<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>神奇四侠 Fantastic Four</电影名>
<年份>2005</年份>
<评分>6.7</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2180195792.jpg</封面>
<导演>蒂姆·斯托瑞</导演>
<演员>艾恩·格拉法德 / 杰西卡·阿尔芭 / 克里斯·埃文斯 / 迈克尔·切克利斯 / </演员>
<简介>理查德博士（尤安•格瑞福德 Ioan Gruffudd 饰）的科学梦想即将实现！他将飞往宇宙风暴的中心，揭开人类基因的密码。同行的还有，项目赞助人冯•杜姆（朱利安•麦克马洪 Julian McMahon 饰）、宇航员本•格林姆（麦克•切克里斯 Michael Chiklis  饰）、博士的前女友苏•斯通（杰西卡•阿尔芭 Jessica Alba 饰）以及她弟弟约翰尼•斯通（克里斯•埃文斯 Chris Evans 饰）。
                                    
                                　　不料，飞船接近风暴中心时，由于计算错误，导致飞船被宇宙射线所吞没！大难逃生返回地球后，组员们的基因因宇宙射线的影响，发生了变异，他们具有了各个不同的超能力。
                                    
                                　　理查德、苏、约翰尼和本组成了“神奇四侠”，利用宇宙射线所赋予的超能力去打击黑暗势力、帮助世界。杜姆获得超能力后变身成为了“毁灭钢眼博士”，正在实施他的邪恶计划。神奇四侠出击了！</简介>
<reviews>
<review>
<作者>楚天月</作者>
<标题>石头怪的喃语</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-02-14 21:11:34</时间>
<影评>
               辐射袭来的一刻，只有我在太空舱外，悲剧从此注定。Reed可以自由伸缩身体，johnny可以控制火，sue可以隐身，如果不使用这些超能力，他们和平常人没什么区别，可为什么偏偏上帝在赋予我神力的同时让我的身体坚硬如石，内心却依然柔软易伤？


    饱受了人们惊恐的眼光，我唯一想到的是回我们的家，可为什么曾经那样的相爱，而今在你的眼里，竟只看见恐惧和惊吓，只是因为我这改变了的容颜吗？


    汽车落地，掌声响起，那一刻我是英雄，而曾经说一生一世无论贫穷、疾病、灾难、生老病死都不离不弃的你却将戒指褪下，悄然离去，奈何心虽依旧，容颜已改。我试图用已粗壮不堪的手指捡起戒指却不能够时，我知道，屏幕前有个男孩有一种想哭的冲动，许多年前，当他看红河谷的时候曾泪流满面，只因为朝圣的信徒在刹那间将他的心弦撩动。在我们的婚礼上你曾经无比幸福地说愿意，可为什么，当我拥有这一身无助的超能力，你却一心选择离开。终究，只是一句无据的空话，终于，你离开了我！


    再回到人群，人们惊恐而担忧的眼神告诉我他们早已忘了之前的苦难，而今，在他们眼中，我是不折不扣的怪物，英雄，不过一时的称谓，终究无法战胜内心的恐惧，虽然，我从未有过任何伤害的举动，只为这样一身皮囊。。。


    我不要做超人，我要做回我自己。


    Johnny那小子又在嘲笑我，发誓要帮我的reed却和sue去看电影，你说我除了相信victor我还有选择吗？而当我终于back to myself却恍然大悟这是个阴谋时，我已经被victor的拳头击飞，英雄注定寂寞，凡人注定被欺凌，我唯一能做的是义无反顾的back back to myself，因为，我的朋友需要我，我别无选择。


    尘埃落定，是谁给了这样完美的结局，世界和平，地球完好，我也抱的美人归，不应该是这样的，英雄注定寂寞，丑陋的天使，无论做多少努力，都无法得到上帝的谅解，唯有自己救赎自己。


------------------------

乱翻以前的blog，居然发现2005年还写了这么一篇评论，发上来凑个数
      </影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>路人X</作者>
<标题>F4还是F5?</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2005-08-11 02:02:30</时间>
<影评>
        在这个故事里，有五个因为异变而拥有超能力的人，但为什么叫神奇的四个人呢？因为第五个是坏蛋，他注定要被歧视，要被抹去名头。


看了这片子，还是有些感触的：


1。科学家是危险的，尤其是博士。我相信不愿直博的人会对此有同感。


2。坏蛋总是会比好人强大，不过好人不会害怕，因为人多。当然有一些时候会是好人强大，坏蛋人多，但好人照样能赢。因此，我们要坚定共产主义信念，做好人。


3。好人间也会内斗，但坏人会让他们携起手来。


4。化学知识很重要（我之前从来没意识到阿嗄）。


5。看这片的时候分心是正确的，但不能错过杰西卡·阿尔巴的镜头。


6。写这篇文章是个错误，但我要牢记，不能说自己的文章不好。
      </影评>
<有用数>71</有用数>
<没用数>40</没用数>
</review>
<review>
<作者>SELVEN</作者>
<标题>其实是科幻喜剧片</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-02-23 13:34:49</时间>
<影评>
                如果剧情只能打2星的话，本作的台词我认为可以打4星，这些俏皮的台词比绝大多数的美国各类漫画英雄电影都要来的自然。考虑到漫画原作的影响力制作单位并没有尽全力去&quot;PUSH&quot;此片，但是正是因为相对场景特技较简单的空间给了这部电影更加生活化的元素，从而使同为漫画英雄电影的《神奇四侠》产生了别样的味道。当然我说的这些都可以是bullshit，但你唯一不能否认的是我对Chris Evans的肉体的赞美，Geez！他裸着身子玩儿火的场景真是无与伦比，Chris可以是一个桀骜不驯的大男孩儿，但是前提得是他脱光光以后，一旦穿上衣服（特别是夹克）他脸上的忧伤和成熟的轮廓就再也无法隐藏，所以Chris以后少接一些诸如《Losers》这样的角色（还是配角），满嘴不停地说着俏皮话的角色不适合你，你应该去演在性取向面前崩溃的那一类角色，听说他曾经试图竞争《milk》里面的某个角色，这真是一个积极地讯号。
      </影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>奥莉薇亚·圈子</作者>
<标题>Ben的老婆是个大傻瓜</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-09-04 15:56:47</时间>
<影评>
        本和她老婆不是很相爱的么，就因为Ben变得像石头人了，就把那么相爱的人置之不理，还吓被成那样，哆了哆嗦的，太夸张了。本那么爱她。看到周围人在给本鼓掌，而他老婆却哆哆嗦嗦的把戒指放在地上，我眼泪都流下来了。
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>望星许愿</作者>
<标题>漫威电影回顾和吐槽之团结的超级英雄</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2018-12-01 21:37:19</时间>
<影评>

      这部电影怎么说呢，可以说是标准化到不能再标准化的超级英雄电影，就像流水线加工出来的产品一样，你找不到任何瑕疵，它的每一个方面都是完美无缺，也正如此，它的每一个方面也是如此平庸。它可以成为每一部超级英雄电影的模板，但是它永远进不了大家心中的好电影名单。
      它的流程无非是从超能力获得的惊奇和不知所措，到矛盾发生，再到矛盾解决，最后就是大家喜闻乐见的打坏蛋环节，每一步都是那么精准。不过现代人的口味越来越刁钻，这种一般模式的英雄片似乎不再能满足观众，英雄片也在不断寻求新的主题，即使无法寻求到新潮的主题，导演们也力求在电影里加入更多专属性的元素，标准化电影正在被时代抛弃。
      话说到这部电影上来，因为讲的是一个英雄团队，所以团结是一个很好的切入点，毕竟大家都懂即使团队里每个人都是精英，要是不团结也拧不成一股绳。反派深知其中的道理，于是利用团队内部矛盾各个击破，差点就团灭了四侠。好在霹雳火和石头人力挽狂澜，大家又团结在一起，最后打败了坏蛋，可喜可贺。
      霹雳火 克里斯·埃文斯 ，大家说得很多，好多人都喜欢他的肌肉，他也因美国队长一角一举成名。当然作为基佬，我也很喜欢他的身材，不过在此我还是更想说说他的眉毛。他的眉毛长得很有特色，特别是抬眉的动作，那眉形颇具灵气，也正因为如此，他的五官外形非常适合演这种富有喜感的角色。当然现在队长不再年轻，大概也和这种角色说再见了。
      电影里利用化学知识打败坏蛋的情节，让我想到了《魔法师的学徒》，只不过那部片子是利用了物理知识打败了坏蛋。看来大家要多学习知识，现在超级英雄也走知识分子路线了，果然是学好数理化，走遍天下都不怕~


</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>冬冬</作者>
<标题>it&apos;s just ok</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2005-08-27 02:34:59</时间>
<影评>
        I know, I know... all the critics reviews were bad, but I liked it. It&apos;s no &quot;Batman Begins&quot; that&apos;s for sure, but it&apos;s entertaining nonetheless.


Here are the four heros: Reed Richards/Mr. Fantastic, who can elongate his body like rubber; Susan Storm/Invisible Woman, who can become invisible and put up a force field; Johnny Storm/Human Torch, who can shoot fire from his entire body; and Ben Grimm/The Thing, a hideous rock monster with superhuman strength. The story premise is simple, they battle the evil Doctor Doom as a team, which is called the Fantastic Four.


The movie is two hours long, but went by like a breeze. The screen was filled with action and explosion and high tech gadgets that always kept our eyes busy. The only problem is the story. Well, there&apos;s really not much of a story at all. It&apos;s more like a show and tell of the four superheros, how they became what they are, and to show off their powers. I don&apos;t feel like I&apos;m emotionally attached to any of them, unlike how I really felt for Bruce Wayne in &quot;Batman Begins&quot;. Like I said before, it&apos;s a blockbuster movie, it&apos;s entertaining, it&apos;s funny, the guys in there are hot, but definitely won&apos;t make it in my list of top ten movies of the year.


Oh, and it&apos;s always a treat to see Stan Lee as a cameo in a Marvel comic movie. :)


http://members.cox.net/wintervalley/blog_archive/2005_07_01_wintervalley_archive.html#112097145195987810

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>有心打扰</作者>
<标题>英雄也可以自私</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-03-15 17:56:25</时间>
<影评>
        如果有一天，你获得了超能力，它使你变得与众不同，甚至是异类，那么你愿意吗？你是欣然接受还是渴望变回自己？


其实我们每个人都渴望能够拥有特殊的力量，来让自己与众不同，让自己成为众人的焦点。力量，还要看我们用在什么方面，为己？还是为他人，为全社会？用来做好事，还是用来做坏事？这都取决于一个人的主观思想。很多时候，你用了强大的力量，你便也被迫要为他人服务，为人民服务，责任、压力便也在无形中加在了你的身上。或许你并不愿意，但是你不能拒绝，如果你拒绝，那么你就不再是英雄而是坏蛋，你必须一而再再而三的付出，为全社会而活。即使如此，你还愿意拥有超能力吗？


其实英雄也是人，英雄也可以自私，英雄也有自己生活，英雄而可以为了自己而活。或许很多人会说，自私的英雄还能称作英雄？其实，英雄是要成功地做了一件伟大的事不便是英雄了，至于他后来如何，他仍旧是一个英雄。


这种科幻片确实是消遣时光的好东西。
      </影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>jetty</作者>
<标题>很娱乐的电影</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2006-01-10 11:18:44</时间>
<影评>
        典型的美国漫画英雄片，一如蜘蛛侠、蝙蝠侠，这侠那侠，等等等等。说到这个倒有点怀念年初那个另类的康斯坦丁。不过呢，这并不妨碍《神奇四侠》成为一个有趣的电影。 


很轻松，不需要动任何脑筋，美国人做这种内容根本已经驾轻就熟。什么时候出事，什么时候内讧，什么时候齐心协力，什么时候happy ending，什么时候埋下伏笔，流水线般精准。 


让人获得放松也是电影很大功能之一吧，所以我喜欢《神奇四侠》，它有意思，起码没让我重蹈《蜘蛛侠》时睡着的覆辙。 


《超人总动员》真人版，隐形人、橡皮人、岩石人、喷火人。不过确切的说其实是超人盗用了神奇四侠的idea，毕竟漫画在先。 


一次失败的太空行动使得四个科学家身上的DNA完全变化，开始具有超能力，同时具有超能力的还有以为能够逃过一劫的企业家，他当仁不让的成为反角，然后就差不多了，你明白。 


喜欢喷火人的角色，活泼开朗，任性不羁，嗯，我又要说那个词了，意气风发。 


很舒服的打发时间的方式。
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>lgowen</作者>
<标题>特技卓越</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2014-05-31 16:55:12</时间>
<影评>
        超级英雄4人组！又是根据Marvel“惊奇漫画”改编的电影大片。也许是因为蜘蛛侠、蝙蝠侠形单影只，X-men过于人多势众。因此4人组似乎更加合适，况且，在周边纪念品销售中，可以一次性捆绑销售4个玩偶。在以往一系列漫画英雄电影中，貌似只有蝙蝠侠会启用一线大牌明星饰演，例如方·基默、艾德·哈里斯、乔治·克鲁尼、克里斯蒂安·贝尔。本片则没有采用大牌明星。多个角色、卓越的特技制作、非大牌出演，让我联想到另一部漫画英雄大片《守望者》
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Mi_mosa</作者>
<标题>Flame on</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-11-13 21:40:15</时间>
<影评>
        　　本ID最近一直在追Marvel的神奇电影。从Capitain America开始，因为一些私人原因。2004年的惊奇四超人，剧情和特效都说不上可圈可点。突然觉得神奇先生的酒店实验室和CA纳粹红骷髅的顶楼结构很像。石头先生很健谈，Alba爱笑，神奇先生偶尔发表高见，鄙人死追的Chris未现身，小哀。不喜欢美式英雄漫画，男性人物线条力度，和女性人物性感指数冲击视觉；但是喜欢真人版。豆瓣评论一塌糊涂。买的蓝光看了三遍，最后一遍是评论版，在此补些没人写的花絮。

    电影从八月开始拍到十二月，石头人的行头很热，几个镜头下来汗透。另外怨念颇大，说镜头后你们可以随意出去玩儿，我只能老实蹲酒店，万一病了或声音变难保要被制片砍头。石头人的声音是真人声，无处理。拍完后基本失声，尤其后来宣传时常被小孩要求来一段The Thing的讲话。紧身服首发时石头人伸手揪开火焰人的领扣，该动作纯即兴，包括火焰人的谢谢也属于下意识。石头人说这绝对遂观众意愿，这套该死的衣服太紧，谁看到都要替他们透不过气。

    Alba一直被要求穿高跟鞋，她说羡慕死你们穿平鞋。隐形女白天出门，路过报亭被人认出围观而落逃，是唯一在纽约市白天实景拍摄，其他全部是室内或者CG场景。布鲁克林大桥人群中第一次被迫隐形，说头天拿到剧本被告知，我们给你加了几行，才发现需要当众脱衣。和神奇先生实验室化验DNA情节曾设计几种对质气氛，质问，哭泣，和解等。设计爆米花风暴机瓶颈时出门散步桥上场景，女生在纽约，男生在加拿大，镜头拼接而成。最后求婚场景透明后被吻到耳朵。

    04年Chris芳邻二五，算从这片蹿红，年轻无极限。Alba说剧本只有那么一两行，他总可以即兴发挥，有神来之语。如布鲁克林大桥事件后石头人形象第一次在伙伴面前曝光，火焰人碎碎念，我的老天，本，你的耳朵呢？一干评论演员录音室内再次哄笑。从滑雪坡砸出雪坑后的表情及台词Care to join me?同样是搞怪自编。提一笔同滑雪的护士，是Alba的朋友，希腊血统，石头人赞她美如雅典娜。个人不觉得。Alba说Chris活力四射，围护士的粉红滑雪羽绒裸身出镜，依然面不改色与片场众人Say hi。验DNA险冲超新星温度被灭火器喷后的冰激凌妆，用尽摄制组全组剃须膏面霜护肤膏，所有女性欣然加入给Chris身体上涂抹的化妆工作。

    钛金人天天拍片前苦练美国音，英伦腔才弱化。

    娱乐大众不易，看完一笑而过吧。
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>