<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>完美的世界 A Perfect World</电影名>
<年份>1993</年份>
<评分>9.1</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2190556408.jpg</封面>
<导演>克林特·伊斯特伍德</导演>
<演员>凯文·科斯特纳 / 劳拉·邓恩 / 克林特·伊斯特伍德 / T·J·劳瑟 / 基斯·斯扎拉巴基克</演员>
<简介>单亲孩子菲利普·佩里（T·J·劳瑟 T.J. Lowther 饰）的母亲对他管教甚严，8岁的小菲利普甚至从未参加过一次鬼节讨糖果的游戏。附近州监狱的两名罪犯越狱成功，劫持了菲利普作为人质，向德州边界逃窜。途中，罪犯之一的布奇（凯文·科斯特纳 Kevin Costner 饰）干掉了鲁莽愚蠢的同伙，却对小菲利普照顾有加。与此同时，德州警探瑞德（克林特·伊斯特伍德 Clint Eastwood 饰）带着手下和州长特派的犯罪专家萨利（劳拉·邓恩 Laura Dern 饰）一同火速追捕布奇。双方在德克萨斯州境内展开了一场公路赛大竞技；而小菲利普也经历了很多从未想过过的刺激与快乐，并与布奇产生了一种近似父子的不寻常感情……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>小慢</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-04-27 18:18:19</时间>
<影评>
        完美的世界

By 饭小鳗


片名：完美的世界（A Perfect World）

导演：克林特•伊斯特伍德 (Clint Eastwood)

主演：凯文•科斯特纳（Kevin Costner）

　　  克林特•伊斯特伍德（Clint Eastwood)



——如果你觉得这世界快乐，它就是天堂；如果你觉得这世界痛苦，那就是地狱。


他看似冷酷无情，却最看不得小小孩童遭受大人斥责痛打；他看似桀骜不驯，却最富柔情侠骨，哄得那小小男孩以为他是父亲他是童话，又恨又爱又舍不得；他看似亡命天涯，却偏偏潇洒来回一身轻，带着小小男孩如同在郊游，兜风玩耍描绘梦想；他看似作恶多端，一生中却只杀过两个人，一个是伤害他母亲的那个人，另一个，是企图伤害男孩的那个人。他因母亲而受难，从此走上流离不归路；他因回归而丧命，从此望断天涯路。哦，我忘记说，他的童年就是那小小男孩，而那小小男孩又成了他的回归。

不过他与他之间，一个是逃犯，一个是人质。


不过人生就是一个洞，可能在最初可能在最后，总之最后依旧是宿命的原点。从一开始，我便知道了这结束，所以明明不现实却好希望这一路行进，永远不要有结束。


偏偏，他从一开始就教会了男孩摇摇晃晃举起枪，最后便是在摇摇又惴惴中，“砰”的一声打碎了所有一切。那时他只是流血，并没有死，但是他却比死还要难受。轮到他捂着伤口晃晃摇摇地跑，他要追上那因害怕而哭泣着的男孩，他要追上他的童年，他要忏悔他要救赎，他要告诉那男孩他无意杀人，他告诉他，这一生中，他只杀过两个人，一个为他母亲一个为他。


结束依旧要来，尽管我捂着眼睛不想看，只是在手指的夹缝中，我依稀见到了光，也见到了眼泪。如果这人生就是天堂，为何短暂的如此不堪；而如果这人生就是地狱，为何又漫长的这样死寂。

我已经分不清他和他，或许本身就是一个人，一个是现在，一个是过去，只是将来在哪里？或许如他开车时所说，我们坐在梦想时空机里，车前是未来，车后是过去，把着方向盘的车内，便是此时。只是有些梦碎了，有些梦醒了，而有些梦忘记了。


这次他被真正地打中了，洞眼开始一片惨白，之后血便汩汩地涌出。他只是想要掏出那张阿拉斯加的照片给男孩，那是当他童年时他的父亲寄给他的希望之光。

男孩抱着他哭，如同失去了父亲。

男孩本没有父亲，和寡居的母亲过着清寒的生活，不能顽皮不能过圣诞节不能和朋友们做游戏甚至没有坐过摩天轮吃过棉花糖。他在前往阿拉斯加的路上对男孩说你要列张表，把想做的事情都列上去。他说我保证送你回家，他说我发誓。



我并不喜好看典型的美国片，譬如足球、篮球、西部牛仔等等，甚至到现在一直没有看过克林特•伊斯特伍德 （Clint Eastwood）耀眼的《百万英镑宝贝》。这部片子1993出品，据说结合了公路片、盗匪片以及西部牛仔片，所以有人看出了经济，有人看出了政治，很多人看出了美国精神，而我只是想到了这部电影的名字。


他塞给男孩的钱被直升飞机的气流一吹，从男孩撕破了的小精灵戏服里漏出来，散落在天空，飘到了草地，也轻轻划过他的脸。他使劲望，却已经望断了天涯的路，但此时，他终于做到了他答应男孩的事情，他终于可以解脱。

多么完美的一个世界。
      </影评>
<有用数>2174</有用数>
<没用数>107</没用数>
</review>
<review>
<作者>凡tastics</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-09-10 20:44:35</时间>
<影评>
        镜头一：越狱犯的闯入打破了清教徒家庭平静得没有生气的生活。布奇让菲利普捡起地上的枪，瞄准自己。“Perfect！”，布奇对菲利普说，来自暴徒的，出乎意料的肯定与赞美。这是他们的第一次见面，也是整部影片中第一次出现“完美”。


镜头二：市政厅外，一个小官员聒噪地在瑞德面前炫耀着州长竞选车的设备精良，最后他说道：“完美！”，夸张，自满，琐碎，蝇头苟利。


镜头三：在竞选车上，由于瑞德的天马行空，现在它摇身一变成了一辆滑稽的追捕车。人们在讨论着如何设置路障，这里有一段颇为耐人寻味的对白：“在完美世界，我们才能手牵手地把他们（布奇和他的同伴）围住。”“在完美世界，这种情况根本不可能发生。”言语的对峙之间，留下的是沉默的空白，足以引发我们的思考。


镜头四：在取名为“FRIENDLY”的商店里，店员的脸上挂着牵强僵硬的微笑，面对试戴墨镜的布奇，她用甜的发腻的声音赞叹:“Perfect”，讽刺，“完美”在这里沦为世俗和廉价，可以像分发传单一样地随处扬弃，散发着铜腐臭。


镜头五：州长办公室。镁光灯下，州长紧紧握住了菲利普母亲的手，承诺孩子的安全，因为他已经作了看似最大的“牺牲”，让装备“Perfect”的竞选车参与追捕，尽管在记者转身后，他就下达了收回竞选车的命令。言之凿凿的痕迹，过于明显，反而增添了讽刺的喜剧意味。因为麻木而微笑，因为微笑而麻木。


镜头六：布奇想菲利普介绍明信片上的“荒野世界”，是个“Perfect”的世界。语气悠悠，迷离中夹杂着几丝陶醉，或许还有与亡命天涯的罪犯极不相称的憧憬。见识了他对同伴的冷酷无情，聆听了女探员口中他童年的悲惨际遇，布奇身上对“荒野世界”的一片痴迷，那一瞬间心灵的沉寂，恍如隔世。


镜头七：道别。布奇伸出沾满鲜血的手，那是自己的鲜血，与菲利普的小手，奇特地纠缠依偎。“再见，这是完美之旅。”布奇如是说。这是他们在同一高度上，最后的互相凝望。这是父与子的手握手，是男子汉的面对面。


镜头八：菲利普回到了布奇的身边，呜咽，拥抱。“I think my negotiation is a perfect deal.” 这是整部影片中最后一次出现“完美”，没有人为的刻意深化或升华，说来漫不经心，还有那么几分自嘲，却足以打动观众，在泪水中欢笑，在欢笑中哭泣。一次出人意表的谈判，为菲利普赢得了棉花糖，赢得了过山车，赢得了万圣节的“Treat or Trick”，对于一个孩子来说，就是赢得了一个真正的完美世界。


    把这些林林总总的镜头穿插在一处，就如同构成了一个巧妙的情调蒙太奇。导演用他独特本能的镜头语言，在强烈的对比冲突，在看似荒诞不羁的谈笑风生间，抒泄着自己对“完美”的看法。



    最后：


    暗淡的日、高翔的搏云之鹰、葱茏飞扬的草地，小精灵的面具，零落的美元、直升飞机的悬翼、安详仰卧的布奇……涵盖了片头画面的所有元素。导演精心设计了一个梦幻的开局，整整1分30秒的图像中，摒弃了一切有声的叙述，一切与连贯故事有关的标志，没有警察，没有鲜血，没有声嘶力竭的母亲，单纯地让静物说话。难以言说、纷繁复杂的情绪在观众各自的心中蔓延，大家背上这样一个奇特的画面上路，直到行到了终点，才赫然发现，导演的欺瞒开了一个多么天大的玩笑，片头的元素才有了各自真正的解读。很想知道，布奇最后的一次张望，看到的是飞翔的鹰，还是远去的菲利普，那个乘着“火箭”，视如己出的孩子。梦想与现实的差距成为了智慧的愚弄，不原再去评判生活的公与不公，对于突如其来的死亡，没有歇斯底里，没有垂死的挣扎，平静得就如同沉睡，仿佛一觉醒来又能驾驶时空机器，向心中的“荒野乐园”进发。

    银幕的正面，演绎的是虚拟的故事；银幕的背面，注入的是人性的尊严。


    死亡是最彻底的结束，一切探寻在其面前都将无功而返。但幸运的是，生命的陨落，静默的控诉，胜于万语千言，给了我们审视的眸，沉思的心。

    人们总有这样或那样的理由来拒绝喜欢一部电影，这本无可厚非。但一部让人陷入思绪沉淀的电影，本身就是一种实现，一种成功。

    《完美世界》展现给我们一个并不完美的现实世界，这并不重要。重要的是电影以它独特的艺术语言，网住了现世的纷杂，在我们心中保全了一个关于完美的未来主义。重要的是在与完美擦肩的瞬间，给了我们一次自我省视的机会，在沉溺的远处发出震世的警醒，阻止我们仅仅因为尚存温饱的生活，而在沾沾自喜的麻木中继续失去更多的东西。


</影评>
<有用数>1462</有用数>
<没用数>45</没用数>
</review>
<review>
<作者>老郑卖茶🌈</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-08-08 16:01:12</时间>
<影评>
        当菲利普小小的手和海恩斯大大的手握在一起时，泪腺开始决堤。泪点一向很低，在台风天里更是低到尘埃里。好吧，让我哭死好了。

当菲利普那笃信耶和华见证教的瘦弱妈妈夹着他走出草地时，小男孩发出弱弱的呼喊“布奇”、“布奇”，分外不舍，眼泪大颗大颗往下掉，其时我正在大口大口啃香肠。那情形，应该是要多滑稽有多滑稽。


事实上，还是觉得被我打了5星的这部电影硬伤颇多，比如那美丽的犯罪学女专家对海恩斯的侧写比起犯罪心理来简直逊到极点，比如警长控制事态的乏力，分析能力的欠缺，比如结尾部分的射杀海恩斯的情节显得多么多余，无非是为了让已经伤心的观众更加难过而已。只是瑕不掩瑜，看在它让我痛哭一场，淋漓尽致排毒的份上，就功不可没了呢。


海恩斯和布越狱后，到了菲利普家里，在布非礼菲利普的妈妈时，海恩斯阻止了他。嗯，熟悉的人性纠结的套路，逃犯身上总是善恶交织。这样也好，基本上为整部片子的基调打下一个非常好的开端，从某种意义上说，海恩斯不就是一个真正的好人么？


之后，海恩斯和布将菲利普带走，为了避免布伤害孩子，他在草地中射杀了布。从他与菲利普相处的细节，可以看出他尊重孩子天性，珍视孩童最童稚的愿望，在尽量满足孩子心愿的同时，他也潜移默化让孩子知道一个男人可以具有的品性，比如勇敢、比如率性、比如关键时刻小小的使坏。在那位老黑人虐待他的孙子时，他居然不顾自己的逃犯身份已经昭然若揭，却只想给老头一个教训，让老头知道怎么爱孩子。也许这是出于对自幼缺乏爱的童年的自我补偿吧？恰恰是这么不冷静的举动，将他送上了绝路。为了避免他杀害更多的人，菲利普用抢击中他的腹部。含泪开腔的那一幕尤其震撼，不得不说那小男孩的演技十分动人。海恩斯最终死在警察的枪下，只是因为他要将明信片送给菲利普，却被误认为要掏枪。事实上他的枪早就被聪明的菲利普丢在枯井里。


弥漫于整部电影的海恩斯对孩子淡淡的几不可闻的爱，让我回想起菲利普一步三回头看他的样子，就肝肠寸断。他教孩子在野外撒尿，让孩子带上鬼怪面具，还穿上鬼怪装，他带着孩子去玩“trick or treat”的抢劫游戏，为了让孩子体验坐过山车的感觉，他把孩子绑在车顶，用极端快的速度飙车，孩子的笑飘荡在空旷的路上。他多么像一位疼爱孩子的父亲。他的出现，弥补了菲利普没有父爱的缺失，而他的死去，带给菲利普深刻的悲伤与怀念，两者孰重孰轻？与电影片名“完美的世界”相比，真实的世界多么残忍，几乎要怀疑这个片名是本着光荣的讽刺任务来着，因为，这个世界可是一点都不完美呢。真正懂得爱的人，未必能够得到爱；刚刚建立起感情，便要经历生离死别的分崩离析；死在警察枪下的未必都是坏人，在家虐待孩子、限制孩子的父母长辈往往不知道自己不恰当的爱很可能就是罪大恶极。即便无法为整部电影整理出明确直接的感情主题，想想这些便觉得纠结万分，这个世界真的好复杂，不尽如人意的人事百分之百，小孩的世界往往天真无邪，却不得不毁灭在大人正义凌然的抉择里。


很爱海恩斯无奈而尴尬地在车里承认自己爱那个女招待的情节。那是因为海恩斯经受不了饭店女招待的挑逗，意图和其圈圈叉叉，在激情的前戏阶段，发现菲利普在偷看。草草收场，当菲利普问他是否生气时，他却答没有。当菲利普天真追问他是否爱那个女招待时，为了不让孩子认为相爱的人才能接吻这样的小信念幻灭，海恩斯不得不承认自己爱那个搔首弄姿仅有一面之缘的女招待。当菲利普追问海恩斯是不是吻了她的屁股，在得到肯定答复后，小小的人笑得特别欢畅。海恩斯则笑得像个偷情被捉奸的爸爸，尴尬而宽厚地赔笑。这一幕幕，多么有爱。


这是怎样的一枚逃犯呢？他坚守善恶信念，身为劫匪也认定偷东西不对，他努力维护孩子的信仰，不愿意让孩子过早明白这个世界上还有许多人可以不为爱就接吻，即使菲利普枪伤了他，他依旧爱着这小小的孩子，更因为要送出明信片而导致自己丧命。即使如此他只是豁达地说了一句“一天之内中了两枪真不是好事”，作为自己的遗言。直升飞机上，菲利普仅仅撰着那渗着血的明信片，一动不动顶着海恩斯的方向。他的小鬼面具丢在海恩斯身边，还有海恩斯塞给他的美钞无序散落，而死去的海恩斯犹如睡着了一般，看上去很美。很难过。


做贼心虚般赶紧删了这部片子。我不愿意我再度为了这个多情的大男人和可爱的小男人流泪。即使，我那么喜欢他们。也许，我伤心的就是这个世界其实一点都不完美吧？我爱的好人正静静躺在茂盛的草地里，他再也不会醒来。
      </影评>
<有用数>939</有用数>
<没用数>46</没用数>
</review>
<review>
<作者>momo</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-03-10 13:03:41</时间>
<影评>
              昨晚CCTV6又播了《完美的世界》，前一次播时看到的几个片段留给我大大的好感，于是这次当然要补课。可是人却很不争气，居然特别困，强打精神的看完，只能遗憾没能全神贯注，细致投入了。但这不影响我爱这部电影，很热爱。


      逃犯和人质小男孩的故事，本来就足够有张力，有足够的空间可以摆下内容。这部电影在这里摆下的，我相信是最好的，最能打动人的内容了。


      布奇逃亡的目标，是他一直藏在身边，早已破烂不堪的，父亲寄给他的明信片中，美丽的阿拉斯加——“世界上唯一的净土”。他一开始就没有打算伤害菲利浦，他告诉男孩说：“我们很象，都长得很英俊，都爱喝汽水，都有个糟老头子”。他没有打算和男孩建立感情，只是不由自主的，不断的在他身上投射自己的童年，在一次次的行动中纠正自己的不圆满，以期望达到自己理想中的完美。对于他自己而言的完美。


      在菲利浦学自己的样，偷了东西后，他说：“偷东西是不对的，但是，如果你特别需要，又没有钱，借用一下也没什么不可以，这就是例外。” ——他的暴力人生哲学，他无法直白的告诉男孩，于是用尽可能温和的方式，也是为了不让男孩产生愧疚感。


      当布奇接受了粗俗的女招待的诱惑，不小心让菲利浦看到情欲一幕后，他不知如何解释——因为他不想在幼小的孩子心中留下丑陋的影响，在菲利浦问：“你爱她吗”时，他终于笑了，回答“是”，这个答案是谎言，却将丑陋转变成纯真美好。是对孩子的最好解释。


      因为没有食物而需要去抢劫时，布奇告诉男孩说要带他去玩“不给糖果就捣乱”的万圣节游戏，这是他为保留男孩纯美心灵而做的粉饰，更是满足了男孩一直未能如愿的童真盼望。面对男孩犹疑的说：“妈妈不许……因为宗教”时，布丝认真的看着他：“别问妈妈，别问耶和华，问你自己，你想要吗？” ——男孩点头，展开了愉快的笑。在“游戏”过程中，布奇不动声色的在墙角用腰间的枪威胁着被敲开门的人，成功实现了自己的目标，也为男孩完成了一次期待已久的游戏。


      在黑人家庭展现温柔本质，里度过了愉快的一晚后，却最终看到黑人父亲因孩子的木讷大打出手，而失去理智，用拳头教训了这个父亲——只因为他看到了自己的惨淡童年。为了保护孩子的童年，布奇失控，却并没有打算杀害这个愚蠢的父亲，其实他——“只杀过两个人，一个欺负了他妈妈的人和一个会伤害菲利浦的人”。但这暴力的执法场面却吓住了菲利浦，这个早已把布丝当作依赖的男孩，哭着开枪射中了他的腹部。


      我想很多人在看最后那段在大草地里的情节时都会哭：在这个最后的机会里，布奇一件件的为菲利浦实现了他曾让这个孩子写在本子上的愿望：让警察拿出所有的糖果，让妈妈答应带他去坐过山车，指着警察派来的飞机说“你的火箭飞船来了”……他让孩子带上万圣节的幽灵面具，走回那边，可孩子却在中途折返——他怀疑着只有布奇这里才是美好的世界，才是他这个孩子想要的完美世界。所以他抱住布奇问：“你是好人，对吗？”


      布丝从口袋中掏出的，准备送给菲利浦的那张珍贵明信片，居然被警察认为是枪，于是，他终于倒在了草地中，看着哭泣的菲利浦，他说了最后一句话：“妈的，一天挨了两枪。”


      菲利浦终于乘着他的“火箭飞船”升到了空中，布奇塞在他衣领中的钱飘散一地。最后一个镜头：布丝躺在草地里，眼神似乎看着空中的那架飞机，神态安详——原来竟是影片开头的那个镜头，愉悦和苦痛，居然就是这一瞬的变化。


      字幕升起，导演的名字赫然出现了克林特·伊斯特伍德的名字，更是让我肃然起敬，也包括他在影片中扮演的探长。这位才华横溢的演员和导演，也让凯文•科斯特纳展现出了不同于以往的才能和独特魅力。


      这肯定不只是一部两个敌对的角色逐渐变成情深父子的故事，在感动着的时候，观众也一次次被震撼着：倒底什么才是纯美善良，尊重与被尊重。一个劣迹斑斑的罪犯，却带给我们一个鲜活的，有着温度的人生，岂不是讽刺。或者，说警醒更温和些。
      </影评>
<有用数>202</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>竹川克制子</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-04-11 00:36:46</时间>
<影评>
             好久没有这样酣畅淋漓地哭过了。

    

    『A Perfect World』的导演太会煽情，惹得我又开始笨头笨脑地学写影评了。

     

     好像影评和观后感也是有区别的。所以我还是先装模作样地评价一下整部电影的安排好了。

整个影片的进程是不拖沓的，剧情一直比较紧凑也不显得仓促。但在连贯的叙事下缺少了一些蒙太奇的镜头为人物背景做补充就会使主角不够丰满，显然导演大人也意识到了这个问题，于是就借剧中人的嘴来补充说明，例如那个女犯罪专家突兀的对Butch的介绍，就让我感觉莫名其妙想当即批评而最终不得。不过还好那种如鱼梗在喉的感觉倒是一闪而过，这倒颇得益于连贯的剧情。


     装专家评导演和技术太难过了。我要开始观后感的部分了（请允许我做一个奥特曼的表情，咩哈哈哈哈哈。）


     总得来说，这又是一部关于陌生人和小孩子之间残缺世界的互补过程的片子，俗称成长片。在观看的过程中我已经不自觉地回忆起《中央车站》 的许多片段和感悟到的东西。首先想到的就是，成长的过程当中必然有价值观的建立过程，就如自己盗窃食物却告诫Josue千万不能盗窃的Dora一样，Butch也告诉小Phillip不能偷窃。但美利坚必然不同于巴西，男人毕竟不同于女人（类比可能不恰当），所以Butch也补充说道，“如果你觉得你没有钱，又特别需要你也可以先借用一下，这就叫所谓例外。” 


     我的视角看过去，这部片子是在教我们学会尊重与独立，不折不扣的free America 价值观啊。不过我倒是很欣赏这一点，估计已经被发现了,我就是Respection主义的忠实拥趸。他尊重Phillip的想法，他说他不是在问小P的妈妈还是耶和华，他问小P“what do u want ?”   这个问题在现实生活实在太常见，很多人被问到后都会沉思许久，然后做出一个尴尬的表情说自己其实没有想过答案。其实天知道多少人只是不敢说，不敢做。就在那思考的几分钟里面，他们已经又回味了一遍不敢面对的内心的需要。但是小P敢于承认也敢于做出自己的选择，即使这个举止和自己之前已然建立的小小价值世界完全相悖。这倒不是鼓励无休止地放纵自己的欲念，都说了嘛，如果你特别需要，也可以有例外。


     其实小P有好多次逃走的机会，第一次是那个煞笔狱友被Butch射杀后，站在那个拿着棒球棍的老人不远处，面对Butch的询问，他选择了跟着他走。第二次是在偷了圣诞服装后，面对再一次询问，他背着盗窃者的坏名声和8年的万圣节梦想选择了跟着Butch走。第三次是在面对刑警和母亲时，他本可以带着钱和Butch为他谈成的Perfect Deal回到所谓的Perfect world里面，他却又一次转身，跑向了Butch，哭着与他相拥。这三次，Butch都在用着大同小异的话对Phillip明示，“你要怎么做选择，这是你的选择，我尊重你。” 有的影评说Phillip是患了斯德哥尔摩综合症，我不同意。暂且不说斯德哥尔摩综合症的四个缺一不可的发生条件不满足，我们明明就看到了那么多小P爱上Butch的理由。他像个从未出现的父亲，教给小P作为一个男人该有的独立和坚强，他同时也尊重小P作为一个孩子的天性，他还从不装那些自以为是的其他大人用自己的原则来规范孩子。他一直都说，你要怎么做，这是你自己的选择。


     影片中间那个女犯罪专家补充说明Butch的资料的时候，曾经埋下一个伏笔，她说知道Butch要去哪儿并不重要，重要的是他去那儿的原因。这之后我们知道他要去阿拉斯加却不知道为什么。再后来我们从那个老州警那儿得知他当时被判去最坏的感化院呆了4年是因为负责管这个案子的当年的老州警以自己的角度认为他应该离他身为惯犯的嫖客父亲远一点。所有人看到这儿的时候，可能都会觉得，这个老州警真不错，真善良。没错，I thought so，too. 但是到了影片结尾的时候，我看到了导演的“万圣节彩蛋”，就是Butch要去阿拉斯加的原因后瞬间颠覆了自己的想法。明信片里，Butch的老混蛋父亲说，“亲爱的Butch，我写这个是为了告诉你，我的离开与你无关，阿拉斯加是一个非常漂亮的地方，常常冷得要死。有一天，你可以来这个地方，我们或许就可以更好地了解彼此。” 看完这个我就想说，那么混蛋的老父亲或许和Butch一样，是个坏人中的好人，毕竟这世界孰好孰坏，岂是非黑即白的。那么那个十足的好人州警，是不是也许好心办了一件坏事呢？我真想说他那时候肯定没有问过Butch，“What do u want?” 许多大人或许以为自己经验足够，为孩子做决定可以让他少碰壁少走弯路，却丝毫没有意识到自己在弱化孩子做判断的能力。如果你怕他做出明显很坏的决定，那你就应该充分客观陈述两个或多个决定带来的后果让其自己决定，而不是简单粗暴强加于人。然而很多时候，小孩是等不到大人愿意多费口舌的那一点耐心的，看看那个差点被Butch毙掉的黑人爷爷就可以一目了然了。


     除了上帝，谁可以扮演救世主的角色为所有人做选择呢？即便是上帝，也不见得那样做过。所有以自我角度出发的所谓苦口婆心的“我是为你好”的论调往往得不到好的回应的原因估计就在于，每个人都希望自己能在信息完全对称的条件下，自己主宰自己的人生。所以，我们对很多事情，可以不同意，但是不要事事都想说服别人。当然你完全可以不同意以上所有观点。


     毕竟，We need different people and opinions.
      </影评>
<有用数>179</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>司令</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-02-09 19:40:02</时间>
<影评>
        此刻的世界很完美。


他穿着白色的T恤和牛仔裤，独自躺在德克萨斯州空旷而茂密的草地上，阳光很好。一阵风吹过，许多张绿色的百元美钞从天空落下，散落在他身边。他没有睁开眼，仿佛沉醉在午睡中。


没有人计较一秒钟前射中他的那一枪。虽然子弹刚好穿过胸口，染红了他的白衣服。


同样没有人计较他的童年。患有梅毒自杀而亡的妓女母亲，不辞而别的父亲，6岁过失杀人，12岁时因为“借”别人的车开而再次入狱。

和他糟糕的狱友不同，他只伤害过一个人，那个试图伤害他母亲的混蛋。


人们只知道他是一个越狱的逃犯。


没有人计较他伸向口袋的手，将会掏出一把手枪，或者只是一张印有阿拉斯加风景的明信片。没人计较他是一个英雄。他救下了一个妇女，一个孩子。他揍断了恋童癖的鼻子，惩罚了打孩子的父亲，他很会讲关于时光机的故事。他还给自己的人质买了一套万圣节的戏服。


对了，他有一个8岁的人质。

那是他时间旅行的伙伴。



他给予了他父爱，欢乐，信任和梦想。他爱这个孩子。

他甚至为了保护他而第二次杀人。


可惜这世界并不完美。


那一刻，他的飞船停止了。不能再次发动，开往未来。

可他永远是那个船长，存在于我们心中，那个完美的世界里。
      </影评>
<有用数>151</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>酒仙桥14号</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2020-03-09 10:24:41</时间>
<影评>

电影中的父爱，有各种各种的表现形式。
《当幸福来敲门》教会我们乐观向上；《摔跤吧！爸爸》告诫我们不懈坚持；《大鱼》为我们插上想象力的翅膀。
还有今年初在国内上映，被无数人奉为影史经典的《美丽人生》，以一段浪漫而残忍的父子情赚足观众的眼泪。
今天介绍的这部电影，催泪程度不逊于《美丽人生》，更为特别的是片中二人还并非血缘上的父子关系。
完美的世界
A Perfect World
导演: 克林特·伊斯特伍德
编剧: 约翰·李·汉考克
主演: 凯文·科斯特纳 / 劳拉·邓恩 / 克林特·伊斯特伍德
上映日期: 1993-11-24(美国)
片长: 138分钟

豆瓣评分 9.1，TOP250中排名137位。

这部融合了公路片、西部片以及劫匪片的经典电影，导演是大名鼎鼎的“西部片英雄”——克林特·伊斯特伍德。
克林特·伊斯特伍德 Clint Eastwood
自从影片发行以来，该片一直是被认为是伊斯特伍德导演生涯的巅峰之作。
而克林特·伊斯特伍德本身，就称得上是一个传奇。
饰演西部片英雄出身的他，转型做导演后成绩斐然。
《百万英镑宝贝》《廊桥遗梦》《老爷车》《萨利机长》《骡子》《换子疑云》……
有人说，克林特·伊斯特伍德一生拍过100多部电影，随便挑一部都是精品。
《黄金三镖客》
很少使用大牌明星的他，在《完美的世界》中找来了凯文·科斯特纳扮演影片的男一号，逃犯布奇。
这也是凯文·科斯特纳，首次扮演反派角色。
凯文·科斯特纳也是位才华横溢的男演员，他首次自导自演的西部冒险片《与狼共舞》，就曾获得第63届奥斯卡金像奖最佳导演奖。
凯文·科斯特纳 Kevin Costner
同为塑造英雄出身的演员转导演，克林特·伊斯特伍德和凯文·科斯特纳，这一老一少有种惺惺相惜的默契。

而这个故事的主角，也是一老一少，两个“男孩”——
老男孩布奇和小男孩菲利普。
菲利普是一个在单亲家庭长大的小男孩，有一位虔诚的信徒母亲和两个姐姐。
由于他们信仰耶和华见证人教，菲利普的童年处处受到压抑。
就连孩子们最热衷的万圣节捣蛋，他也不能参加。

而布奇是一位职业劫匪，吃牢饭的他，终于找到机会越狱成功。
和他一起越狱的，还有一个名叫普的罪犯。

两人打算逃到德州，顺道闯进了男孩菲利普的家。
行为乖张的普要强暴菲利普的母亲，被随后而来的布奇打倒。
由此可见，二人虽同是逃犯，却绝非同道中人。

闻声赶来的邻居发现了布奇，情急之下，布奇不得已劫持了小男孩菲利普，作为逃亡路上的人质。
而被挟持的菲利普却一脸麻木，完全没有同龄小孩应有的反应。
他的脸上没有一丝情绪，这也许是常年被压抑的结果。

逃亡路上的布奇和普，面和心不和。
布奇是职业劫匪，而普只是个小混混，两人有着截然不同的性格和行事方式。

有一次，普疯狂变态地要伤害男孩菲利普时，早就看他不顺眼的布奇干脆一枪干掉了他。

杀人对布奇来说，似乎是家常便饭。
但开枪时冷酷无情的布奇，却对菲利普照顾有佳。
也许第一次见到菲利普时，布奇就在这个小男孩身上看到自己的影子。
当菲利普小心翼翼地问布奇会不会杀自己时，布奇说：不会，我们是朋友。



与此同时，克林特·伊斯特伍德扮演的德州警探瑞德，带着手下和州长特派的犯罪专家萨利一同火速追捕布奇。
双方在德克萨斯州境内，展开了一场公路追逐战。

这一路可谓惊险刺激，菲利普和布奇默契配合，偷车、偷衣服、躲避追查……
菲利普干了很多以前想都不敢想的出格事，虽然有机会逃走，但他还是选择跟着布奇。
布奇甚至和菲利普玩起了游戏。
他说正在驾驶的这辆车，是时光机器。
这也预示着，这段特别的旅程，也是劫匪布奇的返璞归真之途。

这是菲利普从未感受过的，一个像朋友又像父亲的角色出现了。
他一扫之前麻木冷漠，渐渐露出了属于孩子的天真笑容。

而这对奇妙的组合第一次产生了共鸣——关于父亲。
言谈间可以看出，菲利普和布奇的父亲都很不负责，两人的童年都缺少了父亲的角色。

布奇以过来人的口吻对菲利普说——
“像我们这样的人必须独立自主，才能寻找自己的命运。”

在犯罪专家萨利代入第一人称的讲述中，我们了解了布奇的童年。
布奇12岁时，母亲在妓院的厕所上吊自杀。
而他的父亲在他6岁时就不知所踪，母亲死后才突然出现。
后来布奇因为偷了一辆福特车，被判在最恶劣的感化院服刑4年。
这样不幸的童年身世，令他一步步成为了职业罪犯。

所以，一下子就明白了，为什么布奇疯狂又理智，冷血又善良，他的出身注定了许多无奈。
而心酸的是，布奇对福特车的执念，也是源自那记忆模糊的父亲。
有句话说，有人用童年治愈自己，有人用一生治愈童年。
布奇应该就是这样的人吧。

这趟旅程，越来越不像是劫持人质的大逃亡。
更像是两个男孩互相认识、了解，也像是父子两人的一场交流。

而这趟时空之旅的终点是哪里？
正如女探员萨莉分析的那样：
要去的地方，远不如要去的原因重要。

布奇很快揭开了这个悬念。
他想去的地方是阿拉斯加，最后一片荒野乐园。
从这张皱巴巴的阿拉斯加明信片可以看出，这是布奇很早之前就有的愿望。

布奇不仅要完成自己的心愿，也想帮菲利普达成心愿。
尤其是当布奇发现菲利普同样缺失的童年时，不禁产生了一种同病相怜的感受，他无形中承担起父亲的角色。
他几乎在这个男孩身上代入了自己，他让菲利普写下自己的愿望，然后带他一一去实现。

尽管万圣节已经过了，他还是带着菲利普，去完成了万圣节要糖果的小心愿。

然而这种脆弱的美好，终究会被现实打破。
两人在农场雇工家度过了愉快的夜晚，即将离开时被识穿了逃犯的身份。
当雇工家的孩子想和布奇接着玩游戏时，被惊恐的男主人狠狠地打了。
这个举动深深刺激了布奇。
原本正要离开的他，突然失去理智般殴打男主人。

他一遍遍地要求男主人，抱着儿子说爱他。



布奇为什么会如此失常？
警官和女专家的对话，告诉了我们这个秘密：
小布奇盗车原本不用判刑，却被关到感化院4年的原因，是警官要求的。
因为布奇幼年时一直在被醉酒的父亲打，警官认为关在感化院是对布奇的一种保护。

所以男主人打儿子的情景，一下子触发了布奇内心痛苦的回忆。
被自己的父亲肆意殴打，这种童年经历让布奇的性格分裂而极端。
他对父亲的感情是矛盾的痛苦，一方面依赖父亲，一方面，恨父亲。
正如他对男主人说的话：你让我想吐。
这句话显然也是对他自己的父亲说的。

好故事往往出人意料，但又是情理之中。
当已经失控的布奇准备杀掉男主人时，菲利普对布奇开枪了。
显然，菲利普不希望布奇再杀人。
但他不知道该如何阻止这一切发生，只能选择向布奇开枪。

讽刺的是，正是布奇教会菲利普如何开枪。
冥冥之中，这仿佛是一种宿命。
开枪之后，菲利普逃跑了，他惊慌无助地躲到树上。

受到枪伤的布奇找回了理智。
他踉跄着走到树下，对菲利普做了一番独白。
原来他一直保存的那张阿拉斯加明信片，是他父亲寄给他的。
他想去阿拉斯加和父亲团聚，也许是他小时候的愿望。
其实成年后的他也知道，是不是真的能和那个糟糕的父亲见面已经不那么重要。
但他仍然保留着那张明信片——
一个模糊的，关于不可能的父爱的愿望。



布奇的衣服已经被鲜血浸染，被菲利普开枪并没有让他愤恨沮丧。
是的，布奇一直是个亡命之徒。
也许这对他而言，是最好的结局。
菲利普也从树上下来，依偎在布奇身旁。



此时，随之而来的警察也包围了他们，警方的狙击手也瞄准了布奇。



布奇做了一个决定。
他以菲利普为人质，向包围他们的警察提出了很多要求。
而这些要求，都是在帮菲利普实现愿望……
他先是帮菲利普要了，妈妈不让他吃的万圣节糖果。

接着又要求匆匆赶来的菲利普的母亲，答应完成菲利普的愿望清单。
她要答应带他去游乐场，坐云霄飞车、吃棉花糖，要允许菲利普参加万圣节捣蛋。

分别的时刻，还是来临了。
布奇说：“我知道你的感觉，菲利普。”
是的，他知道。
因为这些愿望，也是他自己童年不曾实现的愿望。

接着，布奇把向来最看重的钱，塞到菲利普的衣服里，放他走了。

然而，慢慢走向警察和母亲的菲利普，仍然不舍布奇。
他还是转身奔回了布奇身边。
这一举动，让在场的所有人大吃一惊。



菲利普担心布奇会被警察射杀。
他紧紧地抱住了，这个如父亲般对待他的朋友。



于是布奇又做了一个决定，他要自首。
布奇和菲利普手牵手，走向了包围他们的警察。

至此，布奇知道自己不可能完成阿拉斯加之旅了。
他希望菲利普能替他完成这个愿望。
但是当他准备从口袋里掏出那张明信片的时候，远方的狙击手误认为他要拿枪，毫不留情地射杀了布奇。





菲利普绝望地喊着布奇的名字，可是无论他如何呼唤，布奇也无法再站起来了。
临走前，菲利普捡起了布奇交给他的任务。

这是一个令人五味杂陈的故事。
片名《完美的世界》令人深思，这样的世界完美吗？
本性善良的人误入歧途最后被误杀，完美吗？
缺失父爱，在感化院度过的童年，完美吗？
也许对布奇而言，只有这场旅程称得上完美。
他借此构建了一个自己的完美世界——
在他的世界里，他的父亲很爱他，在阿拉斯加等他。
而他有一个“儿子菲利普”，他尽力帮菲利普实现愿望。
现在他带着“儿子”，或者童年的他自己，要去和父亲团聚……

也许我们该觉得幸运，菲利普遇见了布奇，他的人生至少有了短暂的完整。

最后一幕，布奇躺在草地上露出了微笑，那惬意的样子仿佛午后小憩。
直升机掠过的风，吹拂着从菲利普衣服里散落的钞票。
这些他曾为之出生入死的东西，如今都已不再重要。
布奇终于睡着了，在他所向往的完美的世界。

*本文作者：RAMA


 

</影评>
<有用数>101</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>大-燕-威-王</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-02-05 20:28:50</时间>
<影评>
        只能说，结局哭得我死去活来。

这是一个生活在规矩大人世界中的孩子，同一个童心未泯渴望幸福童年的大人之间的故事。

整部电影中，男主角逃犯布奇在小男孩面前始终用“游戏”这种方式，去犯一些无伤大雅的罪过。

一个罪犯，并不一定罪恶滔天。

那些不是罪犯的人，也并非就像一般人所认为的那样友好。

“你其实根本就不友好”，回想起布奇射向服装店玻璃的那一枪，以及他对老板娘的这声大吼，充分勾勒出现实世界人与人之间关系的虚伪和做作。

与此相反的是，布奇活得很诚实，他的一生虽然作案无数，但他只杀过两个人——一个人试图伤害他妈妈，而另一个试图伤害他最后的朋友，小男孩菲利普。

他的世界是简单的，只为了保护自己最重要的人而活。对美好童年的向往和对父亲遥远而不可及的有限回忆，交织成了布奇的人生。

“我并不是那么的坏，我只是很特别而已。”这是他自己对自己一生的总结。他是个特别的人。

片中的小男孩菲利普生长在一个家教严格的家庭，几乎毫无幸福的童年可言。而布奇帮他打破了这一切，他让他把妈妈不让做的事情开列了单子，然后逐一实现；他把他绑在车顶上在逃避警察追捕的时候模拟云霄飞车；他带他以抢劫为实质去玩“不给糖就捣蛋”游戏……这些游戏看到最后，人们不禁会一边盯着菲利普拉住布奇的手的那个镜头，一边说：“天哪，他不就是菲利普的父亲吗！？”

记得有一个心理医生曾说过，父亲缺失的家庭带给孩子的不良影响是最大的。孩子会变得懦弱、古板，而且有时候意志薄弱。也许我们该觉得幸运，菲利普遇见了布奇，他的人生从此完整了，虽然这段友谊的终点是一场悲剧，但至少这段经历在孩子幼小的心灵中，能教会他独立去思考自己的人生。一如布奇经常对他说的那句话：“你得自己拿主意。”

布奇生活在谎言里，他是大人，周围的人都在对他撒谎。警察为了追捕逃犯不停地对逃犯撒谎，服务员为了二十美元也伪装出友好的样子，母亲为了儿子也可以暂时抛弃宗教信仰，选择愿意让菲利普过万圣节——这个世界上人们可以抛弃的东西太多了，多到难以计数。

但布奇做到了如一，他始终如一地保护着他内心最后一片圣洁的憧憬，保护着他珍视的每一个人。

布奇是个好人——一个不折不扣的好人。
      </影评>
<有用数>81</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>东风七里</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-07-28 09:18:10</时间>
<影评>
        忽然之间，不知如何下笔了。对这部我看了两次的电影。第一次是很多人，第二次是我一个人。导演们真的很爱拍关于父爱的电影，这或许跟他们的童年经历有关。童年对个人来说，是最美好又是最重要的。第69届奥斯卡最佳外语片《给我一个爸》中，卢卡带着他的假儿子生活。《当幸福来敲门》则过多刻画的是一个自强不惜的父亲。到了香港导演彭浩翔的《伊莎贝拉》里，一个缺乏父爱的女孩爱上自己的“父亲”。《完美的世界》或许给了我们另一种关系，布奇和菲利普是由一个偶然成了亦父亦友的关系。


两个没有父亲的人，一起结伴开始了逃亡生涯。公路片、西部片和犯罪片，糅合在这部电影里。从菲利普被劫持后，他们就一直在汽车上。在这一过程中，布奇承担了父亲的角色。或许那本不是布奇的原意，他喜欢菲利普仅仅是在他身上看到了自己。8岁的菲利普还是个单纯的孩子，而8岁的布奇却杀了人。在我看来，这并不是布奇想要选择的生活。当布奇问起菲利普的爸爸时，菲利普说也许等我到了10岁后他就会来看我。布奇无情的否认了一个妈妈对孩子善意的谎言，他告诉菲利普，他的妈妈在撒谎。他的爸爸永远不会回来了。像我们这种人，要学会自立，要寻找属于自己的命运。或许在布奇小的时候也对父亲有过美好的愿望，可现实却残酷的打击了他。他要告诉自己，也要告诉菲利普，我们要寻找属于自己的命运。


父亲角色的转换并不是一蹴而就的，当菲利普第一次牵他的手时，他不耐烦的甩开了。经过一整天的相处后，两人之间逐渐产生了微妙的父子感情。最后被警察包围的那一段，本来可以走的菲利普，又跑回布奇的身边。抱住布奇，拉他起身。镜头给了手部特写，大手牵小手，那么自然而温馨。在观影的整个过程中，杀人和血腥被淡化。善与恶的界限变得模糊，没有人会觉得布奇是个坏人。我们关注的只是他最后的命运，是坐牢还是逃脱。不到最后一刻，我们都没有预料到他会死。或者说我们根本就不希望他死，才从没有往那个方向上想。我们不希望好人死掉。


“我不是好人，也不算坏人，只是和别人有点不同。”布奇对马克的老婆说。正是他的这点不同导致了他的悲剧结局。他一直活在自己的理想国里，他一直停留在8岁，从未长大。一旦看到小孩子被父母或长辈打骂时，布奇的反应和菲利普是一样的。不同的是，菲利普没有力量反抗，而布奇有。他用他自己的方式惩罚着大人们，甚至杀了打菲利普的狱友。成人的世界里是没有给孩子预留位置的，就像大人们的宗教信仰阻止了孩子们单纯的快乐。布奇要菲利普写下他的愿望，要他的妈妈答应。布奇作为一个孩子，在和成人世界进行着反抗。


菲利普有很多次机会可以逃跑，可他都放弃了。当布奇第一次要他自己决定时，他先摇头后点头。布奇有一种父亲般的感觉吸引着菲利普，他在旅途中一直在模仿布奇。父亲对儿子来说，不就是崇拜和模仿的偶像吗？这也正是菲利普会开枪打布奇的原因，自己的偶像是不可以杀人的。他可以在福特车上咬松车主的手，可他无力解救马克一家。菲利普用布奇教他的方法朝布奇开了一枪，布奇中枪。可以看到布奇的表情是欣慰的，他在8岁时同样用点38杀死了一个杀人犯。菲利普和他一样，开始了对成人世界的反抗。


直升飞机在布奇上空徘徊，只有螺旋桨的声音。布奇被FBI射杀，菲利普被母亲接走。菲利普坐火箭船的梦想成真了，他趴在直升飞机上看着布奇。他眼中的布奇应该是电影开始时的那个镜头。布奇悠闲的躺在草地上，头枕在右手上，眯着眼睛看着菲利普。他并没有死去，他只是去了自己的国度。坐着有收音机的时光机，去了阿拉斯加。那完美的世界。


写于2010年8月
      </影评>
<有用数>65</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>工藤新一</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-06-03 09:54:21</时间>
<影评>

"这是一辆偷来的时光飞船，哦不，只是暂时借用。加速，是通往未来，减速，是回到过去。当你停下来的时候，你需要享受现在的生活，我们是穿越德州的时光旅行者！”
毫无疑问这绝对是枚重磅催泪弹，公路片的基调，一些伴我同行的影子，故事其实相当简单，但是没有被本身的俗套剧情影响，KevinCostner的完美演绎，那时候确实是Cool得掉渣，台词处理得相当有趣，尤其体现在绑匪布奇和菲利普之间的对话，两人产生近似父子般的感情，加上毫不沉闷的节奏，两个小时过得如此快，好电影果然是不嫌长的，片尾瞬间升华，命中泪点，最后绑匪布奇也完成了自我救赎，菲利普也在旅途中瞬间成长了，其实这个世界本就没有绝对的善恶，只在于你看这个世界的视角，取决与你，你觉得他怎样他就是怎样，生活其实没办法束缚你，而是你是否选择被生活束缚毫无疑问，这是老东木最完美的作品，甚至给人意犹未尽的感觉，难得的五星电影！

</影评>
<有用数>43</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
