<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>百变狸猫 平成狸合戦ぽんぽこ</电影名>
<年份>1994</年份>
<评分>8.6</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2156875496.jpg</封面>
<导演>高畑勋</导演>
<演员>古今亭朝太時代 / 三木纪平 / 清川虹子 / 野野村真 / 石田百合子 / 泉谷茂 / 芦屋雁之助 / 村田雄浩</演员>
<简介>随着人类文明的发展，城市的规模越来越大，与之相对，青山绿水则迅速减少。东京都提出“多摩新市”的概念，大肆向周边的原始森林扩张。祖辈生长在多摩丘陵的狸猫家族受到巨大冲击，随着树木花草的急剧减少，可供它们生存的食物也开始短缺。最终，鹰之森和玲之森的狸猫发生内战，战况激烈。在火玉婆婆的点拨下，两派狸猫握手言和，转而将主要目标对准破坏森林的人类。为了更好地了解对手，火玉婆婆和龟鹤和尚教授族人已被遗忘很久的变化之术。经过一段时间的艰苦修行，狸猫们终于学会了自由变化。在激进派代表权太的领导下，一部分狸猫向建筑工人发起恐怖袭击，造成多人伤亡。它们的行动虽然取得成效，然而却无法阻挡利益熏心的人类的脚步。
                                    
                                　　森林被一点点蚕食，狸猫家族的命运危在旦夕……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>sora</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-04-25 00:10:25</时间>
<影评>
        我很爱这部片子，以致于看到最后哭得糊了眼睛。

其实吉卜力工作室动画片，每部都可以当做经典来看，之所以这片那么触动心弦，大概是因为主题本就让人很无望吧。

假如，人过人的生活，永远不去打扰狸猫；

假如，狸猫过狸猫的生活，永远不来打扰人

就不会有这样的故事

可是问题是，事实摆在那儿，自然界就是弱肉强食，只不过人类越来越强，狸猫越来越弱罢了。

这是大家都明白的道理，我从一开始就不觉得狸猫可以重新拥有它们的美好生活，但是心里总留着那么一点点希望，毕竟这是动画片啊，给点温情也可以吧？

可是你发现，狸猫们越努力，却偏离自己想要的目标越远，因为它们已经不合时宜了。

就是这个词，不合时宜。

就像商业社会，你如果没有经济基础，是没有办法造个象牙塔出来的。

狸猫跟我们自己多像，梦想什么的一个一个丢掉，然后跟着社会大部分的理想，调和混杂出一个自己都不敢认识的自己。


当结尾，狸猫们用尽力气，幻化出曾经的家乡，森林原野溪水和过去的美好生活时，我心里其实知道，过去的交给偶尔回看的时候怀念，而怎样把自己和好，捏个大多数人愿意接受的人，才是比梦想重要的东西。


哭哭就好了，要活着终究还是要像狸猫一样在人群里生活的。
      </影评>
<有用数>314</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>笙歌散尽</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-08-27 13:26:34</时间>
<影评>
           有些书和电影，由于过度喜欢，就像品尝一道佳肴，总想在最适合的时空里慢慢享受，到头来却被尘封在箱底，几乎和最厌恶的作品堆积在一起。就我来说，宫崎峻和吉卜力的作品大多逃不出这样的命运。


    可是阴差阳错，《百变狸猫》却是在精神疲惫时看的。一个个圆滚滚胖乎乎的狸子，在直立行走时一扭一扭的样子，实在让人忍俊不禁；非常非常乐天的狸子，有一点点值得高兴的事情发生，马上全体开庆功会，这时狸子的脸和身体就像简笔画一样，笑容成了唯一的标志。


    只是在最后，当狸子们看到自己变出来的、绿意盎然的家园时，夹杂怀念心痛感动等复杂的情感在一瞬间涌上心头，整个片子的积郁似乎在这一瞬间得以释放。哭泣是宣泄，哭不出来是心痛。


    因为又是一部有张扬环保主义嫌疑的吉卜力作品，我一直都很想说，所谓的环保并不适合对吉卜力的解读。

 

    环保，就像“权利”这个词，是人类专用的。权利只有对人类而言，非人类不存在任何权利。权利是人类站在自私和自我的角度，凌驾于弱势群体。比如人有生存的权利，而动物只有在人放弃杀戮它们的权利时，才能生存。


    也许这样讲过于狭隘，但是“环保”绝对是一个更狭隘的词语。环保只有对人类的生存而言。保护环境的目的是保护人类，无涉环境本身。更明显的例子是国策“可持续发展”，清清楚楚、明明白白写着：为了人类的子孙后代。谁考虑过环境本身呢？


    宫崎峻和吉卜力的作品里，并没有环保的概念。他们没有讨论“污染了河流，人类没有了饮用水”，而是《千与千寻》里臭烘烘的河神洗了澡之后舒服的叹气；没有表现“生态环境的失调，导致自然灾难的加剧”，而是《百变狸猫》里失去家园的狸子们；是幽灵公主的仇恨……


    环保的出发点和目的地都是人类，宫崎峻和吉卜力总是站在另一边，用平等的尊重关心环境的生存。说他们是反人类还差不多。他们表现出来的问题，如人口增长、工业发展造成的污染，都是不可能得到解决的，而在这样的环境中，主角们试图用环境的痛苦来感动人类，站在对立面的人类却往往是贪婪和罪恶。这些表达都不是环保主义的啊。


    非常相似的梦工厂作品《篱笆墙外》，可以说是一场动物的保卫战，却一直弘扬着主旋律，以及一个美好的大结局。最后，人类和动物的战争原本的辛酸完全被家庭的美好气氛化解得无影无踪。中国和美国关于环保的思维十分相似。


    美国的片子也许会让你在笑声中对环境有些反思，这是环保；吉卜力的片子，让你泪水中暗暗的产生一些谴责，这是反人类的信号。实在不应该有那么多人喜欢宫崎峻和吉卜力的“环保片”啊。
      </影评>
<有用数>310</有用数>
<没用数>42</没用数>
</review>
<review>
<作者>小克</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-05-23 02:27:36</时间>
<影评>
        哎，为什么写评论一定要有标题呢？想不出来只好胡乱取了一个。。。


这个动画片又翻作“百变狸猫”。感觉“平成狸合战”更好些，因为电影里“战”比“变”更重要，所有的“变”都是为了“战”。吉卜力工作室出品，高畑勋导的。片子有两小时之长，我分了两段看完。15年前出品的片子，现在看依然好得不得了，而片子里反映的自然与人相对立的尴尬处境，这个话题，大概我有生之年也看不到它过时了。


看完这个片子的最大感想，一是它的“日本风味”十足，这在宫崎骏或者吉卜力工作室的片子里并不很常见——宫崎骏电影有很多是淡化了主人公的身份背景的，更甚者，还有好几个很“西化”的片子，比如“红猪”和“魔女宅急便”。二是片子兼有滑稽和严厉的两面。


我对日本民间文化丝毫谈不上了解，不过这个片子里日本风味实在是太浓重了，没法不体会到。首先拿狸猫做主角就是非常特别的选择。中国的民间传说里善变的第一属狐狸（狐狸在日本显然也是擅幻术的动物），然后就是些蛇精树精之类的，无论如何也轮不到狸猫。除了“狸猫换太子”外，狸猫这种动物在中国的民间传说里几乎完全缺席。而狸猫放片叶子在头上就能变幻人形，这个应该是日本民间传说里特有的。换一种动物或一个国家，这个故事都要不成立。另外，狸猫们强大到能砸翻人的睾丸实在让人印象深刻，这也是从日本的古代文化里来的。片子里甚至直接引用了安藤广重的原画，睾丸砸人那幅：
http://jandan.net/2008/04/22/kage-e-japanese-shadow-pictures.html


幽灵大游行这一段，更是日本得不能再日本了。看的时候觉得许多妖怪形象好眼熟，再一搜索发现原来早在煎蛋的一个帖子里看过了！妖怪们大多出自安藤广重画的“日本江户时代的妖怪”
http://jandan.net/2008/02/28/japan-ghost.html
。宫崎骏和他的同仁们真是钟爱妖怪啊，那个自己会蹦蹦跳跳的大头在千与千寻里又原样重现呢。至于娶亲的狐狸队伍、穿和服跳群舞的小人、大红大绿的神祗，无一不来自日本民间传说与民俗。就连这一段的音乐都是最传统的日本音乐。这大概可以算是吉卜力工作室对日本传统文化的一次大致敬吧？


说起妖怪，延伸开去，这其实是个有趣的话题。为什么在日本文化中有那么复杂的妖怪体系，那么多诡异的妖怪形象呢？论诡异的形象，中国的“山海经”里也有许多，可那是在远古时代！江户时代在中国是明清时期，那时中国民间流传有各种各样的神仙，但中国古人显然不好妖怪这一口。“西游记”里的确有很多妖怪，但大同小异，无非是山精树怪，丰富怪异程度和日本的妖怪们相比颇有不如。至于西方，自天主教基督教一统天下以来，恐怕就没有妖怪只有魔鬼了吧。不晓得哪种文化里还有可以和日本媲美的妖怪群？这么多的妖怪，也许部分是因为没有一种占主流地位的宗教，可又不完全能从这一点来解释。


吉卜力工作室作品常常有严肃深刻的主题，故事也永远有趣。不过这个片子里滑稽好笑是一大特色，在别的片子里不是常能找到。狸猫们的形象、狸猫们的幻术、狸猫开会、狸猫看电视、狸猫跳舞唱歌，所有场面都拍得让人发噱。吉卜力工作室一贯的丰瞻华美的想象力，让这片子处处出彩。拿狸猫的变形来说，不光是幻化成各种形象（包括人），连狸猫自己都随着情绪和情境变化变换不同形体，有时是比较写真的狸猫形象，有时是线条比较夸张简单的可爱型，大多数时候则是拟人化的狸猫型——每一种都很生动。而幻术部分则在幽灵大游行时达到高潮，实在太精彩了！


不过在滑稽的故事表象下，高畑勋对人类的态度是非常严厉的。宫崎骏后来在“幽灵公主”里也有这种倾向。在这个动画片里，由于是狸猫的视角，人类不是受怜悯和钟爱的对象，也完全没有“龙猫”里人和自然的和谐相处。人是彻头彻尾的掠夺者，狸猫受压迫不过，愤而起来以幻术保卫自己的家园。甚至有些狸猫杀了人，而高畑勋把它拍得简直理所当然。到最后，狸猫们用尽所有的力量，幻化出了最美丽的场景：青山碧水田野绿树鲜花蝴蝶统统都回来，田园风光取代了灰暗的都市景象，这是世界“本来的样子”。不论是人或动物都重温他们的小时候——那永远也回不去的完美世界。这该算是对人类毫不留情的谴责。


看到这一段我又忍不住哭了（真不好意思，泪点实在低），后边的结果也很悲伤：会幻术的狸猫，为了生存，不得不到城市里变成人生活，日复一日地挤地铁去上班，一边勉强支撑着，一边想：人类怎么能这么活着。


这个片子再次让我意识到自己的世界观里特别矛盾的地方。一方面，我觉得每一个生命是珍贵的，是应该珍惜的，另一方面，生而为人，真是很难不存有自我厌恶感啊——看看我们都对这地球做了什么！狸猫们最后幻化出的世界，去掉那些和人相关的部分，其实就是艾伦·韦斯曼在“没有我们的世界”里描摹的场景：只要人类消失，自然就会慢慢地重新接管地球，慢慢地把人类的痕迹统统抹去。


人创造出来的精妙的思想、完美的艺术，能抵得过人对自然的破坏么？人这种生物真有存在的必要么？地球没有人应该会更好吧。这是我想不通的问题，也是在这些问题上，我常有最悲观的看法。
      </影评>
<有用数>76</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>李墨谦绘馆</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-11-01 00:12:05</时间>
<影评>
        其实除了保护大自然的主题外，这个作品最吸引我的还是对里边妖怪的描写。如果你知道谁是水木茂，知道谁是鸟山石燕的话，想必会在这部作品中看到更多惊喜。

首先，这个故事取材自日本江户时代的传统妖怪故事《八百八狸》。最初讲的是一个关于狸猫和狐狸在四国发生大战的故事。而且四国也是日本古代妖怪中狸猫的分布地，所以故事中才有去四国找长老一段。

其次变身的那段，开始变成一个类似铁锅的东西，取材自《文釜茶壶》的故事。讲述一只狸子变成茶壶想耍弄人类，结果自食其果被烫伤逃跑的故事。

而狸猫睾丸的由来更是取材自狸之腹鼓的故事，日本古代人认为，狸猫的睾丸越大越能够招财。

而故事最精彩部分的“妖怪大作战”更是取材自江户时代的妖怪绘大师鸟山石燕的《百鬼夜行绘卷》。如果你看过《图说百鬼夜行》这本妖怪绘图鉴的话，基本上故事中出现的妖怪都能找到。每一个都是日本最最传统的妖怪形象，而不是凭空捏造出来的。

再就是这部动画是由日本妖怪协会会长、大名鼎鼎的《鬼太郎》的作者水木茂老师监修的，所以很多妖怪也都能在《鬼太郎》动画中找到（因为这部动画本身就是一个叙述日本传统妖怪的故事），比如那个狸猫们变成的到处拦路的“大脑袋”，那不正是《咳咳咳的鬼太郎》中“妖怪横丁”的钓瓶落么。还有就是那个老狸和尚的五官完全就是水木茂老先生的翻版。而在故事中的一段人类在电视里谈论到底有没有妖怪时，也有个人说了句：“水木老师，这个问题您怎么看。”然后那个侃侃而谈的人正是水木茂老先生。

其实还有很多细节，比如“狐狸娶亲”啊、“骷髅魔”啊、“七福宝船”啊，“八百八神”啊，太多细节了，就不多说了。
      </影评>
<有用数>61</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>兔爷</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-05-24 01:13:16</时间>
<影评>
        关于导演


高畑勋与宫崎骏，平城狸合战与幽灵公主。


正如宫崎骏本人是一个飞行狂，他的动画也注定天马行空。


高畑勋则更像个工匠，一点点不厌其烦地雕刻眼前的东西，中规中矩，憨厚老实，一路滑稽下来，怎么看都像晚上晃悠在路上的喝醉了的猥琐中年大叔。所以他不讨小朋友和美女的喜欢，所以票房比不过宫崎骏。



关于本片


环保

看着狸猫一只一只一群一群地死掉，我尽了最大努力还是没能把它跟环保扯上关系，我最先想的，是达尔文和尼采。

就像Hotel Rwanda里面那个不知道名字有没有出现过的记者身边的摄像师说的，屏幕前的人会严肃地说“天啊这太可怕了”然后继续该干啥干啥


我是学环境科学的


不只是环保

不知有心还是无意，高畑大叔最后还青春了一把。正吉变成了“大人”，当上了上班族，每天3点一线的生活让它疲惫不堪，于是就出现了结尾处正吉脱掉人皮向着狸猫群裸奔


可是人已经无法脱掉衣服回归自然了，因为人是被赶出伊甸的
      </影评>
<有用数>59</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿奶不摔跤</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-02-19 22:19:05</时间>
<影评>

这部在欢闹中蓄着悲伤，最后一笔又挥洒出来的电影，新颖的笔法更加触及心灵！
狸猫也许只是一个代表，不仅仅是这一个物种，它以狸猫的生存为一个切口，映射着我们的大环境，时间的不断流逝换来新时代的发展，而此时以环境为代价的发展一步步逼近，青山绿水还在吗？
多摩的狸猫家族深受其害，他们吃的变少了家也不美了，他们的森林在一天天的衰弱，他们与人类也不是和谐相处，而是视其为敌人，更有狸猫杀害过人类！
他们憎恶自私自利的人类，于是本来不和的两派狸猫握手言和，共同抗击欲求不满、不断扩张的人类！
本来这样的剧情并不少见，按以往发展都是动物们以自己的方式惩罚了人类并告诉了人类，破坏环境是不对的等等！然后人类知错就改，开始保护环境，种树种花改善水源，最后以一片美好收场！
然而现实并不是童话里的故事，百变狸猫也不是童话里的故事，学会了变化术的狸猫了解了人类世界，即使是再坚强勇敢的他们也不能改变一切！
变成人的他们也是挤公交，吃着便当在另一个世界浑浑噩噩，他们太伟大也太弱小，伟大的他们靠工作帮助着自己和不会变化术的同伴们找到食物，弱小的他们改变不了整个发展的政策，只能眼睁睁看着森林不断的变少。
最后最感动的是一群曾经的好伙伴们终于重聚，他们利用变化术变出来一片绿色，原本晦涩的世界亮堂了起来，这里色调的变化也利用的很好。草坪也茂盛了，花开了蝴蝶来了，弥漫在空气中的的污染物也不见了！

</影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>小人鱼</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-31 11:22:50</时间>
<影评>

在看过的这些日漫里，不管电视剧还是电影，以狸猫为内容的有很多，而且这种大部分都是讲述狸猫与人类的相处，从情感的方面。昨天看了这个《百变狸猫》的电影，感觉风格很不一样，主题是环保，内容主要是狸猫和人类的战争，看完之后挺有感触。
人类为了自己的家园，为了自己的利益，破坏了大自然，破坏了狸猫以及其他一些动物的生存环境，狸猫为了报复人类，苦练变身术，学会一身本领。狸猫变成人类以及其他的一些怪物来吓唬施工队，人类把这些当成“灵异事件”，而这种做法也并没有起到多大的作用，人类还是不停休止的来开发森林。这部电影以狸猫的角度来讲述，呼吁人类保护生态环境，即使要开发，要发展经济，也不应该以牺牲别的生命为代价。凡事都要有节制，人类应该与自然，与动物和谐相处，而不是变成他们的天敌。

</影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>momo</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-05-12 22:37:19</时间>
<影评>
        在表达感到各种障碍和力不从心的时候，我更强烈感到为此写一点什么是一种责任。


高畑勋是个隐喻高手。这不仅仅是因为他在《我的邻居山田君》里和这部片子里使用了很多细节方面的视觉呈现，比如爸爸骑着家庭的车在人生路上奋力向前，一家人享受在云端般的其乐融融，比如挖土机蚕食美好的叶片，人类像佛祖一样有力量地改天换地——这些隐喻单个而言也未必新奇，但它们的布置、连缀方式（比如包括每个场景的速度、针对一个想法制造的隐喻排列的密度、节奏，等等），配上高畑勋影片萌而不腻的画风，可以说是高明的。不过这还不是重点，重要的是，高畑勋在2个小时的整部影片中以一个大大的隐喻来表达一个充满现实感的沉重话题：《平成狸合战》中的“融合”。


本片并非在批评“人类”，不环保或者不爱护动物，不知道节制发展等等，一概不是；而是要表达融合的不可避免和过程中的疼痛、失落感。


首先，狸猫的“敌人”人类——或者说狸猫方单方面的敌人，因为人类并没有自觉地树狸猫为敌并力图诛灭之——并不邪恶，实际上人类充满快乐的好奇（面对幽灵大游行时的喜悦）、友好的接纳心、善良的同情（主动伸出沟通的橄榄枝来采访狸猫、孩子喂养狸猫、公路贴出注意标识）、对美的把握力、温存的怀旧感（面对最后的田园幻象时）、面对生活的努力……这一切都那么值得赞美，却仍然让狸猫失其乐园。但这更不是狸猫的错。他们那么可爱，也有着天然地活下去享受快乐的权利。Gonda愤怒地质疑：“为什么是我们限制人口；应该是人类限制！”其实两件事的正当性是等同的，只是力量不同。双方为了捍卫各自天然的权利，至于互相杀伤。而该发生的还是在按它自己的步调发生着，正是那个寻访长老3年后才回来的狸猫说的：“一切都变化了！”。正所谓无可奈何花落去。


影片从一开始就使用了一对贯穿全片的象征：两种形态的狸猫——人形狸猫（不是变成人形）和猫形狸猫。人形狸猫捡回电视看人类的动向，爱吃麦当劳，理性的提出应对方略，“像个人类”（并为了重拾认同在听到这样的评价时变回猫形狸猫），甚至，在需要和人类沟通的时候是以人类的语言、在人类的空间中进行。这就暗示了狸猫们的注定“失败”。从片头猫形狸猫蹦蹦跳跳着从一团烟雾变成人形狸猫开始，就注定了“没地方去，他们都得死”；注定了狸猫的立场从一开始就是迷失的。一切“师夷长技以制夷”的都注定要“失败”，师夷就变成了夷，再制夷不过是自己反对自己，如何成功呢；那个原教旨式的领地保护和隔绝，在逻辑上就行不通。思路必须改换，鸡蛋才可能立起来——尽管狐狸的建议透着狡黠，但是最后，狸猫还是走上了狐狸式的道路。


最后的痛苦和牺牲后的妥协，不能变身的同伴们出入人类家庭的花园，留守保留地，并得到了人类的顾及，能变身的同伴就混迹人群之中像狐狸那样生活，尽管这不是最美的天堂，总还是最不坏的现实。这一切都是通过沟通达成的：通过幽灵游行引起注意，通过电视采访传达声音，以最后的绿色幻术展现给对方美丽，唤醒对方的内心；而通过这些活动狸猫也认识到了，“人类终究是很强大啊”。沟通帮助狸猫破除了幻想，同时也建立了现实的希望，特别是他们看到人类赞叹于他们的绿色幻术时，终于发出“也许我们早些显露自己就好了”的感叹。是的，沟通永远胜过隔阂。而人类方的意愿虽然没有从第一视角来表达，却通过可为第三方观察到的行动传达给了观众，在沟通精神和尊重精神方面，影片中的“人类”给真正的人类做出了榜样。


我们，不仅仅是人类，还有其他生物、其他存在，都只有一个必须共处的空间。小的，可以是两寨共处的河谷，大的，可以是星球大战的全宇宙，而在全球化的时代，它经常被界定为“地球”。异族，异种，一草一木，一山一河，本是自己开自己长，而一旦进入了共同的空间，就会发生不可避免的联系。无论是民族关系、人与动物还是人与自然关系，都要走向“融合”。要开放和宽容地对待共处者，无论他强还是他弱。自然，这有一些过于理想化，可能并不适于每一件具体事情的处理；但没有这种理想，事情的最终结果，一定不会向着理想的方向发展。对于深处充满各种冲突（国家的、民族的、文明的、物种的、形而上学立场的……）的现实中的我们，这是一个很好的启示和警醒。


不少吉卜力迷，以及吉卜力的boss宫崎骏自己，都说过，“环保是对吉卜力的误解”，那么《平成狸》的隐喻就是对这个命题的出色诠释：它是在表达比环保（包括动物保护）更高阶、更一般性的主题。



另外，想到柏拉图说的，城邦是大写的人；那么这些针对治国的隐喻、启示，也可以对修身、对理解个人的成长，有所作用。固然一花一世界，但每块净土都要受到社会的开垦，这个过程痛苦也罢，快乐也好（按《平成狸》的思路，大概是痛苦多些），我们只能面对，接受，认可，力行；否则，最多就成为一瞬间的焰火而后遗憾地寂灭。只是，即便成长了，也不要忘记自己的过去，不要忘记伙伴，不要忘了对后来者的同情可以是什么样子，否则就不是抛弃他们，而是抛弃自己，使自己无根化。我们如果自爱，就不可任性，若自爱，又不可不体恤任性，留给它一个保留地。自己和自己，也要共处、沟通、融合。
      </影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>tiiiiin</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-07-24 00:03:39</时间>
<影评>
        看完了《平成狸合战》,很不争气的说,是流着泪看完的.实在是太有感触了.我的意思不是说我是混迹在人类中的浣熊,而是我的生活经验,完全可以让我体验的那些可爱的小动物们所经验的一切.

  自己的家园被另一种势力,无情的剥夺.面对着自己生活痕迹的减少,自己生活空间的缩小,这种感触,我是可以理解的.不过,我所理解的,是自己曾经生活痕迹的减少,怎么说,在这个国度,起码有个地方住还是不成问题的.先不管是什么状况.

  家乡青岛,是一个很美的城市.或者说,是以前是一个很美的城市.当然了,即便是在现在的一些评比上,它也总是榜上有名.可是,令它榜上有名的,还是曾经时代的美丽的景观,曾经殖民时代的一些建筑.很令人汗颜.青岛解放已经快要六十周年了的说.当然了,随着东部的开发,青岛的香港路为轴,形成了略有规模的CBD.摩天大楼也算得上是接踵摩肩,让人看了,也不由得体会出经济发展的可人成果,为改革开放的成果感到欣喜.每当外地人赞叹的时候,我也是从心底的感到欣慰,因为我是青岛人.可是,他们眼中的青岛,是我的故乡么?

  我不知道怎么界定这两者的区别,我的出生地,是在青岛的北部,是比较不怎么繁华的地方.从小就是野孩子的过法,剽悍,粗糙,带着青岛人的所有脾性,放纵,大咧咧,不拘小节,死要面子.玩的东西,也是所有青岛小哥的那些东西.踢毽,扔沙袋,拍牌,斩牌(遗憾的是,直到现在,还是不知道变形金刚的怎么玩).一到夏天,就没有命的游泳,晚上就在路灯底下打扑克,一玩玩到半宿,睡他一天,下午在游泳.就这个样,混混沌沌的活到了二十好几.突然一回头,发现自己长大的地方,再也找不到了.

  就好像是温水里的青蛙.整个城市都是在修修补补.这来修条路,这来弄座楼,等到过了一阵子.才觉得一切都变了.忘了多久没看见蚂蚱了,也没看见有小孩儿顶着太阳在草丛来抓了.蜻蜓蜜蜂这些东西也少了很多.就是人不见少.有个好处是,蚊子好像也少了.现在去一浴,现在的沙滩能扎破脚,要是天好,能晒死人,再也没有一层层的更衣室遮遮荫打扑克的那种惬意了.

  我不知道这是怎么变成这个样的,再也没有以前的那种悠闲,那种惬意了.或者我长大了,可是现在就去遛个街,买个东西,看着收银台前面那些人,我就觉得头大了.这是因为青岛人有钱了吧.有钱怎么才有数的几个超市,怎么都集中在一个地方.以前的那个市里,彻底的找不到了.冷冷清清的,最多的,恐怕就是从火车站往外坐车的吧.

  这是青岛么?这是我记忆中的青岛么?这是真实的青岛么?或者这是一个梦.
      </影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>沙漠孤客</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2020-04-27 03:52:31</时间>
<影评>

如何评价高畑勋的动画作品？
其实比起在吉卜力工作室中宫崎骏的影响力，高畑勋对于世界动画的影响力并不亚于前者，但同时两者比较起来又似乎有点尴尬，当《幽灵公主》和《千与千寻》相继创造了票房神话的时候，高畑勋的作品却不断地遭遇“低谷”，《我的邻居山田君》和《辉夜姬物语》都没有收回成本，《山田君》之后高畑勋更是14年内都再也没有出过新作品，可谓打击不小。
即使都已经是吉卜力乃至全世界的占据大师地位的动画导演，宫崎骏和高畑勋的作品却可谓内容上大相径庭，不妨从《百变狸猫》，这部高畑勋最后一部挣了钱的作品说起。 
其实在看这部电影之前我有想过很多事情，除了《山田君》之外（因为我还没有看），《百变狸猫》其实是高畑勋真正意义上的第一部“奇幻”的电影，《萤火虫之墓》大部分都是写实场景，《岁月的童话》分别可以直接拍真人版，《辉夜姬物语》这种“神话”作品，大部分的时间也是在辉夜姬在人间的故事展开。而《百变狸猫》中，故事的主角是一群轻松愉快的狸猫，它们与人类之间产生了对抗...这种故事听起来，更像是好莱坞会拍出来的，一部讲述人与自然之间对抗的童话故事。 
但其实我想得大错特错，《百变狸猫》中的很多细节都会让我反复地思考着，包括好的和不好的方面。 
《百变狸猫》的开头是特别地可爱和童趣的，一群写实的狸猫在树林里双方对峙，在冲锋到跟前的那一刻，它们的双脚提了起来，变成人形，穿上日本武士的盔甲，像很多动画中的卡通人物一样开始蹦蹦跳跳，更好玩的是，当狸猫被打败了之后，它们的人物形象变成了儿童化的涂鸦，软绵绵的躺在地上，从这一段能看得出，在电影中，狸猫的形象是经过了细细地考量的，它们打架时，穿着和服的“婆婆”突然搅乱战局，像当家一样把两边的头儿骂的抬不起头来，真是让人忍俊不禁。 
狸猫的一项绝技是变身，技艺高超的狸猫能变为人形，而有些好吃懒做的狸猫变身时总是会露馅，这一段的剧情也非常热闹，非常搞笑，特别是狸猫变成人走上街的剧情，可以笑得人前俯后仰。包括前面的开会，训练，实践，导演似乎是想跟我们说明，这些狸猫的缺陷也很大，他们总会在一件事情大功告成（或者还未完成）时开始习惯性的聚会，在聚会上大吃大喝，不管不顾，像一个爱喝酒的中年男子一样喝到头昏脑胀，晕乎乎的睡到明早才算完事；他们好吃懒做，宁愿盯着树上的果实，也不愿意对自己生死存亡的变身术感兴趣；他们缺乏管教，替死去的人类默哀时，大家忍不住的笑了起来，不顾婆婆和和尚的反对继续到草地上庆祝；甚至他们中间也经常出现矛盾，主战派和主和派永远在争吵。
其实细心的观众会发现，高畑勋在《百变狸猫》中的野心显然不止于人与自然的关系，因为如果只是为了呼吁大家注意环保，这些细节是不会出现的。 在这些描写中，我需要把狸猫们故意制造工地事故的故事专门拉出来讲。红军的首领权太是一个十分激进的狸猫，他倡导狸猫应该用一己之力消灭人类，夺回自己的森林。并且他因此制造出了几具严重的车祸，3名司机因此身亡，接着他们疯狂的在草地上庆祝，缺乏耐性的他们甚至连默哀都没有忍住。 
不知是否是高畑勋故意为之，但我不禁地擦了擦冷汗，我相信观众在看这段欢乐的庆祝时内心是难受的，因为站在我们角度来说，这些死去的司机又有什么罪过呢？但导演甚至用了欢乐的场面来强调这一过程，这使得电影走向了危险的道德讨论的道路。但此类的道德问题已经在高畑勋导演的作品中出现了很多次，有趣的是他一次也没有回避过：《萤火虫之墓》中的小女孩在哥哥好吃懒做，不求生存的顽劣态度下，最终导致了女孩的死亡；在《辉夜姬物语》中，女主角和有妻儿的男子勾搭到一起，还发起了私奔的浪漫篇章；即使是很温柔的《岁月的童话》中，妙子所回忆起来的事情实际都不美好，这些回忆大多数也没有在现实得到解决，比如爸爸打的巴掌。在高畑勋的故事中，也没有特别让人留念的动画人物，而在宫崎骏的动画中，他描绘的富有精神力，勇敢的女孩和男孩，在高畑勋的笔下少之又少。
其实，这似乎可以解释为什么宫崎骏的动画会比高畑勋受欢迎，除了宫崎骏的动画中拥有史诗风格的背景，宫老的笔下的角色：千寻、阿西达卡、琪琪等，都是令人疼爱，心中充满了正能量的角色，这是动画片当中观众，特别是孩子们最希望看到的形象。 
比较宫崎骏和高畑勋的动画世界其实是一个十分漫长的过程，我也只是蜻蜓点水地举些例子，不敢多有深究。回到电影当中，变身的狸猫使观众们大开眼界，狸猫扮鬼的故事也好笑地不得了。可是狸猫们每次遇见了人类，他们都会变回原来的狸猫身子，就是在生活中的狸猫一样。电影似乎一直在强调此点，片中连公狸猫和母狸猫间生娃娃也用写实来表达，可以说，片中的所有狸猫虽然都站着走路，和人类一样说话，还可以变身，这是观众和他们狸猫的视角。这似乎告诉我们，从人类的角度出发，他们的形象是正常的狸猫，这两条线是一个世界的，高畑勋特意在开始狸猫大战的旁白中说道：“当没有人类时，狸猫们是直立走路的。”他不厌其烦地在表达：狸猫们的童话世界，是可以用人类社会的思路来解释的，只不过我高畑勋在动画中把它画成了动画的形式而已。 
但我又忍不住地疑虑道，这真的是动画片可以承载的形式吗？
看过《玩具总动员》的孩子朋友们都知道，故事中的玩具都生活在人类的世界里，我们所看见的这个童话世界和高畑勋的《百变狸猫》很像，两者都一直存在着人类世界在干扰着电影中的童话世界的因素，但是即使这样《玩具总动员》的世界还是浪漫化的，而看着《百变狸猫》总会觉得有点别扭，因为高畑勋一直在用真实、残酷的世界在考验着这一群狸猫，包括狐狸先生为圆眼镜的长老展示东京的花花世界一样，还有长老周围的美女，看起来特别的刺眼，特别的不适。而《玩具总动员》中的人类世界只是糖水而已，可这只是一部动画片，何必要计较着真实与不真实呢？ 
我们再来看习惯拍摄现实与魔幻的《空想新子与千年的魔法》，新子脑袋中的奇思妙想和现实的悲伤相映成趣，但片渊须直也只是点到为止，在结尾处，新子拉着同伴的小手，穿越田野，那时的美好已经穿越了悲伤，它试图与那些不开心的事情做出和解，多么美好的瞬间啊！但是在《百变狸猫》中，故事带有的情绪是很复杂的，对于狸猫来讲也是无力去解决的，所以它既不能解决掉这些问题，又无法做出和解，这些狸猫就和鸡蛋去撞石头一样，不会变身的狸猫跟着长老，配着欢乐的乐曲，开着小船奔向极乐世界，要不他们变身，隐藏在人海茫茫的东京中，当着一个普通的上班族，它所带有的思考，其实已经达到了“文化冲突”的课题上，《百变狸猫》无力去承载这样的一个使命，但是按照全片的质量而言，我觉得没有哪个导演可以像高畑勋一样完成这个复杂的故事。
 现实，现实，这是高畑勋永恒的命题。长老发起的极其绚烂的鬼怪游行，绚烂、华丽，这是只适合用动画表达的形式，这场声势浩大的游行有别于宫崎骏《幽灵公主》中山兽神最后的现身和《千寻千寻》中新奇古怪的大浴场，它是走向城市的表演秀，它扎根于现实，而不是凭空创造一个幻想的世界。高畑勋创造的是狸猫用生命所塑造出来的诡奇世界，表达城市人已经疲于想象的状态，略带一点失望之情。 
我在前面讲了两点，第一是高畑勋对于遇到的道德问题直接应对，第二是极力描写现实社会。其实他们可以归结成一点，即“高畑勋不畏惧在动画片中描述现实生活中的道德问题，即使它看起来不太适合用动画片的形式表达，但高畑勋义无反顾。”
他和宫崎骏一样都很善于利用动画片中的可爱、欢腾，适合孩子们的元素，还有点恶趣味（比如狸猫的睾丸，真亏日本人想得出来）。但在突破观众底线的一些故事元素上，宫崎骏用的是断头断手（《幽灵公主》）吃人（《千与千寻》）恶心的敌人（《风之谷》），高畑勋选择的是似乎是违反了社会行为规范的（伦理方面？）的问题。比起宫崎骏在画面上给出的挑战，高畑勋似乎更让人不适。 
但这并不代表高畑勋的艺术创作方向上是错的，其实可以挖掘到此处，才可以说明高畑勋作为世界级动画大师的特色之处。
《百变狸猫》有一个很大的问题：没有主角。 想到此处的时候，我真的是有点汗颜，创作者是多有自信，才敢在一部动画片中不设主角，不设反派的电影都少之又少啊！视角飘飘呼呼，一下子聚焦性格暴躁的权太，一下子聚焦婆婆和和尚爷爷，具有主角像的狸猫（甚至忘了名字。。。就是讲话时候特别冷静，和女朋友一起扮白脸娃娃去吓建筑工人的小狸猫）出现了几十分钟后，故事又转到了奔向远方的使者....这样讲故事的好处就是让观众有了对电影各个方面的思考，但致命之处就是故事没有主线，没有动力让观众看下去。所以即使故事中有那么多好玩的奇思妙想，如此绚烂的画面，到后半段还是让人不能专心观看。但是故事又在主战派，主和派，狐狸先生的角度叙述，提供了一种又一种的思考，这样子实际又让电影可诠释的角度变得更多。
所以真的是感慨，都以为宫崎骏的动画中已经存在了很多超越动画的思考，然而高畑勋在《百变狸猫》中的野心更大——但是他努力的方向是不是有问题，我觉得还是有的啊。 
所以尽管结局令人感动，但是它其实只是为了给予一个好看的结局，狐狸先生的线索也没了，它不能解决故事中所出现的一些问题，所以这是很可惜的。我其实也很好奇，《百变狸猫》当年在日本上映也收获了40亿日元的票房，大家真的如此喜欢这部作品吗？ 
没想到自己看《百变狸猫》居然收获颇多，总结出来，还是遗憾多于惊喜。如此执拗的高畑勋，我晚了两年向您感谢，谢谢你所带给我的感动和思考。只是遗憾的是，1999年-2013年之间14年的空窗期，您没能多创作多一点动画作品，真的是令人遗憾啊。

</影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
