<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>歌剧魅影 The Phantom of the Opera</电影名>
<年份>2004</年份>
<评分>8.5</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1910825990.jpg</封面>
<导演>乔·舒马赫</导演>
<演员>杰拉德·巴特勒 / 埃米·罗森 / 帕特里克·威尔森 / 米兰达·理查森 / 明妮·德里弗 / 塞伦·希德 / 西蒙·卡洛 / 维克多·麦奎尔 / 詹妮弗·艾莉森 / 穆雷·梅尔文 / 凯文·麦克纳利 / 詹姆斯·弗雷特 / 保罗·布洛克 / 莱明·卡莱姆罗</演员>
<简介>巴黎歌剧院合唱团的新人克莉斯汀（艾米•罗苏姆 Emmy Rossum 饰）最近进步神速，全因剧院内的一间古老房间内每晚都会传出一把优美的男声向她传授歌唱技巧。这个良师益友其实是一个人称“剧院魅影”（杰拉德•巴特勒 Gerard Butler 饰）的人，此人因样貌丑陋，自小便被父母抛弃，戴着面具隐居在剧院的地下室。“剧院魅影”内心其实深爱着克莉斯汀。
                                    
                                　　一次偶然的机会，克莉斯汀有幸担当一部歌剧的主角。凭借从“剧院魅影”那里学得的丰富的歌唱技巧，克莉斯汀一炮而红，并被年轻英俊的剧院赞助人拉乌尔（帕特里克•威尔逊 Patrick Wilson 饰）看上了。两个年轻人很快堕入了爱河。“剧院魅影”伤透了心，认为是拉乌尔抢走了克莉斯汀，准备上演一出爱情复仇的大戏……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>筱晗</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-10-03 10:54:16</时间>
<影评>
        世界上最不可理喻的事情就是爱情，但最美妙的事情，爱情，也是其中之一。


爱情，没有应该不应该，只有，爱不爱。不是因为你付出了，你就应该得到所谓的回报。而是因为你爱他，所以，你才愿意，陪伴他。


他发掘她的天赋，赐予她音乐，引领她成功，为了她，竭尽全心。他以为她就会感激他，爱他，永远陪伴他。可是他却发现，她怕他。是的，她怕他，所以，她并不爱他。一个女人并不在乎那个男人什么背景，什么模样，只要她真的爱他，她就会心甘情愿留在他身边，哪怕那个世界永远黑暗，哪怕放弃自己的自由。爱，是最大的魔咒，也赐予人最大的勇气。控制，并不能使一个人永远臣服于另一个人，尤其是，对你所爱的人。


她应该感激他。是的，如果没有他，她也许无法这样与青梅竹马的男子邂逅，光芒四射，艳惊四座。可是，感激不能等同，也不该等同于爱。曾经，他是她的天使，而后来，他是她的魔魇。一切，都是源自他那令人窒息又令人无法抗拒的爱。爱情的天平倾斜的两个人，是没有办法平等地去爱的。如果有，那也是至少一个人在一直妥协。所以，她，按照他的标准，背叛了他。


也许你要责怪她，为什么要接受这样一个不公平的开始？既然开始，为何不能持续？可是，他们之间并没有承诺，她并不存在所谓的背叛。她只是，不爱他。在这个世界上，被一个人爱，是很好的事；如果你可以以同样的平等的深情去回报那个人，是更美好的事情。可是，如果不可以，我为什么要屈服于你那份令人窒息的爱与控制？她只是个，美丽的，善良的，怯懦的，女孩子。这样的女孩子，你忍心她和你一起永远活在黑暗里吗？也许你并不真的爱她，她只是你的一个玩偶。可是你忘了，她却可以，因为爱另一个人，来反抗你。那么，答案还不够明显吗？爱一个人的真谛，是给你所爱的人自由，让她做她自己。也许她并不知道她应该是什么样子，可是那并不代表着，她就应该任你揉捏。


其实，他很可怜，自卑而可怜，更重要的是，他苟且地活在那个黑暗的地牢里。他被全世界遗忘并且抛弃，所以他的心灵也扭曲了。正如她所说，令人恐惧的，不是他的脸，而是他那颗扭曲的心。她不爱他，但是她希望，自己可以拯救他，这就是她所能给予他的，最好的回报。至少，你还有我，你所塑造的，我发亮的人生。只有爱，才能救赎一切，才能唤醒真正的天使之光。尽管，他还是没有得到她的爱情，但他用自由换得了她的尊重和爱意。这份大爱，才会永恒，才是对自己所爱而又不爱自己的人最好的回报。因为爱过，所以，即使她不爱你，至少，你也不希望，她恨你。


天才总是孤独的。曾经有一个童话，一个巧匠因为太寂寞了，于是他造了一个木头姑娘。那姑娘栩栩如生，他每日对着她，不禁爱上了她。后来，他的诚意感动了上天，木雕变成了真的姑娘，于是他们幸福地在一起了。而爱情并不如童话这般简单，你以为，她只是陪伴你，像个玩偶一样，可是你忘记了，她并不真的，就是个玩偶。



后记：也许我用笔太狠了一点，但事实上我确实极端厌恶这种会窒息的控制。我不觉得那是爱，没有什么比自由更美好。要控制我，除非，我跟你玉石俱焚，那么，就随便你好了，反正大家都死了。
      </影评>
<有用数>1043</有用数>
<没用数>151</没用数>
</review>
<review>
<作者>幽人</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-10-24 18:54:25</时间>
<影评>
        秋天是适合沉默的季节，落叶萧萧,寒烟漠漠，各人有各人的归处。日子越走越长，心事越来越淡，不是不快乐。只是，偶尔仰望苍茫碧空，竟会怀念夏季的燥热，冬天的严寒。热到极点是一种疯狂的释放，冷到极至也可清醒而敏感。而这样云淡风轻的秋，漫长的失语，不知道自己失去了什么。于是，很想感受这一场冷热交融的爱恨情仇，在别人的故事里找寻心情的出口。


喜欢影片的开始。风雨沧桑的老人，蛛网密集的剧院都以一种回忆的步调慢慢追寻岁月深处的爱情。斯人已去，唯有这破旧古老的建筑还默默承载着五十年前的记忆。一件件旧物均以高价拍卖，只是因为它们沾染着爱的气息，尽管这爱如此遥远，如此悲痛，如此刻骨铭心。随着巨大的吊灯缓缓升起，一件件尘封的旧物变得流光溢彩，黑白陈旧的剧院转眼间呈现出当年的华贵奢靡。喜欢这种感觉，有如上帝说Let there be light于是世界就变回曾经的美丽辉煌，如果上帝说let there be love，人类就陷入爱的旋涡里，再难自拔。自此，影片转回50年前的场景，18世纪的法国剧院，一派金碧辉煌，眩人眼目。悠扬厚重的音乐不绝于耳。看到这里便惊叹，如果是现场观看舞台剧，真的要抱怨自己感官不够了。女主角Christine的第一次出场便让人为之心动，肌若凝脂，手似柔夷，优雅温柔，带着难以言表的美。Raoul是典型的英俊绅士，他与Christine青梅竹马的爱情带着属于阳光的温暖气息。然而，只有Phantom的出现才令人感觉帅气逼人，神秘伴着邪恶，有如一团黑色火焰，狂热之中隐忍着无限柔情。


这样一个邪恶的幽灵，与生俱来便有着扭曲的面容，从小被当做异物，供人愚弄。他心中的仇恨与日俱增，终于杀死了马戏团里的看管，逃至剧院。从此，他将自己残毁的面容和孤独的灵魂一起掩藏在面具下。世界如此之大，却没有理解，没有温暖，没有爱。然而，他却有着天才般的情智，他是建筑师、作曲家、甚至魔术师。如此丰富敏感的心智对他来说却只能是惨痛的折磨。当他透过地下室的缝隙看到美丽的Christine，听到她天籁般的歌唱时，他就无可救药地陷入爱情。只有她能够诠释他音乐中的美与忧愁，只有她是他心中想象已久的女主角。于是，在她的梦里，在她孤独恐惧的时候，他用自己的声音给她安慰，他让她相信自己是音乐的幽灵，来陪伴她一起长大。这样一种心领神会的交流使他们成了彼此灵魂的依赖。Christine是他在世间唯一的温暖和希望，他只是她灵魂的指引，孤独的慰籍。然而，当Christine生命中的白马王子出现时，她即刻陷入美丽无比的恋情。而他却感觉到恐惧和仇恨。于是，幽灵终于现身在她面前，用一种怜惜与威胁混合的爱，带着令人无法抗拒的魔力向她袭来。Christine被深深诱惑，欲罢不能，在恍惚之间她分不清楚他是天使还是幽灵，是朋友还是父亲。然而，他的爱终究淤积着太多的邪恶与黑暗，他的心骄傲却恐惧，他的面容是自己永远无法掩饰的痛。当Christine第一次揭开他的面具，他顿时变得愤怒狂放，他的伤疤昭然于众就如同他灵魂深处无底的孤独与恐惧被人再次耻笑愚弄，那是他无法承受的悲痛。Christine终究还是选择了纯美的爱情，她和Raoul深情对唱，如痴如醉。幽灵的心在这样柔情的音乐中一点一点被悲伤淹没。他爱她，希望她是唯一属于自己的东西，然而越想抓紧，越是一无所有，只有无边的悲伤填满空虚的灵魂。这样的剧情总是让人想起《呼啸山庄》，一样的疯狂阴郁，一样的爱恨交织。爱与占有究竟如何权衡？佛经和哲学都倡导化解，用另一种方式去爱，给它自由，让它离开。这样的爱是属于另一种高境界的感情吗？幽灵可以放了她，让他们终成眷属，从此就守着自己的孤独与阴郁苟活于世，他必须接受自己原本就不属于这人世，不可以有感情，不可以爱，他生命的本质是耻辱和孤独，然而，这样的痛能抑制如火的爱吗？也许人生在世，有些东西原本就该放弃，越想得到，越将自己整个灵魂都押注进去，最后连一点空虚的安慰都没有。所以，人们常说适可而止，可求可不求，这样就算是成熟吧。如此，成熟一定是个很痛的词，要学会割舍，学会自己疗伤，自我安慰。


突然发现自己一直在偏向幽灵，他的阴郁，他的愤怒，他的一无所有，他如此敏感而强烈的灵魂都让人觉得应该有一样东西去弥补他的残缺。有人说to love is to put oneself at the mercy of another person或许真是如此，如果那个人也爱你，你的世界就顿时成为天堂，而如果他不爱你，你就只能接受这一事实，再怎样反抗都无济于事。我一直恍惚觉得Christine是爱过幽灵的，不然在他们演出《Don Juan Triumphant》的时候， 幽灵深情地唱着say you’ll share with me one love one lifetime她的眼神为何那样投入沉醉。而在50年之后，年老的Raoul会亲自把幽灵的音乐盒送至她的墓前，那么她一定是想念他的，她也一定担心过他在这个不属于自己的世界里如何活下去。她对他的感情只能掩藏于心，化成一种牵挂，萦绕在日久天长的生命岁月里。


久久难忘的是他们三人在地下迷宫里对抗，幽灵胁迫了Raoul，扬言如果得不到Christine的爱便要将他杀死。这样的威胁使Christine感到愤恨无望，她告诉幽灵自己不会爱他，却用狠狠地吻回应他的威胁。这个pitiful creature of darkness在生平第一次被人亲吻之后竟长时间痛苦无声地哭泣。所有的仇恨，渴求，孤独，恐惧在亲吻之下化为乌影，心里郁结的黑暗和痛苦在一点点温情的安慰下就泛滥如潮，他控制不了这强烈的情绪，于是只能哭泣，在哭泣中释放生之痛苦，爱之艰辛，心之破碎。对于这样一个属于黑暗的人，想要得到一点点的爱竟是如此奢侈的事，是他要的太多吗？然而一个亲吻就能化去他心中所有的固执和仇恨，他只要一点点温暖的爱，是他要的太少了吗？他让他们离开，忘了发生过的一切。他终究放了她，放了爱。如果一个人真的爱你，他定会让你寻找自己想要的幸福，真是如此！


影片的结尾又回到50年后，曾经的当事人都已风烛残年，在Christine的墓地旁边小小的角落里，一朵红玫瑰配着幽灵曾经送给她的戒指，静静躺在那里，任凭岁月逝去如潮。原来，他一直陪着她，在她的幻影里，在她梦里，在她的笑容里哭泣里，他一直无形地陪伴着她。这样静寂的结局却让人觉得无言的真情萦绕于心。透过悠悠岁月，总有些东西能够被心包容，那些狂风暴雨的情感只在灵魂深处留下温柔的一抹，如此轻盈，却如此刻骨铭心。


想起《呼啸山庄》最后的结尾，也是那样一种美：

I lingered round them, under that benign sky， watched the moths fluttering among the heath and harebells, listened to the soft wind breathing through the grass, and wondered how anyone could ever imagine unquiet slumbers for the sleepers in that quiet earth.


原来静默也是另一种似火真情！


the phantom of the opera英文剧本： 
http://www.ntut.edu.tw/~s0450307/lib.htm

</影评>
<有用数>692</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>火星人激光剑</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-03-04 17:36:36</时间>
<影评>
        啊～大龄文艺男中年是个超级宅男，当宅男的原因多种多样，人家怕羞，毕竟长脸上有疤痕讨人嫌只好窝在家里。但是大龄文艺男中年很热爱生活，在自己建造的小窝里面不闲着。学绘画－－画自己爱慕的文艺女青年；弹钢琴－－自谱自曲；天天生活在剧院里面还研究戏剧编剧－－改编《唐璜》；还会雕塑造玩具－－家里还摆放着和人比例一样大的人偶呢；且唱歌特有磁性－－几首飘渺悠长的歌曲就能把文艺女青年迷惑的五迷三道像中了魔一样；听说人家在家里还爱变个魔术啥的；会工业设计水准极其高昂－－自家的家具都自己设计－－记得人家家里那个天鹅仿生状的床没？多浪漫！甚至他还带着普遍艺术家有的愤青态度－－人家说：“企业家少管点艺术上的事！”而女青年的走上剧院主唱也是人家经纪人本领的突出体现。


这么浪漫的这么有责任心的男人，你说哪有女性不爱这样的？更别提一个追求艺术热爱艺术的文艺女青年了......


文艺女青年被男中年迷晕了，她心里也有一个纠结：父亲说过他上天堂后会给她找一个天使引导她的艺术之路！


女青年此时明白了原来男中年就是她的天使哇！但是对男中年她心中还有困惑，这大叔叔怎么光带面具呢？看样子挺帅的么~但是他常年窝在家里，家里没按宽带不能上网卖玩具卖作品怎么赚钱生活呢？有问题！女青年带着极大的困惑想闹明白！这种种的困惑在她脑中挥之不去－－她可能爱上这个男中年了。必须要看清楚他的样子，不能老看他的面具哇~长的太丑可不好，要是一起恋爱也得了解下人家的身世么。


于此同时，在女青年走向舞台出名的时候碰见了一直爱慕的从小一起长大的文艺男青年。女青年也动了心，想起来曾经一起在幼儿园过家家一起45度角仰望天空一起看向日葵的日子那个甜蜜哦～


男青年在剧院看到了曾经熟悉的女青年突然间荷尔蒙激素爆发，爱慕女青年死去活来决定一起吃晚饭叙叙旧谈谈情。


一顿酒足饭饱后他们回到剧院继续谈心。男青年吐露心声，可女青年有点心不在焉，招架不住死缠烂打的追问后女青年终于和盘拖出－－“有个大叔叔我也挺喜欢的！”


男青年顿时黯然神伤...但不死心，追着女青年来到剧院的阳台，表白决心：“我爱你！我愿意陪伴你一辈子！”


女青年一看，这还了得：一下来两个有着艺术细胞善于营造浪漫的好男人，到底选择谁呢？她踌躇不定。姑且答应男青年吧，男中年的问题等闹清楚情况再定夺。


天空中飘着雪花，月光温婉动人－－那真是一场风花雪夜的浪漫爱情故事啊。她一下子就被男青年夺去了初吻......


可谁知，男中年就在他们身后的角落里，眼含泪水的看到了所有发生的一切。他的心－－此刻在滴血！在呀在滴血！在滴血！...


想想自己这么多年苦心经营帮女青年上位，默默的在背后承担危险忍受孤独怎么受得了这一幕？再想想自己从小受到大众的嘲笑，他彻底的发疯了！“我要报复这个社会！”一声嘶吼完全代表他的心。


男中年和男青年终于决斗了！他几下子就把男青年打的无法还手且被绑在柱子上不能动弹。男中年对女青年说，你到底爱谁？选把！不选我－－就弄死他！


女青年看着男中年恐怖的脸孔丧心病狂的样子心里一阵伤痛。


“我很可怜你，你的心扭曲了，这样－－不好～”女青年幽怨的说到。


“你少整那些没用的！来个痛快话！”男中年在怒吼！


女青年的大脑在飞快的转动着：男中年样子吓人不能和他出去听戏看电影逛超市，而且他心理不健康，为了我竟然杀人，以后他要是进了监狱我不就得守寡吗？


男青年虽然没男中年有才华，但是也够帅气，我们一起打个工啥的也能生活么。


思考过后女青年马上就发挥了演员的高超本领，眼泪默默的流了下来，哭着吻了男中年。


“我选择你，可你别杀了他，好吗？”她用拙劣扭捏的动作吻完他之后说到。


男中年看着女青年那极其不情愿哭丧着脸，愤怒了！你吻就吻我吧，还带着那么不情愿的表情干啥子？你这不是埋汰我么！


“滚！你们两个狗男女都给我滚！有多远爬多远！”男中年彻底死心了！


愤怒之下颂诗一首：


“既不回头，何必不忘？ 

既然无缘，何须誓言？ 

今日种种，似水无痕； 

明夕何夕，君已陌路……” 


你们走吧！～


从此男青年和女青年过上了幸福美满的好日子。


而男中年一直单身，听说，女青年死后墓前有一朵玫瑰花，上面用黑纱布绑着一枚钻戒。


还听说那枚钻戒好像来源于一个隐藏世间宅男的私藏之物。





此片很有教育意义：涉及了《爱情逆反心理学》、《社会歧视学》。叫我思考良多...
      </影评>
<有用数>505</有用数>
<没用数>57</没用数>
</review>
<review>
<作者>九命猫@victor-eyes</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-12-16 16:59:37</时间>
<影评>

                         那份莫名的真爱

    看完安德鲁•韦伯同名歌剧改编的《歌剧魅影》，恐怕很多人都会犯疑：克里斯汀到底爱谁。尽管艾米• 罗森的表演起初就让人感到这位美丽的女主角不仅单纯，而且幼稚，呆滞，毫无思考和防备能力，此外，她总终选择并与之高飞的年轻子爵，又缺乏大脑和吸引力，我们还是在这充满激情又早知结局的影片中获得了音乐和视觉震撼，一同参与了这个惊心动魄的三角恋。
    虽然克里斯汀常常紧张地呢喃自己逃不出“他”的手心，她有多么害怕“他”，可这个丑面的幽灵依旧是她的“音乐天使”，他致命的吸引力依旧像磁石一样对她一呼即应……克里斯汀是个幼年即被带到歌剧院长大的孤女——请注意，她这身世和幽灵很相似，因而他们的生活视野也相同，甚至将他们带入此地的是同一位善良女士。她对双亲的回忆，仅停留在父亲临终所言：走后将带给她一个“音乐天使”。而这个天使，正如她虔诚相信的，真的降临了，像父亲一般陪伴她成长。她美丽，孤独，又脆弱，唯一能与她心灵交映的，就是这个可以在她头脑里一直歌唱的看不见的“天使”。那声音充满男性魅力和野性诱惑，教会了她歌唱，满足了她恋父情结的释放，也控制了她的思维。而她对“天使”的幻想如此美好，神秘，信任，毫无防备，近乎爱恋。当幽灵第一次现身，她呆呆着跟随他，几乎是被他的音乐催眠到那个夜之音乐的王国去的——幽灵也只是普通人类，没有魔法，因此那种催眠必须有少女本人的参与才可能完成。这陌生男人温柔的触摸让她像猫一般顺从和迷醉……当她醒来看到那个正在写作音乐的男人，她本能地——只有跟他在一起，她不用考虑该做什么，不该做什么——温柔地抚摸他的脸，直到她的好奇打开了潘多拉魔盒——那遮盖丑脸的面具……一切幻想破灭了，她的眼里充满恐惧，怜悯，泪水，和情感，就像陀思妥耶夫斯基的梅什金公爵看见那个被侮辱的纳斯塔西娅的面容，而这仅仅是一段注定之悲剧的开始。此时她已意识到，这个丑陋男人的声音能直达她的灵魂，让甜美悠扬的音乐使她灵魂飞翔，白日里，睡梦中，无时无刻伴随着她……
    在这段关系的另一面，我们想想这个生来连母亲都惧怕、厌恶他的丑陋孩子，他受尽凌辱，奋起反抗杀死恶人，藏身到歌剧院地下室，在孤独、痛苦、绝望、仇恨中独自成长，直到他听到一个同样孤寂的小女孩的声音，他的音乐天才被激发了，他找到了代替自己的形体，找到了能让他的音乐飞扬的歌声，在黑暗中悄悄盼望着的美终于有了依托，她也是他的“音乐天使”，是他在世上所拥有的唯一美好的东西。克里斯汀与别人恋爱后，背叛感，失落感和对人间的积怨令他发狂。仇恨本就能使人爆发出巨大的毁灭力量，更何况一个生命力超强的天才。除了耳听歌剧他没受过别的教育，也没在任何琐事中抛撒过天才，对这个几乎是自然物的人而言，道德和社会的约束毫无效力，而童年的惨痛和绝妙的悟性造就了他谙熟人性的聪慧和冷酷，绝望和强力又造就了他的占有欲。音乐曾是他表达原始力量的唯一途径，他对美和生活强烈的渴望，从他所作的莫扎特式的喜歌剧和震撼人心的《唐璜》可窥见一斑。一旦人性的面具被打破，他与生俱来的狂野生命力转化成给他人及整个歌剧院带来灾难的疯狂力量。他的歌声激越高亢，略带沙哑，完全是灵魂色彩的直接投射。越绝望的人越是疯狂，黑暗的地狱里唯一光明的离去是他无法忍受的，而他更无法忍受的是现实的讽刺：他教给了她飞扬的歌声，这一胜利却征服了另一个男人的心，换句话说，是他自己造就了他们的爱。
    这个所谓第三者是什么样的人？英俊，富有，有地位，有人缘，天真无知（因为他的生活不需要费心机），几乎拥有为世俗世界所艳羡、幽灵却没有的一切。这位子爵的歌声从头到尾都四平八稳，倒是颇能安抚一颗充满恐惧又被不合理激情所扰乱的单纯少女心。对克里斯汀而言，他就是白天，是夏日的阳光（演员的柔亮金发很符合角色性格），如他所承诺的，是避难所。而这个天下无数女人都会选择的理想丈夫，也同许多好丈夫一样，其实并不懂得也不真的关心爱人内心深处的欲望，灵性，原始生命。缺乏想象力的他，起初居然对她不停害怕的幽灵——也是音乐天使毫不相信，以为只是小姑娘的幻想，更以他骑士精神的盲目自大幻想能保护爱人——在知道那危险到底是什么之前。虽没有幽灵那般强烈，他同样愿意并欣然要求克里斯汀同他思维一致，这在他首次邀请她约会时就已暴露，无怪乎幽灵说他是“傲慢小子”，“无知蠢货”。
    而这首次约会自然会被幽灵破坏成前文已描绘过的自己的首次约会，克里斯汀对青年的约会请求不知拒绝还是接受，居然要请示她父亲般的天使，相反，这脆弱的灵魂对天使的任何一次邀请都毫无招架之力。这个三角恋的内在冲突与激烈也正在于此。她无论恋爱还是订婚，都有背叛感——无爱，何来背叛？她感到迷惘时，只能独自走向父亲的墓前寻求不可能存在的安慰，她口里唱着要怎样忘记过去，其实是不知如何忘记天使，面对新生活。她恐惧的人，正是她认为可以赶走这种恐惧的保护人，真够矛盾的，父亲的遗言使她相信这天使的存在应是她的至福，父亲与天使合为了一体，也使她对自己匪夷所思的爱感到一丝心安。然而爱情就是爱情，是抑制不了的力量——“我的头脑在拒绝你，灵魂却顺从你”。剧中也几次出现，他俩对视时，那种激情即将爆发的战栗——就像《呼啸山庄》里凯瑟琳与希斯克里夫的对视。
    剧中多次出现三人鼎立之局，最有表现力的，当然是最后两场高潮，让观众过足戏瘾的同时，触摸到他们的内心。首先是克里斯汀在舞台上等待“唐璜”出场，凭多年的共处，她应该从他唱的第一个音符就听出，来者是她的音乐天使，所以之后在大庭广众下投入的歌唱和表演，就很难说不是内心在正当理由下肆无忌惮的展现。天使的歌声调动起她灵魂深处的性感和渴望，完成了他对她的歌唱艺术最后的点拨，她的声音和动作也前所未有地充满野性，他的触摸也依然使她忘乎所以地迷醉，那一刻，他们真的“跨越了无归路的起点”，她完全忘记了未婚夫的存在，而他正在侧台默默注视着一切，眼里闪着泪光……克里斯汀是清醒的，否则不会突然撕去他的面具，吓坏了已陶醉得寂静无声的人群，自己却无比怜爱地看着他。
    是的，她已经不怕那张脸了，她不安的，是他杀人不眨眼的心，扭曲的灵魂，她理解并深深同情的灵魂——她从不曾试着去了解未婚夫的灵魂——这个自卑又骄傲的灵魂，在最后那场大戏里，其实已赢得了这场爱情战争，他要姑娘在她爱人的生命和爱自己之间做出选择，青年绝望地说，如果你说爱他，我会心碎——若不知事实，又怎会心碎？流泪的姑娘在此刻依然唤他“音乐天使”，并吻了这个她的真心其实渴望已久的人，两次，而且带着半点微笑，这大概又是正当理由下的真心袒露。而她的吻，唤醒了幽灵内心深处的善、爱情的理智面，他笑着流泪，做出最痛苦的抉择：放弃强迫克里斯汀跟自己待在永无天日的地窖与音乐度日的狂想——过去，或许他还能做个秘密情人，倾听并帮助爱人歌唱他的音乐，而今，他已成众矢之的，更无安身之处，而且无论怎样，和他在一起，她永远只属于这个小小的音乐王国，失去自由，他无法给她任何意义的幸福，除了“真正的美”。最终，克里斯汀一边回眸，一边走向他所成全的幸福，而他，失去了能令他的音乐飞扬的唯一的声音，只能在更深更寂静的地下了此残生。
    再来看克里斯汀的选择。明知接受天使，自己并不会受伤害，那她怕的到底是什么呢？如她所言，是永无休止地听到他的音乐在心中唱响。音乐是所有原始艺术中最有表现力，最能激发内心激情、灵魂渴望的艺术。幽灵对她而言，是夜晚，是非理性的力量，已超越了一般意义的肉或灵的吸引，是席卷一切的酒神狂热。选择他，就是选择淹没在他强大的性格中，并永远沉浸于艺术和激情这条“无归路”。那是一种充满毁灭感的爱。不是所有女人都像杜拉斯的人物那样视毁灭为爱情的必修，她有权利选择一段安全、世俗、正常的爱情，像绝大部分女人一样。
    若幽灵拥有常人一样的脸和经历，是否就一定能幸福？也许他除了“夜之歌”，还能写“日之歌”，也许不再如此纯粹地爱一个人……看看人间的天才，贝多芬的命运又如何？是否无人能匹配天使？
    子爵和夫人又是否过上了幸福生活？毫无疑问，她一定放弃了歌剧生涯，可每当她唱起歌来，难道不会想起那段旧日恋情？那父亲般的音乐天使？影片给了我们很大的想象空间。剧院已破败，青年已成老叟，他得到幽灵的小猴音乐盒，并将其供奉在亡妻墓前，心愿已了般轻叹一口气，这是他的心愿，还是她的遗言？有一点可以肯定，她从未忘记过她的天使，当丈夫看到墓边居然停放着一朵绑着黑丝带的红玫瑰——那是幽灵爱情的信物，只是多套了枚幽灵曾打算送她的结婚钻戒，丈夫并不感到特别吃惊，观众看到了他的成熟和对爱妻真正的理解。时光已老，玫瑰依然红。

--------------------------------------------------------
请关注我的公众号 “树屋钓月亮”。

</影评>
<有用数>318</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>2013</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-06-14 21:46:00</时间>
<影评>
        《歌剧魅影》音乐剧改编自百年前的经典小说，随着在百老汇的上演成为史上最成功的音乐剧之一。这个故事如此脍炙人口并不仅仅出于情节的跌宕起伏、冲突的扣人心弦。它与其它经典文化产品一样，承载着丰富而深刻的潜意识内涵。这也许是这个故事打动和吸引如此多狂热的观众的深层次原因。朱建军的“意象对话”理论认为，意象是一种有别于逻辑思维的认知方式，也是潜意识活动的主要思维方式，它是一种更为原始的语言，主要用象征来表达含义。而故事中的意象能与人们潜意识中的意象进行沟通，使人们获得情感上的共鸣。下面我想就电影版的《歌剧魅影》讨论一下其中的某些意象的象征意义，欢迎对“意象对话”技术有兴趣的朋友们和我一起来进行这个探讨，提出意见和批评。


故事发生在19世纪的巴黎，年轻的伴舞少女代替了骄横的原首席女高音，成为了一部歌剧的女主角，并以她天籁般的歌喉征服了所有的人，包括当晚到场观看演出的年轻英俊的子爵。而在谢幕之后，她在房间中寻找她神秘的音乐老师——歌剧院的幽灵，他自从少女的父亲死后就成为了她的守护天使。他从镜子中现出模糊的身影，并且把她带入了镜中的神秘世界。镜子在意象中常常是潜意识的人口，而幽灵正在镜中，并且从镜中出来，把她带入了深邃的潜意识世界。接下来的场景就像是梦，有着异常丰富的意象，从中我们可以看到这个少女潜意识中的内容：她跟随着幽灵，来到了地底的迷宫。他们经过了长长的低狭的地道，来到了一片较开阔的空间，面前有一条交错的地下水渠。他们渡船行进了一段路程，来到了岸上，岸上有一匹黑马。少女骑上黑马，而幽灵拉着马，带着她来到了音乐圣殿，在圣殿中她忽然看到了披着白色头纱的自己的雕塑，仿佛一个纯洁无暇的公主，她便昏睡过去，被幽灵抱上了红色的床垫。在意象中，进入一个狭窄的地下通道，之后空间忽然变得开阔，是性的象征，这样的通道就象征着阴道，之后的开阔空间是子宫。后来一个女孩子误闯进来，发现地道中有老鼠，也证明了这些意象跟性有关，因为老鼠常常象征着跟性有关的负面情绪。而之后女孩骑马，也是意象中常见的性象征。地底的水塘中的水并不清澈，相反有点浑浊，呈淡灰绿色。水象征着心理能量，当疏泄不畅时，就会淤积，导致水变浑浊。从这里我们可以得知这个女孩子有一个情结，这个情结跟性有关。而且由于长期压抑，得不到疏泄，积压了大量的心理能量。


地底下的幽灵是一种什么样的意象？女孩叫他音乐天使，他给了女孩巨大的能量，使她的天赋得以发挥，并获得成功，这是一个有着强大的能量的意象，而且之后我们可以看到，他其实是魔鬼这个常见意象的化身。他有着极大的魅力和蛊惑力，少女看着他的眼睛，就好像被催眠一般，带着一种恍惚的痴迷的神情跟随着他前行。这个魔鬼的力量表现在控制方面，他以一种几乎压倒一切的力量几乎完全从精神上控制了这个少女，并且在之后少女想要摆脱枷锁时，带着巨大的愤怒对此进行诅咒。他有着一种非常邪恶的力量，下毒使前原首席女高音失去了傲人的歌喉，用绳索勒死了无辜的剧院杂工，在幕后杀死了一场歌剧的男主角。这个魔鬼是怎么来的呢？我们知道在少女的父亲死后，他就出现了，似父似友地引导着她。所以这个魔鬼跟父亲是关的。一个跟父亲有关的魔鬼出现在一个跟性有关的情结中，这是什么？恋父情结。后面的故事更加详细地表明了这一点。


少女与子爵在天台相遇了（天台真是一个经典场景，曾经有人撰文专门讨论过，作为例证大家一定对《无间道》中的天台难以忘怀），她表露出对阳光和自由的向往，再也不希望生活在黑暗中，而子爵便是她安全的温暖的港湾。子爵在后来骑上白马去救她，这其实是一个经典的白马王子的意象。白马王子的形象是阿尼姆斯原型和太阳原型的结合，象征着勇敢，力量，阳刚等正面力量和品质。少女吻了子爵，象征着她跟阿尼姆斯的沟通，和与这些正面力量的联结。与此同时，她扔掉了系着黑丝带的玫瑰，想要离开黑暗的世界，这象征着她开始去化解潜意识中的情结，并且想从中走出来。潜意识中的情结中蕴含的是她过去无法面对和承受的巨大的冲突，这些冲突被她用潜抑的方式封存在潜意识中。这时这些冲突开始浮上意识层面了：由于感到被背叛和欺骗，幽灵的愤怒如山洪一般爆发，他诅咒刚刚发生的一切，并且要复仇。


这里的关键是，魔鬼被背叛和摒弃的感受是从哪里来的？为什么是背叛呢？之前在地底下，少女看到了另一个自己，披着白色的头纱，有着玩偶一般无暇的面孔，却面色惨白、了无生气，她一看到自己这个形象就倒下沉睡了。这个面孔看起来更像个儿童，而非发育的少女。白色的头纱一般是新娘在婚礼上佩戴的。那么这是谁的新娘呢？这里是幽灵的地下迷宫，魔鬼的巢穴，当然是魔鬼的新娘。魔鬼是谁？是父亲演化而来的。一个小女孩的心里，爱恋的对象正是父亲。这意味着少女在潜意识中把自己当成是父亲的新娘。这个少女在儿童时期和父亲的关系可能是相当亲密的。少女一方面享受这种亲密，另一方面，当她发育后，性意识觉醒，对父亲的爱恋便引发了巨大的冲突，使其焦虑不安。为了解决这种冲突，她在潜意识中拒绝长大，压抑了性意识，让自己停留在无性的儿童阶段，做一个乖乖的没有灵魂的玩偶。这个玩偶头戴白纱，脸色苍白，象征着缺乏生机，而少女见到她之后的沉睡也象征着活力的丧失。那些被压抑下去的性能量就由地下水渠中的浑浊的水来象征。由于少女在成长过程中没有得到完整的健全的爱，父亲对她的感情只满足了她一部分心理需求，使她没有及时发展出独立的力量，脱离和父亲的这种亲密关系，走出俄狄浦斯期，于是她就固结在此。随着少女的成长她第一次鼓起勇气，接受了男子的求爱，这个举动背叛了内心深处爱恋的父亲形象，引发了魔鬼的报复。


接下来的化装舞会中，幽灵一改之前的黑色衣着，穿着血红色衣服，身披血红色披风，带着扭曲的面具，拔出了闪着刺眼光芒的长剑。红色和黑色的衣着正是魔鬼意象的典型打扮。忽然火光一闪，烟雾升腾，子爵掉入洞中，这个洞里到处都是镜子。镜子是进入潜意识的通道，也是进入魔鬼世界的大门。


少女在众人的沉睡中披上外衣出了门，上了一辆马车，去父亲的坟地。这时她前面赶车的车夫，其实也是这个魔鬼。前面的路象征着通道，这个魔鬼再一次带着少女回到潜意识中，去挖掘那尘封在最深处的情感。她带着对幽灵的回忆和爱恋一路到了墓园。而子爵为了拯救她紧跟其后。少女到了墓园后有一段独唱，她说在过去，黑暗中的幽灵是她唯一的陪伴，似父又似友，只要做梦，他就会在她身边现身。而她是那么渴望听到他的声音。从这里我们可以看到这个幽灵的确是存在于她的内心深处，存在于她的潜意识中的，他其实就是她内心深处的意象。本剧主题曲中反复吟唱的 “the Phantom of the Opera is there - inside my mind”也说明了这一点。在梦中他便会现身，那是因为梦是潜意识的世界。荒凉的墓园中冰天雪地，干燥而枯冷，冰雪覆盖和尘封了许多人形的雕像。这个场景象征着少女心中的活力被尘封，心理能量被压抑，她内心深处的涌动的情感已经结成冰，使她产生了抑郁心理。她唱到她多么想告别父亲，希望他能赐她力量，让她勇敢地生活，在此之前她已经浪费了这么多年的青春年华，她希望今后能就此前行，不再回头凝视。可以看到少女其实非常渴望从这个情结中走出来，获得新生和力量。从这里我们也可以看得更加清楚，这个情结的确是恋父情结，少女对父亲的深深的眷恋和依赖已经成为了她成长中的桎梏，她一直“思想上抗拒，灵魂却依从”着父亲的影响。可是后来她发现，她深深眷恋的那个慈爱的父亲的形象，其实已经幻化成了魔鬼。她过去一直珍惜的美梦，此时却让她感到恐惧。这时子爵来了，他代表着少女心中男性化的勇气与力量，他要与这个力量强大的魔鬼开战。此时矛盾冲突更加剧烈了，一方面，这个魔鬼的意象在过去是少女力量的来源，他使她得以发挥天赋，获得成就，另一方面，这个魔鬼有着巨大的控制力，几乎要把少女整个吞没，他的邪恶力量一旦猖獗将不可收拾。


接下来是一段歌剧《唐璜的胜利》。就意象看，这其实是一场对恶魔献祭的狂欢。火舌在场地中央肆意燃烧，象征魔鬼的黑色与红色遍布了整个剧场，而少女是这场歌剧的主角。这其实就是她内心深处被魔鬼占据的地盘。这场剧象征着她一直潜抑的欲望的爆发。她潜意识中对父亲的强烈爱欲现在再也无法被压制下去了，霎时迸发而出，如洪水一般倾泻满地。幽灵唱到，他们探索着秘密，跨越了最后的门槛——这其实就是心灵中乱伦的象征，与父亲的恋爱是禁忌的，而跨越这道门槛就是乱伦。可是面对着内心深处的魔鬼的诱惑，女孩动弹不得，只能接受，并且无法再回头。唱段中说道这是一场超越对错的游戏，他们了合为一体，沉睡的花朵已绽放，欲火已经焚透了身心，禁忌的桥梁已经走过，再也没有回航的余地。这些充满寓意的意象正是象征着少女心中与父亲的性结合，她一直压抑的性能量终于得到了释放。


可是忽然间，魔鬼露出了真面目，他的邪恶的破坏力开始释放，暴乱开始。瞬间天摇地动，爆炸声连连，火焰蔓延，随之焚烧了一切。这象征着少女心中潜藏的巨大的愤怒的心理能量的爆发。随后少女与幽灵又一次掉入了黑洞，回到了地狱一般冰冷的地底。而子爵潜到了水底，试图去拉开封闭的闸门，这象征着打开情绪的闸门，让封闭的死水一般的心理能量得以疏通。少女心中的阿尼姆斯部分一直在做努力去化解情结，释放其中的情绪能量。在地底下，少女忽然醒悟，发觉自己只是幽灵的情欲猎物。她曾经以为父亲的爱是温情慈爱，并且一直享受着与父亲的亲密，可是现在她发现这种爱的背后是诱惑、控制与占有，所以她这时认识到，这个幽灵的灵魂是如此丑陋。她给了他她的心，可是此刻她却感觉到被欺骗。当父亲对女儿的情感依赖与索取打破了父女的界限，变得更像是配偶之间的依恋，有时便会形成一种依赖共生的关系，有人把这种现象称为情感乱伦。在这样一种关系里，父亲的深情是带着诱惑的，他的权威背后是一种绝对的控制与占有，在这种的关系中成长的女儿，成年后如果意识到了这种关系的本质，便可能会产生被欺骗被利用的感受，这就是这位少女现在的感受。这说明她已经顿悟了这种关系的实质，发生觉醒了。接下来，少女祈祷神赐给她勇气，走上前去亲吻了这个幽灵，对他说，你以后不再孤伶。无论对战也好，接吻也好，其实都是少女整合自我的过程。而接吻在这里象征着少女对情结的接纳和化解，正是因为她在觉醒之后，充满勇气地亲吻了魔鬼，用饱含爱的一吻化解了仇恨，所以魔鬼发生变化了，就这么放她走了。这就是治愈。她先认识到情结，接着接纳它，疏通其中蕴含的心理能量，最后用爱去化解情结，移除成长中的障碍。之后，幽灵对少女说，他爱她。这象征着少女心理中的各部分终于达到了整合。少女把幽灵的戒指退还给他，象征着她不再做父亲的新娘，她不再占据母亲的地位，承担母亲的责任。这相当于给俄狄浦斯期画下了完满句点——把父亲还给母亲。当一切都终结时，幽灵亲手打破了镜子，带着一种英勇的豪迈。因为少女此时已经在意识与潜意识中建立了桥梁，所以不再需要在意识和潜意识中隔一层拦阻了。打破镜子就象征着自我修通。


而子爵的形象所代表的力量，可能来自她内心深处的阿尼姆斯原型和太阳原型（太阳原型象征着自性，是一种促进自我整合的能量），也可能是来自外界的，比如来自少女现实生活中的爱人，他给她的关爱和支持帮助她战胜了她的恋父情结。


影片的结尾，我们看到在多年之后，少女的墓前放着一枝系着黑丝带的玫瑰，上面套着那只戒指。也许她对父亲的深情一直贯穿着她生命的始终，虽然这一切已经成为了难以忘怀的往事，而她已经从中得到了释放。



参考：《心有心的语言——心理治疗的意象对话技术》，朱建军
      </影评>
<有用数>332</有用数>
<没用数>23</没用数>
</review>
<review>
<作者>槑槑</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-05-16 12:48:57</时间>
<影评>

影片刚开始，丑小鸭式的女孩克里斯汀受教于一个神秘男子，在之后的替演《浮士德》女主角的戏中大放异彩从而一炮走红。克里斯汀与“幽灵”是有精神的共鸣，触动最深的一句台词是“I am your angel of music·.我是你音乐天使。看着克里斯汀与”幽灵“深情的对视，有些恍惚这不是只有爱人才会有的眼神交流吗？”幽灵“是热爱如同烈火般袭来，让懵懂的克里斯汀不知所措。但也注定着火般的爱不仅会灼伤克里斯汀，更会引火自焚。
     拉乌尔，高贵的身份和俊俏的英姿让克里斯汀心神恍惚，第一次拉乌尔并没有认出克里斯汀，在舞台上才认出那个唱着天籁之音的清纯少女正是他儿时的玩伴。乌拉尔给人的印象，不够丰满。他痴情，但也强势。他去房间里探望克里斯汀的时候，一度否认克里斯汀眼中的音乐天使，觉得她是幻听。而不是以一个倾听者的姿态去安慰她，特别是他急着关门的那一场景。他没有给克里斯汀足够的自由，似乎有强迫之嫌。但是二者也有情愫，青梅竹马的感情及互相倾心的第一感。
     虽然影片的结果是，“幽灵”成全了克里斯汀和拉乌尔。自已独自一人隐藏在茫茫的地下迷宫中。谁才是克里斯汀的真爱呢？千人千面，亦有千种解读，每个观众都有自己的答案吧。

</影评>
<有用数>94</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>mado1983</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-03-05 00:47:22</时间>
<影评>
        在我的电脑里，永远保留着两部百看不厌的音乐电影，一部是《红磨坊》，一部是2005年版的《歌剧魅影》。这两部电影其实可以算作电影歌剧，因为其中的唱段占了电影的大部分篇幅。可能对大部分人来说，电影歌剧是冗长无聊的，因为在我介绍这两部片子的时候，很多人都表现出不感兴趣，甚至有人说：欣赏歌剧的人都是喜欢附庸风雅的人。在这里，我要郑重重申：歌剧是一种极具魅力的艺术表现形式，在百老汇，许多经典曲目几十年都百唱不衰，一些唱段和曲目其实早已为我们所熟知，只是我们没有发觉而已。它并不是阳春白雪，曲高和寡的上层艺术，而是普通大众都可以了解倾听的生活语言。


这里介绍的歌剧曲目《歌剧魅影》传唱之广，相信大家都有所耳闻。《歌剧魅影》的作者是韦伯。韦伯1948年生于英国伦敦，父亲是皇家音乐学院的指导，母亲是钢琴教师。他从小便学习钢琴、小提琴和小号。1968年，他的处女作《约瑟夫与梦幻彩衣》伦敦上演成功以后，在音乐剧创作上就一直捷报频传。他1970年创作的《万世巨星基督》在伦敦西区连续上演8年，这是伦敦西区前所未有纪录。1978年，《艾维塔》公演，获当年7项托尼大奖；80年代他创作的《猫》、《歌剧魅影》其成功可以用疯狂来形容，成为音乐剧历史上里程碑式的作品；直到90年代,韦伯不败的神话仍在继续，凭借《日落大道》一剧又刷新了百老汇的票房纪录。岁月流转中由他谱曲创作的剧作每演必红，从《万世巨星》到《艾薇塔》，经《歌与舞》、《猫》、《星光列车》等到《歌剧魅影》，此一颠峰性成就过后仍有《爱的观点》、《日落大道》……十出已成经典的剧目既充分显示着韦伯历久麋新的天才创作力，也奠定了他在英美音乐剧界第一把交椅的地位和“舞台之王”的称号。


韦伯音乐的独特之处在于他把爵士、摇滚等现代流行音乐结合到古典音乐里，又保留了古典音乐剧优美绵长极具韵味的唱腔。当你欣赏他的作品时，不用担心在数小时里都重复听到花腔女高音的高亢嗓音把你弄得云里雾里，也不用害怕拗口的意大利语西班牙语唱词让你头昏脑胀（唱词都是英语的）。在两小时的时间里，韦伯的《歌剧魅影》会让你深刻体验一次充满忧伤、快乐、梦想的音乐之旅。


歌剧魅影的剧情和张国荣的《夜半歌声》有点相象。才华横溢的音乐家因为生来令人恐惧的面容只能躲在歌剧院阴暗的角落里生活，在漫长的孤寂岁月里，只有一个名叫克里斯汀的美丽少女能让他感到阳光的温暖和爱情的滋味。他无可救药的爱上了克里斯汀，可克里斯汀的心被另外一个英俊男孩所吸引，妒忌冲昏了魅影的头脑，他开始了疯狂的报复行动。。。。。。


2005版的《歌剧魅影》已是翻拍的第N个版本，可是仍然能给人带来惊喜。最让我觉得爱不释手的是魅影的独特唱腔，当他唱出第一句歌词时，我已经被深深吸引住了。扮演者并不是歌剧科班出身，在拍戏之前只接受了一段时间的训练而已，对专业的欣赏者来说，他的声音有很多瑕疵，而对我这种没有专业知识的普通听众来说，音乐只要能感动我就好了。他的声音透着落寞和沧桑，沙哑的音色里有着点点坚决，还有一丝无奈。在他歌唱的时候，我感觉自己天灵盖上仿佛开了一条细缝，情绪从中溢出和音乐一起跳动，音乐穿透层层障碍，在耳边、在心里、在世界的每一处回荡。对克里斯汀无限的爱意，对背叛的痛苦指责，愤怒、无助、激动，你无法想象如此众多的感情可以融合在一个个音符里，我从未听过这样震撼人心的声音。相比之下，他的情敌的唱词就没那么深刻了，因为那个年轻男孩没经历过痛苦的黑暗生活，不明白无法亲手拥抱爱人站在阳光之下是一件多么令人懊恼的事。他的声音总是充满希望，充满爱意的，他和魅影，一个是光，一个就是影。我还是比较喜欢魅影，或者因为背负沉重和痛楚的人更能令人同情吧。


其实，这部片子，我注重的已不再是剧情了，超越于剧情之上的那些音乐，那些依靠演员的声音演绎的情感，才是最吸引人的地方。我的语言无法表达我对这部歌剧的喜爱之情，或者看了介绍去欣赏的人并不会和我有共同的想法，但是请用心倾听音乐背后的故事，为什么它是一部传世之作，不仅仅因为那些剧情，穿过时间的界限，带来永恒感动的唯有你我能感受到的真挚情感。 


http://blog.readnovel.com/user/1831.html

</影评>
<有用数>87</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>老探戈</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-07-02 05:18:35</时间>
<影评>
        我喜欢音乐剧，尤其是安德鲁·劳埃德·韦伯（Andrew Lloyd Webber）爵士的那几出经典之作，其中始终不厌的是《猫》、《艾薇塔》和《歌剧魅影》，而且能唱出几乎所有的唱段，了如指掌的则是《Memory》、《Don't Cry for Me Argentina》和《All I Ask of You》。


韦伯爵士的音乐剧虽然在全世界各地都有上演，但是对于中国观众来说实在是可望而不可及的东西，绝大多数的fans还是通过DVD、CD来看来听；偶尔有一次看现场的机会，那票价又高得吓人。我是听的多看的少，无他，只是觉得音乐剧听来方便，随手抓过一张CD塞进音响，喜欢的音乐就围绕在身旁了。


2004年出品的电影《歌剧魅影》，是韦伯爵士亲自操刀制作的电影版音乐剧，这比起1996年美国人改编的那部《艾薇塔》更接近原汁原味，——虽然麦当娜和安东尼·班德拉斯主演的《艾薇塔》还算不错，但比起韦伯爵士自己动手制作的电影版《歌剧魅影》来说，毕竟是隔了一层。


作为音乐剧，《歌剧魅影》无疑是一部经典，有这样一座高山在前，电影版想超越或者同样变成一部经典，不易。舞台剧有舞台剧的表现手段，也有其不可避免的限制，改编为电影版绝非录制成一张DVD那么简单。同样是韦伯爵士的音乐剧，我看过《猫》的剧场版和DVD版，感觉大不相同，DVD是无论如何也赶不上剧场表演的。但是，看过了电影版的《歌剧魅影》之后，我觉得这部电影完全可以归入经典一类，——电影版《歌剧魅影》突破了舞台剧表现手段的限制，充分运用了电影表现手段和电影语言，对音乐剧原作进行了完美的再创造，虽然故事还是那个故事，音乐还是那些音乐，但电影版已经完全是“这一个”了，声光影色、演员表演都堪称绝佳，绝对可以和舞台版比肩而立。


《歌剧魅影》之所以成为一部经典的音乐剧，除了剧本和音乐之外，很重要的一个因素在于这个故事揭示了人性的复杂。歌剧院的幽灵埃里克，是个天才，但是有点儿邪，而他的邪是因为他那张令人恐惧的魔鬼般的脸，这张脸让他被父母抛弃，让他饱受生活的折磨，让他不得不远离人群孤独地生活在歌剧院迷宫般的地下世界。那张脸是他的痛，是一道碰不得的伤口，于是，他的性格被扭曲，于是，他变得很邪。但邪并不等于邪恶，埃里克的内心其实是善良的，同时也很脆弱。埃里克和正常人一样，渴望爱，渴望生活，但是，因为那张脸他不得不成为一个幽灵，一个魅影。他爱克里斯蒂娜，是这个孤儿的天使、保护者、老师、父亲，但始终躲在暗处，对克里斯蒂娜来说，他只是一个隐约传来的声音，是一个梦中的天使。如果没有克里斯蒂娜的意外登场演唱，或许也就没有了这个故事。于是，当克里斯蒂娜成为大众瞩目的中心时，埃里克感到了失去她的危险，他在克里斯蒂娜面前现身，表达自己的爱意，而且因为嫉妒、占有欲等等“小”开始与人为敌，由邪而走向邪恶，甚至不惜牺牲他人的生命来达到自己的目的。于是，他本已孤寂的心灵被他更紧地封闭起来，也更加扭曲。然而，埃里克毕竟是善良的，当最终他要克里斯蒂娜做出两难选择——要么用恋人的生命换取自由，要么与他结婚换取恋人的生命——的时候，他终于被克里斯蒂娜表现出来的爱的力量感动了，于是，他放走了克里斯蒂娜和她的恋人，自己痛苦地悄然而去。


这是一个很挣扎的故事，不仅仅表现了幽灵埃里克的挣扎，也表现了克里斯蒂娜内心的挣扎，而所有的挣扎最终都在爱的力量中被感化、升华。必须承认，韦伯爵士在这出戏里赋予爱以超强的力量，那种power是没有什么可以代替、可以战胜的，这其实是一种理想，而我们在感动之余，也实在不必去跟一出戏较真，我们所需要的其实并非它的教化，而是它那传奇的故事以及美妙动人的音乐。


《All I Ask of You》，是全剧中反复出现的一段旋律，在不同的场次因不同的角色有不同的唱词。可以说，这是全剧的主题旋律，不同角色、不同唱词的不同演绎，表达了两位男主人公对克里斯蒂娜不同的爱情。我听过很多版本的这首歌，但当我在电影版《歌剧魅影》里听到杰拉德·巴特勒在戏中戏《唐璜》中未唱完的那段时，立刻被巴特勒的演绎所折服，立刻认为这是所有版本中演绎得最为到位的一种。


规定情境是这样的：幽灵埃里克准备在《唐璜》的演出过程中破釜沉舟，与公众势力进行一场殊死的较量，他杀死了扮演唐璜的演员，自己乔装登场扮演唐璜，与克里斯蒂娜一起演唱了剧中的一段优美的咏叹调，此时，他无法按捺心中的爱意、挣扎和绝望，唱出了那段《All I Ask of You》。但是，由于克里斯蒂娜突然揭下了他的面具，“all I ask of you”那句中的you没有唱完。这里的唱词是这样的：


Say you'll share with me one love, one lifetime. Lead me, save me from my solitude. Say you want me with you here beside you. Anywhere you go let me go too, Christine, that's all I ask of...


打动我的是埃里克那一句绝望的呼唤，——Christine。那一个简单的名字，被巴特勒演绎得回肠荡气，充满了爱和渴望，更深的则是痛彻骨髓的绝望，——那一瞬间，让人无法不心动，让人无法不心伤。


至此，我再一次感到文字的苍白无力，无法传递那歌唱中所传达出来的情感。因此，严重建议大家去找这部电影看看，绝对不会失望，而且严重建议多愁善感的人尤其是女同胞们准备好纸巾以备擦眼泪。


词好曲好唱的也好。唉！那一声绝望彻骨的Christine，会让你很久很久都难忘。


p.s.顺带说一句，杰拉德·巴特勒在《歌剧魅影》里的演技和唱功，比他在《斯巴达300勇士》和《车轮上的蝴蝶》里的演技要好得多，他真的该去演音乐剧而非做一个电影演员。
      </影评>
<有用数>61</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>请保持高冷</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-04-19 23:19:14</时间>
<影评>

杰拉德巴特勒，苏格兰男星，过审充满荷尔蒙的气息，演出斯巴达300的时候，浑身肌肉，没想到还能演音乐剧。据说他为此接受了一年的音乐训练。
故事大家都知道，不过这一版魅影实在太帅太诱惑了。一个才华横溢的帅大叔，神秘，性感，把小女孩从一个伴舞的姑娘一手扶到女主角位置，蛊惑她，几乎要把她带走。而她，简直快要逃不出他的手掌心，最终还是被白马王子救走。不救，又能如何呢？我不知道。

</影评>
<有用数>38</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>辛维木</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-06-08 13:17:47</时间>
<影评>
        以下为伦敦西区舞台版的剧评，非针对04年电影版。

首发于作者微信公众号@weimustudy，欢迎关注！


作为一个十多年的《剧院魅影》铁杆粉丝，我总是刻意对剧中的性别问题视而不见。这部剧有着美妙的音乐、华丽的辞章、动人的剧情、考究的舞美，数十年来在竞争激烈的音乐剧界屹立不倒，可以说是问心无愧。女观众们有的唏嘘男主角魅影的执着和救赎，有的爱慕男二号拉乌尔的英勇和深情，但极少有人说自己喜欢女主角克里斯汀。这位无奈地夹在两个男人之间的女孩更像是为剧情需要设计的花瓶，漂亮、善良、纯真、柔顺，但毫无个性可言。


当然，我并不认为女权主义者需要抵制任何有一点点"厌女"症状的文艺作品。归根结底，这只是作曲家安德鲁·劳伊德·韦伯献给妻子莎拉·布莱曼的一出爱情肥皂剧，他无意借此抒发性别政治上的观点，这部剧的名字叫《剧院魅影》，而不是《克里斯汀》。所以，我从未想过要以一个女权主义者的视角来认真批判或者解读一下这部剧。


这次在伦敦西区第三次观看《剧院魅影》的现场演出，我也只是想重温经典，感受感受西区的戏剧氛围。这场三角恋的结局对我来说已无悬念，我不在乎谁来演克里斯汀，也懒得去分析她对魅影的真实情感。但这次我惊奇地发现，最打动我的不是魅影，而是克里斯汀。


很多人批判甚至讨厌克里斯汀。在这场三角恋中，她的犹豫不决可以说是两头不讨好。魅影生来面目可怖，连母亲都嫌弃他的长相，此后几十年，人们恐惧他、羞辱他，他只能在歌剧院地下的水沟中苟且偷生。但他才华横溢，向往美好，在克里斯汀身上找到了救赎，将这位青涩的舞女雕琢成闪耀的歌剧女主角。另一方面，年轻贵族拉乌尔与青梅竹马的克里斯汀久别重逢，在克里斯汀开始惧怕魅影的控制时英勇地保卫她，甚至不顾自己的生命。然而，克里斯汀却没有回报两人的好意：她害怕魅影而摈弃他的爱情，投身英俊富有的拉乌尔，可即使在拉乌尔的怀抱中，她还对魅影念念不忘。用现代人的话来说，她大概挺符合"绿茶"的定义。


而魅影和拉乌尔的好意也暗藏陷阱。魅影利用了克里斯汀对去世父亲的依恋，透过她梳妆室的镜子偷听她祈祷，伪装成"音乐天使"对她进行洗脑，还依她的样子做了一个穿着婚纱的人形玩偶。此后，魅影更是将她掳到地下宫殿中逼她和自己结婚。这些偷窥、意淫、囚禁的行为在现实生活中足以让人把魅影视为变态，而魅影的歌唱训练和父亲般的守护也更像是精神控制的伎俩，粗看浪漫，细想却令人毛骨悚然。


同时，拉乌尔对克里斯汀的态度也总是居高临下。一个是高贵的子爵，一个是卑贱的舞女；一个是理智、健壮的男性，一个是困惑、脆弱的女性。拉乌尔对克里斯汀山盟海誓，但克里斯汀始终是需要被保护的一方：他会驱散黑暗，给她带来光明和温暖。拉乌尔只身闯入地下宫殿拯救克里斯汀，而在危机解除、魅影良心发现之后，拉乌尔撑着船带克里斯汀离去，他取代了之前给克里斯汀撑船的魅影，成了她新的父亲、丈夫和守护神。


这样想来，独立思考的现代女性大概很难认同贯穿全剧的父权思想，只有选择性忽略这些暗示，才能心平气和地欣赏。


但克里斯汀真的始终受到男性摆布、从未做过任何自主决定吗？这次在西区，也许是因为演员的精彩诠释，也许是因为我自己阅历的增加，我第一次学会了理解克里斯汀，并且对她心生敬意。我认为，《剧院魅影》不一定要被解读成"直男癌"，它也可以是一部女权剧。


《剧院魅影》聚焦于魅影的救赎，但它也记述了克里斯汀的成长。从舞女到名伶，这条路绝非一蹴而就。在克里斯汀美妙歌喉的背后，是她与魅影多年来无数个深夜的严格训练。在其他芭蕾舞女偷懒休息的时候，她利用业余时间精进自己的演唱，尽管她的本职工作根本用不着她开口、她也不知道自己何时才能得到演唱的机会。魅影的确赋予了她音乐和技巧，但学生的悟性和勤奋与老师的教学一样重要。如果说丑陋可怖的魅影躲在地下偷偷期待光明和爱情，那么克里斯汀——这个平庸懦弱、饱受欺凌的孤女——其实也在后台偷偷向往着灯光、掌声和欢呼。剧中，她第一次登台演唱的时候，这种向往赋予她勇气，令她不再像排练时那样战战兢兢，而是超水平发挥，一举成名。


在性格上，克里斯汀也经历了成长，而且这些成长并非男性角色强加于她，而是她自主选择的结果。全剧刚刚开始的时候，克里斯汀确实是个性格扁平的花瓶，如幼童般单纯，被动地接受魅影作为父性角色的庇护，等待拉乌尔这样高富帅的拯救。但在她意识到魅影为了达到目的不惜杀人后，她决定与可以给她带来安全的拉乌尔站在同一阵营。在与拉乌尔的定情之曲《All I Ask of You》中，她唱道："我想要的只是自由／和一个没有黑暗的世界／而你，总是在我身边／拥抱着我，把我藏起来。"她首先渴望的不是与白马王子的爱情，而是远离魅影的疯狂和暴虐，在魅影的过激行为逼得她走投无路时，拉乌尔的地位和承诺恰巧满足了她对安全的需求。这是否是真的爱情，我们无从得知，因为当他们不再需要联合对抗魅影的威胁时，全剧也结束了。


在第二幕，克里斯汀越发成熟坚强。尽管身份差异悬殊，她并未对拉乌尔唯唯诺诺，而是说服他不公开订婚消息，以保两人安全。她只身前往父亲墓地，试图正视自己对魅影的情感寄托，挣脱过往的束缚（"不再回忆，不再沉默着流泪，不再呆望着蹉跎的岁月"）。她对魅影仍心怀感激和同情，不愿亲手害他，拒绝诱他进入拉乌尔的圈套。尽管拉乌尔连哄带逼地劝她当了诱饵，她还是在熟悉的歌剧舞台上找回了主动权，以出人意料的自信演出了性感撩人的一幕（《越过不归点》），本想利用她捕杀魅影的拉乌尔和警察看得恍惚失神，而本想借机引诱她的魅影则在她的对比下显得畏畏缩缩。她在众目睽睽之下揭开魅影的面具，彻底摆脱了魅影对她的控制。


在最后地下宫殿的对峙中，她已不再是那个任人摆布的少女。她与魅影势均力敌，高声宣布自己憎恶他的暴行，又与拉乌尔角色倒置，成了他的庇护者，顽强地挡在他身前，阻止魅影行凶。她放下仇恨和恐惧与魅影的一吻更是化解了全剧的矛盾冲突，拯救了拉乌尔的生命和魅影的灵魂。虽然她坐着拉乌尔的船离去，但她已由孩童变成了大人，将要从两小无猜的恋爱踏入需要更多智慧和勇气的婚姻。

那些批判克里斯汀逆来顺受的观众大概没有意识到，推动剧情的关键节点其实都是由克里斯汀决定的。她对魅影的依赖并非魅影洗脑的结果，而是源于她内心深层的渴望。同样，她与拉乌尔的恋情也并非拉乌尔单方面追求所得，而是因为在这个时刻，和拉乌尔结盟是最合乎情理的选择。


进一步说，魅影与拉乌尔代表的不仅是黑暗和光明两极，还有事业和家庭之间的权衡。与拉乌尔结婚，她可以有所依靠、生活安定，但贵族阶级不可能允许她继续在舞台上抛头露面，她必须放弃自己热爱的音乐，安分地做一名贤妻良母。而她之所以对魅影恋恋不舍，正是因为魅影懂得她真正的追求，并给予她一切支持和鼓励。如果说她和拉乌尔只是互有好感，那她和魅影却是完完全全的心灵相通：她热爱他的音乐，而她的演唱也给他的音乐装上了翅膀。因此，即使在她对魅影的行为失望至极时，还不得不承认："我的思想激烈地抗拒着，但我的灵魂臣服于你。"这种服从并非针对魅影本人，而是针对他代表的、两人共享的音乐梦想。迫于魅影的罪行，她选择了拉乌尔和看似安逸实则压抑的贵族家庭生活，甚至很可能被迫从歌剧界隐退，但她心中仍有一块地方属于音乐和魅影。在我看来，这很可能预示着她未来婚姻生活中的主要矛盾。


韦伯于2010年公演的《剧院魅影》续集《真爱不死》似乎印证了这个猜测。剧中，克里斯汀与拉乌尔的婚姻成了一场灾难，丈夫酗酒赌博，情感疏远。多年后，她与魅影重逢，尽管矛盾重重，但一碰到音乐就立刻找回了当年的默契，最终两情相悦。《真爱不死》有许多硬伤，而且也不能用来证明韦伯在多年前创作《剧院魅影》时就已经有这些打算，但克里斯汀对音乐事业的执著和为家庭放弃事业的隐患却是一贯的。


音乐剧的魅力，在于演员可以用截然不同的方式演绎同一个角色，我对克里斯汀新萌发的敬意离不开当天女演员的独到诠释。究竟哪些是作者本意，哪些是演员演绎，哪些是我自己臆测，我说不清，但我很高兴自己看到了《剧院魅影》中两性关系的另一面。并非所有剧都应该是女权剧，但在创作、演绎、观赏诸如《剧院魅影》这样没有打上"女权"旗号的文艺作品时，我们都可以思考一下，如何从不同角色的角度看同一段剧情、如何挖掘那些常被男主角光环掩盖的女性角色的故事。
      </影评>
<有用数>50</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
