<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>倩女幽魂</电影名>
<年份>1987</年份>
<评分>8.8</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2414157745.jpg</封面>
<导演>程小东</导演>
<演员>张国荣 / 王祖贤 / 午马 / 刘兆铭 / 林威 / 薛芷伦 / 胡大为 / 王晶</演员>
<简介>书生宁采臣（张国荣饰）收账不成，无处可归，遂夜宿鬼寺兰若寺，遇上侠士燕赤霞（午马饰），二人成为邻居。一日偶遇艳女小倩（王祖贤饰），二人两情相悦，但小倩乃是被树妖姥姥控制的鬼魂，专门迷惑精壮男子代姥姥吸取阳气。小倩见宁采臣心地善良不忍加害，并与他感情逐渐加深。宁采臣欲救小倩脱离姥姥魔掌，但苦于姥姥功力深厚，小倩无法脱离其魔掌。二人遂向燕赤霞求救......</简介>
<reviews>
<review>
<作者>就叫我荣</作者>
<标题>但愿黎明不要来</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-09-12 00:08:48</时间>
<影评>
        小学四年级时候开始看武侠小说，我有两个年长我三四岁的表哥，他们手头颇有几个零花钱，暑假里在家前面的一家租书店里租全套的金庸和梁羽生来看，我跟着他们后面蹭着看。但是因为出钱的不是我，所以看一套书往往是颠三倒四地从后面看起，等翻到大结局，才能等到他们手里的那本，再倒回去看开头。但那时候却不觉辛苦，胸中尽是热血豪情。


当然也开始看武侠片。还是家附近的小录像厅，我抱着我爸的手臂去选片子。那时候甚迷王祖贤，也不记得是什么片子开始看的了，只知道此女善演鬼片，却是仙子一般的身量脸蛋，一身白衣，几层轻纱笼罩，更觉曼妙。


那应该是一个暑天的下午，窗帘遮住了外面的阳光，昏暗的卧室里，一只落地扇笨重地摇着头对着我吹，我坐在爸妈的大床上，对牢电视机看《倩女幽魂》。我不晓得这是不是我第一次看到他，很多时候我觉得我第一次看到他是在《纵横四海》里他和红豆妹跳舞，但有时候又记得第一次认得他是在《花田喜事》里他在人群中变魔术，但是又恍惚记得，是小倩把她笔直的小腿伸向他时我才惊觉他英俊的脸。小时候的记忆太模糊，他惊艳我的次数又太多，每一次的印象深刻，让我的记忆叠加在一起无从辨别。


87年的《倩女幽魂》，现在拿出来重温也是很精彩的电影。多年以后当我知道了徐克，我一边回想着《倩女幽魂》的场景，一边感叹他是个妖怪，即使他后来又拍出了很多我不喜欢的武侠片，但是回想起《倩女幽魂》我还是会心中一荡，愿意爱他这个怪老头。


小学时候看这部电影还是觉得有点恐怖的，忽男声忽女声的姥姥，那条黏稠滑溜的舌头让我心里发毛，还有那些暴长的红指甲翻卷扭曲着，觉得可怕。小学生的我看着那些在楼梯下爬来爬去的僵尸做何感想呢？现在我已经不知道了。不过应该还是觉得好玩吧，毫无知觉的宁采臣一次次地躲过和那些僵尸的亲密接触，傻不拉即的样子惹人发笑。


最最紧张的时候是在小倩的屋子里，他躲在她的浴桶里，耳里听着她要嫁人的消息，在浴桶里吐着泡泡。眼看就要被发现，小倩一口香气渡过去，看他那痴傻的表情，我直怕他就此溺死在浴桶里。


书生遇上一个仙女模样的姑娘，总归是要爱上的，何况一开始小倩就存心勾引。但是她遇见他这样一个痴傻书生却陷落得无辜，本是催命的琴音却暗藏了春色，绞杀人颈的秀发也服帖在身后。就着湖面反光看清他的脸，一腔痴情早已画在眉目间。


湖间小亭本有最为旖旎的一幕，他拥着她吻，额前的碎发软软的垂在两边，是少年人的模样。白纱随风舞动，他的手握住她的脚腕，唇一定很轻很轻地放，像在吻一朵玫瑰。但是这个傻书生又触动了她的铃铛，眼看姥姥就要飞至，催他快走，他还一味痴缠。她焦急气苦只得胡乱编排个由头说我看不上你这个穷小子，她的心里定在叹息，我怎么能告诉你，我只是一只鬼，一抹魂，待到天明就要散去。


他的小自尊受了刺激，果然上当被骗走了。她那么美又那么好，他大概是有一点点自惭形秽的吧。在爱情面前，人人的影子都会渺小，不自信，如果她说不爱，那就是真的不爱吧。当他真的明白她的苦衷，她的柔情，立马回转去找她。她开不了口说的话他不需要她说，他都知道，是人是鬼，他都爱。就凭这一点我就该喜欢他，一旦确定对方心意，其他都不管不顾，重要的是，我知你爱我，我知我爱你。


人与鬼，隔着尘世相恋似乎惊天动地，其实也不过是两滴露水的交汇。天地这么大，情爱总是微小，生命的轮回却是无限宽广。小倩这一生凄苦，唯有做鬼的最后几日幸福，有胸膛可以略微依靠，但仍是焐不暖她的魂魄。她期盼着她的下一世，再入这尘网重新做人。


他与她本该有一夜情语绵绵的话别，只怪那煞风景的黑山老妖，连最后的时间都不给他们。他背对着她抵挡着窗户，她在他身后同他话别，连最后一面都未曾见。黎明升起的朝阳照在他满是泪的脸上，心下无限酸楚，就像大梦一场终于到了头。他皱起眉头的样子真是英俊，眉心不是一个“川”字，而是层层叠叠的沟壑。他如同将爱人亲手埋葬，却要怀着对她新生的喜悦，这样的爱情，我称之为悲壮。


我每每看这个结局都伤心欲绝，因为我知道，真正告别的是这一个面朝朝阳的人，我再也看不到他痛哭的模样，而我同他还尚未谋面。所以我常常会嫉妒别人的歌迷，他们的偶像还在世，还有“总有一天”可期盼，而我是永远没有希望的了。我未在影院大屏幕看过他的英俊特写，也未在现场看过他劲歌热舞，从前以为总有机会，没想到成了我永生遗憾。所以奉劝大家，趁偶像们活着的时候快去见他们吧，不要最后再期盼黎明不要来。


===============我是跑题的分割线================


今天是荣少的生日，我并没有比平时更想他，但是想为他写一点啥。我一厢情愿喜欢他，其实，所谓的为他做，其实是为自己做，听歌看戏，全是为了自己，写这个东西也是为了自己，喜欢他都是为了自己。
      </影评>
<有用数>1807</有用数>
<没用数>87</没用数>
</review>
<review>
<作者>隆咚锵</作者>
<标题>这辈子心里就这么一个小倩</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-01-28 18:41:30</时间>
<影评>
        今天在什么文艺界大联欢晚会上看见红楼剧组的那些个妖姬妖精，心里一紧，这些个华丽丽的女子们，怎么打扮也就是些小妖，即使是冰冰处长也不过就是很漂亮的妖孽而已。又翻出【倩女幽魂】，还是王祖贤，一直以来霸占着我心中【最迷人妖女】的位置。我对她与齐秦的绯闻从无兴趣，亦不关心她的个人生活。我只是喜欢她眼神中那抹略有些神经质的忧伤。她才是最符合原著的白素贞，但是，大家并不希望白素贞是这个样子，所以，王祖贤，最后，不配有白娘子的儿孙满堂，只能魂飞魄散，因为她是小倩。


明代冯梦龙《警世通言》第25卷收录的《白娘子永镇雷峰塔》中许宣见娘子第一面时：那妇人同丫唤下船，见了许宣，起一点朱唇，露两行碎玉，深深道一 “个万福。许宣慌忙起身答礼。那娘子和丫授舱中坐定了。娘子把秋波频转，瞧着许宣。


“娘子把秋波频传”，这样的场景，那种暗送秋波的美只有王祖贤能演绎的淋漓尽致，赵雅芝的眼神中略带英武之气，而只有王祖贤，眼神中，清亮亮的尽是孤芳自赏。无论在《青蛇》还是《倩女幽魂》中，看着王祖贤，你是否曾有过那种‘但愿今生拥有一回”的冲动，反正我有，而且频频出现。但是真让你一辈子跟她生活，看着她那双略有些神经病的大眼珠子，我还真受不了。于是，即使她是最符合原著小说的白娘子，我和大家伙一样，也还是会更加推崇赵雅芝，毕竟赵雅芝的白素贞是用来相伴一生的，而王祖贤版的白素贞最适合就是人鬼情未了。


冯梦龙写的小说中，还有这样一句诗：平生自是真诚士，谁料相逢妖媚娘。我看了果真差点落泪，那些个自命为“真诚士”的酸腐文人却是这般的看不起妖媚娘，即使她为了你永震雷峰塔，也还是最终听信了老僧的话，怕被吞了个干净。所以说，其实我更喜欢宁采臣，你说是许宣对抗法海的喋喋不休更容易，还是宁采臣面对树姥姥这千年老妖更容易呢？终究是你愿不愿意相信妖亦有情。对于王祖贤，即使她果真是个妖，我也愿意相信她有情。


曾经演过白素贞的10个女演员中，最男人的是汪明荃，最被大家接受的是赵雅芝，最像家庭妇女的是刘涛。对于大s版倩女幽魂，我只能说，这是和谐社会的产物，为了配合大陆送去台湾的团团圆圆，特挑选长了一对儿熊猫眼的大s出演白娘子，这种水准的妖孽，我实在不敢恭维。她再美容个三十年，也就是个精装版杉菜。和小倩白素贞之流，基本上过去现在和将来都没有关系。


中国有个什么列入非物质文化遗产名录的四个爱情故事，我记得分别是，梁祝，白蛇传，孟姜女和牛郎织女。要我说，应该是倩女幽魂倩女幽魂倩女幽魂倩女幽魂，这基本上代表了所有酸腐文人的心态，赶考路上碰上一个绝色妖女，心甘情愿的为自己魂飞魄散，自己还能依旧娶妻生子两不耽误，如果你缠着我，那就把你交给法海，这一点，冯梦龙早就一清二楚。


其实，列入文化遗产名录的四个故事，也都是女子鸡头白脸的要在一起，要没有这些个勇敢的女子，哪来的那些个美丽的故事。再看看现在红楼那些个小妖，少个这些个勇敢，这些个曼妙，只剩下赤裸裸的华丽丽，没意思，还不如冰冰处长，至少也还有妲己的妖娆。


在我还幼小的时候，我喜欢那种杨柳细腰，风骚妖娆，嘴就跟吃了死耗子一样的年轻阿姨，蓝本就是葫芦娃里那蛇精。后来我被社会教育成中规中矩的和谐青年之后，也还是忘不了王阿姨穿着一袭白衣，浅浅的笑，很有味道。
      </影评>
<有用数>976</有用数>
<没用数>63</没用数>
</review>
<review>
<作者>貓先生拉麵屋</作者>
<标题>小倩坟前哭张生，不见巫山与沧海</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-06-13 17:09:41</时间>
<影评>
            回过头来看徐克的电影才觉得聂小倩的故事是拍得最好的。我虽然不知道鬼才导演这一美誉的由来，但总觉得这一褒奖加在能把人妖殊途的故事拍得这么荡气回肠又不失缠绵悱恻的徐克身上是最适当不过了。包括后来的青蛇，多少带着这种小倩式诀别的影子。罗家英演的唐僧被吊在烽火台上的时候曾说过一句迷倒万千少女的台词叫做人是人他妈生的，妖是妖他妈生的。所以做人所有的感情，做妖的也同样具有。甚至从这种感情的内核中所爆发出的能量比起被虚伪与猜疑所包裹着的人类的感情来得更加纯粹和具有毁灭性。比如像后来的水漫金山寺和“我把你们扇到太阳上去”。燕赤侠在回兰若寺的途中对宁采臣说，人的世界太复杂难分是非，跟鬼神在一起黑白分明，反而简单。这句极具现实主义色彩的浪漫主义台词被后来的周星驰解构为“他看起来好像一只狗”之后，我终于对现实中所谓的爱情失望到底。以至于后来光良灰常煽情地唱着童话里都是骗人的时候我真想把这小子从电视机里拽出来扇一百个大耳光拷问他那哪里才是真实的。小倩是个痴情的女鬼，牛魔王也是条可歌可泣的汉子，如果不是命运让至尊宝提前拔出了那把紫青宝剑，我想牛魔王也不会因爱生恨最后造成无法挽回的局面。只是宁采臣的赢弱敌不过天亮的第一抹朝霞而至尊宝再无敌也只能在项上金箍的魔咒中痛失爱人。做人其实太脆弱，宁采臣不是没有勇气在野狼四伏的夜途中一口气跑回兰若寺，想着小倩有难他同样会一把推开权贵只身上马冒雨赶回去救她。甚至连黑山老妖的鬼门关也敢一闯。可是究竟只是一介书生，圣贤书读了不少看到还有一个燕赤侠躺在地上就傻不啦叽地拖着这死老鬼回去了阳间。如若是我即便是鬼门地府只要能和小倩厮守，阳间算个屁啊，不回也罢。小倩后来对宁采臣说，事实上，鬼有的时候比人更善良。我是相信的，也正是因为这句话才让我相信紫霞仙子一开始留在至尊宝心中的那滴眼泪的重量。因为，谁比谁清醒谁比谁残忍。做鬼昏了头，才会爱上连一双完整的鞋子也没有的宁采臣，才会一而再再而三地从姥姥的口舌中救下落魄书生的性命，这不仅是一个女鬼善心的全部，更是一个少女为了爱情所做的傻事。本来小倩也不想害人，但是臭男人太多眼睛都别在裤腰带上，落几个人头在地又算得了什么。但是宁采臣不同，就算自己抖得再厉害，也决心护着小倩与草莽间的恶蛇斗上一斗；就算千金散尽也为了寻那卷神似小倩的图画，更别说还能在小轩窗前一起写下对月形单望相互，只羡鸳鸯不羡仙这样的诗句。所以爱情往往是一出悲剧的终点也是另一出悲剧的起点，做鬼做一半爱上了人，要么就是让人也做鬼这份很有前途的事业，要么就是诀别。诚然这世间真有月光宝盒这样高科技的东西，但能让你回过头去寻觅的不一定就是你当初爱上的那个人，所以人爱上妖也好，爱上人妖也好再完美的爱情也敌不过一别。我们一起来想想有多少凄美的爱情印证了李志的那句歌词叫做悲剧在天亮时发生。至尊宝从梦中醒来已经变成再也不能去爱的齐天大圣，而人见人爱的张国荣纵身一跃后第二天早晨的阳光一样刺眼而令人晕眩。小倩回去了她的骨灰盒中轮回转世后也许从此不再记起曾有一个俊美书生为她频频落水，荣少从高楼的窗口眺望点点星灰的烟波人世或许也已经忘了曾有一个凄美少女为他折袖断肠。我们和我们的爱情，终究敌不过天亮。
      </影评>
<有用数>568</有用数>
<没用数>23</没用数>
</review>
<review>
<作者>梁赞</作者>
<标题>《倩女幽魂》经典版：那是香港电影最好的时代</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-04-26 22:43:12</时间>
<影评>
        在电影院看了87版的《倩女幽魂》。二十多年前的电影了，之前也已经看过了很多遍，但看的时候，还是禁不住被牵着走，被倾倒，被打动。这才是经典吧。

其实细究起来，87版来来去去就这么几个人物，就这么几个场景，无论道具、特效，都显得简陋。如果换到今时今日的某一部电影，多半逃不掉被观众横挑鼻子竖挑眼的命运。但不是这一部——这不是因为怀旧。看过就知道，87版的每一个镜头都散发着强烈的自信，是绝对把创作者自身凌驾于种种技术手段之上的。电影里燕赤霞以气御剑，电影外则是徐克以气御剑。这种气说来玄妙，却正是点石成金之源。87版的饱满、充沛、纯粹、有力，令得只三两处景匆匆交代的小环境，俨然便是人鬼难分的大世界，让观众沉浸于其中宁采臣和聂小倩的爱恨纠缠，为之魅惑，为之感动，而根本无暇顾及其他。这种动人的力量，正是根源于创作者的大气魄。至于新版的《倩女幽魂》，在技术上自然要比从前高了许多，但世易时移，编导的心气与二十多年前已不可同日而语，工丽的画面背后，是剧情、人物和境界上的苍白无力，元气尽失——未必是叶伟信的问题，新版连一个鬼字都不能讲，而不得不曲解成所谓狐妖，其他足可想见。打一个比方，87版好比是一个洒脱的行者，用舍由时，行藏在我，绝不看他人脸色，但又绝对相信自己的作品对观众有着足够的吸引力；而相比之下，新《倩女幽魂》则像是一个托前人之钵到处混饭吃的纨绔，或许衣着光鲜，但处处流露出摇尾乞怜之态。要知道，有尊严才有艺术。姜文拍《让子弹飞》，说“站着就把钱挣了”。87版《倩女幽魂》也是如此，站着就让你笑了，让你感动了。新旧两版一跪一站，姿势不同，力量当然也就不同。

这充沛不止是徐克的。所谓尽皆过火，尽皆癫狂。香港电影的气派，其实就是从这肆无忌惮里来的。落了下乘的，自然会变成毫无章法的乱炖；但那种藐视一切的骄傲，突破一切绳墨、以气御剑的香港电影独门武学，也正是得益于此。午马版的燕赤霞能在《倩女幽魂》里高歌一曲，不仅不会让人感觉突兀与好笑，相反，你会在其中体会到一种逼人的元气淋漓和发自内心的感动。87版燕赤霞的不可超越不仅是属于午马的，更是属于那个自信而张扬的时代的。不信？放到今天，你让古天乐唱唱看？不雷死你才怪。

不是故意贬低新版的《倩女幽魂》。这二十多年里，创新的不止是技术，老去的不止是演员。有一个词叫做“地气”。好电影要接得住地气。什么是地气？地气不是基情和三角恋，不是人造的流行语，不是什么网络上扒的段子……要不然，一部古装的，讲才子佳人妖精狐鬼故事的电影，有什么地气？其实“地气”两字，说到底是“现实”这个词的变体。所谓“画妖画鬼高人一等，刺贪刺虐入木三分”，前一句是说形式技巧，后一句说的才是立身之根。87版《倩女幽魂》之所以超越时间，成为经典，其原因之一就在于它并不以虚幻的人鬼恋故事自限，瑰丽浪漫之外，忧愤深广，寄托遥深。然而这种创作的自由度，却不是今天的电影人能享受到的。写鬼无非是写人，审查制度不让你写鬼，不是怕你迷信，说到底是身歪偏要树正影，怕你含沙射影借鬼讽今。艾青说“为什么我的眼里常含泪水，因为我对这土地爱得深沉”，可惜今日所谓地气，早已不是土地之“地”，而是自我阉割画地为牢之“地”。这样的现实面前，叶伟信纵使不服，又能奈何？

两版《倩女幽魂》在同一个月内先后上映，其中的意味，或许并不止跟风怀旧那么简单。对87版的《倩女幽魂》而言，看过的毋庸多说；没看过的则有福了，可以带着全新的体验在大银幕上第一次领略到这部经典电影的风采。那是香港电影最好的时代。
      </影评>
<有用数>419</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>老顽童思密达</作者>
<标题>苍茫时分</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-03-23 20:13:37</时间>
<影评>
            一张似乎将要被人遗忘的脸。红的胭脂白的水粉。长发披肩，耳环摇曳。星光一样的眼眸，在你未定神的刹那，早已夺了你的魂魄。 


　　 一九八七年的《倩女幽魂》。两个应该要记住的名字。王祖贤、张国荣。 


　　 多情的应是那一身白裙的女鬼。王祖贤演绎的聂小倩。粉黛轻施的艳丽容颜，举手投足的妙曼身姿，于晚间的黑色里，飘逸在幻蓝幻蓝的夜间山林，以女色相诱，为千年的老树精寻找精壮的男人，在半推半就的瞬间，女鬼足间的铃铛响起，于是片刻间阴风阵阵，风云变色，千年的树精不知从何处遁地而来，迅速吸干男人的血肉…… 


　　 偏偏遇上傻气固执的书生。张国荣头戴方巾，身着长衫，一个倜傥的俊俏男子。 


　　 于是，一场人鬼之恋没有预兆的发生。 


　　 兰若寺。一个让人谈虎色变的废弃寺庙。置落于山林的黑暗角落。倒塌的墙破败的窗，头颅遍地，乌鸦满天。这样一个杳无人迹的地方，傻而倔强的书生一个人前来投宿。 


　　 人鬼的邂逅，不与风流。多的是哭泣与泪水，多的是怅惘与叹息。多的是心碎和疼痛。 


　　 纱帐低垂的水榭楼台琴声轻扬，在无边的夜色里幽幽飘摇，像一股若有若无的青烟在静谧的空间里流失。女鬼，披轻绡，衣云罗，在淡淡的熏香烟雾里，端坐于案前抚琴。此时此刻，千般的妩媚万种的风情便在无边无际的夜色里蔓延开来。 


　　 傻的书生寻觅而至，一场雪月风花巫山云雨不可避免。多情的女鬼没有摇响足间的铃铛。因为，爱情已经在心间潜滋暗长。 


　　 然而毕竟人鬼殊途。女鬼终究不是书生的比翼鸟双飞燕。女鬼要被迫嫁与黑山老妖。 


　　 但是傻的书生固执而倔强，决定救女鬼脱离苦海投胎转世，于是和兰若寺的老道士一起降妖除魔。 


　　 最动人的是结局。 


　　 天光渐亮，云开雾散。早晨的阳光从破败的纸窗缝隙漏进小屋。女鬼徘徊在自己的骨灰坛边：回到坛子里便可再世为人，然而回到坛子里，便是永远的离别，此生便再也看不到书生。 


　　 书生手忙脚乱地关上窗户，用身体挡住阳光，一边垂泪，一边却催促女鬼快点回到自己的骨灰坛子中…… 


　　 几许考量，几许回眸，几许回望，于是，再也不相见了。 


　　 是无聊的时候借回来的碟。《倩女幽魂》是早已看过的片子了。原本，借回来第一部。然后再到店里找第二部第三部。重复，是因为有喜欢的画面和一种说不出的情愫在里面。 


　　 而现在一不是1987，不是1993。 


　　 而现在哥哥张国荣到了另一个世界王祖贤也不在出现在荧屏。 


　　 像一些东西的流逝，我们看不见，却刻骨铭心的疼。 


　　 无法改变的疼。 


</影评>
<有用数>116</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>新桥妖妖</作者>
<标题>倩女的美梦</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-07-29 08:03:20</时间>
<影评>

        柔弱书生宁采臣：无辜、善良、痴情、单纯得没有一丝一毫的造作。他眉眼清秀，气质亦不犀利，反而显得羞涩、怯懦，一副唯唯喏喏的读书人模样。他不是不怕鬼怪，要不然也不必在走夜路时点三盏灯笼；但是为了爱情，他也会变得很勇敢，与聂小倩有肌肤之亲以后，他也管不了千年树妖的舌头有多长，只顾抱着情人逃命。
         聂小倩，容貌倾城，每每作恶之后，却又躲于暗处独自伤怀，饱受良知煎熬；然而对宁采臣动情时，她又变得羞涩清纯。她幽怨、哀艳，风拂青丝，衣袂飘然，摄心动魄的眼神释放出隐隐的杀机，而飘逸的长发，清秀脱俗的气质更是给人留下了深刻的印象。
        张国荣和王祖贤出色的表演，使影片成为了一个经典。而聂小倩在剧里叫宁采臣“哥哥”，张国荣也很喜欢这个称呼，于是张国荣“哥哥”这称呼就被流传开了。
        人鬼殊途，爱而不得，爱得越深越遗憾伤感。
人生路　美梦似路长
路里风霜　风霜扑面干
红尘里　美梦有几多方向
找痴痴梦幻中心爱　路随人茫茫


</影评>
<有用数>64</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>小飞</作者>
<标题>87版《倩女幽魂》－－只是当时已惘然</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-04-28 16:02:41</时间>
<影评>
        87版《倩女幽魂》－－只是当时已惘然

李小飞




　　在大银幕上看经典版《倩女幽魂》（87版）是件很难得的经历，甚至也是人生中为数不多的得以有穿越时空感受的机会，看完电影，出来遇上老晃，他问我怎么样，我回答说很感动。老晃，这位以犀利著称的老男人，点点头说了一句：是啊，也真怪，都看了这么多遍了，在电影院里看，还是这么感动。

　　其实我们所感动的应该是时间，是一部电影也触发的回忆。1987年，我8岁，当然我应该是在几年后才看到这部经典，媒介是录像带，地点是我街坊邻居家小伙伴的某位舅舅家里，印象深刻的有当时还不认识的王祖贤与张国荣的水中一吻，当时还纯洁的并未有什么不健康的念头，引起强烈不安的是当时看来极为逼真的鬼怪（后来知道了，这叫停格动画），以及本以为电影已经结束了却惊喜的又来了一段地府大营救……

　　再看《倩女幽魂》，已经世纪之末，成为港片迷，徐克迷，理想主义的年龄，喜欢美，渴望爱，新看懂的东西，包括孤独，包括浪漫，包括郭北县里交头结耳等着看宁采臣如何挂掉的男男女女，以及看到宁采臣忙说着“品位高身份低的人又来了”把画都翻过来的小市民（看懂《倩女幽魂2》的隐喻，那又是几年后的事情），程小东与徐克联手打造的凌空舞蹈御剑飞行不只是感官上的刺激，而是内心渴望自由的暗合，只不过我们自己无能为力，只能在银幕上跟随着偶像作梦，这是一个梦想时代。

　　30岁再看《倩女幽魂》，已为人父，面对自身从肉体到心灵的巨大变化，常常自己也觉得不敢相信，对于过去的时光，既真实而又虚幻，青春没有多少记忆就过去了，只有银幕上的一切仍然不老，即使在人世间已经不复存在的。我并不是张国荣的粉丝，但还是在看过新版后慨叹，“世间已无张国荣”，和很多长的不怎么样的男性一样，我一向不喜欢男人太漂亮，特别是精致的那种，但漂亮过头的张国荣仍属例外，因为他的精致浑然天成，看不到加工的痕迹。在银幕上看到这位早已在天上笑看我们的人，深深感动到什么是“传奇”，犹如被诅咒的天赋，因为得到太多常人无法企及的才具和魅力，太多的与众不同，于是也同时背负了太多的因之而来的痛苦，现在更加觉得，他的死，是一个他这样的传奇最好的归宿，犹如猫王，犹如迈克尔·杰克逊，犹如约翰·列侬，犹如詹姆斯·迪恩，犹如李小龙。

　　午马的燕赤霞，弹剑作歌，唱出“道道道，道可道，非常道……”，电影里为他替声的是另一位天才黄沾，他是真正的燕赤霞，是生活中的侠者，《道道道》这首歌，是他与徐克在飞机上边喝酒边聊，聊出来的作品，真是高山流水般的令人神往的佳话。林青霞回忆，黄沾有一次在喝酒时说，死是不值得伤心的，他要录一盘带子，一开场就哈哈哈一阵大笑，然后告诉大家不要悲伤，要开心，准备录了等到自己葬礼上放给大家看。林青霞说，每次提到黄沾，总是想起他那沧海上的一声笑。而我们，也是如此。平庸的我们也许永远不会有这样的潇洒，不会有这样的笑对人生，笑对死亡，可是想起黄沾，总是会多了许多的勇气。

　　最近还和朋友说，对新版《倩女幽魂》的缺点要包容，确实，即使是徐克自己，今天再拍《倩女幽魂》，也已经无法达到87版的高度。徐克，我曾经最喜欢的电影导演，他是才子，英雄，顽童，浪漫主义者的一个混和体，今天，白了头发的徐克，常常在他身上看到些许英雄迟暮的感受，虽然我还是同以往一样期待着他的《西游记》。徐克有次在新闻发布会上，有人提到刚逝世的梅艳芳，徐克竟当场流泪不能自持，这是我为之最为感动的瞬间之一，我喜欢徐克，他就像杰克·伦敦说的“只有老年人和会变老，而年轻人永远年轻”的那种年轻人，今天，他的很多老友都已不在，我们长大了，而偶像已经老了，至少外表是，我们仍然希望他永远的“不一样”，可即使是我们从他这里再得不到如从前那么多的惊喜，也没有什么，因为只有英雄才会迟暮，而有太多人根本就不曾年轻过。

　　因为一部电影想到太多，这里面有太多生命的回忆，它好像一个时空的记号，想起它，犹如打开了一道门，很多画面豁然开朗。


　　人生路美梦似路长 

　　路里风霜风霜扑面干 

　　红尘里美梦有几多方向 

　　找痴痴梦幻中心爱 

　　路随人茫茫
      </影评>
<有用数>87</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>Farolito</作者>
<标题>「静寂抄」倩女幽魂——魂兮归来</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-02-19 22:26:41</时间>
<影评>


一、前言
    国家将兴，必有祯祥；国家将亡，必有妖孽。——《礼记·中庸》
    太平之世，人鬼相分；今日之世，人鬼相杂。——《喻世明言·杨思温燕山逢故人》
    王德威在《现代中国小说十讲·魂兮归来》便写道：“‘太平之世，人鬼相分’的时代难得一见，反倒是‘人鬼相杂’成为常态。鬼魅流窜于人间，提醒我们历史的裂变创伤，总是未有尽时。跨越肉身及时空的界限，消逝的记忆及破毁的人间关系去而复返，正有如鬼魅的幽幽归来。鬼在死与生、真实与幻、‘不可思议’与‘信而有征’的知识边缘上，留下暧昧痕迹。正因如此，传统的鬼怪故事不仅止于见证迷信虚构，而更直指古典叙事中写实观念游离流变的特征。”
    乱世代表着社会秩序的全然崩溃，秩序大乱，不可语的超现实幽冥力量四处蔓延，人鬼相杂，民不聊生，这是典型的中国神话思维“天人同构”感知方式的反馈。而鬼怪向来是人的另一镜像，从《斩鬼传》（1688）到《何典》/《鬼话连篇录》（1820 ），主角故事从人间的钟馗降鬼到鬼蜮世界的活鬼日常，是以魑魅魍魉的想像诉说人世百态。
李嵩《骷髅幻戏图》，生死的对比。欲识生死譬，且将冰水比。水结即成冰，冰消返成水。已死必应生，出生还复死。冰水不相伤，生死还双美。——寒山诗
    赛珍珠曾指出，中国小说的一大形式特征，就是和民间传说密不可分，它的形式由不同时期的民间艺人继承和发展。的确，像兰陵笑笑生、曹雪芹那般独立创作的古代文人少之又少，中国传统文学具有相当坚固的继承性。且这种继承性一直到今日并未被破坏，而是被电影再次解构，或者说，电影本就是文学另一个意义上的延伸。
    我以徐克《倩女幽魂》为载体，试述如下三个方面：
    1.从李翰祥到徐克——倩女幽魂的变化
    2.倩女幽魂与金燕子
    3.小倩的告诫/契约——不许回头
    4.燕赤霞与香港
倩女幽魂 (1960)7.81960 / 中国香港 中国台湾 / 爱情 恐怖 奇幻 古装 / 李翰祥 / 乐蒂 赵雷
古镜幽魂 (1974)7.11974 / 中国香港 中国台湾 / 剧情 爱情 恐怖 奇幻 古装 / 宋存寿 / 林青霞 石隽
倩女幽魂 (1987)8.81987 / 中国香港 / 爱情 奇幻 武侠 古装 / 程小东 / 张国荣 王祖贤

二、从李翰祥到徐克——倩女幽魂的变化
    1960年，李翰祥、胡金铨选择《聊斋·聂小倩》篇，拍摄了邵氏电影《倩女幽魂》。二十七年后，徐克、程小东再次拍摄，但两作品却相当不同。
    1.地点
    适赴金华，至北郭，解装兰若。寺中殿塔壮丽，然蓬蒿没人，似绝行踪。——《聊斋·聂小倩》
    李翰祥版对县城没有交代，但给了寺庙名字：金华古寺。徐克版给县城取名为郭北县，寺庙为兰若寺。（北郭，指城北。兰若，梵名Aranya，指寺庙，徐克版取名错误之处。）
    2.背景/宁采臣形象
    李翰祥版故事发生背景为晚明，是典型士大夫济世精神的产物。（这在六十年代的香港电影颇为常见，如《董小宛》（1963）柳如是骂钱谦益，董小宛骂洪承畴、阮大铖）徐克版故事背景模糊，乱世只是为商业式的插科打诨提供舞台，并无过多寓意。
脱去凡近，以游高明。莫为婴儿之态，而有大人之器。莫为一身之谋，而有天下之志。莫为终身之计，而有后世之虑。不求人知而求天知，不求同俗而求同理。——谢良佐《遗训》 
束发读诗书，修德兼修身。仰观与俯察，韬略胸中存。……丈夫在世当有为，为民播下太平春。 ——戴建明《有为歌 》
    “有种，有种去打清兵去。”——李翰祥《倩女幽魂》（旁人）
    “壮士歌如洪钟，乱臣贼子闻之丧胆。剑似游龙，可驱胡虏以靖中原。”——李翰祥《倩女幽魂》（宁采臣）
    “方今天下纷乱，群雄四起，国家正是用人之际。以壮士这身武艺……中原尽被清兵所据，到处奸杀抢掳，无恶不作。加以洪承畴、吴三桂助纣为虐。扬州十日，嘉定三屠。据说就杀了我们无辜百姓一百九十几万。国家兴亡，匹夫有责。无奈家母年事已高，需人奉养。因此忍辱偷生，实在于心有愧。本朝的疆土还有广东、广西、湖南、江西、四川、云贵，正规军就有几百万，再加上各地绿林豪杰所领导的义师，不下几千万。怎么说势不可为呢？而且台湾的郑成功隔海而治，有险可守。”（宁采臣）
    “国破家亡，兵败身全。招魂而湘江有泪，从军而蜀国无弦。”（燕赤霞）
    李翰祥版本的宁采臣是传统济世精神的产物，他与燕赤霞，也是因为家国抱负，惺惺相惜而结为莫逆（燕赤霞对另一位耽于私情的寄住书生态度就截然不同）。而徐克版的宁采臣，只是一个身份下移的小人物，没有描绘国族观念，他更多的是从许冠文式的喜剧电影继承来的香港小人物精神（具体呈现是劝阻夏侯、燕赤霞以“爱”）。人物也沦落为插科打诨，燕赤霞说他“亭亭玉立、两袖清风、花拳绣腿、学非所用、一事无成。”他还悄悄回复道：“我没你说得这么好。”
    3.题诗
      十里平湖绿满天，玉簪暗暗惜华年。若教雨盖长相护，只羡鸳鸯不羡仙。——李翰祥《倩女幽魂》

    十里平湖霜满天 ，寸寸青丝愁华年 。对月形单望相互 ，只羡鸳鸯不羡仙 。——徐克《倩女幽魂》

    4.身份暴露后的反应
    “我虽然是鬼，可没有害先生的心。阳间有可憎之人，阴间也有可亲之鬼。今天我是为救先生而来的。”
    “我只听说鬼会害人，我可没听说过鬼会救人。再说我有什么灾难，要劳驾你来救的呢？”
    “今晚三更，姥姥要来伤害你的性命。”——李翰祥《倩女幽魂》（态度刚硬）
    “你真的是鬼？”
    “是的。”
    “那寺庙的人都是你杀的啦？”
    “我也不想，我是被逼这样做，宁采臣。”
    “你不要过来啊，你过来我就不客气了！”
    “你跌伤了没有？”
    “你不要怕我，我不会害你的。你为什么不相信我？你想一想我有没有害过你？”
    “鬼都是会害人的，你是鬼，你叫我怎么相信你？”
    “你以为鬼可怕，其实人更可怕。有时候，人害人比鬼还不知道残忍多少倍呢？而且有些鬼因为冤情未白，不能脱胎转世做人，所以颠沛流离。其实有些鬼，比人还善良得多啊。”——徐克《倩女幽魂》（态度缓和）
    5.人物服饰对比

《魔画情》对《倩女幽魂》的借用
《中国龙》对《倩女幽魂》的借用
《清明上河图》、《玄奘负笈图》，玄奘左耳戴着大耳环，徐克版《倩女幽魂》燕赤霞右耳戴着耳环。玄奘穿的芒鞋在黄日华版《天龙八部》鸠摩智也有体现，不过是以类似的皮凉鞋替代。芒鞋在王童《无言的山丘》出现颇多。

《山中传奇》
《空山灵雨》
《不肯去观音》

李翰祥版燕赤霞身份为剑客。
姥姥由女性扮演到男性扮演，声音也雌雄莫辨。这在之后朱延平《无敌反斗星》中出现沿袭。
     6.徐克的观感
    在《香港电影的秘密·满汉全席——徐克》一书就记载徐克表示，“复兴旧传统不等于沉醉于怀旧之中，而是把自己生命与重要传统连系起来。”纵观徐克电影，几近于无视历史，他不在乎黄飞鸿是北派还是南派，也不在于梁祝时代并无科举。徐克所呈现的，是得意即止的传统组合。像李翰祥版小倩弹的琴音是古琴，徐克版的却是电子琴。
     胡金铨曾说：“如果情节简单，风格的展示会更为丰富。”（类似王夫之“诗无达志”）就这一点而言，黄霑就对徐克电影评论道：“徐克在视象方面很好，很丰富，能想到人家想不到的。不过我觉得太丰富了，每次看他的戏，一开始便要用半个屁股坐椅边看，直至看完，很累人。”的确，徐克热衷于感官刺激，能放不能收，使得其作品格外“超额”，高潮迭起，反而不见高潮。（“山欲高，尽出之，则不高；烟霞锁其腰，则高矣。水欲远，尽出之，则不远；掩映断其脉，则达矣。”——《林泉高致·山水训》）


三、倩女幽魂与金燕子
   金燕子是倩女幽魂的跟风之作，且美术设计，武术指导是同一团队（奚仲文、郭追）。故事情节是糅合《倩女幽魂》与《怪谈·雪女》，转换为契约故事。洛知秋不能泄露在魔界的经历，泄露后会被杀死，但多年后违反禁忌，说出往事。而这亦可以看做是小倩、宁采臣不许回头的延续。其人物对应关系为：
     老妖：    姥姥——黑山姥姥
     男主：宁采臣——洛知秋
     女主：    小倩——小雪
     女妖：    小青——小霜
                                    ↗向左
      道士:     燕赤霞  →凤旱天
                                    ↘向右
《金燕子》名气远不如《倩女幽魂》，但主题曲《石头记》却有一席之地。

姥姥最后面目，像能剧里的“小面”。
从左到右，能剧“般若”，如《道成寺》，能剧“小面”，如《杨贵妃》；能剧“翁”，如《翁》。动画电影《浮浪云》。



四、小倩的告诫/契约——不许回头


    在徐克《倩女幽魂》中，当姥姥围困房屋时，聂小倩设法让宁采臣离开，并告诫他一直跟着丝带走，千万不要回头。这很像小白龙告诫千寻不能回头看汤屋，其结果相反，千寻没有回头，随即从离开“异空间”，回归现实。宁采臣回了头，随之引路丝带消失，跌入姥姥的陷阱。千寻与宁采臣脚下的路都是单一通道，并与禁忌有关。这很容易想到柏拉图与苏格拉底谈论的爱情以及世界各国文化出现的禁忌：
     “老师，什么是爱情？”
     “你去麦田捡麦穗，记住只能捡一次，不能回头。你所捡的麦穗就是爱情。”
    在希腊神话中，作为男性艺术家的奥菲欧因思念爱妻尤丽狄茜，进入冥府用歌声感动冥王。他向冥王求情，使冥王同意他将妻子带回人间。但冥王告诫他在脱离冥界前不可以回头看妻子，然快到地表时，奥菲欧忍不住回头，遂使尤丽狄茜立即下沉，永留冥界。
    有侁氏女子采桑，得婴儿于空桑之中，献之其君。其君令烰人养之，察其所以然。曰：“其母居伊水之上，孕，梦有神告之曰：‘臼出水而东走，毋顾！’明日，视臼出水，告其邻，东走十里而顾，其邑尽为水，身因化为空桑。故命之曰伊尹。”此伊尹生空桑之故也。——《吕氏春秋·孝行览第二》（因回头看，伊尹之母化为桑树。）
    领他们出来以后，就说：“逃命吧！不要回头看，也不可在平原站住，要往山上逃跑，免得你被剿灭。”
    罗得对他们说：“我主啊，不要如此。你仆人已经在你眼前蒙恩，你又向我显出莫大的慈爱，救活我的性命，我不能逃到山上去，恐怕这灾祸临到我，我便死了。看哪，这座城又小又近，容易逃到，这不是一个小的吗？求你容我逃到那里，我的性命就得存活。”
    天使对他说：“这事我也应允你，我不倾覆你所说的这城。你要速速地逃到那城，因为你还没有到那里，我不能作什么。”因此那城名叫琐珥。   
    罗得到达琐珥，日头已经出来了。当时，耶和华将硫磺与火，从天上耶和华那里，降与所多玛和蛾摩拉，把那些城和全平原，并城中所有的居民，连地上生长的都毁灭了。罗得的妻子向后一望，就变成了盐柱。【创19：18-27】（因回头看，变成盐柱。）
    在日本神话中，伊邪那岐命、伊邪那美命是日本的第七代神。他们是兄妹，也是夫妻（类似女娲、伏羲）。伊邪那美命生育火神时，生殖器被灼伤而死。她的哥哥兼丈夫伊邪那岐命思念她而进入黄泉国，企图带回她。但伊邪那岐命同样违反禁忌，在伊邪那美命和黄泉国神交涉的时间里，进来看了她。只见伊邪那美命原先娇美的身躯，已开始腐烂，上面流着脓血，爬满一堆堆黄白色的蛆虫。伊邪那岐命大叫：“我闯入了一个多么丑恶、肮脏的地界！”随之与伊邪那美命断绝关系。（因回头看，夫妻关系破灭。）
     伊邪那岐命、伊邪那美命故事在日本的后续延续是《古事记》里记载的火远理事在丰玉姬分娩的时候，违背誓言偷看她分娩，发现她变成了七寻鳄鱼。因此丰玉姬将生下来的孩子扔下，回到海里去了。在日本的民间故事《鹤妻》、《黄莺之家》、《雪女》中，男性同样会违反与女性立下的禁忌/契约，继而发现女性真身/秘密，从而命运跌落。（西方的代表故事是《格林童话·圣母玛利亚的孩子》，女童违反约定，偷开了第十三扇门，继而从天堂跌落人间森林。这源头应该是潘多拉魔盒。）
海力布 (1985)7.81985 / 中国大陆 / 动画 短片 奇幻 / 黄炜
《鹤之羽》
    这类故事，不如说是契约精神的体现。立下契约，不履行誓言，就会不幸。（《笑傲江湖》任盈盈的不许回头，并没有不幸，不过是让令狐冲最终看到了她的真正容颜。）
爱丽儿与乌苏拉立下的契约，日后川顿即便使用三叉戟也无法破解。“风能进，雨能进，国王不能进”的另一层体现。
五、燕赤霞与香港
    《霍小玉传》中，黄衫客挟持李益见到了奄奄一息的霍小玉，这类侠客成全女性爱情愿望的事例在中国文学中经常出现，如《柳氏传》中帮助韩、柳二人破镜重圆的许俊，《无双传》中成全王仙客、刘无双恋爱的古押衙；《太平广记·豪侠》中昆仑奴磨勒成全崔生与红绡女爱情；《西厢记诸宫调》中成全张君瑞、崔莺莺的白马将军、法聪。中国最早的武侠电影《女侠李飞飞》（1925）之李飞飞成全玉麟、慧珠恋情；《红侠》（1929）之红侠成全仲贤、芸姑恋情；可以说，《倩女幽魂》（1987）燕赤霞成全聂小倩、宁采臣是这类文化的延续。

    而在我看来，其实《倩女幽魂》三部曲一变再变，不变的是一直会有燕赤霞这个人，从午马到张学友。准确来说，燕赤霞应该更像是“妖魔道”的实际主角，燕赤霞是个道士，但右耳佩戴耳环，念“般若波罗密”，携有《金刚经》，而宝剑、符咒、三清铃又是道家法器。其形象显得佛、道合一，具有分裂的属性。包括他解释寄寓兰若寺原因：“人的世界太复杂，难分是非。跟鬼灵在一起，反而黑白分明。”燕赤霞似乎更像是香港人暧昧浮动的身份。两版倩女幽魂最大的区别也在于此，八七版更多体现的文化论述，是本港人对传统文化的一种架空式想象。服装布景给人一种文化上的似是而非的感觉。这种港人情感，其实就像许鞍华纪录片《去日苦多》提到的，“施南生说她第一次去大陆，看到大陆的山河就哭起来了。”而燕赤霞的又佛又道，立足人妖之间，更像是港人对九七回归情结的隐喻。
    香港就是“浮城”，国族身份，政治殖民历史，使得香港的代名词就是妓女。而港片、港剧表现民国初年的妓院等场景，都爱用江南小调风格的时代曲，然使用的歌曲与实际历史的不匹配，同样是自我实现主体与经验割裂的一种体现。
浮城志异7.6艾晓明编 / 1991 / 中国人民大学出版社
悲情城市9.5立川直樹 / 1989
    吴霭仪就说道  “我感觉香港很凄凉，好像一个很成功的妓女。是的，好像感受到一个人，你有什么的人走过来，你要做什么东西，她便给你，主要使自己可以生活。她自己躲起来，她有自己的生活，那生活可能是很卑微或是她有自己的儿女。她只是想把儿女养大，只求两餐。但是外面的人要求什么，她给你。最重要的就是要有机会给她生存。那你说吧，香港一方面要她花钱，那她便花钱喽，要什么东西？要市场，要科技，她帮助做，然后每个人做完后得到自己的满足，便跑掉了。最后那妓女只是要求过一个简单安静的生活，她出卖自己的尊严。得到一样东西便满足了，但她付出了很多。”
     施树青《香港三部曲》也是以误入烟花的妓女黄得云发迹史描写香港殖民地历史——她从被男性奴役者到反客为主地成为男女性事主宰者。
     而港人对回归命运的恐惧，在电视剧、电影亦有体现。如许鞍华《投奔怒海》的投射，TVB《刑事侦缉档案》忠义所住房屋主人移民、纪录片《香港女星图鉴》频繁提到的移民潮，又或是陈百强歌曲《神仙也移民》，以及回归年许鞍华《去日苦多》、关锦鹏《念你如昔》的诞生。
“为什么不离开香港？我想不完全是因为我懒，可能是因为我很好奇。就像我认识我妈50年了，我现在觉得自己很了解她。香港也是一样，我很了解这里，所以很好奇它接下来会变成什么样子。为了这份好奇，付出再大的代价也是值得的。”——许鞍华《去日苦多》
《新半斤八两》
    至于商业小说，以倪匡、李碧华为例：
    还有，她叫如花。还有，她完全不属于今日的香港。我甚至敢打赌她不知道何谓一九九七。赔率是一赔九十九。——李碧华《胭脂扣》
    “到了一九九七后，就不会那么恐慌了。”我只好这样说。“一九九七？这是什么暗号？关不关我们三八七七的事？”“你以为人人都学你拥有一个秘密号码？”阿楚没好气，“那是我们的大限。”“大限？”“是呀，那时我们一起穿旗袍、走路、坐手拉车、抽鸦片、认命。理想无法实现，只得寄情于恋爱。一切倒退五十年。你那时来才好呢，比较适应。”——李碧华《胭脂扣》
    “仅仅只是几个人狂悖无知的决定，就可以令得一个大城市彻底被毁，它可以仍然存在地图上，但只是一具躯壳，不再是有生命的一座城市。”——倪匡《追龙》
    “要毁灭一个大城市，不一定是天灾，也可以是人祸，人祸不一定是战争，几个人的几句话，几个人的愚昧无知的行动，可以令大城市彻底死亡。不必摧毁大城市的建筑物，不必杀害大城市的任何一个居民，甚至在表面上看来，这个大城市和以前一样，但只要令城市原来的优点消失，就可以令它毁灭死亡。 ”——倪匡《追龙》
    “追龙”是一个没有结果的故事。别以为所有的故事都是有结果的，事实上，太多故事没有结果，“追龙”就是其中一例。在以往每一个故事中，卫斯理都做了一些事，或成，或败，但是在“追龙”中，卫斯理甚么也没有做。是的，别以为世上所有的事都可以通过努力而达到目的，事实上，世上有太多的事，再努力也达不到目的。——倪匡《追龙》
《打工狂想曲》（1989）

《兰亭修褉图》流觞曲水
李翰祥《风流韵事》流觞曲水，拍得过于密集。
《笔中情》流觞曲水
平安绘卷流觞曲水
日本世博会复兴的流觞曲水
李翰祥《风流韵事》与历代《萧翼赚兰亭图》
《风流韵事》与《兰亭修褉图》
《风流韵事》与《兰亭修褉图》
胡金铨《画皮之阴阳法王》与《韩熙载夜宴图》
胡金铨《画皮之阴阳法王》与《韩熙载夜宴图》
背景上的山多少有《千里江山图》的味道
《千里江山图》
胡金铨《画皮之阴阳法王》
胡金铨《画皮之阴阳法王》与《韩熙载夜宴图》
胡金铨《画皮之阴阳法王》与《韩熙载夜宴图》
李翰祥《金瓶双艳》
胡金铨电影《天下第一》中的郡主，榆林窟·第十六窟大回鹘国圣天公主；以及日本电影《敦煌》回鹘王女斯鲁比娅。
“真山水之云气，四时不同，春融怡，夏蓊郁，秋疏薄，冬黯淡。真山水之烟岚，四时不同，春山艳冶而如笑，夏山苍翠而如滴，秋山明净而如妆，冬山惨淡而如睡。”——《山水训》

山君援助：古画中的窄护领
山君援助：《五虎屠龙》的窄护领
就算找到古画或图片也有麻烦，因为古人画画尚写意，不讲写实。不论工笔还是泼墨，你交给裁缝，他一定摇头，没办法做。有时要参照文字记载，重新画图样，裁缝才能勉强答应。……你想想，假如电影里出现一个武将，身穿红底花袍子，腰上挂着日本武士刀，虽是写实，观众一定骂街！我就为了《龙门客栈》里的斗笠挨过骂！硬说是日本式的，总之，其中甘苦，一言难尽。——胡金铨《从拍古装电影找资料谈起》

</影评>
<有用数>49</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>张作作 。</作者>
<标题>就那么一个张国荣</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-05-01 16:26:16</时间>
<影评>
        昨天与朋友在电影院先后看完了新版和87版倩女幽魂

新版我不知道该怎么评价

只是如果没有借着倩女幽魂这个名字，没有借着倩女幽魂里这些人物，也许会是个很好的商业片，因为它的剧情赚足了观众的思维

可惜它错就错在借用了倩女幽魂这一出戏，但却演出了另一种味

小倩不是鬼成了妖，宁采臣不是书生成了小三，燕赤霞不是猎妖人成了情人，最后屏幕上赫然写着“永远怀念张国荣先生”，我理解导演的用意，相信如果哥哥还在定会微笑着或许提那么一两点建议吧。

之后又与朋友等到傍晚才看完了哥哥87版的倩女幽魂

刚进去座无虚席，但没想到来观看的都是和我一般大的大学生，旁边坐了一对很有爱的情侣，俩人随着剧情的展开几乎讨论式的直到说完了整个剧情，但我听着他们的讲解却一点都不厌恶，反而觉得这就是87版的魅力，值得我们一遍一遍甚至于将每个台词熟记于心。

当开头听到哥哥熟悉的歌声时，心中仍颤抖了一下，觉得87年11年，一晃间早已将时光辗碎

随着剧情的延展，朋友在我身边感慨：这才是宁采臣，温文尔雅略带书生气，憨厚正直。记得他刚看新版时一直与我说：这宁采臣也太傻X了吧。我很感激他没有把这个词用在哥哥身上，或者，这就是哥哥的演技，宁采臣他就是个憨厚的书生

不得不提王祖贤真的美丽动人，那眼神的媚，那动作的娇，那神情的可人，都说女鬼是美丽的，王祖贤天生的鬼魅魔力冷艳的惊人

我是张国荣的迷，不好去评论哥哥的演技，在我眼里哥哥一直是追求完美风度翩翩的张公子，期间我问过朋友，你觉得张国荣演得怎么样？朋友盯着屏幕慢慢的说：这一刻我不知道他是张国荣还是宁采臣。

其实每次看哥哥的片子中间我都会问自己，他到底是欧阳锋，何荣宝，十二少，程蝶衣还是张国荣。

是他太用心，太深刻，太完美，才演绎出一个又一个活脱脱的人

喜欢哥哥的眼睛，里面总是复杂的柔和了喜怒哀乐悲苦愁，或许这也是他人生如戏，戏如人生的原因吧

片子最后在哥哥骑马的身影中响起了音乐，最是那一转身的娇柔，总觉得这一切太像一场梦

哥哥像天使一般来到人间，绽放完自己的美丽，又默默回去注视着我们

是风华绝代的张公子还是温文尔雅的宁采臣

但我知道

有种绝版叫张国荣
      </影评>
<有用数>96</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>好报</作者>
<标题>女鬼聂小倩，人间王祖贤</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-12-30 12:35:55</时间>
<影评>
            “言未已，有十七八女子来，仿佛艳绝。”

    这是蒲松龄对兰若寺里的女鬼聂小倩貌美的描写。“仿佛艳绝”四个字真是美到让人心里痒痒，这四个字，妙就妙在“仿佛”二字，中国古典美学中，总是倾向于一种朦胧的美，看不清楚的总是比一清二楚的更美，更引人遐想。

    聂小倩的美感原理即基于此，明眸皓齿，一袭白衣飘过，在大荧幕前留下一抹裙裾，给影视镜头加上永远的幻美纱幕。诡异，也得美丽——聂小倩。


从此人间，她便是聂小倩

    姑妄言之姑听之，豆棚瓜架雨如丝。

    料因厌作人间语，爱听秋坟鬼唱时。

    如何？从王士祯的这首诗里是否能感到那阵熟悉的鬼气——摇曳的明绿光影，森森幽幽，无处不有植物清冷的味道，或许还听得到远处湖畔亭边隐隐约约传来的古琴声。

    当西方狼人与吸血鬼、僵尸相互肉搏几百年乌烟瘴气的时候，中国的聂小倩正在露水与秋草中飘来飘去，曳着她长长的白纱。东方的幽灵是“灵体”，而非西方强壮的肉身腐朽后的变体。这就是中国人对鬼怪独特的审美观——不倾向于张扬的暴力美学，更注重一种由外慢慢侵入内心的灵异之美。东方的冷翠烛其光虽微，却胜过狼人血红的双眼。古往今来，多少光怪陆离的人鬼情中，最为人所津津乐道的恐怕就是蒲松龄的《聊斋志异》了，这其中女鬼小倩又首当一提。

    在原著《聊斋志异》中，蒲松龄如此描写聂小倩——肌映流霞，足翘细笋，白昼视之，娇艳无绝。在古代，人们对一个女子论及性感之时，目光往往都会落在女子两只纤纤细足之上，至于其他部分，则完全留给读者天马行空。

    1987年，徐克监制，程小东导演的《倩女幽魂》横空出世，其中王祖贤饰演的聂小倩的性感之美则是超乎当时观众的想象的，甚至是挑战了80年代对女鬼之美的想象极限。过去大荧幕上的女鬼多是青面獠牙，有一副吓人的长舌头，但这个女鬼的美却远胜于凡间女子，让人不由得对其产生无限的爱怜与遐想。王祖贤饰演的女鬼聂小倩美得寒意凛凛，影片中有她的部分，就有一种游离之美，画面飘飘悠悠地向前浮了一截，灯光打在她脸上时，整个调子都变冷了。

    萧庭索园，荡荡悠悠的月色，一丛冷绿芭蕉，素手掀起舒卷叶片，小倩的脸魅艳而冷，哀怨透骨。

    时有一条飘逸的白裙，在黑幽幽的山林间穿行；时有一抹淡然的紫纱，调指画眉；时有一身没有时间性的红衣，在湖边照影。伸手拉她衣袂，却发现自己的手指穿过白纱在空中虚握。无论何时何相，小倩的美，邪 ，冷眼，都给人带来一种站在时间以外的感觉。如此情调，就是我第一次看到王祖贤版聂小倩时的感受了。

    把《聂小倩》拍成电影，鬼才徐克不是首创，但他却算得上是第一个真正抓住“鬼”字精髓的人。题材鬼，气氛鬼，音乐鬼，结果，经典出世。兰若寺的蓝雾，小倩高耸的发髻、飘飞的衣裾，那句“十里平湖霜满天，寸寸青丝愁华年。”那声幽叹的歌调？时至今日，小倩被翻拍无数，仍是摆脱不开这飘着白纱的视角窠臼。

    在《倩女幽魂》中，王祖贤所饰演的小倩用“惊人的美”俘虏了观众的心灵，全片弥漫着一股诡异而伤感的浪漫和自由，小倩的美，小倩的情，成为一代人心中永远的怀念。  

    聂小倩是王祖贤电影作品中最经典的角色，而王祖贤版聂小倩亦是有史以来各个影视版本中形象气质最为惊艳脱俗的聂小倩。她的造型柔美飘逸，变幻万千。那一袭白衣如冷烟蔽月华，不染尘世雪霜。她明眸流转，浅笑含愁，蒲松龄笔下的女鬼就该如此清冷幽怨。她同时又是勾人精魂的艳鬼，玉骨冰肌透过轻纱散发出缕缕风情月意，无意间诱惑了众生。一笑万古春，一啼万古愁，便是如此了吧。

    王祖贤不是唯一的聂小倩，但是，迄今为止，似乎还没有一个小倩有胜过王祖贤的气质，那种气质与生俱来，无法模仿，与她的灵魂是在一起的。徐克最能挖掘王祖贤身上这种不属凡间的气质。即便在剧里有风骚有诱惑，也让人觉得她不邪而美好。当我们现在再来谈起聂小倩时，我们很难不会想起那个长发飘飘、空灵哀怨、摄人魂魄的王祖贤版聂小倩。

    王祖贤息影已久，她的聂小倩也成了年华里的华美记忆，我的记忆已封门闭户，不准备接纳新的小倩。江南江北，世世代代有人横空出世，但，从此人间，再无小倩。


从此银海，再无王祖贤

    2001年10月2日，王祖贤在根本无人能够预料到的情况下，突然在《游园惊梦》的发布会上宣布息影，把在场的杨凡导演和众多记者吓了一跳。息影之事，偶然当中也有必然，《游园惊梦》不知使多少人从梦中惊醒，把期待的开始变成了结束。

    也许每个人都渴望换一种姿态看待人生。一个人在望尽世间繁华景象的时候，突然看到自己心中那一片素朴的心灵底色，突然对源出本我的生活迸发出由来已久的渴望，这足以使一个人在反思的同时，沉浸在对往事熟悉而又陌生的回忆之中，在伤感与彷徨之后渴望向真实自我的回归。

    沉浮银海十七年，王祖贤有权选择属于自己的生活。 

    王祖贤说：“人可以有爱，但爱的时候不能有情”。在离异家庭长大的王祖贤，对爱的需要比常人更多，但又对爱有着畏怯，或许正是对爱的不俗领悟才使得王祖贤版聂小倩对爱透露出冷艳而又炽烈的气质。

    《倩女幽魂》里，我们看到的是聂小倩与宁采臣之间一段凄美的爱情，在王祖贤与齐秦身上发生过的爱情，我们看到的是爱情的凄美。

    在日本作家东野圭吾小说《白夜行》里，把亮司与雪穗比作枪虾和虎虾鱼，永远结伴出现，对对方有着深刻的了解，共生共依，不惜为对方犯下种种罪孽，却也完全容忍对方的背叛、疏远，这两人的关系令人万分困惑，《白夜行》主演山田孝之说，“他们之间是不是爱情也很难说得清楚”。

    这倒像极了王祖贤与齐秦的爱。他们就像是一对枪虾和虎虾鱼，离得太近，没法去爱，也不承认那是爱，只有在互相守望中，才能感受彼此的存在。他们把对方的欲求看得清澈透亮，也知道彼此做法的一切缘由，他们明白对方的恐惧与不安，也知道儿时的记忆在彼此心灵上投下了怎样的暗影，他们原谅对方就像原谅自己。他们太像了，因而害怕对方把自己看得太透，看的太透便容不下爱情了。

    在纷乱复杂的娱乐圈，王祖贤绝非寻常的女子，不仅因她不食人间烟火的气质与容颜，更因她独特的个性和强烈的主体意识，可是，这或许正是齐秦永远无法真正理解她的原因。王祖贤对社会与人生有她自己独特的见解，她也真心渴望被容纳与依赖，但很难有真正合适的对象。她也追求一片温柔宁静的港湾，也追求一份至善至真的爱情，但至今她也没有遇见一方足够宽阔的肩膀，足够博大的心灵，足以承载起这个女子的一切——她的美丽，她的哀愁，她空寂而沉重的心灵。 

    从17岁踏入影坛到34岁息影，银色生涯占据了王祖贤的韶华时光。如今的王祖贤，走遍千山万水，看尽世间繁纷，尽管依然清丽，但早已不是那个一身稚气的少女了。她有太多过去的遗憾需要填补，选择息影，或许在于向真实自我的一次回归。

    我一直相信，信仰佛教的王祖贤是一个干净空灵的女子，如今的她想必也是洗尽铅华又一春！
      </影评>
<有用数>50</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>