<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>加菲猫 Garfield</电影名>
<年份>2004</年份>
<评分>7.7</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2209546367.jpg</封面>
<导演>彼得·休伊特</导演>
<演员>布瑞金·梅耶 / 詹妮弗·洛芙·休伊特 / 斯蒂芬·托布罗斯基 / 比尔·默瑞 / 埃文·阿诺德 / 马克·克里斯托弗·劳伦斯 / 凡妮莎·克里斯泰勒 / Daamen J. Krall / Ryan McKasson / 伊芙·布伦特 / 迈克尔·蒙克斯 / 梅尔·罗德里格斯 / 朱丽叶·戈利亚 / 雷纳·特奎拉 / 弗兰克·佩恩 / 乔·奥克曼 / Danna Hansen / 乔·唐尼 / Joseph Hale / 尼克·卡农 / 艾伦·卡明 / 大卫·艾根伯格 / 布拉德·加内特 / 吉米·坎摩尔 / 黛博拉·梅辛 / 理查德·坎德 / 黛布拉·乔·拉普 / 怀亚特史密斯 / 艾莉森·斯通勒 / 吉姆·戴维斯</演员>
<简介>加菲猫从小到大的生活都沉浸在――高热量的食物，睡觉，捉弄愚蠢的狗狗和主人乔恩•阿卜(布瑞金•梅耶 Breckin Meyer  饰)的宠爱中，加菲觉得这就是完美的生活。直到有一天，乔恩带加菲去宠物医院时，受美女兽医所托领养了小狗欧弟，加菲的生活彻底改变。
                                    
                                　　欧弟的到来意味着要和加菲分享食物和阿卜的宠爱，更让加菲嫉妒的是阿卜和美女兽医约会竟然带欧弟而不带它。加菲恨不得将欧弟赶出家门。一晚，加菲将欧弟关在门外，原只想惩罚一下欧弟，没想到欧弟走失了。
                                    
                                　　阿卜四出寻找欧弟未果。加菲通过调查，得知欧弟被残忍的训狗师捉走了。加菲决定大展身手，只身前往救出欧弟。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>都市闲人</作者>
<标题>无聊看看《加菲猫》</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2006-03-07 16:30:03</时间>
<影评>
        对这部电影知道的时间已经很久了，一直没有看，但这个加菲的语录俺却常用在论坛里的签名之中，为此，现在有这无聊的时间了，也去找来见识见识。


一部拟人化的作品，加菲也就如一个凡人一般，有缺点，但在某种环境条件下，它也会变得非常地勇敢，而且有主见。


片子很符合主旋律，要当今提倡的，特别适合小朋友欣赏。


录几个加菲猫的语录在此：


Money is not everything. There’s MasterCard &amp; Visa

钞票不是万能的, 有时还需要信用卡


One should love animals. They are so tasty.

每个人都应该热爱动物, 因为它们很好吃


Save water. Shower with your girlfriend.

要节约用水, 尽量和女友一起洗澡


Love the neighbor. But don’t get caught.

要用心去爱你的邻居, 不过不要让她的老公知道


Behind every successful man, there is a man. And behind every unsuccessful man, there are two.

每个成功男人的背后, 都有一个女人. 每个不成功男人的背后, 都有两个


Every man should marry. After all, happiness is not the only thing in life.

再快乐的单身汉迟早也会结婚, 幸福不是永久的嘛


The wise never marry, and when they marry they become otherwise.

聪明人都是未婚的, 结婚的人很难再聪明起来


Success is a relative term. It brings so many relatives.

成功是一个相关名词, 他会给你带来很多不相关的亲戚 (联系)


Never put off the work till tomorrow what you can put off today.

不要等明天交不上差再找借口, 今天就要找好


Love is photogenic. It needs darkness to develop.

爱情就象照片, 需要大量的暗房时间来培养


Children in backseats cause accidents. Accidents in backseats cause children.

后排座位上的小孩会生出意外, 后排座位上的意外会生出小孩


Your future depends on your dreams. So go to sleep.

现在的梦想决定着你的将来, 所以还是再睡一会吧


There should be a better way to start a day than waking up every morning.

应该有更好的方式开始新一天, 而不是千篇一律的在每个上午都醒来


Hard work never killed anybody. But why take the risk?

努力工作不会导致死亡! 不过我不会用自己去证明


Work fascinates me. I can look at it for hours!

工作好有意思耶! 尤其是看着别人工作


God made relatives; Thank God we can choose our friends.

神决定了谁是你的亲戚, 幸运的是在选择朋友方面他给了你留了余地


When two’s company, three’s the result!

两个人的状态是不稳定的, 三个人才是!


A dress is like a barbed fence. It protects the premises without restricting the view.

服饰就象铁丝网, 它阻止你冒然行动但并不妨碍你尽情的观看


The more you learn, the more you know, the more you know, and the more you forget. The more you forget, the less you know. So why bother to learn

学的越多, 知道的越多, 知道的越多, 忘记的越多, 忘记的越多, 知道的越少, 为什么学来着
      </影评>
<有用数>75</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>无优无律</作者>
<标题>加菲猫理论</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-17 21:34:13</时间>
<影评>

加菲猫虽然是一只猫，却比人类更深谙世事，在它的眼里，人类是愚蠢的而事实上，人类的一些所作所为确实不够明智，但这只猫的观点和理论更多的可以作为讽刺和反例看待，这几句是我比较喜欢的加菲猫理论，有些甚至各种不宜，却觉得没毛病啊！
1.钞票不是万能的, 有时还需要信用卡。
2.每个人都应该热爱动物, 因为它们很好吃。
3.每个成功男人的背后, 都有一个女人. 每个不成功男人的背后, 都有两个。
4.再快乐的单身汉迟早也会结婚, 幸福不是永久的嘛。
5.聪明人都是未婚? 结婚的人很难再聪明起来。
6.成功是一个相关名词, 他会给你带来很多不相关的亲戚 。
7.现在的梦想决定着你的将来, 所以还是再睡一会吧
8.应该有更好的方式开始新一天, 而不是千篇一律的在每个上午都醒来。
9.努力工作不会导致死亡! 不过我不会用自己去证明。
10.工作好有意思耶! 尤其是看着别人工作。
11.神决定了谁是你的亲戚, 幸运的是在选择朋友方面他给了你留了余地。

</影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>鼠巴士</作者>
<标题>加菲猫语录（中英文对照）</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-11-03 00:14:50</时间>
<影评>
        Money is not everything. There’s Mastercard &amp; Visa. 钞票不是万能的,有时还需要信用卡。 One should love animals. They are so tasty. 每个人都应该热爱动物,因为它们很好吃。 Save water. Shower with your girlfriend. 要节约用水,尽量和女友一起洗澡。 Love the neighbor. But don’t get caught. 要用心去爱你的邻居,不过不要让她的老公知道.。

Behind every successful man,there is a woman.And behind every unsuccessful man,there are two. 每个成功男人的背后,都有一个女人。每个不成功男人的背后, 都有两个。 Every man should marry. After all, happiness is not the only thing in life. 再快乐的单身汉迟早也会结婚,幸福不是永久的嘛。 The wise never marry, And when they marry they become otherwise. 聪明人都是未婚的,结婚的人很难再聪明起来.。

Success is a relative term. It brings so many relatives. 成功是一个相关名词,他会给你带来很多不相关的亲戚(联系)。

Never put off the work till tomorrow what you can put off today. 不要等明天交不上差再找借口, 今天就要找好。 Love is photogenic. It needs darkness to develop. 爱情就象照片,需要大量的暗房时间来培养。 Children in backseats cause accidents. Accidents in backseats cause children. 后排座位上的小孩会生出意外, 后排座位上的意外会生出小孩。

“Your future depends on your dreams.” So go to sleep. “现在的梦想决定着你的将来”，所以还是再睡一会吧。

There should be a better way to start a day than waking up every morning. 应该有更好的方式开始新一天,而不是千篇一律的在每个上午都醒来。

“Hard work never killed anybody.“ But why take the risk? 努力工作不会导致死亡!不过我不会用自己去证明。

“Work fascinates me.“ I can look at it for hours! 工作好有意思耶!尤其是看着别人工作。

God made relatives; Thank God we can choose our friends. 神决定了谁是你的亲戚,幸运的是在选择朋友方面他给了你留了余地。

When two’s company, three’s the result! 两个人的状态是不稳定的,三个人才是! A dress is like a barbed fence. It protects the premises without restricting the view. 服饰就象铁丝网,它阻止你冒然行动但并不妨碍你尽情的观看。 The more you learn, the more you know, The more you know, the more you forget. The more you forget, the less you know. So why bother to learn. 学的越多,知道的越多, 知道的越多,忘记的越多, 忘记的越多,知道的越少, 为什么学来着 。
      </影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>yukinokaze</作者>
<标题>太老套了</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2005-12-17 14:19:09</时间>
<影评>
        Garfield那么有创意的猫，怎么就成了这个样子……

故事老套得不行了……实在是糟蹋Garfield第一次上镜……
      </影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>婕的自言自语</作者>
<标题>加菲猫—和我有几分像？</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2005-12-30 13:29:24</时间>
<影评>
        加菲猫是一只快乐的猫，又自私又懒惰又贪吃又善良又快乐的猫。我有加菲猫的许多缺点，比如最讨厌星期一，有时候也喜欢做"电视土豆"（不过我不喜欢看猫食的广告），我也不喜欢做家务（能不动就不动，能少动就少动），我也有我的自私。不过我承认，自己还远远没有加菲猫活的自在潇洒。太认真了，大概性格上我更像那只天真的欧迪狗，是加菲猫们嘲弄的对象。（还好欧迪是"傻人有傻福"，呵呵，偶窃笑~~~）

加菲猫有很多缺点，没错，他自己也认识到自己的缺点了，不过要是加菲猫变成了一个正统勤勉内省的猫，那他还是加菲猫吗？他还会快乐吗？

依我看来，加菲猫最大的优点就是他的乐观开朗，他有良好的自我接纳，对，我就是这么一只懒猫，而且我还挺霸道（老是把欧迪挤下沙发），而且我还喜欢跟老姜抢千层面，啊哟，那可是我的最爱啊，你要我改了这个毛病可不是要了我的命？所以呢，我下面的话也是劝自己。 


一个人要向加菲猫学习，接纳自己的优点和缺点，不管自己有多少缺点，都应该接纳，只有接纳了自己的缺点，才能心里舒坦，快快乐乐，还有一点，就是要坚持善良，保存良心，没有这一个根本，是不可能快乐的。

http://www.blogms.com/blog/CommList.aspx?BlogLogCode=1000430988

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>夜观风</作者>
<标题>肥猫与美女</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2006-11-07 14:18:36</时间>
<影评>
            一个自私、贪婪的家伙，如果它是人，一定很不招人喜欢，可偏偏它是只猫。

    加菲猫聚集了普通人身上几乎所有的毛病和缺点，很难想象这样一个‘七宗罪’几乎占全了的家伙会聚敛了如此高的人气。

    加菲猫的经典语录一直为人津津乐道，但电影似乎并未为我们展现太多，着实有些可惜。

    第一次听到Jennifer Love Hewitt的名字时，一直以为是一档喜剧节目，现在终于知道是个人名，而且还真是个美女，尤其是回眸一笑真是六宫粉黛无颜色，只可惜稍微矮了点。
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>艾玛·鱼-最好的时光是用来浪费</作者>
<标题>加菲可爱死了</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-07-02 17:57:00</时间>
<影评>
        故事差强人意，完全是个俗套。

但是加菲真可爱啊，看上去手感就很好，大眼睛精怪得很。看过电影后，就觉得外面卖的长毛绒加菲再也引不起兴趣。
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Enjoy_時光機。</作者>
<标题>我喜欢这部片子的配音</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-08-03 08:13:51</时间>
<影评>
        这部电影的中文配音很好


没有一贯的英美调,听起来很自然


而且加菲猫的声音很有趣


真的很好
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>boovie</作者>
<标题>老套的故事，可爱的肥猫</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-07-02 23:12:49</时间>
<影评>
            故事情节毫无创新，和《玩具总动员》非常类似，都是两个宠物争宠，从互相竞争嫉妒到互相帮助克服强敌，老套的故事。但这种片子，就图个好看好笑，开开心心而已，难道你还有其他的奢求吗？最适合大人陪同孩子观看。电脑做的肥猫质感很好，充分显示了科技的进步。
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>琥珀桃仁</作者>
<标题>我很喜欢猫猫的动画片......</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2006-08-14 15:54:52</时间>
<影评>
        我很喜欢猫猫的动画片,这部电影的3D很好,动作也不错,场景也很漂亮,就是剧本不敢恭维,还是看动画片好些,没注意这部电影的票房,如果好,那全是因为动画片的基础,还有广告宣传.
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>