<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>卑劣的街头 비열한 거리</电影名>
<年份>2006</年份>
<评分>8.0</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1877813710.jpg</封面>
<导演>庾河</导演>
<演员>赵寅成 / 李宝英 / 千虎珍 / 南宫珉 / 晋久</演员>
<简介>赵炳斗（赵仁成 饰）是一个三流社团的小头目，家中有两个弟妹，母亲身体不好，生活困顿；他在社团里也混得不如意，老大不器重，净派一些当街打架、恐吓收债的小事情，本来应该他接手的游戏厅也被别人抢了功。
                                    
                                　　炳斗的同窗好友金珉浩（南宫民 饰）是一个不得志的小导演，为了拍黑帮片，找炳斗体验生活；在金珉浩的帮助下，炳斗也和初恋对象姜贤珠（李宝英 饰）重逢，但是炳斗黑社会的身份让贤珠心存芥蒂。
                                    
                                　　终于，炳斗抓住了一个机会代替了老大，在社团中地位大大提升，他帮助清理拆迁中的钉子户，使社团新开发的房地产项目大获成功，自己也从中分了一杯羹；在他坚持不懈的努力下，贤珠渐渐接受了他的感情，他也答应退出黑社会，过平淡的生活。
                                    
                                　　金珉浩的电影因为真实而深受好评，炳斗到电影院观看，正是这部电影，改变了二人的生活，事情往不可控制的方向发展</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Jojo</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-04-12 17:29:29</时间>
<影评>
        一连看了两部韩国黑社会的影片，从《无防备城市》到《卑劣的街头》。关于后者，没有想到2年多前自己最为期待的电影竟然在这样的一个平凡，安静的夜晚在电脑上婉婉展开。当初的自己因为喜欢赵寅成，现在则是更惊讶于他演艺方面的成长和成熟。


从第一个出场，那种站姿，坐姿就使我不由自主感受到他的魅力，联想到巴厘岛当中的在民，只不过这次他活在一个更加现实卑劣的环境中。无所谓的语气，举手投足间的不羁，平民中又透露了贵气，快30岁的男人要承受种种生活中种种残酷和现实的无奈。


整部电影本身讲述的就是一个黑社会小混混的一生，从尴尬的老二助手爬到了老二的位置，期间他拼搏过，挣扎过，幸福过，就在恍然以为自己已经接近幸福，甚至为了爱人萌生过要退出江湖的意念，他的世界沦陷了，此刻我能感受到他的幸福是如此的脆弱，他的平稳是如此的短暂，被曾经视为好友的导演出卖，用自己的秘密和信任去换取平步青云，出人头地，最终命丧在曾经的兄弟手上。依旧记得炳斗死时的眼神，不解，愤慨，苍凉，甚至有一丝的委屈。而那位把刀一次次插进他身体的小混混，眼中有泪和痛苦，但却依旧要用尖刀去砍杀。最后出现的那位曾经最器重，最兄弟的哥们，眼神中早已没有了情谊，只能感觉到欲望和野心，似乎在嘲笑炳斗，黑社会的精髓？一家人的情意？那只是你天真的想法。很悲凉，却又现实到可怕。


其实炳斗并不真正属于黑社会，因为他还保留着一丝纯真，这份纯真使他相信了十几年素为谋面的老友，吐露了会让他陷入万劫不复的秘密；这份纯真让他根本没有料到最后会死在自己的兄弟手上。他曾经不无自豪地对导演老友说“要拍出黑社会的精髓”，却忘记了黑社会真正的精髓其实是卑劣——欺骗，野心，出卖，欲望，弑主，所谓的兄弟是因为利益才会跟随，所谓的大哥是在需要你的时候才会罩你，你要比你的想象的更加凶狠和残忍，才能在这个卑劣的世界中才能生存。


我们也活在卑劣的世界上，从炳斗导演朋友的身上可以折射出很多社会上的影子。人为了实现自己的梦想，出人头地，可以付出多少代价？可以牺牲多少别人的利益，友情，爱情在具有野心的人面前也许不值一文，归根到底，他们最爱的只有自己。


很无奈的是，在这个社会上生存，最应该记住的应当是电影中的那句话“我需要的人是谁和他需要什么”。






</影评>
<有用数>1121</有用数>
<没用数>61</没用数>
</review>
<review>
<作者>苹果大桃子</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-11-13 00:20:12</时间>
<影评>

“黑帮精神”？算了吧，那只是炳斗志得意满时对自己这份职业的玫瑰色的描绘。看看他在失落时对珉浩的悲伤吐露吧：“活着太累了，真想死了好！”炳斗真的是象他所说的，为了活下去不断地在劳累着拼搏着。

致所有待成功人士：要想好了自己愿意为将来的成功投下多少的筹码。生命可以吗？可以，好，舍生忘死了。亲情可以吗？可以，好，六亲不认了。恋情可以吗？可以，好，独来独往了。友情可以吗？可以，好，六根清净了。

炳斗的问题在哪里呢？他并没有想成功啊，他的“上进心”其实是来自于“一家人都活不下去了”的境遇。他的老大如果多分他一点职业报酬的话，后面的事情应该很难发生下去。一句话，被生活所迫。他也不想投下大的筹码，生命、亲情、恋情、友情，他一件也不愿意割舍。至于尊严，他更是小心地呵护着。所以说，投注那么少+成为成功人士的“上进心”又这么来得被动，炳斗怎么可能在黑帮电影里成为笑到最后的那个人呢？他的狠，并不在血液中，而只在生命受到威胁时才狂放出来。

炳斗对贤珠说，为了她可以离开黑社会，重新开始生活。问题倒不在于这是不是现实，而在于三百六十行，投注那么少+成为成功人士的“上进心”又这么来得被动的炳斗，离开黑社会了还是没多大机会得到哪个行业的高回报的。

炳斗真是可怜啊，既不想成功又不想下大注，却在职业道路上被推推搡搡地越行越远，最后连根本不想投下的生命、亲情、恋情、友情和尊严也一并失去了。想起《黑社会》里的Jimmy仔对邓伯说"我当小贩的时候因为想不被欺负才加入了社团"，就是说也是没想好下多少注要取多少回报，就稀里胡涂地上了职业道路了。真是异曲同功啊。想起我24岁自觉不自觉地走出了大学校门，不是也就这样不明不白的走上了职业道路吗？我要多少成功，我愿意下多少注来搏，当时真是没想明白过，大学时也没哪节课上有先生教啊。

所以在此郑重致所有待成功人士：要想好了自己愿意为将来的成功投下多少的筹码。如果生命、亲情、恋情、友情和尊严都可以投下，容我风格不高地问一句？那做成了成功人士还有什么劲啊？就为了到时能在几个各怀心事的人面前自恋般地唱一着心爱的卡拉OK吗？

成功不等于幸福，这个道理我离开大学多少年了，才在不断地折腾中明白。炳斗如果懂得这样的道理了，他会活得多轻松啊。贤珠对他说：”我怕黑社会；我怕你。”其实是害怕一个伪追求成功真眷恋幸福的炳斗在人生道路上大行歧道而不能归返吧。最后不幸正是如此。就这样再重来一万次，他所能得的都还将是同样的结局吧。


这部电影我觉得拍到珉浩的电影首映都是四星的水准。从首映式再后面的那些情节看似紧张刺激，其实人物的反应显得突兀，剧情发展也早在预见得到的范围之中，其实看得挺没劲的。如上所述，炳斗在职业道路上注定是要失败的，但一定要拉珉浩和别的兄弟到这个结局中来“出点力”，有点为了情节而情节了。首映式前的部分我是个参与思考的观众，首映式后的部分直到影片结束我只是个麻木地被娱乐的看客了，是为这部影片的遗憾。

致待成功人士，想明白了再迈开步子啊。别象炳斗一样，别象Jimmy仔一样，别象我一样。




</影评>
<有用数>397</有用数>
<没用数>75</没用数>
</review>
<review>
<作者>♥ 村上秋裤</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-04-07 13:04:34</时间>
<影评>
        1.

他是一个黑社会成员，地地道道的黑帮，打起架不要命。“黑帮不是这样打架的。”他对导演好友金珉浩说，然后一个下勾拳狠狠砸在小弟的心脏处，小弟应声倒地，“简单，实用。”


但他总是穿着高档的黑色西服，衣领衣袖整洁非常，这让他看起来俊朗倜傥，举手投足似乎更像白领。


他已经30岁，却仍然无地位无资本，带领着一群小弟艰难地生活。家里人付不起房租，他知道有些事躲无可躲，当机会来临，他必须出手。


2.

赵仁成出演的赵炳斗的故事从暗杀帮派老大的死对头朴检察官开始。随后，赵炳斗受到了老大的额外照顾，却引起了自己顶头老大的猜疑。顶头老大决计铲除赵炳斗，却在下手前被赵炳斗发觉，并先下手为强。


随后摆脱桎梏的赵炳斗成为了帮派的栋梁，为了替帮派争夺开发房地产的地契，他带领一众小弟威胁恐吓当地居民，不择手段；在与敌对帮派争夺地契中，他身陷危难，几乎丧命。最终他还是为帮派清除了障碍，取得开发房地产的资格，自己也获得了丰厚的回报。


然而，刀光血影的经历让他身心皆疲。在一次感情挫折后，他喝得烂醉如泥，好友金珉浩把他背了回家。趴在床上的他辛酸交集，泪流满面。在金珉浩的诱导下，他不禁把过往的经历全盘托出，他说，当你拿刀捅人时，你已经不是你自己，千万不要对视对方的眼睛，因为你将永远无法忘记。


不料，一心想要拍一部真实的黑帮电影的金珉浩把这些细节一一放进了自己的电影。在电影一炮而红的同时，内中近乎真实的情节却引起了帮派老大的惊慌。他暗示赵炳斗把金珉浩除掉。赵炳斗最终还是放过了金珉浩，但金珉浩却因担心自己安危而把事情告发给警察。逃过警察追捕的赵炳斗一心想要复仇金珉浩，却因为已经暴露了身份而被帮派诛杀，而亲手捅死他的，正是他以前的小弟……


3.

他忠心耿耿，做牛做马，却不为顶头老大器重。


他出生入死，抛头颅洒热血，却仅仅只是帮派老大的一个棋子，被利用完后像一只蚂蚁一般轻易被掐死。


他爱家人，保护他们、为让他们过上好日子而拼搏，最终却连母亲的葬礼都未能出席。


他信任导演朋友金珉浩，尽可能对他拍电影给予帮助。但金珉浩却因为自己的所谓艺术追求或个人欲望罔顾朋友死活地把他的故事搬上银幕。


面对他最爱的女人姜贤珠，他脸上总带着羞涩的笑容。他不断地解释说黑帮不是你想象的那样，但他对情敌大动拳脚却吓到了女友。圣诞节，刚把礼物放到情人手上，警察一拥而出，他忙于逃命，身后留下一个满脸惊慌的女人。他深情地付出，深情地为爱人煮菜，深情地买上一双穿着舒服的鞋送给她，，但爱情只给他留下雨夜的一个深情的吻。


“就算没饭吃，也不能放下自尊！”在艰难的时日，他这样教训小弟；“家是什么，家是大家一起吃饭的地方！”获得帮派老大照顾生活有所起色后，他在饭桌上这样说道。比起自己的顶头老大，他与小弟们更同生共死，但他弑上时或许不能想象，就是这帮自己一手带大、一同刀里来红里去的小弟，竟然会做出和自己一样的事情。也许，这本来就是一个循环，一如港产黑帮片《江湖》中所描述的那样。


4.

回顾一下电影的名字：卑劣的街头。究竟卑劣在哪里呢？欺骗，敲诈，勒索，绑架，暗杀，背叛……


片尾再一次闪现这样一个情景：赵炳斗离开金珉浩的片场时，转过头来，脸上浮现带着些许无奈、期许和坦然的笑容，说：“一定要拍出真正的黑帮哦！”


原来，卑劣的不是以上种种，而是这种生存方式。选择了黑社会，就选择了卑劣，即使最后始终不能逃脱毁灭的境地。
      </影评>
<有用数>172</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱吃馒头的宝宝</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-09 09:14:13</时间>
<影评>

虽然是黑社会片子，不固守于黑社会的局限性，而是对在我们人类内心里潜伏的欲望进行揭露的电影，片中三流流氓的形象，展示了欲望是如何摧毁了一个人的一生，不论成功还是失败，欲望使终是一条惯穿于影片中登场人物的心理，结果背叛与被背叛，并走向失败与成功之路。 
炳斗曾对导演老友说“要拍出黑社会的精髓”。可他却忘了黑社会精髓是什么？是卑劣、出卖、欲望、弑主，为了实现梦想，为了更多利益，兄弟情是狗屁！电影中最经典的是“生存只需记住两句话：我需要的人是谁和他需要什么” 。
如果说人做任何事都是为了活着，那么只有爱不是，它不能对我们有任何生活提高，它只是我们的心里诉求，藏不住又逃不掉。就算最冷血的人也会有最温情的一面。一部关于活着，爱和社会法则之间电影。我爱不爱谁和我干什么没有任何关系，可是你做了什么就必须要对做的负责。

</影评>
<有用数>66</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Robert</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-02-22 00:43:35</时间>
<影评>
          　快速的看了《卑劣的街头》，多多少少是冲着黑帮的残酷去看的，想用血腥冷酷的东西冲击自己的神经。

    整部片子闪过的韩国人的名字并没能记住多少，但记住了炳斗和他教育小弟时的一句话，“黑帮就算饿死也要仗着自尊心，一但丢弃自尊便是流氓。”发现自己并未如愿，身上被电影笼罩上了丝丝淡淡的哀愁。主人公炳斗身上肩负的太多，是作为长子撑起家庭的不二的责任，是为了为自己患病的妈妈和年少的兄妹争取生存权利的抗争，他要为太多太多的东西而去拼争，他所能依靠的也只有自己的这副身体。为了生存，和其他帮派相厮杀，砍人与被砍；为了生存，他可以冒生命危险替会长去除掉政府要员；为了生存，他也可以去除掉自己的老大。然而结尾却是颇有些讽刺的看着炳斗被自己一手带起的小弟干掉。被刀子扎进胸膛的他也许真的有说不出的心痛与无奈，难以闭上的他的双眼，见证着凶险的黑帮斗争中那一个又一个的轮回。当他的小弟取代他与会长把盏言欢时，我仿佛也感受到了一将功成万骨枯的意义，或许这不过是黑帮生存所必经的一个小小插曲，或许这就是黑帮的法则，或许就如会长告诫炳斗的：你要知道的就是你需要谁和他需要的是什么。

    至少我看到了炳斗身上未被黑帮同化的闪光点，对朋友的信任，对昔日玩伴对友谊的珍重，对爱情孜孜不倦执著的追求，也许也正是这些我们看来宝贵的东西害了他，因为他不够狠不够狡猾。

    片尾用亦真亦幻的镜头将丙斗那张英俊的写着笑容的面孔又浮于荧幕前，伴着悠扬的片尾曲《old and wise》，他的那句“拍出具有黑帮精神精髓的电影”的话回荡于耳畔。
      </影评>
<有用数>128</有用数>
<没用数>23</没用数>
</review>
<review>
<作者>wlhui</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2007-03-04 13:56:26</时间>
<影评>

12岁时我喜欢《天使的愤怒》里的迈克尔•莫雷蒂。他是一个黑手党。我记得他开着车缓缓尾随詹妮弗•帕克的样子。詹妮佛步履匆匆，根本不想理他。
可我以为黑手党的爱情最美。他们心狠手辣不可一世，只对一个女人柔情万种。我喜欢他的气质有种爆裂。我以为那叫深情。
说到爱情这个字眼有点奢侈。黄舒骏早说过，爱情是一种病，从染上再到痊愈，从神志不清到冷静淡漠。黑手党的气质里有种爱谁谁的决绝，或许这是我相信他们是最好爱情主角的缘故。因为爱情这种病，非要有一定的毅力与钻牛角尖的劲不可。非常人可以胜任。而黑手党，那是一种奇异的人生，于是担得起爱情这奇怪的事。
也许那时我年幼无知。但凡与黑手党沾边的爱情片，都让我愁肠百结。直到今天没有改观。
《卑劣的街头》是这样最近的一部。赵仁成演了一个黑社会的三流混混。爱上一个温婉大方美丽的书店女店员。但是请别指望在卑劣的街头会有爱情，起码这部电影没给我做这样一个不真实的梦的机会。
赵仁成在《巴厘岛的恋人》里面演一个公子哥，不学无术，喜欢一个女人不得，就痛哭流涕一副无赖相，一个演员可以不计形象地哭成那么丑陋，大概就是可以叫做演员了，郭富城就是在三岔口里哭得难看才唤醒了大家，知道他还有演技。演技这回事我也一直不懂，如果说电影只是一种一群人合谋要骗你，装模作样的表演，又用力又夸饰，我就不知道要看它什么，我想看的其实是真实。但是，像赵仁成那样用力地哭得七零八落的人也有吧。像个小孩。我喜欢的哭法是张爱玲见到弟弟不上进，被后母欺负，一个人跑进卫生间，对着镜子任眼泪肆意流淌却默不出声，同时在心里面大喊，我要复仇我要复仇。《花与爱丽丝》里面，花在背对着宫本，讲述自己欺骗了他，告诉他爱丽斯是个好女孩的时候，也是这样无声的哭泣，她的脸因为不出声的哭泣而扭曲。很动人。
这一回，在《卑劣的街头》里面，赵仁成还是演得很用力。不过，也很动人。一个29岁的心计不够多、蛮力有不少的混混，就是这样一种浮躁相吧，另外，他还很帅，这样帅的一个混混，又对一个女人发生了感情，难免不让人对感情戏有所期待。
他频频去买书，为见到做店员的她。故意把书本掉在地上，乘机目测她的脚的尺寸，为她买鞋。他砸开她的门，背着病重的她去医院，还为她熬粥。带她去高级餐馆吃大餐，吃蛋糕，请小提琴伴奏。某次送她回家，突如其来的强吻。还有最后，在书店门口，他掏出一个小盒子，向她求婚。
好戏在那时候上演。他发现有人向他奔来。本能他意识到必须跑。丢下她一个人拿着小盒子目瞪口呆，他像箭一般冲出去。这是他们最后一次见面。
爱情好像只是这部戏里的一个点缀。在欲言又止的动人瞬间戛然而止，点缀在一次次奔跑与打架之间。
他像一支离弦的箭一样奔出去。黑西服白衬衫黑皮鞋，长手长脚，像一阵风一样奔跑。很多次就这样跑。为了不被别人杀掉。为了养家为了成家他需要钱，他带着自己的小兄弟向上爬，一个接一个杀人，也可以谋划周密，滴水不漏，一次次得手，也一次次结仇，再一次次逃跑。
奔跑的姿态，打架的姿态，这是一个黑社会的混混的常态。很奇怪这两种姿态都很向上，起码电影里拍得很向上，很美，充满了活力。看完这部电影后，我对于看不惯的英俊小生赵仁成有了好感，喜欢他奔跑的姿态。
也想试着这样奔跑在大街上，听着风声嗖嗖过耳，眼神很坚定。


</影评>
<有用数>83</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>电影的一半</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2018-08-08 02:26:23</时间>
<影评>

  “我需要的人是谁，他需要什么？”片里大boss最强的嘴遁压制洗脑之术！这句话应该是：“我前面是谁？如何取而代之！”只杀马前卒，不取大将之颅如何可为王？
   街上从来都是卑劣的，社会里何其不是？认真做完一个企划，老总夸奖的那个人永远是某个组长，真正拿到年薪的也是某老总，默默付出的小职员永远得不到赏识，所以炳斗策划了两起暗杀计划，一方面让黄会长刮目相看，一方面乘机按死自己大哥，表面看来合情合理，其实不如说是炳斗中了黄会长之计，黄会长故意当着炳斗的面透露出杀检察官的意图，他心里明白炳斗大哥已经老了，硬不起来了，早已经是可以卸磨杀之的老驴了，所以黄会长一箭双雕杀了自己政治对手，除去了炳斗大哥这个老累赘，所以第一局黄会长大胜，炳斗小卒升官为小胜，炳斗大哥惨败！
   第二局小学同学金铭皓加入，这家伙是个导演，这家伙连笑起来都让人觉得恐怖，这家伙明是一个导演，其实暗地里一个思想匮乏的编剧，这家伙利用贤珠接近炳斗，成功打进黑帮，在炳斗最伤心的时候套出了炳斗杀人的秘密，完成了剧本，这局金铭皓大胜，炳斗遇到恋人，表面有所获，实则已经埋下祸根！
   第三局黄会长指着一片土地告诉炳斗这是他的江山，黄会长又设局，以金钱诱惑炳斗暴力拆迁，其实黄会长压根没打算给炳斗钱，再说金铭皓这个笑面虎，这家伙的电影终于准备上映，炳斗恋情朝好的方向走，这局玩完，表面风平浪静，实则暗潮涌动！
   最后一局，炳斗赶走所有住户，开开心心完成任务，还顺路和贤珠吃杂酱面！金铭皓电影上映，这货竟然把真实事件拍进电影，其实冷静思索一下，电影一般都是纯属虚构，如有雷同纯属巧合，所以这个事情是有挽救的余地的，片尾黄会长和金铭皓一起k歌，可以看出黄会长对电影的态度，但是黄会长开始设局了，他惊惊诈诈的打电话给正在吃面的炳斗，让炳斗处理好金铭皓，他知道炳斗下不了手杀金铭皓，所以他一定也打了电话给了宗秀，结果是宗秀把金铭皓埋了，这也逼急了金铭皓，金铭皓搞了几个朝鲜人去杀炳斗，黄会长挑拨离间成功，最后宗秀杀了炳斗，黄老板利用炳斗的死洗白了自己，把自己和炳斗犯下的杀人案撇清关系，让电影永远只是电影，是不是和第一局让炳斗和他大哥相斗很相似？即使没有电影的事件，炳斗被杀也是时间的问题，宗秀不醒悟最终也会走上炳斗老路，黄会长从来没有计划杀了金铭皓，因为他不会愚蠢到杀了一个名导，搞出此地无银三百两这种蠢事，因此才有结尾三人一起k歌的场面，所以最后一局，黄老板大胜，宗秀小卒升官小胜，笑面虎金铭皓小命得保，亦胜，炳斗大败。
    整部戏最让我动容的是贤珠，这个笑起来很温柔的女孩，这个在图书馆工作了七年，每天都要站很多个小时的女孩，炳斗的出现的那天，她唱了一首很好听的歌，可惜炳斗没能听完，炳斗的出现也许让她的生活里出现了光，如果炳斗没有死，那场求婚她一定会答应的，也许她不用再在图书馆工作，可以摆脱眼镜男的纠缠，她本可以幸福，炳斗曾在答应她退出黑社会，可惜那束光芒最终黯淡了，片尾的时候贤珠打听炳斗的消息，她的关切之情让人觉得她已经不在乎炳斗是不是黑社会，最悲剧的是她不知道炳斗已经死在了河边，这份思念和期待就像被宗秀烧毁的照片，早已没有了结局……
        谢谢你的看完我的评论！

</影评>
<有用数>43</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>鳥肉叉燒包</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-10-10 23:32:14</时间>
<影评>
        影片当中炳斗老大的老大，在车里对炳斗说了一句意味深长的话：年轻人，要想成功，没有别的，只需要找到你需要的人，然后知道他需要什么。


这句话扔过来，像根冰柱直插胸口，给我印象极深，为此思索了一天一夜。


“你需要的人”指的是能帮助你解决欲望的道具，而“知道他需要什么”则是达成其帮助你的唯一有效手段。


我试图找到反例，却徒劳而返……我发现这真的就是人类行为的定式：如果欲望是终极傀儡师，那我们就是他忠心不二的手下，无形之线牵引着每一个人，然后我们或有心或无心的利用着别人，而别人亦然，只为满足心中各式各样大大小小的欲望。无论什么关系——朋友以能互惠互利为你来我往的平台，爱人以能相互吸引呵护为相亲相爱的前提，甚至亲人都要以能互相支持扶助为和睦团结的基础。


从这点出发，也许或多或少应该去除“利用”这个词的贬义色彩，就成熟一点儿，理智一些，视它为单纯的动词，让心中的悲凉感散去些许。


可欲望的沟壑，却像一道久久不能愈合的深疮。那条烂沟在空气下暴露久了，我们心中便开始滋生不安、焦躁和饥渴的蝇卵：过的不好的，想过的好一点，再好一点；权利小的，想权利大一点，再大一点；没有人爱的，想找到人爱，越多人越好……一颗颗永不满足的心在没有尽头的深渊，前仆后继，万劫不复。奔着新的目标，我们可以铲除过去的记忆，丢弃过去的人，头也不回路过翻篇展开新的人生，但是切记：当你成为其他人途中的牺牲品时，请一定不要惊讶，不要悲伤，不要失望，不要像炳斗一样在困惑的泪水中死不瞑目。


当他以为自己拥有家人般的兄弟，纯洁珍贵的友情，又初品爱情滋味的时刻，欲望的哀歌响起——原来这一切只不过是他一厢情愿而已。黑帮，恰如人类社会的原始版本，只有赤裸裸的欲望争斗，卑鄙才是卑鄙者的通行证。


影片结束时，响起一首老歌：Alan Parsons Project的《Old and Wise》，里面唱道：

……

And someday 

In the mist of time 

When they asked me if I knew you 

I'd smile and say you were a friend of mine 

And the sadness would be lifted from my eyes 

Oh when I'm old and wise 


As far as my eyes can see.. 

There are shadows surrounding me.. 

And to those I leave behind 

I want you all to know 

You've always shared my darkest hours 

I'll miss you when I go 

……


这应该就是炳斗弥留之际的心声吧。









===================================================

附试听地址：
http://www.xiami.com/song/play?ids=/song/playlist/id/1249503/object_name/default/object_id/0

</影评>
<有用数>39</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>藏情兜兜</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-04-01 17:58:06</时间>
<影评>
               很不错的一部黑帮题材的电影，严格意义上来说，又不那么纯粹。

       原因在于影片多了一份对家庭和爱情的讨论，男主人公多了一种纯真和对美好的幻想，他甚至显得那么不堪事世，那么容易相信别人，他心机不深，只为了让一家人逃离苦难，物质生活进步一些。所以这样一位处于江湖的黑道小头目必定会是一个悲剧的 人物，因为他不够卑劣，不够他从前的大哥卑劣，不够赞助 人卑劣，不够小弟卑劣，甚至不够他的初中同窗卑劣。

        所以电影想表达 和探讨的，并不单单是黑社会，而是更广大的街头巷尾，我们每个普通人都走过的地方和 我们普通人内心的阴暗面和利益面前表现出的不亚于黑帮流氓的丑陋。
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>一粒超光子</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-02-14 08:27:40</时间>
<影评>
        第二遍看完，多了一些细节上的体会。加上之前看过的影评，写下点自己的感受。


        有人说，炳斗的悲剧是他的纯真造成，有人说，他一次又一次的冒险拼命，都是迫不得已，没有主观愿望的上进、奋斗，而只是凭着生存的本能最终将自己置于不可挽救之地。我觉得两种说法都对。


        他的性格没有错，但是因为特殊的环境，导致他的纯真成为致命弱点，成为手刃自己的一把匕首，不管这把匕首被敌人还是兄弟所握。如果他还是他，但是职业是一个文案，一个司机，一个保安，一个不需要高受教育水平的普通职员，那么他再怎么天真无邪相信他人，再怎么犯错，也不会以自己的性命为代价。警察、消防员等一些高危职业也许性命也会受到威胁，但是他们不是因为自己的性格送命，不会被并肩的兄弟杀死。环境——一个有些人可以选择有些人无法选择的条件——是他人生悲剧的最主要原因。


       也许你会问，那些和黑社会有关联却生存着的其他人，譬如从头到尾都不亲自动手但沾满鲜血的boss，怎么可以一直存在。片中的boss可能是最后的赢家，一次也不动手却坐收渔翁之利，不仅让小弟处理了眼中钉检察官，还把房地产生意的一并归为自己名下，处理了本该多分一杯羹的炳斗。但是，其实他并不在黑帮界混，而只是和那些小混混有着点合作关系，说白了就是雇佣关系。他们处理的事情，到最后不管怎样，都可以说和自己没有关系，只要混混们没有证据。那个boss，是在现实社会中有着一定地位一定职位的人，人们心里不会将他和那些杀人雇凶的事情和他联想在一起。他有着保护自己的手段，但是炳斗没有，那些混混们没有。他们也就是一些小规模的黑帮，最大的武器就是匕首，一般出动时都是拿不伤性命的木棒铁棍，靠着人多会打的优势出去争地盘、决斗。他们的本钱就是身体，他们的工资就是靠着那些外表光鲜却沾满鲜血的老板公务员们随心情发放的，无人保护，出了事情不会帮你解决，你解决不好一旦可能牵连自己，就把你解决了，你还不知道最后是谁杀了你。炳斗就是那个被牺牲的人，他以前的上司是被他解决的，现在他也被自己的小弟解决，这就是现实。	


       这是小规模的混混，其实都称不上是黑帮。真正的黑帮如果有着悠久的历史和明确的帮规，我认为是不允许这种小弟杀上头的行为的，否则黑帮老大有何威信地位可言，有何安全可言。炳斗的那十几个小混混兄弟，说大不大说小不小，规定就是“一家人就是一起吃饭的嘴”，“就算肚子吃不饱也要把皮鞋擦干净”，这些炳斗心中理想化的准则，最终敌不过顶头上司的一句命令，敌不过那给他们发钱的，可以发更多钱的boss。所以，他们毫不犹豫地背叛了炳斗，踏着他的尸体，成为了职位更高一级的混混们。

 

        可以说，炳斗的死是无法避免的。就算这次小弟们没有听老大的话杀了他，就算宗秀没有去找那个作家算账，就算作家以后没有将秘密说出去，以后也会有同样的事情发生，不管是信任了不该信任的人，还是天真的以为自己的兄弟永远不会背叛自己。他对儿时好友的信任，他对恋人的专一，他对家人的关心，就像一个普通人一样，单纯可爱。但是身处黑帮的环境，让他一次一次挣扎、越过法律的界限，越过他人的生命，没有拿到用生命拼出来的钱，却被自己身边的人所害，留下亲人的一无所知，爱人的无尽等待。


        其实炳斗一直是没有人保护、没有人罩着的。一开始还当着小弟的时候，出了事情，他以前的上司在决斗中不小心把对方一个人捅死了，顶头上司也没有罩着他，他只能找一个自己的小弟顶替自己进监狱，以游戏厅的经营权作为补偿。后来杀了检察官的事情败露，boss也没有帮忙罩着炳斗，也是叫炳斗“自己闯的祸自己解决”，最后一威胁到自己的地位，马上叫另外的人杀了炳斗。这根本就不是一个可以罩着别人的大哥，根本就是一个只顾自己利益而四处用钱利用别人达到自己卑鄙目的的小人。但是他，到最后，却是最大的赢家。


        在这样一个环境，没有人可以独善其身，除非你自己真正握有权利、地位、或金钱中的任何一样或几样。哪怕是那个导演，在与黑社会有了交集的那一刻，没有人保护的他，只能成为被别人利用、摆布而毫无还手之力的工具。


       这个悲剧，第一遍看的时候我有点无法接受。不接受炳斗就这样突然的、毫无征兆的死了，第二遍看完，才发现之前电影中种下的种子，布下的铺垫，这样一个环境，所遵循的规则，就是这样，只是炳斗和我一样，从头到尾都没有发现，直到生命结束的那一刻，可能才发现，才悔悟，才气愤、才无奈吧。这样一个对亲人对朋友对恋人温暖的人，虽然是被逼着干着杀人、催债、逼住户走的勾当，虽然是迫于生计的无奈，杀人的确该偿命，但是最不能接受的，就是被身边最亲的兄弟所杀。万万没想到，害你的会是身边朝夕相处的兄弟，那个口口声声说着“一家人”的兄弟。


        如果，如果，电影中炳斗的小弟中，有哪怕一半的人，和炳斗一样，把兄弟都当成“一家人”，也许炳斗的悲剧就不会发生。不，哪怕有一个人想要上位，那么炳斗还是会必死无疑，另外，只要boss要他死，他就不得不死。这样美好的幻想，也是不存在的吧——因为他们生存在“卑劣的街头”。


        影片结尾，赵寅成（炳斗）回头对导演说，“一定要拍出黑帮电影的精髓啊”。他不知道，黑帮精神的精髓，与他的信仰背道而驰。






【其实演员们演的很到位，很多小细节都为后面的情节埋了伏笔。比如boss一开始信任炳斗的时候，每次谈话和蔼可亲面带微笑，后来知道炳斗没处理好事情，说话谨慎表情冷漠，一副担惊受怕事不关己的样子，和炳斗最后一次见面时，已经是决定不再与他有任何关系、划清界限的表情和不信任他的语气；炳斗决定去解决导演时和宗秀（他的贴身小弟）谈话交代后事时，宗秀闪躲的眼神和心虚的语气，已然为之后的背叛埋下伏笔；炳斗跟导演吐露秘密的晚上，说完故事后镜头切换到窗外雨中的高楼，和隔着窗户抽烟沉思的导演，那短短几秒的停留，预示着导演的思考和心中已然有了的计划；后面导演开幕时没叫炳斗，原来是怕炳斗看到了电影发现自己的背叛；最后一幕导演和boss、宗秀喝酒，宗秀进门的那一刹那，导演的眼神，已然知道了炳斗位置被替代，也就是被杀了的事实。】
      </影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
