<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>功夫</电影名>
<年份>2004</年份>
<评分>8.8</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2219011938.jpg</封面>
<导演>周星驰</导演>
<演员>周星驰 / 元秋 / 元华 / 黄圣依 / 梁小龙 / 陈国坤 / 田启文 / 林子聪 / 林雪 / 冯克安 / 释彦能 / 冯小刚 / 袁祥仁 / 张一白 / 赵志凌 / 董志华 / 何文辉 / 陈凯师 / 贾康熙 / 林子善 / 任珈锐 / 王仕颖</演员>
<简介>1940年代的上海，自小受尽欺辱的街头混混阿星（周星驰）为了能出人头地，可谓窥见机会的缝隙就往里钻，今次他盯上行动日益猖獗的黑道势力“斧头帮”，想借之大名成就大业。
                                    
                                　　阿星假冒“斧头帮”成员试图在一个叫“猪笼城寨”的地方对居民敲诈，不想引来真的“斧头帮”与“猪笼城寨”居民的恩怨。“猪笼城寨”原是藏龙卧虎之处，居民中有许多身怀绝技者（元华、梁小龙等），他们隐藏于此本是为远离江湖恩怨，不想麻烦自动上身，躲都躲不及。而在观战正邪两派的斗争中，阿星逐渐领悟功夫的真谛。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Closer</作者>
<标题>功夫，你真的看懂了吗？</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-06-25 15:16:00</时间>
<影评>


首先爆一爆结局（个人猜测）


整个功夫,只是那个救小女孩的小男孩的一个梦幻或者说,一个想象而已! 
请注意小男孩和小女孩最后牵手时周围的人们,大家可以看到那个剃头的光屁股家伙在旁边勾女,包租公婆在旁边散步,火云邪神(?)在指挥交通…… 还有4眼崽...
这些，都只不过是小男孩的想象而已！把周围人想象成自己世界里的绝世高手！


《功夫》开头有些像普鲁斯特《追忆似水年华》的意识流的手法，隐藏的故事情节反而是解释整部影片超现实场景的合理解释。
其实影片所述故事很简单：一个卖假书的老乞丐向一位少年兜售假武林秘笈，少年信以为真，用自己全部储蓄买了一本《如来神掌》，练习几次后，天真地以为已练成绝世武功，偶遇一群大孩子欺负一位失语的小女孩，想见义勇为不成，却被侮辱一番，伤了自尊，小女孩来感谢并安慰他，他当时正羞辱难当，就闷头跑了。接下来他去糖果店打工，这期间他每天看到各种各样的人，有糖果店门口指挥交通的“火云邪神”，有露屁股青年，有路过的“神雕侠侣”以及影片中出现的大量武林高手。有一天小女孩路过糖果店遇到他，两人高兴地拉着手走入店中。这时又一个小孩碰到老乞丐，于是又一个梦想的轮回开始了。

大家一定很奇怪，影片的大部分内容及主人公星爷那里去了？这大概也是星爷的高超之处：影片表面的主人公是星爷，而背后的主人公是那个小男孩，而星爷所经历的种种离奇古怪荒诞不经的奇遇都是小男孩的梦，是一个梦想，是内心复杂的一系列活动。那些武林高手则是男孩每天身边所见所闻的平常人，只不过男孩把他们幻想成自己想象世界中的高手以作为心理映象的具体化。
影片有几处场景或细节暗示了以上的解释，比较明显的是结局处星爷与少女在糖果店对视，这时男孩梦醒，回到现实，两人拉手入店，镜头外拓显示大场景，你会发现“火云邪神”在公路中央指挥交通，露屁股青年在墙边与人聊天，“神雕侠侣”身着西装和旗袍从路边经过，还有“金丝眼镜”，当然还有其他一些不明显的片中出现的“高手”，我第一遍看的枪版，没发现这么多，后来也是与同学交流才知，最后老乞丐出现，你会发现他根本没变老，这是因为男孩根本就没长大过。
比较隐晦的有：老乞丐向男孩卖书时曾说“我不入地狱，谁入地狱”，这句话在男孩幼小的心灵中印下很深的烙印，所以他梦想中的正派人物“神雕侠侣”的小龙女在与“火云邪神”对决时也说了这句话，同时照应《大话西游》中观音的”等你真正明白了你师父的舍身成仁······”；有一个蝴蝶破茧而出的情节有双重含义，表面是星爷脱胎换骨，内涵是引用了庄周梦蝶之说，男孩梦到了自己变成了武功高强的星爷，还是星爷梦到了自己有回到自己的金色童年，一股意识流在时空中穿梭，在星爷的电影世界和他的现实世界中穿梭，在星爷人生的现状和他的金色童年时代穿梭。星爷被“火云邪神”顶到空中，轻飘飘地飞起来，引用了人们普遍做过的梦，即梦到自己在飞。
隐蔽更深的是星爷引用很多金庸武侠中的人名“神雕侠侣”，武功“以琴为兵”及情节“重伤而成高手”，因为那个男孩和所有同龄孩子一样，一般喜欢看武侠小说，于是他的梦想中就映象了许多小说中的人物，而把自己想成主人公，这常常也是很多男孩子童年时的武侠梦。


如果还不认同，再对比乞丐前后的样子：一模一样！！难道一个那么老的乞丐会在过了二十年后仍然毛

发不变？他是上帝？不！乞丐根本是个骗子，如来神掌重来不曾有过！高强的武功从来不曾出现过！小

男孩不过是在自尊受到伤害后，去做了个糖果店学徒而已！ 

小男孩是成功的，让他受骗的如来神掌却迎回了那个美丽的小女孩 ..
儿时的我们不是有同样的一个梦.成为高手..英雄救美吗？？


影片开头，功夫二字的出现，初看，以为是一座雄伟的山峰，但是随着镜头的升高和展开，却发现原来不过是刻在地面上的功夫两个字，这时候一只彩蝶飞舞而过。很明显，这表明了山外有山的道理。彩蝶在功夫中直接影射周，实际上代表一种高于世俗的视角。在影片结尾周被打上天，从而使出如来神掌也是一个道理，不同的水平和角度，对事物的认知往往有天壤之别，能力自然也有天壤之别。

发现被殴打的居然是一个警察，警察的身体飞来撞碎罪恶克星的牌匾，其中的社会涵义不需多言，这里，容易忽略一个细节，就是能够将警察扔出如此大力道的人，绝非一般的人，这里应该是第一个功夫初级高手出现的地方。鳄鱼帮老大发威结束，出门发现街道空无一人，斧头帮出现，警察局关门，这时候才明白，之所以鳄鱼帮会到警察局闹事，并非警察敢惹他们，而是和斧头帮勾结起来的一个阴谋。鳄鱼帮老大被砍死后，探长点钱的场面也说明了这一点。这里有个伏笔，就是琛哥（斧头帮老大）的两个招手动作，第一次是要斧头砍冯小刚，第二次是要枪来射杀鳄鱼帮夫人，到后面琛哥的第三次招手却没有杀人，而只是要了一根香烟，是为什么呢？到时候再说。
鳄鱼帮被灭之后，一段好莱坞式的舞蹈，表现了斧头帮不断的扩大实力，其中一个镜头，是琛哥在地板上跳舞
地板上的图案，正好是一朵花的形状，花象征着美好的事物，在上面跳舞就是对美好的践踏，后来火云邪神的保命暗器也是一朵金花中间插一根毒针，那朵金花展开来正好就是地板上的图案，而此时在图案上跳舞的琛哥就是金花中间的毒针，在影片结尾，毒针被周拔掉了，这里再次看到周的用心之处。当然，金花与毒针也可以理解成驻扎在美好中的罪恶，去掉心中的罪恶，剩下的就是善，也表明了善为本，人之初，性本善的意思，

到此，功夫的片头算是结束，一段文字对当代社会的映射不言而喻。

画面转到一个似乎与世隔绝的贫困社区-猪笼城寨（诸龙？）。按照顺序，社区中“隐藏”的三位“高手”和他们各自的拿手功夫一起依次出场，

这里面值得一提的就是功夫里面高手们的事件触发顺序，后面你会发现这三位高手的事件触发顺序一直都是按照他们的工夫高低有次序排列的，功夫越差，出场越早，越不会伪装，越早显露武功，而且也越早被杀。有心人可以观察看看还有很多类似的细节。非常有意思的一件事情是，三位高手一直以为他们在瞒着大家，到头来却发现还有连自己都没有发现更高的高手在身边。表面上，更高的高手就是包租公和包租婆，他们显然早就知道这三人的真实实力，到后来，三人大战斧头帮之后，包租婆执意要赶走他们，并不是怕他们会带来麻烦，而是包租婆知道，他们三个一显露武功，就很快会招来杀身之祸，越高深的高手，越明白山外有山的道理，包租婆实际上是想要保住他们的性命，包租婆作弊抽签而赶走三人也表明了包租婆真正的立场。

为什么说包租公和包租婆是表面上的高手呢？这里我们不妨做一个大胆的猜想，按照前面说过的“功夫越差，出场越早，越早显露武功，而且也越早被杀”的规律，不难看出，阿鬼他们三个在江湖上仅仅是会些三脚猫功夫的小人物而已，而诛杀他们三个的肝肠寸断二人组胜出一筹，包租公和包租婆又比他们高一个档次。然而大家发现没有，在社区和斧头帮争斗的过程中，社区中的“普通”百姓尽管危难重重，但无一伤亡，连阿鬼他们三个“高手”都难逃一死，难道他们都是深藏不露的高手？如果你觉得我是异想天开，请注意以下两个关于酱爆的镜头。

镜头一：
周星驰第一次敲诈勒索酱爆之前，酱爆给肥猪搭档剪发的迅捷，记得那喳喳喳几声么？前后不过三秒钟，呵呵，什么，夸张手法？事实证明，工夫里面的对人体能的夸张似乎都另有深意，比如包租公从三楼重重摔落到地面安然无恙，包租婆和周飞一样的奔跑速度，到后来发现那些原来都不是夸张，因为他们本来就是高手，那么酱爆的三秒种剪发呢。整个影片中没有以刀剑为武器的高手，这里我们不禁要问既然是表现中国功夫的电影，又怎能不表现中国刀法和剑法？事实上，真的没有么，酱爆的三秒种剪发用的是什么呢。
就在斧头帮二当家威胁酱爆的时候，眼看就要砍死酱爆，电光火石之间，二当家被塞进了几丈开外的油桶里，令人奇怪的是，谁都没有看到发生了什么，没错，当时，酱爆身后是站着苦力强，而且后来也是苦力强承认是他干的，但是苦力强有如此的本领么？假如他的速度能够快到常人看不到地步，后来也没那么容易被杀吧。可以肯定，绝不是苦力强的手笔，事实上，影片出现的高手中，恐怕只有后来的周和火云邪神才能勉强有如此的速度。那么究竟是谁呢。无论是谁，他都不能露面，因为后面还有戏看呢。

如此看来，酱爆在这个影片中的作用，显然不仅仅是无意义或者纯搞笑的无厘头。
包租公出场，按照顺序“拜访”三位“高手”，对三位高手的态度很有意思，阿鬼——你真懂事，胜哥——调戏笑骂，苦力强的功夫实在不值一提，后面与斧头帮的打斗可以看得出来，几乎要被众人围攻得逞。三位高手对待他人的态度也是很有层次感，越强的越待人有礼，到了苦力强那里，因为他的修为最差，自然以为自己是唯一隐藏的高手，因此对人没有任何阿谀奉承，伪装的最差。对应到现实中，也是同样的道理，越有实力的越不张扬，越虚弱的，却越急于显露。

酱爆出场，牵引出包租婆，包租婆下楼，再次按照同样的顺序“拜访”三位“高手”，我们再一次看到三位“高手”对包租婆态度的层次。

周出场了，冒充斧头帮，以勒索为目的，但是却找错了地方，酱爆对于周的勒索和后来真正的斧头帮二当家的威胁都只有“我不怕”的回应，这是酱爆真的很傻么？周第一眼见到酱爆的半个屁股就不知所以，有不祥的预感，后来和猪笼城寨村民们的对阵也证明了这个城寨的卧虎藏龙之势，周先选择了一个外表上绝对和实力挂不上钩的大婶，结果，呵呵，后来他拼命想要找到更矮，更年长，更年幼的，结果却出乎他的意料。这里还是那句话，深藏不露的才是真高人。忽然想到，以此处显露的村民们的实力来看，恐怕即使没有位位“高手”的出头也没有人能伤他们分毫吧。

之后的斧头帮二当家被一高手办掉，前面说过了，然后斧头帮大举进攻，阿珍被帮众按倒在地，望了包租公一眼，包租公回望她一眼。阿珍分明是在问：“怎么办，你这个高手还不出面”，而包租公地回答是：“不行，不能暴露”，把泥土盖在脸上表明自己的决心和无奈：我宁可过苦难的生活，也不愿背负高手的虚名。

此处，众村民都被按倒在地，只有苦力强是最倔强的一个，而胜哥已经按捺不住想要亮出自己的功夫，而阿鬼却还想要继续奉承一下，还是层次非常分明的处理。

琛哥来了，看到二当家的样子的一笑解释了他为什么最后一次招手没有杀周星驰的原因。我们看到琛哥做为斧头帮的老大，非常自傲，只有威胁到他的人物，才会处之而后快，后面周开锁的桥段，琛哥说：这种小角色，迟早会用得到。可见他认为周对他构不成什么威胁，但最后琛哥还是没能摆脱被实力更高的人干掉的结局。

果然，最先沉不住气的苦力强出头了，这里并不是贬低苦力强的品德，诸龙城寨的村民都有着高尚的品德，他们与世无争，但是遇到这样的事情，任何人都会出手相救的，就比如包租公包租婆，他们绝不可能眼看着这个女孩子被烧死（恐怕这女孩子自己也不会允许的），只不过苦力强最先沉不住气而已。

周阴错阳差的炮仗是他自己获得了进入斧头帮的机会，一直想要做坏人的周到了此刻，却犹豫不决，以此为分割点，以前的周如果是对现实的逃避的话，那么自此，周开始了与自己内心本质的痛苦挣扎，一直到他看清自己，释放自己的那一刻。

广告牌子是周身世的线索，周的表面身份是一个孤儿，但是他来自于哪里呢？在影片最后，广告牌的再次出现给了我们答案。
不知道这段回忆唤起了多少人的同感，谁在儿时没有过同样的幻想，梦想自己成为绝世高手，除恶惩奸，结果被人家笑话的经历，甚至，长大以后，连我们自己甚至都觉得自己那时的幼稚可笑，不愿回首，这和当时周的心态何其的相似，不堪回首儿时的“幼稚”与“天真”，对世界失去信心，不断逃避，当面对真正的诱惑的时候，却又犹豫不决，挣扎自己，不肯堕落。周的经历在片中的典型环境中得到放大，使得他的回忆更痛苦，挣扎更激烈，但是最后对自己的释放也最彻底。

简简单单的一个冰淇淋就打断了正在立誓要杀人的周，女主角出场。都市灯红酒绿的熏染使得周没有认出来儿时的棒糖女孩，就是说他忘记了最珍贵的天真与纯洁，甚至自己都在唾骂诅咒儿时的自己，抢走冰淇淋在电车上的笑更是令人心酸的意味深长，棒糖女孩无论怎么追，都无法追上有轨电车，但是本就是本，一切都要回归原本，不需强求，就像最后周还会回来找她，会找回自己，会回到他来的地方一样。

包租婆欲救三位“高手”的性命而逼他们赶快离开的的过程中，前面被淋汽油的那一家子来到谢，小孩子的一句话：“谢谢你救了我们”中的“你”显然是指苦力强，为什么不是“谢谢'你们'呢”，救了我们，我们指谁们？救的是性命么？只怕另有深意。

作为一个真正高手，被比自己弱小的人保全了身份，因为这个多少有些自私的原因而导致他们不得不远走高飞，一向不敢反抗的村民与包租婆的争吵就代表高手内心的自责和挣扎。到底是选择勇敢的担负其他们应该担负的责任，还是继续逃避，但是最后包租婆的狮子一声吼下定决心，唤醒高手们心底苦于隐居的根源，曾经的痛苦致使他们选择继续退避，他们认为也许可以躲过一劫，这也为后来包租婆他们更深的自责打下伏笔：他们不该继续逃避和退让。

想来想去，周决定杀包租婆从而进入斧头帮，这段“刺杀”非常有喜剧效果，我看这段的时候，前仰后合，不能自已。这里是周对自己心底的善否定打击付诸实施的开端，肥猪搭档在这里的演绎，完全表明了肥猪搭档其实就是周自己，整个影片，会找到肥猪搭档很多对周要做坏人的疑问，或者说是完全的否定，周在自己出生地上上演的刺杀也通过这个配角演变成了对自己的伤害。周落荒而逃之后在红绿灯塔中的痛苦再次体现其内心的挣扎，对黑漆漆的灯塔的数次打击表明他正在打破禁锢，释放自己，挣扎的结果和诸龙城寨村民的结果一致，失败了，选择继续逃避。


周对看到的两个瞎子的一番讽刺就是对弱小没有实力的讽刺，在没有认清事物本质之前就给于否定显然是错误的，那边包租婆也在犯着同样的错误，作弊抽签，“逼走”三位“高手”，下下签也同时表明了包租婆他们心中的不安和三位“高手”之后的命运。
肝肠寸断搭档的专业和他们杀手榜第一位的称号马上告诉我们，这两个周眼中被完全否定的人物恰恰是三位“高手”致命的威胁，周和包租婆都错了。

肝肠断组合提到三位高手时的叙述顺序按照三人修为的高低排序。三位高手的一段切磋仍然层次分明，对切磋武学的兴趣，三位对各自武功的评价，错落有致。
三位高手先后被害，包租婆包租公终于出手，狮吼功和太极发挥的非常精彩，扬眉吐气。之所以扬眉吐气，是因为三位高手的遇害真正唤醒了诸龙城寨的高手们，使他们意识到退让解决不了问题，从而从猪笼中解脱自己，释放自己，到这里，恐怕之前送给苦力强的鸡蛋的意义也已完全的表现出来，三位“高手”用生命换来众人的解脱释然，自然是要大肆感谢一番的。

琛哥他们丢了魂一样的驾车逃跑这一段也很搞笑。颤抖的双手烧到自己的头发，浑浑噩噩用酒去救火，无疑是火上浇油。

如果说从前的城寨有笼子的禁锢之意的话，那么此时才能被称为真正的“诸龙”城寨，众村民在三高手的尸体前放声痛哭，包租公自责自己是小市民，阿珍对包租公他们的痛斥实际上也是对“诸龙”城寨所有村民的痛斥。

对于“诸龙”城寨得村民来说，肝肠断组合已经不是威胁，但是以酱爆为首的村民还是要报仇，声讨斧头帮，这里面比较奇怪的一个问题就是，当时火云邪神并没有出现，而村民又看到了包租公婆的实力完全可以铲平斧头帮，但是为什么他们还要寻找“万中无一”的高手呢？这只能再次证明村民们的真实实力和修为远远超出凡人，他们知道包租公婆的实力外露必会引来更大的灾难。这里，我想，他们指的灾难并不是火云邪神，而火云邪神也并不是天下第一，从火云邪神后来屡次使诈可以看到，他本身的品质决定了它不可能有太高的修为。村民们所指的灾难，恐怕对于不同的人有着不同的意义，那是他们各自心甘情愿到这里隐居的根源，使他们一直以来都在逃避的东西，他们绝不是指斧头帮或者那个还没有出现的火云邪神，他们是要下决心鼓起勇气面对他们应该面对的现实，不再继续逃避。

在村民们解脱之后，接下来轮到周了，周和棒糖女的这段戏是周内心挣扎的高潮，周的演绎实在是无可挑剔。

在被电车上四眼仔侮辱一番之后，周一个尴尬的甩头发，他觉得这样很帅很酷很牛比，事实上，这个丑态百出的动作恰恰说明他现在对坏人生活的盲目向往完全是错的，事实上，以他们两个难道还敌不过你个文弱的四眼仔么？问这样问题的肯定不少，但是回头想想，就算是他们两个把四眼仔揍了一顿，他们就胜利了？他们雄赳赳气昂昂的下了电车之后，能做的无非也是这样一个“酷酷”的甩头动作而已，结果都是一样的，之后周问搭档，信不信我打烂它眼镜？你发誓！你看不起我？呵呵，周身边这个肥猪配角的安排真实绝妙，完全是一幕自问自答得演绎，胖瘦两个对立体现他自己内心的两种对立人生观，而整个影片都看见周表面向往的那种人生观的虚无和脆弱，反而事实一次又一次证明了他自己对他目前错误人生观的否定。

周气急败坏了，他真的下定决心要做成一次坏事——抢劫棒糖女，彻底消灭隐藏在心中的那份天真！气势汹汹的他已经快要沦为一个低能儿，居然连插销都不拔，就妄图打开冰淇淋车门实施抢劫，反而越嚣张越没有理智。

见到棒棒女之后，周直接绕过了对自己的种种疑惑，绕过最后一道防线，直接冲击他自己的内心之本，隐藏在心中的棒糖女，无论他怎样欺辱棒糖女，无论棒糖女多么的柔弱怜惜，这个斗争根本就是荒谬的，后面的海报也说明了这一点，试问怎么可能和自己的“本”斗呢？正在周无可奈何的时候，胖搭档拔开了插销，帮她找到了钱，或者说，是他内心的“本”不忍看到挣扎的痛苦，能够救他的只有自己，这场抢劫，与其说是他欺辱了自己的“本”，不如说是他自己的“本”施舍了他。这场争斗无论如何也是荒谬的。

周毫不在意的扔掉装棒糖的盒子，慌张的拿走下面盒子里的钱。却看到棒糖女小心拾起那个他没有在意的盒子，打开盖子，看到了棒糖，一直以来，从他儿时救棒糖女的失败开始一直到今天，早已忘记了儿时天真的周这才明白她一直以来为何如此挣扎和痛苦，才看清了他一直以来最大的敌人是谁，这时候的音乐我超级喜欢，给我的感觉就像加州旅店般苍凉与透彻。

如此辛酸的讽刺，斗了半天，到此刻才看清敌人的真面目，才看清自己，本来“雄心壮志”的他一下子就愣在那里，面对着棒糖女的递过来的五彩棒糖，才认清敌人的周的内心才真正开始了一个短暂而公平的对抗，然而，这个斗争不可能长久的，而且这个争斗也是无法躲避的，如果不是琛哥派人找到周拉他下水，恐怕周此刻就会认输，得到彻底的解脱。

无情地扇落棒糖，碎成几片的棒糖如同周自己的心一样，此刻他内心的痛苦可想而知。

周拼命的跑，仍然妄图甩掉他刚认清的“敌人”，他此刻已经完全没有和这个“敌人”斗的勇气，只想逃避，把刚刚抢来的钱也全部塞给了胖搭档，但是他仰天感叹，马上又明白，他能甩掉自己么？疲惫的他一下子瘫倒在路边，就在这时候，琛哥来找他了。

琛哥派人来了，一口喘气的机会也没有给周和观众，满身邋遢的周来到灯红酒绿的夜总会，爵士乐和灯光美女交错的迷幻般的诱惑，使他不由自主地跟着打起拍子来，但是，动作笨拙不合拍的他显然没有影片开始时琛哥的舞蹈来的老到，以迷茫的周为中心的舞池周围散落着麻醉而且同样迷茫的人们，这真是周向往中的世界么，至少在这样的世界里，没人能给他答案。

刚刚要放弃和自己内心的斗争的疲惫的周怎么也没有想到，这么容易就加入了斧头帮，琛哥看周都比此刻的周自己看得透彻，两句话表现出琛哥对周和对自己的认识，也表现出琛哥利用和控制周的易如反掌和满足。

不正常人类研究中心，和诸龙城寨一样，世界上既然有曾经禁锢正义的诸龙城寨，就有禁锢邪恶的不正常人类研究中心，在周跨进研究中心的第一步，就感到煞气逼人，一抬头，天空中的景象壮观而恐怖，结合周获得的那张地图，可知，此时天空中的旋涡中心正好对应研究中心中的中心，而地图所指火云邪神的位置却在末端边缘处，个人猜测就后来火云邪神的功力来看，他不可能是造成这可怖现象的主角（续集伏笔）。



带回火云邪神，邪神牛比轰轰的抓住子弹：“天下武功，无坚不破，唯快不破”，。斧头帮被镇住了，全体同仁向邪神顶礼膜拜，连琛哥自己都不例外，邪神就坐在地板上金花图案的中心，可是黑帮全体完全无视或者说蔑视象征人之本源的金花，反而对金花之上的一根嚣张跋扈的毒刺顶礼膜拜。

包租公婆来了，本来是找斧头帮算账的，不想却碰到功力略胜二位的邪神，其中打斗的过程周的逐渐被唤醒的过程还是很明晰，尽管包租公婆不敌邪神，但是借助大喇叭钟却也逼得邪神露出来本来阴险面目，借助大喇叭钟不能说是战胜了邪神，而是真正敲响周的最后一记警钟，而邪神下三滥的手段也让周认清了隐藏在他自己心中的丑陋，周对自己从前有了新的认识，一记闷棍打的琛哥魂飞魄散，你搞得我好乱啊。此刻，周真正回归原本，也就是出茧了，表面上是邪神打通了周的任督二脉，真正使他自己获得新生的却是他自己。此刻的周尽管被邪神百般摧残，看似令人心痛，但是周那一切小棍敲头却让我破涕为笑，因为此刻的周证明了他于之前的判若两人，证明了他已经破壳而出了。

尽管周自己得到解脱了，但是心中的那份遗憾却总也挥之不去，此刻，他唯一的愿望也就是能够抚平他曾经的执迷不悟所带来的遗憾和创伤。包租公的对阿鬼和周的两次“你还是用中文吧”，表明任何人自己内心的残缺都只有自己明白，也只有自己才能弥补，正如后来包租婆自己所说：“关键还是他本身的体质”

周和邪神的较量，如同之前周和自己的较量一样，过程荒谬，邪神的种种自大就预示了结果。

小孩子打架才用踩脚趾这招，呵呵，那些说功夫幼稚，只是给幼儿园儿童看的人们你们怎么看呢？周星星，你怎能预料会有这样的人啊。

哈哈，这个邪神的嘴脸在我看来经典的很，绝妙讽刺了邪神自以为是的观点“唯快不破”，恰恰是被他瞧不起的踩脚趾打击的无地自容。

周飞上天空，如同那展翅飞舞的彩蝶，脚下逐渐远去的地面，自己不断上升的视角，此时的周的境界已然不同。周易如反掌的收拾掉邪神。邪神自不量力挣扎就像当初周一掌扇掉棒糖一样可笑，你还不醒悟么？周轻轻抽掉毒针，展开绚丽的金花，任它飘散人间，安抚世间以及他自己的心灵。

邪神意识到他自己的错误，但是还没有意识到他所面对的广博，周的一句“你想学，我教你啊”，震得邪神是心头大惊，他再抬头望周的脸庞，发觉那如此的深邃和无穷，完全望不到尽头，邪神自此彻底认输。

如来神掌，浩瀚无边，万物之本，棒糖女在另一方虽不知周的转变，却依然无怨无悔的向着她的心愿前行，那颗彩色的梦想虽然曾经经历过创伤和迷失，但是终究会回归原本，周和棒糖女儿时的天真梦想终究会从断掉的地方重新开始并得到圆满，之后传递给所有怀有天真和希望的人们。

关于结局的猜测，我怕引起更大的“误会”，给人抓住更多的“把柄”，因此只留了这几个问题，“个人`感觉”上，我一直就认为鼻涕小公子就是儿时的火云邪神，结果居然有人和我有一模一样的想法！哈哈！可谓妙哉`!




</影评>
<有用数>6063</有用数>
<没用数>1191</没用数>
</review>
<review>
<作者>Bigteeth</作者>
<标题>总有一种功夫，让你泪流满面</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-08-26 21:25:13</时间>
<影评>

我第一次直观、具体领会到“天外有天，人外有人”这个道理是看旧版《射雕英雄传》。我对武功的见识，从杨铁心、郭啸天名将之后的祖传绝技到武学正宗初级代表丘处机先生，然后灵智上人、彭连虎、沙通天，最后乃是东西南北中五个绝世的高手站在华山顶上，体会1/5的寂寞。而我的神情，从睁大眼睛到拉长了舌头再到拉长了的舌头怎么也缩不回来了。

    这说明对于武功，特别是匪夷所思的武功，我还是有一定的见识与心理准备的。我已经从中悟出了一定的道理，再看这种种招式，虽然不能冰雪如王语嫣姑娘博览天下武学，却也已经渐渐上升到哲学的层次。具体而言，就是对招式已经不是很在意，文员四眼曾经说过———“那些只是虚名而已，就好像浮云一样”。我正如王小波先生杂文里所提到的那位将《天鹅湖》看到要吐的外交官，视具体的招式不过如初级物理学上所讲的机械运动。我真正执着坚持的乃是一种武学态度，看见出场的高手精彩的表演，总是在心底一声冷哼，发出小兵张嘎同志若干年前教育民族败类的名句：别看你现在闹的欢,小心将来拉清单。说实话，对于许多高手其最终结局的预测，还很少失误过。

    换句话说，在武侠的世界里，狂妄是最要不得的一种品质。行走江湖，讲得不是什么“义”字，而是“安全第一，安全第一。”这一点陕西西安府威信镖局的总镖头、“铁鞭镇八方”周威信同志就做得非常好，金庸大侠还特地为了写书做传，大大表扬了一番，名唤《鸳鸯刀》。因为，任你再绝顶的高手，身怀再NB的技艺，你必须接受这样一个现实：总有一种功夫，能让你泪流满面。

     鳄鱼帮帮主也算是个很角色了，他不仅大闹警察局，而且以前据说还要抽某些记者丫的，端的厉害无比，却被斧头帮帮主剁成了饺子馅；斧头帮是够横了，舞蹈也跳得很有水平，但是遇上江湖中以铁线拳、五郎八卦棍、十二路谭腿为代表的初级高手们，却也只有挨打的份；两个妨碍别人看MM的弹琴的瞎子是中级高手，神雕侠侣贤伉俪是高级高手，火云邪神老大爷连“天下武功，无坚不破，惟快不破。”这种天大的武学秘密都能轻飘飘的说了出来，那自然是绝世高手，不但工资拿得多，怕是还享受国务院的津贴。

    基本上，以他们在上面这段文字的出场顺序排列，后者总是能让前者泪流满面，从而证明偶所言理论的正确性。纵然是没事就喜欢住在监狱里读报学习往走廊里吐吐血水玩的火云邪神先生，也会有阿星的大巴掌让他老泪纵横，意识到了自以为“不会再哭”是极端错误D。是的，我这个完美的假设还存在最后一个漏洞，还需要最后一个论证——哪一种功夫能让打通了任督二脉的阿星泪流满面呢？我不是一个不负责任而且无耻的人，所以不会说阿星学会了如来神掌就已经位列仙班，根本没有一种功夫能让他无声的哭泣。也不会说终极之处必有真理，他就是神，就是武林高手金字塔的顶端，所以无人能敌——然后小声跟你商量：给个面子吧，我不能循环论证的，到此为止吧。

    不无耻是因为没有无耻的必要，真的有一种功夫能让阿星泪流满面，那就是哑女举着年久失修的棒棒糖向他比划的那种种招式。


    世界上哪一种功夫最强？不是如来神掌，不是蛤蟆功，不是太极或者狮子吼。世界上最强的功夫在《功夫》中有生动的诠释，就是阿星被火云邪神打得没头没脸之时，用比火柴棒稍粗的木棍对火云邪神的迎头轻轻一击。这轻轻一击不像之前阿星手指头轻触火云邪神秃头立刻躲到关二爷身后的一击，那太ws。这轻轻一击，意味着他天良未泯，终于选择善良需要极大的勇气，而在具备了这样的勇气之后，反抗恶势力——哪怕是最强的 ——是顺理成章的事情。阿星没能完成自己面对“到处是金钱、遍地是女人”的时代，抓住机会杀一个人，从此翻身得解放的宿愿，因为，作恶也是需要技巧和职业精神的事情。他太笨而且太不敬业了。但是，他开始使世上最强的功夫——善良重新回到自己身上。

    这门功夫修炼的难度极高，就算你早年就略有小成，在搞不清楚“风吹树动”与“隔空打物”的区别之下就去帮人家打抱不平，誓死捍卫弱者的棒棒糖。修炼这种武功，需要基本的素质和要素，比如维护世界和平的决心；需要经历种种考验，比如被一群男人围着在一个女人面前洗小便澡。如果你经受不住考验，恍然大悟，很聪明地对自己说“……我明白做好人没有好报，我要做坏人，我，要，杀，人”，刚刚在丹田之处积蓄的一点功力瞬间就荡然无存了。但是，当你在绝境之中仍不忘用木棒敲恶人脑袋的时候，你的进展就快了，于是，到你掌力一偏，“如来神掌”变成“大慈悲掌”的时候，终有大成，功德圆满。于是，利器褪去邪恶的机关，化作一片莲花，云端佛祖注视你拈花一笑，善莫大焉。


PS：金庸大侠《鸳鸯刀》有云：“众人凑近看时，只见鸳刀的刀刃上刻著「仁者」，鸯刀上刻著「无敌」两字。「仁者无敌」！这便是无敌於天下的大秘密。”我做梦也想不到有一天为周星驰写影评，中心思想会是这样的。吕克·贝松有云，电影不过一片阿司匹林，我写出这种文章来未免显得有些颟顸。网上对《功夫》一片叫好之声，接近盲目和疯狂，反面的声音一有便是无数的谩骂和攻击。我热爱周星驰，对于《功夫》，我觉得不错，不关乎“特效”与“无厘头”之辩，重要的是做为一个导演，他正在形成自己的风格。对于他而言，那些狂热的影迷的存在，不知是大幸抑或不幸。

写于2005年1月12日

目前周更，求关注



</影评>
<有用数>1210</有用数>
<没用数>111</没用数>
</review>
<review>
<作者>于梦</作者>
<标题>全方位深析《功夫》， 兼谈周星驰的导演风格（好吧我知道写这么长应该是没人看的。。）</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-05-19 19:21:17</时间>
<影评>
        全方位深析《功夫》， 兼谈周星驰的导演风格


——其实，他不仅是一个演员，也是优秀的导演



    2004年，周星驰自编自导自演的《功夫》上映，距今也已经有十年了。

    《功夫》有别于唐伯虎式的夸张搞笑，也不全是尹天仇、至尊宝那样的笑中带泪，但他依旧是观众所熟悉的“周星驰作品”。美国首屈一指的影评人罗杰埃伯特把它形容为“当成龙和勃斯特基顿遇见塔伦蒂诺”，姜文也说《功夫》是我们一直等待的“坏逼电影”。

    那就让我试着去解读《功夫》的枝枝蔓蔓，也请各位看客赏脸一观，且无论之前你对《功夫》和周星驰作为导演的水准评价如何。


鉴于文字有点点点点长，弄了个目标。


一，漫画式设定与世界观构架

二，故事内涵及个人色彩

三，武打场面

1，具象化

2，动静结合

3，对比衬托

四，喜剧效果

五，多人调度及群演

六，略谈演技

七，其他创意点

1，歌舞声色

2，音乐与特效

3，粤语残片和经典电影的致敬

八，导演风格

1，情节

2，手法

（1）画面感的加强和对白的弱化

（2）节奏感的把握

（3）镜头语言

3，	创意

4，“暴力”和悲壮成分

5，个人经历的投注和绝对的全方位控制

九，幕后故事

十，结尾



一，漫画式设定与世界观构架


    之所以把这一点放到最前面来说，因为这是观看《功夫》的大前提。

    漫画式，或者说武侠小说风格的演绎，放在《功夫》里的直观体现即是在动作、情节、逻辑、摄影等各个方面糅杂夸张与虚幻，就像《长江七号》的主角徐娇小朋友随口一句评价：“这些看起来不像是真的。”

    琴音可以杀人、火云邪神出手的速度快过子弹、阿星如来神掌的境界比之孙大圣基本就差了七十二变、蛇毒阴差阳错有助主角，斧头帮在猪笼城寨的出场还做了个黑云压城的特效……

    星爷一开始就用种种串珠式的超现实设计告诉我们，认真你就输了。在这个半现实半虚构的世界里，有大隐于市的武林高手，有破茧成蝶的平凡人物，有各式武功，有各方势力的角逐，也有在柴米油盐平凡人生中绝对不会遇到的传奇和奇迹……大多数人不会真的去冒险，最多窝在家里看看冒险小说，而《功夫》恰恰借助于类似武侠、漫画的设置给了观众一个精彩的梦。


    但电影也有实处。

    《功夫》的背景设置在上世纪的上海，十里洋场，旖旎风光，虽然影片没有直说年份，也没有出现任何标志性的历史事件，但从人物穿着和布景道具都可以对应到大致年代。再加上猪笼城寨里极度接地气的日常生活描写和黑帮、警察、底层平民等社会建筑层构架，人物所处的外部环境和他们言行逻辑的由来便充分自然。

    一部优秀的电影绝对不能没有成熟的世界观，它可以是从影片想要展现的内涵思想而来，也可以如托尔金一般再造出“中土世界”，星爷则近于金庸古龙的武侠小说，以现实为依凭，再叠加全新的人物和原本不存在的因素。前后对应，《功夫》的基础风格和世界观便搭建完成，以实辅虚后的产物便是星爷想要的、足够他展现想象力和功夫梦的最佳平台。

    海上洋场，桃源沧桑，剑藏匣中也锋芒。听，破阵曲响。



二，故事内涵及个人色彩

    《功夫》到底讲了什么？星爷的功夫梦又是怎样的呢？

    那就先来看看电影的主角——阿星。

    你们有见过像恶霸一样登场，人未露脸声未发就很不善良地踩破小孩气球的主角吗？你们有见过一出场就欺负弱小未遂、还把杀人挂在嘴里并真的有意图去实践的主角吗？

    他就是。

    前半部分，阿星是被“推”着走的。被经历，被社会，也被他那时还无法抗衡的所谓“规则”。

    弗洛伊德著名的精神分析涉及到关于童年的理论，他指出人的一生都会被童年难以磨灭的记忆和经历所影响，对阿星来说就是如此——“记忆是痛苦的根源。”。童年，他一心想成为匡扶正义的英雄，拿着本可以去读书的钱买了本只值几分几毛的“武功秘籍”，一番苦练之后，想救人却被按在地上以最不堪的方式羞辱，自以为功夫了得却被人轻易打翻在地……

    他就是一个笑话。

    阿星逐渐长大，他开始依从所谓的社会规律。“这个世界，满街都是钱，遍地都是女人，谁能够下决定就能争的赢。”他没有错，强权，武力，放到任何时代都适用。他拼命想加入代表着权势和地位的斧头帮，嘴上叫嚣“我要杀人”，实际是想用看得见的金钱富贵和再也不用受到欺压的地位来证明自己再不是小时候那个任人打骂的孩子。

    善良被压抑，梦想被掩藏，想要冷心冷面走另一条道路，闪现的回忆和遇到的人又在不断让他矛盾和挣扎。

    一念起，一念差，有时候便是山水倒转。

    阿星第一次握着棍棒的时候，他故作镇定，被逼急了往老大琛哥头上一棍连他自己都不敢置信。直到濒死也要往火云邪神头上一敲，阿星第一次成为主导，终于弄明白自己想要的是什么。哑女的无声可以胜过有声，善恶到头总会分明，那些以为消失不见的坚持和理想一直都在蠢蠢欲动。

    “为了维护世界和平”，这话最初是由童年阿星说出，戏里的恶霸戏外的观众恐怕都在嘲笑小孩子的天真和不自量力。但最后，阿星一袭白衣重生，举重若轻的招式，竟然真的成真。善恶有报，武学无涯，大爱无疆，回归本心。


    其实，对戏外的星爷来说也是一样的。

    童年，星仔天真可爱的把双手放进锅炉里铲来练铁砂掌，还郑重其事的只用右手练习以防不测。结果惨遭星妈叫停。

    少年，星仔继续发奋苦练，同桌就成了那个无辜的炮灰沙包，哪天他忍不住星仔的“铁拳”叫唤出声了，那就表示练成了。

    艺员训练班，周星星一边和梁朝伟、吴镇宇互相推搡着倒数第一矮的站位，一边继续痴迷功夫，还很认真的觉得自己的水平可以开班收徒。当然，老师对此嗤之以鼻。

    入行，龙套，他认真的和导演讨论能不能多挡一章再被梅超风拍死；稍稍上位，《龙在天涯》里大显拳脚的是李连杰，星仔做的是被打的那个。到了《逃学威龙》，近十年后他还说拍这部电影很兴奋，因为里面有动作戏。

    “虽然很少，不过我自己很满足”。

    “可以一展我的身手，是很快乐的事。”

    说这话的时候，已荣升星爷的星仔亮晶晶的眼睛很好看。

    多年沉浮，他经历了事业巅峰，尝遍人情冷暖，终于有了《功夫》得偿夙愿的一刻。阿星一身白衣干干净净的走出来，一招一式利落大气，你说这是宽恕与正义的武学真谛，我倒更愿意相信那还是儿时的英雄梦想，本心与纯真的回归。

    “前面一片漆黑什么也看不到……”

    “不是啊，天亮了就会很美的。”

    让我相信这句话并为之感动的倒不是尹天仇，而是那个死跑过龙套、又数年坚持同一个梦的星仔。一个人如果能以大半辈子坚持同一样爱好做同一件事情，哪怕被嘲笑还一力坚持，最后终于光明正大的获得正视和认可，这振奋，辛酸，也很美，美到近乎只存在于童话。



三，武打场面

    上文措辞稍微矫情了点，现在继续回到《功夫》。

    粗略计算，整部片长为一个半小时的电影，前后有数场耗时不短、人物出场较多的武打场面：斧头帮寻衅，三英雄出手；三人对战琴师、琴师对战包租公婆；包租公婆和火云邪神的大战；阿星决战火云邪神。

    前文就有说过，《功夫》里的高手和武功有别于人类正常认知所能打出的一招一式，它近于武侠漫画的描写，甚至更加夸张。这样的主体基调也和武打场面一脉相承。

    鉴于招式本身的特点，洪拳、谭腿和棍法在影片中有非常实在的描写，一招一式较为明晰。而到了表现琴音、狮吼功、如来神掌、蛤蟆功等传奇色彩强的功夫时，电影就大大加重了虚化和想象力的成分。如果以武侠小说来定论前后区别，就类似于金庸把降龙十八掌从亢龙有悔到XXXX都告诉了读者，而古龙只写“没有人看清他是如何出手，刀光一闪，刀已插入他的咽喉。”但电影毕竟不是小说，它需要先影像化再留给观众想象空间。

    为了表现这些招式的震撼，星爷用了几个技巧：


1，	具象化

    具象化，即是把招式的效果直观呈现，这个特点的代表是琴师以琴音杀人。

    琴师抱琴扬手一挥，铮铮琴鸣，强大的冲击力撞向对手，就好像骷髅武士执刀狰狞砍去。待到被击溃，这群丑陋阴黑的武士又慢慢雾化消散，直到不见。

    镜头一转，琴师战败。

    这就是巧妙之处。星爷把原本无形的琴声威力化作了有形的骷髅武士，观众一目了然不说，还加大了视觉冲击力。并且，在这里完全不需要纠结骷髅武士的出现是否合乎常理，这本来就是个超现实的漫画世界，《功夫》也本来就是定位喜剧片的非传统功夫片。

    星爷也把包租婆狮吼功威力带来的气流波动都用特效做出来了，这里效果是一样的。


2，	动静结合

    《功夫》有不少块与慢的对垒，火云邪神直接就说“天下武功唯快不破”，而如来神掌和包租公的太极都是强调以静制动。

那怎么展现速度呢？

    这里要举的例子很简单——包租婆的“飞毛腿”。

    在斧头帮第一次来到猪笼城寨寻衅的时候，包租婆迅速飞奔上楼一把用被子蒙住头，这一幕处理的相当喜感，也很有点说头。一方面，拍摄的时候，整个镜头基本保持静止，再把部分效果放慢，作为背景的鸡鸭受惊飞起的过程都可以看的一清二楚，而包租婆倒像是脚踩风火轮一样从面前溜走上楼。这是快与慢的对比处理。另一方面，包租婆闪身的过程并不是“刷”的一下就消失不见，观众可以看到她身体的移动、脚步的迅速加快，完了还有窝在床上的特写。这样，就不显得草草了事和浮躁了对吧？

    如此“快”与“慢”的拍摄处理在《功夫》中很常用，几乎每场打斗都有涉及。


3，	对比衬托

    这个手法比较常见。即是说，想要表现高手和他的招式威力，不必直接去拍他们，可以拍风雨，拍景色，拍对手和旁观者，甚至直接镜头一晃就给出结果。这种手法多用于人物的登场和气氛渲染。

    在《功夫》里，苦力强就是这么个炮灰。琴师还未露脸，疾风一动，鸟兽一起，他就已倒地死亡，死相还属于干脆利落的惊悚。当然也包括后面涉及到的斧头帮若干混混。


此外，还涉及到动作的出招、整体风格的飘逸、胜负过程中不断的起伏转折……这些都有赖于星爷的理念和袁和平的具体实施。



四，喜剧效果

    星爷的电影为什么好笑，他的喜剧手法有哪些，这些题目大到可以去写专业论文了，这么点字数显然不够，那么在这里仅仅说下《功夫》这一部电影。

    《功夫》的定位是喜剧，它好笑好玩，却明显有别于星爷早期如《唐伯虎点秋香》、《九品芝麻官》那类的纯港式搞笑，也不是像《大话西游》、《喜剧之王》等以笑中带泪见长。

    那《功夫》好在哪里呢？

    不一一列举笑点了，举几个例子来看看。 


    场景一，阿星和肥仔聪勒索酱爆不成，阿星就想找街坊单挑来一显神威。来小朋友出来，一拳打到他吐血；那边的矮子就你了，纳尼站起来也二米高？好吧我选大妈，居然身强力壮到不能直视……

配合着星爷神乎其技的演技和路人甲完美的酱油功力，这一段很好玩吧？

    这就是颠覆常规、意想不到带来的笑料。

    同理还有穿拖鞋、戴眼镜、在马桶上看报纸登场的火云邪神、三英雄夕阳话别后一人没站稳掉下去了和肥仔聪三刀不中“猪队友”模式的开启。


    场景二，包租公和包租婆大显神威之后，马上做到车上威胁琛哥；火云邪神出场之前，整个气氛都是阴森诡谲，结果观众看到的是一个老头子坐在马桶上看报纸；以为他们要开打了，结果四位高手拖着腮帮子互看；阿星濒死，“你还是写中文吧”……

    这里妙在情绪的转换和戛然而止。

    一般说来，电影在高潮之后会继续渲染气氛，“锁”住观众此时的感动和震撼，以便达到更好的冲击力。但星爷在他的电影里有另外一套思路。他从来不会让各种情感过度延长和放大，柳飘飘在听到那句“我养你啊”之后还是转身离开、阿星和哑女只有几个对视、剖白心迹的挺身而出化为敲在火云邪神头上的轻轻一打，等等例子还有很多。

    如此一来，如是为了喜剧效果则有前后对比意想不到之妙，如是表达情绪，那便很好的让观众对一闪而过的精彩点印象深刻。不滥用，便不容易多度和恶俗；短暂，才更加珍惜和铭记。


    场景三，阿星和包租公脚力堪比风火轮的追逐战。她要追上了！追上了！好的！绝地反击再次加快速度！小刀后视镜太棒了。来了！360度转体三周半！额，撞到了广告牌了，内衣XXXXX掉一地……

    这一段情节既不是全片高潮，也没有一句台词，却出乎意料的好玩和印象深刻。情节上，前有节奏韵律感极强、加强版飞毛腿竞赛的争锋，后又是峰回路转、出乎意料节操碎一地的结果；表演上，演员生动的面部表情和肢体语言极易抓住眼球；技术上，星爷用了多角度的镜头和混合剪辑来展现视觉效果和喜感，又用慢动作把这些进一步加强。这都是出彩之处。


    当然，如果把以上内容包容到整个《功夫》的喜剧讨论范畴，那也不过只是凤毛麟角。观众的第一个笑点也或许是冯小刚那句“这么漂亮的女人……还有没有王法”和“星期天电影院都没人，我做什么生意都不会做电影”。你要能认出全片第一个镜头中的张一白，他窝囊好玩的神情也值得欣赏。


    星爷的喜剧最大优势还在于框架的搭建。它的笑点和情节从来不是生搬硬插，也不做段子堆积，他首先会着力于整体故事的结构和每个人物的立足，再于此基础上设计推动情节发展又具笑点的环节。等到他把故事和人物全部推出，不仅能清晰表达基本意义，还能在不同环节让观众有自己的感慨和联想，这是最难得的地方。


    做喜剧比正剧悲剧要难，这几乎已是公认。快了一秒，慢了一拍，出来的效果便完全不同。就比如砸在包租公头上的那一盆花，从他摔倒在地到头顶开花，每一秒的动作和安排都是精打细算。

    表演部分涉及到节奏、台词、微表情和肢体语言，整体构架要求节奏又不能凌乱无章，各种情节还得有创意和新意，这些在喜剧电影中对一众台前幕后都要求甚高。

    让观众自然开怀而不是冷笑嘲笑就已然不易，而要做到悲喜结合笑中带泪、以笑料包裹理想和人生，能够达到这种境界的喜剧又有几部？



五，多人调度及群演酱油

    《功夫》里猪笼城寨的原型是星爷小时候住过的筒子楼，天南海北的人挤在一起，生活条件不佳之余也酝生出不少趣事。譬如就星爷自己所说，他真的在那儿遇到过“武林高手”，平时不怎么显山露水，猛然却发现真有两下子。

    星爷把他这部分记忆改头换面放到了《功夫》里，不仅带来了属于一部人的时代记忆，也成就了一个神来之笔。

    那里贫穷，却像桃源。

    居民看似平凡，却有高手大隐于市。

    危险来临本能退避，关键时刻又是平凡生活的英雄梦想。


    其中最为称道的部分之一是这群出彩的配角和酱油们。


    包租公、包租婆夫妇。

    初登场，他们不过是抠门的中年大妈和好色胆小的猥琐大叔。斧头帮前来寻衅，大妈用堪比火箭的速度逃奔上来，包租公则继续拢拢土，把头埋了下去。

    后来，我们才知道，包租公和包租婆是避居于此的高手，儿子惨死让他们心灰意冷，但求一片静土再不理其他。

    最惊艳的莫过于忍无可忍出手的那一刻。

    太极行云流水，狮吼功大气威重。

    他们改头换面来到火云邪神面前，平淡却又郑重的对阿星说着善念与正义，随后不惜以生命的代价来实践。

    大师风范，心火不熄，不外乎如是。


    龅牙珍。

    龅牙珍的戏份不多，但出奇的让人印象深刻。

    袅袅婷婷的身段，娇媚爱美的女儿常态，格外出位的龅牙，这几种似乎矛盾的属性集合于一人身上。她不是美女，但当她第一个站出来为了三位高手和包租婆大吵的时候，又是无与伦比的气势和情义。


    酱爆。

    他看着一副呆傻的样子，表情木讷，其貌不扬，每次出场还都露着半个屁股。是丑角吗？搞笑吗？可他却软硬不吃，在被威胁的时候半点表情也没有。

    这个时候你才发现，那哪里是傻气，就像《审死官》里黄一飞演的管家始终居高临下的眼神，竟然无端生出份冷和硬，还夹杂着微微的嘲弄。

    这个人物或许是最值得期琢磨的一个角色。

    他平凡，渺小，天赋一般，也没有任何功夫傍身。大敌来临的那一刻，他义正言辞的告诉包租公包租婆，你们教我功夫，我来对付他，配上少有的正常、也郑重的表情。

    “就算杀了一个我，还有千千万万个我。”

    这又是谁的心里投射？


    还有三位深藏不露的高手和连老弱妇孺都可能藏有一手绝技的围观党们。在星爷的电影里，群演和酱油一直重要又精彩。从前可以是如花、石榴姐、洪爷这样单个的引人注意的人物，现在则是《功夫》这一拨人。


    幕前，猪笼城寨是传奇之地，作为观众永远不会猜透还有多少意想不到的人物和事件；幕后，这不大不小的一方天地大大考验了导演的功力：戏份少又吃重的酱油怎么安排、群众演员如何站位、道具布景以什么方法利用完全、这一幕幕又是如何完成串珠并和整部影片挂钩铺垫……


    就拿猪笼城寨来说，从场景出现到全部人物（包括酱油，和酱油的酱油）登场完毕不过几分钟，星爷扫完全景之后从一日之晨拍起：多人聚居洗漱的环境、生活气息的餐点、来往的各色人物，苦力强扛沙包、龅牙珍要求裙子开叉更高、包租公小男人式的好色……每一处人物、台词和场景都以秒计，但一路下来，从猪笼城寨的生活环境到每个人物特点全部一目了然。没有杂乱之感，反而是好奇和有趣。就连语言，星爷都很细心的让不同人物说着不同的国语、粤语、英文、家乡方言等，好笑是一码事，也顺带突出了鱼龙混杂之感。


    另外要说说的是星爷对“大场面”的调度和掌控。

    《功夫》里也涉及到很多出动大量演员和拍摄机位的部分，文有猪笼城寨的描写和一众居民的登场，武有多场主角配角酱油炮灰齐上的打斗场面，这些都很考验导演讲什么故事、如何讲故事的功力。

诚然，星爷做不到像黑泽明那样一个镜头构图就让七武士在村落中的登场成为经典，但他有意识地在加强对群演的控制和重要角色的出场和站位。比如猪笼城寨，任何静止去观察一个场景，在他的镜头下有效信息相当多。并且，星爷手下多人调度不是大摆“团体操”，这点比较难得。



    六，演技

    一直以来，喜剧演员的演技在很大程度上都被忽略，他们甚少演风格多变的题材、情节也走搞笑路线，这使得很多观众和奖项评委都觉得他们只会哈哈大笑俗不可耐。但实际上，要演好喜剧恰恰是最难的，极度考验演员对于节奏、台词、肢体语言、微表情甚至是自我心态的把握。夸张一分是过火，收敛的多又没有效果。

    至于星爷，周星星制服笔挺，宋世杰舌灿莲花，古晶机敏，唐伯虎倜傥，零零发是个不得志却又乐观的发明家，苏乞儿着重自我追寻和重塑，凌凌漆正义、包容、自有底线，至尊宝城墙上的一吻是最暗哑的深情，一转身，尹天仇在那儿喊着“我养你啊”，告诉我们他是一个演员，跑龙套也请不要在前面加一个“死”字……他当演员，嬉笑怒骂逗得人捧腹，寥落深情又最为动人。就像黄渤说的：“有些东西周星驰的就是周星驰的，不是说其他演员长的不好看或者演技不好，但是站在旁边就是不对。”


    星爷的肢体语言和微表情一直出类拔萃，最简单的例子就是《大话西游》从镜子里看到白晶晶的白骨精形象后几秒内的表情变化，这段演绎让那时候炮轰星爷的王晶都忍不住赞赏“拍烂手掌”。放到这此的《功夫》也有体现，便是和肥仔聪一起偷袭不成被蛇咬、遇见哑女勾起回忆和人物不断在善恶之间挣扎的过程。

    角色初期带着分狠劲，过程百转千回大走内心戏，最后则蜕变为云淡风轻的从容内敛。阿星可以说是星爷演过的最复杂的角色之一。

    更有甚者，这是喜剧。除了正常把握人物形象和情节发展之外，还得加上特有的喜剧效果，怎样展示肢体语言，给出什么表情，台词咬字和快慢效果，每一份每一毫都对演员要求甚高。

    星爷的表现怎么样作为观众都可以检阅，他基本已经可以到达最难的“无声胜有声”的境界，不以台词或者夸张来展现，但哪怕仅仅是眼神一闪都可以触及观众内心。


    而作为导演值得赞赏的是，星爷这次并没有让自己“人比戏大”。以往在周星驰电影里我们印象最深的一定是他，哪怕是再辉煌的合作者也不能盖过他的风头，但这次星爷让自己的角色先是作为“串联者”的身份出现，看似不经意又处处有他的痕迹，最后才是大爆发，他更顾忌的是全片的整体。作为导演，他对全场（包括所有演员）有着绝对的控制力，这使得那些角色或多或少都带着他的个人色彩，再加上其他演员的精彩演绎，这才集体贡献出了一部佳作。



七，其他创意点


1，歌舞声色

    在周星驰电影里一直有群舞的画面，《上海滩赌圣》星仔为了哄巩俐开心在茶餐厅的一场歌舞，《少林足球》中五师兄带领一众路人在赵薇面前的励志舞蹈，还有《功夫》里斧头帮初出场后的设置。

    斧头帮老大琛哥悠闲地迈着舞步举起斧头，帮众一边在室内大起声色舞乐，剪辑一边穿插他们行凶后残忍的黑白景象，动静相衬，明暗相合，斧头帮的残忍在这场音乐舞蹈中极是生动的展示出来。

    我也很喜欢这里先俯拍再正面的镜头。没有用仰拍，无意去凸显人物的高大，也没有一开始就用正面特写，那样会让画面显得拥挤。先给个俯拍很好的突出了空间感，也捎带了那么点上帝视觉。

    再来，星爷没有把承接前后的黑白字幕直接放在这段歌舞之后，而是趁着之前铺垫继续带出其时上海滩的纸醉金迷，警察局长面前的贿款、歌舞厅的旖旎、赌场的奢靡杂乱……几个镜头一闪而过，背景至此才算交代完毕，旁白登场。

    到这里，影片才进行至7分钟不到，看看星爷已经把多少有效信息告诉了观众。


2，音乐与特效

    真可惜，在这里我没有本事把五线谱和特效制作拿出来细细讲解，但功夫的音乐（或者叫BGM）和特效制作都十分优秀。

星爷一向对特效特别重视，早从01年的《少林足球》就开始加大特效比重，力求在视觉性上有所突破。此后，他的电影再也没有离开过特效技术。

    当然，星爷原话：“我们利用电脑特技是根据故事结构和故事进展，里面要有内容，并不只有特技。比如说我们能看到电影里有99个大爆炸，但不见得就好看。电脑特技对我来说是很好的辅助，但永远是剧本为主。故事结构，人物性格，这些是最重要的。”

    至于音乐，论抒情有《只要为你活一天》，看似有点恶俗的歌名其实没有歌词，曲风舒缓煽情之余又不乏高潮，十分动听。这首背景音乐出现在阿星和哑女的部分，既有儿时回忆的温柔残忍，又是长大后重逢的感动纠葛，渲染气氛和调动观众心绪的作用一流。另外还有诸如《小刀会组曲》这类星爷特别喜欢用的音乐放在猪笼城寨和打斗部分，民乐的使用在影片中比重极重，调子激昂、节奏感强，又暗合着时代感和中国特色。


3，粤语残片和经典电影的致敬

    戏里，旧式的武侠漫画在这部《功夫》里占据重要地位。小阿星童年就被一本“如来神掌”唰了一通，至片尾，武功秘籍又被拿来在其他小孩面前晃悠。再看，阿星借着剪发勒索酱爆的时候，镜头一转给到一边成排陈列放着的武功漫画上，此时阿星的表现略有波动，极其细致的微表情（星爷的表演赞一个）。第一次观看的观众估计不会注意，但这也是对阿星这个人物极其重要的铺垫。

    而戏外，和星爷年龄相差不多或者对此领域稍有关注的更加可以一眼看出其中的致敬成分。

    如来神掌、狮吼功、洪家铁线拳、五郎八卦棍、十二路谭腿、太极、蛤蟆功、火云邪神，再加上音乐等等环节，这些无一不是星爷对粤语残片和武侠漫画的致敬。片中也有戏仿《闪灵》等经典电影的场景。



八，导演风格

    洋洋洒洒到这里，终于可以从上面一堆内容简单归纳周星驰作为导演的个人风格。

    周星驰作为演员的价值早就毋庸置疑，但他作为导演的才能似乎一直众说纷纭。

    实际上，早在《唐伯虎点秋香》时期，星爷就因为他在片场做着远远超出演员的工作而被封了个“太上导演”名号，等到《大内密探零零发》和《国产凌凌漆》，谷德昭都直说“你参与的太多了，不如把名字加上去吧”而成为联合导演。其后，《食神》、《喜剧之王》、《少林足球》、《功夫》、《长江七号》、《西游降魔篇》，星爷都一人扮演了主演、导演、编剧、制片人等多个职位。

其中，这部《功夫》尤其可以看做星爷导演风格一个承上启下的里程碑。 


1，情节

    如果说厚重和内涵，星爷的电影多半不能和其他著名大导相比。他从来不会刻意去挖掘人性复杂，也无意深沉厚重或者针砭时弊，他就是给出一个简单干净、极富可看性的故事。以功夫包裹理想，以笑料暗合人生，临到头来，不忘添上一笔很美的情感和始终存在的正义希望。星爷自己都说，“我扮不出高深的，怎么样都不行”。

    星爷电影中的价值观一直很简单，他认可人性、甚至是妖性的复杂，但不会刻意模糊黑白边界。他推崇的是大道至简，返璞归真。


    何金银傻傻的努力，最后成功；《儿歌三百首》在西游降魔中被推到核心精神的位置；阿星在用近乎孩童般打架方式（比如踩脚趾和拿暗器做玩具）赢了火云邪神后，他和哑女在最后一刻又以重返童年的方式相遇……

    而这种“简单”的另一表现就是小人物式的成长。就像尹天仇对着大海喊的那句“努力，奋斗”一样，星爷电影里几乎所有主角都有着一路奋发向上进而有所转变有所成的经历，哪怕如《食神》主人公开头风光无限，不消片刻还是被打入低谷。随后，他们通过自身和外界的双重作用通常会达到一个新的境界，最后以不同方式悟道自己的本心。

    而我最感谢的，其实是星爷在电影中给出的那一个个光明美好的结局。


    “在我的电影里面不是百分之一百童话故事，有幻想有理想，当然，你也会看到这个世界现实的一面。其实很多不好的东西不用我讲大家都知道，但作为一个电影，我想经营的是一个开心的结果。看完之后，如果能让大家觉得有希望，这就是我想做的。”

    

如果你选择否定或是嗤之以鼻，那它在你面前永远只能是虚假的骗小孩的玩意儿，然后，你继续回到愁云惨淡的现实里，继续抱怨着弱肉强食。

    现实如何谁都知道，而电影造梦的功能之一便是给我们这些需要的美好。热血未凉，相信光明，继续保有努力和梦想。哪怕只是观影的两个小时，它都是成功而值得的。

    等到你不经意间转身，却会发现那些奇迹也并非全是空中楼阁镜花水月，现实生活中的对应比比皆是。

    从这点上来说，星爷还是从前那个星爷，无论是左颂星、宋世杰、苏乞儿、何金银、尹天仇，抑或是五师兄、阿星、周铁，从来没有远离，也没有改变。


2，手法

    如果单说色彩运用、镜头构图、剪接技巧等，星爷似乎没有特别值得称道之处。同是喜剧，星爷也从不像刘镇伟那样玩时空多线交叉，他的故事一直是单线思维。

    但其中也值得说道之处，这些恰恰成为了周星驰电影独树一帜的地方。


（1）	画面感的加强和对白的弱化

    有些电影是绝对不能没有对白的，比如王家卫，要是没有台词辅助你简直不知道他在拍什么。周星驰电影曾经也诞生过大把“名句”，但是从《少林足球》以后，星爷的注意力就渐渐从对白上转移，转而加强了视觉观赏和画面感。

    “我作为导演，同时也是演员和编剧，我希望能够将我的电影推广大更多地方，让不同的人认识。在这种情况下，我一定要将整部电影所有元素形象化，就是说，以动作化取代对白话……”

    从这段采访不难看出星爷的目标。他希望突破语言、文化等外在因素带来的限制，借由画面和动作等传递为更多人所接受的内容。这也是他提升整部电影视觉性和感官刺激的一大依仗。

    重视这点的效果很明显。特技在星爷的电影里少有鸡肋，演员的表情和肢体语言得到最大限度的发挥，画面层次感强，故事做的新意精彩。并且，《少林足球》和《功夫》这些本来就有意对准海外市场的作品也的确收到了很好的效果。《少林足球》曾经在世界杯赛场和美国教室被播放，不少外籍人士最看得进去、可以大乐的周星驰电影就是《功夫》和《少林》，连对外汉语教室都会向同学推荐……

    星爷一直对电影走出国界很有野心，尤其是千禧年后，几乎每一部电影都不单把局限在华语群体。《少林足球》和《功夫》是成功的典范，《西游降魔篇》就有所不足。


（2）	节奏感的把握

    节奏感到底是什么，这个问题难以用三言两语全部囊括。

    从小处讲，它可以是上文提到的特点：不把情感放大和延长，通过迅速转换免于过分沉浸和厌烦。同时，在对白、动作和情节上以动静相合、快慢相接，比辅以慢镜头和剪辑等手段来突出。这使得观众的直观感受就是不断的感到起伏惊喜。而从大处来讲，星爷的电影很少平铺直叙，也一直不断在抛出悬念，引发观众情绪的波动。

    依旧拿《功夫》来举例，冯小刚的鳄鱼帮刚刚威武没几分钟就被斧头帮所取代，斧头帮的实力又可以被包租公、包租公和那一群高手所压制，在琴师对他们造成一定威胁之后，终极BOSS是火云邪神，最后阿星完成了绝地反击。首先从解构上就是螺旋式上升。而在这其中，文戏和武戏又交织出现，猪笼城寨刚刚大战完成就开始讨论“记忆是痛苦的根源”，随后带出第二组大战人物。在每场情绪大波澜之间给观众留足轻松、停顿的缓冲空间。

    而最神奇的是，这些技术活并不显突兀，全部融合在他要表达的剧情之中。

    星爷作为导演，对节奏感和张弛有度的把握很是一绝。


（3）	镜头语言

    星爷的电影里不知有多少人留意过他的镜头？虽然不能说是大师风范，但绝对有他的特色，并且适合电影的整体基调。

    星爷喜欢把摄影机对准能代表人物身份或特征的细节，张一白的警察局长先入画的是探长字牌，阿星初次出场先看到的是他踩扁小孩足球的脚，也有为了喜剧效果在林雪演的老大初到猪笼城寨时先露出被炮仗炸到的脑袋，连在《长江七号》里都有不少对脚步的特写和场景转换……星爷特别喜欢放大这些细节，未见人先闻声，未闻声先入景，他通过这些带有强烈特征化的物象来引导观众进入他的故事，并且感受某种情绪。

    与此同时，局部画面的出现就自然完成了场景过渡和自然衔接。

一般来说，周星驰的电影不追求宏大的意境和视觉，之前的《喜剧之王》、《少林足球》等仍然跳脱不了传统港剧的格局。但这次《功夫》从开头就给人耳目一新之感。

    崇山，日照，一个长镜头带出广阔幽深的环境，画面中又翩翩而入一只蝴蝶，从黑暗直入光明处。这也和影片结尾的“破茧陈升”相对应。


3，	创意

    “电影，如果你不把它做到最好，你就是跟不上观众。现在观众什么都看过了，最好的技术，最好的故事，最好的创意，这在全世界都是很开放。拍电影是很容易的事情，但是拍一个好电影，就是一个非常非常困难的事情。我认为现在是一个质量的世界了。”

    在周星驰电影里，你基本猜不到他会给出怎样一个故事，也完全无法从已经情节中推算下一部。哪怕你知道结局多半会光明收尾，各中过程也一定出人意料。

    比如《功夫》，严格算起来依旧是屌丝逆袭、武侠小说男主成长模式状态，但他到底借由怎样的突破口来完成蜕变、几场大战的胜负究竟如何发展，我们猜不到。三位英雄刚刚现身，你会想到他们在剧情未过半就死了吗？包租公婆和火云邪神大战正酣，谁能想到有阿星前后两棍？再比如《西游降魔篇》，哪怕对小说和各类影视版本都烂熟于心的观众也不知道玄奘这一路到底会遇到什么？

    更加重要的是星爷对题材、特效、幕后等个中环节的打磨。


    “在一部电影里面，将来的发展可能不会再清晰的划分喜剧和正剧。我不会以好笑为大前提，我要看这个故事到底要表达些什么，他所有的人物和大纲，然后再发展细节。当然，能够发展到好笑的我不会放过。但也可能相反，是不好笑的。”


    到现在，如果还抱着纯粹去看唐伯虎式喜剧的观影心态去看周星驰的电影，那恐怕会离预期有所偏差。我们不能因为他之前盖的楼很高很美观，就不再让他重新平地而起另一番天地不是？

    尽管依旧定位喜剧，但星爷已经开始越来越多的往他的电影里增加不同元素，励志、惊悚、温情、科幻、功夫，等等都是他在做的突破。《喜剧之王》大打励志温情牌，《少林足球》把喜剧、功夫和体育结合，《功夫》拍的是漫画式夸张，《长江七号》关注国产薄弱的儿童和科幻，《西游降魔》则是对名著的另类解读……这一路的转变和尝试，尽管有成功有失败，但你不能否认星爷一直在寻求突破口。同时，近几年他开始重视电影的附属产品开发，经营起了自己的院线，一步步都在往和国际接轨的更高水准走。


4，“暴力”和悲壮成分

    这点乍看和周星驰电影离的比较远，其实一直潜移默化的存在。

    早在《新精武门》的刘晶就被痛扁过一番，《少林足球》几位师兄弟反败为胜的过程也是同一手法，《功夫》里三位英雄的死亡（尤其是那位人身瞬间分离）和最后的决战过程很是血腥，《长江七号》有一个幻想中女鬼上吊的镜头，而到了《西游降魔篇》，整部电影的“妖性”干脆就是特色之一。

    “很多场面的涉及都是不能避免有暴力镜头存在，而暴力永远都是为了加强人物性格或者我要经营的某一种效果，而不是单纯的我喜欢暴力。比如在《少林足球》里，那位守门员，他以自己的血肉之躯去挡住杀人般的球。这个场面我自己认为很暴力，但是原来这个人是为了整支球队，为了他的理想，他愿意付出他的生命。我会觉得，我有需要让这种效果更加突出。在暴力之下，我觉得，这也是种另类的浪漫。”

    所以不知多少人和我用共同感觉：《功夫》和《西游降魔篇》的场面是最接近。



5，个人经历的投注和绝对的全方位控制

    曾经有人说过，星爷拍什么都是在拍他自己，虽然这么说有点绝对，但不乏道理。尹天仇记录了他自己跑龙套的岁月，《功夫》圆满了一直以来的梦想，《长江七号》有着浓重的童年回忆和对父母的情感，《西游降魔篇》又是情绪的宣泄表达……就如同那些漫画和粤语残片的元素一样，下一步电影，观众一定还能从众发现星爷的个人色彩。

    其实不光是情节，星爷对他的电影的控制深入到每一格，从摄影风格到技术手段，从武打特点到剪辑方法，从个人表演到群演调度。他在《西游降魔篇》时期就有说过：“虽然我没有亲自出演，但整部电影里无一不是我。”

    如此一来，导演的风格和把控得到最大程度的彰显，得益的当然是观众。离了他，那些配角、群演和各种要素还有多少是继续出彩发热？而另一方面，这也可以解释星爷为何会和合作者生出嫌隙。



    星爷曾经说过，他不喜欢把他的电影用“无厘头”一言以蔽之，因为观众看似随意的每句话、每个段落都是经过普通人难以想象的冥思苦想、仔细推敲而来。

    “电影，如果你不把它做到最好，你就是跟不上观众。现在观众什么都看过了，最好的技术，最好的故事，最好的创意。拍电影是很容易的事情，但是拍一个好电影，就是一个非常非常困难的事情……我也恨我自己能力不够，不聪明，想事情也不快。我希望我可以再做多一点点，把更多想法拍出来，找到更多人才。”

    《少林足球》到《功夫》隔了三年，《功夫》到《长江七号》是四年，再五年，《西游降魔》问世，平均三四年一部。假设这个速度不变，假设星爷再做二十年导演、做到七十开外，那我们可以期待的周星驰作品，一只手就可以数清。

    趁着还有，珍惜吧，至少周星驰一直对得起观众。




九，最后补充一点幕后故事：

1，星爷对电影一向精益求精，短短一场戏NG无数是常有的事，也曾经被形容为“片场掉了一根针他都要管”。《功夫》里琴师拨弄琴弦那两下，他就找少年宫的古琴老师整整教了几个礼拜，又拍了几个月。


2，外界盛传的吴孟达和星爷闹翻，就是源于《功夫》。

星爷筹拍《功夫》之际打电话给吴孟达说有个角色，达叔当然答应了，也为此推了其他戏。但后来星爷又和他说那个角色被取消了。两个人的嫌隙就从这里被放大。

其实了解星爷的都知道，他拍戏从来是这幅样子。林子聪在头天晚上接到星爷的电话，一点准备时间都没有，第二天一早就进了《少林足球》剧组。都知道王家卫没有剧本，星爷也好不到哪里去。他前期倒是有准备剧本，但是最喜欢做的事情就是边拍边改边找思路。吴孟达这事情，星爷当然做的不厚道，但不值得两人就此闹翻。

果然，吴孟达在《鲁豫有约》的访谈中直接说：后来星仔有找他解释，已经解释清楚，和好了。

“只要我不死，他还没退休，我们还是会合作的”。

    话说，你们有没有发现，但凡是有话题性的新闻，娱乐也好、医疗、社会等也罢，大多数人都只去关注开头，甚少有人去计较，这件事情到底是怎样一个结果。若干年后，这些事都怎么样了？


3，	

洪金宝是星爷最早请来的武术指导，但是他设计的动作和星爷预想中的效果相去甚远，以星爷拍摄时的较真那是少不了插手干预。洪金宝是业内前辈，脾气也不小，被惹火了他就干脆带领洪家班全部撤出。

洪金宝甩手不干的事情其他人也都不敢接，为了保证拍摄的正常进行，星爷只能临时请来少数可以和洪金宝相抗衡的袁和平袁八爷救场，之前已经拍毕的部分也来不及重新来过。

所以在《功夫》片尾列出的武术指导有洪金宝和袁和平两人，细心的观众也可以发现，影片中的几场动作戏其实有差别，洪金宝掌舵的部分偏实，袁和平就更加飘逸美感，好在最后融合在整体风格中倒也差别不大。


4，

星爷靠这部戏捧出来不少人，除了《少林足球》就有参与的林子聪和陈国坤之外，还有释行宇、黄圣依等，并且还为元华、元秋拿到了最佳男配、最佳女主的提名，其中元华得奖。 

现在，肥仔聪一边演戏一边也当了导演，释行宇已经参与了如《十月围城》、《叶问》、《怪侠一枝梅》等多部电视剧和电影，“铁线拳”赵志凌师父在跟着刘镇伟拍电影，陈国坤拍完了《李小龙传奇》又和王晶去拍《大唐双龙传》。

至于黄圣依，这边说星辉克扣片酬经营不力，那边又说黄圣依私拍不雅照无故毁约。反正最后的结果就是，黄圣依投奔杨子去了，还开了巨力圣依影视公司，最近的电影代表作算是《白蛇传说》和《冰封》。


5，

饰演三位英雄之一、“十二路谭腿”的释行宇本就是少林寺练家子出身。《功夫》的筹备期，星爷在通过各种关系找人介绍身手好的演员/非演员，就有人给星爷推荐了他。释行宇在少林寺时期就看过星爷的喜剧片，多是如《唐伯虎点秋香》那类的夸张搞笑。他一开始还有所怀疑，觉得周星驰拍的是喜剧片应该没他什么事，后来顺利加入，并正式走上演艺之路。


6，

“铁线拳”赵志凌师父看着一身肌肉很发达，星爷对此十分羡慕，还很认真地讨教过保持那么好的方法，结果某一天他发现赵师父在那儿自己画……从《少林足球》开始，星爷自己对身材也很在意，《功夫》最后几个镜头的一身肌肉是日积月累练出来的，直到《长江七号》时期，毫无PS的现场导演花絮照还可以看出星爷的好身材。这点他倒很奇特，年轻时一身白肉，年长了倒是身材可观。


7，

2004年，《功夫》在香港上映，收了六千多万，以比第二名高出近三倍的票房再次刷新开埠以来最高纪录，之前由他自己的《少林足球》保持。，这个纪录保持了6年，直到被《那些年》以几百万的微弱优势打破。 

同年，《功夫》也得到了金像奖最佳电影、最佳导演、最佳男女主角、最佳男配、最佳动作设计等16项提名，这个数量直到今天都还遥遥领先。

最后《功夫》得到了最佳电影、最佳动作设计、最佳男配角和最佳剪接。影帝则是梁朝伟《2046》，最佳导演尔冬升《旺角黑夜》。

最佳电影一奖给星爷颁奖的正是张曼玉和梁朝伟。

星爷和张曼玉一开始是贴面吻，最后还顺势要亲嘴，场面蛮搞笑的。

顺带一提，《少林足球》加上《功夫》，这就是星爷目前为止在金像奖上的所有斩获。


8，《功夫》也得到了金马奖的最佳电影、最佳导演等多项大奖。

值得一提的是，星爷上一次金马得奖还是在17年前，他凭借出道作《霹雳先锋》得到了最佳男配角。

    《功夫》也是第一部在大陆正式上映的周星驰电影。04年，票房过亿，成绩很不错了。


9，《功夫》那时在戛纳首映，工作人员都叫星爷先休息，等电影放完之后再出场，但他不肯，一直偷偷的躲在大屏幕的背后，看老外观众的反应，一站站了2小时，终于完场，星爷步出，全场数千人 起立鼓掌3分钟之多


10，手拿《如来神掌》的那位“乞丐”大名袁祥仁，他本身是非常有名的武指和导演。他的胞兄正是大名鼎鼎的八爷袁和平，《黑客帝国》和《卧虎藏龙》等多部佳作的武术指导。兄弟两个长的蛮像，不要认错了。


11，“不正常人类研究中心”就是出自《功夫》——关押火云邪神的地方。


12，最后的结局不要过度解读。网上盛传的“所有一切都是小男孩的幻想“，那纯粹是观众想多了。星爷自己在《功夫》的导评版中阐述过影片理念。


13，拍摄阿星被蛇咬那场戏时，不是每条蛇都拔了牙的，当时剧组很是担心。


14，就因为《功夫》中用到了“杨过”、“小龙女”等几个字眼，星爷特地去找金庸付了版权费。


十，其实只有两句话

谢谢周星星这么多年带来的快乐。

也希望你快乐。


</影评>
<有用数>974</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>Specter</作者>
<标题>了解对象是评论的基础</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-01-06 09:37:33</时间>
<影评>
        从前写的作业，现在看来还是分清楚“致敬”和“恶搞”比较好


了解对象是评论的基础

——从《功夫》中的“致敬”现象谈起

缘起

周星驰的新片《功夫》在大陆尽管票房火爆，但风评却不算太好。大体而言，主流批评的声音多半集中在“剧情突兀”、“主题幼稚”等方面，而他一向的拥趸则大多高喊“周不适合做导演”、“没有从前好笑”之类。只是从《喜剧之王》、《少林足球》一路行来，作为导演的周星驰真是在走一条下坡路吗？

“我总以为倘要论文，最好是顾及全篇，并且顾及作者的全人，以及他所处的社会状态，这才较为确凿”（鲁迅•《“题未定”草》之七）。其实看电影又何尝不是如此？2003年，坐在《大腕》的荧幕前，对大陆国情比较陌生的周星驰面对影片中的笑料一脸茫然，同周围的大陆同行乃至大部分大陆观众会心的笑容形成了强烈的反差；两年之后，相似的一幕再次上演，只是这一次，轮到对香港大众文化懵然无知的大陆同胞们摸不着头脑了。

实质

文学理论中，“互文性”是一个专门的术语，意指通过归因发现某一文本（或意义）是从其它文本（或意义）中析取或据以建构的。它着眼于特定文本（或意义）与其它文本（或意义）的联系。互文性是广泛存在的。兼综诸说的教材或旁征博引的史书固然颇富互文性，即使是号称“独创”的文学作品，同样依靠互文性来建构与展示自己的内涵，用典就是诉诸互文性的常见手法之一。当然，互文性并非单指文本之间的关系而言，历史的、社会的条件同样是改变与影响文学实践的重要因素，读者先前的阅读经历、知识储备和在文化环境所处的地位也形成至关紧要的互文性。撇开其中等而下之的“抄袭”之外，古代诗文中的“用典”可以凭借较少的笔墨，在拥有类似文化背景的读者心中激起丰富的意向和感受；而中国现代武侠小说的成功，除了以本土特有的文化背景“侠”为题材之外，结构和手法等方面向西方“借鉴”之功亦不可没，比如金庸《连城诀》和《基督山恩仇记》以及古龙《流星•蝴蝶•剑》与《教父》都是很好的例子。

不过“致敬”算是其中较为特殊的一类：选择经典的形象、台词或是情节加以变形的重现，让与创作者同样熟悉原著的观众能够在看到后大叫出来：“啊啊，就是这个了！”这样做究竟有何意义呢？或许没什么实际作用，甚至也不是必需的，但至少它确实可以带来快感，一种类似于幼时和好友在人群中讲着自创的“黑话”让旁边的人面面相觑不知所云的快感。正面的例子如汤显祖在《牡丹亭》中每一折的末尾都用一首集古人成句的绝句来总结内容或是像现今风靡台湾的小说《阿里布达年代记》中充斥着网上的YY小说（因主角大都由于作者的意淫而智慧无双武功高强风流倜傥后宫成行，故名）中的经典片断，足以引得览者会心一笑；而反面的例子像是施哲存的《石秀》、新近的《Q版语文》或是网络上流传的《铁拳无敌孙中山》和《赤旗寰球记》，更给人带来一种颠覆的刺激。而《功夫》如周星驰自述，正是一部向哺育他成长的香港文化致敬的影片。下面，就来看看这简单的几个字背后究竟包含着什么吧。


正如很多影评所注意到的，《功夫》中有很多台词、场景和桥段似曾相识，比如鳄鱼帮老大的“还有谁？！”来自《特洛伊》中阿喀琉斯的：“Is there no one else?!”；鳄鱼帮被做掉之后的镜头开始交叉剪辑于犯罪现场黑白照片和斧头帮的集体热舞，则大有《洛城机密》+《芝加哥》的风韵；三杰临死一幕，五郎八卦棍的“力量越大，责任越大！”自然是在恶搞《蜘蛛侠》，而阿星去救火云邪神，门前有血流奔涌则是出自《闪灵》的经典镜头；阿星一把抓住黄圣依做“乱世佳人”状，身后就是一张人物造型一模一样的巨大海报，这是出自1935年的经典好莱坞歌舞片《礼帽》；最后火云邪神去城寨找阿星算总账，和阿星同时打开不同的门是模仿《沉默的羔羊》里女警探和另一群警察同时敲不同的门找凶手，而开门一片白光、之后阿星一飞冲天悟出如来神掌是来源于《Matrix》第一集最后一个镜头；阿鬼临终前说的话是：“What are you prepare to do？”，这是模仿《铁面无私》肖恩.康纳利的台词；包租公和包租婆那黄色紧身运动服像《Kill Bill》的女主角，而其实昆汀自己也是向李小龙《死亡游戏》致敬……这里的致敬对象主要是电影这同类的艺术样式，范围涵盖了世界；此外还要注意到游戏对于影片的影响：“不正常人类研究中心”这个场景中，整个大楼的样子、阿星接过的地图和营救任务酷似《合金装备》、《分裂细胞》等经典游戏，而研究中心里阴森氛围的狭窄过道、锈迹斑斑的铁门和突然伸出的怪手则像是《寂静岭》中的场面。

而影片中的插曲和配乐则主要是对于本土资源的重新使用。整部片子一共大大小小融入了6部大家熟悉的民乐：《闯将令》、《四川将军令》、《十面埋伏》、《东海渔歌》《、小刀会组曲》，甚至还有一首《英雄们战胜了大渡河》，首首都使人热血贲张，有一种男儿当自强的豪情不禁油然而生。《闯将令》以高亢的唢呐引领，具有逼人的豪迈气势，非常适合在武侠片决斗时刻引用，这在五六十年代香港粤语武侠电影中经常采用。《小刀会组曲》受到香港武侠导演普遍欢迎，它本是舞剧《小刀会》的配乐，但因其慷慨悲壮的基调和浓厚的民族色彩而成为民乐经典。像新旧《龙门客栈》，《黄飞鸿之男儿当自强》，甚至包括周星驰著名的《大话西游之大圣娶亲》都使用过它作为配乐。在影片全景式的介绍“猪笼城寨”时使用的音乐是《东海渔歌》，这首悠扬的古筝曲轻灵活泼，仿佛使人看到一幅愉快而生动的市民生活画卷。由著名作曲家时乐髯髑的《英雄们战胜了大渡河》，传达出既紧张又热烈的气氛。


但是舍此之外，更为核心、更多香港文化传统的浸润和周星驰本人的坚持对于大陆观众来说，相对就不那么容易能够感受和体会到了，大多数批评正是缘于对此缺乏了解（而恰恰这部分对于香港观众却最为耳熟能详）。

首先还是看看电影的影响。人物方面，由于这几年金庸的逐渐被神化，“神雕侠侣”在大多数人眼中并不陌生，甚至还有原书的忠实fans为其形象在影片中被丑化而愤愤不平；但其实这种改编几乎可以算作是香港电影的传统，无论是玩深沉的《东邪西毒》还是凑热闹的《东成西就》早就这样干过了：这里的人物名称只是一个符号，给你一个印象——一种中国、江湖、功夫的Feel。而“火云邪神”则正是邵氏武侠老片《如来神掌》中的反派，据此改编的同名漫画更是香港漫画史上的经典之作。除此之外，“蛇形拳”、“六指琴魔”、《东成西就》的“香肠嘴”、《少林足球》的群小踢球；“斧头帮”的大阵仗来自邵氏老片《马永贞》、“五郎八卦棍”出自刘家良导演刘家辉主演的同名电影、肥婆四的“狮吼功”是模仿《倚天屠龙记》里的谢逊、“火云邪神”双指夹住子弹也堪媲美东方不败……再加上“浩气长存的伟大武术家李小龙先生”，《功夫》致敬了香港武侠片的黄金年代，荟萃了那个年代的诸多见证人，是为集大成者。

接下来则看看动漫的力量。斧头帮主满头烈火绝尘而去、包租婆追逐阿星时腿化车轮，有人认为这种表现手法“过于夸张、太不写实”，而相信每个对动画、漫画稍有涉猎的人都会觉得这样古板的看法不值一晒；至于为人攻击最多的“毫无铺垫就不断出现新的高手”、“基本上就是一路打倒底”，恰恰正是作为《功夫》一大营养来源、号称“无战不欢”的香港漫画的最大特征，这或许是那些高明的评论家所不屑于了解的吧。同样的，片中出现的同性恋情节也和港漫中常有的“搅基”（搅：搞；基：gay）如出一辙。

无须论及其余，让观众们看着自幼熟悉的角色们在大银幕上再次亮相却演绎出一个陌生的故事，仅仅这种追忆和新鲜混杂的感受就足够美好了。反观大陆，由于历史原因，并没有类似的全民性的共同记忆，不过设想小兵张嘎和三毛、那吒一道大闹天宫是什么情状，当能略有所悟吧。


周星驰电影为人诟病之处还有所谓的“庸俗”和“肤浅”，这多少也和他个人的抱负和坚持有关：他的作品有着强烈的“草根精神”，所以往往就很难“高雅”得起来。而在《功夫》中，小人物生活的无奈和辛酸和平静的歌哭、对于爱与正义朴素的信仰、简单的让人不带负担的大笑终于在《喜剧之王》的生涩和《少林足球》的稍显恶俗之后完美地结合起来；那些庸常的生活片断：孩子的天真和幼稚、少年的无知和残忍、中年的空虚和沉重，如果已经淡忘或者还没有体会，就不会感受到平常外表下浓浓的情意，就好像一张贺卡，贺卡上的祝福和真情实感只能使用已经被俗化的方式和词汇来表达，重要的是你是否还能够感受到真心。在与学者李欧梵对话时，周星驰说自己的作品之所以有强烈的草根精神，是因为他出身于草根阶层，故能深切体会民情，并以其独特的手法突出对香港的情怀。这足以让一些自称周星驰Fans却只想没心没肺地笑几声的人深思，也是对于《功夫》的最好注脚。

结语

毛主席教导我们，“没有调查就没有发言权”（引用这句就是向几十年前大陆的流行文体致敬，xd）。同样的，文学评论也首先应当建立在对于作者作品及其背景有所了解的基础上，而非简单倾泻主观感受或是拿着同一把尺子到处去量，否则就会成为肤浅的读后感或是“某种思想在文学领域的应用成果”之类的东西——无论多么感情充沛或是蕴涵着多么深刻的哲理，却总不能算作文学评论。这是朴素的常识，甚至因为它太朴素了，往往在不经意间被忽视或者遗忘。唯其如此，时常重提才显得更为必要。

附录

1.	有关文中提到的商业集团利用同一题材开发不同商品占领市场的问题。

a.	重新开掘：例如《教父》，从小说到电影到游戏，历时多年，辗转授权

b.	齐头并进：例如《哈里•波特》，小说、电影、游戏几乎同时出击，相互授权

c.	四面开花：例如日本经典的ACG（Animation Comic Game）模式，欧美TSR公司的TRPG模组、小说和世界设定彼此配合等，版权所有者同一

d.	中国特色：正面如香港《风云》，小说、漫画、电影、电视剧；反面如国产《蓝猫淘气三千问》，居然也有诸多品牌专卖店


2.	关于香港漫画：

a.	七要素：天命、战意、战力、武学智慧、血统、招势、兵器

b.	关键词：逆天

c.	成因：高度激烈竞争的市场，短促出版周期，每期都需要高潮

d.	引进情况：多为二流，多为盗版，类似于电影、游戏，审查制度的问题
      </影评>
<有用数>488</有用数>
<没用数>31</没用数>
</review>
<review>
<作者>我是卢俊</作者>
<标题>《功夫》里隐藏了10年的秘密</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-01-19 20:32:13</时间>
<影评>
        《功夫》里隐藏了10年的秘密


十年前我第一次看《功夫》是在北京东直门外东创影剧院，那会我刚刚大学毕业两年，是典型的屌丝中的屌丝，周星驰是我们那一代屌丝的精神偶像，那一年，我也第一次见到了这个在荧幕上熟悉的陌生人，那个头发花白、清瘦、羞涩、内敛的外表难掩他非凡的光芒的陌生人，他真的是那种会发光的人，浑身散发着一种语言难以表达的特别的光。这十年也慢慢和他接触越来越多，如今的他不仅仅是我们这一代屌丝的偶像，有句话说得很好，星星是穷人的钻石。是的，他已经不可磨灭地成为了穷人的钻石。十年弹指一挥间，今天下午带着儿子和老婆在西单首都电影院看了全新转制的3D版的《功夫》，我不妨把这部电影里，很多人没有看到的秘密，跟大家做个分享。


电影如梦，人生如梦


周星驰在这部电影的架构上做得最妙的动作就是结尾处，男女主角在糖果店门口相遇会心一笑，恍若当年，他们重返童年……这部电影的全部内容只是那是那个花了所有零花钱的男孩从乞丐手里购买了一本《如来神掌》所发的一个梦，如果观众细心一点，就会看到包租公、包租婆、四眼仔、龅牙珍、酱爆、乞丐还是如日常中一样生活在市井，用最日常的模式在度过经年。那些所谓的隐于市的一个个绝世高手，只不过是那本《如来神掌》引发的一连串想象罢了，这和周星驰意识里“人人都是高手，或者根本就没有高手”亦真亦幻，若隐若现的基本认知高度统一，这也就很好理解，周星驰用这个结尾寄托了他电影如梦，人生如梦的思想与情怀。


善恶互为因果，又互为一体


“恶之花”这个重要的图案，甚至是图腾，在影片中反复的出现，异常精巧地表达了周星驰对善恶的通透理解。细心的观众不难发现，斧头帮集体舞的时候，地板上的花纹和火云邪神的暗器都采用了“莲花”的基本构图，莲花在东方文化里象征着纯净、平和、善良、美好，但是矗立在莲花上的斧头帮和火云邪神的“莲花杵”中的毒针都是善恶互为一体象征，周星驰扮演的角色自身也有一个由善转恶、由恶转善的自我蜕变和救赎的过程，在影片结尾周星驰拔掉了“莲花杵”中的毒刺，并没有置反派于死地，他用人性中的善，遏制了人性中的恶，一句“想学啊，我教你啊”，让那朵“恶之花”心悦诚服地成为了美好和善良的传承。

周星驰用这样高度凝练和精巧的细节和道具表达了他所理解的善恶本来一体，又互为因果的价值认知。这在另外一组道具中也有佐证，就是海报中用到的棒棒糖和斧头，这对矛盾和张力很强的道具，所要表达的和“恶之花”一样，只不过更鲜明罢了。


暗藏玄机的十字路口


很多观众没有注意到一个重要的细节就是，周星驰和他的跟班肥仔聪常常出没的一个重要场所为什么是一个红绿灯岗亭，这个鼎状的岗亭在电影中出现过多次，它的功效至少有两个，一个是关于火云邪神与如来神掌的秘籍的典故是，电视剧《如来神掌》中段飞在古鼎被打烂之后，竟发现火云邪神将掌法留在鼎内，最后关头段飞终成功地使出万佛朝宗……那么为什么周星驰在被毒蛇咬了嘴唇之后，在交通亭内能够逼出飞刀与蛇毒，不疗自愈，而且又能逼出潜能在交通亭上打下无数个掌印，就有了最好的解释。

另一个功效就是，这两个社会底层的小混混他们在善恶边缘，人生的十字路口徘徊，交通岗亭只会出现在十字路口，一念变善，一念为恶，最终他们还是在“我不入地狱，谁入地狱”的感召之下，实现了人生中最大的转折与自我救赎。包租婆说，年轻人，行差踏错，在所难免，也映证了周星驰内心的挣扎。只要内心的正气被唤醒，人在关键的时候还是会做出正确的选择。


周星驰的身世之谜


影片对周星驰的身世交代是很模糊的，他就是一个失散在市井的孤儿擦鞋匠。但是如果观众细心观察，周星驰的确就是包租公与包租婆之子。其中的线索之一是，包租婆说，当年因为争强好胜，亲眼目睹自己的孩子被人打死。但这个“死”和周星驰被火云邪神殴打至“死”是同样的场景，但是因为他是万中无一的奇才，具有超凡的自我修复能力，无论是毒蛇咬伤，还是飞刀所伤。林子聪说，为什么你每次受伤都能不治而愈？也就暗示着包租婆当年所谓的目睹儿子惨死只是一个假象。周星驰在片中说，为了维护世界和平，把自己的本来用于读书成为一个“医生或者律师”的零花钱用来购买了《如来神掌》的秘籍，而最后周星驰和火云邪神对决时，包租婆说，如果我们的儿子还活着也像他这么大了，说不定“不是一个医生，就是一个律师”。但这一些线索只构成了一个美好的猜想，周星驰即包租公婆之子。

实际上再细心一点的观众可以获得一个非常重要的细节证据，就是周星驰年幼生活场景里有一个重要的生活场景的墙上有一个招牌“十灵丹”，这个招牌最后在周星驰被火云邪神打成重伤之后被包租公婆治疗的地点也正是他们经营的药店，火云邪神闻到药味之后回神看过去的墙上也有一个招牌“十灵丹”，这就不是巧合了。这是证明周星驰身世的最佳铁证，这个重要的细节可能十年前的观众大多数都没有发现。


谁才是万中无一的高手？


　 《功夫》的原名是《高手又见高手》，那么谁才是真正的高手？是真正依次出现的是十二路谭腿、洪家铁线拳、五郎八卦棍、六指琴魔、太极拳、狮吼功、蛤蟆功和如来神掌吗？很显然这些功夫的出现并不是要证明唯快不破天下武功谁更是真正的高手。人世间万中无一的高手在《功夫》中有精准的表达，就是周星驰被火云邪神重创之后，那根轻轻敲向火云邪神木棍背后的勇气。这看似搞笑的轻轻一击，是他在经历哑女年少记忆唤醒之后的自我挣扎，也是他的生身父母所言的“我不入地狱谁入地狱”的点化，他在最关键的时候选择了背叛他一直都没有真正拥有的“恶”，发现了自己内心深处所一直索拥有的善的力量。

这种勇气是周星驰作为导演最想表达的，他多次说过这部电影是一部关于勇气的电影，武力表面上是击败对手的技术，实际上“止戈”为“武”，停止争斗才是武的根本内涵，“止戈”最需要的不是更强的技术，而是支撑更强武功背后的勇气，结尾处周星驰并未以暴制暴，消灭邪恶，而是引恶为善，这种勇气才是武侠的重要内核之一，勇气才是那个万中无一的高手。作为导演的周星驰，将东方武术的深层价值观以一种好莱坞电影的技术，表达了一个反好莱坞的内核，十年之后回味，不得不佩服他创作这部影片时候的深刻思考。


无厘头的告别和救赎


《功夫》是周星驰当年的转型之作，很多《大话西游》的粉丝并不喜欢《功夫》，这部电影上映之处的豆瓣评分只有7.0分，十年之后这部电影的评分变成了7.5，这样的现象在周星驰身上发生过两次，如果豆瓣早在《大话西游》上映的时候就存在，当年的评分肯定不及格，但是1998年之后这部电影在大学生群体中产生了广泛的影响，如今的评分高达9.1分。在今天有很多电影人和观众都会说《功夫》是周星驰电影生涯中最好的作品，没有之一。

从《喜剧之王》开始，周星驰的电影风格日趋成熟，影片中“无厘头”的东西开始减少，增加了更多的人文关怀，这在《少林足球》、《功夫》以及《长江七号》中都表现得淋漓尽致。如果说《少林足球》是周星驰借助好莱坞技术风格的一个全新的开始，那么《功夫》则是他转变风格后的又一个里程碑。《功夫》可以说是寻回香港文化的一盏领航灯：以出奇的喜剧手法，自然地结合中国的道家、儒家、佛家思想，并加上市井阶层的奇异智慧，香港文化于是隐约呈现。这是对“无厘头”扬弃的收获。为了寻求新的突破，周星驰不断地探索着，他冒着可能会不被观众认可的巨大的风险，并忍痛的割舍了“无厘头”式的喜剧风格，他进行了一次全新的尝试也进行了一次自我的挑战，十年过去，我们再回头看，事实证明了，不断的转型，对周星驰来说，是唯一的出路，如果停留在过去，等待他的只是失败。周星驰在这一点上是多么的真实、偏执、敏感、又不依不饶。


我记得和菜头写过一篇影评大致说“从良了就别来找我”，看起来周星驰现在更像是个传道者。其实这是我们内心面对成长对自己提出的质疑，跟他有关，又跟他无关。我们这一代人随着自己年少轻狂时对周星驰的痴迷，到今天我们已经成熟世故的时候仍然怀恋那个永不磨灭的年代。即便是表面上如何隐忍和淡定，但是背后仍有一颗不肯媚俗的心。而周星驰正是我们期望的那个可以嘲讽一切的人，我们需要的是一个一成不变的嘲讽、颠覆、恶心一切的周星驰，他像一个梦想一样若即若离。

《功夫》告诉我们，我和原来的那个周星驰说再见了。尽管在他的内心隐藏着太多的孤傲，但是他并没有在这么多次的赞赏和肯定中迷失自己，我们始终都只看到一个头发花白、清瘦、疲倦并且谦和大度的男人，那个在银幕上嬉笑怒骂、癫狂灿烂、嚣张跋扈、恶搞卖弄、隐忍凄惨、自怨自艾、自我陶醉、自作自受、自欺欺人、自以为是的家伙不见了，他去了哪里？

如今时隔十年我们再看《功夫》时期的周星驰，其实他的内心和精神气质一直没变，却又一直在变。所以，对于他来说，唯变不破才是他的真正的哲学。关于《功夫》有太多秘密可以讲，如果可以，我能写十万字的分析文章，告诉大家应该珍惜这次有可能最后一次在大荧幕上见到周星驰的机会。我们和十年前的自己相约，去找到如今已经慢慢疏离了的当年那个血气方刚的勇气青年。


</影评>
<有用数>387</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
<review>
<作者>kamiyu</作者>
<标题>功夫！胜利！粤语残片！</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-08-24 03:56:19</时间>
<影评>
        真的想不到功夫会这么好看，功夫好看，再一次深刻地印证了粤语片的精彩，准确地说是粤语长片存留下来的精彩。是粤语残片的OTAKU的又一次伟大胜利！曾江曾经告诫我地，你帮后生米成日笑话粤语残片、粤语残片，其实而家D片米一样抄我地个时D桥。

事实如此。


一开始就把冯小刚祭出来说事，反正我是没什么感觉，只能联想起起他两七杯茶腥腥相识。或者冯小刚对国语系观众是有一定的吸引力的，但他一出来的确令我害怕了一把，一张嘴就说普通话，令我在电影院大叫了一声“扑街！竟然是国语的。”这个惊吓直至到林雪陈国坤出场才松一口气，有这反映的不止我，包括我旁边的两个观众，他们也松了一口气叹句好险：“刚才说普通话也很正常，陈道明原本就是说国语的嘛。”看来冯小刚还不是很出名。。。

…………|||


开头很不怎么样，镜头局部得有点不舒服，但从身边观众的对描写警察局一字一匾都共鸣叫出来实在深深地明白到大家对星爷的电影的最深渴望。全民集体快感要等几年一次，的确太渴求了，不过没办法，李力持和星爷散档之后也承认过说，现在要两三年才能看到一套周星弛的片，实在是观众的损失。


功夫精彩吗？

精彩！全片总共以五幕重要的打斗结合而成，也是片中的五个大高潮。分别是城寨三高手对斧头帮、二高手对二琴魔，包租公婆对琴魔、包租公婆对火云邪神，星爷对邪神。

第一场的城寨三高手对斧头帮打得灿烂大体，十二谭腿、铁线拳、五郎八卦棍都强现外家拳功夫风格，十二谭腿以一敌百、五郎八卦棍在面粉团中挥洒纷扬、铁线拳硬桥硬马最有走江湖的练场子风味，整个气氛都很大气，是令观众完全放松心身地欣赏的打斗，也是片中第一个高潮。


第二场二高手对二琴魔，这场战斗是全片最紧张最有迫力的战斗，值得一赞的是之前苦力谭腿被杀时从屋顶跳下那只猫，我一直盯着它从远处爬来，心想会什么时候被杀，直到它离开屏幕边缘还是安然无恙，接着出现的却是猫被切断身体的影子，一滩血水飞溅过墙，出彩！

二高手对二琴魔劲多武功细节做得好，首先是裁缝对广东琴魔，硬拳硬脚破地、穿墙、周围的的破烂做得好赏心悦目，相比之下后边的星爷对邪神把什么都打得的烂蹋蹋显得很混乱了，这些后面再讲。


裁缝的铁线拳和琴魔的音波刀比基本是硬功和内力的比较，几乎是冷热兵器的差距了。功夫门道不同，才更令张力拉得更大，琴魔以无形内力化为刀形，就如通不会龟波气公的孙悟空对着会超级冬冬波的杀手桃白白，打得越见凶险，但换入五郎八卦棍阿鬼以格挡无形刀力反功，整场较量马上又变得赏心悦目，气象万千。裁缝和阿鬼的互救，很有江湖义气，是片中最正面的陆林义气描写，大有旧拍武侠片中那种豪情，没有加插任何漫画成份，至使所有观众都屏气而观，个人觉得这场战斗是功夫中看得忘我的。


第三场包租公婆对琴魔，裁缝和阿鬼惨败，至令包租公婆不忍心见死不救而出手，包租公婆对琴魔的太极旋转加狮子哮吹得琴魔衣衫褴偻，使气氛回复了漫画味道，功夫片中传播的压倒信息再次出现，看过龙珠漫画的人一定心同感受，包装出一个高手，再安排另一个高手打败前者，后者马上给武功高强之感，此时再安排新的高手加入以压倒性姿态取胜，整个较量层次立时提升。两位琴魔的表现力有黑色味道，马步身段都渲染得很到位，尤其装束外形大有沧桑感，一南一北，已经把当时的时代江湖时代背景交代得很清楚，民国时期，热武器当道，前清时期已尽现冷兵器和拳脚功夫的先天缺陷，在面对枪这个东西，真功夫难以抗衡，即使是当世高手，也只能流于乱世，做些杀人越货的买卖为求生计，一想到这点真令人郁闷。


第四场包租公婆对火云邪神，这场战斗中规中矩，没有太大惊喜，比起前两段打斗稍微色失色，但从观众对大喇叭狮子哮的反应可知，故事至此依然毫无冷场。说到火云邪神不得不提扮演的梁小龙，找当年的陈真来演出这个最终BOSS本身就很合理，就如同是一个文员戴着一幅金丝眼镜一样合理，找不到反驳的理由，在780年代仅存那一脱人中，梁小龙是最能代表功夫力量的人了，巧合的是他主演过的其中有出功夫片就叫&lt;十二谭腿&gt;,HK的资源还是落在HK人手中才会出色，梁小龙几年前也回国内演过套陈真后传之类的电视剧，真是被弄得不似人形，但做火云邪神，即使是只有稀疏的毛发，白背心加胶拖鞋，一样君临天下，气吞山河，点到你吾服。


最终之战，星爷对邪神，星爷对邪神之前已经领会了绝世武功，二人打得天昏地暗乱七八糟，星爷对全体斧头帮很没新意，因为之前三高手已经打过群架，况且在打得多真越来越象NEO对电脑病毒了，最难接受的是为什么要把邪神搞得那么卑鄙，要了暗器会令邪神的无敌形象打折扣啊。恕在下眼拙，看不出邪神的莲花暗器的渊源来自那里……

这里不得不说星爷对邪神之前已经领会了绝世武功这个套路，因为还是李力持时代的东西，在国产凌凌漆的飞刀射乌蝇、以气御刀、大内密探的随意所得天外飞仙秘笈和本片安排的绝世武学奇才如来神掌都是一样的，但相比之下本片的伏笔的痕迹过于明显可以，过少着墨在星爷一直没能显露的武术能力使转折有点过急，强加的感觉过重。至于星爷那几个手下，肥仔、帮主、田鸡就不讲了，和以往一样，不过不失，就是帮主有点假，过于造作了些，个人认为如果给斧头帮在第一次城寨战斗加入几个一般的高手，到琴魔出现时再把他们踢掉，可能会衬托得更好。说到差不多了，说不说女主角好，女主角就包租婆元秋一个吧，还有别的吗？好象没有了。


专注讲了这么多战斗几乎没怎么提到我们最爱的星爷，写评论真的要故意这么刻薄吗？

作为一部周星驰+功夫包装的香港电影来说，很好看，娱乐性快满分了。你不要抬杠说这个合拍片，我不吃这套！这就是星爷的港产片。

功夫真的很好看，但在五场战斗里面，好象真的不太多星爷自己本身的东西了，星爷是负责串场的，把一系列战斗连起来，该逗大家笑的还是那些东西，重复插的刀仔，被蛇咬成大猪嘴，和抵死对白，这些都是我们一贯最喜欢的东西！星爷知道我们要，所以他一一重复给这些我们，我只能对着屏幕大叫，星爷，我不介意你重复！我受！

全片漫画元素用得很多，值得一提的是包租婆追星爷那场变成车轮脚暴走，激有赤塚不二夫漫画影子，最过瘾是看见酱爆的理发店里的连环画我也收藏有，其中有《薛刚反唐》系列，酱爆的任务依然是做昂79，这次还包括露股，酱爆的半乸型设计和粤语残片时代陈良忠在《七擒七纵七色狼》中劲似，正常。反正星爷自己就是一个粤语残片的OTAKU（御宅族），运用起粤语残片的一切腔口、表情、动作、身体语言已经到了炉火纯青挥洒自如的境界了，例如：“我实行去杀人都得拉。”“我晓如来神掌家系米要话过你听啊？”等等，全是旧式对话，他十数年都如此拉。


如果你不是从小浸淫过粤语残片的话，看起《功夫》来不打折扣就怪，特别是看你看没看过《如来神掌》，从一开始，90%以上的关键音乐，全是取材自粤语残片，曾江曾经告诫我地，你帮后生米成日笑话粤语残片、粤语残片，其实而家D片米一样抄我地个时D桥。

不过事过境迁，现在想看粤语残片之内半夜不睡才能看了，最难受竟然是广东地区现在的电视台竟然连半夜的粤语残片时间也覆盖起来卖那些鸡。吧生发水、笼胸广告，我操你妈的没屎眼的有线电视台的人渣！


最后讲讲关于如来神掌，如果你没看过任何如来神掌的东西，你看功夫的趣味也是大减的，在这里简单介绍一下如来神掌吧，因为年代久远，也只能凭零乱的记忆了。


如来神掌系列，是风行数十年的经典粤语残片，故事大概讲述武林奇人火云邪神古汉魂与双飞九索飞铃无定飞环孙碧玲、天地人三魔合称“一邪双飞三绝掌”，数十年前决战天山之后，邪神隐居，武林子弟龙剑飞在偶然机会得到邪神传如来神掌，继而在江湖中行侠仗义，最后决战天地人三魔为武林除海，成为武林至尊！

大概记得的人物还有灵蛇教教主于人杰、有名门派弟子白衣冰心等。。还有后来的天残脚石坚……后来从龙剑飞到后来的由曾江扮演的武林后辈，时间跨度过百年，实在是当时一部旷世的幻想故事。

故事也十分离奇，特别在龙剑飞苦战天地人三魔到最后才发现，最后一招万佛朝宗的掌印就竟藏在一个鼎中间，这些情节真是引人入胜啊！

讲起电影中的火云邪神扮演者柠檬﹐ 他在电影常以他的无敌中气发出超级笑声，哈哈哈哈哈 , 哈哈哈 ~~~ 以 及 使 出 那 招天地震惊的万佛朝宗﹐不知几鬼厉害~ 最搞野就是每集的如来神掌最后到紧张精彩地方，忽然停止，然后来句﹕究竟三绝掌既阴谋有没得逞呢!而龙剑飞又能悟能够逃出生天?金龙之子最终落入谁人之手!欲知后事如何﹐ 请留意下集大结局的播出拉！用章回小说的手法来延续观众的趣味，真是高明!小朋友的时候真的第二天早早地放下回来立即开电视看啊~ 


九式如来神掌

第一式 佛光初现 

第二式 峨嵋佛灯 

第三式 佛问迦南 

第四式 佛我同在 

第五式 佛法双因 

第六式 西天迎佛 

第七式 佛光普照 

第八式 佛法无边 

第九式 万佛朝宗  


85年，我在河边的一个老书摊第一次看见如来神掌的漫画，全部是繁体字，我只努力的大概知道主角叫龙九洲和艰辛地辨认出几个招数其余一概不懂了。很喜欢那个买《如来神掌》秘笈的家伙，即使武书都是假的，但留下的梦想确实真的，我初中时候也在广州买过一个教人怎么练习超能力的书，依照上面练几一段时间全没效果，后来把书借给同学了，前几天偶然去过这同学家，似乎也没发现他现在有超能力，还在为老婆和单位的事烦恼着。



</影评>
<有用数>262</有用数>
<没用数>43</没用数>
</review>
<review>
<作者>张佳玮</作者>
<标题>唯快不破、万中无一、世界和平、如来神掌——那个做孩子梦的周星驰，今天60岁了</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-06-22 17:37:38</时间>
<影评>

 周星驰搞笑的独特之处，我觉得，大概是：
用一个孩子异常认真的视角，打量成人世界，戳破成年人世界惯例的虚伪。用孩子般的视角、夸张到无逻辑的形势，来嘲弄成年人世界的荒诞。
他电影里许多人，都带着一点孩子气的初心。
然后因为世俗之故，不太顺利。
包括但不限于包龙星小时候想当个好官。尹天仇想当个好演员。阿发的发明不太被认可。大力金刚腿和师弟们找不到工作。
最典型的，还是《功夫》。


《功夫》里，周星驰少年时满怀理想，决心维护世界和平，下决心摔碎存钱罐，去练如来神掌。“我不入地狱，谁入地狱？警恶惩奸，维护世界和平的任务就交给你了好吗？”用力地点头：“嗯！”

 之后他以少敌多，大呼“放开那女孩”，去救黄圣依。黑白镜头下彩色的棒棒糖，是他理想中的侠义。挨了打，发现受了骗，不再相信武功了。 
之后他决心当个坏人，不停教导林子聪，发狠握拳，“我要当坏人！”这话其实也是说给自己听的。 


 他去城寨勒索未遂，踩爆球欺负小孩，借理发讹钱，都是想当个合格的坏人，这样就不会受伤害了。
找琛哥要个机会，“杀人这种念头我每天都有的”，之后去偷袭包租婆交投名状，也是想当个坏人。 可惜他当坏人都不成功，也就是抢了黄圣依的冰淇淋。
当时他笑得歇斯底里，何尝不是自嘲——我们都知道，周星驰电影里夸张的大笑，都不是发自内心的了。长笑当哭罢了。 





 
 后来他下狠心要杀人，见黄圣依亮出棒棒糖后，想起少年时的自己，显然为之震动。那时他大为失态，还让林子聪别跟着自己，独自落寞而行：那是知道自己也哄不过自己了。 
他把所有的钱交给了林子聪，林子聪临走前小心翼翼分了他一瓶水。
他俩彼此都知道，周星驰还是当不成坏人。他坐下来，颓丧不已。
那时少年的记忆不断萦回，他才发现，自己曾经是想当个英雄的。 

 周星驰又不止一部电影里，会让庸碌浑噩得过且过的小人物，发现自我，咬牙担当起来。 
比如著名的“我全都要”时刻，那段剧情众所周知：包龙星少年时对月发誓，想当个好官；当了九品官后昧杀良心，糊里糊涂，都被百姓当成油炸包大人了。
但婚宴上智擒豹子头后，百姓一起夸他，之前唾吐他的小孩也送了他花，从此之后，他才真想当个好官。以至于为戚秦氏出头，百折不挠，终于成功。
豹子头的“我全都要”，是个关键时刻。 


 比如跟张柏芝过了一夜，醒来把所有积蓄都给了她，听张柏芝说一声“谢了老板”，回头看一眼镜子里的自己。于是奋然扑出去，对张柏芝大叫“我养你呀！”  
这些场合之所以自然而然，是周星驰这种“发现自我”的时刻，铺垫得好。
顺从“我全都要”和就此放走张柏芝，都是选择懦弱。
对抗“我全都要”和对张柏芝喊“我养你呀”，是选择坚强。 







 《功夫》整部电影的美妙之处： 一开始相信功夫的周星驰，本来已被世俗磨砺得不相信了。但误入城寨后，仿佛闯入一个童年武侠信念主题乐园：
看到谭腿、铁线拳、八卦棍……世上真的有高手？
天残地缺，包租公包租婆，“这就是狮吼功吗？谁人打的太极拳？”
世上是真有功夫的——周星驰少年时信奉的功夫。
然后便是，火云邪神。    
火云邪神出场极考究。先是天残地缺说，他过于痴武，进了精神病院。斧头帮派周星驰去找他，当时场面极为恐怖，甚至周星驰产生了《闪灵》里血海翻涌的幻觉，真让人觉得，拉开门，里面是个怪物。  

——却是个穿着汗衫十字拖的老头。
这是第一折。 


 琛哥一度不耐烦，问周星驰有没有搞错；斧头帮还有小弟出来殴打邪神，打得他流鼻血。
那时邪神像个疯老头，还招呼人家再打。  
接着邪神夺枪，表演了经典的“天下武功，无坚不破，唯快不破。”
这是第二折，
忽然之间，他又有了绝代高手的范儿。 


翻身出场，霸道无比，与神雕侠侣对峙。
“我只是想打死二位，或者被二位打死。”好武好杀的乖戾之气，愿赌服输的高手风范，齐全了。


 此时周星驰在一旁，看火云邪神与包租公包租婆对答。
包租公包租婆在决定与火云邪神为敌前，互相道了句：“自古正邪不两立.我不入地狱谁入地狱！”  


此时镜头给到周星驰。“我不入地狱谁入地狱”，是他决定维护世界和平的少年时，心底的话。这句话和棒棒糖一起，击中了周星驰。 
 但这时，他应该还没完全想好呢。


之后火云邪神大战包租公包租婆，本来要输，忽出阴招，双方相持。这是火云邪神形象的第三折： 被小龙女一个狮吼功打伤，眼看要输时，他忽然不再“或者被二位打死”了。
求饶了，偷袭了，意图反败为胜。卑鄙之极，高手风范全无。 




这一路，是一点一点，将火云邪神的邪恶姿态展露：先以为是血海狂魔→十字拖老头→“唯快不破”的高手→“打死两位或者被两位打死”的武痴→不择手段的无赖。
到最后这一幕，之前的闲云野鹤或高手风范都消退了。
一个记仇的、残忍的、不择手段的邪恶大反派，完全显形了。先前的种种姿态，全都是造作。输急了，才露出真面目。就这么记仇残忍邪恶不择手段。之后被琛哥吼一句，一掌直接打死了琛哥——之前可是被打多少拳，都淡然处之的呢。
不威胁到他时，他悠游自得；威胁到他时，他撒泼打滚。露出了真面目。装都不装了。
打个不恰当的比方：《龙珠》里弗利萨也是如此。出场斯斯文文，说话用敬语，但随着情势变化，逐渐露出邪恶；到最后什么下三滥的手段都出来了。是为邪恶。


 琛哥自己不上，却让周星驰上，周星驰此时要做个抉择了。
他满口在重复琛哥的吩咐，却一直犹豫不决。 帮火云邪神，他就真成了坏人。但他真想当坏人吗？ 琛哥催他下手，催了许多次；周星驰不停重复，却不肯动手。
终于被琛哥催到极限了，愤而回头一棍，再补一棍。 
这里的一个细节：打了琛哥，看到琛哥流了血，周星驰自己愣了愣。
瞪大眼睛，嘴唇微开。
大概他出手后才意识到：“我打了琛哥？我真的打了琛哥？” 




之前他一直被琛哥呼来喝去，被吩咐去杀包租婆、去救火云邪神，到此被要求去打包租公和包租婆。他也的确在说服自己，要听斧头帮大哥的话，去当个坏人。
 但在重见棒棒糖，在“我不入地狱谁入地狱”之后，童年记忆连带英雄梦，一起被唤醒了。
他在挣扎之中，被琛哥一路逼迫，终于按捺不住，发怒打了琛哥，还是两棍。 
这一下爆发，大概连他自己都意外，所以才有发愣的瞬间。
但也是这一下爆发，让他找到了自己。 
周星驰再回头，看着火云邪神。瞪眼，抿嘴，发狠。没有疑惑了，断然出手，一棍打向火云邪神的头。 







在他挥向火云邪神的这一刻，也包括被火云邪神打进地底，依然坚持再敲他一下脑袋的时刻，他是不是万中无一的奇才之类，已经不重要了。
这一刻，他就是那个“我不入地狱，谁入地狱？警恶惩奸，维护世界和平的任务就交给我了”的少年。

这是本片最重要的时刻。至于之后火云邪神大战周星驰，已经算爽片了。



后来他激发了自身无穷潜力，重新相信了侠义于是知道了武功也不是传说，再回忆起了少年时的如来神掌，这是周星驰安排给每个还有侠客梦的少年们，一份命运的奖品。
包括周星驰打架时踩脚，被火云邪神嗤之以鼻：“踩脚趾，小孩子的玩意儿！”之后被周星驰踩了脚趾。也包括那个童年记忆中五彩缤纷的、后来碎了又拼的棒棒糖，以及那少年时被骗了、最后却又被回忆起来，终于使出来的如来神掌。都是童年与相信的回报。


电影最后，周星驰终于想起来了童年的经历，一招如来神掌，火云邪神倒地。
火云邪神喊认输，周星驰放了他一马。








火云邪神坑里爬出来，偷袭周星驰，周星驰一招如来神掌击垮了楼。


 
 当时火云邪神以为自己死定了，不料周星驰故意打偏：出招时，眼睛还看着火云邪神。意思很明白：我可以，也有理由干掉你，但是我不。 


 火云邪神呆住。
周星驰把他偷袭用的兵器，化作了玩具飞走了。化干戈为玉帛。 



 火云邪神终于还是忍不住好奇，问：什么武功？
周星驰云淡风轻的说：我教你啊。
火云邪神拜服了。 
一招击倒火云邪神，是武功。
可以杀而不杀，两次放过他，是恕。
化干戈为玉帛，把杀人工具当玩具，是赤子之心。
“我教你啊”，以德报怨。是自信，也是忠厚。 
打败对手就让对手服，是霸蛮之道。
火云邪神只有在威胁不到自己时，才显得云淡风轻。一旦威胁到了——比如神雕侠侣眼看真要打死他了——他就不择手段。
但见到这样的武功与这样的襟怀，他最后一点扭曲的紧张，也放松下来了。心服口服。
 周星驰说话时，背后是阳光，温暖和煦。
暴风无法逼迫你脱下外套，只会让你更加紧张，温柔的阳光才可以。 
 




《功夫》上映时，周星驰42岁了。结尾画面里，依然是个孩子。
曾经有那么多年，他不停地给我们呈现这些孩子气十足的梦。
讲这么一个，成年人误入少年梦想世界的故事：被世界搅和得“我要做坏人”，最后发现少年时相信过又抛弃过的东西是真的。万中无一的武学天才也可以和食神一样到处都是。
踩脚趾。棒棒糖。“维护世界和平！”“我不入地狱谁入地狱！”对立的脸谱与邪恶。飞天遁地的武功。只要相信初心，就能击败邪恶。
终于，如来神掌。
都是孩子气的梦。但世上有过这样的梦，有人呈现过，多好。
今天周星驰60岁了。
 

</影评>
<有用数>183</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>人造天堂</作者>
<标题>功夫前传剧本</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-08-01 00:19:34</时间>
<影评>

http://norfish.blogbus.com/logs/47251003.html


第一幕 少年英雄


[警察局里众人侧目看，一警察飞到匾额“罪恶克星”上，落下，另一名坠落楼下……一切似&lt;功夫&gt;开场]

年轻的小龙女/包租婆(怒吼)：还有谁？……


小龙女(指后方坐着的年轻杨过/包租公)：这么丑陋的一个男人，就因为吐了一口口水，被你们抓到这里，还有王法吗？还有法律吗？！


小龙女：你们局长也得给我们猪龙帮面子，否则他这个局长就当不成！


[小龙女用手梳理弄乱的头发，未来鳄鱼帮老大刚哥利索地递上镜子]


[小龙女带着杨过及刚哥等数名弟兄往外走，局长从门缝中偷窥]

小龙女：看什么？没见过这么靓的帮主夫人吗？


[众人出门，一辆老爷车停在门外，一七八岁小孩从车里伸头往外看]

小龙女(抱儿子)：好儿子，你乖不乖？

杨小邪：我最乖了。


[镜头静止，目视众人上车离去，然后后拉，至一巷口，向右转，进入，变全景，Music响起，地上一百多人奄奄一息，堆成一座山，领头老大胸口衣服破出一个小手印，露出胸口肉，绘有两把黑色砍刀。人山前一百多把砍刀被扭弯，团成一个大球]


第二幕 片头


[“功夫”两个大字走出，动画特效，有不可一世感，“前传”两个小字跳出，双方对峙，原地转半圈，猛地对打，极惨烈，参考小小3 flash。Music要够劲，打斗中四个字出现血迹、裂纹等]


[Music骤停，四个字摇摇晃晃爬起来，站成一排，一束光掠过四字，隐去背景，Music重现。突然“夫”字向后倒下，带动其它三个字摔倒，摔成一堆碎块]


[打出导演等字幕……]


第三幕 早熟的小邪


[小邪严肃面对某人，某人不可见]

小邪：“我已经不是两三岁的小男孩了，我有了刻骨铭心的初恋。世界上最远的距离，不是海角天边，也不是生离死别，而是我站在你面前，你却不知道我爱你。我爱你，但是我一直不敢说，我怕我说了会马上死掉，我不怕死，但我怕我死了，没有人会像我这样爱你——”


[闭眼做痛苦状，睁眼，怪笑，镜头偏转，出现对话者，聋哑小姑娘一脸茫然]

小邪：大完美了，太煽情了，我终于可以去表白了，谢谢你……


[送给小姑娘一个棒棒糖，小姑娘离去。小邪正一脸陶醉，老乞丐脸伸入镜头]

老乞丐：“小兄弟，我看你骨格精奇，是万里挑一的习武人才。警恶扬善、保卫世界的和平任务全靠你了，我这里有一本武功秘笈，看我们有缘，十块钱卖给你啦。”


[老乞丐出示&lt;如来神掌&gt;，小邪掏口袋]

小邪：刚才还有十块的，买了棒棒糖，就只有九块五了。


[老乞丐从秘笈后面撕下两张，将其余的递给小邪]

老乞丐：公平买卖，童叟无欺，如来神掌博大精深，就这些已经可以搞掂世界和平了。


[小邪表白中，镜头中只可见一年轻女人身体与小邪同高部分]

(表白完，“啪”一掌)；“小流氓，敢吃老娘豆腐”


[小邪脸上带着掌印，悲愤，苦练如来神掌]


[小邪对小聋女苦练表白，给棒棒糖]


[小邪表白中，另一女人半身，不同身材衣服。表白未完，女人车轮一样逃走]


[小邪悲愤，苦练神掌]


[小邪对小聋女苦练表白，给棒棒糖]


[小邪表白中，第三个女人。表白未完，女人狂笑，全身剧烈颤抖]


[小邪悲愤，苦练神掌]


[苦练表白，棒棒糖]


[表白中，第四个女人。表白完，女人晕倒，如日本卡通，脚踢到空中]


[小邪悲愤，苦练神掌]


[苦练表白，棒棒糖]


[小邪表白中，第五个女人。表白未完，女人双脚离地，飘到空中，镜头出现面部，满脸红晕，眼含热泪]


[小邪带着满脸口红唇印，悲愤，苦练神掌]


[苦练表白，棒棒糖]


[小聋女遭遇一群小坏孩打劫棒棒糖，小星星出场，救美，被打，如&lt;功夫&gt;]


第四幕 痛失爱子


十年后……

[长大了的小邪和一个和尚激烈对打，和尚打败，小邪跃起，摘下一块匾&lt;多林寺&gt;，放入一袋中]


[小邪打道士，摘下匾额&lt;文当派&gt;]


[口袋里匾额越来越多，&lt;糖门&gt;&lt;大极派&gt;……]


[小邪背着一口袋匾额，意气风发地走在山路上边走边哼山歌，小路起伏，尽头出现一人，年轻的火云邪神]


[火云邪神指口袋，勾勾手指，小邪笑着摇摇头，放下口袋]


[双方大战，极惨烈]


[小邪渐落下风，双方出绝招，火云邪神施展蛤蟆功]

小邪(大喝)：如来神掌！


[小邪飞升，升至云端，一云状似如来，转而下降，火云邪神被如来神掌的气场压在地上动弹不得]


[天空中寒星一闪，小邪身影飞速下降，由小变大，脸部宝像庄严，忽然想起一事，眼中惊惧，额头出汗]


[黑白镜头，回忆……老乞丐说话间，撕下秘笈最后两页，上写“如来神掌收功式：软着陆”]


[小邪越来越惊恐，身上衣服开始冒烟，燃烧，变成一大火球，划过天际，坠落在山后，大地震动，升起一朵蘑菇云。]


[老乞丐急奔到坠落现场，一个陨石坑中心，小邪全身扭曲焦黑]

小邪(喃喃自语)：为……什……么……


[老乞丐从背后口袋掏出一本&lt;如来神掌&gt;，翻到最后两页，小邪看到，眼中百感交集：悲愤、鄙视、伤感……(考验演技！)双手用力抓紧老乞丐，越来越紧]

小邪：“!#$%^&amp;*”

老乞丐：“说国语啊……”


[小邪松开手，断气，眼角流下一大滴眼泪]


[老乞丐用力摇动小邪，忽然惊回头，看见火云邪神走近]

火云邪神：你是谁？


第五幕 等待天下第一


一年后……

[山顶，老乞丐与火云邪神对立打坐，火云邪神运功中，头顶升起火云，老乞丐眼睛偷偷睁开一条缝，额头流下一大滴汗，起身悄悄离开]

火云邪神(突然睁开眼睛)：“哪里去？”

老乞丐(freeze)：我去一号……


[火云邪神猛得跃起，痛扁老乞丐至不成人形才罢手]

火云邪神(伸伸懒腰)：我爽了。可怜我火云邪神孤独求败而不得，能找到你这样一个打不死的老妖怪也是三生有幸。


[老乞丐躺在地上不住飙血]

火云邪神(用脚踢之)：起来，别装死了。


[老乞丐停住飙血]

老乞丐(断断续续道)：世…上…哪…有…打…不…死…的…人，除…非…是…神…仙。练…这…‘打…不…死…神…功”…最…是…耗…费…精…气，…我…已…经…灯…枯…油…尽，过…不…了…今…晚…了。


[火云邪神一惊，上前抱起老乞丐，老乞丐临死抖动，向金•凯利&lt;变相怪杰&gt;致敬，参考该片中怪杰初行动于舞场装死一幕]

火云邪神(急道)：你死了我怎么办啊？？？

老乞丐：能…死…在…天…下…第…一…人…的…手…里，…是…我…的…命，…我…的…光…荣。我…死…后…，你…从…这…里…西…行…三…十…里，有…一…座…楼，你…在…楼…下…闭…关…，如…来…神…掌…的…传…人…既…将…归…位，他…会…来…找…你，让…你…得…偿…所…愿…


[老乞丐断气，火云邪神抱尸大悲，全景，音乐大悲]

火云邪神：你不要死，我们一起唱笑傲江湖，我们一起去牛背山归隐！！！(向徐克&lt;东方不败&gt;致敬) 


[火云邪神用手挖坟，埋葬老乞丐，擦干眼泪，向西行去]


[道路尽头浮现一座宏大建筑，上写数个大字：不正常人类研究所，军队巡逻]

火云邪神(大吼)：啊啊啊……


[军队围上来，火云邪神抓子弹、大破之，向沃卓斯基&lt;Matrix&gt;、李安&lt;绿巨人&gt;致敬]


[一颗炮弹正中火云邪神，打了个筋斗，一辆坦克轧过，格支格支响，要求类似动画效果。火云邪神被军队用重重铁链捆缚，送往地下室]


[俯拍，地下室加铁窗通风口，泄下一点月光，照射火云邪神灼热的眼神]

    

[老乞丐的墓，静止良久，忽然地表开始拱动，一只手破土而出，老乞丐钻出地面，抖衣服上的土]

老乞丐：呸，呸，老子被他扁了一年，终于把他骗走了……


第六幕 苦力强和铁线拳


[桃树林，夜，音乐悲情。苦力强与&lt;功夫&gt;中大嫂对立良久，均流下一滴清泪]


[林中暗处，年轻的老兔子/洪家铁钱拳痴痴地看着苦力强，也流下一滴清泪]


[大嫂转身掩面奔走]

大嫂：阿强，我对不起你，你忘了我吧！！！


[苦力强伸手拉住大嫂的袖子，大嫂用力拉扯，衣袖如弹簧般拉长，越拉越长，突然断裂，大嫂身体向前飞出，飘飘地飞走了，极凄美，向&lt;大话西游&gt;、&lt;东方不败&gt;和&lt;卧虎藏龙&gt;致敬]

苦力强(仰天悲叹)：曾经有一份诚挚的感情摆在我的面前，我没有钱，等我失去的时候才追悔莫及。人世间最痛苦的事莫过于此。如果上天能给我一个再来一次的机会，我会对那个女孩说三个字：我有钱。如果一定要在这笔钱上加一个数目，我希望是：二十万元。


[暗处铁线拳掩面而泣]


[老乞丐从暗处走过]

老乞丐(朗声道)：我本将心向明月，奈何明月照沟渠。


[苦力强和铁线拳同时一震]

老乞丐(朗声道)：知我者谓我心忧，不知我者谓我何求。


[为情所困的二人更加吃惊，老乞丐向二人所在方位招招手，大步向前走去，二人一先一后、一明一暗跟着走]


[道路尽头，晨曦中，一座建筑浮现，大门上书“猪笼城寨”。]

苦力强(内心独白)：很多年以后，我有一个绰号叫苦力强。每个人都可以变得无欲无求，只要你尝试过什么叫失落。我不在乎别人怎样看我，我曾经只想让一个人过得开心。我决定忘记一段感情，开始一种新的生活。

铁线拳(内心独白)：得不到的东西最美好。今生今世，我只要能每天看到你就无怨无悔。


第七幕 五郎八卦棍


[上海酒馆里，鳄鱼帮老大刚哥和五郎八卦棍在一起喝酒]

五郎：几年不见，想不到刚哥已经做出一番事业！

刚哥：还不是狗屎运好，当年猪龙帮大哥大嫂杨过和小龙女武功盖世，在上海滩呼风唤雨，又有一个天生练武奇才的儿子，我能安稳做一生头马就心满意足了。不曾想他们的儿子外出踢馆，被陨石砸死。也有人说是被高手打死。两位老大悲痛欲绝，心灰意冷，就解散了猪龙帮。我集合一群不愿走的弟兄，成立了鳄鱼帮，才有了今天的成就。


[五郎崇拜的目光]

刚哥：师弟你终于出师下山，还得到师父五郎八卦棍的真传，到我的鳄鱼帮来做事吧，师兄我不会亏待你地。


五郎：师父给我算命，说我中年必因武功有血光之灾。我只想继承祖传的面摊，安安稳稳过一辈子。


刚哥：好吧，不勉强你，不过求你给师兄办一件事。

五郎：师兄尽管吩咐。


刚哥：前几天师兄我娶了一个漂亮的女人……

五郎：祝贺师兄。


刚哥(停口，表情开始悲伤)我本将心向明月，奈何明月照沟渠……

五郎：师兄什么时候学会念诗地？


刚哥(流下一大滴泪)：可怜我对她一往情深，给她荣华富贵，她却念念不忘原来相好的穷小伙。

[五郎见状，伸手至自己脖子处，做斩首状]


刚哥(更悲)：知我者谓我心忧，不知我者谓我何求……

[五郎诧异，呆望刚哥]


刚哥：那人叫苦力强，就住在猪笼城寨。

五郎：猪笼城寨？


刚哥：正是。我大哥大嫂找到小公子的尸体时，身旁地上有四个大字：猪笼城寨。大哥大嫂猜想这是小公子的遗言，退隐江湖以后就起了一座大楼，命名为猪笼城寨，做了包租公和包租婆。


刚哥：师兄给你投资，在猪笼城寨开一家面摊。你暗中替我保护和监视苦力强。不要让他受到伤害，那么她会心碎地，也不要让他们见面，那样我会心碎地。 

[刚哥掩面而泣]


五郎(大张嘴)：高人行事，高深莫测！


[五郎背着行李走进猪笼城寨，苦力强背着麻袋擦肩而过，远处老兔子从窗户里深情地看着苦力强]


第八幕 功夫


十年后……

[不正常人类研究所，通风口看下去，火云邪神的眼神]

火云邪神(心灵独白)：我已经等了十年，还没有等到那个人。今晚是我在这里最后一晚，再不来我就走了。


[铁门门拴咯咯轻响，火云邪神激动地坐到马桶上，拿起一张报纸遮住自己的脸，铁门缓缓打开，现出阿星纯真的脸]


[功夫片花]


第九幕 大结局


[经过一番恶斗，阿星打败了火云邪神，开了一家棒棒糖店，和聋女在店门外重逢，老乞丐给吃棒棒糖的小胖子兜售&lt;如来神掌&gt;]


[小胖子没买，走了。老乞丐站起，仰天自言自语，天空中传来一声音]

天声：干得好，准你继续在人间发现更多的练武人才，光大我佛。

老乞丐：扑你老母！


天声(怒道)：你说什么？

老乞丐：我说我是菩提老祖。


天声：你不要叫冤。你卖了两万本&lt;如来神掌&gt;，可是赚了不少银子。总计十九万九千九百九十九元五角……


菩提：我K，这也瞒不过你。四六分怎么样？

天声：……


菩提：算你狠，那三七分吧

天声：你小子！


菩提：二八不成，只能一九了，你太黑了吧。

天声(笑)：这是你说地……


菩提合什行礼，脸上宝相庄严


[剧终，谢谢观赏]


2005.2
      </影评>
<有用数>104</有用数>
<没用数>45</没用数>
</review>
<review>
<作者>公園仔</作者>
<标题>好功夫</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-08-06 10:28:48</时间>
<影评>
        人們說《功夫》沒有突破，甚至說退步了，又回到港式動作片的格局。


如果我們硬要把電影分成動作片、喜劇、劇情片或恐怖片之類，《功夫》可能更像一部動作片，而不算很喜劇。


是動作片又如何？動作片言之無物但打得精彩也至少可以娛樂大家，否則成龍大哥也不會賺個盤滿缽滿。動作片打得精彩之餘言之有物，周星馳總算比成龍多行幾步。至少，成龍可以退休了。


有說周星馳的戲份少了，星爺的影迷看得不過癮。我反而欣賞周星馳已懂得電影是要說個故事而不是個人表演。沒有周星馳，元華可能還在TVB拍劇，亦無人會認識元秋、梁小龍。成龍大哥好像今年才捨得起用謝霆鋒，延續他的《新警察故事》。


兩小時的《功夫》熱熱鬧鬧，坐在我旁邊的小孩子看得興奮尖叫，我和密斯大埔也看得血脈沸騰，看完後，互相跟對方說：「無問題呀！好看呀！」這是我們最老實的影評了，雖然我們也聽到不少人很老實的表示失望。


一向都不喜歡華人導演拍「獵奇」片給洋人看，所以近年很怕看張藝謀。《功夫》裡多了很多荷里活接受的元素，卻沒有把洋人眼中東方畸零加進電影裡。《功夫》處處表現出懷舊，又能展現中國武術背後的理念（如包租公借力打力太極拳的以柔制剛），不知道洋人會不會照單全收，但起碼我自已是看得津津有味。


路見不平，拔刀相助，在電影中是英雄，但在現實生活中就是只會吃虧的傻瓜，周星馳說他在現實生活中也沒有這種捨生取義、仁者無敵的功夫，惟有在電影中體現。我想，周星馳近兩部電影都以功夫作主體，除了考慮市場，中國武術和它背後的哲學是周星馳本身也喜歡和有體會的題材吧。
      </影评>
<有用数>74</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>哎呀嘛 咔咔滴</作者>
<标题>与好莱坞相比毫不逊色</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-03-05 15:52:11</时间>
<影评>
        中国的动作片通常充满严肃而虔诚的色彩，然而周星驰却和这种严肃流派背道而驰。他用自己的方式提醒观众，电影艺术不仅仅表现高贵和牺牲，搞笑也是它的传统之一。

《功夫》花费三年时间以及几千万元的资金没有白费，与好莱坞相比毫不逊色。层出不穷的神奇武功经过翻新后，涣然一新的出现在影片中，让人过足眼瘾；奇思妙想的点子，天马行空的形象，让人应接不暇。许多细节可以感受到周星驰的良苦用心，每个演员也仿佛都是为了角色而来，各自特点分明，将漫画人物般的喜剧效果展现得淋漓尽致。
      </影评>
<有用数>53</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>