<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>蝙蝠侠：黑暗骑士崛起 The Dark Knight Rises</电影名>
<年份>2012</年份>
<评分>8.8</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1706428744.jpg</封面>
<导演>克里斯托弗·诺兰</导演>
<演员>克里斯蒂安·贝尔 / 汤姆·哈迪 / 安妮·海瑟薇 / 约瑟夫·高登-莱维特 / 玛丽昂·歌迪亚 / 加里·奥德曼 / 迈克尔·凯恩 / 摩根·弗里曼 / 朱诺·坦普尔 / 乔什·平茨 / 丹尼尔·逊亚塔 / 内斯特·卡博内尔 / 伯恩·戈曼 / 连姆·尼森 / 乔伊·金 / 艾丹·吉伦 / 基里安·墨菲 / 乔什·斯图沃特 / 马修·莫迪恩 / 本·门德尔森</演员>
<简介>检察官哈维·登特（艾伦·艾克哈特 Aaron Eckhart 饰）死后的八年间，哥谭市在戈登警长（加里·奥德曼 Gary Oldman 饰）的努力下有效地遏制了犯罪活动。而蝙蝠侠布鲁斯·韦恩（克里斯蒂安·贝尔 Christian Bale 饰）因为背负谋杀登特的罪名，被 警方通缉，在哥谭市销声匿迹。然而，这看似平静的状态被恐怖分子贝恩（汤姆·哈迪 Tom Hardy 饰）的出现打破，他利用猫女（安妮·海瑟薇 Anne Hathaway 饰）偷取布鲁斯的指纹，致使韦恩集团面临破财，布鲁斯被赶出董事会。为了保证韦恩集团投资的能源项目不被坏人利用制造核弹，布鲁斯帮助米兰达（玛丽昂·歌迪亚 Marion Cotillard 饰）成为董事会主席。贝恩接下来一连串精密设计的计划将哥谭市陷入孤绝之境，毁灭之日指日可待。布鲁斯只能再次肩负起拯救哥谭的重任，然而至亲的管家阿福辞职离开、猫女的背叛、贝恩的凶残手段，爱人米拉达的真实面目露出，都让他拯救哥谭的行动变得不可能……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>伯樵·阿苏勒</作者>
<标题>Nolan的收官战，Batman的最终章~</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-07-20 23:09:58</时间>
<影评>
            看完TDKR回来，就看见丹佛首映式上枪击案的消息，14人在这起案件中身亡。现在我们无法揣测枪击案主角的犯罪动机是什么，到底是对TDKR这个Batman系列本身有意见，还是只是纯粹的找一个人多的场合来报复社会；同样，我们也不知道这起事件，会不会给TDKR冲击各项票房纪录以及对《复仇者联盟》完成复仇（前者票房正是踩在了Batman系列第二部The Dark Knight的尸体上成为影史票房第三）产生障碍。相比这起真正的黑色事件，电影本身反而没有那么暗黑了。





    关于Nolan


关于Nolan，我们不是说得太少，而是说得太多。豆瓣影评里面很少能看见这么一种景象：大部分的影评都没有仅仅专注于自己所评论的影片，而是多多少少会谈一谈这个导演曾经拍摄过的一系列的影片，然后大家比较、掂量，甚至试图描绘出一幅“Nolan是怎样炼成的”的流程图。


如果大家谈论的是一位艺术片导演的话，也许并不奇怪，因为寻找电影作者的印记是这类艺术片影评者所钟爱的活动；如果是詹姆斯卡梅隆这种的话也不奇怪，毕竟他的多数电影都极具话题性或是代表了某个时代的特色；当然如果这位导演是陈凯歌或是张艺谋的话，也同样不奇怪，毕竟大家每次都要在他们新片上映的时候讨论一下，为什么他们的片子变得越来越烂，并且烂得愈来愈出类拔萃了（——相反，冯小刚电影就很少会被拉出来一部部进行盘点，因为他的烂是一贯的，没有比较的必要——）。但是大部分商业片导演并不享有此项“殊荣”（如果这能被称为“殊荣”的话）。其实每拍一部片大家都会重新盘点你一遍，也是蛮尴尬的一件事。以下的话被广泛且经常地说道：“Momento是打破线性叙事神作啦”，“《失眠症》要平庸一点啦”，“《致命魔术》又是如何如何”，以及“早期的Following已经显示出了Nolan非凡的才华”之类的（注意，一定要加上“早期的”，这样你对Nolan的前世今生的盘点才显得够范儿~）。


最让人抓狂的就是基本Nolan电影的每5篇影评里，你就要看到一次“Nolan的电影叙事非常独特，打破了一般的常规顺序，blahblahblah（此处省略100字）”的话。这话当然也没啥不对，但是如果你看完一部他的影片之后，想随便翻翻网友评论，结果每3分钟就看到一遍类似的话的时候，也确实够累的。


其实Nolan所玩的那些叙事陷阱反而没有那么多稀奇，这东西以前也不是没人玩过，相信以后也还会有人继续玩。Nolan真正强的地方在于，他在大部分时间，都保证了电影的精确、清晰和力度。就算是叙述顺序再怎么诡谲的片子，Nolan都基本能精准的在每个场景中完成至少一样任务，或是要立起一个性格比较复杂多面的人物，或是制造悬疑或紧张气氛，或是推动故事情节；不要以为这个很好做到，看看最近上映的几部国产片吧，能在电影的大部分时间里用一场戏来完成至少一项叙事任务，对于中国商业电影貌似已经成为了一个现象级的难题。


在编剧上，Nolan和他弟弟也基本能做到在几线交织的情况下，线索清晰，目的性明确；大部分镜头也都是常规镜头、常规机位，但是Nolan基本都能让镜头本身或是剪辑有意义；剪辑方面，也确实手法凌厉，没什么拖泥带水或是让人感觉明显不适的地方——毕竟这是好莱坞专业大制作。但其实最提纲挈领的成功之处还是Nolan一以贯之的暗黑风格，主角的胜利并不是廉价的大团圆，而是充满了残缺和无奈的ending；英雄本身并不被理解，哪怕到了最后都不被理解，遑论谅解；并且可以预知的是，哪怕就在结尾处，潜在的危机还是没能解除，主人公还要忍辱负重，背负着来自看不见敌手的压迫、自己所保护民众的恐惧、身边亲人的质疑。这么说来，Nolan镜头里的英雄，貌似是美国英雄里面最憋屈的一个。但也正是这种不断拷问主角的编剧方向，使得Nolan的英雄电影在美国英雄电影这个大序列里面那么卓尔不群。总而言之一句话，Nolan真正的成功之处不是那些花哨的东西，相反是他在最基本的事情上做得最扎实；然后其暗黑系的个人风格，画龙点睛地激活了电影本身。如果非要再加一点的话，就是Nolan是如库布里克和李安一般的追求完美的偏执狂。


插一句，其实是Nolan拉我去看这类“爆米花-美国英雄电影”的。我生平看电影只有两次睡着过，一次是前阵子大果子同学跟我在London的BFI看费里尼的《八又二分之一》。说实话，这片是我自己吵着要去看的，怎奈我当时上午四小时要开学术会，下午四小时要抓紧时间旅游，外加那阵子因为自己身边出事心情巨糟，所以看到一个小时后就实在是很困倦了，而且费里尼嘛，你懂的……第二次就是看《蜘蛛侠3》，那次是同学聚会，吃完饭被同学拉过去的，大家都要看好莱坞大巨片，你总不好落落寡合地说要找部装逼的文艺片来看……结果观影过程简直是灾难，蜘蛛侠一开始上蹿下跳，我就各种头晕想睡……然后居然就真睡了…….如果不是Nolan的话，我当真不会去看一部关于什么美国队长、超人、蜘蛛侠之类的英雄电影。


（闲扯了这么多，主要是怕大家不小心看到剧透，下面开始可能就有剧透部分了~）


其实全片看下来，直接的感受是，这一部TDKR显然没有前一部TDK那么抓人，虽说Nolan在几乎所有电影硬性技术的方面保持了一贯的水准——吹捧他的话上面也都说过了，就不照搬了——但是整个片子看下来却显得多少有些冗长。Nolan似乎在操控节奏方面很用心，但是这种用心换来的确实等待了将近40分钟，才感觉故事真正开始展开。而Batman身陷囹圄想要跳出天井的段落又多少有些跟叙事主线若即若离。很多细节上，比如身陷地底的警察N多天后被从地底拯救出来时候，还警服光洁、黑发浓密、体力充沛也让人理解不能；Gotham保卫战基本没有什么波澜，就是轰了几个小型坦克，然后警察和暴徒开始近身肉搏，接着就直接转到了Boss对话，而Boss对话也就是先抑后扬了一小下，然后就开始有真正继续推动剧情和紧张气氛的“反转”；等到电影最后快结束的时候，那厢看上去本来势均力敌的Gotham保卫战已然鸣金收官，暴徒们一个个都缴械投降了，也不知道这是怎么赢下来的。前面几部好歹是蝙蝠侠跌跌爬爬带着警察、市民搞定了雪域武术大师和小丑，这部里面基本就是Boss打Boss的，群众打群众的，Boss战中Batman如何反败为胜我是看见了，群众战中警察如何取胜的基本就被忽略了。不要小看这一点，以为这是爆米花商业片就可以这么省事儿，Nolan的蝙蝠侠电影序列中一个重要的矛盾点就是“阶级矛盾”，身为亿万富翁的Bruce Wayne和作为仆人的Alfred以及CEO的Fox以及这部片子里面的慈善家玛丽昂•歌迪亚；作为城市中坚之一的检察官Dent &amp; Rachel、警察、商人、股票交易员；作为城市中坚之二的普通市民，其中有些是挣扎在生存线上的劳动民众；被关押在监狱和藏匿于城市角落里面的暴徒、歹人。Batman在第一第二部中，都相对明显地强调了不同阶级之间的一些隔膜，这些隔膜所造成的冲突也制造了矛盾，推进了整个故事（可以回忆一下BB里面Rachel在宾馆门口几年未见碰到Wayne时的场面，Wayne的父亲在想拯救腐朽Gotham时候跟儿子说的话，管家Alfred引导Wayne时的言辞；第二部里面的双船博弈）。结果第三部里面，在Gotham保卫战这么重要的段落里面，基本的战斗故事起伏是单向度的，市民消失了，斗争场面仅仅剩下了武斗和主角戏，这直接削弱了Nolan所独有的那些直指现实残酷的张力。


此外，很多细节上也着实难以令人满意，比如Gordon写的关于Harvey Dent真面目的信被Bane拿到之后，就小小演讲用了一下，然后囧瑟夫质疑了一下Gordon警长；到了下一个场面时，老少警官又和好如初开始并肩战斗了；你这个至少要表现一下年轻的理想主义警察的某些幻灭吧，就算囧瑟夫一直很笃信Batman是好人，所以开始就有质疑Batman有没有杀Dent，但至少也要表现一下Gotham市民们的信仰崩坏、道德上无助的段落吧。可是本可以很有料的《Harvey Dent的真实面目》（written by Commissioner Gordon）就被这么轻轻松松给带过去了。而最后结尾处Batman驾驶着改良版的战机带着核武飞向远方，牺牲小我拯救Gotham不就是《天使与魔鬼》的拯救方式的翻版么？虽说我承认这么结尾很有看头，很古希腊悲剧（甚至还真搞出了个很有范儿的纪念Batman的雕塑，让我一下想到了那些古希腊雕塑），也很悲情，但是好歹是4年酝酿的作品，可以搞些不一样的东西嘛，没必要复制Dan Brown的梗啊~虽说可能这种拯救方式也许并非Dan Brown首创就是了。


当然，老实说，Nolan的基本水准还是维持住的，但是在一些还蛮重要的关节点上，也多少有些对付。按照着Nolan的那种控制度和精确度以及偏执程度，不应该这么马虎的。自然商业片不要求做到情节100%严密毫无缺憾，也不是说对每一点或是每一个细节都要做到定点打击般的到位；观众只要在观影时候能够爽到就okay了；但至少我觉得商业片不能让观众在影院还在看片子的时候，就对很多东西满脑子问号。比如我看到Gotham保卫战打得很激烈，然后Boss战，然后再转过头来就发现警察们就赢下了肉搏战；我第一反应就是是不是我看漏了什么；Bane拿到检察官Dent真面目的信的时候，我也预想了Bane可能会怎么充分利用这封信来摧毁击垮Batman和Gordon苦心经营的市民们的理想和法治信仰，结果也就念完就算了，既没有能真正击垮本来还想反抗的市民，也没造成群众对Gordon警长的不信任，这个很好的道具和情节线索就这么瘸腿了。虽说Boss肉搏场面音响足够震撼，天井部分也很有戏剧张力，但是这些细节上的缺失真的挺扣分的。





关于演员


Bruce Wayne大少爷，其实没啥好说的，维持了基本的完成度，留胡子的时候真的让我觉得是不是玉墨就要出现了，然后Anne Hathaway就在对切镜头中站在了他的对面；这种脑补对照现实真的好滑稽。不过总体来讲，Bale还是完成度蛮高的，无论是拐杖男，还是蝙蝠侠，还是卧床男，还是健身男，都还是蛮到位的。


Gordon警长，也一样是维持了基本的表演水准；也一样有卧床之类的戏，虽说Gordon到后半部分时候戏份蛮重，但基本也没什么需要特别去诠释的地方。Gary Oldman大叔只要发型是正常的，基本不怎么用演，一副老好人的样貌就呼之欲出了。当然如果发型变一下，就各种奔放了，这是他话。


Tom Hardy的Bane。电影还没上映就已经被各种影迷嘀咕了不下5万多遍 “超越Heath Ledger基本是没戏了”。这也许能打进“史上最被事前看衰的演员角色”榜单的top5吧？虽说Heath Ledger的珠玉在前仰仗了很多电影本身的因素（角色本身就性格多样、多智近乎妖、神神叨叨、化妆、独特的无政府主义世界观），以及不可抗力的非电影因素（正如你所知道的那样——这点同样被影迷叨唠了不下5万遍），但是如果用心去营造一下的话，也未尝没有希望剑走偏锋来创造一个unprecedented的银幕恶棍。结果搞来搞去Bane不仅不是最腹黑的大Boss，甚至连死法都平庸无比，一下就没了。能看出制作团队制订这个人物的时候还是蛮用心的，昆虫嘴的口罩足够变态，开场时候Bane作为一个高智商的悍匪也基本用一场戏就被“立”起来了，虽说带上了面罩不能在表情上做文章，那么在声音和肌肉上面Bane也确实挺令人印象深刻的（哪怕前者让我在他每次开口前，都有种考托福听力的紧张感，但是不得不承认，在声音塑造人物这一项上，Nolan的团队做得不错）。可是除此以外，在剧情里面的Bane基本就是靠卖肉装狠在生存，基本不见事前所预告的Bane是个高智商和体力男的复合体这一点。我本以为Bane会是一个“雪域大师Ra's Al Ghul+智力超卓的Joker”的混合体。结果Bane只能强抢银行和陷住地下警察时能够算无遗策一把，其余絶大部分时间要么就是在装狠，要么就是在肉搏，每次一出场，我就在想，这次不会又要分筋错骨掉谁的颈部脊椎吧，结果令人振奋的是，每次他都按照惯例的这么做了，其手法之单一，估计Joker都耻于与其齐名。这也直接影响到了剧情部分，不过这个等会儿再说。


Alfred，老管家这次戏份超重，而且重的戏份都是重在感情上面的。Michael Caine驾驭这种程度的角色，还是小Case；外加本身观众就积累并且投射了很多感情在老管家身上，而老管家在中途诀别主人的时候，也说了一些很动人的桥段，所以这个人物在前一个小时基本还是成功的。为什么说“前一个小时”呢？因为后面导演和编剧基本就让他消失了，直到最后在Wayne一家的墓前才再次出现，老管家声泪俱下，觉得愧对老主人和少主人。我本以为，在Bruce Wayne最困难的时候，老管家能适时出现一下，就算不是救危难于水火，也至少是在大战一触即发之际，及时归队，跟Bruce小少爷“上阵父子兵”地并肩作战……结果Alfred的功能基本就是突出一下Batman不被自己人理解的苦处，以及他不愿放弃Gotham的无畏和勇气，然后这个重要角色就基本消失了……那为什么还要在演员表里面把他排在Bale之后的第二个呢？


Fox，摩根大叔基本就是消失了。这部里面他大体就是个彻底地功能性角色。虽说以前几部他也是戏份不多的功能性角色，但至少还是个挺有棱角、并且说话有趣的迈向大爷的大叔。但是这部戏里面，他就真的只有功能性了，基本任务就是按一次电脑识别系统的掌纹，主持两次股东会，然后提供一两次新式武器，然后其台词的总长度堪比《新概念第二册》的单篇课文，让摩根大叔打这种程度的酱油，真是大材小用。那摩根大叔的戏份跑哪儿去了呢？


跑到囧瑟夫那里去了。得说实话，囧瑟夫的影迷要爽翻了，这次囧瑟夫的戏份快赶上二号男主角Bane了。而且就人物设定来讲，囧瑟夫这个人物其实性格啊、层次啊还蛮单一的，但是囧瑟夫这次真可谓是不负众望了，一个理想色彩挺重的新警察，偏偏被他演绎地细腻而丰富。他在危机四伏时候第一个发现了Bane的阴谋，挺身而出想拯救深埋地下的警察同事，直面死亡时候懊悔后立马又有点无奈的坦然，穿梭在城市之中联系起了Batman和Gordon警长，高潮段落的过桥戏和扔掉警徽的细节，也让人觉得这个人物是能立得住的。编剧几乎是迫不及待想要推出Gordon的接班人了，然后，电影最后，囧瑟夫终于化名成了Robin，成了原漫画系列中Batman的助手，而且也开始了自己迈向新一代Batman的道路——当然是否也预示着两三年后，新版Robin版蝙蝠侠要为华纳兄弟赚的盆满钵盈而重出江湖。可以说囧瑟夫诠释的这个平民警官，是TDKR中真正为数不多的亮点，这个人物有血性，有韧性，够倔够犟，有担当。


歌迪亚和Hathaway可以放在一块儿说，因为这俩人基本是反过来的。Hathaway从剧作上讲，稍微处理一下，本是可有可无的角色，但是偏偏因为其本身就是“有故事的人”兼具着打戏的相助，所以超级有存在感。歌迪亚扮演的慈善家真的是没啥存在感，但是如果想完成最后剧情意义上的反转和整个故事逻辑上的通顺，这个人物的设置还是必要的。Hathaway版的猫女除了叫猫女之外，看不到多少猫的那种习性，只有她和Bale的第一场见面戏里面，有出彩的段落，别的地方基本乏善可陈；而歌迪亚在最后反转陈述自己其实才是雪域大师Ra's Al Ghul的后人的时候，我甚至觉得Nolan是不是把Inception里面最后没用的胶片移植到了TDKR中，歌迪亚基本从表演到说话方式都像极了Mal，我甚至有种镜头一反打就能看见万人迷Jack和Ellen Page的错觉。从技术上讲，歌迪亚和Hathaway都表现得极为正常水准，问题是出在编剧，而不是她俩身上。





关于编剧


下面我的讨论基本都base在这篇非常不错的影评之上《封闭环境下的人性博弈——长文纪念诺兰的蝙蝠侠三部曲》（
http://movie.douban.com/review/5381441/
），因为最近网络抄袭貌似很严重，为了避免idea抄袭的嫌疑，我先声明我的讨论是基于LastVC这篇对于Batman系列第一部和第二部非常有趣的评论之上，而对第三部做出的评论。


先简要介绍一下LastVC这篇评论里面的一些核心观点，稍许掺夹一些我自己的评论。其实主要就是编剧中的反派人物的世界观的问题。VC兄认为，第一部的Ra's Al Ghul想要毁灭Gotham来reshuffle这个世界的想法还是比较简单的“创造性毁灭”的想法（这是我自己借用熊彼特的概念做的总结），他希望通过彻底毁灭掉一个旧世界，这样就可以重新塑造道德和精神都比较完满的新人类了。这种reshuffle类型的反派偏执狂其实在类似的电影中也不算罕见，而蝙蝠侠第一部BB走的路线也是比较传统的路子，虽说加入了很多Bruce Wayne如何破蛹成蝶的心路历程的刻画，但是主要的敌我矛盾还是1）那种体力上见高下的武打和2）一个残缺的反人类世界观与Batman大爱无疆的心之间的角逐。最后解决问题之道，也无外乎武力解决，加上一点高科技的解药，一切都可以在物理世界中完成的最后一分钟营救。


相比Ra's Al Ghul残破的反人类世界观（用VC兄的原话说，这种世界观没能充分发挥人民群众的主观能动性）相比，小丑的无政府主义理念结合其“多智近乎妖”的行事作风，就立马把这个反派2.0版搞得摇曳多姿，倾倒众生。貌似除了“名为反派实乃情种”的Snape教授，还没那个反派能像Heath Ledger的小丑一样集万千影迷宠爱于一身的。小丑强就强在他有非常逻辑完整且严密的世界观，煽动民众情绪、制造恐慌和操控人类心理方面简直就是手法奇谲，算无遗策。轻轻几句话，就能撩拨的我们Batman大英雄心襟荡漾，特别是其讲出了自己作为化妆下的Joker其实和戴上面具的Batman只不过是一体的两面，唯一的区别就在于自己“从心所欲不逾矩”，而Batman却身背一系列责任和使命，而且有一些自己的坚持（比如不杀人，比如一些基本的道德观念），但是作为法外之物的这两个化妆男，他们的精神内核其实却是高度一致的——这让Batman甚是如坐针毡。Nolan还通过老管家Alfred的口来告诉观众，Joker这个人做事并不符合惯常的逻辑，他不要钱，也不迷恋权力，更不贪图名声，所以他做的一切都不符合一般罪犯的常规逻辑；相反，他的所作所为如果非要总结的话，就是“for fun”，用太祖爷的话说就是“人与天斗，其乐无穷；人与地斗，其乐无穷；人与人斗，其乐无穷”。所以小丑在黑帮大会上承明厉害，因势利导，恩威并用，游刃有余；后面又就算自己要身陷敌营，也要拼了命地把光明骑士Harvey Dent检察官给拉下马，让其成为双面人；然后制造双船博弈，企图摧毁Gotham的良知；似乎只有让人人都变得跟他一样邪恶才是他存在的唯一理由；小丑也不是没有直接杀掉Batman和Dent的机会，但是他就要留着这俩陪他玩，他的人生价值的自我实现正是通过这些难缠的对手而实现的。相比于只会凭借武力和高科技气雾剂的雪域大师Ra's Al Ghul，小丑就是个玩弄人心的、具有混乱型人格的邪典人物，把人物设定到这种境界，TDK一下就完败大部分爆米花英雄电影啊！


LastVC版复盘以及少许掺夹我个人评论的部分结束，下面开始讨论TDKR的剧情上的问题。


首先就反派设定上来看，Bane应该是一个具有Ra's Al Ghul武力和Joker的智力的反派3.0版。但是看完全剧，Bane超乎常人的武力是得到了很好的展现，甚至牛到了子弹都打不进的异次元世界，但是无论是他的世界观还是智力水准，都很难与Joker相提并论，特别是他毁灭Gotham的计划，其实基本就是copy了作为伪Bane爹的Ra's Al Ghul的想法——reshuffle。这次的核武器跟BB里面的高科技气雾剂其实基本都是一回事，在这个方面，TDKR比起第一部来，真的进步有限；而跟第二部比起来，更是失之千里。


此外Bane在剧中基本没有怎么斗智，大部分时间，都是Bane一个人在展现其自身智力，无论是Batman还是Gordon们，都鲜有跟Bane斗智的回合。第一次Bane打劫证交所，根本很难算得上是智谋，基本就是抢了，逃了，然后二逼警察贪功想抓Batman而不是Bane，于是Bane一个人骑着摩托消失在黑暗中。第二次Bane让猫女把Batman骗进来，但是这个骗术很肤浅好么？一点都没有Joker的那种智性愉悦，基本属于比较纯粹的使诈，接着就是一通狂殴Batman，直接把Batman打成Bruce，血条只有一丝的状态。第三次是控制城市，炸橄榄球场外加埋葬警察，这是唯一一次比较有斗智的成分。第四次就是Gotham保卫战上拼武术，基本跟智力无关。通篇看下来基本Bane在Gotham玩Bane的，Batman在天井玩攀岩和立定跳远，然后Gordon和囧瑟夫在考虑对付核武，猫女不停地“谁狠我跟谁”的变换阵营。反观TDK里面，小丑基本从一开始就给警察和Batman处处设套、步步为营，一直走在他们前面，让正派们很是左右支绌、疲于应付，连反击都要“伤敌一千，自损八百”。整部戏150多分钟，基本没有冷场，各种智斗武斗、虐心虐身，有网友在影评里面甚至划分了32个情节段落（
http://movie.douban.com/review/1521638/
），来展示TDK是如何环环相扣，让故事跌宕起伏，最后达到高潮的。而第三部TDKR里面，人物的矛盾就限于打打架，斗斗嘴，然后各自在各自的领域开拓奋进，最后Gotham街头来相会，这也未免太不劲道了吧？这也就是为什么我说这片感觉有点“冗”的一大原因。


没有环环相扣的智斗戏，在世界观上还是第一部BB那种翻版，最后解决问题纯是靠武力部分，TDKR在编剧方面不能让人满意的原因也就不言自明了。而这个完成度相对较低的编剧也使得电影失色甚多。试想，Bane干着跟伪老爹Ra's Al Ghul一样的镇压民众的事儿，然后一身蛮力的肌肉打法（跟他的伪老爹的路数也相若），然后妄图摧毁城市的核武器（这个能炸出蘑菇云的东西，还不如气雾剂来得有那么一丁点儿优雅和优美）；所有这一切，就是我们心爱的主人公Batman要在电影里的大部分时间所面对的；这一切自然跟小丑操纵民众、使得蝙蝠侠与警官们腹背受敌、限于两难的那种斗智斗勇不可等量齐观。结果一个应该结合了雪域大师和诡谲小丑的“反派3.0”成了“反派1.0升级版”，这自然让我有些失望。


同时，电影很多矛盾点也没能很好的展开。比如白宫对于处理Gotham的态度，就值得大做文章；囧瑟夫的历练和成长也还有铺陈的余地；至于Harvey Dent的真实一面如何展现，Gotham民众在混乱中的反应，这些通通在电影里都没有。我自然没有求全责备，认为导演应该把我作为一个普通观众设想的场面全都拍出来，但是这些东西没有好好表现，而只是让Bane不停卖肉的话，我确实多少有点想不通。





关于优点


上面貌似骂了这么多，好像我恨极了这部电影似的。其实不然。


就像前文所说的，TDKR仍然是一部完成度极高的电影，Nolan也在大部分时间里面做到了精准和到位的电影技术工作，音乐虽说有点儿太满，但是还不是不可接受。特别是Batman甩掉拐杖驾驶着加宽轮胎的摩托出场的时候，Hans Zimmer著名的Batman主题曲响起，还是很令人振奋的。在大桥上燃起Batman的logo的时候，甚至全场响起了叫好的口哨声。电影结束时，掌声虽然不够狂热，但是也持续了10秒的样子。从观众的反应来看，至少第一天的观众还是满意的；但是一般早上6点就起床去看超早场的人，估计都是蝙蝠侠迷吧，所以反应成这样也不是不可理解。


影片在处理很多细节方面也同样出色，比如证券交易厅一场戏对美国金融海啸的某种影射性的处理；在已经排得很满的段落中，仍然试图突出一些阶级之间的矛盾；囧瑟夫扔掉警徽代表对于政府方面的失望；等等这些细节还是很有容量，也看出来是用心过的。


值得一提的是印度天井那场戏（貌似是印度哦~若是不是的话，我事后改~），虽说有点游离主线的样子，且过于浓墨重彩了些，不过确实非常精彩的段落。从开始在剧作上设置天井逃离的方法，到后面囚徒们为越狱者能顺利逃出天井的齐声助威，都非常有戏剧张力——破衣烂衫的囚徒们齐声助威的场面，像极了威尔第的著名唱段《飞吧，思想，乘著金色的翅膀》（出自歌剧《纳布柯》）里希伯来奴隶大合唱的场景——非常振奋且好看。而最后歌迪亚反转的时候，勾连出她小时在天井被Bane救出的回忆，处理手法当真做到了前后呼应，且前因后果交待得干净利落，非常漂亮。


也许我这8800多字对于Nolan以及他的新片确实贬多褒少；但是我得说，我当真是个Nolan粉，才会这么爱之深恨之切的指出TDKR的诸多问题。我也是因为觉得作为Nolan，不应该在那么多的剧作上（这应该是他的强项）和细节上没有臻至完美的地步。也许换个导演（比如Michael Bay），我根本懒得这么去一一指出那些问题，甚至费心费力地拿它来跟前两部作品对比，来分析优劣得失；当然如果是Michael Bay导的也许我根本都懒得看了……


不过Nolan粉和Batman迷们也不用失望，TDKR本身还是非常精彩的，160多分钟，我没看手表（一般看到无聊的片子基本5分钟就要看一次手表），没犯困（哪怕我早上5:40就起床准备去电影院了），大部分时间还是能被剧情给带动起来，片中的大场面（比如轰塌橄榄球场）还是非常好看的——所以我也给了4星的评价。想到会有无数的铁杆导演粉和蝙蝠侠迷们一定会口水般地称赞这部电影，溢美之词无需多说，我才会略微有些挑刺的讲了这么多。


最后希望大家观影愉快。
      </影评>
<有用数>2002</有用数>
<没用数>552</没用数>
</review>
<review>
<作者>Rebel Scum</作者>
<标题>传奇无须赘言</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-08-28 00:38:52</时间>
<影评>
        写在前面：吹毛求疵的差评并不能影响一部杰作本身的品质。上映之前就料到必然有人说“超越不了TDK”或者“这是诺兰二流作品”——呐，你们自己心里有数，关于你们怎么定义一流和二流。


【综述】


What does that mean? RISE.


诺兰在三小时不到的片长里塞进了城市战争应该体现出的所有内容，细节精彩，布局巧妙，文戏和动作戏的分配张弛有度，从第一刻就紧紧攫住了观众的心。全片无冗余，让人屏住呼吸到最后一秒。这个好故事里居然有空当塞下各种代表性角色，诺兰居然能让看上去不可行的城市之战变得可行性十足（而且一点都不愚蠢，甚至没那么中二），而在BB的“恐惧”主题，和TDK的“牺牲“主题之后，他居然能用一脉相承但是完全相反的要素带给我们终极的震撼。如果这都不算一流，那……speechless.


关于本片的政治寓意不多说。剧组在川普大楼取景时恰逢华尔街事件，诺兰没想利用活动本身，却有意无意地在影片里表现出了这点。然而贫富差距的主题是从第一部就被考虑到的，这点也与Gotham本身的特性息息相关。如果说Joker是chaos和无政府主义的代表，那么贝恩和影武者联盟则是另一种秩序的代表——这也是为什么TDKR和前一部没有可比性的原因之一，毕竟反派的作恶理念差的太远，更别提布局和对象。Joker只是做了初步的小范围社会实验，仅限于Gotham，从某种程度上说，更像是对蝙蝠侠个人的挑衅，”Hero有了Villain才有存在的理由“，他的目的在于腐朽人心，击垮民众信念，但和贝恩相比，前者颇显小家子气。贝恩的行为归根结底来源于第一部里的湿父，湿父不要小打小闹，湿父要的是毁灭废墟之上的重建。

——所以就有了整个城市地底的浩大工程，他们蛰伏地下，暗中搜集情报，让松懈的GPD和蝙蝠措手不及。他们要的是民众全方位的崩溃。给点希望后赶尽杀绝。八年前的Harvey Dent成了最强大的武器之一，建立在谎言之上的和谐，崩溃得只会更彻底。


城市之战的关键词也许可以加上无政府主义，但暴乱实际是有领导人的。他们有目的有策略地揪出中产阶级， 让底层人士发泄出所有的愤懑。贝恩作为反派并不比Joker差劲。Joker的可怕之处在于神经质和对人性的洞悉，以及尽管他声称自己没有计划，但实际上却步步为营。贝恩的策略一点都不差于前者，他做的活儿也比前者布局更广，所需人力财力更多，不承认也没用，但就是他把蝙蝠侠置于”必死“的境地。更关键的是，他并不是最大的反派不是吗？Talia和Joker的行事方式不同，但毫无疑问更为狡诈，骗取了布鲁斯的信任，还顺带睡了人家。她取得了最强大的武器，撕毁了蝙蝠的面具，让Gotham沦为了比TDK里还恐怖的地狱，甚至让政府都手足无措——谁敢说不如Joker？


影片前半部分似乎一直在暗示大家，贝恩只是”pure evil“，他什么都不在乎。但是真正的pure evil并不足以让一个人耗费六个月（六个月只是地下工程的时间），并且赢得相当一部分支持。最强烈的动机往往不是因为恨，当这个反派摘下头巾，望向年轻的Talia时，那瞬间的温情让人猛然意识到这是汤姆哈迪的本色。前半段的残暴与冷血，响彻影院的怪异腔调，和某一刻的泪光闪闪形成鲜明对比，然而观众此时的心境与其说是震惊，不如说悚然。这个蛰伏底下的monster居然也会被赋予正常感情，而他的信念则全部来源于始作俑者。他们就是敢死队，不在乎自己的死亡，愿意付出一切实现看似中二的野心。


中二是聪明人的特权，但是不同的人即便处于同样的环境（影武者联盟）也会做出不同的中二选择。成为蒙面义警一人对抗全城市的罪犯，看似理想，实践起来却充满了挫折和痛苦，在旁人看来，显然是高帅富的中二；而让一切归零，在断壁残垣上建立新秩序，听上去则像心怀不轨者的空想。Nolanverse的最大特点，就是把幻想化为现实，让一切变得让人信服。Gotham的腐朽、Gotham的短暂繁荣、她的暗流涌动，所有躁动因素都在累积，每个人的行为动机都有据可循。没有莫名其妙，有的是宛若精密机械般的运转，而细节的着重刻画也体现了大师水准。几乎每个细节都承前启后（比如流出尸体的下水道），引出更多的线索，跟上主角的节奏，就能看清所有的逻辑。



【恐惧比利剑更伤人？】


Sometimes…the pit sends something back，but sometimes, a man rises from the darkness.


在batman begins横空出世时，所有人都被”蝙蝠侠曾经害怕蝙蝠“的理念震撼了。从没有人拿这群小玩意做深度文章，它们起初只是为了增添神秘与传说般的氛围。对了，还有恐惧。重启之后的另辟蹊径，让蝙蝠侠离普通人更近了一步。没有人对他说能力越大责任越大，他也从没有过豪言壮语，他的一切挣扎都显得缄默无比。可以说，一切只是他个人的内心斗争，然而就是这样的斗争更能让观众感同身受。


当他克服脆弱的一面，克服萦绕心头多年的恐惧，在飞舞的蝙蝠中缓缓起身时，没有恐惧的布鲁斯诞生了。”无所畏惧“也成了他的特点之一，用恐惧武装自己、对付敌人，蝙蝠侠才会战无不胜。


令人讶异的是，终结章完全从另一个角度解释恐惧的作用。正因没有恐惧，布鲁斯才会吞下失败的苦果。他以为自己利用了恐惧，但其实并没有认识它的全部。诺兰替我们找到了双刃剑的另一个刀刃——是时候让恐惧回来了。Fear带来了求生欲，Fear让人无路可退，孤注一掷。这和第一部的主题如此吻合，却又大相径庭。监狱里通向自由的井口和当年布鲁斯坠落的地点如此相像，年少时的布鲁斯在洞穴里体验到了缠绕半生的恐惧，而现在，同样的情境，他抛开了绳索，故意让恐惧回归，不同的是，过去的阻碍却成了此刻的帮手。他跃上第二个石台的那一刻，更高阶的蝙蝠侠诞生了——把fear掌控得游刃有余。


不得不说，这个点带给了观众意料外的惊喜。同一个词，相反的主题，诺兰玩出了不同的花样。



【Gotham——永远的女主角】


Bane: So you came back to die with your City.

Batman: No, I came to stop You!


福尔摩斯和案件结婚，布鲁斯韦恩则愿意和他的城市厮守终身。Gotham，作为一个外表华丽，内里肮脏、但是处处隐藏着善意和希望的女主角，击败了一众莺莺燕燕，让布鲁斯对她死心塌地，为之赴汤蹈火。蝙蝠侠从埋葬他的地底崛起，靠的是愤怒，但究其原因是对Gotham无私的爱。


这座城市有所腐朽，时有坍塌，然而不相信任何一个人的蝙蝠侠却坚信其光明的一面。内心黑暗的骑士选择了守护而非毁灭。心底深处，他还是当年那个善良的小男孩，即便这座城市尽情诋毁她的英雄。”You don't owe these people anymore, you've given them everything.“

"Not everything, not yet."

——这段对话必成经典。它向我们展示了一个勇于承担责任的英雄的不满足。你以为他付出了够多，抛开了两张面具的名誉（韦恩继承人和蝙蝠侠），把自己弄得伤痕累累，没办法正常生活。到头来他居然认为自己做的远远不够。他逃出生天，闯进即将爆炸的Gotham，轻松得像个游客。他表现得越是低调隐忍，就越体现出一个英雄的伟大。


也许所有的主流英雄都很无私，但蝙蝠侠驾驶着the Bat驶向海面的那一幕却更让人心脏冻结。他披荆斩棘赶回保护自己的爱人，而那个爱人就是对他又爱又恨的Gotham.



【好痛苦的高富帅】


“So you lie to yourself to be happy. There’s nothing wrong with that. We all do it.”

—	Teddy Gammell, Memento（2000）


Ironman和蝙蝠是复联和JLA的大钱包。看似人生赢家属性get，实则有苦说不出。哦不，高（科技）帅富可以大大方方地说”老资就是钢铁侠“，然后泡妞事业两不误；然而布鲁斯，基于城市复杂而扭曲的属性就要谨慎得多，每天面具换着带。而花花公子韦恩和蒙面义警几乎占据了他的所有时间，他没办法让布鲁斯掌控主人格。他为了Gotham而活，并非他自己。


这两个英雄面对危机作出了同样的决定，带着核弹一起飞。然而Ironman的基调诙谐而没心没肺，他甚至有帮超能力队友；蝙蝠则孤身一人，带着城市最大的秘密，留下一个名誉千疮百孔的韦恩，和一个重新崛起的蝙蝠形象。后者值得高兴，却又让人伤感不已。可是对于布鲁斯本人则是最好的结局——别管其他人怎么看自己，退休过小日子就好。


高富帅一点都不痛快。不是所有的高富帅都一条命。电影中的Ironman经历了洞窟囚禁和后天心脏病，这痛苦和脊椎骨被打凸出来的老爷相比几乎不值一提。布鲁斯是全世界最辛苦的有钱人，那段无配乐打斗中他的每一声痛呼都砸在人心上，拳拳刀肉的声效让人毛骨悚然，断背时的音效更让观众全身一紧，更别提他在监狱里尝试着站起来时那目不忍视的挣扎。


诺兰说过，贝恩给蝙蝠造成是是心灵肉体的双重打击，而贝恩也直接说了”break your soul“——他要蝙蝠侠看着自己的城市沦为地狱，他过去牺牲的一切都付之东流。一般的超级英雄片，反派们目光短浅目的单纯，还没想到这个层次，然而诺兰全把所有的压力和心灵痛苦赋予这个没有超能力的普通人，而他扛了下来，以一种超越英雄的态势。推动因素与其说是正义的伸张，不如说是”angry“。这怒气从第一部焚烧至今，从父母遇害的当晚烧到和贝恩的最终对决，


这个高富帅终究和其他英雄不同。他是暗夜恐惧的化身，他背负起常人不能背负的东西，担负起本不该是他的责任。他什么都没给自己留下，除了满身伤痕。



【Rise】


Why do we fall? So we can learn to pick ourselves up.


Hans的贝恩旋律一直误导了大家，让人以为“憋醒憋醒扒下啦扒下啦”是贝恩军团的口号，可是事实却相反。正如预告和序幕里种种骗人的暗示，贝恩劫机时丢下的“the fire rises”，而布鲁斯在监狱场景里问“what does that mean?”答曰“RISE”，接着就是贝恩按下球场引爆器的场景。——之前营造的氛围似乎都预示着反派的崛起。但抬头一看，影片名是the dark knight rises，无论他以怎样的方式从绝境中挣出，以肉身或者精神的方式的归来，本片都注定了是一个HE，就算蝙蝠侠真的死了，Gotham民众的心里一定崛起了千千万万个正义的化身Σ( ° △ °|||)︴


终结章布局庞大，尽管前两部的反派也意欲夺取全城，但终归给部分人留下了选择和逃命的空间。而TDKR的反派对城市实行的是完全的隔绝和惩罚，谁都逃不过，稍微有点财产的市民都会被揪出来审判，没有法制没有道德约束，是一场高端玩家精心策划的无政府主义狂欢。和之前不同，Gotham在本片中被完全实行了物理隔离，炸桥片段和孤岛模式致敬了漫画原作《No Man's Land》，整个城市一片废墟，“自治”的后果就是武装分子的张牙舞爪和普通市民的惶恐。这一刻阶级倒是模糊了些许，灾难和人为掠夺营造了虚假的平等环境，只是每个人都在被利用，始作俑者在暗处窃笑着自己的成果。她完全继承了父亲的遗志，意图毁灭腐朽的根基。三部曲的所有反派都在掀开Gotham的浮华外表，想用城市罪恶丑陋的一面压垮每个人的希望，而蝙蝠侠和他的支持者却从中看到了值得拯救的部分，维护比毁灭难得太多了。


Rise的不仅是被断背的布鲁斯，更是蝙蝠侠传递的守护信念。


比起庞大布局，个人的挣扎看起来不那么重要。然而影片最揪心的点从头到尾都是布鲁斯。实话说，混乱城市带给人的冲击程度比不上布鲁斯在地牢里的一举一动。他看着爱人被毁，而自己脊椎受伤，貌似无论如何也无法逃出升天，他没有任何超能力，所有的外援都在Gotham苦苦支撑。然而从绝境中崛起就是蝙蝠侠的伟大之处——他能超越普通人的极限，而只有这样的英雄才能担负起整个城市的责任。第一部的他已经做出了为Gotham奉献一切的决定，第二部则接受了黑暗骑士名誉的垮塌，第三部则做到了没什么超级英雄能做到的事情——move on.恨意与愤怒曾经掌控了他的思想，愧疚和伤痛让他裹足不前，当你认为蝙蝠侠不能从TDK里更前进一步时，你发现自己错的彻底。一个懂得收手的英雄做出的决定更加艰难，也更值得敬佩，谁都不相信的蝙蝠侠从头到尾相信的只有Gotham，他信任这个自己愿为之牺牲的城市，相信她的人能振作起来重新开始。（Selina Kyle简直是这座城市的化身，魅惑，狡诈，心中藏着没被挖掘的善意，在战斗中焕发了最光彩的一面）



【力量】


“A hero can be anyone. Even a man doing something as simple and reassuring as putting a coat around a young boy’s shoulders, to let him know the world hadn’t ended.”


蝙蝠三部曲之所以让人感同身受，就是因为Nolanverse总是和现实息息相关。没有酷炫超能力，没有夸张的爆炸与视效，一切特技都在为电影本身服务。而城市遭受的灾难和外星人无关，也没有一个中二想统治世界，她只是腐朽到了骨子里，轻轻一推就摇摇欲坠。然而这腐朽却一点不夸张，人人都知道我们的世界正在发生什么，对电影中描述的场景也不觉得像是另一个次元。正是高度的相似让我们隐隐有了紧迫感。


不知道大家怎么想，但我认为蝙蝠侠是21世纪以来最鼓舞人心的超级英雄。因为他是人类，他腰缠万贯却过得不比任何人轻松，他的援友少之又少却足够让他对自己的Gotham给予厚望。而影片结尾处他对英雄的定义更是点燃全场——每个人都可以做英雄，即便你只是在一个小男孩身上围了一件大衣，告诉他这不是世界末日。


Gordon当年的一句话rises a knight，这个举动微不足道，却代表了诺兰对现世英雄的定义，而这恰与中国的一句俗语对应——“勿以善小而不为”。英雄无需豪言壮举，他在我们身边低调行事，关怀着每个弱者。而对于影迷来说，这不失为一种鼓舞人心的力量。蝙蝠侠电影不是宣扬暴力与无政府，这个文化标识只会激起每个人做英雄的欲望，就像奥罗拉枪击案幸存者所说的一样，世界丑恶不会阻碍美好事物的发展，“we will attack back in strength”。当影迷们在蝙蝠的主旋律中走出影院时，相信每个人心里的正义骑士都被激发了出来，以后的每一个善举，都像是得到了蝙蝠侠本人的肯定。


A hero can be anyone——我相信，单单是这句话就能让世界变得更好。



【背后策划者】


"It's always about a good story"——Chris.Nolan


诺兰从没变过。如果你以为他只会玩叙事顺序那就大错特错，如果你以为他只会迎合宅向观众搞科幻，那你也错了。诺兰只做自己想做的事，拍自己想拍的片，而这从来都是关于一个好故事。


谁能说蝙蝠侠终结章不够好？谁规定史诗要以悲剧收场？尽管诺兰不像前辈希区柯克那样，对好人一向宽容，但他仍然坚持了最关键的一条：一个感动人心的角色应该得到一个好结局。尽管过程艰辛，充满了牺牲、死亡，与复活，但Cobb的陀螺终究是停转的，而布鲁斯也过上了他完全应得的生活。没什么比HE更完美了。


而TDKR的细节更是处处充满了闪光，诺兰兄弟和大卫高耶的犯罪智慧简直是罕见得高端。他们的叙事仍然滴水不漏毫无破绽，不要以为叙事的一流在于顺序的小花招，诺兰在memento里只是小试牛刀，在batman begins里磨练功力，在Prestige里炉火纯青。再到后来，叙事就不是一种炫技手段，而是为了剧情服务可以随意变更的工具。因为叙述方式和剧情相比从来都不是重要的那个。两小时45分钟一晃而过，情节紧凑场面犀利，这个文科生的逻辑和故事架构足以让理工科汗颜。作为业界良心，诺兰摈弃3D，坚持IMAX，一切都在为观众的观影快感着想。黑暗骑士驾驶着batpod冲进追逐战，也冲进了每个人的心里。


难能可贵的是，诺兰没有用第二部的声誉大做文章，TDKR显然与BB联系得更紧。尾声总是和开始有着千丝万缕的联系。蝙蝠侠诞生之初的恐惧回归，布鲁斯最原本的人格也终于掌控了主体。托马斯.韦恩做到的事情，布鲁斯也做到了，甚至做的更好，毕竟他为Gotham带来了明天。


不像其他制作想着赚钱拍续集，诺兰和他的剧组明智地选择抽身而出。拍第一部时，诺兰只想让英雄回来，到了TDK，他们认为一个完美的结局足矣，对蝙蝠侠，对布鲁斯，对所有观众。没人敢给超级英雄片结局，但是诺兰却毅然叙述了完整的故事。他不会再拍蝙蝠侠，贝尔不会穿上蝙蝠衣，一切在此结束。


而影迷不应该感到丝毫遗憾。这部现代犯罪史诗聚焦于一个混乱的城市，一个有缺陷却每次都在进步、敢于承担责任的普通人类，一个不能被腐蚀、不能被击倒、能承受所有痛苦的暗夜骑士。和蝙蝠侠经历了这么多，所有影迷都可以诚挚地说出——


We believe in BATMAN

and thanks again, Chris.Nolan.


2012.8.28
      </影评>
<有用数>919</有用数>
<没用数>120</没用数>
</review>
<review>
<作者>黄青蕉</作者>
<标题>一个腰间盘突出患者·心の俳句</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-09-05 13:42:17</时间>
<影评>
        所谓仁者见仁，智者见智，淫者见淫，你们猜，身为一个工作吃饭蹲马桶上网看书打游戏平均每天保持坐姿14小时的死白领的我，看完蝙蝠侠之后究竟被哪一点戳中了呢？


是史无前例弱智轻敌活泼柔弱宛如一朵姣花的OOC韦恩少爷么？


是高帅富与白富美莫名其妙的炮友关系么？


是管家爷爷爱的表白么？（爷爷操着一口销魂的硬国口音又身为管家这种高危职业还终身未婚在一个怪咖小孩旁边守了这么多年活寡你敢说你不是暗恋布鲁斯他爷爷我就跟你拼了）


并不是啊。


那么答案是什么呢？是什么呢？究竟是什么呢？



请大家跟我一起念：腰！腰！切克闹！


没错，就是腰啊，每天躺下来都会痛得叽叽叫的腰间盘啊。


姣花韦恩关在监狱里被人家土法炼钢拿大麻绳吊起来猛踹脊梁骨的时候我的眼泪都要落下来了。


脊椎骨突出一块，好熟悉的对白。


为毛我的医生只是建议我每天像个傻逼似的吊在单杠上做拉伸？为毛没有人这么神来一脚把我的脊椎给踹直？


哪怕会像韦恩少爷那样连呼带喘叫得像叫床一样让人默默脸红我也乐意的……麻痹长痛不如短痛！


你们说是嘛！！


所以我到现在还没有出来拯救世界果然是有原因的。


因为腰不平，何以平天下嘛！
      </影评>
<有用数>810</有用数>
<没用数>129</没用数>
</review>
<review>
<作者>Evarnold</作者>
<标题>对《黑暗骑士崛起》的一点技术分析，以及一点情感</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-09-02 22:51:15</时间>
<影评>


    【一】没看的快去看


　　还没看蝙蝠侠的，或仍在纠结是看蝙蝠侠还是蜘蛛侠的同胞们，不用多想，去看蝙蝠侠吧，再把看蜘蛛侠的票钱省下来，看两遍蝙蝠侠。虽然网上质疑的声音占了主流，而且本文的目的其实也是为了质疑，但是请不用怀疑，《黑暗骑士崛起》将是近几年来你能在国内大银幕上看到的最好看的电影。


　　为什么评价如此纠结，本文先尝试用一些技术分析来阐释。


    【二】看过的问：为什么TDKR没TDK好看了？


　　诺兰的电影首次遭遇如此多的苛评，不冤枉，因为大家老早把能有的溢美之词全掏心掏肺送给了TDK了，加之TDKR剧本本身存在着与诺兰以往故事不相匹配的特性，连我这样的脑残粉也不得不在刷第三遍的时候打个哈欠。下面分析一下TDKR存在的主要问题：


    一，矛盾降级。


    此类电影，无非打来打去。编导要解决的问题，是为什么要打。制造个矛盾，丢给观众，让观众不由自主地站在矛的一边或盾的一边，自然而然被你牵着鼻子走，你给他看什么都乐意。制造矛盾的水平，决定着电影吸引观众的水平。


    世间矛盾，有三大层次：最高层次，理念的矛盾；中间层次，人的矛盾；最低层次，物的矛盾。如何理解呢？


    蝙蝠侠与小丑、双面人、影武者联盟的矛盾，是理念的矛盾。


    蝙蝠侠与贝恩的矛盾，是人的矛盾。


    蝙蝠侠与核弹的矛盾，是物的矛盾。


    纵观英雄电影，如何摆平这三者的矛盾，耗尽编导们脑汁。最常见的模式，是在不断处理物的矛盾的同时，英雄与坏人之间人的矛盾逐渐升级和消解，最后靠理念的矛盾进行主题的升华。只要做到了这一点，就是好看的电影，八九不离十。


    放在《阿凡达》，就是，先阻止强拆，再杀了上校，最后选择做个纳威人。


    放在《终结者2》，就是，先炸了研究中心，再搞定T1000，最后T800自我牺牲。


    放在《小鼠大厨》，就是，先做好菜，再搞定美食家，最后“人鼠都可做大厨”。


    哪怕放在《名侦探柯南》，也是，先拆了炸弹，再找到凶手，最后凶手告白。


    TDK的卓尔不群，就是因为诺兰兄弟通篇打破了矛盾设计的常见手法，在所有尽可能的矛盾点上都套上理念矛盾。最后的双船博弈大高潮，所有人都提心吊胆，不是因为有人在尝试拆炸弹，而是因为随时会有一方按按钮。


    而反观TDKR，诺兰等编剧却把最后的矛盾设置在一个物上：一个正在倒计时、爆炸半径为6公里的核弹。蝙蝠侠等英雄们先要找到手握遥控器的人，再要找到核弹在哪里，还要把核弹装回控制核心，最后实在不行只能把核弹带走……一个物的矛盾接着一个物的矛盾，最后30分钟就是忙于解决这些鸡零狗碎的问题。一瞬间，我们仿佛看的是《反恐24小时》，看的是《虎胆龙威》，看的是《复仇者联盟》……都是在纽约取景，希望蝙蝠侠和钢铁侠这两个绑着核弹的高富帅不要在空中吻在一起……


    TDK做到了最高层次的矛盾。而TDKR将最后的筹码押在了核弹上。


    有人问，要你你怎么做呢？其实很多事情可以升升级的，加句台词，意思一下，矛盾就上来了。


    TDK里有五大阵营，“蝙蝠侠，哈维邓特，小丑，黑帮，市民”，每个阵营都很有立场、有观点、有作为。如今TDKR里还有堪称阵营的东西存在吗？黑帮的确被消灭了，但是市民的观点呢？警方的观点呢？TDK里振聋发聩的“NO MORE DEAD COPS”呢？半路杀出来个美国军方是打酱油的吗？为什么没有市民质疑贝恩的统治？《复仇者联盟》里都有老爷爷选择在文艺洛基面前不跪啊！高登局长的信，念一下就完了吗？高登为何还能在警员面前叫骂？为什么没有市民焚烧哈维邓特和高登警长的画像？为什么没有市民猜测谁手中有核弹按钮？蝙蝠侠的“不杀”大旗，到底为结局贡献了多大作用？这些戏码比拆核弹好看多少啊。


    有人玩过龙与地下城，就不会忘记该系统下的九大人物阵营：守序善良、中立善良、混乱善良、守序中立、绝对中立、混乱中立、守序邪恶、中立邪恶、混乱邪恶。具体哪个阵营是是什么观点，各位网上可以查查。我以为这张表格简直应该钉在每个电影编剧的书桌前。让我们对号入座：黑帮（守序邪恶），市民（混乱中立），小丑（中立邪恶），哈维邓特（从守序善良堕落为中立邪恶），蝙蝠侠（中立善良），猫女（混乱善良），贝恩与影武者联盟（打着绝对中立旗号的混乱邪恶）。这些都是戏啊。。。阵营的缺失，导致TDKR的诸多线索一盘散沙。TDK的是一张网，而TDKR是一股绳，绳的一头挂着蝙蝠，一头悬着核弹。。。


    二，悬念降格。


    我唠叨过“观众控制论”，电影圈内爱说“抓人”，一个意思，就是怎么通过“悬念-惊奇”制造闪光点，让观众看到这个点的时候“啊”地一声叫出来，然后对身边大嚼爆米花的同伴说：我爱死这电影了。


    我曾把“悬念-惊奇”结构分为这样四个大类（这是我毕业论文选题）：感性惊奇、感性悬念、理性惊奇、理性悬念。悬念与惊奇之分，按信息的隐藏和彰显。而感性与理性之分，看故事调动的是观众的神经还是大脑。（见图1）


    【图一】


    
http://www.douban.com/photos/photo/1693656212/


        好莱坞的金牌编剧们能做到每半分钟搞一个小的，每半小时搞一个大的，就像藏在衣领里的小纸团，动不动咯吱你一下。就拿大家的心头好TDK举例来说：双面人的骷髅脸突然跳出来吓人，这是感性惊奇；哈维邓特与瑞秋面前的炸弹正在倒计时，是感性悬念；已经“死去”的高登警长“复活”抓住小丑，是理性惊奇；双船博弈，是理性悬念。很明显，这四个花样个个有效，前两个能让观众看得爽，后两个能让观众买回头票。


    我是极端喜欢理性惊奇和理性悬念的，为此特意分别取了两个辨识度更高的名字：“逻辑重构”和“两难选择”。这两个花样只要有一个玩得转了，你就是大师，观众就会记住你。


    很多好片子，就是行进到第二幕或第三幕的时候，用这两个手法将观众玩弄于股掌之间。


    “逻辑重构”的经典：《搏击俱乐部》、《记忆碎片》、《灵异第六感》……它们往往回答一个问题：他是谁？


    “两难选择”的经典：《七宗罪》、《TDK》、《盗火线》……它们往往提出一个问题：怎么办？


    回到TDKR，诺兰兄弟和大卫高耶是很用心地营造了一个“逻辑重构”和两个“两难选择”。“逻辑重构”是米兰达的真实身份。“两难选择”是：在爆炸按钮不知落在谁手上的情况下是否应该围攻核弹，以及最后在核弹必然爆炸的情况下怎么办。可惜啊！这三个“悬念-惊奇”的设置都是伪问题！米兰达的真实身份根本无足轻重，她让矛盾升级了吗？没有。她让矛盾转移了吗？没有。她只是刺了蝙蝠侠一刀，而我们都明白蝙蝠侠可以挨很多刀的。就像她的台词“高登只是多争取了11分钟”一样，她的角色互换也只是在剧情上让爆炸戏多撑了11分钟，并且顺道解决了布鲁斯韦恩应该选谁做女朋友这个问题。而两个“两难选择”只是流于表面，一开始所有人就无视“按钮在谁手上”这样的问题存在，而最后是人都知道蝙蝠侠一定会牺牲自己把核弹运走——况且蝙蝠侠自己知道不会死。剧本的“大招”设计至此，影迷所期待的如同TDK结局般的张力消失了。


    而诸多小悬念的设计，更是没有达到妙至毫巅的境界。比如蝙蝠侠第三次越狱竟然成功，我们都懂的，让诺兰的蝙蝠侠套上主角无敌光环，请问我是在看《洛奇》吗？蝙蝠侠与米兰达滚传单，我没有意见，但是蝙蝠侠你明明摸到了米兰达背上的V字伤疤，这个伏笔就这么算了吗？

    

    三，节奏降速。


    我曾经整理过TDK的矛盾，共有32处（详见 
http://movie.douban.com/review/1521638/
）。TDK的节奏快得像过山车，这和反派有很大的关系：小丑。小丑不是个按部就班的人，他遇见蝙蝠侠，是抄起棍子闭着眼睛一顿乱打，所以TDK里的线索左挡右击、应接不暇。而TDKR的反派，贝恩呢？看贝恩如何打蝙蝠侠？一拳，技术性击倒。帅是很帅，猛是很猛，但是很单调。贝恩对哥谭市只做了一件单线条的事情：挖洞，爆炸，演讲，等爆炸。贝恩对蝙蝠侠也只做了一件事情：断背，放生，被断背。


    好吧，既然是技术分析，那么虽然只刷了三遍，也让我闭起眼睛数数TDK里有几个情节段落：

    

    ————下面是TDKR的情节段落：————


    01.开场劫机——贝恩、核弹专家。

    02.猫女偷窃——蝙蝠侠、猫女、议员。

    03.孤儿院报丧——罗宾、孤儿。

    04.猫女交差——猫女、议员、达盖特。

    05.下水道遭遇——高登、贝恩、罗宾。

    06.蝙蝠侠复出——蝙蝠侠、高登、罗宾、阿尔弗雷德、福克斯。

    07.证交所劫案——贝恩、蝙蝠侠、警方、达盖特。

    08.管家离去——阿尔弗雷德、蝙蝠侠。

    09.一贫如洗——米兰达、蝙蝠侠、猫女、罗宾。

    10.断背之战——贝恩、蝙蝠侠、猫女。

    11.逮捕猫女——猫女、罗宾。

    12.启动核弹——贝恩、米兰达、福克斯、核弹专家。

    13.炸封哥谭——贝恩、市民、美国军方、哥谭警方、囚犯、核弹专家。

    14.逃出生天——蝙蝠侠、贝恩、牢友。

    15.潜伏失败——美国军方、福克斯、米兰达、哥谭警方。

    16.蝙蝠侠归来——哥谭警方、蝙蝠侠、罗宾。

    17.决一死战——哥谭警方、囚犯、贝恩、蝙蝠侠。

    18.真相揭露——米兰达、蝙蝠侠、贝恩、猫女。

    19.逃不出去——罗宾、美国军方、孤儿。

    20.核弹爆炸——蝙蝠侠、猫女、米兰达、高登。


    ————下面我贴出2008年我整理的TDK的情节段落：————


    01.银行劫案——小丑、黑帮、高登 

　　02.抓捕稻草人——黑帮、蝙蝠侠、市民 

　　03.哈维邓特法庭辩论——邓特、瑞秋、黑帮 

　　04.高登找邓特签搜查令——邓特、高登、警局内奸 

　　05.老刘与韦恩董事会会议——老刘、蝙蝠侠、福克斯、里斯 

　　06.餐厅偶遇拼桌——蝙蝠侠、邓特、瑞秋、市民 

　　07.黑帮代表大会——黑帮、老刘、小丑、高登 

　　08.小丑木马计——小丑、黑帮 

　　09.香港之行抓捕老刘——蝙蝠侠、福克斯、老刘 

　　10.审问老刘——邓特、高登、老刘、黑帮 

　　11.抓捕黑帮大审判——邓特、高登、黑帮、小丑 

　　12.小丑放录像威胁——小丑、蝙蝠侠、市民 

　　13.为邓特举办募款晚宴——蝙蝠侠、邓特、瑞秋、小丑 

　　14.警局局长和法官遭杀——小丑、黑帮、邓特 

　　15.无辜市民被杀——小丑、蝙蝠侠、市民、警局内奸 

　　16.里斯勒索——福克斯、里斯、蝙蝠侠。

　　17.行刺市长——邓特、小丑、高登、黑帮 

　　18.蝙蝠侠拷问黑帮老大——蝙蝠侠、黑帮、小丑、市民 

　　19.邓特拷问小丑手下——小丑、邓特、蝙蝠侠 

　　20.蝙蝠侠自首——蝙蝠侠、瑞秋、邓特、市民 

　　21.小丑追杀邓特被捕——邓特、小丑、蝙蝠侠、高登 

　　22.审问小丑——蝙蝠侠、高登、小丑、邓特、瑞秋 

　　23.瑞秋被杀、邓特被烧、小丑逃脱——蝙蝠侠、邓特、瑞秋、小丑、老刘、黑帮 

　　24.高登看望邓特，黑老大出卖小丑——邓特、高登、警局内奸、黑帮 

　　25.小丑烧钱黑吃黑——小丑、黑帮 

　　26.里斯公开勒索，反被小丑通缉——里斯、市民、蝙蝠侠、小丑 

　　27.小丑诱导邓特堕落为双面人、炸医院——邓特、小丑 

　　28.邓特复仇——邓特、黑帮、警局内奸 

　　29.全市监视装置——福克斯、蝙蝠侠、市民、小丑 

　　30.两船博弈——市民、小丑。

　　31.二捕小丑——警察、蝙蝠侠、小丑、市民 

　　32.双面人之死，大结局——邓特、高登、蝙蝠侠、小丑、市民

    

    同志们，有看出什么了吗？为什么当年我分析TDK的32个矛盾都能闭着眼睛如数家珍，而如今分析TDKR区区20个情节却如此难产？记住，下方TDK的个个都是矛盾！有矛和盾啊！不是亮枪就是亮刀子的呀！而TDKR里20个情节里堪称矛盾的才几个啊？每个人都有一点自己要做的事情，游荡一会儿，做一会儿，游荡一会儿，做一会儿。。。TDK天才般地把美剧叙事模式搬到电影里，让人耳目一新。如今TDKR还是回归到了传统的三幕结构：第一幕复出，情节点一断背，第二幕围城，情节点二越狱，第三幕复仇，情节点三拆弹。。。该死，永远是拆弹……

    

    综上所述，TDKR有情节、没矛盾；有角色、没阵营；有故事、没悬念；止步于绝世经典，而只能成为绝世经典三部曲的一记强音。


    【三】看过两遍的问：为什么还是想再去看？


    我们原以为，有了Nolan，有了Batman，我们就有了NB。平心而论，TDKR，值得我们四年的等待吗？相信绝大多数人还是会回答：“是的”。为什么？


    感情。饱满的感情。喷薄而出的感情。我们对诺兰的爱。我们对蝙蝠侠的爱。我们对英雄的爱。


    四年前，TDK创造了影坛等待许久的“不可一世”：逼近《泰坦尼克号》的北美票房，踢下IMDB的常年老大《肖申克的救赎》……TDK拯救了一批影迷，因为它为他们树立了一个新的信仰——超级英雄电影也可以NB到爆的信仰。


    但是四年一眨眼过去了。卡梅隆用《阿凡达》创造了新的卫星级票房，蝙蝠侠的东家DC漫画的死对头漫威漫画靠一众超级英雄抢回了风头，《复仇者联盟》更是热热闹闹轻轻松松地将TDK创下的票房纪录一一刷新……


    那么这四年，我们等的是什么？期待TDKR再创一个神话？


    我不是。我只想再看一眼布鲁斯韦恩——不是蝙蝠侠，而是那个布鲁斯韦恩，那个曾经受惊的少年，那个专一痴情的高富帅，那个拥抱悲剧的英雄——他过得还好不好。


    所以，哪怕剧情再差，我也会一遍遍地去看。我看着布鲁斯韦恩继续失去他的一切：他所钟爱的瑞秋，他所依赖的管家，他所无视的财产，他所依靠战斗的身体……诺兰让他继续、渐渐地一无所有，如同自由落体般坠进地狱，再如同安迪逃出肖申克的情形，崛起，涅槃，重生，再为信仰而死，再重生……我爱看核弹爆炸时他的平静，我爱看蝙蝠侠雕塑揭幕时高登的欲言又止的眼神，我更爱看艾尔弗雷德在佛罗伦萨咖啡馆里望着镜头释放一切的笑脸……


    我最先看的是国内零点引爆场，很多人和我一样穿着优衣库卖的TDKR主题衫，做好通宵狂欢的准备。我身边是一个中年秃顶男子，抱着个破旧的公文包。他是电影学院的教授，还是没卖出票的黄牛大叔？我不知道。我只记得，在看到结尾处，灯亮了，这个孤单的大叔一个劲地抹眼泪。


    是的，我看的不是诺兰，我看的是英雄。


    评分：5星


博客链接：
http://evarnold7.blog.163.com/blog/static/343542092012821046997/

</影评>
<有用数>576</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
<review>
<作者>南一刀</作者>
<标题>吐槽贴 向诺兰竖起中指</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2012-08-29 11:16:07</时间>
<影评>
              当年看完《盗梦空间》后，就调低了对诺兰同志的期待值，那部其实已经失去了黑暗骑士和致命魔术两部神作的风采。 进电影院之前想着蝙蝠侠这种正邪对抗套路的电影，他应该不会失手，快节奏对抗和战斗场面交替加上激昂的音乐，至少会值回电影票，让我舒舒服服地坐上164分钟的时间。但是……但是……尼玛的，这是一部多无聊的电影啊。


   （有剧透）


      你有必要铺垫那么多狗屁剧情吗，你的快节奏叙事去哪里了？黑暗骑士NB的就在于不拖泥带水，有事说事。160分钟完全可以精简掉一个小时的戏份，中间别说去嘘嘘，就是去借卷纸去上个大号，回来也完全跟的上剧情。

     我实在搞不懂那个蒙着面的悲恩同志到底是想要干嘛，从头到尾狗屁叨叨地说了N多废话，说到底就是为了地下挖个洞，把城市搞成一个与世隔绝的孤岛，然后……然后就准备用个大炸弹炸死所有市民，再然后呢……没了，多么无聊的一个反派，你丫没长大啊，就喜欢点炮仗玩啊。我朋友看的时候一直在问他为什么这么做，我哪里知道他为什么。

      小丑的经典除了希斯的完美演绎外，主要是剧本塑造出了一个具备邪恶理念的人，他利用人心的恐惧制造出了真正的恐怖，让整个城市失控，让每个人在善恶间抉择，这才是反派的王道。

      有人肯定要说悲恩同志有追求，他制造了革命，他煽动了人民，他发动了文革……我要对那些所有装B的所谓影评人竖起中指，文革尼玛啊，就几个破镜头审判了一下，这也叫文革，还动不动解读这么多含义，说过审如何惊心动魄。你们全都有迫害妄想症，巴不得广电把文字狱玩到极致才爽啊。


      反派的乏力和剧情交织的疲软直接导致了整个电影的无聊，这部里面，编导压根就是在应付观众，诺兰你缓两年拍，多打磨下剧本，你会死啊。最操蛋的是蝙蝠侠被猫女骗了后，被贝恩打败扔到了那个破洞里面。

      说到这个洞，看的我那叫一个窝火。这简直就是编导的一个偷懒洞。演到一半把主角朝洞里一扔，然后反派就在城里点火杀人，最后主角爬出去与反派决战，主剧情就结束了。这还能这么糊弄的，我要看蝙蝠侠和反派的智勇对抗啊，这部电影里蝙蝠侠的戏也太配不上主角了，不是消沉着就是在洞里唠叨，瞬间让我想起了倚天屠龙记里面的张无忌，蝙蝠侠在洞里找到一本九阳真经也好啊。别和我说风格不统一，前一部里面的风格是十分统一的，漫画电影的现实主义彻底更新了漫画电影的未来。这部电影里这个破洞监狱实在让我跳戏，你这是哪里挖出来的，是波斯王子里面穿越来的吗。

    

     好吧，我就不说剧情了，当时我想着来看场面的吧。结果……从头到尾除了炸城市让我激动了一下，整部电影里面的场面和动作都是无聊到爆啊，钱都花哪里去了，别提那个天上飞的蝙蝠飞机，星球大战里面随便拉个飞行器都差不多。

     中间一度我在怀疑诺兰是找枪手导演的。动作场面那叫一个差劲，除了无聊的格斗（大哥，骇客和伯恩都出来了，您能请个动作指导吗），就是那些无聊的枪战。导演的场面指导够差劲了，要不是强大的工业体系撑着，估计都能不及格。那个警察和暴徒对战的场面，你能拍得再烂一点吗？南非刚出现镇压矿工的屠杀事件，那场面才是对抗。整部电影里的人都患上了开枪恐惧症，不管是警察和暴徒开枪都是慢半拍的，直直地端着枪，也不知道在干嘛。这就是导演和剪辑的问题了，板子还是要打在诺兰屁股上的。


      其实整部电影的吐槽点不计其数，几千个警察呆在下水道里面几个月，吃喝拉撒睡怎么办，敌人给他们送？即使出来了，是不是也会畏惧强光（参考我们的矿难事件），还能直接参加战斗，战斗力依然满血？

     悲恩让三组人拖着炸弹在城里到处跑的意义在哪里？捉迷藏？为什么不好好派人守着，哪怕绑几圈市民做盾牌也可以啊，难道就为了好玩？

    还有演员的表演，这是大银幕啊，什么都放大的，最后死在车里的那位姑娘，你还能死的在假一点吗？

    …………（此处省略一万字）

      

     我看的那场上座率应该在七成左右，但是没有出现伟大的鼓掌现象，也没有出现散场后大家恋恋不舍，眼中含泪的留恋情景，那都是因为这部电影太无聊了。最后，严重鄙视那个微博女王的品味，什么中国拍不出这样的电影，就差跪在那里膜拜了，有点品味好不好，至少投名状就比这部无聊电影好看，场面、人物和剧本都强好几个档位。


    我是看了众口一词的赞誉，多年潜水实在忍不住了，特意注册一个来一吐为快的！

     



——————————————————————————————

      我始终觉得一味追捧喜欢的导演或者其他创作者，是最有害于创作者本人的。一味叫好只会让人失去创作方向，不会纠正错误，相反从我自己的经验出发，创作者最想听到的是批评，那是真正能帮人进步的阶梯。

       不论什么作品，全是赞美的谗言，听不见一丝的反对声音，这正常吗？

      穷则思变，困而学之。



_____________________________________________________

回复 dased： 

　　 说明一下，侠影之谜我看了三遍左右，黑暗骑士我看的次数我都说不清了。我没看出这部所谓的崛起怎么就崛起了。 

　　 首先情感上没有铺垫，第一部的时候他的父母死了，他是从孤儿的阴影中走出，击败了训练自己的师傅(也可以解读为击败了父辈之人，从男孩彻底成长为男人，这是西方戏剧的常用主题），才变成了侠者。主题其实是成长。

       上一部他心爱的女人死了（爱情），他托付重望的检察官变成了恶魔（事业），成人世界的两大主题被毁，可见小丑对他的摧残有多大啊。最后虽然赢了小丑，于情于理最后都只能坠入黑暗中。 

　　 两部的设定理清后，其实发现每一部都有重大的变故（虽然很狗血，但是有效才是王道），这一部里面什么都没有（玛丽安最后的反水算不上变故，你根本不关心她），他最关心的人是管家老爷爷，其实最应该把老爷爷用来摧残蝙蝠侠的，是打击他的最好武器。同时我本来期待的猫女应该变成最懂他的女人（因为都超越法律），加重两人的情感，然后在最后发生变故等等。有了让蝙蝠侠牵挂的情感，故事的对抗才能出彩，才能在最后击败反派时，有激动人心的力量，这是激荡观众情绪的最好办法。 

     其实这部隐隐透出主题是家庭，这是中年男人的主题，但是戏写的太差（甚至还借来第二部瑞秋的信来凑戏，想推动情感，但是又不发展）

　　 

　　回复Cataclysm： 

　　 1和3的联系我明白，但是对不起，我没看出有太大帮助。 

　　 贝恩和玛丽安的所谓刺客联盟计划（具体的计划内容我就不细说了），基本停留在原地（1的水平），说白了，就是要炸掉哥潭市。1里面因为重心在于蝙蝠侠的成长，所以最后反派（师傅）的计划不用太宏伟和复杂也没有问题，戏够。但是经过两部锤炼，蝙蝠侠什么样的人大家知根知底，160多分钟的电影，你就重复一下1里面的炸城市计划就说不过去了，这也是为什么无聊的原因。 

　　 综合我对两人的回复，应该明白3的软肋主要是没有情感和强大的阴谋推动，才造成了戏软的结果。（里面我最担心的戏是匪徒去杀警察局长，因为我对他有情感，希望救他） 

　　 好了，该说的差不多了，此贴我不再回复了，到此为止，觉得电影NB的继续吧。 








</影评>
<有用数>2813</有用数>
<没用数>1196</没用数>
</review>
<review>
<作者>Dr希鲁鲁克</作者>
<标题>哥谭服务器联盟抗击部落的光辉历史</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-08-28 13:57:57</时间>
<影评>
        亲情提示，严重剧透。






魔兽世界二区 哥谭 服务器 自开服以来人气一直火爆异常。联盟部落人数平均，整天血雨腥风打打杀杀，大号成天守小号尸体，严重威胁到了小号练级生存环境。蝙蝠侠的父母，经常在野外被部落欺负，最后发展到连在暴风城做日常都会被部落屠，于是一气之下删号了，留下了蝙蝠侠一个。虽然他父母PK技术不行，但地精头脑发达。留下一大笔钱给他。蝙蝠侠从小就立志当高玩，苦练操作技术，混了一身好装备，满级之后就一心投入到了野外杀部落的大业中去。但一个人力量总是有限，蝙蝠侠就觉得还是得提升大家的装备。于是经常带领大家打RAID。后来联盟玩家果然挺争气，一口气拿下了25H小丑的服务器首杀。但是因为种种原因，蝙蝠侠把首杀的荣誉让给了双面人哈维丹特。自己背了一个转阵营和代打的恶名，一口气AFK了8年。


这8年来部落一直被装备比较好的联盟压制，联盟的日子很好过。但是好景不长，网易突然要合服，另一个服是部落优势服,它们密谋将这一服的联盟赶尽杀绝，好多大号已经偷偷转服过来准备屠暴风城，甚至还绑架了网易的技术GM。


这天，蝙蝠侠家里突然来了一个人类女盗贼，因为蝙蝠侠的装备还是60年代的。于是被80级的女贼轻松碾压，密保卡也被偷了。


这个人类女盗贼以前被盗过号，盗号的拿她的号骗点卡，所以一直被人刷。搞得她都没法上线正常玩游戏。有个奸商地精玩家跟他说，他和GM有关系，可以帮她免费改名，以此要挟她去偷蝙蝠侠的密保卡。她迫不得已，只好去偷。


小地精得到了密保卡，就想赖账，但女盗贼把暴风城城管都引来了，自己也逃脱了。城管局局长戈登为了追杀部落，深入死亡矿井FB中去，结果发现了一群85级部落在下面挖洞，于是觉得有阴谋。但大家都不相信他，说tbc和wlk等了那么久才开，新闻版署文化部的工作效率不可能这么高，CTM85级还遥遥无期呢，戈登没办法只好让一个手下去查。


这个小帅哥手下猜到韦恩就是蝙蝠侠，以前在西部荒野孤儿院练级的时候曾经见过骑奥的灰烬的韦恩，一直把他当偶像。


不甘寂寞的蝙蝠侠终于重新登录游戏，结果一上线就被联盟当成稀有部落追杀。幸好有个BUG坐骑才得以逃脱。


小地精得了蝙蝠侠的密保卡，把号上的金币都盗光了。于是蝙蝠侠穷的连装备都修不起了，只好委托一个血精灵妹子接管了公司。


蝙蝠侠委托女盗贼去死矿副本里找BOSS，结果蝙蝠侠上了当，一遇到BOSS就被冲锋撕裂断筋撂倒，还中了低位截瘫的DEBUFF。BOSS把蝙蝠侠送到了永恒之井的监狱里。这里面关的都是世界上最失败的攀岩爱好者。


然后BOSS就把暴风城炸了，用计谋把暴风城城管都变成了中国的矿工。这里要特别说明，本片深刻揭示了资本主义制度的弊端，因为哥谭市过分关注民生关注排水，把城市的良心——下水道系统搞得过于庞大，最终成了恐怖分子的温床。而中国的下水道系统则十分有先见之明，只要一场大雨就会让所有恐怖分子无所遁形。


BOSS还向伊朗和朝鲜学习，搞了一个核威慑。威胁大家都不许出暴风城，不然就炸掉网易的小霸王服务器。然后在暴风城里搞文化大革命，把用机器人插件在拍卖行压价的玩家都捉出来批斗。


铁炉堡达纳苏斯埃索达城管也一起过来把暴风城围了。


蝙蝠侠在监狱里看到这一幕很是愤怒。这时候一个老萨满出现了，说你这不是截瘫，只是普通的腰椎间盘突出。牵引复位驱散一下就好了。然后蝙蝠侠就奇迹般地站起来了，说改天我让桑兰也来看看。


接下来就是要爬出永恒之井的监狱。老萨满说只有一个人爬出去过，他的名字是波斯王子。他的秘诀就是不戴套。


然后蝙蝠侠一个英勇飞跃跳了过去，曾经腿短的战士泪牛满面。


出去的蝙蝠侠首先找到了女贼。女盗贼说这国F太尼玛黑暗了。盗号的骗卡的，黑装备黑金的，人妖骗色的，刷屏骂人的，有钱充大爷的，充高玩装逼的，这网络也动不动掉线，简直没法玩了。要不你跟我一起去玩台服算了。


蝙蝠侠说不行，我是一名中国人，我永远不离开国服。不管国F堕落至何种境地，MY HEART WILL GO ON。


被困的矿工情绪一直稳定，虽然在地底，但是也一直在党的心里，党的梦里，党的歌声里。最后终于得救了。


老摩根弗里曼还给蝙蝠侠留了一套T13。蝙蝠侠穿上就去找BOSS了，这次换到了奥特兰山谷战场，联盟部落对冲。虽然部落远程职业有一定优势，但因为他们都不是法爷，所以很快被联盟的近战菜刀队冲垮了。


BOSS这次没打过蝙蝠侠。据推测，可能是因为BOSS吸惯了奥格瑞玛和雷霆崖的新鲜空气，即使戴着防毒面具也忍不受不了暴风城超高的PM2.5，导致战斗力大大下降。


那边暴风城城管也去阻止核弹爆炸，这年头不懂核武器都不好意说自己是恐怖分子

一定得选最大的欧美城市，

雇阿拉伯佣兵

弄就得弄核武器，

一口气炸一个城市那种

半径至少得6英里

什么飞机啊，潜艇啊，城管啊，能用的都给他全用上

恐怖宣言一定得在奥运开幕式上发表，要黑就得黑整个纳斯达克

大头目就是带面具，特粗犷的那种

遇到男主角，有事儿没事儿都得说一句

“我还不能让你死”

倍儿有悬念

再绑架个高级科学家

一个人顶一个师的钱学森

放个屁都能毒死半个城市

再劫个飞机

二四小时演7季也破不了案

就是一个字！装B!

炸个城市都要做一番政治宣传心灵恐吓

周围恐怖分子不是弄核弹就是弄生化武器

你要是砸几个小贩呀

你都不好意思上新闻联播！


虽然恐怖分子很专业，但蝙蝠侠终于又带领大家得到了25H贝恩的首杀。大家都在疑惑，怎么还不跳成就呢？？原来暴雪还在FB里弄了一个隐藏大BOSS。她突然钻出来给了蝙蝠侠一个伏击背刺肾击加出血。颠覆了自己NPC甲的面目。


然后就是追核弹，这年头，定时炸弹不到最后一分钟，是肯定追不上的。但这次追上了，核弹又没有红线蓝线可以剪。所以大家已经无法阻止它的爆炸了。蝙蝠侠只好用瞬间移动把核弹带到了界王那里，哦操咋又写成龙珠了呢。


蝙蝠侠只好开着飞机把核弹远远地带到了大海上，自己因为疲劳值过多而挂了。暴风城又一次在部落的阴谋中得以幸存。


大家都以为蝙蝠侠挂了。最后悔的是摩根弗里曼。因为他为了省钱，一直没给坐骑配上一个自动寻路自动打怪的的外挂。淘宝才卖20块。


不过韦恩早就自己弄好了。所以最后结局是蝙蝠侠和女盗贼在达纳苏斯的小酒馆逍遥自在地休闲练烹饪钓鱼考古，RAID装备神马的都是浮云，游戏里泡妹子才是真谛，哦对了还有稀有坐骑。


而那个小帅哥也终于得到了梦寐以求的橙匕和英雄T13，开始了属于自己的沉迷史。










--------------------------------------------------


虽然评论写的不正经……但这是我看过的最好的英雄电影，没有之一，推荐连着第二部大可骑士一起看，两部各有千秋。







水军死全家！！！！！！！！！！
      </影评>
<有用数>478</有用数>
<没用数>621</没用数>
</review>
<review>
<作者>鸿帆</作者>
<标题>TDKR是一部"反革命“的电影么？（严重剧透）</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-08-29 15:50:39</时间>
<影评>
        通过奇峰突起的起始篇、惊心动魄的转折篇、与深沉磅礴的终结篇，诺兰完成了他的“蝙蝠侠”三部曲。

这当然是一个关于蝙蝠侠的故事。这一点在第一部与第三部体现得尤为明显。在终结篇中，观众看到了蝙蝠侠的归来与结局，看到了罗宾与猫女，看到了这位黑暗骑士如何以强大的意志力成就为一个伟大而动人的英雄，也看到了一部好莱坞大片必不可少的幽默桥段、跌宕剧情与暴力奇观。

但是，这又是一个不止在讲述蝙蝠侠的故事。诺兰的特殊与伟大正在于此。他在刻画蝙蝠侠的同时，构建出一个“西方文明危机三部曲”。

BATMAN BEGINS讨论的，是西方文明社会内个人的选择与信仰危机。主人公布鲁斯•韦恩的人物设定充满极端性：上亿家产、双亲被害（丰饶的财富和贫瘠的情感是人们对西方物质文明的主要批判）。故事的主线是，布鲁斯的人格最初被仇恨与愤怒挟持，随后，他在“东方”接受了从灵魂到肉体的残酷训练（一个非常东方主义的叙事），最终通过道德的自律选择回归到西方自由主义之路。

DARK KNIGHT显然要复杂得多。该剧的灵魂人物JOKER，通过对道貌岸然者的揭露、对秩序与混沌的诠释，对“reciprocity”的层层解构，将观众一步步逼向道德伦理上的困境、乃至绝境。影片延续了西方世界千年以来有关“正义”的争论，同时也详尽地阐述了无政府主义的政治观。

到了TDKR，蝙蝠侠/西方文明的对手，呈现为一种“他者”的异质力量。不错，这种意识形态是在西方文明的内部诞生的，但显然发展为一个独立的力量——马克思主义的革命力量。蝙蝠侠系列由此则从个人—道德层面，完全进入了社会—政治层面。


请大家思考一下电影两处有些诡异的安排：

1. 为什么比起JOKER，这部电影的反叛角色“贝恩”如此无趣？

2. 为什么哥谭镇的普通市民在影片后半部集体缺席？

在我看来，诺兰对这两个情节的设计与处理，暗含了解读这部影片政治内涵的密码。


首先，说说JOKER与贝恩的差别。

我怀疑，很多观众之所以认为第三部不如第二部，主要原因是因为贝恩不如JOKER。相比于JOKER的邪光四射，贝恩毫无个人魅力可言：其形象，在绝大多数好莱坞大片中，通常只是一个在镜头前一晃而过的打手；那个造型不明的面具，也让人接受无能。

怎么会这样？凭借诺兰的编剧和导演能力，再推出一个令人印象深刻的反角应该不成问题；希斯•兰杰再好，汤姆•哈迪与之的差距也不至于如此之大。

那么，究竟是为什么？

答案恐怕是：那是诺兰刻意为之。他故意、存心，塑造出这样一个完全“祛魅”的反角。

JOKER是邪恶的，但这种邪恶属于一种西方文明内部派生的邪恶。他是害得人类被驱出伊甸园的蛇，是在荒野中诱惑耶稣的撒旦，是哄骗浮士德出卖灵魂的梅菲斯特，是让福尔摩斯疲于奔命的莫罗亚蒂。正如一切西方传统文化叙事中的经典反角，JOKER智商超群、足智多谋、出奇制胜、且有一套总能自圆其说的价值观。他与正值盛年的蝙蝠侠，是棋逢对手、天造地设。

贝恩与JOKER完全不一样。JOKER拷问蝙蝠侠的道德原则，同时带着"you complete me"的暧昧；而贝恩对蝙蝠侠的情感是纯粹的仇视，仇视的具体对象则是蝙蝠侠的出身与财富。他也邪恶，但这种邪恶属于一种革命的邪恶。

而既然有关革命，那革命的主角，就应该是乌合之众，而不应是个体精英。因此，贝恩不会拥有个性化的言行风范，也不可能单独出现。发现了么？不管是蝙蝠侠还是JOKER，都擅长、甚至强调单枪匹马、孤身涉险（个人主义），而贝恩，即使在与蝙蝠侠“单挑”时，旁边也有同僚在场（集体主义）。

事实上，贝恩几乎可以被看作是JOKER的相反（The Opposite)；相比之下，蝙蝠侠只是JOKER的反面（The Inversion)。JOKER身形瘦削（记得他穿护士服的那一幕戏么？），贝恩雄壮高大；JOKER能言善辩，贝恩语言模糊；JOKER有一个咧开的大嘴，贝恩的这一部位被面具遮掩；JOKER只动脑不动手，而贝恩能把蝙蝠侠揍得稀烂……既然要建立关于他者的对立，东方主义叙事自然而然地引入其间，并将贝恩成功地“去现代化”，牢牢钉在了“东方/革命/阶级”的叙事逻辑中。

说实话，这部电影鲜明的“阶级性”，出乎我的意料之外。和很多人一样，我以为“阶级”是一个已过时的概念；但或许，因为国际金融危机、“占领华尔街”等新近事件的发生，与此相关的讨论又浮出水面。这又一次证明，马克思的一些理论，是不能被轻易抛弃的。

影片中的哥谭镇，显然是一个建立在压迫阶级和被压迫阶级的对立之上的社会。在此举一个我个人最喜欢的相关表征为例：“复出”的蝙蝠侠驾驶无比拉风的“蝙蝠”坐骑从天而降，解救身陷困境的猫女。贝恩（不出所料地站在一群暴徒中间）瞪视着这一切，目光中透露出讶异与艳羡；横膈在他与蝙蝠侠之间的，是由阶级决定的科技、资源、财富、才能、魅力、及其它种种不可逾越的差异。


那么，诺兰的政治立场究竟如何？这部电影是否真如某些人所批判的那样，是一部“反革命”的影片？

毋庸置疑的一点是，显在或潜伏的革命意象遍布全片：慈善晚会上的猫女在布鲁斯耳边吐出的警告“一场风暴就要来了”，是过去几百年来重复过无数遍的革命宣言；贝恩率人侵入证交所的段落，是“占领华尔街”的戏剧性表达；“地上都市”与“地下世界”的分野，是老生常谈的阶级修辞；放出政治犯的情节，是活生生的“攻占巴士底狱”重现；审判给出的两种选择——死刑或流放，以及展现流放时出现的冰天雪地，让人无法不联想起苏联30年代的“大清洗”……

我本人尤其欣赏全城大爆炸的那段戏。导演没有使用慢镜头、大特写等好莱坞大片描绘同类场景常见的电影技巧，也没有以伤亡场景进行任何煽情的叙事；相反，他给出一个长时间的大远景，让观众以一种俯瞰众生的视角观察哥谭镇的遍地开花。发生爆炸的范围如此之广，但单个爆破的力度又不是太强，没有末世景象，也没有恐怖氛围，有的只是连环的、密集的、“自下而上”的爆破——赤裸裸的、影像方式的革命定义。

但是，从影片的中段开始，诺兰干了一件事：偷梁换柱。随后，通过种种隐喻和明示，他努力提醒观众：蝙蝠侠所对抗的，并非真正的革命。

诺兰的提示包括：

其一，与贝恩一起闹革命的，并非那要占领华尔街的99%社会公民，而是他的地下军队和千余名罪犯。革命的主体，成了马克思本人不愿承认的“流氓无产阶级”。

其二，那位审判席上的法官，竟是第一部中的“稻草人”——影武者联盟派往高谭镇的第一位代言人。这是对此后剧情的铺垫，亦在讽喻大革命中的篡权。

其三，诺兰通过FOX之口告诉观众，那棵中子弹是无论如何都会爆炸的，而贝恩对此显然也心知肚明。 于是那颗核弹就不能被解释为一种威权主义的符号，而所谓的共产主义到此也被极端的恐怖主义完全替代。毕竟，革命的目的，是毁灭旧世界、创建新世界，而不是“你死我死大家死”。

而最重要的提示，关系我先前提出的第二个问题：人民的缺席。

哥谭镇普通市民的退场，出现在全城大爆炸之后。在贝恩的武力威慑下，前来报道的媒体记者（中产阶级的代表）四散逃窜；橄榄球赛的观众席上那些惊慌失措的人民群像，在此后的篇章中也难觅踪影。事实上，在影片的最后一个小时，观众看到的只有，以官员、警察为代表的国家机器，以贝恩为代表的反动暴民，以及以蝙蝠侠为代表的第三方独立力量。除此之外，唯一出现的“普通市民”是一群孤儿和一位神父——那些可以被轻易去政治化的人物。提醒大家注意一个细节：布莱克/罗宾挑出几位孤儿，让他们挨家挨户敲普通市民的房门，带他们一起逃生；但影片后来并没有展现这些市民，一个都没有——相信这绝不是导演/编剧的疏忽。

而没有人民的革命，又怎么能被称为革命呢？


故事终于走向终点。通过一个出人意料的剧情反转，这个所谓的“革命”被剥去了最后一层外衣。原来，终极的黑暗力量还是第一部里的影武者联盟，其意识形态体系并非基于《共产党宣言》，而是直接来源于《旧约》中耶和华的声明——如果一座城市已经腐败到一定程度，就应该让它毁灭。原来，“革命”只是一场伪装，更确切的说只是一样工具。从这个角度来说，这个反转虽然狗血，但不仅是诺兰讲圆这个蝙蝠侠故事的需要，更是一种理论和逻辑上的必须。

到了这儿，我们的蝙蝠侠终于可以出场拯救世界了。他的敌人是他早已熟悉的；他敌人的价值观是他可以坚定反对的。更重要的是，他终于拥有了击败这类敌人的可能性和合理性；如果对手是真正的人民革命，他作为一个个体则绝无可能与之对抗。别忘了，诺兰来自英国，那里诞生了亚当•斯密与凯恩斯，也酝酿了马克思与恩格斯。

因此，诺兰并没有“反革命”。他揭露了阶级分层带来的社会不公，批判了暴力革命的血腥，也对被利用的革命与革命者施以真切的同情。他的立场是相对中立的，一如他在第二部中对JOKER所表达出的态度：一方面，他以两艘客轮中乘客的选择粉碎了JOKER的阴谋；另一方面，又以“光明骑士”的坠落宣告了JOKER的胜利。

这就是为什么，我如此喜欢、佩服和尊敬诺兰。这位新一代的好莱坞票仓导演显然不同于以斯皮尔伯格、卡梅隆为代表的上一代。他不再以传统的美国价值观进行单向度的教化，而是在好莱坞所能允许的范围内，最大程度地呈现出多元的价值观，让观众可以讨论、争辩、思考。期待诺兰的下一部、以及之后的很多部作品，也希望中国的导演能早日尝试在商业电影中加入严肃叙事。
      </影评>
<有用数>578</有用数>
<没用数>67</没用数>
</review>
<review>
<作者>思故渊</作者>
<标题>假如我们看到的是这样的蝙蝠侠——对黑暗骑士崛起的另类想象</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-07-25 12:57:37</时间>
<影评>
        有轻微剧透，不影响观影效果。


如果Bane不再是一个面目模糊语焉不详喜怒无常的反派角色，他应该是一个什么样的人？在黑暗骑士中，我们有小丑：他代表了蝙蝠侠心中疯狂的一面，他实际上是蝙蝠侠的另一个人格——这也是TDK的最核心的冲突，蝙蝠侠与他自身的黑暗的斗争，最后，他赢了。

Bane却不是这样。Bane和蝙蝠侠的冲突，很大程度上仍然是传统的超级英雄电影中的那种冲突：蝙蝠侠代表了正义，Bane是邪恶的。于是就算他再怎么无所不能威力无穷，他仍然即将是也永远会是蝙蝠侠的手下败将。

那让我们来想象一下一个不同的Bane。

在我的脑海里，Bane应该是一个切·格瓦拉式的人物：他冷酷无情却又心怀仁慈，目光远大而意志坚定，最重要的，是他对自己的事业的正义性深信不疑：他相信自己将会将哥潭市变成一个更好的地方，一个没有蝙蝠侠也更好的地方。总而言之，他是一个克里斯玛（Charisma）式的英雄。

长久以来，哥潭市一直被描绘成这样一个地方：黑帮横行，犯罪猖獗，整个城市都被腐化。于是蝙蝠侠站了出来，秉持“人人都能成为蝙蝠侠”的理念，他打击犯罪，让哥潭市的人们燃起了希望;但是他和Harvey Dent的死的关联让人怀疑不定，一些人认为他仍然是这个城市的英雄，其他人却质疑这一点。但是哥潭市还是那个哥潭市，在灯红酒绿下的穷街后巷里，哥潭市仍然在一天天腐败下去。

蝙蝠侠消失了，而真正给这座城市里早已厌倦疲惫而烦躁不安的大众们带来新的希望的不是别人，而是Bane。他很明确的为大伙描绘出这样一个理念：腐化这座城市的，并不是罪犯，而是制度本身;要打击犯罪，也同时要打击腐败的警察;真正的黑帮已经跟城市的统治阶级勾结起来，或者可以干脆说，他们就是同一伙人。于是我们要真正扫除这座城市的罪恶，要从所有人开始。从来就没有什么救世主，也不靠神仙皇帝;要创造人类的幸福，全靠我们自己。

橄榄球开赛之前小男孩清唱《星条旗》，歌声结束之后Bane按下按钮，炸药炸塌了哥潭市的地下渠道，将哥潭警察大部困于其中，歌声响起，旋律也让越来越多的人熟悉起来：

起来，饥寒交迫的奴隶

起来，全世界受苦的人

满腔的热血已经沸腾

要为真理而斗争

旧世界打的落花流水

奴隶们起来起来

不要说我们一无所有

我们要做天下的主人

……


革命开始了。哥潭市警察已大部被困;这个城市成了一座孤岛，懦弱的美国政府只是封锁了城市通往外界的唯一道路，并且对每一个想要出去的人杀无赦。How ridiculous.


于是蝙蝠侠发现了，他必须击败Bane。但是更重要的是，他所信仰的至高无上的“秩序”，是Bane所不认同并且需要摧毁的;因为正是这个秩序本身作恶，并且造就了蝙蝠侠的诞生。蝙蝠侠的理念在于“所有人都能是蝙蝠侠”，然而当这一天真正到来，他所热爱的人民对着不公不义揭竿而起之时，他发现自己已经站在了他们的对立面。他需要镇压这场革命，需要将哥潭市恢复他所深信不疑的“秩序”，这将是最大的悲剧。他将自己的一切奉献给了这座城市，然后发现这座城市不再需要他。

……

经过一番奋斗之后，蝙蝠侠解救了城市里的警察，和Bane终于站在了同一块场地之上。最终，蝙蝠侠击败了Bane。这场战斗无关正义，Bane的理念是对的，蝙蝠侠也没有错，但是总是有一个人要倒下，Bane倒下了，从他的角度来说，邪恶战胜了正义。



这就是我心目中TDKR应该有的模样：超级英雄电影史上最大的悲剧之一（另外一个应该是Watchmen）。说我YY也好怎样也好，高唱国际歌将哥谭的神灵们赶下神坛的普罗大众会是我对TDKR的想象，以及永远不会实现的期望。
      </影评>
<有用数>377</有用数>
<没用数>486</没用数>
</review>
<review>
<作者>龙猫公子</作者>
<标题>《帝国》杂志[黑暗骑士崛起]评论翻译</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-07-17 02:30:19</时间>
<影评>
        故事梗概

故事发生在蝙蝠侠因为消失8年以后，蝙蝠侠背负着巨大的谋杀指责，布鲁斯韦恩现在是一个伤痕累累的隐居者，但哥谭市正在复兴——知道一个叫贝恩的面具狂人决定是时候要毁灭这座城市。面对新的威胁以及神秘贼猫女赛琳娜-凯尔，韦恩决定要让黑暗骑士再一次降临哥谭市。


评论

因为是[黑暗骑士崛起]，因此我们充满了期待。2005年，克里斯托弗-诺兰(Christopher Nolan)重塑蝙蝠侠的时候，这个斗篷骑士在电影院的声誉已经到了可怜至极的地步，凶手正是那部华而不实又糟烂透的甚至不该被命名的大续集。如今，短短7年后，诺兰以一部惊世终结篇完成了他的三部蝙蝠侠宏大组曲。有些人可能会说：“唔，第三集没有第二集那么令人难忘嘛。”现在看来，[黑暗骑士崛起]本身，有可能是诺兰前一部无比风光的受害者了。诺兰把蝙蝠侠系列的标准设得如此之高，以至于没人可以打破这个标准。但不管你是否认为这部电影比[侠影之谜](Batman Begins)强而逊色于[黑暗骑士](The Dark Knight)，[黑暗骑士崛起]都是一个令人满意的终结篇——史上最好的超级英雄系列的终曲。

不过诺兰并不需要真把他的蝙蝠侠设计成“超级英雄”——事实上，他给我们抛出了一个值得关注的问题：如果这一切都是真实的呢？这当然不会是一部肯-罗奇(Ken Loach)版的蝙蝠侠，但诺兰扭曲的物理法则比他打破的还多，因为他始终把重心放在布鲁斯-韦恩(Bruce Wayne)的心理上：小时候因为父母惨遭谋杀而受到精神创伤，怀着从未平息过的愤怒而长大。[黑暗骑士崛起]还抛出了一系列其它问题：不经历牺牲，能否完成救赎？复仇能带来安宁么？还有汤姆-哈迪(Tom Hardy)究竟他妈在讲什么……

事实上，先前试映评论里重点批评的贝恩(Bane)的发音含糊不清基本没有关系。他可能听起来像伊恩-麦克莱恩爵士(Sir Ian Mckellen)在风洞里含着一口老酒说话，但跟他凶残的块头体型相比，贝恩语言的清晰度其实并不那么重要(尽管他在电影里确实有那么一两句让人记忆尤深的讽刺)。哈迪看上去不用再化妆做特效就能演绿巨人——CG过的布鲁斯-班纳(Bruce Banner)，他的表演让人非常信服“就是这家伙，绝对可以击垮蝙蝠侠”。可能是有史以来第一次，我们会为蝙蝠侠担心，韦恩那层铠甲战衣无法掩盖他身形上的劣势，在自行隐退并被哥谭市(Gotham)民众口诛笔伐数年后，蝙蝠侠的身体已变得大不如前了。

贝恩并不仅仅因为注射液体而变得无比强悍，正如阿尔弗雷德(Alfred)注意到：“我看到信仰的力量。”韦恩家族的管家一直充当着他主人的良知贯穿整个系列，如今他再次出现，质疑他伤痕累累的亿万富翁主人不断追求社会正义最终自己能得到什么。确实，我们能感觉到韦恩似乎回到了[侠影之谜]的那个小男孩，已经从孤儿身世悲痛中脱离的征程再次因为童年挚爱的逝世而回到原点。

地区检察官哈维-登特(Harvey Dent)的死，以及被警察局长戈登(Grodon)神话过的英雄事迹使哥谭市犯罪全面减少，哥谭市复兴在望。因此韦恩认为自己可以继续躲在豪华大宅里，如同一头顽固的野兽，他抵触着玛丽昂-歌迪亚(Marion Cotillard)扮演的美人的驯化。当年正是在这所大宅里，他的父母一直致力于慈善事业，帮助复兴哥谭市，而如今的韦恩只会躲在里面自叹自怜。他终日拄着拐杖行走，象征着心理上的脆弱，同时也是他生理退化的表现。这一部分，电影可以说再次回到了老地方，探讨韦恩的心理，但是要知道韦恩的心灵创伤已经被漫画探讨了73年了。不过电影也见证了克里斯蒂安-贝尔(Christian Bale)非凡的，平实却又充满深情的表演，藉此，我们重新领略到一个天生具有特权却永远困在自身牢笼里的人的悲剧色彩。

这一段出色表演同时得益于电影第一幕里带有告别色彩的气氛营造，一切都预示着终局的命运，而且这场结局必将无比坎坷。迈克尔-凯恩(Michael Caine)的心思几乎都在回忆他对“干儿子”韦恩的美好期望上，而约瑟夫-高登-莱维特(Joseph Gordon-Levitt)扮演的一个看起来干劲十足而不那么迷人的警探，同样有一段雪上加霜的忧伤台词，不过他还有一份更积极的信念来反击贝恩的恐怖行动。

随后，当蝙蝠侠终于回归时，观众才终于品味一阵快感，如同老警官对自己的年轻同僚大喊：“伙计，今晚就看你的了！”绝对的快感，哪怕电影到最后也没有承接起开头的情感高潮。那45分钟或者我们称之为“开头”的一大段预示着蝙蝠侠不仅要崛起，而且还要加长……这部电影确实很长，而且中段时间里基本都在展示角色们的口才，电影多多少少陷入了低潮。观众期待的是大场面和穷人反击战，奇怪的是，如果其它电影里有着大段如此温和的情节事件，那么那些电影的预算基本是要被砍的。相比故事和那些在预告片里展现出来的刺激场面，电影里有更多更多的情节，就好像观众已经感受到要撒开了飞跑的情绪了，但最终等来的是一台非常昂贵的跑步机。

一直以来，诺兰的蝙蝠侠系列在一些单人场景里都是最出色的，不管是主角开始意识到英雄的身份，还是新角色以偷盗戏(珠宝)华丽登场。安妮-海瑟薇(Anne Hathaway)扮演的窃贼猫女赛琳娜-凯尔(Selina Kyle)简直无与伦比：身手不凡充满危险却又让人着迷，穿着不暴露却又性感非常，完全不同于米歇尔-菲佛那版猫女，但一点儿也不逊色。猫女的身份十分模糊，她与韦恩共同的征程有一种奋力为全新开始、为一份清白历史、最后也为救赎斗争的意味。

蝙蝠侠世界里很多很棒的角色都可以为蝙蝠侠提供一面镜子，不管是行走在正义与复仇的钢丝上，还是被过往伤痛所困住。

漫画的忠实粉丝已不会为电影扭曲的情节而感到多么惊讶了，不过为DC漫画公司的头牌人物扩展这么一大段背景历史则是无可置疑的。另起的一段故事让人感觉似曾相识，也不知不觉地反映着导演对邦德(Bond)系列电影的热爱(天哪拜托哪天让诺兰和贝尔去接棒007吧)，但故事的理念，而不是它的原图，则会让你在电影结束后深深沉思。最令人钦佩的是，诺兰以及他的故事撰写者大卫-S-高耶(David S. Goyer)和共同编剧乔纳森-诺兰(Jonathan Nolan)找到了让蝙蝠侠世界完美合理的运行下去的方法，而不是通过漫画交代嵌入现实世界。

复仇者(Avengers)们欢快地把纽约当成战场大动手脚，而[黑暗骑士崛起]则选择了严肃地把哥谭市变成蛾摩拉城。诺兰化身这个反恐战争与信贷危机时代的蝙蝠侠，在这个时代里，受信念驱使的狂徒可以威胁着世界的安危，比如本拉登(Osama bin Laden)和小布什(George Bush)；同样只有电脑和不可道明的优越感的人们便可以毁掉和暴徒枪杀一样多的生命。[黑暗骑士崛起]播撒了暴动的种子，质疑了金融精英们的社会地位，同时展现了剩余99%人们的困境。即使布满重重危机，我们的地位——电影里蝙蝠侠死命保护的市民所代指，也十分悲惨，电影还是不忘开了几个小玩笑，比如那那些个让人震撼的爆炸场景便让我们回想起[搏击俱乐部]（Fight Club）里的“大破坏行动”(Project Mayhem)。诺兰这几部电影里最了不起的就是始终保持着严肃节制与视觉震撼的平衡。蝙蝠侠很容易被演绎成极端阴沉抑郁或者过分荒谬可笑，难的是不是认清角色固有的荒谬性以及他身上强烈的鼓舞人心的力量，而是把这两种性质融合起来，这需要很天才的构想，并且是充满着戏剧性天才构想。


总结

大量的精彩场面以及非重头戏的暧昧性感都为这部史无前例大规模的超级英雄电影增色不少。[黑暗骑士崛起]或许没有[侠影之谜]的惊喜，也没有[黑暗骑士]的无政府混乱，但情感力量可以弥补掉这些不足。[黑暗骑士崛起]是这位哥谭市应得的英雄的绝妙墓铭志。



原文
http://www.empireonline.com/reviews/reviewcomplete.asp?FID=137000

</影评>
<有用数>300</有用数>
<没用数>442</没用数>
</review>
<review>
<作者>70mm</作者>
<标题>长文分析为什么看TDKR必须选择70mm胶片IMAX版本？</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-07-13 20:14:17</时间>
<影评>
        长文分析为什么看TDKR必须选择70mm胶片IMAX版本？


电影制作技术的发展使得电影放映技术被不断革新。纵观电影发展史，从无声到有声，从黑白到彩色，每一次的电影技术革新都成为一个里程碑。而目前最主流的电影放映格式分为三种：2D、3D、IMAX。其中IMAX包括IMAX 2D、IMAX3D。2D电影与3D电影的区别想必大家都很明白，而IMAX就不是那么被大众所熟知，在这里，普及一下。


IMAX，即Image Maximum的缩写，直译过来就是影像最大化的意思，是一种能够放映比传统胶片更大和更高解像度的电影放映系统。整套系统包括以IMAX规格摄制的影片拷贝、放映机、音响系统、银幕等。标准的IMAX银幕为22米宽、16米高。用通俗的话来讲就是，IMAX意味着更宽大、更清晰的电影屏幕。


电影屏幕的解析度，类似于手机屏幕的分辨率，越高则意味着影像越清晰。我们平时在电影院里，普通的2D屏幕，最高也就2K的解析度，而普通的3D屏幕，解析度还将低于2K。而IMAX屏幕，数字IMAX有着高达6K的解析度，是普通屏幕的3倍。这里，我要特别强调一下胶片IMAX屏幕，它有着高达8K的惊人解析度。


但是，比较遗憾的是，相对于数字IMAX，胶片IMAX的放映设备造价则要高出很多，这导致了一个不得不面对的现状，几乎所有的IMAX影院使用的都是数字IMAX放映设备。中国大陆地区目前仅有5块胶片IMAX屏幕，北京占了两块，其中在中国科技馆以及中国电影博物馆，重庆科技馆占了一块，位于广州的广东科学中心占了一块、东莞万达国际影城占了一块。这5块胶片IMAX巨幕，长年用于商业放映的仅有东莞万达，而其它4家则属于国家事业单位的。2010年初，《阿凡达》国内公映时，国内只有不到20块的IMAX屏幕，而目前，已经超过60块了，数量上翻了至少三倍。可惜的是，这些抠门的影院怎么不购置胶片IMAX放映设备。


前期直接用3D摄影机拍摄的是真3D电影，后期转制成3D的是伪3D电影，关于真3D与伪3D的区分，相信绝大多数观众都已知晓。但很多人也许不并不清楚，IMAX电影也有真伪之分。所谓真IMAX，是指前期使用特殊的65mm胶片及其IMAX专用摄影机拍摄，后期冲印成70mm胶片格式的电影，相比传统的35mm胶片，65mm或者70mm胶片在成像质量上有着质的飞跃。


那么，这几年打着IMAX旗号的好莱坞大片有多少部属于货真价实、完完全全的IMAX电影呢，答案是一部也没有。因为IMAX摄影机十分笨重，拍摄时噪声大影响录音，并且专用胶片成本高昂，目前还没有好莱坞大片全程采用IMAX摄影机拍摄。不过，2008年的《黑暗骑士》、2009年的《变形金刚2》、2011年的《碟中谍4》都使用IMAX摄影机拍摄了部分场景，其中《黑暗骑士》的IMAX片段接近半个小时，而《变形金刚2》、《碟中谍4》的IMAX片段都不到15分钟，相比其他完全靠后期转制IMAX的大片，这三部电影可以称得上“真IMAX”。


而此次《黑暗骑士崛起》，有着超过一个小时的IMAX片段，影片中所有的动作场面全都采用65毫米胶片IMAX摄影机拍摄。由于此前几乎所有的伪劣IMAX电影都是靠坑爹的转制完成，所以，选择观看时，胶片IMAX与数字IMAX没有多大区别。而《黑暗骑士崛起》不同，最佳观看方式，必须选择70mm胶片版IMAX，否则，就无法体验到最震撼的效果，因为，如果把65mm胶片拍摄的真正IMAX电影转换成数字IMAX拷贝放映，势必损害影像的质感。


相对于坑爹的3D电影，2D电影绝对有着明显的影像优势，除了《阿凡达》以外，所有的3D电影对于我来讲都是糟糕的观影体验，是个挥之不去的恶梦，听到3D电影，我就想到了，平庸的3D效果、昏暗淡光的影像，被数倍缩小的画面、该死的笨重3D眼镜。3D电影对电影公司来讲，意味着更高的票价，更大的商业潜力，对于影院来讲，也是这个道理，所以，基本上，某部电影有发行3D版本，那么，基本上就不排映2D版本了。而目前的情况是，3D电影也就算了，是真正的3D还可以忍受一下，而问题是，90％的3D电影都是由2D电影转制而成，绝对的假冒伪劣3D，而非3D摄影机拍摄。所谓的IMAX3D就更为坑爹了，因为，目前为止，全球还未出现一部电影，是使用IMAX　3D摄影机进行拍摄的，你所看到的所谓IMAX 3D电影，全是后期转制的，全是伪劣的，包括《阿凡达》在内！不过，《阿凡达》是全程采用3D摄影机拍摄，而非伪劣3D，它只是伪劣的IMAX而已，而很多电影，既是伪劣的IMAX，也是伪劣的3D，比如《复仇者联盟》，你说这不是严重坑爹嘛。据说詹姆斯-卡梅隆将用IMAX 3D摄影机拍摄《阿凡达》的多部续集，就让我们试目以待吧。


对于为《黑暗骑士崛起》投资2.5亿美元的华纳兄弟公司来说，如果诺兰向他们拍摄3D的建议妥协，那公司的高层绝对心情大好。无奈诺兰执拗得很，在他的坚持之下，《黑暗骑士崛起》终究没用3D拍摄而成。对此诺兰解释道：“如果我用3D拍摄的话，公司会很高兴，但我想用IMAX建立高品质的画面，让观众看到最震撼的影像，《黑暗骑士崛起》有着歌剧式的质感，必须IMAX。立体成像的尺寸太小了，在效果上很受限制，而“3D”这个词也有一定误导性，因为3D的意义在于它在摄影上是三维立体的，每一个观众也会有一个独立的视角。它更适合电子游戏或者其它使人产生代入感的技术，但对于电影观众来说立体的东西很难有亲近力。我还是更喜欢大银幕，抬头看着一块巨大的屏幕，会觉得影像比生命还宏大。而3D影像看起来就要小很多，就好像面前的一扇小窗户，一点都不过瘾。我认为IMAX是目前最好的电影制式，是使其他任何技术都相形见绌的黄金法则。每当我看到用数字技术拍摄和放映出来的画面时，那种影像效果都要比胶片或者IMAX逊色很多。人们渐渐弃用胶片，放弃2D电影，那将是电影史上的羞耻。胶片的画质是数字影像无可比拟的，它拥有最广的色域，最高的分辨率，用胶片拍的电影才是真的电影。但是现在，胶片的优点却没有人在乎，大家都开始用数字摄像机，因为它便宜，经济上非常划算。但对于拍电影来说，数字不是最好的选择，对观众的视觉体验来说，数字同样不是最好的选择。”


诺兰说，华尔街大战那场戏调动了一千多名临时演员，我可以保证你们能在IMAX银幕上看清每一个人的脸！我们毫不怀疑，他的预言将百分之百实现，他会用震撼无比的视觉奇观向观众证明，IMAX是制作电影不折不扣的黄金守则。


65mm IMAX胶片摄影机是迄今为止最佳的2D摄影机，70mm IMAX胶片是迄今为止最佳的电影放映格式，而《黑暗骑士崛起》同时具备了这两个条件！可见，他的视觉效果将强悍到何种地步。绝对超乎你的想像！跟所谓的数字3D电影对比，真正的胶片IMAX 2D电影，才是绝对的牛逼至极！才是体验最佳画质的王道！


所以，如果你有选择的话，切勿错过70mm胶片IMAX版本的《黑暗骑士崛起》！
      </影评>
<有用数>195</有用数>
<没用数>32</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>