<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>人生</电影名>
<年份>1984</年份>
<评分>8.5</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2637656503.jpg</封面>
<导演>吴天明</导演>
<演员>周里京 / 吴玉芳 / 高保成 / 乔建华 / 李小力 / 贾六 / 高家林 / 于中义 / 田维熙 / 温谦 / 薛白 / 薛建设 / 穆淑兰 / 王兰 / 李金榜 / 张慕芹</演员>
<简介>大西北粗粝广袤的土地上，仪表堂堂的高加林（周里京 饰）是这片黄土地上极其惹眼而又独树一帜的存在。他是镇上的老师，虽然兢兢业业教了三年书，但大队书记的儿子高中刚毕业就顶了他的位置，让加林愤愤不平。自古民不与官斗，在爹娘苦苦哀求之下，加林打消了告状的念头，心怀抑郁和愤懑的青年无奈回到田里耕作。在此期间，多亏了纯朴而美丽的姑娘刘巧珍（吴玉芳 饰）给了他安慰。爱情的滋润让加林重新找到前进的方向，他打理田间地头，业余时间从事写作。而就在此时，加林却意外得到了一个可以去县里工作的机会。人生和爱情面前，青年不得不做出抉择……
                                    
                                　　本片根据路遥的同名小说改编。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>小凯曦光</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-09-28 00:04:46</时间>
<影评>
        　对我影响最大的人是路遥。18岁时我再度高考失利，应聘了五六个工作都没人要，只能去当送杂志的零工，是《人生》改变了我，让我意识到不放弃总有机会，否则我现在还在踩三轮车呢。

　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　——马云

　　30年阅读史中，对我影响最大的一本书是路遥的《人生》。读这本书的时候我还是个上中学的孩子。这么多年我看过很多作品，都对我的电影创作有很大的影响，但是对我帮助最大的反而是这本《人生》，它让我开始对社会有了新的认识，开始思考我的人生。

　　　　　　　　　　　　　　　　　　　——贾樟柯


十多年前的一次阅读彻底改变了我，这本书就是路遥先生的《平凡的世界》。彼时我刚脱离农村，考进城市里的一所中专学校。


《人生》里的主人公高加林，与《平凡的世界》的孙少平有相似之处：出身农村，都有知识喜欢读书，都试图与命运抗争。不同之处《平凡的世界》是全景式的农村描写，《人生》则只是一个剖面。而这一个剖面却较之全景式的描写，更具有现实意义，《平凡的世界》充满了理想主义色彩，《人生》则有着强烈的社会批判意识。高加林原本是个优秀教师，结果却让有权力的村支书儿子顶了。权力这支魔棒可以轻而易举的改变一个人的命运，转瞬间高的叔父成了干部，高就这么又脱离了农民身份。高的叔父坐着小吉普车“衣锦还乡”之际，高家高朋满座，包括将高放归村里的乡干部村支书。周围乡亲的眼神充满了羡慕，村支书谄媚的笑着。路遥的这支箭射向了权力崇拜！拥有了权力就拥有了一切。


高加林来到县城挑粪，遭一城里妇人侮辱骂他满身臭气。“我有知识有文化，我比这里的青年哪一样差？我一定要到这里来！” 路遥的这支箭射向了城乡户籍制度。


我觉得路遥肯定深受司汤达的《红与黑》影响，《人生》里的高加林像极了于连。他高傲有才气却又出身底层。不愿意服从命运的安排，最终皆以悲剧结局。他们要抗争的，是那个挡在他们之间那个看不见摸不着，却有着巨大能量的等级制度。《红与黑》与《人生》是一个底层青年追求平等机会的故事


“你该把根扎在咱们土里，可如今你变成了豆芽菜，身上一点土都没有了”老爹的话句句扎在我的心里，就像高加林一样，我一心想着留在都市，早已将故乡的人故乡的土忘记。自己斩断了根脉，犹如游魂一样，既无法在城市立足，又不愿意回归故土。


叹曰：“曾经沧海难为水，除却巫山不是云！”
      </影评>
<有用数>145</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>雪</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-07-01 21:58:04</时间>
<影评>

    当年看过这片子，只觉得男主是陈士美，最后的反转很尴尬，这人生好为难。
    后来看过书，后来又看了这剧，真是让人感慨万千，心中有很多想法，又不知道从哪里想起，不知道能从哪里说起。这就是人生啊。
    男主的行为，虽然不赞赏，但也很让人理解。那年代，有这样的机会，这样轻易改变命运，名利双收佳人在怀的机会，有几个人有勇气放弃，又舍得放弃。所以他选择与一直爱他帮助他的女主分手。结果女主嫁给了别人，他成了别人眼中的负心汉，没道德的人，却又丢了想要的工作和佳人，只能灰溜溜的回村，过更艰难的人生。
    女主是个善良贤惠、没文化的农村姑娘，特别爱男主，爱到仰望，爱到卑微，努力的追赶着男主的脚步，想走进他文学的殿堂。却是笨拙的，无措的，不招人待见的。分手后伤心的嫁给了别人，但依然是善良贤惠的，可以预见会有幸福的生活。
    作者是谴责什么吗？他指责男主的选择吗？应该是的，要不然，不会给男主这样的反转，这样尴尬的人生。
    人生，是由各种选择堆积成的，每种际遇和结果都与当初的选择不可分割。但究竟什么是对什么是错？作者更希望人有道德上的更高追求吧。
    人生，果然是说不清道不明的。

</影评>
<有用数>52</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>元气少女谢广坤</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-11-29 09:44:39</时间>
<影评>

感触颇深，高加林没有把握好自己，错过了巧珍，可惜。人生就是在选择，鱼与熊掌不可兼得，高加林最终没有选择巧珍，巧珍在伤心绝望之际嫁给了苦苦追求自己的马栓。
不久高加林走后门的事情暴露被赶回家，而这时巧珍已经出嫁，高加林的心情无法用语言来表达，而孩子们的话“哥哥哥哥你不成材，卖了良心才回来”，听到此歌声高加林那个后悔啊，可惜已经没有用了。
他自己放弃了深深爱他的人，这又能怪谁呢？人在年轻的时候，一定要好好把握住这份感情，人活一辈子，不容易，一定要珍惜爱自己的人，一旦错过，或许就是永远。

</影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>宋淼</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-02-20 17:13:06</时间>
<影评>
        这部电影影响巨大，是路遥的成名作，也是周里京的成名作。时光荏苒，路遥逝，周的人生仿佛也在最璀璨的一闪之后，不复有新的足以超越的闪光。不过这都是外人的痴人说梦，就像欧阳奋强饰演贾宝玉，陈晓旭饰演林黛玉，被束缚了的陈晓旭终于走了，放开束缚的欧阳反倒自由自在地在卖萌。


说回《人生》。很早之前就知道，这部戏说的是人在关键的时候的几步路，对一个人多重要。又好像是说，高加林是现代陈世美，既然是现代社会，怎么会让陈世美得逞呢，所以高加林注定是不会有好下场的。


现在来看，高加林简直没有任何错误。第一，从头到尾，都是巧珍主动，高加林的心思不在男女之事上，而在工作事业上；第二，城里的播音员和不识字的巧珍，看起来在心灵层面也更契合。从婚后生活看，高加林选择放弃巧珍也许不算是错误；第三，既然城乡差别这么大，高加林进了城，自然与依然是农民的巧珍的距离越来越远。结婚了的同志们都知道，距离对夫妻来说显然不是美感，而是灾难，特别是青年夫妻。


某种意义上，高加林反倒是值得同情的。因为他原本可以积极跟播音员好下去，起码有这种可能，但他没有。他在确定必须回去当农民的时候，跟播音员说他更喜欢巧珍，或者只是他希望给播音员一个台阶，断了她的念想，各人过各人的日子。从这个角度看，高加林是个令人恐惧的清醒的人，他对自己和他人处境的态度，以及他面对悲剧的态度，冷静到令人悲悯。


我们也不用去谴责顶了高加林职位的支书，以及告发高加林的情敌的妈妈，他们为了自己的孩子，做了自己能做的事儿，而已。我们也不必对播音员失望，她显然并非什么不得了的大人物的子弟，她只是一个寂寞的文艺青年，现在生活中的黄土中一粒种子是如何生长的这种事情对她都是难题。她有追求自己爱情的权力，当她接受现实，放弃高加林的时候，显然也是唯一的选择。我们甚至不用觉得巧珍的爸爸嫌贫爱富，谁不指望、巴望自己孩子过得更好呢。当他看到高加林有了希望，也就是巧珍的未来有了希望，他拿出珍藏的瓷器盘子的时候，那才是真真的父亲对女儿的爱。


反倒是巧珍，作为一个年近不惑的中年人（这是多么悲伤的事儿啊亲），我觉得她虽然可爱，却实在做了太多伤害亲人的事情。她对高加林的追求，颠倒了男女常见的模式，只能说她太年轻了。她可以喜欢高加林，但不用那么直接去表白，既然她明知道这么做会给自己的家人带来多大的难堪。而她对高加林的藕断丝连，说不准也是她以后生活的祸根。这样的女子虽然可爱，但多少有些悲剧，他们往往自己不顾一切地燃烧了，浑不觉自己把亲人，特别是爱她的亲人也烧着了，而且疼的时候，更疼。


这部电影的导演拍的时候一定柔肠百结，所以这部戏里没有一个可恨的人。他们都很善良，淳朴，又身不由己，活在那个被规定了程序的小世界里。乃至，人物的性格决定了结果，性格也是被设定了的。改革开放后，高加林的日子会不会有大的变化？不管怎么样，那个被设置的小世界里，左右人们命运的真不是自己，而是程序。事实上，即便到现在，我们看似拥有了网络，拥有了一切可能，但世界仍是封闭的小世界，程序仍是被程序员们设定好了的。而那些个程序员，你这么牛逼，你妈逼家里人知道吗？
      </影评>
<有用数>37</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>捕风</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-03-25 19:00:56</时间>
<影评>
        人生的道路虽然漫长，但紧要处常常只有几步，特别是当人年轻的时候。

   没有一个人的生活道路是笔直的，没有岔道的。有些岔道口，譬如政治上的岔道口，事业上的岔道口，个人生活上的岔道口，你走错一步，可以影响人生的一个时期，也可以影响一生。


若非青林推荐，我可能永远也不会想到去看这样一部老电影。


大西北明灿的的青天、干裂的黄土地、火辣辣的乡妹子、赤膊挥汗劳作的青年、裹着白头巾唱着走西口的陕北老农……


这一切对于我都是陌生而新鲜的。


那个年代已离我远去，那种生活状态也是我不曾经历的。


即使是在荧屏上，这几年我也看了太多的美国电影，高楼林立、灯红酒绿、都市男女---人生仿佛本来就应该是这个样子。


但当我追随镜头逐渐融入这片黄澄澄的土地和在这片土地上挣命的人的生活时，涌上心头的却是一种久违的暖暖的踏实的感觉。我不熟悉他们的年代，他们的生活，但我能理解他们的心情，他们的选择。


高加林从一开始就让我想到一个人，在我的心中这个人的形象自始至终是笼罩在高加林身上。这就是《红与黑》中的于连：出身卑微、向往一些东西并在某种程度上尝试利用女人。记和爸爸曾说过他不喜欢于连，觉得他是一个野心家，但我却很理解于连，就像我可以理解高加林一样。


没有人是生来平庸的，我们更不能要求谁心甘情愿地平庸地过完一辈子，所以对有知识有文化的高加林来说，摆脱农村几代以来日复一日平凡乏味的生活的梦想和对大城市生活的向往绝对是无可厚非的。

但最终强权挤掉了他的教师之职、举报破灭了他的南京之梦、爱人嫁作他人妇、自已为乡里人不齿。高加林的人生，在一个小小的兜圈之后，在一个瑰丽的肥皂泡破碎之后，踉踉跄跄地回到了原点，不情愿地在那片黄土地上续写着几辈以来的庸碌……所以我觉得高加林很可怜。


但正如张翠芳同学所言，可怜之人必有可恨之处。


我甚至可以原谅他对巧珍的背叛，但却无法对他试图利用与亚萍的婚姻来达到自己的目的的做法感到释然。所以纵然对高加林有千般理解，当他在栽下来时还是忍不住在心里恶狠狠地说了句“你小子真是活该！”


看完整部电影，我一直在想，或许这就是人生吧！有爱、有付出、有背叛、有欢笑、有叹息。兜兜转转，沧海桑田，激情的底色是落寞，梦想的终局是无奈。


(原文参见我的博客:
http://blog.sina.com.cn/joying
)
      </影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>VAT</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-01-27 20:53:47</时间>
<影评>
        我在少不经事时，曾经看过这部电影。当时的我完全不能体味电影中人物的不幸。而现在：现实版本的高加林却在我的生活中出现，这多么让人意外呀！

回想高中岁月，我所在的班级也有一对情侣，我个人认为他们将会有情人终成眷属。然而世事无常,那位男同学顺利考上了公务员，也许出身农村的他承担了太多的家族梦想，为了能进一步往上爬，他很理智的选择了当领导的上门女婿。这一切对于我的那位女同学来说无疑是残酷的，所谓的爱情是如此的不堪一击！她最后发现她所爱的男人只对权力感兴趣，而对于恋人来说是可以随时牺牲的。这无疑会对那位女同学造成巨大的打击。对于一个女人来说遇人不淑是最大的不幸。一个女人的十八岁到二十六岁是她人生中最为宝贵的年华，而身为公务员的他却不知道去珍惜！

他或许有他的苦衷：我曾经和他在QQ中交谈过，他对我说，当公务员是在不断的受气，我当时安慰了他一番。可我万万没有想到他会做出如此的举动，来使自己不受气！他太不珍惜他所拥有的爱情了！

人生如戏，戏如人生！

这便是人生！

由此向前推五十年，当年的南下干部群体当中也曾经发生过这样的事：与山东老家的妻子离婚，在浙江重新找一位新妻子。身为南下干部后代的我，对于这事当然是知道的，而且我更知道这一换老婆的举动进一步影响了南下干部的仕途和人生命运。可惜的是：在我所知道的南下干部换老婆的例子中，换了老婆的南下干部反而仕途顺利。这也难怪：对于当地风土人情、生活习惯完全陌生的南下干部来说，娶一位当地女子为妻无疑是最快适应的途径。更何况：新娶的妻子往往是有文化的女人，对于文化程度不高的南下干部来说这将会助自己一臂之力，来帮他渡过种种历史的湍流：反　右、大　跃　进、四　清、社　教、文　革等等。可这一切对于山东老家的妻子来说太不幸了：战争年代，她们独自撑起家庭，一到和平年代反而被人抛弃！这是何等的苦痛！也许之后的政治运动中，南下干部所遭受的种种冲击是一种历史的惩罚！想起这些我不禁在思索：当了上门女婿的他，今后会有何种命运，毕竟人想有所得必定有所失的，当他品尝到了他当年所做选择的果实时是否会有悔恨？

我不知道，我也不想知道，我只是希望我的那位女同学坚强一点，人生当中是会挫折的。当年南下干部所抛弃的妻子大多是目不识丁的农村妇女，当她们被抛弃时，无处可去，往往是离婚不离家，这对于一个女人来说是莫大的苦痛。而你是一位知识女性，有着自己的事业和人生，你完全不应该沉浸在悲痛中，你将有自己的美好人生。自己生活快乐、开心是对负心汉的最大报复！
      </影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>林三郎</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-03-30 14:58:13</时间>
<影评>
        路遥是我的青春启蒙。至今《平凡的世界》还是我心目中的青春圣经，任何时候翻看，每一个人每一句话依旧让人心波动不已。甚至，我当初选择往西安厮混三年，一半原因也是为了路遥笔下的黄土高原。 

《人生》拍得像路遥的文字一样质朴。吴玉芳扮演的刘巧珍下巴太大，不过很耐看，尤其那双眼睛，用俗话说她的眼睛“闪耀着母性的光辉”。周里京挺有魅力，称得上是八十年代的国产高仓健，周里京如果晚生二十年，在电影圈的位置至少能与刘烨陈坤并驾齐驱。 
      </影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>法罗岛电影节</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2021-03-26 00:11:46</时间>
<影评>

第17届法罗岛电影节无人知晓单元第7个放映日为大家带来《人生》，下面请看前线在不平凡的年代拼命踏出一条道路的人们的评价了！

鲨鲨鱼维：
人生是一个单向选择，每个选择的筹码不同。
果树：
不久前刚读过原著，电影对原著的改编很合适，各个章节保留在电影里的篇幅都恰到好处。
lebowski：
看名字以为会是一次庞大的议论，没想到居然那么单纯，想起阿巴斯《随风而逝》里的那句台词：眼下的现实远比那些海誓山盟要美好的多。
球球糖：
片中呈现的乡土风貌是那时农村的整体缩影，高加林最初的言行和心境已经很有凤凰男的潜质了，还是有被巧珍内敛又真挚的爱打动到。没钱没势心气又高的知识分子，在时代裹挟下多走向悲剧。 
yuch：
俗套没有惊喜的故事，技术方面的东西都成熟同时也很常规。在国产老电影里特有的有些超现实的配音下, 刘巧珍的爱仍然是那么赤诚的。我总是忍不住想到陀思妥耶夫斯基说的那一分钟狂喜，有过这样纯粹的热烈的爱，还会害怕怎么过剩下的人生吗？
大钊：
可以想象这在当时的年代，完全称得上是杰作。老一代的学院派有他们的优势，构图和运镜保证了“电影”水准，淳朴的情感和大量的乡土细节也让影片带有文献价值。即使是带有年代感的表演，也因不紧不慢的叙事让人物有了落点和生命。跨越经济阶层与文化阶层的爱情，纯情又残酷。 
子夜无人：
他无法让自己不骄傲，因为在尘埃里那是他仅剩可以播撒的种子；她无法让自己不爱他，即使她从不曾真正懂得他，也只能像肥料一样供养着他结果开花。“我让你过星期天”，这应该是我所见过最动人的爱情宣言之一了，即使放在今天都那么有力量，可是这种一往情深却是词不达意的一厢情愿。他要的不是星期天，他要的是黑夜的星辰低下头来和自己并肩。 城乡之间的鸿沟虽深但尤可跨越，而人与人之间精神世界的隔阂看起来只有短短一寸却可能永生无法消弭。她对他说家里的老母猪，而他脑海中盘桓的诗歌是要做一只大雁；她想着一天学十个字就能离他近一点，却不知道他能一日行千里、迢迢不复还。即使在最幸福的时刻，也是一个想着一方土地、地久天长，一个想着山长水远、远走高飞。我喜欢这部电影里对夜晚、对路途的凝视，它拍的夜孤独且深邃，它拍的路悠长而决绝。 
DAY7的无人知晓场刊将于稍后释出，请大家拭目以待了。 

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>形而上栖息地</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-12-27 18:32:42</时间>
<影评>
        这是个上世纪八十年代的作品。画质、音效、剪辑处理都有一定的技术欠缺。但是对人物形象刻画的却相当丰满，感情表述相当细腻，真实的剧情发展也是扣人心弦。

影片结尾是高加林抓一把黄土回到了养育他的村庄，挺讽刺的画面。这是不是一种暗示：每个人的生命都是一种轮回，良心债迟早是要还的。

高加林是我特别不喜欢的一个形象，从最初开始，我讨厌他的故作姿态，讨厌他不知分辨自己的感情、讨厌他所谓的大男子的虚荣心和自尊心。一个拿不起放不下的人配不上巧珍的爱。原著中讲到高加林心里一直最爱巧珍，可在我看来，他谁也不爱，他最爱的是他自己。他选择爱情的角度首先是他自己，他的地位、他的前途、他的发展。

老师说高加林在某种角度讲，也是冲破世俗的“英雄”，我不否认，尽管个人情感上先入为主的否定，我也承认，他的叛逆、他的观念、他的追求在他的生活环境里的确是“知识分子”，他对落后思想的抛弃、对理想生活的追求还是值得肯定的。

最后，看完电影 一点点小小的感触。印证了一句话：文化层次不一样的人怎么在一起！！就算高加林和巧珍最终在一起了，也不见得是最完美的结局，他们生活空间迥异、思想追求迥异、彼此完全是不一样的人生。他们的结合只能是时代背景下的又一悲剧。

路遥的系列小说均围绕“城乡结合部”的背景展开，《人生》《平凡的世界》都是如此，其实作者并没有要刻意讽刺谁，总是以小人物的生活经历反映一定的社会现实，至于书中所传播的价值观，就让读者自己去体悟吧。
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>auld</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2020-08-09 08:32:42</时间>
<影评>

一切都是最好的选择
	--- 观 &lt;人生&gt; 有感
	对刘巧珍, 心里有一个读书人的情节, 面对村里的阳春白雪, 喜欢他的人, 喜欢他的学识. 这本就是自然的爱. 只可惜造化弄人, 这个心上的有情郎有更大的梦想, 更高的追求, 放弃了自己. 所以受辱后被迫放弃这美丽的梦想, 回头接受那个本不喜欢的人. 但这个人, 一直对她不弃的追求, 哪怕她在村里已经名声受损, 也不以为意. 在他的心里, 这个女人是他一辈子的心上人, 一辈子会捧在手心里的女人. 
	虽然所嫁的不是心上人, 但嫁给以自己为心上人的人, 一辈子会不幸福吗?
	也许有人说, 爱是一个人的事, 是自己对外的感情, 而非对方对自己的感情, 这话并非没有道理. 但那少女的梦境, 面对生活的实在, 除非少数浪漫如诗人艺术家, 对于大多数人来说, 都能放下. 人生不是艺术. 
	对高加林, 人生是有梦想, 有憧憬的. 他不断的试图打破周围的小环境, 想出人头地, 想不作个普通人, 想不受束缚. 并不懈的为之而努力. 从小学教师的被顶替时的气恼, 到务农时不辍投稿, 到每日书不离手, 到作记者时的敬业, 以及后来的梦想跑到南京这个大城市. 一切都是他不断追求的阶梯. 他是一个不断的追求者, 甚至于所谓的企业家精神. 这种百折不挠的特性, 实际就是村里2个能人说的, 以后村子里的头面人物一定是他. 虽然书的结尾他再次面临暂时的挫折, 但以他的个性, 会放弃? 他二爸就不可能再次运用自己的战友关系东山再起? 追求她的南京的女孩黄亚萍, 其父母既然在南京有关系, 就不可能把他再调到南京去? 这是故事结尾时他的社会关系, 还有新的呢? 有梦想的人, 只有在不弃的挫折中, 才能不断看到新的风景!
	他本是一个读书人, 人又长的招人怜, 这样的可人儿, 哪个女人会不动心? 巧珍爱上他, 亚萍爱上他, 其它有点条件的女人, 只要不太过于自惭形秽也是一样的. 这些个女人男人, 本就是上帝的掌上明珠, 永远是选择他人的. 
	他放弃巧珍, 正如他在低谷时选择巧珍一样, 都是冷静思考的选择. 他就是一个有企图心的人, 所以冷静思考后的结果, 本就是最好的选择. 人生有跌宕起伏, 低谷时妥协后的选择, 在峰巅时往往会变成心病. 路遥不就是为了自己的农村女人而心病良久吗?
	祝贺巧珍得真爱, 祝贺加林在人生的山峰中不断磨练不断成长, 一切都是最好的选择. 




</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
