<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>同心难改 I Can&apos;t Think Straight</电影名>
<年份>2008</年份>
<评分>8.1</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2425131039.jpg</封面>
<导演>谢米姆·萨尔弗</导演>
<演员>丽莎·蕾 / 茜多·塞丝 / 安东尼娅·弗林 / 达里普·塔西尔 / 妮娜·瓦迪娅 / Ernest Ignatius / Siddiqua Akhtar / 艾波·罗丝·雷瓦 / 安雅·拉希里 / Kimberly Jaraj / Sam Vincenti / 雷兹·肯普顿 / 达尔文·肖 / George Tardios / Ishwar Maharaj / Gabrielle Amies / Jessica Allsop / 伊恩·曼</演员>
<简介>本片依据导演兼编剧谢米姆·萨尔弗所撰写的自传小说改编而成。
                                    
                                　　女配角之一的莉莎·瑞是印裔名模兼影戏女星，前作《水》更曾获奥斯卡提名。
                                    
                                　　在传统的中东的上流社会中，Reema和Omar正为他们的女儿Tala（丽莎·蕾 Lisa Ray 饰）准备婚礼。在伦敦工作的Tala通过朋友Ali认识了Leyla（茜多·塞丝 Sheetal Sheth 饰）。Leyla正努力成为一名作家，淳朴、笨拙而又敏感，这些统统吸引了Tala的注意。同时，Tala的坦率使得Leyla对自我有了真正的认识。她们相爱了，但是责任与文化道德牵制着Tala，她身不由己地回家准备着她那密锣紧鼓的华丽盛大的婚礼。随着家庭成员的拜访和婚礼日子一天天的接近，Tala的压力不断上升。婚期一天天临近，Tala如何做出人生的抉择？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Kueen</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-02-11 14:40:09</时间>
<影评>
        *ICTS难以名状*

     某日，我在迅雷看看首页发现一部叫《同心难改》的LES片居然高挂在热评榜第一位，十分好奇。 

 

     对于我来说，LES片其实是文艺色彩的电影。除开像《喜宴》和《面子》那样Happy ending的轻松的片子，很多导演，都喜欢让同性恋的片子分手或者死去一方，这样会让人觉得同性恋片有一种悲伤美或死是一种感情升华的出路吧。

 

     我看过很多的同性恋片，不乏经典之作。看的时候揪心，压抑，看完后也从来不看第二遍，哪怕有许多唯美的爱爱戏，主角撕心裂肺的缠绵，但是你总是不忍去从新回味那种碎。因为你总觉得这种感情美好而又异常脆弱。

 

     而且，那些忧伤，曲折的剧情里，你很难联想到，这俩主角玩真的？就算哥哥是GAY，你也不会认为，他会在《春光乍泄》外深深的爱着TONY，你清楚的知道，那是戏，私下，他们都有各自的生活。就算你觉得吴彦祖和尹子维那段缠绵戏有多喷血，当你看到他们同时都上《康熙来了》的时候，你一定不会怀疑，他们真有一腿吧。

 

     但是，如我般喜欢分析尚且称得上理性的人，突然为一部片子发了疯，那就是，我好奇的点开了&lt;ICTS&gt;，然后迅速沦陷，着了魔般的上瘾的反复看，又发了疯般的搜寻她们各种资料。

 

     实不相瞒，在这4天里，我如永动机附体，脑海里处于一种莫名的亢奋状态，闭上眼，都是她们俩在电影里的表现，甚至会多臆想一些电影里没有，但是小说里有的情节，我亢奋的状态让我处于一种间歇性的失眠里，我睁开眼睛第一件事就是想去打开电脑，让ICTS里两位美得不可方物的女主角出现在我的生活。也许，你会觉得这要成生活的一种常态。

 

     我以为我疯了，但是在我疯狂的搜集信息发现，很多人和我一样的疯。彷佛，我们都知道，这世界是有一种称叫魔力的神秘力量，在左右着我们的情绪。

 

     客观来说ICTS其实在电影结构和剧情上来说都太简单了，78分钟的片长里面，其实就是描写了2个美女如何从相识到试探，到暧昧到床戏到要出柜相守的过程。

 

     是的，亲们，你们必须得承认这一点，如果看过迅雷的影评和豆瓣的影评，你们会发现，这片子的争议其实很大的。我有一些朋友甚至不屑，觉得在剧情上来说，其实这是一部烂片。

但是我想说，这么多人喜欢，那是因为——很多人想相信这个美好的故事是真的，因为营造得太美了，不管是从选人，到光效，到剪辑，都感觉得到这个故事美感（因为导演是天平座的啊！）害得很多狼友和外貌协会的，以及那些真的对爱情理想主义的深陷不已，哪怕她显得有些稚嫩和单薄，但是她绝对是一部非常诚意的片子。

 

     这片子在本应该是LES圈里其实并不是太惊喜，我有一些LES朋友看过之后，觉得比起很多同性恋片来说差远了，而且很多T觉得，这太别扭了吧，这俩连T/P都看不出来……

   

     喜欢的往往是直人，特别是一些百合男，话说，把小说传给我的就是一个男孩子，他特别喜欢这片子，也是每天都要看，我问他，你是不是每天都在YY和两主角玩3P（邪恶的男人一般都有这种想法），他说他觉得太美了，他们俩在一起就是天造地设的，任何人插进去都是不合适的~

 

     当然，这片子因为太美太和谐，也让更多直人理解和包容同性恋，因为在美好的事物面前，大部分人都要束手就擒。借天涯某筒子的一句话来表达；因为在ICTS里面，她们两个的美产生了感情上的化学反应，美到散发光芒，言语无法描叙，你只要看到他（她）的脸，眼神再也无法挪开。

 

*这是命中注定还是一夜情后遗症*

     

    其实我在看ICTS的时候，我时常在想，Leyla和Tala是命中注定还是一夜情后遗症的迷恋？因为到她们欢快的谈笑着房子的事的时候，电影就嘎然而止了，美好的生活都需要我们来自行YY，当然，如果电视剧这部分长一些，拍一些她们同居后的矛盾，我们是不介意的。

    

    Leyla其实我觉得从本质上来说，她应该是一个很注重灵魂感的人。从电影里的很多细节可以看出她是一个内心非常丰富而且内敛的人，同时非常敏感，按照大家说的那样，她就是一个闷骚的文艺女青年，像这样的女生，她们的直觉和感触就像一个雷达系统，穿越茫茫的人海，去找到另一半，那一半最关键的是能触动她的灵魂（这一点倒是非常符合SS的巨蟹特征，所以Leyla和SS应该来说从气质和某些性格是非常接近的）

 

      而Tala天生就是有反骨、叛逆、冒险的性格基因，而且她出生在这样一个家庭里，她多多少少有一些张狂，看她每次都挖苦她老妹，我就觉得她也有很讨打的一面（不过这个性很有白羊特征哦~~）她喜欢同性反倒我觉得这是她性格反叛的一种体现，因为性格是天生的，当然她喜欢同性也是天生的。这一点我觉得和Leyla是不同的，Leyla在对同性的态度其实一直是持怀疑的态度的，因为她的世界在此之前应该是封闭的甚至她也许以往出现的那些一闪而过的想法她都觉得是可怕的、冒犯的、不被宽容的。但是这世界很多事让我们真的相信是爱有天意一说。Leyla遇到Tala心仿佛就被一把钥匙打开，而Tala对于Leyla的那些问话可以看出她一见这么一个水灵灵的大美女就有点意思了，那些话里都是具有挑逗性的、试探性的。可以从她和Leyla第一次交锋就可以看出Tala其实一开始就用她那套逻辑在试探和挑衅Leyla本来就有些摇摇欲坠的价值观，因为Tala对眼前这位美女有兴趣。     

 

     特别是讨论宗教那一段有些火药味的对白（书里描写得更透彻一些），多看几次我认为这一段其实是非常精彩的。Tala用她那同性恋特有的直觉和思维瓦解Leyla的内心深处不被所知的防御。因为在Leyla看来，信仰是一种不能被改变的事，如果稍有怀疑，那一定是错的，但是她的内心一直都是有某种直觉在怀疑和省视着她认为不可触犯的东西，只是像她这么内敛和压抑的人来说，这永远是一个黑暗的角落，只有她知道存在。

 

    而她就这样轻而易举在一个第一次见面的女孩子面前缴械投降，这对于一个灵魂丰富的Leyla来说，这简直就是一件火星撞地球的事，终于，有一个女人，轻而易举的就看透了她的那些迟疑和懦弱，终于，她在茫茫人海中，感受到不一样的东西，那都是特别的，独一无二的，只有她才能体会得到其实Tala到底想表达什么。

对于那些外表看起来柔弱的女子，其实内心一般都是有惊人的力量的，何况这个女孩子还是Leyla。我想第一次见面，Leyla应该是对Tala印象很深刻的。

 

    进而就是第二次，我总觉得当Leyla听到她要与Tala打球的时候表情好像很勉强，这是为毛也，我一直没有想明白，如果是听到一个本来就有好感的人，应该是很兴奋才是。

 

    后来我想通了，这是Leyla不自信的体现，因为她害怕丢脸。特别是第一次两人那看似颇具火药的背后，Leyla对Tala在心理上是有点害怕的，这种害怕就像你喜欢一个人，但是你觉得你可能配不上别人一样，而且Ali告诉她的时候，她一点准备都没有。也许Leyla觉得自己球技有限？或者还有停留在上次的余悸中。

当然，从她见到Tala那一瞬间，就可以看出她多紧张，笨拙地用阿拉伯式亲吻（因为害羞，但是又觉得这样表达Tala会很高兴），然后还用手按住了可能有些呼吸紧张的胸口（有暗恋经验的同学都应该知道）。

从她们打网球的过程中就可以看出Layla身上那种不服输和勇往直前的精神，这点可能也就是她后来这么勇敢出柜的性格迹象。

 

     而在更衣室的那段对话更像是layla开始表明立场的转变。她应该已经爱上了Tala。她必须的、没有抗拒的感受到，神在示意她爱上这个把她内心全部看透的女人。

这种直觉和暗示一旦产生就会出现巨大的效果，使得她义无反顾，虽然纠结了半天（估计还是怕丢脸），还是犹犹豫豫给Tala打了电话，交出文章那一刻，也就是完全相信Tala那一刻。

其实导演应该在文章那一段多做一些文章，这样更能突显Tala那与生俱来的灵气和尖锐，让Leyla感受到她真是她茫茫人海中那唯一能读懂她的灵魂伴侣。

 

    而在文章后的那段说对男朋友没有LOVE只有LIKE的共鸣感，以及在牛津Leyla尖锐的反问Tala为什么要找男友不好，就是两人双方在通过对男友的看法不断摸清对方真正的情感指向。

后面的爱爱戏就不用多说了，那明显就是Tala有预谋的，一直以来，Tala凭着她那同性恋天生的直觉和与众不

 

     同的论调，把Leyla从茫茫人海中勾引出来（这是个擅长勾引的筒子），不升华为灵肉结合不是她Tala的作风。当然，Leyla那也是自投罗网心甘情愿的，我觉得她在去牛津前就想好了这是可能的事，虽然她可能从来没这样过（说不定她还是个处女）

 

     一切水到渠成，一切爱有天意，一切让她们找到了最合适的彼此，如果说这个事是一件非常重大的话，那更是对Leyla，之于她，就像从新装入了一个鲜活的灵魂。

 

     当然，Tala也是很爱Leyla的，但是更像是她的本性。因为她天生就喜欢女人，而面前这个女人又是如此的漂亮、聪明、天赋、笨拙。符合了她对女人的全部幻想。我觉得她们俩对彼此的意义是不一样的。

因此，Leyal的在这种巨大的心理暗示下变得如此的勇敢和坚定，其实如果大家客观一点看，Leyla在一夜情后其实就想要和Tala在一了，她好像什么都没考虑，这真不像一个现实的人所想的，既没考虑对方的情况，也没考虑自身的压力，难道她不怀疑这只是一时的迷恋？万一哪天一夜情后遗症消失了，她不会为她现在的选择后悔么？

 

     我认为是不会的，第一，她实在是太文艺了，文艺化的人喜欢美化爱情，第二因为其实这个有信仰的女孩，一直有信仰。而终于有个人能让她感受到信仰是自我的一种发现，而不是环境带来的灌输。她不能轻易放弃这个改变她一生的人，哪怕自私一点，鲁莽一点。

 

      相比较老手Tala来说，Tala很容易就回到曾经的那次恋爱的处理方式，因为她爱Leyla和Leyla爱她从本质来说感受是不同的，也许还是上次那样的借口呢？谁他妈的知道这是不是一夜情后遗症，其实我觉得Tala的反应其实蛮正常的，因为她这方面是遭受过挫折的，她没有Leyal那样大无畏的精神，她更理性。

 

      当然，Tala从来不缺乏勇敢，她只是需要时间考虑清楚，终于在她俩妹妹的谈话还有她爹地的鼓励下，她再次取消婚礼。

 

     后面的事也就是顺理成章的事，她们出柜，然后一起。

    

    不过我一直想因为片子到此结束，所以一切看起来这么这么的美好。

    

    我喜欢这个童话。
      </影评>
<有用数>585</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>拉德1872</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-07-10 15:08:24</时间>
<影评>

Every night I empty my heart, but by morning it’s full again. 
每一夜我掏空心思，但清晨一切又重归旧貌
Slowly ,droplets of you seep in through the night’s soft caress. 
缓慢地，像水滴般轻盈的渗入黑夜的你的爱抚
At dawn I overflow with thoughts of us
黎明时，回忆充斥了我的思绪
An aching pleasure that gives me no respite. 
那甜蜜的酸楚，让我无法喘息
Love cannot be contained, the neat packaging of desire Splits asunder
爱不被理解，本该美好的愿望被撕的粉碎
spilling crimson through my days. 
我的日子布满猩红
Long, languishing days that are now bruised tender with yearning
无望的，渴望的日子被思念轻轻的磨伤
Spent searching for a fingerprint, a scent, a breath you left behind.
尽力搜寻你留下的一抹指痕，一缕余香，一丝气息

</影评>
<有用数>267</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>七七喵菓嗒</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-02-03 23:56:03</时间>
<影评>
        写在疯狂刷了这部片子28遍之后。

可能我对于les最美好的，在所有的电影电视作品里看过的最美的画面就是在片尾，坐在长椅上的两个人，tala略带挑逗又略带调皮地说，“because,I told my parents we are going to have children.&quot;.然后leyla又是诧异，又是幸福地说，children？！tala说，one day，soon。然后凑过去甜甜蜜蜜地亲吻着leyla，leyla又幸福，又害羞地回应着她的亲吻。此时，两个人都已经向家里出柜，两个人都已经事业有成，有了属于自己的经济基础，tala的公司得到了订单，leyla的书出版且获得了认可。两个人都过了犹豫彷徨试探玩耍的年纪，tala在18岁有过女朋友，有过四个未婚夫，而leyla有过ali，有过jennifer（话说这个路人演员好丑啊能够让tala女王妒忌的新女友难道不该找个漂亮点的吗导演？）两个人都经过了感情路上的考验，都坚定地知道对方就是那个十年后听见她的钥匙打开房间门仍然会心跳不已的人。她们即将有属于自己的房子，自己的空间，有着共同的语言兴趣爱好，有着共同的方向，性格互补，一个看似坚定实则犹豫负担重，一个看似柔弱其实坚定勇敢无比，同时啪啪啪生活和谐。两个人都正在最好的年纪，最美的时光，遇到了最美的，最对的那个人。

一切都太美好了，美好地让人有点不敢相信。

所以这只会是在电影里发生。

tala这个角色，如果换个人来演，或者哪怕在美貌、气势、魅惑、调皮、娇俏、深情眼神这几点上但凡差了一点点——差一点点都不行！——都会让我讨厌。比起leyla来说，tala之前有过女朋友，并且有了一个稳定的未婚夫，她从一开始的时候就想着自己要回归正常生活，知道和女生在一起的路多艰难，也从最开始并没有真的想和leyla白头到老。可是其实上，从最一开始，就是tala在有意无意中吸引着leyla，让leyla就像是一个在迷宫中穿行的小孩一样，一步步沉沦在tala的眼眸里。第一次见面，她质疑作为穆斯林的她的宗教的合理性，第二次见面，她替她拂去睫毛上的渣滓，握住她的手，约她看自己打马球，第三次见面，她让她带自己的小说给她看，第四次见面，她鼓励她说答应我你会继续保持你的天分，第五次见面她们去牛津，她一路侃侃而谈，然后，就到了那个夜晚。她穿着性感丝滑的睡衣，拉着她一起随着音乐而扭动。当leyla终于忍不住一点点沉沦，去闻着tala发间的香味的时候，tala是犹豫的，是不确定的，甚至就连最后，两个人的嘴唇终于紧紧相吻，就仿佛是分别多年的磁铁两极一样密不可分时，她的表情也并不是享受，更多的是一种压抑的忍耐。就是在那个时候，tala心里也是犹豫的吧。爱上一个女人有多幸福，戒掉一个女人有多难，她都知道，会走到今天这一步，她知道，甚至就连之后会有多难，她也知道。

可是她还是，就这么一步步地，让leyla沦陷在她的眼眸里了。

看了好多评论，都说tala是毒药，而单纯无害的leyla，就这样甘之如饴了。

而爱不就是，就算你是毒药，我也甘之如饴么。

leyla的确懵懂，也许在遇到tala之前，她也只是一个听从于父母安排，乖巧安静的孩子，也许她会和ali这么平静无波的在一起，一直默默的写着自己的书，一直默默地做着那个安静的自己。不属于这个世界，也从未想过会有和自己所认知的一切抗争的一天。

直到有一天，一个叫做tala的人出现。从她的宗教，到她的人生观，甚至到最后就连性向都完全改变，让leyla也发现了一个完全不同的自己。这个自己，原来不是默默无闻，而是她口中眼中的有才能的书写者，这个自己，原来不是要毫无保留地思考宗教的合理性，而是可以考虑，到底是环境还是天性造就了自己，这个自己，原来并不是父母安排下的乖巧自己，原来自己也有勇气，原来自己也有这么多的不同，原来发现自己真正所需要的，不过就是一个你而已。

就像植物需要阳光，呼吸需要空气，生命的生长需要水滴，而我需要你。

于是leyla义无反顾，她的勇气，就像是她的睫毛一样长。

可是tala偏偏退缩了。家庭，hani，不能够让leyla去过困难的生活……等等等等，都是理由，更是借口。不然，为什么这些一直存在着的东西没有阻碍她，让她在比leyla更早感觉到两个人之间的暧昧的时候就及早砍掉这段萌芽，而是要让它肆意生长之后，才突然意识到这一切都是错误，才狠得下心，在泪流满面地叫着tala，tala的leyla面前决绝放下自己的手，离开leyla的身边。

如果换个人来演，tala毫无疑问就是个渣t，简直看都不会再看一眼，只会心疼我的大眼睛leyla，怎么偏偏爱上这么个货色。

但是我们其实也忘了，当我们爱一个人的时候，才不会管这到底是个什么货色。

我们只是爱着。

幸好，这是电影，不是人生。

tala在婚礼的那天突然醒悟过来，有了勇气去取消婚礼。其实想想，tala也不过就是个普通人，事不到临头，就总不会有去做决定，去想办法解决的勇气，总想安静缩在自己的乌龟壳里，任由拖延症泛滥，任由逃避心理作祟，也任由自己放纵自己的坏脾气和小情绪。只有到了事情真的即将无法收拾，才惊觉这样做原来真的不对。要么，心一横眼一闭，就这样索性直了，或者假装直了，反正关了灯全都一个样，心里的伤无法释放。要么，要么。

要么就去勇敢追寻自己的所爱。

幸好tala选择的是第二个。

其实挺喜欢看讲座那段，leyla装作已经对tala不来电，tala低沉着声音说，你明明就是对我而不是对约旦感兴趣。正想对leyla说自己取消婚礼的事情时，被丑的要哭的leyla女友一记闷棍，我是她女朋友打得说不出话来。随后御姐一个人在楼梯上站了好久，留下了一个让所有人吞口水的身影，嘴巴里含糊不清地重复了一句”girlfriend“，就再也说不出话来。

想必tala一直觉得，只要自己回头，leyla就会在原地等待自己吧。

谁知道，自己都差点360°大旋转了，leyla不仅已经对所有人出柜，甚至已经move on到有了新女朋友了！

这一记闷棍，打得御姐晕头转向，狠狠吃了个大瘪。

私以为，这也是御姐纵横情场以来唯一一次吃瘪。御姐自谈恋爱以来，凭借果断性格，无敌美貌，横扫男女，从来只有御姐逃婚，谁见有人敢惹御姐三分！

偏偏leyla敢，也只有leyla敢。

我想，也许就是jennifer的出现，才让御姐tala真正的开始思考，自己会真正的失去leyla这个事实。御姐对自己有信心，对leyla有信心，她知道情窦初开的少女是怎样的心思，也看得出来leyla对自己的爱。所以，她才能够也敢于伤害leyla，因为她知道leyla不会走。而当jennifer像天空一道耀眼闪电一样闪过御姐的天空时，御姐才知道，原来自己是会失去leyla的，原来leyla，真的比自己想的更果断。

其实一直以来，更加勇敢的，都是leyla，不是她。

在朋友的安排下（也真的只有西方电影才会有前男友替前女友和自己的女性朋友做媒撮合的情节）她们终于见面。在这里，特别喜欢两个人的表情变换。tala说”Ijust joking“的时候轻轻摸了下鼻子，说”我做过最困难的事情就是离开你回到约旦的时候“眼角眉梢流露出的爱和挑逗，leyla听到这句话时的期待和甜蜜，想看tala又不敢看的眼神，那种自己的爱人终于回应了自己的爱的幸福，tala看向leyla的时候，满满的宠溺和爱。这里美得连空气都是粉红色，丘比特恨不得跑出来把整个画面都射上箭。

（你说lisa和ss两个之间没有真爱我死也不信！）

但是tala内心仍然是想要逃避的，我爱你，和我的家人无关，而依然坚定且越发明白自己要什么的leyla无情截断她的退路，有关，很有关，你爱我？对不起，请你先坦诚。然后留下一个吻决然离开。

其实这段感情里，最开始的是tala，也就决定了先心动的是tala，所以最后的主动权，都留在了leyla手上。

幸好我们的tala仍然接受住了考验。

特别，特别地喜欢leyla签售那场戏。tala走到她身边，用一个考试得了一百分回家期望得到父母褒奖的小孩子的表情和口吻告诉leyla，自己终于有勇气出柜，也就是说，我已经做到了你的要求！开心吧，激动吧，感动吧，来吧爱人，狠狠抱住我亲吻我，我已经准备好了！（当然这只是脑补）可是当tala满怀期待看过去，leyla只是淡淡一笑，然后埋头签名，御姐再次无情地吃了一憋，郁闷地说了句thank you，走到一旁。

那几秒钟是不是御姐人生中最漫长的几秒钟？

什么啊，人家辛辛苦苦的出了柜，你就这样？

不是你说人要坦诚的嘛，人家都出柜了啊！

你怎么这样呢！

一边内心os一边翻着leyla的签名的御姐，脸上突然春光灿烂了起来。因为她看到了leyla写下的那三个单词。

I love you。

仿佛有魔力一般的三个字。

可以化解一切矛盾，消融所有委屈，缓解所有的悲伤，驱走所有的黑暗。

I love you。

我想是不是有时候我们都太执着于一些事情，对错，是非，过去，未来，期待，家人，关系，种种。而为什么在这些误解和委屈发生的时候，你不来抱抱我，亲亲我，对我说一句我也爱你呢。

leyla是幸运的，因为她遇到了tala，一个告诉她什么是生活的人。

tala更是幸运的，因为她遇到了leyla，一个告诉她什么是生命的人。

所有关于，爱，勇气，希望，未来……所有这些美好的词汇，都来自眼前这个对自己笑意盈盈的人。

而这个人将会和自己过完下半生。

不管是十年，还是二十年。

不管是年轻，还是老了。

不管是现在，还是以后。

她都将永远在。

像她说过的那样爱你。

跳出这部电影之外，特别想说一说两个演员。这是我第一次因为看一部电影而如此希望两个演员也能够在一起。可惜的是，当我看到这部戏的时候，leyla和ss已经各自结婚了。我就连像一些老粉丝一样，幻想yy的空间都已经消失。

但是，我还是从一些坚持不懈的粉丝那里，看到了一些蛛丝马迹的证据。

lisa患有癌症，在美国养病期间，ss一直不离不弃。lisa在她的yellow diary里，表达了很多次对ss的依赖，只有ss在的时候，lisa才稳定积极，而当ss不在，日记里都是焦虑。

就在前几天，ss早上在twitter上说自己焦虑，到了晚上，lisa就分享了抗击焦虑的七种食物的链接。

当然这些都不是重点，重点是她们的眼神交流，当看向对方的时候，那满心满意的爱。就好像大话西游里，紫霞看向至尊宝的神情一样。那不是演，只是爱。

有的戏，演得好，演的真，可是你看得出来是演。

有的戏，你已经看不出来她们是在演绎或者是自己的投入，你只是被她们的笑和泪牵动情绪。

也就像是lisa和ss。

又或者lisa和ss爱过，但是她们最终还是选择了服从传统的安排，她们的勇敢已经在电影的世界用完。

又或者什么都没有，一切只是捕风，也只是捉影而已。



</影评>
<有用数>369</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Lancelot</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-05-11 12:26:09</时间>
<影评>
        很喜欢那个女佣，在电影里像一种嘲讽投射，不爱这家里女主母亲富有夸张的做作和现实的可以的阔太腔，那么就在所有她想喝的水里吐口唾沫，直到最终Tala出柜，女佣终于得逞了她微小的报复。


——对，就是对世俗的报复。


追溯原始，古希腊也罢古中国也罢，恋爱的自由风尚都不受道德制约，却偏生在后世出现宗教里受到牵制，是，人们需要信仰，宗教出现也是必然，但后世在修改成册时显然人不自知的觉得交配是自然之理除了雌雄难容它物的硬性规定，成了可以火烧所谓禁断所谓不纯洁的教条。于是女佣的吐唾沫就像一种隐隐的不屑，还击了以世俗实际为代表的夸张母亲。


而此刻两女主的父亲又成了一面新的上帝镜子，还原了所有宗教的初衷，是宽容，而非制约——详情见Leyla的母亲生气的讲出那你就去下地狱吧他的父亲严肃的制止桥段。


所以结局顺理成章甚至仓促。但不阻碍其微妙的向TLW等片子致敬乃至对世俗观感投射小小炸弹却得到心湖波澜的行为——轻松，有点小纠结，但体谅占主导。


在所有世俗的背后，人类的初衷是体谅，所有片子导向的美好结局也是一种很好的希冀，这比任何强硬的苍白更显得有力。


以上，纯属随性，聊表对此片轻松的爱。
      </影评>
<有用数>49</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>MissGothic</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-05-16 20:49:36</时间>
<影评>
           与《四角关系》和《面子》是同一类型的LES片，轻松，幽默，台词风趣，而且主角们都是赏心悦目，五讲四美的好青年。我发现，我在看这部片的时候一直都保持着嘴角上翘的状态。只有这个年代，才有这样的影片，因为同性恋已经不再是一个讳莫如深的名词，很多人都能理解。就像片中人所说的那样“I&apos;m gay,just like I have brown hair&quot;。 想想吧，GAY们和LES们能在阳光下相亲相爱是多么美好的事情。


    可能是被主角们迷住了，就一鼓作气将她们的&lt;the world unseen&gt;也挖出来了。主角们依然美丽，情感同样有关LES。虽然她们的性格稍稍作了对调，但比起影片的风格来说，角色的调整已无关紧要。相比ICTS来说，TWU深沉了很多，而且重点貌似关注妇女和黑人的地位。LES只是里面反抗男权的一种象征手法而已，这显然不合我的胃口。不过LISA RAY在里面贤淑的扮相总让我想起了费雯丽，我的另一个偶像（花痴一把）。

    

   本着”艺术就是娱乐“的观点，我极力推荐这部影片，而且继续挖掘。


  顺便罗列一下我认为的好片。

《FINGERSMITH》

《IMAGINE YOU AND ME》

《SAVING FACE》

《I CANT THINK STRAIGHT》

《GRAY MATTER》

  以上影片都包含能够娱乐的因素，而且相当文艺，演员们都很出彩。只要是LES片，我就会关注，但某些影片里演员像白痴，故事像白板，我就不张扬了。另外《午夜巴塞罗那》也很不错，但是LES不是里面的重点，所以没有列上。

   
      </影评>
<有用数>47</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>Wanzil</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-06-16 14:14:11</时间>
<影评>
           就演员来说，没什么好挑剔的。两个超级大美女的演出非常精彩。

剧本的经典台词和细节处理很到位，偶尔穿插着搞笑。

  两位主角，一个是第四次订婚的女强人，前面因总总原因把未婚夫在每次临门一脚时踢出局的Tala，一个是为了自己作家梦努力而拒绝回去接父亲保险公司，有着男友的Leyla。两人的相识因Leyla的男友Ali。

  第一次的见面在Tala家，初步的互相了解兼扯一下宗教。双方有了第一次的眼神交流。第一次肢体接触。除了见面打招呼的kiss，坐在沙发上T在L的衣服上挑出一根头发之类的。镜头对两人的眼神做放大特写。

  第二次交手：网球。白白的运动着装，两位美女的身材尽显无遗，棒呆了。再次做个双方眼神特写。更衣室里对话时有了第二次肢体接触：Tala帮L挑了一根眼睫毛（开始怀疑Tala时不时找机会卡油了）。兼一句经典台词：You should really relax more.Just be at ease with yourself。

  第三次，Leyla被Tala约去看Tala打马球。在此幕快结束时，Leyla的父亲打电话来，告诉Leyla他知道L像母亲撒谎的事情，不过帮L保密（Leyla像她老妈说是跟Ali出去）。这幕开始埋下很多homo之爱对家人撒谎的伏笔。

  第四次：Leyla对着手机犹豫是否打电话给Tala，另一画面是Tala在对着手机发呆有点小急的等电话。当手机响起，Ta的兴奋之情不言语表。背景音乐响起：It was just a little feeling,a feeling I first touch you...

    5th:相约去Oxford逛。夜晚在酒店。Ta随音乐起舞，叫Leyla过来跳，Leyla羞涩的笑说不会。Ta此时变身女王。Come here!带点小命令口吻的女王Tala就这样把小白兔Leyla乖乖的唤过去。随着音乐起舞，两人舞蹈肢体互动传递着爱意。轻触，抚摸，浅绕的随音乐摇摆，眼神最后的深凝，渴望的湿吻。。。。。。。后面自己看吧。。。。。


  分享最喜欢的一句台词

I want to be with someone who, ten years from now, makes my heart jump when I hear her key in the door。And that someone is you.


Tala女王写给小白兔Leyla的信，超赞！


Every night I empty my heart，

but by morning it&apos;s full again 

slowly, droplets of you seep in through the night&apos;s soft caress 

at dawn I overflow with thoughts of us

and aching pleasure that gives me no respite 

love cannot be contained 

the neat packaging of desire splits asunder 

spilling crimson through my days 

long ,languishing days that are now bruised tender with yearning 

spent searching for a fingerprint 

a scent, a breath you left behind 



每一夜，我掏空自己的心灵，

但晨光初现之时一切又重归旧貌。

轻柔地，你化作水滴渗入黑夜中温柔爱抚。

黄昏时我的脑海中溢满我们的影子，

在疼痛的快乐中得不到一丝喘息。

爱不能被包容，

饱满充盈的渴望被撕裂的支离破碎。

我的日子布满猩红

日夜思念夹杂着温柔的痛与渴望，

耗尽寻找你留下的那一抹指痕，一缕幽香，一丝气息。。。


信的翻译我略作修改。




  
      </影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>EricTien</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-10-06 19:44:56</时间>
<影评>
        leyla和tara在餐厅的对话如下：

Tara：We&apos;ve been set up.我们被下套了


Leyla：So it seems.看来是这样


Tara:You look wonderful.你看起来很美


Leyla:So do you.你也是


Tara:I know.我知道


     I&apos;m just joking.我只是开个玩笑


Leyla:How&apos;s your husband?你的先生好吗


Tara:I don&apos;t have one.我没有先生


     I broke off the wedding...我取消了婚礼...


     the morning of the wedding.就在婚礼当天的早上


Leyla:That must&apos;ve been very difficult.那想必很困难


Tara:It was the second hardest thing I&apos;ve ever had to do.这是我所做的第二个最困难的决定


Leyla:What was the first?第一个是什么？


Tara:Leaving you to go back to Jordan.离开你，回到约旦。



Tara:What about you?你呢？


     How are you?还好吗？


Leyla:Fine.很好


      Really good.非常好


      My book got published.我的书出版了


Tara:Really?真的吗？


Leyla:I mean... it will.我的意思是...要出版了


      Next week, actually.实际上是下周


Tara:That is so wonderful, Leyla.那真是好极了，蕾拉


     No one deserves itmore than you.没有人比你更值得出版它了


     How&apos;s your girlfriend?你的女朋友呢？


Leyla:Jennifer?詹妮弗？


Tara:Has it been more than one?还有别人吗？


Leyla:No.没有


      She&apos;s fine.她很好


      Thanks for asking.谢谢关心


Tara：Do you love her?你爱她吗


Leyla：There are things I love about her.她身上有些值得我爱的地方


Tara:And is thatgood enough for you?对你来说，那已经够了吗？


Leyla:No, not really.不，并非如此


Leyla:Did you tell your parents why you broke off your wedding?你告诉你父母取消婚礼的原因了吗？


Tara:I told them it wouldn&apos;t be fair to Hani.我告诉他们这对哈尼不公平


Leyla:Did you tell them why?你有告诉他们为什么吗？


      Look, Leyla, you...听着，蕾拉，你...


      you don&apos;t understand.你不了解


     Jordan.. it&apos;s an unforgiving place.约旦...那是个不能原谅的地方


     My parents have a strong place in that society and我的父母在那个社会里有很高的地位


     it&apos;s a culture that doesn&apos;t change.还有那儿的文化根深蒂固


Leyla:And I guess as long as people don&apos;t dare to be truthful about who they are我想只要人们不敢真实的面对自己


      it never will change.它就永不会改变


Tara:Leyla, I love you.蕾拉，我爱你


     It&apos;s that simple.就这么简单


     Why should it be anyone else&apos;s business,even my family&apos;s?这和其他人，甚至我家人都没有关系


Leyla：We make it their business every time we have to lie about这和他们有关，每当我们要撒谎


       who we&apos;re with and why we&apos;re with them.与谁在一起，在哪里，这就和他们有关了


      You know, you once told me你知道，你曾经告诉我


      to be more at ease with myself.对自己不要这么拘束


      Thanks to you, I am.谢谢你，我做到了


      Now I&apos;m telling you the same thing.现在我要告诉你同样的事情


Tara写给Leyla的那首诗:


Every night I empty my heart 每个夜晚我掏空自己的心灵


but by morning it&apos;s full again 但晨光出现时一切照旧


Slowly, droplets of you seep in through the night&apos;s soft caress 轻柔地，你化作水滴渗入黑夜的爱抚


At dawn I overflow with thoughts of us 黎明时分的我脑海里都是我们的影子


and aching pleasure that gives me no respite 甜蜜的痛楚使我艰于呼吸


Love cannot be contained 爱不能被包容


The neat packaging of desire splits asunder 饱满充盈的思欲被扯得支离破碎


spilling crimson through my days 我每天的日子布满猩红


long, languishing漫长而哀伤的


Days that are now bruised tender with yearning 日子不断磨伤温柔的向往


spent searching for a fingerprint 我尽力寻找你留下的一抹指痕


a scent, a breath you left behind 一缕柔香，一次呼吸


</影评>
<有用数>31</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Z</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-05-01 15:42:46</时间>
<影评>

温暖的振奋人心，两位女主颜值相当的高啊一开始的Leyla慢热，平凡，容易紧张，生活节奏紧绷，默默的努力实现作家梦。直到遇到了Tala，热情，张扬，果敢的Tala，就好像变了一个人。那晚以后，双双角色立场一夜间好像完全转变。原本让我以为会更大胆的Tala退缩了，内向腼腆的Leyla却冲破以往的纠结和挣扎回到家就是对父母一通承认“I&apos;m a gay”。
勇敢，都是因为爱她罢了。Tala最终也是经历了第五次悔婚，在被Leyla用自己的话点醒之后对父母坦诚相告，冲破阻碍有情人终成眷属。
其实我感觉Tala和Leyla和《阿黛尔》里的阿黛尔、艾玛非常的像，但两部结局却恰恰相反。前者的Leyla有自己的想法，主见。   勇敢出柜后还是理智选择过好自己的生活，就算再爱Leyla但还是保持自我努力写作，有自己的小世界。但是阿黛尔却非如此，同样有天赋的她在相爱后就一心扑向艾玛，抛下一切只爱她。这样的爱最开始是一发不可收拾的感动但随着时光的流逝，感情的慢慢沉淀不免会变成另一方的负担。生活不止激情的碰撞，还要有经久不衰的互相吸引的魅力。也就是自我。我想，只有这样，爱情才会长期处于保鲜状态。
好喜欢这句
超A
确实是这样的
好看的皮囊千篇一律
浪漫的灵魂万里挑一
最最真实的情话
那还是会奋不顾身扑向这场灾难
就是我想象过的 不成文的 但却逻辑清晰的出柜台词（果然作家说的就是不一样🌝）
不是生病了
只是在苹果和橘子中
选择了橘子 而已
如果可以改变…可以选择。
一定不会选择这最难走的一条
但是没有如果  没有选择
两位超可爱且有钱的爸爸 实力夸
对。我们的Leyla就是这么的勇敢。
哈哈哈哈哈一针见血，人家不要面子吗？
生活需要激情
情话就是调味剂
满分作文
我想你
我爱你
心里 梦里都是你
我喜欢这种描述方式。一个一个慢慢说出来。有情调～
我爱你
想和你有家庭
迫切想和你孕育下一代生命
爱情的结晶
而且也许会再亲一次哦～

</影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>少打游戏多陪我</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-03-30 15:15:42</时间>
<影评>
        　　情节中规中矩的les电影，其实关于这部片并没有太多的话题可谈，不过这并不影响它的魅力。借用电影中的一个说法：

　　“你爱他吗？”

　　“我想他有值得我爱的地方。”

　　《I Can&apos;t Think Straight》并不完美，但它确实有讨人喜欢，甚至是引人发花痴的地方。你可以说这部电影的剧情不够曲折，主题不够深刻，情感铺垫不够细腻……你可以指出它的许多问题，但如果你是一位百合控，或者刚好还是LES，那么，你很难不在电影的结尾处露出会心的微笑。就像吃了一颗咖啡味的太妃糖，开始或许还有一点点的苦涩，吃到糖心却是满口的甜蜜。它也许并未引发你深沉的思考，但它带给你真诚的微笑，快乐本身就有无上的价值。

　　首先，电影的标题很不错：《I Can&apos;t Think Straight》，一语双关，既贴切又幽默。这片还有个很霹雳无敌的译名叫《靓女直不来》……虽然确实直白过度接近于恶俗了，不过第一次看见真的有乐到喷茶。果然是甜蜜的电影啊，连名字问题都能让人这么开心……

　　这片的最大看点，无疑就是美女。这是一部美丽的电影，无论是人物、场景、包装、剧情……都是美丽的，连视频特效都是美丽的。

　　Leyla让人难忘的大眼睛，感性、敏锐，又孩子气；Tala是标准的御姐典范，美丽、优雅、自信，能把职业装穿得那么好看！两个人外貌上是般配的，性格上是互补的，事业上是一文一理不存在直接竞争的……基本上她两就属于任何百合控看见了都想祝福她们早日结婚的类型。所以，虽然她两的感情火花碰撞得有点太仓促，厮守终生的决定貌似源于一夜情，主动与被动的转换也太突然……但这些都不重要了！谁能拒绝美女的诱惑？谁不想看两位漂亮姐姐美美的谈恋爱？！

　　我的理性部分在看完片后有小小的失望，遗憾着电影中一些本可以处理得更好的地方并没有延展深入的去表现……可是我的感性最终战胜了我的理性，事实上我看着那朦胧但唯美的激情戏眼睛都舍不得眨一下，甜蜜的结局更是让我乐到合不上嘴……

　　还挑剔什么呢？当我望着Tala御姐美丽自信的脸，我只能呼应电影标题的说：I Can&apos;t Think Straight too，当然，这里的意思已不用双关。
      </影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>千夜宇</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-03-09 02:25:55</时间>
<影评>


L电影看了不少，很多成为过眼云烟，亦或是很难长时间的去迷恋。而我大体偏向两种，一种捎带文艺性质有深层意义的电影，一种看完让人轻松快乐，在某个午后想起一些片段也会会心一笑的影片。04的《Image me and you》让人感觉像是早晨倾进窗台的阳光，淡淡的清新温暖，幸福就是那种柔和的感觉。在搁浅了那么几年后，ICTS又带来了那样简单而甜蜜的幸福。只是影片时间长度多少让人有点遗憾，据说将出的DVD会有一个选择结局~可以再期待下

 

I can’t think straight

现在很喜欢这句话~一语双关~

Leyla和Tala的角色设计现在看来非常的讨巧，两个人性格中矛盾的因素却正好互相弥补了去。连在床上都是（笑

这是一部调皮又诙谐的电影，似乎每一个角色都有小特点，如果你以挑剔的眼光来看，或许会发现那么点不如意，可她确是一杯飘逸了淡淡清香的午后茶，品到香浓时，也会迷醉。


大赞的是这部电影的音乐，开始下了OST来听没什么感觉，配合电影一看，如今躺在我MP3里天天听~Leonie Casanova颇有才气的~
      </影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
