<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>哥斯拉 Godzilla</电影名>
<年份>1998</年份>
<评分>7.2</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1583456026.jpg</封面>
<导演>罗兰·艾默里奇</导演>
<演员>马修·布罗德里克 / 让·雷诺 / 玛丽亚·皮提罗 / 汉克·阿扎利亚 / 凯文·杜恩</演员>
<简介>这天，美国纽约附近出现了一些异常现象：太平洋上的海浪速度超乎寻常地惊人、巴哈马巨大的原始森林里竟然出现了一个类似恐龙脚印的巨大痕迹、动物们都惊慌失措，仿佛一股巨大的力量正向纽约席卷而来。
                                    
                                　　原来，世界上频繁的核试验引起的核辐射导致了气候异常和最终导致岛上蜥蜴变异。现在，它正以越来越快的步伐向纽约逼近。这下，所有的人都慌了神，美国全国的所有力量都联合了起来，目的只有一个，就是在它踏入纽约前将它干掉！</简介>
<reviews>
<review>
<作者>半弦月</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-02-16 00:58:21</时间>
<影评>
                当年让我激动万分的电影，这是我热爱怪兽电影的启蒙片，也是我觉得至今无人超越的经典。

        与一般怪兽片不同，罗兰在片中设计了美国军方和法方两条武力线，主人公被赶出军方后，法方替他完成调查，最后结果掉怪兽的还是军方。另外，主人公与前女友的故事也是个调味料，女友又一次背叛男主后也意味着男主与法方合作的开始。还有许多路人小细节，比如老人钓鱼的悠闲，两个小偷闲侃的对话，让人觉得这是依附于真实世界存在的故事，贴心了很多。

        当然，作为主要情节的怪兽战斗，场面设计业也很抓人。大怪兽是在用脑子与军方周旋，它懂得利用障眼法把军方飞机引到背后去，懂得利用追踪鱼雷制导反攻敌方潜艇，真是胆大心细的大块头。

        曼哈顿广场一幕是让我看的最揪心的，因为完全是面对一个陌生的环境，一种陌生的生物，离自己这么近，随时有丧命的可能。加上数量众多，很难逃脱。四个法国人的死很好的烘托了前期恐怖气氛，之后是不停的巷战，完全无尿点，紧张万分。小怪物短距离移动缓慢，长距离奔跑速度惊人的特性，让主人公可以惊险地逃过某些场景，却始终处于绝对恐惧环境中。最后的穿行群怪之间，也让娱乐性high到极点。

        不知道为什么豆瓣里评论哥斯拉的都是些环保主义者，我则是更多觉得片子的娱乐性、特效、音乐及细节处理得极其出色，是一部优秀的商业片。作为7分以上恐怖片才是合格的标准来看，豆瓣的分数显然是少了，看来怪兽片很难让如今的文青们爽到，我只有暂时保留自己的意见了。
      </影评>
<有用数>100</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>且听风吟～</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-02-25 20:53:48</时间>
<影评>
           好吧，你是无意的，你并不是来危害人类的，你只是想要找个地方下蛋，然后为你的后代储存一些食物。

    但是，你找错地方了。像你这样的庞然大物兀然出现在人类的城市，是会引起天下大乱的。而且，你的每次出现都是近乎毁灭般的席卷整座城市。穿梭于高楼大厦间就像穿梭于热带雨林般自如。悄无声息的出现，又隐藏的那样绝秘，叫人们怎能安下心来生活？

    人类一旦被恐惧缠身，必定会竭尽全力去消灭那个令他们感到不安的东西。

    开玩笑的，你居然还在地底产出那么多的蛋。如果它们长大再繁殖，那么地球将没有人类的容身之所了。所以，你的出现注定是要被抹灭的，包括你产下的那些蛋。

    但这也是人类自己种下的恶果，是他们的核污染导致你们基因突变。否则你也该有自己的安乐窝，下几个蛋，在自己的地盘上快快乐乐的过日子，不用这样东躲西藏的，是吧？

    最后伴着你悲壮身亡，人们欢腾起来，却不知为此他们也是付出了惨痛的代价。不过，给人类一点教训也是应该的，否则他们是不会知道反省的。

    当然了，恶果可不是这么轻松就能被清除的，公园底下仍潜伏着一颗未孵化的蛋。
      </影评>
<有用数>78</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>毋处不在</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-03-27 23:32:30</时间>
<影评>
        人类喜欢自以为是，人类喜欢唯我独尊。

比如我们很多人就认为，动物就应该呆在野外而不是动物园，因为动物园会让野生动物失去野性和自由，而只有将它们放生野外，才是真正对这些动物好。

但蔡康永写过一篇文章，题目就叫《谁证明动物都喜欢大自然》，其中他引用了一个印度小孩的观点：“动物园绝对是天堂，住在里面的动物都幸福的要命，才不可能想念野外饱一顿饿十顿、整天担惊受怕的日子。如果把这些动物在赶回去，赶回大自然，那叫惩罚，不叫放他们自由。”

人类自己用高楼大厦把自己保护和饲养起来，用烹饪和医学让自己享尽平安与健康，却认为动物们就应该在野外自生自灭。蔡康永说，我们人类借着“奇奇怪怪的原因去出手干涉动物的生活是件很蛮横的事。”

不止如此，人类还经常从自己的利益出发，将其他的物种一分为二。从小我们就被教育说，哪些动物是益虫，哪些动物是害虫。

但却如影片《家园》中所说的那样，“地球上的生物没有有利和有害之分，它们互相平衡，互相抵消。”如果以其他物种的眼光来评判，恐怕很多种类的生物都会把人类作为最具有危害性的害虫。

刘墉在他的《海豹猎人之死》中说：“这个世界不是人类所专有的，我们要尊重地球村里的每一员。当我们高喊着世界上的物种，正以空前的速度在减少时，我们有没有想想自己造成的污染，正是最大的祸害？我常想，当我抢救一朵小花的时候，是不是践踏了无辜的小草？我也常想，文明世界的人，是不是作了许多伪善的事？”

每种生物都有生存和繁殖的基本权利，我们不能因为某种生物吃了点我们种出的粮食，就要把它们赶尽杀绝，几十年前我们的祖辈和父辈也确实这么做过，现在想起来，这种行为在本质上和纳粹的犹太种族屠杀其实没有什么区别。

所以《哥斯拉》的故事是个悲剧。如果没有人类的核试验，哥斯拉只会成为一只小蜥蜴，自由快乐地在海岛上游弋，默默地终其一生。可惜辐射导致了它的变异，巨大的它误打误撞来到了人类的集聚地，虽然它的愿望很合理、很单纯——生存、繁殖，但不幸的是，这些本该是它的基本权利，干扰了纽约这座城市中人类的正常生存和生活，于是，冲突与杀戮便在所难免。单就这场战争来说，哥斯拉没有错，纽约的人们也没有错，因为无论哪一方，都是为了生存。

有些人因为信仰或者其他一些原因，从不杀生。不过我有位朋友对此并不赞同，他曾经说：“如果我在路上看到一只虫子，我丝毫不去理会它，干涉它。但如果这只虫子爬到我卧室，爬到我床上咬我，那我当然要把它拍死。”

同理，如果人类闯入野外，又不幸遭遇饥饿的猛兽，那么他被杀死吃掉也是理所应当。

这就是自然的法则，大家“互相平衡，互相抵消”。

人类，只是这个地球上平等存在着的万亿物种之一，不是造化的宠儿，不是万物之灵，其他的生物不能被我们大肆灭绝，但也不需要我们伪善的同情和怜悯。物竞天择，适者生存，人类所要做的，只需认清地位，别把自己太当回事就行了。
      </影评>
<有用数>53</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>Whiser</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-11-19 20:58:22</时间>
<影评>
        看到妈妈哥斯拉死得时候差点哭了。

明明是人类造的孽。

明明只是动物的本能: 繁殖，捕猎，生存。


男猪脚不是说了句么：


He&apos;s not  some enemy trying to evade you. He&apos;s just an animal.


好吧，来吐吐槽~

人类破坏环境，搞n多辐射，创造出来了哥斯拉，指着人家叫怪物，指着人家孩子叫小怪物，拿炸弹炸死了人家的孩子【虽说还剩了一个...不知道该不该说是老天有眼..= =】，是个有血有肉生物~都会怒的吧...

还是挺喜欢男猪脚的，看小哥斯拉的眼光还比较慈祥...= =虽说逃跑还意犹未尽含情脉脉地看看可爱的小哥斯拉们,算是比较有，性...虽说危险系数大了点儿~

还有看到人们在打倒哥斯拉之后欢呼雀跃的时候觉得特别讽刺特别无语...出事儿的时候一声不吭全都逃走，人家一倒下就全窜出来了，我当时就郁闷了，哪儿来的那么多人啊刚才明明那么安静...


Anyway...

现在看电影总会在一些时候心里OS...怎么可能?

这样就会产生不顺畅的感觉，完美的电影果然是少之又少...



不过不管怎么说..

Jean Reno还是这么帅...嘿嘿嘿...
      </影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>非梨</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-06-28 09:49:13</时间>
<影评>
        说句老实话，哥斯拉本身并不出众（恐惧、高大、怪异的形象），好看的是电影隐藏的故事，而这往往被观众忽视，在这方面，专业影评人并不比普通观众强。女记者一直被潜规则潜死拿不到记者证，只好学中国人的样子自己来造假；法国人为了替犯罪的祖国赎罪，加入到了消灭哥斯拉的队伍；摄影师和科学家则是出于本能，执着地追求任何有自己职业特点的事物。这些小人物，才是哥斯拉最大的亮点。所有影评人不过像小孩子一样，被一只强大的哥斯拉占据了他们小小脑袋的全部空间，然后目不转睛地盯着它看，享受着一阵阵荷尔蒙带来的刺激。再然后，电影结束了，影评人毫不犹豫地亮出差评，认为它只不过是小孩子的玩意。

真是可笑！真搞不懂为什么哥斯拉会有那么多差评，而无论做工、做事、寓意都比它差了十多倍的猪罗记公园却得到了相当大的肯定？这两部电影，差不多同时，讲述的也是怪物故事，应该有很大的比较性。现在就来粗粗比较一下：

第一，创意和故事性。猪罗记得一分，原因只因为它出现得更早一些。

第二，画面特效。两者打平，都是做足了功夫的好莱坞地道菜式。

第三，合理性。哥斯拉得一分。哥斯拉是因为核爆造成的变异，现在已经有证据表明，经过强大的辐射，生物体的确会变异，一些老鼠由此体型增大了一倍。而猪罗记，在已经变成化石的琥珀里面提取血液样本，然后再行复制？饶了我吧！为什么经历那么多年的时间，琥珀会变成化石，而蚊子和血液却不会？还有，哥斯拉的所有行为都符合动物的本性，而猪罗记里面的猪罗，有哪个东东像动物？他们可以飞，可以游，为什么竟然会乖乖地呆在一座孤岛上听从人类的指挥，而不跑到外面去？很明显，小小的一座孤岛根本满足不了哪怕一种大型猪罗的生存，何况挤成罐头的那么多只？在那种情况下他们还能生下后代，真是幸运！

第四，与人的关系。哥斯拉得一分。猪罗记的动物们那么乖，都老老实实守着一座孤岛，应该不会与人类产生冲突，所有的情节都是人类自己登岛造成的，可以说电影故事的产生其实都是庸人自扰，要是你不去找他们，他们会来找你吗？而哥斯拉却不同，人类若不去找它，它迟早会把人类杀得精光！

第五，呼唤大自然。哥斯拉得一分。猪罗记里面根本没有提出要保护大自然的口号，它提出的不过是要敬畏已经死了一亿年的长得像火鸡一样动物。而哥斯拉，谴责核爆炸的污染，谴责人类的自私，虽然没有明明白白地宣布，但是细心的观影人应该能读懂这些。

第六，政治操作。哥斯拉得一分。猪罗记的出现是因为有坏蛋想赚大钱而昧了良心（好几个坏蛋终于惨死），而其他人，无论是政治家还是科学家，都是大大的好人，可以说它是一部典型的政治正确的影片。而哥斯拉里面，故事的发生适逢市长（实际影射的是总统）大选的时候，市长便通过控制军队消灭哥斯拉以争取选票（市长能控制军队吗？），当四个勇士消灭了哥斯拉之后，市长又想把这个事件做成自己竞选的噱头，却遭到了团队的否决。可以说，在整部影片里，市长（其实就是总统）就是个无能、自私而偏执的家伙，讽刺性那么强，难怪有那么多影评人给差评了，原来他们自己都是政治正确的代表。

第七，爱情故事。哥斯拉得一分。在很多电影里，爱情故事都是主心骨，吸引票房和奖杯的一大砝码。哥斯拉倘若去除怪物这一节，实际上便是一部大团圆结局的泰坦尼克号的爱情故事，跌宕起伏，荡气回肠，历经患难情更浓，怎么形容都不为过。而猪罗记，爱情的东东实在太少了，就算有，也是两个长满皱纹的中年人在挣扎着考虑要不要结束剩男剩女的生活而脱光，实在乏味。

第八，小人物的奋斗。哥斯拉得一分。在猪罗记里面，实际上根本没有小人物，所有猪脚一出场就是声名显赫的科学家、名人大腕，这其实并没有什么不妥，对于故事的整体性并没有损害。可是，如果在故事快要结束的时候仍然要费尽心思去证明这些名人大腕是正确的，那就有点绕了远道了。就像给一个快渴死的人水喝，却努力着要把黄河挖过来给他一样。而在哥斯拉里，科学家不是科学家，只是一名挖虫佬；记者不是记者，只是一位老是被上司想弄上床而不得手的临时工（缺少做爱的镜头，也许是一些影评人不喜欢这部影片最大的原因）；摄影师也不是什么名人，只是有一个正式编制的名分而已。最大腕的可能是那个法国人，名为保险经纪人，实为法国特工，手下有一支偷渡到美国的小部队。搞不明白为什么法国人到美国要偷渡去，难道他们不是盟友关系吗？也许导演只是想说，法国和美国是很不相同的。但就是那个法国人，也只敢偷偷做一些地下工作，事后连露脸的机会都不敢要。他们都是小人物，最后却团结一心，占胜了强大的斯哥拉（实为战胜了强大的美国市长和他的军队）。这可比一部励志片还励志。

第九，细节的把握。好吧，就让猪罗记得一分又怎样？其实是不分上下，哥斯拉里面的一些细节做得相当出色，比如美国下水道里发生的故事（比公路隧道还要大的下水道，中国政府应该惭愧），比如摄影师老婆的慈善（显得里面的主要人物个个都是道德楷模，这点不好）。

第十，演技、音乐和画面以及其他一些技术上的东东。两者打平手。都是非常出色，不过本人印象最深的还是最后哥斯拉临死前的音乐，相当悲壮，当它一死，所有音乐骤停，似乎人的心脏也骤停了一样。

终上所述，十个评比选项里，猪罗记得两分，而哥斯拉得六分，胜负已经分出。哥斯拉实为侏罗纪公园、泰坦尼克号的集大成者，是好莱坞电影里最好的一部。
      </影评>
<有用数>41</有用数>
<没用数>31</没用数>
</review>
<review>
<作者>CMOS漏极</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-08-13 15:51:54</时间>
<影评>
              十多年前的电影，今天完完整整地看了一遍，感觉还是很有触动的。

      核试验，大蜥蜴，哥斯拉生于不幸。被钢丝缠住，被导弹击中，哥斯拉死得很痛苦。作为一个蜥蜴，他只能以这种奇特的方式结束它的生命，它的习性，也注定不能留在地球。一个物种的悲哀，却是人类一手缔造，一手摧毁。

      切尔诺贝利的爆炸还弥漫在眼前，小岛上的冷凝云已经再一次出现，哥斯拉就这样诞生了。而他仅仅是为了最基本的生理反应，产卵、护仔、吃食，人类的文明就已经天翻地覆。破坏人类文明的哥斯拉，并非有意，当他友好地盯着尼克看时，他似乎感到自己什么也没干。就像一个人走过一段泥路，有多少蚂蚁被踩死，可是人并没有明显的感觉。

      破坏了人类文明后，哥斯拉在阿帕奇的追逐下暂时逃离了城市，在海中游荡，美国的核潜艇曾几何时叱咤大洋，在这里也显得极为累赘，两枚无关痛痒的鱼雷，并没有让哥斯拉消失，留下的是人类盲目的狂欢。（PS.在我的潜意识中，浅海不适宜核潜艇出击吧，，BUG？）

      紧接着找到哥斯拉的卵，紧接着哥斯拉幼崽被F/A-18摧毁。

      还活着的哥斯拉用母性再次触了触死去的小哥斯拉，她没有办法，她不知道，为什么眼前这些低矮的生物——人，为什么要杀自己的孩子，从此刻起，哥斯拉才真正开始恨人类，不过最后，等待他的是死亡和人类的狂欢。哥斯拉闭上的眼睛里面很无助，庞然大物永远也不知道自己为什么死去。

     小哥斯拉在影片的最后出现了，哥斯拉，永远闭不上那双眼，因为人类欠它们。


       影片还为美国的F/A-18做了广告，展示美国人的强大军力，这是大量好莱坞影片所热衷的。而法国人最后挽救的成功，也似乎为闯祸的法国人挽回了一点脸面。


       直到今天，福岛核电站的事故已经过去快半年了，人类对核的渴望怎么也阻止不了，人类也许很难停止在核子道路上的奔跑。

       
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>空格</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2017-04-09 09:06:46</时间>
<影评>

哥斯拉是什么？是那个勇猛无敌喷着光束吊打小怪兽的怪兽之王啊！这个是什么鬼？TM的分明就是变异的大蜥蜴！
如果换个名字，叫什么原子怪兽、变异蜥蜴，这绝对是一部满分电影，但偏偏叫哥斯拉。。。。
这TM就尴尬了！
黑洞都打不死、口喷光束的哥斯拉变成了什么鬼？几发导弹干掉的渣渣。。这就是日本人为何这么抵制的原因。
这部电影如果不叫哥斯拉，那么一定是一部高分电影，全球大卖，但是叫哥斯拉。。。。。

</影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>菲利波</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-05-19 18:38:24</时间>
<影评>
        虽然没什么头脑

没什么人文关怀

但是

是我很喜欢的一部电影

看了有10遍了

单纯的喜欢

怪兽就是很喜欢

人类大战怪兽就很傻么
      </影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>不懂</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-06-23 22:24:57</时间>
<影评>
        一道炫目的白光划过天际，太平洋上波涛汹涌，海浪以不可思议的速度将一架货机卷入海底，一艘在美国海岸外颠簸航行的轮船瞬间就被惊骇大浪掀起；与此同时在巴哈马丛林中，巨大的脚印横扫出一条诡异的通路，脚印所及之处，皆成一片狼藉，而这股强大神秘又极具毁灭性的力量，正朝着一座人口密集的城市——纽约而来。脚印的主人是一只叫“哥斯拉”的怪兽，至于它的产生还要追溯到法国人的核试验。

在太平洋的一个隐秘的小岛上，法国多次进行着核子弹的试爆试验，终于意外发生了。由于长期受到核辐射，再加上气候异常，小岛上的许多爬虫类动物都发生了基因突变，一只产于南美的大蜥蜴受到了强烈的核辐射后，变成了“哥斯拉”。

这只高达90英尺的庞大怪物经过蜕变后，旋风似的从海岸线闯入美国，并直逼繁华的纽约曼哈顿区。巨兽的到来使得整个城市陷入了一片危机恐慌之中，当地居民面临着一场巨大的灾难。

军方为了平息混乱和恐慌，想尽办法要消灭这个庞然大物。而科学家们却兴奋地想研究它的突变过程以及生态结构；媒体的记者为了抢占头条，更是不惜以生命做赌注，追踪着怪物的行迹；与此同时，闻讯从法国赶来的秘密特务则为了挽回国家颜面，锲而不舍地追捕着“哥斯拉”。

　　总之，各路人马都是各怀目的，而正在寻找一处适当的巢穴，准备大量繁衍后代的“哥斯拉”造成的破坏正在不断扩大，如果再不加以制止，它所到之处将全部化为废墟，形势愈加严峻，一分一秒都不容迟疑。 于是，科学家、新闻记者、电视台摄影师、保险公司的核查员，甚至军队都不约而同地走到了一起，并且携手同心为保卫自己的家园与巨兽作最后的一搏
      </影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>确定</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2009-10-17 22:40:10</时间>
<影评>
        日本人原装的东西，美国人给发扬光大了……

特技作的很好，就是换到现在也毫不逊色，冷冷的让雷诺，傻傻的马修，都是可以一看的，都算的上本色表演了（本来他们就这副德性）

可怜是怪兽又不是来伤害人类的，不过是找块地方下蛋，抚养后代

坏坏的美国奥特曼们总是炫耀着他们的飞机大炮——结果还是放跑了一个小怪兽。

只能说你来错了地方，冰冷的城市森林不适合你（尤其还老下雨），按唐大大说的，就算砸不到人，砸到花花草草也不合适，所以只能代表全世界人民消灭你……

其实是人类造就了你们，过多的核试验，放射的核污染导致了基因突变。

人类一旦被恐惧缠身，必定会竭尽全力去消灭那个令他们感到不安的东西。 


喜欢日式哥斯拉迷们估计不会喜欢本片，感觉就像在看猪裸机公园4，日式的哥斯拉是保护地球的丑版奥特曼，而这只是些人类自己用核和电影文化造出来的破坏地球安定团结的恐龙……
      </影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
