<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>红玫瑰白玫瑰 紅玫瑰白玫瑰</电影名>
<年份>1994</年份>
<评分>7.7</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2197949156.jpg</封面>
<导演>关锦鹏</导演>
<演员>陈冲 / 叶玉卿 / 赵文瑄 / 史戈 / 林燕玉 / 赵畅 / 李冰冰 / 吴兴国 / 沈晔 / 沈月华 / 沈梦琪 / 王达根 / 洪融 / 姚园 / 张芝慧 / 应如佳 / 童正芳 / 周丽琴 / 范静华 / 许依云 / 程晓华</演员>
<简介>该片改编自张爱玲同名短篇小说。佟振保（赵文瑄）是有“柳下惠”好名声的男子，然而在遇到老同学风情万种的妻子王娇蕊（陈冲）后，心还是乱了，可是当王娇蕊把一颗真心全给了他时，他却因没勇气承受太多责难临阵脱逃。顺着母亲的意思，振保同他并不欢喜的人如白纸般单薄的孟烟鹂（叶玉卿）结了婚，可是因为欲望的不能满足，他开始在外嫖妓，婚姻生活没令他有任何收获。
                                    
                                　　在振保和烟鹂的日子陷入无法收拾的境地时，他意外邂逅了娇蕊。娇蕊的改变令振保陷入沉思，“旧日的善良又一点点回到他的体内。”（张爱玲）</简介>
<reviews>
<review>
<作者>lemon</作者>
<标题>王娇蕊·孟烟鹂·张爱玲</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-09-06 22:23:47</时间>
<影评>

　　(顺手翻到电影台，《英国病人》过后又是《红玫瑰与白玫瑰》，已经很晚，而且因为看过也不打算再看。可是眼睛看着屏幕，腿又懒得挪，也就看完了。再洗完澡上床睡觉，已经是凌晨四点的事。我在被子里想着最后一个念头就是标题上这三个词。本来只想说说娇蕊，后来觉得烟鹂也值得说一说。)

　　娇蕊说写了航空信告诉丈夫想离婚，吓得振保落荒而逃。这个奸夫砰地一下关了电梯门，毫不掩饰方前的欢情不过是逢场作戏。可是娇蕊不顾女人的矜持，从楼上一路趔趄地追下来，高跟鞋掉得七零八落也及不上她急迫而慌张的心情——又爱着这个男人，又发现怕失去这个男人。她也向来是被宠坏的女人，面对着男人这样，本不必如此失态。如果高傲或清楚的心，哪堪这样追着男人在大门口叫他的名字——明知唤不回或不值得唤回。可是她不管。

　　振保在病床上，娇蕊还是不介意振保有放弃她的想法，她只是趴在他身上的被子上自信地哭着说：“你离不开我的。”振保很理智地劝她与丈夫复合，说：虽已向丈夫写信摊牌，但可以说自己是开玩笑的，丈夫会相信她的。“只要他愿意相信，”振保说。娇蕊终于抬起头，擦干自己哀哀切切脸上的泪痕，走了。

　　娇蕊本是南洋华侨，又在伦敦受的教育，连自己的中文名字歪歪扭扭写全即可称好。按中国传统的思维来看，她的心智的确不算成熟。她捡心仪的男人抽过的烟头感受他的气息；她追着他说要抛弃自己现成的有家业的丈夫与他结婚；她最后止哭而平静地离开。她对爱情的投入不小气不计较，没有中国传统女性的优柔，走起来也是如此的利落。谁说爱得投入而无私就一定是失去了个人的自尊？虽有人常用自尊等理由原谅自己在爱情上对对方的伤害，其实不过是只是他自私。十年后，娇蕊与振保在电车上邂逅，“自你起，我才懂得什么是爱”，她依然可以问心无愧地说。所以，忽然明白，振保自己实在逃无可逃，才终于流泪。而她，却可以平静地到站下车。娇蕊爱不爱她现在的丈夫不知道，但振保是不爱自己的妻烟鹂的。

　　初看，觉得叶玉卿演的烟鹂为了强调“白玫瑰”人物性格，而显得有些过火，以至于整个人像一个僵尸木美人与弱智。后来，慢慢有些细节才透出烟鹂这个人物活起来，而不仅仅像一个符号。烟鹂虽然木讷沉闷，并没有娇蕊那样对男人的阅历，她结婚时也许不知道真正的爱情是怎么回事，而且也没有什么闺中密友可以拿来比较。但是爱情这个东西，就像是本能。她终于知道自己是不快乐不幸福的。而她这样一个应该算是相当容忍而易满足的女人来说，她的不快乐，丈夫振保的确应该负很大的责任。她不愿意面对这个事实，但是事实却让她一步步无法逃避面对。她生命中唯一的男人，她无法选择的男人，却如此忽视她，让这个无所寄托的女人终于有隐忍到无法隐忍的深深积怨。她自我意识的觉醒，终于在她被压抑到很小的空间范围的表现出来。与裁缝有染，她也可能尝到自己被尊重与男女感情游戏的快乐，或者纯粹为了报复？白玫瑰的感情历史固然白得像纸一样，但是她并不是白痴。与红玫瑰相比，这个叫做“纯洁”的优点，却也是遭弃的理由——“乏味”。这里也就是小说本来的意思，好的时候是床前明月光，不好的时候就成为衣裳上的一粒饭粘子。可是，也许，还是要乐观地想，有没有，别的男人，就会把乏味当作宝的，而只是烟鹂遇人不淑？

　　虽然这只是一个有着功利心的男人在这个社会上为了现实而放弃爱情的故事，但是作者却用红白玫瑰作象征，说明这不是偶然的个案，而所叹惋也不仅仅就事论事指振保与娇蕊的那一段夭亡的感情。这只是镜子的一面，是悲剧，而翻过来，另一面，还是悲剧。

　　但是，如果愿意乐观一些，或就事论事，如果振保与自己当时心爱的女人结了婚，至少不至于这样理直气壮在外面嫖——就算是娶的他并不热爱的烟鹂，他还是想在道德上尽量做一个好人，是发现了妻与裁缝的暧昧关系后，他才公然无忌地与外面女人调情。自以为自己不爱老婆，就觉得自己在外面嫖妓调情好像理直气壮了些。如果不理直气壮，他应该对烟鹂和蔼一些，好歹这个女人柔顺安静，也没有招惹他。可是他怎么看她都不顺眼，甚至连愧疚也无。只是他理直气壮时又忘了，选择什么样的女人结婚，放弃什么样的女人，也全是自己的决定。他那样窝火的样子，倒像是社会与人生欠了他的债，而他又为命运贡献得太多。

　　娇蕊，或是烟鹂，遇到振保这样的男人，搭上了一生或一段时间的幸福，留下刻骨铭心的痛苦。若说女人受教育不够或女人受传统思想束缚，不能作主自己的命运，聪明美貌的娇蕊也受过良好的教育，也大胆追求自己的幸福，也深情无私地投入；或说纯情与道德比较完美的女性如烟鹂，还都是无法避免痛苦的命运。遇人淑与不淑，说到底，也有命运的偶然成分在里面吧。如果你遇到那个人，你就没有办法判断。就算说你是轻信，说你没有民族大义，你还只好随他。写王娇蕊与孟烟鹂命运的张爱玲，自己又何尝把握得了自己的命运。若说胡兰成之于张玲，前面有结发妻，在她之后，就在逃亡中也不忘纳妾还与小护士调情，她舟车劳顿还去看他，还给他为数不菲的资助。可她于这个男人，最后的利用价值也只是给他写的书里添上一个极好的卖点。

　　说女人痴迷说女人傻或是看不透。无论是王娇蕊还是孟烟鹂，张爱玲，时间长短过后，谁都看出身边男人的自私懦弱。可是她们有自己的心，由他，由它。所有的失态，所有的失望，不过是看在爱情的份上。只是女人，年轻女人，振保说，她所遇到的“无非是男人”。而女人，如林黛玉对贾宝玉撇清地说一句“我为的是我的心”。男人呢，狡猾也好，花心也好，虚伪也好，她爱过轻信过也好，又与她何干？


</影评>
<有用数>458</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>蓝月山谷</作者>
<标题>醒来的人不知去向</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-10-25 16:25:36</时间>
<影评>
        娇蕊。烟鹂。

红玫瑰和白玫瑰。

振保的生命里有两个女人，他说的一个是他的白玫瑰，一个是他的红玫瑰。一个是圣洁的妻，一个是热烈的情妇──普通人向来是这样把节烈两个字分开来讲的。

也许每一个男子全都有过这样的两个女人，至少两个。娶了红玫瑰，久而久之，红的变了墙上的一抹蚊子血，白的还是“床前明月光”；娶了白玫瑰，白的便是衣服上沾的一粒饭黏子，红的却是心口上一颗朱砂痣。

这是张爱原著小说里的醒世恒言。


香港文化人受张爱玲的影响至深，如李碧华所说，张爱玲是一口井，人人都可以从这口井里打捞出自己想要的东西。

所以许鞍华拍张爱玲的小说成电影，关锦鹏也拍。


关在这部电影里向张爱致以最高的敬礼，他忠实原著，一丝不苟，看过电影之后再拿出原著来读，发现，原来——几乎句句都是张爱的原创，那些对白，那些作金石声的句子。


真的如李碧华所说，张爱玲是一口井。

李碧华自己写了《青蛇》，她借青蛇之口说到，“对于世情，我太明白——

每个男人，都希望他生命中有两个女人：白蛇和青蛇。同期的，相间的，点缀他荒芜的命运。——只是，当他得到白蛇，她渐渐成了朱门旁惨白的余灰；那青蛇，却是树顶青翠欲滴爽脆刮辣的嫩叶子。到他得了青蛇，她反是百子柜中闷绿的山草药；而白蛇，抬尽了头方见天际皑皑飘飞柔情万缕新雪花。

每个女人，也希望她生命中有两个男人：许仙和法海。是的，法海是用尽千方百计博他偶一欢心的金漆神像，生世伫候他稍假词色，仰之弥高；许仙是依依挽手，细细画眉的美少年，给你讲最好听的话语来熨帖心灵。——但只因到手了，他没一句话说得准，没一个动作硬朗。万一法海肯臣服呢，又嫌他刚强怠慢，不解温柔，枉费心机。

得不到的方叫人恨得牙痒痒，心戚戚。我思想了很多很多很多年，终于想通了。——而人类此等蠢俗物，却永远都想不通。直到有一天我回头一看，才发觉已经变了天……”

也许，《红玫瑰白玫瑰》应该与《青蛇》比较着一起来看。


陈冲演的很好。她慵懒娇纵地跟振保调情：

——“你知道我为什么支使你？要是我自己，也许一下子意志坚强起来，塌得极薄极薄。可是你，我知道你不好意思给我塌得太少的！”

——“横竖他成天没事做。我自己也是个没事做的人，偏偏瞧不起没事做的人。我就喜欢在忙人手中里如狼似虎地抢下一点时间来──你说这是不是犯贱？”

——“其实也无所谓，我的心是一所公寓房子。”

——“怎么这些时都没有看见你？我以为你像糖似的化了去了！”他分明知道是他躲着她而不是她躲着他，不等她开口，先抢着说了，也是一种自卫。无聊得很，他知道，可是见了她就不由得要说玩话──是有那种女人的。娇蕊笑道：“我有那么甜么？”她随随便便对答着，一只脚伸出去盲目地寻找拖鞋。振保放了胆子答说：“不知道──没尝过。”

……

电影音乐也是极好，小虫是一个极富才情的音乐人，单凭他那首《葬心》就足以令人倾倒折服，所以这首玫瑰香，也是非常贴合影片的。

《玫瑰香》

花有情才香，爱过了会再想

鱼嗜水之欢不清楚谁能够原谅

幸福也受伤，快乐也叫人盲

丧尽了天良，满足了欲望

玫瑰香，夜未央

心里想的人不一样

花有情才香，开过一样芬芳

贪婪的欲望，醒来的人不知去向

鱼嗜水之欢，不清楚谁能够原谅

花有情才香开过一样芬芳

贪婪的欲望醒来的人不知去向

……
      </影评>
<有用数>243</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>菲以</作者>
<标题>我喜欢列序号</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-08-19 02:42:32</时间>
<影评>
        1、看到CCTV6在播这片，十分开心。一看发现才刚开头，正正的开头，连那一长串字幕都没落下，我是很少有这种好运气的，于是更加开心。


2、从片头得知了主要演员开始，我就一心以为叶玉卿肯定是红玫瑰没得说了，陈冲嘛不太清楚她的戏路，看样子也只能是白的了，也不是没可能。结果完全错误。当我看清楚娇蕊的样子的时候，我头都要晕了。陈冲是红的，那叶玉卿就是白的了。她那里像个白的？陈冲比她更像红吗？


3、看张爱玲的作品改编的电影是没办法不跟原著比的，而且这次我也刚看了原著不很久，记忆犹新，大加对比了一番。台词啊情节啊都没什么好比的了，几乎完全照搬，旁白简直就是全然的原文朗诵，除去一些不太起眼的删节和改动，小说什么样基本上电影就是什么样。


4、值得对比的是人物形象，张爱玲最拿手的地方，不比比怎么对得起她老人家。也许是我先入为主，《挡不住的风情》里的叶玉卿实在太深入我心，再看她低眉顺眼洁白如玉的样子，就很不顺了。虽然到了后期，由于化妆的效果她在某些角度上确实很有原著里的苍白凄清感，但是骨子里的风骚还是藏不住的。这点在身材上表现尤为明显，振保在床上解开小白胸前的扣子把手伸进去时我就在心底呐喊：白玫瑰怎么可以这么丰满。还好她演得很认真，算是一定程度上弥补了造型上跟人物的差距。不过在我心里，这角色应该还是像吴倩莲这样的人来演的。


5、红玫瑰倒真是选对了。我想叶玉卿就算演红也没她演得那么好，因为小红不仅要骚，还要鲜明快活，甚至于能够在人妻的身体里散发出LOLI的气息。看来陈冲的戏路差不多就是这副样子了，在太阳照常升起里头就见识到她的发浪功力，想不到她到哪儿都用，学好这一招还真是吃得开啊。


6、老妈在半路进房间来，盯着小白那张白脸，问这是谁，好眼熟哦。我说叶玉卿，老妈脸上立即出现崩溃的表情。看吧，大家都觉得。


7、老妈看着看着又问，这是什么时候拍的？我也不知道，只能说，很久以前了吧。老妈感慨，这男的（赵文瑄）很久以前就是这个样子，现在还是这个样子，都不老的！严重同意。赵文瑄其实是个老牌美男子来的。我还怀疑他演振保是不是稍嫌帅了一点。原著没有明显描写，但振保在我心里总是不太帅的样子不知道为什么。


8、看到一半发现就这么几个主角两岸三地全齐了，于是感慨这是多么和谐美满祖国人民一家亲的景象。虽然在口音上有点参差难以避免，不过大家都是卯足了劲来飙戏的，影响很小就可以忽略不计了。


9、一开始就算不先入为主的人我估计也会觉得白玫瑰有点别扭，低眉顺眼得太过分了，感觉都有点僵硬了。然而她一路这么僵硬下去，慢慢地就接受了。还觉得，好像白玫瑰本身就是这么僵硬的一个人。我觉得我们对身边的人也是一样的。


10、当初许鞍华拍完倾城之恋后，自己知道拍得比较失败，总结经验后得出结论：张爱玲的东西要拍成电影，最聪明的还是不要试图加进自己的理解或是时代的东西，忠实原著就好了，因为原著本身表达的东西足够丰富，再加就很乱套。所以关锦鹏这次算是很聪明。但是前前后后看的这些张爱玲，我最喜欢的还是许鞍华自己改正错误之后拍的《半生缘》。


11、对了，看到一般兴奋地发现个大龙套。小白跟振保结婚时低眉顺眼到不肯上去致辞，于是年轻得老土的李冰冰落落大方地上去帮她说了几句。


12、印象最深的台词（看小说的时候倒没留意）：男人憧憬着一个女人的身体的时候，就关心到她的灵魂，自己骗自己说是爱上了她的灵魂。唯有占领了她的身体之后，他才能够忘记她的灵魂。


13、老电影的光跟影总是特别有魅力。
      </影评>
<有用数>58</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>大树</作者>
<标题>到最后，红的只是一抹蚊子血，白的只是一粒饭渣子</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-07-08 10:22:40</时间>
<影评>
           有一段场景，使我印象非常深刻，就是振保多年之后再次见到娇蕊的时候，情不自禁的哭了，呢喃的说了几句话：

   “这是荒唐的


  在这样的见面，应该有人哭泣的


  应该是她


  应该是她，他应该安慰她。”然后，镜头留下玻璃窗外娇蕊在雨中忽明忽暗的背影。


  在几年之后，已经反复读过了张爱玲的小说，陆续看过一些关锦鹏的其他作品，而最关键的是心境的改变，所以当再一次看这部电影的时候，感受完全不一样。


  换做是我，让我在张爱玲所有作品里挑出一部拍成电影，我也会选择红玫瑰与白玫瑰。张爱玲的字里行间都有种清醒冷静的态度，但是她构架的故事都是左右两难，构架的人物也都复杂而感性。所以将她的作品改成剧本并不容易。我喜欢红玫瑰与白玫瑰，是因为这段故事的完整性，人物的饱满度，尤其是在战争的大背景下，一群受过高等教育的年轻人，对待爱情的一种消极的情愫，一点点的渗透，到最后的爆发，非常有戏剧的冲突感。



  陈冲非常符合张爱玲小说里人物的形象，无论是王娇蕊，还是色戒里的太太，有上海女人的灵性，又有一种与生俱来的小资气质，哪怕是一整段与自己的独白，陈冲都能表现的从容不迫。娇蕊生性烂漫，敢爱敢恨，而独自一人，忧郁孤独的另一面渐渐浮出水面。我很喜欢关锦鹏设计了很多组镜头，若隐若现的呈现娇蕊的神情，雕花栏窗的剪影打在娇蕊忧伤的侧脸，让这部电影散发一种那个年代独特的文艺气质。


  与之对比的则是叶玉卿饰演的烟鹂，文静贤惠，冷静淡然，让我很难想象叶玉卿曾经是那个叱咤风月片的三级女星，从这部电影开始，叶玉卿真正过度到她短暂的文艺片生涯。关锦鹏抓住很多烟鹂的细节描写，比如玩弄手指时的自言自语，畏惧振保时惊慌失措的神情，在乏味的床笫之私时，凝望天花板上，这些简单的镜头设计，让人大概了解到这场婚姻只是徒有虚名。


  两个女主角的表现都非常精湛，而男主角赵文瑄则有些差强人意。


  振保这个人物其实是非常饱满的，一个受过西方教育的富家公子，回来继承父业，遇到了王娇蕊，本以为可以谈一场轰轰烈烈的爱情，但是最后因为他的懦弱结束了这段感情，而后与一个不爱的女人共结连理，他开始放任自己的生活，花天酒地，灯红酒绿，当再一次遇到昔日情人的时候，娇蕊对爱情的态度的彻底改变，也牵动了振保自己，他开始一点点找回自己的归宿，这一切正是那个年代一些年轻人在社会思想禁锢下的心路转变。


  张爱玲说，每一个男人全都有过这样的两个女人，至少两个。 


  娶了红玫瑰，久而久之，红的变了墙上的一抹蚊子血，白的还是“床前明月光” 


  娶了白玫瑰，白的便是衣服上的一粒饭粘子，红的却是心口上的一颗朱砂痣。


  振保是选择了后者。但假如一切重新来过的话，或许结局无非还是一个样。
      </影评>
<有用数>45</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>雪</作者>
<标题>终是爱得不深</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-03 19:08:18</时间>
<影评>

    这片很有名，里面的名句更有名。现在常常见到说谁是谁的白月光、朱砂志，这种感情看来是常态啊。
    故事是耳熟能详的，两个女演员都非常好，对比鲜明，各具特色。赵文暄是很帅的，有种很文艺的气质，还有种疏离的旁观感。 陈冲的媚，是入骨的，眉稍眼角都带着慵懒的妩媚和诱惑。叶带着冷淡的端庄和自持，也有一种疏离。
    片中的名言，说红的得到了是蚊子血，得不到的是朱砂志。白的得到了是白米粘，得不到是明月光。这话引起很多人的共鸣，觉得自己都是从明月光变成了白米饭，别人都成了朱砂志。但从影片中看，我觉得虽然男主与两个女人都有亲密关系，但怎么才算得到？影片的背景是战乱的，人对自己所处的环境和未来都没把握，都带着战乱中的放任和得过且过。片中男女之间很难定义为真爱，对白来说，是平淡的婚姻，对红来说，是旺盛的欲望。
    而真正相爱的两个人，就是心头永远的朱砂志，永远的明月光。
    每个人的心中，总有那些望而不及的东西，总是一片心心念念的白月光。就象女人爱追星，也不影响她们婚姻幸福，但那颗星就是她们心中的白月光，来对抗世俗的尘土气。身边的这一个，追求的时候也是一个爱人，其实从来不是白月光。
    白月光变成白米饭，总是因为爱得不够深。

</影评>
<有用数>31</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>南疆赵敏</作者>
<标题>当关锦鹏遭遇张爱玲</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2007-09-21 22:16:13</时间>
<影评>
              这些日子打开电脑，铺天盖地尽是《太阳照常升起》与《色诫》的消息，这可苦煞生活在小县城的我了。假如海丰的电影院也放这两部电影，为祖国的电影事业掏出人民币做点实质贡献于我而言是毋庸置疑的。可惜啊，海丰的著名的红城电影院早就沦为了三级歌舞的表演胜地，电影这个明媒正娶的电影院发妻早就被抛到了九霄云外。为了抑制我对这两部电影虎视眈眈的强烈欲望，还得找点相关的东西转移我的视线。找来找去，我手上符合意淫条件的只有《鬼子来了》、《张爱玲文集》跟关锦鹏的《红玫瑰与白玫瑰》，其中只有《红玫瑰与白玫瑰》是慕名已久而无缘得见的，于是，我毫不犹豫地让《红玫瑰与白玫瑰》成了我私人影院的主角。 

      一开始我总觉得演振保的赵文宣不够好，他儒雅的气质实在不够混蛋，在他有幸进入娇蕊家的浴室捡起娇蕊的头发遐想联翩的时候我总在怀念梁朝伟内容丰富的眼神……我叹了叹气，对旁边的小鸟说赵文宣要换成梁朝伟那该多好啊！小鸟嘴里哼哼两声，没理我。

      看着看着我的想法就改变了，一表人才的赵文宣想当个好人又坚持不下去，当个混蛋又坏得不够彻底，他不温不火的表演与温文尔雅的外表把振保这一犹疑不定的软弱性格拿捏得恰到好处，实在没人比他更适合演振保了！

      演员表中陈冲与叶玉卿两大美女的名字也异常醒目。我想当然地把有艳星之誉的叶玉卿与红玫瑰联系在一起，没想到导演的安排竟与我的想法背道而驰，以美艳著称的叶玉卿最终演了振保的老婆白玫瑰。印象中端庄秀雅的陈冲居然扮演了风情万种的娇蕊——看到娇蕊故作镇定弹钢琴而振保用灵敏的鼻子察觉娇蕊对他有意，而很闷骚地与她调情的那一段，身边不常看电影的瑞韩突然开口说，呀，陈冲真淫荡！瑞韩说得很对，陈冲在里面的一举一动性感极了，比如她在吃面包时的舔手指，吃钙乳时微皱的眉头，振保吻她时遇迎还拒的举动……这些小动作无时无刻不在撩拨着男人蠢蠢欲动的感官，振保的沦陷显得太理所当然了！

      较之陈冲的热情似火，叶玉卿的稚嫩生硬也是对白玫瑰的冷感、性压抑、淡漠的神经质之绝佳诠释。这部电影不用看别的，光看着三个演员，也值回票价了。更何况，导演关锦鹏在影片中光影绰约的细腻氛围仿如把已经故去的张爱玲气质又带到了人们眼前。

不过，我们也应该看到，影片中一发不可收拾的光影效果虽然把电影的浪漫气质推倒了极致，但这种绚烂的形式无形中也分散了观众的注意力，从而削弱了故事本身的力量。因此在《红玫瑰与白玫瑰》中我们更多的是看到了才气纵横的关锦鹏在刻画电影细致浪漫氛围中的“放”，而看不到他对场面调度的控制。这种浪漫细致的气质在关锦鹏以后很多作品中都得到了延续，比如在《阮玲玉》中我们也看到了同样的光影斑驳效果，只是这个时候的关锦鹏对这些东西的营造刻画已经收发自如了。

      《红玫瑰与白玫瑰》的曲终人散让人对关锦鹏对张爱玲的解读有意犹未尽之感，这让我对李安的《色诫》也无比期待，但愿李安与张爱玲的强强联合能比《红玫瑰与白玫瑰》更精彩。 
      </影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>刀叢中的小詩</作者>
<标题>红玫瑰与白玫瑰</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-09-23 08:40:01</时间>
<影评>


你够得着我的舌头

却够不着我的脸庞


我够得着你的乳房

却够不着你的肩膀


在D罩杯里或许会睡着

在B罩杯里或许会醒来


我睡着时你也会这么想

要不要再粗再长一点


然后我们彼此看了一眼

咬着舌头，什么也没说


我们就是如此刚好的一对

当你老了，那时我也老了
      </影评>
<有用数>38</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>秀真</作者>
<标题>如果有那么一个人</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-01-04 17:21:26</时间>
<影评>


振保的生命里有两个女人，他说一个是他的白玫瑰，一个是他的红玫瑰。一个是圣洁的妻，一个是热烈的情妇。也许每一个男子全都有过这样的两个女人，至少两个。娶了红玫瑰，久而久之，红的变成了墙上的一抹蚊子血，白的还是“床前明月光”；娶了白玫瑰，白的便是衣服上的一粒饭粘子，红的却是心口上的一颗朱砂痣。” 


文章一开头就是这样完美的比喻，一针见血外加尖刻、残忍，没有给那些男人留任何情面和可回旋的余地，把他们从里到外看的一清二楚，一直以来顶天立地的爷儿们，在这里不过是地上的一捧尘土而已，经不起任何爱情的考验与时间的磨难。 


娇蕊的那些幸福都是男人的谎言捏造出来的，而悲哀却是实实在在的，在对的时间里爱上了一个自私又自由的灵魂，他可能是爱过的，可最爱的终究还是他自己。 


当娇蕊把所有的希望都寄托在一个丝毫没有准备负责任的男人身上，这样构筑起来的幸福怎能不坍塌，誓言中的他许给的水晶宫殿不过是一间歪歪斜斜的土房子，就连倒掉时趁势而起的灰尘都能让她迷眼流泪不止，伤心和痛苦都只能是自己一个人的，他永远都看不见，就连最后你委曲求全说要给他自由的时候，他也只是看到了解脱的快乐而无视你流血不止的一颗心。爱不能挽留的时候，还好，把最后的尊严记得留给了自己。华丽的转过身来，把寂寞和失望都留给自己，给他自由，让他走。 


在爱情的游戏里，女人一直都扮演着怎样的角色，像陀螺一样迷醉在刚恋爱时的浪漫中，宁愿一直这样长睡不醒，晕晕乎乎的忘记了现实的存在。 


男人对爱情的憧憬大多是以欲望开始并以占有而告终的，他会被一个特别的女子所吸引，他会禁不住诱惑，他的心也就飘起来了，总想用征服来证明自己，当女人转过头来认真面对的时候，他却心慌了，因为他从没有说过要你的真心，一切不过是玩玩而已，他们最怕的就是对爱情太认真太执着的女人，这会打乱他们安静的生活和既定的方针，爱过你，却不能在一起，他说他有太多的责任要背负，他还有很长的路要一个人去走，这是最好的理由也是最滥的借口，不负责任是最好的解释。可能他转过身的时候也会心痛过，只是因为少了一个爱他的女人。 


对于振保，可以理解却不能原谅，这样的男人爱的太自私也太虚伪，他娶烟鹂，于是烟鹂就成了他的看到的蚊子血和饭粘子，多年以后他再遇到娇蕊时在公车上哭了起来，哭什么呢，是在后悔以前的选择？还是后悔曾经不懂的珍惜？这大概只有他自己才最清楚。如果娇蕊当初和他在一起也要成为蚊子血和饭粘子的话，那么这样的男人还值得被爱着么？永远都在后悔和遗憾得不到的，麻木冷漠就在眼前的，真是讽刺，这真是一个笑话。 


如果注定要成为一个人眼前的蚊子血和饭粘子，那么是否选择离开这样深爱着的人才算对，做他心头上的朱砂痣或许才幸福，有些时候何必一定要在一起到最后互相麻木连厌烦都觉得多余呢？找了一个爱与不爱都无关的人，不管是他的什么和什么，都可以用平常心来对之，所以才说最在意的那个人总是让人最揪心的。 

如果有那么一个人，他可以认真的爱，他要的不仅是华美的过程，还有圆满的结局；如果有那么一个人，在他的心里只有朱砂痣而没有蚊子血，只有床前明月光而没有饭粘子；如果有那么一个人，他也有过白玫瑰和红玫瑰，但在彼此共同相守的时光里，他的心头却只盛开着你的那一朵；如果有那么一个人…… 


http://www.xiaoshuo.com/jsp/shuping/index.jsp

</影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>山下猫</作者>
<标题>今晚讲嘢夜唔夜</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2020-09-20 13:03:27</时间>
<影评>

李安拍《色·戒》抓住了张爱玲男女文本后面权力的实质，如果杜琪峰拍也会很好。《第一炉香》预告出来，Morning问我感想，我们不约而同在微信上说感觉是个情欲片，鉴于Ann的前作类型，所以还挺想看的。这就对了。
应该是先于小说在电视上看的电影片段，大头特写光影交缠，也不懂。现在看电影，觉得还是字捉人。“割头换颈”的兄弟不挑人家夫妻的是非，而水浒里都是拿荡妇的头来祭兄弟情。恨得令人发笑。大概和人人都夸振保“正人君子”一样——是因为他坐怀不乱，简直分不清是不是夸。万恶淫为首，论迹不论心，论心世上无完人。
陈冲本不是国色天香，捻起嘴角咯咯咯笑得真是招摇。书里振保对她“闻名不如见面”，一见就呼吸到气息，感而未知，这考验电影的拍法，光靠演是不行的，得调度。赵文瑄在好人和放肆两端都不着调，书中说正经人危险起来才够诱惑，何况他一心要做“自己的主人”。电影里台词拿来小说一个字不改，大量旁白也是成段拿来，是“愚忠”。
这片真是常有看恐怖片的错觉。振保给娇蕊涂花生酱的音乐感觉可以配给《溶尸奇案》，后面叶玉卿坐在马桶上面目木然吃东西，可不是马上要掏刀子吗？娇蕊出国念书为的是（家里希望）嫁得更好，她借着找人到处玩，名声不好了手忙脚乱抓了王士洪结婚。张爱玲这几句话真是道尽反抗自主又怕硬欺软。岂止振保是“整个地是这样一个最合理想的中国现代人物”，杀人（烟郦）不见血，让太太学做“现代”女性，其实是嫌她在床上也太贞烈，而能热烈如红玫瑰，又不由他控制，只能安慰自己她韶华不再，电车上情非得已痛哭流涕，我们哪个不是。爱上一个人的肉体，骗自己爱上ta的灵魂，啧啧，很爱很爱玲。第二天起床改过自新做个好人，你不得不承认，能做好人也是一种特权。


</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>matchbox</作者>
<标题>电影与小说</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2007-09-30 01:59:17</时间>
<影评>
        无论如何都不能对这部电影满意。陈冲的美不够红玫瑰浓烈的俗艳；叶玉卿作为白玫瑰的孤僻和凄绝，又太过嚣张难耐。还是我寄望过高。

开始读张爱玲只是三周前的事。对于[红玫瑰与白玫瑰]的喜欢来得算是迟的，尽管初见王娇蕊时振保臂上的那粒肥皂沫子，它的咬噬力早已跃出纸面。

读到振保在烟鹂房里看到小裁缝时，心里有了一幅画面。尽管那只是影影绰绰不见面目的三个人形，和窗外的雨。


张的小说是少以男子为主角的。能想到的有带点女气之美的聂传庆，还有离家人仿佛很远的潘汝良。应该是没有哪个像振保那样完整和神气，就连“坐怀不乱的柳下惠”，听了都觉得是赞美。

赵文瑄应该是当时最为合适的人选。

生命中的两个女人，红玫瑰与白玫瑰。其实红玫瑰之于情人，白玫瑰之于妻，是能够互换的。那么这样来看角色的扮演者，还是有了这另一种可能性。


对于素郁的基调没有太多挑剔，细节感和高潮却是缺乏的。文字的精密雕琢能让我持续浸入而不在意起伏，电影没有变速或色重却难合我意。两天前看的电影，实在是难以清晰记得其中的某段情节了。始终照着小说的情节发展跟着画面走，勉强合意并无惊喜，难道是我错误的观看心态。

与娇蕊的决裂远不如小说那样有所保留的姿态。在她对丈夫如实相告的面前振保的断然翻脸，以及后来病房里娇蕊的号啕大哭，只能说过犹不及。

前段的仓促收尾也影响到我观看后段的情绪，何况忽然出现的烟鹂比小说中描写得更加不近人情。


两人重逢的时候，又回过头去想他们那时是否真正相爱。看小说的时候是很肯定的。振保是娇蕊爱上的第一个人，这极戏剧化的一点在小说里是很要令人感叹的。可是当电影里陈冲说出“是从你起，我才学会了怎样爱…”，多少有些难以置信。
      </影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>