<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>霓虹灯下的哨兵</电影名>
<年份>1964</年份>
<评分>7.3</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2601198270.jpg</封面>
<导演>王苹 / 葛鑫</导演>
<演员>徐林格 / 袁岳 / 廖有梁 / 刘鸿声 / 陶玉玲</演员>
<简介>上海解放后，解放军某部八连接受了在南京路执勤的任务。三排长陈喜（马学士 饰）经不起资产阶级“香风”熏染，瞧不起乡下来看他的妻子春妮（陶玉玲 饰），看不惯脸长得黑的八班长赵大大（袁岳 饰），逐渐丢掉了我军艰苦朴素的优良品质。上海籍新战士童阿男（廖有梁 饰）自由主义思想严重，不请假私自外出，受到连长鲁大成（宫子丕 饰）批评后，竟扬长而去。八班长赵大大则看不惯上海滩的乌烟瘴气，坚决要求上前线去。指导员（徐林格 饰）针对连队出现的种种问题，感觉到问题严重，决定遵照毛主席教导，开展阶级教育，请来老工人讲述在旧上海所遭遇的种种苦难，并使战士们认清在和平时期中也存在着你死我活的斗争......</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Ö</作者>
<标题>向往霓虹灯的人看这个电影会觉得是笑话，不过没有这些哨兵的“傻”就也没你笑的份</标题><作者评分 />
<时间>2022-04-10 02:26:52</时间>
<影评>



这个电影的内容很简单，可以说就像一篇作文，可以图解就能理解所有内容，像看故事书那样。
老百姓需要的也就是通俗易懂，而不是文青们想要的深度，中国在1964年有多少受过良好教育的人？这种客观事实，没几个小文青去查，抛开历史背景评论历史，这是西方的普世价值教给你的吗？起码学过马克思的都知道要用辩证法看待吧。
给电影扣上红色乌托邦、政治正确这样的帽子，其实立场就已经站在霓虹灯那边了，别说什么思想自由民主，在美国也不能谈共产主义，为什么他们的人民没有喜欢共产主义的自由？观点都是有立场的，如果你已经先入为主地带着意识形态认为红色是假的，资本被迫害是真的，那你何必来看这个电影呢？外网的BBC视频会让你快乐一点，因为他们报道的是你想看的，你想要一些资料来证明你是对的，他们就制造这样的东西来给你看，于是你便“众人皆醉我独醒”了。关于中国十几亿农民如何改善了生活，你是万万不敢看的了，因为西方的价值主义里没有带领农民走向好生活这个事情，只有如何保护私有财产这件事。

所有文化的发展都有历史由来，如果你要问为什么会发生这件事，知道它从哪里来，就一个它为什么现在这样，又要到哪里去。
文革是一个客观事实，我不否认，但它屠杀的人也没有美国对印第安人的屠杀数量多吧？问你要美国白人对黑人的压迫严重吧？不见你去害怕？既然都说事实，你也别光看一边的伤痛文学啊？
还拿繁体字来打影评，在哪里收钱的？带带我？
说回这个电影，因为是话剧团拍的，看电影跟看话剧似的，剧情很简单，大道理就在简单的事情里面，看你怎么理解了。
这个字体好好看
演员又演的很有真实感，还挺有意思的。

电影开始，人民解放军解放了上海

打了很多仗的解放军收到的指令是:站街。此时团长有 . 不服气。杀鸡焉用牛刀？但是听说上海还是潜伏着革命危机，于是答应了。

上海市民欢歌喜舞欢迎解放军。

这时候一个外国人不守规则开车扰乱队伍，解放军立刻上去制止，严厉表示:这里已经是解放区，不会再让人民受洋鬼子的欺负。此时的人民也是毫不犹豫让洋鬼子滚出去，别想再欺负中国人。
在2022年看这个，对比前不久俄乌战争前微博上的各种反思中国的问题，1949年的人民可自信多了，美国只不过是纸老虎！
有些评论说电影让外国人演员抹白是丑化他，我真的谢，跪久了看什么都怕污了主子。首先，当时的中国老百姓对外国人的印象就是白皮肤蓝眼睛像妖怪，突出白这种特征是让老百姓清楚这是外国人。其次，美国拍中国人总是故意拍小眼睛的丑化中国人，美国电影里的中国人形象都不咋样也是一种丑化。


回到电影，人民和解放军虽然厌恶狗仗人势人仗国势的洋鬼子，但我们是文明的国家，依然遵守国际秩序，因为他是大使馆的所以带他回了大使馆，并且要求他道歉，并警告帝国主义者。



虽然看起来一片喜气洋洋，和平的表象下面有外国力量在背后操纵的反动派却在蠢蠢欲动。

此时，生活水平优渥的城里人上海人表哥正在弹奏肖邦，表哥的生活水平，2022了的我看了都羡慕的程度。在资本主义社会里，生活水平和所在的历史阶段没啥关系，虽然生活在同一个时代，按马斯洛需求理论来说，但有的人生活在求温饱的第一生存阶段，有的人生活在追求精神满足的第五阶段。
表哥不喜欢解放军，因为他生活的阶段已经不需要解放军来解放了，但他对解放军也没恶意。


这边排长的媳妇春妮从乡下来看他，媳妇笑起来可太甜了🥰但是排长受了女特工曼丽的蛊惑，被霓虹灯冲昏了头，开始迷恋物质，还把旧袜子扔了换了条纹袜子，还以工作忙为理由叫媳妇明天就回乡下。春妮伤了心，留下一封信走了。
有点神似李连杰欸

这边的新兵蛋子童阿南也被霓虹灯所谓的自由冲昏了头，被团长一说不高兴，脱了军装走了，和上海认识的同龄朋友小媛一起，在小媛家，阿南感觉到自己不受小媛家人（妈妈和表哥）的欢迎并且也不喜欢他们的观点。

就没见阿南笑过😅
阿南的姐姐被放高利贷的（资本家）狗腿子绑架扔到河里差点淹死，幸好解放军战士及时赶到救下姐姐。阿南才明白，霓虹灯虽美，照耀的却不是穷苦人民，只有红星才愿意照耀穷苦人民，解放穷苦人民的路依然很长。

新兵蛋子一时冲动的思想工作好做，告诉他道理就能明白，老排长的思想工作就不好做了，不仅要动之以理，更早晓之以情，把妻子留下的信给了他看。

看着妻子留下的信，回忆一幕幕浮现在排长眼前:

两人是从小长大的，春妮总是给他力量和鼓励，排长当了解放军还是春妮鼓舞的，入伍三年就做到了排长

两人曾经一起上前线，是亲密的战友，受伤还是春妮背他就医的
妇女顶起半边天
他在前线，春妮和群众就在后方给解放军做着后勤。
毛主席的话

排长emo了，他知道自己错了，灯红酒绿只是一时的欢愉，细水流长的情意才是有力量的，坚定的信念才能对抗生活的虚空。

红娘老兵又把春妮请来了，好喜欢总是笑呵呵的春妮喔！这里说一下，因为要抗美援朝了，在作战前让他们夫妻团聚，也是一种关怀。

排长套路像春妮道歉惹

两人还是很甜的，排长，只此一次，下不为例喔！幸福往往经不起犯错的。

解放军要准备上前线抗美援朝了，来也匆匆，去也匆匆。


阿南入团成功了，激动的阿南抱住了团长，表达不会辜负党的期望。


后面的标语放今天都不过时:反对美帝国主义，保卫世界和平！
不过时代变了，国内很久不再叫美国帝国主义，虽然他们还在干那档子霸凌的事，但为了发展经济和实力只好隐忍不发，美国便用世界金边来标榜自己了，这很可笑，更可笑的事还很多国人信了。


从解放军变成中国志愿军，最可爱的人就是他们！《长津湖》就是发生在抗美援朝的战役。



</影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>Mango</作者>
<标题>紅色烏托邦.</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-10-24 23:27:27</时间>
<影评>
               結尾處仰拍夜上海的高層建筑,霓虹閃亮:"毛主席萬歲,中國共產黨萬歲,中國人民共和國萬歲",上海的"香風"吹不進士兵的骨髓,資產階級的歪風邪氣壓不倒咱無產階級戰士的一身正氣,反動派走狗間諜,只能被繩之于法,美帝國主義(的代表)也會在人民面前低頭認罪!夜上海,你這個霓虹閃爍的妖獸都市,也得匯入俺們的紅色烏托邦!!!為"萬歲萬歲萬萬歲"閃起紅燈!

      我這個怪品味簡直在電影院里歡樂死了,我就是愛17年電影這種二萌二萌的說教氣,指點江山的豪邁氣,管你牛鬼蛇神,只有一條社會主義的康莊大道讓咱勇往直前!

      

      上海在這里又是被妖魔化的對象,毫無30年代上海電影街景的紀實氣氛,霓虹燈,百貨大樓,玻璃窗,閃呀閃還疊化,不用說,都知道你多腐朽沒落了...生活在這浮華都市的小資產階級呢?積貧積弱的表哥,與士兵相比毫無男子氣;意志薄弱的女兒,立場太容易動搖,趨炎附勢的媽就更甭提了....總之各個都蒼白軟弱需要被拯救!而我黨各個是質樸善良一心保家衛國為民服務的好同志.他們有血有肉,有歷史,有苦難!!!他們最終會將這污濁的都市改造一新!

      把上海當戰場是對都市的恐懼,而事實上,17年電影一旦面對都市,就顯出掣肘,可是他們總能四兩撥千斤的把背景虛掉,結構一個另外的故事,而其必得是左翼熟悉的模式:拯救,成長.因此電影里都市的腐化是概念化符號化的寫意的,可是,我黨的改造,修正,為民除害是具體的可見的.


      前不久和朋友聊天有人還問,說教電影怎麼能好看呢,可是我覺得17年真是鬼斧神工,人物太打眼了,每個人都是一出生動的戲.因此即便小表哥細聲細氣的說著"不要宣傳,不要宣傳",可是小帥哥一出場,還是忍不住捂嘴笑:好嘛好嘛,你就毛語錄,7大會議嘛,誰讓你每每戲劇式的特寫亮相那麼飽含激情~哭又哭得深情款款...連長也可愛,黑臉趙大大更是賣萌無底線....至于春妮...拜托你那麼美還有倆大酒窩,那麼的通情達理,溫柔賢惠...你都說要聽毛主席的話了,誰還忍心說個不字呢?!

      

      這個時期的電影有自成系統的故事內部,自有調節機制.隔著漫漶時空再來看,很多東西就變成了笑話,可是我覺得不能忽視的是,他們共有一種強大的結構故事的能力,如何把說教放在一個適合工農兵接受的敘事框架內;另一個是其中蘊藏的激情與力量.毛是不可或缺的拯救神-這也是我喜歡的段落,因為在正常的敘事邏輯下,被香風吹暈的人是不可能瞬間轉變回土八路的,可是,神有宗教的力量-燈光照亮語錄,毛告訴我們戰斗遠未成功,長路漫漫啊!-于是陳喜同志忍不住潸然淚下決心痛改前非.


      新中國在"將革命進行到底"的社論中拉開帷幕,這意味著對新社會關系的某種深刻警惕和懷疑,更可怕的是簡單的二元思維下敵我關系的絕對劃分,這時期的電影失去了人應該有的復雜性,多維度,可是我說過,他自成方圓,在這個方圓里,紅色烏托邦有種蠻力,一種原始的樂觀主義和對未來的無限激情-雖然2萌2萌的,但是,哎呀,還是好好看呀.


      掃到右側電影條目類型:喜劇,奇幻,鬼怪.雖然不知道最后一個從何而來,但前兩個真的很合理,隔著幾十年的距離回看,當年的宣講效果盡失,祛除了與現實的關系,他們就真真變成了奇幻喜劇片.

      

      
      </影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>银河发吃指南</作者>
<标题>历史片段</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-08-28 10:55:51</时间>
<影评>
        不管是影片中展现的时代还是影片本身，现在看来，都是历史的片段。


依靠农村包围城市夺下政权的解放军与流光溢彩吹着资产阶级香风的南京路形成了一对矛盾。鲁排长处处看不上上海兵，指导员老想着改造别人的思想，陈喜在曲曼丽面前局促不安。


躲避政治的文艺青年和资本家太太与新政权下思想改造运动又是一对矛盾，林媛媛逐渐鄙夷自己家庭的不与时俱进，童阿男和陈喜在各自的经历中思想得到升华，片尾连清高的表哥也在欢送解放军赴朝的镜头中振臂高呼。


看得百味杂成，想想角色们踏上朝鲜战场会有什么下场，想想林家在文革中的处境，想想演员们后来的遭遇。谷歌中可以搜到不少讨论演员命运的文章，找找看。
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>迷影映画</作者>
<标题>58年前，周总理亲自批准的反特片，上海谍战往事之《霓虹灯下的哨兵》</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-04-17 12:49:09</时间>
<影评>

经典反特谍战老电影怀旧系列第二十六期之《霓虹灯下的哨兵》。
根据“南京路上好八连”的真实事迹改编，1964年经典老电影《霓虹灯下的哨兵》。
解放初期的十里洋场，八连接受在南京路执勤的任务。排长陈喜经不起“香风”熏染，瞧不起乡下来看他的妻子春妮（陶玉玲饰），逐渐丢掉艰苦朴素的优良品质。
新兵童阿男自由散漫，班长赵大大看不惯乌烟瘴气要求上前线。指导员针对种种问题，开展一系列思想工作。与此同时，潜伏的特务组织也蠢蠢欲动，南京路上掀起了一场隐秘的斗争…… 
【迷影映画】58年前，周总理亲自批准拍摄的反特片，上海谍战往事《霓虹灯下的哨兵》_哔哩哔哩_bilibili


</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>黑色笔记簿</作者>
<标题>时代已不同</标题><作者评分 />
<时间>2020-06-08 01:06:35</时间>
<影评>

 1949年5月，中国人民解放军某部八连在解放上海之后，负责警卫南京路。此时的上海虽然已经解放，但是依然鱼龙混杂。不但盘踞着国民党反动势力，也被无数西方野心家虎视眈眈。
除了带着革命理想的共产党人还有闪烁的霓虹灯，喧闹的爵士乐，睡不着的士兵，避世懦弱的文青，市侩的商人，形形色色的小人物组成了一张大上海的浮世绘。雍容华丽的夜幕下，精明市侩才是她的底色。而在各方势力的角逐下，矛盾与冲突一触即发，此时的上海或许真的可以用“魔幻”形容。
首先是意识形态的矛盾，依靠农村包围城市夺下政权的“解放军”与流光溢彩，穿西装，喝洋酒的大上海形成了一种天然的对峙的格局。普通人也被迫要选边站。例如清高的文艺表哥就经常被人说要拉去思想改造，甚至是被和自己同一阶级的贵妇姨妈打趣。面对时代的洪流，普通人往往没有自己选择的权力。想依靠音乐避世的表哥也不得不走出“乌托邦”来认真选择自己接下来的人生。
其二是生活方式的矛盾。自从晚清以来，上海便是世界各个国家争先恐后来淘金的大港口。小商人在看见哨兵训斥美国记者时说“侬不要搞的太僵了，我们上海人还要和美国人做生意”可见当时的上海人就早已习惯和外国人打交道。同时作为一个大港口享有“东方巴黎”的盛名，足可见与海外资本牢牢挂钩，而商人的本能就是逐利。这又与当时的民粹思想相矛盾。
其三是人性本身的矛盾。贪图安逸本来就是生物的本能。陈喜，和童阿男在见证了南京路的纸醉金迷后迅速“堕落”。一个开始嫌弃自己的糟糠之妻，一个则头也不回的奔向“花花世界，十里洋场”。这种行为在今天自由主义盛行的时代也显得不那么光彩。
还有一些其他的小细节也值得玩味，例如在贵太太用那一口温柔娇憨的上海话说出“我这个人向来就是吃饭，睡觉，不问天下大事”的时候，不禁也联想起我们现在的时代。女生沉迷明星绯闻八卦，女团选秀，而身边的男生不是当了童阿男一样的激进“键盘侠”指点江山，就是沉醉于自己的小世界的“表哥”。
诚然我知道，文化娱乐业的蓬勃发展也是社会进步的一个重要指标。我也不想回到那个只有样板戏的红色乌托邦时代。但看电影总是可以从别人的故事里看到自己的影子。70年前的他们无助彷徨，充满各种各样的矛盾与挑战。而今的我们又在消费主义的浪潮和民族主义的洪流下失去独立思考能力。
“资产阶级香风”这个词或许已经成为过去式。我们也无需探讨走资走社的问题。值得我们学习的还是那些心中有理想，并且实实在在为“中国特色社会主义”路线做贡献的人们。
 

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Practice</作者>
<标题>香风抵不住信仰</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-11-04 19:34:14</时间>
<影评>

 
参加抗美援朝战争之后，又是一段段凄惨的故事。
解放军在解放上海之后，还面临着一场思想解放。在解放军驻扎的南京路上，有各色人等，既有反动派特务挑拨离间，又有纸醉金迷涣散人心。电影以三排长陈喜、战士赵大大和新战士童阿男的故事为两条主线。陈喜在南京路站岗时受到特务曲曼丽的迷惑，在霓虹灯中丢掉了艰苦朴素的作风。在指导员和连长鲁大成等的帮助下改正错误，矫正思想，投入到抓捕错误的行动中。赵大大是一名身经百战的战士，他在敌人面前毫不退缩，但是在灯红酒绿的南京路，他感到不适应，但是他的意志是坚定的，他以他的善良和解放军的责任帮助阿香摆脱高利贷者（也是反动派）。童阿男作为一位新兵，没有认识到自己的责任，身为一名战士，请假去饭店陪同学吃饭，又主动脱下军装，他的不坚定严重影响了三连的形象。在见到姐姐童阿香被反动派迫害之后，开始悔过，同时又知道了自己的父亲为革命事业而牺牲的故事，在指导员等人的帮助下，回归部队，积极参与到抓捕反动派特务中，英勇救人。影片的最后，南京路已经是解放军的天下，时间到了1956年，陈喜、赵大大、童阿男等勇敢的战士都自愿参加朝鲜战争，影片结束。
鲁连长妙语连珠，路华指导员思想境界高、善于化解矛盾、非常有耐心，有特别强的感染能力，在指导员的说服下，陈喜排长、林媛媛、童阿男等纷纷认识到自己的错误并改正自己的错误。表哥软弱，不愿投入社会，不会参与到火热的斗争中来，一味沉浸在艺术的世界里。林妈妈对自己女儿的保护，对家人的保护。春妮的任劳任怨、识大体。赵大大的耿直。每一个角色都极具个性。甚至是曲曼丽，她的小聪明，她的女性魅力。
曲曼丽这个特务的角色和《羊城暗哨》里面的女特务形象特别像，不仅是长相神似，而且气质神似，她们的行为方式也相似。我想，这是这一时期塑造特务形象的一种类型化、模式化。但是，尽管是这样，特务的表演依旧很出色，令人过目不忘。《羊城暗哨》中女特务抽烟的镜头有一种危险的美感。电影中，女特务说话的语气充满诱惑力。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>复古摄影师gay</作者>
<标题>最高清的版本</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-06-14 04:06:01</时间>
<影评>

http://www.tudou.com/programs/view/EL_sUdY2V0M/


PS,景色很美,主角很帅
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>艾博伯</作者>
<标题>那时候的人真有朝气</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-07-09 11:10:44</时间>
<影评>
        刚在中央六套看到这部影片，以前只听说过没看过，看看竟看进去了，拍的还这不错，感觉最深的是那个时候的人真有朝气。最喜欢里面演连长的那个演员，都在装，他在尽力不装，同那个装的厉害的指导员对比明显，戏剧效果倒是更明显了。

PS：大上海刚解放时真漂亮，比现在漂亮多了！
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>王山阳</作者>
<标题>身体与物品的意识形态</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-08-16 14:13:17</时间>
<影评>

该片1964年由上海天马厂出品，浓厚的意识形态说教气息，已经非常明显地可以看出文革“样板戏”的苗头了。如何用无产阶级的一身正气来抵挡资产阶级的“香风邪气”，就必须拿出七届二中全会的经典叙述，才配得上震撼心灵与坚强有力。
身体以及物品的意识形态。
（1）身体的意识形态。解放军战士千锤百炼出深山的铮铮铁骨与黝黑皮肤，上海滩小混混和所谓音乐家的花里胡哨与流里流气。
（2）物品的意识形态及其象征意义。排长陈喜被美女特务鬼迷心窍，穿上潮流新袜子，扔掉粗布旧袜子，颇有“弃之如敝屐”的意味；春妮给陈喜两颗鸡蛋，陈喜说“有味了”，则是“视之如草芥”的意思。袜子和鸡蛋，就是革命本色与军民雨水情深的象征。陈喜的手，被突出显示了其思想转变，羡慕模仿美女敌特的“挥手自兹去”，才有了揩拭手上鸡蛋气味的“片叶不沾身”。南京路上的“暖风熏得游人醉”，让陈喜无法把持，无法确定其自主性，才把荷包上的线扯断了；然而，“千里姻缘一线牵”，“一针一线总关情”，这一扯，扯断了荷包上的双飞燕和鱼水情。最终，“千斤重担一肩挑”，春妮扛起象征人民群众的扁担，憋着眼泪强展笑颜，被陈喜赶回了家。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>