<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>摄影机不要停！ カメラを止めるな！</电影名>
<年份>2017</年份>
<评分>8.2</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2541824676.jpg</封面>
<导演>上田慎一郎</导演>
<演员>滨津隆之 / 真鱼 / 主浜晴美 / 秋山柚稀 / 长屋和彰 / 细井学 / 市原洋 / 山崎俊太郎 / 大泽真一郎 / 竹原芳子 / 吉田美纪 / 合田纯奈 / 浅森咲希奈 / 山口友和 / 藤村拓矢 / 岩合智史 / 高桥恭子</演员>
<简介>郊外一座废弃的工厂内，一支摄制组正在拍摄一部粗糙简陋的僵尸片。导演日暮隆之（滨津隆之 饰）不满女主角松本逢花（秋山ゆずき 饰）的演技，因此暴跳如雷，大吼大叫。在工作人员晴美（しゅはまはるみ 饰）的建议下，剧组暂时停止拍摄。休息间隙，晴美向松本以及饰演僵尸的男演员神谷和明（长屋和彰 饰）讲述了这座工厂在二战期间的恐怖旧事。就在此时，不祥的巨响突然传来，未过多久，一名工作人员化作僵尸突然出现，对其他剧组成员展开疯狂啃咬。演职员们四散而逃，而疯狂的导演却举起摄像机，开始了他梦寐以求的电影的拍摄。
                                    
                                　　30多分钟的血腥屠杀，令所有人始料未及的是，这还并不是这部恐怖电影的全部！</简介>
<reviews>
<review>
<作者>跷脚小鱼</作者>
<标题>彩蛋，你不知道的摄影机背后的事</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-09-28 17:53:17</时间>
<影评>

周五的电影鉴赏课，学科老师带着我们科一百多人浩浩荡荡前往川崎的影院观看这部电影。对于我们放送艺术专业的学生来说，这部片子太容易有共鸣和代入感了。下午请到了电影的导演上田慎一郎先生给我们做了分享，他真的是个很可爱的人，幽默健谈，身上带着对电影的热爱。是对电影的热爱，而不是对这个圈子的热爱。他讲了几件有趣的事情，在这里与大家一起分享。
1，300万
被大家津津乐道的三百万是必讲话题，上田桑说请演员没有花到三分之一的钱，大部分演员都是他的朋友所以甚至有无料出演的。（当然也想请广濑丝丝这样的，但一天就要好多钱 可爱的导演如是说）
大家记得那个哇哇大哭的婴儿吗？那是上田桑的儿子，当时是三个多月大。
片中导演住的房子，就是上田桑自己的房子。
服装更是大家自己用剪子剪一剪弄弄脏做出来的。特效化妆也没有投入太多。

2，8天拍摄、6次一镜到底
仓库的拍摄一共耗费八天
三十多分钟的一镜到底一共拍摄了六次，因为总有化妆来不及了，演技卡壳了，摄像跟不上等等。值得一提的是第五次的拍摄非常完美，丝毫没有出错。但上田桑想要保留那种没办法第二次复制的东西包括小失误，因为这样更加真实，太完美反而没有趣了。

3，请务必要看的电影
因为有同学提问希望上田桑推荐一些希望我们看的电影
上田桑打太极，“那很多的啦”
最后居然是《关于莉莉周的一切》

4,上田慎一郎
上田桑说自己没有上过电影的专门学校或大学。几年前欠债两百万，无家可归。遇到很多的不如意事。但没有改变自己喜爱电影的事。被问起为什么想到要拍这样的片子时，他也说“这次就是想做自己喜欢的东西。”
在课的最后，老师请他为我们留一句话，他告诉我们，20几岁的时候要去经历去失败，30岁的时候这些失败会成为你的武器。

“因为喜欢就去做”是件不容易的事情。如同这部片子一样，上田桑用最最直白的方式告诉每一个人，我就是喜欢拍电影。
尽管你要面对很多你无法预料，心力交瘁的事情。尽管有要求奇葩的投资方，太有想法的演员和太没有想法的演员，麻烦又不规矩的群演，尽管你使出浑身解数成片未也未必有很高的质量。
尽管拍电影的过程不是一件有趣的事情，但是一件热血的事情。如果你也喜欢，也有一片赤诚之心，认真又投入，那么请努力去经历去失败，努力将一切转化为你的能力你的武器，让摄像机不要停吧！

最后附上可爱的导演sama

左为我们科主任  右为导演上田慎一郎
好想要导演的同款T恤。
最后大家一起合照了，然后上田桑说 请大家一起做一个丧尸的动作吧



</影评>
<有用数>765</有用数>
<没用数>23</没用数>
</review>
<review>
<作者>台风俱乐部</作者>
<标题>然而破绽百出，才是它最大的闪光点</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-09-05 22:51:53</时间>
<影评>

1.
这部独立电影的票房奇迹无疑是它现阶段最大的卖点：300万（折合人民币20万不到）拍摄成本的独立小成本电影，没有一位知名演员，最早仅在日本一家仅有86个席位的影院播放，上映后口碑惊人，影票连日售空，观众纷纷要求扩大上映规模。
仅靠着过于出色的口碑，这部原本将目标观众数定为5000人的小众电影，在上映三个月之后突破百万观众数，打入全国票房前十，奇迹色彩之浓，如同日本特有的少年漫画。
我在新宿东宝影院观看了这部电影，即使是工作日，影票也在一天前几乎全部售空，当天500个席位座无虚席，散场后满耳听到的皆是赞赏之声，其中不乏计划再次观看的观众。
日本电影市场早已习惯了“站在巨人的肩膀上”，只要IP够热，自然皇帝的女儿不愁嫁，2017年国产票房前十的电影中竟全被各类动画剧场版和原著改编作包揽，可见日本电影市场的一昧追求票房保险，而原创性日益颓废。《不要停止拍摄！》的异军突起，靠的却仅仅是作品本身，不是站在谁的肩膀上，更不含着金汤勺，它是靠着实打实的口碑徒步攀登票房高峰的草根英雄。
2.
日本人在向别人推荐作品时，总爱说“当做是被骗了也好，去看看吧”，而我从未见过哪部作品，比这部《不要停止拍摄！》更合适这段话。
难怪自发水军的日本网友形容这部电影：“最适合怀着被骗的心情去看”。
读到这篇文章的人们或许早已看过这部作品，但我仍要不合时宜地说：
在日本的朋友们请迅速前往电影院，哪怕带着被骗的心情也好，请一定要看到最后！
不在日本的朋友请在DVD发行后麻利地去看，并且最好是与家人朋友一起看！不要随便按下暂停键！请一口气看到最后！
喜爱恐怖片B级片cult片的朋友们尽可以怀着见老朋友的亲切心情去看，而对上述类型不感兴趣的朋友也请毫无顾虑地观看，因为名作从不受限于它的类型，并无大众小众之分。
3.
在普通电影尽想着藏拙的时候，《不要停止拍摄！》却反其道而行之地选择了露拙。然而虚构总有极限，谁能不说破绽本身才是虚构之所以为幻想的最好证明？
它是真正意义上的【作品】，因为它恰恰展现了被普通电影所抹杀的“虚构性”和“架空性”，它直截了当地告诉你，我们就是假的，但即使是虚造，我们偏偏可以用这一虚造打动你。
这部剧中剧的剧中剧，真正地从零开始，从动机开始，如同见证孩子怎样经过艰难的十月怀胎而诞生，很难说观众在影院里的感动是否出于这种“看着这个孩子生出来”的偏爱，自己生出来的孩子，就算不完美漂亮，也总是格外亲切可爱，毕竟尝过了怀胎十月的小心翼翼、辛苦劳累，而这种甜美的过程，却正如人生的缩影，更是文艺创作的缩影，但能肯定的唯有一点，这部作品的奇迹之处在于，看到最后才知，不论在现实还是，它的拙稚、它的粗制劣造，居然全都是它真正的闪光点。
所谓文艺作品，总是有着能讲述那些异常、畸形、不成器，并且将这些“不入流”讲得扣人心弦，打动人心的特权。
而创作的艰辛与热情，还有那些上不了台的狼狈无奈也被这部电影全盘叙尽，当电影结束，一部完全的作品居然融化，摊开，如溪如河地流入现实，甚至是如雨，沁入人心，它亲切地去理解创作人在现实夹缝中的无奈，而这种亲切性居然也驱动了我写下这篇千疮百孔的稚嫩影评，当我绞尽脑汁从贫瘠的词库中挑选表达时，我便更加理解电影中众人的种种狼狈。
但最终它又是大胆的，冒险的，孤注一掷的，就仿佛我决心为这部电影写下这么词不达意的一篇，哪怕我对电影的赞赏之情能传递出百分之五十，也算値回。
有一种好电影是，人能以其为镜，照见自己的人生。
4.
更加巧妙的是，这部电影在扩大到全国上映后的最大卖点无疑是它的小成本以及与其形成鲜明对比的票房奇迹，然而这种卖点，居然奇迹般地与电影最大的主体相契合：这个被精心制作出来的廉价丑娃娃。
它利用了观众对这类小成本草根电影的自作聪明和自作宽容，在前30分钟内让人误以为自己看到的就是全部，误以为导演的那些疯癫举止和演员的丑态百出的就是小众电影特有的自作多情和走捷径卖情怀，误以为过度廉价粗劣的画面就是电影的本身。如此浑然天成的陷阱。
走出电影院时听见两个女孩的对话，一个人说：“开场30分钟后，坐我身边的人就走了”，另一个说：“那真是太可惜了”。




</影评>
<有用数>494</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>雪里蕻</作者>
<标题>这是一部日本版的《喜剧之王》，既恐怖又好笑</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-12-09 22:33:34</时间>
<影评>

我很少看日韩电影，也很少看恐怖片，日韩恐怖片更是从来不看。
这跟我的观影习惯有关的，看科恩兄弟、昆丁·塔伦迪诺看得多了，就不喜欢那种小清新情感系，或者装神弄鬼无中生有的东西——江湖路远、山高水长，自当快意恩仇。
不过，这两天被一个日本的小成本恐怖片《摄影机不要停！》洗脑了——已经看了两遍了，写完本文准备看第三遍。
有这么魔性？这部电影不仅恐怖，还很搞笑。要知道，这是一群业余演员，花费18万元拍成的，而他目前的票房接近2亿元（都是人民币），被它洗脑的人很多。



 
电影的剧情并不复杂。
前36分钟是一个完整的丧尸片：一个独立电影剧组，正在荒山野岭一个废弃的工厂里拍摄丧尸片。拍着拍着，真正的丧尸来了，于是，剧组里一个个接连丧命。




【丧尸来了，演员仓皇逃命】

而导演呢？却拍得正起劲，“对，就是这样”，“这就是我要的表情”，“继续，摄像机不要停”。




【演员吓得要死，导演拍得正爽】

如果只是这样一个故事，那有没什么高明之处？事实上，这36分钟还挺垃圾的，画面粗糙、表演浮夸、五毛特效。




【电影前36分钟是一部闹哄哄的三流恐怖故事】

如果非要说有什么值得一看的，就是：这36分钟的丧尸片，采用“长镜头”的手法拍摄，意思就是：拿一部摄像机，导演走到哪儿就拍到哪儿，中间不断，也不剪辑，一镜到底。
因为是导演拿着摄像机一路跑拍长镜头，所以，在这36分钟，就有下面这种虚了的画面。




这种虚了的、摇摇晃晃的画面，增加了一些紧张感。但是，这有什么牛的？拍电影又不是为了炫技，拍那么长时间的长镜头如果没有内涵也是垃圾。就像《爱乐之城》和《路边野餐》，长镜头是他们表达内涵的一种方式，不是目的。



 
第37分钟，屏幕上出字幕，演员表，好像闹剧就此结束。不！精彩这才正式开始。从37分钟开始，后面这1个小时的故事，才是正片，正片赋予了前36分钟深刻内涵。
后面这一个小时，讲述的是这部丧尸电影的筹备、制作、拍摄过程，这才是真正的高潮部分。
电影筹备开始，剧组的每个人，包括导演、演员、化妆师、摄影师等，都拿着一本血红色封皮的剧本，《One Cut Of The Dead》（可以翻译为：一尸到底，一镜到底）。




【剧组人员集体学习剧本】

学完剧本后，剧组来到深山老林开始拍摄。而拍摄地，还流传着一个恐怖传说：表面看这里是废弃的自来水厂，其实是日本军队开展人体试验的地方，主要的实验就是复活丧尸，“以鲜血唤醒诅咒”等。
在这样的地方拍摄丧尸恐怖片，算是有诚意了。但是，完成这部丧尸片需要的不是诚意，而是胆量——不是克服对丧尸恐惧感的胆量，而是完成拍摄任务的胆量。
因为：这个36分钟的丧尸片要采用“长镜头”的手法拍摄，还要在电视台直播。而剧组，没钱没人，团队成员个个难伺候。
团队刚一组建好，导演就开始头大。
小鲜肉男主演一上来就质疑剧本：丧尸会用斧头砍人合理吗？丧尸不是没有心智的吗？（一看就没玩过《植物大战僵尸》）




女主演表面可爱、漂亮，其实是个事儿B。
一会儿要求删戏，一会儿要求改戏，临到要演哭戏了，还要求剧组给自己准备眼药水。




【女主演要求删戏】





【女主演要借助眼药水演哭戏】

甚至还有女演员带着小婴儿，让整个会议室里都是哇哇哭声。




而导演是个和事佬，万事好商量（谁要自己不是大腕儿呢）。
拍摄开始前2个小时，剧组再出状况：扮演导演的演员和扮演化妆师的演员因为偷情，一起出了车祸，来不了了！
眼看着直播就要开始了，怎么办？导演本人和导演的妻子亲自上阵。看到这里，你肯定会说：完了！这个剧组好不了了，这部丧尸片好不了了。



 
令人意外的是：他们硬是把直播坚持了下来，一开始的bug，也被导演巧妙地化解，变成了后面的各种伏笔。
片中第一个被咬后变成丧尸的角色，是一个特别喜欢酗酒的配角。电影开拍的时候，他其实已经醉得不省人事。
于是，导演日暮扶着他拍完了所有的动作。




【导演扶着醉酒演员演丧尸】




【导演扶着醉酒演员演丧尸】
你别说，这种醉酒状态，还真有“丧尸范儿”。
现场的道具不够用了，剧组工作人员直接给自己腿上化了妆，走到女演员面前，其实，她上身穿戴整齐。




而临时被拉上阵、扮演化妆师的日暮导演妻子，越演越来感，越演越进入佳境，全程都用她从防身课上学习的套路，对付“丧尸”。




【最后被斧头“砍死”的女化妆师】
剧组里早已乱做了一团，而直播还得继续，日暮导演带着大家辗转腾挪，拆东墙补西墙，巧妙化解了各种危机，呈现在电视上的效果就是：好真实！




【观看直播的制作人】
而这份真实的背后，是现场工作人员的付出，是他们的不容易，这才是这部片儿要表达的东西。



 
电影很搞笑，但笑完也有思考：正是对电影的热爱，才使得他们完成了一次不可能完成的“丧尸直播”，也正是凭借这份热爱，才成就了一部既搞笑又恐怖的佳片。
拍摄现场，拍完一个镜头，着急忙慌就准备下一个场景的样子格外真实。
跟着主角飞奔，结果摔倒在地的工作人员毫不在意，就像什么事儿也没发生一样起身继续奔跑。




电影的最后一幕，需要电影镜头缓缓拉升，露出地上的血色五芒星作为结尾。可是，在拍摄过程中，摇臂摄影机摔坏了，怎么办？

剧组其它工作人员一边搭人墙，一边等待直播镜头到来。人墙不断搭起，倒下，又搭起来，倒下……





这样的百折不挠让观众很感动。最后关头，他们终于搭好了人墙，完成了所有的直播。




到这一刻，我才明白：导演要表达的是对电影的尊重和热爱。我们普通观众看到的一个几秒钟的镜头，觉得平平无奇，甚至有点烂，但在现场，工作人员则要付出很大的代价。



 
剧组的大腕儿演员不敬业还多事，而小演员却朴素、热血；搞笑中带着心酸，心酸中又是对电影的深深热爱……
既使困难重重，但这些小演员、小导演依然坚定地付出所有热情。
这样的一部电影，你想到了什么？对，就是《喜剧之王》。尹天仇虽然只是个跑龙套的，但他把演戏作为自己的信仰，不管多难，都要克服重重困难一直演下去。




【《喜剧之王》剧照，尹天仇正在演戏】
而生活中唯唯诺诺的小人物尹天仇，一旦到了片场，则不要命地付出，疯了一样沉迷。
看看导演上田慎一郎为了宣传这部电影是怎么做的？映前倒数一天，导演自个在ins上来了一拨土味宣传：他把自己当油漆，涂抹出了倒计时海报。




因为，《摄影机不要停！》制作成本很低，很穷酸。但越是这种穷酸，越让人感受到了他们的真诚。
事实上，好的恐怖片，似乎常常跟拍摄成本、跟有没有大腕儿没有关系。比如2016年马凯拍的那部《中邪》，多少人看完后被吓得不敢睡觉，制作成本也只有5万元，比《摄影机不要停！》还要少很多。
这其实也说明：真正的好电影，是要有一些真诚的东西在里边，怀着创作者的一颗敬畏之心的，好电影既不是资本的游戏，也不是流量的俘虏。
《摄影机不要停！》值得一看，也期待更多的小成本诚意之作。
↓↓↓↓↓↓

</影评>
<有用数>376</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>XX</作者>
<标题>「摄影机不要停！」的盗作疑云</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2018-08-27 00:40:54</时间>
<影评>

前几天看到影院推特转推了一则导演的澄清文，大意是“影片受剧团PEACE的舞台剧「GHOST IN THE BOX！」的启发，但个人还是认为影片是自己的纯原创作品，希望和剧团的冲突能得到完美解决”。
于是去查了一下，原来是剧团PEACE的主理人上杂志指控影片并非原创。经过查看多方的报道和相关人士的博客，整理时间线：
2011年，舞台剧「GHOST IN THE BOX！」首次上演。
2013年，舞台剧二次上演。其中一场，「摄影机不要停！」影片导演作为观众观看了本剧。
2014年，剧团PEACE解散。
2015年，「摄影机不要停！」影片导演和之前早已熟络的剧团成员B开始了舞台剧电影化的企划。后邀请舞台剧编剧之一的A，撰写电影版剧本。然而之后企划不幸夭折。
2016年，在新制作人的加持下，企划由导演一人为主导再开。导演只向和舞台剧版本实际并无所有权关联的B表达了“想继续做电影版「GHOST」”的意向。（B大概是“同意”了）
2017年，电影制作完成。完成后，导演才向舞台剧编剧之一的A表达了“加上署名了”。然而A表示，在剧本被重写到实际拍成电影的过程中，完全没有任何为获取许可的联络。实际电影上映，A和B署名的位置在“企划开发协助”一栏中。
2018年7月下旬，剧团主理人观看完电影后，联系电影方想要得到署名，得到的回复是“虽然一开始和A、B一起创作，但企划夭折后，最终做出来的是完全‘另一个东西’，所以没办法列入「原作」。假如作为参考的作品都要署名的话，三谷幸喜的作品也有必要加入「原作」的行列”。后来，主理人又和电影制作人为代表的电影方进行了面对面对话。适逢电影宣布扩大上映，电影方以当日不得不说定署名问题为由，最终提议以「原案」而非「原作」署名作为第一步，后期再判断是否为「原作」。结果是，扩大上映版时的片尾，加上了“原案：剧团PEACE「GHOST IN THE BOX！」（编剧：A 导演：和田亮一）”的署名，并在特别感谢一栏，加入了剧团主理人和田亮一的名字。电影方之后联络说，最终整理判断的结果只能是「原案」，并发来一份“原案利用契约书”，其中规定剧团主理人将不再拥有对自己创作的原版舞台剧进行电影化、再舞台化等再制作的权利。
2018年8月21日，剧团主理人实名接受周刊杂志「FLASH」采访的报道公开，关于「摄影机不要停！」非原创的指控正式浮于公众面前。问题的关键也明确到，究竟是“原作”还是“原案”的选择中。
（从这儿开始到最后均为深度剧透，后果自负）
____________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________
虽然现在已经是不太可能看到原始舞台剧了，但原舞台剧的大致情节设定、形式构成等等都能通过舞台剧评分网站的评价窥见一二：
在一幢废弃建筑的2层，突然一名年轻女性被杀害。然而马上揭晓，其实这是某大学的电影兴趣小组在进行电影的拍摄。此时，加入了生物学研究员、废弃建筑摄影爱好者、小说家。生物学研究员说起了，这儿曾经被用做人体实验的场所。紧接着，就发生了各种诡异的杀人事件，其中很多是不符合事实逻辑的杀人手法，直到杀到最后揭晓了元凶。前半的恐怖推理剧结束。
舞台重新布置，场所改成了这幢废弃建筑的3层，各种刚才出现过的人物、没出现的人物进进出出，原来刚刚的带着恐怖色彩推理剧是真正的电影摄影中的一个镜头。在不同的场景下，把刚刚发生过的一切从头再现了一遍。然后就解释了恐怖的怪声是怎么来的，又发生了哪些突发状况，以及对应的工作人员、演员的即兴发挥，还有那些不符合事实逻辑的杀人手法的揭晓。后半喜剧风格，全剧结束。
____________________________________________________________________________________
废墟，传言曾进行过人体实验，剧中剧，前半成品后半解密，前半恐怖后半喜剧。据剧团主理人所言，还有一些台词，标题的这句“摄影机不要停”也是舞台剧的台词中有的。最开头女演员大喊“求求你，不要不要”导演喊“cut”，来说明背景是电影拍摄的桥段，也是重合的。
如果若干设定上的相似还可以勉强忽略不计，那构造上的相似度之高，实在是令人感到遗憾。其实如果只是剧中剧，在影视作品中也很常见，但连剧中剧的呈现形式、内容也都是电影拍摄中发生事件，这剧中剧的重合度也未免太高。
不同的是，把推理剧改成僵尸剧，成品的电影改成直播节目，多添加了家庭成员的励志背景。改成直播的形式，倒是可以说借鉴了三谷幸喜的「广播时间」，当然广播是不够冲击性，于是就有了电视直播节目。
电影最有趣的，莫过于影片构造，相信也不太会有人最喜欢的是僵尸、励志元素。影片中非常多的“状况”，应该也都是原创居多，但这些原创的部分并不能印证作品整体的原创性。还有一部分值得称道的，是影片呈现出了影像的魅力，但可能正因为是电影而非舞台剧，所以才带来了舞台剧无法很好呈现的更多重的影像魅力。
____________________________________________________________________________________
自事件曝光，当天导演和制作方就发文否认。从开始交涉到现在，我们可以看到，他们的主张无非是，“只是受启发，并非照搬”“最后的电影和原舞台剧是完全不同的”“这算原作的话，三谷幸喜的作品也要算（潜台词大概是三谷都没找我，你也够资格来找我？）”“我导演、编剧、剪辑，是我纯原创作品”。电影粉丝也纷纷指责剧团主理人碰瓷、眼红、想钱，并翻出他的黑历史来洗白电影方的盗作疑云。
说到底，是不是算、能不能算「原作」，和电影作品好不好没关系，和是不是你导演、编剧、剪辑没关系，和维权方的初衷和过去更没关系，还是要各维度比较两者的相似度。是不是算，可能只有导演自己心里清楚。能不能算，还要看接下来可能进入进一步协商，甚至诉讼的结果。（媒体的主流倾向还是比较难界定，不看好维权成功）
作为观众，我想在初步地比较两者后，每个人也有每个人的答案。但不得不说，导演自始至终“纯原创”的说辞显然已经不太能站得住脚了。对于导演的下一部作品的期待值，通过这次事件也只能下降好几个档次了。

</影评>
<有用数>116</有用数>
<没用数>44</没用数>
</review>
<review>
<作者>这货是牛奶</作者>
<标题>映画の力をなめるな</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-08-13 19:19:39</时间>
<影评>

制作成本不到300万日元（约18万人民币）培训机构出品的众筹作品，《摄影机》6月份在都内2馆限定公开，一个多月后全国150馆上映打进周票房Top10。不管最终能不能达到媒体吹的10亿日元票房，这部破收益率纪录的独立邦画已经注定被载入日影史册。
丧尸元素和废柴男主的元素难免让人想拿吉田大八的《桐岛》来作比较，但看完后我更多联想到的是同样属于B级以下小制作的内田英治《下众之爱》。
高中毕业开始自学编导，写过搞笑剧本子的上田导演显然交出了一个可爱讨喜得多的作品。相较于《下众之爱》里内田不留余力地展现底层电影工作者夹缝中生存的阴郁以及专属于cult片的各种fetish元素相比，《摄影机》是从接地气的学校workshop项目开始，一心作个好懂好玩好拍好演的作品。上田导演在剧本设计初期就融入了舞台喜剧的经验，把故事分成层层叠加的三等分，每一部分都赋予明确的定位。第一部分的铺梗，第二部分的背景说明和第三部分的升华都在最大程度上减少了对硬件条件的依赖，而用心打磨了剧本内容。最受恶评的第一部分虽然确实会因为粗糙的镜头和表演吓退部分观众，我倒觉得小制作和话剧风的特点反而让长达37分钟的一镜到底长镜头噱头十足却没有炫技感，这部分的尬演也有种“破次元壁”的真实和诙谐。相反更可以展现导演叙事能力的第二部分背景说明全程功能性的白描，当然也有受限于片长的因素，但粗糙的节奏还是让人会有点担心导演实际的剧情片叙事功底如何。第三部分的升华则是高潮迭起，丢搞笑包袱的节奏驾轻就熟，结尾的升华也是非常聪明，密度极大笑中带泪的观影体验就个人而言算是在日本最酣畅淋漓的几次之一。
日本人永远爱热血励志的理想主义，上田导演没有像大多数独立电影人避开这种迎合大众趣味的类型，而是相反用极度贫乏的物质条件把这种理想主义刻画得更加壮烈。电影最后几幕对“映画爱”和“不忘初心”的呐喊把电影里的虚构与现实中拍摄条件同样艰苦的《摄影机》剧组联系在一起，让全片最后爆发的情感力度暴增几个量级。
就像上田导演在TOHO日比谷的感谢登坛说的“映画の力を信じて本当良かった”，《摄影机》让观众久违地感受到拍电影、去电影院看电影的梦想和快乐是可以多简单纯粹。如果《摄影机》能让被委员会和垃圾漫改拖得死气沉沉的日本影像行业重新反思“映画の力”那真的是功德无限了。
（最大的遗憾是上田导演本人不会演戏，要是会演自己直接上男主角那情怀加成肯定再多1个亿票房吧！！）

</影评>
<有用数>78</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>杨三疯</作者>
<标题>摄 影 机 biè 歇 着</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-12-14 11:03:40</时间>
<影评>

  “别歇着！”
当年《鬼子来了》里姜宏波此话一出，身上的姜文还没来得及使劲，趴窗根的“我”反倒吓坏了。硬着屌的“我”气急败坏，用枪指着姜文，丢下小鬼子自己跑了，最终害马大三掉了脑袋。回到办公室的“我”一想不对，顺带以“立场问题”禁播了《鬼子》，让丢了脑袋又折兵的姜文看清了这血粼粼的世界。
鬼子来了花絮
这次“日本姜文”吸取了中国姜文死在“歇着”上的教训，提上裤子，精神抖擞，拍了个一镜到底的新片，让机器和剧组谁都没歇着，取名也干脆，就叫《摄影机不要停》。
日文姜文
没想到此片祭出，票房也一直没歇着，以18万人民币的成本近2亿票房的高回报率，成为日本年度现象级黑马爆款，给本就疲软的日本真人院线片带来了一丝光亮，并迅速成为广大中国影迷片单上的一员。
剧照
《摄影机不要停》的剧情很简单，讲了一个剧组拍摄一个一镜到底的丧尸电视节目的全过程。聪明的是它在结构上动了手脚，把立项筹备、拍摄过程、成片节目三部分的时间线做了调换。先放出成片节目，再交代立项筹备和人物前情，最后解密状况频出、笑果爆发的拍摄过程。
相信大家跟我一样，对于正片粗制滥造的长镜头并不感冒，起初的OS:就这也高口碑？再看“假”花絮，OS：这帮中二的人还真有点意思，小励志。真正片尾花絮的，OS：这帮人不容易，很努力，有那么点感动。

正片，花絮，花絮的花絮，观众观看三种影像的状态，思考的方向完全不同，严肃、喜剧、励志这三连击递进的情绪铺陈，让人眼前一亮，使观众认同人物的同时，产生情感共鸣，最终完成爆笑温暖的励志主题表达，这正是《摄影机不要停》戳人的原因。

尽管如此，从结构和立意上，《摄影机不要停》并不鲜见，也逃脱不了与《大人别出声》、《麦拉狂想曲》等前辈的借鉴关系。从成本和制作水平看，它的粗糙质感也仅仅停留在电视水平，但它构建的多重放大视角却达到了“不一样”的有趣。长镜头，拍摄长镜头，拍摄拍摄长镜头以及看节目的人们，利用四个空间、四个视角层层放大，揭秘了一个电视节目的制作流程。戏里与戏外，临场与细节，意外与解决，这些对立冲突被有机的统一起来，在达到一种相对高级的喜剧效果的同时，把影视行业上中下三游以及影迷爱好者的相互关系，浅尝辄止的描绘了出来。
来自《大佛普拉斯》的窥视
这种多层嵌套的视角，去年的《大佛普拉斯》也用到过，行车记录仪里的富人、偷看记录仪的穷人、看这些人们的观众，层层的窥视在增加视角的同时，也扩展了思考的多重角度，用诙谐荒诞的方式讲了一个社会问题，直击现实的痛处，能使观众与电影产生全新的观影体验。

不得不承认，日本电影人用特有的中二和几近失控的喜剧，呈现出了一部小成本影像作品制作中的偶然和荒诞之处。这不仅仅是电影人以自嘲的方式，解构了电影拍摄的细节和各方因素，更展现出了影像背后从业人员令人担忧的现状，拍出了他们的现实境遇和行业困境，与其说这是献给观众的爆笑喜剧，不如说是电影人拍给自己的一小份悲凉。
可爱的人
中二和废柴，向来是日本反励志励志片的特有元素，唯有日本人能用这些“废料”拍出不傻、不二、不废、不柴，还很欢乐、小感动、小励志的电影片。
这让人想起另一部，同样是表现日本电影人的废柴励志片《下众之爱》。在普遍“卢瑟”的影视行业里，怎么维持梦想与失败，怎么看待堕落与前行，怎么处理迷茫与执着……电影里统统都有答案。
爱上荡妇吧
“拍电影就像爱上了个荡妇，但我们没办法对这个荡妇弃之不顾，所以你只能不断的艹下去，要坚持拍下去。”《下众之爱》这句粗线条台词，和《摄影机不要停》导演对镜大喊：“摄影机不要停。”简直同一个语调，一语道破电影人与电影的关系。现实与梦想像是闷棍与裸女，在脑震荡与欲望间，“卢瑟”们做不到拿着大棒强奸裸女，只能一次次坚持着从脑外科的病床上醒来，又一次次在散尽精血的空虚中睡去，在不停的挨打中坚定的拍（艹）下去。
一部电影的诞生就是叠罗汉的过程，不光是制片、导演、编剧、演员、摄影、剪辑……声光电服化道这些具体的从业人员，那些梦想者、失败者、爱好者甚至离开行业的人更是电影的基石，往往人们只看到那个站在最顶端最铜人的罗汉，却忘了下面一层层小罗汉叠加托举着大罗汉的目光。
坚毅的目光
纵然很多人会失败，纵然这是个欲望场，对影迷而言，还是要看到更好的电影，更好的故事，看到影视从业者们骨子里的那份坚持。
艹下去吧
所以再次恳请这帮家伙，摄影机不要停，勇敢的艹下去，这是每个爱电影的人的理想，望周知。


</影评>
<有用数>100</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>木卫二</作者>
<标题>滚烫的爱</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-12-28 12:32:50</时间>
<影评>

微信公众号：moviesss 首发于 MOViE木卫 
说来，一镜到底的神话，到底在中国影迷圈，流传了多少年呢？
有许多电影大师以长镜头见长，尤其是欧洲的，贝拉塔尔几位，加上侯孝贤。久而久之，有人形成了思维定势，长镜头差不多等于是技术牛逼的艺术电影代名词。即便不是那样子，长镜头也意味着辛苦工作的脑力结晶，是赌徒导演协调了多方资源，毕其功于一役的疯狂下注。
当年亮相北影节注目未来单元的伊朗电影《鱼和猫》，台湾译名，就叫“一镜杀到底”。更多人知道的，是2015年柏林国际电影节的《维多利亚》，香港人，叫它“一镜柏林”，以及更多淘碟时代影迷所熟知的，俄罗斯狂人索科洛夫的《俄罗斯方舟》。
一镜封喉
显然，片商比任何人都知道，长镜头的卖点，近乎是与观众之间的游戏挑战，仿佛坚持看到底，你就可以寻宝成功。但这些片子，应该都没有2018年度日本现象级电影《摄影机不要停！》来得好玩。
但，说实话，一上来看到片子，我、是、懵、的。
虽然尽量避免被剧透，但隐隐知道，片中好像有个很牛叉的，一镜到底、劈杀丧尸的长镜头。即便日本真人商业电影，总有一股老后破产的衰败劲，但穷人版日本丧尸，也许能窥见《釜山行》的一二神韵。我是这么想的。
导演吼

结果我很快发现，《摄影机不要停！》一上来，好像就是那个要命的长镜头——因为一直不切。
长得有些夏威夷风的山寨日本姜文导演，像一条上了瘾的疯狗，对着女演员狂吼：
NG42遍了，你行不行啊！
你就是假到底了，拿出点真实的恐惧来！！
眼泪，你知道什么叫眼泪嘛！！！

喜剧之王
彼时彼刻，我是心想，什么鬼（此处请脑补一下，周星驰《喜剧之王》的开头），我都想喊CUT了！
事实证明，这个长镜头相当难熬，许多问题不断涌冒出来：
啊，演员的台词接不下去了，他们该要去找手机了……？
导演怎么中二狂魔般，闪现大叫又消失，自带丧尸退避光环……？？
包贝尔为什么坐在门口，完全状况外，而且死活要出去PK僵尸……？？？
摄影机怎么拌蒜栽倒在地上了，长达半分钟之久……？？？？

拌蒜

咦，为何突然变成了手持还带推拉的廉价大特写……？？？？？

匪夷所思的抢戏女二，好比不想死的龙套配角……？？？？？？

请冷静点
还有，怎么突然冒出来一截惊悚的，满是毛孔的大腿……？？？？？？？？？？？
这根本是网大水平的中国电影，而且如此糟糕的长镜头，有人在电影院坐着，真会夺门而出吧。我甚至已经非常无聊的，在找长镜头的连接点（即这个长镜头是后期剪辑合成的）。比如在夺门而出的那一刹那，好像有连接点。
然后谢天谢地，《摄影机不要停！》的片中片终于结束了。

最高潮
原来，观众刚刚所看到的，是电视台的高管，拍脑子想出来的一出好戏。一镜头到底的僵尸片直播，就是最大的噱头卖点。类似的，先来上一部电影（片中片），专搞艺术片的洪常秀就玩过好几次，如《剧场前》和《玉熙的电影》。

所谓直播设定需要，更令摄制组无法中途喊停。而拍摄恐怖电影，途中搞出来诡谲事情，更是常见的剧组八卦，也带有making of的伪纪录片风采。
《摄影机不要停！》美化了电影制作本身的乐趣。我惊喜地发现，在类型片的拍摄现场——无论是学生作业水平，还是一伙草台班底。电影所呈现的内容本身，并不会有太廉价的感觉。即便有人会据理力争，血浆啊，断肢道具，假到不行的，但是，预算不足、美术欠奉的虚假，是符合那部丧尸片的拍摄需要，所以它并不会让人觉得假。

拍摄现场

倒是真的闪回到一个月前，电影跳到了要开始筹备拍摄过程，家中、电视台、大楼下、公园马路边……《摄影机不要停！》只花了20万人民币不到低成本，感觉一下子就出来了。你会惊喜发现（掌握电影的拍摄规律），找一个景要多少钱巴拉巴拉之类的。
这个时候，当你再次被拽进到那个挣脱了生活，陷入不可控的摄影现场，你会发自内心，感受到观看电影的愉悦。无论它是一部像《房间》那样烂的片子，还是任何人都可以嘲笑这伙人不专业（事实又证明他们极力在做到专业）。

排练现场
说到底，再烂的电影，都有一个灾难的、大型车祸现场的拍摄过程，可观众只会（需要）看到成片结果。这在十几年写评论的过程中，一再发生过以下局面：总有许多探班或者身在现场的人会跟我说，这个镜头导演拍得有多苦不容易，那个地方其实真的大家都很努力，再不然是这样那个的原因后期全拿掉了。
显然，许多去过现场的，都会觉得哪怕是一个烂到不值一提的片子，它都有一帮人的心血，有苦劳。但没用。观众只会看到结果，再去想象那个无法还原的现场，更准确说，绝大多数的观众和评论者并不想回到拍摄现场，而更愿意相信，他们所看到的，银幕上的电影，是真的。

你最厉害了
敢于像《摄影机不要停！》那样摆烂，像《灾难艺术家》那样看看人家是怎么玩的，把拍烂片的过程还原 review 一遍的，结果玩味无穷，还真成了。或许，这也是北大毕导演令人感到面目可憎的一点。同是拍烂片的，他非要摆出一副学生会干部训人的姿态，这就很不电影了，很不好玩。
另一面，《摄影机不要停！》也戳破了长镜头的工匠神话。它不仅可以用在艺术片，也可以拿来低成本的商业片里头博大票房。希望另一位毕导演好运。

2016年《滚烫的爱》结尾1

2016年《滚烫的爱》结尾2

总体来说，《摄影机不要停！》还是一部不忘电影初心，姿态低得令人感到好笑的日本电影。用所有资源去做一件事，那些跑前跑后的工作人员，他们是最可爱的人。

助理摄影师

比生命更大



</影评>
<有用数>68</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>现场观众马国明</作者>
<标题>怎能不热爱电影</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-11-21 00:43:16</时间>
<影评>

原来电影还可以这样拍啊。
这部电影一开始给我的印象，是《听说桐岛要退部》那样的。毕竟都有cult片情意结、都有讲拍电影，以及某种程度上的“戏中戏”设定，还都表达了对电影的热爱。
但其实两者的区别还是蛮大的。《桐岛》中，拍电影只是故事的其中一条线，而《摄影机不要停》则是将“拍拍电影的电影”这一主题贯彻了全片，它没有像前者那样探讨年轻人无处安放的心结，而是纯粹地表现对电影的热爱。
电影最为人称赞的地方在于开头那一段堪称片场灾难的37分钟长镜头，不过在讨论这条长镜头之前，我比较想讨论电影的其它部分。
除长镜头之外，电影对人物的塑造也是相当深刻的。其中最具代表性的是父女的故事线，这一条故事性的设置其实也涵盖了全片的主题，即对电影的热爱。
父亲是一个不算成功的电影人，拍过电影、访谈、MV，可以看得出来在繁琐的工作中，他对妥协是习以为常的，不强求演员真哭，不介意用眼药水，在对待剧组时也是尽可能的和颜悦色——就跟普通的中年上班族一样，被生活与工作磨去了棱角。得不到女儿的认可，包括妻子也不认为他会接下“现场直播长镜头戏中戏”这样的工作。
从父亲在接到工作时的反应来看，他确实是不太愿意接受这份工作的（想必也是因为他知道要拍好有多难），但是为了让刚刚被赶出剧组的女儿开心起来，他最终还是接下了这份工作。
在筹备的过程中，父亲一直周旋在不靠谱的演员、诸多要求的录音师、棱角分明的男一号还有不能被颜“哔——”的偶像女演员之间，这个时候的他依然是如履薄冰，焦头烂额于满足各方需求的。虽然此时的女儿并不会觉得他有多伟大，即便到了片场也还是会嫌他挡住了自己看男一号的视角。
女儿对父亲的认知是在直播过程中逐渐改观的，她发现原来父亲也并非总是那样的窝囊，他其实也不认可那些得过且过的技俩，也很烦自视甚高的艺人，只是为了生活和工作，他必须要将自己的愤怒掩盖在和颜悦色之下，只有到了镜头前，才得以毫无顾忌地将自己所承受的压抑宣泄出来。（虽然还未到中年，但我仿佛也能够理解这种不得不舍弃自己坚持的心态）。
因此，可以说，父女线是作为与片场线这条明线相对应的暗线所存在的，在明线遇到冲突时补充解决方法（从一开始的妈妈代替演员，到中间女儿直接补完中断的剧情，都是起到一个化解冲突的作用），明线提供笑点，暗线推动剧情发展。
而最终，两条线在电影最大的冲突点，即直播将要结束之时汇到一起。已经上头的父亲面对要求随意解决机位的制作人爆发了，女儿明白父亲也是真切想拍好电影的心意，也凭借着她幼时与父亲的经历找到了解决方案，在让电影完成拍摄的同时，也完成了与父亲的和解。这是电影在剧作上的亮点。
另一方面，还有一个值得关注的细节：在电影拍摄的过程中，剧组各方是纠葛不断的，不管是诸多意见的男一号，还是向父亲施压的制作人。但到了最后一个镜头，所有人合力搭起了人肉机架，坚持到直播结束——
然后他们都疲惫不堪地，在笑。
这个过程中，遇到了太多的突发状况与麻烦，有太多的争吵与矛盾，但到了电影杀青的那一刻，大家都在笑。
我想起自己在一次端午假期的时候有去过学姐的剧组（天台戏）帮忙做录音，五月的深圳日光毒辣，两天下来我被晒成了红色。但是我的心情还是比较愉快的——
因为拍电影是一件会让人热爱且沉醉其中的事。

讨论完剧情，我们回到最开始的长镜头。
我很喜欢长镜头。
原因大抵是因为，拍摄一条优秀的长镜头意味着剧组全体人员的高度配合，过硬的运镜水平以及周密的机位及构图设计，很多时候还需要加上一些运气的成分。（这里是否要cue一下毕赣？）
不过在《摄影机不要停》中，它并没有给我们展现一条优秀的长镜头：能把人晃吐的手持、莫名其妙的尬演、还有将镜头对准上楼梯的女主角的屁股（这样真的没关系吗导演！）……电影开头呈现的这段37分钟的长镜头就观感而言实在称不上好，甚至可以说是“长镜头劝退教科书”级别的糟糕。
但当导演告诉我们，这是一个戏中戏的设定时，一切就变了：这条长镜头的全部纰漏都被补上了，它的一切不足都可以被归咎到状况百出的拍摄现场，也就可以理解成刻意而为的设计——换言之，它是一条完美的长镜头。
这是取巧，没错，但除了取巧，我看到的是对电影的热爱。
没有成本（不到18万人民币）、没有卡司（演员几乎都是十八线）、甚至没有技术——我们只是普通人，没有杨索或是卢贝兹基那样的惊世之才，但我们还是可以用自己的方式，拍下影史留名的长镜头，告诉观众，即便是普通人，也能够拍出伟大的电影。

</影评>
<有用数>97</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>ruguo</作者>
<标题>“看完之后，我终于明白影展上的掌声是献给谁的。”——如菓</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-10-04 00:41:29</时间>
<影评>

  大约在八月上旬的时候，《摄影机不要停！》从日本的推特上刮出一阵旋风，终于延烧至海外。
“一镜到底绝无冷场”、“神作”、“年度票房黑马”、“影史奇迹”成为这部片的头衔，然而，点开一句话也听不懂的日文预告后，粗糙的特效、浮夸的演技，以及乱七八糟的镜头都让人打从心底怀疑口碑的真实性，似乎只剩开头那些掌声如雷的观众勉强可以证明这部片的价值了……

“既然是神作就得观摩是吧？”于是抱着一颗如果不好看就当作被骗的心情踏进电影院。
令人意外的是，发行商打着“只要撑过前三十七分钟，你将见证今年最skr的电影”这个标语是对的。
三十七分钟的丧尸片看完之后，最先感受到的是“头晕”、“想吐”。
当散场字幕缓缓升起时，前方携着男伴来看片的女友忍不住大声抱怨：“真是的，浪费我的钱！”
——相信现场可以表决的话，在场的观众多半也是这样认为的。
然而，电影却淬不及防地开启了新的篇章。
它带领观众回到一个月前，回到这部让你看得怀疑人生的电影诞生的历程。
你才发现……
原来如此！
所有不合理的地方，所有让你看得一头雾水、莫名其妙的的部分，都源自于不能停止的摄影机。
你也是在这时候才发现，这部片的重点从来都不是僵尸，而是电影幕后的故事。
《摄影机不要停！》可以让你有三个感慨——
第一，表面上看起来再烂的片，它的背后仍旧需要那群，或是那一个对它充满热忱的人来完成。
第二，票房大片从来就没有剧本潜规则，只有无止境的再发现，以及演员偶尔的即兴演出。
最后——拍电影真的是最热血的事了！！！！！
《摄影机不要停！》的幕前如此，幕后更是如此。

主角秋山Yuzuki曾在记者会上表示在一镜到底的拍摄过程中，虽然现场充满紧张和肃穆感，但最令她感动的是，当天即便没有出现在镜头里的演员和工作人员全都团结一致地到现场帮忙。
尽管片中的演员很多都不是专业的，有的甚至在戏外只是平凡的大学生，或从事记者等八杆子打不着的行业，但正是因为这群单纯有爱的人，才能创造出成本三百万日币，票房二十一亿的奇迹。
而带领大家实现这些不可能的导演，本身也是怀着对电影的热爱，抱着想做出不让自己后悔的东西的决心，才成就出这部令人出乎意料，却又愿者上钩的电影。所以我们才会在电影结束之后恍然大悟，然后将我们唯一能作为回报的掌声，毫不保留地献给这些让我们看到何谓“电影初心”的贡献者。
但除了幕后工作人员的努力之外，这部片之所以神，是因为连观众也和制作团队站在同一阵线，一起守护这部电影。所有看过的人都非常有默契的不剧透，不论是在网上，或是想要推荐给朋友，也只是说“就当作被我骗了，你去看看也好”，如此可爱又真诚的心意，相信每个热爱电影的狂热者都能感同身受，然后为之感动。
说真的，作为一位对影视产业怀抱憧憬与热情的菜鸟，我是非常羡慕能够参与这部电影的工作人员的，因为他们追逐的从来就不是票房或数字，而是好好完成一部作品的坚定与决心，但这却恰恰是最珍贵也最容易被遗忘的初衷……
愿有朝一日，我能拥有这样的团队，然后创造出属于自己的，属于所有人共有的作品，那绝对死而无憾了！
以此相片记录当天第一个进入放映厅的我。


 全文By 《跟着角色学人生》编剧如菓 


</影评>
<有用数>83</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>我不是达尔文</作者>
<标题>从对抗到和解  导演父女的亲情羁绊</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-01-13 12:07:42</时间>
<影评>

 第一次看这部电影的人，大概很难不被剧本的创意和有趣的埋梗折服吧。
也是因为创意太出彩，所以大家可能不太容易注意到，这样一部低成本的喜剧电影，对人物形象的刻画也很到位，各种细节描绘得一丝不苟。
尤其是导演父女的关系线，从对抗到和解，有点像前段时间上映的《网络迷踪》。二刷之后，我越想越觉得有意思，忍不住为此专门写一篇文。
这对父女，哪哪儿都不像。
短片结束后，正片开始，导演用短短几分钟，就交代了父女俩的职业和性格。父亲是一个不入流的导演，接一些短平快的单，优势是「便宜、快速、品质尚可」。

这样的活，自然没办法对作品质量要求严格，于是我们看到拍摄现场眼药水随便用、台词没念好也没关系，甚至连哭戏的前因后果都不解释一下。

但也正因为这样，他被电视节目制作方看重，拍一镜到底的直播僵尸片。（制作方真会找人，拍一镜到底要的就是快！电视节目成本低，也不可能给太多预算。）
僵尸片进入准备阶段之后，导演「职场老好人」的性格开始凸显。因为腕小，宁愿自己憋到内伤，也要对剧组演员的要求说「好的亲」，不敢坚持自己的想法。

表情包请随意取用。
女儿那边，则完全是另一番景象。
苦口婆心本人
女儿是个初出茅庐的导演助理，坚守着理想主义的情怀。
导演都说哭戏可以用眼药水，她偏不让小演员用。结果跟演员妈妈起了冲突，导演也不买她的帐。

情商也很低，管年轻妈妈叫「老太婆」，气得人家直接暴走，剧组的戏没法接下去拍，直接把她辞退了。

这样的父女俩，如果能和睦相处，那才是怪事了。
父女的隔阂，不知不觉已经很深。
父亲见到女儿被辞退，试图用过来人的经验教育女儿，但是女儿完全听不进去啊，不仅一言不发，还把眼药水扔给了父亲，内心OS：这个还是您留着用吧！
这背后的原因，其实是父女缺乏交流而导致的互相不理解、不认同。
父亲觉得女儿没有在社会上立足的能力，「再这样下去会饿死」。

女儿觉得父亲自己拍的作品也不咋地，根本没资格教训自己。
（女儿为什么也走上了导演这条路？我猜测可能是小时候看到当导演的父亲，心生崇拜，于是种下了种子，长大之后却发现父亲的工作一点也不伟大，不值得自己学习。）
还有一个细节，父亲看到电视里的神谷和明，问妻子：「这是谁啊？」，妻子回答：「这是她的新欢。」连女儿新追的爱豆都不认识，可见他平时忙于工作，根本不了解女儿的动态。

不知道也就算了，当他知道女儿的爱豆要和自己一起工作之后，也没把这个消息告诉女儿。
为什么不说呢？我猜可能是因为刚训过女儿，不好意思开口和解吧。
总之，电影前半段父女俩的互动戏份都很生硬，尴尬都快溢出屏幕了。
反观女儿和母亲在一起的时候，明显就轻松自在得多。

但是，父女俩并不是一直就不和。当父亲听到同事提起女儿后，回来翻看老照片，照片中父女二人的合影明明也是快乐的。

父亲看着照片大哭，妻子问：「拍摄现场这么不开心吗？」


他没好意思承认：不是工作不顺，只是想念那段和女儿亲密无间的时光。有点想不通，曾经关系那么好，为什么现在却成了最熟悉的陌生人？
一场ONE CUT拍摄探班，改变了父女关系。
父亲拍僵尸片，母女一同来探班，表面上是看父亲工作，其实观众都明白，只不过是女儿太想见爱豆，才央求母亲陪她一起来。
一镜到底开始后，出现了许多意想不到的状况，但正是因为这些状况，父女二人的相似之处得以暴露出来。
我们发现：原来父女俩对工作的坚持如出一辙。
1、当剧情接不上、眼看着只能停机的时候，父亲很想坚持拍摄，情急之中对着摄影机大喊「摄影机不要停！」。

在一旁围观的女儿急中生智，告诉工作人员不用停机，直接跳到某个场景就能接上戏，成功化解危机。
说话毒的毛病倒是改一改啊喂！
2、当摇臂断裂，没法拍摄最后的俯视镜头时，父亲与制片人起了争执，父亲坚持要拍，制片人却觉得删掉也无所谓。

紧要关头，还是女儿想出办法，让全剧组叠罗汉当摇臂，大家咬紧牙关，虽然摇摇晃晃，还是成功拍到了屋顶上的血咒。
这个场景实在太好笑了，女主没笑场证明演技真的棒！
最后，拍摄圆满完成，父女二人也终于和解。
因为在拍摄中，女儿看到了父亲对作品的不妥协，父亲也看到了女儿的能力。最重要的是，父亲和女儿都发现了：原来我们是同一类人啊。
对视一笑太有爱啦！
一瞬间仿佛又回到了童年的欢乐时光呢。

也不知道为什么，我最近格外容易被亲情打动，看《网络迷踪》和《四个春天》都哭个不住，连一部僵尸喜剧居然都能看出来父女之间的羁绊。
也许就是，想家了吧：）
 

</影评>
<有用数>46</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>