<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>人民英雄</电影名>
<年份>1987</年份>
<评分>7.7</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2493197693.jpg</封面>
<导演>尔冬升</导演>
<演员>狄龙 / 梁朝伟 / 梁家辉 / 金燕玲 / 秦沛 / 黄斌 / 林保怡 / 江道海</演员>
<简介>一个平静的下午，神色紧张的青年阿小（梁朝伟 饰）与老妖走进了一家银行，他们为高利贷所迫，计划打劫还债，然而老妖突然病发，阿小慌忙之下泄露歹意，不得不仓促上阵，打伤警卫，将银行职员与顾客扣押为人质。岂料在人质中，居然有一名警方重大通缉犯古何阳（狄龙 饰），古何阳曾击杀警察，为警方所恨之入骨，他本欲逃离港岛，眼下却不得不从阿小手中控制了银行的局面，闻讯赶来的警察们将银行团团包围，古何阳的老对手陈警官（梁家辉 饰）到场，试图与古何阳谈判换得和平收场，但警队众人只想将古击毙。被困的古何阳执意要求带狱中的女友（金燕玲 饰）一同逃走，但是女友真的出现时，紧绷的情势迅速发生了变化……
                                    
                                　　本片翻拍自美国影片《热天午后》。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>卡里加里博士</作者>
<标题>从省港旗兵到自由的《人民英雄》</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-03-07 01:25:29</时间>
<影评>


1984年的《省港旗兵》是教堂老鼠一贫如洗

1987年的《人民英雄》回应了省港旗兵想象的自由
1987年由尔冬升执导的《人民英雄》是一部翻拍电影，翻拍的是1975年由西德尼·吕美特导演，阿尔·帕西诺主演的《热天午后》，这是一部被美国FBI列入学员教材的电影，讲的是媒体理论下的犯罪心理。翻拍如此成功的电影注定吃力，因为原作中的银行劫匪演唱会，摄像机前的自动表演，媒体狂欢下的犯罪明星，无论哪一条在中国哲学里都不成立，于是尔冬升和狄龙运用武侠片中的情义和天理，设定了一个现实版的省港旗兵在人质面前表现盗亦有道，其间还幽默的点评了1984年的警匪片《省港旗兵》，并用推翻划拳定生死的方式，阐述了一遍天理运行并非天地不仁。狄龙的表演当然是出类拔萃，通过复杂的表情演绎了一个现代罗宾汉游走于善恶两端，并最终从犯罪自由的幻觉中警醒。《人民英雄》并不是一部标准的充满人文怜悯的社会写实电影，否则那个士为知己者死，勇敢地拉开车门，走上前台成为自己的狄龙就不会被尔冬升称之为英雄。 
这部电影上映的时间是1987年，1984年确立香港回归，很多大圈仔（悍匪）把香港想象成犯罪天堂，去那边抢劫为生，因为有钱、三温暖、用抢来的钱过铺张的生活，这就是他们想象中的“自由”，其实都是一厢情愿，就像《省港旗兵》结局所展现的那样：人为财死，鸟为食亡；教堂老鼠一贫如洗。狄龙在《人民英雄》里演的大圈仔不像一个纯粹的悍匪，更像个侠盗，因为他守信、有原则，为了爱情宁愿舍弃一切。虽说不得已要杀人，依然充满人情味的保护弱者（病患和妇孺），教导子女要尊重长辈，不要歧视外地人，给巴基斯坦门卫钱让他去开咖喱摊，对误入歧途的年轻劫匪，告诉他们真正为人处世的道理。直到被他从牢中救出的女友不愿意跟他继续逃亡时，这种雌雄大盗、双剑合璧的经典模式似乎被打破了，狄龙认为自己给了女友自由，但是女友却反问他，你用抢来的钱做好人，却连下楼买个面包都要带枪，这算什么自由？
这部电影对侠盗生活中的“自由”思考比较多，最后狄龙选择结束生命，情是一方面，另一方面，他也通过女友看清了自己，最后向天开枪，让警察打死自己，这也是非常典型的武侠片情节中的做回自己。电影前面大部分对狄龙的描述，都是“不得已”，到香港不得已，杀警察不得已，抢银行不得已，直到最后打开车门，他才勇敢的面对自己，人生哪有那么多不得已，爽快做一次自己的选择，而不是被别人选择，这才是人民英雄。


</影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>本来老六</作者>
<标题>好人哥哥</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-04-26 23:34:22</时间>
<影评>
        　　好人哥哥——说说《人民英雄》


　　话说我对狄龙的感觉一直比较复杂。首先我觉得他是个不错的演员，《英雄本色》2这么个“2”片我觉得唯独他是非常不错的，把握了对弟弟的似海深情……额。其次我始终觉得他是个很奇怪的人，有时候看他的采访总觉得他是穿越过来的，所谓古书上飘落的一页纸，近乎螳臂当车一样对世界不闻不问，如果他是个研究水稻的我表示毫无压力，但他不是个从声色犬马里滚过来的人吗？最后，我觉得他是个好人，因为基本上不太说话的人我都算作好人。而《人民英雄》可以说集中体现了他是个穿越过来的好人，而且他是一个好演员。



　　其实我看这部电影想起的还不是连导演都承认为之致敬的《热天午后 Dog Day Afternoon (1975)》，而是一部相对不出名的难兄难弟 Les fugitifs (1986)（值得一提的是狄龙真的演过一部向此片抄袭的香港片。我忘记名字了，比较奇特的那是一部非常有港味的电影，但架构和情节几乎一摸一样）。大致都是讲一个悍匪被一个毛贼绑架了，也就是从龙套变成头牌。当然，《人民英雄》的重点不是这个，可是大家请看开头。


　　电影的叙述是比较啰嗦的，譬如银行行长田青的窘迫，上海人夫妇顾客的鸡零狗碎，老太太和女儿的互相埋怨，基本只是勾勒了一个背景。我们只需要知道这是群走哪都能遇见的普通人呢就足够了，这些细节并没有很好的作为后续情节的支撑，但是没有关系，因为狄龙出现了。


　　狄龙还戴着眼镜。

　　狄龙有没有文化这个我觉得是比较喜感的问题，因为狄龙老是作诗什么。不过我还是喜欢他满口粗话的样子，哪怕我说不出他哪部戏里满口粗话了，最多也就是“他妈的”的了。但是狄龙戴着眼镜真的非常斯文，可是这个斯文的男生块头太大了吧？镜头给了他好几个特写，基本都可以直接套上“双眼泛着寒光”什么。我当时想他难道是卧底，大哥你不是抢银行吗？难道你是大陆红队的？


　　蠡贼就是梁朝伟带一个羊癫疯了，事情败露竟然是因为包枪的纸袋破了。正当乱七八糟的劫案快要进行不下去的时候，狄龙这次是真的出现了，因为他也被梁朝伟连带地堵在银行里了。这时候就是悍匪本色了，既然不让我走人行道，那么我就给大家开个焰火晚会：我有三把枪，一百多发子弹，十几个人质，你看着办吧。


　　话说狄龙出场后第一件事就是教育小毛贼梁朝伟：我都不知道你在做什么啊？真是大贼风范，香港十大。借着人质中古惑仔的嘴巴，我们知道了狄龙的来头是香港十大通缉犯“古何阳”。这个时候第一个令我不可思议的场面出现了，古何阳看着自己的通缉令笑了。“这新的一张我还没有看过，带给我菲律宾的朋友去看。”大哥，这是你的通缉令啊，你把这个当海报吗？


　　但是狄龙演绎得非常自然，于是我们想他这样的人有没有过这么大的照片，他又有多少天没有看过自己的脸。


　　然后狄龙开始为受伤的警卫包扎伤口，安抚大家可以随时去厕所，同意小妹妹和大阿姨打电话，于是犯罪现场重新欣欣向荣。在监听的警察耳朵中是七嘴八舌的讲电话声，我的想法是狄龙是不是趁机向外发报，可惜古何阳到底不是余则成。


　　然后随着警方的识透狄龙“就是一个好人”这个本质，狄龙大哥陷入暴走抓狂模式，对着电话大喊：“我是要杀人了，我真的要杀人了。”我彻底无语了。大哥，我以为你是真的会杀人的，原来你和梁朝伟这种小弟弟不过是五十步和一百步。


　　这里要回过去说狄龙怎么出现在这个银行的。按照他自己的说法是“混不下去了，走路之前再来抢他一票”。原来大哥把银行当做了“7-11”。可是值得注意的就是大哥本来不过就是来抢劫的，抢完就走的，想不到的是他竟然在被困住之后想到了：“你们把我的女朋友带来，我要带他一起走。”


　　我记得第一次在《刺马》中看到狄龙深情倾述：谁能相信我们是真的相爱。我当时真是筷子都要掉在地上了：大哥，你是秦汉附体咩？但随着我看狄龙的片子越来越多，秦汉什么早已经是了浮云，他不是像琼瑶片小生，而是琼瑶片小生根本是照他写的。


　　一个准备亡命天涯朝不保夕未来不知道去向何方的谢顶男子，这时候心里喃喃自语的竟然还是：我忘不了她，我要带她一起走？


　　琼瑶有木有？深情有木有？真是浑身肌肉的男人一旦柔情你伤不起，因为他浑身都是肌肉做的柔情啊，不是赘肉做的好哇。


　　但是警察都是不看琼瑶的。所以狄龙就陷入不得不杀人的境地，他想出的办法是“荷妈”。用上海话就是 “凸出没福气”，就是大家手心手背看谁最后被挑选。然后最后的中标者是个小萝莉，小萝莉开始又哭又嚎，大声埋怨妈妈，惊人的一幕出现了。


　　狄龙大义凛然地说：你在对谁说话？你是哪所学校的。


　　完全石化，大哥，你别是忘了是你要把人家崩了啊？难道你希望这小姑娘甩甩刘海：恩，我很高兴是我，我愿意去死。那个甩刘海又不怕死的人当时该可胖多了。


　　这时候人家妈妈不敢了“你要杀就杀我，不要骂我女儿，我女儿不是给你骂的，要骂也我来吗？”


　　然后刚才长一码大一码的狄龙竟然低头捶桌：好啦好啦，重新再来过。


　　我当时想说的话被那个小混混说了：搞咩啊？！！￥@￥%@￥%#%……￥&amp;……￥&amp;……%&amp;*&amp;*干脆直接杀我好了。可是我和那个小混混忘记了，狄龙毕竟不是费玉清，他拿小萝莉没有办法，还拿你这种腌臜泼才没有办法吗？刚才还在小纠结的大叔立马金刚怒目起来：你以为我不敢杀你吗？


　　这时候一出苦情戏已经接近闹剧了，但是我没有想到的是这其实是一出纯爱剧，因为那个“她”出现了。


　　这是这个电影我最喜欢的地方。


　　记得我第一次读《悲惨世界》，我记住了那句话：她出现了。如果爱过的人就会知道这意味着什么。是的。金燕玲阿姨出现了。可金燕玲可不是白吟霜，虽然古何阳越来越像皓祯，恩，直接说，狄龙越来越像马咆哮啊（梅花三弄第一部梅花烙）


　　然后一边是金燕玲冷冷静静说：不要了。一边是狄龙青筋暴露一次次低吟浅唱：我的女喷油为什么还没有来。


　　我无端想起侯宝林的相声：先生，你为什么要去东四牌楼？


　　然后就是鸡飞狗跳，狄龙不死心地押着一大票人质出了银行的大门，这是他最后一次显露悍匪本色，因为四周伏击的狙击手拿他一点办法都没有。然后他来到车上，深沉地最后一次咆哮：我的女朋友呢？把我的女朋友找来。”我觉得满场的警察都在暗骂：搞什么啊，这是无线在拍电视连续剧吗。


　　梁家辉近乎悲愤地把金燕玲推到车前。金小借冷冷淡淡地说：我不怪你，可是我现在厌了，我不想和你走，你走吧。然后就是一副收工走人的阵仗。这时候，我们的古何阳大哥是真的着急了：“#￥%#￥%￥#%#￥”


　　我当时就想，他该不会。


　　他果然说：“我是真的喜欢你，我们一起走吧。”我很好奇得转头看我知道不会心软的金姐姐怎么说。


　　金姐姐一副律师脸地说：我已经厌了。


　　我和古何阳哥哥一起长叹一声：“咳”。可是古哥哥做了一件只有尾生时代才可能出现的事情：他不走了，他抱着那个过去他不走了。只见说时迟，那时快，古何阳把秃头伸出车窗，对天鸣枪，这种撩拨对于憋了那么久的狙击手而言就像网管整整熬了一个通宵，正睡眼惺忪地暗骂：这次算是白忙活了。突然大喊：我的娘亲啊，那么多的敏感词啊。于是各种连续性习惯动作出现了，古河阳变成了莲蓬头。他挂了，挂在再也挽回不了恋人的回忆里。而他不知道的是此刻的她哭到崩溃。


　　这部电影可以关注的点非常多，同时这也是这个电影的最大问题。二鸟在林不如一鸟在手，他妈的是这么说的吧？而我紧紧捏住的鸟就是狄龙哥哥，嗯，真脑补啊。


　　而古何阳大哥在我脑子里留下的最后印象就是：


　　你是一个好人，还是穿越过来的，因为现在已经不存在这么纯情的狄龙了。


</影评>
<有用数>34</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>林三郎</作者>
<标题>香港最专业的配角训练师</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-08-21 10:29:20</时间>
<影评>
        电影的结尾当真壮烈，我看了三遍，险些打了五颗星。狄龙的角色差不多是他在时装片中最让人难忘的人物。而金燕玲，只有十分钟的戏，却照亮全片，她的压抑和爆发充满了力量，她和狄龙面对面的时候，甚至让人觉得她比狄龙更强大。梁朝伟的表演也相当精彩，他和金燕玲携手捧起金像奖的最佳男女配角的奖杯，这也是他演艺生涯的第一个荣誉。

在香港，王家卫是专门给金像奖培养最佳男女主角的人，而尔冬升就是专门培养最佳男女配角的人。《人民英雄》是他的第二部电影，捧出了梁朝伟和金燕玲，他的第一部电影《癫佬正传》也让秦沛斩获了当年金像、金马的双料男配角。

此外，《新不了情》的冯宝宝和秦沛，《早熟》的毛舜筠都拿下了配角奖；《色情男女》还让舒淇成了香港电影史上唯一的一个拍三级片获得女配角奖的演员，从此改变了星路；还有去年的《门徒》，也让刘德华拿下了男配角奖，而且在《门徒》中古天乐和张静初也都拿出了最佳级别的表演。

当然，除了这些，《忘不了》和《新不了情》还分别把张柏芝和袁咏仪送上了影后的宝座，《旺角黑夜》更是让方中信拿下了一生中唯一的影帝。实在强大。
      </影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>我们在一九八四</作者>
<标题>没想到这部片子这么好</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-09-12 15:51:55</时间>
<影评>

这是尔冬升不到30岁时的作品，讲故事的手法，已经是非常成熟了！这片子一举捧出了一个金像最佳男配角（梁朝伟）和一个金像最佳女配角（金燕玲），黄斌也获得了金像最佳男配角的提名。可见尔冬升对于演员演技的指导，也是很有方法的。

故事来源
故事来自美国著名影片——《热天午后》。该片是由西德尼·吕美特执导，阿尔·帕西诺、约翰·凯泽尔、克里斯·萨兰登等参演的犯罪喜剧电影，于1975年9月21日美国上映。
该片根据真实事件改编，讲述了桑尼与同伴塞勒合伙抢劫银行，不料这场“精心策划”的抢劫行动却意外演变成了一出娱乐大众的闹剧。
吕美特侧重展现了一对笨贼，在抢劫银行里，媒体并不重视案件的真实还原，而是将这一重大的刑事案件，报道地像娱乐新闻一般。

尔冬升如何讲这个故事
有了《热天午后》的故事框架之后，如何讲出自己的特色，不邯郸学步、不亦步亦趋。就要靠编剧的本事儿了。
尔冬升把这个原故事“娱乐至死”的一个重要核心抽掉，重在展现“劫中劫”、大佬跑路发生意外，而引发的一连串事件。
一对被高利贷压得不行的普通人，在放弃打劫之后，又因为手枪意外掉落，而不得不手忙脚乱地打劫了一家银行，此时阿细的同行好友，又羊癫疯发作，就在阿细要两头兼顾时，一部分银行工作人员已经从后门逃出。就在没逃出的一群“人质”，居然有一个香港十大通缉犯古向阳。
古向阳本来想在离开香港之前，干上一票，让自己有个过路钱。结果，全被这两个非职业选手给害惨了。
在尝试趁乱逃走失败后，古向阳很快接手了现场。先把两个笨贼关起来，然后又给巴基斯坦裔的保安包扎好伤口，与大家谈心，决定要警方放掉他因他坐监狱的女友和他一起跑路，然后又救助了一个心脏病突发的大叔，甚至感动于母女深情，而想让大家重新抽签，选一人杀之。
这个古向阳大概就是那种会让你患上斯德哥尔摩综合征的人吧！他文质彬彬、举止得体、又有着一大堆普世、关怀的大道理，但同时他是被通缉的银行劫匪，他强杀过警察，但是他杀人的行为都没有在你面前出现过，你甚至无法相信他杀过人。
在把众人质当成人盾之后，与女友交涉不畅，女友拒绝了和他一起跑路的决定之后，古向阳选择向天鸣枪，被附近的枪手当场打死。

众人表演
这算是一个有主角、有配角，但又人人出彩的典型了！
众所周知，尔冬升早年以演员身份出道，演过多部古龙的电影，而当时常常与他搭戏的就是狄龙，且两人私交甚笃；狄龙又和尔冬升同母异父的“四哥”姜大卫，演过多部张彻的电影，也曾关系甚密；狄龙又和姜大卫的亲哥哥秦沛是好朋友。梁朝伟刚出道时，被人称作“小姜大卫”。
于是乎，我们就看到了这样的场面，导演、编剧尔冬升找来狄龙，拍了这个准备跑路却意外接手银行劫案的古向阳，他把古向阳拍得是亦正亦邪，一副黑框眼镜，让狄龙把这个角色诠释得时而正直、时而邪恶，这样的狄龙美到让人患上斯德哥尔摩综合征，以至于最后古向阳被打死，我们像他的女友一样，不能接受这个事实，几近崩溃。
尔冬升找来了出道时，神似姜大卫的梁朝伟，与狄龙搭戏，好在梁朝伟在片中，脸有些圆，整个人矮挫胖的（我有点怀疑，他是不是为了这个角色，增肥了）。不知，要是刚演完韦小宝的梁朝伟走入片场，狄龙会不会有“恍若隔世”之感？
而秦沛则演了他一向出演的奸角，就是希望古向阳死。
香港两tony，在这部片子也聚齐了！梁朝伟演了一个被古向阳控制住的笨贼，而梁家辉演了一个被古向阳吃得死死的警察。作为警察，他就事论事，重视人质生命，决定这次把古向阳放走；但却缺少了办案人员的技巧和魄力，他甚至会为古向阳找来他坐监狱的女友，去劝说古向阳，安抚他的情绪。
最出彩的要算是金燕玲了！金像奖最佳女配角实至名归，不到10分钟，两个场景、两场戏，她就诠释出这个大佬的女人，为掩护大佬，含冤蹲大牢；不屑于大佬带她跑路的建议，同时和大佬权衡利弊，说明自己不会干这种可能被打死、被再关进监狱的蠢事。金燕玲通过表情、语气、神态，诠释出了这个大佬女朋友的乖张、与众不同、直接，甚至是聪明与智慧。
被这样一个女人，拒绝同行，尤其还是已经知道周围布满狙击手的时候，很容易放弃生命吧？所以，古向阳选择向天鸣枪去“自首”，被狙击手打死。
而金燕玲的表演，出乎预料，又意料之中，她没想到古向阳会真得被打死，她埋怨梁家辉扮演警察，她痛哭，震惊、哀莫大于心死。

</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>懒散的司马小草</作者>
<标题>人民</标题><作者评分 />
<时间>2009-03-19 00:35:32</时间>
<影评>
        那时候应该是香港老一代恶搞片横行的年代，于是赞叹和怀念都留给了英雄本色之类汹涌澎湃的故事，经典都属于正面金光闪闪的小马哥们。这部没有一个英雄的人民英雄，实在是一个奇特的存在。


所有的场景都在那个小银行里发生，但却撑起了将近一个半小时的内容，而且一直保持着浓郁的紧张气氛，这让我想起了好莱坞那本神奇的狙击电话亭。


故事其实很简单，但是八十年代末的警匪片有这样的意境，却真的很不简单。一个莫名其妙的抢劫犯，两个不同价值观的警察，一群各有背景的人质……这几乎就是同一个时空下香港的人生百态。


狄龙在那时已经开始脱发了，梁家辉也即将步入中年，秦沛一如既往地奸笑着，梁朝伟的演技慢慢开始闪光……尔冬升的电影，还真少有不好的。
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>先森</作者>
<标题>什么人不重要，有情就行</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-04-25 16:47:44</时间>
<影评>
            母女之间，夫妻之间，兄弟之间……在彼此之间需要做出一个抉择的时候，导演都会给这些人的眼神以特写。


    平日里，大家心照不宣的过活，即使有了矛盾，也抱着得过且过的心态来看待问题。所以在狄龙这个杀人犯面前，大家会毫无顾虑地显露出真实的一面：看门的阿三总是不回应老板的问话，仅仅只是因为老板没有直呼他的名字，而让他丧失了作为一个“下人”最后的尊严。同在一个公司的情侣，女友开始厌烦自己的男人，在狄龙看来，这不是男人的问题，而是女人就是麻烦，不想结婚的时候，她会觉得你在耽误她；想结婚的时候，又会对你嫌这嫌那。彼此之间缺少关爱的母女，在生死面前，再自私的母亲也会变得无私……


    结尾时女友金燕玲的出场，是这部电影的点睛之笔。


    能跟自己心爱的女人远走高飞，应该是狄龙这个没有退路的通缉犯最后的梦想。当梦想可能破灭的时候，他也就破釜沉舟了。如果最后一刻金燕玲还是保持之前那淡定的神情的话，我想狄龙也就这么义无反顾地一个人逃了。所以当他朝天一枪，明知会面临死亡，也觉得值了，至少从她的眼神中，依然可以清晰地看到这个女人还是深爱自己的。


    最后一幕，金燕玲的嚎啕大哭与警察那奸诈的一笑形成了对比，也许对看这部电影的人来说：警察和罪犯之间没有正义之分，人性才是它的闪光点。
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>斯文六月</作者>
<标题>哪有什么英雄</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-10-01 20:17:52</时间>
<影评>

        不得不说，尔导对龙哥是偏爱有加啊，是导演、编剧以及演员共同塑造了古向阳这样一位悲情的“悍匪”。龙哥饰演的古向阳和以往银幕上的抢劫犯真是大大不同，古作为一名抢劫犯，他的出场也可以说是十分平易近人（甚至有点有趣）了。但是！那可毕竟是狄龙啊！就算拿掉银行往街上一杵也有一股大佬的气息扑面而来啊！以及由于阿细是个刚成年的没有任何经验的比较怕死的抢劫犯，就衬得古向阳拽到飞起了。

        但本片并不着重于凸显大佬的威严，而是细腻地刻画一个通缉犯的“人”性。他同人质合作，还跟人质们聊电影聊爱情，高兴地收下印着自己信息的新的通缉令，深情款款地欣赏女朋友的照片，拿出私房钱济助想摆咖喱摊的守卫，给伤员包扎，抢救差点因心脏病当场离世的上海佬，帮助妈妈教训女儿（然后古反被妈妈教训一顿），因为人质不相信自己而气得摔门••••••这就同对面不管人质死活一心只想“惩恶扬善”而且还要动手打女人的警方形成了鲜明对比。可是！古向阳你毕竟杀过两个警察啊！编剧有意淡化了古的罪与恶，古对此的解释是：

        先不管他三观正不正吧，古向阳在这里眉飞色舞地向人质们再现第一次杀人的场景，本身就是塑造他普通人人格的一种体现，然后居然还有人质告诉他跑路应该穿什么样的鞋。我个人很喜欢这个小片段（没有不敬重殉职警察的意思），狄龙这里的表演可以说是十分细致了！
        不过正如辛波斯卡所言，充满情节的书本总是从一半开始看起。随着剧情的发展，古向阳的人物形象逐渐丰满，直到最后我才惊呼此人竟是个至情至性之人。银行里的这些钱在他看来并不算什么，他只一心要带心上人免受牢狱之苦，真性情是可爱的，但真性情在他这个游走天下的通缉犯身上却成了致命的弱点。古向阳飞扬潇洒四海为家（钱花完了就再抢），而人家姑娘只是想安安稳稳地过日子，于是两者间就形成了无法逾越的鸿沟，这也是造成悲情结局的一大重要原因。

        到这儿我又得吹一波龙哥的演技，中龙的眼睛沉淀了太多岁月的悲喜，浅褐色的眼睛里装下杀伐，装下江湖，最终还装下了一场大雪白茫茫。 
        伟仔啊金燕玲啊真是靓，梁家辉在本片中也乖巧得像个大哥哥。但是局长就很让人来气，我是真想锤死他（秦沛老师我不是那个意思）。
        我老喜欢下面这张剧照了，龙哥帅哭我。 

         最后附上俞心樵的《渴望英雄》，献给没有英雄的《人民英雄》。
多少年没有英雄了
我多么想你
想你从青青的草原
想你从血的黄昏
飞马而来

没有你的日子里
一双又一双苍白的手
已翻不动岁月枯黄的树叶
我也总是唱不出自己心中的歌
而你为什么至今还不来
来带我走出这个世界

我伸向空中的手啊
谁来握住
难道你永不再来
难道握住我左手的
就只有
只有我的右手

在没有英雄的年代
如果我们仅仅只想做一个人
世界将不会有出路


</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>假面</作者>
<标题>我不当大哥好多年</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-07-17 18:30:37</时间>
<影评>
          在50届台湾金马奖中，狄龙垂暮风采不在，后生晚辈被人前呼后拥。就算是狄龙说了他的最经典的台词：我不当大哥好多年。也显得英雄迟暮，让人唏嘘不已。我作为90后，当狄龙叱咤风云的时候，我还没有出生呢，但是在我长大的00年代还是会听说香港电影80年代的当年。

  最近很喜欢梁朝伟，就翻翻他的旧作。p.s.当我喜欢一个人时，我喜欢翻翻他的未成名，未光芒万丈时候的东西。就看的了《人民英雄》，一下子就被狄龙惊艳到了。他把老大的气势，老大要金盆洗手的身不由己，老大的风雨之后不过是愿得一心人的简单诉求演绎的精准到位。而梁朝伟在本片中的确表演精湛，但是可能是形象的原因，可能这辈子梁朝伟不会是老大，不会演绎出老大的风采。真的是天赋，和什么都没关系。诚然，梁朝伟演的花花公子类型的角色很让人心动。 

    这个世界最让人伤心的莫过于英雄迟暮了
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>木面男</作者>
<标题>不为名，不为利，只为情，我是贼王</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-07-21 03:14:52</时间>
<影评>

没啥思路，想到哪写到哪吧

剧情比较简单：
两个小毛贼毫无计划的打劫银行，结果反而被警方包围，同样被围困在银行里正巧也想来打劫的打劫专业户贼王逼不得已只好出手。与警方谈判条件是一部车和女朋友，女友却不愿跟他走，重感情的贼王于是选择朝天鸣枪让警方乱枪打死。

整部戏都是围着银行来拍的，时间只有几个小时。
87年的片子，梁朝伟真的好年轻，第一眼都没认出来。狄龙那时40上下，已经明显秃头了。

狄龙被逼出手控制局面时两相对比，梁朝伟真的嫩得不行，而狄龙却是贼王风范尽显无疑。那份冷静、镇定，被逼出手时气急败坏的样子，还有和警方谈判、逃跑路线的规划（虽然影片没机会表现出来）、脏钱有没有记编号等细节体现出来精湛的业务能力，啧啧

梁家辉的角色能发挥演技的空间不大，秦沛演得挺好的，毕竟老戏骨。还有几个人质比如市侩多嘴的小混混、任性的女高中生、炒黄金的普通师奶以及和梁朝伟一起抢银行的脓包小年轻。可以说大多数人的角色性格、形象对比都十分鲜明。

再说主角狄龙，除了贼王风范演得很好外，还有几件事值得一提。
1、帮助受伤的保卫包扎时我还以为是故意演戏博得人质人心好控制局面，谁知看下去还真是善良。
2、刚开始和警方谈判威胁要杀人，挂断电话后向人质表示不会当真下手。搞定了警方差点把门炸之事便表示要杀人。真决定要杀人了还一副十分淡然、微笑的样子这点比较正常，但是接下来的剧情就有点无语了……
3、要杀谁？抽签。没签？玩荷妈，还亲身示范。跟着是模拟。最后才到了正式游戏，选中了女高中生。得知自己将死的女高中生竟然向她妈（也就是师奶）发脾气怪她不肯早点离开银行。
4、女高中生和她妈争吵，训斥她们或者无所谓不插手我都可以接受。斥责女高中生不孝就让我有点凌乱了，还问候她家教，还管人家染发、穿短裙、涂唇膏、戴手环？！对那个年代来说这些可能别说教导主任，普通人都颇有微词。但您是贼王，打劫专业户呀！更别说外面包括手枪、步枪上百把（大概）包围着银行，您此时关心不良女高的家教问题这点破事真的合适吗？
5、还没完呢。师奶爱女心切表示愿意代女儿受死，本来就犹豫的贼王感动之下决定这局不算，重来！看得我目瞪口呆。大哥，您是贼王呀，都杀过一个普通警察和两个重案组队员了，随便杀个人质这么难吗？这么优柔寡断是怎么出来混的？
6、先是测试了两下说不算，现在正式结果出来了又不算，我本以为各位人质会敢怒不敢言，结果小混混跳出来了，居然和贼王发脾气！表示不公平？！这位仁兄也是够大胆，枪在人手里，如今人为刀俎我为鱼肉，身为鱼肉有想法没关系，还敢大声质疑刀俎，这不是找死吗？所幸贼王这回不负所望差点杀了他，只不过女友不肯和他走给耽误了（这一耽误没能杀了他）。


前面分析了这么多，其实我就是想说明一件事——作为一个杀了几名警察的专业劫匪，不但善良，还优柔寡断、多管闲事。这几点性格真让人觉得衬不上他的名声和丰功伟绩，十分矛盾。当然，深情这点除外。


女友的出场和狄龙出手控制场面的一幕同样有些惊到我了，那副不羁的样子真是魅力无限。而且十分理智，跟他走，先不说安全逃离警方上百把枪的视线概率有多大。就算逃出去钱一花光就抢然后又是亡命天涯，这种日子谁愿意过？何况现在刑期只有五年，出来还年轻，好好做人完全没有问题。这么一分析还真有道理呀！贼王让他女友和他走的确没有想太多，一时头脑也没为女友设身处地的考虑。结果就是女友一再拒绝他一起离开的请求。所以最后绝望的贼王觉得都不能他爱的人在一起，独自逃亡的人生也没有意义，干脆自愿死在警方的乱枪下，死在女友面前。

然后说说警方那边，如果说狄龙是坏人中的好人，那梁家辉就是好人中的好人。而秦沛就是好人中的坏人，只不过稍微有点脸谱化，既然死的两个伙计是梁家辉的人，那秦沛为啥这么对贼王恨之入骨？是因为性格本身嫉恶如仇，偏执地相信绝对的正义还是只针对贼王一个？没搞懂，但我觉得这点值得去挖掘，应该能让剧情更丰满。

上述这些主角演技方面是无需质疑的，我说的只是角色设定方面。
总的来说，别看我好像大段都是吐槽，其实我觉得虽然少了一点说不出的味道和剧情略显单薄之外，还是比较流畅写实的，值得一看。不像现在拍的大多数片子那么浮夸、那么哗众取宠、做作。（无意间又鄙视了一下现在的电影……）
啊对了，还有好些评论讲到了贼王的深情，我觉得这确实让人赞扬，但不想大书特书，只能说他活得很实在。
不为名，不为利，只为情，还是个贼王。
这放哪都是主角吧。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>昵称格式不可用</作者>
<标题>人民英雄？</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-04-15 23:02:10</时间>
<影评>

在一个电影公众号的推荐上了解了一点这部电影的内容，梁朝伟第一个获奖电影，也算是吸引的原因。整部电影的总体基调上算是轻松搞笑的黑色剧情片。
剧情很简单，两个没有经验的小毛贼误打误撞抢银行，倒霉的通缉犯阿古也来这个银行踩点。银行被警察包围之后，导致阿古只能被迫挟持人质，在不断和警方相持之下，阿古最后被击杀。
在剧情之中，通过分析比较不同角色的性格和特点，可以发现一些电影之外的意义。

梁朝伟饰演的阿细，是一个拆船的工人，为了赚钱借了高利贷做生意，开工第一天就被警察抓到，货物也被没收。高利贷越滚越多，阿细无奈之下和好友一起去抢银行。阿细其实只是一个无奈的社会底层，一次意外让他得到一把手枪。由于一直对高利贷的害怕，使得他宁愿去抢银行都不敢反抗高利贷。只是到了银行一开始他也不敢自己动手，只是不断唆使朋友去做。无奈朋友犯羊癫疯，只得放弃抢劫，却在离开银行之际，手枪掉落出来。阿细的手枪被周围人发现之后，他被迫实行抢劫。只是从他抢银行的过程，和朋友之间的相互指责，还有在和警察通电话时有问必答的紧张情绪，不断的反映着他惶恐不安的心理，也让观众明白，阿细其实只是一个走投无路的普通人，不该简单的用好坏来评判。
阿细的两次思想转变都和阿古有关，第一次阿古让他有了勇气直面高利贷，让他发现其实高利贷并不可怕，只要你敢自己先强硬起来。第二次阿古和女朋友的对话，让旁边的阿细明白原来亡命天涯的生活其实也并不好过，甚至可以算作另类的监狱，而且每天生活更加的心惊胆战，所以他选择自首。而他的同伙小弟阿小却没有和他一样选择自首，因为对于未知后果的害怕，所以还是寄希望于阿古，妄想可以苟且偷，于是他没有过多的迟疑便接替了阿细司机的位置。

无独有偶，作为同属于社会底层的警卫阿差为了攒钱做生意去做了银行警卫。他内心也时刻紧张害怕，只是他并没有更好的选择，只能无奈的从事警卫的工作。而影片最出色的布置在我看来就是让不同社会阶层的人在银行这么一个密闭的空间里，同时面对生死考验，通过他们的行为和心理的刻画，来反映阶层对于生死抉择来说，其实并不重要了。而这群人质从一开始害怕被杀时的惊恐害怕，到之后知道阿古不会杀他们以后的轻松洽谈，也算是这部电影的集中笑点所在了。但转念想想，其实他们行为和心理的不断变化，也是我们普通人的真实写照，当事不关己之时就可以评头论足侃侃而谈，当涉及自己利害之时又立马转变态度，或是尽力反驳图谋不轨或是胆战心惊畏首畏尾。

而作为男主角的阿古，在我看来其实和阿细还有警卫阿差都是一样的社会底层。只是他的胆量，还有对抢劫的准备更加缜密些罢了。如果抛开他们三人的身份和阶层不看，从他们三人的行为中可以发现，其实他们三人在道德意义上对可以算作好人，别人有困难就积极帮忙施加援手，哪怕抢劫也不认为如此就可以伤害他人，因为抢劫只为了钱不应该伤害别人。
而结合阿细和阿差的自述，不难发现其实他们只是被社会抛弃妄图自保的社会边缘人罢了。他们心地善良，却命比纸薄，不被社会和大众关注和在意，也没有很好的起点安稳度日只能苟且偷生或者铤而走险。

和他们相对应的就是代表法律正义的警察。只是有些可笑的是作为罪犯却不愿伤害人质，还帮受伤的警卫包扎帮休克的人做心脏急救。反观警察，为了自己的前途和面子不顾人质安全竟说出“反正人质不是我们杀害的”这种丝毫不在乎人质死活的话，我很好奇到底谁才是正义的。

而在警察中梁家辉饰演的陈sir和秦沛就是较为鲜明的对比。陈sir一直强调，哪怕自己一而再再而三的放跑阿古，让自己没有面子也不能拿任何一个人质的姓名作赌注。但秦沛却不在乎人质的安全，他只希望自己可以抓住或杀死阿古，在电视台的直播之下。而两者的对立也在最后阿古自愿离开安全的货车被特警击毙后，达到了顶峰。陈sir看到举起枪的阿古下意识击毙了他，可后来才发现他举枪不是伤害谁只是为了寻死。相对于陈sir的失魂落魄，秦沛则显得尤为得意，阿古为何寻死他不在意，他只在乎阿古在他的部署下被击毙。可能在他看来所有罪犯都是一个样，而他们也只是他晋升路上的垫脚石。而所谓的人民英雄到底是谁？我没有答案，或许只有故事中的雷锋才可以算作人民英雄吧。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>