<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>商海通牒 Margin Call</电影名>
<年份>2011</年份>
<评分>7.9</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1119800463.jpg</封面>
<导演>J·C·尚多尔</导演>
<演员>凯文·史派西 / 保罗·贝坦尼 / 斯坦利·图齐 / 扎克瑞·昆图 / 黛米·摩尔 / 西蒙·贝克 / 杰瑞米·艾恩斯 / 佩恩·巴杰利 / 玛丽·麦克唐纳 / 阿西夫·曼德维 / 阿什利·威廉姆斯 / 阿尔·萨皮恩扎 / 苏珊·布莱克威尔 / 玛丽亚·迪齐亚 / 吉米·帕伦博 / 彼得·Y·金 / 奥伯伦·K·A·阿杰庞</演员>
<简介>2008年经济危机爆发时，华尔街一家投资银行的分析师皮特·苏利文（扎克瑞·昆图 Zachary Quinto 饰）发现公司的财产评估有着巨大的漏洞，即将导致银行的破产。公司高层连夜开会希望挽救公司。富有经验的股票经纪人山姆·罗吉斯（凯文·史派西 Kevin Spacey 饰）、证券经纪人贾德·科恩（西蒙·贝克 Simon Baker 饰）、金融危机分析师萨拉·罗伯特森（黛米·摩尔 Demi Moore 饰）、老总约翰·图尔德（杰瑞米·艾恩斯 Jeremy Irons 饰）都来到了会议现场。会议决定，银行要以极低的价格抛售债权和股票。但此一举虽能使银行能得到暂时的安稳，但却会引发一系列连锁反应.......</简介>
<reviews>
<review>
<作者>王提姆</作者>
<标题>永远的奥古斯都</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-11-26 10:25:15</时间>
<影评>
        如果对有关2008至09年这次金融危机的电影做一个简单的排序，Margin Call和Too Big to Fail都是四分左右的作品，两者相对忠实的截取了这段惊心动魄的危机中若干值得玩味的片段，前者长于作势，却虎头蛇尾；后者胜于写实，但缺乏高潮。两者之下才是号称独立记录片的Inside Job，我给三分与四分之间，大抵因为我反感左派们总是一知半解却又非要夹带私货，总是头脑简单却又要拯救世界的作风。再往下隔很远的距离才是所谓的Wall Street 2，这部号称重金打造的续貂之作，烂到委实不知道怎么评价，不提也罢。


影片发生金融危机风暴之眼纽约的某家投资银行总部，从规模和所经营的业务上来看，基本上是五大投行之一无疑。好友有说是高盛或是雷曼，从规模和后来的结局上看，雷曼更说得通；但从行事的风格上看，无疑更似高盛。


做的事情很简单，投行们从商业银行和住房抵押借款人那里买来大量的住房贷款，然后打包，做成所谓的MBS（Mortgaged-backed securities），然后再卖给投资者，赚取利润。借贷者转手了风险，于是更大胆的开闸放贷，投行只一个转手便回报丰厚，于是更激进的购买贷款，评级机构乐于根据理论上的模型来给出评级，而投资者则能坐享比国债高得多的AAA级投资回报。这种商业模式在21世纪的前七年里做的风声水起，各大投行赚的盆满钵满。借贷双方的勇敢加之格林斯潘时代的低利率，推动住房市场的欣欣向荣并得以撑起互联网泡沫后的美国经济蓬勃发展，以至于整个世界都在惊呼“金融炼金术”的神奇魔力。


但，也许泡沫太美丽，美丽的让所有人都忘记了自己大学一年级金融基础课上就学过的道理：回报总是伴随着相应风险。这意味着，没有人可以不承担任何额外的风险就赚取超过无风险收益率的回报，哪怕这种产品从数学模型上看起来再巧夺天工无懈可击。这也意味着，当你看到和美国国债一样AAA评级收益却高得多的MBS和CDO充斥在市场时，你就该本能的意识到：音乐就快要停了。


跟十多年前长期资本管理公司的大崩盘的类似，总是在行将高潮之际，忽然有人大叫一声：“我操，模型错了。”


然后就是你看到的这样。


没有太多的你侬我侬，没有太多的情感纠葛，更没有文艺青年上身般在剧情里穿插上一段俗气的男女温情故事，是我对这部电影颇有好感的另一个原因。除却开头的HR的和影片中段惊鸿一瞥的清洁工大妈，影片中唯一出现的女性角色便就只有风险管理部的头儿，而女头儿唯一的一次感情流露，便是压住电梯门狠狠的告诫同事：”你他妈休想在背后捅我刀子“，冷峻不敛杀气。


这很符合我所看到这个行业的面目。


导演对细节的处理不乏几处亮眼之处，比如两位高管和清洁工在电梯里的片段，几十秒定格的连续镜头里，从人物的布置到各自表情的变化实在让人有种神来之笔的感觉，唯一的瑕疵，就是电梯间里的废话还嫌太多，定格尚显太短，而且少了点低沉的背景音乐。


另一处有意思的片段，是在清晨的纽约，开名贵跑车跨越东河回公司的路上，一个华尔街老兵教育新人的话：

"If you really want to do this with your life you have to believe that you’re necessary. And you are. People want to live like this in their cars and their big fucking houses that they can’t even pay for? Then you’re necessary. The only reason they all get to continue living like kings is because we’ve got our fingers on the scales in their favor. I take my hand off and the whole world gets really fucking fair really fucking quickly and nobody actually wants that. They say they do but they don’t. They want what we have to give them, but they also want to play innocent and pretend they have no idea where it came from. That’s more hypocrisy than I’m willing to swallow. Fuck them. Fuck normal people."

短短几句话，毫不步道，瞬间让这部电影和inside job之流的文艺青年说教片高下立现。是的，这个世界很糟糕，糟透了。但把这个世界的糟糕归咎于少数一群人的贪婪和邪恶，以获得置身事外的道德优越感，对看清我们自己到底是什么货色没有任何帮助。任何认为通过消灭一群人或者占领一条街就得以平天下之罪恶，开万世之太平的想法，都只能是too simple sometimes naive。自打夏娃贪吃致人类降世，贪婪从来就不是某一群人的专享，它一直就是你我每一个人的种族天赋。若不信者，可以建议穿越回到四百年多前的阿姆斯特丹街头，找找那株名贵的“永远的奥古斯都”。


最大的美中不足，也许是导演在全片的前半部分把气氛烘托得太高，以至于最后自己也不知道到底该怎么去拍这惊心动魄清仓的几个钟头——这按理说整部电影里最重要的几个钟头，这无论从理论还是现实上讲，都不太可能做到的几个钟头；亦或是导演疲于前半段磨叽的叙事方式，以至于最后没时间展开。反正他干脆选择了回避：用几通电话录音就草草做了交代，把荧幕前的观众狠狠的调戏了一番。


着实有点遗憾。


电影里经典的台词有很多，比如大家都在提的那句："There are three ways to make a living in this business, be first, be smarter, or cheat."


出电影院时，我给它编了一个后续："There are three ways to make an excuse in this business, blame the Feds, blame Rothschild, or blame Goldman Sachs"


</影评>
<有用数>1118</有用数>
<没用数>82</没用数>
</review>
<review>
<作者>lomo36</作者>
<标题>云在流，狗已死</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-12-19 23:10:51</时间>
<影评>
            2008年金融海啸，美国著名的老牌投资银行雷曼兄弟破产，消息一出，震惊世界。因为商界一直有Too Big To Fall（太重要以至于不能倒下）的潜规则，所以当这个有着158年的超级投行的最终倒下，也说明了此次金融危机的影响之深。


    国家不幸诗家幸，人们预计马上好莱坞就会投资拍摄相关影片。影迷已经手拿爆米花等在电影院里，不成想等来却是老态龙钟刚刚出狱的哥顿·盖科（《华尔街2：金钱永不眠》）和头戴棒球帽永远在挑战山姆大叔的胖子迈克·摩尔（《资本主义：一个爱情故事》）。两部影片，前者竟让资本大鳄有了亲情的概念，后者虽有出色的资料整理和剪辑观念，但是又失之艺术气息。


    直到2011年圣丹斯电影节，狮门影业慧眼识珠，迅速拍下这部由名不见经传的导演初哥J·C·陈多尔、凯文·史派西、杰瑞米·艾恩斯、扎克·昆图等数名男星共同主演的影片的发行权。美国以及全球的观众，才得以欣赏到好莱坞第一部能够如此清晰的解析金融危机起源的精彩独立制作影片。


  影片讲述的正是2008年金融风暴之前的24小时内，一个老牌投资银行内发生的所有事情。根据影片的阐述，投行在三年内经营了一款将不同信用评级整合在一起的抵押债券，在发行了大量该类债券后才最终清楚其风险性，但是为时已晚，由于杠杆效应，一旦出现下跌，公司需要赔付的价值甚至远远高于公司的总值。而就在此时，“补仓”的抉择出现在了众人的面前。投行老板图尔德描述此情此景为“音乐停了，风暴来了”。


    影片完美的遵循了古典戏剧的三一定律，一天之内，一个故事、同一个场景，变化的只是人物的语言、状态和失焦的摩天大楼窗外景色。影片的终极问题，也和经典戏剧一样——当面对矛盾时，人如何选择，或者，用另一句话来说，什么是对，什么是错。对于影片中的人物来说，选择就是，卖掉不良资产，还是破产。当交易部的头目山姆拒绝将不良资产转移给同行的时候，他认为：“我们正在把毫无价值的东西卖出给自己的交易伙伴，我们正在搞垮别人的事业，彻底的。以后，没有人会买我们的东西。”这是一个从事了34年金融工作的行家里手心中的职业操守，同时也是一个金融从业人员的“盗亦有道”，毕竟自己手下的股票经纪人们即将把手中大笔的不良债权和股票卖给自己建立起程度相当深的买家、交易员和客户。如果成功，投行可能会幸免于难，但是金融业会受到巨大冲击，同时，自己也将从此上了同行的黑名单。


    信奉曹操信条“宁肯我负天下人”的老板图尔德则认为，有必要“让公司走自己的路，哪怕让其他公司无路可走”。别忘了这位精神领袖对于自己员工——金融从业人员的教诲是：“更快、更狡猾或者干脆作弊”。也许正是这种认识，使得他轻而易举的选择了将债券和股票抛售的做法。


    绝妙的是， 对于自己挑起的，即将到来的金融危机，图尔德认为：“1937年、1957年、1984年、1987年，1997年，2000年，都一样，周而复始，这种情况一直会发生，我们改变不了什么，我们只不过是控制不住自己罢了。我们只不过是采取措施，做对了我们赚一笔，做错了横尸街头。”图尔德对于金融危机的宿命式总结，精准的令人无可辩驳。


    最后风险评估员彼得问山姆，转嫁掉不良资产是否正确时，山姆反问“对谁来说”，彼得回答“我不知道”，山姆则替人们回答：“我也不知道。”事实也是这样，当一个组织或者团体的规模以及带来的影响过于强大的时候，个人的属性就被衰减的无比渺小。在这种情况下，对错之间的界限就会开始模糊。一个错误的决定，既来自一个集合，也来自一个个人。不过，毕竟金融危机发源于这个万恶的投行，最终苦果却要世人均摊。即便资产缩水，拥有高薪的金融从业者也一定比工鞋阶层好过，这估计也是纽约“占领华尔街”运动兴起的原因。


    有趣的是，影片在拍摄的时候，“占领华尔街”运动并未开始。不过《商海通牒》毫不遮掩的曝出了投行中各个级别的年薪数目，最初级的如彼得和赛斯，大约为25万美元，交易组头目威尔250万，大老板图尔德自然更是高的没边，9千万的分红和年薪，身价数十亿。单凭这不平等到极点的工资条，就足以被工薪阶层棒杀。但是，话说回来，那些聚集在华尔街，举牌抗议的示威者，又是否真的无辜到可以随便向华尔街大鳄们扔出石头？一个席卷全球的金融危机，起源又是否只是投行的金融精英闯下的大祸？对此，导演给出了自己的答案。


    片中有一个场景，评估员塞斯问长官威尔，这次的危机会给平常人带来的影响，威尔这样反击塞斯的内疚：“这些普通人，他们想要的生活就是香车豪宅，但是他们根本负担不起。这就是为什么我们这么重要，我们是他们豪华生活的根本原因。我们用手指在他们天平的一端压了一下，我们抽走手指，那时候才是真正的公平社会，但是他们马上就会不干。他们想要我们给的东西，但是又喜欢假装不知道这些东西是怎么来的。他们装伪君子比我强多了，去他们的吧。”当听到来自不同阵容的致命攻击时，不知占领华尔街的将领们，会作何感想。向来热衷于超前消费观念的美国人民，在使用信用卡预支舒适生活，利用金融衍生品大赚金钱的时候，是否也曾在心中暗暗担心过这样的一天？


    影片的结尾，投行成功将大部分债券和股票分摊给了更多的同行，一场危机已经在所难免。山姆来到前妻家的草坪，为自己死去的老狗挖一份坑穴，面对早已形同陌路的前妻，和因为肝部肿瘤而辞世的宠物，山姆擦干眼泪，奋力铲向地面。直到画面消失字幕升起，铁锹与地面的撞击声依然冲击着观众的神经，令人怀疑，死去的究竟是老狗，还是其他的什么？


    豆瓣某个好友让我写一3000字影评，且嘱咐一定要装逼。我牟足了劲，发现自己还是不能领会很装逼的感觉，对不起了。
      </影评>
<有用数>805</有用数>
<没用数>34</没用数>
</review>
<review>
<作者>张伦swufe</作者>
<标题>《margin call》有哪些专业性很强的背景</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-12-04 17:34:59</时间>
<影评>
        专业场景1：Peter建模


答：peter做了什么工作？他把CDO的动态资产池进行了现金流回测。首先用两年的统计数据，统计回测风险因子和资产池单个资产现金流的关系，估计参数出模型，然后把模型加入流动性惩罚（"...strech the pattern 10%~15% roughly...") 


这个新模型就叫“level of volatity”，然后peter把从上上周四到这周三风险因子的表现输入到了这个新模型，观察CDO的表现，发现重大风险：“有不少MBS资产隐含的看跌期权按老模型估值显示的是虚值期权，但是按新的带流动性惩罚的模型一测算，其实有相当一部分都是实值期权，而且一旦市场继续下行25%，期权行权带来的损失会超过公司目前的市值！”


之所以他被裁掉的老板Eric没做出来，很有可能是因为关键的流动性风险因子隐藏在残差项里没有被正确的描述出来，回测也无法通过统计P值显著性测试（你也可以理解为R平方测试）。所以你会发现明白为什么早在一年前，Eric，沙拉，凯文斯派西，CEO,等等一票高层虽然都已经知道MBS蕴含超大的风险，却没有人敢站出来说，来！我们把MBS资产清仓了！不做了！原因就在于你虽然知道房地产泡沫就在那里，但是你却不知道房地产泡沫破了对我的CDO有什么影响，你更不知道公司能承担的最大下跌深度是多少。你啥都不知道那你还站出来说啥呢？而我们伟大的Peter同志MIT火箭专家出身加上运气不错，加班建模成功，深藏功与名。


专业场景2:为什么不能抛？或者说抛不掉？


第一小问：杰拉德力主马上抛售，却被凯文老师一口回绝，原因何在？

答：因为mbs在美国交易市场采用的是做市商交易，每一个参与者的报价都是同时保ask和bid，只卖不买了？OK，那bid价就是0。我请问您一个资产的bid价是0你卖给谁？您能卖给谁？



第二小问：为什么杰拉德要专门问风控官沙拉资产价值？

看对话

答：按照巴塞尔4协议，mbs属于风险惩罚150%的资产，如果mbs资产过多，可能威胁核心资本充足率。按照美国1940证券法，如果管理层确信有事项威胁到核心资本率，则这家公司必须在9点开盘前公告大家说，嗨，我可能有资产减记，不说构成违法，涉及严肃的刑事责任



第三小问：为什么沙拉的第一个回答是why are they still on the books?

答：翻译NC，这句话的意思其实是，为什么这批mbs资产还会在我们的资产负债表上？ 注意，资产证券化的一个关键步骤是吧mbs资产装入spv，很明显电影中的mbs采用了动态资产池cdo结构，即所有mbs资产照理说都是spv里的，发行方不会在会计上确认。国内叫“出表”


第四小问：为什么没人愿意买是个严重问题？

答，注意看上面第一和第二小问，如果没有人愿意持有这项mbs包，即没人buy的话，这群mbs资产就砸在发行人手里，出不了表，即使强行装入spv，由于没人来买你的mbs（尤其是mbs的劣后段）那么你不论如何都只有确认这批资产。那么如果发生减记，就会发生第一小问中的巴塞尔协议4危机，杰拉德作为小boss，当然紧张。直呼fxck me。而且为了免于走漏风声，支开了交易组的3人。


第五小问：为什么光是资产的计量就要用时好几个月？

答：这个设计到会计知识了，考过ACCA的应该知道，在金融危机前，国际会计准则对于衍生品的计量做了重大修改，以前都是按照成本计量，现在允许金融机构按公允价格计量，变动计入其他综合收益，涉及期货，股票，等等等....

还记得刚刚说的这个CDO是动态资产池么？没错，这代表说MBS在出表前也可以认定为SPV控制，即无需确认MBS金融资产，自然也就可以不确认或者用历史成本确认，so easy.

但现在问题来了，没人买你的CDO,市场流动性枯竭，你必须按照公允价值计量，而公允价值计量的基础是做市商制度和交易信息。这就是个死循环，因为没人买你的CDO，所以你需要在会计上确认资产的公允价值，因为你要确认资产的公允价值你需要有人买你的CDO......那怎么办呢？等！等几周，几个月，按等的这段时间国债等高流动性债券的均值加上信用风险息差来给你的没有交易的CDO估个价。这就是为什么沙拉说要block by block的原因，因为你要对资产池里所有单项资产根据影子评级来估值。。。。。。天啦噜，想想都觉得好多


专业场景4、执行委员会会议


第一小问：董事长为什么只和一个人握了手？那个人究竟是谁啊？

答：因为那个人是独立董事，代表中小股东利益，具有非常特殊的法律地位，专业术语叫利益输送防止。独立董事本身不是公司的股东，也不是雇员，但是如果公司有重大或紧急决策时他必须在场。半夜把这个人物（人家是没有股权又没有工资的义工）请过来在美国是一件非常失礼的事儿，所以导演特别给了董事长一个握手致歉的镜头。至于其他人，都是公司的雇员，半夜加班，天经地义。我和你握毛的手？


第二小问：Peter向董事长解释的风险到底是怎么回事儿？

答：理解这个问题需要对MBS业务有相当的了解，而普通观众可能连MBS是什么都不知道，那怎么让观众理解剧情呢？导演采用了折中手法，即让peter说专业术语，董事长用接地气的汉语再重新解释一遍

那么，究竟peter说得事情是怎么回事儿呢，这里简要分析下

先看对话

先普及一个知识：还没有进行真实销售的MBS资产对持有者而言等于一个看跌期权净空头头寸。什么意思呢，就是说如果受托人（就是这家公司）账簿上有1块钱的MBS资产等待证券化。但是还没来得及出表MBS对应的房产抵押贷款就发生拖欠甚至违约，只值50美分了，那这50美分的损失你要承担。因为是CDO受托人在这个过程中本质是一个信托行为，这1块钱面值的MBS你在入表的时候资产的借方只记录了10美分甚至是没有确认（表外融资）,但是损失却是50美分，翻了五倍。所以对应的风险杠杆就是5倍。


至于为什么风控没有识别出这个5倍杠杆呢（英文叫red flag）原因就在于它平常很快就出表了，不再风控VAR统算范围内。所以归根到底，peter模型最伟大的地方在于把流动性对资产的损失进行了准确的函数表达，算出来当市场在下降25%的时候流动性是什么样的，资产损失又是什么样的。


明白了MBS在低流动性时等于卖出一个看跌期权这个道理以后，你应该就懂为什么对话里说，公司之前挣了很多很多钱了。简言之，做卖空期权的写方生意等于：当房地产上升时，公司大把挣钱，当房地产下降的时候，公司破产。


PS.上面 @茶茶 的回答中关于杠杆风险的论述有误。部分首付制度带来的杠杆效应仅仅针对贷款银行（MBS的发起人或者叫委托方）资产池中对于单个借款人拖欠或者违约的信用风险，这个风险是线性的，一般用100%PSA模拟，测算容易，不会把剧中的公司拖垮。而Peter指出的杠杆来源的本质是因为流动性枯竭导致的出表困难，衍生导致本来是虚值的MBS看跌期权突然变成实值期权，承担非常巨大的而且非常突然的当期损失，而且这个损失在之前的财务报表和风险提示中全部都没有揭露。同理 @Bill Zhang 同学答案中对于为什么风控会突然无中生有搞了个大新闻也可以解释了，之前流动性问题不大，风控利用copula矩阵来计量相关度并进一步计算在险值（VAR)是合规的。但是当流动性问题太大甚至都影响到一个动态CDO资产池的出表的时候，老的方程式就不再适用，而必须使用Peter构建的，充分计量了流动性惩罚的新方程式（相信我，这个方程式人类还做不出）


专业场景4.5：为什么凯文斯派西一句话把CEO惹毛了？


注意这段对话，不少人把这对话简单理解为导演在渲染华尔街从业者的贪婪和无情，而忽略了其中蕴含的法律背景


第一小问：为什么董事长之前还是温文尔雅，凯文斯派西说了句“而且你知道你卖出的东西一文不值”后突然口气变得强硬、威胁？

答：按照美国的消费者保护法（没错，在神奇的美帝，消费者保护法还能管得到金融交易），卖方在向买方兜售商品时，必须如实披露商品属性，否则构成违法，轻则可以申请交易无效，重则涉及惩罚性赔偿，构成fraud的，还要追究刑事责任。


凯文同志一时间气昏头，说了句：“而且你知道你卖出的东西一文不值”。别小瞧这句话，这等于是在执委会会议上公然警告CEO说你如果销售一个你已经完全知晓有巨大当期风险（peter的模型告知）的金融资产，却不向客户disclose，是一种诈骗哦！是诈骗哦！是诈骗哦！哦！


CEO同志自然也不是吃素的，人家编程不懂模型不懂法律比谁都懂：“我们以公允价格把金融资产卖给有意向的买家”。也就是说这里的法律逻辑是说，不是讲我有意隐瞒、欺诈客户，而是我这里是一个公开市场行为，价格由市场交易决定，资产是市场公开接受的，价格是买卖双方公允决定的。欺诈要件不构成。


至于这个到底在司法上够不构成欺诈？嗯，请各位百度JP摩根银行 空格 巨额司法部罚款



专业场景5：开盘后交易，交易员的“行话”解密


第一小问：为什么你买债券还不在乎发行机构？？

答：因为交易的是优级债券，结构化融资里面A级和部分B级债券因为有“优级/次级”结构分层，现金流优先保障A级证券，所以其实优级债券和国债一样，是“绝对”安全的。都特么绝对安全了你还care是哪个发行的么亲？？你不关注，所以你只会关注利率期限结构的动向。当然另外还有一个原因


债券市场女交易员一般比较2（LOL)

PS.男trader听到女交易员电话里发嗲后下体支帐篷上体缺血液，会比女交易员还要2

PPS.我当年在花旗给人擦皮鞋的时候听说花旗的MBS交易组业绩全华尔街第一名，为什么呢？因为董事局找的交易员全是gay...


第二小问：为什么是375million这么一个不零不整的怪数字？

至于375million这个数字有人问为什么不是1000或者500或者100而是375这个非整数？这是因为这是一个15年到期，票面利率libor+150bps的优级证券，而优级证券通常都是一个整数，比如1000结构化后切割出来的，比如1000的资产池切成375 375 250三个层级。
      </影评>
<有用数>448</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Bonham</作者>
<标题>鞭辟入里</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-10-29 21:49:45</时间>
<影评>
        这是一部非常真实的电影。用很冷静的方式，鞭辟入里的展现了这个行业的冷酷，惨烈和欺诈，以及身在其中那种夹杂着优越，恐惧，和极度身不由己的滋味。在这里生存下去的，都是非常优秀的人。


只有如此冷静的处理手法，抛开好莱坞商战片的浮华夸张，恰恰表达了这个行业的深邃：原本最赚钱的交易就只有在最不透明的市场里面能够找到。而这些重量级演技派的精湛演技，把编剧在台词中含有的强烈的反讽，平谈而且真实的表现无遗。


电影发生在一家规模不小的投资机构的纽约总部。没有指明是哪个公司，虚构的，可是能有107年历史，固定收益部大规模裁员后还有60个交易员的，应该只有投行，或者一个大的对冲基金。


时间该是07年次贷危机的早期，这个机构已经大规模裁员。被开掉的风控director (devils wear prada里面的gay佬设计师)把未完成的一个估值模型交给了一个junior trader. 随后一系列的连夜紧急会议和翌日的fire sale (清仓), 都因为此模型的projection：公司balance sheet（俗称book）上大量的mbs(按揭抵押证券)头寸将因为市场波动和美国房地产市场倒退而产生超过该公司总市值的损失－the music is abt to stop...


怎么办呢？点睛之笔是凌晨4点钟大老板会议上，大老板的一句“There are three ways to make a living in this business. Be first. Be smarter. Or Cheat.” 


电影最反讽的地方便是当大老板老头说we don't cheat, 但是要be the first to sell的那一刻，以及随后他的trading head对此的强烈反对。把自己明知道马上一文不值的证券以60％到90％的面值能卖多少卖多少，不就是对买方的cheat么？


更狠的是，要手下的交易员清仓后当天，大老板就要继续裁掉其中的许多人。但是最聪明的是要留下来的。因为下一年就会很赚钱，需要聪明的交易员把被市场恐慌情绪拉低贱卖的债券再买回来。不少机构在09年后大量买入被严重低估而fundamental较好的mbs, 包括那时候的大空头Paulson. 


如果换作是我，可能也会做一样的事情。但也许不会，因为根本就没有办法那么决绝和无情。没有褒贬，市场便是这样，进去了，真的身不由己，身不由己。其实没有在其位，体会得真的只有一小点。


做到md level的人要么都很傲慢，要么就是很开朗，自嘲，随和，不是精英中的精英，就是打不死的小强，才能爬到那里。


当然也有些不真实的地方。。。高度怀疑一个早晨就完成清仓的可能性。。。他们卖的都是些很难value的东西。。。而且基本上08年那一次没有一家投行来得及及时清仓。lehman更是基本没有卖掉多少。

－－－－－－

很棒！就像一首交响曲。一部小说。每一次看，都有更深的理解和启迪。


从很久以前开始，金融这个行业，就是这样子，可以赚很多的钱，也吸引了最优秀的人：工程师，MIT的博士。


Seth和Peter一出场，恩，就像是我认识的那些junior. Sam, 典型的一个trading head, MD level的。Jared Cohen，由The Mentalist的男主Simon Baker饰演的senior banker，其表演常常堪称“此时无声胜有声”


另外一个好奇是，好像很少有人能像Sam那样在一家投行呆34年之久, 或者他的trading head Will 那样呆10年。大家都是2－5年就跳一次。真的没有见过在一个bank/fund呆超过10年的人。


ps: 那个firm的logo很像oaktree capital.可是oaktree也不做mbs...
      </影评>
<有用数>371</有用数>
<没用数>38</没用数>
</review>
<review>
<作者>GREY dreams</作者>
<标题>只是一座桥</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-01-27 01:23:27</时间>
<影评>
        4年前，雷曼兄弟倒闭美林被收购消息传来时，我正在渣打实习。即便前端到遥远到我等所在的分行，依然可清晰感受到改变，除去裁员少补足之外的影响，我记得亲见几位资深的基金销售同事开始研究一些数据……


几年后，有天和当时认识的渣打同事聊天，听说个中传闻，解释了当年一些情况。（不知道算不算商业机密了，但至少不适合在一篇影评博客中曝光。）


 


我一直认为，金融是现代社会最奇葩的产物。


 


Margin Call。全片几乎少有隐喻（除了那条狗和Dale造桥故事以外），全部以最犀利最直接的对白表现。


每一个人物设置都恰到火候。


23岁的Seth，甚至情急已出现，坐在轿车后座喝着酒跟Pete闲聊：去年？我赚了差不多25万刀。做了什么？在电脑前敲下几个数字，交给一帮所谓砖家，假装自己看懂了我的模型然后再传给世界另一端另一些砖家。仅此而已。


Peter，which is a very interesting character, the one u cant tell even when the whole show's off, even he's probabally the very one of this movie，一皱眉反问：你不会真以为就这么简单吧？


Will，去年他赚了两百五十万，站在公司最顶层，拿着酒瓶望向繁华的纽约城似笑非笑说：你们知道么，人站在悬崖边时最可怕的不是坠落本身而是那个念头自己可能真想纵身一跃。也是他，在从布鲁克林回程的车上边抽烟边说出了那段“愤世嫉俗”的话：普通人？他们是因为我们才得以今天的幸福！没有我们在后面计算这些信贷这些基金，他们哪来消费那些他们本身根本付不起的东西？出事了，却全部埋怨在我们身上。我告诉你，如果明天一切无事，他们又会回到最初状态，享有着不属于他们的一切。他们扮无辜，得到了一切，还真自欺欺人地相信是天上掉的馅饼！


Sarah，影片最开始Dale对她的斥责，影片中段独自靠坐市中心某高楼层的办公室窗口前，久违的Demi放下了头发。大有“今年葬侬竟是他”之模样。人生最悲哀莫过于，其实，一切皆在意料中，却依然自主地步步走到此处。


凌晨，办公室里，Sam突然问Cohen，他老板：你几岁？答：43。笑。43岁已坐上高层的Cohen显然比年少得志的Seth更根深蒂固冷血一些，目睹并单纯做好一个“螺丝钉”的角色。


Tuld，我们亲爱的Iron大叔，影片近结尾处餐厅一席话：一切都是为了钱。世世代代从未变过。你以为你今天害死了很多人？你今天所做的其实和你多年来所做的没有任何区别。这些被编造出的钱，人们因此不用为了温饱而残杀。世世代代，古往有将来也会有，赢家输家，撑的撑死饿的饿死。


 


金融是属于高智商人群的游戏。本人是就个平常脑袋了，却也有幸身边不乏朋友这般高智商。每每听来想来，都觉得颇有意思。作为一个多少有些精英主义情结的主儿，我总是听得津津有味。但也作为一个愤世嫉俗小青年，心里不免又有些叹息。他们deserve更好。这感情，类似看到身处或边缘于时尚圈的人，因为了解些许所以知道他们其实是很有想法很有智慧的人，却因为身在其中而不得不为那个浮夸世界花心思下力气耗费大量脑力体力精力，每看到这般时，我多少有些……很难找到一个词，我相信他们是不需要同情的，而我也没有资格judge，只是，唉，有些感慨吧。


 


Dale说，他曾是一个工程师，造过一座桥。他用惊人的数据解释了那座桥的意义。当然，是在反讽他后来在金融界所做的一切有多无意义。而Will却回过头说：也许有的人就是喜欢花几个小时回家呢？谁又知道？！


 


是啊。谁又知道。


当物质发展到一个地步，人们已经习惯了享有和消费后，又如何再知道什么是真什么是虚幻，什么是意义什么是本质？


影片中的每一个人，我也相信是真实的华尔街上大部分人，其实都不是人们之后怪罪的怪物。他们也曾经是我们所认识的同学朋友邻居，甚至是曾经的我们。
      </影评>
<有用数>314</有用数>
<没用数>28</没用数>
</review>
<review>
<作者>Cyanfy</作者>
<标题>作为从业民工简单评论一下~</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-11-29 01:07:34</时间>
<影评>
        1、原版片名Margin Call我觉得起得很好


2、MBS or CDO or whatever,这个市场没那么多流动性，因此一天清仓是不可能的


3、总要有人背黑锅，与谁应负责无关。女主管很悲催，刚胜利没到一天就也被大boss牺牲掉了。片子对办公室政治描写得很到位


4、trading desk应与risk隔离，这是bug


5、永远不要迷信VaR，就算没有其他选择，也不要把阈值设的太低


6、片中的那些trading hall真心的大，上百台的彭博机啊~偶表示很羡慕~


7、这片日后应该会成为学金融的学生要看的片子之一


8、说的不是lehman bro.。可能说的是GS or BS。


9、本片无关道德。每个角色都做了在所在的位置上恰当的决定。大boss的一句话说得很准确：我们只是在此时此刻的公允价值下出售给那些愿意买的买家罢了。世界上所有的正常交易的完成都依赖于买卖双方的估值不同。只能说接盘的citi、ml的pricing能力不行，仅此而已。



Over
      </影评>
<有用数>290</有用数>
<没用数>38</没用数>
</review>
<review>
<作者>热锅与我</作者>
<标题>不是不是我的错 都是天使惹得祸</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-12-28 02:01:46</时间>
<影评>
        08年的金融风暴带给世人诸多苦痛


也使‘金融’这个本来就充满着铜臭味的词更加不堪


当然 一方面 Occupy Wall Street 搞得如火如荼


另一方面 无数人依旧削尖脑袋想挤进金融界分一杯羹


 


在诸多描述08金融危机的影视作品里


Inside Job站在‘金融’外 审视、指责‘金融’里


揭露了 Banker的丑恶 政界与商界的狼狈为奸 学术界的部分沦陷


整部电影 通过采访 把光鲜亮丽的‘精英’们脱了个精光 给观众一种‘复仇’的快感


可惜Inside Job发现了问题 却未给出任何解决的方法




不过 作为一部电影 此片已然是完成了使命 可为上乘之作


本片获得奥斯卡最佳纪录片奖 实至名归


但此片最最成功之处 其实在于导演选择了‘金融’外这个视角


与老百姓/风暴受害者站在一条战线上 


我相信大部分观众  就算没有任何金融背景 也可以看懂此片


而此片对‘金融’的声讨正对普罗大众的胃口 所以观众自然买账


 


相反Margin Call则是从‘金融’内部： 一家投行的角度出发


展示出了08风暴的一个切面--也就是此投行发现其旗下产品风险超额 于是在24小时之内将全部资产变现的故事




虽然此片并非纪录片 但故事极其写实


我觉得它和纪录片的唯一区别就在于 现实中的Banker们各个换了一张Pretty Pace


诸位大牌的精湛演技使得此片无一丝矫揉造作


当然 当导演选取投行内部为视角 必然面临两个问题


1 没有金融背景的观众看得难免一头雾水


2 此片有为‘金融’辩护之嫌


因为在外人看来 Banker们可以选择不那么贪婪


可从Banker的角度看 他们并没有任何选择 那么当一个人没有选择的时候 你又如何说他做错了呢


我个人喜欢这部电影 主要在于其精准地描述了‘金融’界各个level上的人


从23岁刚毕业的分析员 到终极大Boss 他们的所思所想 


如果你痛恨剧透 想去自己下载看 那么Stop Right Here


因为下面我要开始分析此片的脉络了


 


 


 


 


 


 


影片的开始 两位女士进入S&amp;T Floor 帮助公司裁人


被裁的这位老兄是个小头头 他被护送出了公司


同时由于他工作的保密性 他一出大门 手机信号就被切断了


但临走之前 他给了直接下属一个U盘 并告知他 自己最近work on的一些东西doesn't look good


让他be careful


（经过推理 我觉得此老兄是个VP）


 


这位下属就是貌美如花的 Quinto！


此男28岁 是MIT的物理博士（= Rocket Scientist）


毕业后因为‘金融’钱多 来到此投行 已经工作了两年


（估计他应该是Associate）


他拿过老板的U盘 分析数据 完善模型


发现过去两周公司的资产已经触动了风险控制的警戒线


在不远的未来 由于杠杆效应 公司的Loss将大于公司的市值


接着他Phone了他的同事 让这个同事把他们老板的老板也叫过来


 




这个同事就是绯闻女孩里的Dan！


他刚刚大学毕业 才23岁


（毫无疑问 此兄是个Analyst）


 

老板的老板 他已经在这个公司干了10年


（那他应该是Director了吧）


此兄一看大事不妙 立马打给他的老板也就是S&amp;T的头


 


S&amp;T的头在本公司工作了34年 因为他的狗狗病了 他很伤心


但是接到电话 他还是马上赶回了公司


（哥们肯定是MD了）


接着他又马上联系了另外部门的头头


 

女MD 我猜测她管的应该是风险分析 产品设计之类的


男MD 才43岁 是终极大Boss的眼前红人 我们称他为Golden Boy好了


于是乎Analyst, Associate, VP, MD们齐聚一堂 Golden Boy不得不给终极大Boss打电话报告问题


 

在三个MD讨论的时候 三个小兵来到了楼顶透气


这一幕非常有趣 Analyst问Director 你去年是不是赚了250万


Director说是 但是赚得多花的也快


250万 税后150万


30万还房贷 50万给父母 15万车 7.5万吃 5万衣服 40万存起来


剩下的主要花在Hooker上


（你妈赚钱存不住真悲剧啊）


 

终极大Boss风风火火的坐着直升机来了


大家立马召开紧急会议 会议总结如下


1 公司包装的MBS（Mortgage-Backed Security）已经全是Shit了


2 按市场行情 如果公司不出手 那么必然破产


大Boss讲 做金融 要么快 要么精 要么骗


目前的唯一出路就是‘快点跑’


所以决定在明天 抛售所有有毒资产


 


会议结束后


S&amp;T的MD并不是很赞成这个结论


1你可以卖给客户Shit 但是你只能卖一次 而且从此以后 你的信誉为0


2 一抛售 市场很快就会知道这里面有问题 很有可能你想卖 但最后没人买


3 随着抛售的进行 抛售成本会加大


4 就算抛售成功 整个市场会加速下沉 未来几年市场会持续低迷


但是大Boss说 我不抛 难道等破产么


 


接下来女MD跟Golden Boy讲 我要是下水了 你也逃不了


这个背后也暗示了 女MD, Golden Boy 和 大Boss早就知道自己的产品有问题


但是为了钱 还是做了产品 卖了产品 持有了产品


但事情一完蛋 总要有个替罪羊


不可能是Golden Boy  不可能是 大Boss  最后只能是女MD


 


与此同时 Analyst和Director被派去把VP找回来


不能有Lose End 要防止他泄密




VP跟Director讲 自己以前是工程师 还建过一座桥


建一座桥 可以帮助无数人节省了开车时间


言下之意 金融工程却没有帮助到别人 反而造就了一个又一个Mess


 


回来的路上




Analyst问Director自己会不会被裁 


Director说会 因为裁员都是从裁新人开始 但是你难过一阵 也会挺过来


接下来他说的话很有趣 主旨就是没有需求自然没有供给


那些借钱买房的人 知道自己还不上 不也还是借了钱去住大房子


出了金融风暴 全来骂Banker 可是风暴前 每个人不都enjoy金融带来的繁荣假象么


 


回到Office




Associate问MD 抛售资产是唯一的选择么 是正确的选择么


MD说 你不知道 我也不知道


 




Analyst知道自己要被裁员 躲进厕所隔间 大哭起来


 




而Golden Boy则若无其事的刮胡子


 




两个被裁的人(VP和女MD)讨论着


过去有没有过选择 有没有可能避免今天的悲剧


结论是 选择这个东西 从来没有过 将来也不会有


 


一夜苦思 终于到了早上


S&amp;T的MD下了指令 所有人员开始全面抛售有毒资产




一天内 个人抛售任务的93% 将会得到140万


整个team抛售都达到93% 每个人再得130万


虽然今夜过后 大部分人都要卷铺盖走人


 


一天的抛售结束 谎言结束




大Boss在吃饭 MD为自己的所作所为倍感愧疚 所以要辞职


Boss不让他走 并且说


1 金融本来就是0合游戏 总有人要破产


2 钱只是数字 本身又有什么价值


3 这次金融危机并只是历史上诸多危机中的一次罢了


4 你阻止不了危机 你也许可以让它慢一点到来 但你阻止不了它 你只能react 并且make $ out of it


演讲完毕 MD决定不再辞职


但不是因为Boss说得对 而是因为他缺钱


（你妈真悲剧）


 


最后一幕




MD回到自己前妻家 在家门口埋葬了自己的宠物狗


ps：帅气的Associate没有被裁 反而被Promote了


---End---


 


 


不 我不认为做'金融'的人比其他行业的人更贪婪更肮脏


因为贪婪 原本就是人性的一部分


唯一的区别就是 有些人有机会贪  有些人没机会罢了


所以没机会的人继续Occupy Wall Street


有机会的继续大笔大笔的捞钱


我们应该做什么？


 


 


当然是你妈求Offer了！


</影评>
<有用数>160</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>不开灯</作者>
<标题>金钱有毒，无声噬人</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-01-12 20:17:10</时间>
<影评>
        《利益风暴》是去年年底上映的一部美国片，以及美国次贷危机为故事背景，内容则主要在影射轰然倒地的美国前第四大投资银行雷曼兄弟。尽管演出阵容强大，但这其实只是一部小成本、小制作的商业电影。


《利益风暴》的英文片名是《Margin Call》，这是金融期货方面的术语，在进行金融衍生产品的买卖时，投资人通常不需要支付交易产品的全款，例如投资人可以用五元买一个二十元的金融商品，这是一种放大倍数的杠杆操作。此时如果商品价格上涨到22元，投资人便能赚取高达40%（2元/5元）的收益率，但亏损的风险同样极高。为了确保交易商的权益，他们会对这种杠杆投资设定保证金下线，当亏损达到这个下线，投资人就必须追缴保证金，否则投资就会被平仓。例如，当金融商品价格跌到十八元，投资人原本五元的投资额就剩下三元，此时交易商就会对投资人发出“margin call”，要投资人将保证金补到五元。如果投资人无法及时补齐，则剩下的三元可能就会被强制平仓，因而血本无归。


《利益风暴》讲述一家投资银行的某个小职员突然测算出来，公司因为投资金额超出预估，一旦市场快速下跌将面临倒闭的风险。在通知了相关领导后，公司不得不在隔天到来之前，制定出应对的办法，决定是否将手上的投资产品在隔天上午便全数抛出。公司此刻面对的困境是，如果不马上抛售，则风声必然会传出去，届时公司的股价和那些投资产品将变得一文不值，公司只能被迫接受倒闭的命运。然而，一旦大量抛售那些投资产品，虽然公司得以从倒闭风险中脱困，但将使整个市场陷入崩盘的危险，而那些在不知情状况下买下这些投资产品的人，将会承受巨大的亏损，公司的信誉也会付之一炬。在这种情况下，内部各个层级的人物基于各自的立场和考虑，都被迫选择面对的方式，在良心和前途之间做决定。


影片内容与“margin call”这个金融操作其实并没有直接相关，英文片名取的是术语背后的引申意义，也就是影片中的公司和每个相关人物都置身在极大的风险中，已然遭受极大的损失，面对这样的情况，当事人必须选择追加投入、放手一搏，还是就此认赔出场。从编剧和影片风格来说，《利益风暴》是很典型的美国商业片，一切都短平快，人物和对白都很表面与直接，议题和事况都被简化和浓缩，影片中所呈现的状况完全符合、甚至可说是过度符合，现下人们对华尔街的理解和印象：贪婪、自私和无耻。平心而论，这部影片的艺术水平并不高，但里头指出的人性特征与冲突景况，却极为有趣和值得思考和分析。


■在提到美国次债风暴时，大部分人都会联想到“华尔街的贪婪”这几个字，认为是华尔街那些无耻的金融人员们，先是为了赚钱，故意用各种复杂的衍生工具将金融产品包装得让人无法理解，然后是在明知道手上的产品其实是一堆垃圾，却故意蒙骗无知的投资者，让他们掏钱上当。最后就是所有金融机构和金融人员共同联手，将赚的钱放进自己口袋，将巨额亏损扔给国家和所有老百姓去承担。


这样的理解不能说完全错误，但也不完全正确，就以影片所影射的雷曼兄弟来说，这家拥有一百五十八年历史，在电灯发明前便成立的投资银行，2007年被《财富》杂志评为“最被羡慕的公司”第一名，最终之所以会在2008年9月15日走向破产的命运，主要原因在于借太多钱来投资（杠杆比率过高）以及手上拿了太多的次级债券与次级贷款。而这公司之所以会大胆地借这么多钱、拿这么多次级债券与次级贷款，背后的理由是，他们相信这是“好东西”，风险小且赚钱多，而非一堆垃圾。


次级债券是以次级贷款为抵押品所做出来的金融产品，而所谓的次级贷款，指的是针对那些收入较低、信用较差者所提供的购房贷款，这些比较贫困的人群，在一般银行申请不到贷款，而美国政府又希望能帮助这些穷人购房，于是扶持一些具有国营色彩的机构来做这项业务，并透过“将贷款打包作为抵押品，以此发行债券卖给投资人，来募集必要的放贷资金”。因此从本意和设计上来说，次级贷款和次级债券都不是垃圾。一般的投资人之所以愿意购买次级债券和次级贷款，是因为它们虽然风险比较高，但也相应地提供比较高的收益率。此外，具有国营色彩的机构以及相应的金融保险公司和评级公司的参与，也为这些金融产品提供很好的安全性保障。


次级债券和次级贷款后来之所以会出事，一个原因在于规模过度扩张，一个原因在于风险在层层分散的过程中被每个环节都忽视，但作为总体却急速累积。由于商业银行将次级贷款转手卖给投资银行做成次级债券，在这过程中不实际持有贷款或债券，赚取的是中间的利润差，也因此申请贷款的人数越多，发放的贷款金额越大，商业银行的利润就越多。于是他们越来越放松对贷款人资格的审查，还主动提出各种优惠措施，吸引各式各样的人来申请贷款。


投资银行拿到次级贷款后，打包成次级债券，转手卖给对冲基金等投资人，因此他们的风险也不大。这些次级债券因为背后有相应的担保机制，因此从评级机构那里获得非常高的评级，于是对冲基金在拿到次级债券后，便可以拿去向银行抵押借钱，借来的钱又可以再买次级债券，然后再抵押…...结果杠杆一层一层放大，原本只是不错的投资收益，瞬间就变成“巨额”的投资收益。与此同时，整个次级债券市场就像气球一样被吹得很大很大。


在看到对冲基金等投资者从次级债券上头赚到大笔收益，原本只是中介机构的商业银行和投资银行也忍不住，开始下海参与投资，而且为了规避相应的资本充足金限制，许多金融机构将次债投资做成表外业务。结果在次级债券规模急速膨胀的时候，真实的规模被隐藏起来，而且次级债券的收益率不但没有随着风险的累积上升，反倒是因为需求的增加而下降。乍看之下，这完全是华尔街金融机构自己在玩的游戏，但事实上，这是一场全民的盛宴，甚至可说的是全世界的盛宴。


在经历亚洲金融风暴、高科技泡沫、以及911事件后，美国联储局为市场打入大量的流动性，而为了振兴经济，更是鼓励老百姓购房。结果吹出一个庞大的房地产泡沫，房价不断飙涨，有钱没钱的老百姓都投入房地产投资。正是低利率的大环境，以及地产强劲的需求和房价疯狂的飙升，助成了次债的加速成长，而次债的加速成长，又回过头来刺激房地产市场的增长，结果从买房子的老百姓、到买次债的国内外投资者，每一个环节的人和企业都赚了大钱，而一个小气球也被吹成一间房子那么大。只是，不管用多好的橡皮做成的气球，也禁不起这么没命地吹。


■《利益风暴》里头对于次债问题的起源，没有过度苛责里头所影射的雷曼兄弟的管理层，影片没有表示公司是在明知道投资产品有巨大风险的情况下，还故意进行如此大规模的投资，而是认为问题最初产生的原因在于：（1）次债本身的风险很难准确衡量，尤其是在层层分散的过程中不免被低估；（2）投资银行因为业务过于庞杂、相应的会计处理过于繁复，因此难以及时掌控公司整体的投资和风险状况。


也因此，影片将焦点更多聚集在公司发现问题后的处理方式和态度：公司股东明知道市场就要暴跌，还提供高额奖金鼓励员工将投资产品甩卖给还不知情的投资者；员工为了高额奖金、为了红利和退休金、为了不让公司破产倒闭，纷纷巧言欺骗投资者买下这些就要一文不值的投资产品。在整个讨论和决定的过程中，也有公司高管表示不同意这种损人利已的处理方式，认为这样做，不仅将严重打击公司未来在市场中的信誉，还会牵连所有公司的员工，害他们在市场里无法立足。


在此之间，值得争议的是，公司在面临倒闭破产的困境时，是否还应该以信誉为重？员工的身家财产都绑在公司上头，在面临失业和一无所有的困境时，是否还应该以对顾客的职业道德为重？如果以是非对错的观点来看，显然答案都该是“对”,但如果以人性、以“人不为己、天诛地灭”的角度来看，那答案毋庸置疑的该是“错”。也因此，对这部电影的观感很容易形成两极化的局面，一般的人都认为公司和员工们的做法非常卑鄙无耻，然而作为金融人员，则比较容易认同当中的处置方式，毕竟他们的顾客，那些决定从他们手上购买产品的投资者，也不是基于道义，而是认为投资有利可图，想在甩卖中捡便宜。


除了这两个充满矛盾的人性与道德议题外，影片还提出另外一个议题，那就是华尔街金融人员坐领高薪是否合理？与此相对应的是，影片提出金融人员所处的就业环境：当公司的利润下滑、市场转坏时，残酷且不留情面的裁员随时会落在这些人身上，毫不顾及这些人从前为公司赚进多少钱、立下多少功劳。目前，美国百姓对华尔街最大的意见，多少也是在于他们领取了高额薪水与奖金，觉得他们的付出与收入不成正比，而且认为这种高额的收入正是驱使这些人大胆冒进、出卖道德的动力。


其实，所谓的“合理的收入”本来就没有一个客观绝对的衡量标准，就资本主义社会来说，最简单和客观的衡量方式，就是一个员工为公司带来多少盈利。试想，如果你身为一个昂工，一年为公司赚进1千万元的利润，但公司只付给你10万块的年薪，你能接受吗？你会留在这家公司吗？没有相映衬的薪金水平，在市场好的时候，自然是留不住人才。而高额的奖金确实是会鼓励员工冒进，但低额的奖金又何尝不会鼓励员工偷懒？


除此之外，很多人斥责华尔街人穿戴名牌、住五星级酒店、坐商务舱飞机，却很少想到，如果他们穿着破烂、出入寒酸，又有多少投资人会相信他们是投资方面的专家，能放心地把钱交给他们？犹记得，在次债风暴发生之时，所有人都惶惶不可终日，害怕企业发生大面积倒闭，纷纷指望着美国政府拿出解决方案，还责怪美国政府出手太慢、太轻。如今时过境迁，便又纷纷掉过头来，指责问题全部是华尔街富人造成的，而美国政府又被华尔街富人把持，用老百姓的钱去救助他们。凡此种种，都是人们在愤怒的激情下，比较不容易客观持平的事例，而《利益风暴》则试图以较为含蓄的方式来表达出这种矛盾。
      </影评>
<有用数>133</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>张涵</作者>
<标题>《商海通牒》——一场关于真实的拷问</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-11-11 22:24:54</时间>
<影评>
        第一次看这片是我师傅推荐的，记得一次事件后，师傅告诉我，领导永远是对的，并推荐我看看这部电影。看完后感概良深，不啻于上了一堂深刻的职场课。

先看我最喜欢的一个角色。



28岁的工科高材生彼特毕业后没有去做对口的火箭研发工作，而是到了这家华尔街金融机构，原因是薪水实在比较诱人。工作了两年半，收入应该在30万美元到50万美元之间。对数字敏感，工作能力比较强，有自己的个性和坚持。当他的领导被裁掉时，敏感时期大家都是打个招呼后就躲开，彼特却单独冲上去想说点什么。他想说什么呢？

想表达对艾瑞克的尊敬，想对昔日的领导表达感谢，这个领导也是工程师出身，比他更讲原则。

小伙对数字敏感，对新事物好奇，搁一般人身上，领导离职了，给了个工作上的U盘，可能放一放也就算了。他却连夜破解了领导没有破解完成的课题，发现公司即将陷入巨大的灾难。这时候，他打了两个电话，第一个打给昔日的领导，发现电话关机。第二个打给同事塞斯，让同事把新领导带到办公室。为什么第二个电话不是直接打给新领导威尔？

不熟？没电话？要知道，这事如果不扯上塞斯，直接告诉新领导，可是一个单独立功的机会。看完全剧后我觉得他这时候是没有多想的，唯一想的就是用最短的时间告知新领导。而平时他大概也发现塞斯挺会来事，和领导混得挺熟（从后面塞斯一口就能说出领导的收入就能看出来），这时候让塞斯联系领导是最有效的方法。

实诚人啊。

By the way, 留意到他下班后听的那首歌没？特意查了一下，挺好听的，歌名是wolf.

歌词分享一下：

Mama there's wolves in the house

Mama they won't let me out

Mama they're 

mating at night

Mama they won't make nice

They're pacing and glowing 

bright

Their faces all snowy and white

Bury their paws in the 

stone

Make for my heart as their home

They tumble and fight

And 

they're beautiful

On the hilltops at night

They are 

beautiful

Blazing with light

Is the whitest and the tallest and the 

biggest one

She's muscled and fine

When she runs

They're tearing up 

holes in the house

They're tearing their claws in the ground

They're 

staring with blood in their mouths

Mama they won't let me out

They 

tumble and fight

And they're beautiful

On the hilltops at night

They 

are beautiful

Blazing with light

Is the whitest and the tallest and 

the biggest one

All muscled and fine

When she runs

Mama there's 

wolves in the house

Mama I tried to put them out

And mama I know you're 

too wise

To wait till those wolves make nice


首句就是妈妈家里进狼了，吓人吧？听到最后才发现，原来狼不在别处，就在人心里，逃不掉，杀不死，只能改造。这个小伙心地善良，误入江湖中，发现周围都是刀光剑影，都是人精，他不适应，不舒服。一方面希望自己能在丛林中生存下去，另一方面，担心自己慢慢会变成狼，所以对那些坚持初心不改的人特别尊重，一个是他的前领导艾瑞克，一个是大领导Sam

然而人和人的天赋不一样，性格不一样，命运也不一样。彼特是靠智商生存的那批人，他发现了自己的这个特点，还在考虑要不要靠情商吃饭，因为靠情商吃饭也确实不太容易。

这小伙有点个性，跟领导跟得不紧，不易控制，有真才实学，工作态度良好。似乎每个公司都有这样的人，老实人。一旦公司发生变故，这类人往往不是第一批出局的。

第一批出局的是什么人？反对者。


艾瑞克一年前就向上级领导提出公司现有业务有风险，一年后风险越积越重，终于事发。按理说，事实证明了他是对的，最应该留下来的应该是他才对。为什么第一刀就砍在他身上呢？

在我看来有三方面的原因：

1、	他是部门领导，工作了19年，收入高，外企与国企这时候的区别就体现出来了。

2、	他是个反对者，公司大举开展次级贷款衍生品买卖业务并产生了较好的利润时，他提出了不同意见，让上级领导不爽。可惜啊，后知后觉，一年之后被开掉才反应过来。



4、	虽然拿着高收入，但他不喜欢他现在的工作，一直心存怀疑。工作19年了，靠收入在富人区买了豪宅，然而，当领导过来找他回公司时，他居然还心心念念想着他二十多年前修了一座桥。他算出来修这座桥总共为附近的居民节省了1531年。换句话说，他认为当工程师是有意义的，对社会是有贡献的，而搞金融简直就是蛀虫，什么价值都不产生还倒过来把民众的钱骗到自己口袋里。有句诗可以很贴切的形容他的心境：“实迷途其未远，觉今是而昨非”。

想当年我在生产现场工作时，看到辛勤劳作的工人，心底感觉很踏实，觉得这个社会就是这样一批人在撑着。后来到了机关很不适应，天天编写各种小结报告，绞劲脑汁想着工作亮点，有阵子觉得毫无意义。后来猛然醒悟，觉得如果不能改变心境就必须改变环境，赶紧想办法换了一个岗位才好了很多。想一想，一个整天觉得自己的工作没有意义的人，外在一定也会或多或少表露出来，这样的人，在企业大裁员浪潮中不被洗掉才怪。



不过话说回来，艾瑞克是一个非常有责任心的人，当得知自己被裁掉后的第一句话，居然是担心自己做了一半的工作，希望公司能找人接手，以免对公司造成损失。

这个社会，应该把这样的人放在工程师的位置上，应该让工程师有体面的收入，不能让火箭专家、桥梁专家都跑到金融公司去混日子。今年看到一个比较好的现象，以前很蹦跶的期货公司的一个群，悄悄把群名改成了“期现结合群”，意思是要与现货结合起来。十九大之后，又改成了“现期结合”，说是要强调服务实体经济。虽然只是形式上的取巧，但是见微知著，说明这个社会越来越重视实体经济了，特别是我们这个社会。希望社会给实体经济更多生存空间吧。





第二批出局的人出场了，聪明人。



每个公司都有这样的人，他们很聪明，不用花很长时间就能从业务岗位升到管理岗位。他们会看风向，会做自我保护，看起来做什么事情都有所本，都讲原则。Sara就是一例。一年前下属找到她告诉她公司的业务有风险，当时她成功的运用了自己的情商，她敏锐的感觉到这是一个谁都不喜欢听到的消息，这是一个棘手的球，一定要踢出去。同时，以后有机会要把这个麻烦制造者踢出局。

她一定是绞劲脑汁后想出了很乖巧的办法，既将事实传递给了大BOSS，又没有引起他们的不快。想起来只有一招“避重就轻”好用。以后一旦出事了，就可以堂而皇之的说，我以前告诉过你们了。

结果呢？

耍小聪明的人会被更聪明的人玩死。

连反驳的机会都没给她就顺利的做了替罪羊。归根到底，她一方面是本位主义者，凡是从自身利益考虑，另一方面又想讨好领导，让领导感觉自己和她是一伙的，世间哪得双全法啊？领导能当到领导的位置，能是你这么容易就能利用的么。事实上，领导心里一清二楚，需要丢卒保帅的时候，先丢掉的一定是那批耍小聪明的。这批人貌似一直在领导身边晃，是领导的红人，其实心里只是想借借领导的势，和领导远远谈不上自己人。

片中真正和大BOSS称得上自己人的只有一个，贾德。



自己人和自己人还不一样，最近的自己人一定是同频共振性情相通臭味相投惺惺相惜的，这里的贾德深谙个中之道。了解老板的个性，了解老板的过去，了解老板重视什么，了解老板的一切。之所以这么了解，本质上还是因为他和老板是同一类人。记得公司曾花大价钱请外面的咨询公司给我原来的公司做过一个调研，发现公司中层以上的领导性格类型高度趋同。这并不是说所有的领导都容不得不同意见都任人唯亲，而是说在潜意识里，人们都会更相信与自己更相似的人。

这个贾德和大老板就是同一类人，在遇到同一事件时候的第一反应一摸一样。得知公司手里的资产马上一文不值，马上反应出来要在一天时间内哪怕引爆市场也要把所有的次贷资产抛售完毕。这类人靠判断来吃饭，在每个公司都有，他们在公司里往往是总经理或副总，一心一意的贯彻老总的意思，其实老总的意思也是他们的意思。看到了吧，要在公司里混到最高层，只能跟紧一个人，而且不能装模做样的跟，得从心里跟。


这样的人还有一个。Will



他也是靠情商吃饭的人，爬的比较快，对事情的预测很准确，进公司10年，已经是进公司19年的风控主管的领导了。他的上升，靠的就是跟紧Sam.看看大领导找他谈话时透露出来关键时刻可能要把Sam踢出局让他上时他的反应。





看见没？ 高官厚禄近在眼前的时候的第一反应不是毫无原则的应承下来，而是挺自己的领导，而且我相信，他在内心里也是这样想的。在真诚面前，所有的小聪明都没有用。带队伍就要带出这样的兵啊。

当年牛根生离开伊利时一无所有，上百名中层干部能抛家舍业离职跟他一起出来创业凭的什么，还不是凭的信任两个字。影响力就是让人相信你的能力。Sam就有这样的能力。

最后还有一个主要任务没有说到，Sam.

他为公司工作了34年，劳苦功高，影响力大，他最大的能力就是鼓动员工工作的能力。员工相信他，之所以相信他，是因为他说话算话，而且一直这样。即使是公司面临崩溃的危险时，他仍然选择将真相告诉员工。他的影响力甚至比上级领导的影响力都要大，可见影响力和官位并不完全一致。按理说，他也是个反对者，关键时刻他也应该被踢出局。他经常在会上直接和领导顶撞，经常直接反问领导“真的吗？”“你真的明白后果的严重性吗”，这样的人还能一直在一个公司的高管位置上待34年，简直是个奇迹。一定有其原因。

因为真实。他是一个真实的人，为了一条狗，每天能花一千美元维持了狗命，狗死之后，半夜里去老家刨坑埋狗，泪流满面。既是为狗而哭，又是为自己而哭，自己苦心经营几十年的生意泡汤了，把生意伙伴都坑了。坚持了一辈子的原则最后也没有坚持下去，心里的那根线崩掉了。

看到这里，得出了一个结论。聪明也好，愚笨也罢，如果没有靠情商吃饭的本钱，干脆就真实一点吧，职场如丛林，职场如战场，相信彼特能走好他的人生路，也相信每一个真诚的人在职场上都有一个还不错的立足之地。
      </影评>
<有用数>132</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>幽灵</作者>
<标题>我只是一个交易员</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-03-09 12:24:23</时间>
<影评>
            我只是一个交易员

  是的，我只是一个华尔街最最底层的交易员，

  这部电影我是在看了一半多的时候看的影评（个人习惯呵~），看到一些热评几乎都给出了这样的评论，很不错的一部关于金融危机的电影，但是有些虎头蛇尾，前调铺垫的如此有气氛，惊心动魄清仓的这几个钟头，却只用了几个电话就结束了，我要说的是这是金融危机，不是窃听风云，你能指望它怎么拍？金融市场的本质是骗，最低级的骗是低金融智商的人（没有贬低广大散户的意思，只是很多人真的不适合）骗更低金融智商的人，即中国散户最喜欢的内幕消息啦~~这是低级的人骗人，再高一级的骗是在股票市场里，通过股票交易窗口骗，最高级的骗就是本片最后的那几通电话，那是高金融智商的人骗高金融智商的人，一通电话，几句玩笑几句讨价，几个亿的交易完成了。那些债券只能这么卖，不是你们想像中的股票交易窗口，没有却他妈的跌停板。

  我能深刻感受到片中无处不散发的那种无奈，所有人都无奈，大到BOSS，小到初来驾到的新人，现实社会不也是如此吗？不管你赚25万一年还是250万一年，你会发现花着花着就没有了。你还得为钱奔波，以前3万一年的日子？FUCK！那时候我到底是怎么活过来的！？

  写的貌似有点乱了。。。只是因为我的工资比我最初在化工厂的时候翻了将近20倍，可是我得到的快乐？也许还不及以前。

  片中最后当大家知道问题了后。一个很人性的问题被抬了出来。这么做合适吗？因为会害死很多人。

  我不想评论，只想说一个小故事，一辆恒动力的车，车上坐满了人，车在路上开着，设定是车载重越轻，速度越快，有一天，车上一个大胖子，胖得抵得上1/10车的人那么重，他发现了一个问题，路的尽头是个悬崖，这时候他跳车，受伤最小，但是一旦他跳了，车会加速很多，在他后面跳车的会受比他重的多的多的伤。他应该跳吗？如果他不跳，那么第二个发现路的尽头是悬崖的人也会因为良心而不跳吗？

  结局就是车越来越快，越早觉悟的人受的伤越小，在车掉下悬崖前跳车的能混个植物人，剩下没跳的全去见上帝了。

  跳车的人本身没有错，因为车就在那里，车原理的不变，就像最后那个BOSS说的那些年份那样，同样的事永远会一次接一次的发生。

  

  
      </影评>
<有用数>71</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>