<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>月球 Moon</电影名>
<年份>2009</年份>
<评分>8.5</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p449399746.jpg</封面>
<导演>邓肯·琼斯</导演>
<演员>山姆·洛克威尔 / 凯文·史派西 / 多米妮克·麦克艾丽戈特 / 卡雅·斯考达里奥 / 本尼迪克特·黄 / 马特·贝里 / 马尔科姆·斯图尔特 / 罗宾·查克</演员>
<简介>未来世界，随着科技的飞速进步，地球的污染也越来越严重。为了遏制这种现状，一家名为月能工业有限公司的企业应运而生。该公司致力于月球能源的开发，通过采集氦-3来满足地球对能源的需求。月能公司在月球设有基地，山姆·贝尔（山姆·洛克威尔 Sam Rockwell 饰）正是该基地 上唯一的工作人员。山姆是公司聘用的合同工，他已在月球孤零零地生活3年，陪伴他的只有智能机器人戈蒂（凯文·斯派西 Kevin Spacey 饰）。枯燥乏味的生活令山姆归心似箭，在还有两周就离开月球的时候，山姆偶然遭遇一起事故。醒来后的他发现戈蒂似乎对其有所隐瞒，公司高层也拒绝他的回程请求。山姆借机逃出基地，却在事故发生地点发现另一个自己……
                                    
                                　　本片荣获2009年爱丁堡国际电影节最佳英国影片奖、2009年西雅图国际电影节最佳男主角奖。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>李妖妖</作者>
<标题>无知者的满足</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-11-12 19:30:52</时间>
<影评>
        我在一周之内看了三次《月球》。

如果每次都让我重新评分的话，按时间顺序，这部电影的得分是这样的5、4、5。

第一遍看的时候，我最钟情的场景，是山姆5号在信号干扰外给地球上自己的“家人”打电话的时候，以及山姆6号毫无心理准备地观看5号与“家人”通话的录像的时候。两个山姆的反应有细微的差别。5号听到小女孩说苔丝已经死了，他的最初反应是思考了一下，然后不可的置信的问：“你确定么？”然后5号发现小女孩就是他日思夜想的女儿伊文，他脱口而出：“sweetheart”，然后又觉得唐突，改口问了句：“你妈妈是怎么死的？”但是6号，他听到苔丝的死讯时，身体摇晃了两下，仿佛站不稳似的，因为对6号来说，他的记忆仅仅到他来月球一星期为止，他和妻子刚刚分别了一周多，这个打击对他来说太大了。影片没有展现6号与女儿“见面”的场景，如果这个场景出现了，也许是这样的，6号沉浸在痛失爱妻的心情中，对眼前这个15岁的，应该是自己“女儿”的人感觉异常陌生，直到通话快结束的时候，他才把机器拿到眼前，看了看伊文，脑中的疑惑又被爱妻的死讯所带来的痛苦瞬间淹没。

那个时候我在想，记忆真的是一个人的软肋，即使是克隆人，生命只有月球上的短短三年，一旦被灌输了本体的记忆，心就会被那些自己一生都见过以后也不会见到的人所牵动，思念，爱恋，伤心。这种单方面的，不为对方所知，可能也不被任何人所知的情感是个大悲剧。

当我第二次看的时候，最让我动容的，是5号和6号在车里一起回忆面试苔丝的场景。5号说一句，6号接一句，他们对当时的感觉是完全一样的，内心的小担忧，苔丝欣然接受邀约后的欢喜和不可置信。人活在世界上，即使是最亲密的人，也不可能100%的分享内心，即使两个人一起经历的一生，他们对每一个瞬间的记忆和感觉也是不同的，只有成为同一个人，站在同一个立场上，爱同一个人，担心同一件事，才能拥有相同的记忆。这本来是一件美好的事情，因为终于有一个人，完整的了解自己的内心和情绪。但放在电影里，又是那么悲哀，对5号和6号来说，与爱人初遇的美好，爱人的样子，都如此真切，可都是假的，5号有这个记忆，6号有这个记忆，从1号到1000号，都有这个记忆，这么美好的记忆，是假的，并不属于他们。

昨天晚上，我又看了一遍《月球》。

我看到5号在格雷的帮助下，进入了电脑的机密系统，5号看到前几个山姆的录像，他们开始掉头发，流鼻血，因为他们寿命已经快走到了尽头。

但是，那又怎么样呢，他们并不知道。他们还是傻笑着举着妻子和孩子的照片，天真的对着电脑说，看到了么？我就要回去见他们了！

他们平静但内心欢愉地钻进了他们心中的那个深度睡眠机，焚化过程只有那么几秒，他们没有一丝痛苦，在他们最后的记忆里，是自己闭上眼睛，期待着与自己的爱人和孩子团聚，他们巴不得时间飞到三天之后，是他们已经回到地球的那一天。那个时候，他们可以看足球直播，与妻子做爱，抱着自己的女儿逛公园，或者去夏威夷墨西哥旅游。

他们一点儿都不痛苦。

因为他们什么都不知道。

痛苦的是5号，因为他知道自己的生命到头了，他知道自己是个克隆人，他知道无论是苔丝还是伊文，都不属于他，从来也没属于过他，他知道公司不会把他送回地球，他知道那个深度睡眠机其实是个焚化炉，他知道和自己长得一样的1-4号山姆已经化成了灰，他知道地下室的几百个甚至上千个自己还要重复自己这个可悲的命运，他知道自己脑中的爱恋都是假的，连痛苦都是假的，但是，却那么真切。

我从前认为，不管真相如何痛苦难以接受，自己都会选择知道，而非无知幸福的活下去。

但我想起《老男孩》的结尾，吴大秀请催眠师赶走那个知道一切真相和故事的自己，让那个什么不明白，也不会明白的自己，毫无顾忌的和自己的女儿生活在一起。我忽然就想明白了，有的时候，痛苦会大到一个人承受不了的时候，哪怕这个人再强，他也会希望自己什么都不知道。

如果5号那个时候没有出现幻觉，他的开采车没有撞坏，6号也不会被提前唤醒，那么一切真相都会永远埋在月球深处，5号会像之前每一个自己那样，傻傻的拿着照片，虚弱但愉快的等着回家的那一天，他知道自己回到地球身体就会好起来，一切都会好起来，不光是身体，还有他濒临危机的爱情。

实际上，没有一家公司会把格雷这样一个机器人留在克隆人身边，他们会设定各种规则，让格雷不可能在任何情况下帮助克隆人，那么，故事就是这样的。

5号出去采集能源撞了车，他昏厥在车里。

6号被唤醒，被格雷软禁在大空仓内。

公司的救援队抵达，先干掉5号，如果6号的不满情绪高涨，也可以直接干掉6号。

然后，员工和格雷一起把7号唤醒。

7号醒来，像之前的每一个自己一样，努力工作，期待3年的结束，最后化成月球上的小小灰烬。

这是最大的悲剧么？不，其实不是，这才是可能发生在这个冰冷世界上的，他们最好的选择，成为一个无知者的小小满足。
      </影评>
<有用数>3178</有用数>
<没用数>146</没用数>
</review>
<review>
<作者>米。</作者>
<标题>去看月球。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-11-05 00:24:43</时间>
<影评>
        跟一个在英国的朋友QQ上聊天 他说 去看月球 挺好看的

我迷茫：去看月球？ 因为这句话有歧异 我以为“去看月球”是部片子

他大笑 说就叫Moon啦 他说他能懂男主角的心情 似曾相识

我问这片子是讲什么的 他来了几个关键词 克隆 孤独 爱情

我听着没了兴趣 一看就觉得不咋地 他执意让我看 说我也能懂

既然这么说了 我就决定看一下 打开电驴发现首页就是这个

下下来了好几天 今天才准备看 于是暖和的钻进被窝里 打开笔记本


刚开始几个Sam轮番上阵时没太看懂 心想描写孤独的戏比I Am Legend差远了

可是当剧情渐渐发展 拨开云雾见月明 才明白孤独并不是这个电影的重点

我想 朋友说的似曾相识的感觉 一定是那一段

因为我在看那一段时 也像突然触电一般 内心狠狠疼了一下

Sam用实时视频拨通了地球上的家里 接视频的是已经长大的女儿

Sam颤抖的与女儿对话 叫她sweetheart 问她妈妈到底怎么去世的

然而女儿突然对着旁边喊 爸爸 这个人想知道妈妈的事

Sam猛的扔掉了手中的视频电脑

就是这里 心被重重的刺了一下

当你认为你与另一个人有着千丝万缕的联系 甚至血浓于水的时候

当你认为那个人也一定视你如己出的时候

你猛然发现 你只是另外一个人的替代品 你是他的克隆人

她甚至不知道你的存在 她也更不了解你的感受

你只有深深爱着她的记忆 而她却和你的本身过着幸福的日子

这种孤独感是前所未有的 也是我们都能感受到的


另一处最感动我的地方 是那个机器人Gerty

刚开始对它没什么好感 它的声音太沉稳 不像卡通片里的机器人滑稽可爱

它总是一声声叫着Sam 照顾着Sam的饮食起居

我以为它只是个会说话的机器人 按照被设定的程序走 

关心人的话语听起来也是冰凉 并且永远站在公司这一边

但当它帮Sam输入密码的时候

还有帮Sam逃回地球 并要求Sam删除掉它的记忆然后重启的时候

它说 I just want to help you

借用Sam说的话 你不是程序 你是有血有肉的人

然后摘掉某个Sam贴在它身后的恶作剧纸条Kick me

看到这时我的鼻子酸酸的 觉得它的每个表情都那么可爱 虽然是设定好的


听说这个电影是小成本制作 并且耗时仅一个月

我想 那些砸了上千万甚至上亿 耗时多少年才拍出来的烂片导演们该情何以堪

希望这样有深度能引起人共鸣的小成本好片越多越好

那种肤浅又耗财耗力的垃圾片最好消失不见
      </影评>
<有用数>1351</有用数>
<没用数>121</没用数>
</review>
<review>
<作者>贝果在唱歌</作者>
<标题>今年最好的低成本科幻片，没有之一</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-12-18 19:30:27</时间>
<影评>
                我曾经看过一个悲惨之极的科幻故事：一个宇航员流落到一个陌生的星球，等待救援，类似于矿难压在地下了，没有食物。他身边有一部机器，可以很快制造克隆人出来，于是他打算用自己的克隆人作食物。然而有个问题，就是他的克隆人一出生就拥有他的全部记忆，包括吃人这个记忆，因此出来就是一番厮杀，活着的吃掉死去的。就这样过了很多天，救援队来了，这个时候，这个宇航员已经不知道自己还是不是最初的那个自己了。


    看《月球》这部影片时我就担心会不会有这样悲惨的情节。不过显然不是每个作者都这么悲观，这部影片里更多的是希望，是人性中美好的东西，比如平等意识、比如自我牺牲。当然这些美好品质都表现在克隆人的身上，甚至是机器人身上。而人类的代表，更多的表现出来的是自私和贪婪。探讨人性，是这部影片的主题。影片还探索了克隆人的权利问题，如果未来克隆人的出现不可避免，那么他们的权利问题就是我们必须面对的，我们能认同他们是我们的一份子吗？还是仅仅是工具或别的什么。


    影片的另一个亮点就是从头至尾只有一个演员在表演。静谧的月球，封闭的基地，孤独的环境完全被烘托出来了，娓娓道来的叙事让影片的上半部分不亚于《荒岛余生》和《我是传奇》，而逻辑缜密的剧本又把下半部分推向高潮。有场景，有科学，有阴谋，有人性，对于一部小成本科幻片，我们还能够奢望什么？
      </影评>
<有用数>952</有用数>
<没用数>46</没用数>
</review>
<review>
<作者>恶魔的步调</作者>
<标题>2009年度WTF电影十选：好看好玩的电影现在已经被70后制造了！</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-03-05 17:33:18</时间>
<影评>

WTF电影，WTF Film。WTF，short for "What the frak"。直译过来就是“这是他妹的什么电影”，此类影片的题材多涉及时空、身份认同以及记忆等等，或多或少Cult、Noir、B级片元素，搞恶，小格局，小制作倾向，间或怀旧色彩，关乎逻辑（比如症状之一的twist ending），悬疑浓重，所以务必不要在观影前看剧透，以免影响乐趣。

虽然外国网友已经评选了年度WTF电影，但在我看来只有一个奖杯做得不错，剩下来所选电影都过度主流，每个人心中都有自己的WTF Film，以下来看一下我的年度十选：

1、《轮回三角》（Triangle）
2、《黑暗乡村》（Dark Country）
3、《有关时间旅行的热门问题》（Frequently Asked Questions About Time Travel）
4、《收集师》（the collector）
5、《月球》（Moon）
6、《百万杀人实验》（the Box）
7、《蕾丝吸血鬼杀手》（Lesbian Vampire Killers）
8、《侦探马龙》（Give 'em Hell, Malone）
9、《嗜血破晓》（Daybreakers）＆《第九区》（District 9）
10、《玩家》（Gamer）＆《机器化身》（Surrogates）
PLUS、《亡灵》（The Revenant）

并且我得出一个结论，好看好玩的电影现在已经被70后制造了！



1、《轮回三角》（Triangle）

又译作《恐怖游轮》、《迷失三角》等。套句《太空堡垒卡拉狄卡》（Battlestar Galactica）中的话：这一切早已发生，将会一遍又一遍再次上演（All of this has happened before and all of this will happen again, and again, and...）。大圈加小圈的剧情设置不落俗套，细节用到尽善。摄影漂亮，孤独症涉及。也许你可以把此片看成另一个版本的《生死停留》（Stay，2005），《蝴蝶效应》（The Butterfly Effect，2004）式的救赎，或简单地寻找出口的《死亡幻觉》（Donnie Darko，2001），《毛骨悚然》（Salvage，2006）也有类似的惩罚性循环机制，杰克·L·乔克的小说《灵魂之井的午夜》中的那只人鱼的下场也是如此，当然，一善一恶的对照。本片导演Christopher Smith（1970）是个英国人，上个世纪拍了两部短片后，本世纪已经自编自导了三部电影，它们分别是《地铁惊魂》（Creep，2004）、《断头气》（Severance，2006）以及这部《轮回三角》（Triangle，2009），今年他的新片计划是《黑死病》（Black Death，2010），这将是部背景设在14世纪的歌特恐怖片。

tag：时空、身份认同、记忆、小格局、twist ending。


2、《黑暗乡村》（Dark Country）

相比起打着科幻电影旗帜的《时空罪恶》（Timecrimes，2007），显然，对某一些人来说，本片强烈的地摊风格、Film Noir格调会让人更加爱不释手。Thomas Jane（1969）自导自演的首部长片。Thomas Jane，已有两次婚姻史，一半爱尔兰血统，四分之一意大利血统，四分之一德国血统，并执笔了自己的漫画系列《糟糕星球》（Bad Planet）；主业自然是演员，多选取冷硬角色，诸如《侦探马龙》（Give 'em Hell, Malone，2009），演过两部金爷小说原著的电影，曾是Zack Snyder《守望者》（Watchmen）中喜剧男（Edward Blake/The Comedian）的首选，只因捣鼓《黑暗乡村》而婉拒。另，本片编剧Tab Murphy曾是迪斯尼动画电影《熊的传说》（Brother Bear，2003）的编剧之一，事实上在《黑暗乡村》之前，《熊的传说》之后，他有六年的空窗期。

tag：时空、身份认同、记忆、Film Noir、twist ending。


3、《有关时间旅行的热门问题》（Frequently Asked Questions About Time Travel）

相比起《黑暗乡村》，可能《时空罪恶》会更多地拿来与本片比较。个人而言，英伦喜剧当然更加讨人喜欢，何况是三个宅男的时间旅行历险记。当三个宅男离开电影院时，他们身后有三张海报：《男孩的一生》（A Boys Life），这其实是《外星人ET》（E.T.: The Extra-Terrestrial，1982）的工作标题；《望天》（Watch The Skies），这其实是《第三类接触》（Close Encounters of the Third Kind，1977）的工作标题；《佯谬》（Paradox），这其实是《回到未来II》（Back to the Future Part II，1989）的工作标题。当宅男Ray（《The IT Crowd》里的那个Roy "Chris O'Dowd"）第一次遇见未来女子Cassie时她配戴着一个蝴蝶的挂件，这一举进行了双重致敬，包括雷·布拉德伯里（Ray Bradbury）和他的《一声惊雷》（A Sound of Thunder）。 英剧导演出生的Gareth Carrivick首次大屏幕作品（不过之前有导演过直发录影带电影）；编剧Jamie Mathieson的首次出手，最近他在《吸血鬼狼人女鬼一家亲》（Being Human）第二季中也有出手。

tag：时空、身份认同、小格局、恶搞。



4、《收集师》（the collector）

又译作《夜魔》。装修男 VS 人类收集师 大战 机关屋！摄影和音乐都极赞。《兽餐》（Feast，I/II/III）和《电锯惊魂》（SAW,IV/V/VI/VII）系列的编剧Marcus Dunstan（1975）的导演处女作，他通常与Patrick Melton搭档编剧，这次《收集师》也不例外。Marcus Dunstan和Patrick Melton二人组发家于Project Greenlight，这大致上可以说是一个让业余电影人梦想成真的选秀计划，第三季的获奖剧本便是《兽餐》，导演定为John Gulager，他和二人组同时合作了《兽餐》的两部续集（08、09年各发行了一部背靠背的直发录影带电影）。

tag：小格局、B级片、Cult。


5、《月球》（Moon）

《窒息》（Choke）之后Sam Rockwell又被克隆了一次，准确地说，应该是从伪克隆到定期克隆。导演Duncan Jones（1971）是歌手David Bowie的儿子，最后飞向地球的那个场景如果配上《Life On Mars》，那简直就绝了。因此你几乎会觉得电影标题改为《Life On Moon》更加妙哉。Duncan Jones的下一部电影将是科幻电影《源代码》（Duncan Jones，2011）。

tag：小格局、独立电影、twist ending。


6、《百万杀人实验》（the Box）

又译作《魔盒》、《杀人宝盒》、《盒子》等。Richard Kelly（1975）的第三部电影，改编自《我是传奇》（I Am Legend）作者Richard Matheson 的短篇小说《按钮！按钮！》（Button, Button），这也是Richard Kelly的首次改编剧本。故事背景设置在1970年代中期，与NASA的火星计划千丝万缕。火星人无处不在，火星人又从未登场。影片的味道多少有点与《南方传奇》（Southland Tales，2006）一脉相承，不过看起来很像《移魂都市》（Dark City，1998）的续集。此外，09年也推出了《死亡幻觉》（Donnie Darko，2001）的续集《死亡幻觉2》（S. Darko），不过与Richard Kelly没什么瓜葛。关于Richard Kelly，引用某人的话，“Richard Kelly的电影从来是喜欢的人喜欢死，不喜欢的人不喜欢死”。

tag：怀旧系、cult。


7、《蕾丝吸血鬼杀手》（Lesbian Vampire Killers）

英伦恶搞气息，喷牛奶的蕾丝吸血鬼。拍的很有趣，但还不够烂，不够欠。色调极赞、特效化装极赞、姑娘极赞。导演为Phil Claydon（1976），他的前一部电影叫《孤身一人》（Alone，2002），根据爱伦坡的诗作改编。

tag：恶搞、cult、B级片。


8、《侦探马龙》（Give 'em Hell, Malone）

哥有许多传说，哥是侦探，哥寂寞。哥是Thomas Jane。Film Noir和现代背景混搭的复古风是本片最大的特色、其次就是轰杀场景、以及冷硬派侦探小说旁白、台词。混搭东方风不是太成功，片中出现了甄子丹他妹。摄影和配乐不够尽善，其它都完美了。出生于澳大利亚的导演Russell Mulcahy（1953）常年在美剧英剧界混，也拍了不少直发录影带电影（比如说《蝎子王2：勇士的崛起》这样的烂片）、其实老人家常年在B级片混，早期给Elton John（"I'm Still Standing"）等人拍拍音乐电视起家、其实跟Alex Proyas有几分相象，当然也拍过像《时空英豪》（Highlander）系列、《重装悍将》（Silent Trigger）、《魔界奇谭》（Tales From The Crypt）这样的Cult电影或剧集，以及像《天佑鲍比》（Prayers for Bobby）这样的同志文艺电影、其实之前就拍过几集《同志亦凡人》（Queer as Folk），听上去这完全是个毫无定性并对自己的声名毫不在意的家伙。本片的编剧Mark Hosack（1975）之前自编自导过两部电影，其中一部叫《淡蓝之月》（Pale Blue Moon，2003），故事讲的是一个小城侦探失去求生意志，然后护送一个流浪汉去精神病院，流浪汉声称月球人进攻地球了，而侦探的任务就是去刺杀一个被流浪汉称为是月球人的媒体大亨。侦探看起来不像侦探到像是杀手，这跟《侦探马龙》到是一脉相承。

tag：Film Noir、混搭风。


9、《嗜血破晓》（Daybreakers）＆《第九区》（District 9）

《嗜血破晓》是斯派瑞格兄弟（The Spierig Brothers，1972）的第二部电影，Michael Spierig和Peter Spierig是来自澳大利亚的一对双胞胎兄弟，在他们的上一部电影《猎杀活死人》（Undead，2003）中又是僵尸又是外星人，而在这部电影中又是人类又是吸血鬼。《嗜血破晓》的设定格调与《第九区》如出一辙，重点便是都着眼“弱势群体”，只不过前者为人类，后者为外星人。《第九区》的导演Neill Blomkamp（1979）出生于南非（18岁移民加拿大），因此诸多影射，这是他的第一部长片，之前他执导过不少短片，不过主要还是从事特效方面的工作，影片入围IMDB TOP 250，特效不得不说是功劳之一，而讨巧的主题、近年来流行的纪录片体以及Peter Jackson（本片制片）的提携也是重要因素。

tag：Cult、乌（敌）托邦。


10、《玩家》（Gamer）＆《机器化身》（Surrogates）

在Avatar大行其道的今日，我试举两例，但不算上《阿凡达》（Avatar）。

首先是《玩家》，真人竞技类游戏设定电影，让人想起《死亡飞车》（Death Race，2008），但押井守的《空中杀手》（The Sky Crawlers，2008）也许更接近，不过仍有差异，不若说Longshot还在魔酒宇宙做动作明星时被Purple Man控制了。创意是以纳米机器人造就现实层面的现实虚拟，正如应证阿瑟·C·克拉克的第三定律：任何足够先进的技术看上去都会像是魔法（Any sufficiently advanced technology is indistinguishable from magic）。演员（几乎全美剧班底，看到Michael C. Hall和Kyra Sedgwick一起真人秀真，你还会以为这是Dexter和the Closer的crossover；而Heroes里的Peter"Milo Ventimiglia"因为之前出演过他们编剧的Pathology，也客串了把，大玩猥琐）、镜头（也许你会对晃镜头稍感不适）、剪辑、格调都很让人喜欢，剧情编排梳理的明朗一点可能会招更多人喜欢。编导班底来自《怒火攻心》（Crank）系列的Mark Neveldine（1973）和Brian Taylor二人组，今年他们一口气推出了《玩家》和《怒火攻心2》两部电影，从前者我看到了他们想从（视觉）形式上革新的野心（特别是摄影，毕竟是摄影师出生），尝试的不算失败。他们近期的作业将是DC漫画改编的《约拿·海克斯》（Jonah Hex，2010）的编剧，导演是动画《霍顿与无名氏》（Horton Hears a Who，2008）的导演Jimmy Hayward。

《机器化身》改编自Robert Venditti和Brett Weldele的漫画，由《终结者3》的导演Jonathan Mostow（1961）执导。会让人很传统SF的感觉（所以其实算不上WTF），不拖泥带水，故事也不努力弄得高深，所以相当喜欢。简直可以作为《阿凡达》前传了，有个全员扑街的场景，觉得《未来闪影》（Flash Forward）扑街可以拍成这样的阴谋论：原来我们都是未来人用来观察历史的替身，然后发生了点链接事故，大公司阴谋什么的，所以就全员丧失了意识。

tag：身份认同、乌（敌）托邦。


PLUS、《亡灵》（The Revenant）

命丧伊战，以肉身亡灵归来，昼死夜生，复活基友，夜夜行侠仗义（误），取血苟活——比如说在别人脑袋上放一枪开个洞，然后也不用吸管就趴上去喝。非典型僵尸片。后半程实在太喜欢了。如果是我的话肯定将他们送上太空当宇航员。

tag、僵尸、黑色幽默


除此以外还有以下可选（也许有些影片精神并非那么WTF；以及之前本着大片和续集基本不选的原则，某些大片基本就搁下面了）：


《吸血少女 大战 再生萝莉》（Vampire Girl vs Frankenstein Girl）：年度最烂日片。清水崇老师对同学们说《咒怨》这部电影很牛逼哦不他说的是导演很牛逼电影都被好莱坞翻拍了呢！WTF字幕组万福！

《死亡录像2》（［Rec］ ²）：从传统僵尸片到恶魔片的颠覆。

《野兽家园》（Where the Wild Things Are）：wat a wild sorrow things。配乐搭配的实在太棒了！Max Records简直就是小男孩版Ellen Page。

《杀人锦标赛》（The Tournament）：全美剧班底、杀手开运动会。

《无耻混蛋》（Inglourious Basterds）：恶搞、Alternative History、Quentin Tarantino、Brad Pitt的口音。

《处刑人2》（The Boondock Saints II: All Saints Day）：续集、cult。

《孤儿怨》（Orphan）：他妹不是萝莉、Isabelle Fuhrman的气场、twist ending。

《帕那索斯博士的奇幻秀》（The Imaginarium of Doctor Parnassus）：Terry Gilliam、Heath Ledger遗作、Johnny Depp等人。

《兽餐3》（Feast 3: The Happy Finish）：恶搞、Anti-hero-ism、变形金刚、直发录影带。

《外星人入侵》（Alien Trespass）：复古、恶搞

《堕入地狱》（Drag Me to Hell）：Sam Raimi、复古。

《守望者》（Watchmen）：Zack Snyder、DC、Anti-hero-ism。

《蝙蝠》（Thirst）：Cult、异色吸血鬼。

《金氏漂流记》（Castaway on the Moon）：宅女、Loser、岛、都市孤独性、喜剧。

《害虫横行》（Infestation）：恶搞、虫族入侵。

《西部牛仔太空歌舞剧》（Stingray Sam）：太空西部片、复古、音乐剧、恶搞。

《灵通人士》（In the Loop）：英式幽默、英剧班底。

《被墙》（Walled In）：被墙、拆迁建筑师视角、房子、小格局。

《嗜血重生》（Bled）：永生、不推荐。

《隐藏》（Skjult）：身份认同、不推荐。

《可爱的骨头》（The Lovely Bones）：Peter Jackson。

《控制的极限》（The Limits of Control）：贾木许、意识流、神棍、配乐。

《病毒携带者》（Carriers）：小格局、末日情结、Chris Pine、僵尸。

《僵尸之地》（Zombieland）：末日情结、僵尸、喜剧。

《深空失忆》（Pandorum）：小格局、身份认同、twist ending。

《电锯惊魂6》（Saw VI）：小格局、续集、Marcus Dunstan / Patrick Melton。

《怒火攻心2：高压电》（Crank 2: High Voltage）：续集、生命在于运动、Mark Neveldine / Brian Taylor。

《詹妮弗的肉体》（Jennifer's Body）：青春系走火入魔、不推荐。

《失落的大陆》（Land of the Lost）：复古、恶搞。

以及其它我还未来得及看的、省略。


Ethermetic：http://ethermetic.com/archives/1519
Motion Fever：http://www.mtime.com/my/motionfever/blog/3577523/


</影评>
<有用数>525</有用数>
<没用数>49</没用数>
</review>
<review>
<作者>Bengo</作者>
<标题>月球上的人，不存在的谁。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-11-20 17:02:53</时间>
<影评>
        电影成为了Sam Rockwell的独角戏，这次也让我彻底记住了他的大名，从《绿野奇迹》里面丧心病狂的死囚到《火柴男》中背信弃义专职骗子再到《银河系漫游指南》里面疯癫的太空船长，不能说他的演艺不够精彩，但是却总难让我对他这个演员本身留下更多的印象。

此片的中Sam演绎的角色也叫Sam，是供职于月能工业有限公司的留守于月球能源开采基地中的唯一的职员。而他所处的时代已经不需要通过无度的开采地球上的能源来保证人类的生活生产所需了，而月能工业就是一家通过开采月球远端的氦-3来满足地球的能源需求的公司，所以Sam的工作就显得尤其独特而重要了。

Sam是在与新婚妻子Tess的感情出现危机时和月能公司达成的三年协议，三年期限过程中妻子Tess为他产下小女Eva（向Wall-e致敬？），而三年期到后Sam返回地球，重新投入地球的生活。

但是月能公司觉得重新找人赴月继续Sam的工作成本过高了，于是他们通过采集Sam的记忆和机能信息，制作了很多Sam的复制品，也就是克隆人，接替Sam原身在月球上的相关工作。

而根据影片的分析，在影片说描写的未来的那个时代，克隆人仍然是不被允许的，于是月能公司毅然铤而走险的为Sam的克隆人们设了一个局，让他们在与地球相对失去联系的月球，接连上Sam刚来到月球时的记忆，这样在他们的脑海中，时间是Sam原身登月时的日子，并以为三年后能够返回地球。这个事件同样反应了当时的科技水平已经达到了相当高的水准，想想制作一个克隆的人成本要远低于雇用一个真正的人，不然月能工业也不会出此下策。

而一分钱一分货，Sam的克隆品同样有品质上的缺陷，那就是他们在接近三年期限的时候，身体机能将会急剧衰退，甚至还会出现幻听以及幻觉，而意外也因此发生。

而影片开始的时候正好是轮到Sam第四个复制品的三年期限剩下最后最后两周的时候，我们称其为Sam-4，他在期限将至的时候出现了严重的幻听，随后又出现了幻觉的现象，于是导致他在一次外出行动的时候出现失误，并且被陷于搁浅的勘探车中。

于是这时Sam-5被激活了，并且偶然的发现了并救出了奄奄一息的Sam-4。苏醒后的Sam-4和他同处一室并且一摸一样的Sam-5陷入了彻底的不解之中，而随后又意识到他们极有可能是别人的复制品，但是又无从求证。最终他们通过不懈的探寻解开了与自己身份相关的一系列谜团，并且决定在赶来“协助”他们的“特遣队”杀手们到达月球之前返回地球，揭发月能工业滥用克隆人技术的丑恶行径，而在最终一刻已经到了期限的Sam-4号为了不牺牲即将被激活的Sam-6而，选择了牺牲自己即将消逝的生命，他回到了他被那辆被损毁的勘探车，而Sam-5则回到了地球，让月能工业得到了的应有的审判，而Sum-5最后一刻修改的程序也让开采车摧毁了一直屏蔽信号的干扰塔。

这里在回过头来看这部电影，会收获很多的启示。比如对于克隆人科学发展的限制，比如解决能源危机的出口，以及有关人的寂寞和归宿。对于Sam的复制品的存在，无不是让人同情的。他们有着共有的记忆，却不存在实际的家园，他们真实的存在过，却最终连归宿都未找寻到，而他们所爱的人，也许都不曾知晓他们存在过，而且那么真切的爱并思念过。

有个镜头，当Sum-4通过信号联系到真实生活在地球上的Eva时，知晓Tess已离去，朝思暮想的Eva已亭亭玉立，而真实的自己则一直在过着自己曾经期待着的生活的时候，他绝然的关上电脑。此时镜头切到与月球遥遥相望的地球，那么美丽又那么陌生。

突然想听陈胖子的歌，有关月球上的人。

    如果有再会 恐怕已经一世纪 

    回忆哄骗我 但凡失去也是美

    共你一分鐘 都足够我生醉梦死

    如怀念也是有它限期 明日我便记不起

听着听着，突然一阵酸楚，悲从中来，不可断绝。

但愿很多年后的未来，不用有这么一个孤单的谁，需要用自己的牺牲换取另一个自己不再被悲伤的轮回，并以此来证明爱的存在。
      </影评>
<有用数>331</有用数>
<没用数>38</没用数>
</review>
<review>
<作者>英恩</作者>
<标题>无记忆最孤独</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-11-26 23:57:04</时间>
<影评>
        真是一部很伤感很伤感的影片。

真是一部很孤独很孤独的影片。

真是一部很美好很美好的影片。


科幻片都拍得如此这般英国式的优雅。


电影结束的时候，默默看着字幕，想着留在月球上的那个Sam，回到地球上的那个Sam，从头开始回忆Sam的一点一滴，犹如汪洋一般将自己吞噬。终无法发出一声。 

如果有一天，你发现自己的记忆都是假的，无论是美好的，还是痛苦的，原来自己只是复制了真正的那个自己的记忆的克隆人。那又会怎样？


Sam在月球上靠着对妻子和女儿的回忆和对回家的期待过了整整3年，孤独的生活。我看着他在屏幕里孤单地转来转去，种花，跟自己打乒乓球，看entertainment，同机器人Gerty说话。等到我已经习惯了他一个人的身影，习惯了为了他即将到来的回家的旅程而感到幸福的时候，一次事故之后，另一个Sam出现了......

终于，Sam知道自己是个只有三年寿命的克隆人，他知道无论是记忆里的妻子Tess还是女儿Eve，都不属于也从来没有属于过他，他知道原来Tess早已死去，而Eve和真正的Sam一起，已经到了15岁，他知道公司不会把他送回地球，他知道那个深度睡眠机其实是个焚化炉，他知道和自己长得一样的前一个Sam已经化成了灰，他知道地下室的无数个自己还要重复自己这个可悲的命运......

痛苦的是，真正属于自己的记忆，只有在月球上同Gerty一起住的这三年。原来所有所拥有的一切和挂念的一起都是假的。他坐在探测车上，看着车外的地球，那个蓝色的星球好遥远，好冷漠。

原来那里从来都不是自己的家。

所以，他静静地留在了月球上，等待自己的死亡，让被激活的下个Sam偷偷乘着能源车回到了地球上。因为他知道自己有多想回地球，“去旅行吧，我知道自己想旅行。”


去地球的Sam看着月球慢慢远去，我突然眼泪就止不住了，无关电影主题。我最怀念的还是留下的那个Sam和机器人Gerty，那个屁股上被贴上了“KICK ME”的Gerty。他陪伴了无数个SAM，他知道所有SAM的一切，他总说“ I just want to help you”，他说自己不能帮助他们工作以外的事情，却帮助了Sam离开，他的声音不带任何感情，却是所有星球上SAM的一切真实的回忆。


写这篇文的时候，脑子里全是Sam和Gerty的孤独，泪流满面地止不住。

我才慢慢知道，这影片到底有多让人难以忘记。
      </影评>
<有用数>169</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>乐乐</作者>
<标题>亲爱的 我唯一不能和你分享的就是</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-09-16 01:43:36</时间>
<影评>
        记忆


本来只是在fssg同学的力荐下走进了新加坡唯一专门放映艺术片等小众影片的the picture house, 本来只是替他\她看一看这部没有在中国上映的传说中的经典，本来只是答应了要写一篇没有剧透的影评。


原来这真的是一部好电影 所以我说  本来。


Ｍoon的情节其实也可以拍成G.I.Joe一般的正义护卫战 或者是district 9里赚尽眼球的骇人场景 幸好它没有。 

Duncan选了内敛的古典乐和清冷原始的月球表面合着他想说的故事 说人之所以为人的个体意识 

说人之所以超越人的共生认知 

说“ 亲爱的 我唯一不能和你分享的就是记忆” 

说“但是亲爱的 我愿意让你去延续这些记忆 ” 


我们说这些电影很美 那些电影很好 

这部电影是真的很美好


有两个画面完全感动我 一个出现在影片前段： 蔚蓝的地球为近景 一轮新月作远景 另一幕在结尾 位置刚好相反。

第一幕中的地球蓝得亲切温暖 而新月 就像在拥抱地球的姿态 我当时就想 这要是一副摄影作品 名字一定是 家。

而在影片结尾 再次出现同样构图 但是 赫然横在眼前的变成了灰暗可怖的月球表面 地球好遥远 远得事不关己 

这幅 叫遗忘。


在整部影片中 这两个画面和背景乐的配合 就是Sam没有台词的独白。 

一直觉得这种不着重墨的深刻就是英国特有的tone调 就好像becoming Jane的结尾： Jane轻轻地合上了书 嘴角弯成一个不易察觉的弧度 

你觉得这是千言万语 可是她不想说， 虽然她没说 可是你懂了。


电影结束 灯光亮起的时候 我第一次发现一个厅的人都没动 大家默默看着字幕 对电影人绝对的尊重 

一直觉得这一幕同样值得感动


</影评>
<有用数>154</有用数>
<没用数>38</没用数>
</review>
<review>
<作者>也园</作者>
<标题>芸芸众生是被奴役和欺骗的？</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-12-03 13:36:24</时间>
<影评>



昨晚，看了电影《MOON》，很受震动。故事其实很简单，就是讲地球上某个公司，在月球上开发了一个能源公司，专门开采“氦3”。而那个月球基地中有一个专门的人，准确的说是一个克隆人为这个基地工作。克隆人的寿命只设定了3年，因为给克隆人注入的记忆和情感，告诉他家人和孩子在地球等着他回去，他与公司签订了3年的合同，因此要服务满三年才能回去。所谓的回去，其实就是被装进“棺材”回收而已。而新一个克隆人再度被激活。故事之所以开场，是因为一个新的克隆人被激活时，发现管理的机器人在与地球即时聊天，听说有一个员工“死了”。于是他想方设法出去，并找到了那个受伤的（尚未死）和自己长得一模一样，拥有同一个名字的员工。于是他们共同揭开了这个秘密。


前几天学到一个词语“NPC”。老公说这个词的含义是如同《黑客帝国》中的那些虚拟的人。百度搜索的答案是游戏用语——“非游戏玩家控制的角色”。其实，我想说这个词，只是因为我觉得这个影片中的唯一的人物——一个个的克隆人，正是这样一个个的“NPC”。他们只是被设定的程序而已。尽管也有情感，但是情感是虚假的，是被植入的感情，而整个生存的环境是被创造的，和故意遮蔽的。


前不久，一个朋友跟我说，他开始相信“神”了，他说他相信自己的命运在某种意义上是“神”在控制。原始人类都信神，信鬼怪。后来大家逐步开始相信“无神论”，但是当今社会信神的人还是很多。当人自己无法解释自己的命运的时候，就开始相信神了。中国人其实很少真的相信神主宰自己的命运。


其实在看完《黑客帝国》的时候，我就在怀疑这个世界是不是也是一个大骗局？大多数的人生来就要被某些少数的人奴役的？至于为何某些人是奴隶？某些人不是奴隶？只是偶然的选择而已，就如同女娲造人的故事中所讲的，某些人用黄土捏的，而另外一些人只是用绳子甩出的泥浆而成。


当克隆人不能掌控自己的命运，只能被造人的人玩弄于手掌之时，很显然，也就是只是一个“NPC”。当人类不能掌控自己的命运，只能被造人的人玩弄于手掌之时，很显然，也就是只是一个“NPC”。简单地说来，这个克隆人只是这个公司的某个基地的一个NPC。而我们这些芸芸众生也只是地球上某个国家某个具体地点的一个NPC。


从小在学校里学的东西，其实和被植入的感情和记忆有异曲同工之处。这就是让你长大之后能够在某段时间内胜任某个工作，而当你完成工作的时候，你的寿命也就快结束了。人生也就不过如此罢了。


记得上个月在电视上看了一个电影《携手人生》，讲了一个才华横溢的女人，老年却记忆减退，甚至是全无记忆。我记得里面谈到语言和思想，我对影片中传达的东西是这样理解的：人生的价值在于用你的语言创造出你的思想。当然，影片更想告诉我们的是：人的记忆也会消磨，思想也会全无，但是人类的情感却是如此的真挚。我在此不谈人类的情感问题，我只是想说，其实一个人才华横溢也罢，曾经高高在上也罢，都只不过是来这个世界走一遭，完成一个不断改写的程序，当然人类的这个程序的设定是由小到大，慢慢随着环境变化而变化的。


有时候我觉得这个程序的设定，或许是在随着自己的努力而不断被自己改变的。——这也就是事在人为的观念。但是，有时候，回想自己的走过的路，和与这段路一起走过的年月，你会发现，很多事情都是既定的。


前两天，看了老公在初一那年写的日记，感觉和别的小孩当年在初一写的日记可能是换汤不换药而已。某些人很显然从小就在被输入一些雷同的东西，自然产生的是雷同的想法，自然在做雷同的事情。既然我们这些人都是这么长大的，当然长大后也只是为了“某种使命”而完成自己的任务。你可以说你选择新闻行业是你的理想，你可以说做建筑师是你的梦想，你也可以说当学者是自己的期望，但是或许等你临终前你会恍然大悟，原来人和蚂蚁的差别并不大。


蚂蚁是不是一个NPC的群体？我不知道，我知道蚂蚁会有分工，这种分工是与生俱来的。人类也会分工，这种分工即便不全都是“与生俱来’的，但是是在很大程度上“与生俱来”的。昨天看《这里是北京》的节目，里面谈到“国子监”的学生，有一部分就专门是三品以上大官的子女，另有一部分就是有钱人的孩子，还有一部分是真才实学的选拔出来的人。前面两种人的命运可以说是生出来的。至于后一部分人的命运，你可以说是自己争取到的，但是在某种意义上一个人的才华，除了看书和学习之外而得到，其实还有一些真的是“天生”或者说“灵性”的成分。其实举个很简单的我自己的例子，我和我妹妹从小学习成绩差别就很大，我的性格好静，所以学习很努力，她好动，不怎么爱学习。——请问这真的是自己的选择？还是说天生如此呢？


回到我的疑问来：“芸芸众生是被奴役和欺骗的？”你所拥有的世界观和价值观，在很大程度上都是一种“植入”。你对周遭的判断，在一定意义上也是基于这种“植入”之后的一个判断而已。我时常展望自己的人生，还很漫长，别人都慨叹人生苦短，而我为何这么说呢？当你发现不了自己人生的意义和价值的时候，你只是发现自己在不断地被奴役，做着苦工的时候，人为何不觉得自己的人生漫长呢？记得中学课本中的“包身工”，我个人认为这和《MOON》中的克隆人并没有人差别。你发现自己只能是被迫做事情的时候，你会发现人生的确没什么意义。


而一旦你找到了你所谓的意义的时候，或许这个意义只是一种欺骗。就如同《Moon》中的克隆人知道自己的意义就是管理这个公司生产出来的氦3，并将其送到地球去。这的确认为这是很有意义的事情，而且在创造价值。可惜的是，你根本不明白这对自己来说，有没有价值？人生其实并不长，人自己要追求什么，往往他自己并不清楚。清楚自己要追求什么的人，往往都成为这个社会的成功者，或者是掌控者。而恰恰是哪些不知道自己要追求什么的人，便成为了被灌输入“目标”的人，并以为自己的目标真是这样的。
      </影评>
<有用数>104</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>xīn</作者>
<标题>世界上的另一个“我”及“人”的终极立场</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-02-19 20:35:35</时间>
<影评>
        文/caesarphoenix


一、世界上的另一个“我”

如果世界上真的有第二个你会怎样？我们也许都想过这个问题（《薇罗尼卡的双重生命》）。但如果真正遇到了，我们又如何面对彼此，我们会谦让还是争执，和平协作还是掐到不死不休？这都让人困扰，并且涉及很多社会心理、伦理规范，变量太多。

《月球》做了一个很好的示范，两个“我”不但基因完全相同，连社会记忆（情感、启动时的知识储备）也相同。环境设定也极为巧妙：与世隔绝的外太空，真相正慢慢揭露，两人之一因为客观条件必须牺牲…… 首先要注意的是这是两个人，两个不同的人。在未启动前所有的克隆人有着一样的生理、心理、情感意识，是近乎完全一致的。但启动后，第一个山姆经历了三年的月球生活，三年的寂寥、渴望，对其他事物的尝试和学习，使得他和第二个山姆已经是两个不同意义上的人。他们的相遇，实质上就是不同年龄的自我的会面，是在月球上生活了三年的山姆穿过时间虫洞遇上初来时的自己。

我们可以发现“初来”的山姆更具发现真相的勇气和执着、力量和果敢，“三年后”的山姆沉浸在被植入的愿景中不愿醒来。同时，“三年后”山姆可以理解“初来”山姆的心情，并最后为他做出了牺牲（虽然设定成他本来就活不了，这个估计是照顾观众情感）。

这两个自我的相互帮助，包括“初来”山姆走前还推倒了干扰通讯装置，为下一个自己创造有利条件，都体现了什么是人和人的意义。两个“我”没有选择消灭对方、苟延生存，而是共同协作、相互体谅、冲破牢笼、获得新生。这是人类所有精神中最动人的一项。


二、“人”的终极立场

《月球》的主角是两个克隆人和一个机器人，在月球基地不算广阔的空间里，他们展示了人的情感、意志、理性和智慧。我一直坚信人类要存续于宇宙，奔向太空是唯一的选择，而向宇宙进发的千难万险只有健全的人才能承受度过，本片有着科幻黄金时代的信念和信心。

看《第九区》、《阿凡达》的时候，我们也许会隐约认为它们是有着“反人类”立场的。但同时我们为“大虾”成功返回家园而喜悦，为纳威人击败地球人而兴奋。这是为什么？

本片给出了答案，那就是人的终极立场，悖离这个立场便是“反人类”，维护这个立场，才是真正的“人”。

我将其总结如下：

人生而平等，不论穷人、富人、黑人、白人、健全人、残疾人、克隆人、原版人、智能机器人、外星人、地球人。只要其拥有情感、能够思考，便享有“人”的权利，担负“人”的责任。这是“人”的终极立场。
      </影评>
<有用数>67</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>肾上腺素</作者>
<标题>没话五弄</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-01-16 12:30:36</时间>
<影评>
        1、电影的前三分之一在向库布里克致敬，看完才能知道，戈蒂是个正义版的哈尔。

2、片子讲了一起矿难引发的故事。

3、科技无论发展到什么程度，人类依然需要开矿，开矿依然需要矿工。

4、当矿难发生时，瞒报谎报不只在中国存在；煤老板无所谓国籍，都是贪婪无良的符号。上述两点置之四海皆准。

5、克隆人的命运和命殒矿坑开胸验肺的农民工一样，都是对于人性的泯灭。
      </影评>
<有用数>64</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>