<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>地雷战</电影名>
<年份>1963</年份>
<评分>8.1</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2688347980.jpg</封面>
<导演>唐英奇 / 徐达 / 吴健海</导演>
<演员>白大钧 / 吴健海 / 张长瑞 / 张杰 / 张汉英</演员>
<简介>抗日战争较为艰苦的1942年，胶东抗日根据地边缘村庄赵家庄等经常遭受日军的突袭，为了减少损失，区武委会雷主任（张长瑞）和赵家庄民兵队长赵虎（白大钧）集合群众的智慧，想出应对日军的策略：他们联合附近几个村庄组成民兵联防壮大武装力量的同时，用土制地雷组成各式各样的地雷阵，将日军沉重打击。
                                    
                                　　日军为对付地雷阵，搬来工兵攻入赵家庄大肆烧杀抢掠，民兵们及时总结经验、吸取教训，不断改进制雷技术和布雷方法，使得日军防不胜防。进入麦收季节，日军本想趁民兵抢收麦子时一举拿下赵家庄，不想民兵早已设下了布局更为精妙的地雷阵。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>蚂蚁，蚂蚁</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-08-14 09:53:48</时间>
<影评>
        最近网上热议《地雷战》，什么地雷所埋之处，是在村头村尾的大小路上，村民每天进出要走好几趟，而日本人十天半月也不来一次，能炸死几个鬼子？什么倒霉的还不都是我们中国百姓？什么国际组织调查结论……等等。


沸沸扬扬，好不热闹！依我看，都把问题看偏了——人家那是科幻片！有什么好指责的。相反，我对影片编导的科学功底和幻想能力佩服得五体投地。


影片的开头写得清清楚楚，这是一部“教学片”。序言里也说：“这部教学片介绍了胶东抗日根据地广大人民群众开展地雷战……的光辉业绩。”什么是“教学片”？就是专门“教授科学幻想的影片”，简称“教学片”。


每次鬼子进村前，都是守护在村口的少年“眼尖”，发现不远处的日军大队。于是少年大喊：“鬼子来啦！鬼子来啦！”——这就算是拉警报了。


只见全村的人扶老携幼、牵驴赶羊、拖牛拉马地离开村庄，多数人还要肩扛手挽地搬运粮食衣物和棉被枕头。如此兴师动众，自然行动缓慢，没有半天一天是出不了村的，看得我心里着急。但导演却能安排得天衣无缝——待全村人都上了山，日本鬼子还没走到村头。直等到民兵们埋好地雷后才放鬼子进村。于是，鬼子们被炸得魂飞魄散自不必说。


一次，龟田小队长带大批日军袭来，而导演只安排三位年轻的村姑对付他们。村姑们看上去应该是玩绣花针的料，但个个如史泰龙一般。把大队日军打得晕头转向。导演还让日军一点作战经验都没有，分不清姑娘们放到是鞭炮还是机关枪。只好向东扫射一番，再向西扫射一番，完全搞不清方向。直到成功地拖够时间后村姑们才撤离。


这时，大队日军狂追在后，眼看就要追上了。我心里急得发慌：被鬼子逮住必死无疑也，还有可能被糟蹋，日本鬼最爱的就是这个，能不急吗？但事实证明我是干着急：只见那三村姑不慌不忙，边打边退。虽然只剩最后一颗子弹，照样弹无虚发，而且不需瞄准，睁着双眼抠动扳机就把敌人给“报销”了。


不久伪军头目发现了村姑们弹尽粮绝，高喊着“抓活的！抓活的！”扑了上来。眼看最多只有二三十米，我急得直冒冷汗！活捉的后果是什么，怎能不急？但没想到这次还是干着急：村姑们不紧不慢，还有时间埋雷，挂上绊弦，再找到隐身之处躲起来。轰隆一声，跑在最前边的两个敌人倒地。


这时，更令人担心的事出现了：姑娘们竟然冒险往回跑，从两名倒地的敌人身上夺下了三八步枪……就在我急得心脏病要爆发时，导演救了我一命：他没让后面的鬼子开枪，甚至没让他们向前挪动，于是姑娘们从容离去。


乡亲们发明了许多种类的地雷：什么绊雷、踏雷、子母雷、钉子雷、飞雷、连环雷、石雷……等等，简直就是武器制造专家。有一种地雷叫“天女散花”，就是在山坡上埋炸药，再铺上碎石，引爆后碎石散落下来，对头戴钢盔的日军似乎没什么杀伤力。如果你这样想就错了，这洒下的碎石照样可以使鬼子死的死伤的伤。


我最佩服的就是“天雷”，即把雷弦挂在两颗小树之间，那弦细得敌人看不见，一绊上就炸。但风吹树摇就怎么也不炸。如此高科技能不令人佩服吗？


还有那“头发丝雷”更令人佩服得五体投地：此雷竟然可以炸探雷器！“头发丝雷”暴露在地面的一边是铁夹子，用头发丝连接到另一边的铁钉子上。敌人使用的探雷器，虽然可以探到深埋地下的铁制物体——地雷，但地面上的铁夹子和铁钉却探不出。如此尖端科技今天都难找到，难怪“头发丝雷”频频把日本的探雷工兵送上西天。


有一种“蝎子雷”，竟然可以辩认出敌我：不炸走在队伍前面的二十几名被逼迫踏雷的村民，只炸后面的日本鬼子。当年就发明了如此先进的地雷，没想到吧！


还有你想不到的呢！在收麦子的那天，我们的民兵竟然把大量的地雷埋到了日军据点门前，炸得鬼子出不了门。怎么埋的？看到有人埋雷，炮楼上的鬼子不开枪吗？关于这个问题，影片没有交待。我知道这是编导们的为难之处：不说嘛又不好，说出来嘛，又涉及到军事机密——这可是一项绝顶的军事机密。


这项机密到了2010年，刚好过了法定的保密期，为了给历史一个交代，今天老还是把它披露出来吧——当时埋雷的民兵都穿上了隐身衣。


乡亲们还把地雷埋在自家的门头上、墙脚下、酒缸边、篮子底、凳子后……可以说是无处不在。任何一颗爆炸，都会将自己的房屋夷为平地。但我们的人民群众都没有怨言，甚至打心眼里高兴：炸死一个日本鬼子，没房子住也值得——觉悟多高啊！


事后没有爆炸的地雷怎么办？要请专家来处理吗？如同龟田队长请来排雷专家渡边一样。


不用，完全不用!


乡亲们会轻而易举地一个一个地起出来。什么？不信！你太低估群众的能力了。凡是被认为危险的事，在党的领导下就会变得很安全。你看那民兵队长赵虎，身上挂着七八个地雷，在山沟边悬崖上摸爬滚打，上窜下跳，一点危险都没有。不时埋上个地雷，让紧随在后的鬼子飞上了天。还有，上级派人送来两筐地雷时，乡亲们抱起地雷欢呼，连小孩都不例外，安全得很！


就算偶尔出点意外，也不需要涂药，用手摁住伤口，不一会就没事了。你看那石大爷，被日本的重机枪直接击中前额，只用手捂了一会就自动愈合了。科幻片嘛，涂什么药！
      </影评>
<有用数>235</有用数>
<没用数>75</没用数>
</review>
<review>
<作者>NT</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-10-22 22:40:58</时间>
<影评>
              这部电影我觉得除了国产战争片的硬伤，其他的说不出哪儿不真实，反正我没胆子也没能力去质疑解放军的战术。很多人会说鬼子哪有这么好打，但是开头那大大的三个字“教学片”被没看到吗？所谓教学片就是展现出作战方法和使用它所能取得的最大战果，看到里面的布雷方法了吗？看到里面的射击方法了吗？远距离射击要调节尺表，待发状态下不能出现金手指，这些细节都看到了吗？谁敢说一人踩到雷周围人不会遭殃，谁敢说子弹打中人一定会死，跟何况三八式步枪那扯淡的子弹，懂的人自然懂。都说是教学片，那主要是给新兵和民兵当教材用的，人家拍出来压根就没打算让普通民众叫好，虽然结果很意外。抗战打得惨谁都知道，谁都希望电影可以还原真实，但是要知道在那个随时可能面临战争的动乱年代，这部电影的目地是展现战术，宣传红色主义思想，以及提升士气。提升士气知道吧，难道希望这些人看了电影之后还没上战场就开始畏惧和逃避战争。不如各位观众想一想，假如说各位观众都是即将要上战场的士兵，但是在上战场之前要先看一部电影，你们希望看到的剧情是“日军一枪一个中国士兵，中国士兵打两枪就撤，日军进村枪东枪西杀人放火，村民还要喊大日本帝国万岁。”还是“面对凶残的敌人的包围，我们的战士毫不畏惧，有枪的用枪，没抢的用刀，战场上到处都是枪声，劈砍声和敌人的惨叫声，我们的战士弹尽粮绝，但毫不退缩，即便是战斗到最后一人。”反正我选第二个.......

       如题，就有这么一种人，他们认为国外的shi都是香的，反观国产再好的东西都能挑出骨头来。国外也有烂片，只是他们的烂片也能做出真实感，关于这点我的确佩服，就好比《狂怒》，虽然我觉得这电影拍得好，尤其是与虎式对战那段，竟然会如此用心。但好仅限于前半段，他后半段就是shi，我不信德军会傻到从白天打到晚上都还在乱跑，我不信德军这么大一支部队会连铁拳都没有。但依然有很多人为这段开脱，各种奇葩的解释，有的人说不要在意这段，不会影响整部电影的观感，还有的人说这就是个人英雄主义的电影，认真就不好了。竟然是这样那为什么还要在意《我的战争》中的密集冲锋呢？为什么还要在意国产片中的红色英雄主义呢？真心希望人们不要跟风评论，不要鸡蛋里挑骨头，说国产片永远做不到看了能让人害怕战争的电影，那相对来讲美国就做到了吗？我觉得世界上所有电影中能让人看了觉得战争恶心的电影也就只有俄罗斯的《炼狱》，但这部电影的结局呢？刚上映就遭全面封杀，这样的电影就真的好吗？真实，什么是真实，普通5.56或者7.62打在脑袋上直接掀掉至少3分之1的天灵盖，打在胳膊上手没掉下来算运气好。大部分人都无法接受这种东西的，导演自然也不敢冒险，跟何况还有审核，不要总想着搞个大新闻啊。

       以上是我个人看法，如果有不对的地方，欢迎大家来纠正，但我不欢迎喷子
      </影评>
<有用数>33</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>北海-轩辕十四</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-06-10 22:22:37</时间>
<影评>
        日本史料的中国地雷战：伤亡14人 还没见到八路

2011年05月31日 10:18

转载来源：文汇读书周报







日本人制作的有关“中国地雷战”的战史插画


《退后一步是家园》是知名作家萨苏从日本史料揭秘中国抗战系列的第三部，以全新视

角，从日本的资料中挖掘出大量不为国内所知的抗日史实，以灵动诙谐的文笔，将这段

沉重激昂的历史，鲜活形象地展现给读者。书中还保存了大量日方拍摄的历史照片。通

过日方史料和中方记载互证，或重现，或填补了不少中国军民抗敌卫国的珍贵历史事迹。


遍地八路


在研读日方史料中，会发现“八路军”、“新四军”字样出现的频率很高，说明了其抗

战的积极和对日军造成的重大威胁。有些史料的内容会让人感到耳目一新。例如1937年

9月中旬，一名日本记者遭遇了一件奇怪的事情。《每日新闻》的记者安井次郎在河北

战地追随日军进行采访的时候，在固安被俘，因为他是非战斗人员，经过教育后并未将

他作战俘处理。安井后来乘隙逃脱，按照他自己描述，被俘以后，被当地的人带到固安

城下，那里有一个院子，上面挂着一个牌子，部队番号很奇怪，从来没有见过，是什么

呢？三个字———“八路军”。这是一件很有意思的事，因为八路军是在8月23日到25

日之间才完成了改编的工作，这个时候的八路军主力还在陕北，行动最快的115师也还

在向山西战场开进之中，如何在固安出现了“八路军”呢？


经过考证，才知道，当时在河北各地，原来的共产党游击队和共产党抗日武装都已经开

始纷纷采用八路军的番号，比如说当时活跃在河北省平乡县，一直对国民党进行兵变工

作的孙光瑞，就拉起他的武装用上了八路军的番号。所以安井次郎在9月份遇到八路军

并不是一件奇怪的事。


日军当时对八路军的情报十分重视，战中曾连续出版《赤色中国》、《赤色支那之究明

》、《根据地问题》等图书和资料集，来描述分析八路军的构成和作战模式。甚至有一

名日本记者还曾经写了《延安水浒传》，把八路军新四军的一百零八位领袖与水浒传一

百零八将相联系，其情报之细致，研究之深入，令人刮目相看。


侵华日军眼中的地雷战


电影《地雷战》是我国经典的抗战题材影片，同时也是一部当时民兵们经常使用的教学

片。作为八路军在华北抗战中的重要战术之一，地雷战、地道战、麻雀战等脍炙人口。

但是，历史上地雷战的真容，却一直不甚为人们所了解。甚至一度有人撰文，称《地雷

战》是“科幻影片”，真实的历史上地雷战对日军几乎没有威胁，反而常常误伤自己人

云云。





华北民兵埋设地雷（新华网图片）


之所以产生这样的怪论，一方面是因为随着时间的流逝，今天的人们对当年的战争渐渐

失去感性认识，于是有人便借机来“打扮历史”；另一方面，地雷战和台儿庄、平型关

这样的一次性战役不同，它的战果分散，每一次给敌方造成的杀伤有限，不大可能被记

入对方战史，因此难以证实。缺乏敌方史料对战果的证实，是地雷战真相难明的一个重

要因素。


然而，如果看曾直接和八路军周旋作战的日军下层官兵的回忆，就能够比较清楚地理解

他们对于地雷的恐惧。


原日军独混第5旅团第12独立警备队卫生曹长桑岛节郎，无疑就是这些日军下层官兵中

的一员。1942年，桑岛被征召从军，到山东与中国抵抗力量作战。1945年日本战败时，

桑岛等日军从八路军的重围中拼命杀出，沿胶济线撤退到青岛，并从青岛乘船回到日本

，1946年复员。他所做的战时回忆录《华北战纪》（日本图书出版社1978）中，多处谈

到了八路军地雷战的威力。


桑岛的这本《华北战纪》，其中包含大量可与中方战史对照的珍贵资料。例如，他较为

详细地记录了在中国抗日武装的军事精神压力下，日军历史上发生的唯一一次集体暴动

哗变事件———馆陶事件；他也认真地记述了反战同盟到他所在的炮楼下进行宣传的经

历。这些，都是此前研究抗战史料中的空白点。


桑岛节郎的书中，提到和地雷打交道有好几次。他自述第一次遭到八路军拉发地雷攻击

是在昭和18年，即1943年4月11日（日本兵喜欢记日记的习惯提供了准确的时间），地

点是招远县栗下林家。对桑岛来说幸运的是八路军拉雷稍早，他在尖兵后面的本队中行

进，所以没有受伤。





日军士兵涂写“小心地雷”的示意牌（资料图）


还有，1943年4月，日军独混第5旅团以17、19两大队为主力，讨伐在毕郭等地建立根据

地的八路军5旅第14团（即山东纵队第5旅第14团，团长梁海波）。桑岛随柏崎讨伐队18

日偷袭据说暗藏八路军部队的莱阳县姜家庄，结果因为向导带错了路，到达时八路军已

经转移。桑岛作为卫生班长，记录这次行动毫无战果———“虽然向远处转移中的八路

军发射过迫击炮和重机枪，但双方没有实质性的交火。敌方遗弃的尸体一具也没有，讨

伐队却有两人重伤，可以说日方损失更大些。”（P109）。两名重伤者之一是第17大队

第4中队群马县出身的三轮一等兵。他看到老乡家有一筐鸡蛋，伸手去拿，却触发了鸡

蛋筐底下设置的诡雷。当即被炸断一条手臂。


而一雷炸死炸伤9名日军的战斗，则发生在1943年5月。5月21日，日军第17大队命令桑

岛所在的第1中队（柏崎与二三中尉指挥）从招远移驻栖霞县塞里，作为青烟公路上的

一个警备据点。青烟公路是当时横断山东半岛的唯一公路，也是独混第5旅团的机动大

动脉。塞里则是这条公路去往蓬莱、大辛店的岔路口，地理位置非常重要。栖霞、蓬莱

两县山地纵横，八路军十分活跃。桑岛写道：“青烟公路在蓬莱和栖霞境内山区的路面

高出地面六七米，眺望的风景令人心旷神怡。在山峡之间可见点点村庄，一片和平景象

———而这些全部是八路军控制的村子！”（P116）。


这次移驻过程颇为艰难。21日，桑岛随第1中队从招远出发，走了一个小时，就在陈家

村和八路军遭遇。我之所以写这一小段，是因为桑岛记载这次战斗和日军交手的是八路

军骑兵。因为这个地方在山东半岛的东北角，王外马甲的《中国骑兵》曾谈到当时纵横

华北的129师骑兵团，其作战范围似不及此。桑岛的记录昭示，在冈村宁次指挥日军连

续进行四二九、五一等大扫荡之后，冀鲁豫的八路军很可能还有第二支骑兵在敌后活动。


这次战斗以日军迫击炮小队炮击开始（桑岛称八路军马术很好，转移迅速，一发也没有

击中），到八路军用捷克式轻机枪和步枪在棱线上反击追击的日军，先后打了二十分钟

，而后八路军神秘地消失了。日军受到了一定的损失，桑岛亲手用三角巾给一名叫做角

田秋治的上等兵（群马或大阪人）包扎。由于角田所受为腹部贯通伤，当时无法抢救，

两个小时后痛苦地死去。为了安抚军心，日军23日派出了女性为主的慰问团到桑岛所在

的部队演出鼓励士气。





民兵土法制作地雷（资料图）


在这次转移中，桑岛也记录了和地雷有关的事情———在一个叫做郭家店的村子附近，

日军发现路中央树起了一个高2米，宽20公分的木牌，上面写道：“山本联合舰队司令

长官，已在南太平洋战死。”


有日本士兵想去移动木牌，被有经验的中队书记官桂曹长制止———“别碰它！”——

—他猜到木牌下必有地雷。桂曹长从路边的水沟摸过去，靠近木牌，用绳子将其拉住，

从安全的地方一拖，果然“轰”的一声，如他所推测的那样发生了爆炸。


桑岛写道：“山本长官昭和18年4月18日因密码泄露，在从拉包尔前往布干维尔岛布因

基地时，遭到美军战斗机的伏击，飞机被击落而战死。这件事当时在日本国内都没有公

布，当然，讨伐队的官兵们更是一个人也不晓得。”（P117）。


用这种方式知道在军中深孚众望的山本大将之死，对独混第5旅团的官兵们来说，颇有

黑色幽默。


拉发地雷是日军甚为恐惧的一种战术


25日开始，日军第1中队开始在塞里东侧一公里处建造炮楼。与此同时，为了掩护这一

据点的建设，日军17大队派出第3中队（中队长近藤大尉）、第4中队（中队长柴山茂中

尉）和第1中队携手，由近藤大尉指挥，在塞里周围连日进行扫荡。八路军则回避正面

战斗，但不时以冷枪冷弹袭扰日军。


桑岛的卫生班也随讨伐队行动。他这样回忆5月31日夜间出动时发生的事情（P118-120

）。


连续参加讨伐已经达到了两个月，这次作战渐近尾声。5月31日夜里三点，部队再次从

大辛店向西南方出发。我因为过于疲惫，在行军中居然睡着了，而且在昏昏沉沉的状态

中走了大约一个小时。突然，“轰”的一声巨响把我从梦中唤醒，惊异中抬头看去，正

看到眼前一根十米高的巨大火柱腾空而起。与此同时，感到我身边有人倒地并发出叫声

。但是，夜暗中我无法看清他们。三木卫生军曹急忙从军医背囊（日军卫生士官的偕行

装具，用于放置抢救和应急处置的医疗用品）中取出手电，光线下可以看到约有10名官

兵倒在地上痛苦挣扎。经过确认，无线电通信班所有人员，包括北拮班长以下9人均为

地雷所伤。在伸手不见五指的黑暗中，依靠仅有一支手电的微光进行抢救之困难简直无

法想象。和枪弹伤、刀伤不同，地雷不规则的破片造成的伤口异常复杂，处置起来可不

是简单的事情。匆忙中，尽其所能地给所有受伤的官兵注射了破伤风血清和坏疽血清。

9人的情况全部清查处理完毕，东方的天空已经放亮。此时，才能够从附近的村子招来

保安队并弄来一些门板充当担架，由两个小队护送伤员后送到大辛店。





八路军用炊具水壶等制作地雷（资料图）


由于这一事故（译者注：日军总是把遭到地雷的攻击称为“事故”，而不视为作战也是

件很有意思的事情），这两个小队返回之前，整个讨伐队只能留在原地休息。这样又足

足等待了3个小时。仅仅两三名八路军，就把一个大队的讨伐队折腾得狼狈不堪，真是

不知如何形容才好。


这次事故遇到的不是普通压发地雷，而是拉发地雷。使用拉发地雷，是八路军作战效率

很高，而日军甚为恐惧的一种战术。这种战术主要是民兵使用，但华北的日本军队因为

这种战术产生的牺牲者比比皆是。


这一战术的作战模式大致是这样的———夜间，监视并发现日军讨伐队从宿营地出发，

八路军会派出两三名奔跑迅速的民兵，预先赶到日军进发的前方线路上等待。他们在路

上埋设地雷并盖上伪装网，布置拉火索。为了达到“一击必杀”的目的，他们借助遮蔽

物在不过十米远的地方隐蔽，其目标通常选择骑马的日军军官。他们会在目标踏上地雷

的一瞬间，拉发地雷并伴随着爆炸一跃而起，如狡兔般脱离。由于他们熟悉地形，要想

抓住他们实在并非易事。但是，这种任务，显然如果不是特别敏捷和矫健的人也无法完

成。


以大队规模进行讨伐，大队部总会有多名乘马军官聚集在一起，正是攻击的绝好目标。

昭和17年（1942年）12月，第三次鲁东作战中，第19大队的讨伐队在锯齿牙山的山麓就

遭到拉发地雷的袭击，当时大队部被炸个正着。虽然大队长池田增雄大佐幸运地没有负

伤，但大队副官吉田正中尉（死亡），军医官冈志豆雄中尉（重伤），书记官村田藤信

军曹（战死）等7人均被杀伤。……八路军放过了作为尖兵的第1中队，目标直指本部的

骑马军官们。但是，因为操作上可能有点迟延，地雷正在紧随军官背后行军的无线电通

信班脚下爆炸。我则正走在无线电通信班后面，要是走得快恐怕也难免受伤，却是幸运

地躲过了一劫。


按照桑岛对此战的说明，这次挨了地雷的讨伐作战，让他对自己体力和精神力的自信大

大加强。但是，作为大队而言，整个讨伐中一具八路军的遗体都没有见到，在招远的霞

鸣缴获了两匹被遗弃的中国马，算是最大的战果。而日军自己，却付出了阵亡1人，负

伤13人的代价。从敌人的眼中所见的地雷战，桑岛的经历，也许正是华北抗战的一个缩

影吧。


=================================


这种拉发地雷的工作模式其实更类似于如今在伊拉克和阿富汗风光无限的路边炸弹，不知道是不是因为伊拉克人和阿富汗人也有了隐形衣之类的，所以才造成了装备世界上最先进扫荡武器的美国人数千伤亡呢？ 但我知道切开的塑料吸管+细铜线这种简单装置不仅炸伤了很多大兵，还有几个拆弹专家也被干翻多，某些&quot;科学家&quot;这么NB赶紧去雷声公司报道吧，人家急缺这方面的“科幻人才&quot;.
      </影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>西西【已注销】</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-04-22 22:25:22</时间>
<影评>
            记得小时候看《地雷战》，那真叫一个百看不厌，至今还犹记得小时候当看到影片里“地雷一响，鬼子就飞到天上”时，竟不由自主的拍手欢呼的场景，是《地雷战》，让儿时的我觉得战争到处充都满了欢乐。而如今再看《地雷战》，却是无论如何也找不回儿时的那种快乐。也许，当人变得所谓理智时，快乐也将随之逝去。因此，我倒觉得没有必要以理性的眼光来解构这部片子，无论把它当作一部科幻片也好，还是当作一部喜剧片看也罢，《地雷战》永远是一部“经典”，这部经典只属于我们的童年。好吧，也许这真是印证了那句话，“精神病人思维广，幼稚儿童欢乐多”。


    以前看过一本书：《国破山河在：从日本史料揭秘中国抗战》，作者萨苏在里面引用了一段介绍真实战场上敌后根据地民兵的“地雷战”情况：


    “其实，抗战时的民兵地雷，原本没有多大杀伤力，能不能炸死人都难说。

    民兵使用的地雷，厉害的有两种：一种装填黄色炸药，这是兵工厂生产的，每个村只发几个。如果打了胜仗，立了功也能再奖励几个，总之十分难得；另一种是特大号地雷，可这玩意儿不仅成本高，而且容器不好找，还不容易伪装，所以用的也不多。

    最常见的是装置火药的“铁西瓜”，实际上就是个大鞭炮，主要靠混在爆炸物里的铁片、石子伤人，嘣得好能打中要害、嘣得不好也就是个烧伤。因此，在真正的地雷战里，那种“地雷一响，鬼子就飞到天上”的场面其实不多，更常见的是——“轰”的一声，鬼子突然就变成个黑不溜秋，浑身冒青烟的灶王爷，怪叫着又蹦又跳。”

（萨苏：《国破山河在：从日本史料揭秘中国抗战》，山东画报出版社，2007年7月，第303页）


    看了这段文字，我倒觉得，要是导演能把这种鬼子踩上地雷被熏得一脸黑的场景搬上银幕，或许喜剧效果会更好。
      </影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>会笑的昨天</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-12-13 15:22:50</时间>
<影评>
               地雷战反映了在抗日战争艰难困苦的岁月里，胶东海阳地区根据地的民兵，创造性的运用各种材料，制造地雷，打击日寇的故事。其中民兵用头发丝制作地雷的绊线，就是最为典型的实例。

       抗日军民想尽一切办法，使用一切可以用的材料，在鬼子侵犯的路途上，村子里，草丛中........埋设着各种各样的地雷，打击鬼子。使鬼子防不胜防，寸不难行，草木皆兵。

       胶东军民一次又一次的用聪明才智保卫着根据地人民的生命财产的安全。片中军民的乐观，充满必胜的信念，战胜各种艰难困苦的精神意志，就是自强不息的民族写照。
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>farrari</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-02-01 23:20:23</时间>
<影评>

@蚂蚁，蚂蚁  看了一下评论区，军事知识基础完全为零，然后对着片子章口就莱，你军事知识不多我能理解，但你就非要把无知当个性，发出来误导他人？简单说一下。天雷，告诉你，一战这东西就有了！你要是鬼子，你也看不见，而且，你用雷的时候不看天气？挑一个大风天挂天雷？那你怕不是傻。再说“天女散花”，你是不是以为戴个钢盔你就无敌了？你带个钢盔被那种从高处落下的大石头砸一下，你别去医院，我敬你是条汉子。头发丝雷，你是不是以为二战时的工兵的金属探测仪还带个2K高分辨率的屏幕以来显示出哪个高度有金属？错！它只能告诉你这有东西，没法告诉你这土地下埋的多少东西。蝎子雷，你是不是现代生活过惯了？以为这种东西只能用电子触发？引信，雷管都被你吃了是不是？况且咱评价的时候，考虑一下它是哪个年代的，丝毫不考虑这是啥年代的片。噢对了，这片子底下网特倒是挺多，不过我看你也不像。

</影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>豆浆</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-02-13 21:23:33</时间>
<影评>
        小时候对＜地道战＞和＜地雷战＞是最有印象的，虽是黑白片，但对于当时的我却是色彩斑斓的．

抗日战争也能打得如此有喜剧效果，小时候每看一次都会大快人心．

还有＜闪闪的红星＞＜嘎子＞都是记忆最清楚的了．

对于现在的翻拍剧却一点兴趣也没有，还是以前的最经典
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>小新</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-11-17 15:33:52</时间>
<影评>
        我觉得这部片子真的很好看，《地道战》也是

不知道为什么，每年都会看这部片子至少一次，而且还真是百看不厌啊。
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>豆友184004653</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-08-13 13:53:34</时间>
<影评>

第一、影片中有日军列队的场景，队伍打头是龟田，挎刀骑马，后面是一排扛枪的士兵。据说日本海军将日本陆军称为“马粪”的原因是，士兵跟在马屁股后面，又身着适应中国大陆地貌植被特点的土黄色军服，特别像马拉的粪便。
第二、队伍里有一个士兵明显和其他人不同，它手持指挥刀，衣着和士兵服相似。可能是日军的士官，也就是伍长（下士）、军曹（中士）、曹长（上士）之流。很有可能是曹长。
第三、影片中有一段日军排雷后进村的场景，比如：枪杀儿童、两名士兵用刺刀把百姓钉死在草垛上，一个在火焰中惨叫的老人，大笑的扛刀军官，燃烧的房屋和被抢的粮食、牲畜、家禽。虽然只有几个画面，但是进村的士兵人人面带笑容。看的人毛骨悚然。小时候不记得有这段，可能是自动屏蔽了。
第四、影片中有爱情，自愿剪头发的姑娘明显是对小伙子有好感。
第五、当时是六二年拍的，影片中的姑娘自信、勇敢，人人都自觉和封建思想作斗争。最近几年出现的女德班之类的封建糟粕，又在尊重传统的声调下沉渣泛起，如果这些人遇到影片里的姑娘，一定会被炸飞的。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>mrpierrot</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-10-10 18:05:18</时间>
<影评>
        黑白的,但不是默片

抗日战争的电影,除了这部就是还有一个叫做地道战的了.

地雷战里面,充分显示了我国人民在抗日战争斗争中表现出的智慧跟勇气.

里面那个孩子做的粑粑雷是电影的一个笑点.

愚笨的日本鬼子!
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
