<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>保你平安</电影名>
<年份>2022</年份>
<评分>7.7</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2889498097.jpg</封面>
<导演>大鹏</导演>
<演员>大鹏 / 李雪琴 / 尹正 / 王迅 / 王圣迪 / 马丽 / 宋茜 / 白宇 / 贾冰 / 杨迪 / 潘斌龙 / 倪虹洁 / 乔杉 / 于洋 / 刘金山 / 曹炳琨 / 梁超 / 张林 / 老四 / 李胤维  / 夏甄 / 邓飞 / 李妮妮 / 张婉儿 / 娄乃鸣 / 陈祉希 / 其那日图 / 兰西雅 / 方圆圆 / 林若惜 / 大能 / 吴昊宸</演员>
<简介>人过中年的魏平安（董成鹏 饰）半生潦倒，一文不名。当年为朋友出头锒铛入狱，妻子也带着女儿改嫁他人。而今他干起墓地推销工作，虽然拮据，幸而乐观。这一天，他得知消息，自己曾经的客户韩露（宋茜 饰）要被强制迁出现在的墓位，理由是有传言她生前曾是一名风尘女子，而力主将她赶走的正是担心脏了自家风水的财团老板冯总（马丽 饰）。平安在韩露生前与之接触较多，深信这是一个善良纯洁的女子，为此他想方设法要还这个可怜女孩以清白。与此同时，关于韩露的谣言愈演愈烈，网络上每个人都成为道德审判家，每个人又不屑他人的名誉与清白。
                                    
                                　　渺小卑微的平安，为了自己所认为的“正确的事”，与一双双无形的黑手展开较量……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>宗城</作者>
<标题>大鹏的「讨巧现实主义」</标题><作者评分 />
<时间>2023-03-10 23:40:50</时间>
<影评>

引言
没有否定这部电影。我的讨论前提是它已经是一部不错的商业片。是在这个基础上说的一些遗憾。从《吉祥如意》到《保你平安》，包括大鹏其他导演的电影，时常会给我一种「找到了一个好选题，但被其视听语言上的讨巧、圆滑而牺牲了更有褶皱的探索」的感觉。一部好的电影经得起批评，《保你平安》的勇气、现实关照，和它本身是一部有明显局限的电影并不矛盾。大鹏的电影创作，底色是「讨巧现实主义」。

原文:
大鹏的电影总给我一种「讨巧现实主义」的感觉。不怀疑他反映现实的勇气，他对于小人物的关怀，但他的电影从选题角度、叙事模式到回避的方向，都会使那种真诚感和对现实的反映混合了盐渍般的油滑。你说他不真诚、不勇敢，他确实比大部分国内电影同行都更聚焦于当下的现实议题。你说他足够严肃和深入去探讨，他又总是回避掉更复杂但值得探讨的部分，回避掉能够指引观众进行深切思考的方向，而是用「开心麻花笑点模式」、「大男孩武侠片心理」与「好人有好报」正能量结局做了一个混合，美其名曰人间有善意，让观众不用那么沉重，但无论是从电影技术的角度，还是从公共议题探讨的角度，这些都让大鹏的电影勇气可嘉，又浅尝辄止。

比方说《保你平安》，大鹏饰演的小人物出于正义感要为一个女生证明清白。电影有两条线。一条是女士韩露被造黄谣，一个没见过她的人污蔑她是坐台女，谣言越滚越大，她死后仍被人玷污清白，甚至因此有人要把她迁出墓地，大鹏与她萍水相逢，但知道她裸捐善款的举动，觉得她是好人，要为她讨一个公道。另一条线是大鹏的女儿，在学校目睹另一个女生污蔑同学，她看到了真相，可是加害者威胁她，如果她敢告诉老师，就会把她腿上有大片胎记的事情说出来。

两条线都跟「清白」有关。内核是「我知道一个人被冤枉了，要不要为TA讨一个公道」。附线呼应主线，暗示「如果今天我袖手旁观，有一天我的亲人，或者身边人遭受冤屈，又怎么能相信会有人挺身而出？」

所以是一个当代武侠故事，感动中国小人物版，大鹏也讨巧地加入了外卖骑手、网络主播的角色。大鹏试图探讨造谣者、传谣者、受害者、目击者、路人、法律程序维护者在此类事件中扮演的角色。主线，一言以蔽之就是男主角为女士讨一个清白的公道，为了他相信的真相与正义绝不放弃。这个叙事思路正确也直白，很容易让观众共情。但更复杂的议题因此搁置了——如果，这个当事人真的是坐台女呢？

如果，她有过灰色职业，但她同时也做了好事，她也遭遇到了网络暴力和更多子虚乌有的谣言，那么她的公道还值不值得捍卫呢？

电影在人物设定上就绕过这个问题了。因为韩露是清白的，她的职业也很清白，观众很容易就能共情，觉得为她伸冤是理所应当。

电影也试图通过一些台词找补，比如王迅的角色跟主角魏平安说韩露是坐台女时，魏平安说:“埋咱们这还不能有道德瑕疵吗？”主创对这个问题是有他们的回答的，可惜在电影里它是一个被潦草交待后绕开的议题，它没有得到深入呈现，主线就回到当代「救风尘」了。

这也不是《保你平安》的孤例，受害者需要是清白的才值得被拯救。两种典型叙事:「妓女」是「爱国」的；「坐台身份」是「子虚乌有」的。救风尘的，该是一个正义感十足的男子汉。他会舍身去命，为了自己的爱人和女儿。这很家庭，很武侠，这是一种正能量型的当代大男孩叙事。一种保守的善良。

正如同《满江红》里的瑶琴必须要是烈女且贞操没有被损害、《梦华录》里的刘亦菲也得是良人，而《保你平安》里的韩露在职业上也要求是清白，她们被拯救、被歌颂、被讨回一个公道，前提是她们是「贞洁」的，至少在「职业」和「身份」上是正确的，没有灰色地带的，在这种拯救背后，何尝不是另一种贞操观的暗影、一种对于身份的严格甄别（与赋予她们公道的区别）

然而公道之所以为公道，就是因为它是一视同仁的。真相之所以为真相，值得人去追寻，就是因为它是真相，不因当事人意志、身份，更不因其贞洁与否而转移的真相。

所以，《保你平安》本来更值得探索的议题，是谣言背后的那个贞洁暗影，是公众如何一边要求真相、正义、反对网络暴力，一边又加入到网络暴力的行列，一边捍卫道德主义，一边又做着非道德的事，但主创讨巧地把它绕开了，放在了更安全、大众更可以接受的范围。我不确定这是创作者的问题还是审查的，但主创之前的《吉祥如意》也有类似的问题。拍伪纪录片，解构感动，这些都没有问题，但暧昧的是，当主创呈现当事人家人在镜头之外的表现，拆解一个中国式沉重感动故事的时候，主创是否敢于呈现自己的虚伪、投机、复杂和内部的分歧呢？这种勇气是不对等的，代价也是。所以这种伪纪录片的悖论是，看上去你是真实的，但你永远做不到公平的、等量的真实。只要摄影机背后有人，有人决定了怎么剪辑，它就是在某种意志下主导的戏剧。

成就大鹏的，是这种「讨巧现实主义」，而阻碍他的，至少到目前为止，也是「讨巧现实主义」。
《保你平安》的核心问题恰恰在于，它害怕引起观众的「不适」。它需要在人设上保持韩露的清白，要让魏平安千方百计证明这个清白，因为这是一种不会引起「不适」的叙事，它相当正确、明亮、主旋律，不会冲击到观众内心真正灰色的地带。但是如果要深入探讨「谣言」议题，一个创作者是需要面对主流观众的不适的。它关乎几个问题:

1、「造黄谣」和「谣言」等同吗？为什么网络暴力的制造者针对女性喜欢「造黄谣」？我们在网络上常见的，毁掉一个女人的方式，就是诋毁她的私生活。私生活开放的男人不会遭遇太多指责，但是一个女人被戴上「淫乱」「放荡」的帽子，她就会遭遇无尽的网络暴力，甚至这些羞辱她的人也包括在看电影的时候潸然泪下，觉得「造谣」不对的人。而这背后暴露的是文化层面和观念层面持续千年的「贞洁」观念，是社会对于女性比对男性更高的道德要求。

《保你平安》把韩露设定为一个职业和生活作风上清清白白的人，为这样的人伸张正义，丝毫不会引起主流观众（包括曾参与网络暴力者）的不适。但是生活中更普遍存在的情况是，当一个人并不完全符合主流期许，她的做事风格不容于主流范畴的审美，就遭遇到网络暴力和被制造谣言的情况。这种「不符合主流期许」，不等于「错」，她可能只是性爱观念更加开放，或者从事并非「公务员、教师、程序员」等等这样主流认为很「正常」的职业。当一个人被界定为「不正常」，她其实是更容易遭遇暴力和羞辱的。但是，《保你平安》在人物设定上就绕过了这层议题，因为韩露就是一个「正常人」，她的职业和生活作风在主流看来都是「正常」的，所以魏平安是为一个「正常人」讨公道，一个主流认为不会有任何瑕疵的人。

而这就是电影可惜的地方。因为它放弃了探讨，一个不「正常」、不满足「主流期待」的人，当TA面对网络暴力时，TA自己和为TA辩护的人都会面对的更复杂的情境。倘若电影敢于拍出来，这时候，就连观众因此产生的反应，也是电影发生的一部分，是更能够刺痛观众和引起对议题深入探讨的部分。

《我们与恶的距离》《正义回廊》都有讨论过这个问题，就连最近上映的、偏商业性质的《毒舌律师》也有。所以我不觉得用「讨巧才能过审」而回避一切问题。更何况，即便界定创作者是为了「过审」，那提出这个话语的观众也意识到，原来为不「主流」的人辩护，比如为一个有灰色地带的人辩护，它是不容易过审的。那制造筛选网的人在害怕什么，观众又害怕什么呢？不是说好要严肃反思网络暴力的吗？为什么反而不敢呈现遭遇网络暴力更普遍、更复杂的那一类人。而这一点，确实也不仅仅是制作方本身的遗憾了，而是平台和社会观念上的，它是一条漫长的道路。

2、也是这部关于「谣言」的电影，所无法深入探讨的（在这方面我不认为是电影的问题，而是因为社会观念与平台尺度，使得议题无法展开的问题），那就是——谣言真的都是有害的吗？谁来界定谣言？如果一个人出于正直而传递一条消息，事后却被定性为谣言，那这种情况我们又如何面对？

这个问题绝非吹毛求疵。因为这个自媒体普遍、热点发酵只需要几个小时的场域，我们就身处其中。比方说，一个热点事件出来，有明确的受害者和加害者，二元对立叙事，这时候观众出于正义感转发，事后却证明真相不是这样，热心转发的观众，因此苛责他们制造和传递谣言吗？可是如果有一些事情，没有在第一时间引起公众注意，就会石沉大海，而潜在的受害者得不到正义、加害者逍遥法外呢？这个时候，你真的能站在理性制高点说，大家不要那么激动，不要传谣吗？

这种绝对理性叙事看起来正确，恰恰忽略了一件事情从发酵、被看见、引起公众讨论、有关部门介入、事实核查，身处其中的人是无法做到「全知全能」，对于真相的追查也经常是伴随许多次试错的。但如果一开始就不允许人试错，冒着「这条消息未必真实，但传播它，有可能救助一个人」的风险，事情就传不出去，被压迫者依然被沉默。

所以，这又是「谣言」议题更幽微的地带——谁来界定谣言，裁定哪种谣言有害，哪种谣言是公共传播中不可避免的。甚至可以设想这种叙事——如果一个人为另一个人伸张正义，结果他反而制造了谣言呢？这时候你对他的同情会减少吗？但如果他不这样做，他不能达成那个他心中的正义的目的？这就是一个关于目的正义和程序正义的讨论。

所以，我不怀疑《保你平安》的勇气和关怀，但无论是探讨「造黄谣」还是「谣言」，这部电影都选择了浅尝辄止。

</影评>
<有用数>1585</有用数>
<没用数>172</没用数>
</review>
<review>
<作者>哒哒匚</作者>
<标题>如果韩露真是坐台女，那她就该被挖坟吗</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-03-08 21:20:41</时间>
<影评>

看到有人有这样的疑问，首先我很疑惑看完电影为什么会有这样的疑问，电影开头经理让魏平安挖306，他脱口而出就是就算她是坐台小姐怎么了，我们这有说过不让埋道德瑕疵的人吗？经理也回答过是因为305，也就是冯总不想让弟弟埋在她旁边，这片墓地也是人家冯家的。
所以根本不存在“坐台小姐该被挖坟”的问题，因为她是韩露，她和冯锵锵和冯总有关系有冲突才会产生问题，而不是因为她是坐台小姐。

</影评>
<有用数>872</有用数>
<没用数>51</没用数>
</review>
<review>
<作者>要丸</作者>
<标题>【春天的放牛班】观影团周限定观影——《保你平安》</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2023-03-14 01:09:01</时间>
<影评>

当你说一个女人是小姐的时候，不管她是不是，她都已经是了。
春天的放牛班周限定重来了！
大鹏新作《保你平安》
大鹏与柳岩
从屌丝男士开始关注大鹏，当时正赶上了网络剧的兴起，这部充满了段子的情景喜剧以短小精悍深受大家的喜爱。但片子有个很大的弊病，这也是国产喜剧的一大通病，那就是低俗的荤段子与颜色笑料。在男性作者主导的喜剧作品中，围绕性与女性的笑话从来就没有少过，以一种极度羞辱性的姿态来取悦男性观众。即使是平日里看着极其严肃的禁欲系大导，在最近过年档的一部古装悬疑喜剧片中，也没有逃过这种男性高高在上的性凝视笑话。
但从《煎饼侠》到《缝纫机乐队》，再到如今的《保你平安》，大鹏在喜剧这条路上越来越温和，不张扬，去低俗化。《保你平安》讲述的就是为被造黄谣的女生辟谣，虽然说故事本质还是英雄救美性质的男子主义投射，但对于女性议题本身的讲述已经是一种很大的力量。且在这种背景下创作的故事，自然没有那些油腻不堪的笑果，对于女性观众而言，能够笑得开心，笑得舒适。
虽然整个过程还是难掩大鹏的自恋和个人主义色彩，但难得可贵的是聚焦于小人物和女性污名化的主题。——团员@小植野
其实大鹏私下也是这样一个会为女性站出来的个人主义英雄，他现实里的“韩露”就是柳岩。从出道以来，柳岩的形象就被男性符号化，活跃在银幕中成为性感的女神。这种符号化已经根植进大众的内心，所以观众对于柳岩上位的传闻也甚嚣尘上。作为好友的大鹏甚至通过《煎饼侠》的台词来对柳岩说出：“胸就长在你身上，那就是你的特点。你不是借胸上位，你靠的是你自己”。这是去符号化的鼓励，是不动声色的默默陪伴。
大鹏不止在柳岩风光时陪伴柳岩，在低谷时亦然。在男性权力为中心的娱乐圈，柳岩当年因为伴娘事件惨遭半封杀，资源受阻。但大鹏会在有资源的时候想到柳岩，举荐其参演了《受益人》、《大赢家》等作品。其中《受益人》中女主播的符号设置跟《保你平安》也有一定的呼应，值得思索与挖掘。
大鹏与柳岩
总而言之，大鹏在新片中对于女性形象的尊重以及整体尺度的把控非常舒适，相比与之前的两部喜剧作品，进步非常明显。
类型整合与电影语言
大鹏在新作《保你平安》中很巧妙地将动作类型元素、恐怖类型元素以及公路类型元素融合进喜剧。所以在这部作品中，大家可以看到出色的动作戏以及飙车戏，逗趣的公路元素和恐怖与欢乐的反差。互联网+的模式与精神也在电影中体现，近几年兴起的桌面屏幕电影这次也被大鹏给玩明白了，结合中国互联网当下的直播与短视频，我们可以在电影里看到网页，短视频，直播，实时弹幕以及视讯分屏。最巧妙的还是大鹏对于电影语言的运用，从开场的一段戏，用声音效果来处理影片的剪切节奏，就注定了这是一部有水准在线的电影。
大鹏较以往作品实现了飞跃，在场景调度，情节设置，甚至类型搭配都完成的有模有样。——团员@wild life
网络谜踪 (2018)8.52018 / 美国 俄罗斯 / 剧情 悬疑 惊悚 犯罪 / 阿尼什·查甘蒂 / 约翰·赵 米切尔·拉经典桌面屏幕电影
不管是见金老板的快速剪辑蒙太奇还是抢骨灰的GoPro第一人称视角，对于什么场景下该用什么镜头，都是很清晰的工业逻辑。在大鹏直播时说出要一查到底时的凝视镜头，这场直播就已经对准了我们，打破了第四面墙，从手机屏幕穿越到大银幕，鼓励了我们每一个。前后两次抽帧慢快门运用也恰到好处，第一次是在开始调查时在福利院表现事件迷离的抽离感，而第二次在解决完问题之后展示城市的人与景，则透出一股轻松的烟火气。
更让我感到意外的是，马的意象表达。作为意素的马是这部电影的重要符号元，冯字的半边以及冯锵锵对马的喜爱和韩露马的头像，这个符号是他们之间爱情的连接。陵园与大师，生与死这一切都离不开神秘主义，或许有些神秘主义的东西不能细谈，但大鹏巧妙地将其投射成为符号，变成一种在电影里亦幻亦真的信念感。
白马本来是电影里的一个妙笔，没想到最后处理地也很直给，国内的创作者似乎还是对观众不够信任。——团员@MinamiFans
网络暴力与校园暴力
本片在没有正式观看之前是不会知道还有一条故事线的，除去网络谣言网络暴力的主线之外，作为主角女儿，还有一部关于校园暴力的支线。其实这两条线正如父与女的关系一样，是一脉相承关于勇气的线。我们在面对这些或冷或热的暴力中有没有勇气站住来，即使要付出一定的代价，这才是这部电影的核心命题。
这是现代社会下理想主义追求正义的故事，看到了好的议题，好的反思。——团员@Fairy
很多时候站出来是有危险的。虽然主角和他兄弟的故事在电影里是个笑料，但确确实实让男主付出了惨痛的代价。绝大部分时候，我们不站出来要比站出来容易得太多。不站出来，我们或许会觉得自己很差劲，觉得自己不好，但我们会内疚多久呢？站出来，我们是不是要面对谣言和中伤，甚至更可怕的疏远与暴力？
父与女
我想一定是的，做个站出来的人肯定要受到伤害，不然我们也不会称这类人为有勇气的人。其实这部电影好与坏不重要，我们看完是哭还是笑也不重要，重要的是我们要成为一个勇敢的人。现实永远比电影重要，电影让我们更立体地感受爱与自由，看电影是为了让我们成为更好的人。
Do what you think is right.

牛班观影团分数
本期观影团共12人参与，均分7.3
@MinamiFans： 6/10 电影有一个还算不错的立意（anti口嗨怪键盘侠等等），但看完想了想觉着除了大鹏以外每个角色都是完成了各自任务后迅速退场的工具人，包括主角的性格和内心也没有更深度地去挖掘，让电影想表达的东西都悬浮在表面上，以至于看完也就看完了、什么也没有留下，如同那句“互联网是没有记忆的”，最后的特色字幕和烟花场景让电影看上去更像是一则警示广告。白马本来是电影里的一个妙笔，没想到最后处理地也很直给，国内的创作者似乎还是对观众不够信任。
@铅纸鹤： 当作给吉祥如意补个票去看的。立意很好，但剧情细分下来挺公式，类型化做得足，莫名感觉像闯关游戏。笑点不乏精妙之处，多数还是东北人生活化的打趣。拍得质感不足但似乎是有意为之 
@亲切的昊子：大鹏使用了轻松幽默的方式手法讲了一个严肃的社会问题，很符合当下，但也流于表面，稍微深入挖掘一下电影会立即上升一个层次，绝不会仅仅是一部简单的正义战胜邪恶的喜剧公式电影。 
@wild life：7.5/10 三星半，多半星给配乐。大鹏较以往作品实现了飞跃，在场景调度，情节设置，甚至类型搭配都完成的有模有样，将韩式犯罪片的逻辑通俗化，喜剧化，但题材本身的严肃性并没有削弱分毫，让整体风格都散发着都市武侠片的风格，路见不平，我就真的拔刀相助，如果这么看的话，片中逻辑不通的地方就通顺了。 当然这片子还是会有人觉得大鹏过于算计，运用社会热点议题为自己打造了一场浪漫的“英雄救美”壮举，可能这会是非常大的硬伤，以及大部分演员的表演风格都有点脱节，没平衡好正剧喜剧的分界线，不过整个戏对谣言和当下吃瓜风气的呈现还是非常真实，彭飞的配乐总算配出他的正常水平了，听着很爽，与情节配合度相当高，非常不错。 总的来说是最近不错的观影选择了，结局非常有意思，魏平安和女儿为了正义付出了相当大的代价，坏人却毫发无损，我陷入了沉思 
@Morning： 两星。虽然好笑很重要，但是这里面的这个价值观太有隐蔽性，可不可以再真实一点。落在韩露身上的身份认证，不应该只是大鹏所代表的的某种精神胜利，全世界都在拍摄ta不是ta,ta无法被定义的身份消解电影，但我们这里是靠一种价值观上的食物链去自证，韩露并不扑朔迷离，今天她的墓地是她自由的选择，即使是坐台也不能被挖，当然这是另外的讨论了。电影几乎没有真实或者更具备厚度的场景，陵园不是陵园，和尚也不是和尚，密室是为了展示给观众看，直播是情节工具，见X总更是悬浮得要命，学校要以霸凌去增添戏剧性，这些场景都帮助了大鹏的电影更有笑果，但是我不喜欢。宫部美雪的《火车》是一本讨论她不是她，她是谁的经典作品，男主在寻找她的过程中整本小说所反映和折射出来的社会、历史、阶级、观念等等变化，我觉得是做这样的公式电影可以好好借鉴的。 
@叶底藏花：7/10 你愿意为萍水相逢的人做到何种地步。Do what you think is right。是好看的，笑点和一些动作元素的加入不会让观影过程乏味。切入的角度也很当下，谣言的传播在这个互联网时代的当下正应了那句辟谣跑断腿。但全篇看下来感觉到平庸，只是抛出一个议题让我们跟随主角去看辟谣的整个过程，很现实但也很浅薄，就像高赞短评说的为被污名化的女性辟谣的途径只是还她清白，不去深挖为什么女性会遭遇到这样的谣言。当然可能大鹏志不在此，他可能只是想拍一部有现实表达的好看的电影。人物其实也没立起来，也就失去了情感的力量。可以看，但没必要。
@负一级特工： 7.1/10，很难想象现在大陆非主旋律的商业片是大鹏在撑着，但他确实做到了。在充足的有笑有泪上还能做到一定的社会议题表达，虽然有理想化的一面，但这里放的666烟花要比《人生大事》中的骨灰烟花动人百倍。 
@小植野：7/10 像是为了满足大鹏自己的空想凑出来的一部，在类型化堆叠下还是完成了自己的表达，虽然整个过程还是难掩大鹏的自恋和个人主义色彩，但难得可贵的是聚焦于小人物和女性污名化的主题，而且以谣言为引子，一个大谣言下牵扯出数个小谣言（钢笔，入狱，骨灰），然后在与女儿的双线叙事呼应下，在前期不知情的情况下互相鼓励，塞进了社会议题和各类网络流行元素（热搜，直播，论坛），时不时还有“法外狂徒”各种乱入打破规矩下正经的滑稽感（前期各种抖机灵的笑点也依然存在），但还是能看见一种笨拙的、执拗的追求，值得鼓励。 
@大宝鱼：电影最打动人的点在于大鹏饰演的魏平安无惧上司的压力、亲人的冷眼、社会的质疑和资本的胁迫，毅然决然地选择为一个没有亲人在世的逝者讨回公道，可以说他做的就是无用功，但是做无用功不代表没有意义，对于魏平安来说，一个无辜的逝者的清白比什么都要来的重要。诚然，电影的人物设定势必会激起观众的反感，但是反观一些成天龟缩在安全区只会为屌丝意淫提供素材的喜剧，大鹏还算是有点自己对社会现象的观察和思考在的，即便是有些直男的惯性思维在里头也不是不可以原谅。 
@mdr skywalker: 9/10 更像是一部直击现实社会弊病的武侠片。Do what you think it is right。
@Fairy🍒:“当你说一个女人是小姐的时候，不管她是不是，她都已经是了。” 真·造谣一张嘴 辟谣跑断腿，这是现代社会下理想主义追求正义的故事，看到了好的议题，好的反思。却还是说服力不太强，我挺期待看到更多关于韩露的故事，但她更多的沦为了一种符号。 整体来看，这是一部标准的“有笑有泪”式正能量作品，风格有点土，也可以说是接地气吧，大段的直播元素不太喜欢，密室逃脱部分有笑果，但也太多了，过分追逐流行热点，就会失去了电影感。 最后，我会被每一部电影的烟花场景打动，这部也是一样。 
@理易封：尬点不多已经是当下喜剧片最大优点了，而且还套了一个当下非常值得讨论的议题，大鹏确实脚踏实地又迈一步，可乐这个点还挺好的 。

显而易见的是片子槽点也是非常之多，但在当下现有的电影环境以及整体喜剧水平来说，《保你平安》还是一部值得花钱走进影院放松的周末选择之一。 
非常感谢能够看到这里的各位，喜欢的话不要忘记点赞转发收藏，敬请期待下期周限定！ 


</影评>
<有用数>148</有用数>
<没用数>20</没用数>
</review>
<review>
<作者>枨不戒</作者>
<标题>毁掉一个人，只需要九块九</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-03-09 20:29:40</时间>
<影评>

作者：枨不戒
要培养一个人，让他得到体面的工作和优良的社会形象，往往需要数十年的光阴和心血，动辄几十上百万的教育付出，不可谓不艰辛；那毁掉一个人需要什么呢，电影《保你平安》告诉我们，只需要九块九，一个人就能毫不内疚地毁掉另一个人。

一个孤儿院出身的年轻女孩，因为捐赠百万善款被誉为“裸捐姐”走红网络，受到人们赞誉，成为人美心善的代名词。一个身患绝症的女孩在死前为自己买下高价墓地，死后却被人污蔑为失足妇女，因此名誉受损，甚至被强制要求迁坟。而这两个女孩都是同一个人。

一个人可以同时被贴上善良美好与邪恶堕落两种截然相反的标签，从A面到B面无缝转换，无人怀疑，无人在意，“当真理还在穿鞋，谣言已经走遍世界”，裸捐姐在网络上的传播速度远远比不上桃色新闻传播的速度，魏平安还没察觉的时候，谣言已经传遍全市。韩露已经死了，对这盆泼上来的污水无法辩驳，只能任由事态发酵，其实她就算辩驳，也不可能完全清洗掉名誉上的污水，人们就愿意相信自己认为的事，丑闻就像是油漆，一旦沾上，洗掉刮掉多少会留下点印记。

这个运气不好的女孩在生前遭遇绝症，死后遭遇泼脏水，可是她运气又很好，交往过一个富二代男朋友，得到了真心的爱情，在她死前，还竭力想要让这份爱情圆满，直到丑闻传到男友姐姐——冯总的耳朵里。
韩露曾经在死前去找过冯总，透露出想死后葬在男友身边的意愿，冯总哪怕坐拥万贯家财，也无法救回在车祸中丧生的弟弟，韩露的出现让她心底的遗憾有了一个补偿的途径，她不仅同意了韩露的请求，还请专家为韩露治病，企图挽救她的生命。韩露对于冯总而言，不仅是个声名狼藉的女人，还是一个欺骗感情的骗子，既欺骗了她的感动和同情，也欺骗了她弟弟的爱情，愤怒之下冯总选择报复韩露，像墓地施压让韩露迁坟。魏平安作为韩露购买墓地的经纪人，此刻面临了一个艰难的选择：是遵从董事长的安排给韩露迁坟？还是遵从良心的选择维护死者的遗愿？

韩露的身份被泼上污水，魏平安的身份也有污点，从某种意义上来说，他们同是天涯沦落人。魏平安曾经因为打人入狱，一夕之间从风光无限的KTV小老板成为墓地经纪人，就这份招忌讳的工作还是因为朋友关照，旧日生活遗留给他的除了一辆破旧的已经没有零件维修的大奔，就只剩下破裂的婚姻和青春期叛逆的女儿。他白天在墓地里拉业务，跑关系，晚上在陋室里给小心翼翼女儿打电话，做直播。魏平安知道被人用有色眼镜看待是什么滋味，魏平安看到过韩露坐在男友墓碑旁边时眼睛里闪烁的光，他不想任由大众对死人泼污水，也不想看着一对有情人合葬的念想被打破，他选择了去寻找真相。

电影没有平铺直叙地交代关系，而是用一个一个悬念将关键信息包裹起来，魏平安就像是一个探案的侦探，从宠物美容店到兼职哥斯拉，从福利院到妹妹工作的密室逃脱，他一点一点拼凑起破碎的信息，知道了冯总针对韩露的真实原因。在啼笑皆非的抽丝剥茧中，大鹏向我们展示了谣言传播教科书级别的呈现过程。

网络是谣言诞生的最佳土壤。在匿名的网络世界里，人们看不到对方的脸，听不到对方的声音，不会将评判对象由文字还原为有血有肉的人，也就不会产生感情，不会有愧疚的情绪，又因为他们自身隐匿在网络中，不害怕社会性追责，可以不负责任的说话，所以他们会在网络上恣意抒发自己心底的恶念，用最大恶意揣度他人。韩露被泼脏水的源头，就是热帖裸捐姐新闻下的一条回复评论，说自己曾花三千块约过韩露，这条回复立刻成了热评，下面网友纷纷跟风，给这条没有证据的谣言定性，看戏不怕台高，在舆论上将韩露钉死在耻辱柱。这是一场网络暴力的狂欢，也是一场谣言传播的大型试验场，要想怎么让一个谣言风速传播，最佳选择就是在网上以第一亲历者发言。

谣言在传播中会不断再创造，甚至形成奇观。魏平安打人，是出于义气，为自己兄弟出气，将不停骚扰兄弟夫妻的嚣张前夫赶出去，属于锄强扶弱。他坏就坏在运气不好，一脚让对方失去生育能力，造成重伤。可是在谣言传播中，这件事却变成了“魏平安睡了兄弟媳妇，还打了兄弟”，完全黑白颠倒，将为兄弟两肋插刀变成了插兄弟两刀。到了路人嘴里，就变成了“魏平安睡了兄弟，还打了兄弟媳妇”，谣言变形得让人啼笑皆非，而看客们却仍然津津有味地反复咀嚼。魏平安去密室逃脱追问谣言源头，却被妹妹当作和韩露谈过恋爱，强行把他送到医院做检查，视频传到网上，就变成了魏平安得了脏病。当一个谣言走在传播的道路上时，真相是什么已经不重要了，大众要的是猎奇，要的是震破眼球，怎样有冲击感就怎样改写，直到面目全非，成为毫无有效信息的娱乐的奇观。

谣言生成是由价值观在背后打底的。韩露被传谣的背后有一条基本逻辑——没有家世背景的年轻女孩很难通过合法途径暴富。韩露是孤儿出身，却能随手给福利院捐赠百万，看客们心底对此怀疑，所以当谣言出来时，心底立刻就相信了。魏平安被传谣的背后逻辑是——刑满释放人员肯定都是坏人。所以魏平安为兄弟出气的举动被扭曲为睡兄弟媳妇，他们不相信一个人入狱只是因为路见不平，一个恶贯满盈毫无道德廉耻的人才配得到这个下场。人们只愿意相信自己相信的事，他们的价值观会指引他们往相应的方向靠拢，一旦有人掏出符合他们想象的饵料，他们就会紧紧咬住，坚定不移地把谣言传播下去。

不透明信息是谣言传播的助攻。韩露捐赠给福利院的钱，其实来自她的重疾险，得了绝症之后，她没有用这笔钱来为自己续命，而是选择把它捐给福利院，用来帮助更多孩子。如果福利院知道这笔钱是怎么来的，能在谣言出现时出面澄清，相信谣言会止步于智者。可惜韩露没有交代这件事，她是个敏感内向的女孩，有自己的骨气和坚持，她不想博得大众同情，没有向福利院透露自己得了绝症，她不想惹人猜测，没有告诉魏平安自己选高价墓地的真实原因，就连她男朋友的身份，也是魏平安在追查真相中自己发现的。

人是一种很奇怪的生物，他们需要信念，需要真善美，需要快乐，但是他们打心底又不相信这一切，他们还需要刺激，需要攀比，需要嫉妒。他们热衷于把一个又一个形象高高举起，赞美它歌颂它，用热情和鲜花将它捧成神，可是当神像高高立起之后，他们又觉得乏味，觉得不满，拿着放大镜围着神像打转，挑出它身上的所有瑕疵，以此来证明它其实不比自己优越，甚至还不如自己。谣言就是毁神的一种体验，他们先用“裸捐姐”的称号把韩露高高捧起，接着就用阴暗的猜度将她拉下神坛，因为她捐的钱来路不正，不仅她的善举被全片否定，她在人格上还不如这些一分钱没捐的看客们清白高贵。看客们的跟风诋毁，不仅仅是制造和传递谣言，还是对心灵的洗涤，通过贬低韩露借于抬高自己，清除了他们心底里那点因自己没有捐款产生的微薄惭愧，从而达到道德上的自洽。

魏平安跨越数千公里，到内蒙抓到了造谣的源头，那个说自己花钱约过韩露的人。这个人是个混迹网吧的混混，从未见过韩露，而他造谣并不是因为对韩露不满，只是因为他想让自己的回复成为热评，这样他就能获得奖励免费阅读一章网络小说，而这个小说花钱看只需要九块九。一边是轻飘飘的免费阅读网络小说，一边是沉重的一个人的名声和遗愿，它们却诡异地落在天平的两边，成为交易。还有什么比这更荒诞呢？可这么荒诞的事偏偏在电影里发生了，我相信它在现实中也发生过，也许比电影里更夸张，更惨烈。

相比起大鹏之前的作品，《保你平安》在视觉形式上显得更成熟，而他一直以来的底层关怀，对社会现象的思考并没有停止，反而是走得更远。电影里，大鹏用手机作为工具不停变换视角：微信的聊天界面，直播界面，视频跟拍……“观看”成了电影的主题，将人们的窥私欲放到最大，这个设计配合网络暴力的主题相得益彰，而观看者的观看形成剧中剧，又加强了电影的纵深感，制造出时空感。人们在对他人评头论足的时候，自己也在被他人评头论足，在网络的时代，没有人能逃脱被观看，我想这是大鹏通过镜头想要告诉我们的事，也是主创们善意的提醒：既然大家都被观看，那么请保留一点善意保留一点理智，把每个文字每张照片每条视频中的表达都当作活生生的人来对待，用你对生活中遇到人的态度去对待他们。



</影评>
<有用数>407</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>蔡粘粘</作者>
<标题>用电影折射现实，抵抗恶意谣言</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-03-05 21:04:06</时间>
<影评>

《保你平安》众生相海报
大鹏的《保你平安》上映了，第一时间坐在电影院里观看这部电影，没想到哭成了傻子。电影让我想到很多人，比如前段时间勇敢拍摄视频讲述自己被造黄谣网暴十几年的张静初；比如在微博上和网友正面对抗的热依扎；比如因为头发染成粉色被造谣网暴继而得了抑郁症最终离开人世的女孩郑灵华；比如被网暴后轻生的韩国偶像明星崔雪莉。她们无一例外都是女孩，这些花一样的女孩究竟做错了什么？根本没有，只是因为她们美丽，追求自我，染了喜欢的发色，穿了性感一点的衣服，就该被恶意对待吗？她们不是没有反抗过，有的拿起了法律的武器，起诉对她们进行造谣网暴的匿名网友。有的胜利了，有的却敌不过网络上的恶意，深陷抑郁症不可自拔。很多人没意识到，网络上的一句话，你随意打出的一行字，可能会杀死一个人。躲在电脑、手机频幕背后的刽子手们也一定会付出代价，只是时间问题。为了自救，我们必须对网络暴力说不！
《保你平安》从这个角度出发，写了一个震撼人心的故事。宋茜所饰演的韩露是一个孤儿，没有亲人的她在得知自己身患绝症后选择提前为自己买一块墓地。而她悄悄的选择了埋在自己生前的恋人身边。她的恋人是著名企业家冯总的弟弟，也许是因为两人阶级的差异，生前并没有结婚。韩露也将自己所有的财产捐给了从小长大的福利院。没想到只是一个普通的新闻却因为一个匿名网友的造谣成了社会事件。韩露被一传十，十传百的说成了“坐台小姐”。福利院不敢要这笔捐款，冯总的姐姐要把韩露的墓地迁走以免破坏了风水。而韩露是不是“坐台小姐”这件事根本就是子虚乌有，一点真凭实据都没有。那么，为什么所有人都信以为真呢？这就要从网络的从众心理说起，广大网友根本不关心什么是真相，他们只是吃瓜群众，就像片中的台词一样“只是吃个瓜而已，干嘛那么当真”。当所有人都把它当成茶余饭后的谈资一笑了之的时候，真相已经不再重要，它只是提供了别人解闷的工具，大家都没有意识到，每个人的手上都沾满了鲜血，雪崩的时候没有一片雪花是无辜的。所以，勿以恶小而为之，勿以善小而不为，古人早已教给我们做人的道理。
宋茜饰演的韩露
片中，只有魏平安对韩露的谣言产生了质疑，他要寻求真相，于是，谣言是如何产生的，被一点一点扒出。其荒谬的程度让观众捧腹大笑，但又惊诧于它和现实是如此的接近，俗话说“艺术高于生活来源于生活”，而有时候，我们生活的现实世界却更加残酷和荒诞。对一个女人最狠的打击就是进行“荡妇羞辱”，就像片中李雪琴扮演的魏如意说的那句台词“当你说一个女孩是小姐的时候，她就是小姐了”，这句话大鹏是用镜头对着李雪琴拍的，镜头语言说明了，这是大鹏想对观众说的话，它非常重要，也是大鹏想要表达的主题，不要随意对一个女孩进行“荡妇羞辱”，这关乎她的名誉。我想不通的是，在2023年的今天，还有人因为粉色的头发，对别人进行网暴，还有人因为穿着低胸装，被荡妇羞辱，还有人因为女性没有穿内衣，对她进行网暴。他们有什么权力这么做？就因为匿名不需要付出法律的代价吗？
所谓“造谣一张嘴，辟谣跑断腿”，而好人魏平安却为了这个真相，真的付出了很多代价。他因为坚守原则，差点被墓地公司开除；因为帮助裸捐姐韩露，被网暴，黑粉不断黑他攻击他。在他伤心难过的时候，出现了一匹白马，大鹏用了一点超现实的元素，给予主人公心灵上的安慰，他把这匹白马看作是韩露的化身，冥冥中告诉他帮助他，该去向何方。然后又自我拆解，让王迅饰演的祁致富告诉他，这匹白马只是附近旅游景点偷跑出来的马。而第二次出现白马，是因为他在内蒙，遇到了放马的大爷。这匹白马用得太好了，让我们相信“万物皆有灵”，又明白这是一个现实主义的作品。我们和主人公魏平安一样，愿意相信白马就是韩露，而好人平安正在做一件正确的事情，无论路途多么艰难。
王迅饰演的祁致富
伸张正义从来都没有错，只是正义代价有时候很大，如果我们害怕怯懦，就会被打败，只有内心坚定不移、勇敢向前的人才能战胜黑暗，坚持原则。就像韩露的微信签名——Do What you think is right。它不仅激励着魏平安，也激励着每一个曾经彷徨无措的普通人。
《保你平安》不仅成功的塑造了魏平安这个人物，还有很多其他小人物也同样出彩，比如胆小怕事的祁致富、看上去憨憨又很聪明的魏如意、雷厉风行的冯总、有点八婆有点娘的宠物店美容师托尼、……他们构成了我们生活中的众生相，每个人都很善良，但却没有主人公那么勇敢。只有那个腿上长着胎记的女孩，她是魏平安的女儿魏磨砺，取名磨砺可能是希望她多经历一些磨难，才能成长为大树，她和父亲一样正义勇敢，一开始她也害怕怯懦，但是最终还是克服了恐惧，说出了真相，虽然付出的代价是被校园霸凌，被拍摄视频。看到那一刻的时候，坐在车里的大鹏在哭，观众也在哭，这是多么痛的领悟，做好人，可能需要付出很痛的代价，你敢吗？在被伤害之后，你还愿意继续做那个伸张正义的英雄吗？To be or not to be，考验着我们灵魂的最深处。而大鹏通过这部电影告诉我们，好人应该有好报，坏人应该被惩罚，这才是世界本来该有的样子！
尹正饰演的托尼
魏平安和女儿魏磨砺
李雪琴饰演的魏如意
大鹏是一个对现实世界观察细致入微的导演，在新一代导演中，能取材于现实又做到针砭时弊，提炼出荒诞本质的导演不多，这也是他难能可贵的地方。纵观大鹏一直以来的创作，他关注的都是一些小人物，他们来自底层，扎根于社会，没做过什么惊天动地的伟业，却每一个都有一颗侠义心肠，在人生跌到谷底之后，还能坚持自我，笑对人生，这是多么珍贵的财富。《保你平安》前半段负责搞笑，后半段让你痛哭失声。笔者认为，这部剧精彩的地方有很多，首先来自于剧本的扎实，它从多个维度展现了网络暴力的可怕，也抽丝剥茧地告诉人们，谣言的炮制过程。作为一部商业片来讲，大鹏已经出神入化，导演功力有大幅度提升，比如节奏的把握、笑料的铺陈、镜头的运用，它不仅融合了喜剧片、打斗片的元素，还在最后让你笑中带泪，共情主人公。它还具有文艺片的内核，通过电影折射现实，让好人动容，坏人羞愧。让每一个看到此片的人们都能明白“网络暴力”的可怕。对女性的尊重，从拒绝“荡妇羞辱”开始！
大鹏饰演充满正义感的魏平安

</影评>
<有用数>243</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>雨夜闲潭梦落花</作者>
<标题>这个时代没人关注真相</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-03-09 00:08:48</时间>
<影评>

        我是哭着从电影院出来的，我想起了一些往事，贴吧这种情况至少十年了 ，还是第一次引起关注。出了电影院，我平静了好久 ，现在半夜睡不着来写了这篇影评。本来我是想明后天再写的，因为情绪涌上来怕收不住，可是我已经因此失眠了，所以就写了。现实中没有平安哥，只有千千万万的受害者。连活着的人，都无法保护自己，更何况已经死无对证的韩露。而且就算她真是坐台小姐又如何？难道她就不配埋在那吗？为什么连死都要分个高低贵贱？
        这是一个浮躁的年代，没人关心真相，只要内容足够“劲爆”，再不符合逻辑的事情，在网络上也会被人认同。他们说你是什么，你就是什么，没人关心你到底是不是，更没人去核实，因为还没等过三天，另一个更“劲爆”的人物就会出现，吃瓜路人开启新一轮的狂欢，而少数人还是会对被造谣者进行骚扰，或许出于无聊，或许是为了挖掘更“劲爆”的。我也不是没想过求助，我当时还是个学生，我对长辈说了。有一种长辈是哈哈一笑，问我“这也算个事？屁大点事哭什么？他们爱骂就骂呗，你不看就完了”，还有一种说“没事不好好学习上什么网？怎么他就说你不说别人呢？你不上网还能有这种事？”后来我又想着投诉，基本石沉大海，最多也就是封禁几天了事，甚至没有人被永久封禁。我也找过吧主，有的没看见，有的装作没看见，有的让我放平心态，甚至还有的各打五十大板，把我和追着我骂的都按违规处理了了事。我当时不知道这种事情如何报警，而且有一个当时发表强烈认同的人，我发现他一年之后发贴咨询中考，这说明他那时才15岁，也就是说就算我当时报警，警方能拿这种不满14周岁的小破孩怎么办呢？
     当年引发事件的原因，仅仅因为我文章里的几句话，惹了某粉丝群体（非明星的粉丝）。长大后，作为一名记者，我卖文为生。现在现实中的人，也有发微信质疑我写的新闻报道，不过还在正常的发表看法的范围内，正常的点评我可以接受。然而直到20年，贴吧还有人发私信说我是“妓者”、是名“妓”，问我多少钱一晚上。
       其实作为一位十几年的老用户 ，我也知道受害者不止我一个，有的人只是发了生活照，就被人写上几行恶心的文字，之后添油加醋的造谣职业和私生活；有的人只是在朋友圈说了一句无关痛痒的话，就被人人肉；有的人只是用了某些软件，关注了某些吧，就被挂贴吧问“如何评价”，从而被评论区辱骂攻击；甚至有的人，仅仅是出于善良说了一些同情弱者或者动物的话，就被人冷嘲热讽。我大学时有一次刷到了一个帖子，里面是我的一位校友一个人在寝室睡觉的私密照片，我一直怀疑是查寝的人拍的。我当时又找吧主，又投诉，投诉理由解释了上百个字，终于让那个帖子删除了。我在网上非必要不发自己的照片，包括朋友圈，因为连我都不知道我朋友圈里那些人是人是鬼，某些施暴者生活中也是正常人。其实我也知道，很多人干这种事的时候心智很不成熟，觉得评论一个“我睡过”“我在KTV点过”特别有“意思”，可是对于当事人的影响可能很长久。
      我从来不认为因为A给我伤害，我就有权在网上乱骂路人、诅咒无关的人的全家、或者机关枪扫射一样伤害跟A只是认识的BCDEF....我认为这样的话，我和那些施暴者没有任何区别。我现在做了网络志愿者，我想通过这种方式帮助有更多类似经历的人。我一直觉得这个团体里，有很多我这种人。我认为如果一个人提交的数据都是一个类型，哪怕无效还坚持不懈的提交举报，那他大概率是在这方面受到过一定程度的伤害。世界上没有平安哥，我希望我做一个平安哥。
    最后说一句，我曾经很热爱贴吧，这是我用了最久的软件，可是回忆里面多少有些苦涩的味道。如今再想说爱它已不易，最终把动态分门别类发在了豆瓣。逼走我的从来不是贴吧本身，而是贴吧某些低素质的用户。我想或许我继续选择在公共厕所里面睡觉，假装岁月静好，才是不合适的。
 

</影评>
<有用数>133</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>望林霏</作者>
<标题>那个绿头发男人为何那样（电影《保你平安》人物动机分析）</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-03-05 18:51:36</时间>
<影评>

布莱克-斯奈德在《救猫咪》中说，主角的动机必须是最原始的。

这就是为什么在我们看到的大部分类型片中，脱去外表的一层层伪装，最后主角的动机是生存、性、保护所爱之人、对于死亡的恐惧等这些人类最原始的欲望。《律政俏佳人》里，芭比式女孩瑞茜•威瑟斯彭考上哈佛的动机是挽回爱情，《雨人》里，冷漠自私的汤姆克鲁斯从疗养院拐走从未谋面的自闭症哥哥是为了谋夺父亲三百万美元遗产。 

《雨人》剧照

当然并不是所有电影主角的动机都是原始的，让主角的动机变得原始很多时候是编剧展开故事地一个技巧。

毕竟，电影的长度有限。很多商业类型片只有90分钟到120分钟的时间，在这么短的时间内还要完成铺垫、争执、娱乐游戏、坏蛋逼近、灵魂黑夜、结尾和终场画面......这么多任务，要在极短的篇幅内就建立起观众对主角动机的信任，而不是从头到位都怀着一种“这也太假了，谁会这么干啊”轻蔑或者“就这点事也值得费这么大劲儿”的嗤之以鼻看完整部电影，然后回去在豆瓣上打个差评（毕竟现在也不比原来了，观众的钱不太好骗了，电影的口碑还是挺重要的）。一个电影主角动机的可信性，直接影响故事的成败。在这种情况下，原始动机，就是主创设立人物动机的最简便方法，因为任何文化背景，教育程度的观众都能理解生命、爱情、金钱……的重要性。

那么，当我们以这样的眼光来审视《保你平安》的时候，会发现这部电影的动机一点都不原始。大鹏饰演的墓地销售魏平安，为了替自己也不怎么了解的客户韩露挽回名誉，不惜丢掉工作、被网友大量围观嘲讽造谣、在警察的抓捕下追凶。但从观影现场观众的反应来看，这个故事讲的无疑是成功的，因为相信了主角的坎坷不易，结尾烟花之处的的煽情才显得恰到好处。为了让这个故事显得更加真实合理，主创人员做了一些尝试：

一、人物设置
大鹏饰演的魏平安，从不同配角的对话中，我们可以拼凑出这个人物的前史。他年轻的时候就是个热心肠，没事儿会帮陌生人点小忙（帮韩露买瓶可乐）。兄弟老婆前夫上门天天闹事，为了替兄弟出头，一脚踢地闹事者丧失生育能力。兄弟没事了，自己去蹲了五年监狱。进监狱的时候为了老婆孩子能有人照顾主动提了离婚。就是这样一个义气冲动善良又有点认死理的人设在后面去替一个不太熟的客户伸张正义，这个故事才能合理。


大鹏 饰 魏平安


王圣迪 饰 魏磨砺

同时，这个故事中纯粹利他的人不止魏平安一个，魏平安的女儿魏磨砺也可以因为老师的启发和同学的遭遇不顾威胁挺身而出。王迅饰演的祁致富，面临老板的责难和降职的威胁，也要苦苦替魏平安求情。就是因为整个环境中还充斥着这样的‘小善’，魏平安的‘大善’才显得更加合理化。

二、适当留白
白马，作为影片中一个重要的意向，不同的观众有不同的理解。

白马第一次出现的时候，是魏平安的自述，他在路上遇到一匹白马，跟着白马去了孤儿院，找到了韩露和男友的合照，这才发现韩露和执着于迁坟的冯总之间的关系。

关于白马的理解，有的人认为白马是真实与现实之间的分野，通过设置白马这个意向，更加凸显现实世界好人难做的窘境，整个故事可能都是魏平安在头脑中虚构出来的，导演的自我表达借白马得以完成。还有人认为这是魏平安的急中生智，为了赢得冯总四天宽限编出来的谎话。

马丽 饰 冯总

白马的第一次出现，通过对话形式的描述，而不是实拍，使得每一个观众都能更加相信这个故事。这样一个类似于虚构的手法，反而增加了影片的真实性。

三、风格化情节设置
在看电影的时候，影厅里爆发笑声最多的场景是鬼屋的桥段。魏平安开始追查谣言的来源，发现竟然是自己的妹妹，就去妹妹上班的鬼屋找人。这一段可以算的上是全片给人印象最深刻的片段，NPC与男主共舞，搞笑与恐怖齐飞。最妙的安排是鬼屋顾客一行人，魏平安闯入找人的时候，也被顾客当成了NPC之一，紧紧跟在主角后面把他当成通关的线索。这段出现了大量的jump scare，鬼屋恐怖阴森的氛围搭配信息差制造的笑点，让整段情节都呈现出一种即搞笑又恐怖的荒诞氛围。

不光是鬼屋的段落，荒诞的风格几乎贯穿了全片。网络谣言越传越离谱，魏平安在互联网上爆火，开始有了粉丝团和黑粉团，造谣者造谣就是为了多收获几个赞好省九块钱看网文……这些虽然荒诞，但无一不能在现实世界找到素材来源的情节，让整个影片都充满荒诞现实主义的氛围，而魏平安的行为，反而成了这个荒诞世界里少数显得不那么荒诞的行为。



一些乱七八糟的随想
从2007年大鹏主持第一档脱口秀节目《大鹏嘚吧嘚》到现在，导演大鹏已经出现在观众视野里出现了十六年了，这十六年里观众看着他一步步从主持人到导演，从票房成功但口碑不佳的《煎饼侠》，到广受好评的《吉祥如意》，再到类型元素纯熟但不乏自我表达的《保你平安》，他找到了自己的把商业元素和自我表达结合地路径。这十六年间并非一帆风顺，有过票房成功，也有过说话不慎被全网群嘲，《吉祥如意》除了女主角，剩下亲人几乎都是真实的。《保你平安》讲的是主角被人造谣和网暴。这些故事中有多少来源于他自己的真实经历并不好说，能肯定的是，生活赐予他的，他把它们统统变成灵感的养料。创作者就是要用作品说话，剩下的就交给观众去评判。

吉祥如意 (2020)7.72020 / 中国大陆 / 剧情 家庭 / 大鹏 / 王吉祥 大鹏

</影评>
<有用数>118</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>桃花石上书生</作者>
<标题>当小人物去撞现实的墙</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-03-08 22:21:59</时间>
<影评>

《保你平安》这部电影，在不到两小时里，讲了一个情节紧凑、环环相扣的故事。故事选取了一个生活中很常见、但现在已经成为一个社会问题的话题，即人人都可以在网上胡说八道而几乎无须承担后果。
现实中，很少有人像大鹏扮演的魏平安这样去较真，也很少有好事者会因为在网上编造谣言而受到跨省追捕。正是因为有了魏平安的较真，故事才成为故事——这是一个关于中年人的艰难求生和他的理想主义价值观之间发生激烈冲突的故事。而围绕着这个故事的，是许多真实可感的生活细节：初中孩子的诚实、背叛和成长，以及校园霸凌；孩子和离异父母拧巴的关系；漂亮而有钱的年轻女性如何被世人造谣和欺辱；网络如何把人变得冷漠或者疯狂……多个复杂的命题都得到了展现，却并不杂乱，反而让电影如同春天的野草般生机勃发。
从《煎饼侠》到《缝纫机乐队》再到《保你平安》，大鹏拍的电影，几乎都是关于小人物如何克服困难去拥抱理想主义和英雄主义。他的喜剧融合了当下的和怀旧的诸多元素，熟悉周星驰电影的观众很容易从中看出星爷的影响。作为80后一代，大鹏在成长中无疑深受以周星驰为代表的香港喜剧片影响，也有野心去传承这种以刻画小人物为核心的、笑中带泪的喜剧。
在《保你平安》中，大鹏演的魏平安染着夸张的绿色头发，衬托着憔悴沧桑的脸，细瘦的身体裹着长袖花T恤和紧身裤，腋下夹着“老板包”，开一辆不知道多少年前产的破旧奔驰车，叼着烟、昂着头来来去去——这种鲜明的“底层美学”也很有古早港片的感觉。

魏平安，初中毕业，开过歌舞厅，本来小老板的日子还算好过。可惜，由于帮朋友夫妻教训来骚扰的前夫，造成该前夫不孕不育，被判入狱五年，妻离子散。出狱后找不到工作，只得去公墓当销售员。
宋茜扮演的韩露得了脑癌，与魏平安接洽，亲自来挑选了一块墓地，并把余下所有遗产一百多万元都捐给自己待过的福利院。这在当地传为美谈，她也被视为道德典范。但不知道为什么，网上开始传她是坐台小姐，不然哪来这么多钱？甚至由于谣言纷纷，女孩的墓还被某个有势力的大人物要求迁走！魏平安极力反对，并提出他会以一己之力追寻真相。所有人都觉得他傻，因为那女孩已死，无亲无故，迁走她的骨灰盒又有什么妨碍呢？实际上，现在迁墓的唯一障碍就是魏平安本人——唯有他记得她的慷慨和善良，记得自己对她的同情、钦佩和友谊，不愿意她受到这样的亵渎。
故事进展到了这里，我产生了两个感想。一个感想，是关于大鹏扮演的魏平安。他的坚持在外人看来很可笑，因为他是在拯救一个无依无靠、不被人牵挂的“活完了”的人的名誉。而名誉这种东西呢，既可以重于泰山，也可以轻于鸿毛，归根到底要看对世人有没有功利的用处。他冒着丢掉工作的风险，努力对抗全世界，去守护一份可能轻于鸿毛的名誉。这悲壮的努力是不是蕴含着小人物的一丝丝悲凉和滑稽？他那么努力去坚持什么、拯救什么，但或许，他什么也拯救不了？在这里，小人物的渺小和他的自我坚持交相辉映。他这份不被需要、也不会被善待的真诚，让我想起一句诗：
“我依然爱着你，就像一个在战争中失去一条腿的、对谁也不重要了的士兵，爱着他的另一条腿。”
另一个感想，是关于宋茜所扮演的这个女孩。她被莫名造谣，除了体现出网暴的严重外，也深刻反映出现实社会的荡妇羞辱。这里有三层意思：一，要毁掉一个女性的名声非常容易，只需要说她品行不端就可以；二，但凡一个女孩长得漂亮又有钱，就会有人臆测她是“靠出来卖赚的钱”，似乎这是公理；三，难道风尘女就不该在人格上受到尊重吗，就该被所有人尤其是嫖客羞辱吗？公民不是应该都有平等的人格吗？再说，一个把钱都捐给孤儿院的风尘女，岂不是比普通人的品格更加高贵吗？

回到电影本身。主线是魏平安四处奔走，追查真相，副线则是他的女儿魏磨砺知道了学校里一个真相，她想要帮助受害的同学，却在犹豫是否该说出来。原来，魏磨砺有一个极大的恐惧，就是她腿上有一块巨大、可怖的胎记，她一直害怕别人知道，所以也从来不穿裙子和短裤。被磨砺抓着把柄的女生以此威胁她：如果她说出真相，她的胎记也别想瞒着大家了……主线和副线交织在一起，正如同这对另类父女之间深厚又复杂的感情。剧中，尽管魏平安的前妻对他颇为嫌弃，不希望父女俩多联系，女儿却总是偷偷看老爸的直播，有了困惑也去和老爸偷偷商量。正是靠着在微信上的互相鼓励，两个人都以坚持自我的方式走出了困惑：魏平安继续千里追凶，而魏磨砺无惧可能的报复，向老师报告了无辜女孩被栽赃成小偷的真相。果然，当魏磨砺告诉老师之后，女生找了一帮人堵住她，撕开她的裤子露出鲜红的胎记，还拍下霸凌视频，洗手间里回荡着她的哭声和嘶吼声……
此时，镜头转到魏平安处，他已经人在内蒙，出了交通事故，卡在路上动弹不得。前妻哭着发来视频，他看得心如刀绞，可他无处可去，只能一边大哭，一边捶打车的内壁……在这个狭小的空间里，这个绝望的人，满心悲痛，嚎啕大哭，他觉得自己傻一点也就算了，为什么害了女儿……这一幕真的好感人！大鹏的演技也真的是很出色了。
再接下来，终于，熬过艰难的黑夜，清晨他有信号了，接通了女儿的电话（此时他骑在牧民伯伯的脖子上，牧民伯伯骑在马上，超好笑的画面），他开心地发现，女儿已经平静地接受了这个代价，她决定不再畏惧鲜红的胎记！霸凌她的女孩们也受到了学校处罚。女儿说：以后要像爸爸一样，继续做正确的事！这让魏平安大受鼓舞。电影刻画的父女感情非常感人：父亲要保护女儿，女儿也在推着父亲往前走，关系是平等互助的，这对于当下普遍比较压抑的家庭关系来说，特别有参考价值。
随着魏平安的持续努力，他的故事在网上也持续发酵，最后也有越来越多的人支持他和帮助他。所以啊，勇敢的人会互相激励，好人之间也会形成磁场，如果又好又勇敢的人越来越多，世界也会被点亮。
魏平安的妹妹魏如意，也是本片一大亮点和笑点，由可可爱爱的李雪琴扮演。她上班的那个鬼屋简直要把人笑抽过去……开始她也不理解哥哥的做法，但是被哥哥说服以后，她就成为哥哥的得力助手：不仅帮着老哥到处奔走，还在网上发钓鱼贴，终于找出造谣者；还在老哥单车走关外的时候，在网上发文，阐述老哥为什么这么做。如果没有她的能耐，魏平安一个人还真找不出真凶。

找出真凶以后的情节，实在让人唏嘘。原来这位人渣追一个网络小说，付费部分需要每章九块九。如果他在热帖下面写热评，获得人气，就可以抵扣这九块九……于是他就找到“女孩裸捐106万”的热帖，在底下跟帖说她是个妓女，自己睡过……得知真相的魏平安气疯了，我们观众也要抓狂了……可是，这就是网络上很多谣言的来源啊，造谣随心所欲，因为造谣的成本太低了——即使最后这位人渣已经受到了法律严惩：他被罚款500元、拘留10日……
现在，各国都在加强对网络暴力和网络谣言的惩罚力度，希望这种现象可以早日改变。
《保你平安》充满笑点，又有美好的结尾，但其内在发展的逻辑却不是喜剧性的而是悲剧性的，如别林斯基所说“悲剧的实质是冲突，即人心的自然欲望与道德责任或仅仅与不可克服的障碍之间的冲突、斗争” 。形象滑稽的小人物魏平安，宁可在现实之墙上撞得粉身碎骨，也要为自己心目中的正义而努力，这是罗曼蒂克的，令人热泪盈眶的，但这也是必须的，若没有这样的人，我们便没有未来。
比起宏大叙事的正剧，我对这样小人物悲喜剧更加偏好。我也希望未来可以看到更多的这样的小人物悲喜剧，因其更贴近普通人，打动人心；而从大的方面来说，有一个个这样的坚持自己价值观的小人物，一个个诚实善良却又千姿百态的小人物，才能有一个越来越好的社会。



</影评>
<有用数>144</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>蔡粘粘</作者>
<标题>多管闲事不是病，这世界需要更多的“魏平安”</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-03-08 21:10:18</时间>
<影评>


最喜欢这款海报
有的人总有那么一个瞬间会让你产生好感，大鹏就属于这种让你喜欢甚至打心眼里敬佩的人。喜欢他的第一个瞬间，是他主持《演员请就位》的节目，他为参赛选手说话，表达自己的喜好，事后还有人批评他说作为主持人应该保持中立，而不是随意表达自己的观点。但正是因为大鹏的真性情，让我喜欢。喜欢他的第二个瞬间是，他和柳岩的合作，在柳岩事业低谷的时候，大鹏愿意拉她一把，而且还鼓励她帮助她。喜欢他的第三个瞬间，是纪录片《吉祥如意》，让我看到了大鹏更多的可能性，心想“哇，大鹏原来还有这一面。”这些瞬间可能只是我们看到的一小部分，但却让我对大鹏有一种不一样的感觉，他是这个纷繁复杂世界中、娱乐大染缸中不多见的“大侠”！
得了金马奖的大鹏
从他以往的电影中也可以见到一些端倪，从《屌丝男士》到《煎饼侠》，再到《缝纫机乐队》，大鹏所描绘的，都是跌入谷底的小人物，如何克服种种困难，找到自我的故事。通过几部商业片的洗礼，大鹏终于找到了自己清晰的定位，拍一种能够针砭时弊，反应现实，又能表达他理想中人物的电影，这个人物可能不合时宜，有点傻有点笨，但却有着满腔的侠骨柔情，对抗这个残酷的世界，做自己认为对的事。《保你平安》中的“魏平安”就是这样一个人物。相信看完电影的很多人都是笑着哭了，哭着笑了，如果去看片的你没有带纸巾，那么，笔者要提醒你们，记得买一包纸巾备上。大鹏成功的塑造了魏平安，他在商业电影中又前进了一步，这不仅是一部成功的商业片，它具有所有商业电影的元素：喜剧、打斗、追车、煽情、戏剧冲突。该有的它都有，但是，它又是一部成功的文艺片，因为它的内核是如此动人、残酷，它揭示了某种真相。大鹏对现实世界的观察非常细致入微，他和普通人走得更近，更接地气。直播、校园霸凌、网暴、密室逃脱……这些在真实世界中时下最贴近普通人的生活通过大鹏的镜头表现在屏幕上。而他要通过表象穿透本质，告诉人们，什么样的人生才是值得过的，什么样的人才是需要被铭记的。是那些善良的、正义的、不以善小而不为的好人。这个世界需要这样的人，他们应该越多越好，才能抵抗邪恶的力量。
在大鹏的电影中，“侠”无时无刻的存在着，这个“侠”不是通常意义上的古代大侠，也不是西方世界的蝙蝠侠。这个“侠”就是像“魏平安”这样的普通人，他虽然没有披风、没有武功、没有特异功能。但是，他可以拯救世界。因为世界，就是由无数个你我构成的，因为世界，就是你身边的“你我他”。
贾冰饰演金董事长
魏平安坐过牢，离异，有一女儿，以卖墓地为生，平时搞搞直播，喜欢染发，很非主流的样子，说话咋咋唬唬。后来我们才知道，他坐牢是为兄弟打抱不平；离异是因为不想妻子在他坐牢的时候带着女儿一个人辛苦，希望她改嫁；卖墓地是因为找不到别的工作；染发是因为他喜欢，无所谓别人怎么看他。这些侧面描写都反应出魏平安是一个心中有正义感，为他人着想，又非常坚持自我原则的一个人。就像他的前妻对女儿说的“你爸这个人，没什么不好，就是喜欢管闲事。”这个“闲事”是什么呢？就是对于普通人来说“多一事不如少一事”的“事”。从小我们就被教育不要管闲事，管好自己的事就不错了。以至于我们遇到恶势力不敢反抗，看到坏人不敢说不，路见不平不敢拔刀相助。这是对的吗？这世界本不该是这样，邪不压正，现在就快到了邪要压正的时候了。而魏平安，一个毫无势力，没人撑腰的刑满释放人员，他就敢管这个闲事，而且还要一管到底！
马丽饰演的冯总
一个叫韩露的姑娘生前在平安那里买了一块墓地，因为她是孤儿没有亲人，死后的事只能托付给陌生人魏平安，没想到平安还真是一个有情有义的男子汉。韩露因为被人造谣是坐台小姐，墓地旁边的冯总家人想要人家挪位置，怕脏了风水。这话传到魏平安耳朵里，他不干了，人家花钱签了合同买的墓地，凭什么说搬就搬？不能欺负人家没有亲人啊！再说，说人家是坐台小姐，得有真凭实据吧，造谣不犯法吗？魏平安心中的“正义”不允许他做事不理，他要一查究竟。但是，做好人是要付出代价的，代价越高，做好人的成本越大，那么，好人也就越来越少了。就像魏平安的女儿，她想对老师说出真相，为同学澄清，随之而来的却是被另一群坏同学霸凌。本以为只要拥有正义感就可以，但真正付诸行动，是需要勇气的。魏平安付出了很多代价，就因为他替韩露说话，他也被网暴了，造谣他和韩露的关系，造谣他有性病。键盘侠们打字的时候很爽，因为他们不需要付出成本，带着一个匿名的头像，他们可以在网上随意造谣和施暴。他们图一时之快，吃瓜群众也是图一时之乐。而被他们伤害的人却要付出一生的代价。普通人这时候一定会躲，一定会怯懦，但是魏平安不是普通人，他是普通人中的“大侠”。
宋茜饰演的韩露
像这样的大侠，生活中已经越来越少了，而这，正是拍电影的意义。通过讲故事的方式，塑造一个现代世界里的大侠。当他成功的跨越千万里抓到那个始作俑者，造黄谣的第一个人，那个手上纹着“421”的匿名者，他正在网吧图一时之快，而他造谣的理由竟然是评论点赞回复数最多的人可以免费看小说。这样的辛辣讽刺，只有大鹏做得到，因为他跟时代贴得最近。生活中，有多少个这样的“421”？421只是一个代号，但它折射出的却是这个时代的弊病。网络世界，不是非法之地，普通人的“恶”必需得到惩罚！好人的正义和善良必需得到声张！
当魏平安做完这件事，回到现实生活中，他不再卖墓地了，去货拉拉送货，有人认出他，要和他合影。就像当时，有人喜欢他，有人黑他，有人保持沉默。这个世界，本就是由“黑白灰”组成的。而大侠魏平安，不会因此停下步伐。电影的最后，他的生日之际，那个生前只是萍水相逢的韩露，竟然记得他的生日，在夜晚的上空，为他点燃了一抹烟火，送出了那个直播间没有人送出的“666”，魏平安哭得像个傻子。而坐在电影院的我，因为没有带手纸，只能不停吸溜着鼻涕和眼泪。当《祝你平安》的音乐响起，我想说，谢谢你，魏平安，谢谢你，大鹏，因为有你们，这个世界，才那么美好。每一个被你们拯救过的普通人，都不会忘记，世界上还有“大侠”的存在。


</影评>
<有用数>74</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>兔草</作者>
<标题>凭什么“饶恕”了传谣者？</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-03-09 18:56:33</时间>
<影评>

看完这部电影，我第一个感觉是，这可能是一部被“名字”耽误了的好片。乍看片名，心中生出疑惑，什么是“保你平安”？难道说的是一个卖保险的故事？但当我跟着主角魏平安的视角进入这个故事，我才发现其实这个片名颇有深意，“保”是保护的意思，一语双关，不仅意味着魏平安对逝者之墓的守护，更象征着他对真相与正义的保护。
格格不入的小人物，底层的绝地反击
大鹏演小人物，真的绝了，属于是处处拿捏有度。从开场来看，魏平安这个人就是传说中的刺头，他顶着一头绿油油的短发，闯进了女儿演出的场地，用大嗓门和人聊着墓地的事情。开场进入剧情极快，让这个人物迅速的立了起来——为了朋友，仗义出手，蹲了许多年大牢，出狱后，生活落魄，穷困潦倒，只能在陵园干活，以直播卖墓地为生。虽然经常直播，但搭理他的人不多。偶尔会求人给他刷个火箭、烟花，完全无人响应。

卖墓地的故事我们其实并不陌生，但编剧笔锋一转，把故事引向了对网络暴力的讨论，十分令人惊艳。在故事中，宋茜饰演的韩露得了绝症，在得病后，捐了一大笔钱给福利院，此事引发了全城热议，然后有人在网络留言，说韩露的钱来得不干净，都是“坐台”得来的。一时间，引发满城风雨，更导致富商为了此事，要让韩露的墓迁离这片地。
一切正如魏平安在剧中所说，这个墓如果真的迁了，跳进黄河也洗不清，等于坐实了逝者韩露就是有问题。影片中，李雪琴的一段话也让我很有感触，她说一个女人要是被人说是坐台的，即使她根本不是，但全世界也会认为她是。

造谣的成本是很低的，很多人在网上发言的时候根本就没有经过认真思考，或者说，大家茶余饭后就是拿各种谣言取乐的。我想起念书的时候，学校有一些长得很漂亮的女孩，班花、校花之类，这些女孩大部分看起来都很单纯，但关于她们的小道消息总是有一大堆，今天说某某得了妇科病，明天说某某怀了校霸的孩子等等，有时候根本不知道这些消息是哪来的，但传着传着就开始有鼻子有眼，好像成了真事。
悬疑＋公路，精妙剧情，将你焊在座位上
评判一个片子，其实也简单，要么好看，要么不好看。很显然，《保你平安》就属于好看型。经过这么多年的摸爬滚打，感觉大鹏的导演技巧在逐渐成熟。整个片子在剧作结构上完全可以说是编剧教材——主角团一路追查，一路寻找真相，处处都是拦路虎，遍地都是绊脚石。作为观众，很容易就代入了，非常想知道制造网络谣言的“真凶”究竟是谁。

如果说影片的前半程还让人觉得不是那么紧张，那么到了后半程，魏平安开着车，千里追“凶”时，我感觉作为观众，真是心弦紧扣，不夸张的说，拍得挺刺激，刺激之余又有些文艺。所谓文艺，即意象的引入，那匹反反复复出现的白马，沐浴在圣洁的光芒之中，让人觉得导演是有想法的。而微信头像和白马的一致，又让人觉得紧贴当下。
现实的题材的片子，很怕没故事，闹成了散文叙事，看起来没劲，但这部片子的故事性极强，让人有一种看传统的好莱坞经典电影的感觉。
兄弟情，父女情，兄妹情，虽然都是不起眼的小人物，但汇在一起，仍可以成为一股可观的力量。水能载舟，亦能覆舟，我觉得导演想说的恐怕就是这个。一群人，聚集起来，可能是制造谣言的乌合之众，但如果每个人都肯保持一点善意、良心，或许就能还世界一个公道。

人间处处是荒诞，别做“吃人”的键盘侠
这年头，能让人开怀大笑的片子本就不多，而能让人在轻松之余，还能有点启发的就更少了。
有句话说得好，喜剧的内核是悲剧。其实本片讨论的是很严肃的问题，只是裹了喜剧的糖衣。观看的过程，其实就是一层层剥下糖衣的过程。
片子的笑点相当密集，属于三分钟一个小梗，十几分钟一个爆梗的状态。里头李雪琴和贾冰出场的两段都很有意思。李雪琴在影片中饰演魏平安的妹妹魏如意，职业是鬼屋的演员，也算一个小人物——在哥哥赶来找她追查真相时，她听信了网上的谣言，怀疑哥哥染有性病，和一众“鬼怪”抬着哥哥就进了医院。
被迫抽血，被逼自证清白，裤子都被卸了一半的魏平安，狼狈坐在医院外的阶梯上。在荒诞不经的人生中，人就是得面对这些个人无力辩解的问题。
结尾处，魏平安开着他那辆后备箱都盖不上的破车，疯狂的寻找着真相，在这期间，还遇到了自己的网络粉丝团——魏黏膜，这名粉丝还交代，魏平安还有一群黑粉，叫敌敌魏。一瞬间，网络众生态被清晰的勾勒了出来，让人拍案叫绝。

在整体结构上，双线叙事显得相得益彰，魏平安与磨砺的父女情更是赚了我不少眼泪。父亲要面对的是庞大的网络暴力，而女儿面对的则是校园暴力。他们都是生活里的小人物，而他们要做的则是以一挡百，甚至是以一挡千的大事情。
剧里，女儿磨砺问父亲魏平安，如果一件事，要付出很大的代价，做还是不做，魏平安用韩露的微信签名回复了女儿——“做你认为正确的事。”

跨越种种难关，付出了极大的代价，一切回到了起点，魏平安没有因此暴富，也没有摆脱生活的困局，但在骑着车跨越大桥的时候，他收到了来自逝者韩露的礼物——在江边真实绽放的烟花，上面还写着666这串数字。
“如果这个世界多几个魏平安就好了。”看完片子，让人感叹，平凡的生活，小人物的故事，或许才是最打动人的。小人物不服输，不认怂，憋着一股劲，寻求正义，这就是我们这种普通人的白日梦，英雄梦。

</影评>
<有用数>99</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>