<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>雪孩子</电影名>
<年份>1980</年份>
<评分>9.0</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2356708877.jpg</封面>
<导演>林文肖</导演>
<演员>丁建华</演员>
<简介>窗外冰天雪地，小白兔的家却因有火非常温暖。兔妈妈发现吃的萝卜只剩很小的一个时，准备出门去找，小白兔吵嚷着也要去，兔妈妈担心它受冷感冒，要它安心呆在屋里烤火，小白兔觉得一个人在家很没有意思，兔妈妈想出堆个雪孩子陪它玩的办法。
                                    
                                　　雪孩子堆好后，母子两个又精心将它装扮了一番，小白兔有了漂亮的玩伴，不再喊着要跟妈妈一块去找萝卜。小白兔和雪孩子玩耍了好大一会，发现雪孩子很冷，便邀请它进屋烤火，雪孩子忙摆手，小白兔恍然大悟它是不怕冷的。后来，火烧着了小白兔的房子，雪孩子为救小白兔，奋不顾身地冲进了房子里。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>大隋银子</作者>
<标题>雪孩儿</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-01-21 22:57:25</时间>
<影评>
        《雪孩儿》的动画片讲的是一年冬天，不到一岁从来没有见过雪的小兔子和兔妈妈在门口堆了一个雪人儿，圆圆的果子的黑眼睛，尖尖的的萝卜的红鼻子，还有一个很漂亮的小草帽子。看到可爱的雪人儿，小兔子可开心了，围着它又蹦又跳的。兔妈妈出去办事了，小兔子和小雪人一起滑冰、飞翔，在雪中尽情的玩耍。。。。后来，小兔子困了，雪人把它送回家，自己站在门口守望着。突然，小兔子的家着火了，而小兔子还在呼呼的大睡，雪人使劲地拍打着窗户，可小兔子就是听不到。眼看着小兔子就要被烧到了，雪人不顾一切地冲进去救了小兔子，可雪人自己却融化了。。。。兔妈妈带着小兔子跑到山上，看到了变成云的雪孩儿，它们相约第二年的冬天再见。唉，我的表述实在是太差劲了。那个动画片很感人的，音乐也很动听，每次看了，我都会哭的不成样子。。。。


最近看到英国漫画家布里格斯的《雪人》的介绍，故事情节很相似，我想那个“雪孩儿”大概就是根据这个Snowman改编的吧。听说香港的电台每年圣诞都会播放这个改名叫《雪人出来了》的动画片，不知道台湾如何？唉。。最终小男孩也没有留住带给他快乐的雪人。但正是这样伤感的故事，让童年的我们有着很深的说不出的感触。有人说布里格斯的这个故事的意思是，在一生当中，我们不断的邂逅，然后别离，我们离开一些人，然后也被另外的一些人离开，这就是人生，就是命运，不管我们是不是愿意，要不要挽留。


雪人的故事比雪孩儿要深刻一些，兔子的想法也许接近人类，但终归不是人类的。。现在想想，那么一个的动画片在我还不到八岁的年龄看，实在是太深了，除了哭得满脸都是泪水之外，似乎没有什么可以做的。但那时还只是关心红着眼睛的小兔子，而面对的如果是同样年纪的同样理解能力的小孩子呢？太悲痛的东西是年轻所承受不住的，也是不可能诉说的。每年我都会堆一个雪人儿，给它安上红红的鼻子和黑黑的眼睛，然后避开一边的大人，偷偷地告诉心底的那只小兔子，雪孩儿回来了。。。。


我在厦门小住的时候，认识了一个画油画的男生，叫文。他开了一家咖啡屋，就在滨海路上，我时常在无所事事的下午到那里小坐，挑本架子上的童话书，喝着文调的果茶，然后默默的等着毒辣的太阳下山。文很喜欢写字，而不大会打字，所以我们只是书信来往。在这个网络太普及的年代，我似乎也只有这么一个朋友是真正需要书信往来的。不过，我还是懒惰得很，终是他的来信比较长，而我回复的很短。前不久，接到久违的他的电话，说一直没有信是因为在打官司，历时半年的折磨，咖啡屋终于还是输给了别人，现在他又开始每天朝九晚五的上班生活了。天。。。。因为我的懒惰，我们真的很久没有联络了，我还以为他的日子依旧是那么的简洁清新，尘俗不染呢，原来，发生了那么多的故事。


失去了咖啡屋，不再有通信地址了，文开始用妹儿给我写信，打字速度极慢的他，每写一封信都要花费很长的时间，而最近他的工作又很忙。这回，终于轮到我长篇大论，而他只有几个关心的字了。事实上，我跟他没有什么话可说，在厦门的时候，每次都只是静静地看着他在店里店外的忙碌。而后来回到北京，电话里就更不知道该说什么，只有问候他如何，问候咖啡屋如何，问候厦门如何，问候得傻傻的。


我想更多的时候，一个远方的朋友存在的意义，就像是那雪人儿，虽然隔着很远，但每年冬天终会看到吧。
      </影评>
<有用数>50</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>8½</作者>
<标题>最纯真的梦</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-02-12 15:23:43</时间>
<影评>
          曾经很小，有一个最纯真的梦。

  希望每个每个冬天，雪花开时，能够碰到雪孩子。那个穿着雪白的衣服，戴着我的红帽子，围着妈妈编织的围巾。和我一起度过这个美丽、寒冷的冬天。

  那天，我们踩着松软的雪花，漫步在快乐的田野。天很冷，心却暖暖的好象夏天。

  从此，开始企盼企盼每个每个冬天，冬天也不再寂寞寒冷。这就是雪孩子给我的。关于冬天，最纯真的梦，最梦幻的色彩。

  《雪孩子》是一个关于童真的故事，没有过多的渲染，就像几笔简单勾勒的水墨画，叫人感到那种童年的颜色。很喜欢那个时代的动画，那个没有商业的纯真。记的当我看到雪孩子为救小白兔而死的时间，我流泪了。是动画本身感动了我？还是时代感动了我？我不知道，我只知道我流泪了，为了那个高尚的雪孩子。为了曾经已消逝的纯真。

  建议大家好好看看这部动画，这里没有多高超的制作手法，却有最传神的童真。为了那个忘却的年代真正属于我们的动画喝彩。
      </影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Miss H™</作者>
<标题>这个倒霉兔子</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-12-29 19:40:33</时间>
<影评>
              又是个每看必哭的电影，没记错的话，应该是小学的时候。小时候的很多记忆，现在想起来觉得很温暖，那种温暖可以让你觉得生活是那么美好，烦恼是属于大人们的，而此刻，你只是个天真的孩子。

   说实话，这是我认为我看过的真正意义上的悲情片，这倒霉兔子，好好的睡什么觉，要不是为了救你。。。。。。当我表示这样的情绪时，妈妈就说雪孩子就算不救小兔，春天来了雪孩子也会走的。这是我第一次心理上极度抵触一个事实。

   真不知道现在的小孩儿都看些什么？蓝猫淘气三千问？呃，不多做评论，也许一个时代有一个时代的印记，不过我真的想说现在动画片里的人物真是要多不人不鬼，就有多不人不鬼。比起现在那些被动摇了的动画片，我更迷恋这种质朴干净的动画。不需要有什么很深的道理，只要一个简单的道理就可以感动一颗纯真的心，每个人的心里都住着一个孩子，特别容易和纯真接近。

   接下来不得不说的是配乐，真的是太棒了，天衣无缝，要是没有这样的音乐，我想雪孩子应该会黯然失色。

   这些天才的动画片导演都到哪里去了，我还想再看看某个倒霉兔子，倒霉小猪，或者任何一个倒霉蛋儿的故事。。。。。。
      </影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>润物</作者>
<标题>怅然若失</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-05-20 23:21:04</时间>
<影评>
        和很多人一样，小时候看几次哭几次，至今仍留有后遗症，想起雪孩子的形象就会怅然若失一番。将美好的东西塑造起来后转瞬毁灭，这种落差给人情感上的刺激是十分巨大的，更不要说其针对对象主要是儿童。雪孩子的纯真与善良恰恰与幼儿清澈单纯的心灵达到了心理状态上的契合，因此才会使很多孩子哇哇大哭。
      </影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>小豆子</作者>
<标题>最2</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-03-26 18:22:46</时间>
<影评>
        这是我小时候看过的最感人的动画片之一了，现在想起那个画面来，眼睛仍是酸酸的。

这部片子怎么就这么感人呢！眼泪花花的流阿……


也不知道为什么，自小每年下雪的时候，尤其是第一场雪，我总是特别的激动：

   飞奔出去，对着漫天飞舞的雪花，伸开双手，拥抱天空中飞舞的精灵们，与他们一起旋转，旋转……

   闭上眼睛，深呼吸，让精灵们通过呼吸道进入我的身体，溶化在我的体内。

   若能堆上一个大雪人，那可是今年最大的开心事啦~~

   记得小学一年级的一次体育课，那年的雪特别大，整个操场白茫茫的一大片！我在白色的地毯上飞快的奔跑，全班同学都融入到着白色之中，我们打雪仗，推雪球，玩的不亦乐乎。那次我推得雪球最大，我几乎用了半节课的时间推，放学的时回家的路上，我怀里的雪球引来了大人们的惊叹，心里的自豪感不言而喻！

   我把它放在家里的阳台上，晚上还拎个小红塑料桶下楼装雪，在阳台上塑了我这辈子第一个雪人。我用小桶作他的帽子，小黑纽扣是他的眼睛，胡萝卜成了他的鼻子，然后再脸上画了个月牙的嘴。

   嗬嗬，过了几天，天气变暖了，小雪人化成一滩水，阳台上到处都是他的踪影……
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>苏恒</作者>
<标题>雪孩子 与snowman， 两种童年。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-08-16 13:35:12</时间>
<影评>
        我的英语老师Nick告诉我，《Snowman》是他非常喜欢的一部英国动画短片。故事讲的是一个小男孩在冬天堆了一个雪人，它是有生命的，和小男孩一起上天入地快乐地玩耍。Nick说，每个圣诞节，他都会重新看一遍，这让他想起了他的童年时代，想起与哥哥在一起的整个冬天。


我想起我的童年也有一部电影叫《雪孩子》。有趣的是，它与《Snowman》有着惊人的相似。他们都是关于一个小孩和雪人的故事，故事中的雪人与小孩都有过快乐的时光，故事的结尾雪人都融化了。



我原以为两部短片之间可能存在某种关联。不过查阅资料，并没发现《雪孩子》原作者嵇鸿先生有所提及；另外，从时间上看，《Snowman》漫画于1978年出版，电影版于1982年完成，而《雪孩子》电影1980年就已经制作完毕，因此文字版的故事应该会更早，推测早于西方的《Snowman》。所以，这其实是两个平行世界里的巧合。


能促成这种巧合的，是孩子的童心。无论是在英伦还是中国，即使文化习惯相异，但是每个小孩的梦都是相似的。那些玩具、那些小凳子小桌子，那些冬天傍晚回家路上深黝黝的大树，它们全都具有生命力，于是也有了活着的雪人。


不过两个故事的风格其实有很大的不同。《Snowman》是一个小男孩单纯的梦想。他生活在温暖的大房子里，爸爸妈妈全都笑容满面。阳光是金色的，满溢着爱和幸福。故事的结局中，虽然雪人融化了，但是小男孩只是遗憾中带着点伤感，留给观众的都是美好的回忆；而《雪孩子》却完全是另一个主题。




故事的前半部分，小兔子和雪孩子快乐地跳着舞唱着歌，在湖上手拉着手旋转着，那完全代表着童年的美好和希望，让看电影的小孩子们沉浸在快乐中；但是到后半部分却发生了反转。小兔子的房子着火了，雪孩子虽然很恐惧，但仍然不顾一切地冲进去救人。当雪孩子浑身水淋淋，托着沉睡的小兔子一步一步艰难地走着时，当它越变越小，直至完全融化，消失在小兔子身边时，作为一个六、七岁小孩会作何感觉？


我还记得我当时哭得是怎样的撕心裂肺。我完全不能接受雪孩子这样死去。即使最后的最后，兔妈妈告诉小兔子，雪孩子只是变成了天上的云。塑造出一个那么可爱的雪孩子，再立刻毁灭它，这种巨大的刺激让我久久不能释怀。



所以Nick的美好记忆，在我这里却混杂着很复杂的感情。这其实是两种不同类型的童年，自然的和被意义支配的。我小时候的童话，大都体现着这种规训。比如《哪吒闹海》中哪吒割肉还父、《大闹天宫》里孙悟空被压在五指山上、《寒号鸟》中小鸟因为懒惰不肯搭窝而被冻死。当然那个年代也不乏《小蝌蚪找妈妈》这类温情一些的，但故事的最后，毫无例外地都“告诉我们一些道理”。


我们在这些道理中慢慢长大，但是却未必过得更快乐和更正确。许多人在该轻盈时早早沉重、该深淀时却陷入虚无。人们要花费更多的时间，才能发现被裹挟在各种错综价值观下真实的自己。更有人终其一生，也仍然被这些“意义”所左右。




从童年时代起，这一切就开始了。童话只是现实的缩影，小孩看到和学到的，全部来自成人社会的拣选。生与死，对与错，舍身与取义，在他们还不能完全明白时，就暴露在了这些赤裸裸的训导之中。那是一个特殊的年代，社会刚刚转型，并且面临新的嬗变。传统文化的延绵，混杂着当时的价值取向，于是诞生了一个个那样的故事。它中的有些很好看，制作也精良，但本质上不属于孩子。


好在时代终于不同了。现在的童话比我们那个时代丰富了许多，主题也更加多姿多彩。许多我叫得上、或者叫不上名字的动画人物，都憨态可掬地走进了孩子们的世界。它们陪着小朋友玩耍着，嬉闹着，与他们一起长大。




所以当有人批评《喜羊羊》或者《熊出没》这类动画太过无脑时，我是不太赞同的。它们的确可以做得更好一些，但不是只有微言大义或寓教于乐才叫有价值。板着脸批评这些动画的人们，一定不懂为什么更小的小朋友会喜欢看《天线宝宝》。这就是小孩的生活。他们还在探索这个世界，还在分辨着哪些是自己、哪些是他人，哪些是有生命的、哪些是无生命的，你想让他从中懂得什么道理呢？未来，他们会有大半个世纪的漫长时间去体味种种人间悲喜，又何必急在一时。


在爱与温暖的包围中成长起来的孩子，会更有信心和勇气面对长大后的困境。他们不会因为缺乏安全感，而选择牺牲式奉献或不停向外界索取。所以，让童话的归于童话吧。让雪孩子不会融化，至少不以那样的方式死去。让它长久地陪着小兔子，让它们真正属于童年，属于孩子，属于单纯的世界。


本文首发公众号：燃烧的远征（tbc1096），欢迎关注。
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>西凉羽</作者>
<标题>HIS SMILE  FADING</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-02-10 17:47:05</时间>
<影评>
            小时候，有一部动画片，叫雪孩子。


    关于这部动画片的记忆，就如同大部分梦一样，模糊了开头，只有渐渐清晰的中段，和难以忘怀的结尾。我记得起来的中段，是胖呼呼的雪孩子和戴着围巾的小白兔在冰上跳舞，唱着歌。唱着唱着，雪孩子就不见了……


    5岁的小羽正在做幼儿园的家庭作业：她在三个胡萝卜的图画下面填写阿拉伯数字“3”，最后一个填空的图画，是帽子，扫把，胡萝卜瘫倒在残缺的雪堆上，旁边有一滩水。我问她，这个该怎么填。她肯定地写上：“0”。并且认真的告诉我：一个雪人融化了，就是零。


    


    关于雪，关于雪人的回忆，还有很多，很多……


    第一个雪人，第一张在雪人边照的相，比我还高大的雪人……他们长得都差不多，黑煤球的眼睛，尖尖的鼻子，即使有嘴巴也不说话，安安静静的，或者有帽子，或者没有。他们没有头发。他们浑身雪白。我没法握住雪人的手。他们只会坐着，没有腿，没有脚。


    我与他们对视过，却看不出他们的眼神。他们是男是女？不知道。他们是孩子，雪孩子。他们浑身冰冷。温暖，阳光，或者热，对他们来说都是致命的。


   


    5岁的小羽会熟练地操作MP5（我不会）。晚上睡觉前，她躺在床上抱着P5和我分享里面的故事音频。她喜欢听狼和七只小羊的故事，她说她不喜欢听海的女儿。


    我曾经迷恋过这个忧伤的故事。我总是不懂，海的女儿为什么不把剪刀刺在王子的心窝。我也不懂，故事的结尾处，她变成了泡沫，她感到自己随着太阳的上升而漂浮起来，她被天使包围，是怎样的处境？   


 


    我犹豫了很久，到底应该是怎样一段音乐。   


   


    HIS SMILE……FADING……FROZEN SUMMER。 


   


    我望着窗外飘散的雪花。不纷扬，不鹅毛。小小的碎雪。


    如果我做那道填空题。我真的不愿意填上“零”。这不太科学。他们曾经来过。“零”，不是唯一正确的答案吧？


    我，很，好。


</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>贾直</作者>
<标题>纯洁的伤心——《雪孩子》</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-10-14 23:29:53</时间>
<影评>
        少年虽懵懂，但记忆深处的痕很多都是那时候刻画的。

想不起哪个年龄也想不起看过几遍动画片《雪孩子》了。我想，不是偶然间在豆瓣上看到这个动画片，真不知什么时候能再想起。于是，试着理清头绪，慢慢发现其实它常伴在我左右。

莫名其妙的对冬天的雪充满着小小感伤。不是说瑞雪兆丰年吗？应是欣悦呀！莫名其妙的对堆雪人的游戏充满了惆怅。那不是快乐吗？为何？是《雪孩子》。它里面的伤心渗到了我脑海里，潜藏多年。弗洛伊德讲童年的经历对成长之后的影响至深。此话不假。

想想小时候真好！心灵纯洁的像洁白的雪，连伤心也如此。
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>黑金鱼</作者>
<标题>小时候最喜欢的动画片</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-08-03 03:09:54</时间>
<影评>
        看这片子几乎是看一次哭一次，以至于到现在还能哼出电影里的音乐，雪孩子消失后那段音乐真的很好，让人实在难忘．
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>故宫海棠</作者>
<标题>生命最初的记忆</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-09-15 20:16:03</时间>
<影评>
        其实这部动画前半部分对于一个喜欢打打杀杀的小男孩吸引力不大，编导精心设计的小白兔与雪孩子的双人花滑几乎让我昏昏入睡，但是一着火虽然小白兔睡的死死的我却精神了，心里那个着急啊，特别是最后，雪孩子缓缓飞向天空，歌声一起，我第一次由于伤心而不是本能哭起来，是那种暗暗的哭，伤心的流泪，但是没声，情感在压抑在心里出不来。当天我就做了一个梦，梦见雪孩子复活了，和小白兔两个人手拉手上学，醒了我的被子都湿了（也是第一次不是因为尿而湿的），起来我第一句话就问姥姥：“雪孩子活了，是不？”姥姥一愣，然后说：“恩，活了。”“他们还一起上学了，是不？”“恩，还背着书包呢。”


    雪孩子对我的意义远不止于此，冬天在姥姥家热炕头上看《雪孩子》是我可以回忆的极限。如果出生是我肉体生命的盘古开天，那么看《雪孩子》那天绝对可以叫做我精神世界的女娲造人，我不是在那之前我没有思维能力，而是说那天我由一个只知道吃喝拉撒这些本能的小动物变成了一个有感情的人，假设当时把我的大脑切开，一定会看到一种化学物质正在分泌，那是人性的物质形态。

     

     长大以后我也看了很多感人的动画，电影，书，但没有一样让我哭出来，估计那时候流尽了。


</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>