<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>古惑仔3之只手遮天 古惑仔3之隻手遮天</电影名>
<年份>1996</年份>
<评分>7.8</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2607351160.jpg</封面>
<导演>刘伟强</导演>
<演员>郑伊健 / 陈小春 / 张耀扬 / 莫文蔚 / 黎姿 / 任达华 / 林晓峰 / 朱永棠 / 林尚义 / 谢天华 / 黄秋生 / 柯受良 / 陈惠敏</演员>
<简介>东升社在老大骆驼的重整下声势日盛，而洪兴社在蒋天生（任达华　饰）的管理下亦蒸蒸日上。两个帮派暗中有不少争斗，但表面上两个帮派仍和和气气。
                                    
                                　　东升社的乌鸦（张耀杨　饰）野心极大。他在东升社的最大势力所在地荷兰阿姆斯特丹市枪杀蒋天生，再嫁祸于陈浩南（郑伊健　饰）。洪兴社的众人都以为陈浩南勾结外人杀死了蒋天生，派出大飞追杀陈浩南，陈浩南侥幸逃脱。
                                    
                                　　乌鸦见骆驼病重，乘机将其杀害，顺利坐上了东升社老大的位置。乌鸦准备为骆驼举办一场风光大葬。葬礼当日，各路江湖人马齐聚灵场，浩南、山鸡（陈小春　饰）亦出现了…</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Wasabi</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-08-05 01:42:07</时间>
<影评>

      年轻的黎姿因为出众的美貌被刘伟强相中而出演了三集的《古惑仔》，一群强悍的男人中，带着傻气的小太妹，未脱稚气的娃娃脸，加上结巴。黎姿出色的演绎成就了小结巴的红极一时。想不出还有谁能演绎这样一个角色。实在太可爱了。她是陈浩南一生最爱的女人，在他最落魄的时候，不离不弃，全心照料；只叹她红颜命薄，在两人最幸福的时候，陈浩南承诺白首之约的时候，意外的车祸让她昏迷。陈浩南细心照料昏迷中的她，亲手把结婚戒指为她戴上，履行了他一生一世的诺言，期间再无结缘其他女人；醒来的小结巴，像个长大的姑娘，娃娃脸依旧，但是秀长的头发让她越发清秀可人。不过命运弄人，她失忆了，而对她来说最可悲的是遗失了她生命中最美的那段时光:与陈浩南相爱的日子，直到惨死的那一刻，她才喊出她生命中最珍爱的那个名字，南。。南哥。这个为陈浩南而死，目睹她死亡过程，以最悲惨的方式死去，最后死在他怀中的女人，成为了陈浩南一生一世的痛，以后在陈浩南身边出现的女人都没有使他走出小结巴的阴影。这样惨烈的爱情，也许是陈浩南命中的注定。  



   小结巴昏迷期间，陈浩南除了处理帮派事务，情绪一直落漠、忧伤，既使面对绝色妩媚的女子于瑶时，他也坐怀不乱，可见小结巴在他心中已不单单是“马子”那么简单。这个女子已悄悄地钻进了他心底最深最柔软的地方，成为了他血风腥雨的黑帮生活中最温暖的港湾。小结巴的意外让他清楚了一个事实，他已经离不开这个女子，她不仅仅是她的爱人，也是他的至亲。  

  小结巴醒了，平时一脸冷酷的浩南一脸温柔的的笑意，神情激动的奔向医院。虽然小结巴失忆，但是两人还是走在了一起。在联谊会上，浩南向飞哥郑重其事的介绍小结巴，那份紧谨那份特地那份呵护让人动容。  

  小结巴为浩南而死的场面看了无数次，每次看都痛哭流涕，不论多少次都无一幸免。浩南一无反顾的走向奄奄一息的爱人，身后是一把对准他心脏的手枪，那一刻他没有一丝的恐惧、他顾，久久的抱着全身血污的小结巴。生死相随，这是我认为最圣洁的一种爱。打从他单刀赴会的一刻起，他就是抱着这样的心态。没有后援，没有打算，也许这就是小结巴心甘情愿为他而死的原因。  

  没有小结巴的日子,不但没有使浩南忘记她,反而使这个女孩成为了隽刻在他心中最深最重的一道伤.浩南会常常因半夜梦到小结巴的呼喊而泪流满面的醒来,这对一个躺在他身边的女人来说,承受的不止是伤心.有什么比与一个死去的女人争夺一个男人更让人绝望的呢.所以我们看到一向大大咧咧的mei ling(恕我,这个名字不知道对不对,舒祺扮演)在看到酷似小结巴的端木若愚时的失措,让她失措的不是这个女人,而是浩南痴情的眼神.那样的目不转睛、那样的满含深情。那一刻，这个跟了浩南三年的女人突然明白，浩南一生的柔情已经全给了那个叫苏阿细的女子，在那一场波折的爱情里，他用尽了所有的热情和气力。所以她才会跟端木若愚说，没有一个女人能取代阿细在浩南心目中的地位，我跟了他三年比不上你跟他在一起的一分钟。  

  浩南其实是把端木当成了阿细，所以他会毫无顾忌的就那样自然的握起端木的手，在初识之时。他是如此珍惜跟她在一起的每一分钟，他目不转睛的凝视着端木，至于对方在说什么都不重要。端木与浩南的最后之约，端木即将离去时，浩南轻轻的抓住她的手臂，慢慢地把她拉进怀里，双手环抱她的那一刻，他整个人好像迷路的孩子找到了归宿，那种蹋实宁静让人动容。端木是他的救命稻草，就算除了容貌她和小结巴再无任何相似。两人隔着人流最后的凝望，就在浩南举步时，端木转身。  

    不知道是不是连导演和编剧也认为陈浩南生命中的女人再也无小结巴这般的经典，纵使有李嘉欣的秀丽清纯、舒祺的娇嗲妩媚，仍有无数的人怀念死去的细细粒。更或者是编剧的黔驴技穷，在第六部古惑仔胜者为王中，黎姿再次披挂上阵。只是这次的她摇身一变成了端庄秀丽的幼儿园老师。短短十几分钟的戏已经抢尽了女主角舒祺的风头。更加的让陈浩南意乱情迷。也让我泥足深陷在那个经典的拥抱和闪躲的吻中。那个不足一分钟的拥抱郑伊健将它演绎到了极致。那个一直硬扛死撑的陈浩南原来也有能如此放松如此安宁的时刻。他就像一根紧绷的发条，在将小结巴（其实是长相酷似小结巴的端木若愚）拥入怀中的那一刻，奇迹般的放松了，他仿佛在告诉怀中的女孩，我终于又找到你了。那是怎样的一种痛彻心扉的想念，又是怎样一番失而复得的绕指柔情。那个带着体温的拥抱实实在在的证明了小结巴又回来了。然而那个闪躲的吻让陈浩南不得不就此放手

</影评>
<有用数>442</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>priest</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-08-01 22:21:56</时间>
<影评>


这几天把《古惑仔》前4集完整看了一遍，以前没怎么看过，或者说电视里看过一些片段也忘了。发现这真是一部很好玩的电影。可以总结成4句话：打架靠人多；杀人靠落单；收尾很仓促；反（bian）角（ju）缺智商。


可以说，前4集是反角比主角出彩的电影。但这些反角的死，实在是令人无语。其中有三集（234）是笨死的。而编剧对反角结局的草率处理，也就导致了整个系列没有一个反角最后再光辉一把让观众高潮一下。换句话说，编剧已经不知道对剧情发展怎么收场了，索性就一刀切，直接弄死反角呗。


第一集，神经质的吴镇宇，栽赃陷害，去其羽翼，断其靠山，眼看就要把郑伊健团伙团灭了，编剧一看主角已经回天无力了，电影也快满100分钟了，赶紧从台湾空运了百十号三联帮盟友给孤家寡人郑伊健，结果，天上掉下个大馅饼，就跟个《阿凡达》一样，最后阿凡达一族要灭了，天上掉下来的几万只动物军团来救援了，于是人类败了，电影好结束了。

可怜吴镇宇，居然是被诱拐落单后，被包围n对1。果然杀人靠落单！


第二集，心机隐秘的邱淑贞，想攫取台湾三联帮最高掌门权力，明着上位雷公不成，暗中伪结陈豪套取党内情报，并利用陈小春的背景关系涉足澳门支柱产业，再拉拢黄秋生以为内应。狡兔三窟。最后实在是等不及要当掌门了，亲自下手干掉雷公，栽赃陈小春，一石二鸟，既摆脱自己的嫌疑，又削弱了业务竞争对手洪兴社的势力。这么有心机的女人，居然被编剧留了个后门，陈豪说了一句话“你好狠……”。跟雷公之死有半毛钱关系？证据都没有呢，然后大家就指着鼻子认定了邱淑贞是杀雷公的凶手。从头到尾都没有明确拍过邱淑贞杀雷公的镜头。好嘛，《名侦探柯南》至少都还有个凶案再现回顾镜头呢！凡事要讲证据。


邱淑贞就被编剧ko了。电影草草收场。


第三集，嚣张变态的张耀扬，一开始就把关公像给踩碎了。关公意味着什么？忠义啊，刘关张兄弟情义啊，郑伊健团队从第一集说到第四集的上下关系、兄弟情义啊。结果张耀扬说，去他妈的，于是他把自己的老大给杀了，之后又把他兄弟笑面虎给当了刀垫。


张耀扬一路砍杀再次被栽赃陷害的落单的郑伊健（又一次的古惑仔系列主角落单必不死，反角落单必死定律），这么狠的人物，又是肌肉发达，还会踢马后腿。我还等着他电影最后再大干一笔呢，结果在挨了一顿群架后，被郑伊健这流氓在第100分钟时直接泼了汽油。张耀扬还没来得及和主角单挑呢，就领便当去了。这尼玛是古惑仔系列最耀眼的反派应该有的谢幕表演吗？当然不是！


可能导演意识到了观众的呼声，在第四集中，张耀扬换了个反派身份又登场了，虽然是以客串性质，又是幕后身份，但其角色光辉完全掩盖了那个叫啥啥啥的土鳖。这次张耀扬升级了，第三集的两个反角能力都集合在他一个人身上了，有勇有谋。把陈小春玩的是团团转。眼看郑伊健团伙最后就要输了，都祈求安慰奖了。结果编剧一看表又尼玛95分钟了，不行，张耀扬赶紧智商下降50个点，孤身一人（杀人靠落单，本集还是自找的）在满座全是洪兴帮党员的大会堂里开枪杀了个小毛贼（你既然要开枪干嘛不直接崩了万梓良呢？中学英语很明显没念过林肯的故事啊）。于是接下来就可以顺理成章剧终了。


当然，之前先别忘了第三集观众的遗憾啊~ 死前先跟陈浩南过两招。两人在连李嘉欣四分之一床戏的时间都不到的拥抱翻滚后，张耀扬又被编剧摆了一道，被刀捅死了！说好的单挑呢！要有始有终好嘛！！！张耀扬全集登场总时间大概不到10分钟，就永远的告别了古惑仔队伍。连续两集都是英雄有憾，死不瞑目，郁郁寡欢若干年后，终于走上了吸毒的道路。
      </影评>
<有用数>78</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>雁过留声机</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-10-12 10:44:41</时间>
<影评>
            我要把乌鸦狠、变态、疯癫的一面先抛掉，杀人偿命放在任何一个法治社会和地下秩序里的人设里他最终也是要死的。

    我要讨论的是，在当今我们的江湖里，乌鸦讲的有什么不对？

    乌鸦说的最多的就是：“你那套过时了”

    在摔了关二爷的时候，他说：拜你有个p用，做小弟的都拿着刀子捅大哥了。为什么？因为小弟觉得大哥赚得多，自己风险大赚的少，内心里不服，想走。乌鸦有感而生，认为没有利益的信仰鸡汤全是废话，想让小弟跟着自己，必须有切实的利益。

    然而，骆驼确实就是一个特别会讲鸡汤和信仰的人，没看到骆驼，我就想到了我的年级主任，和我曾经在体制内的分管处长和曾经的公司的分管领导，他们不给你讲休假、不给你讲福利、不关心你的家庭你的健康，他们特别喜欢给你讲鸡汤，喜欢给你讲信仰，喜欢给你讲理想，希望通过这些，让你死心塌地的跟着他干，每天24小时加班只恨没有25个小时。每次他们说教的时候，我很想像乌鸦一样，拿起枕头闷死他们，然后告诉他们：你们那套过时了。

   乌鸦是跟着骆驼在元朗的，元朗在香港，差不多就相当于我们每个城市的农业区或者乡镇的偏远郊区一样，乌鸦从底层想要进入繁华的铜锣湾，貌似只有靠稳准狠了。
      </影评>
<有用数>81</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>Lonek</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2020-05-29 20:10:39</时间>
<影评>

        相信不用我多说，每个看过的人都知道，本片的真·主角是谁，乌鸦哥呗。
真·主角
伪·主角
        我觉只有说乌鸦哥是整部片的主角，才能解释清楚整部剧的主线剧情，以及整部剧里，在浓墨重彩多角度立体的刻画着谁？
        这部剧在刻画乌鸦哥，他冷血，多变，甚至变态，但这只是他的一部分，而同时他又懂得逢人不同样，这一点体现在面对洪兴一行人时的绝对狂妄，而在葬礼上面对东升各叔父时，他又极识大体，一副让众人信服，能当成好大哥的样子上面。他是立体的，他有血有肉，而不像本剧的伪·主角，浩南哥一样，他的刻画就像是一张纸，人物不会思考，更像是一只动物，说话做事像程式化代入到他的角色当中一样。而在剧情中，又显得他毫无主见，从来没有主动的行动，被乌鸦哥的计谋牵着鼻子走，任人摆布，人家给你下套你就必然中套，好不夸张的说，陈浩南真像个傻子。
        容我接着表扬一下乌鸦哥，因为他真的表现得很出色，张耀扬也演的很好。乌鸦哥除了上述的特点，他的表现还跳出了角色定位的禁锢。出场时，电影给他的定位是金牌打手，描述是冷血，疯狂之类的字眼吧。但是在面对大飞的挑衅的时候，最冷静的人却是他。大飞稍微一飙脏话，旁边的笑面虎军师随即七情上面，气红了脸，但是这时乌鸦却冷静得更像个军师，他告诉笑面虎，这是激将法，咱们不吃这套蛤，好不。天哪，军师都不淡定了，你一个疯狂打手还冷静的像一尊佛。所以乌鸦哥他还很胆大心细，心思缜密，比起笑面虎军师有过而无不及。
       总结下，这是一个何等丰满的角色塑造？乌鸦哥的个人魅力在剧中展露无疑，就算在剧情当中也是，他跟笑面虎的计策，一打一个准。什么铜锣湾渣fie人，洪兴叔父阿基，甚至精明强干的头目蒋天生，忠字打头的大哥骆驼，全部都得栽乌鸦哥手里，他俩的计谋成了本剧唯一主线，伪·主角团以及其他人都是被牵着鼻子走的。
        说实话，要不是后面草草结尾把乌鸦哥两笔就写死了，这电影要比现在好看得多了。浓墨重彩的刻画出这么一个乌鸦哥，两下就死了，翻盘还是靠警方的一饼录音带？这剧情，荒唐不？无聊不？试问伪·主角团大佬们，你们到底做了什么？你们有为大翻盘做过什么贡献吗？努力过吗？看的人生腻就是这种，像机械式的主角。
        其实看过之后我明白，这不能全怪郑伊健演的不好，是整个剧本，压根没有让他发挥价值的闪光点存在，一点都没有，剧本就是让他被牵着走的。唯一的主角亮点，可能就只有撩撩自己的失忆小女朋友？打情骂俏？剩下的就是各种毫无气场，生硬直白的装逼，抱头痛哭，差不多了吧。
蒋天生拽雷公
         最后总结一下，其实用演技尽力去救这部电影的好演员远不止乌鸦张耀扬，还有表现得淡定谨慎又大器的洪兴大哥任达华，看他演戏真的是种享受，尤其是在上一作，硬肛带着一两千人的雷公，那气场，那硬度，无与伦比，不过那是上一作，这里不说太多。还有个主角团里算比较出彩的山鸡陈小春，他的角色就比陈浩南有血有肉的多。还有也是上一作大放异彩的大飞黄秋生也算一个。本剧其实有一个还不错的剧本，却拍出了非常糟糕的效果，如果不是有少数演技派在支撑，这电影真的没法看，原因就是主角是一张没有灵魂的纸。

</影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>越西</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2018-06-03 13:38:17</时间>
<影评>

叱咤风云 我任意闯万众仰望
叱咤风云 我绝不需往后看
翻天覆地 我定我写尊自我的法律
这凶悍闪烁眼光的野狼
天生我喜歌 傲慢做本性
忘形言行失敬 那管你
万世巨星 这是摔性
我任性 以天性
亡命拼命 天生我喜歌
用实力争胜 横行全凭本领
我可变 万世巨星 战无不胜
我任性 以天性
亡命拼命 让乱世震惊
叱咤风云 我任意闯万众仰望
叱咤风云 我绝不需往后看
翻天覆地 我定我写尊自我的法律
这凶悍闪烁眼光的野狼
天生我喜歌 用实力争胜
横行全凭本领 我可变
万世巨星 战无不胜
我任性 以天性 亡命拼命
让乱世震惊 叱咤风云


</影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Kyle</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-09-17 16:06:20</时间>
<影评>

08年的一天我去学校东门口买吃的，经过学校大路的林荫道，那是下午4点多的光景，落日时分才有的金色光线从教学楼两侧延伸出的阶梯教室玻璃和头顶的树叶间穿过变幻出斑驳的图案映在墙上、路上，经过的人、车、物上，好看极了。 
我记得这些美妙的情景是因为我正同一个令人心动的女孩发短信。她问我为什么你发短信的时候会那么多黑话。我说“因为我是陈浩南啊”多年后当我回忆起这个答句的时候觉得这种矫情的风趣是多么2啊却又无比庆幸因为那个女孩回答道“我是小结巴” 
那个时候的我无法甄别这个答句有多么的坚决或者真实，也许仅仅是玩笑。。。也因为那个时候的我看《古惑仔》的顺序是从后往前，于是不知道小结巴对于陈浩南到底意味着什么。但是我就是知道那很重要，一定很重要。于是把这条短信移到了我内破V3的重要信息文件夹o(╯□╰)o 
然后，我用wap搜了下，我还记得是用wap.baidu.com搜的，我似乎没找到答案，只是知道了小结巴是个人，在前面的戏里曾出现。 
直到某天我看到了这一集。。。
或者也许是我的记忆欺骗了我，也许那天，就是树影斑驳的那一天，当我走到林荫道的尽头，走到游泳馆附近的时候，当我用wap.baidu.com搜索的时候我就已经发现了答案。 
只是这些我记不清了。。。 
但我仍记得，后来的一天晚上我跟126挫逼源同学坐在他内个15寸优派宽屏显示器前看《古惑仔》到小结巴牺牲那一段时，我的心开始旋转了，它旋转，旋转，然后越来越快，越来越快。。。 
那是我第一次知道答案吗，我不知道。因为发现答案后快乐惊喜又有点儿惶恐的眩晕感是会让一个后知后觉的人忘掉回忆的尾巴的。 
但我仍旧努力回忆着，因为不管是哪个答案我都想要把那一份回忆讲给她听。

</影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>Family罗曼史</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-08-24 17:08:26</时间>
<影评>
        洪兴最大的对手东星，在第三部终于登场了，很多人说东星是以现实中的联英社为背景，其实大错特错，因为香港有三大三合会势力，分别是本土和字头，14K和新义安，而联英社只是三大势力之外的地方势力，根本不够资格当新义安的对手，而在剧中我们也看到，东星的政治影响力在97年左右，还要强于新义安，所以东星的原型，其实是和字头与14K的复合体。


最近研究了一点儿近代中国黑社会发展的历史，得出一个有趣的结论，目前台湾最大的三合会组织竹联帮和四海帮，香港的新义安和14K，背后都有国民党的身影，而澳门14K和水房帮（和字头派系中的和安乐），是香港黑帮被打击之后跑路到澳门的产物，而贯穿黑社会组织之间争斗的历史，有两条主线，一是外来势力和本土势力的斗争，一是并不稳固的派系之间的合纵连横，这其中所发生的故事，远远要比《古惑仔》系列电影精彩得多。


只手遮天这部电影，从开始就展示了整部的主题，就是旧有忠义价值观的崩塌，看过前两部我们就知道，陈耀应该是蒋天生最信任的人，而基哥虽然被塑造成了一个好色，贪财，没什么本事的的人物，但是不能忘记，他是洪兴老资格的堂主，并且从这个画面里可以看到，他的地位非常超然，有资格与蒋天生的另一个心腹共同主持关帝诞辰这种重大活动。但是蒋天生的死，很蹊跷，绝不仅仅是乌鸦和笑面虎策划的结果，也得到了陈耀和基哥的大力配合，甚至这本身可能就是陈耀设计的一部分。


带浩南去荷兰，这是蒋天生第一次明确表示，可能会培养陈浩南成为自己的接班人，而这个时候陈耀的表情，耐人寻味


香港洪兴是没问题的，但是蒋天生自己，要出大问题了。方婷的被绑架，就很蹊跷，一个大明星在街上被绑架了，不可能毫无动静，而这个情节又出现在了欧洲之行前夕，谁透露了方婷的行踪，谁又对此加以掩盖？蒋天生这样的枭雄人物居然对此毫无知觉？这实际上是剧情设计上一个极大的漏洞，也是我说《只手遮天》拉低了系列电影智商的主要原因。而类似的硬伤，下面还有多处。


蒋天生在荷兰被杀这一段，应该说更是错漏百出，明明已经知道了有很多不对劲的地方，洪兴居然没有采取应对而就算荷兰警察都是笨蛋，洪兴只是个末流小帮派，乌鸦和笑面虎当街杀人，之后居然还敢跑到洪兴大会上去作证，只能证明为了追求画面震撼，彻底放弃了智商。


而陈耀的反应就更奇怪了，内杠？这段话后来被警察的录音带残忍打脸了，因为警察在找山鸡合作时说的很清楚，早就和国际刑警合作，盯住了乌鸦和笑面虎，至于后来公布的录音内容造成了剧情的大反转，洗清了陈浩南，陈耀和基哥怎么办？所以在整部电影里，只有骆驼说的最实在为了利益，邪恶的乌鸦和笑面虎可以杀手下，杀对头，杀女人，杀大哥，神挡杀神，佛挡杀佛，而貌似正派的洪兴，也一样会为了除掉自己的对手而不择手段。


甚至在电影的初期，警察可以为了自己的利益，为乌鸦打掩护警察支持东星，来削弱洪兴的势力，然后再利用洪兴，除掉东星的领袖，任凭他们自相残杀，渔翁得利，可以说，这是我看过的电影里，黑警察最狠的一部。但是也可能是最真实的一部。


乌鸦想借山鸡之手除掉骆驼


陈耀和基哥也想借乌鸦之手除掉浩南


有很多事情，成功了，也有一些事情，没能成功。


最终，有人付出了鲜血


有人化身成烈焰


在古惑仔的世界里，从来就不存在胜利者，所以最后的一段字幕大有深意，也为第四部埋下了伏笔


选择了这条道路，就是把自己当成了一颗棋子，放在杀戮的棋盘上，任由命运的摆布。
      </影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>我乐苦多</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-12-14 00:25:40</时间>
<影评>
        小結巴，你死了，陳浩南怎么辦？


我不接受這樣的結局，我不接受沒有了你在身邊的古惑仔陳浩南，不要跟我講什么為了劇情發展的大道理，我聽不到，聽不到


所以啊，請允許我為小結巴當一回編劇，當一回導演，在我的劇本里，小結巴沒有被烏鴉抓走，神父救了陳浩南，肯定也將小結巴一起救了，所以啊，沒有那通求救的電話，小結巴仍然不記得她的南，南哥，可是有什么關系，他喜歡她，她喜歡他，不就OK啦？！


小結巴偎在陳浩南的懷里，這個硬漢的所有的溫暖笑容全部也只給她，你看，托小結巴你的福，我們才能看到這迷死人不償命的笑容，雖然酷酷的陳浩南也讓人神魂顛倒，可是沒有了你，他就不完整了啊，茫茫人海，他將置于何地？！


然后呢，小結巴和陳浩南結婚咗，管他是不是銅鑼灣的話事人，他還是有山雞那一票兄弟的古惑仔，他能夠將你保護得很好，你們會有小孩，他也會將小孩保護的很好，所以，他仍可以和他的兄弟們打打殺殺，做盡古惑仔應該做的事，你看，小結巴不死，陳浩南也可以繼續他的古惑仔生涯，不是嗎？！更何況啊，有了小結巴，這個混亂的古惑仔世界才會有一絲溫暖與光明，才更像一個可以讓人存活的世界啊！


小結巴在陽臺有點笨拙地晾衣服，陳浩南躺在沙發上就這樣看著她；陳浩南受傷了，小結巴扶眘他去尿尿；陳浩南挑逗地咬著小結巴的手指；陳浩南帶著小結巴開著他的紅色炫車去兜风……


小結巴，你一生一世都要受陳浩南欺負呢！但他沒有你不行呢。


有小結巴和陳浩南在一起的古惑仔世界是一個童話的世界。
      </影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>hshljf</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-12-08 18:15:12</时间>
<影评>
            第一次看古惑仔-只手遮天是在刚上大学的时候，那个时候想法还很天真，以为小结巴不会死。直到看到乌鸦把小结巴打死，真的感觉心痛，那一刻好像是陈浩南附体了，好几天都没缓过来，弄的后来一直不敢再看这个电影。舒淇在最后一部里演的角色和端木若愚说，任何人都取代不了小结巴在浩南心里的位置。应该是说道每个人心里了，无论是李嘉欣还是舒淇演的角色真的都取代不了黎姿的小结巴。

   因为小结巴的死也让大家更讨厌乌鸦，看过第十放映室一次以恶人为主题的一期，里面就有张耀扬演的乌鸦，说是恶心的经典，也许也是小结巴的死让人真心觉得乌鸦是个恶魔，把恶人推向了顶峰。小结巴成就了黎姿，也成就了乌鸦，成就了张耀扬。

   最后端木的出现与其说是让陈浩南知道小结巴在不会出现了，更多的是让观众知道小结巴已成过去了
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Echookaku</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-07-13 23:47:17</时间>
<影评>

冲着黎姿来的，原本只是单纯为舔颜，然而，但是，没想到，佢嘅角色竟咁靓咁可爱（为女神发出鸡叫）！！！！！
港真，看完三部不被细细粒圈粉算我输。
说起黎姿的角色细细粒，一出场太妹打扮，看起来像惹火小贱货，实际却是个傻白甜。偷了陈浩南的车被人失主追到眼跟前了，还在打电话准备销赃，自己大哥叫不过来，就随便拉着眼跟前的人让他假扮成自己老大去跟"陈浩南"谈判，结果当然是闹了个大乌龙，还被陈浩南一帮人绑上山逼吃十八笼叉烧包。
如果外表小贱货实际傻白甜这种反差萌会让人有好感的话，那外表小贱货实际傻白甜一开口发现还是个小结巴的女孩子就真的会让人爱不释手了。黎姿跟山鸡几个一见面，吊儿郎当、满不在乎，一开口就是问山鸡："喂，你、你、你就是陈...陈浩南？"上帝视角的我看她真是个活宝。后来还气势汹汹，超级认真地讨价还价，但话一出口就成："三...三...三饼嘢，带咗出来未啊？"几个人嘲笑她，蕉皮还学她口吃，那一瞬间我就站到了细细粒的战线，心想"那么漂亮又可爱的靓妹还被你们嘲笑真的太没眼光啦"，又看到细细粒背后陈浩南嘴角带笑不言不语盯着细细粒出丑，哇真的苏到不行。
美艳但头脑简单的花瓶角色在那个年代的港产电影里真是数不胜数，可黎姿就是把美貌傻白甜演出了灵魂。结巴固然是技能加成，但那种虚张声势下偶尔藏不住的冒失鬼神态，那种陷入爱河的小女人的娇憨，还有被男友哄脸上阴雨转晴的精彩变化，都让人觉得这个女孩子是真实存在的。
编剧也非常懂，寥寥几个场景，就能把一个角色塑造得有血有肉。除了开场亮相的那场戏，让细细粒和陈浩南结为欢喜冤家，第一部有印象的还有另外三场戏：一场细细粒被人逼去试镜咸湿片十分抗拒最终被陈浩南解围，一场在陈浩南家中招待弟兄结果做饭手忙脚乱，还有一场晚上和陈躺在床上说情话。
最喜欢说情话那场戏，一开始两人都在说笑，陈开玩笑说哪天在街上被人砍得血肉模糊就让细细粒凭着他的纹身认出他，细细粒立马变了颜色叫他不要乱讲，只一瞬又窝回陈的怀里，但也就因为那么一瞬，让人感到细细粒不是在做戏，她对陈浩南动了真心，更让人恍惚觉得黎姿也不是在做戏，因为看起来两人相处真的像真正的恋人。这一场的最后细细粒同陈上厕所，帮受伤的陈扶小🐔🐔的场面也好甜的，分明是我和男友的日常（不要脸🙈）。
其实感觉按照角色魅力来讲，还是陈小春的山鸡哥最像男主。估计也是第一部以后大家看山鸡最出彩，于是第二部山鸡真成了男主，《猛龙过江》一大半都是"山鸡勇闯湾湾发家记"，但就因为这种草率的编排，故事有点头重脚轻，所以第二部在前三部中属于不太喜欢的。
郑伊健在片子里给我的印象，主要是帅气、温柔。可作为奋斗在铜锣湾一线的揸fit人，气场啊智谋啊武力值啊，好像都被温柔帅气给盖住了，所以得出结论是，比起江湖恩怨，陈浩南这个角色还是更适合谈恋爱。
只在前三部做讨论，如果以黑帮男主的人格魅力为看点，这个系列到底山鸡是男主还是陈浩南是男主是个争议问题；如果以感情线作为看点，那每每看着细细粒都满含秋波的陈浩南肯定是当之无愧的男主。观众喜欢看他谈恋爱，当然与他苏苏的外表跟人设有关，我想，如果没有细细粒，这个角色可能会散架。
最后，我爱细细粒！！还有第三部女神真的神颜，晾衣服那场戏我真的！融了！！化了！！！

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
