<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>缘分天注定 Serendipity</电影名>
<年份>2001</年份>
<评分>7.5</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p484104631.jpg</封面>
<导演>彼德·切尔瑟姆</导演>
<演员>约翰·库萨克 / 凯特·贝金赛尔 / 布里吉特·莫伊纳汉 / 杰里米·皮文 / 尤金·列维</演员>
<简介>缘分真的天注定？一个普通、忙乱的圣诞夜，乔纳森（约翰•库萨克 John Cusack 饰）和萨拉（凯特•贝金赛尔 Kate Beckinsale 饰）相遇了。认识的短短几个小时，他们就不可救药地爱上了对方。虽然，他们各自都有自己的生活圈子，自己伴侣。当他们幸福地在曼哈顿的街头漫步了一整个晚上后，黎明来临，他们不得不面对现实。萨拉拒绝了乔纳森互留号码的请求，并决定一切由老天决定。
                                    
                                　　几年时光转瞬即逝，他们再也没有重遇。此时，乔纳森已准备踏入婚姻殿堂，而萨拉也收到了男友的求婚戒指。只是，一本书、一张电影海报，都能让他们不由自主的想起几年前的那个圣诞夜。乔纳森在婚礼前夕开始的依靠几年前留下来的线索找寻萨拉。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>碟碟不休</作者>
<标题>于今亦然，唯“缘”而已。</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-08-18 18:45:12</时间>
<影评>
        　　很早的片子，但最近才才买来ＤＶＤ看．一个是＜Ｃon Air＞中干练帅气的探员，一个是在＜Underworld＞里酷得不行的性感吸血鬼,是我喜欢的组合．其实这部影片的很多桥段都可以在&lt;Sleepless in seattle&gt;,&lt;You've got a mali&gt;等同类型的爱情片中寻得,&lt;向左走，向右走&gt;中也有类似擦间而过的缘分。尽管拍得很媚俗，但也能带来充分的愉悦感．谁不喜欢浪漫温馨的故事呢？即使编剧很刻意的制造浪漫．

　　爱情的部分不需多言，印象最深刻的台词是死党为男主角写的“悼言”，实则为本片主题的精髓所在。中文字幕翻译得恰到好处：


Dean: Jonathan Trager, prominent television producer for ESPN, died last night from complications of losing his soul mate and his fiance. He was thirty-five years old. Soft-spoken and obsessive, Trager never looked the part of a hopeless romantic. But in the final days of his life, he revealed an unknown side of his psyche. This hidden quasi-Jungian persona surfaced during the Agatha Christie-like pursuit for his long, reputed soul mate; a woman whom he only spent a few precious hours with. Sadly, the protracted search ended late Saturday night in complete and utter failure. Yet even in certain defeat, the courageous Trager secretly clung to the belief that life is not merely a series of meaningless accidents or coincidences. Uh-uh. But rather, it is a tapestry of events that culminate into an exquisite, sublime plan. Ask about the loss of his dear friend, Dean Kansky, the Pulitzer Prize-winning author and executive editor of New York Times, described Jonathan as a changed man in the last days of his life. Things were clearer for him, Kansky noted. Ultimately, Jonathan concluded that if we are to live life in harmony with the universe we must all possess a powerful faith, of what the ancients used to call fatum; what we currently refer to as destiny.

乔纳森卓加，有线体育台优秀监制，即失红颜，复破婚盟，肝肠寸断，遂于昨宵撒手尘寰，享年三十有五，壮君文质彬彬，公尔忘私，平素言行，绝无痴态，孰料，阳寿将尽之际．．．．．．流露鲜为人知的浪漫，刹那惊绝，化作萦回梦魂，遍觅芳踪，历尽一波三折，本性情怀，浮现无遗，呜呼，踏破铁鞋．．．．．．方觉一番心事付东流，语云：匹夫可以夺其爱，不可夺其志，壮君依然坚信．．．．．．人生际遇绝非偶然，冥冥中，上苍早已安排周详，丝毫不爽，其友文坛巨掰，时报主笔甸恩谓．．．．．．壮君晚年脱胎换骨，有所顿悟，一以蔽之．．．．．．欲臻天人合一，须信一字，此字古已有之，于今亦然，唯“缘”而已。



</影评>
<有用数>279</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>minangong</作者>
<标题>Serendipity: 更觉得这是一部有些残忍的电影</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2006-05-13 08:00:27</时间>
<影评>
        看过这片子，我不得不把它和另外几部电影联系起来，《毕业生》、《西雅图夜未眠》、《电子情书》。基本都是一个套路，男女主角心心相印，婚姻或现有感情阻碍，抛弃一切去追求爱情的大结局。


很多年前我看那几部片子，也觉得很棒，全力支持男女主角放弃婚姻追求爱情的决定，这种感觉是世界上最美好的东西，他们应该挣脱婚姻的枷锁追求自己想要的东西。我支持他们！


但很多年后的今天来看这部"Serendipity"，可能是年纪大了，心里装的事情多了。我越来越不认同这样的追求。


当Sara听到John取消了婚礼而笑着流泪，我甚至不知道她为谁流泪，为John的女朋友而悲哀么？不像！为自己庆幸么？如果是，那这几滴眼泪未免太残忍，尽管这残忍不是她亲手造成的。


当Sara和John在溜冰场最终相遇，那一幕确实很唯美，呈现了美国大片惯常使用的全部浪漫元素。场景、音乐、男女主角都高度契合。但我当时脑子里想的却是Sara在这一幕过去后要怎么去和她的未婚夫交代，她的未婚夫会做何反应，以及John取消婚礼的时候她的女友是怎样心痛。


那另一个男人和另一个女人的悲伤也许不是电影主要表现的东西，可能十分之九的人在看电影的时候都不愿去多想他们，但谁能否认这份天注定的缘分对那二位真够残忍的。


以如此悲哀为代价的浪漫，真的是美丽的么？


对于Sara和John来说，即使他们最终没有相遇，其实他们也已经够幸福了，有浪漫的邂逅去回味，有美满的婚姻去享受。这些东西不是每个人都能够拥有的。


不管怎样，我只希望这样的情节不要经常发生在现实生活中，更不要有人因为看了这样的电影而去实践。


不过KB还是很漂亮，支持！而且里面纽约和旧金山的许多地点让我想念起在美国的日子，那很多熟悉的场景都历历在目，尤在昨日。
      </影评>
<有用数>283</有用数>
<没用数>53</没用数>
</review>
<review>
<作者>金城不二</作者>
<标题>我的世界，你叫末日。</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-06-30 23:29:47</时间>
<影评>
           几年前，我曾看过一部爱情电影。讲的是男女主角因为一双手套在一家商场偶遇，他们度过了一个美好的夜晚，等到要分手的时候，一阵风把女人写着电话号和姓名的纸条吹飞了。男人说这是意外，可女人却笃信这是命运。女人让男人把自己的号码写在了纸币上，花了出去；女人把自己的信息写在了一本书上并卖到了二手书店。如果有缘的话，命运会让我们再见面的。七年后，两个人都已经是要结婚，可是二人都对彼此念念不忘，所以希望在自己在结婚之前找到对方，如果命运允许安排的话。虽然历经曲折，可最后两人还是在仙后座耀眼的晚上见到了对方……

    我记不清这部电影的名字，只记得这大概的情节和神话般的浪漫。七年，也许女主角当时还年轻，可是现实中的我们，那么梦幻的梦想又有多少人可以玩的起呢？有太多的故事告诉我们，缘分这个东西太过华丽太过奢侈，有些人错过了，也许一辈子也见不到了。


    小时候，我曾默默喜欢过一个女生，是最朦胧的喜欢。后来，由于某些原因，我失去了她的消息。时间一点点的过去，这份感觉被一点点的冲淡。我虽相信缘分这虚幻的东西，可是我也相信事在人为。

    我想起了这部电影。

    十年后，我决定去找她。如果命运要我们再见面的话。要靠只记得名字，连模样都很模糊的记忆是很不容易的，可我还是回去寻找那个让我在梦中哭醒过的女孩，不管有多么困难。连我自己都有惊讶自己原来可以如此的坚持。

    后来，我还是傻傻的找到了。只不过她已不是我心中美化过千百次的女孩，而我也不是那个黑黑的瘦瘦的男孩。

    我笑了笑，是命运给我开了个不大不小的玩笑。

    我挥了挥手，如果这也是一部电影的话，我只猜对了开头，却没有猜出结尾。

    我摸了摸头发，原来这是幻想与事实的区别，电影里的情节原来真的和现实不一样。


    张爱玲说：“于千万人中遇见你所要遇见的人，于千万年之间，时间的无涯的荒野里，没有早一步，也没有晚一步，刚好赶上了。也没有别的可说的，只是淡淡的问一句：哦，原来你也在这里。

    我今天才知道，那部电影叫《缘分天注定》。我今天又重新看了一遍，想想这件事，唏嘘不已。

    她怎么又知道，自己曾在一个小男生心中的位置；我怎么又知道，自己在谁心中的位置。

    也许这就是命运，碰到或者碰不到，爱上或者被爱上，与谁擦肩而过，与谁共枕而眠。

    我的世界，你叫末日。
      </影评>
<有用数>182</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>欣波儿</作者>
<标题>得不到的才最美</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-02-25 00:59:00</时间>
<影评>
        看这个电影的时候我有以下疑问:

1.真的有一见钟情么?

2.真的有命中注定么?

3.短暂的恋情也让人念念不忘么?


美国人似乎很热中于炮制这样的浪漫爱情.包括西雅图不眠夜,电子情书,before the sunset,before the sunrise,恋爱假期等等.剧中的主人公是彻头彻尾的浪漫主义，为爱疯狂，痴迷，完全不顾现实。为爱到处跑不说了，还放弃现实中的爱人，只为那一个SOULMATE。西方人很讲这个.灵魂伴侣，听起来多么美妙啊。所谓真正的爱情，不正是两个人灵魂的相吸吗？而现实中那些恋爱结婚的人，又有多少真正把爱情放在第一呢？曾经以为只要有爱情就有全世界的信念是不是在现实面前也软弱无力呢？我只想说的是，爱是一种信仰，而我们，不能让信仰倒塌。相信爱情，便是相信生活的美好。


那么真的有一见钟情么？电影里那唯美的浪漫场景真的像梦一样。也许正是那梦一样的美妙，才让我们的男女主人公念念不忘。那一个热情的幽默的深情的男子，那一个美丽的优雅的神秘的女子。多么美！


其实，我想说的就是：得不到的才最美。这是恋爱的真理。一朵花，远远望去，姿态优雅，美伦美奂。你无法走近，只能远远欣赏它。你对它赞不绝口，做梦都梦到它。也许有一天，当你真正走近，你会发现它身上的瑕疵，当你把它摘下，放在自己家里天天看，那花或许有被看厌的危险。


为了得不到的，有人遵从现实的法则，有人甘心为爱冒险。杜丽娘为爱死为爱生，令人荡气回肠。沈世均跟一个女人结了婚，心里却深爱着另一个女人。


我敬佩为爱疯狂的人，因为这样的人在现在这个现实主义的社会已经不多了。有人缺乏胆量，有人缺乏热情，有人也许只是缺乏时间。当然，我指的是两个真正相爱的人的疯狂，而不是一方毫无感觉，另一方纠缠不休。


反观电影，他们的缘分其实并非天注定。因为最后他们的重逢完全是两个人共同努力的结果。所以在爱情的道路上，我是说，想要得到真爱，光有缘分是不够的，还要相信爱情，相信自己，勇往直前，如此方可。
      </影评>
<有用数>117</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>F.kafka</作者>
<标题>只能意会的爱，不可言传的Serendipity</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-12-30 14:25:06</时间>
<影评>
        Serendipity.

 2004年被英国评为最难翻译的单词之一，如今已经被扩展到了其他的语种之中。是的，与其解释半天，不如创造一个只能意会，不可言传的单词。


第一次看这部电影的时候还很懵懂，记得当时因为某些原因没有看到结局，又不知道电影的名字，就这么的等啊等,猜啊猜。 在心中有了无数的结局，无数的期盼，无数的美好，慢慢长大。


很多年之后，无意中逛音像店的时候突然发现了摆在角落里的DVD，不惜代价的买了回来，看了两遍，看到了结局，也哭了出来。


也许是因为那份早在8年前就在我心中烙下的感动吧


从来没有想到这个电影会这么的打动我的心。以至于每每在给别人推荐电影的时候，这部浪漫喜剧会显得那么的odd. 看过的人，有的说它很假，有的说结局太一般。而我，无言以对。 不是因为没有理由去争论，而是因为 我太爱它了，爱到可以忽视任何人对它的评价，对它的质疑；就好象爱上一个人太久，太深，你甚至可以容忍他的放肆和花心



记得有一次上Management Science， 这个听上去就会闷死人的课。

在老师发的notes上突然出现了一首精美的小诗，叫什么不记得了，只知道它讲了：'The Three Princes of Serendip‘ 在旅途中不断发现惊喜的故事。

最后一句好象是： In their finding of serendipity..

当时我的心就一颤，身边的斯里兰卡的男生自豪地说，这里的serendip指的就是 Sir Lanka. 这是斯里兰卡的一个传说。


从此我对这门课，甚至那个国家，有了不一样的崇敬。


可是，随着自己年龄的增长，远距离恋爱的压力，也越来越觉得，电影终究是电影。如果以它为标准，恐怕只会让自己受伤。

希望还是有的，只是不知道它在哪里。就这样吧。


这也是我为什么喜欢serendipity这个单词的原因了， 你永远不能很好的解释她：

'意外发现美好事物的运气'？远不止这么简单。 

只要相信她的存在，她就在心里的某个角落等着你..

用心体会，才能发觉。


提到这部电影，就不能说那张完美的原声大碟. 是我的最爱之一。（top is Finding Neverland,但一个是古典，一个是流行。）歌曲的选择恰到好处。以至于几年之后每每听到它，心里还是会涌出一片感动，这种感觉，不能意会....也无法意会。


但时光不再。

不会再像以前那样：

痴痴的趴在桌子上，或是站在满是雾气的窗户前，

一遍一遍的，一笔一画的写下每个字母.


然后心里默念着：


Serendipity...


"Life is not merely a series of meaningless accidents or coincidences, uh uh, but rather it is a tapestry of acts that culminate in an exquisIte, sublime plan." 
      </影评>
<有用数>82</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>美味苏苏</作者>
<标题>Serendipity!</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-12-05 13:38:15</时间>
<影评>
        Serendipity! 很棒的一部片子！它在描述所谓激情，所谓缘分，所谓命中注定！《心火》中索菲•玛索在抽泣：“我不知道意念的力量可以这么强大！”是的，当你的心一直强烈呼唤，生命一定会有回应，只要你足够坚持，足够耐心！


说起来很难。片中的男女主人翁从彼此的生命中错失，茫茫人海只剩下一个若有若无的符号。他是Johnson，她是Sarah，再遇的几率渺茫至极，大海捞针用来形容空间的难度，何况他们还隔着时间，几年寒暑，在一起感情也可能变质，更何况彼此独立的生活，当然不可能没有故事只为你守候，Johnson在筹备婚礼，Sarah也收到求婚戒指，——

但是，真的不是因为她（他）不够好，不过是因为我放不下！


一本书，一个地方，一张电影海报，一个不具任何意义的生活细节也会让他们想起彼此。这些细节不是什么共同的回忆，他们最初的相遇只有几小时，还来不及将彼此的记忆交融；这些细节，不过是一些Sign，征兆，触动心底的某个角落，和某种莫名的、隐晦的、柔软的情绪产生共鸣，心跳突然就漏了几拍，张艾嘉选择“动心”做她电影的名字，真是精准，那样一种牵扯，逃不开也放不下，舍不得也不甘心！于是，他在婚礼前夕疯狂地寻找她不放过一丝线索，她在蜜月计划前决然重回纽约期待重遇！——

“就象《教父2》那也是很好的，甚至可能比《教父1》更精彩，但你无论如何仍要回头去看1，不能跳过去，否则就是难以释怀的遗憾！”


“希腊人死后不写讣告，他们只问：他(她)生前是否曾有过passion？”——

这个写讣告的男配角演过一个平凡的小人物，像所有的人那样每天被紧张、乏味、无谓的情绪折磨，生命好像纪录片，自己看着也想睡去，一天又一天，经常突然就想哭泣，那是一种对于乏味和虚无的绝望，没有热情，我们靠什么来支撑下去！别说热情是点缀，是虚幻，是一时头晕，错了，完全错了！热情，是生命的全部力量！


Sarah听闻Johnson的婚礼取消，禁不住的泪水奔涌；Johnson在漫天雪花纷飞中缅怀自己的热情，蓦然回首，梦中人近在咫尺，不敢相信，不能走动，不会说话，笑不出来……只有眼泪，顺着脸颊流淌！——这就是我们拼命寻找彼此的原因啊：温柔相伴欢声笑语协调登对甜蜜安稳……不够，都不够！只有你啊，可以让我像这样哭泣！我在奔涌的泪水中灿烂地笑，亲爱的，这就是热情！我们世俗地陌生着，却在超越世俗的高度彼此贴合！小心翼翼握住对方的手，轻轻说一句：你好！我是Johnson！我是Sarah！无比清晰，不再是一个若有若无的符号，是一种有关热情的宣言——不要再错过啊！不会再错过了！Serendipity!
      </影评>
<有用数>51</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>izzie</作者>
<标题>Jonathan Trager</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-12-31 19:25:04</时间>
<影评>
        Jonathan Trager,prominent television producer for ESPN,died last night from complications of losing his soul mate and his fiance.He was 35 years old and soft-spoken and obsessive.Trager never looked the part of a hopless romantic.But in the final days of his life,he revealed an unknown side of his psyche.This hidden quasi-Jungian persona...surfaced during the Agatha Christie-like pursuit for his long-reputed soul mate,a woman whom he only spent a few precious hours with.Sadly,the protracted search ended late Saturday night...incomplete and utter failure.Yet even in certain defeat,the courageous Trager secretly clung to the belief...that life is not merely a series of meaningless accidents or coincidences.Uh-uh.But rather it's a tapestry of events...that culminate in an exquisite,sublime plan.Asked about the loss of his dear friend, Dean Kansky,the Pulitzer Prize-winning author and executive editor of the New York Times,described Jonathan as a changed man in the last days of his life."Things were clear for him,"Kansky noted.Ultimately, Jonathan concluded that if we are to live life in harmony with the universe,we must all possess a powerful faith in what the ancients used to call"fatum,"-what we currently refer to as destiny.


壮纳顿-卓加，有线体育台优秀监制。即失红颜，复破婚盟，肝肠寸断，遂于昨宵撒手尘寰，享年三十有五，壮君文质彬彬，公尔忘私，平素言行，绝无痴态，孰料，阳寿将尽之际．流露鲜为人知的浪漫，刹那惊绝，化作萦回梦魂，遍觅芳踪，历尽一波三折，本性情怀，浮现无遗，呜呼，踏破铁鞋。方觉一番心事付东流，语云：匹夫可以夺其爱，不可夺其志，壮君依然信．人生际遇绝非偶然，冥冥中，上苍早已安排周详，丝毫不爽，其友文坛巨掰，时报主笔甸恩谓.

壮君晚年脱胎换骨，有所顿悟，一以蔽之．欲臻天人合一，须信一字，此字古已有之，于今亦然，唯“缘”而已。
      </影评>
<有用数>27</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿香</作者>
<标题>关于serendipity的含义</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-05-26 12:25:31</时间>
<影评>
        有一天，在一本书里看到serendipity这个词的由来。

说，旧时锡兰有三个王子，他们并未寻找，却总能遇见计划之外的好东西。因为serendip或serendib是锡兰旧称，所以就发明了这个词——serendipity——“意外发现珍奇事物的才能”。

我对那三个锡兰王子究竟发生了什么故事感兴趣，于是在网上搜索，可惜搜到的资料不多，反而发现还有个同名电影——这也算一种serendipity吗？：）

凯特贝金赛尔总让我想起黄蓉，约翰库萨克就让我想起BBC电视剧里的人物。

这个故事和中文名字倒挺对应，“缘分天注定”，通俗易懂。可换了serendipity我就不懂了。影片号召我们虽有男女朋友也要不断地去“意外发现”吗？

然后搜到了那三个王子的故事大纲，发现其实小时候在哪里读过：

三个王子在旅途中遇见一个寻找丢失骆驼的人，那人问王子可曾见到。王子回答不曾见到。可王子又问，那骆驼是不是瞎了一只眼，后腿有点跛，左面驮了黄油，右面驮了蜂蜜，背上坐了个孕妇？丢骆驼的人大惊王子说的都对，所以怀疑正是王子偷了骆驼，于是把王子告上官府。到了官府，王子才向官员说起他是怎么得知骆驼的这些细节特征，比如，因为他看到牲口道上的青草只有一边被吃，可推测骆驼有一只眼瞎；蹄印里有一只有拖着的痕迹，所以推测骆驼有一只脚跛……等等。

我恍然大悟，这不就是说一个人在生活中观察仔细么？“意外发现珍奇事物的才能”……这“纯粹意外”吗？不纯粹。完全纯粹的意外，人们才叫它缘，但放在锡兰王子这个故事上，可不是。

这不是意外，只是仔细。只是他长了一双喜欢观察、善于发现的眼睛。


而且serendipity这个词的中文解释也有问题。既然是“意外发现”——完全“碰”上的——那就不算“才能”，只能算运气罢了。


我们怎样做，才能拥有serendip王子这样的运气？嗯，那就必须拥有serendipity。serendipity是什么？嗯，是一双善于观察与发现的眼睛。就像片子里的男女主角，若只给他们运气，叫他们闭住观察的眼睛，发现的心灵，恐怕也是“对面不相识”吧？


嗯。serendipity，字典解释错了。：）
      </影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>兔包子</作者>
<标题>必须记下来的讣告内容</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-06-11 11:04:53</时间>
<影评>
        庄君纳顿.卓加……

有线体育台优秀监制

既失红颜，复破婚盟

肝肠寸断，遂于昨宵撒手尘寰

享年三十有五

庄君文质彬彬，公而忘私

平素言行，绝无痴态

孰料，阳寿将尽之际……

流露鲜为人知之浪漫

刹那惊艳，化作萦回梦魂

遍觅芳踪，历尽一波三折

本性情怀，浮现无遗

呜呼，踏破铁鞋……

方觉一番心事悉付东流

语云：匹夫可以夺其爱……

不可夺其志

庄君依然坚信……

人生际遇绝非偶然

冥冥中，上苍早已安排周详


丝毫不爽

其友文坛巨擘……

时报主笔甸恩谓……

庄君晚年脱胎换骨

有所顿悟

一言以蔽之……

欲臻天人合一……

须坚信一字

此字古已有之

于今亦然，唯“缘”而已

Jonathan Trager, Prominent television producer for ESPN, died last night from complications of losing his soul mate and his finance.


He was 35 years old and soft-spoken and obsessive. Trager never looked the part of a hopeless romantic, but in the final days of his life, he revealed an unknown side of his psyche. This hidden quasi-Junqian person a surfaced during the Agatha Christie-like pursuit for his long-reputed soul mate, a woman whom he only spent a few precious hours with.


Sadly, The protracted search ended late Saturday night in complete and utter failure.


Yet even in certain defeat, the courageous Trager secretly clung to the belief that life is not merely a series of meaningless accidents or coincidences uh-uh, but rather it’s a tapestry of events that culminate in an exquisite, sublime plan.


Asked about the loss of his dear friend, Dean Kansky, the Pulitzer Prize-winning author and executive editor of the New York Times described Jonathan as a changed man in the last days of his life, “things were clearer for him” Kansky noted.


Ultimately, Jomathan concluded that if we are to live life in harmony with the universe, we must all possess a powerful faith in what the ancients used to call “fatum”, what we currently refer to as destiny.
      </影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Eric</作者>
<标题>有一种病叫做浪漫</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-01-01 14:05:31</时间>
<影评>
        “真理向前一步就是谬误”，看过这部被痴男怨女追捧的《缘分天注定》之后，我对这句革命家的九鼎之言又有了更深刻的体察，真理尚且如此，何况浪漫？ 


　　莎拉是一名英籍游客，到穷奢极欲的纽约享受圣诞狂欢（暗示1：一见钟情的故事不常发生在熟悉的环境，那里容易让人变得熟视无睹）。在抢购一双黑色的羊绒手套时，邂逅了斯文风趣的乔纳森（暗示2：男人若想有艳遇，不但要模样亲善，还要油嘴滑舌）。两人到一间名叫“SERENDIPITY”的冷饮店享用了一杯圣代（暗示3：不是快餐店、烤肉店、中餐馆……那里的烟火味不适合产生醇美的回忆）。乔纳森的幽默风趣、侃侃而谈博得了莎拉的芳心。无奈莎拉名花有主，乔纳森也另有所爱，眼看着，一段天赐奇缘被雨打风吹去，在两个人的克制下，不情不愿地夭折。乔纳森踯躅在穿流熙攘的街头，犹如被流水驱策的浮萍，身不由己。冷风吹袭，乔纳森裹紧衣服，发现围巾丢在冷饮店，返身回取的时候，再一次遇到同样回来取东西的莎拉。如果第一次相遇还不能解除人心的戒备，那么第二次的相遇几乎为这段情缘烙上了宿命的色彩。 


　　两人来到流光异彩的旱冰场（暗示5：不是酒吧和迪厅，因为那里有强烈的性爱格调），在水泥森林的阴影下，这里是童话的避难所。天上洒着轻雪，两人轻盈交错，美仑美奂。可是莎拉还是不确定这就是可以安顿命运的缘分，如果是，它一定会禁得住不厌其烦地验证，于是她让乔纳森在一张5元钞票上写下自己的名字和电话，莎拉也在一本小说的扉页写上自己的名字和电话。她花掉了钱，把书卖到二手书店，相约，如果有一天，书和钱再次回到两人的手中，那就证明，这场缘分就是上天的冥冥安排。我宁愿电影到此结束，男女主人公带着梦幻回忆，从此天各一方，过他们的柴米日子，偶尔将这段心事曝晾，慰藉一下人懒情熄的平庸生活。 


　　可是故事还没有结束。 


　　转眼几年以后，莎拉和乔纳森都有了各自的归宿，谈婚论嫁，羡煞旁人。虽然他们也志得意满，可不安分的内心总有一段心事隐隐作祟。就这么结束了么？那些未尽的缘分真的要打包寄送就此隔绝的回忆？越是婚期临近，越是心有不甘；越是不想去想，就越是念念不忘。在最后时刻，两人终于变卦，义无反顾地去寻找那个几年前只和自己相处过几个小时的人……当然，电影最后是一个典型的甜到起腻的好莱坞式结局。 


　　其实莎拉和乔纳森的配偶不可谓不解风情，只是他们还没有达到想象中天衣无缝，几年前那次邂逅成了感情上无法翻越的完美尺度。对追求完美的人来说，浪漫就像是一剂先甘后苦，由淡转烈的慢性毒药，中毒的人失聪失明，孤注一掷。要让心理医生说，这就是婚前综合症，很常见，只是他们各自的爱人都忽视了这病症的严重后果。 


　　我喜欢约翰·库萨克，有一段好莱坞肌肉男盛行，他这种斯文、幽默还克制的男人不吃香。顺便也喜欢凯特·贝金赛尔，性感路线大兴其道以后，这样的玉女日渐稀少。如果你也有一段浪漫的过去，并且在追寻的半途失去勇气，看看这部电影，把自己想象成主人公……　　 
      </影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>