<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>小王子 Le Petit Prince</电影名>
<年份>2002</年份>
<评分>9.3</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2875920967.jpg</封面>
<导演>安东尼·德·圣-埃克苏佩里</导演>
<演员>Jeff / 丹尼尔·拉沃伊 / Cathialine Andria</演员>
<简介>《小王子》是Richard Cocciante于2002年在巴黎制作的音乐剧，根据Antoine de Saint-Exupéry的同名作品改编，由Jean-Louis Martinoty导演。音乐由Richard Cocciante创作，歌词由Elisabeth Anaïs创作（除了Dédicace和L'Aiguilleur两首歌曲，其歌词由Antoine de Saint-Exupéry创作）。
                                    
                                　　一位在沙漠中抛锚的飞行员讲述了他在试图修复飞机的七天里所发生的一切。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>十九画生2333</作者>
<标题>我也成为大人了</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-09-15 10:52:27</时间>
<影评>

这一次，因一部简单的音乐剧哭得稀里哗啦~
我低估它了，我也低估自己的成熟了，
当真正懂里面的道理时，我确实长大了。最近特殊时期，恰好有了大段的时间，没事把这本薄薄的小书捡起重温，又过了几部影片……深有感触，决定记录一下

#往往越简单的东西越能直击内心
以前喜欢小王子，只是羡慕他可以飞来飞去，
而今再看，却是每一句话都能戳到…
我低估了儿童读物，低估了自我的心境。

对比了原著和几个版本的movie，我更喜欢的还是02年的，或许是因为这里面的小王子🤴 笑声好有治愈力，他萌萌的，他足够纯粹，最重要的是，他有一种能力，一种让每位大人都做回孩子的能力…

然后截的这些图都是其中最触动我的地方，其中不乏爱情的双向奔赴、友情的珍贵、亲情的责任、诗与远方的向往、信念的坚定、梦想之路的激情澎湃……

也让我想起了我生命里的很多人很多事
尤其是飞行员抱起小王子，“我不会抛弃你的…我只想再次听到你的笑声”…“在某颗星星上，我会笑，”……滚烫的泪珠像洪水猛兽般一个劲地往外窜，我的角色代入感也突然发生了变化。

从那个小王子变成飞行员。
从那个小孩子变成一个糊涂的大人。

然后接着我满脑子都是爸爸抱起奶奶的场景
小时候偷看爸爸高中日记，记得有一篇写着煽情的文字：“我不会丢下你的，哪怕我到了天涯海角”
而奶奶也曾在我哭得稀里哗啦时安慰我，“不要哭喊，你喊耶稣的时候，我就晓得了，”

而今做梦还是经常梦到，然后知道是梦就贪睡不愿醒来，在情绪低落的时候，好想她。
人总是这样，失去了才意识到多么珍贵。
所以我也习惯有事没事都喊喊她的上帝，
我相信，在某颗星星上，她会晓得。

夜色深，云层过厚，
但，好像又真的是
所有的星星都在笑
躲在云朵里笑。






</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>大佛15 Pro Max</作者>
<标题>我想要的小王子</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-06-09 22:48:33</时间>
<影评>

本篇带有极强的主观色彩，浓厚的个人理解！只是因为激动所以想说点啥！请勿喷！
可以算是有剧透吧。。
第一次接触小王子，是四年前，高二的一个午后。留到隔壁班串门，在他们的书架上看到了《小王子》，只看了献词和第一章，感觉好有趣，就买了一本。很快就读了一遍。然后又一遍，又一遍，又一遍。。。高考前压力很大，小王子似乎成了圣经般的存在，每天睡前会读一章，都快会背了。
那时看懂了一些，感觉很多没看懂。如今看懂了更多，又发现有更多没看懂。
看过15年的动画电影，听过更早的英语班朗读演绎，很喜欢英语有声读物的演绎，但不能亲眼看见还是有些遗憾。
今天正在期末复习，巧了，又是期末。突然想来豆瓣吐槽一下15年上映的那部电影，结果就看到了这部舞台剧。9.5的高分让我不得不怀疑，这可能是真正的小王子。
巧了，B站上有。看了，哭了。
飞行员坠落，小王子出现。是那个笑声如银铃般的小王子，是那朵在情感上笨拙的玫瑰花。（亲嘴那一下感觉受到了暴击。。。）小王子走过一个个星球，遇见一个个不同的生命。。。梦幻般的舞台，精致的道具，把这段旅程刻画得如此生动！
到了地球，小姐姐扮演的蛇那份干涩的温柔，小哥哥扮演的狐狸那份被驯化的渴望，为何舞台剧能把原著演绎得如此淋漓尽致！
每次重温小王子，对玫瑰、小王子、狐狸以及飞行员的关系总会有新的理解。这次看了舞台剧，才发现原来狐狸还是手把手教小王子怎么驯化自己的呀！可能有点像我自己吧，哈哈哈！
驯化意味着产生了责任，产生了依恋，也意味着分离时的泪水以及一份看不见的礼物。喜欢对号入座的我，想到或许未来那个把我驯化的人，想到可能的离别时她为我流下的泪水，想到自己或许也能给她留下什么看不到的礼物，心里是多么的幸福。。。
每次看小王子，都会读出一些新的内容。就好像每次与小王子相遇，都会收到新的礼物！
感谢所有演员的动情表演！感谢这个舞台的梦幻表现！感谢安东尼留给我们的故事！
（听说，他最后悄悄开着飞机去找小王子了，嘘，别告诉大人，他们会以为你傻了的！下次路过撒哈拉沙漠的时候，我们一起抬头看看！）


</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>啊丫希</作者>
<标题>一部超级感动的童话般的作品</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-12-10 12:42:47</时间>
<影评>

超级超级感动，音乐和灯光舞美都棒呆了，演员选的也很好，小王子又可爱声音又好听，飞行员是巴黎圣母院中的主教，他的声音真的让我沉迷了！！！两个人合唱的时候眼泪就要掉！！！
看过音乐剧，也让我重新思考了小王子这部作品。看书的时候觉得小王子太自私，总是念叨自己的事，不顾飞行员在忙，一直说着自己和狐狸和玫瑰的事情。但现在我觉得他只是太孤独了，又太害怕孤独，所以才想不顾一切地投奔那朵他最爱的花。小王子驯服了狐狸，而玫瑰驯服了小王子。小王子对狐狸的爱不及狐狸对小王子的爱，所以狐狸教会小王子后决定离开。狐狸离开后，小王子其实并没有毫不在意，而是在追寻未果后选择回到玫瑰身边。他对飞行员也是如此，最后的珍重道别也体现了他对飞行员的重视。
所以小王子并不像我原来认为的那样，冷漠、自私、一根筋，对于狐狸、飞行员，对于蛇，他都是有感情的，只是他懂得了他心中最重要的还是他的玫瑰，所以他选择回到玫瑰身边。（怎么有种出轨的即视感……但是比起出轨，可能更像朋友之间的友谊吧，跟朋友之间总会有矛盾，但兜兜转转之后发现最了解自己的还是原来那个人。）
总之这是部超级棒的音乐剧！！可惜我15年后才看啊！！

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>叶扶鱼</作者>
<标题>Nothing.</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-05-16 00:13:32</时间>
<影评>

“每个大人都曾是孩子 虽然只有少数人记得”
从前发现大家看完些什么后 总爱做层层解析、懊恼自己没看懂时 我总会奇怪：哪有什么看没看懂的说法呢 看了就是看了 接收了的信息就是接收了。就好像《盗梦空间》 大家讨论得热火朝天 在我看来就只是知道了一个故事而已 有自己的理解就好。并不是否定观后与他人进行交流沟通这件事 偶尔自己或许也会看解析 但并没有觉得是一件多有必要或者多有意义的事 觉得也许并不存在看没看懂一说 也觉得或许是不同人之间的差异、对信息的接收与理解也不同。
直到今天 看《小王子》 时 弹幕讨论得热火朝天 ——“玫瑰花”代表什么、“狐狸”代表什么、一切的一切代表什么 是对于故事开头所描述的情形多么现成的演化呀。突然感觉到 那些行为 和什么都需要一个解释的“大人”有什么不同呢。又好像突然有些理解了 为什么总被妈妈和好朋友说“幼稚” 毕竟是抱有上一段想法的我。也许我也可以表现出“成熟”的一面 比如前段时间第一次被问“有没有人说过你的想法蛮成熟的” 对方还是个大我六岁的男孩子。
人总是矛盾的 成熟与幼稚本就可以共存
如果说“大人”总是需要别人的解释才能理解很多东西 那么“需要解释”并不是原罪 做一个“大人”也不是绝对值得肯定的事
或许是必经的人生阶段 但并不意味着总需要一个“解释”时 你才真正成为一名大人

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>我是米兰妮</作者>
<标题>Toutes les grandes personnes ont d'abord été des enfants</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-05-24 10:15:41</时间>
<影评>

片源B站：感谢UP主发呆界小青瓜
Musique: Richard Cocciante，曾为1999Notre-Dame de Paris音乐剧谱曲（牛人！）
Paroles:  Elisabeth Anaïs 
六一儿童节快到了，然而不能指望带孩子去任何地方过节，还好有B站，无意间收到了这份特殊的提前到来的儿童节礼物。虽然现在是大人，但曾经是孩子，消失的童年纯真该如何追忆？就看《Le Petit Prince》。没有看过原著，但是我相信法国的spectacle musical可以，甚至在某种形式上超越书本，完全展现原著的精髓。
开场的dédicace就吸引住了我，由Notre-Dame de Paris中的“主教”Daniel Lavoie婉婉道来：
 Je demande pardon aux enfants d'avoir dédié cette histoire à une grande personne.
Mais cette grande personne est le meilleur ami que j'ai au monde.
J'ai d'autres excuses cette grande personne peut tout comprendre même les livres pour enfants.
De plus elle vit dans un pays où  je sais qu'elle a faim et froid.
Si vous saviez à quel point cette personne a besoin de se sentir consolée,
si je peux avec ces mots un peu la réconforter.
J'espère que vous comprendrez mais si quoiqu'il en soit ces excuses ne suffisent pas,
je dédie cette livre à l'enfant que cette homme a été.
Toutes les grandes personnes ont d'abord été des enfants.（童声合唱）
Mais peu d'entre elles s'en souviennent.
献辞是原著中作者的题词，他以此书致敬自己的好友Léon Werth。前8句就像作者自言自语，有趣的歌词（按照原著），到Toutes les grandes personnes ont d'abord été des enfants.出现了明显的电吉他旋律，虽然不断重复，却因为美妙加上童声，让我们这些大人才明白，原来我们曾经也是孩子，但很遗憾，很少有人记得这一点。丹叔的声音，浑厚而亮丽，一开口就很吸引人，同时又有男性的深沉韵味。
也许会有人不服气，我虽然是大人了，但我还有孩子气的一面啊，凭什么说我忘记童年了？好，那么检验的时刻来了，听听C'est un chapeau!再来说你到底是大人还是孩子。
Est-ce que mon dessin vous a fait peur?
Pourquoi un chapeau ferait-il peur?
Je ne comprends pas personne ne voit l'éléphant au fond de ce boa.
Alors j'ai rangé tous mes crayons, mes drôles de dessins dans des cartons.
J'ai trouvé enfin ma vocation. Je suis devenu pilot d'avion.
Les grandes personnes c'est fatiguant. Elles ne comprennet plus tellement.
Elles ont besoin d'explications, toujours et toujours des explications.
Depuis j'ai croisé des tas de gens, mon avis n'a pas changé vraiment.
Je ne parle plus jamais d'étoiles,de serpents boas,de fleurs tropicales.
J'ai quand même voulu faire l'essai de mon dessin à nouveau,
mais les grandes personnes répondaient toujours et toujours:C'est un chapeau!
Alors je parlais de politique,de cravates,de golf de courses hippiques,
et  les grandes personnes se rassuaient de connaître un homme aussi sensé.
Est-ce que mon dessin vous a fait peur?
Pourquoi un chapeau ferait-il peur?
Je ne comprends pas personne ne voit au delà des choses au delà de soi.
大人们总觉得孩子的问题可笑：为什么月亮是圆的天空是蓝的？对孩子们的涂鸦嗤之以鼻，慢慢地，孩子们得不到想要的回应，也厌烦了一遍遍的解释，渐渐沉默，不再作画，改而与大人们谈他们听得懂的话题，学习他们认为有用的知识。孩子们逐渐变成了大人们期望的样子，当然还是有那些小部分的大人，把藏着的那副画，当做测试品，看哪个大人可以通过测试，可惜一次次地失望了。原来我们就是这样失去了童年的纯真，用各种所谓有用的知识武装他们，并“毁”了孩子们原本具备的品质。可悲可叹。
飞行员是幸运的，他遇到了小王子，那个心里只有玫瑰、绵羊、猴面包树和星星的孩子，他一眼就看懂了飞行员的画，他一见到飞行员就要求画个绵羊，这下可为难飞行员了，因为很久不画画，已经没有那个技能了。一张又一张，都不符合小王子的要求，直到他拿出了小箱子，终于满足了小王子的愿望。
飞行员在沙漠里不再无聊，有了小朋友的陪伴，听着小王子絮絮叨叨自己的小星球，与玫瑰相处的点点滴滴，对于猴面包树长大的担忧，对于绵羊可能吃花的担心……以及他来到地球前的旅行，与玫瑰怄气后，他离开了自己的星球，到处旅行，见过了一些奇怪的大人，最后在地理学家的推荐下，用望远镜远眺La Terre:
La Terre, dans cet univers et ses particules élémentaires,
ce mystère,au milieu des airs,ces mers,ces déserts,une légère goutte de boue perdu dans l'éther.
Où tous les hommes se tiennent debout,accrochés au clair de leur étoile.
Solitaire,planète, en colère,du système solaire révolutionnaire.
C'est la Terre, ses années lumière et ses allumeurs de réverbères.
La Terre,une légère goutte de boue perdu dans l'éther.
Où tous les hommes se tiennent debout,accrochés au clair de leur étoile.
La Terre, dans cet univers,ridicule et fière,particulière,volontaire,à ne pas se taire,
cette mère nourricière,qui nous enterre.
C'est la Terre.La Terre...(LPP) Des mouton! J'y vais!
五光十色，眼花缭乱的地球美景，震撼了观众，地球养育了我们，也安葬了我们，不求回报，默默付出。我们是如何对待她的呢？有没有珍惜她呢？当绵羊出现时，小王子才激动起来，啊是我要去的地方，因为有绵羊……Acte I结束。
Acte II的开场曲éphémères又是一首佳作，不仅曲调优美，歌词更是一绝。我们人类自以为是地球上最伟大的生物，却不知在宇宙浩瀚间，犹如飞蛾扑火，犹如昙花一现
On veux croire à des choses éternelles,pour oublier toutes ces choses précaires,
qui encombrent la terre et le ciel, les poèmes et les dictionnaires.
Car nous sommes éphmères,menacé par une fin prochaine,
les explosions en chaîne,les amours et les gloires,passagères.
éphémères,avoir le sagesse nécessaire,
de prendre un peu tout de à la légère,et savoir se détacher de la terre.
éphémères,épris de folie temporaire,
qui nous laisse espérer le ciel,et nous attache à des pierres.
éphémères,qui en prières trouvent en sens à leur destins si insertains.
On écrit des choses éternelles,pour oublier toutes ces choses précaires,
qui ne font que nous ramener vers,notre simple condition de mortel.
éphémères,pris au piège sous l'effet de serre,
comme ces fragiles insectes qui naissent pour s'éteindre en pleine lumière.
éphémères,avoir le sagesse nécessaire,
de prendre un peu tout de à la légère,et savoir se détacher de la terre.
éphémères,épris de folie temporaire,
qui nous laisse espérer le ciel,et nous attache à des pierres.
éphémères,pour enfin n'être dans ces déserts plus qu'on grain de poussière.
第二幕开篇讲述了小王子刚到达地球沙漠，所遭遇的一切生物，蛇、仙人掌、玫瑰、狐狸，最后遇到飞行员。在玫瑰园，他见到了与他星球上一模一样的成千上百的玫瑰，他发现原来他拥有的只是一朵普通的玫瑰，他的小星球使他只能成为一个普通的王子。
就在他孤独又失落之时，狐狸出现了，与我们普遍印象中狡猾的狐狸不同，这位Renard长得漂亮，性格温柔，对待小王子十分友善，告诉他，要找朋友，得有驯服apprivoiser的过程。我对apprivoiser的理解，就是指两人花费时间建立关系，逐渐熟悉对方，产生某种依恋，无论友情、亲情还是爱情都是如此。如此一来，小王子对于狐狸不再是普通的小男孩，而是独一无二的金发男孩，可狐狸同样不只是普通的狐狸，而是小王子眼里漂亮温柔的Renard。
于是小王子明白了，他的玫瑰并不普通，而是独一无二的玫瑰，他也是玫瑰独一无二的小王子。Renard告诉他:On ne voit bien qu'avec le cœur.Il faut comprendre:l'essentiel est invisible pour les yeux.双方花费在对方身上的时间，倾注的感情，使对方变得重要。puisque c'est elle。因为是她。
当小王子明白狐狸教给他的道理，他遇到飞行员后，就用了apprivoiser。两个人逐渐接近，到相伴相知，寻找水源犹如寻找生命的起源，探寻生命的意义chercher le sens d'une vie
当小王子降落一周年到来之夜，他决定返回他的小星球，与飞行员告别，飞行员恋恋不舍，两人做了一个永远的约定，On aura toujours rendez-vous
Mon petit prince qui viens du ciel,des étoiles et des hirondelles.
Tu as su redonner des ailes,à mes illusions de mortel.
Moi,je suis tombé de nulle part,où d'une planète inconnue.
Je repartirai pas hasard,mais je ne t'oublierai jamais plus.
On aura toujours rendez-vous,dans ces étandues de cailoux.
L'essentiel est invisible,pour les yeux des âmes insensibles.
Même si je sors du décor,et même si j'ai l'air d'être mort,
tu sais ce ne sera pas vrai,puisqu'on a tous l'éternité.
On a tous une rose dans le cœur,ses volcans qui nous faisaient peur,
des tas de couchers de soleil,nos vieux démons et nos merveilles.
On aura toujours rendez-vous,dans ces étandues de cailoux.
L'essentiel est invisible,pour les yeux des âmes insensibles.
Mais nos qui comprennons la vie,nous nous moquons bien de compter.
Nous on voulait juste un ami,même s'il faut un jour le laisser.
On aura toujours rendez-vous,dans ces étandues de cailoux.
L'essentiel est invisible,pour les yeux des âmes insensibles.
Je suis tombé de nulle part, d'une planète inconnue.
Je repartirai pas hasard,mais je ne t'oublierai jamais plus.
小王子告诉飞行员，他只是“抛弃”了这副陈旧的躯壳，因为他要回到自己的星球，旅途遥远，而躯体太沉重。也就是说他的“灵魂”将要回到自己的星球去。 je aurais l'air d'être mort, et ce ne sera pas vrai.Tu comprends,c'est trop loin.Je ne peux pas emporter ce corps.C'est trop lourd.Mais ce sera comme une vielle écorce que l'on abandonne.他还安慰飞行员不要太难过，C'est ne pas triste, les vielles écorce如果飞行员想念他，可以看星星，因为小王子也会看星星。当我们为去世的亲人难过时，不妨想想小王子的话语，只是灵魂离开了衰老的躯体，他们的灵魂会去另一个世界，并没有消失。
Le plus beau et le plus triste paysage du monde,c'est celui où il n'est plus.
Cette lumière qui se perd en un éclair,l'espace d'une seconde comme quand il est apparu.
Mais si un jour vos voyages vous emmenaient dans ce désert,
si vous vous trouvez juste sous l'étoiles.Attendez un peu,
Si,alors,un enfant vient à vous,s'il a des cheveaux d'or,vous devinerez qu'il est.
Alors,soyez gentils,ne me  laissez pas telement triste. écrivez-moi vite qu'il est revenu.
Le plus beau et le plus triste paysage du monde,c'est celui où il n'est plus.
飞行员的悲伤，我们可以理解，消失的小王子好像带走了他内心的安宁，他盼望着未来有人再次见到金发小男孩，一定要赶快告诉他。
小王子与飞行员的相遇是否偶然？不，飞行员内心坚持的纯真让他遇到了懂他画的小王子，而小王子的离开是否必然？是的，因为人总是会长大，会逐渐淡忘那份纯真。但不能忘记小王子，不能失去内心纯真的部分，要相约永远，要永远守候内心的纯真，用心灵去体验人和生活，而不要只依赖双眼。
不得不提原著作者Antoine de Saint-Exupéry在一次飞行任务出发后再也没回来，他是否就去寻找小王子了？他的内心一直保持着小王子的初心和真诚，不是吗？


</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>yj&amp;ax</作者>
<标题>Acte Ⅱ</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-11-24 15:49:49</时间>
<影评>

“我们愿意相信那些永恒的东西，
以便遗忘所有易逝之物
易逝之物在大地和天空之间，在诗歌中，在词典里

因为我们
命如蜉蝣，转瞬即逝
像连续爆炸的花火，
爱、荣耀都如此短暂

命如蜉蝣，转瞬即逝
可也有把一切看轻的必要的智慧
也知道如何摆脱地球的束缚

命如蜉蝣，转瞬即逝
被一时的激情俘获，
向往天空，依恋大地

命如蜉蝣，转瞬即逝
在祷告中发现他们的命运是如此不确定

我们只写下永恒的事物，
以便遗忘所有易逝之物
易逝之物只会将我们带至唯一的必死之境

命如蜉蝣，转瞬即逝
陷入温室效应的困境
就像那些脆弱的昆虫，
生来就是为了投火自尽

命如蜉蝣，转瞬即逝
可也有把一切看轻的必要的智慧
也知道如何摆脱地球的束缚

命如蜉蝣，转瞬即逝
被一时的激情俘获，
向往天空，依恋大地

命如蜉蝣，转瞬即逝
最终化作沙漠里的尘埃”

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>離去飛向你</作者>
<标题>是你让我尘世的幻想长出了翅膀</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-02-24 23:42:18</时间>
<影评>

小王子音乐剧
狐狸说到人们只会去寻找现成的东西，  而并不存在贩卖友情的商人。讽刺的是现代快餐一般的感情。
其实就是说，要有耐心，慢慢与他人建立深深的羁绊  ，这需要时间 ，需要你的心走近另一颗心。 也是在说当今的人大都浮躁，  渴望愛但缺少爱的能力。
狐狸请求王子驯化他 ，如果不被驯化 ，那么小王子和狐狸对彼此来说就不会有多特别。而如果创造了关系，那么直到生命最后一秒，他们彼此之间都有爱将其紧紧维系在一起。   
小王子看到地球上有很多的玫瑰， 也有很多的火山 ， 于是躺在地上哭泣 ，认为自己的玫瑰是如此普通，  自己也是那么的平凡 和大千世界的其他没有什么不同，于是他很失落  他开始啜泣。  其实这里就是在说  ，万事万物都没有什么不同，  你可以是a ，也可以是b c d ，但是如果你有了牵挂 ，有了想念的人， 那么你就有了价值。你从此能走得很远，即使你身边没有人 ， 但是也能突然的觉得自己有了无所不能的超能力...  我将他称为爱的力量...  看得出来 ，这个地方表达出来的意思是非常反对虚无主义的

狐狸让小王子明白 自己的玫瑰是独一无二的，只有你为他付出的时间精力，才让你心中所爱，变得如此特别。狐狸使小王子明白，只有用心才能发现星球之美，生活的真谛...

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>一滩烂泥巴</作者>
<标题>为什么不能超越眼前的事物去看世界呢？</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-04-29 08:30:52</时间>
<影评>

狐狸 玫瑰  小王子 
小王子一圈一圈的转着，有的朋友机制巧舌如簧，他迷恋过，但是他内心一直想要的是他的玫瑰，他的玫瑰看起来不怎么开心，而且总是在不依不挠的扎着小王子，但是后来明白这些都是爱，都是永无止境刀子嘴豆腐心的爱。我们总是在驯养一些东西，但是玫瑰她没有被小王子驯养，小王子也害怕被玫瑰巡养，为此，玫瑰在她的心里是最珍贵的，是任何事物取代不了的，小王子只能把玫瑰罩上玻璃罩，把玫瑰深深的藏在心中。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>