<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>怒海争锋 Master and Commander: The Far Side of the World</电影名>
<年份>2003</年份>
<评分>7.9</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1341139321.jpg</封面>
<导演>彼得·威尔</导演>
<演员>罗素·克劳 / 保罗·贝坦尼 / 詹姆斯·达西 / 马克思·珀基斯 / 李·恩格里比 / 比利·博伊德 / 派崔克·盖勒 / 麦克斯·贝尼兹</演员>
<简介>1805年，拿破仑在欧陆纵横，而海战方面，只有英国舰队可以与之匹敌。英军杰克（Russell Crowe 饰）船长与自己的军舰惊奇号受命拦截法方军舰地狱号进入南太平洋，两舰在巴西北海岸初次相遇，地狱号凭借优势火力与厚甲将惊奇号击败，杰克依靠浓雾天气勉强得脱。虽然初战不利，但曾经跟随纳尔逊将军的杰克对自己的军舰充满信心，拒绝返航并着手研究对手。不久两舰再次相遇，杰克使用诱饵战术扭转了局势，一路追踪到暴风雨肆虐的合恩角，杰克的执着引起好友船医斯蒂芬的反对，但是杰克拥有一支精英的团队，在种种不利之中，船员们将针对性的训练坚持了下来。斯蒂芬意外受伤让杰克停止追逐，暂留小岛休整，此行意外的为杰克提供了战斗灵感，很快地狱号再次出现，两舰终于迎来了宿命般的对决……
                                    
                                　　本片获2004年奥斯卡最佳摄影奖、音效奖等十余项褒奖。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>和也</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-10-19 09:18:13</时间>
<影评>
        这是个感情泛滥成灾的年代，好象什么东西都必须与爱情挂上勾。

在电影院门口的时候，当我点中这个片子的时候，妈妈的态度很生硬的表达着“随便，依你的意思为意思。”当然我不是横行霸道的女儿，其实，对这样休闲的享乐，我很少强硬的表示我的态度。我妈妈的眼神看着另外一张海报上的裸露着长腿的美女，因为有美女我们知道肯定会爱情。

可是我逃脱不了海洋的诱惑。

好象从小都很喜欢蓝色的东西，许是我的名字就适合和蓝色放在一起，我的名字的意思本来也是可以引申到海洋里。这片子，我看定了。我就是这样想的。除此以外，我们再没有机会看到几百年前，古代的船，古代的船员生活。

晃晃悠悠的，船上的生活展开了。吊床吊床，我错鄂而又兴奋，然后黑夜之中，却引来了战争。

是的，虽然我不喜欢战争，但我得告诉大家这是一个战争片。

几百年过去了，历史是什么我们今天已无从得知，这部片子不是一战、二战的背景，我们并不需要从战争中企盼和平，或者这世界永远有或者这世界永远有野心，有强权，而有时，战争也不过是一群狗咬狗。但我们永远还是敬重，与自我挑战，与天斗，虽然有时，天不作美，虽然有时，我们甚至还分不清什么叫强者。

敌对的一方，已经有了先进的技术，而这一方，却是以弱胜强，我喜欢船长那几句鼓动人心的话，喜欢他们在暴雨之夜里拉开了全帆前行，喜欢他们在船上唱的歌，喜欢用豪迈的情怀，表达他们的思念。他们思念家乡，思念亲人，可他们爱着这海，漂泊着，享受着。我想把那段歌录下来。记住我在这中间感受到的乐观的面对寂寞和恐惧。


我要说说这故事里的人物。

多数的他们都离不开死亡。

有一段是船桅在暴风雨中被刮倒了，有一个船员就随着船桅掉落在水里，船桅拖着船，可能会弄翻船，船上有几百条生命，而那在海上奋斗的人，只有一个。就是这个在数量上的绝对弱势，那个船员还在不停地向船游过来，船长砍段了船桅。

电影院里面一片沉默。


故事里有一个见习上尉，他犹豫，胆怯，发现敌船的时候还不敢拉响警报，不象是军人，船员们说有他在的时候，就有不幸，他是被诅咒的人。于是在一个黑夜，他抱着铁球沉入了海底，浮出来的海面的是那张惨白的脸，睁着的双眼象永远无法合上。

电影院里面一片沉默。


可是他临时之前说了一句话，“明天天会晴的，我知道。”于是天真的晴了。

我们才发现人类忘记伤痛如此容易，是的，我们都不是强者，但我们有时必须勇敢，因为我们在面对死亡的时候无路可退，我们在面对挑战的时候，必须迎难而上。有时我们不幸成为悲剧人物，我们跌倒了，无人扶起，我们死亡了，化成了尘埃。我们无法选择改变过去，所以我们前行前行。我们可以悲哀，但不应该伤感。就是有这么多苦楚我们才珍惜活着，就是这么多死亡，我们才更珍惜乐观。

然后我思考了一下勇气，真的，什么是勇气呢？我们承认死，勇于死，或者也是一种勇气吧，而我们忘记伤痛，忘记不幸，也许，只是也许也是一种勇气吧。


于是另外的人物也慢慢浮现在我的眼前，一个十几岁的孩子在战争中失去了自己的右臂，可是他躺在病床上看书。

船上的医生，自己取出自己胃部的子弹。

我喜欢这部影片的这些片断，是的，我们也许就是应该忘记那些伤痛，我们要活着活着，然后迎向明天的晴天。喜欢那在没有战争的时候，他们拉着琴，喜欢他们在船上修理那被击坏了的船首像，老天保佑，我终于看到了船首像，为此我微笑了。


这是个纯男性的电影，我已经说过了，没有爱情，海报里没有女人，电影有一个惊鸿一瞥的女人，不过她无足轻重。

所以我想应该会，也会有很多人会把里面的友情加入很多暧昧，于是我知道肯定有同人。

可是当一个男人为另一个男人放弃去追逐敌船，去追求自己野心和成功感的时候，为了让重伤的他看到那美丽的海岛上濒临绝境的生活；而当另一个男人，为了告诉这个男人，敌船出现的时机，放飞了笼子里各种的生物，我感动了，不是为了爱情。

不是为了肉体的吸引，只为了那种尊重和理解。

我忍不住想，这个爱情泛滥成灾的年代，您得给我留一些空间。

所以请别，别用爱情玷点了他们的友谊，别让那爱中的性让我看不到纯洁。

请让我知道无索求的友情，知道广阔天地中更广阔的人心。


喜欢了很多年的海，而且很固执地认为海应该是蓝的，在上海的时候见过黄浦江的入海口到是失望过，后来又有一次出入浦东机场，那个时候才听说机场是建在海水边，就好象是汪洋里升出来的一条船，有人问过我，若是生在古代我会选择做什么，似乎，想来想去，不喜欢政治，不喜欢金钱，就是还有片蔚南色的在吸引我。

我很高兴，有这么一个刚过冬日的日子，我看到了古代的船。
      </影评>
<有用数>277</有用数>
<没用数>31</没用数>
</review>
<review>
<作者>scubadiver</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-04-03 02:50:01</时间>
<影评>
        当年是先惊鸿一瞥的看到了这个片子的preview，毫无特色。里面有一个Aubrey船长挺在桅杆上作英雄状的弱智特写镜头。我想，这么多年了，怎么会有人看拿破仑时代的海战片。制作人大概脑袋绣抖了。


等到真正看过这片子后，才知道这是多么有才华的一群人合作出的产品。老天保佑有福的观众，好莱坞教育我们：历史不是大航海时代那个游戏，而魔鬼隐藏在细节之中。


所谓厚积，自然是原著作者Patrick O'Brian那二十部围绕拿破仑时代海战题材的系列作品。薄发么，是导演Peter Weir胆敢-----是的，他就有这个胆量----把二十部作品截取一段，照样创造出了有血有肉的一组群像。其中船长Aubrey和医生Maturin的形象，并不辱没原作者的心血。


古典戏剧的三一律，除了一些艺术先锋电影外，现在很少有人敢于采用了。在一个封闭的空间内，在一段短暂的时间里，如何讲述几个行遍五大洲，经历过几十年风雨的人的故事，对于任何剧作和导演，都是一个诱人而危险的挑战。


Peter Weir就毫不客气的限定了空间：55米长，35米宽。他根本没有计划拍摄上船前的故事。他也毫不客气的限定了人物：没有女性，只有一群摩肩接踵，但等级分明的海员。于是两个主人公各自历经十几年的传奇经历，都被惊涛骇浪淹没了。医生只是漫不经心的提及：嘿，我也知道间谍的勾当。


于是，就这么一艘船，就这么一群人，就是这么一场海上狩猎的故事。如果观众只是被刀光剑影吸引住了，那么制作班底的心血全都打水漂儿了。所谓讲故事的高手，是会描述“人“的高手。更何况在封闭的时间空间里，人与人之间的互动自然而然的成了主题。


船长Jack Aubrey是个典型的英雄，天生的领袖。但没人会对一个高大全的英雄感兴趣。Aubrey的吸引人之处是他倔强的守旧风格。在所有的船员都与时俱进，甚至医生都留着时兴的拿破仑风格的短发的时候，他依旧扎着一个传统的马尾巴。和大副相比，他戴帽子的方式都是老气横秋的。当火炮和长枪被用于海战时，他大概是全船唯一一个受过古典剑术训练的人。只有他见过纳尔逊，也只有他有责任向新一代水手转述不列颠的传奇。


但他绝对不是贵族。在这条船上真正的贵族另有其人。他崇拜并坚守大不列颠海军等级森严的教条，相信尽管船长也会犯错，但他必须要果断。他不了解那个倒霉的见习军官的苦处，因为他一直自诩为强者：从脖子上扎的木茬子到喝醉酒的水手，他自有一套规矩处理。一言概之，这是一个旧时代的英雄。


降服这个强者的，是那个真正的贵族，懒散而现代风格十足的医生。医生用高超的手段救治船员的同时，也把船长从压力和孤独中解救出来。毫不客气的说，医生是这条船上的救星。


不要以为这是夸张。作者O'Brian自诩他自己的个性和医生很相像。一个作者爱上自己笔下的形象，大多因为那个形象就是他自己。纳西索斯果然无处不在。医生是沉默和内敛的。主演P.Bettany对他的理解是，你可以把他送进禁闭室一个月。他出来的时候照样神清气爽，因为他脑袋里的东西太多，并且懂得自娱自乐。巧合的是，神通广大的汉尼拔教授（沉默的羔羊）也是这么一种人，而且早就付诸行动了。


不知道是谁的慧眼挑中了P. Bettany来演医生。Bettany有英国演员那种特有的拈重若轻，悠闲而敏感的气质。他的“反权威”态度和医生不谋而合。甚至在拍片前，所有的演员都被拉去军训的时候，Bettany很自然的以医生的形象为借口，逃之夭夭。


医生并不是来旅游的。他喜欢观察东西，从动植物到人。剧作的设定之一，就是船长这个服从戒律但不滥用权威的人，引起了这个达尔文爱好者的兴趣。于是两个男人的互动导出了典型的柏拉图画面：医生低沉浑厚的大提琴声和船长锋芒毕露的小提琴完美搭配，浑若天成。


其他船员中，出彩的人物也很多。相信很多人看了13岁的Max Pirkis的表演，都会断定这小孩将来会红。后来他果然出演了罗马里的早熟到可怖的渥大维。


英国演员很少会抢镜头。但他们在屏幕上的每一刻都可以品味研究。那个倒霉的预备军官Hollom，他已经到了成年，却无法担待军官的责任。在物资贫乏的船上，他一直穿着件老式的，裤腿短小的旧军服，因为他不能晋升，没有钱。几个镜头，这个孤僻，惊恐和绝望的形象，就烙印在观众的脑海里。


魔鬼就在细节中，果然不假。



PS:那个大副Tom Pullings真是养眼啊！
      </影评>
<有用数>159</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>Favillae</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-11-09 15:26:02</时间>
<影评>
        要看了书才知道彼得威尔与他的群体为电影付出了多大努力和心思，他们是如何把散布在二十部半的小说里的线索择取串联，并以如此友爱、如此自然仿佛它本来就是这样的方式编织在一起，构造成一部在壮观宏大的镜头语言下竟以细腻情感取胜的电影。那么多丰富的情节都被作为“旁支末节”舍弃，彼得威尔只保留了最中心的，他最想保留并传达的那部分——战争与海洋中的人性，丰富的人性和人情味。丰富的趣味性。而这些永远说不尽道不完的课题，只通过一艘拥挤着197号人的五百吨二十八炮战舰呈现得淋漓尽致。这艘舰船就是HMS Surprise。在奥布莱恩的书迷心目中，惊奇号将成为他们一个仿佛结识很久的老朋友，舍不得遗忘，并对它有可能的结局充满感伤。奥布莱恩的小说正是以这些特质脱离了一般的历史小说而进入伟大行列。更别提那一对伙伴各自的魅力，更别提他们那跌宕起伏、波澜壮阔的旅途，更别提拿破仑战争期间大西洋海战的长幅画卷。更别提那些繁复的极具知识性的舰船与海军术语。以及因为斯蒂芬·马图林的存在而带入全书的趣味盎然的自然知识及科考场面——远比探索发现频道那一类的节目教给人更详尽的知识。这不只是一系列的海战小说，它还向我们展示了200年前那个时代的方方面面——社会等级、文明风俗、各国政治状况、时尚潮流……一个对旧时代海战怀有求知欲的读者会看到关于海军内部的最细微的描述，舰船等级、构造、人员构成、食物配给、军衔级别、服饰规章、军事法庭、等等。


      了解电影对原著的改编，电影中的各项情节分别来自原著中的何处，哪些是虚构的哪些是取材的，可以增加观看电影时的趣味和触发联想，但若将这些改编与虚构部分与原著加以比较并试图评判优劣则显得毫无必要。这是不同的二者。原著诚然是伟大的，电影却也是非常棒的。而它的演员们更是棒得让人无话可说。相比较原著中的杰克·奥布雷舰长，罗素克洛扮演的这位舰长显得更加强势、精明与坚决。原著中的杰克非常地有趣、除了是一位有能力的实诚的舰长，他还非常富于同情心，对船员下属们极好，他的舰船上没有英国皇家海军里最流行的严刑酷法，很少舰长们喜欢用的鞭笞，纪律是靠着成熟船员的自觉协作和责任感自然而然执行的。他也乐于提拔自己的下属，推荐他们往更好的前途发展。他没有嫉妒心，没有睚眦必报的狭隘心胸，相反显得热情、坦率、朴实，我相信除了医生负担的那些秘密的海军情报职责，奥布雷舰长本身的品质也是吸引他上惊奇号担当随舰军医的原因之一，甚至是更重要的那一个。罗素克洛尽管无法完全表现出原著中花费篇章的这些美德（限于剧本），他仍然让我们感受到他作为一个舰长在下级和水手们中受到的尊敬和热爱。尽管他不美，尽管他体重超标，尽管他不经意间就流露出那种演员本身的自傲自矜——谁叫他是两届的奥斯卡影帝呢——但他仍然是可爱的奥布雷舰长。你可以通过他的言行触摸到他的内在。


      而斯蒂芬·马图林，他有许多的特质，一部小说所能创造的最多位面、最复杂矛盾的天才。二十部半的长卷也不会让这个角色失去光彩，令人厌倦。在杰克舰长眼里，他最初是一位学者、自然学家、哲学家，一位“世界上最单纯的伙计”，但后来，杰克才发现事实远不只是那个样子。当然有些对他仍是秘密。斯蒂芬是个爱尔兰和西班牙混血的私生子（又是一个），父亲是爱尔兰军官母亲是西班牙贵族。一个少数派的天主教徒。受贵族教育长大。爱尔兰语、英语、西班牙语、法语、加泰罗尼亚语都是他的母语，他还能流利说拉丁语、葡萄牙语，能熟练应用希腊语、马来语、阿拉伯语和乌尔都语。但是他不懂海军行话。他在西班牙有一座城堡，有大片的地产，除此之外，他还是一位技巧精湛的外科医生，会把最惊险的手术做得跟艺术一样完美。而暗地里，他还是为英国海军情报部工作的头号老资格间谍，有丰富的谍报经验，海军上将也要向他咨询意见，但完全拒绝领工钱，却宁肯暴露自身也要将任务履行到底。他参加过爱尔兰独立运动、参加过加泰罗尼亚独立运动，在拿破仑之前还参加过法国大革命。在爱尔兰有一段期间他曾每年与人决斗二十次以上，后来还把杰克也拖去决斗了。


      然而比所有这些诡异的身份更吸引人坠入医生漩涡的是他那奇妙性格中的每一个位面，它们像水晶的各个尖棱折射出的光线交相辉映。他的敏感、他的友善、他的同情心，他的暴躁，他的孩子气，他的天真，他的得意，他的刻薄，他的脆弱，他的阴暗……他是个多重人格的矛盾综合体。在与死神搏斗时他是个强悍的医生，在遭遇到危险时他是个谨慎、成熟、镇定的战士，与他的动植物们呆在一起时他是个天真的会像小孩子一样兴高采烈的学者，遭遇低潮时他会摇身变成最易感的哲学家。他不修边幅，品位古怪，衣着邋遢，时常戴一顶不成样子的假发，从来也没学会过怎样在海上稳定行走，不计其数地掉进过海里，虽然从事着海军谍报工作却对舰船及军衔辨别像个白痴，与人话不投机就会像只牡蛎一样紧闭双唇，完全不顾气氛僵硬。他是如此的敏捷机警有时却又如此的不通世故。不知道是医生的幸运还是奥布莱恩的读者们的幸运，彼得威尔找了保罗·贝特尼来扮演他。斯蒂芬骨子里带有的那种不明过往的阴郁，那种敏感与倔犟，还有孤僻、反叛，保罗身上也同样隐晦地深藏着，过去生活的全部烙印在灰烬下潜埋。而英国演员那种独有的，即使邋遢也遮掩不住的温文尔雅，那种含蓄节制的风格，让保罗把医生活生生地从二维世界带到了三维世界，依旧敏感、不为人察觉的孤独，尽管水晶的尖棱同时受限于剧本被削减了许多，但保罗的医生有着与原著中一样的温暖、可敬、让人信靠。毫无疑问，惊奇号上的船员都热爱他，仰赖他，视他为真正的贵族。他的勇敢，他的即使面对杰克仍坚持要求公正的倔犟，他对自然生命的热爱和广博的知识，他的温柔和耐心，他的宽容。保罗曾说医生是那种即使将他关进禁闭室一个月，他走出来仍然神清气爽的人，因为他的内在如此丰富，完全足以使他在任何逼仄枯燥的环境中仍能自给自足、自得其乐。


      还有那些可爱的配角们，虽然繁多但他们每一个都能做到面目清晰，面貌各异，留给人印象。曾经在杰克手下干过的普林斯，是在第十部《世界的另一边》里来到惊奇号的，尽管有上校军衔，他却没有供他指挥的舰只，当杰克的船停泊在军港并且编制不足时，普林斯又来请缨，他曾任过杰克的大副。在电影中他仍旧是第一副官。由James D'arcy扮演的这位英俊的脸上带一条伤疤的青年军官相信也令许多观众印象深刻。还有霍兰，这个可怜的候补军官生，这个满脸写满了约拿两个字的倒霉蛋，这个走投无路的家伙，他从前也曾在杰克手下服役过，属于那种既不恶劣也无长处的可有可无的船员，他和普林斯同一时期上了惊奇号，同样是看不到出路，但他的前景比普林斯可要渺茫多了，杰克受不住同情心作祟收留了他，可在电影里他毕竟没有忍受住那种排斥，那种迷信的敌视，那种无法融入的隔绝，尽管他有一副好嗓子，唱歌很好听，但他还是自杀了，抱着炮弹沉了海。这是电影中展现出来的阴暗，无可奈何的生活的困境，在世界上任何角落都可能存在的阴暗。还有长相怪异的船长管家奇里克，偷听船长和医生谈话，还有漂亮伶俐的贵族少年候补军官生布兰克尼。他在电影里被斯蒂芬锯下了一条手臂，杰克送给他一本纳尔逊的传记。布兰克尼的演员后来在HBO+BBC的电视剧《罗马》里饰演早慧的少年屋大维……还有许多，还有加拉帕格斯那群亲切的大陆龟，医生戴着眼镜给它们量脖围……


      奥布莱恩显然是个医生派，对于二十部半的奥布雷-马图林系列，医生这个角色代表着什么，他身上有多少作者本身的影子才能使作者对他如此偏爱？每一个作者都有某种纳西索斯情结，在他小说中的人物身上照映自身。然而作为读者来说，奥布莱恩像他笔下的医生，或者医生折射出了奥布莱恩的灵魂，这又是件多么幸运的事。而更幸运的是，彼得威尔将它们带上了银幕。
      </影评>
<有用数>134</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>Die Katze</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-07-10 15:12:57</时间>
<影评>
            该级共建造了5艘。两艘被英国俘获，分别是L'Unité（联合号）和La Tourterelle（斑鸠号）。法国历史中第一帝国时期的记录很少，没有提供此舰被俘获前的有关作战资料。她的一生中——基于惊奇号而非联合号——以对赫尔迈厄尼号的辉煌战绩而著名，但她今天闻名于世，是因为作家帕特里克·奥布赖恩。这艘真实的战舰，在她的关于虚构的舰长奥布里和外科大夫马杜林的冒险经历的小说中更富传奇色彩。下面还原她的本来面目。


    她作为联合号，1794年建造于勒阿弗尔，是一艘装备有24门8磅远程火炮的轻巡洋舰。她在地中海（1796年4月，在中立国波纳，今阿尔及利亚的安纳巴）被英国护卫舰（三桅帆快速战舰）无常号（Inconstant）俘获，并改名为惊奇号（因为已经有一艘联合号了）。（英国皇家海军的传统是俘获敌舰从不改名，以此炫耀战绩，羞辱敌人，除非惊奇号这样的特殊情况。）她的缆绳被取下，并按一艘28门火炮的战舰进行重新武装整和归类。事实上，惊奇号的主甲板装备了24门32磅加农炮，后甲板准备8门32磅加农炮，前甲板还有4门6磅远程火炮。这使她很难定级，她一直被认为是一艘五级战舰，直到1798年她被重新归类为六级战舰。


    在爱德华·汉密尔顿舰长的指挥下，她于1796年7月航行到牙买加。她一生中的辉煌时刻是在1799年10月24日极其大胆的干掉了护卫舰赫尔迈厄尼号。赫尔迈厄尼号的全体水手兵变，杀死了他们的指挥官皮各特舰长和他们的军官。这艘战舰投降了法国的盟友西班牙。她停靠在有装备着约200火炮的海岸炮台保护的Puerto Cabello的海港（今委内瑞拉境内）。惊奇号的小艇在舰长汉密尔顿的带领下，冒着被巡逻炮舰侦察和炮击的危险前进，登上了全员戒备的赫尔迈厄尼号，清除了甲板上的抵抗，将她开了出来。他们的损失是12人受伤。西班牙遭受的损失是119人被杀，97人受伤。舰长汉密尔顿因此被授予爵士，赫尔迈厄尼号回归海军阵列。

    1802年2月，惊奇号回航英格兰，在Deptford被卖掉。 
      </影评>
<有用数>53</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>冷峻散势</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-11-28 22:28:52</时间>
<影评>
        Author :   冷峻散势  时间：04-03-26 


昨晚看了 Master and Commander (中译名  怒海争锋),19世纪的海战。


策略

 

  H.M.S 采取灵活的伪装策略，勇敢大胆诱敌，奇袭猎获比自己更强更快的对手Acheron.


领导


 1.  H.M.S 遭到 Acheron 袭击，主桅杆被打断落海， 一船员随之落水，

    能抓住主桅杆是活命的机会；但同时主桅杆的下坠将会将船体拖入海底。

   个体和全体生死的权衡

    感情与理智的审度 

    H.M.S 船长Aubrey选择了砍断缆绳

    亲手杀死个体

    领导的决断力


  2.  没权威则无法领导

      服从是军人的天赋

      有水手故意冲撞军官

      领导权威受到挑战

      鞭鞑惩罚犯规者

      杀一儆百

      积极努力巩固内部的统一

        

  3.  清楚把握什么时候发起战斗，迅速捕捉瞬间的战机



执行力


   目标聚集----伪装奇袭

   统筹分工----水手 炮手 枪手 准尉 船长各司其职，统筹部署

   一致行动----放烟伪装   同时发炮  定向炮击  爬船抢攻 刀搏枪杀      

     

竞争情报 


1. 海上浓雾弥漫 Acheron 袭击H.M.S Surprise 的前一刻 

H.M.S 监视海上军情的哨员尽管一下子看不清雾下的情况

经验+直觉

立刻警报

赢得了宝贵前一瞬间


2. 知彼   

休整期间，英国H.M.S 指挥官获得法国战舰船体构造图

进一步摸清Acheron的火力部署

    

3.   H.M.S 军医在岛上高处发现了Acheron的踪迹

   扔掉身上几乎所有采集标本 第一时间汇报军情


4.  策划启迪 ---竹枝虫的伪装



诡道


1. H.M.S Surprise 在雾下再次与 Acheron交锋

H.M.S 处于下方

H.M.S 放下小船 在小船桅杆上点亮灯 同时熄灭 H.M.S的灯

欺骗Acheron将袭击目标转向小船

H.M.S则趁机在黑夜浓雾下逃逸

抄后追逐 Acheron 


2. 受竹叶虫的伪装习性启发

H.M.S伪装成遇故障的捕鲸渔船引诱Acheron接近俘获

诱导成功


3.  H.M.S成功攻占Acheron 

       H.M.S船长Aubrey上船想逮住 Acheron船长

       Acheron船长冒充船上军医

       向Aubrey献上指挥刀    

       声称是死在手术台上的“船长”遗嘱授意

       从而骗过 Aubrey

       …

     

    真是兵不厌诈

    你骗我

    我骗你，呵呵


4.   谁是Acheron船长？

     是向Aubrey献指挥刀的“军医”？

     还是躺在手术台上的“死者”？

     

     在影片的最后一幕,攻占Acheron不久，

     Auberey在H.M.S船上与自己的军医闲聊时

     获知Acheron船上的军医在1个月之前已去世，

     那么船上怎么还有自称是Acheron的军医向自己献刀呢？

     Auberey心里知道被骗

     立刻唤来下属

     调整航向

     启程去截留已远离的Acheron

     ...

   

    

不妙的推测

  

    A.  所谓Acheron的 “军医”即船长

         因为是军医，则不会与Acheron的俘虏关在一起，看守很松

         他可能会找机会逃跑

         也可能找机会释放自己的下属 造反夺回Acheron


    B.  所谓Acheron的 “军医”不是船长，是一普通水手

         船长和部分下属可能还躲在甲板下面的某个秘密的地方

         等待时机夺回Acheron


      也许现由H.M.S接管的Acheron其实没什么危险，

        Aubrey并不担心Acheron船上自己人的安全

        只不过想亲手捉获Acheron船长而已。

        

       但不管怎样，Acheron船长肯定还活着

     

也许这是Master and Commander导演故意留下的悬念，为拍续集自铺垫

那可是不错的策划


呵呵
      </影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>快乐亚索</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-06-24 17:47:23</时间>
<影评>

一部彻头彻尾的男人戏，虽然没有感情线但是影片却将人性展现的淋漓极致。影片中汹涌不止的除了太平洋的浪涛，更是男子汉们为了荣誉战斗不息的激情。
影片中的主人公杰克和斯蒂芬经常在船舱中合奏。小提琴的激越昂扬和大提琴的深沉委婉，不仅为电影增添了一抹柔情，也寓意着大海的平和宽广和波涛汹涌，更为影片中战争中交织的人性、感情、信念奏响了最强的音符。

</影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>君行</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-05-24 00:42:55</时间>
<影评>
            名字似曾相识，看到中间才发觉原来真的看过了。好书值得看两遍，好电影应该也是。

    体会一，比较让人感到，电影真实地再现了海洋争霸时期的海战，对那段历史多了很多感性的体验（清政府不败也难……）。

    体会二，战争作为政治斗争的最高形式，如果没有强有力的军队支持，何以为继（清政府不败也难……）。

    体会三，其实当一位合格的船长不易，一位优秀的船长更是不易。执行命令、对胜利的渴望和对战友的感情与承诺三者交织在一起的时候，如果你是船长，你如何选择？

    体会四，终于明白了“一条船上”的定义，当你与船上集体的利益背离的时候，你只有被牺牲，被淘汰。

    体会五，领导者，只有拥有才能，才能拥有力量；只有拥有力量，才能拥有追随者的尊敬，只有拥有尊敬，才能使集体拥有纪律，才能使整个集体拥有力量……

    体会六，这个电影里没有爱情，估计令不少红男绿女失望——但是，如果真有战争，中国没有那样的军队，估计会令全中国人民失望！

    体会七，还是自己看一看吧，值得一看。
      </影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>哲夫成城</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-08-26 19:03:05</时间>
<影评>

【作者简介】张黎源 杭州人，1984年生，2008年毕业于浙江大学建筑学系（学士），2013年毕业于英国伦敦建筑联盟学院（AA School of Architecture）建筑与城市设计专业（硕士），现为职业建筑师。业余爱好研究中国近代海军史，著有：《泰恩河上的黄龙旗》（三联书店，2020）。曾出版译著《我在中国海军三十年——戴乐尔回忆录》《他选择了中国——大东沟海战亲历者、北洋海军洋员马吉芬传》等，曾任中央电视台纪录片《甲午》军事顾问。









</影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>圈圈</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-04-20 14:10:35</时间>
<影评>
         Jack Aubrey是一个带着浓重旧式英雄色彩的人物，出身军校，随着大不列颠的传奇纳尔逊出生入死过，有着丰富的航海经验，甚至是舰上唯一一个受过传统击剑训练的人。


他坚持着那些古老而森严的纪律观--人都需要被统治，需要权力的管制，需要一个威严的领导者。Jack 把那个畏畏缩缩的见习军官叫进船长舱里，对他言传身教：军官不需要和水手交朋友，你有权力，行使你的权力。见习军官略含着犹豫地点头，是，长官，权力。 Jack轻轻摇着头，他心里还是对见习军官失望了，他并不是个当领导的料。Jack不会懂得见习军官心里的苦楚，见习军官也不会懂得如何像Jack一样运用权威。


   于是一个寂静的夜里，水中沉下一副苍白而胆怯的面孔，逃不出自己内心魔障的人，最终会亲手毁了自己。


   “lucky jack”不仅是一个领导代名词，他更是众兵士的精神支柱。


   Jack说，双害相较择其轻，所以他亲手砍断救生筏的绳子，眼睁睁看着那个人缘极好的水手在狂风巨浪中淹没不见，这是leader必须的权衡与果断，稍迟一步，就会有更多的人葬身在风暴中，残忍而又现实。


   但无疑Jack的睿智是建立在旧式习俗上的，doctor建议禁止众兵士喝酒以免酒后耍疯闹事时，Jack毫不犹豫反驳到，我比你更明白如何管好他们，你想剥夺他们享受了几百年的权利吗？我可禁不起第二次兵变。


   Russell  crow 饰演的Jack拥有满脸的横肉，初看之时，实在觉得这样的老男人无趣，但随着电影的进行，船长的形象越来越丰满，Jack开始发光了，他脸上的沟壑随着面部表情起起伏伏，每一道都满满承载着魅力，我不禁有种错觉，似是看到了一头雄狮。


纳尔逊的趣闻仿佛就是Jack的映射，对于常人来说，这样的话确实很荒谬，但放到一个英雄身上，尤其是一个旧式英雄，那就变得振奋人心起来——我不需要外套，想到为我的祖国和荣誉而战，我就感到温暖无比。


   只不过，随着世代的变迁和发展，Jack为代表的旧式英雄将会越来越少，最后消失，甚至英雄也会成为童话般的存在，平等自由的新世纪将不再流行英雄，但每个人心底，仍然会有着一份难以割舍的英雄情怀，于是，我们选择在电影的世界里寻找慰藉。


英雄配美人，自古不变的定律，但怒海争锋却破天荒的完全抛弃了美人，导演们冒着莫大的风险拍出了一部雄性激素暴表的纯男人电影，导演更不怀好意的给了几秒镜头在一个撑伞的女孩身上，全篇电影里唯一的女人，Jack明显有些动摇，他是个男人，也会忍不住多看几眼，虽然最后逼着自己别过头去。紧接着就有一个声音响起：这是皇家军舰，不是妓院！


   当然，还有Jack那句祝酒词，敬我们的妻子与情人，愿她们永不相见，这是Jack大男子式的幽默。


   在当下拍一部没有爱情的电影是一件危险的事，何况是一部纯男人的血性电影。它极有可能失去女性观众及一些男性观众。因为大家都喜欢男主角的英俊面庞和女主角的性感大腿，为此，导演的勇气应该受到嘉奖，受到无比的崇敬。


   当下的我们缺失的，正是电影中所表现的一切正面品质，我们已经懦弱了太久，缺失血性太久，远离英雄太久。


</影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>紫微厨房</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-06-24 16:36:11</时间>
<影评>
        很喜欢看战争片，可能有点变态，我对血肉横飞的场面一直有种趋之若鹜的渴望感，主人公那种在生死边缘的心理挣扎也每每令我仿佛身临其境。 


在众多的战争题材的电影里，令我回味的不在少数，然而，如果以反复欣赏的次数为标准，则首推《怒海争锋》，它是我一有空就会重温一遍的不二选择。


除了情节紧凑，充满男性的阳刚之美以外，本片最吸引我的地方是它很好的诠释了作为一名优秀的指挥官或者说管理者应该具备的元素是什么，以至于我每次培训管理人员时都爱用电影中的情节寓教于乐。


 


知识！没有知识是不行的！


 


第一个元素我首推知识，片中的主人公——杰克船长毫无疑问是整艘英舰上最有学问的一个，当然，你也可以把这种学问看成是经验，没有这种对海洋透彻的领悟力，杰克是不可能最后以弱胜强，击败不可一世的拿破仑海军的，举个例子，杰克知道自己的船速低于对手，对手又早开拔一段时间，但通过对补给状况及行走路线的测算，他还是如愿以偿的追上了，如果没有丰富的知识和经验，也许一开始就放弃了。管理上何尝不是如此，没有精通的专业知识，有怎能指望有的放矢呢？


 


勇气，人定胜天！


 


其次是勇气，一个管理者如果自身懦弱，缺乏胜利的决心和勇气，那么，他只能给下属传递失败的气息，杰克不是这样，无论是在遭遇对手袭击，蒙受重大损失时，还是在舰船被狂风暴雨冲击的快要沉没时，大家看到的永远只是一个总是勇敢的船长，一个总是与逆境抗争的船长，一个能始终能保持昂扬斗志的船长，于是，下属被感动，被鼓舞，被激励，于是，最后，胜利属于伟大的船长和他的团队。


 


为了秩序，有时，必须狠一点！


 


团队里面难免有不按牌理出牌的人，不管原因如何，那种擅自公开改变游戏规则的人对整个团队无疑是弊大于利的，对此决不能姑息。片中有个不称职的中层官员，因其懦弱的个性被下属看不起，甚至被大伙视为厄运的由来，因此，有个水手故意在出操时撞了这个倒霉的官员，这一切正好被杰克看在眼里，没有犹豫，立刻下令将这个犯上的水手绑起来赏其鞭子，尽管他也知道这官员确实有问题，水手们几乎都有怨言，但他并没有因此去讨好水手们，反而严厉的做出了处罚，联想到我们有的管理人员那种不惜搞乱团队，自以为得计的采取“挑动小鬼反阎王”的做法，确实体现了管理者自身的素质高低。


 


放弃也是一种高素质！


 


杰克既有经验，也有勇气，但他不是个没有爱心，一味蛮干的人，片中有两次关于放弃的情节，一是允许随船医生上荒岛考察未知生物，放弃了继续追踪作战；二是砍断断裂的桅杆缆绳，放弃了对仍抱着桅杆，落在海里船员的救援。尽管两次放弃的出发点不同，但都体现了杰克对于大局和小局的把握能力，前者表面上是兑现了对受伤医生的承诺，其实根本上还是利用了这个机会给全体船员在紧张的作战过程中一个喘息的机会，文武之道，一张一弛，此乃驰也！后者则集中体现了对于整体利益和个人利益的取舍关系，当挽救个人生命会危及整船人性命时，即使再不舍，也要当机立断，这点，杰克有过犹豫，但下手果断。我们在管理中，也会遇到类似的事情，我们必须明白，不是所有的坚持都有好的结果，适时的放弃体现了一个明智的管理者的必需素质。


 


信念是优秀管理者的最后底线！


 


你可以没有经验，没有勇气，甚至没有果断力和执行力，但你绝对不能连信念也没有，周星驰说过，“人没有理想和咸鱼有什么区别”，管理者如果没有理想，没有信念，那就等于一座失去探照灯的灯塔，变得可有可无，一事无成，《怒海争锋》的意义不在于两军如何斗志斗勇，而是在于拥有信念的杰克船长如何以弱胜强，把不可能变成可能，把不现实变成现实！一切皆源于信念。


所以，管理者们，不必为一时的失败而自怨自艾，只要信念不灭，成功始终会到来。


最后，以片中结尾杰克船长——被称为“幸运杰克”的一句台词作为本文的结束语：Well,Stephen... the bird's flightless? It's not going anywhere，不是吗？只要你具备一名优秀管理者的应有条件，成功就像一只不会飞的鸟，怎么都跑不了了!


</影评>
<有用数>31</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
