<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>保罗 Paul</电影名>
<年份>2011</年份>
<评分>7.7</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2110513689.jpg</封面>
<导演>格雷格·莫托拉</导演>
<演员>西蒙·佩吉 / 尼克·弗罗斯特 / 塞斯·罗根 / 简·林奇 / 克里斯汀·韦格 / 杰森·贝特曼 / 比尔·哈德尔 / 西格妮·韦弗</演员>
<简介>格雷姆（西蒙·佩吉 Simon Pegg 饰）与克莱夫（尼克·弗罗斯特 Nick Frost 饰）是一对来自英国的极客好友，每天生活中充斥着外星人事件、漫画故事、科幻点子，今次又跑到美国来参加漫展，顺道探访外星人爱好者圣地：内华达州51区，没想到在路上偶遇一个真正的外星  人——60年前被困在地球，又被科研基地囚禁研究，而今终于逃出来的保罗（塞斯·罗根 Seth Rogen 配音）。不出所料的是，保罗长得一副ET样，超能力一流，而出乎他们意料的是，保罗是个满口美式俏皮话和脏话的“痞子”外星人，三个难兄难弟走上“帮保罗回家”的路途，后面紧追不舍的是国土安全局探员佐尔（杰森·贝特曼 Jason Bateman 饰）和他的笨搭档，一心想抓保罗回研究基地……
                                    
                                　　本片是英国金牌喜剧搭档西蒙·佩吉和尼克·弗罗斯特继《僵尸肖恩》和《热血警探》之后再度爆笑合作。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>尘与云</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-06-13 01:28:40</时间>
<影评>
        本片有各种向科幻前辈致敬脱帽的镜头，本人非专业科幻宅，故只能找出一部分。


1.一行人第二次去酒吧，乐队演奏的是《星球大战:新的希望》塔图因小镇酒吧的经典音乐。


2.PAUL跟Steven Spielberg通电话为《E.T》做顾问。


3.PAUL为政府工作时代号是“MORK"（早期科幻美剧《Mork & Mindy》主角名，也有本同名的讲述外星人为政府做顾问的漫画）


4.最让我感到的是，幕后女BOSS竟然是《异形》女主角Sigourney Weaver！她出场的时候我差点没哭出来…果然她正是所有alien的天敌，哈哈……


5.戏中里面提到Agent Mulder，相信知道《X档案》的美剧迷绝对不可能不知道他吧？


6.追车那一场戏，RV躲在看板后面，这绝对是向《回到未来》致敬啊！


7.开头两人在沙地里演了一次《星际迷航》的经典戏码。


8.还有ZORIL探员的全名 Lorenzo Zoil取自温情电影《Loren's oil》的谐音，而该片的女主角Susan Sarandon即第一个发现PAUL并救出他的Tara，但这个梗太硬了(经指正，饰演Tara的演员Blythe Danner)


Paul模仿Predator的这些过于明显的已经不算彩蛋了。这片要找出所有彩蛋和致敬估计得看上几遍……
      </影评>
<有用数>403</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>梁紫</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-04-27 11:02:53</时间>
<影评>
            保罗救活了小鸟，然后再吃掉它，好惊喜。宗教就是用来打破的，才能活的自由自在。女人亲吻男人，男人也会有被强奸的感觉，真不错。那么酷的警探居然追不上两个胖子开的房车，原来他是自己人。

   不要深究细节，欢乐就是你想要的。
      </影评>
<有用数>146</有用数>
<没用数>27</没用数>
</review>
<review>
<作者>雨宫萤</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-08-26 08:58:15</时间>
<影评>
        1、我们要是宇宙中唯一的灵魂，那将是种耻辱。


2、过去的60年里，人类一直将我的脸印在饭盒、T恤之类的垃圾上面，就是为了万一我们真碰面了，你他妈的不会神经错乱！


3、不要因为你所相信的真理不是真理就认为世界上没有真理。


4、因为你有一辈子来探索新的事物，并不代表你现在就得在我身上来探索啊。


5、Tara：可是我没带我的牙刷。

Paul：宝贝，我们要去的地方，你连牙都不需要。


6、在你编织一个伟大的梦想之前，你得先好好纺你的纱。



</影评>
<有用数>64</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>克克是大四生</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-07-21 22:20:08</时间>
<影评>
        我还是在被持续感动！女主二4岁的时候飞船把她的小狗压死了，她独自从飞船里把外星人救出来，早上却被大人告知把她小狗压死的只是陨石，没人相信她见到了外星人。她跟别人讲述她所见，却遭小伙伴们扔石子。她守着那间被飞船空降在草坪上的屋子直到60岁，结局是，外星人回来找她并把她带上了飞船，连同她一起上飞船的还有外星人给她的见面礼——60年前她将外星人救出时弄丢的小熊。各种理想主义各种浪漫。从女主一的爸兜里的圣经帮他挡子弹我才发现，这片没有叼耶稣了。达尔文和耶稣比二是老美片的经典题材，这里把外星人也扯进去了，融合得很美好，相信这不是个能在地球上解决的问题了。在这片里俩男主没有了英式高智商冷段子也很棒，充斥着美国屎屁尿和屁眼儿、三个咪咪的女人也很棒，长发的nick frost在片里不再扮演二百五了，变得有点酷和帅，即使胖了不少。

片子非常励志，尽管鼓起勇气去相信你愿意相信的东西吧，没有信仰的人活不了那么久。
      </影评>
<有用数>72</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>天祥宋瑞</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-08-08 11:05:49</时间>
<影评>
        ——这片子很早就上架子卖了，但我一直不敏感，直到上周末，发现家里再也没有可看的碟片时，不得已买了这张来凑数。里面大量的对前辈经典科幻影片的致敬之处，看得很嗨。尤为让我拍案叫绝的一个桥段，是保罗加入捍卫科学抨击宗教迷信的那一段论战。


两个英国科幻/动漫迷到美国参加动漫大会，租了辆房车沿公路一路追随各种传说中的神秘地区，所谓的冷门的“观光项目”，不是科幻迷不可能对诸如51区，罗斯维尔UFO事件有如此深的感情。盎鲁萨克徐白人的充满科学执迷文艺小清新气质，在这个世界上无出其左，贯穿整部影片的始终。在路上，两个科学文艺气的小清新，来到一对父女开设的野营车辆停车场过夜，这对父女是虔诚的宗教狂，坚信圣经中对世界的结论，拒绝科学观点。女孩的T恤大亮，上面的图案是耶稣枪毙达尔文，因为达尔文的进化论“亵渎上帝”。宗教女孩为了收停车费上了这俩人的车，她体恤上的图案引发了科学文艺气质小清新和宗教狂之间关于客观世界认知矛盾的争执，影片用演员之口说出了“我只相信在复杂的物理和化学反应基础上的生物秩序”这句震聋发聩的台词，引发了另一端的爆炸性发作，直到外星人现身，这个宗教女孩跪在地上大唱圣歌，试图救赎自己的灵魂，不至被她认为的魔鬼（该片的一号主角：外星人保罗）迷惑了感官，拖入另一个世界（地狱）。最后，科学理性终于战胜了蒙昧，女孩从宗教压抑中如梦初醒的觉悟出来，成为一个终于有了现代科学意识的人。当然有些矫枉过正，宗教情结下的道德自律也有些崩溃的样子，具体表现就是“粗口”，但好在她新结识的两个科学文艺小清新是文明人，相信假以时日，这个坏毛病会扳过来。女孩一样是个文明自律的好孩子，只是不再有迷信蒙昧的束缚了。


我一向对欧美，尤其是美国的科幻片情有独钟。这样一部轻松情景喜剧为本的文艺片本不是我的最爱——我更喜欢那种有着大场景的科幻巨著——但是，当看到该片举重若轻的颠覆了宗教迷信数个世纪以来蒙蔽大众的努力，我还是由衷的佩服美国文艺界科学精神之活跃，对于科学观念以这种方式输出而叫好。


反观中国的文艺圈，这类题材和表现压根就是完全的空白，编导演醉心于小白式的喃喃自语，无视科学精神，把封建糟粕一遍遍炒冷饭。文艺创作在自封闭的牛角尖里无病呻吟，银屏上一群幽灵似的病态身影，精神东亚病夫的苍白贫血。看这样文艺团队基础的各种无聊影视制作，是当代中国人的悲剧……


我喜欢这个穿着人字拖、大裤衩背个小包包的外星人保罗，虽然他的宇宙飞船在降落的时候，压扁了我心中的另一位神一样存在的“异形之母”——
      </影评>
<有用数>35</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>大黑骡子</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-05-21 22:32:22</时间>
<影评>
        不愧是Simon Pegg作品，向各种科幻作品致敬，每一个科幻迷看到他的片子都会感动的吧。

依然是与Nick Frost合作。从1999年的剧集Spaced到后来的电影《僵尸肖恩》《热血警探》再到这部2011年的《保罗》，Simon Pegg与自己的老搭档总是并肩作战，不管是真人CS对战还是被僵尸包围，二人都形影不离，如此好的一对朋友也怪不得在这部影片中被别人误以为是好基友。


Simon Pegg热衷于在自己的作品里致敬，这一部也不例外，而这次致敬的是各种科幻片。星际迷航星球大战回到未来异形等科幻迷耳熟能详的作品，皆被Simon Pegg拿出来用喜剧的效果又呈现了一遍。当在漫展上看到背景电视屏幕里的星际迷航片段，穿着黄色制服的Captain Kirk举起一块大石头与外星人决斗，星际粉们怎能不在心里为Simon Pegg鼓掌，更不用说在后面的情节中两人又还原了那个场景，真是让人觉得有趣又感动。Clive的克林贡语一出口，更能看出二人的用心，不是资深科幻迷不会花那么大心思的。


如今，虽然每年上映的科幻片数量占了影片总量不小的比例，但是最经典的还是上世纪的那些系列科幻电影。自1999年的黑客帝国开始，整个科幻电影都向另外一个方向发展了，单纯的硬科幻不再是主导，大多数商业科幻片也注入关于人性思考的主题，与此同时，大制作大场面的科幻片也逐渐占据了科幻电影的主流，像星际迷航那样的老牌科幻2013年的新作也使用了3D IMAX技术。事实上，这些新型电影技术出现的最大一部分原因也是科幻片的需要。在这样的大趋势下，回头看五十年前的科幻片会让人觉得画面简直可怕，那些烟雾的效果看起来就和83版西游记一般。但是那个时代的科幻片传达出的精神似乎更加令人深思，那些科幻概念影响的是几代人，时至今日，它们依然有很大数量的死忠粉丝存在，像美剧《生活大爆炸》里的Sheldon便是极典型的一个。


Simon Pegg的科幻情节在他的很多作品中都能看得出来，而新版本的星际迷航也有他参演，这样的机会真是令全世界的科幻迷都羡慕啊。


其实这部电影最讨巧的一点是所有的探讨都点到为止，不深入，不像现在的一些大制作的商业科幻电影，硬要在影片最后塞进去一个看似发人深思的主题。不论是宗教信仰还是外星文明与地球文明的冲突，皆用喜剧效果轻松带过，甚至在影片最后Paul用外星能力救活了Graeme，也没有用过多时间停留渲染。这是典型的Simon Pegg的方式，但在他的喜剧外壳下，也有令人极其感动之处。外星人Paul离开地球时带走了那个50多年前救他的女孩，还将她年少时弄丢的玩具熊还给她。他说：I ruined your life, Tara. I think it’s only right I give you a new one. 最后，Tara跟外星人走了，她几十年的坚持终于有了结果。


感谢还有Simon Pegg这样的人，用一部喜剧电影致敬那些经典科幻作品。大制作大场面的科幻电影把观众带进了影院，而那些特技简陋的作品也依然有人记得，这样就足够了。


------------------------------------------------------


星际迷航上映在即，突然想起之前写的这篇评论，这世上最幸福的trekkie便是Simon Pegg啦！
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>李彦lion</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-06-20 08:44:12</时间>
<影评>


  首先《PAUL》是一部向诸多科幻经典致敬的英式喜剧.

  其中能看出来的有《星球大战》,《E.T》,《异形》,及《X档案》等.

  既然是致敬经典的电影类型,剧情本身就难免有几分老套啦!但请相信我,这丝毫不影响我们观赏质量!

  

  科学幻想与阴谋论、公路与西部、成长与旅行、今次还有加入宅男与外星人......

  细想一下,康夫君和机器猫不也是宅男+外星人的组合吗?


  《PAUL》讲述了两位来自英格兰的御宅男(科幻小说家和画家,故非腐宅),在美国西部公路的奇幻之旅.他们在所谓的外星文化旅游路线上大嗨特嗨时,更有一位无所不能无所不可,又非常不修边幅外加有点操蛋的外星友人加入,当他展现各种神迹,另外给你乱飞的时候.就好像从天而降一位成人版外加国际版的机器猫,那么这场party盛况几何呢?


段子一:

  影片第一次出现外星友人PAUL时,PAUL真就叼着叶子,从黑暗中走出来了(这可真有诗意啊!)胖宅(科幻作家)惊了,尿了,晕了,倒了,醒了之后还要对该外星生物进行强烈的攻击.


  看到这里你会觉得,这里好像逻辑上有些奇怪,怎么一位推崇外星文明,心仪外星文化,平日视此事业为己任的科幻作家.如今得偿所愿,从天而降一个活蹦乱跳的外星人在身边了,怎么人不仅傻了,还莫名其妙得对外星朋友动手了呢?


  当自己渴望的,想要证明的,梦寐以求的.....所有一切如今都到手,都被佐证,这难道不是功德圆满了!?怎么还就怀疑了呢?怎么还生气了呢?


  这是个普遍现象.在日常生活中,我们往往有意无意的重复这样的状态,这样无厘头的精神状态.

  

  想想吧,小时候的我们,每个人心中都曾经有的那么一件,那么一件渴望却不可得的玩具.对于当时来说,那是件多么心爱的,多么重要的玩具啊.....为什么当时我们不曾得到呢?可如今似乎是可以买到或者得到啦,但我们买了吗?...买了,但感觉如何呢??...还有,现在你渴望却不可得的心爱玩具是什么呢?...仔细想想...


  这样的心理状态,表现出来,像个漩涡状.一个关于"渴望"的漩涡,漩涡的法则遵循"无限时"的循环.这个"无限时"的循环,实际由我们的"无知"造成,而这个"无知"就叫作"叶公好龙".


  "叶公者,爱龙成癖,身里身外无一不龙,天上真龙得知叶公好龙.某日,真龙飞去叶公家例行慰问.叶公一看是真龙,吓得转身就跑,几乎掉了魂."


  "叶公好龙"比喻表面上爱好某事物，实际上并不真爱好.


  这是个什么意思?

  

  实际上我们是根本不知道自己想要什么的!我们所要的根本不是心爱的玩具,所要的根本不是什么外星文化,神秘科学.....我们所要的根本不是LV,GUCCI...奔驰..宝马.....但是我们就是想要!渴望!得到!


  仔细想来,我辈实与世上追逐虚无者为一人尔?


  当然,儿时第一次读到"叶公好龙",嘎然大笑:"世上哪里如此虚伪可笑之蠢货?!"可成人后方知,叶公不仅不少,而且大家大多有"叶公好龙"之性,此乃人间流行之通性吧.

  可大抵看来,我辈"叶公"如此"好龙"带来的结果:无非是"无限时"的循环.日夜可见:彷徨与迷茫,沉沦与自怜,痛苦与煎熬....近日得闻,更有甚者,竟有为IPHONE,IPAD付出卖肾卖身之代价......!!

  

    我亲爱的朋友!可知:自怜自哀实为可恶可悲呀!


段子二:

  外星人PAUL用心灵感应将小鸟救活,然后立马就给活吃了.


  呵呵,这可真是反传统的,反现代的,反普世价值观的.....惊人之举啊!

  此刻有想:这不正是该片寓意之所在:

  "规矩"就是用来打破的,否则怎能活的自由自在呢?不是吗?


  之后的剧情,便开始讨论"规矩"到底是个什么样的东西了?是"道德"?是"宗教"?是"课本"?"文化"?是"法律"?还是"上帝"?显然都不是,也都是.


  我们所认知的世界,并不是非黑既白的.这其中同时存在运行着太多的辩证关系和因果法则.即事物的发展一定是矛盾的,复杂的,不可知不可控的.  

  如此这般矛盾复杂不可知不可控,我们作为漫长人类历史的亿亿亿亿分之一份子,以何让自己立足于如此混沌的世界呐?

  自古以来,无论是颠覆天下的帝皇霸主,横穿时空的先哲圣贤,抑或是无足轻重的一介草民,甚至是恶灌满盈的罪犯敌人......可以说所有人无一不在追求属于自己的处世之道,抑或说这就是其中"规矩".


  "没有规矩,不成方圆"此话不假,可"规矩"即是个约定俗成,然后每个人的标准又不一样的概念...."规矩"到底是个啥,我们真的整明白了吗?没整明白也没关系呀,总知道没有"规矩"的存在,似乎会少了某种"感觉"吧!而这种"感觉"是否就是常说的"安全感"吧!一如,我们不能仗着自己着急给舅舅送信,就能军车闯红灯吧!...不能仗着自己觉得憋不住,就能大庭广众到处大小便吧!...不能仗着自己觉得自己的钱值钱,就非得2块钱买人家一亩地吧!... ....多没"规矩"啊!这样的世界,多让人不安啊!


  "规矩"是忠实服务于"安全感"的左膀右臂.


  每个人对"安全感"的概念,属于他的"世界观"的概念.而如此矛盾复杂不可知不可控的"初级世界观",暂作为"混沌的世界观"(可不混沌嘛,不可知不可控的世界啊!HARDCORE!真的HARDCORE啊!).


  在人的性格里,有意无意得记录下这样重要的DNA---安全感---自我保护意识


  我们为之幸福烦恼的.激动困扰的,其中一个最基本的"意识"形态就是"初级世界观""混沌的世界观"(东方哲学对这方面更加有研究和讨论)


  如此混沌的世界,何来"规矩"可言?何来"安全感"可靠?


  同样是不知不觉中,大多人的生命轨迹,往往需要依靠各种各样被认证的"安全"线路,让"自我"进入"意识"认定的"安全"航线....安全第一  

  这一切似乎非常合情合理,同时是否又让人难免觉得有几分可惜呢?可惜个啥呢?

  可惜....我们错了!


  按心理学的说法,"感觉"的概念,是具有可发展性的,可转化性的...意思就是人有太多种多余的感觉了,意识认可的只有"安全感"和"成就感"(诸多感实际都由这二感奉上).那么我们个体的"安全感"到底来自哪里?被什么左右?这里来讨论这个关键问题.


  首先,安全感觉主要来自"自我保护意识".

  个体所具备的"意识"("意识"正确的概念,请详查佛洛依德相关著作)是压制"愿望"(同查)的."意识"用来压制"愿望"的武器有很多种,这里介绍一种常见的武器叫"遗忘"."遗忘"是"自我保护意识"的常见武器与产物之一.


  这里说一个关于"意识与愿望"的残酷理论:每个人都是做"梦"的,"梦"是"愿望"的苏醒模式....


  我:每晚都好像没做梦呀!根本醒来什么没有啊!

  此刻,佛洛依德点了一根,淡淡的..淡淡的,道:是"自我保护意识"让你忘了!  

  我:为什么?为什么要忘呢?

  佛:可能是因为这个梦不是"意识"想要的.从现实的说法来讲,这是个不太好的梦,不成熟的梦,坏梦,噩梦.

  我:啊?怎么可能?!

  佛:人是好逸恶劳贪图享乐的,害怕烦恼操心事的,同时我们无比正常而又忠实的"意识"为此,果断的下达了严重拒绝,不承认该类"梦"存在的命令,毅然决然必然的动用了"遗忘"这样的大杀器.

  我:啊?

  佛:这样你醒来后会什么都没发现,什么都不用累心,什么"梦"都没作.还觉得休息的特好?~~

  这是介绍"意识与愿望"基本关系的段子.不知道我有没有说明白.

  (PS:自认不做梦,或觉得做梦就是没休息好的朋友莫嗔恨,这是现代哲学思想的基石理论,同时在心理学和精神学亦有诸多著作证明.您可以选择活在另一个时代的思想领域里,或者不活在任何也成!!这是您的权利更是您的自由!!永远的支持您!!!)

  

  因对正见的"无知"导致了对"观念"的错漏,造成了"感觉"的失真,自我"感觉"的失真直接影响"自我保护意识"的构成模式,构成模式的失真和不稳定让"安全感"的正确含义也出问题了!


  "混沌的世界观"造成的"自我保护意识"是狭隘的,不完善的.容易让现实中的我们举步维艰,处处碰壁.

  我们自以为的"安全",其实就是极大的不安全?


段子三:

  影片中的女主角是个独眼妹,在荒凉西部,与父亲一起经营停车场旅馆(在沙漠里戈壁中,作最省心最省力最廉价的营生),二位同是虔诚的供奉基督耶稣的信徒(这是一种精神需求).

  当她猛然看到"外星人"后,惊了,晕了.之后外星友人PAUL对其额外照顾,大施魔法,大显神迹.其中使用了:<一触即发式心灵传导术>将上下五千年,未来五百年的文化知识传给她,还用<乾坤大挪移式量子还原术>,帮助她失去二十年的左眼今日重见光明.

  她这才明智重启.原来这个世界不仅有真主与上帝,还有外星人... ...之后此女一发不可收拾,什么都想通了,什么都玩大咯..!HARDCORE啊,HARDCORE!

  

  显然,解决了"无知"(叶公好龙)这一世界级难题,一定会让人心门大开,知识形态的不同构成以及健康的思想模型,能让人可以在事物不同的角度,转换适合解决当下问题的立场.

  这个对于当下而作出的合适的立场,是解决烦恼的唯一途径.

  

  现实生活并非每天都是嘻嘻哈哈,阳光遍布,幸福满满或有奇妙经历,大彻大悟的.通常的生活,往往是枯燥的,固定的.通常的我们,在现实中通常总是迷乱的.

  

  我们不仅是被电影,音乐,艺术...佳人,美食,奇遇或者其他这类所谓美好的事物分心.更多的是更实际的迷乱之源,因获得,,因失去,因身份,因名声,因家庭,因孤独... ...而迷乱.然后,我们又因这些迷乱之因而行动,以至忘乎所以,忘其正见之所在,忘记了真实的世界!


  我们包裹在身上的保护膜,似乎并不能帮助我们得到命运的庇护.反而越发得沉重迷乱.汝心乱,天下大乱不久矣!


  小时候,时常幻想说:如果我有一百万,那该如何如何?(顺口一提,我的志愿至今仍是买飞机,开坦克,置办潜艇什么的).可如今有了这一百万或更多的一百万又如何?一百万就能让人不迷乱了?变成有钱人就会不迷乱了?... ...买到心爱玩具,就不迷乱了?得到心爱的人,能让人就不迷乱了?

  可叹人间苦难一模样啊!


  活在乱中,却自认为不乱,只因死死握住的(治乱武器)"安全感""规矩""混沌的世界观"正是那迷乱之因!-----解决问题的方法,居然是问题的本身.

  唉... ...追逐"安全感"这样通俗默认的大众玩法,实际竟是解决不了问题的.正是因为这个玩法,造成了这个问题!

  废话大道理出炉了:问题解决不了问题本身啊!哈哈!(果然大家都烦大道理!)

  

  只能打破问题(规矩),才能解决问题(换得自由),只能破除"安全感",才可感到自在轻松!

  

  至于怎么打破?有理论,长篇大论,著作无数!!!但还是非得您来亲自证法啊!毕竟外星友人还没来接您呐!!


  下面介绍一个,一个被一万个人说过一万年每年说一万遍的好方法:

   耶鲁大学心理学教授June Gruber表示,真正的快乐不是来自于金钱或功成名就.获得快乐的最好方式之一是建立有意义的人际关系.(这是佛法基本观念吧?)

  广结善缘,"广"是让你走出去,"结"是让你去做,"善"是让你要懂明智正见,"缘"是让你不要强求.

  要明白,这"混沌的世界观""规矩""安全感"并不是某一个人或一群人或一个时代的人要解决的问题,这是我们人类大家庭在每一个时代都会去共同追求的终极答案.


  方法只是个思路,需要自己去实践呀!


  "others are only mirrors of you"他人只是你的心里的一面镜子,照出来的世界不同而已,他们没有能力也没有权限给你答案,只有你自己才能给自己答案!!


  规矩一定是用来被打破的!

  既然需要被打破,就一定可以再创造!


  越扯越淡了,本片还有很多段子想分享,比如:外星友人PAUL的人物性格的设定也是一个好话题,还有剧情最后的几次反转目的什么的......来日方长.




  LOVE&PEACE!!


  
      </影评>
<有用数>43</有用数>
<没用数>24</没用数>
</review>
<review>
<作者>如是乡人</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-04-25 13:35:59</时间>
<影评>

  埃克苏佩 有“小王子”，Graeme 和 Clive 有“保罗”。
保罗的出现改变了所有人的成长轨迹。
 Graeme 和 Clive 一对激（基）情满满的科幻迷，老大不小却格外可爱。本来只是简单拥有对爱好的痴迷，却意外在公路旅途中真遇外星人保罗。但对保罗的出现，两人却有截然不同的态度。
 Graeme 兴奋地接受了保罗--一个真正的外星人突然出现在自己身边，并很自然地将自己代入帮助保罗回到自己星球地角色中。而 Clive 对接受保罗存在的过程要缓慢和拧巴得多，他从惊讶到怀疑到嫉妒到困惑，惊讶“哇哦~Fu*k，真TM有外星人！”--“他和我们有什么关系？我们为什么要理他？”--“为什么 Graeme这么欣然要帮助他，这么快就和一个外外外星人打成一片”--“为什么我是这么地不适，对于幻想成为真实-对于朋友不止关注我”，BlaBla各种心理YY，大线条的 Graeme毫无察觉，保罗却看在眼里，居然还像一名知心姐姐一样关心他，让他坦诚接受自己，这就是你啊，Graeme !（他甩头的动作，真的是，不要太可爱）接受自己的敏感和细腻吧，它们确实是你的一部分。（这里保罗那双蓝眼睛真是啧啧~迷人）
而这段有意外惊喜地公路之旅，起于热爱，终于热爱。Graeme 和 Clive 最后因为与保罗地奇遇，得到相当好的素材，各自才华一加工，大奖拿下，聚光灯下粉丝欢呼。保罗，梦想实现的助推器，虽然已经不知已离开多少亿光年。
对于 Ruth，保罗不仅开阔她的视野--治愈了她的眼疾，解放她的思想--这种深度的解放在个体生命中是几位难得的一种。影片里，宗教于这个女孩本身而言，强力大于选择。父亲的狂热及她出身的社区，从小教育引导她一切上帝创造。保罗本来为了自己的“回家”计划是没有必要“惹麻烦”的，可他还是跳出来：“那你倒是解释一下我的存在啊！”信仰瓦解的冲击力度能很短时间得到舒缓，得益于保罗的另一项特殊技能：能将事实性的经验瞬间传输到 Ruth 的脑海。看到“真相”，Ruth 的行为和用语的大变，其实就是她做出了选择：“ Dicks ！ 这才是 Real World”，然后就开始 “Be a real me！”。
 特工 Zoli 。（帅！）最后的反转真切让我感受到：职场上有个“一伙的”还真是重要啊！但看到前面就知道，能笼络到 Zoil ，保罗确实人格魅力，技能加持！想象任务不顺 Zoil 被冷脸女BOSS一顿狂批后，他和保罗跑去楼顶花园，翘着脚喝着啤酒吹着微风~
Tara 奶奶，您的♥可真大啊~房子都炸了，就说了句：“哦~我的房子”--仿佛那只是个您的玩具。“小时候自己救了外星人”，外星人的飞船砸死了我的狗狗”--谁信？“外星人的飞船砸的是你的脑门吧！”可 Tara 仍然“众人皆醉我独醒 ”的过了一辈子，一辈子都坚信保罗的存在。保罗似乎知道对一个信念守候一辈子意味着什么。所以才在时间紧迫的情况下，坚持去 Tara 那里喝杯茶吧。最后保罗要离开的时候，我心里微微紧张，他会给这位优雅却无家可归的老人一个怎样的交代呢。等了好久，（因为保罗先拥抱告别了其他人）当他说 “Tara，跟我一起走的时候”--------------------- 靠，瞧瞧什么叫担当！
嗯，我可以心满意足碎觉去了。

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>军中大海</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-09-24 20:52:08</时间>
<影评>
        1 some time you just gotta role the dice


有时候你不必循规蹈矩

2 just because you truth is not ture truth does not mean there is no truth


不是因为你的真实世界不真实而意味着没有正式的世界


3 penises!assing!hairy boobs!poop fating!buttholes!


外国脏话大集合


4  an eye for an aye


以眼还眼


5 you were the best thing i ever invaded--by bush、

这个。。。。


6 fuckeroo，that was bestitty-farting sleep i have ever had

cao，这是我睡的最tmd 爽的一觉


7 you bet your big ，fat cock i am

你jb 废话，我当然饿了


8 thanks dick milk

谢了 精液男


9 you will not believe this

你绝对不会相信发生了什么


10 get u goddamn handoff my mothertherfucking junk！

tmd 把你的脏手从老子裤裆里拿开！


11 motherfuching titty sucking two-balled bitch

无语。。。。。。


12 ORIL探员的全名 Lorenzo Zoil取自温情电影《Loren's oil》的谐音。Loren's oil中文名是罗伦佐的油讲述的是一对父母不放弃希望最终发现治疗自己孩子疾病的一种油的故事 电影里面暗示是paul 治好了oril的病而不是那种油


关于 鲍勃迪伦

鲍勃·迪伦（Bob Dylan，1941年5月24日－），原名罗伯特·艾伦·齐默曼（Robert Allen Zimmerman），有重要影响力的美国唱作人，民谣歌手，音乐家，诗人，获2008年诺贝尔文学奖提名。迪伦的影响力主要体现在60年代，他对音乐的最主要的贡献是歌词的深刻寓意与音乐成为同等重要的一部分，他对工业国家整个一代人的敏感性的形成起了很大的作用，他的音乐对理解和分析60年代是至关重要的。纵观其音乐生涯，Bob Dylan 堪称赋予了摇滚乐以灵魂。



1966年7月迪伦遭遇一次摩托车祸，他有差不多两年没有与公众见面，所以电影里面paul说他其实已经死了


and final 


three tits awesome！！！！！！！！！


</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>安托万</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-09-15 04:42:46</时间>
<影评>
        1.本片是很好的Nerd指数测试工具，看High了你就连Nerd不远了。2.本片最大的特点是吐槽，既吐槽Nerd、科幻、科幻片也吐槽别的。3.科幻片暂且不表，影片很大的一个吐槽是智能设计论和美国南方保守的宗教势力，立场接近飞面神教。女主角的爸爸叫摩西，女主角名字意思是怜悯，被灌输知识之后骗探员的时候说她姓达尔文，显示了对进化论的无比支持。当保罗治愈同伴之后，目睹的Ruth父亲大赞神迹，旁边就有人说这些人会把什么都按照自己那一套思路解释的。而这个倒霉老爹显然也没有太得到神的眷顾，总是跟女儿擦面而过。不过好玩的是他被另外一个探员击中之后子弹实际上打到圣经上了，救了他一命。开眼之后满嘴脏话的Ruth其实也挺可爱的。4.保罗的口头禅是在吐槽爱因斯坦，老人家说过上帝不掷色子，结果他老让人家扔色子.5.故事其实不错，相当流畅，高潮迭起，类型上来讲更接近公路片；这故事给人的感觉就像Geek，你觉得他们搞个什么东西挺酷挺聪明的，但是仔细想想又找不到什么意义，他们也绝对不会再干一遍去回味一下。Paul本人其实一点也不Nerd，他就是个老嬉皮士啊，抽烟喝酒吸叶子，还是英美混合版的。6.里面最得我心的一句话是The geek shall inherit the Earth，哈哈诚然诚然。
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
