<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>鬼妈妈 Coraline</电影名>
<年份>2009</年份>
<评分>8.4</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1731353563.jpg</封面>
<导演>亨利·塞利克</导演>
<演员>达科塔·范宁 / 特丽·哈彻 / 珍妮弗·桑德斯 / 唐·弗兰奇 / 小罗伯特·拜利</演员>
<简介>你相信在你们家某个角落里有一条通往另一样世界的通道吗？可千万别爬进去。
                                    
                                　　小女孩卡洛琳搬进新居后，破旧而又死气沉沉的环境让她感觉无聊透顶。无趣古板的父母，怪异的邻居，还有一个讨厌的小男孩和他的小黑猫，这样的生活对于满脑子都是奇思妙想的她来说，简直要了命。
                                    
                                　　不过事情并不是一直都那么糟，一个夜晚，她居然在家里的第13个门后面，发现一条秘密通道，喜欢刺激冒险的卡洛琳当然不会放弃一探究竟的机会，于是她顺着那条通道慢慢的爬了过去。
                                    
                                　　卡洛琳发现通道另一边是一个和现实完全相同但又不同的世界，一切现在都似乎在这里得到了复制，但是自己那些梦想却又在这里得到了实现。而最让卡洛琳高兴的是，这个世界里的妈妈对自己和善可亲、百依百顺。可是后来，她发现了这位“鬼妈妈”准备给自己换上纽扣眼睛，并把自己永远留在这个“奇妙”的世界。卡洛琳发现自己大祸临头了，她必须想办法逃出“鬼妈妈”的魔掌。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>图宾根木匠</作者>
<标题>《鬼妈妈》：卡萝琳的性启蒙</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-06-11 10:18:19</时间>
<影评>
        我并未读过尼尔·盖曼的原著（这位帅哥的作品我一本也没有读过），所以只能从影片的角度来谈谈个人想法，不过影片一旦被创作出来，也就具有了相对于小说的文本独立性，我们不必总是拘束在原著的窠臼里去评判一部电影，对吧？ 

总的来说，这是一部相当值得一看的定格动画，而且对我国的儿童奇幻类文艺创作不无启发，那种打通各种壁垒——这些壁垒往往是被臆想出来的——后所呈现出独特的风格在华语电影中是找不到的。


影片的怪诞风格使我下意识的联想起蒂姆·波顿的《僵尸新娘》，不过这类风格在《鬼妈妈》的编剧和导演亨利·塞利克那里似乎更加源远流长——1993年他导演的《圣诞夜惊魂》基本上可以看作是《鬼妈妈》的一次预演（蒂姆·波顿是《圣诞夜惊魂》的制片人并提供了影片的整体故事创意，从而使这部作品更多的被冠以“蒂姆·波顿作品”的名头）。

哥特式的美学风格贯穿于《鬼妈妈》的始终，从头到尾女主角卡萝琳都生活在一个雾气氤氲、终日不见阳光、处处神秘诡异的小镇里，连她家的房子都有着一个多世纪的古老历史——老宅几乎是全世界鬼片的一个基本元素，这个小镇很容易让人与《无头骑士》里的那个“沉睡山谷”相提并论，不过我在看片时眼前却浮现出了《寂静岭》里那个总在飘落着如雪余灰的小镇——《鬼妈妈》中的浓雾进一步的加深了我的这一印象，特别是小男孩瓦比在浓雾中抓“香蕉鼻涕虫”的那场戏。不过《鬼妈妈》并没有着力打造一个恐怖故事，当卡萝琳发觉墙角的秘密门道通向一个更加诡异的世界时，影片其实营造出某种温馨的情调——在这里，小卡萝琳的一切梦想都得以实现，她的父母甚至都有了复制版，而复制版的父母对卡萝琳百依百顺。


《鬼妈妈》对我童年记忆的勾则引来自于卡萝琳楼上的那位“B先生”（Mr. Bobinsky），B先生是唯一对卡萝林的超自然经历有认同感的成年人，他甚至直接充当了卡萝琳与会跳舞的老鼠之间的传声筒——当然B先生总是像算命先生一样闪烁其辞、故弄玄虚。在我看来，这位长相与螳螂类似的B先生无疑就是美国儿童文学中的《怪老头》——还记得上海美影厂的那部木偶剧吗？在郑渊洁的《舒克和贝塔》以及《旗旗号历险记》等作品被搬上银幕就被迅速的庸俗化以后，《怪老头》成了我童年记忆中难得的珍宝。细究下来，《怪老头》与《鬼妈妈》一样具有难得的独特气质：没有把儿童读者（观众）当成头脑愚笨的白痴，从而放弃了虚假的道德说教和对外部世界简单粗暴的高、大、全正面描绘——这种描绘被道学家们一致认为会对儿童建立真、善、美的“正确认识”起到强大的建构作用，但实际效果往往相反，那种夹杂在恐怖与怪诞之间的似是而非的人生体验，对孩子们才有着更为致命的吸引力——这个世界不正是这样的吗？而且一旦当创作者这么做了以后，作品的吸引力就会连带性的波及到成人，从这个意义上讲，把《鬼妈妈》仅仅框定在“儿童文艺”的范畴内本身就是不公平的，而我国的动画片总是停留在“低幼阶段”的原因恐怕也正是源自于此。孩子的世界与成人本就是截然不同的，孩子们总会发现神秘的未知力量所在，一般这些力量都来自于某个被大人们不屑一顾的地理空间——记得在《樱桃小丸子》里也有一集《小丸子的秘密基地》吧，那个神秘的大宅无疑将成为小丸子长大成人后永远无法理解同时又难以忘却的生命经验，而《鬼妈妈》开头时卡萝琳寻找的那眼古井也有着同样的意蕴。


值得注意的是，当卡萝琳爬向那个怪诞世界时，她通过了一个冗长的人类器官式的管道，从精神分析学的角度来看，这应当是象征着母体的产道（所以外滩观光隧道的设计十分傻X），也就是说，卡萝琳的内心有着某种对“童年”的向往——尽管她还是个孩子，但在某种意义上说，卡萝琳拒斥长大（或者说对长大不适应）：长大意味着她无法再像婴孩时一样为所欲为，而且不会再被父母捧在手心里呵护，长大后的卡萝琳对父母提出的要求多半会被拒绝。由此，把《鬼妈妈》做心理学层面上的解读，其实跟大卫·芬奇＋布拉德·皮特＋菲茨杰拉德的那部奥斯卡提名作大差不差，只不过塞利克比芬奇做得更成功而已。

《鬼妈妈》中的性别设置也饶有趣味。最大的魔头居然是卡萝琳的母亲——女巫的控制只不过是障眼法，内里诉说的还是母性亲情缺失后母亲这一形象的迅速妖魔化。从年龄上来讲，卡萝琳应当处于青春期将来之时，按照弗洛伊德的教导，埃勒克特拉情结导致的“恋父憎母”倾向成为此时卡萝琳的潜意识，所以，父亲在片中是个被母亲控制下的傀儡，尽管父亲也常常拒绝、忽视卡萝琳的感受，但卡萝琳会将之归结于强势母亲在作祟——用父亲的话来说，母亲才是家里的“Boss”。而拒绝给卡萝琳买漂亮衣服和手套，又可以解读成对卡萝琳女性形象（性的吸引力）的粗暴压制——于是乎，母亲被改头换面成女巫，卡萝琳与复制版母亲的战斗也象征着她性意识的成长。此外，两位肥胖美人鱼的形象也印证了这一点，她们回复青春的那一幕完全可以看作是卡萝琳潜意识里对性成熟身体的渴望——事实上，当这一幕出现时，卡萝琳马上被二人请上了舞台与之共舞。


我们甚至可以看出，对于母亲的厌恶在《鬼妈妈》中导致了对男性的“推崇”——片中的男性（雄性）形象没有绝对负面的，从父亲到复制版父亲（后者想告诉卡萝琳实情却被拟人化的钢琴捂住了嘴，而钢琴显然是“母亲”的魔法控制下的，即使在怪诞世界里，也是复制版的父亲带着卡萝琳骑螳螂逛花园，尽享人间乐事），从B先生到瓦比，乃至那只黑猫——黑猫一开始被卡萝琳当成是母猫，因而是“邪恶”的，一旦黑猫开口说话发出男声，它\他就成了正义使者。

当然，更有趣的角色是瓦比，作为一个男性，他也处在某种“邪恶”女性的控制下（包括他那最后才露脸的奶奶和奶奶神秘消失的孪生姐妹），而在邪恶世界里，瓦比成了卡萝琳最可靠的助手，瓦比甚至舍弃自己将卡萝琳救出。然而瓦比一开始并不招卡萝琳待见，她讨厌这个男孩的喋喋不休，而且瓦比长得也比较磕碜，脑袋还总是耷拉着，但这个形象却在最后赢得了卡萝琳以及观众们的垂青——我将之看作是女性看待男性伴侣的心路历程的卡通浓缩版：在女人眼里，他们的男友\丈夫总是有着令人难以忍受的缺点，但最后嘛，他还是可以接受\可爱的（这显然是基于对婚姻、家庭整体认识之上的比较成人化的看法：既不是对男性偶像的彻底崇拜也不是对世俗男子的纯粹厌恶）。


最后卡萝琳对父母的拯救我们也可以将之类比于《千与千寻》，一个有趣的细节是：《鬼妈妈》里的被困灵魂也忘记了自己的名字（当然还有一个突出的表征是纽扣做眼睛），这就象征着童真本性（人性）的迷失。卡萝琳父母代表的成人已经迷失在没有神秘感、没有敬畏、没有生活情趣乃至亲情淡漠的外部世界里（在《千与千寻》里则把外部世界描述成了物欲横流、毫无环保意识的肮脏处所，二者有异曲同工之妙），于是，卡萝琳承担起了拯救的重任，当然，最后她与千寻一样，找回了自己的名字（摆脱了纽扣眼睛），救回了父母家人——两部影片的结局也很类似，千寻的父母跟卡萝琳的父母一样被拯救而不自知，当然这也可以为故事涂抹上一层更加奇幻的超自然艺术色彩。


总之，《鬼妈妈》展现了一个女孩变成女人的惊心动魄过程，而作为男性，这个故事提醒我的是：养一个青春期的女儿，要比养一个青春期的儿子更麻烦，但在关键时刻，女儿往往比儿子更管用。


（刊载于《氧气生活》09年10月）
      </影评>
<有用数>1823</有用数>
<没用数>271</没用数>
</review>
<review>
<作者>假如我不认识你</作者>
<标题>父母老了而我还未长大</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-05-31 22:35:54</时间>
<影评>
        爸妈老了而我还未长大。


或者说我长大了，只是在父母眼中我永远是个孩子。


当妈妈仍然重复着你要好好学习天天向上，我满脸诚恳的说，她已经连续打了一星期麻将时，我看见站在面前的是一个被人突然识破自己贪玩而害羞的小姑娘，扭捏着不敢看我的眼睛，接着她又变回了那个中年妇女，继续唠叨：我是成年人，家庭工作都照顾好了，不打麻将还能怎样。。。。。。只是从话语中我听出了以前未能体察到的些许脸红。


当爸爸挺着肚子，满脸褶子，咧着嘴对我说道，他现在工作生活都很顺利，衣食无忧，无欲无求，唯一的期盼就是我能出人头地时，我仿佛看到那个俊朗的，绝对不会认为自己40多岁就功成名就的青年挥手离去，看到生活的无奈和挫折在他脸上砍的一刀，又一刀。然而我不能拍着他的肩膀安慰他，说我理解他，我只能点头说，我会好好读下去的，爸爸。


什么时候你才明白妈妈不是世界上长得最美的女人，什么时候你才明白爸爸不是一个万能的男人。我想告诉他们我已经明白了，明白他们都是普通人，明白妈妈远离美女的称号已经多年，明白爸爸也有需要低头的领导，可是看到他们满脸期许的看着我，我退缩了，我还没长大，我还不想长大，我们仍是快乐的一家，爸爸妈妈和不懂事的孩子。


只是孩子终究不可避免的会长大，会看到爸妈不经意间褪去父母的外衣，变回世俗中的男男女女，柴米油盐，锅碗瓢盆，一地鸡毛，甚至，连孩子也当成陌生人。于是我们只有自己去面对女巫。有些女巫直接张牙舞爪的就冲过来，有些女巫会打扮得五彩缤纷来魅惑你，也许你会直接被吓得两股站站，也许你会深陷梦境无法自拔，丢掉那个可有可无的家，但是无论如何你必须成长起来，战胜貌似强大无比的敌人，去拯救你自己，拯救他人的灵魂，甚至拯救你的父母。他们也许不会理解你，甚至反对你，而你则只有靠自己。


家是避风的港湾，归港的船不会也无需解释归港的理由。只要最后一家人能团聚，其他又算得了什么呢？


------------多嘴一句----------------


愿你旅途中遇到你的黑猫朋友和互助的爱人~~~~~~~
      </影评>
<有用数>314</有用数>
<没用数>35</没用数>
</review>
<review>
<作者>扬花点点</作者>
<标题>最骄傲的人也会被爱所伤</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-05-30 15:58:26</时间>
<影评>
              持续不停的雨，荒凉的郊区，蔓生的枯枝，百年旅馆，诡异的布娃娃……尽管这些元素已经分明拼凑出诡异怪诞味，但越往下看越觉得不是一般家庭奇幻类动画片，至少应该挺多小朋友看了会做恶梦的——连我这个习惯晚上一个人不开灯看恐怖片不尖叫的人也看得丝丝寒意入骨。


      过后查看原来导演是亨利·塞利克，代表作是蒂姆·伯顿参与编剧的《圣诞夜惊魂》，人物同样是拥有恐怖的针线嘴的竹篙精。蒂姆·伯顿出道的时候也拍些动画短片，由于基调太过阴暗被批不适合儿童观看，才逐渐告别用动画的形式表达，代以真人show，成就了与Johnny Depp黄金组合的奇幻黑暗影像。大概亨利·塞利克就是他在动画领域的梦的延续。



      《Coraline》（中译《鬼妈妈》。真的很恶顶翻译用“鬼”作噱头，跟鬼都扯不上关系，并且西方的鬼Ghost与中国的鬼意义也不一样））如“鸡皮疙瘩”系列的寓言：Coraline从真实的工作狂父母得不到的东西都能在“另一个妈妈”（the other mother）处获得，美食、游戏、衣服，还有最重要的——将其视作中心的重视和爱。开始Coraline很enjoy，直至发现“另一个妈妈”想把她的眼睛也换成与她一样的钮扣，她才意识到当中的阴谋。


     “另一个妈妈”所提供的就像罂粟，表面艳丽，无法抗拒，无休止的欲望不断地得到实现；但实质却是步步诱惑的陷阱，最终让人向她臣服，成为她的俘虏，永远不能离去。或许这正是将“另一个妈妈”的真面目设计成巨型蜘蛛的原因，并且安排了Coraline拼命挣扎逃出巨网一幕。 


      还有令我不寒而栗的是异化成占有欲的爱：软脚猫分析另一个妈妈诱捕小朋友的初衷，只是想找个人来爱。可那些小朋友最后都被换了代表永不可能离开的钮扣眼睛，并被关起来，直至死去。“另一个妈妈”告诫过Coraline，最骄傲的人也会被爱所伤。之后电影并没有下文的延续，没有交代她曾经为怎样的爱所伤？为何爱得那么偏执而演化成强大的占有欲。在她的世界里，活生生的人都是被施了魔法被她控制的玩偶，体内填充沙石，（不会说话的Wybi在这个世界并不欢喜，被她强行缝起的牵强笑容凄凉得几近流泪）；而所有美好的场景没有小朋友被剥夺的眼睛所支撑，也成了毫无生气的黑白。似乎象征着她的内心也是一片荒芜。爱并非一种感觉，而是一种能力。她却没有能力去爱，能挽留她认为所爱的人的唯一手段就是不择手段地留下，不管他们是否愿意。连爱的真谛都丢失了的爱，还能称为爱吗？



      很喜欢通向另一端世界的甬道，好像梵高的《星空》。迷幻而充满魅力的蓝，有点兴奋，有点忧郁，延伸到未知危险。配音方面，正是冲着达科塔·范宁才看这部片的，天才童星的表现什么时候都不乏感染力。之后觉得配妈妈的那个很有特点的声音怎么那么耳熟，惊喜地发现是泰瑞·海切尔的加盟。没想到在《绝望的主妇》里经常歇斯底里、疯疯癫癫的傻乎乎的单身妈妈，阴森森地威胁Coraline时也可以变得很渗人。
      </影评>
<有用数>203</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>★冰凌宫★</作者>
<标题>精美绝伦的感动！</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-05-28 04:45:34</时间>
<影评>
           我一直都很喜换看这样的动画电影，这部影片绝对没有让我失望，很早就期待欣赏它了，端午节的这个清晨，我终于如愿了呵呵！

   我始终不认为这片子是把卡若林表现的多么勇敢/多么机智/，这不是看点，我个人觉得真不是这么简简单单，但它又并不复杂。你知道“现实世界”是多么残酷无情，就影片中描绘的那样，冷清灰色充斥的世界！小卡只是不希望再这样下去了，父母并非不爱她，只是世俗的工作完全凝结了生活，它不该是那个样子。

   她被引诱去了另一个世界，另一个她想要/我们大家都想要的世界，在那里你知道的，我们愿望/欲望会得到最大的满足，但是你也要付出代价。

   两个桥段让我挥之不去，那是种愿望/感动/遗憾/心痛。现实中的B先生被认为是个酗酒的疯子，但他其实是个马戏团演员，时代变迁他的光辉早已抹去。但是在那个世界中他再次闪闪发亮，他是马戏团的团长，那些可爱的跳跳鼠，任意由他指挥着，那个世界让他再度复活了。

   住在地下室的SHOWGIRL姐妹花，曾经是那么的迷人，谁说她们俩不是大明星？我想她们依旧对于自己年轻风光十分痴迷，岁月的魔爪不会放过任何一个人，生老病死是大自然的规律，但它难以融化于情感！架子上那些曾经的宠物，时间久远却那么的难以割舍，宁愿让它以另一种方式陪伴，也不能失去！姐妹俩早已不再美艳，甚至有些可笑滑稽。但在那个世界中，她们俩的愿望得意还原，她们俩依旧光彩照人，身手矫捷。SHOWTIME上她们俩的宝贝们全部出席，没有离去只有永远的相伴！我想那种对曾经美好的痴迷实在让人难以自拔！

   美好的事物停留短暂，美好的事物并不一定真实，真实/现实/实际/一次又一次无情伤害着我们的心灵！

   影片进入后半段，女巫显形一切化为泡影，一切的一切原来都有自私的目的，难道追求美好与梦想的代价那么高昂？再你还没回味过来时，它早已被击的粉碎！小卡真的很机智/勇敢/，这是很多人想说的，她救回了她的父母，她真正的父母。她更是解放了那三个可怜的孩子，一切又恢复了原样！

    结尾总要给人一些希望，所有人都在花园中忙碌，现实世界中美好也要我们去自己创造经营，相信你自己时那就回实现。

    片子制作的也是精美绝伦，两个世界真真假假，让观众们在两种视觉环境里游离。推荐没看过的朋友看一看，寻找一下那不经意的感动，保护好那份梦想与美好，让它永远陪伴你闪闪发光！
      </影评>
<有用数>119</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>太阳的倒影</作者>
<标题>Henry Selick的定格动画电影</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-06-18 22:33:24</时间>
<影评>
        这几天终于欣赏到了《卡罗兰》，实在是相当优秀的一部动画电影。卡罗兰初进异世界花园时的那一幕让我看得心跳加速头皮发麻呼吸急促惊叫连连，好半天都没回过神。影片里的各种设计令人眼花缭乱，在制作上更是将现今的定格动画制作技术提升到了一个新的台阶，这已经是至今为止地球上最复杂的定格动画电影了。


本片导演Henry Selick对于定格动画的热衷，丝毫不亚于捷克人。Henry Selick毕业于动画名校美国加州艺术大学，后进入迪士尼。他执导的三部定格动画电影，都代表着当时世界上最先进的定格动画制作技术与最复杂的定格动画效果。


一提起《圣诞夜惊魂》，大部分人就会想到TIM BURTON，甚至现在迪士尼打出的名称也叫做《TIM BURTON的圣诞夜惊魂》。实际上TIM既没有写剧本，也没有导演这部动画，TIM对于《圣诞夜惊魂》来说只是个挂名而已，真正的幕后英雄则是执导该片的Henry Selick。对于该片无需赘述，本片在当年的安妮奖上击败了《狮子王》。


而后，Henry Selick试图将定格动画与真人拍摄相结合，制作了《飞天巨桃历险记》，个人认为这部动画很大层度上影响了《亚瑟和他的迷你王国》（不同之处是动画部分一个采用定格一个采用CG）。《飞天巨桃历险记》依然是当时世界上最复杂的定格动画电影，并且赢得了当年的昂西最佳，可惜票房没有达到预期且评价比较两极，这使得Henry Selick很长时间都没有机会再次执导一部动画电影。


8年之后，Henry Selick终于得到了制作定格动画电影的机会，这部动画就是《卡罗兰》。


定格动画是制作最为复杂的一种动画风格，每一个小小的变化，所带来的工作量都是难以想象的。一个最细微的表情变化，在手绘动画中只需要画几张原画，在CG动画中只需要调整一下骨骼，而在定格动作中，则意味着需要做很多模型。虽然《卡罗兰》的中间帧模型运用到了3D PRINTER，这能节约4年左右的时间，能比较快速地制作中间帧，但《卡罗兰》的一些场景依然会有跳帧现象——即便它已经达到了定格动画电影最高的流畅度。总的来说还是工作量实在太大，就算借助3D PRINTER也依然无法在短时间内完成足够的中间帧。


尽管很多新的技术能够提升定格动画的制作效率，但定格动画制作周期依然漫长：《圣诞夜惊魂》片长76分钟，制作10年；《彼得与狼》片长32分钟，制作5年；《夜车惊魂记》片长17分钟，制作3年。除此之外，制作效果的缺陷也很大程度上困扰着制作者，无法找到合适的材料，流体气体效果不尽人意，材料难以定位，物体悬空帧难以实现，模型支架难以掩盖...这一切的一切让电脑动画的优势无法再被传统动作制作者所忽略。自《圣诞夜惊魂》以来，已经没有一部定格动画能在保持视觉效果的同时而又不使用电脑动画加以辅助了。


随着技术的进步，定格动画质感方面的优势毫无疑问也将不复存在，到那时，商业定格动画必然会消失。珍惜这些仅存的定格动画电影吧，当你知道到你所欣赏的这些画面全是用手工制作而成时，那是怎样的赞叹！它们凝结的是制作者们天才的智慧与高超的制作手艺，它们所代表的是没有电脑的时代。


这里有一些幕后图

http://www.douban.com/note/35078146/

</影评>
<有用数>61</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>牧</作者>
<标题>门的那边，不是天堂</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-06-24 14:37:30</时间>
<影评>
        不恐怖，但是阴暗

不悲惨，但是沉重


    童年离开我已经那么久了，可是看了电影我才忍不住感叹，世界，即使对于一个孩子来说，也是非常残忍的。

    爸爸在忙，妈妈在忙。

    爸爸不会听你说的话，妈妈也理所应当不相信你的怪谈。

    期望的东西大多得不到

    跃动的活力蒙在一个灰扑扑的外衣里

    好不容易发现了一扇通往另一个世界的门，那是符合自己所有期望的家。厨艺通妈妈，艺术家爸爸，神奇的花园，不可思议的演出，听话的伙伴。。。。。。

    然后呢？这个奇幻的世界就在妈妈要给自己缝上一对纽扣眼睛的时候，破碎了。

    妈妈要把你的眼睛拿走，用纽扣代替，让你永远做鬼娃娃。

    爸爸的花园里不是神奇植物，全是诡异的妖怪

    邻居们只是一个个复制品

    伙伴也在帮助自己以后，露出腐坏的手臂，纽扣做的眼睛里，全是绝望。

    一切都是假的，都只是为了把你骗来所放的诱饵，如果你想得到更多，就得把活着的自己留下。

    

    可是脱离了危险，回到家以后呢?

    爸爸很忙，妈妈很忙

    没有人听你说话，没有人信你说的话


    但是，就没有一点点改变吗？

    有的，改变的是孩子

    她不再指望爸爸妈妈可以变得如自己所期望，而是，自顾自的成长起来。


    卡罗琳在花园里种满了火红的郁金香，邀请了所有邻居。爸爸妈妈点头说着，不错。

    这个结尾，我很喜欢

    我想我将来有了孩子，在她幼年时期是万万不能小看或者漠视她的，不然会把她推向一个表面奇幻可是充满了阴暗的陷阱的世界。

    如果她没有卡罗琳的坚强机敏和勇敢，我可能，就会永远的失去她了。


    色彩，即使在最绚丽的时候，用的也是冷调。最后卡罗琳寻找鬼眼时激烈的场景转换，色彩变化让人有急促的压迫感，同时钦佩这个小姑娘的英勇。
      </影评>
<有用数>80</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>木卫二</作者>
<标题>Coraline的异想世界</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-07-03 14:40:46</时间>
<影评>
        小时候是不是有家伙故意念错你名字（尤其是你名字的谐音比较有喜感），无论你怎么纠正他都不改口——还更讨人厌地大声喊出来，Coraline与Caroline也是一个道理。你拼命想证明一个名字的背后是独一无二的自己，不能由别人的叫唤随便处之。


　　■入评理由：精彩原著与强大想象力的结合，2010年奥斯卡最佳动画长片的有力争夺者。


　　■片名：《鬼妈妈》


　　■导演：亨利•塞利克


　　■上映日期：2009年2月6日（美国）


　　■读家：木卫二


　　■推荐指数：★★★★★☆


　　■一句话点评：小女孩遭遇成长困惑，另一个世界被打开。由美好落至恐怖，中间险象环生。


这几年有越来越多的动画片摆放在了观众面前，2D的宫崎骏和押井守、3D的皮克斯、欧陆风格的《我在伊朗长大》和《和巴什尔跳华尔兹》，倒称得上种类繁多，各有所长。现在《鬼妈妈》延续了定格动画的生命活力，继续将《圣诞夜惊魂》、《僵尸新娘》的路数发扬光大，一时间票房、好评双收，成绩引人瞩目。定格动画并非什么生僻的专有名词，以前中国的《阿凡提》和《神笔马良》都可以归入这一类型，因此《鬼妈妈》的风格和类型定会让部分人感到亲切和熟悉。


故事跟《潘神的迷宫》的设定有相似之处，小女孩Coraline跟父母搬到一处偏远的旧公寓，他们楼上住着一个变魔术的怪大叔，楼下住有一对欢喜冤家的老交际花。Coraline跟父母关系冷淡，母亲总是对她板着脸，父亲更是忙于工作。Coraline的生活乏味（踩地毯等无聊小细节展示得非常有趣），她遇见了戴铁面罩的“机车骑士”韦伯，这名歪脑袋男孩和他的黑猫看上去都有些不大正常。Coraline在房间墙角上发现了一道小门，穿过通道前往另外一个世界，那里有她梦想的好妈妈和好爸爸、美丽的屋子和花园，周围一切是如此的美妙好玩，让Coraline感到新奇刺激，流连忘返。


Coraline打开的门背后是一条布满皱褶的神秘通道，散发着幽蓝和暗红色的光芒。我很惊讶那居然不是一道魔幻故事里常见的传送门，通道的形状很容易被代入弗洛伊德的精神分析，联系到女性的生殖器官。《鬼妈妈》的主题就变得有些明显了，Coraline的成长受到了母亲的压制，她极力想摆脱咽不下口的食物和墙壁破裂的屋子，远离那些灰色系的衣物，逃避母亲的约束和管制。因此好妈妈对Coraline百依百顺，看上去她满足了小女孩的所有要求和幻想。然而成长与叛逆是要付出一定代价的，Coraline开始明白了纽扣眼睛有何来历，影片转向了它的惊悚一面。


影片采用了中心转折点的编剧手法，好妈妈拿出了一盒礼物要送给Coraline，里面有摆放好的纽扣和针线。这是一个看似平常但具有决定性的微小动作，影片开始进入了高度戏剧化的冲突——Coraline要逃出这个世界，好妈妈露出了真面目。后面引入了传统的正邪交战，小女孩勇斗黑巫婆的结局是钥匙被丢进了秘密井的深处，以阻止另一个世界的门不会再被打开。


另一边，《鬼妈妈》的故事是这样的。Coraline被忙于工作生活的父母忽视，被韦伯等一些人叫成了“Caroline”，她的生活孤单寂寞，她的倾诉不被理睬，似乎失去了自我的真实身份。另一个世界满足了她梦寐以求的愿望，想要的美食、衣服，别人为她献上的华丽演出，所有一切以她为轴心在转动运作。好妈妈提出的交换条件就是Coraline要被缝上纽扣眼睛，然后她就可以永远留在完美世界里，不用回到那个破破烂烂、冷漠不已的现实世界。如果把Coraline与好妈妈（黑巫婆）的较量看做一段思想成熟的过程，那Coraline通过几次往返和出逃，明白了现实与梦想的差异。另一个世界的应有尽有、不需要去追求与付出本身就是一种无法纠正的不完美，相反现实世界的不完美却是可以改变的。就像结尾众人种花，只需要人的努力，不好的都可以纠正，《鬼妈妈》提倡的正是人本主义思想。


《鬼妈妈》的人物设置很简洁，每一个人和对应的“另一个我”包括阿猫阿狗还有老鼠都没被错过。开头的机械手和布娃娃，中间《奥德修斯和海妖》等画作，结尾灵魂升天时梵高的《星空》背景，融汇在剧情中的阴冷哥特风格，《鬼妈妈》有太多的小地方能让有心观众去慢慢回味。片中还出现了很多重复的剪接技巧，Coraline在餐桌边坐着，叹气后仰，下一个画面是她躺到了床上，另外一些圆接圆、方接方的匹配剪辑也让电影变得更加流畅。这个表面上属于小女孩视角的异想世界，实在不简单。【北青报】
      </影评>
<有用数>54</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>ief</作者>
<标题>对生活的不满是生命的黑洞</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-06-23 20:22:22</时间>
<影评>
        会看《鬼妈妈》，被名字吸引。如果是一部真人片，我也鲜有兴趣。但它是一部动画片，这样的名字和题材对于动画片来说很怪。


逼真的效果，离奇的情节不足以概括其特殊，关键是，这像一则现实世界的黑寓言。


其实不恐怖，但片子始终弥漫着一股“山雨欲来风满楼”的诡谲，暗示有什么事将发生。


鬼妈妈的出现是由于卡罗琳的不满，这不满像一颗种子，渐渐发芽，是鬼妈妈接近孩子们的契机。


鬼妈妈对你好，样样顺你的意，是为了吃掉你的灵魂。而大多的孩子往往不能分辨这一点。


孩子易相信人，孩子单纯，故事因此才可怕起来。


而我们每个人的心中又有谁不是或多或少住着一个孩子呢？他常常在夜深人静，孤独寂寞时出现，挤掉我们的理性。


鬼妈妈是这世界的暗物质，她有备而来，瞄准你的需求，有目的的掠夺。


当传销组织找上怀才不遇的年轻人，当行贿者为官员高考失误孩子准备好名校的名额，当骗财骗色的花花公子对年轻寂寞的少妇展现体贴风度，他们之中能有几个能像卡罗琳一样，拆穿鬼妈妈的真面目。


就像海报上说的“Be careful what you wish for”


可怕的其实不是鬼妈妈，是我们自己的贪婪与软弱。
      </影评>
<有用数>53</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Enid</作者>
<标题>特殊魔力的定格动画</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-05-07 01:17:10</时间>
<影评>
            去年底回中国时和朋友聊天，因为他知道我在做stop motion的后期，就提起他在美国Laika公司看到他们做的一部stop motion动画片，说是一个小姑娘钻进一个门，里面是另一个世界，父母都是纽扣眼睛，他说满有意思的，不过忘了那部片的名字。我也就这样留了个记号。

然后是今年工作的时候，我们招了一帮动画师，就是做完这部Caroline过来的，所以我同事也经常提起，猛然想起这就是我朋友提起的那部动画片，因为我对stop motion总是有特殊感情，而那个trailer看上去也是吸引，于是更迫不及待了。尽管英国还没有上画，这个周末我就挑了个最不child friendly的时段，兴冲冲地赶到做preview的Odeon，先睹为快了。


   电影院里没有几个小孩，估计大多数是象我那样的定格动画（或Neil Gaiman）粉丝。可能是我双眼的视力不太平均。3d效果还是让我有点头昏。比较好的是depth of field小一点的静态的镜头，而景观上则更是有梦幻的感觉，到是满合适的。这是一部精心制作的片子，如同Corpse Bride一样，动画加上后期修整到几乎是完美。我想rig的设计会是很精细，而细致的表情演绎是通过把头部分为两半，用替代和调节的方式结合来动的，呃，后期修这调缝都是闷到死的功夫活。虽然故事架构可以说是一个非常典型的儿童故事，到结尾部有点入了正邪对抗的俗套，但失去最亲密的父母扣入的恰恰是儿童时代最甚的恐惧，所以对于小孩子来说还是基调黑暗，阴森森的作品。 非常喜爱片子的美术，特别是另一个世界充满想像，诗意盎然，超现实华丽迷幻的设计叹为观止。跳鼠杂技团，神奇的花园，螳螂车，坐满宠物狗的老剧院，天马行空，颇有超现实电影大师的风范，看出制作者不是因为观众是儿童而敷衍，（从来就很bs小看儿童智力的成人！）就凭这点就足够了。换做我的话，可能也是会被引诱，不想回到灰蒙蒙的现实中来的。另外，勇敢的小女孩，邋遢的黑猫都是我加私人分的因素。推荐这部具有特殊魔力的定格动画！
      </影评>
<有用数>34</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>🈚️</作者>
<标题>眼睛上缝扣子?</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-05-21 21:43:54</时间>
<影评>

《鬼妈妈》一片，不但片名有些搞怪，而且电影的资料也是十分的诡异，也许是太西方元素，所以东方人理想起来有一些难度，如果父母亲带着自己的小孩一齐到电影院去观赏此片的话，父母亲最好事先做一些功课，否则会被孩子问的哑口无言的，父母亲连动画片都看不懂的话，今后在孩子面前还不威信扫地啊。不明白看过此片的朋友，看第一遍时有没有看懂此片，反正我是没有弄明白，个性是那个系在眼睛上的钮扣，根本不明白有什么个性的含意？还有所谓哥特式风格，还是之后上网搜索，才明白就是“鬼片”呀。也许我是多虑了，小孩子看电影也就是看个高兴、看个热闹，他们只要看到“好人战胜坏人”就心满意足了，根本不会去探索银幕背后的什么“大道理”。
　　如果真要试着诠释影片的主旨，我觉得用弗洛伊德的人格结构理论比较适合，所谓人格由本我、自我、超我构成，出身时的婴儿的精神知识由本我构成，自我是透过父母的训练与外界打交道构成的人格一面，简单的说自我就是管理、掌控本我，不能让本我随心所欲，以至毁坏了自己。《鬼妈妈》的原著就是作者写给自己孩子的一本故事书，小说中的卡洛琳的父母十分忙，没有时间陪她玩，为她作可口的饭菜，所以对现实很不满，当然就渴望自己的欲望能够得到满足，所以就透过客厅里个性通道，进行了一个镜像世界，在那里她的父母对她十分的好，满足她的所有要求，当然小女孩本我的欲望是不可能无止境的得到满足的，所以她务必付出可怕的代价，最终她还是屈服了，控制了本我的欲望，回到自我的状态。因为儿童的人格正在构成、建立的过程，所以和父母亲之间的冲突是必然的，但也就是无数次的冲突后，孩子的自我得以构成，如果试图逃离父母亲的掌控，有能够带来的后果也就是灾难性的。
　　很多人津津乐道的是该片的传统制作风格，导演摒弃了现代电脑制作工艺，严格按传统的逐格拍摄，这种怀旧风格也许只是为了和影片故事风格相一致，这部电影本身并不是靠技术作为其买点，因为在此之前的原著，已经是十分畅销的书籍。本片主要观众群锁定为儿童，所以采用布偶动画片的形式，如果采用真人表演，也不失为一部好的故事片素材，也许和《哈利波特》系列片一样，火爆全球电影市场，成为老少咸宜的大片。可惜的是片中的卡通形象设计的并没有什么特色，不可能产生什么经典卡通人物，唯一的也许就是卡洛琳的小伙伴韦伯，形象很是怪异，给人印象还算是较深刻，能够作为电影衍生物推向市场，其它的形象有的不仅仅一般，甚至有些令人厌恶，在卡通形象这方面该片能够说并不成功。非常的惊悚..

</影评>
<有用数>52</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>