<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>素媛 소원</电影名>
<年份>2013</年份>
<评分>9.3</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2118532944.jpg</封面>
<导演>李濬益</导演>
<演员>薛景求 / 严志媛 / 李来 / 金海淑 / 金相镐 / 罗美兰 / 杨真诚 / 权泰元</演员>
<简介>她（李来 饰）是一个美丽平凡的小女孩，和爸爸妈妈生活在位于街角的家中。家里经营着以她的名字素媛命名的杂货店，母亲（严智媛 饰）作为老板娘日夜忙碌不得闲暇，父亲则在工厂干着繁重的工作。在那个飘雨的早上，素媛打着雨伞独自上学。在离学校近在咫尺的地方，她遭遇一个相貌猥琐、酒气冲天的大叔，由此开启了她的悲剧之旅。柔嫩的小花遭到暴风雨无情摧残，受伤的岂止枝枝叶叶，更是那迎着阳光无忧成长的心。无良媒体铺天盖地大肆渲染，作为受害者的素媛一家仿佛成了周身污秽的耻辱之人，被四周诧异好奇的目光所包围。
                                    
                                　　妈妈悲痛欲绝，几近崩溃。爸爸全力保护女儿，但受伤的小天使却拒绝爸爸的靠近。问凶之路伴随着天使的治愈旅程，美丽的女孩可会再露灿烂笑容？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>skywalker</作者>
<标题>再温情的心理救助也抵御不了现实的残酷</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-01-07 16:35:03</时间>
<影评>
                今天在豆瓣看到了这篇评分9.1的韩国剧情片。不知是豆瓣评分高的缘故，还是对韩国这种类型的片子质量的信任，我在论文未完成、交稿日期快到的时刻，竟然还毫不犹豫地点击观看下去。


        韩国犯罪剧情片一直是我的最爱，比如《杀人回忆》、《熔炉》、《恐怖直播》等。每看完一部，都感慨韩国片的伟大。这些影片直抵人性深处，深刻揭露和批判了现实，不仅让人更清楚地看清楚人性是什么样的，这个社会是什么样的，有的还给予了人们改变社会的力量（如《熔炉》影片上映后，引起韩国社会沸腾热议，舆论压力促使案件调查重新启动，最终至韩国国会对当时性侵罪行量刑标准偏低的韩国法律作出修订，「熔炉法」 于韩国国会立法成功）。

        《许愿》也是一部同样伟大的影片，跟《熔炉》相比，同样是讲述小女孩遭到性侵而法律没有严惩凶手的故事，但是它比《熔炉》更加震撼，更加荒诞，但同时也更温情。片名是以影片女主人公、也是受害人的名字素媛（ So-won）命名，国内翻译成读音相近的许愿，也寄托了某种希望和祝福吧。


        影片让我血脉喷张，罪犯的惨无人道和死不承认、法庭判决的荒谬不公平，都让我愤怒到极点，换作我是素媛爸爸，我会在法庭上一枪将罪犯给毙了，哪怕坐牢，我也无怨无悔，这是透入骨髓的绝望，绝望=极度悲伤+极度愤怒；影片也让我感受到了满满的温情，专业心理咨询师的陪伴、爸爸扮作卡通人物守护在女儿周围、邻居捐款、同学们在素媛家门口贴满的课堂笔记和祝福，感动得让我不止一次流泪。


       韩国的心理救助机制做得很不错。受害后，素媛变得沉默寡言。其实，她心理害怕极了。看过影片会知道，她害怕同学们知道后自己很丢脸，害怕同学不理自己，害怕给家人带来了那么多麻烦。而这些害怕与害怕那个怪叔叔还会出现相比，相形见绌。她在出院回家时，经过受害那个小胡同路口时，还是会心跳加速，呕吐不止。这些都是创作后应激障碍的症状表现。当发生这种社会悲剧时，与孩子有关的亲戚、朋友，也会有心理创伤。比如邻居小男孩荣植，他就自责地大哭，后悔当初没有陪着素媛一起去上学，否则也不会发生这样的事了。悲剧事件不仅会给当事人带来创作，还会殃及周围，亲近的人多少会有心理阴影，比如不断地自责、倒带回想。

        幸好，有个心理咨询阿姨在。她在素媛住进医院时就陪伴着。在警察找素媛指证凶手、妈妈和邻居及护士扮演卡通人物在病房给素媛表演、素媛妈妈的心理疏导、法庭上素媛作为证人指证凶手时，心理咨询阿姨都在现场，给予专业指导，保护着孩子及其家人脆弱的心灵。在心理咨询阿姨的指导下，爸爸也学会了如何跟受创作的孩子沟通。他扮演素媛最喜欢的卡通人物可可梦，在病房里跟素媛在写字板上交流，偷偷跟在素媛后面守护着她上下学。素媛猜出卡通人物是爸爸扮演时，摘下爸爸面具，看到满头大汗的爸爸，心疼地给爸爸擦汗，感动得我泪如雨下。社会支持系统对于一个经历过心理创伤的人的康复来说，起着不可或缺的作用。素媛出院回家，看到家门口上贴满了课堂笔记和祝福语，同学们的关爱也让我感动；邻居大叔也就是荣植他爸主动借给爸爸钱的一席话也让我感动得流泪。这些对于素媛走出创伤起着加速作用，温暖着人心。


        但不管怎样，透过影片，我对心理辅导究竟能否抵御现实的残酷还是不太坚信。


        影片最后，素媛的一句话很让人寻味，她对刚出生的弟弟说：“你能出生真是太好了”。我猜想，素媛最终还是会自杀吧。但她一直都很懂事，怕给家人带来麻烦，比如她受伤后第一个打出的电话是112，因为刀子觉得“爸爸妈妈很忙，但是坏人也要抓，要先报警"；心理咨询师问她担心什么时，她担心爸爸因为发生在她身上的事，不能去上班了。所以她一直忍着，坚强着。弟弟的出生，在她看来会减轻她的自杀给家人带来的影响，所以她说了那样一句话宽慰自己的话。想到这一层，我就不寒而栗。不希望这种猜想成真，真心希望她克服心理创伤，在家人的陪伴下健康成长。可是不能否定这句暗示的话所带来的可能性。

       当素媛快被治好，走出心理创伤的时候，法庭上发生的事又让她陷入了绝望。证据俱在，证人证词确凿，法庭也认定了罪犯的惨无人性，但是仅因为罪犯抵赖不认，装出喝醉酒神志不清，法庭竟然采纳这种荒谬辩解，据此只判刑12年。12年后，小女孩还不到20岁，生活中还时刻潜伏着“坏叔叔”，也许不知道什么时候，“坏叔叔”就突然出现在面前，想到这里，我都不寒而栗，更别说经历了创伤的素媛。素媛承受的太多了。当爸爸抑止不住愤怒和绝望，冲上法庭要将罪犯砸死时，素媛哭泣着紧紧抱住了爸爸的腿，乞求爸爸不要这样做，这一幕让人悲痛到极点。深深的无奈，深深的绝望。谁能说这样的判决不会再给小女孩素媛造成二次创伤！


       人的成长，离不开社会支持系统日常的陪伴和关爱，离不开心理咨询在突发情况时的专业指导，更离不开社会法律制度的健全。而社会法律制度能否起到弘扬正义、严惩罪恶的目的，是最根本的。再温情的心理救助也抵御不了现实的残酷！


        联想到我国发生的摔婴女童案，女童和及监护家人到现在还没有受到法律的制裁，谁晓得长大后这个女孩还会不会再将犯罪升级？我们唯一知道的是被摔的婴儿长大留下了永久的身体创伤和心理创伤。又联想到教师张大同性侵多名男学生的案子，虽受到当事学生的一致指认，但张大同所受到的惩罚只是被学校解职，而其他学校又将它聘去，谁又能保证他不会性侵其他男生？


PS:在法律制度、心理救助上，韩国落我们几条街。我们也不可能拍出这样揭露现实的伟大电影。

 

 2014.1.7

      


       

       

        
      </影评>
<有用数>2474</有用数>
<没用数>169</没用数>
</review>
<review>
<作者>gohan</作者>
<标题>我觉得最后是个更残酷的结局，但导演故意没有拍出来</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-02-16 01:34:44</时间>
<影评>
        不是我心里黑暗，我感觉最后的结尾暗示着一个残酷的结局，虽然我不喜欢这个猜想，但我觉得除此之外没法解释最后五分钟的剧情。


我觉得她要自杀，而且就是提前回家那天。


最后五分钟的剧情：


镜头先是一个她的座位空着的特写，然后是她走出校园，回头看看学校，转身往家走，

心里说：

“今天我得提前回家了，

上午课结束之后就直接回家了，

我觉得小朋友们会用奇怪的眼神看我，

星期一该怎么解释呢，

那个才是最担心的，

要是我身体健康就好了”


回到家，他爸刚上完夜班在看板球比赛重播（说明当天他们全家没有出行的计划），


素媛回到自己屋里，然后看着桌子上一桌子的玩具，说“今天把飞机拼好了，因为是给弟弟，所以拼得特别好……”


拿着飞机走到客厅，教训爸爸不能买彩票，给爸爸剧透昨天比分（说明她昨晚没睡？）。


进入妈妈的卧室，妈妈在小宝宝旁睡着（说明当天不是接小宝宝回家的日子），素媛笑着躺在小宝宝旁边，边逗着弟弟，边说“你能出生真是太好了”。


（完）


为什么第一个镜头是她座位空着的特写？因为她即将不在了，那个座位周一会空着。

为什么离开学校时要回头看一看？因为不会再见了，所以要多看一眼。

为什么突然要提前回家？提前回家说明起码不是经常提前回家，这次提前回家肯定有什么理由，也许是因为她的计划里不得不提前回家。

为什么“我觉得小朋友们会用奇怪的眼神看我”？如果字幕组精准的话，说明这是个未来时态，说的是以后小朋友们“会”怎么看她。她的特殊情况老师和同学应该大概都知道，这个担心说明会有别的事情发生。

为什么“最担心”“星期一该怎么解释”？不出什么事的话，为什么要做这种担心？只是担心该怎么解释为什么提前回家似乎说不过去。而且，这个“该怎么解释”并没有把主语限定为她自己，应该是担心周一父母如何为她的事情做解释。

为什么给刚刚出生的弟弟做那么多玩具？因为没有时间了。

为什么说“你能出生真是太好了”？因为家里有了新的血脉，自己如释重负，即使离去，父母也有新的希望。



素媛从头到尾都是一个很要强自立不喜欢给别人添麻烦的小姑娘，坚持自己上学，和小胖子争强好胜，出事后为了不打搅爸爸上班先打警察电话，住院时让独自出来的可可梦快点回冰箱去陪朋友们，自己早睡了也要在画图板上给可可梦留言“今天我先睡了，你早点回去吧”，法庭上抱住爸爸不让他犯罪，等等。她的考虑从来都是以别人为中心，而她自己承担了太多的妥协和痛苦。


电影中素媛的爸爸妈妈反复说“不是你们的孩子，你们根本无法感受到这伤害有多大”，是的，素媛受到的伤害，一定要远比我们从电影中所感受到的大得多的多，但她都是自己承受着，没怎么说也没怎么哭。一个八九岁的小姑娘心理承受能力有多强？恢复能力有多强？心理辅导师的女儿不是16岁自杀了吗？我觉得素媛会想只要她死了，她爸妈就不用照顾她一辈子，不用老是担心十二年后的事，他们难过几年之后就会把爱投注在弟弟身上，老师和同学们也不用刻意照顾和回避她，她自己也不用一直承受着无法诉说的痛苦。这样的话，就不会给周围的人添麻烦了，而她自己也不必再受煎熬。她最后的淡然，我觉得，就是她想通了要一死了之后如释重负的表现。



片名：素媛＝许愿＝HOPE＝希望，

或许导演在片名就已经暗示了他是“希望”最终准备自杀素媛能活下去，他是“希望”说过“哎呦，要死了，哎呦，要死了”就是“人活在这个世界上的理由”的素媛能活下去。或许导演故意不拍出来这个自杀的结局，所表达的就是：“希望”素媛可以像他不去拍这结局一样不去自杀。
      </影评>
<有用数>2132</有用数>
<没用数>218</没用数>
</review>
<review>
<作者>归去何方</作者>
<标题>观素媛</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-11-14 08:12:08</时间>
<影评>
        在伦敦韩国电影节上看到了HOPE这个标题，一开始觉得很俗无非又是励志型社会片，无非又是男女主生活在水深火热之中受到某种刺激冲破枷锁的故事，可是读完简介发现我是大错特错，这是一部励志片，但更是一部反映社会反映人性的理论片。电影是根据真人真事改编，记不清是2009年还是08年，一个新闻标题’57 year old man rapes 7-8 year old girl and only gets 12 yrs' 印象很深，因为施暴之残忍“he took her home, raped her anally, then proceeded to use a plunger on her anal cavity to "get rid of the evidence" - which destroyed her intestinal walls, pulled out the intestines, and destroyed the wall between her anus and her vaginal area. ”小女孩从此终身残废，但犯罪者居然只得到了12年坐牢的惩罚，只因为他犯罪时处于醉酒状态而他声称自己无法控制自己当时的行为因为神智不清。这是一起很悲哀的"accident"更悲哀的是这滑稽可笑的审判，于是导演李濬益选了这样部题材，也许是希望此事可以被更多人关注，从而让罪人得到应有的惩罚。


说到电影本身，很佩服导演平衡笑点和哭点的能力，整部影片全场观影一直听见抽泣声，往后排一看一排的纸巾各种哭相，连旁边的日本男人也默默的拿出手帕拭泪。虽是以raping为主题的悲情电影，剧情里却有非常多的笑点，基本观众是处于哭了笑笑了哭循环模式。可以看出导演李濬益希望在电影里表现出的乐观因素，全片一直贯彻鲜明的正面力量，悲伤是无法避免的，微笑才是生活继续的唯一动力。导演的能力高超就高超在制造‘共鸣’感上，即时我们没有亲身经历过这样的悲剧，却也可以体会到主角的各种情感仿佛自己置身此事之中。当然这也要归功于演员身上，特别是小演员Lee Re的角色真的是影后水准了，年纪轻轻居然可以把演员最难具备的“自然”表现的那么真切，不知道的还以为她真的受到过这种创伤过，真是个好演员，让我想起了激战里的小女孩，以及母亲里的芦田爱菜，新生代鬼才真是数不胜数阿，无论哪个国家，小孩永远是最真实的一面镜子，终于理解为何实是枝裕和的电影永远是关于儿童，因为只有孩子才是最自然的，追求好电影的导演永远都会希望自己的电影是在记录真实元素。


此片镜头虽普通但是安排的精湛简练，没有任何多于镜头，到让我想起了布列松的死囚越狱。安排最恰当合适的镜头往往起到的效果比人为摄影而安排的大场面酷炫镜头力度要大的多，国内近期各种低俗片尤其让人失望的除了毫无结构的剧情梳理，更多的是为了各种大场面而刻意安排的大镜头，着实缺少了情感以及电影该有的真实感，更别提艺术感了。如果电影单纯为了娱乐大众，对电影人来说这会是件非常悲哀的事情，因为电影可以传达的讯息太多，除了哲理逻辑情感，一部现实题材影片所蕴含的巨大能量有时甚至可以改变一个国家乃至世界。而咱人口大国缺少的正是审视这样好电影的眼光和支持。现实题材的电影一直是我认为做电影道路上最有意义的类型电影，其实咱国家也不缺这样的好电影，第五代导演像张艺谋陈凯歌，都曾经迈上在这样的电影道路上，并且融入了强烈的民族色彩，比如大红灯笼高高挂，菊豆，红高粱等。而第六代导演却是烽火寥寥的大步走在现实主义题材的道路上，贾樟柯王小帅娄烨等都把重心放在制作小人物形的社会电影题材上。以及我个人非常喜欢的盲井，盲山。可是为何我国缺少审视这样电影的眼光，一直在假设如果小武在院线上映不知票房会悽惨到何情形。而也正是这样的原因，越来越多的商业垃圾片在院线取得无限好票房，越来越多的国内好电影被国外买断。


相较之下，极其佩服法国对电影文化上的支持。贾樟柯的天注定在个别法国院线已经上映，虽然对老贾的这部电影极其失望，但大多数我认为国内的好电影早已被法国垄断制作及发行，很多国内的好电影只有在外国电影节才看的到，国内却只能看枪版，这是件非常可悲的事。国内不是没有好片也不是没有好导演，而是缺少了对他们的支持。韩国的素媛在国内外取得了好成绩，我国像三峡好人这样的片难道只能在国外取得掌声吗？贾樟柯这样的导演只能走上为迎合外国观众而制作浮夸电影的道路吗？


虽然跑题比较明显，但因为此帖看的人较多，还是希望把这几年的观影心声说出来，如果大家有时间评论一些微不足道的问题，不如多去支持几部国内的好电影，谢谢。



</影评>
<有用数>1713</有用数>
<没用数>290</没用数>
</review>
<review>
<作者>kiki204629</作者>
<标题>『W-I-S-H。』</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-12-28 12:23:18</时间>
<影评>
        看罢韩国电影《素媛》，感触颇多。影片让我想到去年看的《熔炉》，压抑敏感的话题，直面现实的勇气，这是让人非常钦佩的。当然，这部电影比《熔炉》要“光明”许多。

      这是退隐商业片的李浚益导演回归之作，有薛景求、金海淑这样的实力派加盟，小姑娘的角色在各位演技派面前毫不露怯。如果说《王的男人》让导演李俊益赚的盆满钵满，名利双收，那这部《素媛》收获了第34届韩国电影青龙奖最佳影片，更是为他的职业生涯攀登上又一个高峰。

      【W】Why？素媛的妈妈也在问，为什么这样的事情会发生在我们素媛身上？甚至她还希望所有的孩子都和素媛一样，她说，她为什么那么坏心肠，因为她坏心肠，所以报应来了。其实，世界上有很多“为什么”都得不到解答，片尾对丧心病狂的施暴者，也仅仅判了12年，扣除假期，确实太便宜他了，他对孩子的伤害是永久性不可逆的，为什么这个白痴法官要维持这个明显不公正的判决？素媛的爸爸一直在隐忍，判决结果出来，他也无法再忍耐了，最后他抄起检察官的桌牌要拍死那个畜生，懂事的素媛抱住爸爸的腿，她不想看家庭支离破碎。如果解释不了那些无法挽回的为什么，为什么不向前走？止步不前，永远也走不出阴霾。

     【I】I。薛景求饰演的父亲几次让我落泪。从一开始老爸连帮女儿梳头都会遭嫌弃，到后来，女儿出了事，这个老爸的形象才真正的变得醒目伟岸起来。对恶人的痛恨，心疼妻子和女儿，保护女儿不再受伤，甚至为了女儿，穿起闷热的香肠人偶衣扮演可可梦与女儿交流，不断鼓励她。当女儿识破他的时候，汗水泪水一应俱下，这个大老爷们也因为这一次的洗礼而更加坚强。薛景求和宋康昊一样都是很有识别度的演员，擅长演绎小人物，展现平凡人物的非凡演技就是他的标签。

而小姑娘素媛本身的努力和坚强也是令人动容的。“我总想睡一觉就能回到过去，可早上起来发现，还是没有任何变化，太伤心了...以前奶奶说，哎哟要死了，哎哟要死了，我想这大概就是人活在这个世界的意义”。一个八岁的孩子，可以这么坚强懂事，真心疼她。一个人如果被伤害的体无完肤，能帮助TA重新站起来的最重要的就是TA自己。

     【S】Share... 分享爱和关心，人与人相互依存生活才可以越来越好。素媛爸妈的朋友、心理辅导中心的老师、素媛的小伙伴们、工厂的工友们、街坊们…没有人因为这件事让素媛一家人腹背受敌。大家都尽可能的去关心他们，帮助他们站起来。老爸的朋友在第一次上庭甚至激动的脱下鞋子朝那个禽兽丢过去。捉襟见肘的时候，也是这些人在鼎力相助。一家人回到家，屋子收拾的干干净净，门口玻璃上贴满了小伙伴们的祝福。老爸用来扮演香肠人可可梦的行头也是租赁公司的人好心借给他的。正是因为有雪中送炭的人们，才注入了那么多正能量。

      心理辅导中心的老师由金海淑饰演，在韩国被称为“国民妈妈”，一直以来以饰演母亲的角色而闻名，去年的《夺宝联盟》虽然有颠覆的演出，可是这次的表演还是一如既往的回归了温情美好的母亲角色。一个因为同样事件失去孩子的母亲，她分享了自己的经历去鼓励素媛一家人，慢慢的让素媛打开心结，慢慢抚慰一家人受伤的心。

     一直以来都坚信，人最强壮的肌肉其实是心脏。因为有Strong Heart，所以多艰难都可以继续站起来。

      【H】Hope！希望就是在荆棘密布中缓缓升起，人活下去的理由你找到了么？影片里温情和写实处处打动人。在社会压力，身心被摧残的悲催状态下，一家人能勇敢走出黑暗阴霾并努力为剩余的人生打开一扇明亮之窗。

      "最孤独的人最亲切，受过伤的人总是笑的最灿烂，因为他们不愿让身边的人承受一样的痛苦"素媛的弟弟叫做素望，生活有阳光才有希望，不管怎样，还是微笑，好么？
      </影评>
<有用数>567</有用数>
<没用数>25</没用数>
</review>
<review>
<作者>TenzinMa</作者>
<标题>请原谅我的粗俗。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-12-29 03:08:34</时间>
<影评>
        严重剧透说在最前。


看这部电影的心理是这样的：


素媛真可爱，以后我有个这样的姑娘就无憾了~


素媛太惨了…


我想弄死那个男人！


我想弄死那个傻逼警察！


我想弄死素媛他爸。


我想弄死那个傻逼心理咨询师！


我想弄死那群傻逼记者！！这他妈都是人干的事吗！


我更想弄死她爸了！


她爸还有救…


厂长两口子是好人。


狗日的老头子，你他妈还是人吗！王八蛋你不得好死！竟然说不记得了，我操！(不知道大伙看的时候字幕是怎么翻译厂长的话的)


咨询师还有救，几个大妈都是好人。


道具商前几句话真现实，拿出旧布偶装的时候温暖了。


人活着都不容易。


素媛真坚强……


在她爸穿起那身衣服的时候我不怪他了，这才是个爸爸。


小胖子给素媛记了笔记，她爸上网查与女儿交流的方法，大人们捐款，很多小伙伴都把小纸条贴在了门上……一直治愈了好久。


然后又虐了我一把。


That's all.


但是，在我心里，十二年后，丫挺的出狱，老子一板砖敲晕了之后给丫骟了，完美犯罪，Happy End. 




不能说这部片子有多好，里面的很多表演很多台词我都不喜欢，但它还是部好片子。


印象最深的，丫头在画板上写下，“你也回家吧，你的伙伴们在等你呢”的时候，我看着那双朦胧的焦点涣散的带着无奈和不情愿的眼睛，看着她肿起来的脸蛋，我真的很想哭。


不知道为什么我会想到陪我一块儿喝酒唱歌的弟兄，我有一肚子的话想给他们说，但是他们不知道，话踌躇到嘴边的时候，有几个有事中途退场，我说，有事抓紧办正事，哥几个都好好的，来日方长。我知道这情景完全不同，但是我无法停止去想，因为这都是一种“其实不想让你走，其实我想让你留”的感觉。


她爸点点头正欲转身离开的时候，丫头在后面戳了戳他，他回过头去，看到的是女儿微笑着张开双臂。在完整看完一遍之后，我将画面长久的定格在这一幕，这是出事之后丫头第一次露出笑容。她的脸上还带着伤，不那么好看了；这个场景的光源只有背后的灯管，苍白不够亮，逆光更让她面容暗淡，但就在她笑的时候，我就像站在PM2.5破千的城市的楼顶上看到了梵高的《星夜》，看到了明媚的救赎。


丫头说，那个大叔让我给他撑伞，我也想过直接走，但我觉得该给淋雨的大叔撑伞，所以就给他撑了，但人们都说是我的错，谁也不夸我

……我看到这就哭了。


但我觉得该给淋雨的大叔撑伞……操！姑娘怀着这种慈悲的想法，就让这个人渣给糟蹋了。我相信大家都不屑于演技这种亵渎的说法，这些思索和言语，是小孩子才有的自然和虔诚。我曾经给哥们说，别看我他妈现在这个样，我也有有童真的年岁，好嘛！可惜那时候我太小了，喜欢的没有一直喜欢到现在，都忘了……


看到后来，心还是能暖起来。我不愿去想象如果丫头回家之后，身边出现一丝刺耳的声音，结果会是怎样。当然，影片不能给我们一个这样的结局。


假如有一天，我所有的希望都泯灭之后，当我站在悬崖边缘面临深渊毫无畏惧伸出一只脚的时候，现在的我希望有人能在后面拉住我的衣裳，给我说，朋友，大米干饭青岛啤酒，漂亮姑娘一夜二十，回来吧。


这些正能量能抵抗那个高度腐败的灵魂传递给我们的负吗？反正对我来说是可以了。


“一觉睡起来，发现回到过去了。昨天早上我有感觉，睡一觉就能回到过去了。所以，我也没吐药，乖乖吃药，祈祷后睡了的。可是早晨起来发现，还是没有任何变化。太伤心了……”


再睡一觉吧，再次起来的时候就会发现之前的那件事是个梦，上次起床发现没有变化的世界也是在梦中。梦醒了，还是那个白璧无瑕笑靥如花的小姑娘。


“哎呦，要死了。哎呦，要死了……这是人活在这个世界上的理由……”


撇开影片，生而为人，就总要不断面对求而不得的时刻，就总要不断面对半死不活的挣扎。有时候，就算倾尽全力就算付出一切，结果也未必尽如人意，可就算身心俱疲，断手断脚，也要学会坚强永远怀揣希望，活下去。The world is a fine place, and worth fighting for. I agree with the second part. 不论受到何种待遇都不能消弭掉一丝一毫执着的人，闭上眼再睡一觉，醒了就忘了，牛逼依旧。
      </影评>
<有用数>292</有用数>
<没用数>94</没用数>
</review>
<review>
<作者>Dak.</作者>
<标题>所愿的所望</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-10-04 23:00:37</时间>
<影评>
        时长122分钟的电影, 展现的是一个女孩子的一生.


一个平凡的家庭, 在工厂上班的父亲, 经营小卖店的母亲, 与一个不谙世事的小女孩, 一家三口平平淡淡的过着日子, 但是一切却在一个下雨天发生改变.

因为'那件事'的发生,给孩子的心灵和身体造成了不可恢复的伤害. 

‘那件事’发生与进展的速度异常之快,而与之形成鲜明对比的便是极其缓慢的创伤的自愈与治愈.

转回到事件发生后, 如果没有孩子的指证将无法逮捕罪犯. 所以孩子务必将要进行照片核对, 在核对照片的过程中孩子无疑会再次经受伤害.

事件并没有结束, 如果想要给罪犯定罪, 孩子必须出席法庭进行指证, 这对于刚刚对生活重拾希望的孩子来说无疑又是一次重重的打击.

影片最后所愿的妈妈生了一个男孩子,起名为所望, 这个孩子的出生是所愿的愿望, 是对于这个受到伤害的家庭的补偿, 同时又是是一种希望, 是这个家庭重拾生活信心的希望, 


与我一同观看此片的女生说 “将来不想生女孩子了, 如果我不能护她周全“


我在心里给她打了个满分.
      </影评>
<有用数>147</有用数>
<没用数>31</没用数>
</review>
<review>
<作者>凝练而歌</作者>
<标题>作为父亲的愤怒--观《素媛》有感</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-12-27 21:43:14</时间>
<影评>
                                        作为父亲的愤怒--观《素媛》有感

  昨晚看了韩国电影《素媛》，一部展示儿童被性侵后如何自我救赎和家人如何面对生活的故事，这样的题材挺敏感的，但是电影拍的很克制，甚至看着觉得温馨和感人（多备纸巾，擦泪用）。但是这种温馨和感人的表面之下，是深深的罪恶以及法律的无力，带给这个家庭不可磨灭的身体伤害和心灵伤害。作为一位父亲，我除了跟着流泪的同时，内心油然而生一种愤怒，一种将罪犯碎尸万段的愤怒和冲动。

  这部电影是根据真实的故事改编的，影片将一个普通的工薪家庭在遭遇如此厄运的情况下从拒绝心理辅导到接受心理辅导并主动为女儿进行心理辅导的转变作为辅线，是这部电影由灰暗转向温馨感人的主要原因。片中的心理辅导师的女儿遭遇了同样的不幸，在16岁生日的时候自杀了，作为母亲在女儿自杀后也曾自杀而导致了下肢瘫痪，之后才专门从事心理辅导的。这个情节和片尾的"最孤独的人最亲切，受过伤的人总是笑的最灿烂，因为他们不愿让身边的人承受一样的痛苦"这段话出现的情节相呼应，把心灵救赎的力量彰显的恰当好处。

  在我们遭遇不幸的同时还要遭受媒体的报道和法律的不公，这样不仅加重我们内心的创伤，还会对社会道德生发出无力感进而产生仇恨，素媛的父母都曾产生过“如果世上所有的孩子都发生相同的事情就好了”的念头，这种念头虽然邪恶，但也是最真实的；媒体无节制的报道和法律的不公就是增加社会暴戾之气的催化器。纵观国内近几年的类似案件，更是体现的非常之明显。片中的媒体报道，相对来说只是在惨案发生之初进行了参与，在后面克制住了，否则，心理辅导和自我救赎的效果会大打折扣。

  片中的父亲去看守所面见罪犯被罪犯的无耻激怒的时候，作为观众的我也握紧了拳头，我宁可变成罪犯也不能让这样的人渣活着，素媛的父亲也是这么想的，并且做好了相应的准备；当法官轻判之后，他抄起检察官案头的铭牌砸向罪犯的时候素媛扑过去抱住了父亲的大腿，罪犯扭头时的表情没有丝毫的悔意。

  素媛说：“我总想睡一觉起来，发现回到过去了，可早上起来发现，还是没有任何变化......太伤心了，以前奶奶说，哎哟，要死了，哎哟，要死了，现在好像能理解那句话的意思了，这就是人活在这个世界的理由。”当素媛拿着自己制作的小飞机举在出生不久的小弟弟素望的面前的时候，以飞翔的姿势宣告着新生活的开始......

  据说这部电影将于2014年2月在国内上映，国内的片名为《许愿》。作为一名父亲，我真诚的许愿：愿中国能和韩国一样，能尽快通过并实施“对于以儿童为对象进行性犯罪者，为了防止重犯或习惯犯罪的预防和治疗法案”，尤其是尽快废止狗屁不通的嫖宿幼女罪。

背景资料：韩国国会2010年6月29日举行全体会议，通过了“对于以儿童为对象进行性犯罪者，为了防止重犯或习惯犯罪的预防和治疗法案”(又名“化学阉割法案”)。在29日的投票中，得到147张赞成票、23张反对票、30票弃权，最终获得通过。根据该法案，韩国将对性侵犯儿童的初犯和再犯者进行“化学阉割”；处罚年龄从25岁减低至19岁；将儿童的定义扩大至16岁。性侵犯儿童犯人将在出狱前两个月开始“化学阉割”，最长时间为15年。2011年7月24日，韩国政府宣布，对性犯罪的男性实行化学阉割的法律生效。韩国由此成为亚洲第一个对性犯罪者实施化学阉割的国家。
      </影评>
<有用数>136</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>小晗要当锦鲤</作者>
<标题>愿所以孩子都能被世界温柔以待。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-01-15 21:24:29</时间>
<影评>

素媛看了真的想打人，那种压抑，根本无法用言语来表达。在所谓公平公正的法律面前，好人却始终是不利的一方。电影中女儿对爸爸的微笑的片段真的，很感人，犯罪者却残忍的利用了素媛的善良，为了满足自己恶心的兽欲去伤害了一个年幼善良的孩子，恶心至极。电影中素媛住院，大批记者围堵医院的事引起了我的深思，这本是一件令人心痛的事，可我仿佛看到了记者的嬉笑……

</影评>
<有用数>82</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>忧郁小猫猫</作者>
<标题>现实就是如此</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-07-23 15:38:45</时间>
<影评>
        这是一部很现实的电影，一部让人流泪的电影，让人感到痛苦的不只是主角的遭遇和社会的黑暗，而是让观影者很容易想到，像素媛这样遭遇的人在现实里不知道有多少，他们之前或者正在遭受什么样的侵害，如何的痛苦，而我们除了想一想外，无能为力。电影即使经过艺术处理和美化，让亲朋好友陌生人对素媛关爱照顾，稍微迎合了观众的期望，感受到温情，但也还是沉重无比，再对比故事原型的现实结局，更加讽刺。
      </影评>
<有用数>36</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>炫3D</作者>
<标题>问凶之路伴随着天使的治愈旅程</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-04-05 14:15:49</时间>
<影评>
        明明受害的是女性，可背负痛苦的还是女性及其家人，新闻里，我们只能看到只言片语，我们不能真正走近那些被害人身边去体会到他们的痛苦，影片却犀利的剖开了这个伤口，让那些伤口展示给世人，并让世人看到因为没有妥善正确处理伤口，伤口不但没有结痂，反而渗出了脓液甚至长出了蛆虫，当伤口更进一步感染后，等待我们的只有挖骨疗伤了。

记得是两年多前，因为一起有官方背景的强奸幼女案最后在法庭上适用了比强奸幼女量刑更轻的《嫖宿幼女罪》而把这个争议推上了顶点，2015年底，中国终于废除了争议十八年的〈嫖宿幼女罪〉，那我们深深的吐出心中的一口浊气，然而，就在本月某地方政府公然发明一个“强迫卖淫”并把受害人信息堂而皇之的上了案情简报公示？（&lt;a href="
https://baijiahao.baidu.com/po/feed/share?wfr=spider&amp;amp
;for=pc&amp;amp;context=%7B"sourceFrom"%3A"bjh"%2C"nid"%3A"news_3364482819887191176"%7D"&gt;开封市尉氏县相关链接&lt;/a&gt;）

官方为什么用这“强迫卖淫”这个词语，是不懂法？是在为犯罪者开脱？前者我感觉可笑，后者我感觉可耻，他们在用他们的方式更深的伤害受害的那些未成年人和他们的家人。

希望我们的社会因此事件后也所进步，希望未来不会再有这样的伤害出现。
      </影评>
<有用数>61</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>