<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>关于莉莉周的一切 リリイ·シュシュのすべて</电影名>
<年份>2001</年份>
<评分>7.9</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p649141235.jpg</封面>
<导演>岩井俊二</导演>
<演员>市原隼人 / 忍成修吾 / 伊藤步 / 大泽隆夫 / 市川实和子 / 稻森泉 / 苍井优 / 松田一沙 / 胜地凉 / 马场乔子 / 伊藤友树 / 郭智博 / 笠原秀幸 / 杉本哲太 / 田中要次 / 樋口真嗣 / 细山田隆人</演员>
<简介>莲见雄一（市原隼人 饰）与母亲、继父、弟弟生活在一个幽静的小城里。他跟同班同学星野修介（忍成修吾 饰）同在剑道部，两人成为好朋友。星野本来是一个品学兼优的学生，却遭到了同学的嫉妒。当暑假时一群同学自冲绳回来以后，星野变了一个人似的。接着星野开始以欺负同学为乐，而且手段残忍，雄一也不能幸免。雄一性格孤僻，喜欢歌手莉莉周，在自己建立的莉莉周论坛上他认识了一个叫“青猫”的人。雄一与青猫都过着不容易的生活，两人互相鼓励，并约定在莉莉周的演唱会上见面，“青猫”的出现令雄一十分惊讶。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>leonid</作者>
<标题>绝美的画面和音乐，残酷和伤感的青春。</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-10-18 06:01:36</时间>
<影评>
        据说岩井俊二同学在拍这部电影之前先在网上弄了一个Lily-ChouChou的网站，然后和歌迷们聊天，汲取灵感……也不知影片里面那些话是不是真的是这些歌迷说的……


影片的画面自不必说，非常美丽，在饱和度的高低转换间传达片中角色的内心世界。片中反复出现一个隐喻性场景：莲见站在一片碧绿的麦田中听着莉莉周的音乐，而星野所在的却是一片荒芜的田地，画面也转为接近黑白的暖色调。除画面外更特别的是音乐，影片中只有两种音乐出现，莉莉周沙哑颓废的歌曲和德彪西的钢琴曲（同样反复出现的是久野弹琴的场景），片中配乐似乎很少停止过，星野在荒芜的灰色土地上痛苦的大叫，声音却变成了莉莉周的歌，从这歌声中终于体会到星野心中的憎恨之情，他连自己也一并在憎恨。在清澈的画面和流畅的乐曲下感受到的却是少年们的迷茫和青春的残酷，这种对比塑造了影片贯穿始终的灰色气氛。


影片围绕四个少年展开……

星野，片中的矛盾都因他而起，一个好孩子，在冲绳目睹了生与死之间短暂的距离，以及工厂破产和家庭破碎之后，变得充满憎恨。他把班里原来的刺头像狗一样羞辱，强迫莲见在众人面前打手枪，用一张裸照要挟津田去援助交际，指使人强奸总是默默地弹着钢琴的久野……但是藏在他冷漠的脸后面是他无比痛苦和恐惧的心灵，他听莉莉周的歌抚慰自己，在莉莉周论坛上用“青猫”这个名字和一个叫做“迷幻”的人成为知己，两人互相述说着苦闷的感受，直到12月8号莉莉周演唱会结束后他死去……

而"迷幻“就是莲见，主角，同样经历过家庭的破碎，有同情心但是怯懦，隐忍着星野的欺负和指使。他送津田回家，却没有勇气接受津田并保护她；他喜欢安静的钢琴女孩久野，却被迫带着她走进了那个废弃的工厂。他在莉莉周的音乐中找寻没有污染的苍穹，并且通过音乐找到一个知己——”青猫“。当他在12月8号的莉莉周演唱会上发现”青猫“竟然就是星野时，他在会场外呆站到演唱会结束，最后在混乱的人群中掏出一把小刀刺进了星野的身体，而星野到死也不知道是”迷幻“结束了他的生命……

莲见喜欢的女孩久野总是安静地弹着钢琴，女孩们对她充满敌意因为她太受男孩的欢迎。在遭受不幸之后，久野一如往常的沉默，却把自己的头发剃光，无声地反抗。影片最后她终于在乐团里被女孩们接受，弹着钢琴，却还是一样的没有表情。她是个坚强的女孩，承受难以承受之伤痛，生存下来，沿着自己的路继续走下去……

另一个女孩津田，相反，是个表面开朗的女孩，而且似乎在被迫援助交际之后还能保持乐观轻松。只有在莲见送她回家时，她才在莲见面前表现了她的无助和说不出的愤恨。她拒绝了乐团指挥的表白，却想知道怯懦的莲见能否保护自己——她自己都不对此报希望。银色的电线塔旁她看着蓝天上飞翔的风筝，开怀地笑，放下了所有负担，这是最让我难过地一幕。她选择了离开，用飞翔这种方式，坠落在电线塔旁……


莲见在演唱会场前终于决定不再忍受星野——星野曾经羞辱他，而且羞辱他钟爱的女孩和钟爱他的女孩，他都忍受了，但是当看到星野竟然夺走了他唯一的知己”青猫“、竟然也同样听着莉莉周的音乐，他爆发了，制造了一场混乱，并趁着混乱刺死了星野……他没有被捕，但心中一定是矛盾的，他释放了对星野的恨意，却如别的莉莉周歌迷所说污染了莉莉周的苍穹，终究没有解脱。影片最后一幕是他去乐团排练室叫久野，死者已死，生者还须继续人生，虽然带着不可忘记的伤痕……


</影评>
<有用数>1315</有用数>
<没用数>98</没用数>
</review>
<review>
<作者>霍伯森的选择</作者>
<标题>谁是我的LILY CHOU-CHOU</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-10-08 15:09:25</时间>
<影评>


      一个静谧村庄里的一些生命轨迹。他们纯粹却有着与其年龄不符的忧愁。他们间的友谊，亲情以及爱情，像易逝的花期，来了又去。现实与虚拟，逃也逃不出的宿命轮回。人有七个魂，丢了就再也回不来了。非利亚遇见青猫，在两个世界里，在莉莉周的音乐中，在透明的以太里，乐曲的终结是永恒的死亡。我以为这是我们的青春，却看见了无法消退的灰色。当麦田由绿转黄，再由黄转绿，当新的一季来临，一切是否回到从前，雄一捍卫的东西是否依旧完整？


关于死亡

      影片中重要的死亡有三个：冲绳岛上不相识的游客，津田以及最后的星野。

      游客的死为星野的突变提供了理由。生命的结束是如此简单，那么活着代表什么？是继续痛着吗？如果预言实现，在那一年的9月，一切又该如何？

      青猫的死。非利亚杀死了青猫，一个意料之中，却又出乎意料的结局。非利亚在现实中承受了太多痛苦，那些来自星野的，来自生活的。他以为在虚拟空间里给他以安慰的人，在现实中一样可以抚慰自己。当他看见星野拿着象征青猫的苹果时，他的世界开始崩塌。他拿起尖刀，也许是蓄谋以久，义无返顾的走了过去，逆着人群，插入另一个自己的身体，一个属于梦想的身体。星野倒下了，看不见腥红的血，只有声音在以太中蔓延。

      津田，故事中我最喜欢的角色。那个面对风筝肆无忌惮的绽放笑容的女孩，那个在河水中洗涤灵魂的女孩，那个小心观察雄一并对他说“你保护我”的女孩，那个将钱死命的踩烂的女孩，哪个用双手掐住喉咙向后一直仰下去的女孩，她在一个晴朗的日子坠落了，身上的东西散了一地。有人说电影中他最不喜欢的便是津田的死，仿佛只有他们死了才最日本。那是一个骨子里疯狂变态的民族。当樱花飘落，生命也就没有存在的理由，不如死去。可是真的如此吗？岩井想告诉我们的只是这样吗？我以为死亡不过是一种逃避，一种无力的表现。死去的人成全了活着人的圆满。但是，当莉莉周的音乐响起，呐喊吧，撕心裂肺的喊吧，只是喊完，生命仍要继续，不要沉沦。


关于音乐：

     小林武史的音乐与影片完美的结合在一起，仿佛在莉莉周的歌声中，你的确看到了什么。是以太吗？影片中还大量使用了肖邦和德彪西的作品，不过本人对古典音乐知之甚少，分不清哪首是肖邦哪首是德彪西。也许对音乐的无知会影响我对电影的理解，我无可奈何。喜欢莉莉周的音乐以及《燕尾蝶》的，穿透灵魂的音符。一种哀伤夹杂在莉莉周的声音中，排山倒海似的向你驰来，是什么颜色的以太？


关于导演

     岩井俊二，我最喜爱的日本导演之一，一个在镜头中可以找到纯净天空的导演。只是从《情书》到《四月物语》，从《梦旅人》到《燕尾蝶》再到今天的《关于莉莉周的一切》，依旧纯粹的没切笼罩了越来越重的灰色。在他的世界里，天使又有着黑色的翅膀，可是沾湿了的翅膀却无法飞向高空。


补：关于以太：

     古希腊哲学家所预言的一种介质。17世纪后，为解释光的传播，以及电磁和引力现象而重新提出。他们认为以太弥漫在宇宙中，无所不在。拿以太做参考系时，麦克斯维电磁理论才成立。今天看来，其就是一种特殊的参考系，麦克尔逊的实验表明不存在这样的特殊参考系，也就是宣布宇宙间不存在以太。近代，康有为，谭嗣同和孙中山等将其借为哲学名词使用。康有为把“以太”与“仁”“不忍人之心”等同起来。谭嗣同用以太规定了许多物质的特点又做了精神性的解释，把“仁”“兼爱”“慈悲”看做是以太的作用。孙中山则认为以太是物质的本原，并不存在精神性质。


关于翻译：

     电影中有两个常见的名字“玛古”和“多比斯”。后来才知道是翻译的问题，玛古就是列侬，而多比斯我猜是德彪西。
      </影评>
<有用数>812</有用数>
<没用数>74</没用数>
</review>
<review>
<作者>Aurora</作者>
<标题>关于莉莉周的一切</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-11-04 22:59:29</时间>
<影评>
        在期待的时候，我以为这是一个很美的电影。是。绿色的麦田，灰色的铁塔，蓝色的海，红色的风筝。音乐。烟花。男孩子。女孩子。

然而在电影的146分钟里，我感到的疼痛，非常疼痛，痛得想死。


大段黑屏的字幕，以及键盘的敲击声。3分48秒的黑场字幕，一句话又一句话，一个名字又一个名字，很长，也很累，毫无相关的逻辑。这才仅仅是开始。

三个男孩子，先是偷了地铁上老人的包，然后在音像店里抢了CD夺门而出。奔跑中摇晃的镜头。眩晕感，竟然能够带来麻醉的快感。

绿色的麦田。莲见带着巨幅的海报。音乐。如此的心旷神怡。然而，这背后暗涌的世界奸诈地微笑。


星野。

“我们一年级学生，从今天起充满希望......”星野在新生入学的典礼上这样说。安静而乖巧的男孩子。连看喜欢的女孩子眼神都要闪烁。

蓝色的冲绳。海，天，岛屿，烟花，篝火。貌似一场清澈的快乐，却暗藏着无法抗拒的命运。一场接连的死亡让星野一下子性格的转变，他的崩溃，冥冥地牵动了莲见的崩溃。

泥塘里男孩紫色的裸体在痛苦的翻腾。他被星野蔑视嘲笑玩弄，如同一条狗一样。星野笑了，狰狞的笑。世界灰色。

用裸体照片逼迫同班的女孩子卖淫，指使手下强暴了久野……

星野残酷的暴行下面却是他崩溃的内心。他的内心需要莉莉周音乐来抚慰。他对着旷野大声的呼喊，那是怎样的无助和濒死的灵魂。他也需要一个人在网络里倾听他的内心，那里是黑暗的背光处，黑暗却令人感觉如此安全。

两个少年在开始的时候，并没有任何征兆要成为敌人。一个杀死另一个，一个被另一个杀死。这就是命运。

星野被莲见杀死。


莲见

绿色的麦田，白色衬衣的男孩。带着耳机，手中的CD。如此安静的男孩子。长长的睫毛覆盖双眼，让人想亲吻。

夜晚，在黄绿色的灯光下，上演残忍的青春剧目，谁又能看得清？莲见被无情地侮辱，蜷缩倒地。星野将CD掰成两半。音乐嘎然而之。没有退路。

莲见是沉默而懦弱的。就好像他站立的那片麦田一样。目睹残酷，甚至自己推波助澜。

自己亲手把自己喜欢的女孩子带向不回的深渊。然后他终于哭了。

音乐，只有音乐，青春的流逝中，成长中，变化中，残酷中，生命中，死亡中，只剩音乐，没有未来，没有梦，没有希望…… 

“非莉亚”和“青猫”在网络上的彼此抚慰是莲见在黑暗世界里的光。他以为可以寻着这光找到爱。却找到了拿着绿色苹果的星野。

“I SEE YOU ，YOU SEE ME ” 

可乐被撞翻了，就好像某些叫做信念的东西。

散场。散场。

两个少年在开始的时候，并没有任何征兆要成为敌人。一个杀死另一个，一个被另一个杀死。这就是命运。

莲见把星野杀死。


诗织

她的笑容多美好啊。笑容的最底层，却是哭泣的源泉。

第一次被迫援助交际。她被中年男子拥抱亲吻。她后退了，满眼惊恐。

可是怎么办。“她逃不掉了，星野有她的照片，把她吸吮到骨头里去。”

田间小路上，她把钱扔在莲见的脸上，推打莲见，然后将那些钱碾成泥土。她该怎样想，这些，用自己身体换来的，钱。

灰色的天空，远处升腾起烟雾。诗织奔入水中，泪流满面。

红色的花朵，浓密的树枝组成的墙壁，她躲在后面冲洗自己。

之后，莲见和诗织两个人在大街上奔跑，偷了嫖客的钱吃饭。无能为力的孩子。漫不经心的外表下，是脆弱的无法碰触的内心。

终于，她看到风筝在飞翔。然后，飞，飞，飞在天空中，掉下来了。

死去。手机挂在电线上轻轻晃动。

谁，能够向上帝乞讨。


久野

她坐在满室的柔光里，双手之下涌动出美好的钢琴音乐来。她站在钢琴边，凝固成清净文雅的雕塑。

她是这段青春里面唯一美好的化身。

但是，因为美好，所以注定被摧毁。

仓库里，色彩转蓝，镜头开始粗暴的晃动，闪现出久野恐惧的表情。晃动得人心里疼。 

挣扎，挣扎。羽毛飞舞，羽毛飞舞。 

刺眼的白，刺眼的黑，各种颜色。 

挣扎...... 

神崎在窗外幸灾乐祸地高叫。她期待着久野被破坏，期待已久。


舒缓的节奏，精巧的画面，荼靡的音乐。

就这样，就这样，青春在残酷中灰暗下去。

那片绿色的麦田，只是纯粹而茂盛的生长。


原来美丽竟然如此残酷。

那些关于青春的照片，在年老的时候捡起来看，竟然全都过曝。一张都不剩。


很久都没有这样疼痛的感觉了。我关掉碟子的时候，心里只有一句话：

痛得想死。



</影评>
<有用数>1034</有用数>
<没用数>87</没用数>
</review>
<review>
<作者>落凤坡</作者>
<标题>那段溃烂的青春</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-02-12 22:50:57</时间>
<影评>
        我是先看完小说，后来才看的电影。那是圣诞前的下午，我躲在教室的角落里，静静地将这则“惊心动魄”的故事翻完。嘘了口气合上书本，就一眼瞥见了杭电光棍们在球场上生龙活虎的模样，而柔软的阳光洒在球场上，耀眼得让人有些晕眩。后来在电影中也多次见到那样温暖的阳光，而天空也和那时一样，清澈明朗，但正是在这片柔媚的天空映衬下，我们看到了如脓疮一般溃烂、蔓延的青春。

比较而言，我也许更喜欢电影一些，毕竟那些精致的画面和音乐是文字所难以呈现的。但也许更重要的是，这是两种根本不同的叙事结构。小说的叙事更像是推理片，以杀人事件开场，通过BBS上繁复的对话，凶手终于浮出水面，然后——就像我们在《名侦探柯南》中经常见到的——开始了他那段不堪回首的记忆。而电影中的叙事或许更像是一首诗，或是音乐，除了13岁与14岁这天堂与地狱之间的裂变，故事的段落之间并没有明显的时间上的继起和关联，或者说，我们的热情被淹没在了这些诗化的细节里，而忘记了彼此间的关联。我们唯一可以寻到的线索是真实生活与虚拟世界间的平行推进。


一

非丽亚说，如果比喻成颜色，那么13岁是玫瑰色的，而现在（14岁）则是灰色。非丽亚是莲见在他主持的关于莉莉周的BBS上的笔名。13岁那年，他遇见了星野。在开学典礼上，星野作为新生代表上去发言。这一段的色调似乎经过了玫瑰色的处理（俺是色弱，不敢确信是不是玫瑰色，但经过色调上的处理却是无疑的），阳光从窗外洒进来，整个礼堂显得昏黄而暧昧。

据说岩井俊二之所以挑中莲见的扮演者是因为他长得太过普通，很容易被淹没在茫茫众生中，而这正是莲见身上的特质。所以当他遇见品学兼优的星野时，无疑后者成了他的“奇里斯玛”。在小说中，他的家庭背景有着更为细致的呈现：父母离异，而寄居在他家的那位“父亲”懦弱而无能，最终将承受被驱走的命运。由此我们可知，在莲见身上，父爱是一直缺失的。那么我们是否可以根据心理学的视角，来做一下这样的推测：莲见将其对父亲般的爱恋投射到了星野身上？在莲见看来，星野近乎完人：成绩优异，体育又好，而且还待人谦和友善。尽管星野一再辩解说，期中测试第一名不过是谣传，但莲见依然执著地认为这不过是他的谦虚。其实星野和莲见一样，也不过是个普通人，而且还有过莲见以后将要承受的灰暗的过去。是莲见自己把他塑造成了上帝：他需要一个可以依托寄靠的对象。也许正是这样，我们才可以理解，为什么当后来星野蜕变为“暴君”时，莲见会依然跟着他，成为他“奴隶工厂”中的一员。作为电影的最初剧本，小说尽管不同于真实的电影，但我们依然可以相信彼此间有着内在的一致性。如果我们承认这一点，那么提及一段在电影中被隐匿的细节可能是有必要的：莲见以前田径队（电影中被改成了剑道）的队友劝他离开星野，重回田径队，而莲见以沉默拒绝了。是莲见自己选择了这种灰暗的生活，他依然需要那个将他推入深渊的人，因为后者是他平庸生活中的秩序和权威。在故事的结尾，在莉莉周的演唱会上，莲见见到了那个和他在虚拟世界里有着共鸣的青猫，但讽刺的是，他竟然就是星野：毁灭者和被毁灭者有着同样的面容。但这一次，他的噩梦并没有终结：星野撕毁了他的门票，他离自己心中的上帝莉莉周近在咫尺，却无从见到。最终他一刀捅进了星野的胸膛。继续前面的过度阐释，那么也许这更像一场俄狄浦斯式的“弑父”行为：重生必须从颠覆原有的秩序开始（突然想起来，星野也是没有父亲的，只有个被莲见误作他姐姐的美貌母亲。电影中有个细节，莲见第一次到星野家，洗澡时故意用他母亲的沐浴露，这些似乎都映证了这是场“弑父”行为。扯得越来越没谱了，呵呵。）……


二

小说里说，星野在经过了漫长的蜕变之后，终于破茧而出。那是暑假过后，重新开学的那天，他将那位嚣张跋扈的老师打翻在地，并让他脱光衣服在泥潭里学狗刨。从那一天开始，他不再是那个好学生星野修介，而成了一个面目狰狞的魔鬼。但这一天的爆发可以追溯到他们几个人的冲绳之行。

冲绳的这一段全部是用DV拍摄的，也许这样的好处在于，故事叙述与片中人物的视角实现了重合：他们是这几次事件的旁观者和亲历者。在壮丽的自然美景的映衬下，生命显得如此渺小而脆弱，星野曾两次触摸到死亡的边缘，而那位一起相处多时的大学生则猝死于一场车祸。星野固执地认为，他们受到了诅咒，因而将他们抢来的那笔钱掷入茫茫大海。但此处尚难以理解的是，为什么这种死亡经历，或者更准确地说，死亡恐惧会蜕变为一种毁灭性的力量？

那位大学生去世之前，与莲见曾有过一次对话。他说：“对于我们来说可能是自然的乐园，但对于生长在那里的动物，却可以说是地狱。可是，自然就是这样，有好的一面，但也有生死相搏的地方。”那时，他们正坐在沙滩上，面朝着茫茫大海，而边上的一位土著少女正弹唱着一首叫《阿拉古斯古》的古曲，悠远，低怆。阿拉古斯古是一座岛的名字，据说是最美的地方。而紧接着便是星野的溺水。死亡第一次如此尖锐地呈现在他们面前，自然以其伟力昭示了人之生存的脆弱，昭示了人这种被造物的荒谬与可笑。人是必死的，没有人能挣脱这种宿命。恩斯特•贝克尔在《拒斥死亡》中说，对死亡的恐惧是人类生存中最深层的焦虑，因为渴望永生的精神却无从摆脱必将腐朽的肉体。但是社会这张巨网可以将这种恐惧掩盖起来，让人暂时遗忘自己正在走向坟墓的途中。所以正是在这个远离文明的地方，死亡以其自然的姿态，触目惊心地横亘在他们面前。

对于死亡的恐惧可以让一个人走向癫狂，尤其是对那个曾受过欺凌，又认定自己遭诅咒的星野而言，就更是如此。有的人会屈从于这种命运，但星野选择了反抗，他成了别人命运的主宰。反抗意味着颠覆强加于他的种种秩序和权力，所以将老师打翻在地成了他迈出这一步的标志，继而他又让身边的人成了他的“奴隶”。而电影中最让人震撼的片断是，他让莲见亲自把他们俩共同暗恋着的久野洋子带来，看着她被人强奸：他将最后一片温存也从心底驱逐……也许他以为在这种征服和毁灭中，他拥有了和造物主一样的伟力，但在他阴郁的面孔背后，依然拖着死亡那沉重的阴影。或许正是在这毁灭中，他与死亡纠缠不清，所以我们看到他在荒野中，在莉莉周的音乐里撕裂的呼喊。


三

《越狱2》已播到了16集，那个执著地要去荷兰的疯子被困在了电线塔上，他说，只想找个出口，可是在这个迷宫般的世界里，出口在哪？看到这里时，不禁有些潸然，是一个疯子窥见了这个被我们这些“正常”的庸人用谎言编织的世界背后的真实。在探员马宏的劝诱下，他纵身一跃，而镜头一直追着他的下坠，下坠，而最后则是一个摔在地上的特写，在视线弥留的地方，是那张画着风车的油画，背景是低柔感伤的音乐。这也许是美国人的抒情方式，但在岩井俊二的镜头里，死亡却有着另一种气质。

津田诗织也是从高塔上跳下，但我们却见不到她下坠的模样。风筝在湛蓝的天空里飞舞，她说，好想坐在风筝上，飞翔。然后便是她伸展开躺在地上，像一只掉落在地的风筝，是个俯拍镜头，隔着远远的距离，让人无从望见她死亡时的面容。这也许是岩井俊二惯用的手法。比如《梦旅人》中，三个精神病患者一直行走在精神病院与现实世界的边缘，直到有一天他们为寻找世界末日而走出了自己圈定的距离，走到了他们看来的世界尽头：面前是浩瀚无边的大海。但世界并没有随之毁灭。可可举枪对准了自己，随着“砰”的一声，黑色的羽毛在金色的阳光下漫天飞舞，纷纷扬扬。电影中酝积了那么久的绝望却幻化为这样一个绝美的镜头，死亡反而比活着更充满了美感。

列车载着津田往返于卖身的街头和空荡荡的家之间，她的命运似乎注定要在这单线间摇摆。第一次时，她将“挣来”的那笔钱踩成了碎片，拼命地用水洗净身体，但这一切都无助于改变她已无从支配自己身体的事实。她拼命地踢“护送”在旁的莲见，但这个懦弱的男人又怎能扛负起拯救她的重任呢？渐渐地，她已习惯了这一切，习惯到只能接受和她上床的人，而不能接受一个真正的追求者。当她以开玩笑的口吻对莲见说，你来保护我。而莲见的迟疑让她难以掩饰心中的失落。他们依然是单纯的孩子，却背了太多的重负，他们在这片晦暗的天地里，无所遁逃。

也许是久野拯救了她——如果死亡也可以算是拯救的话。久野理光头发回到学校，以沉默宣明自己的重生和反抗。这已足以让那些折磨她的人惊慌失措，那些平日里耀武扬威者却敌不过她小小的沉默，结果在相互的猜忌中分崩离析。而津田则选择了另一种方式，如果生活本身是无望的，那么还可以用死亡来反抗，死亡拒绝了重生，但也拒绝了毁灭……
      </影评>
<有用数>500</有用数>
<没用数>24</没用数>
</review>
<review>
<作者>小暮</作者>
<标题>一切终究只是虚幻</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-04-03 10:27:41</时间>
<影评>
         

    终于开始看《莉莉周》，记得那天晚上是耐着性子看的，因为很多时候都是沉默的镜头，是画面里大片绿油油的麦田，是那些孩子脸上一闪而过的忧郁。不知道为什么，我始终有些隔岸观火的漠然。 


　　直到看到最后莲见在演唱会门口的人群里突然发现，原来网络上那个与他一样忧郁脆弱的男孩，那个和他共同在莉莉周的音乐里寻求安慰的青猫，竟然就是眼前这个一向欺负他作弄他的小霸王星野；看到莲见呆呆站在会场门口，远远听着莉莉周的“I see you, you see me”，仿佛眼睁睁看见有什么东西，正在迅速流失，直到瞬间崩溃；看到他终于冲过纷乱的人群，把匕首深深捅进星野的身体。那个写着网站名字的苹果上，全都是星野的鲜血。 


　　也许孩子们在通往成长的路上，都会有这样的经历，他们突然发觉自己的美好愿望与这个世界的现实是如此格格不入，由于他们的世界还太小，一点点的撼动就足以带来天翻地覆的地震。因而在成人看来轻易释然的小事，却会给他们带来那么巨大的伤害。


　　如同溺水的人不由自主地要抓住一根救命稻草，此时他们往往会采取两种方法来避免这仿佛被硬生生撕裂的疼痛。在那次改变他们一生的旅行之后，星野选择了极度的自我扩张，用极端冷酷的暴力言行来报复这个世界加诸在他身上的一切——既然它已经这么残酷，就索性比它变得更残酷吧！而莲见却相反，他把所有的自我都迅速收敛，灵魂紧紧地缩成一团，把所有心事与愿望，都化作无边无际的沉默与隐忍，他想避免冲突，与这个世界就此自欺欺人地相安无事下去。 


　　所以其实这些看来如此不同的孩子，不管是暴戾还是软弱，不管是颓废还是狂野，他们在灵魂里依然是相通的，都有着同样无法被认同被解读的孤独。他们都曾站在绿油油的一望无垠的麦田里，独自迎着风，静听莉莉周。歌声里有温柔的抚慰，有轻声的叹息，有低沉的呓语，对于他们来说，那是他们仅有的，一个尘世之外的纯净天堂，他们仿佛一个个堕落的天使，在这里获得片刻安详的栖息。


　　忘不了星野听着莉莉周，对着空旷的麦田惨烈的呼喊。阳光如此灿烂，他却无法被温暖，他清秀的脸上，都是疼痛得近乎扭曲的表情，那一刻他看来如此脆弱而压抑，再不是那个作威作福的跋扈男孩。 

　　忘不了那个被逼着卖淫的女孩，张望着那只飞在天空的风筝时脸上纯洁的笑容，她随后从高处跳下来，安详地死了，在生命的尽头，她终于有过一次短暂的飞翔。 


　　梦想与希望都是如此不盈一握，孩子们不得不在音乐里寻找解脱，在虚幻中获得抚慰。而在现实生活里，似乎只有那些极端的行为，才可以让他们获得短暂的快感，发泄那敏感心中再无法承受的痛苦。 


　　整部影片，不断有快速闪现的字符，不断有不同的人在莉莉周的网站倾诉着自己的内心。这都是些孤独无助的孩子吧，在现实中找不到出口，只有把所有无法言说的迷茫与痛苦，都寄情于音乐和网络；隔膜是如此不可逾越，他们只有让灵魂在幻觉里亲密接触。莉莉周在这里成了一种沟通的方式，一种交流的密码，让他们在这里轻易的找到彼此懂得的知音。


　　原来我们终究只能在虚幻的幸福里相亲相爱。而一旦回到现实中，残酷的依然残酷，弱小的依然弱小，所有不如意的事，都无法因为暂时的逃避而真的消失不见。我们可以在虚幻中紧紧拥抱，却依然在现实中冷漠相对；可以在虚幻中尽情倾诉，却依然在现实里固守着疏离；可以在无形的交流中灵犀相通，却依旧在现实里互相残忍伤害。


　　其实不仅仅是这些孩子，成人的世界又何尝不是如此？我们依赖着一些虚幻的，渺茫的幸福，时时沉溺于那些美妙的幻觉，去抵挡内心深处不可言说的虚无。只是我们没有他们那么那么全心投入吧，所以可以坦然接受幻觉与现实的分野，转身离开的时候，也许也会伤感，却不会那么容易心碎。 


　　但是对于莲见，幻觉破灭的一瞬间却是如此撕心裂肺。


　　一直以来，他可以默默承受星野的凌辱与折磨，一次次的屈服忍耐，似乎只要他还有莉莉周的歌声在周围，还可以在以太中与青猫互相倾诉，分享音乐，生活就可以继续。然而突然间一切都被拆穿，无情指给他一切虚幻幸福背后的真相。他如同吃过苹果后被放逐的亚当，再不能回到栖身的伊甸园中。 


　　所有的感动与欣慰，一时间变得那么可笑而无谓。所有的信仰与期待，也随着谜底的揭开变得面目全非。他无法再逃避内心的极度分裂，所有拼命压抑的自我，在那一瞬间翻滚上来，终于把他淹没。他永远失去了青猫，那一刀捅的那么深那么坚决，如同他心中的绝望。 


　　影片结束的时候，那些字符依然在画面上快速闪着，是一些新的名字，却在说着相似的感触。星野死了，莲见也不再在网络上发言，天使们终究要离开天堂。但这世界依然有那么多无法被理解的孩子在孤独成长，他们依然在生活中觉得困惑迷茫，依然渴望在莉莉周这里获得安慰，依然在这虚幻的幸福中紧紧拥抱，相亲相爱。直到有一天，他们也不得不开始面对现实，不得不离开。 


　　只留下那一片绿油油的麦田，还有那些飘散在风里的，绝望呼喊，轻声叹息 
      </影评>
<有用数>343</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>启源</作者>
<标题>星野的心 与 莲见不作为之恶</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-02-05 14:34:03</时间>
<影评>

“没有人理解我啊”



至今星野依然不被理解着。

岩井俊二一开始就发问给观众，“星野为何变了”，短短一个暑假间发生了什么，这也自然成为观众看完电影后最先的疑惑。而我想，这也是理解本篇的题眼，也许也是本篇被众多误解的原因。的确，我们曾尝试去回答，也许我们明面上接受了这些回答，也许我们内心中依然不服。

因此，请允许我为大家揭示，星野内心深处的孤独，惶恐，与不安。

星野，很 优秀，温柔，敏感，勇敢，个性，倔强，却孤独，内向，自卑。

甚至在一开始的时候，不少观众都误以为这会是个温情浪漫的青春片，的确，一开始的星野，完完整整就是个偶像片料子：



×× 他很勇敢。××



星野，勇敢的反抗前辈的命令，保持自己的姿势。如果前辈说听不到，就走到离台下观众更近的地方说。

而这里也显出了他的另一点，克制，“和为贵”。他没有直接反抗前辈的命令，而是淡定的绕过前辈，走到观众面前，说出自我介绍。此时暴怒的前辈当然是直勾勾怒视星野，而星野呢？





低头俯首，绕过前辈，无声却强烈表达了“无意冒犯”，成功的避免了事端。很强烈的“以和为贵”，可以说他机智，但他一定是温柔，谦逊。

如果这样的例子不足以体现星野的勇敢，那么自觉与多嘴女生们谈话，众人羡慕又退缩时独自抢走富豪现金，甚至最后船上把钱扔出（回程机票买了么？）。这些不是勇敢是什么？



注意，星野下一幕就跑去抢钱了，而他一点特殊心里表征都没有。细节如此缜密的本篇都没有刻画他抢钱前的心里斗争，就只能说明，没有斗争，进一步说明，1. 他骨子里本质的勇敢，2. 也许他有对抢劫的罪恶感，但至少在当时，没有发作，即兴犯罪，一时兴起，也可能说明他对犯罪的罪恶感不是很强吧，也许可能。

然后他就上去抢钱，就被混混们追，这时注意观察，他好友们都在做什么：





hhhhh，一群怂逼，星野上去了他们却说“糟了”，星野向他们跑回来他们却在害怕，还日语说了“快逃”（没字幕所以没截图）。当然他们不硬上很明智，上了肯定更惨，不能说他们错吧。

到最后不知哪个群演接过了钱救了星野，不过显然不是懦弱的莲见。

因此，不像大家误解的，星野很勇敢，倔强。并且他的第二个特点，克制，谦逊



不只是初次见面的剑道社（注意这里星野是自觉找丑女团的，这种没事找事体现出他勇敢的同时，也表达了他的温柔，学者气质）：



还是后来车站被以前同学挑衅：



星野全都选择了回避，本来正常人肯定就上了去打一架。

星野的克制可能源于多种原因，首先，他有文化，显然是文质彬彬学者类型，不动手，跟你讲道理；然后是他家境曾经富裕，由母亲的温柔可以看出星野一定有良好的教养，而且家里有钱，从小可能就被灌输“不要找事儿”的思想。

然而不只是这些，在他的眼神中，已经不只是克制，还有浓浓的 恐惧 ：



请注意导演刻意构造的眼神对比！

星野游走飘忽不定的眼神，无一不透露着，他在恐惧 。这不只是简单的回避视线避免冲突，而是逃避，是畏惧，或是说，此刻偶遇的同学，触及了他内心中最敏感的部位，也许那里有旧伤，那它一定仍未愈合。

再次回顾质问剑道丑女团事件，星野眼神中吐露的是同样的感觉：



也许 这就是旧伤！

星野的勇敢与个性，优秀的成绩，温柔的内心，这些偶像片料子让他成为学校中闪耀耀的明星，在开学典礼上演讲的那个人。而本应高高挂起的星星，却亲历躬为，努力想与大家构建友谊。不解，畏怯，嫉妒，自尊与自我保护引诱着同学们提防，孤立，嘲讽星野，并在过往班级里恶化成了欺凌。



即便如此，人走后，超级懦弱的莲也骂了女流氓一句；而星野：



一切的问题，指向了他自己。

已经不只是克制，而是自卑。 他认为，一切都是自己的错。

曾经富裕，但又企业倒闭家庭离异，世人必然是风言风语。而温柔的母亲，似乎不会也无力去遏制星野幼年时萦绕在身边的留言噩梦，也许 只能从自己身上努力，努力改变自己，也许 恰就是这些，让星野习惯了克制，并进一步，产生了自卑。事实上，对于这样优秀聪明高高挂起的明星，他根本无法使用暴力，甚至不能用任何伤害性的方式回击，因为伤害只会造成对方对自己的疏远，与更为可怕的流言蜚语，而那恰恰又是星野的地狱。一方面，星野别无选择只能克制自己，努力提升自己，而这又慢慢变成从自己身上找问题，进而产生自卑；另一方面，星野所渴望的恰恰是伙伴，是友谊：



于是自卑又反作用成为星野克制的理由，
努力克制自己尽可能改善与大家的关系，

星野不懈地希望与大家建立起友谊，请了这个请那个。甚至 偷钱也是为了大家能去琉球 ，当然也许他当时并没想这么多，但他对琉球的渴望，确应是希望与朋友共同度过美好的暑假，甚至也许他家里依旧有钱支持他自己的旅游，甚至是所有人的旅游，不过那样显然会更加“刻意为之”，就像请客吃饭，被同学们看穿其用意。

这就是星野的苦恼，作为一个人类他渴望被理解，渴望朋友，而家庭离异与风言风语一定使他更如此渴望。

但他是耀眼的明星，本应高高挂起。

在大家眼中，星野是天才，不需要朋友，理所当然就应去挂起遥望，去嫉妒，永远保持着距离。而星野却偏偏那样个性，又那样渴望友谊，于是一切对他们的善意就变成了，嘲讽，炫耀，已经不只是吃力不讨好，而是一种攻击与伤害。巨大的落差

别人对星野的隔阂，星野对友谊的渴求，痛苦的鸿沟。

我不知道星野是否认为倔强也是他的过错之一，但若他真这样去想，并希望去改变，就只能从这三点下手，勇气，交谈方式，与动机也就是正义感。而导演告诉我们，他最后都没有放弃勇敢。他勇敢的堕落了。

但在星野眼中，罪人，一定是他自己。
别人眼中的星野，星野眼中的自己，无望的鸿沟。

带着这一切的落差与鸿沟，星野遇到了莲见。我不知道星野是否曾渴望莲见的理解，但莲见确乎是，拒绝了他。



也许同多数观众一致，就像我们记忆中的全校第一，莲见眼中的星野来自外星，并非常人。甚至莲见一直在怀疑星野第七名的真实性，却对星野真正的烦恼——担心别人会误解自己——视而不见。最后星野说完了自己的烦恼，莲见无声沉默继续看着星星，沉默了5秒，星野无奈感叹，“睡觉吧”。

即便不被理解，星野依旧为自己拥有这群伙伴而快乐的。为了能一同去琉球旅游，甚至不惜犯罪冒死黑吃黑抢劫了混混。

却在他期望的，充满友谊与爱的海岛上，迎来了终结：



来自开学前星野（青猫）的帖子发言。

“自然界就像我们的游乐场，但对于生活在里面的生物，可以说是地狱。可是这就是大自然，有好也有不好，生与死并肩而立的地方。”——琉球岛上死的那位生物学探险家。

多次出现的探险家热情，活力，道出的人生哲理，导演不停的强化大叔那种勇敢活力与沧桑成熟的气质，就像父亲一般，也许不经意间唤起了星野对父爱的渴望。

星野必定珍视感激着这位大叔，不说他的人格美丽，哪怕是救了星野一命，这样细腻敏感的星野也一定会长久感谢着大叔。

然而大叔遭遇了车祸。

巧合么，偶然么？

而且是在刚刚，这句话之后：



那代表着什么？——“你抢来的钱”。

“是你，就是你害死了叔叔”，星野自卑的内心，本来就擅长自我责怪，现在必然如此反复回荡。

“如果你没有来，没有抢钱，叔叔就不会死，这样和蔼可亲的叔叔就能继续活着。”

“为什么？我明明是为了大家快乐，为了能有个共同美好的暑假。”

“不，不是我，不是我，那不是我。”

“是他，是那些肇事的主人”：



“是人性的丑恶，明明是他们撞死了叔叔，是他们在逃避责任。”

“只要把这些扔掉，把这些钱扔回神灵，我就不再持有罪恶。”




坚定的眼神。

猛力的扔出。


然后异样，开怀的笑，得到了解脱一般。

星野一直在努力忘记那个夏天发生的事情。



咒骂着人性实际只是推卸内心的谴责，想释然自己，解脱自己。

却在新学期，一开始就被玩笑打破：



而开玩笑的居然TM是男主莲见。





轻轻的问候，却将最想忘记最想封存最痛苦的伤疤挖出，用的还是镐子。



染发混混不留情面的乱入，星野的正义感依然驱使他上前阻止，依旧尝试用温和的劝说的方式，但那被唤醒的记忆，星野的脸，面容，神色，扭曲着。

混混生气使用气势压迫星野，星野眼神飘忽迷离，不敢直视混混。旧疤新伤一起犯。



混混上来就是一脸，周围同伴却是嘲笑，佛如嘲笑着自己的努力，嘲笑自己为改善班集体关系改善友谊做出的努力，嘲笑为此而死的叔叔。连击X3。



星野爆发。三次直击心关的刀子，在莲见视角，全都是玩笑般的琐事……

当星野踢翻桌子抢得刀子引发轰动围观的时候，一切就结束了，星野苦心想构建的友谊，再也无力回天。



星野回神，周围人已将自己看成了咆哮的持刀歹徒，自己的冲动给了自己，最后一击。

混乱，愤怒，恐惧，疯癫。三月春雨，众人视线绵密如织，无处可躲。星野无声，不再挣扎因而不再痛苦，只听茫茫秋雨，接受此生命运。星落苍野，人性不复心死绝望，摇摆起空荡的躯体，凝聚起一生的希望，高举椅子，摔倒地上。

从今以后，再无星野。



星野疯癫的笑着，笑着自己所有的苦楚，悔恨，无奈，委屈，痛苦，愤怒，仇恨，全都将他们归结为人性丑恶，归结为包括自己的所有人类们。





星野自己也毁灭了。
星野的地狱，开始。



仰视视角，犬田（那个混混）退学时，沉默的众人。

接下来时间线就进入新的叙述，津田诗织与久野。成为援交少女的津田，在最后一幕自家水管下洗澡，莲见默默转身离去后，出现的却是星野的台词：



论 久野

某种意义上， 久野是很接近黑化以前的星野的，勇敢，个性，同时习惯沉默以避免争端却更加自信。那是钢琴师自发的自信与傲骨，即便被剃光了头依旧坚强，不戴假发坚持上学，就像电影原文“打脸给了星野看”。

这也许就是星野下手的原因，如此的相似，却孤立倔强，那样的自行，恰是星野黑化前不住渴求的。也许吧，也许是这样的，这里我真的分析不出。



但看着久野成功凝聚了班集体，完成合唱时的星野，一定在这时，下了杀机。

与另一种可能，莲见。我大胆猜想，如果星野真的要针对久野，被打脸之后一定会接着针对，而在电影中没有表现中进一步的动作，到是星野刻意让暗恋久野的莲见送久野上坟场，仿佛是刻意刺激莲见，还专门派丑女团之一来刺激他。



而莲见，只是抱头痛哭。



以及在行刑结束后，那意味深长的点头（不好截，1:42:30的位置，星野抽起烟叹了口气，带起帽子（自我保护的象征），回头看莲见一眼，转头继续走，走了大约3步又掉回头来，对莲见点了下头，之后就径直走出场外）。



“做得好，干得漂亮，莲见。那样美丽的久野，就像曾几何时阳光正直的我，再一次在你眼前崩塌。干的好，抱着自己哭，这就是你对待真心朋友，在他们临死前拯救他们的方式。干的漂亮！”

而终于，我们善良温柔的残翼小天使莲见同学，此刻迎来了命运的宣判，津田的死。就像探险家叔叔的死对于星野一样。


论 津田诗织 之死，与莲见 不作为之恶。


星野搞津田诗织的理由电影中没有交代，但再一次，让莲见跟着津田。当然，也许只是因为视角在莲见，我们只能看到这么多。

Anyway，重点是，诗织对莲见有好感（1:33:30）：


莲见歌唱时眼瞟着久野，

却见久野低着头，夹着着丑女们的眼白攻击，头越发低姿态越发顺从。这些莲见看在眼里，与多数观众一同，对久野同情。而莲见的这一温柔时刻，也被津田看在眼里：


事实上，莲见很温柔，一直都是相当温柔：

初次登场时就成为援交少女，返程途中津田尝试用钱收买莲见，却看到莲见唯唯诺诺柔柔弱弱，莲见的难过无奈与对津田的同情此刻全都展露在津田面前。津田一气之下把钱砸在地上，叫莲见去捡，莲见便懦弱从命蹲下身子，津田生气将莲见推到，对着他脚踢，莲见爬起，不跑也不反击，只是默默退后着绕圈挨津田的打。莲见的懦弱与温柔，全被津田看在眼里。而温柔，正是此刻刚被迫成为援交少女的津田，最渴求的。

津田恨，恨着星野，恨着跟班的莲见，但看到莲见的同情，特别是同情的莲见的懦弱，无力的气，愤怒而无奈，悔恨而无处释放，只得无力的踢着莲见，揉碎钞票，自己跳入河中，发泄。


注意此时雾蒙蒙的背景与刻意燃烧的烟雾弹，充满着少女般的浪漫。

与少女想洗净自己却不能的痛苦。


莲见仍然是他唯一能倾诉的对象，虽然是木头，是南瓜，虽然倾诉过去毫无反馈毫无共鸣根本无法分担痛苦，孤独的津田依旧对温柔的莲见产生了好感。



两人奔跑着，对话也有点小浪漫，莲见“你从……”，津田 “那人……”，莲见“别跟……”。虽然面对痛苦莲见石块硬木头，但日常起居中还是蛮男人味的。



然后就各种蜜汁尴尬，说关心津田也沉默，说喜欢久野也沉默。但这沉默足以说明，莲见喜欢津田与久野，不一定是爱，但至少是温柔，希望他们能好，能开心，能解脱。

然而莲见的命运悲剧点也到了。



津田说了一句“借给我吧”，看着莲见，莲见沉默，再用敬语“请借给我吧”，莲见沉默，掏出张两年前的专辑，津田再问“这是最新出的么？”，莲见“这是前两年出的”，津田“那最新出的呢？”，莲见低头，“我没带着”，津田笑着说“骗人”（她甚至依旧想欺骗自己，她不想接受），莲见继续沉默，津田看着看着，看了3秒，一句气话“小气”，转身离开。

同样是没听的唱片，两年前与两年后能有多大差别呢？津田一连5次要求，想要一张最新的，不过是女孩子想要最新的最美的，津田想要莲见的关怀，莲见的温柔，独占那最新的，独自占有莲见的温柔（爱情的独占性）。是津田在向莲见渴求。津田甚至最后笑着说“骗人”，是笑着说，是依旧想欺骗自己，真的不想接受……！

莲见默默沉默。

看着津田渴求，怀疑，失望，看着津田不得不信以为真，不得不接受，不得不难过，不得不说出“小气”。

莲见想要借给津田，想要温暖津田。但他只是呆呆的看着，一句不说。正如呆呆看着星野成魔，看着久野凌辱，看着自己面无表情，杀死星野。

不作为之恶

莲见想说出什么，犹豫，还是停了下来，扭身走去。
津田却转头，望着莲见，“她会没事的，久野他很坚强的”（含义是，“祝福你跟久野”）。津田她微微内八字，扭捏着说完，仿佛是勉强着装出微笑……

那之后就是，缺席的津田。


哭泣的津田。


矗立在屋顶，曾经有人向自己告白的地方，呆呆地看着远方。

暗示她期待着幸福，期待有谁关心自己。“你好像很关心我。”也许津田一直盼望着的就是，有谁来真正关心她。莲见算么，莲见当然想要，他的沉默足以说明他善良，想关心津田。但，莲见的沉默……最后：



最后影子中，掐住自己的脖子，暗示了自己的死亡。

漫天飞着风筝的田野。全作最明亮，开阔，充满希望的地方。津田走入了她的梦之国。



两只高飞的风筝，也许象征着对不曾触及的爱情与虚无缥缈浪漫的渴望。津田最后坠落而死，她希望飞入高空，爬上铁塔，摔落而下。但至少，她飞了起来，哪怕只有短短的几秒。



津田死时，差不多同一时刻（根据日落推算，风筝那里有树挡着），独立的星野。



同一时刻，干枯稻草中的莲见。



至少津田还有勇气前往，自己的梦想。

光辉照射满他的座子：



这光打在莲见脸上。“我的脑中有一种奇怪的声响，很大，很大……”，一股股眩晕并之后莲见呕吐倒地。然后他病娇娇的躺在医护室床上，对老师说…星野坏了，hhhhh


而此时，烟雾迷蒙中。


星野疯狂的咆哮怒吼，随着BGM一直在吼，足足吼了至少1分钟。

他咆哮的是谁呢，是死去的津田么？是放手任由津田死去的莲见么？还是害死津田的自己呢？还是他自己，终于，第一次，亲手，害死了一个人呢……

只知道他猛烈咆哮着，怒吼着，愤怒抓狂着。

与，下一幕。



长镜头3秒。此刻默默站着，摸头的残翼小天使，莲见君。

Hhhhhhhhhhhhhhhhhhhhhhhhhhhhhhhhhhhhhhhhhhhhhhhhhhhh

这就是你们眼中的，受害者。

**不作为之恶**



下一幕，镜头切换。进入终章，作案现场。



星野拿着苹果视线到处跳跃，显然是寻找某人。我觉得他与 菲利亚 的约定，应该不只是儿戏，他不这么认为。
而 莲见 也显然认出了 星野 却与他躲避视线。



星野发现莲见时的一口冷笑。

“假装没有看到我”，显然敏感的星野一眼看穿了莲见。抢完票后，派莲见出去买饮料，便趁机撕毁了莲见的票，摧毁了莲见最后存活的希望。

以上是大多数观众看到的，以及我一刷时看到的。

那为何星野会把见面信物苹果扔给莲见呢？

因为戏弄吧，大家都是这样想的。

然而当时，莲见走出去买饮料后，走了约三步，星野回头叫住莲见，扔给他苹果，莲见走开两步又被星野拉回来：



悄悄跟他说，“如果友人找你说话，把这给他”。

这会是戏弄么？……需要这么麻烦么？……

……………………是故意。

星野故意把苹果给了莲见。

把跟 菲利亚 的信物给了莲见，希望莲见见到菲利亚……，那指引星野走出阴霾的人。

想救莲见。



结尾里光中祈祷的星野。



2:13:12 ，凶杀情节，如果有幸二刷的话，留意 BGM与间断重放的剪辑特效。
2:13:53 围绕尸体人们纷纷倒下，展开涟漪般的圆环。


2:15:57 莲见最后连自杀都不敢。



带有保护，安全意味的绿色头罩。

2:18:11 久野既敲锣又弹琴，而莲见却一个人站在音乐室门口，很可能是被那帮丑女们排挤了。
2:19:07 班里下课，无人出来跟莲见打招呼。那应该是被排挤了。
2:20:00 整整一分钟都在说老师无聊的，根本不懂人心的教导，揣测着学生的心思而学生一话不说。
2:20:57 “现在开始，现在行动起来好么？”，即便回答是，老师也明知学生根本不会听进去，与其说是要求学生，不如说是安慰自己，劝服自己“我已尽责”。
2:21:04 最后临走时老师终于想起了莲见的心里问题咯，那个响声。
2:21:12 老师面容微笑不变，看来莲见的心里问题并没有放在心上，“大概是青少年常见的吧”大概心里会这么说吧。
2:21:39 莲见依然是温柔的，自然不会打断陶醉其中，只剩下钢琴为乐趣的久野。却默默远远的站着，而在镜子中，他俩离得很近很近。

结尾。



莲见，星野，津田 按着出场时间序登场。象征希望的麦田，也由春到冬，最后星野在光中祈祷着，最后只剩下光秃秃的地面，最后只留莲见一人，继续着他 默默的站着，面无表情。



他不明白，为何所有人都死了，最后只剩自己一个。

“我不理解。”

-------------------------------------------------------------------------

这是导演对我们开的天大的玩笑。

*如果* 我是对的话，*如果* 你也认同我的话，并也曾如此不解误解星野的话，

那么在超出电影本身的现实，岩井为我们带来了另一部电影。

与银幕上被误解的星野一同参演，我们观赏着，以莲见的视角，就像现实中往往是旁观者的我们，忽略着重要的，反倒只在意风语笑话。一切都演出来了，星野的呐喊，现实中堕落者迷失前的惶恐，一点一滴全都刻画出来了，只是我们是莲见，全然无视而只顾着八卦笑话……细思恐极。

导演将我们带入莲见，或者是说，下了圈套让我们变成莲见，电影中莲见对星野的不解，对欺凌的痛苦，我们也同样感受。

然后星野堕落，莲见同观众一同痛苦，那样的莲见一头扎入充满毒性，痛苦却迷人的莉莉周音乐中，而大家呢，我们观众们呢，我很想知道。依托片段的影评与后人对《呼吸》专辑的评论，我勉强还原出部分。

但这是当然的，《呼吸》那样的曲子，必然将引诱无数人陷入抑郁，《莉莉周》这样的影片，必将捕获无数青春期的少年少女，引向迷茫、沉思与叛逆。但我要说，这样自我构建的监狱中，所听到的，所叹息的，不都是自我的声音么。我知道，你渴望认同，也许过往经历过无比痛苦的曾今，故而此刻将莉莉周作为寄托，因为有着相似的痛苦与忧郁，或者说，是莉莉周将痛苦与快乐融合，或者说，这忧郁本身就有着一种迷人的魔性，会让人上瘾。在忧郁中，被屡次伤害的心得到保护，我们封闭自我，沉浸在自我的苦痛中，进而对自我施以足够的同情与安慰。无论具体是什么，抑郁的人现实中总缺少着谁带来的快乐，对本篇的的情况则是同情与安慰，所以我们将自我封闭，沉浸甚至放大自我的苦痛，来挤出自己对自己的同情与安慰。或是对外界封闭，将自己抬高或深刻化，心中将自己沐浴在夕阳暮光下，挤出不被世人理解的孤傲。无意间，潜意识让我们更加孤独，无意识的躲避人们与别人口中的快乐，但我懂，一切只是在保护自我……

然而，却是这无意识的封闭，挖出了我们与别人间遥望不可及的雾海，只能看得到自己，没有别人。连别人的心都看不到，又谈何深刻的友谊。不经意间，我们只是渴求着别人，却从未给予别人，甚至对方已经在他的大陆声嘶力竭的呐喊，我们听到，却一动不动。这些写给成为莲见的人。

接下来是你们，不理解星野的普通人，多数还会讨厌这作品。

但我已不想多说……

导演下了圈套，我们变成了莲见，同样对星野施以不理解的暴力。导演一开始就在问，“星野为什么变坏了”，无数观众一开始就这样疑惑。事实上一切细节都暴露给我们了，我们本能的怀疑，下意识的隐隐约约感受到星野的内心，我们却毫无顾及，单纯地沉溺在痛苦，被莉莉周的音乐吸引，在这浓郁忧愁却实为自我色彩的青春幻电中陶醉。沉迷在这自以为是的意境中，我们只是呻吟自己的苦痛，从未留意别人内心的呐喊。

再感谢郭敬明的添油加醋，恰好也是笔者的少年时代，非主流席卷了大陆。看似述说着烦恼，表达着少年少女心中不为人理解的孤独、叛逆、对温柔的渴望。但实际，人人都孤独，人生来痛苦！每个人都是如此！我们只是陶醉在自我的孤独痛苦中，为自己染上金色梦幻的颜色，却从未真真切切感受别人理解别人，我们在他人眼中，正是我们眼中毫不理解自己没有半点温柔的他人！

然后有一天，我们真正理解了星野堕落。经历很多之后，对我而言是历经了一身命运的动荡与转折后，我理解了星野之死。曾为恶人，曾对此毫无知觉，直到有一天发现了自己，就是那个恶人，这也许就是导演想在电影之外的电影上，上演的剧情。如果 我是对的话。

而我相信 岩井俊二 是想这么说的，因为我看到，《情书》，《莉莉周》，到最新的《温克尔的新娘》，全都是想表达这点：

温柔。也许不少人自诩是个温柔的人，但，何谓温柔？ 连对方内心都看不到，对方内心真正的渴望诉求都看不到就随便糊弄施以“温柔”，那真的是温柔么？！ 很多人，自诩着贴心，嘘寒问暖，或者打来巨款，甚至日夜问候，还逼婚逼嫁。这所谓的温柔，到底是接收方真切开心的温柔，还是给予方不给出自己就不能开心的温柔？…… 我见过的很多人，父母也好，暖男也好，屌丝也好，他们善良，他们内心渴望发出温柔，但从未温柔。（暖男指那种被发好人卡的）

在我经历的短暂的过往中，我无数次的犯下了那样的罪孽，现在我慢慢看清，踉跄着努力望向他们的内心。而我看到的是对的么，我不知道。但我却确信，即便最后无法做到，若大家多数都至少去努力，哪怕一丁点那样的温柔，这世界一定会比以往美好很多。

……只可惜，这些注定是幻想，还是返回来说导演……

岩井俊二，我真无法苟同你的手法，即便假设我猜对了星野的心理，但你这样，欺骗观众…… 不过也唯有如此，让观众亲身当一回罪犯，让星野16年都不被全世界理解，整个世界都上演这电影外的电影，才能更好的表达本作的观点……

我不知道，也许你就是想让我们，几乎所有的观众都体验一次犯罪的罪恶。但我不同意你，我反对欺骗观众这手法，文学依旧是服务于人的，是要给予读者些什么，是回答而不是提问，是要让读者看到而不是等他们发现…… 好吧，我不知道，只有我眼前正阅读这解说的你们，观众，才有权对你审判。

不过我想，如果 我是对的话，现在已经够了……希望星野能安息…… 以及还有你们，心神疲惫的看完我这漫长的解说，忍受着压抑的情感。现在为大家送上我专心调制的心情转换歌单，请原谅我为你们带来的这些不甚愉悦的情感。

网易云歌单

-------------------------------------

然而无论如何，就我的文笔，与豆瓣上茫茫数千篇的影评，本文也注定埋没于我手中。不过也无可惋惜，即便我看到了别人没看到的，想要揭示本作的深度与意义，传达我心中的观点，这依旧是我自我表达欲的体现。故而如此，我写本文的目的无外乎也就是求你们个赞，求个关注，甚至来个转发，纵容我的表达欲。即便我的道德感想将我欺骗，但我看到，这依旧是我内心深处的自私。我将此刻的私心暴露给你们，事实上我也不想隐瞒，我不想做被认为多么美好的人。所以我将直说，请加我关注吧，我想接触你们，请帮我传播吧，我想接触更多人。

那样的话我将感激不尽。谢谢你！


</影评>
<有用数>362</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>眠眠</作者>
<标题>津田诗织</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-08-08 03:27:23</时间>
<影评>
        津田诗织在手机上绑许多坠饰，一个叠一个，最后坠饰堆得比手机本身还大，拿起来，丁零当啷，沉沉的。


津田诗织细瘦的四肢就像鹿。她的小腿尤其漂亮。她引以为傲。


津田诗织留着干燥的毛蓬蓬的长发，垂下来，挡住脸颊。


津田诗织开朗活泼，个子不高，笑容甜美，长相，是挺有那么一回事儿的。


津田诗织说，好想坐一次风筝试试呢。


津田诗织有个超可爱的房间。床上堆满玩具，床是一个巨大的泰迪，她窝在它肚子上睡觉。每一天。


 


津田诗织是个卖淫的。


津田诗织把卖淫来的钱踩在脚底下，用学生鞋狠狠磨碎。


津田诗织穿黑色内衣。


津田诗织从睡熟的客人那里偷来钱包，然后跑去果品店大吃特吃。吃胖了就不用再工作，她想。


 


津田诗织说，啊啊，好想坐一次风筝呢。


               ——那非常可怕呢。


               ——我想飞。


津田诗织从发讯塔上坠下来，她的漂亮的华丽的繁复的可爱的手机绳绕在电线上。


 


如果这个世界上真的有津田诗织这个人，我在想我要成为她，还是爱上她。
      </影评>
<有用数>125</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>FaZBL</作者>
<标题>那莫名忧郁的青春</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2005-06-07 00:21:50</时间>
<影评>
        转自
http://ghostq.yculblog.com/post.709138.html


星野，是什么让你变成了这样？ 


我还记得，你是个眼光清澈的孩子。在新生入学的仪式上，穿着整洁的白衬衣，静静的致辞。 

你邀请莲见到家里过夜。那时候你们还是朋友。 

夏夜，两个少年仰望星空。你诚挚而懊恼的说，你不是第一名，你是第七名。 

优秀的孩子总是被人排挤。但你那么坚强，而且，你有朋友。 


为什么，为什么冲绳之旅后，你会发生这样的改变呢？ 


后来的星野，总是孤独的沉思着，吐出浓浓的烟，仿佛试图把自己隐藏在烟雾中。 

强迫莲见在众人面前打手枪。 

迫使同年级的女孩进行援助交际。 

让人强奸那淡漠的总是弹着德彪西的女孩。 

星野不抬头。低着头吐出浓浓的烟。沉思。 


少年，怎可如此残酷。 


也许正是少年，才如此残酷。 


他破坏着的一切，都是他曾爱过的东西吧。 


父亲在一旁看了些片断，十分不解。他只能说：现在的年轻孩子，想法怎么这么怪。 

我其实也无法理解。我只是隐隐感觉到，星野心中的那些伤痛。 

越喜欢的东西，越要狠狠的摔在地上。越重视的人，越要肆意的伤害。 

这是憎恶自己的人的做法。每加在重视的人身上的一道伤害，就是自己心灵上的一道伤疤。 

星野，原来你恨的人，是自己。 

原来在这个时候，你已经在渴求你的那个结局。 


其实，少年不是未曾呼救。 

在网络的世界，他依赖着非丽亚。他不停的询问非丽亚，有关以太，有关苍穹。 

可惜，在现实中，他拒绝了一切。 


*******************************************************

说说我心爱的依藤步。 

我心爱的少女。 

淡然的表情。却让人感觉得到她心里的执着。 

初次认识她，是在冷门的日剧《世纪末之诗》里面。她演一个小小的角色，穿仿若彼得·潘的衣服，真心诚意为摩天轮里的偏执女人忧虑。 

再见面，则就是那惊艳的《燕尾蝶》。 

她给人一种无性别的感觉。即使《莉莉周》里，她是最美的女生，但仍然觉得，那是个少年。 

表情淡然，内心强大的少年。
      </影评>
<有用数>86</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>WalltzLee</作者>
<标题>我只看到，津田对莲见的情意</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-11-08 20:21:59</时间>
<影评>

我被封面一望无际绿色稻田里的白衬衣男孩骗了，抱着《四月物语》般唯美的预期，岩井俊二展示给我的却是中学生血淋淋的花季。

星野修介，爱好天文，家境优越，因入学成绩优异而遭众人排挤，在冲绳岛经历一系列变故后，从一个在街头抢钱的混子变成以践踏他人尊严为乐的暴徒。

莲见雄一，稻田中的男孩，沉默寡言逆来顺受，可以一声不吭地脱下裤子任人羞辱，可以把心里暗恋着的女孩领到荒弃仓库让星野的手下强暴。唯有莉莉周的音乐是他唯一信仰。

久野阳子，娴静而刚强，德彪西的钢琴曲从她手里弹出，受侵害后剃个光头照常回学校。

津田诗织，多美的名字，十四岁的她被胁迫无休止地进行援助交际为星野赚钱，莲见负责看护她去“工作”并送她回家。同班的佐佐木健太郎喜欢津田，莲见为给他们安排约会打电话给津田：“佐佐木想见你，他明天在楼顶等你。”津田却问是客人吗穿什么内衣好呢。在天台上，津田拒绝了佐佐木的表白，她一定是喜欢上了莲见，这个在她第一次接客后回家路上一声不吭任她踢打的男生，餐厅里，她打断莲见“佐佐木一定会和星野对抗保护你”的话，说道：“你保护我吧。”

四个人物里星野和莲见这两个孬种让人恨铁不成钢，久野太过完美。我只喜欢津田诗织，她躲开莲见的视线用花园的水管冲洗自己，她偷来客人的钱包请莲见吃大餐，她问莲见要来莉莉周的CD静静听着，在久野出事后她远远地喊着安慰莲见“没事的，她是个坚强的人”，她伸开双手仰面倒向金黄稻田，秋高气爽。津田对莲见的情意，是电影里最温暖的部分。

岩井俊二刻意地把自己擅长的绝美影像和残酷叙事放在一起，并且雪上加霜让死亡频频闪现：冲绳岛上星野几近溺水身亡，旅途结识的年轻人冲向疾行的货车留下一地血迹，夕阳里风筝翩跹追逐的下一个画面是津田高处降落的最后姿势，莲见在莉莉周演唱会上发现自己视为精神支柱的“青猫”竟是星野，在混乱人群中从背后用水果刀将其刺杀。

两个半小时的电影，堵得慌，片中人物的苦楚难以言说，只有那些经历过相似悲惨的人才有资格说“这就是我们的青春”而不显矫情，于我最多只能算作一份解读日本现代社会的参考文本，与他们相比我的青春期幸福无比。我真是搞不明白那些写了上万字影评的，你们又不用和比自己大三十岁的男人睡觉，哪来的那么多这儿疼啊那儿痛，实在受不了您就吃片芬必得呗，药效持续十二小时管用着哪。

我的微博：@胖化石
http://weibo.com/panghuashi 


</影评>
<有用数>81</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>丁小云</作者>
<标题>莉莉周是少年对整个世界最初和最美的愿望（N年前写的影评）</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-12-10 14:49:52</时间>
<影评>
        “岩井为何能把绝望描绘得如此庞大，如此纤毫毕现，如此的如丝丝坚冰渗入我的心底？黑的银幕，虚无的世界；白色的字，那一颗颗逃避着的、挣扎着的心，最终却只剩下省略号，只有live house前面广场上独自站在雨中的莲见。那感觉，他似乎已经不再拥有生命。

当星野强迫莲见在众人面前自慰，我不曾恨过他，甚至连他迫使弹巴赫的女孩剃掉了自己的头发，我都不曾恨过他。我能感觉到他心里对死亡，对生命那巨大的恐惧与绝望。生命如此脆弱，于是，他以强者的姿态出现，他用力地用暴力来缓解自己日渐缠绵的虚无感。我理解他，他已经被绝望征服，尽管他还在挣扎。可，当莲见手里握着星野给他的刻着blue cat名字的青苹果，看着他一点点地撕碎演唱会票的时候，我几乎恨他了。

他毁灭别人的时候，他也在毁灭他自己，他在毁灭一切……”（引自杨不悔网上评论《学不会哭泣》）


听说在某年的上海电影节，《关于丽丽周的一切》也在邀请参展名单上，岩井俊二本人也跑到了上海；听说电影节主办方把这部电影改名为《豆蔻年华》；听说那些看过《情书》的上海小资们也着实为此兴奋过一阵儿；听说那次上海电影节最佳影片是国内电影《生活秀》……

不敢想象如果岩井俊二的这部《关于丽丽周的一切》在内地公映，会有怎样的反响——因为这绝对是以青春期为主题的电影中最黑暗、最令人绝望的一部。

看完《关于丽丽周的一切》，会觉得《阳光灿烂的日子》中的马小军很可笑，《坏孩子的天空》中的小马和新志很幸运，就是《牯岭街少年杀人事件》中的小四，与《关于丽丽周的一切》中同样杀人的莲见相比，也似乎要更幸福一些，因为他起码拥有过爱——而属于莲见的世界，却是一个极端灰暗且丑陋的世界，在那里只有暴力、冷漠、绝望、恐惧以及死亡，唯一能安慰莲见的只有莉莉周的音乐以及莉莉周歌迷论坛上一个ID为青猫的网友，可是到了最后，这些也都一并破灭了……


故事发生在日本的某个小城，性格内向的乡村少年莲见雄一同他的母亲，继父以及继父带来的弟弟一同生活，情感疏离，没有交流。他是莉莉周的忠实歌迷。他在互联网上建立了关于莉莉周的网页，以Philia的网名主持歌迷论坛。

莲见整天沉迷于靠莉莉周音乐营造的虚幻世界中，有时他也混迹于不良少年中，在郊区列车或音像店里从事盗窃活动。

一天，和伙伴们在旧货店销赃时，莲见意外发现了一幅被丢弃的过期的莉莉周海报，他如获至宝，费了九牛二虎之力，用自行车把它运回家中。

莲见在网上交流最多的，是一个ID是青猫的网友，他似乎对莉莉周无所不知，对音乐的理解也相当深刻——莉莉周的音乐和青猫的回帖是15岁的莲见的唯一安慰。

听说莉莉周出版了新专辑，莲见迫不及待地跑到音像店。可父亲刚给他的零用钱却被伙伴抢走了，身无分文的莲见不动声色地把CD放入书包，却被店员抓获。莲见的级任老师小山内被通知来音像店领人，她替莲见买下了莉莉周的最新专辑《呼吸》，在返回学校的途中，年轻的女老师和莲见一起，欣赏着其中的主打歌曲《阿拉古斯古》。

老师将莲见的母亲找到学校，儿子的不良行为令母亲无地自容，她痛斥着莲见，但莲见几乎完全无动于衷——此刻莲见心中只有莉莉周亦真亦幻的歌声，脑海里浮现出薄雾弥漫的紫色天空，神秘而纯净——那是属于莉莉周的天空，是莲见内心中最后的净土。

晚上，莲见正在家欣赏音乐，却被同学星野修介叫了出去，随即遭到以星野为首的一伙同龄人的暴打，随后星野让莲见在众人面前自慰。而莉莉周的新CD被星野残忍地掰成两半，CD盒也被踩得支离破碎。悲伤的莲见回忆起自己和星野的友谊，那是一段难忘的往事……

一年前，莲见和星野从同一所小学升入同一所中学。在开学典礼上，星野代表全体新生发言。那时的星野，看上去朝气蓬勃，对生活充满希望。可他的恃才傲物也冒犯了学校高年级前辈和班上一群厉害的女生，他常被那些人集体围攻。这时莲见则总是全力帮助星野。

一天晚上，莲见到星野家做客，他被星野卧室里的一幅海报迷住了。星野告诉他，海报上是莉莉周在横滨。那是莲见第一次听到莉莉周这个名字——后来莲见在论坛发贴时告诉青猫，那是一段玫瑰色的日子。

在棒球场上，莲见发现了自己的梦中情人久野，被她幽雅沉静的气质深深吸引。球赛散场后，他们在车站邂逅，清高傲慢的久野，也闯入了星野的视线。

平淡无奇的一学期转眼过去，到了暑假，几个男孩子决定到冲绳旅行。为了筹钱，星野令人意外地抢劫了一大笔钱，实现了伙伴们到冲绳旅行的梦想。

美丽的冲绳岛是度假的天堂。风情万种的导游小姐，陪伴着这几个不谙世事的少年，白天在丛林探险，在海中戏水；夜晚则在沙滩燃放烟花，寻找海龟的踪迹。岛游小姐用民间乐器弹奏的《阿拉古斯古》，也令星野神魂颠倒。

但也正是在这次旅行中，星野有两次险些送命。一次是被金枪鱼袭击受了轻伤，惊魂未定的星野随后在照片上看到那些被金枪鱼刺死的人的惨状，后怕异常；另一次则是游泳时险些溺毙，还好被陌生的旅游者及时发现；而后星野又亲眼目睹一人出车祸身亡——当地司机告诉他，如果人们带不吉利的东西来小岛，就一定会在这里受到惩罚，丢掉自己的灵魂——冲绳之行在大家心中留下了重重的阴影。

莲见在论坛上对青猫说，那年暑假后，世界变成了灰色。

又开学了，星野身上突然发生了令人震惊的变化。他在全体同学面前残忍地惩罚了昔日的班级恶霸。目睹星野如此老练和毒辣的暴力行为，莲见感到极端恐惧。不堪其辱的班级恶霸被迫退学；决定退出团伙的莲见也被星野一伙打得鼻青脸肿。

此时莲见的内心世界，对外部现实世界彻底封闭了，莉莉周成为他唯一的精神寄托，沉默的莲见只在网络上向青猫和其他网友吐露心声。

星野仿佛受到某种邪恶力量的驱使，变本加厉地对所有人进行报复，甚至连同班女生也不放过。天真活泼的少女津田在星野的强迫下向那些变态成年人提供性服务。最后津田带着对现实世界的极度迷茫和绝望选择了自杀，14岁的她从野外的钢塔上跳了下去……

与此同时，才华出众的久野也难逃厄运。莲见被迫将自己的梦中情人交给星野，久野在一处废弃的厂房中遭到星野的手下轮奸。莲见看到这一幕痛哭流涕，而另一边星野则狰狞而扭曲地微笑着。

原来这竟是星野向久野表达爱的方式——他和久野原是小学同学，在小学毕业时久野曾送给星野一张德彪西的《棕发女孩》。星野伤害久野或许因为他无法用其它的方式向她表达爱，或许是因为他恐惧这爱？——被轮奸后的久野更是被星野一伙剃成光头……

课堂上，面对津田桌上祭奠的鲜花，和迟到的久野被剃成光头的惨状，莲见受到严重刺激。他在网络上向青猫诉说内心的痛苦，请求他救救自己，带着自己离开这个混乱的世界。青猫鼓励他为了莉莉周勇敢地生存下去。

莲见和青猫约定在莉莉周的演唱会上见面，接头暗号是青猫手拿一只青苹果。

演唱会盛况空前，莲见在广场上突然遇到了星野。星野强迫莲见去给自己买水，并把一只青苹果塞给雄一，让他替自己等人，自己却夺走莲见的门票抢先进了大厅。

莲见在青苹果上写着青猫的名字，原来青猫就是星野。而此时星野正在大门内高举莲见的入场券，当着莲见的面将那张入场券撕碎……

莲见的心被彻底击碎，他紧紧握着青苹果，通过广场大屏幕观看了可望而不可即的莉莉周演唱会。

当演唱会在散场，人潮涌出出口，突然响起莲见歇嘶底里的惊呼：莉莉周！这一声呼喊让还处于兴奋状态的歌迷疯狂地向回涌动，此时站在人潮中的星野倒在了血泊之中。

从惊恐的人群中脱身而出的莲见跑到一个无人的黑暗角落，将带血的匕首插进星野给他的青苹果里……


据说岩井俊二是在王菲的演唱会上看到王菲的忠实歌迷而产生灵感，随后从2000年4月开始，花费三个月的时间，以网络论坛的人群交际为题材，写下了名为《关于莉莉周的一切》的长篇小说。

创作这部小说时，他亦从自己的主页“圆都”上得到的灵感，他经常在“圆都通信”这个论坛上化身为普通ID参与并观察着网络世界，小说的第一章到第六章，也全部是用各个论坛的帖子组合而成。

将小说改编成同名电影《关于莉莉周的一切》时，岩井也大量使用了网络上的真实事件。通过话题的谈论来接近事实的核心，静静描述论坛的兴盛和荒凉，人情的凝聚和散去……


•莉莉周是什么？是一望无际的蓝天下绿得鲜艳的稻田，雄一站在齐腰的稻田里聆听他对世界的希望；是无垠的天空里自由飞翔的红色风筝，少女对着风筝说我想飞到天上去；是朦胧而明亮的光线下，久野手中流淌出来的钢琴曲，久久在耳畔回响挥之不去；是少年对整个世界最初和最美的愿望……（网友评论）


•我想乘着风筝飞——被迫向变态成年人提供性服务的14岁女孩儿津田纱织说。可她没有飞起来，而是在莉莉周《飞不起的翅膀》的歌声中从高高的钢塔上坠落到地面……


•想死，几次几次，可是死得不好看，坠下了，坠下了，谁来帮我？——日渐绝望的少年莲见在BBS上这样写道。


•我不想知道他们为何会绝望。或许是因为一次亲眼目睹的死亡？或许是因为对世界极大的失望？或许是他们生来便只能成为绝望的载体？他们或许曾拥有过虚拟的安慰，一个虚拟的Ether世界，一个充满lily chou-chou的晦暗迷离世界，但最后，一切都终止于死亡，中止于绝望的最终表现形式。

这个世界，只有死亡。我们学不会哭泣，我们的眼前只有死亡。

这就是关于莉莉周的一切！（杨不悔评论）


•从来没有哪部电影像岩井俊二的《关于莉莉周的一切》这样让我着迷，我一遍一遍地看这部电影，每次都好像已经深深陷入影片之中，那是一种被置换进去的感觉，好像灵魂脱壳而出，盘旋在那两个站在稻田中听歌的少年身边。好像被某种噩梦魇住，每次看到星野在空旷的田野里突然狂吼时，我也情不自禁地想要吼叫。这种感觉不是优美的画面和音乐带给我的，是某种超出画面和音乐，难以用语言表述的东西……（皮蛋国王评论）
      </影评>
<有用数>81</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>