<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>飞虎队</电影名>
<年份>1995</年份>
<评分>7.3</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2869927795.jpg</封面>
<导演>王冀邢</导演>
<演员>潘长江 / 李雪健 / 李幼斌 / 袁立 / 张丰毅 / 刘威 / 陈小艺 / 李强 / 王志文 / 赵小锐 / 曹蓬 / 常戎 / 雷汉 / 赵宝刚 / 石兆琪 / 吕凉 / 刘金山 / 杨海波 / 王玉梅</演员>
<简介>老洪（刘威 饰）是飞虎队的大队长，带着副队长王强（李雪健 饰）和队员彭亮（常戎 饰）一起，几人潜入了正泰国际洋行，暗杀了日本掌柜。岗村是日本特务队的队长，暗杀的消息激怒了他，使得他杀死了数十位无辜的脚夫以泄心头之恨。
                                    
                                　　老洪得知洋行新上任的掌柜山口旅团长正在途中，于是在政委的带领之下将其击毙，之后更杀死了岗村，替惨死的中国人民报仇了雪恨，同时大大打击了敌人嚣张的气焰。新任特务队长松尾人面兽心，他找来了特务秦雄（李幼斌 饰）使出奸计，企图将飞虎队队员一网打尽。不仅如此，松尾还绑架了老洪的妻子芳林嫂（陈小艺 饰），企图利用她彻底将老洪消灭。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>小毛</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-03-19 22:58:58</时间>
<影评>
        这是我看过的最尽兴的一个电影，

每个人出来的人都很震撼，

然后他们死的也很干脆，

张丰毅出场来，血洗浴室，

宛若天神般，

然后，被人绑在柱子上，用炮弹炸掉了。

袁立出来了，冰清玉洁的小媳妇，

然后被一群日本鬼子给强暴了。

李幼斌躺在床上，

然后就中枪滚下了床。

王志文被发现勾结飞虎队，从容的拔枪，然后从容的被杀。

导演没有一点怜惜，每个人出来的都很干脆，死的也很干脆，

不用经过大段的心里暗战，也不用玄幻的

斗志斗勇，

就这样，出场，死掉

出场死掉。

这才是快意的人生。


</影评>
<有用数>37</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>潇潇宇歇</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-09-19 13:50:14</时间>
<影评>

首先，这部电影虽然是向华强投资出品的，但没有走抗日神剧的路，证据就是没有出现日本女军官。凡是出现日本女军官的抗战剧都是抗日神剧。根据郭松民老师的说法，旧日本“皇军”中根本就没有女军人，随军行动的女性只有一些慰安妇或少量女护士。在战争后期，日本打算负隅顽抗，搞“本土决战”“一亿玉碎”，于是征召17-45岁的女性组成所谓“国民义勇战斗队”，每人发了一支竹枪练练刺杀，但也从未踏出过国土。
　　究其原因，在于日本的“明治维新”是旧武士阶层主导的，日本并没有真正经过启蒙运动的洗礼，也没有发生过类似中国五四运动那样的思想解放运动，男女之间极不平等。女性参军既不可能，成为军官驰骋沙场，就更是天方夜谭了。所以“日本女军官”是判断抗战片是否是抗日神剧的重要指标。
其次，这部电影没有像后来的抗战片那样，淡化、祛除、甚至抹黑中国共产党政工人员。李政委的形象高大、儒雅、威猛，甫一出场就掀翻了李幼斌扮演的泰雄等地痞流氓，在政治意识上守住了底线。
再次，这部电影真实再现了日本侵略者的残暴和血腥，也反映了抗日斗争的艰巨性、复杂性和巨大的牺牲。日军智商全程在线，狠毒无比，强暴九哥的对象，将九哥绑在柱子上炮决；飞虎队击毙了岗村，又来了个更狠的，这才是符合史实的日军形象。飞虎队则要时刻面临日军扫荡、汉奸无耻的假扮污蔑、叛徒背叛带来的血的代价，等等。但是这一切都没有打败飞虎队，飞虎队反而越战越勇。
一点遗憾，就是电影没有拍出日军向飞虎队投降的画面。 
1945年8月日本宣布投降，驻扎在峄县和临城一带的日军却拒绝向铁道游击队缴械。10月的一天，日军乘坐的铁甲列车趁夜色开出临城车站，在沙沟附近发现前面的铁路已被毁，再试图退回临城，退路也被铁道大队炸断。日军在孤立无援、忍饥挨饿3天之后，只好乖乖投降。
时年23岁的铁道大队政委郑惕代表八路军受降，1000多名日军携带8挺重机枪、130多挺轻机枪和两门山炮等轻重武器，向一支不足百人的抗日游击武装投降，在军事受降史上极为罕见。也是铁道游击队最高光的时刻！
最后，让我们向铁道游击队表达最高的敬意，他们和广东省东江纵队一样，作为中国共产党领导的敌后代表性抗日武装，成为南北双壁，遥相呼应。为在日本法西斯黑暗、绝望、残暴统治中的中国人民带去光明和希望，光荣属于他们！
最后，不要忘了国民党的罪恶和无能，正是他们将人民弃置鬼子手里的！


</影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>刘贰</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-10-18 16:16:53</时间>
<影评>
        小时候看过，昨晚央视六套播，才发现这不影片可谓巨星云集啊。看着那些明星们年轻时候清瘦的模样，顿时感觉光影流转，叫人感叹。
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>豆友184004653</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2021-12-19 08:52:28</时间>
<影评>

本片的商业元素很多，比如搜刮了当年演艺圈（当时还不叫娱乐圈）的当红男星，还有枪战，有“粗俗”。给我印象深的是李幼斌。当年这哥们在电视剧里经常演商人，最后的结局就是拿枪顶着脑袋，蹦！我至少看过三部电视剧的结局都是老李蹦脑袋。但在这部戏里，老李把泼皮劲儿展露了出来，什么“老子辛苦打日本，拿你们点儿东西怎么了”，还有印象很深的“你飞虎队的爷爷来了”（具体大家看剧，此处老李的角色非常下流）。所以后来在亮剑里面，我常常感到好玩儿。你老李以前也是要日本娘们的，还不如黑云寨的谢宝庆呢！另外，潘长江在本剧中演了黄二（名字记不清了？）这个叛徒的角色。本剧中他把自己的喜感尽量隐藏了，变得很有陌生感。我一直在想，这个角色现在还真不好选。
说句正经的，说剧情的话，本片的特色就是把日本侵略者对中国人的伤害描绘的赤裸裸的，搜刮资源、杀人害命、糟蹋妇女，到处都是灰色和血色，飞虎队的战士们用自己的生命，在反抗，在求存，坚决不向暴力低头。这点非常有感染力！

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>明月相依</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-27 21:20:05</时间>
<影评>
        讲飞虎队的影视作品很多，这部算是个老片了，之前中学时无意中在电视上看到，许多人设简直被颠覆了。

首先这部片算是巨星云集了，有许多老戏骨，在剧中扮演的形象也和今天大众心目中的人设相去甚远。

印象最深的有两个，一个是李幼斌，一个是潘长江。

李幼斌应该是演了个叛徒，最后被乱枪打死。不愧是老戏骨，真的能把叛徒的那种无耻给演的活灵活现。写到这里我不禁想起来，我们李团长的老朋友楚云飞还在《一起打鬼子》（就是刘翔前妻裤裆藏雷那个）里面演鬼子军官，真是难兄难弟……

潘长江也是演坏人，忘了具体是啥了。他本来就是喜剧演员，爱笑，本片里也是。只记得他在片中笑得特别贴切，完全就是翻译官给太君的笑（不同于举起手来那种傻笑），真的是有点颠覆。

不得不说，还是老戏骨演戏好看，过瘾！
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>三藏白</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-03-01 21:21:41</时间>
<影评>
            一部很久的老电影，记得小学的时候就在电影院集体看过，那时候还不知道李雪健, 李幼斌, 陈小艺，就认识王志文，貌似是东边日出西边雨认识了他，呵呵。

     如果说枣庄给我的第一印象，那就是飞虎队。

     感觉看完了电影，很受震撼，比那些无痛无痒的肥皂剧强多了。
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>张楠</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2022-05-11 22:17:40</时间>
<影评>

2022-5-11 飞虎队 爱奇艺
李九独行侠 女友小青 手枪可单发可连发 冲入日军中扫射后离开来到刘洪和王强家中躲避 李九不愿一同共事 天亮 三个掌柜死了两个 工人们露着屁股被屠杀 
李九独自来到日军澡堂一枪一个 金三掌柜出院
洪哥找来一群志同道合之士开办义和炭场 晚上偷偷娶了老婆 秦雄来闹事 众人只有新来的管账先生李正识字 李正打跑秦雄 李正是飞虎队政委
彭亮等人登上火车杀死新来的日本长官 秦雄被岗村暴打供出义和炭场 炭厂被扫荡埋了炸药爆炸 小青被轮 李正面对装甲车被逮捕杀死 
日本站长要qj被副站长张兰打 张兰加入飞虎队 刘洪等人杀入岗村办公室打死岗村 火车来接应 新来日军长官松尾让秦雄负责情报部门 
秦雄假冒飞虎队杀人抢劫qj 刘洪被伏击受伤 王强去买西药被掌柜出卖被日军打死 掌柜被刘洪杀 黄二上了掌柜女人被发现逃跑 黄二出卖了张兰 张兰被杀 飞虎队二成员被杀 黄二被飞虎队杀 松尾抓了刘洪老婆
飞虎队攻入军营 飞虎队劫持火车 彭亮驾驶火车被杀引爆炸药 火车爆炸炸死等死的松尾和日军营地模型
刘洪老婆自白 被关押在集中营 日军投降后一个人过 刘洪死在战场
李九张丰毅小青 王强李雪健 李正李强 张兰王志文 鲁汉 林忠 彭亮常戎 秦雄李幼斌 黄二潘长江

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>marquiswill</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-07-31 02:54:42</时间>
<影评>

枣庄薛城民风豪橫，悍不畏死，“吃两条线”本就是自带的手艺，只是活该日本人倒霉非得踩这里的点子。
真人真事比电影还硬核，血洗洋行是用菜刀，刘洪是两任队长的姓氏组合。
有多硬核？认识的本地人高中时亲眼见过打架砍断胳膊拎着残肢跑的；还有老师打调皮学生一巴掌扇飞两颗牙的。
这才叫民风彪悍，日本人这样在枣庄搞经营，不把吃两条线的爷供起来养着，早晚都得折进去。
这样一伙响马般的硬汉强人，加上党组织的政治优势加成，自然能以极小的人数形成现象级抗日力量，正可谓古有梁山泊，今有微山湖。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>中国制造</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-04-20 15:48:04</时间>
<影评>
        这绝对是部大片


这里面都是腕


这电影基本属于科幻 动作 搞笑 类型的


应该叫中国X-MEN！~


里面的人物基本都是刀枪不入


子弹横飞中死的都是鬼子！不死的都是我们的英雄！


各个那么牛逼！居然鬼子还打了八年？


到底是什么原因呢？


还是想说句！把敌人描写的太愚蠢！


结果就是：这么愚蠢的敌人都能占领半个中国？

那我们不是更愚蠢？


真不知道这片子是骂谁呢！


一部意淫的好电影


你可以当喜剧片看


无厘头的厉害
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>细节攻</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-02-25 13:22:02</时间>
<影评>

 
2021年底上映的一部战争动作电影《铁道英雄》，很多观众尤其是年岁比较大的观众，看完之后都会想到这部影片其实是翻拍的一部经典国产老片，那就是1956年的《铁道游击队》，不过之前也有很多翻拍于这个经典老IP的影视作品，也许多数年轻人会第一时间想到2016年成龙主演的《铁道飞虎》。
不过【细节攻】今天要说的这部影片，虽同样是翻拍版本，但估计没有多少观众看过，这是一部1995年上映的“合拍片”《飞虎队》，在这里说明一下这个合拍片的意义，并不是中外合拍，而是中国大陆和香港地区的所谓“合拍”。




记得当年还是VCD、DVD碟片风行的年代，有的碟片发行商为了吸引眼球，还曾把片名改成“飞虎群英”，把它与潘长江主演的《举起手来》系列硬扯在一起，只因为这部影片中有潘长江的演出，而且是抗日题材。




回到正题，《飞虎队》现在已经有了修复版本，当再看这部当年没什么太深印象的影片时，说实话顿时眼前一亮，单是片中神仙般的演员阵容，就足以媲美如今的很多宣传所谓明星大咖云集的院线片，况且故事也讲述的令人热血沸腾。




首先这部影片的出品方不得不提，中国内地方是峨眉电影制片厂和中国电影合作制片公司，而港方则是中国星集团下的“永盛影业”，熟悉香港电影的观众，一定不会对这家香港“向氏家族”控股的电影公司陌生。




影片的具体剧情就不在这儿复述了，不过开场方式，倒是在那个年代应该算是新颖特别的，从90年代的一对母子翻看家中的老照片，回忆起外婆曾经讲述的故事，并从一个女性的视角切入，将观众带入那个战火硝烟下的时光。




片中的战斗动作场面，以当时的眼光看来可算得上是大手笔了，几乎所有属于当年卖座商业片的要素都包括其中，枪战、爆破、飞车、打斗等也都追求一种极致的视觉效果，当然，毕竟那时候的投资和拍摄技术等条件有限，不能用今日的审美眼光，去衡量这部二十几年的作品。




但这部影片超强大的明星阵容，倒是在当下想要凑齐，想必是件不容易的事情，因为主要演员众多，就按照出场顺序，给大家细数下片中的各位演员。
首先出场的是我们都十分尊重的李雪健老师，他在片中饰演的王强，是火车站站的苦力代表，平日里对日本人一副奉承嘴脸，实际是“飞虎队”主要骨干之一。




喜剧演员刘金山在片中饰演一个日本人金三，是火车站对面正泰国际洋行的三掌柜，他以洋行做掩护，实际是日本特务。




常戎经常出演警察、军人等硬汉形象，他在片中饰演“飞虎队”成员彭亮。




刘威大家也都不会陌生，正剧、喜剧都能演得很出色，这次他饰演了“飞虎队”的召集人老洪。




张丰毅饰演一位喜欢独来独往的抗日先锋李九，老洪几次想让他加入自己的队伍，但他总是不愿接受。




石兆琪几乎是扮演军人、警察的专业户了，他在片中饰演了一位十分凶狠的日本军官岗村。




袁立似乎已经淡出影坛很多年，但是她当年在“铁齿铜牙”、《黑洞》中的表演给观众留下深刻印象，她在片中饰演李九的女人小青。




潘长江在这里就不多做介绍了，大家都熟悉，片中饰演“飞虎队”成员黄二。




赵小锐的名字可能有些观众不熟悉，但一说到《扫黑风暴》中的村长曹鹏，还有正在热播的《人世间》中的杜德海，大家一定会知道，他也是有着几十年演艺经历的老演员，这次在片中饰演了一位很鲁莽的“飞虎队”成员鲁汉。




李强从来给人的印象都很正直，偶尔也会出演一些反派角色，这次饰演了“飞虎队”的政委李正。




李幼斌片中饰演在村里横霸一方的秦雄，后来却做上了汉奸。




刘小艺饰演老洪的妻子，被大家伙称作嫂子，她就是片头开始讲述故事的外婆。




王志文片中扮演火车站副站长张兰，就连自己老婆被日本人欺负了，也不敢出气。




吕凉饰演日本军官松尾，在岗村被解决掉以后接替了他的位置。




压轴出场的是赵宝刚，他在片中客串了药铺的赵老板，但因为是日本人的走狗，刚出场不到一分钟就死翘翘了。




虽然这些演员明星，在当时也许并不是多么地出名，但现在每一位都是深受大家喜爱的，所以现在能够再回顾一下这神仙般的阵容，看到他们精彩的演出，确实让人大饱眼福。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
