<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>恋战冲绳 戀戰沖繩</电影名>
<年份>2000</年份>
<评分>7.4</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p482168903.jpg</封面>
<导演>陈嘉上</导演>
<演员>张国荣 / 王菲 / 梁家辉 / 黎姿 / 谷德昭 / 车婉婉 / 樋口明日嘉 / 加藤雅也</演员>
<简介>Jenny（王菲）意识到自己对身边的黑帮老大伊藤已无爱时，带着伊藤一大笔钱来到冲绳。这笔钱本是国际大盗唐杰（张国荣）帮伊藤在警察证物室偷回一本写满伊藤艳史的日记本的费用，Jenny的携带逃离令他无计可施。
                                    
                                　　香港警局档案室探员罗宏达（梁家辉）和其女友Sandy（黎姿）在冲绳度假，认出唐杰是警方通缉的要犯，为获晋升机会，他佯装与唐杰合作爆窃冲绳一家银行，以便将其逮捕。计划中，要利用银行隔壁的房屋来进行爆破，而Jenny恰好就住在里面。因为两人都逐渐爱上Jenny，事情开始变得复杂。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Nine</作者>
<标题>恋战冲绳</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-12-02 09:34:25</时间>
<影评>
        很喜欢很喜欢。那种淡淡的 丝毫不做作 自然清新的感觉  象是溪流一样慢慢地把你沉浸 


爱情 也可以这样的不废话 不复杂 就那么一个眼神  偶尔沉不住气 也象是在给一步步走向爱情的路上铺垫基石。


电影看了好多好多遍  每次看到梁家辉这个活宝的时候还是会发自内心地笑出来  


电影里的一切都是极致  率性的王菲 迷人的张国荣  漂亮的黎姿 纯真的日本女孩 颇具喜感的谷德昭 以及活宝的梁家辉和日本男人那磁性的嗓音  还有 那么蓝的冲绳海 那么明媚的阳光 那么美丽的黄昏 都让我喜欢的不能自拔


西洋的旋律让两人之间博弈式的微妙感情变的特别的浪漫 每次看都会感叹不已  人一辈子能遇到一个心心相惜的人实在不容易  也许电影就只是电影 告诉人们世界上或许还有那么美好的事物存在



最喜欢的一段 就是张国荣放音乐的那段  实在太喜欢了  看似漫不经心的王菲 和张国荣墨镜下闪躲的眼神    各怀鬼胎


有几个段子 实在很喜欢 就给弄下来了：


1，黎姿：阿达，你干什么啊？


   梁家辉：男人办事 女人闪开


   黎姿：哦。

 


2，张国荣（对一夜情后纠缠的日本女孩）：我跟你没办法沟通 最能沟通的时候 是在床上  做完拉


   日本女孩：我爱你（日语）


   张国荣：日本话我懂的没几句， a yi xi dei lu之后就是 san you na la,  san  you  na la !!


     站在身后的王菲用手里的名片砸向张国荣：下贱！！


   张国荣一脸无辜：小姐我认识你么？ 




3，张国荣跟佐藤交易时


      佐藤：you don't trust me.


      张国荣：trust? you call  this trust?        快给钱！！


      …


      佐腾：i've changed


      张国荣：我才不管你有没有change。


      …


     佐藤：one week  ,give me one week.


     张国荣：五day，五天，…


  


4，梁家辉：世界上的事往往都是始料未及的 还记得海底隧道刚通车的时候 大家有多兴奋   可是现在呢 


   其实我跟我女朋友的关系就好像教友跟教堂一样  刚开始的时候，我会很虔诚 天天都想去 但是慢慢地 除了重大节日外，我都不会去了  最惨的是，我发现我开始不信这个教了 


  


5，王菲：你都习惯靠这么近跟人说话的么？


     张国荣：你如果嫌我近，你可以站远点。



6，

梁家辉：你要小心那个男人。


王菲：为什么？


梁家辉：如果我没记错的话 他应该是个大贼


王菲：大贼？！


梁家辉：现在可能变小了， 不过我还是记得他


王菲：那现在怎么办？


梁家辉：他常来吗？


王菲：我想会吧。（特别喜欢王菲说这句话的神情 那么自信）


梁家辉：如果他下次再来 记住要CALL我


（张国荣看没他什么事 走了）


王菲：你不跟着他？


梁家辉：他已经发现我了  跟也没有用 但是 他跑不出我的五指山… 


 

7，


谷德昭：也好啊  至少看了两眼


张国荣：我看她？我是给她机会让她看我…


 

8，

梁家辉：我这笔大买卖的确是很急 


张国荣：到底是什么大买卖 


…


谷德昭：干脆杀了他算了 


梁家辉：那就是我说的大买卖

张国荣：偷军机？


……


梁家辉：难道你没有听过 表面上很复杂的事情 其实可以很简单


谷德昭：唉••还是杀了他算了 



   …………


   梁家辉：想不到我们三大高手会在这里聚集 等我们做完这笔买卖之后  我们一定可以威震冲绳 啊哈哈 


   张国荣：想不到他挺会耍宝的 …


  


9，


王菲：你干什么？


梁家辉：你好漂亮！


王菲：你在这里干什么啊？


梁家辉：我知道你对我办的案子很感兴趣 我想找个人帮忙 所以想请你吃顿饭 坐下来聊聊爱情…   （意识到说错了急忙改口）案情…


 


10，粱家辉很不要脸地对王菲说：jenny，你可以拿我做个标准  凡是比我潇洒的那些男人  你都应该小心一点


 


 11，


日本女孩：男人好烦…


王菲：    怎么啦？


日本女孩：我男朋友变心 我又不肯定


王菲：    亲他试试看，    男人最喜欢说谎          嘴巴不会


日本女孩：真的？


王菲：    试试啊


 


12，


梁家辉：老实说 一个女人这么主动约你出来 她是什么意思啊


张国荣：喜欢你吧…


梁家辉：象你这么潇洒是有可能啊  我已经有女朋友拉  不过这种事来了挡也挡不住 唉，劫数…



13，


王菲：你是那种国际刑警是吧


梁家辉：其实我是客串的，我是个档案部的警员 还是个小警员 但是我一直想做大事  所以这次如果我能抓到唐杰  将是我人生中第一个大案子


王菲（漫不经心）：你还蛮上进的嘛


梁家辉：谢谢夸奖！  说说你吧


王菲：我？


梁家辉：对啊  你喜欢 什么样的男人 


王菲：上进喽 …（头一转 发现梁家辉正在意味深长地看她 连忙说） 你已经有女朋友咯 


梁家辉：我知道 


王菲：拜拜



 14，

 


张国荣：你搞什么东西啊  怎么办？  杀他灭口咯 这种事你常做


谷德昭：可是象这种的我没杀过 要杀你来


……


谷德昭：人呢？？ 那个女的呢 ？？？


张国荣：她去买宵夜了 ！！（打火机的那个动作很很很帅气）

 


15，


梁家辉：不用追了 已经走远了 想不到你会误会我跟珍妮的关系 你真是九流唉 


张国荣：你信不信我会一枪打烂你的头


梁家辉：不信


 

梁家辉：你真的不问我她去哪里了 


张国荣：她会告诉你么


梁家辉：祝你好运！
      </影评>
<有用数>260</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>青豌豆走啊走</作者>
<标题>不必想太多的看下去就好</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-09-13 23:10:30</时间>
<影评>
        9月13日，重看恋战冲绳，印象里这是部轻松悠闲的电影。

恋战冲绳在哥哥的作品中似乎很少被提及，我以前也不太喜欢。而且潜意识里还有点不平，他的戏份也太少了吧~

那时候是喜欢王家卫的，他们不再合作以后，觉得不能在他的片子里看到哥哥特别可惜，像恋战冲绳这样平淡的片子不是太埋没人了吗？

然而随着2046出炉，彻底对王家卫失望。

物是人非之后，明白了哥哥当年的选择，多亏了不再合作，他才没有像那些演员一样成为王家卫手中没有灵魂的木偶，我们得以在每一部影片中欣赏他的精湛演技，他自由自在本色演出。



今天再看恋战冲绳特别舒服，发现以前太执著于哥哥实际上剧情都没看明白。

这是一部不用带太多想法，不需担心人物命运，不必心潮起伏悲从中来，保持愉快心情轻松观看就好的片子。

一群多少有些特别的人相遇在冲绳，两个不再江洋的大盗一个熬不出头的小警察一个冒傻气的日本黑社会老大一群憨厚小弟一个傻乎乎的女朋友一个有点三八的女伴一个不太谙世事的日本少女，还有王菲——王菲就是王菲，她特立独行，串联这些人物。

故事中间有一个不高明的陷阱，一看就对谁都无害，结尾甜蜜，正好8/2成就4对。

风格明快，有轻轻的爵士节奏，带着冲绳的阳光海风。很应景的The Great Pretender。


哥哥在雨中用夹杂着英语的国语与刚刚被女朋友卷款潜逃的黑社会谈判，伸出五个指头说“五day”；

王菲教过别人用亲吻验证爱情的存在之后，转念在哥哥身上试验，似乎得到自己也想不到的效果；

一首李敖的诗被拿来当拙劣的分手词，黎姿反而很安静的去敷了一张浅浅绿的面膜；

嘴上说着要把发现盗窃银行阴谋的少女拉出去灭口，枪声过后哥哥回来对气急败坏的谷德绍一句：她去买宵夜。。

总之，愉快的看下去就好，而且我是越看越觉得高兴起来了。里面的哥哥有很多好看的样子。
      </影评>
<有用数>207</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
<review>
<作者>安静。</作者>
<标题>淡淡的</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-08-02 12:43:36</时间>
<影评>
        扫了两眼别人的评论  发现不是张国荣就是王菲的fans...不像我，什么都不是 在无聊没事做的时候看了 也就这么看了


故事里面一切都很巧合..故事很戏剧化..但是最后不多不少八个人凑四对儿的大团圆结局真让人感到高兴～

喜欢那个傻乎乎的日本黑社会老大，傻傻的，对感情很执着，感觉真可爱。

整部电影都有一种懒懒的悠闲的夏天的感觉，就算是两个江洋大盗在商量着杀人放火..也感觉很悠然 仿佛知道着一切都会好起来。


这种电影真适合在无所事事的又热的不行的暑假看..看着看着人就感觉很放松很放松。
      </影评>
<有用数>42</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>海阳</作者>
<标题>舒服，真舒服</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-04-03 18:52:05</时间>
<影评>
          题记：四月的时候，喜欢上了一个女孩，她说挺喜欢这部电影。女孩率直，纯真，敏感，并且倔强，让人凝视的时候从心底里涌上最美好的情感。在对其告白失败之后，大概七月份左右，我突然想看看到底是什么样的电影。

   ......... 

  

  像是泡在海里晒太阳，脸上吹过一阵风。

  

  大概实在太过舒服了，竟莫名的伤感起来。

  

ps:有人知道那部唱片机里的歌是什么名字吗？我和我的舍友都很想知道。


  
      </影评>
<有用数>33</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Bambus</作者>
<标题>奇怪但是好玩的故事以及那些在银幕上再也见不到的人</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-11-18 10:24:13</时间>
<影评>
        1、看到张国荣+王菲这样的组合会觉得......唉，这真是美好又舒服的两个人，并且我还莫名其妙的感受到了很多青春。


2、而王菲那种“不管Jenny Kelly Sandy其实我演的就是王菲那又怎样”也蛮有趣的。你就是看到一个跟王菲一模一样的Jenny在片子里和张国荣各种搭戏，也会觉得蛮喜欢蛮舒服。


3、至于十一年前的张国荣，他怎能如此风度，如此翩翩，又带有如此的羞涩与不安......总之，一切都很奇怪，但是好玩。


4、张国荣有多美，结局就有多浪漫。


5、加藤这样的日本人，竟然能说出如此的英文......也蛮意外的了。
      </影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>殷赏</作者>
<标题>“有人来吗 有谁在找”</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-02-23 21:13:36</时间>
<影评>


祝杀手迷找到杀手
祝李敖迷找到李敖迷
祝小女人找到黑社会大佬
祝潇洒的男人找到潇洒的女人
祝需要爱人的人找到需要被爱的人
祝每一个人找到自己想找的人
祝每一段爱情有美好结局
祝没有爱情的人能潇洒
祝广东话征服全世界
祝我早日忘了你
祝好
P.s:新房客和没有爱，神来之笔
P.s：黎姿比王菲更戳我。有时我们都不是那种古怪精灵的女人，只会很笨很笨地爱一个人。



</影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>duruo</作者>
<标题>幸福的十分钟</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-11-06 10:41:40</时间>
<影评>
                 原是看着四个主演的名字下载的：张国荣，王菲，梁家辉，黎姿，原以为应该是个大片的感觉。谁知，看了快一个小时，情节还是缓慢松弛的，几乎有点无味，主角的性格过于单一，只有美丽的风景！倒是黎姿等着梁家辉电话的情景勾起了我的思念，于是给某人短信：电影里那个女孩等了一天也没等到男朋友的电话，正郁闷哪～！某人隔了半晌，回曰：是吧，电影光演让人不舒服的地方……哼！

直到最后十分钟，真的是十分钟哦，节奏忽然加快了，情节忽然戏剧化了：黎姿要与左藤结婚了，梁家辉误以为黎姿被绑架，冒死去救之，结果发现自己犯傻了，看人家甜蜜快乐，心下大失落。王菲呢，以为梁家辉有危险，本着帮朋友的意气，还了左藤的钱，潇洒的走了。然后，最精彩的，一直暗恋王菲的哥哥，哈哈，急吼吼气呼呼的把左藤的日记摔在了左藤的面前：还给你，你的钱我也不要了，你耍我的事情我也不计较了，请你放了Jenny（王菲）！我禁不住对着屏幕大笑！原来再深沉的江洋大盗也禁不住爱情的冲动，一向沉郁的哥哥也有这么青春年少的傻劲。黎姿在旁边告诉他：人家早走了！得，又一发现自己犯傻的，赶紧出去追！结果人家走出去好远了，苦闷的哥哥一个人闷头在海边吸烟，梁家辉幕后声音：都说了，世事往往始料不及，你看到了我们每个人的结局，不要紧，每一次失败可能是下一个成功的开始。唱片忽然响起，哥哥愕然回头，温暖的灯光下，王菲依柱而立，一身白衣，轻轻的踩着舞步，调皮的笑着，只不看他，哥哥呆了，笑了，满脸的温柔，回过头，对着海水，亲昵的掩不住的笑。不需要语言，不需要眼神，幸福与甜蜜在空气里、灯光下、音乐间流转，看的人呆了，拖着看了好几遍！

有人说这里边的哥哥和王菲是最本色的表演，真好，喜欢哥哥温暖的笑、为爱的冲动，喜欢王菲特立独行的洒脱，现实里，哥哥在天堂微笑，王菲得到了爱她的男人。

虽然片子我没有认真的完整的看，但我会记得最后温馨快乐的十分钟，记得那首低回的歌：

 Oh yes, I'm the great pretender

 Pretending I'm doing well

 My need is such

 I pretend too much

 I'm lonely but no one can tell

 Oh yes, I'm the great pretender

 Adrift in a world of my own

 Mercury Freddie

 I play the game but to my real shame

 You've left me to dream all alone

 Too real is this feeling of make-believe

 Too real when I feel what my heart can't conceal

 Oh yes, I'm the great pretender

 Just laughing and gay like a clown

 I seem to be what I'm not you see

 I'm wearing my heart like a crown

 Oh yes, I'm the great pretender

 Just laughing and gay like a clown

 I seem to be what I'm not you see

 I'm wearing my heart like a crown

 Pretending that you're...

 Pretending that you're still around
      </影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>燚见电影</作者>
<标题>四月一号，总会想起他</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-04-01 08:49:49</时间>
<影评>

 
每年四月一号本是一个平平无奇的日子。
对于国人来说，愚人节这个梗也大多存在于小孩子的嬉笑之中。

但是因为他的离去，四月一号从此不一样了。
人们开始用愚人节是他与世界开的玩笑，来掩饰他离去后的悲伤。
每过几年就有人称在世界某处见到了他。
还有人用心PO了照片。
可是，19年过去了。
并没有人见过他。

甚至很少能听到他的歌，看到他的作品。
今天，我想聊聊他在2000年主演的一部电影——
《恋战冲绳》




说起这部片，称得上港片的黄金配置。
主演是他——张国荣，搭档王菲、梁家辉、黎姿。该片导演是陈嘉上，就连配角都是谷德昭这种咖位。
该片在日本冲绳实景拍摄，
从人物到风景都赏心悦目。
这已经是我第N次看《恋战冲绳》了。




爱情
我见过，一场海啸
没看过，你的微笑
——《新房客》 王菲

看片名你就懂，
《恋战冲绳》是部唯美的爱情电影。
唐杰（张国荣 饰）是头号通缉犯，生活讲究，风度不凡，在冲绳与黑帮有笔交易。




罗宏达（梁家辉 饰）是带着女友Sandy（黎姿 饰）到冲绳度假的。




Jenny（王菲 饰）本是黑帮分子的情妇，与对方闹掰又带走了黑帮巨款。
在人物性格的塑造上，导演陈嘉上采用的是港式无厘头风格。
通过台词与肢体语言的并行，刻画出不同的角色特征。
唐杰出场的派头，常常都是敞篷跑车，头发随着冲绳的海风飘扬。
由内而外散发的魅力，让很多人印象深刻。

而当他和黑帮佐藤谈起交易的时候，又彰显出了通缉犯的坏人特质。
虽然两边交锋，但没有杀人。
起初营造的氛围感还是不错的。
下着雨，打着伞，两边相见。
谈交易，谈赎金。
无厘头的是，
交易的居然是黑帮老大的私生活日记。
暂且不说一本日记是否真的有那么重要。
单是对方恐慌的表情就让人很摸不到头脑。




那个年代的港片常常这样。
你越是认真，
越会发现很多细节都经不起琢磨。

值得玩味的是，当黑帮提出赎金的日子为一周的时候。
唐杰非常不耐烦地说，五DAY，五天......
这种中英文夹杂的方式让整个会面更加无厘头，也更加喜感。
完全稀释了犯罪现场的肃穆感。

罗宏达与女友Sandy则更是有趣。
本想休假，结果却暴露出了两人的感情危机。
阿达这样形容自己的感情现状：
世界上的事往往都是始料未及的。还记得海底隧道刚通车的时候，大家有多兴奋，可是现在呢。其实我跟我女朋友的关系就好像教友跟教堂一样。刚开始的时候，我会很虔诚，天天都想去。但是慢慢地，除了重大节日外，我都不会去了。最惨的是，我发现我开始不信这个教了。




当阿达开始出现疲态的时候，Sandy非但没有直面问题，反而一直在努力回避。
甚至在闺蜜几次三番明示加暗示的情况下，都不曾做出任何抉择。
因为她始终珍惜这段感情，哪怕阿达丢下她不知道去了哪里。
她都在时刻看着手机，回到酒店乖乖等着电话。

相对于这些痴男怨女，Jenny活得十分潇洒。
发现自己不再爱黑帮老大的时候，她就果断选择离开。
当然，不能白走。
所以顺走了一笔巨款。
但其实她也不缺钱，也不是想买什么。
就只是一瞬间的情绪，就做了。




错位
摇荡着的心，微震过的手，你没有
能活着多久，能再爱多久，你没有
——《没有爱》 张国荣

这世界每天都在发生很多错位。
有些错位带来战争，
有些错位带来消亡，
有些错位带来灾难。
《恋战冲绳》巧妙地以「恋爱」为「战争」。
让原本各自面临感情危机的人物关系更加复杂。

一场看不见的战争就这么「自然」地展开了。
我想，是从阿达第一次遇见Jenny的时候。
当时她正在躲避黑帮的追击。
不小心跑到了阿达的怀里（别问我怎么做到的，这不重要）。




Jenny当时只顾着躲避，所以只是简单和阿达打了招呼。
阿达也很自然地就接受了投怀送抱。
但是很快被女友Sandy看到。
Sandy问阿达，你在干什么？
阿达很自然地回答，男人办事，女人闪开。
Sandy，哦。
那一刻起，Jenny走进了阿达的心里。

唐杰和一夜情的女友分手时，
场面话一套一套的。
依旧是他擅长的中英日文融合发音。
但是纯情的女孩哪能听懂中文。
恰好这一切被身后的Jenny看到了。
于是骂唐杰，下贱！
唐杰非常无语，我们认识吗？
那一刻起，Jenny刻在了唐杰的心里。




《恋战冲绳》存在着很多关系上的错位。
Jenny是不是真的有这么大的魅力已不重要。
就像她拿了黑帮男友很多钱，也并没有花掉。
反而是找了一个饮品店，老老实实开始打工。
甚至不要很高的薪资，只要管住就行。

阿达本是旅行的警员，却意外发现了唐杰。
于是准备做一个抓捕计划，制服唐杰。
当他发现唐杰也喜欢Jenny的时候，这个计划就越发强烈了。
而阿达的计划居然是拉上唐杰与搭档，
一起作案。
更加无厘头的是，他们原定的计划是抢劫飞机，后来没商量几次，又改成了抢银行。




而当他们真正开始实施抢银行的爆破计划时。
意外被房主发现，对方因为失恋，居然就原谅了他们。
然后很快就打成一片。
这种无厘头加生硬剧情转折的状况，只有港片能做得让人不觉违和。

让人印象深刻的一幕是，阿达跑到爆破的房子。
却意外发现唐杰和搭档没有爆破。
却在和房主一起吃饭。
阿达惊讶的表情，与唐杰等人怡然自得吃饭的感觉让人忍俊不禁。




更好笑的是，房主马上给阿达也盛了米饭，邀请他一起吃。
冲绳的天气很热，
他们吃了饭，吹着风扇吃西瓜。
生活安逸得像在乡下的某个暑假。
无声，胜有声。

直到唐杰用枪指着阿达的头，
这种氛围瞬间瓦解。




圆满
天灰灰，会不会
让我忘了你是谁
夜越黑，梦违背
难追难回味
——《世界末日》 周杰伦

每个人都祈求圆满。
但是人生不如意之事，十有八九。
在冲绳这场恋爱之战中，最先胜利的其实是Sandy。
当然，不是说她与阿达感情稳固了。
而是她终于懂得放手了。
选择了与黑帮老大在一起。

而Jenny却迷失在这场恋爱游戏中。
她不知道为什么总是要和唐杰拌嘴。
Jenny：你都习惯这么近跟人说话的吗？
唐杰：你如果嫌我近，你可以站远点。




她也会在面对阿达的花言巧语时假装懵懂。
Jenny：你干什么？
阿达：Jenny，你可以拿我当标准，凡是比我潇洒的那些男人，你都应该小心一点。




可是她开始享受起这种爱情心理游戏。
此时或许无关爱情。
就只有胜负，每一局比赛的胜负。
每个人都是游戏的选手。

看到最后我忽然明白。
Jenny的超脱，唐杰的潇洒，阿达的狡猾，Sandy的纯情，黑帮的多变。
其实也不过是一些符号而已。
你看这些人来自不同阶层，不同身份。
可是在冲绳这场恋爱战争中，竟无一人幸免。

他们或多或少都带着爱情的伤痕或是烙印。
继续冲锋，继续中弹。
可是那些伤痛，似乎也不算什么。
或者说，他们早已习惯了这些。
恋爱中的伤，才是最大的伤。
因为要疗愈好久。
也是最小的伤，因为不见伤口。




我又想起《爱情神话》来。
老白他们看了同名电影后，其实是一脸懵逼的。
他们其实搞不清楚当时的爱情，就像不了解老乌当年的爱情。
可是这些重要吗？
电影需要被每个人理解吗？
老乌真的需要大家理解他吗？

《爱情神话》中呈现的生活方式，没有去过上海的人，可能一辈子也无法理解。
为什么有人明明收着租，带着学生，还要去外贸店淘便宜衣服。
为什么有人丈夫被绑架了，却有心情开最大的包厢请朋友们喝酒。
为什么有人明明互有好感，却守着那份谨慎，哪怕明知道就这么错过了。




多年以前，曾经在某杂志上看到一个专题，
这个世界会好吗？
我当时很不理解，觉得这么悲观的一个论点居然可以当主题。
会不会太扯了。
几年后，我看到张国荣忽然离开这个世界，成为四月一号的伤痛。
我看到他写，一生未做坏事，为何这样？
我居然有些触动，讲不清，也写不出来。

直到这几年，因为疫情，因为种种困难。
我似乎明白了一些生命中的无奈。
其实每个人都会出现这种无奈的时刻。
只是每个人的反应不一样。




大致说来，我觉得我们常常高估了自己。
以及，我们正在丢失掉很多正确的、珍贵的、本不该丢失的信仰。
或许可以说是因为疫情太沉重。
但其实没有疫情，也会有下一个困难。
该来的总是会来。

我知道我不该在今天写下一些含糊的观点。
你就当是愚人节。
笑笑，就好。
以及，记得哥哥。





</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>梦想启动</作者>
<标题>恋战冲绳：喜欢就会魂牵梦萦，被偏爱就会有恃无恐</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-10-17 20:12:12</时间>
<影评>



这是一部很平淡的电影。平淡到即使拥有张国荣，王菲，梁家辉，黎姿这样的大明星出演，知名度还是不高；平淡到片中黑社会老大不做坏事甘做痴心郎，国际大盗一心只想谈恋爱；平淡到你看过之后情绪几乎没有波动，就像喝了一杯白开水一般。
影片虽然平淡，却依然会有丝丝情感缠绕着你去喜欢。
片中男女，就如现实中的我们一般。
喜欢就会魂牵梦萦，被偏爱就会有恃无恐。

有天早晨醒来，她发现自己不再爱身边的那个男人了，于是就悄悄拿着男人的巨额现金逃走了。
王菲饰演的Jenny，是生活在冲绳的中国人，男朋友是黑社会老大。
老大对她其实很好，会学着说中国话讨她开心，甚至在她卷钱逃走后依然是想着挽留这段感情。
但就如现实生活中率性的王菲一样，喜欢就在一起，不喜欢就分开。
Jenny躲在了闹市的居民楼里，并在一家名叫manza小店里打工。
她遇上了两个男人。一个是梁家辉饰演香港来的警察罗宏达，另一个是张国荣饰演的国际大盗唐杰。
这两个男人都喜欢上了她。

唐杰是一名国际大盗，四处飘荡，浪迹天涯。
这次他跟黑社会老大有一笔交易，从警局盗出藏着老大艳史的日记本。只是交易的时候，老大的钱被女友偷走了。
他第一次遇到Jenny是在摆脱一个爱上他的日本女友，Jenny看不惯他的渣男行为而朝他扔了一个纸团。
渣男其实是很受女孩子喜欢的，毕竟他们知道怎么样能让女孩子开心。
唐杰的潇洒不羁，Jenny的活泼洒脱，两人都被对方深深吸引到了。
两人都会偷偷的关注对方，却总是在面对时假扮冷酷。
唐杰会为Jenny跟别的男人吃饭而生气吃醋，Jenny也会在得知罗宏达设局时及时去告诉唐杰。
只是两人谁也不曾说过喜欢。

罗宏达，香港警局负责管理档案的。但他却有远大的志向，破获大案，升职扬名。
他本来是陪着女友和闺蜜来冲绳度假的，只是，现在的女友对他来说没有了一丝新鲜感。
就如片中他说的台词，“世事往往是始料未及的，不知道大家还记不记得，海底隧道刚通车的时候，大家有多兴奋，可是现在呢。其实我跟我女友的关系，就像教友跟教堂一样。刚开始的时候，我很虔诚，天天都想去。但是慢慢地，除了重要节日外，我都不会去了。最惨的是，我发现我开始不信这个教了。”
感情经过时间的磨砺就容易变得薄如蝉翼，如果没有合适的联结物，就很容易断裂。
女友太体贴听话了，让他丧失了征服欲。
罗宏达第一次见到Jenny时，就被她的活泼打动了。
他开始一边设局捉唐杰，一边亲近Jenny。
甚至在最后，抛弃了对他百般体贴的女友，只为得到Jenny的一个机会。
尽管在女友的世界中他可以有恃无恐，但在Jenny的世界中，他只能抬头仰望。



黎姿饰演的罗宏达女友sandy,总是亲切的叫着“阿达”。事事听从罗宏达安排，处处为他考虑。
在别人的世界中，罗宏达是个笑话，但在sandy 的世界中，他是一个男人。
一次次的呵斥“男人做事，女人闪开”“警察办事，女人闪开”
当着面跟其他女人亲昵，想吃一个冰淇淋都要求半天，在床上总是不理不睬，在她夜不归宿时一个电话也没有……
即使这样，sandy依然保持着对罗宏达的爱。
但如此卑微的她，还是换来了罗宏达最后的分手。
好在，最后的她遇上了同是天涯沦落人的黑社会老大，找到了归属。

爱却不说出口，就永远不会得到。
Jenny离开后，唐杰一直寻寻觅觅，却找不到那个熟悉的身影。
一个昏暗的夜晚，小店的旁边。
唐杰百无聊赖的抽着烟，蓦然回头，Jenny靠着栏杆轻轻摇动。
现实中的很多离别会就是永别，但在影视作品中，我们还是希望，有情人终会相遇。

爱与被爱，是两种待遇。
我们常常沉醉在喜欢的世界中无法自拔，却忽略了那些背后无微不至的关心。
所有的关心都值得被尊重。
拥有，就请珍惜！

</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>大捣</作者>
<标题>最好的张国荣，最好的王菲</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-10-31 19:51:28</时间>
<影评>

01. 
回头一瞥，2000年竟然已经是十八年前的事情了。
那时候，全世界都在迎接千禧年的到来。
王菲和谢霆锋第一次吻在了一起。
梁家辉有两部电影上映，《江湖告急》帮他提名金像奖最佳男主角。
莫约在三年后，黎姿和富商的恋情曝光。
大概谁都不会想到，同样在三年后，张国荣一跃而下。
千禧年上映的《恋战冲绳》，不会是一部名留青史的作品，但它却帮我们记忆着最好的他们，最好的张国荣，最好的王菲。
02.
《恋战冲绳》显然是一部经不起推敲的电影。电影开拍后，连导演都不知道结局会如何。
陈嘉上说这句话的时候，承认自己只有一个想法，告诉了张国荣，没想到张国荣很感兴趣，还介绍王菲来出演。
但是必须得承认，喜欢港片，有时候，就是喜欢它的不严谨，不细致。这种粗犷的颗粒感，凹凸、无序，让人回味悠长。
冲绳黑道大哥用来交易的钱，轻而易举被女朋友带走了。
而女朋友离开的原因，就像早恋的女生分手的原因，好像有点不喜欢了。
小警员一心想办大案，结果浮夸至极的卧底表演，竟骗过了所谓的国际大盗和他的同党。
小警员的女友对他百依百顺，一起出来旅游，最后却和别人结了婚。
国际大盗的同伙办案时，遇上了失恋的女孩。结果呢？女孩帮两个盗贼去买宵夜。
国际大盗也是，前一秒才把日本妞干脆利落的摆平，后一秒追女孩还要靠唱片传达爱意。
戏剧冲突全部都被荒诞冲洗，《恋战冲绳》就是这样一部没有任何烧脑的犯罪推理，也不会充斥烦人的说教，淡淡地铺陈、叙述，一个发生在冲绳的爱情故事。
03.
你甚至不会追究，男女主角是什么时候相爱的，你只会记得，他们的相爱了。
电影里，我最喜欢的一幕，是张国荣扮演的Jimmy，若无其事地在王菲扮演的Jenny打工的bar播放一首老歌《the great pretender》。
Jenny是什么时候爱上Jimmy的呢？可能她自己都没有答案，又或者是，她第一见他，向他扔纸团，骂他人渣的时候。
电影的最后，Jimmy独自坐在bar前，点起一根烟。身后又响起了那首老歌，Jenny站在播放机前，身姿绰约。
光影交错，张国荣的回首，王菲的背影，就这样被永远地记录下来。
04.
2000年与我们相距千里，而2018年，竟然也只剩不过七十天了。
电影里的爱情充满了童话感，现实里的童话，故事不用到最后都知道是骗人的。
迈入而立之年的我们，不知不觉被裹挟进了生活的巨大漩涡。
看起来好像更加靠近历史的舞台，但我时常却感觉，像被丢进洗衣机里，甩啊甩啊，无论怎么甩，都干不了。
生活没有给我们明示人生的意义，理想又几岁了，似乎也不再重要。
没关系，反正下一个十八年很快也会来。
这一次，王菲和谢霆锋又一次吻在了一起，这一吻，又是四年。
已经六十岁的梁家辉，还在不停地拍戏，未来两年，还有七部电影等待上映。
女神黎姿，退出演艺圈十年，转换跑道，叱咤商界。同时，也盼来了因车祸致双腿残疾的家弟，再次站起来的好消息。
十五年过去了，张国荣依旧被歌迷影迷怀念。
05.
《恋战冲绳》的故事已经结束了，就像是所有美好爱情的开始。
回头，就能看见你。
这就是，我能想到的，爱情最好的样子。

</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>