<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>深渊 The Abyss</电影名>
<年份>1989</年份>
<评分>8.0</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2209378207.jpg</封面>
<导演>詹姆斯·卡梅隆</导演>
<演员>艾德·哈里斯 / 玛丽·伊丽莎白·马斯特兰托尼奥 / 迈克尔·比恩 / 里奥·伯梅斯特 / 托德·格拉夫 / 约翰·贝德福德·劳埃德 / J·C·奎因 / 金伯利·斯科特 / 小基德·布鲁尔 / George Robert Klek / 克里斯托弗·墨菲 / Adam Nelson / 迪克·沃洛克 / 吉米·雷·威克斯 / J. Kenneth Campbell / 肯·詹金斯 / 克里斯·艾略特 / Peter Ratray / 迈克尔·比奇 / 布拉德·苏利文</演员>
<简介>美国核潜艇蒙坦娜号在深海追踪一个不明物体的时候不幸失踪，高压潜水钻台深海之心号工头巴德（艾德·哈里斯 Ed Harris 饰）接到命令负责配合科菲上尉（迈克尔·比恩 Michael Biehn 饰）前去营救。令人意想不想不到的是一同前往的还有跟巴德一直在闹别扭的妻子—— 石油公司工程师琳西（玛丽·伊丽莎白·马斯特兰托尼奥 Mary Elizabeth Mastrantonio）。三人为主的救援队潜到潜艇失踪的海底深渊边缘，却发现潜艇上无人幸存，令人恐慌的是深渊里还存在着一种未知的怪物。经过一系列的危机之后，科菲上尉不听劝阻认定这是苏联的阴谋，决定把从潜艇上拆下来的核弹发射给不明的敌人，于是巴德和琳西联手开始了殊死搏斗。千钧一发之际巴德不顾危险救下了琳西，并且潜下深渊去拆掉核弹头上的引信，完成任务之后巴德的氧气已经消耗殆尽，而就在此刻深海的怪物再次出现。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>逍遥阁</作者>
<标题>被遗忘的科幻经典</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-02-17 10:26:56</时间>
<影评>
        电影史上有很多被遗忘的经典，而这一点在科幻片上更容易出现，比如当年库布里克的《太空漫游2001》曾在当时被冷落，而在现在备受推崇，又比如《银翼杀手》，雷德利斯科特曾因为这部电影的票房失利陷入低谷。但现在也尊为经典。这两部作品一部以精准的科学预见性出名，一部以启发人性的哲理出名。我喜欢的《异次元骇客》也是如此。虽都备受冷落，却无外乎科幻经典。而《深渊》也是一部。 




在不知第几次看过《深渊》后，想着上校内看看，没想到只有不到50个人看过和仅仅一篇影评，该怎么说呢。《泰坦尼克》与《终结者》导演卡梅隆导演的作品，80年代红极一时的明星埃德哈里斯和迈克尔比恩出演的作品。令人炫目的特效与技巧，以假乱真的海底景象，眼花缭乱的视觉效果，最让人惊讶的是还刻画了一对处于感情危机中的夫妻的真实情感，多线进展，跌宕起伏，内容异常丰富。不过敢称为经典绝对不只这些，因为它几乎集我以上所说的两部作品的精华，综合了科学预见性与丰富的哲理与一体。液态氧呼吸机让人眼前一亮，而与不明物体的接触则体现了科幻电影长久探讨的主体，即“第三类接触”的方法与态度，我们的友善也许得到的也是友善的回复，不要抱着敌意对待未知的东西。而在这个世界，不要认为我们是孤独的，就如同导演剪辑版中的那句尼采的话“你长久的观察着深渊，深渊也正在观察你。”另外对处在危机中夫妻的刻画则是这类电影中极少的，为这部海底孤独的电影增添了一些温情。据说这样做是卡梅隆当时也遇到这样的问题，所以加进了这样的桥段。




这部电影的经典意义还在于对后来电影极其深远的影响。特别在特技上，为电影历史上特效技术的发展发挥了至关重要的作用，创造了史无前例的水下特技效果并且首次在电影中采用大量电影生成影像，为以后一系列同类题材的影片打下了坚实的基础。之后的《猎杀红色十月》、《红潮风暴》以至于《U571》都受到了这部影片的很大影响，卡梅隆本人后来的《终结者2》和《泰坦尼克号》也运用了在《深渊》中实践过的很多特技手段。 所以《深渊》也算得上是一部有实验性质的电影。




有很多人在现在看过这部电影之后心中都会有很大的疑问，这是20年前的电影么？甚至比现在的很多电影的特效都要做的好。几乎看不出任何破绽，要知道，当时的特技还很一般。如何做到长期的水下拍摄，深渊效果，海底城的效果的呢？这都是当时创纪录的6000万美金的投入，以及卡梅隆精益求精的要求和所有演员耗尽心力的结果。为了力求真实，这部电影极少使用替身，很多演员和工作人员都受到了严酷的考验。几位主演甚至差点忍受不了而精神崩溃。不过这部电影在当年的票房和口碑还是非常出色的




其实，仔细看看卡梅隆的作品，全是商业和寓意结合的出色作品。票房和口碑往往能双赢，但他却是著名的低产量导演，在获得了前所未有的成功的《泰坦尼克》后，他几乎息影，拍纪录片周游世界。而他又是著名的大投入导演，每部作品的投入都耗资极大，多次创造记录，因为他要求非常高，毫不吝惜金钱。他又是最具有革命精神的导演，所有作品都有很多实验兴致和创新元素在其中。所以《深渊》不得不看。我很少写影评，但为了这部电影，我愿意用心推荐。




所以，对今年上映的IMAX电影《异次元战神》，又是卡梅隆蛰伏10年之后的作品。我们有理由期待它。相信又是一场视觉与精神的盛宴。
      </影评>
<有用数>142</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>东书</作者>
<标题>卡梅隆的深渊在哪里？</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-04-15 23:37:34</时间>
<影评>

 “ 与魔鬼战斗的人，应当小心自己不要成为魔鬼。
当你凝视深渊时，深渊也在凝视着你。”  
----尼采《善恶的彼岸》
这是卡梅隆1989年一部名为《The abyss》的电影开篇基调。这部电影的主要情节是： 美国一艘核潜艇失事，附近的水下石油钻井平台工人和前来救援的海豹队员一起去营救，却发现水下有奇怪的生物，男女主角最终阻止了海豹队员发射核弹袭击深渊。
这种高等智慧生物看到人类生活在战争的恐惧中，也看到了主人公身上的勇气和爱。

 虽然拍摄于将近30年前，但其中的特技却不亚于现在的电影。不乏一些唯美的镜头：

比如海底庞大的高智慧生命： 

 当然，也不缺好莱坞的宏大场景： 

 卡梅隆剧本的灵感应该来自赫伯特·乔治·韦尔斯（H G Wells）的一篇小说。韦尔斯（1866-1946），是英国著名的科幻小说家，1895年出版《时间机器》一举成名，随后又发表了《隐身人》、《星际战争》、《当睡着的人醒来时》、《不灭的火焰》等多部科幻小说。 

 《In The Abyss》（在深渊中）是韦尔斯 1898年的作品，讲述了主人公艾尔斯蒂德乘坐深潜器到5英里（9000多米）深的海底，却发现海底存在着人一样的脊椎动物，还建造了它们的城市。显然这些生物把深潜器和艾尔斯蒂德当做了神灵，向他匍匐、唱诵： 

 这篇小说相当精彩，网上也有audio book资源，半小时就可听完。可以去这个网址下载电子书和有声书：https://pan.baidu.com/s/1pKIkpgn
 1989年，卡梅隆的电影上映不久就被改成小说。改编者是 Orson Scott Card，美国最著名的科幻作家，曾连续两年将“雨果奖”和“星云奖”收入囊中，《安德的游戏》三部曲就是他的代表作。 

 
还是回头说这部电影。中间不少涉及到水深的镜头，比如核潜艇出事的深度（2000英尺：600米）、海底钻井平台深度（1700英尺：520米），而最后男主角下潜深渊去解除核弹时最大深度达17000英尺（5000米）。
卡梅隆是非常注重细节、科学精神很强的导演，他不会把故事场景设置在理论上不可能的地区。第一遍看这部电影时，没有留意事故发生海域，所以我做了下推理。
男主最后下潜的悬崖，几乎是直线下垂，考虑到大陆坡的坡度太小，所以几乎可以肯定发生海域位于一个海沟（Trench）附近。

 而海沟这种海底地形特征，只有在聚敛性板块边界才有可能出现。大洋板块俯冲到大陆板块之下，会形成海沟，比如南美洲西部的秘鲁-智利海沟。 


密度大的大洋板块俯冲到密度小的大洋板块之下，也会形成海沟，比如马里亚纳海沟。

 而对于美国来说，北美洲东部并不是板块的边界，所以不会出现海沟。太平洋板块向北美板块俯冲区的美国西部，则肯定有海沟存在。 

 
另外一个可能的区域是北美和南美之间的加勒比海，它的西部是开曼海沟（Cayman Trench）。
加勒比板块和北美板块之间为转换断层边界，但它们中间还有个慢速的扩张中心，开曼海沟平均深度5000-6000米，和电影中男主到达的深度也类似。

 记得电影中有位石油工人还提到古巴，推断所在地为加勒比海可能性大一些。
查下剧本，故事的发生地果然就是加勒比海西北部，开曼海沟附近。

 
这个凝视深渊的故事就讲到这里，下次再讲深渊回我们以凝视的故事。


不能免俗的办了公众号：地球故事（GaiaStory），这篇文章是其中一篇推送。


</影评>
<有用数>36</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>请你吃童话</作者>
<标题>深渊之下，有着绝美之城</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-24 14:34:24</时间>
<影评>

「与恶龙缠斗过久，自身亦成为恶龙；凝视深渊过久，深渊回以凝视」尼采看到了深渊的危险。也经常可以听到“堕入深渊”之类的话，深渊由于未知而往往被人所恐惧。

而卡梅隆开拓另一种深渊的含义，人尚未踏足之处，深渊是人能力的极限，是一般人往往唯恐避之不及的，而正是这样，深渊之下，有着不被人所打搅的宁静与祥和，影片中的智慧生物就生活在这里，或许他们的文明就诞生在那里，也或许是为了避开人类特意安居在此。决心赴死的男主人公，放弃了生命，任由自己堕入深渊，却意外来到了，外星人的家，同外星人一样，这座城有着优美的曲线，是海底的绝美之城。

不禁想到，宇宙之外，是否也是如此？

</影评>
<有用数>35</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>越西</作者>
<标题>特效经典</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-06-01 12:32:51</时间>
<影评>

这是泰坦尼克号之前拍摄的，特效放到今天依然不过时，水底的神秘世界很浪漫，一点也不恐怖，紫光很漂亮，很美好！
我觉得导演把危险生物拍得这么美好就是委婉地告诉我们：他们并不是坏人。果然只是一群想要拯救地球的外星人。其实导演是在警告人类爱护地球吧，爱护环境吧，可惜这么多年了，环境问题反而越来越严重，好的作品却没有得到好的宣传……

</影评>
<有用数>43</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>sunny</作者>
<标题>令人向往的深渊</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-03-20 09:40:03</时间>
<影评>
        昨天半夜看完了一部旧电影，1989年的《深渊》。导演詹姆斯·卡梅隆。

一直以为卡梅隆的电影很商业，很眩目，就像他的泰坦尼克号，终结者，异形。

直到看完他的深渊，才顿时耳目一新，很久未有的愉悦和震撼，在心头回荡。

美苏冷战时期，一艘核潜艇失事沉没，一队钻油工人潜到海底查看。

神经质的美军军官，代表了人类中那些愚蠢的战争狂热份子，混在工人中取回潜艇中的核弹头。

历经风暴等一系列天灾，可怕的人祸才是最致命的。

友好的海洋智慧生物，幻化成晶莹的水，悄悄潜至人类身边，不乏俏皮的变幻出美轮美奂的人类形象。

军官付出毁灭自己的代价把核弹头投向深渊里的智慧生物。

主人公冒死潜入深渊，拆卸弹头，却已又来无回。这时，真正的智者出现了。

人类的真挚善良的情感挽救了自己。

这是卡梅隆最具人文深度的影片，塑造的智慧生命的形象轻盈、透明，像仙子一样美丽。

人类什么时候才能长大？不再互相之间弥漫敌意，不再彼此伤害？


想到了很多，上帝之子耶稣承担了人类所有的罪孽和苦难，却被人类钉死在十字架上，临死前他说，父亲，原谅他们吧，他们自己都不知道自己在做什么？

这是怎样的博大的宽恕。

可是人类不自知，从没停止对同胞的战争和血腥杀戮。

即使达尔文的进化论没有错，人类很早时，为了食物，向别人付之敌意，伤害，

创造了无数文明奇迹的人类，为何还没有脱离这种近乎动物本能般的蒙昧，

为何还有没有祛除嗜血的动物本能？

我们不再以我们的四大名著为骄傲，三国的彼此算计和杀戮，水浒的草菅人命。

那位没有看似没有取得实效的非暴力英雄甘地，跨越历史之后，他便是越发熠熠生辉的丰碑。 
      </影评>
<有用数>59</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
<review>
<作者>亦孤</作者>
<标题>不应错过的经典之作</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-07-05 00:12:11</时间>
<影评>
        我看这部影片时，前面的三分之二觉得异常难受，让我对本片很是失望，可以当看过结局部分的三分之一时，发现影片深深打动了我。也许这种“先抑后扬”方式更容易让我获得这种震撼的效果。


更让我惊奇的是，这是一部1989年拍摄的影片，此片即使放在今天来看，也绝对算得上经典之作。也让为导演卡梅隆赞叹不已。在那个年代能整出这样的作品，想不佩服都不行啊。


在观看的过程中，尤其是前半部分的时候，我简直恨不得中途给CUT掉，让我觉得剧情一点也不流畅，有些地方交待的也不清楚，更为了几段庸俗的桥段也不满。在片中，那个海军军官的表现是让我最疑惑的。为什么一个堂堂的海军上尉在那样的情况变得神经兮兮的，他的表现就像一个狂热的好战分子，对于上尉来说，我们不清楚他们的危险压力来自于何方，就因为那个不明的地外生物？按正常的逻辑来说，他一个上尉的军官，应该是在久经战场的，或者说对于这种压力早就应该是适应才对，即使那个生物真是苏联人所为，也不应该是表现得犹如神经质一般，于理不合。


综观整部影片，也许是因为电影时长的限制，无法将巴德和琳赛的感情纠葛加以展开，虽然微有与瑕疵，却也瑕不掩玉。对于海军上尉科菲的角色之所以那样描写，是为了剧情发展的需要，他是一个人类好战分子的代表，处于那种精神状态的他企图引爆核弹，应该是可以理解的，这也为巴德不畏生死解除核弹危机，为巴德与地外生物的接触，以及突出巴德与琳赛之间的分而复合奠定了基础。当观众看到影片中巴德与地外生特触的那段高潮部分时，情感不由自主的加以升华，对于前面的上尉的表现已经无暇顾及了。


在片中，导演并未交待那个神秘的地外生物的来历，目的，和最终的去向，以一种留人遐想空间的方式来处理。以我的理解来说，他实际是想借外星人这个壳来表达，人类的破坏和好战，渺小和无知。说到这里，不仅让我想到另外一部的大导演斯皮尔伯格拍摄的《第三类接触》，不过与《深渊》不同的，在《第》中导演有意营造了一种狂热般的气氛，全片几乎以一股先低最后突然升高的方式，完成了外星接触与探索。而本片则更是一部动作科幻娱乐大片，在娱乐的主题下，包含了对外星生物的思考与人类反思。


影片的结尾部分应该是本片的高潮部分，也是对人类进行反思和感情升华的部分。记得男主角巴德最后因为使用液态氧气时间无多无法返回钻井平吧，他用字符传送给妻子的那段话，“我要留下来（巴德语）”“你把我从无底的深渊拉回来，现在却要丢下我（琳赛语）” ，“Knew this was one-way ticket／知道这是单程的车票（早知此行是有去无回），“But you know I had to come／但是你知道我不得不来”，“I love you wife /我爱你，老婆！”。原本闹着离婚的妻子看到后痛哭流涕，一遍遍呼唤着巴德的名字，情感在这生死离别之时才显得弥足珍贵。那情那景，真是令人感动。


其实，这一切都被外星生物所掌握，也是因了这段话，外星生物也在水屏上给巴德重现了这段文字，为着巴德的献身精神，也为着两人生死离别时的真挚情感和那份爱，外星生物感动了，认识到人类不光是战争和毁灭，他们有着真情和献身的一面，从而停止了操纵海啸对人类进行毁灭的计划。


导演在这段中，借外星人的手，通过在水底的屏幕上展现了一幕又一幕的人类历史上残酷战争，原子弹、氢弹等核武器爆炸，以及人类之间的相互残杀、彼此迫害的场景。通过与之间通讯联系，将这人类反思的直接的展现出来，“他们（外星生物）不伤害我们，可我们之间（指人类）无止境的相互伤害，让他们很不理解，他们的讯息（外星生物也曾打算用滔天的海啸给人类一个严酷的打击）已经很清楚，希望你们（指人类）会懂。他们要我们赶快长大，不要再幼稚了。”这段对话，让我们每一个听了人都不禁为动容，我们不禁要反思我们人类费尽心思制造的，曾经引以为傲的各种核武器到底是为了什么？人类之间发生的那些战争又是为了什么？为什么整个人类不能够和睦的相处呢？

 

在影片的最后，美国式的重逢重现。美国影片这种场景俯拾皆是，悲伤－焦急－吃惊－惊喜－拥抱－接吻。这种美国式的重逢尽管老套，但在特定的人物矛盾冲突中和特定的环境下并没有感到什么不适，反而觉得感动。


巴德与琳赛的拥抱和亲吻是在外星生物乘坐的船上进行的，在诺大的外星船体上，人类制造的战舰犹如一片树叶般大小，渺小的人类与博大的自然和未知形成鲜明的对比，何等的壮观，发人深省。


“当你正在探索深渊的时候，深渊也正在探索着你”——尼采，这是导演要电影一开始就向观众给出了这样一句颇个哲理的话，一语双关，当影片结束，我们再仔细回味的时候，就更加深刻的认识到本片的主题：探索未知的深渊，同时被未知的深渊反探索。


这是一部1989年的作品，史无前例的水下特技效果、时而深邃神秘、时而又斑斓迷人的画面，气势磅礴的滔天海啸……这些甚至比现在的很多电影的特效都要做的好。要知道，当时的电脑特技水平还很一般。真的是太让我无法想象了。


有点儿遗憾的是，女主角不太漂亮。



亦孤  ／文                                     06/26/2009
      </影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>毋处不在</作者>
<标题>之所以经典</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-07-25 21:06:23</时间>
<影评>
        《深渊》确实是一部经典的科幻片。虽然没有《星战》的宏大背景，也没有《终结者》绚丽动作，但这部近3个小时的影片能让人坚持看完，就已经说明了詹姆斯·卡梅隆的实力，当然，《终结者》也是他的作品。

      1989年出品的《深渊》是卡梅隆走人文路线的产物，风格完全有别于他的《终结者》和《异形》，反而在其中看到了一些他后期作品如《泰坦尼克》中的一些影子。影片中更多的是对存在的一种深层思考，挖掘出人性的光明一面。霆霆早就说过，还是这种宣扬真善美的影片让人印象深刻。没错，所以《深渊》成了经典。

     
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>侠君</作者>
<标题>“人文关怀”于我不萌</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2009-07-30 00:39:46</时间>
<影评>
        接近三个小时的电影看了一个小时，未知生物出现时间不超过1分钟，停下电影看了看评论，原来电影只是想借科幻的噱头传达所谓“永恒的主题”---人文关怀。暂且不论这一主题永恒与否，在我看来，一部科幻片既没有什么瑰丽的想象，也没有什么晦涩难明的思辨，就无法激起头脑的共鸣，无法像思维体操一样带来头脑深层的愉悦。也可能是我天生冷淡，很难体会种种情怀的深味，在我看来，任何情感或者想法，若反复改头换面的表达，而未有实质的变化，很可能只是头脑内超我人格的自怜自惜，自我催眠，于整体人格无益，仅用于消耗人格中的积极情绪力量，使人得以适应电影外的消极生活，磨灭改变社会的种种善意，与其说是心灵良药，不如说是心灵鸦片，于是乎人人归于寂静的平凡的消极，集体意识如死水般平静。
      </影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>安托万</作者>
<标题>吐槽笔记</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-03-06 23:48:38</时间>
<影评>
        1.铁汉柔情，完爆永远长不大的斯皮尔伯格。卡梅隆永远可以学，商业片写作的几板斧都很扎实。技巧也可以学，逼仄的空间及在这样的空间中的斯坦尼康镜头啦，形式的选择都很恰当。2.卡梅隆对工业的迷恋真的很性感，整个景啊装备啊都很到位。觉得卡梅隆一定对阿方索卡隆也有羡慕嫉妒恨吧，宇宙第一片都让人拍了，当然了他拍肯定不是这么一个技术路线。3.主题也是他常见的主题，什么嘲讽大资本啊对抗失控的暴力分子啊之类的。但是就说上帝死了吧，搞出个打算要来个审判日可最后还是决定爱世人的外星人真的大丈夫吗，米开朗基罗放好莱坞电影里好归好吧，但是禁不住细琢磨。4.最好的戏是Brighman下沉的时候他老婆的叨逼叨，可见卡神还是有生活的。最煽情的戏一定要放在生离死别那个时刻，他也一直这么做的，要是还不能面对面就最好了。5.格斗戏拍的太丑了…香港手法才能拯救好莱坞啊6.另外确实太长了，我分三回看的觉得还不错，要是一次看完估计得降分
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>Mr.J-S</作者>
<标题>The Abyss- 詹姆斯·卡梅隆</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-04-03 16:52:17</时间>
<影评>

深渊 (1989)8.01989 / 美国 / 剧情 科幻 悬疑 惊悚 冒险 / 詹姆斯·卡梅隆 / 艾德·哈里斯 玛丽·伊丽莎白·马斯特兰托尼奥
接近三个小时的电影，要不是清明假期3天外加2天年假，我会慎重考虑要不要花接近半天的时间来看一部电影的。好在看完觉得很是值得。
首先这是1989年的科幻片，出自商业片教皇詹姆斯·卡梅隆之手。这部影片里有你想看到的各种元素：男女情爱、领导力、团队合作、动作，硬质科幻（机械）、外星人、美苏冷战核危机、灾难片，放在哪票房都不会差。而且，还讨论了异族如何相处共融的哲学命题。
拍外星人，导演一反常态，选择海洋为创作背景，可以说是十分杰出的想法，为什么提到外星智慧生物想到的就会是头顶上方的深瀚宇宙？海洋占地球表面积的97%，人类生命诞生于海洋，不排除海底孕育着更智慧的高等生物的可能。当然啦，学物理或者学海洋生命的也许可以轻易驳倒我，但是，墨菲定律，所有可能发生的都有可能发生不是吗？人类或者说生命的产生在银河系或者太阳系中本就是一个低概率事件。
下面再来说说片子本身，看前半部我就想这部片子不就是泰坦尼克号的练手版吗，潜艇里面的灾难及自救场景设置，还是很有熟悉感的，尤其是对浸淫在灾难片中多年的新人类们来说。
后半段就更加精彩多了，第一个亮点是the alian 通过控制海水与组员的第一次接触，特技做的很棒。至于女主，很漂亮，最后还露了胸。。。从卡梅隆的以往电影中你可以清晰的看出他对女性的不同认识，勇敢、好胜都有体现。比如终结者2、阿凡达、泰坦尼克号、异形2。在他的电影里，女性一直就不是花瓶。
总之，这是一部无可挑剔的商业动作科幻片，虽然部分主题比较宏观未作深层次的探讨，但这已经族够了不是吗？你不让让一部电影保罗万象，而且每项都是那么杰出。对于此片，已不可再苛求太多。毕竟，导演是卡梅隆，他是商业大片天才，而不是小众的文艺青年。

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>