<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>左右情缘 左右情緣</电影名>
<年份>1999</年份>
<评分>8.3</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2593601531.jpg</封面>
<导演>张国荣</导演>
<演员>张国荣 / 邱淑贞 / 张柏芝 / 梅艳芳 / 谭咏麟 / 曾志伟 / 吴君如 / 张学友</演员>
<简介>阿Sam（张国荣 饰）是一位曾赴法国留学的银行家，虽做着外人看似传统的工作，实则对绘画很有研究，钟爱艺术。他和女友Carol（邱淑贞 饰）一起生活的六年，感情甜蜜。近来，Carol的画廊正在争取与法国的一位艺术家合作，相关事宜需要面谈，她却因工作繁忙走不开，阿Sam便主动请缨帮忙前去，同时，Carol还委托了独居巴黎的表妹阿Jane（张柏芝 饰）协助联系艺术家。等阿Sam抵达巴黎，不料那位艺术家却需出差德国长达一个礼拜，他只好同阿Jane消磨时间。初见姐夫的阿Jane对这个银行家很不屑，直到慢慢惊诧于他的绘画才华和成熟魅力，她竟渐渐对他暗生情愫。沉浸在钟爱的艺术之都巴黎，面对着敢爱敢恨的妙龄少女，一切都那么浪漫新鲜，仿佛用惯了右手的人突然想试试左手一般，阿Sam将如何选择……
                                    
                                　　本片是张国荣自导自演的一部音乐特辑，在巴黎取景拍摄完成，于1999年10月10日在翡翠台首播。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>nashy</作者>
<标题>untitled,unfinished</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-08-09 21:05:37</时间>
<影评>
             在张先生作品里，《梦到内河》是最旖旎的色境。西岛千博分明只是中人之姿，偏偏在张导演的镜头里，步步生莲花，在一团雾蒙蒙的蓝光中曼舞，让人忍不住因他发间飞溅的汗滴心悸。“我看到的你是我自己”，虽然张导演说他的灵感来源于《Billy Elliot》，我却始终固执地以为他是受到男鹅版《Swan Lake》的启发。以他对芭蕾的喜爱，怎可能没看过Adam Cooper的现场演出？何况后者在电影中的最后一跃，正是点睛之笔。


  《大热》是最深邃的意象。鸿蒙初辟之时大片紫红色的光烘托着伊甸园内男与女的焦灼和暧昧，你看那男人被藤蔓禁锢，女人却恣意地手舞足蹈，满带欢欣地含下葡萄。起初我也以为那葡萄只是禁果，是苹果的代替符号，后来读斯坦培克的小说才知道，“愤怒的葡萄”，是骚动的根源。你以为夏娃是被蛇引诱后才吃下禁果吗？她或许只是顺服天性。


  《烟飞烟灭》叙事最完整、结构最清晰，JPG，吸烟装，每个细节都俾足心机，张导演的第一部个人短片，自然是要完美无暇。虽然我对某些演员欣赏不来，也要力赞张导演镜头的精准凌厉。不过因为那段无剪辑缓推镜头刻画的哭戏太过于揪心，每看一次都要元气大伤，所以这部是张导演作品中我重温次数最少的。


   Mv里还有《枕头》的热烈艳丽，《芳华绝代》的精致诡谲，《你这样恨我》的清新灵动，《I honestly love you》的静谧幽美等等，风格不一却皆是上品。张导演作品，无疑可以最大程度地满足我挑剔的视觉和听觉神经。但如果要从这堆心水中挑选最爱，我却要艰难地投票给《左右情缘》，一部张先生自编自导的音乐电影。


   音乐电影，顾名思义，电影情节必须要和音乐相得益彰，这就使得故事的展开有了很大的局限性，极易流俗。不过张导演凭借自己深厚的功力，依旧完满地讲述了一个中年男人面对左手灼热浮荡的激情和右手甜美稳妥的感情，面对冲动和责任，如何做出艰难的抉择。


   影片伊始，黑色布景上出现烟雾氤氲的“张国荣作品”五个大字，像是丛林下的冰河，闪着耀眼的白光。每次紧盯着屏幕上的这几个字，心内总是汩汩涌出变态的喜悦感。（呃，这是纯粉丝心态，纯感性体验。同道中人可以会心一笑，非粉丝可以无视）


    学友的旁白开宗明义，人总是会想在一成不变的生活里加点新鲜刺激，考虑过用另一只手代替惯用的那只，感情亦如是。在这片背景声中，张先生饰演的sam英挺迈入画廊中。邱淑贞饰演的女友carol正在打电话，sam向一旁的好友琪琪打探缘由，露出一副了然于胸的鬼马表情。将花献上，女友无声道谢便将花搁置一旁，事业有成的熟女已经不会因为男友一束花而欣喜若狂，是不需要也不屑于。这对男女是生活中的伴侣，事业上也相互扶持。Sam听闻女友的烦恼，即刻提出代替女友去巴黎拜访画家陈建中，carol很是欣喜。（“反正我银行还有几个礼拜假没放”﹗﹗﹗我要笑出来了，张导演，嗯，在您眼中，香港只有银行家这一个职业是喽。）


   去巴黎之前还有一个关于房子的插曲，脑袋自动将画面上出现的那个黄毛老男人打上马赛克，自我暗示看不到他看不到他。告别前夜自然是火热缠绵，在机场门口，carol叮嘱sam到巴黎后别忘找现在“不知几靓”的表妹，sam作势露出跃跃欲试的色鬼表情，引得女友大笑。


   《同道中人》音乐响起，sam淡然走在巴黎喧闹的街头，喝咖啡，写明信片，看画展，给女友买礼物，做每个游客在巴黎必做的事情。百无聊赖之下打电话找表妹，却始终无人接听。心中自是对这个“十九岁，卜卜脆”的表妹落下几分好奇。


   张柏芝饰演的表妹jane初出场便让sam很是惊艳，到底青春无敌。访画家不遇，Sam无所事事，便涎着脸皮陪jane一起去蒙马艺术特区开档。因不解jane表露的敌意，向其询问，被告之曰因为不钟意banker（﹗﹗﹗）。让人忍不住感慨青春真好，可以肆无忌惮地表露喜怒哀乐。机缘巧合之下sam代替jane作画，展露的文艺气质瞬间击破少女心房。（画画的片段，张导演拿画笔的姿势专业熟练，有冇人考据那张画是否真的出自张导演之手？想到志摩女士的说话，他“只要在速写本上设计草图，就会乐此不疲地忘记时间。”）


   两人很快熟稔，携手漫游巴黎，情愫渐生。处女座的完美天性让张导演注重到影片的每一个小细节，譬如jane用左手勾去日历中的数字，譬如jane用左手画的向日葵。向日葵的花语是“常伴你左右”，sam听到后若有所思地道一声多谢，《左右手》的前奏即刻响起。沙滩上又有一番关于banker的讨论，两人间的情愫愈发汹涌。


   两个坐在沙发上玩牌，各自发表了对感情的看法，jane借机试探，sam仓皇尿遁。咄咄逼人的少女，怯懦的男人，毫不知情兀自欢欣鼓舞的女友，影片的戏剧张力在此刻达到高潮。


   Sam躲在书房里焦灼地转身，似乎带动一个欲望的漩涡，猝不及防，无处可逃。Jane逐步靠近，紧紧逼问，sam像一只处于绝境中的困兽，不敢直视猎人的目光。jane主动将吻落下，sam闭上眼睛，享受这一刻的灼热。Jane望着sam，眼神像是浮在水面上的月亮，摇摇晃晃，空气中有种莫名地东西绽放开来，随即缓缓撩开衣角，少女白皙娇嫩的皮肤散发着柔和的光，像是清晨花朵上的露滴。sam的眼睛里闪出一点青光，又瞬间消逝。在深重的喘息声中打断少女的动作，一句“对不住”之后迅速逃离。花一样绽放的欲望被生生折断，我这看客竟然也有些不甘。Sam的脚步愈发急促，每一步都带着一片潮起潮落之声，那是水中的月影破碎后的涟漪。


（呃，没时间，先写一半，有空再补）
      </影评>
<有用数>112</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>奥利奥</作者>
<标题>43岁的张国荣&amp;19岁的张柏芝</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-07-03 22:50:12</时间>
<影评>
        张柏芝： 如果可以在这里住，当个公主就好了

张国荣： 有咩样好

张柏芝： 有咩样不好

张国荣： 如果我是你，就一定不会选择做公主，你想想，如果能和王子好好相处，那就没关系，万一他们吵架，大家又不理大家，而城堡又这么大，你说有多寂寞啊

张柏芝： 我就不这么看了，我觉得无论怎样，至少我做过普通人没做过的事，而且又不是说一定和王子不和，你以为个个都像戴妃那样不幸啊

张国荣： 那祝你好运，不过要注意狗仔啊




童话书的结尾，王子和公主从此过上了幸福的生活……其实故事还未完结，真正的结尾是：五年后，王子和公主分道扬镳，各走各路了


--------------------------------------------------------------------


张国荣：你怎么看感情


张柏芝：感情，如果我钟意一个人的话，我会什么都给他，很想时时刻刻和他在一起，其它的事什么都不理了，不过如果有一天，他说要离开我的话，我想我会求他，然后问他为什么要离开我，如果他说，是因为不想和我一起的话，我一定会放手咯，然后很坚强，装什么事都没发生过。 你呢


张国荣：我大你这么多，所以我看感情这件事会比较现实一点，你刚才说的那些是爱情，当爱情的火花浪漫过了以后，那才是真正的感情。我钟意一个人当然希望和她一起生活，但是我会征求她的意见，大家有大家的私人空间，我觉得她的朋友未必一定要是我的朋友，我做的事也不需要每样都向她报告，对不对，虽然这么说，你钟意一个人，你当然希望她开心，希望她幸福，那我觉得这就是维系一段感情最重要最必要的事



爱情和感情一直都是两回事
      </影评>
<有用数>100</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>林希曦</作者>
<标题>爱的hard模式——《左右情缘》</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-03-02 15:03:29</时间>
<影评>
        看张国荣的音乐电影是一种享受——歌禁得起细听，人也禁得起细看。


张国荣似乎很喜欢拍出轨这个主题——早年有《日落巴黎》，后来有《左右情缘》。

两部片子，正好相隔十年。


拍《日落巴黎》时，张国荣三十三岁。样貌真是年轻，也就是二十五六岁的样子，与他配戏的张曼玉和钟楚红年纪都比他小，看起来反而比他成熟。

张曼玉彼时二十五岁，皮肤紧绷眉目如画，不是不好看的，可是被钟楚红一比就比了下去。钟楚红蓬松长发，一边掰着长面包一边伸手打车，那姿态只有潇洒可形容；指尖夹着烟穿行在人流中，微微仰着脸，不羁洒脱。

看见钟楚红，总免不了会想：那个年代的女明星真是有气质的。

现在的整容技术再先进，也整不出这种出众的气质来。


《日落巴黎》里张国荣出轨出得很简单：他去了巴黎，受到巴黎艺术氛围的冲击，价值观人生观都发生改变——他的心变了。

他的理想、理念都转换了，他的婚恋观自然也随之转变。但是张曼玉还是原来的张曼玉。于是张国荣觉得她与他格格不入——不管有没有钟楚红，他的心都是变了；不管有没有钟楚红，他都已经不再爱张曼玉了。


《日落巴黎》代表了张国荣当年对于出轨这件事的认知：出轨是因为两个人之间已经有了距离。出轨只是一个导火线，一个外力的推动，推动这一对已经不合的情侣分手。


大部分描写婚外情、出轨之类的小说差不多也都是这个基调：出轨是因为同原来那个不合拍。

在这类小说里，作者们通常还大力渲染原配的无知、愚昧、粗俗、市侩……对当事人种种的不理解和格格不入——而第三者当然是聪慧的善解人意的与当事人思想在同一水平线的。


两个人不合拍、三观不合、不是真爱——这样的情况下，自然很容易移情第三者，不过，如果的确是真爱，并且三观一致思维体系一致相处得融洽合拍——就一定不会出轨了么？


十年之后，张国荣又用一部《左右情缘》来告诉我们：NO。


张国荣和邱淑贞之间有深厚的感情——在爱火花的浪漫燃烧之后沉淀下来的，有默契有宽容有体谅有亲密的真正的感情。他们相处愉快和谐。

但是他还是会出轨。虽然他从来没想过要离开她。他也不愿意离开她。


这一次，张国荣的角色名不再叫LESLIE，改成了SAM。但是我觉得他其实还是十年前的那一个。还是去巴黎，还是在蒙马。起因同样还是一幅画，同样是年轻女子的灿然笑颜。

只不过这一次，他是一个四十三岁的成熟男子。


四十三岁，他已经不像十年前的茫然冲动。他稳妥而淡定，很知道自己要什么。十年前他是激情的主动的，十年后他是被动的，带着一点点理性的抗拒——然而一个人的心如果动了，这抗拒也就像是一个姿势。

而张柏芝是这样的年轻，少女有的是热情和无所顾忌的勇气。


邱淑贞对张国荣说：我知道你一直在外面玩，一次又一次，我从来没说过什么。因为我知道你总是会回到我身边的。但是这次你搞我表妹，叫我这么尴尬。你太伤害我。


看到这里我忽然想到了周慧敏和倪震。多么相似。一次又一次，她都可以不计较，甚至绝口不提，装作不知。狗仔拍到了倪震的出轨照片，就像琦琦撞到了张国荣和张柏芝的约会；照片被公诸于众，琦琦对邱淑贞爆料。


若不是周遭人等强行插手叫她们尴尬，也许她们可以一直维持一个洞悉的微笑，绝口不提。

然而公诸于众是这样的尴尬，叫她们颜面无存，不得不表达愤怒，采取行动。

不过最终邱淑贞还是回去了。

周慧敏也一样。


我想，她们选择原谅，并不是因为她们软弱。也许需要更强大的自我做底子，才能对爱人这样的理解和宽容。


《左右情缘》的评论栏里，有不少人留言说：哥哥你怎么能去演这样一个渣男。不过我并不觉得SAM渣，在我看来，他只是有一点软弱而已。

人都有其软弱之处。


很多人不曾出轨，不过是没有机会。有些人在机会面前抵御住了，不过是因为诱惑还不够大。

很少数人在大诱惑面前也挡得住——往往是因为，这样的人本身就是理性的不易动情的体质。


像SAM那样的人，天生敏锐、细腻、感受力强——情感能力强的人，理性思维必然是弱的，所以他们易动感情，不易克制。

要求他们忠贞，是一种苛求。


易出轨的人并不渣，不过，爱上这样的人，也实在一种HARD模式。





</影评>
<有用数>74</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>潘菡</作者>
<标题>这里有张国荣的演技大爆发</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-08-26 22:46:23</时间>
<影评>
        严格来说，这根本不是一部电影，是音乐剧嘛。但是就是这部音乐剧，让我对张国荣的演技佩服的五体投地。高潮在哥哥被分手，正牌女友邱淑贞离家出走。他也没有和暧昧对象张柏芝继续发展，在家一个人寂寞的看电视。忽然，哥哥转过了半张脸，镜头停顿，只见哥哥先是微微震惊，有些紧张，随后慢慢让自己镇定下来，恢复自信，转回头继续看电视，最后运筹帷幄的一笑。原来，邱淑贞回来了。大房就是大房，不管哥哥如何偷吃，她都离不开他，她总会回到他身边。这场博弈，哥哥赢了。就是这么6秒钟对哥哥脸部的特写，没有一句台词，哥哥用眼神、嘴角、脸部肌肉运动，将一个因出轨而被分手的落寞男人发现原来女人离不了他的得意，演的淋漓尽致。就是这么6秒钟对哥哥脸部的特写，哥哥演出了失意、震惊、紧张、安定、自信、得意，所有情绪转化一气呵成。我太震惊了！是的，这就是我爱的哥哥。即使你放了长假，不再见我，即使我再心痛也要爱着你！因为你值得！
      </影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Amnesie</作者>
<标题>只怪你们过分美丽</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-04-08 15:19:26</时间>
<影评>
        也许只有19岁的她才趁得上43岁的哥哥。


    岁月这东西在哥哥脸上还真是没有一丝印记。而当年柏芝的美貌更是惊为天人。一直很迷恋早期香港的美人们用手拨头发的画面，19岁的柏芝，婴儿肥还没褪去，和成熟韵味的哥哥一起，每一个镜头都是风景。

    电影开头的旁白说：“但通常大部份的人，我想，包括你和我，都会在某些时候，曾经考虑过想尝试用另一只手来替代他惯用的那只。其实最主要的原因，我想，都是因为觉得平时的这种习惯，已经有些沉闷，试图改变一下，又或者是想挑战一下自己。 ”

    阿sam对Jane怎么能说没有爱，稚气不羁的脸庞闯入他眼帘的第一秒他就已经心动了。当jane不屑时，他反倒是嬉皮地赖在她身边。正如旁白中说他试图改变或挑战一下自己。而当她动了情时，他却怕了。他一直念着她，不然她为他画的像也不会一直放着。

    但阿sam说他看感情这件事会比较现实一点，当爱情的火花浪漫过了以后，那才是真正的感情。我钟意一个人当然希望和她一起生活。他放不下Carol，那是他一直惯用或者说不可替代的手。

    一个人离去，方知她的重要。七年的感情终究不是说说而已，Carol说，我知道你最终会回来我身边。当然这次也不例外。Carol和阿Sam已经是共属于彼此的。

    而Jane对他也许只是一次冒险、一次释放、一次尝试罢了。

    戏中是wrong time 的情侣。戏外是相差20多岁的知己好友。多年后，柏芝提起哥哥依旧是泪眼朦胧。她赛车出事住院，是哥哥第一个去看她，并把随身多年的护身符送给她。她一直在自责是不是由于护身符在她这里，他才会不平安。

    他们两个都是对感情如此真挚地人。戏中柏芝说：感情，如果我钟意一个人的话，我会什么都给他，很想时时刻刻和他在一起，其它的事什么都不理了，不过如果有一天，他说要离开我的话，我想我会求他，然后问他为什么要离开我，如果他说，是因为不想和我一起的话，我一定会放手咯，然后很坚强，装什么事都没发生过。 

    张国荣：我大你这么多，所以我看感情这件事会比较现实一点，你刚才说的那些是爱情，当爱情的火花浪漫过了以后，那才是真正的感情。我钟意一个人当然希望和她一起生活，但是我会征求她的意见，大家有大家的私人空间，我觉得她的朋友未必一定要是我的朋友，我做的事也不需要每样都向她报告，对不对，虽然这么说，你钟意一个人，你当然希望她开心，希望她幸福，那我觉得这就是维系一段感情最重要最必要的事。

    就是这样，电影有时候就是演员的写照。

    浮生若梦，往事如烟。只因他们是哥哥和柏芝，不仅仅是怀念更是唏嘘。

    
      </影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>April</作者>
<标题>不算评论</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-04-20 15:56:06</时间>
<影评>
        1、哥哥做导演真也风华绝艳了。配乐也很好听。

2、柏芝年轻时候真是美爆了。开门那一瞬那白皙脸庞浓眉杏眼干净简单的样儿，啧啧。

3、人是特别容易动心的，尤其是在花好月圆美好浪漫的场景里。不管他在不在你身边。不管她多么正直忠贞。动心不是错，容易动心的人表示感情丰富，感情丰富的人大多也善良慈悲。

4、动心其实是偶然甚至是一瞬的反应。相处时间再长一点也很容易就消失了。所以感情真的是非常脆弱又不靠谱的事。

5、没有消失反而越来越浓的动心就得靠自控或他控来回归到道德的范围内。

6、没控制住，对于出轨的伴侣怎么办？那得看你想不想再跟他一起过余下的日子。人的一生那么长，七、八十年的，总吃米饭也会腻的。如果你把一次出轨当作一个结，解不开那就潇洒走人。但如果你把它当作一个坎，人生哪能没几个坎？谁都想要唯一但是否真有绝对的唯一？

7、有人把长久的感情当作习惯。但更有人把它当作酝酿，越酿越香淳。

8、姐妹的男友不能抢，再真爱也站不住脚。其实和姐妹有过一段情的人，无论过去现在都最好不要碰。因为姐妹比之男人，更不容易有二心。但一旦出嫌隙，比偶尔还能跟你调情关心慰问你的EX还不如。

9、歌神的声音太赞！客串的君如姐等赞！邻居梅姑赞！无论做什么，人缘很重要。

10、我爱Carol.
      </影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Very French</作者>
<标题>陪你倒數</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-08-01 17:39:52</时间>
<影评>
        非常有質感的小電影，我覺得哥哥非常有做導演的慧根和天分。故事是城中一天都不知會上演幾次的出軌，第三者，七年之癢。哥哥演做banker的阿Sam（哥哥好像很喜歡banker這個職業和Sam這個名字，well，喜歡banker是因為唐生吧）。故事情節很簡單 - 


Part 1 - Paris


Sam在浪漫花都遇見花樣年華的表妹發生了一段露水情緣，其實從Sam剛到巴黎不停打給表妹就可以猜到會發生咩事了，其實我不是太懂他點解打那麼多次。。張柏芝出現斜倚在門口時著實驚艷到我！未施脂粉一張小臉卻美得像會發光，這樣的女孩任誰都抵擋不住吧。其實Sam沒做錯什麼，雖然兩人去遊了車河去了城堡又去了海邊漫步，但一切都發乎情止乎禮，並且言語間也一直在婉轉地迴避Jane表露的愛意。有一段關於感情的話我很贊同，愛情的愛火花過後一切都歸於平淡，轉變成感情，兩人都要有私人空間，不要太過介入對方的生活，這樣才能保有新鮮感，而Jane的那段關於愛情的見解我以為完完全全就是真實生活中的張柏芝對愛情的定義，義無反顧，飛蛾撲火，這不就是她自己的寫照麼？


Part 2 - Hong Kong


本以為既然已經在巴黎說了再見，故事就應該結束了，但在巴黎最後的那個吻卻讓情竇初開的少女著了魔似的追到了香港，Sam其實什麼都沒做就莫名其妙挨了女友兩個耳光。。故事的結尾終於還是理智戰勝了誘惑，“從那天起我不辨別前後，從那天起我竟調亂左右，習慣都扭轉了，呼吸都張不開口，你離開了，卻散落四周”，看完這個故事，我才真正明白左右手這首歌的深意。一時的新鮮確實讓人意亂情迷，但來自左手的那一如既往的溫暖才是永遠的避風港。正如陽光空氣般，你有時會因為太習慣而體會不到它的存在，卻永遠離不開。


電影非常美，哥哥在巴黎的那段靚人配靚景，賞心悅目極了。張柏芝和邱淑貞各有各的味道，哥哥在色調的處理，慢動作的運用上都恰到好處。印象最深刻的是電影開始和結束時都出現的一段哥哥在家裡看電視的鏡頭，不停的轉台，電視機的光線投射在臉上，開始時臉上的表情是興致勃勃，結尾時是寂寥，是空虛。電視象徵的是我們的日常生活，Sam的故事從平凡的都市人生活開始，最終又回歸平凡，其實平淡的，習慣的不就是最好的麼？每天回家的時候有一盞燈為你亮著，有人聽你說一聲“我回來了”，在電視機前看到睡著有人為你蓋一條毛毯，生活不就是這樣麼？Sam和Carol因為這段小浪花都再度找到了對方的意義，故事簡單卻感人至深。


電影的音樂剛好都是我最愛的歌，春夏秋冬，小明星，左右手，陪你倒數，心跳呼吸正常。。這之前我未曾體會到音樂對一部電影來說是如此重要。


影片的最後 - “世紀末將到 盡快找心愛的人 陪你倒數 張國榮”。Dear Leslie，我知道當時的你已經有心愛的人陪你倒數，現在，也希望你在我們不知道的地方，幸福快樂地生活著，直到永遠。
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>老羊</作者>
<标题>《4月1日的张》</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-04-01 13:10:04</时间>
<影评>
        《4月1日的张》

“哥哥”张国荣去世十二周年的忌日，港迷中，多数都认为“哥哥”从未远离过。在百度贴吧“张国荣”里的粉丝们，也在提早为纪念活动做好准备，而每年的今日，更是有各类媒体为他策划专题。


很多人，将张sir 当作一个歌手、同性恋或者其余XX。

我虽然只是从张的影片或者歌曲（我本人对于歌曲的理解，是浅薄不如纸的，因为五音不全）片面了解些。

但是我想说，张sir，之所以可以被世人纪念，最根本的原因是：

1、为人！  尊重别人，理解别人，互为沟通，多有豁达；

2、积极！  张的身影中，似乎眼神忧郁，每每不乏，但其积极人生之面，不得不见；

3、认真！ 这是张sir最大优点了。演而优至真----入戏太深，终伤己。但，认真做事，认真做好当下每一件事，太难了，更太难坚持，我们的路还长，要学习张sir。


向张sir致敬。
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>糯米糍</作者>
<标题>张国荣的散</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-12-20 10:51:59</时间>
<影评>
        如果按照五颗星标准来评价一部影片，加上我的私心，这部音乐剧能给三颗星。

不得不说哥哥受王家卫的影响是深刻的，再加上从他本人的表现方式来说，张国荣的讲述方式很后现代化，也就是很散。但他又不是一个标准的后现代讲述者。张国荣擅长的是用片段的形式来讲述一个宏观的故事，这一点和王家卫颇为相似。

张导演的两部自导自演作品，《烟飞烟灭》和《左右情缘》，前者其实很普通，不过张导演还是很踏踏实实做事的。

后者稍微凸显了张导演的碎片化功力。

我感觉，他对把握人物的内心感情其实很有力，这一点在《春光乍泄》里何宝荣在酒吧门口找黎耀辉借火而后黎耀辉突然离去那里表现得很淋漓尽致，在《左右情缘》中给Jane的脸部特写也是。

张国荣饰演的Sam在《左右情缘》里其实有那么一些何宝荣作天作地的影子，不过他没有何宝荣那么狂，只是一个普通人能出现的情况；Carol也不是黎耀辉那样“寸”的人，所以最后Sam看电视而Carol回来那里，Sam的面部表情瞬间变化还让我觉得“终于看到了张国荣的功力”。

当然画质太渣了，看着有点难受。说实话如果不是张国荣的作品我真的不会去看。

回到张国荣的叙述方式上来。他的那篇小散文“船”也看得出来，张国荣不擅长于构建故事。他是散的，但有些散得很惊奇，比如《梦到内河》的MV，表现形式就很强。

他适合象征性的东西。

我也不知道在写什么，我也很散。

所以暂时写这些吧。
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>羊猿猿</作者>
<标题>gorgor处女座超帅超自信</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-06-04 23:22:32</时间>
<影评>
        背景是发烧了实在难受又睡不着辣…嗯，可能每个拍过王家卫的处女座都不免受他的影响，开篇张学友的独白，虽然听不懂，但是王家卫内个劲儿一下就来了。哈哈哈gorgor每个大段的个人秀都满脸写着，我是处女座！超帅超自信！其实啦故事是我最喜欢的中年出轨系，张柏芝背着画画篓子的样子让我想到同期的韩片小雏菊。真的gorgor影片里的人设你要让他从一而终，你怎么舍得！但是摊牌后男主的怅然若失我觉得有点超现实，现实生活中男的只会为了没人照顾他的起居而稍稍不适一下下啦，看到最后狗血的女主回来的时候我开始构思评论，结果字幕出来的时候跟我想的惊人相似，感情呀，他就是这么回事儿，能遇到不讨厌的人，就别纠结了，实在不行，就偷个腥嘛，如果没有做好一辈子一个人的准备，就赶快行动起来!陷入处女座的人格魅力完全癫狂中[色][色][色]
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>