<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>宾虚 Ben-Hur: A Tale of the Christ</电影名>
<年份>1925</年份>
<评分>8.6</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2404210601.jpg</封面>
<导演>弗雷德·尼勃罗 / 查尔斯·布莱宾 / 克里斯蒂·卡本纳 / 约瑟夫·贾德森·科恩 / 雷克斯·英格拉姆</导演>
<演员>拉蒙·诺瓦罗 / 弗朗西斯·X·布什曼 / 梅·麦卡沃伊 / 贝蒂·布劳森 / 克莱尔·麦克道尔 / 凯瑟琳·凯 / 卡梅尔‧迈尔斯 / 奈杰尔·德·布鲁里亚 / 米切尔·刘易斯 / 李奥·怀特 / 弗兰克·柯瑞尔 / 查尔斯·贝尔彻 / 戴尔·富勒 / 温特·霍尔 / 雷金纳德·巴克 / 约翰·巴里摩尔 / 莱昂纳尔·巴里摩尔 / 克拉伦斯·布朗 / 吉尔伯特·克莱顿 / 加里·库珀 / 琼·克劳馥 / 玛丽恩·戴维斯 / William Donovan / 比尔·埃利奥特 / Ray Erlenborn / 道格拉斯·范朋克 / 乔治·菲兹莫里斯 / 西德尼·富兰克林 / 克拉克·盖博 / Rosita Garcia / 珍妮·盖诺 / 约翰·吉尔伯特 / 多萝西·吉许 / 丽莲·吉许 / 塞缪尔·戈尔德温 / 希德·格鲁曼 / 诺贝·约翰逊 / Joyzelle Joyner / 鲁珀特·朱利安 / 亨利·金 / 哈罗德·劳埃德 / 卡洛·朗白 / 玛娜·洛伊 / 克利夫·莱昂斯 / Carlotta Monti / 柯丽恩·摩尔 / Claude Payton / 玛丽·碧克馥 / Satini Pualoa / Leonora Summers / 汤姆·泰勒 / 菲伊·雷 / Christiane Yves</演员>
<简介>一场意外让宾虚（拉蒙·诺瓦罗 Ramon Novarro 饰）沦为了可以被随意买卖的奴隶，他被卖到了一艘兵舰上，成为了一名水手。某日，兵舰遭遇海盗的袭击，就在这生死存亡的紧要关头，身强体壮的宾虚成功挽救了兵舰司令官的性命，司令官感谢宾虚的救命之恩，不仅赋予了他自由，还将其收为养子。
                                    
                                　　之后，宾虚成为了一名角斗士，在竞技场里的英勇表现很快便为他赢得了名声与荣誉，然而，他的扶摇直上亦遭到了旧有梅瑟拉（弗朗西斯X·布什曼 Francis X. Bushman 饰）的妒忌。梅瑟拉提出要和宾虚来一场战车竞赛，实则想要暗害宾虚，没想到奸计没有得逞，自己的战车却翻倒在地。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>凝光止水</作者>
<标题>《宾虚》中的彩色画面的运用</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-04-14 20:27:57</时间>
<影评>
        昨天看了三部默片：保罗莱尼的《笑面人》（1928）、西席·地密尔的《万王之王》（加长版）(1927)、弗雷德·尼勃罗的《宾虚》(1925)。这三部电影都是文学名著改编，其中《万王之王》和《宾虚》两部电影的内容都是关于耶稣。

两部电影中都出现了彩色画面。《千王之王》中有两段，妓女玛丽出场、耶稣复活。《宾虚》中出现了七次：耶稣诞生、宾虚在罗马、耶稣传道、耶稣赦免妓女玛丽、耶稣进耶路撒冷、最后的晚餐、耶稣被捕、耶稣被钉十字架、耶稣之死（耶稣给宾虚水喝、十字架之路两段未用彩色）。除了宾虚在罗马，其他彩色片段都是在讲耶稣的故事。本片有明暗两线，配合黑白、彩色的交叉运用，其手法比《记忆碎片》早了75年。本片主线是犹太贵族之子宾虚在罗马人占领耶路撒冷后的一连串跌宕起伏的遭遇，暗线则是耶稣的救世，本片原名即《Ben-Hur: A Tale of the Christ》。本片中耶稣的正面脸部形象并未出现，而只有背影、侧影、手部特写和远景。他与宾虚的两次相遇，分别给了其生的勇气和生的希望，把宾虚从身体崩溃的边缘和心理崩溃的边缘两度拉了回来。

本片是第一部改编于《宾虚》的电影长片，不少镜头具有首创性，1959威廉惠勒翻拍的镜头创意大多源于本片。59版《宾虚》在50-60年代好莱坞史诗巨片浪潮中诞生，比本片多了一个小时，更多地渲染海战、赛马、十字架之路等精彩片段，而少了对耶稣的描写。在十字架之路中，加了宾虚给耶稣水喝一个镜头，与之前的情节相呼应。25版的《宾虚》是一部伟大的史诗巨片，对其后的《万王之王》、《宾虚》59版、《耶稣受难记》（2004）等片影响很大，是个人心中最佳的基督电影。

顺便提一下本片中的彩色片段，是运用染印法的特艺彩色（Technicolor）。早期彩色电影——乔治梅里埃时期——大多是手工着色，并不算是真正意义上的彩色电影。1920左右发明了染印法，由于技术所限，只能纪录红绿两色，1932年研制出三色染印法。

染印法技术主要利用彩色滤镜、局部镜子、三棱镜，以及三卷黑白菲林（three-strip），同时纪录三原色光，菲林再进行冲印及染色过程后，就可以利用普通放映机播放彩色电影。具体做法是将坚膜度较弱的明胶乳剂涂布在透明片基上，从片基面进行曝光，经坚膜显影处理将影像的深浅变成明胶膜的厚薄，即成为浮雕影像。用红、绿、蓝滤色镜分别制得三个浮雕片，分别染成青、品红、黄色，再分别与空白胶片贴合转印，叠印后即获得彩色影像。

顺便说下三原色。色光三原色RGB：红（Red）、绿（Green）、蓝（Blue），又称加色法三原色，三原色混合为白色；颜料三原色CMY：青（Cyan）、品红（Magenta）、黄（Yellow），又称减色法三原色，减少了为视觉系统识别颜色所需要的反射光，两色混合后，光度低于两色各自原来的光度，合色愈多，被吸收的光线愈多，就愈近于黑。

从以上资料可以看出，此片使用的彩色技术应该是双色染印法。因为染印所用的染料和绘画颜料中的相同，所以画面看起来像油画一样鲜艳美丽。
      </影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Mr. Three</作者>
<标题>how many stars were uncredits here</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-12-19 10:02:34</时间>
<影评>
        演女奴的有，卡罗尔·隆巴德，米尔娜·罗艾，珍妮特·盖纳，罗西塔·加西亚

演女群众的有，玛丽·皮克福德，琼·克劳福德，丽莲·吉许

演男群众的有，加里·古柏，克拉克·盖博，约翰·吉尔伯特，道格拉斯·菲尔班克斯，哈罗德·劳埃德，塞缪尔·古德温，约翰·巴里摩尔，莱昂纳尔·巴里摩尔，亨利·金，克劳伦斯·布朗。


制片人：艾尔文·塔尔伯格，路易·梅尔，塞缪尔·古德温

助理导演：威廉·惠勒，亨利·哈撒韦
      </影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>great</作者>
<标题>真的不错，很震撼</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-05-23 23:48:09</时间>
<影评>

20分钟处星星闪出十字光芒，非常有创意，而且直抵人心。那时候表演也非常有张力，有张力还能让人带入，觉得不假。大场面很炫技，估计耗费很多人力，我倒觉得没那么好。而且结尾有点虎头蛇尾，没有开头那么震撼。而且让人感觉有点不太好，一部小说却改了宗教上的情节，不太合适。
真正好的，我觉得是那个messala，很有罗马人那种骄傲的劲儿。ben hur的情节是老套的爽文，还带入犹太人的很多私货。
最值得看的就是三博士来朝，christ降生这块，后面麻风病没有这块好。这块把压迫和信仰结合在一起，群演的演技特别到位，音乐也厉害，画面也有神圣感，气氛一下就起来了。

最后的背十字架我觉得没有那个死亡氛围，最后的话，你为什么抛弃我，也没说出来。论死亡，还是德国电影有一套，德国或者北欧这一块拍死亡气氛很到位，比如英格玛的，还有德国表现主义的电影。我觉得结尾让他们拍能拍的更好。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿尼玛</作者>
<标题>没有彻头彻尾的坏人</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-11-12 09:04:22</时间>
<影评>
        其实他是个好人，他一直想接管耶路撒冷。是为了有一点原因是为了大赦天下。因为电影结束的时候他给男1说过，我有一半的原因是不内疚的。当年，他的确没有杀男1的母亲和妹妹。电影情节很深，很棒。那个年代能拍出这种片子，向导演致敬。
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>