<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>射雕英雄传之东成西就 射鵰英雄傳之東成西就</电影名>
<年份>1993</年份>
<评分>8.7</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2609063922.jpg</封面>
<导演>刘镇伟</导演>
<演员>梁朝伟 / 林青霞 / 张国荣 / 叶玉卿 / 张学友 / 王祖贤 / 张曼玉 / 梁家辉 / 刘嘉玲 / 钟镇涛 / 鲍起静</演员>
<简介>金轮国王妃（叶玉卿 饰）与表哥欧阳锋（梁朝伟 饰）有染，为霸占江山，他们毒死了国王，但没找到传国玉玺。得知玉玺在前往九宫山找寻其师父求助的三公主（林青霞 饰）手里后，欧阳锋企图抢到手但没成功。糊涂国师（张曼玉 饰）在淫威下屈服，查出三公主的具体下落，欧阳锋乘火箭金靴追赶 ，却误脱落一只插死刚出关的王重阳（钟镇涛 饰），奄奄一息的王重阳恳求适逢路过的三公主找到其师弟周伯通（刘嘉玲 饰）代为报仇。逃到九宫山的三公主邀得师弟黄药师（张国荣 饰）与师妹（王祖贤 饰）相助，再加上前来寻找表妹的洪七（张学友 饰）、找到真心人才能成仙的段智兴（梁家辉 饰），一场与欧阳锋的生死恶战蓄势待发……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>不换</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-06-22 09:10:14</时间>
<影评>
        人总会经历这样的阶段，看见一座山，就以为看见了整个世界，读了一本书，就以为见识了真理本人。

经历一些事，就顶个大彻大悟的头衔开始招摇，遭遇一些情，就马上立个牌坊给人指点迷津。


越聪明伶俐，越自以为是，越偏执顽固，越五迷三道，越画地为牢自己团团转。天下第一痞北京老王说：佛——他老人家从深可载动宇宙的深思浮想中起来，为什么？——无非是要为天下众生，你、我、后来所有小生命，开启一个明白。

王家卫貌似挺明白，略一琢磨，其实还是不明白。刘镇伟貌似不明白，不用琢磨，不明白就是不明白。大智慧有大智慧的苦闷，小智慧有小智慧的乐呵。

世间事，谁又比谁聪明多少？谁不是由不明白到明白，由明白到不明白，再由不明白到无所谓明不明白，奈何世界总在变，明白不可能永远都明白，昨儿那样今儿这样明儿还不知什么样，永远都明白等于装明白，装明白还不如不明白。


那天和同事聊天，我说人活着总得相信点什么吧？同事说那是，信春哥，得永生。

最好的时代不见得，最坏的时代不沾边，倒真是赶上了个四处洋溢着喜感的时代。


也对，谁告诉你天字二号房就一定在天字一号房的隔壁，就不能是在那边，在那边，再过对面下楼梯再上楼梯，楼上第二间？

没人会在乎你为何饱含热泪，只会惊诧你竟装逼得如此深沉。问世间情为何物？昨个在你眼中我还是那个身披金甲圣衣，脚踏七彩祥云，在一个万众瞩目的场合闪亮登场的盖世英雄，这刚几日没见，咋在你眼中我就落魄成了一头“好奇怪哟”的“旺财”？

也是，早知道丐帮帮主是靠猜拳得来的，又何苦逆风而行自己跟自己瞎较劲，与其耿耿于怀那些过往与曾经，还不如你帅我帅大家帅，我们都是新一代的开山怪！既然表妹你不喜欢我了，那么真心人呀可否借胸部给在下一看？闯荡江湖都可以带老婆了，抛开义气倒地装死又何妨，关键时刻鼻涕眼泪外加一句英雄啊～饶命，事在人为，人定胜天，谁又规定堂堂丐帮帮主就不能在被喷一脸口水后使用一招“猴子偷桃”？


莫说众人太疯癫，要怪只怪自己看不穿，也罢也罢，不如装愣充傻，不如嘻嘻哈哈，偶尔蓬头垢面，偶尔邋里邋遢，摔个马趴，撞见小铺，找个店家，伸手气派排出九个大文，茴香豆一盘，高碎一壶，管你千疮百孔，任你洪浪滔天，光阴虚掷，纸醉金迷，风生水起，心无旁骛，口若悬河，不知所云，任你眉飞色舞，任你一表人才，纵有风流万种，到头尘归尘，土归土，转瞬年华雨打风吹去，人生有恨黑夜漫漫，前不着村，后不着店，多少岁月多少愁，徒悲切，不是不明白，不是想明白，终是明白得倦了，世间少说也有一千万个万念俱灰的理由，动不动肝肠寸断，动不动心碎一地，动不动天灵盖飞起一句特事逼的话轰不走：至于吗？人生几何，如梦似幻，叹无奈，道感慨，奈何一笑，不问生前身后事，不羡鸳鸯不羡仙，深情几许惆怅几许辛酸又几许，若人生一世只是场可有可无的无聊，正反是非都付一地笑料中。


</影评>
<有用数>2112</有用数>
<没用数>302</没用数>
</review>
<review>
<作者>文子</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-10-12 14:29:51</时间>
<影评>
        片子的一开头，有一个人就告诉我们，这个故事是他们“年轻时候做过的荒唐事”，果然是荒唐到死，我一直在怀疑，这部片子是刘镇伟看过王家卫的《东邪西毒》以后的戏作。后来在网上查资料的时候，才发现两部片子果然有渊源，原来，当年给王家卫的影片做投资的投资商，担心片子会像《阿飞正传》一样收不回成本，决定由相同的班底拍摄同样题材的一部搞笑片，于是就有了这部王家卫监制，刘镇伟导演的《东成西就》。而刘镇伟自己的解释却是因为王家卫一个月之前在拍洪七打来打去，一个月过去之后，洪七还在那里打……所以就赶不上新年档，因此原本他要拍的《东邪西毒》第二集就变成了《东成西就》，但是到底为什么它会是这样呢？“因为……我喜欢。”

刘镇伟果然是个搞笑的大师，而剧中的那些演员也充分在两部影片中表现出了自己的天赋，特别是在《东成西就》的影片中，我一向认为在王家卫的片子中，只要可以做到长时间的面无表情就能是一个好演员，而要成为一个好的喜剧演员，特别是刘镇伟导演的喜剧片中的好演员，首先要经得起被化装各种造型的折磨，其次要被导演在镜头前无休止的蹂躏，再次，还要在荧幕上经受住被所有人笑骂的痛苦，真是需要有莫大的勇气啊！

数一数《东成西就》的演员，一群人到现在已经没有一个不是大腕级的人物了，梁朝伟，张曼玉，王祖贤，张国荣，张学友，梁家辉，林青霞等等等等，这已经成为喜剧片的一个经典之作，很多人都说周星驰的影片是无厘头的象征，但是，在这部影片中，我们大可以找出比周星驰更无厘头的人，这群人现在都有着耀眼的光环，正因为如此，我们回头重新看这个片子的时候，会觉得，这不仅仅是剧中人物的荒唐事，这更像是这群演员在年轻时候所作的荒唐事情，荒唐得很过瘾。

一直记得梁朝伟的香肠嘴，叶玉卿的螃蟹舞，还有那只靴子暗器，那些写有九阴真经的大鼎，以及著名的“双飞燕”和“I love you”，只要说起这部片子，里面的桥段完全不受脑子控制地出现在眼前，用一句很奇怪的话说就是：从来不曾想起，永远不会忘记。

这部93年的片子至今看来仍然是经典中的经典，已经很久没有人能让我们笑得如此畅快了。虽然也许它不能给我们带来什么深刻的想法，但是，它却可以让我们忘记那些深刻（所谓的深刻），它不需要我们去思考，只需要我们去笑，怎么开心怎么来。

有人说这部影片颠覆了武侠的含义，的确，猜拳赢回来的丐帮帮主，表妹不要自己就打算自杀的洪七，每天都觉得被别人暗恋的“表妹”，吓人的动物和吓动物的人，被靴子暗器打伤而死的王重阳，热爱肌肉男的周伯通，还有眉来眼去剑，情意绵绵刀，等等，又开始如数家珍了，呵呵！不知道金庸老先生看到这个片子会有什么想法，我觉得所有看过没看过《射雕英雄传》的人都不会想到那些武功高强的正义大侠和邪魔歪道居然都有这样的一副德性，果然是，大侠也是人，是人总是会有缺点。不过这话似乎不太适用于已经成了仙的段王爷，这个在成仙之前经受各种磨难的男人，为了得到真心人的三句“我爱你”，不惜被路人唾骂，不惜把自己装扮成女人，找村口的王师傅用特别好的药水烫了一个特别别致的发型，不惜被人当成足球踢来踢去。功夫不负有心人，他最终连蒙带骗再加顺手牵羊，得到了三句“我爱你”，成了一个神仙。

其实，忽然觉得这部影片还是有其深刻的道理的，原本毫不相干的一帮人，却又因为欧阳峰的夺权篡位，各自互相联系在一起，到最后所有的力量，那些原本想法一致和不一致的人都参加了推翻欧阳峰的行列，真是“联合最广大的人民群众，打败侵略者”。就连神仙哥哥也参与战斗，与欧阳峰“我哼”了半天。

片中的歌曲也堪称经典之作，无论是“双飞燕”，“I love you”，还是“帅哥你真是帅”或者片尾曲“谁是大英雄”都是那么脍炙人口，让人过耳不忘。而这几个大帅哥唱歌时候的臭样子也总是历历在目，常想常新。

我很喜欢把《东邪西毒》和《东成西就》这两部片子合在一起看，只是觉得这样看很过瘾，因为可以看见这些明星们完全不同到极端的表演风格，不过据说这两部片几乎是在同时拍摄，可以想象这些明星们有多么地痛苦。他们一边要在《东成西就》里像神经病一样耍宝，而另一边到《东邪西毒》里却得像死了老爸一样苦着个脸，因此我们就不用奇怪施展“大海无量神功”常常失灵的三公主，为什么总分不清自己到底是慕容嫣还是慕容燕了，因为那个时候他们真的已经精神分裂掉了。同时拍两部这样不同的片子本身就是一个很了不起的举动，这一举动本身就堪称经典。我觉得王家卫是一个唯心主义者，而刘镇伟则是一个唯物主义的人，王家卫的片子永远充满着哲理的意味，而刘镇伟的片子则永远洋溢着颠覆和叛逆的气息。想来，刘和王的私交定是不错，否则我们如何能在刘镇伟的片子中看见他对王家卫的戏谑呢？也许，也只有老朋友才能开得起这样的玩笑吧！刘镇伟就像一个老小孩一样，永远长不大，永远活在自己的世界里。
      </影评>
<有用数>1064</有用数>
<没用数>44</没用数>
</review>
<review>
<作者>北漠</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-07-09 11:27:27</时间>
<影评>
        东成西就一直是我喜欢的片名，喜欢刘镇伟的制作，幽默中带着几许人间的悲凉大道理，却要细细的体味。

《天下无双》《东成西就》以及《大话西游》


最近的手机早报每每都让我惊醒，考个人理财那天早上，mj死讯，当时忽然觉得自己像是在梦靥中，虽然我不是他的fans，我也并不欣赏他，可是，我却莫名难过。

有多少女孩子迷恋过校级晚会上踩着太空步的男生，惊叫，那是不是每个少女时代都会有过的回忆？


周迅和李大齐分手，曾经高调爱着，宣扬非君不嫁的周迅，终于在三十岁后恢复单身，08年的她拍的电影叫好叫座


刘烨迎娶了他的法国新娘，没有什么不能忘记，让我想起《每当变幻时》其实我们只是有着不同的信仰。

中戏根正苗红的刘晔终究是不能真正体会真正草根16岁出来闯荡靠着搞笑的谢娜吧。



王祖贤传说出家了



这些年最让我感慨的，是有一天看到湖南台甄子丹上娱乐节目，他说起自己的女儿，那种当爸爸的满足和难以言喻的幸福感，转头就想起若干年前，在亚洲电视台庆，他当众跪地向万绮雯求婚，万绮雯幸福的流泪，说此生非君不嫁。


转而，甄子丹决意去美国发展，选择大屏幕的决定如此正确，万绮雯仍然是亚视的一枝花和当家花旦，可是时空早已难再回。


他娶了一个低眉顺眼的大概圈外女子，生了一个可爱的女儿，他拍电影，他扬名叶问，他说起女儿幸福满溢。


他的样子以改变，有新伴侣的气味。

那一瞬间，你终于发现，那曾深爱过的人，早在告别的那天，已消失在这个世界。



曾经齐秦不管出于纯粹爱慕还是其他原因，那样的痴心不改，在王祖贤已经全民皆知的给他戴了绿帽之后，仍然说世纪末要在西藏迎娶小贤。

他曾为她写歌，《与世隔绝》

她是水瓶，他是摩羯，也许从来不在一个世界。


我曾以为，唱着《爱情宣言》的他会独爱一生，只是分手之后他说他们仍然是朋友，是谁说分手后能做朋友除了不够爱就是一方无悔付出。


我宁愿相信是后一种。



林青霞真正的美艳是来自于琼瑶剧，虽不及大萤幕上英武俏丽，但是真的有一双如水双眸。

她嫁给邢，我一直觉得是邢借她上位，在娶她之前，有几个人知道邢的名字？

毕竟他得到了多少男人心中的梦中情人。


只是她现在美人垂暮。




记得当年的朴树和周迅戏里戏外两个文艺气息的男女纠缠难分，最终在《名声大振》上，朴树带来了自己的妻子，她拿着歌词唱《野花》

主持人一再的制造噱头，希望朴树说一些肉麻的情话，朴树只是淡淡的说“我们能在一起就在一起，看缘分吧”


这些年过去，他开始进行商业行为，赚钱养家，但本质上仍然是那个大男孩，也许他心里有一个挚爱，但谁没有呢，相爱不能相守，未尝不是幸事。


我们看不到对方变老变胖变丑变庸俗，只记得那一低头的温柔，人生若只如初见。



我们分开之后，又有了很多故事，在故事交叠的空隙，也许我们还会想起对方。


也许我偶尔还是会想他，偶尔难免会惦记着他，就当他是个老朋友啊，也让我心疼，也让我牵挂。

只是我心中不再有火花，让往事都随风去吧，那些真心的痴心的话仍在我心中，虽然没有他。



原来，我们念念难忘的不是那个人，而是和那个人在一起过得自己和日子，而已。

物是人非事事休。


东成西就的阵容，

难再续。



哥哥已去六年有余，那张剧照里，梁朝伟和刘嘉玲隔着一干人等，梁家辉还是长发，林青霞王祖贤仍然美艳不可方物。

关之琳也还没有那么多鱼尾纹。



一直喜欢刘镇伟的电影，配乐，细节，剧情，选角。

我总能从他的喜剧中体味到一丝丝的悲凉，无奈。


是谁坐在那导演的位子，让人流着眼泪品尝爱情的未知。


爱情只是我们冠以人性丑恶面的外衣，我们借由爱情这看似神圣伟大的名义嫉妒，贪婪，争抢


当爱情走了，那些丑恶让我们无法面对自己吧。

但总会再来的，刘晔有了法国老婆，朴树结婚了，林青霞嫁入豪门，梁朝伟刘嘉玲终究是大婚而且满一年了。




我最爱的一首歌是来自GiGi的《泪光》

在那张专辑里，张小娴为每一首歌写了一段话。

泪光的那一段如下


幸福的人，从来不用去兑现旧爱的承诺。 

于是，我可以一直相信那是真的。 

我希望我会幸福，永不用你来兑现。 

那曾令我涌出眼泪的承诺
      </影评>
<有用数>1103</有用数>
<没用数>167</没用数>
</review>
<review>
<作者>熙熙小可爱</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-01-20 13:19:34</时间>
<影评>

1993年的香港，一片歌舞升平，于是菩提老祖刘镇伟给了我们一个最最梦幻的童话。
是的，它是童话，而不是武侠。
好像那时候的香港电影总会出现各种童话，爱情的，江湖的，甚至星爷的，那些泛黄的故事在我看来都不仅仅是电影那么简单。
那时，梁朝伟还不是如今沉默内敛，不动声色的男子，他可以毫无顾忌的扮丑演坏人，他的香肠嘴，他的坏运气，他的倒霉透顶其实一定也不比他在文艺片里出神入化的表现差，甚至更加让人刻骨铭心。
然而更加颠覆的是他的亲媳妇刘嘉玲小姐，她那么娇俏的女子竟然可以变身矮粗胖，扮男人粗声粗气。
看着他们在这不疯狂喜剧里卖力演出，谁又能想到几年前他们都经历了人生最黑暗的时刻。
刘嘉玲被绑架事件到如今我们也只是从她淡然的描述里了解到细微末节。而那一年事情发生之后，她却收拾心情以几乎完美的演技塑造了《阿飞正传》里的露露，戏里她娇嗔任性貌美如花，丝毫看不出自己的坏情绪。
而那时的伟仔却为了照顾她放弃了更多的戏份，只是以片尾客串的形式出现了几分钟。
这样坚强的女子和这样深情的男子，如今普通人中都寻不到，何况是光怪陆离的娱乐圈。
文艺青年和普通青年都在意淫着张曼玉小姐和梁朝伟先生的暧昧丛生。
而我，始终觉得，这世上没有谁比他们更相配。爱情这东西从来都是冷暖自知。
刘嘉玲小姐是影帝梁朝伟先生爱了十几年然后结婚的女子，是leslie至交好友，是天后王菲和那英的死党，这样的女子，其实是被很多人捧在手心里的，所以，那些惨痛的经历，只当是人生的磨砺，给予她的除了伤痛，起码还有无所畏惧的勇气。



自王祖贤之后，中国银幕再无女鬼。
你看看东施效颦的刘亦菲，就明白聂小倩这个名字已经是一种符号，深深的刻上王祖贤的烙印。
对比她们的眉眼容貌，谁也不能说刘亦菲哪里差了，可是，美人如果没了灵魂，那岂不是成了木头。
小贤最大的魅力，就四个字：活色生香。
不管是幽怨哀怜的聂小倩还是妖娆鬼魅的白素贞，不管是俏皮任性的小师妹还是孤傲决绝的雪千寻，她从来都是灵动的，眼角眉梢全是风情，那种美丽，哪怕是女人都会心折。
可是，她却是这部戏里众多美人里最最应了自古红颜多薄命的。
爱情简直是她人生中的灾难，哪怕是最权威的第十放映室都不禁感叹，王祖贤似乎没有把全部力气放在演戏上，不然她的成就远不止如此。
回到这部电影，小师妹这个角色笑点太多，她和哥哥的搭配永远都赏心悦目，可惜这里哥哥痴恋着三公主，然后，她遇见了她的冤家，丐帮最最英俊雪白的少帮主。然后，也相亲相爱相守一生。
后来，她息影了，后来她定居加拿大。
每一次看到她安好的消息我都会想，哪怕年轻的时候被爱情伤了又伤，最后她依然可以风轻云淡的过着自己想要的生活，不被打扰，这未尝不是另外一种岁月静好。


张曼玉是最好的华语女演员之一，她也是一座丰碑让后辈女星难以超越，那些奖项和荣誉的肯定，是她演技最好的证明。
然而十项全能的影后，却不是科班出身，那些傍身的演技年轻的时候是为了更有观众缘，渐渐到了最后才成为一种苛刻的准则。
那一年，她年轻无敌俏皮可爱，科插打诨无所不能。
好的女演员从来不是只能演文艺片，她首先学会的应该是怎么让观众喜欢怎么演好最赚钱的电影。
她在东成西就里是卖萌无敌的国师，以极为奇特的断句方式逗得观众笑出眼泪。
她在东邪西毒里却是一身红衣，只要一个背影就倾国倾城的绝色。
静静看着她的脸，这张脸从来都不是美丽至极的，可是就是这张不是最最惊艳却可以无所顾忌的变幻出千百种样子。


有时候太过耀眼的美貌会成为障碍，关之琳和李嘉欣难道不是被美貌所累？
毕竟，没有多少人有林青霞的运气，上天给了她那样一张脸，还给她极为有灵性的演技。
林姐姐的美貌在太多热爱港产电影的人心中是顶级的。
第一美女的名号，她从里都是实至名归的，哪怕在人到中年的时候也依旧艳压群芳。
刘嘉玲曾说过，见林姐姐第一面，惊为天人，竟然看呆了。
这种体会我也曾有过，看《刀马旦》，她一身军装，利落短发出场，我竟然心跳加速激动不已，那种风华简直男女通杀，自她之后，哪里还有女扮男装之说呢？
浓妆淡抹总相宜的美人，即使老了，那也是优雅的老去。
如今她不再年轻，出来了却是自己年纪该有的容貌的气度，而不是刘晓庆那种面容饱满让人不忍去看的假象。
她出书，回忆过去回忆老友，她面对喜爱她多年的观众侃侃而谈，言辞幽默智慧，她爱笑爱闹，有一颗年轻的心。
她没有了最最顶级的美貌却丝毫不损她的魅力。
她就随随便便的往那一座，对着你微笑，你依然会觉得她是无可取代的女神。



四大天王里始终最爱学友，这个百分百好男人，从歌艺演技到为人处世都是挑不出毛病的。
早早结婚生子，早早当24孝老公老爸。这才是人世间最大的幸福啊。
不要怀疑张学友的演技，如果不是他太过热爱他的歌唱事业，我相信他会有更大的作为。
其他三人演的电影比他多太多，各种影帝头衔加身，可惜，我还是觉得最锋芒毕露的不是刘天王，而是张学友。
你看他的洪七公，你难道觉得刘德华黎明郭富城可以这样吗？
假如可以，那也不过是收手收脚的扮帅，哪里如他一般，用生命在搞笑呢？
你看他早年在《阿飞正传》和《喋血街头》的演技，那时候，我猜刘天王他们真的还没明白演技是什么。更加不要说后来的《男人四十》。
不管是东成西就还是东邪西毒，他的洪七始终是最最快乐幸福的那个，不管是遇见从小定亲的小师妹还是带着老婆闯荡江湖的他，都让人心生羡慕。
他360度飞行唱歌给姑娘听，他说表妹你还是那么销魂，他把看似聪明的欧阳锋折磨的死去活来，他纯良的好像就是在演自己啊~~


梁家辉是属于那种只要演戏就会光芒万丈的人，各种角色都是手到擒来。
看过新闻八卦，说她妻子如今已经变胖走形，可他依旧不离不弃，拖着她的手，走在香港繁华的街道，从不介意别人的眼光。
见识过娱乐圈太多的悲欢离合，觉得如他一样的男子太少见，普通男人都不能做到不抛弃糟糠之妻，何况是大明星。
可见，这情深与金钱地位无关。
一无所有也可以抛弃妻子，荣华显赫依旧能相守一生。
这，只关乎个人人品和道德问题。
段王爷本来一心向佛，可惜他爷爷告诉他外面的女子比天上的仙女还可爱。
于是他去寻找他的有缘人，历经磨难，还是让同为男子的有缘人阴差阳错的说出三次我爱你。
有一段他和哥哥载歌载舞的戏份堪称疯魔的典范啊！
这场戏本来导演是坐在那监视的，可是当梁家辉扮女装出现的时候，导演遁地消失，因为太夸张搞笑简直看不下去。
没了导演，他们更加放得开去演，然后便有了留名影史的片段。
十几年过去了，他的拍档朋友和他一样渐渐老去，甚至有人已经驾鹤而去。
他还在兢兢业业的演戏，地地道道的做人，无负面新闻，无绯闻缠身。
这样的人，似乎才对得起演员两个字。


最后，要说说张国荣，其实对于他，我从来都无法说太多，只因为太爱，唯恐文字不能表达心情。
但是，关于这部电影，我始终觉得他快乐的让人想哭。
曾经问过闺蜜，最爱的是他哪个角色，她说是这里的黄药师。
原因就是这里的他最快乐。
好吧，我相信太多爱他或者欣赏他的人，最希望的只是他快乐。
1993年，他37，可是却依旧还是翩翩少年郎，眉目如画。
他前一秒还是东邪西毒里孤独绝望的欧阳锋，下一秒却在东成西就里唱歌跳舞撒娇卖萌。
这一年，他遇见林姐姐，发现她情绪低落，似乎是孤身在异地的缘故。
然后他告诉她，不要怕，他会好好照顾她。
这样的义气和洒脱，是最最难得的。
这里面四个女主角和他演过对手戏，都是他的好友，林姐姐男女通杀，他又何尝不是呢？
他是梁朝伟的何宝荣，他是刘嘉玲的旭仔，他是王祖贤的宁采臣，他是张曼玉的欧阳锋，他是林青霞的卓一航，这些人都和他扮过情人。
他也演过梁家辉的损友，钟镇涛的徒弟，张学友的难兄难弟。
然后，他们都被他收服了。
这么多年过去了，还会有人感叹，有人问我你哪里好，这么多年我还忘不了。
那么，我只能说，春风十里，不如你。没见过你的人不会明了。

好的演员必须要有赤子之心，就好像那些年的他们，在人生最风光的时候还能放下身段讨好观众。

东成西就其实告诉我们，人生得意须尽欢，再好的武功，再好的秘籍，都不及愿得一人心白首不相离。
抓得住的才是幸福。
戏里他们演绎着传奇，戏外，他们有更加精彩的人生。

</影评>
<有用数>700</有用数>
<没用数>24</没用数>
</review>
<review>
<作者>音和</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-05-19 22:02:47</时间>
<影评>
            《花田喜事》、《九二家有喜事》和《东成西就》是为数不多让我看了又看，笑了又笑的电影；而《九二家有喜事》和《东成西就》又是难得让我觉得其他角色能和哥哥在戏里光芒平分秋色的；但若再说到国语配音能胜过粤语的，在我看来就唯有《东成西就》了。


        如果事先不说，谁也想不到这部恶搞鼻祖《东成西就》竟然和晦涩的《东邪西毒》是王家卫和刘镇伟这一对好朋友相约之下的姐妹篇作品，而且《东成西就》更是为了《东邪西毒》的资金问题提前问世，料是当时谁也无法预料无心插柳柳成荫，竟成就一段搞笑武侠的佳话。


        我身边几乎所有看过港产片的人，喜欢搞笑片的人，不仅都看过《东成西就》，而且更记得其中一幕又一幕的场景。这些年来我总常常和朋友谈起其中某个片段后，几个人笑的东倒西歪，好不快意。


        张学友饰演的洪七自称丐帮有史以来最白净英俊，且是用猜拳赢得丐帮帮主之位的少帮主，他在西毒梁朝伟的怂恿下用夸张的深情唱着恶搞版英文歌〈I  Love  you〉向表妹求爱，再加上总说着方言，又总闹点小情绪，有无辜单纯的可爱。


        梁朝伟饰演的欧阳锋却不再阴狠，顶多是个喜欢耍心计，却倒霉透顶的小男人，看着他和洪七之间求死不能的一段戏，看着他顶着香肠一样的嘴唇，蒲扇一样的耳朵却还努力想用自认为眼神教洪七怎么打动表妹芳心的样子，你无法否认这个男人，无论怎样都自有他的迷人。


        梁家辉饰演的南帝更是与我们在小说看到的形象去之甚远，虽然一样还是有向佛之心，但出发点却完全不同。彬彬有礼到有些缺乏男子气概的南帝，为了要胸口有三个六字的东邪张国荣对他说三句我爱你，着实伤透脑筋。那段男扮女装把东邪张国荣吓迷糊后对唱《双飞燕》的情节堪称这电影里的又一高潮。如果说梁家辉这样看似高调实则平和的演技我们已经见怪不怪的话，那么由刘嘉玲反串周伯通可谓是神来之笔。虽然刘嘉玲不可能把一个男人演的逼真，可要的就是她略带夸张又敢于放手表现的表演，把对中神通钟镇涛的同性恋情表现的松弛有道，搞笑也不失分寸。


        而中神通钟镇涛的戏份虽然少的可怜，只是起了情节过渡衔接的作用，可他的表演却叫人过目不忘，生动地勾勒出戏里那个明明是被飞鞋无意砸到却死爱面子说是暗器的中神通。还有一个同样爱面子有些胆小却依然保有正义感的国师张曼玉，看着那时候彼此都年轻的她、梁朝伟以及叶玉卿之间的对戏，大家都轻松愉快的样子，真是好。


        说了这么多，想来大家也可以理解为什么，我会觉得这部电影是为数不多他人在电影里和哥哥在电影里平分秋色的。毕竟东邪的角色设定算是最循规蹈矩的，俊俏、痴情、武艺高强……都没有脱了原著的影子，在这样一部恶搞的电影里想突出就变得尤为困难。可我私心认为，也还好是哥哥来演，看他干净鲜亮的打扮，只要静下心来的一颦一笑，就完全是纯纯的美少年，让人们在捧腹大笑之余记住了他的干柴烈火掌和眉来眼去剑，记住了东邪对三公主一往情深的情谊，也记住了由他作词，与南帝梁家辉且歌且舞的《双飞燕》。


        当然，这片子不是没有缺憾的，但瑕不掩瑜，虽然刁蛮任性的三公主林青霞和师妹王祖贤的表演也算优秀，但剧情上缺乏少许张力。毕竟三个金像影帝、一个金像金马双料最佳男配、一个金马影后和一个金马金像双料影后的演出阵容的实在强大，每个角色之间都懂得怎么在表演自我的同时维护整体的效果，所以整个片子看起来还是分外精彩。


        《东成西就》之前，人们不知道武侠也可以这样搞笑的拍；《东成西就》之后，虽然人们已经把恶搞玩的相当纯熟，可无论是要超越《东成西就》的演员阵容还是行云流畅的剧本都多少有些困难。


        所幸的是，这些年来随着大众对《东邪西毒》的理解和认识加深，这两部姐妹篇电影总算是花开两枝，东成西就。
      </影评>
<有用数>401</有用数>
<没用数>31</没用数>
</review>
<review>
<作者>收禾</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-03-16 22:40:32</时间>
<影评>
        花开两头，各表一枝。说说这部《东成西就》。


我承认我很俗，但我的确喜欢这部纯粹无厘头的搞笑喜剧。有时我会觉得自己像患了意义强迫症，读书看电影或是做任何一件事情，都会追究其意义，假若生命本质的意义就是在于活着，然后尽可能地活得更好，那么坐在屏幕前对着一部也许没有任何意义的搞笑电影笑得像傻瓜一样肆无忌惮花枝乱颤，我觉得很好，正如我偶尔轻狂，调戏一下正儿八经的人生也是不错，可惜我从不在人前招摇。谁能阻挡谁用何种方式快乐呢，不管怎样，生命够沉重了。如果刻意选择，我还是舍《东邪西毒》而选《东成西就》，选一百次都一样。


那些年轻的脸，在他们之后的许多作品里，我再没见过如此的开怀热闹。华丽风光是汤表面的浮油，叛逆轻狂是熬碎的骨头渣，撇开了去，底下咸淡冷暖，尝了才知。没有谁是长不大的孩子，一笑也并不能尽消万古愁。嬉笑颠覆之后，西东各奔，各自有梦要圆。有些寂寞盛开，有些凋谢；有些胭脂包裹住泪珠，有些半壁灿烂半壁黯淡；还有一些终得结局圆满。


也许很多事本来就匪夷所思的简单。划拳可以划来一个丐帮帮主；求死的死不得，整人的遍体鳞伤；苦心修行数十年，一出关，却被只靴子砸死，够丢人；最爱眉来眼去的师妹，其实只是因为从没见过其她女人；师兄移情了，不要紧，还有表哥；真心人是同性也没关系，三句我爱你，就可以当神仙了。小沈阳说，眼睛一闭一睁，一天过去了，眼睛一闭不睁，一辈子过去了，人生最悲哀的……是什么呢？如果不懂得调笑与轻狂，这被左捆右绑的人生就更悲了。东西若砸了，不必惊惶，只屑一句： Oops~~   人生，悲哀也不长，欢喜也不久，更何况，你并不知何时会有神仙下来救你。


也是一部被写烂掉的好电影，不用我如数家珍地罗列经典桥段。还是忍不住赞一下眼神很衰很锉的梁朝伟，都说他眼神忧郁迷人，我始终觉得很衰很搞笑，事实证明搞怪功力上等，扮酷功力下等；最无辜可爱的南帝北丐；我一直坚信好男人应当是有张力的，不论悲剧喜剧，戏里戏外，梁家辉张学友无疑是最好的；垂垂黯淡的刘嘉玲王祖贤林青霞，美人已矣；温润的张曼玉，我爱她正值青春嬉笑怒骂，更爱她红颜渐老淡定怒放。


年华似锦啊。


最后写给怀念。斯人已逝，他人余歌。这个人已经烙印下一种情结，即使记忆被篡改，仍会记起那些年少心事碾磨过的情绪和时光。又一年的四月一，灼灼其华。——致哥哥Leslie。


http://hi.baidu.com/beautifulkapok/blog/item/c3e2b11b10b6d5f2af5133d2.html

</影评>
<有用数>151</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>段皇爷</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-08-14 02:41:56</时间>
<影评>
               只谈寂寞，


       本王不用句号，只用逗号，意思是跟你没完，兄台，你没听错，最恐怖的东西莫过于像生活一样，跟你没完，


       兄台，别羡慕，虽然本王的大理国兵强马壮，一阳指凌摄厉害，同时又能歌善舞一表人豺，但对本王来说，趁早【合理】地离开这个被动来到的世界才是正经事，    

       看到悲剧了木有，就是【合理】二字，

       一个淫，来到介个世界，毫无选择的余地，一个淫，离开介个世界，居然也没有选择的权利，大部分淫，都被【合理】左右，自己画地为牢，同时也去牢狱别淫，

       本王极端幸运，摊上了一个得道成仙的指标，不违背道德，不违背法律，不和百般忌讳的“死”沾边，居然【合理】了，

        啊，居然被本王捡了这么大的便宜，


       众所周知，即使没有一个姑娘肯借胸部给本王一看，本王还是找到了真心人，其实，也是众所周知，真心人对本王根本没有心，噢，也许有，恶心，介都无所谓，本王要的只是他的三句讽刺：“我爱你，”事实上这也发生了，所以啊，在介个世界上还有什么是不能发生的呢，


       兄台，要不要跟本王一起走，

       本王当初也问过国师，她还是那句话：“不是我不想~走挖~我肚子里有蜈蚣叫我怎么~走挖~”

       一语道破天机，

       grandpa说，人一出生，肚子里都带着蜈蚣，长大的路上又免不了有人给我们再多喂几条，倒霉一点的还可能吞下无敌大闸蟹，用多少鸡肉都钓不出来的那种，

       噢，这不可怕，可怕的是那些手里握着鼓的人，

       噢，你也别仇视那些人，grandpa还说，人一出生，手里也都握着控制别人肚子里蜈蚣的鼓，

       老天真是公平，人注定要存活在一张互相牵制的大网中，也别指望喊一二三一起停就从此天下太平，实验证明，介是NoWay的，

     

       幸哉，本王可以做神仙，本王可以做马甲，来去无牵挂，

       那些什么都不能做的人，做个梦吧，

       

       噢，兄台，本王不悲观，只是时常缺乏幽默感，



     

     
      </影评>
<有用数>81</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>宁采臣</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-07-12 10:19:58</时间>
<影评>
             十几年前，我还在上小学，我娘担心我玩物丧志，将来考不上好大学，找不到好工作，不能给她娶到漂亮儿媳妇，为社会主义建设事业添砖加瓦，所以杜绝了我很多的娱乐活动。但是哪里有压迫，哪里就有反抗，哪里有白色恐怖，哪里就有团结起来的无产阶级战士。在我娘不在家的时候，我常常用糖衣炮弹哄住我爹，偷偷摸摸地看电视，这部《东成西就》就是那个时候的斗争果实。

     不得不说刘镇伟这家伙是一个搞笑的天才，整整一部电影，从头笑到尾，笑的忘乎所以，直到我老娘一脚踢开房门也不知道，结果被抓在当场，吓得我屁滚尿流，坦白从宽，抗拒从严，深刻检讨，被罚做数学题50道。虽然在当时自己狼狈不堪，但后来却以此次行动而窃窃自喜，因为那一段时间《东成西就》是我们这帮小家伙们的重点谈论对象，在学校每每与同学聊起这部电影来，我都能面带微笑，侃侃而谈，一雪被老师提问时张口结舌面红耳赤的丢人现眼之势，可能也是那个时候，我使自己的语言表达能力得到了锻炼。

     长大之后，自认为自己的人生观，价值观，世界观，都有了重大的变化，会对那些口水肥皂无厘头电影不再感兴趣，可当再一次看这部电影的时候，却依然被其迷得七荤八素的，与朋友喝酒聊天侃大山的时候每每引用其中的经典对白来表现出自己的学识渊博，所以我一直坚信《东成西就》是一部经典之作。

     《东成西就》对于传统的武侠来讲是一种彻底的颠覆，天马行空的想象，加上超级无厘头的搞笑风格，刘镇伟将这部口水商业电影的魅力发挥到了极致，在票房上获得了重大成功的同时，也使如我一般的小球对其津津乐道，可谓名利双收。

     我是看着老金的武侠长大的一代，“飞雪连天射白鹿，笑书神侠倚碧鸳”。老金的武侠太正了，武林泰斗讲话都像教书先生，义正言辞，啪啦啪啦。其实如我一般的有着阴暗心理的小球，一直盼望着能看到大侠们不是那么高大全形象，不会时时处处以拯救宇宙苍生，世界和平为己任，也能有自己可爱的一面，偶尔能倒霉一次，让大家happy一下。（这也许是韦小宝受欢迎的原因）。 

     这部《东成西就》显然满足了我的阴暗心理，里面的人物终于从老金塑造的神坛上走了下来，他们不再是卓然的武林泰斗，不会一幅“侠之大者，为国为民”的义正言辞，不会顶着武林前辈的大帽子，每天捋着没有几根的胡子，对着一群如自己当年一般狗屁不通的小球摇头晃脑，一二三四，为人师表，道貌岸然，处处表现出一代宗师的卓然武功与个人修养。正面人物就一定要除暴安良，让老百姓把鲜花掌声献给他；反派人物就一定要杀人放火，处处忍受人民的臭鸡蛋，烂柿子，最后被主角们或者感动得放下屠刀立地成佛，或者负隅抵抗直接击毙。

     《东城》之中的五绝是像我们一样的小把戏，会犯低级失误，会被师傅K，会被师姐揍，会精心设计一次爱情表白，也会作出猜拳决定丐帮帮主这样不靠谱的事情。 但恰恰是这些不靠谱让我们觉得是那么的可爱。


     当洪七公还是洪七，他不需要在为丐帮帮内的派系纷争的寻求解决方案，也不用为了给自己找一个合格的接班人，处心积虑地考验傻小子，哄骗小丫头。他只是猜拳赢来的“最英俊潇洒的少帮主”，在追求表妹的道路上屁颠屁颠的跑来跑去；

     而黄药师虽然在三公主面前色迷迷的样子很邪恶，但还没有成为黄老邪，不会随随便便就把几个徒弟搞得高位截瘫，把好端端的几个帅哥从奥运会送到残奥会；

     南帝段SIR还没有成为Monk 段，不仅不秃瓢，还是大长毛。他出场的目的单纯得令人发指，他只是单纯的想借你的胸部一看，请你对着他说出三句肉麻的“我爱你”，然后屁颠屁颠地帮你打败大Boss，恭喜发财，皆大欢喜。

     欧阳锋也还不是养蛇专业户，没有嫂子，也没有侄子，而是脸上挂着两根厚厚的肥香肠，被洪七欺负了大半集，一会是蛤蟆，一会是鸭子（有点像骂人），在做坏人的道路上任劳任怨，在娱乐观众的事业中尽职尽责。

     最具颠覆性的是周伯通，这个家伙居然对段哥哥的发达的胸肌流哈喇子，而不是段嫂嫂的。而且性取向还不甚明朗，甚至有恋父和搞基这么重口味的情结。

     这些小球们在爱的道路上跌跌撞撞，披荆斩棘，爬过枯树丛，又掉进泥沟里，我们看着他们嬉笑怒骂，我们跟着他们嘻嘻哈哈。

     谁是大英雄，问世间有几个绝对出众？几十年后，当这些小球们，成长为了南帝北丐，东西西毒的老家伙，如果能有机会凑在一起搞一个什么“纪念五绝成立30周年联谊会”的话，聊的最开心的话题一定不是“你家黄蓉书法练得怎么样了，我们小克最近不爱吃菠菜”之类，也不是“金刚经，法华经，波若波若蜜多心经研习心得45条”，“如何科学发展，用洪帮主思想指导群众，多，快，好，省地将要饭事业进行到底”；更不是“红中白板七条八万”的圈中术语。而是推杯换盏酒半酣，涌上心头的年轻时候一起经历的荒唐事情，那些一起糗的时光才是最快乐的时光，拿起筷子吃肉，放下筷子骂娘的岁月才是最光辉岁月。

     你去救你的三公主，我来追我的小表妹，大家红尘作伴，潇潇洒洒，浪迹江湖，嘻嘻哈哈。你方唱罢我登场，任凭仙人掌长在香蕉树上。
      </影评>
<有用数>57</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>狗富贵</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-06-07 11:26:16</时间>
<影评>

东成西就这部戏在我心里是香港喜剧电影一番，大牌云集，无论是出演阵容还是剧情都没办法再复制。

恶搞了小说射雕里的人物，可这么多年了并没有影响我对小说人物本身的印象，这部戏里的角色被独立了起来，每一个我都喜欢。

桥段、笑梗、道具都很有趣：仙人掌水晶球飞行靴；连蛊毒梗都用得很好；梁家辉在里面的角色非常的搞笑逗趣，歌好舞好拿捏得非常赞。刘嘉玲的反串也非常惊艳。

</影评>
<有用数>41</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>顾俏乜</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-22 20:04:27</时间>
<影评>

这部影片真的是笑料百出，笑点也不尴尬，真是看一次笑痛一次肚皮，而放声大笑之余也有可以令人深思的点，欧阳锋杀洪七那段在我看来是全片最搞笑的，但也告诉我们一个道理：害人之心不可有。
欧阳锋一心想要杀了洪七，当时这也是洪七授意的，可是他却从没有成功过，好吧，前面算是因为洪七还手导致，可后面的那些“小偷小摸”可就是洪七在关心欧阳锋时欧阳锋暗算洪七的行为，在洪七毫无防备的情况下，不仅没有伤到洪七，反而歪打正着地伤了自己，这叫搬起石头砸自己的脚。

所以说害人之心不可有，费尽心机想要伤害别人，结果伤了自己，弄得自己人不像人鬼不像鬼。
这部影片就是搞笑喜剧，很多东西虽然都很夸张，但是画风和谐啊，最怕的是一会搞笑夸张一会儿假正经。

</影评>
<有用数>50</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
