<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>火烧圆明园 火燒圓明園</电影名>
<年份>1983</年份>
<评分>7.5</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2538063804.jpg</封面>
<导演>李翰祥</导演>
<演员>刘晓庆 / 梁家辉 / 陈烨 / 项堃 / 周洁 / 张铁林</演员>
<简介>咸丰二年（1852年），颇有姿色的叶赫那拉氏玉兰（刘晓庆）被选进宫册封为贵人，由于历史上叶赫那拉与爱新觉罗两家族有宿仇，玉兰起初不得咸丰（梁家辉）的宠幸，但善于心计的她终以一曲哀怨缠绵小调和倾城美貌将咸丰紧紧捆绑，被册封为懿嫔，又因生下儿子载淳，被进封为懿贵妃，地位一时除皇后（陈烨）外，无人可及。
                                    
                                　　清宫各嫔妃争宠、咸丰耽于享乐之时，觊觎大清财富良久的英法等帝国对中国屡次发兵侵犯，胆小怕事的咸丰在肃清等八位大臣的规劝下，丢下举世闻名的有“万园之园”之称的圆明园，以“秋猎”之名携带众嫔妃逃到了热河行宫，继续“两耳不闻窗外事，一心只行及时乐”的奢淫生活。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>浥蕖軒</作者>
<标题>朱家溍 为电影《火烧圆明园》《垂帘听政》答客问</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-12-07 12:14:12</时间>
<影评>
        故故宫著名专家朱家溍先生是上世纪八十年代由李翰祥执导，刘晓庆、梁家辉主演的电影《火烧圆明园》《垂帘听政》的顾问。该文是朱家溍先生在电影公映后就片中的一些问题答《文史知识》记者问。从中能学习到不少的知识，也可看出拍摄历史剧，要想达到“真实”“准确”的效果，确实是不容易的，要注意到方方面面。虽然这两部电影有着不少的缺点，但总体来说确实是清宫剧、历史剧中的佼佼者了，不是当下的那些古装剧能比的。


----------------------------------------------



按：《火烧圆明园》和《垂帘听政》两部影片公演了，我看过之后，又阅读了文化艺术出版社编辑出版的特刊。这本特刊载有一篇《李翰祥导演答本刊记者问》，其中有李先生几句话，“我拍过不少清官历史片，我所追求的不是电影，而是生活，也就是说，我念念不忘的就是‘真实’这两个字。”我觉得这两部影片，从真景真物来看，确实是前所未有的影片，“真实”二字是很地道的。但情节包括生活细节，却有若干处不是当时所能发生的。究竟艺术真实和历史真实是否有根本的矛盾?如何达到既是艺术手法，又不违背历史真实?为了今后更好地拍摄这类题材的电影，可以从这两部影片中吸取经验，因此上述问题是值得探讨的。这两部影片的拍摄，是有关部门委托故宫博物院协助，并约请故宫朱家溍先生担任顾问的。我作为故宫博物院的工作人员之一，自然很关心这两部影片。我周围的同志也纷纷向我询问：历史真的像影片里描述的那样吗?我带着这样的问题，主动去请教了朱家滑先生，获益匪浅。下面是我和朱先生谈话的记录（问，是整理者的话；答，是朱家溍先生的话）。

                                                                                                                                            ------整理者

  


【问】这两部电影您看怎么样？


【答】这两部电影的导演，李翰祥先生有灵敏的艺术想象力，又掌握熟练的电影艺术表现技巧，镜头很简捷而贯串。老演员和青年演员的表演都很好，能使观众看到人物深邃而复杂的内心世界。还有，运用实景拍摄，场面宏伟，也是这两部影片的特色。所以，我觉得这两部影片一定是到处能叫座的。


【问】关于拍摄历史故事影片，“真实”二字应如何掌握它的分寸?


【答】历史上的大事和大人物都不能有所变更，不过电影或话剧是文学艺术作品，不能照直只搬历史过程而没有文学艺术创作，所以情节有所创作是允许的，也是必要的。但所创作的情节，必须不违反当时的生活方式，也就是说不超出历史条件。


【问】这部电影开始的画面是同治登极，有两大队骑兵跑进太和门，在太和殿前仍骑在马上，我看这就超出了历史条件，不合乎当时的制度。您是怎样看待这个问题的?


【答】在拍摄前两天，李先生和我说打算出现太和门内骑马的画面，我的回答是“不可以”，并且说明“法驾卤簿”中的“仗马”是由每一个校尉牵一匹备鞍鞯的马，在全副“卤簿”的队伍中只是牵马而立，不能骑着跑进来。不料拍摄时仍然是骑着马。这次在首映式的招待会上，李导演向我敬酒时还笑着说：“您看电影，一开头看见跑马，就该骂我了吧?”其实，严格说这场戏的问题还不止于此。例如画面里“中和韶乐”的乐工正做击鼓、击磬的动作，这都是不对的。因为“登极”礼，按清代的制度“丹陛大乐”、“中和韶乐”都是“设而不作”。当时我曾建议这场登极的戏，可以静静地有“鸣鞭”三下的声音和“赞礼”的声音。只要这种自然声响就够了，更能显示出肃穆的环境气氛，不用配衬乐。事先我曾说过：在殿内侍班的领侍卫内大臣，内大臣，豹尾班侍卫和记注官站立的部位，还提供了大朝典礼的彩色照片，可以清楚地知道全体人员的位置。凡是执事官员都应东西相向站立，可是电影中出现的却都是面南而立，殿内侍班的也超过法定人数太多了，分不出职务的不同。“鸣鞭”的人没把鞭抖起来，只前后摆了两摆，这样不能使观众相信鞭子会有声响。太和殿门前正中的“九龙曲柄盖”，应该先不支起，等皇帝升座时才支起。它的作用是使殿外全体朝贺的人员和执事人员都知道皇帝升座了。可是电影中出现的“九龙盖”，却一直是已经支起的，并且皇帝升座以后，这柄盖还不住移动，没有找准位置。这些细节事先都讲过，但在这种大场面中，对于众多没受过训练的临时演员，实在是不易指挥控制。还因为过度紧张，准备工作仓促，在拍摄时对于演员应先交待清楚的，往往也忘记交待。例如我曾说过：《清宫外史》《倾国倾城》等等话剧或电影，都有很多违背当时生活方式的情节、动作和语言。其中之一是后妃和宫女走路时抡着手绢。这在过去的上层社会，不论旗人还是汉人的妇女生活中，都没有这个动作。而是在曲艺中“什不闲”的表演，常常出现抡手绢走路。这次拍摄，在养心殿又出现了东、西太后穿着朝服，抡着手绢，走向宝座的画面。这是多年来话剧和电影相沿袭的错误的动作。


【问】看了电影之后，您认为哪些情节是不符合历史真实的?


【答】李翰祥先生还是比较虚心的。他让我修改分镜头剧本时，说最好大刀阔斧的修改，认为不能用的就不客气的打“×”字。我坦率地照办了。这两个剧本，他接受我的意见，删掉很多场。在现在保留的场面里，关于情节和语言的修改，也接受了不少。还有一些是我提了意见，也就是我认为不符合历史真实的地方，导演没有采纳。我觉得应该这样看，顾问不能代替导演，一部片子是由导演负全责的，导演有自己的见解，对于顾问的意见可以采纳，也可以不采纳。这是正常的现象。


【问】观众看历史故事片，最关心的是“真事”究竟怎样?“这件事是这样吗?”现在故宫博物院接到观众这类来信数量相当多，有的是向故宫博物院领导提出来的，有的是针对顾问提出来的，还包括不少中学历史教师的来信。我们是历史文物工作者，有责任回答读者的问题，给读者以准确的历史知识。您作为两部片子的顾问，我们想请您谈谈您的看法，这对今后拍摄历史故事片是有益的。


【答】我可以分两方面来谈，一是我在分镜头剧本上提过意见，作过修改，而没有被采纳的问题；一是分镜头剧本上根本就没有，或从文字上看不出问题，而画面上却出现了，发生了问题的。总之，我认为两方面都是与历史、与当时的社会习俗风尚有出入的。为什么要分成两类来谈呢?我想：这样谈有利于观众、读者了解导演的弃取、创作意图，有利于分析剧本的改编和历史的真实。说到底，还是为了帮助读者、观众准确了解历史。下面我就一条一条谈谈。我先谈第一方面的问题，大概有十一处：


1．在召见大臣，商议守北京或退到热河的问题时，电影中懿贵妃突然闯出来，慷慨陈词，大义凛然，俨然是个主战派。我在剧本上修改为：咸丰召见大臣时，懿贵妃只在室内窃听，不闯出来，等大臣们退出，咸丰回到内室，懿贵妃向咸丰建议答应洋人的条件，就可以停战了，也就无须到热河去了。这样改动的理由是因为召见的制度，除皇帝和被召见人之外，一概不能留在室内，更不许任何人闯进来。还有西太后和肃顺等顾命大臣的矛盾，是咸丰死后辅政和垂帘不能两立的表现。在懿贵妃时期，她与肃顺之间并无矛盾可言。而且一副主战派的形象，也过于美化了她。在历史上她不是这样的人物。


2．选秀女的一场，咸丰戴着瓜皮小帽，从轿子上看见长春宫院中一群秀女在说笑，就跳下来看她们用手绢做老鼠玩。官员和秀女都叩头称“万岁”，咸丰还说“平身”，这都是不可    能的。这一段我在剧本上是按档案记载修改的。咸丰戴常服冠、穿常服袍褂、乘步舆到延晖阁的楼下升座，看秀女。各旗秀女的车一律停在神武门外，由带领的官员引秀女进御花园东门，一个行列绕到延晖阁前；每个秀女到御案前站定，等唱名后即走过去，不跪，不叩头。选中与否都走过去，出门上车回家。选中的以后另有旨。执事的官员也不跪叩，并且不应有兵丁站岗的行列，更不会有穿甲胄的兵。因为清代中后期，所有官和兵的甲胄，只有在“大阅”典礼时才穿用，平时和战时都不穿。秀女们只应穿家常衣裳，不应穿一律的服色。皇帝不说“平身”，官员们也不呼“万岁”。这是戏曲词，生活中是没有的。


3．关于用被子包着妃嫔，由太监抬着往皇帝寝宫送，这是导演相信了野史的传说。实际的制度应该是每晚皇帝进膳时，譬如在养心殿，则各宫妃嫔们都进养心殿院的如意门到燕喜堂。递绿头签，是养心殿内殿首领太监把写着妃嫔名号的绿头签，摆在皇帝膳桌上，皇帝翻某妃的绿头签，首领太监就到燕喜堂叫某妃，再向其他妃嫔传散，于是其他妃嫔各回本宫，等于下班了。被叫的某妃，在这个晚上就和皇帝共同生活。只有皇后一人不参加妃嫔们到燕喜堂听叫的行列。皇后除自己居住的本宫以外，在养心殿范围内还有体顺堂，也是皇后的寝室。皇帝如果要和皇后共同生活，就主动到体顺堂去，不能叫她。在分镜头剧本中，我是按上述制度修改的。现在电影虽然也有翻牌子，但是却不在膳桌上，而是在太和门、乾清门等处追着递绿头签。这是不可能的。用被子包着抬人，也是没有的事。


4．关于咸丰和兰贵人在长春园相遇，听见唱歌，然后一个跑，一个追。这不仅当时不可能，而且也是电影中早已被人看厌的陈腐旧套。这一段我在剧本上改为咸丰和兰贵人相遇之后，就进入一个坐落，命太监叫兰贵人。兰贵人进门先跪请圣安，太监退出，然后咸丰问话。这一段我只能按着当时的生活方式来这样创作，最后咸丰问兰贵人会唱不会，兰贵人唱了一支昆腔《玉簪记》的琴曲：  “烟淡淡兮，轻云。香霭霭兮，桂阴。叹长宵兮，孤冷。抱玉兔兮，自温，自温……”虽然这是我替影片编造的，但还不致于太违反当时的生活方式。我删去了跑啊、追啊的画面，还有现代型的《艳阳天》歌。可是，现在电影还是追、跑，唱现代的歌。


5．皇后和懿贵妃二人为咸丰缝被，这在当时的生活方式里，也是不可能出现的。


6．咸丰死的时候，肃顺用手在咸丰鼻子上试一试有没有呼吸，经过试验，知道已经死了，然后举哀。这个举动是不可能发生的。这一段在剧本上我删掉了肃顺的动作，改为太医请脉，由太医说“皇帝已经宾天”，然后举哀。


7．咸丰死后，恭王奔丧，从午门正中门洞跑出一队骑兵。这个画面在剧本中我也删掉了。因午门的正门，除皇帝出入以外，只有颁诏颁朔等大典出人此门，平时一概不由此出人。即使紫禁城内值班的扩军营兵丁，出入也不走这个门。


8．关于丽妃的情节，原来在分镜头剧本中是写她在暴风雨的一个夜里，跑到锤峰上跳下来自杀。当时我迁就导演，保留了这段描写，但改为丽妃作一个恶梦，不是真事。因为第一，她当时不可能跑到山庄以外的锤峰上去。第二，事实她并未自杀，同治时还尊为皇贵太妃，后来是善终的。现在，电影里出现把丽妃逮捕装坛子等情况，当然是没有的事。不过我所看的分镜头剧本上，没有这个情节，是后来加的。所以在看电影之前，我不知道。


9．关于大丧，梓宫回京等情况。我在分镜头剧本中，把和尚、尼姑、喇嘛送殡，以及撒纸钱等一系列民间出殡的内容，都删掉了。这是按照梓宫奉移的情况改写的，但他们并未照我改的拍摄。梓宫奉移这个巨大的行列，应该是和活着的皇帝巡省一样，用全副“骑驾卤簿”。梓宫前后随行的人员，仍旧是领侍卫内大臣，内大臣充任前引，后扈。持豹尾枪侍卫、带弓矢佩刀的侍卫也照旧。梓宫上的罩是明黄色寸蟒缎做成的。在避暑山庄楠木殿几筵的陈设是在梓宫的明黄缎罩前面设宝座，也仍旧设明黄座褥，靠背、宝座前供案，案前设奠酒池，殿前扎素檐彩。而现在电影里把棺材头露出来，在院子里还有挑竿白挽联类似的点缀，这都是不应有的。在“骑驾卤簿”中，乐器也应是“设而不作”，除许多马蹄声之外，别无声响。


10．关于恭王逮捕端华载垣时宣读的谕旨和睿王醇王逮捕肃顺时宣读的谕旨，在分镜头剧本中我都照档案上记载的这两道谕旨原文改正过。因为这两道谕旨的原文都很简短，作为台词也很顺口。可是电影里并没照改正的念，并且还举着一个照戏曲舞台上道具制作的圣旨，给人以滑稽感。


11．石匠听说“叶赫那拉氏”这句回答，立刻吃惊，以致把手打流血。关于这一段对话，我在分镜头剧本上曾经注明，努尔哈赤吞并叶赫的史实，在清代旗人、汉人中并不是尽人皆知的事，读过《皇清开国方略》的人还是少数。广大的老百姓根本不知道“叶赫那拉”这个姓氏，更无从知道他们之间的仇恨。这个传说的普遍化是民国以来的情况。以上是在分镜头剧本上写过的书面意见，也有口头上问我时提过的意见。


【问】除了上面十一处以外，是否就没问题了？例如丽妃跳舞，就是清代宫廷生活申不可能发生的事。您怎样看这个情节？


【答】丽妃跳舞当然是不可能的事。清初继承明代的教坊司，宫中还有女乐，后来撤消了教坊司，完全废除了女乐。宫中一切戏曲、音乐、舞蹈都没有女人。如果了解一下清代历史上妃嫔的规章制度，以及平时对妃嫔们的要求，就知道不可能使妃嫔跳舞。在给我看的分镜头剧本上没有这段情节，后来加上跳舞也没向我征询，所以我不知道。


【问】分镜头剧本上没有，而画面上出现了，发生了问题的还有哪些？


【答】这大概也有十余处，我也分条谈谈：


  1．在懿妃生儿子，丽妃生女儿时，太监向皇帝奏称“生了一位太子爷”，  “生了一位公主”，这两句话，都是不对的。因为皇子在尚未被立为太子时，书面上称皇×子（中间是排行数字），口头上称×阿哥（前面是排行数字），内廷行走官员和太监称他们为×爷（前面是排行数字）。例如咸丰十一年七月，总管太监的记载上写着：“万岁爷宾天，大爷立为皇太子”。这个“大爷”，指的就是后来的同治皇帝。在初生时可以说，生了一位阿哥。公主是封号，在未受封以前，只能称“格格”。


  2．皇帝召见大臣，无论在某个宫殿，都是在暖阁或次间，不应像电影中几次出现的在明殿正中的宝座上。召见时，皇帝和大臣应穿同一类的冠服，如吉服，则君臣都是吉服。如果常服冠，常服袍褂、或挂珠、或不挂珠，君臣也是一样。不可能出现大臣穿补褂，而皇帝戴瓜皮帽的情况。


   3．电影在商议战守问题时，咸丰说：  “调南军勤王。”南军的意思，是指南方的军队，但当时却没有这样一个语汇。在当时的上谕和奏折中，常见的譬如“江南”“湖广”“各提镇”或“某人所节制各营”。


   4．电影中通州会议桌上的烟灰碟是现代物，老的洋货盛雪茄烟灰的是各种造型不同的铜制品。如用中国式的，可用铜香盘。


   5．电影中咸丰到热河的时候穿黄马褂，清代皇帝的马褂。在《皇朝礼器图》《大清会典图》都明载着是石青色（深蓝），遇忌辰穿元青色(纯黑)。故宫所藏有大量实物，除上述二色外，还有红青色（黑中含紫）是会典所未载的。清代历朝皇帝穿马褂的画像也都是上述颜色，所以说皇帝不穿黄马褂。黄马褂是赏给立下特殊军功官员的一种特殊待遇。另外，御前大臣、领侍卫内大臣、内大臣等，在随扈皇帝出巡时，都穿黄马褂，是作为制服性质穿的。这种黄马褂的扣绊是石青色的，赏穿黄马褂的扣绊是黄色的。


   6．电影中几次出现宫女随着后妃们的车轿在地下跑路。按宫女随着后妃出门，都是坐车，不可能在地下跑。


   7．电影中几次出现从北京到热河的“折差”，在路上骑马奔驰，背景都在长陵的神道上，一个个石雕的文臣武臣像一闪而过。明陵在清代，仍然是被保护的禁地，绝对没有人敢闯入。即使“折差”必须经过昌平州，也自有当时的大道，不会闯入禁地。


   8．电影中有皇后和懿贵妃命总管太监把《起居注》拿来查一查的镜头，按清代制度，后妃没有调阅《起居注》的权利。


   9．电影中有“哨鹿”的特写，一个人用手指放在口部，做吹哨的样子。这是误解“哨”的含义，以为是用手指和嘴唇来吹响。实际上，“哨鹿”是人吹的一种号角，声音很像鹿鸣，可以把鹿诱来，鹿来之后就不吹了。真的鹿鸣可以诱来更多的鹿。咸丰那次到热河，没有打过猎，也没有进过围场。


   10．电影中咸丰和丽妃有一个穿甲胄骑马的镜头。清代皇帝自进关以后，擐甲冑只有大阅、杩祭、还有对凯旋将士的郊劳等仪式，才作为军礼服的性质穿用，打猎照例是不穿的。电影中丽妃的甲胄样式大概是取材于一幅印刷品。这幅印刷品的来源，本属古物陈列所的一幅油画屏，来自避暑山庄。这幅油画是个中国女子的肖像，穿着欧洲中世纪的骑士甲胄，无作者款，画的背后也没有其他附带的文字记载。1914年，古物陈列所开幕时，内务部总长说，这大概是香妃的像，古物陈列所就作为香妃像，制版发售了很多。这幅油画是谁的肖像，至今无可考，画这种装束肯定和雍正戴假发，穿欧洲古代服装的画像是同样性质的游戏画像，并不是真穿这种服装。这幅油画的印刷品和乾隆皇帝一幅骑马像的印刷品，又被一位造假画的人把它们捏合在一起临摹，造出一张乾隆携带香妃打猎的画，署款郎世宁。在国外这幅假郎世宁画，也被许多不明真象的编者引用，编人有关的画册，于是常常被人当作根据。电影中这个画面是不应出现的。


  11．电影中有桂良到恭王府去和恭王商量事情的镜头。桂良穿袍褂，恭王穿便服，戴瓜皮小帽，这是不对的。从前人家有客来，门房上来回事时，除了向主人说××拜会之外，还要说明来客是穿官衣，还是便衣，主人和来客要一致，不论主客的地位谁高谁低都是这样。


  12。电影中有一幕在承德普宁寺祈祷的场面，喇嘛很多，拍摄大佛像的几个角度选择的很适当，画面感染力很强，遗憾的是音响效果不对。这一幕是由和尚念经录的音。虽然同是佛教，但喇嘛与和尚的念经，声音、腔调、音乐都完全不同。如果这一幕请喇嘛念经录音，藏语叫作“冈栋”的大号筒声音，将使这一幕的气氛显示出特点。普宁寺是喇嘛庙，不是和尚庙。


  13．避暑山庄的烟波致爽殿，后檐墙上原有个朱红笺写的“福”字，是属于“贴落”性质，从前经常居住使用的地方，“贴落”随着房屋用途的改变，或重新裱糊时，都可以保留或揭下来。譬如烟波致爽在咸丰死后，可以揭下“福”字来，但绝对没有换上一个“孝”字的习惯。实际应该在拍摄时，避开大红“福”字就可以了。贴上这个“孝”字是道具工作的“露怯”。


   14．电影解说词说，梓宫回京途中，肃顺安排了四个高手，要把西太后一网打尽。当然史实是没有的，作为设想也是不合逻辑的。譬如电影剧本情节中，有肃顺劝咸丰效汉武帝诛勾弋夫人的话，这也是根据传说发展为戏剧性的设想，但这种创作在逻辑上还说得过去，还是可以允许的。


   15．电影中有宗人府衙门挂着宗人府牌子，菜市口挂着菜市口牌子，这都属于道具工作的“露怯”创作。衙门标志只能出现在大门灯上有一行印刷体字，不是像现在政府部门挂着某局某院的牌子，街道的标志只少数有牌坊的地方，如西四牌楼上有“大市街”三个字。府学胡同牌坊上有“育贤坊”三个字。菜市口是属于没有牌坊的地方，有“西鹤年堂”字号，也就等于菜市口的标志。街道上挂个地名牌子，是民国以来的事情，清代是没有的。


   16．电影中杀肃顺一场，群众愤怒气氛的描写是不必要的。剧中情节肃顺是被害者，而此处百姓突然忿怒，令人不解，于情节有矛盾。肃顺除少数政敌以外，当时因国库空虚，曾一度停发八旗的犒赏，是肃顺奏准的，引起旗人对他有些不满是可能的。这与广大老百姓无关，老百姓无非是看热闹而已，对肃顺并无仇恨，况且中国老百姓也没有拿鸡蛋打人的习惯。一般思想还认为摔鸡蛋是暴殄天物，吃还不舍得吃，哪里舍得摔碎呢。


菜市口行刑的场所，即在平地上，并无高台。电影在这一场面中，还出现了“大理寺”的官衙牌，这是用不着的。因为大理寺不管行刑，照例监斩官是刑部侍郎。


  17．《火烧圆明园》的景中有《永乐大典》，按《永乐大典》，贮藏在皇城内，不在圆明园。


   以上一些细节问题，是因为与我们探讨的问题有关才提出来的。还有一些，不过看过就忘了。前面我已说过这两部电影总的成就，所以就不一条一条的谈优点了。


【问】您在前面说过，历史故事片不能只照搬历史过程，在不超越历史条件的原则下有所创作是允许的，也是必要的。请您在本片内容中举例说明一下。


【答】譬如我们从史料上知道，在和局破裂时，僧王逮巴夏礼解京，没有任何记载说僧王和巴夏礼摔跤，而且僧王也没有参加议和。但这一段摔跤情节，我觉得是可以允许的，并且在放映时还得到热烈的掌声，说明这个创作是观众批准的，欢迎的。这一段创作在写分镜头剧本时，李翰祥先生把这段读给我听，问我可以不可以，我表示可以。他当时是连说带演，旁边还有副导演王淑琰同志，也表示赞成。不过，传统的摔跤，没有啊、啊的嚷，拍手的动作也是没有的。还有一个近年来相沿袭的错误，就是僧王准备摔跤时把辫子绕在脖子上。近年来，一些电影、电视剧、话剧，还有京剧《火烧望海楼》等，都有准备打架先把辫子绕在脖子上的动作。在生活中，这是绝对没有的。请设想，先绕上自己脖子，如果给对方揪住了，一把勒紧，岂不是给自己制造一个弱点吗?实际上，在有辫子的年代里，打架都是把辫子盘在头顶上，劳动时也是这样。


【问】电影里八里桥之战，中国兵完全用刀枪弓箭，可能不合乎当时的情况吧？


【答】是，当时固然还保留着弓箭，但兵丁已普遍使用旧式的火枪，也有炮。在这场战景中，有许多官和兵穿戴甲胄，也是不对的。前面说过，甲胄只是阅兵时的军礼服，作战时是不穿的，有许多书面记载和清代遗留下来记实的图画为证。
      </影评>
<有用数>256</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>痴人十二少</作者>
<标题>记忆里的声音</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-04-10 14:58:11</时间>
<影评>
        在 VeryCD 下载了李翰祥的《火烧圆明园》，正在下《垂帘听政》。李大导（邵氏时得的诨名）的清宫戏自不必说，在邵氏的一部《倾国倾城》，摄影棚搭出来紫禁城的万千气象，胡同里五更清寒吃早点等候上朝的大臣，华贵处又满是细节，我见得世面太少，于是被征服。《火烧圆明园》和《垂帘听政》是上世纪八十年代处中港合拍的，内地政府大开绿灯，李导有幸紫禁城圆明园实景拍摄，后来能够享受这个待遇的也就是意大利的贝托鲁奇拍《末代皇帝》。




我下载这两部片子的目的，不是看，是听，听配音。听在大陆听不到的京片子，听共和国之前的世俗原声。




邵氏国语片时代的配音，和电影的布景一样充满戏剧的感觉，然而又没有话剧腔，无论电影内容怪力乱神荒诞简单，但用这种语调叙述出来，总是风流的一塌糊涂，有京剧昆曲（传统戏）的气质——天真写意又世俗世故。




老一辈的港星上海来的居多，国语不错，囿于同期声技术受限制仍要配音。《倾国倾城》里饰慈禧的卢燕北京话一级棒，仍需老牌的国语片影星红薇（姜大卫、秦沛和尔冬升的母亲）来配音。红薇是旗人，口里威严华贵，字字入耳，没有北京人口音的含混和小市民，撒泼骂人也满是教养和道理，后来看《往事并不如烟》讲最后的贵族，两下相比，信然。红薇在《火烧圆明园》里配慈禧的奶妈，俨然又是干练的家庭妇女。饰演奶妈的郑振瑶也是好演员，《我爱我家》饰胡伯母，是前清格格，但台词还是脱不了舞台的味道。




《金瓶双艳》里饰演王婆的是著名演员王莱，第一次看便迷上了她。同学看此片时大呼王婆居然“京片子”，大概他认为所有的香港演员只会“王”“黄”不分的。王莱是北京人，《金瓶双艳》里自己给自己配音，只听那把声音，就是贪心的市侩，“你们在床上是要死要活，弄得我老婆子是不死不活”，“行了，你们接着唱二本儿吧”，这种俏皮真真令人绝倒。其实看此片之前，幼时看李安的《推手》，脑子里就有这么个老太太的影儿。重温《推手》，简直为王莱击节叫好。看打扮，分明是港台同胞，然而一张嘴，正经是北京胡同的老腔儿老调儿，但仔细听，又没有革命高音喇叭的烟火气，唉，苦苦寻了好久的声音，简直是配音界的“木心”先生！也算看了不少北京人艺的话剧，《雷雨》《茶馆》《左邻右舍》《万家灯火》《狗儿爷涅槃》《天下第一楼》《骆驼祥子》，也算见识了不少人艺老艺术家的表演，于是之林连昆牛星丽朱琳李婉芬蓝天野朱旭任宝贤谭宗尧，可是都有遗憾。这遗憾，是他们身上历史造成的局限性——革命的意识形态注入了血液里，北京人艺风格的诞生也是局限性的成形。他们的台词一流，不缺激情，缺的是世俗的潇洒，缺的是与传统相承接的气质，缺的是见惯世事无常后的淡然。我听他们台词时永远有种刺耳的感觉，他们在疾呼，在表演，在表达主题，在革命，在完成政治任务，在为人民服务。这种腔调遗传给了下一代甚至下下一代的演员，至今年轻演员仍然不会说话，弄得我都不知道国语怎样讲才好，所以学粤语，说粤语时，感觉自己在说话。王莱的声音填补了我心中的空白，还有这么鲜活的中国人，从民国走过来。《推手》里的父亲郎雄也好，北京话有力气，可惜逝世了。走一个少一个了。




湖南卫视《天天向上》做了两期配音演员的节目，请来一些幕后英雄。考完研后在网上看。当给 83 《射雕英雄传》黄蓉配音的廖静妮喊出“靖哥哥”时，我死死咬住嘴唇，百感交集。她放下了遮住面孔的牌子，回答主持人的问题时，我好像看到了明星真正生活时的样子，然而所有的明星在镁光灯下的一举一动都是在表演，包括偷拍得到的举动，所以你不会看到明星真正不演戏的样子。配音员只有在配音时是表演，其他时刻没有必要秀。我没有听过他们不念台词时的说话，他们只活在戏里。




童年是听 TVB 和 ATV 港剧和新加坡剧的国语配音长大的。天生对声音敏感，一人配多个角色立刻分辨出。央视放《水浒传》时，我听出李雪健的宋江用了配音，父亲不信，说李雪健这样的演员还用得着配音，他故意用得那种语气。后来电视报报道李雪健对宋江的配音不满意，我没告诉父亲，自己一个人得意。我看剧也对配音挑剔，至今对 83 《神雕侠侣》（刘德华，陈玉莲主演）不能释怀，原因是当年看的国语版本是台湾配制，嗲得很。




批评香港国语大有人在。然而港片引进来让大陆演员配音，马上不是那个味道。好像酒勾兑了水或者“弗搭界”的龙井和巧克力一块儿吃。他们的不标准是不如邢质斌罗京们的标准，如果标准是“不生活”的话。好多国际大公司的华语广告都交给香港配制，就是因为“不标准”。虽讨厌台湾很嗲的配音，但一些光艳的韩剧和日本动漫如果是大陆配音，马上老了十岁，我们不会活泼，五十多年单一现实主义的审美教育让大家都不会夸张和狂欢。




前几日搜了个配音网站，才知道一些只闻其声不见其人的幕后英雄，挑几个我喜欢的：




唐菁


第二届金马影帝，在邵氏时拍片，后做配音领班，声音沙哑苍老，适合城府极深毒辣老道的江湖老大。上世纪 90 年代由 TVB 转入 ATV ， 90 年代末 ATV 国语配音组解散，淡出配音界。唐菁的声音听见就忘不了，简直是老头儿的代名词，但偶尔配中年人也很有说服力。 84 《笑傲江湖》（周润发版）他配岳不群（曾江）和任我行（刘兆铭），自己跟自己说话，照样配，这是本事。经典人物：《上海滩》的冯敬尧（刘丹），《千王之王》的罗四海（谢贤），《千王群英会》的屠一笑（谢贤）仇大千（刘兆铭），《火烧圆明园》《垂帘听政》的肃顺（项堃）。




王逊


可塑性强，可配油嘴滑舌大奸大恶雍容华贵低三下四。最爱听的还是油嘴滑舌的王逊，像唱戏一样。 84 《笑傲江湖》（周润发版）他配田伯光（刘丹）戏弄仪琳“小师傅，这个水这么凉，不如我们洗个澡吧。”绝倒，配东方不败（江毅）口呼“莲弟”有妖媚之气。王逊咬字轻，有玩世不恭之气，似京剧丑角儿，我最会模仿他配 ATV 《秦始皇》的吕不韦（王伟）口呼“阿政”“赵姬”。经典人物：《上海滩》聂人王（黄新），《大侠霍元甲》霍恩弟（董骠）。




黄法勤


人称 FUCKING HUANG ，公鸭嗓，照理说可塑性不强，但“扮乜似乜”，可配《楚留香》，也可配丁力。经典人物：《上海滩》丁力（吕良伟），《陆小凤之凤舞九天》陆小凤（万梓良）， 84 《鹿鼎记》（梁朝伟，刘德华）康熙（刘德华）。




冯雪锐


声音最是潇洒，简直港片风格的代表。经典人物：《倩女幽魂》宁采臣（张国荣），《英雄本色》宋子豪（狄龙），《青蛇》许仙（吴兴国）， 83 《射雕》杨康（苗侨伟）黄药师（曾江）。




张济平


全才，可配曾志伟，也可配周润发。大气磅礴。经典人物：《英雄本色》小马（周润发）， 83 《射雕》杨铁心（谢贤），《豪门夜宴》曾志伟。




叶琳


最忘不了声音的优雅，似断似续，幽然明灭。经典人物：《上海滩》方艳芸（林建明）， 84 《笑傲江湖》任盈盈（陈秀珠），《霍东阁》陈士超（郑佩佩）。




    这些声音只在记忆里，传递了一个时代的画面。因为这些记忆，我才选择国粤双语的碟片。老旧的画面配上不老的声音，看着我们在老去。
      </影评>
<有用数>62</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>小重山</作者>
<标题>天地一家春——最阳光的孝钦后形象</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-10-31 02:31:22</时间>
<影评>
        当年极一时之盛的大投入，迷幻的圆明园大水法得以再现，而且拍摄时也是一炬焚之的，隐约记得还引起争议。

80年代初有几部合拍片都是在文保单位中实景拍摄的，盖当时洋人和港人都还是罕物，厅级干部都见不上几个洋人活体，自然倍加珍视。对境外人士这种高级生物是无原则的恩荣叠加，唯恐款待有差而伤及两国人民的交好，至于文物是否损伤尚不在党工考虑范围之内。所以我们可以看到《末代皇帝》、李翰祥三部曲都是直接踩丹陛坐宝榻。拍摄之虞当然不在这些坐一坐踩一踩，而是必须在隐蔽处架设光源音效、布设电线，炙烤和钉眼就是常见的硬伤。最典型的《马可波罗》，长陵祾恩殿是远比太和殿乾清宫更宝贵的明初金丝楠木重檐庑殿建筑，被意大利仔随意在梁柱打钉架灯，涂抹腻子胶漆等，且还态度轻慢，烤痕钉伤就永远烙上了永乐川广大木。想来也是该的，演职人员自然只对艺术效果负责，这大木构是国之至宝他们不会也不想知道，国宝你们干嘛不善加保护还让我们进来拍片？


转回来。初看此片时还是黑铁时代的小学生，视野未开，颇为这种设色明丽、活泼生动的西方园林之美震惊。西山下的拱廊列柱，繁饰在石柱头铺陈，骈马自石廊间跃出，绰有雅致雍容的格调，铜犬在池中喷水、鲜花在石盆绽放，那种惊诧和拜服无以言表。现在回想，是因为西洋楼一带建筑有着中式浓烈建筑色泽所没有的皎洁脱俗、绿野仙踪一样的美，至今看依旧极出尘清泠。


艳阳天小曲亦余音绕梁，当年即已觉得过耳不忘。“春满圆明园”和“天地一家春”这些字眼，听着就有珍品毁灭后追忆其华美的不忍之感。音画交融，曲尽文藻娱情之妙。

看隔壁影评里朱家溍犹嫌这首曲子过于现代，呵呵，当真是高标准严要求啊。果如朱老建议，孝钦以玉簪记对答文宗，那又是另一番端庄严整的味道了。


艳阳天，艳阳天，桃花似火柳似烟。又早画梁间，对对，对对，飞春燕。女儿泪涟，女儿泪涟，奴今十八正华年，空对好春光，谁与奴作伴，谁与奴作伴……　　 

艳阳天，艳阳天，湖光山色入画帘。春满圆明园，双鹤，双鹤，交颈眠，女儿泪涟，女儿泪涟，奴今十八正华年，天地一家春，谁与奴作伴，谁与奴作伴…… 


梁家辉极帅，尤其抿嘴轻笑那股风流倜傥劲儿，为真实历史画像里骨骼清奇的清文宗增色太多了。陈烨也好美，从小看《火烧圆明园》开始，二十年来，对她饰演的孝贞显皇后一直记忆犹新。善良中带着懦弱，位居极高处却不能使人畏威怀德，与孝钦后的跋扈形成强烈对比。


清文宗和孝贞后、孝钦后，那时都还是年少春衫薄、绮陌拥行骑啊。直待锦堆都成了灰，老迈的孝钦显皇后又再建了一座秾丽沉郁的园子，她再也没拥有清亮明媚的圆明园那样的园居生活。阖家老小都仙去了遵化县，只有她还彪悍地活着，在她御用瓷器大雅斋上，都镌上“天地一家春”的徽记，直到老都还追怀文宗对她的恩幸。此后无复安乐渡了，唏嘘……


民妇被奸污后天都塌下来的那种惨烈的哭号也印象深刻，真实得让人心头一紧。那个年代之前的哀恸都是这么哭的，以头抢地几不欲生，文言叫做“擗踊拊心”。这些年无论影视剧里做作的干嚎还是生活中文明化的啜泣，都没再听见以前人彻底崩溃那种撕心裂肺的哭声，也没了哭声带来的那种惊悸。


其它情节则稍显粗糙脱略，剪辑亦有可议。批评之语就不说了。

13年10月30日和老婆重看，我应该是看第四遍了。
      </影评>
<有用数>27</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>花榭清风</作者>
<标题>在反思中前行</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-11-04 16:38:39</时间>
<影评>
        推荐这部影片，不是因为这部影片拍得好，也不是这部影片有悲壮或者阳刚之气，而恰恰是因为它反映出的苦难的悲情。我不喜欢看这种风格的电影，但是这部电影要看、要推荐，是为了让国人记住历史。但是，记住历史，并不是抓住一件事不放，而是反思历史，从中汲取教训。

生物界的法则是“弱肉强食”，难道我们人类社会不属于生物界吗？昔日，德国首相俾斯麦对到访的日本首相大久保利通说：“当今世界，国家与国家之间表面上是仁义道德，实际上是以大欺小、以强凌弱。”这一点，在当今这个秩序已经规范了许多的世界上仍然通过各种方式或明或暗的表现着，就不必说在那个可以明火执仗的发动侵略和掠夺的时代了。

我们为什么挨打？是因为我们弱小。人与人之间尚有感情存在，而国家与国家之间只有利益的关系。强国想要掠夺海外资源，怎么办？那就拿弱国开刀，因为弱国没有还手之力，只能任人宰割。想当初，大清对西方列强是一败再败，那么多土地被割出去了，那么多财富被掠走了，那么多人民被杀了，甚至连许多大清的关员都被侵略者恣意杀害了——要知道，官员可是代表着一个国家的主权啊！时光一晃就过了一个多世纪。今天，我们有了强大的国防力量，有了英勇善战的军队，外国势力不敢像对伊拉克、阿富汗、伊朗那样动辄以武力威胁或者直接发动战争了，但是，他们对我们明里暗里的遏制停止过吗？一刻也没有！想想不断发生的贸易摩擦，想想不断出现的反华提案，想想国外总是压迫人民币升值，大家难道不明白吗？国家之间——尤其是大国之间，相互都不希望别人过得太平，都希望别人的力量不如自己，这是国际政治中很残酷的一个规则。

面对威胁，我们怎么办？首要的一点，就是一定要有一种危机意识。古人云：“天下虽安，忘战必危。”当今时代，这不是要我们时刻想着打仗，而是要让我们时刻有一种危机意识，要明白：帝国主义的威胁仍然存在，他们时刻都在觊觎着我们的美好生活。由危机意识推理展开，我们就必须要有发展意识。我们要从经济上、科学技术上、人才培养上着力，建立强大的经济实力和科技实力，建设一支堪为大用的高素质的人才队伍。这样，才能建立一个强大的中国，才能让中国跻身于世界强国之列，才能让中华民族屹立于世界民族之林。

顺带说一下，爱国、反抗侵略与压迫，并不是天天高喊口号，或者动辄恶语相向，而是实实在在的实干。日本被美国佩里舰队打开国门之后，日本人也面临着和鸦片战争后的中国同样的处境，但是日本是怎么做的？他们没有高喊口号，没有盲目排外，而是向西方学习，很好的应用了中国人说的“师夷长技以制夷”的道理。最终，日本发展了、壮大了，取得了和世界强国平起平坐的资格。日本的这个经验，难道不值得我们学习？“无冥冥之志者无昭昭之明，无惛惛之事者无赫赫之功”，古人的教诲值得我们深思。
      </影评>
<有用数>41</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>一笑D芳</作者>
<标题>落后就要挨打</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-07-08 22:21:33</时间>
<影评>

 看完《火烧圆明园》这部电影，我感到无比的愤怒。
　　《火烧圆明园》讲的是咸丰在位时，英格兰和法兰西这两个强盗入侵北京，而咸丰和他的妃子决定逃往河北承德避难，大臣们都要咸丰出兵攻打英、法。中国太落后了，还在用长矛、箭。可是长矛怎么打得过枪炮？中国全军覆没，咸丰得以逃跑。英法联军可耻地一枪枪打死老百姓，闯进圆明园，还美其名曰“文明地拿”，最后为了掩盖罪行，三千五百名侵略者一把火烧了这座“万园之园”，康熙、乾隆花费几个世纪的心血就这样化成了灰烬！
　　看完电影，我就被英法联军的可耻和清政府的无能深深震撼了！明朝的火炮哪儿去了？戚继光的鸳鸯阵哪儿去了？不过，那些中国士兵的悲壮深深感动了我。他们，总比那些逃跑的皇帝妃子好！他们，总比那些只知道纸上谈兵的大臣好！他们，至少勇于献身，至少临死前还能与敌人同归于尽！他们，至少对于中国不至沦陷还有些贡献！
　　最令人震动的是那个与英军谈判人摔跤的蒙古大臣。当英国人羞辱中国，羞辱他时，他毫不犹豫地反击，把英军羞辱得恼羞成怒，把英军统帅摔进湖里，为中国人出了一口恶气！我瞧不起那些抱住他的大臣！哪像个男子汉！软弱！
　　这使我联想到了“落后就要挨打”这句名言。是啊，中国闭门造车，哪会打得过有枪有炮的英军？现在的社会，不是大鱼吃小鱼的时代，使快鱼吃慢鱼的时代！现在，中国人变快了，快时代慢下来就会被别人超越，把你打下去，所以，必须快，慢就要挨打。我们要记住“落后就要挨打”这句名言！
　　影片最后有一句令人刻骨铭心的话，让我感到无比愤怒，更激励我要好好读书，让祖国发展得更好：有一把火曾把耻辱烙在每一个中国人的脸上，同时也在每一个中国人的心里烙上了深深的仇恨。这把火腾空燃烧的时候，一个拥有黄河和长江滚滚波涛的民族，一个拥有亿万双有力的手和亿万双泪汪汪的眼睛的民族，却只能握着空拳，眼睁睁看着这座万园之园化为灰烬…

</影评>
<有用数>32</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>下雨天的小狗</作者>
<标题>李翰祥的三部曲</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-02-25 10:27:41</时间>
<影评>
        昨天晚上居然梦见恭亲王奕，他居然长得像梁家辉。看来一定是受《慈禧的秘密生活》影响。最近观看了李翰祥导演的清宫三部曲《火烧圆明园》《垂帘听政》《一代妖后》。那时候的电影拍的很精细，电影观感后也十分震撼，后遗症严重，内心十分压抑。那时候还没有横店影视城，取景应该是紫禁城实景。 紫禁城果然像个巨大的囚笼，里面的人慢慢都变态了。黑夜里的紫禁城，更叫人生出无尽的绝望。

       

现在再看这三部八十年代的影片，旧时影片的时代感和故宫实景的真实感的交错，叫人十分有感触。刘晓庆的演技确实不错，在三部电影里都把慈禧的阴狠毒辣演绎的淋漓尽致，叫人后怕不已。明叔居然演过懦弱的同治帝，真不可思议。有时候人生也挺有趣，同治帝明叔后来演了霸气的康熙帝，恭亲王奕扮演者张铁林又出演了乾隆帝。原来张铁林出道很早啊。

       

看完这三部曲，只有一个感受：皇帝不是人干的活。咸丰的日子还好过点，尽管内忧外患，自己却还可以在圆明园寻欢作乐。同治帝就惨多了，不能和喜欢的皇后多接触，事事受人操控。他死后，皇后尽管身怀龙裔却不由自主，只能自尽。想穿越的人总以为做皇帝是幸福的事情，其实皇帝是最高危险的职业。而且皇帝不能有真感情，说好听是为国家社稷着想，说直白就是为皇权所想。就像汉武帝杀掉钩弋夫人。咸丰帝也留下遗诏可以诛杀懿贵妃，只可惜慈安心慈手软坏了事。原来皇权之下，一切都是浮云。

       

观影完毕，还有一点就是，梁家辉很招人喜欢呀。       

        
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>灵魂harvest</作者>
<标题>评“李翰祥”的《火烧圆明园》: 一个不严谨的近代屈辱史的演绎</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2023-10-21 03:33:06</时间>
<影评>

英法联军火烧圆明园的行为在世界历史上都是公认的强盗行为以及文明破坏行为，而对这段屈辱史的影视改编也应该更严谨的展示，但可惜李翰祥这个导演并没有做到。
李翰祥的镜头语言还是有点水平，表现出来的画面场景十分的宏大，如果我不了解历史的话，可能会直接给四星。但可惜的是，这个电影有很多情节都与历史不符，甚至一些引用的史料表现出来的画面也跟史料中的历史也不是完全相符，如果除去引用的史料和旁白，那这玩意儿就是纯粹的伪史片。就拿最关键的火烧圆明园来说，在第二次鸦片战争期间，英法联军攻破北京城后，并没有大规模的屠杀平民，大规模屠杀平民是八国联军时期攻破北京城后的事了，闯进园子火烧圆明园也不是为了去抓什么杀了英法军队士兵的平民，而是为了惩罚皇家贵族。甚至更可笑的是，真实的历史当中，英法联军火烧圆明园的材料和人力都是他们花钱在平民百姓那里得来的。就连最关键的历史情节都没有尊重历史严谨的展示出来，就更别提其他的了吧？

李翰祥其实更适合拍那种有着浓重的人文气息和华贵的场景的文艺片，不适合拍这种屈辱史题材的电影。我就想说，你拿这么多镜头去对准慈禧和咸丰这两个杂种，完全没有任何建圆明园耗费了民族多少艰辛多少血汗的镜头，你让我怎么感叹英法这两个强盗的所作所为？更可笑的是，由于有大量描写慈禧和咸丰这两个杂种的镜头，导致这部电影完全没有讲明白整个第二次鸦片战争从酝酿到爆发的真实面貌。如果去除掉所有的史料引用和历史背景的点评旁白，这其实就是一个有着历史背景的慈禧和咸丰皇帝为主角的宫斗戏。甚至我怀疑李大导演的本意就是想拍有关慈禧的宫斗，对拍圆明园的屈辱史根本就不上心，基本上全是在胡乱渲染民族情绪，根本没有真正的表现出这场屈辱的本质，要不靠张冠李戴的改史或捏造历史，就全靠已经公认为什么是屈辱的史料引用和历史点评旁白，压根就没有把这段屈辱真实的拍出来。
总言而之，这部电影作为一部屈辱史的改编，绝对是失败的。甚至导演的本心也不是想拍这段屈辱的历史，而是想拍慈禧这个老妖婆，所以才会有慈禧和咸丰这么多戏份。结果就导致这个电影既没有做到真实的去展示这段屈辱的历史，还因为有大量慈禧和咸丰的无关戏份的缘故，没有让剧情的所有情节都来为这段历史服务。甚至连第二次鸦片战争的导火索都没有讲明白，实属是失败了！
但看在导演的镜头语言和对人物的塑造方面还是有可圈可点之处，这片你不把它当成严谨的历史片看，其实还是有些许艺术价值，所以给个合格分吧。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>暴走蜗牛</作者>
<标题>抗日神剧之清朝版本</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2014-08-20 23:14:19</时间>
<影评>
        此片和抗日神剧没什么太多的区别，稍微懂点军事史的人就知道，真实的八里桥之战中英国军队是靠刺刀打败的清军，当时的清军属于古代军队，而英法军队则属于近代军队，所以人数再多也是没用的。后来，义和团和清军最高人数为10万人，围攻西什库教堂，教堂里总共41把枪，围攻了两个月，竟然没用攻进去！一直奇怪为何没有好莱坞拍摄“西什库41勇士”，这绝对比斯巴达300要更彪悍！（谁问我近代军队是什么，请百度近代军队，你会看到很多近代军队对古代军队以一胜十，胜百的战例）,圆明园被烧的真相是英法两国派了巴夏里等39人的使团找清朝谈判，结果被一般五毛愤青之类的大臣用擒贼先擒王的计策扣押了起来，并进行肉刑，因为他们认为巴夏里是英法最高指挥官，最后只有19个活了下来。英法两国决定报复，最初据说是选了故宫，但最后确定为圆明园。在烧之前，英国官员在北京城贴出了公式，讲清楚行动的目的，火烧时间和地点，呼吁中国百姓不要去，结果中国人偏偏就要去。为何？因为火烧圆明园，英法两兵固然有顺手牵羊，可中国人自己也在哄抢，一众太监、奴才和奸妃也忙于搜刮各种财宝中饱私囊，接下来的几年，更时不时有盗墓者进去偷盗，建国后，居住的居民更是越来越多，有７个生产队，２０个大小居住点，对圆明园原有的环境又是一番破坏，所以才演变为至今的破败景象。（附：燕京大学的石狮子就是从圆明园搬过来的）
      </影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>北音执念</作者>
<标题>失重的结构和吊诡的人物叙事</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2023-08-07 23:44:41</时间>
<影评>

首先，主题不明，前面以慈禧成长、入宫、得宠的经历为主线，与“火烧圆明园”的主题脱节。其次，人物形象矛盾，影片一再表现慈禧对权力早已有之的欲望，包括与恭亲王的暧昧情节，似乎都与主题无关。而且影片中的慈禧，除了未遵循礼法，并心存对皇权的欲望以外，其言行并无“祸国殃民”之处。在皇帝与群臣的会议上，其表现可谓大义凛然。第三，结构失重。最该重点介绍的“火烧圆明园”部分，篇幅较小，而其他部分内容纷杂，很难算得上是对主要事件的交代和引出。第四，描述苍白。即使是最后描述火烧圆明园的部分，时间短促，表现简单，提前也未能表现圆明园的富饶华丽，侵略部分基本靠旁白介绍，这是以电影这一媒介叙事的失败。第五，旁白主观性过强。
除以上问题外，战争场面虽然也有不足，但抓住了敌我装备、力量上的差异，不少情节展现了中国近代的屈辱，以及中国人民不屈服的斗争精神，有较强的教育意义。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>😼E 🇨🇳🇩🇪🇬🇧</作者>
<标题>意识形态电影？以史明鉴罢了</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-01-17 20:24:48</时间>
<影评>

好一部历史影片，国仇家恨必不能忘！看我大天坛，大故宫，圆明园，锦绣辉煌！可怜了那些在战场上厮杀的真汉子，前脚战场硝烟滚滚，后一个镜头就是桌上桌旁的锦衣玉食，人的生命却不如盘子里的一颗花生米，布菜的奴才在咸丰的注视下成为被操控的棋子，家国百姓又何尝不是如此呢！抵抗的义士又怎能抵挡得住热枪热炮，侵略者烧杀抢掠无恶不作，可恶可恨！在湖南旅游也看过当地的表演，壮士出征，热血男儿却是冰凉的尸体归来。还有开头那一段登基大典太有气势了，末代皇帝也不过如此，我们自己的文化还是自己拍得更好，没有媚俗之味。旁白也是声色俱备，配乐非常应景，演员和角色非常契合，还有那些古玩和道具，多么精致还原，这怎么不是一部好电影呢？清王朝懦弱无能，奢靡享乐，逃难时鬼子六还不忘捡起那西洋玩意儿说什么如意吉祥！遥想当年在大英博物馆中国馆，我看到了多少被抢去的文物，心里真是五味杂陈不知是哭是叹，英国籍的演员拍摄时有何感想？这段历史如此不堪，必须引以为戒！最后拍卖的是顾恺之的《女史箴图》，乃是我国的瑰宝啊！被抢走就算了，却因英国人没有常识，用保存其它画作的方式，活活的让此图剥落毁坏，当真令人痛心！！还有大火中的《永乐大典》，圆明园遗址到现在都是荒原一片长不出东西来，居然还有人嫌这是意识形态电影，说旁白过于做作，当真可怕！并非道德绑架，可为什么bbc和hbo可以拍摄历史纪录片电影，可以拍古罗马，维京人，Tudor王朝；nhk可以拍日本战国时代，大河剧；德国人可以拍二战反希特勒电影，我们却不可以拍摄八国联军侵华？不可以拍摄圆明园的断壁残垣？这么用心的导演和演员，评分却比不上宫斗剧吗？

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>