<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>绿洲 오아시스</电影名>
<年份>2002</年份>
<评分>8.7</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2371311227.jpg</封面>
<导演>李沧东</导演>
<演员>薛景求 / 文素丽 / 安内相 / 秋贵晶 / 柳昇完 / 孙秉浩 / 朴明申 / 高瑞熙</演员>
<简介>刑满释放的洪忠都（薛景求饰）出狱后，家人对他横加排斥，而他之所以被判入狱，只是为了顶替哥哥的罪名。之后心冷意凉的他，来到车祸死者的住所拜访家属，遇到死者的女儿韩恭洙（文素利饰）——一名重度脑麻痹患者，面容扭曲、手脚抽搐。但忠都却被她吸引，并在冲动下做出大胆之举。
                                    
                                　　但在意外事件后，两人彼此都萌生了情感思念，孤独的心灵就此渐渐靠拢。他们看似身心不甚健全的非正常人，却遭遇着赤裸裸的现实不公。不过，命运并没有就此放过戏弄他们的机会。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>花的力量</作者>
<标题>《绿洲》——善良有屁用，你他妈最好学会独立</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-09-11 17:12:42</时间>
<影评>
           有时候很奇怪，李沧东生活在韩国这样的极端民族主义者聚集的国家里，没被某些傻逼暗杀。因为按照国内某些粪青的逻辑，凡是在电影中显露出中国人丑陋一面的，都是为了得奖而不要脸的卖国贼，因为他们不惜贩卖中国人的丑陋来迎合欧美人对中国人的看法，即使不是主观故意，也在客观上为欧美人的偏见提供了证据。


    按照这种逻辑，李沧东能活下来就确实应该称为奇迹。因为在李沧东的电影里，现实永远是肮脏和丑陋的，生活在现实中的人们虚伪、自私、狠毒、绝望。而且这些电影还一而再的在国外获奖，受到了有偏见的欧美人的喜爱。李沧东还因为这些电影当上了该国的文化部长，还不能称为奇迹么？不过这在韩国其实并不是什么奇迹，因为人家是民主国家。不会因为主题不积极向上、格调低下、破坏安定团结的大好局面、误导青少年、不和谐等BLA BLA BLA如山的扯淡理由被封杀。


    至于他们国内有没有和我们国家一样逻辑的粪青，我不知道，但我知道无论是哪国的粪青，抑或什么光腚总局，在使用这种逻辑的背后，分明可以看见一个自卑的“小”字。越是离奇激动惊诧莫名，越是说明了它的纸老虎本质。如果一部电影可以毁掉一个民族、一个社会、一个国家的形象，那么这么民族、社会和国家该多么可悲，不妨毁掉那小于等于零的自信重新来过吧。


    其实，脸上长疮不会因为扑多了粉而自动消失，无论这个粉是电影还是奥运金牌抑或其他什么。那是病，得治，不治只扑粉，早晚会让粉刺烂成杨梅大疮而毁掉整张脸。


      ——————是为前言，以下进入电影《绿洲》——————


    洪忠都是一个善良的人，他的善良体现在刚被从监狱放出来，穿着夏天的衣服走在冬天里。他在等车时却把仅有的钱给他妈妈买了一件衣服作为礼物，自己依然在寒风里穿着短袖走来走去，吃不上饭也找不到家，因为他们家人搬家了却没通知他。


    因为洪忠都缺根弦儿，他不懂得怎么在社会上生存，和正常人打交道。当他终于找到家里人时，把礼物送给妈妈，他哥哥说他，你以为自己去干什么了？出国旅行吗？他的嫂子告诉他，别人都不好意思说，但总得有人说，要是你不存在，我们都会好过很多。


    但是洪忠都的哥哥和弟弟都明白，这之前，幸亏洪忠都存在。洪忠都进监狱是替他哥哥顶了过失杀人罪，他哥哥酒后驾车撞了人，但他哥哥是家里收入的主要来源，所以哥哥不能入狱，洪忠都反正是个累赘，正好派上用场。


    韩恭洙也是累赘，她重度脑麻痹，生活不能自理。但韩恭洙也有派上用场的时候，她的哥哥嫂子用她的名义住进了传为残疾人建的新公寓里，她和旧家具一起被留在了破旧肮脏的居民楼里。


    不想再对洪忠都和韩恭洙之间的爱情赘言，他们之间的爱情更多的是源自本能，既有动物本能更有人之间爱的本能。这份本能之爱越纯，越是反衬出他们周围正常人的人性的扭曲和不正常。


    也许，洪忠都和韩恭洙之所以能够保持善良，抑或说保持正常的人性没有被扭曲，是得益于他们的残疾。如果他们是正常人，他们还能够不计较利益得失的相爱吗？他们的爱和性更可能会变成商品的考量，他们的爱情会不会和他们周围的人一样无聊而庸俗呢？一个更现实的假设是，如果他们摇身一变分别成为两个家族的经济支柱，即使有杀父之仇，两家人恐怕也只能听之任之吧？毕竟，善良有屁用，你他妈最好学会独立。


    在李沧东的电影里，只有傻子才快乐，那些正常人只会借酒撒风、虚与委蛇，在电视荧光幕前呆滞，在练歌房里失态，他们的算计人生显得如此的麻木可悲，现代化给韩国社会带来了更舒适的生活，和更可悲的精神荒芜。


    只要你不是傻子，就必须证明自己的价值。帕索里尼在1976年接受采访的时候说：“引起改变的只有一个体制，那就是消费主义。它也是唯一触及所以阶层的体制，并带来了一个新的侵略性姿态，因为在消费社会，进取心对个人是必要的；而顺从姿态，比如一个恬淡寡欲的甘受命运摆布的老农民，在今天一无是处。如果一个人接受自己落伍的、陈旧的和低等的地位，那他会是什么样的消费者呢？他必须争取提高自己的社会地位！就这样，突然间，我们所有人都在变成一个个小希特勒、小一号的权利追求者。”


    在《绿洲》里，原来东亚社会引以为傲的家庭链条在消费主义面前如此脆弱不堪一击，洪忠都韩恭洙这样的累赘像敝履一样被他们的家人抛弃，虽然他们对这个家庭的贡献并不是可有可无，但他们毕竟没用了，他们用善良说明了自己进取心的缺乏，而社会是容纳不下这样的傻子的。


    当现代化变身消费主义到来的时候，貌似提供了更多的选择，其实，选择只有一个。问题在于你准备好了吗？
      </影评>
<有用数>980</有用数>
<没用数>75</没用数>
</review>
<review>
<作者>不换</作者>
<标题>彷徨的罗密欧与孤独的朱丽叶</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-12-05 06:06:23</时间>
<影评>
        说一男的，被女友甩了，撕心裂肺小一年，好歹缓过劲，又找一位，你来我往两三年，终于一锤定音。婚礼前夕，前任女友不知怎么又找来，彼此间不知有说了什么，隔日，男的毅然决然，结婚戒指套在这位前女友无名指上。

说一女的，百里挑一，一群男的围着众星捧月，邪门了，看上一大龄已婚男，死缠烂打，走火入魔，一哭二闹三上吊，已婚男据理力争，未果，旁人啧啧称奇，齐叹世间确有惊奇在。

说一男一女，恩爱夫妻，男的商场销售，女的工薪阶层，不想某日男的出轨，跟商场一位也有家有室的女同事好了。没瞒住，女的知道了，气不过闹上门去，肇事者的丈夫还是位公安片警，估计平时思想工作做多了，见多识广想开了，一摊手：这事没法管。女的一听更来气了，死活要讨个说法，公安片警倒乐了，说：要不行你看咱俩好得了。女的估计已经气昏了，一拍大腿：就这么着了！

一来二去，这两位还真摩擦出了爱的火花，合计买新房，置办新家具，就等跟各自家里那位盖章说拜拜了，按说结局也算皆大欢喜，谁知临了临了出了岔子，男的妈知道了这事，死活不同意，一句话：不许离！你们要敢离我就不活了！

谁敢背这罪名？无奈，离婚的事撂下了，夫妻两貌合神离，地下情如火如荼，彼此也各不相管，如此情景二十余年。


要说男女这点事，恐怕是这世上最匪夷所思的高科技，千奇百怪，变数层出，偶然接着一个偶然，未知套着一个未知，好的坏的正的歪的，只有想不到的，没有干不出的，这可难为坏了深陷其中的男女老少，各朝各代都有那好管闲事的，攻略指南层出不穷，说起来头头是道，各路大仙八方神怪，指路的指路，点灯的点灯，旁门左道大有人在，说别人都起劲着呢，出谋划策一点不嫌腰疼，说别人都大明白着呢，都牛逼着呢，都自我感觉超人着呢。

原来我不明白，该着糊涂人多，非找我讨教，该着我也嘴欠，别人一句“你说我该怎么办啊？”我就把自己当救世主了，我说你该怎么着怎么着，要不灵你就那么着那么着，别人听不听两说着，反正自己心里挺美，还得意，自以为通透了，众人皆醉我独醒。

好在现实没理这茬，大嘴巴抽得我一愣一愣的，自己跟一姑娘，本也朝着天长地久去的，也想有情人终成眷属来着，谁他妈料到啊，相爱没成差丁点反成恨，扪心自问，我对别人都不这样啊，就你，说三句就吵，吵三句就掐，智商全不知跑哪去了，到最后，话说得那叫一狠、说得那叫一毒、说得那叫一个牙根抽抽。

那叫一完才明白，才明白事与愿违四个大字怎么写，说是一码事，做是另一码事，道理就一摆设，光明白没用，说谁不会？白纸黑字跟那摆着，没事装装门面，真出事顶个屁用，更何况，一人一境遇，一人一理解，个性经历牵连甚多，差之毫厘失之千里，经验不可复制，共享极为有限，交流层面驴唇不对马嘴，谁帮得了谁？谁能代替谁？谁他妈能给谁当明灯啊？动真格的全是瞎子赶路，是谁谁上，不撞个头破血流悟不出自己的道。

当然也有不受这苦的，稀里糊涂一没留神，成正果了，也没见正果废我这么多吐沫，我是真不明白——爱可说吗？可解吗？可诠释吗？可查字典吗？可问百度吗？可等价交换吗？可顶脑门上吗？那不扯淡吗，扯来淡去还说故事。


说一男的，劳改释放犯，头脑简单，游手好闲，家人冷目相向，人嫌狗不待见。

到女的，更玩完，重度脑麻痹患者，面容扭曲手脚抽搐，话都说不利落，基本算没人形。

就这二位，看吧，太困难了，换谁谁搭理啊？三十米开外全躲远远的。没人理没人爱的男人彷徨了，没人理没人爱的女人孤独了，那是真被逼没辙了，彷徨男就琢磨了，这女的不错啊，管她残不残疾呢，能让我抱抱就成；孤单女一开始也不乐意，也反抗来着，可一看见负责照顾她的女邻居跟情人哼哼唧唧，心也萌动，到深夜，家人不要她了，一人独对空房，心里难过得真抗不住了，费半天力按之前男的留的电话拨过去——哪怕对方是想强奸我呢。

然后两人就好上了，估计两人当时也都震惊了，光顾着对着彼此乐了。

要不说说苦命鸳鸯呢，要不说世俗操蛋呢，外带两家之间还有点纠扯不清的恩怨，乱上添乱，两人甜蜜之时，被女方家人捉奸在床，女的有口难辨，万语千言全憋心里了，男的索性爱咋咋地，嘴一闭，你们丫爱怎么误解怎么误解去。

牧师说：“万能的主啊，请原谅这只期待救赎的迷途羔羊吧，帮助他拒绝任何诱惑找到回家的路吧。”

男的听没听明白不知道，反正牧师一说完他就从警局跑了，多少警察愣没追上，男的一路狂奔，奔到女的家门前，上树，抄起手中的铁锯——干！干掉那些在曾在无数个深夜惊吓女的的树枝叉！树底下围一圈警察全看傻了，女的屋里听见动静，心潮涌动，万语千言还憋心里，费半天劲按响身边的录音机，最大声，算对爱的回答。


有时听别人的爱情故事，感动得不行了，真感动，这些故事远胜于一切关于爱的论调、理论或教导，又让我觉得，不信什么也一定要信爱啊，管它是一是二呢，管它伤痕累累呢，管他妈管什么呢，爱得行动啊，把爱说得天花乱坠管蛋用啊，说出花说出钻石说出真理说出大仙说出百科全书把偌大个天全给说下来——管什么用啊？爱的迷宫中，谁不是迷途的羔羊？千百年来谁说清楚了，多少大师小仙谁又真给掰扯明白了？

那或许只是一种冲动，这冲动能甩开四肢，能一路狂奔，能撇下彷徨，能抛弃语言，或许那才是爱——才是在这个越来越繁华越来越孤寂的世界上两个陌生人用尚未生锈的真诚锯掉横梗在彼此心间的枝杈蔓影的原始力量。
      </影评>
<有用数>797</有用数>
<没用数>81</没用数>
</review>
<review>
<作者>悠客</作者>
<标题>如果我是诗人，我要为你歌唱</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-09-30 17:23:20</时间>
<影评>
        以前的东西了。


认识李沧东是从《薄荷糖》开始的，这个作家出身的导演，至今只导过3本片，第一本找了韩石圭主演，名字叫《绿色的鱼》，还没有机会看，光听名字还是挺有吸引力的。第二本就是《薄荷糖》，让他在国内声名鹊起，第三本《绿洲》，一举拿下当年威尼斯最佳导演最佳新人两个大奖，李也得以进入了世界级导演们的殿堂。


《绿洲》的镜头瞄准了社会的边缘群体，虽然这也是一个常见的电影题材，但李沧东意在用这种特殊的身份设定来表达他心目中真正的纯粹的爱情。将军和公主的故事，在这个现实的社会背景里更烘托出一种别样的残酷的浪漫。在公主的精神世界里，光影变成白鸽和蝴蝶，画上走下来印度的女子、小孩和小象，大家一起在房间跳舞，“如果我是诗人，我要为你歌唱”。将军负责照料公主的起居饮食，他带她出去玩，拧大车置收音机的音量，在拥堵的高速公路上抱着她起舞。然而现实中的沉重却一再倾轧这个脆弱的两人世界，一如沙漠妄图无情的吞噬掉绿洲。两人的结合被外界视为可憎的强暴，因为在世俗的眼光里，将军只不过是一个有着多次案底的小混混，而公主是一个几乎没有思想的重症脑瘫患者。这样两个人之间怎么会有爱情？！警察不怀好意的嘲笑将军“特别的口味”，他们怎么能看到将军眼中公主独一无二的美呢？公主焦虑之下说不出话只能以身撞墙，却被认为是对这桩“暴行”无言的愤怒。没错，她是愤怒，但对象不是被强加了罪行的男人，而是那些自以为是的所谓“亲人”和社会大众。


李沧东坦言这并不是一部美丽的电影，他主要是指去掉华丽包装后的电影外在，也是出于顺应大众审美眼光的需要，但是，那些真的重要吗？这明明就是一个美到震撼的故事，有着穿越事物表象直达本质的力度。李沧东不愧为一个作家导演，讲一个好故事成了他天然的优势，此外，他也完全具备了巧妙运用电影语言的能力。表现公主精神世界的几个段落，明明是超现实的场景却被处理得非常冷静、自然，与现实无异，想起《黑暗中的舞者》也有类似的段落，但西方却是用烂漫歌舞片的处理形式来与现实的黑暗做对比。而近结尾处，将军强行出逃为公主割去窗前树枝的一幕真是生生把我逼出了眼泪，这是绿洲向沙漠的宣战，公主的音乐，将军的舞蹈，被奋力割去的阴影能否真的从此烟消云散？

至少电影的结尾是温暖明亮的。在落满阳光的房间里，公主一个人静静的仔细的擦拭着地板，将军从狱中来了信（或者是一盘录音磁带？），伴着他好听的声音，光影又一次幻化成白色的小小物体在尘光中飞舞，是什么呢？是希望吧。


文素丽把面部扭曲四肢抽搐的脑瘫患者演活了（此类型可参考当年14岁的雷奥纳多在《不一样的天空》中的角色），为此她甚至进行了为期6个月的培训。一张好好的脸竟然能不靠任何化妆技术丑成那样，除此之外还要表现出各种不一的内心情感，新人奖的确实质名归。

薛景求也毫不逊色，改头换面变身成一个整天佝头缩脑，擤着鼻涕的出狱犯人。他可以自己穿着夏天的衣服一边挨冻一边为老母买毛衣。虽然入狱是为大哥顶罪，出来却遭到家人的嫌弃，但他并无怨言，依然乐观自主的活着。他偷钱偷车去和公主约会，面对社会的鄙夷他不卑不亢……这个男人善良无畏地行走在法律和道德的边缘，外表平凡，内心坚强，绝对是一个不简单的角色。薛准确的把握住了这种复杂性，把将军的状态完美的展现了出来。 
      </影评>
<有用数>377</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>梁一梦</作者>
<标题>一个锯树疯子的自白</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-11-14 11:20:00</时间>
<影评>
        有时候人就是特想做一件事儿，削尖了脑袋似的特想。我给逮起来之后，就特想去锯掉她窗子外边的树丫，想极了，因为我上次没把那些枝枝丫丫照到画上的影子用咒语给变走。


那幅画挂在她房间里，上头绣着几个洋文，我认得字母，O-A-S-I-S，不过我不知道那是什么意思。但是我一见到那幅画，就知道它叫“绿洲”。真的。就像我那天提着水果篮上她家道歉，一见到她就觉得她特别漂亮那样。那天第一次见面，她拿镜子来晃我，我眼睛都快睁不开了，不过我还是看得到她，她很漂亮。而且她不认得我，不会和她的哥哥一起来赶我，不知道我撞死了她当清洁工的老爹。


只有我和我的哥哥、弟弟知道那个车祸其实不是我干的，是哥哥干的。反正我也觉得坐牢没什么，我就顶上了。坐牢我不怕，里面有人骂我打我，没人瞧不起我。


我不怕再坐牢。我这次被逮进去没有什么好解释的。我心里也难受，可能真的是做了坏事吧？第二次见她的时候，我想强奸她，她死命挣扎，可见她的次数多了，和她一起，那感觉反而淡了，我只觉得两个人说说话聊聊天出去溜达溜达是很美好很美好的事，和她在一起我心里就很安静，所以昨晚她不让我回家，要我留下来和她做爱，我一下没反应过来。我没有指望我能够得到那么多。我有点像小孩子那样不好意思了。但她问我，我不是觉得她美丽吗，我就没多考虑把衣服脱了。做爱的时候她像上次那样死命挣扎，好像很开心又像是感到痛苦，我有点害怕，可能我真的是冒犯了我和她的关系，我会得到惩罚，所以要我坐牢我也不辩解，反正他们不会相信我和这样的女孩会存在一种也许叫做爱情的东西。


我脑子很混乱。神父说，我是迷途的羔羊。


就在他说那句话的时候，我就冲了出去，警察在后面追啊叫啊我都不管，他们真以为我要逃走呢！其实，我不过是在神父说我是迷途羔羊的时候一下子决心把特想干的一件事给做掉，那就是坐牢之前先把她家窗外的树枝锯掉，让那幅叫绿洲的画在晚上的时候不会有阴影投到上面让她害怕。


哈哈！站在树上是多么开心啊你们没体验过的一定要体验一下我实在不懂你们在树底下怎么这么着急这样大呼小叫呢？我不过是把这棵树的枝枝丫丫锯掉让它们晚上不要晃来晃去拿影子吓人她会感到害怕的但是她又没办法自己去锯或者告诉别人去锯反正也没别人会想和她说话听她的话那些人还真当她是个手脚一直在抽筋话都没办法说的残废女孩呢！锯掉了这些树枝她就可以安心睡觉因为你们不知道那幅画上有一个印度女人一个印度小孩一头大象和像她的心灵那样干净的树林和草地我甚至有一天晚上还梦见我和那个女人那个小孩那个大象在一块一切都像真的那样哩！


树枝快锯完了我听见她在窗户里面给我放的收音机了。那是音乐那是她想对我说的话但是她爬不起来说不了话。


晚安，公主！将军已经完成使命。
      </影评>
<有用数>286</有用数>
<没用数>26</没用数>
</review>
<review>
<作者>Ryeland</作者>
<标题>绿洲影评：制度下的绿洲何处寻？</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-10-27 20:23:23</时间>
<影评>
                福柯有一句话：精神病不是一种自然或者生理上的疾病，而是一种对人群加以分类的社会功能。在步入所谓的“后工业社会”下，人们有权利思考：作为平平常常的人，我们是否已经被某种模式异化？或者说，我们一直遵循的某种规律真的无懈可击？

    韩国导演李沧东抛出了《绿洲》来提醒我们注意这个问题的答案。 《绿洲》在表面上诉说了一个唯美畸形的爱情悲剧，其实在背后充分表现了导演对机构制度贬斥，所谓的男女主人公的感情被社会“囚禁”的过程。所以《绿洲》的真正悲剧得原因在于，男女主人公的病情已一种异类的态度出现在人们的面前，这真是社会机器所不能容忍的。已至于正常的男女之爱也被我们认为是不符合道德的罪恶。

    福柯在《规训与惩罚》中引用了这样一个例子：“17世纪中叶的麻风病突然在法国灭绝，原来的麻风病院闲置，法政府用这些隔离措施囚禁罪犯，流浪汉和疯子。”“大囚禁”时代就此开始。在这样的环境下，疯人成了社会的敌人，是需要防范和改造的对象。

    在《绿洲》中，男主人公中都是智力低下的成年流氓，在社会和家庭上都不受关注，虽然心地善良，帮助其哥哥摆脱罪责。当家庭仍然无法认可其行为。在影片后半部分，中都把哥哥车铺的车私自拿出去兜风而遭到哥哥的毒打，中都并没有反抗。中都的行为其实体现了他作为智障流氓，在家庭中已俨然成为累赘，哥哥的毒打成了家常便饭。自然，这样的人一触犯到社会秩序，必然受到这种秩序的强制规范。而这样一个人，需要的正是已种关爱，一种一个人应该受到的正常的爱。

    很有意思的是，他碰到了这样一个人，从另一位女主人公公主的身上，我们看到了与她互补的另一类畸形人：一个青春期的女孩，内心有着爱情和性的正常冲动，却因为外表极度丑陋和病态而被社会遗弃。在这种环境下，男主人公中都对他试图的强奸就引发了他内心深层次的解放，中都的企图虽然未遂，但公主意识到了原来世界上原来还有人会爱她这样一个不健全的人的，她的内心深处的渴望被彻底激发出来，从而，这两个感情互补的人走到了一起。

    道德的出现本身就具有荒谬性，在这种爱情中，两个非理性的人诞生了一种新的道德规范，其实他们也像一般人一样逛街，吃饭，表达爱意。但是这样的一种怪异的形象是不被社会所认可的。男主人公中都曾把公主带到了母亲的生日宴会上，并在潜意识当中告诉家人：“这是我的女友。”（他并未明说）但是正常的人终究无法容忍公主的丑态，把中都得行为理解成了对大哥和家庭的一种报复。

    中都根本不会信教，但是从对于公主的爱情中他看到了自己的价值，他在路边请求神父帮他祈祷，希望他的生活能更加丰富。但他的价值不等于社会的价值。社会早已给与了他的价值观固定的定义，他对自己肯定的方式得到了社会的否定。讽刺的是，在最后神父又在中都的审判中出现一次，这次中都不在有任何希望了，他所关心的只有一个，那即是他的女友公主，他希望帮公主做完最后一件事在入狱。

    影片的编剧真是用边缘人与边缘人的形象反映社会正常价值观的丑陋，影片的导演蓄意的说明：“现代的监管机制无处不在，凡是一般看似有悖于社会伦理的现象社会都会给与严重的惩罚。而影片在最后的桥段当中使主题得到了升华：中都趁间隙从警察里逃走，跑到公主家旁，趴在树上，为公主剪去曾给她带来害怕的树枝。在这点上，导演显示了非凡的才华：不仅使这场爱情更加唯美，也是男女主人公彻底完成了心灵上的交流。女主人公用收音机的声音告诉男主人公，我知道了。这其实是男女主人公之间的谈情说爱。而这种只有两个人才明白的甜言蜜语被正常的社会人当做了疯癫，这造成了影片带有悲剧色彩的结尾。
      </影评>
<有用数>216</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>Zora</作者>
<标题>反驳一些高赞短评</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2021-08-23 16:28:28</时间>
<影评>

①女主的病不是智障而是脑瘫，她能正常思考能说话；

②男主第一次对女主的行为就是强奸未遂，有意图有实施，从这个意义上来看他还真就是强奸犯。
③男主前面侵犯女主时候无人发现无人知道；反而女主向男主主动表达意向后，两人你情我愿睡觉却暴露于人前为众人不耻，她的恐惧，欲望和人格都被否定（两次对比起来真是莫大的嘲讽），李沧东这么拍可不是为了让人感慨骗人眼泪他不是强奸犯的。男主实施未遂后还扇了自己一巴掌，这本身就是一个复杂的角色，短评请谨慎。
④女主她是男主的公主，但她也确是残疾人，是脑瘫患者。  就是因为她的不健全，她才会收到异样的眼光，就是因为这种疾病，所以她在被侵犯时无从呼救，在想为爱人解释时无人倾听。  她被家庭和社会抛弃，没有人关心她想什么她在意什么。    李沧东拍这样的故事不是为了自欺欺人不存在残疾人的，残疾人也有爱，但女主是残疾人的事实，不会因为有爱就改变了，她愤怒地碰撞却无力改变什么，这就是电影残酷的地方。

唉，按理个人有个人的解读，但是我真的看不惯这两个短评👌


</影评>
<有用数>70</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱与污秽凄苦</作者>
<标题>《绿洲》：关于被剥夺了语言的人</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-10-10 19:52:00</时间>
<影评>

有人说这样的爱情是不可能存在的，我则要辩解说，如果人类本就是一种生来残疾的物种，那么这样的爱情只会是世间唯一可能的爱情。
我对于《绿洲》的基本理解是，这是一个关于被剥夺了语言的人们的故事。
无论是智力低下，还是脑瘫，这些都是呈现失语现象的疾病载体。也许非要选择一个脑瘫患者，更多是出于对影像奇观的需要以及为演员的发挥提供条件，甚至可以指责为一种取巧的做法（文素丽对脑瘫者的再现太有说服力，以至于我忍不住不断把电脑屏幕推远，仿佛那种残酷要冲破屏幕刺伤我）而这两种疾病的共同点，是他们对于自己境况的不可言说，因为这不可言说，他们的大脑被视为没有思维生成的封闭体，最后，连他们的生命本身都变成了没有生命存在的，任人处置的客观物。
在最后警察局那场令观众难以在伦理上难以忍受的戏份之前，李沧东已经展现了不能说话者被如何对待。女主人公的公寓是一个没有任何私密性的场域，钥匙被放在楼道的花盆里，可以随意当着陌生人的面拿出，任何想要进入这间房子的人都能轻易得偿所愿，因而她不能预测何人、何时、因何事会突然闯入她的房间（这也酿成了最后的悲剧）对于所有的闯入者，她只能被动接受，因而她对于强奸这种极端事件也是完全敞开的。残疾所带来的限制并不仅仅在残疾本身，比如不能自己吃饭，自己洗澡这般日常生活之上，它会修改整个生命的代码，改变每一个层级的运转方式。对于女主人公而言，并不是在事件发生之时，她没有力气抵抗，她的生命的实质，是已经被限制得只剩下某种被榨干的形态，心脏的机械跳动或者持续的呼吸。毁灭必然会发生，她只是在等待它而已。

偷情的情夫表示不必在意女主的存在
邻居家的负责照顾女主人公的女人和情夫在她的房间里交欢，证明这里变成了一个合适的偷情场所，免费、便利，而偷情最需要的条件，则是无人知晓，很显然，女主人公虽然存在在这间屋子里，但她并不被视为人，偷情者无须担心她会告密，甚至无须担心她是否可以理解眼前事情的意义。当女人（也许由于平时那最低层次的照顾，虽然是连喂狗的精力都不及，但她尚且知道这一团扭曲的持续抽搐的肉体里有生命存在）略带迟疑地告诉情夫，“她在看”时，他以无法理解为什么需要担心这件事的口气回答“没关系”。在很多的电影叙事中，动物的目光都常被作为使偷情者（甚至是正当的情侣）羞惭的存在（比如《华尔街之狼》，我看的太少了一时只能想起这些，但应该有更多）而这里的脑瘫者是连动物都不如的，她没有令人羞惭的能力，她被降格为类似于一件家具一样的存在，不动，无声。她的观看不能转化为言说，观看就变成了只有输入的过程，输入的内容被大脑如何处理如何理解，因为出口被封闭了而永远不能被人知道，因而观看本身也失去了意义。
男主人公对于女主人公的意义，他作为“绿洲”的特殊之处在于，他是唯一想要去破解那一连串毫无意义的能指碎片，在正常人所不能理解的语音中，主动去拼凑出一个连贯的句子的人，他带有鼓励意味地重复女主人公的话，因为她没有能力一次说太多的词，他作为一个补充的大脑，帮她存储那些已经费劲说出来的东西，使得她可以安心地接下去说，而不用为上一句话不被理解而焦急（在警察局的场景里，我们可以看到失去了男主的辅助，女主的话语如何不可能被理解）。在这个过程中，他意识到女主的理智存在，又或者说，他从来就没有质疑过这份理智。令我惭愧不已的是，她对于历史的了解，她对于爱的渴望，她最原始的性欲，她虽然缓慢，但是仍旧能清楚表达自己需求的能力，这些事实都在某些瞬间里引起我的惊奇，“不是所有的脑瘫都是智力低下”，这对于我来说是个新知识。
如果说女主人公的失语是直观的，男主人公似乎有非常好的语言能力，很多时候我不能确定他是否真的有智力上的缺陷，因为至少在现实中，我知道有很多的人只是因为坦诚和率真，只是因为不愿意去按照所有人都生活的那套规则去行事，就被视为怪人，甚至被认为是有某些精神上的疾病。从男主弟弟的口中我们得知，替哥哥顶罪是他自己的主意，这可以被视为一种怪异的举动，因为它违背了人本性中的利己倾向，这是人们怀疑他智商不高的充分理由。当然，家人们是不需要理解这种行为背后的原因的，因为这种话语的施事结果正好符合他们的利益。在男主的话语和思维之间的关系上，家人们判定有一种智力的缺陷和精神的疾病造成了扭曲，因此男主虽然可以说话，但是不被相信。

男主把车祸家的女儿带来母亲的生日宴会，让派对无以为继。
在男主把女主带到母亲的生日宴会上，若无其事地告诉大家这就是哥哥车祸撞死那家人的女儿时，他毫不在意地反应使得众人的惊诧和愤怒达到了极点，似乎他只是带来了一个无关的人。如何可以在阖家欢乐的日子把整个家庭推向愧疚的深渊，而又不在语言上体现这种恶意呢，这是他的家人们所不能理解的。他的哥哥，也就是那场车祸的真正肇事人，无疑是最为不安的一个，因为男主人公不仅帮他顶罪，更替他愧疚，这是一种令人抓狂的僭越。事实上，男主人公本不应该有任何的愧疚，反而是哥哥，不仅理应对车祸的一家人愧疚，更要对主动顶罪的男主愧疚。按照正常人的思维模式，男主应该表现出愤怒、痛苦、冤屈等情绪，然而他却反而同情别人的受害者，他的话语无法展现他对于含冤顶罪这件事的任何态度。为了使自己摆脱这种愧疚，将男主判定为智商低下的未成熟的儿童显然是最方便的做法。只有那个弟弟，尚存理解的企盼，尽管他根本不可能理解，他问出那句不会有答案的话：‘솔직히 말해 봐，지금 무슨 생각하고 있어？（老实说，你到底在想什么？）’其实男主人公在想的，他都已经说出口了，可无论是哥哥和弟弟，都坚信还有一些没有说出的东西，他们一面寄希望于男主是智障的的事实来消除自己的愧疚感，另一方面怀揣着男主装傻寻求报复的阴谋论，活在持续性的良心不安中。
在故事的高潮部分，男女主人公显性的失语和隐形的失语终于合流，他们无法告诉所有人他们恋爱的事实，无法让这种爱被众人认可。而对于众人来说，不能相爱，仍旧有活下去的希望，而对于他们来说，爱情的悲剧则等于人生的悲剧，一个再度入狱，另一个则失去了生的希望。
当看到有人在评论区询问为什么女主人公不解释自己不是被强奸的，我怀疑他是不是放了二倍速并且跳过了无数个段落，以至于他刚好理解到了情节的彻底反面。李沧东所展现的恰恰相反，我们看到的是女主人公如何声嘶力竭地想要表达自己，说出真相，她的理智是多么努力地想要冲破那扭曲的躯壳，被人听懂。她的焦躁却使得她陷入了不被理解的恶性循环，由于她的亲人早已放弃从具体的词语，而是从肢体语言上去理解她，因而她越试图说话，表现在肢体上的躁动就越会被她的嫂子理解为是经历了强奸之后的PTSD，并自以为是地帮她诉说她认为的真相，而女主就会更加着急，仿佛被堵住了嘴的人。情况就变成了：越想说话，就越被视为不能说话，越不能说话，就越想说话。对表达无望之后，女主人公遂用自己的身体砸向桌子柜子，试图自杀，或是用这种方式表达她对现状的否认，然而即使是这种尝试，都会被理解为是因为无法忍受被强奸之后的耻辱，因此她甚至被剥夺了选择死亡的正当理由。这是何等深刻的绝望。

在警察局女主拼命想要解释，但并没有人听，而女主的嫂子则在不断自作主张地做着错误的证言
男主人公又为何不解释呢？答案也很显然，只要他要辩解，他和脑瘫女孩是自由恋爱，是女孩主动想要和他做爱的，人们就会更把他当傻子，尤其是在他有强奸前科的情况下。傻子可以干的最危险的事情，就是声称自己不是傻子，男主人公似乎早就意识到了这一点，所以他没有做任何的辩解。他的越狱也只是想要和女孩子打个电话，在破碎的声音能指中再度确认她的存在，帮她砍掉树枝，消除绿洲上的阴影。他对于辩解之不必要的清醒认识，似乎说明他的智力也许还要超越常人。
有人说这样的爱情是不可能存在的，我则要辩解说，如果人类本就是一种生来残疾的物种，那么这样的爱情只会是世间唯一可能的爱情。它使用一种排外的语言，绿洲国的绿洲语，不需要他人的理解，只需要彼此心领神会。然而正如残疾人是少数群体，绿洲也是那些快要消亡的所在，它们不断被侵蚀，缩小，直至消失，总有一天，这个世界上不会再有绿洲，也不会再有少数人的爱情。
绿洲是相对于沙漠而言的，在这里，所有人理解所有人，或至少，所有人试图去理解所有人。只有当绿洲和沙漠不再有分别时，我们才可以承认，每一种爱都没有分别。可是，那样的世界是无差别的绿洲还是无差别的沙漠呢？我不得不以悲观的口吻似诉说这个现实：我们似乎离后者更近一点。

不止一次，李沧东让女孩变成正常人起舞。我第一次觉得在某种程度上，他比金基德更残忍。





</影评>
<有用数>94</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>溪 上</作者>
<标题>反省自身——《绿洲》中有关残疾人的问题</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-01-10 21:40:32</时间>
<影评>
        阿莫多瓦的《捆着我，绑着我》中，讲述了一场匪夷所思的“要你爱我”且梦想成真，班德拉斯的个人魅力功不可没。相比之下，《绿洲》中全然没有这些元素，重度脑瘫的女人与坐过牢看上去有点二的男人的爱情自一场未遂的强奸始，女人抽搐的手脚与扭曲的面容令人不安。 


我想这不安是源自一个大众化的观念，并不是要尊重爱护兼保护残疾人的观念，而是他们的缺陷令他们与正常人在根本上有所不同的观念，纵然我们的道德修养令我们（必须）选择以同情的态度面对他们，但同情、怜悯总是或隐或显的与优越感联系在一起，而不是平等的眼光。 


顺着剧情而下，我有一边激动痛哭，一边骂脏话的冲动（这样比较给力……），事后追想，应该是李沧东导演让我看到了极少见到的平等二字。只有平等，才能继之以尊重。 


导演用好几幕场景展现了女人脑海中的幻想：自己是正常人，与男人一起做着正常情侣所做的事，打情骂俏、唱出心声、双双起舞……这对比并不令我觉得痛惜和感叹，而只觉得无比美好，因在那个幻想的即刻当下，女人是幸福快乐的，她的幻想作为一种恋爱方式代替了残疾身体的不便，并没有显现出我们想象中的她对正常人的羡慕和对自身状况感到痛苦无奈之类的感情。而男人，既没有意识到自己在别人眼中多么傻，不像个正常人，也没有意识到女人的残疾是“低人一等”还是值得同情，更没有意识到两人与普通情侣有何不同。 


当外界的有色眼镜漫天飞舞（餐馆老板以打烊为名避免让他们就餐，审讯的警察疑惑男人的选择问他“看到她让你兴奋？”），而戴着眼镜的各色人等却自诩为公平正义富有同情心之时（哥嫂出钱让邻居照顾残疾妹妹且常来看望她，邻居夫妇借她的地方交欢对她的窥视毫不在意），这对眼镜前被多方审视的恋人却彼此予对方以真正的平等…… 



导演没有追问与讽刺，只是静静地展现，用这两个人的爱情当作镜子，让我们照见自己的狭隘与鄙陋，那些自以为是的同情。 


（最最细小的一个例子，经常所说的“谢谢”二字，多数已成为文明礼貌的具象标志、一种语言工具，有几个“谢谢”是保留了这两个字的本义，更不用说在其中蕴藏一些人与人之间的脉脉温情，那个被致谢的人长什么样子，转身就忘，甚至未曾抬眼看过。） 


在我们的忽略与未曾意识中，真正的爱情发生了。之所以说这是真正的爱情，不是因为它视相亲的诸多条件于不顾（身体健康、工作稳定、性格开朗、积极向上……），而是因为他们的世界自然搭建，没有任何既有的观念来衡量。他第一次见到她，觉得她美，想要上她，她从最初的陌生惧怕到性意识的被唤醒，到接受他，想要他，一个最最自然的过程。却令“正常”的我们惊骇了。有多少人潜藏着 

那个审讯警察的好奇：“看到她令你兴奋吗？”啧啧，因为只有这样解释，我们才能重新将他们纳入我们熟悉的正常人的范围，而这个正常人的标志就是能明确“什么是正常，什么是不正常”。 



遵循着这样的逻辑，结局在我们这些正常人眼中看来是悲惨的，两情相悦被打断不说，还被棒打鸳鸯；不顾自己的处境去砍去爱人梦中的梦魇，多么伟大感人，还是要再入牢笼；作为一个残疾人，唯一一次有可能的爱情，就这样被终结了…… 


但是，就像“绿洲”一样，被视作沙漠中的奇迹，是由于人心的荒芜，跳出固守眼光站到绿洲上去，看花瓣飞舞，象群欢跳，站到我们亲手划分的界限的另一边，便可以感受到，爱情在继续，我们“正常”的出现和“正确”的阻拦给这个自然世界带来了痛苦，但还不足以彻底毁坏，风暴之后，宁静滋生。 


不过，不要微笑，这结局是他们的自然修复之功，不是让压抑的你喘口气的。我们应该，继续反省！
      </影评>
<有用数>81</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>林三郎</作者>
<标题>一个健康的女人是多么的美妙</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-10-17 23:34:23</时间>
<影评>
        1.

记得当年《春光乍泄》问世的时候，有人说，不要觉得别扭，你只要把梁朝伟和张国荣想象成一个男人和一个女人，所有的细节就都能理解了。我猜，王家卫的剧本大概也是这么写的，写一对男女的爱情，嫁接在两个男人的身上。

《绿洲》也是如此。如果讲的是一个正常男人和一个正常女人的爱情故事，自然毫不稀奇，但是如果把那个女主角替换成一个丑陋的脑瘫患者，在惊人的落差之下，这部电影会十分动人。

我想，这应该算是让作品成为杰作的一条捷径。当然，这种捷径一般人是走不了的。

其实写童话也是一样的道理。同样的一番对话如果让两个人去讲，可能会很平庸，但是如果让两只蜗牛去讲，孩子们就会很喜欢。虚构一个魔法世界，然后把人类世界里的所有构造都搬进去，像罗琳那样，就是澎湃的想象力。


2.

电影《绿洲》，印象最深的是将军与公主四个亦真亦幻的健康人的梦，故事结束的时候返回去再看，几乎落泪。如果我是诗人，我会为你歌唱。

这部电影让我如此强烈地觉得，一个健康的女人站在你面前、坐在你身边、躺在你怀里，是多么美妙的一件事。
      </影评>
<有用数>101</有用数>
<没用数>40</没用数>
</review>
<review>
<作者>Solituder*</作者>
<标题>只是想为今年看过最美的爱情写点什么</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-11-26 23:42:30</时间>
<影评>

（复制粘贴自公众号，脸都不要的）
 还有一个多月，21年就要结束了。
这一年里，看过了电影里太多男男女女的各色情感。像《新桥恋人》里的狂恋、《爱的曝光》中变态般的纯爱、《夜以继日》里的挣扎.......

但当我在上周末看完了李沧东的《绿洲》后，我实在按捺不住激动的心情，哪怕文笔再笨拙，也想试着写点什么，以安利给大家。

早在今年4月就有了观看《绿洲》的打算，但看到男女主的样貌，，，
我就这么让它躺在“已下载”列表半年多之久。。。（我有罪



图中朝楼下吐口水的男人叫忠都，别人眼中的傻子一个，被家人排斥，曾被判入狱，但那只是为了顶替亲哥的罪名；

而“楼下”的女子名叫恭洙，一名重度脑麻痹患者，面容扭曲、手脚抽搐。

影片塑造了两位处于社会边缘的“异类”，而导演李沧东用他的魔法与诗意，将其变幻出了一段最美的爱情篇章。

忠都在慰问车祸受害家属时在房里第一次遇到了恭洙。
可能是太久没碰过女人了，他竟对其心生歹念，并趁其独身一人，偷偷潜入试图强奸恭洙。。

在这个极其不浪漫的初遇后，恭洙或出于好奇，或出于寂寞，拨通了忠都留下的联系方式，两个孤独的、不被也不能被外人理解的灵魂，慢慢靠近了.....

“你叫公主啊？”
“那我就当你的将军吧。”
为了陪伴公主，他偷偷开走了哥哥客户的车，带她去吃自己最爱的炸酱面，并在车流中“煞有介事”地“秀恩爱”。

而公主也十分享受这份陪伴，她幻想着能和他像地铁座位上的普通情侣一样正常地打情骂俏；

幻想着当他背自己回家后，二人温暖的拥吻；

幻想着那光斑，会像蝴蝶般美丽

就在二人真心交合时，残酷的现实无情地敲门闯入，拆散了这对外人眼中如此丑陋的苦命鸳鸯。
但忠都始终没有忘记她说的：害怕房间里那幅绿洲上，外头树枝的残影。

他挣脱枷锁，来到公主窗外。。。
“我给你变个魔法吧，那些吓人的树影马上就会不见了。”

公主和将军的故事结束了，但那片绿洲，再无阴影笼罩。

看过听过了，也随之经历了那么多的爱情，为什么我还会为忠都和恭洙落泪？
我想这就是李沧东神奇的魔术时刻吧。

谁说电影中的爱情不够现实不够残酷？真正瘫痪和失语的人，又是谁？
很遗憾我连电影1%的动人、凄美都没能表达出来，但真心希望大家能够有机会观看一下这样的佳作！

要是可以的话，我想对你说：
“如果我是诗人，我要为你歌唱。”

</影评>
<有用数>33</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>