<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>龙兄虎弟 龍兄虎弟</电影名>
<年份>1986</年份>
<评分>7.5</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2346966817.jpg</封面>
<导演>成龙 / 曾志伟</导演>
<演员>成龙 / 谭咏麟 / 劳拉·福纳 / 关之琳 / 肯·博伊尔 / 约翰·拉达尔斯基 / 博兹达尔·斯密贾尼克 / 陈友 / 刘嘉玲 / 霍耀良 / 钟镇涛 / 彭健新 / Steve Bulen / Richard Cansino / Jake Eberle / 理查德·埃帕卡 / 布里奇特·霍夫曼 / 帕特丽夏·伦茨 / 鲍勃·帕朋布鲁克 / 柯克·桑顿 / 火星 / Ivan Pavletic / Dragomir Stanojevic-Bata Kameni / 博·史文森 / 易天雄</演员>
<简介>伯爵矢志要将失散八百年的圣经所记载的用来对抗魔鬼的五件“上帝的武装”一一寻回，经过一番努力，他寻得包括亚洲飞鹰Jackie（成龙）在非洲土人手中夺得的“圣灵宝剑”等三件，而另外两件在一伙恐怖分子手中。
                                    
                                　　Jackie的朋友Alan（谭咏麟）的女友Laura（关之琳）在时装表演中遭僧侣打扮的恐怖分子绑架，对方期望用她换得所缺的“上帝的武装”。 Alan求助Jackie，Jackie以会从恐怖分子手中抢过来伯爵所缺的那两件“上帝的武装”作担保，从伯爵手中借出他所拥有的三件。Jackie、Alan以及伯爵的女儿西行欧洲，展开救人夺宝的行动。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>草帽岳飞</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2012-09-23 04:21:26</时间>
<影评>
               在80年代华语电影里应该算不错的一部了。成龙大哥还是十分能闹腾，各种极限运动，加一人打一群人。最后纵身跃上热气球简直是个神话，跟柯南似的！在“基地组织”内部，成龙和四大金刚女战斗很精彩。至于校长嘛，在这里只能算个配角了，谁让他不能打呢。女演员方面，关之琳感觉就是来打个酱油，最让我惊奇的是劳拉·福纳，诶我去她太好看了，一般情况下，欧美女人其实是没有亚洲女人好看的，这家伙似乎是个例外。貌似《快餐车》里也有她，以前我都没注意。

    剧情现在看还是比较无力的，也许在80年代看这部电影就会好很多。东欧的景色不错，貌似信教的就是这么狂热，很有异国风情啊。
      </影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>九木星君</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-01-04 22:21:00</时间>
<影评>
              无乱台前还是幕后都是空前的强大，明星阵容有歌坛和影坛的霸主，加之关美人，幕后更是可怕的变态，什么陈可辛，张叔平，黄岳泰，刘伟强，还是潘恒生，黎小田，成家班，袁家班，刘家荣等等数不胜数。此外，作为成龙受伤最为严重的一次和谭咏麟的《朋友》出世都具有非凡意义，对于我而言是我十二岁圆变的回忆，呵呵，值得收藏！
      </影评>
<有用数>31</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>千寻亿选</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-08-25 15:42:23</时间>
<影评>


     1.开头的乐队表演，四个合唱里有刘嘉玲。这支乐队的名字叫做LOSER，这个名字并不是乱编的，温拿乐队之前的乐队名就是这个，因为不红，改为The Wynners，然后就一路Winner了。

     2.香港黄金时代电影，同时也是成龙黄金时代的电影。电影名字有问题，龙兄没错，虎弟完全不是，谭咏麟就是一拖后腿的，除了唱歌制造麻烦一无是处。还有两个女人，一个是花瓶，另一个还是花瓶。

     3.虽然八十年代到处都是时装武打片，但是能花钱跑到欧洲去大杀四方，也只有成龙做得到。剧情弱且处处不合理，上帝武装这个名字听起来似乎有变身的资格，可是最后的最后上帝武装只是个道具。有好几处穿帮，比如成龙大战女金刚时，有一个镜头腿还没到位，木头就断了

     4.谭咏麟开演唱会演唱midnight rider的蒙太奇印象深刻。



 



</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>快乐卟卟</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-12-07 16:48:27</时间>
<影评>

这是一个高潮迭起的杜撰故事，成龙把自己对兴奋热闹场面的喜好一展无遗，影片剧情诙谐，老友间插科打诨，有着强烈的喜剧色彩，故事不重要，打得诙谐幽默最要紧。在石头上的那段翻跳，动作敏捷流畅，帅得不要不要的，据说成龙大哥为了拍好这部电影，差点没了命，能活过来真是奇迹了，真的为他的敬业精神所感动。


</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>张楠</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-05-07 21:44:40</时间>
<影评>

2020-5-7 优酷视频
亚洲飞鹰成龙独自到非洲部落偷了圣灵宝剑被追 驾驶小型飞机离开 拍卖会上雇人抬高价将宝剑卖出 
关之琳饰演服装设计师 谭咏麟是歌手 三人曾是好友 关之琳跟了谭咏麟 三人分开 关之琳被邪教抓住 谭咏麟去找成龙要求他救出关之琳 
成龙带谭咏麟去找伯爵 伯爵拥有两件上帝武装 圣灵宝剑是伯爵女儿阿美买下的因此伯爵有三件 谭咏麟晚上去偷被狗围困 成龙管伯爵接三件上帝武装回报是凑齐五件后给伯爵 阿美要求加入 上帝武装是真神打败邪教后的盾牌头盔宝剑等 邪教认为摧毁武装后邪教就能强大
三人来到接头地点 邪教教徒开车和摩托车追逐成龙与谭咏麟 阿美在房顶使用狙击枪 三菱跑车被撞废 二人从车底的救生舱逃出 阿美扮作妓女 三人跟随邪教来到山上的城堡 教主发现三人让手下不要声张 教主给关之琳打针控制它让她把上帝武装偷回来 三人很快救出关之琳 
房间里关之琳勾引成龙 阿美看到误会 关之琳给谭咏麟打了针 二人偷走上帝武装 
成龙独自回到山上救出谭咏麟关之琳 成龙抱着着火的木头与教徒打在一起让二人先走 成龙在木梯上利用梯子打败四个女教徒 成龙身绑炸弹吓退教徒并用炸药炸了山洞 上帝武装被埋 成龙跳上阿美关之琳谭咏麟三人来接他的热气球 

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>路港灣</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-02-03 00:15:12</时间>
<影评>

龙叔的戏，在印象里，似乎从未让我失望过。不过在一个安静的夜晚看这么惊险刺激的戏，我不知合不合适。
1.没人能够随随便便成功
飞天的赛车、纵身跳往热气球，看着龙叔一次次挑战死神，在惊叹的同时内心也在隐隐为他的生命捏一把汗。虽然从屏幕前看着倒不怎么可怕，但在脑海里模仿一遍，简直不敢相信这是自己所会经历的。难怪据传，当时保险公司将龙叔列入了黑名单，也不无道理。龙叔能活到现在，很不容易。看着他所取得的成就，也就没有什么好羡慕的，我心服口服，他是用他的生命在演戏，用生命将最好的作品呈现给观众。
2.同一种调调
这次的故事题材，不是关于街旁的快餐车，也不是警察同小偷的故事。而是宗教的较量，但重头戏还是关于动作冒险和喜剧，而这也是龙叔的风格。有时，我会将龙叔的动作同小龙哥相比较，不用说，龙叔自然战力上差了些，但这也让他的电影同小龙哥的区别开来，慢慢地有了他自己的风格。就像星爷的无厘头，墨镜王的慢节奏，吴宇森的白鸽双雄，等等。
3.大自然的神秘力量
虽然时代在前进，科技也不断进步，但在世界上的某些地方仍旧存在“原始人”。影片的开头就呈现了这一幕，我当时不怎么懂为什么一开头安排这一幕，也许是同主题“宗教”有关而强调吧。说是说宗教，说是说有了信仰，信仰之神会照着自己，可实际上，当炸弹要爆炸的时候，不还是会有人立刻双手抱头趴下吗，他们背弃了神，不相信神，而神最终也没有再守护他，虽说是一种没有科学来源的迷信，但从道德上来讲，这就像是在阿美家里做客，但未经她本人同意而私自进她房间偷拿上帝神装一样的道理。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Bryant</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-12-26 09:22:22</时间>
<影评>
        这是一个高潮迭起的杜撰故事，成龙把自己对兴奋热闹场面的喜好一展无遗，影片剧情诙谐，老友间插科打诨，有着强烈的喜剧色彩，故事不重要，打得诙谐幽默最要紧。在石头上的那段翻跳，动作敏捷流畅，帅得不要不要的，据说成龙大哥为了拍好这部电影，差点没了命，能活过来真是奇迹了，真的为他的敬业精神所感动。
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>豆友PRgdxQXIfw</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2023-01-18 11:47:06</时间>
<影评>

《龙兄虎弟》这部电影是成龙首次在电影里留有短发，不知是否是这个原因导致成龙差点命丧于此。电影其中一个镜头成龙需从高墙跳下然后抓住树枝但在拍摄过程中树枝突然折断成龙脑部着地流了许多血。幸运的是欧洲著名脑科名医恰好在此出差，成龙这才捡回一条命。我对成龙的这种敬业精神，玩命地去追求真实只为了给观众最好的观影感而感到敬佩。也是从这部电影开始我迷上了成龙所演的电影。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>心路飞扬</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-08-15 22:38:42</时间>
<影评>

港岛寻宝邪教救援动作片。亚洲飞鹰为了营救被邪教抓走的女友，与好朋友，还有借了上帝武装的伯爵的女儿一起前往邪教的老巢进行营救的故事。
亚洲飞鹰到了一个非洲部落，抢来了上帝武装的宝剑，并进行拍卖，他不断抬高价格，不过还是给一个外国女子买了下来。但是一个欧洲的邪教想要让飞鹰去帮他们找上帝武装的其他部件，就绑架了他的前女友。前女友的男友也是和亚洲飞鹰抢女友的男友来请求亚洲飞鹰去救女友，飞鹰答应了。他先去伯爵家借来了三件上帝武装，然后与伯爵的女儿，还有男友一起去邪教总部救助女友。他们先扮成邪教人员混上了邪教的车辆，进入了邪教总部。邪教的头目发现了飞鹰，但是控制了飞鹰女友让她去控制飞鹰，所以放任他们行动，他们很轻巧地救出了女友，但是女友回去后就向飞鹰示好，把飞鹰搞得七荤八素的，但是打针打错了，打到了飞鹰男友那里。他们一起偷走了上帝武装。为了救女友还有男友，还有就是拿到上帝武装，飞鹰又只身闯入邪教总部，救了男友女友，但是在取上帝武装是，遇到了邪教头目以及手下打手的攻击。飞鹰打败了四个女黑人，但是一帮邪教人员冲上来，幸亏飞鹰身上绑着炸药，邪教人员不敢上前，然后飞鹰点燃了炸弹，把邪教人员和老巢炸得一塌糊涂，他自己逃出来，跳上了男女友的热气球逃生。
成功从悬崖天下，从树枝上求生，但是实则是受了重伤，幸亏有南斯拉夫名医在山下的医院寻访，才救了他一命。那个跳热气球也是亲力亲为，让人敬佩。车摩追逐的飞车现场也是实打实的，十分精彩，就是纸盒子太多，应该是没有剪干净，不过说明很真实。打斗还是成龙逃脱式打斗，还有因地制宜式打斗，包括与四个黑人女打斗也是利用高跟不利于在有木缝的地方打斗的优势，出奇制胜。打绳结的本事大哥也是很专业，一看就是专研过，学习过的，大哥的亲力亲为，为大家贡献了豪华视听盛宴。谭校长的歌很好听，永远十八岁真是活力无限，搞笑天赋也很不错，我见犹怜的模样。关之琳还有伯爵女儿很美，大哥有福了。不过伯爵家的猎犬更是蛮横的很，连大哥都害怕，印象深刻。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>豆友191191980</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2020-01-08 17:57:21</时间>
<影评>

就这部电影而言，远超现在那些娘炮明星演的电视剧电影，成龙的每一部电影都百看不厌，现在的和以前的真是天差地别，娘炮就不要拍电视剧拍电影了。
成龙现在也老了，新秀基本上也没有几个，也就一些老辈的电影比较好看，像那些什么三生三世十里桃花，什么陈情令看都没兴趣啧啧啧啧啧啧啧啧啧啧啧啧啧啧啧啧啧啧啧啧啧，

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
