<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>茶馆</电影名>
<年份>1982</年份>
<评分>9.6</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2528965424.jpg</封面>
<导演>谢添</导演>
<演员>于是之 / 郑榕 / 蓝天野 / 英若诚 / 黄宗洛 / 童超 / 金昭 / 林连昆 / 牛星丽 / 谭宗尧 / 童弟 / 吴淑昆 / 胡宗温 / 程中 / 李大千 / 李源 / 李翔 / 张瞳 / 任宝贤 / 尚丽娟 / 米铁增 / 田春奎 / 冯增祥 / 雷飞 / 林东升 / 孟瑾 / 孙峻峰 / 平原 / 曹世骧 / 王大年 / 王淑华 / 张华 / 丁海涛 / 朱旭 / 孙敬修 / 曹孟浪 / 何康理</演员>
<简介>世纪之交，古老的中国正迎来前所未有的巨大变革。老态龙钟的大清王朝摇摇欲坠，六君子的鲜血无法阻止历史车轮的滚动，老北京城的上空风云变幻，波谲云诡。王利发（于是之 饰），北京城内裕泰茶馆的年轻掌柜。他谨记父亲的教诲，体面周全地迎送四方宾客。小小的茶馆内，三教九流各色人等穿梭于此：提笼架鸟哀叹时运的松二爷（黄宗洛 饰）；慨叹国之将亡的刚毅满人常四爷（郑榕 饰）；一心谋求实业救国的秦仲义（蓝天野 饰）；丧尽天良买卖人口的刘麻子（英若诚 饰）；打算娶老婆的庞太监（童超 饰）……你方唱罢我登场，小小茶馆之内演尽世间的沧桑与凄凉……
                                    
                                　　本片根据老舍同名原著改编，并1983年第3届中国电影金鸡奖特别奖、文化部1982年优秀影片奖特别奖。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>新西兰孙小社</作者>
<标题>老戏骨是不死的魂儿~</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-02-16 22:47:28</时间>
<影评>
        如同老舍先生原著的剧本一样，这部电影是你错过了，就会后悔终生的佳作。


原作茶馆的剧本所获得美誉不啻多提。茶馆，就像工业革命时期英国人常去的coffee house，不仅仅是一个供大家休闲品茶的店面，更是一个在网络还没有诞生，不同信息汇杂交融的讲堂；政策的革新，国家的兴亡，在散台和雅座，贵客和闲人之间被品评论道。所以茶馆里茶客口中那些古今多少事，往往可以从一个层面去映照着那个时代和那个社会。


如果只谈电影，它的叙事结构，场景都很简单：老裕泰茶馆店内和店外的一条街道，构成了主要的空间。除了片头的旁白，和数来宝的快嘴，都是通过人物与人物之间大段落的对白完成对故事的叙述——而台词十分忠于原著。


所以，这部电影最值得看的，是所有参演的演员。


对于一部经典作品来说，优秀的演员是它必不可少的元素，而对于演员来说，角色带入，神韵表达，台词功底则是他的生命。


扮演店主人王利发的于是之，秦二爷的蓝天野，大小刘麻子的英若诚，常四爷郑榕这些老演员，他们的演技只可谓“出神入化”，那浓浓的京味儿，就像盛夏时节老北京的大碗儿茶，醇香四溢而不可抗拒。


比如一个小细节，在秦二爷看到一对逃难母女进入茶馆乞讨卖身的时候，蓝天野添加了一个原著上所没有提及的小动作——他下意识地将手伸进自己的内怀，这说明他第一个念头是想施舍一些钱财给这对可怜的母女，但是马上，他将伸进去的手收回，并冰冷地喝令租着自家大屋开茶馆的王掌柜将二人轰出店外。


秦二爷是个什么样的人物，按照原著的设定，他是清末那批最早动了资本主义精神的实业家，宛如《子夜》中着色描写的大老板吴荪莆，他们都是坚信开设工厂，发展工业，才是真正救国家于危难的有意义的行为。


所以在重点描写秦二爷勒令王掌柜涨店租，并发表一番开工厂救国救民的宏论后，这个由蓝天野添加的小动作则更凸显角色的真实。秦二爷并非是一个冷酷无情，自私自利的吸血鬼资本家，他亦如愤世嫉俗，满腔热血的好汉常四爷，心中始终有颗悲天悯人的同情心。只是，对野心勃勃，打算倾全部家产来投资实业，以便创造更多的就业机会来收容更大数量失去土地的农民的时候，仅仅赏难民一些小钱，在他看来，是小善之举，不切实际，只能是用这种施舍和怜悯换回自我的一种安慰，谈不上对国家对民族的救赎。


而掌柜王利发，则大概是对传统的中国百姓的一种隐喻——处事圆滑；敬畏权贵；自私但常怀慈悲；善良但流于懦弱；遇不平忍气吞声，往往第一想法是拿钱买平安，争取私了，在那个严重缺乏法律公正的年代也严重缺乏法律意识；而且，擅长拿来主义，时代大变，茶馆小变——民国了，剪了辫子开大学生公寓；抗战胜利，招女服务生卖香烟卷。


不管时代如何在变迁，他始终知道该怎样去改良去适应，可是无论他怎么改变，在那样的社会大环境下，他所作的一些革新都没有真正革去内心中那种难以根除的保守和逃避。


于是，在千千万万个王利发所构成的社会里，大家都在充满妥协的改良中避世，我们的民族根基的那些患了千百年的封建病并没有得到根治。因此，无论是像秦二爷实业救国，发展商业工业，还是像常四爷那样自强自立的小农小家意识，都在那无可奈何的“莫谈国事”的店内告示的佐证下，成了一次次被强权鱼肉的牺牲品。


大谈主义，鼓吹革新，穿衣戴帽工程，面子工程，粉饰太平，咱大清国有的是金山银山，永远流不完——结果呢，逃避本质性问题，对不起，那些对咱们这些处处在乎人际关系，需要有老主顾照映，谁不好个面子的王掌柜面前，只能化作最后那三尺白绫，漫天的纸钱，和吞咽下去的那声重重的叹息。


说洋话信洋教的洋买办，开工厂兴工商的小实业家，固守祖制的老太监，自给自足的小国寡民，邪教妖孽，西山的红军...指望着“他们”来改良，来革命，来拯救，“他们”？谁？谭嗣同还是康有为？没有“他们”，只有“我们”。愿天下国人能够真正明白，真正实践这个“大改祖制”的“主义”。


说点轻松的，本片内的许多老演员，后来都活跃在早期中国电视的银幕上。比如刘麻子英若诚，唐铁嘴张瞳，分别在我爱我家里扮演了隔壁的老胡和老郑；扮演松二爷的黄宗洛，在我爱我家里饰演过114集优化组合中那个拿橡皮绳上吊的老头子；扮演秦二爷的蓝天野，则是老版封神榜里面仙风道骨的姜子牙。


这些老戏骨们如今不是年过耄耋，就是驾鹤西去了，留下这么一部优秀优秀的电影，供后来人反思，回味。
      </影评>
<有用数>893</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
<review>
<作者>mob</作者>
<标题>焦版《茶馆》，一个“民族”的《茶馆》</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-01-25 11:57:00</时间>
<影评>
        一个淫雨霏霏的下午，我看完了焦菊隐先生导演的话剧《茶馆》。

很早之前的时候读过老舍先生的剧本《茶馆》。先生的编剧着实不落窠臼。从一个小小茶馆的角度来看社会，把上世纪50年的中国史横向切出三块薄片，放在舞台的凸境下透视。登台的三代、70多个人物，构成世态风俗图卷，整体大跨度地辐射出时代变迁的轮廓。它冲开了既有话剧作品大多数属于叙事剧、另外一些又基本上是心理剧的“老套子”，敢以一种令观众感觉全新的方式面世。戏中没有统制全盘的矛盾冲突，没有纵贯始终的情节链条，而专门依赖于看似散在的小人物遭遇、小单元故事，四下铺展，彼此联缀，汇集出来足以反映三个历史时代的总体画卷。

但是我觉得，话剧《茶馆》演出的成功，这份军功章里，不光有编剧老舍先生的一半，也有导演焦菊隐先生的一半。话剧《茶馆》由于历史跨度长，人物多，对导演是一个严峻的考验；处理不当，很容易将戏演散了，演塌了，演水了。但是焦菊隐先生的导演功夫有如一位卓越的书法家，笔力透纸背。焦先生不但以对《茶馆》的深刻把握，将其整体化，更重要的是，他把它诗化了，民族化了。

老舍先生说，《茶馆》中的茶馆就是一个小社会。茶馆的三次历史变迁，征兆着历史，也征兆这历史必然被埋葬的命运。

焦先生要打破幻觉，打破现实主义的自然生活形态，把生活升华为诗。首先他借鉴的就是中国戏剧中音乐音响元素。 焦先生在《虎符》的试验中，借鉴了传统戏曲的锣鼓点，旨在增强话剧的节奏感。但显得生硬，未获成功。在《茶馆》的创造中，吸取了《虎符》的经验，将戏曲锣鼓点的功能，化在舞台音响效果和演员的表演之中。不是“锣鼓”，胜似“锣鼓”，使《茶馆》的节奏，具有震憾观众心灵的、独特的艺术魅力。

《茶馆》中焦先生运用交通工具的音响效果变化作为表现时代变迁的主要效果，或是配以大量剧中特定环境可能有的声响交代场景。比如第一幕的开始一个秋日的上午，茶馆外响起了水车推过的吱吱扭扭的声音，小吃的叫卖声，带哨的鸽子不时飞过的声音，茶馆厨房锅碗瓢盆的碰擦声，茶馆里伙计的吆喝声，茶客的聊天声，理应外呼，烘托出裕泰茶馆的兴隆热闹。后台呢，也热闹出了一场戏，未上场的演员也发出自己的声响，在台后做效果，就像乐队的各个声部。而导演就像一个乐队的指挥，按照总谱的要求，随着旋律的起伏，指挥台前台后排练着裕泰茶馆的生活交响乐。

在焦先生想表现人物心理时，音乐音响又被运用到了该剧中。同样的在第一幕中，焦先生还运用起了中国戏剧中的鼓点儿声，不过这个鼓，是算命瞎子的鼓，在康六卖女儿的一场戏中，焦先生用瞎子的故事做刘麻子说话的背景声，鼓声一声一声响起，就像鼓槌一下一下打在康六心上，使他感到痛苦，绝望。同时这鼓声也打在了观众心上，使观众同期康六的悲惨遭遇。可当刘麻子说，“卖女儿，无论怎么卖，都对不起女儿”这句台词后，鼓声停止，这个时候茶馆只有一种单调的声音，算盘的声音，声音很脆，王掌管为什么在这个时候打算盘？可以这么设想，二德子寻衅打架，现在又来了一档卖女儿的事情，王掌管不愿管，他不敢表态，但又不能走开，所以只好上柜台算账，当然，他作为茶馆的掌管，只要往柜台上一坐，也许他的注意力根本不能集中在算盘上，但是他作为茶馆的掌柜，只要往柜台前一坐，拨起算盘子，别人就不便打扰他了，他也就可以避开眼前的烦心事了。但是戏再往下进行，康六慢慢走出去的时候，导演安排了高庄柿子的叫卖声，舞台上茶馆的茶客们却停止了谈话，有的甚至停止了动作，他们并不同情康六的遭遇，而是由于康六的遭遇，勾起了自己的心事，因而，不约而同地陷入沉思，每个人的神情各异，坐立的姿势也不一样。舞台的静场没有使观众觉得漫长，相反在毫无动静中，鼓声，算盘声，叫卖声更能烘托康六的遭遇和他的绝望。

而在舞台调度中，也能看到焦先生独特的传统戏剧风。焦先生在研究传统戏曲时，发现了曲线的美学特点和美学价值。他说：“舞台活动的线条（即话剧导演中所谓地位的处理）是一种力量的表现。”“曲线是用力少而效果大的力量之运用。”“在舞台上，凡是力量用得最经济的活动线条都能收到美的和情绪表现的功效，所以曲线也是最高的活动原则。旧剧演员在舞台上的活动恰恰都是曲线。” 于是他巧妙地运用了传统戏曲的这一“曲线原理”，来设计《茶馆》所有人物的活动线条。马五爷的活动线条便是其中精彩的一例。焦先生把马五爷安排在一个特殊的座位上，下场时，让他慢慢站起来，很有礼貌地对常四爷说一声‘再见！’然后稳稳当当地戴上礼帽，迈着庄重的步子，面向观众从台前向台中绕了个大圈子，刚走至台正中，教堂祈祷的钟声响起来，他停下来摘下帽子，恭恭敬敬地划了一个十字，接着戴上帽子快步走出大门。这个举动使茶馆四座震惊。这一下，马五爷这个人物的身份地位和思想性格活现在台上，这真是画龙点睛之笔！

宋恩子和吴祥子的出场，却让我们又发现焦先生有趣的构想，他借鉴的居然是传统戏剧中演员上场的“亮相”式，宋吴贯穿全剧始终的角色，老舍先生写这个人物，用意在揭露封建统治者的镇压。两人出场时，他们穿着一样的衣服，手里搭着一样的褂子，从中门上场，先站在台阶上，目光朝四处一扫，先不走到自己固定的座位，而是并排迈着方步，一直走到台前茶馆中央，站定以后看了眼其他的茶客，然后却像京剧龙套出场那样，两人反方向同时一转身，又并排往回走。焦先生这个处理，让我们观众一下子就了解到这两个人的职业和职业习惯。同时，也让我们感受到舞台艺术之美。将中国传统戏曲美学灌注到演出过程中，这是焦先生最高明的地方。

但焦先生将传统戏剧借鉴到极致的地方，我认为应该在《茶馆》的第三幕。在《茶馆》剧本中，第三幕应该是茶馆被收，但是在舞台上，焦先生却将剧本改成了王掌管的自杀。“将美好的东西撕破给人看，将有价值的东西毁灭给人看”这是戏剧“诗化”的表现形式。这种诗化的艺术处理，也是焦菊隐导演学派的指导原则。在第三幕中，三个老人自我祭奠的一场戏，在剧本中，不过几句台词罢了。可是，在舞台却是那么富有悲怆的诗意。这里，没有眼泪，没有悲切，是最浓厚的人生体验，是最凄凉的人生结局。透过那沉重的脚步和飘扬的纸钱， 把无限的丰富的人生诗意浓缩到最精炼的戏剧动作和场面之中，而深刻的生活逻辑和历史的哲学也深蕴其中，可谓神来之笔。

   《茶馆》让我们看到在那种年代，坏人嚣张，好人只有死路。而那些想拯救中国，又终无前途的人，他们的悲剧是没有看到真理的悲哀。这是表现一个时代无可奈何的悲剧。但是也人艺学派无可逾越的开山剧目。如果说老舍先生诙谐幽默的“京白写作”让《茶馆》“北京化”，那么焦先生让中国戏曲和斯坦尼斯拉夫斯基体系结合，以话剧之形，传戏曲之神，使得话剧《茶馆》“民族化”。用学者童道明的话说：“就像徐悲鸿给舶来的油画注入了中国的魂魄一样，焦菊隐给舶来的话剧注入了中国的魂魄”。如果不是焦菊隐，那么我想恐怕中国那时没有一个导演能够把《茶馆》如此完美地富有诗意地屹立在舞台上。
      </影评>
<有用数>192</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>Krabat</作者>
<标题>大清完了，党国去了台湾，可《茶馆》还在</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-03-26 18:39:53</时间>
<影评>

开茶馆莫谈国事的王利发
开工厂实业救国的秦二爷
卖蔬菜自食其力的常四爷
喜来宝戏谑世事的大傻杨

坑蒙拐骗丧天良的骗子大小刘麻子唐铁嘴
敲诈勒索不干事的公差大小吴恩子宋祥子
为虎作伥欺软怕硬的社会流氓大小二德子
官匪勾结强取豪夺的制度烂瘡庞太监沈处长

喜欢逗蛐蛐儿遛鸟喝茶领银子的松二爷
嗔颂佛经爱吃酱肘子看破红尘的崔先生
不思学业不长脑子满口道理二杆子青年
喜欢热闹抢人血馒头想治好肺痨的观众



</影评>
<有用数>114</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>toyman_28</作者>
<标题>茶馆-历史变迁</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-12-10 10:39:00</时间>
<影评>
           旧时代“莫谈国事”的裕泰茶馆却一派繁荣景象：提笼架鸟、算命卜卦、卖古玩玉器、 玩蝈蝈蟋蟀者无所不有，茶桌上的人们聊天、侃侃大山，鱼龙混杂、三教九流都相约在此地见面、办事。一个大茶馆折射一个小社会，不免让我想到《Friends》中的六个人常常休息和聊天、聚会的场所——Centrel Park咖啡馆，挺叫人羡慕的地方，二者虽然代表了不同的东西方文化，但相同之处都提供给人们聚会交流的好场所，在此听听八卦新闻、笑话、传奇故事，还可以认识四面八方不同的朋友，应该是相当有趣的。不知道，为何我们现在生活的周围相当缺少这样的场所，或许是过于孜孜不倦地追求吃喝了吧，街上现在唯一不缺的就是饭店和酒店，连周围的咖啡店都紧紧是西餐厅而已，常里面昏暗得像是偷情的地方。


    茶馆中的三个好人，不断改良一心只想做好生意的顺民王利发掌柜，好打抱不平、敢喊“大清国要完”、自立更生的常四爷，想通过办实业救国的秦二爷，最后都落得个悲惨的结局，三位老人撒着捡来的纸钱，凄惨地叫着、笑着。

    剧中的三幕，让观众看到了历史的变迁，裕泰茶馆的改变，某些古老职业者算卦、说媒、官差的演化，如唐铁嘴、刘三麻子、狗奴才宋恩等。茶馆就是一个中国社会的缩影。


   经典的东西很多，不过其中幕间的数来宝，很是不错，

一 

唉，我大傻杨，是打竹板儿，说一来来到了大茶馆儿。这大茶馆儿是老裕泰，买卖兴隆真不赖。这茶坐儿多真热闹，也有老那个也有少。这有的说是有的唱，那穿着打扮一人一个样。说有提笼是有架鸟，那蛐儿蛐儿蝈儿蝈儿也都养得好。那有的吃是有的喝，您没有钱儿的只好瞪眼干瞧着。您爱下棋这来两盘儿，赌一盘儿那干炸丸子外洒胡椒芽儿。说讲摆场是讲规矩，咳嗽一声都像唱大戏。可有一样儿，您听我说：这莫谈国事您得老记着。国家的事可不好了，那黄龙旗的那个威风一天倒比那个一天小。说文武官可有一宝，他们见着洋人赶快跑。那外国货堆成了山，外带着贩卖鸦片烟。最苦是那乡村里，他没吃没穿逼着卖儿女。说官人阔是百姓穷，那朝中出了个谭嗣同。这讲维新可主意高，还有那康有为和梁启超。说这些个事儿可闹得凶，气得太后是咬牙切齿地直哼哼。她要杀她要砍，说讲维新的都是要造反。得，这些事儿可别多说，说着说着就许掉脑壳。 

二 

唉，说大傻杨，是我又来，这数来宝它还是没发财。说现而今到了民国，铰了小辫还是没有辙。这王掌柜，他动脑筋事事改良讲维新。他动脑筋是白费力，胳膊拧不过大腿去。闹军阀是乱打仗，白脸的进去黑脸的上。说赵打钱，是孙打李，这赵钱孙李乱打一气谁都不讲理。为打仗得买枪炮，一堆一堆地给洋人老爷送钞票。说为卖炮为卖枪，帮助军阀你占黄河他占扬子江。老百姓可遭了殃，这大兵一到粮食牲口一扫光。王掌柜他会改良，把茶馆改得好像大学堂。那后边住的大学生，他说话文明真好听。那就怕是兵野蛮，要进来几个这茶馆准玩完儿。得，这我先别说丧气话，给他道喜是个好办法。说他开张那么我道喜，这编点儿新词儿我也了不起。 


三 

树木老，叶儿稀，人老猫腰把头低。甭说我混不了，王掌柜的也过不好。他钱也光，人也老，身上就剩了件破棉袄。说自从那日本兵，八年占据了老北京。那人人苦没法提，不死也得搓层皮。好八路，得人心，一阵一阵地杀退日本侵略军。那盼星星盼月亮，盼到胜利大家有希望。哼哼，国民党进了北京，送来了是横行霸道的美国兵。这美国兵、美国货，咱们的日子更难过。这王掌柜他委屈多，跟我一样地半死半活着。老花馆破又烂，他想尽了法子也没法办。说天可怜，说地可怜，就是官儿老爷有洋钱！ 



三段不同时期的快板唱词，道出了多灾多难的中国，北京在戊戌变法后的三个不同阶段的社会百态，晚清末期回光返照的“繁荣”、军阀割据的混乱、抗日胜利后如狼似虎的国民政府。 
      </影评>
<有用数>88</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>田废久必生</作者>
<标题>作为电影的《茶馆》</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-03-27 23:54:16</时间>
<影评>

大家一向认为因为是话剧改编，此片舞台痕迹太重而不太“电影”。此番重看，却发现《茶馆》的电影化程度很高。
以舞台剧为基础，人物的站位调度都是定好的，环境空间上没有什么文章可做，如此绚丽的对白之下也没必要花哨地剪辑，电影化的任务其实只是通过电影的手法去把这个故事呈现好，简洁直接永远都是基本的原则。
大而化之地说，《茶馆》这个电影，该特写的时候特写，该全景的时候全景——展现位置关系新人物出场时全景，突出人物情绪、要说重要的对白时特写——一切都很适当。甚至那种有点老旧的变焦拉近的镜头，也让人觉得意思很对，环境中这个人的沧桑。构图没有什么多余的东西，比如两兄弟像讨同一个老婆的那段，两兄弟一左一右，衣帽都对称，刘麻子坐在中间，头顶是“大展宏图”的横批，满满当当，自带一种幽默桥段该有的对称感和距离感，这基本可以看出舞台剧的底子，但是这种距离是和空荡荡的舞台所不同的。
与舞台不同，电影可以给旁观者反应镜头达到“侧面描写”主要人物的作用，比如第一段里面庞太监耀武扬威时就有几个旁观者的反应，那种三个一组的惊惧的反应；同时也有主要人物并没有对白时对其他人的反应，王掌柜有不少这类镜头，不用说话，甚至不需要太多表演，镜头的强调已经可以暗示人物性格和为接下来的反应做铺垫。
另外有一些具体的场景显示出了电影的韵味：
开头常四爷议论那莽汉不打洋人却在这里威风，下一个镜头给到正在往里走的莽汉，莽汉回头，瞪着常四爷。这里掐掉了环境声，突然安静了几秒钟，这不是因为茶馆里的人感到有事要发生停止了交谈，因为这时只有我们观众注意到这个人，掐掉了交谈声使得气氛一下子紧张了起来。简单而有效。
再有，庞老爷进来后，两个特务请安，请安这个镜头是什么样的？并不是正常视角，而是从地面拍过去，前景是虚掉的庞老爷的脚，纵深处是那两个请安的人，大小与脚相仿。关系一目了然。
有一个镜头我觉得很有趣的是，最后王掌柜、秦二爷、常四爷各自诉苦水，先是秦二爷抱怨了他的实业，然后王掌柜站起来靠在柜台上，面对观众，一个广角镜头，王掌柜在中间，很大，镜头左右边缘分别是常、秦二人，王掌柜开始评说秦二爷实业救国，常四爷一生不屈不挠，而自己只是个顺民：讲秦二爷的时候，他身体向右偏挡住常四爷，说常四爷的时候，又向左偏挡住秦二爷。都在一个镜头里完成。这个镜头我说不出来有什么作用，但是我觉得看起来挺有趣的。
当然还有最后那个，我七年前看就记得的俯拍镜头：几个人要绕着圈扔纸钱祭奠自己，第一扔镜头来了一个全片仅有的大俯拍，个中滋味看的人都懂。第二扔还有一个纸钱在空中的特写......
全片除了老有欠曝的技术问题，我觉得在电影上是相当好了。它不能说风格化，但是简单朴实，现在我就爱看这种路数的，大悲的时候用长长的特写、强烈的表演去渲染，然后大部分时候有一个适当的距离，不至于像《霸王别姬》那样不能自拔，能付笑谈中，也能悯其苦。
几位老演员也让人舒服，于是之往墙上一靠，一袖手，一扭头，唉那个劲儿，还有那口白，我爱听常四爷那种字正腔圆的，但宋二爷那种软绵绵病怏怏的也爱听，每个人凭听声音都能建立性格，我感到珍贵。还有对于民俗的表现，整个茶馆的风貌，礼仪，那些词儿......
最后还想说一下主旨，那种对历史的透彻洞察和兴亡百姓苦这些就不说了。《茶馆》里常常提到洋人，这其实和那个久远的难题相关，我们为什么会沦落？器不如人，还是制度不如人？洋人只是幌子，从我们自己人对自己人的方式中可以看到，不是兵器、实业、或者甚至制度的问题，是人的问题。自古有为民请命舍身求法的人，也有唯利是图把人当猪狗的人，延绵不绝，刘麻子斩了，还是会有小刘麻子，这样的人一天不绝，时代到了哪个年月都还是一样。可这样的人似乎永远也消灭不了，有些东西代代相传，似乎在那个“民族性”里面，或者像2001里那样，残暴而懦弱的猩猩，几万年后造出了宇宙飞船本性也还是一样......

</影评>
<有用数>54</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>傻不傻666</作者>
<标题>生如泡影</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-07-14 21:38:15</时间>
<影评>
        “一切有为法，如梦幻泡影，如雾亦如电，应作如是观”　　　　几天前在国家电影资料中心看完，10元钱，喜欢那悠闲老片的感觉。看完但觉大厦崩塌，天平失衡，嘴吐苦水，生如泡影。20年、20年的时间片段，各色人物，起起伏伏，都落了个恍如一梦的感慨。　　　　于是之扮演的王掌柜，当了一辈子的好人，“改良，改良，改了一辈子的良”，清末子随父业，满脸赔笑，精神地打理着茶馆，应付着各色人物；抗日期间，将茶馆后的房子改为公寓，提供大学生住宿，茶馆也换了装扮，艰难度日；抗战胜利，鬓发苍苍，茶馆更显破旧，“先收钱后喝茶”“不赊账”的规矩让王掌柜自己都觉得脸上无光，茶馆为了经营，曾请说评书的说过评书，现在竟想聘用“小叮当”舞女招揽生意。逢迎拍马、低三下四，算计经营、爱财势力，能说会道、聪明伶俐，在什么样时代努力找寻着那个时代的活法，可结果呢？　　　　郑榕饰演的常四爷，一亮相就是一身正气、敢言敢干的人物，活脱脱是一君子的形象。给乞讨的母女买饭，不喜空话、敢想敢为；“我看大清国是要亡的”，慨叹时代衰败、道德沦丧，只是一味钻孔、自私自利，他一身派式道出了一句真话。可也是这句话招了败身之祸，被两个如同黑白无常一般的家伙听到，导致了囹圄之灾。“一生不求人，自给自足”的他铮铮铁骨，没有被生活的颠覆打到，纵然一无所有，自己经营，诚实劳动，种地做买卖，又从一无所有做起，一排乐观气，无愧天、不怍地。　　　　蓝天野饰演的秦二爷，“一生财大业大”，在哪个时代都能算的上是一个人物，有自己的想法，想着“实业救国”。从清末年就敢跟在太后旁边侍奉的太监叫板，满腔热血；也惹人非议，说是说有的钱财都自己挣了去，哪有什么救国。在影片中着墨不多，都是旁敲侧击些故事来。可最后，到了民国年间，一个莫须有的缘由就把“那辛辛苦苦造的工厂变成了垃圾了”，他哀叹于自己奋斗一生的事业付之东流，到头来依然一场空。　　　　三个人物最后的那场给自己的”祭奠戏“可谓把全剧的悲剧成分推到了高潮，活人自己给自己祭奠，害怕以后连有人给自己烧纸都没有。纸钱飞落，轻轻浮浮，在黑色的空间里略显哀美，慢镜头空镜头把戏剧性推送到极致。　　　　最多的感慨是，导演没有留下一点美的地方，窒息到让人无法呼吸。命运无常，不留活路，所有的角色都随着无常的大时代风起云涌，在时代背景下显得那么渺小，我方唱吧你登场。影片从头到尾，唯一人性的一面是舞女“小叮当”在陪小刘麻子走后回来的回眸一笑，偷偷告诉王掌柜小刘麻要霸占茶馆，仿佛觉得还有点真情的地方。　　　　像这部电影窒息封闭的电影，想不出太多。黑泽明的电影，纵然人性复杂、善恶难辨，但又都留着希望，《罗生门》那孩子；金基德是关注与道德与性吧，是后现代的悲哀。也只能在中国电影里找寻不见出路的电影吧，电影是好电影，感受却让人难受。电影里那震耳甚至于刺耳的配乐，让我想起《霸王别姬》里的音响，振聋发聩，可怕你感觉不到。
      </影评>
<有用数>56</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>李玩</作者>
<标题>茶馆还在</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-07-31 12:15:36</时间>
<影评>
               我爱国的啊，可是，谁爱我啊？良民如掌柜、实业救国秦二爷、耿直满旗常四爷几个，总是盼着、盼着，希望盼来一个讲理的社会，六十年过去，发现，社会还是这么个社会，人还是这帮人，只是子承父业了，恶还是恶，奸诈还是这般狡猾，恶人一如惯常那样的油腔滑调、坑蒙拐骗，竟还安全无事；到头来自身期望社会变好的良民一事无成落这么个下场，欲哭无泪，感叹着活着不易；



       三人茶馆，对着平生遭遇，竟仰天大笑起来，这活着的这一遭，究竟是为了什么？得到了什么？


       自个儿仨给自个仨儿撒白纸钱，提前为自个儿送终，因为真到那天，已经晚了，此处可是全剧唯一一让人感觉痛快淋漓觉着或者洒脱一把的场景，心死，死亡狂欢，解脱。


         不禁叹再不幸，还有幸有诸如常四爷、秦二爷这两位淡淡之交，可以述说平生，真话对待，而不是尔虞我诈、相互利用、可以随时翻脸、背后捅刀。如要不然就，就太过寂寞、悲哀。
      </影评>
<有用数>44</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>公子文</作者>
<标题>愿人性不泯，一辈子坦坦荡荡</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-09-03 01:14:45</时间>
<影评>

想找一部电影看看，并且是国产电影，就随便搜了搜。不知道怎么搜到了这部《茶馆》，还是一部82年的老电影。比我都大了10岁。但是电影本身所给我的价值，却远非10年的时间可以磨灭的。
一间小茶馆，百味人生在其中。小小茶馆经历了清-军阀-民国-解放前。曾经鼎鼎大名的 裕泰茶馆 “一片繁荣”，三教九流无所不有。直到最后三位老者为自己告别，将故事推向结局。
小小茶馆里充满了龌龊，有人买卖人口，有人因说实话锒铛入狱，有人威逼利诱骗取银钱。但偏偏越是黑暗的地方就越是有光！四爷赏了小乞儿两碗面、掌柜的让算命的喝了一辈子免费茶等等。虽然最后二爷那句“我悟了一辈子才知道人什么都能做，就是别做好事，那样太傻”，让我的内心也一样充满无奈。但是人性的光辉还是会照亮这黑暗的世间。
做个像四爷一般的好人，一辈子坦坦荡荡。到最后也对这世界怡然不惧。
愿人性不泯，只为了自己坦坦荡荡。

</影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>黄岛</作者>
<标题>打油诗一首</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-12-31 10:25:43</时间>
<影评>

走狗不理龌龊事，敲诈勒索样样通。
就地正法显报应，共妻美梦一场空。
算计皆为生活迫，残喘尤遭众鬼吸。
救国报复终折戟，纸钱散去暮影凄。

太监娶亲，旗人失势，维新败走，鸦片荼毒，洋人跋扈，兵痞横行，老百姓饥寒交迫，卖儿卖女。老舍这部《茶馆》聚焦于平凡人，同时也记录了那个时代的瓦解和裂变，是非常有价值的一部作品。

认识秦二爷是姜子牙，常四爷也眼熟，看演员表，发现原来是太上老君，哈哈。朱旭还只是没有什么台词 的小配角。

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>strayer</作者>
<标题>泛起的沉渣，残缺的历史</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-01-22 17:31:43</时间>
<影评>
        　　从光绪年间到抗战胜利，历经皇帝三个、总统无数，洋人侵占、地方割据，大家轮流坐庄，宏大叙事向我们展示了历史风起云涌的一面。

　　而另一面，则是不变的场景，甚至不变的人物——老子死了小子上，青出于蓝胜于蓝——每个人都改换了门庭、装束（连茶馆也要“改良”），却在不断翻新的故事中扮演着同样的角色。渣滓还是渣滓，只是换了个地方让它恶心，得过且过的还是得过且过，耿介的还是耿介（如果要批评的话可以说，至少从现象上看，人物的复杂性没有太多着力）。

　　这是一个层面，如果老舍和导演停留在这里，那就与空谈“国民性”之流没什么两样了。再进一步则看到，社会的历史在变，但社会本身没变。社会交往方式、社会关系结构、社会权力（势力）格局，它们的形成与维持，都是遵循同样的逻辑，是赤裸裸的暴力（微观上的“枪杆子里出政权”）与金钱。悲剧的内容不同，格式是一样的。一晃到了抗战胜利，从冠冕堂皇的当局到从不羞耻的地痞，竟然仍是这副模样。虽然这是人类的本性，但在一个合理的社会，它们不是以赤裸裸的方式出现的，而能够在相当程度上保留人们的温情与理想。这样我们便能够体会为什么要一再强调或暗示“莫谈国事”。新社会并没有随着新中国一同建立，当代仍未完全实现。

　　尽管在今天，“茶馆”已经不再是社会生活的重要构成，但不同版本的“《茶馆》”却在不同的角落不断翻新上演。

　　剧中的历史停在了1945，相当于一部断代史。如果老舍没有早夭，写出续篇的话，应该会相当精彩，比本剧还要精彩。
      </影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>