<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>大亨游戏 Glengarry Glen Ross</电影名>
<年份>1992</年份>
<评分>7.8</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1561443754.jpg</封面>
<导演>詹姆斯·弗雷</导演>
<演员>阿尔·帕西诺 / 杰克·莱蒙 / 亚历克·鲍德温 / 艾伦·阿金 / 艾德·哈里斯 / 凯文·史派西 / 尼尔·琼斯</演员>
<简介>某房地产公司的销售业务每况愈下，除了员工里基（阿尔•帕西诺 Al Pacino 饰）业绩尚可，其他员工只剩下在酒吧里买醉。公司主管约翰（凯文•史派西 Kevin Spacey 饰）看到士气低落，于是请来了推销大师布莱克（亚历克•鲍德温 Alec Baldwin 饰）前来布道。这家伙盛气凌人，出言尖酸刻薄，把各位批得一无是处。为了生存，老推销员莱文（杰克•莱蒙 Jack Lemmon 饰）因为女儿生病住院，所以希望可以得到照顾，保住饭碗；乔治（艾伦•阿金 Alan Arkin 饰）则因为年事已高，听天由命；戴夫（艾德•哈里斯 Ed Harris 饰）偷窃里基买卖的主意，一切通过金钱交易，神不知鬼不觉。然而，这个如意算盘并不是一帆风顺……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>盐</作者>
<标题>里面有一位悲催的父亲</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-05-21 00:09:32</时间>
<影评>
        你叫它什么名字？大亨游戏或是拜金一族？


这是一部没在宣传爱与希望的电影。


讽刺，压抑。


如果你是一个成熟的成年人，大概知道什么叫羞耻感。


当你还是一个孩子的时候，贪婪的眼神被大人无情且大声地拆穿。


当你讪讪地提问些什么，被无情地呵斥。也许是我太脆弱，有时候，被售货员给个冷脸，都会有心头一紧，不想抬头的感觉。



若果你对剧中人的遭遇感同身受，一定会有种不想抬起头的感觉。


灰暗的背景，极快的语速，混乱的对话，渲染充满压力、死气沉沉的生活。


每个人拿起电话，都极力做出一副忙碌的样子：我大概。还有今天一天的时间。我们什么时候见面比较合适。六点还是八点。给我订一张头等舱的机票，还有一万元的现金。

其实不过是蜗居在狭小混乱的办公室里靠天吃饭，还要忍受愚蠢上司和笨蛋顾客的看不到新明天的人。


。。。。。。人模狗样。。。。。。。。

冒着雨登门拜访，被委婉拒绝，还要强颜欢笑。

和一个不折不扣的小人讨价还价，软硬兼施却不得不接受一系列条件。

夸夸其谈，称兄道弟，装出一副知心姐姐的样子。

终于以为，守得云开见月明，新的时代就要开始时，一切突然变了，才发现，自己的自信，支撑起自己世界的信念，原来这么单薄。

于是尴尬，更加显得多余。


显然，我无法在此完整准确地表达我的感受。

但是，

第一，这部片子不缺好演员，之前就喜欢阿帕西诺和凯文史派西，但是这部片子里，注意到了老头杰克莱蒙，我之前不知道这个演员，但他和史派西在车里谈判那一段，足以证明他的演技。那种妥协，无奈和无助，从来不需要旁白，一个眼神足矣。


第二，这部片子没有美女，没有爱情，亲情都很少。杰克莱蒙显然是在扮演一个爱女心切的父亲，他的爱没有表现在行动中，而是表现在绝望里。最后的一句，oh my daughter，一个在低谷中受压许久刚刚看到希望的人，在接受上帝宣判时的第一反应。第一反应，最能表达一个人内心的想法。 更多地用表演的形式去表现而不是旁白抑或其他，也是我推荐此电影的理由。


第三，这部电影在最后十五分钟还是蛮有悬念的。所谓悬念不过是你认为不会发生的事情发生了或者发生的事情是你认为不会这样做的人做的。所以，坚持看到最后吧，如果你想看到更深的无奈和囧。


第四，关于价值观。这部电影看起来不轻松，如果你是来休闲娱乐的，一定会觉得这片子无聊透顶。

片中人的生活无疑是很苦逼的。我们可以用残酷来形容他们过的日子。但是，这是部残酷的电影，未必就代表它很现实。他们本来可以不用过这种生活的，如果他们不是在招摇撞骗。





</影评>
<有用数>99</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>小袁同学</作者>
<标题>大亨游戏：丛林法则所致的人性扭曲</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-05-29 19:00:36</时间>
<影评>

 
许多人在大学里都有自己的专业，但毕业之后，因为大学所学理论居多，所以两眼抹黑，鲜有一技之长。于是，有些不需要一技之长的行业便成了很多大学生的首要之选。其中最为大家熟知，也最热门的就是服务业和销售。
服务业代表性的职位就是各大娱乐场所的服务员，而销售业代表性的职位是保险和房产。相比于服务员这种门槛极低的职位，销售似乎更体面一些，至少是西装革履，每天在办公室工作。只不过，个中辛苦只有当事人才知，恐怕销售的苦比服务员更甚。




电影《大亨游戏》借由销售员的日常劳作，将现代社会“适者生存“的丛林规则整个横截面剖析开来。电影中涉及到了剥削职员的资本家冷漠无情，也涉及到职员本身优胜劣汰的残酷境遇。就算是那些看上去做的极其成功的销售职员，实则生活并不比那些失败的销售员好过，他们时时刻刻也在濒临崩溃的边缘。
不过看完整部电影，无论是资方，还是职员，我无从指责谁，因为每个人都有自己的不容易。在凯文·史派西饰演下的主管威林逊，虽然有一副慈容，但做起事来却不留情面。当职员祈求他给些好的客户单子时，他百般拒绝后说出了令人无法反驳的真相——他自己也有家庭要养活，不可能因为一时仁慈，将生意偷偷给他，葬送自己的前程。




残酷的社会丛林规则在人们潜移默化下已经制定，就像是顽固的大型机器一般，在人群零件组装下已经能够稳定运转，若是其中某个零件不服从这种社会法则，就只能被淘汰，甚至灭亡。
电影中四个职员的确可怜，被公司逼迫着做那些毫无意义的蠢事，可作为剥削代表的主管威林逊也无可指责——他也是为了生存而变得冷漠。在社会丛林法则下，电影中的每个人丧失了温度，扭曲了人性，就像是非洲雨林中的动物，为了生存厮杀。




不过，试问那些可怜的职员就没有可恨之处？在他们推销过程中，为了让客户签字，每个人几乎都是谎话连篇，意图给客户洗脑，这也是一种欺骗行径。电影对于社会中的丛林现象的确有所放大，但现实生活中并不是不存在，尤其是销售行业。
因此，这部电影揭露的正是“社会丛林法则下人性被迫扭曲”，电影从资方和职员两个视角进行了探讨。
资方的冷酷无情
之前在知乎上看过一个保险销售人员的自述，整日除了打电话，就是四处奔波，回家后还不得已住在地下室，然后给自己加油打气，希望明天做出好成绩。这种日子日复一日，年复一年，看不到尽头，收入又微薄，几乎没几个人能够支撑下去。因此，销售行业时常缺人，如果你失业了，在销售公司一定能找到工作。




相比于知乎上的这位推销员，电影中的推销员生存状态就更为严酷了。他们在给公司推销房地产的同时，为了获得公司的客户名单，还需要花钱购买。也就说，他们冒着赔本赚吆喝的风险，做着这份工作。职员们的生存是风雨飘摇的，没有订单不仅不意味着赚钱，还会把自己的钱包搭进去。
在这点上，我们也能看得出资方的冷酷无情。他们为了保证自己的腰包鼓起，想出了这种毫无人性的规矩。这样的规矩意味着就算推销员没有推销出产品，他们掏自己腰包也为公司添砖加瓦，让老板能够活得滋润。




电影中的真正资方一直没有出现，倒是有个传话人，就是上文提及的主管威林逊。威林逊的饰演者凯文·史派西曾在电影《美国丽人》中饰演过一个无辜受害的丈夫，他那张干净无害的脸，在这部电影中变得极度冷漠。如果说《美国丽人》中凯文·史派西的笑是无辜绝望的，同样的笑容放在《大亨游戏》里则是阴险冷漠。
面对资方的剥削，无论职员表现出如何的愤怒、如何的忧虑、如何的悲情，威林逊一直用他那张白净的脸颊，冷眼旁观，无动于衷，甚至有时候还会有一丝嘲弄的微笑。尤其在老沙利苦苦哀求他给些客户单子，甚至要讲出自己女儿的惨况，威林逊总是冷漠以待，他一句“我也有家庭养活”将老沙利怼了回去。这理由竟然无法反驳。威林逊的那副“吃人不吐骨头”的嘴脸正是许多资方本来面目。




另外一个管理人员是总公司派来的。此人一进办公室便破口大骂，将职员们进行了极度侮辱，希望能够激发职员们反扑心理，做出销售成绩。可这些职员们在销售行业征战已久，对于“销售”二字的理解恐怕已经深入骨髓。如果是销售小白，或许这位管理的方法有所用处，但是对于这帮老油条们，只能是徒劳无功。就算这位管理祭出诱人的利益——第一名送凯迪拉克，就算这位管理将宝马车、金手表亮在他们眼前，办公室坐着的三位职员也丝毫没有热情，反而让他们感到愤怒。




这位管理人员的理论看上去好像合乎逻辑：职员们手中的单子都是金钱，现在只等着他们向客户推销，让客户签了合约；如果客户不能签合约，这不是客户的问题，而是在这场“大亨游戏”中，职员自己不适合生存。
我想，这位管理人员的想法是许多管理者的通病，他们不理解职员的工作状态，只是一味地要求成绩。电影中最终这家销售公司出现盗窃行为，正是这种情况下的扭曲结果。




所幸导演在电影后面通过杰克·莱蒙和阿尔·帕西诺之口，将公司里的主管臭骂一通，虽然主管威林逊还是那副无害浅笑的脸庞，让人不寒而栗。
职员的自我扭曲
在职员们为了生存不得不服从于资方的淫威之下时，种种残酷竞争导致了职员们的人性扭曲。
托尔斯泰在《安娜卡列尼娜》中写道：“幸福的人都是相似的，不幸的人各有各的不幸。”而在职场中，资方都是相似的，职员各有各的不幸。在社会丛林规则下，虽然无人能够幸免“人性扭曲”的病态心理，但资方毕竟是作为剥削方，还是应予以斥责。不过，作为被剥削的职员们，我们只能是心怀同情，如果把他们简单归类成弱势一方，那大错特错。




首先，我们看看杰克·莱蒙扮演的老沙利的生存状态。电影开始便是他给病在医院的女儿打电话，从聊天中我们可以听出，女儿需要人在医院照顾，同时也需要医疗费用。相比于下面要谈的三位职员，老沙利是生活压力最大的一个。老沙利在电话中承诺一会儿开完会去看女儿，可是在风雨交加的夜里，注定不能如期会面。
那位公司下放的管理人员来到办公室除了把他们臭骂一顿，告诉他们这场“大亨游戏”中残酷的丛林法则外，还给了他们最后通牒。月末时，销售成绩第一名可以获得凯迪拉克轿车，销售成绩第二名可以获得一套牛扒刀具，销售成绩第三名就只能被炒鱿鱼了。




老沙利一想到自己女儿病情，他便知道这场淘汰赛中，他只能胜利不能失败。鉴于之前几个月的销售成绩惨淡，老沙利对自己的优劣势看得清楚——如果真靠能力和其他人竞争，自己胜算渺茫。
于是，他先使出投机取巧的法子，希望威林逊能够为自己走个后门，把那些好的客户给他一些。老沙利像条狗一样，跟随在威林逊屁股后面，好说歹说，冷漠的威林逊终于答应下来，但是前提是每单收他五十美元，两单收一百美元，除此之外，合约成交后还要20%的抽成。老沙利一时掏不出一百美元，只能作罢。




生活将一个人逼到墙角时，最后的挣扎就是犯罪。如果说一个社会犯罪率高，我想，不能简单归因于犯罪个人，而应该反思社会的病态一面。老沙利推销了一晚上，一如所料，没有任何收获，于是，他做出了盗窃行为。
相比于老沙利最后的挣扎，公司中的乔治和莫斯似乎更能看清现实。在管理人员来公司讲了一大堆之后，乔治和莫斯没有辛苦推销，而是坐在酒吧，各种抱怨，最终莫斯提出来，对公司进行报复，把那些客户单子偷来，卖给别人。




有趣的是，电影最后还做了个反转，做出偷窃的不是乔治也不是莫斯，而是沙利。这里有个非常重要的细节，沙利不仅把合约偷走了，还把电话偷走了。这次盗窃不仅仅是为了钱，也借由盗窃表达了他对公司的痛恨。
沙利、乔治、莫斯，这三个人都是失败者。在公司里总有一些骨干精英，那么他们的生存状态又是如何？电影中的诺玛正是这种角色的体现。他在公司里销售一直排第一，公司开会时，他因为销售成绩好，不用到场。只是在光荣的排名板背后，诺玛有诸多不满。他在和客户聊天时，抱怨诸多；当听到合约被盗窃时，他彻底崩溃，四处骂娘；他时常急躁的像个热锅里的蚂蚁乱窜。可以说，电影里的办公室在四个职员不停发牢骚过程中，有一种精神病院的既视感。




四个职员的人性扭曲不仅仅在于销售表面，他们的良心其实也备受煎熬。他们为了推销房地产，说着各种漂亮话，坑蒙拐骗，无所不用其极，只为了客户能够在合约上签字。的确，最终在沙利和诺玛努力之下都获得了业绩。可结果让人笑掉大牙。沙利销售成功的对象是喜欢和经纪人聊天的精神病患者，不具效力；而诺玛销售对象则是在冲动之下做出的决定，如果不将钱返回，打算用法律武器告他们公司。
所幸的是，导演还是给了电影一点人性的温暖面。在沙利将合约偷走之后，由于损害了诺玛利益，他在被警察询问前，一直踌躇，似乎想要打声招呼，道个歉。可以看出，他内心是自责的。




电影结束在沙利进办公室被警察问话之时，没有告诉我们沙利的最后结局，我们也不敢想象。没有工作，自己女儿的医药费怎么办？而沙利本人现在又摊上了犯罪。
电影将社会丛林规则的横截面血淋淋地一刀斩开，我们看着电影中人物扭曲，心有余悸的同时，又不禁想问，这种现象有无方法规避？从社会层面来看，管理者们应该自省，比如如何创造更多就业，如何让这个社会更有人情味一些？这个社会理应不仅存在金钱交易，还该有人情味。从个人层面来看，面对眼前的苟且，于其执着，不如离开。诗和远方的田野，看似梦幻，鼓起勇气，值得追逐。大亨游戏：丛林法则所致的人性扭曲

</影评>
<有用数>32</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>老羊</作者>
<标题>《拜金一族》（Glengarry Glenn Ross）（1992）</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-07-02 04:55:01</时间>
<影评>
        《拜金一族》（Glengarry Glenn Ross）（1992）



当房地产进入萧条的时候，美国房屋中介的销售顾问都在忙什么？看他们如何利用数据库，如何门到门地将房地产销售出去，如何在萧条期包装房地产，如何瞄准新婚家庭的住房需求。


哦，那是说给MBA梦幻者们听的说辞，当然，也是片中真实描绘的----地产顾问们真实生活！

他们就是如此生活，如此谎言浸泡，如此不吝口舌，如此～～如此～～～

都是为了获取生存、获取金钱、获取更多的梦幻吧！


开篇，一股浓郁的，浓郁的海明威气氛就袭来，这注定本片会是沉重的，若稍加希区考克元素，马上就演变为生存压力下的屠杀竞赛！

我看见的是满口脏话，一切唯利的房地产销售公司销售员们！

总共4个销售员的小小分区办公室，外加一个办公室经理，就闹腾出二派三帮，深夜入室，盗窃贩卖。

而所谓突然销售额彪悍起来的那个大叔，一夜赚到8万元，可惜签约的是个精神病，人人皆知，只有他沉迷在那些假扮副总，整体赶着要去机场的德性，而忘了查看通告栏！


4人中销售最佳的，采取的销售方法，显然与其他几个略有不同，基本是交朋友在前，交易在后！可就是如此，面对萧条期，成功签署支票的，又反悔了！

除了泡汤，还能如何呢？


萧条期，那是什么销售技巧都白搭的时光，巧舌如簧，能做弹簧吗？

这是个痛苦且长期的过程，按照有的数据记载，1992年后只缓慢上升，直至1999年才重新进入新一轮繁荣期！


另外，住宅销售与抵押贷款利率呈现一个新的交叉点，就在1992年！


或许哈佛要求看片，将此列为第二部是告诉我们：

您选错了当下周期的强势项目，那任凭翻腾何种技巧、模式、模型或者心思，最后都是----枉费！
      </影评>
<有用数>27</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>奚利疾</作者>
<标题>这是一个机器的世界</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-01-27 22:30:20</时间>
<影评>
        这部电影是微博上推荐的，看的时候也没看演员表，之后发现，演员真是给力，有我最喜欢的阿尔帕西诺。整部戏基本都是对话，演员的面部是主要内容，场景很简单，办公室和酒吧里，环境被导演刻意的安排为狭小，逼仄，给人一种窒息之感。一开始的雨天黑夜的感觉也让人倍感压抑，雨过天晴之后，本来事情看似有所转机，没想到所有的希望都化为泡影，直至变成绝望。

       这部电源主要描写了房地产业务员（salesman）的生活，生活的压力和销售排行逼着他们不得不使尽浑身的解数以完成生意，但是事事就是不顺人意，主管没经验，老板和员工各种背叛，客户的各种状况以及最终本以为完成了一单大的，最后却到头来一场空。电影在各种混乱的情绪中，各种混乱的对话中，慢慢的把节奏收紧，把情绪慢慢的酝酿，直到最后每一个人的爆发。

       就像罗马最后说的，机器，都是机器，人变成了工作的机器，社会制度变成了机器，各种事物仿佛上了发条一般的按部就班有条不紊。但最终的结果好像不是幸福。剧中的天气暗有所指，一开始是大雨的傍晚，事情开始变得棘手和不可控；接下来是黑夜的大雨，事情仿佛变得严峻甚至没有希望；第二天的晴天，事情仿佛有了转机，完成了几单大的，开始有底气向主管吼几声，但最终一场空。破碎的玻璃大门其实预示着机器的运行，最终的结果破灭，满地的玻璃渣也许也预示着最终崩溃的结果。
      </影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>拔剑四顾心茫然</作者>
<标题>所有的销售都在贩卖同一种商品。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-05-23 00:02:19</时间>
<影评>

一件商品的最终成交，究竟取决于什么？
华丽的外表？过人的性价比？超诱人的投资前景？
都不是。
是信任。
你看见，你相信，于是，你购买。
没有一家地产商会说自己的房子卖不出去，他们只会说城芯红盘，火爆热销中。
没有一家餐饮加盟会说自己的产品口味不好，他们只会说口感独特，更有竞争力。
没有一家金融公司会告诉你自己的理财产品是陷阱，他们只会说理财有风险，投资需谨慎。
我们永远都被谎言包围，并且默许他的存在。
那我们为什么会相信谎言？
因为，谎言永远比真相动听。

1.语言的艺术
而一个成功的销售，首先要学会的，就是如何将一文不值的产品，包装成生命里不可或缺的存在。
在《大亨游戏》当中，阿尔帕西诺就是这样说服他的客户的。
他甚至不去谈一块地的投资价值，而是把话题延伸到生活的意义上：你还记得你人生中最完美的性体验吗？一个甜美的拥抱？你什么都不记得。那我们生活的意义又在哪？生活不过就是向前看或者向后看，仅此而已。我们究竟害怕什么？股票崩盘？银行倒闭？我太太的飞机失事？事实上我们所担心的从未发生过。所以，我们又在怕什么呢？
真是天才。
之所以我会觉得他是天才，是因为我曾经所在的公司，那里的销售冠军曾经用过同样的办法：将话题上升到一个巨大的高度上，让客户觉得此刻的决定是如此微不足道并且无比正确。
当然他不是一开始就这样PUA的。
通常，一个电话打出去，销售需要在第一通电话确定客户的意向究竟有多少。他多大？手里有多少钱？有没有过投资经验？对产品的印象如何？
在确定上述问题的答案之后，如果客户有钱，并且有着明确的投资想法（比如咨询选址，项目的成本与回报率，产品的可靠性），基本上这一单已经成功了50％，客户已经将钱装进了销售的口袋，只是在犹豫，而销售要想方设法打消顾虑。
“这笔钱我本来是打算结婚用的，但是我想立业再成家，这样会不会好一点？”
“我的母亲身体不好需要照顾，我的工作不允许我经常请假，所以我想自己创业，会方便一点。”
“我的亲戚开了一家奶茶店，生意不错，我在想或许我也可以试试。”
一旦销售想方设法撬开用户的嘴巴，你会听见很多温柔的、迷惘的、幼稚的、精明的想法，但多数时候，我所听见的是：无助。
一群走投无路的人，一群妄想着一夜暴富的人，一群希望尽快摆脱困境的人，几乎是抱着孤注一掷的决心来寻求帮助：他们需要一个机会，一个咸鱼翻身的好机会，他们为此彻夜难眠，茶饭不思，他们苦苦的寻找着未来的曙光。
而现在，这个机会来到了销售冠军的面前：“这客户非常优质，几乎是待宰的羔羊，送到嘴边的肉可不能怪我，谁让他们是如此无知又贪婪呢？”
于是我看见他是如此温和而耐心的向客户阐述一次还未发生的梦幻之旅，在不远的未来，客户成功加盟项目，在公司的大力扶持之下，成功超越了亲戚的生意，将分店开满了大街小巷；母亲看着自己的孩子如此勤奋，身体也渐渐好转了；小情侣开店赚的盆满钵满，很快就结婚了，过上了梦想中的生活。
“别犹豫了，好日子就在前头，你也看见了亲戚赚钱了不是么？他们之所以和你说不赚钱，是怕你超过他们，真正赚钱的路子不会告诉亲戚的，越是亲人越嫉妒。”
“阿姨的身体一定会好起来的，我相信，她看见你为了这个家而努力，她会很欣慰的。”
“你听我的准没错，我是过来人，我对象之前吵吵结婚，现在怎么样，我当上项目经理以后，乖的跟小猫似的，哈哈哈，真的兄弟你信我，男人有钱腰杆硬。”
多么华丽而细腻的演出，人们的心灵在交谈中得到了抚慰，他不止一次和我说，这是语言的艺术。我曾经也天真的那样认为。
但实际上他并不真的关心客户的死活，他只关心钱。

2.生化危机
而那些未能完全掌握语言艺术的销售们，要更惨一点，他们关心的是自己明天还能不能坐在这个位置上大放厥词，谈笑风生。
能否挖掘客户内心的隐性诉求，是销冠与其他销售的分界线。
大多数销售所凭借的并非本领，而是运气。
好的资源永远留给销冠。这几乎是所有电话销售团队中人尽皆知的秘密。你会看见一个意气风发的青年翘着二郎腿，甚至把脚举到风扇上，讲话声比整个办公室加起来的声音还要大，他得意洋洋的拿下一次又一次冠军，这并不是偶然。他的资源永远要比其他的人资源，更优质，更稳定，而其他人只有眼巴巴的看着，开始焦头烂额的一天。
“刘女士您好，对我是XX项目的小陈，对，咱们关于奶茶的项目考虑的怎么样了？”
电话接通，挂断。
电话无人接听。
对方正在通话中。
面对着一次又一次的拒绝，你的双手紧紧嵌入头皮当中，焦虑如同生化病毒一般钻入骨髓，你开始怀疑自己陷入了一个怪圈，这个圈子里只有你和小刘，小王，小李，你们是部门当中业绩最差的，也只有你们可以抱团取暖，互诉衷肠。你们开始在加班的时候喝酒，解开裤腰带不停抽打着椅子，大声痛骂主管的不公，轮流朝他的杯子里吐口水，以此泄愤。
正如《大亨游戏》中的艾伦阿金和艾德鲍里斯，不停的抱怨，不停的焦虑，但没有办法。
但是当某一天来临的时候，你面对的依旧是无法接通的电话、尘封已久的老资源、来自销冠那不屑的笑意，你动摇了。
你开始像哈巴狗一样恳求主管给你更优质的号码，你请他吃饭，请他唱歌按摩，他说的任何条件你都愿意答应，只求让自己的业绩不要一落千丈。
《大亨游戏》中，杰克莱蒙就是这样做的。甚至铤而走险，盗走了公司的资源，以为可以瞒天过海，最终人财两空。
一名销售最大的悲剧是没有业绩，更大的悲剧是没有业绩的同时，还要养活重病的家人。
我经历过那种绝望。
我知道人在濒临绝境的时候，会做出什么样的蠢事。
不就是出卖良知么？ god damn it！我会比那家伙做的更无情！反正大家都是这样做的，又不是我一个人这样做，让良知见鬼去吧！如果客户知道我的困境，他们会原谅我的！
人在行使暴力之时，需要一个理由，方能抵消道德所带来的谴责与不安。
销售，就是一种优雅的暴力，如果你有一万种理由说服自己，你就有一万种理由说服客户。
直到某天，我的客户告诉我，预算超支，开了店却没钱进货，钱是和亲戚借的，现在每天被追债，想要自杀。
我好说歹说才安抚了他的情绪。内心却饱受煎熬。
销冠得知此事对我说：“不止一个客户曾经这样威胁我，想要退钱，你猜我怎么说？”
我瞪大眼睛等他给我一个万全之策。
他只是笑了笑：“让他们去死。他们根本没那个勇气。”
血液从头顶一直凝固到脚趾，我呆立当场，一时间竟不知道该说什么。
原来销售的真相，是一群濒临绝望的人将希望卖给另一群濒临绝望的人，当然其中也不乏一些中产，输得起，放得下，也不是每一单都会投资失败（否则公司无法继续运营），大家都在赌博，赌上尊严，赌上良知，赌上自己的命运，又或者赌上一些零花钱。
贪婪是病毒，早已经深植销售的每一个基因，没有狼性你混不下去的，你必须比任何人都贪婪，更加残忍，你才能从魔鬼的规则中脱颖而出。

3.大亨游戏
每个游戏有每个游戏的规则，掌握这种规则，并且利用其中的漏洞，把利益最大化，你就是赢家。
毫无疑问，阿尔帕西诺在《大亨游戏》中掌握了这种规则，他深知产品不重要，指标不重要，失败不重要，客户最重要。
掌握了客户就掌握了胜局。
所以即便是失去了6000美元的大单，他也不在乎，因为他还会拥有更多的单子。
他可以对着主管破口大骂，要求他给予自己更多的倾斜，因为他创造了最大的利益。
他也能对着同事轻声赞许，褒奖对方如何在单枪匹马的情况下力挽狂澜，因为他知道对方只不过是靠运气。
可是他真的赢得了什么吗？
也许是和总裁联谊的机会，也许是更多的财富，也许是豪车名表和大餐，但我相信他不会享受这一切。因为他已经失去了某种评判美好的能力，太多的谎言会让自己的灵魂一同失真。
正如他所说的：你还记得那些美妙的时刻吗？一切都会淡忘的。
淡忘源于麻木，甚至分不出甜美与痛苦。
我曾经的同事们有着各种各样的生活标签：带着孩子加班打电话的宝妈，满背纹身的社会青年，负债累累的老赖，毕业找不到对口工作的小妹妹，创业失败的前CEO。。。在人生的某一时刻自愿或非自愿的走入了销售岗位，拿起了电话，将良知暂时扔出窗外，用最温和的方式去售卖一个谎言。
也许当时我们并不知道自己究竟在做什么， 只是为了生存。
但三百六十行，销售，终究是我不愿再踏足的领域。
用良知做筹码的大亨游戏，我玩不起。


</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>浮影人生</作者>
<标题>拜金一族</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-12-04 14:30:10</时间>
<影评>
            这部电影看着非常压抑，电影中充满了气愤、焦躁、埋怨、牢骚与欺骗。原来在读一篇文章的时候，文章里有提到这部电影，当时以为电影中会有一段很好的演讲，结果看的时候自己却一点感觉都没有，也许是这一段内容拍的不够紧凑的原因吧。

    电影一开始就是餐馆中，各个销售的不同表现，沙利和莫斯都在撒谎，莫斯满腹牢骚，诺曼准备用另一种方式欺骗其他人，乔治相对内敛、胆小但是仍然是满心不满。他们都希望得到新的客户信息，一遍谈成生意。而公司上层却仅仅派人来跟他们讲销售，激励他们，说实话，没有觉得这个人的话有任何的激励效果，而且最后依然给他们的是觉得没希望的老单子。

    沙利继续努力通过欺骗做自己觉得没有希望的单子，自己觉得自己有了大订单，结果却发现客户是疯子。

    莫斯试图拉乔治入伙偷取客户信息，结果乔治胆小未敢参加，莫斯依然威胁，是乔治不敢说出这件事。

    电影的结局还算是有些亮点的，未能猜出，最后是沙利偷了信息，本以为沙利一夜之间做了8万块的单子，应该不会跑去干偷客户信息这种节外生枝的事，但是结局出现之后又让人觉得可以理解。沙利最大的问题是缺钱，他身上一百美元都没有，但是他女儿确有重病，急需钱用，医院已经停止了对他女儿的特别护理工作，这时他销售业绩差，没有新客户，想和约翰达成交易，但是约翰的要求在他看来欲求不满，即使在他勉强答应的时候，现实依然残酷的告诉他，他现在连进行这种黑暗交易的本钱都没有，“穷则变”，这个时候，只要能赚钱，沙利什么都愿意干，而此时的莫斯找乔治合作不成，沙利出现了，最后沙利雨夜回到工作部门的镜头应该就是导演做的一个暗示，一个伏笔。

    诺曼看似是一个很乐观豁达的人，对别人侃侃而谈，对同事淡定友善，并愿意听沙利的自我陶醉，但是这都是在自己的利益未受到触动的时候，当他的利益受到威胁，当约翰几句话毁了自己编造的谎言的时候，他再也淡定不起来了。

    不知道他们都喜不喜欢自己的工作，但是迫于生计他们都不能失去这份工作，当别人说自己不适合这样的工作的时候，他们本能的反应是反抗，内心对失去工作的恐惧，促使他们反抗一切对自己不利的因素，并不断的寻找推卸责任的机会。因为他们不能、也不想成为最后的失败者。
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>coolwd</作者>
<标题>强有力的语言与无力的现实(Z)</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-08-06 23:05:30</时间>
<影评>
            許多劇作家為了表現出生活中真實的一面，會將他們所知的所謂生活中語言的實際應用情形表現在角色的對話上。語言的扭曲—不論是髒話、行話，或是暗示性十足的對話，是人際關係扭曲下的現象。而這種隱藏於資本主義美麗糖衣背後的現象在如大衛馬密這般的作家的作品中獲得釋放。

    馬密在他的『大亨遊戲』裡表現了業務員世界（或是整個資本主義社會）的冷酷。在劇中促使所有人用盡一切心力追求的，自然是夢的實現。然而為了能夠實現追求財富的夢，馬密筆下的九零年代的業務員所表現的則是為求『成交』（並不一定是『成功』）不擇手段的商場世界。業務員們操縱語言，撒謊、捏造、假裝，所求無他，就是馬密所寫的三字真言“ABC—Always Be Closing”。

    生活在法治社會，身體上的暴力行為會受法律約束。於是，藉著語言，人滿足自己在現實中所不能的一切。『過氣』的業務員Lervene吹噓自己的輝煌過去，來滿足自己，來取得他人的信任與同情。業績一樣低落的Moss不斷的以激烈的言論抱怨公司上層的不是。勝者為王，敗者為寇，弱肉強食是資本社會唯一的法則。錢則是終極的目標。主管公司業務的Williamson不管何謂商業倫理（也許根本沒有），以屬下業績來定奪個人。業務員向來亟欲與其客戶間建立的人與人間的情感與關係，只是要你簽下合約書上的簽名。在極欲包裝的各層關係下，馬密暴露出隱藏於和善的人際關係下的，人與人間相互攻訐，傷害的醜惡現實。髒話不斷的職場對話，彼此間的喧囂叫罵，只是日常語言的一部份。但是在業務員的工作場合，卻是展現自己強悍一面的作法，也許亦是抒解強大壓力的方法。

    在金錢與業績壓力下，人與人間的關係由語言開始扭曲。人在現實中的無助與無能轉化成憤怒的語言脫口而出，而逞口舌之快表現出來的正是對現實無能的強烈對比與悲哀。 


   《大亨遊戲》裡的營業員，每一個人對成功都抱著希望，並且無所不用其極的想要發財，認為有錢就有尊嚴，並且以語言作為邁向成功的利器。在此劇的第一幕裡，Levene在中國餐廳外與客戶和Williamson的對話就充滿了各種可能性。他先向客戶吹噓他已經剛結了一個案子，然後又替客戶規劃買了房地產後的美麗遠景。語氣上充滿了自我肯定和對他的產品的無限信心；但是，我們接下來看他與Williamson的對話就知道，他其實已經是個走下坡的營業員，沒有辦法突破目前的困境，只能走旁門左道，企求能賺錢。對話裡，我們不難看出他們的行話、以及屬於男性的語言，例如髒話，語言暴力和對立。整個房地產市場就是一個戰場，每個營業員就是戰士，他們以三吋不爛之舌與客戶也與同事對抗。就算無法贏得第一名，也要在言語上佔便宜；所以，有關性器官、性行為的字眼每一兩句話就蹦出來。

《大亨遊戲》談的是人性的貪婪和道德淪喪。Levene為了錢，他可以謊稱他的女兒有病；他可以受人指使，搶劫辦公室；他也可以丟下尊嚴，叫後輩老大。戲裡所有的角色沒有友情，親情，甚至最基本的道德感。我們認知理社會的光明面在劇中因為社會的現實而扭曲變形。所有的評斷價值的標準只有錢錢錢。與Althur Miller的推銷員相比，Mamet的推銷員悲慘的下場，似乎比較罪有應得。因為Mammet的推銷員只是一頭只懂生存競爭的野獸，沒有屬於人類的道德感等正面特質。 
      </影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>peace</作者>
<标题>活得像条狗</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-06-22 21:05:06</时间>
<影评>
        看看那上了岁数的业务员捏着嗓子打推销电话，在雨夜里开个破车四处流窜拉单子，把家人丢在医院不管，活得像条狗。

不过，这世上，像狗一样活着的人还真多。
      </影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>与光同眠</作者>
<标题>Always  be closing</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-06-21 18:16:41</时间>
<影评>

实话说，看完这个电影，心情并不好，整个影片充满了一种messy氛围，叫人看得心烦意乱。
然而，看完的感觉是，这依旧是一部很好的教学电影，喜剧而真实地展现销售的日常，他们的世界。
里面的所有演员都功力十足，在里面表现出彩优秀。
老销售会把话术交给新销售，而最牛逼的那个销售，从不会嫉妒别的同事成交订单，他只会凑进去问，hey，大兄弟，你是怎么做到的？
并抱有真诚而求知的神情。
在这个电影里，我学到了一些关于销售的知识：
第一，塑造权威感，无论如何，一个地产公司的副总裁一定比新人叫你觉得靠谱和厉害吧？尽管说自己是个牛逼的大人物吧。
第二，要塑造顾客的渴望，帮他一起幻想，如果你买了这个东西，你将会获得怎么样的感觉，一起做梦，畅享美好的感觉。
第三，给客户一些好处，比如电影中，销售员想卖地给客户，一般会说有什么奖品福利要送给他们。语气要轻描淡写且真诚可信，尽量用柔和以及笃定的语气和客户说话。让客户觉得你是为了他们好。
第四，塑造紧迫感，每个销售都会说，我今天正好到什么什么地方，晚上有个空档时间，不知道能不能见一面。同时假装叫助理为自己定去某地的头等舱。
第五，一定要和客户多聊天，挖掘他们的内在需求，无论他们是想要还是不想要，总归是有理由的，不厌其烦地和他们对话。
第六，对你不知道的事情，不要自作主张地开口，尽管不是每个人都有察言观色的本事，但是你至少可以学会在不了解失态情况的时候闭嘴。
第七，不要坐在办公室里而不去了解实际的操作情况，这样只会叫你变得越来越无知和脱节。
第八，遇到比较软弱的客户，就用强硬的态度去对待他们吧，尽管去说服他们，叫他们下单。
第九，在钱面前，人会失去尊严和底线，如果你觉得你不会放弃尊严和底线，只能说明钱还没达到你要的价码。
第十，最好的leads只会给公司里最好的销售员。
第十一，永远不放弃，永远保持赚钱的心。Always be closing！你会爱上源源不断赚钱的感觉，你会喜欢别人叫你赚钱机器的。

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>一只蜉蝣</作者>
<标题>Glengarry Glen Ross - 8/10</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-11-25 12:13:12</时间>
<影评>
        不是因为我懒着写影评，只是因为这个段子太过精彩，让人百看不厌。要知道这只是电影开篇的十几分钟，却足以让你知道本片的剧本有多么的迷人。。。


Blake: You're talking about what.You're talking about... Bitching about that sale you shot, some sonofabitch who don't wanna buy land, some broad you're trying to screw, so forth. Let's talk about something important. They all here?

Williamson: All but one.

Blake: I'm going anyway. Let's talk about something important. Put. That coffee. Down. Coffee's for closers only. You think I'm fucking with you? I am not fucking with you. I'm here from downtown. I'm here from Mitch and Murray. And I'm here on a mission of mercy. Your name's Levine? You call yourself a salesman you son of a bitch?

Dave Moss: I don't gotta sit here and listen to this shit.

Blake: You certainly don't pal, 'cause the good news is - you're fired. The bad news is - you've got, all of you've got just one week to regain your jobs starting with tonight. Starting with tonight's sit. Oh? Have I got your attention now? Good. "Cause we're adding a little something to this month's sales contest. As you all know first prize is a Cadillac El Dorado. Anyone wanna see second prize? Second prize is a set of steak knives. Third prize is you're fired. Get the picture? You laughing now? You got leads. Mitch and Murray paid good money, get their names to sell them. you can't close the leads youre given you can't close shit. You ARE shit. Hit the bricks pal, and beat it 'cause you are going OUT.

Shelley Levene: The leads are weak.

Blake: The leads are weak? Fucking leads are weak. You're weak. I've been in this business 15 years...

Dave Moss: What's your name?

Blake: Fuck you. That's my name. You know why, mister? You drove a Hyundai to get here. I drove an eighty-thousand dollar BMW. THAT'S my name. And your name is you're wanting. You can't play in the man's game, you can't close them - go home and tell your wife your troubles. Because only one thing counts in this life: Get them to sign on the line which is dotted. You hear me you fucking faggots? A-B-C. A-Always, B-Be, C-Closing. Always be closing. ALWAYS BE CLOSING. A-I-D-A. Attention, Interest, Decision, Action. Attention - Do I have you attention? Interest - Are you interested? I know you are, because it's fuck or walk. You close or you hit the bricks. Decision - Have you made your decision, for Christ? And Action. A-I-D-A. Get out there - you got the prospects coming in. You think they came in to get out of the rain? A guy don't walk on the lot lest he wants to buy. They're sitting out there waiting to give you their money. Are you gonna take it? Are you man enough to take it? What's the problem, pal?

Dave Moss: You - Moss. You're such a hero, you're so rich, how come you're coming down here wasting your time with such a bunch of bums?

Blake: You see this watch? You see this watch?

Dave Moss: Yeah.

Blake: That watch costs more than you car. I made $970,000 last year. How much'd you make? You see pal, that's who I am, and you're nothing. Nice guy? I don't give a shit. Good father? Fuck you! Go home and play with your kids. You wanna work here - close! You think this is abuse? You think this is abuse, you cocksucker? You can't take this, how can you take the abuse you get on a sit? You don't like it, leave. _I_ can go out there tonight with the materials you've got and make myself $15,000. Tonight! In two hours! Can you? Can YOU? Go and do likewise. A-I-D-A. Get mad you son of a bitches. get mad. You want to know what it takes to sell real estate? It takes BRASS BALLS to sell real estate. Go and do likewise gents. Money's out there. You pick it up, it's yours. You don't, I got no sympathy for you. You wanna go out on those sits tonight and close, CLOSE. It's yours. If not you're gonna be shining my shoes. And you know what you'll be saying - a bunch of losers sittin' around in a bar. 'Oh yeah. I used to be a salesman. It's a tough racket.' These are the new leads. These are the Glengarry leads. And to you they're gold, and you don't get them. Why? Because to give them to you is just throwing them away. They're for closers. I'd wish you good luck but you wouldn't know what to do with it if you got it. And to answer you question, pal, why am I here? I came here because Mitch and Murray asked me to. They asked me for a favor. I said the real favor, follow my advice and fire your fucking ass because a loser is a loser.


YES. Alec Baldwin is such a BAD ASS in this movie.
      </影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>