<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>弟弟 おとうと</电影名>
<年份>2010</年份>
<评分>8.0</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p544551472.jpg</封面>
<导演>山田洋次</导演>
<演员>苍井优 / 加濑亮 / 石田百合子 / 吉永小百合 / 小日向文世 / 近藤公园 / 笹野高史 / 木村绿子 / 加藤治子 / 小林稔侍 / 笑福亭鹤瓶 / 中居正广 / 森本治行 / 佐藤蛾次郎 / 横山孝信 / 茅岛成美 / 拉沙尔石井</演员>
<简介>东京一隅，温柔善良的高野吟子（吉永小百合 饰）独自打理着去世丈夫留下来的药店。过去的20年里，她和婆婆、女儿小春（蒼井優 饰）住在一起，虽颇多艰辛，但日子平淡幸福。如今，女儿将要嫁作人妻，吟子喜悦之余仍不免有所忧虑。原来在丈夫13周年忌辰上，她的弟弟铁郎（笑福亭鹤瓶 饰）醉酒胡闹，惹得亲朋不快。吟子和哥哥庄平（小林稔侍 饰）有意瞒着弟弟，然而得到消息的铁郎依旧欢喜前来，而且照例醉酒闹事。铁郎的举动不仅让家人颜面尽失，也影响了小春的婚姻。此后的日子里，这个年过半百却总也长不大的弟弟成为了姐姐久久无法割舍的牵绊……
                                    
                                　　本片为日本国宝级导演山田洋次向市川昆致敬之作，受邀参加第60届柏林影展，并荣获电影节特别奖。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>仁直</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-10-26 20:54:05</时间>
<影评>
        影片开场，山田洋次就充分地利用“时事画面”建制影片的时代背景。插一句，山田洋次夹私货地插入了《男人真命苦》的情节段落。于是，整个影片就在线性叙事的时间轴上渐行渐远。笔者认为，《弟弟》最厉害的地方有二。其一，山田洋次通过各种季节变化，调动人生的生老病死。这一叙事元素的运用直接导致了叙事的弱化，情节的强化。每到关键情节点，总是气候变化的节点。弟弟的死亡（樱花飘落）、陌生女的讨债（盛夏）以及姐姐与弟弟的决裂（大雨），都形成了一种潜在的互动。山田洋次不断地通过自然音效的过渡，强化人物之间的情感疏远。


其二，山田洋次在影片中倒戈了时间的线性进行。唯一的声画错位，姐姐去大阪看望弟弟。一面是姐姐对女儿的交代，一面是姐姐坐在新干线上的担忧。时间，在这里开始打转。影片最后，当患有痴呆的奶奶说出，“最近觉得他挺可怜的，大家都觉得他碍事，他肯定很孤单吧。……吟子，叫他来吧。”唯一的声话错位，以及最后段落奶奶的痴语，一下子把观众带入了时光的倒带之中。而且，没有闪回、没有旁白，没有过多的煽情，时光依旧，厮人已逝。


除了音效，山田洋次在影片的空间编排上也做足了功夫。姐姐家、婚宴、收容所，出现在影片中的每个空镜头，每一次镜头切换之间都能让观众看到这个空间的外延扩展。譬如，最后收养弟弟的收容所，山田洋次不断地通过改变取景角度，让观众看到不同景别下的电视塔。电视塔，仿佛变成了弟弟的内心写照。人前、人后，到底弟弟是个怎样的人。这里，我们可以看出在叙事核心上，《弟弟》与“亲情三部曲”的第二部电影《母亲》——温暖、厮守的不同。弟弟的乐观，弟弟的放浪形骸，更加地凸现了他的自卑与他的孤独。对于他来说，姐姐是他唯一的亲人，“小春”（吟子女儿的名字）是他唯一的慰藉。


实在感慨，山田洋次的《弟弟》在情感抒映上已经到了炉火纯青的地步。没有过多的煽情、没有华丽的炫技、也没有倚老卖老的步道，《弟弟》就好像一幅安之若素的生活画卷。人物的喜怒哀乐，全部发酵在126分钟的戏剧构成之中。两个夏天，两场婚礼，《弟弟》以一种结构上的缝隙密合，开放了一种豁达的人生观念。弟弟的死夜之后，山田洋次利用几个空镜头（电车、知了、浇水）过渡到了又一个明媚的夏日时光。两位邻居，姗姗地从画框的纵深处走来。一群孩子嬉笑地从画面中跑过。好像，一切又都回到了影片的开头。线性叙事的两个时间节点，在此，打上结头。
      </影评>
<有用数>76</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿子</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-05-28 10:24:43</时间>
<影评>
              在国泰的航班上看的。。。很感动。铁次郎是飞机上的译名，就跟随了。给报纸干的活。。。写得很僵硬。。。








---------------------------------有剧透，慎入--------------------------　


      山田洋次可谓是日本电影界当之无愧的劳模，老而弥坚，从早年间无论在商业还是艺术上都十分成功的《寅次郎系列》，一直到2000年之后的藤田周平原作改编的“武士三部曲”，再到反思日本侵华的《母亲》，他始终战斗在电影第一线。《弟弟》是他的最新作品，年初他携这部作品前往柏林，迎接他的是今年柏林电影节的终身成就奖。 


　　乍看《弟弟》这个片名，会以为这是不是山田洋次接续《母亲》，要拍摄“亲情三部曲”。但与《母亲》不同，这是一部现代剧，讲述的是可能就发生在我们身边的故事。山田洋次承续的是小津安二郎、市川昆一路而来的日本电影传统，现实主义气息强烈，而这部电影本身也是对市川昆1960年同名作品的致敬，只不过一开始就交代了明确的时间线，把这个故事搬到了现代。 


　　也许就正因为如此，《弟弟》给人一种旧时空再来的感觉。吉永小百合和苍井优饰演的母女俩与邻居街坊们生活在东京的旧商店街，那里没有银座、池袋或者六本木的繁华，而是好似东京奥运会开幕之前的旧生活样貌。吟子（吉永小百合）寡居多年，守着自己家的药房，把女儿小春拉扯大。小春即将嫁入好人家，离开这条街，引来老邻居们嗟叹不已。


　　在婚礼当天，流落在大阪追寻自己的演艺梦想的铁次郎（吟子的弟弟），从大阪赶过来，几杯酒下去，故态复萌，搅黄了整个婚礼。吟子如同他幼年犯错的时候一样，原谅了他。但小春的婚姻似乎从此就蒙上了阴影，在铁次郎离去不久，她就变成了失婚妇人，住回了母亲家里。 


　　山田洋次最为擅长的，是用非常舒缓平静的节奏来讲故事。看他的电影不会担忧3D科技是否会影响电影的未来，也不会担心爱情、亲情在电影里是否会变成老生常谈，只会明白，哪怕最传统的技术，最朴素的演出，也一样会让人感动。《弟弟》也是如此，铁次郎消失一段时间之后，吟子家里来了一个疑似在风月场所工作的女客，声称铁次郎借了她一笔巨款，逾期未还。吟子只好用自己积攒下来准备装修店面的钱，给弟弟填补了这个亏空。很快铁次郎又从大阪来访，始终没有道歉，而且还恼羞成怒，自此姐弟诀别。再见面的时候，铁次郎已经是弥留状态，被临终关怀机构收留。 


　　电影最感人的一幕，也是对市川昆原作最忠实的致敬。吟子赶到大阪，在弟弟的床边搭地铺，害怕自己夜间醒不来，用丝带系在两个人的手腕上。山田洋次悉心挑选了多种颜色，最后定下来的是深粉红色，系在已经垂垂老矣的姐弟俩手腕上，看来令人有些唏嘘。对于很多人来说，面对这样一个一再把事情搞砸，一生与失败为伍，简直一无是处的人，可能就会采取吟子大哥的态度，与铁次郎断绝关系。但吟子最终还是陪伴弟弟度过了生命中的最后一夜，小春也在青梅竹马的男朋友陪伴下，一路冒着风雨赶到，送走了铁次郎。这样的亲情，写来似乎有些平淡，但在山田洋次的镜头里，却看得人眼含泪水。而这又绝非一般的苦情戏，硬生生要让你的心揪成一团，一定要从你眼里挤出如雨的眼泪，大概这就是所谓的炉火纯青，恰到好处。 


　　山田洋次的必杀技，还有对于演员的调教和挑选演员的精准。《弟弟》说起来没有大时代变迁的背景，也没有动作情节，充其量只是一个小品，但同样汇集了日本诸多演技派。吉永小百合自然不用说，在临终关怀机构客串的小日向问世和邻居笹野高史都是在日本活跃多年的老戏骨。笑福亭鹤瓶（饰演小吟）乃是日本人气极旺的笑星，大阪派落语（相当于相声）的当家人物，去年他担纲主演的《亲爱的医生》，也是日本最权威的旬报十佳之首。他演的铁次郎，虽然一直在惹祸，但并不那么招人讨厌，总会让人心里一软。山田洋次在拍摄过程当中，给了他极大的自由度，婚礼一场，有捧腹大笑的效果。即使他看着比吉永小百合要大很多，完全不像她的弟弟，最后演来还是让人十分信服，也让人记住他无比任性而为的人生：直到生命走向尽头，也要欺骗姐姐在输液瓶里灌上烧酒，过把瘾再死。在他的任性映衬之下，吉永小百合和长田亨的温柔隐忍，就给人留下更深的印象。这些性格特质，如今在日本社会也面临沦丧的危险，于是山田洋次的致敬，就有了更多怀旧的意味。 


　　电影从小春的视角开始，扮演小春的是日本如今红透半边天的偶像派女星苍井优。到了她现在的岁数，就应该考虑从偶像派转换到实力派的路线，也许参演山田洋次导演的电影，正是转型的重要一步。在她之前的偶像派前辈们，比如松隆子、宫泽理惠，都在山田洋次的电影里成功转型，奠定了演技派基础。但她在这部电影当中，大抵还是承继以前的戏路，挑战失婚妇人的说服力不是非常强。大器晚成的加濑亮，扮演一直暗恋小春、默默支持她的长田亨，戏份不多却十分抢眼。他对山田洋次的导演方法留下深刻印象，记述山田如何指导他演出室内外的温差感觉来。
      </影评>
<有用数>34</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>公園仔</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-06-18 18:21:07</时间>
<影评>

翻查网上资料，连同山田洋次的新电影版，幸田文原着的《弟弟》（おとうと），电视和电影版各有三个。最早的是水木洋子改篇的电视版（共三集），演弟弟碧郎的是津川雅彦。两年后，水木洋子亦参加了改编电影剧本，由市川昆执导，川口浩与岸惠子演姊弟，森雅之与田中绢代演父亲及继母，算得上是卡士最强的经典旧版本。

及后松竹在1972年再找水木洋子当编剧，将电影重拍。之后在1981年和1990年，NHK和TBS两家电视台又拍了电视版，前者分两集播，后者是90分钟（播放时间应约为两小时）的SP，由木村拓哉饰演碧郎，齐藤由贵演姐姐。市川昆版本的《弟弟》有幸在去年的“向川喜多夫人致敬”影展中欣赏到；木村拓哉首度担正演电视剧的版本，出过港版VCD，最近也让我在网上找到看了。两者比较起来，木村无疑是比川口浩幼嫩，齐藤由贵也难以跟岸惠子匹敌。但这个电视版本也算有趣，木村迷更是不应错过。

我看这个TBS电视版，故事大致跟市川昆相近，估计跟原着也不会有太大的出入。去年山田洋次重拍的《弟弟》，虽然表明是向市川昆的经典致敬，但故事已跳出了幸田文的原着，时代由大正年期移至现代，弟弟不再时英年早逝的美男子（大阪落语家兼搞笑艺人笑福亭鹤瓶饰演），两姐弟虽然有类似的成长背景──母亲早死，弟弟由姐姐带大，但两姐弟的父母已没有登场，反而姐姐的丈夫早死，姐姐的女儿成了电影的重要副线。

山田洋次的《弟弟》其实也是一部旧调重弹的电影，但重弹的是山田洋次自己的旧调。改称为铁郎的弟弟，有如现代版寅次郎，弟弟与姐姐吟子（吉永小百合饰演）的感情，亦跟寅次郎与妹妹樱子有几分相似。吟子在小社区的前铺后居西药店，也令人想起柴又葛饰的和果子店。

男人之苦不是唯一的旧调，故事发展下去，吟子的女儿小春（苍井优饰演）出嫁，婚姻不幸福回到娘家，离婚后才遇上真正爱惜自己的人，这一人生折腾，明显有武士三部曲中爱情线的影子（跟《隐剑鬼爪》中松隆子的角色最相近）。门当户对乃至高攀上流的婚姻不一定幸福，失婚改嫁也不一定是坏事，幸福可能在后头。大阳底下无新事，小春把幕末日本女子婚姻物语，在今天的舞台重演一次。

及后铁郎患上绝症，时日无多，这部分才比较像原版《弟弟》的剧情，姐姐临床照顾弟弟，和他共享喜欢的菜肴，手缠丝带睡在他的身旁，甚至两姊弟合照，这些经典的场面都巧妙地重现了，而且的确把那份微妙而细腻的姐弟情展现了出来。以往的版本，把姐姐溺爱任性弟弟的因由描写得比较清楚：母亲死后，继母对姐姐不谅解，姐姐的寂寞和无奈，弟弟成了唯一安慰和寄托，彼此其实是互相扶持。

山田洋次版的弟弟，却走了导演擅长描写的边缘人路线。铁郎是个被建制所离弃的人，山田洋次过往除了拍卖座的男人之苦寅次郎，他的钓鱼郎系列，以至学校系列，主人公都是各式各样为主流所不容的边缘人。铁郎最后的日子寄居在善终团体，其实也跟学校系列中的夜校、特殊学校和中年人的转职学校一脉相承。山田洋次对这些关怀弱势社群的志愿团体，有深刻和正面的描写。

要批评山田洋次的电影不够顶班，并不困难，要指出他的弱点，也很容易。他最显眼的吃亏，是他不断重复，几个老调子，重弹又重弹，产量一多，品质再好都变得不稀罕。加上他的戏有一份老派的搞笑胡闹，这样一来就难讨严肃评论家的欢心。

几年前初初写网志，我以好电影比作佳肴美食，曾写过《黄昏清兵卫》是近年（当时）吃过最好吃的叉烧煎蛋饭。山田洋次或者不够创新，但他抓紧几个人生的主题，用最上乘的材料（演员一流），重覆着几道简朴的捻手小菜，但作为一个普通观众，他每次有新作品我都非常期待，而且从未失望过。

</影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>keyan</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-10-02 22:16:36</时间>
<影评>
        山田洋次的60届柏林影展闭幕电影及特别奖电影。他的58届柏林电影节金熊奖竞赛影片是《母亲——给父亲的安魂曲》。女主角均由吉永小百合饰演。


吟子早年亡夫，独立抚养女儿成人。却还有一个不争气的弟弟。弟弟喜爱表演，却一事无成。穷困潦倒却还嗜酒、滥赌，与不正经女子交往，欠下130万日元的巨债，还要姐姐代其还债。在姐夫的葬礼、外甥女的婚礼上均因为醉酒捣乱，让全家痛恨。一向爱护弟弟的吟子也在代弟还债之后崩溃，与弟弟断绝往来。


正好我们刚学完莫泊桑的《我的叔叔于勒》。于勒他同样是年轻的时候嗜酒、滥赌，欠下赌债，占用哥哥财产，被家人像送瘟神一般送到美洲去。


我又想到了我的二叔。他因为年轻时在大学参加学生运动被关进监狱10多年。出狱后，我们家就很少跟他往来。他靠开手扶拖拉机谋生，娶了一个哑巴为妻，却又同县城作风不好女子相好，把钱都花在她身上。冒充我大姐夫之名在外欠下3000元钱，被我妈打了一巴掌之后，从此二叔在我家不被提起。哑巴妻子为他生了两个儿子，大儿子又得白血病死了。三月回家乡看望生病的父亲，才听亲戚说起他。他自己还是很潦倒，在火车上做小买卖谋生，哑巴妻子自然是没有工作，儿子已经长大，幸好考上了大学，但学费紧张。我和妹妹听了都很难过，赶紧各给1000元让表哥转交给堂弟做学费。二叔他现在应该也是一个老人了。可我还是小时候见过他几次，那时他应该是刚出狱不久，黑黑的脸，慈祥地叫我一声小名：“胖燕啊！”。此时的我就像若瑟夫一样，在心里默念：“他是我的二叔，我父亲的弟弟，我妈本想把我送给他做女儿的。”


这就是为什么当我到电影中的弟弟在临死的时候对姐姐说“对不起姐姐，给你添麻烦了。谢谢。”的时候也会跟着流泪的原因。


上帝派一个不争气的弟弟来昭告我们生命的不完美，考验我们在上帝面前回答什么是血缘，这其中的宗教关怀才是导演想表达的吧。所以电影的最后，让弟弟铁郎住进了临终关怀志愿组织“绿色之家”，没有血缘关系的志愿者对弟弟说：“铁郎，你很幸福，有亲人陪你走到最后。”


是真的吗？我看我们每一个人在上帝面前都会羞愧地低下头。


</影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>儿萏岛空司</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-03-15 01:07:16</时间>
<影评>
         

    从小学一年级开始，经常会遇到的一种情况是：班上某个很不起眼的同学跑过来跟我说话或者与我玩耍一会儿，等她/他走开，与我相熟的同学就会对我说，此人不好，不要和她/他玩。往往，我会被这一着弄糊涂，因为从刚刚的交谈接触中我不能察觉其有何不好，所以困惑着该不该听从好友的建议。后来的事实证明，无论是小心翼翼或是大而化之，我从未从这种形容为“不好”的人伤害过。而这种善意的告诫，却从头到尾都没有绝迹过。

    

    事实上，“不好的人”真的没有什么好。他们很可能成绩不好，人缘不好，外貌不出众，没有特长，不合群，鲜少得到老师的表扬甚至是关注，就是地球上多一个不多少一个不少的典型。有时他们也真的不好：可能成绩太差拖了班平均成绩的后腿；可能是由于不够灵敏，把某些活动的任务完成得不尽人意；可能在公开课回答不出问题害老师出糗……电影中的弟弟铁郎就是这样一个不好的人。一度，他在姐夫的葬礼上喝醉，大吵大闹惹了众人厌弃。当小春的婚期就在眼前，没有收到他对婚讯的回应时，大家松了一口气——总算避免了任何不好意外的可能。然而，婚礼进行时，他还是出现了。一坐下，哥哥就警告他不能喝酒。铁郎答应了。不过随后，他还是忍不住趁大家不注意时，喝下了一杯又一杯的酒。终于，他又把婚礼现场变成了闹剧场。看着未婚夫非常恼火，小春十分无奈，一众亲友又一次对他彻底失望。这次的婚宴大闹，也为小春的婚姻埋下了隐患。小春的丈夫责怪她隐瞒如此家族成员，她的婚姻没有维持多久便破碎了。然而，祸至此还没完。如果说大闹婚礼导致外侄女产生婚姻危机已是难辞其咎，那么随后，他制造巨额借款，倾尽了姐姐的家产，则可算得上是罪无可恕。这一回，吟子终于忍无可忍地爆发了，她默许小春的无礼推赶，使铁郞夺门而逃，从此再杳无音讯。


    吟子再次知道铁郞的状况，是来自医院的电话。由于常常酗酒，生活极不正常，铁郞患上多种癌症，在一间关怀志愿组织中心等待死亡的来临。小春对这样的舅舅深恶痛绝，认为母亲不应该可怜他，极力反对母亲赶去大阪。吟子道出当年小春爸爸让铁郞为孩子取名的原因：因为他从来没有得到过父母老师的赞扬，没有人欣赏他，爸爸想让他有威风一下。即使改了怪名，也会感激他。


    在最后的日子里，铁郞只能躺在床上靠输液来维持生命。不过，他却跟医生提起了姐夫，提起姐夫让他为孩子取名的事。原来，姐夫最初的一个善意，铁郞一直心怀感激。而吟子的大度和慈爱，也成了铁郞在临死之前唯一的依靠。当铁郞说出“对不起，姐姐，给你添麻烦了。”看者禁不住潸然泪下。或许，亲情始终是维系吟子与铁郞之间的纽带，如果换作没有血缘关系的人，故事或者没有这样感动的结局。铁郞可能被彻底遗弃，独自死去。不过善意的相待，始终应是人间不可或缺的。人与人的交往，多怀善意和耐心永远是值得的。如果大家都能像吟子对铁郞一样，给予表现不好的人多些赞美，多些宽容，谁能说同样得到威风了的他们会一直不好呢？很多时候，好与不好的果，都是我们来自于自身曾经埋下的因。其实，我的那些同学并没有什么不好，他们只是不够出色，暂时还不能让人有所倾慕，但不代表他们一直会“不好”，他们当中的一部分日后也的确成为了让人赞叹的人，这过程中，绝对少不了许许多多的友善鼓励和肯定。而另一部分不那么幸运的，或许将一直扛着来自他人莫名坏情绪赐予的坏罪名，永远好不了。所以，不要轻易地否认看起来不起眼或者糟糕的人，你不知道，你的一个不友善的揣测，很可能会引起无法估量的的坏的连锁反应；你不知道你的一句肯定的话，对于一个从没有得到过赞扬的人来说，是多么的宝贵，甚至有如救命稻草。勿以善小而不为，勿以恶小而为之。我们都有体会过的。

    

    




PS：七八年前，十分迷恋摘抄，其时记下过大阪方言的日语“谢谢”读作o ki ni，而非我们通常所知的“a ri ga do”，那是正儿八经的东京日语。当铁郞吐出这一句的时候，我脑里的词库突然被激活，想起这一句遥远的大阪日语。这么小的一件事，让我开心不已。如果现在一直坚持做积极的小事，那么以后的每一天都有可能会得到美好的回报吧。正像许多人说的一样，不要小看你现在所做的任何善行，你不知道这会为将来带来什么样的效应，而这些效应很可能会改变你的人生。如果正在日行小善，那请继续为之吧，这些小善或许有一天会成就大作为的。



</影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>godannar</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-01-02 03:54:16</时间>
<影评>
        因为某种机缘，晚上难得和母亲一起看了这部电影。我是时隔半日后的第二次，母亲自然是第一次。影片大约走了三分之一时，母亲悄悄地起了身，准备洗漱睡觉。看着她微微有些佝偻的背影，我不禁想，她是否在和我思考同一件事——我那位令人头疼的舅舅。


在很多方面上来看，我的舅舅和笑福亭鹤瓶饰演的铁郎是极相似的。多才多艺，受朋友欢迎，喜欢陪着家人，这都是他的优点。不幸的婚姻生活，给家里人带来的经济负担，花钱时总是没有节制大手大脚，这是他们共同的缺点。不过说到底，我的舅舅并不是一个悲惨的日本戏剧演员，而是一个从高峰摔落到低谷的的中国人。铁郎最初是不被小春理解的，但我却始终特别理解我的舅舅。所以虽然我能够理解那样的家庭关系，但我并不能赞同它的真实性。


电影结束了，屏幕上是漆黑的空洞，但我依然坐在那里，恍惚着。令我困惑的不是两位舅舅的对比，而是两条思路的缠斗。作为亲人的我所感受到的是电影的虚假，而那个热爱昭和文化的人却告诉我这是真实的。哪一个我是真实的，哪一个又是虚假的？还是说，真实和虚假是并存的？


《弟弟》这部电影的问题归根结底还是人之经验的问题。站得太远，觉着亲切，离得太近，却又困惑。山田洋次用电影向他的昭和时代致敬，但他的演员们是否能够承载他的思念，这个时代又是否能够承载他的思念？恐怕这是极困难的。吉永小百合是优雅的，但是她负担不起这个名为大姐的矛盾体形象。既要美丽又要粗糙，既要慈悲又要愤怒，既要宽容又要狭隘——这样的角色是无法饰演的。她必须先拥有那样的体验，即便那是从别处得来的。


苍井优同样承载不了山田洋次的思念。虽然片名是《弟弟》，但实际上在现实生活中，姐弟之间的关系常常受到舅舅和外甥关系的牵制。一旦姐姐在成长过程中承担了母亲的部分责任，这份爱就会成为弟弟难以摆脱的负担。当这份爱因为新生命的诞生而转移时，矛盾就产生了。铁郎惹怒吟子，是因为他阻碍了姐姐对小春的爱。铁郎被吟子遗弃，是因为小春的毅然决然推了姐姐一把。而当结尾所有人之间的矛盾即将化解时，依然需要小春，而不是姐姐去踏出最后一步。只有当小春意识到爱的无私时，分裂的爱才能重新归为一体，爱才能完整。苍井优演不了这样重要的角色，而山田洋次最终也没有给苍井优这样的机会。


这部电影在中国和日本得到的评价虽然相似，但却有着决定性的不同。我们因为经验的差异忽视了这份人际关系中的缺失，将电影的一切都视作合情合理自然而然。日本普通观众虽然”不识庐山真面目“，但却意识到了其不通情理之处，只是因为日本网络评论环境的缺失导致影评人把握了话语大权。从一般评论的角度来讲，拥有更多经验与思考的影评人通常是更加值得珍惜的。但是对于这样一部紧贴昭和时代脉搏的电影而言，普通日本百姓的声音理所当然比任何专业影评人的观点都更可贵，因为只有他们才最了解这份爱的沉重。
      </影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>zl1840</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-02-07 22:17:58</时间>
<影评>
        《弟弟》。山田洋次导演八旬时的作品。在我看来，最好的电影无非就是这样，对人间是充满着深情。当吉永小百合在电影的最后，在厨房里背过身去轻轻拭泪，看得让人也落下泪来。这里面有人生的悲欣交集，另外也有一份怜悯之心，对他人的、也对我们自己。


电影的开端和结束都是讲“嫁女”，是女儿小春两次出嫁前的家庭晚餐，一两句拌嘴，又乐融融的。所有的对白和动作几乎都是一样的：小春叫祖母吃饭、嘱咐她准备出席婚礼的礼服、母亲吟子端菜上桌举杯，然后祖母会突然问小春“你那个怪叔叔来不来”……但是种种相似的细节里面，其中一切似乎都没有变，但祖母变老了。时光在这座房子里缓慢流过。在开头祖母还可以自己走出来、坚定地说可以自己准备服装。到了结尾时，她只能坐在轮椅上，人也呆呆的不多话。但是，她却突然想起铁郎来，她显然忘了他已经过世。人之将老，竟然会经常想起自己极其厌恶的那个没教养人，因为想到“一个被觉得碍事的人，一定很孤单吧”。这话里面又温暖又苍凉。


——但是，和小津反复拍的“嫁女”大不相同：小津要讲生命必然的法则，而山田是要多讲一点生而为人的喜悦。


山田前作《母亲》里面的日本战前的历史背景、军国主义时期的社会环境与平凡女性的理性尊严间的冲突这些在《弟弟》里面没有了。故事摆到现在一条平静友好的小街区中，所有“大的东西”都没有，朴实无华。有的只是自然变化、四季流转。在夏日炎炎、秋来春去、大雪纷飞、大雨滂沱里，那间小小药店里迎来送往尽是些街坊邻居。影片里“叮咚”“叮咚”的门铃声，就像人生的节拍器，提醒着生命就像自然一样有规律：人会出生、会衰老、会遭遇喜怒哀乐、幸与不幸、然后离开这个世界。山田导演是要拍这样平常的人生意义何在？幸福何在？是什么让观众看完可以产生一种恕的力量，一种生的感激？虽然只是从“姐弟亲情”出发，但抵达的却是一个更为广阔敦厚的情感天地。


笑福亭鹤瓶演的“弟弟”铁郎是一个什么样的人呢？不学无术、只爱演艺、贪杯好赌、到处惹祸，在别人面前是个流氓、在姐姐面前又像个孩子（像极了山田导演的《男人之苦》系列里那位寅次郎）。在吟子安稳的日子里，铁郎随时可能出现，一出现必是一场灾难。先是酒后大闹侄女小春的婚宴，给她的婚姻开了不幸的头。接着是骗走一个可怜女人的血汗钱，姐姐拿出平生积蓄来替他偿还。这大概就是一个平常人眼中的“烂人”吧，被所有人避之不及、被所有亲人嫌弃不已。只有姐姐吟子对他关爱、不离不弃。但是这个“烂人”一生中也有令他骄傲的事、唯一的事：漂亮侄女的名字是他起的。——《弟弟》的情感核心正是在此。


电影进行到一半，吟子对女儿小春说为什么当初，她和丈夫会请这个“没用的叔叔”起名字。因为他说，对于自卑自弃的铁郎，应该让他“偶尔拿一次花”，无论他起多难听的名字，也要感谢他。“即使是一个命运悲惨的烂人，一生中也该得到一朵红花”。这是对生命有何等的宽厚与悲悯。这让一个男人暗淡的生命有了闪光的地方，有了生的意义，有了喜悦——反过来说，我们每个人不也都像那个被取名为小春的女孩一样，因为让他人有了喜悦，才有了生的意义吗。


但是，即使有吉永小百合这样完美的女性形象，山田导演也不把姐姐对弟弟的亲情写成一种“恩赐”。他也拍弟弟对姐姐的感念，他在住处养姐姐喜爱的鸟，却又怕鸟儿不自由，不把它们关在笼中，而是放养在房间里，还带回树枝给它们做窝。这是铁郎对姐姐之爱的一种寄托。任何爱都不是恩赐，任何对爱的回馈也不是收益。这种爱才会成为深情。吟子在铁郎弥留那晚，深怕弟弟孤单，用丝带系住二人的手腕，这是深情超越了死亡。


铁郎是死在一家慈善机构，在这里做事的人充满了乐与善，充满了人性之光，甚至还有外籍音乐家演奏竖琴！这有点不像山田洋次的笔触。他的笔触原本更有世俗感。像笹野高史扮演的自行车行老板，色色的、爱吃女人豆腐、又无比热络，这个是山田的笔触；小林稔侍扮演的伯父一角，少少两场戏，又有脾气、又世故、却也会在看到侄女新娘妆后感动到流泪，这个也是山田的笔触；那个从大阪来的女人，装扮举止俗气又不得体，但言谈举止却那么可怜无辜、那么良善，这个更是山田的笔触。可是慈善机构那个地方过于完美，显得很脱离。这大概是老人对人的死亡的一种祝愿，他期望每个人都可以在临终前都是有所依靠。


山田导演在这个电影里，是把每个人的生命比作樱花。所以他特意写放肆不羁的铁郎，最终如他预言的那样，在樱花散尽的时候死去。任何人的生命都像是绚烂美丽、又按时凋零的樱花。无论他是什么样的一个人，都值得我们去珍视和怜惜。因为每个人都如此复杂，都有自己的不足，亦有自己的可爱。


东京郊外那个传统药店，是《弟弟》里的主要场景，路边门面做营业用，在一截过廊之后就是家，一个由祖母、母亲、女儿三代女人守着的家。如同很多评论者提到的那样，电影里那些表现家庭内部空间的镜头，特别像小津，久而久之，观众好像住在这个空间里，时间感悠然而生。哪里是餐桌、哪里是茶几、哪里是晾晒衣服的院子，无不了然、无不亲切。我们对戏的感同身受，是依赖于和人物的共同生活。但山田的镜头也并不一味放低至榻榻米的高度，他没有小津那样的影像坚持，以及这种坚持背后的、肃穆消沉的世界观。山田的处理是，无论人物席地而坐、坐在椅上、还是站起来，视线尽量与戏中的人物水平（除非少量表现情感涌动的镜头），这是他对俗世中人的热爱与关注之情。


这本是一部平民剧，山田导演已经拍了四十载，炉火纯青。对这样的戏保持敬意，就是对这个俗世保持敬意。如果反复细看，《弟弟》的每一场戏、每一个人、每一处细节都是如此恰到好处。他写人情世故，是在人生的过往中处处埋下草蛇灰线。譬如在故事的开头，小春待嫁，吟子在小春父亲的遗像前讲到，女儿出生时父亲曾说“这孩子出嫁的时候，我一定会哭吧。”所以，此后再次提到小春出生时，父亲如何请铁郎起名字的事，才那样自然而然。


电影到了末了，临终前的铁郎要和小春合影，他耗尽最后一丝力气，也要艰难地举起手来做V字的动作。这个感人场面，其实是在呼应开场前的一张照片——年轻时的铁郎在和幼年小春合影时、同样举手比做V字。它让我们相信，这是一个浪子生命里最快乐的时刻，而他离开人间的时候也是同样的快乐。而这个感情的密码就藏于短暂的开场之中、夹杂在转瞬即逝的历史画片里；而我们回顾自己生命里的感情线索、难道不也是如此丝丝入扣的吗？


山田洋次导演曾经有过一句话，他说“浪人一人走在路上，几乎所有的人都骑马。快速到达不是目的，比浮云还慢也无所谓。因为浪人要感受这个星球所带来的一切。”——这是我无意中读到的，心里默念多遍。让我感动之处在于，这位老人告诉我们：“感受”的可贵。要想感受万物所带来的幸福，就要放下成见、放下速度、放下一切，保持最大的谦卑，去看待生命里的每个人。
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>SinceYesterday</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-02-08 16:06:47</时间>
<影评>
        最近几年，拿日本电影和韩国电影去比的人越来越多。诚然，日本电影早已远离70年代世界二把交椅的地位了，而韩国人2000年之后的进步有目共睹。

但在我看来，两者的电影完全走上了不同的道路。韩国人的电影，通篇都在讲人性，一字蔽之就是“欲”，性、金钱、权利乃至仇恨，让人看了之后冷到骨髓。而日本人的片子，鼎盛时期还能够百花齐放，等到这十年，则一门心思在人情上做文章了，爱情亲情友情义理，入殓师如是，三丁目如是，甚至于武士电影清兵卫也如是，观众看了暖入心肺鼻头发酸。简单来说，同样在东亚儒家文化的体系之内，鬼子导演努力去建设一个道德社会，而棒子导演则在拼命的和这个道德社会战斗。


本片的开场，给人现实主义的感觉，金钱、门第、学历种种从各个细节透出它们无所不在的影响力。铁郎，这么一个生性粗线条，对他人虽无恶意，但实际上有百害而无一利的楞头青亲戚，受到的待遇可想而知。等到他对亲人的伤害超过一定的阀值的时候，连唯一肯接受他原谅他的姐姐也宣布断绝关系，将他赶出了家门（这一阀值很容易界定，明确的130万日元，合10万人民币？）

之后的故事似乎就开始向着传统屈服了，离婚的白雪公主爱上了装修工，落魄的流浪汉生病之后，大家纷纷原谅他照顾他爱他，等到最后，连老年痴呆的婆婆也表示了宽容怜悯之后，故事也就画上了一个斗大的句号，句号里面隐隐可以看到一个“善”字。


总体来说，虽然山田老爷子功力犹在，但是我对故事实在说不上满意。原本是很有搞头的人际关系本子，排到后来居然成了靠死人赚眼泪的肥皂剧故事，实在让人惋惜。人情在本已一败涂地的时刻，不明不白就逆转了胜利了，这样的转折，还不如简单的你好我好大家好来的心情愉快。


题外话,在吉永小百合面前，苍井优的表现实在是太尴尬了，我非常怀疑她的演技比苍井空到底强多少
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>★</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-10-23 02:34:34</时间>
<影评>
        《弟弟》作为山田洋次导演八旬时的第八十部作品。在我看来，无疑是老头子整整半个世界导演生涯的一个完美句号！这位日本电影的最后一位大师，满怀着对市川昆导演的致敬，饱含着自己从影以来的追忆和总结，用一个朴实无华的故事讲述着世间的人情世故。


    影片开篇就通过一个巧妙的方式，在紧密且短暂的开场中，借助历史背景，运用照片以幻灯片的形式最直观的呈现在观众面前，将主人公姐姐吟子、弟弟铁郎之间的前史交代清楚。更不容忽视的是，在短短三分钟旁白中，大师有意为自己过去的作品做出总结——1969年第一部作品《男人之苦》，一个叫寅次郎的男人走上了大银幕；1979年的大阪世博会的几个空镜，更是山田在拍摄《家族》时在世博会场实地“偷拍”的。

   

从题材上来看，《弟弟》较之山田之前的作品更加丰富细腻。故事摆在现代一条安静平和的小街区中，没有人生的大起大落，只有春夏秋冬、四季轮回，和药店里迎来送往的街坊邻居。在这样一个简单的环境之下，山田导演塑造了姐弟两种性格截然不同的角色——一个平和包容，一个放肆逗趣，在冲突中不断积蓄情感的力量，让那股感人肺腑的暖流从平静中自然而然的流露出来。


片中的弟弟铁郎，不学无术，贪杯豪赌，热衷演艺，到处惹祸，在别人面前是个流氓，在姐姐吟子面前是个长不大的孩子。在吟子安稳的生活里，他的随时出现，都必然带着灾难降临。先是醉酒大闹姐夫的祭典，让全家赶出家门；五年后又是在侄女小春的婚宴上酒后失言，给她的婚宴开了个不幸的头；接着骗走一个可怜女人的血汗钱，姐姐拿出平生积蓄来替他偿还。唯一值得铁郎骄傲一生的事就是：漂亮侄女的名字是他起的——《弟弟》的题眼更在于此。当所有人都对这个“烂人”嫌弃不已，只有吟子不离不弃。原因只在于当初逝去丈夫请这个“没用的叔叔”为新生的女儿起名字：因为他说，铁郎从小未得到父母师长一句表扬，才会如此自暴自弃，应该让他“偶尔拿一次花”，无论他起的多么难听的名字，也要感谢他。


“即使一个命运悲惨的“烂人”，一生中也该得到一朵红花——真是让人泪流满面的话，这是对生命有何等宽厚与悲悯的导演才能拍得出来的动人时刻！这让一个男人暗淡的生命有了闪光的地方，有了生而为人的喜悦。对于这段描写，山田导演也不把吟子对铁郎的亲情刻画成一种“恩惠”，相反也在故事中融入了弟弟对姐姐的感念，他在住处养满姐姐喜欢的鸟，却又怕鸟儿不自由，放养在房间里，还带回树枝为它们做窝。吟子在铁郎弥留那晚，深怕弟弟孤单，用丝带系住彼此手腕，那一刻，那种深情早已超越了死亡的界限。


当然，《弟弟》最精彩的部分应该是首尾的呼应，在小春两次出嫁前的家庭晚餐，有些拌嘴，但又其乐融融。仔细对比，所有的对白和动作几乎一样：小春叫祖母吃饭，嘱咐她准备礼服出席婚礼，吟子端菜上桌说举杯，然后祖母突然问小春“你那个怪叔叔来不来”……种种相似细节里面，一切似乎没有变，但祖母老了，只能坐在轮椅上，脑筋也糊涂，更忘记了铁郎去世的事实。以前极其讨厌的叔叔，如今竟经常想起，更觉得“一个被觉得碍事的人，一定很孤单”。这时，吟子忍不住背过身去，在厨房里轻轻拭泪，看得也让人不禁落下泪来。这里面有人生的悲欢离合，另外更有一份怜悯之心，对他人的、也对我们自己。


另外，本片百分之九十的戏都是在摄影棚内完成，却完全造出了夏日灼热、冬日寒冷、飞雪飘扬、大雨滂沱，一切犹如生活里的真实场景，可谓技艺之精湛。


本是以嬉闹为主的平民剧，却依然令人心潮起伏，了解情感着力点的山田导演，在影片对白、镜头与画外音的设计上都恰到好处。不同于小津安二郎讲究生命必然法则，山田更多是在用“感受”的可贵体味生活。正如山田导演的那句话——浪人一人走在路上，几乎所有的人都骑马。快速到达不是目的，比浮云还慢也无所谓。因为浪人要感受这个星球所带来的一切。作为一个拍电影的人，山田真是太明白银幕上的人与银幕下的人的哀乐。我想，恐怕只有“比浮云还慢”心态和“感受一切”情怀的山田导演，才能拍出有血有肉的故事来。





Oct.23  LC
      </影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>最后一页</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-08-26 23:14:17</时间>
<影评>

     “即使是一个命运悲惨的烂人，一生中也该得到一朵红花。”山田洋次再次带来十分出色的影片，有泪有笑，人物很生活，表演的都很自然。小百合的气质真是没有话说，弟弟临终前小百合那个侧面特写，完全被打动。只不过苍井优在众多老辈面前显得有些不足。
        真是感动又激动的一部片子，在这个堆砌时尚画面、讲究形式、比拼3D科技的电影时代，这部平实、细腻的人生小品，以最朴素的电影语言还原了电影最本质的感动！！在当代社会，这样的难得的好片子真让人激动。每个情节都让我想要反反复复的回味，这种历经时光沉淀的艺术，才能经得起时间残酷的考量。
       看到结尾小铁弥留之际，想起家乡病重的外公，悲从中来，泪如泉涌，本已想好的“含泪却不掉泪”评价也就不适用了。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
