<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>姿三四郎</电影名>
<年份>1943</年份>
<评分>7.5</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2166773243.jpg</封面>
<导演>黑泽明</导演>
<演员>大河内传次郎 / 藤田进 / 轰夕起子 / 月形龙之介 / 志村乔 / 花井兰子 / 青山杉作 / 菅井一郎 / 小杉义男 / 高堂国典 / 瀬川路三郎 / 河野秋武 / 清川荘司 / 三田国夫 / 中村彰</演员>
<简介>明治十五年，柔道爱好者姿三四郎（藤田进 饰），无意中目睹了门马党与修道馆之战。修道馆馆主矢野本五郎凭借一己之力，以柔道击败门马党众，令姿三四郎心悦诚服，拜其为师。然而，矢野觉得他生性好斗，出尔反尔，有意考验他的耐性。姿三四郎幸得老僧的 指点，抱树入水沉溺多日，终于领悟师傅教诲。在老师的调教下，姿三四郎的柔道突飞猛进，对门马党一战成名。此时，一位不速之客前来挑衅，姿三四郎正欲挺身而出，却被对方拒绝，相约后会有期。此后，姿三四郎遇到了美女小夜（轰夕起子 饰）并坠入爱河，却没想到比武对手竟是她的父亲——柔术大师村井（志村乔 饰）……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>aratana</作者>
<标题>《姿三四郎》三四谭</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-12-06 12:45:07</时间>
<影评>
        1《蛤蟆的油》重出江湖，黑泽明又火了起来，据策划了这本书的朋友讲，这书能卖了6万册，在现在的中国，这是文艺书中的天文数字。中国的文艺青年真是不少啊，一只癞蛤蟆仰头望天的丑态，会让那么多人趋之若骛。这还不算盗版。


2按说中国人对《姿三四郎》应该不陌生，1981年第一部引进大陆的外国电视剧就叫《姿三四郎》，据说引发过万人空巷的场面，那时的姑娘都说，找对象就要找姿三四郎这样的。可现在能说出姿三四郎职业的人，好像已经不多了。


3黑泽明拍《姿三四郎》的时候正是日本濒临战败的1943年，小日本自作自受活该，可在电影里黑泽明硬是不肯发出一声抱怨，一向悲天悯人还差点自杀的他，用一部电影抚慰了人心。想想我们的抗战电影，是不是有点过于直白了呢？


4姿三四郎从愣头青“进化”成柔道家的过程虽然有些“跳”，却恰好彰显了黑泽明对“悟道”的钟情，跳进荷塘的一夜，三四郎看着露水生出、荷花绽放，如受当头棒喝，顿时心思明澈。现在的人会不解，这也太儿戏了吧。那么问你一句，你可看过初生的晨露？


5一只被遗弃的木屐，在黑泽明的镜头里，经受了风吹雨淋，被挂在栅栏上，又被流水冲走。时间就在这只流徙的木屐中经过，三四郎也成长为修道馆的高手。黑泽明的大师气质从这一场戏中发端，光脚的柔道打败了穿鞋的柔术，没啥好说的，拍案叫绝。


6姿三四郎和小夜的会面，三四场戏叠生出的爱情胜过千言万语。镜头先是定格在了三四郎的伞上，在他帮小夜系好鞋子后，果然就把它忘在了一边。这是桥段中的桥段，预设的结局成为结局，这才叫爱情的圆满。


7《姿三四郎》影像的粗陋、动作的生涩让人难受，可留下的精粹却让人惊心动魄，比如三四郎和村井打斗时画面的调度。定格的斜着身子的人群，借助蒙太奇迸发出的张力，透视出日本能戏的隐秘，也定义了电影手法的经典。今天哪个导演敢说超出其右？


8姿三四郎与桧垣的决战，如今看来就是一首影像的诗。我找不出比这个酸不溜丢的词更恰当的比喻了。风斜过山坡，草在风中起伏，两个武者，在天地间对决，而胜负早已注定。还用多说么，我这粗鄙的语言都快成诗了。


9《姿三四郎》算不上是个感人的故事但让人感动，它也不是纯粹的励志但让人振奋，它也不是导演后期沉重的哲思但引人沉思，它是黑泽明的第一部作品，积聚的爆发了，灵动的还没有变成程式。


10说最爱黑泽明的导演可真不少，比如大家都知道的张艺谋和杜琪峰。张艺谋偏爱他晚期的沉郁和形式，所以有了《英雄》和《黄金甲》，但沉郁永远是用来抒发的，而非用来表达；形式也永远是天成的，而非复制的匠气。所以似乎张艺谋越走越远了。


11杜琪峰偏爱黑泽明早期的灵动和萧肃，所以有了《枪火》和《PTU》，它们没有黑泽明的形，但有他的神。直到2004年《柔道龙虎榜》拍出来，杜琪峰做到了形神兼备。也许很多人都不认可，那我猜你和我一样，看的也是被阉过的大陆版本。


12《蛤蟆的油》是黑泽明导演生涯前1/3的自传，截止到《罗生门》。从此，黑泽明的人生传奇堪比电影，一部部“大片”、世界性的声誉、与三船的决裂、企图自杀，怎么还没导演来拍？但敬请关注他前期的电影吧，因为它远比我们以为的纯粹。
      </影评>
<有用数>113</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>龙笑</作者>
<标题>《姿三四郎》：伸向月亮的手指</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-09-13 07:30:17</时间>
<影评>
        Solo lau/文


        黑泽明出身武士世家，从小修行剑道，是一位真正的武者，所以在最初看到富田常雄的小说《姿三四郎》之时，就有一股强烈的冲动想把它拍成自己的电影处女作。可想而知，当时意气风发的他读完这个关于成长的故事之后是多么的兴奋，后来事实也证明了《姿三四郎》的确是一部经典的电影，黑泽明这个名字也随着这部电影登上了历史的舞台，并最终创造了亚洲电影的神话。

        

        说《姿三四郎》前有必要谈谈中日不同的武学观念。中国传统的武学观是“习武强身，行侠仗义，快意恩仇”，其根本的精神是反抗，这与日本的武学精神存在着很大的区别。从名字上就可以看出这种差异性，中国的武术流派众多，各门各派的功夫像咏春拳、洪拳、太极拳、八卦掌、谭腿、青萍剑等等不胜枚举，但这些功夫的最后一个字莫不归结到拳、脚、掌或武器上，这说明在中国文化中武术更多的是被作为一种手段。而日本的空手道、剑道、柔道则都是以“道”命名，其实不光是武术，甚至是插花、沏茶都被尊称作“道”。一旦一种技艺被上升至“道”的境界，那说明他们不是将其视之为一种单纯的技能，而是完全将它看作是一种非常正式而神圣的修行。

        

        当然这里不是贬低中国武术，我们的武学文化遵从于天人合一的东方哲学，从最根本的文化意义上讲它是一种沟通自我与天地的途径，只不过没有多少人去静心参悟而已。相比之下日本的武学更简单，更强调修习者自身的领悟和突破，因此也更加明显。

        

        如电影《姿三四郎》提及的柔道就是典型的例子，它强调的就是一种自律、坚韧、自由的精神，而且修行的方式很像禅宗，注重冥想和参悟。在电影开始时候，姿三四郎问柔术师傅什么是柔道，结果那些狭隘无知的家伙们没有回答这个问题，只是敷衍地说那是一项危险的东西。此时可以从姿三四郎的脸上清晰地看出他的坦诚和疑惑，可这些观念陈旧的柔术师傅从某种程度上说与流氓无异，又怎么会真的知道什么才是柔道呢。

        

        直到夜晚的偷袭（柔术师傅们说是比武，实则更像是偷袭），柔道师傅以静制动，一言不发地将对手挨个解决掉，每个人都逃不过从他的肩上被扔下水去，并且每一次的扔法都不同，整场戏尽显柔道的自由博大。这也是“术”与“道”的区别，“术”只是手段技能，而“道”则是已经成为认识自我和认知世界的修行方式，前者诸如柔术师们的肤浅自私，他们浮躁冲动，弱点明显，后者是柔道师傅那样的冷静而从容，自由又不失严谨。一场交手境界高下立判，最后柔道师傅对着姿三四郎平静地说道“他们不把精力和心思好好用来发展柔术，太可耻了”，如果说前面的对战只是显示出柔道的威力来，那这句话则完全点出了柔道的真正精神，即抛弃肤浅的观念和世俗的假象，通过不断修炼和参悟，去认识和提升自我境界。

        

        在日本的武学观念中，招式技能可以学到，但一个武者更应该注重的是自我的参悟，所以黑泽明会让冲动热血的姿三四郎大吼着“我不怕死”跳进莲花池中，于是影史上那个绝美的画面诞生了。只见他在水中抓住了一根竹子，身子紧紧地贴在上面。他那眼神失落而困惑，迷惘而恐惧。佛家有在圣水中脱胎换骨的传说，此时的姿三四郎在见证了一朵莲花在静谧和寒冷中静静绽放之后也真正获得了新生，因为他看到了真正的生命之美，人就应该像那朵莲花一样无关外物，不恋浮华，静静地自我绽放。

        

        电影中还有一个绝美的场面即女孩在神庙祈祷的那段，女孩安静祥和地跪着祈祷，她一言不发，如一尊绝美的雕塑，整个人都散发着一种神圣虔诚的气质。就如电影中老禅师评价的那样“看，那是多么美丽呀。姿三四郎，你知道为什么吗？因为现在她全无邪念。她在祈祷，她已经忘了自己，完全沉醉在与神同在的和谐之中”。柔道是一种使用身心全力的武道，需要的正是这种物我两忘的纯粹心境，所以姿三四郎看到女孩的时候似乎领悟到了什么，其实是找到了自己和她的相同之处。

        

        与姿三四郎两次自然纯粹的领悟过程相比，最后他与对手的草原决战则充满了神圣的宗教意味，宣读决战书的声音成了旷古凄凉的吟咏，天地风云变色，草原就如尘世的浪潮一样随风摇动。两个男人像雕塑一样对立着，双方猛然出招，纠缠在了一起。最后姿三四郎千辛万苦终于获得了胜利，但他并没有乘胜追击去杀掉对手。当然胜利者换成他那敌手，恐怕姿三四郎就不会这么幸运了。因为姿三四郎是将这场战斗看成自我的挑战，而他的对手则是想要扼杀掉这个名头已经盖过自己的年轻人。这就是心胸和境界的差别，但姿三四郎纯粹的心境也在决战开始时就注定了自己的胜利。

        

        想起李小龙先生在讲解截拳道要义的时候说过："要理解截拳道，就像手指指向月亮一样，千万不要误将手指当成月亮，更不可因专注于手指而忽略天空其它美景。手指的作用，只是指引光明，至于你能获得多少，抑或眼界有多远，就全靠自己的领悟与努力了"。这段话至今被武者们奉为至理，同样适用于所有人。

        

        因为我们所有人的人生其实都是不断参悟和自我提升的过程，只不过所走的“道”不同，姿三四郎修炼柔道，李小龙创立截拳道，其根本目的都是将手指指向月亮，告诉你一条修行的道路，到底能不能看到月亮，又能不能将视野放大，享受整个宇宙星空的无限风景，只有靠自己去参悟。

        

        只不过大多数人都在疲于奔命，根本没有时间去反思，去领悟，所以指向月亮的手指虽多，但李小龙只有一个，姿三四郎也只是银幕上的人物。现实中人们为了生计往往连抬头看看月亮的功夫都没有，更何谈去仰望星空呢，这也正是“众生皆苦”的真意吧。

        

         

        

        

        

        

        

        

        

        

        
      </影评>
<有用数>62</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>游</作者>
<标题>电影《姿三四郎》镜头记录   （只是单纯记录，无影评）</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-11-29 00:45:55</时间>
<影评>
                

                                  开端部：

姿三四郎拜师学习柔术：

城镇街道的繁荣以及柔术馆的外景： （从上空摇下，移）姿三四郎的主观镜头。

姿三四郎和柔术馆门前几个女人的对话：

        顶角机位——三个妇女唱歌

        外反打——姿三四郎和妇女的对话。

        顶角机位——姿三四郎被妇女推到心明派柔术馆前。

        小全景——姿三四郎看到的柔术馆（主观镜头）

柔术馆内，姿三四郎想要拜师学艺：（柔术的堕落）

        顶角机位——介绍总体环境：几个男人歪歪扭扭的在喝酒吃肉。一个男人说：“喝杯酒就当是拜师了。”此话引出姿三四郎的位置。

        切到反打——姿三四郎接住酒杯，喝酒接另一个男人给的肉，听到“看好戏”的事：对付矢野正武郎。

        小全景——听到三四郎不懂柔道时，众人的反应，以及介绍内情。

                  摇——众人对待矢野出任警卫处教头的反应。

        小全拉到全景——有人来报矢野出现，众人的反应。

        切到小全——黑暗中的姿三四郎。

船型桥决斗：

        1，切——黑暗中的明月。

顶角小全——心明派的人和三四郎在黑暗中与一个女人擦肩而过。

内反拍——心明派掌门和女儿的说话。

2，切到全——矢野乘人力车经过，几个人冲上去阻拦。（移）

（移）全——矢野移动到背靠水的边缘，大声发问。

            心明派人的反应（跟随一个人物移动）

            从一旁观看的三四郎——第一个回答并上前的人物（摇）

切到全——此人上前与矢野对抗。

切到特写——矢野的脚踏在岸的边缘，又离开。

切到小全——二人对抗 

            此人被矢野背摔入海（移）

        切到小全——由心明派众人的反应到三四郎的反应。（摇）

切到全——威武站立的矢野。

        3，切到小全——由三四郎到下一个准备上前的人。（摇）此人上前。

切到全——被矢野立刻扔下水去。

切到小全——由众人的反应到三四郎的反应。（摇）

切到小全——站立的矢野。

        4，切到小全——站立的三四郎到跃跃欲试而又有所犹豫的其他人（摇）又两个人上前，其中一个拿了棒子。

        切到全（移）：两人逐渐靠近矢野，但很快被扔到水里。

        切到小全——众人的反应，一个人走入画面。

        切到近景——矢野胸部以上。

        切到近景——压抑着激动的三四郎，其他人。

        切到小全——此人胆怯，但又不得退缩。

        切到全景——威武站立的矢野。

        5，拉——从站立的矢野，到将要挑战的人也入画。

        全景——挑战者冲过去被矢野扔到水里，矢野打了一个踉跄站稳。

        快切全——另一个挑战者冲上来。

        切近景——两人对决。（顶角）

                  两人对决。（外反打，矢野的正面，向前走退出画面）

                  两人对决。（外反打，挑战者正面退入画面）

        切全景——挑战者被扔入水里。首领冲上来和矢野躺在地上扭在一起。

        切小全景——两人扭着滚动，矢野将其制服。矢野让其报上名来。此人要求被杀。

        切——内反拍：首领和矢野的对话。

        拉到全景——矢野对首领的教育，离开。首领的悔悟。

6，全景——没有车夫的人力车，矢野走入画面，大声呼喊车夫，无人回应

                三四郎冲入画面，跪下。

        切到小全：三四郎请求代替车夫。

                 矢野和三四郎的对话（内反拍）

        切到小全：矢野上车，三四郎拉车，扔掉了木屐。（果断）

        切到近景：矢野哈哈大笑。（移）

        摇到特写：地上三四郎的木屐。

过渡段：姿三四郎的木屐的遭遇（时间的变化）

        木屐在大街上（春）（淡出，淡入）

        （切）木屐在雨中（夏）（淡出）

        木屐被小狗咬弄（秋）（淡出）

        木屐在雪中的栅栏上（冬）（淡出）

        木屐在河流中，周围有樱花瓣漂过（春）（淡出）

        木屐顺水漂流。（随木屐移动，摇到岸上）

发展部：姿三四郎的成长。

开端：年轻的姿三四郎因打架受到师傅的批评，在荷花池中顿悟。

        A，姿三四郎在街上打架。（年轻的冲动）

全景——一群人呼喊着打架从画面中从左至右跑过。

        切到全景——（从上摇下）奔跑的人群从镜头前跑向不远处停下散开，两个男人在摔跤，并由远及近，又从近及远。姿三四郎听到一个男人的挑衅冲过来。

        切到小全——（从上摇下）另外一边的人向后跑，姿三四郎冲过来揪住其中一个男人用过肩摔将其摔倒。听到一声大喊，他又向这边冲过来。

        切到小全——（从上摇下）这边的人向后跑，姿三四郎再次抓出一个人，将其摔倒。听到另一边的声音，姿三四郎再次冲向另一边。

        切到小全——（从上摇下）这边的人向后退，姿三四郎和其中一个人摔跤。

        切到小全——一群人从窄街里退出来，姿三四郎和两个男人在街上扭打。（移）昏了头的姿三四郎将从浴室中的人摔倒。之后，见人就摔，遇到了一个强壮的对手。

        切到中景——这个对手胯部以上，脸上带着轻蔑的笑容。（外反打）

                    姿三四郎将其拉到场中（外反打）用力一推。

        小全——两人对峙，扭打，姿三四郎揪着强壮男转圈。（淡出）

        B，姿三四郎在荷花池里顿悟。

          1，切到全景——矢野的柔道馆大门。

           切到小全——荷花池。（摇上）

        全——两个男人经过。（移）工作中的矢野。 两人叫师傅。

       切到中景——矢野回头，两人进入，通报三四郎回来。（顶角）

       切到小全——为三四郎求情。（内反拍）

       切到小全——矢野要三四郎进来。（内反拍）

       切到小全——两个徒弟行礼，出去。（内反拍）

       切到小全——矢野继续工作，停下来思考，看着外面的荷花池。

       切到小全——荷花池一角（矢野的主观镜头）

    2，切到近景——矢野胸部以上，思考中的矢野，听到声音，回头。

       切到近景——三四郎打开门，看师傅。（内反拍）

               切到小全——三四郎起身进来，几次拨弄掉下的袖子，行礼坐好。（内反拍）

       切到中景——矢野看着他，转过身来。（内反拍）

       切到近景——三四郎低着头，看师傅看他，又理直气壮起来。（内反拍）

       切到近景——微笑的矢野开始调侃三四郎（内反拍）

       切到近景——三四郎撩袖子，低头。（内反拍）

           切到全景——矢野和三四郎的位置（顶角拍摄）矢野和三四郎的对话。  

                       矢野强调三四郎不懂为人之道，三四郎反驳，矢野大怒。

           切到全景——门外守候的两个徒弟。

         3， 切到小全——矢野教育三四郎。（外反打）

           切到近景——三四郎的反应和辩解（内反拍）

                       矢野和三四郎的几次争执。（内反拍）

           切到全景——三四郎起身，跳入荷花池，抱住木桩。 （移） 

           切到全景——矢野站起来，看三四郎。

           切到全景——另外两个徒弟的反应。

           切到全景——一个老和尚走入画面。

           切到全景——荷花池中的三四郎。

           切到全景——矢野生气地斥责三四郎，将门关上。

           切到近景——三四郎看着矢野的方向。

           切到全景——矢野关上的门。（淡入到天黑的门）

        4，切到近景——工作中的矢野。

           移到全景——缝衣服的两个徒弟，徒弟停下来看师傅。

           切到近景——矢野工作的背影。

           切到小全——两个徒弟犹豫着，还是向师傅替三四郎求情。

           切到近景——矢野停下笔，回头。

           切到全景——矢野和徒弟的对话。（外反拍）

         5，切到全景——荷花池中的三四郎。水的倒影里，看到一个人的身影。老和尚的声音。三四郎抬头。

          向上摇到全景——和尚和三四郎的对话。

          切到小全——三四郎看抱着的木桩，和站立着教育三四郎的和尚。（来回切换）

                      和尚离开，关门。（移）

        6，切到小全——望着月亮的三四郎。

        沿着视线向上摇—— 三四郎看到的月亮

          切到特写——带露珠的荷叶。

          水平摇——池中睡着的三四郎被公鸡打鸣唤醒。凝视。

      拉出—— 一朵开放的荷花。（内反打）

      切到特写——皎洁的荷花。（圣洁的为人之道）

      切到近特——三四郎受到的触动。

      切到特写——皎洁的荷花。

      切到近特——三四郎激动的神情，呼喊师傅。

      切到全景——矢野开门看。师兄弟开门看，和尚开门看。

              切到全景——三四郎爬上岸，向矢野跪地道歉。师兄弟和和尚进入画面。 （暗场）

         发展：梁移心当派，桧恒源之助的挑战，比武大会。

             A．梁移心当派，桧恒源之助前来切磋技艺。

             1，天边漂浮的白云。（三四郎的主观镜头）（崇高圣洁的？）

                切近景——三四郎抬着头，踩洗衣服。一个雨伞伸入镜头，拍三四郎的肩膀。三四郎回头。

                摇出近景——桧恒源之助。

                切近景——三四郎看着桧恒源之助。

                切近景——桧恒源之助抽烟。

                切近景——三四郎看着桧恒源之助，把身子转回去。

                切中景——桧恒源之助和三四郎的对话。

                切近景——桧恒源之助自报家门。

                切近景——三四郎突然有了斗志和精神观察桧恒源之助。

                切近景——桧恒源之助。

                切近景——三四郎请挑战者进去。

                切特写——三四郎迅速的穿木屐。

                摇上中景至全景——三四郎将引挑战者进入。

              2，切中景——一个男人被扔出来，撞在墙板上，一动不动。

                 切小全——和尚过去照看。

                 切中近景——三四郎看着挑战者的方向。

                 移到小全——给被摔得师兄弟扭正筋骨。

                 切到中近景——侧立的桧恒源之助。饭沼师父前来请教，被桧恒源之

助拒绝，想要和三四郎领教。

                 切到全景——站立的三四郎和拿来水的和尚。

                 移到全景——三四郎向前走到场内做好，饭沼师父阻止。（顶角拍摄）

                 切到小全——三四郎跪坐着看桧恒源之助。（主观镜头，内反拍）

                 切到中近景——桧恒源之助看着三四郎，询问他的名字。（内反拍）

                 切到近景——三四郎回答。（内反拍）

                 切到内反拍——桧恒源之助的反应。（内反拍）

                               三四郎的神情。（内反拍）

                               桧恒源之助的神情。（内反拍）

                 切到全景——桧恒源之助决定以后决斗，离开。

                 推——由三四郎，推到伤员旁边的和尚。（暗场）

        高潮： 示范赛上三四郎杀死了心明派掌门门马。

            A，矢野通知大家准备比赛。

             1，全景——跪听师傅说话的众多子弟 

        摇到中景——说话的矢野。

                切到中近景——众子弟的反应。

        摇到近景——说话的矢野。

                切到小全——众弟子的反应

                切到近景——矢野拿出示范赛的邀战函。

                切到小全——众弟子的反应，矢野让大家猜邀请方。

                切到全景——矢野让三四郎猜邀请方（外反打）

                切小全——众弟子的反应。

                切到全景——矢野继续讲话，让三四郎参赛（外反打）

                切到近景——激动的三四郎 近景：和蔼的矢野（几次切换）

            B，示范赛上，三四郎和心明派掌门门马对决。

                切到近景——门马（移）到场中，看到坐着的三四郎。

                切到近景——三四郎迎接挑战。（移）到场中。

             1，全景——两人比赛开始，三四郎准备蹲下，但对方拒绝。（顶角）

                中近景——三四郎站起来行礼。（内反拍）

                中近景——门马（内反拍）

                切近景——三四郎走过去，两人开始。（内反打）

             2，全景——对决。（顶角）（移）

                切小全——场上观看的梁移心当派的门马和桧恒源之助。

                中景——梁移心当派门马激动的神情。

                切近景——桧恒源之助观战。

             3，切全景——场上继续比赛。门马不能占据主动，两人分开。（顶角）

                切近景——惊愕的门马。（内反拍）

                切近景——轻松的三四郎。（内反拍）

                特近镜——愤怒的门马。（内反拍）

                中近景——门马冲上来，姿三四郎退。（外反打）

                近景——姿三四郎退出来（内反拍）

                近景——门马愤怒。（外反打）

                近景——姿三四郎退（内反拍）

                近特写——门马愤怒的脸（内反拍） 姿三四郎的脸部近特写。

                近景——两人扭打（顶角）

                摇到场外关注的移心当派掌门和桧恒源之助等。

                切近景——两人继续扭打。

                切腿部特写

                切特近景——姿三四郎使用过肩摔。

                切中景——门马飞出去。

                切全景——场上观众惊立。

                摇到全景——场边撞死的门马。

                切小全——一个纸窗掉下来盖在门马头上。

             4，切全景——场上呆立的三四郎和裁判。听到女人尖叫，三四郎回头。

                切近景——三四郎回头。

                切全景——外面围观的观众，中有一个女人。

                切近景——愤怒的女人苍白的脸。

                切特写——女人的脸。（暗场）

          结束：门马女儿复仇失败。

               A．（过渡）交待小夜父亲将与三四郎一战。

        （渐明）全景——河岸边，一群孩子唱着歌颂三四郎的儿歌从画面右下向左上跑过。

                切全景——小巷，孩子们从左下向右上跑过。

                切全景——巷子，孩子们从正后向正前跑去。

               切全景——屋内的躺着的桧恒源之助和远处的小夜。

               切特写——源之助将烟灰弹在花朵上。

               切近景——美貌的小夜看到此举。

               切全景——小夜走到源之助不远处坐下，将烟灰缸推向他。两人谈论夜

        父亲即将和三四郎比赛的事情。（顶角拍摄）

               切近景——源之助和小夜交谈。（内反拍）源之助一坐起来，小夜立刻闪

        回到自己原来的位置上。

       切中景——小夜立刻站起来离开，坐好后听到父亲回来。

       切中景——躺着的源之助缓慢的坐好。

       切全景——小夜的父亲进来，喝凉水，走近与源之助交谈。

       切近景——小夜父亲因为有对手而兴奋的神情。

        B，没落的心明派。

    1，切全景——三四郎站在当初心明派的巷口前，渐渐走近。

       切小全——破败的心明派揉术馆。（三四郎的主观镜头）

       切特写——房屋出租的告示。（淡出）

       淡入特写——门马女儿的脸。

       切近景——三四郎复杂的面部表情。

       切特写——门马女儿的脸。

    2，切全景——门马的女儿渐渐走近柔道馆，后面一个弟子和和尚入画。  

               切近景——门马女儿脸上毫无表情。后面跟着弟子和和尚。门马女儿从右面出画，弟子和和尚走近。和尚叫住门马女儿。（顶角）

               切近景——门马女儿回头。（内反打）

               切中近景——弟子，和尚和门马女儿对话，弟子冲上来将女子束缚（外反打）

       切特写——门马女儿手中的刀落地。（暗场）

高潮部：三四郎和高手们的决斗以及三四郎的爱情。

     A，三四郎的爱情

      1，全景——三四郎和师傅矢野来到庙上祈祷。

         切——台阶的移动

        向上摇出全景——祈祷中的女子。

        切中景——专心祈祷的小夜。

        切到全景——矢野和三四郎观看祈祷的小夜。

        切到中近——矢野和三四郎的对话。

        切到中景——专心祈祷的小夜。

        切到中近——被感动得矢野和三四郎。

        切到近景——专心祈祷小夜的美貌。

        切到近景——矢野和三四郎。

        切到特近——小夜的美。

        切到近景——矢野和三四郎准备离开。

        切到全景——两人鞠躬离开，矢野依依不舍。

     2，切到小全——打着伞的矢野从寺庙下来，看到小夜驻足，继续向前。（移）

                移 小全——打着伞的小夜入画，正在弯腰弄鞋。矢野走了几步还是准备帮她。

                切到中近——三四郎帮小夜绑鞋上的带子，递给小夜放脚的布。

                上摇到近景——不好意思的小夜，给三四郎打伞。

                下摇到近景——三四郎给小夜绑鞋。

                切到特写——三四郎的雨伞。

                切到特写——小夜的雨伞。

                切到特写——雪中的寺庙门一角。

                拉出全景——雪中的三四郎和小夜。三四郎把修好的鞋放在小夜脚边，站起。

                切到近景——三四郎和小夜的对视。

                切到全景——三四郎离开，小夜叫他回来拿伞。三四郎拿伞后离开。小夜想要还给他手帕，追下来。

                移  全景——庙门下的小夜。

              3，切到中景——小夜高兴得一边上台阶一边和上面的三四郎说话。（反内拍）

                 切到近景——下来的三四郎（反内拍）

                 切到近景——两人对话。（顶角）三四郎离开。小夜看。

                 切到小全——三四郎小跑的背影。（小夜的主观镜头）

              4，切到小全——小夜从庙的台阶下来，遇到三四郎。（外反打）三四郎向上跑。

              5，切到中近——小夜还给三四郎手帕。两人一起下台阶。（移）

                 移到全景——两人下台阶，谈天。三四郎发现她是对手村井半助的女儿。

                 切到近景——不知所措的三四郎。（内反拍）

                 切到近景——开心的小夜。（内反拍）

                 切到近景——三四郎问小夜是否知道对手。（内反拍）

                 切到近景——小夜回答知道（内反拍）

                 切到近景——三四郎告辞。（内反拍）

                 切到全景——三四郎跑下台阶，停住。转身跑上来。

                 切到近景——听到三四郎身份的小夜。

                 切到中近——三四郎负责的表情，转身离开。（移到全景）

                 切到全景——站立的小夜。

                 切到远景——站立的小夜。（暗场）

           B，三四郎和村井半助的比武——警务处比武大赛。

              1，全景——人潮汹涌进入比赛场地。

                 切到全景——等待三四郎的师兄弟。

                 切到中近——师兄弟的谈话，三四郎还没有来。

              2，切到近景——面对着窗户读正气歌的三四郎。（侧面）

                 从三四郎的侧面摇拉到三四郎的背面和他面对的窗户。

                 特写——窗户上的竹影。（三四郎的主观镜头）

                 切到小夜的服饰上的花纹特写。

                 切到中近——朝他走来的小夜。

                 切到近景——祈祷中的小夜。

                 切到近景——思念中的三四郎。（摇到侧面）

              3，    近景——一只手打在三四郎的头上，三四郎回头。

                  切到近景——和尚训斥三四郎。（内反拍）

                              三四郎想要放弃。（内反拍）

               4，切到小全——三四郎和和尚的位置，三四郎告诉和尚原因。（顶角）

                  切到近景——三四郎想要放弃。（内反拍）

                  切到近景——和尚（内反拍）

                      近景——三四郎向和尚寻求帮助。（内反拍）

               5，切到小全——三四郎和和尚的位置，和尚教育三四郎。（顶角）

                  切到全景——插有木桩的荷花池。

                  切到全景——和尚启发三四郎。

                  切回小全——荷花池。

                  切到中景——三四郎的悔悟。

                  切回中景——荷花池。

                  切到近景——三四郎的思考。

                  切到近景——荷花池里的木桩。

                  移到特写——那包袱的手。

                  切到全景——冲出来的三四郎，和尚走出。

                  切到全景——三四郎跑出大门。

               6，切到全景——三四郎被兄弟拉着要进入赛场。

                  切  全景——门口的桧恒源之助（外反打）

                  切到远景——三四郎被兄弟们推拉着进去。

                  切到特写——武警厅前的标语。

               7，切到全景——武场内的观众，热得扇风。

                  切到中近——三四郎的师兄弟

                  切到全景——评判席。

                  切到中景——评判席上的矢野。

                  切到近景——冷静的矢野。

               8，切到全景——比赛开始。

                  切到小全——半助教头上场。

                      小全——宣布三四郎上场时双方关于称谓的喧闹。

                  切到近景——裁判员左右为难。

                  切到小全——三四郎上场。

                  切到近景——矢野的关注。

                  切到近景——三四郎和矢野的目光交流。

               9，切到全景——三四郎进入场内。（顶角拍摄）

                  切到特写——三四郎本欲跪下行礼，犹豫着摸膝盖，看对方。（内反拍）

                  切到近特——半助的微笑。（内反拍）

                  切到近特——三四郎微笑，跪下行礼。（内反拍）

                  切到全景——双方跪着行礼。（顶角拍摄）

               10．   全景——双方调整观察位置。

                  切到中近——调整观察，半助决定开始。

                  切到全景——两人揪住对方，缓慢移动。

                  切到中景——同上。

                  切到近景——同上。

                  切到近特——半助发力。

                  切到特写——半助出脚。

                  切到全景——半助几次想要绊倒三四郎都不成功。

              11，切到全景——裁判席上的反应。

                  切到近景——矢野的关注。

                  切到全景——三四郎和半助继续较量，半助将三四郎举起来。

                  切到全景——观众站立起来。

                  切到近景——半助将三四郎扔出去。

                  切到全景——观众呐喊。

                  切到全景——三四郎站立。

                  切到中近——出乎意料的半助。

              12，切到全景——半助再次冲上去抓住三四郎。

                  切到近景——半助再次将三四郎扔出去。

                  切到中近——三四郎再次站稳。

                  切到全景——震惊的裁判席。

                  切          震惊的观众。

                  切到中景——准备好的三四郎。

                  切到中景——气喘吁吁的半助。

              13，切到近特——看到机会的三四郎。 

                      近特——主动上去抓住半助。（移）

                  移到全景——两人扭扯。

                  脚部特写——三四郎出脚绊半助。

                  切到中近——半助被摔出去。

                  切到中景——观众的反应。

                  切到近景——矢野的反应。

              14，切到中近——摔倒在地的半助慢慢爬起来。

                  切到近特——半助恍惚的神情。

                  模糊的视线——半助的主观镜头，看到三四郎靠近。

                  切到近特——三四郎抓住半助，将他扔出去。

                  切到中近——被扔出去的半助。

                  切到近特——三四郎同情的表情。

                  切到中近——躺在地上的半助挣扎着想要爬起来。

                  切到近景——听到女儿的声音想要爬起来。

                  切到近特——听到女儿的鼓励终于爬起来。

                  切到中近——勉强站起来的半助。

                  切到近特——被震撼的三四郎。

                  切到中近——半助摇摇晃晃的走向三四郎。

                  切到近特——三四郎同情的目光。

                  切到脚部特写——半助再次被扔出去。

                  切到全景——半助和三四郎的位置。

                              一动不动的半助。

                  切到中景——半助勉强爬起来跪坐着认输。

                  切到近景——三四郎痛苦的神情。

              15，切到全景——半助的弟子上前抬半助。

                  切到近特——三四郎惭愧的神色。

                  切到中近——被抬着走的半助，三四郎和他道别。

                  切到近景——半助感谢三四郎，感叹他的高强。

                  切到近特——三四郎惭愧的神色。

                  切到近特——半助彻底认输。

                  切到近特——三四郎请半助保重。（一个人的肩膀遮住了画面，暗场）

              16，切到特写——乐队进场。

                  摇上全景——纷涌的人群，三四郎垂头丧气的走出来。

                  切到中景——垂头丧气的三四郎往出走。

                  切到中景——低着头的小夜。

                  切到中景——三四郎低头走开。

                  切到全景——三四郎从场中出来，回头看进去的小夜。（暗场）

             C，  三四郎来看望村井半助先生。

               1，切到全景——孩子们唱着儿歌从画面右上跑入.

                   移到全景——孩子们从三四郎和小夜身边跑过。

                2，切到特写——灯光。

                   切到全景——正在煮饭的厨房。小夜走入，尝味道。

                   切到全景——无人的客厅。

                   切到小全——躺在榻上的半助和坐在一旁的三四郎谈笑风生。（顶角） 三四郎给半助递烟。

                   切到近景——笑眯眯的半助（内反拍）

                   切到中近——三四郎（内反拍）回头

                   摇      ——小夜请父亲和客人吃饭。

                   切到近景——半助决定起床吃饭。

                   切到全景——半助起身，三四郎辅助。

                3，切到小全——有幽暗灯光的外景。

                   切到全景——屋内半助，小夜和三四郎快乐的吃饭。听到来人，小夜起身准备开门。

                   切到中近——桧恒源之助自己拉门进来。

                   切到中近——三四郎看着他。（内反打）

                   切到中近——桧恒源之助看小夜。

                 （内反打）           小夜低头。

                               桧恒源之助看师傅。

                               师傅低头。

                   切到全景——几个人的位置。（顶角）（暗场）

           D，桧恒源之助向三四郎挑战。

             1，    特写——桧恒源之助的决斗状。

                摇上特写——窗户上的摇曳的竹影（小夜），屋内摇晃的灯。

                切到远景——三四郎在波浪起伏的右京草原上放声歌唱。

                切到特写——天空浮动的云。（三四郎的主观镜头）（命运？）

                切到中景——抬头高歌的三四郎。

                切到远景——赶来的饭沼师傅和桧恒源之助。（三四郎的主观镜头/）

                切到特写——天空浮动的云。

             2，切到中近——桧恒源之助和饭沼师傅。桧恒源之助脱下外衣，扔到一旁。

                切到中近——三四郎脱下外衣，整齐的叠好放到一旁。

                切到远景——三个人聚集。饭沼走到中间裁判。（顶角）

                切到近景——桧恒源之助的态度。

                切到中近——饭沼先生试图阻拦。

                切到近景——桧恒源之助脱下另一件衣服扔掉，不听劝告。

                切到中近——饭沼先生无奈。

                切到近景——三四郎道歉，坚决比赛。

                切到中景——饭沼宣布比赛开始。

             3，切到近特——桧恒源之助和三四郎的对视。（内反拍）

                切到全景——三人的位置。（顶角）

                切到近特——两人对视。（内反拍）

                切到小全——三四郎主动走向桧恒源之助。（移）

                切到近特——两人对视。（内反拍）

                切到近特——桧恒源之助动手，三四郎低挡。（内反拍）

                切到远景——两人扭扯。（顶角）

             4，切到全景——两人扭扯。三四郎将桧恒源之助踢出去。

                切到中近——惊恐的小夜。

                切到小全——小夜从翻滚的桧恒源之助身边跑过

                切到中景——小夜和三四郎对视，三四郎走开。（移）

                切到中近——观战的饭沼师傅。

             5，切到中景——翻滚的两人。

                切到小全——焦急的饭沼师傅和小夜。桧恒源之助掐着三四郎起身进入

        画面前部。

        切到中近——焦急的饭沼和小夜。

        切到中近——桧恒源之助掐着三四郎。

        切到近特——桧恒源之助凶残的表情。

                    三四郎奋力反抗的神情，

        切到特写——桧恒源之助凶残的表情。

                    三四郎的表情显示渐渐失去意识。

        切到特写——天上的浮云。（三四郎的主观镜头）（淡出）

                    停滞的白云。（淡出）

                    皎洁的荷花。

        切到特写——三四郎的脸上浮现出微笑。

                    桧恒源之助更加使劲。

                    三四郎伸出一只手挡住了他的毒手。

        切到中近——饭沼师傅和小夜惊动。

                    三四郎的反攻（移）。

        切到小全——饭沼师傅赶上来。

        摇      ——三四郎将桧恒源之助扔出去。

        切到近特——饭沼师傅阻止的双手。

                切到小全——被扔下去的桧恒源之助不放弃上前要求继续，却滚下山

        去。（移）

        切到全景——四人的位置，桧恒源之助缓缓下滑。（暗场）

结束部：三四郎出发旅行。

      1，   特写——荷花池中的木桩

        切到中景——屋子里笑谈的矢野，和尚以及饭沼先生。

        切到中近——饭沼先生和矢野对于三四郎的出行心照不宣。

        切到中近——和尚恍然大悟。

      2，切到特写——窗外过的飞快地景物。

         摇出中景——火车上的三四郎和小夜。小夜送他去横滨。

         切到近景——羞涩的小夜。

                     羞涩的三四郎。

                 切到中景——小夜的眼睛里进了东西。三四郎准备帮她弄。他告诉小夜自己很快回来。小夜微笑。

              3，切到特写——铁道安全护栏。

                 切到    ——火车头，火车驶向前方。（三四郎在一直前进）

        

        

        

        

        

        

        

                                                        
      </影评>
<有用数>49</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>MIO</作者>
<标题>壮士的风景</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-07-12 20:45:53</时间>
<影评>
            山间，游云翩跹，光影斑驳。小夜与和尚的呼喊被风吹得很淡很淡。生死之间，姿三四郎瞥见了泥沼中那枝出水芙蓉，如初生般美好，不着污痕，寂静流香。

  眨眼之间，对手桧垣源之助倒在了右京草原。

  这是战后武士黑泽明的隐忍之作。没有悲情的哀号，没有嗜血的复仇之心，只有英雄，武士道，和蓝天白云的风景。

  柔道之境界，在乎天地之心，对真理的感悟和执着。黑泽用一个英雄的成长故事诉说了这样一种情结。

  矢野正五郎四两拨千斤，如无声之水，力压众人。一双遭遇风吹雨打人踩狗啃的木屐，道尽了姿三四郎的师门岁月。

  抱椿自省，深夜顿悟。无声的师训。醉人的荷塘。

  力量，发于至静，止于暴戾。三四郎对门马。心静时一招致命。门马之女那幽怨愤懑的双瞳，却搅乱了壮士的意志。习惯不了伤害的悲悯之心，渐渐获悉隐匿力量另一端的，羁绊被砍断的代价。

  雪中，放下自我潜心求神的小夜，静默安好，美得天理难容。姿三四郎偶遇了生命极致绽放的瞬间。一双待修的木屐，换来了，亟待在雪中绽放的爱情。

  而小夜，竟是敌手之女。虔诚求神，只为姿三四郎的踉跄落败。

  我就是姿三四郎。壮士回头，声音飘落于风中，飘向绽放在雪中的小夜。

  对阵前夕，自乱阵脚。我做不到。和尚说，你有过那样的时刻的，你看那泥沼里的救命椿。

  壮士夺门而出。以一个英雄的姿态胜利，以一个英雄的姿态让对手归心。

  然后是决斗前的风花雪月，铁汉柔情。

  我不愿赘述黑泽大导演的高超技巧，也无力诠释大和民族磅礴的武士精神，只是由衷地觉得：

  《姿三四郎》是一首诗。

   道尽了，壮士的风景。

  
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>霉姐日记</作者>
<标题>《姿三四郎》上</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-01-29 11:41:08</时间>
<影评>

 
影片的一开始介绍了影片的时代背景是明治十五年（1883年），当时西方文明和日本本土的文化、中国文化已经交织在一起，西式高楼建筑与日式平瓦房水乳交融；穿着西装的男人和警察走在街上谈事情；穿着和服的日本女人坐着黄包车穿街走巷；两个穿着传教士服装的男人，驾着欧洲豪华型双马拉车，这些建筑和交通工具已经成为当时日本普遍的社会现象，轻松欢快的音乐烘托了当时社会的一片欣欣向荣的景象。镜头是由姿三四郎的视角一直往前走，转到一条巷子后，响起了女人们唱歌的声音和小孩哭闹的声音。稚嫩、憨厚老实的姿三四郎开始出场。
一心求学功夫的姿三四郎来到了明派的阵营，刚刚结束武术表演的明派，正在讨论如何杀死南派的秦，以取代警察准备招聘的柔道师父的职位。懵懂无知的姿三四郎在问到这群柔道大师，什么是柔道的时候，他们关心的只是如何通过柔道来赚钱。一群流氓似的武术派别，在挑战秦的时候，一群人围堵一个人，还带上了武器。体现了当时武术帮派的数量之多，良莠不齐。秦和明派掐架时，大特写镜头切到两人狰狞的面孔，柔道的武术精神正在被践踏。秦按着明派首领的脑袋说道：“如果你能把这种精神用到柔道上就好了。”这何尝不是黑泽明对当时社会柔道武术被掺进杂质的内心独白。
黑泽明的片子，符号性的东西太多。姿三四郎拜师为秦后，精神意志受到了磨练，代表着三四郎精神的木屐鞋经过了风吹雨打、日晒雨淋之后，成为柔道武士。有了武功的姿三四郎，年轻气盛，到处打架滋事，受到了师傅的处罚。
《姿三四郎》中最美的三场戏。一：傲娇不肯向师父认错的姿三四郎，被处罚泡在水池里一天一夜后，无意中看到了皎洁的月光照耀下的莲花，影映生辉，心生顿悟，明白了柔道精神的平心静气，方能以柔克刚，这也是自然界的规律；二、拥有姣好面容的小夜，跪坐在寺庙的门前，心无杂念，一心为父亲祈祷胜利的样子，远处两人在看着这美好的画面，时间这一刻是静止的，仿佛只为保留这一副岁月静好；三、姿三四郎与小夜的雨中邂逅。温柔暧昧的音乐响起，小夜的鞋子坏了，姿三四郎蹲在地上，撕开手绢准备修鞋子，突然发现小夜是独脚站着的，立马抽出准备放好手绢的手，将手绢对折后放到小夜脚下，小夜羞涩地看了三四郎一眼，说了句谢谢，缓缓将伞向三四郎靠去。（细节好评，不像现在流水账式的电视剧）几幅两人不断相遇的画面，由害羞不敢说话到相识，一段美好的爱情就这样产生。只有简单的几场戏就能交代一段爱情，雨伞的顶部、亭台阑珊一角、两人相对无语，不得不佩服电影大师的视听表达能力。戏剧性的转折是武术界的新秀爱上了自己对手的女儿。
电影还运用了人的肢体动作，展现了画面的张力，在姿三四郎打死明派首领时，所有人的身体与手部都倾向地上的尸体，随着一声尖叫，画面定格在被杀死者的女儿的脸上，大大的特写镜头放在年轻的女儿的脸部，眼神里透漏着愤怒。姿三四郎与川比武时，两个柔道大师的僵持，相同画面，中景、近景、远景的相互交叉叠化，此时只有两人的呼吸声，庄重严肃的比武画面，这才是柔道该有的武术精神。
黑色明的电影离现实生活很远，符号性，象征性的东西很多。姿三四郎接收到库奥的挑战之后，站在草原上大声地唱正义之歌，大风呼啸、风云变幻，这个社会风云变化莫测，傲立在风中的姿三四郎，已经达到了与自然和谐共处的精神境界，自然不难理解，后来姿三四郎打败了争强好胜的库奥。
最后一组镜头，老式的蒸汽火车，窗外向后奔跑的树木，小夜和姿三四郎羞涩的对话，暧昧、细腻的人物动作，值得人去细细评味。 

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>མ་སྐྱེས་ཨ་མ།</作者>
<标题>༼པདྨ་འབྱུང་གནས།༽莲花生</标题><作者评分 />
<时间>2019-12-22 00:17:09</时间>
<影评>

ཁ་ཉིན་སོ་མར་ཨཱ་ཁེ་རཱ་ཡི་བརྩམས་ཆོས་ཆེས་གཞུག་མར་བལྟས་ཚར་རྗེས། དེ་རིང་གཞི་ནས་ཁོང་གི་བརྩམས་ཆོས་ཐོག་མ་འདི་ལ་བལྟས་པ་ཡིན། ཁོང་གི་སྔ་དུས་ཀྱི་བརྩམས་ཆོས་ལ་གོམ་ལོབས་སུ་གྱུར་བའི་ང་རང་ཡུལ་དུས་བརྒལ་ཏེ་ཕྱིར་རྒྱུས་མངའ་ཡོད་པའི་འཇིག་རྟེན་དེ་ལ་ལོག་པའི་སྣང་བ་ཞིག་བསྐྱེད། ཆེས་ཐོག་མའི་བརྩམས་ཆོས་ཤིག་གི་ཚད་ནས་གློག་བརྙན་གྱི་ལག་ཐབས་ཧ་ཅང་སྨིན་འདུག་ལ། གཏམ་རྒྱུད་གོ་བདེ་གཏིང་ཟབ་བརྗོད་འདུག མི་སྣ་གཙོ་བོ་三四郎རྫིང་བུའི་ནང་ནས་ཞག་གཅིག་ལ་བསྡད་དེ་ཞོགས་པའི་ཉི་འོད་འོག་མེ་ཏོག་རིམ་གྱིས་བཞད་པའི་གོ་རིམ་མཐོང་བ་ལས་རྟོག་པ་སད་པའི་ཚུལ་ནི་ང་ཚོ་མི་རིགས་དང་ཐ་དད་ཀྱང་ཆོས་དད་གཅིག་པ་ཡི་ཐུན་མོང་གི་རིག་གནས་ལྟ་གྲུབ་ཅིག་ཏུ་མཐོང་། དེ་བས་ངས་ནི་གློག་བརྙན་འདིའི་མིང་ལ་བོད་སྐད་དུ་༼ཆུ་སྐྱེས་༽སམ་ཡང་ན་༼པདྨ་འབྱུང་གནས་༽སུ་འབོད་འདོད། 

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>summer palace</作者>
<标题>姿三四郎，一场自我之旅</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-04-19 14:04:03</时间>
<影评>

 
在姿三四郎之中，我看不出有很浓厚的导演的主观表达。更多的只是去表现故事。如果非要说其表现了什么导演的思想，我想大概这部电影恰好迎合了黑泽明所说的“电影应该越纯粹越好”，这的确是一部十分纯粹的电影。尽管这其中的有关柔道和柔术之间的对抗被视为是极端日本的，带有一丝军事元素的主题，但是，这也不能掩盖导演黑泽明在这部电影处女作之中所展现出的高招的电影把控力以及票房意识。
姿三四郎有着无尽的精力，他抵制保守，繁文缛节，向往自由，强大与爱情。他有着青春期男孩特有的无所畏惧的勇气，但是也带有着懵懂与无知。他盲目的勇气促使他去改变，也促成了他的顿悟。当他跳入莲花池的那一刻，他自认为是不畏死，但其实他只是不畏生。死亡应当被视为最大的敌人，但是姿三四郎跳进莲花池的行为与其说是洒脱，但不如说是其对生命的无知以及年幼的莽撞。只有当他看到莲花开时，他才顿悟到生的意义。而这样的顿悟有人为他后来的打斗提供的精神支柱，也帮助他度过了青春期的精神危机。
在电影之中，导演通常会用同一种物品在不同的人物身上的表现来塑造和衬托人物。在这部电影里面，这种物品就是花。电影之中的“坏人”源之助抽烟之时，宁愿把烟灰弹进花瓣也不愿意找一个烟灰缸。这是因为，花对于源之助并没有什么特别的含义。而姿三四郎是绝对不会这样做的。花，特别是莲花，对姿三四郎来说，是具有特别的含义的。通过在深夜开花的莲花，他领悟到了为人的道理，生与死的关系。莲花开花象征的是生，这种意象在最后的决战之中姿三四郎的胜利起到了十分重要的作用。而源之助，衣着光鲜，看起来是社交好手，是绝对不会如此感悟的。因为对于他来说，为人不是必须要解决的问题。在一场战斗之中胜利，或者是打败一个看似强大的敌人才是真正让人所在意的。这也就是为什么在他师父失败之后，他不顾师父的颜面，直接向姿三四郎挑战。
姿三四郎作为一个正面主角，是一个积极的寻找自我，寻求精神解放的人物，他没有被定性，还有着人性的无尽可能。但是作为反面角色的源之助已经是一个完完全全的利己主义者，他不需要追求任何的改变。花对他来说毫无用处。他的目的明确，手段毒辣，是一个有点扁平但是也是富有魅力的角色。

这两个人物之间的区别，在他们第一次见面的时候就已经体现出来了。在源之助向姿三四郎提问时，犹如一个教师发话学生，有着居上临下之感。而三四郎的回答也是十分的抗拒。当时，姿三四郎正在洗衣服，而源之助却是西装革履。很难想象如果他们的动作交换一下会是什么效果。毕竟，仅仅通过这一个场景，我们就可以看出：源之助已经是一个社会人的打扮，而姿三四郎却还只是一个需要自己洗衣服的孩子。在这最开始的时候，他们并没有比武，因为三四郎有罪在身，没被允许。但是，这也侧面给了三四郎去学习，历练和成长的时间。在影片最后的决战之中，源之助说到：如果你当初就让我们一决高下的话，就不会有现在的决斗了。可见，对于源之助来说，他的目标一向都是很简单的，就是赢得打斗。而对于三四郎来说，这场比武却已经超越了单纯的一决高下，而是到了实践他对于生与死的顿悟的一次尝试。在这一点上，这场决战还未开始，胜负就已经明确了。
在影片最开始的那场打斗之中，柔道师父在把所有的柔术师父打得满地找牙之后，便走向了人力车，可是却发现人力车的车夫早已经不见了踪影。三四郎跑了过来，主动帮柔道师傅拉起了人力车。由于穿着木屐拉人力车极不方便，所以便把木屐丢到了马路上面。这里有一个小细节。当柔道师傅坐上了人力车之后，三四郎又把一个大包裹放在了柔道师傅的两脚之间，这也就导致了三四郎的木屐没有安置之所，所以他不得不把木屐丢掉。木屐这件物品的本身，也是既具有象征意义的。在后面的镜头之中，我们看到木屐被小狗咬，被插到栏杆上，更是在水中随波逐流。这不仅仅象征了三四郎苦苦追寻的命运，也体现了时间的流逝。在一个画面之中，三四郎的木屐在河中漂泊，而镜头摇动向上，在河岸之上一群人在你追我赶，这其中就有着三四郎。而这时，三四郎已经是一个柔道高手了。在这个场景之中，黑泽明没有用一个废镜头，完美的实现了电影叙事效率的提升。
影片并没有着重的去描述三四郎成为一个柔道高手的心路历程，因为对于影片来说，他是怎么样成为高手这一件事并不重要，重要的是，他是如何去处理发生在他成为高手之后的心理危机的。
在一个故事之中，驱动角色的一共有两种力。一种是去解决现实危机的力——比如《爆裂无声》之中的张保民的一切行动动机就是为了找到失踪的儿子。另一种就是解决心理危机的力。当然，这两种力是可以同时存在于同一部电影的。而这部电影主要是把精力放在了三四郎处理心理危机的问题上面。当然，他也的确处理了一些现实危机，如被师父派去打擂台。但是，真正促成他的成长，变化以及推动整个故事发展与完善的，正是他去解决心理危机的过程。
三四郎一共面对了两种心理危机。第一个，就是为人处世的危机。在三四郎成为了柔道高手之后的第一个场景，就是和别人打架的场景。这个场景和其他交手的场景不同，它发生在闹市，是三四郎对打好一群人。与其说是交手，倒不如说是小混混打群架更恰当一些。日本的武士一类的习武人，总是有一些傲气。在黑泽明的另一部电影《七武士》之中，各个武士也是纠结了好长一段时间才接受农民的请求。因为对于他们来说，武士要被农民养活是一个很丢脸的事情。而三四郎公然在大街和别人打起了架，自然是不被鼓励的。也是这样，在三四郎来到师父面前时，就被狠狠的训斥了一顿。三四郎愤愤不平，和师父顶了几句嘴。说到：我不怕死。然后就一下子跳进了莲花池。
三四郎在莲花池之中完成了心理的第一次转变。在师父训斥他的时候，说到：教一个不懂得为人处世的人柔道莫过于让疯子拿刀。但是，三四郎却不认为自己是一个不懂得为人处世的人。他说，他愿意为师父去死。但是，那一刻的他还是不懂得生与死的关系。直到当他看到池之中的莲花开放的时候，他才真正的顿悟了。
莲花开放这个场景，应当属于整部电影之中最为唯美的场景。快近早晨，晨雾漫漫，湖中的三四郎因疲累依靠在木头上面，睡眼朦胧。他仿佛听到了一丝清脆的响声，这时，他发现他的面前有一团比雾更白的东西。定晴一看，竟然发现是一株婷婷的莲花。这是，镜头给了三四郎一个特写，镜头之中，三四郎睁着天真的鹿眼看着莲花。那一刻，他顿悟了。莲花开，象征生。三四郎跳入莲花池，表面是为了表现自己不畏死，实际上也是为了生。莲花的生，来自与周围环境的和谐。湍急小溪不会有莲花，沸腾大海不会有莲花。只有在宁静，清澈的小池之中，莲花才会生长。与周围事物的和谐，是生的必要条件。
第二个危机，是爱情的危机。当他第一眼看到了那个女孩，他就已经失去了一半的魂魄。后来在寺庙前，三四郎帮她修好木屐，就很明显的暗示了两人的关系走向。但是，如果仅仅只是暗示一下关系的话，那么也就称不上什么危机了。最不凑巧的是，这位美丽女子的父亲，竟然是三四郎即将要交手的选手。
这个危机，处理得就比较含蓄。并没有像莲花开那样象征场面。女孩的父亲在失败之后，表现了一个武士所应当有的节操。他不仅仅原谅了三四郎，还和三四郎交上了好朋友。在影片后半部分，三四郎，女孩和女孩的父亲一起吃饭的场景，让人感觉他们已经是一家人了。


</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>ANT1FLAG</作者>
<标题>大师入门指南 ; Attraction &amp; Postmordernism</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2016-03-02 13:42:28</时间>
<影评>
        《七武士》之后看的第二部黑泽明电影，更加深入地了解了大师何以成为大师：黑泽明是一个娴熟掌握调度、同时也专心只掌握调度的导演。在剪辑、特效、音效都还没有成为电影的亮点的古典时代，场面调度无疑是电影魅力的主要来源，专心把场面调度做好可能是黑泽明之所以广为赞誉的原因之一。


列举几点：


1.用电影把握生活。

在师傅等三四郎来的间隙，镜头不是紧接着逻辑地让三四郎进来，而是顺着师傅抬头的视角望向池塘，一方面这是对后来的铺垫，但更让我赞叹的是用镜头如此细腻地把握生活的瞬间的功力，我们生活中如此多凝视某物陷入沉思的时刻，但很少有创作者在讲故事的同时把这一点展示在电影荧幕上，这其中夏目漱石般的日本诗意让人难以忘怀。


2.场面内细节

这个是黑泽明的拿手技巧了，明显的有师傅训话时手上那把扇子的构图和情绪的提升作用（先是摇了几下，生气时紧握于手上），最好的测试方法是：暂停那帧画面，想象一下如果那个位置没有扇子构图会失去多少生气；

还有恶人第一次来挑战时正在洗衣服的三四郎的肩带等等。


3.站位

在三四郎醒悟后，通过人物的‘W’形位置来表现悔过（老师傅在点头、师傅在高处、同门在疑惑）；还有第一次遇见师傅时通过近景的横扫镜头使三四郎的位置看起来靠后；

还有三四郎战胜昔日师傅时通过角度展现甩出去的距离之远。



关于电影本身的感想，Attraction &amp; Postmordernism：


正如上面所说，古典电影时期电影还没有脱离马戏、杂技、魔术舞蹈等等奇淫技巧的范畴，之所以当代观众会不习惯40、50年前的电影，就是因为那时电影对自身‘奇观’的认知，爱森斯坦的Attraction montage说法的出现或许可以说明问题，那时的电影创作者们对电影语言的认知就是“我可以展示生活中看不到的东西”而不是“我可以用电影完全地记录生活”。


本片也可以做适合的范例：无论是打倒对手、展现主题物品还是角色情绪，每一个镜头都充满着杂耍般的吸引力，叙事和还原生活不是目标，强烈地通过电影表达观点和情绪才是，也正是这种频频打断叙事的表现手法让在真实电影技术中成长起来的当代观众对古典电影感觉到“假”和“做作”，因为那时根本没有任何标准上的“真”存在，电影创作者的目的就是用“假”来震撼真实生活中的观众！


有趣的是，随着电影技术可以完善和真实的还原生活，这种中断叙事、脱离生活的技巧并没有消失，反而愈加地普及，我们日常所说的“立flag”、“英雄从不回头看爆炸”等等各种俗套正是当代电影的Attraction montage，我们并不会因为主角耍酷而觉得他脱离生活、也不会觉得为了一个昂贵的CG镜头破坏影片节奏奇怪，相反，我们还会感到类型片的期待舒适感、高潮的惊喜感，这些镜头和本片中特写主角摔跤表情和池中荷花在电影层面上是没有本质区别的。


吸引力、立flag和后现代，这样来看的话就可以创造出一个围绕着真实与叙事的博弈的电影历史：在微观的艺术层面上，电影究竟是奇观还是记录？即，创作者应该用电影的故事和整体给予观众体验和思考还是不断地用电影介质本身的奇观性来取悦观众？古典电影时期或许囿于技术条件无法选择前者，但现在我们应该仍然选择后者吗？（太多的奇观电影出现，让我们陷入了媒介世界的内爆，让形式超出了意义，让Postmordernism进一步发展）




最后超出电影本身，向外延伸谈一下外延意义的世界观：


在与昔日师傅的对决中，三四郎背后有一张写着“他流选士席”的条子，在与爱人的父亲决战时，也有警视厅的招牌出现，想一想这个问题：贴条子的那个人在哪？搭棚子的那个人在哪？，可以看到的是，现实是完全被忽视的，影片的情节开展在一个存在于社会又架空于之的武馆，这样的影片世界观无不是一种浪漫的武士的视角。
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>老羊</作者>
<标题>以为是最熟悉的姿三四郎</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2015-03-08 20:58:15</时间>
<影评>
        以为是最熟悉的姿三四郎


黑泽明先生眼中的 姿三四郎，比1970年渡边邦男眼中的，可壮实地多.

不过，可能囿于那个时代对于武学领悟和美学欣赏角度不同，1945 二部作品中格斗、武打等设计，显然差与今日，更接近是在用摄影技术表现文学作品，而不是将文字描述立体展现在银幕之上！

此处，不敢不恭，黑泽明先生作品，我等小人物，评价需谨慎！于是再看1943版，不得不说，这第一部，更精彩啊！本来嘛，日本武术影片，从来都不缺乏打斗设计的。否则，怎么可能有那么多版本宫本武藏呢！


</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>追逐梦想</作者>
<标题>黑泽明映画之《姿三四郎》：生命中盛放的莲花</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-06-01 01:42:47</时间>
<影评>
        风吹雨打的木屐，成为时间的道具，让一个少年人成长为一位柔道的大师，其中的艰难与困苦，在木屐的风雨飘零中得以刻画，黑泽明的影象，旁敲侧击，从风、雨、流水、木桩、莲花一系列充满象征的物体中得以彰显，脱离了人们日常思维的窠臼，丰满了姿三四郎的人物形象，也成就了黑泽明首部电影的声誉。——题记


有些电影，看过之后你不愿再提，也不愿意再看，而有些，则值得你一再的提及，值得你一再的追忆。对于日本电影，黑泽明、宫崎骏历来成为经典的再现，喜欢黑泽明充满寓言式的象征表达，黑色的影象藏不住他对于电影的想象与触摸；同样，着迷于宫崎骏的童贞与人文，那些充满了清澈童年记忆的动画片成为我缅怀过去的经典，借此，致敬大师，致敬经典。


都说时间是检验经典的最佳利器，我认为这句话一点都没有搀假。成影于1943年的《姿三四郎》在如今看来，表现的手法依旧不落俗套，情节顺理成章，少有拖沓沉闷的节奏，黑白影象所延伸的，并没有多少炫技的手法，只有黑泽明寓言于物的象征，通过很朴实的物体来表达主人公转变与成长的历程，即使是本该激烈的打斗场面，也在黑泽明游刃有余的处理下变得张弛有度，由此可见，对于气氛的营造，黑泽明手法娴熟，手到擒来，没有丝毫的刻意与造作。


《姿三四郎》讲述了一个毛头小子是如何成长为柔道大师的故事，同时也充满了励志的色彩。黑泽明在叙事上并没有按着常规按部就班，对人物内心得到刻画显得极其老道，运用大量的象征手法来推动整个故事节奏的向前移动，事实证明，大量象征手法的处理正是影片得以让人印象深刻的重要场景。


第一场柔道戏出现在电影开篇不久，门马率领众门徒伏击矢野，接近于窒息的场景烘托出场面的紧张，镜头不断的在矢野、门马与众门徒之间来回切换，矢野的气定神闲与门马及众门徒的浮躁心急形成鲜明的对比，不动声色间，彼此间的胜负已经泾渭分明。


在目睹了矢野的武功人品后，三四郎决定追随他学艺，他捧起木屐不知所措最后决定仍掉的镜头成为影片第一个比较有寓意的桥段。一方面，暗示出三四郎学艺的脚踏实地；另一方面，春、夏、秋、冬的轮转，四季更替代替了三四郎成长的历程。一双木屐，被赋予了决心、时间、成长的过程，具有了非凡的意义。


而学成之后，浮躁的三四郎则在师傅的教育之下跳进池塘，终于参悟得道。木桩、露水、莲花分别代表了信念、希望和成熟，也使得三四郎真正从一个匠人转变成能够称之为大师的柔道高手。这样的过程显得极其重要，顿悟对于三四郎而言，终于成就了“一花一世界，一佛一如来”的超然境界，心智上的成熟，预示着他的修为又更进一层。


最后一场与源之助的决斗在草原上进行，凛冽的风声、变幻的浮云、随风起伏的杂草组成了一幅决战前惊心动魄的画面，黑泽明通过环境的掌控，为决斗渲染足了气氛，做足了场面的功夫，显然，这是通过人物所不能达到的效果。


除了在技巧上的娴熟，黑泽明为我们塑造了一个积极向上的人物形象，专注与超凡成为生命中永恒绽放的莲花，这部影片在当时也赢得了影评界的高度评价，黑泽明一鸣惊人，表现出了在电影上的超凡天赋，就如同他在影片中所刻画的三四郎一样，正是他对于电影的顿悟，从此他的电影才华一发而不可收拾，赋予了日本电影更瑰丽的光环。
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>