<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>后会无期</电影名>
<年份>2014</年份>
<评分>7.2</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2195469915.jpg</封面>
<导演>韩寒</导演>
<演员>冯绍峰 / 陈柏霖 / 钟汉良 / 王珞丹 / 袁泉 / 陈乔恩 / 贾樟柯 / 白客 / 孔连顺 / 高华阳</演员>
<简介>故事开始于虚构的中国最东边的小岛“东极岛”，智力低下的青年胡生（高华阳 饰）讲述了关于他的两个哥们儿——马浩汉（冯绍峰 饰）和江河（陈柏霖 饰）的故事。浩汉在外闯荡多年后回到故乡，却发现全岛面临着拆迁问题，而他最好的朋友，岛上唯一的老师江河也将被调到更为偏远的地区。于是 浩汉做出了一个决定，那就是开车送江河去三千多公里外的学校报到。兄弟三人踏上了前所未有的旅程，途中他们见了当临时演员的童年玩伴周沫（陈乔恩 饰），误入歧途的苏米（王珞丹 饰），还有浩汉心仪多年从未见面的笔友刘莺莺（袁泉 饰），以及不羁的摩托车手阿吕（钟汉良 饰）。看似平常的旅程却暗藏伏笔，浩汉和江河最终走到了终点，开始了截然不同的人生轨迹。
                                    
                                　　本片是著名作家兼赛车手韩寒的电影导演处女作。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>李小白の生活馆</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-07-16 15:43:02</时间>
<影评>
        【好多朋友给我打电话跟我说又被转到哪儿了云云，未署名，但鲜明的带着我写东西一贯坐下来和你谈谈的风格，本人绝不反对转载，但是对于匿名转载并据为己有的且死不道歉的保留追责的权利】

本人唯一微博：
http://weibo.com/romeozhuo

有人人，但是基本不用了，转载附豆瓣来源即可。




朴树是谁。


记得还是90年代末期忘记是98还是99年，一次飞机的旅途中，那年我10几岁，第一次坐飞机，旁边坐着一个带着墨镜面色阴郁的男人，我问他，你好，你是朴树么？他说是。我说，能让你签个名么？他说好。签名之后继续阴郁的呆坐着。那年，白桦林刚出来，朴树还和叶蓓一起唱歌，我疯狂的喜欢这首歌。

我从来不觉得朴树的冷漠是装逼，当然，那个时代也没有装逼一说，就觉得朴树那是一种气质，直到几年后我才知道，朴树有抑郁症。

属于我们这个时代的歌手有很多，周杰伦算是其中一个。

另外的一些人，我想一定是朴树、许巍、郑钧。

2012年的时候，参加了张韶涵的签售会，和几个93、94年的小朋友聊天，我说我第一次听演唱会是郑钧，他们说，郑钧是谁，卧槽你真土，郑钧就是那年快乐男声的评委，跟杨二车纳姆干架那个。

当时我心里跟多的只有悲哀，不知道为什么。

突然发现我，和我身边的很多人一样没有尝试去接受新的歌手，什么华晨宇什么TFboys什么什么什么。也许就像我们的父母接受不了苏打绿张悬陈绮贞是一个道理吧。

《平凡之路》据说是生如夏花之后朴树第一次写歌。

歌词很棒，有过抑郁症的人都会懂。


韩寒是谁。


《三重门》的韩寒和《长安乱》的韩寒是不一样的。

和《一座城池》的也不一样。

虽然我至今都不知道房祖名的《一座城池》和韩寒的关系是什么，反正本来我想在那年用这样一部电影来缓解一下《小时代》的重口味的时候，结果反而被恶心了更多。

公平的说，作为从事创意行业的我来说，《小时代》里面品牌的细节应用值得我去学习，但只是品牌，《一座城池》的电影版则毛都没有。

我以为是我自己要求高，问了身边同样追随韩寒的朋友，发现都是如此。


回到公路电影

2004的时候，高中，上学比较晚，青春期相对比同龄人早。

那年，我看了一本书，改变了我的人生——至今我都这么觉得。

用现在一个时髦的词叫我开始走伪文艺路线，高中的时候独自离家，找地方挣钱，开着带音响的摩托在半夜从城市一边开到另外一边，抽烟飞叶子，但是同时读米兰昆德拉，看昆汀，听黑金，上学的时候衣服全是洞，各种各样的金属链子。当然，要保证一个还说的过去的成绩。

那时候一个时髦的词叫“垮掉的一代”

没错，这本书叫做《在路上》，来自杰克·凯鲁亚克。


那时候我和同桌小黑说，我觉得我这辈子都会在路上。

然而这辈子是个什么概念，我那时候不知道，现在若有若现的可以感觉到。


很多小说里面的情节都会在我的生命里真实的上演。

考上了大学，四年没有挂科，但是从事的行业与大学一分钱关系没有。

抑郁症如同感冒一样的突然发生，独自行走至西北至东北至西南。

然后自残和自杀来的理所当然。

在路上，让我有了更多的时间去思考，思考在路上的意义。

然后到现在，我记得我说过2010年的那一年，我毁掉了我所有的过往，新的样子、名字、圈子。那时的QQ，四年没有用，签名始终挂着“此人已死”，我一直想，知道我还活着的过去的同学恐怕都没有几个。


预告片里面有一句话：你连世界都没观过，你说什么世界观。

有点像失恋33天里的一句话：你连人都没生过，你说什么人生。


看世界，绝对不是去马尔代夫毛里求斯看看海，也不是去巴黎罗浮宫或者在东京铁塔一个人眺望。

当然也不是徒步去西藏和伪藏民打个炮感受一下自然的洗礼，更不是去丽江找个酒吧喝杯风花雪月然后找个艳遇。

看世界，重点在于在路上，思考你需要思考的事情，仅此而已，享受的仅仅是过程而已。


世界远远没有我们想象的那么刺激那么美好。

（保留追责匿名转载的权利）


————————————分割线——————————————

我把我的结尾保留了最后一句，我从上初中开始看韩寒，现在是靠写东西吃饭，高中时候的班主任说，你写东西带着深厚的韩寒的风格，我想假如我是韩寒，这部片子我一定也会这么拍，但一定没有他的台词更犀利。

两个（三个）男人的旅途更像是《人在囧途》的一个翻版，各种的狗血凑成了整部片子，我倒是觉得更像是《一座城池》等众多带着韩寒黑色幽默风格的一个延续。

我不会剧透里面的尿点，但是我记住了几句台词一定要和大家分享：

1、（乐观）更像是说你一事无成，还在这傻乐

2、喜欢是放肆，爱是克制

3、如果要告别，一定要用力一点,因为任何多看一眼,都有可能成为最后一眼,多说一句,都可能是最后一句。


我始终在说，只有有经历的人，才看得懂这部电影，才能被电影所触动，我之所以一直强调年龄，是因为我真的可以武断的说现在还在上大学的95后经历的太少了，很少有人经历过背叛、没有钱、朋友的暴毙、自己的濒死、独自行走这些可能电影或者小说中的情节。——甚至很多90后也没有体会过。

但是我绝不会因此而教育90后你们过得是错的，每个人都有选择自己生活方式的权利，你可以选择安稳的走康庄大道，你会错过很多风景和别人聊天时少了谈资，一样的选择在路上就会对朋友失望对现实失望，自己变得像个刺猬，两种方式没什么不好，年轻人才谈对错，只是针对这部电影。

因此，我不想和给1星2星的人去争论电影的好坏——正如同我不会喷小时代一样，我会给你们分享几个我的故事，至少你们会知道我为什么给这部电影5分。


2012年8月23日，我去丽江早晨的飞机。8月22日一个同事给我打电话，说晚上一起去喝酒，我说，我不去了明天一早的飞机。同事说，操，都说自己有事儿。我说，等我回来，陪哥你喝酒。第二天早晨飞机起飞前，收到同事的微信信息，跟我说，那个同事死了，钓鱼的时候淹死了。所以最后一句，我想起了那个同事，久久不能回神，有些人，一句告别之后再也没能见过。

更早一些，和初恋的女友分手，最后一次见面还在一个公交站，我们还在一起拥抱接吻，然后因为家里的原因分手了。我很长的一段时间内一直非常非常努力的工作、挣钱想要摆脱家里的束缚，我成功了，我自己挣了钱买了房，但是，她已经嫁给了别人。结婚前给她的信里告诉她，我一直爱着她，更多的时候，爱可能就是克制。


我走过很多地方，我知道韩寒偏爱的不是上海，而是小镇，我也一样，我去过的地方都是诸如赣州、阜阳、宝鸡、咸阳这些在很多人看来不可思议的地方。

从那年行走，抑郁症最严重的时候，包括父母在内都会跟我说，人家出去玩都是去旅游城市，你怎么只去这些地方，我说，我旅游没有目的地可言，更多的时候，就是当我想出发的时候，带上内衣内裤手机充电器数据线钱包身份证银行卡信用卡，看最近的一班有卧铺的车票去哪里，然后，出发。

在陌生的城市的经历是有趣且坎坷的，我经历过那种打电话上门的小姐，经历过去在咸阳教人家怎么摊煎饼，抑郁症发作的半夜在平遥古城一圈一圈的围着古城行走，经历过在阜阳配置还不如我的笔记本的网吧里上5毛钱一小时的网然后浏览记录只有色情网站，在重庆的马路上淋雨，在千灯的客栈听昆曲到入迷。

我一点都不文艺，一点都不行为艺术，我只是享受我没经历过得一切。

但是，这不妨碍我思考，我学会了很多，经历了很多。

我一路上听过许巍、万晓利、左小、谢天笑、张楚

我爱他们，爱的不是他们的打炮泡姑娘愤世嫉俗，爱的只是其中某一句让我潸然泪下的歌词。


人生总归要回归平凡。

然后，我的后来是这样的，不算北漂的漂（没有租房和出行、吃饭、钱的压力），做了广告公司的总监，不算富有总算衣食无忧。

谈了恋爱，又在更好的地段不能免俗的贷款买房，准备结婚，旅游去了女友想去的地方，不再是没有人的小镇。

但是我庆幸在我需要思考的年岁里，我思考过了。

后来，有一个和我同样经历的我大学唯一的哥们，在一次夜聊中和我说到，最不能接受他们（大学同学们）的就是甘于平庸，他们的生活似乎永远被父母操控，做老师、去银行、去公务员，总之一辈子即时拿了再多的灰色收入，也就是每天搪瓷缸子人民日报的日子。而我们，才是真正的在享受生活。

用他的话说，我们这是回到平凡，而不是始终平庸。


谢谢韩寒，谢谢朴树，谢谢最后的彩蛋。

他们做到了。


看到这篇影评的朋友们，如果你身边有人说这部片子特别烂或者特别好，我建议你有自己的判断力，如果你有经历，不是屌丝宅男，我相信里面总会有一句或者几句或者更多的台词，会触碰到你心底最柔软的那部分，至少会比所有的烂片值得你花30多块钱去看这一场电影。
      </影评>
<有用数>19606</有用数>
<没用数>1301</没用数>
</review>
<review>
<作者>唐书钰</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2014-07-21 15:38:47</时间>
<影评>
        《后会无期》的海报是苍茫的世界，歌曲海报是一条笔直的大道；电影场景是空旷萧条的世界，主题歌是萧条世界背后历经沧桑的80后所寻找的共鸣。《后会无期》里的男人们看不上儿女情长，他们的世界是星辰大海。他们在旅途中遇到一些人，经历一些事，然后时间划过他们苍老的皮肤，他们傲然前行，好像一个不惧一切的旅行者。

 说是这么说，出成书也挺有意境的，但拍成电影就是另外一个感觉。小说中可以将一切片段化的描述去“领会精神”，电影的片段化却只能造成结构松散；小说中只要有一个可以抓住的意识层面就足以展开自我的头脑风暴，电影的意识则潜藏在人物之中，他没有表现，那就是没有。你扒开眼皮往里看，除了眼白——还是没有。

  

  《后会无期》的电影弥漫着一种盲目的萧条，这种萧条不仅来自荒凉黯淡的自然，更在每个角色的身上得到延伸。我大概可以猜到这部电影想要描绘的概念，三个并肩前行的兄弟，最痴（可以理解为童真吧）的被遗留，被崇拜的继续前进——就像这人生一样，把纯真留在过去，带着一点张狂一点维稳一点茫然无措行走在人生的路上，追寻自己的目标。当然，这些是大致猜到的，因为电影表现的不过尔尔。

半途还加入了一条狗，承担了本片几乎所有“好萌哦”的融化观众镜头。在我看来完全是为了平衡电影中过度压抑阴沉的男性荷尔蒙味道，为俘虏女性观众而特别准备的。当然《后会无期》中也有女性角色，但她们几乎与男主角一样，面无表情苦大仇深嘴角抽动内心有戏，她们的出现是为了引出人生的情怀，比如大城市的寻梦、幼年信仰的变革、爱情的崩塌，但她们也几乎都只停留在原地，给男人以当头棒喝，然后“嗖”地一下消失。只有男人是有车的，他们一直前进，带着一张“使命感”的脸。但车这个载体消失，两个人的关系也走到了尽头，只能自己前行去迎接未知的旅程。车没有了，旅程也就基本结束了，温水煮青蛙的将就被现实终结，这电影改编下做个广告片也一样毫无违和感，精神世界就是这么的匮乏。

   《后会无期》作为一部公路片，若以旅程中完成生命体验、思想变化的角度去看的话简直是在浪费时间——因为他们只是盲目地前行，遇到一些人，听到一些大道理，还得装自己的逼。他们看到了什么？感受到了什么？内心的冲突从而何来？未来要去向何处？电影几乎都没做出解释，其对人物的关注程度还不如楼下晒暖的大妈见陌生人盘问的仔细。最后陈柏霖犀利哥变身文艺小青年，头发绑上了范儿也起来了，你说这是蜕变吗？那这个蜕变是从什么时候起的？我觉得这只是他个人性格所导致的必然结果，因为他说他既然选择了就坚持到底，后来他也确实开了车，找回了自己的妞，写了自己要写的故事。旅行本身并没有改变什么，只成为了一本书的大纲。就好像《后会无期》这部电影一样，它想给你讲情怀，其实就只是按图填空的“鸡汤梗”大集合而已。


  这不得不让我想起之前韩寒写过的一个段子，说的好像是他的小说中有的人到后半段莫名其妙就消失了。有人说这是在说人生无常，有些人有些事只出现一下就难觅芳踪，他说不是啊只是写书的战线太长，写着写着作者就忘了。那个时候的韩寒还是有些张狂的，有人跟他说情怀他都自作幽默的加以调侃，如今到这个岁数的他倒是拾回了当初别人说的“人生无常”开始反复咀嚼，但是怎么说呢，有些道理不是遇见个人说了就能讲明白的。话说得再好听，讲不好，QQ签名而已。

  这就好比：当别人跟你谈论情怀时，你双耳不闻的沉浸在自己的青春之中；而当你抬起头想和人聊聊情怀时，却发现空有一肚子大道理却已经没有人愿意和你唠了。



PS.是不是只要评价不好就是没有看过电影？，就不能是看过并且做出最直接评价的结论吗？还是那句话，在整电影的时候别乱整情怀，故作深沉不比纸醉金迷好多少。
      </影评>
<有用数>5129</有用数>
<没用数>2520</没用数>
</review>
<review>
<作者>蜉蝣渡海</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-07-19 10:03:53</时间>
<影评>

       原题是“喜欢韩寒的人和喜欢郭敬明的人”。这篇影评是分三段的，已经用分割线划界。若有不同兴趣的人，请各取所需，选择阅读，免得浪费宝贵的时间：
       第一段是电影观后感（有剧透，慎入）7月30日更新；第二段是最开始上映前写的对别人评论的评论，7月19日更新；第三段是观影前自己的一些完全电影外的碎碎念，7月28日更新。


———————————————————影评分割线———————————————————


       开始我很奇怪，看过这么多电影，这还是第一次整个电影院的人一起坐到字幕结束，恍惚间觉得我是在追剧，因为觉得剧情还没说完，放完这一集后面应该还有一集似的，而且电影院里所有留下的观众如果都是青年人就罢了，可是前面坐着的人中既有白发又有垂髫，后来一想这可能是因为我待过的电影院第一次放完字幕才开灯而已，我想多了。

       总体来说电影比我想象中的好，可以打四星，减一星增加未来进步的空间。至于票房，即使韩寒导演他自己不是很在意，但要作为一个负责任的人，还是要考虑制片人，投资方以及其他合作者的想法的。目前的票房走势来看，应该是能帮投资人赚不少的，这也为将来增加投资人对他的信心而打下了基础，如果有下一部影片的话某些条件会更为充裕。

       公路片的好处是，你可以在任何一个点插入任何一个和你之前的人生可能完全没有任何关系的奇怪故事和拥有奇怪故事的人，而不用负担他之前和之后的人生，如同萍聚，我们偶然相遇然后离去，在这条永远不归的路。这也是喜欢“在路上”这种状态的人所向往的一种新鲜与自由。

       但是导演韩寒在这部片子里对那些配角的出现并没有全部处理成“萍水相遇”，他加了两个“久别重逢”。这样整部片子就同时有了空间和时间的维度，当梦想信任之类的东西破灭的时候就会格外惨烈。

       第一个“久别重逢”是浩汉去探望几年没见的青梅竹马的女孩周沫。认为背井离乡就是出人头地的周沫微笑地说着有好几部戏等着，而实际上出来几年了还只是个龙套替身。小地方出来无依无靠没有背景的姑娘，能有多少机会呢？她对浩汉是有感情的，但是浩汉的追求，她的追求，甚至无法问浩汉是不是喜欢她，他们都是不会在一起的，一开始周沫就很明了，所以她没有挽留只是婉转的表示混得不好就来找她，那个回头浩汉不会知道，但是我却记住了一双这样望到人心底的纯澈如水的眸子。

       浩汉，江河，周沫，他们的名字都带着三点水，不知道是不是因为他们的东极岛四周被水包围，所以才会取带水的名字。或者取带水的名字是因为水是不断流逝的，而他们三人的状态也是如水一般漂泊流动的，因为胡生的名字就没有带水，生于斯长于斯，他是留在岛上的。
       我的家乡也靠海，每次站在大海边，我经常会想到三种人生：
       一种是面朝大海春暖花开，一种是御风远航搏击巨浪，还有一种是随波逐流顺水行舟。胡生应该是第一种，浩汉是第二种，江河是第三种，而周沫可能是介于第二种和第三种之间。

       第二个“久别重逢”是感情上的久别重逢，浩汉通过通信19年的”笔友“刘莺莺“久别重逢”了与自己”死别“近20年的父亲，这个父亲的形象不再是自己十岁之前认识的那个父亲了，这个父亲的形象也不再是自己想像中的那个父亲了。这个新认识的父亲瞬间让他心中最崇敬的人和心中最类似梦中情人的人都变了样子，变成了最荒诞可笑的样子。

       再说“萍水相遇”，苏米和阿吕，一个让人心动的姑娘，一个让人佩服的独行者，却居然全是骗子，而且都是在浩汉与江河付出足够的信任和帮助后，才显现。看的时候稍微有点意外，按照浩汉的社会经历，又不是初来乍到了，防人之心不应该这么少啊，莫非还是因为本性太纯良？（雾）。也许是因为不够强大，或者是因为小心眼，我觉得对待在路上碰到的不明身份的人始终应该留一丝提防的。不过话说回了，无论在生活中我们怎么提防，我们的感情和信任还是会遇到被骗的可能，造成精神与物质的双重伤害。
       苏米的最后表现又让人对陌生人的信任度问题有了反转的可能，老师爱苏米吗？说不清，应该是夹杂着怜惜好奇的一种好感吧。三叔的话差点让人认同觉得骗子都是些没有本事的人，可是骗子没骗别人就差点骗了你江河不是正说明你比骗子还笨比所有别的人还纯（或者蠢）你不适合这个社会吗？话说影片最后那一段我没有看懂，有机会看第二遍的时候再好好研究研究。
      另外补充一个对阿吕名字的想法:阿吕开始介绍自己的名字时只说叫阿吕并抱怨爸妈起得不好，我立刻觉得他的真名应该叫“吕仁”，按照南方口音像是“女人”所以不好意思告诉别人，而且“吕仁”跟“旅人”谐音。后来他对着火箭说自己叫“旅行者2号”，那肯定他自诩。

       当然没敢忘了真正的大明星马达加斯加，戏份好少啊，作用呢?主要是起到拿掉浩汉最后一点值得寄托的东西吗？希望一起探讨下。不过在电影宣传上小马达的作用是显而易见且存在感巨大的。我强烈怀疑韩寒加入可爱狗狗的戏份主要就是为了宣传。
       一来是记得韩寒在某本书里提到过不明白为什么女生看到所有长得毛茸茸的东西就觉得好可爱，所以加了如此毛茸茸的萌物增加针对女生的眼球吸引度；
       二来是韩寒还是很爱惜羽毛的,他可能不好意思天天在自己的微博频繁刷宣传，就假借了小马达的壳开了微博尽情的卖萌求关注，话说，这么可爱的形象加上这么可爱的萌言萌语，谁舍得不多看几眼，谁舍得黑？

      说些不足。关于片中的台词和段子，有些是不错的，但是和王家卫比起来和钱钟书比起来，水平真的离拍案叫绝差点，并且编剧韩寒经常用谐音名词的偷换概念来组织句子，多了也挺没意思的，审美疲劳。微博微信时代，即使普通人也能偶尔写点闪光的好句子，只是没有出名的机会罢了。
       另外不喜欢那个温水煮青蛙的梗，太老，不是我希望的从喜欢创新的韩寒身上看到的东西。这是这部电影里唯一称得上我不喜欢的东西。


       关锦鹏说过，一个导演在创作自己的处女作电影的时候会刷爆自己的人情卡，但是这些将来都是要还的。韩寒的这部电影他是先攒了很多人情的，比如客串的贾樟柯，孔连顺等，然后他们来还，但是欠下的人情应该还是不少的，也许为了还这些人情，演员韩寒可能将来会在更多的地方客串，或者推荐些奇怪的东西什么的，如果真是那样，完全可以原谅啦，因为正是有了这些人情，才让我们看到这么好的处女作。
      

       最后说一下江河老师与苏米听得那首歌：Que sera sera（经好心的@动物缘同学提醒是法语）意思是该来的总会来的。歌手多丽丝.戴曾在希区柯克的电影《擒凶记》中担任女主角，这首歌是其中她作为女主角多次唱过的主题曲，后来这一插曲在当年一举荣获奥斯卡最佳电影插曲金像奖。 我是希区柯克粉丝和美剧《疑犯追踪》粉丝，我在写《疑犯追踪》的影评《希区柯克粉》的时候也提过，想不到这首我以为算小众的歌出现在了三部我喜欢的影视作品里。 



——————以上写于7月30日————————以下写于7月19日——————



        发现一个现象：
        凡是短评里的热评，针对电影里的导演或者演员而不是针对这部电影到底本身如何的评论在上映前就大量交替出现的时候，已经证明了这部电影有着很强的“粉丝”属性。

       有的韩寒粉以成熟自居，看不起小四和小时代，还有逼格更高的豆友看不起韩寒也看不起小四——明明看不起，还特意来写起，给他们增加话题量和传播度，真是蛮奇怪的。
       真正成熟的人难道不应该是同时对这俩人侧目吗，同样出生于80年代的独生子女，同样以作文比赛出名，各自的畅销书同样引发现象级的社会讨论，一个开了公司，一个开了赛车，成绩都很好，大批的粉，大批的黑，多年居高不下的关注度和号召力。


       在韩寒刚出来的那会我就喜欢他，超级崇拜的那种喜欢。就是因为喜欢韩寒，才连带着喜欢《新概念作文》，然后才又喜欢了郭敬明（不管怎么说小明都应该谢谢韩哥哦），并且有相当一段时间里喜欢后者远大于前者。
       喜欢韩寒的时候，班里和我一起的很少，喜欢郭敬明的时候，发现全班都喜欢，到现在我所有的书里最烂的还是那本盗版的郭敬明的合集，稀巴烂的那种，因为太多人借过。


        至于这种现象，我尝试着推测：
      1.郭敬明的文字用词比较华丽，什么忧伤，心痛，背叛，悲伤之类自恋自怜的使劲凹词修饰，看着比较漂亮；而韩寒的用词表面比较朴素深刻，但要理解出来还需要时不时的动用一下智商余额。
       2.郭敬明的小说人物设置都有着漫画人物的即视感，包装，华丽，他的主人公是他想象中的自己；而韩寒的小说人物都有一种倔强，真诚，他的主人公都是他深藏的自己。
       3.郭敬明的小说故事感比较强，韩寒的小说作者性（想不出合适的词）比较强。

        但是真正让我“弃明投寒”的关键还是我看了《圈里圈外》以及我长大了。

       现在两人都要上电影了，喜欢韩寒的人瞧不起郭敬明的肤浅，拜金，喜欢郭敬明的人瞧不起韩寒的-------我找了半天，居然没找出来关键词，实际上是连提韩寒的都没有几个，她们在自嗨。并且他们的聚集地应该也不会是在豆瓣。
      我想说你要看不起郭敬明，你就很难成功。真的，有句话是说：脸皮薄是种病得治，人家郭敬明就没有这种病，所以现在才这么成功。当然我也很讨厌总拿人家的身高说事的人，仿佛他除了身高矮就没别的缺点了似的。
       我相信此片的票房会比《小时代》低，但是毫不犹豫的我会去看《后会无期》。



————————以上写于7月19日————————以下写于7月28日———————————

      这篇帖子会热，甚至会有人看都是我没有想到的，我只想安静的做一只美男子——好吧，可能没那么美，好吧，可能也不是男子，好吧，可能暂时也不想安静了。
       我开始使用豆瓣电影还没有两年时间（虽然ID是早注册了），很多规则不太懂，是第一次在一部电影上映前写了点东西，还没写完，本来想看完了再补充的，分析分析自媒体时代的两位以及电影观后感什么的，也没想到什么人会来看。
     我把豆瓣完全当做纪录电影的工具而不是社交工具，因为我怕偶尔说错了话交错了人而不得不注销账号时，那么以后看过的电影也不能继续记录了。所以在豆瓣上我一个熟人也没有，好像也没有陌生人关注我，我就是像写日记一样写了点想法存档，而且存完就被折叠了不知道去哪了，我上一篇影评连阅读人数都是零，完全是在自嗨。

       说这么多就是想表达我在写这个帖子的时候是个非常自然忠实的状态，全是发自内心的想记录自己对二人的看法，喜欢谁，“侧目”谁却不喜欢谁全是发自肺腑的，没有任何煽动什么，渲染什么的动机，更不会刻意踩谁拔高谁了。

        知道这么多人留评表达看法是针对韩寒和郭敬明的，我这儿只是多了个平台，但是看了很多评论我还是有几点想说的：
    
       1.我想从网络搬运一个词的解释：粉丝，来源于英语fans,fan的复数。fan泛指某一人物或文化的狂热爱好者。所以说只有“狂热的爱好者”才能叫做粉丝。一个公众人物的美誉度肯定不能只靠粉丝，要靠大量路人的好感。一部电影无论是口碑还是票房想要好，当然也不能只靠粉丝。

      2.我想说自己对书的一点看法：
      有人评价歌曲：一首歌曲的歌词和曲调美妙只是外在美而已，歌曲背后的故事和背景才是一首歌的灵魂。
       我想化用一下：我认为一本书她的美妙修辞，华丽辞藻，只是一件美丽的衣服，写作手法是骨干，细节是肌肉，而一本打动人心底的书却需要灵魂，这个东西在文学上表现出来就是真诚和思想情怀，若还要能够百年流传，成为经典就得有社会意义和现实意义历史意义。我看过的古今中外最好的书是《红楼梦》，她什么都做得很好，可惜看不到完整版本。

       3.前两部小时代我都看了，也留了短评，第三部小时代我也会看的，只是不想去电影院，因为看时尚杂志我都是习惯窝在家里看的。

       4.我不是韩寒的“狂热爱好者”，算是默默关注者，所以一直到现在都没有看《后会无期》，明后天看了再留个影评吧。

       5.“有时候，你想证明给一万个人看，到后来，你发现只得到了一个明白的人，那就够了。”
 


</影评>
<有用数>3632</有用数>
<没用数>316</没用数>
</review>
<review>
<作者>王小坏</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-07-06 18:51:02</时间>
<影评>



  这是现今、眼前、当下圈子里最好的青春片，用郭德纲的话说，不是我拍的好，都是当下同行衬托的。用韩寒的话说，中国烂片实在看不下去了，我才有信心拍的。这不是一句玩笑话，这是事实。他真的刚好超越了眼前这帮烂片而已。他曾经评价过《阳光灿烂的日子》，我以为他的目标是超越姜文的处女作，现在看来，这些只是我对韩寒的单相思。是我错了。


  如果要给个最高的评价，他是超越了《那些年我们一起追过的女孩》和《致青春》的。超越点在于，他跳过了审查，为我们展现了一个中国式温水煮青蛙的青春故事，几个年轻人，生活在中国的底层，不愿意复制千篇一律的生活，各种放荡不羁，对制度的抵抗，再加上上映前中国年轻人对这部电影的关注，光电绝对不会轻易放行的，导演一边打擦边球一边设计这个擦边球的姿势一定要帅，要酷，还要擦边成功。不能因为这是一个擦边球而使球掉在地上。


  三个年轻人不甘庸俗，驾车从东土大唐出发，一路向西，挑选一次疯狂的旅程，以为可以取到人生真经，一路打怪，坎坷不平，最后妥协，回归平凡。


  有些青春之路，你还没有去走的时候，以为一路上铺满了玫瑰花，激情愤凯，高歌猛进。当你踏上这条路的时候，路上铺满荆棘，他是一具美女的尸体，你越过红唇，辛辛苦苦跨过两座山峰，最后掉进深不见底的阴沟，激情退却，回归平凡才发现，原来这是一个悲伤的故事。


  那条青春之路摆在那里，如果你觉得危险，可以放弃，就当没看见过，一生都停留在柴米油盐之间。你也可以冒险去探索，慷慨的为自己的青春买单。你认为没有疯狂过可能会一生后悔，遗憾比失败更悲伤，虽然回过头来，那些平凡的人过的更好，自己却不得善终，但是你默默的安慰自己，至少曾经屌过。


  理想主义者、文艺青年、愤青、行为艺术者、说走就走的旅行，这些词语已经渐渐的沦为贬义词，甚至成了骂人的词语，这些情怀元素用在电影里或者小说里或许还有些兴奋，拍的好点还有些浪漫，感动（比如后会无期），能够在电影院代入自己感动几个小时，如果现实中实践起来的话，必定遭人鄙视之，总有冷嘲热讽告诉你，别傻了，该交房租了！


  冯绍峰骂陈柏霖，你什么都懂，最后还不是一事无成傻呵呵的杵在那里。  


  送给那些傻傻的人一句话，玫瑰花不叫玫瑰，换个名字仍然芳香美丽，牛字倒过来写也叫牛。————莎士比亚·小坏。


  有些人来到世界上，总是不安分的，他不想浪费这一颗精子和卵子给予他的机会，总想搞出点大新闻，曾经啊……我和某某妓女……谈笑……。哎，不说这个了，一点都不好笑，说多了，反而想哭。当你白发苍苍的时候谈起那些年我们嫖过的妓.女，渗出来的全是凄凉。


  关于电影里的幽默，现今的喜剧片，有两种，天生的喜剧片，比如泰囧，人物设定本生就是为喜剧设定的，徐峥王宝强两种性格的碰撞，出现了喜剧的效果。一种是智慧喜剧，这种幽默是为剧情服务的，他不是主题，有些幽默的出现甚至会事先让人顿一下，然后才笑出来。打个比方，美国发新闻说发现某国家的试管里正在试验核武器，普京调侃说，式管里装着洗衣粉也说不定。这部电影里的幽默是为剧情服务的，我很喜欢。


  一开始电影里的句子让我很失望，每一次的人生哲理性的句子的出现都很突兀，总是冷冰冰的出现在剧情里，甚至没有前因后果，仅仅只是为了表现人物的悲情，如果说一段句子引出一个故事，或者一个故事引出一句名言都很好啊。原来是我错了，是因为我太了解韩寒，有些句子读的太多了，听起来肉麻而已，所以才突兀，如果仅仅只是喜欢电影的人，他依然是平铺直叙的。


  电影画面。那画面太美，要花钱才能看。


  结局，故事没有结局。这故事是一口仓井对天空的情义，只配有仰望的资格，永远得不到一个结果，雨过天晴偶尔有云彩投射到井里，晃啊晃啊，日复一日，熬过一段岁月，仓井对空，无解的，平凡的，就结束了。


  看完电影，我想起了那一年每天放学回家跟我结伴的邻家小姑娘，想起了老家摇摇欲坠的房子，想起了有些闪闪发光的人物如同过客般消失在我的人生里，想起了有些人有些事纵然刻骨铭心也会被时间带走……呃，我错了，当我看见陈柏霖回到原来走过的地方，恍然大悟，时间没有走，它冷冰冰的停留在原地嘲笑爱因斯坦，是我们走远了。


 舆论狂潮总是汹涌，你看，他们说韩寒要拍电影了，他是爱慕虚荣的人，他就是想攀比郭敬明，看着郭敬明小时代续集一二三鞭尸中国人的智商，无非就是想证明自己，半夜躺在床上都想拿出苹果手机跟老婆拍部电影证明自己的实力。许多人都拿他和郭敬明比较，对他拍电影的目的表示怀疑，拍啥子电影嘛，还不如比身高……。


  其实， 韩寒拍电影跟郭敬明毫无关系，他为什么要丧心病狂的强奸一个小孩。 说一句肉麻的话，他是一个有理想的人。


  后会无期是一部真诚到令人发指的电影，正是因为太真诚了，没有去跟谁比较，没有炫技，导致一帮人没有看到大起大落的刺激，跑出来逼格高高的谈论电影的十大元素。如果你是一个真的喜欢电影的人，你会看见一个导演处女作的矜持，在这个浮躁的电影圈里，他是冷静的，有些人说情节太散，那是因为你不懂电影，我也不想教你懂电影，只是我说的，有种你打我。


   有人说，他是要证明给方舟子看。反正他不是证明给郭敬明看就是证明给方舟子看，他才不会单纯的拍一部电影。要不然就是觉得文艺界太乏味了，想混进娱乐圈，泡几个妞而已。 哎，不说这个了，太无趣。


  谢谢韩寒，他彻底明白。我看见他博客上写了一篇关于《青春》的博文，写了一群只有一两千工资的朋友，我很欣慰，我就是那群人，程序员、编辑、翻译、IT，还有一群人还只是工人、服务员。有些人根本不上网，不上微博更不会上豆瓣，他们的关系群都只是在Q.Q空间朋友圈里发表一下，微信圈里转发的那些惺惺作态的文章就代表了网络世界的最高境界了（类似于不转不是中国人、感动四十亿人必须转不转死全家那种文章）。这一群人被世界蒙在鼓里，上演丑态万千又令人怜悯的人间悲剧，就像这部《后会无期》，幽默到最后，却是个悲剧。


  冯绍峰说，你这种人不适合生活在这个社会上，要像我人脉很广，聪明机灵…………

   

   我告诉大家冯绍峰说的“你这种人”是什么人。


   身边的朋友全是一群被铜臭味牵着鼻子走的无趣味动物，随时为了金钱揭开肤浅的人皮，背叛可怜兮兮的友情，他们满嘴的谎言和虚伪的嘴脸真的让人作呕，让我有种置身于垃圾桶里的感觉，不是我无病呻吟或是故作矫情，是我真的碰见过无数个这样混蛋，不对，他们不是混蛋，他们没有资格做一个混蛋，混蛋是光明正大的混蛋，混蛋不虚伪不自私，跟一个混蛋第一面相见就知道人家是混蛋，可是虚伪的朋友可不是这样，他们面带笑容，满口义气，上句友谊万岁下句有福同享，他们歌颂友谊的时候简直就是文学家，他们自私自利的时候简直就是地下党，阴谋诡计却又兄弟干杯。过得好的朋友不敢听我的电话，过得不好的朋友找我借钱，他们至始至终都没有单纯过，从未相信过友谊，他们是生活的骗子，是超完美的跟屁虫，是上帝拉的大便。他们认为理想、友谊、真诚、誓言、执着都是艺术作品里的东西，是电影取悦人类的产物，他们甚至认为电影也是骗钱的朋友，甚至认为我也是个想骗钱而没有成功的朋友。他们嘲笑艺术，嘲笑我喜欢的那些不知所谓的电影，小说。他们嘲笑一切与现实生活无关的东西，只有名和利适合他们的胃口。当我看了电影之后，他们在我眼里一无是处，虽然我在他们眼里也一无是处，我不在乎，他们滑稽的虚假表演只不过是电影里的一个画面而已，早已被我狠狠的看穿了，连骨髓心脏都被我看穿了，只是我不揭穿他们，他们的虚伪是一部好看的电影。渐渐的，他们发现我变得聪明了，在我身上看不见可利用价值，不再与我厮混。或者，他们认为我才是个虚伪的人，掉进小说情节栽进电影幻想的神经病，是一坨屎，道不同不相为谋，所以远离我。我只能看着他们跟随着金钱的味道屁颠屁颠的背影，轻轻的挥一挥手。没关系，我不在乎。


  所有的亲人都期盼我能赚到大钱扛着面子回家扬眉吐气。金钱是强加于我的价值，他们说你要好好挣钱。他们说要有个妻子，生个孩子。他们说要像模像样，要成家立业。他们说他们不停的说，有了钱才有了一切，他们穿着森马，他们说什么就是什么，他们人人都是哲学家，他们说着他们的哲理，我挑选沉默。我知道，他们关心我，爱护我，担心我的未来，可是他们不知道，他们的价值观里让我抬不起头。我不敢接通任何人的电话，我害怕听筒里传来金钱的味道，“对不起，你拨打的电话已经放弃狡辩”，我已经挑选沉默。


  是电影把我变好了还是变坏了？不知道从什么时候开始，我把自己当成一个“来到这个世界的独立生命体”，我的存在与任何人无关，我不需要依附世界的生存标准，什么？小学同学全部结婚了？关我鸟事！全世界的人都准备结婚或是都已结婚呢，可是跟我有什么关系，我来到这个世界不是跟着大家复制生活的，我有我的权力挑选一切，哪怕是孤单的旁观这个世界，过自己想要的生活，操自己想操的女人，做所有想做的事情，成为自己想要成为的那个人，用一种牛掰的姿态矗立在一个没关系的世界里，没关系，我不在乎。


   我的和女朋友分手的时候收到一封信，内容是：“对不起，我知道说‘对不起’显得太轻描淡写了，拒绝你这样的文艺青年至少要多写几个字，我不想假惺惺的说一些‘我爱你所以离开你’或者‘为什么相爱的人不能在一起’的废话，我只想说我他妈的真的受够了，受够了每天上班，受够了不能结婚，受够了你不理我独自在电脑面前打字，受够了你连续看七八个小时的电影不理我，别跟我谈什么电影艺术，我他妈的不懂艺术，你要知道，看不懂你看的电影真的很无聊，我的脑中只有一个画面，就是你托着下巴看电影的画面，这个画面从我认识你起出现了几百个小时！能当饭吃么？我想有个家，我受够了挤在十二平米的房子里等着房东来收钱，我受够了你身边的一切，除了你的爱，跟你在一起，你给我的最好的东西就是爱，我喜欢被你搂在怀里听你说情话，喜欢牵着你的手逛地摊，喜欢躺在你的身体下面给我欲望，可是亲爱的，情话不能当饭吃，地摊货几个月就退色了，性爱不能连续做24小时。可是怎么会这样，我真想用橡皮擦擦掉你脑中的其他东西只剩下我，可是我无能为力。从这一刻起，我决定放弃了，放弃关于你的一切，并且我已经物色了一个有车有房的公子，哪怕他只是玩玩我，我也要过把瘾。求求你！对不起！我爱你！再见了，文艺青年。”看完这封信，我点燃一根香烟，打火机顺便点燃了信纸，像是在祭奠一个回忆里的女子，打开窗户，灰飞烟灭。在所有的亲人和朋友中，我认为最好的是我的女朋友，她是最真诚的人。我对不起她，我无法给予她想要的生活，她有权利选择另一个新鲜的世界。我爱她，哪怕是她躺在别人的怀里，无论被多少男人睡过，我都爱她，她比我的那些虚伪的朋友好多了，她真的是最好的女人，我懂她，毕竟操过她至少一百遍，难道还不够懂她吗，我会永远爱她，因为，没关系，我不在乎。 没关系，我不在乎，我他妈从来就没在乎过，现在不在乎，以后也不打算在乎，真的无所谓。 爱上电影，爱上了虚构的世界，我决定做一个生活的叛徒。 


  我不知道什么时候变得如此堕落不堪，冥冥中不知被小说迷惑了，还是被电影带坏了，就拿《猜火车》这部电影来说吧，（韩寒这部电影显然比不上猜火车）似乎文艺作品真的能改变一个人的命运轨迹。 《猜火车》这部电影刚开始做了一个与结尾相衬托的情节。男主角想方设法得到两粒毒品，两粒毒丸揣在屁股里，穿过繁杂的街道，路过纷纷扰扰的人群，这个世界都与他无关。走进了一个全世界最脏的厕所，这个厕所就是这个世界，繁杂、肮脏、混乱。男主当然看不见这些肮脏，他不在这个世界里，屁股里藏的两粒毒品才是他的世界，对于一个吸毒者来说，毒品就是他的全世界。正当他痛痛快快排大便的时候，两粒毒丸掉进了马桶里，男主慌了，他怎么允许他的世界掉进这个肮脏的马桶里？所以他奋不顾身跳进粪坑，去捞他的世界，他把手伸进马桶，快捞到了，还差一点，把头伸进马桶，还差一点，他把整个身体伸进马桶，完全爬进马桶里面，他看见了毒品，看见了自己的世界，那里是一片蓝色的海洋，海洋里有一个太阳，那里多么美好，是一个完全脱离现实的世界。


  这个魔幻色彩的情节为什么放在一部没有科幻意义的电影里面？其实恰好与结尾相呼应，他钻进马桶寻找另一个世界可以理解成马克放弃繁杂的生活，拒绝生活，拒绝职业，拒绝家庭，拒绝他妈的关于现实生活中的一切……。与最后他背叛了几个朋友，选择职业，选择家庭，选择他妈的一个大电视机，选择洗衣机，汽车，生孩子，逛公园……是相呼应的。 而我却深深迷倒在马克钻进马桶寻找毒品的世界。毒品只是这部电影用来表现“另一个世界”的代名词，除开毒品的世界，还可以是理想的世界，标新立异的世界，自我的世界，想要的生活方式，自由的生存准则等等。电影中马克的那几个吸毒的堕落青年可以理解为现实生活中的文艺青年，放弃职业追求理想的青年，拒绝安稳的工作，背叛亲人父母的愿望远赴青春盛宴的青年，也许有一天我们会像马克那样放弃心中的魔幻世界挑选生活，也许我们会为了理想继续堕落下去，无论怎样，我们都屌过。这个世界太拥挤，每个人都完全可以拥有另一个属于自己的世界，那里是一片蓝色的海洋，海洋里面有一个太阳，在这个艰难的社会主义，那是一个魔幻的理想。


   我很懒，还是重复那句话。我放弃男朋友、女朋友、生活、金钱、阴谋诡计、社会主义、结婚生子、养家糊口等一切。我来到这个世界不是跟着大家复制生活的，我有权力挑选一切，哪怕是孤单的旁观这个世界，过自己想要的生活，操自己想操的女人，做所有想做的事情，成为自己想要成为的那个人，用一种牛掰的姿态矗立在一个没关系的世界里，没关系，我不在乎。 也许你最终一事无成，你根本不具备改变世界的潜质，也许你企图哪怕像张国荣那样芳华绝代之后纵身一跃画上一个漂亮的感叹号，也许你像梵高那样悲惨一身，却死后也无人知晓。值得庆幸的是：你悲伤的走在马路上，遇见乞丐坚持要摸出两个硬币扔向他，因为你从未放弃过，你是一个理想主义者。 也许是一个奇迹，你的命运没有奇迹，狗日的社会哪里容得下那么多的奇迹！只要曾经屌过，后悔无期。


  犹如那断了线的风筝，未知它会掉进哪条阴沟或是自由翱翔，至少曾经逃脱过命运的线。


——————————


     我不想再跟倒韩派打嘴仗，幼稚！总结了一个原理，如果你在争论过程中发现对方智商越来越低，言论开始不分逻辑的时候，你就主动认输吧，明知道没有结果，为何还要相爱在一起。 

收到许多反对意见，统一回应一下…………


  极端的人有两面，一面是变态，一面是天才。


  首先，我不是天才，这是我敢于面对的，虽然我时常被一些不公平的潜制度困扰，但我并没有那种伯乐不识千里马的失落，我只是一个平凡的人选择了另一种生活态度而已。


  其次，我不是一个变态，我有高尚的人格，具有人之初性本善，人之末性博爱的优良品质，我会向路边的乞丐扔零钱，哪怕他只是一个骗人的乞丐，只要他伸出手，他就是一个乞丐，我不再向这个劣质社会斤斤计较，更别说做一个危害社会的变态了，我不是汉尼拔！


  那我是一个平常人吗？也不是，我活在这个社会，就必须与这个社会染上关系，这是必然的，我要吃饭要生存要亲情要交电费要马桶，做一切平常人都要做的事情，不是有这样一句台词吗，要么好好活着，要么赶紧去死。我既然没有去死，只能挑选一种喜欢的方式活着。这没有什么叛逆的，并不值得张开嘴巴惊讶。


你可以选择在原处不停地跟周遭的人解释你为何这么做，让他们理解你，你可以选择什么都不讲，自顾自往前走。


生活上，我觉得人人平等，谁都可以做朋友。但思想上，我不需要任何一个朋友来扯我的后腿。————《要么庸俗，要么孤独》叔本华


  周星驰先生说忘记什么也不能忘记最初的理想，他说这句话的时候两眼泛泪，为了坚守自己的人生准则，他被香港演艺圈唾弃，承载了太多舆论压力，尔虞我诈，理想的路上总是闲言碎语恶言所指，没关系，他不在乎。时间能证明一切，虽时光然不会倒流，但是它可能回过头咬人一口。


   有人说，你既不是周星驰又不是韩寒，人家都是有成就的人，敢去实现理想的人，你就是个堕落的愤青而已。哎，你们这帮人啊！这跟“你行你上”有什么区别，尽管鄙视我吧，你们说的太有道理了，我无言以对无话可说。其实我并没有文中那么自暴自弃，既然我能把这种情感表达出来，现实生活中处理感情其实更融洽。我只是没有料到大家那么喜欢上纲上线。有些人为上文中的“女朋友”讨伐我，说我太没良心，上文中只是她的一面之词呢，我都没有为自己辩护呐，仔细看看那封信，其实，不管我多么认真的活着，有些女人终究是留不住的。在我的生存空间里对得起那些善良的人就够了！


    有人骂我是愤青，躲在黑洞洞的房间里扣着脚趾头寻找存在感，博取关注度，懒惰自私等等。曾经我有篇日记和一篇影评被微博段子手掐头去尾，写成长微博，不注明出处，不注明作者，假装什么事都没发生的传播，我自私的打电话投诉，微博挨个举报，就差没到新浪公司玩行为艺术了。我就是不给这些人得逞，我就是这么自私。这导致我好长一段时间不想写文字，我写了又卖不到钱，又不想别人拿去卖钱，你们说我自不自私不。太自私了！对的，我曾经就是一个文艺愤青，一个20岁的年轻人曾经没有愤过，是没有大志向没有抱负的凡人，不过你24岁仍然是个愤青的话，那也真的是坨粪，蒙在鼓里蠢货。韩寒早就开始嘲笑曾经的自己了，敢于面对才是真。生活压力大，不要做了太长时间的妓女忘记曾经也单纯过。下面骂我的人说我自私懒惰，有说我哗众取宠，有人又说我想当网络红人。哎，舆论真是矛盾，我没红过，我不懂，豆瓣上那些转载别人的日志，然后在结尾留下自己的微博，最后还要在豆瓣发段子，仍然有人把他们捧上天，想到这些，我可真是贱！


  这篇文字不是要你去当个艺术家，并不是让你丢掉六便士抬头看月亮，只想让你懂生活。我们只缺一个精神世界而已。


  谢谢评论下面打了几千字支援我的网友，谢谢那些骂我的人，谢谢关注我的友邻，我爱你们。就当我为了博取关注吧
      </影评>
<有用数>4119</有用数>
<没用数>433</没用数>
</review>
<review>
<作者>慎独</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2014-07-22 17:16:33</时间>
<影评>
        转自三表龙门阵


今天托盟友雷鸣的福，去看了『后会无期』的首映，见到了韩寒，此公果然不善言辞。


写影评这事，我就干过一次，还是被逼的——『离开雷锋的日子』观后感。我记得韩寒是特别反对瞎他妈提炼他人文章的中心思想，这是他反体制教育言论的重要组成部分。无限拔高影片内涵，从一张鸡蛋灌饼看人生百态也只有豆瓣的专业写手才能干的出来，所以我呢就写写一介屌丝的所思所想。


先给结论，影片我打4分（满分10分），其中3分给韩寒，1分给处女作的诚意。


目前舆论刻意制造『小时代』与『后会无期』的价值观对立，最刻薄的言论是『小时代』就是「配着音乐的PPT」，我觉得『后会无期』也是PPT——配着音乐每页写满名言警句的PPT。


从叙事来讲，两部影片半斤八两，都不及格。『小时代』因为是超现实主义的意淫大片，情节上的不合理就是合理，『后会无期』呢，我认为他是一部四段小品嫁接在一起的配乐散文诗朗诵。


有人说『小时代』给主流三观一记重创，而『后会无期』则完全与三观无关，或许它试图兜售『平凡之路』里说的那种，但相信我吧，大多数的泪水与感悟都是假惺惺的，上一秒感动下一秒蝇营狗苟，登顶过珠峰的人教你聊超然或淡然，你千万别信。


点映场结束后，很多韩寒的朋友纷纷给出观众欢笑频次的统计数据，今天我观察周围确实有差不多笑背过气的。但重点是「包夜就是包日」、「命硬不好说，命根子一定硬」这样的段子发到微博上都不会有50转的啊！再有「交心吧，一切放在我身上！不，放心吧，一切交在我身上」（大意如此），这样频繁利用词语错位制造的「笑果」也不算是高级幽默吧？总之做好捧腹准备的同学还是把手放到正确的地方吧。这片子确实没有抄袭网络段子的现象存在，但也真的没有网络段子那么好笑罢了。


韩寒对于「妓女与嫖客」的桥段是一直偏爱的，在多部作品中都有体现。他不妖魔化妓女，甚至赋予其「真善美」，也屏蔽了对「性交易」的道德鞭挞。我不是说他的这种表达不正确，这样确实能最小成本筛选出价值观趋同且有独立思考的那一批人，但反复使用，还是让人感受到了他的某种局限性，至少没有进步，还在消费绝大部分人的共识。


韩寒在克制的同时还是用一些小细节表达了对现实的讽刺，包括「横店抗日」，包括用「温水煮青蛙」隐喻集权统治，包括对流行媚俗文化的调侃等等。但整体看下来，催生剧情发展的仍然是一些鸡汤似的名言，在这些名言已经通过社交媒体大量曝光的背景下，我们看着画面心里念叨的就是：「来了，那句话要来了」！这样的生硬几乎出现在类似「喜欢就会放肆，爱才会克制」这些语句强行插入的每一刻。当然了，这可能也是新手导演的通病。


还要吃饭，就说这么多吧。我还是推荐大家去看，别指望跌宕起伏、悬念横生，当话剧看，注意记录名言使劲往自己并不璀璨的人生方面联想，然后回来刷朋友圈，那些鸡汤像集束炸弹，总有一颗能击中你吧？抱着支持曾经无畏不妥协的80后先锋代表的心态去吧。


千万也别在『小时代』与『后会无期』之间选边站队了，你的价值观再高尚、再正路，你这个消费者还是被消费了。


另：这回是拿赠票去看的，等24号公映了，我再买票去看，二次咀嚼可能我的理解会不同。


</影评>
<有用数>1883</有用数>
<没用数>446</没用数>
</review>
<review>
<作者>囧叔</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2014-07-25 00:22:13</时间>
<影评>
        死去一点点


我看《后会无期》之前，人家跟我说这是一部文艺片，你要是去看，最好还是补补文艺青年的课，别丢人才好。后来我看了预告片，确实挺文艺的，在这一点上韩寒很诚实。他没把飙车、打人、跳窗户、摔门等一系列快速剪辑跟火箭升空炸成千万片的大场面一混合，给你看一个唬人的预告片。平心而论，看完那个预告片，我还真挺不想看的，因为我距离文艺太远了，我跟朋友聊电影，他们都说我是烂片王。


现在该说说电影本身的事。有关这片子的格调、笑点、语言、风格，专业人士已经谈了太多，他们在点映那天半夜就写好了。我从观众的角度说说。专业人士们都说，这是一部公路片。公路片我也看过一些，公路小说也读过几部，按那个标准，《后会无期》不太算得上公路片，不是发生在公路上就叫公路片。那么说的话《泰囧》也是公路片。这是定性的问题。定量的问题是，这片子的节奏很好，他从一个奇怪的开头，一直用执拗却又不让人难受的节奏讲着一个一个的事件（确实称不上故事）。如果这是一篇小说，我发誓我会花钱买一本正版，好好读一遍，再写一篇书评，我写书评比写影评有底气多了。这是题外话，还是说节奏的事。好的节奏——不谈理论——就是让观众能舒舒服服地看下去，既不想玩手机，也不会憋得膀胱炸裂。从这个节奏的角度来看，它又挺像是公路片。它把发生在路上的事一个一个地扔出来给你看，这些事情都在情理之中，意料之外，你被它们牵引着，一路走向结尾，不累，也不高潮。与传统意义上的公路片不同，结尾，主角并没有发生一个华丽转身。但是有别的东西华丽转身了，看了就知道了。


说到那个奇怪的开头，它的奇怪之处主要在于这个叙述者的身份。这个人用超级奇怪的腔调念了几句台词之后，又用长得违背常识的时间去抽了根烟，然后就消失了。当然，我们可以这么理解：从东极岛出发，烧房子开始，主角们就在进行着一项一项不太严肃的告别。他们要进行一段告别旧岁月的漫长旅行，旅行中会遇见什么，失去什么，谁也不知道，所以必须做好随时告别的准备。一旦接受了这个设定（很自然地就接受了），后面一次一次的告别就不会让人觉得突兀和难受了。人们出现，又消失，没有反转，没有包袱，当你看到后来，你已经被训练成一个接受告别的高手，完全不期待什么旧人物的出现了。你觉得进行了一次漫长而平淡的旅行，虽然鸡也嫖了，架也打了，车也飚了，火箭也看了，但心里无比平静，好像能面对一切。


这种感觉挺好，我只经历过一次。很多年前我家养了一只猫，后来它老得不行，我们的居住环境又有些变动，就把它送去了农村。后来这猫不知所终了，但我从来没为它伤心过。因为它用一种很平淡的方式消失了，看着它走的时候，我觉得它整个身体变小了一些，好像死了一部分。雷蒙钱德勒有句话，现在已经简直变成了鸡汤，因为它是被村上春树引用后又被林少华翻译了才传开的；林少华的翻译有些怪味儿，但传染性很强，话是这么说的：


“告别，就是死去一点点。”


现在关于鸡汤的争议很多。有人说韩寒剪的预告片就是鸡汤合集，接着又有人看完正片说，每一句都有出处，婉转自然，耐人寻味。我个人极端讨厌鸡汤，看见鸡汤就想脱裤子撒尿，所以我依然觉得这些东西太生硬了，《后会无期》完全不需要什么鸡汤和语录。当然，这又是另一个层面的问题：我不是目标受众，而目标受众吃这一套。韩寒跟这个世界谈了一场，结果就是他像过去那个自己做了个平淡的告别，然后转过身来说：后退，我要开始赚钱惹。


我这么说并不是反对他写鸡汤，我说的都是好话，我特别赞同他赚钱。这里要扯几句《一个》的事。《一个》做得实在太好了，从产品到模式都无比清晰，且赚钱，可惜一干屌丝互联网媒体根本看不懂，还批评上面有广告。我觉得韩寒用一种有情怀的方式赚钱酷极了，虽然并不明智，因为情怀和赚钱是两个极端的东西，混在一起容易搞成罗永浩。在这一点上，《一个》处理得棒极了，简直可以写进教科书，但《后会无期》就有点搞混了。看点映那天晚上吃饭时遇见了罗永浩，他行色匆匆，皱着个眉头，看起来心情不怎么样，都是情怀惹的祸。


说完了节奏和情怀之后，也得说两句技术层面的东西，不然不能称其为影评。就像你在二十一世纪拍了一部电影，里面却没有长镜头，你就不好意思跟人家打招呼一样。韩寒很机智，一上来就给了个长镜头，虽然看起来没什么难度，但并不突兀。这年头，不拍个长镜头显得土鳖，拍了一个不需要复杂调度的长镜头又显得装逼失败，韩寒处理得还不错，只是还可以玩得再酷炫一点。《后会无期》的很多东西都可以再酷炫一些，包括它的镜头切换，笑点，故事的交代方式等等，说多了就要被人说“you can you up”了，不说了。我们也可以这么理解：在这些地方的浅尝辄止，正是韩寒的克制和情怀的表现。这话让他听见，非吐了不可，幸亏他不认识我。


技术上讲，演员选得不错，可是有个问题：普通话太差了。专业人士自然有另一种看法，但是从观众角度讲，唯一会讲人话的就是王珞丹。钟汉良的台词简直惨惨惨。陈柏霖简直惨惨惨惨惨。袁泉简直惨惨惨惨惨惨惨惨忄。袁泉这个角色，说起来应该很重要，但编剧上太想飚金句，表演上装逼失败，实在应当剔除。除她之外，整个片子我并没有什么意见，不信你仔细看看，我看起来吐了很多槽，实际上并没有。我说的都是好话。


现在我们知道，韩寒写小说圆转自如，但是拍电影还差点，很多地方能够感觉到他自己也不满意，但放弃了治疗，留下了一个个留着多余、删了接不上的小粉刺，例如浩汉上台发表演讲的那一段。再比方说那条狗。萌虽然萌，但这毕竟不是荒诞喜剧，你不能在逻辑上完全放弃治疗，在祖国西部边陲扔出一只野生的阿拉斯加。点映结束后，韩寒亲自出来解释了这件事，说原本用了金毛，后来发现金毛在沙漠里看不见。诚哉斯言。但是金毛也不合适啊！我读书少，你别想蒙我。


看完之后我跟朋友吃饭，朋友们聊到那条狗的作用。因为他们都是电影圈的，且又高又壮，我不敢惹他们，没有说话，结果吃多了。我想说的是，正如写小说时往往没有“中心思想”，但客观上却传递了作者的三观一样，电影里的很多东西，导演也不一定有很强的目的性，但客观上能起到我来组成头部的作用。马达是一个旅伴，也是浩汉在这段旅程里经历的诸多告别之一。“狗只能活十几年，”江河老师说道。浩汉转过身，看了看狗，大概也觉得它死去了一点点，但这样告别不觉得伤感，比看着你珍爱的东西在你眼前死了强。所以他告别了家乡，告别了死去的父亲和有关他死去的真相，告别了海市蜃楼里的姑娘，告别了兄弟，告别了朋友，告别了路人，告别了车，告别了狗，也告别了自己。他一点点死去，正如温水煮青蛙，青蛙又不是傻逼，当然知道会死了。


还得扯两句别的。一件事是说，这片子的音乐很好玩，每一首都用得恰到好处。我们知道，翻译英文歌词是一件特别锉逼的事情，但当江河老师往面包上抹着屎一样的东西，一句一句地跟着铃声念出中文歌词的时候，我还真有点震惊，我从没见过有人这么干，更别提处理得如此自然了。另一件事是说，韩寒身为一个车手，却不会拍车，这太遗憾了。还是那句话，情怀和赚钱这两件事搞在一起，容易搞成罗永浩，你接了Polo，就得给人家拍牛逼，你又想要情怀，就会拍成一个奔跑的罗永浩。你看保罗哈吉斯，他的哪部片子都不是讲赛车的，但看完之后我们都会心情澎湃地去百度：卧槽这是什么车？太屌了等我长大了我也要买一辆！这才叫拍车。如果拍不成这样，一开始就不应该选择一辆白车，它跟Camel提供的服装太违和了，更别提阿拉斯加了。乱套！


还有最后一件屁事我马上就说完了。这件事是说，如果我是韩寒，我就不在片尾字幕上打那个航拍组的名字，还不给他们钱。他妈的，拍成这个抖抖抖的样子，老子凭什么要给你们钱？写到此处，我开始思考到底是如实打个三星还是跪下打个五星。后来一想，韩寒又不给我钱。有钱给那个逗比航拍组还不如给我呢。
      </影评>
<有用数>1368</有用数>
<没用数>115</没用数>
</review>
<review>
<作者>君寻</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-07-27 14:23:34</时间>
<影评>
        我对结局的看法：江河浩汉和马达都死了，胡生回到东极岛。东极岛还是繁荣了，但与江河浩汉无关。周沫、苏米、刘莺莺、阿吕各自走在各自的平凡之路上。所有人一经分别，后会无期。


以下是分析：



先来进行两个推理，了解一下此行的背景。


从1994年的14号台风，父亲出海时浩汉10岁，莺莺口中的19年前，旅行者1号飞出太阳系，周沫所在的某中国南部影视城的黄叶满，苏米口中的天气马上变暖地这些线索基本可推知：三兄弟出发的时间大概是2013年冬天，浩汉2013年29岁左右。此行的出发点是东极岛，根据发射地点在印度，江河口中的3980公里(图上直线距离，因为浩汉偷蛋的情节里江河拿出地图说到了比例尺)，基本可推至目的地在中印边境的西藏南部。


人物分析。电影里，所有人都是骗子，也都被别人骗了。高明之处就在于，他们说的假话，骗了电影里的人，也骗了电影外的人。


【胡生】


胡生这站，叫乡情。


如果你以为傻子就只是傻子，那你就错了。


胡生其实很明白，自己根本不适合外面的世界。在周沫工作的那个影视基地，你可以看出他对外面世界的巨大陌生与疏离。所以他骗了江河浩汉，说是去抽烟，个人觉得更有可能是他自己思考了许久，见江河浩汉已走，便自己回了东极岛。


依据是，浩汉打电话问宾馆前台，宾馆前台就没看到过“抽烟”的这个人。当然你会反驳，前台根本懒得理他们。但是按出发前江河给胡生的指示，“无论你在哪公里走丢，只要回到原地等就可以，至于其他的，我都安排好了”。所以如果胡生在原地等，宾馆、电台是一定会找到他的。




比较有意思的是这样一句话，“大家都说我脑子有问题，他们(江河浩汉)说我是正常的。”原因很简单。江河没观过世界，有着老师一样平等待人的善良。而浩汉则是因为，胡生是东极岛上唯一说他“很坚强”并且“很欣赏”他的人，所以作为本能回馈，说他脑子没问题。


然而事实是，当胡生丢了的时候，江河浩汉根本就没回头找他。只是在电台广播登了一条寻人启事。然而事实是，当寻人电台反问浩汉所寻之人是智障否的时候，浩汉没怎么犹豫就回复了“啊，对”。然而事实是，甚至在江河的幻想中，邻居周沫姐姐成名了，兄弟出书衣锦还乡了，根本就忘了有他胡生这么个人。至于为什么是江河的幻想，后面说江河的时候再解释。


胡生跑回岛上，等了他们所有人3年。从岛歌时的破败荒芜到最后的开满烟花，都没能再见到家乡曾经的朋友。胡生自离开东极岛的第一天晚上私自跑回家乡，他熟悉的，没有第二个人的东极岛，找回属于自己的平凡之路，和所有人，后会无期。

或许胡生的结局，是所有人里最好的。

据韩寒本人解释，本来有个番外情节：胡生听到广播“寻人启事，24岁，下颌很大”马上要拨打电话，拨到一半听到“智障”然后就慢慢放下了电话独自走了。在成片中没有放进去。对，这样的解释太合理了。


【周沫】



周沫这站，叫友情。她有点像《1988》里的孟孟，但却不是。



你身边一定有一个叫周沫的人，她儿时同你一起成长。后来，你们分开，但是，你们都没忘了彼此，偶尔联系一定会说，有机会一定一起吃个饭，或者是，要常聚常联系啊。



而她却已不是当年的她：“大城市就跟这个片场差不多，没什么意思”，“往上爬，得靠人际关系，家庭势力”。虽然自己只是个替身，不过依然乐观。因为她坚信，“背井离乡就得要出人头地”。



其实哪有公平呢，当他们走在影视基地里时，一旁的群演三五成群的聚成一堆，替身从空中吊着威亚落地，蓝色衣服的八路、绿色衣服的伪军、黑色衣服的国军打成一片，或许在镜头之外，许多正演在那边补妆吃饭，而很多想演群众演员的路人正在门外等待。他们之中有多少人只是为了混口饭吃，而又有多少人是真的有怀有一个演员梦。片场里，一行人穿过影视基地，其实是穿过了太多人的人生和喜怒哀乐。



在江河意淫的结局里，她红了，结尾船上的电视里，她成为万千人的偶像。或许她真的红了，因为她有一天摸透了这个行业真正的规则；或许她依旧只是个小演员，在为自己的前途努力打拼。



然而在真实的场景里，周沫骗了浩汉。



她先是试探的问了浩汉关于莺莺的情况。浩汉说自己“混得一般，留个念想”。看到浩汉依然对莺莺念念不忘，她自己找了个台阶：“幸亏我10岁的时候，就及时不喜欢你了”。或许周沫10岁那年，浩汉的父亲离开了浩汉，或许周沫10岁那年，浩汉开始与莺莺通信，从此心中只有莺莺。



然而喜欢就是喜欢。不然怎么会那么努力，去找浩汉喜欢的明星要签名照？不然在分别时，怎么有那么深情的一个回眸？



然而，粉转路人，以及，浩汉心不在焉，这才是事实。



浩汉说粉转路人的时候，周沫的脸上，先是笑脸，然后僵住疑惑，接着是自嘲似的淡笑，最后是巨大的失落。自信满满希望能让对方喜欢，却换来一个残损的回应，浩汉啊浩汉，你哪怕是安慰我一下也好，为什么就那么忍心伤害一个喜欢着你的人？


因为对恋人，我们习惯说假话，对朋友，我们习惯说真话。所以周沫和浩汉，只能是朋友。



然后浩汉继续补刀，说周沫“这身衣服没刚才那件好看”，周沫终于从对浩汉的幻想中走出，“这衣服也不合身，头发还是假的，你以为我有的选啊”。



你。以。为。我。有。的。选。啊。周沫的悲剧就在，她没得选。喜欢的角色没得选，喜欢的人也没得选，一切都是因为，走上的路让她没得选。



完美时不真实，真实时不完美。你看我完美时，我不过是替身。你看我不是替身时，我却只能穿上不合身的衣服，带上假的头发。



浩汉说两人从小一起长大，但却说不算青梅竹马，希望两人时常见面。周沫此时的脸上，洋溢着巨大的喜悦。没关系，你记得我们一起长大就好，没关系，你希望时常见我就好。



她希望自己有一天可以用真实的完美的站在儿时喜欢的浩汉面前。就像是他们在电影里第一次相见时那样，浩汉和他就这么互相凝望对方到出神。



她不想去接浩汉送她的花，我猜不是因为“不好拿”，而是她怕那束花侵占了拥抱浩汉的空间。她是多么希望和自己哪怕是曾经喜欢的人在可能是诀别的那次分别前互相拥抱。



然而只能是，朋友。所以，什么都没发生。周沫说去下一部戏，浩汉说去下一个地方。周沫的下一部戏，是被枪杀，是终结，是死亡，或许，也是释然。浩汉的下一个地方，据胡生的交待，是莺莺，是浩汉从未见过的lover，是希望，是新生，是浩汉在外10年的支柱和动力。然而事实是，殊途同归。



“幸亏我10岁的时候，就及时不喜欢你了”。在说这话之前，周沫用手把浩汉英俊的脸扭向自己。这个小动作像极了情侣之间信誓旦旦前的准备活动，然而周沫说出口的不是“你知道吗，从10岁那年我就一直喜欢你”，而是她知道，只能是朋友，不然连这样轻松逗弄你的机会，都没有了。



“记得啊，要是你们以后还混得不好，可以来找我”，“混得好，你们就不会来找我了”。这话虽说是“你们”，但却是对浩汉一个人说的。潜台词是“浩汉，如果你落魄，我会一直等你”“浩汉，如果你成功，就去给你爱的人幸福，那个人，一定不是我”。周沫说这话时云淡风轻，就像是对自己说一样。


我没有一个字说我爱你，但我的每一句话，每一个表情，每一个动作都在说我爱你。因为你粉转路人，因为你心不在我。所以，你。以。为。我。有。的。选。啊？我能做什么？我只能默默地，凝望你，祝福你。



这份情感，像极了莺莺口中的“但爱，就是克制”。这克制，在片场你望我的时候，在路上我逗你的时候，在桥头你伤我的时候，在路上我离开的时候。



周沫留下的那个美极了的回眸消失在浩汉继续前行的路上，眼神里，是对浩汉单纯而炽烈的情感，或许你的视线里早已没有我，但我知道，你肯定会在那个方向，转身离开。所以在你消失的那一刻，我依然可以，挂着幸福的笑。



一声枪响，在替身小演员的平凡之路上，周沫和所有人，后会无期。



然而你是这世界上最好看的姑娘。



【苏米】



苏米这站，叫爱情。他有点像《1988》里的娜娜，但也不是。



苏米也是个骗子，不折不扣的，正义的，组团来的，骗子。



同江河的相遇，就像是江河给那个宾馆下的定义一样：“顺路又便宜，缘分吧”，于是此等便宜且顺路的“好事”，摊给了江河。



仙人跳的过程从一开始就埋好了伏笔，此时故事双线开展。浩汉注意到的那辆满身泥点的黑色轿车，这便是三叔团伙的线索。



然后电影是一段复制《1988》的开房经历：保安裹着军大衣背对着路睡在迎客松的招牌下的沙发上？前台的服务员不知去向。我叫了一声服务员，保安缓缓伸出手，把军大衣往空中一撩，放下的时候那里已经半坐着一个女服务员。服务员边整理头发边梦游一样到了前台后面。



于是转角遇到爱。苏米出场。



苏米接到了三叔发来的暗号，就是那首《Que Sera Sera》。江河当着苏米朗诵歌词中文版的时候，我想不只是苏米动了心。一个满脸沧桑，一本正经却浪漫文艺的“大叔”放在任何女生面前，都具有足够的杀伤力。就着辣酱面包的文艺大叔，让苏米认识到，这世上竟有在如此诱惑下依然淡然于此享受音乐美食的特立独行的可爱之人。江河顺手递给苏米他的黑暗料理，打断了苏米想要说的话。这时舒缓的钢琴曲盖过《QSS》，江河的单纯引发了苏米对儿时美好的思索，侧脸上，浮现了与行骗相悖的美好的笑。



这一刻，不管你时妓女也好，骗子也罢。都会疯狂对这个厨师产生莫大的好感，因为他烹饪出了，你心里怀念的味道。



他们的相爱。一个是装狠，一个是真纯。


然后是分属不同次元的二人光怪陆离的对话。



——老师，你喜欢脚啊？

——当你赤脚踩在地板上时，就不会有静电了。



这样的对话一出，便预示着二人便再无可能在一起了。最后船上的镜头，不过是《旅行者》里的镜像罢了。



“江老师，我不是你的学生，你不用对每个过客负责，也别去教路人该走那条路。”，“从小到大我都是优，你叫我怎么从良？”潜台词是：我怎么生活你管不着，你我不过路人。苏米是个有故事的人，这样的姑娘其实很难找到能说话的人。因为说出口的每句话都话中有话，可到最后你发现她通通是说给自己在听。好像肯跟着你去到天涯海角，真要离开的时候无所牵挂。



苏米虽然是个骗子，但本性依然有善的一方面。比如对肚子里孩子的绝对呵护。她关心面包里是否有防腐剂，她要赚钱在国外生孩子。她的价值观是：嫖客是错的，去赚犯错人的钱就是没错。看上去似乎有那么一点“以邪制邪”的正义。然而在三叔眼里，她和江河浩汉还都是孩子，因为“小朋友爱分对错”。



她想把自己的故事都将给江河听，这故事一定很坎坷，但无非如此：当我还是一个小女孩的时候，我问我的妈妈，我将来会成什么样呢？我会变美丽吗？我会变富有吗？她是这么的告诉我的——568包钟，868包夜。



于是在犹豫之后，她还是离开了江河。江河是男人，是男人就有成为负心汉王八蛋的可能。所以她最后还是踏上了三叔的车，带着江河给予她泯然前的挣扎，走上平凡之路，与所有人，后会无期。


【莺莺】



莺莺这站，叫亲情。



同样的，也是骗子，骗了浩汉19年。



在一开始，她是我们生命中最爱的那个姑娘，而她所在的地方，叫做远方。莺莺对于浩汉，在胡生一开始介绍形成的英文字幕里，就是“dream lover”。



浩汉紧张而又专注的望着莺莺老练的换着电灯泡，而后刘莺莺回头，浩汉挤出了一丝微笑，而刘莺莺却像见一个老朋友般，大大方方伸出了自己的手，自信的说出来自己的名字，浩汉伸手，却被两人中间硬隔着一个台球桌阻挡了。



横在两个人中间的，是隐藏了19年的巨大骗局。



浩汉为了掩饰尴尬提出了来一局台球，自信满满的浩汉认为拿下莺莺志在必得，不仅是球桌上的拿下。于是开球的他上来没有什么策略，就是“大力出奇迹”，即使莺莺把巧克粉放在浩汉旁边，示意让他做好准备在出杆，浩汉也丝毫不为所动。



结果自然是换莺莺上手。“你先听我说完，别问问题”第一颗球打进。

现在告诉你可能不早不晚，虽然我们认识时间久，但见面时间短。第二、三颗球打进。

19年前，9417号台风，你父亲离开了你。第四颗球打进。

你视父亲为偶像，你认为他死得其所。第五颗球打进。

其实他没死，而是来找了我和我妈。第六颗球打进。

他来换欠我们母女的债，而你也长大了。第七颗球打进。

天底下不是所有债都能还，而他对你则欠下了新债，他很想知道你的消息。第八颗球打进。

于是我们就“偶然的”认识了，我们通信，是你父亲想知道你的消息。台面上只剩最后一颗球。

然而莺莺打不下去了，收杆。因为，父亲死了，真的是真死了。莺莺一直都在说，你父亲。却从没说，咱爸。



当一场浩大的骗局在你面前被坦白的时候，你会怎么做呢。愤怒，失落，委屈，还是悲伤。浩汉拿着台球杆在一旁听完了整个事情的来龙去脉，他一言不发看着莺莺一个一个打进台面上的球，就像一层一层揭开少年时的疤。



莺莺把球半轻半重地塞入球网，一切尘埃落定，开门离开，“你消化一下吧”。


讽刺的是，浩汉眼中神话一般的父亲，不是死在搏击风浪中，而是喝了酒，抽了烟，点了房子，烧死了。



“每一封信都是我写的，”所以莺莺在乎浩汉；“只不过后来，只剩我一个人读了。”所以莺莺在乎父亲。



然而2013年，莺莺只在这个小镇，开了一家小台球厅。所以她留不住弟弟浩汉。浩汉在外打拼了10年，却只有一部车，又要送江河入职。所以浩汉载不走爱人莺莺。



“喜欢就会放肆，但爱就是克制”，浩汉临走前刘莺莺沙哑着喉咙告诉他这个道理。我想，浩汉对莺莺是放肆，而莺莺对浩汉，则是深沉的爱。既有男女之爱，也有姐弟之爱。



骗一个人19年，浩汉难过，莺莺又何尝好受。骗人的人永远比被骗的人痛苦，在她根本不想欺骗的前提下。命运可笑地将他们联系在了一起，用一种以为是偶然，但是其实是必然的方式。



“你有我的一切联系方式，走吧。”。潜台词是，“我等着你回来，在任何你想回来的时候。”。



于是浩汉上路，他甚至还没决定选择哪种情绪接受这个现实。那个注定要错过的好姑娘，转身离开，在新的一桌台球里，踏上释怀之后的平凡之路，同所有人，后会无期。


【阿吕】



阿吕这站，叫无情。



他用高超的骗术，印证了歌词里那句“当一部车消失天际，当一个人成了谜，你不知道，他们为何离去，就像你不知道这竟是结局。”。回头再看，你仍然不知道他那句是真，那句是假。



我宁愿相信，他说的话都是真的。



你永远猜不到自己会在什么时候遇见阿吕。一个计划之中的转弯，一次计划之外的停泊，每一个转角都有可能遇见未知的旅人，但又未必就是他。 

　　 

阿吕，是我们每个人生命中或早或晚，迟早要出现的那个人。 

　　 

他幽默，豁达，身上背负着千山万水的情怀。他行程十几万公里，心中有着不为外人所知的遗憾。他生里来，死里去，看着最亲爱的人离开自己，又用自我的方式将她铭记——即便那不是真的。 



阿吕像一个悖论，你希望成为他，但又抗拒成为他。他说，小伙子，你应该多出来走走的。江河下意识地反抗，可是我的世界观和你的不一样。于是他笑了，你连世界都没有观过，哪儿来的世界观。江河无从反驳。



终究无法抗拒阿吕的魅力，于是你信任了这样的一个人。你觉得他可交，甚至愿意和他一起上路。你满心期待，准备转身告诉他这可能是你一生中最重大的决定——接着你看到了他的背影。你不确定这是真的还是假的，只能站在原地傻傻等待，心中怀有最后的欢喜。直到他放下了所有你的行李，也卸下了你所有的期望，你到那时才相信，他给你上了一课，却无情地收了高额学费。 

　　

或许他死了，和可笑的nt3m5p卫星一样没升空就炸了，因为在高温环境下，汽油车是吃不起柴油的。或许他没死，和旅行者1号一样冲破太阳系，运气好驾着骗来的车，回到东莞卖车买摩托娶个懂他的新老婆。



他到底叫吕洞宾，还是叫吕行者？总之，在放下马达的那一刻他驱车飞驰消失，走上荒凉的平凡之路，同所有人，后会无期。



【江河】



江河这站，叫兄弟情。



胡生对江河老师的评价是：“他人很怪”。连胡生都觉得他怪，东极岛民自然觉得他更怪。



自带“说教”光环和“全知”光环。书本上的东西，他全都懂，而且有个“我教你”的口头禅——“这是比例尺，我教你啊”，“我教你啊，面包和辣酱……” 面包夹辣椒，工作靠分配，不喜往上爬，从事小教12年。周沫说他不思进取。如果你跳出电影看这么个男人，估计哪个女的都不愿意跟他，窝囊。



然而就像阿吕说的，“有时你想证明给一万个人看，最后发现，只有一个人懂，这就够了”，对于浩汉，那个人是胡生，而对于江河，那个人是苏米。



三叔那条线，原计划该是“警察”查房，然后捉奸，敲一笔竹杠。一向正气浩然的江河表现出了一种少有的霸气，锁上门，踹开窗，带着苏米和浩汉开溜。这一切都是为了苏米那句“你要保我”，然而在全过程中，这种霸气只是一种看似冷静的霸气。因为他完全可以让警察进来，说这是我朋友和我妻子，这样或许胡生也就不会消失。在苏米“你要保我”的催化下，江河激发出的是强烈的个人英雄主义情怀，为了这个一见钟情的女子，一改以往“动口不动手”的儒士风范，做了带她一起上路的冲动决定。于是根本来不及思索，夺窗而逃。但这逃也是非常有趣的，来看看在“身败名裂”的危机关头江河的整套下意识动作：先送苏米出，再给苏米鞋，指了奶色的车，扔出行李，再掩护队友离开，随后自己跳窗，拉上心爱的女生，冲上车，并一度在惊吓中驾驶不肯让出方向盘。这套动作考虑全面几近完美，如果不是逃跑这个目的，那简直可算作《如何成为一个女生心中的男神》的教科书范例。在这样有情有义的男子面前，我想没有哪个女生不会对他产生好感。



此时镜头不断切换优雅的苏米，紧张的江河，腿麻而龟爬的浩汉，背景音乐重复苏米敲门进入时的诱惑音乐——于苏米这只是一个排演了不知多少遍的局，于江河浩汉则关乎“身败名裂”。这样的对比冲突加上背景音乐的烘托正搔到观众的G点，舒服的不行。



“我决定的事，不会被改变。”。江河认真了，或者，还没回过神。但无论如何，他单纯的可爱。



谈谈即将分别的时候。阿吕开走了浩汉的车，两兄弟在经历了一路和谐之后，终于在最后抑制不住自己内心的情绪，产生了强烈的矛盾。江河觉得他一定有苦衷，情有可原。浩汉觉得事实放在眼前，何必用那种话安慰自己。转而产生了彼此价值观的矛盾和冲突，谁都劝说不了谁，于是一场没有结果的争斗在一望无垠的道路上展开了。这场闹剧越发强烈——直到nt3m5p轰然升空，缓缓上扬，又忽然爆炸。



在江河心中，他被阿吕“你连世界都没观过”的话刺痛，因为说到自己痛处，所以他相信阿吕没有说谎，有苦衷。然而看到连阿吕的梦“破碎”了，还没迈出第一步的自己，又去和浩汉争论什么呢？



在这一刻，我相信不止我一个人想到《秒速5厘米》的那个片段。吐个槽，两人打得很出戏，即视感全无，根本不像是动手打人，这是我唯一找出的两个男主演的不好的地方。



在火箭残骸旁，两人最终告别。此时江河已经发生改变，他从一开始关注“入职”到关注“横穿整个中国”。改变他的，是阿吕，而浩汉与之刚刚相反，他的回复是“那有什么意义呢？”。此时浩汉也已发生改变，他从关注“横穿整个中国”到关注“意义”。改变他的，也是阿吕。



马达一定会选择江河，因为狗比人清楚，在没水，没车，没朋友的境况下，浩汉原路折返，能不能活着走出这戈壁，都是问题。这是马达设定的第一个必要。



马达设定的第二个必要，就是印证江河之死。一会再说这个问题。


说说让人觉得甚至有些生硬的“后来”。



一遍的时候，觉得这结局简直草率。直到再看一遍的时候，我似乎看明白了点。



江河回到东极岛时，下着大雨。然而东极岛的柴伯公雕像，就是那个自由男神，居然举着燃烧的火炬！



大雨和火，在东极岛之歌的尾声出现过短短一瞬，毫无疑问，火燃烧了一刹那，就熄灭了。然而在结尾，大雨之中火炬居然熊熊燃烧在天际。



然后是幽灵导游的出现。全场景，只有江河一个人在山上走。



接着是无厘头的“80集电视剧”和“观影狂潮”，以及超越《继承者》。这里又有个很大的矛盾，电视连续剧怎么能用“观影”呢？而且，这样天马行空的介绍甚至扯到韩国收视，未免也太天马行空了吧？最后导游的话是，“要买纪念品的朋友请往这边走”，整组画面依然是江河和山头。莫非是平行时空里天上的街市？

是否能这样大胆猜测，唯一解释的是，“后来”不过是江河《旅行者》里的镜像。也就是把小说里的象征性描写语言以画面的形式展示。柴伯公的火代表理想自由与探索之火，在现实的滂沱大雨面前依然熊熊燃烧。幽灵导游则是反映了东极岛被建设的十分繁华。



于是后面的情节也顺畅了起来。在《旅行者》这部书里，江河依旧没忘记自己钟爱的教育事业，东极岛又有了学校，于是你看到了孩子们满街跑。船上电视里放着火了的周沫，那个理解他，告诉他人各有志的女子(浩汉则一直对江河小教12年表示不屑)。跟他之前向浩汉所承诺过的那样(当时两个人在没有挡风玻璃的车里，最后还飘来一张报纸砸在浩汉头上)，他没有给浩汉一个结局，而是把最后留给了苏米。船上，苏米依偎在他的肩头。



这是《旅行者》的结局，不是《后会无期》的结局。苏米要出国生孩子，江河在西藏支教，同时丢失了苏米的卡片。如果最后的“后来”是真正的结局，那么两人相遇的概率是多少？这部电影还会叫《后会无期》么？



这或许就是江河的一场梦吧，《旅行者》中，江河的幻想的镜像。


江河篇的最后，说说江河之死。



一开始，我以为江河不会死，他会安静的在西藏写字，教书。然后一个细节让我改变了这个想法。



没错，就是【猫狗人】。电影里一个出现了2次的npc。摘录猫狗人原话如下：



“我在这个城市生活6年了，可是一直没什么朋友。我养了4只猫，可是大家都说应该养狗诶，男的嘛，我觉得狗啊，是一种需要陪伴的动物，我是很喜欢狗的，但是我没有勇气养，可是在夜晚来临的时候，我就看着窗外的车流，我觉得这个世上这么多人，可是没有人想听我说话。”

然后节目到点，猫狗人的话被停掉。

“你好主持人，我今天终于迈出了这一步，我把那4只猫送给朋友了。我养了1条狗。”

“那我可以再迈出一步吗？我们现在在天台上。”



这就是两个故事：4猫换1狗+抱狗自杀。



这说的不就是江河么：怪，所以没朋友。4只猫，苏米、胡生、浩汉、阿吕，换1只狗，马达。这不就是这条无期之路么？到了西藏，他算是迈出了一步，那我可以再迈出一步么？那个地方，除了马达，以他的怪异，似乎叫不到朋友，而且那个地方，有几个人能通他在一个水平线上交流？写完了《旅行者》，他便没有什么期望了，苏米不知何处，而他又是个“等着分配”“不会争取”“不喜欢往上爬”的人，在没有什么动机，让他上路。



于是这个不喜欢往上爬的人选择下落。



“那我可以再迈出一步么？”“当然可以。”“我们现在在天台上。”



我们是江河、马达，当然，还有他紧握着的《旅行者》里的浩汉、阿吕、胡生、周沫、莺莺。以及靠在他肩头的，他再也找不到的，苏米。


【浩汉】



浩汉哥。整部电影的灵魂和泪点，他是很多台词的注解。是“像你像他像那野草野花”的最好注解。有时候你真觉得，自己或是身边的人，像极了浩汉。



浩汉这站，叫绝情。



他也是骗子，不过他自以为是的觉得能骗了所有人，其实，他只是骗了自己。



在胡生眼里，“浩汉哥是个在外面闯荡过的男人。”——幼年丧父，“出海捕鱼4年、出租车司机开了3年，跑运输2年，幼儿园保安干了1年。”。于是他买了一辆米色的车(但所有女人都会叫：哇，奶色《1988》乱入)，“想回家乡大干一场”。



然后就发生了开始的那一幕。东极岛最后的岛民们开了一场演唱会，估计是庆祝“大岛建小岛迁”的政策，主题是离乡歌唱晚会，晚会上，还很可能演唱了岛民们为了歌颂小岛而创作的《东极岛之歌》。就如同电影里播放《东极岛之歌》时的画面一样一样的，目的很简单，反讽。



浩汉哥在胡生的叙述中出场，他在台上的神演讲一语成谶：“我今天上了这个台，就不怕自己下不了台，现在我要说，我们要……”



回头再看，发现几乎所有的关于浩汉的剧情似乎都在讲，他怎么威风凛凛的上台，又是怎么“不怕让自己下不了台”的。



然后话筒扩音断了。这是必然的。电影场景里里，舞台上的工作人员已经把音箱都拉走了。



介绍一下这几组镜头的电影场景，台上是话筒和乐谱架，台下是小板凳。浩汉哥登台时，台下观众坐着塑料小板凳鼓掌，从下台演员的装束可推知，节目不是大合唱就是诗朗诵。胡生说了，他和他的两个兄弟，也就是江河浩汉是最后离开东极岛的。所以基本可推知晚会主题可能与迁居离乡有关。



至于浩汉上台没说完的那句，从他和江河胡生的对话和遇到阿吕之后那天晚上的对话可基本补全：“现在我要说，我们要齐心协力，把我们的东极岛建设成海上丽江，那片海岸上的沙滩，可以建成阳光沙滩(Sun of beach)……”。


然而，没人鸟他。除了胡生：“他很坚强，我很欣赏”。



胡生的欣赏不是没有道理的。在整个家乡都已经破落到无力回天的时候，在家乡的一条路还没有一辆车宽的时候，浩汉是整个东极岛唯一有勇气重建家乡的人，他的梦想是【振兴家乡的旅游业】。所以，【浩汉是一个有乡土情结的人，他爱自己的家乡】。也可以把这当做歌词里“当每个繁星抛弃银河的夜里”的注解，浩汉，就是那个繁星。



然而事实是：虽然浩汉满地都是“朋友”，他自己还是被家乡轰走。以送江河之名上路，顺路拜访周沫、莺莺。



这还不是浩汉上路的全部原因。在振兴家乡旅游业这个梦想受阻之后，他希望通过这一路的冒险，让自己有所收获，有所历练。希望可以遇上一些人和事让自己强大，甚至可以帮助自己，振兴家乡旅游业。而且，他的新车需要上路，不然不是白买了。这辆车在他眼里，是他可以对江河、胡生臭屁的资本。你看，江老师，我至少现在能用这交通工具送你上路，我还在外面认识不少人，满地都是我朋友，哪儿拉屎都有人给我送纸。



至少在出发时，他是这么想的。



当然，也有一丝悲壮。“带的走的留不下，留不下的别牵挂”，或许你没看懂他决定烧掉自己的房子的意义。这个行动的台词是：混不好，就别回来了，要像出海搏击风浪的父亲一样，要么衣锦还乡，要么客死他乡。从后来莺莺谈到信件中的内容可推知，浩汉有轻微的恋父倾向，或者说，崇拜父亲。



戏剧的是，爆炸过后，浩汉的房子没有倒。反倒是胡生和周沫的房子倒下了，从《后会无期》曲子放出是浩汉安慰胡生的动作可佐证胡生的房子倒了，后面和周沫的对话可佐证周沫的房子也倒了，所以剩下没倒的，是浩汉的房子。然而房子倒了的，周沫和胡生，安然无恙。房子没倒的浩汉，却真的客死他乡。这房子能留下，也算是一个念想。供若干年后，胡生、莺莺、周沫凭吊故人罢。这或许可以微微算作为浩汉之死埋下的第一条线。



然后三人上路。



周沫篇已经分析了二人的感情，周沫其实是喜欢浩汉的。然而此时浩汉心里只有莺莺，他来找周沫的原因，一是单纯看周沫，因为两人儿时感情好，二是看周沫混得好不好，能否成为他振兴家乡旅游业的合作伙伴。然而周沫只是个替身小演员。在影视基地的路上，浩汉似乎有种撮合周沫和江河的意思，仔细看会发现，江河一直和周沫谈论人生，浩汉一直在和胡生嘻嘻哈哈，而除非周沫主动询问，浩汉不会主动挑起话题。原因可能有二，一是心怀愧疚，二是避嫌不想让周沫旧情重燃。



在江河苏米线里，浩汉则继续扮演撮合的月老角色。因为他知道江河木讷怪异，满口说教惹人厌烦，能让江河产生爱意并且也对他产生爱意的女生不多。浩汉处处为兄弟江河打圆场：“但我要跟你说的是，我们两个都在帮你，尤其是我旁边这位。”，“从来不知道替自己争取一下”(为兄弟鸣不平，同时恨铁不成钢)，在白客过来寻事时“休想动我朋友”，小声提醒江河“昨天晚上这是个局”，拉开白客“让他们聊”，在宾馆发现的可疑车辆追来时快步赶回加油站，在江河加了柴油后也没怎么发火，甚至快步走上三叔面前“你这样不对啊”要给“三叔一个忠告”，只为了给江河与苏米博取一点机会，那半句被三叔忠告打断的话非常直白“你怎么说我都可以，但我朋友……”……在与自己无关的这条线里浩汉从没酱油，而区别于浩汉莺莺线里，江河的酱油。因为浩汉知道，江河这傻小子，根本不懂女人。然而浩汉这样淡淡的关怀以及包容，却丝毫没有，充斥着现下主流价值观的基情四射。而就是让你简单的感觉，来自兄弟的那一点支持。这在于二人的演技和语言动作的设定。你单纯分析两人的人设，一个臭屁，一个闷骚，这特么不就是标准的攻受二人组么，但你代入电影去看，你就不得不佩服台词、动作、演员对角色的拿捏的功力，因为这么攻受的人设，你却能看出微微的兄弟情。然而兄弟情不就是这样的么，不需要太浓，我懂你就好。



三叔这个人非常经典，可谓句句成谶。明天单独拿来分析。他那句“我一早知道你不是好人，没想到连坏人都不是，你这样怎么在社会上混啊。”和“汽油车不能加柴油。”绝对是对这一路旅程的注解。



然后是浩汉的失误，在回答电台主持人“是智障吗？”这个问题时，给出了“啊，是。”的回复。导致胡生因不愿意接受这个称呼而放弃与电台取得联系，从而回到东极岛的结局。



接下来是浩汉满地捡钱的情节，这就是转折的分界点。掏手机的一个意外，导致钱掉，导致晒钱晒卡片，导致车挡风玻璃被偷和卡片丢失，导致两人耽误行程遇上阿吕，导致车被偷，导致浩汉锐变，导致二人分别，导致浩汉之死。卡片丢失，导致江河与苏米失联，间接导致江河之死。这么一看，这个小细节的设计，关系到后面一系列的大事件发生。可怕的蝴蝶效应。



两人带上头盔继续上路。江河提出写《旅行者》的想法。这时有一段很关键的对话。浩汉：“记得结尾的地方把我美化一下。”江河：“不，浩汉，那个位子不是留给你的，有很多话我们在生活里说不出口，所以在书的结尾，我要对苏米说：”然后是尼玛一张报纸。这里通过《旅行者》的暗示，表明在最后，也就是结局，浩汉不会出现。结合最后一幕，那段“最后一面”“最后一句”，可基本推知，浩汉死了。



夹蛋那段又很有寓意。我们用自己习惯的方式去达成目标，发现结果是各种失败。当成功近在咫尺，却功亏一篑。你换一种方式达到目标，然而这时候你才发现，这目标早已不是你想要的了。这概括这段旅程的意义。三人以习惯的方式上路，却一路囧途，各种失败。在离目的地不远的地方，功亏一篑车被开走了。换作步行走到目的地的时候两人发现，和当初各自想要的相去甚远。江河想去入职，可却受阿吕影响，产生了“横穿整个中国”的豪迈。浩汉想去探寻冒险的意义和情义的价值，一路走来，他发出了“那也比情义这两个字寿命长”的感叹。不过，这都是后话了。


接着是让浩汉三观第一次崩坍的19年欺骗，在莺莺篇里基本分析清楚了。浩汉的对莺莺的所有情感，都被莺莺一句“喜欢就是放肆”概括了，而莺莺对浩汉的所有情感，都被莺莺一句“带爱就是克制”概括了。浩汉还能说什么，只能将放肆克制，然后选择一个新的环境，新的心情。离开。莺莺的离去，浩汉的第一根支柱倒塌。



在这里顺路提一下浩汉的父亲，“带的走的留不下，留不下的别牵挂”，这正是浩汉父亲的写照，他带浩汉来到了东极岛，却没能把浩汉留在身边，所以浩汉父亲离开的时候，起初的打算一定是不再牵挂浩汉。然而那是他亲生的儿子，怎么能不牵挂。子如父，两人虽然表面看似洒脱，但却都不能做到真正洒脱，因为此时浩汉心中，尚有【情义】二字牵绊。



当浩汉知道父亲居然是这样一个人的时候，第二根支柱倒塌。儿时坚持的，崇拜的都是假的虚无的，没有搏击风浪，只有死的窝囊。



之后浩汉心情低落，在浩汉计划的行程里，在他没把握的周沫和有把握的莺莺那里，他都没有找的他想要的—【事业】和【情义】。不过想到未知的远方，他又悄悄鼓起勇气，因为他除了相信一定有让他为这段旅途的意义作注解的人和事出现，对江河的询问，他只是搪塞了一句“没事，还是送你去入职要紧”。这和之前“你就等着看好戏吧”的胸有成竹形成巨大反差。意在点名经过此事，浩汉元气大伤，你看，这时的他早没有我的朋友满地是的臭屁得意了。



所以这时候他帮江河想了一个结尾，就是电影最后的那段结尾，浩汉用来用以自我安慰，却没想到让所有人为这句话做了注解。电影此时的场景，和电影结尾的场景完全一致。可断定故事结尾是从这里剪出去的。还有一个证据就是《女儿情》这首歌的生硬插入，就像是打断场景一样。这是电影叙事的有意为之。



《女儿情》这首歌的插入其实也是有深意的， 在《女儿情》的进程中，司机换成了江河。而后浩汉为了给自己打气唱起了歌，结果马达出场。



至于马达的意义，已在江河篇做了说明，不再赘述。从二人收留马达时，马达就注定选江河，因为你想想看，马达是怎么醒来的？浩汉一巴掌扇醒的。我不知道狗记不记仇，反正如果黑这部电影的人被醍醐灌顶的扇了一巴掌，他们肯定记仇。



带马达上路的时候，你已经能明显感觉到浩汉的无力感：“连家乡都没了，哪来的什么家门，我们跟野人有什么区别。”之后是更大的迷茫，他们进了迷宫，“你确定是这条路吗？”，“我们是不是来过这里啊？”。这里江河问浩汉，其实都是在打自己的脸。大家还记得江河出发前对胡生说过什么吗？“至于其他的，我都安排好了。”你看江河是地理老师，他能准确的说出nt3m5p的含义，然而让他真正走在路上，他却只能不断询问浩汉路走对了没。然而浩汉嘴上一直说“确定”，但二人始终在迷宫里打转。其实就是在说明，在人生旅途中，江河浩汉迷失了，江河的百科全书在现实面前毫无用场，浩汉开着车原地打圈圈，还不承认自己迷失。情节这个时候就是在攒大招，让二人一直掉血、掉血、掉血，只为了槽满憋一个人的上线，带二人走出迷茫。


于是阿吕应运而生。这个人就是为了让江河浩汉从“失落失望失掉所有方向”中挣扎出来的神一般的“骗子”。这个角色设定的恐怖就在于，他让二人没有看到“看见平凡才是唯一的路”，而是把二人带到巨大的精神狂热中，然后一骑绝尘。你看，走向平凡之路的人都会活得好好的：周沫、胡生、苏米、莺莺。阿吕带着江河浩汉非要在这么一条平凡之路上另辟蹊径，什么卫星啊，一号啊环中国啊之类虚无缥缈的，结果这三个人，少说生死未卜，按我的看法，导演编辑就是把他们往死里写的。



为什么。你们说，这个世界，需要阿吕这样理想主义和浪漫主义么？阿吕就是带他们上路，可惜却把他们丢在半路，于是江河浩汉陷入了更大的危机之中，就是所谓的信仰缺失。这部电影本身就是在自嘲。


很明显，浩汉是不喜欢让阿吕同行的。但队友送人头，没办法，阿吕上车了。浩汉开始开始瞧不起阿吕的，因为我有车你没有，所以他说“14万公里算不了什么。”随后，的这个回答，让阿吕一度成为旅途的掌控者：“我为的是自由，而你却是为了生活。”这一句，让阿吕逼格或者情怀立马爆棚。吐个槽，这句话的句式怎么那么像苍老师的某句名言啊。此时浩汉依旧不依不饶，逼问之下，阿吕说出了摩托车被偷的窘境。说的时候阿吕迟疑了一下，不知道是不好意思，还是有所隐瞒。估计两种解释都有道理。对阿吕的解读一直是双线并且互不冲突的，你可以认为阿吕一直说真话，也可以认为他一直说假话，也可以认为他一会说真话一会说假话。在没有肯定证据和完善想法前，个人倾向是阿吕一直说真话，半夜在行程上与江河产生矛盾，然后决定偷车完成所谓的理想。



这里有个地方其实在印证其实阿吕说的不全是真话。过隧道的时候，高呼“我不在乎”，然而他根本不知道这个隧道有多长。于是越过隧道后，缺氧的他说了句：“这隧道怎么这么长。”

说明，对这段跑了6遍的路，他确实不太熟悉。之后只听到浩汉的一句英文，就自信断定浩汉是教书的，“我悬崖都摔过好几次，一般人的职业，我一眼就能看出来”，这句打脸也能看出他并不是那么的神。



但是这并不妨碍浩汉的改变。因为阿吕的出现，他开始对旅途重拾信心。原因是，他们在阿吕的带领下找到了路，注意路是双重含义，地理意义和人生意义上的。浩汉甚至在小解后对阿吕说出了要和他一起骑摩托车回到东极岛上的想法。“放心吧，明天等我把朋友送到目的地，我们就骑摩托车回去。”浩汉这么说，可推测，他的计划就该是送江河到站，卖车买摩托，和阿吕一起做一个“伟大的骑士”，拍照片，写稿件，让人们认识东极岛，这样家乡的旅游业就可以振兴了。



从此刻起，浩汉满血复活。但这次的复活，却是为殒命做铺垫。



在电台里，有个老女人问大夫男根固本丸的事，我曾经一度将之与阿吕的那句命根子肯定硬联系起来，认为这女的是阿吕的夫人。但阿吕帮二人走出了交警检查的困境，这说明阿吕跟这一带的交警很熟，于是我放弃了这样的分析。要知道，浩汉开的可是无照车，一路没走过车多的路。



接着阿吕给浩汉和江河讲述了同学会和老婆的故事。然后浩汉发现，这个人和自己是多么惊人的相似，阿吕的同学会和浩汉的上台下不了台不过是一个故事的两个讲法而已，你大声疾呼，结果是，根本没人鸟你。浩汉就是那个想证明给一万个人看的人，结果，真的只有一个人懂。而那个人是胡生。



接着是那段nt3m5p。这玩意我反正是没百度到，但是确实有点神，你想，芬兰卫星，印度发射，追赶旅行者1号。产地，发射地，目的地的联系太微弱了。或许历史上真的有，恕我孤陋寡闻。对这点，做个标记。留待之后查证。这个晚上对主线构成影响的是两件事，旧矛盾的解决和新矛盾的产生。旧矛盾是头盔事件，被nt3m5p解决。新矛盾是行程安排，江河高呼，“可是我明天要入职诶”，阿吕根本不鸟，“我老婆如果能看到nt3m5p发射，一定很高兴”。车主浩汉的回答其实很明确，不看卫星，送江河入职，“我恢复得很快，男人嘛，不要为儿女情长的事情所牵绊，最重要的是事业。”这就是在告诉阿吕，别想你老婆的事了，搭着我的车，要听我的话。这个矛盾直接导致了偷车事件。阿吕也给了二人答复：“今天是旅行者1号，冲破太阳系，进入浩瀚宇宙的日子。”“他这样在太空孤独的漂流，只为了这样一个简单的理由，就是要到外面的世界看一眼”所以，我，吕行者2号是一定要去看一看的，你们这些菜鸟，挡不住我的。这话里的深意，浩汉显然没听懂。



阿吕还有一句是说给江河的“有些人，一辈子只蜷在一个角落里，连窗户都懒得开，更别说踏出门”。此时音乐走起，天光微醒。这句话算是点醒了江河，这也可能是江河为什么江河一直替阿吕说好话的一个原因吧。



然后是猫狗人之死，已分析过不赘述。



如果你对半夜的矛盾有预设，阿吕接下来的偷车计划就特别明显了。先让二人休息一下，自己去试车，试了一下，浩汉没察觉，他就开走了。中途放下照片，马达和行李。他还不想害死两人。



于是浩汉当着江河的面，又一次重复了开头的打脸画面，威风凛凛的跑上台，高呼着自己不怕下不了台，说着路遥知马力日久见人心的豪言，看着话筒没声——车被开走，一句话都说不出来。



自此满血浩汉回到濒死状态。自己在旅途中建立起来的第三根支柱倒塌。车换摩托的骑士事业，和刚刚建立起信任的情义顷刻间化为乌有。要注意，浩汉一直在强调的两个东西，事业和情义。现在都没了。活着对他而言的意义，只剩下一个，送江河。



江河说阿吕有苦处，阿吕则说自己有痛处。当情义，事业都消失了。浩汉只剩下疼痛的自己，车没了，自己再没有臭屁的资格了。甚至一贯斯文的他在此时爆出了第一句粗。



江河依然对阿吕的话奉若神明，重复着“人真的不应该只蜷缩在一个角落的。”骗了自己那么久，浩汉也第一次承认自己“我是没什么事业的”。“但我不会出来作孽”，我着谁惹谁了？凭什么我的车被偷”。这句话更像是在帮导演说。韩寒既视感：我是没什么事业，但也没出来作孽，凭什么我就代笔了？于是我就拍了这部电影，然后告诉黑黑们，韩仁均先生就藏在片场工作台的抽屉里，我只要不知道该怎么拍了，就打开抽屉问韩仁均先生这是该用仰拍啊还是俯拍啊，韩仁均先生就会告诉我，世事难料啊，难料啊，难料啊——568包钟，868包夜。



江河继续为阿吕辩护，浩汉直接归因于两人世界观不同。江河那句没讲完的“可是”笔者估计是想说，“可是阿吕说的对，我连世界都没观过，根本没有世界观”



然后是呼应开头的桥段，照片洗出来了。上路时浩汉说“未知旅程，合影留念。”然而结果是——“好不容易拍张合影还没有脸……”。哎，没有脸。



然后是浩汉很没有理智的把责任推给江河，浩汉什么都没了，也只能在江河面前，当一回马后炮教训他一番了。“我好心送你，你乱勾搭女人，把胡生给丢了，乱信任男人，把车给丢了，还替别人说话”平心而论，这一系列的事情的发生，两人都有责任。



两人的争执非常合理，被真善美和阿吕洗脑的江河党们是阿吕的忠实粉丝，而车被偷了情义事业都没了一无所有就等着慷慨赴死的浩汉派是阿吕的铁杆黑黑。谈到妓女问题，两方动起手来。



这时秒速5厘米上映。然后炸了。这个炸不是两个王也不是四个二，是一定具有象征意义的。阿吕的理想破碎了，这就像是你拉着你老婆去看胸口碎大石，结果却看到了大石碎胸口一样。



这种失落，相信江河浩汉都感受到了。



于是打斗似乎都变得没有意义，跑到这大戈壁图的是什么，难道是和同行伙伴solo么？显然不是，这个爆炸，让二人重新回到，定义目的的问题上。



当然，江河的目的似乎是达到了，翻过山头就是入职地。但他却变得非常不安，你看江河不断重复的那句话：“人真的不应该只蜷缩在一个角落的。”完蛋，这荒凉戈壁我来教书，不就是有把我圈在一个角落么。所以在这个角度上，江河自杀的可能性非常大。



而浩汉的目的呢？周沫是个伪后没起来，莺莺打野打废了，本来以为有个很牛父亲光环居然是个毒buff。打钱不容易，半路鸟被杀了装备直接让敌人运回血池。先知江河跑去送人头，请问浩汉怎么打？谈个求目的。



温水煮青蛙，《1988》里的经典桥段，表达两人对现实和自身的不同看法，是个人就懂不解释。



结局很好理解。焦躁的江河和绝望的浩汉。一个从沉睡的世界观里决定苏醒却注定只能继续沉睡，另一个连世界观是什么都不知道了。马达注定选江河，因为浩汉没水没食物没交通工具，原路返回，基本就挂在戈壁里了。江河这个连世界都没观过的人，早忘记浩汉怎么回去这档子事了。他现在满脑子就是，完蛋了，我被圈住了，人不应该永远蜷在一个角落的，怎么办，完蛋了。



浩汉最后说的几句话很耐人寻味：“我要去忙我的事业了”然而他自己也说了“我是没什么事业”他还在不遗余力的骗自己，或许只不过是在赴死前保留他一贯臭屁的高姿态。“可那又有什么意义呢”，这时候的浩汉已经心力交瘁了，根本不再去想出发前“横穿整个国家”的豪言壮语，更别谈意义了，能当饭吃么，能当车开么。“你不适合在这个社会上混”，此时的浩汉依然懂江河内心真正的想法，浩汉知道江河陷入了温水煮青蛙的绝境中，被现实的锅盖死死盖在荒凉戈壁，却生出了一颗跳出蜷缩之地的心。所以狗给你吧，至少可以互相陪伴。于是他放下狗，头也不回就走了。他知道狗不会陪他一起赴死。所以一眼都没回头看过。



当然浩汉在死之前依然选择欺骗自己，我这种人，哪都是朋友，狗你留着吧，我走了。



浩汉真的就走了，他没有平凡之路可走，他无路可走，在一无所有的戈壁里，和所有人，后会无期。



最后看到东极岛胡生目睹东极岛开出绚烂烟花的那一刻，我不知道是不是有人像我一样，觉得这就像是《飞屋》里，最后那个房子落在老人设计的那个地方。虽然江河浩汉都已长逝，东极岛这个在浩汉眼中“多好的概念”还是成为旅游胜地。浩汉【振兴家乡的旅游业】之梦，终于成为现实。我想胡生必是代替浩汉看到了东极岛的繁荣，如此九泉之下，浩汉也可瞑目了罢。然而胡生，却只能在东极岛上，等江河浩汉，一个又一个三年。


看完几遍《后会无期》;听《平凡之路》《女儿情》《QSS》，真的，可以飙泪。


或许这真的是一部第一遍笑，第二遍笑不粗感到沉重，到第三遍泪目的电影吧。也或许这就是导演想要达到的效果。


对于普通青年，它就是一部喜剧；对于文艺青年，它就是一部文艺片；对于喜欢作死磕细节的2B青年，它就是一部黑色幽默的公路片.
      </影评>
<有用数>1149</有用数>
<没用数>130</没用数>
</review>
<review>
<作者>紫霞</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-07-18 10:01:42</时间>
<影评>
        更新！更新！更新！（更新于7月24日）


7月24日的00:00，又跟随普通的观众看了第三遍的《后会无期》。依然没找到浩然和阿力。但是我知道彩蛋是什么了！整整五分钟的彩蛋啊！朴树的《平凡之路》这首歌本身，就是彩蛋。


“阿力和浩然，是我们的两位跟组与试光演员。他们都刚毕业不久，未来也许万丈光芒，也许默默无闻。在《后会无期》里，他们是很远处的小点，打光时的身形，一闪过的背影。他们没什么粉丝，尚无作品，也不会获得很多的转评和赞美。感谢他们的付出。”——韩寒写于2014年3月7日


整部影片前半部分是笑点音乐笑点，后半部分是心酸泪水心酸，其实细细品味里面所有的笑料，都是难看的自嘲。马浩汉（冯绍峰饰）作为一个干了四年捕鱼、三年出租、两年运输、一年保安的男人，面对这样的现实只能苦笑，最后连只狗（马达加斯加）都不愿意跟随他，T他却依旧转过头去说：我朋友很多的，多到“无论在哪里拉屎，都有人过来送纸”。


我们都是平凡人，都在平凡的生活着，身边没几个每天啥也不干就进账百万的人吧？所以，哭过笑过，继续好好的活着。如果正在爱和被爱着，那就好好爱认真爱用力爱。因为，更多的女子或者男子，我们只配错过。


对了，关于色情。陈柏霖说：“当时导演来找我演，说是会有床戏，但是演的时候才发现，所谓床戏，就是坐在床上的戏”。当然，我们喜欢色情。没有PRADA穿，没有宾利车开，没有伯爵的手表戴，我们除了色情，还能干嘛呢？当然，按照电影里王珞丹说的“嫖娼是错的”，那，我们就，和自己爱着的人，色情吧！即使你爱着的是个妓女，你们的色情，也是高尚的。


华丽分割线（以下文字写于7月21日）

-----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------


7月15日的媒体内部看片会，得以对这部电影先睹为快。对这部电影的整体点评：犀利、幽默、温暖、纯情。


7月21日的首映礼，第二次看这部电影。依然不知道在最后因江河（陈柏霖饰）原著改编成80集电视连续剧《旅行者》里的主演浩然和阿力在整部电影里何时何地出现过，最要命的是片尾上字幕确实有这俩角色！各位等进影院观看这部105分钟的电影，一定盯住每一帧画面，把浩然和阿力给揪出来！


PS：片尾字幕里有彩蛋，而且是个小巨蛋。为什么我没有发现？谁能告诉我蛋蛋是什么？


电影里的歌曲都非常好听，看电影之前和看电影之后都会单曲循环。


邓紫棋的《后会无期》，适合在深夜怀念故人的时候听。一个人，一张床，别开灯，这首歌能让人堕入无边黑暗。你会感觉自己正置身一条看不见尽头的公路，风吹动长发，无力追赶，只能驻足在原地，看着那些美好的人美好的事走远。


万晓利的《女儿情》，是我听过的关于这首歌的最好版本。这首歌是老版电视剧《西游记》里女儿国那一集的插曲，女儿国国王朱琳为唐僧扮演者徐少华20年未嫁。在中央电视台《艺术人生》的录制现场，朱琳对徐少华说：“自女儿国一别，至今已经二十载，御帝哥哥别来无恙？”在这部电影里，冯绍峰和袁泉有过这样一段虐心的爱。最经典的一句台词就是——喜欢就会放肆，但爱就是克制。他们之间很短暂很短暂的一场戏，但是道尽了爱的柔，爱的苦，爱的无奈。


朴树的《平凡之路》给这部电影无限加分。这首歌出现在电影的片尾，出现在冯绍峰特别有力的几句话之后。他说 ：告别的时候一定要用力一点，多说一句，说不定就成了最后一句；多看一眼，弄不好就是最后一眼。五分钟的歌曲，字幕终于上完了，也得以让观众看到为这部电影，有那么多的人付出过自己的心血和劳动。十年，韩少成了岳父，朴树还是朴树。那个淡泊名利，随遇而安，随性生活的朴树，告诉我们，即使见识了嘲讽，饱尝过轻蔑，依然可以昂首阔步。是的，朴树当年和周迅有过一段恋情，那就”你嫁你的高先生，我走我的平凡路“吧。


歌说完了。说说电影本身。因为距离电影正式上映还有几天的时间，我实在不忍心做过多的剧透，就说几个重要的点吧。


因为是公路电影，所以一路上会遇见不同的人，不同的故事。他们首先遇见的，是陈乔恩。陈乔恩一席绿色的旗袍出镜，优雅而忧伤，后来换了特别土的蓝色粗布旗袍，是因为要去“赴死”。一声枪响过后，继续上路。


王珞丹的这一段是一个高潮。这一段会带给你生理上和心理上双重的高潮。会让你爽到不行。语言上的挑逗，画面上的诱惑，让你欲罢不能。关于这一段，我只能友情提示：请自己独自观影或者和恋人、好基友观影，千万不要像我一样和同事、同行一起观影。变得沉重的呼吸，压抑着的呻吟和尖叫，好痛苦。是的，你猜得没错，王珞丹饰演了一位妓女。最经典的一句台词是：我从小一直就是优，你让我怎么从良？


钟汉良的那一段也很好，就是最后的结局让人特别疼痛。它撕开了现实生活中最惨不忍睹的一块伤疤让你看。血淋淋的让人想逃避。你会联想到自己，联想到自己像个小蚂蚁一样的生活，残留的善良与真诚，在一次又一次被别人摆了一道，捅了一刀之后，所剩无几。导演并没有让剧情翻转，就把疼痛，留给了我们。


最后，画面上出现了两个字——“后来”。名叫马达加斯加的那只小狗已经长大。在游轮上，昏睡的王珞丹靠在了陈柏霖的肩膀上。我不知道在“之前”和“后来”之间，发生了什么，让他们能够在此刻相依相偎。
      </影评>
<有用数>970</有用数>
<没用数>90</没用数>
</review>
<review>
<作者>萧别三</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-07-27 11:19:28</时间>
<影评>
               先说明是转载，任何不同意见请对原作者表达，楼主不作任何回应，楼主影商极低，楼主觉得这二十几年来看的最好的电影是《一代宗师》，楼主只是觉得这篇影评精彩才发布上来让更多的人看到。原作者意见和楼主意见并不完全相同，楼主认为作者稍有解读过度之嫌。对于影片仁者见仁，智者见智，大家都是成年人，没必要谁非得说服谁。但有一点楼主觉得毋庸置疑，《后会无期》是部好电影，绝不至于打一星。先放上原文链接：
http://tieba.baidu.com/p/3188859331

       （以下为作者原文）



    废话最后写。



    我对结局的看法：江河浩汉和马达都死了，胡生回到东极岛。东极岛还是繁荣了，但与江河浩汉无关。周沫、苏米、刘莺莺、阿吕各自走在各自的平凡之路上。所有人一经分别，后会无期。



   以下是分析：



   先来进行两个推理，了解一下此行的背景。



   从1994年的17号台风，父亲出海时浩汉10岁，莺莺口中的19年前，旅行者1号飞出太阳系，周沫所在的某中国南部影视城的黄叶满，苏米口中的天气马上变暖地这些线索基本可推知：三兄弟出发的时间大概是2013年冬天，浩汉2013年29岁左右。此行的出发点是东极岛，根据发射地点在印度，江河口中的3980公里(图上直线距离，因为浩汉偷蛋的情节里江河拿出地图说到了比例尺)，基本可推至目的地在中印边境的西藏南部。


   人物分析。电影里，所有人都是骗子，也都被别人骗了。高明之处就在于，他们说的假话，骗了电影里的人，也骗了电影外的人。



   【胡生】


   胡生这站，叫乡情。


   如果你以为傻子就只是傻子，那你就错了。


   胡生其实很明白，自己根本不适合外面的世界。在周沫工作的那个影视基地，你可以看出他对外面世界的巨大陌生与疏离。所以他骗了江河浩汉，说是去抽烟，个人觉得更有可能是他自己思考了许久，见江河浩汉已走，便自己回了东极岛。


   依据是，浩汉打电话问宾馆前台，宾馆前台就没看到过“抽烟”的这个人。当然你会反驳，前台根本懒得理他们。但是按出发前江河给胡生的指示，“无论你在哪公里走丢，只要回到原地等就可以，至于其他的，我都安排好了”。所以如果胡生在原地等，宾馆、电台是一定会找到他的。



 

    比较有意思的是这样一句话，“大家都说我脑子有问题，他们(江河浩汉)说我是正常的。”原因很简单。江河没观过世界，有着老师一样平等待人的善良。而浩汉则是因为，胡生是东极岛上唯一说他“很坚强”并且“很欣赏”他的人，所以作为本能回馈，说他脑子没问题。


    然而事实是，当胡生丢了的时候，江河浩汉根本就没回头找他。只是在电台广播登了一条寻人启事。然而事实是，当寻人电台反问浩汉所寻之人是智障否的时候，浩汉没怎么犹豫就回复了“啊，对”。然而事实是，甚至在江河的幻想中，邻居周沫姐姐成名了，兄弟出书衣锦还乡了，根本就忘了有他胡生这么个人。至于为什么是江河的幻想，后面说江河的时候再解释。


    胡生跑回岛上，等了他们所有人3年。从岛歌时的破败荒芜到最后的开满烟花，都没能再见到家乡曾经的朋友。胡生自离开东极岛的第一天晚上私自跑回家乡，他熟悉的，没有第二个人的东极岛，找回属于自己的平凡之路，和所有人，后会无期。


   或许胡生的结局，是所有人里最好的。


【周沫】



   周沫这站，叫友情。她有点像《1988》里的孟孟，但却不是。



   你身边一定有一个叫周沫的人，她儿时同你一起成长。后来，你们分开，但是，你们都没忘了彼此，偶尔联系一定会说，有机会一定一起吃个饭，或者是，要常聚常联系啊。



   而她却已不是当年的她：“大城市就跟这个片场差不多，没什么意思”，“往上爬，得靠人际关系，家庭势力”。虽然自己只是个替身，不过依然乐观。因为她坚信，“背井离乡就得要出人头地”。


  

    其实哪有公平呢，当他们走在影视基地里时，一旁的群演三五成群的聚成一堆，替身从空中吊着威亚落地，蓝色衣服的八路、绿色衣服的伪军、黑色衣服的国军打成一片，或许在镜头之外，许多正演在那边补妆吃饭，而很多想演群众演员的路人正在门外等待。他们之中有多少人只是为了混口饭吃，而又有多少人是真的有怀有一个演员梦。片场里，一行人穿过影视基地，其实是穿过了太多人的人生和喜怒哀乐。（楼主乱入一下，这里楼主认为还含有对目前泛滥的抗日神剧的一个讽刺）



    在江河意淫的结局里，她红了，结尾船上的电视里，她成为万千人的偶像。或许她真的红了，因为她有一天摸透了这个行业真正的规则；或许她依旧只是个小演员，在为自己的前途努力打拼。



   然而在真实的场景里，周沫骗了浩汉。



    她先是试探的问了浩汉关于莺莺的情况。浩汉说自己“混得一般，留个念想”。看到浩汉依然对莺莺念念不忘，她自己找了个台阶：“幸亏我10岁的时候，就及时不喜欢你了”。或许周沫10岁那年，浩汉的父亲离开了浩汉，或许周沫10岁那年，浩汉开始与莺莺通信，从此心中只有莺莺。



   然而喜欢就是喜欢。不然怎么会那么努力，去找浩汉喜欢的明星要签名照？不然在分别时，怎么有那么深情的一个回眸？



   然而，粉转路人，以及，浩汉心不在焉，这才是事实。



   浩汉说粉转路人的时候，周沫的脸上，先是笑脸，然后僵住疑惑，接着是自嘲似的淡笑，最后是巨大的失落。自信满满希望能让对方喜欢，却换来一个残损的回应，浩汉啊浩汉，你哪怕是安慰我一下也好，为什么就那么忍心伤害一个喜欢着你的人？


   因为对恋人，我们习惯说假话，对朋友，我们习惯说真话。所以周沫和浩汉，只能是朋友。



    然后浩汉继续补刀，说周沫“这身衣服没刚才那件好看”，周沫终于从对浩汉的幻想中走出，“这衣服也不合身，头发还是假的，你以为我有的选啊”。



    你。以。为。我。有。的。选。啊。周沫的悲剧就在，她没得选。喜欢的角色没得选，喜欢的人也没得选，一切都是因为，走上的路让她没得选。


 

    完美时不真实，真实时不完美。你看我完美时，我不过是替身。你看我不是替身时，我却只能穿上不合身的衣服，带上假的头发。



    浩汉说两人从小一起长大，但却说不算青梅竹马，希望两人时常见面。周沫此时的脸上，洋溢着巨大的喜悦。没关系，你记得我们一起长大就好，没关系，你希望时常见我就好。



    她希望自己有一天可以用真实的完美的站在儿时喜欢的浩汉面前。就像是他们在电影里第一次相见时那样，浩汉和他就这么互相凝望对方到出神。


 

    她不想去接浩汉送她的花，我猜不是因为“不好拿”，而是她怕那束花侵占了拥抱浩汉的空间。她是多么希望和自己哪怕是曾经喜欢的人在可能是诀别的那次分别前互相拥抱。



    然而只能是，朋友。所以，什么都没发生。周沫说去下一部戏，浩汉说去下一个地方。周沫的下一部戏，是被枪杀，是终结，是死亡，或许，也是释然。浩汉的下一个地方，据胡生的交待，是莺莺，是浩汉从未见过的lover，是希望，是新生，是浩汉在外10年的支柱和动力。然而事实是，殊途同归。



    “幸亏我10岁的时候，就及时不喜欢你了”。在说这话之前，周沫用手把浩汉英俊的脸扭向自己。这个小动作像极了情侣之间信誓旦旦前的准备活动，然而周沫说出口的不是“你知道吗，从10岁那年我就一直喜欢你”，而是她知道，只能是朋友，不然连这样轻松逗弄你的机会，都没有了。



   “记得啊，要是你们以后还混得不好，可以来找我”，“混得好，你们就不会来找我了”。这话虽说是“你们”，但却是对浩汉一个人说的。潜台词是“浩汉，如果你落魄，我会一直等你”“浩汉，如果你成功，就去给你爱的人幸福，那个人，一定不是我”。周沫说这话时云淡风轻，就像是对自己说一样。


    我没有一个字说我爱你，但我的每一句话，每一个表情，每一个动作都在说我爱你。因为你粉转路人，因为你心不在我。所以，你。以。为。我。有。的。选。啊？我能做什么？我只能默默地，凝望你，祝福你。



    这份情感，像极了莺莺口中的“但爱，就是克制”。这克制，在片场你望我的时候，在路上我逗你的时候，在桥头你伤我的时候，在路上我离开的时候。



    周沫留下的那个美极了的回眸消失在浩汉继续前行的路上，眼神里，是对浩汉单纯而炽烈的情感，或许你的视线里早已没有我，但我知道，你肯定会在那个方向，转身离开。所以在你消失的那一刻，我依然可以，挂着幸福的笑。



   一声枪响，在替身小演员的平凡之路上，周沫和所有人，后会无期。



   然而你是这世界上最好看的姑娘。


【苏米】



   苏米这站，叫爱情。他有点像《1988》里的娜娜，但也不是。



   苏米也是个骗子，不折不扣的，正义的，组团来的，骗子。



   同江河的相遇，就像是江河给那个宾馆下的定义一样：“顺路又便宜，缘分吧”，于是此等便宜且顺路的“好事”，摊给了江河。



   仙人跳的过程从一开始就埋好了伏笔，此时故事双线开展。浩汉注意到的那辆满身泥点的黑色轿车，这便是三叔团伙的线索。



   然后电影是一段复制《1988》的开房经历：保安裹着军大衣背对着路睡在迎客松的招牌下的沙发上？前台的服务员不知去向。我叫了一声服务员，保安缓缓伸出手，把军大衣往空中一撩，放下的时候那里已经半坐着一个女服务员。服务员边整理头发边梦游一样到了前台后面。



   于是转角遇到爱。苏米出场。



    苏米接到了三叔发来的暗号，就是那首《Que Sera Sera》。江河当着苏米朗诵歌词中文版的时候，我想不只是苏米动了心。一个满脸沧桑，一本正经却浪漫文艺的“大叔”放在任何女生面前，都具有足够的杀伤力。就着辣酱面包的文艺大叔，让苏米认识到，这世上竟有在如此诱惑下依然淡然于此享受音乐美食的特立独行的可爱之人。江河顺手递给苏米他的黑暗料理，打断了苏米想要说的话。这时舒缓的钢琴曲盖过《QSS》，江河的单纯引发了苏米对儿时美好的思索，侧脸上，浮现了与行骗相悖的美好的笑。



    这一刻，不管你时妓女也好，骗子也罢。都会疯狂对这个厨师产生莫大的好感，因为他烹饪出了，你心里怀念的味道。



   他们的相爱。一个是装狠，一个是真纯。


   然后是分属不同次元的二人光怪陆离的对话。



——老师，你喜欢脚啊？

——当你赤脚踩在地板上时，就不会有静电了。



    这样的对话一出，便预示着二人便再无可能在一起了。最后船上的镜头，不过是《旅行者》里的镜像罢了。



    “江老师，我不是你的学生，你不用对每个过客负责，也别去教路人该走那条路。”，“从小到大我都是优，你叫我怎么从良？”潜台词是：我怎么生活你管不着，你我不过路人。苏米是个有故事的人，这样的姑娘其实很难找到能说话的人。因为说出口的每句话都话中有话，可到最后你发现她通通是说给自己在听。好像肯跟着你去到天涯海角，真要离开的时候无所牵挂。



    苏米虽然是个骗子，但本性依然有善的一方面。比如对肚子里孩子的绝对呵护。她关心面包里是否有防腐剂，她要赚钱在国外生孩子。她的价值观是：嫖客是错的，去赚犯错人的钱就是没错。看上去似乎有那么一点“以邪制邪”的正义。然而在三叔眼里，她和江河浩汉还都是孩子，因为“小朋友爱分对错”。



    她想把自己的故事都将给江河听，这故事一定很坎坷，但无非如此：当我还是一个小女孩的时候，我问我的妈妈，我将来会成什么样呢？我会变美丽吗？我会变富有吗？她是这么的告诉我的——568包钟，868包夜。



    于是在犹豫之后，她还是离开了江河。江河是男人，是男人就有成为负心汉王八蛋的可能。所以她最后还是踏上了三叔的车，带着江河给予她泯然前的挣扎，走上平凡之路，与所有人，后会无期。



【莺莺】



   莺莺这站，叫亲情。



   同样的，也是骗子，骗了浩汉19年。



    在一开始，她是我们生命中最爱的那个姑娘，而她所在的地方，叫做远方。莺莺对于浩汉，在胡生一开始介绍形成的英文字幕里，就是“dream lover”。



     浩汉紧张而又专注的望着莺莺老练的换着电灯泡，而后刘莺莺回头，浩汉挤出了一丝微笑，而刘莺莺却像见一个老朋友般，大大方方伸出了自己的手，自信的说出来自己的名字，浩汉伸手，却被两人中间硬隔着一个台球桌阻挡了。



    横在两个人中间的，是隐藏了19年的巨大骗局。



    浩汉为了掩饰尴尬提出了来一局台球，自信满满的浩汉认为拿下莺莺志在必得，不仅是球桌上的拿下。于是开球的他上来没有什么策略，就是“大力出奇迹”，即使莺莺把巧克粉放在浩汉旁边，示意让他做好准备在出杆，浩汉也丝毫不为所动。



    结果自然是换莺莺上手。“你先听我说完，别问问题”第一颗球打进。

    现在告诉你可能不早不晚，虽然我们认识时间久，但见面时间短。第二、三颗球打进。

    19年前，9417号台风，你父亲离开了你。第四颗球打进。

    你视父亲为偶像，你认为他死得其所。第五颗球打进。

    其实他没死，而是来找了我和我妈。第六颗球打进。

    他来换欠我们母女的债，而你也长大了。第七颗球打进。

    天底下不是所有债都能还，而他对你则欠下了新债，他很想知道你的消息。第八颗球打进。

   于是我们就“偶然的”认识了，我们通信，是你父亲想知道你的消息。台面上只剩最后一颗球。

    然而莺莺打不下去了，收杆。因为，父亲死了，真的是真死了。莺莺一直都在说，你父亲。却从没说，咱爸。



    当一场浩大的骗局在你面前被坦白的时候，你会怎么做呢。愤怒，失落，委屈，还是悲伤。浩汉拿着台球杆在一旁听完了整个事情的来龙去脉，他一言不发看着莺莺一个一个打进台面上的球，就像一层一层揭开少年时的疤。



    莺莺把球半轻半重地塞入球网，一切尘埃落定，开门离开，“你消化一下吧”。



    讽刺的是，浩汉眼中神话一般的父亲，不是死在搏击风浪中，而是喝了酒，抽了烟，点了房子，烧死了。


   

    “每一封信都是我写的，”所以莺莺在乎浩汉；“只不过后来，只剩我一个人读了。”所以莺莺在乎父亲。



    然而2013年，莺莺只在这个小镇，开了一家小台球厅。所以她留不住弟弟浩汉。浩汉在外打拼了10年，却只有一部车，又要送江河入职。所以浩汉载不走爱人莺莺。



    “喜欢就会放肆，但爱就是克制”，浩汉临走前刘莺莺沙哑着喉咙告诉他这个道理。我想，浩汉对莺莺是放肆，而莺莺对浩汉，则是深沉的爱。既有男女之爱，也有姐弟之爱。



     骗一个人19年，浩汉难过，莺莺又何尝好受。骗人的人永远比被骗的人痛苦，在她根本不想欺骗的前提下。命运可笑地将他们联系在了一起，用一种以为是偶然，但是其实是必然的方式。


   

     “你有我的一切联系方式，走吧。”。潜台词是，“我等着你回来，在任何你想回来的时候。”。



      于是浩汉上路，他甚至还没决定选择哪种情绪接受这个现实。那个注定要错过的好姑娘，转身离开，在新的一桌台球里，踏上释怀之后的平凡之路，同所有人，后会无期。



【阿吕】



    阿吕这站，叫无情。



    他用高超的骗术，印证了歌词里那句“当一部车消失天际，当一个人成了谜，你不知道，他们为何离去，就像你不知道这竟是结局。”。回头再看，你仍然不知道他那句是真，那句是假。



    我宁愿相信，他说的话都是真的。



    你永远猜不到自己会在什么时候遇见阿吕。一个计划之中的转弯，一次计划之外的停泊，每一个转角都有可能遇见未知的旅人，但又未必就是他。 

 　　 

    阿吕，是我们每个人生命中或早或晚，迟早要出现的那个人。 

　　 

     他幽默，豁达，身上背负着千山万水的情怀。他行程十几万公里，心中有着不为外人所知的遗憾。他生里来，死里去，看着最亲爱的人离开自己，又用自我的方式将她铭记——即便那不是真的。 



    阿吕像一个悖论，你希望成为他，但又抗拒成为他。他说，小伙子，你应该多出来走走的。江河下意识地反抗，可是我的世界观和你的不一样。于是他笑了，你连世界都没有观过，哪儿来的世界观。江河无从反驳。



     终究无法抗拒阿吕的魅力，于是你信任了这样的一个人。你觉得他可交，甚至愿意和他一起上路。你满心期待，准备转身告诉他这可能是你一生中最重大的决定——接着你看到了他的背影。你不确定这是真的还是假的，只能站在原地傻傻等待，心中怀有最后的欢喜。直到他放下了所有你的行李，也卸下了你所有的期望，你到那时才相信，他给你上了一课，却无情地收了高额学费。 

　　

     或许他死了，和可笑的nt3m5p卫星一样没升空就炸了，因为在高温环境下，汽油车是吃不起柴油的。或许他没死，和旅行者1号一样冲破太阳系，运气好驾着骗来的车，回到东莞卖车买摩托娶个懂他的新老婆。



     他到底叫吕洞宾，还是叫吕行者？总之，在放下马达的那一刻他驱车飞驰消失，走上荒凉的平凡之路，同所有人，后会无期。



【江河】



   江河这站，叫兄弟情。



    胡生对江河老师的评价是：“他人很怪”。连胡生都觉得他怪，东极岛民自然觉得他更怪。



     自带“说教”光环和“全知”光环。书本上的东西，他全都懂，而且有个“我教你”的口头禅——“这是比例尺，我教你啊”，“我教你啊，面包和辣酱……” 面包夹辣椒，工作靠分配，不喜往上爬，从事小教12年。周沫说他不思进取。如果你跳出电影看这么个男人，估计哪个女的都不愿意跟他，窝囊。



    然而就像阿吕说的，“有时你想证明给一万个人看，最后发现，只有一个人懂，这就够了”，对于浩汉，那个人是胡生，而对于江河，那个人是苏米。



    三叔那条线，原计划该是“警察”查房，然后捉奸，敲一笔竹杠。一向正气浩然的江河表现出了一种少有的霸气，锁上门，踹开窗，带着苏米和浩汉开溜。这一切都是为了苏米那句“你要保我”，然而在全过程中，这种霸气只是一种看似冷静的霸气。因为他完全可以让警察进来，说这是我朋友和我妻子，这样或许胡生也就不会消失。在苏米“你要保我”的催化下，江河激发出的是强烈的个人英雄主义情怀，为了这个一见钟情的女子，一改以往“动口不动手”的儒士风范，做了带她一起上路的冲动决定。于是根本来不及思索，夺窗而逃。但这逃也是非常有趣的，来看看在“身败名裂”的危机关头江河的整套下意识动作：先送苏米出，再给苏米鞋，指了奶色的车，扔出行李，再掩护队友离开，随后自己跳窗，拉上心爱的女生，冲上车，并一度在惊吓中驾驶不肯让出方向盘。这套动作考虑全面几近完美，如果不是逃跑这个目的，那简直可算作《如何成为一个女生心中的男神》的教科书范例。在这样有情有义的男子面前，我想没有哪个女生不会对他产生好感。



    此时镜头不断切换优雅的苏米，紧张的江河，腿麻而龟爬的浩汉，背景音乐重复苏米敲门进入时的诱惑音乐——于苏米这只是一个排演了不知多少遍的局，于江河浩汉则关乎“身败名裂”。这样的对比冲突加上背景音乐的烘托正搔到观众的G点，舒服的不行。


 

     “我决定的事，不会被改变。”。江河认真了，或者，还没回过神。但无论如何，他单纯的可爱。



    谈谈即将分别的时候。阿吕开走了浩汉的车，两兄弟在经历了一路和谐之后，终于在最后抑制不住自己内心的情绪，产生了强烈的矛盾。江河觉得他一定有苦衷，情有可原。浩汉觉得事实放在眼前，何必用那种话安慰自己。转而产生了彼此价值观的矛盾和冲突，谁都劝说不了谁，于是一场没有结果的争斗在一望无垠的道路上展开了。这场闹剧越发强烈——直到nt3m5p轰然升空，缓缓上扬，又忽然爆炸。



     在江河心中，他被阿吕“你连世界都没观过”的话刺痛，因为说到自己痛处，所以他相信阿吕没有说谎，有苦衷。然而看到连阿吕的梦“破碎”了，还没迈出第一步的自己，又去和浩汉争论什么呢？



     在这一刻，我相信不止我一个人想到《秒速5厘米》的那个片段。吐个槽，两人打得很出戏，即视感全无，根本不像是动手打人，这是我唯一找出的两个男主演的不好的地方。



     在火箭残骸旁，两人最终告别。此时江河已经发生改变，他从一开始关注“入职”到关注“横穿整个中国”。改变他的，是阿吕，而浩汉与之刚刚相反，他的回复是“那有什么意义呢？”。此时浩汉也已发生改变，他从关注“横穿整个中国”到关注“意义”。改变他的，也是阿吕。



     马达一定会选择江河，因为狗比人清楚，在没水，没车，没朋友的境况下，浩汉原路折返，能不能活着走出这戈壁，都是问题。这是马达设定的第一个必要。



   马达设定的第二个必要，就是印证江河之死。一会再说这个问题。


   说说让人觉得甚至有些生硬的“后来”。



     一周目的时候，觉得这结局简直草率。直到四周目的时候，我似乎看明白了点。



     江河回到东极岛时，下着大雨。然而东极岛的柴伯公雕像，就是那个自由男神，居然举着燃烧的火炬！


 

    大雨和火，在东极岛之歌的尾声出现过短短一瞬，毫无疑问，火燃烧了一刹那，就熄灭了。然而在结尾，大雨之中火炬居然熊熊燃烧在天际。



   然后是幽灵导游的出现。全场景，只有江河一个人在山上走。



    接着是无厘头的“80集电视剧”和“观影狂潮”，以及超越《继承者》。这里又有个很大的矛盾，电视连续剧怎么能用“观影”呢？而且，这样天马行空的介绍甚至扯到韩国收视，未免也太天马行空了吧？最后导游的话是，“要买纪念品的朋友请往这边走”，整组画面依然是江河和山头。莫非是平行时空里天上的街市？

是否能这样大胆猜测，唯一解释的是，“后来”不过是江河《旅行者》里的镜像。也就是把小说里的象征性描写语言以画面的形式展示。柴伯公的火代表理想自由与探索之火，在现实的滂沱大雨面前依然熊熊燃烧。幽灵导游则是反映了东极岛被建设的十分繁华。



    于是后面的情节也顺畅了起来。在《旅行者》这部书里，江河依旧没忘记自己钟爱的教育事业，东极岛又有了学校，于是你看到了孩子们满街跑。船上电视里放着火了的周沫，那个理解他，告诉他人各有志的女子(浩汉则一直对江河小教12年表示不屑)。跟他之前向浩汉所承诺过的那样(当时两个人在没有挡风玻璃的车里，最后还飘来一张报纸砸在浩汉头上)，他没有给浩汉一个结局，而是把最后留给了苏米。船上，苏米依偎在他的肩头。



    这是《旅行者》的结局，不是《后会无期》的结局。苏米要出国生孩子，江河在西藏支教，同时丢失了苏米的卡片。如果最后的“后来”是真正的结局，那么两人相遇的概率是多少？这部电影还会叫《后会无期》么？



     这或许就是江河的一场梦吧，《旅行者》中，江河的幻想的镜像。


    江河篇的最后，说说江河之死。



     一开始，我以为江河不会死，他会安静的在西藏写字，教书。然后一个细节让我改变了这个想法。



     没错，就是【猫狗人】。电影里一个出现了2次的npc。摘录猫狗人原话如下：



   “我在这个城市生活6年了，可是一直没什么朋友。我养了4只猫，可是大家都说应该养狗诶，男的嘛，我觉得狗啊，是一种需要陪伴的动物，我是很喜欢狗的，但是我没有勇气养，可是在夜晚来临的时候，我就看着窗外的车流，我觉得这个世上这么多人，可是没有人想听我说话。”

   然后节目到点，猫狗人的话被停掉。

   “你好主持人，我今天终于迈出了这一步，我把那4只猫送给朋友了。我养了1条狗。”

   “那我可以再迈出一步吗？我们现在在天台上。”



    这就是两个故事：4猫换1狗+抱狗自杀。



   这说的不就是江河么：怪，所以没朋友。4只猫，苏米、胡生、浩汉、阿吕，换1只狗，马达。这不就是这条无期之路么？到了西藏，他算是迈出了一步，那我可以再迈出一步么？那个地方，除了马达，以他的怪异，似乎叫不到朋友，而且那个地方，有几个人能通他在一个水平线上交流？写完了《旅行者》，他便没有什么期望了，苏米不知何处，而他又是个“等着分配”“不会争取”“不喜欢往上爬”的人，在没有什么动机，让他上路。



   于是这个不喜欢往上爬的人选择下落。



   “那我可以再迈出一步么？”“当然可以。”“我们现在在天台上。”



    我们是江河、马达，当然，还有他紧握着的《旅行者》里的浩汉、阿吕、胡生、周沫、莺莺。以及靠在他肩头的，他再也找不到的，苏米。


【浩汉】



    浩汉哥。整部电影的灵魂和泪点，他是很多台词的注解。是“像你像他像那野草野花”的最好注解。有时候你真觉得，自己或是身边的人，像极了浩汉。



   浩汉这站，叫绝情。


 

   他也是骗子，不过他自以为是的觉得能骗了所有人，其实，他只是骗了自己。



   在胡生眼里，“浩汉哥是个在外面闯荡过的男人。”——幼年丧父，“出海捕鱼4年、出租车司机开了3年，跑运输2年，幼儿园保安干了1年。”。于是他买了一辆米色的车(但所有女人都会叫：哇，奶色《1988》乱入)，“想回家乡大干一场”。



    然后就发生了开始的那一幕。东极岛最后的岛民们开了一场演唱会，估计是庆祝“大岛建小岛迁”的政策，主题是离乡歌唱晚会，晚会上，还很可能演唱了岛民们为了歌颂小岛而创作的《东极岛之歌》。就如同电影里播放《东极岛之歌》时的画面一样一样的，目的很简单，反讽。



    浩汉哥在胡生的叙述中出场，他在台上的神演讲一语成谶：“我今天上了这个台，就不怕自己下不了台，现在我要说，我们要……”



    回头再看，发现几乎所有的关于浩汉的剧情似乎都在讲，他怎么威风凛凛的上台，又是怎么“不怕让自己下不了台”的。



    然后话筒扩音断了。这是必然的。电影场景里里，舞台上的工作人员已经把音箱都拉走了。



   介绍一下这几组镜头的电影场景，台上是话筒和乐谱架，台下是小板凳。浩汉哥登台时，台下观众坐着塑料小板凳鼓掌，从下台演员的装束可推知，节目不是大合唱就是诗朗诵。胡生说了，他和他的两个兄弟，也就是江河浩汉是最后离开东极岛的。所以基本可推知晚会主题可能与迁居离乡有关。



    至于浩汉上台没说完的那句，从他和江河胡生的对话和遇到阿吕之后那天晚上的对话可基本补全：“现在我要说，我们要齐心协力，把我们的东极岛建设成海上丽江，那片海岸上的沙滩，可以建成阳光沙滩(Sun of beach)……”。


    然而，没人鸟他。除了胡生：“他很坚强，我很欣赏”。



    胡生的欣赏不是没有道理的。在整个家乡都已经破落到无力回天的时候，在家乡的一条路还没有一辆车宽的时候，浩汉是整个东极岛唯一有勇气重建家乡的人，他的梦想是【振兴家乡的旅游业】。所以，【浩汉是一个有乡土情结的人，他爱自己的家乡】。也可以把这当做歌词里“当每个繁星抛弃银河的夜里”的注解，浩汉，就是那个繁星。



   然而事实是：虽然浩汉满地都是“朋友”，他自己还是被家乡轰走。以送江河之名上路，顺路拜访周沫、莺莺。



    这还不是浩汉上路的全部原因。在振兴家乡旅游业这个梦想受阻之后，他希望通过这一路的冒险，让自己有所收获，有所历练。希望可以遇上一些人和事让自己强大，甚至可以帮助自己，振兴家乡旅游业。而且，他的新车需要上路，不然不是白买了。这辆车在他眼里，是他可以对江河、胡生臭屁的资本。你看，江老师，我至少现在能用这交通工具送你上路，我还在外面认识不少人，满地都是我朋友，哪儿拉屎都有人给我送纸。



   至少在出发时，他是这么想的。



    当然，也有一丝悲壮。“带的走的留不下，留不下的别牵挂”，或许你没看懂他决定烧掉自己的房子的意义。这个行动的台词是：混不好，就别回来了，要像出海搏击风浪的父亲一样，要么衣锦还乡，要么客死他乡。从后来莺莺谈到信件中的内容可推知，浩汉有轻微的恋父倾向，或者说，崇拜父亲。



    戏剧的是，爆炸过后，浩汉的房子没有倒。反倒是胡生和周沫的房子倒下了，从《后会无期》曲子放出是浩汉安慰胡生的动作可佐证胡生的房子倒了，后面和周沫的对话可佐证周沫的房子也倒了，所以剩下没倒的，是浩汉的房子。然而房子倒了的，周沫和胡生，安然无恙。房子没倒的浩汉，却真的客死他乡。这房子能留下，也算是一个念想。供若干年后，胡生、莺莺、周沫凭吊故人罢。这或许可以微微算作为浩汉之死埋下的第一条线。



    然后三人上路。


    

    周沫篇已经分析了二人的感情，周沫其实是喜欢浩汉的。然而此时浩汉心里只有莺莺，他来找周沫的原因，一是单纯看周沫，因为两人儿时感情好，二是看周沫混得好不好，能否成为他振兴家乡旅游业的合作伙伴。然而周沫只是个替身小演员。在影视基地的路上，浩汉似乎有种撮合周沫和江河的意思，仔细看会发现，江河一直和周沫谈论人生，浩汉一直在和胡生嘻嘻哈哈，而除非周沫主动询问，浩汉不会主动挑起话题。原因可能有二，一是心怀愧疚，二是避嫌不想让周沫旧情重燃。



     在江河苏米线里，浩汉则继续扮演撮合的月老角色。因为他知道江河木讷怪异，满口说教惹人厌烦，能让江河产生爱意并且也对他产生爱意的女生不多。浩汉处处为兄弟江河打圆场：“但我要跟你说的是，我们两个都在帮你，尤其是我旁边这位。”，“从来不知道替自己争取一下”(为兄弟鸣不平，同时恨铁不成钢)，在白客过来寻事时“休想动我朋友”，小声提醒江河“昨天晚上这是个局”，拉开白客“让他们聊”，在宾馆发现的可疑车辆追来时快步赶回加油站，在江河加了柴油后也没怎么发火，甚至快步走上三叔面前“你这样不对啊”要给“三叔一个忠告”，只为了给江河与苏米博取一点机会，那半句被三叔忠告打断的话非常直白“你怎么说我都可以，但我朋友……”……在与自己无关的这条线里浩汉从没酱油，而区别于浩汉莺莺线里，江河的酱油。因为浩汉知道，江河这傻小子，根本不懂女人。然而浩汉这样淡淡的关怀以及包容，却丝毫没有，充斥着现下主流价值观的基情四射。而就是让你简单的感觉，来自兄弟的那一点支持。这在于二人的演技和语言动作的设定。你单纯分析两人的人设，一个臭屁，一个闷骚，这特么不就是标准的攻受二人组么，但你代入电影去看，你就不得不佩服台词、动作、演员对角色的拿捏的功力，因为这么攻受的人设，你却能看出微微的兄弟情。然而兄弟情不就是这样的么，不需要太浓，我懂你就好。



    三叔这个人非常经典，可谓句句成谶。明天单独拿来分析。他那句“我一早知道你不是好人，没想到连坏人都不是，你这样怎么在社会上混啊。”和“汽油车不能加柴油。”绝对是对这一路旅程的注解。



    然后是浩汉的失误，在回答电台主持人“是智障吗？”这个问题时，给出了“啊，是。”的回复。导致胡生因不愿意接受这个称呼而放弃与电台取得联系，从而回到东极岛的结局。



    接下来是浩汉满地捡钱的情节，这就是转折的分界点。掏手机的一个意外，导致钱掉，导致晒钱晒卡片，导致车挡风玻璃被偷和卡片丢失，导致两人耽误行程遇上阿吕，导致车被偷，导致浩汉锐变，导致二人分别，导致浩汉之死。卡片丢失，导致江河与苏米失联，间接导致江河之死。这么一看，这个小细节的设计，关系到后面一系列的大事件发生。可怕的蝴蝶效应。



    两人带上头盔继续上路。江河提出写《旅行者》的想法。这时有一段很关键的对话。浩汉：“记得结尾的地方把我美化一下。”江河：“不，浩汉，那个位子不是留给你的，有很多话我们在生活里说不出口，所以在书的结尾，我要对苏米说：”然后是尼玛一张报纸。这里通过《旅行者》的暗示，表明在最后，也就是结局，浩汉不会出现。结合最后一幕，那段“最后一面”“最后一句”，可基本推知，浩汉死了。佐证见下文。



    夹蛋那段又很有寓意。我们用自己习惯的方式去达成目标，发现结果是各种失败。当成功近在咫尺，却功亏一篑。你换一种方式达到目标，然而这时候你才发现，这目标早已不是你想要的了。这概括这段旅程的意义。三人以习惯的方式上路，却一路囧途，各种失败。在离目的地不远的地方，功亏一篑车被开走了。换作步行走到目的地的时候两人发现，和当初各自想要的相去甚远。江河想去入职，可却受阿吕影响，产生了“横穿整个中国”的豪迈。浩汉想去探寻冒险的意义和情义的价值，一路走来，他发出了“那也比情义这两个字寿命长”的感叹。不过，这都是后话了。



    接着是让浩汉三观第一次崩坍的19年欺骗，在莺莺篇里基本分析清楚了。浩汉的对莺莺的所有情感，都被莺莺一句“喜欢就是放肆”概括了，而莺莺对浩汉的所有情感，都被莺莺一句“带爱就是克制”概括了。浩汉还能说什么，只能将放肆克制，然后选择一个新的环境，新的心情。离开。莺莺的离去，浩汉的第一根支柱倒塌。



    在这里顺路提一下浩汉的父亲，“带的走的留不下，留不下的别牵挂”，这正是浩汉父亲的写照，他带浩汉来到了东极岛，却没能把浩汉留在身边，所以浩汉父亲离开的时候，起初的打算一定是不再牵挂浩汉。然而那是他亲生的儿子，怎么能不牵挂。子如父，两人虽然表面看似洒脱，但却都不能做到真正洒脱，因为此时浩汉心中，尚有【情义】二字牵绊。



    当浩汉知道父亲居然是这样一个人的时候，第二根支柱倒塌。儿时坚持的，崇拜的都是假的虚无的，没有搏击风浪，只有死的窝囊。



    之后浩汉心情低落，在浩汉计划的行程里，在他没把握的周沫和有把握的莺莺那里，他都没有找的他想要的—【事业】和【情义】。不过想到未知的远方，他又悄悄鼓起勇气，因为他除了相信一定有让他为这段旅途的意义作注解的人和事出现，对江河的询问，他只是搪塞了一句“没事，还是送你去入职要紧”。这和之前“你就等着看好戏吧”的胸有成竹形成巨大反差。意在点名经过此事，浩汉元气大伤，你看，这时的他早没有我的朋友满地是的臭屁得意了。



    所以这时候他帮江河想了一个结尾，就是电影最后的那段结尾，浩汉用来用以自我安慰，却没想到让所有人为这句话做了注解。电影此时的场景，和电影结尾的场景完全一致。可断定故事结尾是从这里剪出去的。（楼主乱入一下，其实两幕场景并不相同，最后的时候车外飘着小雪，而此时的场景没有，所以必然其中一个是现实，另一个是小说中）还有一个证据就是《女儿情》这首歌的生硬插入，就像是打断场景一样。这是电影叙事的有意为之。



《女儿情》这首歌的插入其实也是有深意的，在人物分析篇之后的bgm和歌曲分析篇里，我将一一驳斥所谓的“bgm乱入说”和“抄袭音乐裁缝郭敬明MV说”。



在《女儿情》的进程中，司机换成了江河。而后浩汉为了给自己打气唱起了歌，结果马达出场。



至于马达的意义，已在江河篇做了说明，不再赘述。从二人收留马达时，马达就注定选江河，因为你想想看，马达是怎么醒来的？浩汉一巴掌扇醒的。我不知道狗记不记仇，反正如果黑这部电影的人被醍醐灌顶的扇了一巴掌，他们肯定记仇。



带马达上路的时候，你已经能明显感觉到浩汉的无力感：“连家乡都没了，哪来的什么家门，我们跟野人有什么区别。”之后是更大的迷茫，他们进了迷宫，“你确定是这条路吗？”，“我们是不是来过这里啊？”。这里江河问浩汉，其实都是在打自己的脸。大家还记得江河出发前对胡生说过什么吗？“至于其他的，我都安排好了。”你看江河是地理老师，他能准确的说出nt3m5p的含义，然而让他真正走在路上，他却只能不断询问浩汉路走对了没。然而浩汉嘴上一直说“确定”，但二人始终在迷宫里打转。其实就是在说明，在人生旅途中，江河浩汉迷失了，江河的百科全书在现实面前毫无用场，浩汉开着车原地打圈圈，还不承认自己迷失。情节这个时候就是在攒大招，让二人一直掉血、掉血、掉血，只为了槽满憋一个人的上线，带二人走出迷茫。


于是阿吕应运而生。这个人就是为了让江河浩汉从“失落失望失掉所有方向”中挣扎出来的神一般的“骗子”。这个角色设定的恐怖就在于，他让二人没有看到“看见平凡才是唯一的路”，而是把二人带到巨大的精神狂热中，然后一骑绝尘。你看，走向平凡之路的人都会活得好好的：周沫、胡生、苏米、莺莺。阿吕带着江河浩汉非要在这么一条平凡之路上另辟蹊径，什么卫星啊，一号啊环中国啊之类虚无缥缈的，结果这三个人，少说生死未卜，按我的看法，导演编辑就是把他们往死里写的。



为什么。你们说，这个世界，需要阿吕这样理想主义和浪漫主义么？阿吕就是带他们上路，可惜却把他们丢在半路，于是江河浩汉陷入了更大的危机之中，就是所谓的信仰缺失。这部电影本身就是在自嘲。



好了关于主题的讨论日后分析。今天这章的重点在人物，我们继续。



很明显，浩汉是不喜欢让阿吕同行的。但队友送人头，没办法，阿吕上车了。浩汉开始开始瞧不起阿吕的，因为我有车你没有，所以他说“14万公里算不了什么。”随后，的这个回答，让阿吕一度成为旅途的掌控者：“我为的是自由，而你却是为了生活。”这一句，让阿吕逼格或者情怀立马爆棚。吐个槽，这句话的句式怎么那么像苍老师的某句名言啊。此时浩汉依旧不依不饶，逼问之下，阿吕说出了摩托车被偷的窘境。说的时候阿吕迟疑了一下，不知道是不好意思，还是有所隐瞒。估计两种解释都有道理。对阿吕的解读一直是双线并且互不冲突的，你可以认为阿吕一直说真话，也可以认为他一直说假话，也可以认为他一会说真话一会说假话。在没有肯定证据和完善想法前，个人倾向是阿吕一直说真话，半夜在行程上与江河产生矛盾，然后决定偷车完成所谓的理想。



这里有个地方其实在印证其实阿吕说的不全是真话。过隧道的时候，高呼“我不在乎”，然而他根本不知道这个隧道有多长。于是越过隧道后，缺氧的他说了句：“这隧道怎么这么长。”

说明，对这段跑了6遍的路，他确实不太熟悉。之后只听到浩汉的一句英文，就自信断定浩汉是教书的，“我悬崖都摔过好几次，一般人的职业，我一眼就能看出来”，这句打脸也能看出他并不是那么的神。



但是这并不妨碍浩汉的改变。因为阿吕的出现，他开始对旅途重拾信心。原因是，他们在阿吕的带领下找到了路，注意路是双重含义，地理意义和人生意义上的。浩汉甚至在小解后对阿吕说出了要和他一起骑摩托车回到东极岛上的想法。“放心吧，明天等我把朋友送到目的地，我们就骑摩托车回去。”浩汉这么说，可推测，他的计划就该是送江河到站，卖车买摩托，和阿吕一起做一个“伟大的骑士”，拍照片，写稿件，让人们认识东极岛，这样家乡的旅游业就可以振兴了。



从此刻起，浩汉满血复活。但这次的复活，却是为殒命做铺垫。



在电台里，有个老女人问大夫男根固本丸的事，我曾经一度将之与阿吕的那句命根子肯定硬联系起来，认为这女的是阿吕的夫人。但阿吕帮二人走出了交警检查的困境，这说明阿吕跟这一带的交警很熟，于是我放弃了这样的分析。要知道，浩汉开的可是无照车，一路没走过车多的路。



接着阿吕给浩汉和江河讲述了同学会和老婆的故事。然后浩汉发现，这个人和自己是多么惊人的相似，阿吕的同学会和浩汉的上台下不了台不过是一个故事的两个讲法而已，你大声疾呼，结果是，根本没人鸟你。浩汉就是那个想证明给一万个人看的人，结果，真的只有一个人懂。而那个人是胡生。



接着是那段nt3m5p。这玩意我反正是没百度到，但是确实有点神，你想，芬兰卫星，印度发射，追赶旅行者1号。产地，发射地，目的地的联系太微弱了。或许历史上真的有，恕我孤陋寡闻。对这点，做个标记。留待之后查证。这个晚上对主线构成影响的是两件事，旧矛盾的解决和新矛盾的产生。旧矛盾是头盔事件，被nt3m5p解决。新矛盾是行程安排，江河高呼，“可是我明天要入职诶”，阿吕根本不鸟，“我老婆如果能看到nt3m5p发射，一定很高兴”。车主浩汉的回答其实很明确，不看卫星，送江河入职，“我恢复得很快，男人嘛，不要为儿女情长的事情所牵绊，最重要的是事业。”这就是在告诉阿吕，别想你老婆的事了，搭着我的车，要听我的话。这个矛盾直接导致了偷车事件。阿吕也给了二人答复：“今天是旅行者1号，冲破太阳系，进入浩瀚宇宙的日子。”“他这样在太空孤独的漂流，只为了这样一个简单的理由，就是要到外面的世界看一眼”所以，我，吕行者2号是一定要去看一看的，你们这些菜鸟，挡不住我的。这话里的深意，浩汉显然没听懂。



阿吕还有一句是说给江河的“有些人，一辈子只蜷在一个角落里，连窗户都懒得开，更别说踏出门”。此时音乐走起，天光微醒。这句话算是点醒了江河，这也可能是江河为什么江河一直替阿吕说好话的一个原因吧。



然后是猫狗人之死，已分析过不赘述。



如果你对半夜的矛盾有预设，阿吕接下来的偷车计划就特别明显了。先让二人休息一下，自己去试车，试了一下，浩汉没察觉，他就开走了。中途放下照片，马达和行李。他还不想害死两人。



于是浩汉当着江河的面，又一次重复了开头的打脸画面，威风凛凛的跑上台，高呼着自己不怕下不了台，说着路遥知马力日久见人心的豪言，看着话筒没声——车被开走，一句话都说不出来。



自此满血浩汉回到濒死状态。自己在旅途中建立起来的第三根支柱倒塌。车换摩托的骑士事业，和刚刚建立起信任的情义顷刻间化为乌有。要注意，浩汉一直在强调的两个东西，事业和情义。现在都没了。活着对他而言的意义，只剩下一个，送江河。



江河说阿吕有苦处，阿吕则说自己有痛处。当情义，事业都消失了。浩汉只剩下疼痛的自己，车没了，自己再没有臭屁的资格了。甚至一贯斯文的他在此时爆出了第一句粗。



江河依然对阿吕的话奉若神明，重复着“人真的不应该只蜷缩在一个角落的。”骗了自己那么久，浩汉也第一次承认自己“我是没什么事业的”。“但我不会出来作孽”，我着谁惹谁了？凭什么我的车被偷”。这句话更像是在帮导演说。韩寒既视感：我是没什么事业，但也没出来作孽，凭什么我就代笔了？于是我就拍了这部电影，然后告诉黑黑们，韩仁均先生就藏在片场工作台的抽屉里，我只要不知道该怎么拍了，就打开抽屉问韩仁均先生这是该用仰拍啊还是俯拍啊，韩仁均先生就会告诉我，世事难料啊，难料啊，难料啊——568包钟，868包夜。



好了，大半夜码字太困太热了，寝室没空调，只能自己编个冷笑话降降温解解乏，顺便调戏一下无脑黑黑们。继续。



江河继续为阿吕辩护，浩汉直接归因于两人世界观不同。江河那句没讲完的“可是”笔者估计是想说，“可是阿吕说的对，我连世界都没观过，根本没有世界观”



然后是呼应开头的桥段，照片洗出来了。上路时浩汉说“未知旅程，合影留念。”然而结果是——“好不容易拍张合影还没有脸……”。哎，没有脸。



然后是浩汉很没有理智的把责任推给江河，浩汉什么都没了，也只能在江河面前，当一回马后炮教训他一番了。“我好心送你，你乱勾搭女人，把胡生给丢了，乱信任男人，把车给丢了，还替别人说话”平心而论，这一系列的事情的发生，两人都有责任。



两人的争执非常合理，被真善美和阿吕洗脑的江河党们是阿吕的忠实粉丝，而车被偷了情义事业都没了一无所有就等着慷慨赴死的浩汉派是阿吕的铁杆黑黑。谈到妓女问题，两方动起手来。



这时秒速5厘米上映。然后炸了。这个炸不是两个王也不是四个二，是一定具有象征意义的。阿吕的理想破碎了，这就像是你拉着你老婆去看胸口碎大石，结果却看到了大石碎胸口一样。



这种失落，相信江河浩汉都感受到了。



于是打斗似乎都变得没有意义，跑到这大戈壁图的是什么，难道是和同行伙伴solo么？显然不是，这个爆炸，让二人重新回到，定义目的的问题上。



当然，江河的目的似乎是达到了，翻过山头就是入职地。但他却变得非常不安，你看江河不断重复的那句话：“人真的不应该只蜷缩在一个角落的。”完蛋，这荒凉戈壁我来教书，不就是有把我圈在一个角落么。所以在这个角度上，江河自杀的可能性非常大。



而浩汉的目的呢？周沫是个伪后没起来，莺莺打野打废了，本来以为有个很牛父亲光环居然是个毒buff。打钱不容易，半路鸟被杀了装备直接让敌人运回血池。先知江河跑去送人头，请问浩汉怎么打？谈个求目的。



温水煮青蛙，《1988》里的经典桥段，表达两人对现实和自身的不同看法，是个人就懂不解释。



结局很好理解。焦躁的江河和绝望的浩汉。一个从沉睡的世界观里决定苏醒却注定只能继续沉睡，另一个连世界观是什么都不知道了。马达注定选江河，因为浩汉没水没食物没交通工具，原路返回，基本就挂在戈壁里了。江河这个连世界都没观过的人，早忘记浩汉怎么回去这档子事了。他现在满脑子就是，完蛋了，我被圈住了，人不应该永远蜷在一个角落的，怎么办，完蛋了。



浩汉最后说的几句话很耐人寻味：“我要去忙我的失业了”然而他自己也说了“我是没什么事业”他还在不遗余力的骗自己，或许只不过是在赴死前保留他一贯臭屁的高姿态。“可那又有什么意义呢”，这时候的浩汉已经心力交瘁了，根本不再去想出发前“横穿整个国家”的豪言壮语，更别谈意义了，能当饭吃么，能当车开么。“你不适合在这个社会上混”，此时的浩汉依然懂江河内心真正的想法，浩汉知道江河陷入了温水煮青蛙的绝境中，被现实的锅盖死死盖在荒凉戈壁，却生出了一颗跳出蜷缩之地的心。所以狗给你吧，至少可以互相陪伴。于是他放下狗，头也不回就走了。他知道狗不会陪他一起赴死。所以一眼都没回头看过。



当然浩汉在死之前依然选择欺骗自己，我这种人，哪都是朋友，狗你留着吧，我走了。



浩汉真的就走了，他没有平凡之路可走，他无路可走，在一无所有的戈壁里，和所有人，后会无期。



五周目看到东极岛胡生目睹东极岛开出绚烂烟花的那一刻，我不知道是不是有人像我一样，觉得这就像是《飞屋》里，最后那个房子落在老人设计的那个地方。虽然江河浩汉都已长逝，东极岛这个在浩汉眼中“多好的概念”还是成为旅游胜地。浩汉【振兴家乡的旅游业】之梦，终于成为现实。我想胡生必是代替浩汉看到了东极岛的繁荣，如此九泉之下，浩汉也可瞑目了罢。然而胡生，却只能在东极岛上，等江河浩汉，一个又一个三年。



五周目看完，听《后会无期》《平凡之路》《女儿情》《QSS》，真的，可以飙泪。



首先我必须道歉。除了1周目是在电影院看的，2-5周目都是看的ts。请原谅一个学生党没收入的苦衷。电影院看完1周目，我真心觉得这片子没故事性，但是很轻松，很能逗乐。我想就算是一部喜剧片，他也至少可以及格了。在2014年，你或许还真找不出几部能让你从头会心笑到尾的电影。当然，这只是1周目的感受，当时我只对柴伯公雕像大雨中的玄冥火耿耿于怀。于是手贱想ts求证一下。但是看的时候就各种脊背发凉了。



昨天和今天凌晨更完的主线人物篇在【阿吕】【江河】】【浩汉】这三篇中有很多内容上的错综问题，结构和情感也没有【胡生】【周沫】【莺莺】这三篇拿捏的到位，而且因为热饿困的影响，很多时候写着写着就忘了之前的篇章里写没写了，造成了一定的问题，今天也是要把人物篇做一个整合。



在四、五周目的逐帧分析里，我的word里面是截图了的。鉴于电影上映问题，暂不发截图。等一切尘埃落定，我自会新开一贴，对所有细节一一分析。



或许这真的是一部第一遍笑，第二遍笑不粗感到沉重，到第三遍泪目的电影吧。也或许这就是导演想要达到的效果。



对于普通青年，它就是一部喜剧；对于文艺青年，它就是一部文艺片；对于喜欢作死磕细节的2B青年，它就是一部黑色幽默的公路片。对于不是青年的人，请出门左拐，《小3时代》等你。



然而那些自以为是文艺青年却没认真看几遍就瞎喷的，还是到幼儿园学学怎么刷牙和做眼保健操吧。



欢迎讨论。楼主要开始6刷了。ts清晰度太差，而且少了部分情节，有些地方写的不到位，还望各位吧友海涵。




（以上就是原作者截止到目前为止的全文，楼主尚有三个疑惑作者并未解答：1、浩然和阿力在哪？结尾演员表上有两个人的名字，而电影中始终没有出现。2、从莺莺那出来片中和结尾到底哪个是真实哪个是小说？3、男根固本丸的广告到底是纯粹为了搞笑还是另有寓意？）





</影评>
<有用数>817</有用数>
<没用数>61</没用数>
</review>
<review>
<作者>邵小毛</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-07-24 20:37:26</时间>
<影评>


1、

印象最深的是片中冯绍峰演的浩汉：


处事笨拙，待事天真，嘴上尽是些没来由的自信。

在全盘接受现实之前，去做未尽的尝试，了一些心愿。

结果，面无表情地看着幻觉破灭、看着曾经的崇高显得荒唐。

从此决口不再提起。

灰头土面，努力做出最帅的姿势，和“天真、任性、自以为是”一一挥别：“嘿！后会无期。”


这是大多数人的成长，没有那么多撕心裂肺，没有那么多争执哭喊。

所有的剧烈反应都闷在心里，默默地爆炸、破碎、倒塌，然后消化。

表面上云淡风轻，顶多一场闷酒、一趟远行或几天大觉。

醒来后还得洗脸上班。

这是真实的成长，所谓“平凡之路”。



2、


重听了朴树的《我去2000年》，对时代变迁和青春的描写可谓完美，音乐性也无可挑剔，边听边下跪。

《平凡之路》并没有像当年的朴树那样精致，却牢牢掐中我的泪点。


曾经，我希望我喜欢的歌手都会永远“像个孩子”，柯本、JimMorrison、张楚、朴树⋯⋯

我理解现实残酷，所以希望有人可以真的“永远年轻”。哪怕大家都变成了苦闷的中年人，也还想看着他们保留曾经坚信的那些东西，始终风华正茂、不关心柴米油盐。

当然，都是些幼稚且残忍的一厢情愿。


朴树们、张楚们面对着周遭的飞速变化一定是不适应的。他们的天真和才华变得极为脆弱，崇拜不能给他们带来任何帮助。

于是他们消失，用及慢的速度适应现实。

还好今年他们两个又都开始了创作。

对我来说，这也是《平凡之路》的泪点——他终于走出来、试着拥抱现实。他如我们一般也在实实在在地成长了，而为此所写的歌依然动人。


平凡从来不是一个贬义词，也不意味妥协。

平凡就是接受——接受现实，接受自己该有的样子，不被别人的要求或标准左右，用心走好适合自己去走的路。

平凡是另一种形式的坚持——去他妈的统一标准，去他妈的金钱至上，去他妈的所谓成功。



3、

电影里的这一程，几个青年上路，有所求，却没得到任何答案，最后还是各自奔前程。


出门看世界，最后留在心里的并不是沿途风景，而是跳出生活之后对生活的冷静旁观和理解。


我常说单纯的旅行很容易，稍有不顺换个地方便可以重新来过。看似“抛弃一切的勇气”，实则“逃离现实的借口”。

日常则不同，兜兜转转回到原地，还是得面对自己和那些问题。无法逃避，必须和这个漏洞百出的躯体共度一生，修修补补，原地跌倒原地爬起。能将日常过好才是真的强者。



4、


回到影片本身。


电影笑点很密，有些点很怪，笑起来像是苦笑，所谓荒诞。

开头不太容易进入，旅馆开始节奏便好起来。

看似松散，但是有一股劲儿始终温和地扯着人往下看。除了开头，对我来说没什么尿点。


尤其喜欢袁泉一段。她淡漠地讲出残酷的现实，像是说着别人的故事，尽是隐忍和冷静。她站在街边轻轻说出“喜欢就会放肆，但爱就是克制”，声音微弱，却仿佛猛烈一击，鼻子一下子就酸了。

这样的姑娘，对现实看得清楚，但不愿彻底熄灭幻想。当幻想不得不破碎的时候，也只是安静看着，仿佛能承受住整个世界的坍塌而毫发无伤。


台词的逻辑上像是自己和自己玩辩论游戏。

传达严肃的道理，然后嘲笑它。

努力地建构观点，然后解构它。

一边煮鸡汤一边倒鸡汤。


歌曲除了大家之前听到的，还用了万晓利版的《女儿情》。是我曾经无限循环的一个版本，在电影里听到要泪奔的节奏。


电影标准层面的问题大家都能看出来，但影片结束后我却只能说“喜欢”。

没有具体的理由，像喜欢过的很多文艺片一样，它制造了一些极为感性的情绪，恰好打到我。

从导演第一部电影的角度来看，我觉得超出预期。



5、


有人说电影是制作幻觉的，应该让观众到电影院里做梦，这样才好卖。

按照这种标准，《后会无期》不是一个好的商品，造梦又拆梦。


生活中可供我们做梦的东西很多——偶像剧、游戏、励志故事⋯⋯为了能把消费者催眠，能力超群的商人们成功地创造着商业奇迹。

所以像韩寒映后自己说的，让擅长的人去做擅长的事。


对我来说，喜欢它也许就是因为它没有纯粹造梦，让我感受到实实在在的同龄人，经历着同样的无奈、消化着同样的遗憾。

没什么大起大落，时常矛盾满面。

所以自嘲，嬉笑，或者沉默。

平凡又不甘平庸。



6、


所以，总结出很多道理，依然过不好生活，啧啧。

就这样不停地挑战生活，再与之言和。





</影评>
<有用数>642</有用数>
<没用数>20</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
