<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>过往人生 Past Lives</电影名>
<年份>2023</年份>
<评分>7.6</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2897238625.jpg</封面>
<导演>席琳·宋</导演>
<演员>格蕾塔·李 / 刘台午 / 约翰·马加罗 / 文胜雅 / 尹智慧 / 崔元英 / 严晟敏 / 安敏扬 / 徐妍宇 / 黄胜妍 / 乔尼卡·T·吉布斯 / 丽莎·丹尼特</演员>
<简介>Nora（Greta Lee 饰）自小便因家庭因素搬离首尔移居加拿大。她与青梅竹马 Hae Sung（刘台午 饰）的关系最终停留在稚幼的凝视不语。而在二十年后，命运令两人于纽约重逢。可此时 Nora已拥有新的身份，甚至已和Arthur（John Magaro 饰）建立家庭。和Hae Sung 分开二十年后的重逢，也令她重新思索生活中的真正渴望。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Drink Me</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-06-12 10:11:06</时间>
<影评>

在柏林的映后采访中，一个记者提了这样一个问题：为什么在这部电影里，男人总是承受、感性、饱含爱的那一方，而女人则冷静、选择活在当下、坚持走在自己的路上？这个问题其实很有意思，因为是对一直以来男女固定印象的倒转——似乎更多时候，男方才是那个走向更大世界的人，而女人则对感情更加不舍、迟疑。
女主演Greta Lee觉得这个问题触及了这部电影魅力的核心，同时也是这个剧本起初最吸引她的地方，那就是女主Nora自始至终最为在意的都是自己的梦想、事业，都是建立属于自己的生活，是对自我的探寻和实现，而不是其他浪漫爱情剧中那些在爱里迷失、总在感情里打转的女性角色。Nora在这样一个拥有独立的精神世界和满意的生活状态的情况下，意外与刘台午饰演的男主Hae Sung重逢，才让这个故事更加强烈、合理、又令人心碎。
是这样的，这部电影好看就好看在，男女主自始至终都无比清醒地意识到，他们是身处两个不同世界的人，不仅是地理意义上的两个国家，也是两种文化，两种人生追求。但这些不同正是他们对彼此感情的根源。女主留恋的正是那个带有所有Korean男人特质的Hae Sung——他正如他自己所说，普通的工作普通的薪水，犹豫不决，沉默寡言，什么事都憋在心里不说，即使把表白的话语输入在邮件里，也因为没有魄力为女主飞去纽约而又默默删掉。而男主迷恋的也正是那个总是拥有最高的梦想，从诺贝尔到普利策到托尼，争强好胜，考第二名会哭鼻子，想要做到一切，想要拥有一切的，自主又坚决的女孩。Nora留恋Hae Sung所代表的被自己抛在身后的那个Korea的故土，她对他的感情更多是一种乡愁和移民身份认同的源泉。而Hae Sung对她的感情也是对自己无法达到、不能适应的那个远方世界的向往，对似乎触手可及却早已远去的那个背影的遥望——他总说自己ordinary，这份感情于他来说无疑是extraordinary。他一直都知道她是怎样的人，即使二十年后异国重逢，Nora看起来过得并不光鲜也不成功，她为了绿卡早早结婚，住在拥挤的公寓里，还没有写出理想的作品，但他还是执着地问她现在想要获得什么奖，在他眼里她不会放弃对更卓越人生的追求。一向沉默寡言的他终于带着泪眼对她说，我知道你就是注定离开的那种人，你要去更大的世界，但我爱的就是这样的你。
可能是表现手法的不同吧，或者刘台午比高司令更吸引我哈哈哈，总之，最后他在酒吧对Nora说来了纽约见到你之后我莫名其妙开始幻想其他的可能性，如果我12年前毅然来了纽约找你，如果你没有离开韩国，我们会拥有怎样的人生呢？我们是不是也会恋爱、分手、结婚、有小孩？也许是刘台午说这段话时那个抹去眼泪的神态，让我觉得这一段比La La Land最后的蒙太奇更打动我。当他们每次望向彼此的时候，看到的都是那个自己本可能拥有但却没有选择的人生。所以我说，爱就是固执地残存在不属于同一个世界的两个人之间才好看。
对于开篇这个问题，刘台午也给了自己的答案，他特别提到“总是”这个词，他觉得这个词是不准确的，因为这只是这部电影的状况。这里他可能误解了记者的意思，记者其实就是在说这部电影中女人总是在向前走，而男人总是抱着感情沉默地留在原地。但其实这个“总是”也并不完全错误，因为在很多经典的文学和影视作品中，的确是这样的。比如《飘》，斯佳丽就总是坚韧又充满活力地面向着未来，自始至终说着tomorrow is another day，而艾希礼明显留守在过去，梅兰妮其实就代表了他对过去世界的那个幻梦，她的去世当然也带走了他的一切。艾希礼当然会被斯佳丽所吸引，但他同时也清楚地知道他们是两个世界的人，不可能结合在一起。比如经典日剧《东京爱情故事》，赤名莉香就是那个昂首阔步走向未来的人，而永尾完治则对故土小镇爱媛念念不忘，也总是放不下青梅竹马的里美，始终无法与莉香同频。再比如韩国电影《男与女》，最后的结局，孔刘的角色留在了原地，他还是无法离开原本的生活，而全度妍的角色则从感情中获得勇气走向了新生。就算是现实世界，《再见爱人》里，章贺也明显总是纠结在过去，固执地想要寻求一个答案，而郭柯宇只想往前走，觉得答案早已经不重要。就像我在《再见爱人》的评论里写的，可能是既成的秩序与传统的生活方式本身就是围绕男性而建立，所以他们似乎自然而然在那个过去的世界里生活得更加舒适、习惯，以至于很少有动力去探寻、建立新的生活。而女人，因为传统的主流的生活对我们来说的确处处都是枷锁，所以挣脱出来寻找新的可能性就变得更加可以想象，也很少有人再愿意回去。但女人温柔的地方就在于，即使她已经坚决离开去往新的世界，但她还是愿意在力所能及的范围内，配合男人对closure的固执寻求，来给彼此一个真正意义上的告别。
很久没有这么喜欢一部电影了，这个周末两天连着看了两遍，下周末还想去看。身处两个世界的人想要凭借爱意跨越彼此之间的雪山，却注定失败，如何处理这种失败，在思索、和解的过程中感情也愈发凸显，这样的故事似乎尤其打动我吧。

</影评>
<有用数>874</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>waking王小心</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-06-03 13:18:13</时间>
<影评>




《Past Lives》翻译成《过往人生》，听着像个普通爱情片。其实影片讲的是佛教里的”缘分“，根据佛教的概念，应当翻译成《前世》。看电影的时候，我脑海里不断想起的是齐豫的《今世》：
听不见 狂吹的风沙里
在说什么古老的故事
花 又开了 花开成海
海 又升起 让水淹没
你来了来了 一场生生世世的约会
九十年代，一对青梅竹马的韩国小同学，友谊和懵懂的感情由于女生Nora的移民美国而中断。在没有网络的年代，他们似乎永远也不可能再遇见对方。十二年后，男生Hae Sung在Facebook上找到了她，重新通话，但联系与感情由于他们追求不同的生活而中断。又过了十二年，女生结了婚，找了个同是作家的犹太丈夫；男生一直留在首尔，过着普通韩国人的生活。而他们终于在纽约见面的时候，已不是那个十二岁的小孩了……
看电影的时候我感觉自己在不停地哭，旁边的观众也是。第一次哭是他们在十二年后第一在网络上重逢；第二次是Hae Sung和Nora24年后在纽约的重逢；第三次是半夜Nora回到家里，和丈夫躺在床上对人生和自我的剖析；第四次是酒吧里，Nora和Hae Sung用韩语旁若无人地对话，此刻他们忘记了身旁的美国丈夫；第五次的离别，观众和Nora一起哭。
如女主Greta Lee在影片后面的问答会上所说，这其实就是一个现代爱情故事，讲得差点就落入俗套。然而Celine Song把它讲得如此之好，给西方观众介绍了“缘分”的概念。问答会上，刘台午（Hae Sung的饰演者）说，缘分在韩国文化（其实当然是东亚文化）中其实是一个普遍的佛教概念，比如今天我们在剧院里，今天能遇见这些观众，你在主持，这些都是缘分；但在爱情中，缘分到底是不是注定的呢？

男帅女靓的主演

在我年少的时候，有人跟我说过，缘分其实是两个概念：缘，是遇见的运气；而分，是留住的能力。在这个故事里，Nora和Hae Sung其实是“有缘无分”，或者说，在他们十二岁的那个世界里是有缘分的，但在当下，在这个现实的曼哈顿的世界里，他们是没有缘分的。
然后，影片对“缘分”做了自己的解读。通过Nora丈夫之口，问道：“如果我们没有在那个艺术家之家遇见，没有恰好都是单身，没有为了房租住在一起，没有因为需要绿卡结婚，那我们还能在一起吗？这算不算缘分呢？”
我其实也问过我自己很多次这个问题。我的答案是，缘分是不能证伪也不能证实的；你总会和一个人最后在一起，所以你可以说，你和这个人有缘分；但如果你不在此时此地和此人遇到，也会和某个人在某时某地遇到，你也可以说，你和那个人有缘分。你过着什么样的生活，是因为你自己，而不是因为你遇到什么人。你永远会过着你自己选择的那种生活，正如Hae Sung对Nora说的：“你一定会离开韩国，因为你是你。而我爱着的，就是那个选择离开的你。”
问答会的最后，主持人问刘台午，你拍电影中印象最深刻的段落是什么。刘说，其实不是电影里的某个情节，而是有一天我们在纽约东村拍场景（女主和她丈夫后来住的地方），我们坐在街边，警车封锁了我们这条街，我们聊起彼此的过往，发现我们每个人都在这里真实地住过，我十五年前还是个籍籍无名的小演员，来美国寻求发展，在这里苦苦挣扎，而如今可以和这么多优秀的、不同背景的人一起创作，非常感慨。
其实谁不是呢。影片讲了很多移民故事。Nora十几岁从韩国到美国，对她来说，像是两辈子。对很多人来说，移民等于重新做人。Nora的妈妈说：“如果你留下了一些东西，那么你也会获得一些东西。”我回想自己来美国的十年，我获得了什么？我获得了人生的经验和阅历，获得了一个更大的世界。
但是，在我们的心里，有一部分是永远挥之不去的。Nora对自己的丈夫说，我其实就是一个来自韩国的移民女孩。我对自己说，我其实就是一个来自中国小城市的女孩，那些出生在罗马、从小看惯大世界的人，不理解我们内心对自己的定义。对我们来说，一切都是超现实的，就像《斯通纳》里的斯通纳第一次站在大学讲台上给学生讲文学史一样。他内心的一部分，永远是那个来自中西部农村玉米地的农家少年。我住在洛杉矶，在美国人的公司里工作，教美国人怎么给美国人做市场营销和用户分析，然而我用中文做梦和写作，正如Nora用如母语一般的英语生活和创作，却用韩语做梦一样。我们内心的一部分永远属于那个我们来自的世界，那是我们的前世；我们不再是前世的自己，但前世的自己是真实存在的；它存在于那个十二岁的韩国少女中，存在她对韩国少年的感情中，也存在我的中国南方小城的夏日午后，存在我的二十岁的大学校园的雪后，存在于那个永恒的时时刻刻。
我们每个人都只有一辈子，但可以活成前世今生。

扫描关注我的公众号王小心



</影评>
<有用数>298</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>toska</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2023-08-29 23:47:53</时间>
<影评>

前几日写短评给打了两星，不甚尽兴，有些想法不吐不快。
首先，就长片而言，剧情太小儿科了，不过这不是硬伤（很多优秀的长片也是弱剧情），主要是本身就薄弱的剧情还充斥着矫情做作。藕断丝连的两位是身为青梅竹马的女主和韩男，12岁时女主随家人移民加拿大，九十年代远渡重洋就等于断联了，两人对此深感遗憾。12年后，感恩蓬勃发展的互联网，男主通过脸书找到了成年后的女主，两人依旧投缘，天天视频电话热络联系。然而，一段时间热聊（网恋？）后，女主觉得这样的关系没有结果，主动切断联系。不久之后，女主在美国乡村作家工坊认识了纽约犹太男，部分出于身份考虑，很快就结婚了。又过了12年，韩男休假期间来到纽约，两人时隔24年终于再次相见，后又就此别过。
这两人这么多年来的交集确实有些人淡如菊的小清新和小遗憾在里面，但深刻的羁绊是完全谈不上的。两人势必是有些缘分在的，但既然不管处于被动还是处于主动都放弃过，再来思考人生的另一条走向，就有点缺乏意思了。
人生确实有很多如果（what if），这些如果容易在人脆弱时袭来：如果当时选择了那条路会怎样？如果当时和某某人进一步发展关系会怎么样？如果当时选择去别的地方会怎样？我们只能亲身经历一个选择的结果，所以免不了（尤其是在对当下有些许不满或者感到些许遗憾时）想到当时没有走的那条路、没有选择的那个人、没有去的那个地方。
那自己想想就好了嘛，本来就没发生过的，本来就是被放弃的选择（不管主动还是被动），拍成个电影是不是有点小题大做。其实也不是不行，但至少这种遗憾感需要更多的情绪感受支撑才能稍微站得住脚。此处可以对比 Return to Seoul，虽然我觉得那片子也一般，但比起 Past Lives 还是丰富很多的，至少把女主对故乡的羁绊和复杂情绪拍仔细了。
不少人解读是韩男其实是故乡的象征，她时不时流露出来的怀念和感慨其实是说不清道不明的乡愁。当初离开不是她选择的，是她父母的决定，在长大后，她对自己的出生地、自己成长到接近少年的地方，有时是怀念，有时是自主想象、附加美好。
但她又是个很好胜心强、很 self-driven 的人，从首尔到多伦多又到纽约，就她的价值观而言，明显是条向上爬的路。那她就很矛盾了，一方面是怀念故乡、剪不断理还乱，另一方面又想走上人赢人生，那真挚的自我反思就很难存在了，对很多事情的态度就模糊不清了，毕竟自己都没想明白究竟是怎么一回事。认知上、情感上，都蛮自我矛盾的。
女主对白男丈夫说，她有韩裔美国人朋友，但她这个青梅竹马不一样，是韩裔韩国人。
不管他们一样不一样，他们确实不一样，其实韩裔美国人之间也不一样，韩裔韩国人之间也不一样，这个不一样，对她来说如果是她不向往的（体现在做无聊的上班族、和父母住在一块等显得不独立自主的东方生态），那她寄予美好向往和期待的是什么？是对方24年不见依旧对她念念不忘、24年未见依旧把她当做心中唯一的白月光？是故乡始终不会抛弃她、不会拒绝她、因为她可是从首尔走到了宇宙中心呀？
我好像有点 being cynical 了，但片中隐含的矛盾情绪，确实是观影过程中不适感的主要来源。
补一小段，为什么这种创作会变成毒瘤？因为A24这种标榜独立小清新的美国公司，容易被因缘这种亚洲本源的概念吸引，把创作者对这些概念的粗浅理解和再创作当做精髓，用他们的资本制造一批又一批看似新奇有实在内涵，实则连创作者自己都不知道这个文化根基本质究竟是什么的命题作文。这种伪概念又能轻易在西方观众心中 ring a bell，他们本身也不熟悉、不懂这些概念，故事又是熟悉的西方叙事（这里主要讽刺美式小清新），身份政治加持，还有点（法式？）忧伤调调，特符合21世纪有文化有世界格局新青年应有的品味取向。
骂完了。
准备被骂。

</影评>
<有用数>198</有用数>
<没用数>61</没用数>
</review>
<review>
<作者>ymm</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2023-06-24 16:16:52</时间>
<影评>

A24的newsletter里面读到，这封信打动了我，让我马上冲去电影院看了电影。把他翻译了一下（加上了一些科技力量辅助）放在这里。 
—


嗨，你好，
我从我纽约市的公寓写信给你，这是我生活的城市，而你，无论在你生活的城市还是别的地方，我都想请你去电影院看我的电影《过往人生》。这是标题，这也是这封信的目的：去一家实体电影院——离你最近的一家——去看我的电影。
这是我拍的第一部电影，我很爱它，爱他的一切。我爱他的缺点、菜鸟级错误或局限，爱那些和我一起制作的优秀的、善良的、美丽的人们。我爱着也感激着这部电影，因为是它带着我去了很多城市，去了很多你附近的电影院。
这部电影受到我自身生活的启发，它讲述了很多事——关于初恋、关于未曾有过的生活，关于成长、关于放弃（并为之腾出空间）我们每个人内心深处过去和现在的自己的许多版本。但它本质上是关于城市：它们有多特别，多相似，彼此之间又有多遥远。

电影中大多数场景发生在纽约市，这个从我2011年搬来当剧作家以来一直被我称为家的地方。和千千万万其他人一样，纽约是我生命中的最爱之一。电影也有很多场景发生在首尔，那个我曾经称之为家，却在2000年离开后几乎完全从我的记忆中消失的地方，直到我为了这部电影在2021年秋天回去。还有一些场景发生在多伦多，我在那里度过了童年、青少年和成年初期。甚至还有一部分是发生在蒙托克，那个地方以我无法预料的方式改变了我的生活。为了不剧透，我就不作详细介绍啦。
这部电影是我情感生活中的一隅的地图，也同时是我所到之处的真实地图，是我在空间和时间上绘制过的路径。因此，这部电影发布的过程本身感觉也像是一趟环游世界的旅程，一次外交的世界巡回演出。我感觉自己像位外国政要，带着这部电影——这份关于我内心容纳的那些城市的小文档——出现在陌生的新地方，并要求与当地人进行交换交流。来呀，凑过来，让我告诉你们我从哪里来，又要到哪里去。

但当然，我希望最终的观影体验主要不只是我的个人经历。如果你要去看这部电影，我希望它能带领你踏上自己内心的旅程：去你可能曾经去过的所有地方，或是你甚至没有意识到曾经去过的地方，或者那些你感觉，也许、或许，莫名其妙地在另一个人生中到过的地方。我希望你在你的城市——无论你现在身在何处——去看这部电影，它会让你意识到你是如此之大，又是如此之小：你包含着无数的多样性，却残酷而美丽地根植在时空中一个特定的点上。
我当然知道去“离你最近的电影院”并不容易。也许它并不“近”。你要开车、搭火车、给小孩请保姆或腾出时间——你需要计划旅程，因为你要去“某个地方”。

对我而言，“离你最近的电影院”是滑稽好笑的字面意义。我纽约的公寓在间正在放映我电影的电影院的正上面，我只要离开公寓，做任何事情都会经过电影院。看到门口人来人往，我会和自己玩个小游戏：这些人中有多少是去看《过往人生》的，又有谁是去看，我不知道……《变形金刚》的呢？这些人中有几个是我的邻居？有几个住在我楼里？在过去几周里，我曾无意中和多少人同乘电梯，而他们刚看完我的电影？我在大楼里和街道上看到的每个人突然变得充满可能性和神秘感——我感到与他们出奇的亲近，因为我知道可能最近或很快的某一天，他们会下楼到我们的电影院——我们旁边的电影院——参观到我去过的一些地方。他们可能会在一个小时左右的时间里认识我，而通过某种相互渗透作用，我可能也认识了他们。想到全球各地——至少在很多地方——有人正在拥有类似的经历，我几乎不能承受超现实、令人窘迫又兴奋的感觉。
不论你在哪里，不论你在哪个城市，如果你愿意启程去看《过往人生》，请记得我永远心存感激，我也很激动能互相认识并一起旅行，尽管这是趟短暂的、在黑暗中的旅程。我很荣幸能来到你附近的电影院。
那边见。
Celine Song
原文链接：https://a24films.com/notes/2023/06/a-note-from-celine-song?utm_source=Newsletter%20List&utm_medium=email&utm_campaign=Celine%20Song%20Director%27s%20Letter%20%2801H3MA61SAMMR7T3W7MHQ7H3ES%29&_kx=ZVZxY3FzKxI4kWD-5UpSlY2L8G-IpcO6ZPvTEHi7nf4%3D.Uk6tXe



</影评>
<有用数>82</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Phoebe</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-06-23 08:48:27</时间>
<影评>

最近几个月大数据让我看到了很多次past lives的海报， 昨天临时起意提前下班去看，后果是哭肿的眼睛今天依旧没有消肿。
不算长的电影讲了一场横跨20多年的牵绊，或许有些观众会觉得彼此错过却依旧美好，但我还是觉得遗憾，可能因为自己心里也有一个类似Hae Sung的人，而我们还没有错过那么久，再做些努力或许还来得及。如果把自己代入这样的结局，我其实有一点生气，好像我们不能在一起就是输了，我不想输，所以我们可不可以过自己想要的生活的同时，也尽量和彼此靠的近一点，说不定很久之后，轨迹就能重合了呢。
叙事徐徐推进，而我却那么频繁地被感动。很多个我都从Na Young变成了异国他乡的Nora，很多年后只有Hae Sung才会叫起这样的本名。在我给外国同事解释中国传统名词的时候，Nora第一次给丈夫解释Yin Yun时的神情也会出现在我的脸上。Nora常背的那个普通黑色托特包和我的通勤包好像好像，所以我总觉得这是part of me on the screen，看起来就更有代入感。Hae Sung醉酒后隔天在家吃饭的场景会让我忽然想家，想念家里餐桌的固定座位，以及只靠吃饭的动作就能被体察情绪的安心。
两个人很多年后终于相见时，我在想，我们再见时又会是怎样呢？
在地铁上他们面对面站着，用含笑的眼睛看着彼此，但我觉得眼底都是伤心，他们看起来那么般配，但抓着扶栏的手靠得再近也终究是没有握住。                    
影片中一些镜头让我想到了另外两部电影。两人坐在Domino park台阶上相望时错开的眼神让我想到爱在三部曲，但少了初遇时的心动，更多的是怅惘，彼此猜测着对方的心意，或许满心想的都是为什么会是现在这样吧。之后在bar聊天时，Hae Sung对两人在一起可能结局的想象也比lalaland里的蒙太奇更让人心碎。
电影最后等Uber的那2min，看的我好煎熬，心里一直在跟着紧张。他们会接吻吗，他们转过来了，他们会接吻吧，他们就这么看着在想些什么呢！再不靠近就要来不及了，接吻好不好！但他们始终都只是认认真真望向彼此，然后礼貌拥抱，我说不清这到底是不是克制，但又觉得释怀。因为如果不这么做，就相当于他们都要放弃各自的生活，而没有什么交集的现实已经是他们各自做出的坚定选择。
Hae Sung上车后Nora独自走回家的那一小段，我咬着嘴唇哭的肩膀一耸一耸，那条路我记得我也走过，就不禁会想如果我现在是她，我得有多难过啊。
散场时还不到8pm，从暗暗的电影院走出来，外面的天光还很亮，East Village的街道比以前任何一次走都更好看，这让我很困惑也更伤心。犹豫了两三个block要不要把这个电影推荐给他，还是拿出手机给他发了消息。
我很想叮嘱他一定要去看，因为这里有我想对他说的话，我们离得那么远，见的那么少，但我真的还是很想你。我很想告诉他，去年生日那天我许下的愿望里有你，很多委屈或大笑的时刻也都会很想告诉你。在那些说不出口的话里，也一直都有希望你过好自己人生最最诚挚的祝福。
但我已经没有了给喜欢的人发小作文的勇气，我很怕你说那些关心、鼓励、分享的歌都没有任何含义，而我没办法抱怨。                            

</影评>
<有用数>83</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>张槑槑</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-09-03 18:14:12</时间>
<影评>

德国人在电影院特别爱给Reaction。这不是我的片面看法。我与很多在这边的朋友讨论过这个问题，大家都表示明明没什么好笑的，但德国人在电影院里能笑得跟看二人转一样。
娜英要移民的时候两个孩子相顾无言，德国人笑了。
娜英说Hae Sung是来看她的时候，Arthur不知道作何反应，德国人笑了。
Arthur与Hae Sung见面了，德国人又笑了。
我怀疑德国人是否能看懂这部电影。那一闪而过的军队服役片段，可以肆意挥霍青春的德国人是否明白这意味着怎样的迷茫。每次娜英说，我没有理由去首尔，德国人是否明白回不去的故乡是怎样的感受。娜英说连自己的母亲都不愿意叫自己韩国名字，德国人有没有体验过失去了自己本名的伤感，是否有过只能在梦里说母语的体验。
Hae Sung是过往玩伴，也是那一部分被忘记的自我，是那个曾经会哭的娜英，渐渐地在异乡被封存了起来。Hae Sung的到达，让娜英想起了那一个自己，她说，他太韩国了，身材也很韩国，想法也很韩国。这个彻头彻尾的韩国人就像那个被留在回忆中的她自己，身份认同的危机发生在了她意识到自己无法剥离的韩国性时。
可能是因为我在电影院里听着韩语对白，看着德语字幕，一种异乡感油然而生。也可能是因为很快又要搬家，于是在娜英到加拿大机场那一个瞬间突然特别难过。还有可能，是我也很害怕，以后我爱的人再也无法认识说中文的我了。还有可能，是我想到了我爸妈，好像在借Hae Sung之口说，出来对了，故乡太小，容不下你的。
总之，德国电影院里笑声一片时只有我一个亚洲面孔在暴风哭泣。

</影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Mr. Infamous</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-08-27 01:05:06</时间>
<影评>

（原载于虹膜公众号）
七夕那天，《过往人生》上线，《燃冬》公映，两男一女的故事，都从爱情出发，并以不同的国别视角穿透爱情的框架。
如果说《燃冬》三位疑似双性恋之间涌动的情爱，有在指向冰天雪地一般的现实里的某个豁口，譬喻以躺平为基准的及时行乐心态，那么《过往人生》就是拿处处隔断的爱与望，放在广阔天地和可为世间，然后比对所谓目标、追求，将情爱压缩成既小又大的精神图腾。
一个是无出路的出路，一个是不选择的选择。两部电影在现下，很微妙地构成了某种对照和衔接。
《过往人生》
这时候，女性就立在中间。
口传冰块是关键一幕，娜娜（周冬雨饰）从她迷恋的浩丰（刘昊然饰）嘴里衔过冰块，传给迷恋她的大萧（屈楚萧饰），对方以嚼碎的形式暗地回应三人爱恋方向的调转、模糊与搅合，又以最终的出走，完成留守者对异乡人的理解、转换，而女性则在当下、外在的两头断裂之后，真正面对过往、内在的羁绊。
移民到美国的娜英（格里塔·李饰），或者更应该是用英文称呼的诺拉，在重逢时主动拥抱从韩国过来的青梅竹马海盛（刘台午饰），别离时则是对方主动拥抱她，而她在一切了然、杳去后，抱着丈夫亚瑟（约翰·马加罗饰）在街头放声哭泣。
《过往人生》
两个男人对同一个真爱的共识，与女人对两个男人价值属性的判断，看起来是爱情与面包之间的经典选择题，实则有更多女性挣脱固有枷锁的意义，在平等语境下，逆转婚恋对自身的必然吸引、自身为婚恋的必然牺牲，是靠独立个体的决绝来粉碎臆想的盲目，又借感怀的因缘来解脱当下。
娜英望向未来，虽然伤痛，但是她在十二岁、二十四岁、三十六岁那年，都在斩断家乡、过往所代表的停滞不前，以及那种绞杀人心、摒绝个体的社会文化。大都会纽约对大城市首尔、小城市延吉，西方对东方，多元对一元，这是她超越娜娜的地方，娜娜的前路开朗了，却又沮丧，而娜英虽则含混，但是敞亮。
《过往人生》
亚洲女性的境界，因此也有比对，甚至高下之分，当然，这必然跟成长背景、年龄阅历、选择多寡有关联，而两部电影在用不同的抉择堆砌女性的境遇，也在更新曾经被束缚的女性乃至黄种人的形象。
可惜这很难让我们拍出来。其实，这些故事内核都有「忍」字，都是中国电影人爱拍、常拍的，但它要是落到这样的班底，让位给这样的审美后，很大可能会变味。
大龄爱情在国产院线片中相对罕见，哪怕到了老龄化的《我爱你！》，也剔除不尽角色和剧情的重油重盐，最多指向明显的人生兴叹，就断了余味。小年轻的爱情故事更是重灾区，往往难以摘下「悬浮」「孟浪」「无脑」「浅薄」等等标签，几乎要到全军覆没的地步。
《我爱你！》
新加坡导演陈哲艺的聪慧体现在对中国语言规范的融会贯通，他知道我们的雷区，知道怎样在本身禁忌的人际关系里挑衅情爱之外的现状，也知道善用「外片」的权益。
我们很少能在大银幕里直白地看到三年过后复苏的艰难，看到在这样的困境中年轻一代招致的巨大精神创伤，因为我们必须要有积极的精神面貌，是困难，就一定要克服的。
所以陈哲艺选择性地套用了积极的外壳，然后在看似各寻出路的结尾，暗含分崩离析、处处为难的意思，唯有如此，才是往事的再度伏击，或出路依旧的不明朗，未必没有寻死来得虚寒。
《燃冬》
也正因为本身有很多大胆表达，《燃冬》一旦经过删减，故事拐了弯，蒙了尘，即便能在刀尖上轻盈起舞，也很难贯通原本意旨。
它不如自由自在的《过往人生》来得诚实。
这电影的舒适度首先就来自于这种真诚，它娓娓道来的姿态，能在瞬间产生情感的勾连、信赖，可以十分自然而舒适地让有过温存或遗憾的人，迅速找准那个锚点，定下并行的航线。
甚至故事是可以不产生明确的，甚至是必然的「好」结果的，可以不用负责满足童话思维，不用奠定单一模式。
《过往人生》
就像亚瑟说的，在别的故事，他作为白人丈夫，会是故事中的反派，意味着最终只能成全对方。但在这里，哪怕牵涉到绿卡、早婚，牵涉到难免的嫉妒与比对，他依然可以是美好婚恋的关键一环，可以是中西融合的范例，可以是人对情爱架构的宽容理解，可以是人跟人落到现实土壤上别具意义的开花结果。
而明明有这么多潜在的抓马事件，《过往人生》还是可以拍出高级的恬淡。胶片影像的颗粒状，连同传统爱情故事追滚随缘式的回顾，在加重怀旧气息的同时，又在极具文艺范的边缘打凿出抵达大众审美的意趣。
最妙的就是闲庭信步的表达，而又不虚耗停顿与留白，电影因此生发出十分迷人的味道。
《过往人生》
看这样的电影，很难不去做比较与揣测。
国内其实需要这些不一样的爱情电影，或者说跟爱情相关的电影，但无论是基于市场考虑，还是因由已经生出倒刺的创作惯性，我们都很难有机会看到，也不太会去期盼这样的新奇。
最多是，等到岩井俊二拍《你好，之华》，张律拍《漫长的告白》，到陈哲艺拍《燃冬》，经由一些别处的电影大家，来感知一些本土本人的他者眼光。
《你好，之华》
但终归会有这样一个情况，他们来到本土创作，融入环境的同时，也在接受这个环境必然的阻碍，观众很容易在银幕前，磕磕巴巴地感应一些隔阂，不是水土不服，反而可能是因为服了，才不够畅达，至于电影，也容易流于孤例。
全面开通的韩国显然走在截然不同的阳光大道上，得以先于我们，先于日本、印度，通过美国影坛，跟国际接轨。
可以说，他们有更适合西方乃至全世界接纳的东亚表达，奉俊昊的《寄生虫》是登峰的案例，而金基德、朴赞郁、李沧东等导演早在对接西方类型片的进化中奠定了输出的基础，更不用说在兴盛的现下，还会有多少必然性出现在影坛上。
《寄生虫》
何况，韩国演员也在这些年，突出地融入并活跃在好莱坞，形成了一种声势，比如《超感猎杀》《王国》的裴斗娜。
更重要的是从美国大热的丧尸文化集大成者《行尸走肉》中走出来的史蒂文·元，可以在《不》这类重要的美国电影中如鱼得水，也可以在关乎移民的美国电影里，成为领军人物。
好比说《米纳里》，以故乡蔬食水芹，串起几代人在不同国别背景和价值观念下的矛盾，特别是美国梦的残缺，使得东亚人的执着、拼命，显得特别不是滋味。
《米纳里》
到了更为精彩的《怒呛人生》，更是把自身无论基于天赋还是习性的老实、隐忍、自尊，给整出黑色幽默般的大空虚、大萧条与大快乐、大空澄。这些美国生产的东亚故事，形成了这几年另一种不只是身份的认同。
有这样的基础与心态，哪怕不是百分百的韩片，《过往人生》依然可以相对轻松地实现韩国电影乃至亚洲故事在西方话语下的扎根和舒展，它甚至可以作为两方交融的范例，构建不限于韩国与美国、东方与西方、女与男、过去与现在、范式与反叛的桥梁。
当两位男性角色在故事中成为地域、秉性、身份的对比，电影也在女性意识乃至自我意识再度拓展的关口，成为既是传统叙述又是时新论辩的载体。也正是这样，《过往人生》的忧伤感怀，就不只是关乎情爱、时间，也关乎自我认同、历史指涉。
《过往人生》
我们固然可以把一切淡化，一如电影本身自若的口吻，吐出一些慨叹便可，但也可以顺便看到，当东亚叙述渐趋寻常，而黄种人在西方视野里逐渐「凡人化」，那也是可以给我们一度中断的沟通表达，予以一些寄望的。
这些变化在悄然发生，离不开A24这家公司作为推手。史蒂文·元的作品和《过往人生》，很有代表性地体现出它自身品味的超绝，一是迷狂式的浓墨重彩，二是清醒式的轻描淡写，各有千秋。
前者可以接上成功的《瞬息全宇宙》和暂且失败的《西游ABC》，后者则有《别告诉她》和《米纳里》，这些时候，中国作为东亚共同性的一环，也有被自然地串进去。
《别告诉她》
而后者，显然能够作为更长远的范式，成为华语电影早该自信产出的一个模板，毕竟我们本来就不缺这样的际遇，这样的神态，这样的因缘。
我们自己的《伯德小姐》《晒后假日》《过往人生》，就不该只在路上。


</影评>
<有用数>41</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>Puff</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-07-29 21:49:16</时间>
<影评>


今年調度看的最舒服的電影，調度輕盈、情感涓涓細流，大量由左至右的平移鏡頭猶如人生的歷程般，只會繼續前進，不會捲土重來，最多就是相隔多年久別重逢，聊聊彼此的近況，聊聊兒少時期的童年往事，想舊情復燃，真切地在此生繼續交纏，可時光飛逝，彼此都有了牽掛，早已不是童年時的自我，同時又有身在他鄉的遙遠距離，怎能放下一切再次交纏呢？

電影透過「因緣」探討了兩人對前世今生的假設，前世是否有過交纏今生才又再次相遇？可今生的距離相隔遙遠的兩岸，即便有緣早已在童年時便緣分已盡，相隔24年再相遇，只能隔著無形的距離盡地主之誼帶著青梅竹馬遊覽紐約的大街小巷，眼神充滿著久別重逢的愛意，可最終告別後仍舊要回歸生活，讓過往成為過往，讓因緣在此世暫時劃下句點，待來世再相逢。

作為新導演的處女作，題材不新鮮但勝在鏡頭調度極佳，演員之間的眼神交流也拿捏的恰如其分，劉台午和格麗塔李透過眼神的交流演出了那種久別重逢情感依舊的濃烈情感，即便肢體語言情感表達極為克制、壓抑，依舊能透過眼神的交流感受到暗潮洶湧的往日之情。

另外除了調度輕盈外，35mm的膠卷攝製也為畫面增添懷舊的美感，為紐約增添迷人的風貌，跟兩位漫步在紐約的知名觀光景點，猶如在看伍迪艾倫的電影般，既能看著兩位主演交談，又能感受城市之美。A24已經成為亞裔移民題材的代言片商，題材不新鮮但確實情感真誠、後勁強烈，明年奧斯卡希望能黑馬入圍。

PS：劉台午演的非常好，每個眼神都暗潮洶湧，既流露出今非昔比的哀傷，也流露出往日之情的思念，從韓劇《戀愛大戰》就開始欣賞他，實在好喜歡他在片中的表演，尤其本人英文其實超好，要在片中裝做自己英文很破實在是難為他了。
★★★★
#之前的我們 #pastlives #劉台午 #格麗塔李 #約翰馬加羅 #席琳宋 #A24

</影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>旧风</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2023-08-24 18:03:12</时间>
<影评>

属于是七夕空降的一部爱情电影。

这部电影是导演席琳·宋的首部长篇影片，她是一位亚裔导演，其身份也为她在当下好莱坞主流叙事节奏中加分，席琳·宋说这个故事的灵感源自于她自己的亲身经历。

故事中有一对有着深厚友谊的儿时好友——女主角Nora和青梅竹马的Hae Sung，因为Nora随着家人移民美国而分开。异国之后，两人终于再次联系上了，但是在远距离的视频联系中，时差和距离的因素之外，也因为各自要坚持的人生支线终于不得不再次出现裂痕。直到多年后两人在纽约再次重逢，然而，此时双人都已拥有新的身份，且Nora已和Arthur建立了家庭。电影通过这对三人之间在纽约的短暂相遇，探讨了命运、爱情和身份等主题。

私人化的想象介入

导演自己说她会想到拍摄这个电影缘起是来自于这样一个时刻：我发现自己在纽约的一家酒吧里，坐在我的青梅竹马和我的美国白人丈夫中间。他们并不会说对方的语言，我坐在他们中间为他们翻译，他们正试图了解对方，但是彼此之间有着陌生人的尴尬。我意识到他们目前这种状态存在的唯一原因是因为我。我感觉自己就像是这两个人之间的通道或桥梁，有一些非常特别的东西在我们之间传递。我还环顾了一下酒吧周围，看到其他人看我们的好奇的眼神，因为我们是一个非常奇怪的三人组合。这时，我与一个人看我们的人的眼神产生了交流，我记得当时的感觉是：“哦，你真的想知道我们是谁吗？如果我真的努力告诉你呢？”

然后导演就用这个缘起的场景做为这部电影的开头，通过旁白来介绍和介入，引领观众进入这个谜团，带着大家回到24年前，开始讲述这个故事。

而当故事结束时，我们再次回到最初那个场景，我们就会对这酒吧里的三个人有一个全新的理解。
并且在整个过程中，我们会想起自己的故事，并探寻到内心深处的一些情感。

电影中提到了一个中国传统文化中的概念——“姻缘”（韩国人就是会偷哈），意指一生中所有的会面与关系都是命中注定的，人们在不同的时间和地点相遇、相识、相爱、相离、相忘又相逢。

Nora和Hae Sung就是从青梅竹马时期开始的姻缘，他们之间有着一种超越时间和空间的彼此的联系，即时成长分隔两地，他们双方依旧会彼此牵动着对方的心灵。他们想在一起，但是又同时意识到在这个现实世界里，他们不能为了对方放弃自己已经拥有的或者要追求的生活和目标。
由于电影更多的是来自导演自己的经历和想象，所以在动机上和人物认同上，我们会更能从Nora身上感到那种每次选择的动机和努力，而这也是两人最终并未在一起的原因，他们必须面对自己真正想要的是什么，以及自己真正属于哪里。

此外，在这个故事中，还有一个是亚裔主导的所有电影中都无法避开的讨论点，那就是“身份认同”。
丈夫说Nora在梦中说的梦话都是韩文，即使她12岁就移民到了英语环境，但是依然会在梦里说着韩语。她从小就梦想成为一名诺贝尔奖得主或者普利策奖得主，她为了实现自己的人生目标，移民了两次，最终来到了纽约。但她发现自己并没有达到自己的期望，她的作品并不受到认可，反倒不如丈夫Arthur的成就，她也会对自己的身份感到迷茫和不安。
而这一刻，Hae Sung来到纽约找她，她一下子就要面对当初的爱情和自己过往的选择。

导演非常巧妙地营造了Nora和Hae Sung之间的陌生感。他要求两位演员在拍摄见面戏之前只允许在线上沟通，因此我们在电影里看到两人在公园时隔24年见面时，的确是双方演员的第一次面对面。而导演非常真实地抓捕到了那种陌生又熟悉的局促和不安，令人印象深刻。


电影没有遵循传统浪漫剧情片的模式和规则，而是采用了一种非线性和插入式叙事的结构。电影的摄影风格和配乐是该片有一种诗意和抽象的重要原因。通过闪回和对比等手法来展现人物之间的内心世界和情感变化。但是在回忆场景时，能看到浓烈的剧场感，代表回忆的美化。而在24年后的相会时，则用到了环境音和大远景呈现出现实感。
而画面之间的镜像，水面的镜头使用，带入了留白的象征性暗示。
这也让这部电影的情绪始终跟上了剧情里女方的心态展现，这一点真的很加分。

完美的告别

对于导演来说，她遇到了一个充满遗憾且克制的过去的人（Hae Sung），也遇到了一个坚定且温柔的现在的丈夫（Arthur）。
这段故事发乎情，止乎礼，一个女方视角的如童话一般的回忆。
虽然我个人认为，这两段关系对于导演来说都是一种想象中美化后的亲密关系的探寻和构建，目的是让观众也能能代入一种“完美”的告别。
在故事的结尾，我自己不确定所有人是否能体会到导演的这种完美告别的想法，毕竟我们也不可能脱离想象所构建出的亲密关系。
电影里涉及三次告别。但前两次的告别其实都很不好，第一次是两个小孩太小，不懂得告别，两人的关系被生生的切断；第二次则是因远距离和时差困扰，双方又都有自己坚持的目标，所以算是半决绝的互动下切断了联系，却不成想就一直未再联系上。直到第三次，才算是两人面对面的去解决这个问题，两人从公寓缓缓走到街边等待出租车。
在一扇蓝色的卷闸门前，长达几十秒的沉默时间，两人只是对视着，都不知道出租车什么时候才会来。
双目相视，欲言又止。
怕也是到了这一刻，两个人才真正地在无言之中互相告别了。
然后，Nora笑着告别后，哭着回到公寓。
接着她看到Arthur坐在楼梯口等待她。
于我而言，以上描述的这一幕大概就是这部电影最精华的部分了。
它一下子戳中了我的两个记忆点：《蓝色情人节》的卷闸门海报和《老爸老妈浪漫史》里的楼梯口等待。
分开的遗憾和回首的等待，过去的心结有地可释，未来的担心有温柔可怀。
我相信每个人不管和谁在一起，无论你们的关系多么亲密，总会有一个神秘的部分。
不管是自己不愿回忆，还是想好好珍视，但那个部分一定是非常重要。








</影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>唐朝</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-11-04 00:19:18</时间>
<影评>

“至死是少年”曾被男人当成是自嘲式的赞美，充满意气风发、热血浪漫，但在今天，它更多地传达了讽刺之意：男人总是活在过去，美化固步自封和留念往日。[过往人生]以一对12岁分别，24岁和36岁重逢的男女折射当代东亚社会的性别关系和文化。它在极为轻巧的三角关系里，体面地讲述克制的人生，既有典型的情感矛盾，也有对它的颠覆。同时，它也准确反映了性别关系里，男性的缓慢成长。

移民与性别
[过往人生]中，有两条清晰的文化冲突——性别和移民。是站在性别冲突的角度看待移民，还是相反，取决于你如何看待主角的故事。女主角诺拉从韩国移民加拿大，后来又定居美国，生活一直向前走。这通常发生在男人身上，但越过这层表象，我们可以看到诺拉面向未来和传统男性面向未来时的差异。
世纪之交，青梅竹马的诺拉和海盛即将迎来分离。他们尚且无法对彼此的感情进行辨认，但时光的美好就此深深地埋进了他们的记忆里，在之后的因缘际会中被翻搅出来。到那时，他们对这段记忆的回眸，也是对自我的一次辨认。
12年后，诺拉和海盛通过互联网联系上，那是他们之间的感情最接近爱情的时候。诺拉从多伦多移居纽约，为专业写作而努力；海盛正在上大学，计划到上海交换，学习中文。那段时间，他们克服时差，每天视频聊天，亲密得像一对恋人。
然而，他们都不能为彼此奔向另一个人所在的城市——这可能会影响他们的一生。最终，诺拉斩断了这段暧昧的关系，专心投入到她奋斗很久才得到的机会。他们本来预计一年以后会去对方的城市见上一面，约定中间不再有任何联系。但在这一年里，诺拉与作家工作坊里的美国人亚瑟恋爱、结婚，海盛也有了女朋友。
又过了12年，海盛正处在人生的低谷：年近四十，工作和收入都很普通，对结婚犹疑不定。他特地去纽约和诺拉见了一面，像是没有未来的人翻看旧照片、回忆过往，以填补内心的空虚。诺拉拿到了绿卡，虽然理想的东西(表现为从诺贝尔奖到普利策奖再到托尼奖)还未得到，但她正走在自己想要的道路上。至于过往人生里不同选择存在的可能性，她即使还有感情，也不会沉溺其中，忽视当下。
对于诺拉来说，海盛不仅象征着一段过往的感情，更代表了一种基于性别而建构的文化传统。我们看到更多的是这样的故事：男人创造未来——实现自己的价值，女人守在家里——通过服务男人实现自己的价值；不管男人是否成功创造了未来，女人都面临情感、精神甚至是人身安全的不确定性。所以，诺拉的经历显得很特殊，走了一条主要由男人占据的道路，追求自我价值的实现。海盛和亚瑟则在一定程度上体会了主要被加在女性身上的感受。
不过，如果[过往人生]只是一部讲述女性如何成为“男人”的电影，那这仍然是男权文化的胜利。好就好在，它跳出了这种狭隘的性别关系，用温和的视角审视了女性对情感和自我的体认。移民为诺拉提供了追求自我的机会，她对以海盛那样的男子气概为代表的韩国仅有很少的留念。这种留念如同她和海盛的感情，凝结并停留在一段过往中，不会在当下成为自己追求的人生。
正如诺拉所说，海盛喜欢的不是现在的她，而是十二岁时爱哭的小女孩。这个小女孩时不时地出现在他的回忆里，尤其是当他身处逆境时，那点温情的回忆仿佛是灵魂的多巴胺。海盛和韩国都是诺拉的过去式。她已经不是当年爱哭的小女孩，正一步步走出传统女性的生活框架，尤其是海盛和韩国背后的男子主义。移民给了她机会同过去的自己拉开距离。
情感和自我
[过往人生]最突出的特点是克制感情。诺拉、海盛和亚瑟三人都没有越过经典三角恋故事的红线：诺拉没有出轨(也没有对亚瑟隐瞒过去)、海盛没有纠缠不放、亚瑟没有情绪失控(尽管对诺拉去见青梅竹马感到嫉妒)。正是他们的克制让审视彼此的关系成为可能。但凡有一个人打破平衡，他们的关系就会滑向猜忌、争吵和背叛，落入俗套的爱恨纠葛。
诺拉和海盛重逢时，主动拥抱了他，不痛不痒地聊着彼此的生活。回到家中，亚瑟对她和海盛见面流露出一丝丝不满和失落，她平静地向他描述了自己的感受：她想念海盛，但不认为那是吸引，海盛也不是喜欢现在的她。更为重要的是，她在乎现在的生活。换成一男二女的故事，这种直面和坦诚的态度，往往难觅踪影。
男人在感情里总喜欢闪躲，尤其是面对可能的选择时。海盛从未走出那段既没有开始也没有结束的关系，一直恋恋不忘。越是遭遇坎坷时，他越是觉得那段回忆有份量。因此，他才会在24年后，当爱情陷入僵局、工作不上不下时，坐上十几个小时的飞机去见诺拉。
片中，诺拉坐在丈夫亚瑟和青梅竹马海盛的中间，用韩语和英语连接现在和过去，正是导演席琳·宋的真实经历。这给了她创作[过往人生]的灵感。表面上，它讲的是很常见的旧爱重逢、三角关系的故事，但席琳·宋的女性视角(换作男导演，几乎不会用这种方式拍摄一男二女的感情)，摒弃了这类故事偏爱的留恋和遗憾，重点刻画了女性对当下的尊重和坚定。
这种微妙的情感差异反映在了诺拉和海盛、亚瑟相处的每一个细节里。她从未躲避他们，直面海盛的思念、亚瑟的嫉妒，没有一点心虚。作为女性，诺拉对待感情并不像男性那样贪婪。这是她能够直面过去和现在的根本原因。她对情感和自我的确认，始终抱着坦诚的心态。所以，她的状态总是十分松弛，冷静谈论过去和现在的感情。海盛恰好相反，一直忧心忡忡、犹疑不定，仿佛心底压着一块石头。
临别时，诺拉送海盛去坐车，相视无言。这次，海盛主动拥抱了诺拉。无论如何，他到了必须放下心中那块石头的时候。诺拉回家时，看到亚瑟坐在楼梯口等她，终于控制不住地哭出来。她也同十二岁时的爱哭鬼彻底告别，确认了现在才是最重要的。亚瑟给了她可以哭、可以真实面对自我的安全感。
席琳·宋说[过往人生]是一部关于初恋、放弃和成长的电影。我们看到过太多主角是男性或是由男导演创作的这类电影，充满了猜忌、争吵、背叛和伤害的情节，男人夹在两个甚至多个感情之间，举棋不定。[过往人生]用最简单的故事超越了这种固化思维，尽管看上去仍是一个人徘徊于两段感情，眷念可能性，但面对它时的心态和视角都有了微妙的变化。正是这种微妙造就了男人和女人在成长、爱情中的巨大差别。

</影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
