<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>西西里的美丽传说 Malèna</电影名>
<年份>2000</年份>
<评分>8.9</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2441988159.jpg</封面>
<导演>朱塞佩·托纳多雷</导演>
<演员>莫妮卡·贝鲁奇 / 朱塞佩·苏尔法罗 / Luciano Federico / 玛蒂尔德·皮亚纳 / Pietro Notarianni / Gaetano Aronica / Gilberto Idonea / Angelo Pellegrino / Gabriella Di Luzio / Pippo Provvidenti / Maria Terranova / Marcello Catalano / 埃丽萨·莫鲁奇 / Domenico Gennaro / Vitalba Andrea / Giuseppe Pattavina / Franco Catalano / Daniele Arena / Giovanni Litrico / Gianluca Guarrera</演员>
<简介>当我还只是十三岁时，1941年春末的那一天，我初次见到了她那一天，墨索里尼向英法宣战，而我，得到了生命里的第一辆脚踏车。
                                    
                                　　她，撩著波浪状黑亮的秀发，穿著最时髦的短裙和丝袜，踏著充满情欲诱惑的高跟鞋，来到了西西里岛上宁静的阳光小镇。她的一举一动都引人瞩目、勾人遐想，她的一颦一笑都教男人心醉、女人羡妒。玛莲娜，像个女神一般，征服了这个海滨的天堂乐园。
                                    
                                　　年仅十三岁的雷纳多也不由自主地掉进了玛莲娜所掀起的漩涡之中，他不仅跟著其他年纪较大的青少年们一起骑著单车，穿梭在小镇的各个角落，搜寻著玛莲娜的诱人丰姿与万种风情，还悄悄地成为她不知情的小跟班，如影随形地跟监、窥视她的生活。她摇曳的倩影、她聆听的音乐、她贴身的衣物都成为这个被荷尔蒙淹没的少年，最真实、最美好的情欲幻想。
                                    
                                　　然而，透过雷纳多的眼，我们也看到了玛莲娜掉进了越来越黑暗的处境之中，她变成了寡妇，而在镇民们的眼中，她也成了不折不扣的祸水，带来了淫欲、嫉妒与忿怒，而一股夹杂著情欲与激愤的风暴，开始袭卷这个连战争都未曾侵扰的小镇。
                                    
                                　　玛莲娜一步步地沉沦，与父亲断绝了关系、被送上法院，更失去了所有的财产，这使得向来天真、不经世事的雷纳多，被迫面对这纯朴小镇中，人心的残暴无情，看著已经一无所有的玛莲娜，雷纳多竟鼓起了他所不曾有过的勇气，决定靠著他自己的力量，以一种教人难以料想的方式，来帮助玛莲娜走出生命的泥沼……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>羊毛的书舍</作者>
<标题>无法触及的美丽</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-06-15 14:39:46</时间>
<影评>
            一直喜欢这张海报，被镜头放大的玛莲娜，既是背景，也是主题，不经意的张显着美丽，俯下身来看向别处，那样宁静，让美变成一种气质，一种回味，以及一个遥远的传说。身后顾盼流连的少年，模糊的眉眼又看向哪里？玛莲娜，他的梦，关于爱与美的第一次靠近，也是身后更加模糊的小镇的梦，的确，在他们的梦里，只有这个女人是清晰的，被放大的，却永远无法触及。 

　　一个简单的有些落俗套的故事：战争期间，西西里的一个普通小镇，一个美得令人陶醉的寡妇，成为所有男人幻想和所有妻子诅咒的对象，生活在欲望与嫉妒编织的阴霾中，最终不得不因为生活选择沦落，战后她被赶出了小镇。当残废的丈夫回来寻找她时，所有人只是嘲笑，只有“我”——一个懵懂的少年给了他寻找的方向，因为只有“我”才是真正爱着玛莲娜的，只有“我”。 

　　这是意大利人文导演朱萨佩·托那托雷寻找三步曲之一，英文翻译为《玛莲娜》，还有翻译成《真爱伴我行》，我觉得都不如中文片名《西西里的美丽传说》，读起来就像一段尘封的往事，让人惦记，又不忍提起。 

　　影片最大的特点是用少年雷托纳的视角来展示世界。美丽的玛莲娜是他青春期的女神，是他性意识萌动的开始。他像小镇上所有的男人一样为他的美不能自拔。每天放学，奔跑到路边，只为等待风姿绰约的玛莲娜从他身边轻轻走过，每天傍晚，爬上高高的屋顶，只为能看到玛莲娜在客厅里一段孤独的舞蹈。他能做的只有等待、关注和幻想，那样纯洁。我很喜欢那个镜头：雷托纳躺在床上，把偷来的玛莲娜的内裤放在脸上，忘情的手淫。也许因为他是个孩子，也许因为我们能够理解那种感情上的真实，总之，这种表现方式丝毫不会让人觉得淫秽。相反，钢丝床发出如音乐般嘎吱嘎吱的响声，被子如波浪般有节奏的起伏，你几乎能想象到少年脸上投入的表情，整个房间都充斥着快乐的因子。那种快乐与手淫这种方式本身无关，而是一颗纯真的心灵从睡梦中醒来，释放着自己的爱情，干净、纯粹、快乐无比……与之相较，不久以后他与玛莲娜真的亲密接触时，他的内心倒是非常痛苦的。因为那个时刻， 被父亲带到妓院以促成成长的雷托纳，面对已剪去长发和挣扎的梦中情人的引导，他只有心疼，只有恐惧和悲哀。就象你爱冬天里洁白的雪，却又像很多人一样，在上面留下黑黑的脚印。这里面充满了宿命的色彩。我想导演是有意安排这种对比的，让我们看见，爱与美都是盛开在彼岸的花朵，雷托纳的成长也发生在我们每个人的内心：爱情就如同青春期的一场幻觉。纯洁美好，却无法长大。然而，不管从哪个角度说，都是玛莲娜帮助少年长成一个男人，这本身就是温暖的。 

　　当然，导演的用意并不仅仅是描绘一个少年性意识萌醒的过程，更主要的是呈现人性的弱点，现实中的欲望与妒忌，这就是对爱与美无法抵达的原因。 

　　狂躁的小镇上，玛莲娜始终宁静。因为她的美，人们爱她（确切的说，所谓的爱只是欲望的借口），因为她的美，人们恨她。整部影片，期待与侮辱，诋毁与崇拜交织在一起。女人们骂她是荡妇，其实对她的美丽充满艳羡，男人们说她如何风骚，其实都想得到她，哪怕一个眼神。美，点燃了欲望与嫉妒的烈火，也成了她生活的障碍。赢得官司，获得食物，甚至最基本的生存权利，都必须以身体为代价。她坚持过、抗争过，可是最后，丈夫死了，连耳聋的老父亲也不相信自己的贞洁时，她又如何靠意志生活下去。剪去丰洁茂盛的黑色长发，在脸上涂抹厚厚的脂粉，眼睛依然宁静，但那个时刻一定异常痛苦。她代表你放弃所有的坚持和信仰，放弃自己，放弃对世界仅存的希望。因为美，注定孤独与苦难吗？不，因为，人性的弱点注定美是无法根植于世俗的。 

　　战争结束，为德国人服务过的妓女们被赶出小镇。女人们终于可以堂而皇之地用最恶毒的语言辱骂这个让她们既羡慕又嫉妒的女人，她们殴打她，撕扯她的衣服，仿佛要一下子把美撕碎，而男人们都在沉默，惋惜或者遗憾，都是一样的冷酷，没有人真正爱过她，真正懂得她的美，除了那个少年，还有，她并未牺牲的丈夫。这个时刻，玛莲娜终于哭了，没有挣扎，只是用手臂紧紧抱着自己，撕心裂肺地哭喊着。我想，不仅仅是因为伤害和疼痛，更是长久以来压抑的爆发。她宁静得太久了，宁静的承受如花的容颜所带来的一切侮辱与亵渎。她终于哭了，用眼泪冲刷所有的伤口，证明自己依然活着。 

　　很多年以后，玛莲娜又回到了小镇，和他幸存却残疾的丈夫一起，这时候，人们看见的已不是当年撩人心弦的美丽少妇，而是一个普通的中年妇女。身体有些臃肿，衣着发型都极朴素，拎着篮子在市场买东西。每个女人都惊讶的看着她，随后，不可思议的事情发生了：她们开始亲切的和她交谈，甚至热情的送她东西，挽起她的胳膊，仿佛极好的朋友……我们不用去琢磨个中原因，总之，导演安排这样的结局是一丝温暖的疼痛，是人性阴暗与善良的交织。不是抵达的彼岸，而是放弃了航程。最后，玛莲娜的背影消失的回家的路上，银幕的尽头，没有变的是宁静的眼睛和幽雅的步态。她依然很美。就如昔日的男孩会回忆说：“以后的日子里，我交往过很多女人，但我最爱的还是玛莲娜。”爱就这样永恒了。 

　　这部影片是两年前看的，一直没有重温过，好象经过了时间，在心里一点点沉淀。这几天，总是想起玛莲娜的那双眼睛，于是就生出了很多关于这部电影的感慨。想想也奇怪，好来坞并不缺少美女：薇诺娜·赖德的清纯，朱莉娅·罗伯茨的明亮，安吉莉娜·朱莉的野性，詹妮佛·洛佩滋的性感……却没有一个人能演玛莲娜，除了这位意大利模特女星。我仔细看过莫妮卡·贝鲁齐很多照片，可以说没有哪个女明星敢象她这样肆意的暴露自己的身体，而不担心画面变得色情。的确，在所有的照片里，她的眼睛都是干净的，湖水一般，使得表情甚至有些严肃，她可以那样坦然的展示自己的美，那样坦白的面对世界的目光，使你不得不相信，她心地纯洁。她的美不仅仅是性感，还有承担这份性感的冷静。从《吸血惊情四百年》里的无名演出，到令她走红的《玛莲娜》，再到后来的颇受争议的《不可撤消》，几乎所有的影片里，莫尼卡都会有裸露或者激情演出，但没有一个人说她是色情女星，这就是她独特之处。一个人的纯洁与身体无关。我想这就是玛莲娜所要诠释的，就是为什么托那托雷只看了一眼莫尼卡就确定她是女主角。她的美如同清晨的一个梦，那样靠近，又那样遥远。 

　　《西西里的美丽传说》，不美丽，也不浪漫，只像一段尘封的往事，不忍提起又让人惦记，我也如那少年一样把玛莲娜放在了心里，然后看向彼岸，那里依然有如花盛放的容颜…… 

　　
      </影评>
<有用数>5968</有用数>
<没用数>303</没用数>
</review>
<review>
<作者>illusion不忘记</作者>
<标题>美丽只是传说</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-12-13 14:04:43</时间>
<影评>
           自从上次看完《2046》后，不知为何对什么片子都失了兴趣。直到前日看《西西里的美丽传说》，才破了这段时间看任何片子不超过十五分钟的记录。一直看完。

    这部片子也出来好一阵了。我迟钝嘛，现在才看。

    很好看。莫妮卡·贝鲁奇美艳不可方物，连我都看得心旗摇荡，何况男人挖。

    无所谓，说我色情狂好了。

    一开始我还纳闷，不是意大利的片子么，怎么会如此有趣味。音乐，镜头，意象，每一点都渗透了好玩的调侃。那个小男生真太好笑了，岛上的环境和人群也明显透着恶俗，但那点恶俗无疑是滑稽供人消遣无伤大雅的。一开始是这样。

    后来才发觉全然不是那么一回事。

    到最后，最后的最后，终于被打动了。

    为小男孩，为玛莲娜。

    他生命最初的萌动，无望的幻想，虔敬的珍惜，以及无能为力。

    她的美，由美遭受的罪和毁。

    她是岛上每一个男人性幻想的对象。每一个男人。统统垂涎她的美艳胴体。

    当幻想执顽到成为遥不可及的渴念，便是一种疯魔，并且如瘟疫般带来群发性症候。谣言，不过是这一症候的表象。

    而岛上的女人们，用嫉妒烧起红莲火，鼓噪得愈来愈旺。

    简单不能简单。清白不能清白。

    只有那个孩子。虽亦向往她的身体（是的，向往，而非垂涎），恋物，偷窥，夜里一边幻想电影的经典情节一边疯狂自慰，却怎么看都不像是情欲翻涌，只让人觉得好笑，这种好笑，无关嘲弄，而是对一种纯真而笨拙的情意发自内心的珍视。

    然而她等不到他长大，他不过是个穿短裤的小男孩。而事实上，从始至终，她都不知他的存在。不知他曾对神像祷告，希望神多保佑她几年再等他来接手，不知他为了她身心虚脱，不知他是唯一见证她贞洁和沦落的眼，不知他会永远将她放在心尖。

    她只知自己的善和美，是怎样被嫉妒和占有所毁。

    那一夜，觉得已然被世间抛弃，无法自活，卖肉已不可免，遂剪掉丝锻般乌密缠绵的长发。“咯呲—呲”“咯呲—呲”音效太好太逼真，如同剪刀剪在心上，呲咧咧地痛。

    男孩从墙洞里看到一切。男人的淫号，她木然的脸。不忍视，不猝听，长睫毛浸满泪。

    最喜欢那一段。之前走路眼目躲闪低垂的玛莲娜，在那一夜后将蓬松凌乱的头发染成闪艳火红，一袭低胸黑色连衣裙尽显凹凸标志，眼里全是看破之后的凌厉无畏，姿态轻佻却强韧无比，放肆妖娆地穿越街道穿越众人晦涩口眼，坐定，翘腿，叼一根烟于唇间，四下便倏忽忽如游鱼抢食般凑来十几只握着打火机的手。女人的眼神，瞬即黯淡下来。

    男孩从此病倒了。

    之后，之后的之后，他终于在妓院里与她做爱。也不过是嫖客与娼妓之间的皮肉交易。女人的所行所为细致周到，完全是职业风范。而男孩，表情虔诚一如朝圣。

    战争结束，岛上的女人终于有足够合适的时机泄愤报复。在大庭广众之下，将玛莲娜往死里践踏。曾经对她垂涎三尺的男人们，亦只是围观，表情惊恐却模糊。而男孩只是个男孩，除了看，他亦什么都不能做。

    尽管他全身抽搐。

    我看到这里时只觉得有种很强烈的呕吐感。很强烈很强烈。

    我不明白那样刻骨的凶残和暴烈的痛恨。没有来由。

    其实我明白，是女人都能明白。

    当被打得不成人形的玛莲娜畏缩地离开西西里，又在一年后与伤残的丈夫重返，女人们窃语“她眼角也有皱纹了”“腰也粗了”。其实一切再明显不过，从一开始就是。

    归来的玛莲娜至此受到岛上女人的善待，因为此时她已然是一个轮廓模糊、面容憔淡，穿着居家服提篮去集市买生活琐物的女人，与她们无异。不再具有威胁。

    影片这最后一笔，是我不曾料的。这一笔，冲淡些许沉重，手势却极苍凉。

    看看吧，这世间有多少东西伐害美，摧残美。美不可久留。美只是传说。

    美丽只是传说。
      </影评>
<有用数>2066</有用数>
<没用数>172</没用数>
</review>
<review>
<作者>Yu</作者>
<标题>当我成熟，你已老去。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-04-19 00:43:10</时间>
<影评>
        　　玛莲娜。玛莲娜。玛莲娜。 


　　少年纯洁的性幻想对象。一群小男生骑着车奋力前行就是为了多看她几眼。她眉头紧锁，独自穿越这个小镇上所有男人的目光。猥琐的，贪婪的，留恋的，爱慕的。玛莲娜是女神。所有男人都为之倾倒，有家室的，独身的，年轻的，老的，无一例外。 


　　玛莲娜告诉我们两个道理。其一，女人若是生得太漂亮了，必然是种灾难。自古有红颜祸水一说。总有君王沉迷美色因此误了前程毁了江山。玛莲娜是个例外。她的美丽外表祸害的只是她自己。只因为她身在“寡妇”的处境。男人都爱她，当然只是爱她的身体。女人都恨她，多半是嫉妒心理作祟。她不多言不多语，神情忧郁。岛上所有流言蜚语都对她不利。丢了工作，打了官司。有律师挺身而出帮她赢了一仗，代价自然是一夜春宵。不再有工作愿意要她，所以她不得不沦落为妓女。要换得钱财，换得生活所必须的物质，在那个战乱的年代，一个“寡妇”，又失去了父亲，她的处境已经退到无路可退。她剪了头发坐在广场上等着男人为她点一支烟的神情很凝重。但是那些男人，大概是早就巴不得她快一点出来接客了。


　　 少年罗纳多。说他可爱也不是，不可爱也不是。打从第一次看到玛莲娜，他就被深深吸引了。目光总能穿透她的衣服，看到她的裸体。思维总是天马行空，能想象各种场景，但是主角总是他和玛莲娜，并且也总是在亲热。他跟踪她，每晚偷窥她的生活。


　　玛莲娜告诉我们的道理其二，就是这世界上，隐私总不是那么容易保留的。所以即便在自己家，也请随时注意自己的穿着。起码不要太裸露。 


　　他在一次一次的跟踪，一次一次和她擦肩，一次一次夜晚从小洞里窥视之中独自建立起真实并且坚定的感情。他看到律师强行脱下玛莲娜的衣服，竟然流下了眼泪。残酷的现实压迫和摧残着他的神经。他一次又一次地看到她被人凌辱和欺负。然而他很无力。他没有勇气迈出保护她的那一步，或者说，没有资格。硬生生地被人推开。就好像在玛莲娜父亲的葬礼上，他不过想过去亲吻她的脸，却在靠近她的时候被硬生生推开。最后一次，玛莲娜被所有女人拖到广场上毒打唾弃的时候，他依然是躲在人群中。 


　　她将自己的身体包裹的严严实实准备离开。惟独他认出了她。骑着自行车目送她上了火车。应该庆幸他从一开始对她锲而不舍的追逐。不然就不会有人对玛莲娜的丈夫道出真相。他终于勇敢了一回，虽然没有直面那个退伍的独臂军人。 


　　当他已经长大，身边跟着和自己年龄相仿的小女朋友时，玛莲娜挽着她的丈夫回到西西里。他们神情淡然，不紧不慢地从广场中间穿过。她衣着整洁，不施粉戴。她的身体有发胖的迹象，也不如从前妖娆诱惑。最重要的是，这一次她身边有人和他在一起。于是女人们不再嫉妒，对她说了早上好，热心地推销东西给她。阮玲玉当初写下“人言可畏”的四个字用到这里是再合适不过。好的坏的，都是那些人说的。 


　　罗纳多对她说的唯一一句话，就是祝你好运。在当时的情况下，她大概也体会不到什么特别的感觉。只当是岛上所有的人，似乎都对她友好了起来。少年第一次的爱恋总是最刻骨铭心。他最后那一次长长的回眸，不用旁白，任何看客都该明白，她是他心底最不能忘怀的女人。


　　最后的最后，那个穿吊带丝袜，神情忧郁，魅惑妖冶又命途多舛的玛莲娜成为了一个永远的传说。
      </影评>
<有用数>1307</有用数>
<没用数>141</没用数>
</review>
<review>
<作者>东篱</作者>
<标题>美丽是原罪</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-01-18 23:38:01</时间>
<影评>

这几天重温了《西西里的美丽传说》，再一次被玛莲娜惊艳到了，不得不说莫妮卡确实是一个性感尤物，就连我一个女生看了也很心动，本来这部电影必须打五星的，结果播放平台把它剪辑得剧情差点连接不上，好好的文艺片，被剪得一塌糊涂…


导演用小男孩雷纳多的视角给我们呈现了一个美丽、性感但又不风尘的玛莲娜，丈夫去了前线打仗，独自生活的玛莲娜面对男人们的觊觎、女人们的嫉妒，她的眼神始终宁静，走路从来都是低眉顺眼，不理会周遭的一切，然而，当玛莲娜丈夫战死在前线的消息传开以后，她看似平静的生活终于被打破，年老猥琐的医生意图染指玛莲娜，玛莲娜为了自己的名声不得不將他告上了法庭，可是没有人相信她，甚至年迈的老父亲也不相信她的贞洁，而跟她划清界限…


“她有什么罪过？她唯一的罪过就是太美丽”这是肥胖臃肿的律师在法庭上为玛莲娜辩护时说的话，我想也是导演想表达的吧！这个男人在没有人愿意相信她的时候帮她赢了官司，却也在打完官司以后毫不犹豫地强奸了她，他也只是想占有她而已。
当看到玛莲娜在小镇居民的贪婪和排挤中终于走上了出卖肉体的道路，却仅仅只是为了换取生活的必需品和食物时，我很难过，真不敢想象那是一群看似温暖的人做出的事情，人性的丑陋在这里暴露无遗。



做了妓女之后的玛莲娜第一次出现在大家眼前时，她剪了短发，染了鲜艳的大红色，化了浓妆，甚至抽起了烟，举手投足充满了韵味，不变的只有她平静无波的眼神，当那么多打火机出现在她面前的时候，她的眼神一下子就黯淡了下来，让人很揪心，她的内心应该也是很难过的吧！曾经坚守了那么久的贞洁，如今却仅仅为了生存…


“人们根本不爱美丽，美丽是不被原谅的，美丽是用来被蹂躏的”当战争结束以后，玛莲娜被小镇上的女人们拉扯到大街上毒打、羞辱的时候，却没有一个人上前帮助她，那些男人都无动于衷，他们只是为了征服她来达到自己内心那种可耻的成就感罢了，甚至还把她赶出了小镇，玛莲娜压抑了许久的情感终于在此刻全面爆发，所有的委屈、愤怒、悲伤以及对周遭一切的无能为力都化成了痛苦的泪水，被迫离开了这个于她而言从未仁慈过的地方，可却也是她的家！


“只有重返旧地，才能重拾尊严”若说这部剧最让我感动的地方，那一定是玛莲娜的丈夫，这个男人，侥幸在战争中活了下来，却也失去了一只手臂，在他千辛万苦探知玛莲娜的下落之后，和她手挽着手重回小镇那一刻，这个男人的形象变得无比高大，此刻，他是一个绅士，妻子以前的遭遇他都知道了，他带着她一起回家，帮她找回了曾经失去的尊严，也让所有人知道，从现在开始，由他来保护她。
年华易逝，曾经的美人也已经身材发福，成了一个中年妇女，讽刺的是，小镇上的女人们却纷纷向玛莲娜示好，仿佛之前的一切不曾发生，这个片段很引人深思，当所有人都适应了某种潜规则，只有你一个人在奋发向上，想靠着自己打破这种规则的时候，其他人就会过来拉扯，过来打压，凭什么你就得跟别人不一样？凭什么只有你不遵守游戏规则？凭什么你就得比别人优秀？所以，他们会让你撞得头破血流，直到变得跟他们一样为止，这个世界从不缺少美，只不过是都被现实打击得体无完肤，最后不得不向现实屈服罢了…

</影评>
<有用数>844</有用数>
<没用数>22</没用数>
</review>
<review>
<作者>浮尘野马</作者>
<标题>西西里的美丽传说和黄金时代</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-09-18 15:34:14</时间>
<影评>
           看了不到十分钟，我就认定，如果王小波的黄金时代要被拍成电影的话，最合适的就是这个导演。

  看完电影我就冲到网上查找，发现他就是拍天堂电影院的导演，怪不得，有那么多细节给人一种似曾相识的感觉。听到这句话，你就应该赶紧把它找来看一看，不要再听我罗嗦了。

  

  如果你看过了它，我倒是愿意和你在一起回味一下。

  在网上看到的评论不约而同的说它表现了一个少年的朦胧感情。我感到了深深的失望，难道没有一个人看出了它深藏的寓意？

  在王小波的黄金时代里，有疯狂的爱情，有追忆似水流年的感叹，但我决不仅仅把它看作爱情小说，更不会像有些人想在里面找一些刺激的描写。

  在西西里的美丽传说里，有少年执着的近似于病态的单恋，有他对成人的渴望，以及狂热的自慰场面。但它决不仅仅是一个对儿童心理探讨的故事。

   女主角就是意大利的象征，而女主角的丈夫代表的是意大利广大的人民。幼小的男主角，则是疯狂时代中的个体，也就是导演自谓。

    和王小波不同，导演把自己置于了一个幼童的位置，没有自主的权利，穿不上一条长裤。他渴望自主，取得成人的权利，可是他不能。导演由此使自己成功的逃离了那个疯狂的年代，他采取了不介入的旁观者的位置，他为自己成功的找到一个理由－－我是一个不能负起责任的儿童！

    旁观啊，旁观，

    他偷窥着女主角的美丽，他在旁观。

    他听到周围人对女主角的非议，他在旁观

    他看到女主角遭受失去丈夫的噩耗，他在旁观

    他看到女主角因困苦走向堕落，他在旁观

    他看到嫉妒的女人以惩治叛徒的名义毒打女主角，他仍然在旁观


   我想起了《铁皮鼓》的男主角为了逃避疯狂的现实，变为一个永远长不大侏儒。他逃避了自己的责任。而本片的男主角虽然渴望得到一条长裤，渴望坐在高凳上刮胡子，可他也同样的拒绝了成长，拒绝了成人的责任。

    他最后终于摆脱旁观者的位置，冲上去为女主角捡起四散的蔬果。可我仍然郁闷的不肯原谅他，你先前如何只是一个看客？
      </影评>
<有用数>502</有用数>
<没用数>110</没用数>
</review>
<review>
<作者>森川葵(已变美</作者>
<标题>美至毁灭</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-01-03 11:36:39</时间>
<影评>
        那个臃肿、矮胖的律师舞动着手臂、夸张的为玛莲娜辩诉，“她有什么罪过，她唯一的罪过就是太美丽！”于是玛莲娜申诉了，牙医被关到神经病院，而贫穷的玛莲娜则必须用身体来支付这笔诉讼费。这几乎是她“堕落”的开始。

多么可笑。她为什么要打这场官司，因为她的美丽太惊人。烂醉的牙医在她的房前撒野，对着仰慕她的军官声称玛莲娜是她的未婚妻，妒忌的发狂的牙医妻子把玛莲娜告上了法庭，多么可笑的一场官司。

男孩躲在窗外，看着那个痴肥龌龊的律师撕扯掉玛丽安娜的衣服，扑上她的胴体，讶异而痛苦的他瞳孔骤然放大，而后摔下了树木。后来他回到教堂，对折曾祈愿过的天使说，“这次我原谅她，她是为了复诉讼费。而你，你没有保护好她。”然后一拳打掉了天使的手臂。

影片的开头，是一群男孩骑着自行车守在玛丽安娜的屋前，屏着呼吸等待着那个美丽女人的出现。热浪滚滚，好像把地板也烫得发热，白色的高跟鞋踩着灼热的地面，接着是修长的小腿、白色的连衣裙、浓厚卷曲的黑发、丰满的嘴唇、没有表情的双眼，阳光那么好、那么耀眼，而这个冷若冰霜的女人似乎毫无所察，她挽着手提包，踩着高跟鞋，一步一步的走着，下巴微微扬起，她走过屋前的小路、广场、走到父亲的石屋前。所有人都定住，所有人的目光都锁在她身上。她面无表情，与目瞪口呆的人们擦身而过。偶尔有男人向她献殷勤，她伸出手来，让他们行一个吻手礼。这样的女人，美得与这座平凡的小岛格格不入。

她走过广场后，人们把目光收回，开始窃窃私语或者高谈阔论。男人们相互调笑，评论着玛莲娜的胸部或者臀部，猜测着她有几个情人，语调不自然的放大——为了掩饰自己的自卑和欲望，他们说着下流的话，骂着那个“荡妇”，宣告着自己对那个女人的不屑，仿佛那群争相着表现出与玛莉安娜的熟稔的男人根本没有存在过。女人们开始指责玛莲娜，诅咒她会得到报应，眼里是明显的鄙视，她们唾弃这样一个“勾引男人”的女人，用高高在上的语气挑剔她的穿着，却没有意识到自己脸上遮挡不去的羡慕和嫉妒。

玛莲娜是有罪的，她太美丽，她又太愚蠢，她怎么能不懂得身处平凡中应该掩饰自己的美丽，她的美丽为她带来男人的欲念和女人的妒忌，她活该。

她果然得到了报应，她的丈夫死在了北非的战场上。失去了庇护的女人，美丽只能给她带来灾难。女人们嫉妒她，男人们一方面渴望她一方面视她为荡妇，没有人愿意帮助她，没有人员以雇佣她，此时的她美貌而贫穷。人们可以公开地指责他，各种莫名其妙的流言传遍了整座岛屿，女人们恨不得在她的脸上吐口水，因为成为寡妇后的这个女人有了更大的威胁，男人们在理发店里说笑，仿佛这个女人已经变得廉价，所以便无须掩饰自己对她的欲望。玛莲娜被牙医的妻子告上法庭，一时间流言更甚，她想向父亲求助，换掉锁头的大门是父亲给她的回答，她走投无路，只能用自己的身体来充当诉讼费。

战争来袭，父亲被埋在在老屋的废墟里、然后死亡。她变得更加孤助无缘，她开始破罐子破摔，她剪掉长发，第二天她出现在广场上，蓬松卷曲的红褐色头发甚至更加迷人，人们开始传言她成为了高级妓女，勾搭起了军官。男孩目睹了这一幕后竟然一病不起，他知道他的女神已经走了，那个高傲冷漠的女人，开始不得不向生活低头，残酷的现实压弯了她的脊梁、污染了她的美丽、剥夺了她的尊严，也摧毁了男孩的神经。

当战争结束，为德国佬服务过的妓女们被赶出小岛，女人们终于可以当而皇之的辱骂她殴打她。我甚至还没有做好心理准备，就看到玛莲娜被愤怒的女人们揪到广场上，失去理智的女人们如同魔鬼一样殴打这个手无束鸡之力的女人，她们撕扯着她的衣服、用剪刀剪去她的头发、用拳头打向她的脸庞。女人的嫉妒最可怕，这种疯狂的嫉妒自玛莲娜出现在小岛上时就存在，它在这群女人的心中隐藏了太久、压抑了太久，终于一次性爆发出来，这是一种狂暴地疯狂，足以摧毁所有的理智和美丽。然后是整部影片最令人心碎的场面，那个永远高贵清冷的女人趴跪在广场上，身上的衣服被撕成了碎片，曾经在男孩幻想中出现的双乳暴露在人们眼前——毫无美感，我认为，让一个女人衣不遮体是对她的最大侮辱，而现在她的尊严、骄傲已经被踩碎，一缕一缕的布条挂在她的身上、血迹斑斑，她满身都是伤口，甚至嘴角也在流着血，地上是她的头发，风一吹就四处散去，她光着头，双手徒劳的遮住自己，她一步一步的向前走着，歇斯底里的尖叫着，她就这样狼狈的暴露在众人眼下，在那个她踩着高跟鞋走过的广场上。突然人群中爆出女人的诅咒，“荡妇，快滚出这里！”她痛苦地尖叫，踉踉跄跄地夺路而逃。在一个晚上，玛莲娜把自己包裹的严严实实，谁也认不出她，逃离了这个装载着她的美丽、骄傲和狼狈的小岛。

美丽，不是应该被歌颂的么。可是事实上，一个女人如果过分美丽，除非她有本事坐上高位，否则美丽带给她的只有痛苦和屈辱。埃及艳后被人们骂作荡妇、海伦则作为引诱敌人的筹码，豆瓣上有人说得好，“古希腊时代，另一个美女芙丽涅以“有伤风化”的罪名被法庭传讯，她的辩护律师当着陪审团的面掀下芙丽涅的衣服，指着她美丽的裸体说：难道能让这样美的乳房消失吗？于是被判无罪。玛莲娜虽不用当庭脱衣，却因此被律师强奸；虽然她躲过了法庭的审判，但却没能逃脱人民的审判。”女人在面对超乎一般的美丽时，往往产生强烈的嫉妒心，她们无法拥有同等的美貌，就只能说服自己貌美者必定有道德上的缺陷，而男人们则因为爱而不得而对她产生出畸形的鄙夷。女人们被妒忌冲昏了头，最终变成魔鬼，唯有把这样出众的美丽摧毁，才能平息她们心中那些荒谬的恨意。唯有让这样美丽的女人跌入泥淖，才能让那些虚伪的男人们对她产生名正言顺的同情和惋惜，从而证明自己崇高的“正义感”。

玛莲娜有什么罪，她的罪过就是太美丽。她让女人们感到倍受威胁，让男人们产生连自己都不耻的欲望，她是人们心中的罪恶感。

后来，玛莲娜挽着她“死而复生”的丈夫的手臂回到了小岛。多么熟悉的场面，还是那个曾经被阳光烤炙的广场，她踩着高跟鞋，在众人的注目下、挽着丈夫的手一步一步的走着。男孩身边的小女友问道，“为什么人们都看着她？”男孩淡淡的说，没什么。影片的结尾，玛莲娜到菜市场买菜，她的衣着不再光鲜，女人们窃窃私语，评论说她发胖了、她有鱼尾纹了，有人小声地说，她竟然还敢回来，看她怎么面对我们。多可笑。有人试着和她打招呼，玛莲娜愣了一下，平静的说，你好。于是整个市场又开始热闹起来，女人们变得异常热情，有人招呼着她来买西红柿，甚至有人亲热的挽着她的手，仿佛她刚刚出现在市场之前的暗流涌动根本不存在，仿佛面前这个美丽却略显平凡的女人和当初那个被她们凌辱痛哭的女人毫无关系。是啊，当她不这么美丽的时候，但她的美丽不再具有威胁性的时候，当她们认为玛莲娜只是一个和她们无二致的女人的时候，她们“大度”地接纳了玛莲娜。

男孩骑着自行车依旧远远地看着她，当她手里的水果掉落在地，男孩迅速冲了过去帮她捡起来，对他一生中的女神说了最后一句话，祝您好运，玛莲娜夫人。而后骑着自行车，逃一样的离开了。他逃离了他的女神，他的青春期，他一生挚爱的美丽，逃离了他为之感受到的痛苦。

《西西里的美丽传说》，我想到了天堂三部曲里的另一部，《海上钢琴师》，在影片的最后，1900选择与弗吉尼亚号一起沉没在海底时，那种无能为力的悲哀，天才的唯一下场就是疯狂和死亡，而美也是，当美到极致时，只能存在在传说里，在现实中，只能被摧毁。

有时，美丽是一场悲剧。
      </影评>
<有用数>402</有用数>
<没用数>22</没用数>
</review>
<review>
<作者>末那</作者>
<标题>祝你好运，马莲娜女士</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-05-14 23:32:11</时间>
<影评>
              《西西里的美丽传说》，大概所有人听到这个影名都会像我一样自以为是地把它当作一个唯美，浪漫的爱情故事，可当我看完这部奥斯卡提名的电影后认为如果把这个传说看作美丽，似乎有些残忍，可以说它是关于西西里一个美丽女人的传说，也可以说是传说中西西里的美丽女人，可是基于这个传说的本身无论我从哪个角度去看都与美丽毫无瓜葛。 

        故事以二战中意大利的一个小镇为背景展开，讲述了一个倾国倾城的尤物在战乱中的坎坷命运。女主角的名字叫马莲娜，丈夫黎诺是一个上尉，参战前把心爱的妻子带到了自己的家乡。马莲娜拥有的精致脸庞，长长的卷发，窈窕的身材，华丽的衣裙中包裹着的弹性而紧致的肌肤以及举手投足之间无意散发妩媚使他自然而然的成为小镇西西里的焦点人物，她的孤傲，与世隔绝，也由此产生了不计其数没完没了的话题，包含了小镇其他女人设法掩饰的嫉妒，即使已经到了咬牙切齿的地步，当然也充斥着男人们的各种憧憬和幻想。 

        故事的叙述者，年少的维利图在伙伴们的带领下，陷入了对马莲娜的深深迷恋之中。维利图每时每分的思念迫使他采取了一个幼稚的方式——偷窥，这也使他成为这个女人曲折命运的唯一见证者。白天，他骑着脚踏车跟踪马莲娜穿过一条条街道，穿过喋喋不休的议论着的人群……他们个个坚信无比，那个孤独的美丽女人一定是去与情夫约会，然而维利图看到的是，马莲娜在父亲的住所，认真地照顾的自己年迈的父亲。夜深人静的时候，他偷偷溜出家门，来到马莲娜的房子前，爬到树上偷窥她的一举一动，维力图发现，马莲娜她捧着丈夫的照片泪流满面，她不仅不是人们诽谤的那样，而且是一个忠贞于丈夫黎诺的高尚女人。 

        战争总是和死亡息息相关，不久，传来了马莲娜丈夫黎诺上尉阵亡的噩耗。马莲娜悲痛欲绝没有参加丈夫的追悼会，她无从预见随之而来的灾难——小镇男人们似乎终于看到了机遇，个个蠢蠢欲动；女人们的危机感使她们的妒忌心理不断升级。 

        马莲娜成了一个整日身着丧服的寡妇，但这并没有使她的美丽消退，已婚男人们为她的争斗，使她卷入了一场官司。人们枉自想出她的不忠，使她唯一的生活来源，政府津贴被停发，落魄的马莲娜找了一个律师为自己辩白，却无力支付律师费，遭到满身恶臭的丑陋律师的侮辱。看着这一切，维利图留下了眼泪。 

       官司之后，谣言更加肆虐，女人拒绝卖给马莲娜任何食物，男人们因为怕妻子不敢聘用她，。祸不单行，她父亲在轰炸中丧命后，马莲娜走到了饥饿的边缘，本能的需求使她没有拒绝居心叵测的男人们送来的面包，糖和他们的无理，马莲娜一步步沦陷，终于，她自暴自弃也无可奈何的成为了一个为人不齿的妓女，继续靠出卖灵魂和肉体来交换生存的基本物资，甚至接待德国的军官……这些都被维利图的记忆细胞清楚地记录，这个小男孩仍然深爱着她，也许在他的心里，马莲娜即使作为一个妓女，也是最矜持的那个。 

        漫长的战争过去了，希特勒被打败，纳粹迎来的它的灭亡，全球都沉浸在喜悦之中，西西里也不例外，人们欢呼着逃出法西斯的统治之余，想起了曾经与德国人交易的马莲娜。小镇的女人们奋起批斗，拽着马莲娜的头发，光天化日之下，发泄自己的暴力，野蛮的殴打着这个曾经让自己爱人魂牵梦萦的妓女，维利图眼睁睁的看着那些女人胡作非为，看着马莲娜痛苦的呻吟无能为力，她的头发被剃光了，身体赤裸裸的暴露在世人的面前，仅剩的可怜一点尊严顷刻扫地，她浑身是伤，嘴角流血，挣扎的站起来，发出仿佛来自灵魂深处的一声嘶吼。 

        她可能彻底的愤怒，彻底的害怕，或者失望。那些她未曾伤害的人，为什么一次次的强行改写她的命运，她最终带着不解和伤痛离开了西西里。维利图依然默默骑着脚踏车目送她至远方。她的离开使这个小镇归于平静，人们心安理得的享受着马莲娜丈夫等人以生命换来的平安与祥和，忘了本应该施与马莲娜的感恩变成的杀戮。 

         有一天，人们突然惊讶的发现那个“阵亡”的上尉黎诺，拖着独臂回到了西西里，他们的诽谤立刻复活还夹杂着一些虚伪的同情铺天盖地起来。黎诺四处寻找着他的爱人，所有人假惺惺的隐瞒了事实。维利图鼓起勇气写信告诉黎诺马莲娜的去向和一切，还说，马莲娜仍然爱着他。 

         也许黎诺深知战乱带来的一切可能性和无奈，他带着对妻子的信任和爱踏上了寻找马莲娜的行程……当黎诺携马莲娜为了重新拾起妻子的尊严回到西西里时，他们挺起胸膛，抬起头迎接众人的目光，看得出马莲娜心有余悸，眼里含有意思怯诺，但又像以前一样高贵起来。 

         这时，女人清楚地看到，马莲娜老了，她紧紧地依着自己的丈夫，她的眼睛旁竟然也会长出皱纹，她竟然也会胖，她现在看起来像所有妇女一样平凡。于是曾妒火中烧的她们突然能接受这个马莲娜，突然亲热，突然喜欢……让人觉得可笑，又不可避免的沉重。 

        维利图不再是个孩子，爱上过很多女人，他说，每个女人都问他，是不是会永远的记住自己，他回答，会的。有一个女人他肯定永远不会忘记，但她重来没问过这个问题，那个女人就是马莲娜。 

在决定回避自己对马莲娜跨越整个青春的爱恋时，他仍是一个陌生的人，帮马莲娜捡起散落在地上的苹果，并由衷的说了一句：祝你好运，马莲娜女士。   

        人性的始末，已经没有讨论的价值，因为风姿绰约的，尊贵的马莲娜已经毁了。美丽俨然成了暗处的刽子手谋杀了自己殉葬流言蜚语。我不禁想起《红楼梦》中唱妙玉的曲子《世难容》——“气质美如兰，才华复比仙。天生成孤癖人皆罕。你道是唆肉食腥膻，视绮罗俗厌。却不知太高人愈妒，过洁世同嫌。可叹这，青灯古殿人将老；辜了，红粉朱楼春色阑。到头来，依旧是风尘肮脏违心愿。好一似，无瑕白玉遭泥陷；又何须，王孙公子叹无缘。”反复的读这支曲子，才发现马莲娜与我们中国妙玉的命运异曲同工啊。古今中外，这个唱词成了不争的事实，无端的嫉妒扼杀了多少英才，甚至学者与学者之间的互相倾轧，最叫人心痛的活生生的例子：可惜沈括能写出《梦溪笔谈》这样的海纳百川传世著作，却不能容忍好友苏轼受到当朝皇帝的重用，一代文豪没有败在与王安石变法的博弈中，却因好友拿出自己赠与其象征着友谊的诗歌作为罪证，为又一个文字狱所累，一贬再贬，叫人无不扼腕叹息。 

         最后，不得不乏至肺腑的呼唤，祝你好运，马莲娜。 
      </影评>
<有用数>320</有用数>
<没用数>25</没用数>
</review>
<review>
<作者>槑槑</作者>
<标题>情愿这世上不曾有过玛莲娜</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-05-14 04:13:05</时间>
<影评>
        名为西西里的美丽传说，然而影片表现出来的却并不是一副美丽景象，而是在战争中人性的黑暗。

   玛莲娜是多么的美丽，又是多么的美好。她优雅端庄又性感，但她始终忠于爱情，忠于在外抗战的丈夫。

   因为她的美丽，她受到全城女性嫉妒，女人在背后对她指手画脚，男人则因为她已婚的身份虚伪地表现出对她的不屑。

   她每晚抱着丈夫的照片入睡，一心期待着丈夫凯旋归来，然而当丈夫殉国的消息传回来之后，她开始陷入困境，几乎所有的男人都撕下了伪善的面具，开始争先向他献上自己的殷勤。

   于是，谣言更加肆无忌惮地流传，连父亲也因为流言不得不与她断绝关系。

   再后来，战争夺走了她的父亲——她唯一的依靠，镇上的人对玛琳娜更加排挤，不肯给她工作的机会，还停止发放体恤金。占便宜的男人蜂拥而至，她不得不沦为了生活的牺牲者，除了出卖自己的身体来换回生存的可能，她毫无办法。

   当她剪掉自己的长发那一刻，她就明白自己只能靠出卖身体来生存。一个军官问她可不可以每周四来找她，她说只要带食物来就行，真的太心疼了。

   战争结束后，受到战争痛苦压迫的镇上妇女们把怒火都发泄了到了妓女玛琳娜身上，手段极其凶残，一个无依无靠的女人，彻底成为社会创伤的牺牲品。

   还好最后玛琳娜的丈夫奇迹般地回到了镇上，并找到了被驱逐出镇的玛莲娜。 

   其实，我感觉玛莲娜从未相信过丈夫战死的消息，因为有信念，她才苦苦支撑着让自己活下去。

   当玛莲娜和丈夫一起重新回到西西里，回到那些没人性的西西里人面前时，我真的忍不住落下了泪水。

   如果可以的话，我情愿没有战争，情愿这世上从未出现过玛莲娜这样的美丽女子。
      </影评>
<有用数>121</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>工藤新一的猴子</作者>
<标题>《玛莲娜》—— 一场赤裸裸的交配战争</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-03-26 12:21:17</时间>
<影评>

 在一个独立的生物系统里，美丽的雌性永远是雄性们争夺的焦点所在。与此同时，雌性之间也处于暗下的竞争状态，目的是获取最强大的雄性的关注，因此这里面有两个交配权：雄性获得与最美丽雌性的交配权和雌性获得与最强劲雄性的交配权。
玛莲娜无疑是她那个世界里最令男性心往神驰的女性，她所经历的一切遭际、变故和悲剧，无不源自男性对她展开的争夺，自从她丈夫阵亡的消息传来，这场争夺便一步步进入白热化，小镇上稍有身份的男人们一个个再也按捺不住了，他们赤膊上阵，意欲直取对于玛莲娜的交配权，不惜为此而大打出手。与此同时，由于受到失去交配权的威胁，女人们与玛莲娜之间的交配权之争也由原来的暗箭中伤转变为明枪厮杀，她们冲上前台，摩拳擦掌，一定要让她成为千夫所指的罪人，必欲置之死地而后快，直至最后的大打出手，以期彻底消除其对于上流社会女人们交配权的一切影响。 
 在经历了沦为妓女、成为德军玩物、并在战后受到妒火中烧女人们复仇式的侮辱和惩处之后，玛莲娜被彻底毁掉了，作为一个男人们觊觎的美丽女人以及女人们心头大患的竞争对手来说，她已不复存在。一年之后，玛莲娜在丈夫的扶持下从异乡归来，昔日的光彩已然不再，成了一个平庸、甚至教人怜悯的女人，当然，也就再也不能成为交配权争夺战中的主角了，于是乎，一切便又归于平静，生活又回到了原先那种比较“正常”的轨道。一个循环结束了，生活进入了下一个轮回。
有一点可以肯定，那就是：美貌的玛莲娜所引起的战争虽然已经画上了句号，但是人类的交配战争永远不会停止，它将以新的形式在新的舞台继续上演。
 

</影评>
<有用数>136</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>维他柠檬茶</作者>
<标题>不要去测量人性有多恶劣</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-05-19 19:04:07</时间>
<影评>

电影里女主的美似乎让人们找到了一个点，一个可以攻击女主的借口，甚至于他们在寻找一种快感，一种摧毁美好事物的快感，在人们欺凌她的时候，他们也许并不确定他们这样做是不是对的，他们也许想的就是大家都在欺负，自己不欺负白不欺负。在起初女主被传谣言的时候，大家并没有证据，确把它当做一种谈资，理所应当的添油加醋地造谣侮辱，似乎在传播谣言的人是亲眼看到似的，所以归根结底谣言是因为妒忌让人性的恶压倒了他们心里的那一点良知。似乎从我们接受到的教育也好，很多人都倾向于人性本善，我想到了前些天看到的一个新闻，内容大概是说为什么要教育孩子要学会善良，要相信有好人，回答是现实社会已经很残酷，如果在教育孩子的时候跟孩子说人性的恶，那只会让孩子我们的后一辈把人性的恶发挥得更加淋漓尽致。

</影评>
<有用数>93</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>