<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>怪物史瑞克2 Shrek 2</电影名>
<年份>2004</年份>
<评分>7.7</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1910896984.jpg</封面>
<导演>Andrew Adamson</导演>
<演员>麦克·梅尔斯 / 艾迪·墨菲 / 卡梅隆·迪亚兹 / 朱莉·安德鲁斯 / 安东尼奥·班德拉斯 / 约翰·克里斯 / 鲁伯特·艾弗雷特</演员>
<简介>延续了第一部的风格，继续对经典童话进行善意的颠覆。
                                    
                                　　史莱克和费奥娜公主度完浪漫的蜜月后，回到沼泽地。受费奥娜的父母哈沃尔德国王和莉莲王后的邀请，怪物夫妻带着他们的驴子，浩浩荡荡赶往“遥远国”。
                                    
                                　　国王和皇后见到分别多日的女儿和乘龙快婿，惊喜变成惊吓，灾难似乎也从此开始。
                                    
                                　　公主从前的仙女教母，很早前就曾叫自己的儿子“魅力王子”去城堡里屠龙救美，可惜让史莱克抢先了一步，她找到了童话中鼎鼎大名的怪物杀手穿靴子的猫，准备抢回自己心目中的媳妇。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>离</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-02-14 11:25:32</时间>
<影评>
        看史莱克2就好象在找一个个彩蛋，一不小心，各种各样的童话人物和有趣的模仿就在你眼皮底下溜走了： 


1. Prince Charming跋山涉水终于到了公主的城堡，结果躺在床上的是狼外婆。顺便说 一句，Prince Charming甩头发的动作真是自恋…… 


2. fiona的戒指好象指环王里的魔戒，连戴上的动作都是经典的模仿。只是上面显示出的是“I love you”而不是咒语…… 


3. 他们俩度蜜月时在海滩上拥吻，结果被海浪没过，这时代替fiona跟shrek接吻的是小美人鱼。接着她就被fiona暴力地扔回了海里，扔出好远好远，真是强悍哪……

 

4. 他们度蜜月的房子是糖果屋子，另外来拜访他们结果被吓得尖叫逃走的小姑娘是小红帽。可怜的小姑娘。

 

5. fiona打败农夫跟吊在树上的shrek亲吻，显然模仿的是蜘蛛侠。 


6. 他们去遥远国时，在shrek家住着的有三只小猪，匹诺曹，以及姜饼人，后来他们在电视上看婚礼的时候多出了三只瞎老鼠，他们都还戴着墨镜…… 


7. Fiona公主的国家叫做“Far far away”，这些字母好像Hollywood那样竖立在山上。 


8. 他们刚到遥远国时经过一座房子，房子上写着“Rupansel”（可能拼错了），这是那个每天用长长的头发作绳索把囚禁她的巫婆拉上塔楼的公主的名字。 


9. 遥远国人民迎接他们时放鸽子，这个很有吴宇森风格…… 


10.神仙教母出现了，她是Prince Charming的妈妈。 


11.老国王的床是绿色的，而且他跟妻子回忆说：“当年我们在花园小径尽头，荷花池边的第一个吻……”，还有他到酒馆里遇到一只很老的雌青蛙，问他：“我们在哪里见过么？”到最后他被神仙教母的仙女棒击中，才揭开谜底，他就是青蛙王子。 


12. fiona的日记里写到：爸爸不让我参加睡美人的睡衣晚会。 


13. 老国王去酒馆找人杀掉shrek时的场景，完全是指环里frodo进酒馆那段。暴暴笑。 


14. 穿靴子的猫出现了。他cosplay的是佐罗同学。 


15. 穿靴子的猫楚楚可怜的眼神！水汪汪的眼神！！！经典中的经典嗄！ 


16. shrek、驴子和猫大闹神仙教母的魔法工厂，偷到了&quot;Happily ever after&quot;，喝下去以后驴子变的那匹马，怎么看怎么象小马王。 


17. shrek苏醒时被几个姑娘围着，其中拿着一个水桶的是“杰克与吉儿”中的Jill。 


18. shrek、驴子和猫偷衣服那段又来自于《穿靴子的猫》这个童话。 


19. 匹诺曹去救shrek时说的那几句谎话……乐死了，大家自己看吧……他往下吊救人那段完全是《mission impossible》，听到那个音乐都快笑死掉了。 


20. 他们造出巨大的姜饼人在遥远国城里肆虐，怎么看怎么象加菲猫变大那集，姜饼人还举起了一个巨大的starbucks的招牌大纸杯……

 

21. 婚礼的入场又恶搞了一把奥斯卡颁奖。 


22. 神仙教母唱歌时变了身红色礼服，爬到钢琴上妩媚地扭动and唱，据说是模仿了梦露。 


23. 大小姜饼人生离死别那块儿怎么看着那么眼熟，好象titanic…… 


24. 驴子在下雨的时候边哭边叫：别下别下我要溶化了。模仿的是oz国里的南方坏女巫，她被多萝西泼了桶水就溶化了。最后神仙教母反而溶化了…… 


25. 最后狂欢时跟匹诺曹还是谁跳舞的是peter pan里面的小仙女，她们在前面被shrek和fiona当萤火虫捉过……

 

26. 驴子最后还是由英俊的白马变回了驴子……我一直想知道，shrek喝下魔药后他和fiona都变美了，对驴子来说，那条龙变成什么样了，哈哈，是小白龙么？

 

27. Far far away，Long long ago，Happy ending，Happily ever after。多么美妙的关于童话的词。所有童话里的人，无论美丑，无论坚强或软弱，无论有什么样的烦恼，最后都会快快乐乐地过下去吧。而相爱的人，纵然经过各种考验，只要为对方着想，希望为对方而改变，两个人也都会快快乐乐地在一起吧。 


幸福与美丽与否并无关系。 


这是一个无关美丽的美丽的童话。 



</影评>
<有用数>51</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>大头绿豆</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-05-09 22:38:52</时间>
<影评>
        白雪公主，英俊的王子。灰姑娘，英俊的王子。睡美人，英俊的王子。他们从此过着幸福快乐的生活。

只是没有怪物。没有。“怪物不会‘从此过着幸福快乐的生活’。”神仙教母恶狠狠地说。


三年前看Shrek，见多了经典迪斯尼完美结局的我们，不小心被梦工厂逗乐了。这帮聪明而顽皮的家伙，颠覆了所有我们关于童话的拙劣想象。没有英俊的王子，没有倾国倾城的公主。一个深情的吻之后，只有一个固执而善良的Orge，一个有着80-80-80身段的硕大的公主；一只聒噪的驴子，一头温柔的火龙，这就是最后的结局。

    

Shrek2再次让我为自己业已枯萎的想象力黯然神伤。我曾经猜测过，“从此过着幸福快乐的生活”之后，童话会如何继续。只是我不知道，原来最好的故事都在婚后。我承认，我已经很久没有如此开怀。


终于又看到那个叫做“远得不得了”（Far far away）的王国，终于又看到艾迪摩菲的驴子，唱着All by myself。我是如此喜爱这个故事，以至我来不及组织我想说的话，就迫不及待想把它告诉给你。


更重要的原因是，我实在不舍得给这样一个美妙的童话赋予太多的意义。无论沉重与否。


或者，你可以看看媒体们的评论。美好的东西总是能得到大多数人的认可。


“[史莱克2]充满了某种恶作剧的快乐，完全与正常的儿童动画电影背道而驰。”——《滚石》


“聪明而顽皮的娱乐，在无礼的外表下，非常小心地避免着过于冒犯。”——《纽约时报》


“和[玩具总动员2]以及[指环王]系列的续集一样，[史莱克2]在续集电影当中是少见的从来不会让你觉得乏味的真正的冒险经历。”——《Ebert &amp; Roeper》


“多年来我看到的最搞笑的电影之一，但我认为电影本身已经不能被称为儿童电影了。”——《洛杉矶周报》


“感谢他们编写出了如此搞笑的剧本，还有就是配角演员们美妙的声音表演。”——《波士顿通报》


“最好的是，这部续集电影为适合于所有年龄段观众的动画影片勾勒了一幅新的蓝图，混合了童话故事的奇想和边缘性的社会讽刺。”——《基督教科学观察报》


“[史莱克2]是聪明的、生动的、有趣的，但它和[史莱克]大相径庭。”

“电影在艺术上也许并不杰出，但它适用于所有的年纪—这一点非常难得。”——《芝加哥太阳报》




IMDB链接：
http://www.imdb.com/title/tt0298148/

　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　2004-07-13
      </影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>愛碧</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-06-22 20:04:50</时间>
<影评>

还没看Shrek第三集，倒想重温前两集了。
Shrek I和II是近年来梦工场甚受好评的力作，难得的是续集仍能保持第一集的水平。第一集是对童话故事的大颠覆，讲述一个国王想为自己找一个美丽的公主做王妃，于是招募勇士拯救被关在高塔上的费安娜公主。另一方面，住在沼泽里的怪物史力加发现自己的居所无端被外来的童话故事人物占满了，原来他们是被国王赶来此地的。他要收回自己的沼泽，于是和新交的朋友——饶舌的驴友（Donkey）一起来到童话王国，不料误打误撞地接下了救公主的任务。史力加更与公主产生了感情，原来公主白天是美人，夜晚却变身为怪物，两人克服了彼此之间的误会和自卑感，倾情一吻，费安娜从此变成怪物的模样，怪物对怪物，倒也相配。
《史力加I》改变了童话故事里王子配公主的套路，让人颇有耳目一新的感觉，但其实仍然强调婚姻中 “登对”的问题，主要是外表上的登对。续集则超越了 “从此幸福地生活在一起”的结局，描写了婚后“见家长”的经过。
两人度完蜜月归来，便接到了费安娜父母发来的信函，邀请公主和丈夫回国参加结婚舞会。这一来就点破了两人身份上的不相称，费安娜虽然外表丑怪，始终是公主，史力加却是名符其实的怪物。他也意识到这一点，极不愿意陪公主回家，但在妻子执意要求下，终于不得不起行。
如果说第一集两人的误会冲突在于对外表的自卑，续集则强调了身份上的悬殊。史力加始终极力反对公主回家，是因为留在沼泽还可以逃避，一回到王国就不能不面对妻子的家庭，面对妻子是王族的事实。而费安娜的父亲夏洛国王，对这头亲事更是强烈反对，其中固然有自己的私心和仙女教母的压力，但无可否认公主和怪物其实是不相配的。虽然最后仍然是童话式的结尾，真爱克服了身份的障碍，但我觉得，现实中恐怕没有这样美好的结局。
相爱可能是两个人的事，结婚则绝对不是。在西方国家可能还好一些，家庭比较独立，女婿和岳父如果相互看不对眼，像史力加和夏洛这样，两家分居异地，老死不相往来也可，在中国却恐怕不行。中国人重视亲情，家族观念极重，两个人相爱，如果得不到家族的认可和祝福，往往会很难过，甚至承受不住压力而终至分手。
在中国，两个人结婚就等于两个家族结婚，从一系列手续也可以看出来：见家长，订日子，筹备婚礼，摆酒请饮，婚后还要经常走亲戚，一结了婚，配偶的亲戚也是你的亲戚，配偶的家族也是你的家族了，于是配偶的家族活动你也必须参加，不然的话很可能会招人话柄。
当然，家族活动未必都是苦刑，但一旦成了责任，难免会有让人望而却步之时，特别是那种长辈云集的聚会，不免要步步为营，光是认准辈份都费不少劲。这方面我比较欣赏西方的家庭关系，姻亲之间是平等的，比如女婿和岳父，就可以平辈相交，直呼名字，以朋友相处。这样人和人之间的关系就简单多了，相处起来也自然得多。
像史力加和夏洛国王的关系，我初看时就很觉新鲜。夏洛看不起史力加的身份，史力加因自卑感作祟，也处处针锋相对，特别是初会晚宴的一幕吵嘴，经典之至。在西方人看来，这不过是两个男人之间的闹气，如果在中国，对长辈如此？真正是大逆不道了。
但无论如何，婚姻中的家族性，其实中外皆然，否则费安娜也不会执意要带丈夫回去见家长了。人本来就是群体动物，不免希望得到周围亲友的认同。而现实中“童话故事”的破灭，也可能源自于此，地位悬殊的联姻，始终难以得到双方家族的认同，所以说门当户对，听来势利，说来无奈，实在也不无道理。

</影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>糖果魔法师。</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-06-09 19:08:49</时间>
<影评>
        非常精彩的续集，Far Far Away王国恶搞了好莱坞，片中还恶搞了《蜘蛛侠》、《魔戒》、《碟中谍》等电影的经典镜头。驴子进入王国，路两旁布满棕榈树的镜头，像是在致敬艾迪•墨菲他本人的成名作《比弗利山警探》。国王的身份在恶搞童话的同时也让我们知道了菲奥娜晚上会变身的原因。

第一部的突众带来了很多奇迹，不过第二部的剧情推进，是不错的引申，继续推翻之前的童话传统，也推翻了公主王子的美好后期生活，不过，处处直径和模仿经典影片的做法却降低了原本高质量的动画，在画面和音乐都很成功的方面，却没有了原本的原始故事，古古怪及略显低俗的天花乱坠搭配使得电影混乱，有些低级。原本以为怪物即将与大众告别，重生的外观和世界原本以为着回归传统，最后的全新回归和提升也再次证明爱的伟大，动画也注定不走平凡的路—成功
      </影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>淡淡245</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2007-10-15 00:27:13</时间>
<影评>
        怪物史莱克2（Shrek 2，2004年上映）是怪物史莱克1的续集。现在电影拍到了第3集，不过据wiki百科的说法，史莱克的剧本已经写到了4，其中还包括一则外传：解释为什么那只穿靴子的猫会成为“怪物终结者”（the killer of the ogre）。


片子延续了第1集的对童话的解构模式，保留了第1集的主角和部分配角，又加入了新的童话人物。故事的发生地点从乡村和城堡移到了城市和宫廷，其中有关城市的各种戏仿性质的叙事，在某种程度上是对现代城市社会的讽刺。最明显不过的就是神仙教母（Fairy Godmother），本来在童话中是带来好运、为人实现梦想的奖品式人物，但如今却揭出其背后的黑幕：原来梦想的实现并不是教母的无私奉献。垄断资本主义对社会文化的导向和控制，何尝不是如此。


白马王子（Prince Charming）在史莱克2中则是除了帅以外一无是处（结果在第3集中他还是利用了这唯一的优点的：）。而白马王子和怪物的形象对比，更是教育美国小朋友们要崇尚心灵美，外在的物质的美丽当然有用（史莱克变成帅哥之后还是很夸张地招人喜欢），但是内在的东西是最重要的——这是整个史莱克系列的最大的中心思想。


穿靴子的猫在童话故事中，原本是一位会动脑筋的、帮主人进行“农民起义”的得利助手，而在史莱克2中，它被编剧者剥除得只剩下了外表，这只不再有什么智商的猫咪，我看倒可以称他为剑客（法国和西班牙侠士的特性它都有）。但毕竟只是配角。除此之外，给人印象颇为深刻的是它还会呕吐毛球：经典的笑点。


借鉴了青蛙王子故事的国王一边，乍一看是青蛙王子的续集，但仔细想想才发现：咒语到底不是巫婆施的，而是教母的成果。看国王和王后那么接受费欧娜（Fiona）的解除了咒语之后的绿色皮肤，我们才知道，原来史莱克1一开始讲的咒语，也是教母施下的。因此，教母的儿子——白马王子也受骗了。在教母和国王这个线索中，我们看到了两种父母对待子女婚姻的方式，这就是说，作为父母带着孩子去看的电影，还是不能不说家庭；作为一部好莱坞模式的电影，还是不能不说家庭。


总之，如果史莱克1是解构童话的实验，那么第2集就完全在论证一个宏大的主题：What is evil？


上面都没写多少东西，只好翻译一些从网上的英文资料来弥补一下：



神仙教母（Fairy Godmother）


来自灰姑娘的故事。教母在灰姑娘面前出现，送她去王家舞会，还给她一双玻璃鞋。当灰姑娘穿上玻璃鞋之后，她自己和鞋子突然变得非常漂亮，以至于她的继母与两个姐姐都认不出她来了。但是她必须在午夜时分离开舞会。


白马王子（Prince Charming）


白马王子是不少童话故事中的常见人物。他是前来拯救处于困苦之中的少女的那位王子，而且典型的主题往往是，他必须担负一个将少女从邪恶的咒语中解放出来的使命。而像白雪公主、睡美人和灰姑娘这些故事里面，都为这位男性角色使用了一个同样的名字：白马王子（Prince Charming）。


这些故事之中的男性角色通常既英俊又浪漫，或者说是一位女主人公的陪衬，而且，讲故事的很少细致地刻画他们，或者可以说，很少将他们与那些作为女主人公的配偶的男性区分得很清楚。在许多童话故事的主题变体之中，这种角色与其说是“人物”，不如说是奖给女主人公的礼物。


穿靴子的猫（Puss-in-Boots）


《穿靴子的猫》是一个法国童话故事，出自Charles Perrault的故事集。故事讲述了一只狡猾、精明的猫给它的主人（一个贫穷的年轻男子）带来了巨大的财富和好运。这只猫组织了一系列的欺骗手段，从而这位年轻的主人变成了大地主，而且娶了国王的女儿。


http://drewjet.blogcn.com/diary,11229070.shtml

</影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>芹泽虾饺菌</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-06-21 21:30:19</时间>
<影评>
        【感言】史瑞克的孩子？呵呵，费欧娜的老爸想太多鸟。梦工厂还指着绿色的洋葱头赚钱呢。


 


【点评】对于世俗偏见，史瑞克比费欧娜更加刻骨铭心，因为它毕竟是这么一路丑过来的，矛盾来了。梦工厂显然是吃足了在第一部里恶搞《黑客帝国》的甜头，直接把续集变成“恶搞集中营”，如果你研习好莱坞没有三年五载，就只能傻坐着了。电影学院考电影史的时候应该直接放这部片子，导师们在旁边看谁笑得最透彻，谁就是No.1。即使如此，故事的设定仍然出乎意料，按照续集的常规，《史瑞克 2》属于不按套路出牌的另类，情节也更加曲折，更何况终于有帅哥出现了，连老太太们也风韵犹存，挠首弄姿，光看驴子跟酷到赞的猫争风吃醋就很爽，更别提史瑞克叫人喷饭的肌肉男造型。虽然在深度上不敌“首部曲”，但靠着制作班底的天才头脑，噱头和买点还会少吗？其实，商业化有时候并不是坏事，不然你这辈子还指望谁来讨好你？


 


【艺术指数】★★★     【创新指数】★★★★★     【推荐指数】★★★★★


</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>车瑞茜</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-05-17 22:08:15</时间>
<影评>
        茶余饭后用来消遣看看是不错的

情节轻松没有压力,不需要动脑笑笑就好

但笑过之后还得继续自己的生活

毕竟童话只是童话

不是人人都能像史莱克那么幸运--

现实是,丑陋的人几乎没什么机会展示自己的内心,哪怕很善良很柔软...


童话中的12点总是一道过不去的坎啊...

因为爱情可以放弃自己原本美丽的样貌,这还真够伟大的!~


本集加入有着超萌眼神的杀手猫,加上那只恶性不改的话痨驴

吵吵闹闹的一场戏,打发无声的寂寞刚刚好,呵呵
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>火星兔</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-01-22 13:07:32</时间>
<影评>
        很可爱的动画片，驴子依旧罗嗦，姜饼人是我的最爱，还有MISSION IMPOSSIBLE里的镜头、古灵精怪的猫咪和奇妙的魔法世界…… 

 

然而，真正TOUCH我的却是它的情节。公主、王子、怪物，童话里理所当然的拓扑关系竟然完全被解构，那些被我们熟知的人物的标签彻底被颠覆。王子不是什么正人君子，公主爱上了怪物，仙女（仙婆？）是个大反派，更令人吃惊的是公主竟甘愿和怪物长成一样。原来，最好的结局未必是王子和公主在一起。原来，女人为了爱情是可以放弃美貌的。 

虽然郎才女貌的大团圆结局总能让我们从现实的无奈中得到心灵上慰藉，然而，完美的童话毕竟只是童话而已。有时候，我们必须坚持自己，即使要面对残缺。
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>敢死队长</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-03-16 10:39:52</时间>
<影评>

《怪物史莱克Ⅱ》延续了第一部的风格，以极具创意的方式，继续颠覆我们的传统观念。

我们一直认为王子配公主才是佳偶良配，影片告诉我们也有丑陋的公主，怪物配公主也可以Happily ever after。

影片创意处处可见：
狼外婆竟然是个男不男女不女的家伙
在沙滩上，美人鱼偷吻史莱克
小红帽送外卖，被史莱克和菲欧娜的怪样子吓跑了
三只小猪、匹诺曹，以及姜饼人在史莱克家里开Party
“Far Far Away”模仿的是“Hollywood”
菲欧娜的父亲国王，竟然就是青蛙王子
小猫咪是《穿靴子的猫》里面的角色
匹诺曹他们去救shrek时的搞笑场面……那段音乐是模仿的《Mission Impossible》
婚礼的入场又恶搞了一把奥斯卡颁奖，走红地毯，连主持人都是在模仿Joan Rivers……

为了保证票房，影片堆砌了大量的搞笑元素，借用了在很多其它童话故事中的人物。不知道应该说是创意火山大爆发还是创意死海快要枯竭的结果。

影片中，比较精彩的一段是史莱克拜见岳父岳母大人。

不知道在你的现实生活中是否有着这么一种人，他也没有什么大的过错，也没有碍着你什么，但是你看到他就不舒服。

国王对史莱克就是这种感觉。

国王看到怪物史莱克浑身就不舒服，不仅仅是因为史莱克是怪物，很丑，也不仅仅是因为史莱克品位低下，与王室的生活格格不入，还有一个很重要的原因，那就是国王自己的魔咒还没有解除。如果菲欧娜公主不能顺利嫁给Charming王子，他自己作为青蛙王子的幸福日子就到头了。

大家都说，结婚不是两个人的事情，而是两个人背后两个家庭的组合。两情相悦还不完美，对方的家庭能否开开心心地接纳你，这很重要！这关系到你们的这段婚姻是否能够得到亲友最真挚的祝福。

不过，好在天下父母心都是一样的，父母对孩子的爱都是那么的彻底。在最后的关键时刻，国王选择了牺牲自己的幸福，成全女儿的幸福。

有好几个网友问到：为什么在影片结尾的时候，菲欧娜公主选择与史莱克一起继续做怪物，而不是恢复为公主原来的美貌呢？

其实，这是延续了本片的主旨。如果菲欧娜亲吻了史莱克，他们变身成了美女帅哥，那么这部影片就是在自己扇自己的嘴巴。
因为本片一直就是在颠覆我们的传统观念，传递怪物配公主也可以幸福快乐的思想，所以导演不能让影片的最后又回到帅哥配美女、王子配公主的套路上去。

除了极具创意的搞笑之外，影片最值得人回味的就是其中的插曲了。
影片的片头曲《Accidentally in love》热情奔放，听着听着，你就感觉自己在度蜜月似的。
接着《Holding Out For A Hero》一曲，听着听着，你会感觉自己犹如在旷野之中尽情地飞奔。
《I need some sleep》一曲曲风独特，用沙哑的嗓音透露着对恋人彻底的死心和绝望，听着听着，如同身处漆黑夜晚的窗前独自醉饮那份孤独与静谧的美酒。
《Little Drop Of Poison》一曲中，那如同来自地狱的声音，低沉雄浑，把一个男人内心最深处的情感吼了出来。让人感到真诚，感到邪恶又无法抗拒那神秘，想去一窥一个伤痕累累男人的内心。
《Changes》一曲，听着听着，让你直接回到初恋，真让人百听不厌，好歌！
《Funkytown》一曲曲调悠扬宛转激越，听着听着，你不知不觉地就被带入这个无比浪漫童话世界，美妙无比，我喜爱至极。

总而言之，看《怪物史莱克Ⅱ》，不仅仅是看了场电影，还顺带欣赏了十几首高品质的插曲，仅仅这十几首好听的插曲就完全值回了票价。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>米飯.com</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-06-24 21:05:21</时间>
<影评>
        “有一些我能看到的东西——就是你看我的方式。一个微笑，你眼中的真诚。但这错的时间，错的方式，真能说明我属于谁吗？最终这就是我的归属——就是你，我长久以来的爱人”



---------------美女与野兽“分割线”---------------



英俊的王子，美丽的公主，他们在一起，在一起，从此过上幸福的生活。这是你们想要的完美的童话结局吗？如果是这样，那么史瑞克的故事恐怕要让你失望了。


王子和公主最后确实过上了幸福生活，却是以一种令人惊骇的“强强联合”的方式。他们的爱情，失去了美丽的外衣。


这是美女与野兽的植物僵尸版。在史瑞克的叙述模式里，孩童般漂亮柔软的感官世界被打碎了，王子变成丑陋无比的绿色大怪物，公主也不再如芭比娃娃那般灵动美丽。这是更加接近成人世界的寓言，更加临近真实生活本身，于不完美状态之中，对内在美与和谐的诉求。编导似乎有意传达一种缺憾感，顺带拷问观众：当美丽注定要与丑陋结缘，你会做出怎样的选择？你能否接受一颗被丑陋包裹着的纯洁良善的心。


看到第一部的结尾部分时心里产生过小小阵痛，特别是看到美丽的菲奥娜公主不再美丽，伴随着的是那首甜美的曲子——《It is you I have loved》，悠扬中带着清淡的忧伤。


这种痛楚的感觉，就如同来自生活本身的打击，一样真实、沉痛，一部3D动画能带来这样的触动，实属有些不可思议。


究竟是什么打动了我？当变丑的菲奥娜公主，面对同样丑陋憨厚的史瑞克，说，我还以为我会很美丽... 史瑞克注视着菲奥娜的眼睛，你现在就很美丽。他们两情相悦，彼此安心相爱。


或许在菲奥娜公主的眼中，美丽英俊的外表，显然算不上踏实可靠。在第二集里，史瑞克喝了仙女教母的神奇药水，一度变成帅气健硕的小伙子，而菲奥娜也恢复了昔日的美貌，一个抉择摆在他们面前：当午夜十二点的钟声敲响，史瑞克说，如果你愿意我们永远这样的话就请吻我吧！出人意料，菲奥娜没有那样做，而是放弃了重新选择美丽的良机，甘做快乐的丑妇。


温暖的沼泽，简陋的蘑菇小木屋。丑八怪王子和丑八怪公主，从此过上宁静快乐的乡村生活。



美丽的容颜经不起时光剥夺，最终能厮守下来的是心头的朴素，因为这才是你——我长久以来的爱人。



</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
