<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>月光男孩 Moonlight</电影名>
<年份>2016</年份>
<评分>7.4</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2373594741.jpg</封面>
<导演>巴里·詹金斯</导演>
<演员>崔凡特·罗兹 / 安德烈·霍兰 / 马赫沙拉·阿里 / 娜奥米·哈里斯 / 加奈儿·梦奈 / 艾什顿·桑德斯 / 贾雷尔·杰罗姆 / 艾利克斯·希伯特 / 杰登·派纳 / 段·桑德森 / 艾德森·吉恩 / 斯蒂芬·布隆</演员>
<简介>奇伦（艾什顿·桑德斯 Ashton Sanders 饰）的母亲宝拉（娜奥米·哈里斯 Naomie Harris 饰）吸毒成瘾根本无心照顾孩子，奇伦从小在孤独中长大，因为过于瘦小的身材而时常遭到周围人的欺侮和作弄。一次偶然中，奇伦结识了毒贩胡安（马赫沙拉·阿里 Maher shala Ali 饰），从此，胡安和其女友特蕾莎（加奈儿·梦奈 Janelle Monae 饰）的住处成为了奇伦的第二个家。
                                    
                                　　凯文（贾雷尔·杰罗姆 Jharrel Jerome 饰）是奇伦唯一的朋友，随着时间的推移，两人之间的感情渐渐超越了友谊。然而，为了隐藏自己的性取向，凯文不得不在同伴的怂恿下对奇伦大打出手，之后，两人再也没有见过面。一晃眼多年过去，奇伦忽然接到了凯文打来的电话，两人终于决定正视各自心中真正的感情。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>陈凭轩</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-02-27 15:27:18</时间>
<影评>

【就在刚才，奥斯卡颁奖典礼爆出史上最大乌龙。好莱坞传奇沃伦·比蒂和他当年的银幕搭档费·唐纳薇宣布《爱乐之城》获得最佳影片，该片制片人已经在台上致受奖辞了，结果发现信封里的卡片上写的不是自己的片子。目前官方说法是工作人员搞错了信封，比蒂拿到的是最佳女主角的信封，因为卡片下方的“最佳女主角”字很小，估计老爷爷老奶奶眼睛看不清，虽然有疑问但也只好照着大字宣布了。就这样，《月光男孩》上演惊天大逆转，直接从台上拿走了《爱乐之城》本已到手的小金人。坊间的另一个玩笑是，伊莎贝尔·于佩尔应该好好检查一下最佳女主角的颁奖信封是不是也有错误。《托尼·厄德曼》的导演马伦·阿德估计没有必要复查最佳外语片信封，伊朗影片《推销员》爆冷获胜，基本上是特朗普做了免费推手——他一月份将伊朗列入禁止入境国家，导演法哈蒂宣布不出席奥斯卡以示抗议，于是没看过片的学院成员也就直接把自己的抗议票投给了《推销员》。】
美国非裔与好莱坞的恩怨是个值得大书特书的社会文化史题目，从源于戏剧传统的白人画“黑脸”（现被认为极具歧视性）到海蒂·麦克丹尼尔斯凭《乱世佳人》（1939）拿下黑人演员第一座奥斯卡奖，虽然有传奇导演普莱明格大获成功的全黑人音乐歌舞片《卡门·琼斯》（1954），但非裔银幕形象长期被局限于奴隶、佣人、罪犯等社会边缘角色。九十年代起，非裔电影人开始成规模地获得突破，银幕上正面形象猛增，有了更多黑人艺术家创作、黑人演员演绎、从非裔社群角度讲述自身经历和故事的电影，有人为了图方便称之为“黑人电影”。
然而这样的影片数量还很少。去年奥斯卡因为连年没有非裔演员获得提名而犯了众怒，推特上#OscarsSoWhite（奥斯卡太白）的话题标签铺天盖地，身为非裔女性的学院主席谢丽尔·布尼·艾萨克斯被迫宣布在2016年学院新成员中多吸纳少数族裔。仅仅一年后，“黑人电影”就在学院奖上大放异彩：有极具娱乐精神又有教育大众意义的《隐藏人物》，有脱胎于戏剧专供演员飙戏的《藩篱》，有感人至深且艺术成就很高的《爱恋》讲述美国反异族通婚法的终结，纪录长片单元更有三部涉及非裔话题的作品。
然而，除了纪录片的真实之眼，剧情片中的“黑人电影”在内容上仍然程式化地展示黑人社群形象，缺乏多样性。2014年问鼎奥斯卡的《为奴十二载》是一部美国非裔“正史”的宏大叙事，2011年大热《相助》和今年的《隐藏人物》也以平权运动为背景。很多“黑人片”实际上是对白人作品和社会的一种反作用，虽然这里面有不少必要的工作，但这样的创作应该在八九十年代就做得差不多了。《为奴十二载》上映居然是2014年而不是1994年，本身就说明美国电影工业长期以来种族问题严重。其余如两年前的《芝拉克》和《奎迪》这种把刻板印象用古希腊戏剧或者好莱坞经典包装一下继续拿出去卖的，只能算是非裔影人对大众娱乐的一些贡献了。
去年圣丹斯大红大紫但因导演内特·派克曾涉嫌性侵而被遗忘的《一个国家的诞生》，从片名就剑指传奇导演格里菲斯的同名作品。那部1915年的《一个国家的诞生》在影史上地位显赫，但片中黑人形象的不堪和对三K党的正面刻画都引起很大争议。本届最佳纪录片提名作品《我不是你的黑鬼》中提到，格里菲斯这部电影直接引起上世纪二十年代三K党在美国的复兴。内特·派克的《一个国家的诞生》正是格里菲斯作品的一种反转，讲述一个黑人奴隶牧师逐渐成长为起义领袖的故事，把格里菲斯的白人英雄主义直接转译成了黑人英雄主义。这种“黑人电影”表面上的繁荣，实际上是把许多非裔艺术家的创造力汇成一种有套路可循的亚类型，要求作品击中身份政治中的每个敏感点，塑造另一种定式的黑人形象，几乎成了一种文化上的种族隔离。
幸好，有了《月光男孩》。
影片改编自耶鲁戏剧教授、黑人同性恋者塔瑞尔·阿尔文·麦克拉尼带有强烈自传色彩的剧目《月光下黑人男孩很忧郁》（In Moonlight Black Boys Look Blue），再加上导演巴里·詹金斯自己小时候的经历（片中的母亲形象几乎就是他自己的妈妈）。全片分为三段，分别讲述主人公童年、青少年和成年时期的故事。黑人男孩奇伦因母亲吸毒而长期缺乏爱和关心，性格内向、身材瘦小的他常被同学欺负，被唤作“死基佬”（faggot）。奇伦结识毒贩胡昂和他的女朋友特蕾莎，并在他们那里找到了久违的家庭温暖。青少年时期的奇伦与唯一好友凯文发生性关系，但凯文迫于同辈压力对他拳脚相向后，奇伦彻底狂暴，对长期欺凌他的校园恶霸下了狠手，也因此与很多美国黑人男性一样，跟警察、监狱打上了交道（黑人男性入狱问题参见提名最佳纪录长片的《第十三修正案》）。最后一段中，奇伦到了新的城市，和过世的胡昂一样成为毒贩头子，但对自己身份的犹豫和对凯文的爱依然占据他内心的全部。
詹金斯和沙泽勒一样明白，作为一个拍第二部长片的年轻导演，他必须从一开始就慑住评论者和观众。就像《爱乐之城》开头歌舞的一镜到底，詹金斯从一开始就调动自己最精湛的电影语言，为全片定调。他选择从毒贩胡昂冷酷高傲、不可一世的形象开始，高调开场，镜头围绕本就雄壮非凡的演员马赫沙拉·阿里漩涡式旋转，把充满危险的环境包裹在自信满满的胡昂身上，也昭示着他对周围环境的高度警觉。接着是奇伦被同学追打时的手摇镜头，堪称年度最恰当的手摇使用之一，进入主观世界无限放大人物情绪。这样精准的镜头语言贯彻全片，加上配乐中交响乐的使用，让强者柔和下来，让弱者崇高起来，两者间的转换也就一点都不突兀。
如果硬要按身份归类，《月光男孩》是一部真正意义上21世纪的“黑人电影”，它给黑人男性的刻板印象打上了问号，以一个黑人同性恋男孩的成长历程，拷问美国文化和黑人文化中的男性形象。它讲的不再是美国非裔苦大仇深的正史，也超越了黑白二分的世界观，进入一个细腻而个人的叙事中去，真正把少数族裔人物作为有血有肉的个体展现给我们看。同为黑人同性恋者的《纽约客》戏剧评论家希尔顿·阿尔斯说：“詹金斯在整部影片中都避免了我称之为黑人式夸张（Negro hyperbole）的东西，即那些常用来表现美国黑人生活的陈词滥调。”
詹金斯不给你看胡昂生活中暴力的一面，而是展现他的家庭生活，他对奇伦的温柔。他与小男孩“男人间的谈话”不是任何残酷的成长仪式，而是在海上教他游泳，肉体、海水和天光的美感让人忘记他的黑道背景。他托住孩子学浮水的一幕，固定镜头和舒缓的音乐与之前毒贩三百六十度的警觉和小男孩的仓皇奔逃形成极端对立——这是在教他爱和信任，教他说人生中有些时刻你不必防备身后或是惊恐不安，紧紧盯住眼前你爱的人，哪怕要为此付出沉痛的代价。
这样一部影片对性的处理难度极高，首先在银幕形象的传统中，起初有把黑人男性塑造成性欲过强的原始人、强奸犯的污名化，也有后来大众传媒里被“去性化”的黑人男性。这两种极端恰恰也是银幕同性恋形象的历史，从一开始的“去性化”，到后来酷儿电影对性爱镜头的痴迷。詹金斯利用片中迈阿密的气候背景，大量展示男女肉体，全片保持很高的性张力，但唯一一次做实是沙滩上两个青少年间笨拙的浅尝辄止。初尝禁果的青涩大家都有，两个底层的黑人男孩和中产白人家的男孩女孩并没有不同，他们有真实的欲望，但并不是性爱机器。
影片让这些“有违常理”的细节显得如此自然，然后我们才发现，其实有问题的是这个“常理”本身，它不过是社会对一个群体的固有印象。童年的奇伦问胡昂和特蕾莎什么是“死基佬”（faggot），自己是不是“死基佬”。我们得到的不是暴怒、戏虐或怎样“做个男人”的说教，满身腱子肉的毒枭表现得像个开明睿智的大学教授，给出了影视作品中最好的性教育戏之一。这真实吗？正常吗？也许是之前那些类型化、脸谱化的“黑人电影”让人觉得这样细腻自然的细节不该出现吧。虚构作品本身没有“真实”之说，只有“可信”，而观众对可信度的判断与社会话语紧密相关，这个话语反过来又是要作品参与制造的。
《月光男孩》呈现的是一个全非裔的世界，所有有台词的角色都是黑人，片中也找不到刻意对白人言说或对白人社会的反动作。这是个自成一体的黑人社会，它有底层有毒品有犯罪，但也有其他所有群体所拥有的一切。它不相对于任何他者而存在，它是自洽的。但这个纯黑人的世界又调动观众的常识，时时指向现实中仍然存在的问题，不怒不悲地展现下层社会，暗示种族在社会分层中的作用，还有黑人男孩和国家暴力机器的关系。于佩尔说《她》是一部“后女权”电影，对于主人公米歇尔来说所有斗争都已取得胜利，她只需要做她自己。套用同样的说法，《月光男孩》是一部想做“后种族”而不能的电影，但这至少是一次伟大的尝试。所以当我说它是“最后一部‘黑人电影’”时，是说它所努力的方向在于废弃“黑人电影”这个毫无意义的说法，完全跳出刻板印象的束缚。（之前做过同样尝试的，可能只有2014年的讽刺喜剧片《亲爱的白人们》。）虽然为时代所限，无论从创作、传播还是舆论的解读上，詹金斯的作品还是背负着非裔艺术家命运的沉重，但它却给今后美国电影所有少数族裔的实践指了一条明路。当然，路可以有很多，这只是其中一条。
这部片子与“黑人电影”传统真正的关系不在银幕上或剧本里，而是在幕后。《月光男孩》的三位制片人之一正是《为奴十二载》的幕后主宰杰瑞米·克莱纳，他凭后者拿下最佳影片后，立刻炮制出一部同样黑人题材的《塞尔玛》（2014），反响大不如前，去年就弃黑人题材而转投政治片《大空头》。《月光男孩》的另外两个制片人迪·加德纳和阿黛尔·罗曼斯基都是女性，这也是奥斯卡八十九年历史上第一次看到台上手握最佳影片小金人的女性多过男性。她们带来一部不急不躁的个体叙事，把集体困境具化为一时一地的特定人物，而不是把人当符号来对待。如果说克莱纳把“黑人电影”送上了美国电影产业的最高宝座，那么《月光男孩》则为这一“类型”打开艺术和社会意义上新的创作纪元——《为奴十二载》需要奥斯卡，但奥斯卡需要《月光男孩》。
（本文发表于《三联生活周刊》微信公号2017年2月27日。未经授权，严禁转载、引用。）

本文提到的片子，按出现顺序排：
爱乐之城 (2016)8.42016 / 美国 / 剧情 爱情 歌舞 / 达米恩·查泽雷 / 瑞恩·高斯林 艾玛·斯通

托尼·厄德曼 (2016)7.62016 / 德国 奥地利 / 剧情 喜剧 / 玛伦·阿德 / 彼得·西蒙尼舍克 桑德拉·惠勒

推销员 (2016)7.62016 / 伊朗 法国 / 剧情 悬疑 家庭 / 阿斯加·法哈蒂 / 谢哈布·侯赛尼 塔拉内·阿里多斯蒂

乱世佳人 (1939)9.31939 / 美国 / 剧情 爱情 历史 战争 / 维克多·弗莱明 乔治·库克 山姆·伍德 / 费雯·丽 克拉克·盖博

胭脂虎新传 (1954)6.81954 / 美国 / 剧情 爱情 歌舞 / 奥托·普雷明格 / 多萝西·丹德里奇 哈里·贝拉方特

隐藏人物 (2016)8.92016 / 美国 / 剧情 传记 历史 / 西奥多·梅尔菲 / 塔拉吉·P·汉森 奥克塔维亚·斯宾瑟

藩篱 (2016)7.22016 / 美国 加拿大 / 剧情 / 丹泽尔·华盛顿 / 丹泽尔·华盛顿 维奥拉·戴维斯

爱恋 (2016)7.32016 / 英国 美国 / 剧情 爱情 传记 / 杰夫·尼克尔斯 / 乔尔·埃哲顿 鲁丝·内伽

为奴十二年 (2013)8.32013 / 美国 英国 / 剧情 传记 历史 / 史蒂夫·麦奎因 / 切瓦特·埃加福 迈克尔·法斯宾德

相助 (2011)8.92011 / 美国 印度 阿联酋 / 剧情 / 泰特·泰勒 / 艾玛·斯通 维奥拉·戴维斯

芝拉克 (2015)6.92015 / 美国 / 剧情 / 斯派克·李 / 尼克·卡农 韦斯利·斯奈普斯

奎迪 (2015)7.62015 / 美国 / 剧情 运动 / 瑞恩·库格勒 / 迈克尔·B·乔丹 西尔维斯特·史泰龙

一个国家的诞生 (2016)5.72016 / 美国 / 剧情 传记 / 内特·派克 / 内特·派克 艾米·汉莫

一个国家的诞生 (1915)7.91915 / 美国 / 剧情 爱情 历史 战争 西部 / 大卫·格里菲斯 / 丽莲·吉许 梅·马什

第十三修正案 (2016)8.12016 / 美国 / 纪录片 犯罪 / 艾娃·德约列 / 梅丽娜·阿布杜拉 Michelle Alexander

她 (2016)7.72016 / 法国 德国 比利时 / 剧情 惊悚 / 保罗·范霍文 / 伊莎贝尔·于佩尔 罗兰·拉斐特

亲爱的白人们 (2014)6.92014 / 美国 / 剧情 喜剧 / 贾斯汀·西米恩 / 泰勒·詹姆斯·威廉姆 泰莎·汤普森

塞尔玛 (2014)7.32014 / 英国 美国 / 剧情 传记 历史 / 艾娃·德约列 / 大卫·奥伊罗 卡门·艾乔戈

大空头 (2015)8.52015 / 美国 / 剧情 传记 / 亚当·麦凯 / 克里斯蒂安·贝尔 史蒂夫·卡瑞尔



个人微信公号PostCoitum


</影评>
<有用数>708</有用数>
<没用数>54</没用数>
</review>
<review>
<作者>TheGZMovieGuy</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-11-06 13:45:18</时间>
<影评>
        （1/18/2017：《月光男孩》是我2016年十佳里的第二位，仅落后于《爱乐之城》。我后来又写了另外一篇更长的回顾影评，讨论这部电影以及它对黑人电影的意义，希望大家喜欢：
https://movie.douban.com/review/8299843/
）


---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------


这是最简单的故事，却又是最深邃的故事；这是由最私人的经历所编写出来的生活，却又诉说着人类最普遍的生活；这是最特立独行的电影，却又是本年度最依靠光与影打动着观众的电影。


这是《月光男孩》，很可能是2016年最好的电影，甚至很可能没有之一。


《月光男孩》

《月光少年》是黑人编剧型导演巴里•詹金斯时隔八年为大家带来的第二部长篇电影作品。跟他上一部作品《忧郁的解药》跟踪一对突然互有感觉的陌生人仅仅一天不一样，《月光少年》跟踪的是主角从男孩到男人的转变。而这部电影细腻的剧本，则改编自黑人剧作家，同时是麦卡锡天才奖得主的泰雷尔•麦卡雷尼的舞台剧作品。


我试图寻找与这部电影一样华美的语句去总结它的剧情，但却无功而返。《月光男孩》讲述的可以说是一个再简单不过的故事，而它诉说这个故事的方法则是那么的工整。我们分别跟踪主角塞隆在小孩，青年，男人阶段的三段经历，籍此试图去了解他的一生。虽然打着“这是一生的故事”这个旗号，电影却在三个阶段之间有着大量的留白。我们甚至只能看到塞隆生命中简短的几天，以及那些为数不多影响着他生命的人。而电影中他的三个生命阶段，则由黑幕硬生生地隔开。每当我们沉浸在故事中为他的生命而感到苦楚时，黑幕总是伴着玄妙的蓝点或者红点到来。仿佛在预告将要进入下一个阶段的同时，不断提醒着我们眼前的仅仅是一部电影而已，无论它是多么的真实。


i. Little; ii. Chiron; iii. Bl

出生在贫困单亲家庭的塞隆从小被称为“小不点”，从小憎恨着依赖毒品的母亲，从小被周围的同学欺凌着叫他“基佬”（faggot，实在不知道要如何翻译才能达到这个词对同性恋者的极度侮辱）。沉默寡言的他遇到了有着与毒枭身份不相符充满着怜悯之心的胡安，给予他缺乏的父爱。胡安让“小不点”借住在他家，教“小不点”游泳。他还跟“小不点”讲述他自己往昔的故事——那个来自古巴，因为在月光的照耀之下肤色变成蓝色而被称为“布鲁”的男孩，成为了今天这个刚硬的男人。“总有一天你要决定自己到底是什么样的人，”胡安这样跟“小不点”说道，“别让其他人给你做这个决定了。”我们后来发现这句话或许给了“小不点”一生最为重要的启发。


转眼间“小不点”已经拔高成为了瘦骨嶙峋的高中生塞隆，而小时候保护着他的胡安也在观众毫无准备之下在屏幕以外离开了人世。本已举步维艰的塞隆，更需要面对毒瘾日渐增长的母亲，甚至要为她付钱买单。同时，渐渐懂事的他似乎已经慢慢明白接受了自己同性恋的倾向，更是与戏称他为“布莱克”的朋友凯文有着那稍瞬即逝的美丽火花。但他依然是同学们的欺凌的对象，让人更为痛心的则是凯文被迫成为伤害他的一员。愤怒不已的他终于忍不住以暴力反抗，可惜以暴制暴终究逃不过法律的制裁。


十几年后，当长大的塞隆变为“布莱克”进入我们的视线时，他身体上的改变大概是我们最为震惊的地方吧。披上了满身肌肉作为盔甲的他，如今似乎踏着胡安的旧路，成为了亚特兰大街头的毒枭。然而这个看似强硬无比的男人，在与母亲冰释前嫌的时候依然留下了温柔的眼泪；然而这个看似日常言语中充满着威势的男人，在见到“旧爱”凯文的时候依然无法组织自己的语言。故事的结尾，“布莱克”终于敢于面对自己是怎么样的一个人。他不再嗔怒于别人的眼光，只想做一个真正的自己。


马赫莎拉哈什巴兹•阿里给出了电影中其中一段精彩的演出

上面的只言片语，或许概括了《月光男孩》的剧情，却完全无法表达出它深沉的含义以及对观众们内心的冲击。当结尾的题卡出现在我们眼前的时候，还未回过神来的我们感受到的只能是那道不明的沉重与痛苦而已。


这一方面得益于配角们精彩的演出，尤其是饰演胡安的马赫莎拉哈什巴兹•阿里精彩细致的表演。这位从《纸牌屋》走入大众视线的实力派黑人演员是那么的让人有着安心的感觉，以至于即便他有着毒枭的身份，观众们却依然能接受到他对“小不点”细腻的爱。尤其是教“小不点”游泳那短暂的一幕，配合着异乎寻常地神圣的弦乐，仿佛是他给“小不点”的洗礼一般，真挚而让人感到充满父爱。


而仅在剧组三天的娜奥米•哈里斯则为嗜毒母亲宝拉带来了截然不同的深度。虽然是一个容易让人生恨的角色，哈里斯对宝拉为数不多的对白和动作的拿捏却能传达出她生活中的艰难。实际上，剧本给予宝拉这个角色的戏份实在是少之又少，但我们似乎却能想象出电影篇幅外她的挣扎。而当最后她试图向儿子道歉悔过时，我们似乎终于能够相信，无论她的行为是多么的恶劣，她从来都是深爱着儿子的。


反过来说，类似给予宝拉这个角色这样大量的留白，大概是《月光男孩》最为迷人的地方吧。我们只能去幻想每一幕之间所发生的事情，去感受每位角色所经历的痛苦。例如安德烈•霍兰所饰演的年长版凯文，虽然精彩的演出给角色增添上了生活现实，我们却还是不禁猜测着此前的十年他到底都经历了什么才从一个话痨少年变为一个那么沉默的男人。又或许我们并没有猜测，但却依然能感到他的痛苦。


但无论这两位配角做得有多么的出色，都不可能掩盖饰演塞隆三个不同阶段的三位演员对这个角色那让人难以置信的演出。坚忍而寡言，或许是演技中最简单而又最难表达的东西了吧。它是那么的简单，因为剧本上写着演员要做的似乎只是如木讷一般地出现在镜头前罢了。但它又是那么的困难，因为演员需要用最细微的表情动作和瞬间表达出角色内心的挣扎，同时传递给观众深沉的情感。而这三位演员做到了，尤其是饰演“小不点”的非专业演员阿莱克斯•希伯特和饰演“布莱克”的特雷温特•罗德斯，我们似乎都能从他们的眼神中感受到他们想对其他角色说的话，以及想对观众说的话。他们的表演是那么的完美，以至于几乎没有对白的塞隆，在剧终时依然能打动着我们，让我们感到他所感到的痛。


“你是谁，塞隆？”

即使因为《月光男孩》是剧作家麦卡雷尼的半自传而使得它的故事有点过分的私人化，我们却能感受到电影故事以外超越种族与身份的人性主题。这也是我认为它凌驾于今年其他电影之上的真正原因。你可以把它概括为一个同性恋黑人男孩的成长故事，你也可以把它概括为一个关于毒品和欺凌对人影响的寓言。但这些都不是对这部电影最好的描述，甚至对没看过的观众来说是那么的具有误导性。


“你是谁，塞隆？”凯文面对十多年不见的朋友这么问道。而我们就像塞隆一样，沉默不语地思考着这个永恒的问题。对自我的不断怀疑以及不断改变的认知理解，对人性的爱，这些大概才是《月光男孩》真正要表达的东西吧。


巴里•詹金斯与演员们

当然，最值得称赞的，还是兼做导演和编剧的詹金斯吧。毕竟无论从剧本，到配乐，再到摄影，这部电影可以说都是那么的无懈可击。詹金斯在采访时说对他创作《月光男孩》影响最深的其中一部电影是王家卫的《春光乍泄》，而我们也可以在电影中餐厅的戏份中感受到这一点。甚至说《月光男孩》整个电影的本身，像王家卫的电影一样带着诗意似乎也不为过。打动着我们的似乎不是普通电影那种线状的剧情，而是人物内心的挣扎，以及从他们挣扎中映射出来的我们。也正因为这样，当这些人物感受到痛苦的时候，我们也跟着为他们而痛苦，宛如我们跟这些毫不相关的人物有着某种联系一样。这部看似最为简单的电影，也正是因为这样，在我看来达到了绝大多数电影都无法企及的高度——让我们感受生命的痛苦与美好，让我们渴望与身边人联系交流，让我们思考自我的存在。


这很可能是2016年最好的电影，甚至很可能没有之一。
      </影评>
<有用数>567</有用数>
<没用数>82</没用数>
</review>
<review>
<作者>苦月亮</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-11-13 00:02:46</时间>
<影评>
        这部改编自Tarell Alvin Mccraney自传性质剧本（甚至不能算是剧本，按照tarell本人的说法，只是artist try to figure things out）的电影，讲述了迈阿密海滩边一个黑人男孩的成长。三个篇章，little-chiron-black, 以非连续性的时间，串联起主人公在不同阶段的经历。故事的开端被设定在Miami的 Liberty City，这个因african american聚集度而出名的neighborhood。同龄人的欺凌，喜怒无常的嗜毒母亲，家庭中父亲角色的缺失，主人公chiron就是在这样的环境中长大。


    童年时，生活中难得的温暖来自向母亲提供毒品的毒贩，他解救了被困在小房间里惊魂未定的chiron，请他吃饭，教他游泳，坐在海边讲述自己的童年，温柔地告诉瘦弱缺爱的男孩，in moonlight, black boys look blue。男孩站在海边，抬起脚，跳进扑来的浪花，红色的衣服在蓝色海面的衬托下跳跃出难得的轻盈。这是一次点题式的交谈，更是电影中创造出时空交错感的最重要的回忆。海滩从此成为一个标志，青春期初次身体触碰的忐忑，公路旅行时的叠镜，以及成年后初恋爱人屋外的浪花声，蓝色串联起经历，无比慷慨，摆脱时空的限制。Barry Jenkins，这个幼年时的家庭环境与主人公相似的黑人导演，用区别于一般黑人文化的含蓄而满怀忧愁的诗意，将tarell个人化的瞬间与记忆转换成流畅的视听语言。给简单的故事注入了不动声色的力量。


    除此之外，细心的观众会在诸多细节中捕捉到这个细腻的黑人导演和东方文化之间的联系。三段故事里，无论是家中的装饰，旅途中响起的伴奏，或者穿着白色工作服的厨师kevin，都和王家卫的美学有着相近的气息。的确，导演也坦诚，《最好的时光》与《春光乍泄》，都是他的心爱之作。这就不难理解，为什么它所呈现出的黑人男孩的成长与生活，与以往影视作品中的所描绘的，有巨大的改变和差别。如果说08年那部medicine for melancholy像是一部出色又极具情绪张力的实验作品，moonlight就是导演对自身审美体系的一次扩充、加强与整合。对比强烈的色彩，闪回的梦境，某些时刻声音的消失，都能看出他对形式感和诗意的追求。在纪录片the first Monday in May中，王家卫作为met gala的文化顾问，和当时的策展人Andrew Bolton讲到过一句听起来与鸡汤无异的道理：seeing everything is seeing nothing。这句话放在这里，似乎能很好的阐释这部电影在某方面所陷入的一种处境：导演尽力在每一处需要彰显情绪的情节中渲染，却终究还未领悟到留白的重要性。


    然而即便有这点不足，电影的表达方式依旧是令人着迷的。最令人印象深刻的是三次主人公视角的旋转，前两次是危机中幸运遇到相救的手，第三次则是在微渺的希望中被彻彻底底打倒。如果少年的觉醒都需要一个时间节点，那么chiron的则诞生于被绝望激发出的反叛意识的实践。从此以后，未来和过去被割裂，彼此平行于异时空，瘦弱的少年变得强壮，在佐治亚开始新的生活。


    然而这种割裂又是极其被动的，觉醒之后的少年并没有得到本该到来的公平和理解，而是在爱恋对象百感交集却又无力的眼神中，遗失了少年时代最后一根稻草。第三章中，镜头下寡言的full grown up man, 拥有着和少年时一样似张非张、犹豫紧张的双唇，独来独往，醒来时身边只有金表和闹钟，看不见俗世定义中毒贩应有的气魄。


    对于chiron来说，觉醒只像是饥肠辘辘时反复摩擦的胃壁，纵使成年后努力摆脱年少时被罢凌的记忆，得来的也不过是日复一日的隐痛。他的内心永远停在了好友kevin重拳相加的那一瞬。关于背叛，关于谅解，关于告别，在贫民区长大又拥有一个毒虫老妈的他从未有过明朗的认识，然而一片模糊中，世界又给他一次打击。这样看来，所谓新生活实在像是一个荒谬的玩笑。在自救的渴望中背离，世界却从未察觉这个年轻人的痛楚。就算日后练成一副健硕，模仿着儿时的偶像干起了毒品交易，拨开一层层不可摧的外壳，内心的疮痍依然在，而那些奋力修补好的回忆，其实一碰即碎。


    因此，那场因突然而至的一通电话而起的旅行，意义更加重大。


    旅行的开端，导演镜头里的空气是清冷的，遥遥看去，画面被切成两块，几秒内，某种强烈的情绪由点连成线，再汇集成面，由静止到蔓延，流淌出眼眶，充满整个旅途，却又在被感知的一瞬间，被突如其来的海浪稀释了：万般难言说，化为忧郁，冷静的镜头语言之下，蓄势张力。然后，车慢慢驶入那一片翻涌的记忆，在模糊中前进，最终消失不见。一片蓝色中，少年的白衬衫被海风吹起，陌生的背影让人想起另外两个奔跑的孩子，好像又回到刺目的青草地。追赶，解围，靠近的侧脸，那里有关于爱最接近现实的存在。


    十年之前，黑人男孩儿固执的向与家相反的方向走去，可是现实告诉他，逃避并不是摆脱。于是10年过去，当再次触碰到家的外缘，曾经的little驾车驶过清晨的愿景与黄昏的暧昧，终于发现，一条相反的路代表的，从不是另一个目的地，而是人生给予他阴差阳错的兜转与等待，让我们在推开新的一扇门之前，能够拥有足够的勇敢，去赋予爱以自己宽容的新定义。


    chef’s special, 一饮而尽的红酒，逼仄空间里的对视，开启的是真正的成长，爱人的温柔不再是一片斑斓梦境中飘渺的烟圈，而是那一片从来没有被遗忘的海滩，是海浪拍打岸沙，是可以袒露心声放下伪装的哽咽，是终于可以轻靠的肩膀。

   

     影片的最后，站在海边的little扭过头，看向荧幕前每一张被蓝色映照得莹莹的脸庞。时间从这里开始非线性的旅程，过去与未来，以最熟悉的姿态初开新的篇章。梦中人拥你入怀，车牌上的nickname不再只是一个贞操般的悼念，而是生活的又一个起点。in moonlight black boys look blue，他的眼神坚定，却又缱绻着时间托付给成长的意义，在那一瞬间，人生终于找到了原谅与和解的出口。


    而这一个瞬间也让太多人明白，为什么即使瑕疵存在，媒体仍愿意用真挚和热烈的赞美表达对这部电影的喜爱。偷师东方美学的诗意，导演在光影中给了所有人一个看似破碎时则完美的童话，它告诉每一个曾经或者正在试图摆脱惨痛回忆的观众，aching memory是能蜕变为温柔的，这与政治正确无关，与黑人议题无关。那些挂着眼泪走出影院的男男女女，也又一次验证了：


    原来回归与被拯救的方式，全球，全人类，都通行。
      </影评>
<有用数>346</有用数>
<没用数>20</没用数>
</review>
<review>
<作者>黄小邪</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-12-16 07:30:51</时间>
<影评>
        张泠


与同事Nick谈及美国非裔导演巴里·詹金斯（Barry Jenkins）的电影《月光》（Moonlight， 2016），他说深有感触，作为男同性恋，成长过程中经历的孤单、歧视的痛苦……《月光》关于黑人男孩Chiron在迈阿密贫困社区成长所经历的创痛。然而，有时美国舆论中的“身份政治”过于强调身份单一性，其实每个人都是多种身份的交迭，在这里，则是阶层、种族与性向：非裔贫困社区少年，在孤独中逐渐探索自己的性取向。但影片声画、情绪表达之诚挚有力，介入现实创痛之深刻，远非这些标签式描述所能概括。


去看《月光》之前，听它饱受赞誉，不知是否出于人们对去年奥斯卡奖项得主全盘“白人化”的反弹，出于对少数族裔电影的关心爱护……一看之下，发现超过预期与猜测，编剧、导演和表演都比较含蓄，又不乏力道及对非裔贫困社区残酷现实的介入：Chiron来自单亲家庭，父亲未出现过，母亲吸毒；他则因性格柔和、孤独寡言、举止打扮不同而饱受同龄男孩欺凌。这种情况，一直持续到高中。电影之外的美国现实亦是如此，与众不同的非裔男性在本社区所受的暴力更多——他们自相残杀，很多年轻男性因暴力丧生。Chiron又是幸运的，有一位类似父亲形象的成年男子胡安（Juan）保护他，在海里教他游泳（动作一如施洗），在他对母亲绝望时收留他。然而，这位人生楷模是位毒贩，当他训斥Chiron的母亲吸毒，自己也被反驳得哑口无言。


通过主观镜头与音景，影片呈现的敏锐感官经验，都是通过Chiron的主观观察与体验。于是，观众不安着他的不安，恐惧着他的恐惧，孤单着他的孤单。强烈的代入感，令观众在意人物充满创痛的精神旅程。也因为，这些都是原剧作者Tarell Alvin McCraney（他的舞台剧本原名《月光下黑男孩看起来是蓝色的》）与导演的童年经验。他们1980年代生长于迈阿密的同一非裔贫困社区之单亲家庭，上同一小学，母亲都有可卡因毒瘾（且为艾滋病毒携带者），也都有在学校被凌霸的经验。家中时而没有食物，或缺水断电。McCraney 童年时，也的确受到一位毒贩的保护，并被教会游泳。Chiron的故事，几乎是他们自传性的私密记忆。饰演胡安女友特丽莎的非裔歌手演员Janelle Monáe拍摄时落泪，因为片中这些人物，就是她故乡堪萨斯城中的亲戚朋友，有的贩毒，有的因性取向不见容于世而痛苦不堪。


编剧也称这些记忆为“美好的噩梦”，因为这些童年经验经记忆过滤后，是迈阿密海滩、棕榈树和高远的天空，光线明亮，色彩绚烂。导演詹金斯在童年、少年、成年三段叙事影像中试图模拟富士、艾克发与柯达胶片的底色与影调。美景令人间现实更赤裸残酷。摄影也着重表现人物在阳光和汗水中的皮肤质感，黝黑发亮，饱满，似乎浸透着情绪。而影片开端有个接连好几周三百六十度的长镜头，展示空间与人物调度，轻微的眩晕感，有些王家卫/杜可风风格。


        《月光》三段式叙事结构的灵感，詹金斯说来自侯孝贤电影《最好的时光》（2005），尤其台球室一场——他在弗罗里达州立大学学电影制作时，休学一年，博览电影杂志及世界影片，尤其亚洲电影。除了侯孝贤，在《月光》中也易看出王家卫《春光乍泄》与《蓝莓之夜》的痕迹。此处使用的西班牙歌曲“Cucurrucucú Paloma”曾出现在《春光乍泄》；多年之后Chiron与凯文在深夜餐馆的重逢，凯文细心给老朋友做一盘菜，像《春光乍泄》中张震与梁朝伟饰演的人物，或《蓝莓》中咖啡馆里两人深夜的重逢。闪烁的眼神与微笑，欲言又止的微妙暧昧，介于知己与恋人之间，无论同性异性，纪念青春期因极度孤独、一度亲密而狂喜的瞬间。老友重逢，也伴有1960年代黑人女歌手Barbara Lewis的经典之作“Hello Stranger”——詹金斯在拍摄现场放此歌，营造气氛。


        《月光》令人们惊讶之处，也在于出现一种完全不同于以往非裔题材影片粗粝生猛气质的优雅宁静。成年Chiron超级男性化的外表掩盖着不安全感，内化的情绪在平静表面下暗流汹涌。是否苦难一定要用纪录片式自然主义方式才更接近现实？是否美学化视听风格是布尔乔亚情调、对现实苦难的悖离？这些都是可以思考与讨论的问题。导演詹金斯也清醒意识到：在资本主义体系中，电影是一种特权的行业与艺术形式，本质上远离贫困社区的人们，因为即使独立电影也需要大量投资，“中产阶级白人男性”也更易获得资源。表现迈阿密非裔底层人的电影，也要由纽约白人投资拍摄和发行，而且据我的观察，去艺术影院看此片的观众，也是中产阶级白人中老年观众居多。
      </影评>
<有用数>117</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>西楼尘</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-02-20 19:39:34</时间>
<影评>

十年未见，忽然某一天他打来电话。寒暄几句过后，电话那头突然问起，等一下，你还记得我吗？心猛地顿了一下，四周阒寂。你说呢，我怎么会忘记你，又怎么会忘记那一晚的月光？

或许电影从这里才是刚刚开始——时光回溯，童年时期，小不点饱受同龄人的欺凌。他敏感、自闭、沉默，被好心人收留，仿佛生活投进一束光，但并未将他闭锁的心房彻底照亮。球场上跑来一个男孩，他说踢球踢一会就无聊了，但是你很有趣。而小不点从来不知道，“有趣”这个词，是可以被用来形容他的；少年时期，奇伦疲于应付着嗜毒成瘾的母亲、成天找茬的校园混混。沙滩上坐过来一个少年，他同他聊起晚风。他说感受着街区吹来的微风，竟然会想流泪。他只是随口说说，奇伦却莫名流下了眼泪。
也许过了很多年，我仍会记得那样一个晚上，关了灯拉上窗帘不开空调的冬夜，独自一人在投影上静静看完《月光男孩》时的情景。看到最后一帧画面暗掉，看到最后一条字幕走完，忽然很想拥抱电影里的他，也想好好拥抱一下自己。
《月光男孩》讲了一个少年的成长故事，这个故事可以移植到任何一个国度任何一个肤色的人身上。不禁想起，曾经自己也是一个沉默敏感又自卑的孩子，那种怕被冷落、被排挤的愁绪时刻萦绕在心中。我至今还记得高二刚转到一个新班级后的一节体育课，主题是户外足球，体育老师让男生们两两分组练习运球。当时班上一共11个男生，大家自然而然地组成了搭档，而我就是那个唯一被剩下的男生。至今我仍记得那天午后操场上明晃晃的日光，和海啸一般向我袭来的巨大无助与尴尬。
所以我们总是需要抱团取暖，尤其是在学生时代，孩子不懂世事，但业已掌握了人间的恶意。困在校园这样一个封闭的环境里，如果你孑然一人，孤独会被无限放大。从小到大，我们身边总有像奇伦这样的同学。他们因为某种先天缺陷或后天丑闻，成为被同学孤立和排挤的对象。掌握话语权的似乎总是那些四处横行的小混混，而更多人只能是远远地看着他们，投去同情却无用的目光，然后匆匆走过。
奇伦是这样一个典型的被孤立的对象，他的母亲行为不检点，在藏不住秘密的小镇上被周围人取笑。而她的孩子仿佛理所当然要承受这种流言蜚语的代价。瘦小怯懦的奇伦该是忍受了多少难以想象的困窘。他只有一具黑色的肉身，该如何去抵御外界的刀枪剑戟，如何日复一日承受同龄人不分轻重的恶意。
所以，那个月下海滩的吻才变得异常珍贵。在这个吻之前，没有人真正走入他的内心，带给他爱抚。在这个吻之后，他也拒绝一切的触碰，视为对自己身体的亵渎。可能是那晚的夜色太温柔，那样一个吻却不知所起，一往而情深。这很像《杀死汝爱》里，敏感的艾伦·金斯堡和疯癫的卢西安·卡尔之间那个吻，也如同《燃烧蓝》里两个海军飞行员丹尼尔和马修之间的吻。同样都发生在夜色中，同样如此出人意料，但仿佛一切又顺理成章。
私以为《月光男孩》才是豆瓣今年颁奖季最被低估的影片，强调所谓性向和种族的“政治正确”都显得太过粗暴地贴标签。一个很重要的细节——奇伦被凯文打了那么多拳，但一次次还是硬要站起来，因为那是一个少年最后的尊严。童年球场上那句你很有趣、少年海滩上和着月色的那个吻，那不是爱，或者对于奇伦来说不仅仅是爱，更是代表一种尊严。那个特别的人曾经给过他这个世界拒绝给予的尊严，这无关肤色无关性别，只关于爱。 
少年总是会成长的。当有一天奇伦坐拥豪宅，手下有一群唯唯诺诺的小弟，练就一身肌肉，过上了曾经想都不敢想的生活，却有那么一个人始终是他的软肋。开着豪车带上金牙，整理好头发去见他。那个无数次在梦回中出现过的他，是过去岁月的一束光，也是一件难言之隐。终于真切地见到他，虽然他没有征服世界叱咤人生，没有踩过七彩祥云，只是一个在普通的小饭馆做着一份平凡工作的中年人，但四目相对，仿佛穿越了十年的时光，他们又坐回那年的海滩，听着温润的潮声、吹着沁人的微风、伴着如水的月光，一眼少年。
而他在那个特别的人面前，又是寡言、语塞，佯装轻松和健谈，却慢慢露出了十岁时的敏感和脆弱。看着他钱夹里孩子的照片，听他唠叨着生活的琐碎，那种横跨时光鸿沟的巨大无力感袭击了他。却在凯文随口问他，今夜要去哪里睡的时候，天涯近如咫尺，相视一笑后泯然于心。最后一幕，他靠在他的肩膀上，导演终于用这经典的一幕，完成了向王家卫最后的致敬。此刻，跨越种族肤色地域，《春光乍泄》里被影迷牵挂，情未尽的黎耀辉与何宝荣，仿若重现银幕。 
《月光男孩》用细腻婉转的笔触讲了一个看起来非常简单的成长故事，但这种抓人的细腻，十分高明。片子被引用的西班牙歌曲《Cucurrucucu Paloma》，同样被《对她说》《春光乍泄》用过，仿若一件时光纽带，这样一段故事好似很多段旧日银幕上经典感情的还魂与重现。而那种欲说还休绵延不绝的暧昧，在几乎每一帧都有蓝色的画面里充盈满溢，令人在视觉上得到极大的满足。
沐浴着清冷月光，我的皮肤变成蓝色，我的吻印在你的唇上，我的爱荡漾进无边海洋。某一天你打来电话，问我安好，说听到一首歌想起了我。倏然让人觉得时光是个筹码，年少时母亲曾大声斥责他不要看她，如今却喑哑着嗓音在电话里求他去看她。就像他戴上了耳钉，另一个人已将它摘下。
曾经有人对我说，黑人男孩在月光下，会变成蓝色。一见误终生，少时伴着月光的一个轻吻，就似你给我披附的一件不存在的铠甲，让我从此胆敢凭借赤诚的肉身面对世界。在遇见恶的时候，我会痛，然后自己长出更坚硬的铠甲。而你，不要忘记那晚的夜色。我在记忆的水面泛舟划桨，唯有你抚摸过的肌肤泛着月光。 


</影评>
<有用数>208</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>toska</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-10-31 23:31:33</时间>
<影评>
        近年来以黑人为故事主角的电影并不少见，戴顶政治正确的帽子跻身各大国际影节，但大多被诟病主题先行艺术性不足。然而，最近一部名为《月光男孩》的影片却引得外媒赞不绝口，北美口碑网站metacritic上99%高分傲视群雄，不禁叫人好奇：这个讲述贫穷的黑人同性恋男孩的成长故事（coming-of-age），究竟有什么魔力？


影片始于毫无野心的固定镜头，一辆漆得发亮的浅蓝色轿车缓缓驶来，倾斜地停在路旁，车上下来一名健硕的中年黑人男子，Juan。镜头环转，点睛般勾画黑人聚居区的典型模样：发型夸张、性情乖戾、谈吐粗野的小青年们相互打闹，一旁不苟言笑的Juan则为帮派首领。镜头给到急速奔跑着的男孩Chiron，因个头矮小被同学戏称Little，在校屡遭嘲笑、时常受暴力欺凌。手持摄影镜头摇晃剧烈，紧张慌乱的气氛尽显。匆忙间，Chiron躲进一间空屋，恰巧遇上Juan。Chiron的母亲是位无所事事的瘾君子，家中不时有新的性伴侣大驾光临，对自己的亲生儿子，除了不闻不问便是高声恐吓。反倒是Juan和女友Teresa像替身父母般对Chiron百般照顾，既有物质帮助，如干净宽敞的大床、热腾腾的美味食物，亦不乏心灵慰藉，Juan开车载着Chiron去海边玩耍的画面尤其令人印象深刻，跃动的海水，正应和观众心中迭生的涟漪。然而，太过美好的事物总具有急转直下的潜质。


饭桌上。

Chiron：我母亲吸毒？

Juan：对。

Chiron：你卖毒品？

Juan：嗯……


小小年纪的Chiron，猝不及防地看清了善良背后的恶。在本该不谙世事的年纪，见识了人性深处的矛盾与阴险。


时光飞逝，Chiron成长为青涩的少年。在学校里依旧屡遭霸凌，而家从不曾是温馨的港湾。母亲的呵斥往往伴随毒瘾发作的癫狂。Teresa家是他仅有的避难所，但这份安宁也常被母亲夺走。如果夜幕降临后幽静的海滩是Chiron唯一的归宿，同班男孩Kevin则是海面上掀起的金色浪花。害羞的初吻、激烈的性体验、洒落一地的月光，一副洁白细腻的风景画。然而，梦魇再度降临，一群恐同的小混混迫使Kevin对Chiron大打出手。事后，愤怒的Chiron选择极端报复。无声的叹息为第二章节画下句点，警车上的Chiron目光呆滞地望着楼道上诚惶诚恐的Kevin，内心五味杂陈。


青少年时代的Chiron，初尝爱的滋味，不料被扎得遍体鳞伤。身不由己，是一个被滥用的借口，是一把分分钟见血的刺刀，却也使伤口愈合后的人更为强壮。


成年期的Chiron，有着可见的健壮身躯和不可见的坚毅内心。离开迈阿密，他渴望忘却过去，在佐治亚开始新生活，然而尽管回忆里装满了累累伤痕，依旧与他藕断丝连，即便百般不愿，依旧牵动着他的生活。白发上头的母亲不约而至，面对衰老，昔日的放荡不羁只能缴械投降，那段苍白的强说母爱，或是在命运泥潭中无可奈何的绝望。有过短暂情缘的Kevin打来一通电话，紧接着是公路电影般的飞驰镜头，等待着Chiron的是一间再普通不过的餐车旅馆，和一份情深谊长的主厨特制晚餐。一系列正反打，沉闷的对话回味悠长。


月光下的黑人男孩是蓝色的。那若有所思的回眸，是成长故事里一块甜腻的糖，是社会纪实里不忍揭露的伤疤。在一连串聚焦到令人心跳加速的镜头里，在这个不可理喻的现世里，Chiron是一条缓慢爬着、默不作声地挣扎着的蠕虫，摸爬滚打、横冲直撞、头破血流。


影片对黑人社群的刻画唤起的不仅是同情，更是思考。贯穿童年、少年时期的，是相继登场、交织并行着的混乱的家庭环境、冷漠的人际关系、暴力的生存之道。他有着坚毅刚烈、寡言少语的个性，一只不断编茧的蚕，试图给打造坚固的外壳，即使事实上不堪一击。


最打动人的地方，是那份无法用言语概括的真实。三言两语足以交代清楚的剧情，在美到令人心碎的画面里被无限延伸，这个有着明媚色调的悲伤故事永远讲不完，但这并不阻碍他的成长。如果你的出生就是错误，如果生活从一开始就欺骗了你，该如何面对每个清晨窗户里射进的那束崭新的阳光？


没有选择，就必须面对。美国非裔独立电影导演巴里杰金斯镜头下的社会图景，讲述的不是鲜血四溅的残酷，而是近在咫尺却相对无言的绝望，以及转身离开后重整旗鼓的勇气。
      </影评>
<有用数>130</有用数>
<没用数>29</没用数>
</review>
<review>
<作者>Eric</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-01-19 01:56:18</时间>
<影评>
        从看预告片开始，《月光男孩》就是非常令人期待的作品。今天在微博搜索这部影片的时候，却发现不少评论表示影片低过预期，节奏缓慢，不过是应了美国的“政治正确”，否则不可能有这么高的评价。对此，我深深地不能认同。当影片结束的一刻，它已经和《断背山》《春光乍泄》排在了一起，成为那些给我深深灵魂慰藉的电影之一。

        首先说“节奏缓慢”。并不是一个片子因为走文艺路线，才会故意弄得人昏昏欲睡。“慢”是对抗那些现代电影中的感官刺激，让观众静下心来去感受一个画面、一句台词背后的意味。这部片子的节奏确实“慢”，这完全源于主人公卡戎的内心世界。我们知道，卡戎是个单亲孩子，电影开场小男孩半天不说话甚至让人有点着急。但这就是这个小男孩，他的沉默寡言来自于，他不知道要如何与这个世界对话。他看到的世界充满了暴力、毒品和偏见，他感到害怕。其实电影最长的线索就是卡戎对自己同性恋身份的认同过程。当他与昔日的好友再次见面时，镜头的节奏再次慢下来，这是因为他们在回忆里试探，在彼此的目光间寻找认同，每一句看似无关紧要、小心翼翼的对白，都表示着我心中还有你，只是我怕失去你而不敢说出来。节奏的缓慢却最真实地表现了主人公的心路历程，让人心生感动。

        最不能接受的是有人认为电影的美誉来自于“政治正确”。试想，如果电影换成白人，换成异性恋，片子还会这么动人吗？也许不会。因为在美国或者说在全球范围内，异性恋的爱情常常表现为是向外扩张的，被人称颂的。这种电影也许不会缺少对抗爱情的外部力量，比如第三者、父母等，但通常不会有主人公本身内部力量的冲突。表现异性恋的电影通常的命题是：我如何更爱你；而表现同性恋的电影除此之外，还要完成一个命题：我应不应该爱你。所以导演选择这样一个故事设定来拍，就是为了展现在外部、内部多重冲突之下，一个人如何长大，如何学会去爱。只是说黑人同性恋的设定能使这种冲突最大化。如果单从政治正确方面来批评这部电影，我想只能说这些人心中还会为一段爱情去判断“正确”或“错误”，他根本没有去掉这些标签，去从人性的角度去理解这部影片。这个片子的故事内核完全也可以放在亚洲背景下拍，我想也足以拍出打动人的力量。

        这部电影的海报必定成为经典，因为他用一张图最好地诠释了小说的内核。三张面庞初看上去好像很相似，但细看却又发现了年龄的差异。虽说电影的主题是成长，但其实，我们每个人心中的某些部分是永远长不大的。第三段卡戎虽然已经开豪车、戴金链，俨然第一段中那个教他游泳、告诉他“要做自己”的男人形象。但我们从演员的表演中感受到，在他强壮身躯的深处，依然是那个在月光下的孤独男孩。我们每个人何尝不是为自己柔软的内心建筑厚厚的堡垒，学会独立，学会与这个世界对话；然后在自己深爱的人面前拆掉堡垒，轻轻靠在爱人的肩头，学会用爱来慰藉孤独的灵魂。电影的最后一个画面，又切回到那个月光下面朝大海的男孩的身影，那一刻我眼眶湿润。主人公后来生命中的种种，也许就是为了给曾经的那个小男孩一个温暖拥抱。
      </影评>
<有用数>73</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>叶洲</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-02-26 10:08:43</时间>
<影评>
        《月光男孩》顶着黑人+同性恋+贫困+毒品的四顶政治正确的帽子，看起来就是非常投机地奔着奥斯卡去的，尤其是在去年缺乏黑人电影入围的舆论压力之下。然而，这却是我看过的第一部没有宣扬苦大仇深的黑人电影。


为什么这么说呢？首先，这部电影里完全没有白人，话题里也没有任何黑人作为一个种族被欺负的内容；其次，主角塞隆虽然常被欺负，但影片呼唤的不是平权斗争；塞隆的家庭经济情况诚然不佳，但不是要刻意夺人眼球的一贫如洗；塞隆的社区毒品泛滥，但毒品更多地是作为塞隆周围矛盾的媒介，而不是痛陈毒品如何毁掉一个社区。


那电影主旨是什么呢？这是一个个人成长的故事，只是这个人刚好是个黑人同性恋，一个很少在人们视野中的群体。


电影的海报是三个面孔的拼接，这个人的故事也被分为三段：Little，Chiron，Black。是他的三个名字（绰号），也是每个年龄段的特征所在。





塞隆第一次出场，就是被一群熊孩子追着欺负，因为他瘦小(Little)。而沉湎于毒品的母亲并不能给予他关爱和保护，反倒是偶遇的胡安给了他第一次坚实有力的支持，并且是长期持续的支持。胡安教他游泳，就仿佛是基督教的洗礼一般，给了他新生。





然而，脆弱的人总会特别敏感，他发现了胡安的营生-贩毒，却是母亲吸毒的罪魁祸首。瘦小而敏感，早早发现了世界的复杂，就是这第一段的基调。


第二段的标题就是他的大名Chiron。这象征着在这一段，他找到了自我。上了高中的他，依旧沉默寡言，依旧被随时欺负，一滩烂泥般的母亲也不见起色，而曾经保护他的胡安也离开了他的世界。看似一切不能更糟，但在从小的玩伴凯文那里，他找到了新的寄托所在。当年在迈阿密的大海中，胡安给了脆弱的他第一次有力的支撑，但同时也把他的内心包裹封存了起来；十年后，在迈阿密海滩的月光下，他才在另一个人面前，真正释放了自我。





然而，他的世界注定复杂，凯文迫于压力，第二天就背叛了他。这锥心的打击终于让积累了十几年的怒火爆发，也彻底改变了他的人生。


第三段的标题Black，意味着塞隆最后成为了典型的黑人。一反当年的瘦弱模样，我看到的是一个戴着金链子，开着肌肉车，武装到牙齿的肌肉男，更操起了当年胡安的勾当-贩毒。从他对手下的一番戏弄，也看出他十分老练。正当我疑惑这是不是Chiron时，他接的两个电话揭晓了答案，也揭露了今非昔比的他的两个心结-在自己需要爱时缺席的母亲，和自己真心付出时逃避的凯文。这一段，就是他尝试解开这两个心结的过程。在接到凯文电话的那一刻，这个黑道老大瞬间变回了当年青涩的模样：沉默，小声，一句话不超过三个词，那是他心里澎拜的记忆，也是刺骨的痛。


两人见面的情节，许多评论说篇幅过长，节奏缓慢，我却觉得恰如其分。这辈子唯一碰过自己的心上人，还是同性，十年未见，对方还结婚生子了，如今彼此是什么态度，自然只能万分小心，一点点试探。塞隆的世界注定复杂，虽然他在母亲的忏悔前流泪了，虽然他在凯文的肩膀上呜咽了，也许心结能够解开，但逝去的总是逝去的，人生还是很难回到自己想要的模样。他的心底，仍然是那个月光下映着淡淡蓝光的男孩。





不难看出，这部电影充满了细腻的情感。摄影对这份情感的表达功不可没，我们时常能看到Chiron的特写浮在虚焦的背景之下，很直接的感受到Chiron是影片的焦点。在泛红的灯光下，无声的人物慢镜头，或是母亲的谩骂，或是凯文点燃一支烟，或是重逢一夜凯文家门口树影间的海滩的遥遥召唤，来来往往之间，仿佛有那么几个时刻，我真的感受到了Chiron的世界。当然，也感受到了王家卫附体。





然而，王家卫附体带来的副作用是，极端的作者个人化。这就注定了每个桥段只能让小部分观众感同身受。这也是只有前文提及的几个时刻，让我真的感受到了Chiron的世界的原因，也是其他评论提出的一系列“缺点”的原因。而鲜明的三段割裂的叙事，又仿佛侯孝贤附体，的确能把注意力集中在微观层面的细腻之上，但也让我们只能看到Chiron的一部分，而无法从更完整的角度来体验他自己。这一点《海边的曼彻斯特》明显做得更好。


但总而言之，这是一部细腻地关注个体，而没有声泪俱下地呼喊口号的黑人电影，实属难得。


微信公众号：肥嘟嘟看电影(feidudumovie)
      </影评>
<有用数>51</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>TheGZMovieGuy</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-01-18 22:53:55</时间>
<影评>
        “Who is you, Chiron”（塞隆，你是谁）


这是《月光男孩》中的主角塞隆被不同人多次问道的问题。对自我的理解与认识，这是电影史上不断被探寻的其中一个最重要的话题。而在2016年，《月光男孩》要探寻的除了主角到底是谁之外，似乎还探寻了黑人电影对自身的认识理解以及蜕变。


《月光男孩》以及黑人电影的自我认识

可能很多人已经不记得2016年的开端是怎么对待黑人电影的了。在全球瞩目的奥斯卡上，没有任何黑人演员或者关于黑人的作品得到主要奖项的提名。这在推崇政治正确的好莱坞里闹出了不少争议，而社交网络上也出现了不少关于#OscarSoWhite（奥斯卡太白）的讨论，甚至连黑人超级影星威尔•史密斯也公开抵制奥斯卡，认为奥斯卡的投票会员对黑人影视创作人们种族歧视。


但如果翻阅2015年的电影作品，尤其是美国国内的电影作品，客观地说却并没有哪一部因为种族的关系而受到了不公的待遇。细细回想，你还能列出哪几部特别好的2015黑人电影甚至电视作品吗？你不能提黑人女导演艾娃•德约列的佳作《塞尔玛》，因为那是2014年的电影，更何况它已经在2015年的奥斯卡上被提名了；你不能提《冲出康普顿》，因为虽然它的票房意外地喜人，却不能说是一部特别出彩的电影；你不能说《奎迪》，因为即便瑞恩•库格勒作为导演和编剧是多么的出彩，都没有明显好于被提名的5人，而同样的话也可以用来解释为什么饰演男主的迈克尔•B•乔丹没有被提名；你还不能说《酷毙了》和《橘色》，因为虽然它们是那么的清新，却都不能撇下小众独立电影的身份，而不能进入大众的视线因而无法被提名似乎也是无可厚非的事情。


作为（业余）影评人，我虽然能全心全意地向读者们推荐上述提到的所有作品，却不能过分同情它们没有获得奥斯卡提名的所谓困境。如果威尔•史密斯那么关心奥斯卡对黑人作品的歧视，为什么作为好莱坞数一数二影星的他不去接受甚至制作更好的黑人题材电影呢？为什么理应成为黑人电影人领军人物的他却连年去接像《震荡效应》和《附属美丽》这些缺乏灵魂的冲奥作品，或者像《自杀小队》这样的纯粹烂片呢？


而作为一个正常人，我也不喜欢被生硬戴上种族歧视者的帽子。对于一件艺术品的评价应该仅仅基于它的优劣，而不应因为他它所涉及素材的敏感程度而勉强加分（或减分）。这也是为什么我在评价电影甚至是身边的事情时从来不提种族或者性别的原因。我们对种族或者性别这些敏感话题能够给予的最大尊重，大概就是完全不在作出评价前生硬地思考它们，而是把所要审视的东西放在与平常事物一样的起跑线上吧？


2016年有着众多的黑人电影佳作

而当舆论都还沉浸在1月奥斯卡提名是多么的种族歧视时，1月底的圣丹斯电影节却似乎给这些舆论的始作俑者提供了等待已久的话题。内特•帕克带着他自编自导自演的《一个国家的诞生》席卷了这个在全世界范围内最为闻名的独立电影节，更是得到了福克斯探照灯1750万美元的版权收购。各大媒体犹如饥渴已久一般纷纷对这部影片进行了赞誉，认为它已经提前锁定2017年的奥斯卡提名了，甚至以此预测2016将成为黑人电影的大年，对陈旧的奥斯卡进行反击。


而事实呢？因为内特•帕克自身的争议事件，这部圣丹斯上的大赢家后来受到了来自各方面的口诛笔伐。撇开创作者过往的罪行以独立思考评论作品的好坏是理所应当的，也正因为这样我们才能在波兰斯基的丑闻后依然接受他的传世佳作《钢琴家》。但我对《一个国家的诞生》最中肯的评价，却是觉得它亮点不多，甚至为它在圣丹斯上赢得各项大奖感到莫名其妙，尤其当它的对手是年度最佳候选《海边的曼彻斯特》和《瑞士军刀男》等等的时候。


躁动的媒体说错了，《一个国家的诞生》由于其不太出彩的质量并不会被2017的奥斯卡提名。但他们的另一点却说对了——2016年确实是黑人电影的一个大年。


在《一个国家的诞生》后，高质量的黑人电影开始如约而至。《辛普森：美国制造》这一部长达七个半小时的纪录片以它惊人的制作质量赢得所有人的赞誉，我甚至在第一次观看时就认定这是2016年的第一部传世杰作；同样不落下风的还有另一部由艾娃•德约列制作的《第十三修正案》，从法律的角度阐述美国社会在今日依然存在的奴隶困境；而年末由著名黑人演员塞缪尔•杰克逊旁述的《我不是你的黑鬼》，虽然再次因为种族的话题受到观众两极分化的对待，在影评界里却依然赢得一致好评；独立作品中则有被广大观众遗忘的那部关于奥巴马夫妇第一次约会的优秀作品《南边有你》；当然少不了的还有短小而精美的《抽搐症候群》。


不过尽管有着这些优秀的作品，2016的黑人影视界似乎依然缺乏着一部一锤定音的作品。虽然《辛普森：美国制造》是那么的完美，它却是一部纪录片，要走入广大观众的视线还是有点困难；而《南边有你》和《抽搐症候群》虽然细腻精彩，却依然缺乏着传世佳作所需要的深度。


这个时候，《月光男孩》出现了。


《月光男孩》的创作团队，包括导演兼编剧巴里•詹金斯（左二）

《月光男孩》是黑人导演巴里•詹金斯在处女作《忧郁的解药》后时隔八年的回归之作。作为非同性恋者的他，这次选择的却是与其背景有着相似之处，却也不尽相同的那最为狭窄小众的设定——贫民区，黑人，同性恋。然而电影却靠着这些最为小众的设定探索着人类最为深沉又最为广泛的主题——对自我的认识，外界的影响，成长。


而帮助詹金斯完美探索这些主题的，首当其冲是那优秀的剧本。这份改编自舞台剧《月光下黑色男孩却似蓝》的剧本，来自于与詹金斯从未合作，却又与他有着极为类似背景的塔瑞尔•麦卡尼。作为麦卡锡天才奖的得主，麦卡尼创作了这个深沉的故事，可惜因为其复杂的结构一直无法搬上舞台。但在舞台上的复杂，在詹金斯的眼中却意味着成为电影的潜力。这两位同在湿热的迈阿密长大，小时候住处仅隔数个街区却素未谋面的黑人创作者，联手为观众带来了这部2016年一众影评们评价最高的作品。


我们通常在讨论电影的时候都会问这部电影说的是什么。《月光男孩》说的是什么？主角塞隆住在南弗罗里达的贫民区，他是一个同性恋者，然后他长大了。The End。看过这部作品的观众相信不会反对上面的这个概述，因为这确实就是电影所说的。


但细心的观众同样会知道，这实际上也并不是电影所说的。


《月光男孩》说的是一瞬间的故事，也是一生的故事

当《月光男孩》以最为简练的故事结构为我们呈现塞隆一生中仅有的那短暂的三段时间时，我们得以感受詹金斯为我们带来的这份最纯粹的人物演示。我们得以从近处观察塞隆，我们得以直视他的眼睛。都说眼睛是心灵的窗口，这也是为什么詹金斯提到他在选角时关注的只有演员们的眼睛。他相信只要三位演员的眼睛足够相似，他们对这个角色的理解和表达也将会足够让人可信。在《月光男孩》里，我们得以花一个多小时去跟塞隆相处在一起，通过他的眼睛直视他的内心。而这部看似最为简单的电影，却也是2016年最需要深刻沉思的电影。


这正是为什么如果被问道这部电影“说的是什么”时，用心的观众很可能不知道该如何回答的原因。对于这部电影来说，关注它“说的是什么”，就如同错过了它想要表达的主题一样。


“说的是什么”对于这部电影而言，就像试着列出一个人的过往事件来理解他一般。这大概是可行的吧？他在哪里出生，他在哪里读书，他什么时候结婚生子。但这些问题真的能让我们更了解他的这一生吗？应该是不可能的，因为每个人的一生都要比列出来这些事件的总和更为深沉和更有意义。虽然这些事件总有着里程碑式的意义，但我们对这个世界的认知难道不正是这些里程碑之间那些看似毫无意义的日子所铸成的吗？


和塞隆一样，你我的生命没有所谓的剧情，无所谓“说的是什么”。有的只是我们如何去感受这个世界，如何去对身边所发生的事情作出反应。而这，也正是《月光男孩》最为优雅，最为美丽的地方。我们跟踪着塞隆，去关心他，去同情他，去为他呐喊，去为他揪心，去为他落泪。我们因为他生活的困境而悲伤，我们因为社会对他那歧视的目光而愤怒，我们因为他以一身健硕的肌肉作为盔甲来回应社会的目光而理解和遗憾。我们可以感同身受，因为与塞隆一样，我们的生命中总有着某个不安的时刻。


关注更为平凡而容易让人产生怜悯的故事——新黑人电影的自我认识

关于电影，美国著名的影评家伊伯特曾经这么说过：“对于我来说，电影就像一部产生同情的机器一样。它让你对不同的希望、抱负、梦想以及恐惧产生那么一点更多的理解。它帮助我们去认识这些跟我们一样在旅途上的人们。”


《月光男孩》，正是这样的一部电影。作为一部黑人电影，它有着毒品、贫民区、同性恋，但这些都不是它所关注的重点。它希望做到的唯一一件事情是让我们产生对塞隆的理解和同情，而它在这一点上做得是那么的成功，以致于当我们走出电影院时，我们能对身边更多的人表示理解和同情。


而当黑人电影终于放弃去为所谓的种族歧视与政治正确呐喊时，当黑人创作者们终于把目光关注在更为平凡而容易让人产生怜悯的故事时，我们也终于看到了黑人电影的进步。我们在《月光男孩》中看到这种进步，也同样在2016年的新美剧《亚特兰大》中看到这种进步。这些有着自己独特灵魂的黑人作品，让观众们有机会去观察自身以外的其他故事，让观众们对这个世界有更深刻的新认识。


而这，或许正是新生黑人电影的自我认识吧？


“Who is you？”


“我是《月光男孩》，我是新生的黑人电影。”
      </影评>
<有用数>62</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>Viennaliu001</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-01-29 22:29:26</时间>
<影评>

本该热闹的夜晚，一个人窝在家里看完了这部电影。有人说得对，这是一部内伤型的影片。它明明那么细腻温柔地诉说了一个黑人男孩的成长历程，可是我的情绪却在电影结束后久久不能平复。
年幼时吸毒的母亲带来的暴戾对待，少年时被排挤欺凌的孤单，长大后被心上人背叛的伤痛，一路走来，这样的人生未免太沉重。背负着过多的迷茫挣扎和压抑痛苦，哪怕成年后努力打造出坚固的外壳，但底下依旧是不堪一击的脆弱和孤独。
看到Chiron面对一别十年的心上人终于委屈地说出“你是唯一一个碰过我的人，唯一一个”的时候，看到他面对妈妈迟来的忏悔而泪流满面即使说出“我恨你”但还是选择原谅的时候，感觉心脏被什么揪着一样难受，我懂他眼神里那种深不见底的悲伤，那一刻我很想用力抱抱他，因为我想起了生命中最重要的人的那一段过往。有些父母永远不会知道原生家庭或自己的行为对于一个孩子的成长及以后的一生会带来如何不可逆转的影响。而有些恋人也永远不懂他们给你的伤害会如何在你日后的情感道路上变成一堆细碎的玻璃，让你步步惊心不得前行。而残忍的是不管如何，我们依然要背负着这些不为人知的伤痛，隐忍地走下去。
影片的结尾，镜头回到皎洁的月光下，童年的Chiron独自站在海边，回过头时眼神清澈而坚定，也许这一刻，他终于能和沉重残缺的过去说再见。

</影评>
<有用数>34</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
