<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>小飞侠 Peter Pan</电影名>
<年份>1953</年份>
<评分>8.4</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1161429881.jpg</封面>
<导演>克莱德·杰洛尼米 / 威尔弗雷德·杰克逊 / 汉密尔顿·卢斯科</导演>
<演员>鲍比·德里斯科尔 / 凯瑟琳·博蒙特 / 汉斯·康拉德 / 比尔·汤普森 / 希瑟·安吉尔 / 保罗·科林斯 / 汤米·卢斯克 / 康迪·康迪多 / 汤姆·康威</演员>
<简介>小飞侠皮特•潘是梦幻岛上永远不会长大的小精灵，这天，忍不住寂寞的他飞到了伦敦，飞入了小女孩温蒂的家。温蒂做梦也没有想到这世界上真的有小精灵存在，而且自己还被邀请前往梦幻作客。兴奋不已的她带上两个弟弟，三人一起跟随小飞侠飞往了那个想象中的世界。
                                    
                                　　梦幻岛上有温蒂他们从来没有见过的各种各样的东西，印第安酋长、美丽的公主、童话中的人鱼等等，让三人玩得十分开心，小飞侠还帮他们在这里安了家。这时，坏蛋海盗船长来到了岛上，小飞侠必须去战斗了！</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Lucaa</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-06-22 22:57:36</时间>
<影评>
              让我们搜寻一下，在我们生命中色彩最鲜艳的时候是什么时候？相信很多人都会回答：“是童年。”

   没错，童年的记忆往往会是一个人生命中最美好的回忆。

   那时我们拥有的并不多，木制的简易弹弓、方格子的地板、喇叭状的牵牛花、几个石子和工地边的废料。可是我们却能将格子地板作为领土，几个石子当做城堡，简易弹弓当做武器，牵牛花当做号角，就这样畅享在幻想中的世界。如此简单的过家家都能让我们乐此不彼的玩耍一天。每当妈妈千方百计把我们哄到床上时，我们依然恋恋不舍的不想结束这一天。我们陶醉在幻想中的世界里。没错，那就是Neverland。

   可随着不能拒绝的成长，我们拥有的多了起来，零花钱、游戏机，电脑、漂亮衣服、美食、Ipad、Iphone、旅游。我们拥有的多了，经历的多了，可是我们却发现我们不再快乐了。我们知道了地球是圆的，我们知道了地球是有引力的，我们知道了婚姻是要担负家庭责任的。可是，我们却失去了最美好的东西——幻想。

   当失去幻想，我们的工作只是机械重复。当失去幻想，我们的学习只是应付考试。当失去幻想，我们的恋爱，只是为了结婚生子。当失去幻想，我们开始睡懒觉，因为今天不过跟昨天一样而已。

   是的，有人说：“平平淡淡才是真。”但与此同时，也正是这些人在抱怨这个世界太残酷。当爱情摆在他们面前，他们不是先享受爱情的甜蜜，而是在担忧彼此是否适合一直生活下去。从而患得患失，错过了爱情最美味的部分。因此他们说，爱情其实是平淡的。其实“平平淡淡才是真”只是失去了幻想的人的无奈感叹而已。

   如果路灯只是路灯，道路只是道路，雨水只是雨水，那么路灯永远不会是黑暗里保护我们的光明使者，道路永远不会是托起我们生命之重的巨人，雨水永远不会是上帝给予我们的洗礼。所以，生活将永远只是生存并活着。

   感谢巴里创造了Peter Pan，让我再次感受到了生命中最精彩的部分。其实就算长大了，我们一样可以拥有Neverland，只要我们对将要经历的所有事情都充满想象。请不要让生活限制我们的想象，从而阻止我们探索生命的精彩。   
      </影评>
<有用数>33</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>喜旧厌新太糟糕</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-03-15 07:03:48</时间>
<影评>
        人生的22年，想来想去还是小飞侠引导了我的童年以及后来的人生。小飞侠无疑是异类，他永远是个孩子。不同于永远热泪盈眶着与伤痛同行的年轻，他只有快乐，也只要快乐。这样单纯的快乐的赋予他飞翔的能力，杰出的智慧和过人的勇敢。然而他又是懦弱的，他抗拒长大，抗拒复杂，抗拒不纯粹。温蒂在难过想家时不再能飞，他却不能理解也无法接受这样长大了回到现实的孩子。

大了以后开始觉得这是个让人每每读来都充满感动却又令人难过的故事。我也曾见过那天夜里踏窗而来的彼得潘，他曾是我们每个人心中的英雄，他让我学会用快乐来飞翔，他在虎克船长的屡屡进犯中迎面对抗，灵活化解，他带我初识复杂的感情。

可他不会陪我走接下来的路了。

在成长的路上我选择了长大的那个瞬间就选择了一条离他远去的道路，我们彼此都不会回头。我未曾后悔过我的决定，可每当想起那个曾经带我飞到梦幻岛，带我看小仙女美人鱼教我和他们跳舞的男孩，我都忍不住泪流满面。如果他真的在我心里写下了他的名字，那我希望这个痕迹永远不灭。<图片1>
      </影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>IRENny</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2022-01-28 10:40:57</时间>
<影评>

看完并不觉得是令人开心的童话，看来我也长大了…
看的时候第一反应居然是要素过多，不过很多情节的设置都看出了一些时代性（印第安人、女人…），不是很喜欢人鱼岛那段情节。另一方面，我也看到了一些童真的残忍，英勇开朗的小英雄彼得潘对于欣儿和温蒂，也许并不能算一个能带给人舒适体验的伴侣，关于亲密关系的界定，影片中并不含糊而是直白地描述了。（亲密关系、情爱并不能从‘童真’中剔除，这似乎与现在国内的普遍认识相违背，这一点非常有趣…）不过，也许我应该以看童话的心情观看这个优美、风趣的故事，这句话竟是以剧中最右派古板的乔治爸爸所传递：我对这艘船感到如此的熟悉，好像是在我小的时候…
（最后一个镜头也非常有意思，左右切换的镜头分别给了航行在云端的彼得潘魔法海盗船和已经长大的温蒂与家人依偎在一起，很难不让人想到彼岸和此岸的关系。做个傲慢的揣测，彼得潘游走在现实世界和精神世界之间，创作者又何尝不是呢…不过编导所传达的，究竟是想停留在理想国，还是驾驶那艘海盗船航行在现实与虚无之间，还是认为最终应停留在那温暖的橱窗之内呢？…无论如何，最后的遥相对望，实在是点睛之笔）
ps的ps.三个岛屿也许有啥含义吗？我再想想…

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Emma_北纬90度</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-05-30 16:21:12</时间>
<影评>
        梦想在那一刻成为现实


never give up

似乎是每个看过 peter pan 人的梦想

包括我

拒绝长大的念头根深蒂固

懵懂地生活而无忧无虑


仿佛一直在追寻着neverland


光阴的故事里，我们在年年的成长

不知不觉，无声无息。

岁月的长河里，打捞起记忆的碎片

拼凑成我们的生活

经历一些事情之后

原来曾经太年轻


谁可以是 peter pan


peter pan 是很好

但我一直以为他太自私

neverland 是一种恩赐也是一种惩罚
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>千寻千予</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-04-18 18:22:32</时间>
<影评>
            很多年前看的这部片子了，今天成都天气很好，从外面回来带来的都是阳光，看家教小孩的书里有一篇英文完型填空题，讲的就是圣诞老人的事情，那文章说，圣诞老人当然是不存在的，但是历史上却有那么一个人物作为童话的背景……

     嗯，我不认可，虽然我今年已经25岁（马上就要告别这个数字）但是我依然坚信圣诞老人的存在。我能体会小飞侠里那个小女孩不相信小飞侠的真实，而她的姐姐，却相信，因为小飞侠带她去过魔幻岛呢。就大人都为日常琐事忙困的地方，小飞侠悄悄出现了，带了她们去梦幻的岛屿，在那个岛上，有一个仙女，病了，就要死去了，因为孩子都不再相信她的存在。可是哦，只要有一个孩子相信，她就会获得能量,从而健康起来。

      故事的梗概我记不得多少了，就这件事情多年后我都记得。英雄正义的小飞侠是存在的，就像圣诞老人，像迪斯尼公司的所有快乐宝贝们，就像耶稣和上帝……相信他们，他们就有力量了！

     嗯，请相信童话，相信小飞侠～
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Shinnin小狐狸</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-05-29 20:04:09</时间>
<影评>
        看过迪士尼不下十数部经典动画，但最后发现，偏偏爱上了它.

十几年后再看这部动画，依然被感动得无法安眠.

它有那可以想象到的美好的一切：

最美丽的岛屿 最梦幻的人物 最刺激的冒险 最可爱的同伴

当然 还有他 

如果我是wendy 当一个热情勇敢的大男孩拉着我的手 飞翔于一个新奇的世界 当他无数次的就我和同伴于危难之中 当他总能用机智和幽默化解一切，当他温柔的带我徜徉于云彩之间 我当然也会爱上他. 

有他在 一切被上了色彩 有他在 一切都不用担心害怕 

他骄傲 他勇敢 他热血 他纯真 却唯独不知道爱

因为他是peter pan 爱是大人的事情 他只负责当英雄 

没有结果的爱恋更让人着迷与心痛 

peter逃避长大的责任 但温蒂没有 她选择回家 回到现实 

去过一个普通的 但是却最应该有的一个女人的生活 

电影的结尾是最妙之处

wendy说迷途的孩子没准备好长大 还是回到理想国去了 

当然 隐喻的是我们每个人 你准备好长大了吗 不再迷失了吗 找到方向了吗？ 不在逃避在幻想当中，准备走到真正的生活来了吗？

最后 实际而龟毛的darling先生 也终于承认了他那隐藏已久的柔软的一面

“我曾经也见过那么一艘船 在我很小很小的时候'

每个人心里 都有那么一艘船 一个peter pan

最后的最后 镜头一转 月光中peter的飞船不过是变化的云彩 -一切的发生 不过是wendy在窗口做的一场梦.


每个人心中都有一个peter pan 

我也有 但我也要去长大了-wendy darling 





</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Shinnin小狐狸</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-05-29 20:01:47</时间>
<影评>
        看过迪士尼不下十数部经典动画，但最后发现，偏偏爱上了它.

十几年后再看这部动画，依然被感动得无法安眠.

它有那可以想象到的美好的一切：

最美丽的岛屿 最梦幻的人物 最刺激的冒险 最可爱的同伴

当然 还有他 

如果我是wendy 当一个热情勇敢的大男孩拉着我的手 飞翔于一个新奇的世界 当他无数次的就我和同伴于危难之中 当他总能用机智和幽默化解一切，当他温柔的带我徜徉于云彩之间 我当然也会爱上他. 

有他在 一切被上了色彩 有他在 一切都不用担心害怕 

他骄傲 他勇敢 他热血 他纯真 却唯独不知道爱

因为他是peter pan 爱是大人的事情 他只负责当英雄 

没有结果的爱恋更让人着迷与心痛 

peter逃避长大的责任 但温蒂没有 她选择回家 回到现实 

去过一个普通的 但是却最应该有的一个女人的生活 

电影的结尾是最妙之处

wendy说迷途的孩子没准备好长大 还是回到理想国去了 

当然 隐喻的是我们每个人 你准备好长大了吗 不再迷失了吗 找到方向了吗？ 不在逃避在幻想当中，准备走到真正的生活来了吗？

最后 实际而龟毛的darling先生 也终于承认了他那隐藏已久的柔软的一面

“我曾经也见过那么一艘船 在我很小很小的时候'

每个人心里 都有那么一艘船 一个peter pan

最后的最后 镜头一转 月光中peter的飞船不过是变化的云彩 -一切的发生 不过是wendy在窗口做的一场梦.


每个人心中都有一个peter pan 

我也有 但我也要去长大了-wendy darling 





</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>苏璃是只小野猫</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-05-23 10:18:43</时间>
<影评>

小时候看了小飞侠之后就一发不可收拾的喜欢上绿色了，那时候我房间的墙、窗帘、床单被罩、台灯、电脑椅全是绿色的，迄今为止绿色仍是我的最爱。
小时候什么也不懂，如今再看发现小飞侠稍微有点儿花啊，和小温蒂、小仙女、美人鱼们都那么好。我最喜欢小仙女，因为不会说话所以靠肢体动作表达自己真的是太可爱了，是个很立体的角色，嫉妒使她面目全非浑身通红，又不希望小飞侠受到伤害。那个总是帮倒忙的海盗船员，胖胖憨憨的，还有永远在海里张嘴等着海盗船长的鳄鱼，太逗了。刚开始孩子们一提到小飞侠父亲就生气，但是最后的结尾处父亲又说好像见过那艘船。每个人的童年都有一个小飞侠，永远都不想长大，但是又不得不接受长大的事实。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>不懂</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-06-07 20:49:07</时间>
<影评>
        忍不住寂寞的彼得·潘飞到了伦敦，进入了达林先生的家中，带着达林先生的三个孩子——温蒂·达林、约翰·达林、迈克·达林登上梦幻岛，和奇妙仙子、迷失少年们，与虎克船长所带领的海盗们展开斗争。结尾，温蒂·达林和弟弟重回家园，而永远长不大的彼得·潘则继续寻找其他的孩子们，飞往梦幻岛度过美妙的童年！
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>超级电影迷1973</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-05-19 11:20:19</时间>
<影评>



1953美国动画片《小飞侠》，根据同名童话故事改编，豆瓣评分8.4，时光网评分7.7，IMDb评分7.3。
上世纪四五十年代的迪斯尼动画片都非常经典，百看不厌。虽然时间不长，但是节奏紧凑，短小精湛，妙趣横生，引人入胜，是我这一代人的童年必备，是看着迪斯尼动画片长大的。
迪斯尼经典动画片的价值观都很正，老幼皆宜，男女皆宜，总是正义战胜邪恶，总是大团圆的美好结局。看迪斯尼动画片不累脑子，虽然剧情偏低幼，不过成年人也爱看，因为那是美好的童年回忆，成年再看很轻松，很放松，很开心，很解压。
迪斯尼经典动画片的一大特色是配乐贯穿始终，配乐与剧情发展完美融合，配乐是动画片的组成部分。先是由音乐家看着动画片来写谱子，然后乐队看着动画片来演奏，以达到音画交融的境界。如今这样的动画片配乐方式已经失传了。
奇妙仙子（小叮当）角色设计得非常有亮点，可爱，古灵精怪，爱吃醋，美丽，善良，搞笑，虽然没有台词不说话，但却是影片角色最大的亮点。
影片另一亮点是滴答节奏鳄鱼，构思得太精彩了，看完动画片后脑海中全是魔性的滴答节奏声和鳄鱼如节拍器一般咔哒咔哒摆动的尾巴，还有鳄鱼与虎克船长的追求不舍。
迪斯尼动画片的手绘技术是有专利的，主要体现在真人表演+后期手绘技术上，这一技术主要用于女人，《白雪公主》中的白雪公主就是这个技术的代表，本片中的温蒂和妈妈两个角色都是用这个技术绘制的，由于绘制于真人表演，所以非常栩栩如生，活灵活现。除了母女以外的角色都是纯手绘而成。
值得一提的是，本片中的美人鱼尺度不小，上身全裸，胸部只有两个贝壳遮挡关键部位，虽然谈不上情色，但是对迪斯尼动画片来说是少见的画面。
2002年，续集《小飞侠2：梦不落帝国》，非标准院线版，DVD影碟发行。
2023年，根据本片改编的真人版电影《彼得·潘与温蒂》上映，剧情大刀阔斧改编。




</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
