<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>海市蜃楼 Durante la tormenta</电影名>
<年份>2018</年份>
<评分>7.6</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2551172384.jpg</封面>
<导演>奥里奥尔·保罗</导演>
<演员>阿德里亚娜·乌加特 / 奇诺·达林 / 阿尔瓦罗·莫奇 / 诺拉·纳瓦斯 / 米格尔·费南德斯 / 哈维尔·古铁雷斯 / 克拉拉·塞古拉 / 米玛·里埃拉 / 艾娜·克洛特 / 阿尔伯特·佩雷斯 / 胡里奥·博伊加斯-库托 / 露娜·馥尔亨西奥 / 露丝·略皮斯 / 弗兰塞斯克·奥雷利亚 / 阿娜·瓦格纳 / 西尔维亚·阿隆索 / 贝伦·鲁埃达</演员>
<简介>小男孩尼克（胡里奥·博希加斯 Julio Bohigas-Couto 饰）在一个风雨交加的夜晚目睹了邻居安吉尔（哈维尔·古铁雷斯 Javier Gutiérrez 饰）杀害自己妻子的场面。在和安吉尔的追逐之中，一辆车将尼克撞倒，导致了他的死亡。一晃眼多年过去，薇拉（阿德丽安娜·尤加特 Adriana Ugarte 饰）和丈夫大卫（阿尔瓦罗·莫奇 Álvaro Morte 饰）带着他们的女儿住进了尼克曾经居住过的房子。
                                    
                                　　有一个电闪雷鸣的夜晚，薇拉意外的在电视里看到了尼克，让薇拉感到震惊的是，自己似乎能够通过电视和25年前的尼克对话。在薇拉的告诫之下，尼克免于一死，但过去的改变也牵连着薇拉的生活发生了巨变。大卫不再是薇拉的丈夫，而他们的女儿自然也不复存在。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>朝暮雪</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-03-24 03:44:32</时间>
<影评>

下文有剧透！
下文有剧透！
下文有剧透！
下文有剧透！
下文有剧透！
疑问解答
问：贝拉（也译作薇拉）是怎么认识丈夫戴维的？
答：贝拉在火车上偶遇了奥托（也译作艾托），又通过奥托认识了戴维。
问：贝拉救了尼克（也译作尼柯）后，产生了新的时间线B，为什么贝拉的丈夫不是戴维，女儿也不见了？
答：因为有一天本该是贝拉认识奥托的日子，尼克却率先坐在了贝拉对面，奥托就不能坐在她对面了，也就没有认识贝拉，戴维也无法通过奥托认识贝拉，女儿自然也没了。



问：电影开头，贝拉为什么会住在尼克家？
答：第9分钟，我们可以看到戴维、贝拉一家搬家了，搬到了尼克家。
第12分钟，贝拉说房主多年前就搬走了，她着急卖掉它。而房主正是尼克的妈妈玛丽亚。
戴维和奥托是多年的朋友，正好奥托对面的房子要出售，所以戴维就买下来了。
巧合的是，戴维在银行工作，尼克和玛丽亚都是他的客户，但在此之前戴维并不知道尼克和玛丽亚以前住在他的房子里。

问：杀人犯安赫尔（也译作安杰）办护照的目的是什么？

答：为了让小三克拉拉（也译作克莱拉）冒充成前妻希尔达去德国，并在德国用希尔达的银行卡消费，造成希尔达真的回德国了的假象。
问：为什么贝拉救了尼克之后，只有时间线A的记忆，没有时间线B的记忆？
答：电影的设定是，每一次改变历史，新的历史会覆盖旧的历史，但是记忆还是旧的记忆。
贝拉救了尼克后，这25年的历史被改变了，产生了新的时间线B，但贝拉仍然保留着时间线A的记忆，需要和别人握手才能想起时间线B的记忆。
同样的道理，尼克和25年前的自己对话再次改变历史，产生了时间线C。贝拉醒来后也只有时间线A、时间线B的记忆，没有时间线C的记忆。
值得一提的是，这个设定仅适用于贝拉，不适用于尼克。因为时间线C的尼克并不记得时间线B中他和贝拉发生过什么。
问：为什么贝拉见到莱拉警长（也就是尼克）的时候，莱拉不直接告诉她自己是尼克？
答：如果用电影的原话回答，就是因为贝拉和尼克一直相爱，这天贝拉却突然不认识他了，所以他希望贝拉能记起他们以前的生活，而且他还想知道他小时候的经历，以及贝拉没有回到电视机前的原因。

我的理解是，如果他直接告诉贝拉自己就是尼克，贝拉就会立即想要和童年尼克对话，再次改变历史，让丈夫、女儿失而复得，但是这样一来尼克也就不能和贝拉结婚了。
可问题是，在时间线B中，尼克和贝拉相爱，尼克不想失去贝拉。
他暂时不告诉贝拉自己就是尼克，一方面可以有充足的时间搞清楚整个事情的前因后果，另一方面也能查到戴维是个渣男。
问：成年尼克把戴维住的酒店的地址告诉贝拉的目的是什么？
答：在时间线B中，尼克和贝拉相爱，他不希望失去贝拉，更不希望贝拉因为再次和童年尼克对话而改变历史，导致他长大后没能遇见贝拉，所以他让贝拉自己去看看自己以前的丈夫的真实面目，之后再决定选择时间线A还是时间B，或者第三个选择。
问：尼克怎么知道戴维曾经是贝拉老公，又怎么知道戴维出轨了？
答：贝拉亲口告诉尼克戴维是她老公。
尼克是警长，他一查就能查到戴维定了酒店，再一查就能查到他是和莫妮卡一起定的酒店，而且莫妮卡不是他妻子。
问：为什么戴维是个渣男，贝拉还想改变历史，和戴维、女儿团聚？
答：她不在乎戴维，她只是不想失去女儿。
导演说，在西班牙，一个母亲在任何情况下都不会抛弃女儿。
其实不仅是西班牙，我相信全世界的母亲都是如此。
贝拉早就得知戴维是渣男，还要不遗余力挽回女儿，甚至选择跳楼，不惜冒着永远失去生命的风险，这就是母爱的伟大。
女儿在，她就在，没有女儿，她也不活了。
问：时间线B的最后，成年尼克对童年尼克说了什么？
答：成年尼克对童年尼克说：忘掉贝拉，忘掉安赫尔。
因此，尼克没有去找贝拉，贝拉仍然认识了奥托，仍然通过奥托认识了戴维，然后和他结婚生子。
细节
1.第4分钟，尼克的妈妈玛丽亚开车出门后，跟随镜头我们能看到安赫尔的前妻希尔达坐在车上，一脸忧愁。

为什么忧愁呢，因为她的丈夫出轨了。
其实第4分钟和第89分钟是连着的，第4分钟是希尔达下车，第89分钟是她去捉奸。

2.第10分钟，克拉拉看着暴风雨说，这场暴风雨和多年前那场一模一样。

她的样子看起来心事重重，因为这场一模一样的暴风雨，让她想起了25年前的犯罪经历。
3.第20分钟，奥托说，隔壁的邻居杀了自己的老婆，尼克看见了，然后就被车撞死了。

克拉拉说：奥托，够了。
第一次看的时候根本没觉得这句话有什么特别之处。
原来，克拉拉之所以这么说，是因为杀了希尔达的不是安赫尔一个人，她也是共犯，所以她才叫奥托不要说了。
值得一提的是，奥托说的是“隔壁的邻居”，不是说“安赫尔”，也不是说“隔壁的邻居安赫尔”，因为安赫尔坐了牢，也就没有和克拉拉结婚，奥托过了这么多年自然早就忘了邻居叫什么名字。
4.第12分钟，贝拉的同事莫妮卡说：我的假期虽然短暂但很刺激。

当然刺激了，毕竟她睡了有妇之夫，而正房就在旁边，并且丝毫不知道自己被绿了。

5.第13分钟，从贝拉和费尔（也译作菲尔）医生的对话中我们得知，贝拉因为生了女儿，所以就没有继续学医了，她还说如果她没有放弃继续学医，她就是医院最好的精神外科医生了。
贝拉没有学医了，所以门多萨先生的手术是费尔医生做的。
时间线B中，贝拉没有女儿，也就没有放弃学医，因此成为了医院最好的精神外科医生，而门多萨先生的手术也是她做的。
6.时间线A中，贝拉不是医生，所以戴维的手术不是她做的；
而时间线B中，戴维的手术是她做的，这也是时间线B她和戴维唯一的联系。
7.奥托多年前偶遇了贝拉，贝拉又通过奥托认识了戴维，后来戴维就和前女友乌苏拉分手，去和贝拉谈了恋爱。
第15分钟，贝拉看到了戴维和乌苏拉的合影，戴维还说他也许哪天会给乌苏拉打电话，说明他还挂念着乌苏拉。



时间线B中，戴维没有认识贝拉，所以就一直和乌苏拉在一起。
第58分钟，戴维家墙上挂的那张他和乌苏拉的合影，正是第15分钟戴维收拾旧物时找到的那张。

8.从贝拉和戴维的对话，以及后来贝拉和奥托的对话，我们得知贝拉认识戴维的时候，戴维还和乌苏拉在一起。
如今戴维又说他也许会哪天给乌苏拉打电话。
有没有可能，他和乌苏拉根本没有断干净呢？
而且当初一起看电影的时候，那时戴维的女友还是乌苏拉，他却一直在打望贝拉，这说明他一直以来都是个花心大萝卜，他的出轨并非偶然，而是他一直都是这种人。

9.第23分钟，贝拉无意发现戴维还在抽烟，戴维连忙一脸严肃地说：你想控制我吗？

随后戴维又说他是在开玩笑。

他不是开玩笑，他是出轨差点被发现了所以那么紧张。
10.第16分钟，出现了瓦皮内达站（也译作瓦尔宾奈达站）的标志牌，第28分钟再次出现，贝拉告诉尼克，这是他和奥托相遇的地方。
时间线B，尼克就是通过这个线索找到贝拉。
11.第32分钟，克拉拉说她不舒服，改由她哥哥罗曼送尼克、奥托上学。
她不是不舒服，是刚杀了人，有心理阴影。
12.奥托一家人的职业都和飞机有关，奥托的舅舅罗曼在机场工作，奥托长大后接了舅舅的班，在机场工作，还当上了机长。
奥托的爸爸也是飞行员，只不过是部队飞行员。

13.克拉拉冒充成希尔德坐飞机去德国，她的哥哥罗曼也是帮凶，是他托人办的假护照，也是他让克拉拉登机。



14.第38分钟，奥托说，尼克说他昨晚听到安赫尔家有尖叫声，此时克拉拉神情很紧张，还问尼克还听到了什么，因为她担心尼克发现自己也有份。
15.第42分钟，童年尼克在电视机前苦苦等待贝拉的再次出现，终于等到电视机前出现一个人，但又立即失去信号。

第107分钟，谜底揭晓，出现在电视机前的正是成年尼克。

16.第50分钟，童年尼克闯进安赫尔的家。

第56分钟，贝拉想闯进戴维的家，却发现这里之前已经有人闯进来过。

两次破门而入是一个铺垫。
事实证明，这两次破门而入的确都是尼克做的。
17.第89分钟，时间线A，安赫尔家的墙上挂着他和希尔达的照片；

第62分钟，时间线B，安赫尔家的墙上挂着他和克拉拉的照片。

18.第67分钟，贝拉和奥托握手，得知当年本该是她和奥托认识的那天，坐在对面的不是奥托，而是另一人，导致后面的一切都改变了。

第101分钟，谜底揭晓，坐在贝拉对面的人正是尼克。

19.第76分钟，尼克对贝拉：你对你现在的人生不感到好奇吗？我确信这段人生中也有关心你的人。
“你现在的人生”，就是指贝拉和尼克一起度过的人生。
“也有关心你的人”，就是指尼克。
20.第83分钟，贝拉在戴维住的酒店看到了火柴，正是时间线A戴维带回家的那盒，贝拉从而得知时间线A戴维也出轨了。
不得不说女人在抓渣男的时候智商真的堪比福尔摩斯。
这让我想起有部电影叫《哪一天我们会飞》，女主和男主都是香港人，有一天女主发现男主衣服里有个上海某夜总会的打火机，怀疑男主出轨了。

男主还狡辩说：上海的打火机怎么能上飞机到香港？我是在深圳机场捡回来的。
但事实上男主就是出轨了。
前段时间还有个女网友更厉害，足不出户就找到了男友出轨的实锤证据，还顺便把小三抓到了。

21.说到抓渣男，希尔达比贝拉更厉害。
贝拉如果不是改变了历史，根本不会发现火柴有问题；
而希尔达谎称明天才回来，其实是试探安赫尔，结果一试就试出来了。当天晚上安赫尔就和克拉拉约会，希尔达顺利捉奸在床。

22.电影最后，贝拉和尼克相视一笑，估计贝拉会和戴维离婚，和尼克在一起吧。
23.《看不见的客人》小三被杀了，渣男落网了； 
《海市蜃楼》渣男、小三接受法律制裁，另一个渣男也被发现了。
导演拍的两部悬疑片只为告诉我们一个道理：“渣男和小三是没有好下场的。”从而号召人们要专一、忠臣、自律，真是用心良苦啊！ 
----------------------------------------------------
最后解释一下，因为资源出了所以就先看了资源，不过还是会去电影院支持正版的。



</影评>
<有用数>3326</有用数>
<没用数>84</没用数>
</review>
<review>
<作者>凹凸</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-03-22 11:16:53</时间>
<影评>

未经授权，严禁转载！！！

       西班牙导演Oriol Paulo的前作《看不见的客人》，成为了2017年的现象级作品。它的成功，得益于紧凑而缜密的剧本，处处铺垫伏笔，虚实交错地对真相抽丝剥茧，并通过几次高能（且能逻辑自洽的）反转，将一个犯罪悬疑故事讲述得一波三折。从类型片的角度来评判，完成度极高。
       时隔1年半，导演又带来了他的新作《海市蜃楼》。
       影片一开场，就用一场发生在1989年11月的凶杀戏+车祸戏，牢牢抓住了观众的眼球。接下来的剧情也一路高能，剧情几乎每十分钟就有一次反转，看到最后几乎已经数不清反转了多少次。更难得的是，在一路开挂式的密集反转下，剧本依旧能够自圆其说，前文出现的铺垫也都成功呼应后文。


       不同于前作中对真相的抽丝剥茧，影片一上来就交代了凶手，那么后续的剧情又是如何保持高能呢？
       导演和编剧在犯罪推理片的基础上，还加入了科幻的元素，玩起了平行时空和蝴蝶效应。尽管这些元素都并不是新鲜，但编剧和导演却充分利用了不同时间和空间，将影片的悬念铺陈到最大化。
       一场阴差阳错，女主角Vera为拯救25年前意外死去的男孩Nico，触发了过去时间点上的分岔，导致她过于几十年的人生故事线被全部改写。故事沿着1989年和2014年两条时间线交错进展，生活天翻地覆的女主Vera一步步弄清原委，获救的男孩Nico则一步步探寻真相。（这里要赞美一下女主的演技，人生刚刚被改写后的部分表演非常出色）
       结构上的小心思，让影片至始至终充满悬念，观众在观看的过程中能够持续享受解密的快感，即便猜出了部分真相，依然能看得大呼过瘾。
       除此之外，导演也很懂得如何运用摄影、音效等视听手段来辅助叙事。女主几次苏醒，都是俯拍的旋转镜头，也正喻示着人物命运的翻转。几乎贯穿全片的雷暴，不仅是剧情中的元素，还成功制造了压迫感与紧张感。


前方，剧透预警！！！
       下面是按照几组时空，正序梳理后的剧情。
       建议在观看完影片后，再继续阅读。
第一平行时空
       1989年11月9日，柏林墙倒塌的前奏，东德政府宣布允许公民申请访问西德以及西柏林，天空中出现了罕见的对称风暴。雷暴来临前，母亲出门上夜班，而男孩尼克独自一个在家中，用摄影机记录自弹自唱的视频。听到邻居家传来的争吵后，尼克潜入邻居家中，撞见了死去的邻居太太Hilda，以及持着刀的邻居先生Ángel。慌忙逃跑的Nico遭遇车祸，Nico的好友Aitor目睹了Nico的死亡。手持凶器冲到街上的Ángel先生也被逮捕。
       11月10日，雷劈中了学校的钟，学校的电力系统崩溃，停课一周。
       Ángel先生在审讯中，向警方透露自己原计划将妻子分尸后掩埋在屠宰场。入狱三个月后，Ángel自杀身亡。
       多年后，女主角Vera在列车上与Nico的童年好友Aitor相识，成为密友，两人在游戏时偷走了车站的站牌。
       Vera又通过Aitor认识了他的朋友David，尽管当时David还有一位名为Úrsula的女友，但Vera还是对David一见钟情。
       Vera和David相爱后，结婚并诞下一女María。为了照顾女儿，Vera中途放弃了学业和成为神经外科医生的机会，成为了一名助理医师。
       2014年11月，天空再次出现与25年前一样的对称风暴。
       Vera和David带着女儿Gloria一起搬进了新家——Nico曾经住过的房子。
       Vera从David的衣服里发现了一包火柴，David神色慌张地解释说是出差时没忍住抽了一根烟，并把火柴丢出了窗外。
       Vera从家中翻出了Nico的电视机和录像机，一家人一起看了Nico录制的录像带。在没有安插录像带的情况下，电视机突然自己播放起了25年前关于柏林墙的新闻。
       Vera邀请Aitor和他的母亲Clara一起来新居用餐，聊起了录像机和电视机的怪事，Aitor和Clara回忆起了25年前的故事。
       半夜，Vera发现客厅的电视又开始自己播放新闻。突然，电视机画面中出现了1989年的Nico，两人在相同的地点用录像机和电视机建立了连接，尽管相差25年的时间。在Vera声嘶力竭的劝说下，Nico没有偷偷潜入邻居家中，也没有发生车祸。
       历史被改写，触发第二平行时空，Vera失去知觉……


第二平行时空
       1989年11月9日晚上，Hilda太太撞见丈夫Ángel与Aitor的母亲Clara在家中偷情，推搡中被刀刺死。住在隔壁的Nico听到了动静，但由于电视里陌生女子Vera的劝阻，他没有进入邻居家。
       11月10日，Nico发现学校的钟真的如电视里的女人说的那样被雷击中，但尚且年幼的他还是对发生的事感到困惑不已，决定弄清楚究竟发生了什么。
       Nico趁Ángel开车外出，偷偷潜入他家，发现了Hilda太太的尸体和一本假护照。这时Ángel返回家中，Nico慌乱中躲入床底，目睹Ángel分尸了自己的妻子。这时，Clara向Ángel打来电话，称自己的手表落在了他卧室的地板上。Nico拿着刻有CM（Clara的名字缩写）的手表，惊险逃离。
       Nico把事情告诉母亲，并一起报了案。然而Nico的证词中出现了超自然现象（与来自未来的陌生女人对话），警方并不信任一个孩子提出的指控。再加上Ángel有证据证明Hilda已经离开自己前往西德找寻前男友，并声称是Nico闯入他家偷走了手表。Nico把手表归还后，与母亲一起搬离了原本的住处。
       搬离之前，Nico试图利用电视机再次与Vera取得联系，除了一次恍惚闪现的人影，什么都出现。
       Nico被送去各种各样的精神检查和康复机构，期间Nico的母亲向一位作家兼教授Sardón讲起了Nico经历的遭遇。
       之后，Sardón把Nico的经历写成小说《海市蜃楼》，其中提及2014年11月会出现与1989年11月同样的对称风暴现象。
       Nico想起自己在与Vera的跨时空对话中，看到了Vera与Aitor偷来的车站牌，便每天守在车站，直到他真的看见了当年出现在电视机里的女人——Vera。
       此时的Nico已经长大成人，并成为一名警长。他在列车上与Vera相识，并坠入爱河，但他心中的困惑和秘密还一直无法解开，也无法向Vera坦白自己与她的相识其实并非偶然。
       Vera并未放弃学业，而成为了一名优秀的神经外科医生。
       2014年11月10日，Vera触发了蝴蝶效应，从第一平行时空突然进入了第二平行时空，并丢失了自己在第二平行时空的全部记忆。她发现自己没有了女儿，David也不再是自己的丈夫。
       记忆错乱的Vera来到警局，却认不出警长就是自己现在的丈夫。而Nico意识到，Vera的变化应该和25年前电视机里的对话有关，但并未说破自己的身份，只是一直在暗中保护Vera。
       为了弄清原委，Nico闯入自己儿时住过的房子，偷走了电视机和录像机，并尝试与儿时的自己取得联系，但一看到画面他就立刻关掉了电视机（正是前面出现过的电视机中的黑影），此时的Nico已猜测到了事情的原委。
       Vera闯入她记忆里的新家，试图找出电视机和录像机，却发现已经有人在她到来之前闯入过，电视机和录像机也不见踪影。
       这时房子的主人——David和“前女友”Úrsula出现，原来他俩已经结婚并住在此处。Úrsula叫来了警察，慌乱中Vera躲进了邻居Ángel家中，发现Ángel非但没被绳之以法，还和自己记忆中的好友Aitor的母亲Clara生活在一起。
       Vera躲在Aitor的车中顺利逃离，但却发现Aitor也已不认识自己。Vera告诉他，Ángel是杀人犯，但Aitor并不相信眼前这个“陌生女人”的疯话。
       Vera看到电视新闻中的报道，作家Sardón在小说《海市蜃楼》中预知了这几日的风暴，Sardón教授受访时表示灵感来自于一位孩子的经历。
       Vera发现《海市蜃楼》中的故事正是自己所经历的，便与警长一起找到了Sardón教授打探线索，却发现她也无法联系上当事人，线索就此打住。
       但Vera也从Sardón教授口中得知，连通的时空是异常的天气现象导致的，如果想再次改变时空，必须在雷暴结束前，回到相同的地点与1989年的Nico取得联系。
       Vera想起案件新闻中提及的屠宰场，于是警长出动警力，从屠宰场中找出了被杀害的Hilda太太的尸骨。
       Vera迫切地想找到成年后的Nico，警长给了她一个地址，Vera跟着地址摸索，却发现来到的是女同事的家中。Vera在茶几上看到了一包熟悉的火柴，冲入卧室，发现了出轨的David。
       Vera威胁David利用银行高管的身份查询Nico的信息，并根据信息找到了Nico家中，才发现警长就是Nico，而自己已是Nico的妻子。
       Nico将Ángel和Clara带回了警局，Clara手上的表成为了证据，与他当年的记忆吻合，两人等待进一步的调查候审。
       Nico返回家中，向Vera坦白之前是他闯入David家中偷走了电视机。而Nico给她女同事家的地址，是为了帮她认清David是渣男的真相。
       Nico劝刚刚恢复记忆的Vera留下来，不要尝试再去改变时空。而Vera却执意想要再次改写历史，对着Nico说了一句“这次换你来救我”，便从阳台一跃而下。
       Nico为了救回Vera，赶在雷暴结束前与25年前的自己取得了联系，再次改写历史，触发了第三平行时空……


第三平行时空
       1989年11月11日，未来的自己告诉12岁的Nico，不要试图找寻和联系Vera，她会在25年后主动找到你。
       接下来发生的事都与第一平行时空基本相同，Vera与David结婚并生下女儿Gloria，然后一同搬进了Nico曾经住过的房子。
       Vera从院子里的草地翻出自己两天前丢出窗外的火柴盒，确认David在这一时空依然是出轨的。
       Vera独自一人前往屠宰场，挖出尸骨并报案。警长Nico与Vera相见，故事结束。
       最终，女主Vera靠一次豪赌，既拥有了真爱Nico，又拥有了女儿Gloria，成为鱼和熊掌兼得的大赢家。
       至于事业，男朋友有这么大一座豪宅，谁还想当医生动手术啦（大误）


</影评>
<有用数>1965</有用数>
<没用数>109</没用数>
</review>
<review>
<作者>徐若风</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-03-27 17:22:03</时间>
<影评>

2017年，《看不见的客人》成为“年度悬疑片爆款”。两年之后，这位西班牙导演奥里奥尔·保罗带来了他的新片——《海市蜃楼》。
不得不说，这部电影的确是“《看不见的客人》的异卵同胞”，估计上映之后也能成为今年国内最为热门的悬疑片之一。它们同样有着疑云密布的氛围、绕不尽的反转和许多可供解读的细节。

Tips：如果要具体谈论这部电影，不可避免会涉及剧透，所以最好在看过之后再来刷评论。另外，由于电影主打“1次蝴蝶效应、2条时间线、3重平行时空”的概念，所以下文也会以A时空-B时空-C时空来展开论述。
影片以A时空的小男孩尼克的视角作为开头。风暴之夜，他目睹了邻居残忍杀妻的过程，在惊慌失措中逃出，接着被车撞死。
维拉一家搬进了尼克住过的居所，在尼克去世25周年纪念日的那晚，对称风暴再度来临，产生了一个让时空界限得以打开的虫洞。令人惊奇的是，深夜惊醒的维拉，发现自己竟能与电视机里的尼克跨时空进行实时对话。

维拉透过电视机来劝诫男孩不要出门，挽救了他的性命。结果却因此引发了一系列连锁反应，导致A时空的记忆径直坠入到B时空的肉体中，取代了原先的记忆。
所以，在A时空的维拉看来，B时空的一切都变得陌生——女儿从这个世界上消失，唯一的痕迹是作为她手术失败后死亡的病患；而曾经的丈夫和身边的人，也全都变得不再认识自己。
《海市蜃楼》所着重呈现的，就是B时空中维拉的人生错位和记忆轮迭：
A时空的记忆在B时空究竟被扭转成了什么样子？
风暴中心所扭曲的多重时空，是否如海市蜃楼般虚幻？
贝拉能否在紧迫的时间里找回自我，并拯救他人？

导演通过A时空与B时空中大量对应并错位的细节铺陈，营造了维拉和尼克的双重人生。
首先逆转的是维拉的身份。
在A时空中，维拉因为怀孕、育女，就放弃了继续学医的道路，还和她所辅助的主治医师菲尔说“你很幸运，如果我继续学医，就会是这所医院最好的精神外科医生”。
而在B时空中，维拉并无生育，也没有放弃学医。因此，原先的手术任务就落到了她的头上。但此时的她，由于记忆的错位而不明所以，已经无法再为门多萨先生做手术。

其次逆转的是维拉的家庭关系。曾经的丈夫和维拉已经形同陌路，唯一的交集，就是她曾经为他做过手术。几次相遇，最终都以不欢而散告终。
但在这个过程里，有一个细节可以注意：酒店里的火柴，成了联结ABC三个时空的道具。
A时空中，戴维一不留神将酒店的火柴带回家，出轨的他反倒机灵地欺骗妻子，“自己只抽了一根烟”。
戴维此刻的神情可以被好好琢磨一番。他在被问及“你又开始抽烟了吗？”的时候，突然一脸阴沉地对维拉说：“你想控制我吗？”这实际上才是他内心深处的真实想法，伴随着不安、愧疚的暗色，生怕出轨的事情被妻子发现，甚至还心虚地把这盒火柴扔到院子里。不过此时的观众却并不知道，还以为他是要和维拉开个玩笑；直到在B时空中，我们才后知后觉。

B时空像一面镜子。与表面上生活和谐的爱人成为了路人的时候，他的“渣男本色”就迅速暴露了出来。直到维拉亲眼见到他出轨，这个丈夫再也无法被原谅。
C时空则是对B时空的又一次反观。维拉在苏醒后，一度以为B时空只是噩梦的幻觉而已。但当丈夫告诉她“家中从来没有电视”的时候，她才知道B时空是真实存在的。尼克遵守了和维拉的承诺，靠穿越时空的劝诫为她打开了C时空，把A时空给覆盖了。在她意识到这点后，就立马下楼去庭院中翻找，果然找到丈夫出轨的关键性证据——火柴。
如果你再看得细致一点，就会发现这一切早有预兆。A时空里薇拉的同事莫妮卡对她说“我的假期虽然短暂但很刺激”就是在暗指自己是小三，睡了她的出轨丈夫一事；而随后她还问维拉“新房子如何？”，维拉却一脸疑惑地回答自己从未告诉她这件事。

导演奥里奥尔·保罗沉迷于这种偶然却又笃定的对称性：两次对称的风暴、两段重组的人生，甚至于连两组主要人物的关系（三角恋、出轨）和关键情节点（捉奸），都充满了对称感。对于这些对称的细节线索的铺陈，其实是导演一直擅长的工作。
与维拉的人生改变所相对称的，是尼克被改变的人生。导演用效率很高的方式，将这个人物的故事藏在整个B时空的叙述中，作为一条不断暗示并最终闭环的暗线。此处需要称赞一下奇诺·达林的表演，的确把每个暗示点都传递到位。
（尼可画的AB时空解释图）
电影最终落位于爱情和亲情的回归，并暗含了回归背后的主题：在时空漩涡与对称人生中，我们要如何做出选择。
女作家站在客观的角度对维拉说：“我们只知道大脑所相信的事实，是由我们所感受到的经历所形成的。”
B时空的尼克则站在爱人的角度对维拉说：“这段人生中也有关心你的人”、“如果不成功怎么办？”
即便B时空的维拉拥有了这样一位帅气多金又爱她的男友，但她还是选择坚持记忆的真实感受——逆转人生、记忆归位、找回属于自己的女儿。

人生是无限量的多项选择题，到每个节点都是一个岔路口，选择后的结果都是未知的。
这个时候，维拉的选择就是坚信自己所坚信的。
不过实话实说，你如果尝试这样做，事态也许并不一定会变得更好。但维拉是幸运的，B时空的尼克为她做出牺牲，这让她在C时空中找出了最优解，成为女儿和真爱兼得的终极人生赢家。  🍋 
相比于《看不见的客人》，《海市蜃楼》在创作构思上与导演的私人经历与情感有着更为紧密的关系。剧本的灵感来源于他的亲身经历：
五年前，他和女朋友准备要一个小孩，而在聊天的过程中双方产生了越来越多的分歧，将两人推向不同的方向，以分手告终。这段破裂的情感最终演化成了电影中有女儿存在的A时空和女儿消失的B时空。

当然，这部电影也不是没有问题存在。比如：B时空的尼克是如何知道实时偷情的宾馆房间(具体到房间号)？另外，尼克还将这个偷情的房间，直接作为维拉后续能找到他家的途径，是不是也有点上帝预知视角？这些严格意义上虽然不算bug，但却被处理得有些“理想化”了。
不过，导演依旧保持了这一类型对观众情绪点把握的高强度输出——电影给人的观感，是从头到尾都憋住一口气，并如同陷入到时空的漩涡中。在女主角千丝万缕总相连的“人生切面”和繁复的反转里，我们能收获和《看不见的客人》同样的“烧脑感”。
从这个意义出发，看《海市蜃楼》宛如在一座绮丽的叙述迷宫中寻路。直到最终，你才会发现它在悬疑外壳之下包裹着的浪漫情愫，并且很难不被打动。


</影评>
<有用数>592</有用数>
<没用数>20</没用数>
</review>
<review>
<作者>无糖燕麦</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-03-31 17:46:10</时间>
<影评>

时间旅行、改变历史为题材的影视作品，在当下已经不算鲜见，然而祖母悖论也好，平行时空也好，目前理论上貌似还没有很好的解释和证明，但这并不影响许多相关影视作品的好看程度，关键还是看创作者自圆其说的水准如何。如《彗星来的那一夜》，设定人与另一个时空的自己见面而不会湮灭，又如第一部《终结者》，设定男女主的渊源是一段没有头尾的环形时间线。
至于《海市蜃楼》，在我看来更像是一段存在断点的分段函数，其形成过程并不神秘，是电影中正序讲述的内容——两组断点跳改局部函数的故事。
注意几个细节：
1.虽然刀在克拉拉手上，但却是安赫尔在推搡中把妻子推到刀上致死，后来他也包庇了情妇克拉拉；
2.影片中特意提到安赫尔落网后交待准备把尸体埋到屠宰厂，并借戴维之口反复强调这很奇怪；
3.片中复现了凶杀现场，结合片头小尼克撞破凶手的时机，安赫尔应该还来不及思考如何处理尸体的问题；
综合以上三点，电影很可能是在暗示并强调，这不是一个关于各自独立的平行时空的故事。
如果维拉没有在那个夜里拯救小尼克，一切生活都会平常发展下去，像是基于时间轴画出的连续函数曲线，如图中蓝色曲线（为了方便画成直线，只用颜色做区分），没有任何断点地延续下去，只有实线没有虚线。她也许会在将来某天发现戴维出轨，也许永远不会察觉，总之日子会像原来那样，普通而又平凡地一天天过下去，直到生命终结。
1）给原本的人生函数起名为f0，在这条蓝色线上，1989年小尼克车祸死亡，安赫尔被捕，克拉拉带走手表，安赫尔包庇克拉拉逃脱制裁，希尔达的尸体被及时找到，十几年后维拉认识机长奥托，从乌苏拉身边截胡戴维，生下女儿并放弃做医生，2014年戴维出轨护士。
然而维拉无法对一个9岁小男孩见死不救坐视不理，她声嘶力竭地恳求，改变了小尼克一生的命运，也改变了自己人生的走向，蓝色f0函数终止于D点，也就是2014.11.9夜。

2）相隔25年整的两次对称的持续雷暴，和电视摄像机一起形成了时空连接条件，维拉改变历史的举动，在D点处形成函数断点，AD之间的蓝色f0函数被替换为绿色f1函数。
在这条绿色线上，1989年小尼克得救，死者尸体被埋在屠宰厂，主犯与情妇结婚，尼克成为警察，找到维拉并相恋结婚，支持维拉成为医生，戴维与乌苏拉结婚并患上脑膜瘤，2014年出轨护士。由于小尼克不知道维拉原本的人生，他爱上维拉是个意外，并不知道这让维拉失去了什么。
f1绿色线是在D点处断点改写B点之后f0蓝色线产生的，这决定了断点D制造者维拉，虽然身处绿色线上，也必然会在D点发生突变，同时拥有f0和f1的双重记忆，也就是BD之间被擦掉的蓝色虚线，和BE之间新生成的绿色实线。所以绿色线里维拉不住在尼克的老房子，也没能成功用电视联系到小尼克，也并不影响绿色线继续发展，因为变化来自蓝色线。
对于蓝色线的维拉来说，D点后仿佛一觉睡醒就来到陌生世界，脑子里都是蓝色线的记忆。对于绿色线的维拉来说，则是在D点突然被写入蓝色线记忆，在外人眼中仿佛变了一个人，表现奇奇怪怪。
D点突变后的维拉，需要跟别人身体接触来取回新时间线的记忆。
由于D点开始维拉拥有主动的蓝色线记忆和被动的绿色线记忆，DE之间是维拉一直在求证被擦掉的蓝色线和寻找回去的方法，只记得绿色线的尼克不得不随维拉一起寻找原因，在这过程中知道了在自己未曾经历的蓝色虚线里，维拉所发生的故事。
如果维拉放弃女儿，她就可以带着蓝色虚线的记忆，跟尼克继续生活，让f1绿色线延续下去，也就是绿色虚线的部分。但维拉不愿失去女儿，宁愿用生命来赌，所以蝴蝶效应还要继续。

3）维拉以死相胁，尼克不得不在对称雷暴结束前的E点，也就是2014.11.12晚，通过电视连接制造了第二次断点，擦掉BE之间的f1绿色线，改写为f2橙色线。
可以试着推理尼克的思路是尽可能还原维拉的蓝色线，包括：
未告知藏尸地点，防止小尼克举报安赫尔，手表为证连带克拉拉入狱，改变蓝色线机长人生，进而改变维拉人生；
劝阻小尼克长大后不要去车站结识维拉，好让维拉顺利遇到机长，嫁给戴维生下女儿；
鉴于橙色线上尼克依然成为了警察并回到家乡，他应该没有劝小尼克放弃寻找真相，如果时间来得及，或许他还能教小尼克早点学会暗度陈仓，少受一点不必要之苦，将来在合适的时机回来揪出凶手；
从尼克角度推理，橙色线里维拉会回到戴维的怀抱，她很可能还会忘掉绿色线跟尼克的回忆，而自己会拥有绿色线的回忆，那么有一种可能性，尼克在附近生活工作，除了要揪出凶手，还抱着可能会再见到维拉，在远处看着维拉的期待；
最后也是最重要的一点，在做完了以上所有交待之后，尼克做了在他看来最靠谱的改变来保底，就是让小尼克带走电视和摄像机，来试着从最根源上避免维拉拯救自己开启新时间线，为了维拉，他想让一切回到原点，哪怕自己可能会消失。
由于时间的紧迫和任务的重要，个人相信为了救回维拉，尼克来不及多考虑自己，加上对改变历史的原理所知甚少，以上这些可能就是他认知能力范围内能做的全部努力了。
恐怕让尼克想不到的是，在橙色线里自己不但活下来且保留了旧记忆，连维拉都保留了全部旧记忆。
新时间线里两人能够再续前缘，是尼克一心付出牺牲的意外之喜，这是编剧对痴心人的嘉奖，而维拉的两全其美，则是编剧对好心人的回馈。
由于尼克制造了断点E，参考维拉的经历，绿色线的尼克会在E点后突然发现自己来到f2橙色线，同时拥有f1和f2的双重记忆，也就是BE之间被擦掉的绿色虚线，和BE之间新生成的橙色实线。同样的，在橙色线外人眼中，尼克会在E点突然变成另一个人，从一个不认识维拉的男人，变成爱着维拉的尼克。
所以尼克见到维拉后，装模作样几句之后，便露出了意味深长的微笑，那代表他其实什么都记得。
至于维拉，因为断点D的优先级高于断点E，前者是后者的先决条件，所以f2橙色线的维拉在D点依然会受到断点影响，逐渐获得可怕而混淆不清的记忆，也就是戴维所说的“又”做噩梦，直到E点后，维拉彻底获得AE间蓝、绿、橙的三重记忆，也就是电影中维拉经历的和找回的记忆（对维拉来说橙色线和蓝色线的经历是一致的），但这一切依然太不真实，像是一场噩梦，于是维拉验证了戴维的背叛，安赫尔和克拉拉的苟且，屠宰厂的尸体，来证明梦不是梦，也证明了绿色线里尼克为她牺牲的爱情。
所以未来的日子，在橙色线上，维拉和尼克既拥有了爱情，维拉也不必失去女儿，也就是说，这部电影是维拉逆天改命，最终鱼与熊掌兼得的大团圆故事。
这部电影也是表达了选择决定人生，种善因得善果，以及塞翁失马焉知非福的故事。
维拉放弃了好人奥托，从乌苏拉身边截胡了戴维，也给自己埋下了不幸的种子，她又救了小尼克的命，虽然让安赫尔逍遥法外多快活了25年，但也因此才让小尼克活下来拿到了克拉拉的手表，作为送她一并坐牢伏法的证据，维拉又用自己的牺牲换回了女儿的存在，并且放弃戴维远离不幸的可能。
且不说戴维的伏笔里埋着他可能杀人的线索，单就惯性劈腿的人品问题和潜在暴力因子的情绪问题而言，维拉对小尼克的拯救，也恰恰是对自己拯救，无论生命或爱情。

梳理完分段函数形成的整个过程，可以得出编剧的创作思路，《海市蜃楼》中的这段故事，如果用蝴蝶效应解释，那它是同一时空中局部被改变后叠加的结果，如果用多时空来解释，那么它们不是彼此平行独立的，而是三个时空叠加坍缩成一个时空。
无论哪种解释，在D、E两点都存在类似于时空虫洞的断点，这两个点就像连续曲线中的曲率不连续点，或是统一公式函数中的奇点，又或是分段函数中的断点，总之这段故事不需要用连续的实线和符合常理的连贯人生来理解。
影片中也特意强调了在断点处女主行为和记忆的不连续，所以也就不必过分纠结橙色线上摄像机被拿走改变如何发生，因为这改变原本就是从蓝色线而起，三条颜色的线最终是以不连续的方式结合在了一起。
对其他人来说，人生依然是连续的，而对维拉和尼克来说，每当来到一个断点时，自身就会发生一些奇怪的变化，然后自然跳过并改变条件，这也就是尼克所说的“我们活在一个混乱的系统里”。在E点后的橙色线上，他俩会带着比别人多活了几十年的记忆，和早已相爱过很久的感情，就这样走下去。
【补充】综述一下橙线：
A点时小尼克被维拉劝阻，没去邻居家躲过一劫，之后潜入邻居家看到分尸，捡到克拉拉的金表，举报后被迫向安赫尔道歉，小尼克不甘心被误解于是守着电视，在B点被尼克警官规劝，带走电视和摄像机，藏起心愿悄悄努力长大成为警察，且不去打扰维拉，让维拉能在C点认识托尼嫁给戴维生下女儿。
维拉住进尼克老房子，在D点时开始被写入蓝+绿线的记忆，恍如噩梦，三天后也就是E点之后，维拉的记忆写入完整，影片末尾维拉醒来时直接接续了自杀前的全部记忆，这时候的她依然觉得仿佛做了一场很长的噩梦，看到身旁的戴维十分开心，接着去拥抱了女儿。
接着她发现家里没有电视，在楼下找到了三天前扔出来的火柴盒，但这不能证明梦是不是真的，以及梦里戴维出轨是不是真的，因为扔火柴盒本就是睡前发生过的事，然后她看到了安赫尔与克拉拉在一起，这说明安赫尔被捕的新闻改变了，但她还是不能肯定所谓看过的新闻是做过的梦还是真实发生，于是她只身去屠宰厂挖出了希尔达的尸骨，只有这件【没有外人知道并且新闻里提过且尸体还没埋】的铁一般的事实，就像盗梦空间里旋转的陀螺，能真正成为所有梦都为真的佐证。
对维拉来说，AD间的人生，橙线与蓝线是一样的，如同回到了原本的生活。对尼克来说，橙线依然改变了蓝线他死于9岁的悲剧，也改变了绿线他等待维拉受的苦和遇到维拉的快乐，到E点时尼克会突变，想起跟维拉经历的一切，但这一切也会感觉像梦一样，他需要在不打扰维拉的情况下，与身边人接触，验证自己所处的人生有怎样的历史，而就在这短短几小时内，维拉已经找到了希尔达的尸骨，于是他们再度重逢，见面时尼克还会像绿线上一样扮作不认识维拉的样子，只不过上一次是心酸，这一次是玩笑。

再次回到蓝色线中安赫尔被捕的新闻，为什么编剧会强调他交待想把尸体埋在屠宰厂，因为那是他在绿色线里的记忆，而且是非常靠近被捕的A点的记忆。以此推理，绿色线里的安赫尔也可能梦到被捕，小尼克也可能梦到车祸，诸如此类。
蓝绿橙三条线在擦除和重写中，发生的是“薛定谔的叠加”，被擦掉的虚线藏在实线下面，所有重叠部分的经历，都可能偶尔会在不同线当事人的意识里交叉闪现，如梦似幻，真假难辨，这倒是颇有庄周梦蝶之感。
唯一确定的是，无论在哪种人生里，安赫尔都尽力保护了克拉拉，奥托会错过维拉被人截胡，戴维总惯性出轨还疑似杀人，维拉总会嫁给陪她偷站牌的人。
所谓性格决定命运，也许这就是他们的“命中注定”吧。


</影评>
<有用数>530</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>早起的夜猫</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-03-30 21:51:20</时间>
<影评>

蝴蝶效应，时空穿越类型的题材已经不算新颖，但却是个非常好用的题材，只要逻辑链条，细节铺垫到位，总是能呈现出一个很好的悬疑作品。这部电影可以说是结合了《蝴蝶效应》和《黑洞频率》，但又提出了一个新的角度，比起蝴蝶效应中众多的逻辑线交织的复杂，和那种被命运玩弄的无奈，《海市蜃楼》只有两条线，以及最后的“收束”，隐约给我一种，探讨新旧两种世界线生活取舍的感觉。当截然不同的两种命运交织在一起时，面对两个不同的自己，那些生命中重要的人，我们要如何抉择。也许导演另有安排，但无论如何，最后拿出来的成品并不能尽如人意。
一、让人抓狂的节奏
整整两个小时，在我看来还不如拍成一个半。前期铺垫可以理解，让关键人物一一亮相。穿越以后，导演又把这事儿重新干了一遍。整个电影前半段，女主一直漫无目的在所有人物前“刷脸”，人家说，我不认识你。女主：我不听我不听！你怎么能不记得！我可给你生过孩子。你当初还喜欢过我呢。几十分钟，剧情完全没有推进。而女主也完全没有意识到，自己身上发生了什么事。直到女主想起来挖尸体这件事，节奏才渐入佳境，有了一些亮点。来到男主家以后的故事和节奏，可圈可点，但是到了结尾就又感觉差点劲儿。跳楼的慢镜头，就像是给节奏踩了一脚急刹车。我倒是觉得干净利落一点比较好。
二、反复无常、歇斯底里的女主
女主人物的塑造问题很大，智商忽高忽低，记性忽好忽坏。不知道是不是演员的问题，大多时间处于一种癫狂的歇斯底里状态。从最初雷雨夜中对着电视过于用力地大喊大叫。到穿越后，对着所有不认识他的人的冲动行为。都有种为了剧情，强行对女主降智的嫌疑，让人难以相信，这人有成为著名神经外科医生的潜质。到了后期又突然爆种，变得坚决而果断。没有过程的成长不叫成长，叫精神分裂。我从未见过如此让人胃疼的女主。穿越后，一瞬间的懵逼可以接受和理解。多次被人误解还不长记性，意识到不是恶作剧以后，依然沉浸在自己的小世界里。从来不试图解释自己目前的困境，来寻求帮助。而是一个劲儿的解释，我们有个女儿，这是我的房子。在“自己救了尼克改变了未来”这个真相门口徘徊了半个电影，然后就是不进门，忙着和所有人物解释自己多爱女儿，女儿对自己有多重要。为了不推进剧情，强行把唯一愿意听自己说话的男主丢下独自开车走掉，女主你真的想回去吗？后期终于智商上线，果断跳楼，挽尊了一波。但和前面的反差实在太大了。重新回家后，立马就忘了老公出轨这件事，还来了个爱的拥抱，然后又重新化身侦探，找到了火柴盒。这种跌宕起伏实在让人受不住啊。
三、其他的一些小槽点
剧情中很多人物的戏份是可以简化的，比如和老公朋友也是男主玩伴在机场回忆的部分可以更简短，点出关键的火车相遇即可。写书教授的戏份其实也有点多，大概是原作者的恶趣味吧哈哈。
关于男主，男主是看了剧本的，有种幕后黑手的感觉。但是，在影片前期的行为是完全看不出逻辑和目的，说帮忙又不积极，说阻止也看不出来，说是因为太纠结了又没有这方面的铺垫刻画，虽然男主有提过一次让女主注意新生活里同样重要的人。但到了这个时候，男女中就都同时忽略了女儿的存在，女主一个劲儿的说想回去，却丝毫不和男主提自己对女儿的爱。本来可以经由两者，进而展开的，在“女儿”和“男主”新旧两种命运之间进行抉择这一问题的探讨也没出来。所以就算到了后期男主解释了一波，也显得很强行。这然后差距太大了，剧本真的是一个人写的么。
最后，是我对于结局一个具体的想法。影片里提到了，为什么只有女主会记得过去的事这一问题。虽然到最后也没解释，但我们可以提出这样一种假设，即，通过电视连接过去的人，会留有一些过去的记忆，并且可以通过和人接触回想起新世界的事儿，影片中女主也多次通过握手闪回新世界记忆。
那么问题来了，男主和小时候的自己联系后，为什么他没有旧世界的记忆。即使我们不考虑这个问题，认为这只是女主的特权的话。那么是不是有一种这样的结局思路呢？男主出现，女主露面，结局世界的男主小时候见过一次女主，所以应该有所动容，但还是不认识，这时女主和男主握手，说，不，我们认识。男主眼神变化，似乎记起了什么。这样的结局是不是更好呢。男主通过和女主接触，取回了和女主在其他世界的记忆，虽然依然免不了存在其他bug，但这样的思路是不是圆的更好呢？
总的来说，如同题目，老菜新作，虽然不尽如人意，但是某些地方，依然值得肯定，如果把篇幅缩短，节奏精简，主题在挖掘一下，应该会为一部佳作吧。以上。

</影评>
<有用数>292</有用数>
<没用数>71</没用数>
</review>
<review>
<作者>墨浅夜的二少</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-03-30 22:13:43</时间>
<影评>

以下评论涉及剧透。
第一次上豆瓣，为了评一下这个电影。原本看了电影简介是满怀期待去看的，悬疑推理，脑中构建的是一个聪颖勇敢的女主形象。可能是我太过于理想化了吧，说实话女主的人设让我膈应的慌。主要为几点。1. 女主说对她原来世界线的老公一见钟情，而从电影中看到，当时他有女友而女友就在边上，所以女主对别人的男朋友一见钟情？女主是否是小三插足？我们先打个问号吧。2. 女主跳跃到第二个世界线的时候，刚开始有点混乱可以理解，毕竟谁突然遭遇这种事情大都会比较混乱。但是剧情都已经过半了，而女主居然还在不停的跟各种人表明：我不是这个世界线的人，而且我没有精神病，你要帮我。难道不是应该掩饰自己的情况，然后通过别人探听消息，再想办法收集回去的必要信息和道具。最后尝试回去吗？你是非要别人把你当精神病抓到精神病院才安心是吧？人家尼克还是个小男孩的时候在发现别人都不相信他时，都学会隐藏自己了，你已经是个成年人了还不知道该怎么做么？照她这样按平时的剧情游戏的流程，早就bad ending好几回了。要不是因为男主是隐藏NPC女主还真没有希望过关。这种智商和心理素质真的能成为主刀外科医生吗？3. 女主用跳楼来威逼尼克，让他不要去揭发杀人的邻居，因为这会影响她的生活，她的女儿会因此无法出生。但她没想过尼克会因此承受精神分裂的误解很多年吗？而且这样利用别人对她的爱，她不会觉得内疚么？从她最初在第一条世界线通过电视救尼克，到第二条世界线她愿意给一个几乎没有希望的小女孩动手术来看她应该是个有良心的人。但她利用尼克对她的感情让尼克帮了她后，她跳到有女儿又有尼克的世界线时，居然还好意思面对尼克，而且一点都不愧疚的样子。我知道她会为了女儿而回去的，此时会利用别人的感情帮她回去是无可奈何的，但利用了别人却毫无内疚感的表现让我觉得很恶心。如果这不是崩人设的话，我只能说女主脸皮太厚了。
个人认为，一部电影的优劣，包括剧情，人设，画面，配音配乐及选角。其中最重要的便是剧情和主角的刻画。这部电影的剧情算是合理，画面，配音及选角都不错。而主角的中尤为重要的女主的人设却让人觉得很奇怪，一个能做到行业顶尖的人理应有聪明的大脑，那为什么除了楼顶以死逼迫男主那段以外，会有如此降智的表现？一个回去救人的善良的人为什么会利用别人只为了自己的一己私欲？而事后却丝毫不内疚？这样的人设在膈应我的同时也给我带来了不舒服的观感。所以我没法给这部电影打高分。

</影评>
<有用数>253</有用数>
<没用数>50</没用数>
</review>
<review>
<作者>花二刀</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-03-31 15:04:51</时间>
<影评>

虽然时间轴存在bug，但这才是“重生文”的正确打开方式。
看了《看不见的客人》，再看这部《海市蜃楼》。我想用“摊煎饼”来形容这位西班牙导演的电影表现手法。——他真的很喜欢完反转。
只不过，在《看不见的客人》一片中由于不涉及“时空错位”，又有多段反转事实上只是男主虚伪的狡辩，所以的逻辑都完美的呼应上了。
而到了《海市蜃楼》，情况就变的复杂了，我承认，这一部的节奏较上一部更好，剧情紧凑，全程无尿点。但错乱的时间轴却造成了大量的bug。观影时，由于信息量太大，你可能发现不了这些逻辑上解释不通的点。但细琢磨，你会发现很多的漏洞。有些漏洞，前后对应一下，可补，有些则越扯越大。
对我个人而言，看这部电影也好似是“摊煎饼”。整体观感翻转了好几次。
事件理论
在某一个雷暴夜，雷电击中两个不同时空的同一台电视，电视前的人可以隔空对话。这一设定影片中并没有给出科学的解释。嗯！这不重要。这只是一个设定。
由于这一设定，女主拯救了一个生活在1989年的小男儿。而这个小男孩在长大成人后，为了不破坏女主完整的生活，再一次在雷暴夜开启电视。整部电影出现了两次翻转，三个平行的“时空”。
这里还有另一个无法解释的超自然设定。即，无论时光如何翻转，女主都会带着之前的记忆。在第二个时空中，她错失的生活片段也可以通过与人的肢体接触找回来。

我们生活在四维空间
英国女作家阿加莎.克里斯蒂写过一本侦探小说叫《走向决定性的时刻》她在里面这样写：
“以下就是！当你看到谋杀案的报导——或者，比方说，读到一本谋杀案的小说时，通常你都是先看到谋杀案。这全错了。谋杀案早在很久以前就已经开始。一件谋杀案是很多不同情况的极点，这一切都在某一特定时刻汇集到某一特定地点。”
一个事件是多方面原因造成的，而事件之后的影响也如光波一般散开，持续发酵。
草蛇灰线
1.女主在第一次翻转之前职业是护士。她在一次手术之后骄傲的对主刀医生说“如果自己没有放弃神经外科，如今这个手术就应该是她主刀了。”与同事的对话中可以看出她是为了女儿放弃的学业，但她并没有后悔。
在之后的故事线中，由于没能遇到第一次翻转之前的丈夫，也没有女儿，她真的成了主刀医生。而她女儿的名字，是她最后一位病人的名字。
演女儿的小演员还挺可爱的
2.在第一次时空交错的夜晚，女主在丈夫的牛仔裤口袋中翻出了一包印着旅馆logo的火柴。她丈夫当时的反映很奇怪，声称这盒火柴来自塞维利亚的某个旅馆。后来证明其实是一所本地旅馆，而那个男人，无论娶谁都不会做到专一。
暴露奸情的火柴
3.影片开始不久，特写给到女主丈夫的脖颈处，那里有一块伤疤。在第一次翻转之后，女主被告知，她口中的丈夫事实上只是他的一个病人，那位病人在她这里做过手术。这与之前出现的伤疤呼应上了。
时间轴
1.女主在一个雷暴夜，发现自己家里的一台旧电视可以与1989年的同一天互连。她利用这一点救了本应在这一天撞见邻居杀妻，并在躲避过程中被汽车撞死的小男孩尼克。
为了让小男孩相信自己，她对他表明“认识他的朋友”。并讲出了与尼克的朋友，也就是那个机长，相识的过程。（在火车站相遇）但是没有说明具体时间。（正常人也不会记得那么清楚。）
这也造就了尼克在成长过程中一直在她所说的车站等她，并伪造了偶遇。
作为偶遇时间原本的主角，机长在这一幕中也出现了。不过他被童年的小伙伴截和了。只能悲催的站在一边，靠在柱子上看报纸。
截图
2.女主在第一次雷暴夜之前查过“杀妻犯”的供词，知道他预计的埋尸地点（屠宰场）。
在雷爆夜拯救尼克之后，小男孩没有死，那么邻居杀妻并分尸的阴谋也就没有败露。尸体按照原定计划埋到了屠宰场。由于在设定中，女主的记忆是连贯的，所以她能准确的说出埋尸地点。这一点，连亲眼目睹分尸，并成为警官，对此事追究多年的尼克也做不到。
时间轴中的bug
如果不过分深究，这个故事的时间线是合理的，但有几个小点还是让我挑出了毛病。
女主在雷暴夜通过老电视与生活在1989年的小男孩尼克对话。次日醒来，她发现两日前做过的手术需要正在进行，而她本人正是主刀医生。也就是说，时间倒回了两天。
那么，在这条时间轴中雷暴夜从未发生，女主从未跟小男孩对话。基于这样的假设：
尼克也应该从未在电视中看到女主。
                          ↓
那么没有得到提示的尼克应该在雷暴夜死亡。
                          ↓
如果尼克死亡，在车站等候多年，并伪装偶遇也就不成立了。
                          ↓
女主的人生不会被改写，她依然会在雷爆夜打开电视。

这样一来，就形成了一个前后解释不通的“闭环”。可以说，在第一个雷暴夜后翻转的故事是无法自圆其说的。
紧接着出现的第二次翻转或许可以为第一次翻转提供适当的补充。女主为了要回自己的女儿选择“自杀”（她是在逼尼克），随后尼克再次开启了老电视，并与过去的自己进行交流。
“他对过去的自己说了什么？”电影中并没有给出明确的指示。显而易见的是他并没有去寻找女主，伪造偶遇，甚至压根就不认识她。（没有在电视中见到她）
那么，是谁在那个暴风夜拯救了尼克？他自己吗？
这又陷入了一个是先有鸡还是现有蛋的怪圈。未来的自己可以解救现在的自己吗？这听起来怪怪的。（嗯，不管是先有的鸡还是现有的蛋，这位导演只想摊煎饼。）
（如果你非要说这是平行世界，那倒是个解释！但是影片中也并没有出现相关内容。）
作为重要道具的电视机
不意外
除了时间轴上的问题，作为悬疑电影几处太过明显的暗示，使得后面的揭秘失去了意外感。这不算是大毛病，只是略有点“匠气”。
1.机长的妈妈在提到尼克之死的时候反应过于激烈，这也就暗示着她与事件相关，果然。
2.女主发现时空被更改，女儿从未出生，丈夫是别人的。周围所有人都以为她疯了。只有一个警察相信他。那个警察就是她救过的小男孩，这一指向就相当明显了。
致敬
同样是搞悬疑的，《海市蜃楼》导演应该是希区柯克的粉丝。片中多次出现致敬希胖的桥段。
1.女主丧失身份，拥有双重记忆的桥段很像《爱德华大夫》。
2.片中旋转的台阶令人想到《迷魂记》。
《迷魂记》&《海市蜃楼》
3.尼克发现尸体，并围观分尸的片段很有《惊魂记》的意思。
《惊魂记》&《海市蜃楼》
4.邻居杀妻，以及那只不停叫唤的狗，有《后窗》的影子。
《后窗》&《海市蜃楼》
壁纸细节
“杀妻凶手”家的壁纸与传统壁纸纹样不一样，像是一张画。我仔细研究了一下。应该是卢梭的作品。
电影截图
从花朵的分布来看，“凶手”背后的壁纸应该是这一块。↓↓↓
卢梭画作局部
完整的画面暗示着一场谋杀。↓↓↓
卢梭画作
小结
整体而言，这部电影的观影体验还是不错的。女主重生后思考问题的逻辑比寻常的网络爽文“合情合理”的多。毕竟从前的记忆也是有温度的，即便重生后拥有帅气忠犬的男友，成功的事业，也不可能说接受就接受。更何况还有女儿，任谁有个长到会打酱油的女儿，都会舍不得，放不下。（当然，最后的结尾，我还是觉得女主太贪心了，女儿也想要，帅哥也不想丢。）
可以说，这部电影虽然在时间轴上存在着解释不通的逻辑。但情感线走的十分端正。看完此片，我反而要重新思考“穿越”“重生”文存在的意义。
对于一个成年人来说，无论我穿越或是重生到何处，花128分钟（海市蜃楼的片长）妄图回到正常的生活才是正确的打开方式。


</影评>
<有用数>127</有用数>
<没用数>39</没用数>
</review>
<review>
<作者>死咗</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-03-31 23:38:32</时间>
<影评>

狗血意思指胡扯，夸张，不可思议。所谓狗血，就是电视剧中被不断翻拍模仿的剧情，来形容那些经常出现的类似剧情，拙劣的模仿，或很夸张很假的表演。
 
『不得不不客观地说，《海市蜃楼》不可不谓不是一部不可多得的好电影。』

这部电影的逻辑大概比上面这句话绕了三倍。
众所周知，电影是一种时间艺术，在两个多小时的时间里，这部电影的剧情走了比一般电影远得多的路，为的就是把你绕晕，让你最后抵达终点的时候根本认不出来这其实就是你家楼后的菜市场。
除了贪吃蛇一般的剧情线索，这部电影更是彻底贯彻了干打雷不下雨的精神，一个劲地制造一种越来越紧张的气氛，却迟迟不让这气氛落地。结果就是坐上飞机飞了五个小时，全是在机场上空盘旋，落地的时候还在同一个机场，其魔幻之状不禁让人怀疑起自己神志的清醒程度。

是的，没错，这部电影看起来烧脑又科幻，本质上却是赵本山卖拐——全靠忽悠。其本质情节简直比一些西语频道的肥皂剧还无聊。
如果说上一部《看不见的客人》还有着本格推理式的缜密和推理小说中正义靠智慧战胜邪恶的快感在其中，《海市蜃楼》则完全是精心设计的《故事会》小说，其中拿出一些素材改造下还能再登一回《知音》。

一个女人凭着两场相隔二十五年并一模一样的风暴，干扰了过去的时间线，把25年前本应死掉的小男孩救活了，所以她的时间线也发生了改变，她发现自己来到了一个相似但不同的时间线里。
为了在暴风雨结束前回到自己之前的时间线，她和一个警察一通折腾，又是破案又是闯入私宅神经病一样地大吼大叫，最后终于发现原来这个警察就是她救的那个男孩，而警察早就爱上了原本这个时间线里的她。
她用死换来了警察的帮助，他干扰了过去的自己让女人重新回到了一条新的时间线。在这条时间里，男孩活着，女人也过着和最初的时间线一样的生活。最终两人再次相遇……

这么狗血又奇怪的剧情让我想起了一个中古互联网词汇『男默女泪』。整个故事从头到尾都洋溢着一股『你先别多想，你看现在多紧张多感人啊』的霸气，让人只能礼貌而不失尴尬地笑笑，捏着兰花指掏出护舒宝擦擦不存在的眼泪和汗。

值得吐槽的地方实在太多了。
开头一通暴风雨要来的压迫感渲染的可像那么回事了，一位老妇女还装模作样地说『这场暴风雨和二十五年前那场一模一样，我记得』。我当时就费解了，难道这位西班牙嬷嬷是萧红，不然怎么能认出风暴呢？还很笃定地说一模一样？Excuse me？？？
总之这种毫无因由的自信贯穿每个人物。
女主角在发现自己来到一条相似但不同的时间线后也是一副『我不管，我不管，虽然我改变了过去的时间线，但你们都要相信我，你们都要承认我啊』的姿态，到处咋咋呼呼找孩子，简直是西班牙版可云。
片中的人物关系更是狗血的要死：女主角和对门的帅小伙在地铁上相遇相识，结果约会中她爱上了帅小伙的朋友，两人于是结了婚。婚后老公出轨，对象竟然是自己的同事。对门帅小伙的妈妈和另一个有妇之夫通奸，被人家老婆抓到，于是两人合伙杀了老婆伪装成失踪，后面就在一起了。
那个被救的小男孩也不是什么正常人。因为被救，所以记得这个女人，在自己的时间线去蹲守这个女人，结果遇到后跟人家恋爱了……这情节总让人觉得有些错乱，有种地摊读物的即视感。他后面更是为了救这个女人和过去的自己对话，改变了过去的自己。

等等！或许你察觉到了——外祖父悖论怎么解决？
事实上，每一部时间穿越的作品都会不可避免地遇到这个悖论。如果一个人可以穿越到过去杀了自己的祖父，改变了过去，那他也就不会出生，自然也不可能穿越回去，更加不可能杀掉自己的祖父。
虽然这个悖论在这部电影里一样存在，但导演根本就没解决这个问题。他就当这个悖论不存在，用和电影里角色一样的毫无来由的自信绕过了这个问题。总之时间线怎么改全看怎么能让剧情更绕，反正跳过来跳过去绕晕了后用一个看似高深的理论一包，观众就会拍着大腿恍然大悟的。

从头到位，导演就没说清楚为什么女主角改变了过去后会被挤到另一条时间线里。按照逻辑，如果宇宙只有一条时间线，她改变了过去后，过去的自己也随之改变，她一觉醒来根本不可能觉得疑惑。
现在我们就假设有多重时间线吧，她改变了过去，被挤到另一条时间线，那原本这条时间线里的她呢？就算真的按照片尾她的丈夫暗示的，她和另一条时间线里的自己换了位置，那最后那个小男孩也不可能活着，更不可能最后变成警察和她相见。只能解释为她又去了一条新的时间线，在这条时间线里，她的生活没有变化，男孩也活了下来。于是皆大欢喜。
但如果是这样，那分明有无数的时间线，这个故事又有什么意义呢？无数的时间线里有无数的可能性，皆大欢喜只是其中的一种而已，洞悉了这一点后这个结局也没有任何意义了啊。
何况，这样又带了一个更麻烦的一个问题，原本这条时间的她去了哪里？又被挤了回去？那这有解释不通丈夫说她之前表现古怪的事情。（假设这个暗示成立的话）

可见，所谓烧脑，不过是为狗血服务而已。如果改变节奏，加足够多的修饰音，你可能一下子根本听不出来这其实只是一首《小苹果》。
但这并不改变其本质，这些所谓的修饰和结构和核心根本没有什么必然的联系。
如果只是单纯地欣赏这种结构的艺术性，也未尝不可。但前提是结构要足够扎实。
像这样四面漏风只会让人徒生疑惑而已。
最后，让我用《霸王别姬》里的一段对话来结束吧。

程蝶衣：菊仙小姐，你在哪学的戏啊？
菊仙：师弟，我哪学过戏啊。
程蝶衣：没学过？那就少在这儿撒狗血了！


 
                      本文同时发表于我的公众号“沉睡的螺旋”。欢迎扫码关注阅读更多影评。


 

</影评>
<有用数>101</有用数>
<没用数>41</没用数>
</review>
<review>
<作者>花橘子叔叔</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-04-02 05:50:51</时间>
<影评>


好不容易画出的“虫洞”图，请勿转载谢谢！
世界线1：小尼克从未收到来自未来的消息
世界线2：小尼克收到1次来自未来的消息（贝拉）
时间线3：小尼克收到2次来自未来的消息（贝拉，大尼克）



主要人物：
女主：贝拉，第二世界线中死亡
男主：尼克，第一世界线中死亡
女主丈夫：英俊渣男，专注出轨30年，在3条世界线中都专心致志地劈腿搞外遇

邻居男：与好友男的妈妈有染，第一世界线入狱后不久自杀，第二、第三世界线则逍遥法外
邻居女：三条世界线中均死于丈夫和情人刀下，第二、第三世界有被分尸埋骨情节



好友男：贝拉丈夫的好基友，帅气的飞行员，在第一、第三世界线中搭乘列车时偶遇贝拉
好友妈：杀死情人的妻子，第一世界线中因情人死郁郁寡欢，，第二、第三世界则风韵犹存



非稳定人物：
女主女儿：丽丽，天真可爱的5岁少女，第二世界线中不存在
心理医生：将小尼克的故事出版《海市蜃楼》，但该情节仅存在第二世界线中

 
第一世界线：
1989年11月9日柏林墙倒塌之夜，小男孩（尼克）在目睹一次凶杀案后（邻居男偷情败露杀死妻子）遭遇车祸身亡。
25年后，女主（贝拉）通过丈夫的好友知道了小尼克的故事。
贝拉视频小尼克，告诉他千万不要出门到邻居家，避免他车祸身亡


录像机 + 雷暴 + 72小时 = 时光机（虫洞）
注：虫洞开启时间为1989年（2014年）11月9日-11日的72小时内
世界线第一次改变




第二世界线：
小尼克在1989年11月9日一个奇异的雷暴之夜，与一位自称来至未来的漂亮小姐姐（小尼克视角，这里情节更像是“你的名字”的浪漫故事）搭讪，并目睹了凶手邻居毁尸灭迹全过程。当然这样的天方夜谭自然没人相信（主要是没证据），也是他死死等在录像机前希望进一步跟未来小姐姐沟通。

然而，并没有
录像机没有连线过第二次，他被确诊为精神疾病
（这里会出现一本很重要的贯穿全文《海市蜃楼》小说，有且仅有第二世界线会出现）
小尼克记起与女主不雅视频中流出大量信息，去将来会“偶遇”车站站台苦苦等候



一场苦苦的等候，一段跨越世界的虐恋
终于，等到了她：贝拉

注：这里当飞行员的好友男（因为男主坐了本该他的位子）错过机遇，所以不认识贝拉
（这里产生了连锁反应，因为他不认识贝拉，也就没有世界线1介绍自己好友的剧情，所以原来贝拉的丈夫会与初恋女友结婚，原来世界线1贝拉的女儿丽丽不会降生）当然渣男丈夫会义无反顾的继续劈腿（女友闺蜜） 

2014年11月10日（雷暴第二天），女友贝拉失忆了，不认识自己
声称自己是其他男人的老婆，还有个女儿
注：贝拉的穿越只是继承上个世界线里的记忆（思维）



尼克与贝拉找到小时候诊断心理医生（出版《海市蜃楼》）明白了“虫洞”原理
尼克偷走原来自己家里的录像机
贝拉抓奸夫淫妇在床
尼克与贝拉挖出尸体，惩办真凶，还当年小尼克清白

然而
对尼克来说，这是美好的爱情故事，对贝拉来说，这却是恐怖的噩梦
这个世界，没有女儿
尼克希望贝拉留下来（不是自私，是因为这个世界线的尼克信息量有限决定的）
贝拉选择死亡
她希望尼克能救自己（和原来的世界中的女儿）





“世间安得两全法，不负如来不负卿？”
尼克选择与“过去的自己”和解
（这里导演镜头中省去了500字）
。。。第二次虫洞打开

 
第三世界线开启，电影结束。
End
1、 第三世界线绝对不是女主原来的世界，这个世界中尼克还活着，邻居男没死
2、 第二世界线是一条封闭世界线，这个世界中贝拉死了，女儿丽丽不存在，
还有一本原本不该存在的旷世奇书《海市蜃楼》
  3、三条世界线中唯一不变的，是丈夫坚持不懈的出轨



</影评>
<有用数>85</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>边边边里奥</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-03-27 23:52:47</时间>
<影评>

重度剧透预警!

         据说，本片灵感来自于导演的亲身经历，奥利奥尔•保罗和女朋友原本非常恩爱，可在一次随意的关于孩子的聊天后产生分歧，最后分手，时过境迁，某日他早上醒来，看着另半边空空荡荡的床，他想到，假如当时没有发生那场对话，现在的他们会不会不一样呢?我想，每个人应该都曾有过类似的心理活动，导演说的没错，有关平行宇宙的电影，正是展现人们这种强烈心理愿望的合适题材，于是也就有了我们今天这部精彩的《海市蜃楼》

科幻外衣下的人间之爱
        与其他讨论蝴蝶效应与平行宇宙(对相关理论感兴趣的同学可去稍微了解下混沌理论)的电影一样，本片通过无数的细节与描述构建了可相互印证的平行宇宙，并表现了不同世界之间微小改变所掀起的巨大时空涟漪。

         但与众不同的是，本片并不单纯想让观众陷入对故事逻辑的烧脑思考中，反而更多关注了时空穿越中不同人物(以尼克和女主为主)的爱恨纠葛和心理动机，细心的观众不难发现，本片中主要人物的行为逻辑基点，其实就一个字，爱，女主想回到过去是对女儿的母爱，尼克想改变过去是想救回挚爱，屠夫杀死老婆是对情人的保护(偷情并不犯法，如果提交法庭处理应属正当防卫吧，就算过失杀人主要责任人也是情人而非屠夫，但本心善良(看见尼克被撞死的崩溃与成年奥托的叙述都能体现这一点)的他却选择了最疯狂的方式，除了爱与些许名声上的考量，还能有什么解释呢)，其余种种，不一一赘述。

         蝴蝶效应与平行宇宙的背后，是人们对当下的不满，对过往的执念，和世事的难以预料，而这些因素也正是人们对此类题材电影始终充满兴趣的根本原因。
电影这部分可没有剧照这么唯美
现实之动与理想之静
        世事更易，人心多变，人是动态的个体，心理活动与行为也无不因时而动，人性自然是不安与复杂的，而生活则是在这种复杂与不安之上加了无数次方，无数人的生活与自然环境一起，构成了这个我们称之为世界的巨大谜团，某种意义上来说这种纷乱的动态是世界的本质。

         但人们却不习惯这么思考，我们总是轻易掉入对确定性的迷恋之中，喜欢将定格的婚纱照片视为幸福的凭证，或是喜欢在历史叙述中加入“假如拿破仑不远征俄罗斯，假如亚历山大长命百岁”的假设，还有文艺作品中“王子与公主从此过上了幸福快乐的生活”之类的叙述，也就因此生发出了“如果能再来一次，就一定能如何如何”的感慨，殊不知这谜团又岂是凡人所能参透。
他们的爱情，偶然，亦或是必然
        你也许拥有了改变过去的能力，但却还是支配不了自己的命运，任何世界里，都总会有悲欢离合，得失取舍，就像导演通过自身经历在电影中展现的一样，孩子的有无与女主事业上的成败息息相关。人们对于静态理想的狂热追求在与现实的变换莫测前显得是如此渺小与自不量力，这种难以调和的矛盾建构了完美的戏剧张力，而宿命般的悲剧色彩则也是平行宇宙电影最合理也最为普遍的风格。
蝴蝶效应 2004 
关于结局
        不过我们的“奥利奥导演”是个好人，偏偏要反其道而行之，不想让观众饱受揪心之苦，本片结局是个不折不扣的happy ending，一切的戏剧冲突都被解开，最终，女主找回女儿，识破偷情，揭发凶手，再遇尼克，但在我看来这样的结局略显俗套，与之相比，《蝴蝶效应》男主为拯救所爱牺牲自身的结局则更升华主题且令人动容，不过既然导演说这是关于爱的故事，那人们对爱与现实的美好期望到也是无可厚非了～
小女孩实在是太可爱了
印象最深的台词
“我救过你一次，现在轮到你救我了”
女主的纵身一跃当时给我看愣了
         总而言之，虽然细想之下人物的行为逻辑和故事合理性有些许瑕疵，但瑕不掩瑜，《海市蜃楼》是一部光彩不会被《看不见的客人》完全盖住的优秀电影，再加上不错的点映观影体验，8.5分，五星奉上～希望大家可以去电影院支持这部作品和吐槽电影院的其他活动～
一个彩蛋
我当然记得你了，看不见的客人里的律师阿姨，你摘了头套我照样认识你!
and “言语上的真实”
       在屠夫提供给警方证词那一段，运用了《看不见的客人》的经典手法，将并未发生的事情通过实拍展现，让观众得以反复思考比对琢磨，提供了更好的沉浸式体验～
一个疑问

导演选用柏林墙倒塌这个新闻背景，是不是有更深层次的用意呢?(想提问的时候已经没机会了，sad)
关于柏林墙问题的一点补充
柏林墙在剧情推动上的一点小作用
这位同学的解释相当到位
——————
3.26 南京cgv影城 导演点映场 
感谢主办方 吐槽电影院 这样的活动以后请给我来一打
感谢我的观影小伙伴琛琛，两个怂逼看惊悚片就是又把惊悚体验提高了好几个等级😂
吐槽电影院的活动真的是良心
导演 奥利奥尔•保罗

</影评>
<有用数>73</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
