<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>美少年之恋</电影名>
<年份>1998</年份>
<评分>7.5</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p673858463.jpg</封面>
<导演>杨凡</导演>
<演员>冯德伦 / 吴彦祖 / 舒淇 / 曾仕贤 / 尹子维 / 曾江 / 焦姣 / 张达明 / 黄霑 / 方保罗 / 张艾嘉 / 林青霞</演员>
<简介>MB Jet（冯德伦）倚仗年轻和出众外形，十分自负与玩世不恭，认为同不同男人之间的性交易不过是场游戏，但偶遇神秘男子Sam（吴彦祖）与女子Kana（舒淇）后，他被Sam的独特气质吸引，幻想能同Sam有真正的爱情，遭到同行阿青的警告。Jet又遇Sam，得到对方礼待，虽对两人纯洁的朋友关系疑惑，他却十分享用过程，想着有机会将两人关系升级。
                                    
                                　　一次打球受伤事件令Jet与Sam遇见阿青，Sam刻意隐瞒的过去被逐层解开，Jet找到Sam的虚点，展开攻势，如愿以偿获得身心享受，但悲剧在两人激情过后紧接发生。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>我家姑娘</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-05-30 03:14:38</时间>
<影评>
        十年过去了。也许是太久的缘故，令很多人都忘记了最初是怎么开始的。越来越多的同志电影前仆后继地占有了各个电影节的奖项，曾经的边缘世情变成了讨人欢心的谄媚皮相。当《盛夏光年》里的余守恒（对不起这里有一个bug，但我忘了我想说的是什么），《刺青》里梁洛施替杨丞琳赤裸的臂弯绣上一缕未完成的洁白茉莉，《植物园》中宽阔缓慢的河面上漂浮着李小冉和李琪消逝的笑声，他们都忘记了最初的开始，而直接走向脆弱的结局。所有缠绵悱恻的畸恋想象，都沦为了对青春穷凶极恶的意淫。

不，其实最初并非是这个样子的。


阿Jet：初爱的救赎

十年前的香港，当阿Jet双手插在裤兜里，漫无目的的从中环下山道一路闲逛着，在街边的橱窗内仔细打量着自己，他像每个时髦青年那样留着神气而不羁的染金发型，懒洋洋的神态，出奇的漂亮、迷人。他缺乏管教的张扬与粗鄙，混合着生命最原始的情欲勃发，是男人和女人同样渴望的街头猎物。只有当遇见阿Sam的温馨目光，连不可一世的阿Jet都会突然不好意思起来，像一个孩子似的害怕被识破自己的浅薄。

这个整日流连公厕，理所当然接受着老男人们奉迎的Money Boy，毫无愧色地面对自己的不高尚，虽然性经验丰富，但在心理上，却直接、天然、没有污染。是在生命中第一次的心动中，怀着惶恐，收敛了锋芒，不知不觉被驯服。

再没有比爱情更加具有力量的救赎了。

生命中最初的敏感情愫，是从“知耻”开始。在生活的折磨还没有降临之前，阿Jet会因为自己Money Boy的身份而羞于面对阿Sam，于是在阿Sam家的餐桌上，他摇身一变做身世清白的大好青年，讨好Sam的父母，扮乖巧与温顺，却并不是有意的欺瞒跟有所用心，阿Sam在阿Jet心里一直是个完美的对象，有着模范般的温暖家庭跟象征着正直光明的警察职业，英俊的外表和彬彬有礼的内在相吻合，令这个从不会自形惭秽的阿Jet也心生倾慕，于是会不自觉地向着阿Sam靠拢。曾经那么不可一世的人因为爱情的关系，开始变得敏感和脆弱，开始“知耻”，开始患得患失，开始丧失勇气，开始想要努力表现，并且第一次对现在的生活感到了无聊。这些细微的情绪转变，杨凡全部都刻画得恰如其分。

在一些有意无意的试探之间猜测阿Sam对自己的感情，阿Jet会为了月下的散步而心中充满柔情，也会因为他始终相敬如宾的态度感到困惑。“他到底是不是同性恋？”同性之间爱的试探大概要从这个问题开始。害怕表白后随之而来的厌恶和拒绝，一直在烦恼着却又没有勇气去揭开结果的问题，只好在一天又一天懵懂的情意中偷偷注视着心中的那个人，许多同志比常人更懂得体会暗地里的热爱。


阿Sam：抵死的清白

然而阿Jet和阿Sam的爆点在于他们是完全不同的两种人，杨凡用两种完全迥异的环境和身份造就了两个人在情感诉求上的差异，以至于这次偶然的相爱变得优柔寡断，充满立体的冲击力。如果说阿Jet是完全原始单纯的凭本能在生活着，阿Sam的部分里我们看到了更多克制，隐藏和挣扎。

清新少年的恋爱轨迹恰好和阿Jet相反，在规矩重重的温馨家庭与每日买漫画的办公室之恋中能得到的情感出口十分有限，于是阿Sam会迷恋上那个不羁浪子K.S，在这一点上，阿Sam没有终点的付出和阿Jet不计期限的暗恋都来自一个原因，为自己所不能获得的特质深深着迷。阿Jet的部分为我们描绘了可爱的初恋情怀，阿Sam的部分却展示了一个模范青年如何沉沦的全过程，警察制服与肉体诱惑，办公室里戴着黑框眼镜的老实恋人与那个嘴角带着邪气微笑的诱惑男子，美满的家庭、温顺的性格和不计一切的出卖自己博取欢心，无懈可击的完美表象下一定会有可怕的残缺，正是这对比鲜明的映照才逐渐揭开阿Sam的感情走向。从小被灌输的社会准则与内心的欲望居然是相违背的，这挣扎一度令他失足到更深，而堕落也并不能解开心扉，却有着越积越深的瘀伤。最后的一跃，是为了证明自己的清白，被父亲撞破与阿Jet的亲热只是一个导火索，终究其因，仍是并没有真正认同自己，社会角色和内心角色的错乱令他永不能释怀，若不能坦然面对自己，又何谈面对这个残酷社会呢？对于有些人来说，迈出这样的一步大约也要花费比生命更长的时间。


他们：圈内和圈外

阿Jet，阿Sam，K.S，阿青，这些人物的联系把故事画成一个完整的圈，同志圈当然有轻率的性，当然有许多如K.S.一样的情场浪子，但也不乏患得患失的真感情，像阿Jet这样真切体验到爱的青年，像阿Sam这样在自我与社会之间交战和痛苦的人，还有阿青这个曾经也向往过幸福二人世界却已经走得太远的Money Boy。在同志这个小社会里，有太多不一样的前世今生，杨凡为我们所描绘的青春群像，由于冥冥中的关系而一个接一个出现在同一个故事里，他们偶尔被命运联系在一起，互相影响着，最后又必须独自一个人面对自己的人生。这种看似戏剧性的错综复杂的关系，也真实地出现在每个城市的同志圈内，世界虽然很大，但这少数的有着相同属性的人们总是会自然走到一起，所以，想必阿Jet，阿Sam，K.S，阿青他们的故事还在许多地方继续发生着，并且会一直发生下去。

说来，《美少年之恋》令人记忆犹新的地方大概是在这里，因从来未见过一部同志电影，能这样贴切而真实的诉说着中国同志社会的故事，用一种熟悉又自然的角度，亲切又直接的态度。在所有肮脏、低俗、粗鄙甚至是变态的情节里，都找不到肮脏、低俗、粗鄙和变态，同志导演的同志电影倒反而比那些伪装品有着更健康的气质，正因为首先是导演剔除了那些猎奇的心态，所以镜头才会显得如此干净，所以我们莫名其妙的在这场电影里只铭记了忧伤而美好的情怀，因为杨凡给我们带来的结尾，是爱。

从妖娆迷幻的《桃色》、妩媚生姿的《游园惊梦》一路倒退回去，脱去浮华虚妄的外壳，杨凡也曾经在《美少年之恋》里用朴素诚恳的手段，把感官与灵魂的初次结合描绘得如此灿烂。倒并不是电影里有什么惊世骇俗的情色镜头，或者凄厉唯美的情节，虽然初登银幕的冯德伦与吴彦祖，都有着使人惊艳的青涩之味，但整部戏的光芒，却是在那些细腻的情绪展现中，那些摒弃修饰之后的原始的情感体现上，既真实又散发着淡淡的诗意，如同我们曾经亲身体验过的回忆。


</影评>
<有用数>1257</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>李梓骥</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-05-03 12:45:38</时间>
<影评>
        知道这部电影是98年小学四年级COCO发行“好心情”专辑时的事情。在专辑封底，“答案”的歌名后跟着“电影《美少年之恋》主题曲”的说明。在那个时候，只觉得“答案”是一首很有感觉的歌，至于这部电影，只不过是不小心闯入视线的名字，仅此而已。

知道这是部男同题材的片子是在上了初中之后，在某群体论坛上看到的。标题上赫然打着“吴彦祖和冯德伦出道初涉影坛拍摄的同志电影”，招摇过市。

看这部电影居然是在10年后的今天，突如其来的兴致，AI被挤出了我的Schedule，《美少年之恋》取而代之。

感觉就像是经常在校道上遇到的陌生人，经过无数次的“邂逅”，彼此知晓，却不了解，直到心血来潮或是机缘巧合，就这么认识了。


云很淡

才显得天那么蓝

因为爱

没有答案

才会在心中馀波荡漾


昏黄由辽阔的天际蔓延开来，恣意地渲染在两个人的天台。开场的暮色，似乎早就预示着他们的故事，不会有晨曦薄雾中隐藏的希望，不会有午后光线放纵的轰烈，也不会像暗夜般死寂。而是像霭暮重叠般，浓重，却平静。


Jet，穿着诱惑，放荡不羁，举手投足间震动着自己的磁场，吸引着饥渴的嫖客，一个十足的MB。然而，自以为是的傲气和玩世不恭、肉欲放纵的生活态度背后却是未曾爱过的情感空洞。外在的资本和内心对孤独的恐惧，铸成了拒绝真心去爱的完美盾牌。直到在画廊橱窗前自恋地顾影自怜时，Sam与他目光的无意交汇，随后的主动点头示好，这些动作微小但有温度，才融化了Jet心中的盾牌。他诧异于这种发自内心的纯粹友好，没有企图，没有杂质。游移于红尘中的他，哪有如此真切地感受过别人的在乎。当Sam把他带到那个黄昏浸染的天台，对他说：“除了你，我没带其他人来过这里。”最不经修饰的情感，开启了他心底尘封已久的信任。于是，他感到羞愧，开始刻意逃避自己的身份。以致于，后来纯属发泄的“出轨”都让身为职业MB的他懊悔不已。


Sam，用林青霞的话说，是双重人格。丰富的情感与生俱来，泛滥，亦压抑。过于感性的人注定驾驭不了自己的情感，而是被情感无情的折磨。感情和理智从来就是相互制衡的天平两端，砝码的不均必然会使天平失衡。Sam就是这样，在失衡状态中摇摇晃晃，似乎知道自己想要什么，但却连自己都看不清，被动地被情感被环境角色扮演。五年前，身为公司文员的Sam还叫阿辉，先是被来自同事阿青的羞涩单纯的同僚情谊所打动，依赖朝夕共处的平淡稳定，而后来又被艺员KS的热情火爆所征服，向往刻骨铭心的轰轰烈烈。情感的失衡让他在两者间周旋，摇摆不定中早已刻下了难以磨灭的伤害。伤了别人，更伤了自己。虽然，他甘愿毫无保留地付出，但再多的感情也经不起分流，更经不起利用。最后，连他也找不到自己感情的去向。终究落得两手空空。殊不知，因为爱情而甘愿投入中南港沦为MB并和Jet是好兄弟的阿青竟在一次玩笑的广告刊登上无意中成为了他和Jet的牵线红娘。五年后，改头换面为警察Sam，重蹈覆辙。在过去的不堪与当下的美好间踌躇，在爱情的激情驱动与亲情的道德枷锁间寸步难行。他无法割舍对Jet的在乎，也无法忽略父亲眼角的泪水。过多的感情让他难以取舍，甚至湮没了他原来得以逃避的空间。最后，躲避煎熬的天台也再容不下这泛滥的情感，Sam随着这情感的洪流一泻而下。


爱活在心上

不是时间可轻易打断

就算交会时短

记忆会超越岁月边疆


其实，Sam和Jet都是在逃避过去。只是Jet在阿青把Sam送的粱祝瓷扇砸碎的那一刹那就已经从逃避中解脱，因为他找到了一个出口，一个不需要再掩饰、可以毫无顾忌直接表达自己爱意的出口。而Sam则不同，他没有Jet的自由自在，他有牵挂，有挥之不去的责任感。在与阿青在Jet家相遇时就Sam已经被逼到了崩溃的边缘，而在与Jet激情时父亲的无意抓包则是危堤基底的蚁穴，钻通了，就无法修复。


该面对的逃也逃不掉，逃避只会使爱的代价更加沉重


然而，Sam没有对Jet讲过自己的过去，Jet并不了解Sam的情感负荷。Sam死后，Jet只能凭空想象，自我臆断地把他的死归罪于自己，他不知道自己是不是做错了，他不知道勇敢去爱这件事对于他们来说从一开始就是个错误。于是，再次陷入了信任的危机，无法自拔，日夜买醉，无法入睡，直到收到了Sam的绝笔信。Jet打开信封，里夹着那张阿青刊登的广告剪报，还有一张写满了“我真的很在乎你”纸条。Jet低头，掩面而泣。


於是你终於明白

爱和拥有本无关

曾经在交会刹那

那份感动是一生的宝藏


那一晚，Jet睡得特别香。在梦里，他看到了Sam，身着警服，回眸一笑。犹如两人第一次在画廊橱窗的目光交汇。对于他来说，只要知道自己曾经被爱过，没爱错，就够了。


总的来说，《美少年之恋》在剧情上拍得很写实，却也不乏戏剧冲突。但从现在的环境去看这部电影，还是觉得拍得有些束手束脚。刻意逃避吻戏和不自然的借位，让这部电影在表现力上有所减分。但是，把这样一个题材的电影放在当下去看，未尝不是一个令人欣慰的突破。更何况，它还带出了像吴彦祖、冯德伦、尹子维这样的面孔以填补人们心中对于美男的审美期待，功已矣。而导演在主人公的选角方面绝对时下足了功夫，抛开青涩的演技不说，演员本身具备的气质就已经让戏中的人物很有张力。譬如吴彦祖的腼腆矛盾和无措，冯德伦的不羁和初恋时的小鹿乱撞，尹子维的霸气和自我，实际上就已经从灵魂深处赋予了角色生命，填补了演技和拍摄上的不足。在片中，我们可以看到张艾嘉惯用讲故事的叙述特色，虽然林青霞作为旁白跟故事本身并没有关系，但是却不会显得太勉强，故事中那样一个敷衍和肤浅充斥的特殊环境，以及角色本身的少言寡语不善言辞，恰好需要一个有力量、有沉淀的声音来注释。只言片语，不需要太深入，如听信任的人讲故事一般，情感态度语调本身就是最切入本质的表达，柔软而锋利，伤人于无形。这也说明，电影这种艺术，很多时候就是一种感觉。感觉对了，一拍即合；感觉不对，技术上再出色也枉然。这大概也是为什么一些老片至今仍能激起观众心中情感涟漪的原因吧。

很多人被舒淇在戏中的角色Karna弄得一头雾水，我想她存在是有原因的。首先，Jet在画廊里，第一次看到Sam是和Karna在一起的，Jet误以为Karna是Sam的女朋友，但Jet还是被Sam的好意给吸引住了，无非从侧面说明了同性的爱并非常人所想的是具有明确指向性的，并不是，我确定了你跟我一样是同志，我才爱你。而是跟所有原始的情感一样，需要某一刻的心灵激发。再来，片中有一个镜头切到的是画廊中摆放的Karna和Sam、KS的合照，说明他们的关系不一般。后来，Karna又扮演了帮Sam给Jet转交绝笔信的角色。这样看来，Karna是一个贯穿整个故事角色，她见证了Sam五年转捩点的前后。只有这样一个人，才有资格传递Sam的绝笔信，才有资格冷眼看待这段充满逃避、傻得可爱的爱。


爱活在心上

不受谁的决定改变方向

你真爱过

这就是答案


一直在想，Jet今后还会去那个暮色浸染的天台吗？还是，就此让它随着黄昏的退去，湮没在深深的黑暗中？

我想，不需要了。他已经学会如何去爱、去信任，这是Sam给予他的最宝贵的能力，犹如这个天台曾经给予Sam的。

我们多少人，因为爱而负罪，因为爱而胆怯。却忘了，爱所赋予我们的，本应该是勇气啊。

爱不需要答案。爱，这个动词本身就是答案。
      </影评>
<有用数>290</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>则肇</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2006-05-27 11:44:46</时间>
<影评>
        香港满足了我对一个城市全部的幻想，繁华，陌生，中环陋巷的风姿。


旁白选了林青霞，很iconic的：


深夜里见到他，感到这股温暖，他就甘心平凡。

腐蚀着这一群青春无敌的美少年……这一年，他才十九岁。

他觉得彼此的相遇，真是偶然。偶然才美妙。


从学校搬出来，在一个人的房间里，塑料桌子的高度刚刚好，一边看，一边写。


吴彦祖的sam跟家人蒸石斑鱼，白切鸡，去菜场买菜，人间烟火宛然就是他生活的全部。好多次便服出场，都是挎着一个很酷的运动包，身资挺拔清瘦，讲话轻言慢语，最后觉得，他的自杀也许是因为他背的包太重了吧~~他好瘦，又好乖。


你有没有想要保留到永远的那一刻？


欲望消沉，我原来是禁不住诱惑的人，无论食色。


一生追求爱与美，是维纳斯的信徒。大家同是匆匆低头赶路，无暇他顾，偶尔看到别人的片段即景，那不过是前一步的你，或后一步的他。


就镜头语言而言，影片可以拍得更好更丰富，至少不要每个跟鸭子做过的男人起床后都清一色的整理领带或者领结，领带和领结不必代表什么的。
      </影评>
<有用数>71</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>Singgie</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-07-19 00:01:57</时间>
<影评>
        最近发现身边有个朋友是gay，也就把美少年之恋给看了

觉得拍的很好。

九几年的港片，现在恐怕很难拍出那种味道来了。

Sam第一次回头便让Jet爱上了。

偶然的爱恋许是更美。

旁白说到：Jet发觉自己的魔力越来越少了，也许是心里有了人，让他变得平凡，而他却甘愿如此平凡。每个人都有不同于其他的魅力。自我，让这种魅力散发到极致，而当你爱上，你就情不自禁的收敛锋芒，放下自尊，甘愿为那个人而平凡，一切均发自内心，无怨无悔。

青，Sam,Jet都是会爱的人，都是感受到那种温暖，而将满身的暖流给予爱人的人，满面的温柔，让人不禁融化其中。

刚恋爱的人总会把自己想成某个故事中的角色，就像梁山伯与祝英台，如青的那把扇子。幻想自己是某段幸福美满或是刻骨铭心爱情的主角，而到最后，也许只有自己投入戏中。

同性之爱，不能说是不正常，他和异性之爱一样值得被尊重，值得被感动。同性之间有着一种惺惺相惜，一种无与伦比的默契，也有种巨大的包容，而这一切和性毫无关联。你不会看到爱你的人用贪婪的眼神看着你，打量你。他看你的时候充满爱意，充满怜惜，眼神是不会说谎的语言，无法欺骗你。

曾经朋友问过我：你怎么知道一个人是不是爱你。

很确定的说就是眼神，看你时候的眼神，那种眼神是爱的，肯定的，是把你看做掌上明珠的，就不会错，就是真的，哪怕只一秒的流露，那也是一秒的爱恋。

电影中我记得最深的是舒淇在酒吧里面正面直视的眼神，这个镜头很好，这个镜头让人很难忘，如果你问我这个镜头说明了什么，我不想去揣测导演的意图，我只能说，看到了人的心里去。


电影最后：爱活在心上

不是时间可以轻易打断

就算是交汇时短

记忆会超越岁月边疆


用心爱的爱情都值得我们去祝福

如果你爱上了，不管爱上了的是异性，同性，是某人，还是某物，爱的力量会让你不顾一切去追寻，哪怕是在另外一个时空，你也要穿越时空去找寻它，抓住它，带回它，用心爱它。


</影评>
<有用数>79</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>布莱克书店</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-27 15:11:23</时间>
<影评>

“我在城市里生活，我在城市街道中行走，我在行走中仰望城市的天空。我在城市外旅行，我在城市外的公路上行驶，我在行驶中的公路上唱歌。我不问你，我问自己。天上的星星，为何像人群一般的拥挤？地上的人们，为何又像星星一样的疏远？” 
Jet
Jet在灯红酒绿的城市和各色男女中游走着，看似玩世不恭，其实没有人走近他的心。直到遇到Sam，一开始是外表的吸引，后来他觉得似乎对男、对女，都失去以往的魔力。就像突然被驯服的野马，只要见到Sam就感觉到温暖，也甘心平凡。然而正如影片名——美少年之恋，这段恋情注定是美丽而短暂的。
Jet只是这座城市“边缘人群”中的一个，影片中每个人身后都藏着美好又痛苦的过往。被K.S抛弃的Sam，为Sam筹钱出卖身体的阿青……这群在俗世沉沦甚至堕落的年轻人，即使在那么狭小压抑的世界里，也都有心或无意地寻找着属于自己的答案，只是有的人可能永远寻觅不到。
幸运的是，Jet等到了。他收到Sam最后的一封信，里面有一份阿青替Jet登的广告，信里只说：“Jet，我真的在乎你，我一直保留了那段广告，想到你要离开的时候才给你看，让你知道我在乎你，没想到真的和你分手，就寄给你了。—— Sam绝笔” 
Sam真的走了，难过之后，JET这晚睡的很好，因为他知道自己被爱过。这晚，他第一次梦见Sam。    
Sam
影片结束，当李玟动人的嗓音响起，仿佛述说的是Sam和Jet的相识到别离，也是无数拥有过失去过爱的人们的往昔。在看过《美少年之恋》之后很长时间里，我都在循环李玟的这首《答案》，经典影片总是与配乐相辅相成的。
“云很淡，才显得天那么蓝。因为爱，没有答案，才会在心中馀波荡漾。於是你，终於明白，爱和拥有本无关。曾经在，交会刹那，那份感动是一生的宝藏。爱，活在心上，不是时间可轻易打断。就算交会时短，记忆，会超越岁月边疆。爱，活在心上，不受谁的决定改变方向。”
你真爱过，这就是答案。


</影评>
<有用数>54</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>不良生</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-09-06 14:32:07</时间>
<影评>


1


启蒙我打开这道蓝色大门的第一部BL片，是美少年之恋。

第一次总是美好的，不可否认过程中也许会蹩脚不堪或笑料百出，甚至会以失败而狼狈收场。然而正是这样甜蜜不安的期待与悸动，宛如第一次牵手，舌吻或者野合，值得在以后的每一个黎明或者黄昏，都面带微笑深深怀念。


多年以后，我会在看《春光乍泄》结尾时被那座气吞云梦的大瀑布震到，为《盛夏光年》里余守恒以“你永远是我最好的朋友”结束全剧而深深惆怅，或者，为《断臂山》里衬衣和牛仔终于永远套在一起而泪如泉涌，以及《暹罗之恋》，他在舞台上，他在人群里，他只为他歌唱的最美丽。还有《天雷勾动地火》，结局那么美好，他们什么也没做，只留下一个真实的号码，我却哭了，不可抑制。


铺陈这么多悲情催泪的调调，你知道最终我还是要像每个中文系出身的伪文青一样，通过类比或者通感的文辞手法，绕到《美少年之恋》上面去。


2


你想他们不该相遇。美丽的人在一起总是会有一些不美丽的故事，比如梁山伯与祝英台，比如宝玉与黛玉，比如Sam和Jet。

Jet走在街上，风姿绰约，长发飞扬，诱惑与邪恶的因子在空气中荡漾散开。高鼻薄唇的Sam在街上巡逻，穿着警衣，制服也写着诱惑，是纯净与力量的诱惑。


好像是吴彦祖的处女作，演技还是很青涩。干净自抑，浅草色的警制服里面，是伤疤暗合的身体。他一直都很乖。这一次，他用来给其证明的，是生命。如果说Sam是堕落天使，那么冯德伦饰演的Jet，也许就是不断自赎回归清澈的魔鬼。金发飘飘狂放不羁，直到遇到Sam，变得连呼吸都小心翼翼。澎湃的暗涌，掩饰，以及，破灭。


中环街露天茶座的偶遇，梁祝化蝶雌雄莫辨的折扇，报纸角落的寻人广告，最后的信，还有Jet特意在Sam不在时去到他家的那一幕：“他仔细地看了一下这屋里的一切，墙上的奖状和照片，柜子里的旅游纪念品，古旧的摆钟，还有，阳光下的房间，忽然，感觉这就是自己向往的。”


3


再惊世骇俗的爱情，所向往的也不过就是这般平凡的相守。只是这条路并不总有朗月照耀。要找到一个彼此心动然后深爱的人最后垂垂终老，你我都知道，已是艰难传说。


后来，两个人在对各自的思念里煎熬成海，我总是忘不了那一幕，那夜，Jet去找Sam，对他喊着：Sam，谁没有过去？我也有啊，可是我就是中意你啊。Sam触摸自己内心深处真实的声音，终于和Jet紧紧抱在一起拥吻。那一刻我望见一座城池倾倒作举世无双的烟火，在我眼里投射下惊艳动人的光。


我该，在这段之前画上一道华丽的分隔线么？我给怎样转折，说这也不是一个童话故事，然后，浇灭那些闪耀过的光？

其实从影片的一开始，故事就已经结束了。这个世界太小，容不下他和他的十指缠绕。


最终，Sam纵身一跃，碎了容光。Jet握着他留下的信，Sam说，我真的在乎你。放不开，挣扎，到放开。定格画面，云淡风清。

很久以前，和luoye还没这么熟的时候，记得某个夏天的傍晚在短信里问他，为什么结局都是一样，都是一个人的永离，才给了另一个人以永释？他说，其实爱不是不分国度，是不分性别。答非所问。不过也算主题。或许，爱的真的只是灵魂。


4


杨凡1998拍摄的唯美耽美片，恍若一场隔世的迷离战伤。不管是Jet，还是Sam，或者是同样隐藏于黑暗王国里的阿青和K.S.，都纠结着爱恨与生死，忧伤与无奈，肆意与自戕。如断线的风筝，消逝于世间，堕落入黑夜。


——你是gay么？——如果你是，我就是。

直到现在，你我还对长守残存一丝渴望，不愿，也不能参透这结局。
      </影评>
<有用数>59</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>M</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-03-17 12:54:18</时间>
<影评>
        在小组里贴过了。想想还是贴在这里。

两三年前写的了。看过的人不许PIA我。



昨天晚上加班回来，等大家都睡了以后我才安静地看电影。 

　　看完3点钟。 

　　然后又神经质地写了影评。搞完天都快亮了。 

　　然后小歪上8去。 

　　所以就只能拖到睡醒后的现在才发了。 

　　以下才是正题…… 

　　 

　　 

　　那一年是1998年。吴彦祖和冯德伦脸上都有遮掩不住的年轻。 

　　 

　　我看这部电影的时候却已经是2006年。 

　　下载的版本大概是枪版，画面一直在晃动，配上混合着与粤语相隔遥远的女中音普通话旁白。 

　　让我恍惚中有时光倒流的错觉。 

　　电影里，除了舒淇扮演的KONA，每一个男孩脸上，或者是男人都有掩饰不住的悲哀。 

　　美少年，不是说他们的外表。 

　　命运的丝线把这些看似无关的人连接在一起，你才会发现是他们的悲剧和脆弱才让他们看起来如此美丽。 

　　 

　　1。JET。 

　　他给自己起了一个可以飞翔的名字。 

　　他在整部电影里面也是最单纯的。很单纯，就是为了爱而活着。 

　　在整部电影里面冯德伦最可爱的动作有两个。 

　　一个是用手捋自己的头发，看到有镜子的地方就会照一照。 

　　另外一个就是笑的时候露出深深的酒窝。 

　　是的，在影片开始的时候，他是一个多么没有心机又因为自己的漂亮而骄傲的孩子。 

　　这种骄傲让他即使在“接客”的时候，也和平常的男孩不一样。 

　　敢拒绝老板（虽然最后被打），也可以两个星期不接客。 

　　就连中南湾的老板也拿他没办法。 

　　 

　　这种骄傲，一直是到遇见SAM才被打败的。 

　　虽然他还是摆着架子，最初没有答应SAM和KONA邀他过去坐的好意。 

　　但是他回到家以后，也一定是后悔不已的。 

　　当有人CALL他，他误以为是SAM的时候。 

　　站在栏杆边的兴奋和不安明显不已。 

　　 

　　当他和SAM再次偶遇的时候。 

　　他的骄傲还不肯完全放下。他只肯用暗示的方法告诉SAM。 

　　你知道我喜欢的人是谁么？ 

　　SAM却出乎意料德平静，如果你愿意说的话，你就会告诉我的。 

　　 

　　对于漂亮的，从来只有被人追着捧着的JET来说，这无疑是小小的挫败。 

　　于是他象每一个情窦初开的男孩子一样。 

　　更猛烈地追求着这个看起来冷冰冰的对象。 

　　 

　　他装作很乖的样子。给伯父伯母买东西。 

　　偶遇SAM的时候，他随口说了个谎言：“我是在附近作推销的。” 

　　在和“客户”谈生意的时候，SAM从远方走来。他着急地转过身去，怕SAM发现他的真实身份。 

　　他假装没带钥匙，在门口对SAM说：“今晚能不能让我住一晚？” 

　　当SAM把被子搬到沙发的时候。他还不死心，跑过去想看看SAM是不是真的睡着。 

　　 

　　整个电影过程中，我们无从知道JET的家庭。 

　　只有一次，他坐出租车的时候，司机正好是伯父。 

　　他要去的地方是XX宾馆。他却对伯父说，我是去探朋友。 

　　伯父却没有和他多说一句话，只有表情复杂的一次回头。 

　　由于他的身份，他在家里必然是不能容身的吧。然而好不容易能遇到家人，JET还是努力想掩饰。 

　　他的内心是如此缺乏而又渴望爱。 

　　所以他才会去帮SAM的妈妈熨衣服。 

　　看到整洁而洁白的房间，他是多么羡慕。 

　　SAM对于他来说，不仅仅是他所爱的对象，也代表了他对于温暖和安定的所有向往。 

　　 

　　是的，这就是JET，他就象他的身体那么瘦削。 

　　让人怜爱，恨不得一把抱住去保护他。 

　　他不明白SAM最后为什么会离开他。 

　　那是因为SAM过于复杂，而JET本是那么简单的孩子。 

　　尽管在灯红酒绿的生活中，却始终保存着澄澈的眼神。 

　　影片的最后，我看到JET终于作了一个有SAM的温暖的梦。 

　　我也替他高兴。尽管我们都清楚当他再睁开眼，面对的也许还是让人失望的生活。 

　　但是那又怎么样呢？ 

　　他爱过，也被爱过，红尘喧嚣，请别再打扰这个孩子，让他的梦再多作睡一会。 

　　 

　　2。SAM 

　　吴彦祖在这部片子里的扮相真是惊为天人。 

　　外冷内热。说话的时候，有一点憨，就像他在家里和父母说普通话时，那种特有的香港腔。 

　　一言一行，都有着让人不得不爱的青涩。 

　　 

　　正如他所说，他是双重的，即使是一直带着无比阳光的面具。 

　　也掩饰不了他潮湿而压抑的内心。 

　　 

　　从小成绩优秀，没有缺点，家里所有的东西都收拾得整整齐齐。 

　　这样的儿子就连母亲都觉得可怕。 

　　只有在阳台上抽支烟，被发现了连声说对不起，还发誓以后再也不抽了。 

　　 

　　他的洁癖和完美主义都来自于他的自我厌恶。 

　　来自于他心中所无法填满的空洞。 

　　影片中有几处暗喻。比如制服。比如SAM和阿青，和KS初次做爱的时候，小心翼翼地解着领带。 

　　其实都象征着他对自己内心的束缚。 

　　其实会这样，并不是谁的错。但是他钻牛角尖的性格却让他的路越走越窄。 

　　 

　　阿青爱他的时候，他其实是不爱阿青的。 

　　但是他已经孤单和寂寞了太久了。 

　　假如没有遇见KS，也许他和阿青还能把这种安静的生活再继续过长一点。 

　　然而KS的张扬似乎总比阿青的温顺乖巧要更吸引人。 

　　人性格里面的贱根性总让人想要去追求一些明显不属于自己的东西。 

　　于是爱变成刀子，SAM伤了阿青，KS又伤了SAM。 

　　当女声旁白说出那句：“这种感情的交易，每一分每一秒都在腐蚀着他们”的时候。 

　　我居然有一种浑身发冷的感觉。 

　　 

　　SAM也许就是从那个时候开始，开始了自我封闭。 

　　即使在街上再遇到阿青，他也能摆出冷脸。 

　　甚至改名叫SAM，不再象从前别人都叫他阿辉。 

　　以为绝口不提，以前的往事就都能随风而逝。 

　　但是啊，身为同性恋虽然不是一种病。但是却比另外任何一种病更能让你痛苦，挥之不去。 

　　 

　　SAM遇见了JET。 

　　他仍然欺骗着JET，欺骗着自己。 

　　无视着JET的暗示，JET凑到沙发跟前的时候，他也必然是装睡的。 

　　但是，那种从内心散发出的好感，又怎么能掩饰得住？ 

　　他邀请JET到自己家。他在深夜里陪JET散步。 

　　若即若离的距离中，假装冷静的SAM其实也是最痛苦的人。 

　　因为他始终都无法正视自己，心里的重量越压越重。 

　　终于当冲突点到来，SAM，JET，阿青三个人见面时。 

　　SAM终于承受不住。 

　　他掩饰了这么久，努力让自己生活得正常了这么久。 

　　却始终无法逃过命运的诅咒。 

　　当JET任性地跑去敲门时，他终于爆发出来。 

　　与JET在床上翻滚在一起。 

　　然而就在这时传来地脚步声和关门声。 

　　却让戏剧性又到了更高的高潮。 

　　 

　　SAM小心翼翼地试探着，究竟父亲和母亲，是谁看到了那不该看到的。 

　　当他走向阳台的时候，必是步步有如千钧。 

　　老父眼角的泪水，远比任何责备来得更为残酷。 

　　SAM转身，关门。流泪。 

　　你会发现这个有着健硕身材的男子内心其实却如此不堪一击。 

　　他关门的时候，顺便把自己人生的门也关上了。 

　　 

　　几乎每个悲剧电影里都有这样的天灾人祸。 

　　然而，不死又能怎样呢？ 

　　不是每个人都能理解SAM的那样的压抑。 

　　他本来已经否定了自己，决定只为最爱的父母而活着。 

　　但是自己却又让最爱的父母失望了。 

　　生命为什么样要这样艰难，SAM四顾无路，他只能跳下。 

　　 

　　本来一直是不喜欢SAM的，因为他别扭的性格，还有对阿青的残忍。 

　　但是吴彦祖穿着制服那一回头的温柔，实在让我丧失了免疫力。 

　　至少他在梦里出现的时候，是美好的。 

　　 

　　3。KS和阿青 

　　如果说JET和SAM，多少都是带点不真实的美丽色彩。 

　　那么KS和阿青，则更多地象我们生活中的自己。审问着我们自己对待爱情的态度。 

　　KS，是那个容易被改变的，虚荣，被生活磨平的自己。 

　　他似乎总是光鲜的，对着每一个可能成为对象的男子，都放出诱惑的光。 

　　喜欢奢华的衣服。 

　　在事业有进展的时候，他毫不犹豫地就甩掉了SAM。 

　　对于他的人生信条来说，这也许算是分得出轻重。 

　　然而感情毕竟不是游戏，谁又能如此潇洒？ 

　　当KS在JET身上仿佛能闻到SAM昔日的味道时。 

　　他居然如此留恋，问：“我还能再见到你么？” 

　　这个乖张的男子也会有寂寞的时候。 

　　枕边人换了又换，而心里的声音却换不掉。 

　　我们究竟多久，没有认真地爱过了？ 

　　是不是爱，只在那些谎言一般的情话里才能昙花一现？ 

　　又或者，只是留给回忆的隐隐心痛？ 

　　这世界，KS远不止一个。 

　　 

　　阿青其实是整部电影里我最喜欢的角色。 

　　因为他最真实最执着。 

　　其实相对于前面三个。他不是"美少年",尽管他自嘲为“中南湾之花”。 

　　但是说到为爱而牺牲，而勇敢，就连JET也比不上他。 

　　喜欢看漫画。戴着眼镜。 

　　假如没有遇见SAM，他也许一辈子也只是个平凡淡定的小职员。 

　　但是爱情啊，爱情。 

　　他决心象他最喜欢的梁祝一样，作一次祝英台。 

　　他从一开始就知道这样地幸福不会长，即使SAM就在身边，他也时刻不安。 

　　但是他仍然忍耐着。忍耐着。 

　　假装不知道SAM对他地日渐冷淡。 

　　SAM向他借钱。 

　　他来到鸭店，出卖了自己的身体。陌生的男子事毕离开房间，只有阿青一脸的落寞。 

　　更伤人的却是他这出卖身体所拿到的钱，被自己的爱人一拿到就离开，送给另一个男人。 

　　多年以后再次偶遇到SAM，阿青难掩眼中的光芒。 

　　结果却被心爱的人再次否定。 

　　他赌气地对怀里的SINDY说着.我恨死那个人了！ 

　　恨？恨就不会一直珍藏着那把扇子。 

　　我知道他为什么那么在意SAM例行公事地要查身份证。 

　　本来爱情对于他来说，就只剩下回忆作为美好的曾经支撑着破碎的生活。 

　　但是最爱的人却当面装作不认识自己。 

　　否定自己，是不是把回忆都一起否定掉了？那我还剩下什么？ 

　　当他发现JET和SAM在一起时。 

　　终于抓狂地把最心爱的瓷扇摔成一地碎片。 

　　但是更破碎的还是阿青的心。所遇非人，飞蛾扑火。 

　　就连现实都还要嘲笑自己。 

　　 

　　 

　　 

　　里面的配角又何尝不值得说呢 

　　鸭店的老板和那个讲行规的摄影者其实都还是善良的。 

　　最后泡上老外的SINDY其实处处关心着青哥。 

　　 

　　谁不曾有故事，只是谁去说，谁去听。 

　　看完了又忍不住写了这么一长篇东西。眼看再过一会又该是天亮的时候了。 

　　这个夜晚，没有睡，没有梦。我留给杨凡讲的这个美丽故事。 

　　哈尔滨早已经下过第一场雪了吧？ 

　　南方这个没有雪的城市里，只有那些美丽又悲伤的隐形碎片，飘荡在城市的角落。 

　　只有那些心里面有缺口的人，才能看见。 
      </影评>
<有用数>66</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>幸运草</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2018-05-17 10:43:30</时间>
<影评>

爱情无关性别无关一切，不得不说这部电影里吴彦祖和冯德伦都是颜值巅峰，现在一起怎么看怎么搭，从小心的相处和试探到最后隐忍不了发泄出来，这样的爱情真的很美好，犹记得他们初次见面相视一笑的场景，不禁感叹真的很美好，不过现实总是残酷的，能接受这样感情的能有几个，最终这段感情以吴彦祖的跳楼而告终不禁让人唏嘘，最后冯德伦看到了吴彦祖生前留给他的信明白到原来这个男人是真的爱过自己的，不过结局如何，至少他们曾经相爱过

</影评>
<有用数>43</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>庄小龙也有尾巴</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-01-05 21:32:37</时间>
<影评>

大概是抱得期待太大，看完略有些失望。看了第一的影评，觉得影评写的比电影好看。
我本来以为是两个美少年的绝美爱恋，结果发现人物太多，感情错综复杂，竟然是一个近似于Cn2的两两关系组合，堪比绯闻女孩。只想说句，贵圈真乱。
整部影片，最不能让人信服的一点就是那个超级巨星，他是怎么当上的呢，完全没有吴彦祖的阿辉和冯德伦的Jet帅啊！在这个娱乐圈看脸的世界，我不信他能成为巨星！
整部影片，我最心疼的是阿青这个角色，他所爱非人，恋爱对象（阿辉）劈腿，同时还为了劈腿对象向他要钱，他没钱只能去卖……啊，我不理解我好心痛。
大概就是爱的深的那一个总是卑微，所以他们可以为了爱的人不顾一切，同时又向爱自己的人不断索取。Eason唱的一点都没错，”得不到的永远在骚动，被偏爱的都有恃无恐“。
最后阿辉的跳楼铺垫的不够多，从他的行为和心理分析，他应该是一个在家里一直以乖乖的形象展示的人，但是内心却是渴望着过一些刺激的生活，他是一个有着两幅面孔的人，所以最终跳楼是因为被家里人发现了自己的真实内心，感觉在家里的形象崩塌所以心里承受不了了吗？我只能分析到这。
阿辉的经历实在是不太能让人理解，与阿辉相比，其实Jet的形象更加的丰满，他过着money boy的生活，但是感情经历一片空白，直到遇到了阿辉，他才知道了什么是心动，于是开始厌恶现在的生活，开始在乎一个人，开始知道什么是心痛。在得到了阿辉的信之后，他知道有人爱过自己，仿佛完成了一个使命，知道这世上自己还是有存在的价值的，虽然那个人已经不在了，但是这也许就是他以后生活下去的勇气。这一晚，他睡得很好。
我挺喜欢最后的那段话的，爱活在心上，你不是时间可请一大段，就算交会时短，记忆会超越岁月边疆；爱活在心上，不受谁的决定改变方向，你真爱过，这就是答案。

</影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>未晓</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2006-12-17 20:30:59</时间>
<影评>
        喜欢最后的旁白：

爱活在心上 /不是时间可轻易打断/就算是交会时短 /记忆会超越岁月边疆/爱活在心上/不受谁的决定改变方向/你真爱过/这就是答案。


看完电影，觉得有些沉重。

SAM很像我的一个朋友。


bishonen.

关于这个很好奇的查了字典，没有相关单词。

后来多查了才知道。这个单词是日文。

bi(美)sho(少)nen(年)
      </影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
