<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>天地玄黄 Baraka</电影名>
<年份>1992</年份>
<评分>9.1</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2569956002.jpg</封面>
<导演>罗恩·弗里克</导演>
<演员 />
<简介>我们是谁？从哪里来？又将归往何处？这些问题和我们的生存息息相关，但却很少有人能够给出准确的答案。历时14个月，穿越24个国家，导演罗恩·弗里克（Ron Fricke）用镜头向我们展示了大自然能够拥有的最壮阔最绚丽的景致——从远古到现在，从猿猴到人类，从荒无人烟的沙漠到震撼人心的宗教活动现场，从广袤天地带来的感动到婴孩单纯的笑脸给予的幸福，我们会发现，很多时候，我们并不能意识到，这美好的一切正时时刻刻的发生在我们身边。
                                    
                                　　全片没有台词，片名Baraka在古伊斯兰语中代表祝福，这也是导演拍摄此片的初衷，祝福与我们共同存在在这颗蔚蓝地球上的一切。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>e-生存之道</作者>
<标题>信神马得永生。(剧透，慎)</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-02-11 20:35:22</时间>
<影评>
        有一天，如果“小强”猖獗到统治这个地球，把人类蚕食到几近灭绝，而剩下濒危人种“我”被小强界的研究所抓去研究育种保留基因图谱的话，我一定会勇敢的视死如归的大胆谏言：你们这些无知的，没有信仰的小强，去看看《Baraka》吧，你们可能会很强大到宇宙无敌，但你们更可能走向自我毁灭，会自相残杀，会有“人”举起镰刀，大喊，“我要代替地球惩罚你”……


《Baraka》是一部历时14个月，跨越5大洲深入24个国家150多个地区拍摄的“摄影展级别”的画面组合成的无对白的关于人类文明进程及思考，很有震撼力度的纪录片。在纪录片界，这是必看级别。在人文主题界，这是经典。


必看在于：摄影发烧友应该都很爱的一部片，从构图，光线上来说，baraka的镜头都很非凡。把影片无限分割，baraka的每一个镜头都可以拿来参加摄影展。无语言的纪录片与配乐的结合，美妙在于，既让镜头活泼起来，也让镜头语言传达更深刻。

经典在于：baraka没有动员很多很多科学家和历史学家，用喋喋不休的略带恐吓的语言吓唬你：看，我们都干了些什么，人类将……blahblah的，跟我娘的唠叨一样没有力量。baraka用的是毫无对白的，用时间上的纵向对比来告诉我们一些事实和警示我们，现在的人类有点慌乱，未来则不太美好。这样的“镜头语言”才有力度，于是经典。


而我最爱的一个美妙之处是，看似无剧情的摄影作品集合却剪接出了一部纵观人类文明发展史的影片。它的剧情有起承转合，有自然过渡，有高潮迭起，有开放性探讨，剧情电影的要素都具有了。在我看来，贯穿整部片的极其隐晦的中心思想是在阐述信仰的重要性。现代人类的慌乱盲目大多是缺乏信仰的指引。可是，信仰几乎是一把双刃刀。它给你带来勇气的同时，却也砍了别人很多刀。那我们该信神马？



一 起


斗转星移，陆地浮现，地球成型，生命的力量蠢蠢欲动。一只猴子忧郁的凝视，人类开始它的篇章。


二 承


人类用它喜好的记号记录历史，宗教与建筑。

尼泊尔。四面佛塔的双眼照看着人类的世代交替。巴德刚古都的人民开始一天的忙碌。清晨，信徒用红色颜料祭拜诸神。苦行僧用经文获得能量。

以色列。犹太人在耶路撒冷的哭墙摇摆身体，用最虔诚的姿态无限度的靠近上帝。

土耳其。苏菲教徒用美妙的优雅的旋舞投入上帝的怀抱。一个多小时不停止的旋转，不晕眩？是不是神的力量？

耶路撒冷。基督永远的仆从俯身膜拜他死前最后停留的印记。

西藏。藏传佛教徒在酥油灯下缓缓转动着念珠。

日本。金阁寺的尼姑看着眼前的石头发愣。石头洗去的到底是罪恶，还是罪恶感？


一个带生殖崇拜色彩的岩洞里海水咆哮，也象征着生命之源的骚动。这样的骚动蔓延到不同国度的史书中。

光线一点一点的移动，离开暹粒古城郊的女王宫，吴哥城里的皇家浴池，婆罗浮屠的佛塔，你说，当主宰生命的光，和热，一起消失的话，那么，人类会不会也跟着消失？印尼火山脚下的部落用仪式让我们一起崇拜火山神。听神的话，准没错。跟着神的脚印走，应该很安全。

于是，宗教信仰在古文明里占有的角色可见一般。在神秘和不确定事件的摆布下，我们确实需要一些精神指引来消除我们骨子里的不安全感。

可是，信仰也有比较偏门的。也许是超越认知的天象，也许是外星球文明真的来拜访过，古老的人类在峭壁上岩画的启示下，掀起了一番图腾崇拜的高潮。这样的印记和习俗在已经算高度发展的文明社会的某些被遗忘的角落里仍旧存在，也许，某些印记已经形成一种记忆，编成基因代码，代代相传。可是，我还是好奇，是什么样的启示让他们发展出图腾和仪式勾结密切的膜拜体系呢？


三 转


风云变幻，雷声轰鸣，远方的天空闪过一条条斑驳的伤痕，那是即将哭泣的无助的脸。密林里，当偶尔的采摘变成电气化时代的砍伐，当地球的表面被挖出一道道沟壑，有一个新的世界在挣扎叫嚣着壮大。

那是人类开始它现代文明的篇幅。

于是人类的居所从广阔的山头变成水泥砖房里被栏杆围栏住的一个个小隔间，人类的生活资源从广袤的草原森林的狩猎，海洋里的捕捞变成工厂车间流水线上那一个个小小零件的组装。Day by day，year after year……

这样的文明在一开始是一派热火朝天，欣欣向荣的好气势的。谁也不能否认看着人类的群体越来越壮大，本来各个部落自成一派到变成几个高度融合的国家，破落山洞茅草房变成高楼大厦，顾得了上顿顾不了下顿靠天吃饭的运气占极大成分的原始狩猎和耕作方式变成工业化的生产赚取劳动价值的生活模式，人类的超高智慧都足以让天折服让地崇拜。


崇拜容易让人高度近视，看不清这样的文明潜伏的黑暗面，也看不见有一些跟不上脚步的人在文明的副产物下挣扎求生的模样。

巨大的工业垃圾被一船一船的运到第三世界国家。可笑的是，对这个工业社会贡献不大，得益也不多的第三世界国家却要承担他们所制造的工业垃圾。

高速运转的工业发达社会，总有些角落有些不合拍，那是一些被边缘化的人。街边，桥墩下，高级商场橱窗前，如果你有注意到，请别急着鄙视他们。他们只不过跑慢了，跟不上高速远去的那辆快车而已。可恨的是，车上的人总认为，只有上车才有出路，but，那是谁制定的游戏规则呢？

黑夜的街角，站街的女孩，霓虹闪烁的喧嚣场合，浓妆涂抹的少女们，又是因应了怎样的需求而生。有人说，也许人们需要的不是女色，只是一个温暖的慰藉，倾听的耳朵，要不，何来艺妓。我说，也许我们更需要的是一个真神的指引，和永远敞开的胸怀。伤心难过失望寂寞，总有一个地方可以去。

可是，一千个人，可能就有一百个神的存在。信仰在诞生的时候绝对猜不到它们会变成打架斗殴战争血腥的根源。以神之名宣起的战事，号召力极为有力，多少人献身于信仰的同时也愿意为神而战。于是人类史上浩浩荡荡的几大战事几乎都与宗教信仰密切关联。但如果宗教纷争演变成一种种族屠杀的工具呢？那么神会不会也想暴走呢？波兰奥斯维辛集中营里嚎叫的犹太灵魂也在等待一个答案。

又或者当人类不满足于它所占有的领土和资源所引发的侵略事件，如果你拥有石油，请记得要同时拥有强大的军事力量。否则，“富得流油”的结局，让你窃喜的同时会不太美好。

不管我们的国家是富得流油，还是穷得只能喝水，我们都需要一个强大的君主带领。遇上喜好建筑的君主，我们的后辈可以靠着他流下的美妙建筑收很多门票。遇上爱江山更爱美人的君主，我们的后辈可能天生浸淫在罗曼蒂克的传说里，没事耍浪漫。遇上不爱说话的君主，我们可能连话也不能自由的说。遇上残暴的君主，我们可能会流下我们宝贵的骷髅，提醒后人，悬梁锥刺啊。

那，你遇上的是什么样的君主呢？或者说，你愿不愿意信仰别人的信仰，或者share同样的信仰？承认别人的好运气，也承认别人存在发声的合理性？


四 合


还是斗转星移，朝代替换，断壁残垣，看现在闻名于世的世界遗产，几乎都经历了战争的洗礼。也许我们更需要的还是遗忘许久的那股宗教信仰热情的洗礼。就像恒河边沐浴的印度教徒一样，深信恒河水赐予的力量，洗尽铅华，来世远离苦痛和罪恶。

 

综上，要像气场强大得永生，拥有个人的信仰很重要。让我们用跳跃，用钟声，用旋转，用膜拜，用亲吻，用生命，用一生一次的朝觐，无止境的接近我们永远共有的的唯一的“神”。

最好是“唯一的”，否则，互相比较谁的神厉害，真是一件无聊，伤身又伤心的事。你不会想遇到的。



PS：放映这部《Baraka》给一群十三四岁的90后小朋友看的时候，很明显的接收到好多声好大声的“好无聊哦”，哎，是我太急躁着让他们认识这个世界的美好与不太美好吗？也许，在灿烂的时刻还是让他们尽情没心没肺的灿烂去吧，不美好的事等以后再说了。那啥，你们去看奥特曼拯救地球吧。
      </影评>
<有用数>476</有用数>
<没用数>24</没用数>
</review>
<review>
<作者>judo</作者>
<标题>我們的全部</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-11-09 19:01:46</时间>
<影评>


如果要用一句最簡單的話描述Baraka，那麼這部電影大概是由一連串的攝影作品剪貼堆疊起來的。攝影的取景用心，以及最新電影技術的運用，使得我們隨意在電影膠捲擷取任何一個片段，都可以是構圖完整、色彩飽和的獨立攝影作品。


導演選擇用新的技術、繞了地球一大圈拍攝，用最清晰而且直接的視角要觀眾直接感官人類所生存的這個世界。所以我們不難想像一些環保團體看到這部電影時將有多麼振奮，最真實的美麗的地球難得這麼完整而有計劃地呈現在觀眾眼前。電影不斷來回穿梭在人煙罕至的大自然以及熙來攘往的大都會，導演無疑正挑戰著我們所認知的這個世界。


讓這部片之所以沒有淪為典型國家地理頻道節目的原因，不僅僅是Baraka在表面上電影主線中並沒有專注的某個議題，更重要的是它一句旁白、字幕說明都沒有。現代電影發展中，重要的Direct Cinema強調的是直接讓觀眾「看」，攝影機代表著的觀眾像是隱形般消失在拍攝現場，但Baraka很明顯的並不僅是如此，電影中許多畫面其實是人為刻意營造出來的，例如東京電車站三個高校女生對鏡頭的凝視，這樣的畫面絕對不會是自然發生的。類似的場景，也出現在北京的人民大會堂前為國家權力機器服務的士兵們，三個解放軍的凝視居然與三個日本高校女生的凝視如出一轍，脫開了這些不同社會身分、國籍身分的外衣，人竟然是如此地彼此類似。日本女學生也許不被國家權力機器「俘虜」，但她們有沒有沒有在更高層次中的社會價值體系中被「綁架」呢？於是乎，這部電影讓我們看到的不只是攝影機前的被攝物，更多的是攝影機後面的那個(些)拍攝者以及他們的態度；也就是說，這部電影的重點並不是我們看到了什麼，而是去理解導演想要我們看到什麼、以及為什麼導演想要我們看到那些東西。


不能免俗地，Baraka對「現代性」最常被拿出來討論的人的疏離與異化做了些文章。而被取材的對象也「很難免俗」地落在東京這個巨無霸都會怪物有機體上面。東京，是社會機器與城市淋漓盡致的完美結合，上班族、學生、無所事事的人所構成的公共運輸通勤者，因為人口稠密以及交通效率的理由，沒有選擇通勤模式的權力，只能跟著其他相同命運的通勤者在這個城市中像是一個個零件在標準化生產過程的輸送帶上來去自如，在科學模式上尋求最大的規律以及秩序。被視為集體、缺乏個性、沒有臉孔的個體們，各自選擇符合需求的輸送帶，被動地與社會機器的重覆性與機械性妥協，宛如影片中的小雞們在遵循資本主義的「商品價值」淘選制度中被分別等級。電影裡沒有旁白，但是電車裡通勤族的神情與目光，已經說了太多。值得注意的是，東京通勤族的那些影像並非完全自然呈現，導演在以快轉的速度放映的車站人潮流動景況之中，又穿插了許多刻意慢速播放的長鏡頭片段，聚焦在那些通勤的個體臉孔上，對一個看似集體的通勤行為做了微觀的寫實。


類似的議題，Baraka也以很大的篇幅處理了資本主義的世界經濟體系中，資本家對「剩餘的剝削」，以及城市角落中「剝削的剩餘」。資本家夾帶著資本主義以及既得利益階級的某些「真理價值」對大眾勞力、也對大眾文化進行剝削，然後在商業機制中用以衡量一切的單位「金錢」以及「商業價值」便成為了資本主義社會中唯一的判斷標準。於是，在資本階級對「剩餘的剝削」過後，鏡頭轉向那些在都會夾縫中以拾荒、撿拾垃圾，靠著「剝削後的剩餘」維生的那些人們身上。


關於電影的背景「音樂」，最常使用的是「地景的聲音化」，或者更精確地說，那些被準確全真地收錄的是「聲音地景」，在電影中與影像地景互為註解也交互作用。從瀑布滂沱的流水聲、部落裡原住民的吶喊歌唱聲，甚至是東京電車站裡時快時慢的影像與背景音樂的節奏呼應，都在無形中取得平衡。相較之下，都會裡的聲音與地景，就顯得無機而缺少平衡的和諧關係。


在Baraka的影像中，經常使用了不同文化而類似文化行為的對比手法，同時強調了人類文化的多樣性以及共同性。所以我們可以在某些特寫鏡頭看到日本男人女人身上的刺青，下一個影像轉瞬間就換成委內瑞拉原住民的刺青彩繪。地景是自然環境與文化交互作用下的結果，但文化又由自然環境的條件樣貌以及與人的關係決定，在土地是固定的情況下，文化的流動以及衝突造成了地景平衡被破壞，這就是全球化體系運作之下的城市空間。於是我聯想到了班雅明的城市空間的廢墟性，似乎在香港九龍半島那個興建中的樓房鷹架在落日餘暉的空洞翦影，以及天空突然呼嘯而過的噴射客機（當時的啟德機場仍在使用）得到了無聲的呼應。


其他對文明以及現代性的反省，大概還能從集中營以及其他屠殺空間的「凝視」略窺一二。現代科技的進步本身並不是壞事，真正的關鍵在於我們如何去使用它。科技可以是對人類生活有幫助的，但若以其他的態度以及動機去看待新的科技，就是對人類基本價值的一種戕害與壓迫。影片不斷重複的宗教儀式場景，就是人類對其生存的空間所持有的價值態度、以及與空間關係的具體表現。同樣的道理，都市或者自然空間的差異不在於空間本身，而在於人們認知空間的態度，以及空間與人們之間的相對關係。Baraka提醒了我們重新去檢閱這層關係。


電影的最後，是清真寺以及天主教堂的穹頂，是希臘衛城與夜空中繁星點點的宇宙穹頂，這就是我們所生存世界的縮影，人與自然與文化的三角關係，永遠就是我們的全部，而我們認知出來的空間地景就是這個全部的一種權力關係的角力過程、一種尋求平衡的具象成果以及縮影。
      </影评>
<有用数>126</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>kukakii</作者>
<标题>我看不懂，但我大受震撼</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-03-10 16:20:54</时间>
<影评>


多半地方都是不懂的，就连标题也是，不得不说真好看，每一帧都快好看
存截屏的好地方！

喜马拉雅山


尼泊尔寺庙

苦行僧
不知道他们在墙上泼的是什么

麦加的朝圣者



女人是黑色，男人是白色，唉


波斯波利斯旧城遗址
没想到这居然是在伊朗，当时还想这是希腊建筑啊
 百度：波斯波利斯，波斯阿契美尼德王朝的第二个都城。位于伊朗扎格罗斯山区的一盆地中。建于大流士一世（公元前522—前486年在位）时期，其遗址发现于设拉子东北52公里的塔赫特贾姆希德附近。城址东面依山，其余三面有围墙。主要遗迹有大流士王的接见厅与百柱宫等。 
总对伊斯兰国家有种宗教滤镜，但伊斯兰也才一千多年的历史，之前的波斯和现今的伊朗大抵是不相干的，PS：建筑风格是希腊风格和埃及风格的结合


日本舞踏
看见过很多次，总有个疑问是关于他们舞蹈的动机但是懒到从来不去查一查
 舞踏（Butoh）发源于日本。1960年代战败后的日本，反美呼声四起。受当时社会气氛影响，舞蹈界一反过往追求西化、奉西方舞蹈为圭臬的信念，诚实地认到日本人天生身形矮小，无法尽致表现芭蕾所追求的修长线条；盲从他人的舞蹈美学，就像勉强挤进不合脚的鞋子，身体与灵魂势无法获得自由。从这样的自省出发，土方巽以小剧场为据点，慢慢找到一种将肢体扭曲、变形而达到原始自然的表演方式：舞者周身敷抹白粉，弓腰折腿，蠕动缓慢，或满地翻滚，脸部扭曲似乎极度痛苦，这种肢体表现强烈的新兴舞蹈风格自此被称为舞踏。 
 
破坏
同达达口号一样，舞踏的兴起在于破坏一切美的传统观念，以衰弱、疾病、污秽……只要是被近代化排除的都要近乎逼真地展演出来，标榜反道德、反社会的否定美学，宗师土方巽在一次表演中用大腿把只活鸡活活夹死，至此他被舞蹈协会除名，成为舞踏纪元的开始。
劳筋骨、饿体肤
身材不“合格”的人不能跳舞吗？舞踏大师们提出这样的问题，运动难道不是舞蹈？他们认为芭蕾、现代舞要求舞蹈动作必须优雅，肢体语言必须绝对完美，那是远离生活和现实的，现实残酷就必须表现残酷，现实腐朽就必须反映腐朽，土方巽在一次表演前禁食10天，以塑造逼真的当地人受饥挨冻的形象，而那种飞跃的舒展的昂扬的姿态在舞踏中是近乎绝迹的。
好绝的来源！历史好短，我以为是和日本的什么物哀侘寂夏日祭文化有关的，看来想多了

龙安寺，枯山水庭院




以石代水，日本的禅宗文化，芜湖

恒河石阶
 
如果把发生的事情都印在石头上，
那么，你可以在我的每一个台阶上读到许多昔日的故事。
你如果想听过去的故事，
那就请你坐到我的台阶上来；
只要你侧耳细听这潺潺的流水，
你就可以听到过去无数动人的故事。
                              ---泰戈尔
 佛塔说，即使要倒，也要倒向恒河--这就是瓦拉纳西 


印度，瓦拉纳西，贝纳勒斯石阶




石阶，沟通土地与河水的圣地，令人诧异水葬






查资料才知道，这是在烧掉小鸡的喙，俗称断喙，为了避免小鸡长大后斗殴啄伤

可怜的小鸡，影片在这里穿插了几个东京地铁挤况图镜头，笑

柬埔寨吴哥窟
看完这部片子两边后，越发好奇柬埔寨到底是个什么国家，好神奇啊
 吴哥窟（Angkor Wat），又称吴哥寺，位于柬埔寨，被称作柬埔寨国宝，是世界上最大的庙宇类建筑，同时也是世界上最早的高棉式建筑。吴哥窟原始的名字是Vrah Vishnulok，意思为“毗湿奴的神殿”，中国佛学古籍称之为“桑香佛舍”。苏利耶跋摩二世（1113—1150年在位）时为供奉毗湿奴而建，三十多年才完工。吴哥窟是吴哥古迹最精华的部分，也是柬埔寨早期建筑风格的代表。 
高棉式建筑 不知道是什么教
柬埔寨 吴哥圣剑寺

印尼巴厘岛卡维山圣泉寺

印尼爪洼普兰巴南寺

印尼爪洼波洛普德寺


印尼巴厘岛乌鲁瓦图寺
印尼之前居然是印度教！

印尼，巴厘岛，开卡可舞，kecak 




 凯卡克舞约在 1930 年代由 Bona 村落所发展出来， 当地仍定期在演出。 全剧依据印度史诗《罗摩耶纳》（Ramayana）故事撰写，描写  Rama 王子得到猴子军队的帮助， 企图从邪恶之王 Rawana 手中夺回爱妻的故事。《罗摩耶纳》（Ramayana）是一篇凄美的悲剧史诗，  它对人性的描写深入而贴切。加上神话穿插其中， 构成一部可歌可泣的伟大文学作品。 

伊斯坦布尔



托钵僧旋转舞，苏菲派，神秘主义者与真主的的交流

伊朗，只是感觉怎么可以这么漂亮，一直都好喜欢伊斯兰建筑的配色和装饰
 查拉库圣庙又名光明王之墓（Mausoleum of King of the Light ）、恰劳陵、玻璃圣庙 、夏·查拉席圣庙、阿里圣庙、恰恰巴经书院。其内部华丽的玻璃镶嵌装饰除了艺术价值，其最实用的功能莫过于降温。是为了纪念1200年前去世的Sayyed Mir Ahmad。主体建筑修建于恺加王朝时期。 

左边的老奶奶的衣着竟然和穆斯林服装一样，说实话之前都没注意到过犹太教女性的着装

犹太圣墓，曾经的presentation主题

没标记是哪里

炼钢，会联想到，联想到什么

垃圾场，女人



也门，一只小毛驴的故事

犹他州拱石公园，这是什么自然地貌

西藏僧人，总觉得他们从不洗澡，这想法不大尊敬

快乐的柬埔寨少女

长相像利拉和莱农的结合


一颗蓝色的心又在作祟

    柬埔寨监狱博物馆 
监狱博物馆位于金边市南，这里原本是一座高中学校，波布时期被用作关押犯人的集中营。这里曾经囚禁了17000多名知识分子、平民及妇孺，每天被折磨死的人不计其数，直到1979年横山林政权攻入金边，这座集中营只剩下14具尸体和7名幸存者。馆内展出的刑具和介绍令人毛骨悚然
很震惊这段历史，是之前从不知道的，也是全部内容里最震惊的地方。
红色革命的惨剧。
震惊到无言

奥斯维辛集中营的少女，澄澈的眼神


</影评>
<有用数>59</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Lies and lies</作者>
<标题>大而无当</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2012-01-20 23:45:04</时间>
<影评>
        影片可以概括为用宗教解决人类困境。

宗教被着力表现的部分是仪式，因此因信称义的新教被排除了，仪式最鲜明的原始宗教被大力表现。行为能有巨大的净化作用？我很怀疑。

人类困境主要提到的是人类在城市中的零件化，疏离以及极权之祸。这两点可以概括人类困境？我很怀疑


影片中一些明显的负面影像也是用极美的手法表现的，比如小鸡雏被扔入漏斗，快速镜头，没有挣扎，充满了几何审美的快感。这点在某种程度上和纳粹无异。但如果有赖于观众道德感的清醒，那么这种画面快感和情感嫌恶的矛盾可能会造成困惑感，进而形成反思。但联系到整片统一的画面风格，我不认为导演具有此等自觉，他只是在追求美的影像。所以，对宗教的表现也会局限在仪式上。

（可能有人认为此片是无关道德的。但我不认为导演想要脱离道德会选取纳粹等题材）


总之，此片野心很大，但没有相应的严密架构和内容自觉。


PS：这片对中国评价极负面。纳粹的镜头完了之后，紧接着一个某军政权，接下来就是人民大会堂了啊！（音乐延续）兵马俑类同于纳粹骷髅，极权之祸。
      </影评>
<有用数>36</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>unchained</作者>
<标题>静观天地无常</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-10-23 23:01:59</时间>
<影评>

 https://www.yuque.com/docs/share/79406813-3d93-4417-b511-c2ffdb9816ee?# 
这部耐人寻味的纪录片，用一种冷静的观察视角，营造出超脱世俗凡尘的神圣氛围，一种我曾经在斯皮尔伯格的《第三类接触》中所感受到的意味，那是一种对于世间无常本质的静观。
影片的镜头从满天闪烁的星斗、高天的流云缓缓降下，看日升日落，天行有常，然后掠过吴哥窟、非洲土著聚落、恒河河畔、中东的平民窟、东亚的寺院，进入繁华喧闹、熙熙攘攘的都市，体察处身其间渺小的人类，最后又从矗立在自然界和人类世界的那些肃立的纪念碑中，回到包容万物的浩瀚苍穹，似乎在寻觅着，无常变迁的背后，是否有着永恒的真义？
导演的视角在天空与大地，在大自然与大城市，在无序与文明之间不停地摇摆，很难判定他到底更偏爱哪一个世界。也许在他悲天悯人的“天眼”看来，无常面前，普皆平等；两者都值得被爱，两者都需要关怀。
东南亚的僧人们，虔诚地履行着他们的修持仪轨；日本的持钵僧于闹市一隅坚守自我，默默地摇响铃铛；还有恒河岸边的洗浴者，麦加朝圣的虔诚信徒……记得诗人才子黄舒骏曾在《三跪九叩》中，礼赞过这样一种超然傲世的坚持。
然而，画面转向世间的残酷现实：现代化的养鸡作业，娇小的雏鸡们像《毕业生》里的Dustin Hoffman 不情愿地被传送带拖拉着前进一样，在流水线上被赶往未知的方向。他们被一双双无情的手摆弄、“检测”，甚至在他们柔嫩的喙上烧出烙印……这一幕惨剧，让人坐立不安、感同身受地痛苦非常。
接下来戏剧性的蒙太奇切换，则是高速呈现的人来人往的都市。从纽约的一座摩天高楼中俯视幽深昏暗的钢筋水泥峡谷下探，其震撼程度，并不亚于在美国西南沙漠中从天然的虹桥俯视真实的大峡谷……这就是人类创造的“奇迹”，“人造”的世界——一个机械化、组织化的高速运转的世界。而无论人类还是其他一切生命，困在其间都不得自由。
进一步，镜头在一个亚洲的废弃集中营中那样静默地摇过去。铺满整个墙壁的照片、成堆的破鞋与白骨、空旷破败的营房，述说着人们曾在此间承受的苦难。苍凉的女声吟咏中，间或有沉重而震撼的打击乐声奏响，也许是叹号，也许是问号。而那些死难者黑白照片的特写里，那些被掳夺去生命光彩的凄凉眼神，多么容易地震撼了我的心灵。无情的战火，在茫茫大地上烧过去……泪水，仿佛无声地落下。
片中出现了天安门，人民大会堂的哨兵裹着厚厚的军大衣，默默地凝望着广场，凝望着世界流动。作为我们古老国度的都城，这里是太多历史与现实、苦痛与梦想的交点，反而处于一种令人玩味的失语的状态。正如何勇在《钟鼓楼》中问到：你怎么还不发言？
在无言的凝视中，时光静静流逝。音乐似有还无，却又实实在在地奔涌在观众的内心……这样一部没有一句台词的影片，是需要侯孝贤式的静观的。一切都在把我们带回遥远的时空原点，万物的本原。
让我们静下心来，静观无常，回归本然，愿我们都能拥有这样的悲智观照。

相比Godfrey Reggio的生活三部曲：
Koyaanisqatsi: Life Out of Balance(1983),
Powwaqatsi: Life in Transformation(1988),
Naqoyqatsi: Life as War(2002)
我更喜欢 Ron Fricke。



</影评>
<有用数>37</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>彼岸的尘土</作者>
<标题>“A world beyonds words”</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-12-16 14:33:32</时间>
<影评>
        1992年的“Baraka”   有个绝佳的中译名 “天地玄黄”


一直不怎么看纪录片这种类型   但这部作品实在是太精彩  完全而简单的把人震撼住  是任何剧情片所无法比拟的


主创的三人小组踏迹5个洲24个国家150多个地区 拍摄了这部96分钟的电影  

你无法猜到下一秒会出现怎样奇丽的画面  整个观看过程是次异常鲜活的体验


*信息量： 从自然地理到人文，从宗教到文明变迁，从都市到乡野，从战争到和平，从历史到现今，每个镜头都在表达

*音乐：这部没有语言对白的电影，只依靠音乐来丰富画面，极其精彩，是这部电影最成功的一个成分

*画面：快速慢速的切换，出现的画面总让人体验到静止的感觉，像一幅幅摄影  


*人物：所有出现的人物都是最普通的，他们面对镜头的脸一律的没有悲喜，默然，深刻

*自然：永远惊叹的美，超越一切

*城市：人类的城市是繁杂而快速变动的，人们如昆虫般布满空间

*工厂：一切都是机械化，工人，机器，还有那些流水线上被随意抛扔的小鸡

*文明：土著人特殊的仪式与咏唱，他们的肢体语言与鲜艳的脸

*历史：遗迹在背景的斗转星移中  变换光影

*信仰：都市里摇铃缓步的僧人，麦加朝圣的人海，恒河边的人群

*战争：被废弃的集中营，成堆的枯骨，平地上蔓延的硝烟与烈火



印象深刻的镜头：

在一片气流层上  群鸟如划过水面般飞过  远处云浪若隐若现

温泉中的一只猿猴  缓缓闭上双眼

妇女走过一片红花地  镜头上拉出一片瑰丽的梯田

树林中土著小女孩表情凝固的脸  与自然完美的和谐

一排旋转门  人群快速通过

日食


中国的画面：

人民大会堂士兵的身影 天安门广场

兵马俑群像和表情

桂林 漓江
      </影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>湛卢</作者>
<标题>一些不新鲜的八卦</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-10-22 19:03:39</时间>
<影评>
        Todd-AO（搞笑，豆瓣的剧情简介里写的AQ）是一种极端高清的宽屏电影格式（成本很高！），长宽比为2.20:1，本片采用慢速摄影（time-lapse photography）拍摄。谁给我解释一下，这个词真的概括了高频率拍摄（慢镜头）和极低频率拍摄（斗转星移的快镜头）？显然本片中两者都有。还是time-laspe只表示低频拍摄？为了将本片转成蓝光碟，专门开发了一种8K ultradigital transfer system（呼唤翻译……头一回见到digital前面加ultra的），是全世界惟一能搞定这个转换工作的扫描仪器，做出了第一个由65mm影片制作的8K分辨率视频，开发者宣称该仪器的清晰度可以和人眼的分辨率比肩，使得08年发布的蓝光碟被誉为“有史以来最好的蓝光碟”。

Baraka是一个古Sufi（金山词霸：伊斯兰教苏菲派的）词，意味“a blessing, or as the breath, or essence of life from which the evolutionary process unfolds.”全球到处跑的只有三五个人（Ron Fricke and Mark Magidson, with a three-person crew, swept through 24 countries in 14 months to make this stunning film.这是指几个人？我觉得是五个。）导演为了拍摄慢速镜头自己开发了一种电脑控制的相机。有人觉得看到如此美景而不说明在哪儿是挺不爽的一件事，导演对此做出了回应：“重要的不是这些景色在哪儿，而是居然有这么美的景色。”

以上很多资料摘自
http://www.spiritofbaraka.com/baraka
，一个疯狂影迷做的网站，让我特别佩服的是，他把影片每个镜头截图下来供大家讨论，网友们特别热情地讨论每个镜头的拍摄地点。有很多不同意见那是显然的，不过这给拉片提供了巨大的方便。如果每部电影都有人这么公开疯狂一下多好……

这一票人有个正在开发中的项目Samsara，梵文，翻译过来是“轮回”。Fricke and Magidson俩人坚信无台词电影必须按照静物摄影的标准要求自己，要拍出事物的本质，而不只是外表。为实现此目标，二人在三个元素之间小心地寻求平衡：摄影、剪辑和音乐。这段也是从上面那个网站摘的，不过写的人把梵文和藏语搞混了。
      </影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Phoenix_Yue</作者>
<标题>人类的故事</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-01-10 00:19:51</时间>
<影评>
           "对于这个世界,什么才是正确的"

   "也许,是对人类整体有利的"

   "不,是对整个的世界或者说宇宙,尽管我们如此渺小"

   "可如何去才是真相,这总是让人迷惘,一个问题总有太多答案."

   "你生活在都市中,你头脑的一切都来自于传承,你的某个想法来自某一本书,一个别人的提示或说服,来自童年经历,可在巨大的真实面前,这些都是局限而暂时的;清空所有概念和固执的偏见,纯粹的去感受,用心,也许,能够接近真实.永远怀疑,不要对任何事任何人抱持没有生命力的看法."

    这部片子中文翻译为"天地玄黄",在我看来则是让人类的故事,看完这部片子,突然明白了导演的用意,这就是人类生活的世界以及方式,这就是人类永远的精神追寻与失落——神的存在。

    抛弃身份，抛弃世俗的一切，抛弃既定的眼光，让心静下来，随着苍茫的音乐，隐隐雄鹰的啾鸣声，出现在眼前皑皑圣洁的雪峰，我进入了baraka的世界，屏息以待，呈现的一幕幕令我震撼激荡，平静虔诚的宗教生活，原始部族身着斑斓彩衣高声唱叫的舞蹈，草原上在雨中休憩的鹿群，都市中川流如血脉的马路，拥挤而忙碌的都市人群，批量商品化生产的肉鸡，流浪徘徊在城市边缘的拾荒者，恒河边的火葬，兵马俑金字塔还有水晶铸造的如天国般的教堂，最后是物换星移依旧永恒而神秘的星夜茫茫宇宙，所有一切，让我感到语言的匮乏，真正不可说也不可表。这就是这个多元的世界天差地别的景观。如今这个年代，书籍电影已经成为知识人类的快餐品，混淆的世界观让我们活在自己既定的模式之中，拒绝接受真实，什么是真理？我们高谈阔论，可扪心自问，有多少所得在于自我觉知，复制复制不知疲倦的复制，盲从崇拜，什么才是自己？也许从没真正意义上的存在过。中国先贤最讲悟道，也许在当代人看来，只觉得古人的道空虚，可是我从中看到了真诚，如果这个世界上还有一件肯定的事的话，一切都还没有答案，不要指望别人告诉你一切，因为这个比你为真实付出更多的人，比你有更多迷惘。你可以认为是单纯的剪辑堆砌，可是导演所能做到仅仅如此，想说更多想说更远，却远远说不够，即便说够，也没有答案，当然，根本说不完，什么科技文明带来的精神受困，什么原始迷信崇拜，什么没有神，什么共产主义资本主义，都不必说，也没法说完，只需睁眼看着真实的画面，听着敲击灵魂的音乐，千万思绪，刹那被截在心头，欲说还休，欲说还休。

    有多少人能够怀着悲悯的心情看待这个星球上发生的一切，无关对错，看到我们的迷惘与囚困中的挣扎？还有，本质上的平等。我想，导演正是此中一人。
      </影评>
<有用数>45</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>冲鸭</作者>
<标题>观看的艺术很难找</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-10-25 07:32:01</时间>
<影评>

1
天地中最神圣的地方，是性灵。
在看到尼泊尔的加德满都的帕苏帕提神庙，一个湿婆教的圣者在念经，两个破砖头就可以烧香，两个指头就把厚厚的经书撑起。如斯瓦扬布寺的工作人员一泼撒就用油画出了两个佛眼。哭墙的犹太人戴上了人造天眼。
鲁拜集里有一句诗，我找到一扇没有钥匙的门，我发现了使我看不见的纱幕。在麦加你就能看到很多妇女在亲吻没有钥匙的锁。就好像巴厘岛上的凯卡克舞，大家在卡维山圣泉寺里不知道为什么传导性的翩翩舞动着身体，倒伏成鱼鳞铠甲的模样。23分钟，33分钟巴西卡雅布族身上奇异的纹身。
如果关闭字幕看，根本就不理会它在世界的什么角落，那完全是另外一种体验。
2
厄瓜多尔的白色墓地和印尼的大城市聚居，没什么不同。满满当当，密不透风。似乎活人和死人，都受到高密度空间的困扰。
然而一个高野山的密宗和尚就可以不受打扰。他在东京新宿区的人山人海中穿行。那完全是另外一种生活，和浮躁矫饰毫无关系，一个人的心完全内守。我们看到他嘴部在念经，我们看不到他斗笠遮蔽起来的眼睛。
近期最大的收获是理解了巴厘岛的凯卡克猴舞。Kecak其实是在模仿猴群的声音，check，check，check——是一种男子组成的合唱团。故事取材于罗摩衍那中罗摩与公主的爱情故事。
3
看到日本和尚的耳朵，我想到了孔子说的耳顺之年。耳顺就是所闻之物，能够顺从无为。老年人眼睛不太好使，所以依赖耳朵。让他们去做核酸就做核酸，让他们听报告就是听报告。这是一种好现象。内外趋于和谐。
我们还看到在美国大峡谷的巨大的空洞，透过这个巨大的孔洞，可以照见群山。这就是我们常说的洞见，洞见就是要把东西望空，然后才能看到是东西。否则我们就永远会遮蔽。
还有在恒河边上看到烧尸体，我记得纪伯伦专门写了一部诗剧叫大地之神来谈这个事情，表示神人共乐。但我们在这里看到了身败名裂的原型。正是意识到自己身败名裂，我们才有可能从幻灭中了解真相。

</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>小小</作者>
<标题>亮点分析</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-02-24 13:11:13</时间>
<影评>
        亮点

画面

1.“摄影展级别”的画面

从构图，光线上来说，baraka的镜头都很非凡，把影片无限分割，baraka的每一个镜头都可以拿来参加摄影展

    


2.画面定格

片子中常常一个画面会定格持续很久，景别、角度什么的都没有任何变化

·基本上是一种静镜头（相对）

·定格镜头中会有动静的对比

 如一个镜头持续了很久，三个女孩一动不动，可是后面的地铁在快速运动

3.大广角、延时摄影



解说词

全片没有任何解说，没有任何台词，除了出现一些介绍型字幕

虽然没有解说，可是整个片子有内在的逻辑，关于信仰：

一 起

斗转星移，陆地浮现，地球成型，生命的力量蠢蠢欲动

一只猴子忧郁的凝视，人类开始它的篇章


二 承

画面内容：宗教性地区和宗教行为

   

尼泊尔：佛塔，信徒用红色颜料祭拜诸神，苦行僧用经文获得能量

以色列：犹太人在耶路撒冷的哭墙摇摆身体，用最虔诚的姿态无限度的靠近上帝

土耳其：苏菲教徒用美妙的优雅的旋舞投入上帝的怀抱，一个多小时不停止的旋转

耶路撒冷：基督永远的仆从俯身膜拜他死前最后停留的印记

西藏：藏传佛教徒在酥油灯下缓缓转动着念珠

日本：金阁寺的尼姑看着眼前的石头发愣


三 转

现代文明的展示

持否定态度：展现大量现代文明的一些不好的地方

贫穷，贫富差距

 机械化

 快节奏

  空虚，隔离疏离


四 合

展现大量历史遗迹，进行历史探讨

纳粹集中营、柬埔寨的文明监狱、人民英雄纪念碑、秦始皇兵马俑···

这部分内容大部分都是关于历史遗迹的画面，跳入一个深度对比——那就是，在历史面前，一切改变，一切努力，一切穷忙，只是在改编自己，历史过去，一切云烟，伤痛留下烙印后依旧不停，权利留下追寻永生的不得


有信仰	无信仰	主张回归信仰，精神世界

后工业社会，生命只不过是一个毫无差异性可言的单调重复，感触最深的莫过于片中那段鸡的生命历程的展示，从刚开始的鸡蛋，被送上传送带，机械孵化，然后经过一系列机械化的流水线，最后被送到养鸡场，圈养在铁制的笼子里。

总觉得这是现代人生命状态的一个隐喻。在后工业社会，人的生命的那种由出生和死亡虽规定的差异性和丰富性不复存在，每个人的生活都呈现出一种异化状态。片中反复出现的原始人的充满生命活力歌舞和祭祀，和现代人那种疲于奔命的生存状态形成了鲜明对比。一个是有激情、欲望和敬畏的本真的生命，一个是浑浑噩噩的活着的异化存在，生命不复存在，人只是流水线上的机械的延伸。

我们为了追求物质，付出了巨大的代价。物质越丰富，心灵和精神越匮乏。战争比自然灾害更可怕，人们只能在一个巨大垃圾场上动物一起觅食。

我们从哪里来？我们是谁？我们要到哪里去？这大概是人类要思考的一个永恒的难题。




音乐

全片都是背景音乐，音效出现很少，除了有一处的风声

音乐的特点：神秘感

音乐作用：

1．渲染气氛，表达情感

比如在展现现代工业机械化运作时，运用的是快节奏压抑的音乐

2.转场作用非常明显

每一个地方或说每一个小主题的切换都是通过音乐的转场
      </影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>