<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>龙在边缘 龍在邊緣</电影名>
<年份>1999</年份>
<评分>7.3</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1630232391.jpg</封面>
<导演>霍耀良</导演>
<演员>刘德华 / 古天乐 / 谭耀文 / 关秀媚 / 黄秋生 / 刘锡贤 / 鲍起静 / 尹天照 / 万绮雯</演员>
<简介>志成（古天乐 饰）还在警校的时候便被派往潜入黑社会的洪兴社做卧底，智勇的志成后来成为了帮中老大飞龙（刘德华 饰）的赏识。多年来上司都要求志成交出飞龙的犯罪证据，但志成发现飞龙不过是一名商人而已，更发现飞龙有改邪归正的意图。
                                    
                                　　飞龙有一名好兄弟阿豹（黄秋生 饰）因为被出卖， 被警方打至重伤瘫痪了，儿子文俊（谭耀文 饰）决心要为父亲报仇，更要夺得江湖上老大的位置，于是他有了陷害飞龙的阴谋。果然，飞龙这时不但被警方通缉，儿子的生命更受到了文俊的威胁。志成及时赶到，救走了飞龙，但飞龙的妻子还是死去了。悲伤之极的飞龙要找文俊报仇，志成不想看到飞龙因杀人被捕，于是表明了自己的身份……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>结果呢</作者>
<标题>瓷器不跟瓦片斗？跟你斗的是老鬼！</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-04-26 19:47:27</时间>
<影评>

首先聊刘德华一个事儿。他有一次上康熙，一个工作人员是香港人，当年借房子给刘德华住过。聊天时拿出了刘小时候的照片。小S调侃说：“你当初红是因为帅吧。”刘德华说：“我当年真的……戏比较好。”然后笑了笑，接着说：“你看当时那个样子怎么可能红嘛。”康熙就哈哈哈，话题就过去了。

很多人说过，刘德华靠耍帅红。也有很多人说，他那么红不可能单靠耍帅，演技还是有的。我觉得吧人不能太极端，刘德华演技不是百搭。他发挥得如何，要看演的是什么角色。以前某节目评价他“一半是警察，一半是古惑仔”，我觉得这话说得不全面，但挺有代表性。

拿《龙在边缘》这个退隐大佬来说，就是他发挥比较好的一次。为啥呢？
外形：刘帅不帅评价各异，但非常英挺。个子不高，但上了年纪之后气场慢慢开了、眼底也多了算计，罩得住人设。

眼神：看短评有人写为了《龙在边缘》里刘德华一个眼神，保存了整部电影，这我信。我写这片，有80%也是为了那个眼神——朋友受了重伤，一群小弟被警察拦在病房外喊口号（囧~）。飞龙哥（刘饰演）带着朋友的儿子去探视，一样被拦。好言好语没用，飞龙突然变脸，一瞪眼，刚才还指着鼻子数落人的警察竟然面露畏惧。那一幕没有语言，但一个江湖老鬼的形象就那样摆脱了名牌西装破壳而出。之前他一直收敛自己的眼神，就连胖揍在母亲寿宴搞风搞雨的混混时更多的也是用肢体表现。而此时一瞬间的眼神爆发，让人觉得他一个黑道大哥能镇住警察是有说服力的。

谋略：这方面主要是编剧的功劳。刘演得中规中矩，算是交足了功课。瓷器不跟瓦片斗，那是以前。你心狠手辣，敢下手打自己亲爹、敢害死我媳妇、敢抓我妈，我就比你多用脑子，借我身边卧底警察的手玩死你。飞龙一步步被逼得开始想招对付敌人，越往后演越能发现这人心思细密，临危不乱。结尾翻转那里，刘也压住了古仔（这可不是说古演得不好，而是剧情给刘的设定是如此，他也做到位了）。那股劲儿就好比现在人开玩笑时说的，我不是针对谁，我只想说在座的警察和古惑仔都是垃圾~！最后计谋得逞，他亲了戒指那一下想来真是在耍帅，可是我看的时候想的不是“他又在耍帅”而是“真帅啊！”

结论：耍帅不要紧，用在正经地方就招人喜欢。乱耍那种就很ORZ了，比如之前刘德华演自杀戏还要把枪在手上转几圈再开枪，他自己后来都说看不下去了！233333~

其他：剧情是老套的黑帮警匪片。卧底桥段的没无间道那么神。而且有几个反派超级讨人嫌，恶~ 但是谭耀文、关秀媚、万绮雯都演得很不错，推荐没看过的看看。


</影评>
<有用数>114</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>九陌离殇</作者>
<标题>看不穿 是你失落的魂魄 　　猜不透 是你瞳孔的颜色</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-09-13 16:02:46</时间>
<影评>
        三个男人 三张面孔 三张面孔背后的各怀心思 


此片编剧功不可没 想想追女仔2004里最后恶搞无间道编剧的王晶 虽然是商业片导演 不过如果真的让他来导无间道 是好是坏无从定义 但从此片中可管窥一斑


剧情并不复杂 但人物刻画却极为出彩 三个男人之间的相互飚戏也堪称精彩 


卧底的古天乐 笑里藏刀的谭耀文 城府极深的刘德华 刚拿下影帝的黄秋生着着实实的打了一回酱油 
      </影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>亮仔</作者>
<标题>两代杨过初碰撞</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-10-21 21:59:33</时间>
<影评>

当年非常喜欢的一部黑帮片！“一将功成万骨枯”狠狠的出自谭耀文的口中，引得《无间道》的引用.华仔死瞪警察的眼神，经典的成了本片的标志！关秀媚演的大嫂才配得上枭雄的女人，砍起人来丝毫不手软啊！古天乐、万绮雯、刘锡贤、宗扬都有精彩演绎，黄秋生基本都是“床戏”，最后华仔坐楼上等谭耀文太帅了！！两代杨过首次合作！帅爆荧屏～

</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>郑大少</作者>
<标题>被低估的冷门佳片</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-07-12 20:51:00</时间>
<影评>

        这绝对是一部被低估的冷门佳片，当时的王晶油箱里还有点油，本片可以说是霍耀良的生涯最佳，也是刘德华帅的巅峰，不同于《天若有情》中的意气风发，影片中的江湖大佬飞龙有股历尽千帆的沉稳霸气，尤其是那三秒钟的微表情变脸堪称教科书级别的名场面，彼时的华仔经过近百部电影的沉淀，演技的任督二脉终于被打通，人老精，鬼老灵，帅得霸气侧漏。电影的片尾设计也特别解气，既借刀杀人又全身而退，斗得了狠，耍得了帅，大仇得报后亲吻婚戒的镜头，论耍帅，华仔认第二，没人是第一。
       本片也可以看作两代杨过的世纪交接棒，古天乐自此一发不可收拾，继承刘德华拼命三郎特质，成为后香港电影时期的顶梁柱。不久的将来，翻开香港影史，刘德华和古天乐会成为作品数量最多的两位巨星，那股日日为继，久久为功，水滴石穿的韧性，实乃吾辈之楷模。
        王晶的电影从来不缺出色的女人，本片中的关秀媚贡献了生涯代表作，把大嫂的气质拿捏得寸劲十足，既出得厅堂，又上得了床，屋里贤良淑德，屋外拿刀砍人，果然每个出色男人的背后都有个伟大的女人。



</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿七</作者>
<标题>谭耀文</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-03-29 00:15:32</时间>
<影评>

我是最近追谭耀文的剧才发现这部电影，最开始喜欢古天乐，手机壁纸十几年都是古天乐，也会一直喜欢下去。在影片里一如既往的帅，但是演技还略带青涩。现在慢慢发现，谭耀文演技是真好，比古天乐大一岁，30岁的人演20出头毫无违和感。不是特别的帅，但是很有辨识度，演反派比较出彩，文俊，明智杰都好经典，正面人物就是沈世钧了，可能后来一直资源不好吧，没有大火起来，也很喜欢他。现在在港片中完全沦为配角了，但是演技一直在线。刘德华的造型和暗战里一模一样，是颜值巅峰了。好帅好帅的，希望老牌港星能通力合作，贡献优质影片。振兴港片。哦，还有，三位都是娱乐圈的劳模。

</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>艽野</作者>
<标题>飞龙：飞往边缘仍被卷回中心</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-04-24 04:39:14</时间>
<影评>

看了龙在江湖来的，没想到却发现了宝藏，于是比龙在江湖多打了一星。可能因为当年华仔同期上映的暗战太过耀眼，我以前完全不知道这部电影。99年暗战1400万，龙在边缘只有800万，98年龙在江湖都有1600万，我个人觉得边缘是比江湖好的，只能说暗战分票太多。
说回电影，开场还以为是古天乐版无间道呢，后面有很多镜头也有无间道的影子，但这是99年的电影，算是无间道偷师了吧。本片最吸引我的点在于黑白的界限，黑的变白了，白的却更黑，黑白森林，全在一念之间，就像懦弱无能、背叛飞龙的阿坚，最后也为了救干妈与马王同归于尽了。
看弹幕很多人是被华仔笑容突然消失的镜头吸引来的，不由得想起赌侠里他在路边抽烟的经典镜头，还有龙在江湖里玩烟、无间道里用文件袋拍腿等等，一举手一投足华仔范十足，这也是华仔即使影帝加身，也被人诟病没演技的点。不过我倒是蛮喜欢这种华仔范，这特么多帅啊！多少人当年不就是因为他这帅帅的范儿买的电影票？他是天王刘德华决定了他必须这么演，近些年的失孤、解救吾先生，还有拿了影帝的桃姐，就完全没有这种华仔范了，因为这些电影里的角色不需要他耍帅了，但他依然能演得很好，这说明他不断地在努力和进步，这也是华仔之所以能成为现象级华语男演员的原因，值得现在很多的小鲜肉学习。

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>浮玍若梦惜流年</作者>
<标题>一部被低估的好片</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-07-14 22:08:17</时间>
<影评>
        这部片看了三次，觉得虽然算不上完美和经典，但是卧底剧情还是很有创新，后来把卧底片推向经典的《无间道》应该多多少少受了此片的影响吧。特别是这部片中几个人的演技都无话可说，古天乐的沉稳，谭耀文的奸诈，还有刘德华黑老大的气势，说起来刘德华的演技确实比以前只会耍帅提升了很多，给我们展现了一个以前看到过的不一样的黑老大。包括关秀媚在这部片中也发挥的很好，演出了老大的女人该有的气质，特玻是飞龙被抓后的沉重冷静。
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>以乐天下</作者>
<标题>西装暴徒——龙一飞</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-07-16 22:00:32</时间>
<影评>

最近重温了粤语版，还是发现这是一部不可多得的好作品。剧本不错，演员表演都在水平线上，华仔，古仔都是颜值巅峰，再加上雯雯很少见演这种太妹角色，一切都新鲜合理。
这次再重温我脑里总是跳出来一个问题，龙一飞和唐豹到底是不是兄弟？飞龙不止一次说他跟阿豹是一个妈生的，但文俊一开始并不喊飞龙叔叔，而是叫飞龙哥。一切似乎都说明阿豹和飞龙只是好兄弟，至于一个妈生的也是关系好的一个例证而已。
还有一个我这次看觉得是亮点的是，刘华跟古仔的身份。刘华一直知道古仔是卧底，就把古仔留在身边，一当然是信任，两人有感情基础，另一方面还是有别的考虑，因为古仔几乎已经站在他这边，所以把古仔放在他身边，反而对他是一个保障。我忽然想起来今年的《扫毒3》，青云跟阿王结尾的关系，也是亲如兄弟，相互信任。但青云这个大佬就一直蒙在鼓里，我是觉得这样的设计不如《龙在边缘》高明，虽然《龙在边缘》里已经是20年前的老桥了。刘华最后利用古仔对文俊完成反杀，小时候这一层的反转看的非常爽，飞龙老谋深算，或者叫老奸巨猾。
要说缺点的话，我认为有两个。一是文俊只是图了飞龙的产业，并没有第一时间赶掉飞龙，不合理。第二文俊智商在线了大半部戏，最后只因为一个女人那么轻易就被击破了，还是不够精彩，智商突然掉线。瑕不掩瑜，整个剧本在港片里已经是很完整了。
1999年的华仔，真的是美颜盛世，这么多up主盘点西装暴徒，居然都漏了飞龙哥，也是走宝了。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>袍西利乌斯</作者>
<标题>第二第三遍看，发现这是非常棒的故事</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-06-16 20:35:42</时间>
<影评>

《龙在边缘》这个电影重看了一遍，发现第二次看评分要远高于第一遍，而且脱离道德评述，第一遍看非常不喜欢的反派人物都有更加清晰的理解，这个故事非常棒，带有相当强的讨论伸展性，里面的人物大多都很立得住，不仅仅是展现人心人性和选择，还寓意了社群-政治的代际传递问题。
电影里面有这样几个主题点大概列一下，这里说的不在于具体的人物和故事，很多影评都是概括这个故事这个人物如何如何，比较值得注意的是 这些人物和故事折射背后的叙事和反思。
大量探讨 人心人性关于不平等的主题（一个是社团权力方面，一个是物质消费方面） ，有的人能够接受，有的人是对此无感，有的人是积极地在对抗，没错 在积极对抗不平等这块 飞龙哥和他兄弟的儿子 是一样的，只是他们对抗的方式和环境不同。
关于第一遍非常反感的所谓警方反派，再看则持有了不太道德化的评述。现实秩序恰恰是需要这样的警方反派，一方面不断监视怀疑 古天乐饰演的卧底，因为这种卧底很可能被策反 ，变成真正的古惑仔，一方面面对谭雅文饰演的真正心狠手辣又无比精明的那种黑社会，缺少意志坚决的力量是不可能与之较量的 。
第二遍又重复思考了电影大反派 谭饰演的那个力图借爹上位的人物，更深化了一些。大体上从一个角度说这个电影 的反派很套路化，无非就是走了一点童年阴影，飞龙哥小时候太父权管教他，导致了他的心理扭曲嘛 ，但事实上这根本不是重点。
重点其实是类似柏拉图《理想国》当中展现的政治秩序在代际传递当中的向下滑落问题，飞龙哥跟豹哥（即电影反派，谭耀文饰演的角色）还是一种 相对贵族式（类似看重荣耀的看重义气）的古惑仔，而豹哥的儿子看重的却不是义气，在他跟豹哥（其父）在医院当中的对白展现出来。豹哥没有问题，他儿子的观点本身也没有大问题（从描述性的事实层面）。
所以电影这边的故事大线，更重要指向的是 组织——黑社会或古惑仔们的问题，曾经的leader飞龙哥要转型洗白，掌舵的豹哥 被人砍成重伤 社团也没给一个公义，究竟其子 是否要follow父亲当年的那一套处事办法，是要紧的问题。
注意：这里不是他一个人的问题，而是古惑仔 立志于成为头头的古惑仔 需要面对的问题，因为时代不一样了…… 
古天乐饰演的那个角色，主要还是一个叙事者视角，方便把两边的故事都讲完和讲精彩，飞龙哥两面不讨好，到底是为什么？
剧中还有一个不讨好的角色，那就是 惹事的干兄弟 ，这个角色也可以说非常套路化，倒不是在中国文学传统当中，反倒是在英国文学这种，这种人是本该不应该存在，或者说他们本该不会变成那样好吃懒做的，不该出现的人物（本该就是街边店普普通通的打工仔，或者是街头混饭的古惑仔），因为某种机运或祖上积德，获得了“德不配位”的待遇，然后，因为这种 德不配位而引发一连串的尴尬或悲剧，这就很是一个故事套路。
第一遍看的时候，主要受《无间道》的影响，关注点侧重在 卧底的努力和道德两难这块，第二遍看完全不太care这块，尽管这个电影确实是走向《无间道》的一部中间形态。第二遍看 可能收到了《黑社会》系列的影响，更注重看到的是 社团的代际交替，黑白两道的角力这块。
另一个主题是 社团中的权力与阴谋问题，这个倒也比较讨论，所有的黑帮类的电影叙事核心在这里，这个片中 反派倒是很有狐狸的智慧，在很多时候他对局面的分析蛮透彻，我倒是比较欣赏甚至惊喜于再看时 发现了反派的这一点 ，他想要飞龙哥所有的一切 （公司、社团和嫂子……）
他的分析透彻，看上去是一种坏人坏坏的东西，但第二遍看恰恰不是，反派非常精到的分析恰恰是揭示了主角飞龙哥 内在的重大问题，无论他在道义上如何的正面，在更大的政治-力量格局当中，他是属于“背叛者”，或者说是“转型期”，飞龙哥 其母的寿宴被其他道上的人 给挑衅，也绝不只是仅仅是反派就是坏，更多的还是 在政治-力量格局当中，一方贸然背叛过去的阵营，贸然抽离掉原来赋予其力量（尽管在某些社会主流不认可），必然面临的困境。
电影中飞龙哥 的反杀似乎是一定程度解决了剧情矛盾，但无论在剧情中的他之后如何面对社团，还有现实中往往他可能真的就被击毙，这都是非常好的故事。
有点饿，吃点东西再更新影评 …… 




</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>LMH👊👊👊</作者>
<标题>经典电影就是好看，拍的非常好  华仔，古天乐的演技没得说  老式港片没有几部了  ，百看不厌，开头到结尾非常完美，永远记得最后华仔亲吻戒指的那一幕</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-01-10 21:01:47</时间>
<影评>

经典电影就是好看，拍的非常好  华仔，古天乐的演技没得说  老式港片没有几部了  ，百看不厌，开头到结尾非常完美，永远记得最后华仔亲吻戒指的那一幕，其实最大的幕后人还是飞龙，一切都在他的计划中，看他最后的表情就知道，故意养这只文俊这只狼，为什么早不出事晚不出事，就在志成进去后就开始行动，志成上头能掐住时间拷了志成十几个小时，说明志成去洪兴根本不是秘密，包括最后志成亲手解决掉文俊，落了个罪名，最大受益者就是飞龙

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>