<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>宠爱</电影名>
<年份>2019</年份>
<评分>5.9</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2577327922.jpg</封面>
<导演>杨子</导演>
<演员>于和伟 / 吴磊 / 张子枫 / 钟汉良 / 杨子姗 / 陈伟霆 / 钟楚曦 / 檀健次 / 阚清子 / 郭麒麟 / 李兰迪 / 郎月婷 / 李倩 / 龚蓓苾 / 余皑磊 / 王紫逸</演员>
<简介>电影《宠爱》共由6段温暖的故事组成，不同年龄段的人们，在宠物的陪伴和守护中，收获爱、发现爱，更重新学会爱。在“爱”的主线下，一系列关于亲情、友情、爱情的故事逐一展开。电影《宠爱》将于12月31日，全国公映，陪大家一起温暖跨年。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>朝暮雪</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2019-12-31 22:25:01</时间>
<影评>

今天上映的几部新片中，《宠爱》无疑是热度最高的一部。
猫眼预测首日票房2.15亿，也让这部电影成为了“今年的《地球最后的夜晚》”。
当然，这单单是指档期和票房方面（《地球最后的夜晚》2018年12月31日上映，首日票房2.62亿）。
而电影质量方面《宠爱》就比《地球最后的夜晚》差太多了，完全没有相提并论的资格。
作为一部拼盘式电影，《宠爱》由6个小故事构成，但是没有任何一个故事是及格的，恰恰相反，每一个故事都让你感到令人作呕，只有更恶心，没有最恶心。
一共6个故事，每个故事都很烂，这也很不容易了。
陈乐云和江楠这条线太侮辱观众智商了。

导盲犬的培训过程长达18个月，费用达2.5-3万美元，江楠2个月就把小札训练成导盲犬了。
这2个月她不仅要训练小札，还要复习，还扬言要和年级第一的陈乐云上同一所高中……果然你是主角，想怎么演就怎么演。
而且导盲犬绝大多数是导盲犬学校出生的有优良血统的幼犬，出生2个月就要到寄养家庭学习，熟悉人的生活环境后被接回训练中心，由训练师训练。
电影里完全不按这个流程来，江楠又不是训练师，小札也不是导盲犬学校出生的，都长那么大了突然要训练成导盲犬，就好比你都30岁了突然要去学钢琴，2个月后就成了专业钢琴家。
除此之外，并不是每一条狗都适合做导盲犬，训练师要给导盲犬评估，看它适不适合做导盲犬；导盲犬还需要和主人（陈乐云）一起参加训练，双方都要了解对方……
不专业的地方太多了，就不一一列举了。
陈乐云最后的转变也很有问题。
因为小札都能接受做导盲犬，所以他也接受自己做盲人。
这是什么逻辑？
小札做不做导盲犬，它有选择的余地吗？你们有征求过它的意见吗？
江楠要给小札装导盲鞍，小札百般拒绝，但她还是强行给它装了导盲鞍。

本来小札生来就是宠物，它的任务就是吃喝玩乐，你还强行把它变成工作犬。
强迫宠物做它不愿意做的事，这就是你爱它的体现？
罗华、安英这条线是最让人感到不适的。

罗华为了追安英，竟然把已经救出来的猫重新塞进车底。
他根本不爱护小动物，却给自己塑造一个爱护小动物的人设来博取好感，这不就是PUA套路吗？
罗华把他利用猫来搭讪安英的真相告诉她后，正常人的反应难道不应该是生气吗？
因为你原本以为对方是个老实人，但事实是这都是他伪装的。
然而安英非但没有感到自己被套路了，反而还接受了罗华。
两个人没见过几次面，更谈不上有什么深入的了解，就这么轻轻松松、简简单单就在一起了，果然是贺岁档的电影，强行相爱，强行happy ending。
最重要的是你拍一部以宠物为主题的电影，竟然宣扬利用小动物的价值观。
丝毫没有考虑过宠物的感受，只考虑自己能得到什么好处。
一个有严重洁癖的人，逐渐接受了小动物，拍这样一个故事就足够了。
罗华故意把救出来的猫重新塞进车底就应该去掉，罗华和安英强行相爱也应该去掉。
李响和曲飞飞这条线也很奇葩。

李响养了一只猪，但是曲飞飞不喜欢猪。
所以李响在猪和曲飞飞之间艰难抉择。
当然你不用想都知道，二选一？不存在的。最后的结局肯定是曲飞飞接纳了猪。
但问题是曲飞飞从不接纳它到接纳它的转变拍得太差了。
你很明显能看出导演想为曲飞飞接纳它找一个理由，但是导演水平有限，所以拍得很生硬、很强行。
猪会看监控录像，还懂得有坏人想入室抢劫，还为了主人克服了爬楼梯的障碍，曲飞飞没有理解它的用意它还知道把遥控器给李响……
这猪是修炼成精了吧？

如果没有这个反转呢？如果猪真的误伤了曲飞飞呢？他们是不是就永远把猪抛弃了？
所以猪一定要帮他俩避免了一次抢劫，他俩才会去把猪接回来？
真正爱一只宠物，难道不应该包容它的缺点吗？一定要它聪明到了成精的地步才接纳它吗？
赵乐和方欣这条线也很尴尬。

每当他俩要亲热的时候，豪七都要阻止。
这剧情也太强行了吧。
你们完全可以把卧室的门关上，或者把豪七关在笼子里，又或者出去开房……有无数种方法可以避免这种事。
所以他们为什么不避免呢？
还不是因为剧情需要。
只有安排豪七每次都要阻止他俩亲热，后面才能拍“赵乐从豪七手中接过保护方欣的接力棒”的剧情。
就为了拍这个剧情，同时却产生了大量漏洞和不合逻辑的东西，归根结底还是导演水平太差，空有一个想法，但是没有能力把它拍好。
方欣和豪七的生离死别也很刻意。

宠物都要死了，你就不能请个假吗？
宠物健在的时候没看见你上班，它病危的时候你偏偏要上班了。
导演还刻意给主人安排一个空姐的职业，还刻意安排航班延误，确保她不能在宠物临死前和它视频通话。
净想着煽情了，简单一点不好吗？
阿德这条线的问题也是老生常谈了——人类把自己想得太重要了。

自从《忠犬八公》上映后，每年都有无数部这种“主人死了，宠物一直等他回来”的电影。
同样的剧情，第一个拍的是天才，第二个拍的是庸才，第三个拍的就是蠢材了（题材相同但很创新的除外）。
阿德这条线又双叒叕是这种剧情，不仅没有任何新意，还很有槽点。
巴顿以前有个主人，主人死了以后它就一直呆在这个小区等主人回来，哪儿都没去。
后来阿德穿上邮递员的衣服，巴顿仿佛又看见了以前的主人。
又双叒叕是“宠物离不开主人”的剧情。
真实的情况难道不是主人离不开宠物吗？
人类哪来的自信觉得自己是宇宙中心，宠物都围着你转？
还有巴顿能听懂人话，知道每栋每单元怎么走；
高铭能听懂猫语，可以和呼噜顺畅地交流，就像所有人都能听懂格鲁特、R2-D2、BB-8说的话一样。

猪不仅会看动画片，甚至还会看监控……
完全是以人类的思想观念来拍宠物。
这哪是宠物，这就是一个外形是猫/狗/猪的人。
所以说啊，表面上这是一部以宠物为主题的电影，但本质上根本不尊重宠物，只是消费宠物而已。
希望未来有一天动物也能做导演，也去拍一部电影：
一条母狗谈了恋爱，要和公狗亲热，但它养的宠物人却三番五次阻止它们，因为宠物人觉得他才是母狗的男朋友；
一头公猪谈了恋爱，但是它的女朋友不允许它养宠物人，公猪就忍痛把宠物人带到了养人场。后来公猪和母猪发现自己误会了宠物人，去屠宰场把他救了出来；
一条狗意外失明成了盲狗，它的同学把它的宠物人训练成了导盲人，帮助盲狗接受了自己；
一只猫养了一个宠物人，但是它女儿想把宠物人带到美国去，除非父亲能要到明星猫的签名；

一条快递狗意外去世，它的宠物人在那个小区等了它三年；
一只公猫把车底下的流浪人捡了出来，眼看女神来了，为了套路女神，它又立即把流浪人塞回了车底……
如果看到这部电影，你会感到感动吗？不会，你只会觉得是在侮辱人类。
反过来也是一样的，《宠爱》这种电影也是在侮辱宠物，同时也侮辱了人，还要打着感动和爱的旗号骗你去贡献票房。




</影评>
<有用数>1916</有用数>
<没用数>446</没用数>
</review>
<review>
<作者>它们人类</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2020-01-07 01:50:42</时间>
<影评>

  电影《宠爱》这两天票房破了4亿，其中的橘猫演员Gonzo来自好莱坞，也是《惊奇队长》里的噬元兽扮演者（之一）。



近日Gonzo接受了本喵的独家专访，美式自信地表示自己走红在意料之内，经纪人早在几年前第一眼见到他时就告诉他一定会成为大明星。 我问为啥？“因为Gonzo一看就是那种为了吃啥都肯做的猫，”经纪人抢答。



Gonzo今年5岁，住在美国加利福尼亚，现在是好莱坞动物公司（Animals for Hollywood）的一位猫咪演员，他的从艺经历特别梦幻，简直是猫版乌鸡变凤凰。3岁左右的时候，Gonzo在加利福尼亚的一个动物救助站里被动物训练师发现。“这猫看着又聪明又馋啊，”后来成为Gonzo首要训练师（经纪人）的Andrea Ver Meer这样想着，于是把Gonzo带回了家。Gonzo真的肥肠有天赋，仅仅经过4个月的短暂训练，他就接到了第一个电视剧的通告，经过不断的试镜与演戏，一年后Gonzo获得了他猫生中最大的制作漫威大片《惊奇队长》。



去年应电影《宠爱》导演的邀请，Gonzo偕经纪人来中国拍摄了数月。电影里他的戏份是一只维系着越洋父女情的“中间猫”，经常撒泼卖萌帮助父亲讨好闺女，与于和伟、李兰迪搭档，演技纯熟从容不迫，每一个小动作都充满了“别说了，我懂”的影帝气质。电影片段↓



与年轻演员对戏时，更是分分钟“你这样演不行，听我猫老师的”。电影片段↓



据Gonzo本猫透露，他拿到的猫剧本上台词很少，绝大部分都是“动作戏”。动物演员的剧本跟人不一样，他们的戏份不是整段的，在剧本上会被切割成一个个“动作”。在与人类演员对戏的时候，猫咪演员是不听导演的，他们必须在训练师的命令下才能进入工作状态。比如Gonzo这次在《宠爱》里，他按要求完成摸演员手、踩奶、吃蔬菜等戏份，看上去挺容易，但为了这几秒的动作，每天Gonzo要在训练师的手下练习几个小时。这几个小时是干什么的呢？除了熟练基本动作之外，为了确保Gonzo在状态，训练师会搭建模拟的拍摄现场，让Gonzo提前适应，是不是感觉成本还挺大？



Gonzo是真正的好莱坞大牌，有两点可以证明，一是为了避免吓到他，当导演喊卡时所有演员都要原地不动15秒，让训练师带走动物演员，以免突然的躁动吓到他们。Gonzo大牌的第二点体现在他是有替身的。



Gonzo的同事Rizzo跟他长得几乎一毛一样，他俩一起演了《惊奇队长》，这次拍《宠爱》时Rizzo也跟着Gonzo一起到了中国，他们每只猫各有一位单独的训练师（经纪人），遇到Gonzo完成不了动作时，就会由Rizzo替身上场。那么问题就来了，既然长得一样，那凭啥是Rizzo当Gonzo的替身呢？可能有猫被领导潜规则了吧……



赚小鱼干辛苦，但Gonzo在拍片期间显出了好莱坞老戏骨的极高素养，在片场与所有演员（包括狗）保持着良好的友谊。更不要说痴汉的人类一有机会就想吃Gonzo豆腐，但他们不能，因为Gonzo的合约里规定了不能被训练师之外的人摸，以免影响他的状态。Gonzo与《宠爱》中巴顿的扮演者Benny（他是狗明星）↓



《宠爱》中726的扮演者Leon其实也不是一只猫，而是一个三只猫的组合↓






跟绝大部分明星一样，Gonzo是有经纪公司的，这个名为好莱坞动物的公司专门负责动物（猫、狗、猪、老鼠、猴子等）的演员培训与代理，旗下的演员参演过很多大片《加勒比海盗》《忠犬八公的故事》《猫女》等等。









Gonzo的经纪人Andrea Ver Meer也是该公司的首席训练师，据她介绍猫咪演技是一种天赋，如何从万里挑一出适合表演的猫，比花大力气训练猫更重要。那么什么样的猫算是天生演戏的料呢？Andrea总结了这几点： 1、 胆子大 2、 脑子好 3、 嘴巴馋唯有一只不怕人、不怕狗，为了几口吃的能配合人类的猫，才有可能成为一个优秀的猫咪演员，这也是为什么在《猫咪的表演课》的培训过程中，最重要的不是老师，是鸡胸肉。 猫咪演员的每一个充满灵性的配合动作，背后都是一颗“想吃”的心。（怪不得噬元兽由四只橘猫来扮演）Gonzo为了一口吃的，接了大尺度亲热戏↓



由于狗更容易驯化、互动性更强，因此在好莱坞狗演员比猫演员多很多，据不完全统计，整个好莱坞在拍片的狗演员有数百只，但猫演员一共只有20多只（估计其中很多是橘）。 他们的工作状态受到美国人道协会（AHA）监管，一旦出现危害动物演员的拍摄行为，是会被告上法院的。经纪公司的猫演员们是按样貌来分列的↓






经济公司对Gonzo等猫演员的职业期限没有明确的时间限制，当猫咪们的体能下降时，就会“退休”，而退休后的猫演员一般会由ta的训练师收养在家。人类演员红了能获得财富、荣耀、名誉……但对于猫演员来说，“红不红”其实完全没有被放在眼里的，毕竟无论红不红他们得到的还是只有几片鸡胸肉。相比人类演员，猫咪演员似乎得到的太少了。但好在猫演员的通告不多，一个戏份总是被分配到几只相似的猫身上。累了的话猫们也能撩蹄子罢演，据说跟赫本合作《蒂芙尼的早餐》的橘猫Orangey就经常在片场攻击工作人员、毁坏道具，屡屡导致演出事故……然而这又能怎样呢？难道就许人耍大牌不许猫耍大牌的吗？



说回Gonzo，据他的经纪人说Gonzo可娇气了，每天一早都要占领家里阳光最好的一张床，不让别的猫碰，然后宁静祥和地躺上一天，饿了就吃两口他心爱的鸡胸肉。看，好莱坞明星猫的生活就是这么朴实无华且枯燥。



最后附上采访车祸现场片段：李察德：Hello啊。 Gonzo：Meow。李察德：你喜欢演戏吗？ Gonzo：挺喜欢，但我搞不懂为什么明明我是个演员，他们老觉得我是玩杂技的？我是个演员！  李察德：少见多怪吧……那你最喜欢演什么样的戏份？ Gonzo：吃饭、挠沙发、躺平不动，未来也希望能在这些领域多发展一下。  李察德：……你下一部跟在中国拍的电影是什么？我们提前关注一下。 Gonzo：老子已经很久没拍片了，angry了，不采✎版权所有，如需转载请联系授权想更多猫咪故事，可以关注一下我的微信号，全是猫。



如果你有猫咪故事愿意分享，欢迎加我的微信！



 


</影评>
<有用数>272</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>飞侠式拼搏</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2019-12-31 16:22:53</时间>
<影评>

12.31 22:50 更新一下，写在最前面————
此篇为纯吐槽，也没想到会到前排来，喜不喜欢都在于你个人
———————————————————————
1.于和伟＆李兰迪：震惊！好莱坞巨星，惊奇队长的噬元兽居然来华工作挣钱了，都不在家好好过圣诞。据调查其原因可能迫于生活的压力与无奈。
明天就进入2020全面小康社会了，我该高兴呢还是难过呢，明天一早会不会有杀手潜入我房间把我干掉。

2.张子枫＆吴磊：“像保护眼睛一样保护我”，你自己眼睛都瞎了你说你保护的啥。

3.阚清子＆檀健次：小猫咪只不过是我用来取悦女孩芳心的工具罢了。

4.钟楚曦＆陈伟霆：开车一时爽，一直开车一直爽。大银幕前的我快吐了…

5.杨子姗＆钟汉良：猪的智商真的很高。不信？那你就去看这部电影，看完你就会相信了。

6.郭麒麟：我做错了什么，凭什么让我一个人单着。

7.你能预见的俗套桥段最后都一一发生了，你能想象6个故事最后全部都使劲儿煽情给你带来的冲击吗！！！简直就是对观众内心进行轮番轰炸！

8.电影《宠爱》堪称年度烂俗煽情大作！！！在2019年最后一天，《宠爱》为今年的国产烂俗电影画上了一个完美的句号。

今年看了这么多的烂片，我要去洗洗眼睛，准备跨年了。
让我们举杯同庆欢送2019年的烂片，迎接2020年烂片的到来吧。

最后，2019马上就要结束了，也不知道说点啥，那就提前给大家拜个早年吧，新年快乐！

</影评>
<有用数>457</有用数>
<没用数>128</没用数>
</review>
<review>
<作者>第7放映师</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-12-31 22:36:38</时间>
<影评>

这部云集了众多明星的宠物题材电影《宠爱》，相信很多人都是抱着很高的期望走进影院观看的。

应该说这部电影算是及格了，可看性够，有笑有泪，萌宠演技到位甚至有点盖过人类主演，而明星们也基本发挥正常，但是可惜，它离优秀还差了一段距离。


这段距离其实就和《一条狗的使命》第一部和第二部的距离差不多。

第一部里，主角小狗轮回转世很多次，除了首尾部分，中间都是和其他主人一起度过了自己的一生，次数较多，导致每一段人生都是轻描淡写，这也造成中间的那些故事过于精简，难以让观众产生共鸣。

而第二部就解决了这样的问题，小狗虽然转世多次，每次以不同的外形出现，但它始终追随着女主角，伴随女主从小女孩到结婚生子的一大半人生路。

这样充足的篇幅里，对小狗和主人逐渐递增的感情进行了充分描绘，所以到最后狗狗完成自己的使命，追随女主爷爷到达天堂彼岸时，观众的感情才随之爆发，感动不已。

而《宠爱》犯的错误其实就是《一条狗的使命》第一部里的错误。

不知道是导演想放进太多明星，还是自己对故事就没有精心设计，不到两小时的时长里硬是塞进6条平行故事线。

爱情相关有4条线，亲情1条，忠犬守候已逝主人的故事单独一条，偏偏在陈伟霆钟楚曦的爱情线里也有相关内容。

更不要说，阚清子、李兰迪、吴磊单独的线里，宠物都只是作为工具，人宠之间的感情完全没有表现，这和电影名字”宠爱”的关系就像一个不知道怎么才能点题的中学生随便在一个故事里硬塞进去标题代表的事物一样生硬。

故事线太多，也造成大部分感情推进都稍差火候，除了陈伟霆那条线还算丰满，其他故事相信观众的感情是不怎么进得去的。


其实如果导演能对故事多推敲一下，剪去重复多余的几条故事线，让剩下的故事线有更充分的时间表达，这部影片也许就成了中国萌宠电影的一部优秀代表作了。

可惜，没有如果……






</影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>掉线</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-01-05 05:15:33</时间>
<影评>

在中国电影界，徐峥绝对是一个够特别的存在。
他以演员出道，从《春光灿烂猪八戒》到《人在囧途》奠定了自己喜剧明星的形象，而后来跨界导演拍出《泰囧》，却打破了当年的票房最高纪录，令人十分惊喜。
他还是一名成功的制片人，像是《催眠大师》，《超时空同居》，《我不是药神》，都以题材的创新在国产商业类型化的道路上做了许多贡献，而如今，又推出了一部《宠爱》.



第一眼看去，这类电影在国内比较少见，但在好莱坞早已是个成熟的亚类型。它们以一个共同的主题，如圣诞，新年，某座城市，来串联起发生在不同空间，甚至时间的故事，《宠爱》也是如此。
在这个吸猫撸狗盛行的时代，不得不说主创对宠物们“萌点”的挖掘还是比较到位的。在“选角”上，既有温顺的大金毛，英挺威猛的罗威纳这些汪星人。也有慵懒的橘猫，调皮的幼年美短这些喵星人。甚至还有一头猪，还不是小香猪，是一只肉猪，但在片中看起来也是可爱至极。



然而电影，自然是不能只靠卖萌就虏获观众，故事和内容更为重要。这一点《宠爱》就做的很好，在每一条故事线上，它都为主角设置了难题。于和伟是典型的“中国式父亲”，他不知道怎么表达对女儿李兰迪的爱；为了意外失明的青梅竹马吴磊，张子枫自己训练导盲犬；发现男友钟汉良偷偷养猪的杨子姗；每要亲热的时候就会被打断的新婚夫妻陈伟霆钟楚曦；互相暗恋不敢开口的檀健次阚清子，还有和流浪狗相依为命的郭麒麟。



《宠爱》还做到了一件事，在与宠物的相处中，我们学到如何与人相处。
事实上你若仔细观察，会发现片中的大部分角色，都在最开始或多或少的有些问题。陈乐云无法面对自己失明的事实，高铭与女儿关系紧张，阚清子严重的洁癖妨碍了她的人际关系。宠物们化身为纽带，连接起那些彼此有隔阂，有距离的人。



于是他们通过宠物无条件的爱，学会如何去爱他人，甚至习得面对自我的勇气。陈乐云被江楠的努力所打动，看着狗狗感慨，“既然你能接受自己成为导盲犬，我为什么不能接受自己是盲人呢？”。高铭看到女儿要把和女儿联系的唯一媒介小猫带到美国而捉急，努力想要留住它，却意识到自己从来不对女儿表达爱意的错误行为。《宠爱》虽然有宠物元素，实质上，仍是在叙述人与人之间的关系。像是曲飞飞，她本来是一个有那么点小脾气的女孩，不能理解男友对小叮当的喜爱，但随着相处和了解，她的心逐渐被软化，也因此学会了更多的包容和体贴。



“其实每一个人都期待被宠爱，但实际上，这种爱在当下是很奢侈的。所以我们希望通过这样一部电影，能让大家感受到被宠爱的温暖。”在采访中，徐峥说道。
所谓“宠爱”，其实就是爱，任何爱都没有区别。我们和亲人，好友，爱人，有着各种各样的矛盾与不解。这正是因为，我们彼此没有学会爱的能力。懂得爱，懂得被爱，懂得体恤，更懂得感激，我想这是《宠爱》的表达，也是希望，每一个观众能够体会到的。

</影评>
<有用数>58</有用数>
<没用数>32</没用数>
</review>
<review>
<作者>草木人</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-01-01 08:11:49</时间>
<影评>

首发于今日头条天涯小鸟movie
极具野心的演员阵容
我本人并不养宠物，也不是网络上云吸猫或者云吸狗的一员，对宠物并没有什么特殊感情。
这部电影的目标群众当然还是养猫狗一族，但吸引我这个非宠物粉走进影院的是《宠爱》这部电影的演员阵容: 于和伟 、吴磊、张子枫 、钟汉良、陈伟霆、钟楚曦、檀健次 、郭麒麟、李兰迪。
选角导演有心，选择的演员几乎都在电视剧中磨炼了足够的演技，全片看下来表演风格自然流畅，没有哪一个杵在那儿当人形立牌，拉电影后腿。
这部电影演员种类非常齐全，走偶像剧风的男神陈伟霆和钟汉良，走青春剧风的吴磊、张子枫、李兰迪，还有经常在历史剧中露脸的于和伟和檀健次，因《庆余年》小火了一把的郭麒麟，由此可见导演想要一网打尽各路粉丝的野心。
路人缘极佳的明星+足够可爱的动物演员+合格的电影剧本，能吸引到像我这样的非宠物粉，在我看来就是一部能成功出圈的电影了。
因为演员众多，我原先设想的或许是和《我和我的祖国》一样分为六则小故事，但事实上剧情是把这些演员安排在同一座城市青岛，让宠物医院成为直接或间接的人物关系纽带。
各角色组之间或者为同学，或者为同事，或者是邻居，戏份平均，来回切换也不见生硬，只在最后结局时抓捕流浪狗巴顿时集体出场呼应新年大团圆的主题。
可见背后有一个非常流畅的商业化剧本的，当然幕后的剪辑师也功不可没。
总的来说这部宠物电影有笑有泪，笑点时整个电影院哄堂大笑，泪点时大家齐齐抹泪，是部工工整整又十分合格的商业电影。
克制的镜头表达
宠物电影并不好拍，媒体报道中时见“狗粉”拦屠宰场车的报道，而且还有旧时对于养猫狗的城市妇女的刻板印象（八九十年代影视作品中养狗的上海妇女一般都以刻薄形象出现）。
虽然养宠物在当代家庭日益普及，但整体社会环境算不上特别友好。一旦电影拍得过于煽情或浮夸，容易引来网络舆论的群嘲。
但《宠爱》这部电影却拍得非常克制，虽然落脚点还是在可爱的猫猫狗狗上，但是也未因对宠物的爱而遗落人与人之间的亲情、爱情和友情。
许多泪点或者笑点并不仅限于宠物带给人的感动，最终还是由角色之间的动人感情关系带出。
在吴磊张子枫的部分里，吴磊饰演的天才少年乐云因遗传病失明，曾经的击剑梦想一夕之间破碎，除了对过去的告别，也迎来了对未来的迷惘。
他即便足够坚强也不过还是一个小小的少年，过去的辉煌令他敏感无助，也令他不愿接受自己将以盲人的身份步入未来。
张子枫饰演的小青梅跟随父母搬家，但为了乐云来回学校方便，把家中的金毛犬阿扎训练成了导盲犬。
最终导盲犬成功完成了自己的任务，也让乐云从阿扎身上看到了对自我的接纳：“既然阿扎能接受自己成为导盲犬，我为什么不能接受自己是盲人呢？”
而让乐云完成这一蜕变的幕后，是小青梅两个月对阿扎坚持不断的训练，不知跌跌撞撞撞伤了多少次膝盖。
也是乐云的母亲默默无声的陪伴和用白T恤衫打出的横幅“他第一次出门，他想要独立。”
导盲犬阿扎虽然是最终成就的“果”，但亲情和友情才是引导乐云走过泥潭的“因”，而友情和亲情是每一个人都能感同身受的。
同样克制的表达同样出现在钟汉良的剧情里。
钟汉良饰演的基金经理李响是社会新贵，有自己稳定的女友飞飞，但他一直不敢让女友知道自己养了一头猪作为宠物。
而且他对于这只名叫“小叮当”的猪极为宠爱，不仅独占一层楼作为卧室，还有海洋球和各种玩偶作为玩具。
但在女友与宠物的作战中，李响的处理十分理智且公正。因为小叮当一再打扰了两人的情侣生活，李响还是决定将小叮当寄养在农户家中。
最终也是在女友的谅解和接受下，两人接回了小叮当。
《宠爱》并没有因为自身是一部宠物电影，就把主人与宠物的爱凌驾于其他感情之上。
它把这种感情放在一个合理的高度，并正视它作为都市人情感寄托的一面。
说白了，这种感情不见得比亲情、友情、爱情更高贵，也不见得比它们更低贱。它只是所有感情中的一种，因为家庭宠物的日常普及而出现在我们的视野里。
宠物电影的未来
日本和欧美的宠物电影已经有不少了，而且都已经形成了自己的电影类型，日本有《忠犬八公》，美国有《流浪猫鲍勃》，前些年的《小Q》也是小火了一把。
宠物电影的横空出世也意味着中国的城市文明进展到了一定程度，都市人的情感需求被猫狗抚慰也是一种流行的趋势，这一点我们从欧美日韩等发达国家上也可预见。
但是现在养猫狗的人素质良莠不齐，有些宠物粉偏激地认为猫狗的地位应凌驾于其他动物或者人类的观点，也是令社会舆论所侧目的原因。
这是宠物市场膨胀又缺乏管理的一段混乱时期，但也会随着猫狗入驻更多家庭得到进一步的改善。
这一点其实90后人应该感触最深，小学时在网吧打游戏的一律被视为混混、坏学生，有些家长还要送沉迷网络游戏的子女，到杨永信的网络成瘾戒治中心电一电。
但当我们长大，电竞游戏已经成功出圈，2008年，国家体育总局将电子竞技改批为第78号正式体育竞赛项。中国的电竞团队多次卫冕世界竞技场，逆转了整个社会风向。
当我们的父母也开始沉迷于手机，就再也没有人来指责年轻一代有“网瘾”，毕竟网瘾这回事已经成了全民共“病”。
我也相信随着宠物圈的日渐扩大，宠物与主人相互依存的感情能得到更多的谅解。中国有自己成规模的宠物电影，也是指日可待的事了。
PS最后私心放一张吴磊。电影里弟弟妹妹真实太有CP感了，全场最佳情侣。




</影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>清子-Qingzi</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-12-25 17:26:57</时间>
<影评>

幸运地参加了12.22北京首映，在看电影之前，并没有抱太大的希望，尽管被预告和萌宠吸引了，但是对拼盘电影还是存了很低的心理预期，但是看了电影，真的让我很满意。
首先这不是一部很需要动脑的电影，但是作为跨年的温馨合家欢电影，我觉得很不错，六段故事各自条理清晰情节完整，又巧妙的串联在一起；
严重剧透！严重剧透！严重剧透！
最吸引人的大概是热搜了几天的陈伟霆钟楚曦动图，性感撩人热情奔放的情节应该的确吸引了很多的注意，毕竟陈伟霆真的非常🉑️。他俩的剧情是最好笑也最好哭的，新婚的小夫妻充满了生活的乐趣，年轻人的活力，爱情的激情，生活不就该如此吗？然而每次的为爱鼓掌都会被女方的爱犬豪七打断，在两人一次又一次的尝试，观众一次又一次脸红心跳转为哄堂大笑之后，这条线居然突然反转，搞笑又热辣的剧情在“豪七，谁最爱我”的铺垫之后急转直下，赚足了一大波眼泪。大概从陈伟霆饰演的赵乐回到家中发现豪七不对劲开始，我的泪水就没有停过，看着他抱着狗去了医院，之后的一系列剧情到最终的告别，我简直感同身受，跟着他经历了一场与爱宠的生离死别，看着他皱眉眼眶含泪，和方欣电话颤抖的双手，最终决心放弃治疗，到向豪七“表忠心”告别，看着他亲吻豪七，看着豪七终于接受他，愿意把守护方欣的重担交到他手里，我也跟着心碎一地…………于是我决定：坚决不养宠物，我想不经历这种难受的生离死别，看陈伟霆演一次跟着哭一次…就足够难受了…
最圆满的是檀健次和阚清子的双暗恋线，真的暖到心里，是不会让人流泪只会甜甜地笑的一段剧情。故事其实有些俗套，就是你暗恋的人也在暗恋你，但是暗恋的双方总要有一个人勇敢地迈出第一步，于是檀健次饰演的罗华出手了，用一只无比可爱的小猫726“套路”了阚清子饰演的安英，在发现画手安英为自己的画之后，终于带着属于两个人的猫来表白了。这个故事给人的感觉太温暖了，多少暗恋的故事最终无疾而终，但是这个故事的结局让人觉得异常美好圆满，演员的表演细腻真挚，暗恋的眼神和动作生动自然，还有很多细节的小动作…
这两个故事也不是独立的存在，陈伟霆饰演的赵乐似乎是主编？在去打狂犬疫苗的时候遇到了为爱画画的画手安英，两条线巧妙的串联在一起；
钟楚曦饰演的方欣有一个闺蜜，恰巧就是杨子姗饰演的飞飞，于是在飞飞发现自己的男朋友养猪之后，打电话给闺蜜吐槽…emmm…然后就看到撩人的一幕…于是这两条线也有了一些关联。
钟汉良和杨子姗的这一条线也是笑点十足，预告片里表达的其实已经足够清楚，钟汉良饰演的高富帅养了一只小叮当🐷，由此引发了要宠物还是要老婆的冲突，但是杨子姗的角色也不是蛮不讲理的野蛮女友，受伤之后才要求钟汉良把小叮当送走，尽管最终发现…这受伤是个误会…闯进屠宰场的一瞬间我和钟汉良一起哭了…那么可爱的小叮当🐷怎么就…还好反转来的快…
未完…待续…
ps：我觉得这电影有笑有泪适合跨年的时候轻松一下，不用动脑子也不用思考，昨晚场的电影影院人很满，大家笑的嘻嘻哈哈都很开心，有朋友也反馈这电影不错挺好看；
当然每个人审美不同观点不同，觉得不好看是你的想法，别来和我杠…上来打成水军直接问多少钱的，祝您新年快乐🎊🎉

</影评>
<有用数>110</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>红皇后</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2020-01-02 13:09:19</时间>
<影评>

 



        2019年于我个人来说，是有些晦暗的一年，心情纠结，内心动荡，所以发誓在年终岁尾的时候，一定要找一部温暖的片子来看，无论过去一年怎样，要用一部温暖的片子结尾，也要以一部温暖的片子开启新的一年。

       《宠爱》就是这样一部温暖的片子吧。每个人都在演绎着自己的人生故事，他们自己的幸福，自己的烦恼，喜欢上一个刚刚遇到的人要怎样去表白，要怎么表达对于亲人的歉疚，怎么去帮助自己最好的好朋友走出困境，怎样保护自己喜欢的女朋友，在自己的生活与未来之间要如何选择，这是我们每个人都在不断遇到的生活问题吧，这些困扰我们的烦恼要如何化解呢？片子给出了非常幽默而有爱的答案——即使困难就在面前也不必烦忧，只要你有直面问题的勇气，有一直陪伴在身边爱你的人，再难的问题也总能解决的。

       不得不说，片中的动物实在是太可爱了，不论是很会察言观色的爸爸的橘猫，还是表现亮眼的奔跑吧小猪，不论是看似凶猛却很暖心的豪七，还是戒心重又聪明的巴顿，都让人想要隔着大银幕亲亲抱抱举高高，与身边人类的互动既好笑又太好哭了，它们的表现力为影片增光添彩，也让人与人之间的关系更加融洽，影片结束之后的拍摄花絮很有趣，但是也展现了启用众多动物演员的巨大勇气，看完的一大感受就是小动物们的表现实在是太亮眼了，必须拥有姓名啊。看到演员表里出现了它们的名字贡佐、Leon、Bell、Benny、Luther、Que， 必须为片方点个赞。

      但是比小动物更暖心的还是片中人与人之间的关系，无论是亲情、友情还是爱情，他们都在努力付出，小动物是重要的媒介，但是背后是他们对爱的人满满的关怀与爱，《真爱至上》中开始有这样一段旁白：“世人认为世界充满仇恨与贪婪,但我却不苟同。在我看来爱似乎无处不在，时常并不特别高贵、不值得一提，但是爱永远存在。当飞机撞上世贸大楼时，乘客所打出的电话，都不是仇恨或报复，而是爱的信息。如果你仔细找找，你会发现爱其实无处不在。”片中让人泪落的“谁最爱我？”，父亲对于女儿的小心翼翼的小心思，都令人感动，当然最喜欢的还是江楠与陈乐云的互动，张子枫将女生演绎得纯真飒爽又敢想敢做，想要知道答案就亲自问，想要帮助朋友就马上行动，而吴磊将男孩的骄傲与自尊，患病的落差与痛苦表现得很到位，尤其是饰演盲人的眼神与表情，都很令人信服，两个人之间互相鼓励又青春萌动的情谊让人感受到青春的快乐与无限可能，让人相信只要有爱与陪伴，没有什么是不能改变的。

       看完这部片子，觉得内心轻松，片子虽然和整场观众一起笑个不停，但是片中每个人都不乏烦恼与焦虑，有父亲对于女儿的歉疚，对朋友境遇的关怀，独自一人在大城市的孤独，爱一个人却开不了口，爱的人无法接受自己的生活方式，有些问题通过努力会解决，有些烦恼会一直伴随左右，可是没有办法，这个世界有爱就有遗憾，有破碎就会被修复，我们不能因为痛苦就忘记希望，不能因为恨就忘记了有爱，这是人生不断前行必须经历的过程，哪有一帆风顺的人生，很多时候都需要我们负重前行，我们总有不断要修复的关系，不断要离别的人，不断感到挫败，但是我们还是要坚持下去，这个时候最重要的是，记得这个世界不够完美，但是总会有人悄悄爱你！

      愿你记取这份爱，也将爱献给你身边的人。







</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>lasagna</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2020-01-02 10:04:41</时间>
<影评>

春节档是属于喜气闹腾的片子的、国庆档是献礼的、2月中旬是留给纯爱的、暑假里动画和漫威几乎要占掉半壁江山，中国的电影市场经过十多年的飞速发展，已经在电影供给方和消费者的相互磨合和培育下，逐步形成了固定的商业模式。这不，徐峥亮着温暖治愈的招牌，带着一群颜值超高、可爱异常的萌宠，以及几乎覆盖所有年龄段受众的明星们，理所当然地杀到了2020跨年档。虽然知道是套路，但是很多观众还是会买账，即使不是猫猫狗狗粉，我也在这么短的元旦假期里看了两遍，一次陪小朋友，一次陪大朋友。

电影名叫《宠爱》，关于宠物、关于爱，大爱、小爱，关爱、恋爱…。通俗的名字里包含了太多的意思，因此也可以做万般的解读。片如其名，电影有6只宠物、6段故事、6份爱，真的可谓是“666”了。佩服导演和监制的一点是，这6段故事不是完全割裂的，而是有所交织和关联，这样做的好处是可以保持电影的完整和内核的统一，但对剪辑和节奏的把握是一大挑战。从观影反馈来看，瑕不掩瑜，这样的创新至少达到了合格以上，值得肯定。

6只宠物包括3只狗、2只猫和1只猪，大小品种不一，但都凭着过人的颜值萌化你的心。在这电影之前，试问有几个人认真看过猪的脸和五官？看这电影的时候，又有几个人会对着大屏幕发出感叹：“这猪猪好粉嫩啊、眼神憨憨的、耳朵摇摇晃晃的，爱了爱了”。回到我的标题，难道我只为猪落泪了，狗狗猫猫就没有让我哭吗？错了，应该说如果猪都能让我落泪，狗狗猫猫还有难度吗？

不知道是编剧有意为之还是纯粹我自己的个人感受，6个故事可以分成两类。一类是侧重于描绘人与人之间的感情的，宠物只是桥梁和纽带，譬如张子枫和吴磊的友情、于和伟和李兰迪的亲情、檀子健和阚清子的爱情，影片里更多的笔墨是花在了人与人的互动上，而对宠物和人之间的感情则说得比较少。所以我们会为于和伟对女儿的父爱流泪、也会为他蠢萌的举动而欢笑。但是对于小札、呼噜和726，只留下了会叼袜子、看闹钟等很多技能，又或是超级美超级奶的印象。

另一类则侧重于通过人的故事来表达宠物和人类之间的感情——陪伴、忠诚和长情。陪着钟楚曦成长、成家的豪七，一见到别人亲近钟楚曦就发狂的豪七，会用自己的方式来表达“谁最爱我”的豪七，至死也想着主人的豪七，赚足了观众的热泪。只是我要吐槽的一点是，电影用了起码三个雷同的片段来表达豪七的“忠诚”，这既给观众留下了钟楚曦和陈伟霆yu望太盛甚至有点雷的印象，事实上也不太准确，于我而言，那叫占有欲，不叫忠诚。巴顿的故事，其实是借着郭麒麟来表达巴顿对前主人的爱和留恋。这段故事最触动我的是，快递员、邮递员、流浪狗，在大城市里都没有根、难有归属感，但故事里的他们不仅相互依靠，也得到了宠物店老板、医生甚至社区保安和居民的关怀和照顾，温暖又治愈，再一次传递了这部电影的正能量。

接下来我要说说猪，小叮当。自古以来戴着人类宠物标签的猫猫狗狗很容易让人共情，但养猪，而且是普通的家猪，what for？那不是用来吃的吗？放在李响和曲飞飞餐桌上那盘猪肋排，不应该才是它的归宿吗？钟汉良干嘛要养猪啊？这完全勾起了我极大的好奇心。可惜影片没有交代，还是朋友提醒了我，“大概是因为钟汉良是基金经理金融男，养只猪讨个好彩头吧。”我觉得，嗯…。先不管为什么，总之钟汉良是养了，而且他跟小叮当之间的感情，不是一般般的深厚，影片明线和暗线都表现了这一点。明着的，是豪华猪舍、高级电梯、墙上那一幅幅合照、小叮当被留在农家院那不舍的眼神，更别提让人泪目的猪猪奋力爬楼梯救主、和李响走出屠宰场大门那痛苦绝望的表情。暗着的，也是我更喜欢的，则是两次选择的情节。在关于女友还是宠物的取舍上，影片给这主宠二人都有选择的机会。一次是宠物的选择、一次是主人的选择。第一次是李响让小叮当选择是左手还是右手的山楂，小叮当选择了给飞飞腾地，李响由于几个闯入者的打岔分了神没来得及阻止，想再给小叮当吃左手山楂的时候，小叮当毅然决然地离开了。第二次是李响求婚，一盒戒指、一盘猪排（这里真是神来之笔），表面上是给飞飞选，实际上是李响选，钟汉良那明明求婚成功、却一脸要生离死别的表情，也是没谁了，想起来就要发笑。在选择上，小叮当比他主人干脆多了，这种洒脱奉献的精神，人与人之间都不一定有吧。多说一句，这明明是精英金融男，不知道是不是因为养了猪，李响看起来多憨啊，对着女朋友是多没底气啊。如果养的是狗，是不是腰会挺得直一点？可怜见的，哈哈哈。

看到有人说，这电影太脱离现实了，宠物都要成妖了。那我不知道他有没有看过《一条狗的使命》，当看到贝利几世投胎、却每回都要去找他主人伊森的时候，难道也在想，“这只狗是不是成仙了？”。 反正我是哭得稀里哗啦的。当人与人之间变得更虚假冷漠的时候，把感情投射到动物身上，又有什么不可以的呢？更何况，电影只是通过萌宠，用来表达真诚可贵、人间有情的思想罢了。

不知不觉写了这么多，皆因国产宠物电影太少了，希望这次尝试可以开个好头吧。我家小朋友还念叨着，他养的小仓鼠，会不会将来也会拍成电影呢？


</影评>
<有用数>47</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>唐乐</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2019-12-30 14:06:38</时间>
<影评>

如果纯粹从一个完整的电影角度来评价该片，多少会有些微词，比如剧情碎片化严重，戏剧冲突几乎为零，没有镜头技巧等等。但是一锅菜是否好吃，天时地利人和三样必不可少，而本片则是占据了地利和人和。
如果这个片子放在暑期档或者春节档这样的强手如林的档期，必然被秒杀，但它却是放在了一个人畜无害的鸡肋档期，新年档，一天的假期。大片看不上，都憋着逐鹿春节档，小片则是认为已经进入春节前的黑暗期，索性放弃。
而这个时候《宠爱》横空出世（说得有些夸张了），可以说是非常应景这个档期的影片，没有竞争对手，地利算是拿到手了，同时我们看受众，新年档期不同于春节档，并不是个全家观影的日子，更倾向于年轻人，而这个片子的题材也恰恰是针对这部分人群的，都市小年轻，于是拿到了人和。
《宠爱》是一部纯粹商业性的宠物爱情家庭喜剧，它几乎囊括了时下受年轻人喜爱的所有类型、风格、演员、桥段，将它们放在暖色调的气氛中去烹制，最终包含了菜肉蛋鱼、米饭面条烙饼馒头、瓜果梨桃，总之，各种风味都在其中，而将这些酸甜咸香放在一块，对于食客的味觉可以一大考验，万幸，导演将一块厚厚的名为“我的爱宠”的奶酪扔进了锅里，瞬间香味把所有其它的味道融入其中。
吴磊、张子枫、钟汉良、陈伟霆、钟楚曦…..几十个我认得出和认不出的演员。真是要流量有流量，要演技有演——
咳咳，总之，真是萝卜青菜各有所爱。
里面的感情线还是有可以让人眼前一亮的。
吴磊和张子枫这对CP，张子枫的表演说实话是要盖过吴磊的，她引导着吴磊，使得他们两个的故事，可以算是最青涩、真实、出彩的段落了。一条狗、一个少女、一个失明少年，构成了一段看似伤感，却是能点亮人心灵的小故事。
张子枫的演技要不就是甜到我牙疼，要不就是吓得我掉我一身鸡皮疙瘩
陈伟霆和钟楚曦这对小夫妻的故事，是最狂野，同时也是最大的泪点制造者，导演试图给予这两个看似最浮夸，最都市的男女一个令人动容的感情，不是男欢女爱，而是对于一条狗的真情，制造出一个鲜明的反差。
钟楚曦对于这条狗的感情和她冷峻的外在气质有强烈的反差
整个影片在我看来中规中矩，几个故事和演员，让我能说得上 有印象的只有上面两个，它的选择档期和演员的一个成功范例。 

</影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
