<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>女孩 Girl</电影名>
<年份>2018</年份>
<评分>8.1</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2519456723.jpg</封面>
<导演>卢卡斯·德霍特</导演>
<演员>维克托·波尔斯特 / 阿里耶·沃索尔特 / 奥利弗·博达特 / 蒂伊门·戈瓦尔茨 / 卡特简·达门 / 瓦伦提金·达恩斯 / 克里斯·泰斯 / 安吉洛·提森 / 艾莉西亚·德佩克</演员>
<简介>主角 Lara 于15岁之「老龄」才加入芭蕾舞班。由于较其他女孩迟起步，她每日下尽苦功，甚至练到脚尖破皮流血亦不肯歇息。
                                    
                                　　Lara 的梦想不只是成为芭蕾舞蹈员——她还想成为一个女孩。是的，「他」原是家中的长子，名叫 Victor……犹幸爸爸一直在旁鼓励﹑陪她接受荷尔蒙治疗，全心全意支持她完成梦想。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>破词儿</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-02-22 09:04:11</时间>
<影评>

Lara的胸很平。
那天他去上芭蕾舞课，结束后反锁厕所，脱掉衣裳，我才知道这件事。不是女生日常自嘲的那种平，而是连A杯也差了老远，像十二三岁的小男孩。
顺着往下扒，没穿内裤，只在两腿之间缠了胶带，须得沾湿了手去揭，扯得肉皮生疼。
后来有一天他从睡梦中醒来，低头发现自己迎来了一场晨勃，把睡裤撑得像个帐篷，赶忙盖上被褥遮掩。之后缠上胶带，将那个部位捂得严严实实。
尽管医生说不能这样，因为已经感染。
好在只要他配合，手术不日就能实施。到时医生会将他的阴茎全部切除，以此造一个新的子宫和一个新的女性生殖器，并根据肠道组织决定其深度。
©️[女孩]是导演卢卡斯·德霍特的处女作，其于去年5月在戛纳电影节亮相，惊艳四座。主演维克托·波尔斯特是个不折不扣的男儿身，但在片中饰演想变性成女孩子的Lara
电影叫[女孩]，讲的是男孩想变成女孩的心路历程。
里面有他对自己男性躯体的厌恶、同学的霸凌和包容的家庭，有为了练芭蕾伤痕累累的脚，更有他时而恐惧又时而坚毅的眼睛。

▼
（注：为防阅读时产生混乱，本文中的“他”、“她”均为出生时的性别。）

很久很久以前，变性人被视为神明的化身。
比如古希腊神话里，爱神阿芙洛狄忒的儿子赫马佛洛狄忒斯，就是个有着女性性征的男性神灵。
©️壁画上的赫马佛洛狄忒斯，绘于公元1-50年，现藏于那不勒斯考古博物馆
可神话到底是神话，算不得数。真要论起来，史上第一个变性人应当是古罗马的奴隶斯波洛斯。
公元67年，罗马皇帝尼禄爱上了16岁的奴隶斯波洛斯，无奈当时社会不允许有同性之爱，他便将斯波洛斯阉了，使之变性成女子，改名Sabina，并装扮成女皇的样子，与他成婚。
婚礼上，两人频繁热吻，毫不避讳。到了洞房花烛夜，竟还玩起了角色扮演。
斯波洛斯扮丈夫，尼禄扮妻子，他还模仿那些初尝禁果的少女，大声叫床，佯装有破身之痛。
©️尼禄，罗马帝国第5任皇帝，一生娶了四个女人，最后一个就是本为男儿身的奴隶斯波洛斯，其时常佩戴标志着罗马皇帝妻子的徽章，与尼禄共同出入公共场合
历史总是惊人地相似。
一百多年后，罗马帝国第25任皇帝——埃拉伽巴路斯，一生三娶，强奸女祭司，同时又喜欢男人，尤其是运动员、奴隶、马夫这种下等男人。
后来他干脆画眼影、戴假发、着女装。又觉不过瘾，便悬赏征集医生帮他变性，好容易成功，第一件事竟是跑去花门柳户做鸡。
还在皇宫里开辟了一条卖春街，“像娼妓一样站在门边，摇动门帘，娇声媚语招呼着路过的人。”
©️据说，埃拉伽巴路斯非常爱美，曾采集玫瑰花瓣制造花瓣雨，最终导致宾客窒息。讽刺的是如此一爱美之人，最后竟死在厕所里。图为《埃拉伽巴路斯的玫瑰》
但在大部分国家，变性人始于太监。
据史载，首个用太监当仆役的，是公元前21世纪的苏美尔人，其后有拜占庭人、奥斯曼人、印度人、波斯人和埃及人。
实在好用，既能担起一般女仆做不来的差事，又缺了一嘟噜好玩意儿，没法儿跟主子抢女人。
只是阉割之法异常残忍，动辄以生命做代价。
比如奥斯曼帝国，先从非洲购得6-10岁的黑奴，将那活儿用力向外扯，然后快刀切断，在伤口处堵上一团蘸了沸油的海绵球。止血后，以抹了油膏的布子裹住全身，埋在热沙子里头，只露出脑袋。
死亡率70%，若有幸活下，将被以高价卖到伊斯坦布尔上流阶层的闺房里，服侍贵族名流。
©️在奥斯曼帝国的皇室后宫，掌事太监(黑人)被称作“阿迦”，意思是“女子首领”

©️中世纪的阉割之法
中国也舒服不到哪里去。
1870年，英国官员史汀德写道，清朝的净身过程是“先用白布或绷带扎紧下腹，以高温辣椒水清洗手术部位，再用镰刀状小刀整个切断。后将白蜡针插进尿道，用浸过冷水的纸覆盖于伤口上，包扎。”
这还不算完。
晚清太监孙耀庭在自传《中国最后一个太监》里写道，“太监三年一小修，五年一大修，防止有些人没阉干净，再给他们挨一刀，叫刷茬儿。”
©️晚清四名太监合影，右起：长春宫太监张海亭、养心殿御前太监刘兴桥，养心殿东夹道带班太监王凤池，养心殿御前太监杨子真。其中王凤池因为“长得比女孩儿还像女孩儿，是宫里有名的美人，深得溥仪宠爱，有一段时间两人形影不离”
可到底是被阉割，如今看来，顶多算半个变性人，另一半是封建社会强加上的身份属性。
而性别是一种选择，不是属性。
真正做出这项选择的，或可说有Gender Dysphoria——“性别不安”的，是英国女人汉娜·斯内尔。
所谓“性别不安”，是指一个人出生时的性别指定并不符合自己的性别认同，因此而遭受的痛苦。
1745年，汉娜·斯内尔22岁，她再也无法忍受这种痛苦，遂从姐夫那里借来一套男装，如花木兰一样变装从军，加入海军陆战队，上阵杀敌。
后来腹股沟中弹，她担心暴露出性别，指名要求由一位女医生取出子弹。
©️左图是汉娜·斯内尔的肖像，右图是当时《绅士》杂志关于她的报道
法国外交官夏尔·博蒙也是如此。
1777年，他49岁，开始以女装示人，声称自打出生起就是女性，还要求法国政府承认他这一性别。
国王路易十六和法院依从了他，甚至出资为其准备了一个衣帽间，里头挂满了得体的女装。
©️虽没做变性手术，但这改变不了夏尔·博蒙后半生是女人的事实。在此之前，有关他真实性别的彩券还曾在伦敦证券交易所交易，博蒙也被邀请参与，但他拒绝了，认为脱了裤子验明正身会让人身败名裂。赌注因此被弃。图为画家托马斯·斯图尔特1792年绘制的博蒙肖像，现存于国家肖像馆
1910年，德国性学家马格努斯·荷西菲尔德发表了一篇关于“异装癖”和“易性癖”的论文，首次提出可以用医学手段改变人类性别的想法。
9年后，他在柏林建了一座性学研究所——世界首家性诊所，专为变性者服务。
最著名的手术，是1931年为丹麦风景画家艾纳·莫恩斯·韦格纳变性成女人莉莉·艾尔伯。
先是切除睾丸和阴茎，再用阴囊重塑一个女性生殖器，后将另一个女人的子宫移植进去。但因医疗水平落后，莉莉在术后第二天死于排异反应。
©️莉莉·艾尔伯，世界最早接受变性手术的人之一，一直渴望变成一个真正的女性。1931年，他前后接受了5次手术，包括移植一个26岁女性的卵巢和子宫，希望以此获得生育能力，但最终失败
荷兰媒体刊了这一消息，但很快被人遗忘。
直到2000年，作家大卫·埃伯肖夫据此事写了一本小说，取名《丹麦女孩》。15年后，它的同名电影[丹麦女孩]上映，莉莉由埃迪·雷德梅恩饰演。
©️[丹麦女孩]中，男演员埃迪·雷德梅恩凭借莉莉一角获得第88届奥斯卡金像奖最佳男主角提名
但无论成功与否，莉莉·艾尔伯都给了躲在黑暗里羞于见人的变性者以勇气，尤其是迈克尔·狄龙。
她原名叫劳拉，从小到大都喜爱穿男装。1939年，她在伦敦查令十字医院接受了阴茎再造术，并通过服用睾酮补充剂阻止月经出血，最终切除子宫。
手术进行了13场之多，是世界首个女变男案例。
©️由女人变性成男人的迈克尔·狄龙，是第一个接受睾酮疗法的人
到50年代，因为荷尔蒙疗法也就是人造激素的应用，变性手术突飞猛进，发展日趋成熟。
当时有个叫乔治·约根森的美国大兵去了一趟丹麦，2年后回国时，已变成一个叫克里斯汀的女人。
金发飘飘、身量苗条、体格风骚，一派熟女的妩媚，笑起来却是天真又娇俏，像个性感尤物。
据说，他吃了一年的人造雌激素，让胸部发育，同时喉结变小、皮肤细腻，之后进行了下体改造。
几乎是一夜之间，他成了新闻媒体的热门话题，持续数月不衰。《纽约时报》称他是“变性人的典范，散发出的魅力赢得了数百万人的心”。

克里斯汀本人也四处演讲，鼓励人们活出自我。
有媒体恶意中伤，他优雅回应，“虽然我不能生孩子，但却能以女人的身体享受性爱，你可以把我看成一个切了子宫的女人嘛。”
此话一出，竟引得更多人不再视变性者为变态。
为克里斯汀主刀的医生Christian Hamburger也收到了多达465名美国变性者的信件，他们在信中明确表示有改变性别的愿望，渴盼做变性手术。
于是，1952年，Christian Hamburger在纽约和旧金山设立分院，变性手术自此走上规模化正轨。
©️克里斯汀
一年后，中国台湾也迎来了这场“风暴”。
《联合报》头版头条，标题黑体加粗、大得惊人，“我国医学史上的创举，谢尖顺变性手术成功”。
继西方的克里斯汀小姐之后，又出一位谢尖顺小姐。其表面看去已像一个女人了，头发蓄长，声音亦由粗糙变为尖细，谈吐与举止行动各方面，都已女性化了。现在看到男人就有点害羞。
©️图片来自《中央日报》，原《联合报》资料已损坏
彼时，谢尖顺还以为自己是国内唯一，后无来者，殊不知40年后，一个叫金星的人也接受了变性。
那是1995年，很多现代观念都尚未成型，金星躺在手术台上痛得撕心裂肺。因怕麻药影响效果，他没有打，“肉皮翻开的一瞬间，钻心的疼，一个摄影记者看了当场就晕过去了。”
进行到第三阶段，连医生都看不下去，说“你的胸做完了，胡须和喉结也没了，别再做了”，但金星坚持，“医生，你不要开玩笑了，这算怎么回事。”
©️金星早在青春期就接受了自己的女性意识，没做手术时就穿着大花裙子走街串巷，对性的意识非常清晰，几乎是在没有任何心理抗拒的情况下做了手术
千禧年以后，变性者层出不穷，有超模莉雅·T、安德莉亚·皮吉斯，导演沃卓斯基姐妹，演员拉弗恩·考克斯，奥运会十项全能冠军布鲁斯·詹纳。
2015年，他以变性后的新身份凯特琳·詹纳登上《名利场》封面，下面一行字，写着“叫我凯特琳”。
他还用这个名字注册了一个新的推特账号，说，“如果我到死都瞒着这个秘密，什么都没做，那么死前躺在床上，我会对自己说，’你虚度了你的一生，你从没有面对过你自己。’我不希望那样。”
©️左图为奥运冠军布鲁斯·詹纳，右图是其变性后的新身份——凯特琳·詹纳
在此期间，有关变性者的电影也陆续出现，比如[玫瑰少年]、[男孩别哭]、[穿越美国]和《姿态》。
比如[普通女人]里，接受男性生殖器切除术的玛丽娜。[迷恋荷尔蒙]里，李佩斯饰演的变性舞者。
©️[迷恋荷尔蒙]
还有[女孩]，Lara送弟弟上幼儿园，老师问，“你是他姐姐吗？”Lara迟疑了一秒，但很快笑着点头，语气干脆又轻快，“是，我是他姐姐。”
随后离开教室，踏过走廊，这5秒钟里，他两只手抓着背包带子，脸上始终挂着抑制不住的笑意。
就好像赢得了全世界的认可。
©️[女孩]
可不就是认可？敢于活出真实的自我，为此不惜经受身体与精神的双重折磨，这本身就是一种难得的勇气，当然值得被认可。
讽刺的是时至今日，金星微博评论区里，依然还是“你这个人妖”、“不男不女”的辱骂之词。而就因为有这些辱骂，中国400多万跨性别者，有超十分之一的人曾尝试自杀。
该怎么说才好呢？
一个真正自由的时代，是不会用性别做戒尺的。无论出生时什么样，每个人在性别上都是自由身，拥有自己的人格、魅力与生活。每个人变性都是因自己想要，而不是为迎合社会的性别规范。
每个人都在意你的核，胜过你的壳。

-
作者/六姨太
本文首发于微信公众号【破词儿】
本文图片均来自网络



</影评>
<有用数>1965</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>饮歌</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-10-16 21:53:14</时间>
<影评>

如果要在2018年的电影中选一部最让我难忘的处女作，那我会毫不犹豫的脱口而出这部《女孩》，尽管还有两个月这一年才会结束，但我依然可以肯定，不会再有哪部处女作能超越《女孩》给我带来的观感。这部早在今年五月就亮相戛纳电影节的比利时电影，在当时可以用惊艳四座来形容它映后的反响，各国媒体不但异口同声的夸赞这部电影，更有豆友戏称这部电影的导演，年轻帅气的卢卡斯.霍德特，会成为下一个戛纳电影节的“亲儿子”。最终，这部电影也不负众望的摘得了戛纳影展中“一种关注”单元的最佳表演和金摄影机最佳处女作两项大奖。在上个月刚刚结束的多伦多电影节上，我有幸在这部电影的北美首映礼上观看了影片，也绝对相信了戛纳电影节上它收货的赞美，绝非浪得虚名。
导演与主演亮相戛纳电影节
电影的名字是《女孩》，但影片的主人公却是一个男儿身，主人公的名字是Lara，她是一个酷爱芭蕾舞的孩子，虽然她的生理特征是男性，但她的心理，却始终是一个不折不扣的女孩子。由于她对于芭蕾的热爱，她要尽可能的保持身体线条的纤细才能跳好女生的动作，因此她不但要服用雌性激素，还要在每次练习舞蹈的时候，把男生的性器官用胶带缠住。除了一个青春期孩子日常的学习生活外，Lara平时最重要的事情，就是去练习芭蕾，以及定期去医生那里领取雌性激素并查询何时可以进行变性手术。
随着一天天的成长，Lara要面对的，是每时每刻如何抵抗自己变得更加男性话的身躯，因为她太想完成能让自己和老师都满意的芭蕾动作；尽管爸爸和家人都给予了Lara最大程度的理解和关心，但为了跳好芭蕾舞，Lara还是要不断的与自己的身躯以及心灵抗争。最终，为了能够真正以女儿身跳芭蕾，Lara还是做出了年轻人在偏执的时候会做出的傻事…
男儿身女儿心的Lara
可以说，这部电影所塑造的主人公，是今年大银幕上最幸福也是最“不幸”的人。她的幸与不幸都来自于她对于自己身份的认知。她是幸运的，因为她内心无比坚定的相信自己是个女孩，这份属性的认同，有着无比珍贵也无法取代的意义；这份认同，是完全源自她最原始的心底，由内至外，不需要别人的评判。然而，她又是“不幸”的，因为她的身躯毕竟保有男孩的特征，因此她就不能完全的享有女生在舞蹈时那种得天独厚的自由。
她的幸与不幸，还自于她对于芭蕾舞如同痴迷一般的爱恋。她是幸运的，因为她有一个可以让自己深爱到忘却一切痛苦的梦想，对于这个梦想的强烈追求，已经上升为一种无比强大的信念。这个信念，强大到一切都可以为之让步，也强大到让她可以克服所有阻碍，甚至不惜用最原始的手段克服生理的障碍，即便那种痛，让人无法言表。可恰恰就是她要承受的这份痛苦，也让我们看到了她的“不幸”，男儿的身躯，需要她比芭蕾舞队的同龄人（无论男女），付出更多的努力，克服更多的困难；她不但要承受用更多胶带缠裹脚趾、并跳折脚趾的疼痛，还要面对寝室里女生们对他男性身躯的好奇与嘲弄。然而，她的这份不幸，也恰好源自她这份近乎偏执的信念。
为芭蕾不惜一切的主人公
作为自己的处女座，导演卢卡斯.霍德特在整部影片中没有半点怯场的意思。在交代故事的时候，他将主人公生活的诸多片段串联在一起，让观众跟随镜头，感受主人公面对自己身体时的矛盾和挣扎，虽然电影中有很多值得人感慨，甚至情绪崩溃的地方，但导演却都在最恰当的时候收住情绪，从不让人感到滥情或煽情，这份冷静与克制，对于一个新人导演，十分难能可贵。另外，更难得的是，导演将这样一部LGBT题材的电影，拍出了一份内核平静如水、不卑不亢的特质；毕竟以trans-gender（变性人）为主人公的电影，都多少会从这个人群受到的不公以及自我在权益上的抗争做文章，最近的例子就是去年的奥斯卡最佳外语片《普通女人》；然而这部《女孩》恰恰没有这样做，它更加纯粹，更加简单，影片的主人公自始至终都对自己的身份有着无比清晰的认知，她无需别人的肯定，也从不在意别人的评价，这也就使这部电影顿时充满了一份超凡脱俗的气质。
导演的颜值真的没谁了
之前提到，这部电影在今年戛纳电影节取得了“一种关注”单元的最佳表演奖，这个奖项颁给这部电影的主演维克多.博斯特，绝对实至名归。这个小男孩真的是这个角色最佳的人选，或者说，正是这个小演员精准透彻的演出，才让这部电影焕发出它独一无二的魅力。
维克多尚未发育完全的身躯本就纤瘦，再加上他白皙精致的脸部线条，都为他诠释这个角色提供了得天独厚的条件。除去外形的优势，维克多的表演也是十分生动，在动作和神态上，他不但把一个“女儿心”在青春期的害羞与腼腆呈现出来，还把“男儿身”带来困难时，这个角色本身的坚强和任性演绎的细致入微。
小主演是全片最让人欣喜的发现
我印象尤为深刻的两处：一处是主人公Lara由于脚趾被过度包裹并用力跳舞受到极大损害时，她要在舞蹈教室强忍住所有疼痛继续跳舞的神态和举止，明明已经疼到满头大汗，她依然在踟蹰着默默擦汗，并不断呼气，此刻她充满坚韧和恐惧眼神微颤，让人顿时心生怜悯。第二处是电影的结尾，在经历了诸多痛苦之后的Lara，自信优雅的行走于地下通道间，你能从她轻轻上扬的嘴角和微微昂起的头颅间，感受到一份经历风雨之后的洒脱和自信，说实话，这个镜头可以列为2018最美的镜头之一。
最后，我真的要点名表扬这部电影里的爸爸，他真的是这个世界上我见过最善解人意、对孩子报以最大温柔与理解的父亲。
电影中的爸爸，可能是今年最让人暖心的爸爸
无论片中的小主人公Lara做出怎样的决定，爸爸这个角色在影片中都一如既往的支持，他不但跟Lara 一同见医生、咨询手术的事宜，还总在Lara需要帮助的时候出现。如果这世界上所有LGBT人群的家人都如同这位爸爸一般，那这个世界绝对可以美好数百万倍。
本文首发于微信公众号“看电影看到死”


</影评>
<有用数>336</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>🌳叮叮隆咚咚</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-05-26 23:29:03</时间>
<影评>

“不 我不想成为榜样 我只想成为一个女孩”
  爸爸回答说：“可你就是个女孩。”
《女孩》
    2018年的《女孩》在戛纳电影节上大放异彩，不仅拿到了金摄影机奖（导演处女作奖）和酷儿金棕榈奖，演员维克托·波尔斯特更是凭借对主角的出色诠释收获了一种关注单元最佳演员奖。这部遍布痛感又克制压抑的跨性别题材影片根据真实事件改编，故事中的Lara是一个梦想成为芭蕾舞者的15岁女孩，“老龄”加入芭蕾舞蹈班的她不是很在乎每天练习到脚尖流血，因为更加疼痛的是关于自己生错性别的苦楚。一点点被揭开的生活暴露出Lara的真实性别，还有关于身体和灵魂的抗争。
    但当被询问是不是弟弟的姐姐时，Lara会开心地点头回答：对。
    金色的画面和轻盈的步伐。发自内心的笑。然后害羞地拢拢头发。
本期周限定观影共有22人参加， 一共22条评论， 平均分数为77分  
@影武者  65/100 
更多的是主人公自己跟自己的博弈，关于认同感，直面与接受。
@渡辺dudu  70/100 
觉得结尾的处理有点小失控。看之前担心影片会出现过多的外部矛盾，所幸导演没有选择这样，大部分呈现的是主角的内心冲突，反而更加令人揪心。音乐让我想起了菲尼克斯的《她》。
@cinedreamer_  80/100
其实Lara已经非常幸运了，拥有开放包容的家庭和一直默默支持他的家人，身边同学虽然还是难免戴上有色眼镜看他，但至少影片中并没有展现出过多被欺凌被侮辱的情况。但即便如此却仍然看的非常揪心，毕竟从Lara每一处细微的神情中都能看出，做这样一个决定绝不仅仅是有足够的勇气那么简单，方方面面要承受的痛苦与挣扎都太多太多，我甚至难以想象更多那些只能独自面对这一切的人该如何坚持下去。导演主演都是宝藏，导演处女作便能拍的如此稳重实在难得，手持拍摄与光影的运用也都不错，而主演更是出色，雌雄同体惊为天人的气质相貌与细腻的情绪把控着实令人难忘。
身体的冲突 身体的痛苦
@子煦乌有  75/100
电影给我最直观的感觉就是“疼痛”，不仅仅来自于身体上撕裂流血的疼痛，更多是来自于内心上的疼痛。外界对于他的好奇不解嘲笑，与家庭对于他的包容关心心疼形成的强烈对比，一次又一次引领我们走进劳拉的内心。愿世间善待那些勇敢矫正上帝失误的人们。
@Mathilda  75/100
即便灵魂是个女孩，但依旧被身体支配着，笑而不语，在澡堂的约束以及最后的决定，都是灵魂在与身体抗争。少了来自家人的压力，多了来自医学的帮助，要真正地做自己，这似乎还是很难。
@ Laughing Gor   78/100 
夹紧膝盖，打开胸廓，踮起足尖，高挽发髻，穿上芭蕾裙，套上白丝袜，她是最傲的玫瑰，最美的女孩。剪刀咔擦一下，Victor彻底消失，Lara涅槃重生。 
@董小__  80/100
完全不像新导演搭配新演员的作品，较为完整地展现了变性前的一段心理，叙事和情绪表现很稳。周围环境的包容反过来变成压力让身体上的束缚尤为显眼，什么都变了其实在自己看来是什么也没变，影片反复展现观察身体变化的段落比最后那一下更让人揪心，心理的溃败让人心疼。
迫不得已进入浴室的Lara 和快要习以为常的不自在
@世纪末的圈  70/100
比起社会和家庭的包容与支持，最重要的对自我身份的认同与坚持。色调与配乐相得益彰，但剧情太过重复，除了主人公内心的斗争，外部的矛盾过于平淡。几处强烈引起心理不适。
@昨日之島  75/100
“双兔傍地走，安能辨我是雄雌”。演员演技灵动，电影整体节奏有些拖沓，练舞的段落尚有很大的设计空间，剧本稍显粗糙。
@鱼麦麦  80/100
“女”主角的演技绝了 完全看不出是男孩子演的 最让人感动的是家庭氛围 最让人难受的是 即使家人都认可了 从心底完全接纳自己也还是好难 电影中的每次流血都是钻心的痛啊 但是最后破茧成蝶的那一瞬抬头 真的太美了 《女孩》这部电影没有什么过多的技巧 甚至显得有点青涩 但却很好的展现了成长之“痛” 其实这不仅仅是一部LGBT电影
@mdr skywalker   85/100 
我不想当世界的榜样，我只想做一个女孩，导演用冷静的视角纪录了Lara这样一个跨性别者的心路历程，从心理再到生理的一个蜕变，虽然她身处一个开明的家庭中，但是她依然克服不了自卑和他人的压力，导演尤其对她在芭蕾舞校的学习过程进行了特别多的特写，一个美丽的舞蹈却要承受无比强烈的痛苦，主角的表演真的是出彩，就是章娘娘的那句极有层次感，所有的情绪诠释非常到位，作为一个新人演员真的是意想不到的好了。

        同为2018年跨性别群体题材的美剧《姿态》反而刻画了众人物绚丽多彩的人生，透过身处80年代五光十色的纽约里的边缘人群展示出更多的骄傲与反叛。只不过，时代变迁却依旧陈腐，偏见歧视与冷漠疏离无一例外阻碍他们成为她们。
《姿态 第一季》台词
        而Lara的生活也绝不是茫茫众生中的一粒，在看不到的和被忽视的阴影处，多少挣扎的人也午夜梦回流淌过她的眼泪，不过是为了做回自己，行如常人。

@蝠蝠  75/100
去你马的一切都很好，我一个人怎么对抗这整个世界。
我明明活出了自己的样子，而你们却问我正不正常？
@扶不起先生  80/100
维克托·波尔斯特的独角戏，精湛的演技着实让人惊叹，情绪上的拿捏也十分到位，简直可以用炉火纯青来形容，“女孩”一词就是对他最大的肯定。
@铅纸鹤  70/100
从风格到内容让我联想到前年的《生吃》，但《女孩》相对平淡化，真实化。主角台词极少。我难以得知主角这两份热爱的缘由，导演也并没有着墨于此，于是作为观众丢失了大部分的代入感，甚至结尾的高潮也略显力度不够。可是疼痛感是真实的，就好像纪录片式的疼痛。
@Alex  90/100
它不仅仅是一部lgbt电影，也是一部青春片。懵懂时对性的探索一段被处理得十分精妙。与父亲间的欲言又止，关心与埋怨参杂其中的关系描写真实地晃眼。她勇敢，他坚强。可惜的是，又婊又立的人总是存在，侵犯人格后的谢谢更是刺耳。阳光下踮起脚尖带着的微笑越自然，也越让人悲伤。随着第一次萌生情愫，席卷而来的是对自己无限的怀疑与厌恶，当我闭着眼睛听到剪刀下去的咔嚓一声，蜷缩着感受由内至外的疼痛。所幸的是，听到急救车和父亲呼啸而来的声响。父亲的角色品格设定已经大大超过了平均值，关心呵护，懂得倾听，善于引导，尊重决定，但即便如此，女孩儿还是选择了极端的方式进行转变，那现实中的她们又是多么辛苦呢？
Don't you think she is beautiful？
@Owl  75/100
Lara之所以美，是因为优雅的芭蕾舞之外她有着一个让人肃然起敬的灵魂，勇敢且坚定。
@阿东东啊东东  78/100
看到最亲近的爸爸也会无意识就闯进房间的时候其实心会被刺一下 其实Lara才是自始至终都在捍卫自己的人 身处在一个眼神和一句话语都像细针的环境中还在忍着眼泪坚定地做着成为女孩的努力 所以看到结局大步前行的Lara才会觉得 真的已经是勇敢的女孩了 主演的选角实在合适 无论情绪还是动作都非常到位 芭蕾舞的几个旋转看得窒息
@骄阳似我  85/100
不畏惧疼痛，只想尽快的摆脱这副身体，迎来新生。对男性本体的厌恶与青春期的焦灼表现得很到位，看完之后，想到一句话『做女人，难』…
@浪漫血液  81/100
努力练舞后的脚伤痕累累，风言风语下的心血迹斑斑。她是个女孩，那么勇敢又那么脆弱。半路出家的她，怎么才能化茧成蝶，跳出美丽的芭蕾？
影片聚焦在一个普通变性者身上。少见的是，并没有着力渲染来自外界的压力，在相对理解的环境下，主角内心的挣扎和疼痛变得更加深刻，任何风吹草动都是对敏感神经的煎熬。很难想象这种痛苦会在现实中被放大多少倍，希望每份勇敢都能得到理解与尊重。
最后的Lara
@嘉措  77/100
如同那练习芭蕾留下血淋淋的伤，每一步都是那么艰辛痛苦， 演员是真的很棒每一个表情动作都能看到所承受的痛苦却很坚定，莫名想到了国内一位舞蹈家，看似光彩夺目的后面却是旁人无法体会的付出，不管怎么说追随自由和希望的人是勇敢而且值得尊敬的，愿冷言冷语的人少一些。
@PepperSoul  75/100
克制而又细腻，在如此包容的社会中，作为T生活也是如此艰难，虽然我觉得她身边的环境已经很温暖了。只是觉得以这种突破平静爆发式的决裂方式作为收尾过于草率了。
@落山鸡  75/100
真是看着都疼系列，不仅是身体上的疼痛，更是精神上的痛苦，由于本片涉及常人很少了解的变性题材，加上冷静克制的叙事节奏和稳重的表演风格，使它避免沦为一部平庸之作，电影中无处不透出主角对现在身体的厌恶和想做一个女孩的渴望，做女孩，痛并快乐着。



献给那个女孩 和女孩们


本周“春天的放牛班”周限定观影就到这里，以上。
See you next week.
PS:欢迎加入【春天的放牛班】，卑微看客开开心心热爱电影~

【春天的放牛班】观影团往期回顾
第一期：【春天的放牛班】观影团的周限定观影之——《气球》
第二期：【春天的放牛班】观影团周限定观影之——《性别为本》
第三期：【春天的放牛班】观影团的周限定观影之——《盗梦特攻队》
第四期：【春天的放牛班】观影团周限定观影之——《无主之作》
第五期：【春天的放牛班】观影团周限定观影之——《冒牌上尉》
第六期：【春天的放牛班】观影团周限定观影之——《你的鸟儿会唱歌》

</影评>
<有用数>63</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>🌵🌵</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-02-01 18:56:55</时间>
<影评>

 《女孩》是一部非常典型的欧洲电影，长镜头，较稳定的手持摄影，同一场景内的不连续剪辑，视觉重复，片段式情节拼贴，以及往往不把一段情节拍“完”，必要的信息一旦传达给了观众，就由“因”点到即止地切到这一事件的“果”……然而在2019年这一套语法系统放在欧洲电影的维度算是相当陈旧了，导致整体视听落入了窠臼（当然也不是说完全没有出彩的段落，比如中段舞蹈镜头、结尾的自我阉割前后的长镜头）。

 《女孩》的叙事逻辑也非常简单，芭蕾舞练习和家庭生活相互穿插叙事形成互文。从文本节奏上可把影片分为两部分，第一部分大约在一小时以前，情节组织非常细碎闲散并且波澜不惊，也可以认为在为后四十分钟做铺垫，交代了Lara关于其特殊生理属性的诸多生活细节和不便之处，这种变性过程中的视角选择已然十分清奇巧妙。在表现一个变性过程中的男（女？）孩时导演特别难能可贵地摒除了来自社会环境或者生活环境的恶意，而从Lara的角度放大了来自人物内心原本极其细微的敏感和痛苦，比如在和同龄女孩玩闹时的无所适从，更衣洗澡过程中的极度自卑，面对同（异？）性时的尴尬处境，诸如此类的细节经由演员细致入微的表演准确地被描绘出来。镜子作为道具频繁出现承担了重要作用，导演不断让Lara的男性身体直接先以镜像的形式出现，代表Lara对自我的观看审视，达到的效果就如同我们对着镜子凝视自己的一些缺陷或者先天那么不令人满意之处时的心态，当然Lara所面对的比常人要痛苦得多。

 一个小时之后，电影的段落时间变长，同时被赋予了更抓人眼球的戏剧性，从参加同学的party被强硬要求看生殖器（这是为数不多来自外界的伤害，但这种伤害的来源不是人性恶也不是歧视，而仅仅是一种过于自我的好奇心）开始，到逐渐和父亲失去沟通，从舞蹈课上频频受挫，到面对邻居男孩却难以接近的痛苦，一波接一波的具体集中的事件把前一个小时琐碎铺陈的各种潜在矛盾推向高潮，最后因严重受伤而未能参加舞蹈演出就像压死骆驼的最后一根稻草导致了Lara的自毁行为，动机铺垫足够令人信服所以视觉和情感都极具冲击力。

 前松后紧、前缓后急且不露痕迹的剧作结构使全片节奏有一种灵活的张驰之感。当然这种结构的舒展性牺牲掉的是文本的完整性和复杂性，也就是剧情被限制在了文本内部，情节正空间以外缺乏负空间的延伸，我们只能了解到导演拍了的，导演没拍的（更深层次的人物肌理），则是难以捉摸、模糊不清的。

 对我而言电影最难以完全共情的地方在于，它几乎没有提及Lara为什么想成为一个女孩（我本人完全尊重任何人去选择自己的性别，但作为电影这一点不做交代实在有损情感共鸣），如果缺少一个内在情感动机的驱动，那么“变性”在我看来就只是一个硬设定，况且这个电影并非旨在社会批判，而是人物状态主导的私人化表达。除此之外，刻意制造“真空”环境，让整部电影仅属于Lara一个人，几乎没有其它非功能性角色，唯一有所立的父亲也因过于理想化，以致其人格是丧失的。以及过于草率的结局也令人不适（而且医生明明说了只要耐心服用药物就会正常发育，可实际上并没有，什么原因？最后还得Lara自己动手）。

 《女孩》固然题材大占优势，但仍然未能冲进主竞赛，首要原因在于对于戛纳这类电影节，对准边缘少数群体的电影实在太多了（像前一年的《每分钟120击》），这种欧式写实风格也太常见了（已经被达内兄弟玩得差不多了）。而且《女孩》在技法层面确实平庸且无所建树，“一种关注”入围并且给了表演奖大概就算是对它最准确的定位和肯定了吧。

</影评>
<有用数>46</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>影探</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-02-13 12:56:49</时间>
<影评>

首发于公众号“影探”ID：ttyingtan
微博：影探探长
作者：香蕉姐
转载请注明出处

据2012年的一项调查显示，整个亚太地区有0.3%的成年人口是跨性别者。
总数在900万到950万之间。
而在中国大陆，认为自己生错了身体，想要变成另一性别的人数至少有400万。
在LGBT人群中，跨性别者是最小众、最不受关注的一群人。
他们被同龄人排斥、孤立，在社会上遭受歧视，找不到工作，甚至还遭到家庭暴力。
十个人里面就有一个曾经尝试过自杀。
香蕉姐今天要推荐的这部电影就为跨性别者的生存现状撕开了一道口子：
《女孩》
Girl




这部电影在2018戛纳电影节斩获了金摄影机奖（导演处女作奖）和酷儿金棕榈，也提名了金球奖最佳外语片。
豆瓣口碑8.2分。




片名[女孩]，海报上也是一位女孩，看起来是不是毫无违和感。
其实，人家是个蓝孩纸。

右图为片中的Lara


左图为Lara扮演者维克托·波尔斯特
不得不说，演员选的非常棒了，兼具少年的英气与女性的柔美。
每次这样雌雄莫辨的形象出现在大荧幕都让人过目难忘。
[丹麦女孩]中同样出演跨性别者的小雀斑；




[我不在那儿]中饰演鲍勃·迪伦的凯特·布兰切特，这些形象相信只用一眼就能牢牢吸引住观众。




如果说小雀斑和大魔王都是艺术化地演绎另一性别的状态；
Lara的饰演者维克托·波尔斯特则完全可以以假乱真。
他在电影里的表演，真实、自然、细腻。
如果不是提前知道演员的性别，真的会以为他是个女孩子。




Lara，15岁，心理性别女，身体性别男。
没错，她正处于做变性手术前，服用雌性荷尔蒙时期。
这段时间，她的五官会变得柔和，胸部也会渐渐发育。

网络上一位美国小伙服用雌性荷尔蒙前后对比图



但男性性器官没有摘除，没有阴道，胸部也不明显。
也就是说，她依然拥有一具男性身体。
少女的十五六岁，人生中最宝贵、最易逝的阶段；
对友情、爱情、性爱等充满好奇心和探索欲的时期，却偏偏被困在一具男性躯体里。
就像被拴住了手脚，什么也做不了。
可想而知，很多自卑、挣扎、斗争、痛苦等情绪随之而来。
这样的经历对绝大部分人来说，还是隐秘而不为人知的。




影片开始，弟弟轻声叫醒Lara，姐弟俩在床上玩耍。




起床后，Lara像跳舞的女孩那样压腿、舒展身体。
仔细看的话，会发现她的脚宽大，不像一个女孩的脚。




出门前，Lara对着镜子，给自己打了两个耳洞，戴上耳钉。




显然，她格外在意自己在别人面前展现出的样子，希望别人把她当成完完全全的女孩看待。
弟弟学校的老师说她是“姐姐”时，她的开心溢于言表。




另一方面，她又对自己女性身份十分不自信。
因此害羞，不爱讲话，见到男孩会脸红，还喜欢偷偷观察别人的反应。




除了对自己的接受外，她还面临一个挑战：
15岁才去舞蹈学院学习芭蕾，起步比别的姑娘晚很多；
还有，她的脚并不适合穿女芭蕾舞者的足尖鞋，需要经过辛苦的磨砺才行。




因此，她每天下尽苦功，练到脚尖破皮流血也不肯歇息。




另外，芭蕾舞者需要自信地展现身体的轻盈与优雅，对Lara来说却不是件容易的事。
别说展示自己的身体，她连在别人面前裸露都很害羞。
练完舞蹈，即使满身是汗，也从不与姑娘们一起洗澡。




在医院检查时，隔着窗帘换衣服，耳朵会红。




其实，同学们没有歧视她，只是会对她抱有好奇心。
有一次老师在课上问，觉得和Lara共用一间女更衣室不方便的请举手。
没有人举手，隔壁的女生感觉很有意思地笑着。




Lara虽然极力控制，还是掩饰不住错愕和尴尬。
香蕉姐没有在欧洲生活过，不知道欧洲社会对变性人的宽容度有多高。
会不会像电影表现出的那样温和，好奇与议论都只是悄悄进行。
唯一一次激烈的桥段发生在一次旅行中。
在一位姑娘的带头下，同学们或者好奇，或者跟风，逼Lara脱下内裤，要看看她的第三条腿。




Lara在众目睽睽下被迫展示自己的羞耻处。
看完后，女孩们有点恶作剧得逞后的得意，和对她奇怪身体搭配的偷笑。




也许她们没有恶意，也没有排斥、孤立她。
但把她当作异类，用好奇的眼光探询她，也是一种伤害。
那位带头的女生，还反问Lara这很难吗？你对此有什么不满吗？
你既然认为自己是女生，女生之间看下身体有什么大不了的，用得着这么苦大仇深吗？




先不说这个带头人有多刻薄和偏见，这也抛出一个问题：
Lara拥有开明、支持她的父亲，有专业的医疗团队，定期为她做检查，做心理疏导。
包括亲戚、老师、同学在内的很多人都接受她，认为她从内到外就是一个女孩，一个漂亮、有魅力的女孩。
父亲和医生还鼓励她及时行乐，好好珍惜一去不复返的青葱岁月。








在这样的情况下，Lara为什么还是无法接受自己？
我想这应该很难吧。
对Lara感同身受是不可能了，但只要带入一下自己就瞬间理解了。
比如香蕉姐结结实实一个妹纸，突然长出一个JJ……
这还谈自我认同呢，跳楼的心都有了吧！




当然这个类比不是那么恰当，毕竟境遇不同。
不过Lara的一些感受，还是可以引起共鸣的。
看到别的女孩子跳热舞，肆意展现自己的身材时，Lara的眼神羡慕又黯然神伤。
就像我们看到别人在炫耀的东西，恰是我们想要而无法拥有的东西时的感受一样。








特别是那段，Lara面对自己约会的男孩儿，亲吻后，无法再继续下去，只好改为kj.
最后痛苦、窘迫得落荒而逃。
可能对别人来说如此寻常的事，对Lara来说却是奢望。








电影里，Lara的父亲鼓励她不要有心理负担，并告诉她，她的勇敢已经成了其他人的榜样了。




Lara的回答让香蕉姐很感动：
我不想成为一个榜样，只想成为一个女孩儿。
嗯，很简单、朴素的愿望，实现起来却如此之难。




当生理无法与心理保持一致，最后换来的是Lara对自己身体的摧残。

电影里Lara对着镜子，凝视身体，是贯穿全片的一条线索。
因为要穿女式衣服、女士内裤，Lara每天必须要做的一件事就是用胶带把自己的睾丸封住。
医生告诫过她，这样会引发感染，Lara依然故我。




在学校遇到喜欢的男孩，回到家在镜子前小心翼翼地观察自己的身体，
并在第二天对爸爸说，想增加荷尔蒙的剂量。
这对身体有损伤，当然是禁止的。




但也从侧面看出，Lara面对爱情时极度的自卑。
约会落荒而逃的那个晚上，Lara第一次在镜子前露出了因为缠胶带而受伤带血的性器官，让人触目惊心。
不管她白天如何掩饰，对待身体的态度反映了她最真实的内心。




其实影视剧里并不缺乏探索身体的部分，一般对自我的认知，总是要落实到身体上去。
青春片里总少不了欲望、滥交之类的主题。
[皮囊之下]里寡姐在镜中也通过观察自己的身体，去认识自己。
但Lara 对身体的凝视不一样，她不是去探索，而是不去厌恶。




电影看到一半的时候，香蕉姐想这样独特的私人体验，一般人是编造不出来的吧。
果然，Lara是有现实原型的。
真实的主人公叫Nora，与Lara的名字十分接近，不知道编剧起名时是不是故意靠近原名。

左为扮演者，右为原型



2008年，导演在报纸上看到Nora的故事，就想把它改编为电影。
并花了十年的时间去思考怎么讲好这个故事。
对此，Nora也表达了自己的想法。
她告诉导演，Lara需要去呈现挣扎、斗争，最大的敌人是她自己的状态。





电影最终呈现的正是每一次想要获得自我认同、自我接纳的人，所必经的战斗之路。
这也是为什么为什么本片虽然是Lara的私人化视角，却让人很有共鸣的原因之一。
谁也不敢说，天生对自己完完全全的接受，每一次都达到自我期望的高度。
那些你为了让自己满意，辛劳付出的日日夜夜，与Lara一个人练习芭蕾舞，一个人对镜独照的时候，情感是一样的。




另外，就像开头所讲的那样，[女孩]这部电影为人们理解跨性别者提供了一个窗口。
实际上，在现实生活中，几乎所有的跨性别者都有非常明确的性别认同。
Lara很清楚的告诉别人，yes，我是女孩儿，迫不及待地想长出胸部。
他们觉得自己没什么不同，只是生错了身体。

电影[人生密密缝]，生田斗真饰演跨性别者



但是人们却常常凭借肉眼去判断一个人，一旦认定一个人的生理性别，所有背离性别的事情，都是变态的，有病的。
一位生长在中国的跨性别者曾经无奈跟父母说：
我到底要做什么，才能让你明白，我就是我呢？




也有跨性别者真诚地恳求：
我希望大众不要因此误解我们跨性别者就是一群“不男不女”的人；
实际上，恰好相反，我认识的跨性别者，为了过上自己想要的普通生活，都付出了常人难以想象的艰辛。
他们知道自己是谁，面对困境，没有任何退缩，和常人一样，在认真地生活。
他们和我们又有什么不同呢？

文/香蕉姐

（更多原创影评，微信搜索ttyingtan，后台回复片名，一起来看片儿~）







</影评>
<有用数>48</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>瑞波恩</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-12-28 14:35:43</时间>
<影评>

生在一个美丽又残缺的世界，我们何其幸运

很早之前你就知道，上帝造人不总是公平的，比如人不能选择自己的性别，而有的人生来就和别人不太一样。你也懂得世界对于有些人来说，生存会比一般人艰难得多，特别在心理性别与生理性别不一致的时候。
这个世界里，有一条不成文的法则，无论男女老幼都要严格遵守，就是男的天生就是男的，女的天生就是女的，男的不能变成女的，女的也无法变成男的。这是千古以来不容质疑的所谓“真理”。而这种刻板的性别印象从古至今，人们从未怀疑过，也从未觉得有什么不正常。
这些你未必不晓得，当你还是一个小男孩的时候，你就隐隐觉得自己和别人不一样，你害怕和同性一起上厕所，也害怕和他们一起洗澡，甚至嬉戏打闹时也总是放不开。你总觉得你应该是个女孩，应该和女孩们在一起。所以你总是孤单一人，身边没有朋友，也没人理解你。
按着这样的剧情逻辑，你也许会过得很惨或者选择自杀。在无数狗血故事里上演过无数遍的那种。赚取眼泪的确很容易，可也让人觉得廉价。但那不是你的人生，毕竟这不是一个悲情卖惨的故事。
你是不幸的，但你也是幸运的，上帝为你关上一扇门就一定会为你打开一扇窗。你生在一个温暖的家里，有一个疼你的爸爸和倔强的弟弟，虽然是单亲家庭，但是你们彼此都很相爱。更重要的是，爸爸很早以前就知道你的与众不同，不像别的父母，他很开明，也很大度地接纳了你，还努力帮助你纠正上帝所犯下的错误。就像爸爸说的，你在全国最好的芭蕾舞学校之一上学，有那么好的医生帮你做变性手术，你已经很幸运了。
于是在镜头里，我们就有幸见到了如今的你，花样年华里花一样的你。你一直在练习芭蕾，昏天黑地没日没夜地跳，似乎那就是你的爱和未来。洒满阳光的大厅里，你随着音乐翩翩起舞，一会是柴可夫斯基一会又是肖邦。即使和那么多青春无敌的美少女站在一起，你也始终是笑得最动人的那个。
老师最喜欢的学生，无疑就是你了。你虽然起步晚，却最舍得下苦工，即使在放学后，还是独自待在舞蹈教室，让老师继续给你补课学芭蕾。一遍又一遍，跳错了再重来，一直练到脚上血流不止，老师心疼地抱着你说，“别对自己太苛刻了，休息下吧。”
你热爱芭蕾，视之为生命。简直到了“不疯魔不成活”的地步。也许在潜意识中，你觉得自己会像丑小鸭一样，总有一天变成圣洁美丽的白天鹅吧？或者就像《天鹅湖》里被魔王施了魔咒的公主，只有在月圆之夜，才能幻化成本来面目，在翩翩起舞时就能遇见一生中的真爱吧？只要坚持不放弃，破茧成蝶就指日可待。
优雅的舞步承载着蜕变的心愿，那就是你的青春。
你那么美又那么优秀，每个人都想当然地觉得你应该有个男朋友吧，像别人一样，在最好的年纪拥有一段最难忘的恋爱。连帮你做手术的医生都劝你，“别委屈自己，你可以享受现在的欢爱，不至于以后孤单一人，在车站等待遥遥无期的巴士。”可是完美主义的你那么自尊，你坚定地回答说，“在转换性别之前，我不想介入爱情。”你想把最好的自己留给最好的那个人。其实你心里是有喜欢的人的，偶尔在电梯里相遇的那个英俊男孩，他向你暗示过，你也懂得，可还是选择了矜持。那是属于少女独有的甜蜜念想，不能轻易说破，只适合在午夜梦回时放飞。
来到这个新学校已经很久了，内向的你却始终没有朋友，女孩们肆无忌惮的疯闹，你却彬彬有礼独自一人，仿佛是来自另一个世界的人。和那么多同学站在一起，你也只是貌合神离。渐渐地，你被大家孤立起来了，甚至流传着一些关于你的传言，有人说你其实是男扮女装，和女生一起洗澡是别有企图。
本以为这些传言都不用理会就自然过去了。可是女孩们还是找到你，三番五次地恶意戏弄你，比如那一次，一个女同学的生日会上，她逼着你当众露出隐私部位，还质问你是选择当男孩还是当女孩。你惊惶无措，只好顺着她们的意思做了，得到的也只是无休止的轻蔑与讪笑。一群人总是难以理解一个人的处境，这世上，感同身受的善意毕竟太少了。
也许就是那件事以后，你不再相信人群中还有理解与善意，加上青春期的敏感倔强，让你一夜间变得自暴自弃起来，不光练舞的时候频频失误，也在饮食上随随便便，不爱惜自己的身体。不遵医嘱的后果就是变性手术的无限期推后。而在舞蹈课结业前的意外晕倒，更让你失去了登台表演的机会。
结果，你只能望着聚光灯下那些不如你努力的女孩们，在台下的人群中暗自啜泣。还没有等到完美绽放的时候，便从人生舞台上狠狠摔下来；还没有等到惊艳蜕变的那一刻，就在重重恶意中沦为作茧自缚的笑话。也正是在那个最黑暗的时刻，年少的你一夜长大了。可是无论遭遇了什么挫折阻碍，你都是注定要完成一次蜕变的，或早或晚，只是时间问题。否则之前受过的伤流过的血受过的委屈，你所做的一切努力和积累，就都失去了意义。作为一个清楚自己未来宿命，并对你的人生蜕变坚定不移的人，你一直都有这个醒悟与决心。
当足底的优雅不足以承受世界的重力，那么就自己成全自己，放生命一条生路吧。你以一种决绝的自残方式，亲手帮自己完成了性别转换，也亲自纠正了上帝的错误。那些爱你的人流下了关爱的泪水，那些伤害过你的人也可以闭嘴了吧。
最后你顺利出院了，也完成了艰难的蜕变，走在路上的你焕然一新，长发随风飘动，笑得那么舒心，仿佛全世界都已经爱上了你一样。这是电影给你的结局，可我觉得还没有结束。因为在不远的前方，你会收获更多的爱和尊重。那些你曾经失去的，将以另外的一种方式加倍偿还给你；那些伤害过你的，终会认识到自己的浅薄与无知；那些你期待已久的，一定会在某个路口和你迎面相遇。
就像那句话说的，“这一切都是上帝的善意安排。”对此我深信不疑。

</影评>
<有用数>32</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>小 惡 惡</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-08-14 00:56:56</时间>
<影评>

  現在已經是21世紀，變性能夠被大眾所接受，所以女孩們可以不帶歧視的邀請拉娜一起洗澡。可是青春期的孩子總有好奇心，當拉娜被要求看生殖器的那一刻，她應該就已經有了不等待手術，想要自行剪掉生殖器的想法。

  拉娜說自己也許喜歡女孩，一直說自己很好，說沒有問題。其實她不好，也喜歡男孩，心裡裝著許多事，拼命跳芭蕾，也許不是真的熱愛，或許只是想做一個真正的女孩。

  全片基本使用近景拍攝，即使是跳芭蕾舞時。對話也不見正反打，最多用拉鏡，晃鏡突出少女內心的慌亂和悸動。
  這部電影讓我思考，假如我的身邊出現這樣一個人，我應該如何對待她，而身邊的人又會怎麼樣對待她? 或許假如我就是那個女孩，我會怎麼想?

  電影沒有特別表現出歧視或者太過於衝突的場面，但一股淡淡的悲傷始終貫穿在其中。拉娜欲言又止想向父親開口時我幾度落淚，回憶起青春期時想向父母傾訴煩惱時的感受，現在想來好像沒有多大事，但當時脆弱敏感，對周圍的一切都想要得到他人的喜歡，特別是同齡人。

  它講述的不僅是變性人這個個體，它也講述了每個人的青春。我們或多或少從中都會有些共鳴，年少的情竇初開，內心的憂慮思愁。連有時想哭都不知道是為何。

  我們不想做特殊被別人當做異類，又想和別人不一樣成為最特別的那一個，所以焦慮不安，不知自己是誰，不知該愛誰，誰會愛我。

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>酒仙桥14号</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2020-05-27 12:32:02</时间>
<影评>

男扮女装，常常被戏称为“女装大佬”。
但不认同自己的生理性别，大概是这个世界上最痛苦的事之一。
这类人不仅长期处在自我否定之中，还时常会遭到别人的异样的眼光和嘲笑。
精神医学上统称这些人为“跨性别者”（Transgender），可谓是少数群体中的少数群体。
有些跨性别者迫切希望通过手术改变自己的生理性别，也就是我们常说的“变性人”。

说起变性人，家喻户晓的金星，作为一名变性艺人曾经惹过不少争议。
舞蹈家金星在6岁的时候，就意识到自己希望成为一个女生，于是下定决心，在27岁时做了变性手术。
1995年，金星在北京香山医院进行了变性手术，手术过程还被导演张元全程纪录，拍摄成了纪录片《金星小姐》。

而朱莉和布拉德·皮特的女儿希洛，也在11岁的时候也开始接受荷尔蒙阻断剂的注射。
朱莉接受《Vanity Fair》杂志采访时曾自曝：“希洛希望当一个男孩子，所以她简剪短了自己的头发，她喜欢穿男孩子的衣服，她觉得自己跟她的哥哥们是一样的。”

研究表明，其实儿童在3—5岁时就已经能够拥有genital knowledge（生殖性判断）和 gender constancy（性别恒久性）意识。
让58位实验对象（31位女童， 27位男童）观察儿童的全裸或半裸图片，左边的是彰显儿童性别的图片，右边的是该儿童变装后的图片。
研究结果显示，40%的儿童都能够识别变装后的儿童性别。
也就是说3到5岁的儿童，就已经能够拥有持续性的性别认知。



所以，跨性别者其实是先天的。
他们往往在很小的时候，就对自己的生理性别产生了怀疑。
在影视作品中，我们也经常能看到一些跨性别者。
例如《丹麦女孩》中的小雀斑，《男孩别哭》中的希拉里·斯旺克。
埃迪·雷德梅恩 Eddie Redmayne 《丹麦女孩》

希拉里·斯万克 Hilary Swank《男孩别哭》
从这些作品中，我们可以看到一个跨性别者所要面对的种种困难和误解。
而他们身上雌雄同体的神秘气质，也同样令人印象深刻。
今天要介绍的这部2018年上映的比利时电影《女孩》，讲述的也是这样一位跨性别舞者的故事。
这部小众题材的电影一上映就口碑爆棚，赢得各国媒体的赞誉。
不仅在2018戛纳电影节斩获了金摄影机奖（导演处女作奖），也提名了金球奖最佳外语片，豆瓣评分8.2。
女孩
导演:卢卡斯·德霍特
编剧:卢卡斯·德霍特/安吉洛·提森
主演:维克托·波尔斯特/阿里耶·沃索尔特
上映日期:2018-05-12(戛纳电影节)/2018-11-01(荷兰)
片长:105分钟

这部艳惊四座的电影，也是导演卢卡斯·德霍特（Lukas Dhont）本人的处女作。
2009年，导演卢卡斯·德霍特在比利时当地的报纸上看到一条新闻——
一个女孩想成为芭蕾舞者，却生错了性别，她想成为真正的女孩。
导演那时候只有18岁，正在经历自己的身份认同危机，这个故事激励了他。
于是卢卡斯·德霍特决定，将这个故事拍成电影。
卢卡斯·德霍特 Lukas Dhont
而海报上那位优雅的女孩，其实由一位男孩，维克托·波尔斯特（Victor Polster）扮演。
不得不说导演选人的眼光独到，虽然这是维克托的第一部电影，但他的表演真实细腻。
不仅做到了神似，外型看上去也很有说服力。
凭借在本片中的出色的表现，维克托·波尔斯特获得第71届戛纳电影节一种关注单元最佳演员奖。
维克托·波尔斯特 Victor Polster
舞蹈演员出身的维克托·波尔斯特在片中同样扮演一位“舞痴”，15岁的跨性别者Lara。
Lara的生理性别是男孩，心理性别是女孩。
对15的他来说，人生有两个终极梦想——
跳好芭蕾舞，以及做完变性手术，彻底成为一个女孩。
然而这两件事，几乎都是不可能完成的任务。

变性手术，当然也不是说做就能做的。
不仅身体上要承受痛苦，还要面临手术失败的风险。
跳芭蕾，对于15岁才开始练习的她而言，“年龄太大”。
直接被学校认为不可能成功，但因为她的决心很坚定，还是愿意让她试试。

这两件事，难度更大的或许是变性。
为此，Lara一直在服用荷尔蒙药物，
生活中的她也是留着长发，甚至自己穿耳洞，只为了尽可能让自己看上去更像个女孩。



但毕竟生理仍然是男，每当面对男性生理现象，心理为女性的Lara只感到痛苦和无奈。

Lara原是家中的长子，名叫 Victor。
和父亲生活在一起，还有一个上幼儿园的可爱弟弟。
平日照顾弟弟的她，俨然一副姐姐样。

Lara非常希望，周围人能把她当成一个真正的女孩看待。
仅仅是弟弟的老师询问一句，她是不是姐姐，都可以让她开心一整天。



虽然长期服用抑制发育的药物，但Lara的骨骼还是明显比一般女孩更健壮。
不可避免地还是会偶尔流露出男相，这也使她在生活中处处流露出不自信。

芭蕾对体型的要求本来就很严苛，为了看起来不那么“壮”，Lara长期节食。
再加上高强度的芭蕾练习，Lara比同龄人消瘦很多。
营养不良的她，被医生认为暂时还不适合做变性手术，这让她陷入一种矛盾的境地。

当然Lara已经非常幸运，她生活在一个宽松包容的环境中，周围大多数人都是接纳的态度。
进入舞蹈学院之后，她也很快就融入了女孩群体。



更幸运的是，她有个无限支持和理解她的父亲。
无论是去医院面诊还是去舞蹈学院面试，父亲总是全程陪伴，默默支持着。

当她迷茫无助时，父亲会告诉她：“你已经成为很多人的榜样了。”
但Lara并不想成为榜样，她只想成为一个女孩。
听上去如此简单，却又如此困难。

即便大环境对她来说，已经十分友好，但也还是会有尴尬的时候。
比如老师当众询问其他女生，是否接受Lara在女生更衣室换衣服。

同时让Lara闭上眼，其他女生举手表态。

又或者在舞蹈学校里，每次上完课就算满身大汗，也从不与姑娘们一起洗澡。
其他姑娘的不介意，在她看来更是一种怜悯和猎奇。
虽然大家都知道Lara的事，但谁也没有真的看过她的身体。

在一次在姑娘们组织的聚会上，大家都玩得很开。
有人突然提议想看看Lara的下体，Lara是拒绝的。

但在女孩们的胁迫下，她最终不得不，在众目睽睽之下展示自己的私处。
猎奇心得到满足的女孩们，一个个流露出恶作剧得逞后的得意。
这深深刺伤了敏感的Lara。

这些女孩，拥有着Lara梦寐以求的身体。
课间时，Lara常羡慕地看着热舞的她们，肆意展示自己柔软且富有曲线的身体。



而Lara就像个笨拙的丑小鸭，穿练功服前还要用胶带封住自己的下体，来掩盖男性生理特征。
如果我们设身处地的想想，身为女孩有天醒来发现自己多了个“零件”会有多么崩溃，也许就能理解跨性别者的这种痛苦了。

Lara不仅要竭力掩饰生理特征，还要比其他女孩更刻苦练习芭蕾。
一般学习芭蕾的女孩都是从12岁开始练足尖，15岁的劳拉显然错过了最佳时期。
而且她的脚也并不适合穿女芭蕾舞者的足尖鞋，所以经常练到受伤流血。

然而她展现出惊人的毅力，其他人休息时他还在坚持练习。
连老师都被感动，说她对自己要求太高。



镜头里的Lara，看上去优雅美丽，完全是一个可爱女孩模样。
这样的她当然不乏异性的追求，但Lara每次都只能害羞地躲闪。

一次，她终于鼓起勇气和男孩约会。
然而气氛暧昧之际，还是落荒而逃。
她明白，此时的自己，还不是个真正的“女人”。
她害怕被人当成怪物。

回家之后，Lara久久凝视着镜中的自己。
她十分渴望变成女孩，但医生以她营养不良为由拒绝手术。
Lara感觉自己已经不能再等了。

忍无可忍的她，终于在一个清晨，拿起了剪刀。
上演了自宫的一幕……

当她在医院醒来，陪伴在身边的还是慈爱的父亲。
父亲一直握着她的手，Lara泪流满面。
也许命运和Lara开了个天大的玩笑，让她生错了性别。
但显然，也给了她一份深沉的父爱。

影片结尾，Lara剪了短发，大步穿行在人群中。
此时的她一扫过去的羞怯和不自信，仰起的脸庞多了一份从容。
也许她已经接受了变性手术，我们不得而知。
但可以肯定的是，Lara学会了接纳自己。
而看完电影之后，我才发现，这是一个真实的故事。
Lara是有现实原型的，一位名叫Nora的舞蹈家。
右为比利时跨性别舞者 Nora Monsecour
其实我们每个人或多或少都有对自己不满意的地方，也许是外貌，也许是性格。
很多人因此自卑，甚至自我厌恶。
就想Lara一样，无法面对真实的自己。
而电影最希望传达的，就是告诉我们如何认同自己，接纳不完美的自己。

*本文作者：RAMA



</影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>feifeiRun</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-03-12 09:46:13</时间>
<影评>

载于《深焦》20190312
91年出生的导演Lukas Dhont在2018年的戛纳电影节，以处女作《女孩》拿到了金摄影机奖（导演处女作奖）以及一种关注单元费比西影评人奖。随即《女孩》到了平遥电影节，在一众描述16，7岁生活的年轻处女作长片里，显得格外出色。
《女孩》的故事，是关于Lara, 一名生活在布鲁塞尔的，16岁的芭蕾舞伶。看起来柔美的她，和其它“天然的”女孩不同，15岁“高龄” 才开始学习芭蕾舞。但薄薄的舞蹈服下面，长期服用抑制剂的少年化的身体，依然通过宽大的骨骼和瘦削的肩颈线条，隐约地出卖着她。
她是个一心想要成为女孩的“女孩”。一名璀璨的芭蕾舞伶，一次又一次地旋转，跌倒，流血，被困在自己无望的身体里，做一场场困兽之斗。Lara很腼腆，柔顺的金发，苹果般的面颊，除了饰演者维克托·波尔斯特那种令人惊异的无限接近女性的外表，Lara身上甚至有一种，比复杂深邃的原始女性更为纯粹的，如水晶般透明的温柔良善的少女气息，这种藉由清晰却不乏固执的自我认知所折射出来的光芒贯穿始终，令人着迷的同时亦令人困惑。
家庭中没有母亲的影子，但我们在Lara照顾弟弟的片段中不难想象，曾经名为Victor作为长子的她如何沉默柔善地承担了母亲的职责。或许唯其如此，Lara对自己男性身体的不忍受才如此触目惊心，身心不兼容让她仓皇，不知所措，无处可去，无人可爱。
恋上男邻居又夺门而出时，她脑海中的Cage一定轰然崩塌，又重新固锁，更加壁垒坚固，因为除了变成一个真正的“女孩”，她哪里也去不了，谁也不能爱。像是 《拱廊之火／Arcade Fire》 Teardrop 里一句歌词—— “我的身体是一所牢笼，阻我与所爱之人共舞 ／ My body is a cage, that keeps me from dancing with one I love.”  
从这个意义上来说，芭蕾舞艰苦的训练，正在成为对Lara，日复一日和无望的生理性别限定所对抗的象征。
摄影机几乎贴身跟随，营造出一种完全由Lara的主观感受所构建的世界。在镜头下，一边被还原成了感性的与感官的，超越性别划分的旋转跳跃。另一边，则是难以忍受的各种生理痛楚，用胶布粘住下体撕扯的痛苦，鲜血淋漓的双足，穿刺耳洞的痛，流血，缠绕，疼痛。奇怪有加，仿佛不经历痛的洗礼，就没有资格成为真正的女孩。然而，到底什么才是“女孩”？
她的生活的环境健全，开明，不缺少爱护，她甚至是被特别悉心对待的对象。然而唯其如此，她的问题似乎就只剩下的身体的，太身体的。多数在影院里落泪的观众，对LGBT人群的认识未必都有多深，但这并不妨碍他们进入并且懂得Lara的世界，去体会即便在一个并无文化与社会歧视，在亲善开明的父亲和可爱的弟弟陪伴下的跨性别者，日复一日的生活当中所承受的煎熬。“我究竟是谁，我要以何种面目存活于世界上？” 这含混不清的问题，藉由青春期那条凶猛的荷尔蒙之河划开的性别的界限，日复一日，成为Lara的无间痛苦。这痛苦不来自他者，而来自自我，来自一个简单的，却致命的问题——我的身体不是我，我究竟是谁？
影片里Lara最终以无望的行为，给出了自己的答案。
真正的问题永远都不在于“性”，而在于“别”。性别的问题，正是所有党同伐异，分别异己的暴行一种。一种针对性少数族裔的倾斜策略，势必画地为牢地成为对少数族群的抑制。一种又一种的命名，一重又一重的反对，同性恋，双性恋，跨性别，变性者，疑性恋，酷儿，主流，少数，边缘，族群。政治的，太政治的；文化的，又不那么文化的；向“正常”靠拢的趋势，反对“正常”的态度，一切渐渐地“正常化”，什么才是社会所规训的“男人”， 什么才是“女孩”应该有的样子，反而都是一种对真实视而不见的掩盖。一切非正常的正常化，恐怕才是更应该让人警惕的。因为它向我们展示了，唯一一种“正常”的样貌，为了向这个样貌靠近，我们甚至不惜向自己举起屠刀。
但其实，除去那一刀之外的影片的种种，才是真正动人力量，是头破血流之后走过黑暗隧道，依然璀璨善良。

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>清：砍过一条街</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-02-18 10:37:21</时间>
<影评>

  她是个幸运的女孩儿吧，不对，应该说她是个幸运的人。我们实质上没有任何权力去定义一个人，因为我们不是创造人的人。


   影片呈现的社会包容性给予一种希望，这不同于单纯的（不可复制的）艺术呈现，这是一种可复制的技术上的包容。有点像Standards of Care for the Health of Transsexual的教学片，影片通过trans群体可能面对的不同社会关系，如家庭关系（父亲）、社会关系（心理咨询师、医生、老师等），展现了普世价值语境下，我们每个人如何做好一个人。虽然其中仍不免一些“规训”的观点，如父亲和医生讲的“应该”或“不应该”如何，但作为一个性别铁幕之下的东方人，Lara确实帮我更好地理解了SOC中地很多观点和技术支持。
  举例来说，如阶梯性或者说最小伤害原则，有关transsexual文献中，这是一个经常被提及或者建议的原则，如使用激素或者声音改变。影片中医生给予激素治疗、对于手术的讨论以及心理咨询师的支持，都不难看出这个原则的体现。技术人员和家人于性别认同中要做的不是审判，而是技术、情感上的支持，如心理咨询师和父亲直接采用支持技术，表达“你就是个女孩”。


  最后说一句，看到有豆友评价，影片在刻意地渲染一些苦难，我只想说，相对于国内的trans群体，那点事是白玉微瑕吧，Lara就是tm生活在理想国。


</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
