<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>人工智能 A.I. Artificial Intelligence</电影名>
<年份>2001</年份>
<评分>8.7</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p792257137.jpg</封面>
<导演>史蒂文·斯皮尔伯格</导演>
<演员>海利·乔·奥斯蒙 / 弗兰西丝·奥康纳 / 山姆·洛巴兹 / 杰克·托马斯 / 裘德·洛 / 威廉·赫特 / 梁振邦 / 克拉克·格雷格 / 凯文·苏斯曼 / 汤姆·加洛普 / 尤金·奥斯门特 / 艾普尔·格雷斯 / 马特·温斯顿 / 萨布丽娜·格德维奇 / 西奥·格林利</演员>
<简介>21世纪中期，由于温室效应，南北极冰川融化，地球上很多城市被淹没。此时，人类科技已经高度发达，人工智能机器人就是人类发明出来用以应对恶劣自然环境的科技手段之一，而且，机器人制造技术已经高度发达，先进的机器人不但拥有可以乱真的人类外表，还能感知自身的存在。
                                    
                                　　莫妮卡的儿子马丁重病住院，生命危在旦夕，为了缓解伤痛的心情，她领养了机器人小孩大卫（海利•乔•奥斯蒙特 饰），大卫的生存使命就是爱她。马丁苏醒，恢复健康，回到了家里，一系列的事情使大卫“失宠”，最后被莫妮卡抛弃。
                                    
                                　　在躲过机器屠宰场的残酷追杀后，大卫在机器情人乔（裘德•洛 饰）的帮助下，开始寻找自己的生存价值：渴望变成真正的小孩，重新回到莫妮卡妈妈的身边。谁也不知道他能否完成自己的心愿，脱胎换骨成为真正的人，等待他们的只是凶吉难料的旅程……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>七先生™</作者>
<标题>卑微的泰迪熊</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-07-04 23:06:39</时间>
<影评>

不知道大家是否都把注意力给了小男孩大卫。

我在这里只想写点话给卑微的泰迪。

泰迪也是人工智能，但他不如大卫高级，也不具有人的形态。可既然是智能（具有部分智慧），它就会希望获得爱。

泰迪教大卫写字，写的内容是：“马丁和大卫是妈妈的儿子，但泰迪不是...”

妈妈的头发掉在地上，两千年后，泰迪从它的肚子里掏了出来使妈妈复活。其实，当马丁跟大卫说，剪来妈妈的头发能使妈妈爱上自己时，泰迪也相信了这个谎言，夜里跟着大卫潜进妈妈的房间，并把掉落的头发保存了两千年。

当大卫和泰迪被遗弃后，这只小熊执着地跟着大卫，为什么？在机器人屠宰大会上，跟着大卫它很可能会死，跟着那位小女孩它才更安全。但它说：“我必须找到大卫！”

因为泰迪和大卫一样，它相信匹诺曹的童话故事，它也想见到蓝仙女。也许，蓝仙女把大卫变成真的小男孩时，也会顺道把它变成真的生命，或许变成小男孩，或许变成可爱的小动物。泰迪深深地渴望被爱，但它不敢奢求，更从未说出口。

最后，当大卫和妈妈幸福地睡在一起时，泰迪也爬上了床，静静地坐着。

不论是关于头发的谎言，还是匹诺曹的童话，或是复活一天的回光返照......泰迪一直没有放弃它那卑微的希望。


</影评>
<有用数>8360</有用数>
<没用数>85</没用数>
</review>
<review>
<作者>张天翼</作者>
<标题>人类啊，你们不配得到永恒的感情</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-03-25 18:46:28</时间>
<影评>

这小男孩，金发，温柔的眼睛，第一个出厂的机器人小孩。只要启动程序，他就会对作为启动者的父母爱而不渝。一对亲生子重病被冰冻的伤心父母得到了他：David。(David是我最喜爱的英文名)
母亲Monica在几天的犹豫之后，一个阳光淡淡的早晨，启动了David的程序。她抚着David颈后的机关，迎着David信任的目光和微笑，慢慢读出了七个词语:
crrus
Socrates
molecule
decibel
hurricane
dolphin
tulip
David开口唤道：“Mummy！”这样信任，全身心地依恋。母亲紧紧抱着他，落了泪。从此David的一生决定。
然而，我早料到她会变心。人类的心思易变，哪里比得上程序的永恒。

亲生儿子病愈回家之后，David变得多余。他只是一个代替Martain的角色，正主回归之后，他就失掉存在的意义。虽然人类的小孩Martain比起他来，显得又狠毒又狡猾，根本比不上机器人的忠诚憨厚，但“一山不容二子”，David终于被母亲放逐。跟着他的只有一只会说话的机器泰迪熊。
——不知道以后的岁月Monica会不会常常想起启动程序时候David那双信任的眼睛。
——既然选择了爱他，既然知道他会永恒地爱下去，不可能再被别人接受，为什么不能坚持下去？人类啊，真是太不值得被爱了。太不值得接受永恒了。
——当向对方索取永恒的时候，有没有想过：自己能不能做到“永恒”？！
 
片子从这里开始，完全变成童话一样：像是皮诺曹历险记，为了变成真正的小男孩，David与小熊泰迪踏上寻找“蓝仙女”的旅程。不过还多了一个“舞男”机器人——他本来是专门制造出来给女人做一夜情人的，惹上人命官司——与David一起亡命天涯。
只是为了变成真人，让妈妈爱他。这一点点卑微的愿望。
这是机器人对社会地位以及个体价值认同的呼求。但是当David来到制造他的实验室，发现跟他一模一样的David有无数个，他并不是独一无二的。
——这也许就是机器人与克隆人唯一悲哀的地方：无论人如何低能，每一个活生生的人类个体都是不可复制的。这一点优势机器人们永远无法超越。而独一无二，正是人类存在于宇宙间藉以得到自身认同感的基础。
David自沉于黑暗的海底，在海底废弃的迪斯尼乐园中，找到蓝仙女的塑像，面对她祈祷了两千年。
当他被唤醒，已经是人类灭绝，机器人统治的时代了。
他的爱，长过了人类这整个种族的寿命。
最后，在好心的机器人为David虚拟出的与妈妈相聚的一天，David终于找到了两千年来他心底的梦：一个完整属于他的母亲，一份心无旁骛的母爱。
母亲睁开眼睛，他在床边微笑，说了第一句话：“I found you”。这千年的寻找，终于有了一个甜美却虚幻的结局。
——我们如何能找到自己心底最爱恋的人？
给妈妈做咖啡；让妈妈给洗澡，让妈妈给洗头，让妈妈给做生日蛋糕，与泰迪和妈妈捉迷藏。David笑得像一个真正的、幸福的孩子，隐忍的知情，和甜蜜与痛苦混合成笑容。
可惜时光就只有这么多。太阳升起，到落下，母亲睡去，就再也不会醒来。
他将母亲的手臂抱在胸口，心满意足地睡去，泰迪悄悄爬上床，卧在他们的床脚。
......傍晚余晖之中，我眼泪如急雨簌簌而下。
 
录下最后一段：
All the problems seemed to disappear in his Mummy's mind, there's no Herry, no Martain, just David.(母亲所有的心思都烟消云散，她心里没有了丈夫亨利，也没有了儿子马丁，只有一个戴维)
.....his mummy said:"I love you, I do love you, L have always love you".That was the ever lasting monment he had been waiting for.
And the momoent past for Monica is in sound sleep,more than sleep.
So Daid went to sleep too.
And for the first time in his life, he went to the place where dreams are born.
（母亲喃喃说道：“我爱你，真的好爱你，永远这么爱你”。这便是戴维数千年等待的美妙一刻了。
但这好时光转瞬消逝，只因母亲即将陷入沉睡——陷入永不再苏醒的长眠。于是戴维亦躺卧睡去。
于是平生第一次，他在睡梦中来到了那所有美梦发源的地方）



</影评>
<有用数>2167</有用数>
<没用数>170</没用数>
</review>
<review>
<作者>席德</作者>
<标题>一切假设均基于我邪恶的心灵</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2006-11-03 13:29:35</时间>
<影评>



Ⅰ/ "LOVE"

也许在我眼里“love”并没有传说中的高贵。站在医学的角度，可以扯上一堆荷尔蒙、多巴胺之类的玩意——实在难以理解，所以我站在一个普通人的角度：所谓“love”不过是人类使自己“感觉良好”的手段之一。恋人爱彼此的音容相貌，亲人爱共同的血缘基因，朋友爱相处时的舒适或进取。想象一下你迷恋的对象比现在矮20公分，胖20公斤，你还爱慕祂吗？就算你再怎么与父母的价值观相违背，父母还是爱你，因为独生子女政策让他们没得选。

David对妈妈Monica的爱是无条件的，烧在硬盘上的——不辩善恶，不识美丑。电影中的Monica美丽温柔，让David的爱变得美好而易于理解。如果这部电影到了我手上，妈妈绝对不是这么漂亮了，请想象ONE PIECE中的Mr. 2。(笑)
不妨假设这个设定的本意是这样：David对Monica的爱正是模拟现实中的亲子血缘之情，天生和无条件的爱。
根据这个假设继续推理，David的俄狄浦斯之路。
无条件的爱值得珍惜吗？值得同情吗？这似乎是一个道德问题。如果当初并非为父母所生，而是从石头里蹦出来的一只小猴子，即使孩子还是一样的孩子，父母还是一样的父母，只怕都懒得互相看一眼。
无条件，是否同时意味着愚昧呢？

Ⅱ/ 轼父娶母

奥地利的弗洛伊德曾提出这样的理论，每个人（异性恋者）第一个恋爱对象都是双亲中的异性，因此而产生的强烈独占欲令他们极力想把双亲中的同性排除出家庭之外。这就是传说中的俄狄浦斯情结。弗洛伊德认为儿童是有性欲的，但是没有性能力。鉴于弗洛伊德治学素有武断和不严谨之名，我们完全可以认为他纯属扯淡。但是不妨假设他的童年性欲论成立——也许是这种不平衡导致了独占欲的极端强烈。

再回扯到AI。既然这部电影认为人工智能可以模拟出爱，并且以此暗示了现实中的孩子之爱父母，因此俄狄浦斯情结自然无法避免的产生了。
David进入Monica家的情节是典型的俄狄浦斯温床：父亲“带来”了孩子，母亲“启动”了他，孩子认为父亲在生育中没有起到任何作用。
顺理成章的，David恨“父亲”Henry，恨“兄弟”Martin，只深爱“母亲”Monica。
 结局处表现的很明显，完美的一天中david终于将讨厌的父亲和兄弟从生活中剔除，和母亲永远幸福的一起沉睡。
那一天中男孩的成熟和母亲的慵懒看得我浑身发毛，实在无法认为这是纯粹的亲情了。


Ⅲ/ 自杀程序？

David最让我觉得很“人”的一场，是因为绝望而落海的一幕。这种行为大概可以理解为自杀。一旦被父母抛弃或者父母死亡，David只能被送进工厂销毁电影中并没有提到这款机器人有自杀程序，只有机器人做了程序以外的行为，才真正能成为“人工智能”，但自杀这种行为的特殊性，或许就证明了David已经不仅仅是AI，他已经具有人格。可以说，那时候的David已经是一个真正的男孩，而非机械了。
[8012年穿越补充，看看现在西部世界、底特律变人的机器人为什么自杀，因为他们已经具有人格。人格就是半神性，介于野兽和神灵之间的位置。所以我觉得自杀很美。]


Ⅳ/ 机器情人
机器情人(Joe)这个角色其实很适合Jude Law。这个演员过于标致的长相某种程度上已经成为他事业的障碍了，而机器情人的身份正好给了这种不现实的美貌一个完美的借口。
David是一个可悲的孩子，Joe则是一个可悲的成年人。成年人不再困于俄狄浦斯，他们在Rouyh City如鱼得水。正如 Joe的最后一句话"I am, I was"，存在感、成就感是唯一的追求。对于爱的理解也足够透彻，他知道人们爱的不是他，而是他为他们所做的"they love what you do"。
其实这个世界本没有公平，更没有不公平。人类爱机器人讨好的行为的，机器人爱人类的对他们的爱所以竭力讨好；父母爱子女所继承的血缘，恋人爱彼此的音容形貌；吝啬者爱获取，牺牲者爱付出——只为感觉良好。


</影评>
<有用数>1181</有用数>
<没用数>194</没用数>
</review>
<review>
<作者>defy</作者>
<标题>既然这一切只是设定 而并不是自主选择</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2013-05-16 14:15:23</时间>
<影评>
        刚开头真的很像恐怖片啊，大卫突然冒出来不仅把女主吓了一跳把我也吓了一跳。我一直到大卫被抛弃之前还觉得他肯定会突然崩坏然后杀了马丁杀了亨利。


……


咳咳切入正题。



莫妮卡真的对大卫好吗？我觉得不是，她看他的眼神总是带着防备和惧怕，仅有的呵护也是把他当做了马丁的替代品。从未真正的付出那“无私的母爱”，至于把大卫抛弃而不是销毁只是自己良心上过意不去罢了。既然从未爱过，又何来的背叛。


假如大卫本身的设定是不断的学习和理解人类社会，然后在这个过程中自主选择了依靠莫妮卡爱着莫妮卡，这又是另一回事儿了。但是在这部片里面，他从来没有自己选择过，也就是说，他一直只是遵循着当初程序的设定。既然没有打破设定，何来的情感一说呢？ 之后的找蓝仙女的行为，也只是在遵循程序的设定而已。


小机器人想要去找蓝仙女，小机器人拥有永恒的爱，这一切并不是他拥有灵魂，这只是他作为一个机器人，很好的在运行而已。这就像是一个身体里有发声机的布娃娃，拍一下就说我爱你。只要这个娃娃的结构没有坏掉，它就会一直说，一直说。但是这有什么值得感动的呢？这并不是娃娃自己选择的，只是它被设定成这样了而已。


成长就是做出选择，得到一些，并且失去一些。从这个角度看来，大卫一点也没有成长。因为他爱莫妮卡是程序设定，他被抛弃并不是自己的选择，而他之后的旅程，只是一味的偏执的想要找到蓝仙女。他并没有把泰迪当做真正的朋友，他和泰迪结伴仅仅是因为泰迪和莫妮卡有关。至于舞男乔，这只是他顺手抓到的一个想要当做救命稻草的人吧，不然的话为什么在乔被卷走之后他连一点伤心都没有。他如果真的会思考，真的会爱，就会产生出了和莫妮卡有关的事情之外的情绪，这就是跳出了他本身只会爱的设定，但是他没有，所有的一切都只是在设定范围内进行。


……


相对来说，我倒是觉得乔才是真正有灵魂有思想的机器人。他本身设定是作为机器人牛郎(?)来满足人类女性的需要。所以他会搭讪会跳舞会在花花世界潇洒。但是他遇见大卫之后打破了原先被设定的套路，并且是在有自主意识下的选择和他同行。



刚刚翻了下大家的评论，很多人都觉得人类是虚伪的，人类是肮脏的，人类不配得到永远的感情，人类都还不如一个小机器人。我觉得恰好相反，人性的美就在于自主的思想和选择，以及对感情的矛盾性。我觉得会使小心眼会吃醋的马丁都比大卫可爱的多。这才是真实的，而不是那永恒到近乎变态的爱。
      </影评>
<有用数>606</有用数>
<没用数>58</没用数>
</review>
<review>
<作者>豆友1120428</作者>
<标题>当程序是爱——再看《人工智能》</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-08-26 23:48:07</时间>
<影评>
        他的程序是爱。当爱成为他生存的唯一理由，这个孩子无法不穷其毕生去寻找、去等待，千年万载，轮回往复。 

　　 

　　 “让妈妈爱我”——这样一个简单到极点的愿望，在孩子蔚蓝的眼睛里闪烁。 

　　 

　　 

　　 我又怎么能忍住自己的泪水，为了他，为了他从出生就注定无法抹去的烙印。他是机器，它的程序是爱。 



     美丽的蓝衣仙女，在孩子的拥抱中风化瓦解，变成无数狰狞的碎片。仙女残破的面颊温柔依旧，但是她曾经优雅的身躯居然是一具空壳——童话和梦想的空壳，人类谎言铸就的残躯碎体，就这样冰冷冷地展现在孩子面前（——斯皮尔伯格，你实在是太残忍了！）


     他象一个男子汉那样关切地俯下身，为妈妈送上清晨的第一杯咖啡，微笑着看她啜饮。小小的身体努力、认真地挺直着，做她最初的，最后的屏障，小小的，爱的屏障。因为他知道，自己很快就要再次失去她，永远地失去她了。他从两千年之前把她找回来，只为现在这样斜倚在床边，独自一人拥有爱妈妈的时间。他的时间——他们的时间多么少啊！ 



    当人类已完全灭绝，当文明已成往事。只有一个小小的机器孩子，传承着爱的使命，延续着人类的灵魂。这不灭的人性精灵，深深烙印在数码密布的电路板上，凝聚在那双蔚蓝色的眼睛里，像天空一样寂寥，像海洋一般深邃。

    



     斯皮尔伯格的镜头如同喃喃低语，屏心静息地讲述着。音乐仿佛辽阔背景下瞬息起伏的浪涛，配合着他的故事。一点点铺陈，一段段展开，一层层推进，一寸寸深入人心。最后，随着男孩的复制品妈妈沉入永恒的睡眠，这个小小的机器也静静睡去。故事终结，该讲的，不该讲的，都已经结束了。




     在时间的永恒之河中等待是一种怎样的诅咒？等到绝望之日慢慢降临，愿望才能得以解脱。 

　　 

　　 这种漫长的等待让我放弃了对永恒的企望。同时默默庆幸：属于自己的时间是有限的－－这是一种幸福。在我有限的生命中爱过，被爱过，是幸福中的幸福。
      </影评>
<有用数>657</有用数>
<没用数>88</没用数>
</review>
<review>
<作者>cub18</作者>
<标题>无主题漫游</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-07-11 20:18:58</时间>
<影评>
        感谢库布里克与斯皮尔伯格联手为我们献上了这部《AI》，我相信它将经受时间的考验，成为一部经典。如果这是部库氏单独完成的作品，那么它必将会狞厉而更具穿透力，但斯皮尔伯格为它披上了层温情的外纱，将《AI》制成了块酒心巧克力，醇美而意味深长。作品对人类、宇宙的终级思考和关怀并不是我所能完全把握和理解，所以以下我将开始关于这部影片的无主题漫游：

一、谁是造物主？

影片开始的一个画面就耐人寻味：Hobby教授在屋内发表着自己的高论，窗外是象征公司的雕塑（一个抽象化了的人的形象，坚毅有力，在片中多次出现），强烈的光线使它显得朦胧而神圣。我不由想到中世纪的哥特式教堂，高耸入云的尖塔，透过五颜六色玻璃射入的光线，烘托出教堂的庄严和宗教的权威，人们虔诚地祷告忏悔……而在这时，人类自身取而代之，成为崇拜的偶像。在这有趣的构图中，Hobby教授的形象始终是清晰明确的，而景深处的雕塑模糊渺小。Hobby教授光亮的前额，深邃的眼神，时刻提醒着我们：在这个科技高度发达的时代，人类压倒一切，在地球上无处不显着强势。

在这样一个时代，谁是造物主？上帝吗？不，早在尼采就宣告了它的死亡，科学使一切解码化，世界失去了魔力和神秘，宗教丧失了神圣性，人类抛弃了敬畏之心。当人类感受到自身的力量，便要求自己扮演造物主的角色。Hobby教授不就是典型吗？他要制造懂得爱的Mecha，片末David 在 Hobby教授的办公室内发现了流水线上无数的自己，那上面写着“At last---A love of your own”，我不知道拥有了自爱之心的Mecha与人类又有何差别。但人类是否便有资格成为造物主呢？让我们进入Flesh Fair去看看。

二、Flesh Fair

这是个古罗马斗兽场与现代摇滚演唱会相结合的光怪陆离的世界。正如现今有人反对全球化，在那个时代反对滥用Mecha也是大有人在。人类强烈意识到了自己的危机，科技是把锋利的双韧剑，一步步为人类挖掘自身的坟墓。已见末日却无力回天的人们绝望地聚会，在疯狂屠戮Mecha中取得无谓的快感，享受最后的狂欢。

看看关在笼内的Mecha们，他们求饶并彼此宽慰，再看看台上各个年龄Orgas面对残酷的炮轰、腰斩、五马分尸时的冷漠和叫嚣，我不知说出“我觉得mecha更有人性”这样的话是否很可笑，但这就是flesh fair给我的感受，如果古罗马竞技在血腥之余还展示了人的力量，那这就是泯灭人性的屠杀（毁坏？）。科技没有给人以真善美，全知的世界消去了人类的虔诚和敬畏，在恐惧和无所适从中，恶的本性暴露得淋漓尽致，然而对mecha的残暴破坏，事实上是徒劳无力的，连joe都意识到：“在世界末日来临时，剩下的会是我们mecha,而非人类。”

托马思库思认为科技并非在不断进步，不断引导人类向那越来越伟大的真理迈进，而只是不断地发现问题。我在想，当问题多到无法解决时，人类怎么办？人类不仅成不了造世主，而且将失去整个世界。

三、David自杀的意义

我不敢确认david跳下深海是否算得上自杀，但如果就此误读，又能引出个有趣的话题。

我们可以先探讨一下那个时代的人类有无自杀的可能，如果将一般意义的自杀定义为向暧昧的世界无意义性边界发起的最后冲击（刘小枫语），排除因世俗事物偶然脱节引起的自杀，我们要追寻的也就是那个时代的人们是否还有赖以安身立命的价值信念。可以想象在那时近代理想主义的信仰和价值依据，无论是上帝还是理性科学都已被颠覆，追求艺术审美来确信自身价值也不大可能，人们不再思考世界意义的有无，只是用虚无主义归避问题或是享乐主义麻痹人生，色欲之都Rouyh City 就是那个时代的真实写照。

既然人类都已不再寻求死亡，David作为一个机器人的自杀行为就更显出其意义。我们是否能把David 看作人类自身历史的浓缩和写照呢？他被创造，创造的目的一如上帝创造亚当，是用来爱的；他被Monica 输入程序，于是寻找和获取母爱成为他的最终目标；也如圣经所述，他必须遭受放逐和磨难，甚至经历死亡，这是一个自我救赎的过程。最后他虔诚的祷告——人类目前也只走到了这一步。只不过斯皮尔伯格给它加了个光明的尾巴，让David美梦成真。

David的跳海是他的新生，Joe在被抓走前，喊出了：“ I am ,I was . ”Mecha在自身追寻中暗自到达了终点，这暗示了的是人类的灭亡还是希望？我们都会有自己的读解和答案……
      </影评>
<有用数>424</有用数>
<没用数>36</没用数>
</review>
<review>
<作者>方慧</作者>
<标题>最孤独的是泰迪熊</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-12-11 06:03:42</时间>
<影评>
        电影开头有伏笔：“人可以让机器人对人付出百分百的爱，可是人对机器人的爱不应该负责任吗？”没有人回答。


另外最孤独的应该是那只泰迪熊吧。

他教David写字，写的却是：“亨利是妈妈的儿子，大卫是妈妈的儿子，泰迪不是。”

它没事就拿个针在身上缝缝补补。

David和妈妈一起永远地沉睡过去了，它淡定地坐在床头望望。

据说玩偶陪伴的孤独是孤独的三次方。

那么，玩偶自己呢。
      </影评>
<有用数>426</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>似此星辰</作者>
<标题>只是因为短评写不下但我又想吐槽</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-07-19 00:23:48</时间>
<影评>
        看得太痛苦了，而且绝对不是因为被戳中泪点。


究竟什么材料能在海面下两千年还一点不被腐蚀；究竟为什么整个海洋都结冰了，但海底有个只在雕塑上结了一层冰壳的空荡大厅；究竟为什么外星人非要有头有躯干有四肢甚至还是五趾——以上这些都已经不是槽点了， 我已经可以理解了，电影表现需要嘛。


但是究竟为什么明知道AI吃东西会污染芯片，还要给他制造完整的食道，害怕维修工人失业吗喂！连阿西莫夫老爷当年都知道让丹尼尔朋友在胸腔里装个塑料袋啊，这么简单的方法为什么不用！而这样一个AI居然又能完全防水，泡上两千年也没事……我便是不懂……


又究竟是为什么科技都发达到能赋予AI感情这样凶残的地步了，却还不能远程操作销毁机器人的主芯片，导致报废的机器人满街跑呢……让AI能够“发自内心地”产生感情究竟是在科技树上多高的位置你们到底能理解吗……


大卫发现自己不是独一无二的之后，冲动地把跟自己一个型号的AI给砸了那一幕，违和感都快突破天际了。到底为什么一个AI，在没有接受到指令的情况下，能有为了一个抽象概念而产生的破坏冲动啊！那才真的是不安全好吗，像不遵守三定律的AI一样不安全好吗。不要说因为他是有感情的，就算是人类，战斗力强到一定程度也要有愧死机制的啊，其实现在我们在同类相残时会感到的本能型生理厌恶和文明建立起来之后发展的道德都是某种形式的愧死机制。


还有我真的没有懂，为什么用头发克隆出来的人会受到所谓“时空轨迹”的影响。说起来“时空轨迹”又是什么？搞出这个设定其实只是为了BE吧。赛先生！赛先生你睁开眼睛看看我！


——以上这几点我真的不能当做没看到……还有别的但我现在想不起来了。


那在这些让人出戏的BUG之外，剧情又怎么样呢？


反正我是觉得过于滥情了。


大卫他养父不用说了，始终把他当玩具嘛。养母呢也不是真的爱他，只是在儿子危在旦夕的时候想要得到一个孩子的爱与慰藉，即使只有这样的感情，还是决定激活他的功能。


说起来跟那些因为觉得萌就养猫，发现猫会掉毛挠沙发打翻杯子之后就理直气壮决定扔掉的人也没什么两样。


披着人工智能的外衣，其实就是讲没有责任心的父母和渴望亲情的小孩之间的故事嘛，两千年啊沧海桑田啊人类灭绝啊都只是这个故事的艺术夸张手法罢了。


商业电影当然要讲得浅显，讲得让人动情，但过分的煽情会妨碍深入思考。观众看了之后唏嘘一下AI得不到回应却始终不渝的爱，再将自己映射其中伤兮怜兮（这几乎是最容易激起共鸣的母题了），叹几声人类不及程序，注定与永恒无缘——就完了。


而我想看到的AI与人类界限的探讨却没有一点实质性的内容。大概是我吹毛求疵，对这片的期望太高了。
      </影评>
<有用数>281</有用数>
<没用数>71</没用数>
</review>
<review>
<作者>ealin</作者>
<标题>上穷碧落下黄泉，两处茫茫皆不见——关于电影《人工智能》</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-03-09 15:47:23</时间>
<影评>
            “David is 11 years old. He weighs 60 pounds. He is 4 feet, 6 inches tall. He has brown hair. His love is real. But he is not.” 

    为《AI》写点什么，很早以前就想过，不是要突增悲哀，只是有些东西，看过便不能忘记。一如“他的爱是真的，然而，他不是”。


初涉


    南北极冰融化，海水淹没城市，气候变幻莫测，饥荒肆虐蔓延……一个正在崩塌的家园，末日一样的未来。这里，人们越来越依赖于科技，以及自己最杰出的产品——人工智能，它的影子遍及生活的每个角落，从身体发肤到衣食住行，也许，还将到那不可被替代的情感。 科学家们在争论不休，新的Robot将应运而生，他们“超越简单的情感模拟器”，他们将记忆痛学习爱甚至会做梦，他们的感情将永恒不变，而人类，“能对这份爱付出相等的回应吗”？


    Monica，孤单而悲伤的母亲，不能面对儿子Martin因绝症躺在冷冻箱里将渐渐死去事实，陷于情感崩溃的边缘。David，11岁，身高4尺6英寸，金发的机器男孩，他的到来是为了抚平年轻母亲的伤痛。小小身影逆光走进Monica的家门，迈下第一步台阶，翘起脚尖轻轻敲着地板，然后转过身说“I like your floor”，一个有双清澄蓝眼睛的小男孩冲她坦诚地微笑。惊惧，Monica无法接受这种情感的替代，却为一个如此真实的孩子而疑惑，丈夫Henry说“A made child”，“这是一次普通的免费使用，一个极好的向公司表现的机会”。理智与感情的矛盾，也许在那一刻已注定了David在这个家庭里的最终命运。


爱的体验

 

    孩子，爱也盼被爱的孩子，人工智能赋予David不可变更的身份。“登陆注册之后，机器小孩的爱将被密封储存，永远成为他的的一部分，……即使被收养的父母遗弃，亦不再出售”，唯一的结局是销毁，爱的前提是残酷。


    David对世界最初体验的源于好奇，照片里的另一个男孩是谁？Monica早晨喝的黑色液体是什么？被关到壁橱里是一个游戏吗？然后开始模仿，找出卫生间里的Monica，以为这也是捉迷藏；一本一眼地学父母餐桌上的动作，再因Monica嘴角的面条大笑。这是他最简单的情感表达，同初生宝宝的第一次微笑一样，将消逝已久的快乐再次带回了Monica与Henry身边。从开始的拒绝、排斥，到隔着雕花玻璃门的观察，再到愿意哄这个永远睡不着的孩子入睡，Monica的理智在瓦解，她只知道她需要这个孩子，而David单纯眼睛里，看不见的是，在Monica心底儿子Martin那沉睡的脸。


    清晨的阳光里，七道程序启动的指令，一声“Mommy”来得毫无防备，David蜷入Monica的怀中，她的爱从此由他来承担，而他新的人生是否真正能走进她的世界？如果故事就此打住，可能平淡却会很幸福，但那不是导演的本意，快乐易逝，悲哀却总难遗忘，也许意义的深刻才会由此而生。


寻找梦想


    去舞会之前，Monica对David的关心让Henry提醒她说“It’s a toy”。David调皮打翻了Monica的香水，看着空空的香水瓶，此时Monica才开始重新思考David在她心中的位置。

    “妈妈，你会死吗？”

    “有一天会。”

    “那我会孤单。……你会活多久呢？”

    “50年吧。”

    “我希望你永远不要死……”

    Monica取出了Teddy——机器小熊，“Teddy是一件超级玩具，相信你们可以好好相互照顾。”无尽的爱对有限的有机生命太过沉重，还是交付给相同机械体吧。Teddy抗议说“我不是玩具”，可David听不到，他只疑惑50年究竟是一段多长的时间。


    Martin病愈归来，序曲结束，Monica说“世界上最好的事发生了”，而David的悲剧才刚刚拉开帷幕。疑虑，“你的生日是哪一天？”“什么是你第一个记得的？”Martin的问题突如其来，不断强调David不是真的小孩。嫉妒，与Martin比吃菠菜，半夜偷剪母亲的头发，在她讲给Martin的睡前故事里露出笑容，只因为他如此渴望母亲的爱，而成为real boy是他唯一心愿。故障维修时，David对握住他手的Monica说“妈妈，我不痛”；面对愤怒的Henry说“我只是想让妈妈爱我更多”。而Monica开始心慌，她的爱在动摇，即使她不断说服自己“这只是普通男孩间的挑战，他只是在游戏中犯了错误”，但面对Henry的“他不是人类，……他被制造用来爱人，而这也能解读他的恨”，她无力反驳。


    Martin的生日会上，David终于犯下不可挽回的错误。害怕，与希望得到保护，让他抱着Martin跌入泳池。人们救起Martin，却将David遗忘在池底，从蓝眼睛里看池水外的世界，不知道他能否明白，其实那里他从没有真正走入。Monica为David无法预知的行为感到恐惧，人类情感的复杂，让她无从判断机器孩子最简单的心愿，“Dear mommy, I love you and Henry, and the sun is shinning, ……I’m your little boy, and so is Martin but not Teddy。”他其实只想做你真正的小孩，得到你他相同的爱与关怀。


    David欢天喜地地踏上了与Monica去“野餐”的旅途，在Monica的眼泪中感到隐隐的不安，然后执着坚持关于被抛弃“Is it a game？”，Monica将David推跌树下，留下的只是嘱咐他“远离人群，与同类一起才会安全”，和一句“Sorry，我没有告诉你关于这个世界”。学会爱却给了悲伤，学会了笑却没有眼泪。母亲为什么离去？是因为不是real child吗？找到将皮诺曹变成人类孩子的蓝仙女，成为真正的小孩，David带着Teddy开始寻找自己的梦想。


自我成长


    David遇见的第一群人，应该是机器人，型号过时，功能不全的机器人，在一堆残骸间寻找下颌、断肢、以及眼球，形貌甚是恐怖。然后是机械猎人，黑衣上的荧光令他们在夜间看起来像驾着摩托飞驰的骷髅。然而这些远不及机械屠宰场的可怕，那里人类对机械的仇恨在极致中沸腾，他们因机器人被支离破碎而欢呼，看机器人被腐蚀熔化而疯狂。其实，在这里，人比机器恐怖。因为需要，他们制造机器人，又因为机器人的存在，他们看到自身不足，并为之感到不安，害怕被替代而猜忌，于是将其视作危险的竞争对手，最大限度的与之敌对，成人世界里潜藏的利己主义和残忍暴虐，在电影中，在对机器人的屠杀中，被戏剧化地放大了。


    在这群机器人中，David是特殊的，因为之前“从未有人制造机器孩子”，他诞生的意图是特殊的，他有人类孩子的一切特质，并“有人为他倾注了爱心”，难怪疯狂的观众也要为他向屠宰场老板扔出石头，而屠宰场的工作人员也要惊奇说“David，你是独一无二的”。所以，尽管经历了诸多恐惧、无助并眼见了人类对机器人的残酷，David仍执着于自己的梦想，并坚信他的存在是“独特”的，而这种认定也许正是同人类一样对自我存在的肯定。


    为找到能实现心愿的蓝仙女，同机器情人Joe一起，David来到了胭脂城，这里夜总会、俱乐部遍布，流光溢彩的城市是Joe诞生舞台。他们找到“万事通”博士，一部信息百科全书，David想知道蓝仙女怎样能把机器人变成真正的小孩，它告诉他们Allen Hobby的书中有这种神奇力量，而童话中的蓝仙女在世界尽头的失落之城——曼哈顿。


    影片中的国际都市，曼哈顿，不可避免的陷在无边海水之中，水面残存的断壁残垣述说着人类文明曾有的进步与辉煌。在这里等待David的是他的制造者Allen Hobby，还有，一个一模一样的自己。David的自我信念开始崩溃，演化为要毁灭另一个自己的暴力；进而又遭到Hobby的另一重打击，“……在此之前，机器人不会有梦想，没有自主意识，……你是一个成功的典范，……我的儿子才是唯一的……”；然后发现一片尚未出厂的机器孩子，在原型模板的眼中看见自己人生的最初记忆——工厂的标志。想爱却遭抛弃，寻找梦想只是一个童话，而自己的存在亦不能得到承认，真正的孤独与绝望，“妈妈”，带着来自心底最深的呼唤与渴望，David义无反顾地坠入茫茫汪洋……


    Joe被警察带走了，对获救的David说，“有一天当你变成真人，记得向女孩们提起我，我存在，我曾经存在。” 在水下，在蓝仙女的雕像前，David祈祷千年，灯灭冰封，沧海桑田……


    记得很久以前，在前往胭脂城的途中，Joe问“蓝仙女是女的，还是男的？”David说“女的。”Joe愉快地说，“我了解女人，……蓝色对人类代表忧郁，而我能令所有女人面红耳赤，……世界上所有的愿望都能实现……”机器人的悲剧早已注定，他们的存在价值只来自需要他们的人对他们承认和肯定，所以，David“上穷碧落下黄泉”所找寻的爱与梦想注定不会有结果，他的心愿只有让异星生命来实现。其实，这也只是导演与观众浪漫的寄情，正如影片中所说：


Come away O human child 

To the water and the wild 

With a fairy hand in hand, 

For the world’s more full of weeping 

Than you can understand. 


http://ealinealin.spaces.live.com/blog/cns!EB8EFA6C21DD28EF!145.entry

</影评>
<有用数>249</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>亚比煞</作者>
<标题>对你驯养过的一切，负责到底</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-12-16 20:07:03</时间>
<影评>
        耶和华神用地上的尘土造人，将生气吹在他鼻孔里。

他就成了有灵的活人，名叫亚当。

《旧约·创世纪》第二章七节


每次读到这里，我都想象那个画面

我始终不是太明白什么叫做“成了有灵的活人”

这件事听起来似乎就像输入了某种程序，然后启动，亚当就活了。


这就是人类最初被造的情节。

就像博士说的，上帝造亚当时，造的是一个会爱的人。

所以，博士也要造出与人类一般，懂得去爱的机器人。

戴维，就是第一个会爱的机器人。

爱对于他是一段预设程序，只有在独一无二的口令之下才会启动。

一旦爱了，就再也不能更改爱的对象，除非销毁他的芯片。


当莫妮卡念出那段口令时，戴维就这样爱上她了。

爱像病毒一样感染了他全部的思维

从此他的生活就只剩下一件事：全心全意的爱着妈妈。

可是，妈妈却不曾被启动，妈妈不爱他。

对妈妈来说，他只是一个代替品

一个电线缠成的金属机器，可以被抛弃，被销毁的玩具。


他被抛弃在废铜烂铁的垃圾丛林中。

而他还在爱，他还在希望

他还相信妈妈说过的童话，蓝仙女会把他变成真正的小男孩。

尽管那个童话，妈妈是说给自己的儿子马丁听的。

尽管妈妈说，童话是假的，你也是假的。

但他还是固执的踏上了寻找蓝仙女的旅程，他要变成真的，他要妈妈爱他。


小小的戴维沉入深海，在蓝仙女面前祈祷了两千年。

两千年，世事沧海桑田。

妈妈不在了，博士不在了。

而他的爱还在，那芯片上烙印下的名字，还在。


也许是导演实在不忍心，才给了故事这样一个结局。

两千年后，人类已经灭绝。

一群2000年后的机器人在海底发现了戴维，提取他的记忆，为他制造一个巨大的幻觉。

那个幻觉只有一天，妈妈和他在一起。

没有马丁，没有亨利，只有爱他的妈妈。

妈妈为他洗头发，做蛋糕，捉迷藏

最后他握着妈妈的手睡着了，终于沉睡在了那片冰封的深海中。


这不是个机器人的故事，戴维不是机器人。

戴维就是亚当。他就是我们，是人。

我们难道不是与戴维一样，在被造的那天，就被输入了一段预定的程序？

当某个人向你说出某句隐秘的口令，或做出某种特定的动作时

这段程序就会启动，把启动者的名字烧在“心片”上。

这段程序，叫做“爱”，而这个过程，就叫做“驯养”。

圣经里说，神是爱，而我们，就是按照祂的样式造成的。


“人们已经忘记了这个道理，”狐狸说

“可是，你不应该忘记它。你现在要对你驯养过的一切负责到底。”


负责到底，听起来好沉重。

我们害怕负责，却想要不断的拥有

贪心的学习许多口令，去启动一个又一个人的爱

只想要把自己的名字烙在尽可能多的“心片”上

我们轻飘飘的说出许多美丽的誓言，却从来不说做不到会怎样。

从没想过当我们不能再为驯养过的人负责的时候

这些“心片”就会被销毁，粉碎成灰。


多么自私的行为，我们却以孤独当作借口。

然而孤独并不是没人爱你，而是你谁也不爱，还渴望有人义无反顾地爱你。 

孤独并不是没人爱你，而是有人爱你，你却欲求不满地渴望更多不要回报的爱。

妄想不劳而获，朝三暮四的人类，根本不配拥有戴维那样永恒的爱。


每一个人都曾是小小的戴维。

都曾是那样相信过爱的，单纯的孩子。

当你决定驯养他时，就请用心爱他，不要轻易破碎一颗洁白的心。

你不应该忘记这个道理，对你驯养过的一切，负责到底。
      </影评>
<有用数>207</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>