<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>闪电狗 Bolt</电影名>
<年份>2008</年份>
<评分>7.5</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2896590697.jpg</封面>
<导演>拜伦·霍华德 / 克里斯·威廉姆斯</导演>
<演员>约翰·特拉沃尔塔 / 麦莉·赛勒斯 / 苏茜·伊斯曼 / 马克·沃尔顿 / 马尔科姆·麦克道威尔 / 詹姆斯·里普顿 / 格雷格·格曼 / 戴德里克·巴德 / 尼克·斯旺森 / J·P·马诺克斯 / 丹·福格尔曼 / 凯瑞·华格伦 / 科洛·莫瑞兹 / 兰迪·萨瓦格 / Ronn Moss / 格蕾·德丽斯勒 / 利诺·迪萨沃 / Todd Cummings / 蒂姆·梅尔滕斯 / 布赖恩·斯特帕尼克 / 杰夫·贝内特 / 达兰·诺里斯 / 约翰·迪·马吉欧 / 珍妮·刘易斯 / 斯蒂芬·安德森 / 大卫·考吉尔 / 杰姬·戈诺 / 内森·格雷诺 / Holly Kane / 菲尔·拉马 / 安妮·洛克哈特 / 达拉·麦加瑞 / 斯科特·门维尔 / 保罗·佩普 / Lynwood Robinson / Karen Ann Ryan / 塔拉·斯特朗 / 佩珀·斯威尼 / 乔·怀特 / 克里斯·威廉姆斯</演员>
<简介>波特（约翰•卓佛塔配音）绝非一只普通的狗。在被女孩佩妮（麦莉•赛勒斯配音）带回家后，波特被她的父亲改造成一只“超级闪电狗”。它有强化的骨骼、风驰电掣的速度、无穷的力量。它要和佩妮一起去拯救被“绿眼人”绑架的父亲。波特靠着它的力量，战胜了无数强敌。
                                    
                                　　当然，这一切只是在大屏幕上。实际上，波特与佩妮只不过是一起演出一部戏剧。波特并没有什么超能力，但它坚信自己的力量是真实的。一次拍摄后，混淆了真实与戏剧的波特冲出牢笼，要去大街上拯救佩妮，而它无法预知到，它将面临一个没有超能力的真实又危险的世界。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>鱼·无</作者>
<标题>白狗、黑猫、仓鼠——我们身体中的三种人格</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-01-29 13:52:16</时间>
<影评>
        我们都曾经无所不能，我们都曾经备受注目，我们都曾经以为自己就是世界的中心。但有天你醒来，发现自己只是芸芸众生中普通的一员，没有超能力，会饿肚子，会冷会摔跟斗会受伤流血……


原来的世界已经打破，旧日的幻象不可继续，需要重新建立一个平衡的世界。你，我，许许多多的人，都是那只迷路了的BOLT。


在这种时候，依然带着旧日的惯性的你需要学习适应现实。黑猫是这样一个现实主义者：受过伤害，阅历过世事，熟悉生存法则，内心的柔弱掩藏在狡猾自私的外表之下。你需要“她”带领着你在现实中跋涉，逐步解决温饱、审视自我、认知社会的问题。


但我们生存着，并非仅为了生存。温饱无虑，衣食丰足并不是生活的最后目的。我们从幻象中清醒，所收获的如果仅是承认了自己的平凡，那这不是可足道的人生。


现实感让你学习生存，但生活的目标还是要你自己去决定。你总得有一个高于生存欲望的目标、一个追求——也许是一个人，也许是一份事业，也许是一个英雄梦……无论如何，那都是你内心深为之向往的。


这个时候，已经看到了现实的残酷、自身的渺小的我们，需要仓鼠这个理想主义者。它虽然身材短小，住在一个球里，但这都不妨碍它怀抱远大理想，富有探险精神和拥有满腔的正义感。它告诉你：要自信！要坚持！要勇敢！要甘于献身！它是一个元气弹，在你沮丧、孤单、胆怯的时候，为你打气，促你前行。


最终我们“成功”了，建立了新的平衡的世界，和爱的人过着安宁快乐自由的生活。这个时候，三种人格得到了和谐的统一。黑猫不再愤世嫉俗，仓鼠不再空抱幻想。


这就是最后结局了吗？在动画片里是的。但在现实里，BOLT们依然随时准备出发，准备着漫长艰辛的旅行。因为，总有一些因素让你原有的世界面临失衡的危险。不过，我们“不是一个人在战斗”，我们得找齐伴侣。黑猫和仓鼠，你们为自己找到了吗？
      </影评>
<有用数>219</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>隔岸之雨</作者>
<标题>我爱你那么多，却还是敌不过你记忆里的她——我们都是那只猫</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-03-10 23:22:17</时间>
<影评>
        那段旅程对于猫和仓鼠而言


是幸福的吧


幸福到


最后还是舍下了自尊低头去乞讨


在看到猫带着狗去看了那个惊喜


那个猫眼里面最完美的家时


哭得稀里哗啦


我们


都是那只猫吧


明明知道他心里有另一个她却还是不顾一切为她做坏人


却在我们以为已经得到的时候


被证明我们所有的付出都敌不过记忆中她的一次抚摸一个微笑


在狗走了之后


猫面对着求之不得的美食却无法下咽


那么难过的时候


却依旧会为了仓鼠编一个让他不难过的谎话


我们做尽坏人


却只是为了让他可以一路安好


我们被埋怨被非议被中伤


却始终还是为了那样一个并不会为了自己感动的人而不计后果的付出


或许


真的只是活该




其实仓鼠也是幸福的


毕竟那个超级的梦想在他的心中燃烧了那么久


却最终实现在了他和他的偶像身上


他说


朋友


他够一个朋友


没有人比他更够一个朋友了


只要是你想做的事


只要是你陷入困境


只要你是我的朋友


我就一定要跟你站在一起


妈的


这不是朋友是兄弟


还是一起刀头舔血一醉天明的兄弟





狗捂上猫的眼睛


打开时


却是一只那么可爱的蓝色绒球


这是你唯一给我的


唯一幸福的证据


那段历程真的很幸福


我们的生命中没有别人


只是我们


经历危险经历平淡经历分离


唯一的不同


是你的心里有她而我的心里是你




电影里有太多可爱的情节


比如猫教狗装可爱


比如在火车上面的仓鼠球


比如后来猫和狗玩丢树枝游戏


比如看着狗越来像一只真正的狗猫脸上那种洋溢幸福的笑容


可惜


我为了你做那么多


却还是只是把你推回了她的身边


即使在生死我她之间


你都选择了后者


于是你做你的狗


我做我的猫




</影评>
<有用数>101</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>子 。非年</作者>
<标题>感情~逆流成诗（解构bolt的感情戏码）</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-01-10 15:34:32</时间>
<影评>
        【贴心建议：请观影之后，再看此影评】


"you are my heart dog"


有的人，一生只能有爱一个人的能力

因为该死的感情已经消耗了她全部的精力

那些勇敢，激情，悲恸的情绪都因为那个人的离开而土崩瓦解


徒留的只有一具逢场作戏的空壳，即便是又遇见模样相似的人

她也知道，他只是他，永远不会被代替


那是属于她内心对美好的最初坚持，尽管那么愚不可及。。。


"she is your person"


历经磨难与千辛。即便天寒地冻，食不果腹，即便风雨交加，电闪雷鸣，即便凄凉荒芜，孤独无依，即使患难与共，相濡以沫。

他都不曾绝望，不曾动摇。所以，他宁愿决绝的将另一个人辜负，拒之千里，也不愿忘记那份最初的坚持与感情。


终于，他等到了与那个早已扎根在心再也拔不出来的人再度一次相遇的机会。这一刻，多年的委屈与艰辛如洪流般劈头溉脸的朝他冲来。他有那么多话想要对她倾诉，他有那么多百转千回的心情想要向她表达。

他想要告诉她是她的爱令他坚持走到了今天。

却在开口的瞬间恍然发现她的手早已被另一个人拉起。

原来一切早已物是人非，沧海桑田，一切终于能够无言。


他的世界瞬间崩溃，徒留一地心如死灰。我能体会他当时又多绝望，因为总是这样，爱越深，就越是在劫难逃。


“bolt, just go……”


爱到尽头就是一心一意为你好，不想拖累你半分。

爱到尽头就是你是我悲喜激情的所有源泉，和同生共死的勇气。


“we quit!"


影片的结尾再也没有追逐虚妄的繁华而忘记快乐的源泉，再也没有火爆的打斗场面，没有激烈的矛盾冲突，没有跌宕起伏的剧情要求，没有超人狗，外星人的白痴设定，因为“taht is totally realistics!"

一切的一切都只回归真实简单还有幸福。

一切的一切都只有，你，我，还有，我们的朋友。



这是今年贺岁档里看到的最令我为之动容的电影了。

在我快对这个世界文化娱乐失望，以为我再也无法和它引起任何共鸣的时候，我看到了这样一部如此有感情，有人文关怀的电影。

在铁石心肠，麻木空虚的成人世界里。我以为，我都不会哭了。


影片的拍摄角度，角色的设定，剧情节奏，画面的后期都是disney贯有的水准，不做多余评价，只是这次剧本的编写无不透露着disney对以往套路式设定的调侃让我感到很意外，算是有所反思，小有突破了。
      </影评>
<有用数>59</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>温浅</作者>
<标题>可爱的3D动画</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-08-25 18:13:06</时间>
<影评>

 《闪电狗》是迪士尼继《四眼天鸡》、《圣诞夜惊魂》和《天才小子》之后采用数字3D立体形式上映的第四部动画电影，也是国内首次引进的数字3D立体动画片。迪士尼此次特意找来影星约翰·特拉沃尔塔为小狗伯尔特配音，而它的电视拍档女孩潘妮则由美国的少女明星麦莉·塞洛斯配音。《闪电狗》携同《机器人总动员》、《功夫熊猫》一起入围了金球奖最佳动画片奖提名。
    相较于之前立体摄影机拍摄的真人电影《地心历险记》，《闪电狗》是完全由电脑CG动画制作的电影，其色彩更为鲜艳，立体动感更强。如果带上3D眼镜，可以看到闪电狗身上梳理得整齐有致的毛发。

</影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>敛月</作者>
<标题>从BOLT看自我认知</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-04-07 00:56:06</时间>
<影评>
        现在才看这个电影有些晚了,原因很简单,对于这个大红的霹雳海报极其无爱,海报上的狗看起来极其乖张顽劣,我以为又是一部淘气狗大闹街市的电影呢.加上&lt;闪电狗&gt;这么个商业化的名字,让我对这部电影充满了排斥.


前几天突然扫到影片的故事简介,一下子来了兴趣,一只活在自己所扮演的角色当中不能自拔的狗,多有趣的设定,让我想起了&lt;楚门的世界&gt;这种自我认知的上的障碍,处理好了将会爆发出很多戏剧和心理效果,而对于一部动画片来说,他要怎么处理这么一个严肃的心理问题成了我最感兴趣的地方.


看完电影之后,我对电影的处理方式非常满意,尤其是黑猫对小狗生活习惯和自我认知的重新塑造上,相当精彩,不仅诙谐幽默,可爱至极,而且让我在喜爱之余萌生了一些对于传统和成规的反思,一只狗就是伸舌头,做可怜状和咬木棍而已么.也许他们并不只是这么简单.


小狗BOLT刚生下来没多久就被女孩佩妮买走收养,在成长为一只可爱的小狗前,他一直活在摄影棚里,它接触的是邪恶势力,是要绑架自己好主人的坏人,而自己是有超能力可以保护她的超级英雄,小狗从没对自己的使命和周围的一切产生过怀疑,哪怕每天晚上它都被安排在同一个面包车里过夜,白天却到处惩恶扬善.它对女孩的爱是坚定和毫无保留的,这样女孩感动和困扰,一方面要保持狗狗对于虚假环境的认同,一方面又不忍心一再欺瞒狗狗事实而无法给它一个正常的周末.当然,狗狗没有感到这一切,它依然活在大家努力营造的英雄救美的故事当中,时刻准备着挺身而出.


冲出摄影棚的那一刻,一切既定的幻想都被打破了,它瞬间失去了所有能力,被胖鸽子利用,被黑猫耍来耍去,可它依然没有对自己的身份产生过怀疑,它把一切归咎于塑料花生,这种变化是合理的,按照人类自身意识的理解,如此大的自我认知障碍是必然要有自己所认可的理由的,人是轻易不会否定自己的.


随着历险的继续,小狗渐渐发现黑猫所说的是真的,尤其是对着躺在树上的猫大吼无效之后,它对于自己的存在产生了怀疑,这让它不知所措,而小仓鼠打开门救出它之后,他对于自己的认知终于回归到现实,他一手抹掉身上画上去的黑色颜料,失落的拒绝了仓鼠继续救人的提议,它认识到自己只是一个普通的狗,毫无能力.


这时,仓鼠对于狗狗的信任起到了关键的作用,他对于小狗的信任是毫无怀疑的,不管它是否清楚狗狗只是电视里的一个角色,是否有超能力,它对于狗狗的勇敢和责任是毫无保留的赞美和崇拜,这也让狗狗意识到自己的能力并不是自己不去努力的接口,当然这里的处理有些草率,按照常理,一个刚刚打破自我认知的心灵是不会这么快就重新建立其另一个完善的认知体系的,它需要一定的时间去消化和重建.而电影没那么多时间,于是直接就让狗狗重新振作了起来,这也是动画必须放弃严禁心理的客观要求,点到即止就可以了.


在最后的一场营救中,狗狗完成了对我价值的实现,虽然没有超能力,但它依然可以救出自己心爱的主人,当镜头对准它摆开架势对着通风口用狮子吼,传出来的却只是普通的狗叫时,我被感动了,一种小人物对于理想的追求,一种不放弃的努力,一种坚持和执着,让我觉得心里一阵温暖.而同样的画面,狗狗对着树上的黑猫同样吼出平凡的狗叫时,又是那么的可怜,活在幻想中的普通人,面对现实的残酷,无能为力而且毫不知情,以卵击石,螳臂挡车的可怜.


仔细想想狗狗的心路历程和刚毕业的大学生何其相似,校园里我们自命不凡,踌躇满志,活动样样出色,成绩也都一流,我们不是自负,可是校园里的种种迹象让我们真的觉得自己是个人才,可走出象牙塔呢,就像BOLT一样突然之间迷失了自我,以往的能力完全发挥不出来,摸爬滚打之间还有被算计的事情发生,最后还要退回最原始的原点,像狗狗装可爱讨食物一样,我们也在公司里做些端茶倒水毫无意义的事.后来我们慢慢懂了自己的定位,现实给了梦想一个巴掌,彻底打碎了美好的幻想,于是我们跟着黑猫前辈学习如何社交,如何应酬,如何在社会中立足,变成一只平凡的狗.


并不是每只狗都会有幸遇到小仓鼠,也不是每个人都会遇到那个给你力量的伯乐,他们相信你是最棒的,他们不管周围人怎么看,他们一直站在你的身边给你鼓励和支持,有了这种动力,很多人实现了自我的价值,他们是幸运的,要知道,我们并么有太大的区别,有些人努力了,有些人放弃了,有些人失败了,有些人成功了.



如果按喜爱顺序排位,仓鼠第一,黑猫第二,小狗第三,仓鼠的可爱在于它的天真,在于它的天不怕地不怕,黑猫的可爱在于她的成熟事故,她教狗狗怎么玩球叼棒时那一脸无奈的表情,实在是很可爱,而小狗太过中庸了,我们身边有太多这样的人了,夹在理想和现实之间,挣扎而找不到出路,当然小狗最后得到了幸福,而我们还没有.
      </影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>靠谱青年Hilda</作者>
<标题>我想给你筑一个窝</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-02-05 20:39:20</时间>
<影评>
        你把我当成别的猫，扑过来卡住我脖子，我第一次发现原来自己也有那么无力的时候。大多时间里你都傻傻的，觉得自己是只特有能耐的狗。剧组给了你住的地方，你就以为片场和那辆车是整个世界。你那么勇敢，你这样爱你的主人，让你无所畏惧。

你让我特感动，你把我救出去，所以我把你当成朋友，我教你怎样当一只普通的狗。我告诉你狗狗们都在哪里活动，带你去和别的狗打招呼，让你知道把骨头埋在土里，命令你去把东西叼回来。你就和任何窝在壁炉前、走在公园里的狗一样，没有超能力，不会撞翻汽车，也不会瞪着哪东西哪东西就熔掉了。

亲爱的bolt，我给你筑了一个窝，旁边这个是我的。看看你的吧，我给你准备了最最柔软的垫子，看，还能把这个板子放下，完全的私密，嗯，还很隔音呢……好吧，这个是我YY的。

……我们可以一起出去卖弄你的可爱要些吃的回来一起吃，我可以逗你玩儿，没有人会抛弃我们，这样的生活多好，没有担忧，没有悲伤。我们是这样好的朋友，所以我筑一个窝给你。怎么，你都不来试试吗？


那个谁，我给你筑一个窝，我们一块儿住。我们要一张无比大的大床垫，屋里摆一圈儿设备。我们开心的时候在床垫上翻滚，高兴的时候一起弹金属。到了周末就拖着设备去地铁站里卖唱赚零用钱。每天早上我会醒得比你早看你睡着时候的傻样儿，发现到了你非起不可的时候才把你推醒，你要醒不了给你放点儿最雷你的大朋克你就该跳起来砸音箱了吧。我会趴在地上给你找袜子找衣服，我会给你倒一大杯的橙汁。我们要天天都特好。我们靠在一起看《闪电狗》。你说你PAYPAL付不了，我比你还急，每天都很烦，因为我CODE一直没来过不了认证。今天终于过了，还能给你打钱了，结果你告诉我你已经可以自己付了。其实我只是想让你知道我其实还是很有用的，我想让你因为我帮了你的忙而把我举起来说我是这么的好呢。我不愿意做一个一点儿用处也没有的只会找你扯淡和哭的小孩子。可是我所做的一切你都不需要。你甚至不懂得体谅，你太傻了，你也从不相信我有多把你当回事，所以你才会能付钱了也不和我说声。


后来，亲爱的bolt，你终于找到了她，你看到她抱着一只白狗叫他bolt，你伤心了对吧。我见不得你伤心，作为朋友我告诉你其实她很爱你的。然后你能感觉到她的危险，接着你去救她。我在这里一直注视着你，听着你的吼声那样震撼。

傻狗bolt，你是这么的傻，你又是这么的勇敢和执着。无论我给你筑的窝是不是能入你眼，我都不会再在意的。你是一只狗，也是这个星球上最好的狗。


最后，penny，傻狗，还有我，对了还有那热血的仓鼠，终于开心地生活在一起了，这是最好的结局。


我和别的猫一样心眼儿多，骨子里有点儿坏劲儿，可是你这只和别的狗不一样的狗，一定也知道我和别的猫不一样吧。


我想给你筑一个窝，一个我觉得美好的东西。我那样迫切的想与你分享，想看你惊喜和幸福的表情。
      </影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>鸵鸟劳尔</作者>
<标题>Bolt</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-01-11 23:22:56</时间>
<影评>
        前两天在C6中国电影报道介绍09贺岁档电影的时候看到了这部电影的介绍，通过那种简短的介绍并没有完全的了解这部电影的具体情节，看上去第一印象是一部纯娱乐动画片，就像《超人总动员》那样的，有点小魔力，有点小科幻，有些好玩儿的对白以及搞笑的情节，另外还有弘扬正气、惩恶扬善的主题，弘扬真善美。。藿香正气。总之，娱乐大众就够了。当然也不是说那样的片子不好，只不过是里现实远了一点，娱乐嘛，突破想象往往能成功。。

扯远了，拉回来，今天下午美美的睡了一个午觉，睡醒后看着窗外明媚的夕阳，准备找部电影消遣一下。。于是想起了这部《金牌小犬犬》（这校内的中文片名翻译太扯了，看了好几部巨扯的，包括这部。）将近一个小时四十分钟以后，看完了，完全跟最初看C6的简短介绍不一样。

这部电影主线基本是一条路，一条与狗狗同行的回家之路，所以我说这部电影是一部公路电影，公路电影的动画版，一只狗由旅途上遇到的一只猫和一只犀牛（仓鼠）陪伴着，从美国东海岸穿越整个美国回到西海岸的家，所以就先按照公路电影来说这部电影，这部片子和原来看过的其他公路电影完全不同，因为它是由迪斯尼制作的动画片，所以我们看不到《末路狂花》那样的悲壮，也没有《摩托日记》那样的史诗性，因为它根本不需要那些，我们只需要从这部电影中得到一种简单地说是心中充满暖阳的感觉就足够了，而我们得到了，所以从这个角度来说这部片子我说它已经成功了。

这部电影用3D动画的手段为我们讲述了一些很实在的道理或者说一些很值得令人回味的东西，比如讲述了狗是人类最忠诚的朋友，这在我看来也是这部电影的一个主题之一，不论周围的伙伴如何劝说还是在路上遇到了看上去无比温暖的归宿，博尔特不变的信念就是佩妮是它的主人，要回到主人的身边保护主人。另外也讲述了理想与现实的差距之大，影片开始好莱坞（后来被仓鼠犀牛说成世界上最恐怖的地方，哈哈。）赋予了我们这只小狗主人公无比强大的力量（当然是虚构的，这是在拍电影。），而自从到了纽约之后博尔特逐渐知道了自己就是一只普通的狗狗，没有任何神奇的力量，也会流血、也会饿，以及身上类似于哈利波特的印记不过是黑色的墨水画上去的，看上去它着实的失落了一下（想到了玩具总动员1里边的巴斯光年），它要重新学很多东西，现实社会用的东西，其实这里也讲述了现实社会的无比残酷，吃饭很重要，没有饭吃谁也白搭，博尔特这样高傲的英雄也低下了高傲的头，到这里讲述了理想与现实的差距，电影不要停，如果到这里停下，那么电影就毫无意义了，得有教育意义。。当然电影也没有停。接下来就开始讲述平民英雄的故事了。。好像很老套，但是很有教育意义。。很感人。。下面基本就是讲述我们为了一个信念或者更简单地说为了一个爱的人，只要不懈努力，就会看到希望，就会成功的做成看起来不可能完成的任务。博尔特做到了，我们也能做到。影片最后一段还是讲述了狗的忠诚，不惜自己牺牲去救自己的主人，而明明已经看到希望了，但是因为主人已经不能依靠自己的力量走出火海，于是狗狗即便自己能逃出去，也没有选择逃离险境，主人死了，狗狗也陪着主人一起死，讲述了狗狗的无比忠诚。换个角度来说，从佩妮的角度讲，也就是从人的角度讲，我们只要付出真心对待一个人、一只动物或者一件事情，最终是会得到回报的，要相信这点，虽然我们不应该为了回报而去付出什么，但是这部片子还是告诉了我们这样一个道理，基本就是我们常说的好人有好报吧。佩妮深深的爱着自己的狗狗，而狗狗在危难的时候救了佩妮。看到这里，我觉得很多人也许就能被感动的落泪了。

说点搞笑的。。这只狗狗估计可以成为非主流代言狗，像途径的景区游客索要食物的时候摆出的非主流标准造型与表情真是太标准了，被动画的制作者刻画得惟妙惟肖的。另外就是动物的叫声被拟声词化处理，还记得海底总动员那段悉尼海湾海鸥的叫声吧，这次是动物收养所的群狗“ball！ball！”

音乐方面也很棒，是John Powell带来的，和功夫熊猫完全不一样的风格，呵呵，清新的乡村风格加上大气的交响乐。

总之这是一部相当平实的电影，（不说3D动画等等高科技表现手法，这次应该不是皮克斯做的，所以。。虽然做的也还漂亮，但是还是不如之前皮克斯做的棒。）很温暖，很感动，给我们无限的动力，以至于我都很久不写影评了，这次也有了无限的胡说八道欲，我们从中会有一些启迪，正如犀牛说的“战斗来临，英雄必须面对他最大的挑战，不要抛弃需要你帮助的朋友，什么时候你的朋友有麻烦，you go！无论他们是否要求，you go！无论生死，you go！”为了我们的爱，前进吧！我们每个人都是生活中的英雄！
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>buzhidao</作者>
<标题>热血小仓鼠</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-02-06 17:15:11</时间>
<影评>
          听完电影里的小仓鼠那段鼓励bolt继续努力的话，就完全喜欢上了这个角色。和《海贼王》里伙伴、梦想、冒险交织出的众多人物一样，这是个热血小仓鼠。

  当人生中梦寐以求的机会与巨大的挑战和危险一起来临的时候，希望我们也能同样自信的说“ring ring。。 who is it？。。desitiny。。I've been expecting ur call”

  当伙伴失望放弃的时候，能说告诉他 ur awsome!因为“people need a hero to tell them that sometimes impossible can become possible if u r awsome!”

  为了自己的信念，毫无畏惧，能大声说”It's a good day to die!“
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>瞎子</作者>
<标题>小人物的大事业和大人物的小事业</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-03-07 07:36:12</时间>
<影评>
        看了《闪电狗》，是冲着老柴和所云激动得热泪盈眶才看的。本来么，迪斯尼的动画片最近越来越拍不好看了，连带PIXAR都受了Y的辐射，越弄越商业化套路。而且我知道一些它的前身《AMERICAN DOG》的恩怨，越发不待见《BOLT》，但连这两位轻易不动感情的流氓们都动容了，想必有什么过人之处。


看完了，挺感慨的。

美国电影还真是挺厉害，看了上千部好莱坞电影，仔细想想，主流大片，翻来覆去说的都是那几个思路，综合起来，就是这块土地上的“普世价值”吧，我这么猜。温暖、奋斗、梦想、奇迹下的亲情爱情友情诸如此类。可每次他们都能拍得让人看不厌，明知道是这个套路，但总会找到新角度新创意，换个方向说老故事，一样好听。


扯远一点，自己看过所有金庸的小说，这没什么稀奇的。但我最喜欢的不是《笑傲江湖》也不是《天龙八部》或者《鹿鼎记》，而是《倚天屠龙记》。而且我只喜欢那一个部分：“排解纷难当六强”。我就爱看在别人眼里啥也不是的曾阿牛力抗六大门派，得道高僧也打，虚伪小人也打，也不管谁是白道，谁是黑道，他最为人忽略，最简单但也最牛逼，最后甚至连张三丰也要他出手相助。

很多人不喜欢张无忌，觉得他没有英雄气概，我倒是特别喜欢他，胜过萧峰胜过郭靖。这和他旁边有四大美女争风吃醋没关系，就喜欢他性格宽容脾气好，脑子又聪明，学武功啥都会，却看不透世事。虽然娘临死前哼哼教导说最美丽的女人最会骗人，但他却从没有对谁有提防之心。这样的人，注定是个小人物，他无意中实现了一个大事业，却心思一直放在小梦想上。


BOLT则相反，他从来就以为自己是个大人物，超级狗，有坐地狮子吼，还有一双电眼。可它脑子里也是只有一根筋，他对拯救地球保卫和平其实没啥兴趣，想的不过是跟自己的主人在一起，很舒服。跋山涉水历经艰险就为的是这个。要不是戏迷仓鼠的大力支持，它恐怕生活都不能自理，到头来发现自己是只普通小狗。

其实它也是个小人物，否则也不会觉得自己那个超级狗的光环无所谓。它和张无忌一样，对那些加在它身上的外在的东西没多大兴趣。好莱坞一直在试图告诉我们：只要你足够简单，足够一根筋，就能成功。这世界上有的是善良和热情的人们来帮助你，就算没有，简单的人也会有足够的好运气，历经艰险肯定能见到彩虹。当然啦，它要不这么说，谁会在经济萧条民不聊生的时候进电影院度过2个小时的美好时光暂时忘却愁苦？

不过现实里，这些都是假的。我们都是小人物，也没啥大事业。
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Bambus</作者>
<标题>这是一个险恶的世界，而它只是一只不知险恶的狗狗</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-03-02 01:05:19</时间>
<影评>
        若这样对待一只一直待在“楚门的世界”里的平凡小狗，未免太不公平。


好在它及时醒悟。

它发现，它的所有超能力，它的火眼金睛，它的风驰电掣，都是道具和特效配合后的效果。

它就是只平凡的狗，它终于发现这个事实。


但要感谢Rhino，那只对Bolt顶礼膜拜的仓鼠，若没有它一阵狂热的英雄主义式的吹捧与崇拜，若没有它在一旁随时随地的鼓舞，若没有它不顾一切的勇气...Bolt也不会重燃信心。

它随时充满活力，它对于未来满怀希望，它不嘲笑任何一个谁的梦想，它不放弃任何一个朋友，它更坚信它的朋友有可以改变世界的能量。

它甚至有些大惊小怪的说，什么？你说什么？你觉得还有谁能去拯救那只猫？！谁？还有谁？当然只有你！拜托！你是superhero！怎么可能有你做不到的事！！


Wow~~别说是那条叫做Bolt的狗狗，连我都希望拥有这样一个朋友。

它的热情可使我在生活中永不退缩。


当然，那只可怜的被“绑架”了的黑猫，只能冷眼的看着眼前的一切...它一定这样以为——这俩神经病还以为它们在拍电影是吧...

但是，也要感谢它，教会此前从没离开过片场的Bolt做一只正常的狗狗——

坐车的时候要把头伸出窗外，还要伸出舌头！！

看到树枝要知道会去捡，当然，是从会跟着它到处摇头开始...

看到球要知道去玩！！

看到骨头要去捡！！

这才是一只——平凡的正常的狗狗该有的乐趣。

我喜欢极了它训练Blot时稍显不耐烦的表情和半耷拉着的眼皮，显然，它的确是只社会经验与生活经验都很丰富的猫。


从未想过Disney的动画片，也能教导我有如此深刻的领悟，这三个分别理智、热情、充满着梦想与力量的家伙，就像是我们和身边朋友。生活中总有这样那样的困难，但只要有这样的热情与信心，相信，结果如这般美好。
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>