<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>闪闪的红星</电影名>
<年份>1974</年份>
<评分>7.6</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1789642491.jpg</封面>
<导演>李俊 / 李昂</导演>
<演员>祝新运 / 刘江 / 刘继忠 / 高保成 / 薄贯君 / 李雪红 / 赵汝平</演员>
<简介>故事发生在红军长征离开后的江西苏区。少年潘冬子（祝新运 饰）的父亲响应号召，参加红军抗击敌军去了，只剩下母亲与东子相依为命。母亲也是抗敌的积极分子，从小耳濡目染的冬子虽然只有11岁，也立下了决心长大参加红军对抗日军。
                                    
                                　　一天，反动地主胡汗三前来捉拿东子的母亲，眼看形势危急 ，冬子妈决定留下来掩护其他群众撤退。在连扔两枚手榴弹炸死多名敌人后，冬子妈亦英勇就义。目睹了妈妈被敌人杀害的惨况，冬子决心用自己的力量为母亲报仇。
                                    
                                　　冬子开始用自己的机智与勇敢与敌人周旋，暗中帮当地的游击队送盐送信。通与敌人的斗争，冬子渐渐成长，替母亲报仇的时刻也终于来到。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>羽月</作者>
<标题>短评最高赞是我见过的最无耻的双标</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-01-01 12:49:57</时间>
<影评>

好个“友邦人士”！日本帝国主义的兵队强占了辽吉，炮轰机关，他们不惊诧；阻断铁路，追炸客车，捕禁官吏，枪毙人民，他们不惊诧。中国国民党治下的连年内战，空前水灾，卖儿救穷，砍头示众，秘密杀戮，电刑逼供，他们也不惊诧。在学生的请愿中有一点纷扰，他们就惊诧了！
好个国民党政府的“友邦人士”！是些什么东西！
——鲁迅《友邦惊诧论》 
同样地，国民党在苏区实行“茅草要过烧，石头要过刀，人要换种” 的时候，某些人视若无睹;地主恶霸在粮荒时节囤积居奇、哄抬物价，致使物价飞涨、民不聊生的时候，他们也心安理得;等到一朝被压迫的人忍无可忍起来反抗的时候，他们就不寒而栗了！
短评最高赞那位以及给他点赞的人都是我见过的最厚颜无耻的双标。


我不否认这部电影有缺点。在特定历史条件下产生的作品，不可避免地会带有一些时代因素，包括个人崇拜和一些过分的集体主义宣传，的确在我们今天看来会感到有些不舒服和不适应。
但是我对这部电影更多的遗憾在于，可能是由于面向儿童以及宣传红色力量的原因，电影大大淡化了真正历史上斗争的艰苦性。纵观全片，牺牲的只有冬子的母亲一个党员——为了掩护群众转移而牺牲，而其他群众没有受到更多的直接伤害，只是处于压迫之下;胡汉三尚在时，普通群众的生活似乎也只是穷苦了些，受气多了些——还没有到完全生活不下去的地步;而游击队的发展尽管遭到地主民团的打压遇到不少困难，但在当地群众的积极援助下也较快克服了，并且还迅速里应外合取得了一系列战斗成果。电影的最后更是让潘冬子在抗日民族统一战线成立伊始就得以和父亲团聚，加入了红军的队伍，正式成为一名光荣的革命战士。
但是真正的历史远比电影要残酷得多。第五次反围剿失败后，中央红军撤离苏区，国民党军在根据地实行的“蒋式三光”毫不逊色于日军的所作所为。无论是当时的历史资料还是同期的文学作品对此都有直观反映。在这样丧心病狂的进攻下，留在当地坚持斗争的人们所遭受的痛苦和残酷远远超出了电影表现的程度，甚至可以说不是我们和平年代的人所能想象的。当时参加革命跟随中央红军转移的当地农民，绝大多数在之后十余年的战斗中牺牲，部分逃散或失踪。即使有部分幸运者得以百战归来，回到家乡，也更多是在1949年渡江以后。有些人回家或许还能看到残存的一两个亲朋，很多人根本是连家的一砖一瓦都找不到了，亲人更是不知所终。在当地坚持斗争的游击队绝大多数被消灭或打散，能够坚持到1949年迎接解放大军的老游击队员少之又少。如果不是这样，你以为人民英雄纪念碑上那几行“永垂不朽”仅仅是说说而已吗！
某些精赵在屏幕前可以尽情幻想，幻想他们如果穿越回民国必然是胡汉三们，甚至是蒋宋孔陈们;但是现实迟早会让他们认清自己的地位。凛冽的风暴一旦来临，99%的人都不会比潘冬子好到哪里去。到了那个时候，曾经的精赵们是选择“作安安饿殍”，还是“效奋臂螳螂”，当然听凭自便。


</影评>
<有用数>74</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>千寻亿选</作者>
<标题>三首插曲</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-24 14:31:06</时间>
<影评>

 

              文革后期的电影，三首歌曲皆传唱一时。
            1、红星照我去战斗。这首歌最为出名，电影里潘东子坐在竹排上，李双江的歌声响起“小小竹排江中游,巍巍青山两岸走”，歌美画面也美，两者融为一体，令人心驰神往。歌词从抒情到激情，最后一句“砸碎万恶的旧世界,万里江山披锦绣”铿锵有力，比起单纯的口号歌曲更为感动人心。

         2、 映山红，依然是有一首抒情为主的歌曲。这首歌前后出现过两次，一次是冬子和妈妈在小屋里谈心，这时是女声独唱，歌声动情，充满了对胜利的希望。后一次是妈妈被胡汉三烧死，冲天大火照亮了整个山头，此时映山红的歌声再度响起，女声齐唱，映山红的歌声加上映山红的大火，是一种悲壮。

       3、红星歌，这首是主题歌，电影里也出现过几次，是一首歌声合唱。这首歌和同时期的歌曲类似，大合唱、进行曲、雄壮威武这种模式，很多人小学应该学唱过。

           看到评论里对潘东子冷嘲热讽。哎...........以前人十几岁就当家了，越南战争、朝鲜战争不都是全民战争，一次大战法国人打没了，十几岁的小伙子照样上战场，战争不是你死就是我活，

,


</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>逍遥乐</作者>
<标题>红色的洗礼</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-02-01 06:58:15</时间>
<影评>

  《闪闪的红星》，伴随了几代人的成长，是无数人童年的回忆。  少年英雄潘冬子的成长故事激励着一代又一代人。如今49年过去了，这部影片魅力不减，与另一部电影《红孩子1958年》成为了红色儿童经典的双子星。电影里面的插曲《红星照我去战斗》《映山红》等更是家喻户晓，传唱至今。《红孩子》里的主题歌《共产儿童团歌》 同样脍炙人口。 
电影虽然经典，但至今印象深刻的还是其中的插曲之一《映山红》。每次聆听，每次吟唱，一种希望、一种力量便从心底油然而生。这才是耳熟能详的经典咏流传。
映山红，又名杜鹃花、山石榴。相传，古有杜鹃鸟，日夜哀鸣而咯血，染红遍山的花朵，整座山仿佛是一片红色花海，因而得名。映山红主要指红色杜鹃花。
《闪闪的红星》在表现潘冬子母子对父亲和红军的期盼时，即红军被迫长征，离开红色根据地走了，“我胡汉山又回来了!”这句台词从演员刘江的嘴里说出来时的狰狞面目，至今令我心有余悸。还乡团的反攻倒算，烧杀抢掠。使东子妈带着潘冬子无奈躲进山里。夜半时分，小东子拿出爸爸（潘行义）临行时送给他的红五星，抬头问妈妈：“我爸爸什么时候回来？”母亲说：‘’等到满山的映山红开了，爸爸和红军就回来了。”接着她深情地歌演唱“夜半三更哟，盼天明……”，这首歌既是对儿子的回答，也是对美好生活的向往。她不仅唱出了生活在黑暗之中的苏区人民渴盼红军归来的强烈心声，对红军英雄的无限热爱与不舍之情，更是唱出了苏区人民与黑暗势力殊死搏斗的革命意志。
歌曲《映山红》第二次出现影片是在潘冬子妈妈掩护群众转移在烈火中壮烈牺牲的时候，所以映山红也被称为革命之花，战斗之花、胜利之花。它既是永不放弃，坚定信念的象征。又是对看万山红遍，层林尽染自然美与社会美融为一体的艺术描述。
说起来这首歌其实是一首计划外的作品，因为它有一个传奇的创作背景： 
1973年10月29日到11月14日，作曲人傅庚辰谱写完了《闪闪的红星》剧本中所有的歌曲，完成了全部乐队伴奏总谱，他回到北京后，准备开始录制电影歌曲。就在这时，傅庚辰却在音乐组一次开会的办公室里发现了《闪闪的红星》文学剧本的第三稿。其中有一首歌词写道：“夜半三更盼天明，寒冬腊月盼春风，若要盼得亲人回，岭上开遍映山红。”这几句话让傅庚辰怦然心动，最终他下决心舍掉已经写好的《手捧红星盼红军》和《热血迎来红旗飘》，改写《映山红》。同时他把歌词里的“亲人回”改成了“红军来”！他说：这就是主人公发自内心的声音。
歌手邓玉华曾经在电影《地道战》中演唱插曲，而《地道战》的所有曲目的作曲人都是傅庚辰，傅庚辰对邓玉华的演唱印象深刻，因此傅庚辰点名由邓玉华来演唱《映山红》。（百度百科）。
歌曲为单二部曲式，每个乐段为两个乐句，每个乐句4+4的结构。第一部分以隐喻的方式切入，“夜半三更”、“寒冬腊月”和“天明”、“春风”形成鲜明的对比，第二部分是第一部分隐喻的衍生，进一步诠释第一段中“盼天明”和“盼春风”。歌曲旋律优美，气息流畅，温柔而舒缓，结合电影情节，仿佛一首充满期盼的摇篮曲。
上世纪六十年代初，才20岁的邓玉华就凭借一首《毛主席来到咱农庄》红遍大江南北。1964年她还在大型音乐舞蹈史诗《东方红》中以一首《情深谊长》，令人印象深刻。但她演唱的作品中被翻唱最多的还是《映山红》。
邓玉华已经记不清唱过多少遍这首歌了。每次登台倾情献唱经典旋律时，她都激动不已：满山开遍映山红的时候，你爸爸就回来了！是唱给小冬子听的。就是说满山开遍映山红的时候，人们过上幸福生活的时候，那时候我们的红军就胜利了，就回来了！我被这个歌词所感染，每次演唱这首歌的时候，都会留下我的热泪。为了我们的胜利，为了我们英勇牺牲的那些先烈们，他们的精神感动着我，鼓励着我！
其实，我们这一代人又何尝不是如此呢？长在红旗下，走在春风里的几十年来，《映山红》这首歌经久不衰，尤其是宋祖英重新用属于她自己的风格来演绎的《映山红》，让我们领略了独具匠心的“ 血撒红旗哟旗更红 ”，与《英雄赞歌》（创作1964年，早于《映山红》）中“英雄的鲜血染红了它（战旗）”，遥相呼应，相得益彰。
当年在唱这首歌时，邓玉华下了很大的功夫，为了弄清楚映山红到底是一种什么样的花，她还专门去了植物园、美术馆。邓玉华回忆，当时她的爱人特别喜欢看画展，告诉她在美术馆有一幅画，专门画的杜鹃花，也就是映山红。她马上骑着车去看，越看越喜欢，就体会到，当映山红开满山的时候，人就会有一种喜悦、兴奋、胜利的情绪，在演唱时，她自然找到了感觉。
据说， 位于江西省赣州市兴国县的兴国革命纪念馆循环播放的红色歌曲中就包括《映山红》！如同贵州遵义城、  四渡赤水纪念馆一样，这都是我此生必将涉足的革命圣地。
 潘冬子的饰演者祝新运长得浓眉大眼，机灵可爱，而他也不负众望，把爱憎分明、机智勇敢，纯洁质朴的潘冬子演得活灵活现，可以说是影片的灵魂，也因此一举成名。但此后出演的影视作品均反响平平， 经历了人生低谷后，由潘冬子变成了任弼时，还是幕后导演，目前担任八一制片厂演员剧团团长，也算是为中国影视发展做出了杰出贡献。看过他的另一部大银幕作品还是《盲侠2018》，幸亏不是他的导演作品。

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>quid pro quo</作者>
<标题>三观不正鼓吹违法犯罪的教唆电影</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-05-05 15:43:57</时间>
<影评>

讲述了武装叛乱分子的子女，流氓无产者潘东子小朋友不顾中华民国蒸蒸日上的资本主义建设和安定团结的大好局面，悍然谋杀受人尊敬的民营企业家胡汉三，堕落为臭名昭著的少年犯，走上父辈违法犯罪的老路的故事。
2019年的某些事注定要载入史册。譬如张扣扣复仇案，针对青年版潘东子的判决书是人类历史上第一次将仇富作为官方钦定的犯罪动机写进了了正式地法律文书中。相关新闻评论区惊愕不解束手无策的无产阶级P民们，有必要重温下这部经典电影。
惊愕什么呢，红星还是咱工农的心么？
“机会主义者早就在为这一破产准备条件了：他们否定社会主义革命而代之以资产阶级改良主义；他们否定阶级斗争及其在一定时机转变为国内战争的必然性，而鼓吹阶级合作；他们在爱国主义和保卫祖国的幌子下鼓吹资产阶级沙文主义，而忽视或否定《共产党宣言》中早已阐明的一条社会主义的基本真理，即工人没有祖国；他们在同军国主义的斗争中局限于感伤主义的小市民观点，而不承认所有国家的无产者必须以革命战争来反对所有国家的资产阶级；他们把必须利用资产阶级的议会制度和资产阶级所容许的合法性变成盲目崇拜这种合法性，而忘记了在危机时代必须有秘密的组织形式和鼓动形式。”
——《战争和俄国社会民主党》（1914年9月28日），《列宁全集》第2版第26卷
There is nothing new in history.


</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>悠然</作者>
<标题>《闪闪的红星》影评</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-09-17 20:18:02</时间>
<影评>

《闪闪的红星》这部影片是我童年记忆里一部最美的电影 ，几十年过去了，但闭上眼睛，一幕幕动人的情景便会浮现在我的眼前。重温这部影片，我仿佛也置身于其中，党和红军穷苦翻身得解放，打土豪，分田地，同敌人进行艰苦卓绝的斗争。
  我最喜欢的是电影里的潘冬子 ，冬子的爸爸在战斗结束负了重伤，为了省下麻药给其他的战士，冬子的爸爸不用麻药动手术，手术中痛的他浑身冒汗，但冬子的爸爸紧咬牙关不发出一声呻吟。冬子的妈妈为了掩护转移，把个人生死置之度外，最后壮烈牺牲。
小冬子从小受到革命家庭的熏陶，有志气，有胆量，他巧妙的躲过敌人岗哨的严密盘查，給山里的红军送盐，他巧改一字，使勾结敌人的米行老板损失万斤大米，他智斗汉奸胡汉三，又烧死了大恶霸。看着精彩的片段，我从心底里佩服他。



</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>旅行风景</作者>
<标题>红星闪闪放光彩</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-12-21 17:29:25</时间>
<影评>
        　　看这部电影时，我还是一个小孩子，生活在精神食粮物质食粮都非常匮乏的时代。那个时候，看这样一部电影，能使一个小孩子激动很长时间。

　　祝新运，是当时我们的偶像，一个带着甜甜笑容、穿着小红军军装的小偶像。现在的年轻人很难想象当时我们的想法。是的，按照现在的标准，这部电影情节有点幼稚，但当时赚了我们多少眼泪呀。

　　胡汉三的角色很经典，演员的名字记不住了，但当时的一句“我胡汉三又回来了”，让人津津有味地说了很多年。

　　这是一部我喜欢的电影。
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>゜静</作者>
<标题>闪闪的红星</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2023-10-30 21:25:24</时间>
<影评>

急风暴雨的1931年，潘冬子的家乡——柳溪镇暂时还处在大土豪胡汉三的统治下。潘冬子挑柴经过胡汉三家门前被正准备仓皇逃命的胡汉三拦住盘问，逼他说出他父亲潘行义的下落，潘冬子不说，胡汉三就把他吊在树上吊打拷问。
这时，红军在潘行义的引导下，打进了柳溪，将胡汉三打跑，解救了潘冬子。柳溪建立了红色政权，潘冬子参加了打土豪分田地的斗争。

潘行义在对敌作战中负伤，麻药却已经不多了。潘冬子亲眼看着父亲将麻药让给别的同志，强忍着疼痛不用麻药做手术。这件事深切影响了潘冬子。他决定要做像父亲一样的人。


1934年秋，由于战局发生变化，红军主力被迫撤离中央根据地。潘行义随部队转移。临行前，他给了潘冬子一颗红星。潘冬子明白了爸爸的期望——红军的帽子上都有一颗红星，当潘冬子成为真正的战士时，就可以戴上这颗红星了。


随着红军的转移，胡汉三又回来了。不过，这次潘冬子的妈妈入了党，还带着潘冬子躲在山上生活，晚上，妈妈便会和其他的乡亲们一起开展活动，传达党的精神，增强了潘冬子和母亲坚持斗争的勇气和力量。胡汉三又来阻扰，为了掩护乡亲们撤退，潘冬子的母亲壮烈牺牲，潘冬子看到母亲的死，变得更加坚强。


妈妈曾经告诉潘冬子，等到映山红开遍的时候，爸爸就会回来了。潘冬子期盼着、等待着：到那时，自己能骄傲地在爸爸面前戴上那颗闪闪的红星吗？
在闪闪的红星照耀下，潘冬子积极参加对敌斗争，他在战斗中破坏了吊桥，切断了敌靖卫团的后路，使敌人缴枪投降；他巧妙地把盐化成水，躲过敌人的搜查，送给游击队；他和椿伢子把情报送给游击队，搞沉了敌人的运粮船，破坏了敌人的搜山计划；他沉着机智地应付了胡汉三多次狡猾的试探和盘问，最终满怀仇恨地砍死了胡汉三，有力地配合了游击队攻打姚湾镇的军事行动。战斗迎来了胜利。

1938年，在江南坚持游击战争的红军游击队奉党中央命令，准备开赴抗日前线。上级派潘行义来接吴修竹领导的游击队下山。潘冬子和父亲终于见面了。潘冬子戴上那颗闪闪的红星，成为了一个真正的红军战士，加入了红军的行列，踏上了新的征途。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>C先生</作者>
<标题>小朋友们听过《映山红》看过《闪闪的红星》吗</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-05-18 16:33:16</时间>
<影评>

最近突然回忆起儿时看过的一部电影，而引发这段回忆的引线似乎就是《映山红》这首歌。

对了，这部电影的名字叫做《闪闪的红星》，是一部爱国教育类的儿童电影。
笔者第一次看这部电影的时候，应该是小学二年级左右，那时候应该是上个世纪的1997年——突然有了沧桑感。
电影的内容讲述的是潘东子的人生蜕变，由一个普通的少年，蜕变为一名英勇的红军战士，从而实现了自己的人生价值。
电影中潘东子的第一个镜头是在山上砍柴，听到远处枪声响起后，他爬到树上向枪响处眺望，眼中含着期待兴奋与欣喜——此时的潘东子看起来也就10岁上下的样子。笔者看这部电影的时候还比潘东子的年纪略微小一点点。
现在的小朋友们可能不会去看这部电影了，因为从娱乐性上，这部电影不会满足小朋友们的需要，但是这部电影应该我们每一个人都去认认真真的看一遍。
在和平而又繁荣的时代长大，是每个人的幸运，也是每个人的不幸。
我们中的大多数人不需要向潘东子一样小小年纪就去山上砍柴，也不用与敌人斗智斗勇，更不会眼睁睁的看着母亲牺牲在自己眼前。
笔者对电影中印象最深的便是电影主角潘东子的母亲被敌人烧死在屋里的那一个场景。为了掩护乡亲们撤退，潘东子的母亲壮烈牺牲。而文章一开始提到的《映山红》便是此处的插曲——时隔23年，笔者现在还记得这首歌的一部分歌词——

“夜半三更哟盼天明，寒冬腊月哟盼春风；若要盼得哟红军来，岭上开遍哟映山红· · · · · ·映山红哟映山红，英雄儿女哟血染成；火映红星哟星更亮，血染红旗哟旗更红；火映红星哟星更亮，血洒红旗哟旗更红；高举红旗哟朝前迈，革命鲜花哟代代红。”
而此处场景也是故事中潘东子的母亲给潘东子上的最后一课，也是最重要的一课。
这堂课的主题便是——信仰与期待。
信仰可以让一个人变得强大；期待可以让一个人向死而生。
当时这部电影的创作者们在创作之初想要表达的也应该就是这个主题吧。
找到那个属于你的、让你发自内心承认和接受的信仰与期待。
信仰和期待，这两个词十分的古老，大概是人类最初创造文明时，就有了对这两个词的认知。
那时候，人们信仰着太阳、月亮、生殖、力量或是其他的什么；人们也期待着自己能更强大一些，这样就能捕猎更多野兽，养活更多孩子，让家庭以及部落更强大。
渐渐地，人类创造出偶像、人类期待自己可以像偶像一样伟大，然后人们又创造出宗教、学派、党派，人们的信仰也从人转向了各种复杂而又系统的理论。
而人们的期待开始变化——期待渐渐不再纯粹，而成为一种停留在口头的自产自销的安慰剂——
期待今年夏天可以穿上漂亮修身的小黑裙——其实这名小姐姐一天吃七八顿、吃完就躺着，除了加肥或是男款，其他衣服都无法包裹她的身躯；
期待今年年底可以拿到部门的年终冠军奖——其实这名小哥哥每天晚上吃鸡吃到凌晨两三点，平时日日顶着黑眼圈到公司上班，上班迟到是常事，一年下来全勤奖都没拿几次，也就更是稳定在部门倒数第一的位置上。
这样的期待，怕是没有什么效果吧。
电影中潘东子的母亲信仰的是什么？

她信仰的是那一份可以让世界变好的事业。
为了这份事业、这份信仰，她努力地做着每一件对这份事业、这份信仰有益的事情。
而在面对生命受到威胁的时候，她更是用自己的生命保护了这份信仰，让信仰可以不被破坏继续生长壮大。
那潘东子母亲的期待是什么？

她期待的是她的信仰、她的事业能够成为更多人的信仰与事业；她期待着她的儿子潘东子能够坚定地继承她的信仰、她的事业；她期待着有那么一天，世界可以真正的变得美好；她期待着冬去春来、百花盛开。而如今看来，她的期待，被她用生命来奋斗的期待，实现的很不错。
那我们应该寻找什么样的信仰去坚守，寻找什么样的期待去奋斗？
不过像是电影中的这种宏大的信仰和期待很难有人可以有自发的觉醒力去寻找到，但是我们可以从相对细小具体的地方入手，由小及大的去培养信仰和期待的成长与壮大。
我们不能改变世界，但是我们可以改变我们自己——所以我们从信仰和期待更好地自己开始——
从最最基础的自律开始，比如每天完成10卷腹，每天读一章自己喜欢的书，每周完成一次5公里跑，每天早睡半小时，以及等等所有可以让自己慢慢改变、变得更好地事情。

一切都从和自己有关的最基础的地方开始向对自己有益处的方向进行改变，然后一日日一夜夜的去积累这些改变，时间会把这些量变变为质变。
到那时，你会发现你会想要更宏大的信仰与期待，因为你已经有能力去为更宏大的信仰与期待做有益的事情。
《闪闪的红星》虽然是一部上世纪七十年代的老电影，但是他的故事内核——关于信仰与期待的内核——却依然可以让今天的你和我受益匪浅。
可能现在的你十几岁、二十几岁甚至三十几岁，但是如果你没有为自己树立信仰与期待，那么你只能仰望那个电影里只有十岁的潘东子。



</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>科研的枯燥生活</作者>
<标题>我要996，拒绝被洗脑</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-04-08 13:08:31</时间>
<影评>

10年前，20年前
伪中产阶级觉得自己是自由派，觉得自己自己有点儿小产就看不起无产阶级那一套了
现在呢
福报来了
996福报来了
社畜们
你们有砍死胡汉三的勇气吗？
有吗？
我看中国未来就是印度化了
非暴力 不合作
天天提防着被老大哥洗脑，结果发现老大哥的（二代）继承者们，最需要你这种“别把刀塞我手里沾我一手血，我不想被洗脑去当个暴徒”反洗脑精神

</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>亢蒙</作者>
<标题>潘冬子的眼神</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-07-13 14:26:52</时间>
<影评>

什么是正义凛然的眼神？在《闪闪的红星》里面，潘冬子在胡汉三的家里，准备烧死胡汉三的时刻，那眼睛里的火焰，不仅仅是仇恨的火焰，更是大义凛然的火焰。这火焰从年幼的潘冬子眼睛里迸发出来，竟然有种惊悚感。
潘冬子在江上划竹排时，那首“小小竹排江中游”的歌声非常的好听，它和“我胡汉三又回来了！”这句话一起，成为了一个时代的经典。
电影最后的结局很值得深思，冬子的妈妈死了，但是整个国家的人民却获得了解放……


</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>