<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>猫 Great Performances: Cats</电影名>
<年份>1998</年份>
<评分>8.9</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2575264522.jpg</封面>
<导演>戴维·马利特</导演>
<演员>伊莲·佩姬 / 约翰·米尔斯 / 肯·帕吉 / 罗斯玛丽·福特 / Michael Gruber / 约翰·帕特里奇 / Aeva May / Geoffrey Garratt / James Barron / 乔·吉布 / Drew Varley / Susie McKenna / 雅各布·布伦特 / Susan Jane Tanner / Phyllida Crowley Smith / 维尔勒·卡斯特琳 / Karl Morgan / Jo Bingham / 杰森·加德纳 / David Combes</演员>
<简介>"Jellicle" cats join for a Jellicle ball where they rejoice with their leader, Old Deuteronomy. One cat will be chosen to go to the "Heavyside Layer" and be reborn. The cats introduce themselves.</简介>
<reviews>
<review>
<作者>哈哈怪</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-10-21 10:07:07</时间>
<影评>
        《猫》可能是最著名的现代音乐剧了。它的作曲者是大名鼎鼎的Andrew Lloyd Webber男爵，它的歌词来自诺贝尔奖得主T.S.Eliot的诗集《Old Possum's Book of Practical Cats》。它是Tony奖和Laurence Olivier奖最佳（新）音乐剧得主，曾创下伦敦西区和纽约百老汇的连续演出纪录（不过现在分别已经降为第四名和第二名），被翻译成超过20种语言，做数不尽的全球巡演，包括中国。

《猫》是讲一个叫Jellicle的猫族一年一度的聚会。它名义上有着一个故事主线——猫族首领将从众猫中选出一只获得重生，但实际上受到Eliot产权方的限制（所有歌词都要来自Eliot的诗集），可以认为全剧基本没什么剧情。就看到一群猫们在三小时内你方唱罢我登场，或自我介绍，或由他人引荐，或欢快，或感伤，或雄壮，或搞笑……据说当初第一拨演员在排练时很多都不明就里，这也恰恰反应了本剧的一大创新和特色——淡化情节和主题（最后的“Jellicle选择”感觉就像希区柯克的麦高芬一样无关痛痒），甚至连布景都不换（一直是一个垃圾场），但充分加强了音乐和舞蹈的多元化和精益求精，毕竟这才是观众对音乐剧最重要的诉求。本剧的成功离不开Webber的力排众议和独具匠心，此前靠《Evita》成名的他后来还有《歌剧魅影》这样的杰作。

本剧的音乐老实说我觉得没有《悲惨世界》好听。当然，除了那首千古绝唱《Memory》。《Memory》的主旋律是Webber早几年就酝酿好的，它的词来自《猫》剧的导演Trevor Nunn，也是根据Eliot未发表的诗改编。剧中演唱的猫是Grizabella，它是只曾经风华绝代但已年老色衰的灰色猫，有说法是它当年离弃族群去探寻大千世界，所以当它再次出现且落魄潦倒时，大家都对它嗤之以鼻（但有些小辈们则表现出好奇和善意）。它几次演唱《Memory》，回首往事，如泣如诉，终于打动众人，也令自己被赋予重生的机会。Elaine Paige在Judi Dench跟腱受伤后幸运的成为Grizabella最早的扮演者，她还在1998年的音乐录影带中再次演绎了这个角色。

我其实看的就是1998年版的音乐录影带。这当然跟舞台剧的效果无法同日而语，但随着多个镜头的聚焦和蒙太奇手法的运用，倒也具有独特的观感体验。平心而论这个录影带的水准还是不错的，Webber亲自对音乐做了监督，很多演员都之前都有《猫》剧的演出经历，开拍前他们还统一接受了原剧舞蹈指导的训练。受片长所限（只有不到2个小时），砍掉了一些配角人物和次要唱段，但精华基本保留了，给那些掏不起钱进剧院的人一赏世界名剧的机会。



不出所料，《猫》中角色全部是猫。下附主要角色列表（因中文名翻译不统一，故只列出英文名）：

Munkustrap：Jellicle族群的二把手和保护者，管理日常事务。主要叙述者之一。个性正直。

Victoria：一只纯白色的小猫，在众猫中很显眼。它在开场不久的一段慢舞为主剧拉开序幕。

Jennyanydots：第一只被正式介绍给观众的猫。它白天一直坐，造成下半身发胖；晚上却很忙，训练老鼠和蟑螂。

Rum Tum Tugger：他是个捣蛋鬼，也个性十足。他善变，不易满足，到处与母猫调情。号称以猫王Elvis为原型。

Grizabella：出场数次，真正主角。详见正文。她没有舞蹈，全靠唱功，所以把《Memory》给她。

Bustopher Jones：混迹在伦敦上流社会的胖猫。到处参加俱乐部，时不时做演讲，很受尊敬。

Mungojerrie & Rumpleteazer：两只淘气的小贼。双人大风车舞令人印象深刻。

Old Deuteronomy：猫族前辈和精神领袖，活了很多年，光老婆都埋了9个。每年的“Jellicle选择”（谁重生）就是由他来定，听起来有点邪教教主的感觉。加上他身材巨大，令我想到麻原彰晃。。。

Rumpus Cat：曾制止过两个狗族（Pekes和Pollicles）的殴斗，被视为猫族英雄。

Gus：原名叫Asparagus，曾经在剧院里叱咤风云的明星猫，现在已风烛残年不复当年勇。在舞台剧中他会回忆自己扮演海盗Growltiger的情景，但由于电影版中请到了90岁高龄的John Mills爵士出演，考虑到他的年龄和电影时长，这一段被剪掉了。

Skimbleshanks：在火车上服役，是列车员不可或缺的好帮手。这一段音乐舞蹈很诙谐欢快。

Macavity：他作恶多端，神出鬼没，形象可怖，乃大反派。剧中他绑架了Old Deuteronomy，并假扮成后者的模样；被识破后，与Munkustrap展开决斗。其原型是福尔摩斯系列的Moriarty教授。

Mr. Mistoffelees：会变魔术的猫，是他把真Old Deuteronomy最后变了回来，所以很受欢迎。这个角色没有唱段只有舞蹈（与Grizabella相对），因此分配的舞蹈难度最大，比如那个单脚转24圈。Rum Tum Tugger在介绍他时演唱的歌我觉得是全剧第二好听的歌（《Mr. Mistoffelees》）。
      </影评>
<有用数>114</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>小心</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-01-21 03:34:58</时间>
<影评>
        剧情梗概

  《猫》，是英国作曲家安德鲁.洛伊德.韦伯（Andrew Lloyd Webber）根据 Ｔ.Ｓ.艾略特（T. S. Eliot）的诗集谱曲的音乐歌舞剧。自从在1981年伦敦首场演出之后，已经成为讫今以来最著名的歌舞剧。其中的名曲“记忆”，在全世界广为流传。目前，《猫》是世界上票房最高的舞台剧，也是在美国纽约百老汇和英国伦敦西头连续公演最长的舞台剧。

    虽然《猫》的世界旅行从欧洲、美洲、澳洲甚至日本，可惜的是它一直没有机会登上中国的舞台。幸好的是在1997年末，韦伯集齐了全世界最精华的演员和剧组人员，制作了《猫》的录像带。从此五彩花猫们再不受舞台的限制，即时是离百老汇冬日花园剧场远隔千里万里，你也一样可以看到席卷世界的，“现在及永远”的,《猫》的风采。


第一幕


午夜，人行道上没有声响。

    ……直到第一只洁里珂猫的到来。

    接着，一只一只的猫儿出现在废物堆积场的各个角落。今夜是一年一度的洁里珂舞会，所有的猫儿们都在这里汇集，快节奏的音乐很快地冲斥整个舞台，整个剧场。所有的猫儿随着音乐舞蹈歌唱。在歌声中他们演译出洁里柯猫引以为傲的特色：“我们能在空中舞蹈，像高空秋千，我们能翻双筋斗，在轮胎上弹跳”。

    因为人们（观众）出现在猫儿们的天地，猫儿们起先对入到它们领地者心存厌恶和怀疑，但是很快地他们接受了陌生人的观察，并且向他们讲述了猫儿的三个名字：一种是家里的日常称呼，一种是有尊严的独特名字，另一个则是只有猫儿自己才能知晓的秘称。

    纯洁的白猫 Victoria 表演了一首独舞，象徵着一场舞会的正式开始。强健的灰猫 Munkustrap 是猫族首领 Old Deuteronomy 不在时的管事人，也是小猫的守护者。在故事里他充当旁白的作用，给幼猫（及观众）讲述洁里珂的规矩，并介绍其他

的猫上场。Munkustrap 给小猫解释了洁里珂舞会的意义。这个一年一度的月圆之夜，是只有猫类才能体会它的魔力的，而且，他们一族的首领 Old Deuteronomy 也将会在黎明到来之前，从族里选出一只猫来，送上云外之路（Heavy Side Layer）， 从而获得重生。因此，在这个舞会上，各种各样的猫儿们都要登场介绍自己，希望能去美妙幸福云外之路。

    接下来 Munkustrap 介绍了 JennyAnyDots，她对待所有的小猫都亲切慈爱好像老妈妈一样。然后摇滚猫 Rum Tum Tugger 自己上场介绍自己。Tugger是一只被他的类家庭宠坏了的好奇的猫，他也最喜欢所有母猫们对他的迷恋。很久没有出现在废物堆放场的魅美的猫，Grizabella 出现了，可是她现在又老又丑又脏。因为她年轻时背叛了洁里珂猫，离开猫族到外面的世界里闯荡，尝尽了冷酷和辛酸。现在 Grizabella 疲惫不堪，独自一个人回来。可是所有的猫儿不原谅她，并把她赶走。 Grizabella 于是悄悄躲在舞台的角落里。

    Bustopher Jones 在 JennyAnyDots 的歌声中出场，这个爱吃的肥猫是让所有同类骄傲的贵族猫。然后是两只小偷猫，Mongojerry 和 Rumpleteazer 表演了歌曲和杂技般花哨的舞蹈。在他们的歌曲结束之后，Old Deuteronomy 出现了！大家向老首领表示了敬意之后，Munkustrap 为他组织了一个很滑稽的舞蹈，逗得大家哈哈大笑。之后，随着舞会高潮的到达，所有的猫儿加入了歌舞，《猫》的主旋律再次响起。

    Grizabella 再次回到舞台中心，猫儿依然不肯原谅她，这时 Grizabella 唱出了动人心漩的歌“记忆”，Old Deuteronomy 同情地注视着心碎的 Grizabella 再次下场。


第二幕

    猫儿们再次回到舞台上的时候，Old Deuteronomy 用歌声提醒他们记忆快乐时光的重要。老猫 Gus 被 Jellylorum 带上舞台。Gus 是一只曾风靡所有剧院的演员，现在他回忆着自己当年的日子，尤其是他最得意的创作，大海盗 Growltiger 的故事。接下来场景转换，大家都仿佛回到了 Gus 红极一时的时候，在舞台上表演了 Growltiger 和他的情人 Griddlebone 的故事。因为声音很大，本来在火车上睡觉的 Skimbleshank 被吵醒了，火车猫 Skimbleshank 是个滑稽可爱的叔叔。大家帮他用堆积场的废物堆出一辆火车头，让他神奇地站在上面。

    可是，在火车猫的故事刚刚结束的时候，快乐的舞会被罪犯猫 Macavity 打断了。在黑暗之中 Macavity 带领他的爪牙截走了 Old Deuteronomy。

    两只曾经认识 Macavity 的母猫，Bombalurina 和 Demeter 给不了解 Macavity 的小猫讲述这只罪大恶极的通缉犯的所作所为。这时 Old Deuteronomy 忽然又回到场上，所有的猫儿还在惊喜之中，可是他甩下灰皮，原来是 Macavity 假绊成 Old Deuteronomy 前来捣乱。Munkustrap 带领着其他几只公猫展开了同麦克的斗争，最后罪犯猫在黑暗中逃掉了。

    “不用担心，我们有神奇的 Mistoffelees 先生！”Rum Tum Tugger对大家说。他介绍了下一个上场的 Mistoffelees。魔术猫 Mistoffelees 在众猫的要求下成功地变回了Old Deuteronomy。猫儿们一起感谢了他的贡献，再次准备聆听老首领的选择。

    Grizabella 又一次上场了。可是这一次，在她歌唱“记忆”的时候，猫族里最年幼的小猫，Jemima 用清亮的歌声回应。这时猫儿们明白了 Old Deuteronomy 对他们讲过的话。一只接着一只，他们原谅了 Grizabella，使她重新回到洁里珂温暖快乐的家族里来。Old Deuteronomy 在黎明到来之前，选择了 Grizabella 登上云外之路，获得重生！在群猫的歌声中，Old Deuteronomy 带领了 Grizabella 走上了云外之路，Grizabella 消失在空中五光十色的云彩里。

    最后一首歌是 Old Deuteronomy 唱给观众听的。“你要对猫儿脱帽敬礼，说声‘你好吗，我尊敬的猫’。这一定会讨猫儿的欢喜。”因为毕竟，猫儿跟人类没有什么不同。


关于歌词

《猫》的歌词由特拉维·拿恩（Trevor Nunn）改编。它的故事来自Ｔ·Ｓ·艾略特（T.S. Eliot）在1939年出版的诗集《老负鼠讲讲世上的猫》（Old Pussom's Book of Practical Cats）。这一部诗集，事实上是艾略特写给他的教子的。大部份的歌词是从诗集里原封不动拿出来的。只不过，因为要和谱出的曲子相和，拿恩在诗词上作了微小的改动，比如“洁里珂之歌”（The Song of the Jellicles）里就多了八行歌词的重复。此外，“楔子”、“The Marching Song of the Pollicle Dogs”和 Grizabella 的故事，是从艾略特未出版的故事里找到的。而最有名的一首“记忆”（Memory），是拿恩根据艾略特的另一首“风夜狂想曲”（Rhapsody on a Windy Night）改编的。


关于乐曲

安德鲁·洛伊·韦伯从1977年开始根据他从小最喜欢的书，《老负鼠讲讲世上的猫》编写曲谱。因为韦伯原来的打算是写一些在舞台上演的散曲，而且1980年他在爱德蒙顿音乐节（Edmonton Festival）上公演了他已经写好的几个片段。当时艾略特已经去世，艾略特的遗孀 Valerie Eliot 参加了音乐节，并且带给韦伯许多艾略特没有发表过的诗和故事。这些故事里，就包括了后来十分有名的“Grizabella，魅美的猫”（艾略特没有把这首已经完成的诗包括到诗集里去，因为他觉得“这个故事对孩子来说太悲哀了”）。有了这些信息，尤其是Grizabella的故事，使韦伯觉得终于找到了故事的主题，而更像一部有头有尾的歌剧了。他找到拿恩作词兼导演，两个人合作，把这样一部显然不具备卖座条件的童话诗集搬上了舞台。


关于“记忆”

    据说，直到首映视的日期都已经很接近的时候，拿恩仍对剧里的歌不满意。他觉得整部剧的高潮部份不够强烈，应该有更富有感情，更能让观众投入的乐曲。韦伯起先并不愿意，但还是回家重新开始编曲，而且他告诉导演拿恩，不要抱太大的希望。那一晚韦伯回家之后，花了整整一个晚上，写出了一个曲子。第二天早上，韦伯在排练室的钢琴上给拿恩弹奏了他整晚的杰作。拿恩听完后，对旁边的人说：“我请你们记住现在的日子和时间。因为你们现在听到的，就是下一个能称为传奇的乐曲。”

这个曲子，就是后来在音乐剧史上流传得最广的“记忆”。

    可是在当时，她还只是一个旋律，根本没有歌词。和其他的《猫》歌不同，“记忆”并不是根据已有的诗编写的，也没有其他可以套用的诗。拿恩找了三位词作家编写“记忆”，仍没有得到满意的歌词。那时直到离首映只有几天了，拿恩回到他在乡下的别墅，决定由自己来写“记忆”的歌词。他花了整整一个星期的时间重新读过艾略特的诗集，借用了“风夜狂想曲”和“Grizabella，魅美的猫”作线索，不但写出了动人心旋的 “记忆”，也更明确了整部《猫》的主题。魅美的猫Grizabella成为《猫》的感情出口，她在“记忆”里表白了她在外面世界所受的痛苦，她所永远失去的快乐和美丽的日子，以及她归家的渴望。这首让人难以忘怀的歌出世了。


关于韦伯

    安德烈·洛伊·韦伯是英国知名的音乐剧制作家，写过多件动人的作品。除了《猫》之外，他的成名作品还有《歌剧 魅影》（Phantom of The Opera，1986）、《艾薇塔》（Evita，1978）、《万世巨星》（Jesus Christ Superstar，1971）、《星光列车》（Starlight Express，1984）等，几乎每一部都曾在世界各地巡回演出过，并有长驻剧团。比如《歌剧魅影》在加拿大的多伦多市，到今天仍持续演出。（注：韦伯《歌剧魅影》与中国在解放前和解放后都拍过的歌剧电影《夜半歌声》是源自同一个故事。但她们的乐曲似乎不应该是同一个。）而《艾薇塔》更在1996年被搬上银幕，并由流行歌坛十年之久的麦当娜（Madona）主演。伟伯也因为接连几部如此成功的乐剧成为现代音乐剧之首。在1997年，他被英国女王封为男爵(Sir），后又被加封为伯爵（Lord）。
      </影评>
<有用数>53</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>风语</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-07-25 13:42:59</时间>
<影评>


——安德鲁·莱·韦伯的经典音乐剧《猫》
在现代四大音乐剧中，要选出一个至爱，始终是一种难事，相比改编自雨果《悲惨世界》的沉重悲怆，《歌剧院魅影》的诡秘、恐怖和人性之觞，相比勋伯格《西贡小姐》之于现代版《蝴蝶夫人》的残忍、温存以及爱情、母性所迸发的坚韧力量，无疑安德鲁·莱·韦伯的《猫》是最为单薄的一道艺术晚宴，然而也唯《猫》够简洁、诗性和纯粹力度，既不悲怆淋漓，又不轻佻得不着边际，散发一种神秘而悠长的岁月余香，令人回味。
《猫》的创作来源于安德鲁·莱·韦伯依据英国诗人TS.艾略特诗集《擅长装扮的老猫经》谱写的儿童欢歌，以诗来创作音乐，本身就是一种致命性错误，诗是抽象的、感性的富于抒情的艺术，而音乐剧虽偏于感情的肢体化表达，然而从本质上却是重视情节的，起初以《擅长装扮的老猫经》为蓝本的《猫》只是写给儿童轻松活泼的幽默曲，欢乐有余而沉淀不足，毫无戏剧的张力可言，也缺乏那种建构成音乐剧的庞大体系。然而在1980年的爱德蒙顿音乐节(Edmonton Festival)上，艾略特的遗孀给韦伯一些新的灵感，她向音乐家讲述了艾略特生前未发表的许多诗和故事，尤其是那首特别经典，堪称整个音乐剧核心蓝本的《魅力猫-格里泽贝拉》，后来导演特雷沃尔.努恩(Trevor Nunn)亲自依韦伯的旋律填了举世闻名的《memory》一词，而这一切不得不归功于这首悲怆、凄凉的《格里泽贝拉》，正是由于它，这众多的片段得以连接起来，成为一种跨越里程碑式的作品。






音乐剧向我们讲述了一个童话般的故事：在在杰里科猫族一年一度的舞会上，众猫们重聚一团，纷纷施威，以歌舞来展现自己的故事——争取成为唯一被选中得以重生的猫。各色各样的猫包罗了一个大千世界，它们在各自的表演中展示各自的生存世界。“领袖猫”老杜特洛内米苍老年迈而不失智慧；“保姆猫”詹妮安点点安逸舒适而自得其乐；“摇滚猫”若腾塔格调皮捣蛋而又性感迷人；“铁路猫”史金波旋克斯稳重踏实而令人崇敬；“魅力猫”格里泽贝拉邋遢龌龊而又漂泊无依。
众猫的陆续上场和穿插对话在展现各自心灵世界、内心欲望的同时，也不断向我们解读着猫的生存原生态。第一幕“子夜的舞会使猫疯狂”正是通过这种猫的调皮、捣蛋、挑剔、自恋、漂泊无依和臭名远扬来展开，舞台场景为一个巨型垃圾场，这个涵盖了2000—2500个道具，包括超级牙膏筒、杯子、碟子和破旧轮胎的舞会布景多少向我们预示：故事并不是像威尔第《茶花女》那样的高贵温雅的凄美爱情，也不是像比才《卡门》那样奔放而又壮烈的生死悲歌，它是告别古典式的，深入现代生活，在废墟中展现猫（人类）的生存语境。



《猫》的布景和故事情节安排包括音乐风格和艺术展示都与古典歌剧有异，打破了那种歌剧只是贵妇人包厢里的御用晚餐，更多地深入我们的生活当下，尤其是面对众生阶层；也告别了古典歌剧的程式化倾向，如剧中芭蕾、脚本以及对男女主角在剧中的过分依赖，它展现出一种集体性的群舞，而在音乐选择上，更多是通过一些断篇的连缀、交织、诗意性流动来促成故事的生发。巴斯朵夫·约翰的舞笨重而可爱，音乐舒缓而幽默味十足，到了若腾塔格则欢快活泼，踢腿、扭臀和母猫们假装性暧昧则凸显摇滚猫的调皮、性感和享乐主义的天性；而格里泽贝拉的出场乐音凄婉、暗淡，飘忽不定，充满着长长的怅惘和犹豫的叹息，而到高亢处又化悲情为眼泪，使人回味悠长。而我印象最深的是第一幕开始众猫群舞之后从天上掉下来的一双大鞋，我一直不明白为什么导演要选择一只大鞋而不是别的，为什么它会从天空降下？现在反而觉得追问这个无甚意义，且看众猫只是集体性愣上一愣，继续集体歌唱，因为这是杰里科猫族的舞会，属于它们自足的天地，独立的，不受外界干扰，不管是狂欢、谐虐还是麦克维弟的邪恶都逾越不了猫的本性，这众生相单一面孔的集体合成，它们是在歌唱自己。



第二幕“夏天为何迟到，时光怎样流逝”是紧接着麦克维弟和恶作剧和舞会节目“波里科狗进行曲下的佩克族与波里科族的可怕战斗”而生发的，可以说前面都是铺垫，接下来才是高潮和转折，当流落街区的格里泽贝拉的悲伤歌谣呼吁回归杰里科猫族时，她再次遭到整个猫族的厌弃和拒绝。这只可怜的老朽的“魅力猫”重又歌唱，而这个歌唱前面还有一个小插曲：恶猫麦克维第带着两个帮凶闯入，绑架了老杜特罗内米，经过曼库斯特拉普带领的几只雄猫的拼斗，老戒律伯重又回归乐园。如果这里说正义与邪恶的较量和考验难免过于庸俗，然而正是这个插曲——由万人敬仰的老戒律伯的“去”和“归”来看猫族命运的变迁，家园的变迁，正义与邪恶的比拼似乎在为格里泽贝拉提供着某种荷马史诗的神谕。
当她第三次吁求众猫准其回归故园，包括老戒律伯在内的众猫都应允了，在一片静谧之中，随着月色缓缓泄下，"Memory"幽婉的曲调在夜空中飘荡起来，一时间，所有的猫都停下了动作，或抬头凝视，或低头沉思，仿佛融入了那如流淌着的记忆般的歌声之中……那只流浪在肮脏底下的街区的邋遢猫一生的漂泊、辛酸、流浪和痛苦都在歌声中久久回荡，我至今仍记得演唱"Memory"的“英国音乐剧第一夫人” 忆莲·佩姬（Elaine Paige）那忧郁苍茫的眼神，虽然隔着14寸昏暗的电脑屏幕，依然能从时空中感受她那优美而动人的嗓音，轻吟低唱时音质极为甜美，到了激情处，歌声宏大奔放，演唱收放自如，宛若天籁。观众在美中陶醉，而猫族在悲中共鸣，当格里泽贝拉唱到：Memory All alone in the moonlight，I can smile at the old days .I was beautiful then .I remember the time I knew what happiness was .Let the memory live again ,Every street lamp seems to beat, A fatalistic warning .谁能不为之动容？那些为了争名逐利的群猫，在娱乐、在游戏甚至尔虞我诈中斤斤计较的群猫是否意识到一些什么。啊，当你听到曾经我那么美丽，我还记得自己知道什么是幸福的岁月，请让回忆中的一切再度来到这里，谁能不为之动容呢？
这苍茫的一生我们如此渡过，经过死亡和命运一样的艰难漂泊，重又回到这里，唯家乡才是永恒的。是的，我想格里泽贝拉在最底层的生活里，作为一只曾经美丽的猫也无时无刻在怀念着故园，这种乡愁是永恒的，缠绕我们的一生。正如索福克勒斯在《俄狄浦斯王》中说：尽管我历尽艰难困苦，我年逾不惑，我的灵魂深邃伟大。因而我认为我是幸福的。我们有理由相信，那只重生的杰里科族猫当属格里泽贝拉，并不是因为其歌声多么优美、处境多么艰难，而是因为她身上负载了整个猫族的共同的命运，从美丽到衰老，从各自的争名逐利到孤独中狂欢和隐忍，当众人还没有意识到在杰里科猫族中，他们各自多么孤独，多么痛苦的一生时，她恰恰重回故园，怀抱乡愁，获得永恒。
她记得她曾经那么美丽，而我们什么也没有。老戒律伯在舞台的最后说道：其实猫很像你们人类。其实猫本身就是我们，猫的迷乱、狂欢和神秘的心理行动更多是通过肢体语言的歌舞展现给众人，既是艺术之美，同时又隐藏了一些人类大于“猫”的悲哀，无法用肢体和歌声诠释，这支浮世绘色彩般的童话舞会最后通过一种神谕获取了永恒，而我们只有怅然。
在月光下的晚上，在幕布背后，通过一声鬼魅的音乐起舞，不断地撕扯、抓伤灵魂，这就是猫的生活，在众猫欢歌，格里泽贝拉升入九重天的宗教仪式里，猫族祈祷生活，圆满收场，而音乐除去艺术上的震撼给以我们的启示始终是内敛的，正如老戒律伯告诉众猫的那样：我们有了经验，但失去了意义，重温的意义，给幸福赋予的意义。
如今我们在无根的乡愁里，获取平淡的人生，经历岁月的沉淀，散发茶香般的隽永。我想这才是真正的人生，属于我们幸福的记忆。哦，杰里科猫：我发现你们如此幸福。


</影评>
<有用数>60</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>andllous</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-01-14 03:51:18</时间>
<影评>

     之前说过，《猫》为了将诗歌的特性表现出来，牺牲了戏剧的情节性，每只猫挨个地介绍确实非常非常地冗长，尤其是对于我这种没看现场而只是在家对着电脑屏幕看的人来说，这些猫的介绍可以说是十分地无聊了。
     但正是这十几只猫的介绍，铺就了Memory的优美。首先，从猫的层面来讲，这些猫包罗万象，是猫的类型化代表；其次，这十几种类型的猫又从根本上象征着人类本身，对于猫来讲，无所谓好与坏，无所谓青春或衰老。子非猫，焉知猫之乐，我们不是猫，我们怎么知道猫所感知的世界是什么样的。剧作中一切对猫的种类划分，其实都是对人类自身的影射。
      理清了这些之后，再来看这部剧对每只猫的态度。若腾塔格是个异端，爱搞恶作剧，强壮的布斯托夫·琼斯是只25磅重的猫，他把时间都花在吃上，蒙哥杰利和蓝蓓蒂泽是一对爱开玩笑、爱搞恶作剧的捣蛋鬼，老是给他们家惹麻烦，这四只猫其实都是有人格缺陷的猫（严格来说《猫》里，除了首领老杜特洛诺米，没有一只猫是完美的），但杰利克猫们仍然对它们怀着友好的态度，就算是邪恶猫麦卡维蒂，杰利克猫们对它还是爱恨交加，它们称他为“拿破仑”。只有对格利泽贝拉，大家才一致的排斥它，甚至不敢靠近她，每次都是所有猫在跳舞而她一个人躲在旁边。杰利克猫对格利泽贝拉和其他猫的区别态度，反衬出了格利泽贝拉的孤独和凄凉。这其实也是有隐喻的。
      杰利克猫们对这几只有人格缺陷的猫的态度，说明懒惰、贪吃、恶作剧都不可怕，不是什么致命的弱点。就连“邪恶”也是可以不用畏惧的，就像最后魔术猫把被邪恶猫藏起来的老杜特洛诺米变出来一样，邪恶是可以克服的。但是，格利泽贝拉所代表的“背叛”，是不可原谅的。我一开始以为大家不敢靠近格利泽贝拉是因为她的衰老。但剧中衰老的人不止有格利泽贝拉一个，还有剧院猫，而剧院猫仍然受到杰利克猫的爱戴与尊敬。
      格利泽贝拉是杰利克猫社区的一个背叛者，她年轻时离开了杰利克社区，就像被上帝赶出伊甸园的亚当和夏娃，年月流逝，流落凡间的人类要遭受生老病死，而离开了杰利克社区的格利泽贝拉变得又苍老又寒酸。她想回归杰利克社区的举动实际上代表了她重返青春的欲念，以及回归天堂的渴望。整个基督教在做的事就是填补上帝与人类之间的信仰沟壑，对应到杰利克社区和格利泽贝拉的关系上面，就是二者之间曾经因背叛而关系破碎，格利泽贝拉为了恢复往日的荣光（被老杜特洛诺米选中就能获得重生的机会），必须修复这段关系，因此她回归了杰利克社区，企图得到杰利克猫的接纳。但是，正如上面十几只猫的介绍中所隐喻的那样，怠惰，暴食，贪婪等等都不构成重大罪行，戏剧也以温馨和揶揄的方式展示了猫身上的这些特征，唯独对于格利泽贝拉的背叛，它们感到不可饶恕。就像亚当夏娃偷食禁果那样，上帝将他们逐出伊甸园不是因为他们开了智，或者因为他们的贪婪，而是因为他们对上帝的背叛，他们没有达到“信”。剧中的老杜特洛诺米其实就是上帝的化身，或者说就是耶稣的存在，上帝在人间道成肉身的代表。他活了很久很久，可以说是具有永恒的生命，而且具有赋予杰利克猫重生的能力。最终，老杜特洛诺米弥合了格利泽贝拉与杰利克猫之间的沟壑。这就是格利泽贝拉获得重生的象征意义。
      所以实际上整部剧的核心就是，赎罪。我一开始很期待见到格利贝泽拉重生后的青春模样，但由于《猫》的重点在于救赎，所以展示了全剧的高潮：格利贝泽拉获得救赎，升上天堂，之后，再展示她年轻的样子就显得冗余了。
     为什么我开头说如果你不能忍受冗长的这120分钟，你也将不能收获MEMERY的优美呢，其实我想说的是，如果你不能忍受前面十几只猫的介绍，你也就不能收获memory的优美。因为这些猫它们虽然性格有瑕疵，但它们始终沐浴在杰利克社区的爱之中，彼此之间没有剧烈的矛盾冲突。而终于等到了格利贝泽拉的部分，我们会发现她不被接纳，不被原谅。看到邪恶猫以一种克服的方式被接纳时，我们心中更是为格利贝泽拉鸣不平，最终，她终于在凄美的氛围中得到了原谅。
     为什么说是凄美，我读到过一些表达“恐惧衰老”的诗，却没有一首像memory的歌词让我不寒而栗，“when the dawn comes  ,   tonight will be the memory too.” 早晨本该包含希望，在这里它却孕育着衰败。很可怕。真不愧是艾略特。这个地方是最打动我的。听了格利贝泽拉这样悲惨的自述以后，仁慈的杰利克猫们原谅了她。这一场的氛围弥漫着悲伤，以及得到救赎之后的感动。如果没有前面那些猫的欢乐介绍，或许格利贝泽拉的故事就不会显得那么凄美，动人。所以我觉得，忍受无聊，是为了剧终的感动，值！

</影评>
<有用数>32</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>空晴</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-06-21 18:20:10</时间>
<影评>

       刚看时，觉得剧情有点零散，令我眼花缭乱，基调比较欢快和活泼的（群猫舞蹈的时候我觉得特别像一群人在跳广播体操，尤其欢快），后面Rum Tum Tugger的扮演者John Partridge出现时开口那一瞬的声音性感又抓耳，是让我影响特别深刻的一个角色，后面白猫Victoria出现在月光下的那一刻令我摒住了呼吸，优雅又美丽。

另外他们表演狗打架和火车的两幕都让我感到特别有趣。



  而离群的曾经充满魅力的Grizabella每次一出场的时候我都特别感动，她的歌声和她颠沛的过往都让我替她感到无比的悲伤，Grizabella在唱Memory这首歌时绝望中又带着希望，歌声里不全是痛苦还有对过去的缅怀和未来小心翼翼的期盼。

还有特别令我感动的一点是Old Deuteronomy可以选择一只猫去Heavy Side Layer(云外之路)获得新生，它没有选择自己去，而是一直活着，埋葬了那么多任妻子，留下来让自己的价值最大化，把机会给别的猫们。
看到最后时我才感觉到剧情的融会贯通，主题升华的那一刻令人产生共鸣和震撼。
你要去了解它的特性，与它平等的沟通，每个灵魂都有他们的尊严。
The cats are very much like you.





</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>申思呓语</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-01-04 15:56:43</时间>
<影评>

在20世纪80年代到来之前，音乐剧还不是一种足以引发世界性狂迷的艺术形式，它虽然已经在百老汇达到了一个黄金时代，并且留下了许多脍炙人口的作品，但影响力依然比较局限在美国和英国本土。
换句话说，那时的音乐剧还只是一种地方性的文化特色，它的魅力能渗透一座城市、一个国家，但很难穿越大陆、漂洋过海，让更多异国他乡的人陷入同样的痴迷。
正当一部分人以为音乐剧的时代已经结束，并且纷纷转向传播性更强、吸金速度更快的电影行业时，在英国的伦敦西区，一部划时代的伟大作品横空出世，将整个音乐剧行业意外地推向了历史的新高峰，这就是风靡西区和百老汇近20年，票房总收入近30亿美元的传奇作品——《猫》。
《猫》对于音乐剧来说，是一个历史性的破局点，它促使这种传统的舞台表演艺术完成了一次史诗般的进化，不仅成功地抵御了大众媒体时代的信息洪流，还顺应了工业制造的产品包装模式，在艺术和商业之间找到了一个微妙的平衡点。
《猫》的出现，就像是音乐剧的一次魔法变身，从起初的普通模式变身到了光芒四射的超级模式，从此，“超级音乐剧时代”便正式拉开帷幕。
魔法般的音乐剧，一定出自魔法师般的创作者之手，《猫》的作曲者，正是英国的传奇音乐剧大师——安德鲁·劳埃德·韦伯。
1980年，33岁的韦伯已经是音乐剧界冉冉升起的新星，他和搭档蒂姆·莱斯合作完成了《耶稣基督万世巨星》与《艾维塔》两部成功的作品，不仅在伦敦西区受到热捧，甚至逆袭杀入了纽约百老汇，终结了英国音乐剧长期被美国人压制的黑历史。
然而正当两个人被寄予厚望之际，他们的合作关系却骤然破裂，原因是作词人莱斯不满韦伯一个人独占了大部分荣誉，而韦伯也希望证明，没有莱斯的保驾护航自己依然能打造出完美作品。
《猫》就是在这样的特殊境况下被韦伯酝酿出来的一个大胆的创举，它基本不需要作词人，甚至没有完整的情节线索，所有的故事框架都来自于英国现代诗人艾略特在1939年出版的诗集《老负鼠的猫经》，歌词也基本沿用了其中的诗句以及作者没有发表的手稿内容。
在这个诗集当中，艾略特虚构了一个叫作“杰里科猫”的品种，它们会定期聚集在“杰里科舞会”这样一个年度仪式上，在那里，部族的长老会选出一位成员进入天堂，享受重生的机会。而音乐剧就是围绕一次“杰里科舞会”而展开，部族里的猫为了争夺升天的机会各显身手，这也使得歌舞表演有了合理的故事背景，同时也巧妙地暗衬了猫有九条命的传说。
这种魔幻化的设定在音乐剧历史上是罕见的，很多投资人在听说韦伯的新剧是以猫为主人公时都捂紧了口袋，这使得韦伯不得不把自己的房产拿去抵押来凑够45万英镑的制作费，如果《猫》不能成功，韦伯很可能输光自己的家底。然而最终的结果是，《猫》因为获得了史无前例的商业成功而使得投资者们得到了至少35倍的回报。
《猫》的成功，首先就得益于对猫的世界这一“奇观”的塑造。“奇观”是英国戏剧界的一个术语，可以简单理解为在作品中建立虚幻世界的技巧，相当于我们常说的打破次元壁。
《猫》这部剧的场景设置在一个街头的垃圾堆里，所有废弃品的超大尺寸都提示观众们已经进入了一个微缩世界。为了让演员们化身为猫，舞台设计师纳皮尔根据原著中的描绘设计了特别的服饰，既能体现出猫的特征，又不妨碍舞台表演。这种次元破壁式的奇观手法，在音乐剧的历史上是罕见的。
当然，音乐剧中最核心的始终还是音乐。韦伯精湛卓绝而又亲近平和的作曲技术，是《猫》大获成功的重要前提，他的音乐有着瞬间打动听众的神奇魔力，无论多么迟钝的耳朵都会被旋律轻而易举地牵走，难以反抗和挣脱。这部剧的音乐风格可谓包罗万象，有古典歌剧式的咏叹，也有流行化的摇滚、爵士等元素，彰显了韦伯深不可测的创作功力。
正是在这样灵活的曲风切换之下，舞台上的每只杰里科猫都获得了生动而令人信服的个性。比如激情四射的摇滚猫塔格、鬼魅难觅的犯罪猫麦卡维蒂，以及迟暮温婉的剧院猫格斯等等。这些猫以一种心灵独白的方式轮番登场演绎，让人们在大开眼界之余，也感受到了一些微妙的人生隐喻。
同时，《猫》的另一个里程碑意义在于，此前英国的音乐剧都是以歌曲演唱和戏剧表演见长，从来没有过一部在舞蹈方面尝试突破。这也是英国音乐剧的观赏性长期被美国音乐剧碾压的一个重要原因，然而，在《猫》这部剧作中，舞蹈的分量被大胆地提高到了与音乐等同的程度，几乎贯穿了整部作品。
为《猫》担任编舞的，是英国天才舞蹈家吉莉安·林恩，她运用了多种舞蹈的元素，帮助演员们恰当地展现出猫的体态，比如四肢的屈伸方式，神态的聚焦特征等等。由于这些舞蹈动作难度很大，排练过程中演员们经常出现受伤的状况。比如重要角色魅力猫格里泽贝拉的扮演者、英国著名戏剧演员朱迪·丹奇就在排练中因为跟腱断裂遗憾地退出了剧组。后来韦伯不得不紧急召回在《艾维塔》中担任女主的伊莲·佩姬，当时距离作品的预演只有三天的时间。
事实证明，这次临阵换人可能是一件因祸得福的事情，因为佩姬更加深厚的唱功成就了经典歌曲《Memory》的广为流传。
《Memory》这首歌的知名度，恐怕要比《猫》这部剧还更高一些，因为后来很多人都是通过这首歌转而了解了这部剧的存在，以至于从此入了音乐剧的邪魅深“坑”。
《Memory》在整部音乐剧中相当于一个“十一点曲目”，所谓“十一点曲目”是音乐剧创作中一个非常独特的环节。早前大多数音乐剧是从晚上8点30分开演，在11点钟左右的时候会是一个走向结局的关键节点。在这个节点上，经常会有一首意义深刻的曲目来承载主人公的顿悟和抉择，通过情感抒发将整部剧引向气氛的高潮。因此，不少音乐剧中最经典的歌曲都是它们的“十一点曲目”。
《Memory》这首歌对整部剧有着点题之意，同时也是剧情的重大转折点。剧中的魅力猫格里泽贝拉在风华绝代之时背叛了族群并且在容颜衰老后遭到唾弃，但她却通过这首歌极具感染力的倾诉重新获得了杰里科同伴们的接纳和认可，最终被族长选为了本年度升天荣誉的获得者。歌曲中传达的是将年华逝去的哀叹转化为面对未来的勇气，让美好记忆被镌刻的同时，也走出它对我们的牵绊和束缚，去每一个崭新的日子里追寻新的梦想。
虽然韦伯一早就准备好了乐曲部分，但《Memory》的填词工作却一度陷入了困境。为了找到能和这段动人旋律相匹配的歌词，制作组邀请了多位资深的作词者，甚至还请求了已经与韦伯颇有嫌隙的莱斯，并且在预演过程中将每个人的歌词版本交替使用，以此来考察观众们的反响，最终选择了导演特雷弗·纳恩亲自谱写的那一版。直至今日，很多业内人士都认为，《Memory》是音乐剧历史上最成功的曲目，没有之一。
1981年5月11日，《猫》在伦敦西区的新伦敦剧院正式上演，在21年里总共完成了8949场演出，这创下了当时西区的上演时间记录，直到2006年才被《悲惨世界》所打破。另一条战线上，猫的纽约百老汇版本在1982年10月7日上演，完成了总共7485场演出。
由于反响极其热烈，不久后《猫》便开启了史无前例的大规模世界性巡演，20多年的时间里几乎走遍了全世界，制作人麦金托什展现了他卓绝的商业头脑，他通过标准化复制的模式让这部音乐剧像消费品一样迅速行销和传播。无论你身处在世界上哪一个角落，你都有机会在家门口看到一个正版制作的《猫》，使音乐剧成为了像麦当劳的汉堡一样快捷流通的商品。
商业上的巨大成功也使人们对《猫》的内涵价值产生了质疑，有人甚至把它称作一部没有灵魂的赚钱机器。但不可否认的是，没有《猫》的勇于试水，音乐剧不可能获得今天这样的产业规模，没有变身“超级音乐剧”的这场进化，西区和百老汇的剧院也不会成为如今的旅行打卡圣地，没有顺应时代蜕变而颠覆传统的魄力，世界上的绝大多数人都没有机会欣赏这样一部美好的作品，甚至无法知道它的存在。
今天的世界是一个巨大的信息洪流，有内涵价值和艺术匠心的内容很容易被淹没和遗漏。想方设法让营养物质像垃圾食品一样诱惑，像病毒细菌一样顽强，恐怕是文化行业唯一的发展出路。能放下身段去拓宽这条出路，也算的上是一种伟大。
就像《Memory》中所唱到的，过去的时光虽然美妙，但它已经像黎明时分的路灯一样熄灭在寂静的街角，新的一天已经到来，我们必须设想一种新的生活，我们必须为此永不退让。
当然，如果一定要说《猫》这部剧有什么局限性，恐怕是它整体内容和风格上的过于童趣，毕竟它的原著就是艾略特写给孩子们看的，里面的角色高度脸谱化，也没有影射太多人类社会的本质矛盾，因此戏剧意义受到了限制。要说韦伯创作这部剧的初衷，恐怕也并没有多深奥，只是因为他真的非常非常喜欢猫。
目前来说，虽然《猫》在西区和百老汇的原版、复排都已经落幕，但世界性的巡演仍在继续，近年来也是屡屡造访内地。想要领略这部超级音乐剧的风采并不算特别困难。除此之外，大家还可以选择1998年在伦敦艾德菲剧院内摄制的电影版（也就是本条豆瓣影评对应的版本），虽然内容有所删减，但依然非常值得入手一部蓝光盘进行收藏。
说到这里不得不提及2019年在海外院线上映的新版电影《猫》，由于口碑严重扑街，国内恐怕不会引进，有兴趣的朋友可以寻找网络上的正版收看渠道。从这次失败的改编也不难看出，音乐剧和电影之间有着不同的奇观属性，一旦脱离舞台，音乐剧的形式内核就会发生变质。在这版电影中，化妆为猫的演员们出现在了广阔的真实世界之中，这使得半人半猫的形象失去了抽象保护和隐喻意义，变得扭曲甚至惊悚。不能脱离舞台，可能也是《猫》作为传奇音乐剧的一种内在价值的彰显。



注：内容节选自原创视频栏目【音乐剧狂迷 | 传奇篇】超级音乐剧的诞生——《猫》

</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>メモリー</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-06-22 10:27:57</时间>
<影评>

上午毕业典礼，晚上《猫》，回来十一点多第一次被锁在枫十四门外，是一次奇遇了哈哈。

以下基本copy朋友圈～

第二次音乐剧现场，《猫》。
很喜欢武汉剧院，很漂亮的老房子，不过场子不大，座位确实很窄[捂脸]
座位被灯光设备占了，结果往前调了两排[捂脸]
看现场的感觉实在是太好了...从第一只猫出场，毫不夸张，全体观众就像是被磁石吸引了一样，不由自主探着身子往前看。我是一直不自觉地抓自己的手...
《猫》互动很多，没想到二楼也竟然有猫（演员）出没，尤其中场休息快结束的时候，一只超级漂亮可爱娇小的女猫（大概就是上面这只？）害羞地瞪着清纯的大眼睛来到了二楼的过道[捂脸]妈呀简直迷死个人，旁边观众就啊啊尖叫，打招呼然后疯狂拍照，不过到了演出过程中就不允许拿出手机了，如果你掏出手机，不久就会有一束绿色的激光打上你的屏幕，百发百中...

唉，真的很喜欢表演和观众融为一体的感觉，观众也真的是拼命地配合，鼓掌欢呼打拍子都恰到好处，这样好的表演也真心让人想要配合，想要参与其中。
而且《猫》真的是一部让人快乐的作品，每一只杰里科猫都个性十足，但又团结友爱[捂脸]喜剧果然看得是人心情舒畅。看了这些猫咪真的觉得，悲伤需要有悲伤的理由，但快乐地生活是不需要理由的
我可能是太肤浅了吧...摇滚猫的声音开口跪，妈呀也太好听了，尤其是不唱高音的时候，甚至就是念白的时候，咋说呢，蓝颜祸水的天籁之音？[捂脸]反正听他的部分，我满脑子都是，对对对，你说话好听，你说啥都对...
谢幕的时候摇滚猫和主角有故事的女猫同学获得的掌声激烈程度差不多[奸笑]可能大家都这么想？
谢幕也特别可爱，最后一个演员一字跳说“谢谢～”，演出结束（啊真想再来一遍...）

音乐剧内容太丰富了，真没想到里面还有段踢踏，布灵布灵猫应该是专业的芭蕾舞演员吧，连续几十个旋转（是挥鞭转还是啥我也不知道[捂脸]）博得满堂彩。下午晚上连演两场，周五六日连演三天，还要保持这种状态，真的很敬佩他们...

还有火车猫那里，火车变出来真是太神奇了！！可能是虽然这个年纪了但也还有点童真？当时就真的是哇好开心好神奇，然后这段结束火车拆掉有点失落的感觉...都说音乐剧中猫适合孩子看，但一边看一边苦恼，首先音乐剧的英文我也听不大懂...字幕说实话像这种对白的翻译确实要求简练和文学性，所以小孩儿看起来大概也吃力，等到能毫不费力的年纪大概也不是小孩儿了吧...
最后，我爱《猫》！




</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>西江沐月</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-12-09 19:18:40</时间>
<影评>

     没啥多大的感悟，就是《Memory》真的有点打动我了。

      闲话少说，开始谈正事。


       《猫》是百老汇历史上最成功的音乐剧之一。由音乐剧大师安德鲁•劳伊德•维伯自1977年开始编排，创作。历时三载。于1981年5月11日在伦敦首演，获得了空前的成功。截止至8年零一天后的1989年5月12日，该剧已出演3358次，并且是1983年托尼奖最佳作曲，最佳音乐剧等7个奖项的获得主。并且在日本，前苏联，奥地利，意大利等13个国家用10种语言演出，获得了数十亿美金的高票房。直到2002年，本剧才宣布落幕，前后历时长达21年。

       《Memory》仅仅只是本剧的一个插曲，却引来社会巨大的反响。为什么？
格吕贝查拉

     忘了说说剧情，本剧主要介绍了一大群猫（借猫喻人）在进行升入天堂的比赛。俗话说“猫有九条命”，可能这就是猫的一大特点。比赛是比赛音乐才能，从古典音乐到现代摇滚乐，总共15首曲子（证明猫与猫之间的勾心斗角）。而明星猫格吕贝查拉演唱的《回忆》，则是最令人激动的。

       《Memory》是一首音乐剧原创歌曲，全长仅3分零6秒。但是就是这3分零6秒，却让人回味至极。这无疑离不开格吕贝查拉对生命不公的概叹和对美好未来的希望，呐喊。

        其实，一开始格吕贝查拉唱这首《Memory》时，很不受待见。一开始明明有两只小猫听歌，但是最终还是被自己的父母驱逐而被迫离开。但明星还是明星，格吕贝查拉硬是用自己的经历结合曲子，最终用呐喊的方式（真的佩服那个女高音歌唱家）结束了全曲，赢得了大家的敬畏，信任与崇尚，最终升入天堂。

       生命就是这样，你若要人家敬重你，那必须用歌声或经历来诠释生命的力量。亲，难道不是吗？

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>拖延症已玩蛋</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-03-05 18:33:00</时间>
<影评>

大家觉得这部音乐剧无法与悲惨世界齐名，或者觉得没什么剧情只是靠唱跳，well 这两种观点都没什么错。因为这部剧就是看一堆性格迥异的猫咪在夜晚时分聚众“闹事”，每只猫咪都非常独特，有会变魔术的，有掌管火车的，有雌雄大盗一对，还有纯洁小猫情窦初开，当然少不了浪子万人迷tumtumtuger：你要我抓老鼠我偏要抓耗子，你要我住flat我偏要住house 的这种无法驯服十分危险迷人的猫。这部剧就是美与神奇的化身，演员们在台上表演时你会觉得你其实真的在看一堆猫而不是人在扮演猫咪，这就是这部剧的魅力。You just fall for those cats immediately. with no hesitating！我在伦敦连看两场，彼时我还是一个犬党，但仍旧为这部剧奉献了我的双膝，至今难忘。这就是猫呀，他们高傲、欢脱、桀骜不驯，that's why we love them.

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>韩凉爽</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-07-04 00:10:56</时间>
<影评>

    看了《猫》，对这部有史以来最成功、连续公演最久、囊括七项托尼奖的音乐剧，还真是有点爱不起来。
    剧情零散，毫无逻辑，简单来说就是在一个月黑风高的夜晚，各种猫（魅力猫、纯洁猫、小偷猫、保姆猫、勇士猫、富贵猫、摇滚猫、魔术猫、小偷猫夫妇、铁路猫、英雄猫、剧院猫、海盗猫、温柔猫……）聚集在一起，你方唱罢我登场，希望能被选中成为唯一的重生猫。看了两遍还是不明白大家为什么排挤那只叫葛丽兹贝拉的魅力猫，也无法理解为什么最后她被选为重生猫，感觉她每次出场都是在博同情，尤其最后她唱到：“If you touch me，You'll understand what happiness is，Look，A new day has begun（如果你触摸我，你会明白幸福的真义，看，新的一天，即将开始）。”我不禁想问她：“凭什么触摸你就会明白幸福的真义，你以为你是谁？！”
    这个猫的世界，就像人生百态，“实用的猫、戏剧的猫、务实的猫、狂热的猫、雄辩的猫、特尔斐神使猫、好疑的猫、阴郁的猫、浪漫的猫、迂腐的猫、爱批评的猫、寄生的猫、寓言的猫、隐喻的猫、统计的猫、神秘的猫、政治的猫、虚伪的猫、教权的猫、歇斯底里的猫、玩世不恭的猫、犹太法学博士的猫......”正如舞会要结束时，老首领猫告诉装扮成猫的人类旁观者，就其独特品性和差异而言，“猫很像你们”。剧中提到“给猫命名并不容易”，猫有三个名字，家庭日用名、具有尊严的名字和人类永远不知道的名字，不同的名字就像人在社会中的不同面，也许人在家庭、工作和各种社交场合中都带着不同的面具，面具下才是真正的自己。剧中提到人类永远不知道的名字“猫自己知道，但他永远不会坦白，但你看到猫在沉思，我告诉你原因只有一个，他的脑子在专心冥想他的名字”，只是又能有多少人可以摘下面具认真审视真实的自己......
    相比剧情，它的舞蹈和音乐是比较精彩，演员用踢踏舞、芭蕾舞、爵士舞和现代舞来表现各种猫的不同特征和性格，每一只猫都在用歌曲和舞蹈讲述着自己的故事，当《Memory》的旋律响起时，唤起了人们对往事的追忆，人只有失去了才知道珍惜，与其追悔往事，不如珍惜现在，向往幸福的未来。
    本来打算去看现场版，在家提前做功课，看完DVD版后，果断把票转卖了。二楼后排位置，看不见演员表情，也就只能当歌舞表演看了，所以有能力还是尽量买靠前的位置吧。另外，对于一个音乐剧非专业人士来说，我还是喜欢用剧情带入，缺少了剧情的支撑，《猫》更像是一场猫的主题晚会，各种表演固然精彩，但是略显空洞，因为再华丽的外表也不如一个丰富的灵魂。


</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
