<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>玩具总动员 Toy Story</电影名>
<年份>1995</年份>
<评分>8.6</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2896589389.jpg</封面>
<导演>约翰·拉塞特</导演>
<演员>汤姆·汉克斯 / 蒂姆·艾伦 / 唐·里克斯 / 吉姆·法尼 / 华莱士·肖恩 / 约翰·拉森贝格 / 安妮·波茨 / 约翰·莫里斯 / 伊瑞克·冯·迪滕 / 劳里·梅特卡夫 / 李·厄米 / 佩恩·吉列特 / 杰克·安杰尔 / 黛比·德里贝里 / 比尔·法玛尔 / 雪莉·琳恩 / 斯科特·麦克菲 / 米凯·麦高万 / 杰夫·皮金 / 菲尔·普洛克特 / 扬·拉布森 / 乔·兰福特 / 安德鲁·斯坦顿 / 内森·连恩 / 约翰·拉塞特 / 卢卡·佩洛斯 / 埃林·萨贝拉</演员>
<简介>小主人家境富裕，拥有一屋的玩具。其中他最爱的是牛仔玩偶胡迪，胡迪因此成为众玩具的“老大”。当小主人出门在外时，一屋的玩具自成世界，过着自己的生活。一天，小主人带回了一个新的玩意：太空战警巴斯光年。巴斯光年长相新奇，功能先进，令小主人爱不释手，威胁到了胡迪的地位。胡迪千方百计要赶走巴斯，一不小心二人一起掉出了房间窗口外，邻居的恶狗在狂吠，邻居的小孩是一个玩具虐待狂，胡迪巴斯能不能化敌为友，消灾解难？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>朴小佛</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-02-27 10:11:00</时间>
<影评>
            里面有一个情节我多年难忘，经常会想起当时内心的伤感和惶恐。“巴斯光年”一直认为自己是远方星际的领袖、勇敢的探险家、勇于自我牺牲的宇宙战士，他目光深沉，有时眉头紧锁，有时又宽容大度潇洒不凡，他的胳膊上有杀伤力极强的激光枪，还有宇宙通讯系统，他始终在众玩具中对着通讯器向宇宙总部汇报，努力让自己显得伟岸与神圣，他认为眼前的一切只不过是个玩笑，是宇宙飞船失事后的奇遇，他终归要“飞向宇宙，浩瀚无垠！”做一个万人景仰的英雄。面对恶狗的时候，他毫不畏惧，将激光枪的瞄准器照在它脑门上作出警告，他甚至可怜这只狗的愚蠢。牛仔胡迪拉着他逃跑时，他还在暗笑胡迪的懦弱，因为不想伤害他的自尊心，“巴斯光年”只好跟着他跑。

    然而就在经过客厅的路上，巴斯光年忽然停住了身体。

    电视屏幕中，批量生产的巴斯光年正在流水线上滚动、包装，同时一个男中音在夸张的叫卖着，“带有探照灯的巴斯光年！带有电动折叠翼的巴斯光年！带有腕式对讲机的巴斯光年！”而他的失去能源的宇宙飞船，只不过是一个包装盒。

    原来自己只是一个可以批量生产的玩具。

    他潦草的拨弄着激光枪和探照灯，对着通讯器轻轻地说“巴斯光年呼叫总部”， 神经质的大喊“飞向宇宙，浩瀚无垠！”像个小丑一样发出奇怪的笑声。

    时隔多年，当我想起巴斯光年面对窗外的明朗天空沉默站立的背影时，依然凄凉涌满身体。
      </影评>
<有用数>764</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>参与者</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-08-04 14:49:45</时间>
<影评>

    真有点不敢谈这话题，迪斯尼象征着美好的天真无邪、阳春白雪，跟恐怖片、黑色电影仿佛沾不上边儿吧？可我忍不住要说，《玩具总动员》这部电影里有许多细节都是借用了黑色电影或B级片中的经典桥段来丰满整个故事的。
    且听我详细地跟诸位道来，话说那是距今十二年前夏季的某个周末，我在家附近的电影院里看了这部电影，当时年少，美轮美奂的画面惊得我目瞪口呆，那跌宕起伏的剧情，活灵活现的各色人物和感人煽情的故事迷的我是一塌糊涂。值得一提的是，上译配音更是为片子锦上添花，那痛快地观影感觉至今难忘。最近恰逢电影频道《佳片有约》栏目重播了这部经典，我能再一次重温一遍电影，惊讶地发现时隔多年以后，电影中居然还有很多当年没有发现的有趣元素。
    再次观赏电影时，感觉真是既熟悉又亲切，像和多年不见的老朋友一起聊聊天，一同回忆过去的时光。结合现在的电影阅历，原来这部影片里包含了那么多地恐怖片和B级片的电影元素和桥段。就说“巴斯光年”这个人物，编导们就是巧妙借鉴了许多经典黑色科幻电影中的人物原型，将他处理成一个被玩具制造商灌输为一名拯救银河系宇宙英雄的记忆，却完全不知道自己的真实身份只是一个玩具。像这样的人物设定理念，在科幻影片《第六日》、《宇宙威龙》、《银翼杀手》都是能够找到对应的。
    B级片、恐怖片的影迷们不妨留意一下，相信观后大家会像我一样会心地一笑，感叹编导们的想象力和大胆创作精神。我不想用“恶搞”这个词，因为这里的借用是充满爱心和智慧的。当伍迪和巴斯光年闯进虐待玩具的小孩童阿薛的房间的那一段，房间里那个满头是刺的大头baby简直就是Q版的《养鬼吃人》；盒子中的绿色大手向前爬行的时候，你会发现《人玩鬼》中也有相同的一幕；拆下其他玩具的各个部位再把它畸形地拼接在一起的这个创意相信一定来自恐怖片《活跳尸》吧；当伍迪警告阿薛小朋友不要伤害玩具时，头部突然做出360度旋转的这个动作明显是仿效《驱魔人》中小女孩的经典恐怖镜头。当然片子中还有很多很多这样的小细节，我就不在此一一列举了，等着大家一同去发现一同去玩味吧。
    可有趣儿的是，当编导们将这些本来在B级片、恐怖片或是黑色科幻电影中相当隐晦、阴暗的元素放置在这部电影里时，所得到的化学反应却又是那么地妙趣横生，那么充满童趣和煽情。一扫黑色电影特有的晦涩和阴郁，既让恐怖的情节来的不那么生硬，让小孩子们能够接受，又达到了前一秒提心吊胆后一秒捧腹大笑的完美效果。像该片这种将动画电影中加入黑色元素的创作手法，相信本片不但是首开先河，还是较为成功的案例了。让我不禁联想到《玩具总动员》背后的创作团队的工作人员一定是一群B级片、恐怖片的死忠fans。估计当年就算让昆汀.塔伦蒂诺来指导这部片子，也不过就是这样的效果了（笑）。
    经典作品永远都有着无穷的生命力，它会随着时间跟你一同成长，让你在人生的哪一阶段去品味它，你都会有不同的收获。


</影评>
<有用数>392</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>拾叁空城</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-07-23 00:10:45</时间>
<影评>
            今天看壹周，上面提到了《玩具总动员》，说电影频道最近会重播。本没有什么特别的感觉，那么老的电影感觉早已麻木。作者在里面提到，当时最迷这部动画片的孩子们现在应该都已经进入社会每天上下班。

    心里突然闪电一惊，这不就是我么？

    记忆一下子汹涌回潮：

    那时我住在杭州市的上城区，十年后城中房价最高的区域。那时我的同学都住在我家附近，上学见到他们，放学还是他们，生活像是永远和别人联系在一起的。

    我清楚的记得那天是礼拜四，那天的我是非常高兴，高兴到十几年后的我回想起来仍是昨天的程度。

    原因有四：

    1.第二天的周五正好是儿童节，放假一天，加上周末就是连休三天。

    2.学校提前庆祝六一，周四下午不用上课，全校联欢活动，并且有我本人排练已久的节目上演。

    3.在活动前，班主任通知我，要我换座位，新的同桌是我喜欢已久的女同学。

    4.当天晚上，我和小学时代最好的朋友约好了去看新上映的史无前例的全3D的动画大片——《玩具总动员》。

    晚上我们骑车去电影院的时候，我快乐地得意忘形，骑车都骑成了S形。好友在一旁提醒，“你要是这样被车撞死就太亏了，因为你和她的同桌才刚刚开始”。

    报上说现在重看一遍《玩具总动员》，应该会有非常多与当时不同的感受。

    我已经不记得具体细节，只记得在巴斯光年的身份曝光前，我一直相信他真的是那个来自银河的战士。我期待着太空船会驾着五彩云接他回去，他会当着那些玩具朋友的面证明自己伟大的使命。

    让我和巴斯光年一起出乎意料的是，最终在超市，他发现自己只是一个量产的塑胶玩具。那一瞬间，我惊得全身冷汗。

    那个小学时代的好友，自毕业后便失去联络。一起同桌的女同学，在近距离的接触之后，感觉又没那么不食烟火了。

    快乐啊快乐，是不是所有的那些“乐”总是消逝得那么“快”呢？

    而荒诞的是，那么短暂的快乐，却又可以保存在心里那么久。

    许多年过去，现在的我，离开父母，独自生活在另一个城市，童年的朋友早已成为符号，甚至连梦里都找不到他们。那些儿时的纯真的留恋的简单的快乐，真的已经是上个世纪的事了吗？

    与巴斯光年一样，曾经笃定地以为来自外星的我，现在终于一样成为了量产化的每天上下班的一员。

    唯一不变的，竟是那些仍旧《XX总动员》的电影。
      </影评>
<有用数>259</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>我就是我</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-06-20 10:41:30</时间>
<影评>
        安迪家来了新玩具“巴斯光年”，帅气、新鲜，就是脑子有些笨，一心以为自己是拯救宇宙的大英雄。巴斯傻帽一般的言谈举止，搞得玩具领袖牛仔胡迪抓狂又无奈，心底还有那么一些妒忌。胡迪在一次次地向巴斯怒吼“你只是个玩具”的同时，自己却正一步步实现着由玩具向英雄的迈进……这部世界上首部完全以3D电脑动画摄制而成的长篇剧情动画片，是献给世界上所有孩童的惊喜，更是读给每一位即将或已经告别校园的曾经的孩童的一纸社会大学录取书，上面清楚地写着：记住，其实你不是英雄。

有多少人，从记事起就不断地将自己想象成为各式各样的英雄，拯救宇宙、统治国家、开创时代；后来英雄要管的事越来越小，时代骄子、行业精英、时尚明星即可；再后来，英雄无瑕顾及他人的事，只要自己衣食无忧，生活幸福，家庭美满……最终，当我们长大，当生活以其真实的面貌完全展现在我们面前时，才发现之前的设想都过于美好，很多外界的事我们无法掌控，更无法掌控的，是我们自己——原来，我根本就不是英雄。

当巴斯在电视上看到自己的销售广告，当他展开滑翔翼，从楼上重重地摔下来，摔掉了胳膊的时候，相信很多看到这里的“大孩子”都能体会到他的心情。而相比之下，那个举着巴斯掉下来的胳膊在窗口唱独角戏的胡迪，却让我觉得有些费解：你只是个玩具，身边是你想除掉的竞争对手，你思维灵光，他脑子秀逗，身处这样一个危险的环境，究竟是怎样的勇气支撑你义无反顾地带着他一起逃跑？要知道，小牛仔在安迪家的玩具阵营中已然被唾弃，没有人相信他，没有人肯帮他，但他依然无论如何都要回去，为什么？因为那里有他的生活，他历经多年的努力而赢得的宠爱与拥护，那些让他宁愿冒着生命危险也要找回来的东西。活到现在，我也不知道自己是否拥有这些东西。但胡迪有，无尽的动力驱使着他，这段历险过程中埋下的爱心种子扶助着他，终于，赢得了自己曾经拥有的一切，甚至更多。

一部关于玩具，在人们的概念里只是给小孩子看的动画片，却因那句巴斯用于自嘲的“这不过是花拳绣腿”，让我泪流满面。感谢巴斯，让我知道在长大后无比失落的不只自己；感谢胡迪，让我懂得生命的意义完全可以靠自己的努力来塑造，不管你有多微小。

原来我不是英雄？好吧。
      </影评>
<有用数>118</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>我爱多奇妙</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-05-14 21:11:06</时间>
<影评>


本片主要传达的价值观是后冷战时期的美苏友好。西部牛仔警长是典型的美国的象征，宇航员形象是影射苏联/俄罗斯。一开始两人的不和代表的是美苏冷战，警长Woody最初是主人的最爱（美国是世界霸主），但是宇航员Buzz出现之后（苏联航天的迅猛发展），美国的霸主地位遭到了动摇，所以两人一开始是竞争和敌对状态。


美苏在航天领域的竞争关系


隔壁熊孩子Sid象征着纳粹德国，Sid的恐怖房间影射了纳粹建立集中营的罪行。熊孩子纳粹房间里的魔改娃娃也可以理解为二战蹂躏后的欧洲，虽然惨遭恶行，但仍然愿意帮助警长营救宇航员（重建后苏联时期俄罗斯的经济）。


熊孩子房间内惨遭蹂躏的魔改娃娃


片中有一个宇航员看到电视广告发现自己只是玩具从而十分消沉的剧情，隐喻了苏联解体和经济崩溃。对于宇航员Buzz的崩溃，警长Woody选择了无私的帮助，再结合本片的制作时间，正好是苏联解体后美俄关系的蜜月时期，所以出现这样的剧情也有理可据。


断手象征着苏联解体，消沉是经济的崩溃


另外片中的Mr. Potato Head是一个非常典型的犹太人形象，一开头小主人让他扮演抢钱的形象是对犹太人的刻板印象。影片中Mr. Potato Head的五官多次脱落，也象征了犹太人近一个世纪以来的命运受人操控，喉舌不由自主的处境。


这个鼻子可以说是非常犹太人了


还有一点是熊孩子Sid家中的墙纸非常类似于联合国的国徽，再联系片中熊孩子家的妈妈一直只闻其声未见其人，对熊孩子的恶行完全没有约束能力，也象征了当代联合国的处境。在不可能依靠联合国的情况下，只有美苏欧洲友好合作，才能阻止纳粹的卷土重来和新的世界大战。至于其他人云亦云说警长是杀人犯的玩具，就只能是美国民众对当局的不信任了，这片子也有点当局为自己洗白的意味。


墙纸与地毯


顺便熊孩子家的地毯也有点像《闪灵》中的地毯，警长坐小车横穿熊孩子家的段落也很像《闪灵》中的丹尼骑车环绕酒店的剧情。这个安排可能有两层含义，第一是熊孩子家就像《闪灵》中逼疯人的冬季山庄酒店一样恐怖，第二也有阴谋论认为《闪灵》与美苏冷战和美国登月有关，所以也有可能是在影射这个层面。

可笑的是二十多年后的今天，美国电影反而热衷于把俄罗斯塑造成假想敌。果然是天下大势，分久必合，合久必分啊。



</影评>
<有用数>90</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>大锅</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-11-09 19:29:18</时间>
<影评>
        当巴斯光年知道自己不能飞时，

我哭了。

欢迎来到残酷的真实世界。

这不是给小孩看的，是给成年人看的寓言。
      </影评>
<有用数>67</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>快乐卟卟</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-09-11 14:58:29</时间>
<影评>

感谢皮克斯和乔布斯为我们的奉献了首部全3D动画，一部很有童趣的玩具电影，特效，剧情和创意都很好。故事告诉我们，认识自己是一件很困难的事，胡迪和巴斯在家里可谓称霸一方，但人生总存在很多的变数，谁也无法预料未来的样子，从跨出家门的那一刻起，也是认识自己最好的机会，友情和困难会带我们成长，教会我们认识自己，认识他人，认识世界。玩具总动员，让我们跟着两个玩具好朋友体验了快乐，悲伤，冒险，新奇和友谊！真是难忘！

</影评>
<有用数>45</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>昨夜星辰恰似你</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-26 23:49:46</时间>
<影评>
        胡迪是小主人安弟最喜欢的传统牛仔玩偶，他和其他玩具趁主人不在时，便会“活”起来一起玩闹。可是好景不常，最新奇的热门玩具巴斯光年来了，他让胡迪备受冷落。失宠的胡迪为了巩固自己的地位，只好处心积虑地想要赶走巴斯。在一次意外中，胡迪和巴斯不幸陷入一个玩具虐待狂的邻居家中而命在旦夕。两个冤家路窄互不相容的对手，最终化敌为友、发挥机智，顺利地通过这场冒险之旅，回到小主人的身边。
      </影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>越西</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-05-26 16:00:09</时间>
<影评>

触电的那种感觉已慢慢出现
想要无时无刻有你陪伴我身边
触电的那种感觉有点点危险
什么方法爱你才会永远不蜕变
触电的那种感觉已慢慢出现
想要无时无刻有你陪伴我身边
触电的那种感觉有点点危险
什么方法爱你才会永远不蜕变
爱的魔力转圈圈想你想到心花怒放黑夜白天
可是我害怕爱爱情只是一瞬间
转眼会不见我要慢慢冒险
爱的魔力转圈圈甜蜜思念你的笑容就在眼前
可是我害怕爱情只是一瞬间
转眼会不见怎么克服危险
触电的那种感觉已慢慢出现
想要无时无刻有你陪伴我身边
触电的那种感觉有点点危险
什么方法爱你才会永远不蜕变
爱的魔力转圈圈想你想到心花怒放黑夜白天
可是我害怕爱爱情只是一瞬间
转眼会不见我要慢慢冒险
爱的魔力转圈圈甜蜜思念你的笑容就在眼前
可是我害怕爱情只是一瞬间
转眼会不见怎么克服危险
触电的那种感觉已慢慢出现
想要无时无刻有你陪伴我身边
触电的那种感觉有点点危险
什么方法爱你才会永远不蜕变
触电的那种感觉已慢慢出现
想要无时无刻有你陪伴我身边
触电的那种感觉有点点危险
什么方法爱你才会永远不蜕变

</影评>
<有用数>40</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>Abraham</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-09-17 01:46:57</时间>
<影评>
        虽然很惭愧的，我也是在2011年的今天才看了这部20年前就已经开始制作的影片。


这是我第一篇影评，写给第一部电脑动画，还是很有意义的。


其实写影评主要是因为（1）我碰巧曾经算是半个技术男并且更碰巧的接触了计算机图形学（2）豆瓣上所有的影评都在围绕着故事情节各种感慨。我的意思是，竟然没有人对这部影片展现的华丽技术发表任何意见，这实在是。。anyway，哪怕是不懂装懂、说的不对，我也要简单的就我所知发表一些看法，算是提供一些影片之外的信息作为参考，也是证明为什么这部影片如此的伟大。（写这篇的时候没有查阅任何文献，全凭记忆胡说，专家看到有不对的地方敬请体谅，谢谢）


技术层面：


1、稍微懂一些3D动画制作的朋友们都知道，一个动画片制作的复杂程度，最核心是在原始模型的建立上。虽然现在的影片中已经能看到各种各样奇形怪状的生物，好像电脑什么东西都能做得栩栩如生了，但是要知道，不管这些object看起来多复杂，它们都是一个个曲面平面们拼起来的。

我有印象的近几年的动画片（也包括动画电影比如变形金刚、harry potter）中，真正的复杂模型也就是10几个，超过20个的都不多。这当然是在控制成本的角度去考虑。举个简单的例子，功夫熊猫1里，除了熊猫和大师们以外，有没有发现，几个大场景中的龙套们，虽然数量众多，基本上除了羊就是兔子，而且全都长一个样？包括后来的几个圣诞特辑、感恩节特辑，十二个大师围一桌吃饭，根本就是犀牛羊兔等一众龙套加个一模一样的帽子（当然，这些特辑本来也是没啥预算、作为花絮播出的，不可能投入太多，也可以理解）。前两天看了功夫熊猫2，从头看到尾也只是真正多了一个孔雀，鳄鱼什么的根本就是变种犀牛。。从这个角度看，这个二代和其他一众大热动画片的2代一样是以套钱为主的（当然，还是可以理解，花血本做了那么多模型，如果不多出几代片子，怎么捞得回钱，投资方才不是艺术家）。

OK，说回正题，就toy story 1这部影片来说（如果没印象了可以再review一遍），至少我看得这一遍里，所有的toy都是各种各样的，并且都很自觉地只有一个，连个类似的成双成对的都没有，包括sid家的那些奇奇怪怪的东西（除了绿色大兵们，当然了这种玩具本身就是论斤卖的）。几个大场景数下来（一开始cowboy召集大家、pizza planet、最后sid被自己的破烂玩具们围起来等等），各种大小玩具不下30种，还不算一众孩子妈妈狗汽车们，要知道那些都是要凭空做出来的，那个年代因特网都还没有呢，别提上网找啥素材了。

在这一点上，这个影片推出的诚意是毋庸置疑的（补充一下背景知识，这个片子从有idea到最终发行大约经历了5年多时间，中间各种纠结，具体可wiki一下）


2、曾经的FYP很偶然的选了（更确切地说是被选了）图形学一个分支的一个小case，是在一个场景里进行全光源渲染（global illumination）。我采用的那个算法是1996年一个丹麦人发明的，在这之前的算法虽然能够实现真实场景，不过计算量比较大，而且产生的图片有可能会有比较明显的燥点。toy story在1995年播出，实际上1991年就开始制作了。虽然现在的眼光看大多数场景并不怎么真实，从影子效果能看出来，应该是在当时的情况下能够做到的极致了（场景渲染方法应该是Monte Carlo Ray Tracing，depth应该至少有2-3，有些场景更高。我上大学那会儿电脑已经是IBM T61了，用这个方法，在一个小盒子里，一个光源、几个球几个矩形，渲染一个depth5的场景都要将近半个小时[虽然我自己写的程序很不efficient吧]，想象一下九十年代初的时候内存还是论KB算呢，渲染一个场景需要多长时间）

所以这里是想说，在那样一个完全不存在3D动画制作行业、各种技术都不发达的年代，制作这样一部电影需要耗费的精力有多少。


3、纯属寻求共鸣：（1）在小女孩给buzz戴个草帽和无头娃娃们坐在一起喝茶的那个场景，还记得那个茶壶么？史上最经典茶壶模型。（2）各种场景里各种出现的反光球们，it&apos;s simply ray tracing, very classic（3）那会儿的texture mapping还真是很原始，有几个场景让我想起来cs地图了比如assault


艺术层面：


OK这个层面能说得不多，毕竟1995年对于电影来讲，已经有100多年历史了，各种拍摄手法在动画史上是第一次但是在电影史上应该是被各种采用了吧。不过，许多场景仍然因为是动画史上第一次而应该被记住，比如动画史上第一次公路飙车，第一次car crash（虽然那车根本就没伤痕。。），第一次小动物以怪兽的形式存在并追逐小主角们。。。等等等等。在这之前，3D动画屈指可数，并且大都脑残的可以，都是技术人员做出来的，除了炫耀技术以外没什么主题可言。toy story毕竟是大制作，跟那些不可同日而语也是正常。

但是仍然有印象深刻的，比如最后woody被buzz抱着飞那段，那姿势，熟悉不？jack &amp; rose啊。不过jack &amp; rose实际上是97年才出现的，james cameron是不是看了这个来的灵感？或者是我想多了这个姿势其实很普遍？


anyway，写了半天，乱七八糟的，不过实在是看了很感动，要把这些记录下来。下一代应该已经无法理解这种情怀了，如果90年代我看了这片，会不会觉得这简直是史上最cool的电影？
      </影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
