<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>套装 The Outfit</电影名>
<年份>2022</年份>
<评分>7.9</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2868098898.jpg</封面>
<导演>格拉汉姆·摩尔</导演>
<演员>马克·里朗斯 / 佐伊·达奇 / 迪伦·奥布莱恩 / 强尼·弗林 / 妮基·阿姆卡-伯德 / 西蒙·拉塞尔·比尔 / 乔纳森·麦克莱恩 / 阿伦·梅迪扎德 / Chiedu Agborh / Michal Forejtek / Scoop Wasserstein / Michael Addo / Steve Chatfield / John Gumley-Mason / Ryan Hall</演员>
<简介>雷纳德（马克·里朗斯 Mark Rylance 饰）是一位手艺精湛的裁缝，一场火灾之后，他离开了伦敦，来到芝加哥，在这里经营着一间属于自己的裁缝店。店里的员工除了雷纳德自己外，还有一个名叫梅布尔（佐伊·达奇 Zoey Deutch 饰）的姑娘，梅布尔的父亲是一个臭名昭著的恶棍，背负着父亲的“盛名”，梅布尔下定决心要攒够钱，去看一看这个肮脏黑暗的街区以外的世界。
                                    
                                　　一天深夜，黑帮大佬罗伊（西蒙·拉塞尔·比尔 Simon Russell Beale 饰）的儿子里奇（迪伦·奥布莱恩 Dylan O&apos;Brien 饰）和他的副手弗朗西斯（强尼·弗林 Johnny Flynn 饰）闯入了店中，里奇身受重伤，在弗朗西斯的威胁之下，雷纳德处理了里奇的伤口，将他从死亡线上救了回来，但与此同时，他也被卷入了这个黑帮家族的纷争之中。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>不胜桃李一场梦</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2022-04-10 23:27:33</时间>
<影评>

虽然电影在整体上赋予了老裁缝以上帝视角，让他凭着这样的全知全能来设计、引导整个事件的最后落幕，但是他也只能以合理的事由去推测他人的行动，而不能以傀儡的形式去控制剧中的其它人物——他既没有那样的动机，也没有那样的能力。
老裁缝在投下那盘录音带前，必须考虑到，相关的几方必须知晓录音带的存在及其重要性：1、博伊尔家族必须提前知晓录音带的投放时间，否则相关信息无法通过里奇及时地传递给梅宝，从而拉芳丹家族也无从展开对录音带的争夺行动；2、梅宝必须及时地知晓里奇等人得到了录音带，并将其带往何处，否则拉芳丹一样无法展开有效行动；3、拉芳丹必须认知到录音带里的内容有着自己的重大关切，否则开战的决策是否明智就很值得怀疑了。4、最起码的，博伊尔家族不能听到录音带的内容，否则他们就能够知道窃听器放置于何处，从而老裁缝和他的接待员也难有善终。
想要设计、引导事件的走向、结局，老裁缝必须掌握足够的信息，或者如他所说的：你能观察出些什么（what about him can you observe）。对于相关几方，老裁缝可以通过直接或间接的方式去获得信息，但要想去伪存真，抵近观察或为核心，间接方式只能作为一种验证手段。电影采用不严格的“三一律”也从侧面印证了这点。而且，老裁缝只是观察，他不干涉，也就是说，他只能合理推测他的观察对象采用某一特定行为的倾向程度，但那必须是出自观察对象的自由意志。就如上所说，我们看看电影里老裁缝得到或可能得到什么样的信息：1、博伊尔家族有着强烈的意愿加入“the outfit”组织，从街面信息可以验证，这种强烈的意愿让博伊尔不惜与另一帮派的火拼一再升级；2、梅宝与博伊尔家族的大公子里奇混在了一起，而且里奇会向梅宝透漏帮派的核心信息；3、梅宝就是那个向拉芳丹家族出售有关博伊尔家族信息的人。从街面的间接情况，老裁缝可以推断梅宝出售给拉芳丹家族的信息的核心程度，从而推测出里奇对梅宝的信任程度；4、梅宝与FBI探员有联系，而且准确地知道了窃听器的存在；5、老裁缝知道一些博伊尔家族的一般信息，比如里奇与弗朗西斯的关系；6、拉芳丹帮派及其它一些一般信息。
根据以上分析，我们来看看电影里展现的，或者可能的剧情会让整个事件如何发展，它是不是具备某种意义上的必然性，这种必然性要能够让老裁缝，最起码帮助梅宝逃脱帮派的报复。
前情：博伊尔家族与拉芳丹家族有冲突，梅宝利用这种冲突从中渔利，但是博伊尔家族察觉到了内奸的存在，并且弗朗西斯抓紧了清查内奸的行动。梅宝的暴露只是时间问题。于是，老裁缝通过假造“the outfit”组织的命令（鼓励），让博伊尔家族与拉芳丹家族的战争升级，希望通过这种手段让双方两败俱伤，起码重创博伊尔家族，好让梅宝可以顺利脱身。但是老裁缝的行动至少是效果不明显的，梅宝也察觉到了自己朝不保夕，所以她引入了FBI。但是在一个裁缝店里，窃听器能窃听到什么重要内容呢？也许正是由于录不到致命证据，所以老裁缝顺势抛出“录音带”，借此引发两派决战。（由于电影剪辑的关系，很难分清是FBI的出现在前，还是老裁缝假造“the outfit”在前，在此假设为后者。）
现在让我们来看看“录音带”出现前后的时间线和逻辑线，看看这种剧情发展是否具备合理性。
老裁缝通过“the outfit”告知博伊尔窃听器和录音带的存在，并通知他们会在一个确切的时间点里送来“录音带”的拷贝。此时，a、如果观察不到里奇告诉梅宝相关信息的特征，那“录音带”就不能够投放，否则一切就都暴露了。b、观察到了里奇告诉了梅宝相关信息的特征，那么“录音带”将作为一颗“炸弹”被投放。这样也还会有几种可能。
b1、梅宝掌握了所有相关信息，并及时传递出去，两派火拼，拉芳丹占据优势，从而得到“录音带”，那拉芳丹将发现“录音带”并没有她所关切的内容。这样一来，b1a、两派冲突继续，也就是“录音带”没有起到设想的作用，也没有起反面作用；b1b、在抢夺“录音带”的过程中，里奇与弗朗西斯死亡，冲突无限升级，最后博伊尔家族被消灭，从而使梅宝免于被博伊尔报复。但是这样一来，拉芳丹会不会因为这一并无任何实际价值，但却付出了惨重代价的“录音带”而迁怒或者怀疑梅宝？b1c、拉芳丹发现“录音带”中没有自己关切的内容，但是“录音带”存在的事实本身就是博伊尔的关切，她会不会把它用作与博伊尔进行交易的筹码？如果交易成功了，那将反而加速裁缝店的灾难的到来。
b2、两派抢夺“录音带”的火拼中，里奇一方占据优势，或者逃脱了，那“录音带”的真相也就大明了。事实上，在电影的剧情中讲的就是这个可能，只是偶然的，弗朗西斯带着中枪的里奇躲进了裁缝店，并且再次出去的时候把“录音带”留在了那里。这情节的设计感真的是太强了，是剧情的硬设定，否则老裁缝死好几回了。
总之，老裁缝机关算尽，电影看起来反转再反转，但是它并没有能使故事成立的基础逻辑。老裁缝并不是基于方案选择的最优解来使各方走进他设计的必然，相反，他依靠的只能是概率，不管是对梅宝、里奇、弗朗西斯的行为倾向，还是对事件本身的走向，即使概率再大，它也只是概率，而且在环环相扣的路径中，概率只会越乘越小。老裁缝没有办法在事前设计出一种使“录音带”主动、或被动的被销毁的必然性，他的方案设计也不能必然地把老博伊尔包含在内，而只要老博伊尔还活着，裁缝店就永远处于危险之中。在可能出现的各种结果中，出现对他不利的结果的可能性大大高于对他有利的结果的可能性。所以，如果你是老裁缝，你会告诉博伊尔家族，他被窃听了吗？
但是不可否认电影的剪辑真的很不错，也许就是这种剪辑掩盖了逻辑的不合理。




</影评>
<有用数>220</有用数>
<没用数>52</没用数>
</review>
<review>
<作者>李霁琛</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-04-22 10:12:52</时间>
<影评>

 
《套装》是部陈思诚看了会面露喜色的电影。
《误杀》第一部，他翻拍的是《误杀瞒天记》，《误杀2》则翻拍自《迫在眉睫》，如果还有《误杀3》，如果继续走翻拍路线，要我说，《套装》是个不错的选择。
原因有二。
一是，《套装》是部严格遵循“三一律”的“舞台剧电影”。
全片场景单一，拍片成本低，拿它来翻拍大概率稳赚不赔。而且，这种电影显然对演员的要求高过导演，比起好演员，国内更缺好导演。
二是，作为一部悬疑片，《套装》的剧本写得足够精巧。
它扎扎实实地讲了一个不算很烧脑却称得上引人入胜的故事，完成了多次反转，而国内观众看电影，就吃这一套。
说白了，《套装》这部电影，具备着成为爆款的条件，也有着不低的可复制性。
导演格拉汉姆·摩尔，编剧出身，代表作是卷福主演的《模仿游戏》，凭借那部片子，他拿过奥斯卡最佳原创剧本奖。
《套装》是他作为导演的长片处女作。
编剧初做导演，大多会在上剧本炫技，格拉汉姆也不例外，他给观众秀的这一手，叫“螺狮壳里做道场”。
影片的全部故事都发生在一间裁缝店里，用狭小的空间作为舞台，各色人物依次出场，通过大量的对白推进剧情，并最终以反转再反转的形式迎来高潮。
类似的电影不少，希区柯克的《夺魂索》和波兰斯基的《不道德的审判》算是其中的代表。
《套装》与那些经典之作相比存在差距，但作为平替，完成度不错，聊胜于无。
影片的英文片名“The Outfit”，直译就是“西服套装”，是裁缝店的标志，同时，“The Outfit”也是芝加哥黑手党的别名。
（以下内容涉及剧透，勿谓言之不预）
片如其名，这部电影讲的正是一个裁缝与黑帮的故事。
五十年代的芝加哥，英国人Leonard和女店员Mable经营着一家裁缝店，而店里最大的主顾，是当地的一个黑帮家族，因此，黑帮成员也常会在裁缝店出没，把这里当成一个据点。
影片的前二十分钟不疾不徐地进行着铺垫，营造了极具复古感的影像基调，刻画出了Leonard和Mable两个重要角色各自的性格，让观众看到了他们如父如女的关系。同时，黑帮元素被自然而然地引入，带出了黑帮老大的儿子Ritchie和二当家Francis（出现在Ritchie的台词里）这两个角色，并通过一场Mable和Ritchie约会被Leonard偷听的戏，埋下了后面故事的引子，也吊起了观众的注意力。
一定有观众会觉得本片有些入戏过慢，前面这二十分钟太过平淡，没有后面的戏份精彩，但我恰恰觉得，格拉汉姆能沉得下性子，很老派地先把人物立起来再进正题，很值得称赞。
铺垫完成，好戏开演。夜晚，Francis带着受了枪伤的Ritchie出现在裁缝店，让Leonard帮忙治伤，还带着影片的麦高芬——手提箱里的录音带。
原来，黑帮内部出现了内奸，内奸通过录音给FBI提供他们的犯罪证据，但黑帮上面有人，要到了一份拷贝，Francis和Ritchie正准备听录音拷贝判断谁是内奸，却遭到了敌对黑帮的攻击，两伙黑帮即将开战，因此，对方也想听到这个关键的录音带。
这就引出了诸多悬念。
录音带的内容是什么？谁最终会得到录音带？而最重要的则是，谁是内奸？
观众好奇，影片里的角色也好奇。
因为互相怀疑，Francis和Ritchie发生了争执，剑拔弩张之间，情急的Francis失手枪杀了Richie。
这就又给影片的紧张气氛加了码。
黑帮老大随后便出现在了裁缝店，而他是否会发现自己的儿子死于非命？
Ritchie的尸体，就放在裁缝店显眼处的木箱里，血从箱底渗出，滴滴答答，令人揪心。
Francis紧张，Leonard紧张，观众也紧张。
此时故事的看点，就变成了Leonard是如何在黑帮老大和Francis之间进行周旋，通过一个又一个谎言，解除一个又一个危机。
随着剧情的发展，大量的细节告诉观众，Leonard非常可疑，这个看起来貌不惊人的小老头，其实很有心机和手段，Francis和Ritchie内讧，是他拱的火，黑帮老大之后也被他一张利嘴玩得团团转。
换句话说，如果最后导演告诉我们内奸是Leonard，观众并不会感到惊讶，也无法形成有效的反转。
但导演并没有让剧情落入俗套。他把细节交给观众，让观众猜到Leonard并不简单，从而在印证后得以产生成就感。
事实也证明，Leonard看似是被搅入棋局的局外人，其实也正是落子者本身。
然而，他并不是所谓的内奸，内奸其实是女店员Mable，这是第一层反转。
那为什么说Leonard才是下棋的人呢？因为Mable虽然是内奸，却并不知道事件的全貌，揭开“麦高芬”录音带背后的秘密才是整个故事的关键。
影片的第二层反转，也是真正有效的反转在于，录音带竟然是假的，Leonard炮制了整个圈套，算好了每一步，让所有人都中了招。
导演的诡计是，用并不存在的“麦高芬”误导观众，并让观众下意识地以为“幕后黑手”和“内奸”是一个人。
对于观众来说，这种“被误导”恰恰是观影趣味所在，一部出色的悬疑片，要做到的不是让观众感到云里雾里，怎么都猜不到结局，而是要让观众享受整个过程，以为自己猜到了结局，其实却被带偏。
影片的问题也不是没有。
Leonard下的这盘下棋，每一个步骤都存在着很大的偶然性，虽然我们根据结果来倒推，逻辑上都可以成立，但步步行险的计谋能够顺利成功，只能说是金手指加成了。
而且，相比于主角的智珠在握，影片中的反派也显得太过蠢笨了一些，更像是工具人，这一定程度上减弱了戏剧张力，让全片成了单方面的表演。
影片最后的反转也有些过于勉强，身中数枪的Fancis奇迹般地生还，逼出了Leonard的真身，这件事本身就很离谱。都已经这么拍了，还没给马克·里朗斯设计一场更帅的动作戏，也挺遗憾。
Leonard这个“高手退隐江湖”的人物设定，也有点像是柯南伯格的《暴力史》，不过，导演并没有对人物的内心世界进行深挖，也显得影片匠气有余，欠缺真情实感。
硬伤虽多，好在有演员的表演进行弥补。
曾凭借《间谍之桥》拿过奥斯卡最佳男配的马克·里朗斯在本片中拿出了烛照全场的表演，每一条皱纹都是戏，看似平静如水，却总是于细微处见波澜。
我最喜欢的是Leonard给Ritchie开玩笑说自己是内奸的那场戏。他一脸认真地说是自己安了窃听器，Ritchie先是愣住，然后意识到他在开玩笑，大笑，Leonard随即露出笑容，整个表情的转变，被马克·里朗斯拿捏得恰到好处，极为惊艳。
在饰演裁缝这件事上，英国演员也开始内卷了。
精巧的反转和精湛的表演，是这部悬疑小品最大的亮点。
国产片如果真要翻拍《套装》，有两种思路。
一是延续《误杀》系列的办法，把故事架空到东南亚小国，那就可以照猫画虎，不用大改。
二是把故事放到古代，拍成武侠片。隐世高手开裁缝店，遭遇江湖仇杀用智力化解。这样拍的话，最后的打戏可以好好设计一下，可能还挺好看。
当然，我更希望国内的编剧能自己写出更多尊重观众智商的好剧本。
看到国外新出了悬疑佳作，我们现在常常会下意识地想到“会不会被翻拍成国产片”，这其实也能说明一些问题了。

</影评>
<有用数>53</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>datouzax</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-11-15 22:08:53</时间>
<影评>

说到“套装”，大家会想到什么？
——西服？裁缝？...
没错，今天想跟大家聊的，就是一部与此有关的电影《套装(The Outfit)》。
这部电影的导演，是格拉汉姆·摩尔(Graham Moore)，他也是《模仿游戏》的编剧(获第87届奥斯卡最佳改编剧本奖)。
这部电影采用了“单一空间叙事”的方法，整片均在限定的空间(西装定制店)内进行。出场的主要角色有6个(Leonard，Mable，Richie，Francis，Boyle先生，La Fontaine女士，此外还有3个保镖，基本是酱油角色)，通过剧情逐步递进，巧妙地将这些角色串联在有限的空间内，有很强的“话剧感”。
——————————————————————
以下内容涉及剧透
——————————————————————
本片中，Outfit大概有三重含义：
1、常用的意思，即西服套装本身；
2、一个以此为名的黑帮组织，由Al Capone创立，历史悠久，分布于世界各地，被称为“黑帮联合国”，各地黑帮皆以加入Outfit为荣。
3、引申义，即经过如定制西装般精心规划、认真设计，考究实现的局或者作品，而本片以及Leonard帮助Mable实现目的而设计的计划皆为此义。
本片的主要人物关系如下，大致由四个主要阵营构成。
阵营的战斗力排序是：绿色≥蓝色＞橙色＞灰色
绿色阵营为Leonard与Mable构成的师徒组合，助手Mable为了早日离开芝加哥周游世界，设计并执行了“一虾多吃”计划。Leonard出于早年的经历，对Mable持有一种近似于父爱的态度，暗中帮助Mable完善了计划的架构设计，并在执行上通过巧变最终帮助Mable实现心愿。
蓝色阵营为FBI，本局基本上躺赢。
橙色阵营是法国女士La Fontaine创建的黑社会组织(以下简称LF)，本次战斗中花钱买了假磁带，大概率会事后被清算。
灰色阵营为Boyle先生创建的黑社会组织Neighbourhood(以下简称NBHD)，在本次战斗中被团灭。
The Outfit 人物关系图
故事发生在1956年的芝加哥，一名剪裁师(兼店主)Leonard经营着一间西服定制店，并雇佣了一个与其女儿年龄相仿的助手Mable。Mable与自己的父亲关系很糟，她的父亲曾为NBHD卖命，并在一次任务中遭遇不幸。对Mable而言，Leonard亦师亦父，而Mable似乎有一些烦心事，她希望有一日能离开芝加哥，并环游世界。
故事开头，Leonard介绍了关于西服套装的基本知识：一套西装一般由两部分构成：上衣和裤子。而裤子和上衣其实各为一个整体，分别由四种面料(棉、丝、马海毛和羊毛)构成。这四种面料被剪裁成38种不同的独立布料，分别经过测量，塑形和拼接，历经至少228道工序，形成最终的西服套装。——此为Outfit的第1层含义。
Leonard来自伦敦，曾在伦敦萨维尔街当了多年的裁缝(tailor)，最终成为剪裁师(cutter)，并曾在萨维尔街开有自己的店铺。据他自己说，他来芝加哥的原因，主要是二战后英国经济萧条，便宜耐用的牛仔裤(blue jeans)人们的选择。
作为剪裁师，Leonard对定制西装的理解鞭辟入里，他认为，除了制作工艺和技巧，定制西装更是一个深度了解客户及其背后故事的过程，最终的目的，在于实现“一人一装、人装合一”——这也是测量的另一层含义。
这家西装定制店还有一个特别之处：店内提供了一个邮箱，用于接收和投递信件，只有大客户才有开启这个邮箱的钥匙。
这个大客户，就是Richie少爷及其家族，Richie的父亲是Boyle先生。Boyle先生是Leonard在芝加哥店铺的第一个主顾，经营着当地著名的黑帮组织NBHD，与当地另一大组织LF是对手，在赌场等领域有利益冲突，双方经常火拼。Boyle先生有一个爪牙Francis，据说他曾替Boyle先生挡过6发子弹，因此，深得Boyle先生信赖。Richie与Francis常出双入对，据说这是Boyle先生的要求，因为Richie少爷的武力值和文化都不高，且为人较为随性，也不够凶狠，需要派一个信任的人跟随保护。
除了店员与顾客的关系外，Mable还是Richie的女友。一天晚上，Mable与Richie来到店内，他们在交谈中，Richie透露出自己并不喜欢Francis，认为自己才是Boyle先生之后的第一顺位。他还谈到Francis坚持认为NBHD内部有内鬼，并且Boyle先生已经认同了这一点。
之后的某一天，Francis带着受伤的Richie来到店内躲避，说在刚刚与LF的火拼中，Richie被子弹射穿腹部。他在店内致电Boyle先生，得知医生暂时无法到达，因此需要Leonard帮Richie做紧急缝合，而Boyle先生会稍后赶到。缝合完成后，Francis告知Leonard，火拼是因为其随身携带的手提箱内的磁带——他们得知NBHD内部有内奸，内奸帮助FBI在组织内部安装了窃听器，而他利用在FBI高层里的关系得到了原带的拷贝，但还没来得及听。这盘磁带对NBHD和LF都至关重要，NBHD希望借此定位并找到内奸，而LF则希望借此攻入NBHD内部。Francis将手提箱和磁带留在了店内，让Leonard照顾Richie，并等Boyle先生过来，而他自己则外出，去找能够播放磁带的设备。
Francis离开的这段时间里，Richie醒过来，并与Leonard聊了不少。他们聊到了Leonard与Boyle先生的结识过程；还聊到了Richie幼时Boyle先生教他打领带，并引用王尔德的名言；之后，Leonard引导Richie内鬼应该是一个“近而非亲”(Someone close to the family, perhaps, but not family)的人，并向Richie道歉，并承认自己就是内奸。而Richie大笑，认为眼前的Leonard不过是个裁缝，他救了自己的命，并为了重伤的自己在逗乐。这一幕很好地刻画了Richie和Boyle先生的形象，Richie不学无术，“单纯”地认为凭借老爸自己就是第一顺位，看低包括Francis在内的所有人；而Boyle先生，比较讲究仪式感和权力，“单纯”地用人不疑，认为自己所有的选人和用人尽在掌控。至此，Leonard则充分利用了自己对这两人的“测量”，通过“开玩笑”完美地试探了Richie，并洗清了自己嫌疑。
确认自己不被怀疑后，Leonard继续利用自己测量到的信息，对Richie与Francis开展双向输出：一方面，趁Francis不在，“惊讶”于他俩并非亲兄弟，并通过一句“他几乎是家人”(He&apos;s famliy. Well, almost.)将Richie的怀疑推向顶峰；另一方面，在Francis刚回来之际，向其传递Richie怀疑他并对磁带感兴趣的信息。最终，Francis来到屋中发现磁带不见，两者彼此怀疑，Richie先拔枪指向Francis，而Francis则通过眼神让Leonard配合自己“不小心”碰到沙发脚，从而使Richie分心，被一枪封喉。之后，两人配合将尸体藏在柜中。
不久，Boyle先生来访，Leonard去开门并拖延时间，Francis留下清理现场。拖延时间的过程里，Boyle先生再次提到了“我不会忘记你今晚为我的家人和成员们所做的一切”(I&apos;m not gonna forget what you&apos;re doing for my crew, my family, tonight.)进屋后，Boyle先生发现Richie不在，Francis号称Richie带着磁带独自离去，于是Boyle先生致电自己的关系网络，要求查找Richie的下落，并每15分钟打电话报告一次。此时，Francis建议出去查找Richie的下落，而Boyle先生让Francis自己去，而自己留下以防Richie来电。
Francis出门后，Boyle先生来到缝制间，这个过程里，他碰到了Leonard桌上的剪刀，Leonard展现出很大的警觉(这把剪刀是Leonard妻子送给他的，在很多绝境下，都是陪伴他的工具)。公平起见，Boyle先生也将自己心爱的工具“手枪”给Leonard把玩，并与Leonard聊到了Outfit组织——一个举世闻名的黑帮组织(Outfit的第二层含义)，Outfit经常向邮箱内寄信，它告知了NBHD有内鬼并邀请他们加入Outfit，但加入的条件是除掉LF组织。此时，Boyle先生已经产生怀疑，此时时值十二月，芝加哥天气寒冷，但墙上却挂着Richie的厚外套，也就是说，Richie没穿外套出门。告诉Leonard有关Outfit的事情，是希望他不要隐瞒磁带和Richie的事，因为Outfit也知道此事。并威胁Leonard如果不说出真相，将在5声内，由自己的保镖Mont开枪将其射杀。
正当Leonard准备开口，Francis用枪指着Mable回到店中。Leonard为了保护Mable，没有供出Francis，改口说在之前的火拼中，Francis杀了4个LF成员，而Richie没有杀一个，他感到羞愧，于是决定铤而走险，直接去杀LF本人，由于此事凶险，他们约定好不能告诉Boyle先生。而Francis趁机说，自己想到Richie在找LF的途中，会经过不远处的女友Mable的家，于是自己去查看，并号称在Mable的公寓找到了一些血迹。尽管Mable否认，但Boyle先生相信了这一切，并认为Richie中弹且没穿外套走不了太远，很可能去了Mable家。Francis趁机火上浇油，说Maple就是内奸，并很可能与LF串通，埋伏了Richie。于是几人决定对Maple严刑拷打以求真相。
正在此时，电话想起(实际是之前约定的每15分打一次的Boyle先生的属下打来的)，Boyle先生让Leonard去接，Leonard谎称是Richie打来，请求Boyle先生支援，并给出了一个地址。Boyle先生心急，带着Mont离开，而Francis担心自己的事情败露，于是坚持留下。
Francis跟Leonard说，要么你将所有的事推给Maple，要么你俩一起死。而Leonard早已发现了Maple的计划，她为了早日离开芝加哥，一直在“一虾多吃”：1、她利用自己与Richie的亲密关系，拿到许多NBHD的信息，并将这些信息卖给LF；2、为了避免被Francis发现，她协助FBI假扮顾客，在店内安装监听设备，寄希望于将NBHD一网打尽；3、在Outfit出现并发现有内奸后，她将磁带的信息同步告知LF，寄希望于两帮互杀。于是，Leonard给了Francis另一条妙计：让Maple联系LF，由LF去刚才的假地址埋伏Boyle先生，并将磁带作为卖给LF。成功后，Francis可以顺利接手NBHD。
Francis接受了这个计划，但又“画蛇添足”出自己的计划，他希望自己躲在暗处，在磁带交易的过程中顺带射杀LF，从而一统天下，并带着合并后的组织加入Outfit。LF带着两名保镖来到店内，Leonard通过手势告知她暗处有人埋伏，成功将Francis引出并射倒，并用磁带换取到了一箱美元。
事成后，Mable担心Outfit会找到门上来，Leonard向她揭开了整个布局的真相：在发现Mable的计划后，为了进一步完善计划，Leonard以Outfit的名义向NBHD不断寄信，以达到使NBHD和LF互相消灭的目的。而卖给LF的磁带，其实没有记录任何实质性内容，只是Leonard自己录的有关西装工艺的磁带。真正的磁带仍位于监听器中，它记录了整晚的事件，并将由Mable交给她的FBI朋友。而Leonard，则打算烧掉店铺重新来过。
正如Leonard所说，套装的收尾部分往往是不完美的。在故事的最后，正当Leonard准备烧店重开一局之时，我们看到Francis并没有被LF的保镖射杀，他利用仅剩的一颗子弹射中了Leonard的左臂，并试图让Leonard丧命于大火之中。而Leonard最终挽起袖管，露出麒麟臂，并缓缓道出自己的真实经历：他也曾是黑帮的成员，由于不想做一些事而躲进萨维尔街，从裁缝学起，一路成为剪裁师，并开了自己的店。这个过程中，他认识了自己的妻子，并有了自己的女儿。但黑帮还是找到了他，放火烧掉了整个店铺，妻女在火灾中丧命。这才是他真正来到芝加哥开店，并对Mable持有特殊情愫的原因。最终，Leonard躲开了Francis的小刀，用自己最重要的工具剪刀结束了Francis罪恶的一生。
整个过程中，Leonard扮猪吃老虎，对自己的对手进行了准确的测量，做到了知己知彼(LF评价他：A tailor, always listening, never talking, but nobody stops to think what&apos;s going on in his head.)，同时，他利用测量到的信息，设计了完整、细致的方案，并在执行中巧变，这个方案(影片本身)，正如片头提到的套装制作工艺，层层串联，巧妙拼合，此为Outfit的第三层含义。
至此，本篇完。

</影评>
<有用数>61</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>wuwei</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-04-09 22:57:25</时间>
<影评>

《誓不低头》教科书级别的小成本电影，很难想象黑帮题材的犯罪电影可以用单一场景和接近全片的文戏来呈现，而且将枪战换成心理战，却依然能将剧情层层递进的推向高潮。标准的高质量电影
一套优质的西装他的四件套缺一不可，就像这部优秀的电影。
•马甲－贴合的优质配乐
吉他清脆的揉弦激弦，快节奏的钢琴清奏，电影从预告片的配乐节奏就完美贴合电影的节奏。让我瞬间就能想起《利刃出鞘》精彩的配乐各个经典。
•外套－做工精致的内衬、经典高贵的外衬
电影目及所到之处可以可以说是细节拉满，从服化道来看全体西装暴徒形象堪比《浴血黑帮》，还有六七十年代专属的熨斗、时代感满满的木桌，如同内衬优质且低调。而主角对于这位胆大心细善于心理战出身黑帮却隐姓埋名的英国裁缝刻画的入目三分。一双深邃的眼眸有这无尽的秘密与阴谋，这就是外套的外侧经典高贵。
•大衣－端庄大气的电影节奏
从演员调度、镜头视角、剪辑手法中导演丝毫没有夸张的炫技，而是简单明端庄的讲述故事，依靠剧情层层递进推向高潮，随后不断反转却能与前文整整齐齐的相互呼应。
•西裤－修长笔直的故事内容
不同于大多数的黑帮片，场面弘大、角色众多、内容单调。这部《誓不低头》中仅仅只有两场外景，一次是开场的西装店门头外景。还有就是电影结束主角走出服装店。剩下的所有镜头都是在一个场景拍摄的，电影的主要角色也非常简单，两个帮派九个主要演员，不能再潦草了，可以说这是一部用文戏支撑起的黑帮电影，但是却依旧不失他的风采。
确实挺好看，有种特别口味。值得一看

</影评>
<有用数>38</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>来源</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-04-10 23:40:47</时间>
<影评>

        我就喜欢这种看起来波澜不惊，实则暗潮涌动的电影。
        故事发生在黑道纷争之地的小小裁缝铺，一位“cutter”而非“tailor”凭借掌握的熟练手艺在此谋生。他已经上了年纪，眉毛都塌了一边，似乎人畜无害，对裁缝工作以外的事不甚关心，黑道甚至以他的店面为掩护传递消息。前台本地女招待也不理解一个曾辗转多地的人，为何要定居在这样一个她厌恶憎恨的地方，他只是笑着回复哪里没有这些呢。
        而后酒醉的黑老大儿子和女友前台小姐半夜回来拿钥匙，两人对话这些人物关系其实都是给观众看的，让观众充分了解之后各个人物的立场和冲突。老头子对这些早已了如指掌，种子已经种下，只需要等待它发芽的时刻。
        这一时刻来的也很突然，某个晚上突然黑帮二人组登场。黑老大儿子腹部中枪，由忠心马仔搀扶来到裁缝铺躲避警察。两人带来了关键冲突道具磁带，由忠心马仔对观众解释一番后，平日就貌合神离的黑道二人组暂时分开。老头展开了正面操作，在忠心马仔返回之后两头煽动，成功让本就互相猜忌的两人冲突升级，最终solo马仔干掉了黑老大之子。
        但黑老大恰好到来，马仔只好简单收拾了现场，让老头配合自己对黑老大演戏，随后撒谎并暂时离开假意去寻人。黑老大和老头一边尬聊互相介绍背景对观众放出老头第一个记忆碎片，一边从挂着的衣服看出老头隐瞒了什么，准备逼问老头到底有什么隐瞒的时候，马仔带着女前台正好回来了。看着马仔用枪指着女前台，老头动了恻隐之心，并没有对黑老大如实相告。黑老大寻子手段无所不用其极，准备折磨女前台得到儿子信息之时，老头放出了第二个记忆碎片让黑老大犹豫片刻。随后一通电话到来间接救了女前台，老头更借机放出假消息支走了黑老大，满脸疑惑的马仔说服了黑老大自己要留下听完这个故事。
        此时老头才给另外两人说明了此时的情况，并且安排了之后的操作。女前台没什么可说，毕竟本来就只有逃离这一个诉求。马仔似乎想明白了，准备先黑吃黑再清理剩下的。之后一切按计划进行，黑老大被对头伏击，磁带卖给对头换钱。但是显然他低估了老头的水平，老头直接阻止了女前台给马仔的暗号，并把埋伏的马仔暗示给对头。马仔被老头小把戏分散了注意后中枪倒地，磁带交易完成，但是老头的操作在大气层，除了带走了黑帮全家，还用真正的磁带把对头也一并带走。
        随着女前台的离去，只剩老头一人完成裁缝铺里的收尾工作。马仔诈尸逼得老头子放出了第三个记忆碎片，完整的人生讲完后马仔也被展现了真正技术的老头子处决，最后老头子整理好衣装从容离去，留下start again的狠话。
 
        老头是个狠人，年轻时候也是个黑帮青年，但是退出学裁缝结婚生子后被黑帮报复痛失家人，然后就拿着妻子送的大剪刀以自己的方式扫黑除恶。从女前台的描述和最后部分他自己的技术总结来看，他每到一处都重复着这种“工作”，而且之后也会换个地方继续。这方面他经验丰富、技艺精湛，裁缝铺之夜证明了这一点，他能蛰伏于暗处布局，又能在机会出现时果断出手胆大心细。这个故事剧情非常好，整体节奏和气氛也把控的不错。至于有没有反转大反转什么的，都这个年代了哪有看不出来的反转，就像谁还看不出这是个复仇的故事？醉打蒋门神血溅鸳鸯楼看得多了，讲王尔德的斯文手艺人如此复仇的故事还挺新鲜的。

</影评>
<有用数>67</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>Mapu</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-04-14 17:42:47</时间>
<影评>

《套装（誓不低头）》看完后第一感就认为太适合以杜琪峰拍摄风格进行翻拍。
故事场景为发廊，男主——黄秋生（应景《炝火》）演 tony，女主—— 林熙蕾 （应景《全职杀手》），男主二——古天乐，黑老大（男）——  任达华 &amp; 万梓良（应景《炝火》《古惑仔》），黑老大（女）—— 邵美琪 （ 应景《黑社会》)，黑老大保镖—— 任贤齐 ，黑老大儿子——（推新演员）。
欢迎大家讨论及交流~

</影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>游侠</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-04-26 23:04:10</时间>
<影评>

如题，整部电影的核心冲突，全部来自于一盘磁带！
如果不把磁带的价值捋清楚，那么电影的行为逻辑就都不成立！
我刚看完也是一头懵，为毛博伊尔家族发现磁带这么紧张？为毛拉芳丹夫人又要争夺这盘磁带？为毛女前台不想这盘磁带曝光？为毛老裁缝又要伪造磁带？
我来尝试捋清楚：
1. 对于博伊尔家族来说，属于外来黑帮(据网友说是爱尔兰的)，来到芝加哥打拼数年，一直想要个身份认可，所以很希望被所谓的当地超级黑帮“奥飞”收并，在和其不断的密信来往过程中，一直在被怂恿消灭拉芳丹(法国黑人帮派)作为“投名状”…当然，密信是老裁缝代笔的，原因就是心里憋气，看不惯，不想回忆自己悲惨的往事，目的就是给两帮人下眼药，引起互斗，看看能不能消灭他们（这里对老裁缝的动机不是很理解，只能强行解释到这儿了）。然而，博伊尔家族的少爷和二当家来取信时，突然发现有封“检举信”——里面附带了一盘磁带，并说这里面有“巨大”的犯罪证据，可以带来非常严重的后果，矛头直指拉芳丹（暗示是对方勾结FBI设局），注意这里，博伊尔俩人第一次看到磁带时，并不知道是在哪里录音的，所以半信半疑，所以才会拼命想要找到播音器材找出“老鼠”！再次提醒注意的是，二当家走之前对老裁缝说过这是最新的窃听装置，没办法第一时间收听，得去想办法找设备，而镜头也给过磁带的特写，确实和我们常见的歌曲磁带不太一样（有考据派的网友可以补充一下技术原理），这一点老裁缝是必须了解且清楚的知道他们不可能很容易听到，这个局才成立，不然瞬间就露馅儿了！综上所述，博伊尔家族有理由对这盘磁带非常重视，因为可以找出内奸，还能顺便打击拉芳丹给奥飞示好！
2. 对于拉芳丹夫人的帮派来说，这盘磁带的重要性会相对低很多，但也有其价值。因为拉芳丹帮本来就看不惯博伊尔家族来抢生意，早有搞垮对方的想法，当从女招待，也就是内奸这里得知有一盘FBI窃听的犯罪证据，足可以将博伊尔家族扳倒时，必然也是想“争”一下的！第一次伏击抢磁带，情报是女前台给的，因为她怕事情暴露，所以出卖了博伊尔俩人的行踪，不过没抢到，二当家不愧是有“技术”，竟然待着少爷突出重围，一路跑到了裁缝铺，这里的bug就是为何不跑别家单跑你这儿了，我替导演解答的一是刚出门不久被伏，离得不远，二是这里本是情报站，腿儿顺！第二战，因为提前获得了女招待的情报，所以伏击顺利成功，直接全歼老博伊尔，这里没有太多疑问，紧跟着，第三次来买磁带，自然还是因为女前台报信儿说自己拿到了磁带，想换钱，拉芳丹夫人当时只是杀了老博伊尔，还想靠磁带情报斩草除根（因为她不知道少爷已经死了），也因为双方情报交易多次（目前来看，女招待的情报一直很“靠谱”！），在道上混的，当然得讲信义啦（咦，这里怎么和港产黑帮片儿串了）！而带着巨款（看起来真的很多）来到之后，老裁缝一通操作，借夫人刀反杀二当家，夫人觉得被救一命，且还干掉一个对头的重要人物，心情自然不错，所以把钱留下，并没反悔。综合来看，拉芳丹这边，磁带的价值多少已经不重要了，她们早就想干掉博伊尔，只是在不断找机会罢了。
3. 女前台为何当内奸？因为她一直想逃离芝加哥，幻想去巴黎，去欧洲，去过美好的日子！但她没钱，她想赚钱，所以借裁缝铺的耳闻以及和博伊尔少爷调情的机会，开始不断的给“买家”传递情报，这个买家当然就是FBI啦，两者用雪房子水晶球传递信息，后来安装了窃听器！然而，在影片开始的这晚，她突然听少爷说二当家怀疑有内奸，要揪出来，心里就慌了，当时就说了二当家的坏话，吹了枕边风，这也被老裁缝隔墙有耳给听到了！才引出老裁缝动布局后的一系列“变局”！总之，磁带对于女前台来说，一是能换钱（不光换线人费，还卖了大钱），二是为了“保命”！价值不低！这时候磁带里的内容对她来讲，并没有意义，她只是担心被发现，而并不知道，此时的磁带，早已经是被老裁缝“狸猫换太子”了！PS：女的对少爷是真没感情啊，为了保命，直接给对面送人头啊！
4. 最后，说一下磁带对于老裁缝的价值！老裁缝的行动，前期主要是挑唆两边互残，没有太强的计划性，至于怎么发展，谁会先死，没有特别的设计。而当他当晚听到女前台和少爷的对话后，一切发生了改变！因为，他对女孩儿有着更多如同父爱的感情，视同己出，他不想她受伤害，还要趁机帮助她实现去欧洲的愿望。老裁缝早已洞悉女孩儿的一切行为，包括水晶球联络和装窃听器…所以，凭着那几句对话，就已经预判了后续发展的可能性，所以，老爷子在他的初始布局的基础上，连夜加大筹码，放上了一剂猛药！即是伪造的这盘磁带（这里需要说明的是，老裁缝能搞到同样的磁带还有录音设备，不得不说是很厉害了）！对于老裁缝来说，这盘磁带，是救女孩命的，因为即便是听到，也是老裁缝干的；又是杀人利器，因为他完全预判了后面的走势，虽然实际情况并不是完全一致，但不要紧，现场发挥啊！磁带发挥了引出内奸怀疑线索，诱发女孩儿出卖少爷，导致少爷和二当家各自抢功然后互掐死一个，引来老博伊尔去寻仇（不管死哪个都可以唆使他去），召来拉芳丹交易反杀等一系列事件，最后让女孩儿拿“真·录音”磁带，去给FBI一网打尽街区黑帮势力，女孩儿拿钱直飞欧洲…此磁带真可谓价值连城啊！
好了，捋到这里，磁带对于各方各派的价值应该有些明朗了！剧情的逻辑也得以理顺，相信很多没看懂的也能多少明白点了！
最后，我并不太认可这片子目前的高分，因为不太认可导演把观众当柯南，很多必要的条件和剧情推动的动因，都没有说清楚，或者说故意不说清楚，有拿腔作调的嫌疑！另外，对于二当家中两枪不死这个桥段，实在是觉得狗尾续貂，太狗血！所以，我给3分，一分给密闭空间的创意，一分给女主漂亮有气质，一分给老爷子，全靠他的演技了！

</影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>夜观风</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2023-07-24 15:08:12</时间>
<影评>

       有些疑问，可能是我没看太仔细，也希望大家帮我解惑。
       录音是Leonard投下的，所以他必须让La Fontaine同时去抢，才有可能在让人听到录音是他的西装制作过程解说之前让一切发生。但La Fontaine的线人是Mable，所以他得让Mable知道Francis们拿走了录音。可Mable是如何知道的，他总不能大剌剌的直接告诉Mable吧，当然他被Richie支出内室的时候和Mable闲聊，能清楚听到内室Richie和Francis的交谈，但如果Mable是这么得知的，那这就太过降智了。毕竟作为老大的儿子和二把手，当着Leonard的面亮出磁带就已经有些不可思议了。
       Leonard是为了不让Francis查出内奸是Mable而策划此事的，他的目的就是引起两派相斗，借刀杀人。但前提依然是大家抢得热热闹闹，打得你死我活，但谁都没机会去听磁带。这个意愿基本不受控，完全看天吃饭。
       不过从Francis带着受伤的Richie逃到裁缝店，之后的一切就都是Leonard的临场发挥了。当他盯着Richie的枪发呆的时候，一定是在想，如果他拿起枪，打死二人，后续如何收拾。而且这个镜头不是一瞥，而是持续了相当一段时间。这正说明他在脑子里做沙盘，推演不出好结果，所以作罢。
       Richie清醒后，Leonard需要将交谈引向内奸一事，所以主动承认。这里但凡这个黑二代不是这么自以为是，都能够有所察觉。因为绝不会有一个胆小怕事的老实小老头，会用这种玩笑逗你开心。
       和思索拿枪不同，Leonard言语挑唆两人时候显得举重若轻，而他有的思考时间只是从Francis出门到Richie醒来而已。可见，对于习惯刀头舔血的人来说，思考速度的重要性，绝不亚于拔枪速度。
       两人拔枪相向，Leonard或许更希望倒下的是Francis，毕竟笨一些的更好对付。但或许不是，因为二把手再得力，老大也不会为了他而杀了亲儿子。所以想要有后续，死的必须是Richie。
       而后老大到来，刚要开口时Francis突然回来，准备逼供Mable，接电话演戏，这几个环节就都是急智了。但如此密集的头脑风暴，居然全然能够过关，还策反Francis，叫来活命希望La Fontaine，扭转了形势。
       Francis说曾为老大挡了六枪，没死真是命大。但是，你看看对手老大的贴身保镖，两个人在半米之内对着后背开枪的枪法，就知道或许挡十六枪也不一定死得了。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>动作院线</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-03-27 11:25:17</时间>
<影评>

《套装》。又译《誓不低头》。9分。
格拉汉姆·摩尔编剧、导演，马克·里朗斯、佐伊·达奇主演作品。
格拉汉姆·摩尔这哥们儿是个天才的编剧，曾以《模仿游戏》艳惊四座，编而优则导，出手《套装》，果然不同凡响，令人惊叹。
好玩的编剧都喜欢尝试单一空间故事，这类故事也是我的心头爱。从早期的《狙击电话亭》开始，我就开始痴迷。
马克·里朗斯饰演的裁缝雷纳德手艺精湛，以至于他的西装店什么顾客都有，黑组织甚至把他的店当成了信息交易点和避难所。雷纳德还有个女助手梅布尔，年轻貌美，两人默默打理着店里的生意。
直到有一晚黑组织老大的儿子里奇带着他的兄弟弗朗西斯闯进店里，而里奇腹部中了一枪——原因是黑组织可能除了内奸，他们的谈话被录音并送往了警方，而组织通过关系拿到了录音的备份，这个消息又被黑组织的死对头拉芳丹知道了，于是为了这份磁带双方火拼——里奇负伤，弗朗西斯把他安顿在西装店，自己则出去寻找可以播放磁带的设备。
于是雷纳德开始了他不经意间的若有若无的不急不缓的谈话——马克·里朗斯演得像上帝一样随便讲了几句，那么不动声色的，安静的，貌似认真的——每谈一个话题，就会死一两个坏人。
片中的角色未必知道自己怎么死的，但作为观众，必须从头至尾不能错过，耐心听完，不然很容易对死去的角色产生误解——你听我说，我让你死明白！

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>心路飞扬</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-04-10 22:36:12</时间>
<影评>

室内黑帮争斗悬疑反转片。老裁缝男主的演技和谋划，让人真正体会到什么是“于无声处听惊雷”，寥寥几语就把两个黑帮搅得血雨腥风，让兄弟反目，让行凶者被诛，最后成就了自己接线员的美好生活。所有人都被他玩弄于股掌之上，原因是他早已看透了所有争斗，所有的他都经历过，历经千帆，他可以从容笑看风云。
一开始，是一个老裁缝在讲述他缝制西装要领，从第一步开始，画图、裁剪、密密缝制、再到熨烫，很是专业。然后就是经常出没于他裁缝店的一些人，他们把一些信件放进去，然后专门有人来拿。应该是一些杀人行凶的要求，或是一些交易买卖的消息。一天，经常出没在他店里的两个人突然来敲门，其中一个还受了枪伤。其中一个人逼迫老裁缝为中枪的人缝了伤口，然后出去打探消息。中枪着醒来后，开始和老裁缝攀谈，老裁缝突然说自己就是“老鼠”（叛徒、出卖者），中枪的人笑着，以为他是开玩笑。然后等外面的人回来，老裁缝乘着去开门，向外面的人述说了中枪者很多不是，什么有点糊涂，老师弄外出者留下的箱子等等，让外出者对他生疑。又在此前，说了外出者的很多不对劲。从而让两个人相互猜疑，老裁缝又在里面添油加醋，结果两个人拔枪相向，中枪者被打死。然后外出者和老裁缝藏起了中枪者。中枪者是这个帮派头目的儿子，老头目寻来，两个人说儿子外出了。老头目一开始没说什么，在与老裁缝单独相处以后，说出了自己的怀疑，因为自己儿子不可能不穿外套就外出。正当老裁缝要说出真相时，外出的人又押着老裁缝的接线员，也是被杀公子哥的女友回来了。说发现女子地板上有血迹（应该是瞎说的）。女子百口莫辩，被带进了里屋。正好电话来了（前面帮派头目打过电话，让人寻找儿子），老裁缝被安排去接电话，谎称是公子哥打开的，还把地址写了下来。等帮派头目找去了，外出者托词留了下来。外出者要杀两个人，但是老裁缝又说出了两种选择，一个是老裁缝和接线员被杀死，外出者被追杀，估计也跑不了，一个是告诉对手帮派，让对手帮派按照老裁缝写下的地址去伏击帮派头目，然后外出者上位，老裁缝和接线员也能收益。三个人权衡利弊，选择第二种选择，很快对手帮派头目带着人来交易磁带。外出者说自己在里屋伏击，让老裁缝与接线员在外面交易。老裁缝等对手帮派进屋后，就用手势表示有人伏击。外出者冲出来后，被人用枪指着。老裁缝谎称外出者手枪里子弹被自己拿走，外出者一分神，就被对手黑帮击中倒地。交易完，对手黑帮有了，老裁缝让接线员拿着钱和他录下的所有人的犯罪证据去实现自己的完美生活。自己也准备烧掉这个裁缝店，去外地营生。这时外出者突然醒来，正准备行凶事，老裁缝说出了自己的生世，原来他以前也是一个刀口营生的厉害角色，因为厌恶了黑道的打打杀杀，跑了出来，学了一门手艺想好好生活，但是黑帮找到他，烧了他的铺子，杀了他的家人，他只能跑到这里来营生，但是为了帮像自己女儿一样的接线生实现自己的梦想，自己策划了一切，掀起了血雨腥风，最后依靠自己的精湛运筹，解决了这个街区的黑帮，还帮助自己喜欢的人实现了梦想，一个掌控全局的人。
真正的高人，凭借自己精准的运筹谋划，巧妙地言辞把控，就可以杀人于无形。步步为营，把控到位，精准施策，在方寸之间的三间房间，就把两个帮派算计了。看似精明的帮派老头目，三下两下就被搞掂了。还有那个心狠手辣的外出者，也很是厉害，还是被老裁缝算得死死的，最后一击，老裁缝轻巧一闪，精准一刺，迅速解决战斗，可见他昔日的犀利，虽然青春不再，但是依然风采依旧。女主有颜。影片很有看电影的质感，英伦风的西装很帅，所有人都很有风度。就有一个问题，如果公子哥和外出者对射，外出者被杀了，那下面的戏是不是就没得演了？不过还是一部神剧，很喜欢这种看似平常，实则惊涛骇浪的感受，一如老裁缝的从容不迫。《誓不低头》，题目也有点莫名其妙。

</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
