<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>7号房的礼物 7번방의 선물</电影名>
<年份>2013</年份>
<评分>8.9</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1816276065.jpg</封面>
<导演>李焕庆</导演>
<演员>柳承龙 / 朴信惠 / 郑镇荣 / 金正泰 / 吴达洙 / 朴元尚 / 郑满植 / 葛素媛</演员>
<简介>1997年，只有6岁儿童智商的智障男子李龙久（柳成龙 饰）和可爱的女儿艺胜（葛素媛 饰）相依为命，生活虽然简单清贫，却充满幸福。某天，执着为女儿买美少女战士书包的龙久意外卷入一起幼童诱拐奸杀案，而死者竟是警察局长的女儿。龙久懵懂无知，搞不清状况，昏头昏脑就被投入监狱。在7号牢房中，聚集着走私犯蘇杨浩（吴达洙 饰）、诈骗犯崔春浩（朴元尚 饰）、通奸犯姜万范（金正泰 饰）、恐吓犯老徐（金基灿 饰）和抢劫犯申奉植（郑万植 饰）等五毒俱全的“社会渣滓”。龙久孩子般纯洁的心渐渐感动了这几个“大坏蛋”，他们甚至不惜冒险将艺胜带入牢房与父亲相会。
                                    
                                　　黑暗冰冷的监牢内，7号牢房阳光满满……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Paper</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-05-11 17:48:56</时间>
<影评>
        国人常常把韩国戏称为”棒子国“，我们常常看不起他们的所有，比如电视剧，矫情做作假；比如组合，娘炮没实力；比如食物，泡菜什么的；比如整容，满大街都是一样的脸；比如男人，世界上生殖器尺寸最短的国度。就是这些因素组成的棒子国，却又常常能给自诩天朝的我们当头一棒。

你可以说故事是虚构的，你也可以说电影里的总是不符合现实逻辑的，但是如果说没用的虚假的事物人还要去花人类最宝贵的时间去创造，是不是太奢侈了？电影就是这样，现实的反映+艺术的加工，会有化学反应。

片子里的主人公就是现在最流行的小人物，如果一定要用一个名词来给他下个定义，应该是”智障“。他比常人要笨，比常人反应慢，比常人看起来要不正常，可他身上分明有比常人更多的东西。对其他人，他有礼貌，随时鞠躬都准备着，还带着微笑；在看到小孩子有生命危险的时候立马急救；对相依为命的女儿，全身心地付出，把爱都给她；甚至对刚认识、还打过自己的狱友、监狱科长都能挺身相救。在这些方面，他比我们做的要好得多，想想我们的人，还记得那18名路人么？还记得一个名字叫作”小悦悦“么？自诩正常人的我们，最后连一个我们看不起的所谓的“捡破烂”的老太都不如。这样子的社会有什么资格去嘲笑，去怒骂，去轻视其他人？

想起了一则公益广告，是要为“老年痴呆”正名，片中解说词是这样说的：“名字，是人类了解事物的首要途径之一。”我们习惯性地去用一个大于等于2个字的组合方式去定义一种人，“智障”、“傻子”、“瘸子”、“痴呆”、“基佬”......定义自己和别人对你们来说真的就那么重要？还是怕别人不知道你极力区分的意图？如果有一天，你或者你的家人的生命出现一场意外，你也会选择有这些词语来自称或者称呼你最爱的人么？

我们一直都在感叹，现在的女孩儿都被家里的人宠着，养出公主病。那天朋友在一起的时候也在讨论，我说，”想想也是，如果是自己的女儿，我也想把我的所有都给她。“父母爱子女，这些都是不需要什么理由的，如果你仔细想想，就会发现，其实不只是情歌会让我们容易对号入座。片子里，父亲为了知道卖“美少女战士”书包的店铺，跟着小女孩儿，最终被诬陷判处死刑，可以说是一个背包引发的血案。后来，有机会平反的时候，为了女儿的安全，面对来自警察局局长的威胁，他还是选择了说“对不起”。这样子的爱，你会说真假。可能真的要做了父母才能明白亲情的伟大，可能真的要在自己身上发生的时候才会察觉他们的付出。女儿为了父亲好好念书，长大成了一名检察官，为父亲平反。这样子的剧情是不是很熟悉？我们经常能听说身边事，某某某为了长大能给家人治病，选择了学医。这样的反哺，是真实的体现，有一天，说不定也会发生在你自己身上。

片中除了亲情，还有的就是友情，不打不相识在这部片子里也体现到了，男主去监狱以后就被打了，不过很快大家就对他态度转变了。从“人渣”到“好人”的转变，男主只用了自己最真实的反应，比如在看到有人面临危险的时候二话不说上前救助。这样的人是值得大家帮他的，狱友帮他和女儿重逢，甚至帮他“越狱”。最后一天，男主的背影没有孤单，他的监狱服背后写着很多韩语的“我爱你”是的，“撒浪嘿”，这句话我们都觉得很熟悉了，甚至都觉得恶心了。可是就是这样一个国度，却比我们更懂得去表达对亲人、爱人的爱。中文的“我爱你”很少会出现吧，国人几千年来的不轻易表达爱意，因为性格的内敛作为借口，已经存在了太久。好在现在的我们在改变，现在经常可以听见年轻夫妇对孩子说这三个字。真庆幸，我们在进步。

片子里的科长并不是典型的通情达理的大好人，他失去了自己的儿子，对“人渣”不信任，甚至失去理智出手打人，他的力量是微薄的，可他还是有过尝试，他有劝过警察局局长重新审判，却在意料之中的没有成功。我不知道，局长是真的想不清楚自己女儿的死因还是作为父亲，真的需要一个借口才能缓解丧女之痛。后面的威胁，看到的是一种权力的完胜，本来已经饱尝失去子女的痛苦，却拿同样的痛苦去达到自己的目的。这样子的压力施加，屈服成为了必然。我们也常常能在深度新闻上看见一个案例。然而，司法腐败这样的社会现实，却是我们社会的敏感地带，而我们却经常能在韩国电视剧电影中找到这类题材显示。想想如果我们拍了这样子的电影，强大的“广电总局”应该会给你禁掉吧。也许，要把这样的话题搬上银屏，需要我们的下几代才能做到吧。

礼物，一直都有着属于它特殊的意味。黄色背包，是父亲的承诺；纸箱子，是科长给好人的回报。就是这样的一部毒药电影，可以算得上是什么都像是假的的韩国人给国人的年度大礼，他们的电视剧常常让我们的小女生哭得梨花带雨，他们的选美小姐长着一样的脸，他们还在跟北韩打冷战。就是这样一个国度，他们的人民，他们的文艺工作者根本不用跟咱们的第一夫人一样用“时尚感”征服国人，他们选择了东方人独有的细腻，一点一点剥开你的心，让你流下《致青春》都不曾让你流下的泪水。他们写的故事，让你擦干泪水之后有打电话回家问候的冲动，而不是跟某电影一样，一个人说”致我们不朽的青春“，一个人只想回他一句：”你神经病啊！“这样子的电影，是棒子国送给我们的礼物，丝毫不避讳，丝毫没有让我们有防备的机会，就这样讽刺着我们那么多破亿的口碑片。倘若有一天，我们也能拍出这样的电影，是不是在提醒我们属于东方大国独有的气质才会真正被找回？那时候，才是我们送给祖国，送给真正永垂不朽的烈士的一份厚礼。

最后，明天母亲节，别在微博、人人、豆瓣上刷屏，你妈看不见。打个电话回去，祝最爱的女人节日快乐吧！
      </影评>
<有用数>1971</有用数>
<没用数>160</没用数>
</review>
<review>
<作者>kiki</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-04-19 20:01:34</时间>
<影评>
           我爸爸真的是非常平凡的一个中年男人，嗜烟嗜酒，没有什么大作为，唯一擅长的是做饭，每次打电话回家说爸我晚上回来吃饭，他就会马上翻出冰箱里所有的肉食做一顿狠丰富的晚餐。

   我经常和他吵架，因为他非常的固执，有时候喝了酒就会更加的固执某一些他看不顺眼的事，甚至于太新潮的体恤他都会说你这穿的是什么啊。

   我还记得小时候他每天给我梳辫子，比妈妈梳的还好，他一个月只有几百块工资但是带我去商场买了一百多块的鞋子。

   上高中的时候，每次晚自习回到家都觉得累的要死，晚上一回到家他就端出各式各样的水果，有时候是一整碗剥好壳和核的荔枝，有时候是糖腌好的西红柿，有时候是一块一块挖出来放在碗里的冰西瓜~

    然后他和妈妈去了外地做生意，妈妈忙着生意，他就负责做饭开门关门什么的杂事，大学放暑假我会带着男朋友去看他们，他会提前一天买好很大很甜的西瓜冰在冰箱里，然后买上排骨和藕炖很大一锅汤，有时候妈妈会在电话里给我抱怨你爸特别抠门，你不来他不会买西瓜，没到正夏西瓜贵的要死，我就说哎呀你们要吃就买嘛，干嘛非要给单独给我买，就跟我多想吃似的。

    结婚那天老公领着穿婚纱的我跪别家人，从小就喜爱战争片并且非常逞强的他别过头眼泪哗哗的不出声。

    我告诉他我非常讨厌过生日别人给我买蛋糕，因为吃不了几口就得扔掉，但是每次生日他都固执的买蛋糕有时候还是很土的那种奶油蛋糕，还因为蛋糕吵了一次架。

   再后来他和妈妈吵架闹离婚，我怪他不体谅妈妈，他告诉我说，你是我女儿，你怎么怨我我都没话说。

   这就是我爸，真是平凡都掉进人群可能就找不回来的老爸，但是我就想给他和老妈最好的东西，开始创业的我正以此努力着。

---------------------------------------------------------------------------------------------

        



     我一直觉得中国人是世界上最聪明的人种，如果没有这帮审片的老头老太太大陆一定也有非常好的剧本和电影。

    电影里的小女孩让我想起《烈火雄心2》里面演王喜女儿那个小女孩，非常的可爱并且非常会演戏，最后王喜葬身火场小女孩对着相框独白，我差点哭死了（我本人哭点非常高，哭过的片子五个指头都数的过来）。

   没有好莱坞炫酷的镜头切换，没有大陆式的狗血哭戏（或者是台式咆哮哭戏），简单的讲了一个智障人士冤屈的故事，这让正在看柴静-《看见》的我又非常的感同身受，中国实在太多这样的冤案了，看得人真是憋屈啊，感受导演不矫情的感动，大家去看看吧我就不剧透了，顺便推荐一下柴静的《看见》，也是很纠正一些价值观。
      </影评>
<有用数>409</有用数>
<没用数>28</没用数>
</review>
<review>
<作者>红色的月亮</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-08-10 01:03:17</时间>
<影评>
        片子整体过分的童话化，没有什么广泛的启示和深度，只能算是闲暇之余用来消遣的小片子。本片故事简单，而且比较脱离现实，过分的理想化的描写也使得这个片子并不能真正深入人心，故作的煽情片段，李傻的最后呐喊确实勾人泪点，但是确实有点故意煽情的感觉。

当然片子应该是要主推亲情和人情的，所以也很能捕获对于影片深度要求不多的观众的心，但是豆瓣上8.7分的评价，对于这样一部简单的煽情片来说，我认为是偏高的。

影片可圈可点的地方是它的色调很美，时时都让人感到那种温馨，当然这也是一种观影体验，看多了复杂内涵的剧情，看看这种色调暖暖很清新的小片再掉几滴眼泪也能起到休闲消遣的作用。

推荐给那些不忍直视现实，正好也想宣泄一下感情的同学们看看，当然女性观众应该会比较喜欢这种不需要太多逻辑感的电影，同时也能激发泪点，还是推荐值得一看的。

---------------------分割线----------------------

没想到时隔两年，评论还常常有啊，看了下喷子们喷的，无非就是什么不懂他们的感动，不知道什么是电影，什么你去看纪录片啊？这就跟“你行你上，不行别bibi”的怪异论点一样，是不是脑残们被制度摧残的太久，已经完全丧失了独立思考的最基本能力了？难道这个世界上只有和你有一样的声音你才能听得进去么？好多评论简直像我杀了他全家一样，真不明白，你们这种内心“善良”、心灵“纯洁”、感动了半天的人，怎么会喷出这种话。再推荐给乱喷的人去看看《12怒汉》，或者国内翻拍版的《12公民》，希望能给你们带来一些启发。

另外，绝对没有所谓的什么“歧视女性”之类的态度在其中，本身男人和女人思考的方式就不同，可能看得角度也不同，没有任何贬低别人的意思，女人天生的善良和感性正是吸引男人的地方啊。
      </影评>
<有用数>620</有用数>
<没用数>520</没用数>
</review>
<review>
<作者>DonyLu</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-04-13 18:31:05</时间>
<影评>
        豆瓣的剧情简介说：讲述了在患有精神迟滞症状的父亲受到莫名犯罪指控之后，其女儿在法庭上为其做无罪辩护的故事。


这个剧情简介。。。。不对

首先，这不是莫名的指控，当时案发现场除了小女孩以外只有这位智障阿伯尼，基本上大家都会把他当做嫌疑犯来怀疑。

其次，他的女儿为其做辩护，而其已经不再是智障阿伯尼，而只是一抔骨灰。

最后，这个简介只是说了开头和结尾，没有说这部影片的最大剧情—爱。

其实要不是早就知道这是部温暖亲情片，单单只看开头我也会把智障阿伯尼当做是唯一的嫌疑犯。但是因为之前的电影宣传所以觉得不可能。因为知道不可能所以看到他被市民打被监狱警察打被一同的狱犯打，而他被打后却只说谢谢，不好意思，更觉心疼。

可惜电影里面的大家都没有被剧透过，所以他们眼里的智障阿伯尼，就是杀人犯。

唯一相信他，一直相信他的，是他哒儿~一波达的哒儿

直到他替7号房的头挡了一击；直到他拼死救了监狱长.......


越来越多相信他不会杀人，也越来越多人想替他翻案~于是片中就出现了一幕几个狱犯在分析作案现场，瞬间是警察的角色~

可惜死刑判决书还是下来了。。。

......

虽然我知道这就是催泪高潮，但是还是不想剧透给你们，眼泪到那个时候再掉就好。

坐等字幕版，再看一遍字幕版再把这剧评写完。


你有多爱，我们就会有多痛。


字幕版的出来了，感谢字幕组~~

其实看了字幕版的你们，应该都是一边哭一边看完的~好吧我看的时候哭得都让我爸妈以为我失恋了。。。。

哭点太多相信每个人都有你感动的点~

我只说我哭的奔溃的地方

就是智障阿伯尼和七号房阿加西们给女儿过生日。。。。。

然后......然后......然后......

当阿伯尼哭着求着说对不起的时候，真的，当他自己都知道自己永远不能再见女儿的时候

好了还是看电影吧，有时候借着看电影大声哭也是好的

最后，对爸妈好一点。

虽然他们不是智障阿伯尼，但是你依旧是礼物，无论你是“申凤善”还是“艺胜”

再ps一句：建议看完字幕版的可以看一遍无字幕的，你会看到演员们的每一处细节
      </影评>
<有用数>201</有用数>
<没用数>47</没用数>
</review>
<review>
<作者>姥姥</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-02-26 19:46:35</时间>
<影评>

        电影的开头是长大成人后的艺胜拿着父亲当年的审判记录从那间牢房里走出来，当看到满天飞扬的雪花中被铁丝绊住的明黄色的热气球时，抬头望向天空，脸上露出了夹杂着思念以及如释重负的笑，往后便拉开了回忆的序幕。

      “害怕你受到伤害所以选择死亡
          没想到比死亡更恐惧的却是
          从此再也不能陪伴你一起成长”

          喜剧和温情都不足以阐述这部电影所带来的震撼，影片没有炫目的特效，有的只是细腻缜密的温柔感动，听说每个看过这部电影的人都会哭得一塌糊涂。

           影片的重点所在是世俗的偏见、现实的麻木和权力的庇护造就了冤案的产生，还有对法制的反思。而极具讽刺意义的是本是关满了罪犯的监狱却仿佛突然之间化身成了天堂，人性的光辉在每个人身上闪闪发光，许是只有犯过罪的人才更能够理解罪与非罪的界限吧，美好的七号房里那么可爱的一群人:有爱的所长，慈善的狱警。弱智的龙九以他内心里的善之举感动了所有人，可爱的萌妹真爱所系感动芸芸众生，首先父女之情令人感动，其次牢房之情令人笑中带泪，最后骨肉分离令人泪如泉涌，温情得一塌糊涂，父爱伟大得天地共融。

        残酷社会里心如纯水，一生只为女儿而欢乐，世界那么大，而我们却那么的渺小，面对如潮的阴谋与指责，龙九无法抗拒，心中只能一遍遍喊：救救艺胜，救救我的艺胜。纵使我一无所有，我还有我的生命，只要你此生幸福，枉我生命又如何。

        热气球升起，带着你一起看最美的夕阳，不要忘记今天，不要忘记爸爸，这是对女儿最美的期许，然最后生死离别，才真正意识到，此生无法再见证到女儿的成长，父爱此生再也无法继续给予了，这才是最最痛苦令人心碎的了。

</影评>
<有用数>147</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>飘雪</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-01-25 16:30:49</时间>
<影评>
               1997年，有智商障碍的李龙久执着于给女儿买一个美少女战士的书包，意外卷入一起女童诱拐奸杀案件，而死者的父亲是之前与李龙久有过矛盾的警察局长。在自身无法解释实情对方又是正义代表的双重因素下，李龙久被当做唯一嫌犯投入7号牢房。很正常的，初来乍到的李龙久被7号牢房的老人们共同欺负。当某次在不同派别争夺地盘生意的暗箭中，傻傻的李龙久救了7号的老大苏扬浩，老人们这才把李龙久当成了自己人，甚至冒险将李龙久一直念叨的女儿艺胜带进牢房与父亲相会。之后的剧情便围绕这几人间的故事展开，有欢笑有泪水，有无奈有愤怒。  

　　 我一直比较喜欢以监狱为场景的电影，监狱是个实体的媒介，它不但与真实社会相通，是个缩影，而且还有着不一样的独到风景。韩国监狱不若美国监狱那般逼仄阴霾，如果不好好经过一番试炼是不可能有阳光的。这7号房，自然指的就是牢房，影片将本应有的历练一笔带过，几个狱友的主要功效依然是传播正能量，调侃耍宝，花样百出的淡淡笑料给影片的基调灌了不少蒙汗药。按说牢房是一个除了棺材之外的封闭的终极场所，是桎梏人们身心的地方，但通过一系列桥段的呈现，反倒是牢房给了人们以真正追寻自由，释放内心深处情感的力量。傻爸爸从一开始就指着这群狱友说，这些都是坏人。极端讽刺的是，所谓的坏人与所谓的好人的界限恰恰被画反了。这些原本是社会的残渣败絮，在傻爸爸与乖女儿的亲历引导下，看到了世界积极向上的一面，生活风貌焕然一新。但是这个代价太惨痛，一个无辜生命的付出，揭示的是韩国社会法制的黑暗面，纯真善良的泪水均化作了无能为力的哀号。 

       还有在气球上的那一幕也很让我为止动容。 那个飘扬的五彩斑斓的气球，成为了傻爸爸与乖女儿最后一次美好的定格画面。绳索被铁丝网轻轻勾住，隐喻着即便是再绚烂浮华的梦境，也有被现实所羁绊住的那一刻，这时候该如何去选择？大多数人基本都会选择奋力挣扎，纵使徒劳无功，也要用尽最后一份气力。但傻爸爸与乖女儿，却选择静静享受这份来之不易、弥足珍贵的停留瞬间，什么都不去想，也不知道去想什么，只是安分守己、知足常乐的看着夕阳西下、鸟雀归巢。真正的自由，是内心的自由，把心放手，任由飞翔。  
      </影评>
<有用数>132</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>美神经</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-25 21:51:56</时间>
<影评>

一个意外，一个为了私利的恶毒的人，一个被分开的家庭，一个打破了一个暗无天日的地方的石子，一个温暖了所有人心灵的天使。
一个只有6岁儿童智商的父亲龙久，有一个可爱的女儿艺胜。龙久待人彬彬有礼，却意外卷入一起幼童诱拐奸杀案，被关进了7号牢房。这里聚集着人们口中说的“社会毒瘤”，最后却也是他们帮助龙久与艺胜在牢房相聚，甚至帮他“越狱”。
人们常称龙久这类人是“智障”、“傻子”，但他却能怀着赤诚之心对待每一个人，毫无保留地爱自己的女儿。在生命的最后时刻，他不孤单，他用他的真心，换回了爱与尊严。
欢乐中总会带有悲伤，希望中总会有着绝望。或许这就是现实，直击社会的黑暗。有权人容不得无辜平民的活。
幸好多年后，女儿帮已逝爸爸沉冤得雪，没有让人失去对于生活的信心，让卑微地生活在底层的人仍然有活下去的勇气。 

</影评>
<有用数>60</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>酒酿小丸子</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-05-24 23:25:04</时间>
<影评>

只有6岁儿童智商的智障男子李龙久和可爱的女儿艺胜相依为命，生活虽然简单清贫，却充满幸福。某天，执着为女儿买美少女战士书包的龙久意外卷入一起幼童诱拐奸杀案，而死者竟是警察局长的女儿。龙久懵懂无知，昏头昏脑就被投入监狱。在7号牢房中，聚集着走私犯苏杨浩、诈骗犯崔春浩、通奸犯姜万范、恐吓犯老徐和抢劫犯申奉植等五毒俱全的“社会渣滓”。龙久孩子般纯洁的心渐渐感动了这几个“大坏蛋”，他们甚至不惜冒险将艺胜带入牢房与父亲相会。黑暗冰冷的监牢内，7号牢房阳光满满。
所以说，孩子的阳光与天真，能感化大汉，能感化罪犯，更能感化的是每个人内心深处最原始纯真的地方。

</影评>
<有用数>32</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>轻寻到下绿</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-04-17 22:05:57</时间>
<影评>

影片主打父女亲情牌，叙事流畅，暗涌着对当时社会特权阶层的讽刺和有力的控诉。弱势群体不是那么容易被污蔑和忽悠，影片充满了生离死别的父女亲情，煽情不为过，女儿成年以后为父亲的正名更令人唏嘘不已。
影片最为让人难以面对的是智障的父亲和幼小的女儿相依为命偶然被无辜卷入一场强奸杀人案，死者父亲警察局长被失女之痛冲昏头脑，蓄意认为李久龙是真正的杀人凶手，蔑视正义和公理，直接利用特权草菅人命，根本就不理会智障人和幼小女儿的命运如何，他们只知道自己的痛楚，没有顾忌如此弱势群体家庭的分离的悲愁和被深深地伤害。警察局长失去女儿固然很痛苦，但他却威胁李久龙认罪否则也要让他失去女儿，简单的李久龙信以为真，用自己的死罪换来女儿的安全。如此浓情深厚的父爱让人揪心和惋惜不已。
影片何以定名为“七号房间的礼物”，就因为李久龙的单纯和善良，意外拯救了七号狱房的老大苏杨浩，让他们改变了其强奸杀人犯的印象，同时一次狱房失火，李久龙又拯救了教导所科长，从此科长开始怀疑这个智障父亲是否真犯了强奸致死罪？李久龙思念女儿心切，牢友们送给了他一个特别的礼物，就是悄悄的将混进教会演唱团的艺胜带进七号狱房让他们父女相见。这个秘密被科长发现之后，科长也是一个失去心爱儿子的父亲，所以他被感动后也是睁只眼闭只眼的默许艺胜和父亲不定时的相逢。该桥段的成功在于这样的行为是不被当时法制所允许，但故事如此逆反运作却也别出心裁。
影片催泪场景绝不输给我们的《妈妈再爱我一次》和《不能没有你》，可爱聪慧的艺胜和父亲李久龙相见时那种紧紧的相拥感动了牢友，后来李久龙被执行死刑，懵懂无知的女儿和父亲嚎啕大哭，撕心裂肺的呼喊让人痛彻心扉，无依无靠的女儿今后怎么办？李久龙虽然才六岁的智商，但明白自己是永远也见不到女儿美丽可爱的小脸蛋。这样的父女深情感天动地，否则何以很多牢友都愿意帮助李久龙逃离桎梏的命运，可惜的是这个计划以失败告终。
影片虽然呈现了弱肉强食的社会阴暗面，但并没有让人绝望和郁闷，七号房间牢友的种种努力，以及科长的从中帮助，乃至法庭上的对李久龙认罪的失望喊话都依然充满人性本善的颂扬，并没有被戾气淹没正义和公道。人间正道是沧桑，科长成为艺胜的养父，终于让艺胜为父亲雪冤翻案。一个冤假错案就因为对方是弱势群体，一个冤假错案就因为伤及了权力至高者，这样的事例最好不要再发生，因为它让骨肉分离，让不安的灵魂永远失去慰藉。还好艺胜健康的成长起来，要不然又要祸害多少无辜的少年，让他们对这个社会埋下复仇的火种。
影片演员精彩的表演是一大亮点，演绎艺胜的葛素媛更是由于其真挚、乐观、催人泪下的演绎获得第五十届韩国大钟奖审查评委会特别奖，其演技非常的娴熟和生动，让一些成年的演员都倍感无地自容。而角色李久龙扮演者柳承龙更是以其真实可信，爆发力极强的演绎获得第五十届韩国大钟奖最佳男主角大奖。同时在第四十九届韩国百想艺术大赏中柳承龙凭借本片斩获年度大奖。尽管这部电影的故事情节不是非常的扣人心弦，但由于演员朴素真诚的表演，毫无疑问为影片的成功加分不少。

</影评>
<有用数>74</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>dac</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-18 22:00:57</时间>
<影评>
        《7号房的礼物》是由李焕庆执导，柳承龙、葛素媛、郑进永、朴信惠等主演的喜剧电影。影片讲述了蒙受不白之冤入狱的李龙久和为了给父亲洗去冤屈而不懈努力的女儿之间的故事。该片于2013年1月23日在韩国上映。并成为2013年韩国电影票房排名第一。

“喜剧”、“温情”都不足以阐述这部电影带给我的震慑感，没有跌宕起伏的离奇剧情，没有炫目的特技，有的只是细细密密的温柔感动，小天使艺胜的哭和笑，爸爸龙九充满父爱和善良的眼神，7号房的犯人们善良柔软的心，都细细密密地萦绕在心头，遗憾之中，温情更绵长。电影运用了倒叙的手法，用蒙太奇的镜头，将一系列在不同地点、从不同距离和角度、以不同方法拍摄的镜头排列组合起来，叙述情节，刻画人物。主演柳承龙在电影中既要演绎出患有智障，而只有6岁智商的父亲的单纯，又要表现出对女儿父爱情深的一面，演技让人赞叹。我都不记得看的过程中哭了多少次，眼睛都哭肿了……

“爸爸 谢谢你让我好好生出来” 

“能成为爸爸的女儿” 

“谢谢你”
      </影评>
<有用数>43</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
