<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>生死豪情 Courage Under Fire</电影名>
<年份>1996</年份>
<评分>7.6</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2498225355.jpg</封面>
<导演>爱德华·兹威克</导演>
<演员>丹泽尔·华盛顿 / 梅格·瑞恩 / 卢·戴蒙德·菲利普斯 / 迈克尔·莫里亚蒂 / 马特·达蒙 / 布隆森·皮诺切特 / 塞斯·吉列姆 / 雷吉娜·泰勒 / 泽利科·伊万内克 / 斯科特·格伦 / 蒂姆·金尼 / 蒂姆伦森 / 西恩·奥斯汀 / Armand Darrius / 马克·阿戴尔-里奥斯 / 奈德·沃恩 / 曼尼·佩雷斯 / 西恩·帕特里克·汤玛斯 / 肯·詹金斯 / Kathleen Widdoes / Christina Stojanovich / 勒凯卢西亚诺 / 米歇尔·沃特 / 吉米·雷·皮肯斯 / 布鲁斯·麦克吉尔 / 迈克尔·多兰 / John Roarke / 汤姆·施安利 / Daniel Gonzalez / 阿尔伯特·海尔 / 理查德·文彻 / 黛安·贝克 / 艾米·海瑟薇 / Reed Frerichs / Peter Arnett / 乔治·布什 / Korey Coleman / Steven Derek / 萨达姆·侯赛因 / 拉里·金 / 迈克尔·米尔斯 / 科林·鲍威尔 / Norman Schwarzkopf / 詹妮·图利</演员>
<简介>海湾战争中，坦克部队军官沙林（丹泽尔•华盛顿 Denzel Washington 饰）一次判断失误下令击毁了己军的坦克，令到好友鲍德温意外死亡了。虽然军事法庭判他不需承担责任，然而他还是日夜受着良心的煎熬，一直想找鲍德温的父母说明此事，却也一直没有勇气。
                                    
                                　　上司为了给沙林授勋，派他调查战争中一起机械师勇救士兵牺牲的事件。沙林调查中发现勇救士兵而英勇牺牲的竟然是卡伦（梅格•瑞安 Meg Ryan 饰）竟然是个女人！但现场的几名士兵的供词自相矛盾、漏洞百出。在沙林对其中一名士兵墨菲逼问后，墨菲竟然自杀了。随着墨菲的自杀，事件的真相慢慢浮出水面……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Normal</作者>
<标题>我们能够承担什么</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-01-12 00:27:05</时间>
<影评>
        上一次看片子哭，应该是看Armageddon 世界末日，布鲁斯维利斯的那本美国式英雄的商业片，父亲为了女儿换下女儿的情郎牺牲了自己，Team回到地球，响起片尾曲，侧卧在床上的我，泪流满面，不是为了英雄的牺牲，只是因为父亲为了女儿的牺社。很奇怪为了一部商业电影，居然会有这样的事情发生，老八发现的时候非常之惊奇，现在还记得他当时惊讶的样子

 

而 Courage under fire，甜妞的另类之作，作为片中的女主角，一个已经在3年前牺牲的officer，让Serling顶着自己心中的痛苦，沿着那条不那么顺利的道路，最后作出了一份完整的报告，从敬仰，到怀疑，接着是上司的压力，再是坚韧不拔的调查，以及水落石出时的痛苦，Mag Ryan--Captain Karen Emma Walden作为一名女性，为了成为一名军官，比其他的男性同僚付出得更多，离开了自己心爱的女儿，跨上海湾战争的不归之路，虽然她也做好过牺牲的打算，也准备到会受伤，会有意外，只是没有想到最后会伤在自己的下属的枪下，掩护完曾经试图兵变的莫菲斯等人，等待着更多的支援和担架得她，却因为莫菲斯害怕自己受到兵变的惩罚而死于己军的凝固汽油弹。也许，在汽油弹之前她已经死于伊拉克军队的轻武器，也可能午夜兵变带来的腹部枪伤让她痛苦的死去。不管怎样，在腹部受伤，被敌军保卫，己军救援在即的时候，她仍然掩护几个小时前妄图兵变，并将M -60枪口对着她的士兵，因为，她是他们的军官，她不能愧对自己作为officer的荣誉，虽然她没有想到自己最后的遭遇

 

Serling从Ilario口中最终得知Walden的死因，拿出了一份能够被他自己所认同的报告之后，在Walden的女儿Anne Marie接受美国总统的授勋的那一刻，走进了因他的错误指挥而被Serling所指挥的坦克击中身亡的好友Boylar的家，正装出现的他，胸上的荣誉勋章，用好友的性命换来的勋章……  向Boylar的父母告之了事情的真相，他两眼满含泪花面对这Boylar的父亲，在说出，我下令开火，是我杀了他…… 

葬礼上，军队撒了谎，我也撒了谎。我只能请求你们的原谅……

Boylar的父亲，看着同样伤心的妻子，最后对着Sarling

我知道这些，这个包袱，有一天你必须放下……

眼泪终于从Sarling的眼中落下，滑过他备受折磨的脸颊，在我眼眶中打转许久的泪水已一并滑下 

 


诸位， 在毕业典礼上我要对你们说的是：前进，去正确的指挥，谨慎的参谋，时刻保持警惕，深思熟虑的判断。还有，最重要的，用你们全部的身心，全部的灵魂和全部的勇气，去保护你们的下属，和米美利坚合众国。

 

Matt Damon居然也在片中，一个医务兵，燃烧弹扔下前因为犹豫而没有阻止墨菲斯的谋杀行径，让他在回到本土后吸毒，为了躲过针孔的痕迹，他居然在自己的脚趾之间注射…… 

片中的他 消瘦病态，两颊完全凹进 丝毫没有波恩的身份里那么精神和强壮，只有饱满的前臂肌肉显示他原本的强壮，可能，为了这本片子没少受减肥之苦

Denzel Washington 饰演的Sarling，因为Boylar的事情，一直酗酒，不能把这些事情告诉任何人，包括自己深爱的妻子，直到完成了这次调查，并且获得了Boylar父母的原谅，伴随暖黄的阳光回到了自己的家，妻子看到他的是如释重负的表情，没想到的是，Walden居然是完成Boylar遇难这件事情后返回基地过程中才……

 

亲爱的妈妈爸爸  就是它，大推进

真的要上前线了， 我有些害怕

不是受伤或者被杀，有点 ，但是不多 

我唯一遗憾的再也见不到你们，再也见不到Anne Marie长大

但是我知道，她会有最好的照顾，最好的

我真正害怕的是，我会让我的下属失望

他们依赖我，他们把生命交给我

只是我不能让他们失望

……

 
      </影评>
<有用数>62</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>jacobi</作者>
<标题>片中一些军事细节</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-07-08 13:51:31</时间>
<影评>

男主自称部队是Armoured Calvary，准确来说应该是美国陆军第二骑兵团 2nd ACR (Armored Cavalry Regiment) ，当然以前的骑兵现代化后都变成装甲骑兵了，海湾战争中是美军第一支进入伊拉克境内的地面部队。片中他和战友们经常喊“呼啊（Hu-ah）”，这是游骑兵的口号。
梅格瑞恩驾驶的直升机型号是 Bell UH-1 Iroquois ，最早缩写是HU-1，所以美军里都昵称叫Huey。1962年正式改为叫UH-1，但Huey绰号留了下来。这种直升机没有武器，主要用于后勤支持，像片中的Huey就是架医疗直升机，代号是Dustoff 3，dustoff专指运送伤病员的直升机。
这里有个小bug，女主的直升机上清晰标着红十字架，受日内瓦公约保护，照理不应该主动介入战斗，片中的攻击行为事后会上军事法庭，事实上，一家医疗直升机都不允许带机枪这种攻击性武器，可以带点防御武器，比如M16。顺便说下，片子里他们管机枪叫Saw，其实是 Squad Automatic Weapon班用自动武器的简称。
之前女主要营救的坠落直升机是Black Hawk黑鹰。
后来前来救援的直升机在电影里称呼是Hueys, Cobras还有A10 Thunderbolts。Huey讲过了，Cobra指的是 Bell AH-1 Cobra攻击直升机，和前面的Huey都是Bell公司产的，也叫HueyCobra。A10 Thunderbolt是A10雷鸟（勘误：应是雷电）对地攻击机，是海湾战争时美军主要的对地攻击机型，这场战争中这种飞机首次亮相，并且大放异彩。
暂时注意到这些，以后想到再补充。


</影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Lucifer</作者>
<标题>美国军官的告诫</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-12-28 03:54:50</时间>
<影评>
        非常克制的电影，没有大肆的哭泣或者豪言，反而显得真挚而深沉。

但印象最深刻的还是当Meg Ryan扮演的军官在接受军衔时听到的训话

－

各位,最后我要提醒大家

下部队之后

要明智地指挥

谨慎地告诫

全力地保护

审慎地判断

最重要的是

要诚心诚意

用全副精神

和最大的勇气

保护你们部属的生命和我们的国家

－

保护是最最重要的，保护自己的下属，保护自己的国民，而不是所谓的为了胜利不惜一切代价。

但是有这样的高贵精神的军队，又怎么会失败呢？

最终他们会赢得一切的
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>福尔魔歌</作者>
<标题>海湾战争版“罗生门”|她救了下属的生命，却被他们无情抛弃</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-02-28 12:38:26</时间>
<影评>
        盘点2016年最令人血脉偾张的电影，《血战钢锯岭》一定排得上号。影片的主人公戴斯蒙德·道斯因为在冲绳战役中赤手空拳救下75位战友的生命，而成为第一个拒绝持枪却获得荣誉勋章的士兵。在冷酷无情的战场上，谁都无可避免地依赖战友，却很少有人有勇气像戴斯蒙德那样舍己救人，甚至为救战友而牺牲自己的生命。而凯伦·华登正是这样一个为了掩护下属而壮烈牺牲的女军官。

 

凯伦·华登是电影《生死豪情》的女主角，也是一位极具勇气的女性。然而影片并不止于歌颂英雄在面临生死时的英勇无畏，更通过剖析人性在战争中的丧失与回归来探讨什么才是战争中真正的公正与勇气。作为第一部以海湾战争为题材的影片，《生死豪情》讲述了在科威特的伊军占领区，装甲部队指挥官纳森尼尔·沙林上校误下命令击毁了己方的坦克，战友鲍德温等人无辜牺牲。


内心备受煎熬的沙林上校被调回华盛顿，奉命调查已故女飞行员凯伦·华登拯救被困士兵的事件。如果审核无误，华登上尉将成为第一个被提名授予荣誉勋章的女性。然而随着沙林上校抽丝剥茧的调查，华登上尉死亡的真相逐渐浮出水面······

 

影片开头仅用了短短5分钟就真实地还原了海湾战争最后阶段的“沙漠军刀”地面进攻行动。从武器装备以及代号“美洲狮”、“军刀”等细节来看，沙林上校指挥的团队很可能就是担任突破战斗巡逻任务的第2装甲骑兵团（现为美国陆军第2骑兵团），当时从属于总兵力接近8万人的美国第7军。而他们的对手正是共和国卫队最具战斗力的伊拉克真主师。

 

美军M1A1坦克装备了高性能的火控系统和热成像仪，火控计算机

伊军T-72坦克只有第二代微光夜视仪，夜间最大探测距离不超过


由于伊军的坦克依托掩体实施隐蔽射击，被称为“萨达姆天气”的沙尘暴席卷整个战场，加上铁丝网与地雷的阻挠，即使拥有先进的火控系统和热成像仪，美军地面部队还是迎来了极为惨烈的战斗。可以说，沙林上校在战场上的失误取材于海湾战争的真实事例。因为在海湾战争期间最激烈的“东73战役”中，惊慌的美军就先后打爆了自家的5辆M1A1坦克和4辆M2战车。

 

20世纪最后一次坦克大战——东73战役


然而，在这部将近两个小时的影片中，导演爱德华·兹威克并没有将大量篇幅放在战争场面的描写上，而是再现“罗生门”的叙事手法，通过沙林上校的视角将被战友抛弃的女英雄的事迹逐渐还原真相，也将战争的残酷与人性的裂变进行了无情的剖析。

 

在军医伊阿里欧和士兵莫菲兹的口中，华登上尉分别成了果敢的女英雄和懦弱的胆小鬼。事实上，即使莫菲兹不服从命令并打伤了她，即使下属们也对她的命令产生质疑，但当救援飞机到来的时刻，华登上尉还是大喊着“快走，我来掩护你们！”实现了她对自己、对战友的承诺。


由于怕被事后追究，莫菲兹上飞机后就谎报上尉已经死亡，其他人也选择了集体沉默。他们眼睁睁地看着这个掩护大家撤退的女人被凝固汽油弹的火海吞噬。


然而，苟活者总是难以摆脱缠绕在心中的梦魇。同沙林上校用酗酒来减轻痛苦一样，虚弱的艾特梅耶尔躺在病床上求死，莫菲兹撞上了呼啸而来的火车，军医伊阿里欧只能用毒品来麻痹自己。值得一提的是，饰演伊阿里欧的马特·达蒙为了表演出吸毒者真实的状态，通过节食和每日跑步13英里（约20公里）最终在100天内成功减重40磅（约18公斤）。




马特·达蒙在影片前后惊人的体型变化

 

当时尚未成名的“呆萌”全凭一己之力减肥，导致紊乱的身体机能在两年后才恢复正常。但他在影片中体现出的敬业与演技令他获得了弗朗西斯·福特·科波拉和史蒂文·斯皮尔伯格等名导的青睐，因此才有了出演《造雨人》（1997）、《心灵捕手》（1997）和《拯救大兵瑞恩》（1998）的机会。

 

凹陷的双颊，痛苦的神情，伊阿里欧隐藏在心中的不安与内愧疚终于在沙林上校的不懈追问下倾泻而出。对于同样背负着沉重包袱的沙林上校来说，他能切身体会人在生死存亡时刻的渺小与脆弱。于是，他下决心要将华登上尉牺牲的真相公之于众。因为只有说出了事实，人们才能真正地尊敬她和每一位为国牺牲的士兵，而不只是崇拜英雄头顶的光环。

 

“前进，去正确地指挥，谨慎地参谋，时刻保持警惕，深思熟虑地判断。还有，更重要的是用你们全部的身心，全部的灵魂和全部的勇气去保护你们的下属和美利坚合众国。” 凯伦·华登用她的生命践行着毕业典礼上的誓言。沙林上校也开始正视自己的内心，不顾军队的形象和自身的前途，向《华盛顿邮报》的记者和鲍德温父母袒露了自己误杀战友的真相，并得到了鲍德温父母的宽恕。


正如影片英文名“Courage Under Fire”所诠释的另一层含义，只有面对事实、承认事实才是最大的公正和勇气。虽然电影中的“罗生门”已经结束，但是现实中的罗生门却在不断上演。当时的美国政府将其在海湾战争中的行动美化为“绝对地维护正义”，并强调“高科技转变了战争的严酷性质”。然而只有上过战场的人才知道那里只有一场又一场的殊死搏斗和无数血肉横飞的尸体。

 

根据美国国防部公布的资料，海湾战争中美军伤亡1143人（死亡


即使是影片本身刻画了可歌可泣的美国英雄形象，并无处不在宣扬他们所重视的人权与生命，但是其他民族和国家的人权乃至生命会被珍惜吗？他们也会英雄般地死去吗？答案显然是否定的。


海湾战争期间著名的“死亡公路”事件。美军对从科威特撤兵的伊拉


反观我们国家的战争片，从新中国建立到“文革”前，中国战争片也曾成功塑造了一大批理想化的、充满浪漫色彩的英雄人物形象：舍身炸碉堡的董存瑞，高呼“向我开炮”的王成以及面对日伪军飞机大炮轮番轰炸却顽强抵抗打不死的狼牙山五壮士。


《董存瑞》(1955)/《狼牙山五壮士》(1958)/《英雄

 

同样都是强调英雄和集体主义，那些“高大全”和“脸谱化”的英雄形象在近些年较火的《亮剑》、《士兵突击》和《集结号》里消失了，取而代之的是充满个性、更加真实丰满的血性男儿。这些影视剧的选材立意和叙事风格也逐渐有了好莱坞大片的感觉。


《亮剑》(2005)/《士兵突击》(2006)/《集结号》(


不过，对于观众来说，中国的爱国主义教育片和“美国式”战争片同为主旋律影片，所受待遇却一直有着天壤之别。事实上，不管那场战争的起因是否正义，是否愚蠢，美国人都可以把它拍成一部大义凛然的爱国宣传片，这种不仔细甄别还真难以发现的套路是很值得我国宣传部门好好琢磨与借鉴的。


福尔魔歌带你窥探神秘莫测的光影世界

</影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>diidoo</作者>
<标题>诚实的背后，究竟需要多大的勇气来承载</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-02-03 21:33:04</时间>
<影评>
        这是很难得看到的一部战争场面下的内心独白戏。

冲着丹泽尔和梅格瑞恩两个角儿来的，意料之中的好看，意料之外的，不是讲战争的，至少，不是你打我杀分出胜负的那种。因为电影到了最后，你会发现唯一死掉的两个人，都是被自己人干掉的。很囧的吧。

一个错误的决策，几乎是在瞬间，杀死了自己的同伴。（以致于在看到这个片段的时候，我竟然有那么几秒钟是不明白的。）面对错误，也许本能就是，掩盖真相，尽己所能的掩盖真相。

但是，真相就是真相，不管用多大的权力去掩盖，真相终会露面。剧中两个故事的穿插，甚至安排丹泽尔去揭露另一个故事的真相，真的是人生如戏。一个女人，在飞机坠毁无人救援腹背受敌的情况下遇到下属兵变，仍然可以扛起M16掩护自己的士兵撤退。而这么一伙儿龌龊的士兵，居然为了不受事后追究，撒下弥天大慌。让这个勇敢的女军官，扛着M16，烧死在自家的一片火海当中。

事情的真相沉重到让人无法呼吸。诚实的背后，究竟需要多大的勇气来承载。

有人扛得住了，听从了内心的声音，带上自己荣誉军章，走进被自己杀死的属下的家中，坦言自己犯下的错误决策；

有人没抗住，把自己灌个半醉开着车撞了火车头；

或者得了各种你能想象以及超出想象的病，把自己困死在一片“火海”；

甚至于连转交信件这样的事情，也没有勇气去做。

有时候，to tell the truth，我们无法说清究竟需要多大的勇气。但是当真的说出来的，你会发现，不过是一句“总有一天，这个包袱你也得卸下来”的回答（I know,but the bag you have to settle down one day）(记得不是很准确了）。

原来，在伟大的生死面前，一句想要获得的原谅，竟然来的那么的，

容易。
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Kate™</作者>
<标题>人性的真实</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-10-14 10:32:53</时间>
<影评>
        一直很喜欢Denzel，他的电影都非常好，尽管角色比较单一（老是饰演军官，呵呵）。Meg Ryan也是非常棒的女演员。


这部电影让我们看到了人性的真实与虚伪。生死关头，所有人都露出了最真实的一面。是自私自利只为自己着想，还是宁可牺牲自我也要保障组员安全。由此我们为Karen的英勇和伟大而感动。而违背良心苟且活着的，将承受着巨大的内心谴责。两位组员截然不同的“证词”，牵引着大家的心去追逐真相。


只有正视现实，才能获得真正的解脱。
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>库拉图斯基</作者>
<标题>战火下的勇气</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-03-20 13:25:17</时间>
<影评>

影片英文名Courage under fire 直译过来应该叫战火下的勇气，意译成生死豪情更具中文特色，也突出剧情的重要的情节都发生在生死关头。
        正如本片海报中的两位主角一样，本片中的Courage（勇气）包含两层意思，一层是丹尼尔华盛顿所代表的揭露事实真相的勇气，另一层是梅格•瑞恩所表现出的在危难时刻不丢下战友的勇气。
电影海报
1.	比起英雄我们更需要的是真相
        本片剧本参照了真实海湾战争中的发生的故事，丹尼尔华盛顿所饰演的沙林上校(colonel)是美国陆军第二骑兵团的一名指挥官。美国陆军第二骑兵团在海湾战争中有出色表现，当时是“装甲骑兵团”，担任突破战斗巡逻任务。第二骑兵团长驱直入，一路扫荡进攻方向伊军，最后在东73相线与真主师遭遇。第二骑兵团一鼓作气，消灭了真主师前出的警戒力量，在粘住真主师后及时退出战斗，将歼灭真主师的任务交给后进的装甲师和第步兵师。战后第二装甲骑兵团换装成为“斯特莱克战车团”。
M1坦克大推进

        在电影开头的隆隆坦克“大推进”中，表现的正是骑兵团突击伊拉克精锐部队共和国卫队真主师的片段，在这场真实的战役中，惊慌的美军就先后打爆了自家的5辆M1A1坦克和4辆M2战车。
        在战场中发生误击属于正常事件，在紧张的夜战环境中更容易发生误击(当时伊军坦克已经渗透进美军阵线)，但是当前线的消息传回国内时，公众尤其是牺牲战士的家人，更愿意听到前线战士是在与敌人战斗中牺牲的，而不是倒在自己人的“枪口”下，对前线战事的“美化”，使公众对结果更能接受。但沙林作为故事的主人公，误击事件的当事人，却一直良心未泯，正是由于自己的命令而直接导致了亲密战友的牺牲，把真相隐藏在“故事”之下，让他身心煎熬（同样的事情也发生在凯伦•华登牺牲事件中的当事人身上）他想把事情的真相原原本本的公之于众，最重要的是要让牺牲战友的父母知道他们儿子牺牲的经过。
         这让我想起丹尼尔华盛顿主演的另一部电影《迫降航班》(丹尼尔华盛顿很适合演这类电影)，在听证会的最后时刻，机长并没将罪责推给一个死去的人，而是勇于坦诚实事，哪怕他已经是一位成功迫降的英雄机长，但他并没有将真相埋在荣誉之下，而是将最真实的情况说出口，同时也让自己的灵魂得到解脱。
        不是每个人都敢于说出真相，说出真相有时候需要巨大的勇气，电影正视颂扬这种说出真相、面对事实的勇气。
         追求真相也是这部电影所要表达的价值观之一，同时这也是好莱坞的主流价值观（政治正确），比如描写第二场伊拉克战争的电影《绿区》(由马特达蒙主演)一样，美国人比起胜利而更需要事情的真相(即大规模杀伤性武器并不存在)，因为只有将真相公之于众才能防止暴政的出现，才能不让当政者利用舆论宣传篡改过的真相。追求事情的全部真相也是最基本的精神之一，因为如果事情本来的面目被种种目的所掩盖，那建立在事情真相之上的法律、道德等等一切将不复存在，追求真相、保留真相让法律、道德去评判事情的真相，而不是通过人为的掩盖真相从而达到人为的目的。
2.	用全副精神和最大的勇气保护你们部属的生命和我们的国家
         在沙林第一次拜访莫非兹的时候，莫非兹作为训练官正在监督一群新兵的训练，此时，一名新兵为了追上队伍没有帮助被铁丝网缠住的战友，莫非兹严厉呵斥了这名新兵丢下战友的行为。其实这也是莫非兹在对他自己行为的反省，他的内心在事件之后一直备受煎熬，这也暗示了他最后做出了自杀的举动。




        卡伦作为一名军校毕业的优秀驾驶员和指挥官，在直升机坠毁、副驾驶昏迷不醒的情况下，坚持等到救援部队，而没有在中途选择抛下昏迷不醒的副驾驶员带领其他人逃离现场，即使在其他队员有逃离想法的时候，她也是严厉制止，甚至还不幸被队友误伤。卡伦坚信着自己的毕业誓言，在任何情况下不丢下任何一名战友，用全副精神和最大的勇气保护自己部属的生命，这也是电影所要表现的第二层勇气，即不丢下任何一个人的勇气。最后在总统授奖的时刻，出席授奖仪式的队员只有副驾驶Rady，正是卡伦的坚持他才能保住性命，这个导演的安排也意在说明卡伦的坚持不是没有意义的。
       

一些背景:


        莫非兹所属的部队为第82空降师，在1991年海湾战争中，在兵力集结阶段，第一个到达海湾的是第82空降师。战争中地面进攻阶段，第82空降师长驱直入伊拉克，俘虏了伊位克共和国卫队主力。在西线主攻方向上，第82空降师一部分配合第24机步师、101空中突击师采取大纵深迂回穿插的战法，在伊军战役布势中最薄弱的西部地区，实施战役空降，夺占了幼发拉底河附近的关键地区，切断了伊军的退路，保障了美军主力围歼伊军纵深之敌；在东线方向上，第82空降师一部分配合美军两个陆战师和第2装甲师，分两路在科威特和沙特阿拉伯边境中段突破，对科威特城实施攻击。第82空降师占领科威特国际机场附近要地，歼灭据守机场的伊军，收复了科威特城。1993年介入索马里的内部行动中，第82空降师也发挥了重要作用。
拍摄花絮：
        这部电影本想从军方得到一臂之力，但国防部公关部门看过剧本后，以“里面没有一个我们的战士是好人”为由，将它拒之门外 。
        拍摄训练营的镜头时，来自得克萨斯A&amp;M大学的军官学校学生们充当了临时演员。
        马特·达蒙为这部片子减肥40磅。由于严格的减肥食谱和训练，马特·达蒙拍完片身体变得很差，甚至拍完片的几个月都需要医疗看护。但他的付出得到了回报，大导演弗朗西斯·科波拉对他在片中的表演印象深刻，于是让他在1997年的电影《造雨人》中出演主角。
        白宫花园的布景被毁坏了2次：一次是被龙卷风，一次是被沙暴。
        这是Fox 2000 Pictures公司制作的第一部在影院上映的电影。
        伊拉克战争的镜头是在德州最西部城市El Paso郊区的印第安Cliffs Ranch拍摄的。拍摄结束后很多小道具留在当地成了一道吸引旅游者的风景。

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>堂暖米lemon</作者>
<标题>人性的晦暗与光辉</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-10-24 22:27:51</时间>
<影评>
        起初我认为这是一部战争片，但片名却值得深究。 Courage Under Fire，这到底是怎样的一种勇气。随着剧情渐渐深入我才发现，这是一部描写人性的片子。华登上尉和男主角沙林上尉分明是两个本不会有任何交集的人，却因为一场战争和一次调查联系到了一起。在沙林上尉调查的过程中，一路剥茧抽丝，终于揭开了华登上尉之死的秘密。

看到华登上校大喊着“I COVER YOU——”的时候我还是忍不住哭了。在那一刻，人性最闪亮的一面出现了，而后她的下属的所作所为却让人性最黑暗的一面展现了出来。

总之，这是一部很不错的影片。
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>listen</作者>
<标题>罗生门，Made in US</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-03-24 23:11:11</时间>
<影评>
           遇到这部电影，缘于梅格·瑞恩——想看看不一样的梅格·瑞恩……她戏份挺少，多是一闪而过，甚至还以不同的形象出现——呵呵，也算是达到初衷了吧！

   它跟《罗生门》很相似？不准确！因为它就是《罗生门》——好莱坞版……整体而言，电影的叙事结构跟前作基本一致；主旨、对人性的探讨也丝毫没有暨越或相悖（哪个中国导演也这么干的话，会不会被骂死？）——只是更世俗、更现代，看起来更吸引人，呵呵……
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>李十七</作者>
<标题>英雄本色</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-02-25 15:29:52</时间>
<影评>
        电影《生死豪情》，信仰的能量究竟有多大？人格魅力的价值又如何丈量？居然死亡也在它面前俯首称臣。那些备受折磨的心灵就是最好的注释。人活着，求一个心安理得。丹泽尔•华盛顿一直在反复向我们证明，良心充满温度，光明、正大终在人间。任何一个男人都梦想成为这样的英雄，正义凛然、为国为民。
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>