<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>蝙蝠侠大战超人：正义黎明 Batman v Superman: Dawn of Justice</电影名>
<年份>2016</年份>
<评分>7.0</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2316834186.jpg</封面>
<导演>扎克·施奈德</导演>
<演员>本·阿弗莱克 / 亨利·卡维尔 / 艾米·亚当斯 / 盖尔·加朵 / 杰西·艾森伯格 / 戴安·琳恩 / 劳伦斯·菲什伯恩 / 杰瑞米·艾恩斯 / 霍利·亨特 / 斯科特·麦克纳里 / 卡兰·马尔韦 / 冈本多绪 / 布兰登·斯平克 / 劳伦·科汉 / 迈克尔·珊农</演员>
<简介>故事发生在大都会之战18个月后，在那场战斗中许多建筑和市民惨遭波及。因为超人（亨利·卡维尔 饰）帮助人类解决了很多问题而被当做神来膜拜，但超人也因与佐德之战对城市造成的破坏而遭到逮捕和审讯，一度成为都市传说的蝙蝠侠韦恩（本·阿弗莱克 饰）重新出现在人们面前，他似乎正是为了惩罚超人而来。年轻的富豪莱克斯·卢瑟（杰西·艾森伯格 饰）又在二者的矛盾中挑拨离间，神秘的戴安娜·普林斯（盖尔·加朵 饰）也因自己的目的介入其中……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>隔壁家的桃太太</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-03-25 07:03:46</时间>
<影评>

豆友Shefli提示：这电影在北美和中国等地复活节前一个星期五上映，恰逢【耶稣受难日】。于是联系电影对与超人是否为神的讨论，可以重新审视这些细节：
蝙蝠侠的矛状武器=朗基努斯之枪；
超人死时被裹着从一个坑中搬下来，正如被下葬的耶稣；
露易丝等了一段时间后棺材上的土才动，是因为受难三天后耶稣才从死里复活……
满满的宗教隐喻。

————————————————————————————————————

0、最过分的要属本片的字幕翻译吧

“你没见过我这样的女人”这种经典台词翻译不出来，属于能力有限。
但当字幕上出现“兔儿爷”这个词来形容超人时，那就是一点起码的尊重都没有了。



1、超蝙让人完全没有配对的欲望

《蝙蝠侠大战超人：正义黎明》，简称《BVS》。这部电影上映前，有影城将海报ps为：“蝙蝠侠与超人：世纪婚礼”。电影公映之日，就是超人和蝙蝠侠这对相爱相杀好基友定情之时——但那也只是玩笑吧。基情只是解读超蝙关系的一个很小的方面，三巨头铁三角是超级英雄世界分量最大影响最深远的英雄，除了娱乐消遣之外，也真的有期待，想从大银幕上看到令人振奋的英雄人物。

看片前我有想过为什么名叫蝙蝠侠大战超人 ，而不是超人大战蝙蝠侠，这样简称也可以简称“超蝙”，符合我个人对这俩的攻受认知。看完片后觉得，这俩人真心没什么惺惺相惜的感觉，完全缺乏默契，不用拉郎了，干脆就叫《超人大战这个操蛋的世界》算了。

超人是心智不全的天使，蝙蝠侠是混蛋的世界的一部分。



2、蝙蝠侠太土了

本片蝙蝠侠由本·阿弗莱克饰演，我个人是本的影迷。他在片中的形象两鬓灰白，胡子拉碴，目测比贝尔版老了至少10岁。那么就是50岁的《黑暗骑士归来》版本了。所以他的性格被设定为更加多疑、偏激和阴鸷，也不奇怪。

据说本为了演蝙蝠侠，体脂率减到8%，能看出来。武戏尚可。

然而文戏太弱。本永远像一头未被上流社会开化的熊，皮毛里发散出一种出身农村多年种地的乡土气，根本不是布鲁斯·韦恩。当他一觉醒来从床头捞葡萄酒，那身手就好像俄罗斯毛子宿醉后去够伏特加。就连他随口调情“我喜欢你的鞋子”，都充满了笨拙愣头青手足无措的感觉。

有网友在白宫网站上联名提出要求，请政府出台法令禁止本·阿弗莱克在200年内出演蝙蝠侠。当然白宫没搭理这帮逗比，但我现在能够理解他们的动机了。

要说可爱，当然也有可爱之处。被超人拦车之后气哼哼一路火花带闪电开回家，蛮萌的。但要说这位土壕是布鲁斯·韦恩，而且不是刚出道版，是50岁·超成熟·隐退多年再出山版布鲁斯·韦恩……托马斯·韦恩能气活过来吧。



3、无辜的超人

本片中的超人继续由《钢铁之躯》的亨利·卡维尔饰演。我个人对现实生活中的这位演员无感，甚至也不喜欢超人这个美国icon，但喜欢他饰演的超人。

在暗黑的大背景下，他像穿透乌云的一缕阳光，纯真、美好而又脆弱。虽然是钢铁之躯，但几乎任人摆布。他无所不能，却受人猜忌，在追逐正义的道路上屡屡受挫，并不春风得意。日常生活里和女朋友泡泡澡，买买花，煎煎蛋。受了小委屈回乡下找妈妈，受了大委屈到南极找爸爸，看到新闻随时随地跑去救人，堪称乖巧。

乖巧然而并不傻白甜，因为他的动机很原始：他真的很怕犯错，为了证明自己无害，愿意出席人类的听证会。为了让噩梦结束，不惜付出性命。

这种脆弱、无辜乃至单薄的印象一直延续到最后——最后他的棺椁被运回故乡的田野，迎接他的是庄稼萧索的海浪。地球的命运与人类的未来都被送葬的马车装载着，一步步渺茫地没入熹微晨光里。



4、艾森伯格一副小丑的癫狂劲

姑且不论原著里卢瑟其实是个更加沉稳的人吧，哪怕就当原创角色看，你再卖力癫痫，又怎么赢得了希斯·莱杰死者为大呢？



5、angel与3幅画

第一幅画：卢瑟父亲书房里挂着一幅油画，内容为天使与魔鬼上下对峙。第一次出现时，天使占上风，影片结尾处，这幅画被颠倒过来，变成了魔鬼在上。稍微仔细就能发现，画中魔鬼的形象，与蝙蝠侠梦中的外星侵略者一模一样。
（这个外星侵略者可能是达克赛德的人，然而这东西出现在蝙蝠侠的梦里，它只是一个icon，一个来自外星的恶的象征。它不是现实时间轴里出现的，跟达克赛德是充分不必要关系。原著党不要再没完没了到处提醒别人了。）
在蝙蝠侠的梦中，这些是超人引来的，超人在蝙蝠侠的脑补（以及穿越时空的闪电侠的预言）中是魔鬼的引路人。
第二幅画：蝙蝠侠母亲玛莎的墓地里，也挂着一副油画，画中天使是加百列（或米迦勒），形象是身着红色披风的战士，却和超人吻合。
卢瑟甚至有一句台词直接将超人形容为“红披风”，就是他对酷似詹妮弗·安妮斯顿的议员危言耸听：“红披风来了。”这句话除了卖一个侵略者的双关梗之外，也揭示了超人与大天使的同一性。
第三幅画：在一组电视节目蒙太奇中，主持人直接将超人的救世行为比喻为“be their angel”。超人的天使形象至此落实，在亡灵节那天超人从火场救出了一个小女孩后，画面定格。&lt;图片1&gt;
当渺小无助的人类将他的力量当做拯救一己命运的万金油时，克拉克·肯特的人间便不再是人间。



6、god与反英雄

angel只是救助者的角色，god则是支配者角色。对超人的称呼从“angel”变成“god”，代表着立场的转变，敌意的发生。
哪里有专政哪里就有反抗，变成god之后立刻就要被推倒：“你高于一切，那是上帝的位置，但如果上帝是无所不能的，他就不是完美的，反之亦然。”——剧情至此图穷匕见，导演又要玩他最熟练的一套，反英雄。
好，怎么反。
导演频频借媒体之口定调子：“没人在乎超人大战蝙蝠侠了”，赤裸裸宣告凡人态度。甚至说“我们知道他能救，但我们其实不想他去救”，简直一点体面都不顾。
齐天大圣面对十万天兵，最后被一只手压死，被十万八千里路销磨，英雄被另一个无力抗拒的更强者消灭，这是命运，是力有不逮回头无岸，是世恶道险终究难逃；但毕竟回首向来萧瑟处，曾有时金甲战衣在云端。
超人头上没有如来佛，他本身已经是天上天下至强者，但他还是输了，输给无望的人间。人们要举起火把烧死超人，吊在树梢上处决超人，且不惮于毁灭掉他所在乎的一切。你发现所谓文明社会的人性之恶，依然和最黑暗的岁月里白人随地处决黑人都没什么区别。明明已经走到了自我毁灭的顶端，还每个人都自以为是、鼠目寸光、不思进取、面目可憎、沾沾自喜、装腔作势、虚伪软弱、品位低级、毫无出路可言，沙子一样的素质，既没有左右之分，也不知道自己的信念在哪儿。于是善良又不能愤怒的超人，被凡尘的污泥锈蚀了自由起飞的钢铁之躯。最后他眼睁睁被人机关算尽，失魂落魄地跟露易丝说“我能看见，只是我当时没看”；最后他跪在卢瑟的面前，心碎地拾起一张张母亲的照片；最后他承认“这个世上没有完人”，却还是要勉强自己做个完人，为不值得牺牲的人类战斗，被人类的原子弹炸死了，复活又立即毫不犹豫再赴死……他有力量，但无论力量本身，还是做英雄这桩事业，全都没有意义。他的价值注定永远无法实现，除了死去父亲的魂灵和自己的梦魇之外，什么都安慰不了。
这是现实主义的反英雄。

超人和蝙蝠侠之所以能保持人性，是两个玛莎的功劳。那句“Martha won‘t die tonight”同时救赎的是三个人。
但超人和蝙蝠侠灵魂内核都是继承父亲的。这在影片中还安排了非常醒目的镜头揭露——超人死后，母亲将父亲的照片放在遗体的胸前；而蝙蝠侠家会议室里，布鲁斯头顶，也总有父亲老爷的画像高悬。
超人父亲的遗志其实很简单，就是儿子能道德正确。
“我吃蛋糕的时候，邻居家的马淹死了。”“噩梦停止了吗？”是玛莎帮助父亲的噩梦停止的。但那不过是一个堪萨斯农民的噩梦，说破天去也不过是几匹马的价值，尚且属于爱情玄学能够解决的范畴。但当能力达到超人的范畴，他的人生便犹如在极光照耀下的冰原，以一己之力拖动整个星球的命运铁轮；如西西弗斯推石上山永不安息。这是人类物种与超人类物种的矛盾，路易斯能解决个蛋？随时灰飞烟灭。
但是没有露易斯的话，这酷刑也是真的太难挨。
哪怕明知是刀头舔蜜，不得不舔。

如果一直这样活下去，结局呢？
格言帝卢瑟说了，“美国最古老的谎言：‘power can be innocent（力量不是原罪）’。”
——卢瑟认为无限力量本身就是罪恶，必须要加以约束或制裁。
格言帝卢瑟又说了，“你飞得离太阳太近了”。
——超级英雄的宿命，不就是越来越接近太阳，到达一定程度被判有罪，陨落，这么简单这么宿命论。

那么，能不能不接近太阳始终站在安全范围。
超人倒是想。但那又回到了导演从以前拍的《守望者》里琢磨的“Who watch the watchman”的问题。
这部片子直接给出的答案是蝙蝠侠来监督超人，就是表现得有点过于陡峭。
蝙蝠侠还对超人洗脑：“你不勇敢，人类才勇敢”。
然而这话其实只适用于蝙蝠侠自身。影片整体来看，对大环境的人性完全是失望的。更普遍的情况是：不管有没有超级英雄，人类都不勇敢。有超人蝙蝠侠了活的像个宝，没他们了活得像个草，活不下去了被灭拉倒，你看看宇宙中有谁鸟你不。

超人死后，对世人来说也不过就是多了一期报纸头版，名为《Superman dead：恐怖之夜，失落之晨》。
望着送葬的队伍，另外两个英雄心有戚戚：
“他们不知怎么纪念他，只能以士兵的形式。”
“他活着的时候，我辜负了他。”

“我的世界已不复存在”——他生前说的是氪星，又岂止是氪星。



7、world&apos;s finest 世界最佳搭档？

为了贯彻反英雄的主旨，导演牺牲了“世界最佳搭档”——这是本片最令人伤心的地方。

蝙蝠侠与超人，在片中几乎没有火花：
在对抗犯罪力量时没有期望，在彼此冷眼旁观时没有欣赏，在以世俗身份同赴酒会时没有共同语言，在最后携手时没有交托后背。

《BVS》中的超人之所以不是傻白甜，是因为他对能力和责任的理解很差，解决问题的能力也很差。当他的世界被毁灭后，他一直重塑不了，最后只能露易丝你是我的世界。将地球的命运系于个人，确实是定时炸弹。还有他面对蝙蝠侠自始始终的傲慢偏激：“蝙蝠已死，埋了他吧，不杀你是我的仁慈”；“如果我尽全力，你早就死了”。
这个能力和心智极度不匹配的超人，不配获得蝙蝠侠的友谊。如果我是蝙蝠侠，我也要杀他。家破人亡焚心以火的老爷，没理由跟这种定时炸弹谈爱的教育。
好在还有玛莎。


8、糖衣

前面提到《守望者》。《守望者》中曾经有一个英雄角色叫“账单”。他给银行看大门，却因为披风卡在旋转门里面，被歹徒开枪打死。那个故事发生于英雄彻底沦落后几十年，完全的末法时代。
在《bvs》里，超人的母亲与蝙蝠侠也同样就披风一事发起了调侃：
“我是您儿子的朋友。”
“我猜到了，凭你这披风。”
=D
超人和蝙蝠侠能保有披风这个装饰性大于实战价值的道具，其实是作为英雄这一特权阶级仅剩不多的体面，也是本片在反英雄的同时，对英雄们仅剩的最后一点温存的糖衣。
归根结底，本片最大的大反派，还是来自外星的超丑大魔王，没鼻子没JJ，矛盾最终还是能够被解决的。对于超级英雄来说，只要对手不是时代的眼泪不是意义的瓦解不是人民战争的汪洋大海就已经够幸福了，死又算得了什么呢？



9、细节

神奇女侠的主题BGM非常好听，名叫《Is She with You?》http://music.163.com/#/song?id=405079658

阿福不但帅，还学会跷二郎腿了，这个动作戳到我的点，感受到“啊真的不是以前那个银发好好爷爷”。

超人打蝙蝠侠先打碎的是蝙蝠灯，怪物打超人先打碎的是超人雕像。斩敌先斩旗？

蝙蝠侠每次打小喽啰的时候，那个力量感真是牲口一样。想起《箭士柳白猿》里所有杂鱼只要被一招扫到就像拔了电源那样倒下，对比好强烈。不过蝙蝠车杀人太狂野了，说好的蝙蝠侠不杀人呢……超人拦蝙蝠车的时候，那升格镜头，简直一眼万年，前生500次回眸换来今生一次擦肩而过（以及一次男厕所里的激战）。。。

老年蝙蝠侠的头盔，像个能剧面具，怒目金刚。钢铁蝙蝠侠暴揍超人那一段，蝙蝠侠看起来超反派！面具破碎之后露出的面孔近乎狞厉，说明不管长得多帅，也经不起从下往上拍……

穿越时空的闪电侠，反复说“find us”，显然是敦促蝙蝠侠组队，为续集搞起战斗团伙埋伏笔。

总编找不到克拉克·肯特，怒骂：“克拉克去哪儿了？跺三次脚回堪萨斯乡下了？”《绿野仙踪》梗，超人要回乡下还真就是一跺脚的事儿。卢瑟唱歌Ding dong, the god is dead~则是1939年《绿野仙踪》的插曲“叮咚！巫婆跷辫子了”的歌词。后面还有《爱丽丝梦游镜中世界》和《洛丽塔》梗。



00：蝙蝠侠最令人感动的瞬间

布鲁斯少爷下定决心与超人决一死战后，跟阿福辞别。

“我已经活得比父亲还老了，如今要做件有意义的事儿。”
“打击犯罪20年没意义吗？”
“罪恶总是春风吹又生。”
布鲁斯指着地上的遗迹：“过去我的父亲曾让我待在那里，对我讲韦恩庄园的发展历程。……我的祖先来自A国，通过倒卖皮草赚了第一桶金。他们是猎人。”

这段话多么的诗意啊。令人神往！

韦恩家族的荣光；
托马斯老爷对布鲁斯的言传身教；
二十年哥谭守护者的坚忍旅程；
布鲁斯少爷与阿福的主仆惜别；
以及布鲁斯赌上这一切，带着所有这些羁绊的加持，决心破釜沉舟去找大超的心意之重量……

有了这段戏，我能原谅导演其他的一切臭棋。

同样这段戏，还让我想起博尔赫斯有首诗，每一句都很适合这个破釜沉舟的场景，每一句都像在形容蝙蝠侠对超人的感情：

“我给你贫穷的街道、绝望的日落，破败郊区的月亮。
我给你一个久久地望着孤月的人的悲哀。
我给你我已死去的先辈，人们用大理石纪念他们的幽灵：在布宜诺斯艾利斯边境阵亡的我父亲的父亲，两颗子弹射穿了他的胸膛，绪着胡子的他死去了，士兵们用牛皮裹起他的尸体；我母亲的祖父——时年二十四岁——在秘鲁率领三百名士兵冲锋，如今都成了消失的马背上的幽灵。
我给你我写的书中所包含的一切悟力、我生活中所能有的男子气概或幽默。
我给你一个从未有过信仰的人的忠诚。
我给你我设法保全的我自己的核心——不营字造句，不和梦想交易，不被时间、欢乐和逆境触动的核心。
我给你，早在你出生前多年的一个傍晚看到的一朵黄玫瑰的记忆。
我给你你对自己的解释，关于你自己的理论，你自己的真实而惊人的消息。
我给你我的寂寞、我的黑暗、我心的饥渴；我试图用困惑、危险、失败来打动你。”


</影评>
<有用数>6450</有用数>
<没用数>679</没用数>
</review>
<review>
<作者>十月</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-03-18 17:38:30</时间>
<影评>
        首先，梦境中大声向蝙蝠侠说路易斯莱恩是关键的那人确实是闪电侠而不是二少（红头罩、二代罗宾杰森托德），首映时因为是在蝙蝠洞里猛地出现一个人，而且还掀起一个红色的全脸面罩，让我第一反应觉得是二少，今天认真看了而且听了声音（壁花少年看了很多遍对埃兹拉米勒的声音还算熟悉），确定是闪电侠，那么整个确实就更说得通了，误导大家了实在抱歉！！！作为刷过闪点漫画和电影，也在刷不义联盟游戏和漫画的人，深深地做一个检讨！


二刷去确认了一些翻译的错误，首映那天太兴奋写到后来已经不记得了，今天认真总结了一下，只能说相当吐血——


1. 克拉克肯特和布鲁斯韦恩的第一次对话，居然就出现了错误，布鲁斯说“可能因为是高谭市和我，对那些穿得像马戏团小丑一样的疯子有过节”，这句影射小丑同时讽刺超人的话，明明在中文版预告片里都是对的，但正片被翻译成了“也许是这城市影响了我们，我们都曾是穿着小丑服的怪胎”——翻译组你给我出来解释解释这什么鬼？！！！


2. 卢瑟跟参议院说，他老爸那幅画应该倒过来，因为魔鬼其实来自天空而不是地下，说“we know better now, don&apos;t we?” 意思是“我们现在知道了（威胁来自天空），对不对？” 被翻译成了“现在感觉好点了吧？” 不，劳资感觉很不好……


3. 超人第一次去踢蝙蝠车，警告蝙蝠侠不准再行动，并说“这次我就放过你”，翻译成“算是我怜悯你”，好吧这个不算太离谱；


4. 蝙蝠侠跟阿尔弗雷德说“那个狗娘养的两年前就把战争带到我们的世界来了！” 被翻译成了“那混蛋两年前就对我们宣战了！！” 


5. “美国历史上最古老的谎言，是‘权利可以赦你无罪’ ” ，应该是“权力可以是清白的”，这句大家都吐槽过了…… 题外话，美国一堆网友吐槽说劳资从来没有听说过这句最古老的谎言；


6. 超人短暂离开前跟露易丝说，我一直在“righting the wrong for a ghost”，这句应该是“努力纠正一个死者的错误”（他的养父生前一直不让他使用超能力帮助其他人），被翻译成了“我一直在帮他拨乱反正”…… 翻译大神您是文革年代来的吗？？


7. 韦恩庄园里出发前的对话，布鲁斯跟阿尔弗雷德说，“this is my legacy”，意思是“这是我能留给世界的遗产”，被翻译成了“留个念想”—— 这只能说不够了解美国文化，美国人经常会提及legacy，就是你要给这个世界留下什么；每届政府卸任之前也爱总结自己给社会留下了什么legacy，“留个念想”意思差得还是很远吧……


8. 蝙蝠侠拖着氪石长矛走向超人准备下手前，说“这个世界不会跟你讲道理，除非你来硬的”（这是高谭哲学），被翻译成了“世界不会有意义，除非你掌握了它”，活生生地变成了一个可怕的官迷；


9. 蝙蝠侠去救超人老妈，超人去找卢瑟，这时卢瑟引用了《爱丽丝漫游仙境》的典故（电影们都好喜欢引用这个童话）“late late，says the rabbit. right？ rabbit”，应该是“（兔子带着爱丽丝去参加疯帽子的茶话会）兔子说，我们迟到了、迟到了。对吧，兔子？” 居然翻译成了“兔儿爷”！！！！ 我给南方的同学们解释一下，“兔儿爷”在北京话里是“男妓”，也就是现在说的“鸭”！！！！


10. 超人的葬礼上，布鲁斯说“他活着的时候，我让他失望了”，被翻译成了“他活着的时候很失望”，活生生地把蝙蝠侠的忏悔，变成了大超的腹黑。


11. 还有就是一直把超人所在的城市“大都会”翻译成“市中心”，不过这个我倒是可以原谅，因为电影里高谭市跟大都会实在离得太近了，说市中心感觉没什么违和……


以上是我留意到的比较大的错误，还有一些很细小的比如什么“脏弹”翻译成“核弹”之类的都不强求了真是……


＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝以下是首映影评的分割线＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝


好了，我看完首映回到家了，现在可以真真正正地回答这个问题了。


我一边打字一边手还在微微发抖，但我会尽量用克制的心情和不剧透核心情节的方式来回答。


先说一说那些“意料之中”：

1. 当漫威以水银泻地、横扫一切的成功在全球公众心目中定义了“超级英雄电影”以后，我们必须给DC的超级英雄电影们重新开一个门类、重新给一个名词，否则当观众抱着既有的“超级英雄电影”观影心态入场后，用不着十分钟他们中至少一半人就会发现必须调整自己的期待，这对观众来说是不公平的。我想来想去，也许这个新的门类应该就叫做“漫画电影”；

相比当下定义中的“超级英雄电影”，“漫画电影”首先考虑的是影像和叙事的风格化，而这种“风格”将无限接近其取材的漫画原著，这也许意味着视觉呈现不那么友好、没有科学分布的笑点、节奏也完全服务于主题。

对于这种“漫画电影”，其实不必担心如果不了解漫画原著就会没有愉悦，相反漫画作为一种门槛极低的通俗读物，是不会给你设置什么理解障碍的，只要你完全抛开对“超级英雄电影”的固有期待，还是会有一番享受的（只要不是绿灯侠和新神奇四侠），你充其量也就看不懂一些电影里隐含的彩蛋而已，那是为没有人生的死宅们准备的，你不会有什么损失，毕竟他们没有女朋友。


2. 一部漫画电影要如何成功？对于那些主要角色的公众知名度不高的漫画电影来说，趣味是唯一标准，300和守望者是两个刚好相反的例子；而对于拥有超人和蝙蝠侠这样知名度角色的电影来说，还需要顾及人们对角色的既有印象，也就是说，哪怕我如上文所说抛开了对“超级英雄电影”的期待，《钢铁之躯》的超人也不像超人啊！而BVS就完全避免了这个问题，多谢伯顿和诺兰（舒马赫你走远一点）的功劳，把《钢铁之躯》里的超人放到一个以蝙蝠侠为视角的故事里，任何人都不再会觉得违和了——这可不是我臆断的，这是完场后，我听漫迷和他们非漫迷的女朋友们的交谈而得出的结论（啊哦，人家还是有女朋友的～）；


3. 我要说这点是我意料之中你们会说我装逼么——大本出色地完成了他的任务！他的蝙蝠侠是全片最好的角色！为了不引战我绝对不说他比贝尔版更好，我就说他跟贝尔版一样好！大本、基顿和贝尓分别从三个不同的角度为我们诠释了一个立体丰满的蝙蝠侠，谢谢你们！！！接下来大本的三部曲简直跪地以待！


4. 扎克施奈德诗意的镜头语言和力透幕背的动作场面又一次满分呈现，漫迷们放心大胆地去看吧，每一个、我是说每一个、无论是黑暗骑士归来还是红色之子还是不义联盟还是另外那部，你们想要看到的经典画面，扎克施奈德都像一个经验最丰富的情人一样完美地带给了你，让你魂飞天外欲罢不能；而关于动作场面，如果你跟我一样不满诺兰拍的动作场面那种竹棍敲鸡腿一般的动作音效、永远不见血的厮杀、二踢脚爆炸一般的枪战（我不是诺兰黑我是爱得深沉），那么你会喜欢扎克施奈德的，这可是拍过300的人；


5. “拖拖拉拉”、反复铺陈的节奏依然将是最不讨喜之处。扎克施奈德拖拖拉拉会有人意外么？扎克施奈德喜欢让他的人物自然而然地到达情绪的顶点、水到渠成地做出选择、忍无可忍地挥出拳头，而不是被情节牵着走，这大概是扎克施奈德与“超级英雄电影”最大的不同。

考虑到这一点，同时考虑到他要讲清楚《钢铁之躯》以后美国主流媒体的态度、普通老百姓的态度、美国政府和军方的态度，以及布鲁斯韦恩老爷的身世和他对超人成见的由来和导火索，超人对自身处境的看法和对蝙蝠侠这一存在的看法，毁灭日这怪物的由来，以及神奇女侠和正义联盟其他人、甚至下一集大反派的暗线，我觉得他已经相当不拖拉了。

但可以预见的是，反复铺陈导致的前半部分“沉闷”、节奏“拖拉没有看点”将成为被人吐槽最猛烈的地方。


那么接下来说说那些“意料之外”：

1. 全片最高潮的转折点，超人与蝙蝠侠的和解，居然交给了一句暗语！是的，没有任何人，包括蝙蝠侠和超人，都没有明确地解释为什么他们突然达成了和解。

从全片一开始，蝙蝠侠就没有否认过超人其实是在尝试做“对的事情”，但他忧虑的是超人因为是外星人而且太过强大，在做对的事情的时候总会罔顾普通人的安危，与蝙蝠侠自己的“精准打击”相比，超人这种行使正义的方式本身就是一场灾难。而接下来莱克斯卢瑟的一系列陷害，让蝙蝠侠更加坚定了这种看法，以至于要冒着生命危险对超人痛下杀手，而就在冲突达到最顶点的那一刻，他突然发现了，原来超人和他一样是有感情的有同情心的、也敏感也脆弱的，他也是一个“人”！！这时蝙蝠侠放心了，只要是“人”就是可以合作可以引导的，于是冲突顿时和解了。

而他是怎么发现的呢？？电影里没有明说！！！虽然暗示得足够充分，虽然话就在嘴边，但谁也没说出来。这要放在其它商业片，就算主角自己不解释，也会跑个摩根弗里曼出来解释啊，简直太考验观众的耐心了（不是考验悟性，是考验耐心），我真的为此捏了一把汗；


2. 蝙蝠侠和超人的打斗不像传说中那样太短，反而让我觉得还可以更短一点，因为计算精确如蝙蝠侠，能五分钟解决战斗的，又怎么会拖到十分钟？



3. 毁灭日的特效居然做得那么差劲，绿巨人简直甩开一条街，何况你还是在晚上，人家是在白天！这个没什么好说的，烂就是烂；


4.盖尔加朵的神奇女侠成了最大的加分项！这条确实在我意料之外，此前我只求她做到不功不过就好了。结果最后她披挂上阵的时候，我汗毛都竖起来了，影院里有了按捺不住的零星掌声；


5. 这个莱克斯卢瑟真是看不懂，导致反派部分显得不够劲儿，他最后还是秃了，所以他还是莱秃而不是儿子，但这是一个前所未见的莱秃，他对超人的仇恨原因在影片里有比较形而上的解释，然而他又并不是黑暗骑士里面小丑那样象征意义上的反社会人格，但从他讲普罗米修斯的故事开始，你就会发现他其实背后有个更大的阴谋，但这个阴谋是从何时开始的，又是从何时开始影响他的性格的并不清楚。你大可以认为这是续集的伏笔（也确实是）。

仅从这部电影来说，我们看到的是一个极为神经质的莱－tobe－秃，动机不够有说服力，手段也不见得十分高明，但却什么都在尽在掌握，而且居然什么都知道，我是说，他、什、么、都、知、道！连YOU LET YOUR FAMILY DIE能够成功触怒蝙蝠侠都知道（但这个梗的来龙去脉在电影里并没解释），真是you know everything, lex，看来只有一个解释，就是Jimmy Kimmel告诉他的……


总结：这是一部适合抛开以往“超级英雄电影”观影经验去观看的一部电影，你可能会被XXX大战XXX的标题误导，而在二十分钟后开始不耐烦，但放松心态慢慢看，这是一部内心丰富的好电影，值得送给内心丰富的你。 





正经影评结束，以下是无伤大雅的剧透和不负责任的吐槽：

1. 二少有出场哦！二少有出场哦！！（经过跟其他人的讨论，这条存疑，等我二刷确认吧）

2. 露易丝莱恩仍然和超人是情侣，蝙蝠侠有向神奇女侠暗示猫女的存在；

3. 天启星类魔确实有出场，但不是你们想的那样哦；

4. 莱克斯卢瑟在酒会祝词中讲述了普罗米修斯的故事，在场的某位宙斯女儿露出了微妙的表情，不知道我们人类流传的版本不对还是想起了什么；

5. 这个阿尔弗雷德确实更屌，但也没有我们期望的那么屌；

6. 在这个设定里，高谭和大都会离得好近，简直比朝阳到海淀还近；

7. 某人可以在世界任何地方瞬间听到女朋友的呼救而瞬间赶到，但换作自己老妈就……

8. 谢耳朵可以闭嘴了：生活大爆炸第一季里谢耳朵吐槽过超人从下往上飞行接住露易丝其实会把她切成三块的问题，BVS完美地解决了这个问题，他先跟她一起往下飞，两人等速以后再抱住了她；

9. 韦恩庄园毁坏成了一堆瓦砾，没有说明为什么；

10. 在超蝙大战和毁灭日大战中，电视媒体都不断强调战斗地点没有平民，洗白得好勉强（老百姓：我们要的是安全感，懂吗？）；

11. 美国军方把《钢铁之躯》里的氪星飞船这么大个国家机密就这样放在市中心的蔬菜大棚里，连个工事都不修，所以出了事也不好意思继续怪超人了；

12. 我想说按照漫画设定，你们那个办法是根本搞不死毁灭日的…… 不过算了，反正按照这个剧情丫也不算正儿八经的毁灭日……

13. 字幕有至少两处完全翻错的地方，然而我写到这儿已经想不起来了……等我周日二刷以后再补充吧……

14. 我去看的那个影院IMAX放映机出了问题，画面是红色的，重启了四次才正常，你奶奶个猫头鹰法庭啊…… 看到此经历发现与我同一间影院的请留言握手……



＝＝＝＝＝＝＝＝＝ ＝＝ 以上是首映归来的分割线 ＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝


Q：这部电影和以前的超人电影和蝙蝠侠电影是什么关系？

A：《蝙蝠侠大战超人：正义黎明》（以下简称BVS）可以视作《钢铁之躯》的续集，两者的世界、时间和人物设定保持一致，但与此前所有的超人电影和蝙蝠侠电影都没有关系。


Q：这个新的超人为什么和以前一般印象中的超人不一样？

A：美国流行文化中有很多icon陪伴了好几代人，比如超人、美国队长、变形金刚、星球大战…… 而他们流行数十年的秘诀，无非就是让一个耳熟能详的名字不断地跟随社会潮流改进而已。哪怕我们自己的孙悟空，也有吴承恩的孙悟空、六小龄童的孙悟空、周星驰的孙悟空、大圣归来的孙悟空……

    钢铁之躯和BVS里这个“新”的超人，其设定基本与DC目前连载的NEW52系列里的超人保持了一致。

美漫与日漫最大的不同，就是同一主题同一人物甚至同一事件都由不同的作者进行集体创作，这是一个典型的长尾效应，繁多的支线和角度里总有一个是你喜欢的，然而这也会带来一个很严重的问题，就是对新上手的读者来说门槛太高，把主线弄清楚都殊为不易，更不要说要了解一下支线都在发生些啥了。

于是每当公司觉得是时候降低门槛、又或者不同故事间自相矛盾太多圆不回来、又或者角色设定是时候跟随潮流改革了的时候，就会开始大洗牌，平行宇宙之间的互相吞噬、多重时间线的碰撞重启之类的，然后把所有设定回到最原初的起点，重新开始讲故事，悄然引入新的设定。

2011年，DC官方重启了旗下所有主要漫画系列，将此前的期数全部归零，发行了52本从第一期开始算起的漫画，称为“NEW52”。

在NEW52里，所有漫画对超人的设定都保持着一致，身世部分没有变化：超人生父乔艾尔出身于氪星最显赫的科学世家，因为发现了“幻影地带”而位列氪星最高统治机构“科学委员会”，他证实了氪星的地核极不稳定随时可能毁灭，希望委员会能够制造太空飞船拯救氪星人类，单被视为散播恐慌，于是乔艾尔只来得及制造一个小型飞船，把自己的儿子卡艾尔送到了地球上，成为了后来的克拉克肯特，也就是超人，但其后的部分改动较大——


－ 超人的养父母、堪萨斯州老实巴交的农民肯特夫妇一直教育他隐藏起他的超能力，不要被人发现是外星人，然后在他高中时，夫妇俩双双因车祸去世，这是与以往的超人最根本的不同；


－ 生身父母和养父母均过世，加上身处异星，对自己能力的困惑，让年轻的超人性格变得孤独、沉闷、暴躁甚至有点阴郁，与此前版本中中西部农场青年阳光、傻气、老实的郭靖式超人非常不同，在他决定抛头露面去行侠仗义以后，曾被莱克斯卢瑟抓住做非常残酷的人体试验，让他更加不轻易信任他人、更封闭自己的内心；


－ 到了大都会以后，超人并非一直是星球日报的记者，一开始是因为门槛太高进不去，后来是因为不满于传统媒体被利益集团把控，于是辞职成为了自媒体作者（看，是很与时俱进吧）；


－ 如今的超人并没有跟路易斯莱恩恋爱结婚，在几乎所有的超人电影里他俩都是一对儿，90年代的电视剧集《路易斯和克拉克》第一季在国内以《超人》之名热播，结尾是超人向路易斯求婚，因此也算是国人最熟知的美漫CP了，然而在NEW52里，他们只是朋友而已，路易斯另有男友，路易斯的老爹莱恩将军对超人也一直抱有极深的敌意。在最新的几期漫画里，路易斯为了超人不受到反派胁迫，而背着超人向全世界公开了他的秘密身份，导致两人关系彻底破裂。在NEW52里，超人的女友是神奇女侠，最好的朋友则是那个摄影记者吉姆奥尔森；


－ NEW52里超人的制服换了好几套，刚出道的时候他穿着一件有S标志的蓝色T恤衫和牛仔裤，后来是一件氪星的战斗服（跟《钢铁之躯》不一样，是非常鲜艳的蓝色，而且有立领，共同点是没有外置内裤），可以在几秒钟之内从粒子状态组成一件装甲覆盖全身，这件战斗服后来毁掉了，超人不知道从哪儿搞了件新的。最新几期里，超人因为失去了超能力，所以穿回了蓝色T恤衫和牛仔裤；


－NEW52里超人有了新能力：超级耀斑（SUPER FLARE），说白了就是以往他只会从眼睛里发出热射线，但如今他可以把全身所有细胞储存的太阳能量全部爆发出来，把方圆四分之一英里内的所有东西烧成灰烬，副作用是会让他在此后的24小时内变成普通人。


Q：这个新的蝙蝠侠与以往的蝙蝠侠有什么不一样？

A：上面说了，DC的NEW52把所有旗下的主要英雄漫画都重启了一遍，蝙蝠侠当然也不例外。讲到蝙蝠侠，诺兰的三部曲是无论如何逃不开的，但要注意的是诺兰三部曲吸收的是整个蝙蝠侠漫画世界的核心精神和经典桥段，其故事脉络其实跟任何蝙蝠侠漫画都不一样，跟NEW52就更是完完全全两回事了。

    但问题就出在诺兰三部曲实在是离得太近，而且太成功，刷新重来对DC来说完全是没有必要的冒险，而且《蝙蝠侠大战超人：正义黎明》接下来的续集是正义联盟的故事，而正义联盟里那个智慧、财富、性格、经验都在全人类巅峰的蝙蝠侠，显然不能是跟这个超人一样刚出道的愣头青，所以BVS里的蝙蝠侠完全放弃了NEW52的设定。

那么这个蝙蝠侠出自哪里呢？是蝙蝠侠漫画史上最经典的1986年出版的《黑暗骑士归来THE DARK KNIGHT RETURNS》。

这里讲两句题外话，美漫有个类别叫图像小说（GRAPHIC NOVEL），在常规漫画之外独立成篇，内容完整而且相对较长，情节有更强的故事性、绘画有更浓的艺术风格、主题有更高的思想性，一言以蔽之：bigger than 逼格，特别适合拍成电影，比如《300》、《守望者》、《V字仇杀队》。蝙蝠侠世界里出了好几本图像小说成为传世经典，比如黑暗骑士归来、漫长的万圣节、第一年、无主之地、缄默等等。

诺兰三部曲第一部的骨架来自《第一年YEAR ONE》，第二部双面人的部分来自《漫长的万圣节THE LONG HOLLOWEEN》，第三部糅合了《黑暗骑士归来》和《无主之地NO MAN’S LAND》，但《黑暗骑士归来》诺兰只取了一点点影子，这就给BVS留下了巨大空间。


《黑暗骑士归来》的作者是弗兰克米勒，《300》和《罪恶城市》的作者，讲的是已经退休的布鲁斯韦恩，因为在一个炎夏里新兴的变种帮横行高谭市，警察局长吉姆高登退休，同时双面人再次堕落，而重操蝙蝠侠旧业，谁知蝙蝠侠的复出让已经失去意志的小丑也重燃犯罪的兴致，另一方面美国政府惊恐于超级英雄又出现在民间，而勒令超人去规劝蝙蝠侠。最终变种帮被蝙蝠侠打垮收编、双面人重新回到监牢、小丑自杀身亡，而超人与蝙蝠侠在高谭街头展开了一场决斗。蝙蝠侠竭尽生平所能把超人揍得鼻青脸肿，然后假装心脏病发死去。

与《守望者》一样，《黑暗骑士归来》也将时代背景设定在美苏冷战的焦点古巴导弹危机前后，特殊的历史环境和阴暗的美国浮世绘，让它们拥有了远远超越超级英雄漫画的内涵和价值。《守望者》中罗夏与曼哈顿博士的争执，正如蝙蝠侠与超人的决斗，充满了隐喻。

那么总结一下，这个脱胎自《黑暗骑士归来》的BVS蝙蝠侠，设定是什么？

－ 他比此前我们看到过的蝙蝠侠都要更老一些，不过《黑暗骑士归来》里的设定是五十岁，应该还不至于这么老；


－ 他的蝙蝠装甲造型几乎完全取材自《黑暗骑士归来》，比起诺兰的超级士兵战斗服、波顿的古典板甲服和舒马赫的男色奶头服，这一身将显得格外饱经沧桑，且有一种中老年人的略微松弛的肌肉感；


－ 他与超人决斗时的机械装甲，是为了在力量上与超人匹敌而精心设计的，除了力量碉堡以外还有给超人准备的各种小惊喜，缺点是动力续航方面相当不济，1986年的原作中就有，所以重要的事情说三遍：不是为了跟风钢铁侠！不是为了跟风钢铁侠！！不是为了跟风钢铁侠！！！


－ 从预告片和片花来看，这版的阿尔弗雷德既不是来自于NEW52也不是来自《黑暗骑士归来》，而是来自2012年的平行宇宙系列《一号地球》，一号地球的阿尔弗雷德曾在英国皇家海军陆战队服役，然后在韩国首尔的一家安保公司工作，与布鲁斯韦恩的老爹托马斯韦恩是旧相识，在托马斯韦恩竞选高谭市市长的时候被请来保护他们全家的安全，结果托马斯韦恩夫妇双双丧命后，这个跟蝙蝠侠差不多能打、瘸着一条腿的阿尔弗雷德就留下来成为了蝙蝠侠的管家，这个设定与原本七部电影的阿尔弗雷德反差最大，会有新鲜感；


－ 从预告片可得知，BVS的蝙蝠侠已经有过至少两个搭档，也就是罗宾，第一任罗宾迪克格雷森后来自己单干成为夜翼（NIGHTWING），第二任罗宾杰森托德被小丑杀死，也就是预告片中出现的被涂上“HAHA, THE JOKE IS ON YOU”的那套装甲的主人，目前尚不清楚电影里夜翼以及后来继任的罗宾们会不会出现。第二任罗宾之死是蝙蝠侠生命中一个非常重大的悲剧，对其性格的影响可以说仅次于他父母的死，在NEW52中也依然保留了这一设定；


Q：蝙蝠侠和超人为什么会有矛盾？他们的关系到底怎么样？

A：简单地说，他们俩是DC世界第一CP，而且曾经拥有一个专属称号叫做“世界最佳搭档”（WORLD’S FINEST，这称号现在不光是他俩的了），克拉克肯特的超人和布鲁斯韦恩的蝙蝠侠，始终都是彼此最信任的人。

但同时，他们俩的对抗也是DC永恒的主题之一。

第一个原因，也是最浅显的原因，就是超人的力量太过强大，而影响他的方法又如此之多比如红氪石和魔法，所以蝙蝠侠必须对他保持绝对的警惕，要保证一旦超人出现问题马上会被阻止，否则人类就将毁于一旦；


而第二个深层次原因，就是超人并不能设身处地地感受到普通人类的痛苦、软弱、恐惧和屈辱，他很多时候扮演的是上帝的角色，因此蝙蝠侠并不信任他能够做出对人类来说最好的选择，而不是神明式的想当然。

在NEW52的《蝙蝠侠与超人》连载的第一集有这样的序幕：克拉克肯特作为记者去高谭市找富豪布鲁斯韦恩，路遇一个小孩被其他小孩欺负，克拉克当然救了小孩，布鲁斯讥讽克拉克说你能保证他每次被欺负的时候你都在场吗？如果下次你不在，他只会被欺负得更狠。克拉克问那你的解决方案是什么？布鲁斯说我会让那孩子学会怎么打回去。

——说到这里可以明白，蝙蝠侠不信任的是自以为能够帮人们做出决定的权力，无论这个权力的面貌是正义还是邪恶、是独裁还是民主、是法律还是议会、是超人还是总统。

蝙蝠侠作为唯一一个完全没有任何超能力却成为正义联盟核心、并被认为唯一没有弱点的英雄，他代表着普通人类所能够达到的体能、智力、理性、坚忍的最高峰，因此他做的事情几乎从来都是绝对正确的，蝙蝠侠只相信自己，代表着人类应该遵从自己内心的智慧和理性，不盲从不崇拜不轻信不动摇。


然而站在超人的立场，他对蝙蝠侠那套凌驾于所有法律和秩序之上的个人信条也不尽以为然，原因跟蝙蝠侠不信任他也一样，他也并不觉得蝙蝠侠能够永远正确，甚至觉得蝙蝠侠有时跟人类史上的独裁者们没有太大的区别。


基于双方面不同的立场，于是就出现了以下的一些情况——

－ 高谭市陷入彻底的无政府状态后，超人试图用自己的能力帮助人们重建生活，然而很快发现人性的阴暗和猜忌，不是靠超能力可以解决的，很快沮丧退出（《无主之地》）；


－ 有身孕的妻子路易斯莱恩被害身亡后，超人开始建立全球独裁，由他来强迫全世界达成和平，并招募超能力队伍来铲除那些持不同意见的人，建立一个高压下的乌托邦世界，最终被蝙蝠侠的地下抵抗组织和来自平行宇宙的超人推翻（《不义联盟》）；


－ 美国政府对蝙蝠侠罔顾法律的擅自行动感到担忧，害怕会在全国引发无政府主义狂潮，要求超人去阻止蝙蝠侠，蝙蝠侠愤怒地指出权力只在乎自己的地位，而并不曾真正在乎普通人的疾苦，并与超人正面决斗，并一度打败了超人，规劝他不再听令政府（《黑暗骑士归来》）；


－ 人类不满于传统超级英雄只将罪犯们绳之以法却最终不能一劳永逸，选择了一群更激进的抓到坏人直接杀死的新英雄，超人黯然退休，然而多年后，全人类成为了新超级英雄们高压统治下的傀儡，蝙蝠侠则一直在地下抵抗。在新英雄引发的一次核爆后，超人重出江湖将新超级英雄们关进监牢，但蝙蝠侠并未参与，告诉他一帮超级英雄取代另一帮超级英雄并不是人类需要的。新老英雄在监牢里发生大战，恐惧的人类要求联合国发射核弹将新老英雄一起杀死。超人带着幸存的少数超级英雄找联合国要说法，蝙蝠侠告诉他，人类的命运只能由人类来决定，任何超级英雄都不能代劳，同时人类也不值得被信任，总会伤害彼此，所以超级英雄只能游走在两者之间的边缘，根本没有一劳永逸的办法。（《天国降临》）


因此，要总结一下的话，其实超人和蝙蝠侠的矛盾，就是“我们究竟是否需要英雄？”“需要什么样的英雄？”这两个问题吧。

但正因为超人和蝙蝠侠都对这些问题有着深刻的认识（虽然未必有答案），所以他们才信任对方，不仅信任对方能够帮助自己，更重要的是能在自己失控的时候阻止自己。二号地球的超人甚至主动把氪石交给蝙蝠侠，这就是世界最佳搭档间的默契。


Q：漫画世界里普通人们对蝙蝠侠和超人的看法各是怎么样的？

A：对蝙蝠侠的评价一直都比较两极化，《黑暗骑士归来》里用相当大的篇幅，描述了媒体里对蝙蝠侠完全不同的两种看法，一边认为蝙蝠侠的行为本身就是犯罪但他自认为比其他罪犯要高等，所以才招惹了这么多小丑这样的超级罪犯；另一边认为蝙蝠侠并不是犯罪的源头，犯罪本身就一直存在，蝙蝠侠给了普通人反抗的勇气。

而对于超人其实以前一直都蛮正面的，毕竟美国精神的象征嘛。不过在NEW52里，新的超人可就不那么招人待见了，由于超人的能力实在太强，所以给他设计的反派动不动就是那种能毁灭全球的不明生物，因此人们谴责说还不都是因为你在地球上所以他们才跟过来的？你就不能离开地球去别的地方打吗？？

后来有一些明确说我就是冲着地球来不是冲着超人来的反派出现，超人的舆论处境才好了一点。结果他又被毁灭日（DOOMSDAY）附体，成了一个超级怪物，人们又开始嚷嚷说你看你这么强万一变坏了谁能阻止你啊？？

毁灭日的问题解决后，他又突然失去了超能力，而且秘密身份克拉克肯特被全球曝光了，于是引发了罪犯们疯狂的报复和追捕，变成了一条落水狗，也算有史以来最心酸的超人了。


Q：BVS电影里的反派是谁？

A：目前看有两个反派，一个是莱克斯卢瑟，但不是以前超人电影里那个光头，而是他的儿子小莱克斯卢瑟，什么设定目前不大清楚，按他老爹的设定应该不是顶级富豪就是顶级科学家。

    另一个是毁灭日（DOOMSDAY），这个怪物来自氪星，其诞生早于与超人同一个物种的氪星人类，并曾接受过氪星史前文明的基因改造，变得以杀戮和毁灭为唯一目标，不仅无法被彻底杀死，而且会在不断的战斗中不断地进化。曾经和佐德将军（《钢铁之躯》里的反派）一起被关在幻影地带，BVS里是怎么被放出来的，与佐德将军有什么关系，其起源将怎么解释，都尚不清楚。

毁灭日曾经杀死过超人，是DC世界中著名的大事件，同时超人也是唯一能打败毁灭日的人，但就算超人也无法彻底摧毁它。


Q：神奇女侠是谁？跟超人和蝙蝠侠什么关系？

A：神奇女侠WONDERWOMAN本名戴安娜普林斯（DIANA PRINCE），和另外两位加起来并称DC三巨头，其实地位和影响力要比隔壁公司那位红头发女士高很多很多，可惜电影出来得太晚。

BVS以后，神奇女侠会有单独的电影，所以还不知道会怎么讲述她的故事，基本起源是：她是宙斯与亚马逊女王的女儿，居住在一个叫天堂岛的地方，跟随着一个误入天堂岛的美国飞行员来到美国，后来成为亚马逊族与人类之间的和平大使。

神奇女侠的整个故事设定都基于希腊神话，在NEW52的最新剧情里，神奇女侠成为了新的战神。她长生不老、会飞、刀枪不入、几乎对精神攻击免疫、有超视力、精通几乎人类所有语言、能跟动物交流。至于格斗技能更是全DC第一名，毕竟她就是战神嘛……她有很多装备，都是诸神打造的，最出名的是真言套索，绑上谁谁就无法撒谎。

由于从小受到的教育、以及本来就是神的原因，神奇女侠比超人更加不能体会普通人的软弱和恐惧，性格非常好斗，以至于在《天国降临》和《不义联盟》里几乎就被写成了一个杀人狂，但其实本传里还是很善良很包容、并且一直在成长的。

至于她和另外两位的关系嘛……（请看我八卦的脸）…… 在以往不同的故事线中她和两人都有过情史，不过在NEW52里，她和超人两情相悦正打得火热，而且这段恋情全世界都知道了。


Q：DC的超级英雄电影会跟漫威一样成功吗？

A：坦白说，我并不认为DC的电影会跟漫威“一样”成功，因为漫威走的是合家欢路线，而DC整体都是成人向的，无论是分级还是后期口碑乃至周边售卖，肯定都会有所损失。

    但坦白说，DC的人物号召力其实要比漫威大很多，漫威能称得上一线的其实只有蜘蛛侠和XMAN，美队、钢铁侠和雷神什么的其实已经flop了好多年，纯粹是被电影救起来的，而偏偏蜘蛛侠和XMAN的版权到现在都还没扯清楚。

《绿灯侠》悲剧到主角都叛逃到对面漫威家去了，《钢铁之躯》票房口碑都不算成功，2017年的《神奇女侠》尚属未知，蝙蝠侠短期内不可能再重启，闪电侠已经在电视上不温不火地播了两季，但DC连《自杀分队》这样的支线拉出来都能high翻一片，还是有很多宝藏可以好好挖的。其实超级英雄真的有联动效应，现在大家都不记得钢铁侠二三、雷神一、美队一、绿巨人一二其实是很烂很烂的了吧，至于神奇四侠，呵呵……所以DC只要有一两手打得漂亮，翻身还是大有希望的。虽然绿灯侠和水行侠这种完全不接地气的设定拍成电影很难不扑街，但也还有中二高中生拯救世界的沙赞，和黑人少年运动员变身高科技电子人的钢骨这样的年龄段和政治都很正确的好题材嘛。
      </影评>
<有用数>2110</有用数>
<没用数>178</没用数>
</review>
<review>
<作者>Leon Winters W</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2016-02-23 00:07:09</时间>
<影评>

本文分为第一部分和第二部分，第三部分
part1:
2019年前后左右，扎克施耐德本人高度还原漫画的人设是如何坍塌的？
part2:
BVS种种扎式遗毒如何在3年后祸害DCEU以及在商业票房上滑铁卢让DCEU彻底失败的？
part3:
2016年当初电影上映初期对BVS种种夸赞
（2022年12月更新）：
这篇文章在2021年3月扎克正义联盟上映后遭到了大量的质疑和反驳，当然还有极端粉丝的辱骂和威胁，说实话我坚信DCEU扑街，尽管华纳有责任，但是扎克本人难辞其咎，这个结论在2021年5月扎克施耐德自导自演的活死人军团豆瓣5.2彻底扑街验证了我的想法，所以我坚信，庸才注定是要翻车的，饭圈粉丝再怎么给自家导演刷评分，也不会改变最终的结果，最后导演本人玩饭圈自食其果，落下一个可怜的下场，所以现在回复说我被打脸的，大可不必，庸才注定是被遗弃的：

我爱的是DC,我喜欢的是蝙蝠侠这个IP，所以不要用饭圈思维去审查我， 活死人军团的扑街也象征着皇帝的新装终于彻底露馅，扎克正义联盟刷分改变不了导演本身实力拉胯。DCEU毁在此导演身上实属可惜。 劝某些扎斯林群体，与其挂我的评论，不如赶紧去给活死人军团刷点分数。
说几个有意思的事情，扎斯林饭圈一边在IMDb创建了一个BVS终极导演剪辑版条目，企图想把这个条目重新刷分刷回来，没想到这么不争气:


才6万人已经降到7.1了，这还是补考第二次的成绩，这就是被耶稣粉丝吹上天的导演剪辑版的分数吗？不是说好的BVS导演剪辑版封神了吗？咋的，补考7.1还觉得很骄傲很满意？罗伯特蝙蝠侠IMDb分数多少？烂番茄多少？人家需要补考吗？要不要我拿出来比比？之前也不知道两千人刷到9.4到处宣扬自己耶稣牛逼场景大家可以在小组翻一下，太有意思了。罗伯特蝙蝠侠在北美票房正式超越BVS，毕竟没有对比就没有伤害嘛:

——————————————————-
第一部分: 2019年前后左右，扎克施耐德本人高度还原漫画的人设是如何坍塌的？
__________________________________
时隔三年，还能对DC影评更新也是真爱了，当初有多么喜欢BvS和扎克，现在就有多么痛恨他的种种恶行和他的扎斯林碰瓷隔壁的丑行。
1.为什么要修改评价？这3年我是如何对扎克施耐德这个导演以及他的BVS，正联粉转路人的？
首先我要向一个影评的作者道歉，那就是[BVS:装b失败的教科书]，我确实没有看清这部电影真是质量，时间证明了谁掌握着真理。我当年也不服气这个作者不喜欢BVS，当初4年前16年对他的影视作品全体支持，我当初之所以对这部电影这么热情，可能是对诺兰蝙蝠侠TDK三部曲之后蝙蝠侠再一次荧幕登陆和漫画超人见面的兴奋而忽略这部电影的真实质量。当JL尾灯版正联上映，我也跟风骂过几句华纳替扎克打抱不平，现在想想还是当初太年轻了，DCEU已经彻底失败告终三年了，我看问题也更清晰了，有一句话叫做:当海水退潮之后，你才能真正发现谁才在裸泳！假的真不了，一个人可以在一段时间欺骗所有人，他也可以在一生欺骗一部分人，但他迟早会露出马脚。不可能在所有的时间欺骗所有人！
“一个高度还原漫画的导演！最懂美漫的当代耶稣！一个被华纳剪辑迫害的才华洋溢的人！”这些话我都没添油加醋，全都是是他的极端粉丝扎斯林对他的尊称。
我记着很清楚:当时全网黑BvS，只有我自己力挺扎克，长篇大论解读玛莎梗，当BvS180分钟剪辑出来，也是第一时间替耶稣挽尊，当网络有人嘲笑他的时候，说他只会自嗨，身为DC粉还是沉默了，因为他毕竟在为DCEU努力，人品没得黑，当正联上映，被影评人痛斥不伦不类，个人还是没说什么，继续无理由骑墙支持扎克，毕女儿自杀，被华纳开除，我们以为这段悲伤的故事会就此终结，没想到扎耶稣和他的邪教徒硬生生告诉我们这仅仅只是开始！
臭名昭著的扎斯林团体是怎样的团体，他的粉头ID名为DC安利控Fiona又是何许人也？这个组织四处开除别人粉籍，抹黑海王神奇女侠，甚至失心智把DC漫画编剧打成Marvrl卧底如此中二行为:
美漫今日笑话:DC著名编剧杰夫琼斯是卧底 - 日记
美漫圈新兴宗教扎斯林究竟做过哪些恶行:
一个美漫圈新兴宗教:扎斯林和扎爹军团 - 日记
扎克和他的邪教徒是如何人设崩塌的:
9102年了扎耶稣人设崩塌，原来我们错怪了乔斯尾灯 - 日记
你们以为扎克的极端粉可恶？扎克本人就是圣母白莲花？太天真了，扎克自己也不是什么省油的灯，一件一件说一下这位大人这三年的故事:
[1].扎克施耐德本人非常迷恋万物起源于他的电影，所以在没有证据情况下碰瓷频繁点赞隔壁复仇者4抄袭:这是一个艺术家能做出的事？

人家复仇者联盟3和4，一个票房20亿美元，一个票房27亿美元，IMDb都是8.4，需要抄你的剧本？你活死人军团原创的剧本很好吗？
Fine！毕竟人家大卫阿耶拍完自杀小队后就去和漫威道歉了，您呢？

[2].扎克你到底有没有看过黑暗骑士归来漫画？？


Fine！改编黑归漫画就改编黑归，问题是您的蝙蝠侠哪一点像漫画的黑归蝙蝠侠？明目张胆的杀人，约炮酗酒，调查都不调查直接要开杀戒杀超人？蝙蝠侠灵魂不就是侦探属性吗？智商呢？还有，蝙蝠侠漫画里什么时候开始一直在杀人了？扎克施耐德先生，您究竟有没有看过一页漫画？就这，还打算要蝙蝠侠被🐔ji奸？而且蝙蝠侠还要睡超人的女朋友？
2021年新闻
https://new.qq.com/omn/20210223/20210223A07IKR00.html
千万不要给这个剧本洗地，因为这个剧本就是他编写的，幸亏华纳废除了他的剧本，所谓华纳迫害论不攻自破：

有意思的是，当这个绿帽子剧本被扎克施耐德自己曝光的，扎克施耐德他自己认为这个剧本没毛病，还兴冲冲给路人讲解他的绿帽剧本，他的粉丝又开始分化了，一部分人认为绿帽子剧本很伟大很史诗，另一部分偷偷的把脏水往漫画编剧顾问杰夫琼斯身上泼，都怪杰夫琼斯。

不知道这批扎克的狂热粉丝知道扎克在网站兴冲冲宣布未来还打算拍蝙蝠侠和猫女做点运动游戏的时候，这帮人还怎么洗地？所以又是华纳迫害他发的这个设想:

讲真的，如果没有华纳干涉，扎克拍出来的就是这个绿帽子剧本，我真的不知道华纳干涉扎克，所以导致扎克拍不好BVS这种谣言到底哪来的？他BVS拍不好怪华纳，他活死人军团豆瓣5.2也怪网飞干涉他吗？合着你们的扎克永远yyds不背锅？

行，黑暗骑士归来蝙蝠侠有没有杀人先搁置不提，看看19年3月他如何fuck言论辱骂蝙蝠侠粉丝的:

译：
我觉得我想说，既然你已经被这部（fxxking*1）电影（译者注：指刚刚放映完的《守望者》，他还知道自己拍的是fxxking movie，笑）破处了(生理上的那种），然后你跑过来给我说什么“我的超级英雄不会这样做的”，我就像，“你认真的？”我就像，（fxxking*2），明白我的意思吧？什么“我的英雄还很天真无辜。我的英雄没有对美国撒谎。我的英雄没有从他们的公司里贪污财产。我的英雄没有犯什么滔天大罪。”这种观点很酷。但你生活在一个（fxxking*3）梦中的世界。
我觉得扎克和前一段时间的章金莱老师很相似，就如同网友评价章先生一样，我们从始至终喜欢的都是孙悟空:
“我演好过孙悟空。”“对。”“我就是孙悟空。”“啊？”“孙悟空就是我。”“呸！”
‘‘我改编的蝙蝠侠才更还原漫画！’’‘‘对！’’‘‘我改编的蝙蝠侠就应该杀人！’’‘‘啊？’’‘‘蝙蝠侠不杀人是不正常的，赶紧fuck清醒过来吧！’’‘‘我呸！’’
打脸可能会迟到，但从不缺席:

(漫画黑暗骑士归来蝙蝠侠到底有没有杀人
漫画里蝙蝠侠有没有杀人和为什么需要不杀原则？ - 日记


首先，蝙蝠侠不杀原则属于美漫讨论烂大街的问题，扎克施耐德能说出这种话根本原因在于他没有读过任何一本蝙蝠侠漫画就堂而皇之去拍电影了，一个拍蝙蝠侠电影的导演第一件事就要分清楚蝙蝠侠和惩罚者的区别。其次，蝙蝠侠破戒不杀原则也不是不行，麻烦扎克施耐德你给我解释一下自杀小队里小丑到现在为止怎么还没有被你干死原因？也麻烦扎克施耐德你解释一下为什么哥谭警局戈登要和一个杀人如麻的人合作？最后还有最重要的，你们知道正义联盟为什么能得到政府承认吗？因为正义联盟组织头一条就是不杀原则，现在本蝠也破戒了，麻烦你扎替我解释后续蝙蝠侠有什么脸面建立正联？现在大家懂扎克施耐德这种遗毒设定有多恶心了吧？


退一万步讲，蝙蝠侠也可以杀人，毕竟诺兰蝙蝠侠也见死不救过，问题是您f*ck脏话连篇，攻击性极强什么意思？人家诺兰蝙蝠侠虽然见死不救，人家诺兰蝙蝠侠还是宁可自己受伤也不撞死小丑这种不杀原则呢？人家诺兰蝙蝠侠三部曲IMDb9.0，影史第四，票房大卖10亿美元，有实力让所有人都闭嘴，您的电影呢？IMDb6.4，MTC44分不及格，次周末70%跌幅票房被腰斩，您有什么嚣张的资格？单纯论人品，一个导演公开在镜头下脏话连篇乱骂一通这种行为就是一种狂妄傲慢的人能做出的事情，我很吃惊这种人居然也有粉丝。

如果我是扎克施耐德，我根本不会理会网络的争议，用作品说话，少说话多做事，这才是一个艺术家应该做的，DC的世界很精彩的，杰夫琼斯，斯科特施耐德，弗兰克米勒等等优秀的编剧呕心沥血创作的经典漫画才是DC的精髓所在，这才是DC粉要维护的东西，而不是一个口碑低劣，票房扑街的同人作品电影导演。
所以扎斯林能变成今天这么疯狂，成为过街老鼠人人喊打，不是没有原因的。上梁不正下梁歪！很难想象很难想这这种满嘴fuck污秽的人都有粉丝，更可笑的是他的扎斯林，天天扎克还原漫画，嘲讽诺兰蝙蝠侠警匪片，王八拳，我从来没有反驳过这些话，因为我们求同存异，刚上映的时候我们从来都力挺他的作品，结果扎克言论一出，扎斯林立马调转方向，说:幼稚的漫画不适合成年人。


DC蝙蝠侠漫画编剧也对扎克所谓蝙蝠侠应该杀人发表了看法:
DC漫画编剧Gerry评价扎导的话：
我们很高兴扎克·施耐德不会再执导任何一部DC电影。
我们很幸运，扎克不会再有机会碰蝙蝠侠。

有一个扎斯林说看来fuck言论永远叫不醒你们这群漫画党，Excuse me？是谁之前在BVS上映打着高度还原漫画的导演称号招摇撞骗的？DC漫画作者集体批驳又怎么解释？“时间会证明一切”，不是扎斯林吹BVS，吹一个薛定谔存在的扎克版本正联的口头禅么？怎么时间还没证明BVS的价值，反而证明了“扎导是骨灰级漫迷”是个古老的谎言啊哈哈哈！

新52以来蝙蝠侠最牛逼的编剧，写过猫头鹰法庭和金属这种爆品的斯科特施耐德点赞了网友批评扎克的评论:
翻译:如果蝙蝠侠拿起枪射人，这TM就不是蝙蝠侠！

美漫画师Gail Simone：如果蝙蝠侠真的是一个晚上出来带着杀意的人，这会改变他。一个是阻止犯罪，拯救无辜，另一个是未经审判的行刑。我不在乎这是否对某些人来说很幼稚，这是我们喜欢蝙蝠侠的一个根本的不同。

还有路人评论说，现在我们知道扎克的确只读了一部漫画：《黑暗骑士归来》。有回复说，他没读过，只是看了看画面而已。跟我16年对BvS观感差不多，形似，神不似。还有人表态，美漫杀人的黑暗系超级英雄很多，扎克想弄黑深残，去拍夜魔侠，去拍罚叔啊，为什么要强扭一个以不杀人著称的蝙蝠侠呢？
再看看人家诺兰导演:


人家诺兰是这样处理蝙蝠侠的不杀原则的:


扎克施耐德连蝙蝠侠的核心都理解错了，能拍好DC电影？呵呵，网络上很多人过度解读他的电影，你们扎斯林长篇大论吹BVS，说观众不懂史诗，不懂隐喻，这届观众不行，这届观众不懂欣赏油画，结果招不住人家扎克自己采访一大堆自曝自己其实压根不懂漫画，所以扎克所谓高度还原漫画这种谣言到底是谁造的？他还原漫画还原在哪？还原在鸡奸蝙蝠侠上？还是还原在蝙蝠侠杀人不眨眼？还是还原在蝙蝠侠智商低，低到令人发指？
某些评论真的可笑令人发指，黑他？某些人都不看文章内容文章标题吗？把扎克施耐德的原话和做过的事情陈述一遍算黑吗？不论是讨厌一部电影和导演还是喜欢，我都写的理由明明白白清清楚楚，哪来的为了黑而黑？谁规定的不允许粉丝脱粉的？
2022年新闻:
DC天国降临漫画编剧马克怀特公开 提名提名炮轰扎克施耐德，希望扎克不要祸害DC:

扎克狂热粉妳们可以把所有的DC的漫画编剧全部开除出DC粉籍，毕竟过去几年就是这么干的。毕竟在扎克狂热粉心目中，蝙蝠侠的最终解释权不在诺兰手里，也不在蝙蝠侠漫画编剧手里，更不在蝙蝠侠粉丝手里，而在一个动不动就要让蝙蝠侠睡超人女朋友，动不动大开杀戒却神奇不傻小丑，还要打算未来拍蝙蝠侠和猫女做运动的金酸梅大奖十次提名，四次获奖的扎克施耐德手里。
__________________________________
第二部分: BVS种种扎式遗毒如何在3年后祸害DCEU以及在商业票房上滑铁卢让DCEU彻底失败的？
__________________________________
从电影Joker看DCEU现状:
[Joker]:电影评价以及DCEU到底如何扑街分析 - 日记
BVS剧本，所谓的扎式设定祸害DCEU后期无穷到让温子仁和派导不得不无视甚至自我打脸，扎克所谓的设定遗毒无穷到现在还在祸害DCEU后续发展。就谈他剧本里出现的扎式黑深残设定祸害了DC多少:拿了全世界最牛逼的两个IP:
[1].吉米奥森开头便当，2020年扎克自己却不承认当初的采访和新闻了，太搞笑了后面会详细介绍这个扎克施耐德自己如何撒谎吃自己设定。
[2].神奇女侠谜之黑深残对人类失望100年被神奇女侠导演拍续集废弃，对了神奇女侠提着三个人头也是出自伟大的耶稣:
我就有点搞不懂了，既然这么搞，那神奇女侠的仁爱和平这个人设立的起来吗？

这是主世界神奇女侠的规定:

[3].海王需要气泡才能在海底说话，媚拉在扎克的剧本里父母双亡，被海王温子仁废弃。

据扎斯林群体声称，海王和神奇女侠的成功全是因为扎克的功劳，这是真的吗？

海王上映，邪教徒们惊呼DC丢掉了故事，DC在学漫威流水线。海王大爆了，邪教徒宣称海王的大卖有我家扎爹一份功劳。我寻思着MOS电影里面诺兰也参与了挂名编剧，结果MOS上映后，没有哪个诺兰粉丝吹MOS是诺兰的功劳吧？和扎克没半点关系？我寻思着神奇女侠上映的时候，因为BVS口碑扑街，差点被祸害殃及到首周北美票房没有破1亿，多亏了北美影评人大力宣传，烂番茄90%以上好口碑，才让派导的电影拿下了2017年北美最佳票房走势，当初被祸害的时候不闻扎斯林的声音，揽功劳你们跳出来了，呵呵真是臭不要脸。
 在2008年漫威借助钢铁侠展开MCU从而一举翻身之后，华纳很明显想紧随其后搞一个类似的DC宇宙，毕竟当时论IP漫威手上就一个钢铁侠有点水花，怎么也干不过DC的超人蝙蝠侠两大IP。不过很奇怪的是，2009年华纳选择先拍绿灯侠，借助绿灯侠引出DC宇宙，而不是先拍传统的超人或蝙蝠侠，这可能和之前的《超人归来》票房惨败，而诺兰的蝙蝠侠三部曲尚未完结有关。但无论如何，2009年华纳立项绿灯侠时，就已经决定要搞一个DC电影宇宙了。（绿灯侠电影中有大量DC宇宙的彩蛋，都说明了这一点）紧接着，2010年华纳又立项了MOS项目，并且在当年10月确定导演人选为扎克施耐德。而彼时，绿灯侠尚未上映，自然也不知道绿灯侠未来会遭遇惨败。但我们有理由相信，按照当时2010年华纳原本的规划，后面上映的超人必定是会与2011年上映的绿灯侠实现联动，从而展开DC宇宙的。而扎克施耐德，只不过恰好执导了这部电影而已。 正联六巨头演员是他选的，没错，他同样遗留令人切齿痛恨的所谓的扎式遗毒毒害DCEU，我之前谈过的超人之死过早出现，神奇女侠迷之黑深残等等，对DC未来续集产生了毁灭性影响，所以本质他和卖拷贝拍了一部变5扑街毁灭变形金刚宇宙没有区别！ 
[4]超人三部曲还没有建立好，就让超人死了一次，BVS就过早消费超人之死大事件。而且超人之死也死的毫不体面，BVS口碑票房垫底存在，金酸梅奖拿到手软，看看隔壁，金刚狼3，狼叔之死IMDb8.1票房大卖，复仇者联盟4，钢铁侠托尼之死，爱你3000遍，IMDb8.4，27亿美元影史票房第一！这对比，实在愧对美漫人气第二！顺便再说一句，钢铁侠在没有拍电影之前，美漫人气连前二十都挤不进去，而蝙蝠侠超人蜘蛛侠则是漫画人气前三。
这是IMDb目前排行榜250，复仇者联盟3和4分别以8.4，8.3分数雄踞前100，所谓扎斯林造谣说漫威只会拍流水线的言论不攻自破，既然是流水线，为什么第二部评价不高？IMDb显示第二部7.3，远远不达标，所以乔斯维登离开漫威，让罗素兄弟接手。
复仇者联盟3已经和蜘蛛侠，平行宇宙成为成功的典范之一:

[5].扎克宣称罗宾之死是大少，把两个不同的罗宾人物合二为一，让少年泰坦电影和红头罩没办法拍了，扎克还说在自己的电影里也许会让蝙蝠侠被🐔奸，蝙蝠侠明目张胆拿着枪杀人。

对了，他扎还准备正联第二部杀死蝙蝠侠，呵呵，DCEU才拍了几部电影？超人蝙蝠侠都死了一轮了，观众认得清楚谁是谁吗？你连人气都没有沉淀下来，死角色，别人怎么拍？

我曾经问扎斯林群体，扎克施耐德直接搞死蝙蝠侠的所有罗宾，后续别人想拍蝙蝠侠续集和少年泰坦怎么办？扎斯林群体直接说拍不了就不拍了呗……说的我无言以对，也对，扎斯林连漫画罗宾有几个他们的故事都不知道，堵死未来DCEU发展的道路他们也不关心。


[6].扎克施耐德自己BVS超人棺材结尾明明尘土飞扬，结果正义联盟剧本他又让母盒复活超人，拍的时候自嗨到飞起，他自己吃自己设定就是这么随意。


[7].扎克施耐德让BVS超人死了以后，干脆一不做二不休让超人的人类隐藏身份克拉克也死亡，我实在不明白，那么正义联盟超人复活了以后，你扎克施耐德怎么又莫名其妙让克拉克肯特，超人的人类身份大摇大摆的回星球日报？都当别人眼睛瞎是吗？你扎克直接把超人的人类身份搞死，是不是就没想过后面如何狗尾续貂？
其实扎克看不起漫画设定，认为漫画设定属于笑话，已经不是第一次了，他曾经口嗨闪电侠的超能力太假，不符合现实:


[8].超人战斗力一个人堪比复仇者联盟，超人1V5是什么鬼？正义联盟海报里:你不能一个人拯救地球也是在自我打脸，这直接把蝙蝠侠和其他成员贬的一文不值了，超人一拳解决反派直接否定了正义联盟成立是否有必要！你们也别组建联盟了，各回各家吧！其他5个人只会喊666！
扎斯林也别不认账，花絮视频白纸黑字明明白白:


[9].别的不说，蝙蝠侠可以没有不杀原则，麻烦扎克施耐德给我解释一下，为什么小丑能活到现在？为什么死亡射手能活到现在？为什么自杀小队能存在？为什么美国政府能堂而皇之允许这种人乱杀人？为什么戈登警长能和杀人犯合作？扎克施耐德塑造的蝙蝠侠世界观，从本质开始，逻辑已经崩坏瓦解，根本经不起推敲，这才是他的蝙蝠侠不受大众欢迎的根本原因。蝙蝠侠很多经典漫画，比如红头罩，比如致命玩笑，比如猫头鹰之城，全部是建立在不杀原则基础上。
他的DCEU逻辑崩坏已经不是第一次了:


[10].BVS作为宇宙开端第二部，上来就整闪电侠重启梦境，人家X战警宇宙敢玩重启，扎克你不看看人家拍了多少部真人电影铺垫？正传三部，前传两部，金刚狼外传三部，你DC角色人还没来齐，观众还没有消化，搞重启想干什么？
所谓的超人黑化也是笑话，主世界的超人绝不可能因为一个路易斯就轻易黑化，这不就是妥妥的人设坍塌吗？
主世界的超人面对反派布莱恩杀路易斯的时候，，布莱恩就希望超人黑化，然而超人他是这样回应的:我知道你想激怒我，很不幸你失败了。



[11].扎克施耐德到底3年后给DCEU留下了什么？
我给大家盘点一下他留下了什么:
A.一个脾气暴躁，没有思考能力，因为一句玛莎梗留名青史的杀人如麻的中年蝙蝠侠，扎克本末倒置为了让超人和蝙蝠侠在这部电影打一架，让中年蝙蝠侠智商降为谷底， 以后观众想起BVS除了玛莎梗以外，想不出其他什么优点，这也间接祸害蝙蝠侠solo难以开拍。
我知道有人说同样是中年角色，小罗伯特唐尼可以挑大梁拍MCU，大本不可以挑大梁？首先，钢铁侠这个角色不需要演员做大量的武术指导，而蝙蝠侠不同，蝙蝠侠这个角色本身就是需要肉搏战和受伤的，所以以后DCEU才选择彻底放弃大本演员改让暮光男。其次，青年蝙蝠侠还有很多优秀的漫画故事没法拍了，比如第一年和猫头鹰之城，缄默等等。
看看同期的沙赞2很快开拍，而扎克的本蝠则是可怜巴巴无法开拍，只能重启换人:


那么问题来了，.沙赞真的是破坏DCEU的垃圾爆米花吗？DCEU到底谁在赚钱？谁在赔钱？
海王和小丑扎斯林确实不提，是因为这两部在扎克离开DC后确实吊打扎克的BVS和正联，让他们无话可说了，果然柿饼捡软的捏，我们来捋一捋所谓两部电影的数据对比:
扎克施耐德BVS:
集合了美漫历史两个超级IP，蝙蝠侠和超人，首先，蝙蝠侠三部曲已经在全球票房24亿美元票房，IMDb分数为8.2，9.1，8.4，票房分别是:3.7亿，10亿，10亿，克里夫超人前两部IMDb7.3和7.1，票房4亿美元，超人归来IMDb6，票房4亿美元。
诺兰导演成功已一己之力把曾经1996年蝙蝠侠和罗宾陷入泥潭的蝙蝠侠IP的含金量成功提升至10亿级别。超人更加无需细说，真人电影拍摄了五部，不算通货膨胀总共为华纳创造了8亿美元票房。BVS投资2.5亿，票房8.7亿，盈利5000万左右，正联IMDb6.5，MTC44分，亏损6000万美元，BVS次周末滑铁卢一般创造了DC继1996年蝙蝠侠和罗宾以来最差的后劲口碑，隆重获得金梅酸奖。目前此电影所有的扎克设定全部被后续DCEU抛弃和废弃。毫无争议的失败的作品。没错，扎克的BVS是赚钱了，可建立在什么基础上？
[1.]把诺兰的蝙蝠侠IP含金量毁灭，甚至张嘴闭嘴说蝙蝠侠就应该杀人的基础上。曾经的蝙蝠侠IP号召力10亿吸金利器，被扎克施耐德一力毁掉，就这还要F*ck所有蝙蝠侠粉丝？
[2.]建立了数不清的谜之黑深残，让所有的角色还没有建立起自己的故事弧度，强行死人而死人，耗干榨尽吉米奥森，神奇女侠，罗宾二少大少，超人之死等等优秀角色漫画的基础上。
[3].高投资低回报，票房口碑双扑街的基础上，2.5亿美元投资BVS，3亿美元投资JL，票房被隔壁美队3完虐，好，咱们起步低，没办法比，不比票房，比口碑，什么？还是被吊打？甚至漫威吊车尾的电影口碑也比不过？扎斯林发言:我们扎耶稣就是被你们影评人迫害的！烂番茄也被收买了！被华纳乱剪辑迫害的！
结果:目前华纳冷藏了超人蝙蝠侠两个IP
沙赞:
DC漫画二线三线的超级英雄，和漫威蚁人一个级别，此前从未拍摄过真人电影，观众没有任何该角色的期待和印象。投资9000万，票房3.6亿，票房中规中矩，少幅度盈利5000万，口碑烂番茄90%，MTC评分71，IMDb7.1分口碑吊打BVS和JL正联。
沙赞第五周周末粗报收245万美元，同比上周末跌60.6%，北美累计1.352亿美元，超越《碟中谍3》北美累计海外周一到周天再收570万美元，海外累计2.204亿美元。全球累计3.556亿美元，中国大陆已于昨日零点密钥到期，正式下线，预计全球落点大概3.65亿美元，是成本的3.56倍。按照Deadline统计的公式计算，《沙赞！》最终盈利预计1.4×50%+0.43×23%+1.82×39%-1＝0.5087亿，比《钢铁之躯》的4260万略高几百万，你没有看错，沙赞盈利高于扎克的MOS！
结果:沙赞2早早被华纳立项并且拍摄，同时期黑亚当真人电影也开始拍摄。有一句话叫做，实践是检验真理的唯一标准，我们通过两部电影的结果不难推出谁成功了，谁失败了。
B.一个愁眉紧锁，苦大仇深的超人
超人本质魅力核心是阳光，善良的童子军，这才是他吸引大多数正义联盟成员的魅力，扎克施耐德直接搞死超人，让蝙蝠侠领导正义联盟，我只能表示呵呵，这种本末倒置的做法，电影注定是要扑街的。
其实扎克到底懂不懂漫画，国外网友早就发现了，扎克想埋一个忍者大师的彩蛋，结果把符号搞错了，造成了严重的乌龙事件:


............,,,还有太多所谓的扎克黑深残设定不再赘述，这些扎式遗毒目前还在祸害DCEU后续故事和续集无法拍摄，不得不让派导和温子仁等导演强行吃设定装瞎，他拍电影永远是只顾自己爽，爽完后留下一堆中二的设定让别人替他擦屁股！电影宇宙失败了，扎克走人了，留下一屁股烂债让华纳发愁粉丝上火。现在你还跳出来教粉丝怎么解读蝙蝠侠？一个早已过了巅峰期的，智力不行体力不行的蝙蝠侠要圆起来已经很麻烦了，你又要F*ck连篇脏话一通，让大家接受你那一套罪人就该死的罗夏式的草莽英雄观？我只能说活该被华纳开除！

这个设定也是无力吐槽，只能一句话说，扎克真会玩，少年泰坦这个IP就这么被葬送了:

补充:2020年更新:
2020年3月30日，扎克施耐德亲临Vero现场直播点评了BVS，那么他究竟说了什么:

我是真的没想到扎克施耐德真的继续吃自己说过的话把粉丝当傻子一样耍，开头吉米奥森是扎克自己确认的，当年关于BVS吉米奥尔森的报道可都还在呢，白纸黑字，现在出来吃自己的设定算是什么意思？当年把人气配角随便改身份随便杀的时候没想到后来会被骂？这是BVS和路易斯一起去战地采访便当的记者，扎克前脚采访说是漫画吉米奥森，后脚就不承认了:

2016年当初扎克亲口承认的新闻链接:

https://www.independent.co.uk/arts-entertainment/films/news/batman-v-superman-zack-snyder-explains-why-he-killed-off-jimmy-olsen-a6954956.html
https://www.syfy.com/syfywire/jimmy-olsen%E2%80%99s-shocking-batman-v-superman-cameo-revealed-and-he-was-almost-played-jesse
https://dcextendeduniverse.fandom.com/wiki/Jimmy_Olsen 
https://ew.com/article/2016/03/25/batman-v-superman-jimmy-olsen/ 
当初的新闻还在，白纸黑字明明白白，现在又不承认自己当初的设定了，我不知道扎克玩这种胡说八道的套路有什么意思，真是太搞笑了:

可能有些人还搞不清楚谁是吉米奥森，我科普一下给路人粉，吉米奥森是超人漫画故事里面最重要的角色之一，他和超人，也就是克拉克都属于星球日报的记者，我打个比方，类似于钢铁侠的故事里面的托尼的好友罗德上校一样的存在，你能想象到这种重要的角色BVS一开头不到1分钟就领便当吗？就这，扎克施耐德前脚承认，后脚立马变脸不承认自己当初的设定，翻脸比翻书还快！拍的时候只顾自己嗨，不给续集留活路。也对，扎斯林们只知道吹扎克，根本不看漫画的。懂吉米奥森是谁？
BVS 和扎克剧本里面的黑深残的设定，如同慢性毒药一般，一开始我们发现不了，因为这些设定放在一部电影里问题不大，但是放在一个电影宇宙来说这就是毒药！我们开启以为扎克恶趣味罢了，无伤大雅，时间久了，便发现，原来，他所谓的黑深残完全堵死了未来DCEU发展的道路，他本人所谓的被他的粉丝吹嘘的最还原漫画的导演，不过是欺名盗世的庞氏骗局，扎克话说的越多，越体现他对于美漫，对于蝙蝠侠的认知处于一种十分浅薄无知的状态。
__________________________________
2.扎克施耐德的DCEU规划究竟有多混乱？急功近利的规划就是是DCEU死亡的罪魁祸首！
这是扎克自豪曝光的正义联盟第二部剧本:

给大家大概翻译一下:




面对这种剧本我吐了三斤的鲜血:

所以华纳到底有没有迫害扎克？
扎克的BVS确实两个版本，但是第二个导演剪辑版并没有封神，目前IMDb仍然是6.5，所以不存在所谓华纳迫害之说，三流的黑深残，强行闪电悖论各种梗糅合，只不过是第二个 BVS而已。很多大众只知道扎克的电影有剪辑版，却不知道海王，神奇女侠统统也有自己的剪辑版，海王被删除长达20分钟，神奇女侠也有近半个小时被删除，同样不影响电影质量，所以该谣言可以停止。
DCEU规划混乱到底是谁的问题？我们从扎克自己的采访能看出端倪：
《专访扎克·施耐德：超级英雄是让我们认识自己的现代神话》
译文网址：￼【访谈福布斯专访扎克·施耐德：超级英雄是让我们认识自己的现代神话
“老实说，这其实是在……MOS完成之后，我们开始讨论下一部电影的内容，我开始跟他们暗示要是他能面对蝙蝠侠那就太赞了。第一次开会的时候，好像就说了一句“蝙蝠侠怎么样？”，可能就在续集的结尾，一些氪石送到布鲁斯·韦恩的家里这样，用一种比较隐晦的方式，让我们第一次看见他。但是，一旦你说出口了之后就不一样了，对吧？你在一个故事讨论会上，讨论（超人）接下去要跟谁打，既然他已经对阵过了巨大的外星威胁Zod，在身体上和他同等强壮，来自他的母星，在我们的地盘上战斗……接下来打谁呢？问题是，你一旦说出口，就很难回头了，对吧？你一旦说出“蝙蝠侠怎么样？”然后你自己就意识到：“好，这是个好主意，然后呢？”我是说，你接下来还能说什么？……但是我肯定不会说当我接过MOS的工作是为了曲线救国去拍蝙蝠侠。我真的相信蝙蝠侠是在我们考虑超人接下来的对手的时候才进入计划中的。” 
这是扎克在Vero上面的头像:

由此可以看出，扎克本人非常迷恋把守望者的角色代入到正义联盟电影中拼凑的强行黑深残故事:我个人认为扎克施耐德非常迷恋拼凑梗，把一部电影塞满各种梗，完全不需要普通观众理解和消化，直接像拼图一样拍电影就完了，BVS算得上他自我放飞的一部电影，超人之死，不义联盟各种梗，他的正联剧本，闪电悖论，超人黑化，他没看过蝙蝠侠漫画，无所谓，曼哈顿=超人，罗夏=蝙蝠侠，丝鬼=路易斯。我的扎克五部曲，第二部杀超人，正联第二部杀蝙蝠侠，管你崩人设，管你观众能不能看懂，反正既然守望者有人买单，想必只要黑深残我统统整上去齐活！什么蝙蝠侠杀人了？无所谓我扎克的蝙蝠侠才是正统，什么超人死的太早？无所谓，懂什么是耶稣隐喻吗？懂什么是黑暗史诗吗？
剧情过于狗血而无力吐槽:

扎克施耐德对DCEU的规划有严重的急功近利的浮躁心态，从他的采访中可以看到，他的规划第二部浪费超人之死这个题材，正义联盟第二部更是直接让本蝠去死这种屎一样的规划。类比一下你们能想象到漫威MCU第二部死铁人托尼史塔克吗？然后复仇者联盟2直接死美国队长？第一部超人杀人已经让部分超人粉丝不满意，第二部超人之死+各种莫名其妙的梦境彩蛋梗，克拉克肯特死亡，吉米奥尔森死亡，这种情况可以对比隔壁，看看人家罗素兄弟是如何铺垫22部电影写一部史诗角色陨落然后榨干价值，让他死得其所的？铁人托尼斯塔克漫画名气比超人克拉克角色名气大吗？那为什么他的陨落可以赚的口碑票房双丰收？难道是超人的名气不够大？超人之死不够震撼？都不是！最重要的一点，缺乏铺垫！路人只会一脸懵逼不断提问:这TM是谁？这TM又是谁？哦，死了？死了就起了呗。
某些扎克极端粉扎斯林张嘴闭嘴拿出同人游戏不义联盟如何如何，平行宇宙提前开启，动不动吹扎克的DC宇宙规划多么宏伟多么吊打隔壁，这种狂妄不堪甚至还没学会走，就想跑的浮躁心态才是祸害DCEU罪魁祸首！既然是规划宇宙，你首先应该先拍好主世界的角色solo，再集结，然后像MCU一样，22部电影建立起一个庞大的正传之后，最后，你可以玩平行宇宙，你可以魔改，你可以掺杂一点私货，观众也能理解你什么意思，而不是一上来根基未稳，BVS里就超人之死，蝙蝠侠杀人，闪电悖论，不义联盟各种超人黑化莫名其妙的梗混杂在一部电影里，你一上来就跑偏了，观众也会跟着跑偏，观众可能真的会以为超人就是愁眉紧锁的忧郁男，蝙蝠侠杀人不眨眼等等。我再重复一次，不尊重主世界漫画，玩平行宇宙，玩同人胡乱掺杂私货对行为注定是扑街不被大众接受的！
2020年3月30，扎克施耐德又来自我解读他的神作了，好，一句一句反驳扎克上面的几个点评:

(1)超人死前的吼声能传遍宇宙唤醒母盒，倒是真的没想到，这放电影里谁能看出来啊。连他的扎斯林粉头心心都没解读出来这个可能性。
(2.)BVS开头的CIA就是“吉米奥尔森”，16年扎在EW的访谈和新闻链接到现在还能查到，白纸黑字。不知道现在跑出来吃自己的设定是什么意思。
https://ew.com/article/2016/03/25/batman-v-superman-jimmy-olsen/
(3)我还以为经过这么多17年到现在这么多烂事之后，扎的信用已经破产了，没想到拥趸还是不少。扎克施耐德，俨然经过四年多的信口开河和碰瓷热度行为，由扎斯林群体所谓最还原美漫的导演人设，变成了现在国外版的六小龄童。
(4)扎近期开始造势自己有导剪版之后，说的一句话都不能信。很多他声称有的内容，和粉丝在评论区里给他发的东西很相似，有故意迎合粉丝的嫌疑。扎和查尔斯罗文当年的访谈里明确说了第一部正联不会有火猎和绿灯。然后前阵子又开始迎合粉丝的YY，然后某个十八线小演员在正联里演哈尔，反正所谓的扎剪版没出，他说什么是什么。分镜画这种东西，也是事后可以随便画的。扎既然说了，导剪存在，且特效音乐均完成，那么为什么连一个特效完成的剧照都没发过一张？就他说的绿灯，发个正式剧照出来，大家不信也得信，可他就是不发。
说实话，这也不是耶稣第一次撒谎，前脚和粉丝宣称尾灯版本正联里面的超人复活和自己无关，后脚在Vero上发图又自我打脸验证了超人复活那场戏是他一手策划的:
网友在Vero上问:超人复活是不是通过母盒复活？还是通过其他方式？扎克回答:我不知道你在说什么。

然后第二天扎克就在Vero发了这个图证实这场复活戏是他拍的:


3.很多人以为正义联盟票房扑街原因是华纳换导演尾灯，其实错了，因为如果是扎克施耐德继续执导电影，票房扑街会更惨，正义联盟开局首周票房如此差劲原因就是BVS和SS两部大烂片把路人吓跑了:

对比正联首周，只剩下惨淡两个字形容:

路人都被吓跑完了，票房能高？才怪！这是DCEU几部电影口碑图:


 所以扎克的电影到底有没有评价两极分化？ 扎克的电影BVS:IMDb6.5，MTC44分，豆瓣6.8，这个分数拿到MCU宇宙也是垫底存在的，不论国内口碑还是国外！完全扑街！如果算正联，扎克的电影MTC影评人分数分别是:55分，44分，45分，这不叫两极分化，而BVS和正联IMDb评分为6.5，6.4，这叫票房口碑完全扑街。扎克施耐德有过业界口碑么？一直都在谷底，降无可降了。我之前指出过，扎克作品和他的扎斯林最大的敌人不是路人，不是漫画粉，更不是华纳高层，BVS如此惨烈的原因从不是路人看不懂，而是专业评价烂，影评人觉得烂，路人觉得烂，媒体觉得烂，业内人士觉得烂，一边倒都认为烂最终才导致臭大街。同样是科幻片，银翼杀手2049观众也不爱看，票房惨烈，但是专业评价好，IMDb和豆瓣都是8.0和8.3，MTC81，业内人士都觉得好，拿过奥斯卡提名各大奖项都能照顾到，地位十分稳固。类似的例子还有很多。但BVS和扎克不属于这个范畴，BVS和扎克在业内拿过金酸梅是事实，所以我不明白被很多扎斯林吹嘘所谓:扎克BVS是超级英雄电影的银翼杀手所谓的结论到底从何而来？ 


从2016年亲眼见证了BVS北美预测，到后来油管预告热度甚至达到4000万，一度讨论话题超越漫威的美队3，当然，后面的故事大家已经知道了，BVS惊人的低口碑，直接导致票房断崖式暴跌，从开画1.7亿美元，到创下历史最差后劲1.90，被美队3反超，烂番茄和IMDb 一致差评，居然被扎斯林群体洗白成为两极分化，为什么扎克施耐德的BvS虽然惊人的低口碑还是勉强拿到了8.73亿票房？这是一个非常值得探讨的问题:
BVS次周末跌幅创下了继1996年蝙蝠侠和罗宾之后70%最差纪录，在DCEU票房历史也是垫底存在，并且拿下了金酸梅奖:


诺兰导演把蝙蝠侠这个IP含金量提升至10亿级别，但是被扎克拿了全世界最具有潜力的两个IP拍烂硬生生毁掉:


冷静下来总的一句话就是，BVS 之所以低口碑还能拿到8.7亿美元票房，完完全全是透支了蝙蝠侠这个潜力股10亿的大IP和北美超人蝙蝠侠两大超高人气得来的结果，有一句话叫欠下的债迟早要还的，这个债累计在后面的JL正义联盟上面，这也就解释的通，为什么JL预售居然只有9600万出奇的低的原因了，JL亏本是BVS的负反馈，和拿了2500万补救补拍的尾灯关系不大，再次替尾灯伸冤。不妨做一个假设，如果BVS导演不是扎克，换成温子仁，把海王和BvS口碑和票房后劲调换一下，那么BVS合理的落点应该高于美队3的12亿美元票房，低于奥创纪元的14.5亿美元票房。由此可见，扎克施耐德对IP透支和毁灭有多严重！
__________________________________
2019年回顾上述DCEU失败的原因:
一个电影宇宙之所以能够坍塌，是上层和执行圈子集体犯下了严重的顿骨诺米牌式效应导致的结果，版权在华纳公司高层，如果没有华纳高层的犯错误点头认可，扎克施耐德本人也不敢如此放肆冲动的夹带私货，所以任何单纯归咎到任何一方，把另外一方洗白的文章和观点都是不可信的。

为什么DC粉之前要吹扎，如今却反扎？
这不叫反扎，这叫把任何一个导演理应回到应有的位置，当BVS刚上映的时候，确实我没有意识到这部电影的危害性和对后续DCEU 发展的影响，当时个人年龄并没有接触到真正的好的作品，对扎克的黑深残非常对口味，所以吹扎。
我是从什么时候开始认真反思扎克的作品的？
从2018年海王全球12亿美元的票房口碑大获成功后开始，很多扎斯林此前强行为BVS辩解，不惜诋毁诺兰蝙蝠侠带来的影响和含金量。然而事实胜于雄辩现在看来，DC根本不缺好的题材，只是缺好的导演，没有好的导演规划掌控全局，一个连蝙蝠侠漫画都没碰过的人竟然去拍蝙蝠侠电影，这电影能不扑街吗？DC也只是被愚昧无知的人毁灭的不堪一击。
我为什么坚持认为DC角色潜力曾经好莱坞第一？海王和小丑就是证明！
大家仔细对比就会发现，扎克施耐德电影的票房和口碑完全对不起华纳寄予的厚望和投资，相反神奇女侠海王和小丑狠狠扇了唱衰DCEU的扎斯林的脸:

投资了3亿美元成本，要口碑没口碑，要票房没票房，你跟扎斯林提票房，人家说你唯票房论，那好，你口碑总要说的过去吧？感情华纳是提款机，做慈善事业的？天天迫害你家扎耶稣？华纳们的什么？把全世界最牛逼的IP交给你们的耶稣，给了这么多经费，结果还天天喊迫害？真不是自己的问题吗？
到了18年12月，温子仁的海王上映，重新让DC这个漫画二流角色拿下了全球12亿美元票房，海王是鉴定DC粉丝的试心石，任何通过贬低海王抬高扎克的做法都是应该被所有DC粉唾弃的！超人蝙蝠侠这类超级IP再经历BVS和JL惨重失败后被冷藏，难道说华纳真的脑子进水了吗？他们不知道这个IP一出手就可以拯救华纳吗？为什么他们宁可给海王定续集，也不给MOS定续集？他们高层真的如同扎斯林所说故意害扎导吗？当然不是，还不是因为你们的耶稣玩烂了让别人替他擦屁股？还不是因为BVS和JL遭遇到口碑毁灭性影响造成票房腰斩！爆米花幼稚？连爆米花都拍不出来而且口碑低劣群众不买单岂不是更低端？
3年后回顾一下这畸形的DC规划，我再强调一下，BvS这部电影出现的时间完全错误！类似Marvel的美队3内战一样，BvS应该出现在正义联盟建立的第二部甚至第三部完结。BvS的错误过早的出现，以及电影票房开画严重和后续口碑以及跌幅不成正比，已经成为DCEU失败的导火索，BvS惊人的票房次周末跌幅70%，已经极大的摧残了路人对DC印象，导致JL首周票房不过亿埋下伏笔，扎克在DCEU规划上出现重大错误。还有一点，关于本蝠杀人的问题，我觉得扎克处理的非常不好，这个担忧也在后面的他19年SDCC 发布会一语惊人导致他人设崩塌埋下伏笔。蝙蝠侠在漫画中不杀原则被他糟蹋一无是处。
反驳所谓过度解读和吹捧扎克施耐德作品的行为和评论
扎斯林教徒本末倒置，把电影隐喻当作挡箭牌和圣经实在可笑。我之前分析过扎斯林乐于抱着所谓的耶稣电影各种隐喻博大精深路人看不懂，彰显自己的优越感，这实在是一个重大的令人啼笑皆非的错误区！电影隐喻的前提是建立在你的电影叙事逻辑过关，故事顺畅的基础之上追求的，而不是颠倒过来！这就好比你写一篇文章，你自己逻辑词语都用不顺畅，错别字百出，你却像孔乙己一样把茴香豆的茴字写出三种写法，这对于文章有什么帮助？路人只会一脸懵逼，还是那句话，宇宙！宇宙！你以为是骗一笔钱走人？路人都不买账，你的宇宙就扑街了！
总之:
3年前的我不明白BvS对DCEU危害性，直到海王和小丑的票房口碑双丰收，一语惊醒梦中人，我才发现，BvS伤害的不仅仅是粉丝的热情，还吓跑了路人，一个没有路人支持的电影宇宙，注定是失败的。
__________________________________
第三部分:2016年对BVS的夸赞
———————-2016年影评————————
正义黎明 终极剪辑版 预告片http://www.bilibili.com/video/av4850016/
【BVS】蝙蝠侠大战超人删减片段合集http://www.bilibili.com/video/av4985010/?from=search&amp;seid=7322044459714301224
【BVS】《蝙蝠侠大战超人：正义黎明》幕后花絮合集http://www.bilibili.com/video/av5270601/?from=search&amp;seid=7322044459714301224
导演剪辑版有比较合理的解释的：
1.大超为什么要那么的反对蝙蝠侠，以至于他要飞去手撕蝙蝠车?
2.为什么大超这么全能却发现不了轮椅里的炸弹?
3.那个自爆小哥到底是自愿，还是被骗的?
4.Lois仅仅凭子弹是LexCorp的就了解了Lex的阴谋太牵强。
5.Lex为什么被抓了以后就变成了一个嚷嚷着“末日将至”的神棍?
6.Martha......
多出来的片长对我来说最直观的感受是使影片更流畅，这个流畅主要体现在场景和BGM的切换上。这部电影分3线穿插叙事，院线版有几处即使在发展同一条线的情节也使用了毫无关联技巧的场景转换或者直接更僵硬的黑幕切换，造成3线穿插很零碎的感觉。同时突然的场景转换造成BGM生硬的切入切出，有一两处BGM配合的很莫名其妙。
1.超人其实在哥谭市有过走访调查，发现惧怕蝙蝠侠的不仅仅是坏人，几乎全城对他都是谈之色变的。而且，被打上蝙蝠标记的罪犯在监狱不久就被杀死了。之后，Clark遇到了这个罪犯的妻儿，希望能了解一些事实的时候，这个单亲母亲说真正能阻止蝙蝠的不是“a pen(笔)” 而是“a fist(拳头)”。本来就天真的大超自然看不下去蝙蝠的做法，记者Clark解决不了，那就Superman去解决。
2.在Lois的调查里，她发现了轮椅下面是用铅包裹着的，大超其实看不到里面的炸弹。
3.同样在Lois的调查里，她发现自爆小哥的家里还有准备好几天内吃的食物，小哥虽然无助，但是至少还是不会去做自爆这种事的。
4.里面其实有很多Lois调查这些事件的过程，不少以前电影院版里模糊不明的线索都做了较为详细的表述。
5.其实当Lex在飞船里被抓的时候，他对面正站着一个黑色的巨大人影。这个人其实就是Lex在监狱里一直嚷嚷的要来的人–––黑暗君王达克赛德。。。的部下，荒原狼(也有说就是达克赛德本人的)。
6.Martha梗是一个观影的智商检测器，有人对超蝠什么都不了解，就喜欢拿这个梗来黑DC，所以玛莎梗到底是什么意思？
个人理解专门另外写了一篇影评:
[BVS个人解读之]如何理解玛莎梗
—————————彩蛋整理————————
1. 本片故事发生于2018年，蝙蝠侠出生于1971年，此时已47岁。按照报社老板的描述，某公司已经破产，股价一文不值。. 蝙蝠侠的形象主要取材自弗兰克米勒大作《黑暗骑士归来》。年迈的布鲁斯对犯罪采取更为激进的态度，不仅下手狠毒，还开始使用枪械。片中蝙蝠侠站在高处使用狙击枪的片段便采摘
￼


著。
3. 一张老照片为蝙蝠侠揭露了神奇女侠的真实身份：她不仅参与了一百年前的第一次世界大战，还有一位凡人挚（qing）友（ren）史蒂夫·特雷弗。在漫画里他曾经误入神奇女侠乡天堂岛，就此收获一段奇妙姻缘。


￼
4. 本片在故事情节上多出照应《黑暗骑士归来》是人尽皆知的事情，但故事的主角不再是蝙蝠侠，而是超人。原著中人们在电视节目里针对蝙蝠侠进行激烈的道德审判；街市上出现了戴墨染发的青少年犯罪团体“变种帮”。电影里这一切改到了超人身上。


￼
5. 在博物馆里布鲁斯向神奇女侠追问自己被偷的设备在哪里时，神奇女侠以“偷窃赃物不能算偷”搪塞。布鲁斯回答：“我以前认识一个和你行为很像的人。”这里暗示了猫女的存在。而年龄来看，猫女可能已经金盆洗手或者死亡了。


6. 路易斯向军方追查子弹的下落时，提到了一个名字，Carl Ferris。此人正是绿灯侠哈尔乔丹的女朋友Carol Ferris的父亲。这或许可以作为绿灯侠存在于电影宇宙的一个暗示。
7. 博物馆里展出了“亚历山大之剑”。片中中有“亚历山大挥剑斩戈耳狄俄斯之结”的典故。
8. 莱克斯集团运输氪石所用的卡车品牌是依维柯，中国制造。
9. 克拉克在报社情绪低落时，老板斥责他说”click shoes three times and back to Kansas.”此处典故出自美国童话《绿野仙踪》。故事里小女孩桃乐丝获得了一双会飞的鞋子，脚后跟对撞三次就能带她飞回堪萨斯。老板想要借此斥责克拉克异想天开，却没想到我们的西方记者不需要对撞脚跟，就能飞得比谁都快。
10. 另一个语言梗：莱克斯卢瑟提到“红披风来了”，语出美国独立战争时期美国民兵报警讯号“红衣军来了”（当时英国军队都穿着红色的披风）。
11. 卢瑟预言“魔鬼不会从地下爬出，而是从天而降”。这里是暗示天启星军团的入侵。在漫画里天启星的类魔都有翅膀，像极了卢瑟家里那幅壁画。
￼
12. 超人经受核爆以后肌肉萎缩的分镜同样来自漫画《黑暗骑士归来》。
￼
13. 还是卢瑟。卢瑟提到“大白兔子喊着迟到了！”语出《爱丽丝漫游仙境》。
14. 蝙蝠侠的梦

，一个人形蝙蝠在母亲坟墓里跳出。这是漫画中的反派Man-Bat。
￼

. 事实上，有心的观众已经把蝙蝠侠的几个梦境串联起来了：卢瑟一直预言将有灾难从天而降，布鲁斯始终怀疑超人终将堕落并滥用权力。在不久的未来，由于蝙蝠侠的失误导致路易斯

，因愤怒失去理智的超人建立全球独裁统治。为了阻止超人，蝙蝠侠去寻找氪石，被超人的军队抓获。在超人的怒吼“她是我的全部，你却夺走了她”中，蝙蝠侠被超人一拳打穿胸膛。这段故事像极了同为华纳出品的游戏《不义联盟》中的情节，超人手下的军队也有着相似装束。对现状感到绝望的闪电侠开启神速力，向2018年的蝙蝠侠发出警告：很抱歉我还不够快，但你的一切担忧都是有依据的！此外，大地上印有一个Ω字符，那是天启星统治者达克赛德的标志，而达克赛德正是正义联盟的死敌。
￼这是一个格局非常宏大的故事！DC抢先漫威一步提出了平行时间线乃至多元宇宙的概念。我们注意到这个来自未来的闪电侠衣着与《不义联盟》中的闪电侠极为相似，那么可以




我们势必会看到衣着不同的相同角色出现在同一个舞台上，也许那就是正义联盟的剧情了？
16. 在&quot;NEW52&quot;系列漫画中，蝙蝠侠有一个掌握正义联盟各个成员资料的数据库。电影中，布鲁斯是在莱克斯公司窃取来的，并借此引出了另外三位正联成员：钢骨，海王，闪电侠。值得注意的是，钢骨身上的金属似乎来自于天启星科技。我们是否可以推测，既然正义联盟要拍成上下集，钢骨将会是承上启下的重要角色？
￼
￼
17. 超人与蝙蝠侠的世纪对决中，蝙蝠侠的几次攻击方式与漫画完全相同：比如发射导弹和使用声波武器。
18. 喜欢蝙蝠侠阿克汉姆系列动作游戏的观众有福了，电影中老爷继续打斗的简洁风格，您将看到蝙蝠侠招牌式的“恐惧击倒”和关节技，蝙蝠车的武器出处同样有迹可循。



19. 在原著中，毁灭日是氪星科学家们一次生物实验的失败产品。电影中则是用佐德将军的尸体结合卢瑟的人类DNA复活得到的怪物，毁灭日的存在只有一个目的，那就是杀死超人--而且原作中他就做到过。
20. 蝙蝠洞里面有一件被涂抹的罗宾战服，这对应Death in Family中的情节：第二代罗宾被小丑折磨致死。我们不能确定二代罗宾或者“红头罩”能否出现在未来的电影里，但这个蝙蝠侠与小丑的互动还是让人眼前一亮，也期待《自杀小队》中这两位老对手的正面交锋。另一个哥谭反派存在的疑似证据是，一根柱子上有问号涂鸦，这是“谜语人”的经典标志。
￼
￼
21. 在电影中，蝙蝠侠对付超人的终极武器是氪石矛，而在漫画里，使用这一装备的通常是卢瑟。
￼
22.断腿员工家里张贴了很多超人海报，最中间一张正是超人首次登场漫画



￼
23. 一个与漫画无关的八卦：本·阿弗莱克在另一部电影里睡过本作中超人母亲的演员。
￼

--------------感想--------------
Because 

 is BATMAN!!!http://www.bilibili.com/video

B
级

</影评>
<有用数>1473</有用数>
<没用数>312</没用数>
</review>
<review>
<作者>信德维拉</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2016-03-25 04:11:15</时间>
<影评>
        确定再次由扎卡施耐德导演的时候，“装逼失败”已经出现在我脑海里了，因为当初满怀期待去看《钢铁之躯》，结果就深深感受到了这个导演迷一样的自恋和完全无法驾驭的叙事节奏。


不过这半年来的预告片实在太过精彩，想象着也许即便无法达到TDK的高度，至少可以和TDKR一样激动人心。何况米勒大神的《黑暗骑士归来》珠玉在前，随便抄抄也可以成为一部经典之作。


不过显然我高估了渣神，上映之前烂番茄啪啪啪的Rotten让我再次想起这句话。本来准备买周末的imax，不过被烂番茄上只有30%的新鲜度吓得我不得不去看了首映。


果然，活脱脱的一部《钢铁之躯》的翻版，渣神再次完美诠释了装逼失败这个词语。


并不是每个导演都是诺兰。诺兰就是一个很爱装逼的导演，不过人家装得好，一装就是好评如潮票房惊人，花钱还少。


当然在豆瓣你说诺兰好就会被说成脑残粉。我并无意和许多脑残粉一样神话诺兰，我只喜欢电影本身。就像我喜欢黑暗骑士，一样也喜欢X战警前传银河护卫队，也喜欢铁甲钢拳，更喜欢阿凡达终结者。


不过显然黑暗骑士的路数跟大多数优秀的商业片方法不一样，这确实是诺兰的长处，同样都是优秀商业电影的情况下，黑暗骑士玩的这套高逼格确实让他收获当初北美历史第三高票房同时还收获了脑残粉们变态搬的IMDB打分事件。


不过大多数导演很聪明，玩不来文艺肯定放弃文艺，兢兢业业如同流水线搬拍出一步步完美的爆米花电影，收获着8分和不错的票房，让我们爽俩小时，不强求我们去思考人性思考哲学，比如银河护卫队那样，把笑点哭点爆点在每个时间点完美结合，就是一部完美的商业片了。


我预想中的超人蝙蝠侠，应该是这样的。


结果渣神继续了《钢铁之躯》的噩梦。


我很想知道，漫画中伟光正，正义联盟的代言人super man先生，为什么在扎克的世界里，永远皱着个眉头，思考着存在的意义？


难道超人不应该是微笑的，自信的，善良的，甚至带点土气和淳朴的乡下大男孩？难道超人不应该是蝙蝠侠的反面，是腹黑，是阴险，是忧伤，是压抑的反义词？我从93年的动画看到2016年的，超人什么时候如此忧伤，颓废，摇摆不定？


渣神强行在《钢铁之躯》这么重要的DC世界重启开篇中讨论超人的意义，让超人不停的思考思考皱眉皱眉，让凯文科斯特纳强行在一个非常不科学非常没有逻辑的情形下挂掉然后成为超人后半生永远在忧伤地皱着眉头的理由。


我以为钢铁之躯这样口碑惨淡票房平庸已经告诉渣神这么玩不行，别TMD学诺兰装逼，好好拍商业片！


结果，在这部更重要的正义联盟开篇作中，渣神继续了他的操蛋行径。


超人不是在钢铁之躯中已经找到了人生的意义，为什么还是90%的时间一幅苦大仇深的表情，皱个眉头思考人生意义？蝙蝠侠已经这么忧伤这么痛苦，为什么还要强行把超人和蝙蝠侠同质化？可怜了亨利卡维尔这么完美的形象，被渣神糟蹋成这样。


而当超人跪在luthor面前的时候，我都尴尬得不能直视了，如此下三滥的手段用来对待我们的大超？我大超可以被核弹打的四分五裂可以被氪矛穿心而死，我大超何时会跪在这样一个神经病面前？如果是白银时代的超人，他完全可手撕luthor后光速飞行救了他妈（1947年超人设定速度可以达到光速，最强时超越了光速，可打破时间壁障穿越到过去）。如此奸计用来对付超人？即便合理能出现在这样重要的作品中？这编剧是疯了吧。


而蝙蝠侠则彻底成为了一个傻逼。对。就是这样。不过这不是阿弗莱克的锅。


从演员角度。同样拥有完美契合蝙蝠侠外形的本阿弗莱克其实演绎这个角色无可挑剔，话说回来换谁演蝙蝠侠都差不多，不戴面具的时候板着个脸装酷，带上面具反正也看不出来，有个冷酷无情棱角分明的下巴就行（其实方基默和乔治克鲁尼也没比贝尔差到哪里去）。无论动画还是漫画，蝙蝠侠的形象就是沉默寡语，然后罗宾，闪电侠，或者小丑等人来负责嘴炮，琴瑟合璧。


但是渣神和他的编剧团队让蝙蝠侠，这个在DC宇宙里智商突破天际掌控全局多次挫败外星人阴谋的开挂神人在这部电影里智商降到了负数。


请问渣神，为什么蝙蝠侠坚定信念对付这个外星人，苦心策划了2年之后，仅仅因为一句玛莎，就瞬间，真的是瞬间，连嘴炮都没有，就立马摇身一变，成为了超人的好朋友？立马he&apos;s my friend。这就friend了？蝙蝠侠这么坚定一人，连嘴炮都没，因为俩母亲一个名字就瞬间放下放下了两年的策划？


前面用了接近俩小时来铺垫蝙蝠侠为什么对超人充满恨意，甚至不惜代价苦练肌肉研制武器装甲，却在一句玛莎下惊慌失措，瞬间感同身受成为了超人的好友，这个桥段如同《钢铁之躯》中超人目送他爸在风里挂掉一样，强行挂掉，强行朋友。


真牛啊渣神，真是蝙蝠侠强行大战超人。


在米勒旷世神作《黑暗骑士归来》中，蝙蝠侠和超人有冲分的理由开战，而这个开战理由确实因为俩人在政治理念上的不同必须打，而且这次对决是整部漫画的最终结局，俩人必须有一个人躺着出去，用绿箭侠的话说就是the world&apos;s not big enough for both of you。


最最关键的是，漫画中这次对决是两个英雄自由意志和个人价值观的史诗对决，而不是某个跳梁小丑的下三滥反间计，让DC俩头牌的智商都跌落谷底。


漫画中超人始终以一种善良的态度对待这个不知好歹但立场远比超人伟大的布鲁斯韦恩，俩人性格非常分明，一个善良宽厚却是美国政府走狗，一个暴戾凶狠却心怀天下苍生，极具对比度极具看点，整部动画/漫画逻辑和动机非常合理，成就了可能是蝙蝠侠历史上最伟大的一部漫画作品。


可坐拥如此佳作参考，本来只需稍微改变下时代背景结合下当前的政治环境就能讲好这个故事，渣神居然做出如此烂菜。


整体的拍摄感觉相当文艺，文艺到第一段布鲁斯韦恩父母挂掉那段的慢镜头让我起了一身鸡皮疙瘩，犹如在看张纪中的武侠片慢动作。大量的这样无意义的慢镜头，不仅没有让人感受到那种氛围，反而让人分分钟出戏。


再吐槽反派。


这个lex luthor真是TMD史上最弱的luthor。这个就不仅仅是导演团队的锅了。这个艾森伯格真是绝了，能把反派演的如此逗比。各种夸张的装逼嘴炮和滑稽动作，这是lex luthor？地球上智商最高的人如此神经质？看看98年的经典动画《超人蝙蝠侠：最佳搭档》里的luthor，任小丑千变万化他自岿然不动。艾森伯格要把luthor演成joker？你觉得你的演技真的可以挑战几乎疯魔化超出人类极限的希斯莱杰？


如此弱逼的反派当然也只能造成一个没有灵魂的毁灭日来给电影收尾。而在电影剩下的1/4的部分，突然画风突变成为了一部外星题材的打斗片，蝙蝠侠在其中彻底炮灰完全无法加入俩个神与外星BOSS的战斗，无法像动画里运筹帷幄他也只能射射氪石了。


我在看这部电影的时候，时而感觉非常深邃配乐庄严肃穆似乎要进入了高逼格的节奏，时而又突然成为了变4那样火爆的大场面打打打商业片，时而穿越到惊天魔盗团这样的哄小孩装深沉的电影，时而又进入到诺兰的节奏，而在结尾超人死的时候这种感觉达到了顶峰。


在TDKR的结尾，蝙蝠侠为了拯救整个城市而“死”。其实他确实是死了，至少蝙蝠侠死了。年轻的罗宾蓄势待发，整个故事完美完结，看的人激动不已。虽然TDKR其实诺兰有点玩脱不过最后还是收住了，但是TDKR整个结尾无愧于一部经典三部曲的终章，蝙蝠侠的精神在他死后得到了升华。


而这部电影的结局又一次强行升华。一边是庄严肃穆的国葬，另一边布鲁斯韦恩在跟神奇女侠说find the people like you，然后要fight，问他fight个啥他一脸懵逼说有一种feel。我TMD也是醉了。在这个庄严肃穆的音乐下，剧情却进入了《X战警前传》里万磁王和X叫兽一起去寻找变种人的节奏。


如此强行装逼，强行fight，强行蝙蝠侠大战超人，强行把商业片拍成半文艺不文艺的东西，如此”杰作“，如何成为DC正义联盟的启航篇？如何担负起DC宇宙抗衡漫威宇宙的重担？


有些导演，酷爱装逼，结果装得口碑票房双丰收。有些导演，兢兢业业，稳稳当当拍部商业片，对得起投资商。有些导演，同样酷爱装逼，却只能让影迷们毁誉参半，让大多数影评人嗤之以鼻，还让票房扑街。


渣神，您是哪位？


没有装逼的能力，千万别恶意装逼，否则最终的结局就像我们渣神一样，拍出了一部支离破碎，一分钟文艺一分钟商业让人浑然摸不着头脑的《蝙蝠侠强行大战超人》。


分割线--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------


影评是我在看完首映第一时间写的，多少情绪化。以下是更客观对于电影的评价：


这部电影就是导演志大才疏之作，心里一腔热血想搞出点高逼格文艺范，每个镜头都透露出文艺，各种宗教隐喻各种梗，无时无刻不想表现出我很深沉我很文艺我很有内涵，但结果就是导演根本驾驭不了。 

　　 

所以此片在烂番茄的影评人评分只有29%是有理由的，因为在电影的角度，扎克已经一败涂地。无论单独拎出几个片段多么唯美，多么还原漫画，但作为一部电影，它就是不合格的。 


至少给扎克10集美剧才能讲清楚他想讲的东西。 

　　 

这部电影不能算纯粹意义上的圈钱烂片，而是导演的才华与诚意完全不对等的作品。


诚意有多大，才华就有多差。


最后，票房目前全球8亿已经难破9亿，按照投资2.5亿加上宣发，将将收回成本对于这样的题材只能算失败。


口碑rotten，IMDB，豆瓣时光均为6-7分的平庸之作，其中烂番茄的影评人评价低至28%（说实话我从没见过这么低的，钢铁之躯至少有58%）。口碑算是完全失利。


无论导演多么有情怀，事实证明，电影票房口碑双折戟。



</影评>
<有用数>1521</有用数>
<没用数>691</没用数>
</review>
<review>
<作者>Rebel Scum</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-03-29 10:01:01</时间>
<影评>

这一年是另一种漫改类型片的元年。

这一年DC让观众看到了完全不同以往的超英片。没人给超英片规定模式，就像诺兰重新定义了这个类别一样，其他怀有雄心、想带给观众另一种选择的导演照样可以这么做。如果DC不下海，观众大概要看很长一段时间的生成器产品（我不是说不好，但难免会有部分人审美疲劳，觉得自己的需求被忽略）。就好比如果诺兰、昆汀、JJ等人不拯救柯达，那么电影导演和观众将永远失去胶片这个选项。诺兰之后谁来继续拍摄引人深思的严肃题材超英片？在很多人看来，DCEU的作品填补了诺兰留下的空白。我个人非常感谢被给予了这个选项。

冲着片名而来的观众也许想尽快看两个英雄打架（尽管这场打斗如果出现得过早会有更多人嫌弃荒谬和强行），却没想到看了半场线索汇聚、哲学和政治讨论。前奏不紧不慢累积着战意和动机，后半场才接连爆发。这显然和大家认知中的包含两个以上英雄的电影差别很大。

你自然可以用漫画式理由让他们尽快干起来，比如有洗脑功能的小道具。相信我，类似一个捷径所有编剧都能信手拈来。但是这部电影不想避重就轻。它用了半场的铺垫向我们展现了这次决战的前因后果，因此被很多人批评铺垫漫漫无期，这和人们当年批评TDKR的理由如出一辙——前面太“慢吞吞”，后面才开始“好看”起来。

可是这一个小时的铺垫太重要了。现实是，两个本应都是英雄的角色，不太可能在短时间内就打算决战至死——蝙蝠侠在以凡人之躯挑战人间之神，就算有了氪石也不能出一点差错，只有在最完美的情况下他才能除去威胁。他的胜率其实小到可怜，因为超人想的话他没来得及用上氪石武器就死了。别忘了在卢瑟的栽赃下，超人也像个处刑人，蝙蝠侠的挑战用“自杀行动”来形容不为过。但他还是不要命地想解决对方，这是为什么？而对超人而言，他完全可以对一个人类的挑战置之不理，他为什么非得满足他？这是两个思考慎重、智商没有问题的成年人，不说清前因后果就让他们进行这场有去无回的正面对抗，怎么想都不科学。而两个陌生人也不会在对彼此不待见的情况下约个会进行一次嘴炮式哲学探讨让观众看到“火花”。蝙蝠侠选择沉默地准备，等待时机，决定一击制胜；克拉克时刻关注着哥谭义警，他知道对方道理都懂却仍然我行我素，所以在这种情况下他能跟他理论什么？他只有阻止他一次，警告他停手。有很多话不用说出口，有太多情绪无需用两人的直接对话去表达，布鲁斯和克拉克之间针尖对麦芒的言语交锋也不可能发生在蝙蝠侠和超人之间。但是导演一直在给镜头让他们对彼此的行动表明态度。与蝙蝠侠对外星威胁的担忧、愤怒、偏见相对的，是超人对其凌驾于法律之上、用恐惧处刑罪犯的质疑。他们正式交战之前，第一个小时的剧本就已经在精神层面让他们持续抗衡了。

前半场三线叙事，分别表现两位英雄各自的挣扎，穿插着整个人类世界对超人的看法，心机卢瑟步步为营设下的陷阱（栽赃超人→取得研究氪星遗物权限→进口氪石未果→操纵韦恩下属引爆听证会一石二鸟→氪石被窃后加快进程煽动超蝙促成最后决战→B计划毁灭日）以及蝙蝠侠和路易斯以不同的方式揭开这个阴谋（蝙蝠侠：俄国人→白葡萄牙→卢瑟公司→氪石；路易斯：中非事件→特殊子弹→卢瑟公司）。角色的每一步行动都有充足的理由，有实实在在的线索和动机，有一点点发酵的各种事件引向他们走向最后的对决。因为信息量过大，还塞了看似完全服务粉丝的噩梦片段——可是看不懂噩梦并不影响剧情，因为蝙蝠侠和你一样懵——导致剪辑看起来略显零碎。这种剪辑更像什么呢，更像一本实际的美漫。大概是片长所限，每一个片段都略短，可能让观众短时间内反应不过来。可是理解主剧情应该并不难，只是缺乏柔和轻松的转场，导致人喘不过气。

但是说这样一部信息量巨大的电影“没有剧情”实在有点过分。我不知道评论者们如何定义剧情，常规的“好人击败意图统治地球的反派”是一种畅快却略显简单的处理方法，并不适合这部表现三个人类交锋的电影——其中两个超级英雄都在以自己的方式主持正义（“这不像异形大战铁血战士，你有两个怪兽，然后让他们打一架。对抗中的两人都发自内心地相信自己所做的是英雄的、必要的。” ——阿弗莱克），两种正确造就了这场冲突；剩下的那个幕后黑手满怀野心地妄图获取绝对权力，同时也在意图为人类社会除去一害。与其说这是DCEU首个蝙蝠侠故事，我认为它更像《钢铁之躯》的续集，因为它一直在处理大都会之战的遗留问题（善后这件事是其他超英片不怎么做的，因为它无趣，无聊，太过沉重，体现不出积极向上的力量等等）。另一方面，《钢铁之躯》是超人视角看人类世界，而在超人终于向人类介绍自己后，人类在这部中给出了截然不同的反馈：

-蝙蝠侠- 

那一刻蝙蝠侠在氪星人身上看到了自己。

蝙蝠侠在这部里似乎被塑造成了满怀偏见的反面人物（扎克曾就此问过诺兰，诺兰告诉他“反正我们都不拥有角色，就算你不这么做，后续还会有人做的”），但我认为影片花了足够多的笔墨让观众与其产生共鸣。

蝙蝠侠眼中的超人是把战争带向地球的罪魁祸首。布鲁斯韦恩逆着逃亡人群和爆炸浓烟冲进了灾难中心，目睹了两个上帝的决战如何殃及他视为家人的员工、蝙蝠侠立誓保护的普通人。目光所及皆惨剧，大都会化为废墟，而对氪星人的问责却从未发生。氪星人仍然每天扮演着英雄角色，仿佛至善至美全知全能的神。

肯定不止一人想过超人动念之间就能毁灭地球，但是蝙蝠侠大概是其中最固执的一个。时刻警醒的他永远会考虑到最糟糕的情况。面对阿尔弗雷德数次提醒“超人不是我们的敌人”时，他回答“二十年来哥谭还剩下多少好人？有多少好人仍一如当初？” 他失去了足够多的家人（父母和罗宾），亲眼见到现实将盟友腐化为反派（哈维.登特）。就算超人现在看起来是救世主，但如果有1%的可能他会站在人类的对立面，蝙蝠侠也必须将其当成必然事件，因为放松警惕的代价就是整个地球——这就是他的动机，作为大都会之战的【亲证者】，他告诉自己这个掌握绝对力量、无拘无束的人类头号威胁不除不可。也许你认为这种“先发制人”的思维非常反派，但是请仔细思考一下，当地球出现这个角色时，人类的命运是不是全寄望于他不黑化？如卢瑟所说，“Depends on the kindness of monsters”. 就算他无法被腐化，那么也总有居心叵测之人可以利用他的能力。这次卢瑟拿母亲要挟超人让他杀掉蝙蝠侠，下次卢瑟想让他毁灭一个城市呢？

整日处于忧虑之中，蝙蝠侠一想到这个威胁就感到前所未有的无力。这种无力感始自父母死亡的那一刻，在成为蝙蝠侠之后有所缓解，第二任罗宾之死让其死灰复燃。他痛恨自己无法保护家人，在死亡面前束手无策。超人的降临让这种对自己无能为力的愤怒烧得一发不可收拾。再次目睹“家人”死亡、（人类）家园毁灭的他既怒又惧。那种不安全感又回来了，无力感更胜以往，所有的一切都在把他拽回童年，拽回母亲惨死的时刻。中非事件让他看到了自己先前的理论成真——这个掌控生杀大权的外星人终于开始毫无怜悯地介入人类政治/处决罪犯了。然而蝙蝠侠仍旧对人间之神无能为力。他将怒火倾泻到哥谭罪犯身上，开始给他们烙上蝙蝠标记（The fever, the rage, the feeling of powerlessness, turns a good man cruel）。

这不是头脑最清醒的蝙蝠侠，旧日的噩梦让他暂时性地盲目而偏见。他查到了卢瑟想对付超人，却依然做着决战的准备（这一直以来都是他自己的选择，并非被剧本强行降智）。而听证会爆炸则是导火索。布鲁斯再次看到死亡直播，卢瑟的信条“你任由你的家人死去”则彻底引燃了他。他把爆炸的部分责任归罪于自己，他应该早点挺身而出的，这样也许能阻止这场爆炸，也就不用寄望于氪星人的良善和怜悯了。

在他眼里超人从来都不是人类，他所看到的一切（卢瑟呈现的）证据都在告诉他超人不可信，而如果他不阻止，他要对整个种族可能遭遇的毁灭负责。解决超人，眼下被他认为是自己超英生涯为人类做出的最有意义的贡献。这样的动机绝对不算“强行”。在打斗中，他反感超人的“伪善”，甚至用比较父母的手法讽刺超人不太稳定的拯救人类动机（从蝙蝠视角，“你降临这个世界是有意义的”是个美丽的谎言）。他的手法凶残，毫不留情，因为他知道自己实际上只有一次机会，就算有氪石加成，他也随时可能被碾压。这是一场毫无保留的战役，他必须拼尽全力。

可是在超人向他喊出“玛莎”的那一刻，他的杀戮开关被陡然关掉，知道超人在呼唤母亲时，他在超人身上看到了童年无助的自己，看到了专属于人类的恐惧。他曾在发射出第一颗氪石榴弹后让超人好好酌饮属于人类的恐惧，但是只有这一刻他才真正看到这种恐惧体现在超人身上——他和自己一样，只是个害怕家人死去的小男孩，他甚至不惧怕自己的死亡。布鲁斯自然能共感到这种脆弱和无力。他的一切动机都始于家人，一生都在被家人死亡的噩梦纠缠，他成为哥谭守护者，也是在一直致力于不让自己的悲剧发生在别人身上。影片几乎每时每刻都在让他重温这个噩梦，并将他逐渐导向这场决战。而此时看着超人，他意识到一矛下去韦恩家的悲剧又重演了一次，行凶者正是他本人。他和这个氪星人面对面，之前拒绝看到的一切都在逼着他正视一个事实：他面对的神，其实和他一样，是人类之子。

蝙蝠侠无法下手。超人唤醒了他，让他看清了自己现在的模样。此后他拯救玛莎，酣畅淋漓一往无前，仿佛终于得到了又一个机会拯救自己的母亲。此后他和超人并肩作战，目睹对方牺牲自我，黑暗骑士被希望之子重塑。


-莱克斯.卢瑟- 

人类VS上帝，谁胜利都能证明他的理论。

卢瑟就某个角度而言和蝙蝠侠一样，对英雄角色无感，对超人及其他超人类惧怕且警惕，不同的是他更渴望获得那样的绝对权力，且深知这是知识无法带给他的（“The bittersweet pain upon men is having knowledge with no power”）——尽管他已是人生赢家，可是一个氪星人的到来轻而易举粉碎了他以为自己大权在握的美梦。他无论如何也无法与其匹敌。没错，这是和蝙蝠侠一样的无力感。全片他都在力图证明超人是个伪神，他想揭穿这个骗局（fraud），想证明英雄和上帝都不存在（他的父亲就是最好的例子，有头有脸的公众人物其实挂着最虚伪的面具掩盖劣行）。

这个反派行动果敢，该推就推，该炸就炸，从不多说一句废话给自己招来不必要的麻烦。他甚至能在氪石被窃时随机应变直接安排一场交锋，逼迫超人参战。此前他也只是小打小闹地煽动着双方，让他们保持一触即发的关系罢了——显然他很成功，超人在收到花式虐罪犯照片的当晚就去干扰了蝙蝠侠的行动，而当布鲁斯看到他以为是员工的指控后也下定决心偷氪石干氪星人。

他说“If God is all powerful, he can’t be all good, if God is all good, he can’t be all powerful （神如果全能，就不可能至善，若是至善就不可能全能）”。在这场决战中，超人如果选择杀死蝙蝠侠，那么就证明了前者，他的手上沾了血，保护亲人并不能完全辩护他的行为，他因此并非至善；超人如果没有下杀手，因而被蝙蝠侠杀死，那么就证明了至善的神并非全能，因为这位神完全可以被人类击败。不管结果如何，都让超人神性丧失，恢复“伪神”面目。唯一破解此局的就是超蝙握手言和，这是卢瑟预见不到的。

他崇拜知识、权力，在经历过氪星小课堂之后更对自己的能力深信不疑。他用自己的血造就毁灭日，以为自己的基因产物会听从他的指令，这个想法非常狂妄，他也差点为此付出代价。现在他的脑内储满了更多知识，甚至预见到地球会成为天外来客的肥肉（tip：刚刚曝光的删减片段中，卢瑟被捕前在和达克赛德属下的Steppenwolf交流）——这个狂妄的角色确实有狂妄的资本，毕竟他一度让神听从自己。但是从今往后蝙蝠侠会永远注视着他。


-路易斯莱恩和玛莎肯特- 

超人只有在她们面前才会成为真正的克拉克肯特。

玛莎是个非常现实的母亲角色。她不会说“能力越大责任越大”，让儿子承担拯救世界的重任。她甚至不想让世界拥有超人，因为她知道这意味着自己的儿子会遭到非议、会困惑、会烦恼。超人拥有钢铁之躯，可是每个母亲看到孩子深入险境总会心疼。这不是什么英雄母亲角色，这就是你我的母亲，她们永远放心不下自己的孩子。

路易斯和玛莎在这点上立场相同。她和克拉克拥有正常的恋人关系，但是她担心超人总是拯救自己会付出些代价。不过在超人感到困惑时，她仍然会告诉他他所代表的希望是一些人信念的所有。路易斯在这部里并非仅仅是“超人的女友”，她是智勇双全的记者，她和蝙蝠侠一样追踪着真相，完全凭自己的手段揭穿了卢瑟的阴谋，甚至在大家都没想到之前就意识到氪石可以制约毁灭日。她是超人和人类世界的最大联系（回复里也提到这类似于丝鬼二代之于曼哈顿博士）。超人原先以为自己的世界已消亡，后来才意识到路易斯就是自己的世界，是自己的锚。剧情中一个很大的争议点是她扔掉了那把氪星之矛，两次。我不认为这有什么不妥。当你的爱人因为这件武器奄奄一息，你会将其保留在身边吗？自然是扔得越远越好，恨不得所有人都找不到。

正是这两个角色让一个天外来客立足于地球，站在我们这边，也是她们拯救了落难的超人。蝙蝠侠最后看到的，是一个母亲的儿子、一个地球女人的爱人。这个外星人的人类属性爆表。


-世界-

影片借鉴了《黑骑归来》的小屏幕处理方式，展现了在超人这个议题上的人类群像。他被进行着种种分析和解读，充满争议，毁誉参半。有人觉得人类应该接受更高级物种的存在，有人认为超人的每一个行动都含有政治意味，有人警告大家人类追寻至高权力总会导致悲剧，也有人为他辩护，相信他只是个试图做正确的事的普通人，当然也有Neil deGrasse Tyson为我们梳理科学问题。人们对星球红人爱恨交织——这正是我们的现实。

这个世界的人类不会因为疑似救世主的出现就全体欢欣鼓舞，正如每一个红人都会在将来的某一刻被八组扒光了皮，大家对焦点人物的质疑总是与其名气呈正相关。此时没人了解超人，没人知道超人有多贴近人类，反对者们也基本上都分享蝙蝠侠的观点。这种恨意不仅来自于在大都会之战中失去亲朋的受害人（亲朋的死亡显然被当局当成了英雄行为的附带伤害），也携带着相当一部分人类一贯归罪受害者的习惯（他要是不来地球那么外星人也不会入侵）、对自己不了解的种族的质疑（非我族类其心必异、他那么厉害居然看不到轮椅里的炸弹？）、对神力的警惕（超人凭什么有执法权、为何他一过境全是死亡？我们是不是全靠他的怜悯才活着？他其实只是个政治红人对吧？）。当然，这恨意并非全然的盲目——这也是我为什么喜欢芬奇议员这个角色的塑造。她召开场场听证会质疑超人的权力界限，目的并不在于解决超人，或者煽动地球人对超人的厌恶，她只希望构建一座桥，让双方把问题说清（数次强调民主是一场对话）。难能可贵的是，这位议员并没有受卢瑟操纵。也许他们分享对超人的隐忧，可是她拒绝与卢瑟同流合污，坚持做自己认为正确的事。这是一个有原则的角色，提供了一个理性的视角。如果她的每一次发问都引起了你的思考，我想主创们的目的算是达到了。

18个月前，超人拯救了世界，也让人类见识了自己毁灭性的力量。18个月后，一贯沉默着不为自己辩护的他再次拯救世界——这个举动才让所有人如醍醐灌顶，一个外星人为了人类牺牲自我，这是怎样的一种奉献精神。超人自始至终没有说过什么，但却身体力行地证明了自己是最伟大的英雄，尽管他大概从没想过证明这点。影片不断提及的“人类到底需不需要超人？”此刻也有了解答，自然不是通过言语的方式。

在众多视角之中，自然也有克拉克自己的视角。他试图做正确的事，却总是被误解、猜疑。他发现这个世界对英雄并不是全然的善意，也逐渐意识到人类社会不是小镇男孩一厢情愿幻想的那样。他怀疑超人的存在是否让世界变得更好，甚至在听证会爆炸后一度把自己剥离了人类世界。这个超人的复杂心态是观众前所未见的，但却被塑造得极其令人信服（并为之心痛）。我们在电影的不同片段看到他的方方面面，那是对农场少年、报社记者、外星移民和人间之神的综合体的完美诠释。积极、勇敢、对自身存在的困惑、对已逝家乡的想念、对人类社会的无奈、对自己是否做出正确选择的不确定，种种属性集于一身，在悲壮的镜头语言中，他被塑造成了一个受难的神，全能又无力，很难不圈粉。


=====

你可以看到，这部《钢铁之躯》的后续接连处理了：1、善后；2、引出新主角；3、毫不回避地讨论早就应该被讨论的人间之神行使至高权力的议题；4、让各种价值观对碰造就一场史诗性决战——这不是一件简单的事。

当然，导演在叙事上并非毫无缺陷，但是他至少交出了良好的答卷，毕竟这部电影面临的叙事挑战是普通商业片难以想象的。BVS要塑造三个主角。这三个角色并没有主配之分，戏份重要程度相同。因为一旦在某个角色的塑造上落下点什么，很容易就让人物动机不充分，而整部电影的关键点就是动机（即便三线铺垫了那么长，还是有不少人觉得蝙蝠侠动机不足）。另外，在一般的流水线作品里，要塑造动作型反派只需拍摄他们酷炫的打斗戏份，在任何一个场景里加一段反派大杀特杀的镜头就可以完成这项任务。而高智商反派则更难塑造。因此他们要么隐居幕后最后出场、让主角用台词和一段闪回完成对其厉害程度的描述，要么就如TDK里一样，被分配到更多的戏份。就拿TDK举例，小丑的戏份和蝙蝠侠一样多，但却给很多人造成了“小丑出彩、蝙蝠侠一般”的感觉。BVS在尽量避免这种无奈的“一方的风头被另一方盖过”的现象，因此用三线叙事给予每个人均等戏份。这样的好处在于可以细致展现每个人走到交汇点的过程。坏处在于不断切换的镜头让人产生节奏混乱之感。这是群像，但又不是群像（因为直到最后他们才对峙），能处理得让所有人满意是很难的。

我想我们都同意有几场戏真的很出色。伴随Beautiful Lie的蝙蝠侠起源开场让不少粉丝在第X次见到韦恩夫妻死亡时仍然眼眶湿润；紧接着的布鲁斯视角看大都会决战，我认为也足够展现角色内心的愤懑和震惊，这段奠定蝙蝠侠动机的闪回是具备相当说服力的。后面的片段如之前所言，因为迅速的切换和缺乏柔和的转场显得零碎且有点生硬，但是抛开技术性问题不谈，该表达的关键剧情和重要态度得以表达，各线叙事都有条不紊，符合现实逻辑，并没有什么大毛病。

如果你觉得铺垫太长，那么回想一下整部电影，会发现没有一个地方可以被删掉，剧场版里每一个镜头都包含着巨大的信息量，且是推动剧情的必要部分。比如开场的中非事件，有观众认为这和主线无关，然而这场戏实际上包含了：路易斯身为记者的日常、超人救人/救路易斯的日常、卢瑟抹黑超人的日常、引出俄国人这个角色服务于蝙蝠侠线、特殊子弹服务于路易斯调查卢瑟线、以此召开的听证会引出了芬奇议员和她的超人委员会、此事造成的影响让更多人质疑超人的权力界限。扎克的导演剪辑版有三个多小时，剧场版算是相当精简了。

关于两个噩梦彩蛋，确实对非漫画粉不够友好。但是第一个噩梦倒可以不用理解为大事件巴别塔相关。不同观众可以对这个梦境做出不同的解读，比如你可以认为是布鲁斯的潜意识告诉他自己愈发残酷的举动可能招致玛莎/家人/无辜之人的又一次死亡。第二个噩梦暗示了未来将至的天启星入侵、闪点和不义联盟，然而不知所措的蝙蝠侠也许和你一样只得到了两条有效信息——如果自己再不行动，很可能会被氪星人捆绑Play；如果不集齐超人类，大概会有不得了的坏事发生。

在引入未来的正联成员时，本片很好地完成了“介绍人物、挑逗观众”的任务。神奇女侠的一战装束自不必说，闪电侠在牛奶下落前解决劫匪并持续淡定、钢骨和母盒融合让人瞥见英雄起源、罕见的深海英雄海王用一头柔顺秀发让一股热流冲向观众的下半身。相当出色的独立电影广告，这隐隐一瞥大概会激起更多人的兴趣。

更让我满意的还有此片对女性角色的塑造。一般商业片的女人不外乎两个类型：能打的性感女英雄/蛇蝎；服务于感情线、需要被拯救的英雄女朋友/女性亲属。BVS似乎符合这个类型，但却呈现给我们十分特殊的女角色。路易斯，之前提到过，不单单只是跟英雄谈恋爱，她是这个故事的主要人物之一，有自己的故事线，能力与勇气兼备。玛莎肯特，一个在电影世界里非常特殊、却在现实里相当常见的母亲，能让观众产生共鸣；芬奇议员，作为本片中的政坛代表，无论面对超人还是卢瑟都不卑不亢；神奇女侠，美丽、成熟、高贵、自信，谈笑风生，游刃有余，人类中处事圆滑， 战场上笑对强敌，唯有她担得起“女侠”头衔。就连卢瑟高效而机械的秘书梅西，也是亮得让移不开眼。看这部电影，能感觉到他们不是在为了服务男性观众加塞女角色，而是真正把男女角色同等对待，让女性书写了浓墨重彩的一笔。

如今，扎克斯奈德正面临着一般导演很难遇到的窘境。他油画一样优美的镜头被指责假大空；充满哲理的台词被认为是“诺兰式‘想表达什么直接放台词’的缺点”；他用一个小时的文戏把超英片拍成了剧情片，却仍被指责没有剧情；对蝙蝠侠的动机铺垫了半部电影仍被嫌弃“强行”；酣畅淋漓的打戏终于来了却被批评太多CGI、太像爆炸贝。批评扎克斯奈德已经成了一种政治正确，他接下来无论拍什么电影走哪一步都是错的，最正面的优点也可以当做缺点批评。就和人们忽略《美少女特攻队》盗梦空间+禁闭岛的层次性和内涵一样，导演炫丽的画风似乎非常容易让人无视电影背后的意义。对于这件事，我也只能希望观众再给他一次机会，去电影院再看一遍，或者等资源出来后重温。我想这是一部有点超前的电影，如果你对此有所准备，观感一定会更好一点。

我承认这不是一部完美的电影，它想表达的东西太多，塞得太满，为了尽可能贴近现实地探讨严肃问题显得趣味缺乏，但这大概就是它的目的。他们没打算拍一部明快的超英片（因为这根本不可能），他们走了恰恰相反的一条路。然而请记住它的标题叫“正义黎明”。黎明前的时刻最黑暗。这部电影就在展现那个时刻，当两位英雄都在前所未有的自我怀疑和猜疑对方中被下了套挥拳相向，其中一位还在接踵而至的危机中陨落。可是请相信黑暗已经到此为止，一个新篇章正式开启。

这一年闪电侠、钢骨、海王都还只是文件夹里的超人类，他们不知道一次历史性的会面将让他们走上很多个世界的舞台。但是快了，这一年有人决定找到他们，为了不让某人失望，为了替某人好好照顾这个世界。

这一年神奇女侠再次举起了剑与盾牌。一百年前她远离人类世界，因为不齿这个种族时常展现的卑劣属性。可是这位战士又回来了，因为她无法坐视丑陋和邪恶不管。她加入战斗，畅快淋漓地激战着另一个世界的怪物。这一年她结识了两位英雄，其中一位告诉她人类值得被拯救，另一位则身体力行向她证明。

这一年蝙蝠侠在超人身上看到了克拉克.肯特，一个人类之子。电影以葬礼开始，葬礼结束。父母的死亡塑造了黑暗骑士，超人的死亡则重塑了他。阴沉的、愈发残暴的蝙蝠侠在和超人并肩作战后似乎被希望感染了心灵。纪念超人的最好方式就是不再让他失望。这一年，蝙蝠侠找回了他自己。

这一年世界重新认识了超人，他沉默应对所有指责，从不曾为自己解释过什么，然后毫不犹豫地为人类牺牲了自己。这一年人们认可了他，紧接着失去了他，可是他永远活在人们心里，每个人都是移动的纪念碑。

两个多小时的严肃与阴郁，其最终导致的结局是一个外星上帝用死亡拉开了属于英雄们的正义黎明的序幕。元年的大事件以压抑的次次讨论和伤亡开场，再以希望做结，留下光明的尾巴。我想这确实是我期待已久的一部电影。


ps.
最后推荐一篇剧情梳理：https://movie.douban.com/review/7831330/
另外一篇翻译：《正义黎明》当中的宗教神学隐喻 https://www.douban.com/note/547862889/，请务必看翻译下的评论。
电影&amp;漫画对比：请把神的荣耀归予神 https://movie.douban.com/review/7831377/ 
评论合集：DCEU_超英电影的黎明 https://www.douban.com/doulist/44288240/



pps. 以下吐槽只针对我认为没有批评到点上的负评

作为粉丝看到有些双标的批评我说自己不生气是假的：
BVS太暴力。死侍呢？
BVS太黑暗。夜魔侠呢？
BVS没有笑话。TDK三部曲呢？
BVS有太多的奥斯卡演员。WTF？
BVS一直在打磨剧情，力图让两个英雄的对决现实而可信，被嫌没剧情，又被嫌铺垫太长。实际上我不知道哪一段铺垫可以被删去且不影响剧情。
BVS终于打起来了，被嫌CG太多，说这部电影是靠CG堆起来的。
扎克镜头假大空，换个导演拍同样的镜头他们会说牛逼美呆最佳摄影。
汉斯和JunkieXL的配乐被指责“这种配乐完全为影院体验服务已经没法听了”，被嫌吵——Batmobile追车戏、沙漠噩梦段、最后决战，你告诉我为什么不能“吵”。被嫌用了很多以往的片段——氪星旋律、超人旋律来源于《钢铁之躯》，这个为什么要变动？

蝙蝠侠用枪，杀人。我想提醒你蝙蝠侠延续了TDK三部曲的不杀人不救人原则，Batmobile开炮打的是前方车厢两侧的车门和车体下部，飞行器扫射的是车，尽管坏人大概无法幸存，可是之前的蝙蝠侠都是这么干的也没人吐槽。Arkham系列你玩过吗？大家通通默认坏人们只是受到重创并没有死，为什么到了这一部就双标？蝙蝠侠夺枪并开枪，你睁大眼睛看会发现他扫射的是罪犯们头顶的集装箱，根本没有想射人。

蝙蝠侠智商下降，怎么当正联大脑。我承认这部的蝙蝠侠盲目而偏见，被怒火冲昏头脑因而让卢瑟趁虚而入。可是他这样固执是因为之前没见过超人人类的一面，他的想法并没有错（且被穿越而来的闪电侠证明“你对他的看法一直都是对的”）。警惕一个随时会毁灭地球的外星人对他而言十分正常，他只有一次机会解决超人，当然会不择手段。我不是漫画党，但我也知道最强人类蝙蝠侠并非全能，和卢瑟这个高智反派交手互有胜负是可以接受的。正如回复里ID为M的网友说：“超级英雄之间永远没有强弱之分 就看谁是主角”。

这个卢瑟模仿小丑。不是所有看起来精神有问题的都是小丑式演绎好吗。本片里的卢瑟这种在公共场合让人尴尬癌发作的冷漠boy，被Jesse用面部肌肉的微小抽搐表现得既邪魅又有病。答应我下次看IMAX时仔细注意他脸上的肌肉牵动。心机变态，多智近妖，一肚子计划和坏水，和小丑的疯狂没有一点相似吧。

希望大家理性批评，按基本法来。


</影评>
<有用数>647</有用数>
<没用数>54</没用数>
</review>
<review>
<作者>麦飞</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-03-11 16:03:20</时间>
<影评>
        3月25日，本年度最值得期待的超级英雄大片《蝙蝠侠大战超人：正义黎明》即将上映。坐拥超人、蝙蝠侠、绿灯侠、闪电侠等影响极大的超级英雄，DC在这几年的电影化市场上却远不如老对头漫威那般风生水起。漫威的《复仇者联盟》系列电影将旗下的一线超级英雄打造成了票房利器，且现在他们已经通过《银河护卫队》《蚁人》等电影开始了第二梯队的延伸，这就意味着漫威的电影化正走在一个良性循环的路上，起码在未来十年里，观众可能会对超级英雄产生审美疲劳，但漫威却绝不会出现角色无以为继的问题。而DC的日子则相对不那么好过，旗下电影化的超级英雄真正拿得出手的只有蝙蝠侠和超人两大巨头，而诺兰在《蝙蝠侠》三部曲之后不再参与执导，《超人》由导演扎克施耐德重启之后只有一部，几年前的瑞安雷诺兹主演的《绿灯侠》更是烂片中的战斗机。看漫威在超级英雄电影上赚的盆满钵满，DC高层怎能不着急上火？在为战略失误付出诸多代价之后，DC也认真开始了其宇宙体系的构建，这部耗时两年多、剧本几经波折的《蝙蝠侠大战超人：正义黎明》，正可谓是DC宇宙的发端。不过对于不太熟悉美漫尤其是DC漫画历史的观众，最好提前了解、理顺一下片中角色的来历和关系，要是光做个欣赏视觉特效的看客，那电影的娱乐效果势必大打折扣。

一、为什么诺兰不拍及扎克·施耐德能行么？

克里斯托弗·诺兰接手《蝙蝠侠》，开启了这个近乎溃烂的电影系列的第二春。1997年乔·舒马赫导演的《蝙蝠侠与罗宾》成了业界笑话，连主演乔治·克鲁尼都无奈地表示“这真是个没法演好的奇葩片。”此后数年间，无人敢动蝙蝠侠这个烫手山芋，直到诺兰赋予蝙蝠侠以真正的暗黑色彩。诺兰的《黑暗骑士》三部曲中，第二部是难以超越的巅峰，特别是扮演“小丑”的希斯·莱杰，由于他的去世，更使这版小丑成为只能被模仿、无法被超越的绝唱。诺兰凭借《黑暗骑士》封神，但在第三部时他已萌生退意，尤其是《黑暗骑士崛起》在2012年的丹佛首映礼上发生的骇人听闻的枪击案，诺兰公开了一封“告别信”，在表达自己愤怒的同时，写到：“希斯·莱杰、克里斯蒂安·贝尔……这些名字对我来说意味着太多东西，现在到了最终说再见的时候了。拍摄三部‘蝙蝠侠’电影，对电影人来说，是最富挑战性、最有收获的经历。”

&lt;图片1&gt;

扎克·施耐德2004年以《活死人黎明》成功出道，这家伙也堪称鬼才导演，超绝的想象搭配以色彩感极强的画面，带给人非常新奇的观影体验。这种特色在《斯巴达300勇士》中得到完美的展现，油画般的质感将观众带回来那个传说中的英雄时代，凭借此片扎克晋身名导。他其实早在2009年就接触过超级英雄电影，也是DC的，《守望者》。“守望者”是艾伦摩尔创作的一个超级英雄团队，名气不如蝙蝠、大超等，但故事分量很足。电影版几乎完美地呈现了庞杂的漫画故事，在DC粉中声誉极高。2013年，他接棒《超人：钢铁之躯》，也算是对《超人》电影的重启。如果非要与诺兰的《蝙蝠侠》对比，个人感觉，少了那么一丝厚重感，但娱乐性与观赏性做得更足。当前DC正处在与漫威争夺电影市场的关键时刻，扎克·施耐德的功底与风格都应该能保证电影的质量。

&lt;图片2&gt;

二、为什么选本·阿弗莱克演蝙蝠侠？

    贝尔的蝙蝠侠塑造得相当成功，所以无论谁接手这个角色，也必然承受很大的压力。偏偏扎克·施耐德选中的又是本·阿弗莱克。当初消息一出，引发轩然大波。因为在2003年，小本曾出演过一位著名的超级英雄——超胆侠，可惜票房口碑双双扑街。尽管超胆侠是漫威旗下的角色，但网友们并没有因为角色所属公司的不同而给小本好脸色，铺天盖地的吐槽和骂声扑面而来，“反对本·阿弗莱克演蝙蝠侠”的请愿活动一夜之间涌现出数万，更有网友在白宫网站上联名提出要求：请政府出台法令禁止本·阿弗莱克在200年内出演蝙蝠侠。好在白宫没有同意这一逗逼要求，而是以网友的这一诉求违背了网站的参与条款为由予以拒绝。小本甚至在脱口秀上说过，当时华纳曾建议他短期内不要上网，但他还是天不怕地不怕地点开了网页，看到的第一条消息就是“阿弗莱克演蝙蝠侠？NOOOOOOOOOOOOOOO+数十个感叹号”，此后他就没再上网了。

&lt;图片3&gt;

至于为什么非要选小本出演蝙蝠侠，据说导演扎克当时告诉他的理由是：“你是完美人选……因为蝙蝠侠在这部影片里像是到了尽头，老了，筋疲力尽……”

好吧，小本能顶住来自粉丝和制作方的压力，坚持下来，这就值得认可。在接下这个角色后，他花费了很大精力来琢磨角色。甚至有一次他在服装店里给儿子买万圣节衣服时，偶遇克里斯蒂安·贝尔，他趁机向贝尔请教，而贝尔给他的建议则是：确保你在穿上蝙蝠战袍后还能小便。

小本版的蝙蝠侠究竟如何，现在电影还没上映，不能妄下定论。不过现在网友的吐槽之声早已偃旗息鼓，有不少影评人甚至开始夸奖小本的蝙蝠侠超越了以前的版本。小本，我看好你哟！

&lt;图片4&gt;

三、为什么蝙蝠侠要大战超人？

以往的电影中，蝙蝠和大超各有自己的生活和事业，互不相扰各自为安。但实际在漫画中，这两位是合作时间最长的拍档，一直像对新婚夫妇一样，时而吵架拌嘴，时而甜蜜无比。至于在电影中两人为什么会产生冲突并热烈地战斗在一起，其直接原因，是《超人：钢铁之躯》中，大超与佐德将军进行来一场天崩地裂的世纪大战，片中韦恩集团的一颗卫星被毁掉，当然这还不足以引发蝙蝠侠的怒火，战斗中韦恩集团的一栋大楼也被轰塌，楼上有许多人无法逃生，韦恩对此却无能为力。于是他对超人迸发出极大的恐惧，进而延伸出无比的恨意，人类根本无法控制超人的力量，而他高高在上，对人类的生命缺乏关怀，一旦超人失控，势必会给人类带来灭顶之灾。同时，两人在三观上也有很大差别，超人是光明之子，在一定程度上代表绝对正义和绝对道德，不允许黑暗存在。而蝙蝠侠则是暗夜骑士，是黑暗和光明混杂的产物，习惯用他自己的道德体系衡量对错、惩治邪恶。两种价值观的冲突，此是蝙蝠侠大战超人的根源。

&lt;图片5&gt;

四、蝙蝠侠怎么能打得过超人？

从生理层面说，蝙蝠侠和超人完全是两个维度的人，布鲁斯韦恩毕竟是人类，克拉克肯特则是神一般的存在。然而超人有个世人皆知的弱点，那就是氪石。蝙蝠侠那么处心积虑地对付大超，必然做足了准备。在之前放出的预告片中，蝙蝠侠被超人一顿胖揍，还吼上一句：“要是我想，你早就死了！”蝙蝠侠终于愤怒了，使出杀手锏，开枪，子弹却被超人一把抓住。令超人意想不到的是，子弹突然爆开，散发出一团绿色烟雾。这就是蝙蝠侠用氪石打造的子弹，藉此将超人拉低到同人类一样虚弱的层次，蝙蝠侠开开心心地揍超人了。除了氪石武器，蝙蝠侠还借助先进的科技制造了大量专门对付超人的武器，比如超声波矩阵，以及反超人装甲。扎克·施耐德还专门谈及超人和蝙蝠侠的实力对比，一针见血地说：“超人最大的弱点不是氪石，而是善良……而蝙蝠侠知道如何利用这一点。”

&lt;图片6&gt;

五、神奇女侠及正义联盟

在这部雄性荷尔蒙四溢的电影中，负责女性颜值担当的，是神奇女侠。神奇女侠在DC宇宙的辈分丝毫不低于蝙蝠和大超，20世纪40年代就出现在漫画中，打破了男性英雄垄断的局面。这位女神出身自长生不老、并且只有女性的战斗民族亚马逊族，是位公主和王位继承人，也是奥林匹斯众神之王宙斯和天堂岛亚马逊女王希波吕忒的私生女。她拥有奥林匹斯十二主神赠与的天赋和神器，如真言套索、守护银镯、火神之剑等。预告片中，反派毁灭日以热视线攻击蝙蝠和大超时，她及时出现，并以神力护盾挡住了攻击。电影里的神奇女侠由美女盖尔·加朵饰演，腰细腿长，除了胸不如蝙蝠和大超之外，着实美不胜收。

蝙蝠侠、超人和神奇女侠的齐聚，标志着DC超级英雄战队主心骨的建构完成，其意义如同漫威复仇者联盟中钢铁侠、美国队长和雷神的不打不相识。此外，闪电侠、钢骨、海王也将现身，为DC2017年的重头戏《正义联盟》做好铺垫。目前还没有关于绿灯侠是否出现在影片中的爆料，莫非是绿灯侠还没有从瑞安雷诺兹糟蹋的那部戏中振作起来？

&lt;图片7&gt;

六、大反派！

大超的一生之敌，是拥有超高智商和超级财富的莱克斯·卢瑟。想必这个角色大家比较熟悉，在《超人归来》中，由奥斯卡影帝凯文史派西饰演，而在这里，扮演者则是杰西·艾森伯格。他在一出场时并不是众所周知的光头，而是顶着一头飘逸的卷发，贱嗖嗖地调戏大超和蝙蝠侠，不过到影片后半段，他终究还是成了秃瓢。

&lt;图片8&gt;

实际上蝙蝠侠和大超之间的矛盾，就是这家伙一手策划的阴谋，不过玩阴的可以，真打起来他就不是个了。他稳居幕后，对上一部中被大超干死的佐德将军进行改造，创造出战斗力极高的怪物——毁灭日。在DC1993年推出的《超人之死》中，毁灭日本是外星科技的失败产物，创造它的本意是为了防御外敌，但它无法识别敌我，连创造者也无法杀死它，于是把它禁锢起来，埋藏在了遥远地球的地下深处（这不明摆着找事么！）。莱克斯•卢瑟的开矿团误把毁灭日的牢笼打开，释放了这个恶魔。当它从地下钻出后，人类文明社会遭遇浩劫，超级英雄纷纷前来，却轻而易举地被打倒，正义联盟几乎被团灭！本来在度假的超人听闻这个消息，立即赶往现场。然而毁灭日却拥有与他旗鼓相当的力量，为了保护无辜平民与城市的安全，超人拼尽全力，与之进行了异常惨烈的战斗。最终，毁灭日被打败，超人却也付出了生命的代价。实际上这只是漫画玩的噱头，在很多粉丝为超人之死举行了悼念活动之后，超人很快又复活了。至于在电影中超人怎样被毁灭日虐，还是那句话，只能拭目以待。不过不用担心，他的身边还有好基友呢！

&lt;图片9&gt;
      </影评>
<有用数>587</有用数>
<没用数>189</没用数>
</review>
<review>
<作者>卡里加里博士</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-03-28 23:29:34</时间>
<影评>
        &lt;图片1&gt;


整部电影从头至尾结构相当完整，将超人比喻为神，质疑神，诬陷神，想杀死神，即便用恶魔用导弹，用尽人类之恶，基督代替人类受罪（毁灭日），最终死去。这个死有很多重意义，还原漫画《超人之死》，《黑归》政府杀英雄，以及《天国降临》对基督受难的隐喻。当然基督的复活也在结尾有暗示，结构非常精妙。


&lt;图片2&gt;



先说超人这条线的叙事：


电影从开始将超人称为神，天上裂开一道口子，伴着惊雷（《天国降临》末日审判），一个凌驾于国会之上的超人类出现在人类面前，他不听命于任何人。这部电影对超人神性的质疑主要体现在对超人是不是一个“好人”身上。政府的电视问责在于超人颠覆了政权，包括达尔文和哥白尼的人类中心论，人类不再是食物链的顶端；蝙蝠侠见过太多坏人，他的结论是这个世界上没有多少好人，没有人可以保持初心，即便是神（梦魇里面超人变成暴君，第二层意思是漫画《不义联盟》）；卢瑟说神不是全能的，他也有阴暗面，他也必须选边站。


&lt;图片3&gt;

&lt;图片4&gt;



漫画《天国降临》中超人第一次出现，隐居在农场，正在修屋顶，背上背一根长木，荷包里有三根长钉，这是隐喻他是基督的化身，这个隐喻可见官方附录。另外在审判者与牧师的第一次交谈中，背景油画中就有基督。


&lt;图片5&gt;

&lt;图片6&gt;

&lt;图片7&gt;



电视中政府一直强调神的职责是什么？如果神不能为人服务，有没有存在的必要？超人在一开头的沙漠事件中被陷害，路易斯通过子弹一路查到政府高层，但是政府内部人员说这是卢瑟所为，路易斯说要披露这件事，那个人却说怕丢饭碗，暗示政府也有参与其中。在政府开庭审理超人时，超人也是从天上高高的凌驾于国会大厦之上，下来，主动关进被告席，政府说：这就是民主。因为在地球上没有人可以审判超人，所以他就是“独裁”，超能力要被“人类”审判，让人来定夺他的好坏，这才是“民主”。


&lt;图片8&gt;



接着卢瑟安排的人肉炸弹在国会爆炸，爆炸前卢瑟说：权力可以赦你无罪。这句是双关，意思是超人的权力可以让他不受审判，另一层意思是，爆炸所有人都会死，除了拥有超能力的人。这场爆炸对于超人来说才是一场真正的审判，他觉得这些无辜的人都是因他而死，他的内心十分沉痛，所以决定离开这个城市。


&lt;图片9&gt;




卢瑟通过要挟路易斯和超人母亲让超人回来去和蝙蝠侠对打，因为他被迫做出了选择，所以在离开路易斯之前超人无奈的说：God is not good.


卢瑟在造出毁灭日时对超人说：今天是你的审判日，只有当神死了的时候，他才是好人（God is good when he is dead）。这就是他对GOD与GOOD之前的结论。


&lt;图片10&gt;




《黑归》漫画，注意看超人部分，那枚苏联炸弹是美国政府策划用来杀超人的，它落地后会扬起沙尘遮蔽太阳（而超人是太阳能的），使整个美国暗无天日，在超蝙大战之前，绿箭侠说自己已经“越狱五年”，政府封锁了消息为了掩饰政府想杀英雄的事实，所以对于蝙蝠侠，政府只想杀不想关监狱。这就是蝙蝠侠对超人说：你就是个笑话。的意思


&lt;图片11&gt;

&lt;图片12&gt;

&lt;图片13&gt;

&lt;图片14&gt;

&lt;图片15&gt;



政府在发射导弹前通过电话最后说了一句：上帝保佑苍生。这就是要牺牲上帝（超人）来保佑苍生（政权）的意思。

&lt;图片16&gt;



超人对抗毁灭日，被长刺刺穿身体，隐喻基督受难，战斗结束超人尸体被红披风裹住抬下，还原鲁本斯油画《基督降下十字架》

&lt;图片17&gt;

&lt;图片18&gt;




影片开头墨西哥亡灵节众人拥护超人在人群中心，影片结局同样的镜头，众人围在大超坟墓周围手持蜡烛，这是一个完整的杀神仪式（基督受难）。


超人坟墓上写着：如果你寻找他的丰功伟绩，请环顾四周。这是上帝无处不在的意思(字面意义是英国建筑师的墓志铭)，整部电影多处提及血，卢瑟（犹大）之血创造恶魔（毁灭日），处处包含对《圣经》的隐喻，这是一部裹着英雄外衣的《基督受难记》，比某些得奖的文艺片更复杂。










再来说蝙蝠侠这条叙事线：


蝙蝠侠这条线是以普通人类的视角进行的，全程都在表现他对未知超能力的质疑以及恐惧。《超蝙》开头两段梦。布鲁斯梦境，玛莎被杀，珍珠项链套住枪管是还原黑归漫画，珍珠落入下水道。紧接着，超人声音说，在梦里，我被带到这个城市，认识到一个谎言。《天国降临》漫画以梦境开头，老年睡魔做的末日审判之梦。接着布鲁斯看到自己的城市被超人摧毁，就像世界末日的景观一般，他以人类的视角仰望天空看到几束红光掠过，高楼瞬间倒塌，死伤无数，而他却无能为力，他感到愤怒以及恐惧，就像影片开头他目睹自己母亲被杀却无能为力一样。

&lt;图片36&gt;








蝙蝠侠装束第一次出现时，一个年轻警察看到蝙蝠侠不仅没有像英雄一样敬仰，反而开枪射杀蝙蝠侠，一直连续射击到门口，直到另一位老警察生气的说：你差点打烂我的脸，为什么不打坏人？意思是此时的蝙蝠侠在警察眼里就是坏人，是政府打击的对象，与罪犯无异。






接着阿福在蝙蝠侠的电脑上看到临空之上的超人，就像天神一般，他说当像上帝一般的超能人出现在人类面前时，会使人感到恐惧，而恐惧会把好人变坏。意思是蝙蝠侠开始在罪犯身上打标，这是他对超人的恐惧的体现。




在克拉克与布鲁斯的对话中，超人觉得蝙蝠侠给罪犯打标用私刑是一种“独裁”，而布鲁斯则说，超人救一只猫都会上电视而媒体却不报道他对人类的威胁，这才叫做“独裁”。然后他又自我调侃道：也许是我与哥谭，我们都是穿着戏服的小丑（而超人才是人民眼中的英雄）。






卢瑟的字条最后一个写的是“布鲁斯=盲人”,朗基努斯本是盲人,用长矛刺伤耶稣,当耶稣的血滴入朗基努斯的眼睛,视力恢复,心灵感化,说:&quot;这人真是神的儿子。&quot;这就是超蝙大战中DO YOU BLEED的寓意，基督之血洗净人类之罪，大战之前蝙蝠侠认为超人是人类的威胁，他被恐惧蒙蔽了双眼，这是盲人的意思。蝙蝠侠所用的枪也是还原朗基努斯刺基督的枪。



&lt;图片31&gt;






两人激战时，蝙蝠侠投掷氪星气体使超人失去超能力，说：“这就是恐惧，你无法感受恐惧，因为你不是人类”，而蝙蝠侠以人类的视角，可以强烈感到超人带来的恐惧。最后蝙蝠侠将超人踩在脚下，用枪划伤他的脸庞，此时超人说，他要救自己的母亲，超人此时感到恐惧，不是因为怕死，而是怕自己母亲死，，这时候蝙蝠侠意识到超人也是一个有着凡人感情的普通人（可以感到恐惧），他顿时清醒了。镜头回到蝙蝠侠目睹自己母亲被杀而无能为力的尖叫的童年，所以他会去救超人的母亲是为了完成自己儿时的遗憾不希望它发生在另外一个人身上。两个英雄母亲都叫“玛莎”，个人认为可以是任何不同的名字，之所以用同一个名字是为了双关，让剧情更集中。



&lt;图片29&gt;

&lt;图片30&gt;





最后是卢瑟的叙事线，卢瑟隐喻为犹大


超蝙中卢瑟的台词几乎全部是双关语，这个处理是因为“他是全世界最聪明的人”，但是电影中并没有特意说，只是用一系列的双关语来突出他的个性，绝顶聪明又爱卖弄，觉得世人都不理解他。扎导喜欢用镜头语言来表达人物以及叙事，台词却非常精简而且速度非常快，每一句都是一个超链接，指向电影之外更多的知识以及返照电影中的相关情节，这是造成普通观众断层感觉的原因。

&lt;图片32&gt;





卢瑟的油画：魔鬼从天上来，出现了两次。第一次是还原《天国降临》，因为在他眼里，不可控的神，与恶魔无异，原漫画中，是超人带领的原版英雄从天上降下，来惩治新兴超能人，他们为了争夺地盘肆意伤害平民，引来末日审判，而超人代替人类赎罪。第二次出现就很明显是隐喻天启星达克赛德。

&lt;图片33&gt;

&lt;图片34&gt;

&lt;图片35&gt;




卢瑟的图书馆演讲中提到了普罗米修斯与宙斯的故事，在希腊神话中，普罗米修斯名字有“先见之明”的意思。普罗米修斯不仅创造了人类，给人类带来了火，还很负责的教会了他们许多知识。第一层意思是他觉得自己聪明的就像普罗米修斯，但是只有知识却没有没有权力，而当他控制超人时，他感受到了权力，上帝都要为他卑躬屈膝。第二层意思，普罗米修斯用粘土按照自己的身体造出了人类，卢瑟用自己的血制造了毁灭日。



&lt;图片38&gt;




《天国降临》这本漫画的主题是“请将神的荣耀还与神”，来自《启示录》原文，并且这部漫画的每副插图，每句话都有指涉，详情见官方附录，这是DC漫画的传统。

&lt;图片39&gt;



另外可以从宗教起源方面看这部电影，参考书籍《金枝》，里面详细描述了人类杀神的传统（全人类宗教的起源都来自于杀神，这是这本书的主要内容），羔羊（基督）之血涂于门楣用于避祸，影片开头超人被众人拥戴的场景是墨西哥亡灵节，墨西哥有杀神仪式，全都在暗指影片结局








超蝙台词：我们都是穿着戏服的小丑。出自漫画《守望者》。荧幕上的英雄沦为娱乐大众，要上脱口秀的明星，如果他们不够有趣就会被大众嘲弄，这就是这句台词的意义，也是《守望者》的处境。事实证明确实如此，超蝙不够娱乐大众就会被大众耻笑，觉得它守旧不识时务，观众花钱想看的不是英雄而是小丑。

&lt;图片42&gt;



《守望者》原文：”我也曾穿着奇怪的装束，眼含泪水的站在那里忍受别人的嘲笑。”这句话是英雄自嘲。在电影中演变为：我们都是穿着戏服的小丑。罗宾衣服上小丑喷的字：哈哈给你真可笑。（除了《家庭之死》之外的另一层含义，小丑嘲笑蝙蝠侠和他一样是供人娱乐的戏子）

&lt;图片43&gt;




这部《蝙蝠侠大战超人》让我看了三遍才完全看懂，而且是在补过漫画的前提下。此片不光将超人从普通英雄变为替人赎罪的神，而且整片隐喻dc宇宙的复活与重生，史诗般的开局。


DC这次玩的真大，把超级英雄片用文艺片的方法拍，其实《守望者》也是这样类似的文本。这部电影对观影者的要求确实太高了，电影，文学，漫画，宗教，绘画，知识面越丰富才能越全面的解读它。“所以这样就是这样了”


&lt;图片44&gt;

&lt;图片45&gt;
      </影评>
<有用数>381</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>黄青蕉</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2016-03-27 13:28:09</时间>
<影评>
        （本人不授权任何公众号的免费转载，别来问了，谢谢大家）



漫威是家坏公司。


当然这并不是说漫威做出来的产品坏，正相反，做得太好了。说漫威是家坏公司，就像在说苹果是家坏企业一样，他们在各方面都可谓成功，而这种成功最关键的一点是找到了一种套路，一种以不变应万变的成功法则，苹果手机出来之后，所有的手机都像苹果，漫威宇宙出来之后，所有的超级英雄都像漫威。


哦你可能会说，DC这次的超蝙大战才不像漫威呢，怎么说呢，这就像那些完全不像苹果的手机，思路都是“让我们做一个完全不苹果的手机吧！”，DC大概也是想过“让我们做一部完全不漫威的超级英雄大乱斗电影吧！”


可是就连这样憋着劲拧巴了一百八十度的反叛，出发点也还是苹果和漫威，换句话说，他们已经成为了思考的基础，你可以爱他，恨他，唾弃他，讨厌他，但就是没办法无视他，而且最可悲的是，这样的反叛还常常被证明是更傻逼的。


就像这一部《正义黎明》。


扎克施耐德，该说什么好，曾经是一个多么屌的视效大片潜力股。之前有个说法，评判一个导演屌不屌，就看遮住名字随机播放一段作品观众朋友们能不能认出来。芬奇暗黑阴冷，昆汀血浆恋足，维斯安德斯有末期对称强迫症，就连卖拷贝和JJ都有无处不在的爆炸和眩光。而扎克施耐德，怎么港，最大的风格大概是剧本管他去死，快来看我这段脑洞画面实现得有多完美。看看他之前拍的英雄，《300》也好《守望者》也好《美少女特工队》也好，故事烂吗，超烂，电影好看吗，超级无敌好看，为什么呢，因为那些超屌的画面设计和镜头调度让你根本顾不过来故事烂不烂，300的超高速摄影百人斩，守望者的浓油赤酱卡通暗黑风，美少女特工队的蒸汽朋克少女组团开机甲屠龙打纳粹，观影体验何止是打开新世界的大门，简直是把新世界的院墙都给拆了。


然而一个这么屌的导演，最终却拍出了《正义黎明》，这就像陈凯歌拍出了，啊说错了，陈凯歌的存在本身就是个耻辱。再来一次一二三，这就像周星驰拍出了《功夫》之后却跑去拍了《美人鱼》一样，票房再成功也阻止不了被钉上耻辱柱、戴上伊丽莎白圈、刻在棺材板上让子孙后代都被同学嘲笑说看啊那个就是拍了那部傻叉电影的导演他孙子啊，的命运。


当然我知道，导演，好莱坞商业片导演，特别是漫改的好莱坞商业片导演，其实是没有太多选择权的，面对万岁爷一样的投资方和改一个标点符号都要咬死你的原著粉，唯一能做的大概就是搞个彩蛋致敬一锅烩并露出没有灵魂的围笑。而扎克老师的失败，就是在烹制这锅烩菜的时候，被急着圈钱的漫威套路坑完了所有的长处，该露的短板还一个不漏的全都露了出来的悲剧。


让我们来回顾一下漫威的成功之道：热销产品捆绑冷门打包售卖，单人电影剧集相互联动最后还要二次回炉到复仇者乱炖里面一锅烩了强制追看消费，主打男色经济深度卖肉兼卖腐，还有当年我觉得最新鲜的一点，把科幻片当喜剧片拍，把英雄还原成人。


而《正义黎明》呢？


捆绑销售，有，但捆绑的全是未上市的半成品（点几个文件夹就算开建DC宇宙了？唯一认识的闪电侠还不是电视剧那个闪电侠？exscuse me？）电影联动，有，就联动了一部《钢铁之躯》，问题这部片子本身魅力值就极有限，一样作为打头炮，群众基础跟漫威那部同为钢字头的《钢铁侠》一比不是跪下叫爸爸的差，是躺下叫祖宗的差。卖肉兼卖腐，有，超蝙也算一对人民大众喜闻乐见的老牌好基友了，可是这部除了蝙蝠侠莫名其妙做了个春梦还是SM级别的YY自己被超人绑架禁闭吊起来摸胸（没有误）之外真的没什么火花，上一秒还在澡堂play掐的满地乱滚（真的没有误）下一秒就因为好巧哦你妈跟我妈都叫王桂花哎马上就成了好朋友都不带飞奔出去锤墙纠结一下说天呐为什么明明很讨厌他却又有一种莫名的冲动呢啊啊啊我好恨我自己啊这样。都说没有无缘无故的爱也没有无缘无故的恨，这部电影倒好，两边都占全了，蝙蝠侠到底为什么这么不爽超人？我能从电影里看出来的只有：1、他打怪的时候轰了我家楼啊！2、人家做恶梦的时候被他吓到了啊！3、最重要的是，你看这个人每次当好人的附加值都好高哟，拆楼爆炸哐哐哐，救活一个牺牲一百个耶！这样不对！


第一条太抠，第二条太傻，也就第三条算个忧国忧民的正经理由。实话说刚开始我也觉得终于有人关心一下超英电影里天天挨炸的美国普通老百姓了这个视角算你有良心，同时我也很好奇那就是一部电影打到最后势必又要拆楼爆炸哐哐哐，而且蝙蝠侠势必要和超人一起拆楼爆炸哐哐哐，倒霉的还是死老百姓啊，这次要怎么解决这个问题呢？


结果导演就雇了两个路人甲喊了四句台词：“怎么办超人蝙蝠侠和电光怪开打了！”“没关系那片区域已经提前把人撤空了！”“怎么办电光怪掉岛上把整个岛都轰了！”“没关系那个岛是无人岛！”


我真是……谢谢你啊。


而最后呢，扎克老师本人，很不幸的，一点也没打算搞幽默感，并且因为一向不重剧本，这次人物还完成度出奇的低，感觉就是导演大手一挥，人物要立体么搞点心理阴影，随手死个亲朋好友再上无尽回忆杀差不多得了，没有什么人物塑造是死一个亲人不能解决的，如果有，那就死两个。


然后反派，哎，我这么喜欢卷毛我都不能忍，角色太特么傻了。请跟我一起念反派人物塑造法则：1、反派越强，英雄的胜利才越珍贵；2、反派作恶的出发点要符合本人价值观，就是自以为自己是正义的；3、反派的人生要与英雄互为映射，就是我们俩吃的苦都差不多，但是因为你背了八荣八耻我没有，所以你上天了我坐牢了，这样。


卷毛的卢瑟几乎一条都没占上。首先，他是个连嘴炮都很弱的弱鸡，所谓干坏事就是先绑人女朋友后绑人妈，其次，他嚷嚷了半天外星人是大威胁我要维护地球和平结果自己先鼓捣出一个外星丧尸而且连控制一下为自己所用的打算都没有，最后，没有人物前史，没有人性细节，除了存活在两句台词里的爹之外我们完全搞不懂一个有钱年轻又靓仔的科技新贵为什么要费劲巴拉去作恶，旁友，这么有钱又有闲，为什么不去试试渣两局DNF呢？


至于不像漫威的那一些，sigh，翻译过来就变成了“创新好麻烦哟让我们照搬一下诺兰的成功案例吧”。于是一个超现实的电光无敌外星科技大怪兽硬是和政治腐败、非洲动乱、人口买卖这些暗黑写实犯罪风搅合在了一起。世界观混乱直接导致了导演无法继续开他的新世界脑洞，连最擅长的特效动作部分都精分得很尴尬，大部分时间就是你已经在别处看过一百遍的天上乱飞，地上乱轰，近战靠揍，拳拳到肉。钢铁侠，七龙珠，复仇者联盟，黑暗骑士，无敌浩克，007天幕危机和幽灵党，妈妈再爱我一次，你能在这部电影里看到无数影子，可就是看不到扎克施耐德。全片节奏差得一比，黑黢黢的调色做3D导致观影效果又糟，加上导演垂死挣扎的屌，大概就是传说中的一比屌糟了。


而我居然想了这么多有的没的真的是因为太无聊了，你分不出哪些地方是尿点，因为除了爆炸打架之外仿佛分分钟都是尿点，而爆炸和打架又秒秒钟都是套路。我可以接受超人大战蝙蝠侠，钢铁侠大战美国队长，甚至可以接受海扁王大战康斯坦丁，死侍大战地狱男爵，但我一点也不想看到以上所有这些都是同一个配方同一个味道，哪怕味道再好，我也更愿意尝一口屎味的巧克力，而不是天天吃巧克力味的屎。这个世界之所以有趣，就是因为他有乱七八糟却又精彩纷呈的物种多样性，电影世界也同理可证。DC想要扛起漫改超英的另外半壁江山，需要的大概也是少一点套路，多一点真诚吧。


</影评>
<有用数>678</有用数>
<没用数>469</没用数>
</review>
<review>
<作者>Evarnold</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-03-27 23:53:15</时间>
<影评>
        说老实话，身为DC党，每次漫威电影出来票房口碑双双走高时，我是不服气的，心里想，BVS还没有出来，我先忍着这口气。然后是美队3那基情四溢的预告片放出来，我也憋着：漫威你以为让钢铁侠对着美队说一句“我也曾是你朋友”就算基了吗？基的鼻祖BS组合一出马，分分钟BS死你们。等啊等啊等，终于等到了BVS的全球同步引进，开开心心直奔影院，带着颤抖的肉体，和虔诚的心魂。真的，如果没有什么重大问题的话，我怎么着都会打满分的。。。


然后，这场被誉为史上最强两个男人的碰撞，就真的。。。是两个男人的碰撞。。。而已。。。我真心有一种感觉：我裤子都脱了，你就给我看这个？说好的满满的爱呢？


我知道会有一大批比我资深得多的DC迷否定我的想法，说我被诺兰版的DC绑架，并说BVS超级精彩，彩蛋超级多，致敬漫画超级多。但是根本性的问题不解决，身为电影——而且是号称史上最大投资的电影——的BVS的任务，也就是在全球影迷口袋里圈最多的钱、赢最好的口碑、去布一个最完美的DC宇宙开局的任务，就没法达成。管你漫迷HIGH不HIGH，国外专业影评人的打分就是那么低，国内豆瓣的评分走势也就是那么萎。这会对DC电影的未来布局产生微妙的影响，你敢说这是好的影响？


现在切换到正经的电影频道，我想说说问题出在哪里。


都是骨子里的好人，蝙蝠侠为什么要和超人打？


傻娃，因为理念不同啊！


为什么理念不同呢？


因为，白天不懂夜的黑。


大超是憨傻，老爷是腹黑。对于人性的两面，他们出身不同，看的角度不同，解读方式不同，执行道路不同，但是最终，他们能走到一起，因为目标是相同的。这就是虐爱。爱不虐就不成经典。


扎克，你却为什么让老爷变得憨傻，让大超变得腹黑？


先说老爷变得憨傻的问题。


我们都知道DC宇宙老爷智商完爆所有人。他永远都比别人看得更多，想得更深，走得更远。但是在这部电影里，老爷智商下线。他早已发现卢瑟有问题并着手调查，却心甘情愿跳进卢瑟挖的坑里，然后还是大超把阴谋说出来，就是因为双方的妈妈是同一个名字叫玛莎，然后就握手言和不打了？你逗我呢？难道不应该是老爷自己发现大超身上的美吗？扎克的安排是，老爷一切行动的出发点，就是要干掉大超，而无视卢瑟葫芦里卖的是什么药，不管途中发现了卢瑟有多少阴谋诡计，在干掉大超这个目标面前就统统不算问题。到头来仔细想想，老爷和卢瑟的立场难道不是一模一样的吗？而老爷这一切的动机，始于《钢铁之躯》里大结局，大超和佐德将军大战时的“间接伤害”。这个动机是可以的，但是老爷一路都是这个动机，然后因为“玛莎”二字又轻描淡写地把这个动机抛弃，不仅不符合一部DC电影的标准，连普通电影的标准都没有达到。记住，人物的动机没有改变，就会变得无趣！同时，我们发现老爷下手越来越狠，从一开始就折磨犯人，这里的动机又欠交代，只能通过台词说说“打击犯罪20年无果”，这实在不是一个好剧本应有的样子。在所有的漫画英雄中，我最爱的就是老爷，相信很多漫迷有同感。但是这部电影里老爷的塑造，是失败的。他变成了一个莽撞、冲动、好酒、思维僵化的中老年人，电影欠这个人物一个合理的交代。


然后再说说大超变得腹黑的问题。


本片大超有两个黑化。一个黑化是外在的，被地球人误解；一个黑化是内在的，即动机不充分地盯着蝙蝠侠不放。大超可不可以被黑化？当然可以，而且可以成为一部精彩的续集电影。被神化，再被黑化，再破茧重生，妥妥的好故事！这不就是TDK和TDKR吗？但是，这里有两个但是！第一个但是：在被地球人黑的时候，大超做了什么应对？泡妞（真的是泡的）！玩消失！找妈妈！做回小记者，专心把矛头指向蝙蝠侠！这是怎么回事？大超有正面回应吗？大超有说出真相吗？大超身上有感受到进一步的压力吗？他感觉就是一个怕受到压力的孩子，一方压力来了就逃避，把注意力投射到另外一个方向来缓解自己的焦虑。第二个但是：大超的这个故事线，真的有受到蝙蝠侠线的影响吗？或者说，当我们用手术刀，把蝙蝠侠的相关剧情剔除掉，我们就会发现，大超的故事其实一点都没有受到影响，而且，大超在自己的故事中真的毫无作为，处处逃避！很明显，如果说大超的故事本可以是一个出色的独立续集，那么当这个独立续集的主线加入了蝙蝠侠这一线之后，蝙蝠侠把大超所有的注意力都吸引过去了，大超的故事环境变成了一个空壳，想要有点深度，主角却不在场！如果我们也把最后的毁灭日桥段删除（真的可以删除），那么就会发现，大超的故事线，空有矛盾，却没有解决！编剧的应对方式是让毁灭日出现转移矛盾，再让大超自杀式攻击来解决矛盾，这个主意只能打负分。


所以说，影评人们打低分，的确不冤枉。这是剧本的问题。


扎克的影像风格和动作设计功底的确给本片拉高了很多分数。一开始的父母双亡段落，四散的珍珠慢镜重拾了《300》和《守望者》的影像荣光；神奇女侠出场，也的确是HIGH爆全场。然而，真要说打得酣畅淋漓，也并不尽然。蝙超大战的规模，仅限于一栋楼内；毁灭日高潮，也仅限于一个空港和一座孤岛。与《钢铁之躯》上天入地毁城灭世的结局相比，气势又弱了一些。还有一个遗憾，当大超对毁灭日进行自杀式攻击的时候，缺一个蝙蝠侠的反打特写。这是最能重塑老爷心中大超形象的关键时刻，没有老爷的反应镜头，让人觉得这片子真的缺少一点老辣。


话再退回来说，视觉上的爽快并不能掩盖故事的孱弱。当初看预告片，我真的预想了很多HIGH点，结果电影中这些HIGH点统统是隔靴搔痒，或者消失不见。我们既没有看到蝙超双方认出对方真实身份时的震撼，也看不到他们在对人性看法向左时的正面对峙，既看不到他们在对方身上发现闪光点时的英雄相惜，也看不到他们共抵强敌时的生死相依（老爷在最后真是打得一手好酱油）。一切好看的东西，都变成了两个雄性荷尔蒙爆棚的小男孩，就连那抢夺玩具般的生猛劲，也在那一声弱弱的“玛莎”声中，各回各家，各找各妈。


总结一下。BVS两个主角缺乏足够的动机铺垫和行为转折，双方也没有起足够的化学反应，使得看似宏大的故事格局成了个空壳。唯一完成的任务就是让正义联盟几个巨头露了下脸。


希望这部片子的表现不要影响后续电影的投资力度。我还是爱DC的。


一声叹息。


文/Evanold


2016.03.27
      </影评>
<有用数>257</有用数>
<没用数>36</没用数>
</review>
<review>
<作者>方聿南</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-03-25 16:40:43</时间>
<影评>
        影片讲述了葫芦娃兄弟的故事。世上有两个超级英雄，分别是力大无穷的大娃，住在大都会，以及足智多谋的二娃，住在哥谭市，互相看不顺眼，老死不相往来。


二娃夜生活丰富，约会名模不断，习惯了白天休息。但大娃偏偏喜欢在光天化日下玩耍，吵得二娃睡不好觉。自从一次大娃在国会大厦放烟花，二娃终于忍无可忍，决心除掉大娃。


在狡猾的蛇精挑拨下，大娃与二娃终于惊天一撕。就在二娃即将用裤腰带勒死大娃之际，性命垂危的大娃喊出了爷爷的名字。两人这才知道他们是一根藤上的亲兄弟，瞬间由对手结为同盟，并与失散多年的葫芦妹妹一起，战胜了威力无穷的蝎子精，可惜大娃不幸牺牲。


蛇精被投入监狱，剃光了头发。她嘿嘿笑道，我已经通过脸谱网向宇宙广播了地球的位置，根据黑暗森林（Darkseid）理论，三体人马上要来了。在大娃的墓前，二娃对葫芦妹妹说，只有葫芦家族联手，才能拯救地球，来吧，我们去找寻剩余的兄弟。


---------------------------------------------------------------


记得3年前的《钢铁之躯》出来时，对动作风格的创新，许多人颇有微词，说是模仿这个抄袭那个的。我说，去你们大爷的。从小看卡通片和漫画就知道，正义联盟群雄一直以来就是这么干架的，电影只是高度忠实的再现了这一切而已，原汁原味，纯正纯良，绝对是漫改电影的革命性里程碑。曾经，天马行空的超能较量只存于作者的脑海，后来，动画片可以实现其中的大部分，到了21世纪，电影科技早已支持将它们搬上真人银幕，却直到扎导才得以突围。如果扎导要挨骂，大多数漫改片导演都可以去屎一屎了。


扎克•施耐德，擅长把漫画嫁接到银幕，但不是简单的加工创作，而是从叙事手法、台词风格、动作设计、分镜头，全方位模拟，非要拍成真人演绎的活动漫画不可。好几年前，我们在《守望者》领教了他的这手本事。扛下组建正义联盟的大旗，让他有了更多的机会纵容自己的癖好。对于真正的漫迷，没有比扎导出品更好的情怀寄托体。他赋予漫改电影一个全新的定义：不仅仅是用电影讲述那群英雄的故事，而且要用漫画式的电影手法来讲。


《正义黎明》的终场大战，目之所及都是汹涌的火焰、纷飞的石渣、倒塌的建筑、乱射的能量束和炮弹一样高速撞击的躯体，如果说银幕上拍过末日和地狱，这应该就是最接近的（sorry，康斯坦丁）。如果交战的人数再多些，超技能再混杂些，完全就是《闪点悖论》那惊天地泣鬼神的大战重现。蝙蝠侠娴熟的闪避功夫和钻空子的战略，超人硬揍硬抗小宇宙连环爆发榨干潜能极限的战斗风格，都得到淋漓尽致的体现。而神奇女侠，我们的戴安娜公主，果然是最惊艳的一位，出场不多却演出了这个JL巨头中唯一女性的精神本质。出生于亚马逊氏族，战斗是她天生也是唯一的使命。就像当代的孤独求败，唯一能令她心花怒放的，就是遇到一个无比强大的对手。光是战斗本身，就给予她至高的荣耀和享受。单凭她倒地后那一个SM女王般的勾魂笑容，足以断定扎导对漫画的逆天级尊重。


我最难以接受的是，竟然有媒体会用“缺乏幽默感”来做出负面评价。他要么对超级英雄文化一窍不通（作为美国人还真是另类），要么出于其他目的故意抹黑。让最受拥戴的英雄互撕，本就是一件轻松不起来的事（你看隔壁的《内战》都抛弃逗比风了）。《正义黎明》中，我们看到弗兰克•米勒笔下上了年纪的韦恩老爷，继续以老拳老骨头主持民间正义，搞定一群雇佣兵也要挨刀子，完全不是那个只身碾压整支自杀小队的战神。来自《超人之死》的氪星救世主被打到多次濒临死亡，内心也不断对自己所做的一切产生怀疑和迷惘，结局更是神还原地被毁灭日的钢骨刺入身躯，惨烈无比。这本就是一个悲伤悲壮到极点的故事，硬要加点滑稽调料有什么好处呢，只会让观众在不断跳tone中无所适从吧。何况并不是一丝笑点也没有，超人的养母大难不死立刻来句，你俩的情侣装都带披风呢，多妙的会心一笑。


多年以来，关于漫改片应该拍得轻快还是黑暗，存在大量争议。和稀泥的说，当然各有各的拥趸。明亮鲜艳的色泽，卡通般的故事基调，插科打诨的台词和会做糊涂事的英雄，不能说那样不好，最起码能娱乐到很多人——OK，在那个世界有那么一群英雄，他们好帅好正义好能打胸都好大好想舔不拉不拉。但当黑暗笼罩一切，在观众的心理上，他们挥出的拳头更重，承受的伤痛更强烈，所受的煎熬也容易穿透银幕，震颤我们的内心。他们似乎变得更接近我们了（当然不是3D眼镜的功效）。至少在那两个多小时里，我仿佛真正生活在一个超级英雄行走的世界里，满怀激动又惶恐无比。这种感觉，稀有而珍贵，没有什么可以代替。（文/方聿南）
      </影评>
<有用数>231</有用数>
<没用数>37</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
