<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>冰川时代3 Ice Age: Dawn of the Dinosaurs</电影名>
<年份>2009</年份>
<评分>8.3</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2896589341.jpg</封面>
<导演>卡洛斯·沙尔丹哈 / 麦克·特米尔</导演>
<演员>Eunice Cho / 麦丽·弗拉纳甘 / 杰森·弗里基奥内 / 比尔·哈德尔 / Kelly Keaton / 乔伊·金 / 奎恩·拉提法 / 丹尼斯·利瑞 / 阿莱格拉·勒吉萨莫 / 约翰·雷吉扎莫 / Lucas Leguizamo / 科里亚·刘易斯 / 简·林奇 / 乔希·佩克 / 西蒙·佩吉 / 雷·罗马诺 / 卡洛斯·沙尔丹哈 / 西恩·威廉·斯科特 / 辛迪·斯拉特里 / 克里斯·韦奇 / 克里斯汀·韦格 / 马特·阿德勒 / 史蒂夫·奥特曼 / 克劳迪娅·贝索 / 霍利·多夫 / 塞勒妮丝·雷瓦 / 蒂姆·诺德奎斯特 / 德维卡·帕利赫 / 乔纳森·柴可夫斯基 / 弗兰克·维尔克</演员>
<简介>一群老朋友又将开始一段新的旅程。当猛犸象曼尼（Manny）沉浸在马上要当爸爸的喜悦之时，剑齿虎迭戈（Diego）却为自己的逐渐衰老而黯然伤神，此时树懒希德（Sid）则发现了三枚恐龙蛋，居然“母爱”泛滥，想做这三只小霸王龙的妈妈，结果被小恐龙真正的妈妈霸王龙掳走。
                                    
                                　　为了寻 找同伴，一群可爱的动物朋友们走进了隐藏在冰河世纪之下的“侏罗纪公园”，在这片神奇的地方，他们会认识什么新朋友，又会遭遇到什么危险，这都让所有众多“冰粉”们充满期待。
                                    
                                　　这部电影作为20世纪福克斯公司（20th Century Fox）第一部3D形式大规模上映的动画片其制作成本达到1.2亿美元，几乎是《冰河世纪1》的两倍。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>仁慈的父</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-07-11 23:28:05</时间>
<影评>
           搞笑台词


好啦，⌒没啥好看的，⌒散了吧！⌒都散了吧！


希德：你好。我来介绍一下，蛋白，蛋壳，还有蛋黄。（三个恐龙宝宝的名字）

曼尼：算你狠。等我救出希德，我要杀了他。


在食人花里面，剑齿虎：“我全身酥麻……”

公猛犸：“不要在和我挤一起的时候说这个……我也酥麻了”


哗啦：女士优先。

艾迪：敬老是传统美德。

哗啦：先礼后兵。


曼尼：你傻了吗？我才不会爬上恐龙呢！


哗啦：老大，你太帅了！我实在太崇拜你了！

艾迪：我也是！


巴克：这样啊，他死定了。欢迎来到我的世界，现在，回家吧。不送啦。


曼尼：艾莉，⌒等等，也许这个秀逗黄鼠狼说得没错。


我有规矩。第一条规矩：要永远……服从……巴克！第二条规矩，走路一定要走路中间。第三条规矩……要放屁的人。。。走在队伍的最后。


⌒家家都有本难念的经


彻底的疯子，而且他有香港脚。


巴克：是的我死了，但我还是活了。


哗啦：赞～！


巴克：俗话说的好，以牙还眼，以鼻子还下巴，以屁股还呃……这是句俗话，真的，相当的俗。

艾迪：你是个超级勇士！

哗啦：终极英雄！

迭戈：无敌战神！


在一个怪气体峡谷，大家中了疯狂的笑气，

一边笑一边说着心里话。

两只老鼠一只说：“我经常尿床！”

另一只：“有时候其实是我尿的！”

之后清醒了，一只说“你说你尿了我的床？”

另一只：“别傻了！那时候的话怎么能信呢！”


西德被救回来看到出生的桃子：“哦~是个男孩！”

剑齿虎：“那是它的尾巴！”



这也太不靠谱。


巴克：孩子们，准备好开始冒险了吗？

哗啦和艾迪：是的，⌒长官！

巴克：迎接挑战？

哗啦和艾迪：是的，⌒长官！

巴克：拥抱死亡？

哗啦：呃，你的问题我好像没听清。


哗啦：看呐！他在那儿！

巴克：晓得！

艾迪：不对！希德！

巴克：我是说，“晓得”！

哗啦：看呐！他在那儿！

巴克：晓得！

艾迪：不对！希德！

巴克：我是说，“晓得”！

希德：那要不我们先救希德，然后去救你的“小德”？


艾迪：瞄准他！耶～！

哗啦：有空咱接着唠，⌒笨鸟！


能帮你带孩子吗？

没门。

拜托，⌒我低薪上岗。


三个月前吧，有一天醒来发现我娶了一个菠萝，那菠萝真的很丑！（气）但是我爱她。


    养生


呃呃，还是应该当素食主义者。这样才能更健康。你们瞧瞧我，我看上去比实际年龄年轻多了。


    有关家庭


你不顾自己的安危，带着老婆……和肚里的宝宝，⌒来救你的兄弟。你也许算不上好丈夫好爸爸，⌒但……对朋友仗义了！


    单身汉中的一个（猛犸象曼尼）要结束单身生活


艾莉：你应该找他谈心。

曼尼：男人和男人之间才不会谈心呢。我们最多……互相拍拍肩膀。

艾莉：这样很幼稚。

曼尼：女人的想法。对男人来说，⌒这比什么心理治疗都管用。好吧，好吧，我去。


曼尼：告诉过你男人之间不该谈心。

艾莉：怎么？⌒出事了？


迭戈：说实话，我一直在想，也许是……到了我应该……离开的时候了。

曼尼：OK，那呃，我就告诉她说你……没事，她多虑了。

迭戈：听着，事实放在眼前，我越来越不行了，我不能一辈子当小孩子的玩伴。

曼尼：你这是什么意思？

迭戈：建立一个家庭…这非常好，我也为你高兴。但这是你的生活，不是我的。


曼尼：你走吧。去找你的冒险吧，冒险家先生。千万别让我无聊的家庭生活妨碍了你的脚步。


希德：哇噢，哇噢哇噢，⌒这是我们生命里最棒的时刻，⌒我们要有孩子了！

迭戈：不，⌒希德，他们要有孩子了。

希德：没错，⌒可我们是……一家人。

迭戈：听着，时过境迁了，曼尼现在有更重要的事。看开点儿，⌒希德，过去是很快乐，但，现在该说再见了。

希德：以后就只剩我们俩了。


我以为你会叫它小红、小明……


树懒说：我说他们要吃素，你说吼~~，我说这样不对，你又说吼~~~，我说我们要谈谈，你还说吼~~，这样我们根本没办法沟通！


巴克：那些风像是在对我们说什么。 

哗啦：他们说什么？ 

巴克：我也不知道，我又不是风语者。


巴克：拜他所赐（巨型白恐龙），我才有了这个（指着自己瞎掉的那只眼） 

哗啦：他送了你这个眼罩？ 

艾迪：这眼罩太酷了，我也想要。



曼尼：快把小恐龙送回去。 

希德：不，我一把屎一把尿把他们拉扯大…… 

曼尼：你才拉扯一天。


以前它还是一只毛毛虫，后来，它变态了


巴克&quot;驾驶&quot;的翼龙被打晕，情急之下巴克在半空给翼龙做人工呼吸，哗啦和艾迪汗道：&quot;你不觉得很囧吗？&quot;

巴克：一股鱼腥味。


巴克和众人赶到，发现地上只有吃剩的骨头和西兰花。

巴克拿起西兰花：&quot;席德当时肯定用这颗西兰花把恐龙打成了植物人。&quot;



</影评>
<有用数>499</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>大MU</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-07-10 21:21:47</时间>
<影评>
        首先抛弃续集成见，不得不说，第3部冰河虽然老套，但是却也很多惊喜。比原来的2代要好的多，对得起这大半年的延期，可惜如果没看过圣诞节出的片外篇，估计不会深刻理解席德在离开时对那些动物打招呼而动物却逃掉那段。


片子很难得的拥有了一种冒险片的面貌，地面世界的动物探险地下恐龙世界，虽然后面的鳄鱼龙大战搞的有点虎尾的感觉，不过岩浆救援一段确实极具渲染力，一面的猛犸产子，鸟龙突袭，剑齿虎护卫，另一面的翼龙空战，飞行救援，既有笑点又有视觉刺激，剪辑的很紧凑很刺激。


而我真正在意的，或许其实是那只松鼠把，毕竟，它这个超级龙套都跑了3部电影了，一次比一次精彩，越挫越勇。而这次，终于也轮到它来场轰轰烈烈的恋爱了，和女松鼠，或者该称女飞鼠的松果争夺战中，每次都落下马来，但是最后还是抱得美人归。其实松鼠对于飞鼠确实是一见钟情的，如果不是女飞鼠那么用可爱作武器的话，或许他们其实会是般配的一对吧。可惜最后松鼠还是在无尽乏味的婚姻生活中厌倦了，想起他曾经的初恋，松果来。如果我是编剧的话，我估计不会让松果和松鼠来这场重逢吧。毕竟松果也曾经为了松鼠心碎过。


只是真的没有想到有这样的戏码，当松鼠和飞鼠在那里浓情蜜意的时候，不知趣的松果还是在他们面前滚来滚去，飘来飘去，可惜人家松鼠爱意正浓，视而不见。那个时候，明明是多么情侣甜蜜的画面，却唱起一首悲伤关于分离的歌，而松果这个曾经的最爱，也就这样落寞的被冲走，放在裸露骨架的缺口，心上，破碎。我想这个时候松果也是在心碎吧。这一段或许已经是这样一部大喜剧里面唯一的一段隐藏着的悲伤吧。。。。也是我最爱的一段画面。


今天和朋友说起以前写的评论东西，被说了一顿，或许我的眼睛总是关注在那些不经意的小细节上吧，那些才会给我感动。


或许我也是那样一个会心碎的松果吧。
      </影评>
<有用数>204</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>ElephanT</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-07-12 23:59:40</时间>
<影评>
        首先我要说的是对此电影的评价——半价的话值得一看。


关于捧腹大笑莞尔一笑剧中的文字游戏和幽默感已经无需赘言，总体来说作为商业片这制作水平还是不错的，配音和翻译也算精彩，虽然剧终大战无敌的部分明显草率而又缺乏想象力，可是毕竟这里想表现的只是伟大友谊和有勇有谋的团队精神，导演让我们忽略的我们只好当从没发现吧。我想分析的是人物性格和背后的美国式价值观念。


从小人物开始，昙花一现的众龙套。这里面包括影片开始时候的小动物们和大象爸爸为宝宝准备的游乐场这一场景中他们的对话和表现。为了主题需要他们的性格被严重弱化，能找到的只有趋同性和单纯的情感变化，例如喜，怒，恐惧，有喜感的痛苦。他们是单纯的大众，为生活奔波，目的传统而唯一，有简单的善恶标准和价值体系。


然后说说铺垫。作为铺垫出现的人物有两个，羚羊与甲龙。被平庸生活磨钝爪牙消耗斗志的剑齿虎在影片开始部分有段追逐羚羊的镜头，Diego渐渐体力不支，伏在地上，羚羊发现后一改之前恐慌逃命之色，转头嘲笑Diego，迈着Hip Hop的舞步接近它在它身边兜圈子：我的爪子在发烫，我只能踮着走踮着走！这段追逐为之后剑齿虎的出走，去保护大象妈妈的途中和断崖上与恶心的腐尸恐龙的搏斗胜利pose都做了铺垫。而其中羚羊对对手从恐惧到蔑视的心理过程也悲哀的展现着社会竞争只尊重实力的原则，虎落平阳被犬欺，这样的例子比比皆是；甲龙本是植食恐龙，在片中却被描绘的残暴异常，流星锤的威力果然不可小觑。有趣的是之前如此凶猛狂躁的甲龙在见到无敌的时候畏畏缩缩，更象只虚张声势的家犬，欺软怕硬中空的性格显露无遗，最终只换得一句懦夫。


下面按照我的顺序挨个分析，如有遗漏请遵循绝对服从巴克原则。


大象爸爸，这是典型的好丈夫好爸爸，一旦成家后心中排在首位的永远都是老婆孩子，信奉家庭至上的美式观念。或许他在这个时间是自私的，因为他有了更加在意的事情，保护家人的安全让家人生活的健康快乐是他最重要的使命，所以他会在地下世界的入口咬牙切齿“等我救出Sid，我要杀了他！”他能为做爸爸这件事兴奋一星期，做好一切为时尚早的准备，而真正面临这一刻时依旧难以置信难以平息心中的慌乱，他对妻子爱的太深。


大象妈妈，她不是个小女人，谢天谢地。已经有了上述这样一个小男人，如果大象妈妈再像个小女人，恐怕这伟大友谊就无法上演了。她细心敏感，温柔善良，大象爸爸的爱和安全感并未让她迷失其中，她始终坚持着对朋友对生活的真诚和冒险精神。她的世界并非只有丈夫一人，任何时候她都可以为救朋友这样涉及价值标准的问题抛弃现有的一切，家的温暖，朋友是她生活中很重要的一部分。她还很聪明，知道什么情况下应该相信谁，包容着丈夫顽固和缺乏想象力的头脑。


Diego，用心感悟生命的剑齿虎。他的感情深沉而具备自省精神，能因为某种契机审视生活思考自己真正的需要，作为大象家庭的朋友，他和Sid有着截然不同的性格和思想。他是唯一理解巴克的人，他对巴克的崇拜不像负鼠兄弟那样盲目狂热，但是他对巴克生活方式的羡慕是无法掩饰的。他向往一种自由，冒险的生活，优雅而有王者气质，那才是他应该拥有的世界。


Sid，提到席德就无法不想起那些单纯得可怜可爱的人们。他坚信着自己是大象家的一员，当被Diego告知那是他们的孩子和他们的生活时，仍旧寻求温暖，想和剑齿虎一起继续之前快乐的日子，最终发现自己一无所依，难过的在冰天雪地里漂泊……这时他的情绪是悲伤到极点了，但是席德是席德，这样悲伤的情绪只会伴随他片刻，他有理由和能力马上说服自己继续乐观的面对生活，或者说很快他就会变回高兴忙碌没事穷开心的树懒席德。一点点小事情可以让他开心异常，却在最孤独的时刻仍然说晚安孩子们，明天要做的事情还有很多……他是典型的神经大条，做事大大咧咧从不考虑后果只为满足开心，无意间给朋友带来很多麻烦，而更多的是快乐。


负鼠兄弟，一对长不大的老顽童。虽然他们胆小夸张虚荣狂热，但内心一直保留着童年的新奇刺激，当巴克出色的才能给他们吃了定心丸以后，他们开始对这段意外旅程充满兴奋和期待。他们对偶像怀有一种敬畏之情但并不真正理解巴克，巴克对他们而言是神一样的存在。


暴龙妈妈，比起席德的母性大发我更愿意称此为真正的母性。席德的母性是疼爱孩子但无视孩子的需求，他更像一个传统教育下中国式的家长，用自己的经验和社会需要去约束孩子，可面对孩子的眼泪束手无策，只能培育出畏畏缩缩的小皇帝。而暴龙妈妈有自己的准则，开始对席德偷走自己孩子表现的无比愤怒，而发现孩子们平安快乐，席德对他们不仅没有恶意而且百般照顾时对席德的看法也得到改观，席德没能融入大象的家庭，却在地下世界成为了暴龙家的一员。她注重孩子的感受，了解孩子的需要，在夜里始终保护着孩子的安全，细心而友善，对席德不无感激和帮助，更在剧终为救席德勇战无敌，还了席德一份情，也满足了孩子的美好愿望。


巴克，浪漫而孤独的勇士，自我放逐的诗人。或许巴克给其他人的印象更像一个骄傲的冒险家，孤胆英雄，可是我所理解的巴克是个永远孤独的人，他的孤独不像Sid是暂时的，人人都会孤独，可他永远是孤独的，自娱自乐，敏感细腻，喜欢自由冒险燃烧生命，有点军人的味道。他可能有段悲伤的过往，最终自己一个人在地下世界浴火重生形成错综复杂的分裂性格。电影的基调一直很放松，巴克的出现让片子丰满了不少，除了巴克，其他人都很容易在生活中找到相近的人，我喜欢巴克。


松鼠和橡果的故事仍在延续，只是多了一个聪明性感的女人，飞鼠。社会性的女人以征服男人为最大乐趣，她们同时还希望自己是男人的最大乐趣，我们的飞鼠就是这样一个女人。橡果是松鼠最初的梦想，松鼠邂逅飞鼠，迸发出一段激烈爱情，之后不可避免的走向庸俗，受够了爱情和生活的格格不入，松鼠再次拾起最初的梦想乐不可支。而恼恨的飞鼠再度和松鼠上演争夺橡果的闹剧，最终松鼠的命运无比悲惨，他与梦想失之交臂，美丽的女人也离开了他。隔开他们的，是一个冰川时代。


影评写到这里就算个完结了，如果给变形金刚2这样的片子都能打满分的话，这片子简直要打140分了。可惜变2吸引我的只是天火和擎天柱的合体，冰川时代打分的话应该是85分。虽然不知道此片3D的意义所在，不能不承认这是一部很好看的电影，商业片的特点就是元素众多，在这部片子和之前的变2里都得到了体现，此片比变2的优势很重要的一点就是人物性格鲜明不模糊，众多元素过渡融合的比较自然，我建议所有人带上朋友去看9点后的半价场。
      </影评>
<有用数>123</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>ordersunshine</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-07-04 15:34:52</时间>
<影评>
        每个女人都有爱上浪子的冲动 正如每个男人都渴望征服一位不属于自己的红颜


女人爱上浪子的原因 总是天真的以为浪子会因为自己而回头

男人总是喜欢那墙外的花香 总是贪心的以为她只为他而芬芳


似乎每一段感情的背后总是有那么一个好人 一个你说不出原因

却会在伤心时陪你哭 欢乐时伴你笑 的好人


然而 好人 总是被遗忘 即便被想起 也只是说得出好人 却没有细节


你是愿做一个平凡的好人 还是一个让人过目不忘的 

或者浪漫 或者勇敢 或者喜剧感十足 或者可爱 

或者懦弱 或者失败 或者倒霉到底 或者一切皆空


你是愿做一个平凡的好人 还是一个幽默风趣的爱人


平凡的好人大多数会稳定安乐的生活 

这是最好的时代 也是最坏的时代


关于电影的一点小心情


~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

这个六月过得特别的夏天 大学校园的风热闹的吹过

上课 看书 实验室  跑步 游泳 打羽毛球 看电影 听音乐 放烟火


校园的傍晚 大家都出来了 散步的 吃饭的 压马路的 闲聊的 

有些地方 花钱买个机票就可以回去 有些地方 花多少钱也回不去

正如这些校园的夏夜 再怎么怀念也留不住


可能是我的最后一个读书的暑假 明年夏天毕业就工作 

因为可以预知的离别 所以分外的珍惜


晚上去看电影 还是叫了一起去 朋友在一起久了 身边若是没有这个人

虽然一切事情还都可以继续 总是觉得少了什么



Ice age 的前两部都看过 可是就是记不住到底演了什么事情

唯有那只执着的松鼠 看到松子时激情四射热烈燃烧的眼神 津津乐道


第三部 从冰天雪地 到热带丛林 

猛犸象 seed 猛虎 还有恐龙 以及种种小动物 个性鲜明 笑料不断

开开心心的看了两个小时 眨眨眼 还是没有剩下什么


除了那只找到爱情 却又被松子吸引重返冰河时代的松鼠


有的电影就是这样 看的时候欢天喜地 觉得开心

看过之后 两个手是空的


有的电影看的时候不显山不露水 看过之后

回味无穷 点点滴滴在心头


有的人也是这样 在一起的时候轻松快乐 

转过脸 就忘了


有的人 惊鸿一瞥 刻骨铭心 君住长江头

日日思君 


这是最好的时代 也是最坏的时代


你可以自由任意的选择自己的生活 

包括爱情 包括工作 包括方式 包括梦想 包括每天的心情


你也失去了许多没有选择的心甘情愿 从始至终 单纯简一

包括信仰 包括心情 包括感觉 包括聆听 包括信德平静


选择太多 机会太多 外面的世界很精彩


一个充满幽默感的爱人 也是需要另一半的领悟 才笑得出来


我们都希望做一个让大家过目不忘的人 尤其是在爱情的世界里

却不知道如何用他的方式爱他 如何让他用我的方式爱我


最幸福的爱情 是用我的方式爱我 用他的方式爱他


看电影也是一样 无所谓好电影 

只要带给你快乐 或者 带给你思考 或者仅仅是一个周末的夜晚


陪伴过 经历过 就是我们的 生活


就是我们的 电影


</影评>
<有用数>232</有用数>
<没用数>56</没用数>
</review>
<review>
<作者>关雅荻</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-07-15 18:39:37</时间>
<影评>



文/关雅荻


还真没想到《冰川时代3》是一部主题如此成人化的动画电影，而且，它还是3D的。表面上看这是一个很普通的好莱坞合家欢动画冒险喜剧：快乐的动物“四人帮”阴差阳错闯入了地下的恐龙世界，为了家庭、友谊、爱情，不顾一切去冒险，去拯救，甚至去坚守那一份不舍的孤独，所以故事里的每个角色都有点“皆尽癫狂”的感觉。


这一部续集虽然故事老套，但贵在笑料和诸多桥段足够生动，而且明显把笑点划分两级，分别考虑到照顾低幼小朋友们和成年观众，前者可以被夸张的肢体动作所吸引，后者绝对能被大量碎碎念感觉的幽默台词所吸引。我甚至怀疑影片都在考虑争夺潜在的“腐女”观众人群，因为片中大量“同性”动物间的互相取笑的戏，实在很容易让人产生BL的联想，甚至有过分热心的网友会分析黄鼠狼巴克和终极BOSS“鳄鱼龙”（头长得很像鳄鱼的恐龙）之间“弱攻”和“强受”的关系。从这个角度而言，《冰川时代3》可以给与观众满足的角度还是相当丰富的。


这次“蓝色天空”工作室最能引以骄傲的两个看点，一个是原先纯属“跑龙套”的松鼠这次拥有了完整的故事线；二是塑造了又一个经典动画形象──潇洒而又孤独的游侠黄鼠狼巴克。可以说，《冰川时代3》全片最有趣的也是这两处，而且也最能充分展现了前面提到的影片主题──孤独。这次故事里的每一个角色似乎都在受“孤独的两面性”的煎熬：看着长毛象即将诞生的三口之家，树懒希德和剑齿虎迭戈似乎都感到平淡生活的乏味和那份迫在眉睫的孤独感，两人也选择了完全不同的排解孤独的方式──迭戈打算远走他方，寻找新的冒险；而希德则直接“借”了三个恐龙蛋迅速给自己“山寨”了一个四口之家。


但最能充分体现这份“家庭与冒险”孤独两面性的还是这次撞到爱情的松鼠和地下世界的黄鼠狼游侠巴克。松鼠为了世俗的爱情放弃了曾一直追逐的松果（可以说代表了简单纯粹的理想），却不知爱情并不会摆脱掉孤独，孤独只是转化了个形式，如影随形。而游侠巴克则几乎把孤独的主题演绎到了极致，最经典的就是丛林中巴克对着空气给爱人打电话这样的山寨桥段，恶俗地几乎让人喷饭，但摆放的位置却恰到好处，这为故事最后巴克拒绝加入“地上家庭”，选择继续孤独下去的“地下家庭”做了最好的伏笔。


好莱坞类型片最让人佩服的就是可以打着任何类型片旗号的同时，还有能力自由表达创作者的想法。《冰川时代3》就是一部打着儿童动画片喜剧旗号的成人童话，虽然讨论的永远“爱与勇气”“家庭与责任”这样的老套主题，但经过冒险片的包装，通过“孤独”这个不起眼却又能引起广泛共鸣的切入点，让影片四处充满了闪光点。所以，在影片高潮段落，导演把紧张地熔岩瀑布空战和长毛象联手剑齿虎的“临盆攻防战”两场拯救戏进行平行剪辑时，我再一次被感动了。不过无论在孤独的主题上，创作者在前八十分钟走得多么远，最后十分钟依然会回到最烂俗的Happy Ending。你说这看似如此套路的设置，反观国内各种打着商业片旗号的国产电影，感觉国内电影创作者大多还停留在照猫画虎，画什么什么不像，即便临摹照搬也能砸自己脚。无论如何，《冰川时代3》这样的电影再一次告诉国内电影人，讲好通俗故事的同时表达自己的想法，不仅没问题，而且还是一个技术活儿，小瞧不得。但在动画片阐释“孤独与梦想”这样主题时，显然《冰川时代3》还有很多不足，因为Pixar最近以来连续三部作品的光芒过于耀眼而让人无法忽视──《料理鼠王》《WALL·E》和《UP》，但Pixar距离国内电影人的创作似乎就更加可望而不可及了。


09-7-13
      </影评>
<有用数>77</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>柏邦妮</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-07-29 15:02:49</时间>
<影评>
        昨天一口气看了两部电影，一个是《切听风云》，一个是《冰河世纪3》。

前者我从未听说，一看之下很是惊喜……因为帅哥众多。

故事及格，略显含糊，某些段落煽情过度……但是帅哥众多。

音效有些过分，尤其是在电影院里看……但是帅哥众多。


《冰河世纪3》因为帅哥不够众多，所以我就没那么欢喜。

这一部和前两部相比，我觉得没有太多亮点，

但是提供了一个出色的新人物：黄鼠狼冒险王巴克。

如果用一句话概括故事，那就是：

冰河世纪的人们来到冰层下，那里隐藏着一个恐龙的乐园，

他们开始伟大的冒险，在一只黄鼠狼的指引下。


每个人都渴望从自己的生活里出走。

生活在别处，这是兰波的名句，也是一个真正的真理。

所有的幸福都是相似的，所有的不幸（不幸的说）也是相似的。

“别处”是流浪的代名词，一种孤独，自我放逐，一种出走，从现状中出走。

越是自我的人，越难忍受，生活成为一种固定熟悉的模式，一种僵化呆板的习惯。

出走到哪里去，并不重要，重要的是，在你的身体里，血液里，是否还有冒险的勇气。


有时我觉得，美国人的电影里是有一种他们的精神，

那就是出走，拓荒，冒险，勇敢的迎向未知的精神。

在我们的文化里，比较多见的是回归，团圆，回家的情结。

所以，当我看见巴克最后并没有跟随大家回到安全的世界，

他听见丛林的深处，一生的死敌还在发出遥远的怒吼，他的血还未冷，

他拔起已经准备留下的匕首，义无反顾的转身——回到那个危险而凶猛的国度。


我看得几乎流泪。
      </影评>
<有用数>74</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>青年人电影协会</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-11-07 16:27:09</时间>
<影评>
        一群老朋友又将开始一段新的旅程。当猛犸象曼尼（Manny）沉浸在马上要当爸爸的喜悦之时，剑齿虎迭戈（Diego）却为自己的逐渐衰老而黯然伤神，此时树懒希德（Sid）则发现了三枚恐龙蛋，居然“母爱”泛滥，想作这三只小霸王龙的妈妈，结果被小恐龙真正的妈妈霸王龙掳走。 

　　为了寻找同伴，一群可爱的动物朋友们走进了隐藏在冰河世纪之下的“侏罗纪公园”，在这片神奇的地方，他们会认识什么新朋友，又会遭遇到什么危险，这都让所有众多“冰粉”们充满期待。 

　　这部电影作为20世纪福克斯公司（20th Century Fox）第一部3D形式大规模上映的动画片其制作成本达到1.2亿美元，几乎是《冰河世纪1》的两倍。
      </影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>小人鱼</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-15 08:44:00</时间>
<影评>

冰川时代从初中开始看，一直看到了大学，在这几部中，最喜欢的就是这一部。我感觉这一部里的画面很赞，恐龙的设定很受欢迎，除此之外，这一部里，曼尼的孩子出生了，感觉到了曼尼对于家庭的责任，同时也有曼尼和迪亚哥和希德之间的伟大友情。爱情体现的相对比较少，但是每次都会出现，一部动画电影，能反映的这么全面又真挚，真心觉得只有冰川时代了……
在这一部里，最有看点的就是恐龙，其中有一个画面给我的印象很深刻，就是希德把小恐龙当成自己的孩子，然后恐龙妈妈在晚上睡觉的时候，把希德和自己的孩子放在了一起并保护起来……很感动很温情的一幕画面。这一系列的影片对于镜头画面处理的特别好，尤其是以小见大的画面，也就是说可能不会将镜头完全放在人物身上，而是大部分集中在其他的场景，给主要人物只留下一部分镜头，而恰恰是这留下的一部分镜头，更能吸引人们的目光焦点，也是为之后的故事情节做铺垫，引起悬疑。
还有一部分就是曼尼的孩子出生时，艾莉叫出了很多水果的名字，差点忘了和曼尼约定好的口号，小猛犸象出生了，名字为“桃子”，那一瞬间曼尼感觉到了猛犸象有了后代，自己作为父亲的责任。这部影片里的动物都是远古时代的已经灭绝的动物，将这些动物还原再加上搞笑现实的元素，不得不说很成功。

</影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>SpotSpotMine</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-08-18 19:49:51</时间>
<影评>
        Scrat


Scrat

Scrat

Scrat

Scrat

Scrat

Scrat

Scrat

Scrat

Scrat
      </影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>暖暖书音</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-07-26 02:07:43</时间>
<影评>
            周末，还是恰逢暑期，跑到影院去看一部炙手可热的动画片显然是欠奉考虑。人群黑压压一片不说，单是孩子的穿梭喊叫、追跑打闹就可以让你误以为自己来到了游乐场。而显然他们的快乐是由衷的，对心底那点烦厌之感都自觉心虚。仿佛不是他们这群孩子闯进了电影院，而是我一个成年人闯进了人家的乐园。


    暑期档上映动画电影，票房不出意外都会大获全胜。毕竟老少咸宜的故事情节策划了一场全家出动，当然取悦的目标群体还是孩子，或者说是那些童心尚存的成年人，比如除了孩子之外的所有人。 


    电影是娱乐或者是消遣，抱着艺术和内涵的人也许也会对《ICE AGE》不屑一顾。甚至在整部电影中你不能去思考剧情的完整，是否严丝合缝、顺理成章。恰恰这些没人去在乎。就好像买椟还珠的商人也许真的只是迷上了那个雕工精美的盒子，至于里面的宝石璀璨与否，他根本没放在心上。


    幽默搞笑在《Down of the Dinosaurs》也是被强行抽离出来呈现的，客观来说在电影构成的完整性上绝对已经到了喧宾夺主的分量。如果不相信的可以自己试着回想下故事情节，你会发现你所记住的一定是那一场场趣味横生的“场景戏”，是片段和不连续的。这就类似小品相声中的“抖包袱”，人人都记得“不差钱、这个可以有、这个真没有”的道理一样。


    《ICE AGE》系列最为讨喜的就是那个小松鼠，没有一句台词甚至没有具体的人物设定，它出现在电影中的每场戏都是和那枚坚果打转，可以说是与坚果共存亡。这才是娱乐，FOX深殷此道。整个《ICE AGE》的创作班底都在想法设法抖包袱让观众笑，此番讨好当然要落得满堂彩。无可厚非，更是顺理成章。


    “爆米花电影”增长的当然不仅仅是影院零食和饮料的销售额，尽管观影过程中爆米花嚼嚼声不绝于耳稍显烦躁，反倒时刻提醒电影和“Popcorn”的暑期档是如何的密不可分。儿童是没有消费能力的，他们直接不能产生任何消费价值。但他们又无可争议的成为了暑期档的生力消费军。任何家长都不会让自己未成年的孩子独自处在黑暗中那怕是看一部喜剧动画。于是一家三口或至少两口走进了影院，价值潜移默化的实现了。


    没有任何商业是不曾加以谋划的，观众的娱乐选择在于其可以产生或激发的商业价值，一个团队辛苦作战，绞尽脑汁的出发点是作品或创作，而根本目的还在于其能产生的价值。有价值才有存在的意义，这句话没有丝毫冷嘲热讽。因为只有胜利者有权制定游戏规则。



    再比如我身边那位循循善诱的家长，时刻给不满学龄的女儿灌输体验式教育。包括什么是冰川时代，那个浑身长满毛的大家伙已经灭绝，恐龙食肉和食草的区别（从《恐龙特级克赛号》里学到的可能更多，如此看来，成长于八十年代的孩子对恐龙的了解更胜一筹）……


    当孩子专心致志的时候，家长思考的是如何寓教于乐。一部暑期档电影的好坏真是没法客观从观赏者的角度去分析。最有发言权的孩子没有表达能力，而有表达能力的成年人却在整个观影过程中扮演着“辅导员”的角色。于是，剖开商业价值的数字现象，另一层更深的目的昭然若揭。塑造一个品牌比赢得短期票房更为重要。不管屏幕前上映的是《ICE AGE》还是其他什么总动员，它都无疑会大获全胜。只要你恰和时宜的选对笑料，再给父母侧面辅导的合理题材。


    比较而言，《灰太狼喜洋洋》就是票房的成功，品牌的败北。当然不是说喜洋洋的品牌没有建立成功，而是针对国产动画而言。一部国产动画的成功带来了很多学者们的研究和讨论，但同是暑期档的《马兰花》就没受到票房眷顾。《ICE AGE》和任何其他“总动员”都是福克斯、迪斯尼、皮克斯或者更泛泛来说，是“美国动画电影”品牌信任度下的产物，是大树底下好乘凉。没理由去怀疑它的水准。


    再谈谈3D体验，想必和很多人一样，都是一次“痛并快乐着”的感受。即享受着立体画面的迎面直击，又要忍受立体眼镜的不舒服折磨。实在搞不清楚为什么那副眼镜就是不能推到一个合适的角度，总是要用手扶着一端才不至于掉到视线外。还好电影不长且无需关注每一个细节。3D的实践还是要一步步改善并完善，爽和不爽全在一副价值700RMB的立体眼镜。即使你觉得不爽，也还是要小心翼翼的对待。
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
