<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>小情人 แฟนฉัน</电影名>
<年份>2003</年份>
<评分>8.6</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p450895244.jpg</封面>
<导演>威特查·戈杰乌 / 颂裕·素玛戈南 / 尼提瓦·塔拉吞 / 维塔亚·东俞扬 / 埃迪森·特斯利卡森 / 孔里特·契威摩</导演>
<演员>查理·瑞纳 / 霍嘉丝·芝华顾 / Charwin Jitsomboon / 查卢彭·提坤朋提拉翁 / Wongsakorn Rassamitat</演员>
<简介>10 岁的阿捷（查理•哲华 Chalee Trirat）和奈娜（霍嘉丝•芝华顾 Focus Jeerakul 饰）是一对青梅竹马的好朋友，两人同样身为理发师的父亲虽然老死不相往来，但这两个小家伙却每天都在一起玩耍。清秀的阿捷热衷和奈娜玩一些女孩子的游戏，这也招致小霸王吉扎（查郎谱•狄锦邦提哇旺 Chaleumpol Tikumpornteerawong 饰）等人的嘲笑。男孩的心中都有一份倔强和不甘，阿捷为此狠下心和奈娜决裂，两个好友从此不再见面。阿捷随着吉扎他们来到男孩的世界尽情玩耍，却不知自己的青梅竹马正要举家搬到另一个地方……
                                    
                                　　本片荣获2004年上海国际电影节最佳导演奖、2004年泰国影评人协会最佳导演和最佳男配角奖（Chaleumpol Tikumpornteerawong）。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>眼角的花朵</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-05-11 15:54:54</时间>
<影评>
        电影里的种种似乎我都经历过。跳皮筋：一二三四五六七，马兰开花二十一；扮家家酒：我回家了，你辛苦了，我们来做菜；男生会拿诸如毛毛虫之类的吓唬女生；还会被男生欺负，过几天，就会有小朋友告诉你，那个男生说喜欢你；参加学校表演，由于紧张站在台上便一动不动；第一次高年纪的大姐姐给自己戴上红领巾，脸上满是自豪。。。


班上必须有个飞扬跋扈的胖子，他身边必须有一堆死党，比如电影里的吉扎。以前在哪看到一本书，说的是胖子同学在一个人的童年时期扮演着非常重要的角色，他们高大强壮的形象其实很大程度上中和了男生周围都是女老师的阴性教育方式，也使女同学对于优胜劣汰的生育法则有了初步的认识。照这种说法，我真的要好谢谢这位同学，虽然你经常把我气哭，抢我的旺仔牛奶喝，但是你让我初步的认识了男人的力量。


班上还必须有个近似于领导的女同学，她强大的可以跟男生对抗，她们通常是发育比较早的女生，比如说电影里的奈娜。你像一个小猫一样躲在她的身后，也许你还会有些崇拜她。对于男生来说，他们是母性形象的另一种延续，而对于女生来说，是女性解放的象征。


你总能在自己的小学班级上找出这样旗帜鲜明的人来，在你的童年时期，他们都深深的影响着你。女生和男生各有世界，玩的东西不一样，三八线划在中间是常有的事情。这个时候，你最好有个青梅竹马的朋友，便能轻易的把两个世界连接起来。比如电影里的奈娜和阿捷。


阿捷背叛奈娜是迟早的事，这是源于他男性意识的觉醒。他意识到他与奈娜有着本质的不同。他对于跳皮筋办家家酒之类的事兴趣缺缺。他更希望像吉扎他们一样，无手骑单车，脱光光去小河里游泳，去某位大叔家偷萝卜或是番薯。当阿捷用一把剪刀剪掉他与奈娜的联系时，便是他真正要变成男人的第一步。


每个人心中都有一段青梅竹马，就连我们班的那位高大的胖子同学也会欺负一个人特别厉害，这是年少时表达喜欢的一种方式，越是喜欢就越会想要以极端的方式引起她的注意。在很多年后，当阿捷参加奈娜的婚礼的时候，说：“对我来说，有一件事情是永远不会忘记的，这个有着长长的双辫子，红红的脸颊，水灵灵的大眼睛的女孩。在我的记忆中一点也没有改变过，今后也永远不会改变。”对你来说，在你记忆中永远不会改变的他，是什么样子呢？


童年真的是单纯和美好，就跟这部电影一样，那么简单，实在找不出什么更深刻的含义。有些可笑的是，越是长大就越是怀疑事情的背后有着不可告人的秘密，越是不容易相信别人。我费尽脑子想要写点深度出来，发现真的是黔驴技穷。不如放下防备，好好的看一部关于童年的回忆电影，你能从中找到很多共鸣。


电驴可下：
http://www.verycd.com/topics/40546/

射手字幕：
http://shooter.cn/xml/file/21/21703.xml

</影评>
<有用数>449</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>六合恒欲</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-06-07 17:43:10</时间>
<影评>
        你一定听过这句话：“我们放下尊严、放下个性、放下固执，只因为放不下一个人”。

成年人的固执在遭遇难以舍弃之事物时会让步，孩童不会，孩童的固执，固执在他压根不懂何谓固执。

所以以上那句话，在他们身上万万不可成立。


阿捷说，唯有一件事他永不会忘怀，那便是扎俩小辫子、脸颊红扑扑笑容可掬名叫奈娜的女孩子。这张脸，在很多年后依然清晰盘旋于他的脑际。


在诸多爱情里，有一经久不衰的设定，青梅竹马。

只四字，便蕴含了多少年月。

对它的拿捏也是众多大家的突破，稍有差池，也就成了狗血九流之作。

鲜少有人能很好的驾驭竹马、青梅，安达是个例外，如今看来，小情人也是个例外。


或许人对于从未有过的东西，总怀抱着一种情节。因此我确是有着这种两小无猜情节的人。

但所谓两小无猜，真的能两小、无猜么？


豆丁大的时候，小女孩走向小男孩，这一走，就走进了他人生萌芽的无数年数。

她生而比之大一岁。一岁，是十二个月，三百六十多个日夜，因这平端多出来的没有他的华岁，她便注定了在担当任何角色时都必须多加扮演一个姐姐。于是她就总照顾着他，包容着他，甚至坚强胜过他。


阿捷、阿捷，起床了。

阿捷、阿捷，我们今天玩什么？

阿捷……阿捷……


奈娜的生活里面这个名字的主人几乎占满了全部，我想我听到她对他一声声呼唤的时候，心口都被叫得柔软了，因为听到了里面饱含的少女小小的私密心思与情感。

可是男孩子却并未听到。这些事，那样的理所当然。因她给予得也是那样理所当然。

有句话怎么说的来着，太容易得来的幸福便不再称之为幸福了，非得等到失去的一日，才能体会到难等可贵。

这是几多人知道又必须犯下后才会深信不疑的真理。


他之所以那时候世界围绕着奈娜而转，并非奈娜在自己心中有着怎样坚不可摧的牢固地位，只是，周遭没有别的同年岁的小孩儿。

吃不上龙肉，吃碗稀粥也是聊胜于无的。这比喻大概有点过了。

除了邻家的那个女孩外，阿捷几乎没有朋友。

在别的男孩踢球、捞鱼、玩橡皮圈的时候，他最多的消遣当属办家家酒、跳皮筋儿。

他是很秀气，却不是女孩儿，你怎能希望他在一堆丝毫打不起一点兴趣的玩乐中坚持良久。


奈娜不知道，他们之间的矛盾，是男人和女人之间天性的不同。


内心的渴望一旦找到了契机，会不顾一切地想要冲出去。阿捷开始主动靠近那一堆叫叫嚷嚷的男孩，然后他发现，那才是他想要的生活，作为正常男孩子的玩乐生活，再不是每日端着小碗无奈地一次次舀着树叶说妈妈今儿的饭做得真香。


好不容易才被接受，突如其来的排斥自然是不能妥协。

他肯定没想过伤害奈娜，却在众目睽睽之下，需要维护小小的男子汉骄傲与尊严。

所以他剪掉了女孩们的皮筋，并将奈娜推倒在地。

终日言笑晏晏，脸上挂着的明亮笑容不复存在，她望着他，鼻头是红的，眼睛是红的，两行委屈的泪流了下来。她不明白。

那一刻，阿捷是有些无措而后悔的，但是他无法表现得更多，身后有那么多的人，他只能佯装不在意的推着自行车缓慢离开。


胖子对阿捷说了那么一句话：我爸说女人生不了隔夜气，第二天肯定就好了。

当时我就笑了。你以为，只有男孩子有他的尊严与骄傲么？


孩童时期，我们都有过这样的经历。其实那时候，只是固执得不知所以。很多年后我们再回首，无一不觉得可笑，但是时光一去不回头。


他腆着脸一次次徘徊于隔壁理发店的门口，好容易鼓足勇气走进去，那座位上的，却不是自己要找的人。

奈娜爸爸问，有什么事，他慌乱中称自己要理发，多么蹩脚的借口。

再见到奈娜时，两条鞭子成了一头短发，他不知她剪掉时流了多少泪，他想道歉，还未来得及出口，她再不能对他甜美的笑，扭头走向了另一头。

于是一个往左，一个往右，各有心事在胸腔里头。


他不可遏制地想到那个体贴入怀的女孩儿，前几日在看到一脸失落的自己后，向别人借来了足球，一群女生东奔西跑，只为了陪他踢球。

他注意到她跌倒后皱起的眉头，却在自己看向她时微笑着说没关系，继续吧。

而现在，他们第一次形同陌路。


奈娜和阿捷曾一起在小卖部看过一部电影。

电影里的小孩也是青梅竹马，有一日，女孩搬走，于是男孩子颤抖着啜泣起来。

看那部电影的时候，阿捷很镇定，只一旁的奈娜安静地流着清泪，是真的伤心。

人说伤心，多是触景和伤情。在那时，女孩体会到了影片之中人的情感，因此而伤怀。她知道，自己倘若要离开身边的那人，是怎样的一番滋味。


终于，无巧不成书。可能全天下的青梅竹马都是要离别的。

然后冷战尚未结束，奈娜就要搬家。

明明上了好几个闹钟，偏偏闹不醒他，直到车子启动，才翻腾起来追赶了去。

自行车换成朋友的卖冰车，卖冰车不住地抛锚，他开始下车奋力地奔跑。只有一次机会，红灯之后绿灯之前。

这一次，回荡的是男孩嘶哑的声音：奈娜——奈娜——奈娜——

只可惜她再听不到


阿捷提着鞋子，赤脚奔跑在公路上，那身影，就好像追逐着一个永远企及不了的梦。我分明看到一个幻象，一路奔驰下去，不曾停歇，没有尽头……


记忆中，有一张脸，在离去之后才让他明白，那才是整个少年时期最甜蜜的储藏。此生皆不会模糊的轮廓，his first love，his girl。
      </影评>
<有用数>454</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>颖殊小妹</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-12-17 15:55:49</时间>
<影评>
        离看完将近20个小时了，回想起来还是有想哭的冲动。我大概会一直记得，那个披着白纱的新娘转回头来，是那个梳着长长的麻花辫、双颊粉粉一脸笑意的小萝莉。它代表了我们所有人的童年的记忆，那份永不变质的美好。

青梅竹马的情谊似乎都是由住的很近开始，以搬家为转折。

每个人小时候都会碰上小男主那样的男孩子，会秀气柔弱的和女孩子们一起玩，被男生们欺负。每个人小时候也都会碰上小女主那样的女孩子，乖巧可爱讨人喜欢。小的时候，男生是一个圈子，女士是一个圈子。我看到男生们穿白衬衫牛仔裤在台上凹造型模仿80年代的流行劲歌热舞，看到女生们扮护士天使状在台上模仿着舞厅里的歌女们，突然觉得怀旧的不行，突然觉得好像自己就站在台底下，台上的是我的小学同学们，大家都涂着鲜艳的口红和猩红的腮红，一个个的人妖模样在台边等着上台表演。长大了一点点以后，在学校里跳橡皮筋，跳一关就把皮筋网上挪一点，在往上挪一点。女孩子们轮着当柱子，离男生们远远的。远远的操场上男生们在踢球，他们经常捣蛋、恶作剧。

永远有那样的男生，像大哥一样统领一帮手下，永远有人是小跟班，永远有人一直很沉默不说话，永远有人上课老是迟到，永远有人家里不知道为什么很有钱，永远有人会和女生一起玩，或者被女生欺负。

在我还不了解男生的小时候，我只知道女生的圈子有女生的法则，其实男生也有。放手骑自行车、从高桥上跳下去和剪断女生的橡皮筋都是勇气的象征。小男主以青梅竹马的情谊为代价，换取进入这个圈子的资格，这是融入复杂社会的第一步。我一开始不明白，他为什么与奈娜闹翻以后就一直拼命玩吹橡皮筋的游戏而从此不理睬她了，直到最后我才知道，他攒了那么多那么多，赢了所有人的，只为再编一条新的长皮筋还给奈娜。

导演好残忍，那个迟到是铺垫，父亲送他上学也是铺垫，铺垫只为了最后的追逐，他追着奈娜的搬家的车子一直跑一直跑，骑自行车跑，乘电动车跑，推着跑，到最后自己跑，那个车子一直停在那里，出现在镜头中。我总以为它出现在那里，也许会在回一下头，没有，什么都没有，它给你的那个小小的希望，只为最后让你看到满眶泪水伤心欲绝的男孩独自在马路中央。永远错过那个青梅竹马的玩伴和童年。

我从未看过那样的剪辑手法。在故事终了的时候，闪回那些故事中的细节。原来小女主是那样哭着把辫子剪断的，原来她把小男主给她的鲜花藏在最爱的漫画书里，原来他们在一起那么两小无猜、亲密无间，原来小男主是那么充满悔意的编了一长串的橡皮筋却没有勇气道歉。原来这片子那么煽情。

假如爱就是为之努力奋斗倾尽所有并且不求回报，那么对于那么真切纯洁的情感，为什么一定要区分爱情友情呢。至少他那么认真的追逐过。奈娜最后也没有停下，没有回头，所以，即使披上婚纱，也还是两股麻花辫的样子。

我非常怀念这个片子的所有音乐，配乐太有感觉了。当它在男生们一起骑车的时候响起的时候，在晚会上响起的时候。那种轻快明亮，值得所有80后70后一看。镜头语言很独特。它常常是固定不动的，故事却还在继续，并且你能够了解。
      </影评>
<有用数>239</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>一年又一年</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-04-30 22:35:43</时间>
<影评>
        看影片的同时，有些东西会随之从脑海中浮现。与影片自身的气质相关的是，浮现在脑海中的物质也会随之体现出优劣。这是一部讲述童年的影片，因此跟随而至的是观者关于童年的回忆。这也是描述人的最初记忆的影片，观者的记忆也包含在其中。


每个人都有童年，因为人的共性，童年的经历也大同小异。我们都极有可能遇到一个青梅竹马，与他朝夕相伴而惹别人非议，为逃避这种非议而找尽方法排除与他的关联，最终我们也极有可能会与他分开。而在这些情节中，最常见的是搬家一幕。不仅在童年里，即使在一些描写成年感情的影片中也时常出现。直至听闻对方搬家才能引起自己的悔意与改意，然后奋起直追，或者闷不吭声却紧紧留恋。所幸的是，这部影片并非狗血剧。因此没有紧追着汽车不放忽然跌倒在地，却在抬头一刻发现对方已站在身旁的狗血情节。阿捷从自行车转换至摩托车，再变成奔跑，跑得汗流浃背，鞋子也掉地，但仍旧追不上那辆车。这一别便是十数年，却是符合现实的设计。


我在观看影片的同时始终觉得编剧必定很了解小孩子，因此能将所有配角的特色发挥到位，并令他们的童年极具乐趣。这里的童年有很多美化，留级生仍能得意洋洋地成为自行车小队队长，时常遭受责打的阿捷惟有一次反驳了母亲却从这以后再没有看见暴力，这些小孩子放学之后往往玩耍至天黑但路上已没有半个行人使得画面如此干净自在，遭坏孩子排斥的阿捷除了找青梅竹马的奈娜之外别无选择竟也找不出除了坏孩子之外的任何一个男生，奈娜如此俊俏可爱几乎无所不能而且有颗善良柔软的心却仍无法原谅阿捷的一推之错并一下剪短了头发，时常成为掏钱者的波的母亲只亮相一瞬间便再无身影，虽为坏孩子的男生们却也不会落井下石反而一个个改观得义气而可爱，诸如此类。但我承认影片的摄影非常漂亮。画面大部分是干净的，或者是安静的。因为摄影，使得片中人物拥有许多令人惊艳的表演。


不可否认的是，我也从这对青梅竹马的身影中挖掘到了自己儿时的情节。我有一段如男生般喜欢与女生打架的幼儿园时期，那时邻居小男孩时常帮我，因而被女生质问，你想护着她吗。但很快于小学初期我发现小男孩面对自己时有些异样，于是我在一同去往学校的途中似笑非笑地询问他，你喜欢那个女生吗。我记得他搬家的时间距离我的10岁生日很近，他准备了一份礼物，但未能接受我的邀请参与我的生日宴席。后来，完全无来往，即使我们在同一所小学。只知我们的母亲都会在路上遇见而交谈几句，遂返家来将对方近况传达若干。我在小时候也常有过家家的戏码，但记得与我演夫妻的永远是隔壁那个女孩子。那是一个喜欢装扮成男生的女孩子，如今我们也保持着联系。她对童年的记忆永远清晰并且丰富，她与我每次见面都要将它们说上一说，而我只是微笑着听。她说如今鲜少有小孩子拥有像我们当初那么快乐的童年。我不置可否，因为我的记忆实在稀薄。但却很乐意知晓那段时期的某些片段，如同我已拾回记忆一般。


我喜欢那个有着长长的双辫子，红红的脸颊，水灵灵的大眼睛的女孩子。她留在阿捷的记忆里，并且将永远存留。他看见她幸福地与人成婚，便是已寻回某部分他丢失并破坏过的自己。影片的主题非常美好：“Want To Tell You，My First Love。”未能告知对方的却依旧温和的最初的爱。
      </影评>
<有用数>80</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>啦滴哒</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-03-26 16:47:22</时间>
<影评>
         实践证明，只从片名判断一部电影的好坏，是非常不明智的。我曾多次吃过这方面的苦头，被一些花枝招展的名字吸引了去，醒悟时为时已晚。泰国电影《小情人》倒是个反例。一看是泰国的，热情先减了几分；再一看片名挺俗，就更不抱希望。结果这电影看得我时而捧腹，时而流泪。最后半个小时恶毒的翻译小组没弄上字幕，我楞是兴趣不减地看完了。

     有人说很反感作家导演们总拿童年说事儿，我不这么想。童年的记忆每个人都很珍惜，并且想要表达出来给更多的人看。多数人从文艺作品中产生共鸣，获得心灵的满足，这是好现象，文艺就是要为大众服务嘛。回忆童年的电影不太多，近几年印度的《小鞋子》、新加坡的《小孩不笨》、日本的《菊次郎的夏天》等好电影并不能算是童年的回忆，只能算儿童题材。《小情人》的剧情会让人想起这些影片，如踢足球等场面。其中的扎吉长得特别像《机器猫》里的胖虎，这位小演员还因此获得了由Golden Supannahong Awards及泰国影评人协会颁发的最佳男配角。

     候孝贤的《冬冬的假期》、《童年往事》等充满了落寞和忧伤，因为长大了开始懂得思考和痛苦。而《小情人》在大部分时间里会让你笑得很舒心，当六个男孩骑着单车在夕阳下唱起快乐的歌，他们的童年如同袋子里的汽水，透明而缤纷。他们的童年也会有小小的残酷，但这残酷也将转化为日后释然的微笑。阿捷和奈娜的故事打动着每一位观众，不管这观众是儿童还是成人。也难怪《小情人》刚一上映就成为2003年泰国卖座冠军片。
      </影评>
<有用数>65</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>葡萄桑葚</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-05-12 13:07:23</时间>
<影评>

“10岁的阿捷及奈娜是对两小无猜，阿捷为了证明男子气概剪断奈娜的橡皮圈绳，阿捷正想还一条新的圈绳时，奈娜一家却搬家”
看完电影再看这段剧情梗概，我还是会暗暗心疼，还懵懂的小男孩不懂什么是真正的男子气概，不懂自己剪掉了什么，有些错真的无法弥补，命运就是喜欢这样玩弄人，在你无知的时候让你去伤害喜欢的人，在你醒悟的时候却让那个人永远的离开，过错又错过，就变成了一生的遗憾。
女孩子总是会比男孩子早熟一些，在女孩子知道自己喜欢哪个小男生时，男孩子还总是会用扯辫子等等的方式捉弄人，其实他们是想引起她们的注意，其实他们是在意她们的。总是这样的不平衡，造成了一次次的错过。
青梅竹马，两小无猜的感情太可爱，阿捷在奈娜的婚礼上，那个以前的小姑娘已经长成小女人，穿着洁白的婚纱从身边走过，她回头，仿佛还是那个扎两个麻花辫的女孩，灿烂地笑着。

</影评>
<有用数>25</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Ev</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-07-19 17:11:36</时间>
<影评>
        唱过的歌被忘记了。音乐和故事一样坚强，故事和露珠一样脆弱。

影片开始的那盘磁带，散发的小时候的味道，已经一发不可收拾地吸引所有长大的人。


原来我们不曾忘记曾经的歌。原来我们不曾忘记过曾经的欢声笑语。


所谓的那些阴霾里被堵塞的残缺，所谓的“笑容立等可取，快乐下落不明，幸福永垂不朽”之类的话统统都滚到一边去。


小时候的事情不能用单纯这样单纯的词来形容，所有的一切都是真实发生并且具体存在着的，只有那些深埋心里的记忆才可以唤醒：

拿着那些莫名其妙的娃娃，我们扮演，我们配音，这是最早的自娱自乐。

盒子里面满载的儿童玩具，有被遗忘的，有被正在宠幸的。

溜出来疯狂的玩，打弹珠，拍洋片，然后会为赢了一大把而欣喜若狂。

女生当然会办家家酒，跳房子，跳皮筋，莫名其妙地叫别人爸爸妈妈，糊里糊涂的多出几个姐姐妹妹，或者记忆里面那些"小马过河""马兰花"。

......

当然男生和女生会有很大的纠结的地方，传说中很著名的三八线，很鲜明。或者是你会常常被坐在你前后的男生用小虫子或者其他邪恶的东东吓唬。又或者因为你和某个男生（或女生）玩的好然后就被不知所措地说了一通，到那个时候，若你的男性（或女性）意识萌发的话，就会因为这样的琐语吓得躲到远远的，从此和那个可能成为青梅竹马的人儿恍若隔世。

若你没有萌发那种意识的话。你可能就会渐渐成为一个假小子或者是一个

假姑娘（0-0）。

......

父母的教训也是小时候不得不提的珍藏，他们会在小时候唠叨你，有没有做完作业，什么东西又在乱放，你当然会对这些唠叨左耳进右耳出，只是牛鞭赶这个词貌似依然很熟悉。


吃冰棍，放风筝，咖啡皮鞋白袜子，足球，光着屁股跳到河水头。


夏天就这样一页页地掀过去了。差不多十几年后我们还能想起那时耀眼的阳光，以及阳光下旋律悠扬的吆喝。

结局我认为是美好的，因为留下个阿捷的回忆是最初最美好的记忆。


情节没有多么华丽，但是确实触动了最深的神经。

看影片的时候，很无缘无故在很多无缘无故的地方蹦出了笑声，我想可能不是有什么很搞笑的事情发生了，只是单纯地觉得开心。特别是胖子吉扎的所有镜头和oh yeah那里。


觉得是在夏天里值得看的一部不错的电影，有点小温馨。



</影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>dac</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-06-02 14:11:00</时间>
<影评>
        《小情人》是由松耀司·舒克马卡纳尼导演，查理·哲华、霍嘉丝·芝华顾等主演的一部喜剧泰国电影。影片主要讲述了10岁的阿捷及奈娜是对两小无猜，阿捷为了证明男子气概剪断奈娜的橡皮圈绳，阿捷正想还一条新的圈绳时，奈娜一家却搬家的故事。影片于2003年在泰国上映。

阿捷和奈娜是一对两小无猜的青梅竹马，但随着年龄慢慢长大，总是和奈娜一起玩耍的阿捷遭到了其他男孩子的嘲笑。阿捷为了证明男子气概，剪断了奈娜的橡皮圈绳，两个好朋友就此决裂。可当阿捷想还奈娜一条新的圈绳时，奈娜却搬了家。

这是一部讲述童年的电影，看影片的同时，有很多东西会在脑海中浮现。

相信很多人小时候都有一个喜欢的玩伴吧，但也因为幼稚，总是用不合适的方式捉弄她，现在想想没有好好道歉，也真的是个遗憾。

但我也相信，每个人都愿意去回味曾经的这段甜涩时光。就像参加奈娜婚礼的阿捷说的：

“对我来说，有一件事情是永远不会忘记的，这个有着长长的双辫子，红红的脸颊，水灵灵的大眼睛的女孩。在我的记忆中一点也没有改变过，今后也永远不会改变。”
      </影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>xīn</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-01-19 22:52:21</时间>
<影评>
        当杂货店变成了7-11，你当年的样子未曾改变。

文/caesarphoenix


个人还算是比较敏感的“介质”，看很多东西都会流泪难过，但又因为总是存着评论的心，容易从幻象中“间离”出来，一般不会沉浸太久、导致难以自拔。

但这个故事让我不想自拔，

结尾时奈娜转过头来，依旧是那个“有着长长的双辫子，红红的脸颊，水灵灵的大眼睛的女孩”，没有任何女人的脸庞可以比得上你当年的模样。

无数童年两人共度的时光片段潮水般涌现。如果学究一点可以说是对前面内容的补充交待，起互文作用。但我想不过是让人多看一眼年少时候的阿捷和奈娜，多看一眼那逝去的美好的永不回头的光阴。

时间是一种魔法，阿捷那么拼命也没追上奈娜搬家的卡车，我看的时候说“妈的，凭什么呀？”为什么不让他们见上最后一面，为什么不让那个为了融入男孩集团（完成性别认同）而得罪了奈娜的阿捷一个双方谅解的机会？和追校车不同，阿捷第一次尝试在自己努力和朋友的帮助下去追自己心爱（想不到比这更合适的词了）的女孩，他踢掉鞋子光着脚奔跑，声嘶力竭的呐喊，和穿着婚纱赤脚奔跑在公路上的小倩（刘德华、吴倩莲版《天若有情》）又有什么不同？


后来想想也只能释然，时间会谅解一切，时间会改变每个人的境遇生活，但发生过的事情，那些历史的痕迹不会消失，那样一份真挚的感情不会因为岁月流逝而变得无关紧要。

错过了的终究是错过，无法挽回也无需挽回，搅动着五脏六腑麻麻酸酸，搅动着泪腺湿润鼻腔梗塞。


没有什么比这更好的故事了，在戊子年即将结束的时候，我为这个故事的甜美遗憾而难以安宁。为我从不曾遇到一个愿意为了我去踢球的女孩而伤心，为青梅竹马也终究不会在一起而伤心，为这个多变的世界简单的童年往事伤心。


这部电影的形式内容在我看来都堪称完美，歌曲的运用尤其好。

一群男孩、一群女孩（有的长的真的很特型，不过确实是生活中能遇到的那种），一个阿捷（漂亮的小正太）、一个奈娜（可爱美丽，童年梦想），一个简单温存神魂激荡的故事。


PS：有的时候我认为人是没有资格说自己会永远爱谁的，不同时间不同地点无数个你会做出无数的选择，在这些分径岔路上我们终究会选择其一，但这绝不代表那些可能的选择是不存在的，它们那么真实和你选择了的一样。
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>巴拉巴拉小魔仙</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-10-25 01:09:00</时间>
<影评>
             恶俗的名字   小情人

      再加上对泰国的印象  受人妖之类的偏见   还是觉得比较俗气

      然后还是看了


      果然  扎着辫子的长头发男出现在屏幕上  嘴里还嘟囔着一串串难听的泰语

      再后来出现的那个大眼睛长辫子的女孩用那么奇特的方式叫醒熟睡的小男孩时   我便是从那里开始喜欢上这部电影的每一个片段了


       小时候我们也都喜欢跳橡皮筋  还编过特别多口令

       像奈娜从很远的地方开始跑起然后“飞”得很高就是为了跳过已经到达三级的橡皮     

       

       过家家的时候总喜欢当妈妈或者是那种很受欺负的小女仆  拿木棍当筷子树叶做菜水沟里的污水做汤  偷偷攒钱买整套的塑料小餐具


       看到港台武侠剧的那个小片段时  我真的是笑出声来

       那么清楚的记得小时候最喜欢和对门的那个谁谁一起演射雕英雄传  模仿港台腔躲在桌子底下拼命的喊靖哥哥救我    西游记里面我最喜欢演白骨精然后很专业的吸取被捉来的农家妇男的血    把妈妈买的新头巾夹在头发上在地上拖着走还边打着神秘的手势以为自己就是白娘子   一个人同时扮演小青和白素贞的角色同时喜欢上那个瘦弱的许仙


        还记得五年级时班上的那个大胖子  我们都叫他胖墩  高大强壮张扬霸道   就像电影里面的吉扎   他的身边总有一群忠实跟随者  和他一起欺负不服从他的弱小们

        那个时候我的同桌总是被他抢机器猫小人书  被他诈钱  还被他打    同桌总是一声不吭  偶尔在我面前抱怨两句

        最喜欢中午午睡的时候  我们躲开值日生的眼睛趴在桌子上一起看桌子下面的机器猫  一起玩踩脚的游戏把早上新换的黑布鞋踩成白颜色   偶尔被值日生抓到把名字记到黑板上 下午第一节课时还要被严厉的老师罚写作业


         上课的时候总是偷偷的吃零食  北京方便面啊还有著名的飞旺和铁牛  高中的时候还这样   记得那次坐在窗户旁边死命的吃吃到一半时才发现窗户外面站着头儿  他的表情很凝重很鄙夷

          

         那个可爱的小朋友对着雪糕吐唾沫那一段   我也狠狠的笑了下  想到谁谁对着苹果舔一圈就是为了不分给别人吃对着面包袋吐口水就是为了让我们嫌弃   哈 惊人的相似


         哈哈还有长虱子那段   小时候我长头发的时候也长过虱子  妈妈总是拿着个缝隙很小的梳子给我梳然后用指甲一个个按死它们   电影里面那群小孩儿对阿捷和奈娜的称呼也很可爱  虱子王虱子后虱子王虱子后


          他们在一起看离别的悲伤电视时 女孩哭的稀里哗啦   男孩偶尔皱下眉头缩下鼻子表情严肃  

          他们坐在一起无聊的时候女孩为了哄男孩开心去和男生借来足球时灿烂温暖的笑         

          他们起哄他和她在谈恋爱，于是他和最强壮的大胖子打的鼻青脸肿  却始终不告诉她打架的原因

          他们嘲笑他总是和女生一起玩  是个奶油小生  为了证明他是男人于是他放手骑自行车脱掉裤子跳到桥下的小河里   还剪断了她的橡皮筋  固执任性的推倒她 

           

          她哭了  他回头望着那些男生笑了

          可以玩男生的游戏可以加入男生的队伍  他证明了自己的时候付出的代价是伤害了最最亲爱的伙伴

          他徘徊在她家的理发店门口迟迟不敢进去  好不容易下定决心进门时却发现坐在那里扎着辫子的女孩并不是她

          她剪短头发跟着爸爸妈妈搬家的时候不告诉他

          他醒来的时候追赶卡车怎么也追不上

          一大群男生坐在胖子的破机动车上跟着卡车大喊着女孩的名字  却因为一辆红色轿车的阻隔让女孩看不见后视镜里急切的他

          他绝望的站在大马路上   从口袋里掏出了一大堆努力从别人那里赢来的橡皮圈做成的橡皮筋 

          她走了  他长大了


          他继续过着他正常的生活  和小伙伴们一起骑单车踢足球  在街头对着迎面而来的女生弹吉他   偷用老爸的剃须刀

           

          他默默的参加她的婚礼时   眼睛里看到的并不是现在的她  穿着婚纱的  仍是记忆力有着长长的双辫子 红红的脸颊 水灵灵的大眼睛的女孩

          她有着清澈的笑

          她喊着  阿捷 阿捷  的时候    声音真好听 


          无缘无故的笑  也还是哭了   很开心也很温馨

          他们大家一起唱的  oh yeah那首歌真的是很搞笑啊哈哈哈


          网上说它还有个名字叫My girl   

          改编成电影以前的名字是   Want To Tell You, My First Love 


          小时候的事情  

          仅仅用单纯这个词怕是不够的

          所有的一切都深埋在心里   唤醒它的时候才发现  原来  童年如此美好

          My First Love   与爱情无关

       


 
      </影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
