<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>维莉蒂安娜 Viridiana</电影名>
<年份>1961</年份>
<评分>8.6</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1531025433.jpg</封面>
<导演>路易斯·布努埃尔</导演>
<演员>西尔维娅·皮纳尔 / 弗朗西斯科·拉瓦尔 / 费尔南多·雷伊 / 何塞·卡尔沃 / 玛加丽塔·洛扎诺</演员>
<简介>长年在修女会中修行的维莉蒂安娜（Silvia Pinal 饰）即将立誓归宗，嬷嬷建议她在仪式前探望资助人叔叔海麦，维莉蒂安娜前往叔叔在乡间的大宅，岂料海麦因她酷似自己妻子而动情，维莉蒂安娜短暂停留后即将返回修女会，在动身的前夜，海麦央求她穿上了妻子的婚纱并向维莉蒂安娜求婚，被拒后指使女仆用药麻醉了她。第二天海麦自杀身亡，维莉蒂安娜返回大宅决定留下，海麦的私生子何塞（Francisco Rabal 饰）携女友也来到大宅，马上雇人重整荒芜田地，同时维莉蒂安娜邀请一些流浪汉与病乞共享大宅，维莉蒂安娜照顾他们的生活，带领他们虔诚祷告，试图为他们提供神的帮助。何塞的女友大感失落宣布分手，趁维莉蒂安娜与何塞进城的功夫，病乞和流浪汉们登堂入室，将大宅搞得一团混乱。
                                    
                                　　本片是布努埃尔宗教三部曲的第二部，获1961年戛纳电影节金棕榈奖。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>田中小百合</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-05-24 14:08:04</时间>
<影评>

「離經叛道」的路易士‧布紐爾（Luis Bunuel）曾拍出令無數觀眾震撼的影像，好比短片《安杜魯狗》裏面的剃刀割眼球、拖大鋼琴的男人和掌心爬出螞蟻等等，就是其中之代表。布紐爾在1961年回國拍攝的《華麗迪安娜》（Viridiana），看似大大減弱了《安杜魯狗》般的超現實性，或捨棄了如《黃金年代》中出現的富家小姐和牛共處於閨房之內的極不協調畫面，但這部具有因果邏輯關係的電影，其出色之處就在於它不需靠那些讓人瞠目結舌的幻想和夢境，來體現世界的荒唐，皆因瘋狂的事情往往醞釀於「正常」的現實中。布紐爾通過能被大眾理解的故事，更「高章」地從日常生活內，反映出了超現實主義的精神。

電影《華麗迪安娜》觸及到布紐爾曾帶有的一些慾望，他在訪問中提起過自己少年時期很迷戀西班牙皇后維多利亞，並曾希望能偷入其寢宮，往她的牛奶下迷藥，和把她抱進懷裡等性幻想；因此主角Viridiana的叔叔唐海梅，其實就是布紐爾的一個投影，他對小女孩跳繩時的窺看，表現出導演的肉慾偏執（布紐爾對於性的描寫，反覆出現在自己的作品裏頭）；而唐海梅喜歡去喬裝、戀物和戀腳，又表現出導演的一些特殊癖好（布紐爾早在《黃金年代》內就有過一位女孩猥褻地親吻甚至吸吮一座雕像腳趾的畫面；他的另一部《女僕日記》裏面，亦有對老主人迷戀女鞋的描畫）。此外，帶著虐待傾向的唐海梅，卻承受了不少心理上的痛苦，他跟Viridiana的年齡落差、倫理及宗教的阻隔，就像少年時的布紐爾和維多利亞皇后之間不可能發生真實的關係一樣。所以，Viridiana的叔叔本就是個失意角色，他的解脫唯有在他的死亡之後（這從夢遊中的Viridiana往他床上倒下了象徵懺悔和死亡的壁爐灰，已經暗示了唐海梅的結局）；而跟其密切相關的那條跳繩（唐海梅的首次出場就是在小女孩跳繩的下一個鏡頭），雖然是自殺的工具，卻也是給人玩樂的工具，它跟唐海梅寫遺書時展露的顛覆常規之微笑，都有可能透露出「頑皮」的布紐爾，對待死亡的輕鬆態度。

涉及到「拯救/救贖」議題的《華麗迪安娜》，在唐海梅談及自己私生子Jorge的時候，刻意特寫了他救起就快溺死之蜜蜂（？）的動作。布紐爾用這鏡頭，既表明了唐海梅不會對他的私生子置之不理，也呼應了後面Jorge因看不過眼綁在馬車底的小狗而將牠買下之情節，和Viridiana收容街頭上乞丐的舉動。仁慈的Viridiana，彷如一位聖女，但她被唐海梅迷魂後躺在床上的一幕，以及最後被自己所收容的乞丐意圖強姦之畫面（當時Viridiana緊握著的跳繩手柄，好比緊握著男人的陰莖），又體現了導演布紐爾的「聖母娼妓情結」（Madonna–whore complex）。本片如一些分析提到的，帶著現實與慾望或是現實與夢想之間分離的痛苦，而布紐爾在訪問中亦說過，「這是人們頭腦中的世界，和世界原來樣子之間的分歧……也許Viridiana從某個方面來說，就像女版的唐吉訶德，因為Viridiana和唐吉訶德一樣，都是一心想去保護別人（唐吉訶德保護的是被帶往苦役場的囚犯），而卻又受到那些自己保護的人反過來的攻擊。」

在影片經歷過兩次轉變的Viridiana，跟《拿撒連》（1959）與《沙漠的西蒙》（1965）內的主角相仿，都帶著類似的理想主義特質；而她和凡事追求效率的表哥Jorge，可以說是兩個性格相對立的人物，但當受到乞丐侵犯的Viridiana，被她機智的表哥間中相救之後，又代表著這理想主義的幻滅，人始終要回到理性的世界中。電影在那個為了審查而經過修改的結尾處，除了更隱晦地說出Viridiana對教義的更激進背叛（從原來關著房門之結局會引起大家聯想起表兄妹二人的「不倫」性關係，到現在三人牌局暗示的更傷風敗俗的3P關係），還以Viridiana進入表哥Jorge房間的一幕，暗示了Viridiana的浪漫理想，在現實面前下的「屈服」；可即使是理智到有點殘酷的表哥，在看見馬車底下綁著的小狗之時候，也忍不著要向前出手相救。導演布紐爾利用這些細節位置，讓其塑造的角色不會流於片面或單純化，Viridiana和他表哥之間，亦都可能具有某些共通的地方（有解讀說這暗示了教會和資產階級的聯繫或勾結），像仍有仁慈之心的Jorge，儘管批評過表妹那收留二十個乞丐的做法太愚蠢（因為這世上仍有成千上萬個乞丐等待被救），然而他自己買下小狗的行為，和Viridiana的「愚蠢」做法一樣，也只是拯救到西班牙數以千條這樣的狗中的其中一隻。

至於本片內顯得栩栩如生的乞丐角色，只有表演麻風病人的那位，才是「貨真價實」的乞丐。布紐爾以這些乞丐們的骯髒、無賴，襯托了Viridiana的高貴、純潔；可想深一層是，這些生活上被獲得打救的乞丐們，又在某程度上被仁慈的Viridiana限制了他們原來所擁有的自由。電影中乞丐們和Viridiana祈禱的一幕，導演將混亂的修建畫面，和嚴肅、認真的禱告鏡頭拼接於一起，這不單破壞了祈禱的氣氛、諷刺了祈禱的虛無性（相比工人建設的實在性），也預告著壓抑大家的教義、教條，會導致出現的反作用效果；而那把十字架形狀的小刀，更再一次強調宗教的仁慈背後，所藏有的破壞力、或殺傷性。影片《華麗迪安娜》的那個著名狂歡段落，就是被壓抑的乞丐們的一次大爆發，當他們或站或坐在大屋的桌子一旁，模仿達文西《最後的晚餐》之構圖時，坐在畫中耶穌基督位置上的人，竟是乞丐們裏頭最淫穢可厭的瞎子；布紐爾對宗教不留情面的戲謔，還有接下來去模仿西班牙的老式玩笑——一個女乞丐說要拍下面前「最後晚餐」的場景，怎知她掀起了自己的裙子，用她的「小相機」（性器官），給同伴們照了一張「相片」。

導演布紐爾在《華麗迪安娜》內的批判，或者並不是宗教本身，而是宗教已腐化的教權主義。那於影片開頭要求Viridiana去探望她叔叔的修道院嬷嬷，和Viridiana自己對所拯救的乞丐進行的「信仰捆綁」（要他們一起祈禱），都象徵了教權的強迫性。此外，本片談及的「贖罪」之無用或虛無，不僅體現在誠心認錯，卻得不到侄女寬恕的唐海梅身上，也體現在Viridiana一心想幫助世人，卻換來被污辱結果的行動之中。天生崇尚自由的布紐爾（從其拍攝的作品便能看得出來），雖自小便深深扎根於基督教文化之中，可他反對教權的束縛、不屑宗教的虛假仁慈，而本片火燒荊冠的鏡頭，儘管被他解釋只是一個燒掉老舊聖物的傳統，但也能夠看作為主角Viridiana的真正解脫。

流亡海外多年的布紐爾，這次回歸故土，自然會將一些對自己國家的情感或思考融入在電影裏頭，像戲內提到的荒廢田地，極有可能暗指佛朗哥政府長時間獨裁統治下的西班牙；而片中教權主義的壓迫，也如當時威權政治下的打壓（西班牙在佛朗哥執政後，成為了歐洲最不開放的國家之一）。布紐爾以結合當地傳統文化加插的那個鴿子鏡頭（出現於乞丐的狂歡內），就是要對此，去發出強烈控訴的訊號。

在導演布紐爾的談話錄中，有說到電影《華麗迪安娜》的劇本送去審查時，只需要改動一下結尾，就能獲得西班牙國家電影中心主任的通過（布紐爾也按要求改了），誰知當它在康城獲獎之後，因受到西班牙集權政府的重新「審視」，而被禁影足足16年（直到佛朗哥去世）。重返故國的布紐爾，在籌備和拍攝《華麗迪安娜》的時候，或者會以為有新的變革力量出現，但原來在佛朗哥的統治之下，一切如以往那樣，壓制風氣未變。經歷這次事件的布紐爾，也許更能看清楚所謂「新力量」的變革，就如Viridiana要拯救乞丐的舉動一樣，到頭來只是自淫的夢一場，因為「人們頭腦中的世界，和世界原來的樣子」，本就存在了嚴重的分歧。 




</影评>
<有用数>59</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Comel</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-06-24 13:06:33</时间>
<影评>
            宽容是人类最难做到的事情，而傲慢与偏见才是人类社会的主旋律。这恐怕还是来自于动物性，毕竟要在弱肉强食的社会生存，自私也就必不可少。但人类最后却创建了文明，并制定了道德，这本质上或许是为了洗脱因自私贪婪而产生的罪恶，从而在通过信仰与宗教在精神上试图追寻救赎。这当然是文明的表现，但同时也是罪恶的代名词，因为救赎本质上还是离不开自私。


    由于人类具有自命不凡的优越感，注定了人在精神领域上的拓展，而宗教的出现很大程度上缓解了人类的精神危机。宗教是一种功利的存在，但至少为人类的生存提供了道德，而道德的束缚为社会的平衡提供了最好的保障，但同时也让人的欲望遭受到最大的限制。可以说宗教从诞生之始，就注定了欲望与道德的对立，这在《维莉蒂安娜》中无时无刻得到体现，其中两者的对立直接导致宗教信仰的破产。


    女主无论是从外表还是心灵都是宗教道德方面的化身，美貌、纯洁、善良、虔诚。而电影的也通过镜头视角的凝视，将观众的立场等同于女主，于是随着电影的发展，女主的命运便时刻勾住观众的注意力，并通过观众的代入，将欲望与道德的冲突体现在观众心理。虽然这是电影耍的一技巧，但事实上，每个人都在现实中经历过。


    叔叔表达爱意，结果被女主所拒；女主救济穷人，传播上帝之爱，结果被穷人所背叛，两件事的发展其实是十分相似的。在宗教的定义中，爱可以是私欲，也可以是神谕。相同的本质进行有区别的定义，是出于宗教功利性的考虑。毕竟私欲有碍于个体“纯洁性”，但大爱却能给宗教形象加分。因此女主拒绝了叔叔，却将宗教之爱给了众人（哪怕众人不领情不感恩）。


    女主救济众人是有条件的（需工作、需遵守秩序），这是符合社会关系的，但与叔叔爱到不顾一切相比，女主的救济却充满着各种条条框框，女主的救济又有多少爱是源于自身呢？片末众人的失控和女主遭遇危机，让女主在最后放弃了信仰，并开始进行世俗化的娱乐。从这点来看，女主本身恐怕并没有付出多少发自内心的爱，整个救济活动只不过是源于宗教的教义，活动本身是完完全全的宗教意义，跟做祈祷一样，仅仅是一种形式。众人的贪得无厌最后让作为教徒的女主无可适从，也说明了宗教形式主义的破产。


    观众的视点跟着女主的行动，感受到一场荒诞的闹剧，但这更是世俗众生相的一部分。形式主义的现实就是世人的活动充满着自私自利，头却顶着一定冠冕堂皇的帽子来遮掩着丑陋的秃头，而宗教/信仰正是其中一顶帽子。这与巴西导演Anselmo Duarte的影片《诺言》相似，通过一场闹剧，更形象的体现宗教在社会中的作用。在物质化消费化日益严重的当下，宗教/信仰的堕落更是明显，但我们依然需要它，因为人类自私的本性是如此地缺乏安全感。所以旧信仰死去，新信仰又会产生，就跟失魂落魄的女主依然选择了打牌一样。

    
      </影评>
<有用数>31</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Maverick</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2016-04-04 23:02:52</时间>
<影评>
        《维里吉安娜》电影剧本


文/〔西班牙〕路易斯·布努埃尔

译/严敏


在亨德尔（注1）《阿利露亚》的乐曲伴奏下，片头字幕在银幕上交替。当最初几个镜头一出现，音乐便停止。


修道院的院落。白天。

全景：院子和有顶走廊。镜头揺至一群修女，维里吉安娜也在其中。

一队男孩两个一排地穿过院子，带队的是几个修女。

一个神甫从旁边经过。

修女们三三两两地交谈着，修道院脘长走近。

院长：“维里吉安娜姑娘！”

一个见习修女离开同伴，朝院长走来。这就是维里吉安娜。

维里吉安娜：“是，嬷嬷……”

院长：“我刚接到您叔父的一封信，他不能前来参加您的落发仪式。”

维里吉安娜（无动于衷）：“好的，嬷嬷……

院长（维里吉安娜的语调使她很奇怪）：“您好象并不因此感到难过。”

她们沿着长廊漫步。

维里吉安娜：“我很本就不认识他……我只见过他一次，还是好多年以前。我甚至记不清他是什么模样了。”

院长：“他请您到他家去作客。”

维里吉安娜：“我不想离开修道院，嬷嬷。”

她以为她的话会得到赞许。

院长：“看来，您叔叔身体欠安；他是您唯一的亲属。在您修身起誓之前，应该先去跟他告别。以后你们未必再有机会见面呢。”

她俩止步，对面而立。

维里吉安娜：“您为什么认为我必须到他家去呢？您知道他从来也不关心我的。”

院长：“他承担您的教育费用，资助过您，而现在又给您送来了妆奁。这难道还不够吗？”

维里吉安娜十分懊丧，转念沉思。两人继续在院子里散步。

维里吉安娜：“我本来想永远摆脱凡尘俗世，再也不过凡人的生活了。但既然是您院长的吩咐……”

院长：“再过几天就要落发了，所以，您就明天动身吧……”

两人迎面站着，维里吉安娜脸色忧郁。

院长：“路上用的东西都放在您的修身室思。您要尽量待他亲热些……”

院长微微一笑，离去。维里吉安娜望着她的背影，显得很窘迫。


唐·海麦的庄园。花园。白天。

只看见小姑娘赤着的一双脏脚。两只小脚在跳绳，忽而前后，忽而左右，忽而又交叉，跳出一幅幅有趣的图案。接着，小姑娘用单足跳，一会儿右脚，一会儿左脚。在她身后很近的地方出现一双男人的脚。这是唐·海麦走过来，他颇为欣赏小姑娘灵巧的步法。

小姑娘气喘吁吁，乌黑的头发松散蓬乱，一双大眼睛亮晶晶的。由于用力，小姑娘咬着下嘴唇。唐·海麦走到她跟前。这时候，传来叮当叮当的声音，有辆轻便马车驶来。小姑娘不跳了，朝马车的方向望去。

唐·海麦：“丽达，今天别跳了。你喜欢这根绳子吗？”

丽达：“挺喜欢。这根绳子可好跳了，它有两个手把。”

唐·海麦：“去吧，去吧！去玩吧！”

小姑娘把绳子交给唐·海麦，他把它挂在一棵大树干的钉子上。然后，他朝驶来的马车走去。

维里吉安娜下车。车夫把她的手提箱放在地上。

丽达和刚从屋里出来的拉蒙娜走到维里吉安娜跟前。

丽达：“您好。”

维里吉安娜：“你好。”

拉蒙娜：“小姐，欢迎您光临。我是拉蒙娜，唐·海麦老爷的仆人。”

维里吉安娜：“啊，见到你很高兴。”

唐·海麦（走近）：“维里吉安娜！”

维里吉安娜向拉蒙娜致歉，便朝唐·海麦走去。两人好奇地望着对方。维里吉安娜脸上露出了好奇心，在此种场合下是很自然的，但从唐·海麦脸上看来，他对她怀有更大的兴趣。

维里吉安娜：“叔叔，您好？”

唐·海麦：“好，好。汽车误点了，是么？路上好吗？”

维里吉安娜：“很好……这儿真美啊，叔叔！又多么安静啊。”

唐·海麦：“你会觉得你并没有离开修道院。”

在他们两人的态度中，全然缺乏真挚的热情，但唐·海麦脸上的表情表明他对侄女的兴趣越来越大。


花园。白天。

画面里是唐·海麦和维里吉安娜的脚，两人并行。有时慢悠悠地走，有时稍停片刻，人们边走边谈时经常如此的。起初只听见他俩的声音，后来能看清两人的全身。

唐·海麦：“那么……你打算在这儿住几天？”

维里吉安娜：“不会久的，叔叔，我只请了几天假。”

唐·海麦：“请假很困难吗？”

维里吉安娜：“不，是院长命令我来的……”

唐·海麦停步，面有愠色。

唐·海麦：“你居然那样不愿意见我……以至于非要命令不可……”

维里吉安娜（微笑，真诚地）：“说实话，我是不太想来的。我不会说谎，叔叔……我对您很尊敬，也很感谢您。因为我在物质上全靠您，但其他方面……”

唐·海麦.（阴郁地）：“没有一点感情……”

维里吉安娜：“没有。”

他们重又启步。姑娘的坦率使他又惊奇又高兴。

唐·海麦：“你说得对。孤独使我成了个自私自利的人……你我之间接触太少了，我现在感到很遗憾。是不是已经太晚了？”

维里吉安娜（声调平和，无动于衷）：“是的，太晚了。”

他们从树荫下走过，这是一棵参天大树，枝叶繁茂。远处是一片未垦种的田野。

维里吉安娜：“叔叔，您的地全都荒芜了。”

唐·海麦：“是的，已经有二十年了，这里长满野草。屋内也是这样。，除了底层，到处都长满了蜘蛛网……我很少出门。”

透过浓密的枝叶，传来丽达的声音：

“这话是真的。他一走出来，就叫我跳绳。”

维里吉安娜很吃惊，朝传来话声的方向望去。

树叶中间出现丽达的小脑袋。

唐·海麦：“过来，小饭桶！”

维里吉安娜：“这是谁？”

唐·海麦：“是我女仆拉蒙娜的女儿。她真成了个野孩子。”

维里吉安娜：“到这儿来。”

小姑娘转眼又消失在树叶丛中。维里吉安娜赶过唐·海麦，朝前走了几步。

唐·海麦：“你真象你的婶母呵！……走起路来也象她。”

维里吉安娜：“我知道，叔叔。您早已对我说过了。”

唐·海麦：“真奇怪……连声音都一棋一样。”

他们在林荫道上趑走越远。


客厅。晚上。

唐·海麦在弹风琴。可以看到他的双手在键盘上来回移动，双脚踩在踏板上。


埃尔维拉太太的卧室。

维里吉安娜脱下衣服和裙子，坐在床沿上，开始脱黑长袜。灯光照在她的两条腿上，皮肤白皙，线条完美。


客厅。

唐·海麦还在弹琴。从他的脸色看来，是那么全神贯注，心醉神怡。


走廊。

维里吉安娜的卧室门口，仆人拉蒙娜刚走开几步，又停下，她踌躇片刻，重新又转回来，从锁孔里张望。客厅里传来琴声。


客厅。

唐·海麦依旧沉醉在音乐中。拉蒙娜小心翼翼地走进客厅。她站在主人身旁，注视他的手指。主人的手指在琴健上奏出一连串和声。

拉蒙娜（轻声地）：“她把被褥铺在地上，先生！”

唐·海麦没有同答，继续弹奏。

拉蒙娜：“她那手提箱里有个带刺的东西。那件睡衣是粗麻布做的……说不定会把她的皮肉擦破的……瞧她细皮嫩肉的……”

唐·海麦仿佛才听见她的话。

唐·海麦（继续弹琴，却心不在焉地）：“走吧，走吧！你可以走了……”

拉蒙娜：“是，先生！晚安。”

唐·海麦继续弹琴。


埃尔维拉太太的卧室。

一个制作粗糙的耶稣木十字架，四周尽是荆冠、小锤、钉子、海绵……这些东西零乱地放在枕头和地板上……

维里吉安娜裹着长睡衣跪在这些东西前面。她正在做祷告。


牲畜棚。

一只男人的手正在挤牛奶。这是那天赶车接维里吉安娜的老仆人。小丽达爬上拴母牛的横木。维里吉安娜走过来。

维里吉安娜：“您好，蒙乔。”

蒙乔（有礼貌地）：“您好，小姐。”

维里吉安娜：“你好，丽达。我们今天将会怎样？”

丽达：“今天？……很好。”

维里吉安娜（对仆人）：“给我倒杯牛奶，您不费事么？”

蒙乔：“这就来，小姐。”

维里吉安娜（兴致勃勃地观察起他挤奶的动作来，然后从自己手里提的篮子里拿出一只玻璃杯，递给蒙乔。蒙乔给她斟满一杯。）：“挤奶很难吗？”

仆人惊奇地望着她，似乎不明白她怎么会提出这样思蠢的问题。他将玻璃杯递给她，回答：“不，不难，您自己来试试……”

这一建议使维里吉安娜很高兴，然而她回绝了。

维里吉安娜：“看您说的……我不会呀……”

蒙乔：“坐，请坐吧。”（挤给她看。）

维里吉安娜还是犹豫不决，最后终于拿定注意，坐到蒙乔让给她的方凳上。她怯生生的，动作迟钝，刚触到乳头，忽然不好意思起来。全身充满了莫名的羞涩。稍缓，她还是动手挤了。显然，这时她感觉很不自在。丽达对她笨拙的动作不屑一顾。由于没挤出奶，仆人又挤了一遍给姑娘看，并且把着手教她。

“挤起来劲要大点……”

丽达：“使劲挤！……”

蒙乔：“你这小淘气，少噜嗦！（对维里吉安娜）再挤重点，小姐，别怕。”

丽达：‘“这活儿唐·海麦干得可好哩……”

荣乔（对丽达）：“行啦……滚开……”

丽达：“我不……”

蒙乔（对丽达）：“你把这几个桶拿走吧……尽在脚边碍事……（对维里吉安娜）您别害怕，小姐……要不，我扶住您的手……对，挤吧……”

维里吉安娜（懊丧地）：“不……不会，我不行……”

仆人困惑地瞅她。

“我觉得干这个不很……”

没等他说完，维里吉安娜已经朝丽达走去。

牲畜棚尽头，另有一个仆人在垛干草。

丽达：“我看到过你只穿一件衬衣！”

维里吉安娜生气地看她一眼。

“什么？你说的话是真的？”

丽达：“是的，是真的，看到过，我是看到过的！”

蒙乔：“别听她的，她老是扯谎。”

丽达很气愤，对老头嚷道：

“不，我是看见的么！不，是亲眼看见的！她穿衣服的时候，头上还掉下几个发卡子呢。她从地板上把它们捡起来呢！”

维里吉安娜明白丽达说的确是实话。她把小姑娘抱起来，生气地问：

“你从哪儿看见的？”

丽达：“从凉台上。”

维里吉安娜：“偷看别人是很不好的，你不应当这样做。”

蒙乔不快地摇摇头。

最后，维里吉安娜笑着对丽达说：

“我要到鸡棚去，跟我一起去好吗？”

丽达不高兴地做了个鬼脸，跳过横木跑了。

维里吉安娜向仆人道谢，接过杯子把牛奶喝了。


鸡舍。白天。

维里吉安娜一双白嫩的手，在篮子里捡鸡蛋。

“早晨好，维里吉安娜。”唐·海麦的声音。

维里吉安娜：“早晨好，叔叔。今天您起得真早！”

唐·海麦（出现身影）：“我想跟你多待一些时间。”

维里吉安娜：“我今天给您做了个小蛋糕，可好吃了。”

唐·海麦：“噢，你真能疼我。我简直不知道，如果我还是一个人的话，我该怎么办。”

维里吉安娜：“您的单身是因为您自己愿意的……”

唐·海麦：“你这是指什么？”

维里吉安娜：“没什么……我什么也没说。”

唐·海麦：“你一点都不相信我？你说……”

维里吉安娜（踌躇片刻）：“好吧，我说，我的性格就爱直言不讳。”

她走近唐·海麦，盯着他的眼睛。

维里吉安娜：“你有个儿子，是真的吗？”

这个问题使唐·海麦感到意外，一时他竟说不出话来。

唐·海麦：“你从哪儿听说的？”

维里吉安娜：“我母亲说的。许多年前我曾听她提起过。这么说，是真的罗？”

唐·海麦：“对，是的。”

维里吉安娜：“您从来没见到过他？”

唐·海麦：“没见过。”

维里吉安娜：“可是，怎么能这样呢？”

唐·海麦：“一个人干蠢事，有时是出于无知，有时是因为……”

维里吉安娜：“因为卑鄙。”

唐·海麦：“可是……你知道什么是生活？不，你不会明白这些的。”

维里吉安娜（有点担心，来回踱步）：“可是我明白，您本应该把这孩子留在身边。”

维里吉安娜脸色肃穆。唐·海安忐忑不安。他脸有愧色地走近维里吉安娜。

唐·海麦：“孩子的母亲要把他带走。这个女人出身平凡、娘家很穷。那时候，我很敬爱你婶母，害怕一旦被她知道，会失去她的。所以我就什么也没说。”

唐·海麦一个劲儿盯着停在饮水木桶边上的蜜蜂。他默认了这一切。

维里吉安娜：“那么，这个不幸的孩子呢？”

唐·海麦：“不用担心，有人照顾他的。”

沉默。维里吉安娜提起篮子。唐·海麦目不转睛地看着蜜蜂，它还停在木桶边上。

唐·海麦：“你也许觉得我是个怪人。”

维里吉安娜：“不，叔叔。但是这么安排生活，是很不幸的……”

密蜂落入水中，它拼命挣扎，企图摆脱绝境。唐·海麦将一片小草放入水中，让蜜蜂爬到草上。

唐·海麦：“可怜虫，差点没淹死！”


客厅。夜。

挂钟的时针指着两点。留声机放出很响的音乐（贝多芬第九交响乐第四乐章的一段合唱），淹没了有节奏的打钟声。

壁炉里的火苗欢快地跳动，照亮了空荡荡的客厅。

客厅尽头是唐·海麦卧室的门。


唐·海麦的卧室。夜。

唐·海麦跪在一只雕花木箱前；箱盖打开。

他全神贯注地细看一件保存得很好的结婚礼服，从它那过时的式样看来，这是已故的埃尔维拉夫人的。

他从箱子里拿出一件件新娘用的服饰：有头纱、紧身、香橙花环、缎子鞋、白丝袜等。有的东西他瞧得很仔细，有的东西几乎连看也不看。老头儿很激动，他如痴似醉地吮吸着衣箱内散发的气息。接着，他甩掉自己脚上的拖鞋，把一双女式缎子鞋套在脚上。然后又从箱子里拿出一件有细带子的紧身衣。

第九交响乐雄壮的合唱声。

唐·海麦费力地站了起来，手里拿着紧身衣，定到镜子前。他把紧身衣绷在自己的衣服外面，顾盼镜中的身影。镜子里是唐·海麦的胸部和面孔。壁炉里火苗正旺，映出的人影也在舞动。

突然，唐·海麦听到有人声，他惊得一跳，马上脱下紧身衣，藏在背后，随即朝房门走去。

唐·海麦（打开一条门缝，紧张地）：“是谁？”

他发现维里吉安娜近在咫尺。她光着脚，套一件长睡衣，肩披羊毛披肩。看来，她并未发觉她叔叔在背后盯着她，径直朝客厅走去。她手提一只小篮子，里面放着几股毛线和一件刚开始编结的织物。

唐·海麦一声不响地跟在她身后。


客厅。深夜。

维里吉安娜走到壁炉跟前，坐在一把安乐椅上。她两眼睁得大大的，但脸上的表情淡漠呆板，犹如一尊石雕。

唐·海麦也走进客厅，他不无恐惧地注视着姑娘的动静。他站到她面前，终于弄明白，维里吉安娜原来是在梦游。他竭力不发出一点声晌，仔细打量着。

维里吉安娜刚坐到安乐椅上，不料给睡衣的底襟绊了一下，露出了大腿。

唐·海麦十分亢奋，目不转睛盯住她那一动不动的白净大腿，实在无法把视线挪开。

维里吉安娜从篮子里拿出编结针、几卷毛线和针线包，把它们统统投入壁炉。她的动作是无意识的，但异常准确。当她向壁炉探身时，她的大腿赤裸裸地露出来了。

唐·海麦不禁合上眼睛，脸上是痛苦的表情。他多么希望见到身旁有这样一位妙龄女郎，她使他十分眷恋，却又不敢把她搂在怀里。

他睁开眼睛。看来，有了一个主意。

他不安地看到维里吉安娜跪在壁炉前，将灰烬一把把捧入篮子，然后慢悠悠地走向唐·海麦的卧室。

唐·海麦目睹这一切，惊愕不已，他犹豫片刻，又跟她走去。


唐·海麦的卧室。深夜。

维里吉安娜慢慢地朝唐·海麦的床走去。她走到床前站定，把篮里的灰烬撒在床单上。动作从容不迫。

维里吉安娜的行为使唐·海麦又惊又怕。

维里吉安娜手提篮子经过唐·海麦身旁的时候，轻轻碰了他一下，但她依然睁着眼睛，目光暗淡，一双光脚在地板上轻快地挪动。唐·海麦目送维里吉安娜走出房间后，便来到床前，望见这一堆灰烬，神情颓然。


走廊。深夜。

唐·海麦从门口望着维里吉安娜走进埃尔维拉太太的房间。门慢慢地关上。只听见插上门栓时不大的响声。


唐·海麦的房间。早晨。

透过凉台的窗户，能看到一大片树木，在蔚蓝色的晴空映衬下，显得分外苍郁。

拉蒙娜跪在地上，用抹布擦着唐·海麦床边的地板。

唐·海麦的声音：“她起床了？”

拉蒙娜：“早起床了。”

她站起身，留心主人的脸色。他正坐在床上吃早饭。她又说：“她吩咐我给她收拾东西……”

拉蒙娜的话使唐·海麦一震。

唐·海麦：“这是她在这幢屋子里的最后一天啦！她要走了……我再也见不到她啦。”

拉蒙娜（擦书架上的灰）：“您为什么不留她多住几天呢？”

唐·海麦（怏怏不乐）：“我已经请过她，可她连听都不愿听。这忘恩负义的！有时我真想揍她……我一跟她谈到修道院，她就象块石头。”

唐·海麦紧蹙双盾，沉思片刻。然后用衷求的口吻喊道：“拉蒙娜！”

拉蒙娜放下手中的活，瞅着主人。

唐·海麦（敲敲床沿）：“到这儿来。”

女仆放下抹布，胆怯地凑到床前。

唐·海麦：“坐下！我需要你的帮助。”

拉蒙娜：“您吩咐吧，先生。”

唐·海麦：“坐下：你坐下啊！”

她还是不敢坐。唐·海麦抓住她的手，硬拉她坐下。

唐·海麦（和颜悦色地）：“你很尊敬我，是吗？……”

拉蒙娜：“那还用说，先生。我如果不尊敬您，我真是忘恩负义的了。在我生活没着落的时候，您把我和我女儿留下来。”

唐·海麦：“行了，行了，这些事不用再提了。你说，你能为我做些什么？”

拉蒙娜：“您吩咐我干啥，我就干啥，先生。”

显然，唐·海麦已经有了一个计划。但是他想在说出来以前，先摸清底细。

唐·海麦：“拉蒙娜，你为什么不跟她谈谈呢？女人比男人机灵。女人总是能够想出办法来的，你也动动脑筋，只要能叫她再住两三天。”

他又抓住拉蒙娜的手抚摸着。

女仆坐在床沿上，只能看见她半个身影。

唐·海麦：“拉蒙娜，你是好人！去跟她说说。我知道，你不是那种要讲条件的人。不过，我保证，要是你能说服她留下，我是忘不了你和你女儿的。”

拉蒙娜：“可我能跟她说什么呢，先生。难道她会听一个仆人的话……”

唐·海麦（神经质地捏着双手）：“对，你说得对。但必须得有个办法。”

他还是下不了决心说出他的打算来。

拉蒙娜：“还是您自己想想办法吧，您比我聪明，我一心一意愿为您效劳。”

唐·海麦将信将疑，瞥了拉蒙娜一眼，然后语无伦次地说：“把那个小柜打开，上面一格有个没瓶贴的小瓶子，里面装着几粒白药片。”

小柜的门半开着，里面有各种东西，其中有几只小瓶子。

拉蒙娜把门拉开，拿出一个瓶子。

拉蒙娜（回身面朝唐·海麦）：“是这个么，先生？”

唐·海麦点了点头。

唐·海麦：“好，把它放在这儿。现在你去干自己的事吧，你该做什么，我回头再告诉你。”

拉蒙娜出去。唐·海麦拿起托盘放在床边小桌上；这托盘是给他端早餐用的。然后从床上下来穿好拖鞋，走到窗口，望着花园。


花园。早晨。

从唐·海麦卧室的窗口可以看到丽达在跳绳。维里吉安娜站在一旁。小姑娘停下。她们两人说了一会儿话，然后维里吉安娜接过绳子，两人一起跳起来，配合得非常默契。


唐·海麦的卧室。早晨。

唐·海麦目睹这一幕，眼中露出和悦的神色。

维里吉安娜和丽达仍在跳绳。


客厅。白天。

一双女人的手在削橙子，削下来的橙子皮卷成螺旋形。

这是维里吉安娜在削皮，动作熟练。她把橙囊放在盘子里，递到唐·海麦面前。

小圆桌上杯盘狼藉，显然是刚用过餐。

唐·海麦背靠壁炉坐着，在清理烟斗。然后把烟斗放到一旁，赞赏地细看螺旋形的橙子皮。

唐·海麦：“我从来就削不成这样的。缺乏耐心呗。”

维里吉安娜站在炉边，望着火苗出神。然后她转身走近唐·海麦。她的动作和眼神都流露出不解与无措。

维里吉安娜：“您为什么不叫醒我呢？”

唐·海麦吃着橙子。

唐·海麦：“据说，这很危险。”

昨晚的事使维里吉安娜很不好意思，她尽量装出对这件事不在意的样子。

维里吉安娜（肯定地）：“不见得。我最近一次梦游时，人家打了我几个耳光，把我弄醒了。你看，我不也好好的活着么？”

姑娘的脸色突然变得阴沉。

维里吉安娜：“我觉得很不安，弄了您一床灰。”

唐·海麦（依然吃得津津有味）：“你有什么不安的？你干了这件怪事，或者别的什么事，还不是一样的吗？梦游的人反正自己也不知道在干什么。”

维里吉安娜依旧惴惴不安，直摇头。

维里吉安娜：“灰烬象征忏悔和死亡。”

唐·海麦（笑起来）：“这么说，你要忏悔罗，因为你快要落发入院了，而我是要死的，因为我比你大得多。”

维里吉安娜坐在椅子上。拉蒙娜进来，在唐·海麦面前放上一杯咖啡。

唐·海麦：“明天如果你不反对，我送你去车站。”

维里吉安娜：“谢谢叔叔。”

唐·海麦仔细看看烟斗，便装上烟丝。

唐·海麦：“今天晚上告别时，我要搞得特别点。”

维里吉安娜：“随您的便吧，叔叔……”

唐·海麦递给维里吉安娜一瓣橙子，脸色显得特别忧郁，说道：“我想求你帮我做件事……是一件小事，但对于我来说却是至关重要的。”

维里吉安娜（微微笑着）：“今天我什么事也不能拒绝您。”

唐·海麦深感意外，非常得意。他起身走近维里吉安娜。

唐·海麦：“这么说，无论我求你什么，你都能做到？”

维里吉安娜安然地吃下唐·海麦给她的那瓣橙子。

“无论你要我做什么都行。说吧。”

唐·海麦感激地望着她。但他顿时被羞愧的情绪攫住了。

“等等……这总是件蠢事！”他腼腆地笑道：“我总不好意思求你。”

唐·海麦喝了一口咖啡，重又抽烟。他摇摇头，似乎对自己深表赞许。


花园。入夜。

在月光下，隐现出整幢房子的轮廓。只有两个房间还亮着灯光，其窗户在暮色中显得很明亮。随后，埃尔维拉太太卧室里的灯光渐渐移去，好象是有人提灯离开那个房间。远处传来狗吠声。


走廊。夜。

维里吉安娜从埃尔维拉太太卧室出来。她穿着结婚礼服，就是唐·海麦从箱子里拿出来的那件。姑娘手里拿一支点着的烛台，她的模样象上祭坛时那样华丽而壮重。看来，维里吉安娜心中对所演的角色不很满意，尽管发生的一切使她觉得有点滑稽可笑。

拉蒙娜跟在她身后，提着拖地的长长后襟。两人朝客厅迈去。


客厅。晚上。

唐·海麦朝门口望去：雍容华贵的维里吉安娜正从门外进来。他十分激动，甚至挪不开步子。随后，还是朝维里吉安娜走了过去，从她手中接过烛台，十分赞赏地望着她。拉蒙娜放下手中的后襟，从镜头内消失了。

唐·海麦（很温和地）：“多奇怪！起初我请你帮我的忙，你拒绝了，还差点生气呢。而现在，你又突然决定赐与我这一欢乐。真是万分感谢你。”

维里吉安娜（非常不自在）：“我不喜欢化装舞会。但是，如您所见，我还是照你那奇怪的念头做了。”

唐·海麦放下维里吉安娜的手。

唐·海麦（满脸愁容）：“这不是化装舞会，我的念头也并不奇怪。”沉默片刻后，他又接着说：“现在，我告诉你一件事，知道这件事的人廖廖无几。”

他在屋里走了几步，下意识地搓搓手，又站停瞅着维里吉安娜。

“你婶母在我们结婚的那一天死于心力衰竭。她就是穿这身衣服倒在我怀里的。你长得真象她……”

他朝近身的一张小桌走去，把烛台放在桌上。两眼盯着维里吉安娜，继续说道：

“也许，你认为我神经不正常。”

维里吉安娜：“不，叔叔。现在我能使您愉快，我很高兴。因为跟我过去对您的印象相反，我觉得您很善良。”

维里吉安娜扶正头纱。

唐·海麦又朝另一张桌子走去，拉蒙娜正在那里忙着摆晚饭；点起酒精灯。

“你不知道啊……我年轻的时候，有过远大的抱负。我想当个大人物，为人们做事……做出一些足以证明我热爱人类的事情。可是，我一开始做具体的事儿，我就担忧起来人家会不会笑话我。我觉得自己很可笑……所以又重新缩了回来。”

维里吉安娜：“这不是胆怯吗？”

唐·海麦不觉一震，他挺起身子，在屋里来回踱步。

唐·海麦：“不，这不是胆怯。相信我，就是遇到再大的危险，我也不会哆嗦。我有机会的话，要证实这一点的。然而，如果说，有个陌生人要来跟我说句话，倒会使我深感不安的。”

两人沉默了一会儿。唐·海麦瞅着维里吉安娜，眼中充满爱慕不已的神色。

唐·海麦：“我怎么看你也看不够的。坐吧。”

两人并排坐下。

维里吉安娜：“叔叔，您别以为我离开您是一点也不觉得遗憾……”

唐·海麦（有了希望）：“那就留下，别走了。”

维里吉安娜摇摇头。

维里吉安娜：“很遗憾……”

唐·海麦（压低嗓门）：“我知道，是我的过错。如果我以前常去看你，每逢假日把你接来，现在也许就完全不会这样了。”

维里吉安娜（微笑着）：“也许是的……”

唐·海麦起身。他处于异常亢奋的状态。他觉得，他的未来取决于他即将要说的话。

唐·海麦：你留下来，还有一种可能。如果我问你，假如……”

他语塞，眼睛望着地板。

唐·海麦：“嗯……如来我说出来，你会怎么样……”

他无论如何也讲不出想说的话，紧张得口热唇燥，满面通红，肌肉痉挛。

唐·海麦：“不！不能！”

维里吉安娜望着他，觉得很奇怪。

拉蒙娜一直在留心他们的谈话，她既好奇又担忧。这时，她走到主人身旁，有意帮他一下。她转向维里吉安娜，断然地一口气说道：

“他想——要你嫁给他，小姐。”

这话使维里吉安娜大为震惊。

拉蒙娜：“请原谅，先生。不过这句话要是我不说，您是怎么也说不出口的。”

唐·海麦很不自在，他责备地看看女仆。

拉蒙娜（对维里吉安娜）：“他很爱您，他也值得您爱，因为他人品非常好。”

维里吉安娜感到太突然了，还没有平静下来，着来她比唐·海麦更加不知所措。忽然，她紧蹙双眉，生气地问道：“您这不是开玩笑？”

唐·海麦（眼睛看着地面，但声音十分肯定）：“不！我想要你永远不离开这个家。”

维里吉安娜（起身）：“您神智清醒吗？这几天我情绪本来挺好……可现在全让您破坏了。”

沉默。

维里吉安娜（朝门口走去）：“我还是回屋去好。”

唐·海麦急冲冲跟了过去，想拦阻她。

唐·海麦：“等一等！请原谅我！我恳求您宽恕。让我头脑清醒几分钟。你要是立刻就走，我会觉得，你心里将永远怨恨我。我保证不再说任何叫你不愉快的话……我放张唱片，让我们听一会音乐，喝点咖啡吧……请坐。”

唐·海麦向拉蒙娜做个手势，拉蒙娜去拿咖啡壶。

维里吉安娜一言不发，低头站着不动。

拉蒙娜看看唐·海麦，他又悄悄地做了一个暗号。

唐·海麦走到一架老式留声机旁，放上唱片，如往常一样，奏出了古典乐曲。

维里吉安娜坐到椅子上，还是低垂着脑袋。

拉蒙娜在桌旁冲咖啡，她悄悄地把某种药粉撒入一只杯中。

拉蒙娜（走近维里吉安娜）：“小姐……请喝吧。”

她递给维里吉安娜一杯咖啡，后者目光呆滞，慢慢地一口一口把咖啡喝尽。


仆人的住处。晚上。

底层一间小屋，室内陈设简陋：一口老式五斗橱、一张制作粗糙的桌子，蒙乔正坐在桌旁修皮带。他面前有张纸，上面放着几块糖。他不时咬一点，津津有味地嚼着。

门打开了，丽达走进来。她光着脚，穿条长裙，裹块粗披肩，就象维里吉安娜的披肩那样的。小姑娘油泣不停。

老蒙乔没拿正眼看她。

蒙乔：“你哭什么？”

丽达：“我怕。”

蒙乔：“别装蒜了，去睡吧。”

丽达：“有头黑牛来了。”

蒙乔（嘲弃地）：“黑牛？”

丽达走到他身旁，渐渐平静下来。

“对，大黑牛。”

“老大老大的？”

丽达（有声有色）：“对，可大可大了。”

蒙乔：“大得进不了门？”

丽达赶紧摇头。蒙乔忍俊不禁，他那副模样仿佛在说：“哈哈，露馅了吧，撒谎。”

蒙乔：“那么这头牛怎么进来的呢，笨蛋？”

小姑娘稍一转念，活龙活现地回答：“从壁橱里来的。”

蒙乔：“撒谎！别缠着我。”

丽达又哭起来了。

“我怕……”

于是，蒙乔给了她一小块糖。

“喏，你要是做恶梦，就喊妈妈。走开吧！别叫！我讨厌！”

丽达接过糖，在原地站了一会。蒙乔接着干活。小姑娘终于走了，把糖咬得“格格”响。


客厅。晚上。

唐·海麦把自己喝过的咖啡杯递给拉蒙娜。拉蒙娜接下，放在桌上。主仆二人无言地对视。这时音乐奏完了。唐·海麦走到留声机旁换唱片。

维里吉安娜坐在安乐椅上、默不作声，手里拿着空咖啡杯。唐·海麦走到她身后。

特写：维里吉安娜的手，手里拿着咖啡杯碟，倏然，她手指一松，茶杯掉在地上。唐·海麦在她背后，屏声息气，注视她的动静。随后，飞快地扫了拉蒙娜一眼，俯视维里吉安娜，声音微微颤抖，对她说：

“你大概很累了。你最好是去躺一会吧。”

没有回答。维里吉安娜的头甭向一侧。唐·海麦慢慢地绕过来，站在姑娘正面，轻轻摇晃她的肩膀：“维里吉安娜！维里吉安娜！”

维里吉安娜没有回答。


走廊。晚上。

只有客厅里射来的一丝灯光照亮着走廊。走廊尽头出现丽达小巧的身影，她正登梯上楼。她步子小心，沿着通客厅的走廊走着，客厅里传来低声的说话。

唐·海麦的声音：“帮我一下！抱住她的脚……”

拉蒙娜的声音：“把她抬高点，先生。”

过了一会，听见有把椅子被碰倒了。

唐·海麦：“别认为我很坏，拉蒙娜。我这样做不过是为了把她留在我身边。”

丽达听到脚步声已近门口，赶紧跑开，躲在栏杆后面。她从那里胆颤心惊地观察所发生的一切。

唐·海麦和拉蒙娜抬着维里吉安娜从客厅里出来，维里吉安娜象具死尸一样。他们朝埃尔维拉太太的卧室走去。进门。

丽达从藏身处出来，她还想再看看，可又怕被他们发觉，很不情愿地慢慢走下楼梯。


埃尔维拉的卧室。晚上。

唐·海麦和拉蒙娜把维里吉安娜放在床上，拉蒙娜点亮烛台。

唐·海麦：“拉蒙娜，你可以走了。”

拉蒙娜一声不响，听命离去。

维里吉安娜仰卧在床上。她头发散开，衣服折皱。唐·海麦哆哆嗦嗦，想把她弄整齐些。他将姑娘的双手交叉放在胸前，放平双脚，抹平衣服上的皱褶。维里吉安娜象一尊漂亮的白色雕象。


花园。深夜。

屋前有棵高大的树遮住了凉台。丽达朝这棵树跑来，一边不时留心埃尔维拉太太卧室的窗口，那儿有微弱的灯光，小姑娘犹豫了一下，便爬到树上。

只听见狗吠声。


埃尔维拉太太卧室。深夜。

唐·海麦从床沿上站起来，在室内踱来踱去，死盯住维里吉安娜一动不动的身躯。他站停一下，又坐回到床边，用手温柔地抚摸维里吉安娜的头发与额头，异常激动。他一只手插到姑娘肩膀下，把她身子稍微抬起。自己又俯身，嘴紧贴她双唇，长久地吻着。

特写：窗外，只见丽达爬到阳台上，好奇地观赏眼前发生的这一幕情景。

我们看到唐·海麦的一双手，他那颤抖的手指解开了维里吉安娜的衣服。露出了脖子和前胸。这一充满青春、盼望已久且无力自卫的身体现在随他摆布，唐·海麦心慌意乱。

他的面颊贴在维里吉安娜胸脯上，赏尽她肌肤的柔软和肉体的温暧。他吻了一次又一次。突然，他如梦初醒，急忙躲开她。维里吉安娜脸上安然无恙。唐·海麦心中激烈地斗争着：他摆脱了盲目本能的羁绊，也意识到这一行为十分低劣。说实话，他倒是一个心地厚道的好人。

但他的双手仍伸向维里吉安娜。

终于，唐·海麦下了决心，他仿佛被自己吓退了，朝门口跑去，顺手提起点亮的烛台，打开门，跑到走廊上去了。


花面。深夜。

丽达从树上爬下来。她刚跳到地上，就发现母亲在旁边等她。

拉蒙娜：“你上去干吗？”

丽达：“唐·海麦在吻小姐呢。”

拉蒙娜生气地瞪了小姑娘一眼，意识到丽达是怎么看见的。

拉蒙娜：“怎么啦？那是他侄女儿。难道我没吻过你？那么晚，你干吗还不去睡？”

丽达：“有头黑牛跑到我房间里来了。”

拉蒙娜：“别傻了！走吧，我送你去睡。”

她拉起小姑娘的手，把她拖进仆人的房间。又传来狗吠声。


走廊。深夜。

唐·海麦匆匆穿过走廊回自己屋去，他激动极了。走到门口，打开门，进屋，还在大口大口喘气。

屋里死一般的寂静。


埃尔维拉太太的卧室。早晨。

拉蒙娜站在窗前，打开窗户。

维里吉安娜（声音微弱）：“水……”

拉蒙娜从桌上的瓦罐里倒了一杯水，递给她。维里吉安娜贪婪地喝着。

拉蒙娜：“您觉得怎么样？”

维里吉安娜：“头疼得很。”

拉蒙娜：“这不要紧，就会好的。”

维里吉安娜发觉自己衣服被脱光了，羞愧不已，慌忙拉过被子捂住身体。

维里吉安娜：“我怎么啦？”

拉蒙娜：“昨晚上，您吃过饭，晕过去了，是我和唐·海麦送您到这儿来的。”

维里吉安娜：“我睡了很久吗？”

拉蒙娜：“是的，不过您睡得很好，放心吧。”


听到有脚步声过来，维里吉安娜把被子一直拉到下巴。门开，是唐·海麦。他脸上沮丧的神色说明他一夜没有睡好。

一见到他，维里吉安娜就想叫他别进屋子，可是又不敢说出来。

唐·海麦（进屋）：“你走吧，拉蒙娜。”

维里吉安娜（断然地）：“别走！”

唐·海麦向拉蒙娜点了一下头，示意她出去。她走出卧室，带上了门。只留下唐·海麦和维里吉安娜两人在一起。


维里吉安娜：“请您出去，叔叔！我求您！我要起床了。”

唐·海麦没有回答。他在屋里踱来踱去，紧张地思索着什么。看来，还不知道怎么开场。

这使维里吉安娜很恼火。

维里吉安娜：“我要起床啦。该走了。”

唐·海麦坐到床沿上，十分肯定地说道：“不，现在你哪儿也去不成了。”

维里吉安娜眼里闪着生气的，近乎是愤怒的目光。

“您咋天答应不再提这事情了……请您放我走吧。”

唐·海麦只当没听见她的话。

“对，当然……象我这样孤苦伶仃的老头与你这样决心献身上帝的姑娘之间，确实毫无共同之处。”

维里吉安娜（猛然从床上稍抬起身）：“您别说了！我不想听！我要穿衣服了，您懂吗？”

但唐·海麦还是想他自己的事，她的话似乎对他没有发生任何作用。

唐·海麦：“为了你，我忘了—切，甚至连我孕育了多年的爱情。”

他站起来，又在屋里踱步。

“这些天来，我象是着了魔似的。我以为你会同意嫁给我的，当然罗，你拒绝了。终于，今天你要走了。”

唐·海麦走到床前，弯下腰审视着她。

唐·海麦：“我只好强制你的意志……只有这样你才会属于我。”

维里吉安娜的脸色从愤怒变成恐惧。

维里吉安娜：“您说谎。”

唐·海麦：“不，是真的。（一板三眼地）昨天晚上，当你睡着的时候，我占有了你……”

维里吉安娜睁大眼睛，骇怕地望着他。她无法相信他说的话，额上沁出冷汗。

唐·海麦又在屋里走来走去，不时关切地瞧上维里吉安娜一眼。

唐·海麦：“现在你不能再回修道院了。你已经不是从前那个你了……你只有永远留在这里，同我在—起。”

他站住，走到床前坐下，用恳求的口吻说道：“我所有的一切都是你的。要是你不愿意嫁我，如果你觉得还是过以前那种生活好，我都悉听尊便，只要你能留在我身边。”

看来，维里吉安娜无论如何也不能彻底理解唐·海麦话中的含义。她如此震惊，居然答不出一句话来。她丧魂落魄的样子使唐·海麦不由得怜惜起来。

唐·海麦：“你想想吧！别忙着回答！”

维里吉安娜（忿然喊道）：“别缠住我！走开！”

维里吉安娜眼里充满怨恨和轻蔑。这眼光象是给了唐·海麦一副清醒剂。他还想说什么，但没敢再说。然后起身朝门口走去，心中还觉得维里吉安娜在悻悻地盯着他。他垂头丧气地走出去了。

维里吉安娜立刻从床上跳下来，抓过自己的箱子，气急败坏地把衣物朝箱子里乱塞。


唐·海麦的卧室。早晨。

拉蒙娜站在门口等候唐·海麦，他正沿着走廊过来。唐·海麦走过这女仆身旁，好象没看见她一样，走进屋里。拉蒙娜缓缓走近他，担心地问道：“她对您说些什么，先生？”

唐·海麦瞅她。

唐·海麦：“她是怎么看我的呀，拉蒙娜！她恨透了我，也许，我是犯了一个大错误。她要走，要走，全完了……”

拉蒙娜（不甚把握）：“您再跟她谈一次，先生。好好跟她解释解释。”

唐·海麦：“为什么？再让她这样地看我吗？不行。你去吧。说不定她会听你的。你尽量想办法使她相信……”

拉蒙娜：“我能对她说些什么？”

唐·海麦：“把真相告诉她……就说我扯了谎，我没有污辱过她……”

拉蒙娜十分惊讶，困惑地看着他。

唐·海麦（十分恳切地）：“我只是想那么干……但是，我及时醒悟了。一整夜，我都在思索……翻来复去地想呵……我之所以要对她说谎，是为了叫她不能回去。”

他站起来，拉着拉蒙娜的胳膊，请求道：“去告诉她，你去说。去……”

说着，他把拉蒙娜推到门口。拉蒙娜不很乐意地出去。唐·海麦站在门口目送她离去。


埃尔维拉太太的卧室。白天。

维里吉安娜已穿好衣服，锁上箱子。房门半开，可以看到拉蒙娜蹑手蹑足地走来。维里吉安娜泪水盈眶。拉蒙娜犹豫片刻，转过身，匆匆地朝唐·海麦的房间跑去。


唐·海麦的房间。白天。

唐·海麦坐在床上，倚靠床背。拉蒙娜来到门口。

“先生，快来！”

唐·海麦跳起来，看看拉蒙娜，便急冲冲地朝门外走。


埃尔维拉太太的卧室。白天。

维里吉安娜提着箱子，走到门口，正好唐·海麦从门外进来。他挡住地的去路，锁上门，从锁眼里抽出钥匙。

维里吉安娜泪流满面。

维里吉安娜：“放我走！”

唐·海麦：“你走之前，先听我说说。”

维里吉安娜（气愤地）：“我听您说得太多啦，够了！让我出去！”

维里吉安娜退后两步，放下手提箱。这时她已不感到害怕，而只是愤慨和厌恶。

唐·海麦（走近她）：“我对你所说的一切都不是真的，我之所以这么做，是为了不让你走。我只是有过玷污你的念头。你这样含愤而去，我心里很难过（他以祈求的神情望着她）。你说你相信我，我就放你走。”

维里吉安娜：“我讨厌您……即使您说的话是真的。”

唐·海麦（语调平静下来）：“这么说来，你不能原谅我？”

维里吉安娜回答他的愤懑的一瞥。她转身背对着唐·海麦，好不容易才忍住没有失声痛哭。令人难受的沉默。最后，唐·海麦屈服了。他把钥匙递给维里吉安娜。她从他手中接过钥匙，提起箱子，朝口口走去。她打开门，没瞧唐·海麦一眼，就出去了。


走廊。白天。

维里吉安娜出现在走廊尽头。拉蒙娜朝她迎面走了几步。卧室门口出现唐·海麦的身影。姑娘走过拉蒙娜的身旁。只听见她匆忙下楼的声音。拉蒙娜走回唐·海麦身边。


埃尔维拉太太卧室。白天

唐·海麦从窗口往下看。拉蒙娜出来，她被这一切弄糊涂了。唐·海麦听见她的脚步声，便转过身来。他脸上出乎意料地平静，看不出有一丝沉痛的感觉。他甚至在微笑。他做完了他最担心的事，现在他又恢复了内心的平静，这是他近年来所惯有的。

拉蒙娜站在稍远一点的地方，她不敢看自已的主人。唐·海麦走近她。

唐·海麦：“你总会相信我吧，呵？”

拉蒙娜：“是的，先生。”

她说这话声音极轻，没有一点把握。唐·海麦立刻就察觉到了。他看着她，笑了笑。

“别说假话。连你也不信任我。”

拉蒙娜（以歉意的口吻）：“怎么对您说呢，……先生，这一切是那么奇怪。”

唐·海麦（摇摇头）：“好，好，拉蒙娜。”

他走出房间。

拉蒙娜走到床边。床上乱七八糟，她细看床单，企图弄清真相。可是她什么也没发现，便坐在床沿上沉思起来。


花园。白天。

车夫套好马。离马车不远，维里吉安娜坐在石凳上等待出发，身旁放着一只箱子。丽达在近处玩比里包开（注2）。这玩具是唐·海麦赠给她的，足以证实此人守旧。

丽达：“你看，我抛得多高！这次没抛碎，你一会儿再看……”

维里吉安娜没转过身来。丽达想吸引她的注意力，使劲把系在绳子上的小圆珠抛起来，尽量使它符合游戏的规则，小圆珠落入球槽。

丽达：“这个你不会吧？”

丽达发现维里吉安娜在想心事，所以对她的话毫无反应，就转而注意蒙乔。蒙乔这时正拎起维里吉安娜的箱子，送上车去。

丽达：“看，蒙乔！你看看，我抛得多高呵。”

蒙乔（跟平时一样气势汹汹地）：“走开。”

可是丽达并不理会他的粗鲁。

丽达：“那我的小圆珠要掉了，至不……”

蒙乔走近维里吉安娜。

“小姐，可以走了。”

维里吉安娜起身跟他走去。

唐·海麦呆在自己房内，站在窗口望着他们动身的情景。维里吉安娜走到车前，丽达还在跟她说话，维里吉安娜抚摸她的头发，跟她告别，然后坐进车里。车夫甩了一下马鞭。丽达挥挥手，便跟着马车路起来了。


唐·海麦的房间。白天。

唐·海麦望着远去的马车，神色忧郁。他脸上十分平静，近乎于冷漠。

他走到屋角一张老式写字合旁坐下。一只手支着额头，看着桌上乱七八糟的东西。可见，他有好几个月没坐过书案了。他把东西一一整理停当。用手指在桌上摸摸，看看是否有灰尘，再看看手指，发现非常干净。他对拉蒙娜的仔细相当满意，微微笑了。

最后，他拿过钢笔和一张纸，准备写字，他似笑非笑，捋着胡子陷入沉思。他似乎有某种想法，觉得很有趣。


村内广场。白天。

广场边沿，有条带盖顶的长廊，维里吉安娜站在长廊里等公共汽车。已经听得见马达声，汽车马上就到。她走近停车处。几位乘客下车，另几名乘客坐上空位。司机过来帮维里吉安娜提箱子。这时我们看到法官和他身后的两名宪兵、一名农民正朝维里吉安娜走来。

法宫：“您好，维里吉安娜小姐。”

维里吉安娜：“您好，法官先生。出了什么事？”

法官：“您不能走了。”

维里吉安娜（感到奇怪）。“为什么？”

法官：“因为发生了一件很不幸的事情，请您跟我们走一趟。”

维里吉安娜既无异议，也不发问。


唐·海麦的庄园。花园。白天。

汽车开到花园里一块不大的空地上。法官、宪兵和农民从车上下来。他们来到叶茂枝密的大树旁；丽达曾经在这棵树下跳过绳。蒙乔赶紧朝他们走来。

树旁，拉蒙娜和丽达偎依在一起。她们面带愁容，看着这一群人走进来。

法官等人走到树边，抬眼朝树上看去。

繁密的枝叶中有一双人脚。

维里吉安娜一下车，看到了吊在树上的尸体。她极为震惊，额部靠在车门上，就这样呆了好一会儿。

镜头内是树枝，上面吊着唐·海麦的尸体，他的后脑、前胸以及打得死死的绳结。

绳子的另一端有个木手柄——这是丽达的跳绳。


花园。白天。

丽达的脚。她在那棵大树下跳绳。

蒙乔牵着一匹马，从树旁走过。他一看见丽达就站住，扔下缰绳朝她走去。他一把抓住跳绳，要从小姑娘手中夺走。但丽达死抱住不放。

丽达：“给我，是我的！”

蒙乔：“你不尊重死者，我拧你耳朵。不许在这棵树底下玩！”

丽达：“唐·海麦总喜欢看我跳绳的。”

蒙乔终于夺过跳绳，把它扔到一边。

蒙乔：“瞧着，要是出了什么不幸的来，就是你闯的祸……”

蒙乔一转身，丽达马上跑去把跳绳找回来，仍旧兴致勃勃地在那棵树下跳起来绳。


维里吉安娜的房间。白天。

床头上挂着我们已看到过的黑色木十字架和荆冠。整个房间一览无余，铺面地板、涂灰浆的墙壁。

显然，维里吉安娜不愿住进她原先住过的那间屋子，所以就搬到这屋来了。它座落在底层，面积不大，陈设简单。全部家具就是一张铁床、两把椅子和一张桌子。屋角还有一具没有镜子的老式梳妆台。

维里吉安娜跪着擦地板。面庞消瘦多了，没有笑容。她有了些显著的变化，看来更为年轻、更加专注、更有信心。

透过窗户可以看见拉蒙娜走来，她手里拿着托盘。她进屋把托盘放到桌上，揭开盖在食物上的小餐巾。整顿早餐只有一份蔬菜、一杯牛奶和一片面包。

拉蒙娜：“您胃口不好。我给您拿了牛奶。晚上再给您送点肉吧。”

维里吉安娜放下手中的活，走到梳妆台前，那里放着一个脸盆，她洗洗手。

拉蒙娜：“您瞧瞧，您脸色多不好。”

维里吉安娜没回答。

拉蒙娜：“法官先生告诉我，您托他的事他都已经办好了。还说如果您愿意的话，可以到村里去找他。您是应该出去散散心，见见这儿的人……”

画面外传来汽车停下的声音。拉蒙娜通过开着的窗户向外望了望，说：“有客人找您，小姐。”

两个修道士走进楼里，其中一个是维里吉安娜所在修道院的院长。


维里吉安娜的房间。白天。

维里吉安娜走到门口。她依旧那么平静、矜持，迎接着院长的到来，拉蒙娜退到一边，把客人请进屋里。然后维里吉安娜对她使了个眼色，后者便到屋外去了。

院长：“你好！你没料到我来的，是吗？”

维思吉安娜：“嬷嬷！”

院长同情地看着维里吉安娜。

院长：“我的孩子！你经受了许多苦难。”

维里吉安娜走到院长身旁，她一反常态，没有扑在院长怀里，却低低鞠了个躬，心平气和地吻了吻院长胸前的十字架。她如此安详，反倒引起了院长的注意。

院长：“昨天晚上我们偶然得知这个不幸的消息，我真不知道你会怎么样。我们为你十分担忧，立刻就决定和康苏爱洛嬷嬷一起坐火车来看你。你为什么不立即通知我们呢？我一定会马上赶来的。”

维里吉安娜：“我有许多事要考虑。”

院长：“你还是应该告诉我一声。”

她环视屋内，看来，对简朴的陈设颇感满意。

院长：“我在村里见到神甫，跟他聊过一会儿。他把事情的经过告诉我，大家都不明白，你叔叔为什么要做这冒犯上帝的过失。你知道吗？”

维里吉安娜仍同院长面对面站着。

维里吉安娜：“我只知道我叔叔犯下很大的过失，并且，我觉得对于他的死我也是有过错的。”

院长脸色突然变得阴沉起来。她走近维里吉安娜。

院长：“你怎么能这样说？你对于一个人的自尽犯有过错？作为你的教师，我要求你对我解释清楚。”

维里吉安娜垂下眼皮，含蓄地回答。

维里吉安娜：“我再也不回修道院了。我犯的过错只是任何一个天主教徒都可能做的事。”

这话她说得十分平静，似乎很虔诚，然而，维里吉安娜的话却使院长非常气愤。她竭力克制自己，不使嗓门响起来，继续提问。

院长：“是不是有什么重大障碍，使你不能进行入院宣誓？这一定是相当严重的障碍。”

维里吉安娜：“我不能责备自己，我只能说一句话：我改变信仰了。今后我将依靠自己微弱的力量，走上帝为我指引的路。”

院长：“你是否察觉到，你的话相当傲慢？”

维里吉安娜没有回答，仍旧站在那儿，两眼低垂着。

院长换了一种语调，她的话里有种讽刺的味道。

“你准备献身于哪一项伟大的事业？”

维里吉安娜：“我很明白自己能力菲薄，但凡是我力所能及的事，我将尽力去做，而且我想亲自动手。”

难忍的沉默。院长企图摸透维里吉安娜的思想。困惑胜过了愤懑，她不知道该如何思考。最后，她干巴巴地说：“好吧。既然你不让我帮助你，那我走了。很遗憾，我来这儿打扰你了。再见，我的孩子。”

她转身朝门口走去。

维里吉安娜：“嬷嬷！”

院长止步。

维里吉安娜：“如果我有些地方得罪了您，请您原谅。”

院长：“我原谅你。再见。”

说着，她便走出去，随手关上门。


广场。乡村教堂门口。白天。

从教堂里出来一个老头，他个子很小，衣服破破烂烂。他三步并作两步，跑到一群乞丐那里，这些人跟他一样，满身垢污，衣衫褴褛。

广场不大，沐浴在明媚的阳光下。乞丐中有唐·阿玛利奥——四十五岁左右的瞎子；秃子——四十来岁，其貌不扬；爱涅金娜——手里抱个两岁的女孩；列芙希奥——一个怀孕的女人，年纪难以判断；还有一个绰号叫“扑克”的老头，他就是从教堂里跑出来的那个老头。

唐·阿玛利奥面朝太阳，坐在教堂前的石头台阶上，身旁有一根瘢瘢节节的手杖。他手里抱着刚满周岁的小姑娘，这是爱涅金娜的第二个女儿。教堂里出来的人刚从他身旁经过，他就大声求乞。

“扑克”朝这群乞丐走来。

秃子：“坏蛋，她怎么还不来。”

“扑克”：“她已经划过十字了，可老跪着。”

列芙希奥：“虔诚得很哩，呵？”

沉默。有个乞丐朝教堂方向张望。

爱涅金娜：“听说，只要我们跟她住在一起，她会把什么都给我们的！”

走过两个妇女，唐·阿玛利奥开始嘟嚷：

“好心的人们，可怜可怜瞎子吧……舍个子儿给瞎子吧，瞎子没法挣钱糊口……看在基督面上，给几个钱吧……”

维里吉安娜从教堂里出来。

乞丐们顿时忙碌起来。‘“扑克”扶住瞎子的手，帮他站起来。

“扑克”：“她来了，走吧……你再也不用坐马路或者跟那些小瘪三打架了。”

维里吉安娜朝他们走来，从唐·阿玛利奥手中接过小孩。

维里吉安娜：“孩子让我来抱。来吧，小鬼！你们准备好了吗？”

秃子：“您吩咐吧，小姐。”

维里吉安娜：“那么我们就走吧。”

“扑克”扶着瞎子，走近维里吉安娜，看看她的面孔，对唐·阿玛利奥说：

“她那模样真象个小天使。可惜呵，你看不见她。”

维里吉安娜（对“扑克”）：“走吧。不过，请你不要说奉承话，我不喜欢听。”

乞丐们各自拿起零星什物，集合在一起。


村内广场。白天。

村内另一个不大的广场，在喷泉旁我们看见另外有两个乞丐。这是唐·赛吉艾尔，六十上下的老头，长相不错，满脸白胡子；一个四十左右的男人，长着黑胡子，拄一根粗木棍，绰号叫瘸子。维里吉安娜打头的一群人朝他们走来。

唐·赛吉艾尔：“他们来了。”

瘸子正在喝喷泉水，回身张望这群来人。

维里吉安娜：“你们就是要加入到我们中间来的那二位吗？”

唐·赛吉艾尔：“是的，小姐。”

维里吉安娜：“很好，跟我来吧。”


唐·海麦庄园。客厅。白天。

墙上挂着一张唐·海麦的油画象。

何塞的声音：“真是个怪人：不知道他活着时是什么样的？”

露西娅的声音：“从他对你的态度，就可知道是什么样的了。他对你并不很关心。”

谈话的两个人是何塞和露西娅。何塞，唐·海麦的儿子，他三十开外，精力充沛，体格健壮。他不屑于幻想者，而是一个讲求实际的人。他衣着全新，看得出是刚从成衣铺里买来的。露西娅比他年轻。长相不错，但比起别的女人来也毫无出众之处。

何塞：“可是，我从来都没有为此而埋怨他。每个人都可能发生这种事的：爱上一个人，却干了傻事……不过，为什么他到临终前认我这个儿子了呢？什么事促使他这样做的？”

这时，拉蒙娜从唐·海麦的卧室出来，听到他们的谈话，含情脉脉地望着唐·海麦的画象，说：“先生是个好人。比别人想象的要好得多。”

何塞：“那他为什么要自尽呢？”

拉蒙娜（欲掩饰她所知道的事情和自己的痛苦）：“这我不知道，先生。”

何塞（摇摇头）：“老是一个人总不好，（他转向露西娅笑着补充）这点上我不象他，呵？”

他朝风琴走去。露西娅跟着他。

露西娅：“噢，不，你没有伴侣是不能生活的。”

她的话酸溜溜的。

何塞：“你为什么这么说？”

露西娅：“因为我了解你。”

何塞蹬着踏板，弹起风琴来，声音极不和谐。

拉蒙娜（克制着内心的激动）：“别弹了。”

何塞双手离开键盘，惊奇地望着拉蒙娜。她有礼貌地致歉。

拉蒙娜：“对不起，先生喜欢接连几个小时弹。他的演奏真叫人赞赏不已。”

她慢慢地盖上风琴。何塞俯身琴上，仔细品评拉蒙娜。她不好意思，匆匆朝门外走去。

走到门口，她说：“如果您允许，我把您第二个箱子拿来。”

这时露西娅面带愠色，走到窗前。窗户敞开着，能看到一片荒芜的田野。何塞走到她身边。

远处，山峦隐约可见。田中泥土龟裂，杂草如麻，荆棘丛生。在树林中，古老庄园的一座建筑倒塌一半。

何塞：“这里空气真好！看见这片土地干涸、荒废，真痛心呵。这里有许多事情要干，许多事情。没有人指挥我干。是呵，没有时间叹息了，没有时间呵！”

露西娅笑了。何塞抱住姑娘的双肩，拉到自己身边，想吻她，但她挣脱了。

何塞：“你怎么，不满意？”

显然有什么事使她不高兴。

露西娅：“不，你知道……也许，我还是不来这儿好。”

她可能是担心，这笔飞来的遗产会使她和何塞分开。何塞对她来说十分重要。忽然，有什么东西吸引了她的注意力。

“你看！”露西娅手指窗外下面。

何塞探身窗外，看到了花园里的一幕情景。


花园。白天。

一群乞丐簇拥着维里吉安娜，来到花园里。

他们三三两两，好奇地东张西望。我们看见唐·阿玛利奥和“扑克”两人在一起。“扑克”把自己看到的尽量描述给他的朋友听。

“扑克”（赞叹地）：“好大的一座房子！”

唐·阿玛利奥（用棍子敲敲地面）：“好呵，就是说，我们都能住下罗。有几层楼？”

“扑克”：“两层……”

唐·阿玛利奥：“窗户多吗？”

“扑克”：“多的。还有凉台和两座塔楼……”

唐·阿玛利奥：“这是地地道道的官府！”

蒙乔从楼里出来，朝这些新来的人走去。

维里吉安娜（对蒙乔）：“你把卧室的窗户都修理好了吗？”

蒙乔：“是的，现在窗户都好好关着。被褥已经准备好了。”

爱涅金娜和列芙希奥站在乞丐队伍的一前一后。

列芙希奥：“这位小姐比天使还善良。”

爱涅金娜：“对，真好，只是说话带点唏音。”

这群人来到楼前。

维里吉安娜：“男人住一间，女人住另一间。不过吃饭时我们坐在一起。明天我想给你们穿得整齐点。（对老仆人）蒙乔，您告诉他们住哪儿。”

何塞和露西娅从屋里出来，疑惑又好奇地观察这群乞丐。然后朝维里吉安娜走来。

何塞：“维里吉安娜……”

维里吉安娜转身看见他们，并未显得惊奇。

何塞（鞠躬）：“小姐。”

维里吉安娜：“何塞吗？”

她握住伸过来的手。

何塞：“是何塞，唐·海麦的儿子。我愿为您效劳。”

维里吉安娜：“我收到公证人的信，正等您呢。”

她看看露西娅。

何塞（微笑着）：“这是露西娅，她可是个好姑娘。我想你们会合得来的。”

维里吉安娜和露西娅互相握手。

他们交谈时，丽达从屋里出来，轻轻碰了一下露西娅，便朝乞丐们跑去。

乞丐们站在离屋不远的林荫道上，等候吩咐。蒙乔走上前去给他们领路。老头唐·赛吉艾尔慈祥地摸摸丽达的头，丽达站在旁边，瞅着大家。

唐·赛吉艾尔：“你叫什么名字？”

丽达（不客气地）：“别碰我！你们到牲口棚去，跟公鸡住在一起！”

蒙乔向乞丐们做了个手势，示意他们跟他走。他煞有介事地说道：

“跟我走。我警告你们，谁要是想多管闲事，我就要和他打交道了。”

大家刚要跟着走，瞎子唐·阿玛利奥却被这话刺伤了。他申辩说：“听着，我的兄弟。我们虽然穷，但都有自尊心的。”

蒙乔：“我可不是你的兄弟。我家里没有杂种。”

秃子认为这是说他，也骂起来：“我可见过势利鬼，帮佣的还想摆老爷的架子。”

蒙乔站住，转身对秃子狼狠地吆喝：“杂种，看我不揍扁你。”

维里吉安娜跟着女人们走的。她听到骂声，便问：“什么事，蒙乔？”

蒙乔：“是这条癞皮狗，……叫着要打架呢。”

秃子没等他说完，就嚷道：“你才是癞皮狗！”

蒙乔刚要扑过去，就被维里吉安娜阻止了。她又对秃子说：“您不能这么说话！”

秃子：“我怎么想就怎么说。这些古怪事我已经受够了。”

唐·阿玛利奥对他这般无理气愤至极，他根据秃子的声音判断好他的位置，便举起棍子朝他打去。

唐·阿玛利奥：“喏，我来揍你，你好好记住，该怎么做人！”

秃子：“狗崽子！看我揍你！”

他扑过去打唐·阿玛利奥，在场的人赶忙把他们拉开。维里吉安娜毫无惧色，站在两人中间，威严地命令：“够了！够了！（对唐·阿玛利奥）不许吵架与殴斗，统统到屋里去。蒙乔，带他走……（对秃子）您等一等……”

何塞和露西娅惶恐地注视着这凶多吉少的一幕。

何塞曾想开腔插话，但露西娅制止了他。

“别理她！”

男男女女的乞丐们都安静了下来，瞎子不知在嘟咕什么话。

蒙乔还是气呼呼的。他走在前面，乞丐们跟着他。维里吉安娜走近秃子，平声静气地问：“您能不能告诉我，我做了些什么事使您不满，以至于您要跟我捣乱。”

秃子恶狠狠地望着维里吉安娜。

维里吉安娜（温和地）：“如果您愿意待在这儿，您就要遵守一定的纪律。对别人还应该讲究礼貌。”

秃子（轻蔑地）：“那我还是走的好。”

他转身走了几步，犹豫片刻，又回来对维里吉安娜说：“您给我几个钱吧……”

维里吉安娜伸手从衣袋里摸出几个硬币，递给秃子。

秃子：“我不穷就不、不讨饭了……”

他走了。远远可以看见何塞和露西娅进屋。乞丐分成两批，男人由蒙乔领着往左，女人们往右，维里吉安娜也在其中。


唐·海麦家客厅。傍晚。

地上有只脚盆，盆里的水在冒着热气。何塞的一双脚伸进盆子。他头戴尖顶宽边帽，坐在唐·海麦的安乐椅上，抽着他父亲用的一只烟斗。露西娅坐在他对面的一张小凳上，给他擦皮鞋。

两人缄默。露西娅不时看看他。

露西娅：“累了吧？”

何塞：“今天赶了好多路。（他用手按摩腿，又指指热水盆）这能消除疲劳……”

又是沉默。

拉蒙娜拿一条脚布进来，把脚布递给何塞，又看看露西娅，她正在用一块绒布将涂了鞋油的皮鞋擦亮。

拉蒙娜：“这事您为什么不让我干呢，小姐？”

露西娅（干巴巴地）：“因为我使他养成了这坏习惯。”

何塞用毛巾擦脚。

何塞：“拉蒙娜，把脚盆拿走吧。”

拉蒙娜端起脚盆往外走。走到门口，她转身说：“晚饭做好了……您要就马上送来。”

露西娅：“现在就吃吧。”

女仆瞥了一眼铺好的桌子，便走出门去。

突然，何塞象被什么事激怒似的，猛地站起身，忿忿地把脚布扔在地上。露西娅吃惊地望着他。

露西娅（冷冷地）：“你怎么啦？”

何塞：“没什么。”

露西娅：“你生谁的气？”

何塞：“这个维里吉安娜……我再也忍不住了。”

露西娅擦好皮鞋，放在地板上。

露西娅（耸耸肩）：“这个家不是全归她的……”

何塞：“没有的事！伪君子，尽出歪主意。”

露四娅：“别理她，让她干她的事吧。她并不妨碍别人。就让她一个去发神经病好了。”

露西娅停语，走到何塞身边，意味深长地瞅瞅他。

露西娅：“你知道我是怎么说你的？你生气呵，主要因为她根本不理你。”

何塞狠狠地盯了她一眼，却完全表明了他被情人击中要害……露西娅走到房间的另一头。

拉蒙娜拿着一只大汤碗进来。露西娅出去。

何塞走到桌边坐下，气呼呼地翻弄餐巾。

拉蒙娜把大汤碗放在物品柜边上。何塞背对她坐着。拉蒙娜要转过头来才能看见他。她象着了魔似地望着他，眼里充满湿情和恭顺。唐·海麦的儿子回来使她很激动。她眼睛盯着何塞，把大汤碗又拿起来，准备放到桌上，但这时传来露西娅的声音：“拉蒙娜！”

拉蒙娜吓了一跳，象个小偷被当场拿获似地。她想捧住大汤碗，但是没有捧住。大汤碗从她手中滑落下来，撒了一地。

露西娅：“真够热闹的！您看什么呢，那么有趣？看您干的事！”

何塞转过身，面对这副狼狈景象干瞪眼。

何塞（责备地摇摇头）：“唉，拉蒙娜！”

露西娅：“快去拿抹布来，把这些都擦掉！”

拉蒙娜点点头，犹如犯人逃避追捕，赶紧走出屋子。

露西娅捡碎片。

露西娅：“真不知道拿她怎么办，这个女人，一天比一天傻。”

何塞心情沮丧，重新坐到桌边。

何塞：“是的！”


餐厅。傍晚。

我们已经认识的乞丐们围坐在一张粗制的长桌旁。他们衣着整洁。虽然不新，但很干净。他们洗过澡，也梳过头了。

除了唐·阿玛利奥、“扑克”、唐·赛吉艾尔、瘸子、爱涅金娜和列芙希奥以外，我们还看见有三个乞丐：二女一男，这男人五十左右，板刷胡子，相貌端正。（以后我们称呼他们矮女人，女花匠和巴柯。）

大家吃得津津有味，不时从桌上一个大盘里叉豆角。

唐·阿玛利奥先开腔。

“我给你们说过，我出这桩不幸的事以前，是卖猪的。我比圣母还诚实。”

“扑克”：“怎么，他难道不是孤儿院里来的？”

瞎子把手中的盘子放在桌上，操起棍子。

唐·阿玛利奥：“您说什么，再说一適，看我敲碎你脑袋。”

他非要使自己的威胁收到效果不可。

爱涅金娜：“别理他，唐·阿玛利奥，他在开玩笑……”

“扑克”：“听着，阿玛利奥，唐·赛吉艾尔昨天问我，如果你，比方说，被蚊子咬了一口，你怎么能知到咬在哪儿，你又看不见，怎么去抓痒呢，啊？”

唐·阿玛利奥：“你告诉赛吉艾尔，我要是被蚊子咬了，就叫他妈妈来给我搔痒。”

爱涅金娜：“吃你的，少废话。”

唐·赛吉艾尔：“噢，这个‘扑克’……你知道，阿玛利奥，我很尊重你。”

有两个人的声音：“晚上好，先生们。”

门口是维里吉安娜，她带来两个新客人：歌女和麻疯病人。

唐·赛吉艾尔（起身，有礼貌地）：“上帝赐福。”维里吉安娜听到这问候，微微一笑。歌女审慎地望着这些人。看来，她没料到有这么多人。麻疯病人离得稍远，好象害怕别人欢迎他。

一时谁都不说话，只听得好多人在咀嚼的声音。维里吉安娜把刚来的两人安排就座，发给他们一人一个碟子和一个匙。

维里吉安娜：“来，来，您坐这里，而您，坐那边去。（对大家）这是你们的新伙伴。你们说不定很饿了，是吗？”

歌女：“非常感谢您。”

维里吉安娜：“你们吃得好么，还满意吗？”

唐·赛吉艾尔：“我不想责备神圣的小姐，她对我们那么好，但我对自己说，这豆角不太新鲜……”

列芙希奥：“别听他的，小姐，豆角简直太好吃了。”

维里吉安娜：“既然唐·赛吉艾尔说不新鲜，那就是不新鲜了。明天我们注意些。”

大家看到麻疯病人，觉得很恶心。维里吉安娜把饭递给他。麻疯病人坐在桌旁，津津有味地吃起来。

维里吉安娜把盛面包的篮子放在麻疯病人旁边，笑着对大家说：“现在，我告诉大家一个好消息！明天起，你们要开始工作了。”

但这个消息并没有使任何一个人感到高兴。大家你看看我，我看看你。“扑克”露出恐惧和为难的样子。

维里吉安娜：“别害怕，工作都是你们力所能及的，每个人都可以干自己愿意干的工作。我只是想让你们消遣消遣，干点事儿。”

爱涅金娜：“小姐，我会烹调。我能做出美味的烤羊肉和掼奶油……”

维里吉安娜：“很好……”

维里吉安娜依次走过在座的每一个人。然后对矮女人说：“你帮我管账……”

矮女人：“好的，小姐。”

瘸子：“我会画圣者生平的画，从前我学过画画，自从出事以后……全忘了。”

巴柯：“我会编筐，但我现在患风湿症，手指不灵了。”

维里吉安娜走近“扑克”。

维里吉安娜：“您呢，‘扑克’？”

“扑克”：“我只会逗乐……”

维里吉安娜：“好吧，我们大家跟您一块儿乐吧。但我不允许任何人讥笑您。”

麻疯病人坐在女花匠旁边，伸手拿面包。

女花匠：“我会养花。能不能向神甫讨点……”

维里吉安娜：“好吧，你们在这儿不会觉得乏味的，大家都有活干……”

女花匠忽然指着麻疯病人的手说：“看，真可怕！”

麻疯病人立刻缩回手。

大家都转过脸来盯着他。

瘸子：“嗳，伸出来看看……”

“扑克”站起来，想瞧瞧怎么回事。

女花匠：“这是麻疯！”

列芙希奥：“这不行，小姐，我们都是健康人哪！”

维里吉安娜走近麻疯病人，他也站了起来。她毫不避忌，握住他的手。麻疯病人起先不肯，但维里吉安娜还是细看了他的病情。

大家屏声息气，厌恶地观察这一幕。

麻疯病人：“这是静脉曲张。我没法治好它……”

维里吉安娜：“您能肯定这不传染吗？”

麻疯病人：“医生说不会传染的。”

有个人的声音：“别听他的，小姐，我早就认识他了！”

麻疯病人（愤怒地）：“这是静脉曲张，不是麻疯！”

维里吉安娜（对所有在场的人）：“明天我带他去看医生。大家坐下，请把饭吃完。我想，这不是麻疯病。你们应该把他当作有病的兄弟，应该同情他的不幸。吃完晚饭，马上去睡觉。八点钟大家必须就寝。”

她走近唐·赛吉艾尔说：“请你带新来的人去睡觉。（对大家说）晚安。”

乞丐们齐声回答。瘸子走到门口，给维里吉安娜打开门，道了晚安。

麻疯病人又坐到自己的位子上。

维里吉安娜走出门去。

瘸子走到麻疯病人跟前，用棍子戳了他一下，做个手势让他站起来。

瘸子：“从这儿滚开，要不我捅穿你的肚子。”

麻疯病人（骇怕地）：“你是谁，轮到你来赶我……”

瘸子从衣袋里掏出一把刀。

麻疯病人：“你们都听到小姐说了，我可以留下嘛。”

爱涅金娜：“他要不走就给他一刀。”

瞎子用手杖敲敲桌子。

唐·阿玛利奥：“安静，安静！他要是出什么事，我们就会给撵出去的！”

女歌手：“把这传染病人赶出去！”

麻疯病人看到情况发生了急剧变化，决定让步。

麻疯病人：“好，我走。当然罗，你们人多，我只有一个。但是我要留在庄园里的。”

他朝门口走了几步，又折回来，低声下气地指着桌子说：“给我些什么当早点吃。”

女花匠比别人心肠稍软些，拿了一块面包给他。麻疯病人把面包放在口袋里，走出去了。

瞎子坐在爱涅金娜旁边，摸摸她的大腿。两人窃窃私语。

唐·阿玛利奥：“爱涅金娜，今天夜里我来找你。”

爱涅金娜：“不行，我跟孩子一起睡的。”

唐·阿玛利奥：“你把孩子让列芙希奥管嘛。”

爱涅金娜：“不行啊，他们老是叫唤……回头屋里还有新来的人呢。”

唐·阿玛利奥：“那我明天把你偷偷带到地里去。”

某人的声音：“给我点盐……”

乞丐们从桌边站起来。瘸子发现小桌上放着丽达的跳绳，便拿过来当作裤带。


维里吉安娜的房间。傍晚。

屋内烛光微衰，维里吉安娜跪在地上，象村妇那样地做祷告。有人敲门。

维里吉安娜：“谁啊？”

何塞叼着烟卷走进来。维里吉安娜赶紧起身，她对他这般的无礼感到很恼火。

维里吉安娜：“何塞！您吓了我一跳……什么事？”

何塞：“我想，你我早就该谈谈了，您不这样认为？”

维里吉安娜：“有急事吗？”

何塞：“对，很急。因为明天跟昨天和前天一样，您不是呆在您的乞丐那里，便是做祷告，要不然成了隐身人——那儿也找不着。”

维里吉安娜又气又窘，急忙走到梳妆台前，梳妆台上放着我们已见到过的木十字、荆冠和小锤，她很快就把这些东西放进抽屉里。

维里吉安娜：“什么事？”

何塞：“家务事。我想装电灯。电线杆子就在五十米外，可是我们还过着中世纪的生活。另外，我想把房子改建与重修一番……”

维里吉安娜听他说这些话时的神色，象是这些事与她毫不相干。

何塞：“还应该考虑考虑农事，这里的地还没有种东西。”

维里吉安娜：“这方面我一窍不通。”

何塞：“但您有权利表示自己的意见。”

维里吉安娜：“您认为该做的您就做吧。”

她朝门口走去，意思是谈话到此为止。

维里吉安娜：“就这些事吗？”

但何塞并不想立刻结束谈话。

何塞：“不，还有。（悻悻地）我们住得很近，彼此却一点不了解，我觉得很荒唐。”

他靠着床架，站在她面前。

何塞：“您倒说说看，您究竟了解我些什么？”

维里吉安娜：“我知道您曾经在一个建筑师的设计室里工作过。”

何塞：“可是我和我母亲受过多少苦，您知道吗？……要是我父亲多关心点我们，我现在早就是建筑师了。”

维里吉安想没有回答，她的面色表明，她不想再继续这场谈话。

何塞好奇地环视四周，然后坐在床上。他发觉床特别硬，感到很奇怪。他用手在被褥上敲敲，发现床上没有床垫，铺着木板。他讥讽地谈论这一发现。

“我不明白，您怎么喜欢这祥的生活……而且老是一个人。”

维里吉安娜：“我的生活方式跟您不一样，您有妻子。”

何塞不放过挖苦她的机会。他起身，站在维里吉安娜背后。

何塞：“她不是妻子。要跟女人过活，我不需要任何人的祝福。”

听见这话，维里吉安娜一眼不眨，竭力掩饰自己的窘困。

何塞：“我看见您和……算了，我还是走吧。晚安。”

维里吉安娜（冷漠地）：“下次如果您有什么事找我，请您先敲门，未经同意不要进来……”

这些话说得那样平淡，在何塞身上并未产生应有的效果：他变得更加目中无人。临走前他把维里吉安娜从头看到脚，揶揄地笑了笑，朝她脸上喷了口烟，走出屋子。

维里吉安娜立即用钥匙锁上门，挥手驱散烟云。随即走到窗前，打开窗户。


花园。白天。

歌女的声音。她唱着一支小曲。画架上挂着一幅画，是用油彩草草画成的宗教场面：床上躺着一位病妇，她身旁是圣母，两个小天使在其左右。

画家的手刚画完病妇的脸。接着银幕上出现画家的脸：这是瘸子。离他身后几步远，一辆旧独轮车上坐着给他当模特儿的歌女。

歌女后面是爱涅金娜，她在铁丝上晾衣服。

瘸子：“我现在往脸上涂黄色，以便表现出病态来。”

歌女：“快点吧，我浑身发麻了。”

瘸子：“这就完，再忍耐一会儿。”

唐·阿玛利奥从楼里出来，列芙希奥领着他。

歌女：“我不喜欢一动不动坐那么久。”

瘸子：“认输吗？你就是不会坐嘛……”

维里吉安娜由“扑克”陪着，走到瘸子身后几米远的地方，两人凑近，想看看画得如何。

“扑克”（忍俊不禁地指着画面上的病妇）：“象个南瓜。”

维里吉安娜：“别听他的，画得不错。”

歌女：“我不愿你把我画成圣母，听见吗？……”

瘸子：“躺在被窝里的那个你还合适……可画成圣母我得请维里吉安娜小姐……”

瘸子站起来。

维里吉安娜（惊奇地）：“请我？”

瘸子：“因为圣母需要漂亮些的。”

维里吉安娜对这个理由并不很相信。她犹豫着。瘸子却坚持自己的要求。

瘸子：“这最多只要两分钟，这幅画画的是圣母怎么治好黄疸病人。”

维里吉安娜：“我发现您很崇拜圣母。”

瘸子又坐下。

瘸子：“我不是笃信上帝的，但每个人都有自己的信仰。更何况又那么穷，还遇上这样的袭击（指指自已的一条腿）。如果不信的话……”

维里吉安娜坐到独轮车上，离她不远的列芙希奥把唐·阿玛利奥身上的衣服拉拉整齐。

维里吉安娜（对列芙希奥）：“我想知道，你还要多久临产？”

列芙希奥：“这是干什么？”

维里吉安娜：“什么‘干什么’？为了及时通知医生呵。”

列芙希奥：“我不知道。好象还有四个月左右，准确的我说不上来。”

“扑克”粗鲁地插话：

“谁是她父亲，她也不知道。据说这是夜里干的事情，没法看清他的模样。”

唐·阿玛利奥：“住嘴！这话多下流，还当着我们庇护人的面说，她是位可敬的小姐。”

这时，维里吉安娜走到列芙希奥跟前，把她的披肩拉好。列芙希奥不知所措，因为她没想到世上还有这类好人存在。

维里吉安娜（对列芙希奥）：“其实，我很可怜你。你已经生过孩子了？”

列芙希奥：“没有，小姐，这是头一个。如果您允许的话，我就去……”

维里吉安娜重又坐到独轮车上。

这时，白胡子的唐·赛吉艾尔和矮女人来了。瘸子继续画画。维里吉安娜做模特儿。大家都默不出声。

矮女人：“小姐，我们想到村子里去……”

唐·赛吉艾尔：“请允许……”

爱涅金娜（对维里吉安娜）：“他们给我买土豆、牛油和大米。”

维里吉安娜把钱给唐·赛吉艾尔。

“拿着。不过别象昨天那样去太久了。”

唐·阿玛利奥（甜蜜地一笑）：“能不能给我买点烟叶？”

“扑克”：“别答应他。小姐。抽烟对他不好，要不他老吐痰。”

唐·阿玛利奥：“不好的是抽烟头。你也有不好的事，我不过出于对小姐的尊敬，不说罢了。要不然……”

维里吉安娜设法劝架。

维里吉安娜：“行了！就买点烟叶吧。由我亲自给他。”

瘸子的声音：“小姐，您过来，看看这幅画！”

维里吉安娜站起来朝瘸子走去。大家都围上来品评画家的作品。

维里吉安娜：“不错，很好。”

瘸子：“很感谢，不过还有只眼晴没画呢。”

维里吉安娜：“反正一样，我很喜欢。”


公路。白天。

通向唐·海麦领地的公路，何塞和管家站在电线杆旁，用两脚规丈量土地。

何塞：“多少？”

管家：“十五米。”

何塞：“十五乘七，对吗？”

管家：“对。”

何塞：“好。”

他把数字记在本子上，然后折起两脚规。何塞和管家在路上走，有辆骡子驾辕的二轮马车朝他们驶来。马车檐下坐着两个宪兵，从他们身后看得见车夫的背影。车后用一米多长的绳子系着一条狗。这狗伸出舌头，看来已精疲力尽，快要跟不上骡子了。它只要跑得稍慢一点，脖子上的结就被抽紧，弄得喘不过气来。只见小狗的两侧是飞速旋转的车轮，令它望而生畏。

马车驶过何塞他们身旁。在离他们约一百米远的叉路口停下。

何塞出于好奇，朝马车走去。

两个宪兵从车檐上跳下来，车夫随后也跳下车。宪兵向车夫告别。

宪兵：“好了，朋友，谢谢。再见！”

车夫：“再见，为您效劳……”

宪兵走远了。车夫走到车后，检查车轴。

看到车夫对狗的这种残忍态度，何塞义愤填膺。他蹙紧眉头，对车夫说：“听着，这么干，狗立刻会断气的。您为什么不把它放在车里呢？现在车上又没人。”

车夫注视何塞。

“车上是坐人的。”

何塞：“那就把它解开，见鬼，让它在车后跑么。”

车夫：“要是它被汽车压死，怎么办呢？”

车夫的残忍与他的惜生之间的矛盾使何塞很为难。他蹲在狗旁边，抚摸它。

何塞：“把它卖给我吧。”

车夫惊奇地望着他。然后象做生意似地说道：“它捉免子挺行。它知道要是捉不到免子就没有吃的。”

何塞：“您要卖多少钱？……”

车夫犹豫不决：“我不打算卖，要是您喜欢它……您就随便给多少吧。”

何塞从口袋里掏出一把钞票，抽出两张给他。

何塞：“把它解开。”

车夫把狗解开，将当做缰绳用的粗绳子交给何塞。

车夫：“好吧，谢谢。上帝保佑您。”

他回身上车，马车驶走了。

车夫（对何塞）：“请您记住，给它吃得越少，它就捉得越多。”

“它叫什么？”何塞对离去的车夫喊道。

“康涅罗。”

小狗听见喊它的名字，便朝前扑去，想赶上自己的老主人，但何塞拉住它。

何塞：“你上哪儿啊？到这儿来，康涅罗，来。”

何塞与管家走到公路旁边，沿着田地朝一群工人走去。

这时公路上又来了一辆双轮马车。跟刚才一样，车后也这样系着一条狗，这狗夹在车轮中间，死路一条。

但何塞和管家并没看到这不幸的动物。


田野。白天。

三个工人往卡车上装石块。

稍远处有二十来个农业工人，手持镰刀和丁字镐，正在清除地里的杂草和石块。

何塞和他的管家站下来看他们工作（何塞牵着康涅罗）。

管家：“您已经决定种什么了？”

何塞：“这块地轮休好久了，只要肥料上足，不管种什么，都会有好收成的。”

管家：“这儿一般都种麦子。那块高地上可种玉米。”

何塞：“那么菜园呢？”

管家：“菜园……”

何塞忽然发现维里吉安娜在公路上走着，“扑克”陪着她。维里吉安娜两手捧着一个白盒子。


何塞：“是您吗？其妙！怎么，您想看看工作进行得怎么样？”

“扑克”欲悄悄溜走，以免与何塞发生争执。

维里吉安娜：“您知道我对这类事一窍不通。”

何塞象个土地所有者那样，满意地四下观望。

“在父亲留下的所有遗产中，我最喜欢土地。这里应该好好经营。如果您能帮助我，这一带很快就会变得认不出来的。”

维里吉安娜没有回答，打算走开。何塞发现了“扑克”。

“你在这儿干什么？嗳，滚开……听见吗？滚！……”

维里吉安娜：“别理他！”

何塞：“您跟这批坏家伙干不成什么事来的，做不成的。因为不合时令。还不如让我把他们统统赶走。”

维里吉安娜：“他们就如此妨碍你了？”

何塞：“坦率地说，很妨碍。”

维里吉安娜又启步，何塞跟在她身后。他一边说，一边仍牵着康涅罗。

何塞：“现在穷人成千上万，你只帮了几个人，这不是办法。”

维里吉安娜：“我对自己能力的大小很清楚。如果您不反对的话，我想造一所收容院，使颠沛流离的人能够有处住，有饭吃，得到一些人间的温暖……”

何塞：“您打算一生就干这事情？”

维里吉安娜：“我不知道。前不久我经历了一场痛苦的折磨……最近我才恢复过来。也许，我还会回修道院去的。”

这时传来一种奇怪的、断断续续的声音，好象有什么硬东西撞在石块上。又听得见叫喊声：

“滚出去！别让他过来！”

维里吉安娜朝传来声响的方向望去。

她看见麻疯病人，他显然也听见自己庇护人的声音，想朝她过来，却又害怕周围的人。他腰间用绳系了个空罐头（就是这空罐头碰在石头上，发出那种声音），他迟疑着，在原地挪动双脚。面对工人们的驱赶，麻疯病人狠狠地喊道：“坏蛋！坏蛋！”

维里吉安娜：“他们为什么要朝他喊，难道他不值得他们同情吗？”

何塞看着这一幕，冷漠地耸耸肩。

“不知道，您问他们去吧。”

于是，维里吉安娜朝麻疯病人走去。

有个工人讥笑的声音。

管家走到何塞跟前，笑着说：“这些孩子呵，真淘气。他们讨厌这个畸形的人。是他们硬把罐头拴在他身上的，因为凭声音就知道他来了。”

维里吉安娜走到麻疯病人身旁，替他解下系罐头的绳子。“扑克”跟在她身边，稍有段距离。

维里吉安娜：“您来干什么，霍瑟？在病没治好前，您不应该上这儿来，我来告诉您该去的地方。”

麻疯病人狠狠地朝罐头踢了一脚，说：

“今天天气真好，太阳暖烘烘的，我走着走着就上这儿来了。”

维里吉安娜（温和地）：“您今天觉得怎么样？坐下吧！”

麻疯病人：“似乎好一些，情况正常。”

维里吉安娜：“让我看看您的手。没有完全好么。您记得医生跟您说的话吗？如果及时治疗……”

他们走到树荫下。“扑克”躲在灌木丛里，跟在他们后面，始终保持一段距离。

何塞以十分不满的目光看着他们离开。随后他也回工人那边去了。

维里吉安娜坐在一块大石头上，让麻疯病人坐在她身边。

维里吉安娜：“您的治疗需要很长时间，但靠上帝的帮助，我们能够战胜疾病的。”

她打开手中的盒子，拿出盛药膏的杯子和干净绷带，给麻疯病人的患肢上药。敷药时，麻疯病人向她诉说：“都是那阵怪风不好，小姐，这是上帝的惩罚呀。因为刮怪风那天我正好和妻子在一起，从此以后就得了这个病。您是我有生以来见过的第一位圣母哪！”

他摇头晃脑，傻笑着。

维里吉安娜象是没听见他的话，泰然地继续换药。

维里吉安娜：“您双亲还健在？”

麻疯病人：“双亲？我都记不得要双亲有什么用。”

维里吉安娜：“不能这么讲。”

麻疯病人：“我可以不讲，但有没有双亲都一样。”

“扑克”听到这话便跑过来，怒气冲冲，干涉他们的谈话，一面扬起两只手，象是风车的叶片。

“别听他的，小姐。这头死猪！您知道，他想什么？他想把病传染给您。在教堂他就老是想把手放到圣水盘里去，据说他曾扬言：‘要让所有的处女都患我的那种病。’现在神甫连教堂也不让他进去呢。”

麻疯病人怒不可遏，窜起来正待扑向“扑克”，维里吉安娜好不容易才拖住他。

麻疯病人：“我来教训教训你，扯谎，混蛋，这嚼舌头的！”

维里吉安娜：“安静点，霍瑟！”

麻疯病人：“他尽胡说八道！”

“扑克”：“小姐，您去问问神甫先生。”

维里吉安娜：“够了！（对“扑克”）去找别人吧，别再到这儿来！（对麻疯病人）您也应把敌视旁人的毛病改改。”

重又平静下来。

“扑克”怏快不乐，走了。维里吉安娜仍给麻疯病人包手。他坐着，耷拉着脑袋，不敢反抗，尽管他总要说些什么话。


唐·海麦的卧室。夜。

桌上点着煤油灯。何塞手里有只两层盖的金表。他小心地上弦。他欣赏这古玩时，脸上露出好奇而得意的神色。

何塞（仔细看表）：“说不定，这是我祖父的。”

露西娅准备睡觉。她和着睡衣坐在床沿上。这副情景表明这对夫妇关系冷淡。

何塞：“你醒得早，明天早上就叫我一声。”

露西娅：“你有什么事？”

她下床，走到他身边。

何塞：“每天就这点事情。但我想早点开始干。”

露西娅〔责备地）：“你对一切都很满意，是吗？”

何塞将一把小巧的金钥匙插入表上的小孔。

何塞：“我认为我有权这样干，可不？要不然你……”

露西娅：“我太寂寞了，我整天孤单单的，不知道做什么。”

何塞：“在这样的房子里总是能找到些事干的。”

露西娅紧挨着他。

何塞把表放到她耳边。

“喂，你听听，听。”

只听见音乐的闹声。何塞很满意自己的这一发现，露西娅听着，却锁紧双眉。

何塞：“怎么样，呵？”

露西娅（突然，狠狠地）：“我觉得，你喜欢你表姐！”

何塞脸色十分惊讶。他犹豫片刻，然后，企图扯开话题。

何塞：“她不是我表姐……”

露西娅：“这无关紧要。不管她是你什么人，你喜欢她。”

何塞把表放进套子。

露西娅：“我不愿上这儿来不是没有道理的，好吧，我还是趁早回去的好。”

她回到床边。话题突然急转直下，使何塞不悦，他想结束这场谈话。

何塞：“好，好，这事我们下次再说。”

露西娅躺到床上。何塞手中仍玩着那个表，同时也沉思起来。

何塞：“见鬼，这表从哪儿上发条的？”

露西娅：“我最好明天就走。”

何塞：“别说傻话。干吗要把事情闹大呢？”

他轻声哼着曲子，露西娅钻进被窝。

露西娅：“是呵，你喜欢她！”

何塞：“生活就是这样嘛，有分有合。既然生活这样安排，又有什么办法。”

露西娅脸埋在被子里哭泣。

何塞：“别哭，露西娅，嗳，行了，别哭嘛！”

何塞仍兴致勃勃地观赏他父亲的小玩艺儿。突然他发现一个有镶饰的小十字架。他用左手手指剔出插在侧面鞘里的刀，把它全部抽出来了，十字架变成一把匕首。

何塞：“真怪！不知道他从哪儿搞来这玩艺儿的？”

露西娅嚎淘大哭。何塞试用刀尖打开表盖。


田野。白天。

屋后一百米远有片树林，树林里有几座破旧的小屋。维里吉安娜收容的乞丐们就住在其中的一间里。

另一间屋子算是仓库，有十名建筑工人正在那里工作。

离他们不远有辆装满材料的汽车。管家在监督卸货。何塞牵着康涅罗从屋里出来，他看见汽车，便对司机喊道：“嗳，拉蒙，等等！还有时间再跑一趟吗？”

管家：“不行啦，唐·何塞。快六点啦。（对卸车的工人）嗳，伙计们，快点搬完好回家！（对何塞）您什么时候走？”

何塞：“今天晚上，我明后天就回来。”

离这里约一百米远处有几排杏树。我们认识的几乎所有乞丐都在那里，坐的坐，站的站。

矮女人引着瞎子从小路上走来。远处，村钟一下一下共响了六下。

维里吉安娜来了，她拍了几下手。

维里吉安娜：“做祷告啦。”

乞丐们慢吞吞地跪下。只有瘸子仍拄着棍站在那里。维里吉安娜也站着。麻疯病人一见此情景，便很快从祈祷者身旁溜走。

一簇簇粉红色的杏花，在花香浓荫中，乞丐们跟着维里吉安娜诵读祷词。他们旁边是一群忙碌不堪的建筑工人，他们吃力地往半塌的墙上糊水泥、朝灌满水的槽里倒石灰、用筛子筛黄砂、将木柴垛成堆、从小车上卸石块、锯木块等等。

祈祷时单调的喃喃声与干活时有节奏的声音交织在一起。

维里吉安娜：“圣明的天使禀告玛利娅……”

乞丐们复述祷词，其中女人的声音较响，无疑，她们对祷词熟悉得多。

乞丐们：“她由圣灵而感孕……”

所有的人：“圣母玛利娅，欢乐吧，神赐的玛利娅，上帝和你在一起。请你为女性祝福，为你的孩子耶稣祝福吧。”

乞丐们：“上帝保佑你，玛利娅，圣母啊。现在我们这些罪人正处在生死存亡的关头。”

维里吉安娜：“为我们祈祷吧，圣母……”

乞丐们：“让我们去执行耶稣基督赐与的使命吧，阿门。”

从货车上卸下砂砾，“哗啦啦”作响。泥水匠在砌砖。从远处传来乞丐们不停的祈祷声。

何塞从一堆砂石和水泥旁走过，工人们握着铁锨在干活。

维里吉安娜做祷告时十分虔诚、真挚，亳不做作。

瘸子拄着棍子，站在离她几步远的地方，注意力非常集中。

乞丐们重复祷词，划完十字，然后起身散去。

维里吉安娜朝工人们走去。

何塞看着维里吉安娜走过来。她面带莞笑。何塞很可怜她。对于象他那样充满事业心的人来说，维里吉安娜的行为是十分盲目的，但他又倾倒于她的温柔和突貌。

他们两人并肩站着，工人和管家从他们身边走过。这时，管家已经下班，换了身衣服。他们边走边向何塞道别。

维里吉安娜指指她和乞丐们住的小屋。

“我们住的那些屋子也要修吗？”

何塞：“别担心，没有人会打扰您的。”

他很快地瞟了维里吉安娜一眼，并且毫不掩饰这“一眼”所引起的嘲笑。

何塞：“别忘了去见公证人。明天早晨有车来接您。”

维里吉安娜：“我会去的。”

何塞（指着一座屋子）：“您打算在这儿住很久吗？”

乞丐们走过他们身旁。

维里吉安娜：“是的，怎么啦？”

何塞：“如果您愿意，可以搬到正屋来。因为我只有一个人，我住哪儿反正一样。”

维里吉安娜不好意思地垂下眼睛。何塞背对镜头，只看见他的背影。

维里吉安娜：“那么……您的相好呢？”

何塞：“她走了。”

维里吉安娜：“可她还会回来吗？”

何塞：“不会回来了。”

维里吉安娜：“为什么？”

何塞仔细地、近乎无礼地瞅着她。

“为什么一个男人要跟女人分开，这您知道吗？”

维里吉安娜耸耸肩。

何塞：“您既然不知道，我也就不作解释了。要不，象您这祥虔诚的少女准会吓坏的。”

维里吉安娜发窘。何塞哈哈大笑起来，走开了。

画外音：“小姐！”

老蒙乔和车夫很尴尬的样子，站在近旁，等候自己的小姐。他们身后是拉蒙娜，她手里拿一串钥匙。

看样子她是在等什么人。维里吉安娜走近她。

维里吉安娜：“你们还是决定要走，蒙乔？”

蒙乔：“有什么办法呢，小姐，走呀。”

维里吉安娜：“我也没有什么办怯能挽留你们了。你们对我那些穷人不满意，是吗？”

蒙乔他们没有回答，只是低下头，不过，他们的回答显而易见的。

维里吉安娜：“那好吧。可是你们打算去干什么呢？”

何塞经过他们身旁，走近拉费娜。

车夫：“他跟我住一起，小姐。”

维里吉安娜：“好吧，既然你们决意这样做……不过请相信，你们走，我是很遗憾的。谢谢大家，蒙乔，上帝保佑你们俩。”

她跟两个仆人握手，仆人们走了。这时，何塞走近拉蒙娜，接过那串钥匙。他俩一言不发，朝大楼走去。


阁楼。白天。

一大堆东西，各色各样。这里有一架陈旧的破钢琴，许多古色古香的皮箱和木箱，各种尺寸的纸箱、木盒，一个个叠放在一起，随时都可能倒下来。还有破碎的床垫，曾经很漯亮的沙发，其蒙皮如今又脏又破。从隔壁的阁楼上传来何塞与拉蒙娜的声音。

何塞的声音：“当然罗，屋里缺少家具，这里应有尽有。可都成什么样了！父亲真是个怪人！”

拉蒙娜的声音：“我看，海麦先生从来没上这儿来看过。”

两人出现在镜头内。何塞手中拿着拉蒙娜给他的钥匙。

何塞：“这箱子里是什么？”

拉蒙娜：“那是门帘和壁毯，但太旧了。”

一只猫在成堆的口袋上跳来跳去。

何塞的声音：“那儿说不定耗子很多哩！听着，我想问你一件事：你在我父亲这儿干活的七年中，他有没有跟你提起过我？”

拉蒙娜含情脉脉，注视着他的一切举动。

拉蒙娜：“不知道，记不得了。但我相信，他很爱您。”

何塞：“你为什么这样认为？”

拉蒙娜：“因为，他不爱您的话，您就不会到这儿来了。”

何塞（敲敲座椅上的弹簧垫）：“这套家具真好。新蒙的外皮，新漆过，真不错呀。”

何塞巡视这些东西，拉蒙娜在他身后，死盯着他不放，露出深切的柔情与无限的温顺。

何塞走到阁楼的另一头（拉蒙娜紧跟着他），那里有一堆口袋靠着墙边，他拎起其中一个。

何塞：“这是些什么口袋？”

拉蒙娜：“不知道，放在这里很久了。”

何塞：“什么玩艺儿，噢，是石膏……还满好哩。”

他走到另一堆口袋，拉蒙娜又跟着他。

何塞：“这些装的什么？砂子。我明天不在家，你告诉管家，让他派人来把它搬走。”

他朝拉蒙娜指指那些口袋。接着，很快转过身来。他跟女仆的目光相遇，顿时明白了一切。

拉蒙娜突然手足无措，惶惶地避开视线。何塞笑笑。

何塞：“您怎么啦？为什么这么看着我？”

拉蒙娜想悄悄离开，但被何塞拉住了手，只好转过身来，何塞微笑，长时间默默地望着她，随后，捏捏她的下巴。

何塞：“拉蒙娜，你知道我要跟你说什么吗？你要是稍为打扮一下，准很漂亮……牙齿雪白……樱桃小嘴，还缺什么呢？”

他二话不说，就吻她嘴唇。

拉蒙娜合上眼睛，眼皮下意识地紧闭着。看来她早就期待着这一时刻，一心要委身于这久期的欢乐。

何塞（疾目扫视四周，把她拉到身旁）：“走，咱们坐一会。”

他们朝麻袋堆走去。

镜头摇到家具什物上，它们堆满了阁楼。接着，镜头内出现一只大老鼠，它正在大口袋上觅食。公猫一下子扑上去把它叼走了。


花园。白天。

一辆轿车驶至楼前，停在迎候他的维里吉安娜身旁。司机从车上下来。

维里吉安娜：“来了？”

司机：“唐·何塞说，公证人今天四点钟等你。”

维里吉安娜：“好。”

她走向站在近旁的唐·赛吉艾尔和歌女。

维里吉安娜（对唐·赛吉艾尔）：“唐·赛吉文艾尔，您年岁最大，也最有威望，我把一切都托您照管。您留心点，让他们好好地过日子。”

唐·赛吉艾尔的声音：“您放心走吧，小姐。他们在我这儿可得夹着尾巴过日子。”

维里吉安娜：“您有什么事要到城里未办的？”

唐·赛吉艾尔：“如果您方便的话，请给我带个长笛，我很想学学吹笛子。”

拉蒙娜和丽达从屋里出来，小姑娘脸上贴着一块胶布，看来她是牙痛。

丽达：“那我要是很疼呢？”

拉蒙娜：“疼了就熬熬！走吧，走！”

维里吉安娜跟着拉蒙娜和丽达坐进车里。

乞丐们的声音：“一路平安，小姐。”


厨房。白天。

爱涅金娜手里抱着女儿，她哭个不停，爱涅金娜晃着哄她。

唐·阿玛利奥的声音：“别哭了！这些小家伙只知道吵！”

随着镜头向后拉，我们看见其余在场的人：“扑克”、唐·阿玛利奥、巴柯。

爱涅金娜：“依着你，就该把他们都杀了，怎么的？”

巴柯：“他们将来的生活会怎么样，你想过没有……”

“扑克”：“还不如打发他们去天堂。”

爱涅金娜走近巴柯，把孩子递给他。

爱涅金娜：“喏，让她坐到大女儿那边去晒晒太阳。”

巴柯抱着哭哭啼啼的小孩子走了。

瘸子站在门口望着汽车离去，搓搓手，便走进厨房。

瘸子：“他们走了。现在我们可以吃一顿烤羊肉了！”

爱涅金娜没料到他这么说，吃了一惊。她看看瞎子，又望望“扑克”，他们脸上露出兴高采烈的表情。

瘸子：“你们说说看，啊？”

唐·阿玛利奥：“我同意，不过要记住，我们应该尊重这座房子……”

“扑克”：“她又不会知道的！”

爱涅金娜：“好吧，既然您同意……不过吃烤羊肉得准备四小时光景……”

瘸子：“那怎么办？”

唐·阿玛利奥（对爱涅金娜）：“你好象说过会做掼奶油？”

爱涅金娜：“是啊，会做的。”

瘸子：“听见了吗，‘扑克’？去买鸡蛋和牛奶。我去买羊肉。”

“扑克”提起水桶，巴柯把扁担递给他。瞎子坐到长凳上哈哈傻笑起来。


花园。白天。

怀孕的列芙希奥把干树叶扫到一起。不远，歌女坐在长凳上，用颤抖的声音唱着小曲，一边弹着吉他伴奏。唐·赛吉艾尔也在那儿。列芙希奥干得非常努力。

歌女停唱，朝她的伙伴喊道：

“你干吗这么卖力，列芙希奥？你没看见就我们几个人吗？”

列芙希奥：“那又怎么样呢？”

歌女：“那你就没必要干了。”

唐·赛吉艾尔（走到她身边，气愤地）：“马上住口。你老是怂恿别人，自己躲在背后。小姐吩咐我维持秩序，我不准别人想干啥就干啥。记住，唱歌的！”

歌女：“不，我只听这老家伙的！你们想叫我干什么蠢事？”

突然，有个人的喊声使他们别过身来。在底层的房门口，矮女人和女花匠拼命做着手势。

女花匠：“赛吉艾尔先生！列芙希奥！到这儿来！”

唐·赛吉艾尔：“这些女人真该死！你们怎么跑进来的？”

矮女人：“从那边窗户进来的。”

列芙希奥和歌女快步跑向楼去。唐·赛吉艾尔目送她们，不满地揺摇头。

唐·赛吉艾尔：“你们去哪儿？”

歌女（站在门口）：“唐·赛吉艾尔，跟我们一起去吧！我和小姐一起去过，那儿有好多东西！可漂亮了！我们去看看。”

唐·赛吉艾尔（不满地）：“要是光看看嘛……可什么也不许碰，听见了吗？（走到楼前）什么也别动！”

三个乞丐都想尝尝禁果，一个接一个垮进门槛，跟着进去。


田野。白天。

有只鸽子一瘸一瘸地在草地上跳。麻疯病人悄悄跟在后面，他朝鸽子扑去，把它捉住了。

麻疯病人：“小鸽子，你在这儿干什么？你受伤了？你叫什么名字？（抚摸她）鸽子……可爱的小鸽子……小鸽子……”

忽然飞来一块石头，打中他肩膀。他转过身来。

原来，麻疯病人无意中来到工人们劳动的地方。他们发现他，就投石块，以示警告。

工人甲：“他又来了！滚开！”

工人乙：“你等着吧，我拧掉你脖子！”

他拾起一块石头朝麻疯病人扔去。麻疯病人气愤至极，污言秽语骂开了。

麻疯病人（摸摸被打伤的地方）：“坏蛋，下流坯，我疼就叫你们死！”

他忿忿不平地走了，嘴里还骂骂咧咧，他很快就消失在树丛中，可听不清楚他嘟哝些什么。


客厅。白天。

壁上并排挂着两张埃尔维拉太太和唐·海麦的巨大油画象。乞丐们走进屋来，听见他们的谈话声。

歌女：“这位太太就是那个吊死鬼的妻子，她长得多象我们的维里吉安娜小姐。”

现在我们看到所有的乞丐。唐·赛吉艾尔往唐·海麦的一只烟斗里塞烟叶。

唐·赛吉艾尔：“我可不在他那地方上吊……”

歌女：“说不定他是因为气喘……这批老富翁大多有气喘病的。”

乞丐们看够了画像，就四处分散，开始好奇地观察客厅里的一切。

女人们走进餐具柜，里面有桌布和银餐具。歌女打开箱子，大家都惊讶得目瞪口呆。

矮女人：“多么豪华！真是贵重！”

女花匠：“圣母玛利亚！”

歌女拿出一块桌布，这块桌布饰有珍贵的花边和精巧的刺绣。唐·赛吉艾尔吸着烟斗，也凑过来看。

歌女：“多好看的台布！真美啊！”

女花匠：“咱们把它铺到桌子上……”

她拿过桌布，摆出架子，走到餐桌前，开始铺桌布。其余的妇人帮她铺好。

列芙希奥：“这块台布说不定贵得很呢，至少好几千元。我说得不错吧？”

歌女：“几千元？少算一万元，傻瓜。你没看这是法国花边吗？”

唐·赛吉艾尔：“行了，把它放回去吧。”

歌女：“您抽您的烟，少吭气！我们又不会弄坏的。比抽别人的烟斗总强些！”

列芙希奥：“赛吉艾尔先生说得对。要是先生们忽然回来，撞见我们在这儿……”

女花匠：“他们今天不会回来的，我听见司机说的。”

列芙希奥：“如果不让我在这么漂亮的桌布上吃一顿，我死不瞑目。”


客厅。晚上。

一只颤抖的手想抓住盛满甜酒的高脚杯；酒杯和别的餐具原先一起放在桌上的，桌上铺着一块带花边的台布，台布已经沾着酒迹和油污。

这只手把酒杯碰翻了，酒泻到臬上。只听得断断续续的说话声。

有个声音：“唐·赛吉艾尔，留心点嘛！”

列芙希奥：“别担心，他们回来前我们全都会收拾好，不露一点痕迹的……”

乞丐们围坐在桌旁，只有麻疯病人孤零零地坐在一张小桌子旁。他们刚吃掉两只烤羔羊。桌上杯盘狼藉，骨头吐得满处都是，一片混乱的景象。“客人们”东倒西歪。这些人都略有醉意，有几个，比如唐·赛吉艾尔，刚才把酒撒在桌上，已经酩酊大醉了。

巴柯：“把酒皮囊给我拿来！”

歌女：“唐·阿玛利奥，往下说！”

唐·阿玛利奥：“什么公鸡！不能说！”

“扑克”：“猜，猜猜看！树后长的什么？”

有个声音：“你少废话，还是听唐·阿玛利奥说吧。”

唐·阿玛利奥：“静点！于是，我就和这聋子两人一块干。我们到教室门口去要饭，专门到那些富人的教堂去……有个女人常从我们身边过，她身上那股香味，能让你头发晕，直舔嘴唇呢。”

“扑克”吮吸着羊脊髓，两只手和嘴、下巴都吃得油光光的。

“扑克”：“光舔嘴唇，吃不到嘴里，不过瘾呀。”

麻疯病人离桌子足有两米远，酒香对他的诱惑力越来越大，他渐渐走近其他进餐的人们，那些人并没发觉他。他把手指捏得格格响，以此表示对瞎子讲的故事十分赞赏。

麻疯病人：“后来你们俩为啥又分开了呢？”

唐·阿玛利奥听见麻疯病人的声音，斜过头来，不满地做了个鬼脸。

唐·阿玛利奥：“你最好给我住嘴！”

桌旁的大多数人并没听到唐·阿玛利奥的喊声。他们仍在互相说笑，忙着吃喝，不停地往杯中斟酒。

有个声音：“说下去！”

唐·阿玛利奥：“我跟他分开是因为聋子用刀把教堂的捐款箱撬开，偷走钱了。”

爱涅金娜用手指甲剔牙齿，动作极其随便。

歌女：“您怎么发现的呢？”

唐·阿玛利奥：“很简单，我听见他口袋里银元当当响，那天没有一个人施舍给我们……”

瞎子敲敲桌子，要求大家安静，注意听。

唐·阿玛利奥：“你们可知道我怎么干的？我把这事告诉主人了。”

瘸子：“他没分给你，你就告他的状。癞蛤蟆！”

瞎子对此侮辱反映甚为激烈，他抓起棍子，然而又想为自己辩护。

唐·阿玛利奥：“于是法官先生们向我道谢，有个法官，是很有威望的人，他竟然称呼我……他称我什么来着……”

老头子赛吉艾尔半躺在桌子上，醉醺醣地听瞎子讲故事。

唐·赛吉艾尔（嘟嘟哝哝）：“告密者！我就这么叫你。”

唐·阿玛利奥装作没听见这话，一点不生气，继续说下去。歌女原坐在他旁边，此时从桌旁站起来。

唐·阿玛利奥：“我告诉你们，他称我爱国者，就这么一个，爱国者。”

歌女拿起吉他，自弹自唱。她唱一支民歌，其他许多人跟她一起唱起来了。

唐·赛吉艾尔在桌上躺得更舒适些，准备安然入睡了。

“扑克”滑稽地打了个转，情不自禁跟一个女人跳起舞来。

爱涅金娜的一个女孩子被吓醒了，哭起来。

列芙希奥烂醉如泥，被这哭声吵得发火了，她疯疯颠颠地朝沙发走去。

“我这就叫你住嘴，等着吧，马上住嘴！”

她走到沙发前，抓起哭嚎的小姑娘拼命地摇晃着。

“你叫喊什么，啊？我让你马上……”

爱涅金娜凶神恶煞般冲过来，劈手夺过孩子。

爱涅金娜：“别动我的孩子！”

列芙希奥：“那就堵上她的嘴，她哭得大家什么也听不见……”

爱涅金娜：“我真想敲碎你的脑袋……让你也学会既能听又能哭……”

列芙希奥：“你敢碰我，烂货！叫你死难临头。”

爱涅金娜狠狠揍了她一个耳光。列芙希奥象母老虎似扑过去，抓住她蓬松的头发。孩子哭得更响了。歌女和在场的一个人仍在合唱，毫不理会这场争吵。两个女人气愤若狂，互相用拳斗殴。“扑克”和巴柯想拖开她俩，但是无效。唐·赛吉艾尔呆呆地看着这一切。在唐·阿玛利奥干涉了之后，方始安静下来。他抓住爱涅金娜，把她护在自己身后。

唐·阿玛利奥：“行了！安静点！”

爱涅金娜：“放开我，唐·阿玛利奥，我给她点厉害看看！”

麻疯病人乘她们殴斗时走到桌边，伸手去拿酒瓶。瘸子坐在位子上，用棍子戳一下，把他赶走了。

唐·阿玛利奥紧紧抓着爱涅金娜，而她却竭力挣脱。

唐·阿玛利奥：“安静点，爱涅金娜。她根本不值得你瞧一眼。有教养是最重要的！（对列芙希奥）回你的地方去！”

重又安静下来。斗殴者与仲裁人都回到自己的座位，整理着衣衫。“扑克”走近桌边，桌上放着盛掼奶油的盆子。他一只手指蘸了点奶油，用嘴舔得很有滋味。

爱涅金娜：“我的奶油！你干什么，死猪！”

她猛然一下把“扑克”的脸往奶油盘上一按。他抬起头来，满脸都是白沫。

画外音：“奶油！”

爱涅金娜仍怒气未消，夺过盘子放到桌上。

响起了鼓掌和喝采声。没人再唱歌了。两个孩子也不吵了。各人自顾自抹奶油。这是相对安静的时刻，因为大家都在津津有味地吃甜食。

麻疯病人手里拿个碟子，围着桌子踌躇，不敢去拿奶油。瘸子又粗暴地挥着棍子赶他。

女花匠发现了，她从麻疯病人手中接过盘子，舀了一点奶油，又递给他。随即回到自己的位子上。

乞丐们把奶油吃个精光。“扑克”朝爱涅金娜做了个手势。

“扑克”：“爱涅金娜！”

爱涅金娜的声音：“干什么？”

“扑克”：“行了吗？”

爱涅金娜：“行了！”

“扑克”（对大家）：“现在爱涅金娜给我们大们照个相留念。”

唐·阿玛利奥：“用什么照相机？”

爱涅金娜（嘲弄地）：“用我爸爸妈妈给的照相机呗。”

乞丐们都坐到桌子的一边，麻疯病人也挤在瞎子身旁。唐·阿玛利奥神气活现地坐在正中，他挺直腰板，两手支在桌上。其余的人分居于他两边，姿势各不相同。唐·赛吉艾尔片刻间从醉态中清醒过来。

大家坐定之后，爱涅金娜站到臬子对面，背对镜头。瞬时间，镜头呆住。乞丐们围住在桌旁的情景酷似著名的油画“秘密的晚餐”。（注3）

爱涅金娜迅速掀起自己宽边裙的前襟，把它盖住脑袋。

“照片”拍成了。爱涅金娜脸埋在裙子里哈哈大笑。其余的人还是常态，但顿时也狂笑起来。又是一片喧闹欢腾的气氛。麻疯病人站起来，脸带喜色，走到留声机旁，随手拿起一张唱片：看了看片名，不满地皱皱顶头，换了一张——这张看来较对胃口，便放到唱盘上，再摇发条。

响起亨德尔《救世主》中《阿利露娅》一段乐曲。乐声震耳欲聋，但麻疯病人挺喜欢，他把声音调得更大。

接着，他溜到唐·海麦的房间去。进屋前，他担心地回头张望，但谁也没有注意他。

爱涅金娜推着熟睡的唐·赛吉艾尔。

列芙希奥：“这人怎么在桌子边上睡着了！醒醒吧！”

歌女：“让他去吧！咱们还是吃奶油。多甜啊，好吃极了。”

亨德尔的乐曲继续如雷轰鸣。唐·赛吉艾尔微微睁开一只眼睛，睡眼惺松地看着这一切。他看见女人们摆在他面前的奶油盘。歌女笑着象喂婴儿一样，用匙喂他吃。

唐·赛吉艾尔（处于懵懂状态）：“这个爱涅金娜，做什么都好吃！”

大家哄堂大笑。

歌女：“听见吗，爱涅金娜！”

在喧闹与笑声中，麻疯病人出现在唐·海麦的房间门口。他穿着埃尔维拉太太的白色紧身衣，披着新娘的面纱。

他合着《阿利露娅》的乐曲起舞，这舞蹈怪诞可笑，麻疯病人装腔作势，挤眉弄眼，仿效跳梵坦戈（注4）演员的舞姿，咧开一张大嘴，嘴里一颗牙齿也没有。这副模样真教人作呕。随后，他从怀里掏出一包鸽毛抛向四周。鸽毛到处乱飞，落到人们身上。

麻疯病人的出现使大家十分惊讶。女人们尖声怪叫，扔人们粗说俗笑。歌女走过去，跟他一起跳。她从他身上摘下披纱，戴到自己头上。

一场狂欢舞会开始了。

麻疯病人（撒鸽毛）：“鸽子，鸽子啊！……小鸽子！”

唐·阿玛利奥仍坐在原位，他把爱涅金娜拉过来坐在自己腿上。

唐·阿玛利奥：“爱涅金娜，过来，坐下，你坐啊，我跟你说，来……喝吧……”

爱涅金娜喝酒。

“扑克”也加入跳舞，他把软帽推到额头，迈着奥妙的舞步；那手舞足蹈的样子，就他的年龄而论是十分灵巧的。他随着爵士乐疯狂的节奏飞快旋转。接着又搂住女花匠一起跳。列芙希奥与麻疯病人一起跳，不过跟他保持相当一段距离。

爱涅金娜的一个女儿又哭起来。唐·赛吉艾尔刚吃完奶油，莫名其妙地看着人们在跳舞，不明白是怎么回事。

爱涅金娜抱着哭泣的孩子走到沙发前。

爱涅金娜：“别哭，别哭了！”

她把女儿放在沙发上，小孩不哭了。从沙发后面露出巴柯的脑袋，他朝爱涅金娜招招手，指指自己站的地方。

巴柯：“看这儿，爱涅金娜！”

爱涅金娜绕过沙发，走近巴柯。

爱涅金娜：“什么呀？”

巴柯：“看这儿，沙发底下！”

爱涅金娜：“那儿有什么呀？”

巴柯：“弯下腰，否则看不见的！”

爱涅金娜弯腰，巴柯一把抓住她，拉到自已身边，她跌倒了。

他紧紧搂住她，扑到她身上。爱涅金娜反抗。

在沙发左面，只看见他们的脚。一会儿男人的脚在上面，一会儿又是女人的脚在上面。两人在地上打滚。只听见巴柯的笑声和爱涅金娜的喊声。

女花匠发现了沙发后面的秘事，告诉唐·赛吉艾尔：“唐·赛吉艾尔，看，真不要脸！”

唐·赛吉艾尔睡眼惺忪地看着这两双脚。

我们看到沙发上的小姑娘面色恐慌。

爱涅金娜的声音：“放开我！看我揍你！放开我！”

唐·赛吉艾尔捏紧举头，猛敲桌子。

唐·赛吉艾尔：“让他们去犯罪吧！这倒好啊，随后再去忏悔！”

瘸子听到他说这些话，拿起一盘掼奶油朝他脸上甩去。唐·赛吉艾尔胡子上尽是白花花的奶油，他两手尽力想抹去。

“扑克”看见沙发后的事情，笑嘻嘻地走到唐·赛吉艾尔旁边，嘲笑他的模样。

女花匠：“他们把唐·赛吉艾尔弄成什么样了！我的上帝……”

唐·赛吉艾尔想站起来反击，但站不稳，却重重地摔在椅子上。

这时“扑克”惶恐地四顾一下，走到唐·阿玛利奥（他还坐在老地方）身边，在他背上轻轻一拍。

“扑克”：“唐·阿玛利奥！”

唐·阿玛利奥：“什么事？”

“扑克”：“爱涅金娜和巴柯……”

唐·阿玛利奥：“怎么啦？……”

“扑克”：“他们在那儿，在沙发后面‘采蘼菇’呢……”

瞎子一惊，下巴都发抖了。他气愤至极，窜起身来，手里抓住棍子。

唐·阿玛利奥：“哪张沙发？”

“扑克”（含糊地）：“喏，就是那张……”

唐·阿玛利奥把手搭在“扑克”肩上。

唐·阿玛利奥：“带我去。”

“扑克”：“您那么慌张干什么，阿玛利奥，犯得着吗？”

“扑克”惴惴不安地朝沙发走去，唐·阿玛利奥跟在后面，一只手搭在他肩上。但“扑克”又不大想牵进自己搬弄出来的麻烦中去，于是他急忙避开了，瞎子手里只抓着他的一件外套。

唐·阿玛利奥：“喂，带我去！你在哪儿，杂种，看我敲碎你脑袋！带我去，我要打死他！”

瞎子没有人领，不知该往哪儿走。他朝一边走了几步，又朝另一边走。瘸子想劝阻他，可是无效。瞎子气愤至极，两手紧握棍子在桌上猛敲。玻璃碎片飞向四方。香酒、沙司、奶油流了一桌。华丽的桌布沾满了油污和器皿的碎片。巴柯和爱涅金娜从地上爬起来，在沙发后面惊骇地张望着。列芙希奥和花匠被事情的急起直下吓住了。他们也不知道怎么会变成这般狂欢乱舞的。但他俩脑子里模模糊糊地已经感觉到这场豪奢宴会的可怕后果。爱涅金娜拉整身上的衣服。麻疯病人想脱掉紧身，这东西绷得太紧，够他难受。

列芙希奥（凑近女花匠耳边）：“走吧，这不会有好结果的。”

女花匠：“走，最好今晚上有人看到咱俩在村里……”

这时瘸子拧住瞎子的手。唐·赛吉艾尔被埃里维拉太太的披纱缠住了脚，摔了个嘴啃地，怎么也爬不起来。

麻疯病人：“他把气氛都破坏了，坏蛋！”

歌女的声音：“眼下乱成这样，回头我们怎么收拾啊。圣母！”

已经没人跳舞了，但唱片还在转。

爱涅金娜（指着瞎子，象是在辩解）：“他是我的丈夫就好了，我知道，他还有权……但这样……何苦呢？”

歌女：“你说得对，他让你吃苦……”


走廊。晚上。

列芙希奥和女花匠走下楼梯（后者快站不住了），匆忙穿过走廊。门关着，他俩打开门，走到花园里。


花园。晚上。

列芙希奥和女花匠在花园里刚走了几步，就听到有汽车开来，突然亮起两道灯光。她俩慌慌张张呆住不动片刻，接着赶紧躲入暗处。从屋里仍传来亨德尔的音乐声。

汽车停在门口。何塞、拉蒙娜先下车，维里吉安娜和丽达然后也下（维里吉安娜发现了跑开的列芙希奥和女花匠，便朝她们的方向走了几步）。何塞立刻明白楼上是怎么回事了。他看见两个逃走的女人，也听见从客厅里传来亨德尔的乐声。他不加思索，便冲进楼里。


客厅。晚上。

客厅里一群乞丐。

“扑克”：“现在，大家各自回去吧！走！”


走廊。晚上。

何塞在走廊上疾步走着，乞丐们一个接一个迎面跑来。他们面有愧色，紧靠墙脚，想溜过去。他们脸上却装出无辜的样子。

何塞遇到的头一个人是巴柯，他吃力地搀着烂醉如泥的唐·赛吉艾尔。

巴柯：“晚安！他有点不舒服……”

何塞在走廊上站停，吃惊地望着这一群走过他身旁的乞丐。歌女陪着矮女人，矮女人手里抱个孩子，那小孩不停地哭叫着。

歌女：“晚安，唐·何塞，我们马上，马上就走……”

随后出现的是“扑克”和爱涅金娜，她手里抱着笫二个孩子。爱涅金娜舌头僵硬，嘟哝着：“圣母呀！您不是打算明天回来的么？”

“扑克”：“唐·何塞，我是不愿意的，他们强拉我来的……”

何塞怒不可遏，抓住“扑克”的衣袖，把他推出门去。

“滚，滚出去！马上滚出去！”

唐·阿玛利奥料到出了岔子，他竖耳倾听逃跑者叫喊和脚步的声音，随即判断出方向，也朝门外走去，一边用棍子开路。

他头抬得高高，挺直腰板，用棍子在自己身前边划边走。很难说他知不知道何塞在场。当走过他身旁时，他大声乞求道：“感谢高贵的先生。谢谢府上收留了象我这样孤苦零丁的盲人！为此，上帝会报答你们的！”

瞎子双脚被地上的披肩绊住。他用棍子把披肩挑开，用瞎子所能有的最快速度走了出去。

现在客厅空空如也。何塞紧蹙眉头，察看被这批狂欢暴饮肇事者弄得一团糟的情景。然后走到仍在放送《阿利露娅》的留声机旁，取掉唱片。倏然，他听到隔壁房间（唐·海麦的卧室）里传来家具翻倒的声音，顿时警觉起来。


唐·海麦的卧室。深夜。

何塞走进卧室，朝半明不暗的屋内张望。整个房间泛出昏暗的烛光，这是从客厅里奇迹般保留下来的唯一烛台发出来的。何塞朝两边一看，起初什么也没发现，后来才发现两个人影在窗帘后面一动。他走近窗帘喊道：

“你们没听见我的话？……滚出去！”

瘸子从窗帘后面走出来。

何塞：“听见吗，滚开！”

瘸子（恶意地笑着）：“别怕，老爷，我不会干什么害您的事……”

何塞并不回答，走过去欲揪他衣领把他赶出门去。

瘸子处于守势，他手里握着一把刀子。何塞迟疑片刻，随即很快地退后一步，双手抓起一张椅子，举过头正准备朝他的敌手砸去。

就在此时，他身后出现一只捏着瓶子的手。何塞还没来得及发现这致命的危险，头上就挨了狠狠的一击。他身体晃了晃，便倒在地上，失去知觉了。

麻疯病人笑咪咪的，他对此结果十分满意，他俯身自己的牺牲者。

“我打中他了，打中了！”

这时，维里吉安娜出现在门口，她目睹这一情景，十分害怕。

维里吉安娜：“我的天啊！他们对您怎么啦！”

瘸子：“他自己不好……”

维里吉安娜：“为什么啊？为什么？”

她朝横倒在地的何塞扑去，伏在他身上哭喊，声音十分激动：“何塞！”

瘸子拉起她的手。

瘸子：“还是吻我一下吧。你看，丢了一个男人还可以找别人来安慰你啊！”

他企图抱住维里吉安娜亲吻。

维里吉安娜从他怀里挣脱出来，边喊救命，边朝四下看，想找寻躲避之处。她发见了麻疯病人，眼里露出希望。

维里吉安娜：“放开我！霍瑟先生，上帝啊，把他赶出去！”

但麻疯病人这时正把瓶中的酒喝个精光，他光嘻笑，却站着不动。

麻疯病人：“您没事的，小姐，我们都是规矩人……”

从姑娘脸上的表情，我们可以知道，她的处境十分危险。她想逃掉，但瘸子又把她抓住。

维里吉安娜充满恐惧地看着他。


花园。深夜。

所有乞丐都躲到暗处，只有赛吉艾尔这老头，摇摇晃晃地沿着墙慢慢走，巴柯搀着他，

这时候，拉蒙娜和女儿站在汽车旁边，看着乞丐们四下逃散。司机也看着这情景。突然拉蒙娜有了主意，她和女儿坐进车里，对司机喊道：“开到村里去，快去报告……”

司机：“马上来抓他们。”

汽车开动，飞速离去。


唐·海麦的卧室。深夜。

何塞躺在地上，仍然不省人事。麻疯病人跪在他身边，用窗帘的拉绳将他双脚捆住，然后又把绳子一头系在柜子上。

瘸子的声音：“您最好别忸忸怩怩了，反正早晚要这样对付您的。”

维里吉安娜：“放开我！救命！救命啊！”

只听见他们在搏斗，一张椅子碰倒了。

麻疯病人终于捆好了何塞。前者脸色死一般苍白，皱纹布满面孔，在四周的一片晦暗之中，活象个幻影。他边笑边摇头，象是维塔神在跳舞。

他将何塞捆好后，便以与己毫不相干的旁观者身份，观看他的庇护人和瘸子之间的一场搏斗。

维里吉安娜也不知从哪儿来的力气，奋力在反抗。瘸子身强力壮，但绝望使姑娘也产生了相当大的力气。

瘸子把她按倒在床上，但维里吉安娜挣脱了，一下子就跳起来，奔向门外。但麻疯病人在那儿等着她。他双手叉在胸前，挡住了她的去路。瘸子重又抓住她往床上拖。

维里吉安娜（高喊）：“放开我！不，不……不！”

何塞睁开眼睛，但还没有完全清醒，他看见了这场搏斗。绝望地挣扎着，想解开捆住他的绳索。但是不行。于是他压低嗓门唤麻疯病人，麻疯病人嘻皮笑脸地看着维里吉安娜反抗。

何塞：“霍瑟！过来。”

麻疯病人走过来，指指维里吉安娜和瘸子，还是一副嬉皮赖脸的样子，对何塞说：

“他先干……回头我来……”

何塞：“如果你能帮我一把，我会让你成为富翁。”

麻疯病人讪笑着，耸耸肩。

“富翁？我……你说的！”

何塞：“这间屋里有钱，好多钱哩。”

麻疯病人立刻敛笑，弯下腰，以便听得更清楚些。

“在哪儿？”

这时维里吉安娜又被瘸子强行按倒在床上。她竭尽全力想推开他，拼命抓住瘸子束裤腰绳的木柄。这是小丽达玩的跳绳，也是唐·海麦上吊的绞索。

她突然精疲力尽，放开了木柄，一动不动，似乎不想再作抵抗。

瘸子又扑到维里吉安娜身上，把她的脸蛋拨过来，贪婪地吻着。

何塞：“我如果食言，你就打死我，你害怕的话，就别解开我。你只要打死他，我准会给你钱的。”

何塞的话看来很有效。

麻疯病人：“钱倒底在哪儿？”

何塞：“打死他，我就告诉你。那儿有成千上万的钱呢！你打死他啊，白痴！”

麻疯病人贪婪而焦急地打了个颤，他起身，抄起壁炉的铁锨，走到床边。维里吉安娜一动不动地躺着，她象是昏迷了，瘸子在吻她。

这时，麻疯病人挥起铁锨，使出全身力气朝瘸子脑袋打了下去。一下，两下……只听见重重的打击声，随后是一片寂静……

何塞（紧张极了）：“打死他！”

麻疯病人（奸笑，对瘸子）：“现在你还来找我碴吧，坏蛋！”

麻疯病人对此报复洋洋得意，他又转向何塞，手里仍握着铁锨。

“钱在哪儿？”

看麻疯病人的眼色，何塞知道他也会把自已干掉的。何塞最害怕的就是这个傻子一旦掌握了局势，对维里吉安娜什么事都会做的。

何塞：“在这个柜子里。柜门开着。”

麻疯病人贪婪地打开小柜，伸手去掏。

“在顶上一格，衬衣下面。”

麻疯病人盯着所指的地方，抽出一大堆衣服扔在地上。他终于找到一叠纸币，欣喜欲狂，便数起钱来。


花面。深夜。

汽车驶回停在门口。拉蒙娜和丽达从车上下来，法官和两名武装宪兵随后也下车。大家赶紧走进楼里，司机也跟了进来。

拉蒙娜：“在那儿，楼上……”

法官：“走！”


花园。白天。

马车夫把两头牛从院子里赶到地里去。丽达跟在后面，一边用树条抽赶，一边高兴得跳跳蹦蹦。在她身边，老蒙乔推一辆手推车走着。仆人们回到庄园里。


客厅。白天。

何塞站在一扇门旁，身边有个陌生男人，他正往练习本里记着什么。

何塞：“这儿装个开关，那儿按个梅花形的饰物。”

陌生人用粉笔在指出来的地方划上记号，然后走到屋子的另一头。

何塞走到维里吉安娜身边，我们才看到维里吉安娜也在场。她坐在离他几步远的地方，手中忙着做针线活。她穿着一件花梢的上衣，看来更加年轻，不象过去的维里吉安娜。她终于在穿着上变得与同年龄的姑娘相仿了。

何塞（颇有礼貌，几乎干巴巴地）：“怎么，不再害怕了吧？”

维里吉安娜耷拉着眼皮，没有回答。何塞离开她，又走到陌生人那儿吩咐什么。

画外音：“在这下面再装个插座，我买的两只落地台灯可以用的。”

维里吉安娜目光随着何塞。她还从来没有这么看过他。目光中既有感激，又有祈求，还有温情……这是女人的目光。


维里吉安娜的卧室。入夜。

维里吉安娜从梳妆台抽屉里拿出一面老式镜子，借着烛光梳整松散的头发。两颊泪痕汪汪。看来，她心中正在激烈斗争着。


花园。夜。

离维里吉安娜的卧室兼修道室不远的空地上，燃起篝火。

蒙乔刚刚把一些干树枝投入火中，这时略有寒意，老蒙乔探手到篝火上取暖。然后他又去收集树枝。

（响起了爵士乐，一直到剧终都是这支曲子伴随着。）

丽达坐在篝火旁的一块大石头上，双肩裹着一条旧被子。小姑娘手中拿着维里吉安娜的荆冠，好奇地转来转去细看，结果手指上给扎了个刺。流出一滴血。丽达吮血，生气地看了荆冠一眼，接着，她没多思索，便把它投入火中。

（爵士乐仍奏着）

荆冠被火舌吞没，顿时变成一团火环。

（爵士乐。）


唐·海麦的卧室。夜。

何塞穿件衬衫，袖子卷起在洗手。拉蒙娜坐在床沿上给他的上衣钉钮扣。

这情形犹如夫妇间融洽的生活情景。

何塞：“毛巾呢？”

拉蒙娜把上衣放在床上，去拿毛巾。取回便递给何塞。何塞擦手，一面笑眯眯铤着她。随后温柔地摸摸她的面颊。拉蒙娜感到幸福，笑了，吻他的手，还用嘴唇轻轻咬着。

（音乐声更响，留声机上的唱片在旋转）


花园。夜。

有人用棍子把快湮没的荆冠从火中挑出来，搁在离篝火不远的地上。荆冠“哗哗剥剥”地响着，一直到烧完。


唐·海麦的卧室。夜。

何塞和拉蒙娜忽然听到轻轻的敲门声，吓了一大跳。

何塞：“奇怪，是谁？”

拉蒙娜欲去开门，何进拦住了她。

何塞：“你去哪儿？等等！”

他走到门口，打开门，维里吉安娜站在他面前。她脸色不同寻常——表面上十分平静，但这平静中能让人觉察出她内心深处的激动。她头发蓬乱，跟她刚刚在自己屋里一样。她全身从来还没有显示出如此的女性美。何塞瞥见她，因为出乎意料，惊得一动不动。

何塞：“维里吉安娜？出了什么事？”

她没回答，却想盯住他的眼睛。但感到无法坚持住，便又垂下眼皮，仍然默默无声站在门口。

何塞：“你想跟我谈谈？我对您有用吗？请进来，维里吉安娜！”

何塞想猜测她的来意，但猜不出来。维里吉安娜以哀求的目光望着他，似乎要求得他的谅解。何塞脸上顿时不紧张了。与其说出自本能，不如说由于理智，他明白维里吉安娜已落在他手中。而他早就爱上她了。

何塞虽然彬彬有礼，但脸带讥笑地退到一边，让维里吉安娜进屋。

维里吉安娜突然发现了拉蒙娜。她没料到这个女人也在，显得不知所措。她脸色大变，站在原地—动也不动，眼睛盯着拉蒙娜看。随后又看看何塞。拉蒙娜也站着不动，象是在维里吉安娜面前僵住了。何塞装出随便的样子，他想缓和气氛。

何塞：“应当承认，我没料到您会来（说着，他走到桌前）。我们在玩牌呢……别奇怪，我有自己的娱乐方法。这儿夜晚很长，每个人都想打发时间。您干吗——请坐……”

维里吉安娜稍为安心点，但仍提防着，拘谨而默默地瞅他。

拉蒙娜觉得自己是多余的，打算出去。

何塞：“别走，拉蒙娜，过来。小姐待人很好。你在这儿她不嫌弃的。是吗，维里吉安娜？”

拉蒙娜战战兢兢走到桌旁，维里吉安娜心不在焉地看着她。

何塞把扑克抓在手中，认真地洗牌。这情形他似乎十分自在。

何塞：“您会打牌吗，我的表姐？不会？请您坐着。我想，打‘图特’。您会喜欢的。”

维里吉安娜坐到桌旁，还是一副心不在焉的样子。

拉蒙娜站着，她觉得很不自在，举止拘谨，毕恭毕敬。

何塞：“你也坐下，拉蒙娜……你怎么啦，坐下！今晚所有的猫都是灰溜溜的。”

拉蒙娜终于坐下。何塞洗完牌。

何塞：“您喜欢这音乐吗，维里吉安娜？这张唱片现在很流行。”

他把扑克放在维里吉安娜面前的桌上，维里吉安娜象尊塑像，一言不发。

何塞：“您错牌吧，这么着……”

何塞用手稍稍捏往维里吉安娜的手，放在扑克牌上，又使点力气帮她错牌。随后，他将牌前后一翻，就按规定发起牌来……

何塞：“您不相信我，可是我第一次看到您的时候就想：我的表姐维里吉安娜将来一定会和我一起打牌的……”

牌发完了，拉蒙娜稍微自在些。维里吉安娜用指尖机械地捡起桌上的牌。

镜头很快地后拉，摄入巨大客厅的前景，远处坐着三个人在玩牌，他们的身影越来越小，一直到无法辨清。继续响着爵士乐疯狂的节奏，银幕上出现字幕：剧终。


（全剧终）


注释：

（注1）亨德尔（1685—1759）——德国著名作曲家，写有很多歌剧和以圣经故事为内容的宗教乐曲。

（注2）比里包开——一种玩具，把用长的细绳系在一根小棒上的圆珠儿往上抛去，然后用小棒尖或盘子把圆珠儿接住。

（注3）即达·芬奇的壁画杰作《最后的晚餐》。

（注4）梵坦戈舞——西班牙一种民间舞蹈。
      </影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>午夜场废客</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-07-24 23:15:02</时间>
<影评>

 
在1959年的《纳萨林》中，虔诚的基督徒纳萨林在被两位无知的女人认为是耶稣降临后，虽然无法救赎她们和众人的苦难，
但是至少在影片的最后，纳萨林用“拒绝/接受”的两次转变暗示了他再次用信仰战胜了怀疑，基督教虽然拯救不了众生，但至少拯救了自己。




然而在1961年的《维莉蒂安娜》中，导演布努埃尔对于宗教的思考彻底陷入了怀疑的困境，
宗教信仰对于贫苦的众生自然毫无用处，但是对于原本虔诚的修女维莉蒂安娜也不再“我主永恒”，她貌似连自己都拯救不了了。




这部助布努埃尔擒获戛纳金棕榈大奖的佳作，其实正是布努埃尔自己对于天主教一直以来的思考和认知。
他出生在西班牙一个叫做卡兰达的小村庄里，对于卡兰达，布努埃尔曾在书中有这样一个描述：
“在卡兰达，是不会有人去改变什么的，旧有的生活方式，旧有的秩序，所有的一切由父母传给儿女，一代一代传下来，没有人知道什么叫做变化、进步。”




停滞的童年回忆在布努埃尔那里，和天主教的秩序和信仰分不开来，直到去马德里上大学之前，布努埃尔也一直浸染在天主教的文化中。
而这种导演自身的烙印恰恰投射到了影片《维莉蒂安娜》中。
在影片里，主角维莉蒂安娜也是一个从小成长在修道院的女孩，她对于基督教的教义没有丝毫怀疑。
然而叔叔突然想要见她，让她平静的修道院生活被打破。
维莉蒂安娜和叔叔并没有什么交往，尽管叔叔一直是她在修道院进修和生活的资助人。
怀着不情愿和不解，她和年迈的叔叔相处了数天，在她即将要回修道院的时候，叔叔却提出想要维莉蒂安娜永远陪着他，并成为他的妻子。




布努埃尔在此处安排了一个乱伦和非正常的情欲关系，尽管这个人物关系在他此前的《少女》，以及此后的《白日美人》中都有所涉及，然而这次显得更为令人不适，道德的冲击力也更强。
在布努埃尔的影像中，年迈的叔叔尽管耽恋维莉蒂安娜，然而促使他这一行为的并不是精虫上脑，而是对于前妻的怀念。
在他眼中，维莉蒂安娜的魅力在于她和前妻外貌极其相似，以至于他将妻子以前的束胸礼服拿出来试穿，在镜子中，他如同李煜词中暮年忆国的悲剧人物。




但在用尽手段依然留不住这位美丽侄女后，叔叔终于上吊自杀，他将自己所有的财产留给了以前的私生子和维莉蒂安娜。
他本以为可以用财富救赎自己的灵魂，让维莉蒂安娜原谅他，然而作为修女的维莉蒂安娜却做出了世俗的抉择，她并没有选择原谅。




她将继承的财产全部用来救济流浪汉、乞丐、年迈的妓女和残疾人。
她误以为自己被叔叔迷奸过，失去了童贞，所以不能继续做修女，但她依然选择了修女的行为方式，成为一个世俗中的“圣母”。




可是布努埃尔在此并没有选择“乌托邦”的故事发展，让维莉蒂安娜用“不义之财”救赎所有下层的“义人”，不仅让他们可以衣食无忧，并且可以各尽其能，实现人生价值，建造一个以维莉蒂安娜为信仰中心的天堂。




布努埃尔选择了让世俗和宗教产生对抗，让下层之“恶”侵略上层之“善”。
在布努埃尔看来，那些贫困交加、食不果腹的下层人有着惯性上的贪图享乐，他们一旦从极度的贫寒品尝到富足的滋味后，恰恰他们又碰到一个任其所为的良善“圣母”。
因此，他们只需要装模作样地表示感激，表现上进，就可以为所欲为，因为他们有种天然的保护屏障：我是穷人。
当他们一旦抓住机会，比如片中私生子和维莉蒂安娜两人都不在大庄园中，他们便开始胡作非为，利用宗教的漏洞像饕餮一样胡吃海喝，过度补偿自己贫困的过往。




为了将这种荒谬的救济和过分的挥霍表现出来，布努埃尔选择了将低俗的噱头安插在高雅的戏仿上。
在片中高潮部分，这群饕餮为了纪念大家能在高级的餐桌上进餐，所以打算合影，而正当大家愁着没有相机的时候，有个放浪的女人说：她的母亲给过她天然的相机。
这时候画面中出现了众多流浪汉横列在餐桌的一侧，他们姿态各异，但是构图却和达·芬奇的名作《最后的晚餐》一模一样。
正当我们感受到这种刺鼻的讽刺时，那位放浪的女人掀开自己的裙子，将下体的私处对着横列的众人，表示她的“天然相机”刚才已经打开了“快门”拍下了大家的合照。




这种当掌权人（维莉蒂安娜和私生子）缺席之后，下层群体表现出的无政府主义混乱，和布努埃尔早年的经历分不开。
他年轻人的时候经历过西班牙内战，那时候西班牙共产党、法西斯，以及无政府主义者互相角力，他作为一个超现实主义者，原本更倾向于无政府主义的群体。
但是随着这股势力逐渐得势，他们目无法律、肆意破坏的行为让布努埃尔心灰意冷，从此对于所谓的“无政府主义者”深恶痛绝。




而《维莉蒂安娜》一片在最后部分所展现的混乱便是这种意识的投射。
但布努埃尔并不执意于要表现下层群体这种道德失衡的状况，他更多是想借力打力，用这种天主教无可挽救的形象进行更为具象化的呈现，他真正希望聚焦的对象还是影片的主角维莉蒂安娜。
这位在最后差点被她所救济的流浪汉强奸的女孩，成为最为悲剧的人物，她本来抱着终身作为修女的愿景在修道院生活，然而却被亲叔叔的谎言打破了修女的起誓；
而但她愿用自己所有的财富和精力救助贫苦人群时，她又被饿狼反扑，成为捂醒冬蛇的农夫。




所以最终，她以前所执念的荆棘环、十字架和祷告用的圣具都成为火堆中的焚烧物，她还有信仰吗？
布努埃尔并没有直面回答这个问题，而是让她在失魂落魄中敲了敲叔叔私生子的门。
她和这位对她一直有意思的堂哥打算在晚间找点乐子，玩着扑克牌这类被称为“世俗人”才会耽恋的阿堵物。
她最终被影像推得越来越远，终于被无形的上帝丢弃在了俗世的一隅······




这次，宗教没有拯救任何人。


</影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>糖果魔法师。</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-09-08 19:05:47</时间>
<影评>
        看完之后很有感触，这应该是一部含有宗教和政治隐喻的电影，对于人性也有很深的揭露和讽刺，从宗教角度来说，并不是所有人都值得拯救，从政治角度来说，流氓无产者不值得拯救，从人性角度来说，不加分辨的对所有人都抱有善意是极其幼稚的行为，其结果也必将是悲剧

拯救鸽子的流浪汉，拯救小狗的私生子，拯救流浪汉的修女。不懂得施舍的人是不会快乐的，这不是一句教导，而是人性的事实，施舍是快乐的其中一块拼图，当一个人需要这块拼图时就会自然生出善心。一面是自我满足的给予，一面是欲望无度的索要，崩盘的过程刻画的太精彩细腻了，但还是更喜欢上一部纳萨林一点。
      </影评>
<有用数>27</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>7级残废</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-08-27 08:41:24</时间>
<影评>

宗教信仰在90分钟内彻底崩塌，从修道院出来后维莉蒂安娜所经历的一切让她从圣洁的信徒逐步成为跌入凡尘的俗人。叔叔对她的禁忌之情和占有欲，随后因羞耻之心自杀。这让她无所适从，她第一次感受到作为人的无助，就像从象牙塔里刚走出来的大学生，满心期待却四处碰壁。她如同惊弓之鸟般对世界对人性有了新的认知，而此时，上帝没有出现，她的信仰受到动摇，因此她拒绝回到修道院，她无法全心全意的回到信仰之中。影片后半段她在叔叔家收容社会底层流浪汉的举动可以看作是她对自己的救赎，她渴望回到修道院，因此，她必须让自己在世俗间看见信仰的力量，看见上帝的存在。
显然，她在加快信仰崩塌的速度。
叔叔的儿子和女友的到来是一滴加速器。同时也在加速观众的崩塌。作为资产阶级上流社会的儿子因为看到一条跟着车跑的可怜的狗而毫不犹豫的买下狗，可他却对维莉蒂安娜收容流浪汉的行为感到不解。狗主人对他说：不要让狗吃太饱，这样才能跑得快。这是对资产阶级剥削制度赤裸裸的揭示。随后，其他跟着车跑的狗从镜头前掠过，却并没有解脱。儿子对女友的背叛，对维莉蒂安娜情欲的暗示，与女管家的交欢，一系列叔叔死后的事情发展都在体现着人性的复杂。
当然，维莉蒂安娜与流浪汉们的关系与互动才是压死骆驼的最后一根稻草。维莉蒂安娜带领流浪汉们在花园里作祷告的画面与工人们工作的画面蒙太奇颇具意味。最后，主人们的外出，流浪汉们在别墅里反客为主，他们彻底释放了自我本能，在豪华精致的饭做上进行肮脏的狂欢。唱片机里放着圣歌。（不知道寄生虫从此片中吸取了多少灵感）最后两个流浪汉在酒精的作用下甚至企图强奸维莉蒂安娜。而在男主金钱的交易下，其中一个流浪汉杀死了强奸维莉蒂安娜的流浪汉。至此，人的劣根性展露无遗，如同农夫与蛇的寓言。结尾处，维莉蒂安娜与男主和女管家共处一室，看她的表情似乎想要接受男主的爱意，可看到女管家也在房间时，失望之情挂在脸上。显然，她接受了凡尘，接受了情欲，信仰坍塌，房间里放着的现代流行音乐与之前的圣歌形成鲜明对比。这是布鲁埃尔对宗教最毫不留情的质疑。


</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>持人的摄影机</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-02-19 13:36:53</时间>
<影评>

从本质上来说，这部电影是在讽刺一种表面上的“高尚品德”：这种“高尚品德”往往对境遇没他们好的生物持一种「草率而自我以为正义(self-righteous)」的「同情心」、「拯救心」，而这种同情心/拯救心就是布努埃尔想要批判的。因为，大部分时候怎么真正地去帮助这些人，是一个非常大非常复杂的话题，而如果凭心情贸然插进去自以为是地帮他们，很有可能会帮倒忙。到头来，这种做法甚至可能不如就简简单单的「平视」他们。
影片就是围绕着这个中心想法来构建的故事。很多片段其实都是在体现这个意思，而这些片段（尤其是买狗片段和《最后的晚餐》的片段）视听设计和调度上水平都非常高：
——维莉蒂安娜(Viridiana)想安慰海麦于是打扮成了亡妻的样子，结果勾起了海麦的渴望，他亲了她，他想和她上床，他要娶她，Viridiana吓得赶紧拒绝，结果海麦上吊了。如果维莉蒂安娜一开始就拒绝打扮成亡妻，海麦也许就不会上吊。
——还有买狗的那个片段。何塞看到农夫的马车拴着狗，觉得狗很可怜，于是买下来。这时另一辆农夫的马车从另一边走过，也是拴着狗，但是何塞已经带着那条买来的狗走开了。何塞的同情心，反而造成了一种「不公平」。
——还有Viridiana带着劳动着的众乞丐休息祷告接其他正式工人继续工作的对比蒙太奇。在这里，维莉蒂安娜的善心，也造成了一种「不公平」。
——戏仿《最后的晚餐》的那整个片段。这13个流浪汉被Viridiana接到大房子里接济，结果当她和房子主人的其他亲戚都不在时，这13个流浪汉举行了一个盛大的晚餐（举行的过程中导演还在中间调皮的弄了个《最后的晚餐》的构图），把房子搞得天翻地覆（感叹一下，这么多角色调度起来居然一点都不乱，真牛逼）。后来被发现后，这13个流浪汉怕担事悄悄溜走了。有趣的是，他们这相当于是逃离了Viridiana眼中的「庇护所」。很有意思的主题性呼应。

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>dami</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-12-15 14:20:55</时间>
<影评>
        布努埃尔作品《维莉蒂安娜》观后座谈会纪要

/范达明整理/


时  间：2012年12月8日（星期六）上午10：50—11：15

地  点：杭州南山路202号恒庐美术馆讲堂

（恒庐艺术影吧布努埃尔作品《维莉蒂安娜》观后现场）

与会者：（发言序）范达明、金爱武、赵彦、牛玉竹、何吉、马以乐、蔡玲、陈杏生、庞健、范大茵（观影者：余涵、姬伯庆、王烽等）

主持人：范达明

记  录：蔡玲


对人性的真善美与假恶丑的不同方面的揭示是影片思想力量之所在

范达明：今天这部影片的中文名，豆瓣如今改为了《维莉蒂安娜》，我们也跟着改一下，原来汉译为《比丽迪亚娜》。Viridiana，按照英文读法，写成“维莉蒂安娜”一点没错；问题是，这其实是应该按照西班牙语的发音来读的，如果是这样，可能还是写“比丽迪亚娜”更接近西语的语音。不过，这个可以不去说它。女主人公维莉蒂安娜为了去看望叔叔而离开了修道院或修女会，接着发生了一连串突发事故，她也就再没有回到修道院归宗修女会了。一些评论把这个说成是导演布努埃尔的反宗教倾向，确实也可以从这里找到很多这方面的理由。但其实，女主人公留在了自杀了的叔叔的宅院里，她后来的所作所为，恰恰是按照她自己在修女会修行中所接受了的很多做人的原则在行事，当然她把这些原则想当然地放在她所收留的那些乞丐、流浪者身上，被事实证明完全行不通，尽管这如果放在修道院里应该是行得通的。那么，女主人公自己是否就因此放弃了自己原先所确立了的做人的原则了呢？我觉得也未必。影片通过女主人公与叔叔来往以及她所遭遇的种种事变，把对人性的真善美与假恶丑的不同方面——通过叔叔宅院里的小社会，无情地毫无顾忌地揭示了出来，我想这应该是本片最强有力的思想力量之所在。

金爱武：这部影片对人物的表现刻画真实，人物形象饱满。女主人公善意的举动，没有带来好的结果，这就使人深思。


何塞的做法表明他对社会的了解更全面，他是一道希望的阳光

赵彦：我欣赏叔叔儿子何塞的做法，譬如他对狗被绳子牵引着让车子拖着走觉得不妥，让狗松开绳子自己行走，显示了他的爱心。相比他的叔叔以及女主人公维莉蒂安娜，他对社会的了解就更全面。他就认为维莉蒂安娜做的事，不解决什么问题。

何吉：在社会的综合体里，修女是一个失败者。无论宗教还是教育，都存在一个信仰问题。拯救社会需要人的自觉，它也不是少数人的事情。叔叔的儿子何塞显然代表了新一代的自觉，是一道希望的阳光。


普遍的社会认识水准上不去，个别人的善举仍然是徒劳的

范达明：导演使影片处处有讽刺的力度，就在叔叔儿子解放了一条狗之后，很快，我们又看到有其他的狗仍然是被车子牵引着在走。这里，其实也表现出来了如同何塞批评维莉蒂安娜做善事不会解决什么问题，是一样的。如果普遍的社会认识水准上不去，个别人的善举仍然是徒劳的。

牛玉竹：做好事是否就一定有好报，不一定。你看教堂、寺庙周围的乞丐离天主、离佛那么近，但他不一定就对天主对佛更虔诚，只是因为这里施舍的人更多，便于他乞讨罢了。你只有对一个知道要好的好人做善举，才是会有好结果的。人都是需要自救的。但不同的人的自救的方式是不同的。

范达明：影片中出现的乞丐、叫花子们模仿达•芬奇《最后的晚餐》画面进行所谓“拍照”的一段，显然是对于宗教的亵渎，但这一亵渎的主体就是这样一群穷开心的无赖群氓，这是在表现他们的所作所为，未必就是代表了导演对于宗教的亵渎。这部影片的另一个成就是对于海麦叔叔这样一个人物形象的塑造。


悲剧性人物：海麦叔叔形象的意义

蔡玲：海麦叔叔的形象有什么意义？

范达明：海麦对于亡妻的怀念，有点像中国曹禺名剧《雷雨》中的周朴园。他其实也是“身在曹营心在汉”，怀念亡妻不过是一种名义，喜欢上了美丽的侄女维莉蒂安娜才是真心，所以他才会此前给她送资助款，才会托嬷嬷让她去看他，才会让她穿上当年新婚妻子的婚纱扮演妻子的模样，才会以此为理由（仿佛她就是亡妻的再生）来向她求婚（由女仆的口说出），才会大孽不道地指示女仆给她下迷昏药并企图强奸她。而他想推使求婚成功所施行的最后一招，就是欺骗她说在她昏迷时已经得到了她——如果她因此而就范了（多半女子确实会因此而就范），那么他此前所动用的种种卑鄙手段就都可以一笔勾销，他也就心安理得而不受良心谴责了。未料，维莉蒂安娜已经在修女会修行得了正果，决不吃他这一套，仍然不同意这样的婚事，哪怕不结婚而继续留居其宅也不干，这样一来，他的道德的心灵防线就一下子崩溃了，他再也没有脸面存在于世人面前了。海麦的上吊自杀，就是这样产生的，这个结果是符合于海麦这个表面上德高望重、内心有强烈欲望又诡计多端的人物的性格的。刚才大家的发言中没有注意海麦叔叔这个人物，这个人物应该是布氏电影中很重要的收获之一，当然，他无疑是个悲剧性人物，是他自己虚伪道德的牺牲品。影片通过这个人物表达了对于虚伪道德的批判。


在教育的问题上，应该提倡一种适合普罗大众的普适价值观

蔡玲：这个世界上一直存在三种人，上等人、中等人、下等人。一个理想的社会应该是呈橄榄型的，即中间人群数量的庞大，下等人中那些浑浑噩噩、不思进取、未受教化的底层愚民是容易被人利用的，是一群极易点燃的危险物。成龙的一句“中国人是需要教育的”招来了网民的愤怒，其实他的意思是中国的大多数底层人是需要教化的，否则的话，打砸抢就会应运而生，世界上的人又何尝不是。

对于下等人，高高在上的上等人和感觉良好的中等人施与过分的善意和过分的虐待都不足取，一个国家的文明程度与底层未受教化的愚民人数成反比，说到底，这还是教育的问题，应该提倡一种适合普罗大众的普适价值观。


小姑娘丽塔的视角与贯穿片中的道具——绳子

何吉：影片中还采用了女仆女儿——那个小姑娘丽塔的视角来观察海麦家中所发生的一些事情，这个处理非常独特与巧妙，只是到了影片后面没有继续利用这个女孩的视角了。还有那根女孩跳绳的绳子，后来还成为海麦上吊的绳索，这个道具一直贯穿在影片中。

范达明：绳子后来曾成为一个乞丐的腰带，还成为捆绑叔叔儿子何塞的工具。这个带把手的绳子，就是海麦买了送给小女孩丽塔的，因为海麦喜欢这个女仆的女儿（某问：她是否是海麦与女仆所生的？）这个影片没有说，可以不管。不过，海麦叔叔等于自己买了绳子自己用它上吊而死，这很有哲理含义，他就是咎由自取。


2012年12月14日整理，15日补充（个别发言记录不全）
      </影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>munianhe</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-08-30 16:06:05</时间>
<影评>
        导演大概是个Misanthrope 哈哈哈 把人身上这点劣根性扒得好爽快！！此片极适合打道德逼的脸。


说点不怎么相关的话：


什么是人类社会的永恒主题？爱情和战争。前者是人类在追求善 后者是人类在嘚瑟恶。永远不要对人这个物种抱有超出自然界的幻想。


人首先是一种动物 他要生存 就会有竞争 掠食 欺凌 弱肉强食 适者生存。在人类社会 也如群居的动物界一样 有一个王 周围依附着俯首帖耳的兽 还会有个别身体弱的被抛弃。


永远不要忽略了人类的这个本能。生存——经济利益。因此大至治理国家 小至开办慈善机构 ，你不能指望道德治理。依靠道德治理的viridiana慈善机构破产了 依靠道德治国的大明王朝烂到了骨子里 东林党人拿着道德当武器瞎逼逼把国家弄得五内俱焚。美帝扯着道德逼逼了二十多年 马上就要把自己逼逼完蛋了——你觉得民主和自由是武器，没错，很快枪口就要朝向自己了！


什么是人类真理：笨蛋 是生存。笨蛋，是生活。笨蛋，是利益！

能生存下来，能生存得好，能享受生活。应该让利益这块胡萝卜指挥着人类跑。想吃面包，来，贡献劳动。想睡软床，来，贡献劳动。viridiana的表哥抓住了这条规律 他能把家治理的很好。


***********************************我是生产力的分割线

人类社会随着科技发展 生产力极大提升，从以前都有限产品到如今的很多产品 人类社会的主要矛盾讲从人群间的抢夺，分配变为每个人的自制力竞争。


不必再为一本书 一块面包去苦苦争夺。而你是看有用的书 还是荼毒心灵的书？你能控制自己只吃一块面包而不是十块吗？


当未来人类的物质极大丰富 劳动一天便收获一年的饭票。可以想见 其他的二十九天就是和自己的斗争 怎么不把自己嘚瑟死。看着吧 到时人类的战争 将不是为了抢资源 而是吃饱了撑的 因为无聊而战争。就如富二代们吃饱了去飙车一样。撞死他人，毁灭自己。
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>小年左</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-12-02 15:16:40</时间>
<影评>


禁播与反天主教
导演并没有想要做关于反对天主教的电影。
尽管他长大后不信教，但因为在天主教家庭长大，从小上天主教学校，成长过程里都受到天主教相关的教育，经历、周围氛围都是宗教，所以所有电影都与宗教相关，但他从小对天主教有自己的看法，这部正是让他想表达的看法。
他想做幽默感的电影。
超现实主义
导演曾在法国，画家达利是他的好友，受到超现实主义影响。
超现实主义和天主教信仰所推崇的精神恰恰相反——天主教要求大家遵守宗教规则，抑制欲望；而超现实主义鼓励大家表达自己的欲望，让欲望不要受到限制。
本片则体现了宗教和超现实主义的冲突。
女主维因为是天主教的修女，所以对欲望极端克制，但她又要面对现实的来自其他人物的欲望。但他们也是现实的受害者，任由欲望控制自己。
维的叔叔，有独特的性癖好，他想要重现和妻子新婚的场景，这一点在当时也受到了广泛抨击。
（当时超现实主义有一股性癖好的流行风潮，类似奸尸，就是与躺在床上不动的，昏睡或死去的人发生性行为，我们看见维的叔叔给维吃安眠药。）
维叔叔的儿子，是典型的超现实主义代表，他希望可以获得周围所有女性的喜爱，想征服身边所有女性。
结尾处维所救赎的穷人，却想「推翻」维，他们想要得到自己某种意义上的自由。
导演的问题
在这个世界上真的存在纯粹的仁慈，纯粹的好人吗？——导演一生都在思考这样的问题。
在这个世界上，确实没有完美。这也是我们通过这个电影想向大家表达的这个世界缺失的部分。
影评人觉得导演是悲观的人，电影充满黑色、黑暗。
“这些白痴说我这个电影是黑色电影，他们难道没有觉得这部电影里没有一个真正的坏人吗？”
是这个社会就这样，本片知识体现了当时社会的现状。
审批与修改
西班牙当时的电影也是要审批，所以电影的结尾有所改动。
导演最初的剧本是维最后去表哥的房间，自己睡在了床上，与表哥发生了性行为。
导演说非常感谢评审，因为当时审查觉得不合适，所以改成了现在三个人在一起打牌的情景，最后呈现了一个三角恋，也留给观众更多想象空间。
名画
《最后的晚餐》达芬奇——穷人们在餐桌上合影，这个桥段是当时天主教非常不喜欢的部分，他们认为亵渎了宗教。
《晚钟》米勒——原画是两个人在田间工作完之后祈祷，片中变成了所有人跪在田间与维一起祈祷，在影片中，祈祷时剪切进了修房屋的工作噪音和画面，它们打破了祈祷的画面，想通过这样的方式展现给观众这样的现状：宗教的声音并没有完全传播到人们的耳朵里，它们通常在到达的过程中被分散了。
音乐
影片中的两首曲子：1，叔叔企图强奸时；2，聚餐跳舞时。
这些在当时对天主教来说也是一种亵渎，成为了禁映的原因之一。
观众提问
Q-小女孩反复提到梦见的黑牛代表什么？
A-并没有刻意想要象征什么，超现实主义希望放任自己的思想、欲望、梦等…给大家想象空间。
另外提到黑牛的时候是维的叔叔要强奸和要自杀，所以也可以代表性和死亡的暗示。
黑牛也有可能是别的，比如在导演其他影片中出现的熊。
导演创作时是很自由的方式，有时候他会拿一张纸，把第一个出现在脑海里的画面记下来，那就是作品里有可能出现的内容，所以并没有特别的象征，

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
