<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>时空线索 Deja Vu</电影名>
<年份>2006</年份>
<评分>7.8</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2199287843.jpg</封面>
<导演>托尼·斯科特</导演>
<演员>丹泽尔·华盛顿 / 宝拉·巴顿 / 方·基默 / 吉姆·卡维泽 / 亚当·戈德堡 / 布鲁斯·格林伍德 / 艾丽·范宁</演员>
<简介>一艘货轮意外爆炸，特工道格（Denzel Washington 丹泽尔•华盛顿 饰）奉命前往调查。然而，当他到达现场时，却发现自己分明是第一次到这个地方，却对眼前的场景十分熟悉。道格经过缜密调查，发现了这起爆炸事件与自己有着密不可分的关系。
                                    
                                　　他借助政府的时光实验室――这里可以获悉4天内任何地方发生的任何事件，发现了自己与一名神秘女子有着不同寻常的关系，而这名女子将导致未来的一场与自己有关的大灾难！
                                    
                                　　道格必须回到过去，将历史从一个实相引向另一个实相才能阻止这场灾难的发生。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>yukinokaze</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-03-30 00:35:22</时间>
<影评>
        看完了这部该死的片子，仍然耗费我好多脑细胞去想清楚这部片子到底是构思巧妙还是漏洞百出。

最后答案是，中庸。


我们先整理一下故事的重点情节，注意时间和一些细节：

巡视员在空无一人的红色福特SUV上发现炸弹。

爆炸发生，此时是早上10:50 

发现Claire的尸体，在10:42时即被发现死亡，右手指被剪，看起来像是玻璃片做的一次性切割外伤

Doug收到Claire的口信，给Claire回拨电话

Doug检查Claire的房屋，发现墙上的“u can save her”，垃圾桶里带血的绵球。

Claire的留言机: 9：44分朋友的来电，Claire说“Is this a joke?”.9:50，空白口信. 10:04，父亲口信。

Doug发现红色福特SUV的问题，加入调查，检查4天半之前的影像

发现凶手Carroll，为了阻止他，发送了纸条，但被搭档Larry发现

Larry去阻止Carroll，被Carroll所杀，拖进车里

Doug带着视野拓展装置追踪4天半前的Carroll，发现Carroll的藏身处，看到Larry被杀的痕迹以及闯入屋子的救护车

抓到Carroll。

Carroll说他本来有辆SUV，但那时警察(也就是Larry)出现了。

Carroll说Doug后来的事情都知道了

Doug只身回到4天半之前，实际时间是发生爆炸当天的早上

Doug抢了辆救护车，8：30之后冲入Carroll的屋子，救下即将被剪子剪掉手指的Claire

9:10分在车上

和Claire回到家，清理伤口，摆出“u can save her”

9:44分，Claire朋友来电，说得和Doug一样，致使Claire惊讶，说出&quot;Is this a joke?&quot;。

Doug发觉什么都没改变，就带着Claire去了码头，到码头之前的时间为10:07

Doug和Claire发现Carroll，Doug进入了船舱。

Carroll发现Doug和Claire驾驶的汽车，回到船舱，进入停车层。

Claire跳上停车层，被Carroll发现，关入车内

Carroll和警察发生枪战，随后被Doug击毙

Doug和Claire开车冲出渡轮

Claire逃离，Doug挂了。

当时警察的言语从“从水里捞起一个死的”变成一个“活的”

Doug见到活着的Claire


慢慢来看。

第一个问题：在影片的主时间线上Claire死了还是没死?

答案是，由于当前时间线的过去是无法改变的，所以，Claire死了。

但为什么诸多证据都证明了Doug的回到过发生爆炸前？

Claire以口信的方式验证Doug的存在，以及当时大量的指纹和Doug的血迹，表示当时Claire和Doug的确在一起

但，请注意时间。

Doug离开Claire公寓的时间是9:44分之后不久，Claire的尸体是在10:44分被发现。问题焦点就在Claire什么时候死的。很多人都认为Doug说她是在爆炸前两小时死的。但是我自己听了Doug之后对专案组在陈述案情时说的那段话。由于语速极快，我反复听了几遍都无法完全听写下来。听得确切的是后面那句“She would have been kill two hours before the very explosion”。从语法上讲，这是一个表明和事实相反的虚拟条件句，而不是一个陈述句。所以我手上版本的翻译是“如果她死于爆炸的话，那她就应该在爆炸两小时之前就死了”，这的确是翻译正确的。

所以，这个“两小时”并不是实指的尸检结果！可以证明这一点的还有Doug之前说的那句话，虽然没能完全听懂，但是说的是他自己检查了什么东西（翻译里可能是正确的），而不是尸检结果说什么！(我把整个脉络基本整理清之后，为这个唯一有力的反面证据大伤脑筋，最后查语法才找到解释……)

那为何右手指会被剪？

请注意，当Doug开着救护车冲入湖边小屋的时候，Carroll是准备用剪刀剪Claire的手指的，而验尸的结果是，Claire手指是被玻璃之类的东西一次性切割掉的。这表明很可能并不是在Doug冲入湖边小屋时，Claire被剪了手指，而是之后的某个时间。

但Doug意识到让Claire单独呆在房里是危险的，到底是什么让他作出这样判断的原因是什么，他如何知道他上次是让Claire呆在房里？	

这是关键。

本篇的结构，既强调了所谓命运的不可改变（Carroll说“你以为你知道将要发生的事情，其实你不知道……任何要阻碍这个命运的人都会被毁灭，任何想防止这个命运发生的人会造成命运的发生。”），同时由科学家指出了时间分支的存在。前者，类似于环，后者则是树。两者无法共存的。

而我倾向于用分支理论来解释这个故事里的事情——命运的发生是由于改变不够巨大或者阴错阳差，变化的发生是由于记忆中的内容不同而产生。


最后我整理出的一个最接近于解释得通的剧情，最重要的是，影片的开始并不是事件的开端：

时间线A：

Carroll按照计划在湖边小屋杀了Claire；

炸弹于10:50爆炸，Claire的尸体在10:44被发现；

Doug检查Claire的公寓，听到Claire好友的留言，发现红色福特SUV，但没有血迹及Claire自己的留言；

开始检查4天半之前的影像；

(也许送回了张纸条);

逮捕Carroll；

Doug决定回到4天半之前；

进入时间线B：

Doug开救护车闯入湖边小屋，救了Claire(8:30左右)

Doug排出&quot;U can save her&quot;，Claire向ATF求证Doug的身份，并留下号码。Doug在Claire家医伤，留下了很多沾血的棉球

9:44，Doug即将离开，要Claire留下，重复了留言，Claire吃惊，留下:&quot;Is this a joke?&quot;

Doug离开，9:50，Claire接了一个电话(空白留言的原因)。

9:50~10:04分之间，Claire不在公寓。9:50之后的某个时候，Claire被杀，手指被玻璃切掉。

10:44，Claire的尸体被发现。

Doug未能阻止爆炸（应该是被干掉了），也未能阻止Claire被杀。

于是，Doug没能阻止命运的发生……

此时影片开始。

10:50，爆炸发生。

爆炸过后，时间线B的Doug，来到现场。

回到办公室的Doug接到Claire的留言，并回话。

Doug检查Claire的公寓，发现&quot;U can save her&quot;，和大量沾血的棉球。

后来的和我开头写的就可以接上了。

不过还有些需要说明。


几个要点：

1. 影片所谓的主时间线，其实也是之前分出来的一支。

2. Doug的行为的变化，取决于当时的环境和他的记忆。由于第一次他不知道自己来过，环境和他记忆的不一致，所以按计划以为安全而把Claire留下（就像第二次他原本也让Claire留下），以至Claire被杀；第二次，他发觉自己来过，环境和他的记忆一样，使他改变了决定，带着Claire一起走，最终挽救了Claire.

3. 发送的纸片。第一次似乎没有发送纸片，理由也可以由上解释；第二次发送了纸片，从编剧的逻辑上来讲，实际上改变了过去，并使他们切换到了新的支流上——所以Carroll会谈起那个Doug的搭档——他原本应该是在爆炸中死去的。第一次看似没法送纸片也可以被认为，实际上纸片也发送了，而他已经碰到在时间线B碰到过那个Doug的搭档。而Carroll伪装了那个搭档的死——毕竟没人看见尸体，只有车而已，这么大的爆炸，很容易下落不明的。


其他：

那次听到手机响，不是自己的，不能说明任何问题。

影片最开始下雨的时候，后来的那个操作员似乎在勘测现场时使用那个目镜装置。


这真是脑力体操……

本来看完后的感觉是，根本漏洞百出。

最后等rip出来了，查看了点细节证实自己的想法。

我最终的结论是：编剧有点用心，但是没有很用心，谈不上精巧。有些地方我偏离原剧情太多才能解释清楚，如果真是构思巧妙，这不应该发生的。

感觉编剧是想合二为一，结果弄出来都不像，漏洞太多，线索太少，我凭着之前看了这么多类似片子的经验费了好大力气才补了这么多，不知道还有多少……

本来不想给它把这弄清楚的，最后觉得这半吊子不爽，就想法解释了一下，没想到这么多古怪，觉得编剧估计都没想这么多……


个人推荐时空类作品的经典：

命运型：Twelve Monkeys和Minority Report

分支型：Back to the Future第一部

这些才是真正的经典，Deja Vu是没法和这些相提并论了……

[自己blog上的版本在
http://www.yasker.org/cn/blog/archives/87
 没什么新东西，就是标出了点关键点而已]
      </影评>
<有用数>402</有用数>
<没用数>106</没用数>
</review>
<review>
<作者>若昔难得</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2007-04-08 11:30:18</时间>
<影评>
        其实这篇影评上周就该写了，居然拖了这么长时间，我自己也要汗一下。


因为隔的时间太长，已经无法写具体的细节了，我打算写几个重要的地方。


一、分枝宇宙论


分枝宇宙论是这部电影世界观的核心。我不想自己费力来解释他了，所以打算抄一下阿西莫夫的《基地边缘》中的话。摘录中把和分枝宇宙论无关的部分去掉了。


“宇宙并不是唯一的。很多不同的宇宙可能同时存在，事实上应该是无限多个。在我们这个宇宙所发生的任何一个事件，其实都有可能不会发生，或者可能以不同的发式发生。在众多的可能性中，每个可能都会导致未来的一连串事件，因而每个未来都会多少有些不同。”


“在朦胧迷蒙的几率空间里面，其实还有许多其他实相存在，……。在我们的实相所发生的每一个行动与事件，都会形成许多新的分枝，但是宇宙每次发生分歧的时候，只会有一个分歧成为实相的延续。所以说，应该有数量众多的候选宇宙－也许有无限多个，从我们的实相中产生。但理论上它们全都是类似，……”


分枝宇宙论是一种科学理论吗？书中男主角说，“我相信，这是量子力学中一种很普遍的臆测”，换句话说，这是一种哲学。


不过象时空线索那样，回到过去，冲击原来的实相，选择新的分枝成为实相，这就是幻想了。


二、问题


按照分枝宇宙论，每个实相有着共同的起源，但是一旦分枝后就互不影响了。在分歧点之后，实相A中发生的事情，和实相B一点关系也没有。


在《时空线索》这部电影中，探员从本身所在的实相A回到过去，冲击了分歧点，选择了另一个分枝形成了实相B。实相B中发生的任何事情，应该不会对实相A造成影响。


所以，尽管他在实相B中救下了美女，阻止了爆炸，可是在实相A中，渡船还是爆炸了，美女也死了。这是正确的。


可问题是，为什么实相A中，出现了很多探员在实相B中的行动所留下的痕迹呢？例如美女家中的血迹，凶手小屋中的救护车。


所以很多人认为这电影是有巨大的漏洞的。


三、答案


我并不认为这里是隔漏洞。关于那个问题的答案，提示在于探员回到过去之前和实验员的对话。


实验员说，你真的决定要回去吗？


探员回答，也许我早就做了决定。


什么叫早就做了决定。就是说，在探员回答这句话之前，已经有一个探员做了一样的决定，回到了过去，即探员当时所在的实相A。


重复一遍，就是说，在实相A和实相B之外，还有实相Zero。实相Zero，实相A，和实相B都是很相似的宇宙。


实相Zero中的探员回到了过去，冲击分歧点，形成了实相A。他在实相A中留下了救护车和血迹一类的线索，但是很不幸，他没有成功的阻止凶手，所以渡轮爆炸，美女也死了，多半这个探员也殉职了。


实相A中的探员如同在实相Zero中的自己一样，回到过去，冲击分歧点，形成实相B。他在实相B中的行动和另一个自己在实相A中的行动很相似，毕竟环境一样，性格一样。只是他比较幸运的阻止了凶手。


如此说来，《时空线索》在处理时空问题上还是很严谨的，分枝宇宙论比《回到未来》、《隔世救未来》或者《哈利波特》中使用的单枝宇宙论要更合理一些。


不过在解决了这个巨大的矛盾后，《时空线索》依然有不合人情之处。比如开始要传一张纸片回去，都弄得那么严重，压成薄薄的一片，大家还吵了半天，到了要传一个人回去，流程倒是变得简单如B级电影了。


不过即使在排除了哲学或者世界观的讨论以及不合人情之处外，该片的节奏控制不错，亮点纷呈，依然是一部不错的娱乐片。


IMDB得分6.9（10146人投票），我打6分。
      </影评>
<有用数>166</有用数>
<没用数>24</没用数>
</review>
<review>
<作者>潇霞飞燕</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-11-03 14:44:38</时间>
<影评>
             说实话我看完也只看懂两个时空，不过看了下面的评论，回头再想想，确实是四个时空。这个时空电影也是我目前看到时空最多的一部了，还不错。

    转自迅雷：


　　首先，你必须明白这是科幻电影，所有的科幻电影都是基于某个或某些假设前提的，编剧也是根据设定的前提来编故事，也就是说，如果你要认同这部电影，你必须先要认同这些前提，先要接受观看这部电影的“游戏规则”，否则这部电影就没有意义，就是漏洞百出.打个比方，当你看《东方不败》《卧虎藏龙》时，首先你先要认同“打破万有引力定律”的合理性和可能性，否则，所有的武侠电影都是扯谈了.


　　时空线索的游戏规则是这样的：


　　1 平行宇宙(Parallel universe )是存在的


　　2 当你通过时光旅行、干扰或影响过去的时候，新的宇宙就会/才会产生.(即后置平行宇宙假说)


　　3 你不能时光逆转、干扰或影响已经存在的宇宙


　　什么意思呢，打个比方，在宇宙A里，2007年你进入时光机器，回到宇宙A的十年前，这时产生新的宇宙B而且你进入了这个宇宙B，然后你又坐时光机器到宇宙B的10年后，但是你回到的不是2007年的宇宙A，而是进入了新产生的2007年的宇宙C.


　　你只有接受了这些游戏规则，你才有“资格”来玩这个游戏－观看和评价这部电影。否则，所有的评价都不能说是中肯的。


　　OK,游戏是这样来玩的：


　　宇宙1：Carroll找Claire买车（红色的），Claire在蹦D说没空，Carroll只好偷了一辆蓝色的车，计划成功，游轮爆炸，Doug奉命调查，进入专案小组，结果发现了原来可以时光倒流，于是开始传纸条，.................之后这个宇宙发生什么事情呢，我们不知道，因为我们已经进入了宇宙2.


　　宇宙2：由于Doug的同事看到了纸条，跟踪Carroll，被杀害；但Carroll原来的蓝色车有了子弹洞，不能再用，时间无多，他只好再打Clair的主意，抢了她的红色车，并杀了她。然后，Carroll计划成功，游轮爆炸，Doug奉命调查，进入专案小组，结果发现了原来可以时光倒流，于是开始传纸条，但这时Doug从屏幕里看到是同事的惨死，认为是自己过失造成，他决定自己时光倒流回去拯救女孩.....之后这个宇宙发生什么事情呢，我们不知道，因为这时主角进入了宇宙3.


　　宇宙3：从宇宙2来的Doug从医院醒来，抢了一部救护车，救走了Clair。两人回到Claire的屋子，包扎伤口。他把Claire留在屋子里，自己去阻止爆炸。但他没有想到Carroll竟然来到Claire的家里把她杀了，还切断她的手指；他的孤胆英雄也没做成，在船上被Carroll杀死。Carroll计划又成功了，游轮爆炸.（★从这里电影开始）这时宇宙3的Doug奉命调查，进入专案小组，结果发现了原来可以时光倒流，于是开始传纸条，但这时Doug从屏幕里看到是同事的惨死，认为是自己过失造成，他决定自己时光倒流回去拯救女孩......之后这个宇宙发生什么事情呢，我们不知道，因为这时摄像机已经移到到了宇宙4.


　　宇宙4：从宇宙3来的Doug从医院醒来，抢了一部救护车，救走了Clair。两人回到Claire的屋子，包扎伤口。当他正准备再次做孤胆英雄时，发现Claire穿的是在宇宙3时看到的红色衣服，为避免重蹈覆辙，他决定带Claire一齐去码头。结果这次，他成功阻止了爆炸，Claire也没有死，但他却因为困在车里死了。这时宇宙4的Doug奉命来调查，看到了Claire，两人有似曾相识的感觉。电影结束★。 


     看完了，明白了吧~~

         

          希望我们都可以做一个时空的真实实践者，每一秒都做有意义的事情，即使这一秒错了，没关系，下一秒做好就可以了，让我们的人生得到最佳的完美。
      </影评>
<有用数>218</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>胖手臂</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-04-13 03:28:59</时间>
<影评>
        凡是关于穿梭时空的影片，都会让人觉得糊涂。

此片更甚。

一开始，你觉得是个成功的商业片，还不错。

然后有人提问题，斥之为逻辑混乱的烂片。

然后你开始深入地想，开始画时间轴，开始捣浆糊，觉得还挺有意思。

那么恭喜你，你已经入魔了。

这是一个关于改变历史的故事。

如果把原始世界，没有在时间轴上经过任何冲击纂改的世界叫做实相zero。

那么实相zero中的事件应该是这样的——凶手用自己的车子载炸药，顺利爆炸。

爆炸后男主出现，调查（此时无女主尸体搭档未死，因无时空上的两个冲击），然后凭借聪明才干（注意无提供女尸线索，可能是其他线索）进入时空小组，然后发现可影响时空（也请想像不是通过观察女主生活），然后男主性格是一定会试图改变的，所以传送纸条给自己。

那么在传送纸条的时候，他们通过屏幕看到的是新实相还是旧实相呢。

如果纸条传送成功，（不成功就是时空不可被干扰，就没事了）他们一定会看到纸条的出现，会看着搭档拿起纸条，会引发女主出事。这些事情发生在过去，必然会在实相zero中，要求有尸体的出现，但事实上是没有的。

此刻你如果说实相zero已经消失，那似乎还有可以讨论的余地。不然只用一句实相zero发生什么，不可知来解释是很牵强的。

在同一个实相中，冲击点之前无尸体，冲击点之后突然出现尸体，这两种无法并存，因此这实相zero貌似只能消失。

好，假设在实相zero成功向过去时间点传送纸条开始那一刻就已经消失。产生新的实相叫做实相A。

实相A产生的一刻就是纸条传送，纸条引发搭档命案，引发女主汽车，引发女主尸体，引发爆炸。

爆炸后男主出现，调查（此时有女主尸体搭档已死，有时空上的第一个冲击，但无救护车，无纱布，无u can save her，因无第二个冲击），然后凭借聪明才干（注意提供了女尸线索）进入时空小组，然后发现可影响时空（通过观察女主生活），然后男主性格是一定会try的，所以传送纸条。看着纸条传送，搭档被杀，发现女主完全是纸条这一干扰事件引发而牺牲的。然后传送自己（注意这里传送并非看到u can save her，因无第二个冲击）。暂且相信没有这个警告，男主还是会try吧。

传送了自己之后是一定有救护车。因此实相A消失。

在传送自己那一刻开始，有了实相B。

实相B在他被传送到的时间点开始，注意此刻男主的记忆是知道要救女主但无纱布记忆，那个时候，已经有了纸条在先，因此女主已被引入，但未被杀。应该是爆炸前2小时，他开了救护车到凶手老窝，因此有了救护车。回女主住所，有纱布，但不会有看到纱布想到这个纱布是自己的，因为从实相A里回到实相B的男主是没有纱布记忆的。因此不会意识到至此还没改变历史。他摆了u can save her，因为此刻的他知道自己是会到女主家里巡视的。他的确是从凶手手里救出了女主，到这步他认为女主是可以被拯救的。他试图给自己一个tip。

但他让女主留在家里，导致凶手到女主家杀死了她。然后爆炸又没制止成功。自己翘掉。

在最后实相中男主的第一反应是让女主留在家中。可见选择决定了命运。

也许这里会衍生很多实相，也许他在凶手老窝就没能救到女主，导致自己被喂给鳄鱼（忘记那只手是黑的还是白的了），也许自己就在其中一个尸体袋子里……等等。

由最后实相N可以看出，女主对最后船是否爆炸还是起决定作用的。因此只要是他没能救到女主，就很难制止爆炸，他也就会一次又一次地传送自己回到那个时间点。

每一次的努力，爆炸后出现的男主都一无所知。他所有的信息只能通过观看时空小组对以前发生的事的跟踪得来。

在最后实相N中，男主看到的过去影像仍然是凶手通过摩托遥控，可见在实相N-1中，凶手没有跟上船。

电影开始，正是这N-1的实相。

爆炸后男主出现，调查（此时有女主尸体搭档已死，也有救护车，有纱布，有u can save her），然后凭借聪明才干（注意提供了女尸线索）进入时空小组，然后发现可影响时空（通过观察女主生活），然后传送纸条。看着纸条传送，搭档被杀，发现女主完全是纸条这一干扰事件引发而牺牲的。然后传送自己（注意这次传送有了纱布记忆。并且是看到了u can save her）。

在传送自己那一刻开始，有了实相N。因为回到过去的已经是带有纱布记忆的男主了。

所以当他看到自己的纱布时，意识到他到女主家里看到的纱布是自己的。

意识到目前为止他还没真正改变女主的命运。

因此他不再让女主留在家里。

一切努力，任何一次选择都让这一次朝着好的结果发展。

最后是happy ending。

男主再也不用浪费巨大电能了！！！

另外，影片的名字叫似曾相识。

那么实相A-N之间，同个男主之间有没有心电感应呢？有没有联系呢？我相信有的。我们都可以相信时间可以扭曲，多个实相，难道多相信一维有这么难吗？
      </影评>
<有用数>102</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>Rachel</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-03-24 12:35:58</时间>
<影评>
        先说片名

觉得“时空线索”这个名字很冰冷，透露着商业的味道

看完电影之后才知道，这部电影有个很美的法语名字——Déjà Vu

I watched her dejavushly…

我看着她，有种似曾相识的感觉…

一开始时，女主角的笑容很美…很有感染力…


再说内容

特工，侦探，飙车，爆炸，回到过去，英雄救美….

典型的好莱坞..


可他就是有那么点不一样

如果故事是以“destiny”这个主旋律结尾的话

那么，这又是一部在享受完视觉盛宴后即可丢弃的烂片…

编剧的构思很巧妙…

看完之后，心情突然间很好…


此外，很喜欢这句台词

“what you will do if the most important people to you don’t believe you?”

 “ I will try.”

一场悲剧因为一个人的坚持而得以避免

这是信念的力量
      </影评>
<有用数>51</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>Frank_k</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-10-03 03:57:05</时间>
<影评>
        看了两遍，第二遍关键情节对照英文字幕才搞明白。 该片导演构思精密，而且表现手法非常有技巧， 不存在明显逻辑错误。真是上好佳作。好多人在争论本片有几个时空存在。 在我看来有三个， 其中第一时空在影片中，从未直接出现过。 第二时空只出现部分（通过从第三时空观察），只有第三时空相对完整。所以不仔细看的话会一头雾水。但仔细想想，三个时空有不少情节是重复的，如果灭个都拍得话。 岂不是和流水帐一般无味。 而导演略去第一时空， 是微微增加悬疑性。以下是我的理解,大家来讨论：

首先是影片没有开始的所发生的情结…

道格的同事因为偶然的机会遇到了凶手里被凶手杀害, 凶手为了换车, 又杀害了女主角. 随即凶手成功安制炸弹杀了五百多人.

道格来到现场发现女主角不是在渡轮被害, 来到女主角家里进行调查. 听到她父亲和她朋友的留言，而现场并没有血绷带。道格得知通过时间机器可以看到和影响过去后，它通过时间机器观察了女主角的家。为了阻止悲剧的发生，（很有可能）发纸条给过去的自己(理由在后面说明)，导致同事的死亡和凶手产生换车的动机。

道格决定通过时间机器回到过去。他驾驶救护车救出女主角，回到女主角家里，为防止解救不能成功，给未来的自己留下提示：u can save her. 暗示自己能回到过去，改变命运。然后清理伤口，被女主角质疑身份，通过打电话和预测女主角朋友的留言换取信任，同时导致女主角在留言中留下：这不是玩笑吧？以及‘现在有人在，不方便‘的电话录音。为了女主角的安全，他将女主角留在家里（因为女主角的尸体是再度口附近被发现），只身去渡口排险。结束女主角在家里再次被凶手绑架杀害，尸体被伪装。而道格解除炸弹不成功被炸死亡。

此时影片开始：

发生爆炸，发现女尸，由于被害时间不对来到女主角家调查，发现血迹，听电话留言。听到女主角在朋友的留言中录下：你不是在开玩笑等，然后是空白录音，后是其父亲录音：这说明女主角在中间接了一个电话。得知时间机器的存在。 接到同事抱怨， 说他没带手套在女主角家里留下大量指纹。其实是导演在暗示观众，道格曾经回过到去（因为在道格进房调查是导演给了手套的特写）。然后是通过机器发纸条，导致同事被害。 利用视觉拓展器追到到现场， 发现救护车以及爆炸痕迹。其实这一切是由上次传梭时空的道格造成的。通过面部识别抓住并审问凶手，凶手陈诉案情并指出在他准备剪掉女主角手指之后的案情发展道格全知道：其实这些是传梭回来的道格（已死亡）经历过的。而在审讯的道格自然是一头雾水。

道格决定穿梭拯救灾难，当他驾驶救护车的时候他已经感觉到自己回来过（因为他看到过被炸毁的救护车）。像上次穿梭时的一样救出女主角。来到女主角家。核对身份，电话录音…，当他看到女主角新换上衣服和其在未来被害时穿得一样的时候，更加确定自己回来过，否则女主角没有机会回家换衣服。所以说，从穿梭到现在（09：44），事情没有任何的改变（和上次穿梭相比）。可以预测，随之而来的结局一定是象上一次一样的失败（将会进入死循环）。 所以道格改变的他的原先（本能）的想法：将女主角留在家里最安全的想法（所以我认为上一次穿梭前道格很很可能也发了纸条给自己：因为人在相同的状况下做出的判断应该是一样的）。他又看了时间，想起他在未来时空听到的空白录音。更加确定上次他一定将女主角留在家里导致其被害。于是将其带在身边…… 

三个时空的关系：

第一时空自然是命运最初的安排，由于道格这块超级鹅卵石的投入产生的支流，这个转折点在传送纸条(如果你同意我的推论的话)。从此开始，产生了和第一时空平行的第二时空。而第二时空和第一时空的结局大致相同。所不同的是， 第一，道格搭档的死由偶然变为必然（影片中着重强调过），第二是搭上穿梭回去的道格的一条命（下面说明理由）。所以导演略去第一时空是有道理的，增加了悬疑性，减少重复和冗余。

第三时空是由第二时空分支而来的，分流点在是否把女主角留在家。结果和第二时空不同的是解救了500多人(包括女主角). 相同的是道格和其搭档还是挂了。

以图线表示：

第一时空：策划爆炸&gt;&gt;&gt;&gt;偶杀道格搭档&gt;&gt;&gt;&gt;杀女主角&gt;&gt;&gt;&gt;炸死500人

第二时空：策划爆炸&gt;&gt;&gt;&gt;必杀道格搭档&gt;&gt;&gt;&gt;杀女主角&gt;&gt;&gt;&gt;炸死500人

第三时空：策划爆炸&gt;&gt;&gt;&gt;必杀道格搭档&gt;&gt;&gt;&gt;救女主角&gt;&gt;&gt;&gt;救500人 

为什么三人必死（二次或三次）

1 女主角 （两次，第一，第二时空）

在最初没有改变的时空中， 女主角一定是提前遇害了，否则案情的调查无法进展到让道格搜索她的家。而道格搭档的死亡时间可能在渡轮上，或是之前。而让女主角被害的原因是凶手要换车。而导致凶手换车的动机有很多种可能。如果不是由于道格同事意外发现的话。整个故事会解释为：道格通过时间机器的几次穿梭拯救了除了他搭档的所有的人。而他搭档死的必然性是由他传纸条促使的。这样也未免过于残忍。所以我宁愿相信他的搭档不是在渡轮上丧身的。而是被凶手提前杀害的。而道格的纸条，只是将他搭档和凶手的偶然相遇变为了必然相遇而已。这也是影片中多次想表达的，没有改变结果，只是促使其加速发展。

2 道格搭档（三次）

然而道格最终还是改变了结果，拯救的500多人的生命。这不又矛盾了吗？ 其实不然。道格改变的是结果而不是原因。而他之所以能改变结果或者能得知可以回到过去的原因是女主角的提前被害。而女主角被害的因是凶手要换车。 所以我的认为，之所以道格不能拯救其搭档是因为，其搭档的死，使整个穿梭事件的因。你可以穿梭时空改变结果。但你没有办法来改变穿梭时空的原因。起码是在影片开始前和影片中的两次穿梭所不能改变的。除非道格得到机会进行第三次穿梭， 而穿梭的目的是拯救其搭档。 

3 道格（两次）

道格（穿梭回去，无论解救成功与否）之死和影片逻辑无关，而取决于是否合乎常理。不考虑科学的理论和依据。我们可以简单的说凡是不能证明不可能的事都是有可能的。我们在日常生活中的确又是会对某些人会有似曾相识的感觉。而有时对某些事的发生会有些预感。穿梭时空或平行时空的理论或假设对这些都可以能说得通。但是好像从来没有一个人看到过另外一个自己（不论是否是活着的）， 所以穿梭过的道格只有死路一条而且是遗体不可辨认（好惨！）， 这个其实在影片中也提到过（如果道格在四天前接到验尸官德电话去检查自己的尸体，宇宙将可能爆炸等等，其实是在暗示道格穿梭回去的宿命）。 
      </影评>
<有用数>49</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱吃馒头的宝宝</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-30 01:34:30</时间>
<影评>

一艘货轮意外爆炸，特工道格奉命前往调查。然而，当他到达现场时，却发现自己分明是第一次到这个地方，却对眼前的场景十分熟悉。道格经过缜密调查，发现了这起爆炸事件与自己有着密不可分的关系。
从一个犯罪调查开始，剧情根据调查的深入，慢慢铺满了回到过去的痕迹，但这不是一个死循环。10年前的片子了，虽然剧情上有点漏洞，但还是很精彩的。20分钟左右突然从刑侦片变成科幻片了，那之后就带给了观众好几个&quot;我擦原来是这样&quot;。
结局有点俗，可以理解，毕竟近年的同题材电影都还是这个套路。

</影评>
<有用数>33</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>正好同学</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-03-21 13:27:28</时间>
<影评>
            昨晚看了这出电影，一直都很喜欢以时间为题材的电影《回到未来》系列、《时空特警》、《蝴蝶效应》系列、《时间线》、《十二只猴子》等等。其实，回到过去在理论上是不可能的，这点看过斯蒂芬霍金的《时间简史》以后就知道了，比如现在的你回到过去杀掉自己的祖父，那么你就应该不会出生，如果你不出生又怎么回到过去杀死自己的祖父，这是个悖论。

     电影快看到结尾，我和家人都认为道格是无法改变历史的，因为直到那艘游艇离开岸边，最后汽车掉进水里，事情一直按照已经发生的那样去发生，我甚至以为克莱尔的手是被游艇的螺旋桨切掉的，我以为汽车刚好在游艇底部爆炸进而引起整艘船的爆炸。实际上在开始的时候，道格刚到爆炸地点的时候，有人打电话给他，就在他附件有个裹尸袋中的电话也响了，那个死去的人实际上就是未来的他。我一直以为他最后没有办法把那么多的汽车撞开，即使撞开落入水中，我依然以为汽车会引爆整艘游艇，所幸的是导演还是决定要个大团圆的结局，所以也让看这部片的观众在最后松了口气。毕竟电影是娱乐的，太过悲伤的结尾会让大家都接受不了，就像被鱼刺哽到，如鲠在喉，非常不爽。喜欢时间旅行的人，可以去看这部电影，可以思考其中许多漏洞，也是一件有趣的事情。
      </影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>HERO</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-07-07 21:48:43</时间>
<影评>
        A时空：爆炸发生，Claire也死了！Doug来调查，穿越回去到B时空！这个是最原始的第一个时空！


B时空：湖边救下Claire，回到Claire家，包扎伤口，留下血衣和棉球，然后把Claire留在家里自己去阻止爆炸，结果Claire被杀掉，Doug自己也失败挂掉，Carroll没有挂，于是B空间的Doug开始调查！此时电影开始，我们看到Doug开始调查然后回到过去，也就是C时空！


C时空：C时空就是我们电影后半部分所看到的，Doug在湖边救下Claire，在Claire家清洗伤口的时候发现房间的摆设和自己原来的B时空一模一样，意识到必须带着Claire,接着是我们看到的，Doug挂了，Carroll挂了，Claire获救了，而且遇到C时空的Doug了。。。


所以，电影的前半部分说是B时空爆炸发生后的事情，从而引出C时空所发生的事情。而A时空的事情已经发生过了；


并且，整件事情并没有像别的平行世界的电影一样无限的循环下去，只有A/B/C  3个空间！


A空间的Doug 并没有阻止爆炸的发生和Claire的死亡，因为他是第一个穿越回去的Doug,所以他在Claire家包扎伤口时候把Claire留在了家里，因为他之前没有见过Claire家里有带血的衣服和棉球的场景；


B空间的第二个穿越的Doug见过这个场景（也就是A空间第一个穿越的Doug留下的场景），所以他带走了Claire,从而成功的阻止了Claire的死亡，但是却阻止不了自己的


死亡，这也是必然的，否则的话C时空就会有2个Doug 了！ 所以C空间的Doug就不用去调查爆炸事件也不会知道可以穿越到过去的事情了！所以到此为止，爆炸事件一共牵扯到3个时空！没有无限循环下去！
      </影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>工藤新一</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-06-12 19:09:01</时间>
<影评>

《时空线索》是一部不折不扣的科幻电影，关于时间，关于物质，属于常见的科幻小说，看过很多观点类似的小说和电影。

 就时间线来讲，很清晰，喜欢科幻的观众一定都看过《回到未来》系列，平行宇宙的观点被很多人承认，两者时间上的观点是一样的。但是关于物质，却有很大的矛盾，片中人物也讲道，是波的改变影响时空，但是像纸张和人这样的物质，如何才能像光波一样活动，或者说穿越时空？

 有人说科幻的魅力不在于科学而在于幻想，很有道理，历史上有很多科幻作者变成了真正的预言家，因为有了幻想，我们才不断的追寻。



</影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
