<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>男人四十</电影名>
<年份>2002</年份>
<评分>8.1</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p894850389.jpg</封面>
<导演>许鞍华</导演>
<演员>张学友 / 梅艳芳 / 林嘉欣 / 庹宗华 / 谭俊彦 / 葛民辉</演员>
<简介>人到四十的香港某中学国文教师林耀国（张学友）是业已消失的“好好先生”。念书时是学校里有名才子的他，如今面对飞黄腾达、闲来便会打打高尔夫球的昔日同窗，只收获了一份难言的失落，但在他的“坏学生”胡彩蓝（林嘉欣）眼中，他却是有内涵的成熟魅力男。
                                    
                                　　胡彩蓝身上有几分林耀国妻子文靖 （梅艳芳）当年的影子，她的大胆示爱令林耀国勾起一段深埋在心底的往事，触动心中伤痛，当年的浪漫诗意梦想渐渐只能压在箱底，而选择承担下的本不属他的责任却一背背了二十年。外加其它突如其来的事，一时令他无所适从，然而他却必须作出选择。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>昨日黄瓜</作者>
<标题>黑白灰——《男人四十》</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-06-11 10:22:02</时间>
<影评>
        胡采蓝望着她的老师，眼波流转，仿佛要滴出水来。轻轻咬着自己的嘴唇，忽地又绽放开一个笑容，那么青春的脸庞，即使是有着心机，有着心事，笑容依然天真无邪。林嘉欣适合演这一类的角色，天真的性感，不羁的诱惑。

张学友一出场，手里捧着一本书，我定睛一看，是万历十五年，简直要跳起来。在香港的电影里，难得出现这样的书。第一次看到张学友演这么内敛的角色，不是黑社会，不是白粉仔，不是搞笑的，而是正儿八经的一个儒雅的，内敛的中年男人，鬓角有星星点点的白发，心里忍不住叽叽咕咕笑起来。但其实他演得很好，尤其是胜任好父亲的形象。

张学友在电影里是林耀国，中学国文老师。男人四十，以往的同学都已飞黄腾达，而他，只是一个普通的教书匠。他是好老师，好父亲，好丈夫，性格如传统的书生一样，狷介到固执。

林耀国当年暗恋的少女陈文倩，是他现在的妻。梅艳芳在剧里的表演，中规中矩，但是她瘦瘦的，绷着的身子，让她的背影看来是如此倔强。她收起所有的刚烈，头发如一般家庭主妇一样随便盘起，碎发溅了一脸，专心致志熨衣服做饭。一个安稳的家庭。故事就是这么简单。上课，下课，放学，回家。只是校园里，不时晃过开得极之热烈奔放的凤凰花，影影绰绰的绿，大蓬大蓬的红。

如果不是有事情打破了本来的平衡。陈文倩要照顾她中学时所爱的国文老师，现在是垂垂老矣的暮年老人。林耀国拒绝就此事进行沟通。表面上波澜不惊，内心终于找到了出口。

为什么不，为什么不可以？电影海报剪切了这样一个镜头——电影院里，张学友的手，拘谨地放在林嘉欣的穿着校服的大腿旁边，真是绝妙。有什么敌得过无敌的青春，有什么敌得过自己的借口和原谅。事实上，一早已经失衡。林耀国，心里还是后悔过吧，只是没有表达出来。如果不是这么早结婚，如果不是这么早就有了家庭的负担，也许人生会是不同的样子？

胡采蓝越发明目张胆地挑逗，很难说不是满足了林耀国的自尊心。她的青春就是一切，大胆放肆的笑声，直接的言语，适当的知道进和退，简直完美。但是，这些，统统都是林耀国的借口和理由。他需要证明和放纵自己。胡采蓝只是正好契合了这个时机。

当然，他依然是个好父亲，好丈夫，好老师，他还是负担起整个家庭的男人。影片最后，他的妻，幽幽地提起离婚。他还是拥住他的妻，拥住他暗恋过的少女，提议去三峡旅行，这个千年以来被唐诗宋词熏陶，被文人墨客吟诵过的地方。

这样的结局，简直让人感到绝望。许鞍华并不肯干脆利落地解决恩怨情仇。生活依然是要这样模糊地度过，些许欢乐，些许无聊，些许挣扎，些许悲伤。

年轻的时候，总是希望黑白澄明，光明磊落，只是这世界，不停地告诉我们，黑白中间有着深深浅浅的灰。
      </影评>
<有用数>1103</有用数>
<没用数>46</没用数>
</review>
<review>
<作者>bookbug</作者>
<标题>四十而惑</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-12-27 14:00:29</时间>
<影评>
            子曰：三十而立，四十不惑。然而事实上，人到四十能够做到事事不惑吗，恐怕是要打一个问号的。


    十年之前，许鞍华的一部《女人四十》凭借萧芳芳不着痕迹地完美演出，将事业与家庭的双重压力下的四十岁女性的悲喜与甘苦刻画的淋漓尽致，其对情绪控制之游刃有余，让人叹为观止；时隔七年之后，《男人四十》的终于出现，以学友的突破和阿梅的深刻，以及岸西的穿针引线，为四十岁男性的烦恼与无奈与做了别样的注解，堪称完美。


    单就演员来说，也相当值得期待。林嘉欣的美丽算得上是一次惊艳，她那几分娇嗔和几分诱惑，将一个十七岁女生的青春、早熟与性感演绎得让人如醉如痴。张学友的演技自《旺角卡门》得到承认以来，一直没有什么固定的走向和风格，这一次也只能算是中规中矩，在国文教师形象的塑造上，潇洒有余，儒雅不足；不过从对四十岁男人心理的把握上来说，也算是有很大突破的。梅艳芳对妻子的这一角色显然有了自己更多的理解和领悟，无论是举止，还是眼神，都折射出梅姐戏里戏外的内敛和成熟，让人平添了许多唏嘘和怀念。


    看许鞍华的电影，一方面总是折服于她的细腻和从容，比如《女人四十》与《客途秋恨》；另一方面，也总能深深地感受到她作品当中凝重的社会历史感和厚重的人文关怀，比如《投奔怒海》和《千言万语》。可以说，在纷纭的香港影坛，她可以算得上是一面旗帜了。


    《男人四十》的出现，依然是许鞍华影像风格的一种延续。唯一与以往不大一样的，是贯穿整个影片的浓郁的文学气息，让一个现代情感题材的作品平添了些许古典和浪漫的气息。这显然是许鞍华的刻意而为，却也不能算是卖弄和穿凿。毕竟作为文学硕士出身的许鞍华的这些处理，让影片带上了更多的个人色彩，也更加性情，乃至煽情。



    《万历十五年》

    影片的第一个镜头，便是四十岁的林盛国（张学友）悠闲地躺在沙滩椅上看着一本书。镜头并没有随之拉进，却已经让一个熟悉的封面跃入我的眼帘。紧接着，林与自己的长子安然聊起了黄仁宇的这本书。此时，远景是一群在海滩上嬉戏的小孩，和眼前的这对父子一块，享受着夕阳西下的自由和恬淡。


    黄仁宇在书中讲到：“在历史上，万历十五年实为平平淡淡的一年。”然而之所以要以这一年为题来论述自己的所谓“大历史观”，是因为黄以自己敏锐的眼光，在如此四海生平的景象之下，看到了大明王朝潜伏的深刻危机。而公元1587年，在黄仁宇看来，不过是大厦将倾的一个契机；就好像在我看来，许鞍华以这样一本书开始自己故事的讲述，也无非是中年危机爆发前的一个象征。


    果然，安然的一句话，如同一个石子投在水中，打破了所有的悠闲和宁静。


    “老爸，你和妈妈吵架了？” 


    影片没有就此转入林的家庭矛盾，而是回到了美丽的中学校园，美丽的中学女生。


    林是一个再也普通不过的中学教师，教国文。林的任课水平应该还算可以，至少能够做到挥洒自如；只不过学生的了无兴趣，决定了林在讲台之上也不得不常常得过且过，随波逐流。而讲台之下胡彩蓝（林嘉欣）的寥寥几笔，既画出了自己心中的爱慕之心，也勾出了整个影片的一条情感主线。


    看来事业有成在林盛国这里，似乎是谈不上的。


    果然，在不久之后的老同学聚会上，林的沉默和窘迫以及执拗与其他人等的世故和阔绰形成了鲜明的对比。林在这里找不到自己的位置，只好带着郁闷早早地回了家。


    于是我们看到了久违的梅艳芳。


    这依然是一个普普通通的四口之家，一对了无激情的夫妻，两个性格迥异的儿子，几个略显拥挤的房间。阿梅在这里饰演林盛国的妻子陈文静——确切地说应该是专职妻子，两个孩子的母亲。


    然而这一切又似乎在暗示着些什么：这样的夫妻，这样的兄弟……


    在这里不得不佩服岸西处理过渡和细节的了得。《甜蜜蜜》的精细已经证明了一切，《男人四十》的纯熟，无疑是自然而然，水到渠成。


    超市。


    人声鼎沸。


    林与静推着车子，从货架上往下拿着东西。


    突然，镜头之外的静淡淡地说了一句，让整个超市似乎寂静了下来：    “盛老师回来了。” 


    一段尴尬的沉默之后（其实只有几秒钟），镜头转向了静的一边。那脚下的两袋大米，凸显出两人内心的不平静。


    终于，所有的冲突和矛盾一个接一个地浮出水面，四十岁的男人再次走到了迷茫和苦闷的十字路口：

    终于，静惴惴地跟林说，她想陪盛老师一起走过这段最后的时光；

    终于，胡对林的暗恋愈发明显，青春的恣意让林感到无所适从；

    终于，林考虑再三之后，接受了那份800元每小时的国文家教；

    …… 


    来自同学聚会上的失落，见到妻子离开后的嫉妒，再加上面对一段极具诱惑力的师生恋情，一个率真、纯美、乃至性感的青青少女时的踌躇，似乎都在一瞬间压在了四十岁的林盛国的肩上，让他有些喘不过气来。或许是胡彩蓝的一句话说到了他的心上吧：干吗活得这么累呀？暂时解开了他心中的那个结。    于是他索性抛开了一切，正所谓“兵来将挡，水来土淹”。其实当一个人不再想那么多的时候，爱情原来也是可以简单而又轻松的，甚至一切。


    抛开一切，他可以在对朋友的小孩讲述唐诗中享受成功的乐趣；他可以在深圳与胡彩蓝的激情一夜中重温久违的浪漫与心动；他可以直面二十年来深埋在自己与妻子心底的阴影，平静而淡然……因为人生毕竟不只是一个瞬间，一次悸动，既然该面对的最终还是躲不掉，又何必躲躲藏藏，乃至惶惶不安呢？毕竟无论如何，一切最终都将结束。


    在盛老师的弥留之际，林盛国终于能够带着安然——妻子和别人（盛老师）的孩子——来到这个当年最欣赏自己的国文老师的病床前。看着已经人事不省的老师，往日的怨恨和嫉妒都已经随风飘散，只剩下一种怀念，对生命，对生活，对往事。导演随后用几句琅琅的《前赤壁赋》将影片的情绪张力调动到了极限，林盛国一家三口的吟诵，奏出了理想与人生的最强音符：


    ……纵一苇之所如，凌万顷之茫然。

    浩浩乎如冯虚御风，而不知其所止；

    飘飘乎如遗世独立，羽化而登仙。


    其实岸西在整部影片的情节设计里，再次运用了《甜蜜蜜》中类似的圆圈手法，以林盛国为中心，让两段相隔了二十年的师生恋情，成为一种意象上的轮回，就好像终点又回到起点一样。不过，既然二十年前的恋情有了安然这样的结果和林家三口背负一生的情债，二十年后的浪漫则注定要为之改变，至少在本片导演手中，是不会让这样的沉重周而复始的。胡彩蓝的泰然自若与无欲无求，让如今的这场师生恋情有了无疾而终的理由，那本画满了林老师肖像的国文课本，成了两人心中最后也是最美的回忆和见证。林盛国也得以重回理智，整理这即将过去的一切，以及现在和未来，做出自己的抉择。


    然而重新抱在一起的患难夫妻，是否能够真正走出四十岁的纷扰和困惑呢？影片没有告诉我们答案，而用一句林盛国在妻子耳边的轻声细语，结束了所有的疑惑：


    “一起去长江看看吧，我们都读了那么多李白、杜甫，也该去看看了，一年半后什么都被水淹了。” 


    细细想来，其实惑与不惑与四十还是三十并没有太多联系，毕竟惑是由心生的，真正要能做到从心所欲不逾矩，全在一个“心”上。


</影评>
<有用数>520</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
<review>
<作者>撒野</作者>
<标题>高中男语文老师是个性感的职业</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-07-05 22:15:26</时间>
<影评>


    什么是男人四十呢？一切都成定数，儿女成人，事业稳定，和老婆懒得吵架，也懒得甜言蜜语。日子一天一天，淡出鸟来。

    若这男人恰好是高中语文老师，日子就会有一点不一样，他有一个三尺讲台。这个粘连着他饭碗的地方有带他脱离现实的可能。他可以指点江山，字正腔圆，引经据典，娓娓道来，夹带那么点小玩笑和小愤青，一切跟下课骑自行车去买菜没有任何关系。

    而坐在座位上咄咄逼人的女孩，很容易就迷恋上他的渊博，用词讲究，声线动听。或者其他什么乱七八糟无厘头的理由。有个女孩曾经告诉我，她喜欢上她的语文老师，因为有一次他出现在她梦里。总之，这种男人区别于她们身边聒噪又肤浅的同龄男孩，成为那个阶段的某种理想情人。而恰好，高中女生尚处在胆大包天，异想天开，义无反顾的截止期限之前。

    事已至此，或者暧昧或者拒绝或者接受都成为双方只可意会的冒险。四十岁的男人，面对口无遮拦的坦率，以及肆意散发的青春气息，很可能是畏缩着语塞了，那些陈词滥调如打官腔般的大道理说得出口却从未真正放在心里，真正的理由是，too old to love。只是，只要能找到一个借口，哪怕是蹩脚的，何不借眼前这个燃烧在最旺的年轻生命给自己一场幻觉，即使它可能短到只是与滑板少年一同围观一瓶被摇爆的可乐。

    在这个女孩假扮成熟老男人假扮青春的游戏里，那些出言不逊和挑战权威变成了挑逗和调情。而转过脸来要继续面对的平淡就成了不堪。

    只是最后，没有几个女孩真的孤注一掷，义无反顾的期限一过，她们便立即放手，仿佛一瞬间就认清那只是一个四十五分钟的偶像，光环褪去之后也不过像其他四十岁的男人一般龌龊和平庸。而也没有哪个老师把它当真，这一级毕业，下一级又来了，这个世界从来都不缺年轻的脸孔。只是这也并不能阻止自己一刻不停地奔赴在继续老去的旅程。所有的一切只是一场路过，变成以后可以津津道来的故事之一。

  

    片子里张学友的角色被拿捏的很到位，尴尬，动心，不甘，迷惘和一切的百感交集。不过林嘉欣的角色却稍稍有些别扭。对老师的喜欢多少都会掺杂一些崇拜的成分，不论怎样的早熟怎样的家世，都不该像是看穿一切，成为最游刃有余的游戏规则的制定者。然后就是更加钦佩许鞍华的功力了。每一个镜头都是轻描淡写，入木三分。大概每个导演在决定做导演之前都已经对这个世界做了假设（就像那些该死的理论在被论证之前都有严格的假设一样），这个假设决定了世界在他们眼中的样子。许鞍华的假设就是：生命是琐碎，平淡而往复的，所有的激情和温情都隐藏在这之下的暗涌里。

 

    再来说上面提过的因为一个梦而迷恋上语文老师的女孩，我喜欢她那个故事的结局。她毕业后一年回到高中，偷偷潜到那个老师的课堂，坐在最后一排，诡笑着听他讲期中考试的试卷，等他踱步到最后一排的时候，不经意抬头发现了她，满脸惊诧的表情。我始终都觉得那个瞬间很美。在下午的阳光里，讲解文言文的间隙不小心抬头看到了那张熟悉又久违的脸，仍旧是那个恶作剧得逞的得意的笑，纵使之前一直满嘴仁义道德地拒绝着，至少在那一刻，一定也会有一瞬间的动心吧。


</影评>
<有用数>371</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>安东</作者>
<标题>中年男人的色与戒</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-02-17 22:26:54</时间>
<影评>

    （找个地方存稿子，跟电影关系不是很大）

    对于中年男子，睿智的中国人有过太多的比喻，有人喻“中年男人一枝花”，有人喻“中年男人一棵树”，又或者喻为“中年男人一座矿”。而真正人到中年才明白，这个年纪的男人，其实更像一只钟摆，挣扎、摇摆于色与戒的边缘。虽然不如韩乔生老师说的“现在是站在悬崖边上，前进一步生，后退一步死”那么严重，可正如张学友的歌曲《左右为难》所唱，当面临“左手写她，右手写着爱”的窘境，每个男人都不得不去考虑“我的决定，会有怎样的伤害”。

    澳大利亚影星萨姆·尼尔说：“如果你想婚外恋，就去观赏法国电影吧！”这是浪漫主义的说法。事实是，即便没有看过法国电影，几乎每个中年男人也都遭遇着同一个漩涡：多年平淡如水的婚姻生活慢慢消逝了激情与火花，但稳定的家庭无疑又不能舍弃，男人们渴望激情，又害怕激情；新鲜的刺激对他充满诱惑，而责任感与道德感又逼着他不得不把悄悄迈出的脚慢慢地收回来。

    这种渴望与挣扎，审慎与冒险，米兰·昆德拉在《生活在别处》中有过传神的描述：“尽管这位中年男人喜欢多姿多彩的性爱生活，但他基本上还是具有田园诗般的气质，重视他冒险中一定的宁静和秩序。的确，这位姑娘不过是在他爱情群星中闪烁的一颗羞怯的小星，但即使是一颗星星突然脱离了它在天空中固有的位置，也会给天上的和谐带来不受欢迎的紊乱。”类似噩梦成真的“紊乱”，前有赵忠祥，后有张斌，都以惨痛经历给我们做过最好的例证。

    对于欢愉的渴求和对于紊乱的担忧，构筑了中年男人们世世代代寓居的囚笼。《手机》里的费墨说：“古时候好啊，上京赶考，几年不回，回来的时候，你说什么都是成立的。”这句话意蕴深刻：既有对逃离的希冀，而这种逃离又只是片刻的，因为即便在离开时，他还在念念不忘“回来的时候”这种挣脱不掉的负责感——毕竟，不是每个人都可以如金庸一般洒脱，43岁时在“夜店”咖啡厅搭上16岁女侍应，回头就把二婚的妻子给踹了。大多数人还是困惑而纠结的，纠结于新欢与旧爱，纠结于家庭与快感，便如《男人四十》中的张学友和《美国丽人》中的凯文·史佩西——已婚男子面对鲜果般甜美的青春少女，抵御还是沦陷？这是一个问题。

    常听人说，中年男人似一杯渐浓渐醇的烈酒，味道纯正香浓。与青年男子相比，中年男人自有其吸引人之处：一定的声誉和社会地位、能够从容理智地审时处世、对女性心理有细致入微的了解。可真有这么美好吗——这些外表风光、内心彷徨的中年男人？人到中年，无论在生活还是事业上，都处于“上有老，下有小”的阶段，是一个丝毫不容你松懈、压力和信心都面临着严峻考验的阶段，用“顶得住，顶不住”来形容一个中年人男人所承受的压力和责任，毫不为过。在情感上，有人称他们为“唏嘘分子”：压抑在死亡、衰老这剂永恒的毒药下，为生命苦短而唏嘘，为青春不再而唏嘘，为体力不支而唏嘘。此般状态的男人，是矛盾而困顿的，他们渴求宁静，希望在静谧中洗去尘华；同时又对冒险与刺激跃跃欲试，这是对青春的缅怀，也是对自己尚能饭否的证明。恰巧，婚姻到了“摸着老婆的手，好像左手摸右手”的瓶颈期，那么追求“摸着情人的手，好像回到十八九”的状态，也就顺理成章了。

    悲观如玛格丽特·杜拉斯，坚信“夫妻之间最真实的东西便是背叛”，认为任何一对夫妻，哪怕是最美满的夫妻，都不可能在爱情中相互激励；在通奸中，女人因害怕和偷偷摸摸而兴奋，男人则从中看到一个更能激起情欲的目标。尽管如三毛所讲：“怎样都是一场人生！”可背叛终究不应当是生活乐章的主旋律，我们无意对这种状态和行为从道德上做出评判，事实上，也无法评判——抛却那些为了性而性的个例，我们相信每一份感情都是真挚的。那么，解铃还须系铃人，感情里出了问题，自然要当事人来努力补救。

    对于家庭生活，疲于奔命的男中年人们所渴望的，或许只是妻子的一个微笑、一杯热茶、一顿可口的晚餐，也许还希望妻子的大腿，能让他静静的靠一靠，洗去一天来心中的尘埃。现实生活中，女人却很少能理解中年男人那颗已饱经风霜、需求抚慰的心灵，忽略了男人的内心所思，总是让男人们在喋喋不休的唠叨声中渡过每一天。对于本就处于危险期的中年男人，这更无异于推波助澜了。

    中年是人生的十字路口，每个人在这里都需要做出选择，契诃夫说了，“对于命运，应该按着它的来势去接受”。这话没错，只是在接受之前，要先思量一下，接受之后的代价，是你能够承受的吗？




</影评>
<有用数>219</有用数>
<没用数>23</没用数>
</review>
<review>
<作者>shibuya emiri</作者>
<标题>有一句很不要脸的话不知道当讲不当讲</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-10-10 13:02:39</时间>
<影评>
        有一句很不要脸的话不知道当讲不当讲。算了，我还是讲了吧：我觉得我和许鞍华喜欢的是同一类男人。 原来看男人四十，后来看半生缘。哪怕是玉观音里面的杨瑞。都有很多令我也心动的地方。


20左右岁被人forced on以后，很长一段时间，都把性和爱的界线分得很开。那时候因为对方是个矮小猥琐没有头发的中国男人，所以表面上喜欢的都是一些身体的孔武有力、头发茂密的大男孩（大概是觉得觉得他们的欧罗巴爱神给他们的费洛蒙，能吓退那些东亚的猥琐老男人，可能也从来不是真的爱他们，但他们都是一个害怕的人，床头的小熊），而私下里最喜欢看的porn的类型却是是父女师生：因为经历的关系、一定要在心理上觉得是被一个强大的阴影欺侮，才会从极度的紧张里找到一种释放。有时候喜欢看one girl vs 50 guys那种片子，倒不是觉得心理上被50个人凌辱了，真是觉得被50个人温柔的爱过了。但这种快乐都是基于一种非常delicate的精神状态，一方面是超现实的爱，一方面是对自己需要这么多爱的质疑和羞耻。25、6的时候理解了Steve McQueen所说的羞耻是什么意思；是极度缺乏善良的爱的，但对怎么获得爱以外的快乐又过于驾轻就熟了，带着对于爱的向往，走进了和它毫不相关的快乐的深潭。这是一种耻辱。 以为我就这样定性了，除了关于虐恋和orgy的想象，再也不能唤醒身体了。 靠羞耻感维持性活动的质量本来没有什么的，除了最后那一点厌恶感。


是从《男人四十》开始，我看到了一个良心闪光的许鞍华 。 替你谴责社会的是记者，用尽全力帮你原谅自己的羞耻感的人，是鞍华。 起初我自我代入的胡彩兰：觉得自己也有那样的资本和深陷中年危机的男老师玩心，仿佛只要够漫不经心、就能不落入陷阱终究能免受磨难。后来才理解，胡彩兰是一个幸运版的陈文靖：她遇到了一个没有捕猎欲望的男人。而这个人恰恰也是“狼师”的受害者，他的爱是成为心中不安的人经验的一部分，他的爱是安慰也是困惑。是和你一样受尽委屈却从不煽情。林耀国不是一个平凡懦夫，也不是一个在苏词里寻找良好自我感觉的伪君子，他从作文里看见的不是胡彩兰的“才华”、不是那些能带来价值的小的闪光点，而是自己不如意的一生。林耀国是每一个被那样诱骗欺侮的少女能够想象且应该相信的心灵良药。我总是在想，什么样的人我们一眼就知道他心里没有卑怯的欲望呢，是么样的爱是纯洁得敢于回望的呢？是那种不能言说的体贴和共情吧？许鞍华为我们这样遭遇的人，创作了一个林耀国，他不是一个愈合者，只是在用一样沉重的、无辜的人生陪我们经历着的人。


林耀国和胡彩兰走在茱萸花开的重阳街头，突然敞开心扉，对胡彩兰讲了他少年时代对一个女人的观察，以及他年轻时是靠“诚意泡妞”的故事。为什么是茱萸树呢，传说基督的十字架就是山茱萸的木头做的，从前山茱萸的树木是恢弘结实、可以用来做他受难的十字架的，从他以后，树木不再强壮，但是开满鲜花，看到鲜花，便想起他的苦难。  我相信许鞍华在这里并没有在影射一个宗教故事，这里是我们对于纯洁的感情需要。作为女性，如果我有性幻想，那一定包含对于这种圣殇一样的爱的向往，不论我从前被多少卑劣的刺激诓骗，都希望每一个吻都是一次原谅，每一下性的动作都是毫无保留的爱。 林和胡的关系在许鞍华的安排下，有了这样的色彩。胡彩兰是陈文靖的回魂，他和林耀国在深圳度过的一夜，不是林耀国背叛妻子的夜晚，而是他四十不惑、再一次接受陈文靖事件的过程。而对于胡彩兰而言，林的接纳是对于她所有不羁放荡的洗涤，只要林耀国吻了她，港岛上对于这个新新人类的所有非议都不过是过眼云烟、都被涤荡一空；没有什么比一个遭受过苦难的爱人的全部接纳更能力排众议，也没有什么比年轻的毫无保留的勇敢和热情更加干净。这样看来胡彩兰和林耀国竟然是在相互牺牲了。在宾馆那个旋转的门锁柄后面，我想，应该是一场茫然的安慰的性。 林耀国即是他自己的老师，又是胡彩兰的情人，还是陈文靖20几年来最亲密的朋友和爱人；而胡彩兰，这个迷途的小羔羊，作为学生、作为他妻子的影子，作为执拗的爱人，在这个中年的矛盾体里，将会感受到多么强烈、深刻而又怜惜的爱啊。 这样的快乐和失落里面，我相信，是没有我之前说到的那一点厌恶的。全然的爱也许也使人痛苦，但不会令人耻辱。这样的爱和性的暗示，是我过去无法想像的。是籍着许鞍华的温柔和细腻，第一次体会到的。  


如果说看《男人四十》时是受到一次启发，那么看《半生缘》后应该算是一次确认。沈世钧是非常像我认识的一个人，他的对人的呵护不在于具体的行动，而在于每一思，每一想。奥斯汀的布兰登上校和达西先生或许能以实际行动挽救爱人于名誉的危机，沈世钧却不同，他的善良像秘密花园的钥匙，在于他知道却从不忍心开启。对顾的姐姐的艳名是如此，对石翠芝的鲁莽冷酷也是如此。 他的善良全在于一颗心，示爱是虚拟语气，实际生活中也不敢不愿过得比其他人更加幸福 。他说“如果我知道你叫我抢，我一定会抢”，也说过：“我只想你好”这样的话；有人把顾曼桢的不幸归咎于沈世钧的软弱，其实如果他不“软弱”也就丧失了他的可爱之处。他爱里面没有掠夺的欲望，更没有一锤定音的贪婪。他的爱是时间和际遇酝酿的一件和节气一样不可思议而又自然而然的事情。不能讲他无用，只能感叹那样的经济环境下，他的谦和温柔是长期消费不起的。 没有当下的人，只能有千千万万说不出的过去和说不准的未来，这样看来，也未见得是最不幸的人吧。“永失我爱”不是什么新鲜话题，但是在《半生缘》里，许鞍华用了一点闪回（豫瑾和曼璐、世钧回到树林里去找曼桢的红手套），一点实验片段（曼桢被囚）去讲失去，是哀愁的，但不激烈。人在爱里失去一个自我往往是容易的，但在时代里找到一个自我却很难。 豫瑾为了曼路去和人打架，后又移情于曼桢是由于渴望变成了饥渴，爱情变成了distorted的欲望，人总能适应他的命运给自己找到慰藉。但是慰藉无非是良心的借口。而世钧和曼桢这样的人， 就好像doctor who里面的时间旅行中的恋人，即使旧的世界轰塌了，他们罗曼蒂克的友谊仍然能在时间的缝隙里，突然闪回，百转千回。 书里有一段写，冬天的时候，风翻书，声音很是清脆可爱。等男人、女人都有了经济和心灵的自由，那种罗曼蒂克的友谊可能就不必那么凄惨了。




</影评>
<有用数>111</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿刺少爷™</作者>
<标题>男人四十</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-05-02 09:25:09</时间>
<影评>
        对于这部影片，我更多的初衷是想讲一下林嘉欣的表演，这个背景有些坎坷的女孩儿，从出道被张洪量签约出唱片到一年后被张洪量因个人感情原因而雪藏，直到被尔东升带回香江，与许鞍华导演一直合作这部戏，当年一心想成名的15岁的小女孩终于在5年后正式进入娱乐圈。我想她应该是个天生的演员，凭借这部戏她赢得当年香港金像奖和台湾金马奖的最佳女配角和最佳新人奖，林嘉欣开始一炮而红。除此之外，张学友，梅艳芳的加入我想这部戏一定值得一看。 


剧情似乎很老套 

高中男生是语文老师的得意门生，暗恋着前排的女生 

高中女生爱上了她的语文老师，并不小心怀孕了 

女生告诉老师这个事情，老师却对他说他已经辞职了，要回台湾，他老婆在台湾等着他呢…… 

女生打电话给男生，男生毅然陪女生去深圳生下了孩子，并且结了婚 

20年过去了 

男生也变成了语文老师，面对昔日同窗都成为富翁，他还是个默默无闻的中学老师 

女生成了家庭主妇，照顾着两个儿子 

日子似乎很平淡，却暗藏危机 

当年的语文老师回来了，却是个将死之人，女生决定照顾他，送他最后一程 

男生很不平，多年来的心理压力难以发泄 

他的一个女学生爱上了他，似乎正要重演过去的故事…… 


影片带有浓郁的文学气息，毕竟导演许鞍华作为一个文学硕士会比其他人更能把握这些细节，显得更加性情，更加煽情。而我是第一次觉得用粤语念起古诗词别有一番情韵，听说以前唐宋时期都是说粤语的，看完电影之后似乎更能印证这个想法。 


片中吸引我的更多的是一些小小的细节，岸西ms是个很厉害的编剧，整个故事发生的很流畅很自然却又不会有任何多余的镜头。 

   场景一：沙滩上那段父子对话，儿子突然说的一句话“老爸，你和妈妈吵架了？”把过去的和存在的一些事情都说明白了，只是那个儿子和张学友始终不太搭，让我觉得更像个兄弟。张学友在那个时候（其实也就是2001年）还是看上去满年轻的，拿到今天来演，或许更搭一些。 

   场景二：梅艳芳和张学友在超市购物，突然的一句“盛老师回来了……”张学友的一时沉默和梅艳芳脚下的那两袋大米更是很自然的道出了盛老师这个心结是故事的一条主线。 

   场景三：最让我折服的一个细节是，张学友为了教好前赤壁赋这篇文章，在家翻找原来的长江水的影碟，也让他们回忆起过往的点点滴滴，你一句我一句的和着“驾一叶之扁舟，举匏樽以相属；寄蜉蝣与天地，渺沧海之一粟”，我是个粗人对于诗词一窍不通，可是我却能够深刻感受出此处用别的话语都无法代替他们之间的情感，就如同我去西安的那段日子，也只喜欢用歌曲表达我的情感。正当我陶醉于用粤语腔调念出这段诗词时，他们的小儿子冒出来对妈妈嚷了句“水都烧干了，还在那里讲……” ……如同美妙的音乐在耳边萦绕，突然被打断了，而且是很无情却又很无奈的被打断，生活就是这么的无情，容不得你半分回味的机会…… 

    

对于演员的表现，林嘉欣凭借此片一炮而红，将一个十七岁女生的青春，早熟，性感演绎得让人惊叹，她对张学友的那段台词的声音我想应该是酥到了骨头里，但是不染风尘的那种感觉。最后却泰然自若地离张学友而去，留下那本画满画像的书本作为留恋，也算是对这段师生恋的纪念，的确她有资格玩的起，而我个人则喜欢她后来的六楼后座，异度空间，救命，阿嫂传奇，怪物等一系列坚强性格的人物形象，我想更适合她的发挥。今年金像奖她一个获得最佳女主角，最佳女配角的提名，我想认可她的不只是我一个人。对于林嘉欣，这是她的第一部电影，而对于梅艳芳，则是她的最后一部作品，我在看电影的时候，一直在唏嘘这样一个传奇女人，而她在这部电影里将一个负有愧疚感，将所有心思痛楚放在自己心里面的女人刻画的非常深刻，也许多了些她自己这些年来的深刻体会。 


子曰：三十而立，四十不惑。四十岁究竟是个什么样的心理状态，我无法去了解，我只有试着去揣摩。

 

在彼此都经历了风风雨雨之后，两个患难夫妻最后还是抱在了一起，我看不出结局是什么，或许导演根本就不想告诉我结局是什么，张学友抱着痛哭的梅艳芳，在她耳边轻声的说，一起去长江看看吧，我们都读了那么多李白，杜甫，苏东坡，也该去看看了，一年半后什么都被水淹了…… 
      </影评>
<有用数>123</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>33</作者>
<标题>重阳偶拾</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-08-07 21:29:32</时间>
<影评>
        什么是重阳？


登高、鲜花、香烛、坟墓


重阳是死人的佳节


清静的白骨在泥土下伸个懒腰：


哎哟！谁人扰我清梦？


 


什么是偶拾?


片段、印象、见闻、随想


偶拾是死人的字句


停了呼吸，缺了脉搏


早已僵硬在辞海的乱葬岗里


 


今天，趁着重阳佳节，竟然……


哎哟！不得了！


僵尸复活了！


重阳，原来是死去的祝福。
      </影评>
<有用数>48</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>到里斯本看海</作者>
<标题>嘉欣的〈男人四十〉</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-11-19 17:10:09</时间>
<影评>
        　　看完了《男人四十》，作为一个才刚过二十不久的男人来说，我真是有很多观点要发表。人生需要经常举手发言，但不是像被提问那样。我觉得一个二十岁的男人不会理解四十岁的男人的无奈与哀愁，更无力开药方解救他。一个二十岁的女人却能不经意做到，也许还不是预谋的。

　　男人四十是人生的中局，需要盘整，把过去二十年做男人的经验整理出版，留下的孩子们都经常施以关怀，故事都拿去广播一下，从笑话书中站起来多读读自己。多数人看的是张学友扮演的国文老师林耀国的无奈，好象他的理想、原则、眼神和思维都老得过慢。可是无法想象人来到世界上是为了最终变成一个老家伙，有的人还会更早就变老：林大学毕业之后就开始做老师、老爸、老公。我一直都没有漏过那一个总是出现的镜头：林任教的那个围桶一样造型的中学校园中间的红色叶子的树。与众不同的颜色终将带我们走出厌倦与冷漠的固有生活。

　　林嘉欣扮演的胡彩兰就是这样一抹红。我要看这部电影就是为了看她，看让我想用浑身来感受和喜爱的林嘉欣。一个二十岁的男人看一个四十岁的男人的电影，如果直接奔“四十”而去，强作理解，那是装老。胡彩兰敏锐、倔强、目力惊人、贱得可爱。因为她才华出众、所以她得做得贱过他人，做得诱惑力十足，做得完全超出普通人循规蹈矩的生活圈。只有足够强的诱惑力才足以挑逗她所爱的国文老师下水，而且挑逗的过程那么文艺化，让林耀国心甘情愿地跟她约会，一边尽自己所能教育她、帮助她，一边被她刁难被她耍被她宠爱，反过来又最终从她那里受到教育。四十岁走出盘整期是因为二十岁。新的人新的东西速度太快，“数位相机？老妈你不懂啦”，“我下星期要去印度进货。。。这个，你不懂”。令四十岁摸清生活纹理的竟是突如其来的二十岁，面前的二十岁令他终于彻底理解了自己曾经的二十岁。所以，我们生活要提早盘整，二十岁别光顾着为四十岁时的故事打伏笔，也要做好找回埋伏的标记。免得快要老之前迷了路。

　　林耀国终于找到了自己。他在胡彩兰身上知道了什么是不顾一切的爱情，这种爱情总是会有不慎的结果出现，如何对待这些结果影响着当事者们的一生。梅艳芳扮演的陈文婧是林耀国的老婆，也是他当年读书时的前桌女孩。陈文婧当年与国文老师盛某相爱，并且在盛要离开之前有了他的孩子。林陪同陈去深圳堕胎时，最终决定让陈生下这个孩子，并２０年来对他视同己出。盛老师终年之前，陈对当初还是念念不忘，在医院照顾他走完最后一程，林对此耿耿于怀。当林耀国与胡彩兰的师生恋经历了一个华丽的转身之后，他终于理解了妻子二十年来的心情。儿子知晓并看望了自己的生父，林家的秩序最终回归幸福。胡彩兰高中肄业，毕业晚会那天，她将自己上林的国文课时画他的课本和绘本集子都交给了林。胡去经营一家时尚杂货店，开始自己选择的生活前程。胡的生活与爱情的“不顾一切”，是连“不顾一切”本身都不顾的选择。人们在认真时总是下意识地拯救自己的未来，胡彩兰说，我爸爸哥哥姐姐都是大学高才生，家里不需要那么多大学生。也许需要抉择时，不应该因为忙乱而原地打转，应该想办法赶快回到原点。因为彼此改变对方，一抹红在生活中找到了投影。两段师生恋的投影，令电影中那些诗词、文句再度跃然脑海，整理出一分理想的美，悄然和谐。

　　人们总是做着令自己失去方向的事，妄图用过去拯救未来，殊不知，关于未来的一切，竟然是在当下年龄一半时就预设好了的。你该选取哪一段过去呢，这是一件好难的事。而新新人类们，像胡彩兰那样，抛弃学历，抛弃奖杯，抛弃才华，抛弃被世俗认同甚至抛弃贞节，只是为了轻装上阵面对未来。

　　《男人四十》这道题是出给林老师的，爱他的学生胡彩兰将它解了。我还是最喜欢林嘉欣扮演的这一配角。梅艳芳在电影中只是专心地做了个青年理想主义的化身，让我们找个原型比对过去，中规中矩而已。张学友演的这一国文老师，四处试探了人生金鱼缸的边沿之后，尽管撞了头，累了心，最后还是游出去了。还好他游了出去，不然，我们二十岁一代人的想法，就不会有那一抹红作为肯定了。

　　“鲁迅是中国最早留学东京读大学跟shopping的帅哥”。给生活留些戏噱，虽然无益于化解难题，但至少可以作乐吧。看到我这篇东一句西一句的影评的人们，请也来看看《男人四十》吧。
      </影评>
<有用数>60</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>槑槑</作者>
<标题>岁月危机</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-06-18 16:02:26</时间>
<影评>

这是我第一次看张学友演文艺片，起初的情节有些冗长且沉闷，这是她的一贯特色——许鞍华的电影，喜欢的人会叫这种慢节奏长镜头为“平淡”和“真实”，不喜欢的就会闲琐碎和沉闷。她的电影，总是有种女性的含蓄在里面，有种欲扬先抑的克制。
镜头的切入是一本黄仁宇的《万历十五年》，大儿子安然调侃父亲：一上午才看了二十多页，怎么那么慢。张学友饰演的林老师回答他，眼睛有点花了。男人四十，从这个环节切入。人一旦到了四十岁，的确有很多不济和无奈，哪怕就像林老师一样，固执的不戴老花眼镜，岁月也是丝毫不留情面。紧接着就是林老师的课堂表现，尽管他激情四溢，然而，新时代的学生，还有几个人对从前的文字有着偏执的热爱呢？大家喜欢的，不过是林老师这个老师而已。林嘉欣出场，在素描林耀国的侧脸。林饰演的胡彩蓝，并不是一个执着一念的女学生，她有自己的想法也有自己的追求，这也是林耀国的中年危机能和缓度过的一个原因。在电影中，这对师生的婚外恋一直含糊不清，很难看的明白，林对胡的感情，当然，虽然胡彩蓝仅仅是一个还未成年的女学生，却表现的非常成熟。在这段感情中，一直是胡在主导，而她也并非要得得到什么，仅仅是一种带有小狡黠的尝试。对于她来说，人生很简单，喜欢什么就是喜欢什么，爱过也不自己留下遗憾，并非要一个结果。似乎林也是这样理解胡彩蓝的，所以才有些勇气去接近她。我始终不能理解他对胡彩蓝是一种什么感情，从她的身上，他看到了自己已逝的青春和最初的爱恋。在盛老师回来之后，他和胡彩蓝在一起，也是一种赌气和宣泄。有一种莫可名状的焦灼在里面，直到那篇写给自己儿子安然的信放在了他的床头，我们才知道对于这个好好先生中年人来说，最在乎的是什么。
或许我们只有到了那个年龄才会懂得，林耀国和陈文靖的内心波澜。四十岁的年纪，或许更在意的是一辈子倾心付出建构的家庭。深圳一晚过去之后，林把自己的妻子叫进房间，欲言又止。盛老师昏迷不醒，林带着安然去看他，一家三口吟诵一篇文章。最后一个镜头是梅艳芳在张学友的怀里失声痛哭。不知道为什么，看到这里的时候，心里会很难受，有遗憾有不舍。虽然明知道，这样的一个家庭不可能那么轻易的解散，却仍有种，他们会分开的错觉。谁知道呢？许鞍华的电影在此戛然而止，她给人留足想象。三峡过一年半就要没了，他们还有那么多的梦想未曾实现，最终，他们已经骨血相连，多年的婚姻大抵如此，尽管很多东西都在岁月中遗失了，但是他们曾经携手的最初感动和期望不是还在吗？
梅艳芳在这部电影里的表现绝赞。有一个镜头是梅艳芳吟诗，正在投入的时候，二儿子喊道，汤都烧没了，还在这念诗。梅艳芳马上起身奔向厨房。不得不面对，岁月就是这样的残忍，多少的文艺女青年最后所有的诗情画意到煲进了一锅汤里。人生也会如此，他们的梦想和追求，到了儿子这一代，还能被理解和接受多少呢？最后携手并且能宽容待己的那个人，也就是那个和自己一起老去的老男人而已。
何止中年危机啊，只要岁月还在奔腾向前，我们都会有恐慌。四十，不过是隐忍无奈和妥协的代言词罢了，最后还要和岁月开开玩笑，虽然我们都厌恶老去逐渐沉重的责任以及梦想变得遥不可及。

</影评>
<有用数>39</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>sb评论会拉黑</作者>
<标题>潜台词</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-05-18 20:28:07</时间>
<影评>

老花眼镜：千万不要，能熬多久是多久

说婚姻。

 

海滩上亮丽泳装，青春胴体不看。

反正最精彩莫过胡彩蓝的痴情。

 

老同学游船三四十万，安然：养这东西很烦的。

当局者迷，局外眼清，心里还是不爽。

 

安然：把弟弟看作你的学生，会不会没那么操心？

言下之意：大儿子不是当儿子养的，是当学生教的。

 

猪排、牧师脱口秀：代沟

 

老同学聚会，提时间不早给阿锐解围，也是不想自己被当猴耍

就笑了一次，在阿锐讲色情杂志时候

林耀国对阿锐的占有欲：一个永远可以比较的对象，一个永远不会背叛的人，当家人全部背离自己也可以找他。

林酒后吐真言：跟阿锐做朋友，几时都有优越感

林也是阿锐，阿锐多落魄，林的内心就多荒芜。

后面阿锐对胡彩蓝：要是早十年，我就泡了你。

胡彩蓝：为什么现在不泡？

阿锐：不了，现在喜欢三十岁，女行政人员，养得起我，不用我操劳。

胡彩蓝：那就把这儿改成鸭吧，反正男人生意太多人抢着做。

（男人四十，全都被抽断了骨头。

胡彩蓝对阿锐的高高在上，也是她在林耀国关系的现状的映射

 

骂学生写不出作文是敲打二儿子

二儿子才是他亲养的。仇人之子乖巧合他心意，自己亲生儿子不成器，当老婆去照顾旧情人，于是炸弹爆炸。

改到胡彩蓝作文，气氛一变。家的画面和胡彩蓝的念白，两个世界。

 什么是重阳? 登高、鲜花、香烛、坟墓... 重阳是死人的佳节，清净的白骨在泥土下伸个懒腰， 哎唷...谁人扰我清梦... 什么是偶拾？ 片段、印象、见闻、随想... 偶拾是死人的字句，停了呼吸缺了脉搏， 早已僵硬在辞海的乱葬岗里， 今天趁着重阳佳节竟然….…哎哟，不得了，僵尸竟然复活了！ 
 

现在我老婆在家里煮饭等我归，你就放过我好不好？

这么早吃饭？（胡彩蓝阴阳怪气）

我们这些老人家多点时间消化，对不对？（两个人明显不在一根线上）

你为什么这么早结婚？（胡彩蓝无奈挑明）你是不是有个小孩正在读大学？

关你屁事？（被激起，显往事，性格）

你儿子帅不帅啊？（表明自己已经是个女人）

来（掏相框），有大有小，任君选择。喜欢的话多洗一张给你。（可能装傻）

 

夫妻的戒指，从头到尾没脱过

浴室里胡彩蓝那双翦水的眼睛和林耀国的欲望，手上的婚戒又是无法规避的责任
胡彩蓝，好名字，感觉蛮多情 

林看二儿子撒尿。对年华不再的胆怯。

 

男女意识交锋

林让胡虚构一篇登高见闻

胡让林想些合适的题目：控制欲，一切人事都要围着我转，2，我是特别的，少打官腔、拿对别的学生的态度糊弄我3，已经不打算参加会考

林被顶得措手不及

 

林穿的T恤衫：自欺欺人，世道已变

 

胡彩蓝在车上的一瞥，隔着雨幕，车内音乐：妙龄富家女的威压，我青春逼人，你不得不爱我

 

人家养猪养狗养二奶，你养书虫：我威压你，但我也愿意理解你

没想到触及敏感往事

胡：是作者送给你的？（敏锐，猜测

林：作者是我老师。

胡：几时你也出本书送给我？（两代命运交错，一语成谶）

林：什么几时？你出本书送给我看看（生气了）

胡：不是应该你自掏腰包鼓励下学生吗？（胡不是傻子）

林：对啊，你现在马上搞定那篇摇头丸面面观，然后再放到你的书里，一言为定。（林也不是傻子）

胡：你好赖皮，如果我写书，我一定写你。（调转话头继续调情）

写我？

不行吗？（胡有性格）

我有什么好写？（林有性格）

你怎么知道？你又不是我？（我爱你与你无关）

胡彩蓝在图书馆走来走去，她的阴影笼罩他的实体，光影下教师的心乱如麻

 

胡彩蓝风骚歪歪在课文边上画画，看到，而且看到不敢说

 

你妈呢，以前坐在我前面，我整天只能看到她的辫子

所以我想……如果我是老师，

我就可以整天见到她的正面。

（暗示阿靖和老师的关系。当年未必不比胡彩蓝轰轰烈烈）

 

后面安然问：为什么他当教师？我意思是……

阿靖：他大学时已经在夜校兼职，要交租，又要买奶粉。

安然：我要是他就不当教师。

阿靖回答的不是安然想问的。阿靖规避了。

 

阿靖：末期肾衰竭，现在靠家务助理送饭给他吃

林：他老婆呢？

二十年永远的一道坎，一直都在，从未信过阿靖。

 

抢喝饮料：1打破僵局。2性暗示。3你的都是我的，我的也还是我的。

 

父子关系：又借钱？（其实是借数码相机。）

林无法处理好父子关系。这个空白其实是由胡彩蓝补充的。如果生的不是二儿子是个妹妹会怎么样？

阿靖出来打圆场，其实限制了林和儿子的关系缓和。

 

阿靖盛饭，林对阿靖说谢谢。谢什么谢

 

从安然回家夫妻没能亲热，由男方掌握性关系。到

林：你日夜忙你累不累啊？

阿靖：你先睡吧。

主动的拒绝，原因又是从前的恩师。几重背叛。

切入过去盛老师送林笔。

再切入胡彩蓝颁奖。

 

另一方面胡彩蓝关系突飞猛进。

林不满麦太太说胡彩蓝夜夜鬼混。摇头丸

胡彩蓝不去，林到店里送奖牌，这里主要通过胡彩蓝的表情，有点惊讶有点高兴，来反映背对着的林的急切和热情。BGM有味道。

胡彩蓝甩奖牌。

胡彩蓝的得意：帮你老婆挑件衣服吧？趁老板不在算你半价。

胡彩蓝：我有爸爸，而且很疼我，别以为我是缺乏父爱的可怜小动物（胡知道林把她当女儿）

那为什么……

喜欢你？

因为我是老师？

你那么没自信？

（胡彩蓝是迟早要走的。阿靖不是这样，胡彩蓝对林耀国没有依恋，但阿靖离不开他。

我们这些种几十岁的老先生，有老婆小孩，没钱还不帅，喜欢我什么？

（顺便骂了盛老师。这句话其实没把自己包括进去。这时候林耀国还没跟胡彩蓝睡，在关系的突破口，站在道德制高点。

林耀国痛恨盛老师和他老婆以前的一段，自己也陷进师生恋，往事和故人又成为这段新的关系里的刺激品，好比一个把情人内衣让妻子穿上再跟老婆上床的男人。他有受虐欲）

 

鲁迅，日语，胡彩蓝一口流利日语，1，和哈日会零散几句的其他学生不同2胡彩蓝这女子，日后不会平凡，不会留在你身边

胡彩蓝：学了一点点而已，上次有个日本小子想约我逛街。（有暗示

林耀国：叫你爸送你到日本读大学吧。（恼怒和挣扎都有）

胡彩蓝：今天好像不用上学的。（转移话题

林耀国：你不想读大学吗？（想和她交心

胡彩蓝：我老爸哥哥姐姐都读过大学，一个家要那么多大学生干嘛？走啦。（小女孩不耐烦，不讨论学习问题，因为林耀国是她男友不是她爸

 

可乐：掩盖一切危机短暂狂欢

 

玻璃胶：

旧的那枝还没用完。

旧的那枝已经放很久，就算没用完也已经干了。你看，屋子小，人又多，过期垃圾也多，单是旧衣服旧玩具，最少也有十几箱。

那几箱模型，安然不舍得扔。那些旧衣服，迟些我拿去给救世军。

迟些？迟到什么时候？你跟我妈一样，一辈子都不肯丢东西。多没用的垃圾，都当成宝贝收藏。你以为我还有钱换大房子吗？

 

我信你二十年如一日，一点都没变。

 

胡彩蓝大声讲电话和放肆的大笑。

我男朋友绷起脸了。

林耀国两次约会都担心旁人目光。所以后面他们宁愿逃到乱哄哄的深圳

 

林：听说你经济科不及格，我帮你补习一下吧。（接升学的问题

胡：你是想挖苦我，还是想心里好过点？我不是要泡这个小妞，我只是想帮她补习。（不要林当她女儿）

做人不能简单一点吗？你上课时好像很民主很开通，结果还是老古董一件。

林：我本来就是个老古董，从小到大就是古板，做完好学生，就做好老爸、好老公、好老师。（不想做了

胡：好人最容易惹坏人来拆招牌。（调情，显然知道林耀国会怎么回答

林：所以你来拆我招牌？

胡：偶尔拆块招牌，当作放假……不停的考试不放假，会死人的。

 

林耀国：做人本来就是一场考不完的会考。

 

残疾人和护工。隔壁美女吐痰的故事，暗示对盛老师的尊敬破灭。

胡：害你搬出一堆大叔大婶替自己辩护，说的一片云，听完两片云。

想听故事，但林哈哈掩饰过去了。

夜灯初上。

胡：你很久没作文章了，堆个故事来听听。（无奈只能点明

林：都打包了，还有什么好说？（明确不愿意说

快点想啊。

没有。

没有？那你以前怎样泡妞？（太明显了

我以前用诚意泡妞的。（半真半假

大笑，亲了一下脸，跑开了。

 

扔盒饭，请两个儿子吃大餐。

 

胡彩蓝退学。

林目光落在空位子上。

 

胡：干嘛，我是得了艾滋还是怀孕了？（林耀国肯定心惊肉跳，但胡彩蓝怎么会让自己怀孕

爸爸妈妈又不是第一天认识我，傻瓜。

林：那会考怎么办？

我回校帮你跟校长说，好不好？（给我也留一条后路吧

胡：我不是你的学生不是更好吗？（最后一根稻草

你觉得我穿校服性感是吧？我可以继续穿的。

丢糖果。

林耀国坚硬的脸，震怒。压垮了，决定彻底放纵

对不起。（发觉自己失态后的惶恐

胡：你真坏。林耀国，我要罚你留堂。（师生位置的颠倒，胡彩蓝完全看穿这个男人，一种事成的得意，镇定他的惶恐，林耀国从道德的神坛上摔下来。

就如同林耀国有被虐气质一样，胡彩蓝是一直是主人的姿态

 

阿靖怀孕：什么五级大地震、龙卷风、海啸，最好全都一块来，那什么事情都解决了。哪有那么如意？

……当时我好生气，不是因为知道他老婆有了孩子，而是觉得，他用这种方法告诉我这消息。

安然：他一直不知道你有孩子？

阿靖：一个你最爱的老师，突然变成一个你最瞧不起的人。还有什么好说？

 

 

阿靖又遇到年老的恩师。

阿靖跑得这样快，这么远，越过楼梯，喘了两口气，拄着雨伞的盛老师已经在身后。这当然是戏剧性，电影进行的时间和电影里流逝的时间不同，或者说是和阿靖主观视角的时间流逝不同。

阿靖的等待和幻想是这么急迫，同时也是迅速的破灭。琼瑶窗外，恐怕最后也只剩抬棺材板的恩情。

 

林的痛饮。游戏。胡彩蓝上台肚皮舞。性暗示。

 

阿靖：也许我想陪他走完最后一段路，也许我想看他痛苦不堪。

阿靖冷眼看着盛老师够水杯把水碰到的画面。

 

灯红酒绿，热闹到与世隔绝

林：现在当教师没用了，什么都不敢做，不怕放学后被人拉到一角揍一顿？

（中年危机。压着林的东西，让他不快的境遇太多，又不能像阿锐那样赖皮，阿锐也相当于林的一面镜子
问题是林是语文老师，一定会想得太多，恨自己的不得意
胡彩蓝说林耀国做人好累。做人是好累。
所以婚外情，盛老师和阿靖只是导火索，胡彩蓝不过最后一根稻草。往往如此，廊桥遗梦也这样）

胡彩蓝兀自摇头狂舞。你说她爱听吗？当然林耀国也是自顾自一讲而已。

 

林：去深圳找阿锐……店子新开张，行不行？很好的借口吧？

胡：小时候，一定有人时时迫你自我反省。（林真是受虐狂）我呢？我是一个绝对不会反省自己的人。

（天造地设）

林：走吧。

胡：这么早。（暗示两个人将要去干嘛）

林：走吧，迟点过不了关了。

胡：过关很重要吗？（回到现实生活重要吗）

你要开始习惯了。（等着人问

林：习惯什么

胡：习惯上课的时候看不到我。（洞察

林：可能是好事吧（掩饰

胡：到时候你就知道

（天桥下有人唱同桌的你。从车水马龙到桥洞，热闹都在身后，进入夜世界，静谧，私人的，情欲的

镜头到招待所

胡：你现在已经开始想着我了。（林的表情瞒不过她，胡彩蓝是理解这个人的

 

胡彩蓝站在房间门前的犹豫，有一种颤抖的感觉。

老练外表下的纯情。

不是玩玩的。是玩玩怎么会哭，怎么写参赛作文，怎么约会前在镜子里露出羞涩笑，分别时为什么眼里有泪？ 

 

回来的火车上。

胡彩蓝：在想什么？在想如何向老婆解释？如何向自己解释？为什么要解释这么多？

（太厉害。

 

胡：我不知道为什么喜欢你，我记得……我记得什么时候开始喜欢你。上默写课时，你呆呆的坐在那儿望着窗外，就像刚才那样。我撕了一张纸画你。将来我当导演，一定要拍这个镜头。

（前面有写书，还拍电影

胡：笑我？

我想做的事，一定能实现。

（但她没有想说，我想和林耀国一起。

 

回家的早晨。林耀国想坦白，阿靖屡次躲避。谁看不出林耀国脸上的春风

林耀国看到镜子里自己，摸了把脸，刮胡须。

回味昨夜的事，看自己的脸，日光下好苍老

 

给安然写我的第一天。和解。催泪音乐。

安然关灯又开灯的细节。

三人去盛老师病床前。背赤壁赋

 

毕业典礼。

林耀国轻声说hi，春风满面：我打了很多次电话给你。

胡彩蓝说：我电话刚好被人偷了。（真话假话？）我转台了。（新开始）

在林耀国手上写字，气氛很好被人打断

同学说：刚看到你男朋友开部新宝马在外面。

同学随即被叫走，此时两人都热情冷却，回到现实世界

日本货太贵要进印度货：这种事，你不懂的。把笔还了。两人距离拉大

要去克什米尔。（要分，进正题

林：很辛苦的。

胡：怕什么？

（怕没有你。说深圳那时很危险，两个人照样也去过了。

从此一别，恐怕就难见到

把课本给了老师，上面都是画的林耀国

 

阿靖：空调怎么越来越吵

林：是啊，习惯了没感觉。你这一说，我也觉得吵。

1习惯了没感觉。

2空调声像阿靖当年告诉老师自己怀孕的蝉噪。

 

又是阿靖提的离婚。女性角色的决绝和男性们的暧昧不清。

阿靖：我可以出去找工作。

阿靖一脸悲哀。林耀国猝不及防。

林：是呀，你会中文打字。

一个玩笑化解了严肃，

都笑了。

阿靖由逃避进入果断，林耀国被胡彩蓝分手后想回到家庭

林：房子也供完了，有空回来吃顿饭，看看两个儿子。（挽留

阿靖的痛哭。（阿靖被吓到了

林（无奈，进一步挑明：我们游完长江回来再说好不好，我们读了那么多李白杜甫苏东坡的诗词也该一起去看一看，现在天气是热了一点，不过如果不去，不久三峡一灌水，很多地方会淹没。很多东西会消失。

（就是要再挽救一下我们自己吧。
有些话不能说的太白，有些人不可能一刀两断，模糊的生活


</影评>
<有用数>39</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>