<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>鬼乱5 ห้าแพร่ง</电影名>
<年份>2009</年份>
<评分>7.3</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p768894038.jpg</封面>
<导演>班庄·比辛达拿刚 / 维苏特·普沃莱拉克斯 / 巴域·普瑞克潘也 / 颂裕·素玛戈南 / 柏德潘·王般</导演>
<演员>吉拉育·拉翁马尼 / 雷·麦克唐纳 / 春蓬·塞皮塔克 / Apasiri Nitibhon / 翁韦德·答奴翁 / 甲差·扁威提 / 莎琳雷特·托马斯 / 查理·瑞纳 / 披拉猜·伦波 / 玛莎·华顿娜柏妮</演员>
<简介>本片分为5个故事：《索命棕榈祭》为了逃避法律责任，母亲将儿子送到偏远的寺庙当苦行僧。少年跟随师傅们来到一个山村，师傅向其讲述了当地用棕榈祭台祭祀饿鬼的风俗。少年本不以为然，最终却发现师傅言之凿凿；《同房鬼病人》青年因车祸骨折，不得已被安置在一间多人病房养伤。不过病房内只有两人，除他之外还有一个脑死亡的老人。夜幕降临，老人竟然起身向青年袭来；《亡命背包客》一对来自日本的青春男女行至泰国境内，他们拦下一辆闷罐卡车。行至半路，车厢后传来连续的敲击声，噩梦就此降临；《亡魂二手车》某二手车行女老板，为了盈利经常将出过车祸的汽车翻新后卖给别人。某晚，她的儿子小德在车行玩耍时失踪，诡异恐怖的事情相继发生；《惊魂鬼片场》一个摄制组正在拍《连体阴2》，扮演女鬼的小根妹突然昏倒在片场，工作人员手忙脚乱将其送到医院。正当摄制组担心进度时，小根妹又重返片场。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>皇帝陛下的玉米</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-12-27 04:18:07</时间>
<影评>
        第一个故事：教育我们，因果有报，孝敬父母。父亲是山，父爱是恩，缺钱可以抢无辜市民的手机，但再缺钱咱不能忤逆父亲。《百变星君》里达叔向星爷下跪立马就天打雷劈了。天理报应，咱作儿子的，不能朝路人丢石头是基本，不能朝老爸丢石头更是常识。

第二个故事：教育我们，好奇心害死猫。隔壁的伯伯再怎么着也是病人，两肢健全文明礼貌的好青年怎可以围观。但人要是长太好，难免会被人惦记这张脸，被护士长和知道真相的叔叔ABCD设计陷害实在只能怪自己倒霉。要不怎么说帅是一种罪呢。

第三个故事：教育我们，珍爱生命远离毒品。我知道人吸了大麻之后会有强烈的饥饿感，但这故事里的毒品究竟什么成份啊，能把死人硬生生饿活......出门旅游的小情侣要注意，别搭陌生人的车，不过更应该注意的是，别跑去不得不搭陌生人的车才能到的地方玩。

第四个故事：教育我们，生意以诚为本。假酒瞎人，毒奶粉坑人，这些天天都被群众口诛笔伐。报废车改装成二手车骗人家九成新总不是守法市民该干的事。就算你送GPS导航仪免费刻录车载音乐洗车中心八折卡外加两年交强险还破盘价只卖998，骗人总还是不对的。另外，这个故事再一次证明了，做女人，事业和儿子真的不能兼得。


第五个故事：教育我们，做人要持之以恒。但身体不舒服还是老老实实看医生比较好。病倒在工作岗位上这种事情，让领导去干就可以了。


最后，我不得不说，这片子里一个个男生都他妈帅到魂飞魄散，泰国这地方还有没有王法啦！
      </影评>
<有用数>186</有用数>
<没用数>40</没用数>
</review>
<review>
<作者>乌鸦火堂</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-12-29 09:19:24</时间>
<影评>



　　泰国是一个鬼文化盛行的国度，自然恐怖题材的电影是泰国引以为傲的地方。其中不乏质量优秀的精品，包括《鬼影》、《鬼宿舍》这些影片已经被恐怖片影迷们奉为经典之作。就连去年的那部《死神十字路口》（《鬼4虐》）也因其4段风格迥异的鬼故事也被很多fans津津乐道。这样的电影要开拍续集不奇怪，不拍续集才奇怪。今年的这部《鬼5虐》不仅保留了上一部的原班人马，而且4段式的故事结构变成了5段，那么影片的质量有没有像电影里故事的数量一样层层拔高呢？ 


　　故事一《带刺的棕榈树》 


　　这个短片是由来自上一部中《催命符》的导演巴伟恩执导，片子的故事不错，同样是一个因果报应的题材。这个短片不算恐怖，但是为我们展示了泰国异域的风情以及鬼怪传说。片中藏头露尾的饿鬼在电影气氛的烘托下别有一番诡异的情调。不过电影能带给我们的也只有异域风格和饿鬼传说，其他方面印象不深，算是中规中矩的作品，结尾处因果轮回的变化算是本片最大的亮点之一。 


　　故事二《病房床位》 


　　本片是5个小故事中最短的一个，也是最没意思的。本来医院是鬼故事的温床，片子没有展示医院阴森诡异的一面，反倒是在宗教方面大做文章。看似意外的结局其实也属于看过开场也就明白结尾的那种类型，与《万能钥匙》如出一辙，中间的恐怖场面也和剧情发展毫无瓜葛，纯粹为了惊吓而制造干燥恐怖镜头，意思不大。 


　　故事三《夺命背包人》 


　　本片是一部僵尸电影，由《鬼宿舍》的导演执导，其实这部电影是风格最重的一部，可惜玩灵异是泰国人的强项，搞僵尸就要比欧美那些僵尸电影差不少了。首先一帮死人无缘无故的变成僵尸就毫无说服力，大量的闪回镜头也是多而无益。血浆的喷洒和晃动的镜头让这个短片彻底沦为好莱坞僵尸片的效颦之作，少有的亮点就是昏黄背景质感和秀色可餐的小日本美女。 


　　故事四《亡魂二手车》 


　　个人认为这个小故事的所以短片里最好的，不仅恐怖气氛营造甚佳，而且这个阴森的故事也颇有宿命味道。出车祸后又被粉饰一新的二手车闹鬼的题材首先在闹鬼程度上就吸引眼球，而且在鬼气逼人的停车场中，不同车辆和车主人的车祸场面不间断重现把本片的恐怖之感推向了最高点。除此之外，那对母女的遭遇有些类似《灵异孤儿院》的部分情节，本该大有亲情戏份可挖，无奈篇幅过短，在展示大量的恐怖场面后只能点到为止。来自上一部中最好的短片《224致命航班》的导演再次为我们奉上了一道恐怖大餐。 


　　故事五《片场惊魂》 


　　本片的导演是来自上一部中《中间人》的导演班忠，该片延续的《中间人》搞笑鬼片的路线，连主要演员也是前者中的那几位倒霉蛋。与上一部风格类似，导演在本片中继续恶搞自己的前作《鬼影》和《连体阴》等片，顺便抨击了一下泰国恐怖片千篇一律的定律，颇有新意。光是看片中几个倒霉蛋遇鬼后洋相百出就能让观众忘记了这一部闹鬼题材的电影。虽说电影里结尾处的情节经不起推敲，可是整体上来说，这部无厘头的作品还是在这部电影中能给人留下很深的印象。 


　　总的来说，《鬼5虐》虽说比起上一部来多出一个故事，在吓人场面上通过不同的表现方式能让观众感受到多层次的恐惧感，只是除了屡试不爽的惊吓，电影的质量并没有进一步的提高，反而比起上一部来有所退步。究其原因很简单，本片在2个小时的片长中被分割为5个故事，细节和人物刻画被进一步压缩，故事很难在有限的片长中寻找出更多的突破点，使得电影大部分时间就像在听《张震讲鬼故事》那样，一波一波的惊吓此起彼伏，但是在故事和人物方面难寻新意
      </影评>
<有用数>41</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>说什么图灵</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-01-09 13:44:32</时间>
<影评>
               多段式的故事结构对恐怖片这个片种来说，更多考验的是编剧的功力，尤其是对于这部加上片头片尾总共才2小时的《鬼5虐》，平均每个故事也只有20多分钟。《恐怖大师》尚且有将近一个小时的时间供导演和编剧发挥，而在仅相当于湖南卫视的一个片前广告的20分钟里，只有编剧编出一个紧凑又有深度的故事才可能在导演的运筹帷幄下惊艳全场。所以，2小时对于一部容量多达5个故事的恐怖片来说，质量参差不齐就无可避免。

       开篇故事最出色的恐怕就是气氛的营造。偏僻的山野，遮天蔽日的绿叶，稍不注意就会连路都找不到，场景的设置非常好的封闭了环境，目不暇接的灌木丛在视觉上就给观众一种看不清摸不透的不确定感。而将故事主角设置为出家的和尚，款式简单，色彩单一的僧服多少给故事增加了一种古朴的质感。从故事开始的第一个镜头开始，摆放在被树丛淹没的道路两旁的星星点点的祭品提示这观众，即将开始的是一个恐怖故事。

     显然导演和编剧是想在有限的时间内排出一个简单但又深刻的有关因果报应的故事。这就犹如写一篇短篇小说，要想把故事讲好，重点是集中在一个事件上深刻挖掘，再辅以一个出人意料的结局，出彩也很容易。忌讳就忌讳在把故事面牵扯太多，但又没有综合利用和挖掘。第一个故事犯的就是这个毛病。

     不良少年无意中害死了自己的父亲，母亲送他去寺庙反省。结局忠实的遵照了世间因果报应之说，但走向这个结果所安排的情节却难免有点牵强附会。故事特意设置了一个饿鬼祭，方丈只是简单的对小和尚提了一下，却并没有对饿鬼祭的细节说太多，参照最后尚算有点出人意料的结局来看，饿鬼祭是故事的核心因果，而一干和尚似乎也早就洞悉了小和尚的下场，所以要饱满的填充这个故事结构，在饿鬼祭的叙述上适当的逗露可以帮助理顺故事的结构，从而不会出现结局的突兀。除次以外，道路两边的零星祭品是烘托气氛很重要的元素，但却与故事内核完全脱离，甚至在小和尚受罚去山洞面壁思过之前，故事脉络会误导观众梳理出祭台的倒塌是与小和尚偷吃祭品有关，而这却与结局的出现毫无逻辑关系。在这其中，故事设置的蛇猎杀蜥蜴的桥段似乎也是有所指向，导演似乎想要将普通的鬼文化和饿鬼祭综合起来衬托故事，但可惜在都浅尝辄止，涉及面广了，但没有深入挖掘，导致看起来有点不知所谓。

      就故事本事来说，遵照因果报应是没错，但尴尬在故事安排的因果说简单了相当于父亲报复了自己的儿子。世间也尚有虎毒不食子之说，况且就前期剧情的交代，父亲对自己的儿子也是相当的疼爱，即使知道是自己的儿子无意害死了自己也不至于非要自己的儿子变成饿鬼来偿还自己的罪孽，况且就小和尚小混混行径的罪行，即使无意害死了一个人，也不至于被打入地狱。佛家尚有度人超生，早登极乐的修行，要较真的话，这个故事还真是说不太通。

        至于演员的表演，还小，还有发展空间。介绍说小演员演过《暹罗之恋》，虽然我完全没印象他演的是哪一个，但可以看出《暹罗之恋》真的很红啊。



         贱兮兮的人物加无厘头的演员加无聊的病房闹鬼戏再加刻意反转的结局就是第二个故事的写照。

      首先，人物很贱。你说你住院就把你的住吧，腿都折了你就消停点睡你的觉，发你的呆去，非得手贱到拿吊瓶支架挑开隔壁床的帘子看人家老爷爷死了没死。演员先生，您当是来演周星驰的无厘头电影吗，看隔壁病人一眼，那眉毛也能挑的痉挛了一样，还故意瘪嘴瞪眼的，这是恐怖片，不是欢乐剧场。

     其次，故事一些关键要素没有交代，护士拿老人试针是唯一能帮观众想明白结局的一幕，但语言过于简练，刚开始还以为护士是在给老人打针。老人显然有某种宗教背景，这从老人背上的字符和最后众人磕头跪拜可以看得出来。如果这个故事是有模仿《万能钥匙》之嫌，那必要的老人背景介绍显然可以给这个无聊的除了给影片整体节省时间之外一无是处的故事增加一丝厚度。


     忘了说，这两个故事中间有一个字幕说“”根据真实事件改编“不知道说的是哪一个故事。



  2小时讲好5个故事显然是不现实的，所以必须找到一个方式节省故事时间，所以导演选中了欧美僵尸片模式。恐怕没有任何一个恐怖片模式能比欧美僵尸类型更能加大影片时间的弹性了。时间短，那就拍你咬我杀，时间长，那就加大僵尸数量，一拨一拨的，就跟《left 4 dead 》或者《生化4》一样，调高难度之后游戏给你玩儿命刷敌人数量，时间还长，那感情好，再兼顾一个其他片种，什么爱情片，亲情片，外星人片之类的，凑一凑差不多一部电影的时间就够了。

      第三个故事的主角从海报上来说可能就是这个拿着刀子长的也挺帅，看着也挺man,海报上也装寂寞，但一开口就娘的要死的小哥，但我觉得那个尖嗓子，小眼眼的日本MM其实也可以在海报上占有一席之地。

      海报上的小哥逼一大帮想搭车的流浪人员帮他用身体携带毒品，结果吞进去的毒品却导致这些人变异成僵尸。过路的一男一女两个日本小青年搭车之后，男的在发现事情后拔枪相向逼问实情时，被身后爬起来的僵尸咬死（站他对面那个日本女孩难道是瞎子吗，不知道提醒这个日本男孩吗）。之后大逃亡，男猪的哥哥开着货车疯狂飙车，结果车仰人死，在后面货箱里的男猪和日本女孩侥幸活了下来。货车里剩余的人堆里爬起来了一个小孩，男猪想起这个小孩也吞了毒品，想逼女孩把小孩交给他。无奈语言不通，叽里呱啦一番后日本女孩开枪射杀了男猪。之后一段就完全是日本女孩的独角戏了。她开车载着小孩到了有人的地方却意外发现小孩已经变异，她哭着向小孩开枪。两声枪响后，却是小孩从车里走了出来，日本女孩意外的被小孩给嘣了。看到这里我想到了《迷雾》，导演同样在开枪的前一刻将镜头拉到了车外，枪响之后，结果却不是如观众所料。第三个故事在有紧张的追逐戏和尚算出人意料的结局下，意外的在单薄的剧情模式下整体突出。



      第四个故事说简单了就是二手车卖场的老板娘深夜遭遇车里的魂魄惊吓，结果赔上了自己儿子的故事。要拿因果说事儿，在这里是没道理的，虽然女老板卖车的过程中有欺骗消费者的行为，但作为自古以来无奸不商的商人，这没有什么可责难的，而且车里的冤魂也与女老板一毛钱的关系都不沾，也不是女老板把他们害死的，寻仇也无法说通，唯一能说得通恐怕就是这些鬼都是伽椰子式的恶鬼，见人杀人不计因果。但这个故事胜在演员的表演，女主角在车场闹鬼和最后发现爱子死亡两段戏里，惊吓，战栗，和痛不欲生的哭泣，感染力十足，所以相比之下，本片故事的漏洞就可以忽略不计了。

      影片的场景设置比较好，黑压压的汽车在黑暗的车场里给人一种莫名的压迫感。



      相比之下，全片最加分的就数最后一个故事。在前四个都切切实实讲鬼故事的基调下，最后一个故事却一反常态的玩起了搞笑。一个饰演鬼的女孩，虽然重病，但却坚持回片场拍戏，结果吓的整个片场鸡飞狗跳的故事。除此之外，故事也更多的关注了一向在鬼片里举足轻重但却很少有人关心的扮演鬼的演员，人家吃这口饭也不容易，也不能就直接被无视嘛。

      由于是搞笑性质的段落，以恐怖片为背景，更能增加喜剧效果。四个男主角清一色的弱男本性，遇到事情就抱头鼠窜，吓的屁滚尿流。而有些大大咧咧的女主角和四个男主角一反衬，效果十足。而这个故事最贴心的就是给所有发生的事情找了一个合理的解释，谁都没死，然后谁都死了。所以说，鬼吓人其实不可怕，最吓人的，还是人吓人。

      比起《鬼4虐》，《鬼5虐》的这部分显然更胜一筹，剧本和演员都是卯足了劲儿，笑点密集，虽辅以的是鬼片背景，但导演准确的把脉络导向搞笑，不像《鬼4虐》，搞笑里又想掺杂类型片，致使笑点分散，喜剧效果欠佳。而演员的演技，尤其是女主角，满分满分！

      故事的台词明显有调侃《连体阴》和四人演的上一部《鬼4虐》的段子，比如想结局时候的一句“最后告诉观众，其实我们都死了”，女主角也娱乐性质十足的揶揄自己主演的《连体阴》，尤其是那句“第一部人都死光了，还敢拍第二部”真是说出了广大恐怖片迷对个别把电影当连续剧拍的圈钱电影的强烈控诉！！



      整体来说，《鬼5虐》5个故事出色的是最后三个。第一个故事完全可以拓展成一个完整的电影，它具备完整的场景和可以看出苗头的深刻的故事线，完全没必要把一个本来厚重的深刻故事削减之后塞进来的必要，这样做反而糟蹋了这个本来可以很出色的故事脚本。
      </影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>酸辣小星星</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-02-15 19:58:13</时间>
<影评>
        相比最后一个故事而言，前四个故事就略显平庸。

第一个都还好，讲的是心灵的救赎，而男孩最后还是没能战胜自己的心魔；第二个故事里，那个腿伤的男孩有点倒霉，莫名其妙就被濒死的老人附体成了宗教团体老大；第三个故事最没劲，整一个泰国版的生化危机；第四个应该要说的就是因果报应了，可怜了那么可爱的小男孩，被烧成那样。

最后一个故事，真是很有趣，让本来心情很不好的我，竟会看了这个故事后一扫心里的阴霾，乐得开怀大笑。

这样的故事是很值得推荐的，绝对称得上“山穷水复疑无路，柳暗花明又一村”。故事一再的峰回路转，情节一再的高低起伏，在以为一切都是误会后，还是走向万劫不复。

这个故事其实很生活化，就像身边的人发生的事一样，鬼叨叨的猜来猜去，把自己吓个半死，结果本就没那么多事。而几个年轻人也表现得很出彩，动作表情都活灵活现。

一看介绍，最后一个故事是《鬼影》的导演拍的，果然技高一筹，手法都很不一样。



</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>momo</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-06-19 22:13:06</时间>
<影评>
        泰国的恐怖电影，严格来说是鬼片制作越来越精良，形成了自己特有的套路。有别于日本恐怖电影的人伦反思，和对平常生活的倦怠。泰国作为一个佛教国家，更注重因果循环，报应不爽这样的线索。像故事一，和尚的父母离异，父亲死后母亲把他送入庙宇做了僧侣。他受不了僧侣生活的清苦，破了晚上禁食的戒律，偷吃了棕榈祭上村民献给饿鬼的食物。由此揭开前尘往事，原来，他是一个不良少年，他的父亲是他误杀。当他跑出受佛保护的山洞，被恐惧和罪恶感击溃的他，进入了因果报应的圈套。他以石击他想象的怪物，因此亦遭石击。最后的结局没有看到他如何，不过应该是踏上了漫漫赎罪之路了吧。这个短片中并没有出现实体的鬼。只有少年僧侣或不耐或恐惧或忏悔或痛苦的表情，在片中变换。不得不说恐怖片真是考验演员对面部表情的控制力。尤其第二个短片中，断腿的青年男子被附身前后的眼神，真的是判若两人。不过我有点奇怪那个老头（应该是个宗教头目之类的人），为什么要附身还要搞这么麻烦。情节稍有漏洞，但是短片的节奏压的不错，让人比较紧张。 至于第三个故事，纯粹是为了迎合观众的口味。但是也算不错的片子。我一向对僵尸片不甚感冒，这种传自欧美的东西，就像同样源自欧美的洋快餐一样，对付不了我的胃口。嫌它太恶心，太血腥。浮于表面，刺激归刺激，却也不能引人思虑。还是比较喜欢能够引起思考，有内涵的电影。这个僵尸短片虽然也是僵尸，也是扑上去逮住脖子就咬，也是躺着本来是死尸突然就妖化，嘴里“哦哦…”的晃悠着冲着生人味就来了。但是没有那么血腥，感觉有点新颖，不是那么落于俗套。一群可怜的偷渡者，被迫带毒，结果毒品漏出，被毒至死。才变成了僵尸。而且也不是没有任何征兆就变身了。也许由于片子短小，所以情节不拖沓，这是我比较喜欢的地方。有一点点不合情理就是那对日本兄妹，用他们做线索，引出这群可怜可恨的人，这点我理解，但是对他们的描写稍嫌不够饱满。尤其那男的死了以后，我看不出那女人存在的意义。

那天晚上太晚没力气写了，刚才写的又全丢了。我手机码字容易吗我！！！

第四个故事。是对这个商业社会的一点反思。在这个为了赚钱什么都出卖的社会，物质永远是最重要的。故事里的二手车女老板把事故车改装喷漆后重新出卖，完全不顾这车以前被撞的多惨。看到这里就知道这女老板不会有好结果。我驾驶理论刚过好不好？明确规定报废车不能再上路好不好？不行，修比新的还新也不行！交通法规是你想违反，违反就违反的吗？果然，晚上二手车市场是群魔乱舞，开会啊这是！我总觉得那个卖茉莉花的纯朴大叔其实是来提醒女老板的。结果呢？万恶的资本家啊！居然把人家撵出去了！大叔恼了：算逑，爱扎滴扎滴！临了还是大叔把女老板吓上了车。女老板也够惨的，鞋都吓跑掉了，还丢了儿子的性命，又一泰国因果报应思想的体现。不过，我就纳闷了，鬼片中被吓倒的人们，智商怎么总是比恋爱中的女人还白痴呢？明明这些鬼魂都是与车有关系的，女老板还非得上车。这不是去了人家老巢吗？思前想后，唯有长叹一声，导演的思路你伤不起啊伤不起！

最后一部，搞笑是蛮搞笑拉。我尤其喜欢那个大大咧咧的莎姐，可爱的。导演的自嘲也蛮可爱的，对于为迎合观众口味，恐怖片结局怎么都出不了新意这种艰难做了很生动的描述。确实，现在的鬼片基本上有可能的结尾都演了个遍，实在没的可编也情有可原。其他纯为凑剧情吓观众，结局（吼，导演感叹了半天，这个结局还是没有改善）太烂。还不如欢喜相聚呢。太注重戏剧效果，纯商业化演出。
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>陌扶苏</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-01-01 14:59:19</时间>
<影评>
               贯穿所有故事的是车祸，导演的意图或许是想告诉大家车祸无处不在，人人要预防车祸。

       第一个故事男孩子小北扔石头偷手机，结果出车祸的是他爸爸。最后饿鬼找替身，他就被留在棕榈祭赎罪。

       第二个故事的手机是第一个故事的小北的，从开头旋转的轮子，以及男生的腿伤，都可以看出也是因为车祸。而第四个故事开头的退车女人说，这辆车差点要我孩子的命，可以推想出她儿子就是第二个故事的男生，最终他被病床旁濒临死亡的教主附身，替换灵魂。其中出现的医生也是第五个故事中的双胞胎医生中的一个。

       第三个故事中一群要偷渡的人却被人灌下毒品，胃液腐蚀了装毒品的塑料袋，毒品扩散，即可亡命。于是这些个人变成僵尸，最后蛇头大哥被僵尸惨挖内脏，厢式卡车出了车祸，有个难民小弟弟貌似还活着，日本MM为了保护他与贩毒男生对峙，这时远处开来一辆车，失控而横在路边，这就是第一个故事的孩子的爸爸，日本MM灭了贩毒男，带着难民弟弟坐着第一个故事的车，来到某集市，难民变为僵尸，咬死日本MM，冲向集市中的第一个故事中的僧侣。   

        第四个故事卖二手车的女老板，她收购的车都是出过严重的车祸的报废车，经过外表整修后再转卖给客人，于是就与整个故事中的出车祸的车都联系在一起了。所以她最后痛失自己的儿子而作为报应。

       最后一个故事是最精彩的，延续了&lt;鬼四虐-中间人&gt;的风格，不难发现第二个故事中的医生又出现了，而且A在路上撞上了电线杆，他下车查看时，第三个故事中的厢式卡车撞了上去，这个故事是比较诙谐的，主要是四个男生的对话很搞笑，但是我想说的是，四个男生坐的那辆车不是第一个故事的那辆，第一个故事的车是三厢的，第五个故事的车是两厢车。而最后莎姐和他们或许会对撞，那她们的车又将会送到第四个故事的旧车厂去。


      目前只看出了这些个地方，肯定还有疏漏的地方，希望大家补充。

      不太理解为什么第一个故事的手机会在第二个故事男生的手里呢，只是为了保持联系？


      总体来说，5个故事很简练而不乏趣味，我很喜欢这样的构思，第五个作为压轴，极具亮点，让本来惊悚的画面，带来了不少笑声，估计是中间人的好评，让导演们知道了原来鬼片可以这样拍。演员也是鬼4的露营四人组，戴眼镜的男生很到位啊。

      从第三个故事发现，泰国人也是极其不DJ小日本的，尽管俩人无辜，却最终难逃厄运。另外我是在看评论时才发现贩毒小哥居然就是《鬼宿舍》的小正太，居然长那么标致了。不过，照理来说贩毒者心狠手辣，逼迫难民吃下毒品，照理不会有人间情暖，他却对日本女人还心存怜惜，这一点上让人不解。

       不过整体而言，这部还是不错的，如今我又有了盼头，希望导演们再接再厉，继续筹拍，能让我们看到鬼6，或者是前传鬼3。
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>tony025</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2023-10-15 11:17:45</时间>
<影评>

       2009年泰国恐怖电影，这应该算是《鬼4虐》的姐妹片。从片名就可以看出是5个短故事组成。第一个故事是做了坏事的少年被父母送到偏僻乡村的寺庙避风头，却因为心魔未除被饿鬼上身，故事尚可。第二个故事是车祸少年和植物人老人同病房，结果被附体，这个有些类似《万能钥匙》，但故事情节尚显简单。第三个是一对日本男女背包客上了一个运满尸体的卡车，有些类似僵尸片，逻辑却不太清楚。第四部是二手车店女老板老是改装事故车，从而碰上了鬼，基本靠扮演女老板的女演员一人的演技，演技不错。第五个故事有些搞笑，4个神经质的剧组男常务闹出了一出啼笑皆非的故事，4人似乎就是《鬼4虐》里扮演漂流4人组的成员。第五个故事偏好玩而不是吓人。


</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Queenie&amp;Cat</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-03-24 19:13:01</时间>
<影评>
        当中几个故事真的无聊到爆,纯属吓你的。

第一个因为是刚刚开始看有新鲜感觉得还可以。第二个看完还没明白,考虑研究了一番才恍然开朗。第三个有点莫名，死人居然活过来了一刚，一个个翻着白眼，不知道算不算是诈尸的吸血鬼呢。第四个的教育意义十分明显，为人要诚实正直这是一定的，不然大祸临头的时候真的是悲从中来的，害人害己啊。第五个确实满搞笑的，几个男的表情夸张演的真的挺“贱笑”的，女明星也满槽的，结局的话。。。还是没看明白到底全军覆没了没。。

以上就是我的观后感了~
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱看电影的阿神</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-06-16 14:23:14</时间>
<影评>
        之前曾为大家扒过一部叫做《鬼4虐》（死神的十字路口）的电影不知道大家还是否有印象，这部作品无论是题材结构还是导演演员都可以称为《死神的十字路口》的续作。


五个故事，五个导演，这部作品继续沿用上部的套路，这不过这次的题材更加丰富，内容几乎涵盖了泰恐的所有核心元素，当然这也主要和不同导演的风格迥异有关。


要说这部电影的阵容首先就足够强大，《鬼影》《鬼宿舍》《连体阴》《鬼肢解》，这些曾经缔造泰恐传奇的鬼才导演统统加入此片的制作中，至于演员阵容，有《暹罗之恋》中的小清新鲜肉吉拉育·拉翁马尼，也有《鬼宿舍》的实力派演员查理·哲华倾情加盟。


你甚至能在这一部看到鬼4中恶搞的四个好基友，没错，他们这次又来了，依然是带着满满的搞笑气息。


这五个故事分别涵盖了宗教的因果报应论、恶灵寄生的转生论、泰国人首次尝试的丧尸题材、亲情+利益的大打情感牌再加上轻松愉快的恶搞恐怖片的情节元素，内涵之丰富足以让我们大饱眼福。


第一个故事叫做带刺的棕榈树，带刺棕榈明指片中的戾气少年，实则导演也意图反映泰国之前经常发生的少年马路投石事件。这个故事最符合泰国国教的教义，佛教虔诚向善的诵经念佛配以基督教的残酷刑法—石刑，刚柔相济，整个故事以恶鬼的传说为媒介，最终讲述的其实是骚年杀兄弑父后依然死不悔改的因果报应。


第二个故事叫做病房床位，以阴气较重、狭小的、阴暗的医院病房为发生地，本就恐怖意味十足。故事讲述了护士与信徒做局，将濒临死亡的某大师逆天改命，借尸还魂，我们双腿受伤的倒霉男主自不便行动之时就已经注定了日后的悲剧。类似的电影情节有点像《万能钥匙》和世界奇妙物语的《奶奶》篇。很多人说这部电影导演想讲述一个好奇害死猫的故事，但是即便我们的小哥们能够忍住不去好奇临床的病危老人最终也难逃厄运，好奇害死猫并非导演想要告诉我们的，而是早已被恐怖片滥用的桥段，仅此而已。


第三个故事题目亡命背包客（尸家便车），以一对青年男女的搭车为引入，带入一个藏毒失败变异的丧尸复仇故事。故事的前半部分似《毒战》，后半部分似《僵尸世界大战》，最后又有点《天赐之女》的赶脚。虽然是泰国人第一次涉猎丧尸电影的勇敢尝试，但大部分的人还是免不了将目光投向片中出现的日本小美女，至于到底是不是户田惠梨香大家看过便知。


第四个故事亡魂二手车，片中导演侧重对于黑心商将高事故率的二手车改造重新卖售事实的辛辣讽刺，一面是利益至上，草菅人命的冷面孔，一面是面对儿子慈母的温暖笑脸，这样的强烈对比贯穿故事始终，导演借此大打亲情牌，将《灵异孤儿院》和《妈妈》的温情桥段配以传统恐怖片冤魂索命交叉并行，尤其是故事接近尾声似26种死法的车祸场景闪现，血淋淋下的视觉冲击直接将矛盾推向高潮，赤裸裸的鞭挞着我们的脆弱小心脏。


最后一个鬼片场是最有意思的一个故事，因为他的发生地就是一个恐怖片的制作现场。


这个故事对于恐怖片类型化和千篇一律的讽刺高于恐怖的叙述本身，就使得这个章节的内涵实则是最为丰富的。


首先我们来看看恐怖片的类型化是多么的老套，造型老套：女鬼一般是没有黑眼球的，面部腐烂、脸色惨白，从乌黑的角度以怪异的姿势爬出来或者在回头之际突然吓人一跳，这都是套路。


结局老套：或者被女鬼团灭，或者大家都是鬼魂只不过导演故意在结尾才揭示，再比如结尾的超级大反转（该死的一直没死，没死的其实死了），还有温情甚至苦情的结局（主要体现在结尾讲述一个凄美的爱情故事之类的）。


这个章节的新意在于其借拍摄恐怖片的斟酌过程，将所有的恐怖片固定套路模式都嘲讽了一遍（很多情节相信看过《鬼影》和《连体阴》的朋友一定是不陌生的），伴随着一气呵成的的脏话连连，酣畅淋漓的一套怒骂，比《林中小屋》过分阴暗的揭露显得恶搞气息十足。


至于章节本身的故事内容就更值得称道，众人误认为拍摄影片中扮演鬼怪的演员积劳成疾病逝了，然后变成厉鬼前来完成未了心愿，这种虚虚实实的反转反转在反转，在考验众演员心理承受能力之时也在挑逗着我们的神经。还好最后，导演作为一个坚定地无神论者全盘否定了鬼神存在，这一切只是一个误会和笑话罢了。


虽然现在看来其中的很多细节值得推敲，甚至有为恐怖气氛的铺陈而故意制造悬念之嫌（比如小根演员不是鬼魂为什么会神出鬼没、或者女猪脚最后为什么突然就疲劳驾驶了）导演不能自圆其说，但这个故事不论是立意的新颖还是自嘲般的反转，恶搞之余足给人留下了深刻的印象。


另外，这个故事告诉我们加班需谨慎，拒绝加班，从我做起。
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>拾贝壳的猫</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-07-17 16:59:51</时间>
<影评>
        不要偷吃给祭祀给饿鬼吃的泡面。坏小子无意中害死父亲，遭鬼怪作弄。还是讲究因果报应，教育小孩子不要做坏事，囧。

偷运毒品，结果都成为僵尸。某车开来，只有一只手在。

导演大概不满将车祸车改装来卖的人，于是拍了个他们遭报应的片段。

演鬼的演员真的成了鬼，因为剧组对她不人道，不让休息，死了，还很敬业要回来拍完。结果大家没死，反而被撞死了。
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
