<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>六楼后座 六樓後座</电影名>
<年份>2003</年份>
<评分>7.4</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2456242037.jpg</封面>
<导演>黄真真</导演>
<演员>林嘉欣 / 卢巧音 / 周俊伟 / 周永恒 / 邓健泓 / 森美 / 苏永康 / 杜丽莎 / 罗冠兰 / 黄真真 / 萧正楠</演员>
<简介>六个死党，Candy(卢巧音 饰)、Karena(林嘉欣 饰)、梁Wing(周俊伟 饰)、Jean(邓健泓 饰)、Leo(周永恒 饰)、美颜宝(森美 饰)，偶然遇到了一间租约为一年的单位，租金十分便宜，六人租了这六楼后座。
                                    
                                　　在这里面，他们最常玩的是“True or Dare”，游戏开始，他们便要卸下面具，勇敢面对问题，青春的荷尔蒙使然，让他们敢于面对这一切。新的一年即将来临，6个人立志要实现自己的理想，一年后无法达成的就要面临吃屎的惩罚。但订下了这个约定以后，每人都忙着发生在自己身上的事：Wing面临回美国读书；Jean被骗了所有积蓄；美颜宝与最爱重逢;Candy面对多角恋爱；Karena与素未谋面的老总谈情，更要面对Leo的暗恋。期限也即将来临，到底谁要接受惩罚呢？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>solate</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-08-18 03:18:47</时间>
<影评>
        六楼后座的6个住客分别是：

用塔罗牌来守候爱情的神婆、沉溺于柏拉图式恋情的写作者、企图通过倒卖水货丰胸丸赚到第一桶金的无证商贩、因为童年初恋阴影而强迫式转变性倾向的跑龙套、半途辍学回港搞“电子+朋克”的美国海龟、一个戴着黑框眼镜不知所谓的叉叉……


他们拥有一间属于自己的公寓——虽然每个月总有租金的烦恼打搅他们，虽然他们的玩乐也打搅了邻居遭到了投诉，但租金和投诉却没办法打搅他们的夜夜笙歌和歇斯底里。

因为他们正值青春。


Truth or Dare是他们夜半party的保留节目，这也几乎是他们的全部选择：率真和勇敢。面对再刁钻的问题，他们都可以掏心挖肺；难度再高的挑战，他们也从来无畏无惧。


也是率真和勇敢，让他们向未来一年的自己下了战书。6个人，每人在纸上写下自己的一个愿望，放入可乐瓶子里封实，一年后开封，谁没有实现，谁就要吃房东sexy suzi婆婆的屎——这个游戏，你们敢玩吗？


一年后，我要：

出一本书

出一张个人专辑

赚到一百万

和爱人去到巴黎

让曾经伤过自己的人伤心

和她在一起


这是谁谁谁的愿望，自行认领。


---------------一年以后---------------------


六楼后座的租期到了，借用那句矫情的话，青春总有散场的一天，6个年轻人也要各奔前程。但在此之前，他们要为一年前的那个打赌负责。


sexy suzi婆婆端上了新鲜出炉热气腾腾的米田共，六个年轻人面面相觑，谁达成了自己的愿望？

原来，豪言壮语只不过是青春的语气，豪情万丈也只是年轻的气势，竹篮打水一场空才是少不更事的经典结局。

她在一年里完全没有喜欢上我的迹象、丰胸丸堆满仓库卖不出去、海龟从哪里来也将回到哪里去、爱人和巴黎像煮熟的鸭子飞走了……

就在他们要吃下“愿望落空米田共大餐”的时候，一个愿望及时实现，写作者的书《六楼后座》出版了，至少她，不用吃屎了。


（说实在的，这个结局，有些俗套了，也或者是电影创作者们，不忍心将所有狂妄的青春一脚踩死。）


-----------------折射现实-----------------


无论租期长短，每个人都曾经是六楼后座的住客，在那个没钱装修也无需装修的破房子里歇斯底里、和几个最要好的朋友在天台谈天说地通宵达旦、一面粪土着成人的一切一面天马行空的描绘自己宏伟的梦想、放纵不羁膜拜自由恶心所有的束缚……


就如同我们，海珠购物中心604就是我们的六楼后座，我们在这里放养理想：

3、4把吉他充斥着房间的角落、投影仪向墙壁100寸的大屏幕投放看不完的电影、PS2连接着几乎报废的电脑显示器充当游戏机、老气的木地板上堆放着电线杂乱的录音设备、厨房里出入着一拨又一拨的厨娘厨公和各大菜系、空酒瓶不停的搬走还总是散落在房间四处、小黑板上拨开账单就可以看到我们画好的美好蓝图……


六楼后座就是我们，看着电影的时候，我惊讶着我们的生活居然被剽窃得如此丝毫不差，原来我们都只是这样一批无差别青春症候患者，最后，我还为了他们的梦想落空作鸟兽散而心窝绞痛——这难道也是我们最终的下场吗？


我咬咬牙根，不会的，不会的，我们不只是在做梦，虽然一个一个梦想都曾经活生生的打碎在我们跟前，被证明是不切实际，但是我们知道这只是磨砺。

消沉与挫折是每个月都会来的房租账单，但它们绝不能是理想和奋斗的死亡通知书。


每个人都曾经是六楼后座的住客，但青春的租金是昂贵的，理想的造价更如天文数字，所以“青春常住”只是很多人的意淫，他们最终都纷纷路过，驶向平庸。

而我们不，鹿人们不，我们要赖死在青春这间房子里，房租打不垮我们，断水断电我们也能秉烛夜谈，我们要一直住下去，大不了住到房东都死去，然后我们成为房东。
      </影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>肆。</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-08-30 12:38:37</时间>
<影评>
        青春是什么样子的。给我们那么多的迷惑懵懂躁动炽热追求。我们不停的寻问，却总没有个明确的答案。可我们却乐此不疲。这是不是犯贱表现之一？ 



青春是什么颜色的。那么有吸引力。让我们身不由己，深陷其中，无法自拔。拿起画笔勾勒个模样。画板是大片的白。我开始明白，太过充溢的色彩，就成了无色。于是开始用大块大块的空白来解释一些不能解释的事情。 



我们拥有大把大把的时间和年纪，于是我们轻狂。因为我们有了可以用来挥霍的本钱。 

我们拥有着世界，世界拥有着我们；我们遗弃着世界，所以世界也将我们遗弃；我们支配着生活，反过来被生活支配；我们追逐着，反过来被追逐。 



事物都是个互动的过程。相互制约。怎么绕都逃不离那个圈圈。 



Truth Or Dare。你可否告诉我？ 



一个叫做6th Floor Rear Flat的apartment里面住着这样的六个年轻人。那是一个叫做Hongkong的城市。它繁华。它多元文化。它迷乱。它喧嚣。身在其中，有矛盾、有挣扎、有呐喊。 

亦如我们。这些拥有着青春的青年。 



NO1。——Karena 

我们可以爱上一个没有见过面的陌生人，哭了笑了悲了喜了。呵。感情竟然可以这样的来。对着电话机不停的自言自语。接了挂了。不过一个好奇心被满足的猎物。怎么可以一笑而过。 

我们有个梦要出个署上自己名字的BOOK。迷恋在黑扒扒的文字里。云里雾里地吸进来吐出去。颓废着痴狂着迷失着。 



NO2。——Candy 

我们大大咧咧，不曾爱恋。可是一不小心却伤害了。脚踏两只船的在他/她和他/她之间来回周旋，期望着一个两者可以合一的结合体。可是百分百的完美往往只能供想象，是个乌托邦的东西。 

我们的梦想是要去那个有着神秘微笑的国度。于是用咒语蛊惑，自我安慰。 



NO3。——Leo 

我们可以甜美的暗恋，姐姐或弟弟都无所谓。年龄不是问题。一个身影一张照片被放在心底，然后偷偷的傻笑或者哭泣。角落里上演的独角戏，无声无息落下或是轰轰烈烈上演。不过如此。失去。得到。错过。 



NO4。——美颜宝 

我们有被抛弃，于是我们就此自暴自弃。我们虚荣。把伤害过自己的人再努力伤害一遍写在了日记本上。谁不知，最后受到了伤害却是自己。我们是多么蠢笨。 

失败了，沮丧了，顺便把性取向也给改变了。新鲜的尝试。继续迷失。 



NO5。——梁Wing 

我们为了一种被信奉成理想的东西而背弃了外人看来很美好的事情，而这种美好却被我们忽视不见。 

和父母有很深的代沟。我们相互之间不能理解。于是选择逃离。其实逃开了的是那份今后再也找不回来了的关爱。 



NO6。——Jean 

我们努力想着赚钱，可往往结果是把本金都赔进去了的亏本。不劳而获。痴人说梦。 



如此的我们。值得关注。 




04-02-17 


</影评>
<有用数>34</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>到里斯本看海</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-03-02 02:17:54</时间>
<影评>
        突然发现，看完以后记不起来自己发现了什么，却全都忘不了的，就是适合我看的电影。本来是追随偶像林嘉欣来看《六楼后座》的，还有早就听过《六楼后座》这首歌，非常喜欢，想找找歌背后的影象是什么样子。


香港这个城市是有动力的，向任何方向都有。因此时刻强调全民为了理想而努力，至少是为了不浪费时间而努力，并且一定要不食言。这部片子里看到的还是这些。香港的电影人在坚持这些追求。毕竟回归后这些年，香港的地位不如从前，社会在发展，更需要年轻人们加倍地努力追求。


很多地方值得回味。我是来看林嘉欣的，但更要为卢巧音鼓掌。神婆演得算是六个房客中最好的。林嘉欣的角色，算是一贯色彩，看着舒服，内心激荡。四个男生的作为很像普通男孩子的生活，夸口，义气，玩笑，嬉闹，但各有各坚持的东西。


WING的老妈来访那一段真是精彩。选了一首《海阔天空》让妈妈来弹唱，犹如老一辈传火炬一样，光芒四射。我在想为什么妈妈这么爱音乐却不能和儿子早点达成一致，也许是因为大人们总是比我们更加倍地追求完美。他们已经度过青春，丧失了不怕失败的追求权。


还有老房东太太对孩子们的宠爱，她最后捧着一盘子屎时的执拗，都是淳朴塌实的香港人的缩影。美颜宝跟前女友玩诚实那一段也精彩。还有他每次出现在幼儿园的镜头，都让我感慨，谁说青春年少就全都不负责任呢。面对小朋友时他分明很认真的。


是世界太大了吗？还是青春的季节太短？怕挥霍了不行。要勇敢地走下去。方糖礼物和序真是巧妙。生活中的意外都能这样结束，也真是完美到令人感激。


主创真的是费心了的。六个人合力展现了年轻人要遇到的大多数困惑。因追求理想与父母冲突、幻想般冲动的爱情、对财富的经营、脚踩两只船、对待过去的态度、怎样突破自我。最后的花絮里好多人都在一起说青春是什么。答案倒是次要的，关键是所有人都在花时间思考，或者曾经思考过。青春显得珍贵。
      </影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>天天</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-09-28 19:15:27</时间>
<影评>
            前几日坐大巴回家，早早到了车站，却发现只有中午得车票，在麦麦吃了早餐，百无聊赖，坐在候车大厅穷等。一干老少众生，逗小孩的，嗑瓜子的，聊天的，倒是我这样拿着书捧着笔的，算是异类。 

    我们对异类总是有莫名奇妙的抵触感。我们在新闻里看到歧视华人的白种人，心里是愤愤不平的，叫嚣的，厌恶的。我从小住在离上海很近很近的城市，也从小就知道上海人如何轻视外地人，于是，说起上海人的时候，也是充满鄙夷的。在大学里，我们不喜欢和男生处的特别好的女生，疏远她，孤立她，说起她的时候满是不屑，那是女生里的叛徒。 

    而事实上呢，老妈看到黑人的时候总说很脏，即使是洗的很干净的黑人；看到土土的小孩，打扮不入流的女生，拖家带口邋里邋图的民工，我们总是要皱眉头，虽然电视里看到农民工的报道会陪着流眼泪；嘴里再怎么叫嚣男人是废物，勾引男人的女人是贱人的女生们，心里对爱情对男人，仍然是充满期待，坠入爱河，立马心甘情愿的变白痴。 

    年轻的时候，喜欢鹤立鸡群，热爱与众不同，不愿被社会同化，标新立异，新鲜热辣。成熟一点以后，开始趋于主流，跟着大众口味走，美其名曰“低调”，丢掉的，除了青春的躁动，还有其他。 

    看黄真真的《六楼后座》。一群人的dare or truth。青春的离经叛道，看似荒唐的生活，充斥着的却是青春的追逐与无奈。对一个从未谋面的陌生人产生柏拉图式的爱恋；为了喜欢的人改了所有人瓶中的愿望，即使最后“吃屎”；厌倦传统的沉闷琐碎，从最初只为赚钱的念头，到最后一个真正的“笑得葬礼”，每个人的成长与顿悟，于是青春变得很“敢”，而正因为很“敢”，所以很“真”。剥离掉所有的面具与谎言，生活，就是一场“dare or truth”。 

大学的时候，很少玩dare or truth。即使是很好的姐妹在一起，也有不敢的尴尬。唯一印象深刻的一次是文岑生日，在上海故事。我一路选truth，对与BB的感情供认不讳。小银一路选dare，可惜我们却想不出狠招。最厉害的不过是和陌生男人合影一张，被小银一句“我觉得你和我高中同学很像”轻松搞定。 

    少了说做就做得dare，于是，好多美妙的想法便在反反复复的思考里蒸发，不过，庆幸的是，我们的大学还算“真”。 

    现在，很少人谈青春。觉得这个词矫情。70年代的青春是羞涩的，是《幸福像花儿一样》的欲言又止；80年代的青春是纯情的，是《与青春有关的日子》一样的简单单纯；90年代的青春是浪漫的，是《将爱情进行到底》的坚持不懈；新世纪的青春，却成了躁动与浮夸的代名词，是不屑的眼神，夸张地装束，是反叛是悸动是不甘心。可在我看来，任何年代的青春，无论透过什么颜色的太阳眼镜，总能看到纯真的眼神，还有，敏感柔弱的心。 

    “青春犹如一块方糖，它是有棱角的、易粹的、荒唐的、甜蜜的……这种甜蜜是要亲自用舌尖的热量才能融化，才能品尝……你总不能够隔岸观火。人生总有这么一个阶段，一个做什么都快乐的阶段，一个说什么都真诚的阶段。他们可笑也可爱，笑他们因为我们也曾经荒唐过，爱他们因为我们也曾经甜蜜过……” 
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>idpt0000</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2005-08-27 12:42:44</时间>
<影评>
        "六樓后座" 打正青春作招牌，算是叫座又叫好。原因可能是十八、廿二的觀眾固然不能放過; 剛過了點點的，想來確認一下身份，三、四十嵗的又想來回味一番。導演在片末四處訪問工作人員 "青春到底是甚麼?"  不知是想提問或是想給大家一個答案。


仔細想想，如果青春是?  (1) "貪玩"、"求刺激" - 那麼 "六樓后座" 的真正屋主 Susie ，一個年過七十的老婆婆，絶不比一眾十八廿二的主角遜色。玩起 "Truth or Dare" 時，未必有人比佢大胆。(2) "迷茫"、"只有理想，沒有追求理想"  - 這些恐怕都已不再是年青人的專利，很多四、五十歲的，都係 "今日唔知聽日事" ，或者" 今朝有酒今朝醉"。 (3) "敢愛敢恨" - 林嘉斦那種不怕受傷，拿真感情出來換取快樂的，似是性格多過是青春的特質; 你看周永恒是內向性格，一樣是青春。


全片最搶眼的要數盧巧音，發揮得不錯，實行可以歌影兩棲。當然林嘉欣亦交足功課。不知是否導演原故，本片多是女性筆觸，少了點陽剛氣息。各位如喜歡重溫青春的話，絕對不要錯過少爺占的八王子。 


originally posted at 
http://idpt0000.mybesthost.com/wordpress/index.php?p=129

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>文wen</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-05-06 23:01:33</时间>
<影评>
        什么是青春？

不怕地心引力，青春就是如此。

发工资就是青春。

在红灯区找到的就是青春。

夜夜都能泡的就是青春。

做摄影的就是青春。 

青春，就是我有你没有的。

青春，就是年轻人浪费的东西，是他们的专利。

青春？是要自己找的。

 

问：“灯光怎么打的青春点？”

答：“灯光自由发挥，那就会青春了”

 

        以上，是电影《六楼后座》片尾剪辑的花絮里面有关什么是青春的回答。

 

        关于青春题材的电影，我一向钟情与日本和台湾的调调，校服、短裙、微风、海边、欢笑、民谣、单车⋯⋯

台湾的青春片，缓慢却不失流畅，很有自恋的感觉。拍电影的是文青，看电影的也是文青。文青爱文青。拍来拍去，一个调调拍了很多年，依然有人看，也就依然有人拍。

        而香港的青春片，则不仅仅只是拍拍青春的感觉这么简单。导演似乎有很多话要讲，总想要引起点争论或是思考之类，节奏也比较快。先前是不怎么喜欢看的，可是，黄真真的这部《六楼后座》，我还真的是喜欢的不行。

 

        在香港的一栋楼的六楼后座里，住着六个性格鲜明的年轻人。电影里，他们从头到尾玩着一个叫做truth or dare的游戏。和现在流行的“真心话大冒险”其实就是一个东西。

        在一次有房东susy参与的游戏中，wing被要求跟头发花白的已经可以做这些年轻人奶奶的susy接吻，wing极力抵抗，未果。有些气恼的wing便要同伴吃屎。最后，他们达成协议，每人写一个一年内要办成的事，分别封在六个酒瓶里，一年后打开，没有完成的人，就要吃susy的屎。

 

这六个年轻人分别是：

 

a: 男人婆＋三角恋

 

        卢巧音，饰演一个算塔罗牌的姑娘candy，她没有男朋友，身边的朋友都把她当男生看，因此，在每一次给来找他算命的男生找她算命的时候，第一张，都是给自己算的。即算自己和这个男生之间有没有发生爱情的可能。在一次聚会上，两个警察同时找她算，三个人同时在场，她抽中了爱情牌，于是，她跟这两个人同时谈起了恋爱。

        这两个警察分别是：苏永康，饰演的一个一直不走运的康警察，candy说他会走运，之后，他捉到了头号通缉犯，他便视candy为幸运星，并对其展开追求。 萧正楠，饰演的另一不走运的警察edwin，也因为candy带来得好运而不想离开她。

        她跟她同住的其他五位朋友感叹，自己两个都喜欢，如果两个能和二为一该多好。她的朋友如此告诫：“其实你同时中意两个人，就说明，你这两个人都不中意”。最后，candy同时与两个警察谈恋爱的事实被揭穿，她不禁对karena喊出：我是一脚踏两船，又点咩？我被人拆穿，又点咩？最多不吃牛排不泊龙舟，做回神婆，最多去死咯，我玩得起啊。

 

        卢巧音，这个满身刺青，这个曾经被谢霆锋爱过，这个唱过《好心分手》、《三角志》、《走慢点》，这个唱出“情爱就似垃圾，残骸虽会腐化，庭园中最后也开满花。灰烬里被彻底消化，我以后全无牵挂，什么都不怕”，这个不拘小节朋克风格的倔强女生。我以为，她就是高傲的，我以为，她就是坚硬的。我从来不知道，她也会撒娇，我从来不知道，她笑起来那般可爱。这样的女生，一定要有人好好爱她才好啊！

 

 

b: 写作梦

 

         林嘉欣，饰演一个中意写作的女孩karena，在从未见过面的出版商jason的鼓励下，正在完成《六楼后座》的写作。在一次一次与jason的通话中，竟然不知不觉的爱上了他。karena称赞其学识渊博，jason回：“没学问怎么镇得住你啊，小妹妹”。kareno后来知道，神秘男人jason竟然已经有了家室，且生活幸福，不禁痛哭。她答应会把《六楼后座》写完，唯一的要求便是，希望jason可以在她生日的时候来拿书稿。生日那天，jason来了，拿走了书稿，留下了礼物，但，令观众和karena失望的是，jason始终没有露面。

 

        林嘉欣，我一向认为她是绝对不能演大陆和台湾的电影的，原因很简单，她一说普通话就很假。什么〈爱情左右〉〈花吃了那女孩〉，差不多都属于那种她一个人毁掉一部剧的片子。但是，这部〈六楼后座〉看下来，并不觉讨厌。也许，是导演黄真真对这个角色偏爱的缘故吧，对kareno的刻画尤为仔细，观众很容易被导演拐带着喜欢上kareno——所谓才女美女的结合体。

 

c：音乐梦

 

        wing，为了音乐梦想，中途从美国休学回来香港，给唱片公司送音乐小样，遭拒。他在六楼后座的天台上给房东susy弹唱自己的音乐，susy鼓励他勇敢追求自己的梦想。就在wing想在香港完成自己的音乐梦想的时候，他的母亲来了，要带他回美国继续念书。

        wing的母亲由香港老牌音乐人杜丽莎扮演，她在劝wing回国未果后，自弹自唱beyond的〈海阔天空〉，当唱到那句熟悉的“原谅我这一生不羁放纵爱自由 ，也会怕有一天会跌倒 ，被弃了理想谁人都可以，那会怕有一天只你共我 ”的时候，已经很难被感动的我，眼睛竟也湿润了。

 

        20岁的人唱〈海阔天空〉是一种无知者无畏的味道，40岁的人唱〈海阔天空〉是一种回忆感慨的味道，如果听到50岁，60岁的人唱〈海阔天空〉，有一种强烈的安慰感会不自觉的感动你，竟会有莫名的心痛。整部电影，最精彩的部分莫过于此了，如果没有〈海阔天空〉这段，此片仅仅可以和一干只能得到年轻人共鸣的青春片一起被列在“还可以”之列，可是有了这段，此片完全可以当列“很不错”了。　　 

 

d：同性恋

 

        美颜宝，小时候恋爱，因为肥胖，被小女友jessie抛弃，后来因为伤心过渡，连性取向都改变。长大后，jessie因为wing的关系，跟朋友一起来六楼后座玩，当然要遇到美颜宝，当然要玩truth or dare的游戏。他们都选了truth，在两人的一问一答中，我们看到了我们想看到的。最后，jessie选择了dare，要求吻在场的一个男生，她选择了美颜宝⋯⋯

 

        因为被女生伤害而选择做gay的，其实在gay群体中，不是少数。最有名的当然就是张国荣了。不一样的是，美颜宝的心结因为打结的人的出现，解开了，而张⋯⋯好，不说这个，打住！打住！

 

e：辛苦的单恋者

 

jeo，暗恋同住的karena，大家都心知肚明，却从不点破。

 

 

f：发财梦

 

jean，企图通过倒卖水货丰胸丸大赚一笔。

 

 

        他们当时写下的六件事是：写出一本书＋出一张个人大碟＋去巴黎＋伤一个伤过我心的人＋我要赚到十万＋可以吻到karena（根据剧情猜测），但是，似乎每个人都没有完成自己当初的壮志，于是，为了使朋友们都免于吃屎，jeo把六件事改成了：听妈妈话，回美国读书＋亏掉户口的三万块＋被两个警察抛弃＋一定出不了书＋永远最爱她，不论高矮，我爱你，jessie。

 

        最后，karena的书出版了，住在六楼后座全部的人奔到书城去找书，他们手中举着karena实现了的梦想，兴奋安静的书城里大喊大叫，青春，如此美好。因为我们都在经历着，所以，更觉美好。

 

        电影最后，是jason朗读的自己为《六楼后座》写的序，就将触动过很多人的这篇序作为结尾吧：

 

青春犹如方糖，对吧？

有菱角的，易碎的，

荒唐的，甜蜜的，

这种甜蜜是要亲身用舌尖的热量，

才能融化，才能品尝，你总不能隔岸观火，

人生总有这么一个阶段，

一个做什么也快乐的阶段，

一个说什么也真诚的阶段，

他们可笑，也可爱，

笑他们，皆因我们曾经荒唐过，

爱他们，因为我们亦曾甜蜜过。

 
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>小狐狸</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-10-05 11:42:55</时间>
<影评>
        "青春犹如方糖, 对吗? 有梭角, 易碎的, 荒唐的, 甜蜜的... 这种甜蜜是要亲身用舌尖的热量才能熔化, 才能品尝...你总不能隔岸观火. 人生总会有这么的一个阶段, 一个做什么也快乐的阶段, 一个说什么也真诚的阶段. 他们可爱也可爱, 笑他们皆因我们也曾荒唐过, 爱他们因为我们也曾甜蜜过"


给六楼后座的这段序言, 点明了本片所想要诠释的青春是什么样子. 他们做着也许没有成就,没有意义的事, 但却仍然快乐着, 激动着. 他们有迷茫有彷徨, 却从未停止过探索着前进. 


重温了一遍六楼后座, 感觉还是一样的好, 像在大学里时看的感觉. 尤其是Wing的母亲弹的那首海阔天空, 仿佛那个时代的一切都瞬间回放在脑海, 怀念家驹, 怀念BEYOND, 怀念那个激情呐喊的光辉岁月. 每次听到家驹的歌, 都恍如隔世. 我们是幸运的, 拥有过BEYOND, 拥有过属于我们的海阔天空. 拥有青春是幸运的, 因为即使你已经成熟, 已经长大, 每当你听到这些已经渐渐被遗忘的歌的时候,看到别人青春的荒唐和甜蜜的时候, 你也会回想起曾经自己的青春, 那些荒唐, 那些甜蜜, 那些呼号和呐喊...

 


</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>aLai</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-08-18 23:46:50</时间>
<影评>
        又是一个关于青春的故事，一个发生在林立高楼之间六楼后座的故事。一群青春正值的年轻人，从头到尾玩着一个关于青春的turth or dare游戏。其实青春本身就是一场游戏，一场赌资巨大，却很少有人赌得赢的游戏。无数的愿望被投入玻璃瓶里，一去不复。关乎理想，关乎爱情，关乎迷茫，青春就这样流逝在每一个六楼后座。索性还有资格谈论青春这个话题。看完片子在自己的blog里面搜索了一下“青春”只发现了诸如：“青春是一个抽象的词，其实他的内容很多时候是残酷的背负的，所有窗外清晰的残败，都叙述一个青春的故事，一个没有眼泪但仍悲凉的故事。”之类惨兮兮的字句。什么是青春？这句话在影片的最后问了很多人，其实我没有自己的答案，如果硬要一个解释，那么我想就是我已经浪费的东西吧。


很喜欢香港电影的风格，很鲜明，有很清晰的城市烙印。这一点是很多其它地方无法比及的。香港导演很喜欢也很善于在这样一个狭小而迷人的空间里讲述关于青春之类的故事。虽然大多环境跨步不大，但是带来镜头以外的很多讯息。特别是六楼后座的阳台，比起其它导演们爱用的阳台（如《2046》和《苏州河》等阳台之流），显得特别的不做作，给人充满理想的感觉。wing在阳台上给succie老太太弹琴的那段非常喜欢。
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>黄小鲜儿</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-08-16 18:20:04</时间>
<影评>
          在距离这部电影上映的五年后，我又重新找出它来一个人看完全部。喜欢黄真真拍出来的感觉，那些青春就像是一首荒诞的诗歌。


  我想，或许我们的青春都是充满荒诞的。


  突然发现对于感情其实我们身上都有一种近似盲目的坚持。因为不知道下一秒这个世界会发生什么，于是连一个陌生的未曾谋面的关怀我们都会渴望。这还不算是盲目吗？如果有人会莫名其妙地爱上一个人，坚持爱他却从没见过他，想要见他却总是没能见上。那么我愿意相信那是只有在我们还年轻的时候才能做出来的傻事。当我青春不再，当我已经历沧桑，我绝对不会再去追逐那种一瞬间的感觉，我也不再相信那种摸不到的爱情。到那时候我只想在身边拥有一个温暖怀抱，早晨醒来能看见一个让我安稳的笑容。


  等我到了那个年纪一定就会非常怀念年轻时候的荒诞往事了吧。谁不曾做过傻事，谁不曾爱错过人。


  我喜欢很多很多香港电影里的青春情节。那些画面是我现在的生活有差距但是又有影响的。比如Truth or dare的游戏。还记得我们玩的时候叫真心话大冒险。我喜欢大冒险，如果让我选，我也一定愿意选大冒险。因为不知道大家会让自己去做什么样冒险的事，也许刚好会是自己心里也想做却一直不敢做的。于是愿意去相信一个未知。当然有时候也喜欢真心话，有时候习惯了撒谎，反而看不清楚心里最真实的声音。我知道这只是一个游戏，可是这游戏却可以反映出一些本质的状态。


  青春的状态。


  在青春的日子里，最昂贵的什么？不是爱情。而是理想。高中时在校园里流连，当时以为自己的理想看似伟大其实很廉价。于是一点点放纵自己，堕落下去。等到终于有些明白理想的价值时，却发觉自己已经快要过了发梦的年纪。


  好像是绕了一大圈才接上了一个自己给自己开的玩笑。


  然后发现已经一点而不好笑了。


  以前总是在想，到底人生的价值什么，我们为什么活着，我们年轻但又为什么无法把握？现在看来，好多东西都是庸人自扰。美丽人生，并不会因为我们在屋子里裹着被子杞人忧天就会轻易来到的。我总是说，要加油，要努力，要奋斗。可是，真正做到的有多少？


  是不是因为我们年轻一代荒废了青春年华，所以心态也跟着苍老，根本就找不到那种为了某人某事而废寝忘食的精神？


  理想，就这样变成了好奢侈的言辞。


  看完整部片子后，并没觉得特别好看。只是一些片段让我想到了自己。我觉得电影只要能让观众产生共鸣就有它出色的地方存在。一部看完以后让人没有任何感觉的电影不是能够打动我们的好电影。


  Wing的音乐梦想没能实现，但当我看见他妈妈豪情地唱Beyond的歌时，我都被感动。我们常常以为父母不理解自己的理想，但实际上我们怎么可以忽略父母也是从年少轻狂一路走过的啊！我们以为失去了把握自己理想的机会是痛苦的，那他们曾经就没有经历过这样的难过吗？怎么可能。父母也曾是年轻人呀。


  这样想着就能被感动。当我们因为某些可笑理由和父母争执的时候，想一想，他们年轻时是不是也这样卤莽这样惹人伤心过。也许正是因为他们也曾闯过祸所以现在才约束着我们。


  但青春，真的不是可以被约束的东西呢。


  年轻时候怎么可能不犯错呢？


  我能理解父母，也能理解自己，更加能理解身边的那些青春们。


  今后的路还很长。望也望不到边。我们渐渐长大。青春渐渐远离。也许有一天，回头，会看见那些过往，还镶嵌着青春的岁月里闪闪发光。


  至于我们到底要走向什么地方，要实现什么理想。这都是些沉重的话题。青春里的疑问大概也只有我们自己的内心才能回答。


  只希望你能轻轻地笑。


  我们都轻轻地笑。


http://blog.sina.com.cn/s/blog_486c8f7d01009aw0.html

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>dfishadow</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-10-12 12:11:41</时间>
<影评>
        我是truth or dare的玩家，算到今5年有余了。


我也曾经有那么一段青春，荒唐无畏，没心没肺，通宵达旦的在刺激快乐中用力的享受青春的权利。游戏进行，我们没有忧虑。


你说逃避？或许。更或许我们都还未意识有何需要逃避，才是真正的青春泛滥，无畏无敌。


然而现在，5年之后，纵然我渴望沉溺游戏不想自拔，truth or dare的砝码亦在悄无声息的增加。毕业、工作、漂泊、成家、理想、现实、责任……最初的死党早都不知去向，游戏却从未停止。喧嚣和疯狂渐渐从游戏中褪下，我却欲罢不能。偶尔的狂欢，提醒自己青春尚在，我心未老。玩着玩着，却发现身边已渐没了对手，我成了孤单的玩家。


我们放在瓶中的理想，今天有没有改变了模样？

我们没有底线的青春，是不是已经散场？

游戏变成了生活，你是否还可以继续truth or dare？


其实，那1年的期限中，纵然表情轻松淡定，玩世不恭，也掩饰不了我们对这个过程和结果的在意。我们确实都很在意。每个人都在以自己的方式实践着通向目标的计划。其间有美好、有困惑、有快乐、有无奈、有感动、有失意。无论这目标看起来如何幼稚可笑还是懵懂无聊，当我们忘情投入，其他一切都显得不再那么重要。对于人生，就算我们都没看透，就算都要经历失败，那选择真诚或勇敢也是我们青春的特权。


Suzie堵上密室，一群人还未曾觉悟：青春没有退路，只能选择继续truth or dare。当梦想失败，头破血流才恍然大悟。真的勇士，敢于直面惨淡的人生。愿赌服输，吃屎也无妨啦。


第一次看这片是4年前，只依稀仍记得当初听Jason的念白瞬间崩溃，泪流不止，情节都早已模糊。昨天翻出看第二遍的时候，听到那个深沉的男声，被一击而中又湿了眼眶。六楼后座，活脱像是自己生活的复刻，相似的人物，相似的情节，相似的青春。为我曾经的和将至的经历，心中充满幸福、满足、期待以及对勇敢和真诚的感动。

 

青春有如方糖，对吗？ 

有棱角的、易碎的、荒唐的、甜蜜的…… 

这种甜蜜是要亲身用舌尖的热量才能融化，才能品尝 

你总不能隔岸观火 

人生总会有这么的一个阶段 

一个做什么也快乐的阶段 

一个说什么也真诚的阶段 

他们可笑也可爱 

笑他们，皆因我们曾经荒唐过 

爱他们，因为我们也曾甜蜜过 



六楼后座，青春上演，鲜活如我。
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
