<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>绿巨人浩克 Hulk</电影名>
<年份>2003</年份>
<评分>6.8</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2407903929.jpg</封面>
<导演>李安</导演>
<演员>艾瑞克·巴纳 / 詹妮弗·康纳利 / 山姆·艾里奥特 / 乔什·卢卡斯 / 尼克·诺特 / 保罗·克塞 / 卡拉·布欧诺 / 托德·特森 / 凯文·兰金 / 西利亚·维斯顿 / 迈克·埃尔文 / 卢·弗里基诺 / 斯坦·李 / 雷吉·戴维斯 / 克雷格·达蒙 / 杰弗里·斯科特 / 雷吉娜·麦基·雷德翁 / 金大贤 / 达尼爱拉·库恩</演员>
<简介>冷战时期，布鲁斯·班纳（艾瑞克·巴纳 Eric Bana 饰）的父亲是美军的一位科学家，致力于研究通过基因改造让人类获得超强的能力，想以此为美军打造超级士兵。可是他的项目没有获得美军的支持，不能进行人体试验，疯狂的父亲为了完成试验就在刚出生的班纳身上进行基因试验。多年后，班纳成为了出色的科学家，专职为军方开发新型的高能炸弹。在一次例行的试验中，由于操作失误，班纳为了保护同事，受到了一场伽马射线的强力辐射。常人如果在这场射线爆炸下肯定必死无疑，可是班纳却活了下来。多年前，父亲在其身上做的试验也因这场核辐射生效。一旦班纳发怒时，就会诱发身体里的神秘力量，变为毫无意识的绿巨人，拥有超强的破坏力和反抗意识。因此，美国军方为了深入研究，开始围追堵截绿巨人……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>晨子夜</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-02-05 21:58:27</时间>
<影评>
        《绿巨人》算是一部心理层面刻画丰富的英雄电影。


人总是被自己的命运操纵，人也总是有着这样那样的束缚，，“绿巨人”即是如此，李安总是在这些神话、漫画人物的身上加上普通人的性格和处境，把自己的人生经验和理念藉此传达给观众。

如同那些最古老的传说，一个天命之子身上带着神的血缘，深深埋藏着神的力量，直到有一天他猛然间接受了自己半人半神的身份，一个英雄就此诞生。无论如何，这些英雄的传说始终带着命运的痕迹，而英雄历来也不能诸事如愿，他还是要受到命运的束缚。“绿巨人”几乎是世界上任何力量无法抵抗的，但他最终还是无法得到自己的爱人，这就是成为英雄的代价，也是英雄孤独的命运。

“别让我生气，你是不愿意看到我生气后的样子的”，影片结尾之前的这句对白是“绿巨人”系列漫画的经典台词，也在影片结尾正式昭告了超级英雄“绿巨人”的诞生。布鲁斯终于接受了自己的命运，接受了“绿巨人”的身份，但这个英雄的诞生却是因为屈从了自己的命运，做了自己命运的俘虏，李安就在这种矛盾当中完成了英雄的制造过程。这是种典型的东方式的辩证哲学，也难怪不少西方观众和影评人大叫难懂呢。




愤怒，是“绿巨人”的力量来源，是他本我力量的体现。也使他丧失理智和智慧，成为怒气驱使的超级破坏者。李安在影片中抓住了这个带有寓意的情节元素，再一次把普通人再正常不过的情绪带给影片中的超级英雄。谁能不愤怒，无论谁愤怒的时候都会被怒火蒙蔽了头脑，“绿巨人”是一个普通人幻想中的形象，他能在怒火中成为英雄和破坏者，而这个宣泄了所有观众情绪的家伙，其实只是大众想象下的一个可怜虫。就像是在片中布鲁斯所说的：“知道我最担心什么么？   每当事情发生的时候，当他向我袭来时，我会完全失去控制，……      我喜欢那样。”这就是“本我”的最直接体现。“本我”是指原始的自己，包含生存所需要的基本欲望、冲动和生命力。是欲望。是一切心理能量之源。它的唯一要求是活的快乐、避免痛苦。本我的目标是求的个体的舒适、生存。是无意识的，不被个体所察觉。按李安的话说，“每个人体内都有一个属于他自己的绿色巨人，如何去控制它、战胜它，这正是我想在片子里思考的。”


在影片中，在平静下来之后的布鲁斯，他能够很平静的思考自己所预见的问题。他能够与贝蒂讨论自己发生变异的原因。他找到了作为布鲁斯的自己，他的自我得到回归。“自我”原意指“自己”，是自己可以意识到的，执行思考、感觉、判断或记忆的部分，自我的机能是寻找“本我”冲动得以满足，而同时保护整个机体不受伤害。为本我服务，但是与本我的不合逻辑和非理性额的初级过程是 对立的。本我和自我的强大冲突，使得布鲁斯痛苦，备受折磨，倍感难过。


在影片中，当“他的父亲”打电话，布鲁斯质问他“你对我做了什么”之后。当他得知自己的基因发生了变异后。他曾经说过“不，你不该那样做。我要把那种基因分离出来，我要把他们消除掉，我要在他们造成危害之前消灭他们。”。然而他的豪情壮志轻易的被“他父亲”的一句话所击败，似乎也注定了他悲剧的命运“你和你的朋友贝蒂一定很想那样做，可是你真能消灭自己身体的一部分吗？我看不能。”以及电影最后，“他的父亲”去看望他，要求他的回报，给予他力量时。他无力的回答：“随你怎么想好了，我不会跟你走”、“别干了，别干了，别干”、“我宁愿死”以及那声大吼的“你走……”都体现了他的痛苦，以及“超我”的约束、规范力量。“超我”是人格结构中代表理想的部分，是个体成长过程中通过内化道德规范、内化社会及文化环境的价值观念而形成，其机能主要是监督、批判及管束自己的行为。与“本我”一样是非现实的，大部分是无意识的。


在影片中，布鲁斯的痛苦有人就是因为本我自我以及超我的相互作用相互牵扯。超我的目的是抵消本我潜在的危险攻击性，原则冲突时显而易见的。作为中介或缓冲因素，自我在超我、本我和现实之间起着重要的协调作用，自我一方面要同时满足超我、本我和现实这三者的要求，又要抵制他们的过分要求。维护自身的自主性和安宁。当本我和超我威胁到自我的控制的时候，一个人就会感到焦虑。自我被削弱，自我力量被耗竭。或者说，当自我的调节不成功，本我或超我一方变的过于强大时，它们之间的冲突就可能击垮我们。这也就是布鲁斯感到痛苦的原因。他自己无法合理的调节成为心里那个强大的“魔鬼”的冲击和经过自己意志控制、约束的“自我”的生活面目。也就是“他父亲”所说的“可怜的人类”。“超我”抵抗着“本我”的强大的力量。让人感到焦虑痛苦。在影片最后他颓然的坐在两个电极中间，等着他父亲的无力状就反应出了，它的无力，痛苦。



李安没有赋予绿巨人传统意义上的“英雄主义形式”，让他去“救人”“救美”，而是让他运用自己的力量去打破一切常规，运用暴力去破坏、去释放。就是的绿巨人成为了一个“悲剧英雄”。不过在影片的最后，他找到了自我救赎的方法，他承认了自己“绿巨人”的身份，他努力地控制自己的脾气，他隐居在了一篇绿色的密林深处，继续他的研究。他做到了自己救赎。“他做了自己命运的俘虏”，这也就是他的悲剧之处。


和很多好莱坞影片一样，爱情，成了拯救一切的天使，拯救了愤怒的“绿巨人”，也拯救了“绿巨人”破坏力量之下的受害者。可是布鲁斯对于贝蒂的爱，在我看来更像是对于从小缺失母爱的布鲁斯的母爱的补偿。贝蒂张开双臂拥抱布鲁斯就像是等待闯祸的孩子归来的母亲的形象。而“绿巨人”也总是在无比的愤怒破坏中突然温顺地伏倒在贝蒂脚下。而且做为女友，贝蒂并没有想经典的好莱坞电影一样，对于男友是百分百的支持信任。她多次打电话给父亲，因为跟他在一起“我感到害怕”。她把拯救了她的布鲁斯送到了他父亲 那里 长期的镇定。她作为女友没有信心靠自己的力量帮助她爱的人找到过去，战胜恐惧。她所依靠的是强大的武力保护，而她所要对抗的却是她深爱的人…… 当她眼看着自己的父亲要即将要对布鲁斯所作的事时，她只能漠然。虽然李安如此设置这个任务的态度，不同于以往的好莱坞女友那样，永远的相信，毫不质疑的相信，但是无疑是这个任务显得更为真实。话说，我们都是正常人，都会害怕不是么?


虽然李安的这部《绿巨人》作为一部1.6亿美元制作成本，同样价位的宣传费用，一部用天文数字打造的电影，票房和评论都不甚理想。但是做为人文气质颇浓的李安所要反应的，“如何去控制、战胜每个人心里的绿巨人”的具有深层心里刻画和研究的心理分析电影还是很有味道的。
      </影评>
<有用数>433</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>柳眉色</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-01-13 00:09:05</时间>
<影评>
        不久前，我看了诺兰导演的暗夜骑士，不自觉地想起了这部李安的绿巨人。它们有很多相似的地方，都是冗长的，都差点让我在看的时候睡着了，都想着把漫画给拍文艺了，拍深刻了。区别在于，美国人买诺兰的账，而不买李安的。其实要说它们真的有多么深刻，那也不尽然。我每次看到小丑这样所谓的坏人，就像是看了古龙写的江玉郎，然后再看金庸的四大恶人，觉得实在是太小儿科了；而蝙蝠侠那刻意压低的嗓音，也总是令我发笑，这种笑，就像是国内大多数观众看国产大片时的笑，不怀好意的。比较起来，李安的绿巨人倒没有太多让我觉得太儿科的东西。


美国人买蝙蝠侠的账，因为他们认为蝙蝠侠代表了美国精神，而且蝙蝠侠打的也是villain；绿巨人不过是个到处躲藏到处破坏的怪物，你又能把它拍多么深刻呢？深刻地能展示美国主流价值观吗？


说李安拍的冗长，火爆场面少，这都不是根本的原因，根本原因在于你李安拍的是绿巨人这个东西，它只应该被拍成蜘蛛侠的水平。
      </影评>
<有用数>219</有用数>
<没用数>112</没用数>
</review>
<review>
<作者>今日</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-05-18 20:15:07</时间>
<影评>
        2008-08-04 13:19:46 　　来自: 今日 


　　如果没有看说明，你也许很难想象像《绿巨人》这样的好莱坞动作大片，居然是李安导演的作品。 

　　李安被认为是既懂中国又懂美国以至可以自如进出中西文化的导演，李安电影也似乎成为票房的保证，成为像他那招牌式的酒窝（据说系儿时被狗咬留下的伤疤）一样的自我品牌，其独特之处是直指人性，强调作品的文化思考。他的《推手》、《喜宴》、《饮食男女》这一早期“父亲三部曲”即是如此，后来的《卧虎藏龙》也不必多言。即使像《断背山》这样较另类的同性恋题材作品也表现了当代亚文化的重要一种，是“李安到过许多人迹罕至的人性角落”的又一证明，能引起东西方的关注和争议也是在所必然。 

　　《绿巨人》改编自美国家喻户晓的同名漫画，斥资超1.5亿美元，是李安继《卧虎藏龙》风靡全球之后的科幻作品，2003年好莱坞夏天强档之一。应该说，科幻电影对李安而言是陌生领域，当时被认为是他证明自己在主流商业片领域亦有能力的尝试。的确，李安成功了。但仔细想来，这部电影仍然保有李安一贯的思想精神。 


　　在好莱坞混，当然要先混出好莱坞的颜色。从视觉表现来说，为了吻合美国商业电影的口味，《绿巨人》和其他科幻大片并无显著不同。首先，基本结构设计仍属老套：一个吸引人的主场景－－绝对能忽悠观众的高科技实验室；一种神秘古怪的高科技力量；一位身世奇特、深度卷入事件的可怜孤儿英雄、“科学怪人”或“化身博士”（《蝙蝠侠》和《蜘蛛侠》亦然）；一位不可或缺的与绿巨人相恋的最佳女搭档；一种牵连军方或政府机密的控制与反控制；影片最后，同样是要摧毁这种带来破坏性的可怕力量。其次，这部电影也有精妙的科技想象和创意。李安说，为了这部电影，“从科学知识的角度说，我专门研究了很多生物学知识，例如细胞是如何发育扩展的，还有一个人怎样发育才能转变成一个‘绿巨人’的。科幻片绝对不是凭空想象，要在尊重科学的基础上才能做出剧情的合理安排。”因此，为达到逼真效果，美术、三维、数字技术在这部电影中得到充分运用，后期制作工程浩大。此外，也不乏大场面、火爆的动作戏及其带来的震撼视听（尤其是军方对绿巨人的围剿行动），甚至为了加速情节发展而大量使用了今天看来已非常落后笨拙的“分割画面”技巧，但却因此带来了更贴近好莱坞大片风格的叙事节奏和新颖的感觉。 

　　《绿巨人》最吸引人的部分仍然是疯狂科技中表达出来的复杂人性，这也是不少科幻巨片的传统主题。在这部电影中，李安在眩目的电脑特效之外，表达出了更浓厚的人文气息，试图通过怪物绿巨人的遭遇来隐喻人性和哲理。 


　　有报道说，李安特别强调《绿巨人》的文化思考，说：“从文化上说，我必须洞悉为什么绿巨人会这样言行举止？它代表了一种什么样的文化精神？从心理上说，我也必须了解绿巨人究竟代表了一种什么样的象征？为什么绿巨人会受到大众如此欢迎？”对艺术的社会性和文化性来说，这显然是两个非常本质的问题。 

　　如果说，在《绿巨人》中有一贯的李安色彩，那么“父子关系”就是该片的深层结构。李安一向重视父子（父女）关系题材，在“父亲三部曲”中，已经奠定了李安电影中十分鲜明的父亲形象，并证明了李安传达复杂人性和情绪的艺术能力，这种能力在最近的《色戒》中再次得到映证。 

　　在《绿巨人》中，绿巨人班纳与其父亲有着一段纠葛无尽的关系。班纳的父亲是个疯狂的科学怪人（和搭档贝蒂的将军父亲一样，类似于中国传统中典型的父权形象）。作为隐形的控制，他与班纳之间是控制与反控制的关系。在班纳幼时，他就想手刃亲生儿子却意外将妻子杀死，黑暗的记忆从此植入班纳幼小的心灵。为达成疯狂目的，父亲甚至可以漠视儿子的性命，由此在父子之间引发了一连串的对抗、挑战和失控。在影片后部，导演安排被捕的班纳被迫直面父亲，矛盾最后爆发，关系就要终结，让人联想起李安处女作《推手》中父子关系的面对面解决。在此，一个象征的场景是，班纳和同样变成巨怪的父亲在湖水中生死决战，超强的父亲已融为湖水，而班纳痛苦挣扎，试图把来自父亲的无处不在的梦魇从身体驱逐，可谓剪不断，理还乱的无穷纠结。另一方面，这种压抑与挑战的关系也呈现在贝蒂与她的父亲之间，以及班纳和以贝蒂的父亲为代表的军方之间，而这种矛盾关系成为推动全片故事情节发展的重要力量。

 

　　总的来说，《绿巨人》也是一部解剖父子情结与心理创伤的影片，而爱是最后的救赎。不过，在李安影片中父权实际上已泛化为一种内涵丰富的象征。除父亲角色外，它具体还表现有莫名压力的文化传统（比如三部曲）、严格的礼教或江湖规矩（比如《卧虎藏龙》）、霸道的军方或政府高层，乃至抽象的国家体制，后两种在这部影片中也有所表现。 

　　李安认为，真正的好电影，是一个刺激想象、情感和讨论的东西。而在《绿巨人》中对这种压抑与挑战的主题的承袭，对人物在正义与邪恶之间挣扎的细致表现，是它区别于其他好莱坞动作大片的李安色彩。
      </影评>
<有用数>47</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>脏小鲜</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2012-08-03 03:58:26</时间>
<影评>
        这些奇怪的画面切换是怎么回事？为什么总是喜欢多镜头组合在一起？赶脚很有科技感么？

整个画面很七八十年代是怎么回事？女主有一次出场赶脚直接穿越回到文革时期了……浩克爸爸赶脚不像个科学家，穿得很潮骚，像个摇滚青年，但是到了现代，所有的人又失去了时尚感是怎么回事？？？？

金发小女孩长大变成黑发黑眉毛小女孩了是怎么回事？外国人流行染眉毛？

我被一只发狂的贵宾犬吓到了我会告诉你吗？当时赶脚好像要爆发生化危机，贵宾要便丧尸犬一样啊……

继续……

麻麻被粑粑一刀杀死，麻麻用尽最后的力气打开门，不管站在旁边的儿子，不管还持刀要杀死儿子的丈夫，用吃奶的力气冲出屋子，伸手向实验室方向如行为艺术一般做出一个自己被科学毁灭的意义重大的姿势，然后倒下……导演，你敢揣摩一下麻麻当时在想什么吗？

然后，绿巨人被激怒了……然而反派金发哥哥死得一点不给力，怎么是炸死的呢？这种王八蛋应该被浩克双手分尸才过瘾啊！！！！！！！

还有还有！！那个女盆友，为什么帮助别人抓浩克啊……理解不能……

最后浩克，果断躲起来不要女盆友了……

最后……我以为我看得是无敌浩克……我说怎么没有彩蛋呢

结果我看的是绿巨人……

我是为了妇联来补课的呀

我说怎么浩克脸小了一圈呢……
      </影评>
<有用数>45</有用数>
<没用数>20</没用数>
</review>
<review>
<作者>坦蕩蕩</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2013-05-08 03:27:10</时间>
<影评>


　　我不喜欢影片中类似漫画切割的镜头，多此一举。 

　　 

　　 

　　还是更喜欢李安拍文艺片内涵片，冲着绿巨人原版漫画去看这部电影的的确会非常失望，这几天一直在重温marvel和DC的电影，这一部看来看去都索然无味，不能因为导演特色使然而去评判或者宽容影片，在我看来李安就是拍砸了，这没什么，每个导演都有自己擅长的，我觉得他拍的人物故事感强的片子就特别棒。


    在大多数“很失望”的评论声中，总有站出来说“我操棒极了你懂不懂电影内涵”的好评。我想说，李安是个细腻敏感的导演，他能拍卧虎藏龙，能拍少年派，这只有他能做到， 但细腻也需要用对地方，对于浩克，内心的纠结，挣扎，不愿面对回忆，不愿面对真实的父亲，这些细腻之处，李安都表达到了，让我们看到了一个充满悲悯之心、孤独又恐惧的浩克。好的，那么我们还是需要回归这部片子的题材：动作、科幻，然而我愿意看到的精彩的打斗，变身一刹那回想漫画中那一幕的激动感，完全被克制。甚至打斗中的浩克那张“绝望的愤怒”的脸，看得我眼泪都快掉下来了= =||||||只能说，该收的没收住，内心戏的过度呈现，失去了整部片子应该有的冲击力和爆发力。结尾“吸收人”老爸的部分我激动了一下，没想到就一下而已。。。“吸收人”的效果没有被展示好，这一段可以很漂亮的打一阵子的，没想到落进水里伽马射线一来一下子又开始内心戏了。。。 


总之，李安老爷子的戏我还是会看，只要别再拍科幻动作片就好了。

　　============================================================ 

p.s.看到一个典型的正面评论，刚回复的，忍不住复制上来。　 

　　 

　　 

　　2013-02-14 00:31:22 深海 

　　　　还是喜李安导演的，太在一部典型的美漫电影中探讨了很多深奥的东西，比如：人的潜意识，父子关系，个人对抗强权，核武器对人类的影响，基因突变，美苏冷战背景。我觉得比《复仇者联盟》这种根本就是看特效和爆炸的大杂烩电影强多了

 　　 

　　回复你 

　　 

　　同学，漫画的电影化首先就是要把隐藏在漫画迷脑海中的动态映像呈现在银幕上，不看特效核爆炸的一般都是陪男朋友或者女朋友去的吧。我就是喜欢看特效，尤其是连漫画细节都不落下的特效，这不仅过瘾，而且是对漫画本身的致敬。 
      </影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>开门trortd</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-01-09 09:26:35</时间>
<影评>

看的时候我不知道是李安拍的，很奇怪怎么比其他美漫电影细腻、完整、艺术得多。在比较之中，它各种长处中最突出的一个，就是李安对人情感的表现。电影里浩克的父亲其实是相当重要的一个角色，他的心理表现让整个电影有了深度和立体感。而他的四次出场是这样的：
一，开头，他得知自己的孩子已经是个怪物时，他毅然决然地要杀了他。
二，他被关了三十年后来找浩克，向他暗示自己的伟大成果。
三，他第一次目睹儿子的怪物发作的当场，他温情地触摸儿子的脸庞，但怪物儿子不愿意接受他这个父亲，他摊在地上伤心地痛哭喊着“我的儿子”。
四，他与儿子那场莎士比亚般的舞台对白气贯长虹，此时的他已走上极端。
李安表现的不光是这位父亲的野心和沙文主义，也很重地表现了父爱的真挚。当然这位父亲的激进也是肯定的。但正是他对儿子的爱，他对儿子一波三折的爱的表现，让整个电影的剧情有了厚重的、感人至深的力量。在这样一位父亲的身边，浩克的善良就显得更加天真、更加让人喜爱了。
而且这个浩克的面部是天真可爱的，是有心理活动的，不是后来的浩克那样就是个人形的畜生，野蛮而乏味。


</影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>午夜梦回</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-04-02 20:04:05</时间>
<影评>
            BRUCE的一生都是那么可怜可叹复可悲。童年时自不必说，被父亲改变了体内的东西，那么压抑、弱小，在恐怖的记忆中父母双亡；少年时代被他人收养；成年后他没有选择的变成绿巨人，处处遭人追杀、围捕，他只能愤怒地反抗，他想成为绿巨人吗？他能选择吗？

    影片到中后期，不断有镜头回到童年时父亲对BRUCE的抚爱，这内容最让我心动。我宁可相信那个疯狂的父亲是爱自己的儿子的，不管是童年还是三十年后----尽管这父爱是那么稀薄。
      </影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>我就是我</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-04-20 21:51:03</时间>
<影评>
        首先，这片子不像先前想象得那么差；

其次，这片子评论和票房上的失败，并不冤枉。

李安是我特别喜爱的导演，这片子可算做他的一次阴沟翻船，不过并非是因为不好看，而应算作一次对类型片的挑战失败。

记得李安在《卧虎藏龙》评论音轨里说，观众肯定会不习惯武侠片开头十五分钟竟然没有打斗。不过，看来李安从内心并不认为这是缺点，反而是在《绿巨人》里发扬光大，开片30分钟才有点刺激的剧情，主人公的绿巨人变身形象到了42分钟才出现。天啊，这是漫画动作电影吗？！违背了观众的观影初衷，果真死得很惨。

估计李安也预料到了观众的不耐烦，所以在影片中采用了无数次分割画面。记得第一次看这种处理方式是在《挑战星期天》里，当时觉得眼睛都不够使了。这次看倒是不至于太匆忙，但觉得很多时候这些画面分割得特别没意义，而且很乱，尤其是需要表现大场面时画面突然被分割成了几小块，那叫一个恼人。唯一喜欢的一次分割就是卢卡斯背对巴纳、正对康纳利时，画面上出现了三个人此刻的眼神，很有韵味。

影片的特效一般吧，绿巨人和三条大狗打得火热，不过这些形象都过于粗笨，导致线条不太明朗，显示不出技术的优势。最后的绿巨人他爸的变身也是，本以为会是本片最大的特效亮点，没想到变成雷、石头、水、绿光的形象都那么写意，是要往中国画的风格上靠，还是没钱做细致特效了？！

艾瑞克.巴纳长相可以，演得一般般吧，一直不太看得惯珍妮弗.康纳利，觉得她眼睛颜色太浅，有点像失明的人。倒是最近看乔什.卢卡斯比较顺眼，眼睛真蓝啊，就是角色猥琐了一点。男配角比男主角还帅，没天理啊！
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>白起</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-05-11 20:25:33</时间>
<影评>

虽然这部电影问题也挺多的，不算上乘之作，但是相比其它漫威电影的普遍平庸，又好太多了。我对所有其他漫威电影的打分都在1~2星之间。
对漫威系列早已审美疲劳，主要是觉得：
1.剧情太简单，并且幼稚，人物没深度，太平面太卡通，没什么深挖的地方，且千篇一律；
2.因为分级的关系，漫威电影打架场面多，但你不会看到一滴血,不真实，并且在本是危险的时候突然插科打诨搞笑一下，说明主人公们没有真实的危险，如著名导演马丁斯科塞斯所说，看漫威电影的体验跟去逛”游乐园“一样，观众感受不到危险；
3.炫目的打斗场面同样是千篇一律；
4.剧情和设定也是漏洞百出，不过我倒是早就原谅了漫威宇宙这一点，毕竟是爆米花嘛，还要什么自行车。
总而言之就是没有惊奇之感。所以这几年的漫威电影都没怎么看，要么是陪人去电影院看没得选只能看这个，要么是在PC端上拖进度条在十几分钟内看完。复联123回忆不起讲什么来，对复联4也毫无兴趣。我觉得漫威电影主要还是给儿童以及中学生看的电影，对于高中生而已已经显得幼稚，就不用说成年人了，不过成年人没有更好地选择，也被宣传进去看了。
有一天对李安拍的漫威英雄电影起了兴趣，想看看李安当初是怎么拍漫威宇宙的。其实这部片早在上映时就看过了，当时看确实也不觉得好。年代久远，已经忘了内容了。这回看完感觉还不错，漫威英雄电影大多平庸，相比之下这部实在熠熠生辉。这次我看出了不少以前没发现的东西，应该是因为自己有更多人生经历、更能感同身受。而李安又擅长于地刻画人物内心的纠结。
这部片缺点是有的：
1.仿动漫式多镜头观众不适应
2.特效从现在的角度来看过于5毛，有些打斗又太没有打击感了。
3.剧情有点沉闷。 除了第3个缺点，前两个缺点对剧情的吸引度在过了16年后（哇，竟然过了16年）已经没多大影响了，毕竟对于老片，大家会原谅这些末节。
他的优点则是难能可贵的：
1. 其实跟诺兰的蝙蝠侠侠隐之迷是一个路数，讲浩克的起源，绝非肤浅，有深刻的东西，2年后诺兰才拍出侠隐之迷，李安是领先的。不过诺兰做得好的地方在于他的剧情更有起伏，这跟诺兰非线性空间剪辑技巧有关 ，剧情沉闷加上上述提的缺点，吓退了很多观众。
 2.比较真实，让人相信这些设定，好像真的有个人拥有这种变异能力，观众是真正入戏了。要做到这一点不简单，需要大量的细节，反映了导演的功力。美国人评价《卧虎藏龙》中也提到，里面人物飞来飞去的是不可能的，但是剧情让观众都相信这些设定。对于只看了成龙那般的打斗模式，而没看过飞檐走壁打斗的外国人而言，能第一次看即接受，李安的功力不可谓不深。
3。有些场景打斗就好像《卧虎藏龙》的打斗一样，是美国人拍不出的，很写意，是人物内心的外化，比如军队对浩克在旷野上的追击，那些镜头的处理未尝不反映了浩克对自由的向往；末尾浩克与其父的打斗，事实上是班纳对他父亲复杂的感情turbulance的外化，跟《少年派》中的派经历风暴那段很像。
 当然，由于是起源故事，剧情主线仍然是让人猜得到的，所以惊喜上面不会太高。这部电影票房惨淡，让李安告别了漫威英雄电影。如果让李安拍第二部《浩克》，再加快下故事节奏，可能会是难得一见的经典，超越诺兰也是有可能的。 


</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>维赛迪</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2020-07-14 11:19:24</时间>
<影评>

 
上世纪90年代左右，漫威由于濒临破产将旗下英雄的影视版权贩卖出去，因此进入新世纪以后，好莱坞各大影业都开始拍摄这些英雄的真人电影，其中也不乏成功的案例，比如《蜘蛛侠》《X战警》系列等。
不过，并不是所有漫威英雄的银幕征途都那么顺利的，比如今天要说到的《绿巨人》。




浩克的版权
绿巨人浩克的版权，最初漫威是卖给了好莱坞巨头环球影业，而当初漫威将英雄卖出去时，条约都有规定在一定时间内倘若电影厂商没有推出这名英雄的电影作品，则版权将自动回归到漫威手上，比如蜘蛛侠的期限是5年。




也是因为这个原因，进入世纪初后环球影业很快就将浩克的个人电影立项，不但投入了足足1.37亿美元的成本（当时福克斯的《X战警》成本才7500万美元）还请了著名导演李安执导。
李安的实力自不必说，2001年导演的《卧虎藏龙》获得奥斯卡最佳外语片奖，自己后来还两次斩获奥斯卡最佳导演奖。




然而，《绿巨人》在2003年上映后的表现却令人大跌眼镜。
著名影评网站烂番茄网里影评人的评分勉强及格，而代表观众口碑的爆米花指数却仅仅29%。




票房成绩更是只有2.45亿美元出头，对比其1.37亿美元的制作成本，加上宣发费用以及分成，显然亏损不少。




而《绿巨人》的成绩也导致环球影业不敢再碰浩克这名英雄，间接导致后来版权回归漫威的故事（不过环球影业依然拥有浩克电影的发行权）
说到这里，有人可能就不明白了，1.37亿的成本在03年已经算是非常高了，且还是著名导演执导，为何最后成绩如此不堪呢？
定位
李安是一名优秀的导演，但纵观他的作品列表，可以发现他比较擅长拍文艺片，当然，他也能拍商业片，但并不如以故事为重心的剧情片稳定。




说远的，1999年李安执导的《与魔鬼共骑》就在票房上遭遇惨败，说近的，2019年李安也拍了一部商业大作《双子杀手》，而这部电影的票房成绩同样相当一般。




绿巨人浩克这种以破坏力、战斗力着称的美漫超级英雄，最适合拍的影片类型自然是以场面、视觉特效为卖点的爆米花电影，这类影片的特点是故事、剧情一般都比较简单，但会有很多刺激观众肾上腺素的特效场面。
通俗点说，就是打得过瘾。




但《绿巨人》这部电影，李安并不甘心单纯拍成一部商业影片，因此将其重心摆在了文戏方面。
这其实是风险很高的一步棋，超级英雄不是不能走注重剧情的方向，诺兰后来的《黑暗骑士》就是商业、故事两面俱到的电影。




但也要知道，整个漫改电影史上，也只有一部《黑暗骑士》而已。
由于李安不愿意将《绿巨人》定位成纯商业片，因此导致后面出现了不少问题。
挖掘英雄的深度
《绿巨人》这部电影的故事，对比漫画改动幅度非常大。
比如吸收人在原作只是一名普通的反派，但在影片里被改成是主角布鲁斯·班纳的父亲。




当然，李安这么做的意思其实很明显，他在90年代打出名堂的《推手》、《喜宴》与《饮食男女》都是讲述家庭的影片，别称“家庭/父亲三部曲”。




他特地将吸收人改成班纳的爸爸，显然是想从自己最拿手的地方去挖掘浩克的深度。
但很可惜，这个方向其实完全不适合绿巨人这名英雄。
浩克这个角色有没有深度？当然有，他是漫威人气很高的角色，且早早就推出了自己的个人漫画，有很多属于自己的精彩故事。
但他的深度，从来都跟所谓的“父子关系”无关，而是跟班纳---浩克这两个意识（甚至是多个）彼此对立却又不得不共存有关。




但即使要挖掘一名英雄的深度，也理应从最适合他的方向入手，而这些漫画角色都诞生了几十年了，原作漫画的画师、编剧等其实早就这个方向摆在眼前了。
好比倘若要细说蝙蝠侠的深度，那也不可能从伟光正的方向去挖掘，因为这个英雄的设定就跟伟光正没有任何关系。




当然，李安本身是打算从自己擅长的方向去阐述浩克这名角色的内涵，严格来说也不是不可以，但还是那句话：风险很高。而结果很明显，观众也并没有卖帐。
商业元素极少
所谓的商业元素，从戏内角度来说指的就是一部电影里观众们想看到的东西。
而由于《绿巨人》的重心在文戏，因此整部影片的商业元素可以说少之又少。
电影总时长138分钟，班纳在第40分钟才正式开始变成浩克，而第一场正式的战斗竟然是在60多分钟以后，且打的是还是几只狗，场景又在黑夜，基本没有任何看头。




最终决战同样相当敷衍，没有任何设计，单纯就是双方变个身，然后你抱我我抱你，我把你吸收，吸收完太饱了直接撑死，结束。




事实上，电影侧重文戏并不是武戏就能敷衍对待的理由，尤其是浩克这种英雄，观众不见得会想看到他在整部电影都一直砸砸砸，但更加不会想等一个小时才看到他打几只狗。
除此以外，李安在影片里采用了所谓的“漫画分镜”的表现方式，在单一画面中经常会看到类似漫画框的镜头插入，因此大银幕屡屡会被多组镜头所割裂。




但这个表现方式，只能说是相当的失败，因为电影与漫画是两个载体，在电影的镜头语言里，空间是一个很重要的概念，但漫画式的分镜插入会破坏这个空间感，导致镜头的表现力大为减弱。




以李安的水平肯定也是很明白这点的，不过这部电影是漫改影片，李安显然是认为采用漫画分镜会让粉丝们更有亲切感。
但当漫画改编成电影后，其实受众早就不局限于那点漫画粉丝了，而大众对这种表现方式，显然也没有多少好评。




仅以一部电影本身的标准来衡量，其实《绿巨人》并不算很差。
但若果是以一部以浩克为主角的漫改电影的标准来看待，《绿巨人》就不能令人满意了。

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
