<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>头文字D 頭文字D</电影名>
<年份>2005</年份>
<评分>7.8</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2171302998.jpg</封面>
<导演>刘伟强 / 麦兆辉</导演>
<演员>周杰伦 / 陈冠希 / 黄秋生 / 杜汶泽 / 铃木杏 / 余文乐 / 钟镇涛 / 陈小春 / 津村和幸 / 阿部力 / 田中千绘 / 刘畊宏</演员>
<简介>每天清晨都有一辆AE86在秋名山上漂移，而且速度快得惊人，这辆AE86属于藤原豆腐店。藤原拓海（周杰伦 饰）每天清晨都要帮父亲藤原文太（黄秋生 饰）把自家店里的豆腐送到秋名山上的旅店，但这并不是拓海想做的一件事。拓海还会在阿木（杜文泽 饰）家开的加油站做兼职。中里毅（余文乐 饰）向阿木的车队挑战，当中里毅在秋名山练习的时候，竟然被一辆AE86轻易爬过头，中里毅决定打听这辆AE86的消息，要跟他比赛一番。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>梁姓课代表</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-09-19 22:05:09</时间>
<影评>
        须藤京一 （陈小春饰）

电影在叙述京一时用了很小的篇幅，但他确实是个不可不提的人物。因为需要一个职业赛车手放在电影里衬托主人公。他的出场是铆钉皮衣，黑色皮鞋，黑色Evo，清一色的黑色系，只有他的头巾是白色的。白色其实是特别纯洁的颜色，但它很出挑，尤其是出现在一堆黑色里的时候。无疑京一是个赛车的狂热爱好者，否则他也不会去当一个职业赛车手，同时他又渴望赢得胜利，所以在他为数不多的台词里，就有两句不同场合下说的话表明了他这个心理“你想有第二次？”“凉介是什么人我很清楚，我不会输给同一个人，两次。”

是的，京一渴望胜利，但这种求胜的心理并不畸形。如同那句说迈克杰克逊的话，一个纯粹的人，才能做出那样的音乐。京一能在赛车上取得自己的成绩，想必也不会是一个内心肮脏龌龊的人。原因有二，他说过“职业车手业余车手都是车手嘛”，这句话表明他尊重拓海和凉介这样的业余车手；还有他铆钉皮衣背后的字“秩序”，这表明他有原则，一个职业赛车手的原则，和刘畊宏演的岩城清次不一样，清次衣服后头是“impulsive”，用英文就已经很装逼了，况且这个英文的意思还是“冲动的，任性的”。可能正是因为京一用这个原则来要求自己，所以他念念不忘自己输给凉介，不允许自己在比赛中败北，甚至为了赢得比赛不惜冒生命危险。于是有了悲凉的结局，他用白色头巾遮住眼睛，走进无边的黑夜，已不见了他的黑色EvoⅢ，但那抹白色依旧出挑，依旧绚丽。


中里毅  （余文乐饰）

中里毅在影片中出现的不似须藤京一那样集中，但他始终没有换过服装，这可能让余文乐的粉丝比较抓狂，但在《头文字D》里，他是中里毅，他只是中里毅。一身发亮的黑色阿迪，也是黑色，但不是皮制的，所以没有京一的皮衣那样尖锐，会柔软一些，这样交代他和凉介他们的朋友关系会更容易一些。

影片开头就是中里毅要和凉介比赛，而凉介拒绝了。其实毅是与凉介齐名的，但片中大家看得很清楚，他没有赢，他谁都没有赢。而且性格和凉介差别太大。注意过他的表情吗，车外说话，无论是在山上俯瞰风景，或是和凉介在便利店聊天，他都是很帅的表情。但一旦出现在车内，他的表情就是紧张、焦躁、不安。还有就是通过他的车来表现他的性格，GTR是很重很霸气的车，做不到AE86身轻如燕，自然无法漂移得很漂亮。可GTR仍然是中里毅最爱的车，车如其人——狂傲、冲动。毅就是用马力去和人家的漂移比赛的。

因为是赛车主题的电影，拍脚部的特写是必不可少的。自然就拍到了鞋子。毅穿的是air forceⅠ经典白色（我最爱的鞋款❤）。AF1是一款由运动鞋转向潮鞋的鞋，它很百搭，配任何裤子都很好看，一般认为选全白的AF1的人是很有品的。因此看出中里毅是个有自己选择的人，就像他选GTR那样，不管其他，只要自己喜欢便足矣。穿过AF1的人知道，这鞋是很容易在鞋头处起褶子的，解决的办法是松鞋带。我看到影片里中里毅的鞋头，褶子还很浅鞋子还很新，说明他要么是穿新鞋要么没怎么绑紧鞋带。AF1的新鞋是很硬的，鞋底又过于厚了；鞋带太松又如何开车，或者说如何开那种要和人比赛的车。一双鞋，对开车是很重要的，起码影片中是想表达这个意思的。否则就不会特写拓海的父亲赤脚开车了，这也是为了表现一个随性又是高手的人开车的状态。我说这么多，想表明的其实就是一个意思：AF1不适合赛车穿。它更像是体现中里毅是个帅哥，而不是一个具体车手的形象出现在影片中。


夏树  （铃木杏饰）

影片中唯一可以下笔的女性，但爱情不是这部影片的主线，理想、励志才是。于是女主角的叙述相对于一般电影自然少了些，但她对于拓海的情绪影响还是很大。从夏树一出场——清纯学生样，拓海就表现出对她的独特情感。他们一起在秀美的风景下聊天，在浪漫的沙滩上拍照。相比赛车时的惊险刺激，夏树和拓海在一起则是轻松愉快且浪漫的。拓海傻笑整天，是因为夏树，拓海和阿木打架，是因为夏树。无疑夏树在拓海心中是非常有分量的。为何呢？因为夏树和拓海一样，他们从小就是同学，同样成长在单亲家庭，因此夏树懂拓海，懂他的脆弱也懂得他的理想。她看到拓海身上的伤痕，说这样才有男子汉的味道，一样是她鼓励拓海去寻找自己的世界——赛车。

夏树这个人物是有转变的，之前有过铺垫（提到过一次叔叔）。她变相地把自己出卖给一个老男人看成是一份工作，这也许和日本的文化有关。在没有和拓海相爱之前，她不觉得这是耻辱的，她觉得那个男人好心帮助她和她的妈妈，甚至说钱太多够用了。她感谢那个男人，因为正是有了这个男人，才有她的生活，这充分体现了夏树的单纯与善良。影片没有出现那个男人的脸，但从他抽烟和夏树对他的描述来看，就可以大致看出年龄和身份。影片不需要交代太多观众也一看便知。一切在爱情来临时发生了改变。我们可以看到夏树第一次在接受那个男人给她的钱时，脸上露出的是灿烂美好的微笑，让人完完全全相信她的开心发自内心。到最后她哭着说不想看到他想起他们之间的事。爱情果然还是伟大，她让一个女孩内心的想法发生如此大的变化。


阿木   （杜汶泽饰）

阿木是这个影片的笑点，几乎只要有他的出场，就有可笑的地方，极尽夸张之能事。晕车能吐上好几天，打架鼻血能一直流下去。明明特别爱老爸，却一直和老爸斗嘴。往往有贼心没贼胆。那么大个人了，还是一直喝奶。向往神，或是想成为神一样的人。自己成不了神，就把拓海当成神。

阿木是一个单纯可爱的人，如要给他一个身份，那就是拓海的好朋友。他嘴上说着自己是秋名山车神，说自己是老大，但真当拓海显示实力之时，他完全没有嫉妒，而是全心全意地为他加油，内心毫无城府，甘愿为朋友付出。别人说他是废物，他说算了，但当他和拓海为了夏树大打出手时，他是那么认真，一次次扑上去，挥拳，扔东西。什么时候见过阿木对一件事如此上心？没有。但这次我们看到了，我们看到的同样还有他对拓海的真感情。事后，阿木还打过一个电话给拓海，向拓海道歉，我们都知道，这件事阿木说的没有错，但为什么首先道歉的反而是阿木呢？阿木不仅挨了拳头，连男人的所谓的脸皮也可以不要，但他不能失去拓海这个朋友。人生得一如此好友，夫复何求。


高桥凉介   （陈冠希饰）

凉介恐怕是片中除了阿木外台词最多的人，阿木的多话更多是为了搞笑，而凉介则无时无刻不在显露着他的智慧。他是一个理论高手，去拓海家连拓海老爸的历史都能如数家珍，更何况对他本就是爱好的赛车了。一系列的专业词汇，让人没听懂就觉得他厉害。一个人的实力若是建立在扎实的理论基础上，那是非常可怕的。凉介就是这样的人物。他异常冷静，做事始终用脑子。别人拒绝他的要求，他会让人家考虑再给他答复，给别人退路也给自己退路。懂得借机坐进中里毅的车发现他开车时的弱点，也会故意跑在拓海后面学习他的跑法。有脑子的人非常清楚自己要什么，但他的心胸很宽，素质也高，赢就赢输就输，走的是自己的路，过的是自己的人生。输给拓海，他没觉得丢脸，而是露出了迷人的微笑，这也是为什么拓海最后会愿意加入他的车队。

凉介最让我感动的一个场景是拓海和京一赛车时，AE86的极限到了，坏了之后，面对京一和清次的取笑凉介说了一句话：“你们是职业车手，怎么会看得起我们这些……业余车手”。说完露出迷人的微笑拍了拍拓海的肩。导演把陈冠希拍的太帅，那样的笑容太迷人。这一系列的行为表明：1、他在生气帝皇车队的跋扈，但他很隐忍。2、他在安慰拓海，把自己和拓海归为一类，通过这句话拉近与拓海的距离。凉介明明赢过京一为何要这么说呢，有足够自信的人才做得到自嘲啊。

凉介开车穿的是迪奥桀骜白色复古鞋，舒适又不失尊贵；爱车是白色的FC，雍容且灵巧；全片都披着风衣，潇洒同时稳重。说到这里，你有没有发现凉介是个非常完美的角色，的确，他不是跑的最快的，但他的确是剧中完美的代表。


藤原文太   （黄秋生饰）

文太是在片中最复杂的人物，因为由他引出了很多条线索，和拓海的父子关系，过去感情经历，赛车生涯，还有和阿木爸爸的好友关系等。

我不知道文太是否是一个好父亲，但可以肯定的是他爱拓海。这种爱不是放在嘴上说，而是隐藏在居大的外在行为反差下。他打拓海，但又是片中唯一出现的一次他对拓海的亲昵动作，摸摸拓海的头。他表面上不在乎拓海的成长，但却在暗中培养拓海的能力（放一杯水在车里）。家里一切的事情都是拓海在照顾，但他心里其实特别心疼和关心拓海（拓海为夏树伤心，他在门外偷听）。他看似对一切无所谓，却去看拓海比赛，还赶在拓海之前回家假装他没有去过。这对父子之间还有一种难得的无需言语的了解。拓海随便说了几句话，文太就知道拓海要用车；拓海蹲在车前，老爸就知道拓海内心的困惑，马上带他上山做示范。示范只做一次拓海就能掌握，因为他们是父子，相依为命的父子 。两人连开车的姿势都一样。

关于文太的感情经历影片没有正面叙述，但我觉得从侧面描述更有力量。酒醉到天亮，家里一团乱，爱看美女，整一副色狼模样。这表明他有一个沉痛的过去，他需要借酒浇愁。这时导演安排了凉介来说明原因。藤原文太为了一个女人放弃自己的理想，然而最终没有换来成果，妻子走了，剩他一人潦倒。原来是因为被自己所爱的女人狠狠伤害过，才有了如今对女人的态度。片尾文太听到拓海要加入车队，露出了由衷的微笑，那个笑容里，我们看到了深度。他高兴儿子没有让他失望，没有因为女人而意志消沉，他相信儿子的实力，一定能走出自己的一片天空。

文太才是片中真正的车神，所以凉介和中里毅才会同时找他，毅找错了，凉介找到了。他也许没有其他什么特长，但他能在最短的时间里把AE86改装成一辆顶级跑车。拓海的漂移技术继承于他，看拓海多厉害就能够想象文太多厉害。他开车打赤脚，这是一个随便的人，但也可表现这是个顶级的高手。文太随身带着一条方巾，那其实是在他开车时绑在手上防止打滑用的。但他随时都带着它，这有力地证明文太虽然离开赛车界，但他的习惯还是保留下来，他依旧是秋名山车神。


藤原拓海（周杰伦饰）

这部电影五年了，在这期间我有过一个猜测，我说拓海绝对是摩羯座的。因为要写这个作业，我特地去查了下，把我自己也吓到，我居然猜对了！摩羯偏执骄傲，在自己专业方面有突出的成绩，会脆弱，但最终对事业专业的执着会打败这种脆弱。

拓海对自己的开车技术一直有着绝对自信，否则他不会在阿木说“你去年才拿到驾照”时点头；不会跟凉介约定等他改好车再比赛；不会在路上碰到GTR就赢了它。拓海作为一个车手，什么都不懂，只有个车神老爸还是曾经的，但没有关系，拓海就是作为天才出现的。拓海的内敛谦虚源于他的家庭。单亲，因此敏感。对于别人的挑衅，无所谓。但遇到他真正在乎的事，就会变得无比认真。友情如是，亲情如是，爱情如是，开车如是。

拓海穿灰色纽巴伦开车，纽巴伦的总统慢跑鞋。纽巴伦出的鞋，有人觉得丑，有人觉得普通，小众，但不会失去真正了解它的人。灰色，低调的华丽，鞋子柔软舒适，绝对适合开车。拓海的座驾是AE86，其貌不扬，但经改装，里头全是货。拓海在剧中说过一句话：“我还是喜欢开我的AE86”。有谁会怀疑86是最适合拓海的车呢。86有过一次波折，再改后就变成黑白色的。这其实是为了最后一场赛车做准备。京一是全黑Evo，凉介是全白FC，拓海是黑白相间AE86。意在表明拓海不像京一那样是职业车手，也没有凉介睿智的头脑和丰沛的理论，他就是拓海，看似最不起眼却是最后赢得比赛的人。

拓海是《头文字D》的主角，通过他，电影告诉我们人要积极向上。无论是谁都要属于自己的世界。而通往这个世界的过程中一切的苦痛和不如意只是一种考验，坚强勇敢的人会通过测试最终来到梦想的彼岸。4500字的人物分析我没有看过他人影评看过任何资料和评价，全属一家之见。我对《头文字D》的感情难以说清道明，我想不仅对于我，它在05年的夏天也一定感动鼓舞了很多人。我想，我读懂了。

    


</影评>
<有用数>3484</有用数>
<没用数>82</没用数>
</review>
<review>
<作者>和菜头</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2005-11-13 20:56:27</时间>
<影评>
        大腕云集，牛逼哄哄的《头文字D》正式于6月26日全球献眼。海报上血红的大字写着：《无间道》原班人马！我于7月5日傍晚弄到了正版DVD，掏了九两雪花银狠狠地践行了爱国主义了一把。为此，我对我国D版从业人员在此次发行活动中表现的高度自制深表敬意。9天了，你们他妈的都还没弄出个盗版来，把内裤套在头上去跳海吧！


考虑到海外同胞，留学生朋友们，及大量无所事事的二奶们，现简要介绍剧情如下：


英雄飙车手黄秋生在十六年前一个风雨交加的夜晚被周杰伦的母亲夺走了贞操，遂放弃赛车事业选择了卖豆腐这份比较有前途的工作。但是，黄太太不知为了什么翘家出走，黄SIR含辛茹苦用母乳将周杰伦培养成才---藤原豆腐店金牌送货员。值得注意的是，藤原豆腐店的老板就是黄SIR，仅有两位成员。从这里，我们就能看出万恶的资本主义社会里，甚至父亲都要把自己的儿子当童工压榨剩余劳动力。


由于从小劳动强度太大，周杰伦的发育出现了迟缓。就影片中的形象而论，周杰伦以25岁满脸胡子的形象成功地表演出了一个16岁情窦初开的少年。作为周杰伦的处女作，他成功地将少年维特的那种忧郁和雨人的那种智障融合得天衣无缝。所以在整个片子里，我们很难分辨他到底是COOL得很SB，还是SB得很COOL。有理由相信在香港电影史上，周杰伦先生第一次将COOL和SB两种冰碳不容的艺术风格完全交融在一起，开创了电影表演的新境界。自周润发先生扮演吃巧克力的赌圣以来，只有周杰伦在这一领域做出了突破性进展。香港电影协会据闻有意向将这一全新演技命名为“杰伦酷逼”。


正如小新最好的朋友总擦不干净鼻涕一样，周杰伦最好的朋友就是人见人爱的智障青年杜汶泽，一个巨有钱，巨想当车手，但是车技巨差的SB青年。而杜的父亲，就是加油站老板阿B哥钟镇涛。阿B哥出现在本片的唯一理由就是为了黄秋生做一对比，以说明遗传学上龙生龙，凤生凤，嫖客的儿子会打洞这一放诸四海皆准的客观真理。


从周杰伦初中二年纪开始，为了避免过早出现边际效应，实现帕累脱效应及大和民族的伟大复兴，黄SIR天天四点钟就以痔疮发做为由逼迫周杰伦开车上秋原山送豆腐。诗云：


秋原山，山原秋！秋原山，路难行。豆腐箱，重得紧，杰伦四轮走天下！五大弯道出奇兵，赛车高手用漂移！


五年的送货经验，使得周杰伦同学能在五分钟内来往秋原山一趟，而且面前的一杯豆浆一滴不撒。他自创了弯道行车的“惯性漂移”，独步全日本，技压舒马赫。但是，他自己一直不知道这一点，因为他从来都是自己一个人开车。如果是在白天开车，他会因为没有驾驶执照而被抓起来拘留十五天。。。。。。。日本真是个法制国家啊！


学会了一种盖世武功，但是如果世人不知道又有什么用呢？何况，舒马赫就算是吃错了药，也不可能跑到日本秋原山去比赛山路弯道赛。所以英雄，就是掌握一种没有人会用的技术，像守寡一样守着。只到有那么一天，有另外的SB练习了相同的没用技术，大家相互切磋一把，才能确定英雄的声望。所谓英雄寂寞，就是因为等待SB。幸运的是，周杰伦没有等得很辛苦，一群SB群像就屹立在了秋原山上。


这是典型的日本逻辑：如果能在日本那小破地方的小破山上跑得第一，那么距离世界冠军就相当接近了。1936年，日本人为了在直路上训练马拉松选手，被迫入侵中国。因为他们无论如何在国土上找不到那么长的赛道，除了侵略它国别无出路。所以，秋原山上一时SB云集，要争夺秋原山车神的称号。


余文乐和陈冠希是先期抵达秋原山的专业赛车手，两人曾经在富士山下击掌为誓：两人全日本境内南北夹击，以秋原山为汇合点，沿路挑战各山头山路赛车手，最后比一比谁赢得多。出人意料的是，当余桑和陈桑在秋原山下见面时，两人各自赢得三座山头。这就把秋原山变成了决战地点。


当余桑壮志踌躇之际，居然在秋原山上被豆腐小子周杰伦连胜两场。获得胜利的周杰伦还沉浸在喜悦中时，同班少女铃木杏又对他发动的夏季海滩攻势，毫不留情地夺取了他的初吻。幸福来得太突然，周杰伦同学爽到脚趾抽筋。因此再接再励，在山路上一举拿下了皇家车队的职业选手扫把头。引发了皇家车队老大陈小春的不满，在和周同学的遭遇战中，成功烧毁了周同学赛车的引擎。为此，小春、杰伦、冠希三人决定在秋原山做一决战。


大战一触即发，因此必须插入一段轻松的节目。杜汶泽同学带女孩子去酒店“哈痞”（HAPPY，估计这将迅速成为网络流行语）的时候，偶然看见了铃木杏同学在搞日本女学生最流行的“援助交际”。杜同学把这一毁灭性的消息告诉了周同学，周同学分特了，凝固了。


黄SIR出手了！他改装了汽车，教了儿子几手绝活，然后飘然而去。秋原山合战开始了！周杰伦赢得了比赛，成为新一届的秋原山车神，走出日本，冲向世界。影片的最后，从奔驰车上走下来的铃木杏惊奇地看见周杰伦站在家门口等他，一段爱情灰飞烟灭。而周杰伦痛定思痛，认识到了女人是祸水的深刻人生哲理，决心要忘记初恋，成为一个伟大的赛车手。


看完影片之后，我陷入了沉思。就我个人而言，我倾向于把周杰伦的角色改为雨人那样的人物，如此，他妈妈离家出走也就有了合理的解释，同时神话了他的车技。而玲木杏可能直接处理为AV女郎更好一些，最后的离开更加残酷地说明了残疾人也有爱情需求的社会真实。这样一来，一个直接的好处是发挥了周杰伦的演技，可以用本色演出，不用演的那么辛苦----名眼人一看就知道他在其中演得最垃圾，无论他的FANS如何愤怒，垃圾就是垃圾。


令我困惑不解的是其中的这段爱情，除了用来想说明红颜祸水以外，我实在想不出什么理由来。但是到了最后，我终于明白，编剧里有人是天涯社区里的人！那里隔三差五就要讨论诸如“女朋友不是处女怎么办？”或者“是否能够找个援助交际妹当老婆”一类的问题。因此，我判断《头文字D》是一部由网友导演的伦理片，核心内容是：能否接受一个援助交际妹做女友。这是一个严肃的社会学命题，值得我们每个人为之深思。


总体评分：★★

剧情评分：★☆

特技评分：★★☆

推荐理由：想看短腿日本MM吗？没想到丫是个援交妹吧！多哈痞的片子啊！
      </影评>
<有用数>943</有用数>
<没用数>600</没用数>
</review>
<review>
<作者>燕七</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-03-12 23:39:45</时间>
<影评>


    我是个贪睡晚起的人，外子有次出门，在清晨给我发短信，说，早上真好――啊我忘了，你不知道早晨是什么意思的对不对？啊不对，我有时候知道的。比如去年去北京，和同事和朋友在国子监外的胡同深处一间小酒吧坐了许久，回饭店时已经接近四点，樟树和榆树后面，青色的天空渐渐转白转亮，清洁工开始打扫街道，空气中树叶的香气带着露水湿漉漉的味道。 


　　再比如，在《头文字D》的开头。周杰伦开着车，行驶在秋名山下，道路展开，风从田野间掠过，景物正从雾中醒来，一点一点变得清晰。 


　　前天翻《万象》，里边有一篇唐诺写道：在某一班飞机上，格林跟加西亚·马尔克斯讲：他们是绝不会把诺贝尔奖给我的，因为他们认为我书卖得太好了。我哈地一声笑了，这句话可以改成新的段子：刘伟强跟麦兆辉说：他们是绝不会把金像奖给我们的，因为他们认为我们的电影卖得太好了。《头文字D》上映两周，号称票房已逾一亿，周杰伦的粉丝一片欢呼，大有宜将剩勇追穷寇之势，应了黄秋生在首映式上的笑话，他说票房一定会好，因为观众看第一次的时候只顾得尖叫，不知道到底讲什么，只好再看一次。这话圆滑至极，狠狠地捧了周杰伦一把，却不必违心――他是偶像，别人是演员，还有什么好说呢？ 


　　平心而论，这是一出用心讨好观众的商业片，只是这出电影的观众群太过年轻，年轻到资深影评人纷纷摆出一副羞与为伍的样子，划清界限，周杰伦的演技，更是成为电影的阿喀硫斯之踵。我很喜欢陈冠希和余文乐的造型，甚至陈小春，黄秋生杜汶泽更不必说。但也许中了存在即合理的毒，我居然觉得周杰伦的生涩，自有顺理成章的道理。陈冠希的眼睛闪亮，余文乐的笑容耀眼，在黑暗中匆匆一瞥，都觉得熠熠生辉，叫人想起村上春树笔下高中时代的五反田君，永远动作优雅，惹人注目，即使只是在化学课上擦亮酒精灯，都会引得女同学目不转睛。 


　　可是，你真的这么幸运，年轻时是这样神采飞扬地度过吗？ 


　　作为大多数的我们，年轻时候还是像拓海同学吧，时时会觉得局促，尴尬，不自信，不知所措，含糊其词。脸上长着小疱，老在苦恼怎么才消去；衣服小了，身体还在长大，不知道该把手脚放在什么地方；心变得敏感，脑子变得混乱，想法很多，却无法宣诸于口，像一株树在夏天开始抽枝，犹豫着长向哪一个方向，犹豫着明天要不要开些花。有人用刀在树干上刻字，那株树要长很久很久，才能抹去那些痕迹――或者，就再也抹不去。 


　　而谁没有过这样的梦，那些躺在宿舍上铺的幻想，假装自己是杨过，是令狐冲，是基督山伯爵，是恺撒，是蝙蝠侠，鲜衣怒马，快意恩仇。在冥想中，被忽视、被伤害、遭遇背叛的主人公绝地反击，整个世界在自己面前匍匐臣服。电影成全了这个梦，拓海同学品尝着速度带来的快感，那快感稍稍平复了奔驰代表的成人世界对青春的挫伤。 　　 


　　这是一部简单的电影，拓海驾驶着AE86，若无其事地以他自己并不知道有多么了不起的漂移技巧超过中里毅，倏忽远去，车灯在秋名山树影掩映的环山道上忽隐忽现。在这部可能将有无数续集的序幕里，他还只是一个普通的少年。对于我来说，在这出电影里，我看到了已经遗忘的年少时光，像凌晨四点展开的旅程，风有些清冷，眼睛还睁不开，心里却觉得畅美，灵魂在慢慢醒来，试图找到自己。 

   

 
      </影评>
<有用数>325</有用数>
<没用数>27</没用数>
</review>
<review>
<作者>kiniko</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-06-25 03:08:42</时间>
<影评>
        2005年的夏天，我和某个男孩子一起去看了电影《头文字D》


那个人的很多事情我都记不清楚了


但关于那部电影，画面却一直清晰


某天听到一段杜汶泽吐槽《3D肉蒲团》的音频


忽然想起很多年前，《漂移》那首歌里。杜汶泽跟Jay的对白。


于是重新翻出这部六年前的青春电影


重新看了一遍。


当高桥凉介和中里毅站在山上开始一场比赛


凌晨微微带凉的风仿佛吹过面颊。


我知道，一场青春就要开始上演。


带着“藤原豆腐店”几个字的白色AE86，在凌晨的秋名山上摇曳着光芒一晃而过


车中昏昏欲睡的少年，山头明明暗暗的灯塔。


车行处，一阵风卷起片片落叶，路边沉默的地行菩萨，


车里的豆浆涌成了一圈漩涡，却没有一滴倾洒……


电影就这样，用几个莫名的镜头开了头……


延续港片一贯的快节奏，毫不拖沓。


情节顺理成章，行云流水一般地流畅。


一些偶然，一些刻意，让一个默然活在父亲打骂之下毫无个性的的高三学生发现了一片新的天地，


藤原拓海最终走上了车手的路。


这些偶然，或许也是必然。拓海早晚会发现自己的才能。但那时他或许未必会选择做一个车手。


改变这条人生道路的，是时光，


是遇到自己最美的年华，是一切皆有可能的年轻时光，是什么都不畏惧的青春。


而高桥凉介这个人物，虽然背景交代的笔墨不多，


但是这个孩子的老道，成熟，心机都可以算作是灵魂人物。


从一开始跟中里毅约定比赛山路。


指出中里毅GTR在比赛山路的时候的存在的问题。


而中里毅在练车时，遇到了半夜去送豆腐的藤原拓海。


秋名山车神的存在，使凉介顺着“藤原豆腐店”的线索，找到了藤原文太。


虽然挑衅和激将法依然被拒绝，却使得文太推拓海出来参加比赛


最终发现拓海的才华，鼓励他，并且一点一点引起拓海对赛车的兴趣。


凉介，真的是个很有才华的领军人物。


在他的光芒之下，虽然出镜时长跟同中里毅几乎没差，只赛了一场比赛


但跟中里毅炮灰般的衬托不同，而凉介的比赛作为压轴，光芒四射了一把。


凉介比的不是路况的熟悉，也不是飘移的技巧。


这些他都自知比不过拓海。但他却有战术，有头脑。


所以才会在最后一小段开着FC领先了神一般的AE86。


我记得当年看过这部电影，虽然觉得单纯，有点呆的拓海很可爱


自己都不知道自己有多强大的样子实在是惹人喜欢。


像Jay刚出道时候的样子。有才华，却低调。


还有永远都对自己和对手了如指掌的高桥凉介


也是青春无敌帅气毕露的呀……


那时候的陈冠希，也可以说是一时无俩，风光无限吧


毕竟青春逼人的经典，总是难以复制的美好。


如果不是因为陈老师的电脑事件


单纯看着陈冠希在《头文字D》的表现。


我想我会有多喜欢当年这个孩子？


六年转瞬而过。如果把时光停留在那个刚刚遇见的画面。


我也会惊叹一句。


青春。


 


真好！


 
      </影评>
<有用数>349</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>Yuki</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-02-08 00:11:26</时间>
<影评>
        来说说电影里几个关于车的细节，可能不研究车的人不太明白

首先，关于电影里的车

1、中里毅的日产GTR，绰号“战神”，做为日产旗下的顶级跑车，几十年来，无论是在专业赛道还是在民间，GTR都有着非常好的口碑，动力、操控...各方面都非常出色，因此阿木才会在第一次看到中里毅的GTR时发出惊呼，然后吵着要买GTR，对了，兰博基尼LP640也曾是它的手下败将。

2、藤原拓海的丰田AE86，现款已更名为丰田86，日本家喻户晓的平民级跑车，排量不大，配置不高，但操控一流，且构造相对动辄一百多万几百万的跑车来说比较简单，便于改装，可靠耐用，之前很长一段时间曾是各种小型赛事和民间赛事的常客。

3、须藤京一的三菱LancerEvo，或许是因为日本山路众多而高速公路较少，日系品牌有很多排量不大、价格亲民但操控一流的运动轿车，LancerEvo也是其中之一，但比起丰田AE86来说，发动机更先进，动力更强，不过车身较重，片中京一是职业车手，他的Evo显然是改装过的，动力和操控应该比原厂的更出色。

4、高桥凉介的马自达Savanna RX-7 ( FC-3S )，漫画和电影里都叫FC，但其官方型号叫RX-7，也是马自达早些年的主力运动轿车，各方面表现均十分出色，改装过后和三菱LancerEvo一较高下完全没问题。

 

电影里一些镜头解读

1、可以看到不管是谁，加速的时候都要降档，包括进弯道前的加速（从电影里看几乎都是向后拉，应该是从4档降到3档），出弯道后猛踩一脚油门又升到4档，导演估计是想给那些升档超车的朋友普及一下常识。


2、日本的车是靠右行驶的，所以驾驶位在右边。


3、一般用来比赛的车轮胎都很宽很大，轮胎的扁平比也很小，但AE86的轮胎却很普通（至少看起来是这样），看起来好像真的只是一辆家用车，这是为了突出它其貌不扬但实力超群的特点，漫画里有很好的描述。


4、片中拓海在秋名山遭遇京一的时候为什么会爆缸？因为手动挡的车是需要手动换挡的，不换挡一直踩油门发动机转速一直在红线区（高负荷）区，就会爆缸，引擎报废，但档位越低，高转速扭矩越大，片中拓海一直想超车，但超车又只能在3、4挡猛踩油门，发动机转速一直再在红线区，所以爆缸了，这就是车的性能极限给拓海造成的困扰。


5、文太装到AE86的赛车引擎，红线区转速貌似在一万三千转，一般家用车的发动机红线转速基本在六七千转，所以那台发动机在当时应该是专业赛车用的发动机。


6、影片后半段，最后一场比赛的末尾，可以看到凉介过弯轮胎特写镜头时轮胎里面发红光，那是刹车卡钳在剧烈驾驶的时候升温发出的光，说白了就是被摩擦烧红了
      </影评>
<有用数>150</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>白小珂</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-09-08 15:05:51</时间>
<影评>
        《头文字D》，又是一个关于速度的故事。

      “D”是Drift的简写，就是车迷们平时说的“甩尾”（汽车用语。指车疾速行驶时疾速拐弯，车轮横向滑动的状态），全部的意思就是“甩尾”第一。

       这部电影放弃了花哨的特技，大力发掘视听元素，引擎、制动等音效做得十分精致，加上广角取景，给人以视觉上的冲击。作为一部商业片，《头文字D》无疑是很成功地满足了观众的视听要求。 

      一直觉得周杰伦演电影是一记险着，声音的面纱一旦揭开，我们看到的又是怎样的一个周杰伦呢？好在周杰伦选择了《头文字D》，选择了用本色演出来完成自己的第一次。在所擅长的音乐之外，他又一次成功了。


      我没有看过动漫的《头文字D》，不知道原著里的拓海是个什么样子的人物，但是，我很是认可电影里周杰伦扮演的拓海——沉默可爱而又低调的男孩，懂得忍耐，对于心爱的女孩，表面上淡然处之，内心却热情洋溢。我觉得周杰伦的感情戏演得非常本色，把一个男孩初恋时的憧憬青涩表达得恰到好处。很喜欢拓海飙车时的眼神，什么都无所谓的样子，却又异常犀利。欣赏这样的自信。当然，最打动我的还是JAY的眼泪。当他意外撞见女友和一个男人在进行性交易时，骄傲的拓海选择了离开——离开的那么坚定，那么断然。但在开车回家的路上，他哭了，委屈，伤感，却又义无返顾。我想，一个男孩总要在一次挫折后成长。


      “青春酷尽，飙出梦想”是影片的宣传语，看到这句话的那一刻起，我就在想，我们的青春该怎样地“酷尽”。对于拓海来说，美好的青春随着那个初恋之吻烙上心底，然后又将随着他看到的那个突如其来的“真相”而永远地隐隐作痛。在这里，“酷尽”的“酷”字还带着一丝残酷的意味。也许，这不是我们理想中想要的青春，但确实是我们真真切切经历的生活。


      喜欢内敛的拓海。喜欢JAY诠释的拓海——我想象中的周杰伦就该是这个样子的啊。


 
      </影评>
<有用数>119</有用数>
<没用数>23</没用数>
</review>
<review>
<作者>大力山楂丸</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-03-27 18:11:27</时间>
<影评>
        又看了一遍头文字D


陈冠希演的那个谁


好喜欢


 


他的口头禅就是“没关系，想好了再打给我”


给人的感觉就是


不管什么时候


他都可以等


等你改变


等你选择


 


咦？写到这里怎么有股基情的味道，哈哈
      </影评>
<有用数>50</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>one_sunnyday</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-04-21 19:08:32</时间>
<影评>
        周杰伦首部主演的电影，日本经典漫画改编，当初上映时噱头一定很大，但是我是奔着冠希去的哈哈。

    开头有点拖沓，并不能引人入胜，再说音乐，嘻哈风，或者说是杰伦风，真的让人听得发麻，一开始差点因为嘿嘿哈哈弃剧，但是后面的取景就补一点回来吧。

    周杰伦开车是很酷，但是没有赛车手的感觉不知道为什么，还经常出戏。然后女主（铃木杏），难怪那么多人迷日本妹子，但是我真的受不了嗲嗲的配音，咦~~~~

    一众配角都是老戏骨，是一大看点，最喜欢陈冠希拽拽的样子。虽然没看过漫画，但是总觉得这部电影漫迷应该是失望的吧，只注重画面，并没有把精髓体现出来，秋名山的重头戏并没有很多赛车场景和气势。秋名山何德何能，让那么多人上哈哈哈 有机会去看一看漫画。
      </影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>追风筝的孩子</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-07-17 18:58:27</时间>
<影评>
        昨晚我在秋名山输给一辆五菱宏光 他用惯性飘移过弯 他的车很快 我只看到他有个修楼房漏水的招牌 如果知道他是谁的话 麻烦你们跟他说一声 礼拜六晚 我会在秋名山等他

B版:

是我。那天看过你的车，我发现一样东西，你每次过弯都很不自然。虽然你这辆车的马力很大，不过车头很重，秋名山上那么多急弯，你每次入弯，就一定会推头，尤其是最后那五连发夹弯，你每次都拿不准最好路线。除非你能克服这个问题，否则你是斗不过我的五菱宏光…

C版:

我是五菱宏光的车主，后窗上印着修楼房漏水招牌，上个月在秋名山超了几辆跑车，据说有丰田86，GT-R，MX-5，mustang等,现在我是信心爆棚，在大街上见缝扎针，导致后面所有车辆都对我烧胎按喇叭，我很困惑，昨晚我在秋名山下坡，被一辆三轮车干了，他只使用两个轮惯性漂移过弯，很快，车上写着SB快递的招牌，有人认识的话麻烦告诉他，他的快递掉了两个，一个范冰冰版一个志玲版，都很好用，就是润滑剂太少


哥哥的D版:

一个礼拜前，我给GTR车主寄了两个包裹，走的是SB快递。现在打电话给我说没收到，他表示很失落。其实我没告诉他那两个包裹是狗狗发情期用过的，在电话里我安慰他，我这还有苍老师版本的，下次让专修房顶漏水的师傅顺带过去。


再来个E版:

三天后，GTR,五菱宏光，三轮车相约秋名山，争夺苍老师限量版，一局定胜负。发车号令之下，三车齐发，前半段胜负难分，就在进入五连发弯道不可开交之时，从后面冲出一辆电瓶车，他以一轮惯性飘移过弯，以强大的气场瞬间杀出重围，他的车速很快，只看到他T恤后背的标语——飞机动车！
      </影评>
<有用数>42</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>两只橘</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-10-16 14:56:33</时间>
<影评>

垃圾的优酷没有啥片源了，大半夜的挑了一部头文字D。

但是无关于《头文字D》今天只想写写陈冠希。

当陈冠希那张脸一出来我就明白了为什么现在江湖上还有他的传说。

他那张帅脸自带八分戏，本身给人的感觉就是不屑一切的劲，往那儿一站就非他莫属了。

他的帅来是自于少年感，那股子不羁的少年气。

他的轮廓很立体，嘴唇薄而小，欧美式弯眉，骨骼和肌肉的线条毫不拖泥带水，尤其是眉眼和下颌，青春，干净，纯粹，一下子帅到脸上扑面而来。过分的是他的帅不止于帅。里面还参杂着一丝孩子气，一丝可爱，那来自于他的眼睛和充足的胶原蛋白。

长成这样也就算了，他还有一种到哪里都能聚焦所有人目光的那股气，来源自生长环境和个人性格带来的那种痞痞的，放荡不羁的的那股劲，令人羡慕而不能模仿的，一种做自己的自信和随意带来的叛逆感，就是这种气质能让他把所有的小混混之类的角色演得如此自然。

集齐了少年的清澈明亮和恰到好处的小坏，漫不经心又嚣张，连撇嘴皱眉都带着青春活力让你初见便打心底里惊艳。后来再多的爆红明星，都很难抵过十几岁二十几岁的陈冠希，微微抿嘴一笑。

要命的是头文字D中他在饰演的高桥凉介，冷静睿智。气质上成熟多了，但是没有丧失那份少年感，松弛的表演中还散发着贵气，有人形容是“明月清风”，陈冠希的颜值巅峰。这点我还没有看他的其他的电影，但是“明月清风”这个形容词我喜欢。

抽烟时目视前方，眼神深邃，绝对是荧幕上吸烟最好看的一幕之一。

再快的AE86，也追不上呼啸而过的青春啊，什么藤原拓海，高桥凉介，中里毅，须藤京一，都不在了，这样帅哥云集的电影也的确是没有了。

</影评>
<有用数>40</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
