<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>大提琴手 セロ弾きのゴーシュ</电影名>
<年份>1982</年份>
<评分>7.6</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p920942200.jpg</封面>
<导演>高畑勋</导演>
<演员>佐佐木秀树 / 雨森雅司 / 白石冬美 / 肝付兼太 / 高桥和枝 / 横泽启子 / 高村章子</演员>
<简介>生活在田园乡村的青年歌修，是当地金星音乐团的大提琴手。夜晚，他经常独自一人坐在小木屋中演奏，周围的小动物成为他最好的听众。近日，第十二回市民音乐会即将召开，乐团正在紧张排练贝多芬的第六交响曲。然而，歌修却因为技艺不十分熟练而受到指挥兼团长的批评。失落的歌修回到木屋，望着贝多芬的肖像呆呆出神。
                                    
                                　　正在此时，一只小猫推门而入。它建议歌修不要执著练习贝多芬，也可以试试别人的曲子转换心情。于是烦躁的歌修演奏起舒曼的《印度之虎》，小猫饱受折磨，仓惶而逃；第二天，一只布谷鸟拜访，它请求歌修叫它练习音准，歌修推辞不过，随之练习，却在这一过程中发现自己的欠缺；第三天，狸猫的儿子请求歌修教它节奏；第四天，老鼠母亲拜托歌修演奏乐曲拯救它病重的儿子。
                                    
                                　　连续四天，歌修没能系统练习演出曲目，但他的演出却……
                                    
                                　　本片根据宫泽贤治的童话改编。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>合欢</作者>
<标题>关于音乐 关于细小的温情——我亲爱的大提琴手</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-06-11 21:03:46</时间>
<影评>
        是一边看这部可爱的片子，一边写下的这些文字。

 

    第一次看见它是在深夜，在看过了宫崎骏大师的《龙猫》《千与千寻》《再见萤火虫》……很多经典的片子以后不经意的看见了它。这样喜欢。（PS：下面很多回帖的朋友提醒我这是高先生的作品，并非宫崎骏老先生的，确实是几年前在一张宫崎骏合集的碟里面看到的，因此就断章取义的错认了，英雄不问出处，请大家在这个问题上高抬贵手，共同欣赏它带来的美好便可，谢谢。）

 

    一个年轻的大提琴手，高术。准确的说应该还是个孩子。愿意努力，善良，骄傲，自尊极强，偶尔木讷，有时候会耍点小性子，使点坏心眼。还有可爱的动物们：带点痞气的猫咪，严肃的布谷鸟，可爱有礼的獾，友爱的老鼠妈妈和老鼠孩子。和人类共同生存在泥土之上。当然还有音乐。翻山越岭，穿山越海，直指人心的美好音乐，无所不在，潜入心脾。

 

    也许是因为不够成熟，不能体味其中的曲折跌宕，不太喜欢大提琴沉郁顿挫的音阶，然而却因为这是一个年轻孩子的音乐，慢慢的接受了大提。

 

 

    月光静静的浮在窗前，年轻的孩子因为白日里受到的折辱而羞愧万分，在幽僻的深夜，翻开乐谱，开始练习。

    

 

     指挥说：“你的旋律呆滞，没有放一点感情进去。你总是和大家不同调，就好像你总是跟在大家后面，拖着没绑的鞋带。”我们的小时候，就是稍微有一点点笨拙马虎的孩子们，是不是也经常受到这样轻率的批评呢？然后也像高术一样，暗暗羞愧，甚至走路遇见同学也会低头掠过。然后就这样在自卑和羞愧的淡淡阴影里缓慢成长起来？

 

    第一天晚上拜访的是一只猫咪，送给他三个在他的菜园里采摘的青涩西红柿，并要求他演奏舒曼的抒情音乐来伴它入眠。墙上的贝多芬画像神情严厉，眉头紧锁。怒不可遏的高术驱赶不速之客不成，遂将门窗紧锁，演奏了一曲令猫儿毛骨倒立，痛不欲生的《印度猎虎》，是非常可爱的情节，倾注了充沛的感情在乐曲里面。最终猫儿落荒而逃，尤为欢乐。

 

    第二天晚上是一只布谷鸟来敲门了，他要向高术学习音乐，善良的高术拗不过它，为它的布谷之声和音，不久后发现自己琴音缺少什么，闭目冥想的瞬间被带到了幽静的森林里，布谷鸟儿的清脆鸣声起伏不断，渐渐找到了音乐带来的意象。布谷鸟大声的质问高术：“你为什么停下来？我们最弱小的鸟儿都不会停下来，我们会唱到喉咙流血的。”

 

 

     动物的音乐是最纯粹自然的音乐，没有音阶的对错，没有音调的高低。动物的本能是最倔强顽强的生存法则。它们谦逊，坚韧，不退让，不逃避。是我们的榜样。

 

 

     第三天的夜晚，一只可爱的小獾来访。背着一张乐谱和一副鼓槌，它是一个鼓手。最喜欢这只可爱的小獾，笨笨的样子，说话的发音有憨厚的feeling，总是彬彬有礼。它说：“爸爸说你是个好人，我是个鼓手，它们叫我来和你的大提琴定音。”《一条欢乐的河流》。演奏的中途小獾停下来疑惑的说：“任何时候在第二条弦上，你都迟了，我没有办法和你调音。”高术想了想很不好意思的说：“我的琴不好。”小獾接着说：“它有什么问题？你能再来一次吗？”这一次，凝神屏息的高术进入了音乐的美妙意境，在洒满柔和月光的草丛里，旁边是盛开的花儿，祥和宁静。 天微亮的时候，小獾走了。小小的它收拾乐谱，在门缝里向高术深深俯首道谢，轻轻带上门。

 

 

     这些微小的细节，竟然看得热泪盈眶。我们的小时候，在所有的大人们都还是小孩子的时候，也会埋怨自己的铅笔不好用，铅笔刀没有别人的锋利，所以才写不出漂亮的作业。但是也会有像小獾这样耐心认真好风度的长者，带给我们最初的喜悦。

 

 

     第四天了，是一只老鼠妈妈带着生病的孩子前来，需要高术的音乐治疗，音乐中的老鼠孩子举着降落伞一般的大朵蒲公英，飘荡在空中。音乐停歇，老鼠孩子就恢复了健康。原来音乐是可以疗伤的。

 

      

 

     最后的最后，高术被逼上台独奏，带着悲壮的心情想着必然是要受到大家嘲笑的。就丢人丢到底好了。他演奏了《印度猎虎》，演奏中途他不断想到那些深夜造访的动物朋友们，它们曾经为他带来的音乐感受。他的音乐打动了在场的所有人，掌声如潮。可以说，他成功了。

 

 

    忽然有点悲伤。

 

 

    其实，自私一点说，我宁愿他永远是那个落魄失意的大提琴手，那个认真努力有点骄傲的孩子。他的动物朋友们一直会在他的身边，不离不弃的，不是吗？但是如果他变成了大人，一个会拉很好的大提，会在如潮掌声中挥手示意的傲慢的大人，那么他将永远的失去他的朋友，这些在深夜无声无息的帮助他鼓励他宽慰他的朋友，也失却了那颗温和怜悯良善的心。

 

 

    整个片子是通透清明的，背景的设置孤独孑然，与人的交流几乎为零，只有动物和音乐。还有大自然。

 

    与爱情无关。现在觉得，所有与爱情无关的片子，都是好片。

 

 

    无论什么时候，流浪到哪里，都会记得，曾经这么这么想，

 

     成为一个落魄的大提琴手。


</影评>
<有用数>37</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>熱風</作者>
<标题>关于高畑勲</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-11-09 13:46:10</时间>
<影评>

       高畑勲是个存在感极弱的人，至少在天朝这边是这样。天朝子民惯于把Ghibli看作是宫崎骏大神一个人的工作室。但凡Ghibli出品的Anime,必美名其曰“宫崎骏作品”，更可笑的是天朝那些所谓的“Anime评论家”也犯下了如此低级的错误。倘若给11区人民看到，不知他们作何感想了。

       不过值得欣慰的是，随着11区Anime在天朝遍地开花。天朝子民对Studio Ghibli的了解渐渐加深。特别是一批批堪称“二次元脊梁”的深宅不断涌现，为高畑勲在神州大地的推介活动做了不朽的贡献。而越来越多人也开始为高畑勲鸣不平了。笔者曾非常幸运地看到一位姑娘发表的一篇文章，在里面她颇为感性地论证了高畑勲的存在性。想来高畑勲读到，也要感动得痛哭流涕。

       至于笔者与高畑勲结缘（一种单相思般的缘分······），却也不知从何说起了。高畑勳这个名字第一次进入笔者的视线是在他的监督作《萤火虫之墓》里，记得这部Anime是高二时在某个周六溜去网吧看的，看完之后竟精神恍惚，神不守舍了好半天。还犯傻为女主角画了依照贴在宿舍墙上供奉呢······

       认识高畑勲后，笔者惊奇地发现，原来他老早就开始污染我的思想。然而要说出第一部看的他参与制作的作品，却不知是《飘零燕》，还是《小孤星马高》，还是《熊猫家族》，还是《太阳王子》（有看过这部吗？······）啦。

       总之，笔者认识高畑勲这个人必是在公元２００５年以后，２００９年以前（这是废话······）。而在不久的从前，笔者还颇为冒犯地断定老先生早已列位仙班。唯一的依据是老先生自从《邻居家的山田君》后就再没推出新作了。后来才了解到原来是山田君票房失败了，老先生便乘势退出江湖。（这个也是道听途说，在此存疑，以俟后考）据笔者所知，老先生最近的露脸是在一部关于三鹰之森美术馆的纪录片里，只见老先生和宫崎吾朗侃侃而谈，吃着饼干喝着茶，高畑勲升仙的谣言自然不攻自破（有这个谣言吗？······）。在这里还要祝高畑老先生长命百岁，以后就有机会欣赏到天朝出产的Anime佳作。

       在高畑勲的一系列监督作里面，笔者最喜欢的是《岁月的童话》这部。清新、淡朴、自然、返璞归真、充满回忆、饱含童趣、有爱、记忆与现实交错、讴歌了伟大的劳动人民······（喘气中）而最令我欣慰的是女主角终于摆脱了剩女的命运觅得如意郎君。写到这里，不禁悲从中来，想来笔者命中注定要成为剩人了，唉······

       关注高畑勲及其作品的人大概都能发现这么一个现象：自《萤火虫之墓》起，到《邻居家的山田君》止，作品在表现手法上的整体趋势是由写实向非写实发展。笔者认为最能物象化人类想象力的艺术形式非Anime莫属。而这也正是Anime吸引人的根本原因。在追求真实性或者画面极致上，Anime远远不能与绘画、摄影以及真人电影等艺术形式相提并论。因此在Anime中，想象力，或者进一步说，创作者的思想力不应受制于表现形式；相反，为了充分体现创作者的思想力，在表现形式上理应不拘一格。或者这就是出现上述现象的原因也未可知。有机会一定要问问老先生他是不是这样想的。

       这里还要说明一点，虽然表现形式及越来越非现实了，但高畑勲在这几部作品的主题里始终是立足于现实的。《萤火虫之墓》关注的是人与战争，《岁月的童话》关注的是人与生活，《百变狸猫》关注的是人与自然，《邻居家的山田君》关注的是人与家庭。因此笔者非常认同“高畑勲的作品里充满了人文关怀”这一说法。

       最后笔者想到了一个非常有趣的猜想：如果Ponyo的出现是因为Ophelia，那么，是不是高畑大神怂恿宫崎大神去看Ophelia的呢？

</影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>摩卡</作者>
<标题>大提琴手高修的动物助教</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-03-27 20:17:44</时间>
<影评>

高修是个资历尚浅的大提琴手，因为在演奏中掌握不好调弦、节奏以及情绪表达等常常被严厉又严谨的指挥老师批评。在他乡下的小屋里，山猫教会他在演奏中融入愤怒的情绪，小鸟教会他辨别细微的音调，山狸教他和上节奏，老鼠母子告诉他琴弦和谐振动的频率可以让身体舒畅，经过几个不免夜的练习，高修的大提琴演奏得到了长足进步，乐队演出十分的成功。










</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>小渔</作者>
<标题>大提琴手</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-10-11 18:29:42</时间>
<影评>
        种完田地去排练的大提琴手。


一只猫来敲门，说：你应该拉舒曼。


一只布谷来敲门，说：你的音准不对，应该是——布谷——


一只獾来敲门，要与他演绎一支名为快乐河流的曲子。它说：你的第二根弦总是慢了……


鼠妈妈带着小老鼠来求他：为我的孩子拉首曲子吧！它听不见音乐就病了……


多么奇异的故事！

“万物皆神灵”，对自然的敬畏热爱，造就这温暖美丽的小故事。即使相较后期作品它显得粗糙简朴，我依然喜欢它。
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>雪降之风景</作者>
<标题>セロ弾きのゴーシュ</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-01-30 13:27:54</时间>
<影评>
            宮沢賢治原作，高畑勲监督。

 

    原作的精髓是宫沢贤治的意象，而让不思议的童话故事生活化，是高畑勲的能力，与其说是主人公高修帮助了猫、小鸟、狸猫和老鼠，不如说高修在和这些大自然的小动物接触的过程中，被大自然的生灵所帮助，了解了音乐的本意，于是获得了真正的，可以感动人心的音乐的力量。

 

    大自然的音乐是最丰富多彩的，布谷鸟的叫声，森林的落叶的声音，冰雪融化的滴水声，一切都可以形成旋律，音乐来源于自然，不管是怎样的伟大的音乐家，他的音乐所表达的必然有大自然，月光、湖岸、林地，音乐是自然的声音。

 

    奋斗以及对艺术的追求，这是一部励志片，对人生道路上的我们，也会有点启发吧？
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>短尾巴的小鸟</作者>
<标题>也许，它是高畑薰的一面镜子——大提琴手·猜解</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2015-02-09 00:09:05</时间>
<影评>
        作为吉卜力粉，终于在《大提琴手·高修》这部作品中完成了全部吉卜力导演作品的补完。是的，《记忆中的玛妮》可能是吉卜力的最后一部长篇作品，之后可能只有短篇作品了。看过很多很多的日本动画，也看过全部宫老和高老的作品，今天就浅浅地谈谈“大提琴”。


的确，这是高畑勋进入吉卜力之前的作品，在作品中也没有看到高畑勋其他作品的影子——以原始的动画去绘制人与人的情感。当然我们几乎只出现了高修一个人类形象，自然也谈不上人间的情感。

我们知道一部作品最重要的是监督和脚本。这部作品虽然没有写监督，但是脚本和企划都是高畑勋的，那么基本就算是高畑勋的作品了。


【猜篇】

1.我斗胆去猜测，这可能是高以自己更年期时代的一段经历而演绎的。

2.高修是一位年轻的大提琴手，年纪轻轻却得到赏识，但不知何故而进入低谷 

3.指挥家对待高修很严厉，甚至有些苛刻。“再快一点，跟不上节奏”

4.一位总是不时浮现的红晕的少女，总是注目着高修

5.第一夜，猫的来临

6.第二夜，布谷的来临

7.第三夜，獾的来临

8.第四夜，鼠的来临


【解篇】

1.高修的高（taka)与高畑takahata也许有巧合，也许不是巧合。

2.高修的演出十分出色。器乐的演奏并不是说顿悟就可以出彩，依旧需要长期的基础训练。指挥家前面提到“我们是专业的“，后面则提到”高修，你回来了！“指的就是他演奏状态的回归。

3.指挥家指的可能是当时带高畑勋的一位老师。当然不是宫崎骏，高畑勋才是宫崎骏的老师。是在东映时期的老师？不得而知，我没办法去追寻几十年前的故事。也许是高畑勋作品并不得老师称心，总是被告知“还差一点”。这也确实给高畑勋带来了一定的困扰和压力。但是高畑勋并没有进入痞子（庵野秀明）那种自暴自弃的5年，而是选择了自己应对困难的方式。

4.她一定喜欢高（修），是无形的支持

5.猫教会高修的是自然，是随性而为。训练也好，工作也好，需要激情，需要放松。

6.布谷教会高修的是稳定性。作为演奏家，稳定的高水平要比某一次的超高水平更重要。“你的音调不太对，再来一次”。同时，还让高修掌握了节奏。对于音乐而言，节奏是极为重要的。这里，布谷鸟鸣叫的节奏俨然节拍器。

7.獾教会的是不要推脱，寻找自己的问题“可能是这把琴的问题“

8.鼠教会的高修是感动和坚持。高修知道了自己只有不断坚持自己的理想，才会往前迈。困难时常有的，但不能解决不了就放弃。这与布谷那夜最后的动作呼应。布谷撞上了玻璃，但没等到高修打开便撞碎了玻璃飞向远方。“不撞南墙不回头，撞了南墙也要撞破它”

9.以上四种动物以求学的姿态却教会了高修东西，实际上反倒是他的老师呢。


本就有基础的高修在顿悟了这些之后，终于得到了大家的肯定。


也许这部原作改编就是根据原作故事而写的，并没有我所猜想的这些东西。谁知道呢？但是高畑勋在此之后成为了日本动画界成功的导演。携手宫崎骏创建的吉卜力，成为了世界动画史上的传奇。


动画侍酒师 AnimeSommelier

15.2.9
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱睡才会赢</作者>
<标题>超喜欢音乐题材的电影</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-03-27 09:47:24</时间>
<影评>

獾真的太可爱了哇，口误的獾汤也很赞！前面的猫和布谷鸟就是高修以暴制暴的代表，真的很有意思！前面的他明明进入佳境了，还要停下，质疑自己怎么跟只鸟似的～
整部片以和各种小动物的相遇为线索，循序渐进地改善了高修的一些毛病，如音准，节奏。猫一进来就吐槽他又是贝多芬，强烈要求听舒曼的浪漫曲，这里出现的曲子也在最后呼应了。接下来的布谷鸟改进了他的音准问题，獾改进了节奏变慢，老鼠改进了莫得情感这个问题。每次进入佳境就会配上仙境般的场景，这也是音乐类动画的特点。总之很赞啦，既有努力的元素，又有可爱的童话。





</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>cathybai</作者>
><标题>音乐的故事</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-07-15 19:30:20</时间>
<影评>
        其实是高三的时候才知道宫崎骏。那时我一学漫画的朋友弄来了当时尚未公映的《千与千寻》，我们利用晚自习时间躲在隔壁语音教室里偷看了两遍，大呼过瘾。后来才逐渐回首他的大作，发现几乎所有主题都关于少年、执着和自然，还有默默而真实的情感。《大提琴手》也是如此，如同一首质朴而坚定的田园诗。现在还喜欢这种感觉的人，也许不多了吧。
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>难遇</作者>
<标题>大自然的声音</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-01-12 11:10:07</时间>
<影评>

也许大自然的声音远远要比人类的音乐高明的多，只是我们太骄傲了。我们需要像自然学的东西还太多太多。渴望像作者一样那么贴近大自然，可以与动物对话。我希望将来能够在以往无几的草原中拥有一个自己的房子，和自己的花园，享受一个人的宁静与快乐。开始总被团长批评，找不准音跟不上节拍的高修，通过和每夜来访的动物们交谈，不知不觉的从动物那里学到了他们天生的基础乐理知识。从一开始作弄小猫，到后来的互相信任，他性格中深藏的温柔和体贴也逐渐体现出来。这个电影或者小说，主要强调了因为朋友的关心而对人性和音乐觉醒的过程。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>做自己</作者>
<标题>大自然的声音</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-12-07 20:57:48</时间>
<影评>
          也许大自然的声音远远要比人类的音乐高明的多，只是我们太骄傲了。我们需要像自然学的东西还太多太多。渴望像作者一样那么贴近大自然，可以与动物对话。我希望将来能够在以往无几的草原中拥有一个自己的房子，和自己的花园，享受一个人的宁静与快乐。
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>