<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>大路 La strada</电影名>
<年份>1954</年份>
<评分>8.9</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1137199702.jpg</封面>
<导演>费德里科·费里尼</导演>
<演员>安东尼·奎恩 / 朱丽叶塔·马西纳 / 理查德·贝斯哈特 / 阿尔多·西尔瓦尼 / Marcella Rovere / 利维娅·文图里尼 / Pietro Ceccarelli / Giovanna Galli / Gustavo Giorgi / Yami Kamadeva / Mario Passante / Anna Primula / Goffredo Unger / Nazzareno Zamperla</演员>
<简介>由于生活所迫，母亲把女孩杰索米娜（茱莉艾塔·玛西娜 Giulietta Masina 饰）卖给了江湖艺人藏巴诺（安东尼·奎恩 Anthony Quinn 饰）。在相处中，女孩却发现这个空有一身蛮力的家伙，根本不懂得照顾女人，他买她只是为了让她做牛做马，在他演出的时候扮演小丑，平时给他做饭，陪他睡觉。这种粗暴蛮横的家伙，让她萌生逃离的念头，然而，几次出逃，均告失败。
                                    
                                　　在一次观看高空走钢丝表演的时候，杰索米娜认识了绰号“傻瓜”的马戏团艺人——玛托（理查德·贝斯哈特 Richard Basehart 饰演），并且在他的引导下学会了演奏乐器。她非常感激，对这个男人产生了依恋。然而，但是藏巴诺的出现，再次打破了她的一切幻想，毁掉了来之不易的幸福……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>疾走考拉</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-02-13 12:55:51</时间>
<影评>
        片子看的越来越多，心却越来越麻木。

那些黑暗中的光影仍然轻而易举的把我带进一次次疲惫或躁动、绝望和快乐的荒诞旅程。

却很难再有感动。

动眼动脑已经足够。心，安安静静的伏在胸中，期待被打动。 


这天，我看到了你。

黑白的影像提示着你我世界的遥远，却不能把我们隔绝。

在这之前，我忍不住看了封底的介绍，已经知道你会在影片的结尾死去，知道有个人会追悔莫及，悲痛不已。是的，我已经明了了你的命运，但是我还要狠心的亲眼看着你再一次经历。 


一万块钱，你被母亲交给了那个粗暴的流浪艺人。

当你跪对大海，默默祈祷，残酷的命运已随着轰鸣的浪涛向你迫近。无可闪躲。

很喜欢一句歌词：“想说的说了，想做的做了，让泪水在前方等候。” 这是一种平视命运的选择以后的无奈，宿命里依然蕴含着骄傲和执著。

而你呢，是在懵懵懂懂之中被生活那一双无形的手推了出去，没的选择。

这个世界有多少人没有选择的权利。能做的只是走向前去，向那个冥冥之中早已注定的结局。 


这条大路，虽然宽广却无所依傍。

你却还快乐着，那流浪艺人的滑稽衣裳，演出赢来的孩子笑声，路边相遇的野花枯树，都能让你开怀。

就这样怀着如此纯净的心和快乐的向往你走上大路，好像一只娇小的蝴蝶迎着狂风暴雨展翅起飞。每一个下一秒都可能毁灭了翅膀。 


情，不知所起，一往而深。这样的爱情最简单，也最深沉。你就是这样的女人。

所以不用探究爱情的起点。

他把你占有以后，你单纯的以为，那是一个仪式，从此不同，你们就是一起的了，你醒来的时候，他还睡着，你那样甜蜜的望着他，一个女人对她的男人的爱，全在望着熟睡的他的眼神里。

你就这样和他开始了艰辛的生活——流浪艺人的生活。你们逗笑，出丑，他一次次把自己置于绝境，又一次次用他强壮的身体战胜钢铁换来了继续活下去的权力。

他确实强悍，而且野蛮，粗暴，麻木。你从他那里几乎得不到温情。还要忍受嫉妒的煎熬。

“你随便和女人睡觉吗？只要是女人就行吗？”

“如果和我在一起，就不要说这些傻话。” 


后来你遇到了那个走钢丝的人。你第一次感到被尊重，被关心，平等的温情的对待。

“我这样一个女人，到底能怎样活下去啊？”野蛮人进了警局，你在那个面临选择的夜晚哭泣着问。

是啊，你不聪明，不机敏，不漂亮，你觉得自己一无是处。

然而这个人回答你：

每个人都有用的。

就像一块小石头，如果它没用，所有的石头就都没用，那天上的星星也都没有用处。

你破涕为笑，那块小石头就像你。

他告诉你，除了你，没有谁会和那个野蛮人在一起。如果你离开他，他就是一个人。 


你的眼里闪着光，你知道了自己的价值：可以让另一个人不孤单。而且除了你不会有别人能做到相同的事。

这种唯一性让你感到无比神圣的责任。

于是，你做出了你的选择，留下来，等他回来。

于是，你用低头沉默拒绝了这个背着天使翅膀在天空上行走的人。

他默默的摘下贴身的项链，带在你的颈上，做个纪念吧。他说，滑稽的笑脸已经颤抖。

我哭了，为了你，你们，流下第一次的泪水。

是他帮助你做出了选择，鼓励了你，却也让你违背了他的本意。他本来是想邀请你和他一起走的，从此相濡以沫。只因为他的善良，你们都太善良。 


你就这样选择了受难。

你就这样走向你的命运。 


他从警察局里走出来，你为他递上开车时穿的夹克。就像一个妻子。

你骄傲的说马戏团请我去来着，他面无表情，那你为什么不去？你只是笑笑。

然后你们又上路了，大路迢迢，宽广而无所依傍。 


第二次流泪是当你们在清晨离开借住一宿的修道院。

那个帮你们申请留宿的小修女低声迫切的问你：想留下来吗？让我去求求院长吗？

你不看她，摇头。吃力的推动车子。跳上去。 


你向她们挥别，别的修女都走了，只有小修女站在路边，基督像旁，深深的望着你，那眼神真的让人不胜悲戚，里面有太多的东西：命运同悲苦的互相怜爱，对你未来的忧虑，甚至对她所爱的主的一丝怀疑——也许她在想，万能的主啊，如果你真的存在，为什么会有这样多善良的人受苦。为什么会有这样的命运？ 


你哭了，前一天晚上，你住在温暖的屋子里，善良的修女给你吃食，帮你洗碗。那姐妹亲人一样的爱一定让你想家。对你来说，世界上只有两个地方，故乡和别处。

可是你忘不了小修女的话：我们按照神的指引到各处去。

你又找到了继续下去的依据。一切奔波流浪都是神的指引。晚上，你对他说，我们该像夫妻一样。你坚定的知道自己做的，你受苦，你还幸福着，渴望着苦难中的相亲相爱。 


可是在车子开动的那一刻，什么信念也没法阻挡你的泪水，我的心简直被你揉碎了。你喊着再见再见，埋下头哭泣，手里继续挥舞着白手帕。我的眼泪又一次流下来。 


又是挥别，又是再见，再见即是永别。就在这一次次的挥别中，你离开了故乡，离开了温柔的喜欢你的好男人，离开了大家庭似的马戏团，离开了姐妹似的善良修女。你又上路了，那无比宽广又无所依傍的迢迢大路啊。 


命运，接受她，并且怀着一颗善良的牺牲的心。

你的勇敢和坚强，纯美和善良，是你甚至永不自知。 


第三次流泪是在你被抛下的时候。

野蛮人用他的拳头杀死了走钢丝的男人。虽然是误杀。可你无法原谅，不能接受。那是多可爱的一个人，多聪明，多善良，多乐观。也许这个世界上只有他愿意对你好。是真的好。相依相伴的那种好。

我知道野蛮人其实也不是坏人。只是他的心太愚笨麻木了。

其实他并不想抛下你，可是你病了，身体和精神。你脆弱的神经终于承受不了。你不住的提醒着他所犯下的罪孽。

他问你想不想回家，这时你还在说：如果我离开你，那你就是一个人了。

他仿佛受了侮辱，气愤的嚷：我可以独自流浪，我还要工作。 


就这样他任凭你静静的躺在雪地上。为你盖上一条毯子，放下一些零钱，还有你心爱的小号，你喜欢用它吹出一首美丽而忧伤的曲子，是你求他教给你的。 


就这样你一个人

静静躺在雪地上。

在睡梦中还喃喃自语。

镜头缓缓远去。

远去…… 



最后。当他衰老，听到那首歌和你的死讯，思想起，种种回忆。你留下的印记。早已追悔莫及。

这时他已尝够了孤寂。

比死更可怕的是孤独悲哀的活着。

可是，上帝绝不会给他派来另一个天使。 


这个胸骨胜过钢铁的男人，胸中有什么东西，终于塌陷了。

他伏在夜色中的海滩，哀声痛哭。 


是怎样一种彻骨的悔恨才能生发的哭泣啊，从这样一个男人心中。

在那一刻，他的灵魂得到了你的宽恕。 


碟片从机箱轻轻滑出，梦，结束了。

然而当我拿起包装，望着上面的，手握鲜花的你，那么年轻，纯洁，满怀憧憬的面容，还有你身下的大路，终于流下了第四次的泪水。
      </影评>
<有用数>705</有用数>
<没用数>123</没用数>
</review>
<review>
<作者>弥安</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-01-20 23:35:47</时间>
<影评>
        像费里尼的《大路》所运用的电影语言，对现在的人们来说，我想已经很陌生了。现在的人，个个能言善辩，哲理汗牛充栋，即使愚笨如阿甘，也经常有讲警句的，比如生命就像一盒巧克力，比如，我不会说爱，但我知道爱是什么……等。老少咸宜的好莱坞智慧。

但1956年，费里尼不让他的笨姑娘讲话，也不让行走江湖的粗汉讲话，那个走钢丝的活泼小伙子，他最了不起的思想在我们听来，实在是浅显不过的，而且也才出现了一次。

《大路》是古典的，它的含蓄在今天正常地成为意外。费里尼既没有心事重重地思考人性，也没有血汗俱下地拷问人类前途，他只是按时间顺序讲了一个情节简单的故事。这似乎不是当今电影的方式。

我一边看一边想，在今日，在我们这些疑神疑鬼的观众里，谁需要《大路》？

看剧情简介时，我原来以为自己会哭的，也许。我想它一定很沉重。但是，电影的女主角，那个年纪轻轻的傻姑娘，实在光彩夺目。她从来笑不露齿，也不怎么需要食物，她很羞涩，不知道怎么表达自己的爱情和对生活的欢喜。她一双大眼睛，轻轻一转，无限悲伤也会瞬间化为混沌的欢欣。屏幕顿时温暖如春。我不禁笑出声来。这就是影像的魅力，用语言是表达不出来的。

这个世界的悲伤，如果像《大路》一样单纯，好不好呢。
      </影评>
<有用数>369</有用数>
<没用数>35</没用数>
</review>
<review>
<作者>unfoldway</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-06-09 18:27:43</时间>
<影评>
              太久太久，久到忘记有多久，没这么因为一场电影，因为一个故事而难受了。

       

      和彩色时代眼泪与笑靥齐飞的爱不同的是，黑白年代的爱太静默了。

      开始是如此的糟糕和凌乱，一把破破旧旧堆满陈旧垃圾的老爷车，一个衣衫褴褛面容猥琐的野蛮流浪汉，带走了一位又傻又丑的笨姑娘继续在大路流浪。傻姑娘太笨了，开始怎么学都学不会，野蛮汉没耐心的大声训斥、抽打，姑娘抽抽噎噎，此刻应该恨不得回到故乡妈妈的身边。

     镜头一切，傻姑娘俨然可以开始登台表演，小丑也会获得掌声和金钱。野蛮汉带着傻姑娘下了酒馆，转身就把傻姑娘丢在路边，跟别的女人过夜。傻姑娘只会不满和嫉妒的问，“你对罗莎也这样么？”野蛮汉只会说，“跟我在一起你要学会一件事——闭嘴。”


     和阳春白雪桂冠诗人们温柔恣肆的爱不同的是，下里巴人的爱太笨拙了。

     野蛮汉太野蛮，傻姑娘逃走了。她天真的混迹在广场的人群中观看圣母玛利亚的圣像经过，胆颤的仰头观望走钢丝艺人的表演。野蛮汉抓回了广场中的傻姑娘一顿鞭打，其实，他要这么傻这么丑又不会做饭的女人有什么用呢？原因不言自明，只是他自己不知道而已。

     傻姑娘与走钢丝的他命定的相逢只是分离的开始。虽然只有他会以那样的笑关怀她，教她吹那首忧伤的旋律，并真心告诉她，她是有用的，除了她，没人会愿意留在野蛮汉的身边。看似聪明的他也不过是个大笨蛋而已，就因为这句话，让傻姑娘愿意永远的跟在野蛮汉的身边，也断送了自己和傻姑娘可能的幸福。傻姑娘太傻了，什么大爱胸怀、责任感、神圣感她都不懂的，她只有一片天真的赤子之心，只有认定了就执拗到底的一根筋。所以啊，面对他温柔的眼神，傻姑娘只会低下头去，却不会做出跟他远走高飞的决定，而宁可傻傻的等待那个除了她没有别人可以依赖的野蛮汉。警局门前，他为傻姑娘带上的自己随身的项链，一步一回头的大力挥手，都是那样的倔强和辛酸。

     我想，傻姑娘在当初与从高空下来的他隔着车窗微笑对视的时候，其实也有十分的动心。


    和高智商精英人群百转千回充满技巧的爱不同的是，傻子与野兽的爱太朴素了。

     在海边，傻姑娘傻傻的说，“我现在不那么要回家了，因为我发现有你在的地方就是我的家。”

    野蛮汉只是淡淡的说，“这是个很好的发现。”

    在修道院里，傻姑娘傻傻的问野蛮汉，“你是不是有点喜欢我？”——“闭嘴，睡觉！”；

      “如果我死了你会哭吗？”——“怎么你想死了吗？快闭嘴睡觉！”

      如果野兽能苏醒的再早一点，这何尝不是爱人间最甜蜜的对白。

      可世上大部分事情都不能按人的意志发展。野兽的兽性毁了爱过傻姑娘的人，傻姑娘由傻到疯而变得几乎失去控制，终于，野蛮人的懦弱让他抛弃了这世上唯一愿意用真心跟随他的人，他能抛弃傻姑娘这个人，却抛弃不掉那个人留给傻姑娘的那段旋律，抛弃不掉唯有傻姑娘才给的出的赤诚真情，抛弃不掉和她在连绵大路上的那些流浪，于是，也就在这抛弃的一刻，注定了他留在那片海最后的啜泣。

      爱并非越单纯就会越坚韧，并非越不浪漫就会越现实，并非越纯朴就越能无坚不摧。

      可等一切明白过来的时候，已经太晚了。这世上绝大部分的遗憾，皆由于此

     ——太晚了。

      
      </影评>
<有用数>168</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>把噗</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-01-28 11:09:05</时间>
<影评>

“在费里尼的作品里，早已明显存在这样或那样的主观、心理画面，如回忆或幻觉。如果这种回忆不变为客观的，不进入幕后，不走进‘场景，以及制造场景、以它为生、热衷于它的人的真实性’中的话，这种回忆就不能构成场景。”（《时间－影像》，12）
德勒兹的这段话提醒我们的是，在费里尼早期的“新现实主义作品”中，其实已经存在了他在中后期将发展为个人风格的超现实元素。这种超越日常生活实际的既可能是主观的心理画面、也可能是回忆，梦或幻觉。在电影资料馆重看《大路》的过程中，确实发现了在这部被认为是“新现实主义”代表的作品中，已经具有的超现实场景，它们连通着《甜蜜的生活》或《八部半》。
第一处是杰索米纳与藏巴诺前往一处农庄为一场婚礼表演杂技的时候。在表演结束后，杰索米纳被孩子们引到楼上，看望那位躺在病床上不能下床的孩子，希望她逗趣的表演可以为他带来快乐。在这一系列场景中，伴随着诡异的梦幻般的配乐，镜头与光影随着人物的移动而发生相应的转变。如果曾看过《八部半》的话，就能发现这些场景与《八部半》中通灵者让男主人公圭多对童年生活引发的回忆，实则是同一种氛围和音调。我在看《大路》这一幕的时候，瞬间跳接到的正是《八部半》中的这一幕回忆画面。
《大路》中杰索米纳上楼探望孩子理应是不该引发任何回忆或幻觉，它只是日常现实的一个片段。但费里尼在此却将其处理成了类似于回忆或幻觉的超现实画面。他所使用的手法与在《八部半》中如出一辙，即通过让镜头的移动配合人物的移动和光影的变幻，并通过适当的剪辑节奏来获得的。而这种手法在《阿玛柯德》中则发展成一种完成的影像美学的构成方式，它可以轻松地构筑某种如梦似幻的现实情境。正如德勒兹所言，如果费里尼不把这种回忆或幻觉进入客观，进入场景，放置入现实生活中，那么这种回忆或幻觉就不能构成场景，也就无法被真实地体验到。
《大路》中另一处超现实画面出现在杰索米纳赌气出走后，一个人在田垄间逗留。伴着画外响起的音乐声，一对吹着小号的乐手从杰索米纳的身后经过。这些穿着正式服装的乐手理应不该出现在乡间田野，但他们又为何能出线在这个场景中呢？如果按“新现实主义”的美学逻辑去分析，是无法理解的。我们只能讲起看成是杰索米纳头脑中的想象在现实中的显现，这位神经不太正常的女孩有她自己的世界。这也许是费里尼为何总是表现像杰索米纳、卡比利亚这类角色的原因，因为在现实的生活之外，她们有着自己想象的世界。

</影评>
<有用数>68</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>Adieudusk</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-04-04 10:16:21</时间>
<影评>



什么能够让一个荒蛮的人有了心，而且这心有了柔软的情感？是什么让这个人可以仰望夜空，流出眼泪，哭出声？一个长着可笑的脸的女人的情义。

　　

像一只幼小的动物一样的女人，本性是痴的，单纯的，所以敏感，总会悲伤，不然也和那男人一样粗野，就能生存下去。又是孩子气的，一点美好都会让她喜悦。她不够强大，那一点感受喜悦的能力不能帮她抵抗蛮荒和残酷，不疯不死怎么办？


　　

　　对话摘录：

　　

　　The Fool: What a funny face! Are you a woman, really? Or an artichoke?

　　小丑：多可笑的一张脸！你是个女人吗？还是棵朝鲜蓟？

　　

　　The Fool: Maybe he loves you?

　　Gelsomina: Me?

　　The Fool: Why not? He is like dogs. A dog looks at you, wants to talk, and only barks.

　　小丑：也许他爱你？（指赞巴诺）

　　杰尔索米娜：我？

　　小丑：为什么不？他像狗一样。一只狗看着你，想说话，却只能狂吠。

　　

　　The Fool: I am ignorant, but I read books. You won't believe it, everything is useful... this pebble for instance.

　　Gelsomina: Which one?

　　The Fool: Anyone. It is useful.

　　Gelsomina: What for?

　　The Fool: For... I don't know. If I knew I'd be the Almighty, who knows all. When you are born and when you die... Who knows? I don't know for what this pebble is useful but it must be useful. For if its useless, everything is useless. So are the stars!

　　小丑：我什么都不是，但是我读书。你不会相信，每样事物都有用......比如说这块小石头。

　　杰尔索米娜：哪一块？

　　小丑：任何一块，都是有用的。

　　杰尔索米娜：怎么有用？

　　小丑：我不知道。如果我知道我就是万能的主了，他知道一切。什么时候你生下来，什么时候你死去......谁知道呢？我不知道这块石头能用来干吗，但是它一定有用。因为如果它没用，所有的东西都没用，连星星也一样。


</影评>
<有用数>88</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>百无一用</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-09-25 12:50:35</时间>
<影评>


费里尼在1953年完成的《大路》讲述了一对流浪艺人的故事。

若将这样的故事交给阿莫多瓦，必定是色彩艳丽的对比和紧扣眼球的剧情叙事；若交给安哲，必定是史诗一般的长镜和永远雾霭的追寻；若交给布烈松，必定是冷静的固定镜头和令人深思的社会影响；若交给昆汀，必定是疯狂的暴力美学盛宴。但偏偏交由于集意大利新现实主义与热情浪漫于一身的费里尼。他镜头下的这个故事没有值得引起关注的技术成就——大量的固定镜头，屈指可数的摇镜，更别提推位摄影了，内容也看上去陈芝烂谷，无非是寻求不得的爱情故事。

许多论者对此不大看好，因为《大路》既不如《卡比利亚之夜》对当时社会现状的映射，也不若《八部半》漂亮的意识流，仅是简单的古典叙事，朴素的电影剪辑，随意的场景搭建——但真如此我何苦在这里浪费口舌？

故事起于海边，哪儿都突突作响的机车带着傻姑娘，辗转反侧与各地——这和公路片有些许相似，但又不尽相同。寻找和离开是公路片永恒的主题，这里的赞巴诺却走着不同的路，过着循环的生活，他的开场白永远一成不变：“这个铁链有6毫米粗，生铁铸成，比钢还硬，只要我胸口一用劲，就能把它挣成两段......血管可能会破裂，鲜血飞溅，建议敏感的观众扭过脸去，可能会流血。”粗鄙的男人脑子里也仅有粗俗的蛮力。

而杰索米娜，那个看上去不太灵光，实际上也的确有些笨的姑娘相较就更为可怜。她在懵懂的时候就被母亲用1万里尔的价格卖给了野蛮人。她和其他姑娘不太一样，她有大大的眼睛和洋葱似的脑袋，她实在不聪明。她把和野蛮人一起过的一夜看作是一种仪式，熟不知“如果你和我在一起，就不要说这些傻话。”她希望有个家，希望在经过的地方播下番茄种子，熟不知“怎么，你还想在这里等到长出番茄来吗？”后来，后来她不了，她觉得“和你在一起的地方就是我的家。”

一个野蛮粗鄙，一个单纯痴傻，这样的组合从一开始就已既定了结局。

若是一般导演也就罢了，但我们这里说的是《大路》，费里尼的《大路》。既然是费里尼的爱情剧，定是要赚足眼泪然后在你心里狠狠树上一面旗，自此何种爱情电影都难以代替。

在这里，我想就“狗”的意象来开始对影片的解读，导演实在太狡猾，一丁点的蛛丝马迹都要藏得很深。影片开头，“狗”这个字就由赞巴诺口中说出：“放心，我连狗都教的会！”而后中期小男孩指指篱笆的另一头对杰索米娜说：“一只狗死在那儿......”刚开始我并不明白这个看似多余的男孩的突然出现究竟有何意义，直到后来，杰索米娜这么孤独地死去。傻瓜对着杰索米娜说：“他就像一条狗，见过那种明明想要说话，结果却大声吠叫的狗没？”简而言之，这就是两条狗的爱情故事，这样说出来未免太过直白，但的确如此，粗鄙的男人遇上愚蠢的傻姑娘，这样产生的爱情能不原始野性么？影片中最为深刻的话都是借由傻瓜的嘴里说出：“我没上过学，但读过一些书，你也许不相信，但世界上一切都是有用的，即使是这块石头......”这类“天生我材必有用”的话放在当下，怕是连初中生都不屑一顾，但它偏偏是杰索米娜听到的最富哲理的话，这让她相信，自己存在的意义就是和那个粗莽的大块头在一起，因为“如果我不跟他在一起谁还跟他在一起？”

谁都不知道傻瓜的真名，赞巴诺不知道，我们不知道，杰索米娜更不知道，好像他的存在就是为了带来那几句任何人都有其使用价值的话，这似乎注定了他只能以炮灰甲的姿态悲剧收场——他显得过于聪明，而我们的《大路》讲述的只是两条“狗”的爱情故事。

费里尼的象征体系不仅仅这一个，不知有没有人注意过从影片一开始到二分之一处，但凡杰索米娜经过的地方必有孩童出现，大人们总将自己失去的天真和烂漫寄予孩子，并称之为“天使”，这点在傻瓜出现时表现得更为淋漓尽致，他宛若轻盈的精灵，踩着钢丝从天而降地出现在她面前，聚光灯照得他通体发亮。

再就是声音的运用，影片前二十分钟就是一部黑白喜剧，滑稽的配乐滑稽的姑娘滑稽的动作滑稽的发型和赞巴诺滑稽的表演......导演将他的浪漫天赋在一片滑稽里表现得一览无遗，以至于我认为也许就会在这一片滑稽里走向结局——然后便开始了转变，首先变化的是同期声：小号源远悠长的哀调映到杰索米娜的眼里，吹到观众耳边，穿到整个影片，留在赞巴诺心底——以至于很多年以后，他拖着疲惫的身体，木然地向观众们展示完“钢铁般的肺”，听到悠扬的小调声还是不可避免地眼睛一亮四下寻找......噢，那句话怎么说来着？言犹在耳，人何止已天涯。

平凡陈陈的电影语言像一根线把一颗颗珍珠拾掇串联起来。

酒馆里的一幕，赞巴诺和杰索米娜的貌合神离被费里尼发挥到了极致——红发女人在赞巴诺身边坐下，三个人的对话景框，导演特地避开一人一个景框的手法，独将杰索米娜置于赞巴诺的镜头外，似乎被什么东西阻隔了一样，她无意识的笨拙的笑容同红发女郞还有赞巴诺显得格格不入，显然她不懂什么是调情。

与开篇始于大海遥相呼应的，片子终于大海，赞巴诺一个人倒在海滩上痛哭流涕，镜头从全景慢慢移至大全景，难以抑制的啜泣声也逐渐被海浪的声音掩埋，广阔的沙滩上只剩他一人，而唯一愿意陪伴他一生的人早已不知魂归何处。

私以《大路》为最喜欢的费里尼的影片，没有之一，若有人问为何，那便是简单，简单到了极致也就诠释到了极致。

“如果我死了，你会哭吗”

“怎么，你想死了吗，快睡觉！”


</影评>
<有用数>44</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>把噗</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-07-26 11:13:02</时间>
<影评>

你知道，分手并没有发生在双方协同分开的那一刻——无论是说好互不相扰，还是严重到彻底删除联系方式。泪水也许在那刻流下，心也许沉沉痛着，但这都不及在获知对方找寻到另一半时突然袭来的创痛。在此之前，虽然已处于分离状态，内心似乎还残留着一丝复合的希望，好像浪子回头，路还在。这股念想不是分手那刻镌刻下的，而是来自于对过往共度时光的延续。
唯有等到一方寻获到新伴，爱情才真正结束。对于那位无所感之于分手之事件的人，当如晴天霹雳。真的结束了，所谓的“失恋”是在此刻发生的。他知道一切都没有希望了，两个人彻底分开，而曾经所做的错误之事在他心中翻江倒海。分开最初也许满怀怨愤，必须分手；但此刻，悔意消解了一切，往昔以金灿灿的光芒在他残弱的内心回闪。他终于了解到，爱真的逝去了，一切都无可挽回。
这就是藏巴诺蜷缩在沙滩上哭泣时，醒悟到的东西。这位行走江湖的铮铮铁汉如今失声痛哭，在夜色和涛声中接受杰索米娜给予他的“爱的教育”。这也许是藏巴诺人生中唯一一次真正知道什么是爱情，而他如何辜负了一位天真女孩对他纯情的爱。他终于饱尝到了爱之痛，这是他自找的。
并不是发生在他离开杰索米娜的时候，他像抛弃一位精神病者那样抛弃了杰索米娜；而是当风中飘来熟悉的乐曲，非自愿的记忆开始席卷他的时候，他才醒悟到曾经有个女孩爱过他，被他无情辜负了，甚至，他还造成了对方的死亡。藏巴诺表面的鲁莽与愚钝再也掩盖不了他内心深处的脆弱，他躺在海边哭了。
这是爱情真正发生的时刻。作为一起事件，它以回溯的方式教育了藏巴诺。他会变成另一个自己，因为他经历了爱。藏巴诺对杰索米娜真的没有一点爱吗？如果没有，他就不会失手杀死“傻瓜”。无论这种情感是以嫉妒还是占有为形式呈现的。藏巴诺哀悼自己的孤独，悔恨曾经有个傻女孩那么爱他却错失。
如何理解这个结尾呢？如果不是自己在生活中亲身经历，我想我感受不到藏巴诺真正的痛苦。借助表面的“共情”所获致的情感强度无法与这种痛苦相比，前者浅淡又虚假。“感同身受”是不存在的，如果有，那是自欺欺人。没有在生活中实际体验，如何能理解艺术的深度？
生活在模仿艺术，而不是相反。伟大的艺术源自于杰出艺术家私密又共通的经验，越私密，越深刻，越共通。我们是在生活中的重要时刻认知到艺术展现过的瞬间魅力，就像杨绛说的“年轻的时候以为不读书不足以了解人生，直到后来才发现如果不了解人生，是读不懂书的”。


</影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>怪力比多兽</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-03-23 13:12:38</时间>
<影评>
        —— 2015.3.23 —— ① 是日观影后的感想


       现在豆瓣上被顶到最前边的一篇影评的大致意思是说：大路讲述的是一个男人虽然懂得爱却不会表达的故事。

       我看看也只能笑笑。毕竟每个人理解不同。

       但在我看来这个故事不但完全与爱情无关，而且是很明确地在讲：麻木的唯物主义者与感性的唯心主义者这两类人之间的冲突。


       看到结尾 Zampano 瘫倒在海滩上痛哭流涕的时候，我也泪奔了。

       我觉得我就是 Gelsomina 和傻瓜他们中的一员，总是活在自己的小世界里，在面对这样一个物质横流的大世界的时候显得极度的幼稚和脆弱。在与物质强硬的碰撞下，我们傻笑，我们退缩，我们思索，我们妥协，我们忍让。

       然而最终，我们疯了。

       可这却是在情理之中的。

       在同一条大路上生活行走的我们从来都不是一类人，不可能理解对方的价值观念，也不可能互相感化。

       

       唯物的人看唯心者可笑：“你在想什么呢？你在说什么呢？就不能脚踏实地一点吗？”

       相反，唯心的人就替唯物者感到悲哀：“这个人，他这一辈子就一直在拼命挣钱，从来就没有时间空下来好好思考一下自己活着的意义。唉！”


       Zampano 这个野蛮的动物最终还是瘫倒了。

       他瘫倒，是因为他终于受到了自己良心上的谴责。当他失手杀了人的时候，他只知道说周围没有旁人，没有人会知道这件事；而当他决定在寒冷的野外抛下 Gelsomina 一个人的时候，他头脑里第一个想到的只是他需要挣钱去养活自己，而像 Gelsomina 这样的一个脑子有问题的人只会是他前进路上的一个累赘。

       他痛哭流涕，是因为他终于醒悟到自己过来的日子是多么的浑浑噩噩。他曾经拥有过这样一个像天使一样包容自己的女人，而他那时的态度与行为是多么的操蛋。在她最需要他的时候，在她肉体与精神同时崩塌的时候，他选择了逃离，选择了抛弃，选择了更加唯物的生活。

       与此同时，他杀害了她。

       

       Zampano 在劝说 Gelsomina 回家的时候说道：你病了。

       究竟是谁病了？是在与麻木的对峙中落败后精神失常的玻璃心？还是对于人性早已事不关己的金钱傀儡？

       我不知道。

       我所知道的只是：这个故事它与爱情无关，但它与我们有关。


       —— 2015.3.26 —— ② 后来放进我的豆列时写的一小段理解


~~~~~~ 以下内容是我自己对这部电影的理解，如果你看过电影，希望能多少帮助你理解，如果没看电影，千万别看以下内容，因为你也看不懂 ~~~~~~ 


       女主就像是一只狗，单纯，感性，真诚，待人待物都用最善意的目光来对待。而男主就像是一只猫，冷漠，孤傲，麻木，在填不饱肚子的前提下一切都是物质至上。狗因为被猫不小心爱上了一次就从此死心塌地地追随，但猫却完全不把屁颠屁颠贴在身后的狗放在眼里，因为狗只是猫为了讨生活而使用的一个工具罢了。需要你的时候就讨好一下你，不要你的时候你就滚蛋吧。这就是一只猫的唯物主义价值体系。后来狗遇上了傻瓜，傻瓜告诉她，猫其实爱着她，只是他爱的方式与你不同。然而猫对于物质的需求已经远远地超越了对爱的需求，毕竟爱是没有办法填饱肚子的！多么简单的道理！但无法理解唯物主义的狗越发不顾一切地和要猫一起生活，她并不知道他们是不可能幸福的。终于猫失手杀死了为狗指引方向的傻瓜，狗也渐渐走向了崩溃的边缘。她开始变成了一只疯狗。之于猫，狗已经失去了利用的价值，所以就被果断地抛弃了。这对于猫来说可能根本不算什么，但对忠心耿耿地爱着猫的狗来说却是丢却了整个世界。很久以后，直到某一天猫在街上听到狗曾经唱过的歌，这才幡然醒悟，曾经在这个世界上还有人这么死心塌地地关爱过他。
      </影评>
<有用数>44</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>林西拿</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-04-10 23:52:57</时间>
<影评>

她很窮，家裡有四個姐妹，於是媽媽把她賣給了他。他是一個流浪藝人，開著一台摩托車四處演出，以此維生。離開家鄉前，她還看了一眼家鄉的海。她什麼都不會，他用藤條訓練她，教她做飯、打鼓和演出，然後還和她做了愛。有一回，他喝完酒，和一個妓女離去，她很傷心，但也找不到他。她坐在街邊，一匹馬走過，然後天就亮了。後來有人告訴她他還活著，她找了些番茄，煮湯給他喝。他沒喝，叫她趕緊上路。他們來到一戶結婚的人家，她為小孩表演喜劇，小孩們便領著她去到房子的深處，想要她為一個久臥病床的小孩表演。她回來，吃飯時發現他和房子的女主人搞上了。那是一個粗糙的寡婦，她很生氣，但他仍不以為然，於是她離開了。她跟著吹樂器的人，來到市鎮，這裡正進行雜技表演。那是晚上，一個人在鋼絲上表演，很厲害，大家在下面歡呼，彷彿他是明星。那人名叫「傻瓜」，她看著傻瓜開車離開，他們的目光接在一起。她無處可去，在街上和小孩玩，然後他再次出現，叫她上車。她別無選擇，照做了。他們來到一個馬戲團，他和團長談合作。傻瓜也在這裡。傻瓜在他表演時，總是拿他開玩笑，分散他的注意力。他的表演蠻危險，所以傻瓜的確算很過分。他追傻瓜，想揍傻瓜，沒有成功。過幾天，傻瓜要她幫忙吹小號，她照做，然後他出現了，要她不許和傻瓜合作，團長出來調和，他更激動，開始罵粗話。趁他不注意，傻瓜拿一桶水潑了他。他暴怒，追著傻瓜跑，一副要殺掉傻瓜的樣子。他拿刀追進餐廳，門鎖著，眾人阻撓也無效，他在撞門時，警察來了。他被關進警局，團長準備帶著馬戲團離開，不再錄用他和傻瓜。傻瓜叫她跟他走，她不願意，傻瓜告訴她，她明明一無是處，他卻一直帶著她，說明他喜歡她。她眼睛裡有了光，彷彿明白了什麼。她去警察局門口接他，然後他們繼續上路。在海邊，她試圖跟他告白，他沒理會。他們來到一座教堂，起初很開心，但晚上，她再次測探他的心意，他仍只是呼呼睡覺。閃電來了，她醒來，發現他不在，去找他，發現他正要偷教堂的鑽石，她不肯幫忙，他打了她。隔天離開時，她委屈地和修女揮手告別。摩托繼續開，他們在鄉間的路邊遇見了傻瓜。傻瓜正在修車，要他幫忙，他沒有幫，反而把傻瓜揍了一頓，然後不小心把傻瓜打死了。確認傻瓜真的死了，他把傻瓜的屍體和車都丟到橋下，然後離開。從那以後，她開始心不在焉，表演時也在念叨，「傻瓜受傷了」。他有點心疼，煮東西給她吃。她不肯跟他睡，他竟也接受。他問要不要送你回家，她沒回答。十幾天後，他們來到一個白雪覆蓋的地方，她終於走下車，煮東西給他吃。她說，這裡有陽光，真好，然後又忽然想起什麼似的，念叨關於傻瓜的話。他想擺脫她，於是趁她睡著，給她蓋了被子，把她的小號留給她，然後就開車自己離開了。不知道多久之後，他身邊有別的女人了。演出前，他自己去瞎逛。他吃著冰淇淋，聽見遠處有人在唱歌，歌聲飄渺，但明顯正是她吹的小號的曲子。隔著鐵絲網，他問那女人從哪學的。女人說，從一個小個子那裡學的，那個小個子從不說話，成天就吹這個曲子，一有空就自己在那曬太陽。他問她現在在哪，女人一邊曬衣服，一邊說，死了四五年了。於是那天演出時，他心不在焉，拖著蒼老的身體，重複著自己很熟悉的台詞。晚上他喝醉了，還想喝更多，和酒館的人打了起來。他來到海邊，坐在沙灘上，看了看天空，意識到自己真正失去了她，然後痛哭了起來。

</影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>槑槑</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-07-19 23:01:49</时间>
<影评>

悲剧就是把美好的东西撕裂了给人看。当杰尔索米娜遇到走钢索的傻瓜时，我以为会像后世很多动人电影那样，孤独的人终于相遇相知，可是她还是选择了粗暴的野蛮人。爱是如此笨拙而不讲理的东西，玛西娜太适合这个角色，一双大眼睛纯真动人。
人生就是这样，注定有些人永远守护另一些人的，而那个人却怎么也不知道幸福就在身边。。。。其实，我也想要个斗篷。。。

</影评>
<有用数>35</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
