<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>黄飞鸿 黃飛鴻</电影名>
<年份>1991</年份>
<评分>8.3</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2204476216.jpg</封面>
<导演>徐克</导演>
<演员>李连杰 / 元彪 / 关之琳 / 张学友 / 郑则仕 / 袁锦辉 / 邱建国 / 任世官 / 袁祥仁 / 熊欣欣</演员>
<简介>清朝末年，曾任黑旗水军教头兼民团总教练的广东佛山武师黄飞鸿（李连杰）常在宝芝林教人练武，期望借此自强救国，可是眼见政府苟且偷生洋人横行霸道，他渐渐领悟到单凭武术不足以使民众从苦海中脱离，开始努力找寻其它救国出路。梅县梁宽（元彪）在戏院结识黄飞鸿的恋人十三姨（关之琳）后与黄飞鸿出生种种误会，终投武夫严振东门下与黄飞鸿成为敌手。
                                    
                                　　严振东与洋人连手鼓吹美国是金山世界，将包括十三姨在内的大批中国妇女骗掳上洋船，梁宽此时幡然醒悟，明白黄飞鸿是友非敌，在他的帮助下，黄飞鸿开始与洋人及其爪牙展开浴血奋战。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>电影档案室</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-08-14 08:51:49</时间>
<影评>

最近重看了徐克执导的《黄飞鸿》系列电影，以现在的年龄再次看它，已经少了当年喜看“打闹”的情绪了，看着看着便会陷进深入的思索，才焕然觉悟，原来这人世间还有一种艺术叫徐氏电影，当年太小，没看懂，没看懂。
                  Once Upon a Time in China

黄飞鸿经典动作



（一）主要人物


十三姨（扮演者关之琳）

                                                                        A 十三姨
      一个白富美，留学归国，既有西方现代女性的大方开化，又含传统中国女性的保守优雅，是完美的恋人，是梦想的情人。可是她的作用可不仅仅如此，她是整部电影中除黄飞鸿外，最浓墨重彩的一笔，是缺一不可的角色。手持西洋照相机，一席淡色欧洲服饰，高挑的身材，白皙的皮肤，几乎毫无瑕疵的面部，从一开场不仅简洁明了的展现了角色的身份背景，更是给人留下了深刻的印象，几乎让人感觉历史上若真有十三姨此人，那这个人便是她了。十三姨在英国受过较为良好的西式教育，对西方现代化及其产生的新鲜事物有较强的接受能力，她从归国走进黄飞鸿的生活的那一刻起便注定会对他产生着持久的影响力。
      广东是最早对殖民者开放的地区之一，经过几十年的发展，西方的人、事、器已开始产生一定的效果，但黄飞鸿的身边还没有一个真正接触过西方，去过西方，并且和自己非常亲近的人，就在这时十三姨回来了。紧接着西方的服饰、西方的饮食、西方的礼仪、西方的语言和西方的机器便接踵而来，来到黄飞鸿的日常生活里，在潜移默化中影响着这个传统的中国男人。可以说十三姨是黄飞鸿开眼看世界的那双最直接的眼睛，她将西方的现代化的产物带到黄飞鸿的生活里习惯中，她是黄飞鸿认识新世界的眼睛，也是黄飞鸿内心深处传统与现代文明的一个桥梁，是进是退，虽不是一时所能改变的，但却已在不知不觉中悄然变化。
十三姨近距离支招

      若以上都是明线的话，那两人的爱情便是《黄飞鸿》系列前三部中的一条暗线，黄飞鸿从一开始的拒绝到犹豫到纠结再到坦然面对，这不单单是传统伦理与爱情在黄飞鸿内心挣扎的过程，更是黄飞鸿对十三姨所代表的西方文明的从反感到怀疑到摸索再到包容学习的过程，是传统向现代过度的一个过程，在她身上，黄飞鸿看到了中西文明交织的结果，而从对传统儒家伦理的突破开始，黄飞鸿在前进的道路上已经迈出了一大步。
洋装十三姨

      另一方面十三姨在国外本可以交新的男朋友，但她却没有，当黄飞鸿问她既然外国那么好什么都有，你还回来做什么时，她回答说：“我想见的人，外国就没有，我在国外的这两年，心里还一直惦记着你。”这一句话可谓意味深长，从表面看：刚回国的十三姨作为长辈对晚辈直接说出如此暧昧的话，一方面看出了西方现代文明在她身上作用的效果，另一方面也表现了她对以黄飞鸿为代表的传统的隐隐不舍。从深处看：似乎我们可以表明一个态度，虽说十三姨接受了西方教育，可是在她身上依旧保持着中国传统文化里好的一面，她并未对传统一概否定与不屑，在外国呆这么多年，她爱的却还是中国男人，换句话说，中国男人身上有的并且吸引她的东西与味道，这在西方男人的身上她并没有看到，所以她回来了。而且在回来后她也时常着中国传统女性服饰，没有忘却，更没有排斥传统文化。她也时常着西方现代女性服饰甚至扮男装，她并没有因为回到了自己的国家就抛却了已经接受的现代化教育。当在前进的道路上走着，在与现代文明接触的过程中，有的时候不妨回头，不必一味向前，走的远了，便看不到自己的根了，这正是十三姨身上难能可贵之处，也是对黄飞鸿影响最大的地方。
      所以说电影中的十三姨不仅仅是个“人”而已，她对黄飞鸿的作用，对黄飞鸿身边人的作用，甚至于对整部电影的作用已经大大超出了“人”这个范畴。


黄麒英（扮演者刘洵）

 B黄麒英
      作为黄飞鸿的父亲，虽说在电影中出现的次数不多，但他与黄飞鸿的父子关系却又是电影中另一条不可或缺的暗线。黄麒英自小深受传统文化熏陶，对传统的固守与保护是理所当然的，所以说他对黄飞鸿从小到大的影响是不言自明的，是黄飞鸿骨子里的传统文化的土壤。但他又不是一味陈腐的，他又有开明的一面，而且是非常明确的开明，这在电影中有四件事可以清晰的看出来。
鬼脚七闹事

      ①第三集中鬼脚七还受命于黄天霸，到广东会馆来闹事砸场，踢坏了很多新糊的狮头，他忍住了，可当鬼脚七的腿伸向了太祖爷留下的狮头时他义无反顾的拼了老命前去保护，可惜最后狮头还是被踢破了，自己也受伤了，但他还是不舍得把已经坏掉的狮头扔掉，而是收藏了起来，这是他身上保守固执的一面，而旧狮头的被破坏，既是他身上传统文化被踢碎的又一次表现，也是导演精心设计的一个桥段。
      ②受伤后，黄飞鸿端来熬好的中药给他，他不喝，说这些旧的东西已经不管用了，他现在吃中成药，是用从外国买来的蒸汽机制成的，效果更好，这是他对身为中医的自己，对传统医学文化的一定否定，也是他身上开明进步的一面。
      ③当第一次见到身穿西式服装的十三姨时，他并未和其他人一样，满嘴的“假洋婆子”式的轻蔑或是表现出丝毫的生气状，他只是在众人面前哈哈大笑，难以自控，当镜头切换到自己的卧室时他依旧对着十三姨哈哈大笑，十三姨劝他别笑了，刚刚被鬼脚七踢伤，别笑坏了身子。黄麒英的大笑，和十三姨的劝说，以及镜头从众人面前切换到私下的卧室，他也并未变换对十三姨的脸色，这一笑一劝和一切之间，三种表现手法的交错使用，生动刻画了他对现代文明的态度，那是一种应有的开明与包容，是对被“踢坏”的传统文化的一剂抚慰，笑着向前看，才会忘却破碎的过往所留下的伤痛。
      ④当黄飞鸿提出要和十三姨成婚时，他没有做出什么暴怒的表情和行为，而是张嘴发呆，一语不发，接下来的几天也是和黄飞鸿没有正面冲突，只是在暗暗的较劲，到最后，黄飞鸿以为十三姨不辞而别最后又“失而复得”，快步跑去，在众人面前兴奋的拥抱十三姨时，旁边的人都惊的目瞪口呆，有人问黄麒英：“这种情况，你是不是应该说点什么？”黄麒英回答：“那些旧狮头，还是全都烧了吧”，这时候前面的太祖爷留下的旧狮头的作用才开始爆棚，黄麒英自此也开始了新的转变，他的改变同时也影响着黄飞鸿。
       如果说黄飞鸿的开明与保守是遗传的话，那他的父亲黄麒英身上的种种便是他最直接的基因。


严振东教训梁宽

                                                                     C 严振东与梁宽
       刚开始生活窘迫的梁宽由于种种巧合与误会没有拜师（拜黄飞鸿）成功，打工也是被处处刁难，还被沙河帮追杀，最后看到和自己同病相连的山东高手严振东，便拜到他门下。严振东也非大奸大恶之徒，可是在电影中却是最具悲剧色彩的一个角色，是对黄飞鸿思想产生极大冲击的一个人物。他的没落与沉浮是那个时代，那个时代的人的悲剧浓缩。他从山东一路南下来到佛山，想开馆收徒，开辟自己的武术事业，可是却身无分文，朝不保夕，又被当地人排挤，为了成名就莫名其妙的去找黄飞鸿挑战，并对他产生了无缘无故的仇恨。他的绝招是金钟罩铁布衫，是一种保守的武术，象征着异常固执的传统保守主义，可是最后还是被洋枪乱弹打死，在他的身上集中着传统的保守与固执，更集中了传统对现代的无力还击的态势，所以说他的一生是悲剧的，他的死也是必然的，而且不是被黄飞鸿打死，而是被象征着先进文明的洋枪打死，他的死是古老东方文明遇见西方现代文明的产物，一切都是偶然的，却也都是必然的，就看你怎么去看待和理解这个偶然，怎样去承认和面对这个必然。正如他死前对黄飞鸿所说的：“我们的功夫再棒，也敌不过洋枪洋炮”。
严振东被洋人洋枪打死

       梁宽一开始拜师严振东，由于严振东为了成名在一步步的迷失自己，甚至与无恶不作的沙河帮联手，让梁宽心寒与恼怒，最后还是转拜了黄飞鸿。与其说是黄飞鸿拯救了他，不如说是他自己在严黄之间做出了自己的选择。而从某种意义上说他也是严振东与黄飞鸿的纽带与媒介，他从严振东身上看到了传统保守主义的那种为达目的不择手段的丑恶，也从黄飞鸿身上看到了传统文化中侠肝义胆和对新鲜事物开明包容的一面，他在严黄二人之间一拜一转做出的选择，不是一个简单纯粹的门派的转变，更是以他为代表的传统迷茫的普通民众思想观念转变的一个缩影。而黄飞鸿也从梁宽的身上看到了拯救失足于传统迷途的人们的一丝丝希望，更是通过梁宽的钩连，他也看到了自己骨子里的另一面保守主义的下场，严振东之死就是证明，也对他的思想观念向更深层次转变产生了极大影响。


 D鬼脚七与牙擦苏
 鬼脚七一开始为恶霸黄天霸卖命，最后被梁宽无意间弄断了腿，被黄天霸遗弃，最后被黄飞鸿救回，接好了腿，熊欣欣饰演的鬼脚七可谓是三分活泼七分寒惧，从绝佳的腿功到出色的演技，与李连杰扮演的黄飞鸿相比不仅不势弱，甚至是更高出一筹，给人留下的印象极其深刻。和梁宽一样他也是穷途末路的一份子，是他们中间的一个代表，不同的是，他甘愿为黄天霸卖命，甚至是作恶多端，可当他腿断之后，他唯一使自己生存和让人畏惧的工具没了，黄天霸的遗弃以及平时对他卖笑奉承的小人的欺辱，让他愤怒难平，却又无可奈何。幸运的是他遇到了黄飞鸿，黄飞鸿不计前嫌，收留他，替他治疗接腿，最终感动了他，并拜黄飞鸿为师。这腿的一断一接，象征着与黄天霸为代表的传统旧恶势力的一刀两断，和与黄飞鸿为代表的传统侠义善良和开明包容的一次接轨。
鬼脚七断腿

牙擦苏是从外国学过西医后回来在宝芝林学习中医的，英语讲的比国语还顺溜，对中国传统的很多东西都知之甚少却饱含着浓厚的兴趣，从一定意义上讲他是那些出国生活学习却失去了中国传统的根的人群的代表。在一次对受伤百姓的施救过程中，传统的中医没有发挥作用，百姓痛苦死去，牙擦苏在角落处默默流泪了，他的寻根之路遇到了巨大的打击和挫折，对传统文化的态度从学习到质疑，夜晚，他收拾好行李，穿上洋装，将剪掉的辫子递给黄飞鸿，想辞别出国学习西医，这一事件对黄飞鸿的打击无疑是巨大的，自己最亲近的人从学西医到学中医最后到还是要去学西医，本以为能在传统与现代，中国与西方之间找到一种平衡，可这种平衡刚没过多久便被牙擦苏的断发出走所打破。现实与理想的冲击给黄飞鸿带来了新的思考。
牙擦苏（扮演者张学友）

       鬼脚七的接腿入门与牙擦苏的断发出走，是电影中两组鲜明的对比，也是黄飞鸿心理路程和思想转变的曲折显现，可见前进的道路并不总是一帆风顺的，有时候不得不回过头来，将一切重新来过。


黄飞鸿被衙门围攻

 E官僚
 ①刘永福：
      著名的民族英雄，可在晚清败势已定的时局中，却是英雄迟暮，无力回天。他在电影中出现的时间很少，但由于他对黄飞鸿的英雄相惜与重视，使电影中黄飞鸿的角色定位上升到了民族英雄的地步，是塑造黄飞鸿形象的一记重笔。他的台词也不多，可就那一句电影第一集的开场白就奠定了整部电影的感情基调和时局背景：“黄飞鸿，你看，现在西洋战舰都满满地停进了我们的港口。香港给了英国、澳门给了葡萄牙、俄国占了黑龙江。连自己的祖宗都保不住了，还派我刘永福去安南(安南：古称，现指越南)，到人家的地方去跟法兰西交战。唉，安南人见了我这‘吾土吾民’的牌匾会怎么想呢? 来人呢，摘下它，快!唉，现在朝廷是非太多，派我打仗又嫌我兵力多，我走了之后，这班水师跟了我这么久，一定会被解散。 ”一句“派我打仗又嫌我兵力多”道出了古往今来多少将领内心的酸楚与无奈，也从侧面反映了晚清政府的颓败与不堪。

刘永福与黄飞鸿英雄相惜

 ②李鸿章：
       他是在第三集《狮王争霸》中出现的，为讨老佛爷欢心和实现所谓的习武强身，以显国威，奏言举办全国狮王争霸，结果导致各大势力为挣狮王金牌互相残杀，民不聊生，虚假的强民强国形式暴露无遗。最后黄飞鸿夺得金牌可是却铁骨铮铮的撂下了一句话：“李大人，所谓胜者为王，败者为寇。刚才天炮一响，如果没有天灯挡枪的话，胜负归谁，还真没人知道。现在金牌在我黄某的手上，并非我赢了。大人为了大显我民神威而举办的这场‘狮王争霸’，死伤这么多人，在世人面前，其实我们都输了。依小民之见，我们不只要练武强身、以抗外敌，最重要还是广开民智、智武合一，那才是国富民强之道。区区一个牌子，能否改变国运？还请李大人三思。这金牌，留给您做纪念吧！告辞了！”  这一集是93年上映的，而中国的改革开放不过十年，经济稍微起色便在90年举办了对当时中国而言的超大规模盛会亚运会，可自92年之后中国经济一路下滑，改革开放遭受严重挫折，紧接着就是97年亚洲金融危机，“姓资姓社”，迷茫不前，这一切虽不能说是有必然的联系，却也是某种程度上的讽刺，但这种讽刺是善意的，于时于今都是极大的告诫，不管徐克是刻意还是无意的，观众都从中看出了电影之外的意味，只是不知道我们的衙门会怎么想了。
       当然了，到了第三集，黄飞鸿的眼界和思想已经大大提高，那句“我们不只要练武强身、以抗外敌，最重要还是广开民智、智武合一，那才是国富民强之道”足见他已经开始知道先进文化的重要性了。



（二）特写镜头与意象

    A雨中的花
       严振东在雨中卖艺，梁宽在追十三姨的途中，路过看着蹲下来一枚一枚捡起地上铜板的严振东，还未缓过神来，只听楼上的妓女拿着花散着叫卖着：“大爷，别追了，上来呀。”紧接着花顺势落在了严振东的身旁，梁宽低头看去，大雨淋打着躺在地上的花，花挨着被雨淋打着的严振东，严振东抬头看了看梁宽，镜头又定格在了地上的落花，伴随着周边的妓女的风骚叫嚷和淅淅沥沥的雨声，此种凄凉，不是一般人所能体味。想必梁宽是从严振东的身上看到了自己，而生感慨怜悯之情吧。强烈的对比让这个镜头尤为刺激耳目，生逢乱世，有的人苟延残喘，有的人忍辱苟且，有的人苦苦挣扎，可所有的人和事都像这雨中的落花一样，美好却易折，最后还是得从高处飘落，被大雨浸淋，并永远被定格在了那个自己所痛恨的时代。


                                                                           B布鞋
      洋人打伤了卖菜的九叔，猪肉荣冲动发怒，抄起家伙带着民团的人准备去讨个公道，黄师傅厉声呵斥，说：“不要冲动，不许你插手，现在关乎人命，我要找衙门，跟洋人澄清这件事情，不然我们唐人，怎么在佛山住下去。”随后转身，镜头向下对着他那双黑色的布鞋，一动不动。这里的布鞋象征着传统，黄飞鸿动辄就说通过衙门解决事情，表现了他内心稳重理性却又遵守传统的一面，布鞋的特写镜头在此表现的恰如其分。


完好的扇子

                                                                      C烧毁的扇子  
      沙河帮偷袭宝芝林，一把大火烧了整个宝芝林，十三姨一心拿着照相机没有护好刘永福临走前赠给黄飞鸿的那把写有不平等条约的纸扇。黄飞鸿回来时看到十三姨拿着照相机对着烧毁的房子拍照，就说房子都烧快完了你还在拍照！话音刚落，他走进房间，赶忙打开纸扇，条约的内容还在，唯独“不平等条约”中的“不”字被烧毁了，（一下子不平等条约变成了平等条约）此时镜头给烧毁的纸扇一个大大的特写，再看看旁边“吾土吾民”的牌匾，一时怒火中天，将十三姨一顿痛骂，骂她整天就知道玩这些西洋的破玩意儿。宝芝林被烧，纸扇被毁，一切代表着传统与民族自尊的旧的东西都不在了，可是西洋的东西善存，家仇国恨、民族的屈辱、文明的冲突，一时间百感交集，这一怒是对过去的痛心更是对前途的迷茫。当自己所拥有的一切消失殆尽时，面对未知的新的未来，我们是全然接受，还是原地观望？这不是黄飞鸿一个人的问题，也不是晚清那一个时代的问题。
烧毁的扇子




墙上的双影

D墙上的影子
      在电影中时常会出现十三姨对着两人墙上的影子想入非非，最后当墙上的两个人的影子真正的反映出现实时，两个人真的在一起了。这是十三姨对黄飞鸿感情的真实而间接的表达，影子内容的变化，也是两人感情发展过程的真实写照。听说这段以及里面所有的感情戏都是女编剧写的，难怪会如此细腻而生动有趣。



E卖唱的老盲者
      第二集中，夜晚时分黄飞鸿站在客栈的阳台，向远处望去，此时镜头广角拉开，周边西洋建筑与传统建筑交错，镜头又开始慢慢拉远，西洋战舰和中国船只并列，镜头再回来，再俯瞰下去，萧瑟秋风，纸屑垃圾四处飘零，破烂的街头，昏暗的灯火，有人在打砸西洋建筑，有官兵在追捕反动分子，有奔跑的人们，有打架斗殴的地痞，有乞讨的流浪者，有混乱不堪的夜市，有西洋的马车，有中国的轿子，只听见风中传来一声声凄凉婉转的粤语唱词：
飘零去，莫问前因

只见半山残照，照住一个愁人
去路茫茫，不禁悲怀阵阵
前尘惘惘，惹得我泪落纷纷
想学投笔，投笔从戎，图发奋，
却被儒冠误了，使我有志难伸
想学一棹，一棹五湖，同遁隐，
却被妖氛笼遍，远无垠
还说乜石烂，石烂海枯，情不泯
你看沉沉雾霭，西风紧
南飞北雁，怕向客中闻
平安未报，自问心何忍
空余泪眼，望断寒昏
亏我深情博爱，两无能
今日依楼人远，天涯近
从此飘萍和断梗，
几许深盟密约，句句都无凭
 
强身健体
      夕阳残照，海风急，浪潮起，绣有保家卫国四个大字的黑白旗帜迎风飘扬，黄飞鸿带着民团排出阵列练拳习武，此时《男儿当自强》的旋律开始。这是全片最激动人心，并使人奋发向上的场景，虽然民团的人一个个的肋骨都露出来了，可是仍旧贫贱未移，强身健骨，保家卫国。如若每个中国人都能这样自强不息，谁又能断定眼前的太阳不是即将升起的朝阳呢？正如歌词中唱到的：“傲气傲笑万重浪，热血热胜红日光······”不必苛求每个人都能活出黄飞鸿那样的现实，但至少要活出那种状态。



（三）电影里的“一类人”


      ①底层的劳作者:    最为典型的是《西域雄狮》里的华工。当黄飞鸿发现他们将一天的辛苦所得都摊在赌桌上时，并未斥责，而是委婉的教育：他也要加入，还要坐庄。此时华工们不太好意思了，说：“黄师傅连您都赌了，那像我们这样的人还有什么幻想呢，我们不赌了，不赌了。”黄飞鸿见状便开始“演讲”进行教育，话毕转过身来，华工们已经睡着了。第二天华工们知道黄师傅没时间过来时，立马又聚在一起开赌。当宝芝林庆祝美国店开业一周年时，黄飞鸿又要“演讲”，华工们立即吆喝：“黄师傅听说你十字拳不错，给我们耍两招吧”，黄飞鸿不允，准备开口演讲，此时十三姨出来招呼大家进去吃点心，华工们赶忙一窝蜂的往屋里钻，黄飞鸿微微的摇了下头。牙擦苏说：“师傅，不是你说的不好，是十三姨来的time不是时候！”黄飞鸿会意一笑：“对，是时间不对。”当十三姨和黄飞鸿要离开旧金山时，车子还没出发，华工们招来的妓女就来了，大家立马催促黄飞鸿出发说怕赶不上轮船，然后转身拥向那个又胖又矮又丑的妓女，妓女说：“每天只能接十个，每逢初一、十五必须吃素。”多么滑稽啊。人性都是有矛盾的两方面的，华工们丑陋的另一面在黄飞鸿离开时表现出来。不知道是徐克对自己电影艺术的自嘲，还是在嘲弄底层的劳作者的无知与愚昧，总之，要对他们进行教育，不是没有能力，只是还不是时候，时间不对！
      鲁迅说过，所有人困在一个黑屋子里，没有人觉得不对，可是有一个人发现了，那么他是最痛苦的一个，因为没有人理解他。此时的徐克、此时的黄飞鸿就是这样。

       ②街头巷尾鱼龙混杂的人：电影中多次出现道路上形形色色的人群的画面，西洋传教士、和尚、满清捕快、外国军队、小贩、外国商人等等挤在一起，走在一起，其中最典型的是第一集《壮志凌云》一开始，茶楼上的中国鼓乐手们听到楼下有一群传教士唱着“哈利路亚”路过，立马说“又来了”，接着就赶紧演奏的更响，企图盖过传教士的声音，传教士也不示弱，喊的更响。一幅中西文化碰撞的画面生动形象，而旁人的神态更是切中要害，一开始时大家喝着茶享受着奏乐，不管是普通百姓还是和尚都站在一旁呆呆的看着传教士从身边走过，当奏乐声音变大时大家立马捂住耳朵不堪其扰，传教士声音变大时，大家依旧呆呆的看着他们路过。 
       ③猪肉荣为代表的爱打抱不平者：猪肉荣是黄飞鸿徒弟中最冲动易怒的，却也是最仗义的一个，爱打抱不平。可是在他身上却发现不少问题，至少是两个方面的：一方面是表现出以他为代表的爱出手助人的普通人的冲动，不克制，一有问题就立马用武器用拳头解决，最后受伤害的反而是自己。另一方面是他身上表现出，普通民众愚昧而不自知却又嘲笑他人愚昧的愚昧。这里有个片段：黄飞鸿让牙擦苏去拿金创药，猪肉荣嘲笑牙擦苏中国话都说不好，还抢走牙擦苏手中的几个药瓶，自己递给黄飞鸿，然后黄飞鸿叫他们师兄弟别整天打打闹闹，猪肉荣说：“师傅，我是在教他怎么做中国人。”黄飞鸿说，那你把金创药拿给我，猪肉荣对着手中的几个药瓶，说：“金创药，三个字”可一看几个药瓶上写的都是三个字，不好意思笑着说：“师傅，我没念过书。”黄飞鸿说：“哦？那你还笑人家不是中国人？”接着牙擦苏将金创药递给黄飞鸿。真是讽刺，极大的讽刺。
       ④互相残杀的势力：不论是沙河帮、黄天霸等人，还是官府及白莲教，在民族存亡之秋，还整天打打杀杀，做一些毫无意义的争斗，最后死伤无数还波及无辜，却仍旧乐此不疲，这种中国所固有的内斗，不管是以前还是现在都有，这也是本片所表现和在深思的一个地方。
       ⑤看客：鲁迅笔下的看客，在电影中也是到处都是。沙河帮追杀梁宽，猪肉荣带着民团相助，两股势力在大街小巷里大的混乱不堪，此时只听见有人说，“六国大封相（场面混乱难以收拾的意思）喽，快来看。”一群人爬上竹架观看。做生意的小贩吆喝道：“卖甜糕嘞，吃甜糕看打架。”然后又一群人挤过来，买了甜糕边吃边津津有味的欣赏着打架。冷漠、麻木，这些词用的再恰当也抵不过内心的疼痛。


 
（四）经典对白


       ①十三姨要为黄飞鸿定制西装，黄飞鸿问：“为什么我们处处都要向外国学习？······等将来所有的中国人都穿上西装时我再穿吧。”不知道我们现在所有的人是不是都已经穿上西装了，我不知道，我只知道若古人来到现在，我们唯一自慰的便是我们至少还能做基本的交流，因为除此之外，我们已经一无所有。
西装合影

       ②黄飞鸿看到孙文和陆皓东不停的看怀表，掌握时间，对梁宽说：“以前我们从来没有觉得时间是那么重要，看来我们已经浪费了太多的时间了，算了，说了你也不懂。”

       ③黄飞鸿白天抓住沙河帮的人，可是没人愿意陪他去衙门帮他作证，晚上又看到奸商在路上招摇赚骗：“在美国，每个人走路都要很小心的，为什么？因为一不小心就会踩到金子了。在河边洗脸，捧起水来都有金沙呢，那里的人白天都要带墨镜，不然会让金子晃瞎眼睛的。”然后转身想走，一位神父向他传教，他问神父：“我今天抓到个坏人，耶稣会帮我做证人么？”神父哑然，黄飞鸿叹了一口去，离去。

       ④提督大人与黄飞鸿站在船头眺望远方，提督大人说：“金山，到底世界上有金山么？”黄飞鸿回答：“如果这个世界真有金山的话，这些洋船为什么要来我们的港口呢？也许我们已经站在金山上了。”这句对白可谓经典中的经典，当年就记住了这个画面，只不过我到现在还不知道我现在所站的地方到底是不是金山。
远望



（五）电影题目、主题曲和主题

保家卫国

      电影《黄飞鸿》外文译作《Once Upon a Time in China》，即“中国往事”，导演未有刻意直译而选择这么宏大的题目，有人说导演是在向电影史上的“史诗”级别的巨作《美国往事》（Once Upon a Time in America）致敬，也有人说导演只是以一种济世情怀在发“牢骚”，事实究竟如何，我们莫衷一是。不管是二三十年代的美国，还是一百多年前的中国，却已都是往事，追忆往事，更多的不是对过往的怀旧，而是对现实的看待与思索。人都是属于时代的，每个时代的人都有他那个时代的束缚，不论是局限于时代的“愚民”还是突破自己时代局限的英雄，其实更多的还是要活出自己，电影中的黄飞鸿不仅仅是位一代宗师，更是一个完美的精神偶像，但这种完美于现世生活而言是憔悴的，其人、其事、其时，已仅仅只是往事而已，所以从电影题目《中国往事》到主题曲《男儿当自强》无时无刻不在向我昭示着这样一个主题：满与汉、黑帮与政府、民族与西方、武术与枪炮、中医与西学、伦理与爱情，保守与革命、镇压与暴动、入侵与反抗······当一个个的元素对立、交错、摩擦，当个人的生死与国家民族的存亡相交融，站在中西文明碰撞的十字路口时，是后退还是前进，或是迷茫不前？其实最后受伤害最深的还是社会最底层的民众，我们不可能要求每个人都能像黄飞鸿一般能文能武、侠之大者，也不必苛求每个人都能活出这种现实，但至少要活出这种状态，而对这种状态的追求，不单单是为了国家，为了民族，更多的是为了自己，因为我们才是这个国家、这个民族、这个现实中最大最大的弱者，不管是历史的变迁或是时代的变幻，教科书上我们是最大的推动者，教科书外我们也是最大的流血者，国家亡了，民族灭了，我们还是人！“佛山无影脚”仅是“黄飞鸿”虚化的代称，“男儿当自强”却是“黄飞鸿”现实的意义， 作为个人而言，我们要为我们个人的存在负责，负责的方式就是“自强”。
男儿当自强

       看完整部电影不得不由衷的感叹徐克的“怪才”真是名至实归，武侠二字表现的淋漓精致，民族主义在里面表现的不卑不亢，恰到好处，在中西文明冲突的洪流中，个人对自己命运的思考、把握与转变，细致精确，却又点到为止，不让人厌烦。

       黄飞鸿的时代离我们很远，却又离我们很近，我们每个人离黄飞鸿很近，却又离他很远。

                                    （转载或使用请后台联系授权。）


↓ 阅读作者其他影评 ↓
1、《只有在集体里，个人的力量才有意义》

https://movie.douban.com/review/12942963/


2、《时间、场所、际遇、死亡都无法让我屈服，我最卑微的欲望就是最少的移动》

https://movie.douban.com/review/6526975/




</影评>
<有用数>946</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>杨大侠</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-05-07 17:19:21</时间>
<影评>


《黄飞鸿》

——金山，到底世界上有金山吗？
——如果这个世界真有金山的话，那些洋船为什么要来我们的港口？也许，我们已经站在金山上了。
——徐克《黄飞鸿之凌云壮志》
文 / 杨大侠
壹·凌云
如同武侠小说是中国人独有的小说类型，武侠电影，亦是中国独一无二的电影类型。
在所有武侠片中，“黄飞鸿”三个字，是永远绕不开的话题。
1991年，徐克导演的《黄飞鸿之凌云壮志》（以下简称《黄飞鸿》），在香港上映，票房仅排当年第八，因为当年优秀电影太多了：《逃学威龙》《跛豪》《纵横四海》等，让《黄飞鸿》很难有太大发挥空间。
然而，在第二年的金像奖颁奖礼上，《黄飞鸿》却力压所有高票房电影，一举拿下最佳导演、最佳配乐、最佳剪辑、最佳动作指导等四项大奖。
为什么一部票房一般的类型电影，能够在一大堆高票房的主流电影中脱颖而出？
因为它把武侠片的各个方面都做到了极致，并重新定义了武侠片。

徐克

贰·酝酿十年的武侠梦
早在1991年之前，有关黄飞鸿的电影，就已经多如牛毛，泛滥成灾。
1946年起，关德兴一口气拍了77部黄飞鸿的电影。
1976年，刘家辉饰演了《陆阿彩与黄飞鸿》。
1978年，在袁和平的指导下，成龙在《醉拳》中，饰演黄飞鸿一角。
打小喜爱武侠小说的徐克，对这些武侠片自然不会放过。
然而，没有哪一部，让他觉得特别满意：
“早期武侠片分为两种，一种是大侠类，一种是怪侠类。所有的黄飞鸿，都没跳出这两个圈子。”
并且，除了成龙的黄飞鸿加入了搞笑成分外，其它的黄飞鸿则是一个模板倒出来的：绝不轻易动武，一出手则弑神杀佛，战无不胜，神化成分太过严重。
这种千篇一律的故事设定，让香港人对武侠片丧失了兴趣。
另一方面，徐克发现，新一代的香港年轻人对历史无感。
“他们是厌烦历史的一代人，他们并不想听也不想了解近代历史，或者他们的祖先或祖父时代所发生的事情。”
因此，在80年代初，徐克就动了拍黄飞鸿的念头。
“我当时看了一些黄飞鸿的历史材料，发现他所处的时代，正是东西方文化交锋的边缘。他应该是一个受挫的角色，而非战无不胜，因为他一方面无法摆脱中国传统观念，另一方面又为西方思想而动摇。我想通过一个崭新的历史人物形象及其故事，让香港人重拾对历史的兴趣。”

李连杰

就在那段时间，他看了《少林寺》和《少林小子》，通过荧幕认识了李连杰。
“从那以后我就一直关注他，他很符合少年宗师的形象。”
然而，李连杰出道后很快成为邵氏旗下艺人，而徐克隶属嘉禾公司，合作的愿望就迟迟没实现。
再反观其他功夫演员，要么都不再年轻，要么形象不符，要么都在邵氏——比如成龙，徐克始终没找到能代替李连杰的人。
既然目前没有机会，那就先放一放吧。
徐克把精力投入其它影片的拍摄中——《刀马旦》《英雄本色》等，都是他在等待李连杰的过程中，通过导演或监制身份完成的高水平作品。
与此同时，他并没有停下《黄飞鸿》的剧本写作。
写着写着，他发现主题越写越大，东西越吸越多，已经不能只用中西方文化冲突来囊括了。

刘永福

叁·超过十条剧情的剧本
首先，黄飞鸿所处时期，正值清朝末期。
大清江山摇摇欲坠，谗臣、奸臣当道，但当中也有一部分有骨气有傲气的忠臣。
这当中，有个叫刘永福的人。
《清史稿》中有一段关于刘永福的记载：
“永福骨瘦柴立，而胆气过人，重信爱士，故所部皆尽死力云。”
短短数十字，就让徐克决定将这个人加入剧本中：
“一个民间英雄的诞生，必将有一个大名气的大豪杰做引，刘永福就很符合这种大豪杰。他曾在一场战争中腿部受伤，来宝芝林看病，从此跟黄飞鸿结下缘分，这也很符合历史本身。”
刘永福在黄飞鸿身上所投射的，是中国历来的爱国思想。
当时，虽然中国受到列强欺凌，但如同中国有好人，外国人中，也有好人。

传教士与黄飞鸿

徐克将这个外国好人设定为一名传教士：“要在一部短短的电影中体现西方思想，传教士无疑是最有效的。”
这名传教士，就成了左右黄飞鸿传统观念的人。
乱世之下，有人为国出力，也有人趁机发国难财。
于是，徐克又写了沙河帮：“他们是乱世中‘窝里横’的代表。”
有人捣乱，就得有人镇压。
于是，徐克写了镇压民团的官员：“他们有劣根，下手也狠，这为后期的官民对垒做了铺垫。”
有人在国内发国难财，就有人发外国人的财。
于是，徐克写了贩卖中国人的掮客：“那时候，很多从国外回来的人毒害同胞，说海的那一边，有一座金山，遍地是金子。掮客的加入，将河山破碎下的故事更为真实饱满。”
戏曲的兴盛，也是由明清开始，当时遍地是梨园。
徐克就构思了一个梨园班子，作为当时主流娱乐文化的象征，也烘托出时人面对国破山河时，仍醉心于靡靡之音的悲凉。
在这样的乱世里，还有一种角色不可缺少，那就是落拓江湖的卖艺人。
“因此我塑造了严振东，一名武林高手。在枪炮等杀伤性武器闯入中国后，这类人不仅吃不上饭，也丧失了原则和尊严。”
当然，一部成熟的电影，爱情往往是不可缺少的。

十三姨与黄飞鸿

于是十三姨诞生了：“历史上的十三姨叫莫桂兰，是个广东本土人。我要把她塑造成一个留洋回国的人，并且是黄飞鸿的远房亲戚，以此代表现代女性的爱情主张，并能更好与东方的黄飞鸿产生矛盾冲突。”
一路写下来，徐克前前后后，在《黄飞鸿》剧本中埋了不下于十条线：
有家国大义，有中西冲突，有黑帮当道，有官民火并，有国人颓靡，有靡靡之音，有残害国民的掮客，有列强与清廷拉锯，有传教士带来的正义，有落拓江湖的悲情，有动人爱情，还有“男儿当自强”的发聩声音……
就这样一直到1990年。
那年，李连杰正在美国拍摄他在邵氏的最后一部电影。
一天，嘉禾老板跟徐克聊天，聊到李连杰：“李连杰还能否在电影界做出更大的突破？”
徐克说：“你应该找他回来，他是个很优秀的演员。”
于是，嘉禾把李连杰请回香港，徐克给他看了剧本。
在这样的剧本面前，李连杰想也不想，直接答应了，并在美国拍完电影后，跟嘉禾签约。
酝酿了近十年的《黄飞鸿》，终于开机了。

刘家良

肆·天马行空的武术指导
演员确定了，接下来最关键的，就是武术指导。
徐克将首选目标确定在刘家良和刘家荣身上。
刘氏兄弟的父亲刘湛是林世荣弟子，林世荣又是黄飞鸿的徒弟，曾跟黄飞鸿学艺20多年。
作为黄飞鸿的传人，刘氏兄弟是不二人选。
两人是兄弟，但性格却很不同。
刘家荣会接纳徐克的意见，刘家良则不行。
“他出生武林世家，崇尚真刀真枪真功夫，并坚定此观念。”
而徐克呢？
徐克虽然喜欢武侠小说，但更喜欢仙侠小说，他把还珠楼主的《蜀山剑侠传》反反复复读了好多遍。
因此，他拍电影，绝对不愿意按照书本上的一招一式来，而更愿意加入自己天马行空的幻想。也因此，人们叫他“徐老怪”。
徐克说：“我不希望黄飞鸿是传统武师，希望他是个‘顽皮小子’，招式不一定要符合武功路数，但一招一式一定要漂亮、有观赏感，让人一看就觉得他是一代宗师。”
对此，他还给黄飞鸿构想了一个响当当的腿法，叫“佛山无影脚”。
刘家良听完，很不满意：“这样的电影放出去，我们洪拳十万弟子都会笑死！”
徐克说：“我的电影拍给全世界的人看。”
电影才开始拍，武术指导就和导演分道扬镳了。

袁祥仁

徐克并不气馁，他找了另一名武术指导——袁祥仁，也就是《功夫》片尾那个乞丐。
袁祥仁的父亲，是北派功夫高手，因此袁祥仁的功夫也可圈可点。
然而，袁祥仁的设计理念，跟不上徐克的奇思异想。
但袁祥仁为人大度，自己不行，就介绍了他的哥哥——袁和平，而自己则负责打下手、干体力活。
袁和平也是个喜欢创新、天马行空的武术指导，跟徐克一拍即合。
“他的武打设计节奏感极强，而且非常赞成我的用威亚展现高超武艺的理念。”
也是从他们合作开始，武侠片有了很大的改观：变得非常有观赏性。
从前的武侠片，都是真刀真枪的对垒，闪展腾挪基本上不借助威亚，因此很难见到飞檐走壁、兔起鹘落的场面。而且，不借助威亚，动作很难展现出巨大威力，也难以行云流水。
当一切准备妥当，李连杰登场了。

李连杰受伤

伍·拼了命的演员
电影拍摄一开始很顺利，李连杰的武打配合也相当到位。
但拍到三分之一的时候出事了——李连杰摔断了腿。
那场戏，李连杰撑一把伞，从楼上跳下。
工作人员觉得这个高度不要紧，就没给他绑威亚。
他们没有考虑到，其实李连杰本来有旧伤。
十年前，李连杰还是国家职业武术运动员，张鑫炎看上了他，叫他去拍《少林寺》。
在一场打戏中，李连杰不仅小腿断了，而且内侧韧带、两根十字韧带、半月板全部断了。
剧组见势不对，立马把他送去医院，只手术时间，就花去7个半小时。
手术做完后，医生对他说：“停止一切剧烈运动，否则早晚会瘫痪；如果还拍摄动作电影的话，结局会是：晚年为自己买一辆轮椅！”
为了电影票房，《少林寺》班组集体对外隐瞒了李连杰受伤情况。
但国家武术队知道了这件事，李连杰不得不结束自己的运动员生涯。
《少林寺》之后，李连杰又拍了好几部电影，但因为身手都不如《少林寺》，反响越来越差。
从1986年到1996年，李连杰持续陷入事业低谷，甚至呈现出半退休状态。
因此，当徐克叫他拍《黄飞鸿》时，他立马答应了——
那是最后证明自己的机会。
腿摔断了，缠上绷带，打上石膏，李连杰坚持要继续拍。
没多久，他的腰部又受伤了。
“无法给李连杰用近景了，所有的踢腿、翻腾、全身镜头，他都无法完成了。”

熊欣欣

无奈之下，徐克开始找替身。
他找到了熊欣欣——也就是《狮王争霸》中的鬼脚七。
熊欣欣跟李连杰经历相似，12岁开始练武，多次获得全国武术冠军。
而且他的身形胖瘦，跟李连杰相去不远。

替身熊欣欣

因此，我们看到的《黄飞鸿》，实际上是熊欣欣一己之力演出的。
回忆起当时场景，李连杰说：
“他在台上进行武术表演，我却装成一代宗师的模样坐在那里。”
然后到镜头特写的时候，徐克马上换上李连杰；后者的脚上吊着石膏，脸上还得表露出或坚毅或调笑的神情。
就是这样一个老弱残兵似的剧组，在疼痛、流血、跌倒、爬起中，最终完成了新武侠时期的开山之作。

麦子善

陆·波澜壮阔的剪辑和配乐
电影完成后，只剩最后两步：剪辑和配乐。
剪辑是徐克完全不用担心的问题，他有御用剪辑师——麦子善。
1989年，徐克第一次跟麦子善合作，让他剪辑《英雄本色3：夕阳之歌》。
徐克做事是急性子，期间，他不断催促麦子善抓紧时间；另一方面，他又对麦子善能否在短期剪辑好而有所怀疑。
看完剪辑成品后，徐克放心了：
“没想到他在那么短的时间里，还能剪辑得这样行如流水。”
1991年亦是如此，徐克留给麦子善的时间很少。
《黄飞鸿》剪完后，徐克看了叹道：
“简直波澜壮阔，太有爆发力和速度感了！”
由此，麦子善在香港影视圈多了个称号：香港第一剪。
剪辑完后，只剩配乐。
期间，一直由戴乐民负责全套配乐把关。
然而，徐克觉得差点感觉：
他需要一个主题音乐，那个主题音乐只要一响起，就能让人感觉心潮澎湃，热血沸腾，为身为一个中华男儿而自豪。

黄霑

他马上就想到黄霑。
从1987年监制《倩女幽魂》开始，徐克就跟黄霑合作，对他的武侠配乐的才华，太了解了。
徐克把黄霑带到剧组，跟他商量做主题音乐的事儿。
这时，录音机里正好传来古曲《将军令》。
当时天气寒冷，但所有剧组人员都不由精神一振。
黄霑一拍大腿：“就是它了！”
他回去后，一阵捣鼓、改编，用大鼓、唢呐、小提琴等中西乐器，熔炼成了那首鼎鼎大名的武侠音乐——《男儿当自强》。
他把歌词填好后，心想：“找谁来唱呢？”
黄霑把他哥叫来一起商量，两人一致决定：整个香港，除了林子祥，没人能唱。
“我跟子祥说，请幻想有千军万马，有唢呐、小提琴、鼓、中国鼓、南北所有鼓！”
结果，林子祥一开口，不仅达到了黄霑想要的效果，“他还主动在尾段加唱了八度的高音！”
徐克听完之后，长长舒了口气——
想了十年的《黄飞鸿》，今天终于落下句点了。

《黄飞鸿》

柒·金山
第二年，《黄飞鸿》夺得四项金像奖。
这四个奖项分别给了谁？
最佳导演颁给了徐克。
最佳武术指导颁给了袁祥仁。
最佳剪辑颁给了麦子善。
最佳配乐颁给了戴乐民、黄霑。
此外，最佳影片、最佳男配角（张学友）、最佳摄影、最佳美术指导，都获得金像奖提名。
而在一年前，台湾的金马奖上，戴乐民、黄霑也获得了最佳配乐。
我想，如果当年李连杰不受伤，从头到尾拍完整部戏，“最佳男主角”的奖项花落谁家，还有待商榷。

《黄飞鸿》美国海报

这部电影到现在，已经过去29年了。
29年里，武侠片已经从传统的武打，变成了争强斗狠的动作片，再变成无需肢体接触的“气功”片，最后变成了隔空斗法的魔幻片。
武侠片不断创新，不断更迭，却几乎再难超越这部29年前的电影。
为什么？
因为再难有一个导演，可以把一个武侠的梦想，埋藏十年。
再难有一个剧本，可以通过一部电影，反映一个时代的众生。
再难有一群工作人员，可以为了一部作品的最优化，争执、吵架，乃至分道扬镳。
再难有一群演员，可以身怀绝技，可以流血、断骨、拼命，也不皱一皱眉头。
再难有这样的人，可以称得上“XX第一剪”“配乐第一人”。
因为所有这些精神：长年酝酿、不断完善、大吵争执、流血拼命、天马行空、勇于变革，都随着这代人的老去，而逐渐消散了。
这种消散的东西，是一部电影的灵魂，是一群人的真诚。

世界上有金山吗？

也许我们已经站在金山上了

我很喜欢电影最后的一个场景。
打斗结束后，黄飞鸿和一个提督站在船头上。
他们望向远方。远方，遍布的乌云，正在慢慢散去。
提督说：“金山？这世界上有金山吗？”
黄飞鸿说：“如果这个世界真有金山的话，那些洋船为什么要来我们的港口？”
他顿了顿，接着说：“也许，我们已经站在金山上了。”
电影中，自强不息的中国人，终于找到了自己的“金山”。
而武侠片的“金山”，却永远停在了29年前。
徐克很多年前看过《美国往事》，英文名叫“Once Upon A Time In America”。
于是，他将自己很满意的《黄飞鸿》，翻译成“Once Upon A Time In China”。
“Once Upon A Time”，翻译过来，就是很久以前。
而武侠片——
真正的武侠片，那也是很久以前的事了。
（END）


</影评>
<有用数>808</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>结果呢</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-05-01 06:42:10</时间>
<影评>

《黄飞鸿》年代：在我心中，徐克加李连杰创造的黄飞鸿才是广东十虎，民团总教头，佛山城南大街8号，专医刀伤跌打，赠医施药，发扬国术精神，长驻候教，儆恶锄奸的宝芝林第二代传人黄飞鸿！在很多观众心目中李连杰就是黄飞鸿。
 较之以前各个版本，这个系列电影涉及的情节、武术打法、思想意识，都非常宽泛，设计繁复精巧。据说为了写活感情戏，剧组还特地请了的女编剧助阵。可以肯定的是拍这个系列从一开始就不惜工本，不惜精力，精益求精的！这里想根据拍摄的顺序陈述要义。  
(一)心如鹿撞，纠结无奈:
        《壮志凌云》的横空出世令所有电影观众眼前一亮。大银幕上新一代黄飞鸿就此产生。扮演黄飞鸿的李连杰成为当时的焦点。刘德华那句话最一针见血：“别人做不到的，他做到了。”豪气面对万重浪，热血象那红日光。这位黄师傅儒雅刚毅，风度翩翩。面对强敌从不畏惧，智勇双全，看着他都会觉得自己充满勇气。 
       然而面对一个叫十三姨的女子，这位英雄也不免心如鹿撞。记得这样一幕，灯光中十三姨趁黄飞鸿出神地想象外国到底为什么先进时，用手的影子轻轻抚摩他的影子。飞鸿转身问：“外国什么都好，还回来干什么？”十三姨即刻收手羞怯地俯身装做写东西说：“这里有的东西外国没有。”飞鸿：“外国没有什么?”十三姨转过脸看着他，急于表白的心思跃然于眉梢眼角到：“人呐。”一句话引得黄飞鸿倒吸一口气，即刻转回身望着墙上。他看到十三姨的影子靠近过来，好似在背后要亲吻自己，马上再次慌乱的转身，却发现她是要给自己量衣服。看到这里我不禁抚掌而笑，黄飞鸿，你也进退维谷，春心动矣！ 
       可是温馨到令人心跳的感情戏非常短暂，因为镜头一转只见黄飞鸿把手中扇子打开，这把扇子横在了他跟十三姨之间，上面赫然写着“不平等条约”。 
       电影在用扇子提醒观众，飞鸿家国天下的荣辱感使他无法全然放松去接受小儿女的恋情。看到满目山河在风雨中动荡，看到外国的侵略和朝廷的无能，而身边这个身着洋服摆弄洋玩意的女子又时时触碰着他的忧国之心。
       十三姨觉得西洋的东西要学“不然人人都会就我们不会。”照相机、铁路、蒸汽机...早晚都会来避无可避，所以她积极甚至迷恋地触碰“洋玩意”。这是她爱国的方式，也是她天真的体现。她看到了国外先进的文化可以使国家进步，却没意识到这些“洋玩意”是随着外国的枪炮鸦片一起进入国门的。而这另外的一面却是黄飞鸿所看到的，他的抵触最终在十三姨顾着照相，使扇子上的&quot;不&quot;字被火烧掉时爆发了。 
       这是我所见的黄飞鸿发的最厉害的一次火。这比他在被人挑衅或迫害时的反应都更强烈。如果十三姨长辈的名分，是使他对她尊敬、保护又望而却步原因；那么她思想的洋化和对西洋事物的喜爱，就是飞鸿忍而难发的愁苦。他爱着她，却要一肩担义、一肩担愁，真真“深情博爱两为难。”十三姨是个天真又柔情似水的女性。一腔柔情倾注到这样一个刚毅、内敛的英雄身上时，就注定了她的无奈。不过，她的可爱也恰恰体现在对这份感情的执着追求。  
       这部戏里人物繁多，如初到省城的梁宽，飞鸿的几个徒弟，戏院老板和沙河帮。而我最想说的是铁布衫严振东。 
       这是个有心争名夺利，却又为自己开脱的武师。他说，等站住了脚就可以做侠义之事，分明就是借口。从功夫上看，他已经够强。多次比试之后相信他自己也明白这一点。然而个性让他不容有人强过自己。于是一路打下去。据说徐克当初写到他时有收不住的感觉，我觉得编导是真的“怒其不争，哀其不幸”才会如此。严师傅是个为名利而战的人，初看起来没有大的过错，可编导告诉我们他会为了名利抛弃尊严。到了洋人的船上做沙河帮的师父，实则是助纣为虐的鹰犬。另外，他的铁布衫功夫是武术中刚猛的代表。如此的好功夫却死于洋人的枪炮中；“黄飞鸿，你我的功夫再好也敌不过洋枪。”他的这句台词，伴随飞鸿愤怒悲情的眼神撞击着我的视听，震撼着我的心灵。香港的制作群体在这个系列电影中体现出来强烈的民族意识让国人慨叹！（未完，后续见黄飞鸿系列其他电影的评论）


</影评>
<有用数>61</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>桑卡卡夫</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-02-15 11:22:11</时间>
<影评>
        大概是文化太过早熟的关系，中原华夏五千年历史读下来，令人扼腕叹息处不少，让人眼前一亮的惊喜却委实不多。整个国家、整个民族，像是按照早已写就的剧本，按部就班的走出一条平平无奇的直线。

所以乱世出英豪，只有礼崩乐坏的时代，才能出那么几个不循规蹈矩，却创下不世功业的人。而所谓之“侠”，也常常诞生于这个时代。君不见金庸小说中，无论是郭靖、杨过也好，张无忌、袁承志也罢，无不是是生活在国破之际，存亡之秋。

但中华历史和的儒家伦理惯性之大，偶尔波澜壮阔一番，也很快平息下来，继续死水无波的天地君亲师下去。风流总被雨打风吹去，除了留下史书一章“游侠列传”，便也无迹可寻。只有船坚火利的欧洲列强，用大炮轰出一个“数千年未有之大变局”，所有旧的东西被打碎重新糅合，每个有识之士都在重新定位着自己和这个民族在世界上的位置。工业革命和思想启蒙同时在这片古老大地上龙卷风一般呼啸而过。虽然没能在短期内改变中国被人鱼肉的羸弱，至少孕育出了一整个人才辈出的中国近现代史。

这样的大时代，按理说可以诞生多少文艺作品，用来梳理回顾也好，借鉴学习也罢，都大有文章可做。但限于意识形态之争，这段并不太久远的历史又有了太多不可明说之事，不辨对错之争。所以无论文学创作还是影视改编，都颇有掣肘。《走向共和》的前车之鉴还在，后来者更加谨小慎微，所以到今天，这段历史慢慢竟被文艺主流所遗忘。

其实在上世纪八、九十年代，两岸三地对这个时期的描写，都很是出过一些精品。其中笔者最喜欢的，还是徐克的《黄飞鸿》系列。

在拍摄东西方文化碰撞题材上，香港导演无疑具有独到的优势。百年开埠，华洋混杂，在这里，传统与现代的拉锯比中国任何一个地方都要强烈得多，也要早得多。

实际上，简单的一句文化碰撞，远远不能概述“黄飞鸿”系列的真髓。就像电影的英文名——“once upon a time in china”——中国往事。整个黄飞鸿系列，特别是李连杰所主演的前三部之所以经典，在于电影全方位展示了一个支离破碎和万象更新的时代里，各阶层中国人的生活剪影与精神根性。

作为主角的黄飞鸿，虽然是武夫，但却是一代宗师做派，举手投足沉着儒雅，处变不惊，兼之医术精通，允文允武，正是中国传统士大夫阶层的代表。巨变到来，他们是最先受到冲击的那群人。数千年的伦理道德在坚船利炮面前化为齑粉，老大帝国的迷梦一朝而碎。但他们却也是最先觉醒的一群。从林则徐到魏源，再到同治中兴一帮重臣，图变之思开始在上层蔓延，直至洋务运动、戊戌变法乃至辛亥革命，虽然他们本身作为一个过时的旧阶级被扫入了历史的故纸堆，但开风气之先、思救国之始的功劳，却是无法磨灭的。

正如那个时代的士大夫阶层一样，电影中的黄飞鸿也经过了思想转化的过程。一开始的他是保守的，甚至不无顽固。但随着叙事的开展，他一方面为留学归来的十三姨所感化，一方面被中国积贫积弱的不争现状所震惊，开始心向变革。这样一来，儒家或者说中国文化身上那种因循守旧、一成不变的盔甲就出现了裂痕——要知道，儒家所推崇的，正是祖宗成法不可易，圣贤之言不可违。

当然，作为传统中国人的黄飞鸿，在大时代中也有着他个人的局限性。对待残破的国家和羸弱的国民，他像鲁迅先生所说的那样，哀其不幸，怒其不争，但却无法寻找到救国救民的法子。医术救不醒国人，拳脚更打不醒国人，他只能众人皆醉我独醒，退到家乡独善其身。

而十三姨和牙擦苏等人，代表的是另一种中国人。他们全盘接受西化，却与这个古老国家显得格格不入，反而自己也成为了某些激进爱国分子的革命对象。他们的那一套不能拯救这个病入膏肓的垂老帝国，只能去证明，所谓华夏礼仪之邦、皇天后土之地，距离世界，已经有了多么令人恐惧和绝望的距离。

剩下诸形诸色的各色人等，无不带有鲜明的时代特色和阶级、阶层代表性。他们之中，既有以反派出场却令人心生同情的，如严振东、纳兰元述，也有道貌岸然却心怀鬼胎的，如一干白莲教与义和团。乱世显乱象，众生你方唱罢我登场，各有各的打算、各有各的鬼胎。

严振东带有旧秩序的隐喻——拳脚过人、武勇无敌。但在这个变幻的时代，他的那一套已经过时，所以他只有两个选择，要么贫困潦倒英雄末路，要么犬附恶徒助纣为虐。他的死是自作自受，却也是一场命数的悲剧。拳脚永远无法低过枪炮，而他，不过是一个错误的时代中的悲情英雄。

而纳兰元述则更加充满着古希腊式的悲情色彩。他武艺不凡、又学贯东西，原本应该是这场大变革中最精英和最有用的人才。但他无法选择自己的出生，也无法背弃自己所代表的满洲贵族的利益，所以哪怕他清楚的知道自己无法阻挡历史的潮流，哪怕他对黄飞鸿早有英雄相惜的情分，还是不得束布成棍，以卵击石般的迎来自己宿命般的死亡。

如果说这两种人是因为顽固、守旧而成为变革阻力的话，那么白莲教、义和团一类人，就更加体现出中国人愚昧无知的劣根性来。愚昧的人最容易被煽动，哪管那个在台上慷慨激昂、刀枪不入的教主、坛主或是其他什么人，肚子里抱着什么野心和黑心。一代又一代草民山呼万岁成为炮灰，用鲜血枯骨堆砌出一将功成……

“治人容易，治国却难”，时至今日，中国人尚且民智未开，遑论百年之前。其实不止是白莲教与义和团，一个个见死不救的市侩小民，一堆堆不分黑白的围观群众，一群群点赞叫好的“自干五”……怪不得陆皓东万念俱灰，这百年以来，哪怕有了辛亥炮响，有了天安门城楼的振臂一呼，可事到如今，又何曾变了模样？

更加上不了台面的，便是赵天霸与沙河帮之流。他们一个是地痞土霸，一个是买办汉奸，前者不论谁坐江山、谁得天下，永远是欺行霸市耀武扬威。后者则巴不得内忧外患，才能大发国难之财。但这些人不过跳梁小丑、肌肤之疮，真正让这个国家迷路的，却不可能是他们。

所以黄飞鸿明白，百年来的有识之士也明白，中国首要，在开民智。且看黄飞鸿一番话语：

“李大人，所谓胜者为王，败者为寇，刚才天炮一响，如果没有天灯挡枪的话，胜负归谁，还没人知道。现在金牌在我黄某的手中，并非我赢了；大人为了大显我民神威而举办的这场狮王大赛，死伤这么多人，在世人眼里，我们都输了。依小民之见，我们不只要练武强身，以抗外敌；更重要的是广开民智，智武合一，这才是国富民强之路。 区区一块牌子，能否改变国运，还请李大人三思。这金牌，就留给您做纪念吧，告辞了!”

虽然不无说教，但整个《黄飞鸿》系列之精髓，尽在于此。

看懂了这些，我们就不难理解为什么去年新上映的《黄飞鸿之英雄有梦》为人诟病，甚至一文不名。

说是少年黄飞鸿，但其实彭于晏的年纪比当年初饰黄飞鸿的李连杰还要大上两岁，但偏偏剧中的他却像个毛头小子，哪有一派宗师的架势？说到底，这不过是“阿飞”为主角的一个三流黑帮故事，虽然最后彭换上了李连杰版黄飞鸿的经典扮相，可如果将故事主角换上另外一个名字，也丝毫不影响叙事的进程。再加上动作既虚华难看，主题亦空洞无趣，唯一剩下的看点只有男明星的卖肉和女明星的秀脸，自会寡然无味。

而回想李连杰，虽然当年还有些青涩，但那份稍带羞涩的表演，正配合了黄飞鸿的宗师风范和君子气度，再加上他不苟言笑中不时爆发的冷幽默和极其华丽的动作风格，让黄飞鸿成为他演艺生涯中最为经典的角色，也让“黄飞鸿”成为中国荧幕上最后一个伟大的传统英雄形象。

徐克抛出了许许多多的问题，却没有给出行之有效的答案。黄飞鸿保住了革命的星火，可革命后的中国依旧乱象丛生，又要何去何从？他提出了开民智的诉求，但统治阶级如何舍得放权，启蒙怎样执行？他打跑了装神弄鬼的邪教，但一代代以爱国为名的愤青们依旧热血上脑，邪端乱教依旧横行，僵局如何破？徐克不管那么多，佛山无影脚下从无三合之敌， 正义者恒胜，不义者必毙，他用这样充满浪漫主义和英雄主义的简单手法，解决了电影中的矛盾与戏剧冲突，却也留下了一个个问题，让人思考，让人深省。

黄飞鸿系列最为精彩的第一到第三部，拍摄于1991年至1993年之间，而那段时间，正是徐克才气最为外露，也是创作欲望和艺术野心最为旺盛的时候，也是大陆和香港刚刚和即将迎来重大事件的时候，徐老怪在电影中加入了多少对现实的隐喻和期许，或许只有他自己才说得清楚。当然，我们也无法否认，整个系列都充斥着香港电影的一些通病——对历史和地理细节的不尊重，刻意无厘头情节的喧宾夺主和部分配角的过于扁平化。但那时的香港电影，却比现在的华语大片多了些恣意挥洒的奔放，和不拘一格的气象，孰优孰略，就见仁见智了。

现在徐克醉心于电影技术创新，意图将华语电影特效水平向好莱坞靠拢。这样的徐老怪自然也十分重要和值得敬重，但我们却依然更怀念那个童心未泯、天马行空、妙笔天成的他。

就像，我们更怀念那个白衣胜雪、翩若游龙的黄飞鸿。



</影评>
<有用数>74</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>快乐卟卟</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-07-24 21:36:59</时间>
<影评>

李连杰以其矫健的身手和俊朗的外表完美的诠释了黄飞鸿一代武术宗师风范，将黄飞鸿不苟言笑、不解风情、内敛深沉、忧国忧民的正义形象诠释的淋漓尽致。 “黄飞鸿”到现在为止也是不可超越的经典，它的成功，不仅仅在于让人意犹未尽细腻精致的动作场面，更在于其”民族觉醒，奋发图强“的主题。配上男儿当自强的主题曲，更让人热血沸腾。

</影评>
<有用数>40</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>Vincent</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-03-30 09:32:23</时间>
<影评>
        3月29日中午，打开电视发现北京台正在播《黄飞鸿》这部电影，熟悉的《男儿当自强》曲调，勾起了英难、侠义的回忆，于是从中间开始看起来。


1. 为了塑造一个完美的好人，编剧用了多大的心思。


结局时我们看到，剧中的几个坏人都被顺其自然地料理了生命。但除了美军首领被黄飞鸿手指弹出的子弹射入脑门外，其他人，如沙河帮首领，是被广大受压迫的妇女群众抱着脚撂进了火炉里，严振东，冲出来则被美军乱枪打死，他牛逼的铁布衫面对子弹也没有起到作用。由此看出，编剧为塑造完美的英雄形象，在剧情安排上不肯让他随意地杀死一个敌人，与现在的英雄风格电影大不符。现在的安排大多是让主角最终手刃仇人，观众也觉得过瘾，大快人心。


2. 官与民的平衡，配合中的默契与心照不宣。


结局时提督大人被人二层上扔下，黄等见势赶紧把十三姨拖走，以防被砸，待他刚刚落地，黄便说：“提督大人真是英勇，那么高都敢跳！”提督大人更是毫不含呼：“雕虫小技！”紧接着爬起来就发布官方声明：“黄师父与官兵里应外含，成功破获了一起企图贩卖妇女的国际刑事犯罪事件。”云云…


在群众生存抗争的历史中，积累了丰富的经验。该给官方的面子时候给足面子，该正义喝斥的时候大声喝斥，该呼吁的时候呼吁。现在更有网络平台可用，寻找民意或以网络民意为名的时候更加方便。
      </影评>
<有用数>37</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>福宝</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-06-01 07:58:03</时间>
<影评>

李连杰饰演的黄飞鸿系列是最经典的，后面换演员后我就看不下去了，总觉得那个有情有义骨子里爱国的大侠就该是李连杰演的那样。那个时候成龙大哥的功夫和李连杰的功夫相比我更喜欢李的，他的功夫看起来干脆利落收放自如，行云流水一气呵成。现在很少有这样的人了。不过我发现了一个人的武打动作也非常干脆利落非常好看，有点扯远了，拉回正题。这个电影里黄飞鸿和十三姨之间的爱情挺好看的，特别是十三姨教黄飞鸿英文我爱你还骗他说是打招呼的意思，让黄飞鸿一遍一遍的对她说爱老虎油哈哈哈哈哈笑死我了。这个电影的歌听起来真振奋人心，歌词更好男儿就应该自强，国家也只有强大起来别人才不敢随便欺辱。

</影评>
<有用数>32</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>绯色_神仙</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-06-16 19:12:16</时间>
<影评>
             这套系列的影片如下：


 


《黄飞鸿之壮志凌云》1991年


《黄飞鸿之男儿当自强》1992年


《黄飞鸿之狮王争霸》1993年


《黄飞鸿之王者之风》1993年


《黄飞鸿之龙城歼霸》1994年


《黄飞鸿之西域雄狮》1997年


 


       借着近期《黄飞鸿之英雄有梦》掀起的新一轮黄飞鸿热潮，我将90年代这套经典的黄飞鸿系列电影完整地重看了一遍，这套经典电影恐怕是众多80后影迷最为熟识的黄飞鸿电影，20年过去了，看来依旧经典，其关键并不在于武打动作有多劲爆，而是在于故事的深度——影片广泛而精辟地反映出了清末的种种乱相，而黄飞鸿作为一个武师，承载的不仅仅是几套拳谱几招绝技，而是民族大义与爱国情操，面对清末乱世，黄飞鸿表现出的坚持原则和理性认知，是一个武者在国家危难时分展现出的侠义之最高境界。


       清末的历史就是一锅浆糊，各种思潮冲击，各种势力林立，就是敌不过洋人，世界看待清末时期的中国，如同我们现在看待中东地区一样，觉得那里没有丝毫文明可言，而且永无出头之日。如今，清朝过去100多年，似乎一切已然远去，但事实并非如此，那些曾在清末制造动荡的乱相在现今中国依旧存在，只不过一切都掩埋在和平的外衣之下，没有激烈的爆发罢了，在此我将一一解析。



宗教迷信：



       越落后的国家，越容易深陷宗教迷信的泥潭，清末时期的中国也不例外，在第二部中出现的白莲教和第四部中出现的红灯照，就是当时的典范代表。


       我们要问，为什么越落后的国家越容易深陷宗教迷信的泥潭呢？因为越落后的国家，需要面对的困难越多，如清末时的内忧外患，面对诸多困难，越落后的国家越缺乏先进的手段去应对困难，如清末面对西方列强的船坚炮利，中国的无能为力，当一筹莫展时，就会转向宗教求救。以现代眼光来看，宗教的正面意义在于树立道德信仰，对个人，是一种行为约束，对社会，是法律之外的一剂稳定良方，总之宗教无力解决实际生活的困境，所谓宗教迷信，就是在根本不理解宗教的情况下，盲目而随意地乱解读，常常是期望借助怪力乱神摆脱现实困境，而不是想办法通过踏实的行径去改变现状。影片中白莲教鼓吹信教可刀枪不入，红灯照则捧出个在钢丝上耍杂技的黄莲圣母，最后白莲教的小信徒挺身迎子弹，倒在血泊之中，黄莲圣母被洋人乱枪打死，并身首异处，一切从轰轰烈烈走想迅速陨灭，事实表明，宗教无力改变中国之于西方的巨大落差，它挡不住子弹，也挡不住中国衰落的步伐，很多年后，一位伟人告诉我们，落后就要挨打，另一位伟人告诉我们，发展才是硬道理，这里都没宗教什么事，在我看来它除了能巩固个人道德信仰外，至多是在人受挫折时提供一种心理慰藉罢了。


       面对民众的宗教愚昧，爱国人士陆皓东悲痛的喊道：“你看看这群人，为了个泥公仔，连命都不要了，如果每个中国人都像他们这样，就没得救了！中国没得救了！”黄飞鸿则不惜多次与白莲教、红灯照大打出手，近代中国对宗教迷信的猛烈批判，使得中国成为了世界上最大的无神论国家，我也一度认为中国不再有宗教迷信，然而事实并非如此。


       2014年5月28日，山东招远发生了令人震惊的血案，一伙宗教迷信分子因传教遇阻，将不愿加入教会的无辜市民当场打死。随着案件的深入调查，我们才得知这样的愚昧宗教，竟然已经在农村遍地开花。除了这桩血案，各种令人难以置信的新闻在中华大地层出不穷，“迷信道士‘克全家’说法，丈夫将妻女扫地出门”“女厂长迷信道士，索贿百万为转运”“迷信道士诽谤‘不祥’，村妇遭全家打骂”……更有甚者，偷盗尸体进行冥婚，尸体偷不到，就连杀六名妇女来贩卖尸体，而在城市里，比如上海，隔三差五就能遇到基督教传教，不是鼓励你向善，而是各种恐吓，诸如：不信上帝，你就要下地狱。还有某学者扬言，只有信上帝，才能救中国……宗教迷信离我们一点都不遥远，一些人别有用心地打着振兴传统文化的幌子大搞迷信活动，而我想说的是，对于传统文化要采取的是：取其精华去其糟粕，要发扬光大传统文化里的精华，而不是去复辟传统文化里的糟粕。对于西洋文化，则是同理，要取其长去其短，不去学习人家的先进科技与文明，尽捡破烂回来，难道忘记了西方的崛起，首先就是建立在对宗教迷信的破除么？



非理性爱国：


 

        尽管白莲教和红灯照，非常愚昧，但不可否认他们的爱国之心是虔诚的，尤其是红灯照黄莲圣母的慷慨就义，怎能不令人动容？她虽然被洋人乱枪扫射，却毫不胆怯，大声呵斥道：“你们这些红毛鬼，来我们的国家，奸淫掳掠，老天爷绝对不会放过你们的。”她的这番举动堪称英勇，只是选择了错误的爱国方式，这不仅仅体现在宗教迷信上，也体现在激进的行径上，白莲教看到穿洋服的国人就要打，红灯照则不断杀害无辜的洋人，体现出一种极端的民族主义。


 

        黄飞鸿在片中是理性爱国的典范。他从排斥西洋文化，到认识西洋文化的先进，转而积极学习西洋文化，在第二部中，他参与了中西医交流会，不但见识了西方医学的先进，也向洋人展现了中华医学的精妙，而在第三部中，他甚至对着弟子梁宽提到学习洋文的重要性，同时他又精通传统武学与医术，体现了热爱传统文化和学习西方先进文化，是完全不抵触的。黄飞鸿的这种理性还体现对待洋人的态度上，他会去教训欺负中国人的洋人，如第一部中，为了解救被拐卖的妇女，黄飞鸿直接杀进美国在华的租界，与洋人过招缠斗，同时他也会保护无辜的洋人民众，如第四部中，红灯照对洋人教士与教徒大开杀戒时，黄飞鸿会毫不犹豫的出手相救。


       除了武打场面，如何理性对待西洋文化和西洋人，是这套系列电影着墨最多的环节，一遍遍告诉观众，你不用因为爱国，去排斥所有的西方文化，尤其是先进文化，像片中提到的照相机、摄影机、火车、蒸汽机等等都是当时需要学习的科技文明，你也不用因为爱国，去针对所有的西方人，像第一部中为黄飞鸿作证解围，最后又为了救十三姨而被枪击中的神父，完全是值得尊敬的人，没必要拿他的身份背景做文章。


       如今的中国虽然还算不上超级大国，但起码不再是耻辱的存在，可是很多国民依旧处于极端愤愤的状态，非常不理性。最典型的一次就是去打砸日本车，造成极大的混乱，最后受害的都是国人，症状轻一点就是在网络里对着购买日货的民众大肆谩骂，哪怕仅仅是喜爱日本文化也会被扣以日杂的帽子，实在是极端的过分。中日之间目前并不在战争状态，很多日货都是在钓鱼岛争端激化前购买的，两国关系正常时，有贸易通商不是很正常么？有什么值得指责的？你大可平静的呼吁国人抵制日货即可。日本除了是历史上中国的敌国，也是近代长期领先于中国的发达国家，学习日本的文化，无可厚非，更何况知己知彼，才能百战不殆，越觉得日本危险，就越有必要深入了解它的文化，愤青们真的可以歇一歇，学会理性爱国了。


 

不团结：


 

        面临外来强敌，国人理当团结，然而在片中，我们看到的却是各种势力乘乱割据，为了争名夺利，自相残杀起内讧。为了利，沙河帮（第一部中）和以张保仔为首的海盗（第五部）利用国家动荡，政府监管无力，对百姓乘火打劫，其中沙河帮为了私利甚至勾结洋人拐卖中国妇女，简直畜生不如；为了名，武夫严振东（第一部）不分青红皂白，挑衅黄飞鸿，只为自己能扬名，赵天霸（第三部）则为了夺得狮王金牌，兴师动众，大闹广东馆来阻止黄飞鸿的父亲参赛，比赛时更是使出各种下三滥，手足相残；白莲教和红灯照虽然愚昧，但好歹知道和满人站在同一阵线对抗洋人，段天雷和大力王（第四部）却在这时翻起了汉人与满人的旧账，情愿被洋人利用，也要起内讧，真乃猪队友。面对这种种的不团结，黄飞鸿力挽狂澜，但也因此得罪了所有人，腹背受敌的他依旧坚持原则，真豪杰是也。他为了阻止武馆私斗，出手遏制而让所有武馆对他不满，赵天霸甚至因此想要杀了黄飞鸿；为了替百姓出头，他又和沙河帮结下梁子，致使十三姨被掳走；为了消灭海盗，深入匪穴，只身犯险；为了加强团结，他独自上书，要求中止狮王争霸赛，让官府也对他诸多不满。作为一个习武之人，黄飞鸿充分体现出其面对国家危难时的侠义境界。


        当我们为片中黄飞鸿一个个义举叫好的时候，更该想想其他人在做什么，几亿人口的中国，难道只有黄飞鸿等数人是人，其余都是只图私利的畜生？曾有人告诉我，能打败中国的只有中国自己，清末时期的中国与西方的差距并没有想象中的巨大，只要迎头赶上，就能像日本一样成为强国，而我们把太多精力花在内耗上了，就像第五部中，黄飞鸿千辛万苦铲除了海盗，但政府派来的两支部队，又为了衙门的接管权斗了起来，除了叹息与摇头我们还能做什么？


        如今的中国一样如此，当你打开网络，可以看到各种破坏团结的言论，其中最多的就是地域攻击，大到南方与北方的争斗，小到同省省会与小城镇的争斗，面对这种状况，我没有黄飞鸿的能力去解决和消除纠纷，只能做到管住自己的嘴。除此就是各种极端民族主义，最无聊的就是汉族的对着满族的破口大骂满洲狗，这和段天雷、大力王有什么区别，清朝时期满汉一家也许还是虚的，如今都已坐实的关系，为什么还要翻旧账，不依不饶？学历史是为了吸取经验，不是为了给自己找仇恨。


 

自私冷漠：


 

       不团结的另一面，就是自私冷漠。黄飞鸿为了阻挠沙河帮向酒店老板收取保护费而卷入纠纷，最后黄飞鸿需要证人的时候，酒店老板居然退却了，认为这不关他的事！？结果还是洋神父替他作了证！（第一部）白莲教不断闹事，众人都痛恨，却又不互相帮助，只顾保全自己，为了怕牵连，狠心赶走又累又饿的教堂学生，最后还是美国大使馆收留了这些孩子。（第二部）被海盗勒索的米店老板，在海盗被清除后，不是感谢众人的帮忙，而是立马哄抬米价，简直无耻！（第五部）当黄飞鸿树立起一个道德丰碑的同时，周围是一片道德的废墟，令人发指。


        三年前，在黄飞鸿的家乡，广东佛山，一个2岁小女孩被车撞倒，18人路过，无人救助，致使她又被一辆车辗压，直至一位扫垃圾的阿姨路过，小女孩才得救，但一切都已经太晚了！整个中国社会都被这个残忍的新闻震惊了，有人问，中国人的道德去哪了？其实，这种现象是从现在才开始有的吗？只扫门前雪的习俗，中国由来已久！还有那让人“闻风丧胆”的碰瓷老太太，是现在才有的吗？她们和片中的酒店老板、米店老板一样，都是在用卑鄙无耻、自私自利来“回报”他人的善良，透支了这个社会仅存的一点良知。


 


        如我分析，清末的种种乱相依旧存于世事，影片不但在描述着过去，也在时时映射着当下，我想这就是这套黄飞鸿系列电影被称为经典的真正原因，同时也不难明白第六部为什么会一败涂地了，历史写照的精髓抽离后，第六部沦为了纯粹的武打片，而且质地很差。


        近年来，我对政治与历史有了很大的热情，回头再看这套电影，观感完全不同了，影片所蕴含的历史写照是如此丰富与清晰，而我当时却只将其看作是武打片，羞愧！这是一套真正的武侠片，侠之大义不是简单的江湖正邪对立，而是基于社会现实的坚持原则，放到今天，则可依旧成为一个有志者的为人准则，侠义心肠任何年代都不过时，这也是当下中国所需要和所缺乏的精神信仰。
      </影评>
<有用数>25</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>雪</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-06-25 10:37:38</时间>
<影评>

    满满的回忆，尤其当影片中歌声响起时，依然热血沸腾。
    李连杰的一系列影片，当年都是必看。特别喜欢他的形象和打戏，有着中国小生的正气凛然，还带着一点清秀儒雅，幽默风趣，又正能量满满。
    这部是少林寺之后，特别的一部，因为这种感觉的剧，当时没有多少，还有十三姨，美好的记忆。
    故事是正义的，发现外国人掳走国人去当苦力，不畏牺牲救人的故事。里面在李连杰与他爸爸之间，与十三姨之间，还有几个徒弟之间，有很多幽默搞笑的部分，又很温情美好。
    打戏超级好看，这种真功夫，真是只有这几个真正会功夫的人才打得出来。李连杰，当年的男神。

</影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>黏我啊</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-06-12 08:43:03</时间>
<影评>

《黄飞鸿》让很多人关于电影的童年记忆定格在了侠光剑影的热血武侠之中。

      而”黄飞鸿“当之无愧是这些武侠片中的佼佼者，新瓶装旧酒的”黄飞鸿“可谓是票房口碑双丰收。在获得市场肯定的同时，也得到了广大观众的认同。虽然到了后几部有狗尾续貂之嫌，但是无可否认整个系列的“黄飞鸿”电影真正意义上为华语电影开启了系列片的模式，虽然而后的追随者寥寥，但是其意义是非凡的。它不仅使一代武学宗师”黄飞鸿“这个名字如雷贯耳，家喻户晓，更让该系列电影的开创者徐克被冠以”鬼才“之名，从此名震天下。

      “黄飞鸿”的成功，不仅仅在于让人意犹未尽细腻精致的动作场面，更在于其”民族觉醒，奋发图强“的主题。这一如”精武门“陈真给观众留下的印象，黄飞鸿不仅仅是一位武林高手，更是侠肝义胆的民族英雄。所谓“时势造英雄”，徐克巧妙的将小人物的命运和大时代的背景联系起来，黄飞鸿虽然独臂难支无法改变世界，却仿佛是一剂振奋剂打入了病入膏肓的国家之中，意图使之觉醒。在清朝末年这样一个黑暗混乱的年代，黄飞鸿无疑是国人对于这段黑暗历史所选择的最佳记忆符号，他是一种精神寄托，更是侠义之士行侠仗义兼济天下这一精神内核的最好表现。

 

    除了影片本身优秀的剧本及制作，在这里，不得不说一下影片演员的表现，一部电影的成功，离不开幕后导演及工作人员的努力，更离不开和观众直接面对面的演员的表演，正是因为有了演员精湛的演技，才使得这部片子能如此深入人心。

 

      在“黄飞鸿”系列电影中，李连杰一共主演了五部，虽然其他人也有演过这一角色，但是要数李连杰版最深入人心，就像观众永远记得皮尔斯 布鲁斯南是詹姆斯邦德一样，曾经李连杰给观众留下的最深刻的印象就是黄飞鸿黄师傅这一经典形象。作为打星出身的李连杰以其矫健的身手和俊朗的外表完美的诠释了黄飞鸿，虽然后来其所扮演的“方世玉”有点让人傻傻分不清楚，但是黄飞鸿先入为主的形象却是无法逾越的。虽然在扮相上，李连杰版的黄飞鸿和方世玉并无太大的差别，但是精气神上，显然黄飞鸿更具大师风范，不苟言笑，不解风情，内敛深沉，而方世玉只能算是一个玩世不恭初出茅庐的小伙子而已，有些冒失，有些小幽默，这一点上，李连杰的表演却也恰到好处。

 



</影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
