<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>圣女贞德蒙难记 La Passion de Jeanne d&apos;Arc</电影名>
<年份>1928</年份>
<评分>8.7</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2502229820.jpg</封面>
<导演>卡尔·西奥多·德莱叶</导演>
<演员>玛利亚·法奥康涅蒂 / 安德烈·贝利 / 莫里斯·舒茨 / 安托南·阿尔托 / 米歇尔·西蒙 / 让·戴德 / 莱昂·拉里夫 / 阿尔芒·吕尔维尔 / Eugene Silvain / Louis Ravet / Alexandre Mihalesco</演员>
<简介>影片聚焦法国民族女英雄圣女贞德（玛利亚·法奥康涅蒂 Maria Falconetti饰）生命的最后时刻，再现了她被出卖落入勃艮第叛军手中后，在英格兰监狱和法庭上，从受审到处死的全过程。被英格兰当局严密控制的天主教会，指控贞德为异端和女巫。法庭上，法官更伪造证据，以信仰问题不断对她施以精神上和肉体上的折磨。面对惨无人道的酷刑与子虚乌有的诬陷，贞德正气凛然、坚贞不屈。最后，贞德被押赴鲁昂市广场，被绑在火刑柱上活活烧死。
                                    
                                　　由一代电影大师卡尔·西奥多·德莱叶执导拍摄的影片《圣女贞德蒙难记》，被称为世界十大最佳影片之一。影片以极具震撼力的艺术表现手法，再现了这段受到天主教会和英国占领军折磨的民族英雄短暂生命中的最后时刻。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>小水</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-10-13 12:39:40</时间>
<影评>
        卡尔·西奥多·德莱叶执导于1928年的《圣女贞德受难记》，被誉为“电影史上探索人类灵魂的密度最大的一部影片”。英语中，Passion同时具有“激情”与“受难”两层含义，两者并非对立，而恰似一枚硬币的两面。爱与牺牲在德莱叶的影片中以一种异常粗粝又深藏着无限柔情的方式铭刻在火刑柱上，用痛苦的火焰温暖着世人。


圣女贞德的版本太多了，吕克·贝松的《圣女贞德的故事》采用了做作的神魔人三段论；雅克·里维特的《审判篇》与《监狱篇》则立足于萧伯纳的戏剧，略微疏离地表现人物；布列松的《审判贞德》则“要求我所挑选的女孩一刻也不要想她曾经或可以是贞德”。贞德对于法国人民来说象征着民族心、爱国情，对宗教来说象征着信、望、爱，对皇权来说象征着忠诚。她是纯洁的少女、善战的勇士、坚定的信徒、无悔的殉道者……任何一面都充满戏剧性，值得被拿来大作文章。然而德莱叶像是受到神启一样，在他之前不曾有人表现这样的贞德，在他之后也不敢有人再表现这样的贞德——一个疲惫的贞德。


贞德只有十九岁啊，可在德莱叶的镜头下，她像十天十夜没有合过眼的失眠者，像一天工作十八小时的纺织厂女工，像行将就木的老人，像中世纪的风化了的石雕，像千年的古树……她太累了，面对不停追问她的神父，面对爱戴她的人民，面对审判，面对死亡，乃至面对上帝，面对窗户投影在地上的十字。疲惫是尘世的枷锁，贞德赤身裸体行走在核辐射中，她终将死去，然而死亡还要过一会儿才到来，这延宕让她倍受熬煎。“快点来吧。”她想，“不，不要来。”最后连同内心的斗争一同捐弃了，在火焰中除了焦黑的碳还剩什么呢？教堂顶端栖息的鸽子四散飞去。

 

巴赞把此片比作“仿佛是由头像组成的奇妙壁画”，“是面部的纪录片”。整部影片几乎全由特写连接起来，贞德脸上的每一道细微的皱纹、每一个斑点、每一个毛孔都如此逼近观者，每一次呼吸都如同潮汐一般汹涌，这些面部的细微变化成为心灵的轨迹，通往神性的超验之路。

 

戈达尔《赖活》里的女主角，沦落为妓女的Nana，在电影院看《圣女贞德蒙难记》，眼泪滴落像黑暗中的花朵盛开。评说的人懂也不懂，流泪的人不懂也懂。
      </影评>
<有用数>133</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>鸡头井。</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-10-20 04:50:22</时间>
<影评>
        2015.10.16在里昂卢米埃尔电影节上看了最新修复版，管风琴配乐。片尾字幕时显示，本次修复使用是1981年在挪威奥斯陆发现的拷贝。回来一查，发现《圣女贞德蒙难记》的版本问题甚是复杂，现综合各种材料总结如下：


1.电影于1928年4月21日在哥本哈根的Paladsteatret首映（版本一），六个月后，即1928年10月25日在巴黎首映。德莱叶为此片拍摄了85000米的素材，最终剪辑用了2200米左右的素材。


2.1928年12月，柏林仓库起火，版本一底片被毁。德莱叶遂与制片人决定用剩余的素材重剪影片（版本二）。第二版和第一版只存在细微差别，用德莱叶的话来说，几乎只有他自己和制片人才能看出不同。不过很快，这个版本也毁于大火。


3.1936年，法国电影资料馆馆长亨利·朗格瓦发现了一部分损毁严重的残片。


4. 1952年法国电影作家Lo Duca声称他在巴黎找到了版本二的底片。在此基础上，50年代重新发行了《圣女贞德蒙难记》，并为该片配上了巴赫、维瓦尔第、斯卡拉蒂的音乐。德莱叶本人对这个版本非常不满，给Lo Duca写了一封措辞激烈的信，然并卵。


5. 1960年代，丹麦电影博物馆综合流传于世的各种不完美残片，拼凑推出过据说是最接近1928年版的版本。


6. 1981年，在一家奥斯陆的精神病院里，竟然不可思议地发现版本一的踪迹。


据考证，1928年4月，片方为了电影首映从巴黎寄了两个拷贝到哥本哈根。此次发现的拷贝即是其中之一，包装完好，上面写有清晰可见的日期、收件人、地址，盒内更附上了当时丹麦的审查意见书，应该是在哥本哈根的首映结束后，寄往挪威的。吊诡的是，这一拷贝是寄给一位名叫Harald Arnesen的内科大夫的。目前只知道他是一位历史爱好者，对法国革命史尤其感兴趣。但考虑到这部电影从未在挪威公映过，为何他有渠道得到拷贝，还是一个谜。


这一最新发现的版本和之前市面上流通的版本有些许不同，是目前被认为最完整最接近原版的，之后因为种种原因被删除的几个镜头也得到了保留，比如给贞德放血的特写、吮吸母亲乳头的孩子、火刑烟雾中贞德的侧影等。


 

2012年Eureka Entertainment修复发行的《圣女贞德蒙难记》dvd和蓝光，收录了2种帧速的“导演剪辑版”（20fps, 24fps）和Lo Duca版。应该是市面上能看到的最好的碟片版本了吧。



</影评>
<有用数>72</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>费费</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-12-29 23:51:33</时间>
<影评>

        特吕弗在自己的日记中记录自己对德莱叶的印象的文章的标题为“卡尔德莱叶的白”，的确，艺术风格成熟时期的德莱叶作品中充斥着大量的白光，这貌似是最普遍的对超感性事物的描述，这种超感性事物放在如今的文化语境下是“最高价值”，而放在中世纪西方语境下，那就是“上帝”。在《圣女贞德蒙难记》中，白色充满了整部电影，但观众对白色的感觉并不是受沐浴成圣的感觉，而是带有世俗的，偏灰的白色，那种白色给人的感觉是今世，按照基督教的语境，今世皆虚空，那种虚空感只有在人们停止在尘世上建功立业（建立尘世的永恒以证明自己的永恒存在）、从世俗之忧乐摆脱出来、意识到自己肉体的存在，并思考肉体的来源与去往时才会感受到。同时，在影像方面，以探索纯粹影像为终生事业的德莱叶与帕斯捷尔纳克不谋而合，后者曾说：“电影败坏戏剧的核心，因为它被要求表达其中真实的东西，其周围的血浆。让它不要拍摄故事，而拍摄故事的气氛。”德莱叶在基督教的语境的帮助下，用灰白色成功记录下了审问和受刑时紧张的气氛，这种紧张不止源于静观者对虚无的展现，这种虚无的展现促使贞德思考肉体的存在和默想永生并顺从地背上十字架，而贞德的思考与感知也突出了虚无的气氛。由此看来，《圣女贞德蒙难记》是部肉体与灵魂的交响曲。
        肉体是装满情感的容器
        特写镜头几乎占满了影片，通过特写镜头，观众从视觉上感受到了人与背景达成一致的元素——颜色。人脸上黑色的毛孔，皱纹与白色的皮肤融合在一起，观众视觉上会产生一种人脸偏灰的错觉，人脸和背景同时偏灰，表达出了作者对肉体外表的阐释——虚无。当贞德为肉体存活而向教会妥协时，原本庄重的刑场变成了肉体的博物馆，杂技演员的肉体毫无规律地运动着，悄然而逝。而人之所以存在是因为情感，存在与虚无相对，于是作者找到了与雕塑般的人脸相对的元素——液体。这种液体包括唾液、眼泪、乳汁、血液，在影片中，这些液体都有独特的情感表达，并且，由于是人存在的表达，这些液体都被赋予了一定尊严，即使是审判者用于表达愤怒和鄙视的唾液，贞德也不会像赶苍蝇一样条件反射般地抹掉。其中眼泪所表达的情感最复杂，在贞德的眼中，它能表现对已故母亲的怀念，也能表现被上帝抛弃时的委屈，还能表现被误解时的惊慌，而影片中最动人的便是贞德被上帝拯救时激动泪水。眼泪之所以能成为最好的情感交流工具，是因为目光的喷射力量。在一部充满特写镜头的影片，空间的存在是由目光构成，目光让观众在没有任何物质参照物的情况下感受到灵魂之间的互动。灵魂之间的互动使得原本笨拙的蠕动的肉体变得敏捷，而唯一笨拙的肉体便是羞辱贞德的下人的肉体和理发师的肉体，前者臣服于世俗之乐，后者只负责传递信息，可以肯定的是两者都没有与影片中任何人产生灵魂互动。用目光构筑灵魂互动的空间，影片的每个对人体的特写都会有正面或侧面的目光，唯一没有目光的对人体的特写是倒映在水洼（尘世之水，不同于人类的情感之水）里的暴力。暴力不是人的本质，水洼不是人的液体。
        艺术的表达效果比语言更强
        电影相比绘画，更像音乐。音乐穿过人的理性，直接作用于感性，提倡感性和酒神精神的尼采就通过音乐教育人们去爱。为了表现灵魂之间的互动，作者将影片的剪辑与背景音乐结合，剪辑是电影时间概念的表达，本片的时间概念就是音乐，通过这种剪辑方法，观众在视觉与听觉上同时能够感受到灵魂的存在。
        影片的宗教含义
        灵魂之于尘世如同情感液体之于皮肤，都是某种神秘、形而上的存在。因为这种神秘、形而上的存在，人有了欲望，而又因为有了时间概念，成为道德意义上的人，这种时间概念并非仅仅是用于计算纪元，而是培养一种处事原则，防止欲望泛滥，感恩上帝创造的世界和给予的福分，追求最高价值，效仿最高价值代言人耶稣背上十字架，这样尘世的痛苦就成了一种不同于尘世之乐的快乐，一种感觉到生死界限的快乐，一种对于死亡淡然处之的快乐，一种信念永生的快乐。人因信称义，因为相信上帝的存在，今生便成为了通向永生的捷径，今生因与永生关联而有了价值，人对自我之爱也就有了更深的意义，即从原有的对肉体之爱深入到对肉体与灵魂的双重之爱。
 


</影评>
<有用数>41</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>羊毛毛</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-02-10 15:47:41</时间>
<影评>

卡尔·西奥多·德莱叶（Carl Theodor Dreye）是20世纪最伟大的丹麦导演，1889年2月3日生于哥本哈根，童年生活惨淡，寄居在贫穷的养父母家。幼时缺乏关爱与自由，使他从宗教信仰中寻求心灵的慰藉。
成年后德莱叶先是当了记者，之后成为导演，宗教题材频繁出现在他的电影中，比如令他名留影史的《圣女贞德蒙难记》（La passion de Jeanne d&apos;Arc，1928）。
那一年德莱叶39岁，已是一名成功导演，之前拍过七部长片。法国的兴业制片厂和他签下优厚合约，允诺他随心所欲地自主拍片。
他从制片人手上拿到了一大笔预算和一个剧本，是数年前被罗马天主教廷平反的“圣女贞德”的事迹。剧本不合他心意，被丢弃了，德莱叶开始研究贞德受审过程的记录。这些记录讲述了一个来自奥尔良的农家少女如何女扮男装，带领法国军队战胜了英国占领军，又是如何被效忠英国的法军俘虏，被送上宗教法庭的。她相信自己是为了上帝的启示而战，宗教法庭却指控她的信仰是异端邪说。最终，贞德被烧死在火刑柱上。
德莱叶根据审判记录，将贞德死前遭受的29次严酷拷问合为一场，展示了一个集朴素、高尚与苦难于一身的女人，以及法官们卑鄙狡诈的嘴脸。
贞德的扮演者玛利亚·法奥康涅蒂（Maria Falconetti）原本是巴黎的一名舞台演员，在一家小型平民剧场演出时被德莱叶发现。德莱叶曾回忆，尽管法奥康涅蒂当时演的是一出轻喜剧，但她脸上的某种东西打动了他，“在面具下面藏着一个灵魂。”
德莱叶对待任何细节都十分严苛，他钻进故纸堆里深研中世纪的历史知识，力求道具、服装以及场景都对那个时代完美还原。
影片的美工师是凭《卡里加利博士的小屋》（Das Cabinet des Dr. Caligari，1920）名扬天下的赫曼·沃姆（Hermann Warm）。他为影片搭建了当时欧洲最大最奢侈的微缩城堡布景。现哥本哈根的丹麦电影博物馆还有这座场景的模型。

为了支撑浩繁的照明设备及工作人员，外墙以厚实的混凝土建造，四个角上竖起高塔。内墙是装在轨道上可以灵活移动的。围墙里以一种奇怪的几何构造建造了礼拜堂、房屋和宗教法庭，门窗高低错落，造成一种不和谐的视觉统一感。影片最后耗资近1000万法郎，成为当年最昂贵的影片。
影片的视觉风格是一次国际合作的结果。导演德莱叶是丹麦人，美工师是德国人，摄影师是法国人鲁道夫·马特（Rudolph Maté），正如大卫·波德维尔在《电影艺术》所讲：“德莱叶使用了法国风格的设计细致的摇摆的摄影及运动，并在某种程度上按苏联蒙太奇的方式，用动作的局部的近景镜头组成自己的场面。”
德莱叶在《圣女贞德蒙难记》中贯彻自己的现实主义追求，决绝使用化妆、伪装和假发。当剧本要求剪掉贞德的头发时，就真的将法奥康涅蒂的头发剪了下来。
对法奥康涅蒂的考验还远不止于此。在片场，德莱叶强迫她忍着剧痛跪在石头上，然后设法抹去她的一切表情，这样观众就会从她脸上读出压抑的或是内在的痛楚。他把同样的镜头拍了一遍又一遍，为的是能在剪片室里找到一个恰到好处的微妙表情。
罗伯特·布列松（Robert Bresson）的导演风格与之有相似之处，1962年拍摄《圣女贞德的审判》（Procès de Jeanne d&apos;Arc）时，他也让演员一遍遍重复同一个镜头，直到他们的表演再也没有任何外露的情绪。
布列松版圣女贞德
德莱叶想从法奥康涅蒂身上取得一种下意识的自发的反应，而不是演出来的表情。最后的成果获得了全世界的认可。或许这是她没再拍电影的原因之一。这张脸留给人们的印象太深刻了，人们势必不会认同她在贞德以外的角色。这也使这部影片显得超然于时间之外，像一份真实的古老的艺术收藏品，而不仅仅是一部电影。
影片采取开放式构图，几乎全部由人脸特写构成。贞德大量的面部特写镜头成为心灵的映照，展现她坚强不屈又脆弱敏感的灵魂。
德莱叶解释说，他希望通过特写镜头的方式避免历史剧常有的画面的诱惑。除了人物，影片中仅有的风景是围墙和拱顶，没有任何东西仅仅是为了好看而存在，观众不会被景观、服装、道具等分神。观众必须直面人物的内心，观看被剥掉正义外衣的宗教法庭，和那群肥胖、刻薄、恶毒的伪君子，以及贞德神圣又悲惨的命运。
然而，影片上映后，却没有获得应有的重视，票房大败，在当时被定义为曲高和寡的艺术片。
造成这个结果一个很主要的原因是，在无声电影时代末期花费巨资拍默片的投资行为。虽说当时有声片刚刚诞生还极不成熟，但一下子吸引了所有观众的目光。再加上一些评论家鼓噪丹麦人不可能拍好法国的民族英雄，影片的惨淡票房就在情理之中了。
《圣女贞德蒙难记》虽然现在已获得了影史上的崇高地位，但从影片本身来看，以默片方式拍摄审判题材确实是它自身的缺陷。大量对话都需要用字幕来表现，破坏了影片的节奏和气氛。
其实德莱叶一开始也希望能拍成对白片，但由于有声技术刚刚起步，大多数人激烈反对，于是没能够实现。
《圣女贞德蒙难记》被誉为“电影史上探索人类灵魂的密度最大的一部影片”。超越了历史和人物的界限，达到了普遍性和人道主义的高度。德莱叶用这部惊世之作为默片时代画上了一个伟大的句号。

公众号：电影套盒（laodianyinghualang）

</影评>
<有用数>25</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>橘子味泡泡</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-05-15 15:49:50</时间>
<影评>

贞德原本是一位法国农村少女，她声称在十六岁时的一日，在村后的大树下遇见天使圣弥额尔、圣玛加利大和圣加大肋纳，从而得到“上帝的启示”，要求她带兵收复当时由英格兰人占领的法国失地。后来她几番转折，得到兵权，于1429年解奥尔良之围，成为了闻名法国的女英雄，后带兵多次打败英格兰的侵略者，更促使拥有王位承继权的查理七世于同年7月16日得以加冕。然而圣女贞德于1430年在贡比涅一次小冲突中为勃艮第公国所俘，不久为英格兰人以重金购去，由英格兰当局控制下的宗教裁判所以异端和女巫罪判处她火刑，于1431年5月30日在法国鲁昂当众处死。20年后英格兰军队被彻底逐出法国时，贞德年老的母亲说服教宗卡利克斯特三世重新审判贞德的案子，最终于1456年为她平反。500年后被梵蒂冈封圣。

</影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>以色列家守望者</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-09-17 22:13:26</时间>
<影评>



看德莱叶的《圣女贞德》。

不吃。不喝。不如厕。不变换姿势。

堵。一直堵到贞德最后一次领圣餐。眼泪无声无息滚滚而落。滚滚而落。


德莱叶真的是大师。在表达人性的丑态上。

持续的面部大特写。那么坚硬。那么残酷。那么丑陋。。


贞德的表演，我不喜欢。

太多的眼泪。太夸张的软弱。还有那双巨大的眼睛。过于苍老。

她最美的时候，是在诵读主祷文，和领圣餐的时候。

脸上圣洁的光辉。天使一样。


结尾过于拖沓。火烧的痛苦表达过于现实，贞德被沦落成为法兰西女英雄。

还有那些小丑穿插其间的镜头，讽喻得太明显，反而多余。


我更喜欢布列松《圣女贞德的审判》的结尾。

烈火，十字架，烧焦的火刑柱，鸽子。

以他一贯的节制，简洁到只用这几个元素，戛然而止。

任凭观影者内心的情感，在静默的黑暗里，汹涌激荡。


在布列松那里，贞德被还原成上帝的女儿。一个殉道者。一个坚守真理的基督徒。


是的。我更喜欢布列松影像里的贞德。

我知道那更接近真实的贞德。或者说，那就是真实的基督徒贞德。

柔弱。羞怯。平静。坚忍。

她的软弱，恐惧，瞬间爆发的哭泣，布列松只用两三个镜头就完全交代。

他真是节制的典范。56分钟的电影，只用三两个镜头，就铺垫了贞德后来的软弱认罪。

但是通篇都在指向她最后的结局。她必然会选择上帝。选择真理。选择烈火。


布列松的《圣女贞德的审判》，所有的对白，都是来自于当时的庭审记录。

为此我爱这位样貌非我心仪的导演。

因为那样一份未经导演篡改的庭审记录，使我可以知道，贞德的确是上帝所差遣的。

她不是为了一个国家，她是为遵行上帝的旨意。

贞德的受难，和耶稣基督的受难，多么一致。


贞德。

圣女。


为此我也知道，吕克贝松的《圣女贞德》，颠覆了真相。

他的电影很过瘾。不过他却成了一个说谎者。

达斯汀霍夫曼出演的黑衣人，以洞穿人心的智者形象出现。却是说谎者。

或者，那黑衣人，就是吕克贝松本人吧。。


琼芳登的圣女贞德，我就连看的欲望都没有。

对可口可乐就是有偏见。


因，布列松和德莱叶，足矣。

足矣。





 

关于贞德：
http://baike.baidu.com/view/8434.htm


1.根据宗教裁判的答辩，贞德在1425年她十六岁时的一日，在村后的大树下遇见天使圣米迦勒、圣玛嘉烈和圣凯瑟琳，听到“声音”，而得到“神的启示”。要求她带兵收复当时由英格兰人占领的法国，并带领王储至兰斯进行加冕典礼。


2.“她持续领导着军队进行了一系列不可思议的胜利，扭转了整场战争的局面。”


3.审判纪录证明贞德有着卓越才智。纪录中最著名的一段质问是：“你是否觉得自己受到上帝的恩典？”而贞德回答：“如果没有的话，希望上帝能赐与我；如果我已得到，希望上帝仍给予我。”


这个问题是一个学术上的陷阱。当时教会的教条是没有人可以肯定他自己受到上帝的恩典，如果她做出肯定答覆，那她就证明了自己是异端邪说。而如果她的答复是否定的，那她就承认了自己是有罪的。公证人Boisguillaume后来证实了当时法庭在听到了贞德的回复后，“那些质问她的人全都目瞪口呆”，并且只得暂停了那天的审问。


4.1431年5月，贞德被判处火刑。5月20日—5月30日，贞德每天都会被捆绑在囚车之上，游街示众，受尽了屈辱。


死刑于1431年5月30日在法国卢昂进行，目击者描述了死刑的那一幕。游街示众之后，贞德被押赴刑场，捆绑在火刑柱上，她手握着十字架不断地祈祷着，并向旁边的牧师请求让她握著一个小十字架。最后火被点燃，几分钟后，一切都结束了。英国人将烧焦的木炭拨开，暴露出焦黑的尸体，以向人群证明她的确死了，接着又燃烧了尸体一次，以避免她的骨灰被人收集。圣女贞德就义之时，年仅二十岁。


英国人将剩余的灰烬都扔进了塞纳河。负责点火的刽子手后来形容他当时：“……非常害怕烧死了一位圣女而会被打入地狱。”。。


5.法庭在1456年7月7日正式宣布了贞德的清白。







</影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>汪杨</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-02-21 19:51:55</时间>
<影评>
        重新观看时，注意的是里面诸多的细节处理。对于每一个关键场景，镜头的切换和静止都是精心处理的。

逼供时飞速转动的钉轮。

视角的变换和构图。人物的脸部特写，高超的演技。


当然，里面还有超现实主义诗人Antonin Artaud。


阿尔托（1896～1948）

　　Artaud，Antonin


　　法国戏剧理论家、演员、诗人。法国反戏剧理论的创始人。1896年9月4日生于马赛，卒于1948年3月4日。


　　1920年赴巴黎。

　　1926年和人合办阿尔费雷德·雅里剧院，上演他的独幕剧《燃烧的腹部或疯狂的母亲》。

　　1931年写出《论巴厘戏剧》、《导演和形而上学》等文章。

　　1932年发表“残酷戏剧”宣言，提出借助戏剧粉碎所有现存舞台形式的主张。

　　他在1938年出版的戏剧论文集《戏剧及其两重性》中追求的是总体创造的戏剧。

　　曾自导自演《钦契一家》。


　　1937年以后，他患精神分裂症直至病故。


法国戏剧理论家，演员，诗人。法国反戏剧理论的创始人。1896 年9月4日生于马赛，卒于1948 年3月4日。1920 年赴巴黎。1926年和人合办阿尔费雷德·雅里剧院，上演他的独幕剧《燃烧的腹部或疯狂的母亲》。1931年写出《论巴厘戏剧》、《导演和形而上学》等文章。1932年发表“残酷戏剧”宣言，提出借助戏剧粉碎所有现存舞台形式的主张。他在1938年出版的戏剧论文集《戏剧及其两重性》中追求的是总体创造的戏剧。曾自导自演《钦契一家》。1937年以后，他患精神分裂症直至病故。




迷 醉



银白色火盆，木炭凹陷

连同它内在力量的音乐

木炭被镂空，被释放，树皮

忙于献出它的世界。


对自我的苦苦追寻

穿透正超越自身

啊！让冰块的柴堆

同想念它的精神会合。


深不可测的古老追逐

在欢乐中向外渗漏

感觉灵敏的肉欲，迷醉

在真正的歌唱的水晶中。


呵墨水的音乐，音乐

葬身地下的煤的音乐

温柔，沉甸甸，解救我们

用它秘密的磷。



（树才译）



树



这棵树和它的颤栗

召唤的黑森林，

喊叫的黑森林，

吃着夜的暗色的心脏。


醋和牛奶，天空，大海，

苍穹的厚重质量，

一切都促成这场震动，

它居住在阴影沉甸甸的心中。


一颗心破裂，一颗坚硬的

星分成两半，在天上喷射，

澄澈的天空在融化

应答着太阳响亮的召唤，

它们发出相同的声音，相同的声音，

如同夜和树在风的腹腔发出的声音。



（树才译）



夜



飞机从阴沟里经过，

雨上升至月亮；

大街上一扇窗

向我们披露一位裸体女人。


在鼓起的床单的羊皮袋里

整个夜在呼吸，

诗人感到他的头发

往上窜，越长越多。


天花板迟钝的脸

凝视那些躺倒的躯体

在天空和人行道之间，

生命是一顿深奥的饭菜。


诗人，那令你劳作的

同月亮无关；

雨是新鲜的，

肚子挺不错。


看吧就像玻璃杯上升

在大地的所有吧台；

生活是空的，

脑袋在远处。


不远处一位诗人在想。

我们不需要月亮，

脑袋是大的，

世界是满的。


每一个房间里

世界在颤抖，

生命分娩某种东西

它朝着天花板上升。


纸牌使空气浮动

在玻璃杯四周；

葡萄酒的烟，诗的烟

和夜里烟斗的烟。


在每一个颤抖着的房间

那天花板的斜角里

胡乱拼凑的梦

那海上的烟聚到一起。


因为这里生活有问题

思想的肚子也一样；

酒瓶碰撞那些

空中集会的头颅。


文字从梦中滋生

像一朵花，或一只玻璃杯

装满形式和烟。


玻璃杯和肚子在碰撞；

生活是明亮的

在变成玻璃的头颅里。


诗人们热烈的聚会

在绿呢毯四周，

虚空在旋转。


生活穿过

浓发丛丛的诗人的思想。


大路上只有一扇窗；

纸牌敲响，

窗内那位发情的女人

故意敞露她的肚皮。



（树才译）



黑太阳的仪式



而下面，就像在苦涩的斜坡下，

心灵的残酷的绝望，

六个十字架的圈儿打开，

再往下，

就像嵌入大地母亲，

从垂涎的母亲那不洁的拥抱中

挣脱。


黑煤大地

是唯一的潮湿地点

在这岩石的裂缝中。


仪式就是新太阳从七个点经过

在向土地的孔迸射之前。


有六个男人，

每人代表一颗太阳，

而第七个男人

是那颗非常生硬的

太阳

穿着黑衣披着红肉。


不过，这第七个男人

是一匹马，

一匹被一个男人牵着的马。


但却是这匹马

而非男人

才是太阳。


在一面鼓和一支又长又怪异的

喇叭的

撕裂声中，

六个男人

睡了，

贴着地面滚过，

像向日葵一样渐次迸射，

不是太阳

而是旋转的地面

几支水仙，

而每一次迸射

呼应着越来越低的锣

又从鼓中

返回

直到突然看见最后一颗太阳

以令人晕眩的速度

飞跑而来，

第一个男人，

黑马和一个

裸体男人，

一丝不挂

并且童贞

在他身上。


蹦跳之后，它们沿着曲折的环形路前行

而那匹流血的马疯了

不停地腾跃

在岩石顶部

直到六个男人

彻底

围住

六个十字架。


不过，仪式的主要意思恰恰是

摧毁十字架。


旋转完毕

他们从土里

拔出十字架

而裸体男人

在马背上

竖起

一根巨大的马蹄铁

它已在他的伤口里浸泡过。



（树才译）



向木乃伊乞灵



这些骨头和皮肤的鼻孔

从那里，绝对的黑暗

开始，和这嘴唇的图形

你闭合它如同拉上窗帘


和你滑入梦幻的这金

生命把你从骨头剥离，

和这虚假目光的花朵

在那里你同光相遇


木乃伊，这些纺锤的手

为了替你翻转内脏，

通过这些手，可怕的幽灵

获得了一只鸟的面孔


死亡装饰的这一切

像一个侥幸的仪式，

这幽灵们的闲聊，和这金

你的黑内脏在金子里游泳


我是在那里同你相遇，

在那条血管的烧焦的道路，

而你的金如同我的疼

这最糟也最可信的见证



（树才译）



声音玻璃



声音玻璃里星体旋转，

杯中煮着头，

充满粗鄙的天空

吞吃星体的赤裸。


一种激烈而怪异的奶

在苍穹深处挤动；

一只蜗牛爬高并打扰

云朵们的安静。


极乐和狂想，整个天空

扔给我们一团

诲淫的翅膀湍急粗野的

旋风，像一朵云。



（树才译）



街 道



性的街道热热闹闹

沿着那些不道德的面孔，

罪行吱吱叫的咖啡馆

把大路连根拔起。


性的手灼烧裤兜

而肚皮在下面沸腾；

一切思想彼此碰撞，

而脑袋不如窟窿。



（树才译）



无休止的爱



这水的三角形，它渴

这不见字迹的道路

夫人，还有你桅杆的标记

在这溺死我的海上。


你头发的消息

你嘴唇的枪击

这暴风雨卷走我

在你眼晴的尾涡。


最终，这阴影，在岸上

生命休战，还有风，

还有我经过的途中

这群人可怕的踏步声。


当我抬眼看你

仿佛世界在颤抖，

而爱的火焰就像

你丈夫的抚摸。



（树才译）



被捆绑的木乃伊



摸索门，这尸体上

翻转的死眼珠，

这剥了皮的尸体

被你肉身的可怕寂静漂洗。


金子升起，掷向你

肉身的激烈的寂静

和你仍然携带的树

和前进着的这死人。


——瞧，就像纺缍

在猩红心脏的纤维中旋转，

这颗心脏里，天空炸裂

当金子把你没入骨头——


是深处坚硬的景色


在你行进时呈现出来

而永恒甩下你

因为你过不了桥。


（树才 译）



阴郁的诗人



阴郁的诗人，一只少女的乳房

纠缠着你，

恼火的诗人，生活沸腾

城市焚烧，

天空在雨中消失，

你的羽笔抓挠生命的心脏。


森林，森林，眼睛眨动

在众多的松子上；

风暴的头发，诗人们

骑上马，骑上狗。


眼睛狂怒，舌头转动

天空涌进鼻孔

像一种蓝色的有营养的奶；

我悬挂在你们的嘴上

女人，浓烈的醋的心。




残酷美学在电影中的表现 

——从法国纪录片《禽兽之血》说起……

单万里，中国电影艺术研究中心研究员


         去年春天，我在整理2006法国纪录电影展参展影片《禽兽之血》的文字资料的过程中，第一次知道了“残酷美学”这个说法。本片描写了巴黎郊区几家大型屠宰场的工作状况。每天都有大量的禽兽被运到这里接受屠宰，这些动物像被挟持的人质一样嚎叫着，然而它们的任何努力都无济于事，屠夫们若无其事地吹着口哨哼着小曲向它们举起锋利的屠刀……。为了得到理想的影像效果，本片导演乔治·弗朗叙选择在初冬的11月份拍摄，拍到了寒冷空气中刚刚被屠杀的动物身上散发的热气，使影片的真实场景产生了梦呓甚至梦魇的感觉。后来，弗朗叙在拍摄故事片（尤其是1959年拍摄《没有面孔的眼睛》）时延续了这种风格。此外，他在本片后期制作时采用了两种截然不同的解说风格，一种是解说屠宰车间外部场景的轻柔女声，另一种是解说屠宰车间内部场景的冰冷男声，两者之间的巨大反差强化了影片的荒诞与奇幻风格。

         虽然这部影片没有能够在那次回顾展期间放映，但是它引起了我对电影中的残酷美学的思考。引起我对问题进行思考的原因还有，近年来我在一些高校讲授纪录片简史课程，每当我放映有些影片时有些学生在观看有些场面时吓得闭上了眼睛……。这些影片包括阿兰·雷乃的纪录片《夜与雾》（影片中的许多场面如用推土机将赤裸裸的尸体推进坑里掩埋的场面令人毛骨悚然），路易斯·布努艾尔的纪录片《无粮的土地》（影片中成千上万只蜜蜂将一头驴活活地蛰死的场面令人不寒而栗）以及他的故事片《一条安达鲁狗》（影片中一名男人用刀子割一个女人的眼球的场面实在惨不忍睹）。美国电影理论家简奈特·斯罗尼沃斯基在评论《禽兽之血》的文章《这是一部可怕的电影》中还提到了美国导演斯坦·布莱克海吉（Stan Brakhage）的纪录片《亲眼所见》（The Act of Seeing with One&apos;s Own Eyes，1971，这部在有声电影时代拍摄的无声片记录了尸体解剖过程），以及加拿大导演安娜·克莱尔·布瓦里耶的故事片《Mourir à tue-tête》（1979，中文可直译为《拼命地死》）。

         残酷美学这个说法源自法国戏剧家、演员、诗人、画家安托南·阿尔托（Antonin Artaud，1896—1948）。阿尔托出生于马赛的一个船业世家，五岁时因患脑膜炎而险些丧命，此后经常剧烈头痛、面部抽筋，不得不依靠药物甚至鸦片止痛。他在读完初中后就开始接受精神治疗，并且从此经常进出医院和疗养院接受各种治疗。他所承受的肉体上的煎熬和痛苦，可能是进入他的精神世界的钥匙。阿尔托读初中时就开始写诗、办杂志，对绘画、戏剧也有兴趣。在心理医师的建议之下，他于1920年来到巴黎，追随过当时最重要的戏剧工作者，如吕涅·波、杜蓝、毕多耶夫。同时，他还参加过电影创作活动，从1924年至1935年共演过24部各类电影，曾与当时最重要的电影导演如阿贝尔·冈斯、克劳德—奥当·拉哈、卡尔·德莱叶等合作拍摄了一些影片。他自己也做过许多拍片计划，但是都末成功。

         1924年，阿尔托在曾经参加超现实主义运动，但不久就被驱逐。他与超现实主义的教主布列东进行过激烈的笔战。他对理性的批判、对中产美学的挑战、对原始艺术的追求与超现实主义是一致的，但超现实主义的追求是人文的、美学的，而阿尔托则关注对生命本质的的追求。这是他一生中参与过的唯一的文学运动。1926年，他创立“贾利剧场”（Theater Alfred Jarry），从此开始戏剧事业。阿尔弗莱德·贾利是达达主义、超现实主义甚至荒谬剧的先驱，善于以挑衅的粗暴的言语、辛辣的黑色幽默感作为对抗社会的武器，他的戏剧没有逻辑连贯。阿尔托以贾利的名字命名自己的剧场，目的是以扎利为精神导师。从1926年至1929年，该剧场只演出过四出戏，而且总共只演出了八场。贾利剧场上演过一出名为《喷血》的剧目，描写的是一个妓女将上帝的手腕咬得血流遍地。

         从1931年至1936年，阿尔托写作了一系列戏剧理论文章，其中的13篇于1938年结集出版，名为《戏剧及其复像》（Le Théatre et son double，中文又译《戏剧及其重影》、《戏剧及其双重性》等，有些译本干脆将书名译作《残酷戏剧》，而将“戏剧及其复像”用作副标题）。阿尔托认为，戏剧的有力量影响事物的形成和发展变化。戏剧应表现两种感情、两种生活和两种精神力量之间的冲突；要用欧洲中世纪发生在黑死病那种令人不寒而栗的恐怖及其毁灭性的全部冲击力，向观众猛扑过去，在它袭击的人群中引起剧变，肉体上、精神上和道德上的剧变。这种戏剧要求最赤裸裸地暴露人们隐藏的罪恶，这不是过去的现实主义戏剧所能做到的。人类社会本来是充满罪恶的，必须让观众了解到这才是他们真正的生活实际。他还认为，彻底地暴露人类的罪恶，对人类可以起到净化作用，这不是什么坏事，而是有益于人类的事情。

         为了实践自己的戏剧理论，阿尔托于1935年创建了“残酷剧场”，并在这个剧场上演了自编、自导、自演了戏剧作品《钱起》（Les Cenci）。本剧改编自英国诗人雪莱的悲剧《钱起》和法国作家司汤达的小说《意大利遗事》，这些作品均取材于16世纪末发生在意大利的一桩真实事件：1599年，罪恶滔天的伯爵弗兰切斯科·钱起杀害儿子，蹂躏妻子，侮辱女儿贝阿特丽丝。但是，他的金钱掩盖了他的一切罪行，正义无法得到伸张。因此，他的女儿贝阿特丽丝不得不雇佣刺客将他杀掉。然而，教皇法庭非但不追究钱起的罪恶，反而对谋杀者进行严酷的审讯并处以极刑……。阿尔托认为，这类题材的剧本可以用来“打破亚里士多德强调戏剧表现伦理道德力量的传统，解除戏剧的中间力量，把戏剧和残酷行为联系起来”（参见廖可兑《西欧戏剧史》，中国戏剧出版社2002年第3版，第513页）。

         阿尔托倡导的“残酷美学”在当时引起的反响十分有限，《钱起》是“残酷剧场”的唯一戏剧作品，仅演出17场就结束了。1936年，他前往去墨西哥，希望在那里找到真正的原始文化。1937年，他在回到巴黎不久又前往爱尔兰寻根，期间曾经与警察发生冲突，被遣返法国后进入精神病院接受治疗。在此后的9年时间中，他辗转于精神病院与疗养院之间。二战期间精神病院的条件极差，他经常处在饥饿的边缘，电疗等各种折磨使他牙齿落尽，形容枯槁。1946年，他在出院后重新开始戏剧创作。1948年2月他在写给一位友人的信中说：“我构想中的一种血的剧场（un théatre de sang）。每一次演出，都要让演出的人和看演出的人都从肉身有所收获。我们不是演戏，我们是行动（On ne joue pas，on agit）。剧场其实是万物创造之源。”1948年3月4日，安托南·阿尔托死于癌症（参见刘俐《阿尔托和他的“残酷剧场”》）。

         美国学者苏珊·桑塔格评论阿尔托及其重要影响时曾经指出：“整个20世纪的现代戏剧，就可以分为两个阶段，阿尔托之前与阿尔托之后。”在20世纪上半叶的法国戏剧艺术家当中，没有谁比阿尔托对后世影响更大，20世纪对西方戏剧最有影响的四位戏剧家是：阿尔托、斯坦尼斯拉夫斯基、布莱希特和谢克纳（参见李江、于闽梅《世界戏剧史话》，国际文化出版社2000年版）。阿尔托的戏剧理论自二战末期开始逐渐产生影响，二战结束之后尤其是1960年代以后影响逐渐扩大，甚至被西方国家的先锋派奉若圣经。阿尔托理论的早期继承者包括法国戏剧导演让—路易·巴劳尔，1960年代以后深受阿尔托理论影响的戏剧家包括英国导演彼得·布鲁克、美国导演查尔斯·莫罗维茨，后者在布鲁克和皇家莎士比亚剧团的几位朋友帮助下成立了“残酷剧院”，这个名字直接来自阿尔托。

         阿尔托的残酷美学不仅影响了戏剧界，而且影响了电影界。1948年，也就是阿尔托去世的那一年，法国电影导演乔治·弗朗叙拍摄完成了纪录片《禽兽之血》，此片也许可以看作阿尔托的理论在电影中的直观运用。第二次世界大战后期，（也许是由于人们在战争中经历了太多的残酷），这种理论的影响逐渐开始扩大。弗朗叙的残酷观点可以通过他讲述的下面这个故事得到印证：“一天，我遇到人类学博物馆的老放映员。他对我说：‘弗朗叙先生，我们有19年没有见面了。您还记得那部曾经让20个人疲惫不堪地躺在地板上的关于外科手术的电影吗？’19年后，他依然记得那部电影！他对令人疲惫不堪的电影司空见惯。他所说的那部电影是梯埃里·德·马戴尔博士（Dr. Thierry de Marte）拍摄的《为治疗布拉维杰克逊式癫痫危机而施行的穿颅手术》（Trépannation pour crise d&apos;épilepsie bravais jacksonienne）。那是一部非常恐怖的电影，20个人被搞得精疲力竭，我从未见过如此猛烈的事情。那是一部非常恐怖的电影，也是一部优美和诗意的电影，因为它如此写实。”

         残酷美学在电影中的表现比在戏剧中的表现更为直接，因为电影比戏剧更逼真，至少电影这种艺术形式要求如此。同样是电影，纪录片比故事片更为直接，因为纪录片比故事片更少虚构成分。比如，同样是反映二战期间德国纳粹迫害犹太人的影片，斯匹尔伯格的故事片《辛德勒名单》或波兰斯基的《钢琴师》可以进行虚构，观众也可以认为其中的某些场面是虚构的（但这些虚构场面是有事实依据的），然而阿兰·雷乃的纪录片《夜与雾》以及其他表现同类题材的纪录片，却是在事件发生现场拍摄的实实在在的影像（无论他翻录的历史影像还是他拍摄的现实影像），或者在很大程度上来说就是现实本身。至于上面提到的《亲眼所见》和《为治疗布拉维杰克逊式癫痫危机而施行的穿颅手术》这类在事件发生现场拍摄的纪录片，更是较少虚构成分。此外，在电影研究领域，暴力美学与暴力美学这个概念紧密相关。

         中外电影史上有许多体现残酷美学特征的影片，尽管影片创作者在创作这些影片时是不自觉的，尽管早期的电影史还没有出现残酷美学这个概念。在许多电影中都可以看到残酷影像，比如恐怖片、灾难片、强盗片、惊悚片、警匪片、侦探片、悬疑片、心理片、战争片等，各种各样的残酷影像成为许多国家电影审查机构审查的重要内容，也成为观众和评论家争论的焦点。阿尔托出演影片《圣女贞德受难》的经历对于形成他的残酷美学产生了很大影响。他曾经在《戏剧及其复像》一书中这样写道：“我们这个时代最可怕、最该诅咒的事，就是一味沉溺于形式，而不能像那些被活活烧死的殉道者，在焱焱柴堆中发出求救的信号。”这部影片（以及后来罗贝尔·布莱松和吕克·贝松拍摄的同一题材的影片）中圣女贞德在焱焱柴堆中牺牲的情形，不禁令人想起我国红色经典影片《红色娘子军》中洪长青在熊熊烈火中就义的场面。

         残酷美学源自残酷生活。前文已叙，阿尔托自身的经历使他饱尝生活的残酷。残酷美学的意义何在？或许在于更好地揭示生活的真相，促使人们思考生命的意义，至少可以平衡人们（尤其是生长在优越环境下的人们）对现实生活的过分美好的期盼，使人们充分意识到居安思危的重要性，培养人们应对生活灾难（尤其是突如其来的灾难）的能力。古往今来，多少文学艺术家赞美过美丽的大自然，美好的人世间。然而，自然界不仅有和风细雨、阳光灿烂，也有狂风暴雨、山崩地裂；人世间不仅有仁慈关爱、亲情友情，而且有罪大恶极、冷酷无情。简言之，天有不测风云，人有旦夕福祸。两千五百多年前的东方先知老子就曾经指出：“天地不仁，以万物为刍狗；圣人不仁，以百姓为刍狗。”（参见《道德经·第五章》）对于残酷美学的深入探讨，还将涉及人之初性本善还是性本恶等问题，以及人类存在的终极意义。
      </影评>
<有用数>25</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>法罗岛电影节</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2019-12-18 21:49:17</时间>
<影评>

第8届#法罗岛电影节#主竞赛单元第5个放映日为大家带来《圣女贞德蒙难记》，下面为大家带来前线不屈战士们视死如归的评价了！


我们敏熙：
惊讶的是很快便感到疲倦。
曲有误：
这个表演只论难度就已经一骑绝尘了。
sky：
这才是将视听语言运用到极致且用影像触动了观众内心
淋酒：
雕塑般人物拍摄，突出观察而非故事。默片在这方面优势真的太大了，最后十分钟震撼力十足。的电影。
法罗岛岛主：
玛利亚·法奥康涅蒂拥有一张神性的面孔，卡尔·西奥多·德莱叶的思想太超前了，影史最佳描述贞德生平的电影。
晓风与你残月：
几乎从未停止的悲怆的配乐以及从始至终的特写构成了这样一部让人有些绝望却又让人更加坚定的影片。堪称伟大的表演完整表现了贞德在信仰上的决绝，同时更反衬了某些基督徒的虚伪。
子夜无人：
于无声处而有力量，从羞辱到审判到威吓到施刑，一气呵成的压迫感逐渐累积并且不断坍塌，直到在最后的焚火中去诉说陨灭的肉体和永生的笃信。女主角几乎全程都是面部大特写，对表情管理的考验极高。 
飞檐：
在始终呈俯视状的贞德脸上的固定镜头，使她终看起来如神性的塑像，流泪抑或对话，殉道的姿态迎接最终的时刻，而对比下，在次要人物身上呈摇移切换的镜头，终衬托这种纯粹的英雄主义。他们围观，抑或诘问，只有贞德迎来了永恒。 
Pincent：
极简完美的神性交响曲，全然集中于各种面孔，九成以上都是近景贞德固定面部特写与周遭所有人像的运动镜头反复正反打剪辑在一起，从未如此有效，积累的情绪达到顶峰时镜头和情节同时产生了暴乱，鸟类都被惊动而疾飞。人是会不断流泪的，越是显示凡人的动作越显神性。 
红：
技法真是高超啊，大部分戏就只有不同程度的面部特写还能这么精彩；很令人难过的悲剧，虽是默片但手法已相对成熟。是在《随心所欲》里第一次看本片，《随》里面的字幕好像更有灵性一点，不知是哪个版本。窗户上的十字架，原来从28年就开始用了。众人用口舌讨伐贞德，本无声，却随着镜头变化掷地有声。 
我略知她一二：
截取了圣女贞德人生的最后一个段落，导演天马行空而肆无忌惮地拍摄了自己想要的素材，在他的镜头下所有人物像雕塑一样神圣而庄严，这种情感被符号印刻，留下了审判的泪水。 当人们所熟知的勇敢无畏的贞德变成了一张脆弱而柔软的面孔，她在上帝的谎言中苦苦挣扎无法自拔，这让她的死亡名正言顺的成为一种献祭，这种反抗虽然艰苦卓绝，但是生生不息。
#FIFF8#DAY5的主竞赛场刊评分稍后会为大家释出，请大家拭目以待了。


</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Shhh</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-12-06 23:23:52</时间>
<影评>
        The Passion of Joan of Arc (1928)


http://rogerebert.suntimes.com/apps/pbcs.dll/article?AID=/19970216/REVIEWS08/401010350/1023


Roger Ebert / February 16, 1997


You cannot know the history of silent film unless you know the face of Renee Maria Falconetti. In a medium without words, where the filmmakers believed that the camera captured the essence of characters through their faces, to see Falconetti in Dreyer&apos;s &quot;The Passion of Joan of Arc&apos;&apos; (1928) is to look into eyes that will never leave you.


Falconetti (as she is always called) made only this single movie. &quot;It may be the finest performance ever recorded on film,&apos;&apos; wrote Pauline Kael. She was an actress in Paris when she was seen on the stage of a little boulevard theater by Carl Theodor Dreyer (1889-1968), the Dane who was one of the greatest early directors. It was a light comedy, he recalled, but there was something in her face that struck him: &quot;There was a soul behind that facade.&apos;&apos; He did screen tests without makeup, and found what he sought, a woman who embodied simplicity, character and suffering.


Dreyer had been given a large budget and a screenplay by his French producers, but he threw out the screenplay and turned instead to the transcripts of Joan&apos;s trial. They told the story that has become a legend: of how a simple country maid from Orleans, dressed as a boy, led the French troops in their defeat of the British occupation forces. How she was captured by French loyal to the British and brought before a church court, where her belief that she had been inspired by heavenly visions led to charges of heresy. There were 29 cross-examinations, combined with torture, before Joan was burned at the stake in 1431. Dreyer combined them into one inquisition, in which the judges, their faces twisted with their fear of her courage, loomed over her with shouts and accusations.


If you go to the Danish Film Museum in Copenhagen you can see Dreyer&apos;s model for the extraordinary set he built for the film. He wanted it all in one piece (with movable walls for the cameras), and he began with towers at four corners, linked with concrete walls so thick they could support the actors and equipment. Inside the enclosure were chapels, houses and the ecclesiastical court, built according to a weird geometry that put windows and doors out of plumb with one another and created discordant visual harmonies (the film was made at the height of German Expressionism and the French avant-garde movement in art).


It is helpful to see the model in Copenhagen, because you will never see the whole set in the movie. There is not one single establishing shot in all of &quot;The Passion of Joan of Arc,&apos;&apos; which is filmed entirely in closeups and medium shots, creating fearful intimacy between Joan and her tormentors. Nor are there easily read visual links between shots. In his brilliant shot-by-shot analysis of the film, David Bordwell of the University of Wisconsin concludes: &quot;Of the film&apos;s over 1,500 cuts, fewer than 30 carry a figure or object over from one shot to another; and fewer than 15 constitute genuine matches on action.&apos;&apos;

What does this mean to the viewer? There is a language of shooting and editing that we subconsciously expect at the movies. We assume that if two people are talking, the cuts will make it seem that they are looking at one another. We assume that if a judge is questioning a defendant, the camera placement and editing will make it clear where they stand in relation to one another. If we see three people in a room, we expect to be able to say how they are arranged and which is closest to the camera. Almost all such visual cues are missing from &quot;The Passion of Joan of Arc.&apos;&apos;


Instead Dreyer cuts the film into a series of startling images. The prison guards and the ecclesiastics on the court are seen in high contrast, often from a low angle, and although there are often sharp architectural angles behind them, we are not sure exactly what the scale is (are the windows and walls near or far?). Bordwell&apos;s book reproduces a shot of three priests, presumably lined up from front to back, but shot in such a way that their heads seem stacked on top of one another. All of the faces of the inquisitors are shot in bright light, without makeup, so that the crevices and flaws of the skin seem to reflect a diseased inner life.


Falconetti, by contrast, is shot in softer grays, rather than blacks and whites. Also without makeup, she seems solemn and consumed by inner conviction. Consider an exchange where a judge asks her whether St. Michael actually spoke to her. Her impassive face seems to suggest that whatever happened between Michael and herself was so far beyond the scope of the question that no answer is conceivable.


Why did Dreyer fragment his space, disorient the visual sense and shoot in closeup? I think he wanted to avoid the picturesque temptations of a historical drama. There is no scenery here, aside from walls and arches. Nothing was put in to look pretty. You do not leave discussing the costumes (although they are all authentic). The emphasis on the faces insists that these very people did what they did. Dreyer strips the church court of its ritual and righteousness and betrays its members as fleshy hypocrites in the pay of the British; their narrow eyes and mean mouths assault Joan&apos;s sanctity.


For Falconetti, the performance was an ordeal. Legends from the set tell of Dreyer forcing her to kneel painfully on stone and then wipe all expression from her face--so that the viewer would read suppressed or inner pain. He filmed the same shots again and again, hoping that in the editing room he could find exactly the right nuance in her facial expression. There is an echo in the famous methods of the French director Robert Bresson, who in his own 1962 &quot;The Trial of Joan of Arc&apos;&apos; put actors through the same shots again and again, until all apparent emotion was stripped from their performances. In his book on Dreyer, Tom Milne quotes the director: &quot;When a child suddenly sees an onrushing train in front of him, the expression on his face is spontaneous. By this I don&apos;t mean the feeling in it (which in this case is sudden fear), but the fact that the face is completely uninhibited.&apos;&apos; That is the impression he wanted from Falconetti.


That he got it is generally agreed. Perhaps it helps that Falconetti never made another movie (she died in Buenos Aires, Argentina, in 1946). We do not have her face in other roles to compare with her face here, and the movie seems to exist outside time (the French director Jean Cocteau famously said it played like &quot;an historical document from an era in which the cinema didn&apos;t exist&apos;&apos;).


To modern audiences, raised on films where emotion is conveyed by dialogue and action more than by faces, a film like &quot;The Passion of Joan of Arc&apos;&apos; is an unsettling experience--so intimate we fear we will discover more secrets than we desire. Our sympathy is engaged so powerfully with Joan that Dreyer&apos;s visual methods--his angles, his cutting, his closeups--don&apos;t play like stylistic choices, but like the fragments of Joan&apos;s experience. Exhausted, starving, cold, in constant fear, only 19 when she died, she lives in a nightmare where the faces of her tormentors rise up like spectral demons.


Perhaps the secret of Dreyer&apos;s success is that he asked himself, &quot;What is this story really about?&apos;&apos; And after he answered that question he made a movie about absolutely nothing else.


An excellent essay by Matthew Dessem on &quot;The Passion of Joan of Arc&quot; here:

http://criterioncollection.blogspot.com/2006/11/62-passion-of-joan-of-arc.html

This is part of his undertaking to watch and write about every film in the Criterion Collection.
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>amari</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-04-09 21:16:55</时间>
<影评>

这是我这学期选的一门影视批评课程的拉片作业，在此记录一下。
《圣女贞德蒙难记》上映于1928年，是丹麦导演卡尔·西奥多·德莱叶的作品。这部电影是一部历史传记题材的无声电影，是对默片时代的一个句号也同时成为了经典之作。它讲述了15世纪法国民族英雄圣女贞德被出卖落入勃艮第叛军手中。在声称是与上帝交谈的审判中，贞德在教堂的法庭官员下受到了不人道的待遇和循循善诱。最初诱导她掉入语言的圈套，但贞德最终选择了她对信仰的忠诚和她内心的真相，她遭受了残酷的处决，但却得到了不朽的殉道。
总片时长96分钟，值得一题的是如今我们观看到的影片并不是德莱叶在一开始呈现的原片。本片的底稿经历了几次大火与重新剪辑，且现在所听到的背景配乐来自于1952年法国电影作家罗杜卡为其添加，而德莱叶本人对此并不满意，且认为这使得默片失去了本身“寂静”可以带给观众更强烈的冲击。但个人认为，本片的音乐很恰当的赋予了默片更多的张力，虽然画面黑白，却创造了超越视觉的更深入人心的艺术感官。本文将分析这一默片时代最后的瑰宝的艺术表现和文化内涵。
一、 德莱叶其人
德莱叶与布列松、小津安二郎被称为三位超先验电影导演，开创了电影的更多可能性。德莱叶的创作区间是上世纪20年代至60年代，此时期处于社会建构动态影像和社会关系的理论时期。而德莱叶的电影是脱离电影体系超验般的存在，他用传统的表现手法、室内剧式的电影实现了时间与空间的撕裂，构建了一个抹去“时空”的电影维度。
电影初期在20年代的形式主义高峰，以爱因汉姆和爱森斯坦为代表，使用蒙太奇语言去构建现实，忽略长镜头的叙说能力。而在30年代，有声技术发展，电影逐渐由形式主义走向写实主义，电影从注重心理叙事的表达转向了注重物像的还原。而德莱叶就身处在这样的思想变革过程中。《圣女贞德蒙难记》是德莱叶前期作品，也是默片时代末期的瑰宝。此片的特点是极简的布景，消除了电影的空间与时间的尺度，并且通过大量的脸部特写，强化了人物心理的变化，让观者产生强烈的认同感。
二、 电影的艺术表现
1、消失的空间与时间
虽然本片的布景花费是默片时代十分昂贵的一部，但是德莱叶在拍摄选取中却只使用了大量的空白，让情节大部分发生在十分简洁的室内。如此的空白，被导演特吕弗称作为“德莱叶的白”。
德莱叶的白是大量的使用纯白布景，充斥着白光与纯白墙面。“白”构建了基督教的语境，而空间和时间也在一片空白中消失，无法分析贞德被审判过程的长度，无法辨别时间的早晚，这使得观者在其中只感受故事的发展，人物心理的变化，进而创造另一种尺度，即人物的状态变化成为了新的时间尺度，人物的处境变化成为了新的空间尺度。贞德从被审判初期到恐惧，到最终坚定自我的殉道，主人公的心态变化让我们感受到时间的推移。而贞德的处境从法庭到监狱最后在刑场，随着主人公的处境变化，不断拓宽电影的空间尺度。我认为，这使得观者更可以在这样的空白中与人物建立紧密的联系，构建一个时间与空间都以主人公为中心的世界。
除此之外消失的还有电影中人物的名字，虽然在片尾的人员表有列出每一人物的名字，但在片中只有贞德是具有名字的，这也是一种“留白”。这使得周遭的人物不再是“个体”而是成为了“符号”，与环境抽象化为一体。
2、特写手法
这部电影的极大特点就是利用了大量特写镜头。特写镜头有助于我们拉近和主人公的心理距离，从而在贞德殉难时不需使用太多残酷画面即可体会到贞德殉道中的苦难和顽强。而德莱叶的特写镜头不是一成不变的，他会通过角度和构图巧妙的用镜头语言表现事态与心理。
在本片中存在大量的俯仰特写，贞德作为一个被欺压的俘虏大部分以俯视角度拍摄特写，而她的眼神也大多是朝上仰视的，代表着她面对审判者的角度。而众多审判者则以从下至上的仰视尽头拍摄特写，代表者贞德看他们的角度。构建出了权力上的处境地位。但俯仰特写，我认为是以贞德视角为中心的，对于贞德的特写并非出于审判者的观看她的角度，而是镜头与贞德平齐，但以贞德的仰视目光朝向感受到审判者的压迫，从而构建俯视的镜头效果。对于审判者的特写则是直白的仰视特写，镜头的出发点即贞德的视角。



值得一提的是，在片尾贞德殉道中，却对贞德采取了仰视拍摄。此时的俯仰关系已然不再彰显权力关系，而是一种道德和精神的至高。贞德的殉道时刻是她精神已然与上帝对话，成为一种众人仰视的圣洁。

3、蒙太奇
德莱叶在20年代末期的电影创作也受到了当时盛行的蒙太奇手法影响，在本片中存在一系列的蒙太奇语言，同时也缺乏长镜头的描绘。
l  平行蒙太奇
在电影的1:08:00-1:11:00是一段平行蒙太奇，贞德签下条约后锒铛入狱，在泪水中被剪去头发的特写，以及市民们在开阔的外部嬉笑着杂耍的远景，二者并行出现。
一个在信念崩塌的边缘极度悲伤，一个在无知中极度欢乐，二者形成巨大反差。观者的心理距离贞德更近，而众人的快乐喧闹却遥远。信仰的痛苦和平凡的快乐在这此刻形成了激烈的碰撞。不仅让观者感受到贞德的痛苦之深，更为贞德之后坚毅的殉道打下了更稳固的根基。



l  交叉蒙太奇
在贞德遭受火刑的过程中，贞德受难的镜头、妇女哭泣的移动镜头、士兵准备兵器的摇晃镜头以及群鸟盘旋，交叉出现。此时市民的镜头从原本的远景也转换为了移动的特写，市民的心理距离和贞德在这一刻拉近了。
贞德在为信仰在烈火中受难，这是一个虔诚者的生命悲歌的顶峰。妇女在为这纯粹而坚定的灵魂感到悲恸，这是发自人的本性的共情。而狱卒作为政治的冷血机器却在准备着驱逐所有人，为这场“闹剧”画上句号，恢复属于他们的戒律和秩序。群鸟盘旋，一如自然本身，是生命的循环，大自然在人类的闹剧中从不留恋它的脚步。不同的人和事物在这一刻混乱交织着，将贞德殉道的推到了顶峰，直到贞德的躯干在烈火中倒下。
妇女的移动镜头特写和狱卒传递武器的摇晃镜头，为此刻增添了更多的动荡感。而交叉蒙太奇也将矛盾冲突和情感对比激化到了顶峰。让观者如同哭泣的妇女一样得以共情贞德的受难，也为贞德死去后，狱卒和市民发生混乱做出情节铺垫。







三、 电影的文化内涵
l  象征符号——荆棘王冠
荆棘王冠是一个意象，它是贞德的相信自己是上帝之女的信念，也隐喻着贞德信念被践踏的过程和处境。
在38:00-40:00贞德被狱卒戏弄，狱卒带着戏虐的态度给贞德歪斜地戴上荆棘王冠。贞德信念受到了轻视，但狱卒虽戏虐但却还未否定她的信念。

在48:00贞德在酷刑室晕倒，而被送回监狱医治时，王冠则被随意地丢在了地上。这是贞德的信念如同其人一样在不断的折磨中逐渐衰弱，而被随意地践踏。

在1:11:00贞德在惧怕中签署了不发自她本心的条约，保全性命但锒铛入狱。在剔去扫去贞德的头发的同时，也扫去了她的荆棘王冠。这代表着贞德信念的彻底崩塌，一步一步掉入审判者的圈套。而正是这种彻底的跌落和摧毁，让她幡然醒悟，在看到这顶被扫去的荆棘王冠之时，要求叫来法官改变她的主意，回归她的本心。王冠虽被扫走，但此时内化于她的内心。


l  德莱叶的上帝——一个具象的上帝
这是一部带有浓重的宗教色彩的电影，也是因为拍摄了这部电影，对德莱叶后期的耶稣形象塑造给予了灵感，他致力于创造一个具象的耶稣。
而我在观看的时候不禁思考宗教对于战争和世人的意义究竟是什么。同样是信奉着一个耶稣的贞德和审判者们为什么在行为与信念上大相径庭。在贞德的故事中，宗教同样也被赋予了政治色彩，贞德不仅仅是基督教中的圣女，也是法国的民族英雄。而审判者们虽然是基督教徒但也是与贞德是政治上的敌人。此时对于他们，宗教不再是一个单纯的信仰，而是成为了一个工具，信念被歪曲成了桎梏，用宗教的陷阱和圈套来审判一个弱者。
耶稣在本片中一直是一个圣洁的符号，而不是一个具象的圣人。但就是因为上帝是抽象的信念，所以在不同人的内心有不同的上帝。贞德是一个坚定且虔诚的人，因此她的上帝是善的与高尚的。而审判者虽打着上帝的旗号，但却做着违背着信念的事情，他的上帝是歪曲的。
主教踩过十字架窗户的影子，以上帝的名义说出欺瞒贞德的谎话
因此，我想在之后德莱叶试图构建一个具象的上帝形象的出发点，大概是让信仰得以具象化，而不是以一种飘渺的形式存在。从而信仰由于实体化而更加纯粹，而不是作为一个符号成为政治的工具。尼采曾说：“上帝死了。”虽然尼采是反宗教者，但我想其言下之意并不是否定所有的基督教，而是唤醒世人不要沉溺于那符号化的博爱，而是要去爱具体的人。贞德实现信仰的方式，是去拯救法国的人们，拯救那些具体的人。而审判者的信仰方式则是符号化的，他们从未真正爱过具体的人，而是打着旗号去消灭那些阻碍到他们利益的人，却从未想到无论是眼前的贞德还是被驱赶的市民们都是他们应当去爱的那些“具体的人”，他们的信仰不再纯粹。

电影在片尾的文字中致敬了贞德，并将她视为法国不会忘却的英雄。而贞德精神应当被更多人铭记，不在于她的功德伟纪，而是她对信念的坚定和纯粹。同样，德莱叶的本部影片虽然在当时票房惨淡，但流传至今，也是由于他在电影手法上的大胆尝试，和对艺术表现的纯粹追求。


</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
