<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>太极张三丰 太極張三豐</电影名>
<年份>1993</年份>
<评分>8.1</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p722764652.jpg</封面>
<导演>袁和平</导演>
<演员>李连杰 / 杨紫琼 / 钱小豪 / 袁洁莹 / 袁祥仁 / 刘洵 / 于海</演员>
<简介>宦官弄权的明朝末年，苛税与暴政弄得民不聊生。张君宝（李连杰）与董天宝（钱小豪）是一对自幼在少林寺长大的师兄弟，但两人性格迥异，张君宝善良忠厚，董天宝则狡猾阴险，在争夺进入达摩院修行的资格时，两人因与师伯发生争执，被逐出少林。
                                    
                                　　出寺后，两人因志向渐不同而分道扬镳，董天宝贪图荣华参军，张君宝则与一群仁人志士一起劫富济贫。为求高官，董天宝向大宦官刘瑾出卖大批旧友，一时间血流成河。为替义士报仇，也为帮民除害，张君宝在秋雪（杨紫琼）的帮助下，从其师傅的气功心法中悟出一套武林奇功“太极拳”，开始勤加练习，准备不日与敌手来场血战。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>泥中王八</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-05-22 22:44:22</时间>
<影评>
        事事争强这个就是天宝的问题，但从另一个角度来说，这也是积极进取。如果在当前这个时代，天宝未必不能开一片天地。

其实一个很重要的点大家都忽略了，没有天宝对少林主持的热忱，以君宝傻乐的性格是不可能独自勤练武功的。因此我们也可以说天宝其实是君宝的领路人。而君宝只是单纯的逆来顺受，因为友情一直紧跟着天宝。

电影的开始，用麻袋打人是天宝的主意，学武是天宝的主意，后面在罗汉堂耍棍是天宝开始的，扎马步吃饭的时候切磋下盘是天宝开始的。我们可以想象兄弟两个所有练功的发起者其实都是天宝。

这就好比在大学宿舍里，有人要考研，有人要出国，有人要去找工作，这些人知道自己想要什么，所以朝五晚九，三点一线。也有人是被这些人的气场所带动，所以也跟着去做。这些人并不真正意义上的想要那个结果，而是出于“有趣，也不错，试试看”的心理亦步亦趋。

这就是君宝的状态，他跟着天宝练就了一身好武艺，但是他对进罗汉堂，当主持并没有太大的热忱。他只是单纯的享受跟天宝一起练功的过程。从这个意义上说，君宝若不是身边有天宝，他就不可能练就一身好武艺。而没有这身好武艺，他日后领悟到太极就更加不可能。

说回天宝，正是因为他对所谓成功的热忱，所以罗汉堂比武才让他不能容忍。这是因为他付出的比任何人都多。虽然表面上看来君宝也付出了很多，但必须指出的是，天宝是发起者和领路人，他要承受的压力和非议要大于君宝，因为一切都是他的主意。正是因为他付出了那么多，却没有得到他应得的，所以他愤怒到了极点，不惜跟少林决裂。之后的种种变态，全部都由此而来。“既然我老老实实做人不能出人头地，那么好，从此我就不择手段。”

不知道为什么莫名的想到了《红与黑》的于连·索海尔，一个天分极高，一表人才，出身卑微，而试图通过各种手段改变命运最终彻底失败的故事。天宝其实跟他很像，人聪明，肯吃苦，相貌也不错，他也无非是想通过自己的努力干出一番事业。这个动机非但没有错，而且正是现在人们所推崇的。但是最终，他的路没有走通。

在少林有长幼尊卑，在军营里有门第出身，其实即便最后君宝不出现，他也照样在朝廷混不好。因为他太急，急于晋升，急于表现，急于立功。但他既然可以为了当主持这个梦想苦练二十多年的功夫，按说是十分有耐心和坚强意志的人。突然变得如此急躁从根本上是一种矫枉过正。“既然慢慢来没有出路，那就更快，更狠，更毒。”而正是这种急，让他丧失了在玩平衡，做人情的融通。但这种急，与其说是急功近利，不如说他为了重新建立自信，摆脱前20年阴影的一种方法。

早些年的时候，有人因为考不上大学跳楼，有人因为不能保研割腕，还有人因为下岗自焚。当一个人全心全意相信一个体制，一套规则并努力在规则内奋斗的时候，你用违反规则的手段无情打压。若是一般人也就认命了，但也有人天生不服。比如那个白宝山，就是因为办不了北京户口，走上了杀人的不归路。因此像天宝这种人，本来应当是个英雄。但规则似乎从来都不喜欢有英雄气概的人。而更为重要的是，在他人生最迷惘困顿的时候，并没有一个智者为他指出明路。其实以他的资质和天分，出人头地只是迟早的事。何必如此着急呢？

急于表现自己，结果被刘公公不可知否地亮在那里，所以诚惶诚恐不得不靠出卖兄弟获得刘公公的赏识。真可谓是一步错，步步错。其实仔细想想，除尽了乱党对他真的有利吗？飞鸟尽，良弓藏。狡兔死，走狗烹。真的没有乱党了，他那里还有生存的余地？一个没有任何官场智慧的人却非要去做官，天宝的表现其实傻得可以。他还以为他在少林学院对教授学生的那一套可以在官场玩儿的转？

从这个角度讲，天宝也是可怜人，到死都没搞明白规则到底是怎么运作的。其实，最后的大决战，他完全可以不用杀掉刘公公。当时他有充分的能力把刘公公救出来。真正激怒他的是，君宝对他的不认可。至于最后的种种，是他无法接受君宝在武功上超越他这个事实。一个自信加轻度自恋的人，最后毁在了自己的自信和自恋上。

但不管怎么说，天宝是君宝的领路人。他的功利心让君宝练就一身好武艺，而他的心狠手辣让君宝大彻大悟。最后君宝创建了不输于少林的武当，自己当上了掌门人。这跟天宝当年要做少林主持的梦想不谋而合。所以天宝成就了君宝，而君宝也成就了天宝。这两个人看似是两个人，其实是一个人在不同时期的不同状态。

儿时的纯良天真，少时的奋勇拼搏，青年的处处碰壁，中年的混沌圆通。君宝没有少时和青年的体验，因为这些让天宝替他走过了。因而最后活下来的虽然是君宝，但他其实是二者的融合。我想最后君宝开悟的时候，大概也已经了然，无论未来天宝是死是活，他们仍然是好朋友，好兄弟，他会带着天宝的梦想，以自己的方式来实现。

人生还很长，永远不要认为自己看明白了所有的事而自以为是。天宝的问题自始至终都在于过于自信，总认为自己比别人高明。其实这个世上人跟人并无那么大的差别。在某一方面天赋异常固然是好事，但也没有什么可沾沾自喜，自以为是的。太多的人，因为自己在某一个点上高人一等就产生了自己在所有方面都比别人强的错觉。这份错觉会在漫长的岁月里把人折磨致死，直到你放弃这份优越感。
      </影评>
<有用数>374</有用数>
<没用数>23</没用数>
</review>
<review>
<作者>乐乐和蕊蕊</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-05-26 10:27:03</时间>
<影评>
        昨天在动车上，又一次重温。已经记不清是第几次看这个了，脑海中闪出很多想法。

1.李连杰确有大师风范，他可能不是身手最好的，出拳最劲的，但是最有美感的。每个动作都有节奏和韵律，全然不似去Hollywood后。对我来说，那只是另一个不熟悉的Jet LI。袁和平配李连杰，绝配~


2.剧情很简单，但节奏很紧凑。90分钟，没浪费一个镜头。每个动作场面都为剧情发展服务。对于一部商业片来说，这是最基本的。反观最近的华语电影，都有个通病。处处是挣扎，人人都矛盾。明明很简单的事，非要搞的纠结。明明兄弟义气，非要往卖腐上靠。不给你讲点人性，就好像导演没人性！总是想告诉你，其实英雄不是NB，是SB。为什么不能简单点?拍个爆米花片，还想搞出点文艺范~


总是抱怨中国电影技术不够，你看人家，又是3D，又是特效，一会上天，一会入地。可自己呢？殊不知，人家最成熟的技术，是讲故事。每一个故事都有套路的，都是经过市场考验，最多观众接受的。香港电影厉害的地方在，都是自己摸索的，而且都是土法上马，大干快干。没有特技，想飞怎么办？拉威压！没有电脑，特技怎么做？画动画！但是，最根本的，是符合中国人审美习惯的剧情。


国内的电影人真的要好好想想，这块市场不是平白无故出现的，动辄上亿的票房不是每部片都有的。钱多，人傻，速来！这是现在大多投资人的想法。但是，是否想过？等这种虚高热潮褪去，观众还会上当吗？怎样去培育这块市场，怎样算对得起那跟房价一起涨的票价？

套用一句话，潮水褪去后，谁没穿泳裤，就看出来了！
      </影评>
<有用数>92</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>胖乎乎右卫门</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-04-27 10:13:18</时间>
<影评>
        内容精彩，剧情不谈了。武打设计和音乐一直非常欣赏。但对于有考据癖的人来说，服装和人物太夸张。张三丰据说跨了三个朝代。但里面同时出现的却是宋朝的兵，元朝的将，明代的太监。看得我直想笑。
      </影评>
<有用数>50</有用数>
<没用数>28</没用数>
</review>
<review>
<作者>亢蒙</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-08-10 22:41:37</时间>
<影评>

这部电影很早以前就看过很多次，每次看都会为了最后张君宝的悟道而激动。他在水缸里体悟到“以柔克刚”的道理，又从不倒翁的形态里演化出了“借力打力”的武道。自古以来残暴者必命短，因为他极端化的泄欲造成了不和谐。大家要记住，要和谐才能长治久安。喜欢片中那个傻乎乎的江湖道士，拿着毛笔到处写字。片中的反派主角功夫刚猛硬朗，恰好和张君宝的柔韧武功形成了鲜明的对比。因为是纯粹的功夫片，所以对很多东西我都选择忽略，只要打得好看就行了。最后那段大战很过瘾，尤其是当士兵们齐心协力喊出“杀了他”时，所谓邪不压正，正气浩然的张君宝飘逸如流云，殊不知这样的飘逸只是度了自己，而没有度世人。真的邪恶还在更远处嘻嘻笑。


</影评>
<有用数>32</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>林三郎</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-08-07 13:37:05</时间>
<影评>
        基本上是我看的第一部香港武侠片。记得当时是过年，我在一个大伯家里完完全全看呆了。当时我甚至还不知道电影是什么东西，内心不住地暗暗惊呼：我靠，世界上还有这么好看的电视…… 

看完后，在相当长的一段历史时期内，这部电影成了我的最重要的谈资：知道武打片里谁最能打吗？张三丰。知道张三丰为什么叫张三丰吗？因为他一天疯三次…… 

对我来说，这部电影的塑造力无人可比。隐约中它成了我后来看电影的一把尺子，剪辑比它慢的，打斗比它写实的，演技比李连杰深入的，就觉得不能尽兴。我曾斩钉截铁地认为《太极张三丰》就是武侠电影的典范，就像李冰冰的细腰，增之一分嫌太肥了，减之一分又太瘦了。这种印象维持了很多年，怎么抹都抹不掉。甚至十年后，与朋友说起香港电影，我的第一个印象还是《太极张三丰》：嗯，香港电影，真能打，好看……

但是现在看来……
      </影评>
<有用数>31</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>WangXiaoHu</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-02-14 23:31:29</时间>
<影评>
        太极张三丰应该是个小成本的电影，因为在细节上推敲一下的话，会找出很多的漏洞，比如你不能确定它的年代背景，或许他的成本大都成为了明星出演的片酬吧。


我之所以喜欢这部片子，是他讲了一个&quot;悟道&quot;的故事，虽然故事对三丰悟道的表现很浮浅，仅仅是通过一个樵夫，一部内功心法和一缸水，但是它却很精确的揭示了一个悟道的关键，就是悟，悟是很玄的东西，有人悟道是&quot;麻三斤&quot;，有人悟道是&quot;把佛像烧掉取暖&quot;，有人悟道是&quot;火神来求火&quot;还有人悟道是&quot;文殊和普贤是挑粪的&quot;，可见道虽同，但悟却各色各样


还有一点，悟是痛苦积累之后的爆发，无论是主动的痛苦还是被动的痛苦，主动者如王守仁，被动者尤如张三丰


悟，很难得。痛苦却来的易。


难易本就是相对的，当悟了之后，或许痛苦就来的难了..
      </影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>一铭惊人999</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-12-31 00:56:24</时间>
<影评>
        第一次写影评。这部片子小时候就看了，那时候看的就是武打效果，冲着李连杰去看的。长大后再看，对这部片子有了另外的看法。


首先我看了别的影评， 洗白董天宝 
https://movie.douban.com/review/5434504/


我的总体看法和他一样，就是对董天宝持有的是理解的态度。


首先董天宝和张君宝两个少林弟子出来社会，就像我们大学生刚毕业一样。他俩代表着两种人，董天宝是有野心，或者说发奋图强，立志出人头地，闯出一片天空打出自己的事业。而张君宝而是随遇而安，开心就好，不要想太多，说难听点就是今朝有酒今朝醉，得过且过。两种人注定了两种心态和人生轨迹。所以在酒店打地铺，董天宝是愤愤不平，不甘心，而张君宝则是安然入睡。


在这里我可能说董天宝说的多些，因为我就是他这样要出人头地的人。少林寺给他的教育是不要和权贵斗争，否则被逐出师门。于是他学会了隐忍和拍马屁。在卖艺时，自己打自己讨好公公进入了军营。而张君宝似乎还是那个天真浪漫的孩子，自己快乐最重要，自然不想像董天宝那样委曲求全，在他眼里董天宝是一条狗一样的生活。于是他选择了和酒店的人们自由生活。


董天宝和张君宝是好兄弟，他们相依为命，互相珍惜。只是人各有志，但互相都是关心珍爱对方的，所以当被张君宝追杀的税官逃到董天宝这时，董天宝可以选择救了他，然后拿下张君宝到公公前邀功，但他没有，兄弟情谊他杀了税官，帮助张君宝掩盖尸体。此时此刻他一个人日夜站岗，张君宝是不理解的，可他是快乐的，因为他懂得自己走在自己要去的路上。


接下来社会现实的残酷改变了一个人。董天宝初出茅庐，像刚入社会的大学生一样没有社会经验，为了表现自己在校场上打到了所有刀统，却犯下了以下犯上的错误，让自己陷入两难。而此时更加为难的是刘公公。董天宝是个人才，刘公公想重用他，可他只是个小兵，没有立功，无法服众；而且他更没有带兵训练打仗的经验，怎么让人相信他能管理好一切。但他又打赢了大家，不升他将在所有将士前失去信誉不说，他在大家眼皮底下打赢了所有刀统，你不升他还能升谁，让一个他的手下败将领导大家和董天宝，更没有人信服。于是刘公公只能将这事搁置，算是给董天宝一个表现的机会，如果董天宝没有表现，那结果很可能是被赶出军营，或是只能做刘公公的一个贴身侍卫而已。董天宝在何公公的训斥下他感到了空前的压力，已经在少林寺闯失败了的他，显然没法再经受军营也闯失败的事实。这时他已被逼到悬崖失去了理智，他只想着救自己，不生则死的危机，让他想到了除了打击酒店的乱党别无他法，他顾不了兄弟情谊和爱情，造局选择了出卖大家，把大家骗到了校场结果被军队杀死。


应该说这次出卖行为董天宝的表现是优异的，首先设计引诱所有叛党前来，体现了他是个有勇有谋的人，其次在前前后后他安排的埋伏以及攻击对手，整个过程的调度显示出了自己的领导能力，细心的刘公公一直在观察，得出了他是个出色的领袖的能力，于是给了他个大惊喜，不是升他为刀统，而是直接升他为镇府史，掌握兵权统领大军。刘公公在整个剧中是个反面角色，但所谓他能爬到上面到底是有能力的，他的精明在于第一他的发展路线是扩充军备，增加税收从而让皇上赏识自己，他需要人才帮自己，于是他求贤若渴，董天宝的心狠手辣让他相信此人能完成征税的工作，剿灭叛党的前后他看到了董天宝的领导能力，只是有一点他不放心，就是朋友都可以出卖的天宝，有一天也会出卖他，天宝的回答让他放了心，“公公是我的前途和希望，我怎可自毁前程？” 这个社会可不是互相利用的现实吗？董天宝想往上就得靠他推荐，于是这种合理的合作关系下刘公公提拔了董天宝。但董天宝的行为在张君宝眼里是不可原谅的，因为他出卖了朋友，自己最相信的人怎能利用自己的友情，朋友的性命换来自己的前途，这的确是可耻的，但也是被这个社会逼的。深受打击的张君宝开始了堕落。


很多人认为董天宝是可恶的，可恶的背后是他也做出了巨大的牺牲做代价。他想和自己的女人在一起，可小冬瓜也是个叛党，在刘公公的注视下他只能亲手杀死自己最爱的女人，当小冬瓜倒在血泊里的那一刻，董天宝的眼神里充满着的是麻木，麻木中带着点绝望和痛苦与无奈。为了事业，他只能和自己的女人告别。不只如此，董天宝却一直要背负欺骗朋友的骂名，在军营中，在老百姓里，他这个靠欺骗朋友谋求上位的人没少被大家背后臭骂。（这点你是不是觉得和现在的女星很一样，为了自己不得不出卖自己的肉体，艳照门，和导演上床等等，被网友一顿骂还得强颜欢笑出席各种活动）


其实回想一个社会，我们何尝不是在做和董天宝一样的事，银行工作的人为了自己转正，把银行卡的业务推销到了朋友亲戚家里。卖保健品的人为了自己的业绩，即便知道保健品不好也对亲人朋友说效果好的不得了而求购买。在官场里，有多少人为了升迁陪着领导徇私舞弊，贪污公款，作奸犯科，放弃初心走向仕途，这，都是社会给逼的。


董天宝和张君宝两个不同心态和理想的人，注定只能分道扬镳。


但张君宝也是在社会中成长，董天宝的事是他的一种历练，在重新站起来后他自强不息，研究出了太极，于是他也有了自己的人生事业：复仇。在这期间，董天宝没有辜负刘公公的希望，在军营中他的能力独一无二，没有人敢不服他的管教，而且他用魔鬼训练法练出了军队的实力，在军队实力提高的情况下，就算是高税收压得百姓喘不过气来，却没人敢反叛，有也是被他镇压下去，百姓只能忍气吞声交税，于是有了刘公公管辖的地方没有反贼作乱，税收又丰厚的理想局面。这样的结局，来自于刘公公的求贤若渴和大胆提拔，以及董天宝出人头地的人生规划理想，也就是野心，在这种野心的动力下，任何事董天宝事必躬亲，细心考虑，用心做事，最后做的滴水不漏，刘公公该做的他都做了。在这样的局面刘公公得到了皇上的提拔，进京面试。而刘公公想的明白，董天宝是个人才，他现在需要他完成政绩，以后入京当大官也同样需要这样的人才继续帮自己办事赢得皇上赏识。于是他投桃报李似的带董天宝入京其实也是为了自己以后的发展。董天宝的发展是一个事业成功人士很典型的路线。


可惜这时张君宝的出现改变了一切，绑架刘公公，单挑董天宝杀死了他。其实张君宝的人生也是社会人生的一种缩影，在经历了现实的洗礼后，原来纯真的相信友谊，亲情和善良的他被社会打击的体无完肤，最终置死地而后生，在挫折中不断成长涅磐重生，杀出了自己的一条血路。看看现在的社会成功人士，哪个没有创业初期难以启齿的伤疤和心痛的过往，明白了过去是一种经历不是负担，把过去的失败转化为自己的知识，就有了强大的自己。


社会就是这样的一个学校，他把一个善良的人变得现实，一个热血青年变得失去理性。当初两个人从少林寺出来，如今一个人回去。这个社会洗礼后的两兄弟的命运 。


不过回头来想问问张君宝，你责怪兄弟出卖了你，难道你就没有对不起那些对你好的人吗？这里我要提到女主角杨紫琼。当初董天宝为了自己的事业出卖朋友和爱情，被张君宝你视为肮脏至极的勾当。多年后当你报了仇，你可否记得这几年陪你默默走来不断鼓励你，帮助你拜托心魔的女人死心踏体的跟随着你吗？一个女人，为了你，把自己几年的青春和光阴献给了你，图什么，不就图和你常相守吗？可到头来，你复仇后，有了自己的事业，去武当开创自己的门派，你旁边的女人杨紫琼呢？她有什么？你告别时的一句有缘再见对女人有多伤害你知道吗？有缘再见就是再也不见，杨紫琼只能自己默默的看着张君宝离开，心中苦水往肚里咽。张君宝你责怪董天宝为了自己事业出卖兄弟，而如今你为了自己的事业不是也抛弃了对自己付出一切的女人吗？你不觉得你和天宝其实一样心狠吗？


所以电影呈现的一个主题就是爱情是女人全部，但只是男人一部分。女人只能看到这样一个残酷的事实，男人永远事业第一，女人第二。
      </影评>
<有用数>34</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>冷眼观心</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-04-17 13:35:44</时间>
<影评>

       抛开电影优秀的动作设计不说，单就剧中董天宝和张君宝在人物塑造上的对比，我觉得张君宝更像是理想的化身，而董天宝身上有着大多数人的样子。（大多人应该是处于他们二者之间）
       一个天生知足常乐，无欲无求，一个极度渴望成功，心狠手辣。
       张君宝从小跟着师傅长大，天性善良，与世无争，无名利心，无争斗心，内心保持平静、知足。这无疑是一种超脱、崇高的精神追求。一般人是很难达到的，往往需要历经红尘后才能顿悟。而君宝从始至终，道心坚定。对于君宝来说，他的童年是在师傅的呵护下度过的，少林寺就是他的家，就是他向往的生活。
       反观董天宝，他应该有一段忍饥挨饿的童年，所以从小就渴望更好的生活。电影中有个细节，师傅问他吃过肉没，董天宝回答没有。师傅夸奖了他，他解释说是因为家中贫穷吃不起，但是很想试试。可见， 拜入少林寺对于天宝而言是因为生存所迫。他入门晚，却不愿意做叫君宝师兄，并对君宝口中所说的规矩不以为然。可以看出，他无视规则。在寺里，他们经常被师兄欺负。面对师兄欺负，天宝会反抗、会报复。这些成长经历教会了他用拳头解决不公的道理，也扭曲了他拼命练武的目的---不是帮助他人，不是强身健体，而是成为第一武僧。因此，他日夜苦练，甚至还偷学师伯武功。然而，在入达摩院比武时，心宝用下作手段暗算，师伯却偏袒心宝要废天宝武功，逐他出师门。天宝明白了：任你武功再高 ，别人在关键的地方有人。所以，他毅然决然离开了少林寺。
       初入社会的他们，没有钱，没有背景，没有资源，没有机会，空有一身本领。为了吃顿好的，不得不在街头卖艺，让别人一文钱打自己一拳。即便已经如此卑微了，也逃脱不了官差恶霸的欺凌。面对这样的不公， 他们和酒楼的志士一起打恶霸，杀官差，然而转眼间就被官差杀得落荒而逃。这些现实抽了天宝一个响亮的耳光。他内心开始倒戈，认为要成为像刘瑾那样威风的人，当“叛党”只有死路一条。
       被征兵的太监（忘了姓）嘲笑侮辱时，天宝自抽嘴巴讨好巴结的样子像极了一条狗。从君宝错愕的表情，我读到了他内心的震撼。相比于低层志士无力、徒劳的反抗，天宝认为选择了一条看似可以实现他宏图大志的道路。在军营里，他不甘心做一个无名小卒。为了上位，他杀死了所有阻挡他的人，为了邀功，他出卖了兄弟和朋友。
       当刘公公说，身为镇抚使怎么可以私藏叛党，他就毫不犹豫掌劈了心爱的小冬瓜。前一刻柔情蜜意，后一刻冷酷残忍，估计小冬瓜死得时候也没想到吧。
       为了保住那一点点可怜的权力，他不容任何失误。他太渴望权势了，以至于道义、是非、尊严、兄弟情义、爱情、底线......必要的时候全部都可以抛弃。
       终于，天宝登上了无限风光的位子，一人之下，万人之上。
       君宝为朋友的死与他决斗，他招招下狠手。无奈，打不过君宝自创的太极拳。就在这一切即将失去的时候，他仍然叫嚣着了“我命由我不由天”的不甘和不服，临死还要耍阴招。最后，落得众叛亲离，命丧黄泉的下场。
       他们心性上的两极分化，觉远师傅早就看出来了。二人被赶出少林时，觉远师傅唯独给了天宝一本气功心法，希望可以平复其内心的浮躁，结果还是没能改变他。
       天宝多像一个在现实里摸爬滚打的小人物啊，他和正常人一样有七情六欲，本事又比大多数强，一心梦想成为人上人，却苦于没有机会。对成功的极度渴望，导致他没有学会控制自己的欲望，只知拼命地拽住一根稻草，以为那就是通往成功的全部。
 

</影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>慢慢来333</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-10-10 01:08:25</时间>
<影评>
        在虾米看到有人对这部电影的OST的评价居然是“我竟然被这部商业电影的配乐迷住了”（大意）。音乐好便是好，管它出处是文艺片还是商业片。最近听的几部OST都是来自香港老武侠片，《醉拳》《黄飞鸿系列》《笑傲江湖系列》。各式鲜明有力的鼓点十分赋有感染力，配之以古筝、箫、笛，亦刚亦柔，无比动听。时而令人想起片中英雄的豪迈情怀，时而又为那些情与愁触动，心中一片柔软。这些曲子有黄沾的，有胡伟立的。

这部电影的原声主要是胡伟立创作的。不知各位是否知道片头片尾的那首名为《随缘》的主题曲的国粤两版的歌词都是林夕作的词？我看到时也很意外。个人觉得，粤语的歌词要好点点，但国粤两版都很好听，推荐大家去听。


这部电影的节奏真是好，少林寺生活、逃离少林、兄弟分道扬镳、兄弟情断、君宝变三丰、恶人终有恶报，可谓结构清晰，不拖拉不赶戏，虽然一看开头就能把整部剧的情节猜个透- -//。各角色性格鲜明，演员也都演得十分到位。


你会觉得天宝就该是钱小豪那个样，君宝就该是李连杰这个样。有的人说，看一个人是否适合这个角色，一看长相就能晓得八九分。无怪乎吕颂贤版本的《笑傲江湖》能有如此高的人气，后来吕颂贤再现银幕，人人都叫他“大师哥”。李连杰在《笑傲江湖之东方不败》中也饰演令狐冲，可能是编剧的问题，嘻嘻哈哈的情节太多，使得他的令狐冲令人感觉浪荡有余，“正经”不足（冲哥虽然说话不靠谱，但为人还是很不错，该正经时绝不会嬉皮笑脸，再不羁也不至于傲视一切。）

其实李连杰本人并非偶像派，但那双晶亮的眼让他还算得上一个看得很顺眼的实力派。


之前读某本武侠小说，最讨厌的就是描述武功招式的内容，觉得无聊至极。但看这部电影时，我却对他们的一招一式十分着迷。想想，或许这就是传说中的暴力之美？前阵子边看小说，边看港版的电视剧，搞定了《笑傲江湖》。我想要不是港版有认真的演员，还有小说情节撑着，或许不会有这么高的人气。因为港版《笑傲》里的武打场面我真看不下去，场景布置就更不用说了（华山派弟子的服装还有小师妹的衣服我觉得很好看）。

在我看来，这部电影将功夫之美发挥到了极致。那圆润如水的招式、随风飘动的衣袂和发带（最后天宝与君宝对打时、天宝战衣的下摆飞在空中好看极了）、举手投足间的力道与认真劲儿，深深地印在我的脑海里。再加上胡伟立的音乐，李连杰的眼神，真是够味！


刚才说到武侠中的暴力之美，还想到一些东西。除了画面带来的美感之外，还有影片中正对邪、民对官在普通人心中引发的感情参杂其中。武侠中的正义总能战胜邪恶，英雄侠士总能为民除害，这样的情节又怎能不让我们想起身边的现实呢？武侠片里纯粹的黑白对立让人们过足了瘾，但谁还记得《笑傲江湖》里名门正派不乏奸人，旁门左道亦有好汉，世间岂止有黑白两色呢？！



不知如何结尾，就贴那首《随缘》吧：


刀光剑影不是我门派

天空海阔自有我风采

双手一推非黑也非白

不好也不坏

没有胜又何来败


没有去哪有来

手中无剑心中无尘

才是我胸怀

随缘而去乘风而来

才是我胸怀


PS：这首歌词也让我想起《笑傲江湖》了。

PPS:现在的武侠剧有了钱，全花在布景、服饰和电脑特技上，但最基本的东西却被忽视了。而香港老武侠片恰好在上面三个方面做的不太好，但演员（演技和动作设计）和音乐却是最得人心的。真是可惜。

PPPS:说到李连杰的眼神，其实《笑傲江湖之东方不败》里，大家都只道青霞最后一眼倾国倾城，但那几个镜头里，李连杰的眼神其实也是很美的。
      </影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>[已注销]</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-11-28 21:13:19</时间>
<影评>
        这本是我很久前发在新浪博客的文章，一点点感受，这里发不出图片，大家有兴趣去新浪博客看看《经典回忆-----关于《太极张三丰》》
http://blog.sina.com.cn/s/blog_5fe2ef6801014fuo.html



关于武侠




    武侠者，武者侠也，侠客用自己的武技行侠仗义。武侠，终究是以武犯禁（韩非在《韩非子·五蠹》中说：“儒以文乱法，侠以武犯禁”）。武侠，离不开江湖，江湖之中，侠客们用墨守的道德评价体系，自己解决恩怨，处罚全凭自己判断。江湖中人，不信官府与朝廷，自己有一套体系，绝不与朝廷为伍。在“封建王朝”中，官府与朝廷统领着一切，人民经常受着腐败官府的欺凌，江湖中人则是不惧，同时也希望有一个公平公正的社会。武侠作品之中，官府多是不作为或是腐败的。

   《太极张三丰》中张君宝几乎是以一人之力推掉腐败政府领导，从而救人民于水火之中。虽知未必能做成，却也不考虑全身而退的事，武之侠者，侠者为先，自己生命在之后，犹如古代文人“文死谏”，文人的脾气一上来，生死且不论，侠之大义为先。之中，张君宝对凌道长说：“修道之人不可以只为自己，要普度众生”“我相信上天有好生之德，为了避免更多的人再受到伤害，我一定要想办法阻止他再作恶”“生死有命”。

 

关于天数



   张君宝与董天宝同是少时入少林寺，虽然张君宝进入少林寺早一些。当时两人的性格差异并不大，同观入少林寺修行更早的人，却似乎并没有受到多大的陶冶，比如那个欺负弱小的师兄、以及非常护短的师伯。之后两人的行为迥异，恐怕并不能单纯的说是环境的影响。自从董天宝进入少林寺，他们便在同意环境之中十几年，董天宝依旧喜欢争名夺利，以至于那句“我命由我不由天”，而张君宝一直善良忠厚，“上天有好生之德”。董天宝的武功天赋比张君宝高，也更精明。但最后却是张君宝打败董天宝，虽是编辑及我们社会道德体系的要求，却也是天道运行必然结局。天道，阴阳均衡、物极必反。并非单从正义与邪恶来讲，天道不以多论少，也不以少论多，亦无甚善恶之说，终究是以平衡论之。况且邪恶从来没有也不会消失，甚至占强的时刻却是不少。最后，刘瑾已是气数已尽，或许自身的气数已尽，或许也是董天宝争了刘瑾的气数，但依旧逃不了一个灭亡的下场，阴阳循环失衡之下，决然不能长久。每个朝代都是如此，盛极而衰，有如黄炎培的“周期律”依旧是谁也逃不了，无论是明不明白那个道理。另外，天数，不要看成迷信，万事万物，自有各自的生命轨迹，谁也挣脱不了，也别以为科技是万能的，迷信科技亦是不行。比如那个转基因技术，那是违反“道”的，违反生命贵了的。可千万别以为我们什么都能做了，就我们掌握的这点科技！远古及上古的人们，虽然生产力低下，但对宇宙的理解很透彻。现代人自以为有了那点科技就能无所不能了，殊不知，这正是“一叶障目，不见泰山”！生命轨迹是从出生前就注定了的，且不说其他，就说出生前，你的父母、家庭环境、父母受教育程度、你能接触的人、你的人际关系、你的能上的学校、能吃的蔬菜、甚至能穿的衣服。。。。。等等都是注定的了。那问了，我们还努力什么、努力为何？有天数，却也有气数之说，人不谋气数，空有天数。另外来讲，人一生即便有亿万财产，一天只知纵欲吃喝，虽然也是一种活法，却也没有滋味。人生也不甚丰富。


关于官员的跋扈

   

    “土皇帝”镇守太监刘瑾要去大庙上香，于是用官兵把整个道路清了，只为自己走，颇有只许州官放火，不许百姓点灯的气势。或许，这个场景有点眼熟，不仅封建朝代里有，现在不也有吗？某官员下来巡视，先是封路，再是警车开道，怕是别人不知道他来似地，颇的不可一世。当然，刘瑾可比现在的那些官大的多了，关键是“他”有兵啊（对于刘瑾的称呼，“他”不合适，“她”也不合适，就用带冒号的“他”吧）。在一个官本位的朝代里，百姓的生命只是暂存在自己这里，那个官员一腐败，就会直接间接死多少人。就连孔子老先生都说：学而优则仕。虽然当官的目的不一样，但终究是鼓励大家当官去，孔子也不赞成做隐士，还给隐士分级。做官的自然觉得高人一等，重要的是手里有权，行事自然顾忌就少。可是，少数的这样的官员倒还好，要是多数的都这样，说明上位者也相当腐败，整个政府系统都僵化腐朽了，那离分崩离析就不远了。好比一间房子，有一根或是几根椽子坏了，还好办，要是椽子、梁都坏了，那就别修了，推了，重新盖吧。整个朝廷都不行了，那就大家一拍两散，都别干了。反正江山代有才人出，皇帝轮流做。



     这一段有关税吏的，更能说明官员跋扈。尤其是那一句“谁身上有刀，谁就能大声说话”，真是经典！何谓“刀”，就是权力！让人直感叹，权力真厉害！这部93年拍的电影，快二十年过去了，却更符合现在的社会了。还有那一句“你是不是在搞反朝廷活动”依旧适合，只要你反抗，就可以扣上一个“反朝廷”或是“危害国家安全”的罪名，让你不死都难。权力不会造孽，权力是个中性词，只有人被异化了之后，滥用权力，还有就是权力不被约束，才是最危险的。


关于反抗--“革命”


   有压迫就有反抗，不过，也是在压迫到一定程度之后。反抗者一般也是在客观上被逼无奈，“穷则变”，古今的“穷”不同意，古时的穷是穷尽，今时的穷是贫穷的贫，就是没钱。当你被逼无奈的时候就会想办法改变，好比刘邦，站着也是死，跪着也是死，那就放抗一下，虽然他也想当皇帝，可刚开始反抗的时候不会就朝着做皇帝的目标去，一是前途渺渺，再者会成为公敌。做皇帝是到极致的副产品。反抗也不一定是革命，之所以带上革命，是因为它们本质是一样的，都是要改变现状，不同的是，革命，就要推翻整个现行系统重整一个新系统。在本片中，张君宝是可以再躲的，不过，侠义之所向，虽知不敌，吾往矣！这也正是武侠的内核所在！


关于人性



    “怎么杀那么多人啊”！听起来那些被杀的死的很冤枉。可是看之前，税吏身后那俩人看热闹时笑得多开心啊，还说“看他那傻样”。或许他们的笑只是恭迎税吏的笑，可是接下来下手可是狠着呢。那些官可恶，那些狐假虎威的“兵”一样可恶。看列朝列代的“士兵”“衙卒”，一说他们是被逼的，也说他们很无辜，都是“炮灰”。可是，只有“刘瑾”的话，“他”什么也干不成，这些士兵也是帮凶，是他们亲自动手打砸抢烧。他们的死也没有一个人是无辜的。所以，一个朝代的覆灭，绝不仅仅是那些专横跋扈的官员、昏庸的皇帝造成的。“县太爷是我表哥”这句话是不是挺耳熟，“李刚是我爸”、“XX是爸”“我XX是XX”，拼爹拼爸拼表哥，拼关系，古来有之。权力会世袭、集团化，以期望保证他们永享富贵。


   在少林寺里呢，大家都是同门师兄弟，可是下手的时候也未必手软，那少林寺的砖都打碎了。而之后，君宝二人打翻了七宝琉璃灯，踩扁众人，他们则说：“大家都是同门师兄弟，不要再踩了！”可见少林寺里不也一样吗？




   少林寺自是久负盛名，它与佛教相互依托，所谓“禅武双修”。自佛教传入中国之日起，便在中国大地遍地开花，作为“外来户”，能做到这个程度，必是依附于中国传统文化思想，与中国社会意识形态相适应，援儒入佛，设法通过儒士传播其教义，才快速流行起来的。道教则是中国土生土长的，中国不缺少智慧，自然也不缺少伟大的宗教。先不谈儒教，单说佛道，以为人熟知程度、教众多少来论，绝然是佛教传播的广，这与它们的宗旨是有关系的，佛教讲究“入世“”雅俗共赏“，道教则是”出世“”曲高和寡“。道教的神秘感始终未退过，这几年佛教屡屡出丑闻，道教一直无事。

   本片中的和尚则是鱼龙混杂，一如那觉远的悟性、修行程度，同样有觉远师兄那样世俗之人，更有那，为刘瑾请长寿佛的和尚，说他们被逼迫也好（反正我是看不出逼迫）、自愿也好，他们都是披着和尚皮的世俗人，他们和那些打老百姓的打手没什么区别。不一样的是，打手打百姓的身体，这些和尚则玷污人们的信念，你会相信他们宣扬的教义、禅语吗？和尚与世俗社会有着千丝万缕的关系，他们若不能保持着自己的独立性、纯洁，他们就比那些腐败官员更可恶。

关于太极



   太极，始见于《周易系辞传》，用来阐明宇宙从无极而太极，以至万物化生的过程。无极即道，是比太极更加原始更加终极的状态，两仪即为太极的阴、阳二仪。太极拳是“太极”的一种派生事物，虽然如此，可有这么高深的哲学基础，运用到武术之中，即可造就一个蕴含哲学、技击、养生、悟道的拳种。太极拳的厉害之处不在于它的攻击多么犀利，而是蕴含着”道&quot;，此拳法虽然老少皆可修习，却讲究悟性。


关于影片瑕疵



    这部影片的投资不大，其中又有著名演员、著名导演，对于拍摄本身的投资力度就没有那么大了。其中有不少吊威亚的镜头漏了出来，场面也不宏大，但不妨碍它的高质量、不妨碍它成为一部经典影片。近来，那些所谓的大片，投资是够大、演员阵容也宏大、营销也宏大，依旧改变不了是一部“烂片”的口碑。

 

关于结局

              经典回忆-----关于《太极张三丰》 

    本片的结局，刘瑾和董天宝自然是毙命了，张君宝把董天宝的骨灰带回了少林寺，自己悟道、自创太极拳，创立武当派。佛本是道，也不必计较甚些门派之别了。需要思考的是，刘瑾、董天宝死了，张君宝归隐。军队自然群龙无首，依旧会出现第二个乃至第三个刘瑾、董天宝。这就好比身上痒了，用手挠一下，过后依旧还是会痒。虽然我们明知不可能治本，可是我们仍愿意思考怎么让“刘瑾”不在出现？虽然电影只是一种源于生活、高于生活的艺术作品，可是我们仍可暂且将其看做是“历史”，一种“伪历史”，姑且称之为“电影历史”以反思当下我们的社会、我们的生活，不然单说哪个朝代的得失没什么意义的。对真实的历史反思也好，对电影的反思也好，只不过是一种手段，关键是我们能从中悟出什么。

    对于如何防止“刘瑾”再次危害社会，我们一般归于法律制度之上，但从今天社会的现象来看，执行与司法同样存在着严重的问题。如果是影片中那个社会状态，那就是整个社会各方面都出大问题了。究竟是何时出的、怎么出的，太过追究已然无甚大用处。但病还是要治的，药方究竟怎么开，我们这些既非法律专家、社会学家，更非改革家的平民，徒留感慨而已。但是，我们都是华夏儿女，有责任、有义务为我们的民族未来！我们希望我们的民族能繁荣昌盛（却是不想去纵横四海、雄霸五洲，只愿世界各民族都能繁荣，大家和睦相处）。这需要我们的共同努力，不要为了那一点点利益而去损害整个民族的利益，给子孙留点东西吧！

 

关于人生


   摘取本片富含人生感悟的几个片段：对对错错又有谁能分得清呢？过去的一切只是人生的点缀，而不是一种的负担。放下负担，奔向新生命。我命由我不由天。名利只是过眼云烟。这些富含哲理的话语，我也就不画蛇添足了。


关于交税

 


 

                    看看都有什么税吧，个人所得税，擅用官地税，娱乐事业税，军人服装税，出入平安税，安居乐业税，连抓人还要手续费。

    税收，是一个国家政权良好运行的保证，是一个国家稳定的基础。古代，以粮食税为主，现代则以工商业税为主，这是经济结构不同的差异。所以今天取消粮食税不是什么伟大的事情，是理所应当的事，如果古代取消了，那才是大事呢，当然，也有可能出大事！如何征税则是一个大问题，乱征税会弄得民不聊生。古代失掉政权的朝代，不仅仅是朝政腐败、皇帝昏庸，还有就是乱征税，本来就民不聊生了，这下更是给农民的经济雪上加霜。有些税是皇帝征收的，有些则是官员私自征收的，有些是官员拿着鸡毛当令箭多征收的。“  娱乐事业税、擅用官地税、军人服装税、出入平安税、安居乐业税”，即便要被抓还要收手续费。我擦，这样的政权不垮掉，还有天理吗？不管是怎样个情况，人民的怨气在产生与增加、积聚，终究是算在这个政权上的，如若再给人民封口，只会加速政权灭亡，那是很愚蠢的做法，历史上教训很多了。还有就是，征多少税，人家挣了一百块，你想都拿走，还不能有怨气，这谁办得到？“前几天你也吃饭了，那你今天还吃？”听听，多霸道啊，想什么时候收、收多少，他们说了算，前几天交的税是过去的事，今天是今天的，这哲学学得多好啊，这与“人不能两次踏进同一条河流”有异曲同工之妙哦！还有那些“公务员”，他们也是很开心啊，多征税，他们也能捞很多油嘛，还能享受“成就感”，欺负别人在他们眼里是最有成就感的了，别人死活他们才是不管呢！


关于权力



    人说权力可怕，怎么个可怕法，（无限制的）权力能释放一个人心中的心魔，把一个好好的人异化成“魔鬼”。之前，董天宝虽然好胜，却也不至于好杀、极端残忍，拥有权力之后，就像变了一个人似的，因为可以做心中想做的事了，再也没有那么多限制了，之前积压的怨气一股脑的全发泄出来了。把别人踩在脚下会享受到无比的成就感，如果有可能，他恐怕会去把以前欺负过他的人教训一遍。无论怎样，都永远有人前赴后继踩着别人朝上爬，这是权力得不到应有的约束所致。现代社会不也是如此么？
      </影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
