<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>奥本海默 Oppenheimer</电影名>
<年份>2023</年份>
<评分>8.8</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2897210097.jpg</封面>
<导演>克里斯托弗·诺兰</导演>
<演员>基里安·墨菲 / 艾米莉·布朗特 / 马特·达蒙 / 小罗伯特·唐尼 / 弗洛伦丝·皮尤 / 阿尔登·埃伦瑞奇 / 大卫·克朗姆霍茨 / 乔什·哈奈特 / 杰森·克拉克 / 卡西·阿弗莱克 / 戴恩·德哈恩 / 本·萨弗迪 / 大卫·达斯马齐连 / 拉米·马雷克 / 汤姆·康蒂 / 肯尼思·布拉纳 / 加里·奥德曼 / 詹姆斯·达西 / 梅肯·布莱尔 / 杰克·奎德 / 迪伦·阿诺德 / 艾玛·杜蒙特 / 杰佛逊·豪尔 / 乔什·祖克曼 / 马修·莫迪恩 / 马提亚斯·施维赫夫 / 亚历克斯·沃尔夫 / 托尼·戈德温 / 库尔特·克勒 / 约翰·高恩 / 蒂姆·迪凯 / 泰德·金 / 古斯塔·斯卡斯加德 / 迈克尔·安格拉诺 / 丹尼·德费拉里 / 哈里·格罗内尔 / 莎蒂·斯特拉顿 / 克里斯托弗·邓汉 / 马泰·豪曼 / 奥莉薇·瑟尔比 / 弗洛拉·诺兰 / 詹姆斯·乌尔班尼亚克 / 盖·布耐特 / 路易丝·隆巴德 / 杰夫·赫普内尔 / 奥利·哈斯基维 / 大卫·里达尔 / 乔希·佩克 / 布雷特·德尔布罗诺 / 斯荣德·福斯·奥瓦格 / 戴文·博斯蒂克 / 格里格瑞·贾巴拉 / 罗纳尔多·奥古斯特 / 杰克·卡特莫尔-斯科特 / 哈里森·吉尔伯特森 / 詹姆斯·瑞马尔</演员>
<简介>当我们为权力金钱焦虑、兴奋与愤怒时，却根本想象不到“他们”在谈论着怎样更重要的事情。
                                    
                                　　随着战争阴云笼罩世界上空，各国紧锣密鼓抓紧军事竞赛。为了抢占先机，美国陆军中将莱斯利·格罗夫斯（马特·达蒙 Matt Damon 饰）找到量子力学与核物理学领域的扛鼎人物罗伯特·奥本海默（基里安·墨菲 Cillian Murphy 饰），力荐其担任曼哈顿计划的首席科学家以及洛斯阿拉莫斯国家实验室的总负责人。经过两年争分夺秒的研发，硕大的蘑菇云终于在荒原的上空腾起，也宣告着绞肉机一般的二战即将落下帷幕。奥本海默有如将火种带到人间的普罗米修斯，可是对人性的参悟和对未来的担忧迫使他走向与政府相悖的道路。更可悲的是，凡人钟情的物欲也将一世天才裹挟至炼狱之中，永世燃烧……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>大聪</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-07-30 22:37:41</时间>
<影评>

YO，请大家务必要看到最后，不管你看过或没看过电影！一定能让你全方位看懂这部诺兰的新作《奥本海默》！

电影《奥本海默》的诞生

众所周知诺兰此前一向的老东家是华纳，但因为疫情期间诺兰坚持上映《信条》，而华纳没能守住院线窗口期，另外当时华纳直接宣布2021年要在HBO MAX同步发布院线电影，这把一向支持电影院的诺兰给惹怒了。
要知道诺兰从2002年起，他的第三部电影《失眠症》（针锋相对）开始，就和华纳一直合作。但诺兰还是做了决定，一气之下诺兰撕破脸出走华纳。
接着诺兰为了自己下一部作品找个好老板，接洽了不少片方，其中就有索尼影业，派拉蒙，环球，甚至是苹果公司（我为什么要加甚至……）。
经过多次接触，最后诺兰选择了环球影业作为《奥本海默》的发行商，环球影业豪气给到一亿美刀的制作预算，并答应到时电影上映会追加一亿美刀宣发，为什么不找我做下推广（不是）……
这个1亿宣传费，或许大部分会放置在奥斯卡的宣发拉票上，大家需要知道，奥斯卡是会员投票制，而发行商公开对影片的宣发“拉票”，是符合规矩的，这不是贿赂呀。宣发归宣发，影片品质如何才是第一评判标准。
另外，《奥本海默》的票房，诺兰可以提成20%！还有《奥本海默》上映三周内，环球影业不能有其他新片上映！
而诺兰最看重的，是环球承诺《奥本海默》院线窗口期在90-120天，因为诺兰认为，电影天生属性，就是应该在电影院看。
不过万万没想到呀，华纳直接让《芭比》同一天上映，据说在采访时，诺兰有些不爽华纳这样的操作，让两部大片同一天上映，是对两部电影排片的伤害。
伤不伤害我不知道，对于经常泡在影院的我是很狂喜的了，由于两部电影风格完全不同，从而造成网络上出现了一部叫《芭比海默》的“大电影”。

另外大家都关心的问题，实拍狂魔诺兰，这次拍《奥本海默》还是实拍吗，答案是确定一定以及肯定的。
诺兰内心估计很想真的拿一颗核弹来炸吧，但这当然是不可能的，诺兰有透露他的爆炸艺术，用了接近核弹爆炸视觉效果的炸弹，不过具体怎么操作，诺兰守口如瓶不愿透露更多。
不光是核爆场景用了实拍，包括预告我们看到的微观世界的原子，分子，能量波的可视化效果，还有宇宙奇观的描绘，都是通过特殊方式进行实拍拍摄的。
看过《星际穿越》大家都知道开场那片玉米地，是在拍摄的多年前，诺兰让人在那一棵棵种出来的，这次为了拍摄当时的洛斯阿拉莫斯实验室，诺兰也坚决不用绿幕合成，直接在那建了一个小镇，然后再取景拍摄。
而其实诺兰还是位胶片狂魔，以及大画幅狂魔，这次《奥本海默》的拍摄，诺兰全部采用胶片拍摄完成，而且是IMAX画幅的70MM尺寸的胶片这你受得了吗？
看过预告我们都知道，影片会有黑白画面，这黑白画面可不是后期做成黑白的，而是在拍摄时，就用了黑白的胶片去拍摄，但IMAX，或者说整个影史，根本就没有制作过70MM尺寸的黑白胶片，为了满足诺兰这一要求，IMAX技术人员不得不重新研制了为这部电影新诞生的IMAX黑白胶片。

玩胶片摄影的胶佬狂喜有没有！
换句话说，诺兰变相发明了一种电影拍摄的规格：70MM黑白胶片。
而这部电影有180分钟，3个小时的IMAX胶片量，差点让胶片放映的托盘也达到极限。
所以如果你有幸能看到原汁原味的IMAX胶片放映，那将会是有生之年，可惜的是目前IMAX纯胶片放映厅，只有诺兰临时指定的30家！
但个人觉得看激光IMAX也已经能感觉到满满的胶片味了，很满足。
哦对了这真的不是给IMAX做广告！我也想其实！要知道诺兰一开始就是从8毫米胶片玩起来的，所以对胶片，对画幅，对电影的纯粹传统技术，有着很强的执念！
至于看什么场次怎么看，我建议当然还是选大一点，音质好的影厅。最重要的建议来了，尽量靠后面的座位，因为影片的人脸特写非常多！
那么为何诺兰这次会选择奥本海默来作为拍摄内容，除了诺兰目前只会拍“男人”外，前面就提到《信条》有所谓的“预告”。
关于奥本海默那段话，原本就在《信条》剧本里，在当时拍摄那段话时，罗伯特·帕丁森也在现场，等影片拍摄结束后，罗伯特·帕丁森就把一本奥本海默50年代的演讲集，作为杀青礼物送给了诺兰。
诺兰还真的看了，而且一发不可收拾，然后又读了由凯·博德和马丁·杰伊·舍温的《美国的普罗米修斯：J·罗伯特·奥本海默的胜利与悲剧》这本书。

于是诺兰决定，他要拍奥本海默。
其实早在2005年该书出版时，拍过《1917》的萨姆·门德斯就想要拍奥本海默了，但一直没能实现，该书作者也觉得想把奥本海默错综复杂的人生搬上大银幕，是一件很艰难的事。
但诺兰却达成了这一目标，以这本书作为灵感，把奥本海默的故事拍成了电影。
那这部诺兰的《奥本海默》，接下来就给大家验货！

观感点评

《奥本海默》搞得很神秘，就在我观看首映礼时，评分都没有解禁。
本解析截稿前，烂番茄的专业影评人番茄指数和观众爆米花出奇一致，都是94%，这也是诺兰的作品在烂番茄最好的成绩，平了《蝙蝠侠：黑暗骑士》，巧的是两部电影影评人和观众指数都是94%。

IMDB《奥本海默》是8.8分，也是一个很高的成绩，平了《盗梦空间》8.8分，比《黑暗骑士》9.0分略低一点。

严格的metacritic影评人给出了89分！观众给出9.0分，成为该平台诺兰作品最高分的一部。

来嘛！为了避免尬吹！我们先说影片的缺点！
这是诺兰继《敦刻尔克》之后，诺兰再次尝试真实历史背景下打造的电影，奥本海默作为原子弹之父，外加预告基本都聚焦在制作原子弹前后的剧情，大家是不是对原子弹核爆期待值已经拉满了！
BUT，我要转折了！从电影片名《奥本海默》我们就不难看出，这是一部讲述奥本海默本人的人物传记片，而非是“3小时教你如何制作原子弹并进行投放”的电影，如果你期待影片有大量篇幅是放在原子弹爆炸的视听盛宴上的话，那这部电影估计会让你很失望。
如果你只从《盗梦空间》和《星际穿越》开始认识诺兰，把诺兰和脑洞和壮观视效划上等号去定义他的作品，那么《奥本海默》你大概也会失望。
不过你想看到一部通俗易懂，围绕奥本海默如何成为“原子弹之父”的英雄式成长的人物传记片，那你可能也会失望。
这部电影几乎全程都是对话戏，可能占比高达90%+，如果你不是作为英文是母语的观众，看的场次还没有字幕，那你会看得非常吃力，这将会是高难度的3小时听力考试相信我！
就算有字幕，看第一遍时可能也只能全程盯着字幕看。

影片的观影门槛也是一如既往的高，你不要想着诺兰会由浅入深的带你慢慢走进那段历史的“良夜”，《奥本海默》像《敦刻尔克》一样，开场就是中场，之后又穿插上下半场交错来回打乱。
另外影片出场的重要角色众多且分散，如果你不了解那段历史和人物，你会对影片十多位频繁出现的角色弄得晕头转向，可能最后就只记得奥本海默和爱因斯坦，还有爱你三千遍的托尼，和从火星回来的马特达蒙。
看《奥本海默》，需要更多的耐心和需要做好一些功课，所以解析最后会有相关的内容。
所以如果你看《奥本海默》时，需要调整好你的观影预期，做足心理准备去观看这部长达3小时的对话电影，《奥本海默》不会像是《盗梦空间》，《星际穿越》或《信条》那样的冒险动作片，这会是一部文艺属性大于商业娱乐的电影，甚至诺兰在影片中，都不屑于用一丝丝的力气，去讨好观众。
因此这也导致会有人不喜欢这部电影，其实从诺兰的第一部作品开始，诺兰就被人指出，他着有娴熟的电影技巧但也充满着匠气，总会在影片中刻意打乱时空叙事屡试不爽，但只是在自恋+装X的路上越玩越溜。
这些我都能get到，但我觉得吧，这也是诺兰之所以是诺兰的原因，诺兰不会拍出库布里克的《奇爱博士》，不会让《奥本海默》觉得像大卫·芬奇的《社交网络》。
而即使你了解诺兰的电影，诺兰也每次都会给影迷带来之前预设完全不一样的新作品，熟悉又带着新鲜感。
这句话怎么理解，我们先看熟悉的诺兰惯用的解构时空叙事。

诺兰式时空叙事

对于诺兰来说，电影的艺术就是时间和空间构建艺术。
不管是诺兰的首作《追随》靠着主角发型和伤势理清时间场景，还是《记忆碎片》完全颠覆电影正序时间叙事逻辑，亦或是《盗梦空间》层层深入的时间递进设定，《星际穿越》主角在黑洞立方体的时间回访，《敦刻尔克》的一周一天一小时，《信条》里的时间钳形战术。


诺兰都对时间和空间有着特别的嗜好，这也是诺兰能在影视界出圈的资本之一，很多人看《奥本海默》并不是因为奥本海默IP，而是诺兰这IP。
《奥本海默》依然沿袭了诺兰对于时空理解的特点。
影片故事时间背景跨度很长，从现实历史中，我们可以把奥本海默的人生，分成三个阶段，原子弹前，原子弹时，原子弹后，听君一席话如听一席话有没有，别打我。
但我没说错，原子弹研发的成功，成为奥本海默人生的重要时刻，所以影片用原子弹这个坐标，呈现了奥本海默人生进程的多个阶段，每个阶段看似在影片中无序的穿插着，但最后却像美妙的量子纠缠一样，在最后组成奥本海默人物的胜利与悲剧的写照。
《奥本海默》像《记忆碎片》一样，用了彩色和黑白做了区分，不过《奥本海默》这次的区别并非用在时间前后，而是用来区分主观和客观。
彩色部分是从奥本海默的主观视角出发，我们可以理解为奥本海默的所见所思所想。

而黑白部分则从围绕奥本海默所发生的客观事件展示，之后《奥本海默》会和《记忆碎片》一样，进行一次给白和彩色交融和升华，特别精彩。

彩色和黑白部分，时间并不是正序和排列整齐的，而是进行了打乱和重组，这也造成了影片叙事体系的进一步复杂化，这当然也是诺兰拍电影的优良传统了，就不给你好好讲故事。
虽然影片有3小时，但整部电影的节奏都非常快，事件一件接一件，带出的连锁反应和对奥本海默精神的冲击，正好对应了影片中核裂变的链式反应，一环扣这一环让人窒息。
诺兰除了彩色黑白风格双拼和多线性叙事外，为了增加影片的可看性，诺兰还试着在影片中加入不少的类型片的风格，比如惊悚恐怖幻象元素，到时大家可以仔细看，有一幕奥本海默产生错觉幻象，看到一个被核爆摧残的女子，那女子是诺兰的女儿。
我只能说好家伙，诺兰在《星际穿越》给自己女儿一个静谧乖巧时刻后，到这部直接给女儿玩“毁容”，诺兰访谈时有说，想让女儿去尝试不同状态下生与死的思考。
另外奥本海默秘密审判和听证会的戏份，诺兰运用了不少律政片的元素。

当然诺兰这次做得最大的不同，个人认为就是影片中无处不在的对话戏！

对话戏

这次《奥本海默》诺兰虽然没有抛弃他对叙事的解构，但似乎在回应影迷一直对他的诟病，比如他对角色情感构建很弱，经常对白都充斥着解释性的作用。那行呗！《奥本海默》一整部电影就在构建角色和使用对白试试看。
相比较于《敦刻尔克》全片角色惜字如金，对白寥寥无几，《奥本海默》几乎靠着对白完成了剧情推进，和节奏把控以及戏剧张力的建制。
《奥本海默》整部影片从开头那一刻紧张情绪就直接拉满，影片没有宏大上帝视角去展开二战战争的残酷，也没有任何战争的惨烈画面渲染，而仅仅是靠角色对话营造人类走到命运的档口。
开头仅仅靠着对白，我们就清楚，美军不开发原子弹，NC就极有可能捷足先登，终极武器的话语权在谁手上，至关重要。
从那一刻起，影片就像进入了一场人类未来命运的倒计时。
影片角色之间的大量对白，一开始你可能会有些不适应，但如果你把这些不间断的对白转换成是对于影片之外的留白想象，就能感受到角色和剧情扩展出来的更多可能性。
而影片由于时间和空间的打乱，对白的构建更能成为联结跨越时空的存在，影片的对白就像是串联起各个事件隐藏针线，让一切看似不起眼和原子弹和奥本海默没有关系的剧情，最后都靠着对白的层层堆叠，像漏斗一样最终汇聚。
尤其是奥本海默1954年被秘密审问调查那场戏，靠着犀利的剪辑和角色之间撞击的对白造成的情绪渲染，让那场戏直击奥本海默的道德困境焦虑的深处！现场如同也炸了一颗原子弹，核爆辐射过曝的炙热光亮，像是对奥本海默无情的凝视。


看了电影你就会感同身受了，那场戏很过瘾。
看完电影刚开始我有些不解，诺兰其实可以有很多表达形式去创作这部电影，为何选择用对白戏去构建，但看了那场审问奥本海默的重头戏，我才明白影片放置大量的对话戏份，其实和塑造奥本海默本人很契合，早期奥本海默的“口无遮拦”，“敢说敢当”，进而导致“祸从口出”，“人言可畏”，为人生后半阶段的悲剧埋下伏笔。

核爆戏

虽说影片对话戏占比很大，但这些戏份就像被一个吸引力作用给缠绕着，那就是原子弹核爆实验之夜。
那场核爆戏份确实不长，但对于这场戏的铺垫，气氛营造，还有紧张节奏的把控，可谓是做足功夫，观众似乎也跟着奥本海默一起，从组队到选址，从遇到难题困境到和NC争分夺秒。观众似乎都事无巨细的参与进研发原子弹的每个工作环节中，当然制作原子弹的内部详细流程不会公布啦，估计诺兰也不会知道。
而且在研发过程中，还穿插进谍战片元素抓内鬼的黑白内容。
更让制造原子弹的过程增加了不少的悬疑感。最后真的到了核爆那一刻，内心的激动和紧张已经提到了嗓子眼。

影片的核爆就只有这么一瞬间，但会让人难以忘怀，主打的就是一个临场感和恐惧感。
现在仔细琢磨，诺兰对于核爆玩的就是“少即是多”，如果全片一直都在炸核爆，或许就会产生视觉疲劳，也不会有太多核试验的新鲜感了。一次的震撼才让人印象深刻，妥妥的“饥饿营销”了。
另外，核爆场面不会是你想象中的多么宏大和夸张，多么惊天地泣鬼神，但诺兰却用他擅长的手段，表达了奥本海默看到核爆后，精神上的深层恐惧，那一刻，奥本海默觉得自己成了死神。
影片对于核爆进行了最大程度的留白，但这正好释放了最长久的“余波未平”情绪，后劲非常强，就算我看完电影，只要回忆影片串联到奥本海默的精神世界，就会有一种让人不适的剧烈和焦虑感袭来，同时，也庆幸着自己活在和平时代。

看完影片我并没有觉得核爆场面的戏份太少而感到不过瘾，相反的，核爆后人类的命运从此走向另一个深不可测的未知，才是这部电影真正想要传达的内核。
影片中有一个理论假设演算（预告有提到），指的是核裂变产生的连锁反应不会中断，这样将会让世界毁灭，但这种可能性接近于零。
还好真正核爆后，世界没有毁灭。
但从另一个维度，从诺兰的假设来看，核爆后的核裂变连锁反应，在人的层面已经发生了连锁反应，至今从未停止。
当人类手握着有毁灭世界的终极武器后，世界的格局就如同核裂变反应，燃烧到世界每个角落，这样的人类命运难题，奥本海默作为当初研发原子弹的领头人，承载的精神和道德困境，是前所未有的。
毋庸置疑，当时为了世界的和平正义的胜利，为了彻底摧毁法西斯主义，让日本投降，尽快结束这场人类战争浩劫，需要采取必要的手段结束战争，当时奥本海默也是这么想的，甚至他还在想原子弹成功后，能让战争永远在地球上消失。
而当在这一切发生后，奥本海默却才猛然发现自己只是一枚棋子，而非棋手，真正的棋盘，从来都在那些美国政客手上，到了麦卡锡主义盛行时，奥本海默更像是一枚用完的弃棋。

诺兰就是这样靠着返璞归真电影手艺人的行活，实打实的打造了一场奥本海默充满偏暗黑面向的复杂胜利。

表演

访谈中诺兰有个问题被问及，如果有一天诺兰本兰被拍成传记片，诺兰最希望谁来演他，结果诺兰毫无犹豫说要基里安·墨菲！他真的...
基莲可以说是继科林·法瑞尔之后最知名的爱尔兰演员了。

很多人说基莲这次终于在《奥本海默》转正了，荣升C位男主，基莲一定开心爆了，但恰恰相反，诺兰比基莲还要兴奋，诺兰觉得帮基莲找到了一部好的电影，能让基莲成为男主，让基莲真正的表演实力让更多人看到。
话剧演员走出来的基莲，当年被丹尼·博伊尔相中，拍了《惊变28天》，这部仅有800万成本的丧尸灾难片，很快让基莲出圈，基莲在《惊变28天》里充满正邪的爆发力，让当时刚拍完《失眠症》的诺兰看到了这位可塑之才。
正好诺兰当时要筹备《蝙蝠侠：侠影之谜》，就找到基莲来试镜，不是稻草人，而是蝙蝠侠，但当基莲戴上蝙蝠侠面具后，那种邪典气质一看蝙蝠侠就不是好人，于是就让基莲做了稻草人。
受到诺兰的青睐，基莲成为了仅次于迈克尔·凯恩，诺兰作品签到次数第二多的御用演员，在这些年，基莲也不负众望，在演绎生涯上频出代表作，其中《浴血黑帮》系列神剧，基莲饰演的汤米，带着他的剃刀党，在全球掀起一股继《教父》和《黑道家族》后的黑帮模仿热潮。
回到《奥本海默》，我估计明年奥斯卡最佳男主，入围名单会有基莲的一席之地。
在影片里，基莲发挥了自己精分略带阴郁，让人看着格格不入的气质，而这演员自发的魅力，也正好符合现实中奥本海默道为人处世的双面性格。诺兰这次要挑战的，其实就是要拍出奥本海默的内心世界，那种道德焦虑的困境和迷茫，以及自身亲自打开人类命运潘多拉盒所要承受的恐惧。
我刚开始看片时，会觉得为何诺兰要选择用如此大的画幅，去仅仅拍摄大部分角色的特写，意义在哪，但看到后面三分之一我悟了，这样的沉浸感，才更能进入奥本海默的内心，去体会他所体会的纠结和痛苦，还有之后被落井下石和被诬陷的绝望。

如果你有看过奥本海默的一些采访和当年的真实影像，可以从奥本海默的眼神里尤其是研发成功原子弹后，看到他那种憔悴和对于人类不断试探命运死神的无知，这些都能在基莲的表演情绪和举手投足中，得到精准的还原。

奥本海默作为一名科学家，本应追求科学真理和宇宙奥秘，并拥有着人类命运共同体的理性象征，但奥本海默却在战争泥潭中无法自拔，承担着超于常人的重任，最后迎来的却是自己国家的荒谬审判。
除了基莲，当然小罗伯特·唐尼也贡献了大变化的改造形象，虽然唐尼的一些经典表演的动作细节还是改不掉，但你也可以理解为这就是演员自身独特的魅力，唐尼也特别提到，这是他演绎生涯演过最好的角色，不知道是不是为了宣传这片才这么说的。那我们也坐等一个奥斯卡最佳配角提名吧。

而且唐尼为了出演刘易斯·施特劳斯这角色，自降身价仅形式化的拿了400万美刀片酬，要知道他出演《复联4》的片酬据说高达2000万美刀，还不包括票房分成。
另外二代黑寡妇佛洛伦丝·皮尤，也贡献了她的完美身材，是的影片被定为R级，裸露镜头，就是佛洛伦丝·皮尤饰演的珍妮，奥本海默的情妇。

这也是诺兰的作品，第一次出现了上半身赤裸的画面，可惜的是个人感觉还是放得不够开呀，既然都拍了，基莲好歹你也来个全身展示对吧，而且时间太短了（不是）。
还有艾米莉·布朗特饰演奥本海默的妻子凯蒂，现实中就是外向口无遮拦，敢作敢当并且坚韧不拔的女强人形象，她的故事其实很精彩，人生阅历丰富，但因为影片讲述的是奥本海默的故事，所以凯蒂给到的戏份并没有太多，需要自行补足。

还有像马特·达蒙，戴恩·德哈恩，杰森·克拉克等等一众知名演员，都在各自的角色上找到了强而有力的性格坐标轴，越看越有味道。
马特·达蒙还因为和妻子正在进行“夫妻治疗”暂时“息影”，原本什么影视项目都不接的，但呆萌说了，如果诺兰聘请他出演电影，他一定会出山。
除了这些出名的明星，诺兰对自己曾经出演电影的演员也是关爱有加，爱因斯坦虽然在影片戏份不多，但因为名人效应，可以说是影片最知名的存在了，爱因斯坦饰演者汤姆·康蒂，就是《蝙蝠侠：黑暗骑士崛起》的那位医生。

别以为人家是十八线演员，汤姆·康蒂早在1984年，就凭借《鲁本，鲁本》提名过奥斯卡最佳男主，还在电影《战场上的快乐圣诞》有着出色的表演。
总之在这不得不感叹诺兰大导演的号召力，能招揽好莱坞实力男演员半壁江山都来到这部电影，哪怕只做客串配角也甘愿，我以上说的明星并不是全部，在观影过程中就时常爆惊喜！
哎这不是内谁吗！啊这不是内谁内谁吗！天呀这又是谁谁谁差点没认出来！

音乐

诺兰一向对自己作品的原声部分也是要求非常高，但这些就没法像故事创意或剪辑技巧那样去操作，而是实打实用钱来买单。
这句话怎么理解呢，在诺兰没钱的早期作品中，音乐其实并没有太突出，因为没钱请得起知名作曲家，等到诺兰终于接手《蝙蝠侠》系列后，直接就请来汉斯·季默编曲，这样的合作持续到了《敦刻尔克》，除了《致命魔术》外，两人一共合作了六部电影。

到了《信条》诺兰依然向汉斯季默进行邀约，但可惜的是汉斯跑到隔壁给维伦纽瓦做《沙丘》去了，于是诺兰才得以有机会，去找到了从《黑豹》配乐脱颖而出的瑞典作曲家路德维希·格兰松。
看过《信条》的大家应该也会觉得该片的配乐特别上头，“逆行”的新概念音乐形式，给到的惊喜就是真香，影片中经典的主旋律音，正放倒放都可以，极强贴合了《信条TENET》的电影创意。
一回生二回熟，《奥本海默》诺兰依然找到路德维希·格兰松。
这次影片的电影配乐，我已经不能用锦上添花来形容了，而是成为电影不可或缺的重要组成部分，就像是电影中核裂变必不可少的元素。
前面说了影片大部分是由对白戏去组成，而这些长时间的对白，有时候还是很难去和观众产生同一语境频道的共鸣，而音乐，就成为人与人之间，甚至是全宇宙共同的“语言”。
我这几天都在不断循环着这张《奥本海默》的原声，我惊讶的发现，原声部分其实有将近一半，是有着浪漫，奔放，对大自然和生命歌颂的感动，对宇宙奥秘和生死的敬畏。

比如“Can you hear the music你能听到这音乐吗、Groves树林、Destroyer of worlds世界毁灭者”这些曲目，都展现出了影片散发出来的极致优雅，什么是“蛋蛋的忧桑”或许就是这种感觉，强烈建议去听听。
另外为了营造一些戏份的紧张时刻，配乐依然秉持着那份独特别致的浪漫，用了小提琴合奏和竖琴的搭配，大提琴打底，营造出同样狂放悠扬的交响乐。比如“Fusion融合”和“Trinity三位一体”这些曲目。
而最让我惊艳和没想到的，还是电影配乐和音效巧妙的组合设计，预告中我们能听到如同蒸汽火车呼啸的“恐龙扛狼”，不是，就是轰轰轰的声音。
这声音在影片开始就环绕在奥本海默脑海里挥散不去，但之后影片会揭晓这声音的来源，这绝对是影片的点睛之笔，你们看了就知道了，也充分还原和视听化了奥本海默焦虑疲惫崩溃的内心世界。
诺兰也是少有对配乐极为重视的导演，作曲家需要和诺兰紧密合作。
拍过电影的我们都知道，大部分电影是在粗剪的时候，会先拿别家的一些配乐来做个铺垫听个感觉，有了电影粗剪后，才去进行后期配乐制作，说白了配乐属于后期。
而在诺兰的电影里，配乐是前期工作，诺兰先会和作曲家聊剧本，然后在开拍前，就已经把电影原声给做出一个版本了，之后诺兰会带着配乐的感觉进行拍摄，剪辑。
所以大家也能感觉得到，诺兰作品的配乐，是非常重要的存在。

小结

电影《奥本海默》用了三小时的篇幅，要总结的话，其实就是爱因斯坦和奥本海默那场对话戏。

诺兰用了《记忆碎片》，《致命魔术》惯用的公式章法，把奥本海默和爱因斯坦这场戏拆分，开头提出问题，自我进行闭环。
不管是爱因斯坦，还是海森堡，不是《绝命毒师》的海森堡，是维尔纳·海森堡，亦或是奥本海默，这些已经窥探到宇宙真理和洞见人性光明与黑暗的科学家，或许在他们心中早已对生命和人类命运有了答案，人性的善与恶，似乎并没有在科技的进步中得到任何的进展，这可能是一个悲观的审视。
但诺兰一如他以往的作品，不想给出自己的答案，而是把人类命运的思考留给观众，就算是对主角奥本海默的评价，也放置在了一个尽量客观的位置，但无论怎样，毕竟是人拍的电影，就会有自己的态度。
你可以变相理解《奥本海默》是隐藏得比较深的美式主旋律大片，但也能看出诺兰在对照当下现实国际局势下，做出来的人类历史和反思的写照。
对于我来说，这似乎是人类必然宿命的进程，奥本海默必须做出原子弹，否则二战可能会走向更可怕的泥潭。
为了二战的结束，为了避免牺牲更多人，就必须让日本更真切体验死亡和消失所带来的恐惧，让世界和平早日到来。
或许你看完诺兰的《奥本海默》，你可能会觉得不如他以前的冒险科幻脑洞来得刺激，但就我而言不得不承认，这是诺兰全新的代表作，甚至到明年，诺兰可能会横扫全球各大电影节，问鼎奥斯卡。
诺兰用这部电影，只为想给观众一个思考的机会，人类生命在延续的路途中，又是否会再次愚蠢到堵上人类和世界的命运，而再再上演世界大战，而这次，可能就是同归于尽了呢？！这是一个悲剧式的发问和疑问。
正如影片诺兰展示的另一个“平行时空”的地球，核裂变没有停止，地球和人类走向灭亡。最后的答案，诺兰依然留给观众自己去解答和思考。

真实的奥本海默

电影《奥本海默》用3小时，要讲述奥本海默的完整生涯显然是不现实的，但影片就像原子弹积压裂变中子一样，尽可能在3小时的时长，编织更多的事件和细节内容。
有时候甚至片中的一句话，出场不到一分钟的角色，就是一段传奇故事。
所以影片如此丰富高密度的细节，也导致如果你不了解真实奥本海默事件前因后果，看片时可能会有些吃力。
接下来就结合真实历史和影片，聊聊奥本海默事件，看过电影可以温故知新，没看过电影我觉得更需要事先了解，对看片非常有帮助！

埋下隐患

奥本海默的家庭条件，在今天可以理解为是富二代，小时候也算是含着金钥匙长大，家里收藏的画就有毕加索和梵高。

那是因为奥本海默的母亲是一位很有涵养的名画收藏家和画家，父亲则是纺织厂大亨级别的人物。
奥本海默家庭又是欧洲移民，所以他从小受到的是欧洲那套严格正派教育，文学，哲学，艺术，科学，历史和语言各项技能，早在奥本海默小时候就已经开始涉猎和学习。
长大后奥本海默的求学路没有一帆风顺，1924年他在剑桥读书那段期间，他一直对实验物理学提不起兴趣，而是喜欢理论物理学，在念着自己不喜欢的专业那段时间，奥本海默精神状态不是很好，还做了一个毒苹果放在导师桌子上，差点被学校开除。
但幸运之神很快降临，1926年，奥本海默收到来自德国的马克思·波恩的邀请，前往哥廷根大学深造理论物理学，马克思·波恩可是量子物理学的鼻祖啊。
那个时候，也是人类的物理学之巅神仙打架人才辈出的时间点，有一张照片估计大家都看过吧，物理学界神人聚集最全的一次合影，就是在1927年拍的。

奥本海默在那段期间就像重生一样，在物理研究领域打出自己一片天，而1927年，作为学生的奥本海默也顺利拿到了博士学位，那一年，奥本海默23岁，23岁的时候的我在干什么，大家23岁又在做些什么呢？
奥本海默还有一个弟弟叫弗兰克，长大后也练成了一位物理学家，奥本海默学成之后回到美国，就立刻收到美国十几所大学的邀请任职。
奥本海默先选了上半年在哈佛，下半年在加州理工。
之后在1928年秋，奥本海默又跑去荷兰讲课，这时他也显摆了下自小学习语言的天赋，快速学习荷兰语，用荷兰语来上课，吓呆了同行。
别以为我在记流水账，这些影片都有呈现，所以给大家加强记忆观影体验会更好。
短暂的荷兰之旅结束，奥本海默再次回美国。但他患上了轻度肺结核，于是他和弟弟去新墨西哥州的一家农场疗养。
在疗养的时候，奥本海默爱上了这片沙漠乡村，并且坦言“物理和沙漠”是他一生两个最爱，好吧那只能把奥本海默和女人的关系归属到真·物理纠缠的位置了。
而对乡村沙漠的爱，据说也成为了后来奥本海默为曼哈顿计划选址的原因之一。之后奥本海默选择加州大学伯克利分校担任副教授，在那他结识了实验物理学家欧内斯特·劳伦斯，在影片中由乔什·哈奈特饰演。
就在伯克利任教期间，因为奥本海默讲究的穿着，以及打小受到欧洲礼仪的浸染，再加上这么年轻就学识渊博，所以当时大学生都挺崇拜奥本海默，甚至一些学生还模仿奥本海默的言行举止。

不过也就在那时，奥本海默有些孤傲和放荡不羁的性格，也被彰显出来，低情商说，就是奥本海默“看人下菜碟”，奥本海默对于他想要认识想要交往的人，会付出更多时间和精力，甚至是讨好，送送小礼物有事没事寒暄几句保持联系之类的。
但对于奥本海默觉得没必要进一步接触的人，则不想多花一丝社交成本，变得有些尖酸刻薄，这也就是之后不少人评价奥本海默为人，不太一样的地方。
简单说，就是奥本海默过于我行我素，口无遮拦，外加有那么一点点自负，这让他人生后期的结果埋下了隐患。
不过更大的隐患，是他对于政治的态度和讨论，早年奥本海默含着金钥匙长大，不食人间烟火，就连1929经济大萧条，也是后知后觉大半年才知道有这么个事件。
但到了奥本海默任教期间，他越来越关心政治，反对法西斯主义，资助德国物理学家移民美国，参与码头工人罢工运动，还和其他志同道合的教师学生，也想成立一个教师工会组织等等。
之后奥本海默愈战愈勇，在西班牙内战期间支援共和派，然后和当时很多左派年轻知识分子抱团取暖，深入了解美国共产主义。
当时奥本海默有一个情人，叫塔特洛克，就有加入美国共产党，她由佛洛伦丝·皮尤饰演，塔特洛克是一位谜一样的女子，让奥本海默神魂颠倒，曾经奥本海默对她求婚过两次都未果，两人长期藕断丝连，这也是为何影片一定要放入一些啪啪戏的原因，因为这也是奥本海默人生的另一面。

两人就这么谈了3年恋爱后分手，之后奥本海默就认识了同样加入过美国共产党，并且有着名存实亡婚姻的凯蒂，由艾米莉·布朗特饰演。

1940年，两人恋情发展迅速，当时已经有着三度婚姻的凯蒂，和奥本海默单独去了那个乡村沙漠，凯蒂也就在那时怀上了奥本海默的孩子。
之后凯蒂和现任丈夫提出离婚，和奥本海默结婚，开始了她的第四次婚姻，也是最后一次。
值得一提的是，奥本海默的弟弟弗兰克和弗兰克的女友，都承认自己加入了美国共主义。虽然奥本海默不承认自己加入过美国共产主义，但综上所述，奥本海默其实在任教期间，已经被美国安全部门认定为强烈的“左倾思想”了，这也是之后在麦卡锡主义盛行时，给奥本海默埋下了一个核弹级的隐患。

曼哈顿计划

二战爆发后，德国NC对于战争武器的研究从来都很前卫，核武器其实德国NC早就在研究了，之后情报显示，他们在核裂变方面取得了进展，再这么下去，用核能源来制造终极武器，迟早会发生。
这让从德国逃亡出来的物理学家们都恐慌不已，于是爱因斯坦和其他科学家，给当时的美国总统写了一封信，强烈建议美国抓紧研究原子弹，抢先NC一步。
当时美国对于爱因斯坦刚移民美国还是有所顾忌的，这也是为何爱因斯坦并没有参与制造原子弹的项目里。
而早已经被FBI盯上的奥本海默，其实也没有过得了安全审查这关。
但这时一位重要人物登场了，他就是由马特·达蒙饰演的陆军少将莱斯利·格罗夫斯，他找到奥本海默聊天后，力排众议决定让奥本海默担任制造原子弹的领头人，然后把该项目称为“曼哈顿计划”。

这当然是遭到不少人反对的，但其实当时大家也没辙，因为实在也找不出更好的人选了，而且此前奥本海默就遭到监视，如果把奥本海默放到洛斯阿拉莫斯实验室，让他一心一意搞研究，其实还更好控制他，于是1942年，曼哈顿计划，就这么悄无声息的开始了。
其实说起来简单，但制造原子弹困难重重，首先他们要选址，要找一块新的并且低调的地址，也就是新墨西哥州的洛斯阿拉莫斯。
之后为了能招募更多科学家投入封闭式的研究，就需要在那拔地而起一座小镇，有学校有医院有超市有体育场所有酒吧等等。
在奥本海默的号召下，就有上千名科学家加入了曼哈顿计划。
特别需要提出的是有位科学家叫爱德华·泰勒，在影片里由班·赛佛迪饰演，他在那时就觉得要玩就玩大的，原子弹没意思，造氢弹！

所以之后氢弹的研发，就是由爱德华·泰勒领头的。
制造原子弹最难的还是和时间赛跑，当时核裂变也只是被观测发现，要从理论物理到实验物理再到变成现实可控制的武器，还要和NC争分夺秒，是非常有挑战性的。
这也就造成当时有计算出如果开启核裂变反应，有可能核裂变不会停止，进而点燃地球大气层，全世界直接game over，虽然计算结果趋近于零，但他们还是不得不继续进行研发原子弹。
在计划进行到第二年也就是1943年的时候，奥本海默从朋友口中得知一个情报，简单说就是曼哈顿计划核心圈里，有内鬼正在窃取相关情报给苏联。
奥本海默为了保护那位好友，但又想提醒美国，就拖延了汇报时间，正因为这个拖延，从而又再次造成之后对奥本海默的不利证据。
当然在这漫长研发时间里，全封闭肯定让奥本海默寂寞难耐，他期间有私会旧情人塔特洛克一次，好啦就是出轨，奥本海默在那之后决定不再和塔特洛克见面。
当他再次听到塔特洛克的消息时，是隔年塔特洛克轻生的噩耗，这让奥本海默很崩溃，而这时凯蒂却拉了奥本海默一把，两人其实更像是志同道合的革命同志，一直到奥本海默离世，夫妻俩都没有闹掰，而是团结在一起。
值得一提的是，塔特洛克当时死亡的尸检报告，有提到她之前服用了昏迷药物，这就造成有人猜测，塔特洛克可能是被谋杀，毕竟她是美国共产主义人士。
影片中诺兰其实也有一晃而过的画面，诠释了塔特洛克薛定谔的死，也算是诺兰一贯手法了，把真相留给观众判断。
经过3年努力，一颗名叫“三位一体”，也是《黑客帝国》“崔妮蒂”英文名的实验原子弹制造完成。

“三位一体”这名字是基督教三位一体的教义，包括圣父，圣子耶和华和圣灵三个位格，同受钦崇，同享尊荣，同为永恒。
三位一体也被称为“三位一体之盾”，说到盾大家应该知道什么含义了，可以抵挡任何威胁，讽刺的是，原子弹是攻击型终极武器。
1945年5月7日，三位一体原子弹进行测试，爆炸很成功，核爆现场留下一个直径76米，铺满玻璃石的巨坑，爆炸时的魔鬼云高达12公里，当时超过1.6公里都有震感。
那接下来的事情我们都知道了，美国给日本喂了两颗原子弹，很快日本投降，二战结束。
原子弹的研发成功，提前结束了世界大战，为人类缔造了和平。
其实在是否投弹日本之前，有个小插曲，曼哈顿计划的科学家有存在过分歧，因为在1945年欧战战局已经趋于稳定，特别是希特勒已经挂掉了。
那么这时科学家有一派就觉得可以用演习原子弹核爆，去震慑日本让其投降，但当时太平洋战争打得很惨烈，美军死伤惨重，再加上美军截获日本密电，日本天皇是拒绝投降的。
奥本海默作为领头人，为了尽快结束战争，是支持投放原子弹的。
而在选择投放日本哪座城市时，排名最靠前的是京都，横滨和广岛，横滨因为在投放前被大量轰炸被排除，京都当时成为了日本的武器库，再加上地势平坦成为评估原子弹最好选择。
但美国陆军部长史汀生坚决反对，他认为京都有着日本上千年文化和历史建筑，对日本人有着宗教和精神意义，炸了京都可能适得其反，反而让日本人战死到最后一人，而且到时美国也会为此受到破坏世界文化遗产骂名，最后，投放城市选择广岛。

测试原子弹三位一体爆炸那天，当奥本海默看到核爆成功后，事后他说，他脑中浮现的是印度《薄伽梵歌》的句子：千百烈日当空争辉，或许可与至尊者那宇宙形象中的光芒相提并论。

在这之后，奥本海默晚年还引用了《薄伽梵歌》另一句话，被世人皆知。

余波辐射

二战的胜利，为全人类带来和平，这也造就了奥本海默的人生巅峰，他登上了《时代》杂志，被誉为是原子弹之父。

但对于奥本海默来说，核弹之后的余波辐射，始终侵蚀着他的内心。
奥本海默在加入曼哈顿计划时确实雄心勃勃，但在研究的过程中，他也发现了这是人类命运的十字路口，这种核武器的力量，远远比人类想象的要可怕和难以控制。
不过奥本海默心理也清楚，原子弹可以让二战结束，成为和平的推动关键。原子弹就像是一把双刃剑，在战争结束后，奥本海默已经无法控制这把剑，这把剑开始刺向他自己。
原子弹的余波一阵一阵向奥本海默袭来，1945年10月，奥本海默被批准去见美国时任总统杜鲁门，原本就是互相客套下，结果奥本海默直接向杜鲁门袒露心声，觉得自己双手沾满鲜血。

杜鲁门听完直接把胸前手帕扔给奥本海默，说道“别把自己当圣人了，真正拥有按下核按钮权力的人，也轮不到你，觉得手脏你就擦一擦”，大概这意思。
之后还没等奥本海默离开房间，杜鲁门就对旁边的国务卿迪安·艾奇逊说到，我再也不想在这办公室见到这傻X”。
说归这么说，次年杜鲁门还是给奥本海默颁发了最高平民荣誉功绩勋章。
而奥本海默真正和杜鲁门决裂，是当时美国要进行第四次核爆试验邀请奥本海默参加，奥本海默拒绝了，还写了封信给杜鲁门教他怎么做人，杜鲁门当场被激怒。
战后奥本海默离开洛斯阿拉莫斯回到学校，但很快就发现自己无心教学，这时候有一个重要角色出现，他叫刘易斯·施特劳斯，由小罗伯特·唐尼饰演。

刘易斯是美国原子能委员会AEC的创始成员之一，担任委员会委员，他向奥本海默抛出橄榄枝，让奥本海默去普林斯顿高等研究院做院长，薪水福利丰厚，并且还让奥本海默做原子能委员会下属的GAC的总顾问主席。
通俗来说AEC是做生意的，GAC是就是科学审查和顾问。
两人当时确实是互相协助的同事，但也因为两人的共事，才真正结怨闹掰。
1947年，刘易斯和奥本海默就结下梁子，只是奥本海默全然不知。
当时在一个公开听证会上，刘易斯就反对美国对某种放射性同位素的出口，因为担心别国会拿来造原子弹，而这样的反对在奥本海默眼里就是个门外汉，在听证会奥本海默当众口无遮拦说如果这都不能出口，那么一把铁铲一瓶啤酒也有这样的同位素，也不能出口。
一说完听证会就笑声不断，说者无意听者有心，刘易斯估计当时能用脚在地板扣出五室两厅四卫，刘易斯最早是一个商人，靠着自己摸爬滚打走向从政的道路，所以他并不懂科学，更不是物理学家，奥本海默那句话，也等于戳中了刘易斯的最脆弱和避讳的点，这仇刘易斯算是记下了。
之后奥本海默天真的觉得可以借助自己的影响力，去阻止核武器在全球的扩散，甚至禁止核武器，最明显的实际行动就是反对氢弹的研究，这也给原子能委员会断了不少财路。
随着美苏冷战愈演愈烈，核武军备竞赛注定会发生，当1949年苏联成功引爆第一颗原子弹后，杜鲁门很快宣布研发氢弹计划，科研领头人就是在曼哈顿计划一直喊着做氢弹的爱德华·泰勒。

于是奥本海默和爱德华·泰勒的梁子，也结下了。

美国的普罗米修斯

普罗米修斯，看过我《异形》系列的家人们应该再熟悉不过来，但不是那艘飞船。
普罗米修斯作为泰坦的神，从众神那偷取火种，并将其给了人类。为此，宙斯大怒，把普罗米修斯绑在高加索山脉受罚，每天会有一只老鹰来啄食他的肝脏，之后又会重新长出来，老鹰第二天会再来继续美餐一顿，日复一日。
奥本海默就是被比喻成那位给人类盗取火种的普罗米修斯，不过这个火有点猛就对了。
当冷战让麦卡锡主义开始盛行，美国把枪口指向美国本土。简单解释麦卡锡主义，就是参议员麦卡锡列出了美国国内一份数百人的亲共名单，名单人数包括科学家，演艺界人士等等，但其实大部分都缺乏证据。

而奥本海默就是重点关照对象。
原因就是奥本海默在曼哈顿之前的左倾思想，以及结交的一些共产主义人士。
而在苏联成功研制出原子弹后，奥本海默更被一度被怀疑是苏联间谍。在这场运动中，有两人对奥本海默进行了背刺。
那就是刘易斯·施特劳斯和爱德华·泰勒。
在1954年，奥本海默被举行了一场秘密的听证会，质疑奥本海默对国家的忠诚，和怀疑奥本海默是苏联高级间谍。
当时刘易斯已经是原子能安全委员会主席了，他私底下向艾森奥维尔提出一个要求，就是这次听证会要达到一个目的，剥夺奥本海默的安全许可。

要知道奥本海默作为原子弹之父，美国重要物理学家，参与过美国各个机密项目，剥夺他的安全许可打回平民身份，这直接就是让奥本海默社会性死亡，等于否定奥本海默此前向国家和世人所做的一切。
在听证会前，你可以理解刘易斯给奥本海默最后一次机会，也可以说这是给奥本海默下套，刘易斯想让奥本海默辞去原子能委员会顾问主席的职位，但奥本海默觉得这样反而此地无银三百两，拒绝。
于是这场长达四周的不公平听证会，奥本海默就像被扒光衣服一样被羞辱，这次听证会其实很多科学家和同事支持奥本海默，不过爱德华·泰勒给出了很不利于奥本海默的证词。

也因为这样，爱德华·泰勒虽然后来被称为“氢弹之父”，但却被科学家排挤，之后还成了库布里克《奇爱博士》的灵感角色。
最终结果是奥本海默的对国家忠诚度没有问题，但就在奥本海默原本的安全许可证自动失效的前一天，剥夺了他的安全许可，并罢免了他的原子能委员会顾问主席的职位，奥本海默被打回平民身份。

这里值得多提一句的是，当时曼哈顿计划是美国陆军主导的一次原子弹研发，所以奥本海默潜移默化是和陆军走得比较近的，而氢弹研发是美国空军主导的，而在美国国内的一些明争暗斗中，陆军和空军也有不少恩怨（财政预算拨款斗争），再加上冷战，麦卡锡主义等等，这里面关系非常非常复杂。
所以从现实角度来说，奥本海默事件，也不能全部归结于刘易斯·施特劳斯，刘易斯只是一个代表，在影片中诺兰其实拍刘易斯的为人，也并不是完全往反派方向扣，这是我觉得处理很不错的点，只可惜诺兰没有把现实中，更复杂针对奥本海默的关系网展开。
听证会后，奥本海默回归学术界，也不去管核武器或者说也管不了了，也可能是对美国政治死心了。
到了约翰·肯尼迪上台后，1963年才算是给奥本海默象征性的“平反”，肯尼迪要给奥本海默颁发费米奖，为何说是象征性的“平反”，因为奥本海默被剥夺的安全许可，并没有重新恢复。
不过还没等颁奖肯尼迪就遇刺了，所以是林登·约翰逊给奥本海默颁发了奖。奥本海默当时还对约翰逊说到，总统先生，你今天给我颁奖，肯定需要不少的宽容和勇气吧。

1965年，奥本海默在接受电视采访时，说出了那段著名的话。



两年后的1967年，奥本海默患上喉癌去世，终年62岁。
而直到2022年底，拜登政府才推翻了当年撤销奥本海默安全许可的决定，正式为奥本海默平反。
不管怎样，曾经为人类争取和平的奥本海默，在人生后半阶段成为了美国权力斗争的牺牲品，而奥本海默自己，则像是左手拿着和平橄榄枝，右手握着能摧毁世界武器的双重角色，或许在这世界上，找不到像奥本海默这样承载着战争与和平巨大矛盾道德困境的人了。
现实中的奥本海默还有很多很多故事没有在这展开，我只提炼了对你看影片比较有帮助的事件，也真心希望感谢看到最后的大伙伴们，那么本期深度解析就到这里，欢迎大家在评论区留下你的观感！

</影评>
<有用数>8140</有用数>
<没用数>184</没用数>
</review>
<review>
<作者>方形森林</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-07-24 22:19:46</时间>
<影评>

剧透警告（不是）！
看着那么多响当当的历史人物一个个出现，但无奈于有限的高中物理知识已经忘得差不多了，另一方面对白密集，港版翻译也总有与内地不同之处，所以映后自己查的时候，看到《为什么要看《奥本海默》——历史人物与演员篇》已经有了一些介绍，但还没有更全的人物，就干脆写一个小指南，以供想去看的朋友们提前简单了解，也抛砖引玉，希望有大神做更全面的背景与事件介绍。
本文图片多搬运于外网，但较难全部凑齐演员本人、剧中形象和历史影像三者的比较，介绍内容均取自维基百科。个人整理难免遗漏，有朋友感兴趣的话，请提出宝贵意见，我再进行补充完善。
2023年7月29日，新增几位人物。
此外还收集了一些事件与地点的资料，欢迎跳转阅读。
《奥本海默》观影小指南——事件与地点篇


朱利叶斯·罗伯特·奧本海默
朱利叶斯·罗伯特·奧本海默（Julius Robert Oppenheimer，1904年4月22日—1967年2月18日），美国理论物理学家。
第二次世界大战期间，奧本海默领导洛斯阿拉莫斯实验室，其参与的曼哈顿计划最终研发出用于轰炸广岛与长崎的首批核武器，因此他被誉为“原子弹之父”。战后，奧本海默在新成立的美国原子能委员会中担任总顾问委员会主席。他利用这一身份游说国际社会对核能进行管控，从而避免美国与苏联发生核军备竞赛以及防止核扩散。第二次红色恐慌期间，他公开发表的观点激怒了不少政治人士，他的安全许可也因此在1954年被撤销，意味着他无法再直接影响政治。奧本海默仍继续演讲、写作及研究物理。九年之后，美国总统约翰·肯尼迪授予奧本海默恩里科·费米奖（由继任总统林登·约翰逊颁发），奧本海默就此被平反。
在物理方面，奧本海默的研究成果包括分子波函数的玻恩–奧本海默近似法、电子和正子理论、核聚变中的奧本海默-菲利浦斯过程以及首次预测量子隧穿效应。他和学生的共同研究还对现代中子星和黑洞理论、量子力学、量子场论及宇宙射线相互作用等范畴有重大贡献。奧本海默作为一名老师，普及科学、一生志业，他在加州大学伯克利分校所建立的伯克利理论物理学中心是数一数二的理论物理学中心。二战后，他长期担任新泽西州普林斯顿高等研究院院长。
凯瑟琳·“基蒂”·奥本海默
凯瑟琳·“基蒂”·奥本海默（Katherine “Kitty” Oppenheimer、婚前姓氏为普宁（Puening）；1910年8月8日—1972年10月27日）是一名德裔美国生物学家、植物学家，也是美国共产党的成员。在洛斯阿拉莫斯期间，凯瑟琳·“基蒂”·奥本海默运用自己的生物学知识，在健康小组中协助主管路易斯·亨佩尔曼进行血液测试，评估辐射的危险性。
小莱斯利·理查德·格罗夫斯
小莱斯利·理查德·格罗夫斯（Leslie Richard Groves Jr.，1896年8月17日—1970年7月13日）是美国陆军中将，曾在第二次世界大战期间率领美国陆军工兵部队监督五角大楼建设和领导开发原子弹的绝密研究项目“曼哈顿计划”。
1918年，他以全班第四名的成绩从西点军校毕业，并获任命为工兵部队的一员。1929年，他率领工兵部队一连前往尼加拉瓜并勘测跨洋尼加拉瓜运河。1931年尼加拉瓜地震后，他接手负责马拿瓜的供水系统，为此他获得尼加拉瓜总统功绩勋章。1941年，他受命为战争部四万名员工建造巨型办公大楼，这座建筑日后被称为五角大楼。
1942年9月，格罗夫斯接管了开发原子弹的“曼哈顿计划”。除了参与大部分研制工作外，他还选定了数处研究和生产地点，包括田纳西州橡树岭、新墨西哥州洛斯阿拉莫斯、华盛顿州汉福德区。他指挥了巨大的建设工作，在各种同位素分离方法的优先次序和获取科学家和工程师所需的原材料方面作出重要决定，提高计划在获取原材料方面的优先评级，创立阿尔索斯任务收集有关轴心国原子研究的军事情报，并与其他军方高层一同决定应该核打击哪些日本城市。
刘易斯·利希滕斯坦·施特劳斯
刘易斯·利希滕斯坦·施特劳斯（Lewis Lichtenstein Strauss ，1896年1月31日－1974年1月21日）是一位美国商人、慈善家和海军军官，曾在美国原子能委员会任职两届，第二届担任该委员会主席。他是核武器发展、美国核能政策和美国核电发展的重要人物。
作为冷战初期美国原子能委员会的创始委员，施特劳斯强调有必要保护美国的原子机密，并监控并保持领先于苏联境内的原子发展。因此，他是发展氢弹的坚定支持者。在担任美国原子能委员主席期间，施特劳斯敦促发展原子能的和平利用，他预测原子能将使电力“太便宜而无法计量”。与此同时，他最大限度地减少了放射性尘埃可能对健康造成的影响，例如布拉沃城堡热核试验后太平洋岛民所经历的情况。
施特劳斯是 1954 年 4 月美国原子能委员会人员安全委员会举行的备受争议的听证会的推动者，在这次听证会上，物理学家J. 罗伯特·奥本海默的安全许可被撤销。因此，施特劳斯经常被视为美国历史上的恶棍。1959 年，德怀特·D·艾森豪威尔总统提名施特劳斯担任美国商务部长，这引发了一场旷日持久的公开政治斗争，但施特劳斯的任命并未得到美国参议院的批准。
琼·弗朗西斯·塔特洛克
琼·弗朗西斯·塔特洛克（Jean Frances Tatlock，1914年2月21日－1944年1月4日）是一位美国精神病学家和内科医生。她是美利坚合众国共产党党员，曾任党刊《西部工人》记者、撰稿人。她还因与第二次世界大战期间曼哈顿计划洛斯阿拉莫斯实验室主任J. 罗伯特·奥本海默 (J. Robert Oppenheimer)的浪漫关系而闻名。
塔特洛克是著名古英语学家、杰弗里·乔叟研究专家约翰·斯特朗·佩里·塔特洛克的女儿，毕业于瓦萨学院和斯坦福大学医学院，并在那里学习成为一名精神病学家。塔特洛克于 1936 年开始见到奥本海默，当时她还是斯坦福大学的研究生，奥本海默是加州大学伯克利分校的物理学教授。由于他们的关系以及她的共产党身份，她受到联邦调查局的监视，她的电话也被窃听。
塔特洛克患有严重抑郁症。1944年1月5日下午1点左右，她的父亲来到她位于蒙哥马利街1405号的公寓。按门铃无人回应，他便从窗户爬了进去，发现塔特洛克躺在浴室的一堆垫子上，头浸在半满的浴缸里。有一封未署名的遗书，内容如下：
我恨透这一切了......对于爱过我、帮助过我的人，向你们致以我全部的爱与勇气。我想过活命，想过奉献，但不知为何，我麻木了。我用尽全力去理解，但就是不能够......我觉得我会为自己的整个人生负责——至少我可以从这个纷扰的世界中卸下灵魂麻木的负担。
欧内斯特·奥兰多·劳伦斯
欧内斯特·奥兰多·劳伦斯（Ernest Orlando Lawrence，1901年8月8日—1958年8月27日），美国物理学家、加州大学伯克利分校物理学教授。劳伦斯于1930年代初在伯克利发明了回旋加速器，因此获得1939年诺贝尔物理学奖。
劳伦斯于1931年创立了加州大学放射实验室，该实验室后来更名为劳伦斯伯克利国家实验室，并由此开创了由大型研究团队开展大科学研究的模式。曼哈顿计划期间，基于回旋加速器，劳伦斯又发明了电磁型同位素分离器（Calutron），该仪器被广泛利用于第二次世界大战期间的铀浓缩。劳伦斯伯克利国家实验室的研究人员以及其他伯克利的化学家共发现了16种化学元素、位居世界第一，其中第97号元素锫（Berkelium）以伯克利命名，103号化学元素铹（Lawrencium）即以欧内斯特·劳伦斯命名纪念。著名华裔女物理学家吴健雄是欧内斯特·劳伦斯在伯克利的博士研究生。
鲍里斯·西奥多·帕什
鲍里斯·西奥多·帕什（ Boris Theodore Pash，原名鲍里斯·费多罗维奇·帕什科夫斯基，1900年6月20日至1995年5月11日）是一名美国陆军军事情报官员。
鲍里斯·费奥多罗维奇·帕什科夫斯的父亲是西奥多·帕什科夫斯基牧师（1934 年至 1950 年成为大都会提奥菲勒斯大主教），一位俄罗斯东正教牧师，于 1894 年被教会派往加利福尼亚州。 1906 年，他的父亲被召回俄罗斯。
1916 年至 1917 年，父子俩加入了俄罗斯军队，在第一次世界大战中与德国和奥匈帝国作战：西奥多作为一名军事牧师，16 岁的鲍里斯作为一名炮兵列兵。俄罗斯革命期间， 1918年至1920年，他在黑海白军服役，对抗布尔什维克。1920 年 7 月 1 日，他与在布尔什维克巩固权力的情况变得明显时选择返回美国。
1940 年，帕什应征入伍，并成为位于旧金山要塞的第九军地区总部的反情报主管。他负责在加州大学辐射实验室调查涉嫌苏联间谍活动。他审问了包括罗伯特·奥本海默在内的工作人员，他得出的结论是“可能仍然与共产党有联系”。帕什不相信奥本海默是间谍。他认为奥本海默的个人荣誉和对自己声誉的担忧会阻止他采取这种行动。因此，帕什并不建议奥本海默退出曼哈顿计划，只是建议奥本海默由反情报特工陪同。
大卫·希尔
大卫·希尔 (David L. Hill) 就读于加州理工学院，于 1942 年毕业。随后，他被芝加哥大学冶金实验室（“Met Lab”）聘为副实验物理学家。他在物理学家恩里科·费米 (Enrico Fermi) 的指导下工作直至 1946 年，为曼哈顿计划做出了贡献。
1942 年 12 月 2 日，费米领导的实验成功地在世界上第一个人造核反应堆 CP-1 中实现了自持核链式反应，大卫·希尔是参与人员之一。希尔也是西拉德请愿书的七十位签署者之一，该请愿书敦促美国总统哈里·S·杜鲁门不要对日本使用原子弹。
广岛原子弹爆炸后，希尔加入了一个致力于解决原子弹对政治和社会影响的组织。希尔与该小组领导人小约翰·辛普森 (John A. Simpson, Jr.) 和尤金·拉比诺维奇 (Eugene Rabinowitch) 共同撰写了文章《原子科学家大声疾呼：核物理学家说原子弹不存在秘密，也无法防御它》。文章强调，科学家有责任确保不再研制原子弹。
1954 年，希尔决定前往加利福尼亚州，在加州大学洛斯阿拉莫斯科学实验室理论物理部工作。在此后的五十年间，希尔创建并监管了多家科学研发公司。希尔于 2008 年 12 月 14 日去世。享年 89 岁。
尼尔斯·亨里克·达维德·玻尔
尼尔斯·亨里克·达维德·玻尔（Niels Henrik David Bohr，1885年10月7日—1962年11月18日），丹麦物理学家，1922年因“他对原子结构以及从原子发射出的辐射的研究”而荣获诺贝尔物理学奖。
玻尔发展出原子的玻尔模型。这一模型利用量子化的概念来合理地解释了氢原子的光谱。他还提出量子力学中的互补原理。20世纪20年代至30年代间量子力学及相关课题研究者的活动中心，哥本哈根大学的理论物理研究所（现名尼尔斯·玻尔研究所），也是由玻尔在1921年创办的。
20世纪30年代，玻尔积极帮助来自纳粹德国的流亡者。在纳粹德国占领丹麦后，玻尔与主持德国核武器开发计划的海森堡进行了一次著名会谈。他在得知可能被德国人逮捕后，经由瑞典流亡至英国，并于该国参与了合金管工程。这是英国在曼哈顿计划中承担的任务。战后，他呼吁各国就和平利用核能进行合作。他参与了欧洲核子研究组织及丹麦原子能委员会里瑟研究部的创建，并于1957年成为北欧理论物理研究所的首任主席。为纪念玻尔，国际纯粹与应用化学联合会决定以他的名字命名107号元素，𬭛（Bohrium）。
爱德华·泰勒
爱德华·泰勒（Edward Teller，1908年1月15日—2003年9月9日），出生于匈牙利的犹太裔理论物理学家，被誉为“氢弹之父”。
泰勒于1930年代移民美国，任教于加州大学伯克利分校、芝加哥大学等，并成为曼哈顿计划的早期成员，参与研制第一颗原子弹。这段期间，他还热衷于推动研制最早的核聚变武器（氢弹），不过这些构想直到第二次世界大战结束之后才实现。在一场对于罗伯特·奥本海默背景调查的听证会上，泰勒对这位过去在洛斯阿拉莫斯的同事，作出一些具争议性的证词，此后他在科学界中变得不受欢迎。他持续寻求美国政府与军事研究机构的援助。泰勒是劳伦斯利福摩尔国家实验室的建立者之一，并于此机构担任多年的主管及助理主管，1959年还主持建立了伯克利空间科学实验室。
泰勒晚年对于一些军事与公共议题，发表了一些具争议性的技术解决方法，其中包括计划在阿拉斯加利用热核爆开凿港口。他是罗纳德·雷根的战略防御计划之热衷支持者。泰勒的一生因其科学才能、欠佳的人际关系，以及善变的个性而知名。此外也被认为是1964年电影《奇爱博士》的灵感来源之一。
罗杰·罗伯
罗杰·罗伯（Roger Robb，1907年7月7日－1985年12月19日）是美国哥伦比亚特区巡回上诉法院的美国巡回法官和审判律师。1954 年，他担任原子能委员会听证会的特别顾问，该听证会导致奥本海默的安全许可被撤销。
弗兰克·弗里德曼·奥本海默
弗兰克·弗里德曼·奥本海默（Frank Friedman Oppenheimer，1912年8月14日－1985年2月3日）是一位美国粒子物理学家、牧场主、科罗拉多大学物理学教授、旧金山探索博物馆的创始人。
弗兰克·奥本海默是著名物理学家罗伯特·奥本海默的弟弟，他在曼哈顿计划期间进行了核物理方面的研究，并对铀浓缩做出了贡献。战后，奥本海默早期参与美国共产党使他受到审查，他辞去了在明尼苏达大学的物理学职位。奥本海默是麦卡锡主义的目标，被列入黑名单，不得在美国找到任何物理教学职位，直到 1957 年他被允许在科罗拉多州的一所高中教授科学。1969 年，奥本海默在旧金山创立了探索博物馆，并担任第一任馆长，直至 1985 年去世。
阿尔伯特·爱因斯坦
阿尔伯特·爱因斯坦（Albert Einstein，1879年3月14日—1955年4月18日），是出生于德国、拥有瑞士和美国国籍的犹太裔理论物理学家，他创立了现代物理学的两大支柱的相对论及量子力学，也是质能等价公式的发现者。他在科学哲学领域颇具影响力。因为“对理论物理的贡献，特别是发现了光电效应的原理”，他荣获1921年度的诺贝尔物理学奖（1922年颁发）。这一发现为量子理论的建立踏出了关键性的一步。
爱因斯坦在职业生涯早期就发觉经典力学与电磁场无法相互共存，因而发展出狭义相对论。他又发现，相对论原理可以延伸至重力场的建模。根据研究出来的一些重力理论，他于1915年发表了广义相对论。他持续研究统计力学与量子理论，这让他给出了粒子论与对于分子运动的解释。1917年，爱因斯坦应用广义相对论来建立大尺度结构宇宙的模型。
阿道夫·希特勒于1933年开始掌权成为德国总理之时，爱因斯坦正在走访美国。由于爱因斯坦是犹太裔人，所以尽管身为普鲁士科学院教授，他并没有返回德国。1940年，他定居美国，随后成为美国公民。在第二次世界大战前夕，他在一封写给当时美国总统富兰克林·罗斯福的信里署名，信内提到德国可能发展出一种新式且深具威力的炸弹，因此建议美国也尽早进行相关研究，美国因此开启了曼哈顿计划。爱因斯坦支持增强同盟国的武力，但谴责将当时新发现的核裂变用于武器用途的想法，后来爱因斯坦与英国哲学家伯特兰·罗素共同签署《罗素—爱因斯坦宣言》，强调核武器的危险性。
帕特里克·梅纳德·斯图尔特·布莱克特 
帕特里克·梅纳德·斯图尔特·布莱克特 (Patrick Maynard Stuart Blackett)，1897 年 11 月 18 日 - 1974 年 7 月 13 日）是一位英国实验物理学家，因其在云室、宇宙射线和古地磁学方面的工作而闻名，于 1948 年获得诺贝尔物理学奖。
1925 年，他成为第一个证明放射性可以导致一种化学元素核转变为另一种化学元素的人。他还在第二次世界大战中做出了重大贡献，为军事战略提供建议和开展运筹学研究。
威廉·利斯库姆·博登
威廉·利斯库姆·博登（William LiscumBorden，1920 年 – 1985 年 10 月 8 日）是一位美国律师和国会工作人员。1949年至1953年担任美国国会原子能联合委员会执行主任，成为美国政府中最有权势的核武器发展倡导者之一。博登因写了一封信指控物理学家J·罗伯特·奥本海默 (J. Robert Oppenheimer)是苏联特工而闻名，这一指控导致了1954 年的 奥本海默安全听证会。
战争期间的两项技术发展极大地影响了博登的思维。其中一次发生在 1944 年 11 月：在向荷兰抵抗组织空投物资后，在荷兰上空执行夜间任务返回时，他看到一枚德国V-2 火箭正在飞往伦敦。
 “它就像一颗流星，流淌着红色火花，从我们身边呼啸而过，就好像飞机一动不动……我开始相信，火箭将使美国遭受直接的跨洋攻击，这只是时间问题。” 
另一次是1945年8月得知日本原子弹爆炸后，他说这对他产生了“电流效应”。
针对奥本海默的行动常常与当时的麦卡锡主义联系在一起。但博登其实是是一位干预主义、反共的自由民主党人，是共和党约瑟夫·麦卡锡的敌人而非支持者。
肯尼思·大卫·尼科尔斯
肯尼思·大卫·尼科尔斯（1907 年 11 月 13 日至2000 年 2 月 21 日），也被称为尼克，是一名美国陆军军官，也是一名土木工程师，曾参与秘密曼哈顿计划，该计划在第二次世界大战期间开发了原子弹。他曾担任James C. Marshall的副地区工程师，并从 1943 年 8 月 13 日起担任曼哈顿工程师区的地区工程师。尼科尔斯领导了田纳西州橡树岭克林顿工程师工厂的铀生产设施，以及华盛顿州汉福德工程师工厂的钚生产设施。
战后，尼科尔斯继续参与曼哈顿计划，直到 1947 年被原子能委员会接管。1946年至 1947 年，他担任原子能委员会的军事联络官。在美国西点军校短暂任教后，他晋升为少将，并成为武装部队特种武器项目负责人，负责原子武器的军事方面，包括后勤、装卸和训练。他曾担任陆军总参谋部原子能事务、计划和作战部副主任，也是与原子能委员会合作的军事联络委员会的高级陆军成员。
1950年，尼科尔斯将军出任国防部制导导弹司副司长。1952年重组时，他被任命为研究开发主管。1953年，他担任原子能委员会总经理，推动核电站建设。他在针对J·罗伯特·奥本海默的诉讼中发挥了关键作用，导致奥本海默的安全许可被撤销。在晚年，尼科尔斯成为私人核电站的工程顾问。
哈康·莫里斯·谢瓦利埃
哈康·莫里斯·谢瓦利埃（ Haakon Maurice Chevalier，1901 年 9 月 10 日－1985 年 7 月 4 日）是一位美国作家、翻译家和加州大学伯克利分校法国文学教授，他因与物理学家J·罗伯特·奥本海默的友谊而闻名。
1942 年，谢瓦利埃向奥本海默通报了他与乔治·埃尔滕顿的一次讨论，这让他相当不安，并认为奥本海默应该知道苏联试图通过埃尔滕顿渗透曼哈顿计划的情况。那段简短的谈话、奥本海默迟来的报告以及掩盖谢瓦利埃身份的企图，后来成为奥本海默 1954 年在原子能委员会举行的安全听证会上的关键问题之一，导致他的安全许可被撤销。
在众议院非美活动小组委员会听证会后，谢瓦利埃于 1950 年失去了伯克利分校的工作，并且无法在美国找到另一个教授职位，因此搬到了法国，在那里他继续从事翻译工作。
伊西多·艾萨克·拉比
伊西多·艾萨克·拉比（Isidor Isaac Rabi，1898年7月29日—1988年1月11日），美国犹太人物理学家，因发现核磁共振（NMR）而获得1944年的诺贝尔物理学奖，而核磁共振成像（MRI）就是基于核磁共振技术的。他也是其中一个最早研究多腔磁控管的美国科学家，多腔磁腔管可用于微波雷达和微波炉。
万尼瓦尔·布什
万尼瓦尔·布什（Vannevar Bush，1890年3月11日—1974年6月28日），美国工程师，发明家和科学行政人员，在第二次世界大战期间担任美国科学研究与开发办公室的负责人，几乎所有的战时军事研发都是通过该办公室进行的，包括雷达的重要发展以及曼哈顿计划的启动和早期管理。他强调了科学研究对国家安全和经济福祉的重要性，并敦促建立国家科学基金会。
2021年5月12日，美国参议院商务、科学和交通委员会通过《无尽前沿法案》（现更名为《美国创新与竞争法案》），其名称缘起万尼瓦尔·布什撰写的报告：《科学，无尽的前沿（Science，The Endless Frontier）》
汉斯·阿尔布雷希特·贝特
汉斯·阿尔布雷希特·贝特（Hans Albrecht Bethe，1906年7月2日—2005年3月6日），德国和美国犹太裔核物理学家，对于天体物理学，量子电动力学和固体物理学有很重要的贡献。由于恒星核合成理论研究成果，他获得了1967年诺贝尔物理学奖。
贝特在职业生涯的大部分时间里都是康奈尔大学的教授。他是秘密的洛斯阿拉莫斯实验室理论部门的负责人。后来，贝特与爱因斯坦和原子科学家紧急委员会开展了反对核试与核军备竞赛运动。他帮助说服肯尼迪和尼克森政府分别签署了1963年《部分禁止核试验条约》和1972年《反弹道导弹条约》（SALT I）。
罗伯特·瑟伯尔
罗伯特·瑟伯尔（Robert Serber，1909年3月14日—1997年6月1日）是名美国物理学家，曾参与过曼哈顿计划。瑟伯尔的一次关于曼哈顿计划基本原理、任务目标的讲演被打印、分发给了全体科学工作者，并被称为《洛斯阿拉莫斯入门》。《纽约时报》评价他为“原子弹降生时智慧的助产士”（the intellectual midwife at the birth of the atomic bomb）。
瑟伯尔的妻子夏洛特·瑟伯尔被奥本海默任命为洛斯阿拉莫斯技术图书馆的负责人，她是该图书馆唯一的战时女性部门领导。
根据瑟伯尔的回忆录（1998 年），瑟伯尔为所有三个设计项目创建了代号：“小男孩”（铀枪）、“瘦人”（钚枪）和“胖子”（钚内爆）。这些名称是根据它们的设计形状而定的。“瘦人”将是一个很长的装置，名字来自达希尔·哈米特侦探小说和同名系列电影；“胖子”炸弹是又圆又胖的，以西德尼·格林斯特里特在《马耳他之鹰》（来自哈米特的小说）中的角色命名。）。“小男孩”将排在最后，其命名只是为了与“瘦子”炸弹形成对比。
理查德·菲利普斯·费曼
理查德·菲利普斯·费曼（Richard Phillips Feynman，1918年5月11日—1988年2月15日），美国理论物理学家，以对量子力学的路径积分表述、量子电动力学、过冷液氦的超流性以及粒子物理学中部分子模型的研究闻名于世。因对量子电动力学的贡献，费曼于1965年与朱利安·施温格及朝永振一郎共同获得诺贝尔物理学奖。
费曼发展了得到广泛应用的亚原子粒子行为的图像化数学表述——费曼图。费曼在世时是世界上最有名的科学家之一。1999年，在英国学术期刊《物理世界》举办的130位世界顶尖物理学家参与的票选活动中，费曼跻身十大有史以来最伟大物理学家之列。
费曼在二战期间曾参与协助原子弹的开发，而后在1980年代因参与调查挑战者号航天飞机灾难而为公众熟知。在理论物理学研究之外，他还是量子计算领域的先驱，并提出了纳米技术的概念。他曾担任加州理工学院的理查德·托尔曼理论物理学教授。
费曼热心参与物理学普及事业，为此写过大量书籍并举办讲座。这其中包括于1959年做的有关自上而下的纳米技术的讲座《底部有的是地方》以及三卷本本科物理学讲义《费曼物理学讲义》。现在知名的费曼学习法即出自他的理念。
肯尼思·汤普金斯·班布里奇
肯尼思·汤普金斯·班布里奇（Kenneth Tompkins Bainbridge，1904年7月27日－1996年7月14日）是美国哈佛大学物理学家，从事回旋加速器研究。他对核同位素之间质量差异的精确测量使他证实了阿尔伯特·爱因斯坦的质能等效概念。他是1945 年 7 月 16 日进行的曼哈顿计划核试验的负责人。班布里奇将核试验爆炸描述为“肮脏而可怕的表演”。测试结束后，他立即对奥本海默说道：“Now we are all sons of bitches.”在整个 20 世纪 50 年代，班布里奇仍然是民用控制核电和放弃核试验的直言不讳的支持者。1950 年，他是向哈里·S·杜鲁门总统 请愿声明美国永远不会第一个使用氢弹的12 位杰出科学家之一。
莉莉·霍尼格
莉莉·霍尼格（Lilli Hornig，1921年3月22日——2017年11月17日）是一位捷克裔美国科学家，曾参与曼哈顿计划，也是一位女权主义活动家。霍尼格和她的丈夫一起去了洛斯阿拉莫斯，他在那里找到了一份工作。在最初被要求参加打字测试后，她的科学技能得到了认可，并被任命为曼哈顿计划的一名科学家，在一个研究钚化学的小组中工作。
后来人们认为钚化学对女性来说太危险了，所以她转而从事高爆镜片的工作。在洛斯阿拉莫斯期间，她签署了一份请愿书，敦促在无人岛上使用第一颗原子弹作为示威。作为一名女权主义者，霍尼格是 HERS（高等教育资源服务）的创始主任，该服务是由 Sheila Tobias 首次组织的新英格兰学院和大学妇女关注委员会的赞助。她曾在美国国家科学基金会、美国国家癌症研究所和美国科学促进会的平等机会委员会任职。她曾担任哈佛大学妇女平等委员会的研究主席，并咨询并参与了许多有关女性科学教育和职业的研究。
恩里科·费米
恩里科·费米（Enrico Fermi；1901年9月29日—1954年11月28日），美籍意大利裔物理学家，美国芝加哥大学物理学教授。他对量子力学、核物理、粒子物理以及统计力学都做出了杰出贡献，曼哈顿计划期间领导制造出世界首个核子反应堆，也是原子弹的设计师和缔造者之一，被誉为“原子能之父”。费米拥有数项核能相关专利，并在1938年因研究由中子轰击产生的感生放射以及发现超铀元素而获得了诺贝尔物理学奖。他是物理学日渐专门化后少数几位在理论方面和实验方面皆能称作佼佼者的物理学家之一。
塞斯·亨利·内德迈尔
塞斯·亨利·内德迈尔（Seth Henry Neddermeyer，1907年9月16日－1988年1月29日）是一位美国物理学家，介子的共同发现者，后来在第二次世界大战期间在洛斯阿拉莫斯实验室从事曼哈顿计划时倡导了内爆型核武器。内德迈尔倡导的内爆方法被用于第一颗原子弹的爆炸，胖子投在长崎的原子弹，以及几乎所有现代核武器。
路易斯·沃尔特·阿尔瓦雷斯
路易斯·沃尔特·阿尔瓦雷斯（Luis Walter Alvarez，1911年6月13日－1988年9月1日）是一位美国实验物理学家、发明家、教授，因利用氢气泡室发现粒子物理学中的共振态而获得1968年诺贝尔物理学奖。他与他的儿子、地质学家沃尔特·阿尔瓦雷斯 (Walter Alvarez)一起提出了阿尔瓦雷斯假说，该假说提出灭绝事件消灭非鸟类恐龙是小行星撞击的结果。
维尔纳·海森堡
维尔纳·海森堡（Werner Heisenberg，1901年12月5日—1976年2月1日），德国物理学家，量子力学创始人之一，“哥本哈根学派”代表性人物。1933年，海森堡因为“创立量子力学以及由此导致的氢的同素异形体的发现”而获得1932年度的诺贝尔物理学奖。他对物理学的主要贡献是给出了量子力学的矩阵形式（矩阵力学），提出了“不确定性原理”（又称“海森堡不确定性原理”）和S矩阵理论等。他的《量子论的物理学原理》是量子力学领域的一部经典著作。
海森堡曾经是德国核武器开发计划研制的参与者，不过纳粹德国自始至终都没有能力将核武器从理论变为现实。海森堡本人提供的一种说法称，他其实并不信任希特勒政权，因此在尽力拖延纳粹德国的研究计划。但曼哈顿计划重要领导人古德施密特等一些人对这种说法嗤之以鼻，这也被称之为“海森堡之谜”。
第二次世界大战结束后，他和其他德国物理学家作为囚犯，被美国军队送往英国。1946年重返德国后，他和他的同事们重建了哥廷根物理研究所，该研究所在1948年改名为马克斯-普朗克物理学研究所。
克劳斯·埃米尔·尤利乌斯·富克斯
克劳斯·埃米尔·尤利乌斯·富克斯（Klaus Emil Julius Fuchs，1911年12月29日—1988年1月28日），德国理论物理学家、著名核武器间谍，直接或间接地参与了美、苏、英三国的核武器研发计划。
1941年受鲁道夫·佩尔斯邀请加入英国原子弹研发计划合金管工程并成为其最信任的助手，同时开始向苏联提供情报。1943年，他与佩尔斯同赴美国哥伦比亚大学，开始参与曼哈顿计划。次年8月，他前往新墨西哥州的洛斯阿拉莫斯国家实验室参与原子弹研发，在犹太裔德国物理学家汉斯·贝特手下工作并负责以内爆方式引爆钚芯原子弹（即后来投在长崎的胖子）的多项重要机密计算，也曾参与氢弹的早期理论发展。二战结束后，他留在洛斯阿拉莫斯国家实验室参与十字路口行动核武试验的准备工作。1946年8月，返回英国担任英国核能研究机构理论物理部主任参与英国原子弹研发项目。
富克斯于1941-1949年间向苏联提供了包括美、英两国原子弹设计方案、计算方法和大量相关实验数据在内的大量高价值情报，大大缩短了苏联第一颗原子弹的研制周期。1945年9月，他向苏联提供了恩里科·费米1943年-1945年间介绍热核武器研究状态的一系列报告的总结。1947年底至1949年五月，又向苏联提供了美国氢弹研究主要理论架构（恩里科·费米和爱德华·泰勒在芝加哥大学的研究）和一部分早期草图等情报，以及原子弹测试结果和铀-235浓缩等技术信息。美国国会的一份报告称他是自国家诞生以来破坏力最大的间谍。1949年9月，英美情报机构确认其间谍身份；1950年1月，他向军情五处的调查人员认罪，3月被判四项指控成立，但出于苏联在二战中为英国的盟友而仅被处以14年监禁，但被剥夺英国国籍。1959年6月提前获释后前往东德定居，供职于东德科研机构。
库尔特·弗雷德里希·哥德尔
库尔特·弗雷德里希·哥德尔（Kurt Friedrich Gödel，1906年4月28日—1978年1月14日），出生于奥匈帝国的数学家、逻辑学家和哲学家，维也纳学派（维也纳小组）的成员。哥德尔是二十世纪最伟大的逻辑学家之一，其最杰出的贡献是哥德尔不完备定理和连续统假设的相对协调性证明。哥德尔和爱因斯坦建立了深厚的友谊他们经常一起长途步行往返于普林斯顿高等研究院。他们谈话的性质对研究所的其他成员来说是个谜。经济学家奥斯卡·摩根斯坦 (Oskar Morgenstern)回忆道，在爱因斯坦生命的最后阶段，他坦言，他“自己的工作不再有多大意义，他来到研究所只是……为了有幸与哥德尔一起步行回家”。
亨利·刘易斯·史汀生
亨利·刘易斯·史汀生（Henry Lewis Stimson，1867年9月21日—1950年10月20日）。美国政治家，曾担任美国战争部长、菲律宾总督和美国国务卿。1929年12月，曾回应中华民国调停中东路事件的请求，谴责苏联违反《非战公约》。史汀生个人十分反对日军侵华的行为（九一八事变），而美国当时亦宣布不承认日军的行动，即史汀生不承认主义。
哈里·S·杜鲁门
哈里·S·杜鲁门（Harry S. Truman，1884年5月8日—1972年12月26日），美国政治家，民主党人，是第34任美国副总统（1945年）、第33任美国总统（1945年－1953年）。

露丝·谢尔曼·托尔曼
露丝·谢尔曼·托尔曼（Ruth Sherman Tolman，1893年10月9日－1957年9月18日）是一位美国心理学家、教授。二战期间，她在美国战争信息办公室担任了两年的舆论分析师（1942-1944）并在战略服务办公室（OSS）（中央情报局的前身）担任临床心理学家（1944-1945），主要职责是评估测试外勤特工的心理稳定性。尽管她嫁给了理查德·切斯·托尔曼，但据称她与她的好朋友 J·罗伯特·奥本海默 (J. Robert Oppenheimer) 一直有染。

菲利普·莫里森
菲利普·莫里森（Philip Morrison，1915年11月7日－2005年4月22日）是麻省理工学院的物理学教授。他因二战期间曼哈顿计划的工作以及后来在量子物理学、核物理、高能天体物理学和SETI 计划（搜寻地外文明，Search for extraterrestrial intelligence）方面的工作而闻名。
1940 年在奥本海默的指导下获得加州大学伯克利分校理论物理学博士学位。1943 年 1 月加入芝加哥大学的曼哈顿计划冶金实验室，与尤金·维格纳 (Eugene Wigner)一起设计核能反应堆。1944 年转到洛斯阿拉莫斯实验室。他的首要任务是帮助确定一枚炸弹需要多少钚，他计算出 6 公斤（13 磅）就足够了。之后，他与乔治·基斯蒂亚科夫斯基（George Kistiakowsky）合作研究引爆内爆式核武器所需的爆炸透镜。
莫里森在伯克利就读期间加入了共产党，他是整个 20 世纪 50 年代少数仍保持就业和学术活跃的前共产党员之一。

乔治·博格丹诺维奇·基斯蒂亚科夫斯基
乔治·博格丹诺维奇·基斯蒂亚科夫斯基（George Bogdanovich Kistiakowsky，1900年12月1日-1982年12月7日，乌克兰裔美国哈佛大学物理化学教授。他在曼哈顿计划中负责开发内爆型核武器所需的爆炸透镜。
1962 年到 1965 年，基斯蒂亚科夫斯基担任美国国家科学院科学、工程和公共政策委员会(COSEPUP) 主席。他获得了多项奖项，包括1957 年荣获空军杰出民事服务奖章。1961 年，他被杜鲁门总统授予功绩勋章，1961年被艾森豪威尔总统授予自由勋章， 1967 年被林登·约翰逊总统授予国家科学奖章。
晚年，基斯蒂亚科夫斯基积极参与反战组织“宜居世界委员会”。他断绝了与政府的联系，以抗议美国卷入越南战争。

爱德华·乌勒·康登
爱德华·乌勒·康登（ Edward Uhler Condon，1902 年 3 月 2 日－1974 年 3 月 26 日）是一位美国核物理学家，量子力学的先驱，第二次世界大战期间参与了雷达的开发，以及作为战略的一部分的核武器的开发。曼哈顿计划。弗兰克-康登原理和斯莱特-康登规则均以他的名字命名。在麦卡锡时期，爱德华·康登也是众议院非美活动委员会的主要目标之一。

乔瓦尼·罗西·洛马尼茨
乔瓦尼·罗西·洛马尼茨（Giovanni Rossi Lomanitz，1921年10月10日－2002年12月31日），美国物理学家。20 世纪 40 年代初，洛马尼茨在加州大学伯克利分校攻读研究生。在那里，他成为物理学家J. 罗伯特·奥本海默的得意门生。在实验室期间，洛马尼茨帮助建立了建筑师、工程师、化学家和技术人员联合会(FAECT) 的小型工会。1942-45 年参加曼哈顿计划。由于被怀疑与共产党活动家史蒂夫·尼尔森存在密切联系被免职，随后应征入伍并在太平洋服役。之后，在康奈尔大学由理查德·费曼的指导下完成了博士学位。战后，洛马尼茨被传唤到众议院非美活动委员会调查，他的身份是奥本海默被暂停安全许可的重要证据。由于怀疑与调查，洛马尼茨一度从事铁路维护工人。1962年，他开始在新墨西哥州矿业技术学院工作，后来担任系主任，1991年因癌症退休。

最后再谈谈感受：
1.影片完成度很高，对白很密集，需要全程集中注意力；
2.35mm胶片版是会有不一样的感受，不过还想二刷一遍IMAX体会一下差别，杜比厅应该也不错，这部片音效与配乐也很重要；
3.看电影千万别选第一排！！！


</影评>
<有用数>2618</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
<review>
<作者>哲夫成城</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2023-01-01 10:07:14</时间>
<影评>

【作者简介】方在庆，1963年生，湖北天门人。1979年就读于吉林大学物理学系，1991年获武汉大学哲学博士学位。自2002年起，任中国科学院自然科学史研究所研究员，博士生导师。研究方向为科学史、科学哲学和科学社会学，尤其关注爱因斯坦、德国的科学与现代化。曾先后任教于浙江大学、清华大学，担任美国麻省理工学院“杰出访问学者”，德国慕尼黑大学埃里克•弗格林教席（Eric-Voegelin-Professur，C3）以及德国比勒菲尔德大学客座教授等。发表论文40多篇，出版论著和译作多本。



《美国的普罗米修斯——罗伯特·奥本海默的伟绩与悲剧》
奥本海默传8.8[美] 凯·伯德 [美] 马丁·J.舍温 / 2023 / 中信出版集团中译本


















































【延伸阅读】

真知灼见8.3(美)奥本海默 / 1998 / 东方出版中心

现在可以说了8.3[美] 莱斯利·R.格罗夫斯 / 1991 / 原子能出版社

原子物理学家的戏剧目前无人评价[西德]约斯特·赫尔比希 / 1983 / 原子能出版社

原子弹秘史（上下册）8.4(美国)理查德·罗兹 / 2008 / 上海科技教育出版社

囚徒的困境7.0[美] 威廉·庞德斯通 / 2015 / 中信出版社

柏拉圖的天空评价人数不足Ed Regis / 天下文化

第一核纪元评价人数不足[美]艾尔文.温伯格 / 1996 / 原子能出版社

</影评>
<有用数>1073</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>mumudancing</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-07-25 15:55:23</时间>
<影评>

本文首发“看理想”公众号

《奥本海默》无疑是一部杰作。
即使从导演克里斯托弗·诺兰的个人作品谱系去看，它也超越了以往代表作的深度和广度，呈现出更为娴熟的技艺、更为沉稳冷峻的风格。
宏大的历史主题与主角基里安·墨菲细腻深刻的表演一起，共同重现了史诗般的瞬间。那个瞬间，扭转了一个天才科学家的一生，也扭转了世界格局——它让我们看到人性的较量、科学与政治的博弈如何在今天依然深刻影响我们所处的时代，并且成为一个忧心忡忡的预言，引领世人预想未来可能重现的悲剧。

裂变与聚变
电影《奥本海默》改编自2005年出版的传记《美国普罗米修斯：J·罗伯特·奥本海默的胜利与悲剧》。它的中文译名是《奥本海默传》，没有直接预示作品的主题。电影的改编却与原著密切相关，紧紧抓住奥本海默充满矛盾的个性和他的才华对世界格局的复杂影响。
与传统的传记片讲述方式不同，诺兰使用了他擅长的多重结构，解构、再重构这位物理学家的一生。《奥本海默》中运用了两条明显的叙事线，一条由彩色画面构成的“裂变（fission）”，一条由黑白画面构成的“聚变（fusion）”。两条线的叙事主角分别是科学家奥本海默和政客施特劳斯，他们处于两场听证会的风暴中心，这里也是他们命运的转捩点——从此一个成为科学正义的殉道者，一个成为政治肮脏的代言人。

在“裂变”与“聚变”两条主线向前行进的同时，还有不断分叉的叙事线，从奥本海默口中，从他周围师友、同事、妻子、政敌的口中，讲述这位科学家成长的关键事件和情感状态。支离破碎又密集呈现的细节如原子能量，不断裂变、融合、再裂变、再融合，拼凑出完整的命运地图。它和电影伊始介绍量子物理学的科学家的一句台词相应：“这是一个充满能量和悖论的世界。”
在我们熟悉的史诗倾向的传记片里，往往主角的个人经历会以客观事件的推进展现。但在《奥本海默》中，明显有一种新的方式，打破我们的预期，提供了新的叙事视角。
那就是镜头语言可以呈现主角丰富的内心。他所阅读的书籍，他所听到的音乐，他所疑惑的物理问题，都可以成为一种“风景”，由镜头带我们窥探。表现在《奥本海默》中，就是那不断落下的雨滴激起的涟漪，不断裂变的原子能量迸发的火花，广袤无垠的繁星云层和冲破它们的想象，既是心中幻象的隐喻，最终也成为外部现实——蘑菇云升腾点燃大气层的那一刻，与奥本海默成长过程中复杂的内心相应和，最终它产生了神秘又巨大的能量，既带来胜利，也足以摧毁世界。
因此片中那句来自印度经典《薄伽梵歌》的诗句，不断萦绕在我们脑中：
“如今我已成为死神，世界的毁灭者。”
“裂变”与“聚变”不断交叉、融合，直至某个节点相会。普罗米修斯攫取火种带来荣耀，随后被宙斯禁锢在山上不断遭受折磨和羞辱。它是奥本海默一生的寓言，电影去揭示：这位普罗米修斯，是美国塑造的神话，最终他也成了神话的殉道者。


神性与人性
如果简单以善良与卑鄙、正义与邪恶区分彩色“裂变”和黑白“聚变”两条故事线，那还是低估了原著刻画人性的深度。事实上，《奥本海默传》的作者致力于探索这位科学家的复杂内心，他并不以白和黑简单区分主角与竞敌的个性，恰恰相反，奥本海默所做的许多事情都让人感到不解，他的多面性恰恰是这部电影绮丽的基础。
在原著传记中，作者曾鲜明地表达过他的观点：“人一生中的个人经历决定了他的公共行为和他的决策。”
奥本海默如何带领一众科学家制造出足以摧毁世界的武器，又赌上后半生的命运阻止美国政府运用这门超级武器，即是他性格完全相悖的两面。
在长达三小时的故事讲述过程中，我们能够强烈地感受到一点：每一件事情就像前一个事情裂变的化学反应，它既推动了新的事件发生，也产生了毁灭性的能量。正如奥本海默向爱因斯坦提出的那个问题：对原子弹连锁反应的担忧，“连锁反应”就发生在他身上，也发生在他给世界格局带来的影响。为了应对事情的两面性，他总是保持政客般的沉默。

以一件“小事”为例，奥本海默在年轻时曾经给自己的导师下毒——电影中用一个青苹果的特写点明了他性格中隐藏的邪恶一面，但很快，他又意识到自己所做的事是邪恶的，忙不迭地去挽救、悔恨，用尽全力阻止悲剧的发生。
奥本海默对待原子弹及其可能造成的毁灭性结果，始终有两种期待。一种是他渴望试验成功，渴望摁下摁钮的时刻原子弹爆炸，渴望世人看到他们的成功；另一种期待是他希望事情就到他想到的这个地方停止，后面不应该造成悲剧，他应尽到道义的责任避免世界进入这样的危险。
奥本海默的妻子基蒂看透了他的个性，在他的婚外恋情人自杀后，奥本海默深陷自责，妻子却愤怒地提醒他：“你不能作孽之后还要让人们同情你！”——情人简的自杀，与奥本海默既深情依赖又无情逃离的矛盾个性相关，在《奥本海默传》中，作者就冷酷地指出，简是奥本海默性格的第一个受害者。
那么第二个、第三个受害者是……？历史已经告诉我们了，原子弹无预兆地被投向广岛、长崎之后，超过十万人当场丧生，加之核辐射带来的疾病和死亡，超过二十二万人死于这两枚原子弹。它们是由奥本海默带领的“曼哈顿计划”制造的，在他深情投入的故土洛斯阿拉莫斯这片荒漠上，他驰骋着自己的野心，又酿成了灾难性的后果。
也许有人要说，他只希望原子弹被研发出来，不希望原子弹被投入使用。《奥本海默》的原著文字和电影正揭示了人的复杂性——他渴望自己的成就被世界看到，因此没有极力阻止美国政府的决策，却表现为无能为力阻止；而在他的成就被世界看到之后，他又立马陷入悔恨，从此在悔恨、苦修中抵消个人成就带来的灾难。
小罗伯特·唐尼饰演的政客施特劳斯，在最后时刻揭露了奥本海默的“虚伪”。从某种程度上来说，奥本海默的虚伪和天真是并存的。他既希望科学能够不计后果地达到巅峰，又期望不计后果的责任最终并不落在他头上，结果对世人而言，他成为了荣耀的“原子弹之父”，“沾满血的双手”却由政治家们去承担，他从另一方面保持住了自己“纯洁”的形象。


主角与群戏
饰演奥本海默的演员基里安·墨菲，在电影中呈现了极为精湛的表演。他大部分时刻保持克制、内敛，从青年时期到老年时期，跨度极大地演出了这位科学家经历不同事件时的复杂反应。某些时刻他极为狂躁、邪恶、分裂，某些时刻他又极为温和、亲民、友善，还有某些时刻他极为傲慢、无礼、冷酷，某些时刻他又极为谦卑、超凡脱俗，像极了修行多年的哲学家。
这些复杂多变的情感，在墨菲瘦削的脸上呈现，有如一道道风景。通过35mm胶片版观看时，怼到极限的脸部特写仿佛通过显微镜观看一个人的内心。他脸上的每个分子、原子都被放大——湛蓝的瞳孔闪闪发光，渴求成就；细密的红色血丝充满忧虑、不安躁动；瘦削的脸骨在标志性的毛呢帽下始终有一部分阴影，既象征山脊般的坚毅个性，又有山一般的深邃和神秘。奥本海默现实中曾以呢帽烟斗的智慧形象得到公众认可，而墨菲的演技又深化了他的视觉魅力，一位精干、压抑、情感充沛的科学家，一个善变、神秘、有魅力的技术政客，一个狡猾、多情、冷酷的情人，都是奥本海默。

在二战即将结束、冷战随即开启的这段风云岁月里，卷入历史尘嚣的诸多科学家、政治家以不同方式贡献自己对和平和正义的理解。在《奥本海默》本应着墨个人的传记片里，群戏如个人戏一样精彩。你可以感受到每一位明星演员使用娴熟的技艺刻画人物，他们和基里安·墨菲一样，在裂变、聚变中迸发出惊人的能量。
这其中最令我印象深刻的配角是饰演奥本海默妻子的艾米莉·布朗特。作为一个著名科学家的妻子，本身她也是卓越的知识分子。与奥本海默这样一位性格复杂的丈夫共处多年，她既享受他带来的名望和荣耀，又常年忍受他的不忠和因他带来的被监控、诽谤的生活环境。奥本海默扑朔迷离的私人情感生活因听证会曝光于众，对妻子来说是莫大的羞辱。她的嫉妒、压抑和愤怒又伴随着坚毅、忍耐和决绝，在某些时刻她甚至反过来带领伤害她的奥本海默走出困境——教导他振作，必须击败心中溃散的力量，重塑信心。演员艾米莉·布朗特，用她成熟丰富的演技呈现了一个与奥本海默同样复杂平等的女性形象——只有势均力敌的智慧和毅力，才能够和这样的人物生活在一个屋檐下，她令人信服。

除此以外，小罗伯特·唐尼饰演的政客施特劳斯也让人感到毛骨悚然。他在一点一滴中积累对奥本海默的仇恨，每一次科学家无视他，一个词语、一个表情、一个动作，他都默默吞下被轻蔑的苦果。尴尬而不失礼貌的微笑，谦卑恭敬的弯腰，始终有距离又渴望打破距离的交谈……最终汇聚成一场反叛的阴谋。隐藏在那始终微笑的面孔下的，就是一个老谋深算、心胸狭窄的政治人物。他利用民主的程序正义制造了一场叛国冤案，聪明之后，又因这场精心策划的权谋被钉在历史的耻辱柱上，他在自己期待的巅峰时刻坠落。

种种复杂的科学家和政客角色，共同铸就了《奥本海默》恢弘的人性风景。当你通过IMAX版本观看时，性格迥异的这些历史人物纷纷拉着你进入他们“那一边”，有人激烈地辩驳原子弹不应被投向平民，有人相信制造氢弹才能带来世界和平，有人为日本被夷为平地欢呼到疯狂，也有人为自己参与制造的灾难深夜呕吐不止……
可以说在多年电影工业的成熟练习之中，导演克里斯托弗·诺兰获得了一种更成熟的力量，不仅能够表现宏伟震撼的风景和结构庞杂的叙事，他亦有能力去展现人类深邃广袤的内心，一个、两个、三个……群像在二战主题电影《敦刻尔克》之后又上一个台阶。他更懂得如何发挥多年御用演员基里安·墨菲的能量，使这样一个瘦削而冷酷的角色从宏伟的群戏中突出，又加深了人们对奥本海默的认识。
如果你带着看原子弹如何研发成功的期待进入电影院，一种可能，你会特别失望——因为这个故事的主线根本不是原子弹如何成为“三个世纪以来物理学的发展巅峰”，大量对白和辩论会耗费普通观众的耐心，让人急于得到一个胜利的结果、或者一个悲剧的落幕。
但如果，你相信没有人会成为神话或天才那样的人物，每一个卓绝的历史人物都可能只是一个普通人，他会犯错，他会卑鄙，他会痛哭流涕……那么你会在《奥本海默》中找到情感共鸣。在某一刻我们以为自己是重要的、可以成就一番伟业的；但在更多时候，我们会在质疑和犹豫中做出自以为是的决定，往后不断为某个错误的瞬间不断付出填补的后果。
对野心勃勃的诺兰而言，个人情感终会上升为宏观的意识形态。当我们回看历史和个人命运的悲剧时，我们必然得到这样的启示：它可能还会重演。也许《奥本海默》的野心即在于此，人类期冀的梦想，可能会酿成悲剧。科学被掌控然后释放的瞬间，邪恶亦随之而来。我们将如何面对，这不是奥本海默一个人的问题。


</影评>
<有用数>1418</有用数>
<没用数>31</没用数>
</review>
<review>
<作者>40000km</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-07-02 19:37:26</时间>
<影评>


《奥本海默》oppenheimer 7月20日全球上映（全片长达3小时），目前还不确认是否会同步登陆国内院线。但无论何时才能欣赏倒这部期待已久的诺兰新作，奥本海默和曼哈顿计划前后那段历史都非常值得详细介绍，这样也有利于更好的来欣赏这部电影。

原子弹，不仅确立了二战的结局，也成为冷战格局的核心要件， 可以说从原子弹诞生之日开始，整个人类世界都为之产生了深刻而久远的巨大变化，至今核武器仍是世界政治格局的重要结构因素。作为原子弹之父，研制并打造原子弹的奥本海默处于科学、技术、工业、政治交汇的洪流之中，针对他的争议，以及美国政府曾经对他的政治迫害，都使得他的人生经历特别值得我们了解和思考。


朱利叶斯·罗伯特·奥本海默，美国理论物理学家。他在第二战期间的曼哈顿计划中担任洛斯阿拉莫斯国家实验室的主任（当时该实验室负责核武器设计研发），也就是核武器研发技术负责人，因此奥本海默也被公认为“原子弹之父” 。本片就是围绕他的人生，尤其是在曼哈顿计划中主持核武研发的过程、三位一体核实验、以及战后作为美国原子能委员会顾问因其左翼思想倾向而引发的安全听证会，通过这些焦点，来映射出他颇具宿命论色彩的人生路途。
奥本海默的故事绝不仅仅是一个受到政治迫害的科学家这么简单，他对宗教尤其是印度教的巨大兴趣和哲思、在科学领域的贡献、对科学教育的推动，神秘且时而傲慢的个人魅力，以及对政治的理解与参与甚至被政治的迫害，都使得他多维的人生颇为值得探索和研究，希望诺兰的这部电影可以呈现出一个复杂立体的奥本海默。
至于有关奥本海默及相关历史事件的挖掘与分析，电影真探之后也会推出相关的音频节目，欢迎大家关注。
本文接下来主要是介绍影片中的部分真实历史人物，以及其背景和幕后的演员。


奥本海默的扮演者基利安·墨菲来自爱尔兰，他曾与诺兰多次合作。我对他的印象是从《惊变28天》确立的，之后也参与过不少影视大作，但貌似一直没能大火，直到他主演剧集《浴血黑帮》，使得他的演技得到了更多的认可和推崇，影响力进一步提升，预祝通过第一次作为主演与诺兰的再次合作，可以让墨菲的演绎生涯更上一个台阶。


莱斯利·格罗夫斯，曼哈顿计划的负责人，隶属于美国陆军工兵部队，加入曼哈顿计划时候被升任为准将，著名的五角大楼就是他于1941年带领施工建造的，他的风格是实干、忠于职守并能很好的领导团队完成任务。扮演格罗夫斯的是巨星马特·达蒙，达蒙的喜剧式风格应该可以和墨菲的表演相得益彰，为紧张甚至有些惊悚的本片带来一抹幽默质感。


凯瑟琳·奥本海默是奥本海默的妻子，同时也是一位生物学家，她还有一个特殊身份，是美国共产党党员，她在奥本海默结合之前有过两段婚姻，在和奥本海默交往时，还处于第二段婚姻之中，后来是因为怀孕，就先和前夫离婚再与奥本海默结婚，可谓是一位敢爱敢恨的女性，据说在奥本海默因原子弹而成名后，她染上了酗酒的毛病。片中饰演凯瑟琳的是著名一线女演员艾米莉·布朗特，她近些年在银幕上呈现了诸多强悍的独立女性形象，不知道在本片中诺兰与布朗特会如何打造这位独特的女性。


吉恩·塔特洛克， 毕业于斯坦福医学院的美国精神病学家，她是奥本海默的前女友，也是一位美国共产党党员，左翼人士，据说她是奥本海默左翼思想的引路人，奥本海默曾经两次向她求婚却遭到她的拒绝，也是她因为与奥本海默的关系，在曼哈顿计划之前就遭到了美国政府的秘密调查和窃听，最后她因为患有明确的临床抑郁症而于1944年自杀。本片中扮演塔特洛克是英国女演员弗洛伦丝·皮尤，2020年因参演《小妇人》获得奥斯卡最佳女配角提名，她被大众所熟知是在漫威电影《黑寡妇》中扮演寡姐的妹妹叶莲娜。


刘易斯·施特劳斯，影片中的重要“反派”，保守派政治人士，艾森豪威尔执政期间任美国原子能委员会主席，在杜鲁门总统时代是委员会委员，其实此时他就与奥本海默有过交集，他本人对奥本海默抱有敌意，认为后者的左翼思想色彩是核武项目安全的潜在问题。任职原子能委员会主席后，他认为首先必须撤销奥本海默的安全许可并将奥本海默排除出委员会，所以他也是1954年安全听证会的推动者。他的扮演者是钢铁侠小罗伯特·唐尼，这也是唐尼第一次与诺兰的合作，估计唐尼在此片中会与墨菲有矛盾对手戏，还是相当期待的。


尼尔斯·玻尔丹麦著名理论物理学家，1922年就因研究原子结构及其辐射而获得诺贝尔物理学奖，海森堡的老师，与爱因斯坦就量子力学相关概念的论战为世人所熟知，他对核武器的研发也有着重要的推动作用，玻尔因反纳粹而逃离德国，国产著名话剧《哥本哈根》说的就是波尔与他的学生海森堡在1941年那次著名的成为历史公案的私人会面。同时他与曼哈顿计划的重要关系，这使得他也会成为本片中戏份可能不多但绝不可忽视的一个角色。扮演玻尔的是著名演技派英国演员肯尼思·布拉纳，近期除了他自导自演的大侦探波洛之外，在诺兰的上一部电影《信条》中，他演绎的反派安德烈也令人印象深刻。


谈到海森堡，这部电影中也有呈现，德国物理学奖维尔纳·海森堡是量子力学的创始人之一，提出了著名的不确定性原理，1932年就因创立了量子力学而获得了诺贝尔物理学奖。由于他服务于纳粹政府，也被后人有所诟病；同时他也理所当然的成为纳粹德国核武器计划的技术带头人，奥本海默等科学家们就是担心以他为代表的纳粹德国科学界会率先研制出核武器，才决定一定要抢先研制，以免纳粹拥有毁灭世界的力量，这点应该也是本片故事的发端。本片中扮演海森堡的是德国演员马提亚斯·施维赫夫，他因为在《红男爵》中扮演一战德国传奇飞行员里希特霍芬而成名。


罗伯特·赛博，美国物理学家，曼哈顿计划中研制出的三枚原子弹“小男孩、瘦子、胖子”的命名就源自于他，他对曼哈顿计划基本原理、任务目标的培训课程被印刷成手册，成为每一个参与该项目科研人员的必修课。《纽约时报》评价他为“原子弹降生时智慧的助产士”。片中扮演赛博的演员相信不少人看着眼熟，他就是在李连杰与成龙联袂参演的电影《功夫之王》中扮演美国少年杰森的迈克尔·安格拉诺。


理查德·费曼是我个人非常喜爱的理论物理学家，也是诺贝尔物理学奖获得者。他参与到曼哈顿计划之中时年不到25岁，但立刻展现出了优秀的能力以及“超人”的幽默感，这也是费曼本人一贯的重要特征。在本片中扮演青年才俊之费曼博士的是因为黑袍特工队而成名的杰克·奎德，他是著名演员梅格·瑞安和丹尼斯·奎德的儿子，个人感觉他来演绎费曼从形象和喜感上都颇为传神。


莉莉·霍尼格捷克裔美国化学家，她本来是应聘打字员而进入曼哈顿计划的，后来因为她的科研能力被认可，而被招募到研究钚元素的项目小组中。她同时是一位女权活动家，后来曾参与请愿，希望不要将核武器直接应用于日本，而应在无人岛上进行威慑性实爆以逼迫日本投降。片中扮演霍尼格的是美国女演员奥莉薇·瑟尔比，她曾参演过艾略特佩奇的成名作《朱诺》，我对她的印象则是在《特警判官2012》中她所扮演的新人女警官卡珊卓·安德森。


欧内斯特·劳伦斯美国物理学奖，因发明了回旋加速器而获得了1939年诺贝尔物理学奖，他在曼哈顿计划中基于回旋加速器设计制造了电磁型同位素分离器，以用于提炼浓缩铀。著名的华裔女实验物理学家吴健雄就是他的学生。影片中扮演欧内斯特的是曾经著名男演员乔什·哈奈特，他曾在《珍珠港》中演绎大本的好哥们丹尼而成为偶像型明星，在刚刚上线的黑镜第六季中，也有他的精彩演绎。


爱德华·泰勒，匈牙利裔美国理论物理学家，他是曼哈顿计划早期的策划者之一，在与费米的交流中，开始对核聚变武器产生浓厚兴趣，并逐步从原子弹的研发中转向氢弹（比较特立独行不按照既定计划执行），这使得他成为后来大家公认的“氢弹之父”，他也是积极倡议对日本使用核武器以证明实力与决心的科学家之一。在对奥本海默的安全听证会上，作出了不利于奥本海默的证词，也是科学圈内唯一一个同意撤销奥本海默安全证明的人士，这之后被学界以及社会人士所诟病。泰勒也更积极的参与到政治之中，倡导通过核武器来提升国家力量，因此也被坊间描绘为疯狂科学家，据说他还是库布里克的著名反战影片《奇爱博士》的灵感来源之一。片中扮演泰勒的是美国演员本·萨弗迪，他同时也是一位导演兼编剧，2019年一部颇为独特的电影《原钻》就是他自编自导的作品。

最后介绍的是爱因斯坦，其实应该不必介绍了，全世界最著名的科学家，开创了伟大的相对论，也被人们普遍认为是最智慧的科学家形象。爱因斯坦的扮演者是一位来自苏格兰的老演员汤姆·康蒂，他其实和诺兰合作过，并且曾在著名影片《战场上的圣诞快乐》中扮演劳伦斯上校，不过我对他的强烈印象，则是在老友记系列中，他饰演艾米莉（曾与罗斯有过短暂婚姻）那位搞笑的父亲。


篇幅以及有限的影片信息执行，有关《奥本海默》中的重要人物与演员只能先介绍到这里。还有太多的重要历史人物出现在本片中，也都由具有相当咖位的演员所饰演。比如由影帝加里奥德曼饰演的时任美国总统杜鲁门、千星之城中的戴恩·德哈恩、同为奥斯卡影帝的拉米-马雷克、卡西·阿弗莱克等，很多人物估计仅仅是在影片中一带而过，但无论背景和在历史中的影响，都值得我们更多的关注和挖掘。

曼哈顿计划云集了除德国外，西方世界一大批来自各学科顶级的科学家与科研人员，绝不仅仅局限于物理学。据统计前后有近700名科学家以及60万人参与了该项目，因此，仅就这一点也绝对应该配得上一部由顶级导演执导，且众星云集的史诗电影，期待能够在第一时间，走进电影院欣赏到这部影片！
以上
别忘了关注电影真探的相关音频节目！


</影评>
<有用数>759</有用数>
<没用数>20</没用数>
</review>
<review>
<作者>孔鲤</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-09-05 23:10:28</时间>
<影评>

我并无意与大家一道控诉迫害，那没什么意义。事实上我相信英国出生的诺兰自己也没这个意愿，他只是借这个壳讲述了欧洲是如何衰落的。
更进一步说，当年参与的人们自己也都知道，这只是一个幌子，核心诉求是不能让罗斯福系统治下的欧洲新移民快速获得政治地位，尤其是不能让有过原子能委员会履历的人分得战后的赃。
所以影片开始，诺兰就不厌其烦地拍摄了奥本海默辗转于欧洲各国学物理，这是本片最重要的片段之一，因为在这一段里诺兰通过玻尔、海森堡等人传递了一个非常重要的概念：
欧洲当时是科学的中心。尤其是在爱因斯坦1927年和哥本哈根学派论战以后、在爱因斯坦1928年加入德国人权同盟以后、在爱因斯坦1933年定居美国普林斯顿再未离开以后。
欧洲当时更是政治的中心。尤其是在一战和二战的两次剧烈撕扯以后，苏和美才纷纷崛起。

在有了这样的背景知识后我们就能明白，奥本海默，一个美国新移民（其父亲是德国人，爷爷是德国一个不识字的农民），犹太人，为什么在欧洲的课堂上屡屡被轻视：
比如他在剑桥当学生时，做实验总是做不好，会被同学和老师嘲笑，以至于他甚至想过毒死老师；
比如他在苏黎世当老师时，欧洲年轻人来上课，会用「听不懂他的美国英语」来讽刺他，而他不得不用荷兰语上课来证明自己也可以「欧洲化」。
这两个情节似乎和明面上的主线毫无关系，又不是研究原子弹，又不是和美共有联系，但它才是本片最重要的部分：无论你学识如何，无论你是学生还是老师，美国佬就是美国佬，欧洲人不会看重你。
有了这样清晰的概念，我们才能明白影片反复强调奥本海默留学欧洲时想家：他的自我认同是美国人（最后和爱因斯坦的对话里也说了这句），他在美国才能获得归属感，所以他要回美国建立当时美国还没有的量子学系（影片起码说了三遍）。
而真实历史中，奥本海默还接触过汤姆森、卢瑟福、康普顿、泡利等，那可是20年代，是那一批欧洲科学家最勃勃生机的年代，但他还是走了，虽然他已经有了名声，虽然他成绩出众。
个中原因没有明说，但我们不难猜测。无论是主动的，还是被排挤的，归根结底都是那句俗语：
宁当鸡头，不当凤尾。
好了，现在我们来思考影片里频繁出现的美共。
奥本海默不是刻板印象里那种只知道做研究的谢尔顿科学家，恰恰相反，他是一个非常积极地参与政治和社会事务的科学家。他出生的环境里，因为很多好的私立学校都不招收犹太人，所以犹太小孩往往会去工人学校，所以奥本海默事实上从小就和工人子弟一起读书，也因此他身边有着大量被种族歧视、政治压制的群体。
这一点到他1922年步入哈佛大学时都还存在：当时的哈佛大学对于犹太人的名额有明确限制。
说白了，他们无法轻易出头。
所以我们后来熟悉的很多社团，这类人都是有参与的。
一个从小就意识到自己的出身会使得自己在政治上受到歧视的人，身边又有大量政治要素，他显然不会按部就班去走传统选举的政治路径。
我说了这几段，无非是想说，奥本海默和他身边的亲朋好友都有左翼思想，其实是一件很必然的事情，所以他身边人均一个美共名额，加入组织获得社会杠杆再正常不过了。至于他自己为什么没有加入美共呢？因为他的智力和学识让他可以不走这条路。
一个彩蛋是，在罗斯福的治理下，30年代加入美共并不是多么不难接受的事情，而一个我们比较熟悉的中国人也在那个时候加入过，他家里也有不少科学家，他姓饶。
扯远了，现在我们回到电影。于是我们会发现，尽管影片看似一直在讲述麦卡锡主义如何针对美共，但似乎影片却完全没有介绍为什么奥本海默会有左翼思想，而三个小时的电影甚至连欧美的生态位差别这样的闲笔都加了。
那么只能是一个答案：美共与否，完全不重要。
那么什么重要？
针对奥本海默这批人的清洗，重要。
我要说的是，这才是本片最核心的表达：美共、犹太，都是幌子，但不让奥本海默这类人迅速获取政治资源和政治地位，才最关键。
那么奥本海默为什么会有那么大威胁？
因为奥本海默这批人，实则是罗斯福的铁杆支持者，有声望、有实力，还有广泛的国际关系。
就在1940年，奥本海默还和身边人一起给罗斯福第三任投了票。
这是本片的另一个大背景：在罗斯福去世后，美国高层发生了一次路线转移。而麦卡锡主义，实际上是对罗斯福系统的干部/人才的一次大清洗。

在罗斯福对于战后的构想中，国际格局应该是同时有美苏中的一席之地的，他积极推动和苏联的合作，为此还进一步逼迫蒋介石和苏联签订《中苏友好同盟条约》，而罗斯福也不是把宝都押在国民党身上，他和我党甚至也有很多联系。
美军迪克西使团在1944年访问延安，就是罗斯福一手推动的，而当时我党也和美军观察组有了非常深厚的联系，甚至讨论过战后的格局划分，主席和使团成员谢伟思的谈话有兴趣的朋友可以查一查，这里不展开。
值得展开的是几个事件，我列一个时间线：
1945年3月11日，美国联邦调查局以1月26日出版的《美亚》杂志上有一篇文章与他们掌握的一份秘密材料在内容上相似为由，搜查大量文件。1945年4月4日，谢伟思收到美国方面的消息，要求他立刻离开延安回到华盛顿。1945年4月12日，罗斯福在佐治亚州的温泉因突发脑溢血去世。1945年4月12日，谢伟思抵达华盛顿。1945年6月6日，美国联邦调查局查抄了《美亚》杂志编辑部，逮捕了国务院官员谢伟思。
我并不打算展开相关历史事件的分析，也不打算思考是否其中有阴谋论，但很明显的一件事是，罗斯福在二战胜利之前的意外去世，实际上让他对于战后格局的设想快速崩盘，这以后才是杜鲁门和丘吉尔两个人联手确定了冷战格局。
是的，我没说错。杜鲁门和丘吉尔是冷战诞生的最重要推手。如果没有冷战，那么老欧洲不会迅速衰退（与本文开头呼应），无论是欧洲人还是欧洲移民，都会获得相应的地位，但冷战开始以后，美国快速以苏联的威胁为由，成为西方世界独一无二的存在，直到今天。而这是符合选举失败的丘吉尔1946年在美国铁幕发言的利益的。
而当我们思考清楚这个背景，再回过头来看奥本海默，就会发现他是罗斯福的路线下最出色的干部候选人。
是的，我还是没说错，不是科学家，是干部。
影片里其实对此表现得非常清晰。奥本海默不是一个不食人间烟火的科学家，他在得到许可加入曼哈顿计划后，主动提出了建一个小镇。

这个小镇的名字是洛斯阿拉莫斯。
然后他来组建自己的队伍，找了大量科学家，带着他们和家眷一起来到这个小镇。
然后他担任镇长兼警长。
然后他来负责整个计划。
这不是一个科学家需要做的，这是一个成熟的管理者需要做的。
一个需要负责方方面面的领导人，从人员之间的利益分配、矛盾纠纷，到整个工作路线的制定和执行，都必须要有人能够听他的。影片着重描写的这一段，实际上强化的是什么？
是奥本海默对于科学的在行吗？
完全不是。实验靠别人，计算靠别人，这是影片特地强调的点，也就是说单论科学，奥本海默不是最强的。
但奥本海默有足够的组织能力。
所以影片对奥本海默的定位，其实并非大家以为是被迫害的科学家。
而是：一个拥有广泛国际关系和社会关系的的犹太籍左翼人士，手底下有着能制造出杀伤性武器的一群科学家，且本人在原子弹爆发后拥有巨大声望。

再直白点，这是一个走上特殊赛道的政治家雏形。
有了这样清晰的背景，我们再来把上面说的线索汇集一下。
1，犹太人即便是在二战结束前的美国，也是处于受歧视的状态，日常路径很难出头。
2，曼哈顿计划是罗斯福一手推动的。奥本海默等人是罗斯福的忠实票仓。
3，罗斯福对战后的格局设想和我们今天所看到的截然不同。
4，奥本海默本人是罗斯福系统里着重培养的人才干部。
然后，罗斯福死了。
一个有趣的历史细节是，罗斯福死后，杜鲁门才知道有曼哈顿计划的存在。如果只把目光局限于罗斯福和杜鲁门两个人，那这件事就只是一把手瞒着二把手，但如果我们把目光放大一点呢？
那这件事是：罗斯福连二把手都瞒着，而自己独立组建了一支会建立极大功勋的干部梯队，这群干部主要来自老欧洲和左翼群体。
如果你是当时美国的其他政客，无论是总统还是议员，你们都是按照传统的选举一步步走上来的，而眼前这群人还因为刚刚制造出了原子弹，促使二战走向了胜利，在全世界拥有了巨大声望。更重要的是，这群人你一无所知，他们的社会关系网、政坛关系网，和你没有任何联系。那么现在看到这个场景，你会怎么想？
愤怒，恐惧，茫然。
然后就是冷战。
然后就是麦卡锡主义盛行。
影片讲到这里，似乎已经到头了。我们已经梳理了这一整个逻辑。但三个小时的影片还讲了一个暗线。
斯特劳斯的故事。

斯特劳斯是卖鞋出身（影片特地强调了这一点，可见他们在当时是如何地没有出路），通过和胡佛（总统）认识而进入政坛，并且和希拉德一起研究原子弹，而希拉德正是和爱因斯坦一起给罗斯福写信促使曼哈顿计划诞生的人。
战后，曼哈顿计划被原子能委员会接管，而斯特劳斯于1953年成为主席。他本人和欧洲没什么联系，和美共也没什么联系，于是他一路平步青云。
坊间一直传闻说他是背后给奥本海默使绊子的那个人，是他举报了奥本海默的政治色彩背景。
影片似乎也是这么表现的。
请注意，我用的词是，似乎。
因为斯特劳斯压根就，不重要。
影片这条暗线看似是在表达在奥本海默被调查几年后，真相大白，当初在背后整奥本海默的那个人浮出水面，而那个人此时（1959年）正好被总统艾森豪威尔提名内阁的商务部长，真相爆出来后，正义战胜邪恶，他没有能够如愿。
但真实的逻辑是什么呢？
诺兰为了怕观众看不懂，特地放了两个细节。
第一个细节是《时代》杂志上的标题：《奥本海默、施特劳斯对抗到底，最后的赢家是美国》。
第二个细节是斯特劳斯没能当选后，他恼羞成怒，说如果是奥本海默，也会想进内阁的。
这两个细节都指向了同一个结论：
提名斯特劳斯是为了面子上过得去（毕竟原子弹的出现推动了二战的结束），但没有人愿意接受一个有着原子能履历的人来获得政治资源，无论你是奥本海默，还是奥本海默的对手。
想想当时的背景，1957年，苏联上天，美苏军备竞赛开始，这种时候让一个能调用原子能资源的人进入内阁，哪怕现在只是商务部长，但随着局势的变化，他的话语权一定会越来越高。
然后呢？
然后会出现什么局面可想而知。
用我们熟悉的中文表达就是：原子能杠杆人被贬为庶人。
这也是为什么大家都热衷于宣传科学是科学、政治是政治，因为不过问政治的科学家，才是最被接受的。
影片里有这样的科学家吗？
有的。
爱因斯坦。

爱因斯坦曾经过问过政治，但到美国以后，就大幅度降低了自己的社会诉求，也不再参与主流的科学界争论，作为当时世界上最出名的科学家，他反而什么都不表达。
像极了辛亥老革命，同盟老会员，但1928年后一言不发，然后建国后进政协。
而爱因斯坦真的没有政治影响力吗？
以色列的第一任总统维茨曼是他的好朋友，也是一名化学家。1952年维茨曼去世，以色列希望爱因斯坦担任以色列第二任总统。然后爱因斯坦拒绝了。
以色列是什么？是冷战开始以来，美苏最能达成共识的一个产物。
而美苏争霸时期的中东战争，本质上就是美苏一起瓜分欧洲在中东地区势力范围。
瓜分亚欧非，这才是美苏争霸的本质。
既然提到东南亚了，那再说一个彩蛋。
极力反对斯特劳斯的议员里，有一个年轻人，叫肯尼迪，几年后他当选了美国总统，然后他想从越南退兵，然后1963年11月2日伪南越总统吴庭艳被刺杀了（而肯尼迪和吴庭艳关系很好），然后1963年11月22日肯尼迪被刺杀了。
限于篇幅，我依旧不展开分析，但时间线总是严丝合缝。
回到影片，上面说的是大背景下的大逻辑。
那么对于奥本海默本人来说呢？
答案就在标题：距离华盛顿三万里。
标题化用的是最近的另一部电影：《长安三万里》。
那部电影说的是，无论你是高门大姓，还是才华绝伦，你距离长安永远三万里。很多人觉得李白不该酒囊饭袋，可是他不夜夜笙歌，还能做什么呢？长安失陷三个月后，一生求功名的高适终于从八品成了节度使。安史以后的大唐，才是这群人的大唐。

古来圣贤皆死尽，惟有饮者留其名。
曼哈顿计划80年时间过去了，无论换了多少议题、多少阵营，有些情绪终究是会再出现的。


公众号「书林斋」（Kongli1996） 微博「孔鲤」 豆瓣「孔鲤」




</影评>
<有用数>709</有用数>
<没用数>23</没用数>
</review>
<review>
<作者>王写写</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2023-08-30 14:56:29</时间>
<影评>

很遗憾看到诺兰在创作上已变得如此僵化。影片从起幅到落幕，满坑满谷的角色登场谢幕，然而在如此庞大的群像之中，我却无法真正地“看到”哪怕一个人物，包括奥本海默本人。每位演员的表演都没有问题，哪怕是一些脸谱化的角色，如玻尔、爱因斯坦、杜鲁门等等，也都看得出在表演上出色地完成了任务。但我还是“看不到”他们，看不到这些演员作为历史人物的情绪与状态，问题出在哪里？我想，似乎是因为作者只采纳了人物的言语，却没能采纳人物的心理，让整部影片变成了一场关于“自由间接话语”的幼稚游戏，以至于那些特写和近景镜头，仿佛都成了空镜，无法帮助观众靠近并凝视人物，与之产生链接。
这一次，多重时空的交织不再是为了谜题和杂耍，或者炫耀诺兰那些复杂跳跃的影像构思，但随之引发的，则是影片异常单调的转场逻辑。在奥本海默攀登顶峰的时期，影片是彩色的，在他作为普罗米修斯被审判之后，影片遁入黑白。或者你也可以理解成，以奥本海默作为叙事视点时是彩色的，施特劳斯为叙事视点时是黑白的。但无论如何，色彩的切换无疑揭示出（作为导演立场的）奥本海默在人生的两个阶段，对待世界的不同态度。从这个层面上说，整部影片甚至可以看作是一个完整的奥本海默主观镜头，这样的立意每个人都很容易解读到。但从美学上讲，这种手法毫无新意，我们在许多以镜像世界为故事背景、或者是讲述梦想与现实的影片中都体会过。而对于本片来说，因为对人物的描述近乎溃败，这个手法充其量只是标记出了一种视觉效果，一个时空刻度，至少从色彩以外的维度，我无法感受到两个世界带给我的那种真正巨大的情感落差。
同样的，影片有许多古典主义的叙事手法，被生硬安插在了诺兰一贯的现代性结构之中，导致观感时而保守时而激进，引发强烈的断奏感。比如奥本海默在欧洲求学时陷入迷茫，或者在讲述他的理论成果时，影片均毫无意外地插入了一些宇宙奇观的镜头，给我的第一反应，无非是增加一些视觉奇观，是一种作为大制作电影的商业指标的体现，却不能带给我真正的从视觉到心理上的冲击力。而声音，作为占据这部影片主导地位的叙事元素，在使用上反而是相当陈旧迂腐的。密集的弦乐与合成器音墙自不必说，这是诺兰一直以来的风味，而于静谧处猛然爆发的巨大混响，也只是无数类型片甚至流行音乐中的常规技巧而已，只是在影院的声场下来得更为猛烈惊怖罢了。在我看来，对声音的如此运用也只是强行拨弄着观众的生理反应，根本无法带来“纯视听情境”应有的巨大表意张力。在这一点上，阿彼察邦的《记忆》要比本片巧妙出色得多。
并不是说古典主义叙事法就一定过时了，比如今年同样跟科学家和原子弹有些关系的《小行星城》，就是一部主打复古套路的年代戏，同样黑白彩色区分舞台内外，同样众星云集。在那里，配合韦斯·安德森标志性的影像风格，古典主义叙事法发挥出了全部能量。当然，《小行星城》有着属于自己的致命问题，在这里就不展开说了。
另一方面，作为一部对白密集、充满结构主义意味的电影，《奥本海默》通过时空交织下的蒙太奇语言，着重展现了各色人物的唇舌之争，有些争吵在镜头的编排下，甚至跨越了十几年。密集的台词很容易让人联想到昆汀、伍迪·艾伦和阿伦·索金，但诺兰对台词的创作态度显然不如那些人深刻，台词处理既不诙谐、也不犀利、更不刻薄。当然，你可以认为台词并不一定要有这些，让人物正常说话也能飘荡出悠扬深远的思绪，正如曾经的理查德·林克莱特那样。然而，问题的关键在于，《奥本海默》在台词文本上不仅不提供尖锐性的批判，同时也不提供对个体困境与时代症候崭新而深入的讨论，有的只是重复关于历史、意识形态、官僚与道德社会的陈词滥调。而我们能从片中感受到的悲悯、愤怒与无奈，只是影片用一些极为浅显的能指符号引导出了我们的常识性经验。反观影片本身，却是人物说的越多，意涵就越显贫瘠，影像与声音也就越发浅薄干涩。爆炸式的音效与斑斓的广角镜头，反而看起来更像是遮掩表意话语的苍白。
此外还存在一些不那么致命，但可能会影响观感或让影片冗余的问题，比如叙事节奏上，依旧是诺兰的老毛病，均匀而机械，以及只靠言语-记忆-线索单一维度的时空组接，很难形成有效的表意张力。同时，影片在细微之处还是安排了一些谜题，如潜伏在洛斯阿拉莫斯的苏联间谍，如到底谁给博登看了奥本海默的档案，如爱因斯坦跟奥本海默到底谈到了什么？是不是跟施特劳斯有关？以及最后施特劳斯身份的反转等等。但这些都不具备构成叙事的悬念推力，自然也就没能提供更多叙事上的趣味。
写到这里，我再回想自己为什么“看不到”《奥本海默》里的人物，也许是因为影片对奥本海默缺少一些客体主观化镜头的展现，以至于特写镜头总是显得隔着一层障碍，难以深入内心。比如关于他妻子、孩子、同事、情人的戏份要么比较稀疏，要么相当刻板脸谱（对凯蒂和琼，也只是流于表面的常规剧作模式）；比如无论在主角还是配角上，都没有找到那种灵光一现的反差时刻；比如人物一直被各种矛盾和危机牵着走，却缺少真正直击其情绪的反应段落。影片还试图用原子弹去映射奥本海默的命运，用“聚变”与“裂变”去概括他对于不同时期、不同身份的矛盾状态，但在整个三小时的剧作流程中，这些意象又缺少足够明确的互文性……
总之，《奥本海默》试图做出一种有别于诺兰以前的电影，一部以克制性表达为主、同时又能兼顾他的结构美学的文艺片。但事实证明，诺兰在对文戏的创作编排上仍有许多值得精进推敲的地方，那些故意克制的视点调度和文本桥段——如美国投下两颗原子弹之后、屈辱的听证会等等——不仅没能凝练出人物更深层的心理内蕴，反而因为张扬的配乐、音效和氛围被冲散了基调。以及对人物塑造的能力，在以前诺兰的奇观电影中是够用的，如英雄主义语境下的《黑暗骑士》、迷宫诡计下的《盗梦空间》、还有《星际穿越》的奇观冒险等等，但当他聚焦到这种非奇观形象的普通人身上时，就显得有些捉襟见肘了。
作为影迷，我很敬重克里斯托弗·诺兰，不止是因为他拍过一些令人爽快的电影，更是源于他对一种正确电影观的坚守，比如对大银幕观影的毫不退让，对胶片的情怀与执念等等。但如今《信条》和《奥本海默》这接连两部作品，都带给我不少遗憾，心里也难免感到惋惜。诺兰似乎陷入到一种创作迷思之中，亦或者他一直擅长的技巧和风格，并没有丰富到支撑他所有的创作动机和野心。此时此刻，我不由得不负责任地猜想，也许对诺兰来说，彻底抛弃所有的类型元素，才能使他离真正的大师更进一步吧。


</影评>
<有用数>508</有用数>
<没用数>109</没用数>
</review>
<review>
<作者>更深的白色</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2023-07-23 19:00:15</时间>
<影评>

将我锻炼成男子的
不是那全能的时间
和永恒的命运吗?
它们是我的主人,
也是你的主人。
——《普罗米修斯》，歌德
作为一个一直以来反感诺兰造神运动的观众，我其实是非常享受大部分诺兰作品带来的观影体验的。他前中期作品序列里的精巧设计的叙事结构，以及以结构为方法论延展出来的悬疑张力、人物的丰富层次，是以方法本身达成了某种对于时间性的精密操控，具备数学性美感的同时，也使得故事有了智识性的“好看”。
当然这样的手法到了诺兰上一步作品"Tenet”时，走火入魔式对结构和时间性的精密操控，已经显示出了其对作品本身的喧宾夺主，成为了公式性复杂剪辑的自娱，一种奇观性叙事手法的僭越与反噬。
而在一部传记片中，诺兰将如何用自己的标志性手法，来给予故事一个复杂但有意义的结构？诺兰在“Oppenheimer”中的设计是是一个嵌套式的三幕式：早期生平与原子弹的研制过程，一场精心构陷的安全许可听证会，以及另一场以黑白形式呈现的针对“反派”Strauss的听证会。其中第一幕和第二幕利用大量的交叉剪辑，在叙事上紧密连接；第三幕的黑白呈现则是一种对主角不在场的提示设计，不时出现的回溯性，则给故事注入了政治悬疑元素，甚至在最后成为了“始作俑者其无后乎”的大快人心式表达。
如果说复杂而精巧的结构是诺兰的方法论和基本盘，那与结构派生而来的交叉剪辑就是主干之上脉络的展开，是其电影技巧的精华。这一手法在早期作品中可以打乱现实与记忆，成为人物混乱内心的绝佳外化表达（"Insomnia", “Memento”）,或者是更加商业化作品里带来的戏剧张力和悬疑感（“Inception”，蝙蝠侠系列）。在“Oppenheimer”中，交叉剪辑被用到了新的高度，尤其是第一二幕之间，几乎交叉到了麻花绳的地步：无数次在听证会的询问和相关的事实本身中交叉，但这样的手法从我的观影体验而言是完全失败的，他让故事和人物变得破碎、单薄，让观影体验冗长而无趣。
原因很明显，交叉剪辑之前体现魔力的悬疑性和主观性消失了。三个小时的篇幅中，似乎为了摆脱一些专业影评人对其交叉剪辑技术上的粗糙和笨拙的批评，剪辑点在“Oppenheimer”中设计得具备高度逻辑性，但在过长的篇幅中，这种工整的设计显得过于单调乏味，诺兰并没有设计若干个关键性事件成为剪辑的锚点，几乎是刻意地放弃了这种显而易见能带来悬疑感和戏剧张力的手法。为什么我猜测是刻意的呢？因为在第三幕与第二幕的嵌套中，这样的手法是纯熟而成功的，虽然我异常反感那个正义感十足，阴阳怪气满分的助手形象，但一个因妒生恨的政治构陷事件依然可以拍的非常“好看”。
同样消失的还有主观性，反复的交叉剪辑中，我们看到了主角碎片化的事件，他学习、猎艳、参与政治活动、接受质疑和荣誉，但这些事件之中是没有脉络相连的，我们没有从中看出他对这一切是什么样的感受和态度。尤其是对于原子弹本身的态度，只有一场体育馆里的庆祝演讲的戏，充满着宏大的嘈杂，清晰而生硬地体现出了他的纠结和彷徨。这是个关键性时刻吗？从前后的表达上来说似乎是的，但这显然无法令人信服：这一刻特殊在哪？这一刻何以使得曼哈顿计划执行过程中未曾出现的彷徨浮上水面？即使强行要让观众相信就是此刻，但缺乏铺垫突然出现的此刻，在电影技法上也显得过于唐突。
这种没有悬疑感和主观心理探幽的交叉剪辑成了一个纯粹的文本游戏，是解答，是互文、隐喻和象征的文学手法的大甩卖。长篇幅、碎片化、无张力的碎片式剪辑，叠加从未停止的配乐，使得影片大半篇幅的观感更像预告片甚至片花，让我这样的观众困惑直至失去注意力。
这样糟糕的观感，我相信很大程度上是一种对通俗手法刻意放弃的结果。Oppenheimer的故事太过家喻户晓，就连原著传记的题目都直白地说出了“普罗米修斯”的戏剧性隐喻，作为当代电影工业的巨匠，诺兰拒绝了一切直给的戏剧张力和情感表达，毅然采用了一个看似工整、但缺乏更深层叙事和情感连接的碎片式手法。如果说早期的"Insomnia"的交叉剪辑是实现了“将观众置于主角脑中”的主观性叙事的话，那"Oppenheimer"则是彻底的反其道而行之，诺兰从未想将观众置于Oppenheimer的脑中，也许他觉得这样的心理探幽太过直白和Cheesy，从而彻底放弃具备传递感的表达。他所希望的，也许是观众可以一次次地透过镜头凝望Cilian Murphy的双眼，逐渐看到他内心的裂变和聚变。但一些观众如我，透过碎片看到的，就像影片中反复出现的Oppenheimer脑中原子核裂变的场景一样，似乎有能量，但意义不明。
所以到了第三幕时，回归了正常手法的影片，也就让如我这样的观众处在一个更熟悉更舒服的范式之中，其实我非常喜欢的倒数第二场戏，用的恰恰就是一个通俗的场景复现手法，揭开悬疑的同时做一个解答式的表达：没有人可以成为神，巨匠们被追捧，被非议乃至被迫害，但终将被人类以纪念的方式遗忘。
这恰也是我对诺兰造神运动的深恶痛绝的根源，巨匠也并非神，面对一个不熟悉的题材，只能继续拿出自己看家本领的“结构”来施展的同时，却因为巨匠的包袱，既主动又被动地放弃了“平庸”的技法，就好像一个中餐大师去做甜品，他必然是彷徨的，囿于自己的历史定位和一切创作之外的东西，无法接受自己按照食谱拿出一个工整却平庸的作品，执拗地在口感刀工火候上精益求精，但坚决摒弃诸如奶油烤箱这类大路货的使用，也许会在形式上具备“高级感”，但带给食客的感觉免不了是奇怪和不适。
这是否是所有食客的不幸我不确定，因为依然会有很多食客买账并追捧。但这样的作品，一定是大师的不幸。在这一点上，巨匠诺兰遭遇了与他作品中巨匠所遭遇的类似的彷徨，这大概就是全能的时间，与永恒的命运吧。




</影评>
<有用数>307</有用数>
<没用数>58</没用数>
</review>
<review>
<作者>不知所谓</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2023-07-21 13:19:16</时间>
<影评>

防杠：只谈喜欢不喜欢，不谈好不好（实际上我还提到了好的方面），只会二元对立看问题的麻烦迅速离开
奥本海默和信条、敦刻尔克一样，是精妙绝伦的工业设计作品，技巧和审美上的花活独一无二，对此我没有什么好说的。问题在于不是所有人都欣赏得来工业设计，比如汽车就从来没有让我觉得有什么可喜欢的地方。再好的汽车也与自然界无关，我能看出其线条的美感、颜色的美感，但终归它在我眼里就是一坨金属。它没有生命，没有鲜活的感觉，过过眼就算了，进不了心。电影也是如此，我需要它讲好故事，立好人物。只有工业技巧拉满的电影，对于我来说还是一坨金属。
奥本海默，如果大家有去看功课帖的话就知道他的生平本来就十分零碎，而且他所经历的事情和他所处在的背景大过这个人物本身。即使贵为原子弹之父，他也不是撬动历史的人。他是撬动历史之人手下的棋子，是历史洪流中一粒惹眼的尘埃。所以我能看出这个故事对诺兰的吸引力，因为当时背景下海量的、零碎的人物、信息和事件，对于挑战技巧来说真是太适合不过的素材。诺兰说他看到原著的时候大受震撼，我都能想象出看到这么多复杂的人物事件交织在一起时、他的脑子冒出800万种复杂花活的场景。最终呈现的出来的《奥本海默》是他个人炫技的登峰造极之作，也许未来在整个影史都会有一席之地，致命的是在这部以奥本海默命名的片子里主角本人却面目模糊。
Cillian Murphy是我最喜欢的演员之一，他塑造的人物跨度之大让我觉得他无所不能。他可以脆弱天真，可以斯文败类，可以铁血无情，最大的亮点是对“神经质”的把控。他本人的气质既纯粹又有点神秘，十分迷人。可是不得不承认，他和诺兰近二十年双向奔赴终于登上男主的作品却让我有些失望。我把这锅归于诺兰没有在剧本里把角色立住（当然也有可能本来这就是mission impossible，也许原著里他本人也是这样面目模糊）。就电影而言，我会觉得将近三个小时并没有让我认识奥本海默，我并不知道莲妹到底演了什么人。很明显诺兰想要表现出奥本海默的很多个面，但是时间跨度太大，人物线索和事件太多，结果就是一地碎片，作为观众我无法把这些碎片拼成一个完整的人去理解奥本海默（除了他的道德感）。仿佛一些同城茶话会活动，一桌人热热闹闹聊了一下午，散场谁也不记得谁是谁，彼此毫不相干，就像什么都没发生过。唯独让我印象深刻的是在他被指控为苏联间谍的时候，惊讶地瞪大眼悄声问what is this about，那是我觉得这个角色最鲜活的一瞬间。不排除这就是诺兰想要的，毕竟在最后泰勒也说“我不能理解他”。如果强行自洽，也许他就是过于天真，行事太随心所欲，所以才会看起来难以理解？
与此相对应的是，全片性格最鲜明的角色居然是唐尼的大反派。我真的很高兴他可以不用再保持帅气风骚了，请多接反派。
还有一个巨大的槽点是女角以及sex scene。宣传的时候是怎么说的？这是诺兰有史以来拍过的“情感最强烈”的一部片。大家都知道塑造女角和情感线索本来就不是诺兰的强项（也许压根就不在他的工具箱里），这部片里的情感线实在是让人感受到了他的用力过猛和捉襟见肘。奥本海默前妻的人物形象压根没有立起来，直接被扁平化为欲望符号，不如不让这个角色出现，在他人叙述中带过。两处sex scene更让我觉得就和中间零散插入的爆炸视觉片段一样是种个人玩票的调料，去掉更好，说不定还能直接引进（但我承认sex scene以外的nudity是有意义的）。Kitty这个角色也十分工具人，大量衬托奥本海默性格、行为、情绪的部分都借她的反应来渲染，还好Emily的表演不错。诺兰哎，假如你在剧本里把女角删得干干净净我一点都不怪你，故事线还能更集中。（P.S.莲妹的sex scene一向十分寡淡，我都怀疑诺兰是不是在夹带私货，觉得好不容易让莲妹做一次主角必须要来一发，如果不够再多一发） 
在看这部片的时候想到了社交网络和至暗时刻，我决定去重温一下。


</影评>
<有用数>371</有用数>
<没用数>96</没用数>
</review>
<review>
<作者>小玄儿</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-07-24 19:20:10</时间>
<影评>

如果你也刚刚看完诺兰的新片《奥本海默》
让我们一起来展开聊聊电影中的故事细节。

「点击观看本文《奥本海默》看后补完的视频版」
（部分内容，涉及电影剧情）
你好，感谢你点开我的视频。
如果你也刚刚看完诺兰的新片《奥本海默》
让我们一起来展开聊聊电影中的故事细节。
请允许我从一个小故事开始。
从前有位不知名的发明家，
毛遂自荐为一位皇帝服务。
他说自己可以建造一支船队，
不靠风力就可以直驱敌人的腹地。
让士兵们可以在任何天气下出航。
皇帝觉得这简直是无稽之谈，
就把这位发明家给打发走了！
结果他的军队在1815年
一场决定性的战役中被英军击败。
相信你可能已经猜到了，
这位皇帝就是著名的拿破仑。
而这位发明家则是罗伯特·富尔顿 Robert Fulton，
后来他制造了第一艘蒸汽船。
1939年美国总统罗斯福听完这个故事后，
把一封来自爱因斯坦的信
交给了埃德温·沃森将军，
并说了一句简短的“照办”。
在诺兰的新片《奥本海默》中，
也提到了是爱因斯坦写信给罗斯福总统，才促成了曼哈顿计划，
但是电影并没有交代具体内容，以及为什么爱因斯坦会写这封信。
起初美国政府对于研究这颗「超级炸弹」并不积极，
当时的官员和军人都对原子能、核武器完全没有概念。
反倒是一向埋头理论物理的爱因斯坦，
在看到西拉德和费米的研究手稿后，十分震惊。
于是才同意写信给罗斯福总统，
提到「铀元素」在未来将成为一种非常重要的新能源，
并且有可能制造出一种威力极大的新型炸弹……
除了美国应该加速研究外，还应密切注意德国的举动。
这才终于推动了曼哈顿计划，这个耗资25亿美元的超级炸弹项目。
相信看完《奥本海默》的同学肯定深有体会，
电影的前 1/3 节奏非常快，并且人物众多，
出现了很多有名的物理学家。
虽然他们仅仅是作为配角
出现在奥本海默的故事中，
但是他们都是当时世界顶尖的物理学家，
大部分都在之前或者之后获得了诺贝尔奖。
Part 1 电影里的科学家们
首先是，爱因斯坦相信这里就不用多说了。
1921年他凭借「光电效应」的原理获得了诺贝尔奖。
其次，就是电影开篇就出现的
德国物理学家维尔纳·海森堡。
他绝对是那个时代闪耀的物理学界明星！
作为量子力学的创始人之一，
1933年年仅32岁的他，
就获得了诺贝尔物理学奖。
在《奥本海默》中也提到了，
二战期间德国犹太裔的科学家们都被解雇了，
只剩下海森堡还在继续原子能的研究，
不过据猜测方向是核反应堆，并不是超级炸弹。
这对于奥本海默的曼哈顿计划来说绝对的好消息。
1943年，就在奥本海默使尽浑身解数，
说服更多科学家加入洛斯阿拉莫斯时，
他的搭档格罗夫斯将军也没闲着。
1943年2月16日深夜，
一支六人的突击队空降挪威，
成功破坏了纳粹掌管下的“重水”工厂。
爆炸威力之强大，导致所有机器全部毁损，
即使修复完成，投入生产也得一年之后了。
而这支突击队的直接领导人就是格罗夫斯将军。
这样一来，即便德国人真的在研究原子弹，
也很难赶上曼哈顿计划的进度。
接下来必须说说这个一直在电影里，
和奥本海默吵架的大个子——爱德华·泰勒。
由好莱坞「著名的」导演、编剧兼演员
本·萨弗迪 Ben Safdie 饰演。
他最出风头的电影，
应该是和罗伯特·帕丁森一起出演的《好时光》。
估计认识他的观众很难不「跳戏」。
他饰演的爱德华·泰勒戏份还特别多，
作为后来的氢弹之父，
相比核裂变的原子弹，
泰勒对核聚变的「氢弹」更感兴趣。
但是想要研究这个更大的超级炸弹，
他必须先有一个初级的原子弹才行。
奥本海默也知道「氢弹」的潜在威力，
所以他希望泰勒留下帮助原子弹的测算，
但是一切的研究工作必须以原子弹优先。
而真正导致两个人之间裂痕加剧的，
是三一实验成功后，
奥本海默反对美国率先研发氢弹。
这很容易让人误会为，
奥本海默想独占原子弹的功劳，
不希望泰勒用更厉害的「氢弹」超越他。
实际上，奥本海默和众多科学家一样，
他们所担心的并不只是氢弹的问题。
而是核武器还没有得到一个国际上的控制，
如果美国再率先研究氢弹，
那么和苏联之间的军备竞赛将不可避免。
事实上，这也是后来发生的事情。
更可怕的是，阻止氢弹的研究，
除了得罪了后来的氢弹之父爱德华·泰勒，
还让奥本海默得罪了另一个势力，那就是美国空军。
因为氢弹巨大的体积，空军势必需要更多预算来扩张。
甚至有机会成为美国三军中，最强大的一支。
而奥本海默的反对，成为了空军的绊脚石。
这才让一直讨厌奥本海默的斯特劳斯有了机会。
从此，也可以窥见一斑，
奥本海默在三一实验成功后，
所陷入的政治泥潭。
当时支持奥本海默的，
还有意大利裔科学家
恩里科·费米 Enrico Fermi，
就是我们熟悉的「费米悖论」的那个费米。
事实上，这个悖论的起源就是1950年，
在洛斯阿拉莫斯工作的费米和爱德华·泰勒，
以及几位同事在一次去吃午饭路上的交谈。
早在1938年费米就凭借发现了
超铀元素而获得了诺贝尔物理学奖。
1939年1月费米和他的团队，
在芝加哥大学体育场的下方，
成功制造了「芝加哥1号堆」，
进行了美国首次核裂变实验。
为奥本海默的曼哈顿计划奠定了成功的基石。
在电影中，
诺兰也帮我们复原了这个反应堆的样子。
由于奥本海默是出了名的拿抽烟当饭吃，
电影中有个人特意给了他一个橘子。
他就是奥本海默 15 年的挚友，
伊西多尔·拉比 Isidor Rabi 。
因为不想把自己的物理学知识花费在制造武器上，
他拒绝了奥本海默的极力邀请，一直从事雷达方面的研究。
后来奥本海默在试爆前夕遇到各种问题，几近崩溃。
好在当时拉比造访三一实验场，和他交谈后，
才让奥本海默恢复了信心。
1944年，拉比凭借发现了核磁共振 NMR，
以及核磁共振成像 MRI，
获得了诺贝尔物理学奖。
他也是奥本海默少数可以交心的朋友。
最后，来再说说电影中非常抢镜的，
奥本海默在伯克利的同事
欧内斯特·劳伦斯 Ernest Lawrence。
这个带着金丝边眼镜的大高个儿，
1930年就在伯克利发明了回旋加速器，
1939年获得了诺贝尔物理学奖。
作为伯克利的实验物理学教授，
他是奥本海默这位理论物理学家的最佳搭档。
在曼哈顿计划期间，
劳伦斯又发明了电磁型同位素分离器。
是洛斯阿拉莫斯实验室的重要一员。
而和奥本海默不同的是
他在政治上非常保守。
在大学任教期间，
他就一再警告奥本海默，
不要参与左翼活动。
当时的奥本海默，并没有想那么多。
Part 2 奥本海默的悲剧故事补完
首先把奥本海默从学术界的象牙塔里拉出来的，
是1934年春天的一份传单，
号召大家向逃出德国的物理学家提供资金支援，
奥本海默立即捐出了自己半年多的工资。
到了6月，他再也无法忽视，
经济危机给美国人带来的冲击，
他的很多学生都收到了影响。
1936年夏天，
在认识了Jean Tatlock 简·塔特洛克后，
奥本海默更是积极参与了众多左翼相关的政治活动。
尤其是在希特勒的纳粹党介入西班牙内战后，
奥本海默开始通过共产党团体捐款给反抗组织。
这个夏天，他还读完了三卷《资本论》。
就连后来让奥本海默和间谍事件扯不清关系的
哈康·舍瓦利耶教授 Haakon Chevalier 都惭愧地说，
作为一位老练的马克思主义者，自己都没有读完过《资本论》
其实在上个世纪30年代，
加入共产党对美国的年轻人来说是很常见的。
在当时如果你想促进改革，
支持工人提高工资，对抗法西斯。
那么参与这些活动的渠道，就是加入左翼团体。
奥本海默虽然坚决否认自己加入了共产党，
但是对于参与左翼活动，他是公开承认的。
每年他都会向各种左翼团体捐款1000美元左右。
在结婚前，他一年有1.5万美元的收入，
其中只有5000美金是大学任教的工资。
其他都是私人收入，这里面也少不了父亲对他的资助。
不过，1938年两位从苏联回来的科学家，
改变了奥本海默对苏联和共产党的印象。
1939年8月，苏德签订了互不侵犯条约，
更是令奥本海默和朋友们大为震惊。
直到1939年底，奥本海默与简·塔尔洛克分手后，遇见了后来的妻子基蒂·普宁 Katherine Puening，夫妻两人逐渐和左翼人事疏远。
电影中也重现了两人的相爱过程，
以及他们在照顾孩子方面的问题。
事实上，基蒂在难产后，生下了大儿子 Peter，
从现在的角度来看，基蒂很有可能患有产后忧郁症。
她作为一位生物学家，一直在洛斯阿拉莫斯的健康小组中，协助进行血液测试，评估辐射的对人体的危害性。
由于两人都帮忙于工作，
经常把儿子交给舍瓦利耶夫妇照看。
作为母亲，基蒂一直和大儿子相处不来，
据说 Peter 长大后，也经常和母亲吵架，而奥本海默总是向着妻子。
结果大儿子在种种压力下，
没能通过普林斯顿的入学考试，
这让奥本海默非常生气，
Peter 只能跑到经营农场的叔叔弗兰克家过了一个暑假。
由于奥本海默的弟弟弗兰克是公开的党员，
很早就被大学开除，回到农场做起了农民。
而大儿子 Peter 也在奥本海默去世后
继承了他在新墨西哥州的农场。
奥本海默的二女儿凯瑟琳，
在洛斯阿拉莫斯实验基地出生，
当时的奥本海默正忙得焦头烂额，
他甚至向朋友提议帮忙收养她。
1967年，父亲的去世让凯瑟琳大受打击，
1969年，由于 FBI 拒绝给她相关的安全权限，
她丢掉了在联合国的翻译工作，
搬到了美属维京群岛，1977 年她自杀身亡。
Part 3 奥本海默的一刷感受
好，让我们先缓一缓。
相信看完电影的同学，
也能感受到奥本海默悲剧的后半生。
在内承受着巨大的内疚和自责，
在外饱受非议和安全审查困扰。
这次的《奥本海默》和诺兰以往的电影，
比如《盗梦空间》《星际穿越》《信条》
那种跟随主角的沉浸式体验，完全不同。
这次的故事，不在于烧脑的科学理论，或者悬疑的叙事结构；
而是诺兰在采访中说的，他希望带领我们进入奥本海默的世界！
这也是一部「传记片」的本质。
让我们不仅仅是了解一个人，
而是体验一个人的内心世界。
不然我们读维基百科和真人传记就好了，
诺兰耗费一亿美金，打造这场视听盛宴，
让我们走进电影院去观看，去体验的，
是贯穿于奥本海默一生的「Chain Reaction——连锁反应」
从电影的第一个镜头，
到奥本海默与爱因斯坦见面，
一直到影片的最后一个镜头。
连锁反应即是原子弹理论的核心，
也是奥本海默人生经历的写照。
他的一生有很多标签。
首先是一位好老师。
他不但将量子力学理论从欧洲带回美国，
还先后培养了12名学生获得了博士学位，
后来都成为了优秀的理论物理学家。
其次是一位爱国者。
50 年代他身处于政治漩涡中时，
有好友曾提醒他，在美国之外，
有上百个研究中心欢迎他。
奥本海默却含着眼泪说，“见鬼，我深爱着这个国家。”
另外，他还是一个被忽略的天体物理学家。
在电影中，我们也看到了奥本海默和朋友
大谈特谈自己的天体物理学理论。
事实上，奥本海默在上个世纪30年代，
就和他的学生们合写了好几篇论文，
用精确的数学方式表达了「黑洞」的蜕变过程。
只不过当时还没有「黑洞」这个概念，
由于这个理论过于超前和抽象，导致没能受到关注。
后来直到 70 年代早期，
观测技术赶上理论发展后，
天文学家们才发现了黑洞。
1938年奥本海默就和他学生罗伯特·塞培尔合写了题为
《论恒星中子核的稳定性》的论文，
但是天文学家直到1967年才观察到中子星这种天文想象。
之后，奥本海默又和另一位学生乔治·沃尔科夫
合作发表了一篇题为《关于大规模中子核》的论文。
他们推测，在达到中子星的质量过程中存在着上限，
这个上限现在被称为“奥本海默—沃尔科夫极限”，
超出这个上限中子星就变得不稳定了。
9个月后，也就是1939年9月1日，
奥本海默和他的学生哈特兰·斯奈德合作发表了
题为《论持续的引力收缩》的论文。
奥本海默还有着超强的个人魅力。
他反应快速，思维敏捷，善于解决问题。
能够协调数以千计的科学家一起工作。
这也是格罗夫斯将军，在第一次见面后就力排众议，
要求曼哈顿计划的领导人，必须是奥本海默的原因。
对奥本海默来说，把超级炸弹掌握在自己手里，肯定比放在纳粹手里强。
而他也是真心希望，这个超级炸弹可以尽早结束战争。
只是没有想到，未来会带来那么多连锁反应，而自己将是那么的无力。
直到1963年约翰·肯尼迪决定向奥本海默颁发恩里科·费米奖，为他平反。
而在前一年获奖的，正是曾经与他针锋相对的爱德华·泰勒，
他也希望通过推荐奥本海默获奖，弥补两人之间的关系。
所以电影中，也多次铺垫了这个握手的动作。
电影中还特意交代了在肯尼迪还是参议员的时候，
如何投下了重要的一票，结束了刘易斯·斯特劳斯的政治生涯。
而肯尼迪的决定，
很大程度上是科学界奥本海默的支持者们游说的结果。
而这部电影中，最令我感动的，
正是奥本海默和爱因斯坦，作为朋友和科学家之间的默契，
以及众多科学家之间，人性的关怀与团结一致的道德底线。
诺兰做到了让我们去感受，
奥本海默是如何冒着毁灭世界的风险，去拯救世界的。
他的惶恐，不安和自责，延续到今天，
人类是否依然走在自我毁灭的道路上，
这个问题将交由我们和下一代去解答。
感谢你看到这里，
好电影和书一样，
值得被反复观看。
2023年7月24日小玄儿记
-----------------------------------------
如果你喜欢我的文章
欢迎在 Bilibili 和 Youtube 关注「小玄儿的深夜聊碟」https://space.bilibili.com/1340064530
每周更新，北美新片测评&电影蓝光/DVD套装收藏
诺兰新片《奥本海默》创下的三个纪录+《奥本海默真人传记》阅读笔记分享
《四月三周两天》导演蒙吉新片R.M.N 深度解析
聆听《晒后假日》的声音细节｜导演最喜欢的香特尔·阿克曼
《悲情三角》双金棕榈导演：鲁本·奥斯特伦德的「男人困境三部曲」
《极度空间》｜看清「消费社会」的底层逻辑，双12你剁手了吗？
感谢小伙伴们的支持！你们的每一个关注对我来说都弥足珍贵！


</影评>
<有用数>337</有用数>
<没用数>20</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
