<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>爱情无线牵 No Strings Attached</电影名>
<年份>2011</年份>
<评分>6.6</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p791084395.jpg</封面>
<导演>伊万·雷特曼</导演>
<演员>娜塔莉·波特曼 / 阿什顿·库彻 / 奥莉薇·瑟尔比 / 格蕾塔·葛韦格 / 凯文·克莱恩 / 奥菲利亚·拉维邦德</演员>
<简介>在亚当（阿什顿•库奇 Ashton Kutcher 饰）的成长经历中，艾玛（娜塔丽•波特曼 Natalie Portman 饰）总是时不时的出现，所以两个人可以算是朋友。一次，亚当探望自己明星父亲时发现，父亲居然和自己的前女友同居了，这让亚当无论如何也不能接受，在遭遇情感的重创之后，亚当决定要随便找一个女性朋友上床发泻抑郁。宿醉的亚当醒来之后，发现自己居然裸着身体在艾玛家里，在达成“只谈性不谈爱”的协议之后，两人便开始时不时的幽会。随着时间的推移，亚当发现自己似乎对身边这个特立独行的女孩动了心，但是艾玛却表示不能接受亚当的爱意，所以他们最终决定结束这种关系。但是，分手之后二人才发现，他们早已习惯了彼此……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>愛永</作者>
<标题>世界承受得了妳的傷心，所以勇敢去愛吧！</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-02-16 17:51:09</时间>
<影评>

有一種女孩，聰明伶俐，漂亮能幹，能力超強，一向獨立自主，很少求助於人。她人緣不錯，朋友不少，條件極佳，卻很少見她投入戀愛之中，一來眼光高，二來認為自己有足夠能力照顧自己。然而，最重要的原因其實是：她並不相信愛情。
不相信愛情能持久，也沒有把握陷入愛情的自己能安然抽身，與其必須承受愛情破滅之後的傷心，倒不如從來不曾有美好的開始。

電影『飯飯之交』（No Strings Attached）的女主角，就是這樣的典型。
她和『戀夏五百日』（500 Days of Summer）的Summer，以及『愛情藥不藥』（Love and Other Drugs）的女主角，有著如出一轍的原則：堅持將兩人的關係維持在“喜歡”的範疇中。寧願與看對眼的男主角維持有性無愛的關係，也不願將麻煩的愛情置入其中。

可以做愛，但不能有愛；可以有快感，但不能有情感。

所以，她們習慣與一般人反其道而行，戀愛中最私密的身體，在她們眼中反倒成為安全之境，因為激情只在轉瞬之間，過了，就過了。
而戀愛初始，純情的牽手與接吻，反而成為她們刻意迴避的舉動，因為溫情往往在心頭久久不散，以為過了，卻總過不了。

她們認為只要不交出自己的心，一切就能在自我掌控之中。
然而，越是害怕失控的人，往往就是最容易失控的人。

因為害怕自己太依賴一個人，所以甘脆誰都不要。

電影中，女主角極力避免男主角進駐她的心。他為她費心特製的CD，她故意嫌多餘；她MC來時，兩人相擁到天明，什麼都沒做，一覺醒來，她竟歇斯底里地喊：『有穿衣服比沒穿衣服糟糕！』這句令人捧腹的話，忠實反應了她逐漸陷入愛情，因而產生了不知所措的焦躁感！
不想失控，卻越來越失控；不想去愛，卻越來越愛。
這就是：愛情！

我想起一個優秀美麗的朋友，多年來她身邊始終不乏追求者，但她從沒答應過任何人的追求，她對朋友一向熱情，但只要發現無話不談的朋友變成了追求者，她會馬上毅然絕然的與對方劃清界限。她總說自己對愛情沒有強烈的渴望，以前我信以為真，直到慢慢認識她以後，我發現不是她不需要愛情，而是她怕愛情最後會傷了她的心，讓她無法復原。
她就像電影中的女主角，一旦決定去愛，就會傾盡所有，然而，傾盡所有的同時，過度氾濫的情緒亦會不自覺劃傷彼此。她不想讓自己失控，所以情願和愛情保持距離。

不愛，不是不想愛，而是不敢愛。

於是，我慢慢明白：不輕易去愛的人，往往都是用情至深的人。
正因為用情至深，才必須在愛情中小心翼翼，亦步亦趨，深怕一不留心，心就會碎在愛情裡。
而後，再難去愛。

不愛或者無愛，並不影響生活繼續，影響的是心理感受，只要喜歡的感覺，心就不易大幅波動，少了心的波動，人就不會患得患失，不在正常的軌道之中。

我想，她們真正害怕的其實是自己。

害怕戀愛的過程中，層出不窮的摩擦之下，變得歇斯底里的自己；害怕一旦交出真心，就會任對方予取予求的自己；害怕無法承受悲傷結局，漸漸變得委屈求全的自己；害怕愛情走了以後，瞬間被掏空的心，彷如殘破廢墟的荒涼處境。
難以承受分離，因而無法勇敢去愛，情願故作瀟灑轉身離去，以為無愛就能一身輕，卻不知道明明愛了，偏說不愛，已挽不會節節敗退的心。

最難雲淡風輕的人，往往愛說雲淡風輕。

總是越在意，表現得越無所謂，越難過，看來越幽默，也許她真正害怕的是卸下武裝後，比任何人都脆弱，完全不堪一擊的自己。

就像多年前，她無法面對父親過世的殘酷事實，於是，她逼自己變得獨立自主，讓自己不再依賴任何人，她以為這就是堅強，但事實上，真正的堅強，是承認且承受自己的難過，並相信，再怎麼傷心，這世界都能承受。親情如此，愛情如此，這世上所有的感情也是如此。

如果不相信，就會永遠逃避。

我一直認為與其假裝快樂，不如真心難過，因為我們唯有面對自己的脆弱，坦誠自己需要別人，才不必以麻目的方式過活。
活著不難，難的是有喜怒哀樂的感覺活著，人生其實沒有什麼意義，但如果能在短短數十年中深切感受愛與被愛，那麼，在倏忽而過的時光中，或許就能留下一種恆長的溫暖，這就是我心中有意義的人生，也是電影最後，女主角終於勇敢追愛的緣由。
　　
最近看的幾部美國電影，不約而同先“性”後愛，雖然東方人對“愛”與“性”的看法不若西方人那般開放，但我總覺得不管是先愛後性，或是先性後愛，對大多數人而言，性與愛始終不可分離，不同的只是認知差異所造成的順序差別。
就像一般人認為“愛情四步曲”，順序應是從一壘到四壘，隨著“喜歡”慢慢進展到“愛”的階段：牽手，接吻，愛撫，做愛。但是，“愛情”並沒有任何規則可言，電影中先到三壘、四壘，再倒回二壘、一壘，先上床再約會牽手，結果仍是性愛合一，最後留下來的還是：愛情！

或許所有的親密關係，潛意識渴望的都是與人靠近的溫度，包括了生理與心理的真實欲求，不管是哪一種契合？都會逐漸生出一種微妙情愫，有一天，當床伴與愛情劃上等號，愛情就會展現世上最迷人的歡顏，並以長久的溫暖聯繫彼此的心，這樣的關係將不再是束縛，而是美好的牽絆。

當然，只要有愛，就難免會受傷，如果我們因為怕受傷，就不敢去愛，我們錯過的將是生命中最精采的片段。
我和女主角的媽媽一樣相信：『這世界承受得了妳所有的傷心。』

所以，別怕！趁世界末日之前，勇敢去愛吧！




原文發表於：http://blog.sina.com.cn/aiyung

</影评>
<有用数>1740</有用数>
<没用数>35</没用数>
</review>
<review>
<作者>Hanming</作者>
<标题>period mix</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-04-26 19:27:06</时间>
<影评>
        period mix

1. “Evenflow” – Pearl Jam

2. “The Tide Is High” – Blondie

3. “Red Red Wine” – UB40

4. “Sunday Bloody Sunday” – U2

5. “I’ve Got The World On A String” – Frank Sinatra

6. “Muddy River” – Johnny Rivers

7. “Bleeding Love” – Leona Lewis

8. “Here Comes The Flood” – Peter Gabriel

9. “Red Rain” – Peter Gabriel

10. “Waterfalls” – TLC

11. “Red Red Rose” – The Weepies

12. “Red Tide” – Neko Case

13. “Why Does It Always Rain On Me” – Travis

14. “I Love You, Period” – Dan Baird

15. “Just A Girl” – No Doubt

16. “Here Comes The Rain” – Eurythmics

17. “Everybody Hurts” – R.E.M.

18. “Stormy Pinkness” – They Might Be Giants

19. “Time To Flow” – D-Nice

20. “Blood Is Thicker Than Water” – Wyclef Jean featuring The Product G&amp;B
      </影评>
<有用数>191</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Big Ben</作者>
<标题>泡友是如何炼成的。</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-01-24 16:59:30</时间>
<影评>

这改革都过了这么多年了，咱总算磕磕碰碰的摸索过来了，在本朝几乎为0的那码事的教育下，我们观念也没有被甩个十万八千里也算新闻联播应该大力吹捧一下的事情。虽然还不能跟米国一样，大部分人能分清感情与身体，做一下也已经不是什么大不了的事情了。每个人有个FB也算是有益身心健康添补空虚生活的事情，但是你如果不想把这种有益身心健康的关系转换为让你生不如死的关系，你就得普及一下知识，而这部电影显然不是一个好的参照，你能找到像咱家小艾一样阳光成这样的男人，我只能说赶紧锁在家，千万别带出来装逼，多少人虎视眈眈着呢。
------------------------
献给新时代的广大妇女，同志们。
------------------------
第一阶段
鉴于本人很少融入过女性世界的经历，开始工作的这几个月算是开点眼界了，我第一次感觉到女人是多么珍贵，男人太TM欠踹；当女人们谈论的都是星座啊，哪种男人比较适合结婚啦，对于各种安全感的需求造就本身就像一个小型黑洞一样的时候，男人这边从未停止过的“找媳妇”运动基本就是盘古开天辟地前，浑浑噩噩的就是一个体积的概念，哪像走在时代尖端的女人们已经有为幻想中的另一半开辟的星空啦，河流啊什么肉满死的东西。我一直在思考，是否你们脑中有什么东西阻止你们不能进化成像男生一样可以，大部分时间只有下半身思考的模式。鉴于这种模式很容易而且大部分时候只会单方面的造成你的损失，还是请努力赶上时代脉搏吧。

第二阶段
说实话，你在中国找个FB不是太容易，毕竟咱们都是从暧昧至上的上世纪过来的，小情小爱小清新还没有退出大舞台，在各处激烈上演着，寻找完美FB简直就像个不可能完成的任务，也因此造成了身边各种朋友的冤案血案。那么就先铸就自己吧。
你先得认清你为什么要这样做：现阶段不想陷入一段需要负责任的关系，只是身体需要而已。
简单明了，不过你得跟别人也得说的简单明了，当那个人说好才能继续，如果那个人追问为什么，你没必要解释,毕竟你们只是身体深入，不需要灵魂深入。
作为一个好的FB有很多原则，依人而定，但是一下是一定要遵循的：
1 互相尊重，不随便探讨隐私，聊天话题围绕点身外之物像电影音乐什么的，对方的生活和你自己的生活留着跟各自的朋友分享去。
2 开门见山，第一层意思，你们都是大人，明白自己想要什么，就别装纯爱的，喜恶直言；第二层意思，暧昧去死去死去死去死。
3 划清界限，出去玩请找朋友，谈心事请找密友，插科打诨请找损友，上床才是你的时间。
4 安全第一，喜欢怎么玩都无所谓，请带好套，你不是活在上世纪，对自己和他人负责，所谓“我愿意献出自己”的恶心观念请直接抹杀，你要碰到了，请为祖国做点贡献，好好教育一下。

第三阶段
你能和FB持续多久的关系取决与你能忍受多久不恋爱，如果你恋爱了，说明，删除两个步骤，请决绝。
说的那么简单，不会陷入感情纠葛实在是很困难的事情，但是现实跟电影不一样，绝大部分，这里的绝大是真得很绝很大，先动情的人先受伤。
你怎么会动情呢，毕竟人家是个有血有肉的人，平常你总得交流下，当一个人得知你一些普通朋友不会得知的秘密时候，这个人总会不一样，你会想多了解一点。把持不住你就恋爱吧，你先爱上他，要是他不爱你的话，你得难受死。要是他回应了，爱情很容易让你变成一个怀疑论者。要是别人爱上你了，我要先说作为FB的失职，然后要说普遍论上，在床上干柴烈火的个性上相处总会有点困难。再要说，他爱上你的时候你不爱他，就断了吧，不要轻易启动“有那么一点爱”的游戏。
------------------------
这电影说的事情，是FB变爱情的故事，我看上去真恍神，因为喜欢上小艾同学就是不论体型还是长相都太TM像那个人了。喏，我就是一个失职的FB的例子。所以这电影让我觉得有那么一点心酸。毕竟大部分时间这电影说的，还是爱情的美好。
你要能好好谈恋爱，真是幸运而幸福，那种滋味什么感觉也比不上。你要能好好当FB，那么就是环保无公害，不会伤人伤己解决需求的有效途径。
可是你千万别混了，要不然你就变成失魂落魄的可怜虫，要不然你就变成只会伤人的情圣。当然有很多其他可能，但是这两类占了大多数，想好再下手。

-------------------------
话说这类电影突然变成很流行，才上完《love and other drugs》，这部就上线。电影中多俊男美女，现实中多龌挫苟合，只能说，心态放正，胸怀放开，尊重局外人，珍惜现有情。别被电影迷惑了。

</影评>
<有用数>163</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>Christina</作者>
<标题>一朵经过风吹雨打的玫瑰，却想住进你打造的玻璃心房</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-01-21 13:13:48</时间>
<影评>
        （对于我这种爱剧透的人，给我看试映的机会，简直就是抹杀大众观赏的积极性。好吧，我尽量不透，不过不太可能。）


MIT的高材生，在医院里面风风火火行事，年轻，漂亮，家世好。看上去一切完美的人生，唯一的缺憾，就是感情上的空白。无法打开心房接受他人。每次有完美的男人接近，她都会自动地选择性过滤。不是那些男人无法打动她，而是因为她心里已经住着一个人，15年前他就搬进来了，然后她从来没让他搬出去过，一开始他只是在她心里盘踞着一小块地方，慢慢慢慢地，土地拓宽。


这一朵经过风吹雨打的玫瑰，只遇到这一个可以让她放下戒备的理由。只有在他面前，她可以坦诚相对，她可以向他抱怨自己看书看多了，头都一个变两个大，脖子酸痛。她可以就这样坦白地告诉他， “我就是个怪人，怎么样？！”， “一有恋爱关系，我就浑身起鸡皮疙瘩。。。我受不了”。其实，她是想告诉他，我愿意把自己剖给你看，你明白么？她只是希望他能够再多给她一点爱。她只是不懂得怎么去准确表达心里的感觉。


今生的缘，前世的果。很多时候，事情在发生前，已经埋下了种子。15年后的某个早晨，你也向15年前一样，静静地坐在我旁边，轻声细语地安慰我。告诉我：Everything will be okay。同样，是因为我和父亲的关系有裂痕。但是这一次，那埋藏在我心里，长久以来模模糊糊又很有力的感觉，终于冲破防线，化作了一次快速解决的床上大战。


她小心地试探，希望和他建立只有性的关系。其实，谁都清楚，怎么可能有单纯的身体出轨？她只是不知道他到底是不是爱她，她觉得这样的关系，就很好。身体都不由自主地想着对方。她以为，自己还是那个独立自主的新时代女性，什么大男子照顾小女子，见鬼去吧！这朵坚强的玫瑰，不经意间在慢慢拔去身上的刺，通过和他的磨合，步步进入那个男人打造的玻璃心房。


是，他很高，很帅，功夫很好，心地善良，可是这些别人也可以。重要的是，他会关心她，照顾她。在她大姨妈到访的时候，他带着一盒子的cupcake和一份自己刻录的"例假专用专辑" 帮助她舒缓痛楚。他会很用心的安排两个人的第一次约会，事事迁就她的要求。不要带鲜花，你会freak out，那我就带上一把有着绿色叶子的胡萝卜。照样把她逗得花枝乱颤。她经历了一阵阵的狂风暴雨，却不敢面对那颗金子般的心。她知道他要开口表白了，我不听，我糊弄过去，我不想处理。可是，要来的还是来的。终于，他受不了了。他从一开始就很认真，但是，她让他变得更加认真起来了。


虽然两个人因为摩擦而分开，他不能再接受她的爱情模式。她开始反省了，意识到自己有多么多么的想他。对，那就去告诉他。她从来都没有告诉过他，自己很在乎他。看着他的眼睛，告诉他自己有多深爱他，就是这样，不要有什么保留，告诉对方。躲不过的，终究是自己的心。她终于意识到他对自己有多么重要。我爱他，爱到自己都不敢相信，不愿意相信。


我一般对于打分这种东西都是仁慈为主。可是这次这个编剧在某些细节方面的处理太不细致了。情节缺乏一定的连续性，某些情节相当突兀。电影中有很多成人内容，不是不可以，但是运用的很让人丈二和尚摸不着头脑。譬如说，同性恋的桥段。确实，她们造就了那张造成误会的相片，但是不一定要是同性恋的啊。似乎编剧想要传达什么信息，但是没有传达到位。所以，比较让人觉得郁闷。


演技方面，两位演员相当放得开。portman小姐的演法确实跟别的女演员与众不同。别人都是揣摩角色代入，她呢？直接就是把自己变了个人，省了带入，这需要多于常人的努力和对于生活的观察。男主角，真的是帅。帅。和帅。


总体而言，是一部不太有深度的爱情商业片，主要是靠两位主演卖肉撑起来的。但是，歌颂的主题确实是很有意义的。爱谁，不管怎样，一定要告诉那个人。不管你是不是不小心把自己培养成了一朵不怕风吹雨打的玫瑰，你还是可以找到让你卸下防备的玻璃心房。


</影评>
<有用数>66</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>丽蒂雅</作者>
<标题>当个女炮友哪有那么容易</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-10-04 21:19:33</时间>
<影评>
        这部电影看似讲的是一个自强自立的女银，热爱事业，对感情不屑一顾。可谓男人心目中的典范炮友，可是呢，要成就这个地位，先看看乃是不是满足以下条件：


哈佛或者MIT的高材生

医生或者其他救死扶伤的职业（华尔街scammer不算）

身材好皮肤好相貌好

体力过人（值班80个小时还有精神找炮友，不是普通干10个小时工作就累得回家倒头就睡的那种弱人能够追上的）


还有呢，Ashton同学是好莱坞的典范胸大无脑，屁股性感宫二头肌发达的花瓶典范，不用他技术多少，只要看看他，哪个女人不会先神魂颠倒。在现实中，大多数热衷炮友的都是些找不到老婆的Loser，豆芽菜的身材和满脑子看多了苍井空老师教程但是无处实习的萎缩男。而且片中男人随叫随到，哪像个Alpha Male...所以只能是纸上谈兵~纸上谈兵~


到了最后影片无可避免落入浪漫的老套。因为本质上Emma只是一个心理脆弱精神紧张的大龄女，虽然学业优秀事业成功，但是她因为害怕爱情所带来的伤害而果断拒绝爱情，把自己伪装成了一个现代性观念超前的女性。但是所有的矛盾只能给她自己带来更多的陷阱。她为了自己不受伤害就去伤害无辜的男炮友。说白了，学业事业和自立给她带来了暂时的幻想，却带不走她内心深处对于爱情的一丝幻想和恐惧。女人到底还是女人~


</影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>waking王小心</作者>
<标题>No Strings Attached: 帅哥美女的个人秀</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-01-25 14:14:07</时间>
<影评>
        按说艺术应该源于生活高于生活吧，可是这部电影寡淡得就像从任何人的生活中抓取出来的小故事一样，与Love and Other Drugs同样的套路和情节——又没有美女脱衣；平淡得像校园恋爱的故事——又没有现实的感觉，除了招人喜欢的Natalie Portman和Ashton Kutcher，这部片子可真是没有什么值得表扬的地方了。


唯一觉得有乐趣的地方应该是电影后半段，Ashton在电话里对Natalie说，你想我只是因为你在婚礼上，看着别人都幸福而已吧；这样的桥段、这时候Natalie的神情，让我想起许多年前的时候，觉得自己喜欢的人擦肩而过时候的绝望；我想每个人都会有这样绝望的时刻吧，尽管后来想起来，那只不过是你感情生活的一段小插曲而已。


而且，即使是那样的绝望，也早已经雁过无痕了。所以这部电影还是留给恋爱中的大学生看吧，也许他们会更有感觉。
      </影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>叶不羞的嘲讽脸</作者>
<标题>不求回报</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-21 21:37:34</时间>
<影评>

看到其它地方翻译为不求回报，看了片子之后还是觉得这个标题还是纯粹了些
片子讲的是亚当和艾玛从炮友到情人的曲折故事，其实也不是太曲折啦
一日亚当去探望明星父亲，却意外发现父亲和前女友在一起了。这个前女友离开一直是他心里刺，却和自己的父亲搞在一起，他怎么能接受！为了报复父亲和前女友，像疯子一样到处求偶！
一觉醒来发现自己赤身裸体睡在艾玛家，醒来问的问题也是令人啼笑皆非。不得不佩服演员真拼！
接下来就是艾玛和亚当两人只约炮不恋爱的约定。有点像小朋友的游戏，谁先爱上谁，谁是小狗。有时候越强调就越在意越容易陷入其中吧！
不知不觉中两人已经离不开彼此。说着不吃醋，当看到和其他女人合照时，还是从聚会上跑去找他，扮演这荡妇形象！
开始第一次的约会，什么都是按流程走，显得生硬些，两人还是分开了
哪有不吵架的感情的！你再往前一步，我就永远不放开你！

</影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>大钻石</作者>
<标题>金童玉女炮友变真爱</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-02-20 15:45:05</时间>
<影评>
        又一个炮友变真爱的故事。



Natalie Portman + Ashton Kutcher 这对都长着娃娃脸的金童玉女的组合。我承认我就是冲着这新颖养眼的组合去的。



大概是娃娃脸的缘故，这两人演绎的爱情，不脱离学生时代清新纯净的感觉。那是我最向往的爱情类型。所以自然加分不少。



终于不得不承认，我还是喜欢正太。因为他们还保留那种纯净真挚\勇敢付出的心境。



Ashton Kutcher,笑起来很可爱的正太，很像一个曾经给我留下心理阴影的双子男，帅气程度相同，但是他比双子男更多了一份真诚，所以予人温暖的感觉。



当他掏出胡萝卜的那一幕，简单有趣，那就是浪漫，比鲜花要好得多。



而当Natalie一边开车一边流泪满嘴塞满Donut, 当她因为害怕而不敢靠近，当她最后向爱人表白的眼眶充泪的时候，我也跟着她一起。因为深深理解。


</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>潘萌SoPhia</作者>
<标题>得闲谈情，忙时乱爱</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-04-05 06:30:53</时间>
<影评>
        哦，娜塔莉，哦，波特曼。这个耶路撒冷出生的棕眼女孩早就成了80后新生代女演员的领头羊，她是再新鲜不过的影后，被全世界祝福的准妈妈，她是山谷的百合花，沙仑的玫瑰花，没有人不爱她。观众爱就爱她在角色里灵魂纠结，精神分裂，冷酷桀骜，在刀尖上32圈鞭转。一转身演起R级浪漫喜剧片，真有乌金宝刀削火腿肠的错觉。


在电影发展史上，浪漫喜剧片是愉快而长寿的一章。从黑白时代《一夜风流》《城市之光》一路蓬勃发展，每个时期都有拿的出手的代表作。观众对浪漫喜剧的钟情，是因为无论何时人们心中都还存在对爱情原教旨的信仰。看两颗孤独的心有怎样奇妙的缘分，如何错过再错过，重逢再重逢，为两个倒霉的好人虚虚捏一把汗，再笑看勇敢爱的灰姑娘最终华丽变身，发觉斯人却在灯火阑珊处。浪漫喜剧的桥段每每创新，不言自明的金科玉律是爱情的真和纯，观众希望看到，一个人想和另一个人在一起，然后他们真的就可以在一起。有时候我们都说现实太严酷，要逃到电影里避避风头，浪漫喜剧片真是最佳选择。


可是近两年来浪漫喜剧片的风头也在悄悄转，从《和莎莫的500天》，《爱情和灵药》再到这部《爱情无线牵》，女孩儿变成强势的那一方，对稳定的关系说不，一而再的拒绝善良真诚的小伙子们。对爱情的讨论也告于段落，和20年前《当哈利遇上莎丽》里的终极问题“如果没有性，我们会相爱吗？”正好相反，娜塔莉饰演的麻省理工毕业高材生开出的条件是：工作忙没时间，不恋爱只办事可以吗？Friends with  benefits，不是情人，是比朋友再多些好处的“好朋友”。浪漫喜剧片不再是避风港，它决意要和现实齐头并进了。


饰演亚当的是戴米摩尔的小丈夫阿什顿库奇，深知男色江湖里自己没有俊到靠脸吃遍天，年纪轻轻就当起制片人，只演自己参与制片的电影。他和娜塔莉一样也是个聪明孩子。他们没指望靠这部电影拿学院奖，我们也不必指望看这部电影上层次。有空的时候我还愿意重播N+1 次《诺丁山》，看大嘴罗伯茨一身狼狈的敲开休格兰特的门，哆嗦着告诉他“我只是一个女孩儿”，如果没时间，我也乐意看《爱情无线牵》这对玲珑玉人过家家，打发一个半小时甜性涩爱的时光。 
      </影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>yoko</作者>
<标题>完美的男朋友</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-05-15 23:18:09</时间>
<影评>
        你知道，如果有一个男人在例假的时候给我煮汤喝，为我精心制作一张CD；在情人节的时候为我安排一个约会，并且每天可以拥我入睡；更何况那个男人如艾什顿库彻那么帅，我一定会在睡着的时候也是笑的。
      </影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>