<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>重庆森林 重慶森林</电影名>
<年份>1994</年份>
<评分>8.8</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p792381411.jpg</封面>
<导演>王家卫</导演>
<演员>林青霞 / 金城武 / 梁朝伟 / 王菲 / 周嘉玲</演员>
<简介>编号为223的警察（金城武）失恋后患上失恋综合症，在与金发女杀手（林青霞）擦肩而过又离奇相遇并有了一晚温情后，原本以为包括“爱情”在内的所有东西都有保质期的他意外地迎来心灵的短暂温暖。可是，他们的爱情还是结束了。
                                    
                                　　快餐店新来的女招待阿菲（王菲）爱上了时常光顾快餐店的编号 为663的警察（梁朝伟），因拆了他的女友（周嘉玲）留在快餐店给他的“分手” 信，阿菲知晓了他的心情，偷拿到他的钥匙趁他不在时常潜入他家，一边梦游一边悄悄地改变他的生活，终在被他撞见时令其感受到情感的回归。然而，这才是他们爱情的开始。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>王神爱</作者>
<标题>她不是女杀手</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-05-10 02:56:14</时间>
<影评>

为什么看过的人 还有简介中
都说林青霞演的是个女杀手呢？

她明明只是一个错爱上那个酒吧花心男的笨女人
因为那外国男子给他东西叫她去FAN毒 她就傻乎乎的为他不要命的奔忙
那男子喜欢外国女人金发的打扮（疑似梦露） 她便也这样打扮
正如她跟金城武说的：“人是会变的 也许今天喜欢吃菠萝 明天就喜欢吃别的”

说明她已经知道外国男劈腿酒吧女的事 
酒吧女同样也带上金色假发满足他的喜好
她什么时候知道的
也许就是去酒吧找那男子 
而酒吧女和男子串通好说自己不在 其实人就在后面的时候

至于她总是穿雨衣的原因
还记得男子劈腿酒吧女之后 
有次叫酒吧女去买烟  结果外面下雨 酒吧女因为下雨没有帮他买
可是林青霞穿了雨衣 随时都可以为他风雨无阻

墨镜也许就是像金城武说的一样 
是为了遮盖眼睛 不过是遮盖自己中国人黑色的眼睛
红唇 金发 墨镜 满口英语——多像那男子喜欢的外国女人

知道真相后的复仇  她去杀了那男子
潇洒的拿掉金色假发 露出一头黑发
终于可以做自己了。

她不是女杀手，她只是一个曾经因为太爱一个坏男人。
爱到忘记自己是谁的女人。


</影评>
<有用数>14970</有用数>
<没用数>374</没用数>
</review>
<review>
<作者>眠去</作者>
<标题>孤独</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-02-10 10:17:42</时间>
<影评>
        失恋的人不要看重庆森林，但不是失恋的人又怎么能看得懂重庆森林。


我们也许没有在一个晚上吃过三十罐的凤梨或者榴莲，但我们的胃都曾经在某个夜晚抽搐过，好象装下了不止三十罐罐头。我们也许没有对着毛巾或者肥皂自言自语过，但如果那个夜晚肥皂和毛巾也能明白我们的言语，我想我会和它促膝长谈的。


孤独到了深处，孤独就成了盔甲。
      </影评>
<有用数>5696</有用数>
<没用数>240</没用数>
</review>
<review>
<作者>子戈</作者>
<标题>迷失在罐头里的寂寞飞行</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-03-12 10:37:02</时间>
<影评>

《重庆森林》是王家卫1994年的作品。
那一年，是一场电影人的狂欢，诞生了众多伟大的作品：《阿甘正传》、《肖申克的救赎》、《低俗小说》、《燃情岁月》、《这个杀手不太冷》、《饮食男女》、《活着》、《阳光灿烂的日子》……
其中，《低俗小说》的导演昆汀·塔伦迪诺，是王家卫的铁粉。
在看过《重庆森林》后，他不禁落泪，并这样评价：“没想到，这部电影竟把我看哭了，不是因为它有多么伤感，我一向都是把悲剧当笑话看的男人。我哭的原因是因为这部电影怎么这么好，这世上怎么会有这么好的电影。”

从昆汀的话里，我们足以看到《重庆森林》的魅力。
虽然1994年的好电影很多，但《重庆森林》绝对是其中最独特的一部。
王家卫的电影关注的永恒主题，是孤独，是人与人的疏离。
他电影中的人物大多是这样的：被过去困住，看不到未来，也抓不住现在。
无论是《春光乍泄》里相爱相杀的黎耀辉和何宝荣，还是《花样年华》里为情所困的周慕云和苏丽珍，抑或是《堕落天使》里顾影自怜的天使们……他们都是普通人，甚至是社会的边缘人，却有着真实的悲喜和相似的困境。

同样，《重庆森林》也是如此。
影片由两个故事组成，讲述了两对失意的男女，如何从过去的爱情中解脱，并重新开始新的生活。
这两个故事的着力点又有不同，分别刻画了都市人的两种情感状态：迷失和寂寞。
下面，我们分别来看。
迷失



第一个故事的主题，关于“迷失”。
王家卫在这一段落，频繁使用“摇晃的镜头”来呈现内心的迷失。于是我们看到，何志武和金发女不停地穿梭于往来的人群中，他们不停张望、不停奔跑，就像是两个在城市森林里迷路的人，慌张地寻找着出路。
迷失，因为天真，因为用情太深。
何志武不愿相信女友已经离开的事实，他依然每天到女友光顾的小店守候，打电话骚扰她的家人，还把每一通来电都误以为是女友的有意试探。
他开始变得神经质，每天买一个5月1日到期的凤梨罐头——女友最爱的食物，以此来回味往日的甜蜜，并祈祷爱情的延续。
这个青涩的大男孩，迷失在了失恋的第二个清晨。

在另一条平行的时间线里，金发女迷失在了成人的爱情世界里。
很多人以为她是杀手，但在我看来，不是的。她只是一个为爱“委曲求全，奋不顾身”的女人。
而她爱的对象，是一个酒吧里的外国男子（以下简称“酒吧男”）。
关于这段爱情，王家卫的表达极为隐晦。不过，我们还是能从两处细节中，看出端倪：
第一处细节，酒吧男正和一个舞女暧昧，在亲热前，舞女自愿戴上了金色的假发。
第二处细节，酒吧男要舞女去帮自己买烟，结果外面正在下大雨，舞女只得悻悻而回。
看明白了吗？
让我们想想“金发女”头上常年不变的金色假发，再想想她身上常年不换的黄色雨衣，是不是有点眉目了呢。



没错，王家卫想要透露的信息是：金发女头上的金色假发，正是为了取悦酒吧男而戴上的。
而她说过的：“不知道什么时候开始，我变成一个很小心的人，每一次穿雨衣，我都会戴太阳眼镜，因为你永远都不会知道什么时候会下雨，什么时候出太阳。”
这份“小心”，源自于对爱情过分的在意。金发女希望自己是一个可以让男人满足的女人，无论他需要什么，也无论他什么时候需要。她甚至愿意冒着生命危险帮酒吧男贩毒，帮他追杀印度毒贩……
由此，我们才看到了这个女人的痴情。虽然她表面高冷，但为了爱一个人，却愿意改变自己的一切。
这个痴情的女人，迷失在了对于爱情毫无节制的豢养中。

然而，就像这个故事中最重要的道具“罐头”所传达的含义，它道出了爱情让人绝望的两个特质：人的口味会变，爱情总有期限。
你无法像何志武那样，去奢望爱情永不变质；你更无法像金发女，为了满足一个男人的花心，今天戴上假发，明天穿上雨衣，后天搭上性命。
这两个迷失自我的人，最终在酒吧里相遇了。
而那一夜，什么也没有发生。只是她在睡觉；而他在一旁看着港剧，吃着沙拉。
他让疲惫的她，得以安稳的入睡；而她让青涩的他，得到了25岁生日的第一声问候。
这两个落魄的人，用这种方式，给了彼此最简单的慰藉。

之后，何志武决定与过去告别，他在雨中奔跑，那是他每次失恋后，必须要完成的仪式。
而金发女找到了酒吧男，并在小巷里，一枪杀了他。
只见，她潇洒地转身，扯掉了那顶金色的假发，做回了原来的自己。
终于，他们从爱情的迷失中，找到了闪着微光的出口。
寂寞

第二个故事的主题，关于“寂寞”。
与第一段的“摇晃镜头”不同，这一次，王家卫通过“快慢镜头的反差”来呈现内心的寂寞。只见画面中，633站在阿菲的店铺旁，缓慢地举起纸杯，喝着咖啡，而他们身边的人，则一个个快速的闪过。
一静一动之间，仿佛在说，在寂寞的人那里，时间就像是变慢了，难以消磨。相比于他人的轻盈，这两个人像是被困住了一样，每一个动作都显得格外艰难。

寂寞，是沉溺于过去的美，不顾眼前的好。
警员633的空姐女友在留下一封信后，不辞而别，只剩下他留在原地，困在记忆里。
他开始对屋里的每个物件说话：责备“香皂”正一天天地消瘦；埋怨“毛巾”整日以泪洗面；还奉劝“玩具熊”不要生气，女友终会回心转意。
而这些话，其实都是说给自己听的。
还有比这更寂寞的独白吗？

阿菲是633经常光顾的一家小店的服务生，不经意间，她爱上了这个落魄忧郁的男人。
关于阿菲原来的经历，影片并没有交代，但想来一定也是个伤感的故事。
她最爱听的歌曲是《California Dreaming》，讲一个走在冬天的人想念加州的阳光，那是一种对人世温暖的向往。
阿菲总是一个人把音乐开得很大声，盖住周遭世界的声音，这样，她才能躲在自己想象的世界里，小心地把自己保护起来。
这是一个受过伤害的人，才有的举动。
她用这种方式，保持着与他人的距离，拒绝着任何亲密关系的建立。

即使爱上了633，阿菲的爱情观也是寂寞的：“我爱你，但与你无关”。
她会在633来买食物的时候，躲在玻璃后，悄悄地观察他；她会找准时机，每一次恰好在633吃路边摊时，装作与他巧遇。
更有趣的是，趁633不在家时，她会偷偷溜进他的住处，帮他换掉所有与回忆有关的东西：床单、拖鞋、毛巾、香皂、玩具熊……
她想要帮这个可怜的男人走出来，却也小心翼翼地克制着自己，不要走进去。
这两个寂寞的人，其实都是被过去困住的人。只是在美好面前，633视而不见，而阿菲选择了逃避。

然而，就像是这个故事里频繁出现的意象“飞机”，它象征着633对于旧爱的眷恋，但更是一种对于逃离的渴望。
渐渐地，在阿菲隐秘而悉心的照料下，633走出了过去的阴霾。
一天，他在家里撞见了阿菲。只听阿菲一声尖叫，夺门而出。而所有的心思，也随着这一声，涌进了男人的心里。
633在那一刻才恍然明白，在这段浑浑噩噩的日子里，自己究竟错过了什么。

而后面的情节，更让人感到温暖。
一时害怕的阿菲，还是选择离开，去了加州。她想给这段感情一个确认的时间。
一年后，当她再次回来时，已成为一名空姐。这一次，她不再恐惧把“爱他”表现出来：如果633还无法走出过去，那么自己愿意变成那个过去。
而633也已辞掉了工作，承包了阿菲曾经工作的小店，彻底告别过去，开始了新的生活。
这两个寂寞的人，都勇敢地向前走出了一步，使得彼此更加靠近。
最后，阿菲拿起纸笔，要为633画一张机票，她问道：“你想去哪里？”
633微笑地看着她：“随便啊，你说去哪里，就去哪里。”

0.01公分
本片之所以叫“重庆森林”，一是因为影片的拍摄地，位于香港尖沙咀的重庆大厦。
这里居住着来自100多个国家的5000多肤色各异的人，俨然是一个浓缩的世界。
每一天，形形色色的人出没在这里，彼此擦身而过，点头微笑或只是沉默。
而“森林”二字的意味，既是城市的，也是自然的；既是钢筋水泥的，也是浑然天成的。
这像极了爱情的处境。
爱情，本是原始的欲望，是自然的需要，却被城市的生活异化，成为了某种难以实现的奢望。
在城市中，人与人之间的情感，日渐疏离，哪怕近在咫尺，也似远在天涯。

而《重庆森林》想告诉我们的，恰恰是影片开始的那句话：“每天你都有机会跟很多人擦身而过，你也许对他一无所知，不过也许有一天他会变成你的朋友或者是知己。”
爱情，同样如此。
无论是迷失也好，还是寂寞也好，都不要太久，因为属于你的那个人——
也许，就是下一个走进酒吧的人；也许，就是下一个被你撞倒的人；也许你们之间最接近的时候，只有0.01公分的距离，而57个小时后，你们就会彼此相爱。

</影评>
<有用数>7075</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>吴异.nova</作者>
<标题>一半的&lt;重庆森林&gt;</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-01-14 20:42:50</时间>
<影评>
        仅仅因为Californiadreaming喜欢上王家卫的《重庆森林》的喧闹，仅仅是因为《重庆森林》，我喜欢上了恣肆张扬的王菲。

    在片中，王菲顶着一头蓬松的短发，干巴巴的身材，漂亮的小腿，漆黑的眸子，随着Californiadreaming摆动的身子，晃动的瓶子，随意的样子。

    爱上了警察梁朝伟，在他身边偷偷地蹭来蹭去，像姑娘一样傻气。偷偷听到的梁朝伟和老板说的话，心不在焉擦的玻璃，收到的需要转交给他的信，反复打量的空姐，落寞的背影。都隐藏着一份沉默而难以爆发的感情。

    被生活冲淡的梁朝伟只剩下了麻木，随波逐流着。若不是突然回家撞见了在他家中的王菲，他是不会感觉到被换掉的毛巾，牙刷，衬衫，金鱼，玩偶，CD的。而此时他的周围，肆意弥漫的都是王菲的气味，潜移默化地改变着他。

    又是一场幻觉吗？难道那一个昏黄的下午，两人的相依而睡只是绵延的梦境吗？也许当梁终于感受到，开始约王菲后，这样的幻觉终于惊醒。可是惊慌失措的王菲，只留下了一封她以为梁永远不会拆开的信，落荒而逃。那个大雨滂沱的夜晚，梁拆开了信，终是对着旋转的烘箱怅然若失。那烘干的是一张可以随她一起的登机牌。

    直到再次响起的Californiadreaming,直到梁接手了外卖店，直到成了空姐的王菲回来，直到她给他绘了那一张登机牌，他们才终有机会在一起。此时，只有如释重负的笑，一笑释沧桑。

    王菲的单纯与执着打动了心死的梁朝伟，也打动了快要麻木的我。在现实中，还有谁敢爱敢恨？还有谁有那空灵的眸子？于是在这样一个夜凉如水，在松软的沙发上，我再一次被轻松地感动了。 

电影中重复着符号式的场景，有着大录音机的外卖店，梁拥挤的家，仅能两人走过的小街，拥挤的人群，一切嘈杂，只有到了两人的对话才终于宁静，这苍茫慌张的笑，如同孩子。

其实有时我们追求的，不在远方，也许在我们的一转身，便可看到那人，如此而已。



－－－－－－－－－－－－－－－－

感谢此文被收入《爱我少一点，爱我久一点》，想阅读更多电影的同学们请点击：

http://book.douban.com/subject/26439450/

谢谢～


微信公众号：言者吴异
      </影评>
<有用数>3698</有用数>
<没用数>349</没用数>
</review>
<review>
<作者>沙发上一条土狗</作者>
<标题>对电影《重庆森林》简单的拉片分析</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-11-26 17:24:02</时间>
<影评>
                《重庆森林》作为王家卫导演的经典之作之一，获得了无数观影者的追捧，也得到了官方的众多奖项。影片讲述了两件发生在都市生活中的细微事件，勾画出现代都市中人际感情的微妙关系，并在整体上呈现出一种焦躁不安的疏离和暧昧。独特的摄影技巧和出色的配乐让这部影片风格明显，并带有很强的导演个人色彩和审美趋向。


一、	场景分析：


故事一：

        首先出现的是杀手林青霞奇异的装扮和在狭窄拥挤的巷道穿梭的摇镜头，众多印度人警惕的表情和怪异的配乐营造出不安躁动的氛围。

镜头切换至极具城市意象的深蓝色天空，固定拍摄静景和之前晃动的镜头形成对比，形成一种城市中的人情冷漠之感。然后开始了警察金城武的独白式自我介绍。同样晃动的追逐镜头引入了林青霞与金城武擦肩而过的相遇。

其后镜头切换到金城武在快餐店门口打电话的全中景，通过金城武的电话独白表现他对失恋的痛苦和抗拒。然后是另一边林青霞和一群印度人进行运输毒品准备工作的画面，拥挤、杂乱、肮脏。镜头的快速剪接和摇移，后期制作中的效果处理，加之配乐里印度风格的快速乐句，营造出紧张不安感。之后的画面不断在金城武和林青霞两边切换，一边为紧张的偷渡和摇曳的画面，一边是相对安静的独白和长镜头近景与特写。故事随着人物的数次切换而发展，最后的结果则是林青霞作案计划失败，金城武也没有等来他女朋友的回心转意。

镜头转向金城武，在便利店通过罐头表达自己的情感，大段的独白和对罐头的恋物癖让导演通过一种独特的方式表达出了金城武的失意。特别在快餐店打电话一段，分别通过长镜头、景深变化和斜摄镜头三种方式拍摄表达出主人公的意志消沉一步步加深。而在金城武家中对他吃罐头的近景和特写，镜头则以在蓝色的冷色调下的固定拍摄表现出他的落寞。另一方面，林青霞在与仇敌的追逐击杀后疲惫不堪，躲到了酒吧里，而两位主人公终于在此相遇。

两个失意落魄的人在酒吧中相遇，近景镜头跟拍两人对话，互相的聊天背后是两个疲惫心灵，期间的疏离则显而易见，而对吧台反光镜内支离破碎的人影的拍摄也表达出了一种隔阂。最后两人在短暂的相遇后各自离开，留下的只有一句生日快乐和一双干净的高跟鞋。


故事二：

在一曲加州梦中，快餐店打工妹王菲定格出现，而另一主人公警察梁朝伟则由固定镜头由远及近的面部跟焦出现在王菲面前。长镜头对准王菲在快餐店随着音乐的舞动，很快描绘出一个古灵精怪的活泼女孩形象。同时导演通过梁朝伟与店老板的谈话将梁朝伟塑造为一个后知后觉的慢半拍的男人。这里导演故意在拍摄两人对话时加上了王菲时隐时现，或虚化或清晰的背影，意在暗示王菲主观上对两人谈话的注意。

随着飞机在停机坪上起飞，暗示梁朝伟和空姐恋情的开始，镜头切换到梁朝伟的回忆中，和前女友的甜蜜场景在浅浅吟唱的爵士乐里显得慵懒幸福，模型飞机作为线索在梁朝伟手中缓慢飞行。但从记忆的虚幻回到现实中时，镜头回到了快餐店却是梁朝伟与店老板的无奈谈话。其后梁朝伟女友将分手信送到快餐店，变化也发生了。王菲换上了胸前印有心形图案的T恤，暗示她情感的变化；而梁朝伟却只是呆在家中和家里的物品说话，冷色调的固定近景镜头凸显出其伤感和寂寞。两人的不同步情感在一定程度上也反映了人心的隔阂之感。随后在市场对两人的镜头跟拍，摇晃的真实感和两人随意的聊天营造出了市井的甜蜜。

随后影片将大部分时间用于描绘王菲在梁朝伟家中进行的各种小孩式的“破坏”。这一部分一方面刻画出一个机灵可爱的女孩形象，另一方面也表现了王菲对梁朝伟的一片痴情，此处较快的镜头剪接加上欢快飘逸的音乐更给王菲的小孩般的活泼添上了浓重的色彩。但即使王菲在梁朝伟的家中做了巨大的改造，梁朝伟的某种迟钝却没有让他没有察觉这些变化，或者说他对前任的念念不忘让他疲于观察。当梁朝伟终于在家里撞见了捣乱的王菲时，他同样表现了一种迟钝和异常的淡定。

镜头再次切换到梁朝伟和家里物品黑色幽默式的独白对话，对话后的结果终于让他慢慢走出了阴影。当后知后觉的梁朝伟下定决心约王菲在附近的加州酒吧见面时，王菲却去了另一个加州，只留下一张手绘飞机票。



二、人物分析：

故事一：

杀手（林青霞饰）：墨镜、假发、雨衣是她与外界隔离的防御线，惧怕自我流露却是冷酷无情的杀手，在都市底层进行罪恶的买卖却保持着自我的优雅。一个生活在不安的恐慌里的女人，冷漠下仍有一颗渴望温暖交流的灵魂。

警察223（金城武饰）：失恋后自我麻醉的男人，多情到用罐头排遣心中的不安，以一种自虐的姿态告别回忆后却立刻投入到新的恋情，心中尽是寂寞无奈。


故事二：

快餐店员（王菲饰）：古灵精怪的活泼女孩，影片的一大亮色。类似小孩子的行为下是她对警察663的爱恋，随性地对待未来，没有规划但却执着于自己的加州梦，无所谓的外表下依然有对人情温暖的渴求。

警察663（梁朝伟饰）：在选择和逃避中摇摆不定，敏感却迟钝，多情却后知后觉，在一次次彷徨后仍犹豫不前。



三、主题思想和叙事特色：

两个故事看似毫无联系，但内在的联系却是导演精心设定的。王家卫用影片中细节上的相互交叉造成了故事之间的共时性，也营造了一种无序中充满偶然的效果，这也是整部电影希望表达的都市生活的特征。在第一个故事中导演故意为第二个故事中的三个主人公安排了三个简短的：镜头，虽然一扫而过，但却表达出都市中人与人的疏离感和钢铁森林给人际交流带来的隔阂彼此的时空距离也许近在咫尺，但心灵之间的距离却遥不可及。“每天你都有机会与每个人擦身而过，你也许对他们一无所知，但他们将来都可能成为你的知己或朋友。”这是金城武在片头说的一句话，也是本片试图表达的一种观点。

导演在片中将都市中的小人物设定为一种符号，没有名字只有代号，含糊不清的身份，体现出都市人在钢铁森林里的渺小，也通过剧中角色指代了整个群体。因而影片所表现的人物也是所有都市生活中人物的写照，内心深处的不安、孤寂、流离是这个群体的共同特征。而警察、空姐、杀手、店员等角色的职业都体现着一种流动和不安定，这些没有安全感的角色引起的是一种自然的恐惧和流离。

导演精心设定的地点也是都市人常去之处：快餐店、酒吧、便利店。快节奏的生活期待的也是快节奏的爱情，故在快餐店和酒吧的情感体验也如同都市快餐文化一样仅仅昙花一现，然后陷入的是自我麻醉式的悲伤。这在一方面，导演试图表达出对快餐式爱情的叹惋，同时也表达了对美好爱情的向往。

在叙事方式上，两段故事所占时间比例大致相同，故事情节并不紧凑，而是通过演员大量的内心独白将剧情延续下去，这在一般叙事影片中是少见的。导演运用了大量的晃动镜头和视频的后期处理，呈现出炫目恍惚的视觉效果；光怪陆离的色彩和独特的布光，整体艳丽却冷漠的色调，加之镜头的不规则构图，制造出了后现代酷炫的感观体验。

在电影语汇上，导演大量运用特写、近景、中景，进行私人的主观叙事。在镜头运用上的独具匠心，这也要归功于摄影师杜可风鲜明的个人特色。片中两次出现了同一个画面中的快慢镜头，均为飞速流过的人群和缓慢举杯的主角，使得时间自相矛盾，营造出一种混沌不清时间错乱的感官。

在配乐上，第一个故事中的追逐乐句和酒吧里的爵士乐，第二个故事中的不断重复的加州梦和轻快明亮的追梦人，恰当地建立了画面和音乐的紧密联系，实现了画面和音乐的结合，以致许多观众对观影后对配乐津津乐道。

另外值得注意的是，导演对某些物品和数字赋予的特殊意义让影片极具个人色彩。从林青霞的红框墨镜、假发、雨衣到金城武的凤梨罐头，再从王菲的圆形墨镜到梁朝伟的厨师沙拉，一切被赋予电影人物感情的事物被一系列阿拉伯数字的镜头特写串联在一起，构成一种独特的后现代镜头语言，也向观众强加上了王家卫导演独具一格的个人风格。




总体来讲，重庆森林是一部极具个人风格喜好的电影。或许会有人抱怨其无聊、言之无物，但无可否认的是导演通过电影影像的风格化和细节处理的匠心独运，塑造出的现代都市扑朔迷离的忧郁和暧昧，表达的人心疏离和犹豫，很恰当地从感官上唤起了观影者的共鸣。其后现代风格以及独到的艺术性和创新的镜头表达，让这部电影成为王家卫导演个人风格的代表，也赢得了广大观影者的好评。










</影评>
<有用数>3874</有用数>
<没用数>217</没用数>
</review>
<review>
<作者>柴斯卡</作者>
<标题>你没看懂的重庆森林：最病态的纯情爱，天真、卑微、得不到与性感</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-10-09 15:15:31</时间>
<影评>

这是一部奇怪的电影，有两个奇怪的故事，充满了琐碎独白和诡异举止，摄影也是高度风格化的。人物举止脱线，在不下雨的夜晚戴着墨镜穿雨衣，对着消瘦的肥皂、过期的凤梨罐头和加菲猫玩偶流泪。昆汀对本片高度评价。有些排行榜说它足以位列最伟大的港片。片中的两个故事四个角色相互之间没有关系，许多观众看不懂它在讲什么，但莫名被他它忧郁的气质吸引，看了以后还忍不住要多回味几遍。
不过，这真的是一部没什么逻辑只讲究感情与气氛的电影吗？成年后重新观看了重庆森林，我终于找到了解开它的密码，那就是：病态的纯情爱。
让我们重新看一下剧情。
第一个故事，并不像很多剧情简介说的那样是女杀手的故事，而是个杀男友的故事。林青霞演的这位戴墨镜穿雨衣的姑娘，确实毒贩无疑，但影片特地用不少篇幅交代了她心地善良，犯罪过程中并不纯熟老练，还有些紧张。发现自己会有麻烦后她抱走了印度人的女儿，想用“绑架”作为威胁，打电话时显得非常青涩，还忍不住给小女孩买了冰淇淋，因为感受到了印度男的爱女之心，并没有对小女孩做什么就把孩子还回去了。所以她真的是职业毒贩，职业杀手吗？
这时我们就要看到在这段故事里一闪而过的那位洋人了（高度怀疑是英国人），表情镇定，但总觉得这种儒雅下面隐藏了很多高深的东西。片头他就出现了,打台球品酒，高富帅作风；故事进行中当林青霞到处逃跑时，这位洋人在和另外一个东方女孩调情，并在准备做爱之前，特地给东方女孩戴上了林青霞戴的金色假发，东方女孩用十分崇拜的眼神望着他；故事结尾，林青霞一枪杀死了这个男人，摘下了金色假发，这时我们才能看到她的本来面目一点也不西化，而是标准的东方美人。她已经在这段卑微中被折磨太久了。
更合理的解读是：林青霞根本就不是杀手，她是那位洋人心碎的女朋友，同时洋人还有其他女朋友，大概这都是一些没有名分的情人。她们都戴着金色假发，因为那个男人喜欢金色假发，甚至喜欢到了一种fetish、必须对金色假发才有情欲的程度；林青霞爱得尤其卑微，她甚至愿意为了他去贩毒。以爱的名义，骗缺爱又卑微的女孩来为自己“带货”，这其实是贩毒界的老套路了，之前广州不是出过一个案子，一群女孩子和外国人谈恋爱，给他们带货，现在在马来西亚等待死刑吗？
被林青霞杀死的男子，有点米基洛克年轻时那个意思，爱你顶多九周半
另外一个戴金色假发的女人。在做爱时，洋人特地为她戴上了金色假发。
因此第一个故事不是女杀手，而是在不对等的爱情中卑微心碎的可怜女人。她在深夜里戴假发穿雨衣戴墨镜，都是这层隐喻：她的姿态已经不能更低了，彻底失去了自我。卑微到极致的恋爱中的人才会爆发出核爆般的能量，林青霞的故事以她去杀人告终。她早已遁入尘埃，无处可去，终于比起解决贩毒的麻烦，更容易解决的是这个男人。
第二个故事，由于明快的色调、《加州梦》的配乐和王菲孩子气的表演，被很多人称赞为童话风格、古灵精怪、如梦似幻。正是因为气氛拉得太活泼可爱，我们几乎要忘记了这是一个跟踪狂的故事，王菲饰演的阿菲按照常理，是个不折不扣的变态。她在早餐店打工时爱上了只有几面之缘的警察梁朝伟，然后就拿了人家钥匙潜入对方家中，为他打扫卫生，使用他的私人物品，在他的床上睡着，甚至在他的水杯里下安眠药。
阿菲的占有欲也非常强：她趴在梁朝伟的床上，拿着放大镜寻找女人的头发，因为找到了而气得失声尖叫；随后看到梁朝伟和一个长发美女一起吃饭，她便伸手过去拨那个姑娘的脑袋，对比她捡到的头发和那个姑娘。这样溜门撬锁下药跟踪的阿菲，可以说已经是个病娇了。以上种种表现都是她对梁朝伟情欲极其旺盛的体现，性转一下这个角色将会是一个整日对着女神照片打飞机，每天幻想和她sex的平凡的早餐店小伙子。
不是故意截丑图，只是要展示这部电影本质的一面…
只是王菲看似纯真如小孩的表演和《梦中人》，抵消了本质上的变态行为。观众更容易觉得王菲是纯真的，而忘记了情欲、占有欲爆棚才是这一切的底色。人们想相信这是一个暗恋故事，出于对王菲的好感而将自己代入潜入方，当梁朝伟和他的长发女友做爱时（这段激情戏真的很长，长到破坏节奏而显得十分无聊；以及，尽管长发女友很漂亮，但和王菲一比就高下立判了，她实在太缺乏star感和记忆点了；所有的“性感”元素都被拉到了王菲这一边），观众也感觉自己在经历失恋，要被占有欲折磨疯了，真心盼着梁朝伟赶快分手。
可以说，甚至不用更换演员和场景，只要换一个配乐，稍微调整一些镜头的剪辑节奏，阿菲的这段故事，就会成为不折不扣的惊悚片。王家卫也并不避讳这一点，请注意王菲第一次潜入梁朝伟家中的镜头，可谓是开了惊悚片的玩笑——她可是处心积虑全副武装才进去的：
这个镜头就是按照惊悚片拍变态入室的方法拍的
她的眼神可以说是纯真，也可以说是偏执——其实纯真和偏执不就是硬币的一体两面吗，成年人都知道利益最大化，只有孩子气才会一意孤行：

我们再来看看两位男主。要注意金城武和梁朝伟的身份：两个警察。同时，两个女性都是“犯罪分子”，这种违法与坐牢的边缘的疯狂试探，就构成了一种规训与惩罚的戏剧张力。两个警察偏离了原本正常的生活：甩掉他们的恋人都不是林青霞与王菲般的个性女子，气质和造型都被刻意拍得十分泯然众生，看完后很难记住长相，甚至更突出的是丰乳肥臀；他们陷入了两场病态而疯狂的纯情爱：纯情到都没有任何身体接触，酒吧和酒店坐一宿甚至没有对视，睡了你的床但完全没有碰你的人。相比之下他们和那几位并不“star”的女性，身体接触还要多上很多，但片中的的两段激情戏，不是为了浪漫，而是让观众代入两位病娇女主（为男友贩毒杀男友/看中了就上门跟踪狂）的情绪，让观众感受到情感的压力和受伤。
但即使没有任何身体接触，这两个故事的气质也非常性感，因为它们足够刺激。无论卑微地爱上一个真正的渣男毒贩，还是贩毒惹事后和警察共处一室，抑或潜入恋慕对象家中使用他的个人物品，这都是一些能让人的肾上腺素疯狂分泌的事情，像初吻，像初恋，简直比热恋更热恋，肢体接触在这里已经完全不重要了——逃亡的毒贩与失恋的警察，极致的欲望与极致的冷淡，很远的接触与很近的错开，最黑的夜与最亮的光，规训与惩罚，天真与烂漫。
这是一部以云淡风轻讲述童话般恋爱的犯罪电影啊。
病娇名作无疑了，林青霞为男友贩毒杀男友，王菲溜门撬锁跟踪狂。
最后，还有一个点。影片中各个角色的身份构成是十分微妙的。第一个故事中，渣男是英国人，林青霞和金城武是港台，还有印度人。第二个故事里，王菲饰演的角色是个在表哥的早餐店打工的、按香港人说法有点被鄙夷的大陆“北姑”，梁朝伟是香港人。要怎么理解这幅多元图景呢？你可能有答案。当然了，我不太喜欢这种批评方式，尤其不认为它适合用来研究王家卫的作品，尽管王家卫的每部影片都在cue这种港人心态，但很难说他在这方面有何探索。倒不如说他呈现的恋爱中人的质感，才是其本质美妙的来源。
真是非常bad taste啊。


</影评>
<有用数>2429</有用数>
<没用数>22</没用数>
</review>
<review>
<作者>海岸</作者>
<标题>遭遇重庆森林里的爱情</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-03-12 00:03:14</时间>
<影评>
            那年出差到香港，傍晚，我站在弥敦道一个公车站旁的电话亭打电话，眼睛一边扫视着大街，近处排队等车的人很有秩序，一个接着一个拍成一条长长的队伍，街对面的大楼上挂着一块巨大的广告牌，打着青岛啤酒的广告，街上行人穿梭不息，那广告牌下面是大楼的名字，四个字--重庆大厦。重庆大厦门口站着很多印度人，黑黝黝的皮肤似乎能反射霓虹灯光，有的头顶裹着头巾，看起来很诡异，我打完电话，穿过街道，走进那栋大厦，看见里面越发多的印度人，电梯门口上方有台监视器，显示着电梯里面的情况，监视器是黑白的，看见里面拥挤的印度人和愈多诡异的头巾，终于没有了进去的勇气。

    电影为什么取名叫重庆森林我不得而知，但是重庆大厦的场景曾经出现在镜头里，当林青霞疲于奔跑时，晃动的镜头和急促的步伐加上印度人黝黑的脸庞和诡异的头巾构成一幅令人难忘的画面。重庆原本是国民党的老窝，当初国军撤退时慌乱难堪之极，和电影里杂乱紧张的气氛不谋而合，当然这只是我的妄想，重庆大厦仅仅只是一座普通的大厦，它唯一和其他大厦不同的可能仅仅是--有很多印度人。

    这部戏之后的几年时间，有一部叫做《大话西游》的戏出名了，很多台词被大学生们奉为经典，其实有一句最出名，"如果非要在这份爱前面加一个期限，我希望是一万年"。其实这段台词在重庆森林里金成武早就说过，他对着罐头意淫般呓语，给自己和对方一个爱的期限，可惜，罐头始终是要过期的，爱情也要过期，一万年太久，只争朝夕。

    男人可怜起来，其实是比女人还可怜的，女人可以很轻易地得到别人的呵护，男人就只能自己呵护自己，当然，必要的时候毛巾和肥皂也是可以呵护男人的，所以，要经常关心一下这些呵护你的东西，比如，问问肥皂，怎么又瘦了，是不是营养不良？

    弥敦道上，重庆大厦里，发生过多少离奇的故事？有多少和爱情有关？没人知道，我再次走过重庆大厦，穿梭在杂乱和纷繁的水泥森林里，突然看到重庆大厦对面的商店橱窗里摆设的一朵水晶玫瑰，那玫瑰娇艳欲滴，价值不菲，它面前的玻璃上，映照着重庆大厦的样子，那座水泥森林里的恩恩怨怨，是是非非，全部被玻璃记录下来说给玫瑰听，也许玻璃会告诫玫瑰，如果你遭遇爱情，千万记住，别为了爱情让人把自己给打烂了。
      </影评>
<有用数>1038</有用数>
<没用数>189</没用数>
</review>
<review>
<作者>佐罗的剑</作者>
<标题>你们都老了，只有王菲还年轻</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-12-02 21:11:42</时间>
<影评>
        在《重庆森林》里，金城武叫何志武，梁朝伟是个没名字的警察，林青霞也无名无姓，王菲叫阿菲。很明显这是故意的，抹去了姓名的禁锢，他们在电影里扮演的，就是当时的自己。


1994年，林青霞40岁，梁朝伟32岁，金城武21岁，王菲25岁，就连伟大的墨镜王也不过才34岁。二十一年后，林青霞退隐了又复出，梁朝伟结了婚，金城武发型变了，墨镜王成为了神话。


你们都变了，你们都老了，只有王菲还年轻。


（1）

这一年，林青霞40岁。在这两年前的1992年，她因东方不败绽放了影视生涯的第二春。几乎同时，所有人都惊叹，原来玉女还能演霸气逆天的教主。在那之后，她马不停蹄地从一部古装武侠转战到另一部，从东方不败、演到慕容嫣和慕容燕。三年间，她共拍摄了十四部武侠，几乎全是女扮男装。


除了她自己，没有人能复制林青霞版东方不败。大多数的“不可复制”是因为气质、演技乃至时机，于对林青霞而言，却是因为容颜。当年亦舒见到无国界美人周天娜的时候，心中一惊，想的却是：“幸好我们有林青霞。”


《重庆森林》已是墨镜王难得的速成之作，前后只耗时两个月，似乎没有时间给他浪费胶卷，但或许是本性难移，王家卫依然找到了独特的浪费方式——他叫林青霞扮演了一个女杀手，却让她戴上了墨镜和假发，使得谁也认不出她来。


《重庆森林》是林青霞最后一部时装片。


2011年网上流传一部分被删的戏份。视频中，林青霞摇曳生姿地唱了一首歌，看完之后简直令人痛恨王家卫——为什么这么精彩的片段，却会被删掉了呢！


或许这就是王导独特品位之所在。


也许是厌倦了重复自己，也许是到了年纪，总之在1994年的6月，林青霞选择了嫁人退隐。生如女神，也还是要嫁人、生儿育女的。多少人曾经期盼的“林秦”这一对金童玉女组合，最终还是没能走在一起。


（2）


我一直以为王家卫是个不讲故事的导演，但他确实有着卓越的讲故事能力。比如说，犯罪片公认情节复杂，他却绕开长篇大论，简单又清晰地还原一个复杂的贩毒桥段。反而是小警察的失恋故事，他却要用近乎话唠的方式，通过大量的对话细细讲述。


还好说话的人是金城武。换成其他人，可能就没有这么讨喜了。


与林青霞对戏的金城武，还是个不折不扣的小鲜肉。但是，他们共存的屏幕却没有任何违和感。除了颜值的匹配，大概还因为年轻的金城武，那时，就不是一个轻松的人。

他的寂寞和深沉，是从骨子里透出来的。这只是他人生中的第二部电影，却已经和华语影史上最出名的女星对戏，但他没有表现出任何激动或者不和谐。

和朴树有着类似的气质，从来都是一副遗世独立的模样。人常言初生牛犊不怕虎，但于他并不适用。他不紧张，可能是因为——他从来没有年轻过。


冰桶挑战流行的那个夏天，金城武也难得参与。然而他的方式与众不同——不想浪费水，用的是制冷机的废水。面无表情地对着镜头，一言不发，冰水顺着他日渐稀疏的长发慢慢留下，划过他坚毅的面庞。


有些人啊，就是从来没有年轻过。


（3）

就连梁朝伟，也已经不再是曾经的伟仔了。


这年他靠着《重庆森林》里的警察663，终于拿到了金马奖影帝，在此之前，他最出名的角色是嬉闹世间的韦小宝。虽然之前也有在《悲情城市》里的出色表演，但是只有此时，他才在大众心中烙下新的形象。他也可能无法预料，跟王家卫合作那么多次，还会因为《无间道》里的卧底警察而名垂青史。而所有的源头，都是一个有着恋物癖的警察。


电影里，警察663等待了一年，终于等来了真爱。而在现实中，等待了20年之后，刘嘉玲终于嫁给了梁朝伟。年过半百才敢执手偕老，竟有种说不出的悲凉在里面。


与金城武不一样，梁朝伟是曾经年轻过的人。现在看他早年的电视剧，只觉得这人古灵精怪，哪有一丝一毫的忧郁？


今非昔比，方能显示出时间的变幻。


（4）

我在想，究竟《重庆森林》在讲一个什么样的故事？想了半天，想起一句话——爱，就是想触碰却又收回手。


何志武当然是爱着金发女杀手的。他是那么的寂寞，吃掉了那么多凤梨罐头。然而金发女杀手爱她吗？何志武陪了她一整夜，然而她却一直在睡觉。屋子里有那么一个男人，谁能安安静静地睡那么长时间？大概只有在装睡的时候，才能睡那么久。


但是一个女杀手，怎么能拥有爱情。即使她不知道那个人是便衣警察。最后的最后，还是一条生日快乐展露了心迹。


重庆森林是香港一座混住大厦，由于租金廉价而混住了大量的印度打工者。国际化大都市、熙熙攘攘的人群——这是王家卫电影里经常出现的背景。


很久很久以前，人和人之间隔着遥远的距离，那时候，距离成就寂寞。但现在，即便是在人声鼎沸的大都市，你还是会感觉到无比寂寞。


（5）

只有王菲还在年轻着，她是《重庆森林》里一段阴云中透出的阳光。

在林青霞和金城武的剧情中，背景是诡异的印度音乐，一切都隐藏在夜幕下。王菲和梁朝伟的那段戏，天空突然有了阳光，背景是迷离吵闹的加州梦。


李亚鹏在和王菲离婚的时候，特意写了一封信。在这封信里，他很感无奈地说：“你现在很坚定的要离婚，在你自己看来自己的选择当然是正确的，我只想说一点我的看法，你是有两个孩子的母亲，不再是个年轻人，你一直是社会的宠儿，但这个决定会让一切法生改变，当然我知道你心里一定不在乎，只是我有责任提醒你这一点，你现在的心是乱的，就如你一面念经拜佛又一面执着于美容，我不想你是在这种状态下作出离婚的决定，如果我同意了，那是对家，嫣，童和你都不负责任……”


难怪要分开——他试图用中年人的逻辑去和王菲讲道理。因为他始终不明白，王菲一直都是年轻人。


年轻的时候，喜欢一个人会讲，讨厌一个人会表达。当年纪渐长，你把一切喜恶都埋在心里，于是人们夸你，长大了。


长大了是长大了，可是好寂寞啊，寂寞这东西不是人和人在一起就能解决的，而是要和喜欢的人在一起才能解决的。


王菲是不一样的。她要爱就爱，想恨就恨，说离婚就离婚，谈恋爱就谈恋爱。说她任性也好，说她自私也罢，她不在乎。


《重庆森林》里并没有加州刺眼的阳光，但林青霞和王菲都戴着墨镜。林青霞是为了躲避世界的窥探，而王菲的墨镜，俏皮又可爱——好像十字军骑士身上大写的红十字：那是没有实用功能的装饰，代表着她对现实世界的拒绝。


（6）

十几岁的我讨厌王菲，觉得她毁掉了窦唯。而后年岁渐长，意识到自己的可笑。哪有人能那么轻易地毁掉一个人哟，她只是在做自己。


十几岁时，我讨厌王菲的另外一个理由，是觉得她总不按道理出牌，让人觉得不可捉摸。


然而现在我觉得，有一个人，可以不依赖任何人，任性地做自己，是多么难得的事情！成为社会的宠儿并不是一件坏事。我们活着不是为了忍受苟且。总得有人去做梦，告诉大家，梦是好的，是存在的。


王菲就是一个一直在做梦的女孩。我开始长大，开始想念曾经的自己，就越来越喜欢王菲。那个带着墨镜的王菲，那个卷曲着舌头唱着无意义歌词的王菲，那个执意要把自己从王靖雯改名成为王菲的王菲。


影片的最后，王菲没有去赴约，她限定一年之期，然后去了阳光灿烂的加州。一年之后，她又回到了阴雨绵绵的香港。很难不去想象，这个桥段是谁想出来的？是不是王菲自己？而当年的王菲，能想象到自己会在十几年后重来了一遍类似的情节吗？


21年过去了，林青霞61岁，梁朝伟53岁，金城武42岁，他们全都老了，只有王菲，在和35岁的谢霆锋又一次恋爱，追逐着爱情，艺术和灵魂。


她从来都没有老去。
      </影评>
<有用数>812</有用数>
<没用数>22</没用数>
</review>
<review>
<作者>南瓜国王@似水流年</作者>
<标题>王家卫的电影都是骗人的</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-10-05 02:39:03</时间>
<影评>
        王家卫的电影都是骗人的，我在香港工作的时候总是想找到一个像王菲那样的大排档招待，但是没有成功，可能是我没有梁朝伟帅吧，至于每架飞机上都有一个想泡的空姐更是误会，王家卫没有说空姐总是会在半夜３点的时候回到家里，搞得人神经衰弱，我所以知道这些是因为我恰好和一个香港空姐合租一套房子，虽然每次他回来都很轻，但是还是会把我吵醒。香港也没有张曼玉那样的跑马场售票员，现在的售票员都是些先天发育不足的小姑娘。

他最近的蓝莓之夜，看过之后我就想去拉斯维加斯勒，虽然我知道赌场里不会有那么可爱姑娘。因为我现在就在澳门，这边的赌场里稍微好看点的姑娘基本上都是异性伴游，我想，好看的姑娘可能都在情场里赌，忽略掉时间的成本反正那是个只赚不赔得买卖。

走的地方多的人每天早上都要花点时间想想自己在那里，有些人每天早上要花时间想想身边的姑娘是怎么认识的，这点在乱搞的时候尤其重要，要是叫错了名字，光着屁股被踹下床倒不是最难堪的事情，一个姑娘，光着屁股挺着胸脯，瞪着水汪汪的大眼睛戴着泪水跪在床上看着你，有点人性的估计会阳痿一段的。

我在上海的时候抱怨交通太堵，超市阿姨售货员总说上海话我听不懂，离开上海２年后，我重看阿飞正传的时候，突然跳出来的上海话让我倍感亲切，至于交通，这里悠闲生活让我习惯了花４０分钟晃晃幽幽穿越城市，虽然这个城市也就一个静安区那么大。这是什么精神？犯贱精神！

王家卫电影里有些东西不是骗人的，比如如果有人忽然问你一年前的今天的下午做什么，我想很多人倒是不难回答，outlook里记录的清清楚楚，但是有时候你会忽然感叹，这个是一年前的事情啊？好像就在昨天，时间太快。Some dance to remember, some dance to forget. 

空姐的影集里有好多王家卫的电影，但是都没有拆开，应该是别人送给他的，但是送给他的人肯定早已物是人非。这些电影就压在她的影集的最下边，我想她也许忘掉了吧？两个人最好别纠缠在一起，因为那样有好结果的可能性基本上不大。今天晚上我把那些电影拆开看了一遍，然后又封好放回原处。一样的电影１０年后看好像差了很多。刘德华拍文艺片也许一辈子都没有梁朝伟好，虽然这也没什么可遗憾的。

这世界上的钱太多了，这辈子也赚不完，如果真都被你赚走了，恐怕更加索然无味。治国如烹小鲜，说明国家总理和饭店的厨子也没什么区别。拯救世界这件事情，耶稣２００８年前做过一次，现在有人在做一次估计也好不到哪去。一想到这些就觉得有点无聊，不过，也许死了更无聊，所以我就继续和好多傻Ｘ每天青春荡漾般地幸福地不知道为什么地假装活着。也许假装假装，我就能知道生活的意义了。

总之，王家卫的电影是很不靠普的，如果相信了，那是你愚蠢，谁让你把一个连剧本都没有的电影导演的东西当真了？
      </影评>
<有用数>543</有用数>
<没用数>101</没用数>
</review>
<review>
<作者>sicklicklady</作者>
<标题>王家卫「重庆森林」讲解+电影删减片段</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-02-03 23:44:53</时间>
<影评>

http://www.tudou.com/programs/view/O9GIbq6yXbk/

看完电影请一定要看王家卫讲解重庆森林及片段花絮。

----------------------------------------------------------------------------------

http://www.tudou.com/programs/view/n_1D-q5dSGg/

另，昆丁讲解重庆森林

如果没兴趣看，那么浓缩起来昆丁说了主要两点：

1、如果对林青霞形象感兴趣的，请再参阅《女煞葛洛莉》，据说此片对王家卫启发很深，并用林青霞的造型像其致敬。


2、重庆森林本来打算是分成三个章回讲故事，最后却剪辑成如今版本，而剩下的一个故事就成了下一部电影《堕落天使》，李嘉欣主演。

----------------------------------------------------------------------------------

删减片段1：（林青霞与金城武）


王家卫旁白：

故事的开始就是说在重庆大厦里，有一帮怀疑是贩毒的印度人，因为警察要拉他们就劫持人质，要释放人质除非答应他们一个要求，并递过去一张剪报：是一个女明星。

这个女明星，因为在最红的时候退休，之后就很神秘，所以联络不到。

唯一的办法就是派了青年警察，在72小时内说服她出来。

所以青年警察开始每天在楼下等她。我记得那个时候我们管那个女明星叫韦雯丽。

（所以原来说来说去是说费雯丽！！！记得跟我看过的一个采访一模一样！！说是连跟她住一个小区的明星都没碰到过她！）

其实她退休之后是过着很正常的生活，白天就喝喝茶，晚上戏瘾发，就会开始扮鬼扮马，乔装出门。


好不容易答应了，可是最后女明星还是没有去。


镜头转，林青霞穿着羽毛舞女服装，抚摸话筒，唱：

当你见到天上星星，可有想起我，可有记得当年我的脸，曾为你更比星星笑的多。

当你记起当年往事，你又会如何。可会轻轻凄然叹谓，怀念我在你心中照耀过。

我像那银河星星，让你默默爱过。更让那柔柔光辉，为你解痛处。


删减片段2：（王靖雯与梁朝伟）


王菲担心失恋的梁朝伟总在深夜喝咖啡，偷偷在他的咖啡里加了安眠药。

王：“斋啡啊。”

梁：“谢啦。为什么有个白色药丸浮在上面的？”

王：“什么白色药丸啊？（搅拌搅拌）减肥糖来的吧。”

梁：“减肥糖？”

王：“你不喜欢啊？给你换一杯咯。”

梁：“哦，没关系啊，就这杯吧。”

王旁白：失恋的人多数都睡不着，其实睡不着，不一定要喝斋啡的啊。

梁旁白：有人说失恋会晚上睡不着，但我睡的很好，我开始怀疑我是不是喜欢她。


第二天

梁：“老板，一杯斋啡啊麻烦，啊，加两粒减肥糖。”

老板：“减肥糖？？”

王：“咖啡不新鲜的，喝别的啦。”

梁：“喝什么啊？”

王：“奶茶啊，奶茶新鲜很多。”

王旁白：这杯咖啡，他足足喝了一个小时，之后他再没有来过。那封信一直放在这里，开头我以为他忘了，后来我才知道原来他根本不想知道那封信说的什么。


镜头切换。

老板：“物归原主。”(信)

周嘉玲：“谢谢。”


王家卫点评：

其实王靖雯是我拍所有的女演员中最特别的一个，因为她不需要用力的演，她很有天赋的。她是，你叫她做什么，她是有办法让这个角色成为她自己的一部分的。她是很不用力的就做出来的，但是你看的时候，你会觉得是要她做才行的。


《重庆森林》之前呢，梁朝伟演戏是抓着很多把刀的。他演的很好，他很有方法。但是当他跟王靖雯对戏时，他发现是排不上用场的，是没用的，是无迹可寻的。他就开始完全放弃那些刀，好吧，我就看你是怎么做吧。我觉得《重庆森林》之后的梁朝伟，演戏是跟之前完全不一样的。


王家卫总结《重庆森林》主旨：


有很多人经常说，我和他擦身而过，我和他的距离多少。就整天想抓住什么。我的感觉就是，很多时候，我们做人的速度太快，很多东西你没有留意到，原来在你的身边，可能对你很重要，但是那个时候你没有留意。

在这部戏里面，我们玩很多有关速度的东西，我们将一秒拉的很长，或者将一个CM拉到很近，或者很远，其实这个故事，就是在说这个。
      </影评>
<有用数>461</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>