<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>飞屋环游记 Up</电影名>
<年份>2009</年份>
<评分>9.1</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2896589700.jpg</封面>
<导演>彼特·道格特 / 鲍勃·彼德森</导演>
<演员>爱德华·阿斯纳 / 克里斯托弗·普卢默 / 乔丹·长井 / 鲍勃·彼德森 / 德尔罗伊·林多 / 杰罗姆·兰福特 / 约翰·拉森贝格 / 大卫·卡耶 / 艾丽·道克特 / 杰里米·利里 / 米凯·麦高万 / 丹尼·曼恩 / 唐纳德·富利洛夫 / 杰斯·哈梅尔 / 乔什·库雷 / 彼特·道格特</演员>
<简介>小男孩卡尔（Carl Fredricksen）怀揣着对于冒险的热爱偶遇假小子艾丽（Ellie），而艾丽把整个屋子当成一艘大飞船游戏居然使他对这个女孩子有些着迷，相同的爱好最终使两个人成为了一生的爱侣。
                                    
                                　　他们有一个梦想，那就是有朝一日要去南美洲的“仙境瀑布”探险，但直到艾丽去世，这个梦想也未能实现。终于有一天，曾经专卖气球的老人卡尔居然用五颜六色的气球拽着他的房子飞上了天空，他决定要去实现他们未曾实现的梦想。令卡尔始料不及的是，门廊居然搭上了一个自称是“荒野开拓者”的小男孩小罗（Russell），小罗的喋喋不休让卡尔对这个小胖墩格外讨厌。
                                    
                                　　一老一少在飞行中经过了千难万险终于看到了传说中的“仙境瀑布”，在相处过程中卡尔发现小罗其实是个惹人怜爱的孩子。在步行穿越一座森林时，他们遇到了不会飞的大鸟凯文（Kevin）和一只会说话的狗狗逗逗（Dug），让老人惊讶的是他们还遇到了他少年的崇拜偶像——探险家查尔斯·蒙兹（Charles Muntz），而且他发现蒙兹居然是一个为达目的不择手段的坏人。这时，老人离自己的梦想之地只有一步之遥……
                                    
                                　　本片荣获第82届奥斯卡最佳动画长片、最佳配乐2项大奖。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Mia</作者>
<标题>最华丽的冒险是与你相守</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-06-19 15:02:47</时间>
<影评>


其实正片开始前放映的动画短片Partly Cloudy已经让我流泪了一次。当被摧残得羽毛都不剩几根的大鸟最终还是回到孤独乖僻的乌云身边时，我不禁鼻子一酸。而几秒种后，全副武装的大鸟还是被乌云变出的电鳗再次摧残，看到这里的我又大笑起来。这么一笑倒好，先前勉强忍住的眼泪全涌了出来，于是我眼角湿尽，嘴角却不住上扬。果然，边哭边笑是我看Pixar动画的保留表情。摸遍包里的角角落落也没找到可以擦眼泪的东西，幸好我穿了件长袖，于是就用袖口代替纸巾抹了把眼角。而之后放映的Up却让我意识到没在包里备块手帕什么的擦眼泪实在是大失策，当我最后走出电影院时，右手袖口已全然湿透。


Pixar的动画长片绝大多数都是G级，按照美国的电影分级制，这个级别的电影适于任何年龄段观看。于是Pixar总想着要照顾尽可能多的观众，所以讲故事常常是一浅一深两个层面并行。浅的那层一目了然，是讲给未涉世的孩子们听的。而深的那层往往是无奈、心酸和感动的交杂，那是讲给已经多多少少明白什么是爱情什么是死亡的大人们听的。在Up中，老爷爷Carl和小男孩Russell与邪恶探险家斗争之而勇救神奇大鸟是Pixar讲给孩子们听的传奇，而Carl和妻子Ellie平凡琐碎却又令人动容的爱情则是Pixar馈赠给大人们的童话。


这个成人童话在电影的前十分钟就似行板如歌般地铺展开来。老爷爷Carl与老奶奶Ellie小时候都是爱做探险梦的孩子，在一栋废弃的老屋里偶然相识。当时还只有那么一丁儿点大的奶奶跟同样只有那么一丁儿点大爷爷分享自己梦寐以求的探险目的地——那本她手工精心制作的"My Adventure Book"上贴着一张瀑布的图片。这个名叫“paradise fall"的瀑布传说在南美，正如其名，有着似乎只有天堂才能堪比的美。于是“去南美找天堂瀑”在两个娃心中仿佛成了今后人生的头等大事。说的容易，可南美到底是啥地方呢？“南美，大概就和美国差不多，只不过在南面吧。” 果然是小孩子呢。


可忽儿间人就长大了，当年的两个小毛孩后来相爱结婚，搬进了最初偶遇时的那栋屋子。探险当然还是放不下的梦，于是她成了主题公园里南美景区的向导，而他则在离她不远的地方卖着气球。南美那个如仙境般的瀑布依然是魂牵梦萦的所在，于是两人开始有的没的往“天堂瀑基金”里存钱，期待着攒够旅费的那一天。可生活偏偏充满意外，今天汽车得换新轮胎，明天手臂受伤需要医治，“天堂瀑基金”总是在存满前被挪作他用。生活也有不随人愿的时候，如此想要孩子的两人却无法体会作他人父母的幸福。好在还有彼此，好在还能每日一起看浮云变幻夕阳斜下，还能并排坐在紧挨着的沙发上，只是执手，哪怕不语。年华就这样哗哗地在领带花纹、云朵形状和晚霞成色的日日更迭中流走，等回过神来的时候，两人都已经满头白发。他突然意识到，一辈子都快过完了，还没能和她去南美。于是下了决心，买了机票，准备在例行看夕阳的时候给她个惊喜，而此时的她却再也爬不上那个他们一同赏了几十年日落的山丘了。我上面罗罗嗦嗦的一大段，在电影里不过短短几分钟。这几分钟里没有一句台词，有的只是一个个再平凡不过的生活场景依次以柔和的暖色调呈现。有些地方的处理很含蓄，只是轻轻一点，没有说破，以至于最后画面上出现葬礼上老爷爷哀伤的身影时，坐在我旁边一个约摸还未上学的小女孩疑惑地问妈妈：“What happened?” 也是，这几分钟里包含的那么多细小又深沉的甜蜜与哀伤，小孩子如何明白得了。而看得懂的人，哪怕只是略懂如我，此时早已泪流满面。


而之后那些在南美丛林乱石间的历险奇遇反倒不是我真正关心的了。尽管Russell胖嘟嘟的亚洲小孩脸让人很想捏一把，尽管神奇大鸟Kevin花里胡哨的外表很喜感，尽管那只一看就不像反派的金毛猎犬Dug也很讨人喜欢，却也无法掩盖这部分故事剧本的相对单薄。幸好Pixar在动画技术上做得很有诚意，我也倒看得津津有味。我迫切想知道的是Carl和Ellie的爱情童话最后会怎样收尾，Carl能否按照约定把房子安在瀑布边？做到了又怎样？他会释然吗？还是长久的心愿一了，反倒像失去信仰一样没了方向？


Carl独自拖着渐行渐沉的屋子一步一步最终到达瀑布边的那一刻被处理得异常平淡，丝毫不见Disney惯用的个人英雄主义式渲染。他的脸上见不到梦想实现的欣喜，除了疲惫外似乎还有些怅然若失。他走进这座飞过了半个地球终于安然落地的房子，迎接他的是一屋狼藉。老人扶起夫妻俩曾经并排而坐的沙发，坐在自己的位子上，窗外就是梦寐以求的瀑布美景。一切就这么结束了？可为何目的地已到，而心结却好像仍未解开？Carl找出Ellie小时候珍爱的那本"My Adventure Book"，过了一辈子的时间，这本探险日志终于来到了它本该来的地方，可日志的主人却已不在。 老人的手抚过日志的一页页，最终停在写着“Things I am going to do”的那页。那是儿时Ellie的稚嫩笔迹，那时帅气如假小子的她曾扬言要将余下的日志全用来记录在南美的探险奇遇。 Carl抚过那行字的手似乎透着愧疚，也许就是因为与自己在生活的琐碎中蹉跎一生，才使得这本日志的后半永远无法被填满吧。而之后Carl所翻见的，却出乎他也出乎了我的意料。原来这本日志的后半并非空白，而是被Ellie贴上了一页页的照片。当这些电影最开头出现过的生活片段以一个个凝固的瞬间重现时，我再次像傻瓜一样流泪到不能自己。而这次，我并非唏嘘两人天人永隔，而是被Ellie那份深沉的爱所打动。在最后的照片上，已经成为老奶奶的Ellie坐在窗边，屋外的暖阳在她的侧脸上投下柔和的光影。我在想，爱上一个人究竟有怎样强大的力量，能让曾经那个留着爆炸头，大大咧咧，一刻不安生的假小子成为现在这个容颜安详平和，满脸洋溢着幸福和满足的老人。其实她早就悟出来了吧：如果说去旅行去冒险是为了遇见不曾见过的美妙景色，经历不曾想过的充实人生， 那么与你的相遇相守就是我能想到的最华丽的冒险。 也许正是因为如此，她才能在日志的最后一页留下那句 “Thanks for the adventures.”


很多人把Up的关键词定为“梦想”， 而在我看来这个故事的关键词应该是“牵绊”。 在我看的众多日剧日影里，这个词常被用来形容一种类似缘分又类似感情纠葛的人间关系，总之就是因为某个事物或机缘，使两个人不再只是在时间和空间里各自作random walk的两个点，而是走上了联系在一起的人生轨迹。在Carl看来，维系着他和Ellie之间牵绊的是一起去南美的约定以及那座他们一同生活过的屋子。所以他才那么不顾一切地要守护这座屋子和那个约定，仿佛要是屋子毁了或到达瀑布的约定没能实现，他和Ellie之间的牵绊也就断了。 而Ellie却比Carl早一步明白，原来当感情足够强烈它本身成了两人牵绊最有力的维系，至于屋子或去南美的约定反到变得可有可无。所以她才能将探险的梦想释然放下，成为那个坐在自家窗边有着幸福侧颜的老人。好在在Ellie的留言和照片的点拨下，Carl也明白了他和Ellie之间的牵绊远比他想象中的要永恒，所以他才能毅然决然地清空这座他曾经视作珍宝的屋子，所以他才能在最终屋子渐渐飘远直到消失在云层中时，只是淡淡地说一句“It's just a house." 屋子没有了又怎样，约定没有达成又怎样，有了那些共同生活的美好记忆，其实两人一直都在一起。而Pixar到底还是爱童话的，最后的最后，屋子悠悠荡荡地还是飘落在了瀑布旁，就如两人当年的约定一样。只是此时，这已经不重要了。


看Up的我二十出头，和儿时的Ellie一样，有着一颗梦想到处游走的心。我曾很多次背起包离开家，去到很远的地方。我也爬上过很高的山，穿越过无际的森林，看见过令人屏息的悬崖峡谷。我曾跟朋友说，无法想象能有什么可以让我放弃到处流浪的自由。而现在我想，自己之所以会这么认为，也许是因为还没有遇见真正美好的感情。如果有一天，有一个与我有着深刻牵绊的人出现在我的生活里，也许我也会像后来的Ellie一样，心甘情愿地慢慢飘落下来，在那个人身边落地生根，与那个人一起长成两棵并肩的树。然后哪儿也不去了，就这么看着云朵和星辰在两人头顶的那小片天空日日变幻。就像Carl和Ellie那样，正因为是与你一起，那再小再琐碎的生活，都是华丽的冒险。


谢谢Pixar。



</影评>
<有用数>9440</有用数>
<没用数>118</没用数>
</review>
<review>
<作者>暖言巷陌</作者>
<标题>屋外流水落花，梦暖如昔</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-06-14 19:52:05</时间>
<影评>
        (一)About love：银字筝调，心字香烧


 或许你会想起我，就像想起一朵不重开的花朵  ——叶赛宁


那个屋子永远不会衰老，它站在瀑布边站成了回忆时的美好与自然的注脚。

Pixar反复刻画的声色是我们遥遥在望的日暮和未曾来临的清晨。影片开头的十几分钟就已经泪流满面，只觉得平平淡淡值得珍贵， Carl和Ellie相守芳菲不尽，初遇到黄昏，相看两不厌，尘世多么美。


你是否曾遇到过一个无知无畏的小女生，大声嚣张地对你说：I like you；你是否曾遇到过圆脸的小男生，他充当你的保护神却在你面前惟命是从。是否还记得小时候，飞翔都是我们最本然的梦想，冒险是我们从一个院落到另一个院落的追逐。


一步步成长，我们总以为梦想可以实现，随时从一个地方到另一个地方，以为自己可以飞翔，旅行是那样简单的事情，背起双肩包就可以环游世界。虽然并不知道自己的方向在什么地方。一直觉得不着急呀不着急呀，我们还有时间的。

只是不知道什么时候，也许只是这一眼和那一眼的瞬间交错。彼此就老了。青春已然散场，柴米油盐的生活，让我们平淡又繁忙。

那空荡荡的日记本里曾经有我们多少的青春、快意、梦想，而当某一天我们翻出它们只是纸页泛黄没有写完的故事。暖暖的，略带惆怅，原来人生在世，相同的时候居多，能有多少新鲜事儿。

等我们年迈的那一天，或许世界更大更繁华。但似乎已经和我们没有关系了。


太多的书籍，暗色调的电影，低哑的音乐，他们说要做聪明而理智的人，男人是靠不住的，女人亦不可信，爱情是含笑饮毒酒，婚姻是无关感情的生活。交友、社群、校内……留言，都是加入好友；相亲网站，有人爱一阵子，有人玩到过了火。是在玩弄爱情还是爱情在玩弄我们？就这样，谁还相信爱情？

还好，还有这些温暖的动画片，它们告诉我们，爱始终在。

就这样，还是要善良，要坚持梦想，要做一个被别人喜欢的人。要相信爱。那么即使有一天，只剩彼此可以相濡以沫，也并不会觉得孤单。


等到我们的脸上都布满皱纹，你是否还会亲吻我。一如初遇。

谁用幼稚的笔迹写下我们的梦想，谁一边伤感一边温暖，谁在我们死后静静的怀念。

I like you.我知道我总有一天会遇到某一个你。


“晴空的气息澄清而蔚蓝/我走过鲜花盛开的林间/奔向碧绿的天际的旅人/你一路走去看不到荒原/晴空的气息澄清而蔚蓝”


（二）About dream: 记年年、曾来几度


我们埋藏在青春底下的人性本色,那刻意被我们封锁于甜美的回忆之中,至今潜伏心中的孤寂,彷徨与不安,当青春的有形之物渐行渐远,人生,是否也像放学后的校园一般空荡荡?

                                           ——白岩玄


不论是片中的拆迁大建设时代，还是现在的经济建设为中心，都是为了人们更好的生活，可我们还是只能叹息一城飞絮几度春风，长恨还无用。我们没有等来飞屋，却迎来了绿坝。它的出现好比Charles，Charles为了向大众证明而不顾一切，绿坝则是对于净化网络近乎歇斯底里的追求。


《礼记》《中庸》曰：“万物并育而不相害,道并行而不相悖。”

不管是全面harmony，还是Green dam，以致于Twenty years ago, those students who died in the dark night.每念及这些媒体事件，我都觉得十分痛心，便真是要做一个没勇气认错反省的党，一个懒得独立思考的民族？

蔡元培先生在1918年《北京大学月刊》发刊词上说： “吾国学子，承举子、文人之旧习，虽有少数高才生知以科学为单纯之目的，而大多数或以学校为科举，但能教室听讲，年考及格，有取得毕业证书之资格，则他无所求；或以学校为书院，暧暧昧昧，守一先生之言，而排斥其他。”近一个世纪过去了，中国的大学除了屈指可数的那几个大学之外，可有所改观？

而当今青年的理想和普世价值又从何谈起？


“梦想，多久开始实现都不晚”

从19岁的某一天后，我开始清晨五点三十五分起来，推开窗，站在阳台上深呼吸。对自己轻轻说：Sober me up.请让我清醒，让我振作。

现在的我有小小的遥远的梦想，并为之奔波、尽最大的努力。很多时候，看到B大的字眼就忍不住流泪。

怕这梦想和现实之间过于浩大的落差，寒窗苦读只换来一朝黄粱梦。

怕断篇无用、倾尽一切却难博君一顾，书中的墨纸砚剩，泪念案前。

怕把自己放得极低极低，卑微到了尘土里却还是做不了一株它欣赏的花。


棠叶心事重，谁滴的几册伤，回首灯火不见阑珊。

从卑微的角落远远仰望，你不能读懂的悲伤。


若能实现，彼时身安处，即是心安处，今日种种俱是值得。

若半年后以败北而终，也只好收起自己的一纸伤怀，碾过尘埃。不知那时自己是否还能伪饰坚强，又将怎样的生活。


当飞屋飞走之时，我听见气球破裂的声音，听见自己儿时的梦想，听见那些不重来的时光，听见花开，就在那一瞬间。


Carl在Paradise Fall旁翻开那本原本空白的温情色彩的冒险日记本，发现后面竟被妻子贴满了自己和她的照片。也许他们在一起的那些时光就是一生中最宝贵的冒险。也许从她对他说出“I like you”的那刻起，从她为他们存下的每一分硬币，从她一次次为他打的各色领带，她已经不再需要什么了……


即使自由与民主仍然难以实现，即使就连自己小小的梦想也仍然未知而遥远，生命中有此番氤氲朦胧、笔锋眷恋也就韵脚不倦浅别流年。因为遇到一些极好极好的人，所以即使路途百转千回仍是心甘情愿。


“这是应该的/依照我的愿望/在期待着的日子/也将要用自己的悲惨的灰白/去衬映出/新生的跃动的鲜红”


（三）About ending：花事了，楼影沉沉。


我要你知道，在这个世界上总有一个人是等着你的，不管在什么时候，不管在什么地方，反正你知道，总有这么个人。 

                                               ——张爱玲


“看流水带走两岸的云烟/在手指交汇之间/看穿过空气的阳光耀眼/在你我之间在天地之间/谁转过身遮住脸/不忍看一段青春走远”


六月里人来人往，日光倾城，毕业的气息在学校里愈发浓郁。突然很担心，有一天会不会一切恍若春秋一梦，梦醒已是华发初染心事苍茫。就像影片一样，用短短十分钟就交代了两个人的一生。


一个人对于死，直到亲眼目睹后才会明白，原先自己一无所知。

Carl在Ellie死后，满怀哀思成了一个执念的老头，他舍不得，舍不得老旧的房子，舍不得家里的相框，舍不得栅栏旁的邮筒……那些都是暖色的回忆。


写到这里，我想到了我的外婆，外公刚刚去世不到一个月。我非常非常想她。

我写不下去了。也许我真的是该去把选修课的论文再改一遍，而不是用了大半天的时间写影评。我多么怕写不完自己的故事，怕梦想照不进现实。嗯，这可能会是我明年1月前最后一部认真看完的电影，写的最后一篇影评。


动画片里的结局都是美好的。挂着五彩缤纷气球的飞屋摇摇晃晃自顾自降落到倾流而下的瀑布之旁，伫立成一幅绝美的水彩画。


“故事就这样结束了”。

这是这个夏天让我流了数次眼泪的话语。

当影片温温润润画上句号的时候，似水往昔浮流年。直至时间呼啸而过。仿佛隔着沧海桑田。

当故事结束之时，心中忍不住泛起感伤。

然而我们心里总怀着些希望的，明天还会有新的故事吧。


“月光下的城城下的灯下的人在等/人群里的风风里的歌里的岁月声

谁不知不觉叹息叹那不知不觉年纪/谁还倾听一叶知秋的美丽”
      </影评>
<有用数>2142</有用数>
<没用数>117</没用数>
</review>
<review>
<作者>Ju~曬太陽小姐</作者>
<标题>你是我一生的冒险</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-08-08 21:23:20</时间>
<影评>
        你相信爱情吗？

我相信你。


是什么时候我们开始不相信爱情，是什么时候我们开始不敢谈论天长地久，是什么时候我们对物质的崇拜剥离了对爱情本身的信仰。我们习惯的进入或退出一场又一场的恋爱，然后把它当作是爱情的练习。我们的世界太过浮躁，浮躁到没有心去认认真真的经营一场关乎一生的感情。


然而我们嘴上说着的现实却掩盖不了内心对天长地久的渴望，那种执子之手与子偕老的温情就在日复一日的岁月里一点一滴的沉淀下来。透过清晨的阳光，如果身边熟睡的是从未改变过的那个人，我以为那会是上天给我们的最完美的礼物。


UP是给依旧相信爱情的那些人的，温暖的画面却让人止不住泪流满面。让我带着我们的梦去冒险，胸口划过的十字是我对你一生的承诺。我要我们的房子扎根在在你曾经最想去的Paradise Fall上，我要帮你实现你从小的渴望。

然而当我终于终于到了你一直想来的那个地方，我才发现原来自从你遇见了我以后，你的探险终点就变成了和我一生相濡以沫。

Thank you for the life-long adventure.


看到这里，泪流满面。


我们不需要另一个不相关的人来练习爱情，我们不需要跟随外界的浮躁去折腾爱情，我们不需要一个不敢渴求天长地久的人来耗费我们的爱情。那不是爱情。


千千万万的人群中我遇见了你，长长久久的岁月里我爱上了你，这样的机会每个人一辈子能有几回。如果恰巧的是，那个你也同时爱上了我。那么这可能是上天送给我的最美丽的礼物。


所以，让这样的感情返璞归真，让清晨的阳光洒在你熟睡的脸颊上，让时间的流逝悄悄印刻在你的眉梢，让岁月的积淀绽放出始终如一的绚丽爱情。


倘若我爱上了那个谁，或是那个谁爱上了我。请一定一定努力经营这段感情，这是一个长长的长长的生命的冒险，但是只要你在身边，我就有勇气去实现。


又或者最后的最后我们无法相守一生，但是只要心底里一直都信仰着爱情，那么我们曾经的那段冒险会成为永不褪色的记忆，藏匿于回忆之间。


这是一部给依旧相信爱的人看的电影，在这一生的冒险之中，那个你或许就是我的终点。


感谢这部差点就错过的UP，让我们在嘈杂的世界里仍旧寻找的到差点被我们遗忘的爱情；也感谢滑过眼角的泪水，让我们发现原来褪去了虚伪和世俗我们依旧渴望相守一生的幸福。


我相信爱情，

因为我相信你。




</影评>
<有用数>2132</有用数>
<没用数>66</没用数>
</review>
<review>
<作者>赝造的孔方兄</作者>
<标题>Up  回忆是一座囚牢，只有爱能赦免</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-06-17 09:02:10</时间>
<影评>
        一直以为长大最重要的过程之一就是接受那些让人失望的现实：政治制度不完善，经济制度不合理，永远学不会到院子里方便的宠物和遍地鬼迷心窍的人，当然还有生得不够聪明不够帅的自己。从这个角度讲，Pixar是个彻头彻尾的童话工厂。不管是它电影内容的天真理想还是这十几年不衰的口碑，那盏蹦蹦跳跳的小台灯大概是这年头离 失望 这两个字最远的东西了。每个人都有在电影院里生不如死后悔自己浪费了时间和钞票的故事，当然皮克斯的电影永远不会是这样故事的主角。


我最喜欢片头临描Carl和Ellie一生的片段。从两小无猜到相濡以沫，无子无嗣又如何，不离不弃的相伴一生就已经是最美的童话了。人年纪越大，自己就越不是自己的了，而是为在乎你和你在乎的人活着。守着满屋子和爱人的回忆终了余生，本就是他最大的心愿，翻起亡妻未了的余愿，我想Carl是满心的内疚，只恨不能为她多做一点，早做一点。但眼看连最后承满了回忆的房子都要被人夺去的时候，Carl逃了。没错，他是为了实现爱人的遗愿，但更重要的是，他没法想象连活在回忆中都不能的生活，于是就带着所有的回忆-房子，逃向了回忆的起点。一个Martin Crane似的老头，把自己关在对至爱的记忆里，不肯面对现实，不愿正视自己的生活，用最浪漫和疯狂的方式赌上了自己的余生。这是爱和执着，更是绝望和偏执。


对爱人的回忆是最珍贵的，但当回忆禁锢了心灵，让人不愿再关爱别人的时候，就成了顽疾。Russel，Kevin 和 Dug 最初在 Carl 眼里都不过是妨碍他和他的记忆厮守的麻烦，他只在乎他的房子和把房子搬到瀑布边，其他的一切 it's none of my concern. 但是他们三个都是需要关爱的对象：一个渴望父爱的孩子，一只被“坏人”追杀的大鸟，一条寻找主人的狗。整部电影到最后并不是要讲一个浪漫的一塌糊涂的老头乘着房子做的热气球飘洋过海去实现亡妻愿望的故事，而是一个伤心的老人如何重新找回生活的支点和爱的对象。最后随着房子坠入瀑布的还有Carl的孤独和自责，他永远都不会忘记Ellie, 但他不会再用回忆麻醉自己了，因为他要去陪一个小男孩数路上的汽车。



用最烂的话讲，这是一个救赎的故事。 


执着，信任，希望和爱，是皮克斯电影里永恒的主题，它们并不是要告诉人们这些理念有多么伟大，而是让观众随着主人公们的经历一起重新理解这些被过分滥用甚至扭曲，但却无时无刻不在左右我们生活的人性。这份真诚，不会让人失望的。


  We are not now that strength which in old days

  Moved earth and heaven; that which we are, we are;

  One equal temper of heroic hearts,

  Made weak by time and fate, but strong in will

  To strive, to seek, to find, and not to yield.
      </影评>
<有用数>1196</有用数>
<没用数>23</没用数>
</review>
<review>
<作者>路小北</作者>
<标题>我只是难过不能陪你一起老</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-08-05 10:24:17</时间>
<影评>

灯光暗下去，银幕亮起来，我的左手边是一片黑暗。

看银幕中那一对两小无猜慢慢变老，一起搭建那个叫做家的小木屋，一起经营小小的气球生意，一起为了梦想中的旅行攒钱，又一起为了一些不得不面对的困难一次一次打碎那个盛装梦想的罐子，却始终微笑面对，从来也不曾放开手。有爱的人在身边，有梦想可以去实现，其实幸福一直就很简单。于是，泪水模糊了眼睛。
我一直是个纠结的人，形式主义，专注细节，抓住一点小事不放，爱钻牛角尖，这是你说的，一点也没错。这时候，我所有的想法竟然只是，你是不会和我一起一分一分去积攒梦想，也不会和我一起为了生活毫不犹豫地去砸碎它的。无论我如何要求，你也不会去做，因为你不理解，这小小一罐子硬币能带来什么快乐呢？你不明白，重要的不是钱，是一起为梦想存钱这件事，往罐子里扔钱，看着它慢慢满起来，快乐便会溢出来，即使要砸开它，从碎片里洒出来的还是幸福的感觉。你没有那么可爱的小心思，而我却那么向往这样的幸福，即使，仅仅是形式而已。这就是我们每天争执的原因，我们都不快乐的元凶，我们之间最根本的矛盾。我们是如此不同的两类人，即使面对着同一个方向，看到的也是不同次元的风景，又怎么可能会有共同的梦想？
所以，我无法像Ellie伴着Carl那样，陪着你一起慢慢变老，即使，我爱你。我们终究必须分开，为了追逐各自的梦想。可我还是会难过，比如在这样的时候，看着别人相爱着，厮守着，为琐碎的小事幸福着的时候，我还是会难过。我大概只是难过不能陪你一起老吧?只是，为不能实现这个形式而难过，不是因为失去你吧！说到底，我也只是个形式主义者，你是知道的。

可是，爱，到了后来，不就变成了，只有形式而已么？
即使他们始终不曾牵手旅行，他们都是快乐的，因为他们相爱着老去。直到，她终于老得再也不能陪在他身边。然后他变了，变得孤癖，变得固执，变得暴躁，变得难以接近，终于变成了电影、小说中最常见的那种孤独的不幸福的古怪老头儿的样子。他每天按习惯的方式擦拭旧家具旧摆设，按习惯的顺序做每一件事，生活，变成了习惯而已，而对她的爱，最后也变成了一种形式而已，他固执地守护着他们共有的木屋，固执的要去实现那个共同的梦想。有一天，当这个古怪的坏脾气老头儿和他的小木屋，随着一万只气球拔地而起的时候，那腾空飞起的，不是爱情本身啊，而只是爱情的区壳，只是形式而已了。“把房子带到仙境瀑布去”，这件事，变成了一个符号，无论如何，只要把房子带到仙境瀑布去，他忘记了这个符号所代表的梦想和爱情，他的心已经不记得幸福的样子了。
幸好，故事不是这样结束的。所以才会有那个小男孩，以及小男孩带来的大麻烦。当他终于毫不犹豫地扔下他和她共同打造的家具，舍弃她留给他的物质形态的遗物，他的幸福回来了。他终于又一次体验了爱，又一次体验了和人交流，有人陪伴，关心别人，帮助别人，爱别人的感情，在飞艇上搏斗时，那越飞越远渐渐消失的不是小木屋，是寂寞（汗）......木屋虽然不在了，爱的形式已经肢解已经消失，但爱永存。

银幕暗下去，灯光亮起来，我的左手边没有你。可是这，又怎样？

</影评>
<有用数>924</有用数>
<没用数>41</没用数>
</review>
<review>
<作者>或许</作者>
<标题>我记得天空倒映在你的眸间</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-07-16 12:19:15</时间>
<影评>
        给我九十分钟时间，让我好好想一想。


我不记得怎么样和你熟悉起来，

但我记得我们怎么相识。


我不记得我们的恋爱，

但我记得你身穿白纱，与我交换戒指的瞬间。


我不记得辛苦努力的积攒，

但我记得我们怎样把新房装点，

有我们不同风格却相互依靠的座椅，

有你在我心里最美时刻的照片。


我不记得生活里的诸多琐碎，

但我记得那些温柔的时刻，你与我静静相伴，分享时光的流转。


我不记得命运的不如意和残酷，

但我记得天空倒映在你的眸间，你的渴望将我的希望点燃。


我不记得时间风蚀你我到残年，

但我记得迈开双腿有你支撑的温暖。


我不记得你离开我的时间，

但我记得陪在你的床边，亲吻那在我心里从未改变的容颜。


我不记得你已经离开我，

但我记得你曾居住在这个房间。


我不记得你不会再有回应，

但我记得要告诉你我的不安，一如从前。


我不记得一个人孤单的冒险，

但我记得你还有一个梦想没有实现。


我不会再为挫败遗憾，因为我知道你也记得这些片段。
      </影评>
<有用数>523</有用数>
<没用数>25</没用数>
</review>
<review>
<作者>夏笳</作者>
<标题>那最初十五分钟的美丽</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-08-09 09:49:28</时间>
<影评>
        前十五分钟是神作，看得我热泪盈眶，你以为那小孩会有一番伟大冒险，但转眼间biu地一声，人的一辈子就这样过去；

到一堆五彩斑斓的气球带着房子拔地而起的时候，我会心一笑，是呀，气球飞行，哪个少年没有过这样的梦呢。

那之后的故事却感觉有些……不协调，我不喜欢看老年人被一路摔摔打打跌跌撞撞，那种场面就像看拔牙一样，对我是一种精神凌虐；我不喜欢看一个人儿时的英雄突然就变成了大坏蛋，只是因为抓不到一只傻鸟；我不理解为了扑灭房子的火而放弃救那只傻鸟怎么就变成了give her up；我尤其不接受反派最后关头就这么坠入万丈深渊，而好人就可以得到他的船作为奖励，这种游戏里砍恶龙打装备的简单逻辑充满资本主义原始积累时期的血腥气息（ok我承认已经在胡扯了）。

我承认真正的故事是在半小时以后才开始的，前面那部分掐掉也并不影响其完整性；我承认后半部分情节紧张，冲突迭起，笑料也很多，虽然有些逻辑硬伤，但就剧作来说依然保持美式动画大片的行业标准；是的，我承认后面的故事看得人十分欢乐，也不费什么脑子，但接在开头那十五分钟之后，那感觉……就好像有美丽的姑娘引你进一间雅室坐下，与你煮水奏琴熏香分茶，你以为后面的正餐一定牛X得不得了，她却端上两块炸鸡请你赶紧吃，吃完该干嘛干嘛去。

想起看Wall-E，也是类似感觉。当Wall-E第一次在废墟里看见绿色植物的时候，我的眼里突然就涌出了泪水；Wall-E与EVA相遇的场面，也令我会心微笑；到后面那堆大胖子出现的时候，我就开始有些不耐烦了，谁在乎这些狗东西的死活，老子要看的是那对机器小情人呀！

由这两部片子看来，皮克斯已经找到了和迪士尼的合作模式，也找到了属于自己的叙事节奏：前十五分钟是给寂寞的成年人看的，接下来十五分钟满足一下那些死文青内心深处的小梦想小感觉，后面那一个多小时则是给小盆友们看的，让他们开开心心吃完手中的爆米花喝完可乐，开开心心出门，或许买两个小玩具带回家，开开心心继续畅想明天的美好生活。

老少咸宜，男女通吃，雅俗共赏，官民同乐，这是最高境界，好，非常好。

我认可皮克斯的这种努力方向，所以我开开心心吃下它端给我的炸鸡块，抹抹嘴回家去了，毕竟那煮水奏琴焚香分茶的美丽境界，一个夏天里有短短十五分钟，就很好很好了。
      </影评>
<有用数>441</有用数>
<没用数>24</没用数>
</review>
<review>
<作者>明珠一颗孙小美</作者>
<标题>把秘密说成是玩笑</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-08-27 13:02:50</时间>
<影评>
        七夕的时候看电影实在不是一个好的选择，在我画着一个亮晶晶的大眼圈坐上一辆taxi的时候，年轻的的士司机有点兴奋，他说靓女情人节这么早就散场了啊，我低着头默默，nonono，活动才刚刚开始。半个小时之后，我的不忿完全的表达在脸上，某人亟不可待的电话一次次的响了起来，的士小哥充满歉意的面对我，不好意思不好意思，我真的弄错了地方。


当计时表上出现将近30块的金额时，小哥退回我递过去了两张钞票，他说，只收你10块。


我震惊了半天，感情了半天这的士小哥是在七夕节这天带我在琅东兜风呢。


10点差五分，某人不爽的表情挂在脸上，我装作没see见的跟着他进场，灯光已然黑了下来，我对自己说，take easy，只是一个约会而已，只是一场电影而已。




飞屋是一直想看的，冲的就是那开头十五分钟，我以为自己泪点很低，却其实还好。旁边的人在老头和老太太结婚的场景时拍拍我，他说那爆炸头小孩是个女的啊，我有点爆，感叹自己还是笑点比较低。但我实在喜欢他们两个人装扮屋子的过程，还有，每敲碎一次那个梦想的存钱罐时，他们脸上流露出来的那种无奈中却充满甜蜜的表情。只可惜两个人的时光总是太短暂，当老头伴随着卡门的调子从二楼滑到一楼的时候，某人笑着说他真喜欢这音乐，我想我靠我还没哭呢，这怎么就结束了呢。


是的。一场你可以说是平淡无奇又可以定义为华丽相守的冒险已然结束。有个小胖子出现，漂亮的气球升起，一个新的故事绚丽开始。


原来开始新生活这么轻易，只要你有豁得出去的那个决心，甚至还可以开始的神奇和不可思议。


后面的故事于我而言，大抵只是欢乐牌，但我喜欢那个善良而又执拗的小胖子，他絮絮叨叨的说着那些小事，然后又恍然大悟的说为什么我好像只记得这些无聊的事。然而当影片最后小胖子和老头坐着街边数汽车颜色的时候，我得承认我有点泄气，我在想那些于我们生命中最重要的人，我们对他们的希望是不是也只是这么一点点的小琐碎，也许只是牵着手躺在草地上看白云，也许只是蹲在马路边吃冰激凌数汽车，你并不能说小胖子轻易就取代了老头妻子的位置，但不能否认的是，其实我们都轻易感觉到了幸福，无论是笑眯眯执子之手的你，还是傻兮兮灿烂笑语的他。


世界上有没有一种无聊而又幸福的小事，就是和你在一起。




你含蓄的问我要回上海之后还会不会回来，会在这里呆多久。我也兜着圈子的回答谁知道呢，兴许就在这里嫁了。我们一起默契的笑笑，就像在听那些我们总是轻易说出口的玩笑，连自己都分不清真假。你说今天的主题是什么呢，关于梦想。我说这个太大，你还记不记得我们第一次吃饭谈论的那个话题，我想知道你现在的想法有没有变化。你说那么你呢，如果你的想法还是那样，那么我的想法就没有变化。如果你有了新的想法，那么我的想法根据你的想法再议。我们总是这样，你拿一分我拿一分，然后拐弯抹角的把秘密说成是玩笑，让过程看起来没有那么慎重。我说今天的双皮奶很好吃，这里的环境很惬意，我说南宁的节奏我很喜欢，这里的娱乐深得我心。我把其实两个人努力在做的事情勾勒成细碎的无聊小事，我说，也许我回上海会惦记这里，也许，回去反而会有不适应。我说也许我想借一个借口在这里呆的久一点再久一点，也许有人会愿意借我这么一个借口呢。


我说你还记得上次你唱《喜欢你》和《拯救》给我听吗。我说你唱得真的很好我再也没有听过有人比你唱的还好，但是，你仅仅只是唱歌给我听而已，这不是属于我的歌曲，他们与你给我没有任何意义。我说你的情绪控制的很好，与你来说已经成为了一种能力。可是有时候你会不会觉得不必那么克制呢，总有一些事情，值得期待一点。他说当你把情绪控制成了一种能力就会发现其实自己没什么情绪，他说距离上一次兴奋、伤心或者失望，已经过去了好久好久。我很想说你知道我为什么喜欢听拯救吗，因为我觉得一个人可以改变另外一个人的人生，就像我为什么现在会在这里，也许是因为某个人，但其实并不是什么坏事情。我们总是把未知的事情想得太过恐惧，我说其实我很恐惧，我觉得自己已经没有勇气再去疯狂一次，所以我们可以很轻松的在这里调侃玩笑，然后敬个礼，握握手，大家还是好朋友。


我从来都觉得与一个人相守是多么大的冒险，你怎么能确定他正直、有趣值得让你与他在一起。可是当有一个人，你与他在街边说两句便觉得阳光明媚月光皎洁，喝一杯糖水就觉得人生很惬意，都是琐碎至极的细节，但你觉得和他一起做却更有乐趣。你们就是这样彼此吸引，但又是如此的小心翼翼，你们大声的喧哗，把秘密说成是玩笑。


可是，当老头最后真的把挂满气球的屋子安在了南美的瀑布之上，我忽然有点好奇，我们最后，还能不能饱含笑意，继续把故事讲成一个不经意的传奇？






</影评>
<有用数>180</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
<review>
<作者>小凡</作者>
<标题>Only Love Can Break Your Heart</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-08-05 20:11:07</时间>
<影评>
        一部电影能做到连我都觉得俗套，那么它一定是没治了。


如果Finding Nemo也保持在你最喜欢的没有之一的动画片长达5年直到Wall-E的出现，如果你5年之中把它的台词熟得要吐了可是每次当你看到全世界的动物八卦着有一只小丑鱼穿过整个大海去找他的儿子那段，还是忍不住要红眼眶，你也会不由自主地想，这也太像了吧。

好吧再直接一点，就是说在我眼里Carl与Russell，就是另一个版本的Marlin与Dory:遇见得很没有道理，用比赛穿过海蜇群，沿着北大西洋暖流找到悉尼，与鲸和鲨鱼交朋友，在途中放弃对方，因为对方突然的勇敢。

再比如说，Finding Nemo里,Marlin失去了他的女孩，只剩下唯一一颗受伤的鱼卵，他发誓，要让Nemo永远安全。一只鱼不懂得在胸口划十字，可是他也不需要懂得。

再比如说，Russell被捆在飞船里听说Carl来了时的那个眼神，瞬间就让我想起了Nemo听Gill说爸爸来救他的时候，沮丧地转头说的那一句：那他一定不是我爸爸，他害怕大海。

是吧？

可是你看到上面那个金光闪闪的5星了吧，我其实一点也不介意这个故事再俗一点，比如说那个落到地上砸碎了的相框，如果Carl在一片废墟里把相片倒腾出来玻璃茬划破了Ellie的笑容，Carl一双老手颤抖地把它抚平夹在My Adventure Book里…好了打住我知道自己恶心了。


其实我是想说，这个故事让我不断地想起自己的童年。比如Up刚开始小Ellie把房子当飞机使的那段让我想起正儿八经地驾驶着小红屋顶自以为是粉红男爵的Snoopy.小学的时候我死缠着爸爸终于在打折季买下了那本Snoopy《黄金五十周年》。8年之后的今天，我从小学走到大学，终于读了Snoopy里不断提及的那本《了不起的盖茨比》。我在读的时候以为自己会有一刻恍然大悟（“原来Snoopy里说的是这个意思喔”什么的），可是直到整个故事结束，我才发现自己早已不记得漫画里的调侃了，一点都不。

所以你看，我们总是以为自己对童年有着超乎常人的记忆，其实在心里也只剩下了一个无关紧要的书名而已（你也许可以试着给自己讲几个以为自己印象极深的动画片的情节。）。或者说，我们对自己的了解，也只是一个诸如“双子座”、“A型血”般的概念。我们把自己早已经远远地抛在了生日聚会和成人礼上。

所以我清晰地记得两周之前，我合上《了不起的盖茨比》的一秒，对自己失望透顶的那种感觉。

就像你知道的那样， 那些无聊的小事更容易让我们记忆深刻。


我说，这个电影让我最窝心的是看着白发的老头用千万个彩色气球去冒险，去看小时候梦想的世界。

我见过追着曼城队到上海、追着胡尔城来北京只为了看两场毫无生气的友谊赛的球迷，见过追着Apple Store开业满世界飞的苹果迷，他们来自若干个小时的时差外，他们头发花白他们背着巨大的旅行包，他们实在很讨厌北京的夏天更讨厌上海的夏天，可是他们戴着厚厚的围巾高声歌唱。空荡荡的球场里有一个小小的看台，像是一场热闹的聚会。你相信吗如果球队要去火星训练，他们也义无反顾。

所以当黑色的袋子撕开千万只彩色气球升上天空的时候，我比在学校的成人礼上看到挂着纸条的气球升空更要感动。


你早就知道，丢下一个行李箱，你就可以飞。对吧。


我为什么挑了这么没头脑的一句话当标题呢，是因为从昨天晚上看完电影到今天早晨我都处在一种莫名的状态，紧张又说不出的低落，我也不知道自己怎么了，直到早晨在一条没什么人的小路上耳机里随机到了Neil Young的这首歌,Only Love Can Break Your Heart.我突然就释然了。


I have a friend I’ve never seen

He hides his head inside a dream


你明白了吗，Carl其实根本就不那么在乎他儿时的超级英雄今天的样子。

说的恶心一点，就是当我们以为自己在为一个理想努力，或者只是希望它自己走到你的面前的时候，若干年之后，当你和它终于可以并肩的时候，你却都没有意识到，一开始让你这样去做的那个愚蠢的理由，你自己都要不记得了。


可是你没有想过的是，如果不是小时候去听了那个神经飞行员的英勇事迹报告会，你就不会想要飞，你就不会遇见Ellie,你就不会丢掉蓝色的气球，你也不会找回它，你就不会拥有一枚愚蠢的汽水瓶盖做成的胸针，当然啦你也就无从说起失去Ellie，也就没有超级英雄要杀死你的故事因为并没有超级英雄，而小Russell他可能会挑一个心灵手巧的老太太扶她过马路帮她除草，然后得到一枚精致的和别的一样规矩的徽章。


可是遇见Ellie，依然是人生里最美好的一件事，对吧。


你知道吗其实你可以让一切都不改变，除了有一天你也会衰老。你会变得固执，更固执。你会可笑地为了自己认准的一件事眼里容不下其他所有。你不再为如何说“不”而犹豫，你知道自己想要的是什么，你才不在乎那只是儿时的一个故事，你从没有想过这个理由是多么的摇摇欲坠。那个故事在几十年之后，依然遥远而坚定。

Coz only love can break your heart.


你会翻起手边的书与票根，你会对着空荡荡的房间发呆，像是可以看见时间。

你会为了一个邮筒奋不顾身。你会第一万遍摩擦一个相框，你会缓慢地摆正桌上粗糙又古老的木雕（注意这里不是你犯恶心只是你的动作没有办法快起来了）。


你的左手边是一个永远也不会落灰的沙发，一年，十年，一百年，它看着一间烂房子刷上了彩色的漆又褪掉了，它见过城市与山崖。可是它唯一的位置，是在那张红色的沙发的左手边。


你知道吗，无论发生什么，无论怎样，总有一些你忽视的东西，从来没有改变，并且不会改变。小心翼翼的维护是做给自己看的仪式，因为你并不需要担心，它们永远都在这里。就像你不需要怀疑，她永远都会在这里。


And “thank you for the adventure with me”.
      </影评>
<有用数>111</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>ordersunshine</作者>
<标题>关于梦想 关于爱情 关于我们 依然选择相信</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-05-31 14:54:59</时间>
<影评>
        一部作品 无论长短 无论内容 只要观者感动了 就是一部好的作品


一个梦想 无论大小 无论实际 只要相信的坚持下去 就是最重要的实现


一段爱情 无论结果 无论怀念 只要彼此依偎着慢慢便老 就是幸福


一部如果可以 我会给她十颗星的电影


一部寥寥数笔 却如此温馨浪漫动人的表达爱情和梦想的电影


一部在座无虚席的电影院里 却可以体会到安静时的呼吸 畅快时的淋漓

散场时的留恋 的电影


一部太好看的电影 正如最美味的佳肴 无限品味 无从表达


只好慢慢回味 娓娓道来


至于为什么叫 up 我想可能是一种正面的力量 一种向前走的勇气



以下有大量电影情节 斟酌进入


再次提醒 有剧透啊 有剧透 有剧透 

~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~


下午一直在南边 从2点一直忙到9点半 10点的电影 满心以为买好票没有问题 走近电影院 进入放映厅 up的门口居然还有一条百人长龙等待入场 


元宝兄弟和lm兄斗智斗勇 奋勇拼入 终于把我们7个人的座位连到一起 

预告片放映结束 3-D无与伦比的放映效果 让我们终于知道

迪斯尼标志前面那方池塘是可以波光粼粼的闪过 


一片美如桃花的朝霞

一群鹤鸟轻盈的飞过 把天使的礼物送到人间 

小宝贝 小狗 小猫 各种小生命 

有一只鹤鸟特别地辛苦 他的天使祥云主人专门创造小鳄鱼 小刺猬等等有杀伤力的小动物 

鹤鸟每次完成任务都精疲力竭 五痨七伤 最终飞到另外一片天使祥云 原来的云朵愤怒的电闪雷鸣 悲伤的倾盆大雨

镜头一转 原来鹤鸟是要来了一套完整的保护装置 拍拍胸脯 重返战场 云朵鹤鸟相拥一笑 只是这一次的任务 是一条会放电的小鱼


大家看的如痴如醉 欢声笑语 等到迪斯尼的标志再次出现 才发现原来着精致的故事不过是暖场片头 有句话不是说么 形容我谦虚 不说我虚怀若谷 我说我班门弄斧 看看吧 这不过是个小模型 鲁班还没有登场呢


电影开场 镜头从几十年前开始 小男孩对一名探险家崇拜不已 回家的路上走进一间破旧的房屋探险 认识了一名同样热爱探险的小女孩


小女孩和他分享自己的探险梦想 到south America 的 paradise fall 

还有一本名为My adventure book的记事本.


青梅竹马长大后相约一生 把探险屋装扮成爱的家园 每一天的日子都是甜蜜


无奈生活不是完美 两个人无法拥有自己的小孩 然后更加珍惜彼此

两张椅子靠在一起 无论读书 看云 牵着你的手 就是我的全部


每天 她都帮他打领带 镜头一个个切过去 领带一条条变换 日子如水般逝去 他在动物园买气球 她在动物园训练南美洲的美丽鸟儿


终于 有一天 她生病了 他买了两张到south America 的机票 却是两个人永远无法一起的旅程


当镜头播放到老夫人在医院 老爷爷握着她的手时 整个电影院安静的听得到呼吸的声音


 然后是老爷爷独自一人坐在放满献花的教堂里 一票人湿了眼眶


不过是短短几分钟的讲述 一对平凡夫妻简单的一生 却是整部影片最好的开始 所谓点睛之笔


老爷爷为了固守他们爱的家园 面对大规模的拆迁新建工程不妥协

整日把自己封闭在房间里 面对上门希望通过帮助老人得到一枚勋章的小男孩豪无兴趣


终于在和工程队的冲突之后 面临必须去养老院的选择 用成千上万只气球做成了巨大的起飞器 整个房子就这样冲上云霄


彩色的气球束美丽的像我们每个人心中最梦幻最渴望的梦想 飞过窗台 飞过楼顶 飞到远方


然后 那可爱的小男孩出现在屋外 戏剧性的和老人一起飞往南美洲


老人的目的地只有一个 那就是他们梦想的瀑布 拿着那张爱人多年前绘制的图画 飞行 


路上 遇到彩色的大鸟 遇到会说话的小狗 甚至遇到了他童年时代的偶像探险家


探险家当年因为关于大鸟的骨骼立论未得到证实 从而终其一生寻找它,希望可以通过重做一副骨骼模型得到学术界的肯定


老爷爷和小男孩经过和探险家及其狗部队的交锋 最终当探险家要一把火烧掉老爷爷的房子时 分散了他们的注意力 捉住了大鸟


小男孩心有不忿 独自出发 老爷爷回到房间 拿出了那本多年陪伴着他们的my adventure book ,不经意间发现里面多了许多照片,从两个人年轻时结婚,到坐在前廊的温馨一刻,还有共赏晚霞的黄昏, 相互依偎的窗前,直到最后一页,老妇人一张独自坐在客厅的照片,照片那页的一角,她对他说:


Thank  you for the adventure with me.

This is over and start your new adventure now.

Love Eile


这一次 眼泪静悄悄的留下来 没有隐藏

那么多的爱情童话 那么多的海誓山盟

我们最终想要的 最温暖的 不过是一天天相互陪伴的日子


我们看过那么多轰轰烈烈的故事

我们甚至自己上演过感天动地的情节

却被问及爱情的时候 不敢相信

却被问及未来的时候 不敢承诺


爱情中总有万难 因为就算没有爱情 生活中的万难一样会到来

而爱情给了我们一个理由 一个可以支撑下去 一个可以共同分担的理由


这个信念 让我们从学会爱情开始 学会亲情 学会友情 学会人生


于是 老爷爷义无反顾的重新出发 终于救回大鸟 战胜困难 

把那座美丽的小房子永远的留在瀑布边

带着小男孩回到家园


小男孩得到那一枚渴望已久的勋章 和回味一生的探险经历

老人圆了自己和夫人的探险之梦 也学会开始新的旅程


影片结束 大家都舍不得离开 看着字幕打出来 看着周围亮起来


走出来 元宝说 他哭了 小菲也说 真好看 

大家都说 明年的奥斯卡动画长篇 谁与争锋

应该不止如此 最佳原创剧本 最佳音乐 都应该有题名吧

情节紧凑合理 台词妙趣横生 紧紧抓住观众的情绪和心情


一部电影 一个故事 一本书 一段爱情 一份人生

每个人看到的都不一样 每个人体会的也都不同


什么是幸福 什么事梦想 什么是快乐

如何舍得 如何追求 如何放弃


都是一生的功课

只要坚持着快乐去做 梦想就已经达到


20090530 cy 午夜场观影归来








 
      </影评>
<有用数>150</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>