<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>死神来了3 Final Destination 3</电影名>
<年份>2006</年份>
<评分>7.2</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1332895335.jpg</封面>
<导演>黄毅瑜</导演>
<演员>玛丽·伊丽莎白·温斯特德 / 瑞恩·莫里曼 / 克里斯·勒姆彻 / 亚莉克兹·约翰逊 / 萨姆·伊斯顿 / 杰西·莫斯 / 吉娜·赫尔顿 / 特夏斯·巴特尔 / 切兰·西蒙斯 / 克瑞斯塔尔·洛维 / 阿曼达·克鲁 / 马美琪 / 派崔克·盖勒</演员>
<简介>高中生Wendy（Mary Elizabeth Winstead饰）与友人一起去游乐场庆祝毕业，大家玩得十分痛快。游乐场内灯火璀璨，却诡异处处。在坐上过山车的座椅时，Wendy忽然看到了怪异现象，心生恐怖，男友Jason安慰她不过是幻觉。过山车开动起来，可是在半空中突然出轨，大家倒挂空中。Wendy眼看着朋友一个一个坠落死亡，自己也不能幸免于难。
                                    
                                　　被同学的吆喝喊醒的Wendy惊觉刚才不过是幻觉，但是她忧心忡忡，力阻大家离开过山车。虽然遭到大家的嘲笑，但是事后证明这是正确的选择。过山车就如同Wendy看到的一样出事了。
                                    
                                　　然而，逃过一劫的少男少女们并没有脱离死神的魔掌。他们接二连三地死去。Wendy发现这一切都与在游乐场的一张照片有关。为了生存，她开始了与死神的搏斗。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>水水</作者>
<标题>关于死神来了3的三个结局</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2006-08-11 00:43:14</时间>
<影评>
        终于等到这部片子的3区的dvd，不出所料，这个片子也有新线电影公司发行的标志：带无限模式，即同观众有互动功能的体现。就是有普通剧场版反映，也可以选择无限模式反映，这样你会看到3个不同的结局。


选择无限模式，在这部电影开始前会告诉你，在剧情发展到一个特殊时刻，会在电视上出现一个有左右两个图案的画面，这时你可以通过手里的dvd遥控器选择其中一个图案，你选择的结果如果正确，就有可能够拯救无辜的人的生命，要是错了他（她）就死定了……呵呵，给你一个和死神对弈的机会：


第一次选择，出现在四个人在上过上车排座位扔硬币决定座位的时候：

在剧场版，没有出现扔硬币的结果到底是人头还是字母；

在choose fate的时候，如果选人头，则情节和剧场版一样，触发后续情节，后面的成员因为口角下车而幸存，然后在随后的情节中陆续死去；

如果选字母，则在女主角看完幻觉后抓住半空中的硬币，带领三个好友离去，随后过山车出事故，其余人全部死去……随后交代开始的四个主角后来的命运：嘉丽（女主角好友）在第二天和基云（男主角）分手，入读伯克利一学期后辍学，环游世界，现为无国界医务人员；基云事后疯狂迷恋温黛（女主角），温黛申请限制令禁止他进入温黛住处100码之内，基云当兵派驻伊拉克，以三次掷硬币都是人头为理由拒绝去巴士拉执勤，结果被军队以行为荒诞为由辞退，该巡逻队随后遭到敌军伏击……基云回国后搬到温黛家101码处居住；谢信（女主角男友）随后研究各种宗教并开创终极信仰教会；温黛（女主角）接受自己有天眼通的本领并改名叫冥，并担任政治家和名人的顾问还为政府警方服务，最后在英属哥伦比亚的温哥华失踪……这样片子的长度就变成了24分钟……呵呵


第二次选择，出现在2个美女晒皮肤美容的时候选择温度是华氏73度（剧场版是73度）还是华氏76度；没有区别，都是惨死。


第三次选择，出现在基云（男主角）和温黛（女主角）在汽车快餐店，男女主角被困车内，前面的色情狂再听到他们按喇叭以后伸出中指，这时可以选择温黛（女主角）是否再多按一次喇叭。不多按，和剧场版一样，色情狂被螺旋桨削掉脑袋；多按一次喇叭，基云（男主角）和温黛（女主角）可以逃出车子以后也把色情狂拉出车外，于是色情狂就幸存。（为什么他可以幸存？！莫名其妙）


第四次选择，出现在基云（男主角）和温黛（女主角）在家里看完照片决定去找黑人运动员同学谈谈之前，温黛（女主角）可以选择是否再看一次照片；没有大的区别，都是黑人运动员同学惨死，区别是死的快一些简单些还是慢一些复杂一些，死法同剧场版一样。剧场版是复杂的死法，即选择了再看一次照片。


第五次选择，出现在愤青同学举起射钉枪对准鸽子，可以选择愤青同学射杀还是吓唬鸽子，结果一样，都是他女友惨死。剧场版是射杀，如果这里你选择只是吓唬鸽子飞走，你可以看到善良的愤青同学的一面，如此而已。


第六次选择，出现在愤青同学即将被大牌子掉下来砸死的一瞬间，可以选择愤青同学往哪里躲，如果是向左跳，和剧场版一样，出现剧场版结局，最后全部在地铁车厢死去；如果是向右跳，愤青同学连半个身体都露不出来，完全被砸在下面，只有血肉溅出来……随后出现第三个结局（第一个结局是剧场版结局全灭；第二个结局是前面第一次选择的结果，只有男女主角等4人幸存），基云（男主角）和温黛（女主角）和她妹妹幸存，最后一个镜头是温黛（女主角）几脚踩裂数码相机，三个人互相搀扶着离去……突然地上踩裂的相机自己伸出镜头，闪光灯啪的一闪，……电影结束。


其实这种精巧的design一如前两级，要说有多大突破倒谈不上，不过在有冷气的房间还是看得我起了一身得疙瘩又一身……看到这种被精巧设计的不能避免的死亡还是让我有些毛骨悚然。另外导演是华人怎么也要支持一下吧。


这部片子我最大的收获是终于发现了自己为什么不敢玩过山车海盗船蹦级诸如此类的bt运动……原来我和女主角一样是控制狂。控制狂是不能允许自己有失控的状态的，会产生极其的不安和恐慌。呵呵，原来如彼。这个很科学的解释了这些恐怖活动我从不参与但是所有恐怖片都看的津津有味的原因，看恐怖片是可以控制的，我手里的遥控器轻轻一按就搞定了就整个世界清净了……


原来我不是贪生怕死啊，哈哈。
      </影评>
<有用数>485</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>兔小仙☆非红颜非知己路人斯基</作者>
<标题>东方式悬念 西方式血腥</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-07-27 11:40:51</时间>
<影评>
        朋友推荐之下，我把三部都学习了一遍。


先看2，再看1，一周之后再看3。


我喜欢看起来象纪录片的恐怖片，有缜密的细节前后呼应，丝丝入扣，并且维持一个逻辑或者道德上的平衡。人命实在微渺，而感觉到命运在无形中掌握着一切，世界的运作规则不可动摇，才能叫人大大的惊诧害怕。


首先看2时，最深刻的亮点是连环车祸的血腥，以及主角忽然从预感中回归的情节。


然后第一个家伙死得还不错，被自己倒在窗外的食物残渣滑倒，间接致死。


后面就开始没道理，好象死神渐渐失去耐心，蛮不讲理地以凶狠的方式夺去别人性命。


唯一的规则就是水导电、油导火，任何机器或者炉子一旦爆炸，都好象在内部藏了几条TNT一样威力可怕。


其实悬念还是有的，只是感觉逻辑说不通。高潮是去医院寻找打破计划的新生baby，观众心里的鼓舞和期待象是在看《罗拉快跑》——当然，这没什么不好。只是，拜托，这个是恐怖片。


再看1，原来那个从预感中回归的桥段是这里首创，出自东方导演手笔。


难怪他可以演绎得更加缜密细腻。记得镜头里，每一个人开始步入死亡情节时，都有一股黑暗忽然出现，滋长蔓延，迅速覆盖整个周围，无论是室内还是露天，都在须臾间被一层隐约的黑暗笼罩。


这个动感，十分贴切题目里“来了”这个状态。


比起爆炸和高速的钢铁切割肢体，控制着小滩水痕、影子以及风的死神，更为优雅并且叫人窒息。这是东方式的优雅。我喜欢。


最可怕的不是死也不是死神，而是他在逼近我们如何抗争也无可奈何，怎么逃跑他也能紧贴你的脊背，翻覆所掌握的一切，取走性命的那个“来了”的过程。


对比2，我更喜欢1和3。里面那些角色面对死亡的态度，比2要深刻得多。3是1的延续之作，也许导演想要追求更高的升华，于是增加了用照片暗示死亡方式的规则。遵守这个规则来编剧，已经很困难。但是所交出的答卷，还是令人满意的。


还有，3里头开场游乐园的诡异气氛，以及过山车那段，音效和画面精彩无比，竟然能够激起我生理上的寒冷感觉，但又不觉得对精神过于刺激无法承受，这个微妙拿捏的分寸，也许追求血腥恐怖的美国式导演永远都无法领会到吧。
      </影评>
<有用数>93</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>某四</作者>
<标题>死神再来了</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2006-11-03 08:57:30</时间>
<影评>

《死神来了》已经出了三部，被称为一、二、三，我以为忒单调，不如分别叫死神来了、死神又来了、 死神再来了 ……这样比较有中国特色，况且，第一部与第三部的导演，还是华裔呢。
死神来得很有规律。2000年出第一部，大获全胜，票房高到天上去；新线公司见有利可图，于三年之后推出了第二部，换了导演，可是片子却成了票房毒药，遭遇惨败；又过了三年，公司召回第一部的编导，推出第三部，赚翻了……黄毅瑜的回归功不可没。黄四岁时随父母自香港移民美国，典型的香蕉人，外皮黄黄，内里早就白透了，拍的片子却黑，充斥着汩汩的血、碎碎的肉，裹着尖叫、恐惧、宿命。
对于这种血淋淋的片子，少有人会去琢磨什么思想意义或者艺术价值，只要有“爽”字打头儿就得。这个系列的拥趸不在少数，人人都知道片子的套路：一些人在一次灾难中幸免，不久之后，他们便会一个接一个地离奇死亡，统统要死，一个都不能少，而这其中的某一个人——不是帅哥就是美女——可以预期到人们的命运，继而想方设法阻止悲剧的发生，可结局是注定的，没有一个人能苟活……命运不可逆转，死神不可战胜。值得关注的只有过程。
黄毅瑜才华横溢。不少中国人都晓得吴宇森，晓得暴力美学——《喋血双雄》里的枪弹之于教堂、鲜血之于白鸽，矛盾而相得益彰。而黄的厉害不在乎“美”，在乎“寸”。人们的死法在匪夷所思的同时又合情合理着，一场死亡就如同一个螳螂捕蝉黄雀在后的老故事，好比，一阵风吹落了阳台上的花盆，砸向楼下的狗，一个孩子为了救狗而往路中央猛冲，一辆卡车为了躲避孩子而开向路边，却撞倒了一株枯树，树绊倒了一个路过的老人，老人压死了几只蚂蚁……常常，我们扮演的就是蝼蚁的角色，不论无不无辜。生活中本就遍布着危机与不幸，黄只是把它们放大了。
云门山 的主峰上有大红的“寿”字，颇巨大，仅下部的“寸”就有2.23米高，故当地人笑说：人无寸高。“人无寸高”，渺小得很，即便有愚公精神，人定胜天的难度也是相当大的，在自然面前，蝼蚁们难免捉襟见肘……可我所理解的“寸”字，尚有另一个含义：我们可以逃过空难、避过瘟疫、躲过枪战，却有可能死于一滴水的积聚、一星火的迸溅或者一只猫的痴叫……死在某种寸劲儿下。一个可乐杯、一管洗面奶、一支圆珠笔芯，都可能是死神的镰刀。从这个意义上说，《死神来了》也有其现实意义，比香港老片里一群蛊惑仔拿西瓜刀互砍了一个下午还没有人死现实得多。我们当然没必要自己吓唬自己，可总要敢于面对一些可能。人间明明危机四伏。
《死神来了》不同于一般意义上的恐怖片，其卖点绝对不是血腥，而是人们的危机感与无力感。黄毅瑜的编是不是出于炫耀，黄毅瑜的导是不是基于取巧，我不知道，我只知道这个人相当聪明。
看了第三部的片尾，人已经死得差不多了，失控的地铁上，女主角在劫难逃……可感觉上还是戛然而止了。看来他们要拍第四部。建议他们还找黄毅瑜。估计那是2009年的事。三年三年又三年。

                                                   2006-03-05


</影评>
<有用数>44</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>小重山</作者>
<标题>怠于救人的男女主角</标题><作者评分>1</作者评分>
<时间>2012-01-05 03:08:37</时间>
<影评>
        死3很差劲。主要差在男女主角的不作为，很不真实。

去健身室劝黑人的那一幕，真想把男女主角掐死。明明已经确定无疑，照片的提示与现场的场景高度契合，其一致性是整个系列里面最明朗化的一例。可是，万恶的男女主角却不直入主题，而是一个拉着黑人谈心，由着他边大幅度健身，慢慢做思想工作，另一个踱步思考，把关键证据牢牢捏在手里慢慢发现，将80%的契合再探索出90%出来。——其表现根本不像是来救老黑，倒像这两畜生是来亲眼求证老黑是怎么被杀死的。

最后，无辜的老黑惨死在这两位的玩忽之下。

要不你就别来找黑人，别理他。如果要救，就迅速直接拿出相片指出一二三给黑人看，迅速将其架离现场。

死1死2死5里各人的反应都很真实，急切和口不择言。死4听说很糟，没看。所以末尾看到男女主角灰溜溜地死于地铁，不能像前两部的主角一样活到下一集，真让人觉得报应不爽。
      </影评>
<有用数>27</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>谭亭</作者>
<标题>我的收看簿：《死神来了3》</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2012-06-05 01:07:42</时间>
<影评>
        对于未接触过《死神来了》系列的观众来说，《死神来了3》是足够好看的，但这并不能说明这部续作有多优秀，因为真正优秀的只是整个系列电影的基础创意，中规中矩地沿用1和2的套路当然会减少风险，但是却无法挑战新的高度。从这方面讲，本片不是一部合格的续集。除了结尾处让女主角前无古人地来了一回第二次的死亡全程预感，再没有什么真正属于它自己的突出亮点。并且，在人物的塑造方面，本片明显不够用心，第一部里的几个主要人物都有他们各自的特色，每个人在死前的性格特征都很鲜明；第二部的人物刻画虽然不免有所重复，但是主角的形象还是十分突出的；到了3，导演比起塑造人物来说更注重的是那些花样繁多的死法，往往是角色甫一出现，寥寥几句对话之后，便死得血肉模糊，观众还没来得及记清人物的名字，便必须得跟他说永别了。至于女主角，我实在觉得她的个人魅力比起前两部的主角是没法相比的，她那从头到尾一直都在强调的所谓“控制欲”，始终没发挥过什么作用，那么这个性格设定到底是为了什么呢？
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>尼玛</作者>
<标题>结局</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-08 13:23:19</时间>
<影评>

看了一部4，感觉他要表达的主题应该与人类文明的向前发展有关。试想一下，几乎每一个人的死，都是与一系列的细节有关，而这些细节造成的伤害，全部被机械化程式化的运作给放大了。车祸余生的那位大哥，最后却在医院被砸成了肉饼。想一想吧，如果不是楼上那个给老人洗澡的人过于相信自己的机械，如果当时是人而不是机器在控制水的流入，那么我想这个悲剧应该会避免的。虽然《死神来了》都说死神让你死，你不得不死，但是我觉得真正的死神，应该是我们人类自己。我们可以做死神，那么我们也能拯救自己。《死神来了3》里死掉的两位美女，相信大家都记忆深刻，被活活的烤死。中间那么多的细节，只要有一个加入了人力的调控，那么他们怎么会死（暂时忘记死神规则，假设我说的对）？正是人类研究出来为自己所用的机器，反而成为了禁锢自己的牢笼。

</影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>李唐</作者>
<标题>随感</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-05-26 16:52:03</时间>
<影评>

1.温蒂几乎每张照片都能拍糊的技术也是没谁了……
2.你在计划着未来，对方在计划着离开[doge]温蒂作为唯一知情人士表情复杂[doge] 


3.第一对做室内日光浴烧死的俩人，那根木棍如果两人合作，也可以拿下来吧

4.出门还是带钥匙好，饮料禁止拿进某些房间是有道理的，云霄飞车上就不要拍摄了。

5.注意头顶的装饰物，注意用水用电安全。


</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>天使瞳</作者>
<标题>恐惧从哪里来</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2012-08-05 16:32:18</时间>
<影评>
        电影处处透露了一种无助的恐惧感，看似无形的力量想要致人死地，其实隐射人的内心极端的对自身的恐惧。越来越觉得我们看到的世界只不过是我们想要看到的世界，恐惧只会随着内心而越来越强大，最后就显为外在。我们想要什么，我们就会吸引到什么，或者说我们想要的东西也会被我们吸引到身边，有时是好事，有时是坏事。这样的世界看起来真像是自己给自己设的陷阱。怎样从这个幻想中醒过来，我想唯一的办法就是不要被内心的恐惧和头脑的欲望牵引，不要赞美他靠近他，也不要抵制它辱骂他，只有用平静的心面对他直视他，没有任何褒贬、喜恶，这样恐惧和欲望就不会牵制我们的灵魂，反而会退让三分，最终让我们了解到生命的真谛。
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>火神纪</作者>
<标题>《死神来了3》：除了垂死挣扎还有什么</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2018-10-07 10:51:52</时间>
<影评>

 







《死神来了3》：除了垂死挣扎还有什么
　　　　　　　　　　　　　　　　文/火神纪
　　当所有的画面都能让我们想起某些毫无关联的事情的时候。是不是说，我们已经老了。
　　于是我们的生活也许就只剩下回忆了呢。
　　老去也许并不可怕。真正可怕的是等我们老了的时候才发现，原来，我们也许连所有的回忆都只是一片惨淡。——火神纪。题记。

　　无关音像。无关悲哀。无关快乐。于是我必须开始思索的是，这一切将与什么相关呢。
　　除了那些已经糜烂的影像以及一些完全能够狠想出来的剧情设置，这部电影已经没有任何味道了。死神越来越不帅气越来越不NB地让人郁闷，从第一部的那个在房间里飘来飘去的黑影，到第二部完全不着痕迹地虐杀，可是到了这一部电影里，死神却突然变得温情起来，居然会指示着拍相片的人把所有人的死法预先地昭告天下，这样的剧情处理实在让人郁闷不已。
　　或者说，只是为了制造一种让人猜测的假想，而真正的答案只能在电影里突然被揭示，其实，我们所能猜测到的，并不是正确答案。以此来塑造死神高大的身影或者主创方异想天开的神机妙算。只是在我看来，这样的手法显得有点做作而无聊了。





　　叙事上把第一集用过的手法又玩上了，比如从现实到幻念不着痕迹的转换。可是这部电影居然在开始的时候玩了一次，又在结束的时候又玩了一次。别跟我说，这是一种前后呼应的手法，在我看来，这更像是黔驴技尽了。
　　看第一部的时候这样的手法让我很惊叹，不是因为这样的手法很新鲜，而是完成了一种梦境和现实间的转换，至少在我看来，这样的梦或者幻觉是非常真实的，我不得不承认被忽悠了一把的同时，说明了这种手法运用上的成功。
　　第二部作为原电影的延续，从剧情到叙事上的延续，用这手法已经不足以让我有任何感觉了。可是第三集太离谱了，去TMD所谓前后呼应吧，在最后看到火车撞向温迪时她撕心裂肺的叫喊声的时候，然后又一次把镜头推回火车车箱里，我的感觉是厌恶以及疲倦了。对主创方这种不负责的狗尾续貂的厌恶情绪以及在视觉上的严重疲倦让我对这部电影始终没有多大的好感。
　　开始的那一次重复的梦境以及突然间的苏醒，在我看来也许还能当作是作为续集电影里的一个独特的手法的延续或者其它，而电影的最后的重复给这部电影画上了一个十分难看的句号。





　　从空难，到大车祸，再到这场游乐场里的死里逃生，剧情上已经没有任何突破了。而且这个系列拍到这里，似乎一直在不停地重复着第一部里的所有剧情。
　　灾难。预感。死里逃生。然后逐一地死去。死去的场景也许还颇有些想象力，可是如此重复了三次的剧情大纲让我有种严重的审美疲劳的感觉。
　　什么是生，什么是死。为什么生，为什么死。类似的主题被不停地用一种悬而又悬又百思不得其解的故弄玄虚不停地重复。从某种程度上说，这本身就是一个极其沉重的话题，而这样不停地重复不停地没有参考答案的猜测其实没有半点意义。徒增沉重罢了。
　　或者说，第一部电影多少还能引发一些思考；或者说，第二部电影就当是延伸和进一步的思索。那么，看着这一部电影的时候，我却多少有点看闹剧的想法。无思，无索，无得。
　　系列电影永远在一种很尴尬的境地里努力生存。如果一味地延续将面对的是一种不再有新鲜感的视觉疲惫；而如果一味地求新求变彻底地舍弃了前面的电影，似乎又显得有些离题了。
　　也许，第一部续集我还能接受电影在剧情和手法上的延续，可是到了第二部续集的时候我似乎多少更想看到一些新鲜的东西，而不是一味的重复。可以说，我被这部电影彻底地忽悠了一把。





　　或者，是不是因为我把三部电影连着看下来，以致我会有这样的感觉呢。
　　这个系列在剧情上没有任何突破的余地了，于是，每一次续集似乎只能从各人死去时的手法和镜头上去考究了。这也许是这个系列电影越来越残暴而冷酷甚至血腥的原因。
　　第一部电影里泰莉被飞驰而过的公车撞得希巴烂的那个镜头应该可以称作是血腥，可是到了后面的这些续集里，那样的镜头几乎可以算是最安静的死法了。续集里的死法显残忍了许多。像梯子穿过头颅；一个站着的人被硬生生地截成了四段，我们可以看到流出来的肠子和内脏；或者是被电梯把头活生生地从身体上拔出来……等等。
　　可是来到这部电影里，剧情上的已经没什么可疑惑也没什么可创新的时候，似乎只能在这方面寻求突破了。
　　注定了的死，以及如何死去。只是这部电影在这方面也并没有多大的突破。都是死去，只是这部电影走到了一个残暴的极端歧途上越走越远，那些死法似乎反而没有原来那两部电影的想象力了。
　　被紫外线活活地烤至身体着火而死去；被硬物把头彻底地砸碎；被大货车撞上，把后脑给削了一半；被长长的钉子从后脑打穿出来，横七坚八地打了十来根，从前脸上穿出；被旗杆从胸前射穿身体；被高空堕物把整个人的一半砸烂，而另一半完好无损；以及最后的火车出轨事件，把类似的虐杀发挥得淋漓尽致。只是看起来，除了残暴和血腥之处，似乎没有任何可陈述的地方了。
　　或者说，第一部电影里在残暴和血腥之外多少还带着一点温情，可是在后面这两部电影里，似乎除了死，除了残暴，血腥，吓人的镜头之外，什么都没有了。





　　而这部电影里最颠覆了前面两部电影的是死神，这个最神秘莫测的死孩子，居然在这部电影里突然就现身了。用相片来宣告这些人的死法，这样的剧情烂得乱七八糟。我在想，如果还有《死神》4的话，那时候的死神会不会是一个团队，然后，几个穿着黑衣裳不停地装酷的死孩子就在电影里不停地用一种匪夷所思的超能力不停地杀人呢，换一个角度，原来都是被害者的角度，这一次换成那些施暴者的角度来描绘，说不定会更新鲜一些。
　　从一个阴沉的黑影到不着痕迹，再到这部电影里的相片，最后，难道不该现身了么。





　　这是一部烂掉的电影：烂掉的剧情、烂掉的拍摄手法；一味的血腥残暴除了让人反胃似乎没有任何值得记述的东西了。
　　那些被死神盯上的可怜的孩子们，除了垂死挣扎之外还有什么呢。而这个系列电影，似乎也在垂死挣扎。把前面看起新鲜的剧情更泛滥地用到烂死，然后，除了垂死挣扎似乎已经别无他法了。
　　生命本来就很脆弱。可是样不停地重复地被宣告出来，看起来也许就不那么让人惊惶了。
　　我连着看完这三部系列电影之后终于可以轻易地下定论：其实，这个系列的电影，并不能算是恐怖片。
　　或者说，好莱坞的恐怖片，除了玩命的血腥之外，还有别的什么吗。至少到目前为止，西片还没有真正让我有惊悚感觉的电影。也许，除了垂死挣扎之外，已经没有其它了。





2006-11-08；丙戌年己亥月辛丑日。
　　附注：电影资料。
　　■片名：《死神来了3》(&lt;Final Destination 3&gt;)
　　■导演：James Wong
　　■主演：Gina Holden/Mary Elizabeth Winstead/Ryan Merriman
　　■类型：惊悚/剧情/恐怖/悬疑
　　■片长：93 分钟 
　　■国家：美国 
　　■语言：英语 
　　■发行：Distribution Company
　　■首映：2006年2月9日/泰国

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>-岚辞-</作者>
<标题>和恐怖片较真，你就输了</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-11-13 18:42:34</时间>
<影评>
        每次主角的预想都是如此的弓虽以至于明知道是预想外加是死神外挂也被这惨绝人寰的情景给吓蒙了。漏油，脱轨，机器失灵，这些个场景彻底打消了我想去欢乐谷的想法。毕竟倒吊在过山车上绝对不是件好玩的事情，更何况是在安全护栏全部开启的情况下。。。想想都觉得毛骨悚然。然后被再次忽悠之后，死神又再次开始他的杀人游戏了。


 



然后就是这三部片里死得第二惨的两姐妹。


第一，那个管事的在外打电话为毛要用类似与牙膏一样的东西做门抵啊，之前那易拉罐不是挺好的么。于是大风吹啊吹，牙膏挤啊挤，门就这么被关上了，导致之后这管事的没能及时去救那两姐妹。


第二，这两姐妹死了也活该，谁让她们不听劝把饮料带进去呢，然后出于水的三态变化的原理，杯子表面的水珠滴下来，滴到了一个发动机也不知道是插泡的东西，于是紫外线护理的机器出故障了。在此，我不得不说，乃是美利坚合众国啊，世界唯一一个很强很暴力的国家啊，乃们的机器怎么就没有一个防水装置或者什么安全装置，这种情况也不会掐电予以保护啊=  =


第三，不知是风吹的还是怎么滴，衣架倒了（不知道是衣架太轻了，还是风太大了，竟然真的会把衣架吹倒下来了），然后扯着什么东西就把一块木板弄掉下了，整个房间呈现H的造型，木板很巧的就像门闩一样的把机器的门给卡住了。


于是这两个姐妹就这么敲着热腾腾的盖子，活人碳烤啊，而且这两个米宁还木有穿衣服啊。。。就这么直接烤啊，外加后来机器又爆炸了。。。两美女就这个一个被烤溶掉了，一个被烧焦了，手臂上都起了和烤披萨一样的起泡泡了，真是作孽啊。


 



之后是那个被风扇削掉的娃，他死得其实没什么新意，也怪他不好。人家好好的让他快开车，他还挺NB的比着中指，于是卡车撞汽车，汽车撞桥车，他的脑袋就被发动机的风扇给削了。其实削了也就削了，可是死神就是不乐意，在男主和女主去瞄他的时候那停了的风扇还很坚守岗位的再转了一下，把他仅剩的半颗脑袋接着削掉了一大半。


不过依旧有死神外挂的场景，那辆卡车没有人，居然还能开，而且警察也不拦它，真是神奇。



 


后来就是那个我很稀饭的黑人GG，依旧是个顽固不化的主啊，他的死同样也是么什么巧合。就是锻炼是时候动静大了点，把身后的刀给震掉了，然后又钩住了些什么，虽然那个时候么什么，于是黑人GG又很嗨皮的弄了一下器材，然后又是脑浆满天飞啊，黑人GG的头就这么被类似哑铃一样的东西夹了，这难道就是传说中的脑袋被门夹了的升级版？



 


再然后是那个被钉枪射死得女的，那死得虽有全尸，可是就是真滴真滴死的很惨啊，依旧是对穿，脸啊，手啊竟然被穿在一起了，不得不让看官们啐一声SHIT！！！不过这女的死的时候还是很混乱的，因为本来就是在仓库这样纠结的地方嘛，由于撞到了A事物于是就带到了B,C,D……事物，不过不知道为毛，会让一部无人驾驶的铲车就这么启动了，然后就撞啊撞。。。一团乱啊。。。



 


后面就没什么了，女主的妹妹被救了，如果不被救的话估计死得也挺惨，不被勒死也被这马拖死。妹妹的朋友被不知何方飞来的棋子集中，依旧对穿啊，MS编剧灰常喜欢对穿这种死法啊，然后就是那个被钉子钉死的女的的男朋友，同样也是被掉下来的招牌砸死的，不过和2里那个看牙医的小孩不一样，这个GG只是一半变了肉酱，另一半还挺好。



 


不过这一部比较狗血的就是主角们啊，最后在飞驰的列车上彷徨，纠结，绝望的生死未卜啊，而全剧在就这么在未知中画上了一个逗号，4已经出来的说，说不定会更红更暴力。


 


虽然本篇视觉上很红很暴力，处处都不缺少血腥和BT的场面，但是究其根源还是一部半吊子的片子。


最大的缺点就是之前所言的3部开篇的惊人的雷同，让人在第二部被骗之后预想第三部应该不会再被骗之后继续被骗，让人不觉有点窝火啊。。。


然后就是死亡顺序啊。。。编剧你虽然很强大，但素乃知道为毛《名侦探柯南》拍了十几年都长久不衰？就是因为73不会把所有的死亡顺序全部公之于众，乃把死神名单公之于众，看观就木有什么【下一个该是谁】的悬念感了。。。


再之后就是作为一部恐怖片，不能单纯追求视觉上的血腥啊，更要加重心理啊。。。所以看这部片的时候除了被那些对穿镜头恶到之外，并没有多少恐怖的成分。。。


 


哎。。。


 


虽说生老病死是人生的必经之路，但是在对待【死亡】这件恶趣味的事情的时候，人们总不能想面对其余几件那般安于接受。如果是老死倒也正常，如果是死于非命到让人难以接受。虽然平日总会嚷嚷着【丫的我还不如死了算了】可真当大难临头的时候有会想着【我不想死】。


 


片里，将风喻为死神，围绕在我们身边。。。


We are all on the death list,then,who is the next?
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>