<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>千钧一发 Gattaca</电影名>
<年份>1997</年份>
<评分>8.8</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2195672555.jpg</封面>
<导演>安德鲁·尼科尔</导演>
<演员>伊桑·霍克 / 乌玛·瑟曼 / 裘德·洛 / 艾伦·阿金 / 戈尔·维达尔 / 山德·贝克利 / 劳恩·迪恩 / 简妮·布鲁克 / 伊莱亚斯·科泰斯 / 玛娅·鲁道夫 / 伍娜·戴蒙 / 布莱尔·安德伍德 / 梅森·甘布 / 威廉姆·李·斯科特 / 欧内斯特·博格宁 / 托尼·夏尔赫布 / 肯·马里诺 / 加布里埃尔·瑞丝 / 迪恩·诺里斯 / 丹格里芬 / 格雷戈·赛斯特罗 / Elizabeth Dennehy / 查德·克里斯特 / George Marshall Ruge</演员>
<简介>未来的世界，科技的力量胜过一切，基因决定命运，几乎成为金科玉律。不幸文森特（伊桑•霍克 Ethan Hawke  饰）是一个基因不良的人，出生以来就决定了他近视和心脏病的缺陷，他只能活到30岁。于是父母为文森特增添了一个有着优良基因的弟弟。
                                    
                                　　文森特的梦想是漫游太空，然而恶劣的基因令他无法圆梦，直到他遇到了太空中心的杰罗姆（裘德•洛 Jude Law  饰）。杰罗姆有优秀的基因，却在一次意外中半身瘫痪。二人决定调换身份，文森特千方百计隐藏自己的基因信息，每天都认真清洗掉自己的皮屑毛发，不暴露任何蛛丝马迹。另一方面，杰罗姆帮他筹备进入太空前需要检查的基因物品。事情进展得非常顺利，然而一桩谋杀案和一根睫毛，让事情节外生枝。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>艾小柯</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-06-07 07:05:41</时间>
<影评>
        新西兰作家兼制片与导演Andrew Niccol可真让人吃惊！


他1997年自编自导的第一部电影《Gattaca》实在是一部天才之作。故事对基因决定论的描述，对生物科技突飞猛进后未来世界的秩序与偏见的刻画都让人一下子想起来赫胥黎的《美丽新世界》（Andrew Niccol据说将执笔《美丽新世界》的剧本，由导演Ridley Scott于2011年搬上银幕），但比《美丽新世界》似乎还更进一步，尤其在科幻的份量上；但更为可怕的是这部1997年的电影所描述的基因歧视恐怖世界，竟原来绝非天方夜谭。



1


基因工程自从1973年后美国生物学家Stanley N. Cohen 和Herbert W. Boyer将DNA分解成段并重新组合后有了突破性的发展，并以1990年美国的人类基因组计划为标志进入了一个新纪元，今天的生物科技不仅能够克隆，转基因，甚至还能创新物种。基因科技的发展带动了优生学，美国一位医生的曼哈顿与洛杉矶诊所已经帮几千对夫妻选择孩子的性别，并宣布在未来的几个月内将实现选择后代的眼睛、头发颜色，以及肤色。


在Andrew Niccol创立的Gattaca世界里，这样的优生诊所已是社会流行，实际上，也只有付不起钱的穷人才会选择“劣等”自然生育，因为诊所里培育出来的强化基因受精卵，是“自然受孕一千次也达不到的奇迹”。 当父母对这种强化基因小孩有所质疑的时候，医生还很贴心的回答：“别担心，孩子还是你们自己的基因结晶，不过是最优的结晶。”


一旦全社会都在制造这种“最优结晶”，整个人类社会的结构便发生了深远变化。人种、地域、性别等因素不再重要，因为比较“最优结晶”， “次优结晶”或者“自然结晶”很明显成了体制的残次品，被系统性歧视排斥鄙视。而造成这种新型基因歧视存在的关键，我想，一方面是社会自然竞争的结果，但更重要的，是基因决定论。


基因决定论认为，一个人的行为、个性和样貌都是由基因唯一决定的，人的基因有优劣之分，人类应致力于“改良品种”。纳粹德国就曾经利用基因决定论巩固金发碧眼白皮肤的雅利安人种的“高等”地位，作为屠犹的论证。生物学家Richard Lewontin, Steven Rose和Leon Kamin 这样总结基因决定论的理论体系：


“生物（基因）决定论者们实际上在探求人之所以为人以及人类行为的根本。他们认为人类生命以及行为是构成人体细胞的生物化学物质特性的结果；并且这些特性都是由人体基因的构建所唯一决定的。最终，一切人类行为——也就是全部人类社会——都由一系列要素决定，从基因到人之个体到全部人类的行为总和。”


但实质上，现代基因工程技术的发展，并不能得出任何决定性的结论。比如通过对基因顺序的检测，我们可以预测出一个人患老年痴呆症的几率，但这个几率目前只能达到5%左右；哪怕是电影《Gattaca》中基因技术高度发达的未来社会，对各种疾病以及寿命的预测几率依然不能达到100%。但人们往往把概率和实际发生混淆起来。概率讲的是从统计角度出发，某事件若多次重复，出现某种可能的百分率；而作为人这个独特的个体来说，概率只能代表一种可能——30%患心脏病的概率并不能预测出来这个人将来一定会患心脏病，他/她还有70%的可能完全不会患病。


基因决定论目前仍是生物学界辩论的主题，也有不少知名学者支持基因决定论，比如1998年，美国国家癌症学院生化实验室的基因结构及规范主席，生物学家Dean Hamer在他的著作《与基因共生》中就说每个人的“核心性格”都是“自出生以来便铭刻进身体，就如同自己眼睛的颜色一样，是父母基因的馈赠”。纽约州冷泉港实验室主管，DNA结构的共同发现者James Watson也说过“我们的命运由我们的基因决定”。



2


基因决定论的存在使得基因歧视成为不可避免的结果。早在1982年，美国律师协会会刊就刊登过一篇文章指出至少有六家知名化工厂定期给员工验血以确诊谁更易受化学物质的影响，虽然其中两家公司，杜邦与陶氏，都否认使用检测结果来决定雇工需要。基因歧视与种族、性别、年龄、国籍等歧视最大的不同就在于，这并非是基于实际发生事件的歧视，而是一种推测性歧视，是基于将来某种状况发生的可能几率而实施歧视，同时完全无视事件根本不会发生的几率。这种推测性歧视使得对抗之的手段变得十分有限，因为在法律上很难证实某种基于推测的歧视。所以，尽管美国2008年五月21日终于通过了历史性的《反基因歧视法》，其有效性仍待考察。


其实在Gattaca世界里，雇工的基因歧视也是违法的，但“没人严肃对待”。雇主可以采取各种手段获得应试者的基因——茶杯，擦手的纸巾，不经意掉落的毛发——基因隐私权只是个不可能实现的概念。电影中还有便宜的街头基因检测站，刚和人接吻的姑娘可以去哪里用棉棒在口中一擦便得出对方的全部基因信息——智商、得各种疾病的几率、预期寿命等。而当主人公文森特（Ethan Hawke）打倒夜店后门守卫警员逃跑后，随即赶来的警探命令倒在地下呻吟的警员第一句话是：“哪儿也别碰，别吞口水”，然后迅速用棉签获取了警员身上携带的文森特基因才让他起来。


我看到这儿，觉得又是好笑，又是毛骨悚然。如果人类的一切都能够通过基因分析而得出确定结论，如果我们的喜怒哀类，我们的爱情与伤痛，有一天都能够变成冰冷的化学公式，如果我们每个人都能用符号代替，都能被无限复制，包括界定我们之所以是“我”的独特思想与记忆，那将是一个多么恐怖的末世！到那一天，“我”将不复存在，剩下的，只是“有机体”，只剩下面目相同的“完美结晶”们，就好比今天打开电视，屏幕上全是削过骨隆过鼻减过肥垫过下巴千遍一律的人造美女一样——我们距离Gattaca的世界，究竟还有多远？



3


2008年美国耶鲁大学的心理学教授John Bargh博士与助手展开了一项实验，41位志愿者被要求描述他们对一位陌生者的第一印象。所有人看到的陌生人的图片与听到的介绍都完全一样，但在说出自己的印象之前，实验助手会不经意的让志愿者帮他拿一下自己的杯子，杯里有时是热咖啡，有时是冰咖啡。实验结果表明，拿到热咖啡的志愿者比拿冰咖啡的对同样的陌生人明显印象更好。类似的实验后又在53位志愿者身上重复，要他们对一种理疗热垫进行评估，作为奖励，事后或被赠一个小礼物，或得代金礼券。实验结果发现，评估时理疗垫是热的大都选择要代金礼券，而凉的则会选礼物。


美国国家公共电台NPR在播报这则新闻的时候，记者忍不住评论：究竟多少“我们的思想”真正是我们自己的呢？我则忍不住想那个经典的婚姻笑话，成功太太的秘诀在于要让老公以为所有想法都是他自己的，嗯，都是“他自己”的。


一个更有趣的例子是哈佛大学的脑神经专家Jill Bolte Taylor博士，她于1996年中风左脑血管破裂，后经治疗恢复。Taylor博士这样描述她中风后的感觉：“我失去平衡跌倒，靠在浴室墙上。我低头看自己的手臂，但发现我竟无法感知自己身体的边界——我不知道自己是从哪里开始，又到哪里结束，因为构成我的手臂的分子和墙上的分子全混到了一起。我只能感到能量的存在。……最开始我有点恐惧，但很快我就为周围的巨大能量所吸引。我再也不能确定我身体的边界，我感到自己变得巨大，舒展，似乎我已与周围的能量结成一体，那感觉真是美妙。”这种美妙，平静，祥和，与世界融为一体的精神体验，极似佛教的“天人合一”，“涅磐”，“超脱”。脑神经专家的Taylor博士对这种现象的解释很简单：人的右脑主管感性认识摄取信息，而左脑主管逻辑思考处理信息。当主管逻辑思维的左脑因为血管破裂停止运作之后，“我”就消失了，剩下的是不经处理的原信息，这便是为什么她会无法分辨自己的手臂与墙壁，“所有的分子全混到了一体”；这也是为什么她只感受到能量的流动，感到自己融入了自然，无限平和美妙。


原来道教坐禅要到达的物我两忘的超脱境界，原来佛教精神上的涅磐，都可以通过自我训练抑制左脑的逻辑思维来达到。难怪也有那么多人通过外力——靠毒品——来摄取激素抑制左脑制造精神高潮。2006年的电影《盲区行者》中，一种未来的毒品“D药丸”长期服用会导致左脑受损，造成左右脑矛盾，幻象频现，物我两茫。



4


《时代》杂志的评论员Michael Kinsley在2008年五月的评论中说：“先天自然与后天养成，其实并无多大差异。也许你的父母给了你优良的基因，或者他们给你百万遗产，或者他们就是高尚的人，教会了你节俭的美德与辛勤工作的道理。即使是最后这个例子，为何你就应该得到这些优良的价值观呢？这与继承一对好基因究竟有什么不同？”


也许，面对基因决定论，我们的确不该如惊弓之鸟过分惧怕，人因出生所造成的不平等过去有之，现在有之，将来也不会消失。反对基因决定论不不是为了阻碍基因技术的发展，并不是因为恐惧而放弃探索，放弃寻求生命的真相；相反，面对太多的未知，给予科学工作者们更多的自由，更大的空间才能更好的百家争鸣，才能更接近真实。而在基因歧视问题上，更重要的该是我们究竟要如何认知基因决定论。前哈佛大学校长劳伦斯.萨默斯在2006年发布了女性缺乏数学及其他科学才能的讲话后不得不引咎辞职——他发表这一言论的场合当然极不合适，显然不吻合他校长的身份——但另一方面，我却也惋惜他的离开，毕竟，从纯科学的立场出发，难道我们不该研究为什么很多女性在语言方面具有优势，为社么黑人的弹跳与奔跑能力那么突出，为什么亚洲学生的运算技巧领先于美国学生？结论不一定都是基因——甚至我坚信基因只是要素之一，且远非决定因素——但一个宽松的科研环境与严苛的立法执法体系应该相辅相成。最为重要的，具体到我们每个人，是我们对待歧视的态度。


索尼公司在《Gattaca》1997年十月公映之前特意组织了一场面对哺乳动物细胞生物学家学会的试映，在影片结尾，出现了爱因斯坦、林肯和美国最著名的女运动员Jackie Joyner-Kersee的照片，并伴随着字幕：如果基因工程和基因实验早成事实，那么这些名人将都不会出生——他们分别患有阅读障碍，马凡氏症候群 及哮喘病。最后的总结字幕则是：“当然，另外一个绝不会诞生的人，那就是你。”试映得到了科学家们的普遍好评，但公映时索尼公司还是决定去除最后的字幕与图片——他们担心会冒犯观者的感受。


我觉得很可惜，索尼公司的保守决定失去了让这部影片掀起更为激烈辩论的机会。最后这些图片的展示其实传达了非常关键的一个信息：优化基因的同时也祛除了激励人类不断前进最为重要的一个元素——痛苦、问题、缺陷、不足。“完美”是祝福，也是诅咒。影片中最为完美的杰罗姆是最无法面对失意的人，而根本被当作下等人的文森特倒永远拼尽全力向着理想努力，毫无保留。这种不合理的冒险，不畏死不自保的拼搏，就是人的精神，是潘朵拉盒底的希望，是独立拆解的基因要素所无法总结推导的最大的不可能。这种精神让我们认识到统计概率的空档，让我们为了虚幻的爱情与理想奋不顾身，让我们能够瞥见极限后匿藏的曙光，让我们终于成为“我”，成为一个人。



5


抛开基因优化不谈，尽管我不愿意相信科学技术的发展有一天能够彻底破解人脑，我还是不得不考虑，如果基因决定论终被证明，如果“我” 最终将被解构成一堆要素：化学物质、生物电、激素，那生命还有没有意义？如果从一出生，人的命运就真如Gattaca世界中一样被各种概率早已界定，甚至就连文森特的反叛精神都能一早被解析预测，那我们是否还有活下去的必要？


纵观人类的发展史，其实不同阶段对“人生意义”之界定并非一成不变。信息革命之前，我们强调人与动物的区别，在于人的创造性，人的社会性思维，逻辑推理能力，我们强调“脑”；信息革命之后，电脑越来越强的模拟人脑，我们又开始强调人性思维中非逻辑的感性成分，强调“心”。2009年的电影《终结者之救世主》结尾就宣称“人心无法编程”。但无论强调的是“脑”还是“心”，似乎“人生意义”都离不开对人的界定，都在强调我们与这种或者那种存在形式的区别。每当新科技新事物新发现将原有的人的界限变模糊，我们就得恐慌一阵，似乎不证明“人”的优越性，不维持“人” 在宇宙万物中的独特地位，人生便失去意义。而这样“唯我独尊”的阶级观念，又与人类社会内部的种种歧视有何差异？


《Gattaca》中完美的杰罗姆选择结束生命，因为他先天的基因设定让他优秀但不是第一，他后天的意外残疾让他可以感受生活却无法再创造——他对生命本身失了兴趣，一死了之。但杰罗姆所忽略的体验本身，难道就没有意义么？创造与实现的可能固然激励人勇往直前，但正如世上没有两片完全相同的树叶，从无到有的沿途风景和人生细节对每个人来说也是独特的，是不可替代的，即使被拆分为化学物质、生物电、激素、环境影响等独立因子，也还得由人自己来综合实现。而这种体验经历学习成长的过程，其实才是人生大部分时间都在实践着的工作，至于终点处盖棺定论的成就，倒是锦上添花的次要元素了。


《Gattaca》中文森特不懈拼搏所要证明的“灵魂无基因”，我想不该仅仅是指基因决定论最终无法预测人的未来，不能解释人的情感；更为重要的是，即使有一天基因科技能够决定我们的“核心性格”，电脑程序能够解释我们的细微情感，生命的意义依然存在：感受，体验，学习，这一切仍须由生命的实体来亲身实现，无法替代。而除了为理想奋斗，除了实现目标，生命的意义，还在于每日三餐，脚踏实地，在于养一方赤子之心，在于被现实不断扑打下却依然熊熊不熄的求索火焰。生命的意义，正如罗素所总结，是对爱情的渴望，对知识的追求，和对人类苦难不可遏制的同情——这才是真正的人之灵魂，不能转化为公式，不是符号，不能复制，无法嫁接，不分优劣，没有基因。




参考阅读：
http://www.depauw.edu/sfs/essays/gattaca.htm

</影评>
<有用数>2535</有用数>
<没用数>140</没用数>
</review>
<review>
<作者>CaesarZX</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-03-22 23:15:55</时间>
<影评>

CaesarZX/文

本文写于2007年末我的个人博客。

1998年第5期《科幻世界》杂志上的科幻影视栏目里，曾介绍过一部我当时没什么兴趣的科幻电影。那期杂志我当年反复翻阅无数次，却未曾给这部电影多一丝的注目，一直到2001年央视六台的佳片有约播出（播出时译名为《太空梦》）为止。它有个古怪的片名：Gattaca。
对这个奇怪的片名感兴趣的朋友可以自行搜索GATC四个字母的来由
   Consider God&apos;s handiwork; who can straighten what He hath made rooked?
   你要察看神 的作为，因为神 使为曲的，谁能变为直呢？

   —— Ecclesiastes 7:13 圣经《传道书》第七章第十三节

   I not only think that we will tamper with Mother Nature, I think Mother wants us to.
   你以为是我们自己想玩弄自然，可我认为这恰恰是自然正求之不得的。

    —— Willard Gaylin

一个不遥远的未来
Vincent是上帝的孩子，从受孕到分娩全都是“自然生产”的爱的产物，伴随他出生的是一连串的健康风险评估数据：

    神经性疾病可能性60%
    狂躁症可能性42%
    注意力无法集中可能性89%
    心脏病概率99%
    有过早死亡可能性，预期寿命：30.2年

于是父亲不同意母亲起的Anton（父亲叫Antonio Freeman，母亲想让大儿子跟父亲的名。（Anthony/Anton 拉丁文，古罗马人名 涵义：值得赞美的，受尊崇的。），而坚持叫他Vincent Anton，（Anton仅作为中间名。Vincent ：拉丁文，涵义：征服）而把这个代表家庭荣誉的名字给了两年后出生的二儿子。二儿子Anton（名）是个基因改良人。发达的遗传医学已经允许医生提取和修改父母基因的精华，使最优秀的卵子和精子结合，出生的孩子一定会有强壮的身体和优秀的智力，毫无疾病的可能性。

兄弟两人经常做一个“勇气比赛”的游戏，两人同时往海里游去，看谁先胆怯或者体力不支而回头。Vincent从没赢过。与自己亲弟弟的差距日渐拉大，身高和视力上最为明显。但不屈服于早已成定居的命运的Vincent对太空充满向往，在最后一次与弟弟的勇气比赛中不但救了弟弟，更赢得了自己信心，选择了远走高飞。多年后他在Gattaca公司（Gattaca Aerospace Corporation，“盖特卡宇航公司”，电影Gattaca的世界中最享有盛誉的宇航公司。）找到了一份最适合他这种未改良的自然人的工作：清洁工。这家公司只吸收最优秀的基因改良人，而不论对成为一个太空领航员憧憬已久的Vincent 如何改变自己，他永远无法改变一样东西——自己的血液——每个人都要通过血液和尿液来检验是否经过改良。不过他还是想到了一个办法。

   &quot;When they look at you, they dont see you anymore. They only see me.&quot;
    “从此当他们看到你时，他们看到的不再是你，而是我。”

    —— Jerome Eugene Morrow

Vincent设法找到了一名专门伪造基因身份的代理人（联想到这个：“办证，手机：138xxxxxxxx”）为自己找到了一个叫 Jerome Eugene Morrow的优秀的基因改良者，Jerome在国外出车祸导致终身坐轮椅，他愿意出售自己的血液乃至身份。

练习签名，配隐形眼镜，矫正牙齿，由于Jerome出车祸前的身高远高于自己，Vincent甚至不惜做了个断骨增高。从此，Vincent和 Jerome合作伪造在公司里所需要的一切——Jerome负责收集和储存自己的身份元素：血液、尿液、死皮、毛发，等等等等，而Vincent利用 Jerome的尿液顺利进入公司，并每天在家尽可能除去自己身体上任何可能被当作身份元素的东西放到焚化炉里销毁；在Gattaca公司小心翼翼地避免自己的“蛛丝马迹”被发现，同时使用Gerome为自己精心预备的各种样本。在电影中的时代，人们不再通过身份证上的照片来识别身份，而只相信一样无可造假东西 ——基因，而恰恰就是因为它，让Vincent向自己的梦想前进了原本根本不可能实现的一大步。Jerome对Vincent说：“从此他们看到你时，他们看到的不再是你，而是我。” Vincent和Jerome从开始的生意关系成为了朋友，Jerome告诉Vincent自己的残疾是因为自杀未遂造成的，原因仅仅是自己没能获得游泳冠军而仅仅得到了银牌。Vincent迅速成为公司里的精英领航员候选人，速度之快连Jerome都没有意料到。

可是一名妨碍并怀疑Vincent身份的升空项目负责人被谋杀，令Vincent本来已经平坦的太空之路蒙上了迷雾。警方在现场附近找到了 Vincent围观惨不忍睹的尸体时不慎掉落的睫毛。公司里，在警方所有搜集到的身份元素中，只有这根睫毛不符合公司的基因要求，属于一名叫 Vincent Anton Freeman的清洁工。于是整个计划乱套了，警方认准那个“基因不良”的清洁工就是谋杀犯，可却找不到此人。尽管负责人的死对太空计划有利，可对 Vincent以Jerome的身份在公司的发展是个威胁。更不可思议的是， Vincent的弟弟Anton恰巧是警方负责这次案件的侦查员，他立刻对Jerome这个人产生了怀疑——他看上去那么像自己的亲哥哥。

经过无数有惊无险的猫捉老鼠，警方最后找到证据证明现在的任务总监才是杀人犯。而为了飞向太空而进行的长时间的辛勤努力终于没有白费，Vincent即将实现梦想，成为为期一年的飞向Titan泰坦星的高级领航员。同时，他也和Irene，一位漂亮又气质非凡的 Gattaca候选者产生了感情。两人在一起度过了许多美丽的时光。

    &quot;I never saved anything for the swim back.&quot;
    “我从不给自己留后路。”

    ——Vincent Anton Freeman

Anton对基因不良的哥哥的嫉妒从来没有消失，他不愿意看着Vincent一天天成功地实现梦想，于是他试图说服Vincent退出任务，否则揭发他的身份。Vincent没有退缩，用又一次勇气比赛让弟弟心服口服，他让弟弟明白，不灭的梦想，对于一个信念坚定的人来说简直就是活下去的唯一理由。弟弟在自己又一次败给哥哥时，挣扎着问哥哥：“Vincent，你是怎么做到这一切的？！” Vincent回答：“我告诉你我是怎么做到的：我从不给自己留后路。（直译：我从来都没有过游回去的打算！”）

Jerome在Vincent临行前展示给他一个放满了Jerome的血样尿样等足够使用两辈子的基因样本冷藏柜，Jerome告诉Vincent：“我给了你我的身份，而你给了我你的梦想。”Vincent充满感激哑口无言。伴随着Vincent的飞船起飞的熊熊火焰，戴着自己游泳比赛银牌的 Jerome爬进焚化炉中启动了销毁程序。

—————流水账全剧透结束—————
今年3月11日，本片的蓝光DVD发售，不可避免地，我下载了1080p版又重新看了一次。


本片是我最爱的四部科幻电影（其他三部是《银翼杀手》、《十二猴子》和《人类之子》）中的一部。当年《科幻世界》把这部电影译成：《盖特卡》，而现在比较多的译法是“戛塔卡”、“千钧一发”和“变种异煞”。在看过本片后，除了先入为主的“盖特卡”外，我最倾向于“千钧一发”这个译法，但原因并不是在这个成语原本表达的意思。影片中那些细小的皮肤碎片，毛发，都是鉴别身份的重要证据，Vincent险些因为自己的睫毛断送未来，所以我非常佩服想出“千钧一发”这个译名的人。

Vincent生下来注定是个失败者，可他没有因为自己的基因不如人而放弃自我，他有自己的理想并靠着努力和一点点运气一步步向它迈进，幼年时期的眼镜和瘦弱是他不良基因的象征，同时也是人类自身的象征，只要人类还存在着缺点。他与弟弟Anton的勇气比赛则代表着人类与主观自我和客观的“不可能”的挑战。在Vincent在公司里做清洁工时，感觉自己距离自己的理想还如此遥远，但每一次透过自己的眼镜聚精会神地目送远处的火箭发射，他的脑子里就给自己砌上一块信念之砖，不惜一切代价实现梦想已经是他活着的唯一理由。如此庞大的理想负担似乎已经要把他弱不经风的身躯压垮了。

Jerome，一个曾经的游泳健将，在出场时就是一个自暴自弃的人，自杀未遂撞断脊柱终身残疾，尽管有着几乎完美的身体，可他已经完全丧失了对未来的向往。他肩膀上的负担与Vincent的刚好相反：Vincent担负着一个被世界排斥和抛弃的基因不良者的压力，而他自己则承担着“完美”给他带来的心理约束和自我折磨。他与Vincent的这种反差使得两人在相处的过程中产生了无数矛盾，但也正是因为如此剧烈的差别，两人的融合也更加迅速。

Jerome每天给Vincent准备下一次需要使用的基因样本这种枯燥乏味的工作似乎逐渐使他领悟到了一些生命的意义。他把自己的身份全部交给了Vincent，标志着他的自我在世间已经蒸发，可是Vincent的执着追求让他感悟到生命不仅仅要求完美，还有梦想。

两人完成了最后的交换，完美基因的身份与天大的追求梦想的交换。除了那整个冰柜的样品那巨大的礼物外，Vincent随身带着Jerome赠予的一个神秘的小礼物，自信满满地步入飞往泰坦星的火箭。临行前，Vincent曾很奇怪为什么Jerome要预先准备好那么多的基因样本：“那你要去哪？” Jerome回答：“我也要去旅行了。”Jerome完成了生命中最后的任务，带着Vincent给自己的梦想爬进焚烧炉。此刻，死亡对他来说已经远比他在那次自杀未遂所寻的短见要有意义得多。


他们各得其所。

Irene Cassini这个角色给了影片一个平衡点，她是一个基因改良者，但却有心脏缺陷，也就是XX%的心脏病几率，这成为了她与升空之间的障碍，也使得她对自己的未来充满焦虑。她和Vincent的爱情产生在一个谎言的基础上——Vincent早就让公司上下对他的“优秀基因”深信不疑。可是当谎言被迫揭穿时，这个有缺陷的基因改良者依然接受了对方，被眼前这个生下来就注定的失败者感染，自然也就不会再对自己心脏的缺陷感到那么自卑和不安。她会在地球上等待 Vincent一年后的回归。

Anton是一个基因改良人，但在自己的哥哥面前他由强者变成弱者的变化完全是戏剧性的，他的基因本该让他无往不胜，可惜正如本片中的台词那样：“人的灵魂是没有基因的。” 他在除了先天条件外的一切都输给了哥哥这个基因不良者。他在影片结尾急着想显示给哥哥看的改良人的优越感，在最后一次兄弟之间的比赛里彻底瓦解。人类精神在与基因的较量中大获全胜了。

影片中有一位多次出现的小角色，Lamar医生，他在Gattaca公司负责一切血液尿液等基因样本检验。上火箭前的最后尿检是Vincent和Jerome都没有想到的，所以根本没有准备尿样。我想Vincent在看到尿检关卡就设在距离火箭5步之遥的地方时，整个人都快崩溃了。一直到最后Vincent即将登上火箭前，观众都不曾意料到，其实当Lamar第一次给刚进公司的Vincent做尿检时他就识破了 Vincent的伪装（右撇子的人尿尿不用左手扶），可是他从头至尾一直对此保持沉默。这个纯正的正面角色给本片提供了一种美妙的点缀：一个小人物竟然在最关键的部分起到了最关键的作用：他让Vincent通过了尿检，用自己微不足道的那么一点点权力，为这个幸运的年轻人敞开了未来的大门。完全可以说， Lamar在影片中是以“上帝”的姿态出现和起作用的，这个“上帝”给了人类一个机会。

服装，布景和摄影是本片最大的亮点。化妆发型，演员表演的气质，建筑，甚至轿车，都使用了一种古怪的，混合了四五十年代到七十年代风格，观众只能从高科技的基因检验桥段，火箭升空，以及汽车的氢燃料引擎那特有的清脆声响判断出这是一部科幻电影。

全片所有人的着装严肃古板，Gattaca公司里不论男女人人西装革履，面无表情，似乎没有人愿意透露自己内心的任何感情；警方的侦查员的着装更是有着《卡萨布兰卡》里亨弗莱·鲍嘉那种好莱坞间谍特务式风格（从我剧情介绍部分中的一张截图中可以看出）。

本片在视觉艺术上的独树一帜是我最欣赏的部分之一，主色调基本是一种忧郁但带着希望的土黄色，仿佛整个电影都发生在暖洋洋的傍晚。尽管风格如此复古，可是一切又都是那么简洁，人物和背景的线条清爽而动感，家具内设吐出现代气息，真的是一种古今大融合。尽管是暖色调，但 Gattaca公司的外部环境给布景人一种庄严肃穆却又略显空旷单调的寒意。

本片有着优秀的原创剧本，由新人Andrew Niccol自编自导， 他后来编剧的The Truman Show《楚门的世界》更是广受好评。总的来说，这是一部讲述一个先天不足的人为了实现理想而与命运抗争的科幻电影，如此深刻而励志的科幻剧本如今早已是凤毛麟角。哥哥对弟弟揭示自己是如何实现“不可能”的时候哥哥回答：“I never saved anything for the swim back.”这句话原意是“我从没有为游回去保留过体力。”用本地化一些的译法，我决定把它译成“我从不给自己留后路。” 在实现理想的路上，每个人都有自己的办法，像这类极端的方法当然不怎么值得鼓励，但作为本片剧本积极向上的主题的表达，这样的方式并不过分。

至于表演，Ethan Hawke和Jude Law在本片上映的97年那会儿还属于无名小辈，Uma Thurman都因为Pulp Fiction《低俗小说》而比他俩要出名，但我必须承认他们的表演简单里透露着潜质，Ethan把一个前后判若两人的角色演得附有灵气，可惜他的面孔上那对小眼和俊俏的脸型，似乎缺少点认真感。而Jude对一个抑郁寡欢的角色的把我实在让我佩服，他在后来的The Talented Mr. Ripley《天才雷普利》和A.I. Artificial Intellegence《人工智能》里的天才表现足以让他进入一线演技派行列。

Michael Nyman为本片所作的配乐以一种低调而忧伤的平缓旋律贯穿始终，人类精神在与基因抗衡的节奏因为影片的主旋律而带上某种不安感但是又那么的有条不紊。我在这里转帖Wikipedia里的Michael Nyman为本片所作的配乐曲目The Other Side片段：点击下载ogg格式。

在飞向Titan星的火箭里，Vincent打开了那个神秘的小礼物，那是Jerome的一小捆头发。Vincent微笑，因为他感觉到Jerome已经和他融为一体，一起骄傲地活下去。

Vincent在火箭上的独白：

    &quot;...Of course, they say every atom in our bodies was once part of a star. Maybe I&apos;m not leaving. Maybe I&apos;m going home.&quot;
    “……当然，人们说我们身体的每一个原子，都曾是群星的一部分。也许我并不是在离开，而是在回家吧。”
  ——Vincent Anton Freeman 

   （这是我最爱的台词，自己的翻译似乎有点不对劲，期待有更好的译法，多多提宝贵意见。译法候选1：“据说我们身体的每一粒原子都来自一颗恒星。或许，我这不是在离开。或许，我正在回家。”）


</影评>
<有用数>2078</有用数>
<没用数>58</没用数>
</review>
<review>
<作者>望月封道</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-02-01 14:14:09</时间>
<影评>
        看完《GATTACA》，第一个感觉是上学期的翻译理论课没有白修，如果中国对电影名字的翻译一如继往的话，以后即使我书读得再瘟都肯定可以找得到饭吃。一部深刻探讨科学和人的本质的片子仅仅因为涵盖了科幻因素就被翻译为“变种异煞”，真不知该是痛骂译者水平之低还是嘲笑大众的趣味之俗，实在是让人无言以对。 “GATTACA”这个词在字典里面是找不到的，但是在大学里面却是一门生物专业课的名称。ACTG是DNA的四个基本单位的缩写，用这四个字母构筑的这门课所研究的也就是分子层面上的基因学。将这个词用作电影名字，预示着电影的内容是与基因有关的科幻故事。 


在技术越来越统领世界的今天，优生已经不是一个柏拉图“理想国”里面的幻景，事实上这一概念已经在某种程度上化为了现实进入了人类的生活：禁止近亲结婚、针对遗传性疾病基因携带者的生育政策……影片中不过是把这种技术干涉设想为一种更高的级别，并且思考随之而来的一些问题。这种在某种程度上能够跨越时间的藩篱而表现出的一种虚拟的“现实” 的前瞻性视野是科幻电影所独有的，而非仅仅让当下生活的沉重在一个梦幻的国度被遗忘的《指环王》一类的奇幻电影之所能及。 


“人生而平等。”，卢梭这句话所陈述的人的天赋权利，却不是人的自然状态，事实上对社会有了真正洞察的人也会发现前者也没有以任何方式被彻底地保证，而不得不面对自然原本就没有平等这一状态的事实存在，而自然人的平等更彻彻底底是一句美丽的梦话。在地球尚未如今日一般拥挤之时，人还有能力逃避社会而选择一种田园诗般个体化的生活，以退出比较的方式而消解掉这个的问题；但是在今天这一个被资本所紧紧联系的世界中，所有的土地都划分了国界（截至目前北极冰盖和南极大陆例外），世界的每一个角落都被文明强行探索、占有和规划，一个完全个体的生存之处不复存在，人越来越无后路可退，必须面对虽然被无数次忽视、否认、篡改、美化却依然鲜活地存在，且无时不刻被人类社会生活所证实的“‘自然的’人生而不平等”。 


不平等并不是简单的一个描述词，在牵涉到不同的标准时它会具有不同的含义。影片中所展示的，是在现在社会中最主流的事实上也是唯一有能力介入评判了的标准。为了资本这位新上帝，聆听他关于利润的福音，一切人生的价值都化约为效率与产品。影片的主人公Vincent（Ethan Hawke 饰），他是天生的基因不合格，九成九的几率会在三十点二岁之间心脏衰竭而死。于是他的命运在这本由数学模型写成的新《圣经》里面就是确定无疑的一辈子清洁工，什么 “梦想的美”、“意志的坚定”、“承受苦难的勇气”统统在经济学和概率论面前不值一文。公司只会训练那些在跑步锻炼中“心脏节奏如钢琴般”的“合格人”，即使他最顶尖的宇航员是一个神态自若下跑步机却差点回到更衣室里呛死的劣等基因残废。 


然而正是这个被判定人类进化史的不合格产品，靠着那羸弱的心脏在向着无垠的大海前进的时候，却赢了他那“合格而优秀”却几乎淹死的弟弟，只因在他心中从未想过回头上岸……正是承受了社会所强加给他的无价值的判定，才可能爆发出在每一次奋斗中都视死如归的勇气和信念，而也正是靠着同样的勇气和信念，他用自己瑕疵倍出的DNA序列谱写了一曲壮丽的奋斗之歌。 


与Vincent不同的是，Jerome （Jude Law 饰）生来就是一个极为完美的“合格人”。在Vincent被社会所歧视而抛弃的时候，他却倍受社会的重视和期望，Vincent的命运是毫无价值的活着和死去，他的命运是“必须”有价值的创造和杰出。因此当他这位游泳健将仅仅获得银牌的时候，他无法原谅自己的失败，极端地选择了自杀试图了结一个他也不明确目的的人生。然而这个试图却只是让他再也无法站立和行走，他依然活了下来，他必须选择再一次地结束毫无意义的人生，或是重新为人生确定一个新的意义。这个时候他遇上了Vincent，将自己的“合格人”身份作为资本卖给了他，换取美酒来浇灭生命之火；然而渐渐地，他也为Vincent的信念所感染，在角色的互换中他将自己的生命和Vincent的生命合二为一，为同一个梦想贡献整个生命；在Vincent升上天空之时，怀着对往日梦想的追思和达成今日梦想的欣慰，Jerome达成了他生命的意义，安详地在胸前挂上了荣誉的银牌，拉下了焚化炉的启动闸…… 


《GATTACA》所谱写的是一曲对灵魂和肉体关系气势磅礴的交响乐，却不单是一曲执着的赞美诗。Vincent 超越了多缺陷的基因，Jerome超越了残缺的肢体，他们征服了社会赋予他们各自的命运，让灵魂位临于身体之上而奔放。反之，当被这个世界彻底异化的“合格人”醉心于“成就”之后，面对“挡路的障碍”，也会突破那“没有暴力倾向”的基因，操起一个键盘将人的头骨敲得粉碎。洗涤人心、创造天堂永远不可是单纯技术就可以完成的任务，我把这看作是这部电影主旨之外的一点值得注意的只言片语。
      </影评>
<有用数>637</有用数>
<没用数>26</没用数>
</review>
<review>
<作者>草威</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-08-07 20:25:03</时间>
<影评>
            你自降生便被人定价，只值一套煎饼果子的价钱，只能从世界拿走一勺面酱和一抹葱花，充其量再给你些辣椒沫和酱豆腐，再多要一丝一毫于你身上都是浪费。他和你不同，他生为康师傅极品牛肉面，鲍鱼虾仁跟他一凑都是配菜。拆开一看，你们俩都是面做的，出身不一样，去的地方不一样而已。


    人和人有不同的能力，却应该享有相同的权利。一个想方设法阻止笨鸟先飞的制度迟早要被废除。精选优良，看似是一种行之有效的优化配置手段，事半功倍，实则是一种纯粹的教条功利主义。它让最强的和最强的联合，其他人只得望其项背，怎么努力也无可奈何。这电影就是在告诉我们，机械式的挑选人才无法保存人性中的闪光点。这是个相当有趣的命题，我觉得比研究秦可卿的原型到底是谁要好玩得多。


    我相信天赋，可是我不相信天赋能够以数值测定出来，有些秘密是天机，泄露了就兴味索然了。我喜欢探索发现，不喜欢别人给我的答案。结果不必在乎，最好的结果就是追寻结果。而所有这些，在我21年所受的教育中，没有人向我提起。这个逼迫人成“材”的世界，命定般的舍本逐末。


    有人天生自卑，有人天生自负。亿万富翁即使是粗人一个也似乎有了自负的资本，假若一夜之间家中被偷，股票暴跌，银行冻结，顷刻变为穷光蛋，又会自卑的很了。自卑与自负是同卵双胞胎，都是靠不住的情愫。


    上学时，老师总是对聪明的学生青眼有加，那些“脑子不好”又勤奋的孩子最倒霉，老师看他们的眼神与其说是怜爱不如说是挖苦，稍有放松，老师们就要揭伤疤了，“你又不是那谁谁谁，人家不学但是成绩跟的上，你行吗？”这种人身攻击似的语言即便没出现过在我身上，我也听见过无数遍。而对那些“聪明的坏小子”，他们则可以逃学、不交作业、抽烟、搞对象，为所欲为，老师们批评他的时候都带着三分娇纵，“你这么好的脑子，好好学考个南大北大不成问题，你怎么就不学呢？”老师如此势利也无怪学生们为什么都拼了老命作弊换分了。


    我自小惧怕上体育课，踢球打球我没问题，可我立定跳远从来没超过两米一五，永远不及格。天生的没有爆发力，一次次的体育考试把这项缺陷按倍次放大并投射到我心里，成为挥之不去的阴影。有没有哪个精准的仪器能帮我测量一下阴影面积，我也好起草一份起诉书控告体育测试。


    势利眼们比房子比车，都比完了，比妞，终极比较就是比基因。人们要在肤色与种族之后重新寻找可以寻衅生事把别人踩在脚下的借口。那时候再鼓吹人人平等，实为一种扯淡。而人类社会苦苦求索的所谓“平等”必定建立在不同的起点上。一个只讲求效率与效果的机制无法平等。人不是机器，人可能创造奇迹，真实的人不能像游戏中的人物一样用种种数值划分开来

。

    如果，将来真的有了一种仪器能够评判你我基因的优劣，那我们，都去作弊吧。


草威

脉搏：
http://www.mtime.com/my/caowei/

</影评>
<有用数>329</有用数>
<没用数>29</没用数>
</review>
<review>
<作者>三千看客</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-06-09 00:55:47</时间>
<影评>
        像很多人所说，这是部被中文译名拖累的好片。很多看过的人会将它作为励志片，不错，它的确是部很好的励志片。有志者事竟成，说的就是这样的人。但十年后的今天，重温了该片，我却更愿意将它看成是部警世片。


在即将实现1000美元测个人基因组全序列的现在，影片中所描述的歧视基因不完美者的潜规则也许就在不远的将来。按目前的生物技术发展速度和趋势，我很肯定能亲眼见证到影片中那样由遗传学家主导人们传宗接代。我想如果可以选择的话，大部分人都会很乐于如片中那样选择一个最完美的后代，但对全人类，悲观点讲，也许这会是自取灭亡的前兆:完美意味着同质化，意味着人种的单一化，人类抵抗未知风险的能力将变为0。一个早已证明的例子就是，镰刀型贫血作为一种缺陷却是大自然馈赠给人类抵抗疟疾的礼物。


但悲哀的是，即使大家都知道有这种风险，选择完美后代却会是大势所趋，大自然早就将自私刻入了人类的天性啊
      </影评>
<有用数>220</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>熊野爷(老年版</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-04-10 07:30:37</时间>
<影评>

本片非常非常非常非常非常棒，完全称得上是科幻电影的经典之作。




***下文有剧透***，建议看完影片再回来补充阅读。去B站搜片名即有。

===================================

* 片尾为什么字幕只有AGCT四个字母是蓝色的？
脱氧核糖核苷酸是组成脱氧核糖核酸（英文缩写为DNA）的基本单位。 脱氧核糖核苷酸的碱基有：腺嘌呤（A）、鸟嘌呤（G）、胞嘧啶（C）和胸腺嘧啶（T）。 片尾字幕只有这几个字母是蓝色的，其余都是白色的。同时也是片名Gattaca的来源。

* 好基因的弟弟在影片中一直在暗中帮哥哥Vincent吗？
显然不是。片中老调查员误入歧途，还是弟弟给指正让他回去现场调查。男主弟弟作为警察，从一开始就没想帮Vincent隐瞒，他只是公事公办，最多就是想先一步自己找到哥哥劝他投案自首。直到在最后游泳比赛的时候，弟弟才真正转变思想，帮助哥哥完成他的梦想。

* 每日负责体检的医生绝不是男主父亲。片中说的清清楚楚父母都死了。医生提到，他也有一个有缺陷的儿子而医生经常鼓励他在这里，Vincent也是一种类似精神榜样的存在，所以医生暗中帮助男主完成『劣等人』的梦想。

* 男主要去的星球是Titan，即土卫六。

* 片中Vincent家的楼梯是双螺旋结构，隐喻DNA。（吐槽没有电梯的是什么鬼）

* 片中说Jero有6英尺1英寸（185cm），但实际上Jero的演员裘德洛是6尺整（182cm）（虽然片中并没有站起来过）。 

* 题外话：
2005年讨论区阿北曾在此片影评中留言。（当年其实就是影评，豆瓣改版时按字数自动转进了短评区。）
2005年讨论区阿北的回复。（当年其实就是影评，豆瓣改版时按

豆瓣于2005年3月6日开放注册，留言时豆瓣刚诞生两个多月，用户还寥寥无几。这也是当时为数不多的影评之一。（想想主页上就那么几篇影评，好几天都不更新……）
2005年5月23日的豆瓣。

上面的图片是一个叫做 网页档案馆 的网站提供的，想看更多的豆瓣的过去点这个链接：http://web.archive.org/web/20050201000000*/http://douban.com

</影评>
<有用数>163</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>芳心暗许</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-12-08 15:24:36</时间>
<影评>
        电影中一个场景是男主摘掉了隐形眼镜，因此看不清车流。晚上，车辆如织，他需要过马路，但是他看不清，只看见亮色的物体从右边不断飞驰而过，他必须要过马路，最终他还是勇敢的踏出了脚步，尽管周围的环境对他来说一片模糊。这个场景在我看这部电影的时候我突然发现很久以前我看过这个片段。就是根本记不清其他的部分，却只记得这一片段。但是现在看来这部片子依旧不过时。


    影片所设定的未来社会，基因操控一个人的一切，就是通过基因的选择造出完美人，而自然受孕的十有八九是缺陷人，科技即是上帝。看似更优化了，但是由此带来的歧视却变成了基因歧视。现今社会下，仍旧存在着各种各样形形色色的歧视，人种，肤色，国籍...到了未来只不过换了个壳，依旧存在歧视。“缺陷人”永远也没机会通过努力成功，永远只能做下等工作。


     我们的主角Vincent就是这样一个缺陷人。他一出生就被注定了结局，99%患心脏病的几率以及30.2岁就会死去。因为他是自然受孕的，他的基因充满缺陷。人生刚开始，就给你画了个框框，告诉你：你只能待在这个圈子里。多么可悲。大多数的缺陷人认定了自己的命运，而Vincent不甘于此，他的梦想是要当宇航员，去土星，去外太空。依他的基因，他绝无可能成为一个宇航员。相关的公司第一步就是检查你的基因，他们只需要完美人，不需要残次品。一滴血，就可以把你排除在外。现实生活中，不也是这样么？条条框框限定好，有一条不符合就可以pass掉你，而无视你真正拥有的能力。


      然而，梦想的力量是无穷的，Vincent为了他的梦想，各种努力，他对自己的完美人弟弟说：我从不给自己留后路。这样才能勇往直前。用句我们中国人的话：我命由我不由“天”，这里的“天”即是影片中的基因。

     

     这是一部1997年的电影，描绘的是未来世界，但是即使到了将近20年后的今天，这部影片所展示的未来感依旧很强烈，以至于两位主角年轻的脸才让我感觉到这是部有年头的电影了。伊桑霍克年轻时候真帅，还有裘德洛，真是嫩出水啊。片中两人是要扮演相似的两个人，不细看还真是有点像呢，只不过伊桑霍克更加棱角分明。脸型更加立体。老片子看的不多，反倒是近几年的片子看了伊桑的人类清除计划，前目的地，都是很棒的电影。这应该是我看的第三部他的电影，真的很不错。我有个习惯，看多了某个演员的电影，比较有好感的，我会去翻他以前的电影，可惜目前他在国内不算特别主流的好莱坞大明星，好多他的影片资源都难找，真的有点遗憾。

      

      五星推荐此片，佳片永远值得推荐。更何况还有那么帅的主角颜值演技都杠杠的。
      </影评>
<有用数>119</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>天行者爱grogu</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-05-18 22:39:05</时间>
<影评>
        关于结尾的头发有几种解读：


1）相当于Jerome和Vincent一起飞上太空，这是身份的代表，后帮助前实现梦想的方式。“我借给你身体，你借给我梦想。”Jerome和Vincent说过（身体啊————）。


2）头发在电影设定下，包括现实习俗上都是真实身份的象徵，赠与头发也是表达真诚的表现。比如女主给V时说：如果你还有兴趣的话就来找我；V告诉她自己真正身份时也做了一样的事。

    同样地，片尾信中附的一撮也是J给V的礼物——“你现在知道真实的我是谁了”。


3）在V的不断坚持下，两个人终于实现了合二为一 （喂喂………不得不这么想好吧……………）


4）暗示Jerome的自我毁灭 留作告别后的纪念 


5）有人说 实际点看 就是万一又抽查了，还能用上 = =  PS V当然知道J会结束生命 只不过坚定这个想法是在J给他展示两辈子都用不完的血液尿液时 虽然很早之前就不断收到暗示（吃饭时不说今后的想法 抱床上时承认原先是找死 而且还会找死…………）


6) 基因决定论的受害者不仅是有缺陷者，更是佼佼者。这点也是整部电影想表现的一点。J是一个，V伪装下的身份更是，哥哥Anton也是，所有子啊Gattaca的都是………………
      </影评>
<有用数>96</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>LORENZO 洛伦佐</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-05-15 15:11:20</时间>
<影评>
               这是一部以剧情取胜的电影。

    电影一点也不拖沓，将一个科幻故事诠释得既不过分脱离现实，同时又天马行空地展开了想象。梦想、信任、爱情纠缠在一起，千头万绪，最终汇成了感动。

    不得不说，这部97年拍就的电影，现在看来仍然打动人心。科幻的情节一点不少，而人性的光芒在现实世界中星星点点。从科幻角度来说，剧情架设的背景在不远的未来，彼时人类掌握了先进的基因技术，然而不幸的是，人类的基因变成了决定其一生是否有作为的标准，因此，人被划分为三六九等，主人公便生活在一个到处都有基因检测以判定个人身份以至于个人能力的社会中。Gattaca即是这么一个汇聚优秀基因人才同时致力于外太空和其他行星驻人计划的公司。影片的名字也是由此而来。这种设定是故事发展的基础，天才的编剧设定的这个未来世界，满足了我们很大的幻想空间，同时又合情合理。人类现在的确在基因领域建树颇多，并有很大希望能通过个人先天基因预测疾病，而人类的航空水平亦发展迅速，登月转眼就是50年前的事情了，登上其他行星并非镜花水月，而是势在必行了。这种背景架构可谓神来之笔。

    于是在这样的情景设定下，导演以一个谋杀案的调查牵出了有关人等的众生相。情节紧张，却不惊悚，因为这其实是一个励志的感人故事。

    故事里围绕着Ethan Hawke扮演的男主人公Vincent展开了三条感情主线，第一条是Vincent和其拥有改良的优秀基因的兄弟Anton的竞争和比拼，第二条是Vincent发展成恋人的基因略微缺陷的女同事Irene 的爱情脉络，第三条则是Vincent和其身份交换者，拥有着完美基因却因车祸导致下身残疾的游泳健将Jerome的梦想追求。三条主线并行不悖井然有序却又互相交织贯穿始终，使故事生动真实。

    第一条主线在片头着墨甚多，Vincent面对各方面都比自己优秀的弟弟Anton自小自悲，Vincent拥有着巨大的梦想，却看到自己由于基因的缺陷无法和梦想亲密接触，在和弟弟比拼游泳时总是失败。然而，Vincent却从来没有放弃过，终于在最后一次和弟弟比拼中以胜利告终，使他对未来有了新的希望，从此离开了自己老旧的生活。而在片尾揭示了探长身份即是Anton的时候，这种戏剧性的巧合使兄弟多年的矛盾和竞争激化，而Vincent在多年后以一种本该失败的成功者的姿态面对他的弟弟Anton，却在游泳比赛中再次胜利。这种理想化的安排，融合在科幻那个以基因判人的世界中，却有着极大的现实意义。或许你在比赛的开始就落后在起跑线上，或许你既不是绩优股也不是潜力股只是一个被人遗忘的小角色，或许你资质平平技不如人，然而胸怀巨大的梦想，或许你只是少了那么一点点认同，少了那么一点点机会。片中的主人公通过“作弊”的方法获取了这么一点点机会，却最终向所有不看好他的人证明了自己。影片虽然详细地讲述了主人公瞒天过海的过程，然而给我们的启示不在此，Vincent真正的成功其实并不是他盗用的基因，而是他一点点自身的努力，以及他“从来不考虑后路”的拼搏，这在他和弟弟Anton发现其真实身份之后的游泳比赛中揭示，有一种“人定胜天”的教育意义。

    第二条主线在影片中部居多，并在后半部分发展到高潮。Irene爱上了Vincent仅仅由于Vincent展现给她的个人魅力和品质，并非Vincent的基因。片中Irene自己由于心脏缺陷对未来充满忐忑，虽然他们的爱情都在Vincent隐瞒真实身份的谎言之上，然而Irene对Vincent的感情却是真实的。她看到了Vincent的梦想，并因为爱情，她帮助Vincent瞒天过海，即使谎言被揭穿，她依旧爱着Vincent，并甘心等待一年。这种感情的扶持以两人类似的拔发情节中升华。风中吹去的不仅仅是他们的基因身份，更是两人对于爱情的疑惑。

    第三条主线贯穿始终，Vincent和他完美基因的提供者Jerome是这个巨大谎言的始作俑者。两个人都是残缺的，Jerome残缺的身体，Vincent残缺的基因。正是两人共同的合作，一个伟大的梦想才能变成现实。Jerome因为自己的基因过于完美，一直负担着自己的表现必须和自己的基因一样完美的负担，而长时间来他一直无法摘得金牌，心理落差使他心灰意懒，最终选择自暴自弃，走向行驶的汽车。而Vincent，正是他的对立面，没有人对Vincent抱有期望，他的梦想一直被圈禁在他不够完美的基因中不得发挥。而情节的设定使这两个人走到了一起，他们用一种两个男人彼此信仰支持的方式相互鼓励。Jerome这个形象影片着墨甚少，然而却非常精彩，Jerome为了Vincent拖着残缺的肢体爬上二楼，这种精神的超越和Vincent打败弟弟一样都被认为是impossible，而他们都最终成功。最终Jerome爬进焚烧炉和自己的银牌一起在烈火中闪烁金光，Jerome意识到自己完成了Vincent也是自己的梦想，这种成功的意义更大。而他残缺的肢体只是囚禁他的躯壳，他已经不需要更大的证明，于是他毅然面对了死亡。

    除却这三条主线，其实还有一些小细节同样很感动。当Vincent历尽艰辛最终要走向成功的时候，他心里却泛起了疑虑，并想放弃梦想。而这个时候，给他检测的医生却给他重新鼓起勇气并放过了Vincent。医生儿子的基因也存在缺陷，儿子也有着和Vincent一样的梦想，希望能够飞上太空。这个情节看似可有可无其实非常重要，Vincent这个时候已经不是完成自己的梦想，也不仅仅是医生和他儿子的梦想，这是所有有着缺陷基因却志向远大的人的梦想，这是所有不被认同际遇不堪却心怀希望的人的梦想。医生的隐瞒是影片的一种升华，是电影的点睛之笔。而当火箭升空的时候Vincent说：“有人说，我们身体的每一个原子都来自一颗恒星。或许，我这不是在离开。或许，我正在回家。”这段话更告诉我们，每个人都有恒星的光芒，我们都能发光。

    最喜欢的是这么几个情境：

    Anton在海中问Vincent，你是怎么做到的，Vincent回答说，那是因为，每次我向前游的时候，我都没有为自己留下游回去的力气。

    如果我们都能把我们的每一次机会当成one way ticket。

    Vincent拔发给Irene，说，这是我的基因，如果你还有兴趣。Irene轻轻一松手，头发飘向空中，她说，对不起，风吹走了。

    如果我们的爱情都不计名利，纯澈干净。

    Jerome给Vincent准备了一份大礼，并说，我也要去旅行了。片尾他爬进焚烧炉，戴上了那枚银牌。

    如果我们真正了解生活和死亡的意义。


    影片经典就经典在不动声色地讲了一个科幻故事，却比一般的故事更有现实意义。一个多小时的电影，紧张精彩，没有硬伤，没有不自然，没有浮夸的表演，同样告诉我们，没有不可能。


http://vividtime.spaces.live.com/

</影评>
<有用数>82</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>壹戈</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-12-05 19:46:22</时间>
<影评>


前几天被“基因编辑婴儿”霸屏了，起因是一条轰动的新闻：
“一对名为露露和娜娜的基因编辑婴儿，于11月在中国健康诞生。这对双胞胎的一个基因经过修改，使她们出生后即能天然抵抗艾滋病。”

该新闻试图让人兴奋的理由是：
“这是世界首例免疫艾滋病的基因编辑婴儿，也意味着中国在基因编辑技术用于疾病预防领域实现历史性突破。”

这个事情对社会有什么影响，现在恐怕很难说清楚，但看这个新闻的时候，突然想起 1997年曾有一部科幻电影，说的就是“基因编辑婴儿”的故事。
片名《Gattaca》，一般翻译为《千钧一发》或者《变种异煞》。
我们先来看看电影讲了个什么故事。
未来的人类社会，所有的父母都可以定制婴儿，性别、特长、性格甚至其它，最简单就是可以避免各种，因为基因缺陷造成的遗传病。

文生却是一个不合时宜的，自然受孕出生的人，出生之后通过基因检测，发现他患心脏病的可能达到99%，预测寿命约30岁。

文生从出生就被打上了“劣等人”的标签，幼儿园都拒绝接收他。无奈之下父母决定通过基因编辑再定制一个孩子，于是他天生健康聪明的弟弟安东就诞生了。

这个弟弟的诞生就是文生的噩梦，比安东大几岁的文生，在身体和智力等各方面全都被弟弟碾压，而文生偏偏还是一个不服输的人。两兄弟经常进行的比赛就是在大海里游泳，看谁游得更远，看谁先害怕往回游，结果当然是毫无例外，文生从来没有赢过强壮的弟弟。

这种残酷的折磨一直持续到两兄弟成年。文生梦想着能进入航天局工作，飞向太空，这其实就是逃避压抑的一种幻想。而父亲告诉文生能够进入航天局的唯一可能，就是去做清洁工。

虽然父母从来没有嫌弃过文生，但在航空局的面试失败之后，文生再次感受到这个时代对“自然人”的恶毒歧视。两兄弟例行的游泳比赛，文生终于赢了一回，就这唯一的一次给了文生一丝侥幸，只要努力一切皆有可能。

文生毅然决然的离开了家，再也没有回去过。父亲说的没错，文生这样的人在社会上，永远只能找到最低等的工作，扫了几年厕所，文生终于才能进入航天局做清洁工。

无论文生多么的顽强多么的努力，甚至能背下厚厚的《天体航空学》，但决定他命运的只需要一滴血，他体内流淌着自然出生的“劣等人”的血液，这个社会不需要身份证，附带基因的血液就是身份证。

为了实现梦想，文生决定铤而走险。有一些基因编辑的优等人也可能会倒霉，可能会身体残疾，可能会精神萎靡，他们也要活下去，而他们最值钱的就是血液和身份，他们就可以把身份租给想要改变阶层的“劣等人”。

文生找到了最优秀的身份盗用师，和他配对的是基因设计非常优秀的杰龙，是一个意外受伤导致下半身瘫痪的外国人。

这种身份盗用的并不是简单的一锤子买卖，因为航天局的身份验证和训练要求等等原因，文生需要每天将杰龙的血小心翼翼的贴在指纹包里，需要每天把尿袋绑在大腿上应付尿液检查，还要随时小心清理自己掉下的毛发和皮屑，并把杰龙的毛发和皮屑散落在现场。

文生和杰龙这两个人，就形成了一种非常奇妙的共生关系。在几年的共同生活之后，骄傲的杰龙逐渐被文生强大的意志力所折服，而文生也通过努力证明了，除了血液不合格，他在任何方面都不比基因设计的优等人差，甚至还收获了美女同事的爱情。

文生的土卫14宇航计划获得批准，还有一周时间他将乘坐宇宙飞船，飞向太空。而这个时候，航天局主管被人谋杀，文生却在这关键的时刻，毫无察觉地在现场遗落了一根睫毛。负责调查这起谋杀案的，竟然就是文生优秀的弟弟安东，他已经是警察局高级探员。

命运的绳索犹如扭曲的DNA链条，紧紧的锁住了文生，在经过一些列的彷徨、挣扎、逃避、抗争之后，故事的结局让人极为感叹。安东识破了文生的身份，但也知道文生并没有谋杀任何人，最后还是被文生对抗命运的勇气感动。文生也终于踏上宇宙飞船实现梦想，而为他提供身份的杰龙，留下了满柜子的血液和尿样，自己进入焚化炉销毁了身体，永远地成全了文生。
片名《Gattaca》实际是一个创造词，本身没有意义，是片中航空公司的名字，真正的意义在于，人类的DNA由A、C、T、G四种核苷酸组成。而中文名《千钧一发》却是一个非常绝妙的比喻，一根头发丝悬着千斤重物，将影片的紧张、压抑气氛一语道尽。
影片中多次出现了毛发的特写，人与人相互证明基因的举动，就是拔下一根头发交给对方。而全片都贯彻了低沉、压抑、紧张、揪心的气氛，从音乐到画面全都如此，为数不多的室外戏份，要么是一望无际的星辰大海，要么就是空旷无边的科技背景，人物在里面显得极为渺小无力。
《千钧一发》是1997年的影片，科幻片在奥斯卡从来不受待见，只获得了一个莫名其妙的艺术指导奖。当年大热的正是《泰坦尼克号》，本来也是一个因狂妄的人类科技产生的巨大灾难，而世人普遍关心的却只是灾难中昙花一现的爱情。
每次天灾人祸，新闻媒体总会尽力找到一个奇迹存活下来的婴儿，甚至是一头大难不死的猪，然后人类的同情心就开始泛滥，就转移了注意力，就不再思考灾难形成的深层原因。
《千钧一发》以前大约是被归于励志一类的电影，但这次基因编辑婴儿的出现，这个电影竟然成了一个残酷的预言。
我们想想电影的创意灵感可能来自哪里，不要忘了1996年 “克隆羊”多利的诞生，当时在全世界引起极大轰动，随之而来就是关于伦理道德的深切担忧，很多国家立法禁止人体克隆的相关研究。但壹戈却悲观地以为，只要这个技术诞生了，就不可能被完全禁止。
而这次中国媒体得意洋洋的报道的“基因编辑婴儿”的诞生，可能将是人类进化史上的一个关键节点，可能会一飞冲天，也可能会堕入地狱。
电影里面有一个场景，文生带着美女欣赏音乐会，而那个音乐家是单手6指，难道就是传说中的“六指琴魔”？据说乐曲也是专门为拥有6指的人谱写的，只有他才能弹奏这首特殊的音乐。这个可怕的地方在哪里？天知道狂热的音乐迷父母，会不会给孩子定制七根手指？
那么其它的行业会怎么样？三米高的巨人打篮球，别人扣篮他只需要轻轻的放进去；百米记录是多少来着？我特么定制一个超音速的飞毛腿！千里眼、顺风耳、三头六臂也都不再是神话。电影里面还有一个场景，是杰龙说自己是一个基因优秀的运动员，但在游泳比赛中竟然只获得了一个银牌，强中更有强中手，决定这一切的只看父母有多疯狂。
会不会有人觉得，人类世界一下子丰富多彩了，什么人都有了？但你要保证每个人都有一颗和睦相处的心，都有相互体谅相互尊重的修养，而这些却都是人类从来最为缺乏的东西。于是铜头铁臂、金刚狼、冰法、火法、万磁王，出现《X战警》那样特种人之间的大乱斗基本无可避免，而自然出生的普通人将会成为无处藏身的炮灰。
如果定制婴儿的技术普及，结合一下人类“不要让孩子输在起跑线上”的觉悟，这将是一个想象力的竞赛，会诞生什么稀奇古怪的人类婴儿，真的不可预知。
《千钧一发》影片首映时，作为宣传活动的一部分，他们曾刊登出了一封“遗传工程广告”。结果有数千人信以为真，打来电话要求使用基因技术改造后代DNA。
而人类发展到现在，DNA的进化是几百万年甚至几亿年自然选择的结果，人为的基因编辑无异于“拔苗助长”。
好比争吵了多年的转基因食品，好的一面人尽皆知，产量大幅度提高，人类将永远摆脱饥饿，但是谁知道能毒死害虫的食品对人体有什么影响？这当然是需要时间来检验。
而基因编辑的后果，即便是非常理智的小范围编辑，能预防艾滋病了，或者免疫糖料病、高血压等等常见遗传病，这东西怎么验证呢？现在是不是要给露露和娜娜注射艾滋病毒，验证一下基因编辑的效果？但对于几十年之后她们的下一代，谁知道会有什么影响？
还有一个关键的点，这种能永远改变下一代的优秀技术，不可能免费的提供给普罗大众。
刚刚去世半年的物理学家霍金曾经预言，人类会通过基因改造让自己进化，然而，也会造成严重的人类浩劫问题。有钱人一旦有机会编辑子女的基因，将出现新人种的竞赛，必将摧毁普通人的生存。进化的人会以不断增长的速度进步，没进化的人会被淘汰。
影片中有几个非常揪心的细节。文生决定离家出走时，将自己从全家福照片上撕下来，然后爸爸妈妈和安东看起来才是一个完整的家庭，文生根本就是多余的一个。真正的现实是，所有无力支付基因修改费用的自然人，将会受到社会的歧视直到完全灭绝。
文生冒充杰龙面试宇航员，只需要一滴尿样，就能证明他的能力。这却无意中贴合了中国人的一句俗语，“撒泡尿照照自己吧”。这种刻在骨子里流淌在血液中的歧视，令人绝望。文生在片中有大量的洗澡镜头，剧情上是为了防止皮屑和毛发脱落，而在身份即将暴露的时候，文生独自在海边，拼命的想要擦干净那个不优秀的出生，当一个人的DNA成为污点，你要怎么洗刷清白？
这就是电影《千钧一发》给我们的残酷预言，中产阶级以下的人只有混吃等死，而精英阶层与其观望不如先下手为强。
导演安德鲁·尼科尔是《楚门的世界》和《幸福终点站》的编剧，还执导了《战争之王》和《时间规划局》，综合几部电影的感觉，发现导演真的非常善于挖掘人性的贪婪丑恶，将人物放置在一个无法逃脱的压抑环境，测试人类的极限，观察周围人的反应。他的作品看似励志，却也总让人不寒而栗。


</影评>
<有用数>80</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
