<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>老千2：神之手 타짜 : 신의 손</电影名>
<年份>2014</年份>
<评分>7.3</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2195672548.jpg</封面>
<导演>姜炯哲</导演>
<演员>崔胜铉 / 申世景 / 金允石 / 柳海真 / 李荷妮 / 郭度沅 / 李璟荣 / 金仁权 / 吴正世 / 朴孝朱 / 吕珍九</演员>
<简介>因在老家伤人而跑路的咸大吉（崔胜铉 饰），来到江南道投奔相熟的查理哥。经查理引荐，大吉在开设赌场的高章社长那里谋得一份差使。大吉凭借天赋般的老千技巧、帅气的容貌和伶俐的口才，很快成为高社长最为器重的手下。在此期间，他结识了美艳妇人于智妍（李荷妮 饰），却因帮助智妍摆脱高社长设下的陷阱而把自己置身凶险之地。不久他重逢跟随牌友张东植而来的初恋女孩许美娜（申世京 饰），结果在那场赌局中遭遇了人生最惨痛的败局。从天上跌落谷底的大吉，经美娜帮助他离开了暗潮汹涌的江南道，并在途中遇见隐姓埋名的老千高手（柳海真 饰）。
                                    
                                　　决心复仇的大吉向高手拜师，他用生命孤注一掷……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>玛丽莲教父</作者>
<标题>关于我所经历过的赌场、为东植的男性健康问题说句话</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2014-11-16 00:41:21</时间>
<影评>

  已经有一年多没上网了、当然、还有豆瓣、电影也比以前看的少了、这部老千的续集也是偶然看到、以至于我差点忘了、之前还看过老千的第一部、那时金允石还没有演黄海哈哈哈

  其实我还是比较喜欢泡菜国的电影、不是说拍的有多牛逼、当然了、在亚洲的地位还是有目共睹的、关键是什么题材、他真都能拍啊、再加上新老一代导演的集体爆发、把邻国甩出了好几条街的节奏啊、等这帮货加以时日...其实、我是多想看咱们国内的啊...类似于这种灰色题材的电影、韩国好像每年都有、只要有时间都会看、这也跟我的生活经历有关、但是对于电影本身、说白了也就是看个热闹、至于真实性、那绝对谈不到、说书唱戏劝人方、三条大道走中央、善恶到头终有报、人间正道是沧桑...

  这部老千无疑讲的就是赌、我大致说说我经历过的博彩行、抱歉没时间说的太详细、有兴趣的欢迎交流、仅供参考吧...


赌徒

  先说赌徒的构成、三教九流什么人都有、这个无关职业、身份、财富和社会地位等等、这里有政客、商人、学生、明星、社会闲散人员和小姐姐等等、就是这样一个庞大的群体、构成了博彩行业的繁荣昌盛...

  咱主要说说两个群体啊、社会闲散人员和小姐姐、大家知道黄、赌、毒是不分家的、而有这样一群社会闲散人员、长期混迹于赌场、有的人是跟大哥的小兄弟、算是有生活来源的、赢钱了还好、可以痛快两天、如果输了呢、起码饿不死、但还有一种过了今天不管明天的那种、属于坑蒙拐骗的纯无赖、他们要是输了呢、可能坑亲戚害朋友、也有很大一部分这种货、还都特么是有毒瘾的、最后实在没辙了、就有可能骗女孩了、把身边单纯的女孩骗过来当小姐姐、挣钱为其供应赌与毒资、更有傻逼是以搞对象为名骗女孩、而且大有人在且心甘情愿...

  其实最可悲的还不是当小姐姐、如果遇见了好的妈咪、是可以让你赚钱的、就怕有一种情况、那就是女孩在这种环境下、忍不住去尝试了赌、那就意味着、不管你挣了多少钱、那都不是你的、虽然挣的看似容易、而且会形成一个恶性循环、多接活挣钱、去赌、再去接活、介绍姐妹或者介绍客人过来抽成...

  这里我为什么要用赌徒这个词、其实每一个人都是潜在的赌徒、咱们常听的一句话就是、小赌怡情、大赌伤身、这个和啪啪啪一样、你有了第一次、你可能就此收手么、也许后面你就该研究用什么器具了、或者什么姿势更舒服对么、大不了、是发现了自己不适合异性、找个同性来一发、但是你绝对不会就此收手、每一个人是需要培养的、有的需要中间人的培养、有的自己就可以完成、由玩两把到吃过亏、上过当、受过伤、这是一个过程、循环往复的过程...

片子中的两个女主角、如果现实生活中、就像她们自己说的、确实不老干净的、因为我是客人、因为我出钱了、你就得张嘴...


欲望

  人都是有欲望的、而且赌徒都是贪婪的、赢了不想走、输了想捞本、所以说久赌无胜家、不玩就是赢的道理、谁特么都懂对吧、但真正玩牌的人、又有几个能做到呢、想见到人的本质、那就让他深陷其中、你就会看到人最丑恶的一面、其实我小时候耳濡目染这些道理、我自以为我很懂、直到我真正接触了才知道、很多事远比我们想象的可怕、而且欲望这件事是连锁反应、为了一个欲望可以衍生出很多其他...

  俗话说吃喝嫖赌抽、坑蒙拐骗偷、后者不说、咱就说吃喝嫖赌抽、这几件事看似不好、我相信很多人也都有尝试、而且很多开明的人会认为、只要别抽怎么着都行、毕竟毒是占不得的、认为他是最坑人最上瘾的、男人嘛、吃喝嫖赌正常、如果这么想、那就真错了、其实赌的危害和瘾是最大的、道理很简单、给你一百万让你赌、你可能一把牌就输了、倾家荡产、如果是毒的话、够你抽一阵子了对么...

  而且赌瘾之大的人、真是为了赌什么招都想出来了、就拿这次习大大反腐来说吧、很多在职者不敢去赌了、也不敢出境了怎么办、先说离咱们近的澳门吧、有人可以为了玩牌去偷渡划船、就是为了躲避入境记录...再说远的、可以打电话投注的方式赌、出钱让人家去赌场、边看牌边和他通话、他在这边指挥怎么下注...这样的人大有人在、而且招数很多...

就像金允石说的、打个花牌真是什么事儿都干过了...


赌场


  要说赌的话、有人的地方就有赌、我泱泱大国五千年的历史、绝对可以完爆任何国家、有赌就有大小、有钱有势的人可以大耍、没钱的可以小赌、本片中的赌博场景、多是地下的赌场、或者是设的赌局、这多是没钱人去的地方、比较低级的赌场、没有任何的安全保证、其一就是早年间常有抢这种场子的人、其二就是、有时候就算你赢了、也不一定让你带走、其三就是、这跟嫖一样、你以为没逮着就是安全的、但现在可以负责任的说、现在和以前不一样了、不是花钱的事、不细表了、现在很多小场子都是以棋牌室的方式出现、前面是有执照的棋牌室、背后就是玩的稍微大些的房间、还有一种就是打游击似的场子、其特点就是没有准地方、有人组织牌局、开车自带桌椅板凳、玩牌所需用品一应俱全、可能出现在树林子中、或者某厂房等等、其赚钱的方式就是抽成和放账、多出现于在京的老乡团体中、优点就是大家知根知底、放出去的钱能收回来、缺点就是玩牌的环境太差、撒泡尿都能叮一屁股包、其玩牌的的项目也简单的很、猜筛子或者硬币、坑害了不少在京的小老板...当然了、也有环境好的、在某会馆或酒店茶楼中开局的、这是需要有强大后盾的、不细表了、小场子有很多种、咱就不一一例举了...


  其实这些地方还是少去为好、因为打小我叔就告诉过我一个道理、玩牌没有鬼儿、就是败家子儿、这里说的鬼儿、当然就是老千、这是一群以赌为生的人、也算是手艺人了、是需要练习基本功的、有文老千、有武老千、手上的活儿确实牛逼、就拿练扑克来说、手上经常是被新牌划的口子、这就不细说了...其实也应该算是非物质文化遗产了哈哈哈、但话说、像影片中这样的老千、放在现实生活中、早尼玛死好几回了、都招苍蝇了好吧、真正的老千是不会自己赢钱的、绝对是让同伙赢钱、但是就做局来说、影片中演的没错、绝对是让你先赢后输、咱们钓鱼的时候、不还得撒窝子呢么哈哈哈、这行的水还是很深的、做局的招数千奇百怪、咱就不列举了、但是万变不离其宗、就是钓你上钩...


  剩下的就是有钱的大耍了、那就是去赌场玩了、就像离咱们最近的澳门一样、以前一个小破渔村、发展成这样也不容易、那是多少人败了家、撤了职、跳了楼、换来的今天、现在的赌场也难见以前的辉煌了、毕竟数额特别巨大的人、已经很难再来玩了、有的干脆就先不玩了、毕竟命要紧哈哈哈...

  大家知道凡是做这行的、其实无论大陆还是国外、合法与非法、都大同小异、由于其特殊的环境、我觉得博彩这行、打哪说也算是灰色行业、非法的自然不用说、之前说了黄赌毒不分家、而合法的背后就一定是合法么、就连澳门也算上、这也就是回归了、之前、你以为赢钱后可以拿走么、赌场这种地方好人去的少、尤其是中国、我觉得这还没到纯娱乐的地步呢、有赌就有输赢、赢了还好说、那要是输了呢、谁也不会退给你啊、这就衍生出很多行业、比如合法的赌场来说、他是需要中间人来介绍赌客的、而且中间人是通过客人挣佣金的、他们一定会车接车送、好吃好喝、最差的也得是奔驰、按客人级别而定、劳斯或者直升机都可以、目前这些国外和澳门都可以做到、韩国现在和澳门抢占市场、也是报销机票、车接车送、安排酒店、还送美女小鸭子的...等等这一切吧、就是一句话、羊毛出在羊身上、而且中间人是可以参与到客人输赢的、你说他是希望你输还是输呢、我见过太多以前是赌客、曾经出手一掷千金、输到败家以后当中间人的、他在介绍朋友来赌、从而挣钱、循环往复...

  其次是在赌场放高利贷的、没有这些人、你是不会输大钱的、你想吧、如果你就拿了十万、输了大不了不玩了、但是这帮孙子追着借你钱、你想想是因为你长得漂亮么...影片中的黄博士也就算是追债系统里的一员、就告诉你别借高利贷、否则后果很严重、卖人卖肉正常、但是、是让你自己身陷其中、让你自卖自还、不是旧社会所谓的卖人、那样都是傻逼...现实生活中、高利贷是很难缠没错、但挖眼睛、割肾...这样的事情绝对万分之一、其一是没必要这么做、危险系数很高、根本卖不了几个 钱、还需要很专业的团队、才能干的事...其二高利贷不是傻逼、放账是有团队的、首先调查你价值、不是你说借多少就给多少的、在不让你家破人亡的情况下、看看你的偿还能力是多少、最后审核完了才能借你...所以说、高利贷不会让你到那个地步、撑死了控制在经济纠纷、对大家都好...

ps：想起了新闻中说美美小姐在京开局、做局让人家输钱之后、跑到人家单位门口要账、而且必须当天还钱哈哈哈、对于那种借钱的人、有单位、有收入、有社会地位等等、这就算“好客”、这种人几乎不会差帐的、美美的做法就是纯傻逼...

  还有就是做小姐姐的、反正光靠眼神是满足不了嫖客的、都不容易、就不多说了、她们配合中间人骗赌客的事也太多了、总之、穿短裙的女人最好别信...

  我还得为东植的男性健康问题说句话、有的时候不是硬不起来、干这行时间长了、见的女孩实在是太多了、不管是想挣钱投奔而来、还是还自己高利贷的、就算试活儿也试烦了好么、而且、好歹东植这个级别的人、是岂能让你俩小婊砸挤兑的么、我次奥、真要是现实版的、别说挤兑他硬不起来了、只要东植看上她俩了、晚上绝对二龙戏珠好么...


  说了那么多关于赌、我觉得发明赌的人挺牛逼的、抓住了人性的弱点、这绝对是好生意、包括澳门的老何、他被人称作赌王、是因为他知道、这是个一本万利的生意、他垄断了澳门的博彩业、不是说丫玩牌多牛逼、但是有一点可以确定、凡是做博彩行的人、那是绝对不能碰赌的、否则只有死路一条、和毒同理、时间的关系、就说这么多吧、其实也只是一点皮毛、一带而过吧、总之就一句话、还在一直玩牌的人、适可而止就好、没赌过的、您也别学了、没什么好的...


  其实人无时无刻不在赌、我们今天所选择的、都是在赌、谁也不知道明天会怎样、就连你买个彩票、其实也是赌、呃、不对、不能算赌、因为赌这事是靠几率赢的、彩票这事没几率啊...今天你赌了么...
 

</影评>
<有用数>135</有用数>
<没用数>67</没用数>
</review>
<review>
<作者>懒云</作者>
<标题>剧情流水账--严重剧透--不是影评--个人备忘</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2015-03-18 11:56:24</时间>
<影评>
        本集男一是老千1中高尼的外甥咸大吉，当年在高尼的老千搭档高先生去高尼家送钱时，曾与这小子有一面之缘。


长大后的大吉凭着自己练就的牌技开始混迹于赌场，一次玩牌时见到牌友的妹妹许美娜，一见钟情。


高尼的叔叔赌牌欠债被抓，大吉前去营救时捅伤赌场经营者幽灵，被迫跑路。跑路前大吉特意跑去许美娜处求婚。


大吉来到首尔后找到朋友查理，经引荐在江南区的高章的赌场工作。大吉的出色牌技让他在赌场初露锋芒。


大吉遇到经常来打牌又经常输牌的于社长，美色诱惑下，许美娜的身影渐渐远去。


赌场准备设局骗于社长，大吉不忍，向于社长透露风声，劝其远离赌场，不顾劝告的于社长再次前来，并大获全胜。


大吉和查理被打回原型，决定拼一次，跑远征。


他们来到张东植的家中赌博，对手竟是许美娜，这次赌博两人输掉几十亿，根本无力偿还，大吉还惨被割肾。


许美娜告诉大吉张东植家的赌博本就是一个局，是查理与张东植共同设计的，美娜给了大吉一些钱让他跑路。


游荡过程中大吉仍然靠在赌场出千谋生，一次出千被抓时，幸得高尼当年的搭档高先生相助，之后大吉缠着高先生拜其为师。


随后大吉与高先生跑场赚钱。一天偶遇落魄的查理，才知道当年的局并不是针对于社长的，而高章的几个手下联合于社长给高章设的局高章。


大吉知道美娜因他被赌场控制后，前去幽灵的赌场将其救出，原来美娜是因为受哥哥赌博牵连，被张东植控制的。


大吉美娜和高先生三人准备准备金盆洗手，过简单生活。


张东植不满幽灵放走美娜，派人一路追杀，高先生被杀。


大吉美娜找了两个帮手开始设局逐个报复当年害他的人。


大吉设计报复张东植后，张东植没有轻易善罢甘休，开车撞伤美娜，接着一堆反转。


最后大家决定在老鬼家大赌一场，了结恩怨。包括大吉，美娜，于社长，老鬼，张东植。


赌局中老鬼犯了上集中同样的错误，误判大吉出千，接着一通乱战，张东植被杀，美娜的哥哥独自带钱离开。


之后，他们从电视看到美娜哥哥在闹市一路撒钱后身亡的新闻，随后收到哥哥的遗书，原来哥哥只是为更安全的将钱交给他们，并保护他们之后不会再受干扰。


他们来到哥哥的藏钱处，取走两包钱后离开，开始幸福快乐的生活。




</影评>
<有用数>62</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>─━☆颓废ゞ</作者>
<标题>最后一局我想说</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2015-04-23 09:37:46</时间>
<影评>
        其实他根本就没多一张牌，更不会吃什么牌。第一，他是抽了底牌发给自己，但不是10。第二，摸了下美娜。明知这些都是绝顶高手，做什么动作都会被发现，所以他故意这样做是为了让他们“发现”自己出千并下生死赌注。这才是心理战！！！名为老千，最后的千术却是用在心理战上，这才是本片的精粹。

最后大哥这样做，是了解阿鬼是不会让他们俩拿到钱后安然地花的，所以故意在阿鬼面前把钱自己抢走，这样等于赌桌上的人都没了钱。而他自己也知道受了重伤必死，所以把一部分钱当街撒了，掩人耳目。而留下些钱给了他俩小夫妻过日子，这个结局交待得非常有条理，赞
      </影评>
<有用数>53</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>雨下</作者>
<标题>打个花牌真是什么事都干过了</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-03-27 23:51:57</时间>
<影评>
        高尼的外甥咸大吉（崔胜铉 饰）从小就有赌牌的天赋，长大后的大吉凭着自己练就的牌技开始混迹于赌场，一次玩牌时见到了对手许光哲的妹妹许美娜（申世京 饰），对她一见钟情。咸大吉的爷爷在赌场输光了钱指责赌场设局结果被扣留，大吉前去营救时捅伤了赌场老板幽灵，只得跑路。跑路前大吉跑去找许美娜示爱并求婚，允诺一旦自己混出人样了一定回来娶她。

      大吉来到首尔投奔查利哥。经查利引荐，大吉在江南区开设赌场的高章社长那里谋得一份厨师的差使。大吉凭借天赋般的老千技巧、帅气的容貌和伶俐的口才，很快成为高社长的牌手。

      寡妇于智妍（李荷妮 饰）社长坐拥百亿身价，高章社长派自己的小姨子、徐室长、咸大吉联于社长的朋友宋社长设局骗于社长，没想到反被于社长赢走了钱。原来是徐室长和高章的小姨子背地里联合宋社长、于社长骗了高章社长的钱。徐室长把大吉跟于社长在一起的事告诉高章，于是高章请来了张东植对付大吉。

      为了对高章社长讲义气，大吉和查理跑远征。大吉在查理的介绍下来到张东植的赌场与张东植赌花牌，没想遇到了许美娜，许美娜成了张东植的手下。张东植让许美娜拉窗帘，许美娜漏内裤吸引了大吉的注意力。大吉认为有查理盯着，张东植没有机会换牌，没想到事实是张东植和查理联手设的局。结果大吉一下子输了9亿元，不但之前所有的积蓄被夺走，还被割去了肾和废了右手。而查理坑大吉的原因是大吉在高章手下发达后只顾自己买楼，没有对自己感恩。

      许光哲经人介绍在幽灵手下做事，美娜去找光哲劝他离开被拒，反倒被张东植盯上。于是光哲被幽灵派去送钱，途中光哲喝了被下了药的酒，醒来发现钱没了，于是被抓到把柄欠了幽灵的钱。张东植让美娜陪男人打花牌给哥哥还钱，美娜喝了下了药的咖啡后被奸污。

      咸大吉和于智妍联手偷走了张东植的钱，于智妍拿到分成后见到咸大吉有了新欢许美娜，于是她将情报透露给张东植。张东植通过撞车夺回了自己的钱还导致许美娜小产。拿到张东植的分成后于智妍又处理了张东植，准备和幽灵去美国双宿双飞。不料着了幽灵的道，于智妍喝了下了药的饮料后被丢在了路边，回家收拾行李出门后居然遇到了大难不死的张东植。

      最后大吉、许美娜、阿鬼、张东植、于智妍参与的赌局中，于智妍因在带来的花牌上做手脚被阿鬼发现，被带离赌局。大吉发给自己三张牌，用点烟的时机碰了许美娜的内裤。于是阿鬼和张东植都认定大吉出千，阿鬼是一对九，张东植是一对八，阿鬼认定大吉是一对十，张东植认定许美娜的内裤里藏着一张牌。结果大吉的牌只有一个十，而许美娜的内裤里也没有牌。张东植关灯一搏被许光哲射杀，许光哲腹部也中弹。

      许光哲拿走了所有钱独自驾车离开，之后在市中心挥洒数十亿后在山中因失血过多身亡。他牺牲了性命只为了让阿鬼相信钱已经没了，不再加害大吉和许美娜。其实许光哲藏了一大笔钱留给大吉和许美娜，让他们以后能过上幸福的日子。

      大吉的第三张牌是通过喝啤酒强行咽进了肚子。

      大吉虽然也有了神之手，不过他和舅舅高尼一样，选择了戒赌。

      “天蝎座呢，有很强的义气和报复欲。”

      “女人给你看内裤，就是代表要坏事了。”

      “打个花牌真是什么事都干过了。”

      “眼睛的瞳孔是不会说谎的，看到吸引你的就会迅速扩张，看到不喜欢的就会马上缩小。”

      所谓神之手，就是随便怎么抓都是最大的牌。

      赌牌最厉害的不是出千的手法，而是心理战。阿鬼两次栽倒在同一个地方，真是对自己太过自信了，不过他那么厉害应该在大吉手里抓着三张牌的时候就出手的啊，这是个BUG。

      高光烈先生（柳海真 饰）在汽车修理厂的赌局里屡屡识破对方出千伎俩那段最搞笑了，尤其是对方换了能看牌的桌子，结果高光烈以给手机充电为名拔了桌子的插头。

      两个半小时的片长，不断出现的反转情节，看得确实有点累。整体情节还是不错的，就是最后赌局大吉用的招数和第一部如出一辙，都是虚幻一枪故意被抓包然后扮猪吃老虎，缺乏新意。

      不懂韩国花牌的规则，5GO也看不明白，不过有光的牌是很大的，高光烈就祝福别人每把抓五光。而片尾大吉展现神之手时，地上牌面向上的两张牌也都有“光”字。

      扮演于智妍社长的李荷妮是2006年获得韩国小姐，在2007年的世界小姐评选中排名第三。岁月是把杀猪刀，不过虽然脸蛋稍逊申世京，但身材是完胜的。

      赌博，绝对能让你见识到人性中最丑陋的一面，因为在赌局上只有赢家和输家。看看影片中的情节和反转情节就知道赌博有多险恶了。

    戒赌才能长寿啊。
      </影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>蓝调男人</作者>
<标题>什么千术都不如暴力管用</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-06-05 15:06:27</时间>
<影评>

帅哥美女很亮眼。
但是电影玩再多的花哨，也不能掩盖一个事实，就是什么千术都不如绝对的实力。
地下社会的实力就是枪和刀子。男主角在跟救女主角的时候，被幽灵逼着扎自己的手，差点走不了的时候就应该明白这个道理。
还跟傻逼一样，去跟别的老千赌，你赌术再高，赢了钱拿不走有个屁用。没有武力支持，老千屁都不是。最后结局也说明了这点，没有女主哥哥的猎枪，几个人都走不了。

</影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>你看不见我吧xx</作者>
<标题>●女人给你看内裤 就代表要坏事了。没学过吗</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-11-17 19:58:53</时间>
<影评>
          是很喜欢千术，赌牌的电影, 但拍这种题材的电影还真是不多, 看的时候还 在担心，用不用再看一遍老千1回忆一下，因为实在是太久之前看的了。 结果处理的还算很好。 成功的让我回忆起了些剧情，不至于看的时候摸不到头脑而尴尬。


  Part 1　“女人给你看内裤 就代表要坏事了，没学过吗。”总有某个句子给你留下特别深的印象吧。   看完，对这话印象特别深，就从这话讲讲吧。

  是米娜在餐厅告诉大吉，他被张东植跟查利耍了时候讲的。看完想想觉得这话在影射了3处。１、于室长和大吉在大吉的公寓喝酒，给他看Q仔内裤。2，在张东植局里米娜开窗户。3，最后一局米娜给张东植检查内裤。商业片又是赌博题材，当然离不开这些元素，但觉得这句台词有将这剧提了些教育元素。 


　Part 2   赌牌。打个花牌真是什么事都干过了。 这话讲的真实在，为了玩牌真是干什么的都有。2个半小时的电影里出现多次反转剧情，这也和局上的事相映衬，你以为你做个局就能圈住钱了？说到这多少男人都想说两句话了吧。 再说说电影，最后一局赢了心理战，的确是个很好的桥段，但大家也都是猜的到的。但这部不应该在加一层反转吗。还是一样的桥段看起来也没那么刺激了。 还有就是大吉到刚阿鬼家和他那个徒弟对视，是在提示第三部的剧情吧。 
      </影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>无事公</作者>
<标题>又一部精彩的韩国电影</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-11-06 10:13:01</时间>
<影评>
        前言

 

必然承认，我之所以会看，完全是因为被海报上那双美腿给吸引了。

 

接着我看到了“老千”两个字，既有性感美女，又是喜欢的千术片，怎么能错过呢？

 

仔细算一下，整部电影情节共有143分钟（片尾曲就3分钟），实在是够长的。要看的时候，我还打算快进看，既然都以性感美女为亮点，剧情想当然的都是次要的，想着大概一个小时看完吧。可这一坐下来，就是近二个半小时，全场无尿点，两个字形容，就是精彩！

 

关于剧情

 

剧情可以说是非常的曲折，主角因为误伤人（或误杀）而逃离家乡投靠在首尔江南的老表，在老表的引荐下得赌场老板的赏识，在老板做局想骗跟主角有一腿的贵妇时，一场又一场的骗局和赌局接连上演。

 

末段有一个剧透的剧情，没看过的请自动略过。这片子是不能剧透的。


最后有几点想要说

 

第一，花牌虽然不太懂，但最少还是接触过，所以大概故事还是能理解。至于那些不懂花牌就说烂的朋友，还不如不看这片子。

 

第二，韩国女人真心无法让我记得，感觉这两个女人长得好相似，不光这两女人，其他韩国电影里的女人我也都记不住，所以看韩国电影里的女人，我都是只看她们的肉体，而无法关注她们的脸蛋和灵魂。

 

第三，至于说18X，完全算不上，无露点，血腥和色情的程度都不高，虽然两女主角都脱了，但穿内衣的呀，而且我看着也没感觉，年长的腰粗，年幼的没肉，身材都很一般，还不如男主角脱了性感——老子一个大男人都愿意看男人身材而没看女人的身材……

 

第四，非粉，男女主角完全不认识。也可以说我连一个韩国明星都不认识……

 

第五，由于没有看过第一部，所以不知道是否有抄袭，如果抄袭第一部那评分低还是可以理解的。我是直接看第二部，给个8分，不过份。

 

第六，主角和阿鬼的徒弟“有一腿”啊，两男人“深情”相望很久，是要预示第三部的到来吗？


 

 

 

 

----

 

剧透情节

 

第一个局：从老板打算合伙骗贵妇（其实是贱人、骚货，就是海报上那个长腿）开始，大概想用十亿（最后一天故意输了四亿给贵妇，前后加一起我想大概有个十亿吧）骗她的三十亿，其实这本身也是个骗局（局中局），贱人跟老板身边的经理、合伙人都联合一起骗了老板。

 

第二个局：主角不得不离开老板自寻出路。这时表哥带自己去一个赌场，在那里，主角被表哥和肥猪合伙骗了，欠下十亿赌债，右手也被废了，肾也被挖了。在心爱的女孩帮助下，逃离了首尔。之后遇见一位千术高手，拜为师，学得一些高极的千术。

 

第三个局，而那位帮助主角的女主角，其实本来就是被肥猪设局（骗她哥）骗来的，在知道她帮主角后，必然会过上一段时间悲惨的人生。之后主角就来救女主角，一番较量后，把女主角救出。但肥猪没打算放走女主角，派出了打手，老师为了救两年轻人，跟打手一起推下楼摔死了。

 

第四个局，主角为报仇，跟女主角一起，并找了两个设局人，设局把第一个局里骗老板的那几个人的钱都骗了回来，最后找到贱人让她帮忙骗肥猪。肥猪表面没被骗，但局中有局，大伙跟踪而知道了肥猪的藏钱点，把他的钱都拿走了。在主角拿钱给贱人，在耳边说了几句（不知是什么话最后也没有解释），跟她分道扬镳后，她竟然去找肥猪，合伙把钱弄回来。一番追逐，钱被肥猪拿回，不过他又被贱人耍了；别急，贱人也被鬼手（另一千王）的侄子耍了，最后钱来到了鬼手那里。

 

第五个局，主角到鬼手那里砍肥猪，肥猪到鬼手那里拿钱，于是鬼手要求设一赌局，以命相捕，赢的可以要钱要命。最后主角使了个诈，骗了对方以为自己出千，并暗中把多余的一张牌在喝啤酒时一起吃下去的手法赢下了赌局。有些人以为只有诈术，但也确确实实的把牌吃了下去。

 

最后的最后，妹子的哥哥也设了一个局，不过只是小局。故事就这样结束了。
      </影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>Lynn-kaka</作者>
<标题>得到与失去</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-01-15 15:21:29</时间>
<影评>
        最近喜欢上了TOP，才特意看了这部电影，不错，值得推荐

TOP在这里饰演的咸大吉，从小就很会赌，一直在老千的界线游走着，最后因家人走上了逃亡的命运，之后的人生大起大落，富有过，赢过，输过，倒霉过

对申世京的演技一直觉得一般般吧，但她的出场很惊艳，也把大吉惊艳到了，印象最深的是她拿枪对着张东植，那种挣扎那种痛苦演的淋漓尽致呀~~~当然，也很赞赏她那自然到位的裸露戏，帮大吉拔掉刀的情景等等......

大吉对美娜说，你爱我，从你帮我拔刀的时候，眼神告诉我的，一个温馨时刻

剧情一直在反转，谁才是最后得到的那个人呢?

其实大家都没有得到吧，因为得到了那些东西，必定要失去某些人，某些物吧

大吉和美娜最后拿到了那笔钱，但却是哥哥拿生命换来的

张东植很执着于要回自己贪来、骗来的钱，贪念导致失去所有的一切，明明自己让大吉看到美娜内裤而失神，做局骗了大吉，最后自己还是坚持检查美娜的内裤

反转的剧情，复杂的布局，攻心的战术，谁可信，谁不可信，谁赢谁输，意犹未尽

但绝对温馨的是大吉跟美娜的感情肯定，第一个求婚的人与第一个被求婚的人，无论经历了什么，始终不会对对方放手

大吉与阿鬼徒弟的对眼，是代表着第三部？？


PS：TOP身材如此好，怎么不愿意裸露呢，好难得的露肉，大爱TOP
      </影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>88年_</作者>
<标题>名配角映出好主演。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-11-04 08:12:52</时间>
<影评>
               第一次写影评有点紧张，但还是忍不住动了手。因为现在老千2的字幕还没有出现，的确应该有一个会韩语的人站出来。就算我胡说八道，你们也不会发现（是不是有点太嚣张了?）。开玩笑。评我是不敢了，说几句话我想还是有资格的。

       结合韩国的电影生活，和语言文化。老千2笑点看点还是蛮多的，剧情虽然稍显老套。但老千2拍的，个人而言和老千1没有什么大的落差。不足的可能是老千2内的做千手法，没有太大的创新，甚至有些不足与第一部。特别是最后场面，更是戏剧性的，拿了同样的嘲笑方式戏耍了阿鬼。说是老套，换个角度来看也不失为一种更上一层的电影表现手法。毕竟是延续上一部的，这样做反而会让观众心理莫名有一种爽快感。我想看过这部电影的人，心理会像我一样，一直期待着老千1里的人物会一一出现。特别是阿鬼最后出现的时候，更疑问会不会某个时间段里高尼也会露一面。心理存在着侥幸，一直看到最后。不过导演还是没有让我失望。果然高尼直到字幕出现也没有露一面。仅仅只是在开场露了一个侧面，还是老千1里截取的段落。不得不说姜导演，你够狠。

      为什么说名配角映出好主演呢？崔胜贤（T.O.P）知道的人知道，TOP是歌手转型演员（不如说穿插来的恰当）。不是说歌手不可以演好电影，崔胜贤演过的电影个人还是很喜欢的，从《走进炮火中》到《同窗生》再到《老千2》崔胜贤所饰演的角色都给人很强的记忆感。烂演技这样的词语肯定是放不到他的身上，但是相比较专业演员来看。还是有很多差距的，每一个角色都不会给人一种落地生根的感觉。就像城市里生出的娃体会不到贫困山区孩子的感觉。崔胜贤给人印象最多的还是帅气，帅气，帅气。英俊的脸，完美的身材，吊炸天的台词，偶尔还会卖卖萌。然后呢？然后就再也没有然后了。说一句装逼的话：我看不到他饰演角色的灵魂。（这句话好屌的样子）这也许也因为《老千2》因为是延续《老千》的故事叙事，所以故事情节没有主线引导，只是为女人、朋友、老师、亲人、报复在赌博。说白了，只是为了赌博而赌博而已。不过映衬电影名字，老千因赌博存在，我们不看赌博看什么？只要赌的精彩也不是不可以。可能因为电影的跳跃性，导致了崔胜铉 所饰演的角色大吉没有具体的故事人格形成过程。只是知道他从小天赋异禀，有一身赌徒天性。然后就是耍帅，耍帅，耍帅了。

       好了我们再看一眼里面所谓的配角：

       

       刘海镇（饰.高光烈《老千》里高尼的搭档）延续第一部到第二部，导演请他来续演不失为最明智的选择（是否牵扯出演价的问题貌似与我无关，但还是无耻的在脑中跳了一下）。请高尼回来似乎有些夸张，若是再出现高尼亲自教导大吉的画面，脑袋想一想就觉得腻歪。如果请别的人来似乎又联系不到主线。但是故事理所当然需要一个人来教导大吉，而最好是和《老千》有一定的主线联系，然后高光烈就理所当然的出现了。高尼已经在第一部里树立了神秘高手的形象。跟随了他这么多年的搭档，那么长时间过去了，怎会差到那里去的想法；我想每个人心里都会这样考虑。刘海镇在韩国是出名的一辈名配角（长成这个样子，若我是导演我不敢投资他来主演）。戏剧专业出身的他虽说相貌不出众，但是他所饰演的角色哪个不是栩栩如生，给人留下深刻的印象？这部电影里就算你当了老师我也只记得你当初那贫嘴的小贱样儿。

       郭道元（饰 张东植），你看到了什么？变态？疯子？深藏不漏？看过他演的电影的观众，如果你不不是因为他的长相记住他。那剩下的就只剩演技了。他所饰演主角的电影我没看过，但是他出现的电影里我都忘不掉他。

      金允石（饰.阿鬼），当剧情里第一次提到阿鬼的时候我就激动了。为什么？这么狠的角色你不期待他的出现？冷静又残忍。这两个词语够形容他么？我觉得不够。但是你还能找到什么？每次看到他那言行举止我内心都有一种莫名的兴奋感。我会大开脑洞猜想他下一步想要做什么。语气，表情，动作。甚至让我怀疑我内心都存在着那种变态又沉着的心里。所以说是不是好演员，能不能把他自己刻进你心里就是最好的证明。如果说整部电影里让我评主角的话，我无条件选择阿鬼。因为整部电影因为他才有了那股最终爆发的紧张感。

      吴政世（饰.徐室长）金仁权（饰.光哲）李经营（饰.高展）虽说出镜都很短，但是都演技而言，都是无可挑剔的。

      剩下的女演员我觉得我还是不做研究了，甭管是露肉了，还是显情了。甭管是全裸了还是受辱了。我不懂女人，我不知道演的好不好。我做不了评价。我唯一敢说的是，身材贼特么好，脸蛋儿贼特么漂亮。哥们儿，别虚伪。若你是单身，这样的女人给你，你要么？如果是我，我肯定义正言辞的说 ：给（qiu）我（jiao）滚（wang）！

      这样一群名品演员的烘托下，哪怕是一个一句话都不说的脸模，也会被衬托的完美无瑕。T.O.P演技不差，他在他的能力范围内做到了他能做的。就已经足够了。谁让人家长得帅，身材又好呢？我想说幸运的是，还好他不是娘炮！！！还好他不是张根硕！！！（会不会得罪人？）

       还有我希望电影就是电影，你可以因为这个电影喜欢上他里面的某一个人，或者更加喜欢这一个人。但希望不要因为过于喜欢某个人高评了某一部电影。这对电影是不公平的，包括有看影评后再看电影习惯的观众。反来已然。张根硕我还是蛮喜欢的（虽然很娘）

       废话说了一连篇；最后对于个人而言 ：《老千2》这部电影总体来说是一部很不错的电影。个人推荐指数10分满分我会给8.5。
      </影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>两极没有路</作者>
<标题>情义赌局</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-11-06 20:00:56</时间>
<影评>
        对于top，韩流明星中的代表，尽管可能很多人对他所知甚少，却是我唯一喜欢的韩星。

泡菜国将演艺人分为三个档次，电影人，演员，偶像。大银屏的电影人出演电视剧是一件很被鄙视的事，而偶像出演电影同样如此。

或在泡菜民众心中认为，偶像是跳刀群舞的，用快节奏的电音舞曲吸引小孩子的韩国文化输出的最重要方式，所以，对于top出演电影，他首先承受了非常大的压力，这个要把韩国社会对于偶像和演员的偏见打破的偶像，无论你们是否接受是否喜欢，都请予以尊重，一口一个棒子也是很小家子气。

当然，仅仅有出演的意愿是完全不够的，观众看的是剧本，更是演技，粉丝支撑不起票房，韩国本土400万观影人次也能够侧面反映一些问题。

top的演技至少在及格线以上，看电影时也会忘了他是一个偶像团体的成员，他是一个演员，仅此而已。

我喜欢他，所以看电影的初衷都是因为崔胜铉的出演，看了好几遍希望自己能够公允的评价。

从炮火到同窗生到老千2神之手，不敢说见证了他的成长，却是每次都能更喜欢他一点，这个眼睛里装满了戏的演员，他会有更多的可塑性和发展空间。

以上，说了很多废话啊。

回到老千2这部电影吧，总结起来，我觉得演员表现可圈可点，配角很亮眼，但是剧情拖沓不紧凑，很多情节交代的并不好，观众看得云里雾里。

本片赌局套着赌局，设计连着设计这一点我实在是接受无能。

想把我理解的人物统统说一遍，又不爱打字，那就说说咸大吉这个角色吧。

咸大吉的人物特点，他有热血，张狂的一面，更多的是单纯和义气。

无论是初见许美娜立刻向对方显示自己混的不错——我现在就去挪车，带点幼稚的纯真；

还是背负人命远离家乡闯荡江南时扔给许美娜我会风风光光的回来娶你的承诺；

无论是因误将于社长认作美娜而与她发生关系后以真心相对，通风报信让她远离赌局被高章发现继而引出下一个局，最终察觉设计被套的是自己；

还是肾被割，手被砍，欠下赌债，仍不知自己是被查利，自己的哥摆了一道。初混江南的咸大吉，春风得意中有张狂却难掩其中的单纯与……不成熟。

而后大吉拜师了也成长了，赌技精进，又陷入一次次情义的局。

师父因救美娜而死，大吉无助，惊慌，伤心欲绝；

再见查利时被背叛感席卷仍选择宽宥放手；

为了解救美娜赢了赌局再次被砍手仍然快意的燃了欠条点烟……

还有种种情节，不再赘述，在看电影的你会有更多想法和感悟吧。

片中的正面人物性格中贯穿着情义和热烈，反面人物性格中贯穿着无赖狡诈和贪婪。

崔胜铉的眼睛是最有戏的地方，是无字幕甚至无声时都能感受他的情感的出口。

不管你认不认识他，如果有机会看到这部电影又恰巧看到我的评论，请盯着他的眼睛看。

好吧，这部电影大体上比较满意。

看后第一感受是，一掷千金的生活尽管快意，刺激，却充满背叛，凶险和肮脏，还是平淡的生活最幸福。

但那只是电影，抛开了这一点，只剩下了非常期待崔胜铉的下一步作品的感受。

崔胜铉现在是个好演员，却不是演技绝佳的演员，希望多多历练和沉淀，我会一直关注他的作品。

我希望我不会成为那个只是为了他的脸和他的裸露却对情节一无所知对他的演技毫无感觉的他的饭，他的观众中的一员。

总之，老千2神之手，值得一看，推荐！

以上。
      </影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>