<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>我们都是这样长大的 我們都是這様長大的</电影名>
<年份>1986</年份>
<评分>8.1</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2362150523.jpg</封面>
<导演>柯一正</导演>
<演员>胡因梦 / 丁乃竺 / 徐明 / 葛小宝 / 文帅 / 陶德辰 / 张富美 / 左鸣翔</演员>
<简介>一帮乡下某小学同班同学（胡茵梦、丁乃筑、徐明、葛小宝等）长大成人后的几次同学会，牵出各人的成长历程。
                                    
                                　　第一次同学会是在他们念高一那年，他们相偕回到母校探望恩师，却在郊游烧烤时发生不幸事件，令恩师痛失丈夫。第二次同学会是在他们大学毕业初踏入社会工作时，每人都对现状不太满意，正从事着低能儿的特殊教育工作的恩师了解了他们的际遇后，分别给予开导。第三次同学会则是在他们分别迎来不惑之年时，表面看来，经过一番奋斗，每人都在自己的工作领域有了成就，实际却是各怀心事，此次联谊的目的是帮恩师解决特殊教育所遭遇的种种困难。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>kavkalu</作者>
<标题>《我们都是这样长大的》李敖的前妻和她的纯情电影</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-12-09 19:12:38</时间>
<影评>
        题记：

  当他和我握手的那一刻，我突然很清楚地感受到，我们之间虽然历经一场无可言喻的荒谬剧，但手心还是有感情，于是紧绷的斗志，一瞬间完全瓦解。我的心一软，眼泪便止不住地泉涌，我为人性感到万分无奈。没有一个人不想爱与被爱，即使坚硬如李敖者，也是一样，然而我们求爱的方式竟然如此扭曲而荒唐，爱之中竟然掺杂了这么多的恐惧与自保。

――――胡茵夢《我与才子李敖同居的100个日日夜夜》


夜读李敖，得益非浅，晨看茵梦，果然漂亮，《我们都是这样长大的》买了许久，一直搁着，昨夜看到李敖谈茵梦。才拿出这部片子看，这部由柯一正（沙河悲歌中演父亲）导演的，被台岛当局評定優良影片的电影，讲述着孩子们的童年，讲述着中国人都经历过的中国教育方式。

跟着悠扬的琴声，梦回童年，寻找我们的伙伴，寻找那些记忆里不再确切的绰号。

那些事也同样发生在我们的身上，爱打小报告的乖乖女生、课桌上的三八线、被老师训斥、需要家长签名的考卷，两地对望，文化的传承和教育的模式竟如此一致。

孩子的嬉闹在上课的钟声里停息，老师徐慧的来到让这些叽叽喳喳的孩子不再喧闹，她以红色和黑色的扣子将孩子们分成好生和差生两大阵营，应试教育的模式好象在华人社会是通病，孩子们的天性就这样慢慢消失了。

纸牌和弹珠曾经是我们童年的玩具，我们也是这样在课堂上被老师充公，敢怒而不敢言，童年的学校生涯，罗大佑的《童年》唱出了孩子的童年岁月。

但，童年的教室是依旧是孩子忘忧的好地方，即便因为被罚站，也要做一点怪样博得同学的笑，

在孩子清脆的歌声里，白鸥，青山，绿水以及孩子们的友谊，在银幕上叠化着我们自己的往事。

我们在长大的过程里，象他们一样，爱闹和顽皮，我们的老师也会让我们罚站，让我们反省自己的过失。

有一天，孩子在徐慧的讲台里放了一条小蛇，被惊吓的徐慧有些感伤，孩子们恳请徐慧的原谅，无论是红扣子还是黑扣子的学生都盼望老师着回来，而徐慧同样反思着这种简单的两分法，当她宣布不再以扣子为奖罚标记的时候，孩子们有着过节般的微笑。

阳光下，骑着单车的徐慧老师笑得很璀璨。

奔跑里，一个跳切镜头完成了时空的转换，他们已经长大，在

高一的郊游的聚会上，孩子们长大了，腼腆了，那个调皮的廖伟民有了些斯文和心事，我们象他们一样长大，在小学的聚会上，伙伴们已经有了很大的改变。我们同样有着纯真的记忆，在我们灵魂的深处有着一个第一次让我们心动的女孩。

柯一正在郊游的戏里，拍出了青春期孩子的真实世界，特别在索桥一幕，心动，在我们开始确立自己长大的时刻，当童年的女孩婷婷玉立在你的面前，我们却没有敞开心扉的勇气，就这样在思念和心动里，我们留给青春一份至纯的回忆。

水边，在潺潺的水声间，两个情窦初开的孩子相对，你一言，我一语的闪烁其辞其实掩盖生命向往的世界，我们有过这样的日子，在每个躁动的午夜，向往和她的相对，拉一拉手能让我们怀恋老半天。这是我们的过去（这是80年代的青少年才有的腼腆。）

躺在金黄的草地，让我们面对蓝天白云，这是诗意的年代，这是生命纯真的年代。

郊游给孩子们一个重新认识、发现的机会，但是，美丽和忘忧只是一瞬，孩子们的师丈为了救不慎落水的孩子，永远将自己留进了秀丽的山水。导演点到为止，没有过于渲染这份悲情，只是以水声和慢慢流淌的湖水记存下发生的一切。

在每一个昨天里，我们承担长大的现实；

在每一次逝去里，我们让心逐渐变得坚强；

在每一次瞩目里，我们记下感动和心语；

我们，他们，都是有故事的人。

他们，我们，都在慢慢走向成熟。

廖伟明终于没有追到江蓓蓓，导演以舞台排演和他们的争执相对应，简练地结束了他们的往事。

在江蓓蓓的婚礼上，同学们又一次聚会，虽然，生命在社会里蜕变，但是童年的友谊依然存在，午夜的母校，已经不是昔日的容颜，他们坐在脚手架上，怀恋往事，憧憬为了。感伤的旋律响起，我们就这样开始学会自持，学会承担受伤和失去。

在学校，他们再次见到了他们尊敬的老师徐慧，丧夫之后，她没有放弃却更以极大的热情投身于"弱智孩童"的教育，而因为"弱智孩子"的特殊性，徐慧受到了社区居民的不公正待遇，那般已经功成名就的学生通过自身的影响帮助着他们敬爱的老师。

这部获得台岛"教育部"评定优良影片，获得1986年第三十一届亚太电影节记者特别奖（胡茵梦） 有点象我们大陆的主旋律电影，它通过几次同学的聚会，塑造了一个外表美丽，内心坚强近乎完美的小学老师形象，通过她和学生的故事，以及她在亡夫以后投身特殊教育工作的努力和反映了当年台岛的历史的变迁，是一部能够引起两岸三地共鸣的好电影。

老师的伟大是在于她在一张白纸上画出美丽的图画，老师的伟大是她让我们得到了知识和文化，老师的伟大是她给了我们一个榜样，一个真正的人的形象。

或许，我们在现实迷失，但是，我们总有一些时间忆起我们的童年，回忆起毫无功利的童年。

我们的路，不一定走的顺利，可是，我们应该给这个世界留下一些微笑和感动。

我们的心灵需要一个可以倾诉的方向，就像廖伟明最后的倾诉。

音乐，在空间传扬，雨色，在申城飘荡…

闪回的镜头展示了孩子们童年的时光，他们中有着我们的影子，他们的故事里有我们的昨天。

音乐，只要有着音乐，你的心灵就应该有着光亮

在路上，我们憧憬

在路上，我们期待


【附录 影片资料】

我們都是這樣長大的 台湾1986

【导演】柯一正  

【演员】胡茵夢、徐明、丁乃竺  

【片长】103分钟

【奖项】金马奖原著剧本奖、入围最佳剧情片、金钜奖；台岛"教育部"评定优良影片，1986年第三十一届亚太电影节记者特别奖：胡茵梦 


2004年2月29日 星期日 于16时05分


独立影评人：卡夫卡·陆（KavkaLu）

联络方式：MSN:kavkalu1967@hotmail.com

邮箱：    kavkalu1967@126.com


</影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>霜天晓角</作者>
<标题>谁不是这样长大的呢？</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-02-04 18:19:58</时间>
<影评>
        成长是个值得被反复书写的话题。


红扣子，黑扣子。你是不是也曾有过这样的童年时光？

一个小小的物件，在被赋予了某种特殊代表意义后，在稚童的眼里，也成了区分喜欢不喜欢的标志。

讨厌打小报告的同学，捉弄老师，也许我们每个人都曾做过或者曾经看别人做过同样的事吧，谁又说得清对错？ 


那些年追的女孩，当同桌的她披上嫁衣，新郎却不是你。

午夜的母校，已经不是昔日的容颜，同班同学一起坐在脚手架上，怀恋往事，谁是谁心底的感怀？ 


长大了，你我都变成了不像自己的自己。

幸运的是，成年的我们还有要一起守护的人，要一起守护的梦想。

原来竞争中彼此的假想敌，心底却你想成为我，我羡慕着你。 


电影里近三十年的时光流淌，

你是不是看到了自己？

是不是也是我们年少时候的模样，又会不会是我们将来在社会里跌打滚爬以后的写照？

他们中有着我们的影子，他们的故事里有我们的昨天、今天与明天。

斑驳影像里，爱这样娓娓道来的曼妙时光，不做作的真挚情怀。 


岁月是把杀猪刀。要诚实的面对自己。

你脑海里是不是还有第一次自我介绍时的画面？


谁不是这样长大的呢？流水他带走光阴的故事改变了我们。

再也回不去的小时候，有好多后悔，却又感激那时的一切才造就了现在的自己。
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>zang兮兮</作者>
<标题>畢業後，老去了，再長大</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-10-15 19:22:46</时间>
<影评>

准确的说，1986年的《我们都是这样长大的》并非关于毕业，而是关于“毕业后”。
太多影片惯于以“毕业”作为成人礼仪式般的戏剧高潮，或者圆满的结局，这一部英文名被译作”reunion”的，则更像是把毕业当作一个又一个新鲜而乏味的开始和永不结束的漫长历程。
施承祖、廖伟明、沈千惠、江蓓蓓、张福明、梁邦强、方少炳…..一群小学同班同学，每一个都熟悉得可以代入任何人的记忆。他们在小学毕业后的每一次重聚都将影片切成既相对独立又连贯的叙事段落，流逝的岁月成为本片最重要的主角之一，无声无形，却无处不在。
场景调度中常见“老同学”本性难移及悄然蜕变的蛛丝马迹，线性叙事加上穿插闪回或者情节上的“翻旧账”，人生际遇沉浮总以每次同学会为节点，完成现在与过去令人唏嘘的对比。这些看起来似乎都是影迷们再熟悉不过的烂俗技巧，却也是青春片犯罪片爱情片传记片等类型中永垂不朽的逻辑：
并不容易的长大成人与弗洛伊德式的童年青春溯源之间，岁月是最大的杀手。
但此片最大的不同在于，过去与现在两个时态，并非很多影片乐于默许的二元对立（现在总是苦闷的，过去永是美好的），而是更复杂的依附与交融的辩证关系。 
本片作为台湾新电影运动最早的策划者及旗手之一的柯一正在《光阴的故事》之“跳蛙”、《带剑的小孩》之后很容易被忽略的作品，不仅在其个人关注成长题材的序列中又添至关重要的一笔，还是八十年代冲破桎梏的新电影美学典范。
通过人物从景深中跑来而完成的时空转换，简洁而意味深长的空镜头，排戏舞台上下的隐喻性冲突，风格化摄影与精巧构图（尤其是老同学们回到已是施工中“废墟”的母校教学楼，分别坐在鹰架上玩具屋式构图的一景），最大限度呈现城市地景与关注社会议题的空间调度，大概都能成为《我们都是这样长大的》不应该被遗忘的理由。
这部成为即便后来台湾青春片批量生产也难以替代的“祖师爷”，其实还包含着更多难以言尽的延续至今的成长美学遗产。除了柯一正，侯孝贤、杨德昌、陈坤厚、陶德辰、朱天文等对青春年少的集体执念，使得台湾新电影运动本身就是一场“光阴的故事”，就是关乎“成长”的多重寓言：电影的，年轻一代的，也是新台湾的。
更重要的是，还有柯一正借着“同学会”宣布了：毕业就是一场从未结束的开始——举个也许并不恰当的例子，比如，你以为红透亚洲的《那些年，我们一起追的女孩》那个“亲吻新郎”的惊艳结尾完全是原创吗？你以为理查德·林克莱特的《少年时代》在香港为啥被译成“我们都是这样长大的”？
那就去《我們都是這樣長大的》中找找答案.....畢業後，老去了，再長大。

柴路得，原載自 深焦·片單特輯 “毕业生：永远不老的破风少年”  2016.7.9


</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>++</作者>
<标题>怀怀旧</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-08-14 12:47:52</时间>
<影评>
        内地和台湾其实在前进的步调上几乎如出一辙，区别在于似乎台湾能保留下的东西比我们多一些，我们就像那种不肖子，丢了也就丢了，向前看就是了，绝不恋旧。


电影开头让我想起了我们那时候的《苗苗》和《泉水叮咚》，现在的小朋友不知道看什么了，估计没啥好的，因为连老师都好假，更何况导演了。


其实是为了看看胡茵梦和丁乃竺的，最近对李敖有点不齿，虽然他那些尖酸刻薄的话可以反复引用，但做人其实不咋地，当年甩的好，如此这样一个知性女子怎么能便宜那文化流氓一辈子......
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>仁卿</作者>
<标题>善良</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-09-03 11:09:59</时间>
<影评>

《我们都是这样长大》故事发生在台湾的小学，年轻的女老师教的是全校最调皮的班级，这是一个典型的小学班级，有成就很好的漂亮的小女生，有爱打小报告的好同学，有调皮捣蛋的孩子王，有小跟班，有穷得连鞋也穿不起的小男孩。老师实行了纽扣制度，优秀学生得红扣子，调皮孩子得黑扣子。一次恶作剧让老师认识到这样的纽扣制度会造成孩子间的分裂和等级制度，于是毅然取消，而孩子们也开始互帮互助，一片和谐。转眼孩子们上高中了，然后长大了，当初的那帮小学生都有了变化，他们的生活也走向了完全不一样的轨迹，与老师不断的联系让他们的生活却又紧紧地联系在一起。我喜欢这样的电影，孩子们的单纯可爱，老师的善良温存。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>。</作者>
<标题>放下</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-03-11 23:07:54</时间>
<影评>

有两个场景对话令我印象深刻，如果不是学习佛法，我将一直无法面对这两个场景中所面对的问题。
场景一：
施成祖：老师，你还记得吗？小时候你送我一双布鞋。
老师：有吗？
施成祖：那双鞋到初中以后就穿不下了，可直到现在我还一直留着。
施成祖：我一直觉得你身边应该有个人来照顾你，来帮你分担一些事情。
老师：不容易啊，我现在所有的时间都放在孩子们身上。实在没有多余的心思来想这些。
施成祖：我可以跟你一起照顾这些小孩啊。
老师：你一直在帮老师照顾这些小孩啊。在我心目中，你就像我的小孩一样。
场景二：
江培培：你知不知道？我们这些小学的老朋友，从小就把你当成英雄。
廖伟明：你记不记得？我们同班的菜头？那一次翻船，他不会游泳。他紧紧的抱着我。他不会游泳。我们两个人一直往湖底沉。我害怕，我挣扎，我踢他，我踹他。一直到他松手，我才浮上来。我不停的踹他
江培培：你没有别的选择嘛？对不对？
廖伟明：我一直都是这样。在商场上，我……

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>cookiecat</作者>
<标题>我们怎样长大的？</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2012-07-04 16:48:45</时间>
<影评>
               暂时只有两句话

    放下手机，去野营，去背包旅行吧

    永远都是这样，活过半生，才知道自己是什么，要什么，那么就不着急好了。
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>karlo</作者>
<标题>我也是这样长大的</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-06-14 23:06:59</时间>
<影评>
        很好的电影,记录了我们都曾经历过的那个时代.虽是早期的电影,但却始终难以忘怀.想起它,就会让我再度审视生命中究竟什么才是最重要的.
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>海若</作者>
<标题>成长的疤</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-06-27 15:27:38</时间>
<影评>
        就背景而言:


那种教育模式下的印迹，在此岸少有回顾和缅怀，而在彼岸因为种种原因得到了缅怀（无论对错）。


于是，现实就是如此耐人寻味。我们竟然能且只好就借着彼岸的镜子（如这部电影或者罗大佑的童年等），来反观自我成长的轨迹。


就内容而言:


这里面有太多的感伤难以整理且常被忽略。我所认识的人中，要么缅怀的太少而不知道发生了什么就过去了，或者根本不在乎，就是太在乎这些而要么无意识地无法自拔，或者有意识地耿耿于怀。这大概也是这部片子值得一看的原因吧。


内容稍显零乱，更可以当作纪录片而非电影。
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>陈令孤</作者>
<标题>谁不是这样长大的</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-01-01 16:31:56</时间>
<影评>
        文/陈令孤


80年代的台湾电影，喜欢这种跨时间叙事，从童年讲到青年再讲到中年，既感概人生的成长乐痛，也展现台湾社会的变化。《小毕的故事》是以个人的成长为线索，《油麻菜籽》是以一个家庭的变故为线索，而《我们都是这样长大的》是以一个班级的同学群像为线索。


童年时代，老师以红扣子的奖励和黑扣子的惩罚为标记，激励同学向上之心。这是我们大多数都曾经历的奖惩措施，张元《看起来很美》中的小红花就是同样的道理。中国人的教育注重黑白之辨，善恶之分，以行为结果定成绩，从不在乎过程和初心，不管是在大陆还是台湾都是如此。不过，电影中的老师后来认识到这种方法的简单粗暴，容易伤害同学的自尊，取消了扣子制度。但是《看起来很美》中的老师没有这种反思。


台湾电影对儿童生活的表现可能是世界上最好的，不管什么电影中，只要涉及到儿童，都那么纯真自然可爱。这是受整个社会氛围的影响，同时也在创作中积累了大量的拍摄经验。《我们都是这样长大的》中，三八线、上课摇铃、扔篮球、捉蛇吓人、学唱歌等等细节，都能激发起我们的怀旧情绪。


悲情也是台湾电影的显著标志，片中的中学同班学生进行野游聚会时，老师的丈夫为救落水学生而牺牲了，让本来温馨快乐的气氛一下子变得悲痛。同时，也为之后老师继承丈夫的精神，投身特殊教育奠定了故事基础。而同学们之所以齐心协力帮助老师，也在于忘不掉当初的那一幕。


影片后半段讲述学生长大后的经历时有些散乱，但也见证了台湾社会的变化。比如股市的膨胀、房地产的兴起、女性工作者地位的提升、餐饮业的发达、参选制度建立民主程度提升、电视上的辩论、社区生活的矛盾等等，都真实反映了那个时代台湾的混乱和开放。


影片结尾再拉回到开学第一天，同学们上台自我介绍，时光的瞬间穿越，却在生命中打下深深烙印。他们都长大了，但他们最怀念的也许就是童年，是那初次相识的时刻。


廖明伟放弃了青梅竹马的女友江培培，在她的婚礼上要强吻新郎，这一情节被九把刀借用到《那些年，我们一起追的女孩》中。说话结巴的施承祖，长大后成为一名医生，因为童年时老师送过他一双鞋，一辈子都记住这份恩情。后来的同学会上，他向老师隐晦地表白，想要陪老师一起照顾那些收养的孩子，而老师说她也是把他当自己的孩子看。这份师生恋也只能点到为止。


片中，扮演老师的丁乃竺，是著名话剧导演赖声川的妻子，漂亮有气质，被学生气哭的那个情节很让人感动。


扮演主角人物廖伟明的是运动员出身的演员徐明，长得高大俊朗，与梁朝伟有几分神似，但比梁朝伟粗犷，演技也比较粗糙，神态太僵，倒像是香港三级片的男主角。他后来转型成为台湾著名的催眠大师。


扮演江培培的胡因梦，美得让人窒息，长相时尚，但眼神中有浓厚的忧郁和苦情，也印证了她情感路的不顺。嫁给文痞李敖，毁了彼此。


小野写的剧本不像吴念真那般细腻伤感，整体上大刀阔斧，更加利落，本片也获得金马奖最佳剧本。柯一正作为新电影的主要导演，风格不像侯孝贤和杨德昌那么独特分明，他的可贵之处就是继承了台湾电影向来的人文情怀和温厚格调。


台湾电影喜欢通过自我体验来表达对生活和社会的认识，比如电影名字《我们都是这样长大的》、《我这样过了一生》等，很明显是以小见大的隐喻。


然而，谁不是这样长大的？我们都是这样长大的。2016年1月1日
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>