<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>常春藤 담쟁이</电影名>
<年份>2020</年份>
<评分>7.2</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2625120378.jpg</封面>
<导演>韩在英</导演>
<演员>禹美华 / 李妍 / 金宝敏</演员>
<简介>同性恋人恩秀和艺媛幸福地生活在一起。某天，恩秀出了严重的车祸，她的妹妹恩惠因此去世。恩秀妹妹的女儿秀敏变成了孤儿。恩秀和艺媛面临领养秀敏的处境中。《常春藤》是一部让人思考家庭的真正意义的电影。
                                    
                                　　在车祸后，艺媛说，“我们不是一个家吗？家人之间怎么会因为车祸而抛弃彼此？”恩秀回答说，“家庭？谁认为我们是一个家庭？”三个女性如艺媛希望的那样生活在一起，一起经历着日常。但是，社会的成见阻止她们组成一个家庭。
                                    
                                　　这部电影真正的美在于结局。就像도종환的诗作《常春藤》一样，没有幸福或悲伤的结局，即使走了弯路，也一直在缓慢地选择幸福的道路而不会着急。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>木兮</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-11-20 12:01:47</时间>
<影评>

 关于女同性恋的影视剧不太多。

印象深刻的无非是经典的那几部《卡罗尔》、《阿黛尔的生活》但回看同志片却一再被腐女热衷。
当男男的设定越来越被社会接受，女女是不是也该得到应有的尊重。

常青藤
豆瓣：7.1



恩素和艺园是一对女同性恋人，两人年纪相差十几岁。

艺园是恩素曾经的学生，说起两人的相识，最开始艺园只能隔着窗框，偷偷看着神采奕奕的恩素。可她们很相爱，艺园也很依赖恩素，总喊着没有你我也要去死了。




也许和很多同性恋人面临的问题相同。

她们无法光明正大的在路上牵手，无法告诉同事接送我上班的是我的恋人，更无法像正常的情侣一般公开秀恩爱。


而这一切虽然艰难，但平淡的生活拥有彼此一切都可以克服，。
可突然的一场变故，才发现这个“不同于”平常家庭的同性组合，在这个社会生存太难了。
恩素发生了一场车祸，妹妹恩海当场去世，恩素也半身瘫痪，留下妹妹的女儿素敏成为孤儿。

在这种重大变故中，同性恋人的身份，就更加让人绝望，无法公开即使恩素生命垂危艺园也不能探视，因为她不是家属。

因为恩素车祸只能请假的艺园，被领导误解成怠工，没有血缘关系的朋友就能一个礼拜不上班。
但她不能和别人说，其实两人是相爱的恋人，家人一样的存在。



更沉痛的是，恩素无法领养自己妹妹的女儿，只能送到福利院，因为恩素的伴侣是同性，而且她瘫痪无法照顾自己。

也许没面临重大困难前，同性情侣还可以勉强体面，可在这种变故后，同性伴侣变得举步维艰...



该片在21届全州国际电影节上，入围了韩国竞赛单元。10月28日韩国上映以来，在电影人气排行榜上名列第一。

而这部电影取材自真实事件，该片似乎并不着重于同性恋人之间的爱情羁绊，更多的是关于同性家庭在社会上承受不同于普通家庭的压力。



导演克制、细腻的从这种视角入手，让我们能更加理解这种组合的不容易，以及平等的对待至关重要。

电影的名字《常青藤》代表什么，似乎导演早就在影片中给了答案。
这是一首诗：在这面无法生存的墙面上，常春藤之间互相缠绕着，匍匐前进，最终爬过了那堵墙，即便身处绝望之中，也要坚持下去和身边的人一起共渡难关。



而艺园问：“难道我们不是家人吗？”
难道一个家庭的组合，必须传宗接代才能算家人吗？必须要得到法律的认可，才是家人吗？必须是异性的结合，才是家人吗？

自从车祸以来恩素对于生活失去信心，自暴自弃，艺园承担起了家庭的责任，做饭、照顾素敏、赚钱养家，也负责让恩素重新开心起来。

她从未想过离开她，即使恩素要求艺园走，怕拖累，她也从不离开。
也许同为女性的原因，女性恋人更细腻、温柔，也更能洞察出女性内心柔软的喘息。



艺园带着恩素和素敏去海边，背着瘫痪的恩素走在沙滩上，
恩素问：我重吗？艺园：就像没有背东西一样轻。
她也会帮助恩素洗澡，一点点的搓，一点点的温柔擦泡沫，恩素也逐渐重拾信心，开心起来。



而“一家人”是什么？
是孤独的人生笃笃前行，有个人风雨兼程的愿意陪伴，是在灰暗日子里的不放弃也不妥协，是有个人深爱着你你也深爱着她。
这些和性别有关吗？无关，从来都无关…



很多人对电影的结局意难平，因为没有一个所谓的“完美结局”。
虽然没在一起，但大家都在慢慢变好，她们选择用另一种方式的默默守候，虽然素敏在福利院没等来为自己庆生的家人。

虽然恩素还在复健为了能站起来。


虽然艺园也开始画画，被问起姐姐去哪里，她说：只是去旅行。


但电影给了我们一个希望的，也给了同性家庭一个希望，只要愿意等待，一切都会变好的，无论如何不要放弃，请彼此依附着继续向前吧...

“这世间的温暖都与你有关，只要你肯回来，藤常青，花常在。” 

</影评>
<有用数>72</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>windblowwine</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-11-16 01:57:56</时间>
<影评>

最后还是放开了手，让你大步向前走，离开没有我的人生
很痛很痛，不是不再相爱了
而是深爱才离开
我的小朋友啊
“感谢感谢感谢”
我会一直守护你
“常春藤” 同性平权的美好寓意，爱人永恒的美好愿望。
刻意be了虐到五脏六腑都痛的真实。
可还是羡慕了 年下年上无悔的爱了一场。
还是很佩服韩国导演，想把这么多元素糅合在同一部电影里，虽然期待的师生部分没有描述很多，很想看看两人是怎么相爱在一起的，不过影片更多的放在了现实问题里，把车祸作为导火索，划开了同性恋人面对的种种不可避免的现实问题，医疗监护，抚养孩子，社会认同，保障问题，这都十分值得关注。
“我们的爱没什么不同的啊，我们只是爱的人是同性而已。”年龄差，性别，这些都不重要，
爱，唯一的爱。
也有过暗恋老师的经历，但没有什么交集了，只是多少看到了曾经的一点影子，心酸一笑。
由衷的愿望，和今生的爱人一起，“只是只有一次的人生啊，我想和你共赴黄泉。”



</影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Sarah飒拉</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-12-04 12:16:01</时间>
<影评>




一个年轻的女生和一位年长的女性，一起从汗蒸房走出来
女生主动拉了她的手，但被甩开了
“被看到了怎么办？”
她们的关系是见不得光的



年上的姐姐在煮早餐“艺媛啊，起床啦~“
两人坐在餐桌
“接着学美术吧，我给你出钱，大不了以后你再还给我“
艺媛无论是在生活还是金钱方面都属于受照顾的一方 


姐姐送艺媛上班，被同事看到
“谁啊？男朋友？”
“不是，表姐。”
再次强调两人不能说的关系 

送完艺媛，驱车前往姐姐家，和姐姐、侄女一起祭拜父母
姐姐说：“秀敏（侄女），恩淑（年上）我们一起健康的活得长长久久吧！” 

艺媛是服装店的店员，店长推荐她做主管
她认真工作并且有责任心


当艺媛想把升职的喜讯告诉恩淑的时候
恩淑和姐姐却发生了车祸，艺媛赶到医院
“请问你和郑恩秀是什么关系？”
“同居关系”
“如果不是直属家属，需要得到允许才能探望”


闪回，恩秀生病的时候她们聊到了谁先走的问题
恩淑：“不要来我葬礼，你一定哭的很惨，人们会觉得很奇怪。”
艺媛：“和姐姐一起幸福的生活在一起就是我的终极目标。”
恩淑：“任何东西都没法和活着相提并论，而且只要活着总会遇到能更加让你珍惜的事物。”


病房电视里的新闻报导
“同性恋话题在国会引发争议，同性恋游行和反同性恋人群发生了肢体冲突。”


闪回，原来恩淑是艺媛的老师，课上在讲“常春藤“
常春藤的含义是什么？
在这片无法生存的墙面之上，常春藤之间，相互缠绕着，匍匐前进，最终爬过了那堵墙。喻指即便身处绝望之中，也要坚持下去。通过身边之人的帮助一同共度难关。


看到姨母醒来，秀敏问医生
“姨母醒了，我妈妈呢？“
“秀敏的妈妈以后不能再陪秀敏了，她去了另一个世界。” 

“我姐姐呢？”
“发生事故的时候就走了。”
恩淑强忍着没有任何情绪的外露
缓缓起身……
“艺媛啊，我的腿怎么动不了了？”
脸上是掩饰不住的惊讶和慌张 

“医生怎么说？”
“这两三年是要做轮椅度日了。”
依旧没有任何悲伤情绪的外露，反而安慰艺媛
“没关系，多做复建肯定能好起来的。”


姐姐葬礼
“哪里来的女孩子，干活那么认真也不是家人。”
“听说是和妹妹住在一起的女孩子。”
“跟年纪差很多的女孩住在一起，这样有点奇怪啊。”


秀敏偷听到 姨母无力照顾她 要送她去孤儿院
 “姨母，我也想去天国，怎么样才能去？”
“我好想妈妈，送我去天国好不好？” 

遗体告别，恩淑难忍悲痛失声痛哭


回到家中
恩淑很抗拒艺媛的照顾，她推开来帮她的艺媛，一个人爬去洗澡而事实是她连灯的开关都够不到


浴室的水声遮住了恩淑无望的哭声
一个独立、自尊心强，照顾别人的人，她强大的自尊心是不允许她在任何人面前崩溃的。
她只能默默的承受，让自己接受这样一个事实。
自尊造成的自负让她无法接受拖累他人的事实，从照顾别人到受人照顾的心里转换非常艰难。
哭泣的同时她在内心做了一个决定。


目睹一切的秀敏
“姨母是因为我才那个样子的吧？” 

晚上
“我们分手吧，我的腿也可能永远不会好。你知道的比起死亡，我更讨厌拖累别人。”
“但是我不是别人，我们是家人。”
“家人，谁承认我们是家人啊。”


艺媛回去工作同事：“出什么事了，一周没来上班，无故旷工。“
艺媛笑笑：“没什么，就有点事情。” 

店长：“又不是家里的丧事，像这样矿工一周怎么办？”
“对不起，我会多干活补偿的。”
面对同事的质疑，领导的指责，她什么都不能说。


恩淑去学校，因为腿受伤被辞退，在与教导主任的谈判中，恩淑嘴上没有认输一直还以颜色，但出门的时候，还掌握不好轮椅的她摔倒在了门口，尊严扫地。 

这一天，秀敏留了几行字拿着银行卡，离家出走了
懂事的小孩跑回了自己家，因为她不想去孤儿院
“我可以自己住吗？我会打扫也会煮拉面。”


之前艺媛说想去海边.......
一个人背着一个人走在海岸线上，小女孩跑在前面
一家三口坐在沙滩上，拍了张全家福


再次回到家中，生活开始好起来
三个人一起吃饭、睡觉、散步……
秀敏：“我今天好幸福，我想和姨母、姐姐就这样生活下去。”
约定，拉钩

恩淑，申请了抚养秀敏，申请被驳回。
孤儿院的人偷偷来做调查
“姨母现在和谁生活在一起？“
“一个姐姐““她们会牵手、亲亲抱抱吗？“
“嗯。你是谁？“
“是个好人。“
人对自己的认知是存在误区的，总是主观的认为自己是好人，一个陷入自我感动的好人。


恩淑咨询律师给的建议：“考虑到要最优化孩子的养育环境，最好是夫妻。您的情况最好先改变现状，再申请，可能性会高一点。”

开头拉手那一幕其实是整个故事的第二幕
第一幕呢……

我不想告诉你 秀敏有没有去孤儿院，也不想告诉你 艺媛和恩淑会怎么样，因为这个影片值得你自己去看。它配得上一个阴雨的日子，一个沉静的夜晚，一段独立思考的时光。

秀敏的懂事让我心疼，“因为想妈妈所以要去天国，因为不想拖累姨母要自己生活“。从小没有感受过太多的父爱，和妈妈一起长大的秀敏，在和姨母、姐姐生活的日子里，感受到了三口之家的幸福。孩子最好的成长环境并不一定是爸爸妈妈组成的三口之家，这只是标配并不是唯一。沙滩的合照会永远留在孩子的心中，三口之家的记忆会伴随她成长，她们永远是幸福的一家人。

如果你是同性恋群体，电影里的情节或多或少你应该也遇到过。永远只能扮演朋友、姐姐/妹妹、同学同事的角色，说是不在意，其实是因为习惯了，没有办法所以才不在意的。如果可以谁会想说这种谎言呢，谁不想在任何时候，都在对应的身份里呢。 

电影中每一段刺痛我的对话，我都用红色做了标注，它们让我感受到社会对同性恋群体的偏见和少数群体所承受的压力。她们遮遮掩掩的活在这个社会中，如果没有意外其实是可以一直这样生活下去的。一旦发生任何事情，却没有一方能给予她们理解和支持，更别说最重要的法律保护。少数群体要为自己的争取应有的权益，我们每个人未必能成为这件事的带头人，但我们都可以成为响应者，积水成渊。

相互依靠的两个人是个小家庭，她们要像常春藤一样；LGTBQ是一个大家庭，她们要像常春藤一样。数千片常春藤的叶子聚拢在一起，最终攀爬过了那面墙。最终，同性恋群体和支持者共同打烂了柜子，从此再没有柜子，无需再遮遮掩掩，我们将与异性恋一样，活在阳光下。弯弯字幕组

资源链接：http://wanwansub.com/info/634


</影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>少年</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2020-11-22 21:47:06</时间>
<影评>

只有我看完觉得最后她们还是在一起了吗
老师只是暂时扔下两个小朋友，去医院做康复治疗。她怕她的小朋友等太久，所以写了那封信，因为不知道多久才能康复。小朋友也没放弃老师，听了老师的话，拿起了画笔。侄女生日的时候在等她俩，没等到是因为老师还没康复。最后老师康复了，回来了，一家人去祭祀了

</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>璞</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-11-18 00:25:57</时间>
<影评>

很配合我抽时间的状态，片子很短，在我还畅想着出来个一年后的字幕或者串几个情节走向HE的时候，戛然而止。
看到很多评论抱怨，这段感情没有具体展开，没有结局，甚至也没有正式开始，我倒很能接受。确实啊，爱啊的影片还是有的，而更广视域来唤起同性恋平权的作品实在不多，对比现实对平权迫切的需要，有更强现实意义的平权电影，更应该肯定。
一场车祸，不需要同性恋家庭，普通家庭也可能在如此重大变故的时候一拍两散。然而，故事很温暖，医院里无法探视，以及手术大概也无权签字，血亲的孩子也无法收养，同性恋家庭比普通家庭要过的坎儿多得多。
能不能撑过去，27岁的小朋友很给力，工作、带娃、疏导伴侣一一扛过。而年长的姐姐在小盆友从后面抱住贴上来的时候，尽管脸色冷，但心里已经很柔软。突破冷脸闷骚御姐的最好办法，直接抱。当然几位演员演得也很出色，为数不多的亲热镜头拍得很自然。
如果说一场车祸后，人的状态就像双手按着玻璃碴，痛得心已麻木无法呼吸，那么爱就是最好的药了，如同幼儿园小朋友给的创可贴，要一百一千吗，我都有。
唯有爱的美好让人留恋人间，如此，为何要难为爱着的人，无论她善于右手或左手，只要她没有侵犯他人的福利，她都值得被尊重，都该被平等以待。


</影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>王六屁</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-03-03 18:21:35</时间>
<影评>

 
最近在小白的随笔集——《好色的哈姆雷特》——中读到了标题中的这句话，让我一下子想起电影《常春藤》里的那段性爱。我一度非常喜欢该情节，以至于观影后将其单独裁剪出来反复观看，但却始终无法很好阐明喜欢它的原因。
恰好是在2022上半年的上海看的此片，当时被封在宿舍里已经好一阵子了。长期的禁闭生活给了我太多时间胡思乱想，蠢蠢欲动。于是某一天，给友人发了这样一段话：
“我希望我现在是和一个女人被隔离在自己租住公寓里，家里有充足的食物或者每天有人送饭，我的积蓄足够我什么都不干消耗大半年。然后我每天和她睡到自然醒，吃完了就开始在家里的每一个地方做爱。做爱的时候把半透光的橘粉色窗帘拉起来，整个屋子被橘黄色的光填满，其余的，都是她的呻吟。做完以后并排躺一会儿，说说话，然后一起去浴室冲洗一下，偶尔会在浴缸里重新开始。两个人擦得干干爽爽之后，重新回到床上，把窗帘拉开一点点，屋子里亮堂一些。我随便抽出一本书，给她读一段其中的故事，读到困倦，两个人相拥而眠。”
看过此片后，回想起来这段意淫，并为之附加了一些条件。比如，我们的食物不再充足，房间也没有那么温暖舒适，经济状况出现危机，或者干脆就像电影中的那样，身体不再健全。正是在这样的背景之下，我们做爱。把生活中所有的破事儿都搁在一边，我们做爱。“饱暖思淫欲”这段话想想也不是特别准确，越是破败不堪，越是支离破碎的生活，我们越需要做爱。因为在高潮来临的那一刻，我们将踏入死亡。随着潮水退去，获得重生。那些琐事还有什么所谓？

郑恩秀老师 禹美华饰
本片的选角十分合适，正如我观影之后的第一感受，饰演老师一角的禹美华，长了一张“尊严比活着重要”的脸。从片中很多地方不难看出，在这段不能白于天下的恋情当中，老师处于主导地位，也是更为理智和现实的一方。正如我们常常会在类似这种年龄差较大的女女师生恋中看到的那样，年上的那一方，她会在人前甩开你的手，会偶尔关于你的未来规划进行说教，也会迫于现实因素强硬地为这段感情画上句号……但以上种种，都让片中两人的亲密显得更加动人：
二人共浴
还是这样一个人，在共浴之后为你吹头发，脸上挂满笑容，看着你像小狗一样蹲坐在她面前。而后，她纵容了你的突袭，不便自主行动的身体依着你的指引倒在床上，捧着你的脸、你的头，将你带到自己面前。你在探求她的时候，她同样也在渴望着你。
小狗被吹头发
你出于什么选择在这个时间进入她？或许是在经历不幸后，体会到了失而复得；或许是一连许久绷紧的神经、压抑的情绪在今夜终于看到了出口；又或许，你了解她，记得她曾经说过的话。你明白为了所谓的“不拖累”，她会选择离开。
她又为什么选择在这个时间接纳你？或许她开始觉得事情会往好的方向发展，这便是开端；或许她从你的眼神中看到了侵略性，她愿意在今夜任你宣泄；又或许，原因很简单，此时此刻，她也想要你。

所以她在那之后看着你：
“真漂亮，我的宝贝。”
你真的漂亮吗？大众审美下，不一定。但是在她经历了身体的痛苦、众人的虚伪和现实的冷漠后，你的确是她生命中最漂亮的存在。那么她会舍得离开这样美好的你吗？
所以你问：
“我们之间的感情没有任何变化吧？”
问后你笑了，因为你相信没有。怎么会有呢？你和姐姐刚刚做完，你的手还是湿的，她应该也是。那么她心中想来也是一样的答案。
但她没有回答：
“抱我。”
可能这就是给你的回答。你怎么理解呢？
当时的你没能理解。
她的答案既不是肯定也不是否定，那不重要。
或许一切至此尘埃落定，你们两个的日子将继续艰难进行；或许明天你们就会分道扬镳，她将切断与你之间的所有联系。或许分开之后你们不会再见面，即使这个城市根本算不上大；又或许偶然再见时，你的身边已经有了新的伴侣。
那都不重要，她想：
重要的是，宝贝，此刻你在我身体里。

</影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>ダイキチ</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-12-17 02:09:22</时间>
<影评>

我这写的不是影评，是观后感。
非常讨厌不告而别，只给6分，哼！

爱你所以离开你，不想让你有离别的愁绪，所以不告而别，以前我也有过类似的想法，可能正是因为自己也有过这样的想法才更加觉得讨厌。

三人祭祀那里不知是恩姝的美好愿景还是倒叙，不管是哪一个，你不说，她们怎么知道呢？你考虑过她们的感受吗？
越珍惜的人越是要好好沟通。爱你所以离开你，怕你因离别而难过，所以不告而别，看似无私，却是自私，把自己的想法强加给对方，不过是自我满足。

小朋友开开心心吃着棉花糖，下一秒车门打开，三个陌生人闯进来，二话不说一把将小朋友掳走，任凭孩子哭喊，事先没有任何沟通，对孩子来说这是什么样的心理阴影。

小朋友过生日那天，倚在门边望眼欲穿的样子让人好是心疼，不清楚故事背景，感觉是现代社会，即使进了福利院，也是可以探望的吧，即使去不了，打个电话，寄一份小礼物，让她知道自己不是孤身一人，怎么就让孩子空落落的，这样不会有被遗弃的感觉吗？
艺媛这孩子憨憨的，一心一意只想着照顾恩姝，她背着恩姝的样子让我觉得事故发生后两人比以前更亲密了，风雨同舟相濡以沫不离不弃。。在你最艰难的时候，爱你的人会想陪着你啊。突然有一天回家发现家里空了，想一想就觉得要哭出来，真的想骂人。
气的并不是恩姝决定三人暂时分开，气的是她擅自做主不跟任何人沟通。
比如，找个时间，坐下来，说我们三个是一家人，今后要相依为命一起生活，但是我现在的情况ZF不允许收养秀敏，我必须要创造更好的条件才能让秀敏回家。艺媛我希望你能好好进修，闯出自己的一片天地，你陪着我，我当然开心，但是总觉得拖累了你，我想一个人住院康复，希望你能去好好学习巴拉巴拉。我们需要暂时分开一段时间，分开的这段时间大家各自努力，离别是为了重逢巴拉巴拉。
这些人是你坚强的理由，你不能自顾自的想走就走，她们的感受你不能不顾。给艺媛留了信，勉强可以接受，秀敏小朋友那里完全不知道发生了什么。
当然，这是一个故事，主人公也是普通人，会做傻事。我也是个普通人，想说出自己的感受。
算了，不完美可能才真实，气哭我算你有能耐，改8分(｡˘•㉨•˘｡)

</影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>冷暖自知</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2020-11-19 21:59:28</时间>
<影评>


从小夏天睡觉就喜欢把衣服掀起来漏出肚皮，没想到有人和我一样，开心。
把手伸进对方的衣服，啊啊啊，我也有啊，你是不是也喜欢把手伸进爱人的衣服里。
问姐姐要洗澡吗，姐姐感觉比小奶狗大比较多，年轻人想对爱人亲密行为的询问，姐姐帮奶狗吹头发，突然亲吻，奶狗就扑上去了。没有和姐姐恋爱过，豆油们姐姐什么时候会有想要亲密行为？
很多人生病的时候脾气都大，姐姐对奶狗还是好温柔，姐姐帮吹头发洗碗照顾侄女，虽然离开了，只要各自变得更好，以后还可以在一起。
最后
奶狗在电影里最好看的一套搭配

</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Elis</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-10-31 00:42:11</时间>
<影评>

最近正好读到费兰特书里的句子：
：遗弃会留下看不见的伤口，很难愈合，从叙事的角度讲，这个主题很吸引我，这是因为，遗弃可以揭示一个问题，那就是我们通常认为稳固的、“自然而然”的事情其实是脆弱的、很容易被打破的一种状态。
   恩秀和艺媛是一对我们拉拉喜闻乐见的年龄差、师生cp, 设定里年下27岁，老师应该40左右，是朝夕相处了很久的恋人，艺媛是过于理想化的大型犬，在爱人面前黏人赖床，其实工作时又十分可靠，而恩秀，出于年上的顾虑，觉得一生一世不够现实所以总是轻轻推开恋人，也不善于和亲人保持联系，更不愿意造成麻烦 ，她们在人前隐瞒自己和爱人的关系。
  温馨的日常看起来很轻易就可以得到，但是总有不可抗力去打破它，面对变故，恩秀解决问题的老套范式是遗弃，不告而别，执拗地独自解决。尽管我更愿意相信，三个人手拉手去祭拜姐姐那一幕才是我们所见时间线的最后一幕，毕竟她们互相的爱都没有改变。
但是现实中，当你真的遗弃了一个人，就算你觉得那可以是阶段性的，等到了自己想要回头的时候，可能那里已经没有人在。


</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Song</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-04-28 00:06:06</时间>
<影评>

常春藤：喻指即便身处于绝望之中，也要坚持下去。这部片子想要表达大抵便是片名这个意思吧。
一开始看预告的时候，觉的有些像前一阵在豆瓣看的纪实文，便大有兴趣。剧情是有些像的，不过虽然有悲，但却还不至于死别。于我来说，也算是可以接受的结局了，没有看哭（上回看那篇纪实文和命运化妆师的时候我真的哭惨😭）
前面的叙事节奏还挺好的，只是觉得相爱前的故事有些短，不过既然说是一部平权的作品，那些便也不算是重点了（虽然我比较喜欢看甜甜的恋爱）
看之前听说是开放式结局，看完，这结局真的是太开放了[捂脸]后面感觉有些突然，线索交代的不是太多太明显，关于领养应该是这个片子想要重点表达的一个问题，但给我的感受并不深刻，影片其实没有暴露太过黑暗的东西，对现实总是有种点到即止的感觉。但对于这个题材，已经是个很不错的表达了，这样的片子在国内是绝无可能上映的。
如果抛开平权的问题来看，总体也还是个不错的故事，虽然这一类的故事大体都是如此，恋爱过程和结局几乎都是相似的，比如年龄差距和性别所带来的问题，到最后的或是生离或是死别，除了小说，倒很少有见到过好的结局，这样的开放式，已经能算是好点的结局了。
总之，还是个不错的片子，不是什么狗血爱情，只是平淡又温暖的日子。亚洲的这种片子真的少之又少，韩国对于电影的尺度真的是很让人羡慕了。
看的时候一直在想，如果换做是我，可能是无法将这样的爱情坚持下去的吧，再爱也抵不过生活，我可能是有勇气选择殉情，但没有勇气选择一起艰难的生存，主要是照顾喜欢的人也许可以，但爱屋及乌还得管个小孩我真的不行[捂脸]本质就是个自私而薄情的人罢了。不过若真的能遇上个这般温柔的人儿，谁又能说的准呢，但是大抵是没什么希望遇到的。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
