<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>天云山传奇</电影名>
<年份>1981</年份>
<评分>8.2</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1910917031.jpg</封面>
<导演>谢晋</导演>
<演员>石维坚 / 施建岚 / 王馥荔 / 仲星火 / 洪学敏</演员>
<简介>1978年冬天，地委组织部副部长宋薇（王馥荔 饰）和丈夫、部长吴遥（仲星火 饰）正在对文革期间的冤假错案进行拨乱反正。从天云山赶回的周瑜贞（洪学敏 饰）向宋薇汇报工作，声称在天云山调查期间拜访了一对儿特殊的夫妻：丈夫罗群（石维坚 饰）是个靠赶车维生的老右派，有多部没有发表的著述；妻子冯晴岚（施建岚 饰）是有病在身的小学教员。这对儿夫妻凄凉的境遇令周瑜贞同情，而且她通过了解，知道罗群是当年宋薇在天云山的恋人……原来二十年前宋薇与冯晴岚一起加入考察队驻扎天云山，吴遥和罗群是前后两任政治委员，吴遥暗恋宋薇，于是陷害罗群是反党分子。罗群的遭遇令宋薇吃惊和愤怒，然而在为罗群平反的问题上，吴遥再次出面阻挠……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>日烟火</作者>
<标题>人心不死</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-04-13 23:46:10</时间>
<影评>
        那天下午迟到了，匆匆忙忙进教室坐下，电影上漂亮的姑娘一扭身，以昂扬的姿态饱满的笑容说了一句，不！这不是你的真名！我当即喷了。


于是略略有些别扭的看下去了，看到一半发短信给老爸，问，《天云山传奇》是谢晋的三部曲吧？一向懒得理我的老爸迅速回复，不然你以为还有谁？


没错，除了谢晋不会有别人，这么正统这么主流，然而这么激情饱满这么纯净动人。




我们这一代，对所谓“主流电影”的直接感观，来自于从小看的那些由学校组织学习的“政治片”，因而多斥为僵化刻板。然而除开那些充满目的性的生搬硬套的电影，之前的很多年，我们从未曾试图了解其他的某些“主流片”，比如谢晋电影。


谢晋的三部曲，《牧马人》，《天云山传奇》，《芙蓉镇》，是他电影生命的里程碑，也是中国电影的里程碑。虽然同是对中国人命运和历史的痛苦反思，与之后田壮壮的《蓝风筝》，张艺谋的《活着》等不同，谢晋的思考更深刻，但相对的，他对未来的祈望却远比王小帅、张艺谋来的更热情。


在谢晋电影中，每个人都不应该被恨，他们各自有无边的甘苦，然而各自恪守自己的信条。晴岚、罗群、胡玉音、秦书田，他们选择理想，他们当然是值得爱的，但是当宋薇、王秋赦选择了生存，谁又能站得理直气壮的去指责他们的不是？甚至还有吴遥这样的人，当他以一个老共产党员的判断和信念去伤害别人的时候，你能说他的信仰是错误的吗？



谢晋最大的特色是他的个人意识，并将它推进到同时代导演还没来得及行进到的深度上。他发掘了人性之美，使得它在最混乱的年代更加熠熠生辉。他永远知道在什么时候给人最温柔的一击，《天云山传奇》中晴岚说，“我现在身上还有五块钱，”……（这时她抱紧了怀里发着高烧落魄极了的罗群）……“五块钱结婚，也够了。”她脸上泛出模模糊糊的既苦涩又幸福的笑意，眼眸发出光来。之后就是那段著名的《山路弯弯》，当看到一个女人以那样柔弱的身姿扯出那么强大的保护姿态来，被打动到流泪几乎是一种本能反应。



大环境风雪交加，但小世界却能充满温情，这种状况下的温情必定是灵魂的温度。在这之前的数十年，我们强调了许多次集体，强调个人只有在集体中才能发光发热，个人的力量甚至个人的理想都是微不足道的，而谢晋用他对小人物命运的情有独钟体现了他对“人”作为个体而非“社会螺丝钉”的关注，说到底，之前的几十年中国的文化虽然常常标榜“人民大众”，但是个人崇拜的不可避免仍然体现了了“英雄造时势”的旧观念，“人民大众”往往只是一个面目模糊的名词，在某些情况下，只能被指引着去木然。谢晋反思出的结果是，普通人也有说“不”并且坚持说“不”的权力，当一个人以个人力量去对抗整个社会的舆论和疯狂，这需要极大的勇气，这种勇气在过去被称作冥顽不灵，而谢晋正视并褒奖了这种勇气的价值。



然而正视了曾有的不堪不代表失望，事实上，谢晋在他的电影中对未来所抱有的期望远远大于经历了对现实失望的第五代。谢晋的电影常常让我感动于他对这个国家、这个政党、这个体制的热爱是实实在在的，三部曲每一部的结局都有明媚，而且那么自然，丝毫不让人感觉有强制力的阴影，而是完全出自导演本人的内心。不过也应当如此，一个能够在肮脏混乱中挖掘出大美的人，他应当是光明的。



也许对我们来说，谢晋确实和他的生命一样，是一个渐渐远去的影子。然而他丰富的内涵，敏感却坚韧的思考，滋养了至少两代人。谢晋电影中或许有着已然不合时宜的政治符号和表演方式，但除却这些，他电影中那不可忽略的人文光辉却历久弥新。幸而有谢晋，新时期的中国电影在商业与小众、政治思辨与独立意识之间艰难前行的过程中更多了一分暖色；幸而有谢晋，新时代的中国文化在纠缠挣扎中也更多了一分深思。




如今，虽斯人已逝，但我们都知道，他还是留下了丝丝缕缕，而这看似微妙的丝络，在将来的某些特定时刻，却定能成为支撑着那些仰赖过他滋养的人走下去的精神动力。
      </影评>
<有用数>42</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>木卫二</作者>
<标题>生活比电影残酷多了</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-11-24 22:11:50</时间>
<影评>
        标题并不陌生，《天堂电影院》里，Alfredo跟Toto说了差不多的一句话。


小青说今天也算很特别的经历，我想了想，特别倒不在于旁边年逾七十的老者问我：你们怎么会想来看这个片子啊（《天云山传奇》）。不等回答，他说来看看也好，了解下那个陌生的时代。


特别是指放映中间出现了问题，一位老者气得暴跳如雷，边骂边准备离场。嘴里大声念叨自己是还没平反的右派（？），这个片子就应该年年放、天天放，他今天特地来看，不想居然如此扫兴。后来他被其他中老年观众劝下，放映也好了，于是继续观看。


周围的观众跟现在的影迷一样，哪怕是第四、第五配角的演员都能念得出名字，讲解一番。老马说天云山的爱情太动人了，这点我并不反对，尤其是风雪归家的一段。这种煽情方式看起来也不高明，同时对全片大量的闪回、推拉强调和画外音旁白，只能归结为比较老派。那些忍俊不禁的名词新解和无奈笑场，令自己都觉得太不严肃了。


看完离席时，右派老人边说边哭，55万右派……自己儿子死去时都没能见上一眼……阿共还需要做太多的事情……然后，又是其他人围了上去，安慰他。想想啊，阿共这些旧账真是翻不来，何况现在钳得还越来越紧。50年过去如此，20年前的呢。从说话的气派和年近80的岁数来看，利用Google搜索并不难查出他是哪位据理论争的右派老人。


生活比电影残酷多了，尤其是面对谢晋作品好人有好报的结尾惯例。如果你对比之前20年的电影，它在80年代来看已经做得不错了。这是一种讨好，会得到观众的支持也能够引起足够的共鸣。对于电影导演来说，那确实是一个幸福的时代。


http://www.mtime.com/my/moviel/blog/1505332/

</影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>曹寇</作者>
<标题>站在冯晴岚的墓前</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-11-02 23:17:00</时间>
<影评>
        没看过，现在看了，被严重打动了。

我决定给它五星力荐。在被严重打动的我看来，这部电影无懈可击。时代印迹以及政治话题从来不是文艺作品的桎梏，不是问题。这部电影的成功再次讲了一个道理：就是真诚是多么地稀缺和重要。我一点儿不怀疑当年这部电影主创人员的真诚度，虽然从今天看来，那种真诚等同于傻逼的执着，但绝非左粪的顽固——这是一部有教养的电影，是一部提倡教养的作品，它是反流氓主义的，左粪与此背道而驰——总之，这种真诚已经被这个时代彻底埋掉了，不知道以后是否还会出现。

从戏剧原理上讲，这部电影的戏剧冲突及其安排非常严谨，堪称典范。震撼力源于悲剧。即便“好人得救”的明媚结尾也无法冲淡悲剧的沉痛感。矫情了说，恰恰是一种对比式的强化，即结尾强化了悲剧。从现代意识来看，它的悲剧意味更为浓烈，那就是电影中那群真诚的傻逼完全是一架吃人机器上的螺丝钉，他们的一切美德都是为了实现做螺丝钉的愿望。还有什么比这一点更悲剧的？这是这个民族的悲剧。当然，至于这点，是我们现在的引申，与电影关系不大。

冯晴岚这个角色才是第一主角，绝对不是王馥荔，后者只是叙事者。冯晴岚是人类历史上的道德美人。虽然他们并不存活于现实，但正如梁祝的极端爱情那样让我们传诵千古而永远仰望。她不是天生的道德美人，她是肮脏人世中通过学习、修炼或成长而与世决绝的圣女。她们唯有死路一条，她们通过死亡嘲讽肮脏人世的同时，也净化了后者。如果这世上真有这样的女人，她若能向我投来一瞥，我会自我了结，无须她亲自动手。也就是说，圣女或圣徒在经传中的形象，照耀的仍然是现实悲剧。还有什么悲剧比梁祝化为蝴蝶那样更让人悲伤？！

如果在1981年，我会在报纸上写个影评说，男主角如果由王心刚扮演，效果会更好。可惜三十年过去了，它成为了不被提及的历史，日见萎缩。

啊，亲爱的冯晴岚，你的墓被抹平了没，你的墓真的有吗？
      </影评>
<有用数>37</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>xīn</作者>
<标题>传奇也罢 人生也好</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-02-19 22:22:27</时间>
<影评>
        传奇也罢 人生也好

文/caesarphoenix


   28年过去了，这部影片中人物对话的节奏腔调和对一些问题革命化的表达已经不太符合当下观众的观影习惯和审美需求，但无疑这部电影蕴涵着某些永恒的潜质，也是对曾经的那个时代的某种解释。

   影片涉及的层面很多：

   有关于革命的正义性（历次的反右、反右倾、文革运动、大炼钢铁、大跃进，这些在那时冠冕堂皇天经地义般的事情在后来都被证明是完全错误、不切实际、杀人于无形的）

   有关爱情（是像晴岚那样爱一个人就要爱他的灵魂，与之相濡以沫、不离不弃，还是像宋薇那样在组织的压力、外人的眼光、政治上的前途的威逼利诱下抛弃那一段小小的罗曼蒂克）

   有关真理（一个人是应该无愧于天地做个大写的人，还是低下头颅让不公义不合理狞笑着践踏过去）

   有关坚持（人也许有勇气背负一天、一个月、一年的不公正的责罚，但如果二十年，你仍会有信心见到朝阳吗？你难道仍然能不被这个非人的社会所逼疯崩溃吗？）

   有关理想主义和独立思考（罗群是个理想主义的共产党人，周瑜贞则是新时代新思想的化身。《再见，列宁》的最后有段话大概是这个意思：有着一个美好国家的理想固然是不错的，不过更要有为实现它做出的真正努力。  罗群和周瑜贞是做着真正努力的人，也是独立思考并带动别人独立思考的人，在当时的社会起着近于启蒙的作用，“以先觉觉后觉”）

   有关希望（这部电影拍摄公映时我们国家进入了一个传奇的时代：八十年代，这是一个诗歌、音乐、艺术、哲学的时代，一个各种思潮疯狂涌入，极端开放的时代，这是一个人民敢于思考敢于争取并使用话语权的时代，充满希望的时代  这部电影无疑是顺应了那个时代的潮流的          以众所周之的某个事件为标志那个时代终结了）


   这部影片的导演谢晋在中国电影史上是被大书特书的人物，其中的一位副导演黄蜀芹也是非常人物（后来拍出大陆第一部带有女性意识的电影《人。鬼。情》，从《天云山传奇》中对女性角色刻画的细致到位就可瞧出端倪了）。所以无论从影片内容还是影片的电影史地位而言，个人都是比较推荐的，但前提你要静下一颗心来，用心去感受电影的幻象万千。  另外不妨留意一下罗群刚出场时的一些台词，如今也有很切实的现实意义。
      </影评>
<有用数>49</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>北方尘</作者>
<标题>必有我师之《天云山传奇》</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-09-04 20:53:24</时间>
<影评>
                                                                   谢晋电影的借鉴价值

       谢晋，中国第三代导演，新中国第一代导演，自从看了谢晋的《天云山传奇》、《芙蓉镇》、《高山下的花环》、《舞台姐妹》等经典影片之后，我对其产生了深深地敬佩之情，从他的作品里，也看到了很多值得我进行借鉴的价值

       谈到谢晋的电影，首先给我印象最深刻的时候电影故事里的人物，其次是传奇曲折的故事内容，最后，是影片所传达的思想内涵。


       谢晋电影的人物特点

       谈到谢晋电影里的人物，给我印象最深的是《天云山传奇》里的冯晴岚，因为这个角色集结着人性的所有美好，虽然谢晋的电影总是给人一种政治伦理情节剧的感觉，在谢晋的前三个创作时期，人物基本上都是单纯而典型的，好就是好，坏就是坏，但这并不能说这是一个片子的败笔。我想，现实生活中，需要这种集所有美好于一身的道德楷模，对当代这个物欲横流唯利是图的社会进行一次原始美好本性回归的洗礼与精神感化，当代社会，需要这样超我的人物。同时，建国初期，电影本身就被定性与政治宣传的手段，文革期，电影更是沦为政治斗争的工具，在电影的功利性如此之强的条件下，运用典型单纯的人物更利于顺畅利落的讲述一个故事，简介明了的传递政治思想，更何况，那时的老百姓也较为单纯，复杂的人物是不利于政治目的也不利于观众理解的。因此，谢晋在创作的前三个时期作品里，塑造那些单纯典型、善恶分明的人物，对于其电影的目的来说，是一种实际而有效地手段，毕竟那是一个人们需要模范、需要榜样、需要神来崇拜的年代


       谢晋电影的故事特点

       谢晋本身就是戏剧出身，其作品被公认属于政治伦理情节剧。情节剧的主要特点是：

       注重影片故事性，以剧情见胜。调动曲折、传奇手段，与主流文化传统有关。

       结构清晰，段落完整。

       建立在伦理文化基础上的功能观，具教化作用。

       服务于多数人群。

       体现的社会理想是十分朴素的平等观念。

       建立在观众而非作者的艺术观念上，在适应中求征服，一般采用家庭情节剧形式。在场景和人物设置上体现“二元对立”原则，有时用道德判断代替理性分析。

       关注女性命运。  

       由此我们可以看到，谢晋的故事，与情节剧的故事特征相当的吻合，情节剧的特点就是谢晋故事的特点


      谢晋电影的思想特点

      谢晋创作前三个阶段的每部片子都几乎与政治挂钩，通过片中角色思想的转变来向观众传达出影片表达的思想，而这种传达并不是露骨的填鸭式的说教，而是将人物置于历史发展的典型性阶段，比如《芙蓉镇》是讲述17年和文革，《天云山传奇》讲述的是文革之后，《高山下的花环》讲述越南战争，《牧马人》则讲述改革开放。在这每一个阶段里，都有着鲜明的政治思想，谢晋正是通过故事、通过人物来对观众进行感化与教诲的。

      朱大可曾批评谢晋模式，认为“它恪守从“好人蒙冤”(辛德瑞拉遭继母虐待)，“价值发现”(王子一见倾心)、“道德感化”(继母回心转意)到“善必胜恶”(终成眷属、成为皇后)的深部结构”，“最明显的例子是它的情感扩张主义：道德激情以影片主人公为中心机智而巧妙地向四周震荡、激励出观众席间人们的无数热泪，观众被抛向任人摆布的位置，并在情感昏迷中被迫接受艺术家的传统伦理概念。”

其实，通过将政治思想置换为伦理道德，凭借剧中人物的悲欢离合，通过煽情使观众限于情感昏迷，趁机博取观众对人物所坚守价值或者价值转变的同情与认可，进而潜移默化中向观众“灌输”片子的思想内涵，我认为这是一种极为巧妙的手段。当代许许多多的主旋律大片，如果采用了这种手段，相信会得到不少观众的支持。


      综上所述，我所认为的谢晋模式是：

      有明显的宣传某种政治思想的目的

      将观众对剧中人物的同情和认可，潜移默化的转化为对其所宣传的思想的认同

      剧中人物单纯而典型，善恶分明，正面角色有着强烈的模仿榜样效果

      遵循情节剧的故事特点，故事发生于一段特定的历史年代


      其中最为有价值，最为值得借鉴的是第二条，如果将来我的片子要传达目中思想的话，我不仅要通过道德认同转化为思想认同，还要从人的本性上，进行置换，其实，相对于道德，人们对人性的认可将更为深刻，我的作品要试图挖掘人性，阐述人性，并且激发人们对于人性的觉醒与维护，潜移默化中，通过人们认可人性维护人性，达到人们认可思想并维护思想的目的。
      </影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>忆故</作者>
<标题>大写之前——看《天云山传奇》有感</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-11-27 16:54:14</时间>
<影评>
                研究生生涯行将结束，两年多不着调的“研究”生活让我的专业学习兴趣从“一丁点”逐渐缩减到了“无”。我不知道这庞大的研究队伍里还有多少像我这样不务正业的，但我绝对算是不务正业队伍中名副其实的歪瓜裂枣一枚。对专业研究的真心畏惧和绝望，让我不得不劈腿去散步游荡，找点意思出来。这种散漫自由的状态换句时髦的话就是：我是有些文艺气质的。是的，我也情愿被文艺。在大家搞研究搞学术搞文章等等各种搞都搞得风生水起烟熏火燎的时候我却有大把大把的时光用于消遣——看电影、看小说、逛网站等各种“闲”，而且隔三差五还来一次抑郁和虚弱无力。巴拉巴拉……废话真多，其实就是想严正声明我是一个有一些思想和文艺气质的有为无为青年。好，下面开始谈电影。

        谢晋执导的这部《天云山传奇》是我时隔两年后第二次观看。之所以还要动笔写一写就是因为与首次观看相比这次观影让我有了更多新的关于青春、理想、爱情以及人性的感悟。我也真心想把对这部电影的再理解收藏到我的成长记忆里，以告慰我终会一去不返的青春时代。

        影片是根据1979年发表的同名小说《天云山传奇》改编拍摄的，也正值文革结束后国家的政治生活开始转向的时期。影片故事也是在拨乱反正的新形势下浮现出来的，具有浓厚的时代特点和政治色彩。当然，我们以当下的视角和标准很容易把每个电影人物放进我们的道德谱系里去审视评判。特殊年代的极端氛围把每一个体的人性幽暗部分曝晒在阳光下，让它变得明晰可辨，让人与人之间产生了明显的道德分野。关于那个年代的人的一切似乎在我们的眼中都可以被理所当然地大写，罗群和冯晴岚们的屈辱、苦难、执着、理想、爱情等等我们都可以冠之以“伟大”，宋薇的懦弱我们可以称之为自私无情，吴遥的麻木无情让我们咬牙切齿地恨。我们有充分的理由控诉和反思那个年代扭曲的政治生活和政治制度，但我们是不是也需要反思我们人自身呢？环境和时代塑型着人，同样人也塑造着这个时代。执着和伟大、麻木和无情最终都让具体的个体来承担，时代和际遇只是大写了人，其实与善恶相关的某些人性因子甚至在人被大写之前就已经在了。看这部影片如果只停留在正义和道德的制高点，只会满足我们的控诉或感动的激情需要。其实在道德之外还有一条人性的逻辑线条横贯在故事里，让那些大写的人生不显得太过突兀而显得更加合乎理性，这样就能更好的理解冯晴岚为什么是冯晴岚而不是宋薇、罗群为什么是罗群而不是吴遥。下面我主要侧重于对电影人物的行为表现和人性特点进行关联分析，试图借助这部电影让人性的幽暗部分透些许光亮出来。

两种真理      

        在烟萦刺虻的一篇关于卡夫卡的博文里有这么一段关于真理的话：对人们来说，存在着两类真理，由知识之树和生命之树为代表，也就是能动原则的真理以及静态原则的真理。第一类真理关系到流逝中的时刻，第二类真理关系到永恒，正因为如此，第一类真理就在第二类真理中黯然消失。

        我觉得这段话用来理解冯晴岚和罗群最合适不过了。

        罗群就像一颗无所畏惧的赤子在执着追求着知识的真理，全身心投入到天云山的建设事业里，充分发挥知识分子的光与热。在科学主义盛行的时代，追求真理、攀登知识高峰成为知识分子毋庸置疑的崇高人生理想选择。所以罗群是当之无愧的此类知识分子的楷模，知识的真理和对党和祖国建设事业的忠诚成为他的绝对信念甚至是生命之本。我想看过电影的大多数人都会为罗群对真理的执着精神所动容，对比当下知识分子的现状我们自惭形秽。但是如果电影要呈现给我们的意义仅停留在这个层面那它就落入了俗套。这部电影是1980年拍摄，虽然文革已经结束，但是浓厚的传统意识形态色彩依然很浓。虽然这部电影依然有很强的时代烙印和政治正确色彩，但是它已经开始脱离窠臼还原个体本身作为人的特征。正如冯晴岚对罗群的评价——他就像一颗水晶，晶莹剔透般的纯净是罗群的重要品质，但是影片却为我们展现出了他的另一面——脆弱性和人格的非独立性。影片中罗群在受到政治迫害和感情伤害后，曾一度陷入了茫然和绝望，生命也因此受到严重摧残。关键时刻，是冯晴岚用无私的爱拯救了罗群，以其强大的生命感召力唤起了罗群活下去的信心。记得影片最后，面对奄奄一息的冯晴岚，罗群说：“这些（革命的理想、信念和情操还有爱情）都是你（冯晴岚）给我的，我不能没有你。”罗群这句话道出的不只是对弥留之际的冯晴岚的感情慰藉，更道出了一个人性事实——冯晴岚确实是一个有着绝对独立人格、自足丰盈的内心世界、强大的爱的能力和生命感召力的人。

        冯晴岚确实以她的人性品质撑起了一棵顽强的生命之树，以爱的行动诠释了关于生命的真理。看过这部电影的人都能在冯晴岚身上感受到更加强烈的生命力量，也被这种力量所深深打动，知识性真理在生命真理面前黯淡了。我们渴望攀登知识高峰寻求真理，但我们每个人的内心却更加强烈的渴望向往和寻求生命的永恒真理。相比罗群，冯晴岚同样拥有革命理想和热情，但却没有执悟于其中而始终有自己的独立判断，也对人有更深的体察和认识。在面对反右斗争扩大化的形势，她也敢于提发出质疑：“对党委提了意见就叫反党，改变了吴遥的做法就叫投降路线，跟宋薇谈了恋爱也叫道德堕落，团结知识分子就叫为右派讲话，这到底……我不会说假话……难道革命就需要人虚伪？人并不应该忠于事实忠于真理忠于同事吗？”罗群对于这场运动虽有疑虑和纠结却始终抱着“不能怀疑党”的态度，但冯晴岚却能坚持自己的判断：“我认为你没有任何问题。”也正是她的这份自我坚持与肯定，才谱写了与罗群感天动地的爱的篇章，也让生命和爱超越苦难得以升华成为永恒，因此她可以笃定地说自己是幸福的。

两种爱情

        我对这部电影的最大不满之处就是为什么爱情的负担只让女性来背，在爱情里沦陷的是女性，付出最多的也是女性，这显然是不公平的。或许是因为时代的局限性，这里先避而不谈。这里我就想结合剧情探讨一下冯晴岚和宋薇的爱情。

        爱情是两个人的事，但是爱作为能力讲的话主要还是一个人的事，它与个体的生命力密切相关。不知道是因为现代生活太稀松平淡还是咋地，爱情基本要靠“维持”。在我心里，“维持”是一个相当令人绝望的字眼，它和爱情有关吗？一个需要维持的爱情还是爱情吗？我相信一个有着旺盛生命力的人也会是一个能爱敢爱的人，也是一个能创造爱情的人，而不是靠“维持”。

        影片中宋薇的悲剧性不仅仅是因为那个环境，更是与她缺乏独立性的个性有关。每当现实和内心的渴望相矛盾时，不是选择听从内心的召唤，而是听从了旁人的意见。主动去向罗群表达爱意也是受到了好友冯晴岚的鼓励，和罗群划清界限也受到了他人的怂恿，在工作上也是听从吴遥的指示，甚至朱科长的话也能让她举棋不定，对罗群的平反也是受到周渝贞的启发。可以说正是这种性格缺陷让她丧失判断和认知力，丧失自我。即便放在当下，我想这种人也是爱情关系或婚姻关系中的绝对弱势一方，不是去争取和创造爱情而是把自己交给所谓的爱情和婚姻，我觉得婚姻对于这类人是绝对安全的坟墓。

        冯晴岚的一句“爱一个人就是要探讨他的灵魂”就奠定了她脱俗的爱情观。写到这儿，我不知道真正的爱情是什么样子，但是我知道人们对爱情的理解和追求是有境界高低的。我想这也是这部影片向我们传达的，正如影片最后宋薇说道“人生应该有更高的境界”，我想里面应该也包含了爱情。

        对比两人的经历，我真应该向命运讨个说法。冯晴岚是幸福的，却付出了常人无法想象的艰辛。宋薇最终寻获了生命的真谛和意义，可又得承受时间的残酷无情：“逝去的终将是失去了。”好像命运对谁都不好，总不能随人所愿，我想这可能就是生活的本来面目吧！谁知道呢？

两种正确

        在真理和谬误之间做选择，我们当然会选择真理，因为真理的正确性。但是我们选择的是真理，而不是正确。真理才是我们的真实需要，正确只是一种心理意义需要。

        从冯晴岚的观察中，我们可以得知罗群和周渝贞是同一种人，都是对真理执着追寻和坚持的人。而吴遥却只是一个只需要“正确”的人。我不知道他算不算自己的生活“无意义”的人，但通过影片，我们可以看出他是个特别讨厌个性化自由化事物的人，个人生活非常无趣，特别擅长以党和组织的名义来代替自己说话，骨子里是一个贬抑自我的人。他对正确的绝对需要达到了一种丧心病狂的地步，决不允许别人质疑或挑战自己。也是这种扭曲的心理导致他人性的偏执和冷漠。即使被四人帮整倒，他也会咬牙坚持，即使是文革结束拨乱反正大势所趋，他也不允许否定自己。

自己的一点感想

        这部影片为我们展示了人性的丑恶和美好，但在善恶分野之前，我们身上又潜藏了那些秘密呢？我们怎样才能认识被大写之前的自己？其实令人沮丧的事实是：关于我们自身的知识都是在经历许多无奈后反思得到的。苏格拉底说未经反省的人生不值得一过，但我看到的更多的人生实践事实是未经反省的人生也就那样过了。还听过这样一句说：“未经反省的人生是不完整的。”我觉得这句话更能让我不那么绝望，让我觉得我的心灵的渴望与追求还不是那么虚无，活得明白些也算是一种意义吧！

        今天看了秋水为镜的一条微博觉得挺有意思，粘来引用做结尾：

        “对外物来说，我们拥有它们的一个目的，是舍弃、或至少在心理上舍弃他们。成长的过程中，我们以为它是依靠和安全感的来源，紧紧抓住，但会有一天发现它们全都不可依赖。这时，真正能够依靠的本源就显现出来了，它常常发生在对外物的放下之后。这过程通常是残酷的，但灵光、顿悟、解脱却时常在灾祸之后。所以，怀才不遇事实上是不存在的，那些需要遇的“才”，实质是外物而非我所有。真正的才，不需要“遇”，它如同自性一样，一直在那里，属于自己，达成自己，是自己。同时，他可以把这才舒展开来，散发给周边，带来正能量和光芒。譬如康德和斯宾诺莎，在安静中独自伫立，成为山峦。”

        
      </影评>
<有用数>25</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>会笑的昨天</作者>
<标题>时代的脉搏</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-01-31 12:17:39</时间>
<影评>
                《天云山传奇》是新时期电影最有影响力的作品之一，导演悲剧式地深刻提示出中国“反右“运动斗争以来在人民政治生活中，由于极”左“思潮盛行的严重后果。作品以可贵的勇气、胆识、社会责任感对这一历史作了深刻的反思。通过活生生的人物形象，以及人物之间关系来体现的。

        影片中女主人公冯晴岚朴素崇高的人格与美好情操，在全片中浓墨的悲剧情景氛围中，淋离尽致地展现现出动人的鲜亮色彩。另一女主人物宋薇的刻画也非常成功。宋薇的形象意义在于：人们都可以看到她，像我，又像你，是一个有我、有你、又有她的角色。当作是一代人受蒙蔽、受愚弄，最后觉醒了的人物缩影。宋薇的觉醒转变正是当时社会民众思想觉悟解放的真实写照。

       影片反映出党的十一届三中全会后，中国大地上的曙光。
      </影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>若有所失丶</作者>
<标题>《天云山传奇》中的女性形象和父权文化浅析</标题><作者评分 />
<时间>2021-11-16 13:48:00</时间>
<影评>

谢晋电影在中国影坛具有不可撼动的地位，文革结束后的反思三部曲是其艺术创作的巅峰，他将个人的命运浮尘融入社会的政治变迁和历史演进之中，再现了中华民族一段沉痛的历史。本文对《天云山传奇》中的女性为研究样本，试图对其电影中的女性形象再现成因进行探析。
       一、受男权主导的女性形象
格莱德希尔和穆尔维有着相同的观点——女人是景观，女人是客体化的和受控制的。她断言女性没有“说话”权利，而且“他们”不可能通过电影表达出真正的女性性别。电影中的女性形象仅用于重新肯定男性的统一、完整和安全。
《天云山传奇》通过两个男性干部，罗群和干部吴遥对一个女性———宋薇的权力变化表现了女性是受男性主导和控制的。1956年，罗群担任天云山综合考察队的新政委，带领全队发现了天云山地区丰富的宝藏。考察队的年轻女性宋薇爱上了他。然而罗群因为支持知识分子、科学建设被打成“右派”，失去了主体地位，遂失去了宋薇。宋薇在重压之下与罗群划清了界限。
“反右”时，吴遥是胜利者。他利用职权把罗群打成“右派”，又向罗群的恋人宋薇施压，要她与罗群划清界限，嫁给自己。吴遥对罗群的政治打击以宋薇为标的，两个在政治上较量的男性，胜利的一方拥有对女性的占有权，吴遥首先取胜，因此他得到了宋薇。
后来，吴遥压制罗群的平反问题受到上级批评，他在政治上失势的同时，也失去了对宋薇的占有和宋薇对他的服从。宋薇坚决地离开了他。罗群平反重获主体地位时，也重新获得了宋薇的爱。宋薇离开吴遥，重返天云山看望罗群并幻想嫁给他。
从这一层面来看，《天云山传奇》中宋薇的形象完全隶属于男性的主导之下，她始终不是一个独立的个体，而是经典叙事中的女人，一个有待于男性去赋予其生命的意义的女性形象。
      二、对父权社会的巩固
在中西方传统叙事模式中有一对相反相成的叙事母题：英雄救美和美救英雄。同样，在男权文化为主导的现代社会中，男性也会面临厄运，在坚毅人格的背后也会有寻求批护的倾向。他们在世界的主战场上受伤溃败，渴望回归母亲的怀抱，享受无微不至的关爱，这时，女性化身为母亲成为男性的拯救者。然而，在影片《天云山传奇》中，这种拯救者形象的出现最终也是为男性角色服务的。
《天云山传奇》中，当罗群高烧不能动弹时,曾经的战友、自愿留下当乡村小学教员的知识女性冯晴岚在风雪之中用大车把他艰难地拉到自己工作的小学,组成了一个“家”。与其说他们是恩爱夫妻，倒不如说是革命伴侣。冯晴岚用近乎母爱的温情多年抚慰着“受伤”的罗群；而就在罗群平反之时，她却“油尽灯枯”了。
同样值得讨论的是，有些观众可能会怀疑罗群是否爱冯晴岚，也许直到死去，冯晴岚得到的都是罗群对她的敬重和夹杂愧疚的感激，而非爱情，罗群可能一直爱着的是宋薇。也许谢晋从来没有想表达这一层思想，但我们确实能从影片中读解出这一层内涵。
《天云山传奇》中冯晴岚自始至终，都像一支蜡烛一样，在罗群的黑暗时刻，照耀并且温暖着罗群。以照顾男性主人公罗群获得了观众的褒扬和肯定，以最终因体力不支而去世，赢得了观众的同情和惋惜。从这一层面来看，《天山云传奇》给予女性的只是一次强化父权制的再教育，使男性的主体地位更加巩固，女性在无主体性的境地中陷得更深，使女性在观看时定会丧失性别身份的认同。
从对父权文化的态度上看，谢晋的《天云山传奇》虽然塑造了3位女性形象，但基本上是对父权文化的强化和巩固，或许正是因为这个原因，谢晋电影受到了当时某些激进主义思潮的批评。挑战传统父权的主题后来出现在第五代的电影中（如《黄土地》、《红高粱》、《菊豆》、《大红灯笼高高挂》等），并成为第五代的旗帜。
由于谢晋影片中的女性形象既有传统渊源，又有现代色彩，既可以满足潜意识中传统的男性想象，又可以满足显意识中现代的革命需要，所以很容易为现代观众和社会所接受。其中隐含的对父权意识的强化，也隐藏在了政治斗争和情感交织当中。

</影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>轻罗小扇</作者>
<标题>很庆幸我看到了这部电影</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-03-09 15:11:33</时间>
<影评>
               上周日去电影博物馆参观公益影展时，恰巧放的是这部电影。在这之前，我都没有听说过，而当我第一眼看到《天云山传奇》这个名字的时候，尤其是传奇两个字给我的联想是：难道是老的武侠片？眼前似乎都浮现出狄龙演的旧式武侠片的场景。而谜底随着电影的开始也很快揭晓，原来是讲旧社会文革时期的故事。

    我满怀期待地看完了这部电影，而电影不仅没有让我失望，反而是大大出乎我的意料，原来旧电影也有这么有思想这么触动人心且发人深省的电影啊。

    无论从思想上、内容上还是精神上来说，这部电影都是无懈可击的。人物形象性格相当丰满，演员演得也很到位，有革命、有思想、有小人物在特定时代里的感情、命运，充满了人文关怀和人性的光辉，我被深深地打动了。虽然是老片子，但它对于人性的探讨、思想的启蒙直至今日仍有很大的借鉴意义。我很庆幸，我看到了这样一部优秀的影片，这弥补了我观影的一块空白。看着如今中国电影层出不穷的烂片，本来已经对中国电影比较失望的我这次终于又重拾了不少信心。。

    一直以来，中国人都讲究中庸之道，在中国更多的是跟随社会主流的价值观和凡事喜欢从众的人。一方面，是因为中国人从小没有培养起自己的思想和独立的精神。另一方面，中国还比较穷，对于基本的物质生活还没有保障好，谈何精神生活呢？政治里说“经济基础决定上层建筑”不是没有道理的。因此，对于一个没有独立思想和精神世界的人而言，即使自己心里隐约觉得这样做不对，但安全是第一位的，为了不让自己被孤立、陷入生活困境，只能紧紧跟随和依附别人、组织、集体或社会，一步步丧失自己的底线。事实上，学会保护自己没有错，但如果完全没有自己的思想，那就很可怕了。这不仅对于个人，而且对于集体甚至于民族都有深远的意义。

    如果硬要鸡蛋里挑骨头的话，那就是说话腔调有些做作，画面有些杂点，毕竟是老电影，1981年的，但瑕不掩玉。
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>小凡mio</作者>
<标题>短评写不下了。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-05-26 11:36:16</时间>
<影评>

之前对第几代导演的推崇不置可否，以为只是矮个子里拔将军，但看了这部电影才认识到了以前的自己是多么浅薄。无知使人无畏，只有在认识到世界的广阔之后才能了悟到自己的渺小。无论是从题材、叙事还是运镜上来看，它永远都不落于俗套，也值得被电影史反复提起；虽然它带有些许的政治意味，但优秀的电影往往能超出题材本身的限制，电影的伟大从来不受任何方面的桎梏，革命青年的反思与深刻的心理活动在时隔半个多世纪之后仍能引发人们对人生意义的思考。疫情从来不是迷茫和懒惰的借口，真正优秀的人是从内而外的，是像罗群一样不论何情何景都能保持独立的思考与日复一日的坚持，是由内而外的谦逊和善良，是数十年如一日的赤诚。
坚守、纯粹、本心、安贫、思考、爱党爱国，这些看上去被用烂了的形容词，其实就算拥有出现其中哪怕一条，也永远值得我们去歌颂，去景仰。

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>