<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>忠奸人 Donnie Brasco</电影名>
<年份>1997</年份>
<评分>8.2</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2212201036.jpg</封面>
<导演>迈克·内威尔</导演>
<演员>阿尔·帕西诺 / 约翰尼·德普 / 迈克尔·马德森 / 布鲁诺·柯比 / 詹姆斯·拉索 / 安妮·海切 / 保罗·吉亚玛提</演员>
<简介>为了对付黑社会，联邦调查局的探员皮斯顿（约翰尼•戴普 饰）不得不告别妻子和三个女儿，化名唐尼•布拉斯科打入黑帮鲁吉罗家族卧底。为了取得帮派内部成员的信任，唐尼在头目“老左”（阿尔•帕西诺 饰）的带领下，参加了一系列的犯罪活动，也逐渐掌握了他们的犯罪证据。
                                    
                                　　然而，长时间的相处中，“老左”对唐尼信任有加，唐尼也见识到“老左”温情的一面，慢慢地对他产生了敬佩之情，傍徨不定，不再向上级及时汇报情况；同时，由于卧底工作的特殊性，唐尼极少和妻女见面，家庭生活濒临崩溃。
                                    
                                　　此时，帮派内部的仇杀开始了，“老左”的上级黑桑铲除异己，掀起了一场腥风血雨。唐尼也将面对或“忠”或“奸”的抉择。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>眼睛oo</作者>
<标题>谁是那个特工，我很高兴会是他。</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-09-11 02:26:29</时间>
<影评>
        这部电影很沉重很郁闷，两位主角都是我最喜欢的演员。

转贴一只文：

作者：蓝色在线


他是特工，在卧底的过程中，可能是人格魅力太强了，他被左右了。当目标信任了他，把他带入了黑手党，并为他作担保。直到最后被提示出最信任的人是个政府特工，黑手党付出了巨大代价，而他，也会此付出了生命的代价。 


赴死时，他甚至也并未责怪他，“谁是那个特工，我很高兴会是他。” 


一切，来源于一个男人对男人的欣赏。这是一部值得花上2个小时品味的电影。 


电影《忠奸人》取材于真实事件，讲述的是一个联邦探员在黑手党的卧底生涯。提到卧底，很容易令人联想到《无间道》系列电影。将这部拍摄于1997年的《忠奸人》与《无间道》作对比，可以看到，在故事的情节性上，《无间道》要胜于《忠奸人》。在人物形象的塑造以及影片深度上，《忠奸人》则要高于《无间道》。警匪对立是《无》中从始至终贯穿的主线，一切的情节也是随之展开，这完全是一种水火难容，你死我活的较量。在《忠》片中，导演把大量的篇幅放到了对黑手党的描绘中，除了片中主人公道尼，联邦调查局在片中完全处于一种辅助的地位。 

这部电影最吸引我的是其中三位演员的个人魅力：约翰尼.德普，艾尔.帕西诺，迈克尔.麦得逊。约翰尼.德普——好莱坞有名的大酷哥，曾经挤掉布拉德.皮特，当选最性感男士，虽然同属于那种可以迷死女人的男星，德普的演技则明显要高于布拉德.彼特。在《忠》一片中，德普饰演在黑手党的卧底探员道尼，这个角色本身给了演员很大的发挥空间，一方面是工作，一方面又要面临着妻子儿女的抱怨，回到家后甚至女儿都懒得和他说话。与此同时，卧底工作的特殊性质，又决定着他要冒着极大的风险，每天处在一种紧张压抑中，而调查局上司不时得会给他一下更为危险的任务，面对着缺少支持的困境，道尼处在一种煎熬之中。在黑社会的圈子中，顶头上司莱佛蒂对他极为器重信任，甚至把他当成自家人，而更高一层的老板桑尼也看好他，把他时时留在身边，对充满了悲剧色彩的莱佛蒂，他始终抱着一种愧疚的心理，在影片的最后，他坚持要把私吞的百万现金留给莱佛蒂，为他完成梦想，买一条船。纵观整部电影，道尼处在三种主要矛盾之中，这三种矛盾的激烈碰撞，使他的精神上的压力处在崩溃的边缘。 

迈克尔.麦得逊算不上一位明星，最早看到他是在罗伯特.德尼罗的电影中，所饰演的当然又是黑手党了。之所以提及他，是因为，无论是外形还是表演，他都像极了角色中的那个黑手党徒桑尼.布莱克。这是一个狠辣狡猾胆大包天的人物，用莱佛蒂的话来说，他是一条隐藏在草丛中的毒蛇，他可以策划杀死老板，然后自己上位。他可以为一点小事杀人，同时他又极为自负，当证明道尼是联邦探员的证据摆在他面前时，他依然固执的说，道尼不可能是卧底，这大概是影片中最精彩，也最具讽刺意味的一个片断。桑尼的声音低沉沙哑，与他那种阴狠毒辣的性格刚好吻合。这样一个人物，你会觉得无论有怎样悲惨的下场都是罪有应得。 

艾尔.帕西诺——当年的第二代教父，在所看过的所有他主演的电影中，他永远都是锋芒最露的一个，你会很容易的感觉其他演员的光辉会完全被他抢走。与以往塑造的强者的姿态不同，在《忠》片中，艾尔.帕西诺饰演的莱佛蒂是一个黑手党的小人物，这个角色充满了一种悲剧色彩，为黑手党工作了30年，却一直没有上位的机会，他喋喋不休，总会重复说着他的“功绩”，他不够狠辣，不够绝情，这也决定了他会永远是个小角色。在另一方面他欠组织的钱，是因为儿子吸毒被迫借债，对于黑手党他早已经厌倦，留下的理由则是因为债务。对儿子他恨铁不成钢，那种又爱又恨的感觉在两个镜头中被艾尔.帕西诺诠释的淋漓尽致，一个是在圣诞夜，道尼来他家里作客，这时他儿子要出去吸毒，他抬起头看了儿子一眼，在看影片时，这个动作带给了我极大的震撼。在现实生活中，这个动作出现在很多的父母看着不成器的儿子出去胡混时情景中，帕西诺的演绎简直就是现实生活的一种展现。第二个镜头是在，莱佛蒂的儿子因为吸毒，被抬进手术室生死未卜，莱佛蒂在走廊的座椅中对着道尼失声痛哭，当时有一句话，他就在这个医院中出生，而我现在却要看着他进手术室，等着他生死的消息，帕西诺把那种对于子女的爱，自然而又真挚的表现了出来。莱佛蒂对于道尼，更像是种长辈的寄托，可以说他把道尼当成了自己的儿子，各方面维护他，同时他又把道尼当成了自己的希望，他在他身上看到了希望的但已经无法实现的东西，对于道尼的器重，集中体现了他对于理想的一种寄托，对于这样一个人物，只能哀其不幸吧 

莱佛蒂并不是阿尔.帕西诺最经典的作品，但他在片中表现得浓郁的悲剧情节，却能让人回味无穷 。 


刚刚看完这部电影开始想写点什么.也许对于我来说,电影前半部分不怎么合我口味,因为都是在讲一个FBI如何混进黑社会，情节上没有无间道那样紧张，所以看得有点拖拖拉拉的感觉．进入后半段，我似乎能感觉到这不是一部讲述黑社会和警察周旋的片子，而是讲述男人之间友谊和忠诚的片子，只是将友谊和忠诚放进了一个特定的环境里讲述给我们听．阿尔．帕西诺饰演的小头目的角色从一开始给我的印象就是一个迫于生活却渴望象正常人一样自由呼吸的黑社会成员，并非大奸大恶的人．他一方面爱着他的家人，一方面不得不因为家庭而去铤而走险，一方面渴望能大赚一笔或成为接班人，一方面他只想有足够的钱一走了之．他的形象就象是成千上万的小人物的投影，谁愿意冒着生命的危险去做那些不法的勾当，谁愿意杀人？如果不是生活的窘迫没有人会喜欢生活在这样的环境里面．而阿尔．帕西诺饰演的小头目流露出更多人性方面的东西．好比当他让道尼和他的家人一同过圣诞，好比他在描述他和道尼俩开酒吧的样子，好比当他的一切幻想成为泡影坐在船头失望而又无奈的眼神，好比他拿出那张新闻报纸时早已预料到一切的矛盾，好比他平静的穿好大衣，脱掉身上所有贵重物品等待死亡的平静．．．他最后说的一句话是：”告诉道尼如果真有密探，我希望是你．”其实他内心希望道尼是个好人，希望黑社会所有的罪恶能够被揭发，他希望一切都结束．因为他早已知道道尼是密探，而他却没有揭发，这也以为着身为担保人的他总有一天会为道尼送命，但他最终没有揭发，为了男人之间的友谊和忠诚．．．．  

　　而道尼本可以在完成任务后脱身，他却无法脱身．因为他的手上掌握着另一个信任他，关心他的人的性命．在那次警察临检的时候他将计就计将３０万美圆藏在家中，他早已想好，要将这些钱给他的担保人，希望他能够带着钱逃得远远的．当他们在码头商量最后一次行动时，道尼突然对本说：”你还记得你说过的那条船吗？要多少钱？”道尼知道最后一次任务完成后也就是他离身份暴露不远了，而本离死亡也近了，他只想本尽快地离开这里．然后他说：”你不是说只要有３０万就远走高飞吗？你的梦想不就是这个吗？”他等不及了，希望本快点离开．而事实上最后一次行动还没来得及完成，他已被FBI带走，带着他的不安和遗憾，欺骗和内疚．  

　　这的确是一部很好的片子．虽然年轻的Depp帅气逼人却无法盖过Al pacino的锋芒．不知道为什么，我看着Al pacino的脸就觉得他是一好人，就象我看着让．雷诺的脸时从不觉得他演的是坏人．他们都有同一种魅力． 
      </影评>
<有用数>476</有用数>
<没用数>31</没用数>
</review>
<review>
<作者>望月封道</作者>
<标题>单人无间亦无道——《Donnie Brasco（忠奸人）》</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-09-14 22:42:02</时间>
<影评>
            写下这个标题的瞬间感觉很诡异，就像说《教父》是西方的《龙城岁月》，严格说来逻辑不通。

 

     故事没《无》那么戏剧化，毕竟改编自真实事件。话说回来貌似《无》片头有“本片纯属虚构，如有雷同，纯属巧合”，料想真实会像《忠》一样，不至于那么浪漫，虽然Johnny Depp还是帅得让小妹们痛哭，Al Pacino还是酷得让弟弟些抽风。

 

     卧底生活绝对是最惨无人道的。装，拿命去装，当真高难度，想是前卧底些去电影班培训一下肯定都是殿堂级的演技，但这个都还不是最挑战的。俗话所谓日久生情，这情并不局限于住院病床上换盐水的护士小妹秋波涌动，大男人间日子混久了即使不至于背断，档刀也是自然。即使没一起嫖过娼，至少一起扛过枪，还一起蹲过仓，怎可能说当真“不可因私废公”就斩手足？法律的判决随着法官锤子一敲就定，良心的判决在无数深夜揪心相随。上了卧底路，当得差，立仆，当得好，抽干，反正是个死，人挂心挂的区别。

 

     探员Joe化名Donnie打入黑帮内部，引荐人Lefty待之如子，从基础混法手把手教起，将黑帮之道倾囊相授，二人遭遇无数艰险，历经无数磨难，均凭着彼此以命相证、肝胆相照的豪情一路走来。等到Donnie成功取得黑帮一切内部情报之后，才发现自己已然混入黑帮最高层，毫无全身而退的可能。Donnie本想将Lefty安置于黑道之外过后，再回头表示身份揭发其余黑帮，谁知最后功亏一篑，被同事强行带走重归白道。身为Donnie的担保人，Lefty自知难逃一死，平静走出家门，等待道友的枪声。

 

     Donnie从开始被Lefty整个压服，到融入黑道身份过后，渐有力度和Lefty争执，到最后Lefty彻底相信Donnie的“清黑”，枪抵自己脑袋给Donnie上最后一课，影片里两位主角的几场对手戏精彩绝伦。Donnie的夜半发飙，Johnny Depp的表现已经盖过绝大多数同时代男星，但和Lefty留下身上余物出门赴死一场比起来还是稚嫩，Al Pacino无懈可击于每一个细节，的确不愧于上个世纪百位演员的第一名。

 

     影片镜头的运用也有相当的味道。Lefty出门过后画面一黑，接下来一声枪响，随后的枪声却是重新还原为Joe的Donnie正在靶场练射击。如同他早就意识到了的，打在Lefty的身上的每一枪其实都是他Joe扣动的扳机，只不过此时他只有面对被打成蜂窝的人形标靶，恍然兮兮。

 

     影片爱情戏份不多，但是从另一面镜子里透视出Donnie卧底生活的悲惨，Lefty的家庭篇章也起到了类似的作用。两个男人来自不同的背景，处于相同的环境，每天刀口上舔血过活，最后还是连自己家人都保护不了，整个电影的隐隐悲情为此又重了三分。

 

     Joe最后看着那勋章的眼神已经告诉观众影片没有去判断是非对错。正义，为了维护这个空泛的词语，有的人走上了卧底之道，注定无间徘徊。Joe最后抽身而退了，带着一个勋章，一份五十万的人头悬赏，一颗永远不可能平静的心，隐姓埋名消失于人间，只留下这部电影，一遍又一遍地讲述着他忠奸中的故事。
      </影评>
<有用数>104</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>林愈静</作者>
<标题>落魄的黑手党</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-03-13 07:31:07</时间>
<影评>
        这是到目前为止，我看过的，唯一一部，AL Pacino呈现出无奈的可怜相的一部电影，在其它电影里，他是如此嚣张，他有大段的咆哮，而这里他演出一个落魄的黑手党，又老又弱，唏嘘的不行。

 

喜欢外片的人，绝对不会放过这部电影，它由AL Pacino和Johny Deep主演，这两个人在这部电影里，都颠覆了自己以往的形象，而这部电影也真是长，好像有150多分钟。

 

许多人都记住了最后的场景：他知道老大Call他过去是要解决他了，离开家门前，他告诉老婆，如果唐尼打电话来就告诉他，即便他真的是卧底，我也无憾，他仍是个很优秀的小伙子，然后他走到门厅的柜子旁边取下手表，链子，戒指，掏出兜里那一大把零钱，最后做了一个诀别的动作：把房门钥匙也取下来放在家里，然后，他整整衣服和头发，从容不迫的关门而去，再也没有回来，这个郁郁终老的黑手党的八袋弟子就这样完成了他的一生，在他不得志的日子里，收工回家，就坐在14#的黑白电视机前一遍遍的看Discovery频道那弱肉强食的非洲大草原。他借唐尼一百块钱来包红包。他雄风犹在，只是这已不是他的世界，面对窘迫的生活他努力保持斗志但又总无能为力。

吴宇森同学在《The Killer》（义胆红唇）中让四哥直白的对发哥讲出：『如今已经不是我们的江湖，我们这些老派人没有用了～』

比之前者，这样的直白倒显得太假，太煽情了，细节的力量是无穷的，含蓄的表达也能令回味更长久。

 

这150多分钟很容易的就过去了，看一部好片儿时，总是有时光飞度的感觉，变相的延长了生命。
      </影评>
<有用数>100</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>E3F058</作者>
<标题>【忠奸人】：时代落寞</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-01-02 13:09:40</时间>
<影评>

1991年，英国导演迈克·内威尔受邀拍摄一部有关70年代末黑手党的电影， 片方选定了阿尔·帕西诺和汤姆·克鲁斯作为主角。彼时享誉影坛的黑帮片导演马丁·斯科塞斯正在筹拍【好家伙】，为避免与其正面冲突，内威尔的拍片计划暂时搁浅。到1996年，【忠奸人】的拍摄重新启动，约翰·尼德普代替了汤姆·克鲁斯饰演唐尼·布拉斯科，但片方自始至终都没有替换阿尔·帕西诺。
阿尔·帕西诺于1972年出演【教父】第一部，由此声名大噪，开始了他在黑帮片黄金时代的演艺生涯。从黑道大佬到帮派打手，从劫匪强盗到警察记者，他不断开拓自己的艺术境界，塑造了众多熠熠生辉的角色，对于观众来说，阿尔·帕西诺俨然是黑帮片的标杆性人物。片方选他饰演老左，自然是实至名归，而阿尔·帕西诺也不负众望，成就了他在九十年代最后一个深入人心的黑帮角色。
老左引荐唐尼。
从片中可以推断，影片故事发生于1979年至1980年的冬季。彼时，美国总统吉米·卡特争取连任落选，离开白宫时，被认为是美国历史上政绩最差的总统之一。其实不光卡特，整个七十年代的美国政界都令人不满，十年之内竟连续换掉了三任总统。
1974年，因水门事件引发的监听丑闻不断发酵，尼克松失去了国内大部分的政治支持，被迫宣布辞去总统职务，成为美国历史上第一位在任期内辞职的总统。为替代尼克松的职位， 当时的副总统福特在未经选举的情况下直接被任命为下一任总统 ，这在美国历史上也是第一次。福特上任后立即特赦了尼克松，加上未能重振疲软的经济，引起民众不满。所以在1976年总统大选时，卡特旋即以微弱的优势击败福特上台。与六十年代手腕强硬的艾森豪威尔和八十年代锐意进取的里根相比，七十年代的民众心中对当时的政府充满了深深的失望、不满和怀疑。
这一时代背景同样被反映在【忠奸人】一片中，卧底探员唐尼的上级主管，自始至终都是一派官僚气息。初期见面，便不容争辩的要求唐尼引荐另一名卧底探员打入黑帮组织，全然不顾唐尼危险的处境。唐尼为了配合老左，需要临时借用一艘游轮，但主管只顾眼光短浅的推诿扯皮。由此，不难理解为何当唐尼收到政府的查税账单时勃然大怒，擅自中断了与上级的联系。在唐尼心里，这样虚伪无情的政府并不值得他出生入死。
“你不是唯一一个冒生命危险的人”
除了政坛动荡，七十年代的美国还面临一系列的社会危机。
首先，国内通货膨胀，经济萧条，进入长达十年的滞胀时期。片中尼克曾向黑桑建议抢劫油罐车，说“现今的石油很值钱”，即是暗示第四次中东战争爆发导致的石油危机。
其次，美国从越南撤走了全部军队，结束了旷日持久的越南战争，但越战引发的国内危机并未消退。老左在与唐尼闲谈时说“所谓的军队，就是一帮你不认识的家伙送你去干掉另一帮你不认识的家伙”，显然是民众对越战不满的真实写照。
还有，黑手党势力的愈发猖獗，促使美国政府通过一系列法律来打击有组织犯罪。唐尼正是因此渗入黑帮组织，接近老左。
除此以外，值得注意的还有越战期间便开始兴起的性解放运动，这一运动反对性别歧视，争取妇女与男子享有平等的社会地位和政治经济权力，要求改变基督教禁止离婚的戒律，主张婚姻自由。性解放运动强有力的冲击着传统的性观念和性道德，受此影响，七十年代美国民众的婚姻观念也大为改观。
片中唐尼和妻子的感情破裂，便是这一观念变更的缩影。唐尼的妻子难以接受丈夫数月不归、疏于顾家，要求丈夫承担起自己对家庭的责任。而唐尼固守传统的家庭观念，认为丈夫对家庭的最大责任在于让妻子“按时收到支票”。
“你究竟在做什么？要是告诉我真相，我会好受一点。”
在越战中成长起来的新一代人，他们的思想观念更为开放和激进。老左的儿子沉溺于毒品最终不省人事，唐尼的女儿十二岁便有了男朋友，生气了还会称自己的母亲是”婊子“。
【忠奸人】的出众之处在于，它力图通过报纸、人物对白的只言片语来传递一个更广阔的社会背景，为观众营造一种独特而真实的时代感。这自然是因为本片是基于FBI探员乔·皮斯顿的真实卧底经历改编的，但更深的层次上，影片由此引出了人物命运在时代洪流中的浮沉。老左和唐尼，在某种程度上成为了美国七十年代时代精神的缩影。片中出现过一个富有深意的细节，在佛罗里达度假时，老左一行人谈到报纸头条的新闻——约翰·韦恩去世，黑桑不经意间感叹道“他怎么会死呢”。约翰·韦恩是好莱坞有史以来最伟大的影星之一，早年间以出演西部片和战争片中的硬汉出名，被视为当时那个年代美国人心目中英雄主义的理想化身。约翰·韦恩的去世代表了一个时代的终结，而老左的死则代表了又一个时代的终结。老左便是七十年代的约翰·韦恩，一个纯粹的，理想化的，罗曼蒂克的人物。
阿尔·帕西诺生于1940年，出演【忠奸人】时，他已经57岁。而老左多次提到自己混了三十多年，推算一下，他初入黑道是在五十年代初，与阿尔·帕西诺相似，都是二战后成长起来的一代。这样，由演员本身便为影片增添了一重时代层面的意味。
混迹街头三十多年，老左不光一事无成，还负债累累。全家人挤在市区的一间公寓里，生活时常拮据。随着年龄越来越大，老左越来越力不从心。作为父亲，他没有精力去管教自己的儿子；作为丈夫，他给不了妻子应有的幸福生活。帮派的老板换了一拨儿又一拨儿，提升却总没有老左的份儿。用一个词概括老左的生活，那就是“失败”。
唐尼的出现，使老左的生活出现了一点转机。和一般的街头混混不一样，唐尼年轻气盛，为人正派，敢作敢当，又没什么背景，所缺的就是一些指点与调教。老左一辈子在人手下办事，杀人放火的做不来，也就攒下点经验教训，正好可以让唐尼给自己打下手，这样自己的机会和出路也就多一点。
“我老二上还长了瘤。”
但老左自始至终都不知道的是，唐尼是个卧底，接近他只是为了搜集情报。对于唐尼，卧底这份工作与别人坐办公室没什么不同，为的都是养家糊口。唐尼爱自己的妻子和女儿们，对妻子的担忧和不满也心知肚明。但在经济不景气的年头，能有一份这样报酬优厚的工作至少让家人不用为生计操心。在家的时候，他能做的也只有抢着帮妻子打扫卫生，为女儿做顿早餐，虽然这并不足以弥补妻子平日里的付出。
起初，在唐尼眼里，老左就是一个滑稽的老油条，欺软怕硬，死要面子，小气抠门，圆滑世故。唐尼的任务就是骗取他的信任，从而尽快渗入黑手党内部。但从第一次踏进老左家门开始，两人的关系便朝着唐尼意想不到的方向发展了。
唐尼心中对妻子抱愧，无奈只能用这样的方式来弥补。
老左是滑稽爱显摆，但并不意味着他是个任人拿捏的软柿子。老左既通人情世故，又会审时度势，是个名副其实的“聪明人”。老左守规矩，见人下菜碟，平日里不动声色，但没人能糊弄得了他。至于为什么提升总轮不到他，倒不是因为他胆小怕事，只要上头有吩咐，下手杀人他二话没有，眼都不眨一下。老左一辈子为黑手党做事，明白杀人是他唯一的出路。但他也只愿为出路杀人，所以他那么在乎自己曾经做掉过的“26个人”。正因为如此，没人把他当成狠角色。
老左有人情味，讲脸面讲道义。唐尼虽然只是个跑腿的，但老左不仗势欺人。唐尼送他红包，他会回礼，虽然最后拐弯抹角的收了回去。也只有他会记得唐尼说自己是孤儿，主动留他，为他做饭。有牢骚有难处，也不避讳唐尼，有什么说什么。就这样，老左真正接纳了唐尼，而唐尼由此有机会暗中观察和深入到老左的生活中去。
“唐尼，别以为你能瞒得过我。”
唐尼对老左唯一有过不满的地方，或许是老左时不时的打压他。虽然唐尼和帮派里的其他人在一张桌子上吃饭，但一直都是以老左手下的身份行事，受老左的控制。出于对自己利益的考虑，老左不希望他与上层接触，要不然自己在唐尼身上的心血就白费了。但唐尼需要渗入上层以获取更重要的情报，尽快结束任务。由于老左的阻碍，唐尼的进展缓慢，一方面他时刻处于丧命的危险下，另一方面，他内心的暴力与阴暗也被激发出来。上级主管时刻提醒唐尼自己的真实身份，但为了保命唐尼又必须忘记自己的真实身份。与老左的朝夕相处，更使得情况复杂了许多，唐尼在内心的重重矛盾之中，渐渐丧失了对自己的身份认同。
听着殴打日本老板的磁带，唐尼难以置信，自己竟变得如此暴力。
老左清楚自己年纪越来越大，得到提升的可能性就越来越小。眼看在黑帮中永无出头之日，他渐渐萌生退隐之心，多次向唐尼提及自己希望能摆脱目前的处境。他寄希望于佛罗里达的夜总会，企图借此拥有一片属于自己的天地。无奈苦心经营一番却被黑桑强行接手，就连唐尼也脱离了自己的控制，老左的希望彻底成了泡影。另一边，他的独子在病房中奄奄一息，身为父亲却无能为力。在这双重打击之下，老左心力交瘁，失声痛哭。唐尼作为局外人，看到了老左心里不为人知的凄凉和无奈，自己的内心也生出无限悲怆，他决心为老左做点什么，这份肝胆相照消解了两人之间最后一层隔膜。
“唐尼，我爱你。”
唐尼向黑桑和自己的上级主管隐瞒了趁乱私藏的三十万现金，希望能送给老左。而老左虽然发现唐尼为自己借来的游轮属于政府财产，但并未揭穿事实，为了保护唐尼，他放弃了自己几十年的老友尼克。在码头的一场戏，各怀心事的两人都陷入了难以抉择的困境。唐尼失去了自己上级的支持，处境越来越危险，必须尽快脱身；但一旦自己脱身，必然会暴露身份，老左作为自己的担保人，势必受到牵连。老左虽怀疑唐尼是警方的卧底，但又难以接受这一事实。在老左这一方面，唐尼背叛与否的标准不仅是卧底不卧底那么简单，即便唐尼真的是卧底，他也并没有在道义上背叛老左。因而老左不愿再深究下去，他选择相信唐尼。
直到唐尼身份暴露，老左必死无疑，他还存有最后的一点希望。在走之前，他吩咐妻子，“要是唐尼打电话来，要是真有这个人的话，告诉他我很高兴是他”。对于老左，此时无论唐尼的则真实身份是谁都无关紧要了。老左就像当初的尼克，不管是不是被冤枉的都死定了，在黑道上混，每个人都会有这一天，不过这回终于轮到他老左罢了。唐尼要是卧底，老左就是引狼入室，受到惩罚是必须的。至于唐尼，自己已经死了，也不必再去为难他。要是唐尼不是卧底，也不用再说什么，老左原谅了唐尼，他不想让唐尼为自己的死感到自责。
码头车中，老左眼眶湿润，拿枪指着自己，而不是唐尼。
时间推进到老左生前的最后时刻，他穿戴整齐的坐在家中，木然的看着电视。唐尼第一次到老左家，电视里的猎豹正在猎杀羚羊，但这最后一次，猎豹却遭到了鬣狗的围攻。老左喜欢动物，猎豹作为力量和威严的化身，令老左无比的着迷。如果说人人心里都有一个属于自己的英雄的话，老左的英雄就是那头猎豹。老左终其一生，穷困潦倒，但始终未曾放弃自己的信念，一个充满了个人英雄主义色彩的信念。他坚守着人情道义，坚守着原则底线，至死不渝。
但老左最后的结局就像是这头被围攻的猎豹，就像是那头被牵着走的狮子。他并不适合在黑帮中生存，甚至的，他也并不见容与整个社会。他所代表的一代人的价值观念，在七十年代的洪流中，被冲击的支离破碎，他不理解为什么帮派的老板说死就死，他不理解为什么儿子如此自暴自弃，他不理解为什么自己一辈子受人支使，他不理解为什么唐尼要做卧底，他就像被围攻的猎豹，穷途末路，等待他的只有死亡的终结。
老左生前的最后一刻。
这就是老左一代人所生存的环境，一个由欲望驱动的社会。每个人每天从起床开始，就为了欲望而劳苦奔波，他们从来不考虑自己为何这样做，这样做有什么意义，他们只是浑浑噩噩的活着，最后归于虚无，整个世界上不变的只有贪婪的欲望。他们总是谈论着道德责任，但并没有谁真正去奉行这些东西，维系着整个社会运转的不是所谓的正义与道德，而是暴力与欲望。
再看唐尼，他最后侥幸从黑帮斗争的血雨腥风中抽身而出，但却无法面对自己的上司，无法面对自己的妻子女儿。上司因为他渎职，并未给予他重任，只是象征性的给了一枚奖章和500美元。而妻子女儿，正等待着他承担起自己的责任，跟他们讲述一下自己当年的英勇事迹。但唐尼此后注定要活在内疚、自责、谎言和遗憾之中。他无法再承担起自己对家庭的责任，不是因为他懦弱自私，而是因为他的信仰已经崩塌，老左死了，他的内心也残缺不全，如同行尸走肉一般。
片头蒙太奇，鬼魅般的重影和凝视的双眼，意味着什么？
【忠奸人】是一出悲剧，那这出悲剧最终指向的矛头是谁呢？或许我们该向唐尼一样，在心里掂一掂500美元的奖章和老左，孰轻孰重了。
 


</影评>
<有用数>94</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Daniel</作者>
<标题>印象最深的一个镜头</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-01-06 19:17:27</时间>
<影评>
        Al Pacino知道自己的最终审判即将到来，他告诉自己深爱的妻子：晚上不用等我了，我可能很晚才会回来。接着，正要踏出家门的他悄悄的回到屋里，拉开抽屉，将自己身上稍微值点钱的东西放了进去——一块手表，一卷零钞，一条项链——他肯定为自己没有给家人带来更多而后悔，但现在他能做的只有留下这些东西。他关上了抽屉，犹豫了片刻，又轻轻的把抽屉拉开了——他怕他的妻子发现不了抽屉里放的东西。
      </影评>
<有用数>78</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>tarkberg</作者>
<标题>《忠奸人》方法论暴怒、真实杀手与浪漫喜剧导演</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-04-19 21:08:12</时间>
<影评>
        Donnie Brasco

Method Rage, True-life killers and A Rom-com Specialist





1996年春。纽约。天空灰暗，空气中弥漫着一股废气的铅味。贝赛皇后大桥高高耸立在东河之上，桥下污水恣意奔流，一辆凯迪拉克孤独地拖行在桥上，车头捆绑着一个摄像机。坐在这辆车中的是两位好莱坞的巨星：阿尔•帕西诺饰演马斐奥索•“老左”•拉杰罗，而新星约翰尼•德普则饰演中央情报局的卧底侦探唐尼•布拉斯科。

拖动凯迪拉克的是之前的制作车，其中端坐着英国导演麦克•纽维尔，他正拱着背观望着监视器。这个镜头已经过了12遍了：“老左”这个黑道大佬根本无法相信唐尼刚刚把一个欠债人吓得屁滚尿流，并把他保时捷911的钥匙拱手相让。“我可已经杀了26个人了，他害怕的竟然还是你？”他怒吼道。想把这句话说出讽刺的味道来可不是一件容易的事。他们一次又一次地重拍，氛围陡然紧张。

“我的表演够格了吗？”最终，帕西诺忍不住对着麦克风吼叫道。纽维尔，这个54岁的温文尔雅的剑桥毕业生，抓起他的对讲机，说道：“对不起，阿尔。我不这么认为。” 帕西诺立刻彰显出他标志性的狂怒：“操你！操你！操你！你得知道这是我最后一部电影！等拍完这部电影，我就得退休啦！” 纽维尔叹了口气。在他的记忆中，在格拉纳达电视台工作可不会是这样的。。。

2007年12月。英格兰，赫特菲尔德。拍摄《忠奸人》已经是整整十年前的事情了，而他也远隔贝赛皇后大桥的阴影整整三千五百英里，不过，对于纽维尔来说，这一幕仍然历历在目。现在，Total Film正在赫特福德大学，礼堂中座无虚席，大学即将免费放映一场《忠奸人》，而纽维尔则将对这些观众发表演讲。

纽维尔看上去十分友好，与其说他是一位来自好莱坞的导演，不如说他更像一位中年大学教师。唯一让他看上去不会主持一场有关TS•艾略特诗歌研讨会的线索正是他手腕上那只卡地亚手表，这只镶有钻石的手表时不时地从他衬衫的袖口里滑落出来。这无疑是个优雅的见证，它证明这位谦逊的英国绅士和前电视导演业已蜕变为好莱坞的赚钱机器：《四个婚礼和一个葬礼》、《蒙娜丽莎的微笑》、《哈利•波特与火焰杯》。

在放映结束之前，Total Film溜进了礼堂旁边的一个房间。房中单面的窗户镜面使这个房间看上去像极了FBI审讯室，这个环境适合我们的交流。“我想他们正看着我们。”当纽维尔和我握手时，他小声地说道。他的情绪不错，特别是因为《忠奸人》仍然是他自己最为钟爱的作品。“今天下午，我终于又看了一遍。这是多年来的第一次。。。它看上去仍然优秀。我总是为之骄傲。它永远是我的最爱之一，因为这种类型片总是传达着深刻的人性寓意。”

《忠奸人》根据中央情报局卧底侦探乔•普利斯通的回忆录改编，后者在70年代末期潜入了臭名昭著的伯纳诺黑帮家族。他是一个坚强的西西里移民，声称自己从来没有在受到威胁时流过一滴汗，他的卧底工作最后导致了超过100个犯罪分子的被捕。对于中情局来说，他无疑是一个英雄；但是一个被他背叛的黑手党却广发追杀令，向任何能够让他人头落地的人提供50万美元。

普利斯通的回忆录《唐尼•布拉斯科：我在黑手党中的卧底生涯》是一本坦诚的书，为此，好莱坞的制片厂不会吝啬以高价买下这本书的版权：这可是一个阴暗、戏剧化并且真实的故事。起初，帕西诺将和汤姆•克鲁斯联手主演，后者将饰演普利斯通/布拉斯科这个角色，而执导话筒的则是英国导演史蒂芬•弗莱尔斯（《肮脏甜蜜的事》）。然后，马丁•斯科塞斯开始拍摄《好家伙》，于是《忠奸人》被搁浅了，制片厂当然不想和《残酷大街》的导演硬碰硬。

六年之后，《四个婚礼和一个葬礼》在美国取得了意想不到的成功，于是，英国导演纽维尔重启了这部电影的拍摄计划。“我开玩笑地说，这些英国导演如此无知，他们竟然不害怕马丁•斯科塞斯。”本片的制片人马可•约翰森如此说道。

如果说《好家伙》是90年代最具代表性的黑帮电影的话，那《忠奸人》又是什么？约翰尼•德普回答道：“这是一部操蛋的电影。”他当然有理由这样说，为了拍摄这部电影，他耗尽心力学习普利斯通独特的举止癖好和他硬朗的步伐。“为了使我自己他妈的看上去像这个家伙，我可花了很多心思，”德普说，“他可是活生生的真人。我只是假装是他而已。” 普利斯通最终还是被德普的演技给折服了：“他看上去真像我。这种感觉太奇妙了。”

对于德普这个年轻演员来说，布拉斯科是他演艺生涯中的突破点。当他演绎这个角色时，他的眼睛（那双永远游移的、紧张的、充满罪恶感的眼睛）都传达着友谊与背叛的电影主题。就本片的本质而言，它所讲述的是关于两个男性情感之间的悲剧故事：他们一个是猎人，另一个是猎物。诚然，这并不是一部史诗巨作，它不具备科波拉《教父》那样的宏大篇幅，也具备斯科塞斯《好家伙》那样的如此肮脏的暴力。

其实，《忠奸人》与其说是一部有关黑帮大佬的电影，还不如说它更关心黑帮社会的底层人物。你不会喜欢和“老左”这样的人物为伍的。他得了“睾丸癌”，他的儿子是个瘾君子，他作风老牌，但却鲜有朋友。不过，他仍然愿意和唐尼一起坐着豪华桥车兜风，两人亲如父子，他想尽办法让唐尼介入到由桑尼（迈克尔•马德森）掌控的布鲁克林区，并且从来没有怀疑过，原来唐尼竟然是个卧底。“如果你是个反骨仔，”他对唐尼说，“那我就是黑帮有史以来最蠢的杂种。” 阿尔•帕西诺在本片中献上了他一生中最为出色的演出之一：节制、令人同情、具有令人难忘的悲剧性。

对于纽维尔来说，帕西诺和德普这对搭档无疑是一个天赐。“他们之间的化学反应实在棒极了，”他说，他似乎早已忘记，在拍摄本片的过程中，两人都用肮脏的笑话考验过他的耐心。德普是其中最没有耐心的一个。“我就天天带着这个操蛋录音机走来走去，”回到1996年的拍摄现场，他向来访的记者抱怨道，“我可爱上了它。可它实在是太反社会了。纽维尔十分讨厌它。”而帕西诺则是玩得很尽兴。他之后回忆道：“我从来没有像那次那样笑得这么厉害。当我要拍那些戏剧化的大场面时，我总是让自己放轻松，我越是轻松，所能达到的效果就越好。”

不过，纽维尔除了生气之外，可有更多的烦心事。“我真的很想告诉阿尔，他必须节制自己的表演，”他承认道。“那个时候，阿尔正处于他演艺生涯中的临界点，他的表演风格总是如此夸张！语音很夸张，动作很夸张，什么都很夸张。。。而这个角色需要的是节制和低调。幸运的是，当阿尔想到自己自从演绎迈克尔•科里奥尼开始就养成这一风格，结果到现在反而成为了一种包袱，他就觉得很好笑。他很快就意识到了其中的反讽。”

1996年春，纽约。“你这个操蛋的英国娘娘腔！”这句带有浓重布鲁克林口音的脏话简直就是来自于《黑道家族》。自然，一个聪明人也会说这句话；但他并不是一个跟随纽维尔的工作人员——事实上，他被迫与其合作。他正在把他的怒火发泄在纽维尔的身上。这位导演正在一个黑帮夜总会里闲逛，这里曾经是一个指甲美容所，里面有酒吧，还有一个唱片机，唱片收集除了弗兰克•辛纳屈别无他人。他和cosa nostra一起喝着酒，感受着真正的黑帮生活（不过他身上可没有“假钻石”），突然之间，事情爆发了。

“有人向我推荐这帮布鲁克林人，”纽维尔回忆道，“他们从一开始就对我报有极大的怀疑，于是，其中一个人决定来挑衅试探我一下。那些日子，休•格兰特刚刚在日落大道惹上了麻烦。于是，这个家伙向我走来，说道（纽维尔把自己的音调故意降得很低，好像一个隔着风衣说话的黑帮份子）：‘干他娘的休•格兰特。。。’他就是这么说的。于是，我就回答道：‘好啊！’接着，他又重复了那句话：‘干他娘的休•格兰特。。。’这个家伙显然要得到些我的什么反应才肯罢休。‘你知道吗，’我对他说，‘如果我的确指导了他的话，那场口交肯定会看上去更温柔点。’整个房间的人都笑了起来。从此之后，他们就再也没有惹过我。

好吧，虽然大多数人已经对他服气，可那个挑衅的人可没那么容易罢手。“你这个操蛋的英国娘娘腔！”事隔多年，当纽维尔回忆起这个人的时候，他不禁笑了起来。“整个晚上，这个家伙都想把我惹恼了。他真的不喜欢我。我把自己的嘴紧紧地闭起来，面带笑容忽略这一切。但是，当我们离开时，我向他们中的一个提及此事。他真的很愤怒：‘他说什么？告诉我他对你说了什么！’我终于意识到，没有人喜欢这个家伙，如果给他们一个合适的理由，他们就会干掉他。对于这些人来说，如果他们不喜欢某人，给他们20块钱，他们就会把他给干掉。如果我再抱怨的话，整个家伙很有可能已经被干掉了。”但纽维尔毕竟还是一个英国人，他没有让事情发展到那个地步。“我不知道那个家伙还活着与否，”他沉思道，“不过，我怀疑他已经死了。”

和黑帮共同生活的真实经历使《忠奸人》拥有一种真实感，而这，正是其他黑帮电影无法达到的。在电影中，“老左”喜欢看自然纪录片，而《忠奸人》本身也像一个纪录片，它更加在乎有关人性的细节，正是这些细节使那些处于地下世界的人们显得特殊：从“忘记这件鸟事”这句话的特殊含义到对fugazi（假钻石）的定义再到一堂有关聪明人是怎样放钱的礼节课程（把钞票卷成一团，大张的放上面）。

当这部电影在1997年首映时，它所展现的深度和智慧使它赢得了许多赞赏（《名利场》说，“这是一个引人入胜的、戏剧化的犯罪故事。”）。不过，真正让这部电影得到赞誉的还是两位主演：“帕西诺和德普简直就是一对完美的搭档，他们的演绎令人吃惊地微妙而智慧，并互相刺激着对方。”《滚石》的彼特•特拉维斯如此写道。奥斯卡本来可以顺从舆论把小金人扮给这两位演员的，但它最后还是没有这么做。那一年，奥斯卡忙着给《泰坦尼克号》、《尽善尽美》和《心灵捕手》分配奖项，而《忠奸人》最后只得到了最佳编剧一项提名。

然而，时过境迁，《忠奸人》仍然是一部具有力量的黑帮电影，这是一部用心、有灵魂去刻画的电影，和那些懒惰的重复着类型片漫画式人物的电影相比，本片的人物更加真实鲜活。这个故事并没有太多火爆的激战场面，但却是一部标准的人性悲剧，这是一部有关小人物尊严的电影，一部有关背叛的电影，它以不动声色的方式感动着我们。那它是否称得上是一部经典之作呢？忘记这件鸟事吧！


</影评>
<有用数>61</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>哈哈怪</作者>
<标题>I'm not becoming like them; I am them.</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2012-01-19 02:42:33</时间>
<影评>
        根据FBI传奇探员、人称卧底祖师爷的Joseph Pistone的真实经历改编。Joseph当年化名Donnie Brasco（即本片片名），成功打入纽约黑手党五大家族内部，5年后功成身退，使得黑帮中上百人被定罪。为了逃避追杀（悬赏50万美元），Joseph至今仍在用假名、出门得伪装。不过他倒也没闲着，出书、做顾问、包括在本片拍摄时给Johnny Depp说戏。

把这么个无间道的故事拍成电影，几乎是顺理成章的事，接下来的问题是，找谁拍，怎么拍。Mike Newell的名气不算大也不算小，但他很有想法：老大的呼风唤雨地球人都知道，但你知道还有像老左这样勤勤恳恳却始终无出头之日的倒霉蛋么？卧底的凶险处境不用说也猜到，但你能想象他游走于道德与法律、背叛与正义之间的挣扎么？据说当年胡佛局长不主张安插卧底，原因是怕他们染上恶习；但看完本片会发现，更大的问题不是身份的模糊，而是亲手把肝胆相照的兄弟和亲如父子的朋友送上断头台的决绝，这要受到多大的良心谴责？就像Donnie在片中所说，That's the same thing as if I put the bullet in his head myself.他曾想给老左买艘船，让他远走高飞；老左说如果一定有一个奸细，他很高兴是他。Donnie最后得了一个勋章和五百块钱，空留一脸茫然；影片没有交代老左的归宿，但Al Pacino最后掏空口袋默默出门的镜头让人心酸。真实的情况是：老左要赴的这个会确实是鸿门宴，但被FBI拦下了；FBI想让他做污点证人，但被老左拒绝；组织上念其忠心，决定不追究他对Donnie的担保之过；老左始终不相信Donnie是卧底，直到在法庭上与之对峙；老左最终入狱11年，出狱后不久死于癌症。
      </影评>
<有用数>36</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>信德维拉</作者>
<标题>What's the fucking am I? Forget about it.</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-05-08 16:56:21</时间>
<影评>
        有些电影。也许不能像《黑暗骑士》，或者《致命魔术》那样，第一次就给你以无比的震撼。但是一遍又一遍地看，你会越来越发现导演与主演们在细节里的造诣，在每一次重新去品味这部电影的时候，都能重新被震撼，重新被感动，重新去理解，重新对这个世界有新的看法。

    比如《猜火车》。也比如《忠奸人》。德普这些年红的发紫，海盗的故事似乎永远不会有终点。可是谁会去注意他在90年代就具有了成为一个真正伟大演员的所有特质。他拿起珠宝钻石喵了几眼，随手扔给老艾尔，轻描淡写地告诉这个老黑手党，you'd better sold it to somebody who don't know it. 然后可怜的莱夫蒂上钩了。

    如果说德普只是表现出他应该表现的，帕西诺给我的感觉是，他永远在超出他要表现的。教父一二时的帕西诺太过年轻，英俊有余，霸气不足。他固然城府极深，满腹心机。但是那种阿尔帕西诺特有的外露的霸气，是在《疤面煞星》，《午夜惊情》后真正形成的。《闻香识女人》中那个品位独特，孤傲卓绝的老盲人是这种霸气的一个巅峰，《导火线》中用痛苦去保持自己敏锐判断力的老警察是这种霸气的延续，而在《忠奸人》中，他终于不再霸气了，但是他的演技仍然超过了他自己的角色，让周围的人包括德普都失去了自己的风采。

    Wise guy always right. Even he's wrong he's right. 《忠奸人》的台词总是有一种淡淡的幽默，充满黑手党的特色。莱夫蒂是一个小人物，但是每时每刻都在故意表现出自己的强势。几乎每次都以失败收场。追要8000美元欠款的时候德普用小伎俩就解决他故作残忍无法解决的问题，看到狮子吓得连呼fuck，在做他那个所谓只有他才能烹制的烤鸡肉时弄出一堆火还是女友帮他扑灭，看着德普步步高升被老大信任一脸茫然失落，以及最后感动无数观众告别女友的镜头。阿尔帕西诺完美地从教父变成了黑手党党员，而且是最低端的党员。不再心狠手辣，不再强势，剩下的只有小混混的狐假虎威，尽管杀人仍然不手软，但是真正面对考验的时候情感总是战胜了他自己。也许这是很多人不能成功的原因。不够残忍，不够无情，不够决绝，不够把所有东西都看成是交易，不够把自己的命豁出去赌一把。

    但是这些人适合做朋友。如果桑尼死了道尼不会流一滴眼泪，可是莱夫蒂呢？看着他伛偻着腰把道尼的钱卷成一卷，教训道尼，wise guys never carry money in their wallet, they carry money in a row. 就忍不住被这个家伙感动。一个没有任何优点，自负虚张声势没有真本领不够心狠手辣没钱没地位贪财不仗义的小人物，却成了整部电影最感人的人，让卧底为之几乎忘记了自己的任务。

    当一部电影真实到让你感到几乎可以在街上看到这个人的时候，这部电影也许离失败已经不远了。人们总是不愿意去看那些真实的东西，他们宁愿花上几百块去看另一个星球上发生的蓝色皮肤人的故事，或者再过一百年转基因都无法创造的美人鱼海盗。但是《忠奸人》这样的电影，值得你去看两遍，三遍，四遍，五遍。

    最后你终于发现了生活的本质。夫妻。朋友。事业。这些真正属于自己生活的东西。你的得到你的失去你的付出你的收获。

    如果有选择，我会去做桑尼瑞德。但是这个世界需要莱夫蒂。我们所有人都需要莱夫蒂。他是所有人的生活。他有所有人的缺点，也有所有人的优点。

    失意的时候，想想莱夫蒂。What's the fucking am I?

    也许只有forget about it.
      </影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>尼玛</作者>
<标题>忠奸人</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-06-07 18:56:49</时间>
<影评>

《忠奸人》算不上老帕的顶级作品，也不是Johnny的代表作品，但他无疑是一部好电影。为了对付黑社会，联邦调查局的探员皮斯顿（约翰尼•德普）不得不告别妻子和三个女儿，化名道尼•布拉斯科打入黑帮鲁吉罗家族卧底。为了取得帮派内部成员的信任，道尼在头目“老左”（阿尔•帕西诺）的带领下，参加了一系列的犯罪活动，也逐渐掌握了他们的犯罪证据。
　　然而，长时间的相处中，“老左”对道尼信任有加，道尼也见识到“老左”温情的一面，慢慢地对他产生了敬佩之情，傍徨不定，不再向上级及时汇报情况；同时，由于卧底工作的特殊性，道尼极少和妻女见面，家庭生活濒临崩溃。

     此时，帮派内部的仇杀开始了，“老左”的上级黑桑铲除异己，掀起了一场腥风血雨。道尼也将面对或“忠”或“奸”的抉择。

　　     第一次看Johnny Depp演这么“正”的角色，不过也是他挺早时候的片子了。和如今相比，似乎变化不大的样子，仍旧那么有味道。同样是黑手党，老帕在片中饰演的莱弗尼却与《教父》中的迈克那王者之风有很大区别，想受重视却只能无奈地被人忽视，有一种说不出的无助，凄凉感。
   

     早就说过不太想看带有悲剧色彩的题材的影片，但最终还是看了。此片的整个基调还是比较阴沉的，纵使是暖色调的部分也让我有种说不出的压抑感。

 

     道尼莱弗尼的情感从最初的陌生到后来所演变的仿若父子之情让我动容。莱弗尼是个落魄的黑手党，但在家里亦是个普通的老人，很难想象这种身份的转换。他对待道尼非常的真诚，而越是真诚道尼的内心就越愧疚。因为他探入了莱弗尼——作为一个父亲、一个拥有爱人，的普通的一面。

     也许，是小人物的悲哀吧，就像莱弗尼所说的，他们都是别人的“车轴”，随时围着车轮转悠——无人会顾及他们的感受甚至生命。小人物也有小人物的梦想，莱弗尼的梦想就是带着情人搭乘游艇远走高飞。对其有深刻愧疚之情的道尼则想要帮他实现这个愿望，让其脱离寄人篱下、充满危险的生活，而且莱弗尼是他的引荐人，他身份暴露之日就是莱弗尼暴死之日。

 

　　“If you're a rat, then I'm the biggest fucking mutt in the history of the Mafia.” 　　多么讽刺的一句话，却透露出了太多。莫名的凄凉之情席上心头，预示着莱弗尼最终的悲哀。            影片结尾同样讽刺得令人心酸。道尼痛苦得失去了莱弗尼，完成了九死一生的卧底任务，幸福美满的家庭也已经破碎，换来的却只是少得可怜的奖金与不名一文的表扬勋章····· 　　“工作吞噬着我”，而生活吞噬着我们的灵魂与希望。 
　　

</影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>斑驳</作者>
<标题>1.叹命运的残酷 2.赞pacino的演绎</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-12-09 22:13:03</时间>
<影评>
        好片子！

刚刚看了，十年前的片子。

感觉挺沉重。

pacino的角色是片子黑手党徒刻画得为最丰满：作为一个人，真实的一个人，除了黑手党身份，一切都那么如常：身边心爱的女人、不争气的儿子、需要为生计奔波养家糊口；同样爱慕虚荣，习惯对同党以a friend of mine称呼手下的小弟，想坐老大的位置；可有时头脑中也有抛空一切，去过自己想要过日子，寻求一个解脱。pacino把depp渐渐看成自己的希望，在他和depp双方的眼中，或许二人的关系如父子。

片子最后的结局是大家都能想到的，二人的命运轨迹从一开始就不同，不过其上有某段重合罢了。“我就是他们”让depp险些没能“尽职”地完成身位的fbi任务。

片子总是在透出一种残酷，这种残酷是为了生存。pacino深谙此道，从他老是反复看video type就可见。

现实对于pacino和depp同样残酷……

对于我们呢？

寻求生存和守护家庭似乎在片子中似乎是解不开的矛盾。我想这一定是作品对真实事件的再加工，制造矛盾，让片子看起来更生活更真实，更吸引人。


另外，影片几处细节让我觉得导演或者pacino的功底：

1.pacino在left hand上对depp的心灰意冷，撕card那段

2.pacino在医院对depp和说完“i love you”后，起身走向病房的探视窗，向里面探头张望动作。

3.pacino把depp告诉他red的儿子的事儿之后，depp把他叫打算告诉他boat的事儿，犹豫期间，pacino说他冷，瑟瑟地，像个孩子。

4.pacino给depp看过杂志上的fbi boat之后，要干掉red的儿子，pacino让depp在前，自己用枪颤颤巍巍地在后面，显得那么无助。

5.pacino最后离家那段。从接到电话，跟女人告别，走到门口，回身放留给女人的随身之物、关上抽屉、再小心的把抽屉拉开……经典，无语了


ps：pacino始终坚守着一些黑帮rules，虔诚地坚守着，或许这样的人同样是最可信赖的。让我想到水浒的108将，得了，扯远了。
      </影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>