<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>97古惑仔战无不胜 97古惑仔戰無不勝</电影名>
<年份>1997</年份>
<评分>7.6</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2607350060.jpg</封面>
<导演>刘伟强</导演>
<演员>郑伊健 / 陈小春 / 李嘉欣 / 莫文蔚 / 万梓良 / 林晓峰 / 朱永棠 / 谢天华 / 吴君如 / 黄秋生 / 张耀扬 / 林尚义 / 尹扬明 / 李兆基 / 张文慈 / 梁焯满</演员>
<简介>黑社会洪兴社的屯门区话事人恐龙被东星社的耀扬杀害后，龙头蒋天养（万梓良）决定从山鸡（陈小春）和生蕃中选出一个填补该空缺，铜锣湾的话事人浩南（郑伊健）深知该职的压力，力劝山鸡放弃与人争权夺位，但苦劝无效。生蕃为打压山鸡，勾结耀扬设下诡计，令山鸡好友大天二死于非命。
                                    
                                　　另一方面，屯门区某中学教师欣欣（李嘉欣）一向反感黑社会，但在结识浩南后，对黑社会的以往印象有所改变，更在短短时间内对浩南产生倾慕之情，两人发生一夜情。然而因为生活于两个完全不同的世界，加上浩南始终无法对前女友（黎姿）忘情，他们的感情注定只能是无疾而终。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>五色全味</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-07-17 00:04:24</时间>
<影评>

当初看大卫波德维尔的《香港电影秘密》，书首便有彩页介绍香港电影的摄影，其中的例子便是《97古惑仔》中山鸡与生番在陋巷中的一场移焦戏。当时负责掌机的是导演刘伟强本人，他单人掌机移焦，焦点于三四个人中急速变换，其摄影快准狠的程度，当今世上确实少有。

刘伟强是出了名的快枪手，又导又摄。打一枪换一炮，整部戏下来，也就王家卫电影里撒泡尿的功夫。古惑仔中最快摄制记录是《猛龙过江》的14天时间，但这部片子亦获得了这个系列的最高票房——香港本地是2200多万。

回过头说这部《战无不胜》，还是说到刘伟强的手持摄影。这部戏在整部古惑仔系列电影中，在摄影风格上，个人觉得已经到达了最圆熟的地步。虽然古惑仔系列电影一直是七日鲜式的快餐作业，但却创造了一种难得的纪实感极强的画面语言，不但符合了漫画化的快节奏叙事，亦加重了电影的真实感。在这部戏中，刘伟强的手持摄影更是发挥到了极致，在片头其精湛应变能力便已初现端倪，多角度随时移焦变位，这种风格一直贯穿到故事结尾；除此之外，固定镜头和轨道摇臂的应用多放在轻松与过渡段落，符合一般商业片的叙事规律，整体画面语言一张一弛，节奏感极强。

除了技术上的优势。这部电影似乎在整个古惑仔系列中质量一般，乏善可陈。但《战无不胜》有一个相当强硬的时代背景却是不容忽视的，那便是97香港回归。在电影上画前，时值香港第一次特首选举，而3月上画后，7月便是回归之日。对于港人而言的变数与未知，《战无不胜》恰好做了最佳诠释。

电影设计山鸡与生番竞选揸fit人，显然是有意讽刺换了港督的“生番”特首。特意设计乡下仔生番荒腔走板的竞赛言辞，似是对97后的民主忧心忡忡。尤其以古惑仔的形式来阐述“民主”，揶揄姿态更是再明显不过。戏尾于戏院中搞辩论与公投，简直就是活生生的代表大会，而双方看似公正的竞选之下，背后更是有另一社团从中作梗，最终公投分崩离析，还是得最高话事人做主，97前港人阴谋论的危机感与何去何从的离弦心态看得再清楚不过。

除了隐喻之外，这部戏也是古惑仔系列电影中首次开始堂而皇之的反英雄的一集。其实古惑仔电影面世以来，外间就有不少闲言碎语，抱怨此系列引领了一些不良社会风气。电影制作人文隽当然早有意识，所以在上集《只手遮天》中，便让细细粒惨死，用爱情戏塑造悲情英雄，意欲使用这些反英雄路数扭转整部戏的偶像式鼓吹基调。但《只手遮天》到底只是浅尝辄止，爱情戏意味更浓；而这部戏甫开头，郑伊健所饰演的陈浩南便已经开始对着陈小春所饰演的山鸡进行苦口婆心的劝善教育，坦言古惑仔揸fit人之路不过是穷途末路。如此明显的口吻在戏后更以一幕“陈浩南在课堂上教育梁焯满一批青年混混”上升到高潮，其阐述的主题再昭然若揭不过，浅白到仿若是“古惑仔之路走不得”“不如好好读书”，其实是对着那些被这系列电影“毒害至深”的观众所说，可见其反英雄的用意之深。

其实96年叶伟信的一套《旺角风云》，以及查传谊的《旺角揸fit人》，就已经开始反省与挖苦这股风靡了两三年的古惑之风。随着97的逼近，大话事人与小话事人进行对话，权利的收割与转移，这些街头的烂仔传说更是快一步不攻自破，古惑仔的风潮行将就木的趋势也是愈演愈烈。

98年《龙争虎斗》一出，趋势就更明显不过，从《龙争虎斗》看来，古惑仔系列电影无论从技术还是叙事上而言，都已经走到了尽头。时局决定命运，古惑仔系列电影从《战无不胜》到了一个临界点，此后便注定落寞。今日想起来，那几年也不过就是回眸一笑的风光罢了，烂仔的童话故事怎么可以当真呢？

</影评>
<有用数>154</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>白玉京</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-04-12 22:40:53</时间>
<影评>

蒋天生死后，洪兴社十二分堂商议请回在泰国发展的蒋天养来领导洪兴。在蒋天养回归香港前后，东兴社雷耀阳策划了一次对洪兴社的渗透行动。
期间，蒋天养看似若有若无的干预，其实把控全局走向的能力，展现了洪兴社领导人管理社团最根本，也是中国文化最核心的智慧原则——“德高望重”。
目录：
1.蒋天养一开始真的不想回香港？
2.蒋天养为何在恐龙死后决定返港？
3.蒋天养和陈浩南说做大事是什么意思？
4.蒋天养为什么拒绝并训斥黎胖子做毒品生意？
5.蒋天养流放黎胖子是什么讲究？
6.蒋天养运用了哪些领袖特质？
7.在中国为什么要讲“德高望重”，西方资本冲击和中式人情智慧的矛盾融合揭示了哪些视野格局？

1.蒋天养一开始真的不想回香港？
介绍蒋天养，不得不提一下洪兴社的发家背景。洪兴社是蒋震在码头工人中间以命换命建立起来的黑帮组织，可以视为蒋家的家族事业。
而蒋震两子蒋天生和蒋天养从小都是黑帮出身，黑帮出身说自己不想做老大，就像说活着真没意思一样。蒋天养之所以出走泰国发展事业，完全是一山不容二虎，在继承权的问题上最终是哥哥蒋天生胜出。
蒋天养寄居乡外，他真的已经适应在泰国的生活，不再关注洪兴的事情了吗？蒋天生虽然意外身死，于情于理，家族事业总不能让给外人。蒋家两代人都在执掌洪兴，恩威尚在，十二分堂有没有分家篡夺之心，都要先问过蒋家人再做决定，所以才打着幌子去见蒋家人分量最重的蒋天养。
蒋天养知道洪兴早晚都要来问他的意思，但人却是一种奇怪的动物，你若直接说我想回去做老大，重振洪兴，反而被各个分堂看轻，甚至产生联合起来排挤你的想法；你若假意拒绝或拖延含糊一阵，各个分堂却更加恭顺。
蒋天养把众人留在泰国，利用拒绝的智慧赢得了时间，不仅在吃喝玩乐上展示了自己的雄浑实力和人脉关系，也考察了各个分堂堂主的喜好和站位。毕竟黑帮是经常换老大的组织，它不讲忠义。蒋天养离开洪兴很久，要不要回来一定要先把形势和人心搞清楚再做决定。

因此，中国人的谦恭退让并非是真的退让，而是一种当仁不让的策略。凡是需要你要主动做才能完成的事情，都是小事，凡是你能做而人家请你来做的事情，稍微谦虚谨慎一些，这个就叫做当仁不让，是必须要做的大事。
2.蒋天养为何在恐龙死后开会选老大，并宣布返港？
洪兴内部各怀鬼胎，外部东兴社虎视眈眈地实施渗透计划。所有的事情归结起来，只有一个问题，就是群龙无首。领导人意外身亡，有分量的分堂堂主又都聚在国外，内忧必致外患，出问题是迟早的事情。
恐龙的死对蒋天养来说不是麻烦，而是契机。分堂堂主的位置谁来做都可以，关键是这个位置需要老大的拍板。洪兴的实权人物在一起开会商量这件事情，蒋天养尽管还没有接手洪兴，是个局外人，大家还是要听一听他的意见，这就叫规矩。而蒋天养也非常得有自知之明，知道自己的决定，各个分堂堂主并不真心买账，所以才说，这件事要民主，听一听大家的意见，这个也叫规矩。

蒋天养表态返港

事情就这么决定了，基哥问，蒋先生是不是要回去继承大位？蒋天养说，只是回去看看，顺便给死鬼大哥上柱香，没有正面回答，但其实已经暗示：于情，我该回去继承祖上香火；于理，选分堂堂主这件事还没最终结果，既然你们刚才听了我的意见，那么之后就不要听我的意见了吗？

洪兴不能长期群龙无首，无论蒋天养做什么决定，洪兴的代表都该回去了，蒋天养此时此刻表态回去主持大局，真可谓顺应事理人心。
3.蒋天养和陈浩南说，做大事是什么意思？
蒋天养在洪兴是没有根基的。他在选举分堂老大这件事上只是取得了部分的人事权，要想站稳脚跟，最少要有几个分堂堂主的支持。
陈浩南曾经帮助蒋天生重回领导人宝座，这在外人看来，他和蒋家的关系是甩不脱的。更何况陈浩南忠心义气人人皆知，其前任老大大B哥是蒋天生嫡系，本身也亲近蒋家。在开会研究山鸡和生番谁来做分堂堂主的时候，陈浩南能够冒着被兄弟误解的风险做出有利于兄弟实际，同时维护大局的发言，这就是做大事的素质。这样的人才不拉拢，难道等着他投靠别人？
山鸡对陈浩南态度的讶异表情

蒋天养说现在世界变了，一切都讲钱。在普通人看来，蒋天养好像是想用钱拉拢陈浩南，但都没去想蒋天养前后加起来的整段话意思。蒋天养说陈浩南具备做大事的素质，做大事要学会用钱，还要会用人。现在世界变了，要想挣钱，就要学会用人，用各种人。蒋天养不过是用钱来考验人和分辨人，像陈浩南这样把兄弟情义看得比钱还重的人，只有用“当做蒋家自己人”并且“托付大事”才能拉拢住他。

世界真的变了吗？好像变了，过去讲忠义，现在讲钱；世界又好像没变，过去讲用人，现在依然在讲用人。
4.蒋天养为什么拒绝并训斥黎胖子做毒品生意？
黎胖子真的是垃圾中的垃圾。他用揭底和说坏话来接近、讨好蒋天养，其目的不是为了帮助生番说好话，而是私心中另有私心。像蒋天养这样的人在泰国许多年，说没有沾毒品生意简直是侮辱人，黎胖子或许早在泰国时就想提出要借蒋天养的人脉关系做毒品生意了。
蒋天养背过身并用潮汕话暗示黎胖子，他父兄从来不沾毒品，意思是我回来继承家业，你却要我违背蒋家传统，这不是掘我根，要我失掉人心吗？
这话是特意用潮汕话说的

黎胖子还说什么听你的吩咐，做大事要用钱，以为蒋先生你喜欢钱这种好像用心的话，其实就是他自己喜欢钱，所以就用自己的理解去揣摩别人，其实这就是我们大部分人的常态。
权且不论黎胖子的私心过盛，蒋天养面对黎胖子还能夸赞说有心、谢谢，用“你是一个老大嘛，下次来这种高级的地方好歹穿双袜子好不好？”来表示不满，真是宽宏大量，令人拜服。
蒋天养把怒火藏在怒其不争上


蒋天养在面见山鸡和生番时，其实就已经说过，他老爸教导他做老大要“德高望重”，这话旁人以为是说给山鸡和生番听的，其实是说给所有人听的。黎胖子有心却是私心，细心却非公心，注定了他的格局低下，德薄福浅，其结局可想而知。
5.蒋天养流放黎胖子是什么讲究？
黎胖子一刀插死东星耀阳，还说你以为洪兴没刀吗？真是太不讲究了。蒋天养都说给机会单挑，黎胖子忤逆老大太不给面子，况且众人都答应单挑，黎胖子却公然使坏把洪兴的形象扔到地上，众兄弟谁都不会舒服，再补一句你以为洪兴没刀吗？这不是补刀东星耀阳，而是补刀洪兴。
干犯众怒的人，绝无生路。蒋天养修养真好，在这种情况下他先是让众兄弟审判黎胖子以疏解众怒，最后又说你毕竟是洪兴的人，你就去阿尔巴尼亚吧，洪兴放你一马，让老天决定你该不该死。蒋天养惩治了黎胖子，拿取完人心，还把黎胖子杀死东星耀阳这件事摘得跟洪兴一点儿关系没有，甚至还让洪兴形象更好了。
被很多人赞叹的霸气


除此之外，更妙的是剥夺北角大哥位置的做法，黎胖子失去分堂堂主位置是板上钉钉了，这还用说吗？当然用说了，名正言顺强调人事权，尤其是甩出雪茄指定大哥人选的动作，一定又巩固了一波人心。
雪茄用法令人印象深刻


6.蒋天养身上有哪些领袖特质？
大度能忍、恩威并用、心如细发、冷血无情、运筹帷幄

7.在中国为什么要讲“德高望重”，西方资本冲击和中式人情智慧的矛盾融合揭示了哪些视野格局？
故事形式上在讲屯门老大位置的变动，其实在说洪兴老大位置的变动。从蒋天生到蒋天养，是时代的改变让洪兴领导人从平易近人走向高高在上。
在故事中段，蒋天养问陈浩南，我哥哥蒋天生为什么会死？这个问题蒋天养并不是在问陈浩南，他自己就有答案，他是为拉拢陈浩南而交心，同时故事也在告诉观众，世界变了，这个世界变在哪？变在人心，忠义对人的约束力已比不上金钱的诱惑。蒋天生在世的时候还对分堂堂主们说过“这个世界变得好快，我最近在学internet.”，这句话已经暗示蒋天生管理社团上的力不从心。
蒋天养从哥哥蒋天生的死中得出结论，时代虽然变了，用人变了，但人性是不会变的，在忠义不敌金钱的时代，无非少了一些恩，多了一些威；世界在变，知识变了，智慧却不会变，德高望重四个字走到哪里都行得通。
德高望重在哪都行得通

西方资本主义最明显的特点就是一切制度化，所谓的契约精神在全世界通行就是蛮横地把人类世界的规则转化成可量化指标，但人的感情总是无法量化满足，所以导致了不公和贪婪成性。在世界范围内，资源无限制开采总有一天毁灭人类，同样的道理，一个组织内部如果滋生贪婪，任凭分配问题扩大不管，同样离散败亡。

蒋天养说做大事要具备三个条件“钞票！钞票！还是钞票！”我一直在想，如果单纯只是同一个条件强调三遍，那真显示不出蒋天养的高度。所谓的三个“钞票”一定代表了不同的含义。
在座的只有蒋天养明白三个钞票的含义

古语有云，人生三个境界，看山是山，看水是水；看山不是山，看水不是水；看山还是山，看水还是水。如果把三种山水换成三种钞票，把人生境界换成做大事的条件，那蒋天养的眼界和境界真是令人叹服。

</影评>
<有用数>98</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>红猪</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-06-04 23:37:45</时间>
<影评>
        你说，这片俗也好，装逼也好，你对它的评价很低，我只能说，你没抓到这类电影的重点。


《古惑仔》，看得就是一个豪气冲天，“我陈浩南出来混靠的是三样——一够狠，二够义气，三兄弟多”。何等豪迈，不亚于郭靖萧峰。


其实古代真实的大侠武林什么的就是黑社会，要不这些人成天不置产业靠什么吃饭呢？靠收保护费么。陈浩南放到古代就是个大侠，山鸡、包皮、大天一干人等就是玉面小达摩白云瑞、小义士艾虎、细脖大头鬼房舒安一干人等，一走一过呼朋喊友，前呼后拥，见面都叫哥哥兄弟，大口吃肉，大碗喝酒，何等痛快。


陈浩南是血性汉子，又侠骨柔肠，怜香惜玉，唯大英雄能本色，是真名士自风流，古惑仔、黑社会，要比那些偶像剧中的小白脸IT精英、歌手偶像明星强百倍。


“做我们这行的被条子抓是天经地义”，陈浩南拿得起放得下，承认自己的黑暗本质。不装逼，有能耐就单挑，陈浩南单挑从来没输过，甩点叫人永远比你多。


《古惑仔》当年风靡中学校园，每一个中学男生都以里面的陈浩南为偶像，打架斗殴的发生多少都与模仿这部电影有关。今天，我又看了几遍《古惑仔》系列，别有一番滋味。现代这个社会，“满天都是飞机，满大街都是电脑”（《少林足球》中的台词），“打打杀杀，你还是找别人吧”。到不一定关飞机电脑什么事，主要是现代生活太复杂了，做好人难，做坏人也难，都是出来混的，总得给个面子，面子给多了就晒脸。今天是朋友，明天是敌人，敌人的敌人还是朋友，把人都搞晕了。想看个《庄子》，人家就说你了：装逼啊，你受穷可以，你家人父母怎么办？这的确是一个堕落的好借口，为了父母，为了孝道，还得硬着头皮。大头的出世思想最后失败了，被他自己打破，他成了陈浩南新的小弟。陈浩南说：“你说没人收花旗银行保护费，现在满大街都是卡，人把卡里的钱透光了欠了银行的钱，谁来要？那些银行职员么？还得找我们黑社会！这个社会有两种秩序，一种是法律秩序，另一种就是我们这种地下秩序！”陈浩南应该是黑社会的理论家。


现代社会中明争暗斗，倒不如黑社会里打打杀杀痛快。
      </影评>
<有用数>60</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>北漠</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-11-14 01:09:32</时间>
<影评>
        小结巴死了，陈浩南并没有哭，但是这一部兄弟被跑下楼他哭了。

很多年前，我在某评论里面说，没有了小结巴，陈浩南一样和别的女人上床。

是不是那时候太年少，我总觉得古惑仔还是有的看的。

现在看，却如此悲戚。


乌鸦死了，下一个是谁？

这个黑社会，黑吃黑，狗咬狗，谁胜了谁败了。


那年的Ekin风头太劲，绝种痴情男从生活到角色到歌唱，如今他短发，老了十岁，身边的女人从Maggie到GiGi到YoYo

我忽然想起那串字幕


Maggie之后是GiGi，然后是yoyo，之后呢？


其实我想他，一定在午夜梦回到当年的盟誓，只是如同陈浩南在屯门课上对那些古惑仔fans们说的话一样，可是他回不去了。


没有人责怪卡恩的花心，可是Ekin，你背负了太多的期望，对于陈浩南，对于包文龙，对于你那些角色们的，可惜你并不是包文龙，你只是郑伊健。


爱情里和古惑仔们一样，并没有所谓的战无不胜，也没有真正的常胜将军。

暗算被暗算的刀光剑影见，幸福早已经支离破碎。



GiGi无论是有意无意的打破了别人的天长地久，自己也终究黯然神伤。


古惑仔系列，最让我难忘的不是陈浩南，而是山鸡，那部番外篇是陈小春和梁咏琪，他兴奋的对副驾驶座位上的她规划他们的未来，却不知道在等待红灯的片刻，她已经被仇家一枪毙命。


后来的山鸡在台湾有过邱淑贞，在香港娶了莫文蔚。

他再也没提过小金鱼。


爱情是流动的，不由人的，何必激动的要理由。


出来混，要还的，爱情也一样
      </影评>
<有用数>68</有用数>
<没用数>20</没用数>
</review>
<review>
<作者>香水瓶</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-12-21 22:23:55</时间>
<影评>
        这集一开始就去了泰国。发现古惑仔每集都会去一个新的景点，澳门，台湾，荷兰，这一集是泰国。领略一下古惑仔活动的异国风光也不错！（不过也可能是导演顺便旅行，玩得开心吧）

一向对万梓良没好感，总觉得他是奸佞之辈，所以这集让他来接替任达华当洪兴老大真是让我不舒服，总怀疑他有什么阴谋。

李嘉欣还是花瓶，漂亮但是没个性，让人爱不起来，一夜情看得好牵强，不明白她干嘛投怀送抱，当然南哥是挺帅的，代课那场独白也很显性格，终于看到他的成长和思想的进一步成熟。

陈小春的山鸡已经让我看出梁朝伟的范儿了，越来越喜欢他，能屈能伸，有理想有脾气，跟莫文蔚凑成一对，都是内秀的人哈。

大天二的死让人挺遗憾的，当年谢天华也是靓仔哎~~

洪兴开大会辩论公投屯门负责人，一瞬间我觉得香港黑社会都很讲民主，每个人都有投票权，羡慕挖。

另外发现一个bug，当浩南和东星耀扬单挑的时候，背景躺在地上的那个小太妹尸体忽然爬走了，哈哈哈，腾场子是吧。


名不副实也很好，说“战无不胜”，其实是“不战而胜”。靠的是什么？是义气和头脑。
      </影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>recovery</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-06-07 21:51:42</时间>
<影评>
             这部依旧好看，继上一部只手遮天，蒋天生被杀小结巴被杀，洪兴由此与东星结下梁子，同时为古惑仔系列埋下悲情的基调，引导观众思考混黑帮很风光但也会很惨。

     这一集开始就是大天二与Kk结婚，兄弟们高兴的迎亲喝喜酒，可惜的是后面KK被强奸大天二被东星耀扬从楼上扔下来惨死，浩南先是失去女人这次又失去了兄弟，而大飞心里对耀扬肯定是恨得牙痒痒，这里想说说大飞，这一集里没有将大飞失去亲人的痛恨深入刻画，在影片快结尾时他都没有机会打耀扬一拳或者砍他几刀，导演处理不恰当。

       肥仔佬勾结东星，最后被蒋天养赶出洪兴，他的北角老大位子由大飞接管，看出问题了吗？大飞当老大好容易啊，不用竞选吗？浩南山鸡都是竞争上岗的呀，再说了蒋先生是刚上任，他根本就不了解大飞呀，怎么会这么轻率呢 ，北角的小弟不会出来闹吗，呵呵。

        再来说说蒋天养，他本来是泰国做生意的，不是黑道人物，影片前半部分他都是风度翩翩谈笑风生，完全一副儒雅的商人派头，能震得住明爭暗斗凶狠毒辣的黑帮社团吗？在气质上似乎就输给了大哥蒋天生，任达华酷中带点坏的外形更像黑老大一些。但是随着剧情的推进，还是看出了蒋天养做为老大所具备的城府与气度，在山鸡和生蕃的竞选辩论会上，他不偏袒谁，谁有本事赢得选票谁上，当然他早已看出生蕃是个傻逼，不说而已。在东星耀扬的阴谋被揭穿时，遭到洪兴的围攻，蒋天养说我们不以多欺少，你来单挑，赢了就让你走！大哥的自信和智慧不是盖的，你想啊万一洪兴单挑输了，耀扬也是走不出洪兴的～

         肥仔佬当了叛徒，等待蒋天生发落，那一段台词个人觉得很精彩，蒋天生愤怒之下骂肥仔佬的那句“操你妈的”应该是忍了很久了，然后要他滚出洪兴，虽然痛恨叛徒但毕竟是同门手足，没有杀掉他以命换命，可见他是一个有胸襟明是非的合格的话事人，万梓良的演绎没有让观众们失望，老戏骨还是有几把刷子的～
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>木头</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-05-10 00:56:36</时间>
<影评>


兄弟，你还好吧。

你曾说要送我金表，就如浩南与小鸡的一样，一个黑色表麽，一个白色。然后我们也一样地站在高台上喝酒，酷酷地摆着造型。

那时的你总是冲动地要留个长发，甚至不惜装病，不惜被处罚。我们骑着单车游逛，没有主题与目的，如果有，可能是期望江湖在身边发生吧，甚至不惜臆想似的加些与不同县区男生的仇恨，争些地盘，罩些场子。

总是把爱情与伟大、轰轰烈烈联系在一起，但是还是不敢与隔壁心仪的女孩说一句话，她一走过，我们便同时装酷，我总叫你把上衣穿上，你总是教我拿烟的姿势，有时候我们坐在一个电话旁边给不同女孩打骚扰电话就可以把一整个下午匆匆度过，一到月底我妈总是询问我电话费的问题。

你要立异，不屈从初三最高年级老大的号召，甚至不怕他找一大推人在教室门口给你和另一个不相干的女孩起哄，你毫不在意，那个女孩成了受害者。那时候，我就知道，你会成为这个学校的老大，跟你混有希望，对于这一点我深信不疑。我们总是在争执谁更像陈浩南，还有一次生气是因为你把自己比喻为山鸡，却说另一个兄弟是浩南。

也许是真的，有人就有江湖，我们真的成为了那个学校的老大，学着像浩南与山鸡那样惺惺相惜，看透事态，偶尔调节一下不同“帮派”的争执，像个老大那样发话。

可是，我们终究没有走同一条路，你保护了我，上完初中就不再与学校沾边，而我继续着科举的教育。

只是这一切都是很久很久以前的事了，那时我们叫他们“98古惑仔”，现在已经是2008.
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>山风如月</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2022-09-01 06:31:25</时间>
<影评>

问：想模仿乌鸦需要几个动作？
答：1抛烟2撂狠话 3掀桌
问：想模仿雷总需要几个动作？
答：只需要把手当成叶子般抖动即可
作为票房大卖《只手遮天》续作，《战无不胜》居然没有给角色更多发挥空间，反而是过于明显在压制他风头，很多镜头多给一个全景，甚至多两秒，对角色塑造都会大不相同。老实说，直到今天我看还是非常不爽。
但是张耀扬没有辜负这个角色，有限的腾挪空间里，塑造出完全有别于乌鸦的阴郁个性，以及设计了古惑仔影史上，又一个里程碑式的动作——高空抛物手。
一个爱听莫扎特的古惑仔是什么样？如果仅看文字描述，10个人9个都要摇头。Roy在塑造角色上，加入了不少细节，如闯进大天二的家，他捂着鼻子一脸嫌弃。文戏情节上，颇值得玩味。
武戏上，最后从二层一跃而下、与陈浩南贴身搏斗的鲤鱼打挺，那核心爆发力啧啧啧，武力值绝对凌驾众武力值绝对凌驾众人之上。
此外，片中登场的回头亮相，帅炸程度，不输任何人。
一个这么有潜质的演员，刚好拍时也是他入行第十年，却仍然在等待一个机会。难怪饰演肥佬黎的南燕，看他的眼神话里有话。
虽然这个角色，用了他的名字。但是却是最让我心疼的一个转折。
人生的一生，究竟要经过多少闷雷，才能豁然开朗？
南燕眼神
细节塑造


</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>一壶好酒配热粥</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-03-21 01:19:16</时间>
<影评>

电影一开场陈小春的那首《乱世巨星》就超级带感，但仔细看片名会发现之前的几部古惑仔都叫古惑仔之、古惑仔2之、古惑仔3之，而到这系列第四部改成了97古惑仔、98古惑仔……果然回归后味道也变了一些。变化的集中体现还是在陈浩南身上，可能也体会到了老大的不容易，性格也变得优柔寡断起来，而害死大天二的间接凶手又是包皮，这也让兄弟情蒙上了一层阴影。
由于张耀扬的乌鸦在《人在江湖》中大放异彩，导演又拉回他继续扮演大boss，耀扬这回演耀扬还是少了些乌鸦的神韵，但依然是那个天生的反派。上部里任达华演的蒋天生被搞死，这部请来了万梓良饰演弟弟蒋天养，霸气丝毫不输任达华外还更懂运筹帷幄。李嘉欣是很美啦，但印象最深的还是陈浩南代课时怒怼不良学生。这部也是洪兴十三妹在系列中的首次亮相，还意外发现韩宾这个很有趣的角色。电影的最后自然还是兄弟齐心其利断金，但还是不能忍编剧就这么把大天二写死了，虽然我们都知道古惑仔里的角色死了都会“复活”，这不大b哥又来了。



</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>小白没有猫</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-10-18 20:20:25</时间>
<影评>

看到现在，我觉得陈浩南这个人物塑造得。。。不知道该怎么说。
他最大的特点（优点）就是情深义重，坚守道义。对小结巴情深，对兄弟们义重，对洪兴帮及自己的老大忠心耿耿。
他一直在被人算计背锅，第一部是澳门事件被阿坤算计背了勾二嫂的锅，第二部是在台湾被丁瑶算计背了杀台湾三联帮老大的黑锅，第三部更惨一点，被乌鸦算计在荷兰背了杀洪兴帮老大蒋先生的黑锅。
我觉得他的缺点是头脑简单，意气用事，而且情商不太高。
比如这一部里，他从经历B哥全家惨死，蒋先生喋血荷兰，小结巴惨死之后，对于混黑道已经有了后悔之心，但是人在江湖，身不由己，已经退不出去了，只能往前走。
他关心山鸡，预感到他争老大之位前面肯定有悲剧发生（事实证明，确实有，他们一起长大的好兄弟大天二因为这场利益争斗被敌人丢下高楼摔死了），就不想让山鸡争权夺利。
他的出发点是好的，不想山鸡也跟他一样悲催凄凉，但是他却没有想过，山鸡也是人在江湖，回不了头，一生注定在黑道里打滚。山鸡如果不努力争取，不出人头地混成大哥，他的下场更惨，出不了头的小混混的下场是更惨的。
他的关心没有设身处地地为对方着想，就像大部分人“关心”别人时廉价自嗨式的“为你好”。
山鸡充满了“出人头地”之心，也没听他的劝，后来悲剧就酿成了。
这一部里，有在泰国拍的戏，看得好想去泰国玩了。
那个听莫扎特的东星耀扬，作为铺垫很久的反派，死得太草草收场了。😂

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
