<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>浅田家！</电影名>
<年份>2020</年份>
<评分>8.3</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2614188527.jpg</封面>
<导演>中野量太</导演>
<演员>二宫和也 / 妻夫木聪 / 黑木华 / 菅田将晖 / 风吹淳 / 平田满 / 渡边真起子 / 北村有起哉 / 野波麻帆</演员>
<简介>幸宏（妻夫木聪 饰）和政志（二宫和也 饰）出生在一个幸福的家庭之中，他们的父亲（平田满 饰）非常喜欢摄影，每一年，父亲都会给兄弟两人拍一张照片，制作成贺卡。在政志12岁生日那一天，父亲将珍藏的尼康相机作为生日礼物送给了政志，希望他也能够在摄影中找到乐趣。
                                    
                                　　带着父亲的相机，政志来到了大阪摄影专业学校学习。然而，政志的学习之路并非一帆风顺，懒惰和怠慢让他成为了学校里的问题学生，但与此同时，政志也展现出了过人的摄影天赋。毕业之后，政志没有和同龄人一样走上职场，而是回到了老家成为了家里蹲。但即便是这样，政志也没有放弃过摄影的梦想，他以家人和梦想为题材拍摄了一系列的作品，并且想要以《浅田家》为名，将作品集结出版。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>理易封</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2021-03-30 21:39:31</时间>
<影评>

 本文基于微信群讨论创作，并非全部个人原创。 
尽管2020年《鬼灭之刃剧场版 无限列车篇》以324.79亿日元票房打破《千与千寻》保持20年的记录，成为日本影史票房第一，但整个2020年日本电影市场受疫情影响非常严重，票房较2019年下降了45%，几乎拦腰斩半，很多电影都没有获得理想的票房，本周【新】影团讨论的电影《浅田家！》就是其中之一。
《浅田家！》去年在日本本土票房仅12亿日元出头，本以为与《你好，李焕英》一样讲述家庭关系的电影同样会在日本引起观影热潮，因为这是灾难过后比较容易让大家产生共情的那类电影，但显然对于见惯了又好哭、又温馨家庭题材影片的日本观众来说，或许本片只是在灾难之后提供的又一次疲劳审美而已。

本片以浅田家真实故事为蓝本，通过讲述这个幽默感十足的家庭拍摄创意全家福照片意外走红的故事，进而表达照片对普通家庭的意义。我个人也很喜欢电影前半段，浅田一家四口的互动，堪称模范家庭，令人羡慕不已。
C：我最喜欢浅田家拍全家福的部分，每张照片都有故事，看得我又感动又开心。
如果说拍自家全家福是为了表达这个家庭的温馨和幽默感，那“单飞”后的浅田政志的拍摄，则更说明全家福之于家庭的意义。
Z：全家福对我们最重要的意义就是照片中的家人，可以带给我们回忆和力量。所以我最喜欢浅田政志给其他家庭拍摄全家福的段落。樱花和彩虹两段富有创意又很温馨。

但影片后半段讲述浅田政志抗震救灾帮受难家庭处理照片的段落则显得冗长一些，此时浅田家其实就只在表现前田政志自己了，故事不如前半有趣，鸡汤味也更浓。
Z：震后讲一个家庭的全家福中缺失的父亲，以及展示父亲微笑的段落稍微有点拖沓。
C：地震部分的情节太长了，跟前面拍全家福部分有些割裂，但也能带给我感动。
我觉得震后部分完全可以像拍樱花和彩虹全家福的段落那样处理，捡重要的说，而不是面面俱到。
后半段故事核心发生偏移，不说父亲母亲，开篇作为旁白叙述引进故事的大儿子浅田幸宏在影片一半突然掉线，让我十分纳闷，这个故事叙事主视角到底是谁？一般来说一部电影中作为讲旁白的人不应该中途换人，本片视角转换得令人猝不及防，也令故事完整性打了折扣，本可以通过浅田幸宏的叙述讲更多关于浅田家自己的感情纠葛，比如浅田政志和若奈的爱情，比如浅田幸宏在家里的生活等等。因为影片叫《浅田家！》，我也很期待这个家庭能带给我的更多感受，但讲到后半段，电影则拆成了浅田和家两部分，中间浅田政志找出版商出版个人影集时把浅田家的家字摔掉，看来就有所寓意。
Q：你想得太实际了！那要是摔掉田，是不是还寓意后边要地震了啊。
（T^T）

但震后部分又不是一无是处，起码促进了人物成长。
G：经过震后修复照片工作，浅田政志得到完完全全的成长，因为家人偏爱弟弟，从小就被宠溺，导致他不太会主动，所以爱情线才显得很奇怪。从他喂乌龟的描述，可见其童心与稚气。后来从造型上也能看出越来越稳重了。
我：我觉得到最后他也没有长大，还是比较任性，只想做自己新做的，父亲病倒，却仍想着自己未完成的诺言，起码也应该跟家人解释一下吧。不过他身上没有成年人的特质，反倒有点感动到我。
G:与前面比起来成长很明显，没时间与家人解释是他更急于救赎自己，他的自私是家人惯出来的，而回去帮助其他家庭圆梦更是出于无私，所以他还是成长了。
后半段不耐看也有可能是因为浅田政志这个博爱形象，又或者是二宫和也的演技不足以支撑这个剧情？
Q：我总结就是，二宫和也 没有一点演出来了。群演都比他演得好，比如颁奖那场戏，真是全员碾压他。
二宫和也 实在太局促、太镇定或显得太不上心了，当然也是这个角色人设需要吧。不过相比之下，黑木华在有限的几场戏还是发挥了一些水准，而平田满饰演的父亲这个角色更自然，更能体现“浅田家”的主题。
G：听说儿子要帮他圆消防员的梦，他在厨房的那个表情很妙。送别儿子时车顶升起条幅，那个劲儿表达了有趣的父爱。

导演中野量太对这种类型电影可谓驾轻就熟，但也有局限，想突破更有难度。
Q：我觉得这个电影和中野量太导演其他电影一样，就是有点平庸的。略微带点行活的家庭电影。
我：导演的上一部作品《漫长的告别》在去年疫情后在国内院线上映过，跟本片结构一样，也是以故事结尾的场景做开头，给温馨的故事稍微增添了点悬念。
Q：《滚烫的爱》也是这样。中野量太以前还有个电影叫《帮老爸拍张照》，主演就是震后帮着一起处理照片的那个女演员，渡边真起子，影片质量也差不多，就是很日式主旋律，没有拍错，达到及格分的水平。
《浅田家》同名照片集还挺出名，也出过中文版，除了相片本身创意十足之外，最大特点就是浅田家的全家福每次都整整齐齐，因为每张全家福都使用延时拍摄，所以并不存在持照相机的人无法入画的情况，这样不会像震后那家人一样留有遗憾，也更说明照片的意义是留下所有人，所以照片集本身就可以带来很大能量，但电影其实并没有很好挖掘照片集背后的故事，反而只是以浅田政志的经历来表达后灾难时代要持有希望，虽略显刻意，也十分适宜当下状况，起码电影提醒人们要从灾难中振作起来，生活中处处充满惊喜，需要乐观和创意点缀难熬的生活，并去探寻身边事物的价值。

来，干了这碗汤。

补充更正
在日本前线的Y发来情报，其实本片在日本“豆瓣”口碑相当不错，而且去年疫情原因，突破10亿票房的影片也算热门了，加上日本人比较关注311地震，所以其实日本观众还是很吃《浅田家！》这一套的。另外，浅田政志也在做关于地震的企划，所以重点说震后故事也说得通。
我开头将本片对照《鬼灭之刃》的庞大体量，做出的分析不准确，特此说明，感谢Y的补充。

</影评>
<有用数>63</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>20个小明≯</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-04-08 19:24:59</时间>
<影评>




2011年3月11日，日本东部一场9级地震（历史第五大地震）让无数人流离失所。
转眼，十年了。
在刚刚过去的三月，日本全国各地举办了不同形式的活动，悼念大地震及海啸的遇难者。
时间仍在抚拭伤痛，而幸存者对亲人是思念并没有减少半分。
今天要说的故事，就跟这场灾难相关。
和其他同类作品不同，本片没有苦大仇深、没有嘶吼哭泣，导演用欢乐轻松的喜剧外衣，包裹沉重的创伤内核，举重若轻、让人笑中带泪。
而这一切，都要从一本摄影集说起——


本片根据真人真事改编，班底堪称奢华。
汇集四位“日本奥斯卡”影帝（二宫和也、妻夫木聪、菅田将晖、平田满皆为日本电影学院奖影帝）以及一位柏林影后（黑木华）。
讲述获奖无数的畅销摄影集《浅田家！》背后的故事。




这本书不仅曾获多项大奖肯定，还打破了人们对传统全家福“一本正经”的刻板印象，浅田一家四口大玩角色扮演，自由奔放、全情投入，张张让人忍俊不禁。
这些脑洞大开的照片到底是怎么来的呢？
一切都离不开浅田家的小儿子，浅田政志。
浅田家的父亲喜欢摄影，每年都要给自己的两个儿子拍摄合影，做成新年贺卡。




潜移默化之下，小儿子政志也励志成名一位摄影师。
12岁那年，父亲将自己的相机传给了他，相机到手后，政志欢天喜地拍下的第一张照片，就是一张全家福。
然而，现实是残酷的。




政志长大以后虽然考上了摄影专科学校，但他对摄影的兴趣似乎并没有强烈到——要将其视为自己毕生奋斗的使命。
课也不好好上，工作也不好好找。
眼看就要沦为废柴一个，这时学校传来消息，如果不能完成毕业作品，那就只能被扫地出门、凄惨肄业。
而作品的主题就是——




政志脑海中浮现出的，是自己的家人。
于是，他拍下了一张父子三人壮烈受伤、护理长妈妈负责包扎的照片。




这张照片完美复刻了政志10岁时的一场家庭惨剧。
爸爸在做饭时不慎被掉落的菜刀把脚割伤，混乱中兄弟二人轮番摔倒。
最后以一家四口在医院集结、父子三人一共缝了18针、护士长妈妈颜面扫地而告终。




这是政志童年印象里最深刻的画面，也是他心中最有浅田家风格的一瞬间。
政志凭着这张照片勇夺全校毕业设计第一名，并拿下学校最高级别的校长奖。
而一家人在一起拍照时欢笑也激发了他的创作灵感，他决定借着拍照给家人圆梦。




全职家庭“煮夫”的爸爸，其实梦想成为消防员，
那就（拜托哥哥去）借来全套装备，让老人家披挂上阵。




到了妈妈，没想到脑洞大开，居然想拍黑道家族照片，成为“黑帮老大的女人”。




最后轮到哥哥，他的梦想是成为F1赛车手，
那就（还是拜托哥哥，让他自己去）协调赛车队，趁赛车维护期间抓拍一张。
明明是哥哥的梦想，但最后风光坐上赛车席的却是弟弟，无语子。




这一切，让政志渐渐找到了方向，他希望自己的作品能被更多人看见。
于是他千里迢迢来到东京，借宿在发小若奈家中，为了成为一名专业的摄影师而奋斗。
同时，他带着自己拍摄的《浅田家》摄影集多次拜访出版社，然而跑了30多家全部吃了闭门羹。
虽然主编们看的时候都乐得合不拢嘴，但出于市场和商业考量，最后都“十动然拒”。




政志日渐颓废，但若奈始终对他信心十足。
不仅一直鼓励他，还自掏腰包租了场地，在东京为他举办了一场“浅田家摄影展”。
虽然没有人声鼎沸、场场爆满，但总有游客络绎不绝、走走停停。
这其中，居然有一位女士笑到不能自已。




这位女士很喜欢浅田的全家福作品，还给了浅田一张名片，万万没想到，竟然是位出版社大佬。
她不嫌政志没有名气，也没有计较盈亏，雷厉风行的出版了画册。
虽然销量惨淡，但她丝毫不埋怨政志，反而一直安慰他——




就在这时，发生了最关键的转折。
《浅田家》获得“摄影界芥川赏”之称的“木村伊兵卫摄影大奖”，功夫不负有心人，他终于得到了命运之神的垂青。
就连领奖现场，也成了政志创作的场地。




有了名气之后，不仅画册销量大增，还有人喜欢他自然的风格，而请他拍摄自家全家福。
第一单生意，就是岩手县的一个三口之家。
政志在拍摄前，总会先去了解被拍的对象，他们在乎什么，喜欢什么，然后想办法引导他们在镜头前展现最自然的样子。
高原家的女儿喜欢樱花，于是他就等到樱花盛开的季节，再从东京赶到岩手县，在拍摄前抖动樱花树，在花瓣落下时抓住一家人最惊喜的表情。





用一张照片代表一个家庭，
有欢乐和感动、也有揪心和落泪，
只是一个画面，却能如此感动。




政志事业蒸蒸日上，正当他要举办第二次摄影展时，东日本发生大地震。
他担心第一个找他拍摄全家福的高原家，于是赶往岩手县灾区打探下落，人没找到，只有眼前的满目疮痍。





灾区现场散落着掩埋在淤泥中的相片和相册，幸存的人们在遗留的照片中寻找记忆，其中的大部分已经成为罹难者的遗照。
于是，政志以专业摄影师的身份，加入了照片清洗及认领活动。





照片不只是过去的回忆，更是活在当下的力量，也是迈向未来的动力。
此情此景之下，对家属来说，每一张都是珍贵的宝物。
触景生情、有感而发，政志也在2015年出版了《相册的力量》摄影集。
每一张照片背后，有悲喜忧欢的故事，有妙趣横生的幸福时光，也有对重灾区民众的悲悯关怀。
而这两本摄影集的出版，恰恰就是本片的两大叙事主线。




至此，本片也从一个小小的浅田家延伸到受地震影响的万千日本家庭。
虽然两部分之间存在着一丝割裂感，但一个小家庭如何包容儿子的成长、帮助他实现梦想，与震灾里不同家庭如何弥补、消解伤痛这两个故事，其实内核相似，讲的都是家庭里的内聚力量。
从亲情里产生出的爱，能够跨越空间、时间、伤痛与生死的距离。




 
洪水冲不垮的全家福，其实比我们想像的更加强韧。
它能在漫长的岁月中，给未来的你带来一些来自家庭的温暖和回忆，甚至还能带给其他陌生人某些意想不到的力量。
《浅田家！》带给观众的不仅有这种来自家庭的美好，更能让人直观的体会到“爱人与被爱”的勇气。
而这恰恰是一个家庭能赐与孩子的，最宝贵的一项礼物。
戳【有用】，为这部诚意满满的暖心神作~


</影评>
<有用数>58</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>哎哟喂</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-04-09 16:43:31</时间>
<影评>

 
《浅田家》火了！
因为幼子浅田政志的《浅田家》摄影集获得了34届木村伊兵卫摄影奖。





然而，在此之前，政志可以说是一个“老大难”的存在。
10岁的时候，本应该帮父亲叫救护车的政志自己摔得头破血流；





上小学的时候，为了证明乌龟到底是爱吃学生餐还是蜗牛被老师留了下来；
上大学的时候，因为频繁的翘课而差点被学校勒令退学；
好不容易毕业了却“因为找不到想拍的”而在家里蹲好多年；





为了拍摄自己的作品集不惜动用全家求爹爹告奶奶的租借道具和场景去拍摄角色扮演的写真；
30岁还是一个找不到合适的工作只能硬着头皮求女朋友收留当“软饭男”；





成为摄影师之后，因为在大地震当中目睹了家破人亡而无法再拍全家福；
父亲脑梗发作，卧病在床之日说不管就不管了；
面对女朋友以不结婚就赔钱的“威胁”毫不犹豫的选择了结婚；





……
这样一个“败家子”，搁谁家都受不了。
但是浅田家接受了，不仅接受还进行了无条件的支持。
政志被留校，爸爸首先担心的是儿子有没有虐待动物，以及被留校的原因，而不是迫于颜面一顿臭骂。
大学毕业需要一份特别的照片作为毕业设计，政志这个坑货想到了拍摄全家因为粗心摔得鼻青脸肿的出丑照，虽然哥哥嘴上犯嘀咕，但是却依然选择了全力配合。





常年宅家，成为“御宅族”，家人也并未过多责难，即使在政志面试放鸽子的情况下，全家人依旧选择配合政志。这也才有了政志后来的《浅田家》摄影集。





虽然有了作品，但是找工作依然四处碰壁，30多岁依旧只是摄影助理的政志只能靠女朋友倒贴20万办展，而获得了《浅田家！》出版的机会。
抛下脑梗父亲去救灾，也只是被母亲扇了一个耳光，扇完之后母亲就告诉她，她气愤他抛下父亲，但是依旧愿意支持他去做自己想做的事。





性格内向的政志，在家人一次又一次的支持当中拍出了想拍的照片，也成为了一名真正的摄影师。
政志这么坑，为何大家还这么爱他
《浅田家！》全片127分钟，其中二分之一的篇幅都将政志塑造成一名脱离社会的“坑货”。
但是就是这样一个坑货，却有着极其细腻的内心和对人和物的关怀。





抓到一只乌龟，他愿意拿出自己的学生餐喂它。
为了支持爱人，一辈子操持家庭的父亲放弃了成为消防员的理想，意志消沉的政志用相机帮爸爸实现了这个梦想，而接下来的一系列cos与其说是全家帮助政志，不如说是政志帮助了全家。





政志的每一次拍摄都会事先了解拍摄对象，除了相片本身，政志更关注的人。
帮出生于樱花绽放季节的女孩拍摄一幅樱花飞舞的全家福，





给身患绝症家庭留下一段共同创造彩虹的经历，





还有，帮助失去父亲的内海家找到了镜头背后的爸爸。





除了拍摄对象（包括拍浅田家时候的家人），政志对家人和女友几乎是缺位和失职的。
政志的善良来自于那个爱意满满的浅田家，而浅田家存在的本身更是让人内心一暖。
如果政志没有生在浅田家，也许会被被迫从事不喜欢的事成为一个庸碌之人，
如果政志没有生在浅田家，也许他会失去自己的善良而尝试迎合社会；
如果政志没有生在浅田家，我们也看不到《浅田家》。




浅田政志本人
正是因为浅田家的存在，让世间多了一个人本主义的摄影师，也让世间更加有趣。
虽然中野量太为《浅田家！》烧制的鸡汤有点过于浓厚，但是丝毫不影响其成为一部温暖感人的家庭电影。

</影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>紅隼</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-10-02 16:48:05</时间>
<影评>

        摄影可能是门槛最低的一种艺术形式。我清楚的记得上初中的时候，小学阶段叫画画的课程改名叫美术，每周二节。基本上都是老师在黑板上挂一幅画让我们照着样子临摹，班里有位宋姓同学画的又好又快，而且几乎用不到橡皮，不像我们大部分同学画了又擦，擦了又画，有的本子都擦破了，以至于很多同学偷着让这位同学代画。拍照片就简单多了，按下快门就行了，得到一张原图之后，后期怎么修也很费脑子，但是它完全省去了绘画执笔的技巧。
        最早的摄影诞生在法国，据说是画家在郊外画风景，用个画框张起一张画布，这张画布可以透点光，再用架子支楞起来使画布保持水平，然后在画布的下面有个箱子，箱子前面有个小孔，里面应该有面镜子，利用小孔成像再经过镜子反射，把前面的景物投到画布的背面，这就是最早的暗箱。画家在画布的正面可以看到隐约的轮廓，借助这个轮廓再勾描上色就简单多了。可见摄影诞生的过程就是为了减少绘画技巧上的难度，只不过到了后来步子迈的有点大，完全不会拿笔的一个人也能创作出优秀的摄影作品。     
        摄影有很多魅力。又简单又方便的记录，很多转瞬即逝的被永久保存；很多平凡而美好的场景好象被添加了一层童话般的光晕显的那么迷人，再仔细看这迷人的画面确实又那么熟悉平淡，只是大部分时间没有仔细去看；我们曾经跨过山和大海也穿过人山人海，走的很远，见的很多，听的很多，想的也很多，我们有很多的梦，然后低头看看脚下，却还是要沿着眼前的路走下去，也看见胸前还挂着一台相机📷。

fuji x100s
        《一一》里面有个情节很触动，到台湾出差的一个中年日本人公务结束后晚上随地主一起去酒吧，谈到开心处本身从事IT工作的中年人弹了一首精彩的钢琴曲。我们很喜欢这种有一个很娴熟很出色的业余爱好的感觉，而不太希望它成为事业或者谋生的手段，也不会拿它出来炫耀或用于社交，只是消遣时光取悦个人。所以虽然我也很喜欢拍照，但是每次看到这种主题的电影总是无法全神的投入，不太敢想每天自己有拍照任务会是什么样的一种心态。《只是爱着你》、《恋爱写真》都是如此，尽管日式纯爱温情的不行，但自己还是忍不住会担心男主怎么养活自己。
        《浅田家》显得更温暖，虽然还经历了大地震，但片子从头到尾都有爱流淌。平凡的浅田家太让人向往，而且这种状态看上去又是这么简单触手可及。这个电影还是真实故事改编的，跟《小春日和》一样，电影也有同名的摄影集。这种真实的平淡往往比精心编绎的跌宕起伏更能深入人心。
        政志经过努力至少成为自己想要成为的摄影师，这一点我也一样🙈🙈。在地震过后的废墟忙碌的政志提着篮子遇到了两个每人两台单反单肩背包的记者在现场各种狂拍，他停顿了一下默默走过，如果摄影界有鄙视链，那这一刻恭喜政志又往上爬了一级🐶。
 

</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>十七岁</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-09-04 14:37:59</时间>
<影评>

主题9 叙事7.5 人物8 视听8.5 细节8 综合8.2分
浅田政志十二岁生日那天，从父亲手里接来自己的生日礼物，一台相机，并给家里拍摄了一张全家福，并从此走上了摄影的道路，在他每当迷茫的时候，都会被家人和青梅竹马所鼓励，最终凭借《浅田家》摄影集（围绕每个家庭成员的意愿去拍摄的全家合影，包括消防队员、黑道、足球队等等）获得大奖，之后他给很多家庭拍了全家福。在地震的一线，他做着义工，面对着数万张废墟下找到的照片，他也一直在思考摄影抑或是照片的意义到底是什么......
在中国，现在大多数家庭没有全家福的习惯，因为科技很发达？一个手机就可以解决，但是当我看到上一辈人拿出他们的实体照片和全家福的时候，说实在，我很羡慕，手机上有，但那就是冷冰冰的数据啊，可能是我比较矫情吧，跑偏了，回到电影，男主获得学校毕业奖和木屋奖，都是家庭合影，但就我所理解的摄影，就是艺术表达，没有个性的艺术表达，就很没劲儿。
所以，在我看来，这部片子的主题就是围绕家庭与回忆，也很“俗”，但是很舒服，给人以温和感，同时这个片子的卡司表演就很棒了，在日本都是家喻户晓的影帝影后，表演给人的感受就是舒服。但说缺点就是，在我看来，片子后半段的节奏还是有些慢，但其实这也很符合主人公在探索摄影和照片的意义到底是什么这一过程中的迷茫寻找，不过从观看角度来讲，其实对观众不是很友好。
再来就是电影画面的构图、运镜就很舒服，非常的稳，以及电影在画面色彩上的文章，短评真就不适合，很多东西都可以展开来讲，有机会博客或者视频聊聊，这也就是和昨天的“爽”片不同，一部优秀的电影是会引起你的共鸣和思考，我想，这部电影他做到了。
我又想拍胶卷了，钱包：不，你不想。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>麻敦仔</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-03-28 19:36:04</时间>
<影评>

从前是文字日记，后来是一张张照片，现在是手机里的相册，记录的方式各不相同，重要的是背后真挚的故事。
这个时代拍摄早已成为随手可得的事情，一台手机，一声咔嚓，一张照片。社交媒体也在鼓励甚至说诱导着大家多多分享自己的个人时刻。
可是当翻阅着朋友圈的照片时，往往是千篇一律的模式，极少数有趣的故事。比起真诚地记录自己某个时刻，似乎大多数人更在意取悦别人、炫耀自己。
其实大家都心知肚明，对于虚伪的炫耀都是嗤之以鼻，点赞只是例行公事。
当我们学会坦诚地跟随内心，由衷将自己喜怒哀乐的故事表达出来，我相信别人能感受到你的真诚。而我们也更能从一个个忠于自我的记录中，回忆起当时的心情以及故事，或是重拾某种力量继续向前。


</影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>风林鸟</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-08-31 21:41:36</时间>
<影评>

用双手围起孤岛。
现代人，特别是生活在城市中的人们，与前现代相比，压力的来源、数量和强度都大十几倍乃至上百倍，人们在这个时代更不容易被饿死，但更加痛苦。父母过去的生活经验无法知道孩子现在和未来的生活，也无法获知和理解他们面临的困难，每个人都被冰冷的社会分割成孤岛，迷茫、焦虑、失望是现代人的宿命。原子化的生活脱离人的本性，那些亲密的、美好的、天真的瞬间都凝固在过往，一段真正的情感比金子还珍贵。《浅田家》这样的全家福，展现的恰恰是当下人们逐渐疏离的家庭、童年和亲密关系，用照片定格时光即是将瞬间凝固成永恒，那些瞬间的永恒能给人带来无限的力量和希望，如同一双温暖的手将孤岛围起，遮蔽所有的风雨。


</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Zayn</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-09-09 21:08:22</时间>
<影评>

《浅田家！》这些片段带给我的触动颇深。你是否也有一样的感受。
&gt;触动1：按下快门前，先去理解被拍的人和事物
什么才是正确的摄影？浅田政夫在第一次拿起相机拍照时就告诉了我们答案。

面对镜头前青梅竹马若奈，他没有无脑按快门，而是先调动若奈的情绪，触发她流露真情，展现出最自然的一面后，才用相机定格瞬间。

“不先理解被拍的人和事物，就不会按下快门。”——这句话足以让多数摄影爱好者，包括画面前的我，感到汗颜。
&gt;触动2：如果此生只能再拍一张照片
因为翘课过多无法顺利毕业，政夫羞愧地向导师认错，后者给了他最后一次机会，让他提交一份毕业作品，题目是——“如果这辈子你只能再拍一张照片，你会拍什么？”

政夫陷入了思考，我也是。
在手机、单反、微单流行的现在，我们对拍照已然麻木，只要兴趣来了，随时都能不假思索地掏出设备按下快门。我们欣慰科技简化了生活，却不知自己已失去了对生活仪式的尊重。短短三十年前，按下快门的每个瞬间，人们都还是庄重的、珍惜的，若拍不出理想作品，那么自己面临的就是一张成本高昂的废片。
问自己，如果这辈子只能再拍一张照片，自己会拍什么？重拾初心，认真对待每一次拍摄，把每次按下快门的瞬间，都当做此生最后一次拍照的机会。带着这样的心情去拍照，想必不难得到好的作品吧？
认真洗脸，认真刷牙，认真吃饭，认真拍照，认真过好生活，认真，认真，认真——怎么重复提醒也不为过。
&gt;触动3：我决定不还你200万日元了！
初来东京打拼的政夫，除了一点点摄影本事，一无所有，是若奈收留了他，政夫发誓道：“成为了独当一面的摄影师后，这份恩情十倍奉还。”面对信誓旦旦的政夫，若奈回应道：“你要是食言，我就把你右手食指砍下来。”（摄影师失格，让你小子再也无法按下快门）

三年时间，投稿作品一次次泥牛入海，让政夫觉得自己的脑袋始终被东京按在地上摩擦，沮丧不已，然而若奈始终不离不弃，自费为他租画廊办影展、出版影集，让我想起《美丽心灵》里，艾丽西亚一边忍受着委屈，一边默默支持自己罹患精分的丈夫在数学研究上持续深耕，政夫身上也有某种闪光的东西，让若奈愿意去陪伴他、保护他的梦想，政夫也终于不负期望，成为了独当一面的摄影师。
本以为成名后的政夫会忘却若奈，但好在电影暖到了最后。面对若奈“跟我结婚，还是还我200万日元？”的质问，政夫犹豫半天（真怂啊），终于鼓起勇气大喊：“我不要还你200万啊！”





太感动了。
永远要珍惜那个不离不弃，默默支持你的人。
&gt;触动4：被拍的同时，也不要忘记那个为你按快门的人
东日本大地震让小女孩失去了自己热爱拍照的父亲，灾后她好不容易找到自家的照片，却发现没有一张照片里有父亲的身影。直到政夫点破，她才恍然大悟。
作为被拍者，有时候很容易沉浸在自己的美照中喜不自胜，却忘了那个为自己按下快门的人。

……
说回《浅田家！》这部电影，虽然剧情略显老套，且有时候还有种恍惚间自己在看《交给岚吧！——二宫的小野望》的错觉，但上述种种充满温情的触动瞬间，总能够引起共鸣并收获启迪。二宫愈发精湛演技让我真的觉得他可以在演员这条路上走得更远。

PS：影片中出现的《浅田家！》这部写真集，中国大陆也有出版哦！（毕竟是真实事件改编电影嘛）
浅田家8.7[日]浅田政志 / 2015 / 北京美术摄影出版社


</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>新橋</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-04-03 10:24:09</时间>
<影评>





观看过中野量太的「漫长的告别」。中野量太的镜头是沉稳且沉重却包含深情。这部「浅田家」，依旧是他自编自导、依旧求索「家庭」的真义。
这部电影改编自日本摄影师浅田政志的真实故事，算是一部半传记电影。当然，主题依然是家庭。中野量太用镜头始终在追问：家庭到底意味着什么？
浅田政志一辈子致力于拍摄全家福，别人的家庭以及自己的家庭。所以，摄影的主题，甚至一辈子的摄影主题，是何等重要。一辈子只做一件事，那么，这件事就变得伟大。
电影里，关于照片的意义，导演以2011年3月11日，日本东北9.0级大地震为背景进行更为深刻的阐述。「能够弥补人们的失去的空缺的，一定只有回忆。而能让这些记忆更加清晰明了的，就是照片。并不只是为了留下记忆，有时候这些照片，也会成为让现在的你活下去的力量。」
电影的结尾令我惊喜，温暖的收梢。

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>张武丑</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-07-12 21:29:22</时间>
<影评>

  2021年7月11日  星期日  天气：热
这张照片开启了浅田的创作之路
人间自有真情在。
这个世界需要这样的故事，来疗愈风雨中的人们。
提到日本电影，很多人想到的是动画片，恐怖片甚至情色片。这些是日本电影所擅长的，但还有一种类型也是日本电影具有代表性的名片。
家庭片
《东京物语》《海街日记》《生存家族》，包括《樱桃小丸子》都是这种类型的优秀作品。
日本的家庭片不同于大陆的家庭伦理剧，虽然都有鸡毛蒜皮的小事，也展现家庭成员间的互助互爱。但由于日本人独有的委婉含蓄，它所表现出来的鸡毛蒜皮很少有破口大骂的激烈冲突，家庭成员间的互助互爱也很少有直接且深情的表达。
就是这种细腻，成就了日本家庭片独有的风格。
《浅田家》根据真实事件改变而来。影片的结构非常简单清晰。前半段用主角自身家庭日常作为铺垫，看似漫不经心，其实是在为后段埋下伏笔。没有后段的主题升华，这部片子也不会有如此出色的表现。从为自己拍照，为自己家人拍照，为别的家庭拍照，最后又回到自己的家庭。每个阶段平滑过渡，这种细腻圆润是剧本打磨之后的结果。
剧情服务于主题。《浅田家》的主题以拍照为中心，上升到了抚慰生活伤痛上。
拍照或者摄影，是近代才出现的新事物。它的发明，标志着人类可以通过光影驾驭了时间。照相术满足了人们可以让时光暂停的幻想。
喜欢把拍照叫做留念。
留念，留住的是一次怀念。

多久没有翻开家中的影集了。尤其在智能手机普及的今天，手机制造商们疯狂的攀升着自己拍摄科级，使之成为相机的替代品。的确，数码相机的发明极大的实现了照相的普及化。普及化换句话说就是实现了照片的量产，科级进步，产量提升，伴随着的就是价值的下降。
照相馆这个东西，未来是否还会继续存在并不清楚。一家人收拾打扮，兴高采烈的去拍一张全家福的时代，我都没有赶上。那应该是一个充满仪式感的事情。摄影师按下快门的那一刻，记录的不仅仅是图像，还有那一瞬间的感受。
假设用天真的想法去理解柯达公司。他之所以没有发布数码拍照技术，也许是为了守住对于照片最后的气节吧。
走下神坛的沈阳生生照相馆
照片是要洗出来的。洗出来的相片和手机中存着的电子照片有着本质的区别。实物带来的神圣感，是代码所替代不了的。这个世界需要被记录，我们的感受也需要被记录。
有时候，我喜欢拍一些空镜头的照片。
不想为了展现什么
不想为了表达什么
不想为了炫技什么
只想记住拍照时候的感觉。当有一天看到这张照片，会回想当时的所想所感，这是照片带给我的最大效益。
拍什么不重要，重要的是，把时间留住，定格起来，慢慢品尝。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
