<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>大红灯笼高高挂</电影名>
<年份>1991</年份>
<评分>8.8</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1254404823.jpg</封面>
<导演>张艺谋</导演>
<演员>巩俐 / 马精武 / 何赛飞 / 曹翠芬 / 周琦 / 孔琳 / 金淑媛 / 丁惟敏 / 初晓</演员>
<简介>大学刚读半年的颂莲（巩俐）被贪钱的母亲逼迫着嫁进陈家大院，成了老爷的第四房姨太。陈府有老规矩，姨太太们傍晚时分要站在自已的屋子前，等待下人送来的意味被老爷“临幸”的大红灯笼。
                                    
                                　　起初因为“新人”身份，颂莲得到老爷最多宠幸，但也因此被其它三位姨太太尤其笑里藏刀的二姨太（曹翠芬）挤兑得叫苦不迭。因为涉世不深，生性反叛好强的颂莲急欲争一口气，使计又成老爷身边红人，不想计被看穿，终败于二姨太手下酿成悲剧。而三姨太（何赛飞）的经历虽与颂莲迥异，却也殊途同归逃不出宿命。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>安小安</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-06-10 00:46:25</时间>
<影评>

雁儿——渴望
她过早的成熟了。她的纯真过早的衰竭。
看到颂莲挽起袖子洗手时，她觉得这个新来的女孩与自己如此的相似。同样年轻。似乎同样的家境。在一瞬间她们甚至有成为朋友的可能。
可是当“四太太”的喊声响起的时候，她几乎自卫的把她隔绝在外。
她很可怜。她觉得她的命运是这一个又一个新来的太太造成的。像《上阳白发人》中的女子，把一生未见君容归咎为杨妃之过。
她的幻想一次又一次的被这些新来的太太打破。
她觉得这个新来的太太和她如此相似。不明白为什么自己不能代替她。
她最鲜明的标签是渴望。
她的渴望如此直白。跟老爷偷欢的时候看到颂莲进屋，她眼睛里甚至没有恐惧。直入人心的目光好像在做一件大义凛然的事。
她的渴望如此真实，即使是因为点灯被当众处置，她仍毫无悔意，她倔强的跪在雪地里，始终不肯认错。
她渴望。没有任何羞愧，因为她觉得她的渴望是正当的，几乎像一种理想。
自己点灯笼，想象捶脚的感觉。当太太们的捶脚声响在院子里的时候，她陶醉的想象自己。
她真的还太年轻，所以轻易地被卓云拉拢，并作为牺牲品。
她因为渴望而不得将愤恨转嫁于颂莲。
她至死不知道她该怪的是谁。如果真要怪，怪的是“府上多年的老规矩”；她至死也不明白，咫尺长门闭阿娇，人生失意无南北。

颂莲——徘徊
颂莲刚出现的时候，还是两只粗粗的大麻花辫儿。脸上带着烈女的表情。她是个心里有成算的人。也是在乎爱情的人。她的话仿佛是说，她想嫁一个她爱的人，可是如果不能嫁一个她爱的人，就干脆嫁一个有钱人。哪怕当小老婆。这是种宁缺的态度。为了保住爱情的纯度。
她嫁入一所大宅。气派端方。
她走进大宅的时候，眼角全是自尊和不屑。可是镜头中她被挤压在墙根。又的确太渺小了。
她甚至避开了去接她的花轿。也不让管家帮她提东西。她反感这一切。
她各色。她还那么年轻。
大宅幽深。端庄森严。不见人影。一路走来只有脚步声。
她在其中穿过一扇又一扇的门。这些是她要走一辈子的路。
进入之初，甚至不知如何融入。
抬灯入院，点火，燃灯，悬挂，一干人等面无表情，空荡的院子响着每一个动作的回音。几个女人走进来，进屋说“照府上的规矩”。
洗脚，捶脚，梳头，更衣。这是一个完整的仪式。未见男主人，只见男主人的红灯笼。她脸上带着惶恐。
院落的幽兰色，其中有灯笼的红。像一个暗藏杀机的洞穴。
她觉得老爷很温柔，不管是问捶脚是不是舒服还是要她过来仔细看看都是温声细语，只有聪明人能窥视背后的杀机，把一个人慢慢磨蚀掉棱角的力道，而她尚年轻，相比这大宅。
她仿佛看见了她长长的寂寞，像镜子里自己的泪，只有灯笼陪自己欣赏。
空间和人都是这样封闭。即使读过书，那些学问在这里也是用不上的，聪明和学问不成正比。她以为自己很聪明，却不知道自己不通世故，只是凭直觉先入为主的接受卓云排斥梅姗，在受挫时毫不掩饰自己的不满；她无法洞悉这里的哲学，她只知道自己忽然成了太太，似乎应该是主人，起码应该高过一个丫鬟，却不知道她的地位远远没有稳定，随时可能坍塌；她也无法接受老爷和雁儿的偷欢，她还在徘徊中，不知道自己到底是谁，她不知道既然能够有四位太太，那么和一个丫头偷欢并不是不能容忍的大错。
直到捶脚的声音如筛子般响在大院里的时候，她才意识到，她开始需要这件东西。
她甚至发现，不能点灯吃不到想吃的东西。她终于有些明白。于是当有人再问起为什么大学没有读完的时候，颂莲的回答已经不再是家父病了供不起，而是念书有什么用，还不是老爷身上的一件衣裳。而当她发现布偶上自己的名字时，并且是卓云的字，她终于知道她的生存是如此的需要争斗。她慢慢开始蜕变。
假孕。这是她并不高明的手段。可当长明灯点起来的时候，她还是自我欣赏的迷醉其中。她终于开始欣赏这种争斗。
这种不高明的手段终于了解了她的徘徊。
她在不知不觉中葬送了雁儿和梅姗的生命。
她并不像卓云那样暗喜。她悲伤。她的不扯定性决定了她即使没有被封灯，也始终处于徘徊的境地。

梅姗——抗争
梅姗是陈府的一颗痣，长在最敏感的部位。
这种抗争并不是卓云式的用尽手段，而是不屈就于一个封建姨太太的位置。
梅姗历经了颂莲式的徘徊，以独有的方式坚强的在陈府中存活，不管是自我沉迷的在院子里自唱自赏，还是和高医生偷情，她都像她身上一件件色彩艳丽的衣服一样，张扬凌厉，棱角分明。
因为她尚存资本，老爷仍然保持着对她较强的兴趣，因此她不用像卓云那样因为惧怕失去而费劲心机；她漂亮，嘴角暧昧的笑带着隐晦的性欲味道；她有自己的生活；她为陈府生有一子，这是她基本的保障；她聪明，是对陈府的规矩和本相最知根知底的一个，正因为此，她不会耗尽力气去抗争；她也尽可能多的保留了她的真纯：她的真诚和刻薄都露在外面，她的抗争太肤浅，她在颂莲的新婚之夜把老爷叫走，在叫不走的时候在清晨的院落大声的唱戏，
在不想客气的时候毫不掩饰，连招呼也懒怠打，也不会在饭桌上像大太太和卓云都在老爷面前给颂莲夹菜，在点灯的时候，不会像卓云那样殷勤的笑。
她不爱老爷，她也不缺少爱。她的抗争并非自己的需要，只是成了她在陈府中的一种必要习惯。
她毫不掩饰她的寂寞，也毫不掩饰她惊人的美丽。
她是大院里最真实的人，在空旷的楼台上唱戏，不会因为颂莲上来挑衅停住，铿锵嘹亮，神采飞扬。戏唱完了，脸上的哀怨无奈也一并裸露；她不会客气的停下说话，戏也是如此。
“你想听，可我不想唱了。”这是她的生活态度。
这就是梅姗，她在和她自己的定位抗争，她还有力气。
她在规矩之中，又在规矩之外。她不是规矩的恪守者，只是在沿着规矩的边缘小心翼翼的走。
她看得最清楚，戏做得好能骗别人，做得不好只能骗自己，连自己都骗不了的时候就只能骗鬼了。
她原来想一直能骗别人，至少也能骗自己，但最后真的连鬼也骗不了，抗争的结果是，香消玉殒。

卓云——臣服
她的欲望很大，她一直在挣扎中，可这种积极的挣扎实际上就是一种臣服，对自己姨太太身份的臣服，她沉湎与其中不能自拔，这是她毕生的事业。
和大太太比起来，她更像一个当家太太。
她懂得这个院子的处事哲学，笼络新人，孤立排挤。
她活在外面的是一张假面。
只有她一个人，在点别院灯的时候知道谦和的对笑。但只有她一人，心里真正的难受。
她是最真心在乎老爷的人，她会在老爷面前给颂莲夹菜，因为老爷说大家要好好照顾她；她会带着一点炫耀去找颂莲剪头发，因为老爷说头发短了会显得年轻。
但在乎并不意味着她爱。她并不懂得爱。是她需要。她除此以外一无所有。但是她懂得，哪院点灯哪院就可以点菜，点灯的太太连下人都会高看一眼，点灯就意味着能在陈府中得到真正的地位。
她是最锲而不舍的一个人。她臣服于作为男人衣服的定位，并把一切努力当成理想。她不但像大太太那样保全自己，还要争取更多。
她默不作声的解决了所有的障碍。
到底谁真正的聪明呢？颂莲？梅姗？如果论争斗的技术，只有说道高一尺魔高一丈了。
只是她不知道，她马上就要垂垂老去，无论她怎么挣扎，她最好的结果，不过是成为大太太。

大太太——心死
她甚至没有名字。眼睛里没有光彩。她是唯一一个听到哪院点灯的时候，脸上的表情丝毫没有变化的太太。
因为她知道不可能是她。
她毫发无伤的在陈府活到那么大年纪，早已经被磨砺出坚硬的心。
还有，没有人知道她有多大年纪，是真的垂垂老暮之人，还是因为丧失了希望。
她脸上的皱纹更多的只能依稀让人想到老爷的岁数。
话很少。表情很少。她最为深切的反应，也不过是承认自己早就是老古董了，预言陈家早晚败在这一代手里。
有意思的是，在她一字一句缓缓慢慢与颂莲对话时，背景中的两个丫头也缓缓慢慢的擦拭着房间里的物件，虽是年轻的女孩，却像是慢动作。
有意思的还有….身份确认，字里行间的话，大太太更像是一个母亲。
在这个中国封建时代的浓缩院落，大太太艰辛的母仪天下。这时我们想想，其实为什么皇后总那样尊严神圣，是因为她屏蔽了人的正常欲望。
她从颂莲式的徘徊，进入梅姗式的抗争，经过卓云式的臣服，欲望已经磨蚀。
当她不能占有自己的丈夫时，最好的心态莫若把他当作儿子。这时欲望消失。她得以保全自己。
当颂莲厌恶她的老气时，她并不知道，在这个院子里，最好的生存法宝就是，心死。

五太太
如同春夏秋冬又一春。
从渴望到进入，从徘徊与抗争到臣服与心死。又是新的轮回。



</影评>
<有用数>5197</有用数>
<没用数>122</没用数>
</review>
<review>
<作者>林三郎</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-12-19 14:21:02</时间>
<影评>
        陈佐千：你看见什么了？你到底看见什么了？胡说八道，你看见什么了？你什么也没看见！你疯了，你已经疯了。这几句话太有专断的封建家长魅力了。


还有几个梅珊的京剧唱段，很值得琢磨玩味。

1.老爷住在颂莲房里，第二天清晨，传来梅珊唱戏的声音。

《红娘》：

看小姐做出来许多破绽，对红娘偏用着要巧语花言。

本来是千金体大家风范，最可怜背人处红泪偷弹。

盼佳期数不尽黄昏清旦，还有个痴情种废寝忘餐。

非是我愿意儿传书递简，有情人成眷属不羡神仙。


2.颂莲跟老爷怄气，独自走在楼顶上，梅珊院里传来唱戏声和老爷的喝彩。

《红娘》：

叫张生隐藏在棋盘之下，我步步行来你步步爬。

放大胆忍气吞声休害怕，这件事倒叫我心乱如麻。

可算得是一段风流佳话，听号令且莫要惊动了她。

《苏三起解》：

苏三离了洪洞县，将身来在大街前。

未曾开口心惨淡，过往的君子听我言。


3.梅珊房中打麻将，高医生播放梅珊当年的演出录音。

《御碑亭》：

一见休书如刀绞，只为归家那一宵。

行至中途风雨暴，碑亭避雨起祸苗。

那边又来一年少，两厢无言坐一宵。


4.颂莲因假孕被封灯，她为惩罚泄密的雁儿，揭发她在屋中点灯笼，雁儿受罚后，二院点灯，梅珊在楼顶上唱。

《桃花村》：

非是我嘱咐叮咛把话讲，只怪你呆头呆脑慌慌张张。

今夜晚非比那西厢待月，你紧提防，莫轻狂。

关系你患难鸳鸯，永宿在池塘。

已然错情生波浪，怎能够粗心大意你再荒唐。

鼓打二更准时往，桃花村口莫彷徨。

你不要高声也不要嚷，你必须眼观四路耳听八方。


5.梅珊死后三院“闹鬼”，其实是颂莲在用留声机放梅珊的录音。

《御碑亭》：

自幼父母娇生养，盈盈十五嫁王昌。

既读诗书你不思量，奴岂是柳絮就随风扬。

风雨难测人难量，暗室何必日月光。

阴谋毒计良心丧，休书好比杀人场。

手摸胸膛想一想，无义的王魁比你强。
      </影评>
<有用数>1573</有用数>
<没用数>55</没用数>
</review>
<review>
<作者>行色匆匆</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-02-24 13:58:55</时间>
<影评>
        灯笼，本是驱散黑暗的明亮，却成了飞蛾扑火的诱饵；大红，本是大吉大利的祝愿，却成了阴森狰狞的血舌；家庭，本是和睦温馨的栖息之所，却成了勾心斗角的杀戮之地；雪地，本是纯洁祥和的平静，却成了上演死亡的布景；戏子，本是优雅唯美的象征，却成了世俗宗法的牺牲。所有的反差，度量了一个深渊，一如片中“老爷”的面目身影，难见其形。
      </影评>
<有用数>1649</有用数>
<没用数>62</没用数>
</review>
<review>
<作者>郭大侠可爱多</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-06-30 21:02:15</时间>
<影评>
          电影《大红灯笼高高挂》是导演张艺谋1991年的作品，影片是根据苏童的中篇小说《妻妾成群》改编的，在继承和发扬原著的主旨和风格上，又贯穿张艺谋独特的视觉效果和厚重的历史文化底蕴，反映了“一夫多妻制”的封建家庭内部互相算计，暗斗的人生景象及相应的生存原则，女主人公颂莲是作品的核心人物，本来受过教育的她，在陈府这样一个阴森恐怖、勾心斗角的生存环境当中，为了能有一席之地，个性逐渐扭曲和变形。而最终导致颂莲和其他太太，甚至丫鬟雁儿变化的罪魁祸首就是陈家的老规矩。这是一群被规矩束缚的女人，这也是一群牺牲在封建社会制度下的女人。整部影片拍摄的环境非常单一，就是陈家一个大宅院。但是拍摄环境的单一并没有埋没这部影片细腻的情感以及所想要表达的思想。

（一）	色彩与构图

    在本片中红、黑、白、蓝四种颜色交替使用。大红，本来是大吉大利在中国被认为最喜庆的颜色，在这里却成了一种束缚，一种压迫。黑，最深沉安全的颜色，却笼罩上了一层黑暗的封建势力。白，那么纯洁透明的颜色，却上演了人世间的世态炎凉，成了死亡的舞台，如此的凄凉。蓝色象征着封建社会的凶残和黑暗，大红灯笼总是被深蓝色的砖瓦墙所包围封闭，也揭示出作品的主题，所谓红色喜庆的背后，实质是被落后的封建思想所束缚，广大被压迫的女性最终不能逃脱悲惨的命运。构图方面，大俯拍机位形成的屋檐相连的封闭式构图，长镜头和固定场景的应用，主观镜头，近景、远景的交替使用和夸张的对比手法，都使得这部影片蒙上了一层快要窒息的感觉。

（二）	音效与音乐

     影片中采用的是交响组曲，音乐的基本素材取自京剧西皮流水的引子加工而成的“循环圈”，以五个乐章的女声合唱的无词歌、乐队、京剧打击乐的另类非常规组合，音乐在思想性和艺术性方面超出了影片，达到一种新的境界。开篇便以戏曲开场，营造一种浓厚的历史氛围，密集的鼓声，首先就把观众带入了本片的节奏。另外，作为本片其中的一条老规矩“锤脚”的声音，也间接的被导演当作了电影的配乐，锤脚的声音响彻陈家宅院内外，一方面是让没有被老爷点灯的太太们听，表达一种在这个院子久了如果不能被锤到脚欲望难忍，一方面是让观众听，在听锤脚声音的同时，去观察每个太太的内心活动以及想法，把观众带入导演所营造的意境当中去。一开始的迎亲的乐曲，萦绕在整个大院的锤脚的声音，梅珊的几个空灵的唱段，处处都透着悲哀与凄凉，预示着不可避免的悲剧。影片最后迎来了下一个夏天，三太太已经被逼死，四太太颂莲也已经疯了，五太太又将迎来这样的命运，灯笼又要被挂起，此情此景又将会上演，影片在女生哼唱，加上深沉的大提琴伴奏和锣鼓声的欢快声中结束，更加深刻的表现了人物的悲剧命运。红灯高挂，宿命已定，她们不过都是他人眼中的一场戏，曲终人散。

（三）	拍摄手法上

整部影片运用最多的就是象征手法，整部影片中一直没有出现春天这个季节。导演或许想要告诉我们，这些女人没有春天，她们永远活在萧煞的季节里。没有阳光，只盼望着红色的灯光，永无出头之日，从开头就预示着，这是一个会以悲剧作为结束的故事。所有的场景都是在那一座大宅院里拍摄完成的，它就像是一个大大的牢笼，每个太太还有雁儿的喜怒哀乐，都只能在此地抒发宣泄，而导演的用意是这些女人永远都无法逃脱这个牢笼，永远都不能摆脱这封建社会残酷的制度。三姨太出去了，但并没有拍摄她在院外的场景，而她的结局就是被人绑着回来，逃出这个牢笼的女人，有的只是悲惨的下场。这便是导演的用意所在。那房顶上徘徊的四太太，渴望接近天空，这也是自由的象征，然而她却在房顶疯掉了，因为那座死人屋也在房顶，最接近天空的地方，也是最接近天国的地方，更是最接近悲惨下场的地方。自由，对这个大宅院的每个人来说，都只是奢求，他们不能拥有，因为自由是他们人生的“绊脚石”。对这些封建礼教的牺牲品来说，死也许是离开这里的唯一方法，也是最终的救赎。“在这个院里人算个什么东西，像猫像狗像耗子，就是不像人。”新太太依旧还是来了，日复一日，年复一年，她们有的不是幸福开端，而是悲惨的结局。

影片的结尾很有震撼力并且让人深思，夜幕里古老的四合院在红灯笼的映照下不正像是一个牢笼么？疯了的颂莲则在这牢笼里不断的游走，镜头不断后移，颂莲愈发的渺小乃至不见，普天之下不止这一个牢笼，也不止这一个受困之人。值得注意的一点，老爷在整部影片中都未以正面示人，导演这样安排也许是表现王权的威严，等级的森严，剥削和压迫来自于无形而并不是某个人，在它的面前你抬不起头来，甚至不敢正式它的脸，这正是自由的丧失，人不成为人的一种悲剧。

看完影片我们还在为剧中人物的命运而感叹和挣扎，被“挂灯笼”、“捶脚”、“吃饭”以及阴沉的陈家高宅压得透不过气来，我们也在电影传递给我们的批判中进行着深深的反思……
      </影评>
<有用数>1840</有用数>
<没用数>51</没用数>
</review>
<review>
<作者>aratana</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-02-26 11:16:13</时间>
<影评>
        最近重温《大红灯笼高高挂》，记得小时候在电影院看这片子，除了隐隐有些压抑外基本不明所以。所以所谓重温，之前却并没有在心里留下多少记忆。


所以再看过后还是觉得惊诧，这惊诧不再是来自所谓的意识形态，而是忽然发现老谋子的形式感、象征性着实是太强、太强、太强了。甚至在他自己的片子中，什么《菊豆》里的染坊、《英雄》里的色彩同此一比，简直相形见绌。


灯笼、锤脚的形式感和象征意味自不待言，一声“掌灯锤脚”便会让四房妻妾的尔虞我诈达到白热化的程度。按说中国是个标榜礼仪廉耻的国度，这种窑子里挂牌待选的手段实在不太可能出现在这样的大户人家中。而三姨太梅姗的居所装饰着数面大大的京剧脸谱就更显得与中国的老派家庭格格不入了。老谋子不可能不了解其中的意味，但他还是做了，而且明目张胆。可见他已经将形式看成了纯粹的象征指向，面对明显的与情理不符也无所顾忌，如果不是为了取悦老外，那就只能说是走火入魔了。


所谓“不疯魔，不成活”，真正的大师必然是要疯魔的，只有沉浸其中、超脱其外，才能弄出真正的经典。而《大红灯笼高高挂》更像是沉浸其中，而未超脱其外的作品。刻意为之的地方何止如上所述，阴森的封灯黑裹布、从不正面示人的大老爷、夏秋冬夏的轮回……如此大规模地摆弄形式，在老谋子的片子中绝对是数一数二的。


但我更愿意将之理解为老谋子的一次有意识的实验。其实从他的成名作《红高粱》算起，虽然形式感也是极强，但却很好地圆融在故事和思想里，显得相得益彰、相互映衬，堪称完美，我迄今仍认为这是老谋子最好、最成熟的作品。而后期的《秋菊打官司》、《一个都不能少》等，虽然依然形式感十足，但都基本服务于思想与故事，不似《大红灯笼高高挂》这般突兀、凌厉，完全凌驾于故事之上。这样的实验在中国电影里真是微乎其微，玩的如此精绝的则几乎就没有，所以威尼斯电影节才不吝授予了老谋子又一座银狮，奥斯卡最佳外语片也几近到手。


对于大师来说，并非需要每一个作品都是经典，而是要有不断的创新能力和先锋实验精神，或者说，真正的经典往往都是在当时被人所瞠目不解，甚至是诟病的。从这个角度看，那时尚未被体制笼络的老谋子在《大红灯笼高高挂》中的表现还是值得嘉奖的，而不能片面地断定其是匠人之作，虽然有些地方真的看起来还是那么突兀。


时间过了这么久，回头再看此片，那种强烈的形式感和象征意味依然震撼人心，这也许就是经典的魅力所在吧。
      </影评>
<有用数>410</有用数>
<没用数>57</没用数>
</review>
<review>
<作者>𝑆𝑖𝑜𝑢𝑥</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-12-28 22:52:14</时间>
<影评>

电影有个地方改编得特好。颂莲是自己提着行李箱来陈家的，不像是新太太进门儿，倒像是新人入职报道。
陈家就是个体制内的职场。有行之有效的考核机制：点灯、吹灯、封灯。有奖励机制：锤脚权、点菜权。
点灯的太太才能锤脚点菜，不点灯的太太下人都欺负她。
颂莲说，老爷要去谁屋就去谁屋，干嘛还费劲点个灯呢。这是还没上路子的新人的想法。点灯其实比老爷来还重要，点灯是点给全体太太看，是对太太们的持续驯化，只有点灯成为太太们人生的唯一追求，老爷才能成为她们人生的唯一中心。
一次只能点一个院的灯。点灯导致竞争，竞争引发监督。
点灯的最高级别是点长明灯。长明灯就像终身教职，所以颂莲不惜用学术造假（假怀孕）骗取之。其实只要逃不出体制，有没有孩子，日子都是一样的。三太太虽然心有他属，还得坚持摆出争宠姿态，因为光有孩子不能保证她在陈家的地位。可她和颂莲都输在忘了陈家监督机制的存在。
越下层的人越渴望点灯。三太太和颂莲还偶尔表示出对灯的不屑，雁儿却把灯偷点在屋里，点在心里。
颂莲入职一年，已经懂得用“陈家规矩”整雁儿了，她在一年里完成了体制化的过程。
灯是陈家这个帝国持续运作的核心制度，有了这盏灯，老爷什么也不用做，就有人争着伺候，就有人自觉钻研伺候技术，互相监督效忠诚度。锤脚点菜是制度的两翼。所以老爷意味深长地说，锤脚，你慢慢的就离不开它了。
老爷从不露面，这个设计也特别好。就像1984里的老大哥，老大哥是不需要出面的，他一直看着你。


</影评>
<有用数>370</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>乔大卡D</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-05-15 21:00:24</时间>
<影评>

看完了《妻妾成群》马上看了大红灯笼高高挂，前者细腻的文风在头脑里还犹未散去，后者阴森的场景就把我拉回了现实。
张艺谋在大红灯笼高高挂里对《妻妾成群》的原著做了几个改动，凭记忆记录如下：
1、原著开头的颂莲是被抬进陈家的，且是陈家花园。而在电影中颂莲是自己走进陈家的，而且从头到尾并未见陈家花园，有的只是冰冷的灰色的山西大院。

2、原著中颂莲是齐耳短发。电影中巩俐进门前是两条辫子，进门后则是跟大部分太太一样把头发挽在脑后。我个人认为苏童的齐耳短发更能表现女学生颂莲的学生气的稚气未脱，跟那个年代的一般少女有很大区别。

3、锤脚和挂灯笼的细节都是原文中没有的。想必是为了表达封建家族的礼数和刻板，张艺谋特意加入的元素。

4、颂莲入门后去拜见祖宗牌位和各位太太时，原著中是陈佐千也就是“老爷”领着的，而在电影中是管家带着颂莲。这一点上虽然无伤大雅，但原文中苏童的意思是想表达出一开始老爷对颂莲更多的宠爱，这样才能跟后面老爷的冷淡做对比啊。电影中老爷对颂莲态度的转变表现得并不是太明显。

5、原著中后花园的紫藤下有一口井，这个被电影中的死人屋所取代。这里是我对电影的改动最不满意的一点。在原著中，苏童几次让颂莲走到水井边去用井水照镜子，每一次颂莲都感觉到“坚硬的凉意，像石头一样慢慢敲她的身体。”而这个应该是作为电影手法最难表现的，所以张艺谋将紫藤架下的变成的“房顶上的屋子”，这样颂莲便没有井水来诉说心事，没有在井边的遐想来推进故事的发展。有的只是冷冰冰硬邦邦的一件上了锁的石屋，颂莲也只是好奇，并未对自己的命运产生任何的“预感”。

6、二姨太卓云的一对女儿，电影中只有一个女儿。

7、老爷大寿一段删除，增加了颂莲为了重获老爷欢心假装怀孕一段。同时改变的还有丫鬟雁儿的死因。原文中是因为颂莲在厕所中看见诅咒她的草纸就强迫雁儿吞下草纸才能息事宁人，雁儿随之患了恶疾至死。电影中为使故事更连贯避免累赘，添加了颂莲假扮怀孕被雁儿发现告诉卓云，卓云拆穿颂莲，老爷大怒，颂莲也将雁儿私自在房间里挂红灯笼做太太梦的事情揭发，雁儿被惩罚至死一段。这里应该是电影跟原著相比改动最大的一个部分。

8、颂莲跟大少爷飞浦的一段暧昧不明的情感在电影中个变现得有点莫名其妙，电影中颂莲跟飞浦只见过两次，一次是听飞浦吹箫，一次是颂莲过生日时喝酒，第一次颂莲只跟飞浦说了一句话，看不出一点别的意思。而第二次两人就直接开始打情骂俏了。中间省略掉的恰恰就是最能表现两人情愫萌生情节。包括说飞浦的朋友顾先生跟飞浦暧昧不明的关系，和跟颂莲暧昧不明的关系。在电影中都没有表现出来。

9、也是我很不喜欢的一点。在电影中三太太梅珊的丑事是颂莲在发酒疯时无意揭发的。而在苏童的原文中送颂莲跟梅珊说完一句“你要小心！”以后梅珊就被发现了。我理解的是，苏童原文中的那句“你要小心”纯粹是颂莲出于善意的提醒。她已经看出来了大宅门中的阴风邪气，梅珊起码是个把情绪挂在脸上的人。她不希望她出事。可是电影中安插了颂莲“酒后吐真言”一段，使颂莲的善意荡然无存，颂莲也应此并且背上了不可言喻的罪名。这或许就后来颂莲发疯一点上更说得通，却是违背了作者的本意。

10、原著中颂莲最后一直重复说她不跳井。在电影中，颂莲什么也没说。

我喜欢苏童，在别人说他是郭敬明写法和安妮宝贝写法的开山鼻祖之后找到的原因。
妻妾成群有几乎所有封建大家族一夫多妻体制题材故事的缩影，电影中淡化了男人的存在，是女性之间的明争暗斗更加浮于故事之上。
随后想说的是，巩俐年轻时真的很美。

</影评>
<有用数>318</有用数>
<没用数>35</没用数>
</review>
<review>
<作者>点点</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-06-23 21:28:26</时间>
<影评>
        今天是第二次看《大红灯笼高高挂》，在宿舍和倩一起。割却一年前初识的震撼，现在可以更好地思考这部影片的好处。最喜欢的还是它简洁的叙事风格。寓言的文字总是很精炼的，何况是政治寓言，这种隐匿和保留也恰恰成就了它的精彩。点到即止，不事渲染，完全靠场面调度、镜头语言、音乐音效来营造压抑感。长镜头和固定场景的应用又很自然地把观众代入了叙事，仿佛故事就发生在自己身边，就是真实的日常生活。


所有的东西都是象征。灯笼象征什么呢？权力、名声……种种人们热衷的“身外之物”（这里没有金钱，在四合院本身就衣食无忧了）。三位太太就是性格各异的个人，他们有砝码、有野心，也许想尽一切办法能得到这些东西，但缺失的是自由——他们不能为“人”的原因。而这又恰恰是从他们来到四合院那一天就注定的。选择了金钱，放弃了自由？也许吧。至于大太太嘛，她肯定曾经辉煌过，但现在不得不退居幕后，成为那些古老的“规矩”（见下）的一部分。


只闻声不见人的老爷也是人物设置上的一个亮点：一方面让观众将注意力集中在要着重表现的个人的命运上，同时又暗示，操纵他们命运的是个看不见的（无形的）力量。（机构？体系？国家机器？）这个力量喜新厌旧、贪得无厌，想起来的时候会爱抚你一下，给你一点好处，就像对待小猫小狗一样。你可以撒娇、闹脾气，但是你绝对不可以背叛。也许追忆往昔甚至向往外面的世界都是默许的，可一旦作出实质行动，等待你的就是“封灯”，就是死人屋的审判。


丫环雁儿的角色有些特殊，她的地位和其他太太不平等，她没有权势，也没什么文化。但她有个性，爱面子，工于心计。她算计和追求的东西和太太们是一样的。最后因为不肯认错在雪地上冻死了，结局也是一样的悲惨。推开门，看见满屋打着补丁的灯笼是全片最出人意料的情节。细想起来又是那样地真实和悲凉。也许她的命运更贴近普通人吧。


“规矩”恐怕是重复最多的台词。“祖上传下的”稀奇古怪的规矩是那样多。有的人理所当然地守卫着它。更有的人起先成为它的受害者，然后又利用它去害其他人。就像起先不习惯锤脚、点灯，而后又依恋不已一样（想想颂莲和雁儿，一边自己挫着脚一边沉浸在锤脚幻想时地表情）。


还值得一提的是影片的音乐音效。萦绕四院的的锤足声，急迫而诡异，像是声声敲在观众的心上。全片的音乐少而精，放的位置也可圈可点。梅珊的几个唱段或者勾起对往昔的追忆，或者反映现实的悲凉，无不表现的淋漓尽致。在空阔的房顶，或狭小的四合院通道，一个身着戏装的妖艳女人，唱着曾经的曲子……是怎样的意境啊。而围绕颂莲和雁儿的那段女声合唱，很简单的京昆调子，速度越来越快，然后戛然而止。配合着无法避免的悲剧，还有什么比这更恰当？


四合院，一个封闭的世界。灯笼燃起或熄灭，人们“胜利”或失败，进攻或退却，一幕幕悲剧在这里上演。冬去夏来，不断有新演员加入这个舞台（注意到，这里是没有“春天”的）。然而所有人都被限定在这个压抑的空间，逃不出，走不开。死给人的震撼总是强烈的。然而颂莲没有死掉，却是像幽灵一样在陈家大院日夜游荡着。可她最后是疯狂了还是顿悟了，终究是说不清的。


倩只总结出一点：“不要嫁有钱人，太受罪了。”呵呵，倒是个有趣的想法。


http://fortune.512j.com/cheryl/?p=171

</影评>
<有用数>253</有用数>
<没用数>40</没用数>
</review>
<review>
<作者>Lantern</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-09-23 23:56:14</时间>
<影评>
        “女人的友谊都是有条件的，在同一境况下，在经济条件，情感遭遇，工作业绩彼此差不多的情况下，如果气息比较吻合，女人之间是很亲密的，亲密得让彼此都一种知己的感觉。 一旦哪一块开始发生变化，女人的心态也就跟着失衡了。

女人跟男人也不可能成为真正意义上的朋友。走得远一点，那就叫做交情不错；走得近一点，那就有了另外的想法。

这样说来，女人是没有朋友的。”


这是洁尘在小说《中毒》中的一段话，好悲凉的一个结论，也许是正确的吧。每个女人都是孤独的，都是自私的，都是自己的保卫者，为自己而战。


  卓云就是个为自己而战的女人。



身世：

作品中并没有明确交代出卓云的身家背景，她作为一个封建家族中的女人形象出现，反而有一种代表性的意味。卓云没什么特殊，像她这样的女人太多了，她只是其中一个。


形象：

卓云是眉眼温柔的，是娴静典雅的，是清秀温婉的。作品中没有明确描绘出卓云的样子，但从颂莲的话中“卓云这样的女人容易讨男人喜欢，女人也不会太讨厌她。”我们可以推测出来。

于是卓云有了一项独具的战斗优势，她的慈眉善目是她阴险用心的掩护。她微笑连连，却不时给人以致命一击。

颂莲与毓如因为大少爷飞浦而结怨，卓云她明里关心劝谏，暗中却相互挑拨，唯恐天下不乱。

卓云的女儿忆云让人打了，她借此发威，话里有话，誓要追查，亲自找人指认梅珊，却又在梅珊发泼之后假作好人，息事宁人。

卓云剪发时被颂莲剪伤了耳朵，她当着颂莲的面不予追究，依然亲如姐妹，但对着老爷，她却大吐苦水。

口蜜腹剑，居心叵测，笑里藏刀，这都是卓云的面孔。

卓云在这个封建大宅院里活得精明，她深谙这其中的生存法则和种种规矩，她恪守着这些规矩，依仗着这些规矩。她依仗着这些规矩杀死了梅珊，逼疯了颂莲。在这个宅院里，卓云是一个隐藏在和善面孔之后的可怕的斗士，但隐藏在卓云之后的是更可怕的封建伦理纲常，它们为卓云撑腰，替卓云杀人。


态度：

有本书叫《态度决定一切》，未免太夸大其词了。卓云绝对是一个杰出的自我态度控制者，但她不仅不能决定一切，还被封建伦理纲常操纵着。

卓云对人对事的态度是相当有分寸的。

对颂莲，这个初来乍到的新人，卓云当面表现出极大的热情。招呼她为姐妹，赠她绸缎。背后却指使雁儿用巫术诅咒颂莲。这种笑里藏刀，卓云应付的灵活自如。

对梅珊，她明争暗斗，也只是为了保住自己的身份地位。梅珊比她漂亮，又会唱戏。亏了梅珊有一个得罪人的脾气，才使老爷不会完全倾向于梅珊。于是卓云越发的表现出贤良淑德。明里暗里说梅珊的坏话。梅珊泼辣，卓云就表现得大度；梅珊妖媚，卓云就表现得老实，卓云是封建伦理纲常的卫道士，封建伦理纲常是卓云的武器。梅珊都自言不是卓云的对手。

对老爷，她完全服从，不任性，没脾气，为的是好好服侍他。为了提前生出男孩儿，卓云花钱买外国催产针把阴道都撑破了；为了讨好老爷，卓云不惜放弃自尊，在其他太太怀疑鄙视的目光中，也要伺候好老爷。这样毫不犹豫的放弃自我，不是出于爱，而是出于利益的权衡。老爷舒服了，她才能自在；老爷满意了，她才能直起腰。她活着是为了自己活着，她战斗是为了自己战斗，可却不得不整天围绕着一个她不爱的男人。悲哀却又不能放弃。




结局：

在这一场女人之间的没有硝烟的战争中，卓云胜了，但她也并不能决定一切。卓云只是封建伦理纲常的一个棋子而已，一个顺从的棋子。


感悟：

卓云是个恶人吗？她不过是认清了环境，认清了自我。她不会永远年轻貌美，独守空房的日子指日可待；她没有儿子做靠山，在这个冷血的封建大院里她只有依靠自己。她清醒，她明白。

她不学梅珊，说什么人生如戏，做人就是做戏。卓云活的实在，她现实，她谨记老祖宗传下来的每一条规矩，这是她的枷锁也是她的武器。她利用大院里的每一个有用的人为自己卖命，用别人的命换自己的命，毫不心慈手软。

她不学颂莲，这个喝过洋墨水的新媳妇还有一点新时代女性的影子，她不甘于庭院里的禁锢与枷锁，于是耍脾气，闹性子。她想要挣脱却又无力挣脱，她还不清楚这庸腐的规矩是怎么一回事，就已被这千年沿承规矩吞噬。可卓云清醒，在这个大宅院里，她知道如何守规矩。她知道老爷“永远不会让女人爬到男人的头上”，她知道老爷最讨厌女人给他脸色看。于是卓云对老爷卑躬屈膝，忍辱负重，逆来顺受。丢掉女人一切的自尊，即便是对老爷提出的侮辱人格的要求，她也照单全收。颂莲不明白女人是个什么东西，卓云可是清楚得很。她深知自己是宅子里的一个女人，她要依附于男人，她要谄媚于男人，才能活得好，才能活得下去。老爷娶新媳妇，她装的大度，对待颂莲亲切自然，不像大太太毓如那样将佛珠洒了一地；不像梅珊那样在新媳妇新婚之夜便来抢男人；卓云忍下了一切的怨怒。她沉静，踏实，不轻举妄动，等候战机。


卓云一个忍耐力持久的斗士，在大宅院里沉闷苦痛空虚的长时间拉锯战中，大太太老了，三太太死了，四太太疯了，只有卓云走到了最后。但是她的悲哀也在继续，转眼迎来了五太太文竹。又一轮新的战争开始，卓云应付不过来的，她势单力薄，对抗不过整个男权的封建社会。她知道她的亲生女儿在背后叫她是爸爸的小老婆，她知道老爷嫌弃她已经松松垮垮的了。她知道她的命运就是这样，她只是在做着最后无力的抗争，清醒的人最悲哀。卓云压抑一生，压抑性欲，压抑性格，压抑自我，最后也只沦为一个封建社会里的符号，避免不了漫漫消逝，费尽心思的算计，将“敌人”一个一个除去，成为大宅院里唯一一个胜利者，悲哀的胜利者，完全丧失自我的女人，她的生活完全是围绕着男人，于是她也就赢得了最终唯一的胜利，却避免不了一个悲哀的结局。五太太文竹，也许将来还会有六太太，七太太...... 卓云什么时候才能知道，女人不该是她的敌人。
      </影评>
<有用数>221</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>来来</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-01-08 23:49:44</时间>
<影评>
        张艺谋最喜欢大红色，《红高粱》是血红色的高粱，《黄土地》是穿大红衣服的翠巧，前者表现一种原始而热烈的生命力，后者表现落后婚俗体制下的逃脱。在这部《大红灯笼高高挂中》，张艺谋仍然使用了大量的红色，与前两部影片不同，该片更强调一种色彩的对比——用灯笼的大红色与大宅院作对比，用燃烧的火焰与大雪作对比，用后期颂莲身穿的大红衣服与初来陈家时的白衣作对比。鲜明的对比带来强烈的反差，反差使得这种人与人之间，人与环境之间的矛盾变得格外强烈。有矛盾必然有冲突，在封建体制的重压下，颂莲完成了由反抗到妥协再到精神死亡的转变，究其原因，还是封建社会的落后愚昧。张艺谋试图用色彩和构图来加强影片的悲剧感。

色彩

全片共有四种大的色彩基调

[img=1:C]

[/img]

前期颂莲刚入陈府的暖色调。



大红色调

[img=3:C]

[/img]

阴暗冷色调



三太太死后的全白色调


分别暗示了：1.颂莲初入陈府仍然有反抗心理，没有被体制同化。

                      2.颂莲逐渐被同化，开始争夺点灯的机会，参与到太太间的斗争当中。

                      3.颂莲认识到陈府是一个杀人的囚笼，然而无法逃脱，悲哀。

                      4.全片的高潮，三太太被杀，丧葬般的白雪既是同情，也是对落后体制 的控诉，颂莲的反抗精神彻底死亡，疯了。

色彩的强烈反差



灯笼红与阴暗囚笼的反差

此时颂莲初入陈府，围墙将几点象征着反抗的灯火牢牢困住，无处可逃，因为继母贪财，将颂莲送入囚牢。

[img=6:C]

[/img]

颂莲的白衣与囚笼的反差

颂莲还未参与到太太们的争风吃醋当中，仍然“干净”，保留有人性。与后期假怀孕时的无所不用其极形成对比，与二太太的蛇蝎心肠形成对比。



灯笼与囚笼的反差

灯笼在哪，老爷就去哪。颂莲认清了二太太真面目。颂莲开始参与斗争了。



色彩鲜明的红鞋与白裤的反差。

不停搓动的双脚暗示性欲。哪房点灯，哪房锤脚。不仅是对锤脚的渴望，更是对权力的渴望。颂莲堕落的开始，先从脚开始。



光与牢笼的反差。

光明出现，爱情萌动，生活还有希望，大公子飞浦唤醒了颂莲的情感。



红与白的反差

红白黄，极具视觉美感。体制下的小人物在烈火中死亡。

[img=11:C]

[/img]

灯笼与牢笼的反差    反抗的白衣与死亡的白衣反差

叠印，很明显的今昔对比，一个极具个性的少女终于难抗重压，人性泯灭，精神死亡，在牢笼里只能不断徘徊，找不到逃生之路。

        灯笼象征着生机，也象征着反抗。刚开始，颂莲的生机在自己身上，后来转移到老爷身上。灯笼变成一个空壳，红色还亮着，人却死了，反抗的火焰也灭了。鲜明的红色成为讽刺，让这出悲剧更加可悲。吃人的社会。

构图

        影片的摄影师是赵非，拍摄过《让子弹飞》和《紫禁城》，与张艺谋，陈凯歌和姜文有过很多次合作，摄影水平很高。本片的拍摄手法很有张艺谋的风格，方方正正的构图，极有纵深感的取镜，很贴切本片的主题。早在《黄土地》里，张艺谋就有过构图的大胆尝试——将地平线拔高，黄土占据了绝大部分的镜头，人物被挤在地平线与天空的夹缝里，显得格外渺小。为的是体现大地之广漠，人们生在黄土里，死在黄土里，世世代代都在这块土上生存。而本片构图多采用轴对称，陈府的大院拍的方方正正，屋内屋外都是整整齐齐的，就像陈府那些个看不见的条规条例，森严不可触碰，权力都集中在统治者老爷手里，女人下人都给老爷服务，“人和鬼就差一口气，人就是鬼，鬼就是人”，在这里，人活得没有尊严。



影片构图的另一个特点是极强的纵深感。



一层套一层的房子，一层厚比一层的牢墙。人物被压迫在逼仄的空间里，无法逃脱。



影片很好地利用了乔家大院的屋顶。张艺谋没有将人作为镜头的主体，与《黄土地》类似，导演把更多的空间用来塑造环境，表现一种“牢笼感”。上图为三太太屋顶唱戏。



死人屋。

剪影，夕阳。象征生命凋落。



这个镜头与《霸王别姬》里批斗会一幕如出一辙，都是透过火焰去表现人物。相反的是，《霸》表现的是段小楼不堪重压的崩溃，《大》表现的是雁儿宁死不屈的决心。雁儿是陈府封建家族制的牺牲品，渴望做太太，敌视颂莲，最终却死于自己的执念。

       大红灯笼，不过是陈老爷囚禁女人的工具。老爷给你吃饭的权力，给你锤脚的权力，给你使唤下人的权力，却剥夺自由，泯灭人性，看得顺眼便在门前点一盏灯，看不顺眼就把你吊在死人屋，少女变成太太，太太变成鬼魂，一辈子守着头顶一方天，永远出不了那道大门。影片特意虚化了老爷的造型，没有给正面的镜头，多是靠背影和画外音进行刻画。意图明显，除了陈老爷，还会有李老爷张老爷，还有千千万万的老爷，都在杀人。归根究底，还是封建社会的大问题，不从根本上改变社会，女人还是踏不出牢笼。



以上。
      </影评>
<有用数>331</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
