<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>我的舅舅 Mon Oncle</电影名>
<年份>1958</年份>
<评分>8.6</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p685838678.jpg</封面>
<导演>雅克·塔蒂</导演>
<演员>让·皮埃尔·佐拉 / Adrienne Servantie / Lucien Frégis / 贝蒂·施奈德 / Jean-François Martial / Dominique Marie / Yvonne Arnaud / Adelaide Danieli / Alain Bécourt / Régis Fontenay / Claude Badolle / Max Martel / 尼古拉·巴塔伊 / Daki / Dominique Derly / 爱德华·弗朗科姆 / 丹尼斯·佩罗讷 / Nicole Regnault / 让-克洛德·勒莫勒 / 雅克·塔蒂</演员>
<简介>于洛先生（雅克·塔蒂 Jacques Tati 饰）从乡下来，到了巴黎的姐姐（阿德里安娜·色万提 Adrienne Servantie 饰）家里小住，对姐姐家中各种现代化设备极其不适应，经常被搞得手忙脚乱。还好小侄子杰拉德喜欢这个舅舅，和他到处去玩，杰拉德同样不喜欢家里的现代化设备，因此于洛还带他去郊区老屋玩耍。于洛的姐夫阿尔贝勒先生（让·皮埃尔·佐拉 Jean-Pierre Zola 饰）帮于洛在自己工厂找了一份工作，可是于洛同样不适应现代化的操作机器，搞砸了许多事情，闹了许多笑话，姐夫对他忍无可忍，决定介绍另一份工作打发他离开，而于洛开心地同小侄子话别，只当结束了一个不同寻常的假期……
                                    
                                　　本片是雅克·塔蒂“于洛先生三部曲”的第二部。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>羊毛毛</作者>
<标题>楼与楼，人与人</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-03-04 17:21:41</时间>
<影评>

“我并不在寻找什么信息，我只是对人们感兴趣，对家庭，对孩子，对提供的服务，各种在这个越来越被计划好，机械化的世界里的各种小问题感兴趣。”——雅克·塔蒂

《我的舅舅》是雅克·塔蒂的第三部长篇，以于洛先生为主角的第二部影片。我们终于得以见到于洛先生的日常生活是怎么样的。他住在一所老旧可爱的公寓楼的顶层，这是一个传统的居民区，有一些善良的普通居民，生活热热闹闹，却也颇悠闲。相对的，于洛先生的姐姐和姐夫住在一座现代的高科技住宅，姐姐费尽心思，让丈夫帮于洛先生在他的塑料工厂里找一份工作。于洛先生又搞砸了，他显然和任何机械化的事物格格不入。
故事里没有说教，也没有极端的讽刺与批判，塔蒂用滑稽的、好玩的人与事所包裹的，是现代——传统、拘束——自由、机械化——人性化的两种社会图景。就像他本人说的：“我不教育别人，我只是试图给人们一个可以进入的情境，在那里他们可以有理由发笑。”

影片到处是塔蒂精妙的设计，开头的工作人员名单以路标的形式呈现出来，而且这个路标位于一个施工工地前，显然一栋新楼房正在建造。接着，出现了典型的法国传统街区，几只流浪狗四处闻嗅，寻找食物，古老的青砖墙上，写着影片的名字“我的舅舅”。现代与传统的对比从这个开头就建立起来了。
最鲜明的对比则是于洛住的老公寓楼与姐姐的现代化豪宅“阿贝尔公寓”。虽然表现的是二战后的现代建筑，但阿贝尔公寓的设计灵感来自1920年代左右的建筑。设计师Lagrange说：“我拿剪刀和浆糊用《建筑评论》上的插图做了一个拼贴。从这里拿一点，那里拿一点，舷窗式的窗户，愚蠢的凉棚，让那么一小块地显得大一些的曲曲弯弯的花园路……这是一个建筑的大杂烩。……当年轻的建筑师们试图变得前卫的时候，却犯了他们爷爷辈犯过的错误。” 有趣的是，影片一上映，就有人要求建筑师为自己建造一座一模一样的阿贝尔公寓，现在这房子还有人住着呢。
阿贝尔公寓完全是在几何学的范畴下设计建造的，每一个元素都是精准切割的结果，包括房子、花园、小路、门窗与家具。房屋周围是一排金属围栏，与邻居家分割开来。同样的视觉设计也应用在阿贝尔先生的工厂里，空阔的办公室，连椅子都是阿贝尔家同款，室内无一点装饰。那些线条与图形显得呆板又乏味，而且一律采用冷色调，与于洛所住的曲折、不规则又色彩温暖的小房子形成鲜明对比。
在于洛先生的生活环境里，狗子们被允许自由撒欢，儿童在外面嬉戏，集市也熙熙攘攘的。所有的事物——住宅、街道、商铺看起来都色彩斑斓和与众不同。在于洛先生上楼的长镜头中，无聊的行动也变得生动活泼：公寓占据整个画面，于洛先生在每层不同的窗前穿梭，有时露出脑袋，有时是腿，有时是半身，有时是全身。楼内的其他住户则做着自己的事。公寓楼变成一个充满趣味与惊喜的迷宫。
在景别上，两种场景也有区别，现代公寓多采用近景，体现出一种现代生活的排他性（这种排他性还体现在独立的现代公寓与将住户分割的铁栅栏、小轿车以及止于礼节上的虚伪问候）。而传统街区则多用远景、深构图，传达出一种包容性。
塔蒂并没有把两种建筑和场景架空，他们在数个镜头内都有重叠，可以清楚感受到传统的街市正慢慢向现代化过度。比如影片几次将镜头给了一堵正在拆毁的旧围墙，远景则是数栋一模一样的现代大楼。所有穿行于新旧两种生活环境的人，这里似乎都是必经之路。影片临近结尾时，我们还看到工人正在拆围墙，那里不远处就是于洛住的地方，可以想见，在不久之后，那座可爱的小公寓楼也将消失。
在一个工厂的远镜头中，近景是一个农民和他的菜园。农民在他窝棚的旁边种植蔬菜，背后的工厂则在不停的生产不可再生塑料。

生活环境影响着人们的行为，塔蒂对超速发展的现代科技对人的异化指涉是显而易见的。战后经历二十年的恢复与变革，经济复苏，到了一个新科技新产品大爆发的时期，进口摩托车、汽车、电视、厨房电器以及美国梦的概念影响着法国人。然而抛弃手工全部以机械取代真的满足了人们的梦想吗？未必。看于洛和姐姐不同的生活方式就知道。
于洛的姐姐是个对生活现状心满意足的小妇人，她最大的乐趣就是享受过于整洁、高度机械化的家。她的厨房是全自动化的，最近为了庆祝结婚纪念日，她还为丈夫把车库大门改成了自动化开关的。他们感到很幸福，直到一不留神被关在了车库里。其实拍摄时这些东西都要靠手动，比如厨房里那些设备，都是塔蒂苗条的助手藏在后面的夹层里在操作。自动车库也是有人在后面手动控制。
于洛这个传统生活方式的卫道士，每一次来都要闹点笑话，制造点麻烦。在一个聚会上，他把墙上的树枝艺术造型给弄坏了，晚上来偷偷来修。这里塔蒂开了个小玩笑。二层的两个圆窗变成了眼睛，阿贝尔夫妇的脑袋成了黑眼珠。在一个极具喜剧色彩的时刻，眼睛盯上了正准备溜走的于洛。
他还把鱼喷泉给弄坏了，水从沙地上喷了出来。这个聚会不仅是一个有着丰富细节和讽刺性的段落，还是一个有微秒变化的欢乐又温馨的段落。聚会的开始，大家都只是表面上的客套，一旦客套完了，就没话可说了。但从阿贝尔先生公司的技术人员挖地修水管开始，起了微妙的变化，人们变得熟络了，我们听到了真切的而不是装出来的笑声。大家举着桌子和椅子沿着独木桥似的小路寻找一片空地，当水管修好了，一阵欢呼声响起，聚会终于有了聚会的样子。类似的“解体——聚合”在《玩乐时间》中则被塔蒂扩充为餐厅中的整个段落。
在现代化街道中，所有东西都好像变成了工厂大机械生产的一个环节。忙碌吵闹的早高峰压根不存在，所有车辆都排成一条直线，以同一速度前行，完全遵守每一个路牌指示。汽车停在学校门口，孩子们从车上下来，整个过程就像机械性的卸货：一个孩子下来，车开走，下一辆车停下，孩子下来，车开走……孩子们的下车时间分毫不差，每辆车只下来一个孩子，每辆车都听在同一位置，连开关车门的速度都一样。这就是塔蒂呈现的现代化生活方式。
于洛的姐夫，塑料公司的经理，是一个和于洛完全相反的人物。他每天出门的程序和动作分毫不差，他要沿着虚线才能把车开进车位，而且他的车位是单独在一片空地上的。影片快结束时，他开车去接于洛，好笑的是，他无法把车停好，一个爱管闲事的行动异常迟缓的老头给他指挥，最后也不耐烦地走了。
相比姐姐和姐夫，于洛先生和工厂里的普通工人们更接近。那是一群还未被“机器化”的年轻人，他们笑话于洛做出了香肠似的管子，还得避开老板帮于洛去扔管子。
机械化的生存环境割裂了人与人之间的交流，财富、衣着、“高雅”的礼仪成为追求，人人都戴上了一副虚伪的面具，有一种外在自我高于内在自我的优越感。在阿贝尔公寓，就只有小侄子和小狗子还保持着纯真。最具象征性的就是那座逼真的鱼形喷泉，喷泉只有在有客人来访时才会打开。不过也不是任何人来都会开，如果来人是自家人或身份卑微，比如于洛先生、她的丈夫、邮递员、蔬菜小贩，她就不会打开。于是喷泉成了鉴别人们身份地位的标准。花园里还有一条S形小路，这使得阿贝尔夫人去迎客时，她和客人都需要从这条小路上走过。于是在某一时刻，他们并不是在向对方走来，而是各自目视前方，对着空气说话，直到在小路的中间相遇。塔蒂用一种刻意夸张的方式讽刺了人们无意义和虚伪的社交。
相反，于洛先生阵营的居民就亲切可爱多了。塔蒂以全景视角展现了街区一角的群像。扫地工、蔬菜商、废品收购员、老人、孩子、狗、遛狗的大爷、于洛的邻居——一位老奶奶和她的孙女。那个帮助阿贝尔先生停车的老头是Georges Bazot饰演的，他是个有半个世纪戏龄的老马戏团明星，在塔蒂还没出生时就开始表演了。塔蒂专门请他客串一把，是塔蒂对马戏演员的一贯敬意。演扫地工的是场景摄影师Andre Dino，塔蒂反复向他示范，必须每一次打扫的动作在开始前就要被某些似是而非的东西给搅和。他还从动物收容所里找来好几条狗，想指挥这些未经训练的狗子十分困难，塔蒂曾说：“约莫四十个技术人员不得不耐心地等待一条狗屈尊在一个电灯杆子下释放自己这一事实让我感到了巨大的财政上的责任。”影片结束后，塔蒂不愿将它们重新送回收容所，于是在报纸上登了个广告，为“出演《我的舅舅》的狗明星”找领养人。结果反响异乎寻常，“我们收到了那么多的请求。有些女士愿意做任何事，就是为了要其中的一条狗。最终它们落户到了巴黎各个角落。其中一只在很别致的Avenue du Bois安了家。它是一只很有风度的狗。另外一只在郊外的Asniere和一个退休的小个子呆在了一起。”
现代与传统的对比在一个情节中表现得特别鲜明：阿贝尔夫妇为庆祝结婚周年纪念日，来到高雅餐厅享受食物与音乐，可是，两个人之间却似乎无话可说。同一晚，于洛结识了一对年轻情侣（一个搞笑的误会），一同坐马车回家，他们一路上有说有笑，还唱起歌来。与他们真实的快乐相比照的是，小轿车中的阿贝尔夫妇俩，彼此确认着：“我们玩得很开心，对吗？”

《我的舅舅》获得奥斯卡最佳外语片奖后，美国电影学院问塔蒂希望得到什么样的待遇，塔蒂提出希望去马克·森内特、巴斯特·基顿、斯坦·劳来现在住的地方拜访。他见到森内特的时候，老森问他为什么要学英文：“当你什么都不说的时候，我能理解你更多。”的确，塔蒂的故事是用画面、音效与音乐来讲述的，他自己也说：“《我的舅舅》几乎就是个默片”。
塔蒂近乎疯狂的追求声音上的细节，剧编剧卡雷尔讲述，曾见过塔蒂在录音棚里砸玻璃，一块接着一块，一连砸几个小时，表情严肃， 就为了找到最合适的声音。”
影片中，塔蒂创造性的赋予了现代与传统街区不同的主旋律。现代住宅的段落几乎是没有背景音乐的，占据声音主体的是各种各样音量过高的杂声，比如脚步声，穿衣声，桌椅声，各种机械设备的声音等。在后半部分一场戏中，厨房和电动剃须刀的声音如此之大，以至于阿贝尔夫妇都变成了哑剧表演者，而他们谁也没听见谁。在一些车辆的镜头中，音乐节奏和车灯的闪烁是一致的，结尾处，停车的节奏也和音乐一致。还加入了一些让人联想到《玩乐时间》的滑稽音效，比如工厂侧门的开关声，于洛面试坐的椅子的响声，鱼形喷泉的喷水声，生产塑料管的声音等等。
在传统街区，则时时伴随着欢快的“背景”音乐，音乐来自于一家小餐馆。塔蒂还原了一个典型传统街区的各种各样的声音，显得丰富而真实。另一个应用音乐的出众例子是结尾的飞机场外，人们从四面八方涌进入口，他们穿着统一色调的服装，背着同一款式的包，合着音乐的节奏往里跑，就像是在跳舞。于洛被他们夹在中间，直接转着圈被挤进去了。
和《玩乐时间》相似的转变在《我的舅舅》的结尾也出现了。于洛先生就像是治愈社会异化的解毒剂。他的“天性”、利他主义和真实神奇的治愈了阿贝尔一家的疏离感。就在影片快结束时，阿贝尔先生的新车开进了老街区，阿贝尔先生和儿子在机场外目送于洛先生，意外的实践了一次儿子以前玩过的戏弄人的小把戏。结果儿子牵住了阿贝尔先生的手，就像他以前牵于洛先生那样。

公众号：电影套盒（laodianyinghualang）

</影评>
<有用数>103</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>海洋</作者>
<标题>法式不搭调</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-04-07 10:05:00</时间>
<影评>
        典型的Jacques Tati式喜剧，一个和世界不搭调的主角，大段大段的场面调度和长镜头，侃侃深情的批判主义，什么是电影的绝好范例。


塔哥考证过，Tati是做Music Hall出身，他曾说不搞Music Hall就出不来喜剧。Tati的另外一个传统是哑剧，他演过哑剧，这也算是欧洲的传统了，或许也是让他肢体语言极其丰富的原因。


以下「Mon oncle」上映前，戈达尔对Tati的短评，没得说，有见地。老歪译得也好。



戈达尔评Jacques Tati


因为有他，法国「新现实主义」诞生了。就像在罗马，在这个充满灵感的不设防城市里，举办的一场盛大的嘉年华，但在同时，这嘉年华也有点走味，只因里头出现了，愈来愈多的，不说话的于洛先生。于洛先生，招待我们去品尝生命，那些神秘的甘美和苦涩的滋味。


是的，这个傻兮兮，四处闲逛的于洛先生，纯然是个诗人，就好比是「Tristan l’Hermite」[1]曾有过的，那样的诗人的面貌。他总是无事生非，没事找事。他总有办法去拍个海滩的场景，只为了表现孩子盖个砂堡，然后哭得比海浪还吵。他也会去拍一场戏，只为了在远远的背景里，有扇窗子被打开，（说真的，这场戏真的很好笑），就是简单的一扇窗子被打开，就能让Tati兴趣盎然。万物皆可、无物无不可、草叶、一个风筝、一票孩子、某个小老头、以及所有、所有的事物，只要曾经发生过的，只要是不正常的，只要是迷人的。


Tati拍喜剧的那根筋，来自他对奇异事物的直觉，你要想跟他好好谈次话，根本是不可能的，他是个超级的反理论专家，他的电影，如果没了Tati，只剩下他的那些点子，叫别人来拍，就会立刻完蛋。于洛先生的假期会立马一文不值。打从Max Linder之后，凭着他拍的两部杰作，Jacques Tati已经是法国影坛最佳的喜剧导演，现在，也许「Mon oncle」将会是他的第三部杰作，而且，是最好的一部。


[1] Tristan l’Hermite    Francois l’Hermit(1602-55)的笔名, 法国诗人，剧作家，小说家。



Godard论Tati goodfella


With him, French neo-realism was born.  Jour de Fete resembled Rome, Open City in inspiration.  Less liked because more reticent, Hulot, too, invited us to savour in secret the bitterness and the pleasures of life.  Yes, this moon-man [1] is a poet, as Tristan the Hermit [2] once was.  He sees problems where there are none, and finds them.  He is capable of filming a beach scene simply to show that the children building a sand castle drown the sound of the waves with their cries.  He will also shoot a scene just because at that moment a window is opening in a house away in the background, and a window opening—well, that’s funny.  This is what interests Tati.  Everything and nothing.  Blades of grass, a kite, children, a little old man, anything, everything which is at once real, bizarre and charming.  Jacques Tati has a feeling for comedy because he has a feeling for strangeness.  A conversation with him is impossible.  He is, par excellence an anti-theoretican.  His films are good in spite of his ideas.  Made by anyone else, Jour de Fete and Hulot would be nothing.  Having become with these two films the best French director of comedy since Max Linder, Jacques Tati may with his third, Mon Oncle, become quite simply the best.


[1] 原文‘Jacques de la Lune”, 暗指 Marcel Achard的剧本 Jean de la Lune. 其中的主角 ( Jouvet扮演舞台剧版主角, Michel Simon扮演电影版主角) 是一位常干傻事的蠢人


[2] Tristan l’Hermite, Francois l’Hermit(1602-55)的笔名, 法国诗人，剧作家，小说家。
      </影评>
<有用数>34</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Clyzet</作者>
<标题>色彩、几何、构图</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-11-05 12:37:52</时间>
<影评>

非常规观影记录，无关剧情，仅记录视觉观感愉悦~
Keep Funny
会动的教科书
像鱼一样的吠
鸟儿的日光浴
感性的停车位
上新的亲宠装
里面的世界
我的新坐骑
月老的塑料管

















Dream house
亲爱的家人，可爱的狗子
彩色的庭院，傻鱼的泳池
弯弯曲曲的石板路
可移动的下午茶座
没有烟火气的厨房
像眼睛一样的天窗



























Beautiful  Life
不落古的马车
熟悉的街坊邻里
应有尽有的集市
窗子、露台、小屋



















</影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>火棘果子</作者>
<标题>被改编成绘本的电影</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-01-18 21:11:30</时间>
<影评>
        　　我是先看的绘本《于洛先生》才知道这部电影的。初次看《于洛先生》的时候，只觉得很好玩。作者巧用折页的方式，不断地给人惊喜，直到最后令人意外的结局——原来前面所有的一切竟然都是电影布景！若是没有萝卜探长的导读，也许这个绘本也就得到“心思巧妙”“画面干净明亮”“总是有惊喜”这些印象而已。读过萝卜探长的导读后才知道，原来这本图画书是根据被誉为法国卓别林的著名导演——雅克·塔蒂曾获戛纳电影节评审团特别奖和奥斯卡最佳外语片的电影《我的舅舅》改编而来。 

　　《我的舅舅》是雅克·塔蒂自编自导的《于洛先生三部曲》中的第二部，这部影片是雅克`塔蒂的艺术颠峰，他亲自扮演的于洛先生是一个与周边环境格格不入的角色，他总是戴着圆圆的帽子，穿着大风衣、裤脚高高的长筒裤，手里拿着雨伞，嘴里叼着烟斗，走起路来总是喜欢拖着脚，经常踩着一部自行车（那似乎是辆电动自行车）——图画书里的于洛先生不就是这样吗？ 

　　《我的舅舅》里的于洛先生从成人的角度看来是一位与现代社会格格不入的、什么工作也做不好的家伙。他姐姐住在一个非常现代化的房子里——这里不得不感叹下，虽然影片拍摄于1958年，但那房子的现代化程度可媲美甚至是超过如今的时代啊。屋子里后现代化的家居设计、超现代的全自动厨房（给牛排翻面只需要按按钮什么的现代的厨房也做不到吧！）、红外线感应开关门车库，真让人难以想象60多年前的法国喜剧片里居然有着如此超前的未来幻想，这简直是进入科幻片的范畴了啊！扯远了——可是于洛先生却极其不适应这些现代化设备，经常被搞得手忙脚乱。他姐夫看不惯他无所事事，便去给他找了份工作，可他才做不到30秒钟就被炒了！姐夫没办法，把他安排到自己的塑料水管生产厂上班，结果他却生产出一段一段像香肠般的水管！ 

　　可是，就这样一个让大人们头疼的家伙，竟然非常受孩子们喜欢。于洛先生楼下的小姑娘，有好吃的糖一定要给他一颗，穿了漂亮的衣服，一定要在他面前展示一番，希望得到他的赞赏；于洛先生的侄子，虽然坐着豪华汽车出入，吃着高级食物，却从未在那个空空荡荡，冷冷冰冰的现代化的住宅里露出笑颜。只有看到于洛先生的时候，他才会满脸欢欣，走路也蹦蹦跳跳起来。话说我们做童书的不就像于洛先生么？在传统纸媒衰落、甚至走向消亡的世界里还追求着纸书之美，只为坚信“每本书带给孩子的触感、气味、拿在手里的感觉都是不一样的，这是数码产品无论如何都做不到的”；在成绩就是一切的教育制度里，我们却做着不讨主流老师家长喜欢的课外读物，只为我们坚信“孩子需要童书来寄托他们的幻想，倾泄他们的感情，享受游戏般的乐趣，学习课本里没有的，同时感受语言之美、图画之美”；在“推进城市化发展，实现现代化”的口号下，我们却提倡“走出城市，亲近自然”……是的，我们就像于洛先生，虽然在大人的世界里碰了一鼻子灰，却得到了孩子们的喜爱。看到孩子们听故事时入迷的表情、收到书时开心的笑容，我们在大人的世界里碰点灰算什么？

　　于洛先生被忍无可忍的姐夫打发走了，他“就这样走了，没有迟疑，没有怨言，甚至没有回头看一眼。他离开自己的街区，熟识的朋友，他的家人，没有一点遗憾。人们亲近还是疏远，都不会改变他。他不为任何人所动。”（摘自由电影改编的同名书籍《我的舅舅》） 

　　在姐姐和姐夫这类人眼中笨手笨脚、无所事事、只会把事情搞砸的于洛先生，却从无愧疚或迷茫，他总是坦然地做着自己，无论到哪里都有着他的优雅和从容。 

　　关掉电影再翻开《于洛先生》这本图画书，看于洛先生的感觉也不一样了起来。就像看一个喜欢，甚至是仰慕的朋友骑着熟悉的自行车，走过熟悉的街道。瞧，于洛先生出发的那座楼房，不是电影中于洛先生住的那栋吗？撞在电线杆上的大妈，是不是因为听到了调皮的孩子在吹口哨？ 

　　街道中心的那辆红绿色的汽车，是不是于洛先生的姐夫送给他姐姐的结婚纪念日的礼物？街边拿着扫把的清洁工，是不是又没去扫路中间的那堆垃圾？横七竖八的指路牌，是不是电影开场时写着演员表的那个指示牌？…… 

　　公园里工人在修的鱼形喷泉，是不是电影中姐姐家那个？ 

　　全书不着一字，是不是为了与如默片般的电影表现形式一致？翻开折页的惊喜，是否在与电影中的幽默相承？于洛先生骑着自行车从城市到野外，是不是在呼应电影中对现代社会的批判，倡议回归自然？令人意外的结局，是不是在暗示这本图画书改编自电影？…… 

　　看完电影之后再看这本图画书，简直就像戴上3D眼镜看3D电影，全然变得丰富立体起来。如果你要看懂这本图画书，请一定要看看《我的舅舅》这部电影。如果你喜欢《我的舅舅》这部电影，请一定要看看《于洛先生》这本图画书，会更加趣味无穷。
      </影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Aileen</作者>
<标题>现代主义的荒诞聚合</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-06-14 20:10:26</时间>
<影评>
            看塔蒂的《我的舅舅》是在《Playtime》之后，依然是纯朴的于洛先生，以及那个标准化的效率取代纯粹美学的伟大时代中上演的一幕幕现代性“冲突”，让我又一次领略了现代性的威力及其所反映出的符号般荒诞。

    影片中典型的现代主义式建筑不必说了，这是现代性意义的最直接体现，这一点在《Playtime》中体现得更为明显。所不同的是，这种现代式的集合对于影片的主角于洛先生来说是一种尴尬，对于他的姐姐（阿尔贝太太）－－一个得意于这种“现代化”生活的家庭主妇－－来说，则是一种荒诞，而这种荒诞要比于洛先生的尴尬更具讽刺意义。

    举行Party时，太太们的高跟鞋总是恪守着院子中石板的摆放和走向，即使这种摆放并不适宜自然的行走规律；阿尔贝太太给丈夫精心准备的惊喜－－一个现代化的自动门－－却将他们自己深陷在荒诞的尴尬中；而院子中间那个形状怪异的喷水鱼，则将现代性的意义表达得最为深刻，因为喷水鱼只有在除了家庭成员以外的人在场时才会开启，所以它不仅仅成为了一种符号，而且是作为符号被一再消费。

    高明的导演有时并不会将自己的意图袒露得如此明显而彻底，但不知为什么，我还是很喜欢塔蒂这样做，用喜剧来表现现实的困顿在他那里真的是很有说服力：）
      </影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>法罗岛电影节</作者>
<标题>FIFF24丨DAY6《我的舅舅》：从公寓到工厂始终精致却冰冷，落后街区仍有市井的欢腾</标题><作者评分 />
<时间>2022-06-08 23:30:30</时间>
<影评>

第24届法罗岛电影节第6个放映日为大家带来主竞赛单元的《我的舅舅》，下面请看场刊影评人们毁誉参半的评价了！

@米米
滑稽戏表演，科学怪和多姿多彩的生活。。。。
@carter
无感
@donnie
现代主义建筑和陈设讽刺，比卓别林的肢体语言幽默又进了一不
@Joyside
很难描述雅克塔迪的作品，对于这一步可以称的上“偷窥喜剧”的作品，我们见证了城市中的瑰奇与幽默，抽象的漫画般的奇妙构图总是能让人间离其外，卡通风格带来的好处是它完全无害，却也能轻易地将忧伤平摊——关于技术如何轻盈地摧毁一个community。
@小植野
果然喜剧片这种还是要看观众与导演之间的联系，像我没联系上就感觉两小时不知道看了啥，只觉得剧情无聊
@小宁波
雅克塔蒂的作品个人看来是将新浪潮赋予自身的印记。影片的基调是充满市井气息的法式生活流小调，余香是被韦斯安德森借鉴的工整性：后现代机械式的房屋，整齐划一的工厂等。基调与余香相互碰撞，勾勒出法国不同阶层的生活图景，同时也蕴含着雅克塔蒂对于现代化进程的思考。意同后作《玩乐时间》。
@脏脏豆
bravo！！太靈了。在虛偽的完美大人世界裡，哪個小孩會不喜歡一個「戳鍋漏」舅舅呢？跳動的鋼琴鍵，永遠掃成一堆的垃圾，撞電線桿的人，灑滿糖和果醬的「手工麵包」，法棍，玻璃窗為開關的百靈鳥拉架打架最後一起唱歌的人，啊，太美好了，看到最尾竟然流起眼淚！（動物戲怎麼拍的啊，好強
@Rightchi
开场几个doggy的追逐和一户人家寥寥的几个动作配合场景，制造了极佳的多义性，勾勒出来了巨大的信息量；其实我这个类比不太合理，让我想起了蔡明亮的《不散》，都是极大的利用肢体能量来推动电影。
@消亡之人
工业化的城市和生活化的街头巷尾可能真的是对立的吧。但是是否前者就一定冷漠虚荣，后者却连鸡毛蒜皮都显得温馨从容呢？ 为什么喜剧总是给我一种，尝试把快乐和财富对立起来的感觉？ 是啊于洛真快乐，他是在两种世界中游离穿梭的，纯然良善的满足。 那你想要他的生活还是那栋滑稽的豪宅呢？或者说，你是能够满足的吗？
@热情华夫饼
一部建筑和场景大于人物的电影。幽默之余不乏对技术和现代审美的批判，从公寓到工厂始终精致却冰冷，落后街区仍有市井的欢腾。
#FIFF24#第6日的场刊将于稍后释出，请大家拭目以待了。

</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>宝宝金水</作者>
<标题>我的舅舅--中产vs.蓝领;现代vs.非现代</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-11-01 22:10:02</时间>
<影评>


       豆瓣秋日影展而来，结果这个片子还真的很惊喜。整个片子充斥了对现代文明的讽刺，但是我可能跑偏了，意外的觉得一些家具装修风格还挺前卫和好看😝。整个片子感觉像是对中产城市文明和乡村非现代文明的对比，人对机器的依赖，穿插了一些舅舅于洛日常倒霉的生活片段。从里面感觉还能看到一些后来憨豆先生的影子，可能对憨豆的喜剧风格也有一定影响吧。不禁想起了《资产阶级的审慎魅力》，感觉有些异曲同工，但又比《资》多了一分温暖。
     1. 色调的对比--姐姐姐夫 vs. 于洛
 姐姐姐夫的房子、姐夫工作的工厂都是现代风格，基调都以灰、蓝色为主，加之许多先进的机器设备，好像是姐姐家的电动门、花园的遥控小鱼喷泉、电动圆窗、现代化的厨房、电动剃须刀、后来新安装的电动车库门等等。  
于洛居住的环境则以温暖的黄色为主，临近喧嚣的菜市场，有亲切的邻居们，有被阳光照射就唱歌的小鸟，还有是不是就整蛊别人的熊孩子们。
包豪斯风格。庭院的设计、小鱼喷泉、电动圆窗都在后面的花园聚会喜剧效果达到了巅峰。色调都是冷色系

于洛住在老旧街区，相对偏暖色基调。附近就是菜市场，有着日常生活的味道
2. 配乐和音效的对比

整部片的配乐和音效也很有意思。在场景是姐姐家以及姐夫工作的工厂时，没有欢快的音乐，环境或只有低声人语，或只有冰冷的机器噪音。人与人之间不交心，甚至可能都无法沟通。因此，即使爸爸给儿子买了高级的玩具，儿子也只喜欢带他去跟野孩子玩的舅舅。

妻子在高科技的厨房做早饭，老公说话的声音完全被机器噪音湮灭

妻子可能意识到了刚刚丈夫要找自己谈话，所以又跑来找丈夫。而丈夫刮胡子的噪音又掩盖了妻子要交谈的内容。上下形成了对比，夫妻之前因为科技，反而产生了距离
而在场景切换到于洛住的地方的时候，总会伴随欢快的配乐、鸟鸣、附近居民的谈话声。

于洛家对面楼的小鸟，只要有光就会唱歌。所以每次于洛出门前都会调整玻璃，让小鸟被光照到
3. 整个电影的对称结构
感觉整个电影都像是一幅充满了对称美的电影。除了上文提到的人物设定、色调和配乐以外，很多小细节也充满了对称。

于洛在厨房手忙脚乱，不知所措

姐姐在厨房得心应手的煎牛排

姐姐姐夫非常喜欢的具有设计感的椅子


同一把椅子于洛却做的异常尴尬，最终还自己换了一把椅子。说句题外话，这个椅子有点踩在我的审美点上，我也想要一套吼吼吼。

姐姐家的电动大门，每次有客人来访前，姐姐都会拧开花园小鱼喷泉的开关再给客人开门

于洛不会操作，结果还把大门弄坏了

房子自带对称结构的电动圆窗

男主和外甥在圆窗晾浸湿了的鞋子和衣服
、
姐姐新装的电动车库门，也带有对称圆窗。结果因为狗子误触感应开关，导致两个人被关在里面，只能等待佣人解救

来到于洛居住的社区，依赖惯了科技的姐夫不会侧方位停车，但邻居大爷好心的指挥他停车

只有重要客人来访才会打开的小鱼喷泉

发现是送菜工时，姐姐准备观赏喷泉。而送菜工没见过这样的设计，目瞪口呆

花园聚会时，姐姐当然也要打开小鱼喷泉啦

结果被于洛将旁边的水管刺破，导致喷泉不能喷水，反而在花园里漏水了。客人只能被迫抬着餐桌和家具在花园里展开神走位

小鱼喷泉修好以后的欢呼

一群人因为花园的地砖设计，只能簇拥而小心的在里面穿梭

这个弹幕“这是人走路还是路走人”感觉真是精准吐槽

始作俑者于洛在旁边看热闹哈哈哈

于洛的神走位

外甥把庭院的布景弄坏了，担心被爸妈骂，告诉了舅舅于洛

于洛重新修剪了以后

姐姐家的座椅之于洛使用篇

姐姐家的座椅之姐姐使用篇
正是因为这种对称对比，使得这个片子的讽刺效果更强，喜剧意味也更强。
4. 补充几张个人觉得构图异常舒适或者有趣味的截图

小鱼喷泉在c位，姐夫就好像是站在鱼嘴里，就好像是他困在现代科技里，沉迷不可自拔

一个人在小花园里，用着没什么实际作用的小遮阳伞吃饭

这个黄色椅子也太好看了吧
整个电影通过对姐姐一家和于洛的对比，体现了不同的生活理念和冲突，在于洛对机械的不熟悉上，以及日常背锅侠体质制作了诸多笑点。而小外甥作为冲突的缓和点，从开始的喜欢舅舅，只跟舅舅牵手，和到片尾送走了舅舅于洛以后也跟爸爸牵手做了和解。

</影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>把噗</作者>
<标题>童趣与智趣：两类电影</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-03-17 17:04:48</时间>
<影评>

1
我们丝毫不怀疑，孩童比成人更懂得快乐的秘诀。他们更容易被逗乐，更容易发出欢快的笑声。一件也许在成人看来极其无聊的琐事，比如躲猫猫，却是孩子们乐此不疲的事情。这自然与一个人智识的成长有关，比方说，当人长到一定程度，通过反复的试验，就会发现事物并不会因为看不见而不存在。如果物在视线之外仍然可以继续存在，躲猫猫还有什么乐趣可言呢？
想象一下在成长过程中，我们丢失过多少简单的乐趣。能让我们快乐的，渐渐变成了对感官的满足，也即是一种欲求的实现。满足某种欲望，同样建立在经验的基础上，同样是在反复的实践基础上完成的。这是大脑的运作机制，是被记忆管辖的领域。当我们的身体在时间的作用下被反复操练，它也就被大脑化了。思考凌驾于感知，孩童遂转变为了成人。
雅克·塔蒂的电影，重新让我们从成人变回孩子。于洛叔叔肢体的僵硬，是他的大脑还没能彻底地令其遵照社会的行事规则变得灵动；他的寡言少语，是还没能学会社会的话语规则。这是他为何在郊区、酒馆，只能与侄子活动，而在现代化住宅与工厂中无法适从。郊区与市区，自行车与汽车，反映的正是身体与大脑的比抗。
2
童话、寓言与民间故事，往往被认为是一种专属儿童的读物（当然，任何有兴趣的成人阅读这三类作品，也将受益匪浅）。随着岁月流逝，一位已然成年的大人再去捧读他儿时的读物，恐怕会因为感觉过于幼稚而不再能再轻易进入那个想象的世界。这个世界不仅由作者，也借助于曾经的那位小读者自己添加进去的想象完成。成人之所以感觉隔阂，原因可能是这些文学作品已经远离了他们的感知方式。
通过某些电影（喜剧或动画片），他们将重新唤回这种久被遗忘的感知方式。在此，我想谈及的是韦斯·安德森和让-皮埃尔·热内为代表的喜剧电影。它们的新奇之处，正在于观众对一个童趣世界的体验被重新唤起。生成-孩童，如果可以这么说的话，是发生在这些电影中的切实事情。韦斯·安德森和让-皮埃尔·热内的电影中便满是类似童话的“童趣”色彩。
另一方面，我们也同样发现了“智趣”的电影。广受赞誉的《超新约全书》，难道不是这样的一部电影吗？它所设置的笑点难道不是一种思维设计的产物，观众需要介入大脑才能领会到？同样，还有那部广泛采集童话、寓言与民间故事的素材完成的电影《狐仙丽莎煞煞煞》，其效果之所以与《天使爱美丽》差之十万八千里，原因也盖在于此。它们仅仅是一些出于刻意设计，服从思维强势，故而是没有多少生命力的作品。
3
区分电影中的“童趣”与“智趣”，至关重要。如果说前者通过模拟儿童的感知方式，让观众在生成-孩童的过程中重新获得已然为遗忘遮蔽的感知方式，那么后者无疑不能带领这些成年观众返回一个感知仍在不断生长的世界。前者的灵动正好对应着后者的僵死，前者身体的无器官正好对应着后者大脑的强力意志。
雅克·塔蒂的电影正可以被看成是“童趣”的典范。正是从一个孩子的天真视角出发，他才能如此深刻地观察到现代化社会对人内心的腐蚀，也正是这一相同视角，可以让成年人的浮夸与伪善变得可爱。这并非一种批判的视角，而是满怀温情的观察。对于父亲与母亲这两个相当喜剧化的角色，无论他们多么地矫揉造作，观众并不会感到厌弃，反而觉得可爱。如果这是一部“智趣”电影，将会是相反的情形。
即便看到了塔蒂电影中出现的社会之怪诞，观看并不会引发任何不适，而我们面对卓别林电影中的悲惨场面总有一种被弄哭的感觉，或被基顿电影中纷繁的动作迷乱。我们极度愉悦地在每一处笑点欢声大学，并由衷赞叹导演的天才。我们能够再次生成为孩童，宛若重回童年时光。

</影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>把噗</作者>
<标题>天真，是人身上最容易丢失的品性</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-03-17 16:59:13</时间>
<影评>

亲爱的小熊🐻：
你让我向你推荐一部我喜欢的电影，是那种看完之后会与我同样喜欢的作品。一开始，我没有想到这部。我想到了好看又有趣的费里尼，想到了让人昏沉欲睡的安东尼奥尼，还想到了需要些定力才能看完的阿巴斯……他们都是我喜欢的导演，但凭我们一起看电影时我偷偷观察到的，他们似乎不太能合你的胃口。
于是，我想到了这部——《我的舅舅》（1958）。法国导演雅克·塔蒂的代表作品，一部即将迈入花甲之年的作品，曾经获得过第11届戛纳电影节评审团特别奖和第31届奥斯卡金像奖最佳外语片。故事讲了一个叫于洛的中年男人，来到巴黎逗留在姐姐家，因为对现代化社会的种种不适应而陷入的幽默处境。
雅克·塔蒂获得了诸多赞誉，即便在众星倍出的法国影坛，他的电影也显得独树一帜。新浪潮导演特吕弗曾经称赞道：“一部布烈松或塔蒂的电影，必然是一部出自一位天才的作品，只因为一个单独、绝对的权威，从开场即强制执行，直到剧终。”即便苛刻如杜拉斯，也直言她鄙视所有活着的导演，除了雅克·塔蒂和戈达尔。
《我的舅舅》是那类可以让你重头笑到尾的作品，反正它让我极度愉悦，以至于在第一次发现后的几年间又重看了数遍。影片中幽默的桥段一出现，我都乐得只能按下暂停键先喘上口气。每次重看均是如此，都以笑抽收场。你或许将此理解为一些无厘头的老套技法，但我得事先告诉你，不是。
雅克·塔蒂塑造的“于洛先生”既不是查理·卓别林式的流浪汉，让观众在角色悲惨的境遇中心生怜悯，也不是巴斯特·基顿式的冷面笑匠，靠快速动作挑动观众神经。于洛先生是另一种情形，当我们看见一位穿着百年不变的卡其色长大衣，戴着顶帽子，嘴上叼着烟斗，手上拿着一把无论晴雨都从不离手的雨伞出现于银幕上，我们就知道是独一无二的“于洛叔叔”来了。
你看他走路，像是在踢踏，两条长腿就像圆规的两只脚在左右摆动：他好像永远都处在该先迈左脚还是右脚的犹豫状态。就是这样一个形象，在现代化社会中格格不入。但他又如此富有生气，好似从不曾因为这些尴尬之事懊恼，反而乐在其中。
简单又纯粹的灵魂，就像《大路》中的杰索米娜，就像《德尔苏·乌扎拉》中的德尔苏是永远长不大的孩子。我希望你也能如此，无论周遭多么复杂，保持天真：看见它，而不是相信它，认识它，而不是学习它。在我看来，天真是人身上最容易丢失的品性。《我的舅舅》只属于那些仍然保留这种品性的人，我知道你是。
把噗🍦


</影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>五行缺水</作者>
<标题>《我的舅舅》：不仅仅需要游戏精神</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-01-24 21:31:43</时间>
<影评>
        原文地址：
http://www.qh505.com/blog/post/3984.html


隐喻从一只狗开始。那些流浪在街上的小狗是肮脏的，他们没有自己的主人，没有温暖的家，没有衣食无忧的生活，但是流浪却意味着自由，它们奔跑，它们嬉闹，它们游戏，虽然每天都在垃圾桶里寻找食物，但是无拘无束。但那一只宠物狗却过着和它们不一样的生活，它是干净的，它是听话的，它是有一个富贵的家，当穿过那扇门的那个洞，宠物狗进入的是一个富有的家，而那些流浪狗却只能呆在铁门外，看着它却无法进入。

隔离，是代表着两种不同的生活，宠物狗身上的那间格子衣服是它身份的标志，主人阿尔伯就拥有颜色和花纹一模一样的围巾，也是居住在大门里，也有一个富贵的家，狗如主人，这是一种象征，而当那些流浪狗关在门外，是一种观望，一种羡慕，但其实就是一种隔阂。那些在街上无休无止地扫地的清洁工，那些在市场上为柚子的价格争吵的妇人，那些货车轮胎漏了气而导致称重不准的小贩，那些走进台球房里悠闲的邻居，以及踩着碎步指挥阿尔伯倒车的老人，他们都生活在那扇铁门之外，他们的世界是那一条街，那一些花，那一辆马车，低微却是自由的。

一扇门其实也分隔开了阿尔伯夫妇和小舅子于洛的生活，从乡下来的于洛住在那个吵闹的街区，住在破旧的房子里，他买了一条鱼站在菜摊前看一张包货的报纸，底下的小狗对着露出牙齿的鱼干吠叫；他遇到从来没有扫干净路中央垃圾的扫地工，会停下来不停的聊天；他走进自己的那幢三层租房，要绕好几个弯穿过好几级台阶，最后打开阁楼上的门；他会打开窗户利用玻璃对光的反射来逗对面鸟笼里的鸟……一顶圆帽子，一件长风衣，一条长筒裤，一双旧鞋子，以及手里的雨伞，嘴上的烟斗，骑着的自行车，是于洛相关的符号，这些符号象征着他的地位，象征着他的流动生活，但是，对于他来说，不进入那扇铁门，却可以自由地行走在门外的世界里，聊天、问候，却也是一种惬意，甚至和一楼的那个小姑娘友好相处——她总是会给他一颗黏黏的糖果，她总是在他面前展示她漂亮的裙子。

但他是阿尔伯夫人的弟弟，小舅子的身份又让他必须和那扇门里的生活联系在一起。那扇门里面是一个大大的庭院，是一个富有的家庭，身为工厂老板的阿尔伯拥有汽车，拥有各种家具，拥有给贵族般的生活，每天打开铁门开着车出门，一方面送自己的儿子杰拉德上学，一方面去自己的公司上班。而在这个铁门里面，并不仅仅只是富有，它展示的是另一种隔离的生活，家里的一切似乎都在实现着自动化：当门铃响起的时候，只要按下开关，门就会自动开启；厨房里牛排一面熟了，按下按钮，就能自动翻一面继续煎；手伸向厨门，在某一个距离之内，厨门就会自动打开，就会推出厨具；甚至当晚餐做好之后，阿尔伯太太也会推出餐车，供一家人享用。

而在生活中，自动化并不仅仅只是一些仪器开关，甚至生活本身也一样，早上阿尔伯要出门，阿尔伯太太则为他准备好香烟、打火机，准备好帽子、手套，最后将公文包送到手上，像是一部机器，总是机械式地运转。而在夫妇之间，这种自动化生活也是隔离，在厨房里，阿尔伯太太开启了自动装置，里面是机器发出的声响，阿尔伯讲话的声音全部被机器的声音覆盖；而当阿尔伯拿起自动的刮胡刀刮胡子的时候，阿尔伯太太的话又被覆盖了。

但是这自动化的生活，却完全变成了形式化，甚至变成了封闭化，如果门外的人不是阿尔伯，那么庭院里的喷水鱼是不会喷出水的，只有客人或者邻居来访，阿尔伯太太就会按下开关，让喷水鱼喷出漂亮的喷泉；在邀请客人来家里聚会的时候，大家必须行走在庭院的石板路上，即使女士们穿着高跟鞋，也一定要按照石块摆放的轨道行走；当孩子杰拉德在外面疯玩弄脏了衣服，阿尔伯夫妇让他做的第一件事就是要换下脏衣服，然后洗澡，甚至用刷子使劲地擦拭身子，把所有不合规则带进来的东西都清除干净。

按钮、石板、开关，组成了阿尔伯一家规则生活的全部，自动化、形式化和封闭化，在铁门之内，也是思想的僵化，所以在这样的环境里，孩子杰拉德却总是感到厌烦，对于他来说，坐在椅子上假装读书时，拿出准备好的水管，然后让水柱从书本封面的鲨鱼图片上喷射出来，才是最快乐的。这是一种游戏精神，孩子渴望游戏，而这种给阿尔伯制造假象的方式正是对于自由的向往。所以当有时承担杰拉德接送任务的于洛到来的时候，他总是喜欢和舅舅在一起，就像阿尔伯夫人曾经说过的那样，在杰拉德郁闷、无聊甚至沉默的时候，只要于洛打电话来，他就一下子兴奋起来。

为什么于洛会有父母不具备的魅力？为什么舅舅会给孩子带来另一种生活？是因为于洛身上就具有一种游戏精神，但是当带着游戏精神的于洛走进那扇自动化开启的大门，他其实和里面的一切都是格格不入的。走在石板上，他总是小心翼翼，向前，向后，最终把杰拉德放进家里之后就自动退出。在阿尔伯夫妇看来，于洛就像一个佣人，只是起到接送杰拉德的任务，而那一次真的走进了屋子，在一家人享用晚餐的时候，他坐在了他们前面，但是阿尔伯夫妇并没有给他提供晚餐，给他坐的是陷下去的椅子，而当于洛自己进厨房，却完全不知道开关在哪，在几次尝试之后，塑料器皿忽然被推了出来，但是那玻璃杯却掉在了地上，摔得粉碎。

格格不入，实际上意味着阿尔伯夫妇那种自动化、形式化和封闭化的生活是呆板无聊的，而当具有游戏精神的于洛进入那扇大门之后，矛盾便开始了，而矛盾从格格不入开始，然后便是破坏，甚至是颠覆。在举行聚会活动的时候，于洛也是被邀请的客人，喷水鱼里终于不停地喷着水，而在水果、酒和食物中，这些客人自由交谈，看上去充满了和谐的氛围，但其实也进入到矛盾丛生的状态中，那个总是发笑的妇人，那个被当成毛毯小贩的邻居，那个坐立不安的先生，以及总是喜欢拍马屁的皮查特，似乎都是于洛不喜欢的，当他脚踩出石板将酒杯的支座插进石子里的时候，不想事情发生了，埋在下面的喷泉水管被弄破了，于是喷水鱼里的喷泉不再喷水，而从地上喷出来的水却成了另外的风景，于洛为了阻止不合理的喷水，用脚去踩，但最终去阻挡这一种破坏，最后客人们被淋湿了衣服，然后大家拿着各种物品寻找另一个合适的地方，去必须遵守阿尔伯的行走路线，最后大家又尴尬地回到了刚才的地方，而要消除尴尬，拍马屁的皮查特脱了衣服，找来工具，当起了修理工。

修理工变得满身污泥，最后离开的邻居耳环被钓狗绳牵着，无不是一种讽刺，而夜晚最后离开的于洛竟然为了掩盖杰拉德失误而弄断的树枝，把修剪成固定形状的树枝全部偷偷剪断，而在他走出铁门的时候，那扇看起来牢固的铁门最后无缘无故掉了下来。这是对规则的破坏，那厨房里摔碎的杯子，那庭院里戳破的水管，那被剪光的树枝，那掉下来的铁门，甚至于洛在劳累时胡乱躺下去的睡椅，都变成了被破坏生活的象征。

而且不仅仅在家里，阿尔伯给于洛介绍了在自己工厂上班的工作，第一天去人事部门的时候，于洛踩到了白石灰，脚印从门口一直到办公室，甚至最后留在了凳子上、桌子上，完全破坏了那里的整洁；在上班中，阿尔伯停放车辆的车位竟然被于洛的自行车占据了；车间里，于洛替人值班时按错了按钮，生产出来的水管竟然变成了像香肠一样的东西，水管成了废品，让阿尔伯极为恼怒，最后只好辞掉了于洛。

在这啼笑皆非的事件中，于洛其实是起到了某种解构的意义，而解构并不仅仅只是于洛对于规则的破坏，还在于那种自动化、形式化和封闭化的生活出现了荒诞结局。为了庆祝阿尔伯夫妇的结婚纪念日，阿尔伯购买了新车，阿尔伯太太则将车库门全部改装成自动感应的门，他们都想给对方一个惊喜，不想在惊喜之余，当车子被开进车库，那条宠物狗经过红外线感应开关前，把阿尔伯夫妇都关在了车库里，自动化，本身是为了更方便，却带来了更大的麻烦，甚至是被一条狗囚禁在里面，最后只好尴尬地让怕电的仆人打开了门。

解构是破坏，是颠覆，但是于洛身上，却最后变成了改写和重建，而这种改写和重建就是寻找并激发杰拉德身上的游戏精神，就是获得一种自由的感觉。于洛接送孩子，总是让杰拉德自己和那些孩子去玩，他们或者在路边用铁器制造沉闷的声响，像是汽车轮胎的爆破声，司机们总是陷在尴尬的解释里；他们或者在店铺前打开水龙头，然后一逃了之，留下全身被溅湿的主人；他们或者跑到偏僻的荒地里，买烧烤吃，然后坐在山坡上制造哨声，让循声的行人在分散注意的时候装上路边的灯柱……杰拉德是老板的儿子，可以享受自动化的生活，但是他显然不喜欢那种家庭氛围，他喜欢和于洛在一起，喜欢和穷孩子一起奔跑在荒地里，一起玩游戏，一起制造恶作剧，这是对于规则的背叛，而背叛就是一种重建，重建自由，重建快乐，重建游戏。

从格格不入到破坏和颠覆，再到改写和重建，于洛显然是一个闯入者，从乡下而来，居住在属于自己的阁楼上，游荡在各色人等的街路上，在和阿尔伯夫妇建立的规则发生矛盾和冲突中，却带来了不一样的人生体验，对于杰拉德来说，是一种自由自在童年生活的到来，对于阿尔伯夫妇来说，是呆板的生活无可避免地陷入到尴尬中——而其实，只是小小的改变，就可以化解这尴尬的遭遇，化解这僵化的生活，在送走于洛之后，阿尔伯和杰拉德向着机场里的乘客打了一个长长的呼哨，不想被转移注意力的人猛地撞上了灯柱，就像那些孩子在山坡上制造的游戏一样，阿尔伯第一次感受到了意外，而那一刻，他和杰拉德相视一笑，终于尴尬而矛盾的父子击掌欢呼。

而那一只宠物狗也终于从铁门处钻出来，和那些流浪狗一起，奔走在街道上，嬉戏在荒地里，亲密无间，就如不受约束的杰拉德，和穷孩子们快乐地生活在没有铁门、没有自动化仪器的广阔天地。
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>