<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>萤火之森 蛍火の杜へ</电影名>
<年份>2011</年份>
<评分>8.9</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1675053073.jpg</封面>
<导演>大森贵弘</导演>
<演员>佐仓绫音 / 内山昂辉 / 辻亲八 / 山本兼平 / 后藤弘树 / 今井麻美</演员>
<简介>某年夏天，6岁小女孩竹川萤来到爷爷家度假，她闯进了传说住满妖怪的山神森林。正当她因为迷路而焦急万分的时候，一个戴着狐狸面具的大男孩出现在她面前，并引领着萤找到回家的路。虽然萤分外感激，可是男孩却禁止她碰触自己的身体，原来这名叫银的男孩并非人类，他一旦被人类碰触就会烟消云散。在此后的日子里，萤和银成为好朋友，他们走遍了森林的每一个角落玩耍。日复一日，年复一年，每到夏天的时候萤就会如约来到森林和好朋友见面。她遵守着和银的约定，无论如何也不碰触银的身体。随着年龄的增长，萤和银对彼此的情感都悄悄发生了变化，他们共同期待相聚的日子，共同期待拥抱对方……
                                    
                                　　本片根据绿川幸的原作改编。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>CACTUS</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-08-25 20:32:05</时间>
<影评>
        我的萤火之森

6岁，我遇见你。

是夏日，葱绿的森林，四散的流光都会染上的透亮绿意。你戴着奇怪的面具，明明看不到眉目，却一眼就觉得是个可爱的人。

你说自己不是人类，是触碰到人类就会消失的存在。

我觉得那样也没有关系，想和你做朋友，是不是人类又有什么不同呢。

我们交换了名字，约定了第二天的再见。

那个夏天，开启了人生的另一段旅程。

对了，虽然不能碰触你，我还是有偷看到你的面容。面具下，流畅的眉，飘逸的眼，温柔的唇角，果然是美好的容貌。

这样的日子很快乐，是难得的美丽时光，一直以为很满足，即使不能碰触你也没关系，我们一样可以拥有亲密的记忆。

是什么时候开始觉得不满足呢？

当我从树上摔落时，当我快要跌入你的怀抱里时，当我最终安全落入草丛时，还好你没有碰触我，还好你没有消失，还好……

我说，你以后一定不能碰触我哦，一定。

明明决定好了的，只有这样才能一直见到你，不仅是现在，一年，两年，是长长久久的未来，一定会很快乐的未来。

这样想着的我，微笑着，留下了泪水。

或许，从那天起，有什么就开始改变了。


接下来的夏天，还有下一次的夏天，每当夏天来临时，我都会到萤火之森里去，去见你。

我还记得你摘下面具，侧身站在阳光下的样子，蝶儿翩翩，要亲吻你的脸。

于是，日子分割开来——

夏天，不是夏天。

有你的日子，没有你的日子。

想念你的日子。

碰触别人的时候，自然而然想起了你。

好想见到你，好想碰触你，脑海里只剩下这个念头。


不能碰触你，为了一直见到你。

见到了你，好想碰触你。


夏天一个一个过去，我不断长大，你却没有丝毫变化，还是年轻的样子。

至少能一直见到你，在分离的日子到来之前，能这样，一直，一直。

不要忘记我哦，不要忘记。我对你说。

请记得我，在你漫长的生命里，有这么一个人，曾经来过。


分别的日子终究到来，却是由你先开始。

不能触碰人类的你无意间触碰到人类的孩子。在那一瞬间，你笑着向我敞开怀抱，我终于拥抱了你。

萤火之森里飘起了一片萤光，有一句话，我一直想对你说的。

我喜欢你。




PS:我一直觉得，每个女孩心里都有一片萤火之森，那里住着一个少年。虽然这像李安说过的“每个人心里都有一座断背山”一样，是个屡试不爽仿佛缺少新意的模式，我却一直想说这句话。为了我的萤火之森，为了那个消失了的少年。我常常会想起他的眉目，说话的语气，两人之间细细碎碎的对话，他看向我时温柔的样子。谁又能说他不存在呢？
      </影评>
<有用数>2090</有用数>
<没用数>93</没用数>
</review>
<review>
<作者>椽熄</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-02-24 19:16:09</时间>
<影评>
        为何在岁月里，我们都渐渐有了秋雨梧桐，空阶到明的伤心，却总是在故事里，才舍得去相信了爱的坚贞。


从蜂四里一句烟花轰然的我喜欢你呢阿久，到少女的泪眼里听闻了一句我在未来等你。然后的然后，白绸系了两端无法相牵的手，所有的悲伤已昭然欲揭。而那个粉蝶停留过的狐狸面具背后，他在一山如昼的灯火里拖长了尾音纵容着说，就是约会啊。


有时候觉得奥华子写石榴石，歌词或者更适合这个故事：

我也曾经懵懂 不了解喜欢一个人的心情

一去不复返的日子里

我才渐渐懂得失去和喜欢的意义


与你在一起的幸福时刻

都镌印在我心里

即使我不刻意去想起 也不会把你忘记

总有一天这感觉也会淡去 会有别的人让我着迷

你永远是我特别的珍重的秘密

就像这季节 巡回不息


从来执着于所有最初的相遇会是一场季节混乱的重叠，他就从峰峦叠嶂里亿万条河流的倒影里那么光鲜那么洁净地走过来。你来不及问他的名字，心里却明白得更快，就在收束了啜泣前事先微笑起来。

神域的入口每个夏天光影斑驳，鸟居之下或许他已在了比你所知的更久，带着一座山林空旷又满溢的寂寞。或许在你背身离开之后的每一个午后，他还在那里，就像青苔慢慢爬上巨石的纹理，不动声色，绵长却温柔。

而那个六岁时大呼小叫扑向阿金的小丫头，由高树的枝桠坠入灌木丛中之后，对伸过手又生生收回的少年扬着脸露出一个没心没肺的笑，却喑了声音带着像是抑了哭腔的镇定说，呐，阿金，无论发生什么，绝对不要触碰我。她就这么涨了眼眶，兀自在少年的沉默里重复，绝对哦。


曾经几度又哭又笑着说成长依附于时光落在我们身上深深浅浅的代价，是注定只能掩于唇齿的爱，和无论如何追赶呼喊，却背影的衣衫都淡到无力捕捉的人。

以及扣在了狐狸微笑的面具下，他的影子俯身盖住了满天星辰，落下一个仓促到来不及回应的亲吻。

最后一个夏天。

喃喃地，扑过来也没有关系啊。

他始终没有转过脸，在少女来不及打断前说，萤你忘了我吧。

最后一个夏天。


每次你离开，我都想拨开人海去见你。

春天也想见你，秋天也相见你，冬天也想见你。


总有一天，我会在你不知道的地方死去。

和每一个循环往复却飞快终焉的夏天。


无从寻问他身上是否带着落木和清晨的气息，那些漂浮在你肌肤上横贯过一个童年的熟悉气味，明明如此新鲜，却在下一秒便会像那朵冉冉飘远的糖云般惹人怀念。

她抱住的烟青色浴衣逶迤落地，少年由指尖开始悬飞了萤火，他像是心里渗出的悲愁和眷恋，是撕扯在人面前，肆意绚烂地幻灭着的，每个人最好看的旧岁年。

而你终于要将他交还给时间。


那个拥抱遥遥的距离，镌进你名字里，你不曾抬起泪眼去看消失在淡金色萤火里的萤火森林。

阿金。

萤。


情不知其所起，在一往而深之时已无怨怼。

驻进生命，与思念呼吸相闻。


忽然想起在很多年前，在翻过绿川幸之前，便遇到过这个故事。

背景渲染细腻的改编，写着乡下的外婆家屋外漫山遍野的月光草和无法碰触人类的妖怪般的少年。

他在接住从树梢坠落的孩童后，来不及让人嗟叹相见不如不见之时，几个世界开外，像叹息又像欢喜，他已对她露出柔和的笑脸。

来拥抱我吧。


一个拥抱所接管的泪眼婆娑的幸福。


在浮融的光色里。



“一生，一世。一次的。”









外景已考，相册

http://www.douban.com/photos/album/67936876/



</影评>
<有用数>1335</有用数>
<没用数>31</没用数>
</review>
<review>
<作者>路小北</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-03-01 16:09:40</时间>
<影评>

如果是迟早都要消失的爱情，你还会为之努力吗？有人说过，世界上没有女人为了分手而恋爱。
可是她错了，爱情的迷人之处，大概就在于无法自控。

多年以前，第一次看绿川幸，就是《萤火之森》。略显凌乱的线条勾画出的纤瘦少女深深埋首于一堆空落落的衣物的场景让我泪流满面。仿佛可以感受到她双肩的颤抖，那充满着泪水的味道的结局，让我不敢再次拿起书本。
我一直以为，那是一个bad ending。

多年后，也许是剧场版海报那暖暖的画面给了我重温的勇气。

一，迷路女孩和面具少年。
迷路女孩的哭声引来了面具少年，少年用一根短棒牵着女孩离开森林。这根短棒便是他们之间的距离，她在这头，他在那头，近在咫尺却远过万水千山，不可逾越，因为他“被人类触碰的话就会消失。消失，就是消灭的意思。”------一开始，是他不让她靠近。
可是女孩还是很开心，因为他告诉她他叫阿金，因为他每天在那里等她，因为他说他对她有兴趣，因为他告诉妖怪她是他的朋友，因为他陪伴她度过一整个夏天，因为在夏天结束时他问：“明年你还会来吗？”

二，成长的少女和时间停止的少年。
一年又一年，因为他的存在，每个夏天都像盛大的祭典。阳光明媚，溪水淙淙，蝉鸣，清风，树阴，冰棍，西瓜，绕着大树追逐嬉笑，躺在草地上小憩.....和他在一起，再无聊不过的事情也变得有趣起来。她像期待祭典般一次又一次期待夏天的来临，一次又一次希望夏天永不结束。所以她哭着和他约定：“不论发生什么事，你都不可以碰我哦！”即使从树上摔下来，即使会受伤，也不会比失去他更疼的了。--------这一次，是她不让他靠近。
她知道时间总有一天会将他们分开，她害怕再也见不到被她偷偷摘下的面具下那双明亮的眼睛，再也见不到蝴蝶落在面具上时他微笑的侧脸，于是她备受煎熬，不止是夏天，还有冬天、春天、秋天，她都想要见他，想要触碰他.........但她要忍住。

三，存在的少女和曾经存在的少年。
那是真正的妖怪的祭典，他说这是他们的约会。坚硬的木棒换成了柔软的布条，羁绊取代了距离。她说太开心了我会扑过去，他说，扑过来没关系。他不再拒绝她靠近，他不想让她离开，就算一不小心，他就会消失。消失什么的，大概也没什么要紧的吧！因为他已经快要等不到夏天了，只要分开，就算要穿越人群，他都想要去见她！
所以，当身体一点一滴消散，他带着笑容张开双臂：“萤，我终于可以碰到你了！”而她，扑入那个温暖的怀抱的时候，也是笑着的。他们终于可以，用皮肤的温度来传达自己的心情。
“我喜欢你。”
“嗯，我也是。”
这是一生仅此一次的拥抱，她手上的余温，证明他曾经存在过。他已经消失，可是她不会忘记。他留在了回忆里，可是她必须走向前。
所以，在金的体温中结束夏天，一定，对萤来说，这一定是一个happy ending。

曾经以为这个一个悲伤的故事，现在，却觉得温暖。

</影评>
<有用数>740</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
<review>
<作者>夏澈允。</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-02-24 10:08:42</时间>
<影评>
        在很多很多年前，那时候没有《夏目友人帐》，那时候知道绿川幸的人还好少好少，那时候落落也不怎么写小说，那时候我们还看漫评。就在这样我们回忆起来都可能已经有点模糊了的日子里，落落写过一篇文章叫做《凉夏》，叙述的正是绿川幸的这篇《萤火之森》。这便是我爱上落落与绿川幸的契机。

或许真的得感谢《夏目》，因为夏目的大热，所以绿川幸这部经典短篇在时隔多年之后被动画化，算是还了一大群人的心愿，当然，包括我。

说来该让我们好好惭愧一番，当我们的动画不断地找些简单的小动物来当主人公，当我们的连续剧不断地穿越去重述变相的历史，别人正在将自己传统文化中的东西挖掘出来，并将之融入现代的故事。山神，妖怪，夏日祭。传说与传统都非常好地融入到了《萤火之森》中，也在现在当红的《夏目友人帐》之中。融入很多日本文化元素的作品，还有将日本牌艺融入剧情的《夏日大作战》和宫崎骏的大多数动画。另不得不提的，是让很多人以为围棋这东西是日本人发明的《棋魂》。每一次看到别人又用了我们一些文化元素的时候，有人觉得自豪（自己的文化很受人重视），也有人觉得愤怒（我们的文化被侵占），但是我却觉得很惭愧，哀我们自己的不争气。就连中国传说的四圣兽分别是什么，我都是从《不思议游戏》中得知的。（有四圣兽元素的动画还有《数码宝贝》、《爆旋陀螺》、《四圣兽》等等。）也许再这样下去，不用人家来抢，我们都不知道哪些是我们自己的文化了。

有点偏题了，说回这部动画本身吧。用妖术维持着人形的阿金大概像是灵魂一样的存在，如果被人类触碰到就会烟消云散。六岁的时候竹川萤在山神的森林里迷了路，于是带着面具的少年阿金出现，用树枝与她相牵，引领她步出森林。然后在暑假里的每一天，萤都来到这个村庄的这个森林，往后的每一个夏日亦复如是。萤一年年长大。萤六岁的时候遇到的阿金是个少年，萤长成为少女穿着制服上初中的时候，阿金还是个少年。他们相互喜欢着，却无法互相碰触；他们相互喜欢着，他们生命的时光，却不是对等的。直到萤高中的一个夏夜，阿金在妖怪们的夏日祭后因为下意识牵扶一个摔倒的男孩，要消失于这个世界前，他说，我终于可以拥抱你了。这是他们第一次的碰触，也是最后一次的相拥。

少年留下来的只有这个白色的面具，见证着他们很多年的时光，也见证着他们之间相隔着这个面具的吻。夏夜里蝉鸣四起，流萤飞舞，他说，“我已经等不到夏天了，一和萤分别，就算要拨开人海，我都会想去见你。”然后镜头转到他们微微动了动的手，想要牵手，最终还是克制住，心中挣扎可想而知。于是他拿下面具，戴在她的脸上，轻轻吻她。这时候的他们，如此地靠近，但仅仅是靠近。而最后真正的相拥，用的却是再也不见的代价。

他说，我要是被人类碰触，就会消失。

他说，你来了呢，真没想到你会再来。

他说，明年，你也会来吗？

明年，萤来了。是的，她真的会再来。

她是不是在想，如果我来，你一定要等我哦。就像那么久以来，你在森林的路口等我。

她又有没有想过，如果我再来，而你不在，我的到来是否还会有意义呢。我所期盼的夏天，是不是还是这样美好。

终于有一天她不会再如此热切地期待夏天的到来，她也不会再来到森林去寻他。他消失了，消失了。也许这是一个最好的结局吧。这个故事一开始就注定没有一个善终。我们的世界不一样，我们的时间也不一样。我碰不到你，你也等不了我。

《小魔女DOREMI》里面，人类世界与魔女世界曾经相通，人类和魔女可以相爱相依，直至某一代的女王爱上了人类，并和人类男子结婚。魔女有好长好长的寿命，于是只能自己拥有着青春，却眼见着自己的丈夫、儿子离世，然后被子孙视为不老的怪物敬而远之。她从此心灰意冷，落下诅咒：魔女永远不可以在人类面前显露身份。不对等的时间和世界，是如此的让人惶恐。

《萤火之森》里的金和萤，与其一个年少看着另一个苍老，且永世不得接触，真的不如永远存活在对方的记忆里，偿还一个欠下多年的温柔的拥抱。

夏日的美好，温馨的回忆，永远潜藏在我们心中最柔软的地方。而动漫也正是这样的回忆，温暖我们。它们感动着我，让我可以始终怀着纯真之心面对世事，与这个世界的残酷相抗。这也正是我会一直喜欢动漫的原因。记忆里的少女漫画会告诉我们，遇到温柔的人一定要温柔地相待，少年漫画则说，为了梦想，飞驰吧少年。然后我想起前阵子看到这样一句话：“生活比漫画残忍一百倍。它在你身边安排了无数喜欢欺负你的胖虎，无数喜欢嘲笑你的强夫，和一个你永远都追不上的宜静，却从来没想过要送你一只真正的机器猫。”对，正因为生活如此，我们才需要有美好的幻想去抵御残酷现实。如果连心上的这一份美好都剥夺了，也就活得太痛苦了。

希望我们心里永远都有个夏天，有温柔的少年和少女，有蝉鸣四起，流萤飞舞。
      </影评>
<有用数>397</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>chaos`</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-03-13 17:48:01</时间>
<影评>
        努力不去喜欢一个人，是没有可能的。喜欢本身就是一种无法抑制的推力，之后发生的所有事情，没有苦心孤诣，只有水到渠成。 


即使，这份感情早晚是要消失的。可是，我们还是没有办法不喜欢上ta。


所以，哪怕最后的最后，只剩下一个一生一世仅此一次的拥抱，我们还是会为之努力，为之飞蛾扑火。


这个片子让我觉得温暖的有那么些残忍。我记得还是很小的时候看《大明宫词》，失去慧娘的薛绍对着太平公主歇斯底里的大喊：你知道长相守什么吗？


是啊，长相守是什么？不是只能远远的望着对方，我们需要牵手需要拥抱需要更多的亲密关系。而不是我站在你身边，却连牵手都需要借助一根布条才可以把我们系在一起。可是，哪怕不可以触碰你，我也愿意等秋天冬天春天都过去，只因为夏天里，有你。


最后一个夏天。银邀请萤同去夏祭，萤说这样会忍不住想要扑过去呢。 

他，喃喃地，扑过来也没有关系啊。 

　　　　 

每次你离开，我都想拨开人海去见你。 

春天也想见你，秋天也相见你，冬天也想见你。 


可是，这竟然是，最后一个夏天。


当银化为流萤散开，身体一点一滴消散，他带着笑容张开双臂：“萤，来拥抱我吧”。这个拥抱，一生一世的仅此一次。


“总有一天，时间会把你我拆散吧，可是，即便如此，在那个时间到来之前，我们一直在一起吧”。


于是时间定格，永不老去。
      </影评>
<有用数>176</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>假面骑士</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-10-19 09:00:11</时间>
<影评>

《萤火之森》这部动画简直就是少女时代的一个梦，一个让人怦然心动，让人不忍心苏醒，最后却又不得不回归现实的一场梦。其实，这个故事最让人感觉深刻的地方应该就是它的结局了吧。

这样一段美好的感情，在最后，最后，居然奢侈的只留下一个拥抱的温度，和一段无法忘却的记忆。也正是这一点，似乎正好戳中少女的心思，那种可望而不可及的情绪，那种美好而又让人疼惜的爱情，最后终将化成泡沫，随风而去。

到最后，依然很感谢那个陪伴自己度过美好岁月的人。

往往，就是这种没有结果的故事才更容易引起人的共鸣吧。



</影评>
<有用数>71</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>多喝热水</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-10-19 15:18:39</时间>
<影评>
            夏日的炎热，深远的蓝天，尚好的日光透过碧绿的树叶洒下细碎的光芒，宽宽的石头台阶，沉默亲切。高高的树木，撑起了一个静谧、清凉的游乐场。少年和少女相遇了。一个傲娇、温暖，一个冒冒失失、天真活泼。鸣蝉和微风，似乎也在诉说心事。他和她，就像保护着自己最珍贵的宝贝，把这种莫名的情愫，悄悄放在心头。


    初遇，女孩儿辗转反侧，远处遥远而灿烂的天河，映衬着女孩儿小小的心事。第二天第三天，接下来每个夏天，女孩儿都要去这个神秘的森林里。

  少年是妖怪，只要被凡人碰到就会消失。所以用一根小棍当做连接，一人牵着一头，惬意行走。然后一起舔雪糕，一起穿过流水走过小桥，一起捉迷藏，一起欣赏景色。他为她摘下来挂到树枝上的帽子，为她挡住其它的妖怪，只要在他身后走着，她就觉得无比安心。


  男孩温暖的让人悲伤。他属于妖怪的世界，却有一颗人类的心。一张面具掩盖了他的所有表情，他的脸上，是春天还是夏天呢？所有的妖怪都在劝他，不要和人类在一起，要不然你会消失的时候，他却只说谢谢。妖怪们丑陋吓人，却非常爱他疼惜他，就像家人一样，即使他们无法给予少年那种人类的情感。女孩看不到他微笑、皱眉、或是难过，她唯有在朝夕相处的陪伴中，用一颗纯真的心去解读另一颗同样的心。


  女孩的暑假一年一次，于是少年就这样年年等待着，保持着年轻模样，从未长大过。如同在单调的生活里等待着一场盛典，刻意保持的距离里等待一个拥抱，不可言说的心事里等待着一个惊喜。


  少年和少女在这种亲密的朋友关系里，永远也无法再靠近。一开始她多么喜欢他，想要拥抱他。然而从树上摔下来的时候，她真的好怕他来接住她。她要约定，不管发生了什么事，永远不要触碰。


  这样的夏天就很好了。这样的幸福就已经足够了。蝴蝶在帅气的脸庞附近上下飞舞，摘掉面具的少年脸上，是一本满足。

  少年和少女就这样各自等待着这个夏天。最冷的冬日里，有最温暖的想念。少年日复一日，就在同样的地方等着她。少年和少女好想触碰彼此，好想来场拥抱。

 

  一场妖怪祭典成全了他们。少年被迷路的小孩碰到，一点点消失。短暂的惊讶过后，少年欣喜地向她张开了怀抱。少女冲过去，拥抱了她最想抱住的那个人。极度的快乐不过短短几秒，随即跌落到最无助最无力最不可挽回的境遇里。最幸福的那一刻变成最悲伤的那一刻。少女拥抱住了一颗她挚爱却消失的灵魂。在少女的泪光里，在少年的萤光里，有最后的告白，最节制的深情，却没有一点点求之不得的无奈。


 

  

  
      </影评>
<有用数>49</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>光</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-03-15 19:39:33</时间>
<影评>
        总觉得这样的片子更适合在夏天的深夜看。蝉声还没有消去，窸窸窣窣。但夜是凉爽的夜。风从窗口飘进来，吹得床角的风铃间歇着发出一点好听的声音。动与静有着强烈的对比。仿佛黑夜的世界只是属于自己的。然后记忆便随着画面和音乐一起飘回很多年前的童年的夏天。


不知道是情绪热烈的人更喜欢夏天，还是天性从容的人更偏爱夏天。但是当电影和夏天这个季节搭配在了一起，便总是无端地让人想起“治愈系”来。不管这是落入俗套也好，还是符号化也好，夏天总是有一丝微妙的美好。


大概是因为夏天太热烈，所以汹涌的心思就可以隐藏在热烈的表象之下。而不像冬天那么沉静，好像所有的情绪都无处躲避。浮出水面总会失去美感。所以夏天便这么美好了。


小萤遇到阿金的时候就是在这样热烈的夏天。不过那时候她还小，才6岁。阿金带着她在森林里玩让她很开心。然后她便固执地相信每个夏天都是美好的。因为有阿金啊。


森林里的阳光和清风真好。


小萤像只跟屁虫一样，跟着阿金走过一级又一级的台阶。走累了便停下来坐着聊聊天。如果这样的美好可以年复一年而没有任何变更那真是太好了。


可是当小萤一年又一年地长大，直到穿上初中女生的漂亮校服时，阿金还是没有任何变化，好像永远停留在小萤6岁的夏天里了。当小萤像要伸手去碰阿金时，她对阿金的情感就发生了变化。


《冷山》里说：如果你在深夜想起一个人胸口发疼，你把它称之为什么？那便是“爱”。如果你想触碰一个人，在ta的存在之中找到自己的存在，你又把它称之为什么呢？


大概也是爱吧。


然而有一些爱并不能够长久。或者它连一个拥抱都吝啬于给于。爱是以什么为终点？每个人的运气都不一样。6岁的女孩还不懂。16岁的少女大概会懵懂。所以当她穿着漂亮的和服用手帕将自己和阿金连在一起时，她大概有一点怦然心动的感觉吧。否则她怎么会那么想要拥抱他？然而就像一句歌词一样：越美好的东西越不敢碰。否则美好便会挫骨扬灰。并不是蜻蜓点水最美好，只是深知一切的美好大概都不能够持久。所以越美好也就越绝望。


《千与千寻》里小白龙对千寻说：我只能送你到这里，剩下的路你要自己走。记住别回头。阿金没有跟小萤说过这样的话。但是生命里有她同行过，大概也是花光了所有运气吧。




</影评>
<有用数>71</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>亦心</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-07-28 19:06:39</时间>
<影评>

第一次的遇见，便注定了是永生。在女主迷路又无助时，带着面具，给人一种神秘感的阿银出现了。翠绿的森林，知了的鸣叫，夏日的午后，在森林穿梭，潺潺的泉水，清凉的树荫下，此情此景印证了这段青涩，无奈的爱恋。
每个夏天的等待，每个夏天的相见，夏天成了他们共同的期盼。随着年龄的，时间的变化，他们的感情也在一点点的变化……
有多想触摸你，拥抱你，就有多害怕失去去你。第一次的遇见，萤不停的扑向银 ，之后萤从树上掉下来，银伸手去接她时，萤眼中的害怕，然后她告诉银“不管发生什么事，你绝对不准碰我喔”她是真的在害怕，害怕失去银。银同样也只能隔着面具亲吻萤。
想必最后的结局在大家脑海中肯定很深刻吧！无数个夏天的相伴，最后只留下一个拥抱的温度，和无法忘却的一段回忆。这就像我们一样，有时美好的爱情，最终只不过都化为泡沫了。
“过来吧，萤，我终于可以碰触你了”。这是我们夏日永无法忘却的记忆了。
每个女孩心里都有一片萤火之森，那里住着一个少年。

</影评>
<有用数>63</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>柠檬海盐</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-06-27 22:10:32</时间>
<影评>

想起我第一次看这个的时候是在家学习，偷偷看的，开的静音。当时看到最后哭成狗了，现在想起了还觉得不可思议，真的太感人了。
某年夏天的那那一个相遇，小女孩和半妖少年之间的缘分就开始了。之后每年夏天，小女孩都会来找少年。随着一年一年过去，女孩长大，两人之间也产生了朦胧的爱，可是却无法触碰到对方。也更加渴望触碰到对方。后来少年带着女孩去参加妖怪的祭典，两个人的手用绑着白布，就想在约会一样。最后祭奠结束的时少年为了救人，碰到人类即将消失。两人终于相拥，最后少年一点点消失，瞬间即永恒。




</影评>
<有用数>41</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
