<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>和莎莫的500天 (500) Days of Summer</电影名>
<年份>2009</年份>
<评分>8.0</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p455251312.jpg</封面>
<导演>马克·韦布</导演>
<演员>约瑟夫·高登-莱维特 / 佐伊·丹斯切尔 / 吉奥弗瑞·阿伦德 / 科洛·莫瑞兹 / 马修·格雷·古柏勒 / 克拉克·格雷格 / 帕特里夏·贝尔彻 / 瑞秋·波士顿 / 敏卡·凯利 / Charles Walker / 伊安·瑞德·科斯勒 / 维勒特·罗德里格斯 / 伊薇特·尼科尔·布朗 / 妮科尔·维丘什 / 麦丽·弗拉纳甘 / 西德·威尔纳 / 理查德·麦克格纳格尔 / 让-保罗·维尼翁 / 苏比尔·阿祖尔 / 盖斯·卡尔 / 娜丁·埃利斯 / 蒂凡妮·格拉纳斯 / 布兰登·亨舍尔 / 莱克茜·休姆 / 詹妮弗·李·凯耶斯 / 蒂姆·拉卡特纳 / 瑞贝卡·林 / 安东尼·马西奥纳 / 瑞恩·托马斯 / 克里斯汀文森特 / 朱尔·韦伯 / 奥利维亚·霍华德·巴基 / 约瑟夫·巴特勒 / 亚当·埃默里 / 詹妮弗·赫特里克 / 迈克尔·贾斯蒂斯 / 凯文·梁 / 米歇尔·梅森 / 艾伦·汤普森 / 裴蕾森特·维恩 / 凯瑟琳·维斯拜克 / 乔恩·摩根·伍德沃德</演员>
<简介>来自新泽西的汤姆（Joseph Gordon-Levitt约瑟夫•高登-莱维特 饰）是一个沉溺于英伦哀歌与《毕业生》情境的年轻人。他供职于一家贺卡公司，任务是撰写富有创意的祝辞。某次会议上，汤姆的老板把新助理介绍给大家，她是来自密歇根的魅力女孩莎莫（Zooey Deschanel 佐伊•丹斯切尔 饰）。莎莫自幼父母离异，因此对于感情的态度与众不同。汤姆和莎莫没有一见钟情，但却在一次酒吧K歌后彼此示好，成了非典型的恋人。而且这段办公室恋情迅速升温，爱火烧得谁都无法预料。最后，在一个餐馆里，莎莫对汤姆说了绝情的分手。深陷情网的汤姆，经受不住失恋的打击，郁郁寡欢，周围的伙伴们希望帮他走出阴影，然而，这并不是故事的全部，本片以汤姆的视角把时间重新组接，让观众在对比中体味500天恋爱的弦外之音……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>棉花糖CC</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-10-10 06:17:58</时间>
<影评>
        刚和宝宝看完电影回来。《关于summer的500天-500 days of Summer》，心情很激动，思绪万千，无法平静下来。我一定要马上把我想到的所有写出来，记录在这里。关于爱情，关于对的人，关于命中注定。但是，先说明我会在这里说电影情节，如果不想知道的话，也可以先看完电影再看我写的。


 


这出电影好像在讲我的故事，不，不单单是我的，是每天，每时，每刻发生在我们身边的相似情节的故事。Tom认识了办公室新来的女孩Summer，她可爱，迷人，自信，有点神秘。其实先是Tom喜欢上她的，但Tom还没表白，Summer就先对Tom表达了好感，她吻了他。他们在IKEA玩耍，拉着手逛CD店，快乐地看电影，Summer感动的时候扑在Tom怀里哭……一切都很美好很美好，他们喜欢同样的歌手，同样的音乐，sex也很棒，一切都很完美，只是Summer跟Tom说，她不想成为谁的谁，她认为世界上没有任何人是属于任何人的，自己只属于自己是一件很棒的事，所以她并不想要男朋友。她也不是Tom的女朋友。作为男生，一般对这种不稳定的关系都不会say no的吧。Tom听到Summer这么说的时候感到有点失望，但他还是同意了。因为他真的喜欢这个女孩，而且他觉得他是跟别人不同的，对于Summer他是特别的，唯一的，尤其是Summer对他说了一些自己过去的事情——她说她以前没跟任何人提过。但是Tom是一个信任爱情的人，他真的投入了，他真的在意了，他忍不住问Summer他们算是什么关系，Summer说我也不知道，可是我们现在挺好的，我很开心，你也很开心不是吗。Tom爱着，也痛苦着，他只能一直告诉自己说，也许有一天Summer会发现，也许时间久了，Summer会愿意定下来，会发现她爱的就是他。他们一起在草地上玩游戏，粘着对方，Tom在Summer的手臂上画画，当他们吵架之后，Summer冒着雨去找Tom跟他道歉...


 


可是，这就是现实，在他们恋爱一年后，Summer不再像以前一样热情。以前同样的笑话，她不会再觉得好玩，不会再为此而笑了。看电影看到哭，她也不再在Tom的怀里哭，终于，她对Tom说，我们还是不要再继续这样吧。我们做朋友吧。Tom完全不明白为什么，而Summer也没有给他答案，只是辞职了。Tom觉得天空塌下来了，每天买JD喝，在床上躺着，他觉得Summer就是the one,他觉得Summer就是他一辈子最爱的女孩，他觉得没有任何人能比上Summer给他的感觉，他爱她，他只爱她，没有她，他就不会再得到爱情了。于是他消沉着，痛苦着，听着他们一起听过的音乐，在公车上抓狂……时间过着。。一次Tom去参加同事的婚礼的时候，在火车上遇到Summer。Tom假装镇定……两人喝了咖啡，聊天很快乐……一切都很好……他们一起去参加婚礼，男的打扮得很帅，女的打扮得很美~说着彼此之间才懂得的笑话，喝着酒，跳了舞……到最后，Summer跟Tom说她周末要办个party，邀请Tom去。Tom很快乐地接受了。在回去的火车上，Summer挨在Tom的肩上睡着了。Tom觉得很幸福，他觉得Summer要回到他身边来了……


 


到了周末的party time，Tom把一切预想成这是他和Summer和好的机会。而现实却是，Summer的确把他当成朋友了。当他意外发现Summer已经订婚的时候，他终于受不了，跑了出去……突然间所有的高楼大厦变成冰。突然间所有的空间都变成灰色。突然间一切声音都消失了。突然间他连自己都找不到了……


 


Tom痛苦了好久……喝酒，买醉，辞掉了他的工作。他本来是设计卡片的。他相信爱，命运，梦想，美好，甜蜜，快乐，信任……可是Summer把他一切都毁了。爱到底是什么。他自己都搞不懂。他迷失了。他不想再继续设计卡片，他讨厌再看到任何甜蜜幸福的词句。因为那都是假的，那都是谎言。一切都是骗人的谎言。


 


他开始专注于自己一直喜爱的建筑。他开始认真地画图，到各个大建筑公司去面试。一次次地失败，但是他还是没有放弃。在其中一次面试之后，他去了他以前最爱和Summer一起去的草地上，因为那里可以看到他最爱的建筑物。他没想到，在这里遇到Summer。Summer有点胖了，她看上去怀孕了。Tom祝贺她结婚了，Summer说，如果你是真的祝福我，才祝福我。Tom沉默了。


 


他们坐在同一张椅子上聊天，就好像他们曾经做的一样。


 


Tom话里带着酸味：挺可笑的。当有一天我真的发现我曾经相信过的爱，命运，梦想，美好，其实都是谎言，都是假的，谁都不属于谁，很讽刺。（以前Summer说过她不相信这些。）


Summer说：不。你知道吗，有一天我坐在咖啡厅里看着书，一个男生走过来问我关于作者的事情。现在他成了我丈夫。


Tom说，那挺巧的不是吗。我只是不明白，你说你不想成为任何人的女朋友，现在你是别人的太太。


Summer：那很神奇不是吗？如果我去了看电影呢？如果我没有在看那本书呢？如果我晚了十分钟到那家咖啡厅呢？……我相信了。我现在相信了。我每每想，Tom是对的。Tom，你是对的，只是。。我不是那个人。


Tom被Summer摧毁的一切信仰，现在Summer却自己信仰了。到最后Summer要离开了，Tom对Summer笑笑说，我是真心的希望你幸福。


 


然后Tom在下一次的面试中，遇到了另外一个女孩……关于Summer的500天，到此结束。


******************************************************************************************************************


男孩爱上了不愿安定的女孩，女孩只是喜欢他，却不爱他。他们分手了，男孩痛苦得死去活来，一切信仰都被摧毁了，他觉得女孩是他的唯一，是他的命中注定，是他的真爱。可是到女孩遇到了她的命中注定，遇到了她的真爱，迅速地结了婚，很幸福……最后男孩觉醒了，一切重新开始。


 


这不是每天发生在我们身边的故事吗？甚至发生在我们自己身上，或者某时候是“女孩爱上了不愿安定的男孩……”


 


写到这里，我的心还是跳得很快，因为我太感动了，我就是在这个世界上无数人里面其中一个经历过这样故事的人。在故事一开始，我就跟BB说，这很熟悉不是吗？在故事中间，我就跟BB说，你想他们最后在一起吗？我不想。我希望Tom遇到了另一个女孩，重新开始，这才是生活。大团圆结局是不真实的。他们是真的分开了，那才是真实的。结果，被我说中了。因此，我爱这出电影，它很真实，它很鼓舞，它能告诉所有还在迷惘中的孩子——他/她不是你的真爱，不是你的唯一，你只是还需要时间。


 


不爱你的，不会是你的真爱。不会是the one。


 


好像张小娴说过的一段话：自私、任性、骄傲、花心等等这些都不是爱情里面最大的问题。无论他多么优秀，无论他有千般好，你永远不能说服你自己的事情是，他不爱你。


 


我自问能有资格写上现在的一切。我曾经以为某个人是我的唯一，我曾经以为他就是我一生的真爱，没有了他，我没有办法再活下去。我为他掉的眼泪可以聚成一个小湖，我买醉，抽烟，自残，我一个月内暴瘦10几斤，我迷失了自己我，我不再相信爱情……他左右我的思想我的生活我的一切，我爱他所爱的，我厌他所厌的，我一次又一次以为他要回来我的身边。我甚至……我甚至容忍他同时周旋于我和另外一个女孩中间，一次又一次，我相信他最后会回头，我相信他总会发现他是爱我的……


 


也许这些事情都有人经历过，可是我还经历过他一直骗我跟那个女生分手了，而跟我纠缠着，而被我自己发现根本没有这样的事。结果三个人出来谈，六目相对，他亲口对我说，他喜欢的是她，他对我完全没有感觉……然后我自己一个人离开那个房间，在深夜自己走回家……像某出电影里的台词。“天亮了，没有作梦，也没有死掉。”


 


可是，我没有放弃自己。我知道我要爱自己，我要好好地活着，重新进入自己的生活圈，重新开始交朋友，充实自己，认真地做每一件事情，让自己快乐起来，重新地发自内心地笑起来……然后，我遇到了现在的他。一切都重新开始了。四年来，我第一次重新感觉自己被爱，第一次感觉自己在爱，而且，爱的不是他。我丢失的那些信仰，我所相信的那些，我一一捡回来。我能重新去爱了，世界上有了能真正让我紧张，让我在乎，让我快乐，让我感到甜蜜的人。这一次，不仅仅是我在付出。我爱他，他也爱我。我给的一切，突然都有了回应。我的签名变成了“我现在很幸福很幸福很幸福很幸福很幸福很幸福……”


 


爱情的感觉，也许曾经有过，可是我忘了。上一段恋情，到了后来，痛苦已经远远大于快乐。


 


可是，现在我清晰地记得，爱情的感觉。那天，在伦敦，天气很好很好，天柔软的，蓝蓝的，阳光暖暖地晒在每个行人的身上。宝宝穿着白色的衬衫，蓝色的针织外衣，我们站在地铁站旁边的pancake店买松饼吃。暖暖的巧克力味松饼，上面铺满甜甜的白色cream。我看着他微笑的眼睛，吻着他带着巧克力味的嘴角，阳光照得我全身都暖暖的，我快乐得几乎无法呼吸，我幸福得整个人好像松饼上的cream一样，马上就要融掉了……这就是爱情的味道，这就是爱情的味道~~


 


以前我曾经加入过一个群“我很好，只是很想你”。里面的女孩全都是被抛弃的孩子。她们痛苦着，难受着，每日每夜地回味着以前的美好，时刻地把自己往以前的回忆里推。我发了几次关于要坚强，站起来，向前看的帖子，可是很快就被推到第二页了，可是那些表达痛苦心情，分享自己有多么多么不舍，谈着自己有多么多么伤心的贴子却被大家热烈地回应着。后来，我退出了那个群。我知道为什么这群女孩子一直这么痛苦，因为她们根本就是自己愿意这么痛苦着的，没有人逼她们，生活也没有逼她们，自己不愿站起来的，谁也帮不了。


 


为什么我总是那么高调地告诉大家我的幸福，因为我真的是一个教材，而且是一个乐观积极，能让大家看到希望的教材。再难过的痛，我也经历过，可是我没有放弃，一直没有放弃，然后，我找到了现在的幸福，我每天都很幸福，很快乐……我很感激上天，但是我也相信，这是我自己不放弃得来的。认识宝宝的那天是情人节，对于被抛弃的人来说，情人节是一个多么残酷的日子？如果我继续天天在家里霉着，如果那天我自己在家里喝闷酒，看电影，哭……我就不会遇到宝宝。不会遇到一个在情人节生日的，那么那么疼我，把我当作宝贝的男人。He’s prefect for me。他几乎满足了我对男人所有的的fantasy。我想告诉大家，痛可是会痊愈的，再难过的坎，是可以跨过去的。


 


以前，某人曾经对我说：“我不是那个人。”


他还说：“你一定会遇到一个很爱很爱你的人的，你以后也肯定会很爱很爱别人的。”当时，这是多么多么让人绝望痛苦的话语。


可是，你对了。现在，我很好，而且已经不会再想念你。


 


我遇到了很爱很爱我的人，我也很爱很爱他。这也是500 days of Summer告诉我们的道理。


 


故事还会继续，也许以后和现在爱的人还会出现各种各样的矛盾？童话故事里的happy ever after只是概论，里面还会有很多细节。可是，像Sex and the city里面Charlotte说的：I do feel happy everyday. Well , not every minute, but, every day. 


是的，我每天都感觉到幸福。嗯，当然了，不是每时每刻都很幸福。但，每天都很幸福。


 


一口气写了很多，一坐就是一个小时。看着我对面的宝宝的脸~~~看完电影我就跟他说，我要写日记，不要跟我说话。然后亲爱的他为我安静了一个小时。


 


SD问我，是我现在要求多了，还是这很奢侈？


热爱生活的女孩，渴望被更周全的呵护和疼爱，怎么会是奢侈？永远不会。


 


亲爱的，珍惜每一天，珍惜上天给我们的，珍惜我们现在拥有的，时刻爱自己，不要放弃自己，不要觉得自己是被遗忘的，自己的灵魂，就是自己永远的不离不弃的陪伴。不要再为过去了的事情伤过多的神，因为我们值得被爱，值得被珍惜，值得被好好对待，最好的，更好的，一定就在前方。


</影评>
<有用数>12408</有用数>
<没用数>541</没用数>
</review>
<review>
<作者>Jamway</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-10-19 02:20:21</时间>
<影评>
        男生以为有一种东西叫做fate。有一种情感可以被形容为love。有一种邂逅是meant to be。

所以当Tom看到Summer的时候，他真真切切的告诉自己，这个人就是自己一生的挚爱。

他傻傻的用留恋的目光追随她的影子。他惶恐不安的揣测她的每一个phrase。他不可自拔的沦陷了。

于是关于她的一切都是美好的。

黑色的头发。说话前抿一下嘴巴。胸口心形的胎记。笑起来咯咯的声音。沉沉的睡过去的样子。

甚至连周围一切的景观都被他主观的赋予了鲜艳的色彩。

世界不复存在，只有你。


女生从来不相信关于爱情的童话。一切都只是虚幻的感情。没有什么是fate。没有什么可以被形容为true love。没有一种偶遇是meant to be。

relationship的意义只是have fun。仅此而已。

于是当他们在Ikea里面开心的玩闹的时候，她会认真的跟他说，well...I don't wanna get into something serious...is that ok?

Tom苦涩的笑了，但还是很快的说了sure。因为他还是抱有幻想，有一天Summer心里的那堵墙终于会因为自己而坍塌。只是因为自己。

所以当Summer把他带到属于自己的空间里的时候，他天真的以为自己终于把那堵墙无声无息的敲碎了。

所以当Summer跟他说I have never told anyone else before，他几乎百分之百的肯定，自己在对方心中也是以同样的地位存在。


然而幻想终究只是幻想。


Tom: I just wanna know....what are we?

Summer: I don't know....well I don't care. I'm happy,  aren't you happy?

Tom: ...yea..I am happy.


300天之后，不安终于变的强烈起来。


不再因为水槽的笑话而大笑。不再因为喜欢同一个歌手而欣喜。不再放肆的比赛讲粗口。

于是关于她的一切都变的令人厌恶。

黑色的头发。说话前抿一下嘴巴。胸口心形的胎记。笑起来咯咯的声音。沉沉的睡过去的样子。


终于还是分手了。原因不明。

这一段被认定是命中注定的恋情，终于痛苦的，不堪的，结束了。

然而故事并没有完。


500天，他们再次重逢。

男生终于意识到，原来真的没有什么是fate。没有什么可以被形容为true love。没有一种偶遇是meant to be。

女生却突然醒悟，其实有一种东西叫做fate。有一种情感可以被形容为love。有一种邂逅是meant to be。

多么的讽刺。同样一段恋情，却让两个人走上了截然不同的道路。

Tom在黑板上涂满了理想中建筑的设计图。

Summer却戴上了别人递过来的钻戒。



其实又何必去追究是不是有fate,true love, or meant to be呢。

或者说其实人都是这样天真的生物。

当自己沉浸在热恋中的时候，就会坚定的相信自己的感情很真实很坚定很持久。

但是一旦破裂了，便会灰心丧气，一瞬间觉得一切关于爱情的描述都应该去死。

其实一切的一切只是在于你自己而已。

我们真正爱的，只是我们自己而已。

所以归根到底，对于爱情的态度只是为了自我安慰。

现在我爱你所以一定是真爱一定能坚持很久一定可以击退一切困难。

现在我不爱你了所以爱情其实只是谎言不可能有什么天长地久。

而当下一个人出现的时候，很有可能我们又会很没出息的回到之前的mindset。


这样的cycle是不是很可笑呢。


真的不用把自己的情感分析的那么清晰透彻的。又不要你交report。

有的时候真的不用去想what are we。谁知道会不会一觉醒来就突然想结婚了呢。

也不用把失恋当成世界末日拼死拼活的叫喊着就是这个人除了这个人我再也不会爱上其他人。

因为When Summer is gone, Autumn is here.


</影评>
<有用数>7796</有用数>
<没用数>226</没用数>
</review>
<review>
<作者>exome</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-12-14 19:31:05</时间>
<影评>
        这个冬天我过得不是很好。


看了两场不太糟的演唱会，听一些很旧的歌，默默背诵黄伟文的词，经历过许多说不出名目他们称之为纠结的情绪。


然后，病歪歪地腻在床上看这部电影。


这甚至都不是一场爱情电影。爱情从来都是一场灾难，而它，把这灾难表现得过于真实，那么轻易就击中电影院里的一些人，蜷在家里沙发上的一些人，靠着新男（女）友肩膀的一些人。他们拿着爆米花手足无措，他们抱着靠枕小心啜泣，他们靠着同伴的脖颈开始僵硬...


哈，这真是一部勾起回忆的电影。那句话怎么说来着，那个贱人，他（她）又回来了？


你曾揣测他说每个字的语气，大肆搜集他热爱的音乐，为了他参加无聊的集体活动，陪他玩幼稚的游戏，观察他每一个表情，研究他每一个肢体语言，替他遛狗买猫粮，幻想和他的第一个吻，试图融入他和他的朋友，精心策划和他度过的每一个节日，迷恋他复古的装扮和矫情的眼神和生气的理由和游离的态度和所有好的不好的关于他的一切。


他抬眼望你，于是晴空万里；他低头不语，你遭遇天打雷劈。


你以为那就是爱情了，他却说那只是个玩笑。有的人天生爱开玩笑的，就像有的人天生爱陷进去。


怎么办，你相信所谓命中注定，他却理智的无可挑剔。所有的生命被创造出来，都有它的道理。词汇也一样。既然你选择相信爱情，他自然可以嘲笑那个定义。


好吧，于是你开始半追逐半放弃。你认为反正这样耗下去有一天他终会感动到痛哭流涕伏在你的脚边说真爱无敌。他却在晚餐时分率先表示既然感情索然无味何不痛快选择放手两个人分手后还可以做朋友也许哪天约出来喝两杯感情又可以回温就像隔壁办公室的小王和小李。


你给他一巴掌，街头上演暴走罗拉哭的天昏地暗。你自觉为了这爱情被糟蹋得措手不及，连结束也这样不知所以。


你没有时间停下来养伤，你连自己的蜗居都还没有。周遭朋友用嘲笑来鼓励你，现代人哪有时间失恋有力气哭不如多做几次有氧深呼吸。


所以接下来的几周，几个月，或者几年，你换了几份工作，认识了几个不错的人，也出去约会过几次，看大量的美剧日剧，老朋友还是以前那几只，周末除了电影院爆米花就是KTV大四喜。


你的伤好了没有自己也不清楚，只是想说就这样过下去也不错啊至少还可以自己照顾自己。后来某一天和新伴侣约会，在你们曾经去过的咖啡馆偶遇，发现他执着别人的手上挂着相约变老的标记。你愣了一下，热泪和口水同时涌到嗓子眼又一并吞了回去。你看你看，人天生就是贱的，爱情这个被人类创造出来的东西也一样。你还在痛苦不已，他却摸摸你的头说来来来有什么不开心的说出来让大家开心一下。


你要说什么呢？


hey，你知道吗，我曾经喜欢你。


不对，我爱你。


喜欢和爱那么不同。喜欢只是把心切开做成一副拼图，被弄乱了拼拼凑凑又可以完整；爱却不一样，是把心刀刀切开剪熟之后拿来火烤研磨成粉做你主菜的佐料。


想想也痛得可以。


所以你什么也不说。走到转角你回头看见他的背影，想到从前的你。一个辛酸的可笑的完整的轮回。终于你还是赢了，你曾经历过的傀儡二字，他现在一一体味。


你释然了。爱情不过是一个人的小事，有时候它可以改变这个世界，有时候却无法改变一个人。


那些你们共同的日子里，他赠予你许多，无论欢乐或痛苦，都值得一一回味。你回馈的，除了那电光火石的爱情还有数不清日夜的追忆。这看似不公平的遭遇，却在你和另一个他之间，一再公平地重演。这难道不是人们一直说的，人生吗？


回到家里，辗转反侧。你已经忘记了他的号码，却有点想和他交流对于爱情的心得体会。你依稀记得他同你先说的那句话。


Do you like me?


相信吗，先问出这句话的人最终也会先选择离去。








可以PS一个吗？

PS:我喜欢Joseph Gordon-Levitt很久了。真是没喜欢错。
      </影评>
<有用数>2421</有用数>
<没用数>119</没用数>
</review>
<review>
<作者>徐达多</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-01-20 00:37:26</时间>
<影评>
        往往人们只信前半句，他们宁可自欺欺人。故事大致也是围绕这个主题，只是男猪脚最后顿悟了，着实不简单。这个不是我最想发表拙见的地方，我不喜欢人们有事没事就把自己的事儿和电影凑到一块儿，长篇累牍出个独门经历出来找安慰或自慰，那只能说明他们还在耿耿于怀。更何况，像我这样的人际交流障碍者也有雷同经历，更别说芸芸众生里的饱经磨难之人了。如果你还未满30岁，我敢打包票，之后你还会经历更刻骨铭心的，回头想来，估计就惊觉此时此景此情的矫情和幼稚。


我之所以不想探讨何为真爱，因为古往今来的智者已经说的过多，但是想通的道理在下一次不幸面前它依旧是脆弱的，想好受一点，你最好接受这个事实。多说也无益。


好了，回到正题，我真正想探讨的是一个关乎多数豆瓣用户自身而且他们往往从未发觉或者故意逃避的问题：谈情说爱千万别像豆瓣那般文艺。要说明这点，就必须分析下故事里的男猪脚和女猪脚了。



1.文艺男的致命伤就是沉迷于幻想。


影片在开头就道明了原委。男猪脚从小就接触“过于哀伤的英伦摇滚”并“对《毕业生》会错了意”。先说英伦摇滚，细心的朋友会发现，小TOM（男猪脚）背后的床架上摆着非常文艺的几张专辑，有The Smiths的《Louder Than Bombs》1900，有The Jesus And Mary Chain的《Psychocandy》1985，有Public Image Ltd.（PiL）的《Album/Compact Disc/Cassette》1985等等，还有身上穿的T恤（男猪脚从小穿到大）是Joy Division的专辑《Unknown Pleasures》封面，之后又唱了Pixies的Here Comes Your Man和The Clash的Train in Vain等等，也就是说，小TOM不仅迷恋英伦，对于后朋克、迷幻、自赏派亦都不放过，我们考虑下背景是美国，至少也是90年代的美国，小TOM不听布莱尼，不听乡村乐，不听美国纯摇滚（上述除了Pixies之外其他都是英国的乐队），却偏爱英伦，而且那时的摇滚非常纯正，不像而今的英伦有了太多POP的因素，所以TOM可以说从小就文艺到了骨子里。


常听此类音乐的人，或多或少都有相同的人格。比如TOM，就非常爱幻想，甚至是天真，认为真命天女是等待来的。然后是与世无争，说狠点就是没进取心，喜欢沉溺在自己的小空间。他建筑师的料，却在写贺卡，他认为楼房用了会旧会坏然后被人扔掉，贺卡却能让人留住一辈子，其实有的贺卡可能存了一辈子，事实上人们就看过一秒种。还有，此类人常常犹豫不决，缺乏勇气和挑战精神，Summer让他高喊老二除了好玩之外，怕最大的用意就是让TOM意识到这一点。他们还很固执，特别是感情上，非她莫属是常有的心思。他们心情反复无常，特别容易受环境和外在事宜的侵扰，时常大喜大悲，甚至能发展成小鸡肚肠，TOM从爱summer的一切到后来直接恨她的一切，虽然这样的小男人很可爱，但却不是一个女人敢托付终身的类型。他们敏感，有时很多疑，summer只是强调了一下GOOD，TOM就以为她肯定是周末又和另外的男人搞上了，所以感觉很棒。而最最要命的是，这种人很容易动感情，以为在某些方面臭味相投或者倾诉内心就可以成为心灵伴侣，他们只是幻想自己想要发生的事，却从不看看对面的人到底适不适合自己。感情用事之后，人的视野就会被蒙蔽，往往会从极端的方向想问题和看一个人，要么是十全十美，要么是一文不值。这都是听多了此类助人逃避现实的幻觉音乐的后遗症。而如果这样的男人还喜欢诸如费里尼和伯格曼之类的经典老文艺，那他几乎就是无可救药了。



2.问题女的神经症源于缺乏安全感。


这点是承接上面来谈的，感情用事的文艺男往往看不清女人的真面目，特别是对summer这样的文艺女加问题女而言。这就需要扯一下TOM对《毕业生》会错意的问题。《毕业生》有它的时代背景，是属于一个独特的纯真的狂妄的叛逆的追寻的年代，而TOM几乎就是在这个年代出生的。他继承了片中的茫然、理想、执着，他相信纯真的一如伊莲的女子一定会出现，但是他却误读了一点，最后伊莲不是等待来的，而是争取来的，可悲的就是TOM却没有片中本一样不顾一切的勇气。最后summer看《毕业生》时哭了，我很能理解。因为像她这样一个女子，会多么希望能有一个如本一样的男人将她从而今的生活中解救出来。


你可能不解，好像summer的生活一直很快乐。错了，事实上她很缺乏安全感。片头就已经铺垫好了，summer的父母自小离异，她最喜欢的事是留长发然后再毫无知觉的把它们剪掉。从小就已经变得孤僻、麻木实在令人有些不忍，但是的确幼时的环境能决定一个人一生的处世态度和行为方式。我越来越信这一点，summer就是如此，之后呢，之后是肛门期女孩，弗洛伊德描述肛门期的孩童是最缺乏安全感的，他们会不停的索要安全感来获得暂时的快乐。而summer大了，TOM（当然还有其他男人，甚至女人）就充当了这个角色。所以看似过得随心所欲的summer只是在找另一种可以解脱和寻求心灵空缺填补的方式，她并不是无来由的洒脱、开放、自由、随性，但这却是沉迷于幻想的TOM和文艺男们难以想象得到的，因为每个人都最关注自己的幻想或者欲望怎么得到满足，不管你承不承认。所以，文艺男如果碰上summer这样的问题女，估计隔阂会越来越大。


如此的问题女往往会一头扎进文艺里寻求逃避，舔舐伤口。summer对英伦、迷幻、电影和绘画很有爱，比如片中说到的两个画家雷内·玛格丽特和爱德华·霍普，前者是位超现实主义画家，他画了个烟斗，下面题字却说这不是一个烟斗；他画一座城市，而人们却像雨滴一样漂浮在空中。这种不确定感和漂浮感，正是summer内心的写照。而后者擅长绘画疏离的城市和城市中落寞的人，和summer相同的是，霍普生前也少有透露个人经历和思想历程。还有Bruce Springsteen的《Born To Run》，这首歌是summer本想唱却因歌厅没有而改唱了sugar town，其实born to run才是真正显露其内心的歌，而sugar town只是一种伪装。Born To Run这首歌是Bruce Springsteen的成名曲，它代表了其飘零挣扎的一生和对自由的向往，而这才是真正的summer。我们可以看到，即便因心里有创伤而自我保护意识很强的人，我们也是可以从其喜欢的事物中去了解真正的她，但是TOM和很多文艺男们不会这么做，他们有自己的幻想，他们执着的渴望拥有这样一个女人，却不知道她是一个怎样的女人，也不知道如何才能拥有她。因为他们不了解她，也不是真正意义上的爱她。



3.爱情是生活，而不是文艺。


爱情她不是《泰坦尼克号》里杰克的那句“you jump, I jump!”，也不会有《返老还童》里“Good night, Ben.Good night, Daisy.”般再无重逢的离别，她应该像《日出之前》《日落之前》里信口道来的黄段子一样生活化，她应该探讨简单的生活，深入彼此的内心，发现对方，了解对方，好的，还有坏的，都不要错过。往往文艺男女们的心思还没有农民工那样粗犷而直率的爱情表达，他们更关注自己的幻想和占有欲，而不是对方的幸福。爱应该是一种自由，即便得不到对方，也能如王小波说的那样：我爱你爱到不自私的地步。就像一个人手里一只鸽子飞走了，他从心里祝福那鸽子的飞翔。


那让我们看看TOM这样的文艺男是怎么追求爱情的。他放The Smiths的歌想取悦summer，他实际上不知道Springsteen却附和summer说很喜欢Born To Run这首歌（所以TOM也不可能真正了解summer的需要）他们去吃饭、看电影、泡吧，老三样了，然后继续是文艺路线，去音像店找RINGO STARR，之后想以此取悦summer，但她却没了感觉，因为summer需要更新鲜的东西填补自己的内心。然后呢，他带她去博物馆，这也很文艺，不过幸好有曼佐尼的“艺术家之屎”这样的伪艺术来调侃下气氛，这次约会还不至于那么糟糕。这些都是文艺男的通病，他们恋旧，缺少创意，有时候矫情的很小男人，却又偏偏很痴情，而且通常痴情于一个自认为是另一半却对其几乎一无所知也不想去知道的女人。


而像大叫“Penis”这样的鬼点子，却是summer想出来的。其实summer已经给了TOM太多暗示，只是TOM太过愚钝或者沉溺于幻想，而错过了机会。事后像很多被甩的人一样，他们不明就里，把错误和恨归结在对方头上，却没想想自己，是否对方已经给了足够多的机会，只是自己没有把握住。summer曾告诉TOM不想要男友，问他在建筑方面的成就，在影院里看《毕业生》看哭，这些都是暗示，而TOM却没有读懂，没有去弄明白summer这些举动的原因，没去了解summer的内心，不知道summer到底需要怎样的男人和幸福。她这多年来一直在找一个强大的、有勇气、不沉迷现状的男人给她一个稳定的安全感源泉，可惜TOM不是这个人，他无法像本解救伊莲一样把summer从孤寂、飘零的内心中解救出来，他只能成为闺密。


这就是多数文艺青年的困境，他们很容易走极端思维，但是归结到一点，就是他们或许可以给对方以快乐和信任，但是给不了长久的安全感。所以立足现实，深入了解彼此的内心和需求，真正的爱情才会出现。


套用拉罗什福科的话，“这是一个被命运和情绪统治的世界”，而对于文艺青年而言，更是如此。面对爱情，文艺男女们，任重而道远。
      </影评>
<有用数>2293</有用数>
<没用数>47</没用数>
</review>
<review>
<作者>塔卡纳马塔塔</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-10-05 02:27:06</时间>
<影评>
        有人堪称此电影是继《暖暖内含光》之后又一治愈大片，前者是做梦大片，这片是醒梦大片。

若想活得好，最好能放弃对奇迹和命运、缘分、戏剧性的追求，比如要相信等的人永远不会出现，不会有人毫无条件的爱你，已经撕碎的纸片不会恢复的完好无损，抬头看看周围的生活，你玫瑰花瓣一样的美梦只会显得不合时宜的虚伪。

就像这部电影的很多评论所显示的那样，人们看到这种电影，会想到自己，会想到自己的人生警句，会想到自己的小宇宙，就像这部电影是男主角的小宇宙之旅一样。天都要塌了，地上裂开一公里深的沟壑，这些，都不是你的独创，人在这个时候往往变得非常自恋，一个人的阴影笼罩了全身，你的悲伤会让你觉得自己是万物主宰了，因为你的世界只有你一个人啊。瞧，有了这个电影就不一样了，你甚至都不是完美发挥。

这电影的好在于不会再让你中电影的毒，还会让你感觉不再孤独，而且还是那种很可耻不再孤独感……有些事就是没有理由的，不但你遇到了，很多人也遇到了，你看大家都争相写着评论呢。根据这个Tom的小宇宙之旅，他没有办错任何事，他长得一般但是小可爱没啥大才但是有点小聪明不怎么上进反正也能养活自己，俩人虽然没有杀人越货或者互杀自杀但是从Tom的视角来过得也很默契甜蜜，如果说有什么错了，只是没有发现SUMMER“眼神的不耐”，这些种种在分手以后才flash back闪回过来。

电影是有教育意义的东西，有时我会把人分为看电影的人和不看电影的人，看电影的人会把电影当作自己的人生教科书，电影里会告诉你很多美好的标准很多戏剧的事实，有时会很陶醉。但是这种人往往活得很惨很傻比，老是相信奇迹会降临到自己身上，生活在虚幻的快乐中，然后被残忍的打回现实。而不看电影的人会把其他人的人生当作自己的教科书或者范本，抬头看看你身边的世界吧，可能有个不满意但是也懒的再换的男朋友干着等顶头上司暴毙或者晋升自己才能升官的工作，等你有了钱有了地位，人们给你定义的标准会让你觉得自己，成功了。但是你不可以期望太多，身边人的生活标准就像是随手可以拿到的不那么甜的苹果，而梦想只是想象中可口的蟠桃，也许，根本不存在。

500 days of summer 有点像是万花筒隧道，开始绚烂美好，处处闪现着彩色玻璃美丽的光怪陆离感，后来走出隧道，前面还是有光的，是一个软着陆。看完这片儿以后想了想，越发觉得什么真爱之类肉麻兮兮的东西不存在，人和人之间只是很多个小宇宙互相碰撞的结果，像赤手捧着一捧水，不知道什么时候水就从指缝流走了。

选择了一种生活方式，就要接受它带给你的任何一种结果。但是自己能够完全的做出选择，本身就是一种很大的幸福了，我一直这么觉得。
      </影评>
<有用数>1296</有用数>
<没用数>111</没用数>
</review>
<review>
<作者>奶油拔丝包包菜</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-09-11 20:34:02</时间>
<影评>
        好不容易空下来的周五下午，原本只是走进电影院买一杯百事，结果意外发现盼了半年多的500days of summer，已经上映了。澳洲这些电影院的网页，永远都不会及时更新，导致我一次又一次错过想看的东西。离开演已经不到1个小时，要不要约人来看，约谁好，想了半天，还是只买了一张票。计划好的，总是不如遇见的，所以顺其自然好了。 


这个电影，等了很久的原因，不单是因为，那个从10 Things I hate about U 就开始关注的男主角Joseph, 恩，是跟女主角的名字有关。夏天一直是我觉得，会发生很多故事的季节，但是每个过去的夏天里，都没有发生我想要的故事。再然后是，去年，因为来到了南半球，突然我比别人多得到一个夏天，也终于有了一些有趣的事情发生。然后有一天，突然被问到自己的英文名字，我居然脱口而出summer. 在滥情弥漫的这个时代，太多跟我一样滥情的人，也取了一样的名字，这都是到了后来才知道。但是不妨碍我，继续迷恋她的发音，还有一切有关summer 的书，音乐，电影。My summer love is good one as well. 


这是我唯一一个在澳洲看过的，在片子前边没有广告的电影。也是唯一一次，坐在只有2个人的大电影院里。我和一个不明国籍的blonde. 我们隔得很远，但每个人都买了爆米花和矿泉水，当时她就排在我前边结账。开场的时候，她有回头看了一眼，我对她笑了笑，不知道她有没有看到。


关于这个电影，其实是很好的。可能是我寄托的期望太高，也可能是做trailer 的那个剪辑实在太厉害，看完之后其实有点失望。尤其是对结尾。原本以为，传说中的不是喜剧收尾，可以真的足够现实和理智一点，但没有办法，导演还是向主流观众的期望看齐，用了另外一种方式来诠释Hollywood happy ending。这个电影是在圣丹尼斯获了奖的，trailer 在年初就已经在Youtube上关注率极高了。后来也有在年初的悉尼电影节的时候，做了试映，只放了2场，但是整个session 的票全部提前一周卖空。虽然这次上映仍然是在selective cinemas，但是已经看得出制片方和导演的用心了。所以如果这样想的话，也不足为奇，导演最后安排一个autumn 来挽救男主角的爱情。但是我们真的需要，靠一段新的感情来帮助我们忘却上一段么？如果没有另外一个人的到来，是不是意味着你没有get over 上一个人呢？所以感情真的和季节变化一样么？ 没有捡到秋天的落叶，就代表夏天还没有结束么？每个人都有那么清楚的临界自我暗示，还是说，这些所谓的过度，边界，其实根本是混淆不清的？


其实包括季节自己，也并不是按着日历的节气来进行，所以并不是说日历上写了立春了，那么每个人都可以脱掉大衣，换上棉衣了。外边的天气骗不了任何人。所以我自己，并不认为，需要靠着另外一个人，一个新的感情来帮助自己放下前边一段。一段新恋情的开始，不代表放下了上一段。你过得好不好，开心不开心，遇到了的，是苦还是乐，只有回家对着镜子一个人的时候，才说的是实话。



电影里，男主角的朋友说：忘记一个女人最好的办法是把他变成文学。其实这是导演自己的心声吧。报道上说这个是导演自己的亲身经历改编的故事。而在片子开头的字幕上，也看到导演说的话，especially for u ,jen beckham. Bitch. 真好笑。这个傻子应该还没有forget ，所以才会有故事结尾的安排吧。可能现实生活中，导演真的是开始了新恋情，可是前边的那一段，那个始乱终弃的女子，对他来说，不是可以忘却的，而是要狠狠记住一辈子的，Bitch。然后导演要用Tom来证明，走了你summer，总会有autumn。你对我来说，只不过是人生中路过的一个Bitch，而我从爱上你到恨你到开始新恋情，也不过500天而已。所以人家说，文艺界的男的不好惹，他们爱的时候黏糊，霸道，自负的同时也极度自卑，然后如果是你主动分的手，那么好了，你的上辈子和下辈子，都将变成他的灵感来源。看看现实中的例子，珍妮弗安妮斯顿和john mayer 拜拜之后，后者就没少用他的歌来骂珍妮弗是多么的needy 和clingy. 这样的例子还有jason mraz.他的那首please don’t tell her，就是献给EX GF Tristan Prettyman 的。可是他真的放下了么？如果放下了，那么为什么I’m yours 里边，还出现了Love，love ,love 这句歌词，与曾经Tristan 的第一张专辑的主打歌Love里的高潮部分一模一样。也可能我真的想多了。



扯了这么多题外。关于这个电影。这么说吧。手法的确比一般的好莱坞爱情轻喜剧要来的高明。可是纯粹的文艺片来讲，又没有足够的深度，一些黑白的戏中戏部分，还有分裂屏幕，包括铅笔画和动画特技，并没有什么出挑的表达意义，只能说让形式花哨了一点。画面的好看是必须的，不然也不好意思再说自己是爱情文艺小品了。演员，80分。我不知道说什么好。可是其实，必须得承认，有时候对演员的评分，绝对也会受到角色是否讨喜的影响。而很可惜，这2个主角的设置都不是很讨人喜欢的。Tom。。。。。 holy shit。是的，这样的男生是有的，但绝对是少数。而且这样的男生，注定在感情中处于劣势。怎么说呢，他并不是典型审美中的型男，甚至有些虚看起来，但是女生们都愿意接近他，跟他做朋友，至于恋人么。。。恩，还是算了。。。简单来说，他是born to be a friend not a boy friend. 有些人就是这样，他们不错，相处起来很安全，随叫随到，可是你就是不会产生朋友之外的感情。


然后说summer。 她也不是个典型的浪漫喜剧女主角类型。但是因为上边讨论过的，其实不难理解summer 对tom 说的话，I’m not looking for something serious. 也不难明白，她在和Tom 摊派之后没有多久，就嫁给了另外一个人。因为一开始，她就知道Tom 不是那个人，只不过在某个当下，她知道自己需要Tom 的陪伴而已。所以她自始至终，都跟Tom 说我们是朋友。只不过傻Tom给了自己幻想的空间。这2个角色的设置，有些和平时的典型爱情喜剧模式不一样。因为女主角看起来理智和有控制能力，男性化思维，就像一开始Tom的朋友在酒吧里说，she’s a dude，而男主角Tom变成女性化的一方，以为和别人拉了手，睡了，就是恋爱了.和很多伤害了别人的男生一样，summer 觉得自己并不是有意的，也始终抱着置身事外的神情和语气，甚至可以把她后来邀请tom 去她家的那一幕，也可以理解为她善意的认为Tom已经get over her ,然后好意想要修复他们的朋友关系。至于说她的女性魅力的表现，除了她真的长的十分可口之外，那种突发奇想，天马行空，不合常理，变化多端，动不动就说自己Tired来当借口的行径，可不是一般正常男生能承受和喜欢上的。自从emilie 之后，这种长的有点twiggy ，思想很跳跃，举止很童话的女主角没有少出现，可是看电影的小姑娘们可千万别受了误导，不是每个人都那么好运气，能跟emilie 一样能找到另外一个小怪人，跟她一起骑上摩托车，轰隆隆奔向美好的前方的。就算是你长得多美，也逃不过这个真理，女的，思想太古怪太尖锐太敏锐太也活在自己的世界里的结果就是，咬牙切齿的单着吧。



怎么说类。Sum up 一下，1故事是有新意的，但也就那么点。2手法也是有突破的，但也有很多前人都做过类似的了。3而故事的大方向是没有说服力的。至少在我这里是没有的。4 导演心眼有点小。5Joseph 比想象中更有可塑性。以后希望更多人能看到他除了长得像希斯莱杰之外的魅力。喜欢他的人，可以去看他之前的2部片子，神秘肌肤，追凶。还有，最近的大片，特种部队里也有他的。6原声是不错的。尤其summer 在台上唱的那首“sugar town.”。 电骡上有下载。其实zooey自己本身也出了一张专辑，她乐队叫做she &him。很60’s 的感觉.i thought i saw your face today ,i was made for you .好听。

基本上要说的就是这样了。虽然有点小失望，但是在只有2个人的电影院待了2个小时的感觉还是不错的。就是爆米花难吃了点。哎。
      </影评>
<有用数>378</有用数>
<没用数>78</没用数>
</review>
<review>
<作者>叶飞Phoenix</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-01-19 10:19:17</时间>
<影评>
        2009-12-19 17:01:51 你 不 太 多。　　 

女的，思想太古怪太尖锐太敏锐太也活在自己的世界里的结果就是，咬牙切齿的单着吧。 

这是真的吗 


============== 


某种程度上讲是真的。除非你遇到能降得住你的人。一物降一物，世间总有人能制服你。爱情能降伏任何性格特殊的人（我指的是当你爱上别人时），但能不能维持住这段关系，还要看你自己的修行，如果你永远都活在自己的世界里，那你就拥有不了爱情。 

　　 

to ls，summer对男主角不是感情，人家压根就没跟男主角玩过感情。姑娘们，你们阅人阅事太少了，多看点电影多读点影评也许能多理解一些人一些事。summer并不古怪，现实世界中这种女人或男人不在少数，他们的特征是： 


1、有某种特殊的才华，这对于某些能够欣赏他们的人群具有绝对的杀伤力，而对于其他人群则无效。


2、其实他们内心是非常矛盾、分裂和孤独的，他们渴望感情，但又不会依赖于感情，希望双方保持一定的相对独立性。在他们找到自己的感情之前，或者感到现存感情发现问题之后，就会立即去寻找新的"玩物"。 


3、他们对待“玩物”的态度是：不拒绝、不答应、不动情、不负责。也许他们自己并不这么看待。他们“玩”你，是因为他们能从你身上找到某种安全感和信任感，但你并不是他们的“菜”，所以他们可以始终做到不动情，所以他们可以始终做到非常理智。所有那些后果和一切不理智的举动，在他们眼里，都他妈是你自找的，与我无关，理智上讲，我并没有做出任何伤害你的事，所以不要在我面前可怜兮兮地掉眼泪，老娘不吃那一套…… 


4、既然你是一个非常符合他们标准的“玩物”，他们对你情绪就有绝对的操控权。他们会利用自身的特性和优势，游刃有余地保持你们两人之间的那段微妙的距离。当他们感觉你与他们的距离太近，有点让他们感觉不舒服、不自由、有点憋得透不过气、让他们“累”的时候，他们会非常自如的主动疏远你；当他们发现你与他们的距离过远，而他们已经得不到他们想要的东西时，又会再次来用一些小手段小技俩拉近你们之间的距离。然后，你就会在这种不断的希望破灭与希望点燃的轮回中疯掉。当他们发现你已经他妈的语无伦次、神志不清、精神低迷的时候，也就以为着你对他们来说已经是个废物的时候，就会将你遗弃，再去寻觅新的“玩物”。 


5、不必去辱骂这样的人，因为他们往往根本连自己对自己都认识不清，这种性格真的是与生俱来的，他们的人生一团混乱，与他们擦肩而过的人也是接踵而至，然后惨兮兮地自己一边伤着去，甚至很久都走不出这个阴影。 


6、如果你遇到这样的人，根本没必要去滋生任何怨恨，因为其实你心理最清楚：你爱她，而她根本不爱你，这段“感情剧”始终只有你一个角色。这样的经历，是让你用心去思考爱情的真谛，让你做好充分地准备，更加成熟的去迎接属于你的Autumn。

 
      </影评>
<有用数>370</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>艾小柯</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-12-11 17:53:39</时间>
<影评>
        《和莎莫的500天》（500 Days of Summer）在旧金山国际电影节上映的时候，男女主角Joseph Gordon-Levitt和Zodey Deschanel都来捧场，这一对佳人虽不是多么惊艳美貌的类型，却自有一种舒适可人贴心的温度，跟影片的整体感觉再相称不过。


影星Zodey Deschanel饰演的莎莫是位典型的美国小甜心，外表单纯可爱，内心则柔中带钢，甚至有点70年代嬉皮的酷劲，极有主见。剧中莎莫在贺卡公司认识了同事汤姆（Joseph Gordon-Levitt）。这个名字无比大众的男生热爱城市景观，一心想当个建筑师，只可惜生活总是天不遂人愿的时候更多。汤姆从小听英国流行歌曲长大（虽然片中没指明，我看大概与《挪威的森林》脱不开关系），痴迷电影《毕业生》，全心全意相信人生唯一真爱，对甜蜜、活泼、热情又神秘的莎莫一见钟情。


汤姆与莎莫之间的情愫曲曲折折，但电影并不是简单的爱情故事，倒更像一张张制作精美的明信片，从不同的时间点寄到观众眼前，有时候是连贯的，有时虚实交织，有时则支离破碎。前一张汤姆还甘享爱的蜜糖春风得意呢，甚至上演一场即兴百老汇歌舞；后一张便跌落世界谷低万劫不复——生活的现实总比幻想残酷得多。但要说这全怪汤姆一厢情愿我觉得也很不公平，毕竟莎莫自己也发出了很多暧昧不明的信号，比如她拉着汤姆逛宜家家居，两个人在样品屋里玩先生太太的游戏；再比如她带汤姆去她的公寓，告诉他自己从未与人分享过的梦境。


除了对线性叙事的拆分，电影还采取了特殊的画面处理手法：开场介绍二人出身背景成长经历的褪色家庭小电影片段剪辑，城市背景的黑白铅笔绘图和前面一棵代表人物心情季节变化的绿叶小树，还有汤姆失恋后整个城市景观随着他的落寞背影褪色成黑白手绘风景。电影这些突出的美工设计给本来平淡无奇的爱情故事本身增加了不可多得的质感，与其说是汤姆在和莎莫谈恋爱，倒不如说是镜头在跟观众眉目传情呢。多变的天气、城市的噪音、季节的脚步、人物的落寞与舒展。每一个片段都蕴含了一种潜在的变化，每一次变化都为下一次情绪的爆发积蓄力量。


我尤其喜欢这故事的散落时间线，跟爱情的非逻辑性简直完全吻合。就好比莎莫跟汤姆这两个对爱情态度完全不同的人，一个来自大湖大城的密歇根，一个来自花园州郊区县的新泽西；一个从向左，一个向右；一个抗拒天长地久，一个认定了便不悔改。有谁正确有谁错误？是不是还原成一道直线便能分清究竟是谁辜负了谁？爱情这个人类永恒的谜题，到底该用什么样的逻辑才终能解释清楚一目了然？


终归，感情总要兜兜转转，来来回回。在彼此都不断改变自己适应对方的努力中，却都忘了本不在一条起跑线上的两个变量有时终会以不同的速度和方向渐行渐选。但是，但是又有什么关系呢？光阴流转，季节更迭，爱情会发芽，会成长，也会枯萎消亡。而人的心田却比爱情广袤得多，那里还种植着知识、理想和友情，那里该有海洋和山脉，湖泊与草原，该有求索的风、飘逸的云和朴素的雨。沉寂过后，悲伤过后，希望总会再次破土而出，从无到有，从夏到秋。因为人生总会翻到下一页，因为爱情总有下一季。
      </影评>
<有用数>288</有用数>
<没用数>41</没用数>
</review>
<review>
<作者>凳子哥</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-05-07 13:24:11</时间>
<影评>

　　“问世间情为何物，直叫人生死相许。”潇洒无羁如李莫愁者尚且为情所困，无法释怀，更何况芸芸众生的我们。恋爱中的人们总是那么的甜蜜，没有忧愁，每天憧憬着以后的幸福生活，可现实总是残酷的，由于种种原因，我们失恋了。

　　泰戈尔说，世界上最痛苦的事不是相爱的人不能够在一起，而是我就站在你面前你却不知道我爱你。而我想说，世界上最痛苦的事莫过于失恋。那是比肉体上的痛苦要更甚几十倍的煎熬。身心的双重折磨会让你长时间沉溺于失恋的阴影而一蹶不振。但是这里列举的十部电影，如果你失恋了，看完这些电影，或许会帮你迅速走出失恋的阴影抑未可知，毕竟电影有时候拥有不可思议的强大力量。

　　

　　《和莎莫的500天》：触及到了我们内心最隐秘的情感 

　　导演：马克·韦布 主演： 约瑟夫·高登-莱维特 佐伊·丹斯切尔 科洛·莫瑞兹

　　09最令人内心纠结的电影莫过于《和莎莫的500天》。它是那么一针见血的将由暗恋，到热恋，再到失恋的整个过程，通过恋爱中的男女双方500天中的一些 生活片段细致完整的展现出来。令人看完之后，不禁内心五味杂陈，百感交集。它触及到了我们内心最隐秘的情感，失恋肯定是有原因的，失恋后不要自暴自弃，也不要一味把责任推到对方身上，应该从自身寻找原因，看看问题到底出在哪，即使最后双方不能和好如初，也可以使自己更成熟完美，以后再次恋爱时不会再出现同类问题。

　　《八月照相馆》：真爱一个人就要为她的幸福着想

　　导演：许秦豪 主演：韩石圭 沈银河 申久

　　和莎莫一样，《八月照相馆》同样是一部淡淡的宛若散文式的唯美爱情电影。美丽的女交警德琳爱上了照相馆老板正源，造化弄人的是，正源患上了绝症，余生无多，面对德琳对自己明显的爱意，正源明明喜欢却不敢接受，因为知道不能，因为自己生命无多，如果接受，将给德琳造成一生的伤痛，长痛不如短痛，因此这段令人心碎的爱情在还没来得及发生的时候，就随着正源的去世而结束，世界上最痛苦的还有更甚于此的吗？如果上天再给他一次机会，我相信，正源还是不会接受德琳的爱，因为他真正爱着德琳，爱一个人就要为她的幸福着想，而不是图自己一时的快意。 　

　　《美丽心灵的永恒阳光》 ：真爱就像已发生的事情，是永远删除不去的

　　导演：米歇尔·冈瑞 主演：金·凯瑞 凯特·温斯莱特 克尔斯滕·邓斯特

　　这是一个奇幻色彩的爱情故事：乔尔和克莱门蒂娜，一对相恋多年的情侣，日常生活的琐碎渐渐积累了许多矛盾，终于克莱门蒂娜找了一家洗脑公司，把她记忆中有关乔尔的一切都删除了，乔尔成了她的陌生人，她以此作为她的新生。伤心的乔尔也找到了同一家公司为他删除有关克莱门蒂娜的记忆，希望自己不再那么痛苦，一切就发生在删除程序开始运作的那个晚上，乔尔的美好记忆一点点地展开，乔尔突然发现，他还是那么深爱着克莱门蒂娜…

　　真正的爱情就像已经发生的事情，是永远删除不去的。

　　《超市夜未眠》：爱情总是由于相互欣赏而发生，因为猜忌而失去

　　导演： 西恩·埃利斯 主演： 肖恩·比格斯代夫 艾米丽雅·福克斯 Kinvara Balfour 　

　　这部电影是如此神奇，以至于看完这部电影，它甚至能改变你思维里某些根深蒂固的东西，反正我是被它改变了。男主人公是如此具有想象力，在超市上夜班这样一个乏味且容易犯困的职业在他天马行空的想象下变得如此丰富多彩，他时间静止的想法是如此令人向往而充满美感，当时间静止，所有的一切画面定格，一切的人，事物都成为凝固的艺术。凝固的瞬间是如此动人。

　　当然本片最动人之处还在于男女主人公的爱情。他们由于相互的欣赏而堕入爱河，又因为猜忌而分开，最后男主人公开办个人画展，当女主人公看到他所有的画都是画的自己的时候，这份爱情也就自然而然的破镜重圆。失恋并不是没有复合的机会奥~

　　《春逝》 ：每个开始都那么美好，连空气都变得清新

　　导演：许秦豪 主演：李英爱 刘智泰 朴仁焕

　　录音师李尚优和电台DJ韩恩素在冬天走遍郊区，四处记录大自然的声音。两人感情发展迅速，春去夏至，李尚优和韩恩素跑到海边捕捉浪潮声。李尚优仍然爱得炽热，韩恩素的激情却开始冷下来。曾经历失败婚姻的韩恩素，始终相信爱情像声音一样，稍纵即逝。李尚优一直想不通，爱情怎么会无声无息地溜走？李尚优开始羡慕患了老人痴呆症的祖母，她只会记得生命中最美丽的时光。。

　　恋爱开始是总是那么美好，就连空气呼吸起来都比平时清新，尚优和恩素的爱情来的是如此的炽烈而迅速，冷淡下来的又是如此的突然的毫无征兆，实在令人唏嘘恋爱中人心理的复杂多变，一点丝毫不起眼的小事抑或一点小小的猜忌都会令曾经的山盟海誓荡然无存。所以，恋爱中的人儿，好好珍惜这份千年修来的缘分吧！

　　《甜蜜蜜》 ：永远平淡又何尝不是一种幸福

　　导演：陈可辛 主演：黎明 张曼玉 曾志伟

　　如果说前面的情侣的分手是因为相互的不信任或猜忌的话，李翘和黎小军终究天各一方的原因则是因为他们各自的梦想：做一个香港人。其实又何苦来，身份真的那么重要吗？香港人大陆人又有什么不同呢？只要和相爱的人在一起，即使永远普普通通，永远平淡又何尝不是一种幸福。为什么总是繁华褪去，当我们老去，才会明白自己追求的东西不过虚幻，我们为此丢掉的东西——爱情才是我们最最应该珍惜的，千百年，想来如此，为什么总有那么多人还要飞蛾扑火。

　　《情书》 ：暗恋是一种明媚的伤

　　导演：岩井俊二 主演：中山美穗 丰川悦司 柏原崇

　　暗恋是一种明媚的伤。所有恋爱中，暗恋无疑是最苦的，因为只是一个人的单相思，自言自语一样，但是，暗恋却又有着不可言说的淡淡温暖，浅浅幸福，所以更为令人动容，相信几乎所有人都曾暗恋过某个人，那种不敢说出口的幸福，就好比买了一根五分钱的棒冰，一个人静静的躲在一个角落，慢慢吃完，吃完还砸吧砸吧嘴的。岩井俊二镜头下的暗恋来得是如此唯美，如此强烈，以至于不再年轻的我们看完本片，都回忆起了曾经的美好时光，那是永远刻骨铭心的温暖。

　　《天使爱美丽》 ：爱情总是能让最勇敢的人变得胆怯

　　导演：让-皮埃尔·热内 主演：奥黛丽·塔图 马修·卡索维茨 贾梅尔·杜布兹

　　即使时间过去一万年，总有一些东西令你无法忘怀。而艾米丽就是我至今无法忘怀的人。她是那么的乐观，那么乐于助人。她总是能看到生活中美好的东西。当这个单纯的近乎有点傻乎乎的女孩把她的双手插进盛粮食的口袋，当她拿着小勺当镜子用的时候，我瞬间被这个天使一般女孩的魅力迷住。怎么会有这么样的一个女子~艾米丽总是帮助别人，当她遇到自己的真爱时，却没有了曾经的率真和勇气，爱情呀~爱情总是能让最勇敢的人变得胆怯，最聪慧的人变得反应迟钝。当然，最后我们的艾米丽勇敢的对喜欢的人表白喽，收获了自己的爱情。

　　《只是爱着你》： 喜欢就是喜欢，不需要任何理由。

　　导演：新城毅彦 主演：玉木宏 宫崎葵 黑木明纱

　　片名一语中的道明了恋爱的实质，喜欢就是喜欢，不需要任何理由。如果可以选择自己的死法的话，我希望是和静流一样的“暗恋死”。静流遗传了母亲的一种病，因此她不能长大，长大就会死掉，但是为了让诚人喜欢自己，静流希望自己快快长大，胸更大，臀部更翘，成为一个漂亮的成熟女人，这样诚人就会喜欢自己。诚人一直迷恋成熟美丽的美雪，对静流的爱无动于衷，一天，瑞在葱绿一片的小树林里，静流突的然向诚人提出履要拍一张两人接吻的照片，拿去参加某个摄影比赛。在嘴唇接触的一刹那，静流感受到了一生中最大的幸福，而诚人的心中也泛起了涟漪。可就在第二天，静流却离开了。后来静流终于变成了成熟漂亮的女人，并写信邀请诚人参加自己的摄影作品展，当诚人到来时，静流已经去了，诚人也看到画面上成熟美丽的静流，这一刻，时间定格，爱情永恒。 实在是太喜欢葵了！看这部电影故事还在其次，我们可爱无敌的葵每一秒钟都单纯可爱的令人心疼。 我们可爱无敌的葵~ 　

　　《爱的曝光》：不是极尽纠缠又算什么爱情？

　　导演：园子温 主演：满岛光 渡部笃郎 西岛隆弘

　　电影原来可以拍的如此庄重严肃又谐趣好玩，角田优生长在虔诚的基督徒家庭。母亲早逝，优和当神父的父 亲哲过着平淡而幸福的生活。优憧憬着有朝一日能遇到理想中的女性——和母亲气质相似的“玛丽亚”。当洋子被阴差阳错戴上白色纱巾时，优从此认定洋子就是他的玛利亚，即使不得不忍受着男扮女装的痛苦。最后，洋子被引入邪教，精神失常，优为了救洋子，最后死了，而洋子终于痛哭失声，优才是自己的真爱。这部电影实在太令人喜欢了，如此丰富多彩，每时每刻都令人惊喜。这部影片时长近四个小时，是根据发生在日本的一件真人真事改编。影片虽然打着爱的幌子，讲述了几段极尽纠缠的终极爱情，始终围绕着对人性的剖析和反思。


</影评>
<有用数>296</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
<review>
<作者>秋熙</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-12-17 22:03:31</时间>
<影评>
        最近玩某游戏有点上瘾，所以连个观后感也变成了攻略。而攻略最大的好处就是目的明确、操作性强，鉴于本片的女主角莎莫同学毫无疑问绝对地是一个水瓶女，于是将观影直接提炼成攻略以便应用于某类典型人物，也就成了一种必然的趋势，因为可以直接付诸实践了嘛。咔咔。


当然也有群众以为莎莫小姐可能是射手，因为她爱自由、信命。其实不然，射手对自由的追逐是天然的内在需求，不会变成一种明显外在化的执念。在一段关系中，他们会力图摆脱束缚、奉行自由至上的原则，但是不会把自由当成一个目标。简单的说，自由是他们的本性，而不是一种信念。反倒是水瓶，本性就处于天马行空的变动之中，于是习惯于把某些坚持当成毕生追求的信念，而这些坚持可以自由，也可以是，譬如知识（我随口说说的。。。）。很多水瓶给人喜欢追求自由的印象，但其实与其说她们追求的是自由，不如说是自由的绝对自我，她们只是不希望自我成为任何其它东西的附属物而已。而莎莫同学跟人交往的第一个条件就是不固定关系，这显然是属于水瓶座的某个执念。所以本文就是以她为典型总结出来的和水瓶女的恋爱攻略。


首先，和水瓶女的恋爱关系不能按部就班。换句话说，就是不能按常理出牌，试图用恋爱-结婚的主流模式来约束她们。作为自身拥有强大能量的水瓶女们，根本不需要用名分这样的东西来当做一段感情的保护伞。当她们在恋爱关系中的时候，本身就对这段感情有清晰的认识和足够的控制，毫不稀罕借助外在的东西来增加安全感，所以别人的认同或者社会的肯定对她们来说都是无足轻重的。当然除了某些对名分本身有执念的水瓶女，否则很少会有水瓶女在乎自己的这段感情是不是符合主流价值观或之类的外在评价体系。因此据闻水瓶也是盛产gay的主。


而我们华丽的女主角莎莫同学就是不在乎恋人名分的标本型水瓶女。她可以跟你在打印室偷偷kiss，可以在宜家和你一起玩老夫老妻的家庭游戏，可以和你一起淘碟、逛街、看电影，甚至可以对你坦露内心不为人知的一面，凡是你认为恋人该干的事情你们都经历过了以后，但是她却不想给这段关系一个定义。她不在乎你们是什么关系，只要在一起开心，至于其它，who cares？这当然不是说你跟一个水瓶女在一起就可以理所当然不给她相应的身份，给不给是你的态度，而接不接受则是她的选择了，虽然在她们的价值体系里，感情的货真价实要远比名头重要得多。


其次，尊重水瓶女那些在你看来也许不可理喻的原则。虽说水瓶女善变得很，但是她们本质上都是偏执狂，经常会坚守一些在旁人看起来无法解释的原则。譬如她觉得耳洞一定要打在右边，譬如冰激凌一定要冬天吃，譬如星期三固定失踪，譬如。。。


就像莎莫同学的原则就是不做别人的女朋友。哪怕你们在一起比恋人还要恋人，她还是会告诉你，你们只是朋友关系，不是恋人。你愤怒、你跳脚、你痛苦，可是你一直听到是她说喜欢你，而不是爱你。她不要你的承诺，但也不想成为属于你的谁。所以当你爱上一个水瓶女，千万不要触犯她的那些不可思议的原则，就算你是自以为对她负责而要给她“女朋友”这样的称号。违背水瓶女们即便很莫名的原则，结果肯定也只是逼她加速离开你而已。


再次，要给水瓶女足够的抽风空间。水瓶本来就是那种无论做什么匪夷所思的事情都有可能的诡异人群，再加上女性这一性别因素，更加强了其在情感方面的不可预测性（这里仅指性别这一经验事实，而非应然层面的讨论）。她们翻脸比六月变天还快，前一秒还嘻嘻哈哈，后一秒可能内牛满面来一碗了。


固执地不要成为任何人的女朋友的莎莫同学在和男猪分手后不久就迅速嫁给了路人甲。听起来很晴天霹雳吧，但是这种事发生在水瓶女身上一点也不奇怪，她们拥有一个太诡异的精神世界，根本不是常人能够理解的。但是这并不意味着不能和她们相处，只要你能透过她们风云莫测的表象了解内在的偏执原则。莎莫同学够变化多端了吧，但是她始终坚持的只是不作人家女友而已，没有说不成为别人的妻子。男猪被前一个原则就吓倒了，再也没能另辟蹊径留住心中所谓的the one。当然导演本意就是要告诉我们，the one都是每个人心中的狂想，走了summer，还有autumn不是？爱情总有下一季。


于是，再再次，我们得来考察一下水瓶女奇妙的精神世界。其实我觉得凡是有坚持的人都是容易理解的，至少存在着理解的可能性，不像某些没有原则的星座（就不点名啦~）。水瓶女固然很奇怪，但是只要你能掌握她们内心执念的原则，就能进入她们的世界了。


可惜我们的男猪一直执迷于莎莫纷乱的外在表象之中，没能从蛛丝马迹中发现姑娘内心真正的渴求。水瓶女的理性和冷静往往让她们看起来很独立自强，什么事好像都能搞得定，不需要依靠别人，而且在人群里总是乐观活跃、与人为善，在你以为和她们很亲近的时候，却总有抓不住的感觉。因为水瓶习惯和人保持着善意的距离。但是这不是说她们不可接近。一直武装得很好的她们往往在某些细枝末节的地方暴露柔软的内心。例如，莎莫看《毕业生》时的泪流满面。平时什么都不在意总是笑得很灿烂的莎莫在看到电影结尾霍夫曼抢亲成功的画面时意外地潸然泪下。在对一切恋爱关系不屑一顾的她，有时候也是期待某个人能勇敢地带给她安定的吧。遗憾的是，男猪没有看到这座建得很好的围墙后面是个门没锁的房子。


所以，爱一个水瓶女其实没有想象中那么困难。虽然她们总给人风一样多变的表象，但是内在多少只是一颗赤诚之心，有些小偏执，还有些小倔强。如果你足够聪明，就可以轻易地看透她们所坚守的东西，从而理解她们。但是如果你不够聪明，那也不要紧，只要够勇敢，肯鼓起勇气翻过高墙也可以最后到达那美丽的秘密花园。


当然不管怎样，同样的笑话就不要对水瓶女讲了，第一次她会笑，第二次她就觉得无聊了。



ps：游戏之作而已，认真你就输了。
      </影评>
<有用数>223</有用数>
<没用数>24</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
