<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>灰熊人 Grizzly Man</电影名>
<年份>2005</年份>
<评分>8.4</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2585439788.jpg</封面>
<导演>沃纳·赫尔佐格</导演>
<演员>Timothy Treadwell / Amie Huguenard / Werner Herzog</演员>
<简介>本纪录片取材于野生动物保护主义者蒂莫西·崔德威尔（Timothy Treadwell）1999～2003年在美国阿拉斯加州卡特迈国家公园及自然保护区所拍摄的素材。崔德威尔从1989年起致力于野生灰熊的研究和保护，并与朋友成立了“熊人协会”，每年夏天来到卡特迈独自野营，观察记录灰熊的生活习性，并义务对数千名学童进行讲解，呼吁社会打击偷猎，关注、保护灰熊。导演沃纳·赫尔佐格（Werner Herzog）探访了崔德威尔的父母和前女友，并对2003年10月崔德威尔及女友艾米·胡格纳德（Amie Huguenard） 之死的细节进行了细致采访描绘，试图在展示崔德威尔非凡经历的同时，回答究竟是什么使他选择远离人类放逐荒野，将生命献给灰熊。
                                    
                                　　本片获圣丹斯电影节纪录片评审团大奖提名及艾尔弗·斯隆奖，并获2005年独立精神奖、洛杉矶影评人协会、纽约影评人协会、美国国家影评人协会等多个协会的最佳纪录片奖。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>老常</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-06-13 12:23:29</时间>
<影评>
           记得大二时有次从北戴河游玩回京的火车上，有个刚上小学不多久的小姑娘在认真讲述，有一次一只蜻蜓如何安静的落在了她的手上。正在绘声绘色的描述，背后突然站起来一个年级更小些的小男孩，义正辞严的大声喝斥“蜻蜓不是人类！人类不喜欢动物，动物也不喜欢人类！”大家顿时一愣神，然后哄然大笑开来。只有那小姑娘则是不依不饶的和他争论，一定要说蜻蜓是喜欢她的……有时童真的争执中包含着最深刻的人类困惑。


    小学时学唱的那些无聊的歌曲中，能记起来不多的几首里有一曲开头就唱到“海鸥海鸥我们的朋友……”而我上个寒假光临渔人码头时首次与海鸥的邂逅却完全不是这样——当时我们几个同学手中还拿着刚买的海鲜三明治，走过码头上一片开阔地，显然有些家伙对于海鲜的味道比我敏感的多。海鸥们开始轮个在我们身边飞起飞落，张着嘴尖声的叫着。它们远远大过麻雀，而且清楚地用动作和声音表达了它们的态度，没有一点友情的感觉，有的是一种战斗临界的气氛。虽然一起有三四个人之多，但我当时只感到了紧张，飞速地把三明治吃完了，在那种情况下这几乎是一种直觉。


    结合今天我看完的这部灰熊人，我得出以下的结论：作为一个有着动物保护主义倾向的个人，不能忘记这条原则——“蜻蜓不是人类。”


     “灰熊人”崔德维尔（Treadwell）独自与灰熊群体零距离接触长达13年，拍摄了珍贵的记录灰熊生活的影像资料。他在整个野营拍摄的过程中，越来越憎恨和厌恶人类社会和现代文明，并且愈发将自己视为灰熊团体的一分子，终于在03年，他和他的女友（只陪伴他参与了两年的野地拍摄）遭遇了最坏的但预料之中的惨案，双双被灰熊吃掉了。


     无论我们怎么希望和设想这是一个死得其所的归宿，或者赋予其宗教性的意义，被动物吞食的痛楚真实地远远超过任何现代社会的正常死亡，乃至于被枪决或吊死。对于一个青年，一个在自己的摄像机前充满活力的人，我们无法不对他这样的死亡感到惋惜，而他女友的死则更是悲剧。


     事实上，一切对自然的探索，是终结于我们对自己的理解和期待，而非干自然甚事。“灰熊人”在动物身上最最关注的是它们身上我们自己的投影——对一个简单的社群规则，一群天真直白的同伴之渴望。然而这种自然乌托邦式的幻想事实上极富误导性，因为他们忽略并闭口不提自然的残酷。猩猩、灰熊、狮子都有残食同类幼仔的行为，虽说类似行为在人类历史如“红色高棉”这样的特殊时期也存在，但其比例远远不能和这些自然中的卡通明星们相比。更不要提灰熊有时对幼仔的捕杀完全不是出于生存考虑，而仅是迫使母熊迅速度过哺乳期得以重新进入发情期而可以交配。海豚作为人类最多幻想的寄托者，一样有着龌龊的行为，比如群体性长期强行挟持交配伴侣。如果我们要抨击人类社会的黑暗、肮脏和令人无法忍受的话，自然中的动物只不过把这些都更程序简明化而且程度加强罢了。固然动物中的不离不弃和团队协作等精神也时常体现，然而人类又有何不同呢？即使在人类历史最黑暗的时间和地点，1937年的南京，也会有善良和正义的力量存在，只是我们更容易记住仇恨而不是恩泽罢了。在动物的影子里认识自己固然是一种重新定义人，重新理解“我是谁我从哪来”的途径，然而却并不意味着人就应该放弃对自己社群的要求，而尝试跨越生存的竞争所建立坚实的物种隔阂去追求某种“大爱”。


      Treadwell和他女友被灰熊残杀的过程，被他自己还没来的及取下镜头盖的摄像机录下了音，验尸官从悲惨的喊叫中分辨出，Treadwell先被袭击，此后他不停得对着他女友喊“run away”， 然而他的女友却没有离去，而是尖叫着拿着平底锅拍打灰熊的头，直至最后也被杀死。如果说这场悲剧之发人深省，我想不在于Treadwell在灰熊爪下死亡的象征性，而在于他女友的行为告诉了我们——我希望也让Treadwell在死亡前明白，与其死在对于自然的幻想里，不如死在人性的关怀里。


</影评>
<有用数>154</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>丁小云</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-10-06 22:35:58</时间>
<影评>
        这是2008年我看过的最让我悲伤的一部记录片，在我看完这部电影之后的那两天，我脑海中会不停闪回男主人公崔德威尔的形象，那个已经40多岁的男人，当他戴上墨镜并扎上漂亮的头巾之后，他看上去是那么年轻、那么性感，而他的死让他得以永远年轻、永远性感。

现在，请允许我用第一人称复述灰熊人崔德威尔的故事，因为看这部电影的某一瞬间，我真的觉得我就是灰熊人崔德威尔。


好了，现在我就是灰熊人崔德威尔，我要给你讲的是我的故事。

在我小时候，我是一个看上去很乖的好孩子。我的父母是那种最典型的中产阶级，虽然他们不会像德国的某些中产阶级那样在周末一寸一寸地擦自己的奥迪轿车，但他们的生活的确很无聊。

当我步入青春期之后，通过努力我变成了一个跳水高手，虽然我跳得没有中国的那个长得很奶油的田亮那么厉害，但我还是凭借跳水这一特长获得了一份大学奖学金。

进入大学之后，我身体里叛逆的、黑暗的那一面被释放了出来，我结交了很多朋友，我父亲认为我的那些朋友都是“坏朋友”，接下来我开始酗酒，我开始吸大麻。

后来我弄伤了自己的背，并因此失去了奖学金，不得不终止学业步入社会。

我曾梦想成为一个演员，但我失败了。之后无论我做什么，结果都是一败涂地。虽然我的床上功夫很棒，但我喜欢的女孩们都不愿意和我上床。总之在人的世界里，我就是一坨狗屎，也许连狗屎都不如。我开始疯狂酗酒，并吃医生给我开的抗抑郁药，我想也许某天我会醉死在街头，但我什么办法都没有。

直到有一天，我在阿拉斯加第一次见到野生的灰熊，我忽然找到了我来这个世界的使命，那就是保护那些灰熊，让它们不至于成为人类文明的牺牲品。

那一年我已经33岁了，接下来的每年夏天，我都会去灰熊聚居的地方。在熊的世界里，我重新找回了在人的世界里彻底迷失的我自己。也许你会说，我目的不纯，我做这些是为了重新获得人的世界的认可。也许我的确有这样的目的，但那绝对不是全部，我真的爱那些灰熊，它们是我的朋友，为了它们无论做什么我都愿意，我甚至愿意为它们而死。我不是说着玩的，我生命的结局也证明了我不是说着玩的——当我看到那头老灰熊在冬眠之前因找不到足够的食物而绝望的时候，也许在我的潜意识里，就已经有了以身饲熊的念头。我唯一遗憾的就是，在灰熊撕扯着我的身体的时候，我让我的女朋友赶快离开。她是有机会逃命的，可她不愿意走，她徒劳地用铁锅击打着那头老灰熊，结果她和我一起命丧熊腹之中……


故事讲完了，现在我不再是灰熊人崔德威尔，我又变回丁小云了。很抱歉我并没有将崔德威尔的故事讲得足够精彩。不过还好，如果你没有看过《灰熊人》，那你可以通过看这部电影去了解灰熊人崔德威尔的故事。

虽然这部电影的导演赫尔佐格对崔德威尔的故事很着迷，但他还是将自己看上去很阴冷的世界观融入其中。

崔德威尔把灰熊当成是自己的朋友，但赫尔佐格认为那些灰熊从未把崔德威尔当成是自己的朋友，他说：“我始终难忘的是，在崔德威尔拍过的每头熊的脸上，我没有看见过亲密、理解和宽容，我只看见自然界莫大的冷漠。所谓熊的神秘世界根本不存在，这眼神只是懒洋洋地看着食物，但崔德威尔却视灰熊为朋友、为救星。”

另外崔德威尔说这个世界应该是和谐的，但赫尔佐格却说这个世界根本不是一个和谐的世界，而是一个充满混乱、敌意和杀戮的世界。

的确，在熊的世界里发生的很多事情会证明赫尔佐格是对的。例如有些公灰熊有时会杀死小灰熊，这样母灰熊就会停止分泌乳汁，而公灰熊就能继续和母灰熊交配了。又例如在食物极度匮乏的时候，成年灰熊会一起分食小灰熊，好让自己能继续活下去。

即使如此，赫尔佐格对熊的世界同样也很迷恋，这大概是因为他一贯都认为现代文明让人变得软弱，人的心灵在安逸和享乐中不断堕落，也许只有充满野蛮色彩的苦难才能让现代人获得救赎。

某种意义上，崔德威尔就获得了这种救赎，他重新点燃了自己一度软弱无能的血液，他重新成为了女人们最爱的野兽派情人，正如他的一位红粉知己所回忆的那样，崔德威尔在每次告别这位红粉知己的时候，都会对她说：“我爱你，今年会是最棒的一年，要是我没回来，我也心甘情愿，这是我要的死法。”

如果一个男人能像崔德威尔这样，以赴死的勇气一次又一次出发，那他的生与死自然也就有了意义。而这也让我想起尼采曾说过的一段话：“有个旅行者，他周游列国，足迹遍天下。有人问他：什么是人类的通病？他答曰：好安逸、怕远游。” 

至于我们为什么远游，尼采在100多年前已经给出答案：“一种隐蔽的许诺驱使我们去干比我们所有的否定更有力的事。我们的强力本身，不容许我们停留在发了霉的原地，因为我们敢于奔于远方，我们敢干。因为，世界依旧是富庶的和未经发现的，即使毁灭，也比变得不伦不类、变得有毒要好的多。我们的强大迫使我们飘洋过海，驶向过去众日西沉的地方。我们知道有一个崭新的世界……”
      </影评>
<有用数>152</有用数>
<没用数>36</没用数>
</review>
<review>
<作者>猫肉丸子</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-09-13 02:29:24</时间>
<影评>
          

   1989年夏天之前，崔德维尔兼是瘾君子和酗酒狂人。生于富裕中产阶级家庭的崔，自小被称作“一个普通的孩子”，直至进入大学，他才突然地不平常起来。“他交上了坏朋友，吸毒、逃课，”如其母所言，此类零零种种，使得他终被学校劝退。

  大学时代是否可以被当做是崔对人生的第一次强力反抗?这是他未完成的愤怒青春期的延后篇。生于主流家庭接受传统文化行走于既定生命轨道，崔的自由天性被步步逼入犄角，压抑到了极致，而大学自由的氛围提供给他的那一处喘息之地，令天性骤然释放，自由扭曲扩张，变异成滥交、暴动和放任自流。

 这次补偿性的爆发，将是永久的。


  正是在那个夏天，当崔德威尔意识到自己已无法从单纯的表面自由中获得精神慰藉时，灰熊以受难者的角色出现在他的生命中。这根硕果仅存的救命稻草，令崔德威尔从垮塌中重新站起来。此后他给熊以生命支撑的救助在最开始，或许只是巧合。

  如何说是硕果仅存，我想说当时的崔德威尔已成了个地道的嬉皮士，像嬉皮士们常做的那样，他滥用酒精和毒品进入自己神秘的内心，崇尚个人主义，反对任何形式的管理，敌视社会制度。他与第一个女友珠儿可说是一对戏谑伉俪。珠儿在描述相识当晚她造成的一起餐厅意外事故时甚至用了吹捧的口吻：

“我有一桌客人，他们想拥有最美好的用餐经验。有老有小…….好吧，我想说，我会给你们的，盛大到你们永生难忘…但计算错误，汤爆炸了，人们尖叫，火烧开来。”她手舞足蹈，随后讲到与崔德威尔的心心相惜，崔因在店内耍宝与珠儿一同被叫到经理室谈话，两人都对事故表现出异常的戏谑神气。是的，他们对什么都不在乎。于是在这样的环境下，崔德威尔已经被耗干了，他痛恨资本世界却不能摆脱对产品的依赖，他的自由也因此又陷入了这个思想性的泥潭，心行不一令他痛苦难堪。内在的焦灼正被艰难地克制着，珠儿隐约察觉崔产生了严重的反社会倾向。幸而崔德威尔找到了许多其他嬉皮士们追寻的终点——超然于资本世界外的野性乐土。灰熊点燃了他自由的酒精灯，一触即发的暴怒被另一种激情替代了。

  

  “我爱你们，我爱你，我爱你。”崔德威尔无数次地对动物们献出他炽热的表白。熊、狐狸，甚至蜜蜂。他无数次对着镜头宣誓，我会为他们献出生命。相比对动物们的慷慨激情，他对同类——人，则反常地排斥。崔曾抱怨女人们瞬息的阴晴变化使他颇为难堪，无所适从；还曾说绝不可能为了女人丢弃生命。令据熟识之人称，他会对进入自己“领地”的陌生人作出熊受惊时的低吼反应。

   如果只是个嬉皮士，这样的崔德威尔已经是个终点，然而出了例外，当崔内心的自由呼啸着喷薄而出时，对情感的需求不减反增，由于太惧怕现实社会利益驱动下的人际关系以及一直以来的失败经历，我想他确实是被迫地，由需要人变成了需要熊。实际上，崔一直在保护区内生活，宣传保护灰熊，而保护区内的灰熊一直都被管理者正确地保护着的，每年百分之六的适当捕杀，也在控制范围之内。或许崔比熊更需要保护，他要将自己放置在自然的保护伞下，不被现实利益所杀戮。

  这样就能解释为什么崔德威尔有意将自己塑造成保护动物的战士。他夸大自己在野外的经验，故意制造独自一人的假象，乃至捏造自己的出身。在他的思想中，社会是虚幻的，只有野外血性的自然才是真实存在的。他所有的努力意在为自己制造一个双向屏障。一面阻挡外界现实的入侵，一面维持自己“纯洁”的心性，极力阻止自己的身心再次返回人类社会，再次返回受伤的状态。

   在西藏，僧侣们有时为了潜心修学，会独自前往深山洞穴，仅青稞几株，禅座一个，便是几年。此深山青稞禅座构成的小室一所，于僧而言，既是天堂。但崔德威尔更多的还是诉求，在屏障背后他并不平静，他需要充盈的爱。这也成为他悲剧的源点。他不再是嬉皮士，或许只是半个，另外个，由求爱转求控制，他企图为自己造一个天堂。

   不难发现，崔把自己装点成阿拉斯加半岛的神。他企图扮演人与动物间唯一的沟通者，他执着地想与灰熊建立情感联系，对狐狸呼来喝去甚至幻想着赏罚这些自然的生命。他超出了一个人能做的，渴望做到上帝的地步。尼采认为只要有超人的意志，超越自身，超越现实的人，就是超人。在这个意义上，崔德威尔已经是个超人。影片中，无人为崔德威尔难过，所有人都认为他死得其所或者自寻死路理所当然。而我却为他难过，因为他最终看见了自己的陨落，即便他信誓旦旦说自己一定会为熊所死，我相信他一定不曾料到这个结局。因为他说过，我不会死，我足够强壮。

   他的半壁天堂最终崩塌的时候，他呼喊着让女友快点逃命。超人可悲在拥有的还是人类之躯，他的头颅被撕裂鲜血四溅时，又变回了最初的那个嬉皮士。
      </影评>
<有用数>31</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>思考的猫</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-03-26 10:07:32</时间>
<影评>
           一个男人，十三年来与灰熊相伴，观察它们，保护它们，向人们宣传它们，最后他自己和爱人却命丧于灰熊之口，有人会将这称之为一种讽刺，我却更愿意将之称之为一种宿命，一种生于自然，终于自然的宿命。我不愿意烂情的美化死亡，但是看了这部记录爱熊人――崔德威尔的事迹的《灰熊人》之后，我却不由生出一丝感动，是的，我的心灵被触动，为一位大男孩般的大自然子民与自然的亲近所触动。

    这部记录片大量采用了崔德威尔十三年来拍摄的影像资料，加以对其亲友们的访谈，将一个纯正的“自然人”的故事展现在我们面前。每年花数月时间在旷野森林中生活是有些疯狂的，特别是你接触的是世界上最危险的动物之一，但是崔德威尔自从第一次阿拉斯加之旅后就爱上了那些灰熊，爱上了那种融于自然的生活。对于我们常人来说，很难理解他这种“非主流”的嗜好，我们无法相信一个人竟然愿意将自己长期至于一种危险的境地，所以，我相信这一定是因为在那自然中有超越了这种危险的东西在召唤着崔德威尔。就如高高的雪山不断的召唤着登山者一样，阿拉斯加的灰熊也在崔德威尔的灵魂深处召唤着他，让他一次次踏上他的灰熊之旅；就如很多登山人长眠于雪山，崔德威尔也将生命留在了阿拉斯加，大自然有时候冷峻的令人心悸。

    崔德威尔经常一个人在镜头前讲解着黑熊的生活，或是自言自语。有时，他在镜头前表现的有些神经质，有些童心未泯。他会以呼喊情人般的语调与灰熊对话；会为几只狐狸闯入营地而惊喜不已并把它们视为伙伴；会在干旱之际愤怒的祈祷降雨，当真的下起雨时他又在快被雨水压垮的帐篷下像个孩子一样兴奋不已。这是一个“不成熟”的人，他甚至不能理解食物链中肉食现象的存在，在他的日记中表现了对人类文明的不解，从而他一次次踏入大自然的怀抱，从而大自然的神奇魅力让他更加“不成熟”，似乎只有大自然能让他忘记那么多的不快。他是一个“激进”的人，他不屑官方对野生动物的保护，在他与官方的冲突激化后在一段录像中歇斯底里的嘲笑和辱骂着保护区管理员，甚至人类社会。

    影片对崔德威尔之死做了很好的处理，尽管我对那段记录抱有一种残忍的好奇和恐惧的态度。最终，那段因为崔德威尔没有来得及打开摄影机的盖子而只有录音的最后记录没有在片中出现，崔德威尔和艾米最后的故事由一个验尸官的口中道来，作为一个从事每天要与尸体打交道的工作的人来说，对死亡似乎应该具备着一种超出常人的冷静。是的，这位老验尸官以平静的语气叙说着他听到的最后的录音，但是他又似乎不能完全平静，所以在叙述中仍然加上了感情的话语。我们知道了，一头灰熊闯入营地，它将崔德威尔重创，令他奄奄一息，接着试图去攻击艾米，艾米试图轰走它，这时崔德威尔用微弱的声音呼喊着，“逃吧！放手！逃吧，逃吧！”。但是，这个女人没有逃走，当面对死亡的时候，她没有退缩，和爱人并肩反抗，六分钟后停止了反抗，两人一同死去，永远留在了阿拉斯加的旷野中。这是一个可以想象的惊心动魄的惨烈场面，这又是一个动人的患难与共的故事，崔德威尔热爱灰熊，但是终于他被灰熊杀死，而那头灰熊又紧接着被救援人员杀死，残酷，这是大自然的真正残酷，这部记录片正是向我们展现了大自然的迷人和残酷之处，就如片中所说“自然界不可抗拒的冷漠”。

    这是一部相当原生态的记录片，没有做什么后期特别的处理，没有把大自然刻意的渲染的更美，也没有刻意的渲染的更险恶，而是以崔德威尔的记录和故事展现一个更真实的大自然，震撼人心又动人心扉。似乎正是一种宿命，在他遇害前几个小时的录像中，他对着应该是艾米手握的摄像机的镜头说“我已经努力尝试，我为他们流血，我为他们而活，我因他们而死，我爱他们！”，他确实爱着灰熊，爱着这片灰熊的大地，死在了灰熊的世界里，留下的是他任由世人评说的故事。


http://handsomewang.blogdriver.com/handsomewang/1158429.html

</影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>小小风也</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-09-03 19:08:25</时间>
<影评>
        十三年来的每个夏天，叫Timothy Treadwell的年轻人都在野外渡过，他和灰熊住在一起，观察它们，拍摄它们，成立了民间组织来保护他们，最后和女友一起葬身于一只冬眠之前寻找食物的老熊之腹。

Timothy Treadwell曾是不入流的演员，大学期间因酗酒过度缀学，即使投身保护灰熊之后，他仍受困于抑郁（或焦虑）的病苦中，严重时需要药物治疗。

在生命最后的八年中，他留下了大约一百个小时的胶片。除了女友的三个短暂镜头，多数时候他一个人和灰熊在一起，远远观望或近距离交流。最后的镜头摄制于死前数小时，飓风将至，灰云狂风中他仍然徘徊于镜前不愿离去。之后灰熊冒着暴雨袭击了营地，摄像带录下了人和灰熊搏斗的声音。人们只找到他们的残肢和一块尚在走动的手表。

影片由数个部分组成，Timothy Treadwell本人留下的大量影像，亲友，验尸官和工作伙伴的回忆，社会各界的评价。角度各有不同，包括生活、心理学、生态学和社会学。影片最眩目的地方是灰熊的生活状态，多数时候庞然大物们似乎习惯了Timothy Treadwell的存在，他们在镜头面前尽情表现自己。摄影者本人大胆近于偏执，幻觉化身灰熊才能换回这些镜头。

Timothy Treadwell带给我们一个迷人的世界，他反复提及这个世界最终会要了人的命，一语成真。有人说他跨越了某种界限，是自食苦果。其实在界限面前，跨过去自食苦果或放手回头安享天年，两种选择都是人生的智慧。

而永远到不了那个界限上的你和我，本无资格评论是与非。


错别字改了，谢谢楼下的QIUSHIFEI。
      </影评>
<有用数>36</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>jinying</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-01-08 22:31:09</时间>
<影评>
        他和人在一起时不舒服，和熊在才舒服。他本来可以不死，因为冬季要来，他认识的那些熊都已经去冬眠了。但是因为机票事情又和人不开心，所以他和女友重回那里。此时的镜头是飞机上拍下来的一大片树，大风吹着，空旷而美丽。我仿佛感觉到了他回家时吐出的深深一口气。


这已经是片子的结尾。我们知道他死了，然后看他死前几小时拍的影像，预言般的话仿佛他早已料到这结局。或者他真的已对天地间的规律了然于胸？


片子本身有种奇妙的平衡感。他对人的感情很轻，但是临死前女友的举动却颠覆了前面的轻；他对很多东西放手，心灵纯净如天，但他从小到大却一直有缠绕不清的心灵纠结；他对熊和小狐狸那么爱，但它们的眼神那么空洞；镜头前他说了这么多，而与导演的片言只语在一起才形成了巨大的张力。


一个人与一个世界对抗，居然可以拍得那么简单而深沉。
      </影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>快乐的小火龙</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2014-05-02 04:19:50</时间>
<影评>
        我觉得Timothy这个人是performative的，在他的人格里面有很大的表演性成分，而这种表演性会导致观看者对他观点的质疑。

首先，在百分之八十的镜头之中，熊都不是他的主角。更多的时候是他在整理自己的头发，发带，然后给自己一个特写，而熊只是在远处悠悠地走着。在我感觉，他更想要让自己入镜。

其次，虽然他不断地说自己多爱熊，是熊唯一的保护者，但是他自始至终都并没有做什么。很多的时候他只是出现在镜头中，或是表达爱意，或是为死去的动物落泪。在他怒斥上帝望其下雨的时刻，他是表演性的；在他用无数个fck发泄愤怒的时候，他是表演性的。我觉得他并不在意拯救了多少只熊，他在意的是一种爱的表达。但是爱的表达是抽象的，所以他用手触摸熊的粪便，爱其粪便只因其出自熊内里，最终被熊吞食，字面意义上成为了熊的内里的一部分，实在让人觉得讽刺。

关于他对熊的爱，我是质疑的。电影中有一幕是他祈雨之后大雨倾盆将其帐篷打垮，而镜头之中是他和他的泰迪熊。我不知道为什么导演从成千个视频中选取了这个，但是他与泰迪熊的镜头不得不让人联想到他与熊的关系。他是真心想要成为熊，亦或是熊对于他来说是一个类似于泰迪的玩偶呢。他想要保护熊的目的也会随之改变，或许他并不是想要保护这些动物，他只是在deal with his personal problems。动物和玩偶一样，当你对他说爱的时候不会给予反应，不会告诉你他是同样爱你，或是无法回报相当的爱情。他的情绪永远都是单方面的。纪录片中出现的他亲近的人，都隐隐告诉观者Timothy这个人是有问题存在于自身的，他想要成为动物，有很多私人的成分在。

我不知道导演是怎么理解Timothy行为之中的意义，但是我觉得，就其电影的内容来说，他是在驳斥Timothy的。一个纪录片，本应该是保持着一个客观的态度展现一个主题，而这部纪录片里面却有导演的声音存在，说Timothy并没有注意到the indifferent gaze from nature。

或许他是想要表达Timothy对于自然的理解与自然真正的形态是脱节的。Timothy，不论是为熊们起各种孩童般稚气的名字，亦或是多次想要伸手去轻拍熊的鼻尖，都表现出一种现代的西式的对于自然的理解。他需要的是朋友，也是宠物。虽然他不断地在反抗文明，但是他所作所为都是基于文明而产生的。自然的实态并非如同他理解一般，这也是最后悲剧产生的原因。
      </影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Flynn</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-09-17 21:32:35</时间>
<影评>
               代熊说句话：


    试想有一个打扮得像只苍蝇一般的疯子，天天拿个摄像机跟着你屁股后面，偷拍你吃饭，睡觉甚至做爱，赶都赶不走。在不受法律约束的情况下，拥有熊一般的力量的你，能保证自己哪一天不会兽性大发把眼前的这位干掉吗？


    这个故事教给我们：如果你口口声声尊重动物，也请同样尊重他们的私生活。
      </影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>仓舒</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-10-14 23:58:36</时间>
<影评>

（个人愚见，仅作记录用，欢迎批评与补充）
对于这么一个人物，或许得先贴上一些标签才更有益于我们去理解他，因为他是那么复杂、矛盾及破碎。 保护动物狂人？热烈的反叛者？悲剧性的理想主义者？而崔德威尔似乎集所有标签于一身，却又立于其外。
与赫尔佐格常用的记录手法不同，此片给观众展示了三种声音，探讨了四种关系。
三种声音——他人之音
赫尔佐格以采访的形式，中性地展现了崔德威尔的密友、父母、公园管理人员、法医、陌生人里的专业人士、陌生人里的观众对崔的评价。
亲近崔的人，无疑是对他肯定又支持，认为他善良，勇敢，以宗教般的狂热投入自己的事业，从而崇拜并理解他，甚至以褒义性的自得其所来界定他的死亡。
陌生人里的专业人士则持稍贬态度，如熊类生物学家，认为崔想要成为熊的愿望是徒劳的。尽管熊的世界看上去更简单，但实质上更残酷。博物馆策展人评论，在原住民的世界里，人与熊是有边界的。崔这么做并不尊重熊，他的行为于野生灰熊而言更多的是造成了伤害：一旦熊对人失去了戒备心，就会将自己暴露在被捕猎的危险之中。公园救助人员甚至认为崔活该，最大的悲剧是把无辜的女友牵扯进来。崔能幸存这么久的原因是熊可能认为他智力有问题。节选自几千封仇恶邮件（hate mails）的反对声音则更极端。
而片中的法医解说，虽然带有些表演性质，但观点中立，辅助导演赫尔佐格陈述自己的观点。
三种声音——导演意见
在片头里，赫尔佐格就以一句话概括了这部电影的主题：“关于人类的痴狂和最黑暗的内心动荡”（“A film of human ecstasies and darkest inner turmoil.”）（*在这里我将ecstasy理解为一种超越人自身的出神的狂热状态，而不是一般意义上的“狂喜”*）
赫尔佐格的纪录片对象往往是与世俗格格不入的狂人、冒险家、逐梦者。崔身上那种想要脱离人性桎梏的强烈欲望，无疑是打动他的。在赫尔佐格别的影片里，比如跳台滑雪运动员、世界尽头的冒险家，能看到导演对主角信仰的认同。但在这部片子里，越往后，越能看到导演的动摇——看似中立的反思逐渐演变成了他对于主角信仰的虚无主义轻叹。
赫尔佐格在熊的眼里，看不到崔所诠释的“智慧”，而是一种对于面前食物漠然的空洞。熊的面孔毫无亲近，理解，仁慈，只有自然界的无尽冷酷。而赫尔佐格的观察，毫无疑问，是紧紧与他的世界观连结在一起的：“我相信世界的基本属性不是和谐，而是混沌、恶意和杀戮。”（“I believe the common denominator of the universe is not harmony, but chaos, hostility and murder.”）
三种声音——自我对话
这部纪录片最特殊的一点，是它节选了崔德威尔超过100小时的自摄影像材料。这些材料将我们带入主角的自我审判视角，其一部分是夸张而又带有表演性质的，因为崔曾想过日后将其中一些素材整理成自己的秀，有些片段他曾反复排演，重拍多达15次。在这些片段里，我们可以看到他十分自知，无论是从造型、角度、内容，都是小心翼翼地以一个表演者来创作的。
而另一部分是日记性质的，潜意识的，或许从未想过被披露出来。这些自说自话，难得地给观者窥视主角私密想法的机会，同崔一起进行最深刻最真实的自我探索。
四类关系——自我与自我
“我很困扰。”（“I’m troubled.”） 这句话我们从崔德威尔嘴中听到好几次。从他的人生轨迹看来，他一直在寻找、摆脱、重塑自己。
脱离中产阶级生活庇佑下的崔，在大学里沾染酒药，逐渐成瘾。个人以为，自我沉溺和麻痹的状态通常源自对现实的不满和逃避，并伴随着强烈的自我否定甚至是憎恶。这样的自我厌弃，又往往说明心中存在着一个更好的、趋向于完美的期盼或标准（对自身及对现实），但因为无法达到和改变而陷入内耗的死循环。
尽管如此，崔的内核不是消极的，他仍保有理想主义的赤诚。刚搬到加州的时候，他是想要重新开始的，然而运气不佳，试镜失败，对自己、对他人、对未来的信心逐步开始被瓦解，导致情绪恶化，酗酒嗑药加剧。一次几乎致命的服药过量让他醒悟过来，再次寻求新生，他甚至创造了一个新的身份——来自澳大利亚的小镇孤儿，以为这样就能成为自己期待的另一个人。但自我重建谈何容易？
前女友说崔的心里混沌不安，甚至有倾向于自毁的暴力凶向。或许是为了警示自己掉落深渊的后果，他和前女友曾定期去法院看罪犯定刑。因为躁郁让他的情绪极端起伏，他曾服用过一段时间的抗抑郁药剂，但很快就停用了——他不允许自己处于中间的情绪地带。在他看来，他的高亢和低潮都是他自己的一部分，他不想要成为一个稳定但不是“自己”的人。他在与自我抗衡，也在尝试着接纳自己，哪怕沿深渊边缘行走，与社会秩序争斗。
而远离人文社会，在荒野里一边自我毁灭，一边自我重塑，则是他的归宿。
四类关系——自我与人文社会（civilization）
崔德威尔踏入阿拉斯加荒野之前的挣扎，已经充分向我们展现了他对人文社会的失望和抵抗。他逃走了，在无人之境为自己构建了一个乌托邦。崔将自己视为自然环境的唯一守护人甚至是统治者：学习并诠释动物的生存法则，建立秩序，保护环境，教育人类。看似获得了自我实现，心灵平静。
然而他将自己和人类分得太开了，他的自满永远与不安并行。于是在他与外界的偶尔接触中，我们看到了无数碰撞、冲突和心灵动荡。一方面，他屡次违反公园规定，蔑视秩序，试图合理化自己的反叛；另一方面，对于玷污他心中伊甸园的“侵入者”，持有被迫害妄想似的敌意，情绪激动地捍卫他人与我族的边界。
崔近乎偏执的自我割裂带给他无限痛苦：回归社会，他永远不能成为“那些人”的同类；与熊共存，他也终究是一个人，永远不能变成一只熊。
四类关系——自我与自然环境（nature）
熊是不需要他的。崔可能也意识到过，但不管怎样，他相信自己是被需要的，他也需要相信和践行自己的使命。另一方面，崔十分需要熊。他认为奇迹是野生动物给他带来的。没有野生动物，没有熊，他可能会酗酒致死。于崔而言，熊的世界，即大自然，是纯洁，简单，和谐，未被人文社会所污染的。自然生物有一套属于自己的生存法则，而他则是掌握了这个法则的王者。崔意识里与熊的连结是如此强烈，让他短暂地忘了自己是一个人，忘了理想国只是自己的投射。
可自然环境哪有那么完满美好？与人文社会相比，不过是残酷的方式不一样。在弱肉强食，同类相残，自然淘汰的现实面前，崔的幻想一点点地破灭，他无法理解这些自然生物的行为，或许也正意识到自己与他们的区别。此时，他寻求更纯粹、更具神性的存在的途径无法再向外，而是逐渐向内，向上。
四类关系——自我与神
崔的熊类考察，无疑是带有宗教式的热情的。每年的7-9月于他而言便是朝圣的季节。在某一幕的独白之后，赫尔佐格评论说，摄影机在此时犹如告解台，让崔与超越自我的存在对话。
在另一幕里，崔对着镜头，为2000年暑期的干旱求雨。此刻，在小小帐篷的三脚架之上，摄影机则变成了祈雨的神坛。奇妙的是，他歇斯底里的祈祷和吼叫，还真迎来了激烈的雨滴。神迹降临了！被暴雨压弯的帐篷，何尝不是被狂喜盈满的崔内心的写照？连续13年荒野观熊的崔，正是为自己信仰而行走的苦行僧。在此时此地，他得到于他之上的东西的回应，被认可，被回应，被完满。于是接纳了自己修行的使命，也最终确定和走向了自己的命运。
在究极的虚无之境里找寻存在，浪漫而又荒诞。或许只有被熊吃掉的结局，才能为崔的求索生涯画上一个完美的句号。

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Summer</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-07-28 15:50:55</时间>
<影评>
        《Grizzly Man》是叫做Timothy Treadwell的男人在远离人们生存的地方自拍的

他爱熊，爱动物，爱一切自然

他死于熊。

 

看他对着自己架设好的镜头说话，边抚摩着一旁小小的狐狸

心里会柔软地一塌糊涂。

吉他伴了歌，老民谣的力量。


Now the longhorns are gone,

And the drovers are gone,

The Comaches are gone,

And the outlaws are gone,

Geronimo's gone,

And Sam Bass is gone

And the lions is gone,

And the red wolf is gone.

(And Treadwell is gone)


Well, he cursed all the roads and the old mule

And he cursed the automobile,

said this is no place for an hombre like I am

In this new world of asphalt and steel,

Then he'd look off some place in the distance

At something only he could see,

he'd say all that's left now are the old days

Damned old coyotes and me,

and they'd go.



Don Edwards的歌让人唏嘘
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
