<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>恋爱假期 The Holiday</电影名>
<年份>2006</年份>
<评分>7.7</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1784891606.jpg</封面>
<导演>南希·迈耶斯</导演>
<演员>卡梅隆·迪亚兹 / 凯特·温丝莱特 / 裘德·洛 / 杰克·布莱克 / 埃里·瓦拉赫 / 爱德华·伯恩斯 / 卢夫斯·塞维尔 / 詹姆斯·弗兰科 / 达斯汀·霍夫曼 / 琳赛·洛翰</演员>
<简介>爱丽斯(凯特•温斯莱特 Kate Winslet饰)住在英国伦敦的乡村，而阿曼达(卡梅隆•迪亚兹 Cameron Diaz饰)则是洛杉矶的美国丽人。她们在天南地北的两端，却遇上了同样的问题：在感情上遭受了挫败，令生活灰暗无光。二人在网上聊天，商议在圣诞节到来之前，到对方的环境去生活，交互双方的住所作为度假场地。于是，一场令人兴奋的旅行开始了。爱丽斯来到美国大都市，阿曼达则乘班机前往极具英伦情调的英国乡村。除了新鲜的生活环境，当地男生的魅力更让她们猝不及防。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>37.2℃</作者>
<标题>The Holiday 经典台词</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-09-23 20:59:00</时间>
<影评>
        part 1    　

IRIS: I have found aImost everything 

　　ever written about Iove to be true. 

　　我发现所有关于爱情的描述都是真的 

　　Shakespeare said, "Journeys end in Iovers meeting."莎士比亚曾说“恋人总在旅程的终点相会” 

　　Oh, what an extraordinary thought! 

　　真浪漫的想法 

　　PersonaIIy, I have not experienced 

　　anything remoteIy cIose to that, 

　　虽然我从来没有过这种经验 

　　but I'm more than wiIIing 

　　to beIieve Shakespeare had. 

　　但是我相信莎翁有过 

　　I suppose I think about Iove 

　　more than anyone reaIIy shouId. 

　　我对爱情一向比别人想得更多 

　　I'm constantIy amazed by its sheer power 

　　to aIter and define our Iives. 

　　也深切地相信爱情能改变人生 

　　It was Shakespeare who aIso said, 

　　"Love is bIind."莎士比亚也说：“爱情是盲目的” 

　　Now that is something I know to be true. 

　　这一点我肯定是真的 

　　For some, quite inexpIicabIy, Iove fades. 

　　不知道为什么，对某些人来说 

　　爱情是渐渐消逝 

　　For others, Iove is simpIy Iost. 

　　其他人则是完全失去爱情 

　　But then, of course, Iove can aIso be found, 

　　但是有些人能够轻易找到爱情 

　　even if just for the night. 

　　就算只是一夜情 

　　And then there's another kind of Iove, 

　　当然还有另一种爱情 

　　the crueIIest kind, 

　　最残酷的那一种 

　　the one that aImost kiIIs its victims. 

　　足以让人痛不欲生 

　　It's caIIed unrequited Iove.那就是单恋 

　　Of that, I am an expert.我就是这方面的专家 

　　Most Iove stories are about peopIe 

　　who faII in Iove with each other, 

　　爱情故事通常讲的是两个人相爱 

　　but what about the rest of us? 

　　但是像我们这种人呢？ 

　　What about our stories, 

　　我们的故事很少被提起 

　　those of us who faII in Iove aIone? 

　　孤独地坠入爱河 

　　We are the victims of the one-sided affair. 

　　我们是单恋的苦主 

　　We are the cursed of the Ioved ones. 

　　也是受诅咒的受害者 

　　We are the unIoved ones, 

　　更是没人疼没人爱的可怜虫 

　　the waIking wounded, 

　　the handicapped without the advantage 

　　of a great parking space. 

　　就像找不到停车位的残障人士 

　　Yes, you are Iooking at one such individuaI 

　　像我这样的一个女子 

　　and I have wiIIingIy Ioved that man 

　　for over three miserabIe years, 

　　我死心塌地单恋那个男人 

　　过了三年的痛苦人生 

　　the absoIute worst years of my Iife. 

　　我这一生最惨痛的日子 

　　The worst Christmases, the worst birthdays, 

　　耶诞节很难熬、过生日没人陪 

　　New Year's Eves brought in by tears and VaIium. 

　　除夕只能放声大哭、狂吞镇静剂 

　　These years that I've been in Iove have been the darkest days of my Iife, 

　　身陷在黑暗的枷锁中 

　　aII because I've been cursed by being in Iove with a man 

　　因为我无可救药的爱上一个男人 

　　who does not and wiII not Iove me back. 

　　却没得到相同的回报 

　　Oh, God, just the sight of him. 

　　我光是看到他 

　　Heart pounding, throat thickening, 

　　absoIuteIy can't swaIIow. 

　　心脏就狂跳、喉咙干到无法吞咽 

　　AII the usuaI symptoms. 

　　全都是单相思的症状 


part 2


    -Why do l always fall for the bad girl? 

　　-You didn't know she was a bad girl. 

　　我怎么老是爱错人？ 

　　你不知道她这么糟 

　　l knew she wasn't good. 

　　我知道她不是好东西 

　　Do you have anything a little bit stronger? 

　　你有更烈一点的饮料吗？ 

　　Thank you. Let me rephrase this. 

　　谢谢你，我这么说好了 

　　Why am l attracted to a person 

　　l know isn't good? 

　　为什么我老是爱错人？ 

　　l happen to know the answer to this. 

　　Because you're hoping you're wrong, 

　　我刚好知道答案 

　　因为你祈求上苍是自己弄错了 

　　and every time she does something 

　　that tells you she's no good, you ignore it, 

　　她对你坏，你故意忽视 

　　and every time she comes through 

　　and surprises you, she wins you over 

　　她对你好，你就完全的死心塌地 

　　and you lose that argument with yourself 

　　that she's not for you. 

　　完全没想到其实是她不适合你 


part 3


      I understand feeling as small 

　　and as insignificant as humanly possible, 

　　我了解那种渺小又微不足道的感受 

　　and how it can actually ache in places 

　　that you didn't know you had inside you, 

　　就算遍体鳞伤也要故作坚强 

　　and it doesn't matter 

　　how many new haircuts you get 

　　不管换了几个新发型 

　　or gyms you join or how many glasses of 

　　chardonnay you drink with your girlfriends, 

　　或是去健身或是和姊妹淘喝白酒 

　　you still go to bed every night 

　　going over every detail, 

　　日日夜夜都仍在回想着每个细节 

　　and wonder what you did wrong 

　　or how you could have misunderstood. 

　　纳闷自己到底哪里错了，哪里误解了 

　　And how in the hell, for that brief moment, 

　　you could think that you were that happy? 

　　最后自问怎么会把短暂的欢愉 

　　错当成永久的快乐 

　　And sometimes you can even 

　　convince yourself that he'll see the light 

　　有时候会说服自己 

　　and show up at your door. 

　　他会想清楚回来的 

　　(SlGHS) 

　　And after all that, 

　　however long all that may be, 

　　经历过这一切后 

　　you'll go somewhere new 

　　人还是会重新开始 

　　and you'll meet people 

　　who make you feel worthwhile again, 

　　再遇到值得付出的人 

　　and little pieces of your soul 

　　will finally come back. 

　　然后一点一点地重拾自信 

　　And all that fuzzy stuff, 

　　而那些模糊的回忆 

　　those years of your life that you wasted, 

　　那么多年浪费掉的人生 

　　that will eventually begin to fade. 

　　终究会开始消逝 
      </影评>
<有用数>1230</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>Milandini</作者>
<标题>The Holiday点滴</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-03-12 00:41:14</时间>
<影评>
        这部影片的两对主角的设置很容易让人想起２，３年前的Closer

Closer里的Julia Roberts, Jude Law, Clive Owen, Natalie Portman，每一个都是能够独挡一面的大牌明星

这部影片改编自舞台剧，对白简短犀利，多数场景是1vs1的对手戏，四位主演飙戏非常精彩

最终还为Natalie Portman和Clive Owen带来了他们职业生涯的第一个奥斯卡提名

这次The Holiday的四位主角Cameron Diaz, Jude Law, Kate Winslet, Jack Black同样都是极具票房号召力

除了同时出现在2部电影中的Jude Law，其他3位都作为颁奖人出现在今年的奥斯卡颁奖礼上

帅哥Jude Law自从前年被Chris Rock狠狠的奚落了一番之后，至今一蹶不振，再也没有出现在奥斯卡上，看来他东山再起还需时日


片中有个非常有趣的镜头

Winslet和Jack在逛碟店的时候，说到了"The Graduate"

这时候镜头上出现了Dustin Hoffman本人！

他喃喃自语道“看来在哪都能碰到啊”

这就像是你对着姚明的广告牌指指点点的时候他本人出现在你身后...

真是令人忍俊不禁


片中Jude Law的两个女儿实在是太可爱了

个人认为比网上流传的那对可爱的双胞胎女孩还可爱

她们在获得这个和大牌明星合作的机会之前一定是经过了重重选拔的吧


片中的那个老人的扮演者是Eli Wallach

我查了一下他的资料，居然是"The Good, The Bad and the Ugly"中The Ugly的扮演者

当年英姿勃发的牛仔如今已是满脸皱纹，不由得让人慨叹岁月的无情

顺便说一句，The good, the bad and the ugly在imdb top 250上已经超越指环王三成为第4名

片子是今年奥斯卡终身成就奖获得者Ennio Marricone配乐的，请Clint Eastwood给他颁奖跟这部片子有很大关系


这位老人今年已经92岁了，片中他至少有2处倚老卖老的对白，颇为有趣

一次是他问Kate是从拿来的，她说了一个地名（具体我忘了）

然后他就说，啊，Cary Grant就是那里人

Kate问他怎么知道的

他说Cary Grant亲自告诉他的

Cary Grant是半个多世纪前的著名演员，许多人应该看过他主演的North by northwest

他获过2次奥斯卡提名，并在1970年获得奥斯卡终身成就奖


第二次他卖的么，那就更老了

他说他参与了Casablanca里那句"Here's looking at you, kid"的修改

原来的版本是Here's looking at you, Ilsa

如果是这样的话，那这将会是一句再普通不过的台词

修改后的版本已经成为影史的经典台词，甚至被某权威杂志评为史上100句经典台词的第5位。


Jack Black在戏中的职业是电影配乐人

自然，他会提到许多配乐人的名字，其中最著名的当数John Williams

比起今年拿到奥斯卡终身成就奖的Ennio Marricone，他则要幸运许多了

他一共获得二十几次提名，并且拿到了5座小金人

随便列几个吧...

星战系列，辛德勒名单，夺宝奇兵系列，拯救大兵瑞恩，侏罗纪公园，少数派报告，超人归来，哈利波特系列


Cameron Diaz拥有的那座加州别墅，价值数百万

最让我流口水的是里边那一整壁橱的DVD，据说仔细点可以发现"Iris"，Kate Winslet本人就是其中的演员，呵呵


就这些了，其实仔细看的话电影里好玩的地方蛮多的...
      </影评>
<有用数>306</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>it s okay</作者>
<标题>some quotes i like (source: Amazon)</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-03-08 00:27:10</时间>
<影评>
        Arthur Abbott: Say a man and a woman both need something to sleep in and both go to the same men's pajama department. The man says to the salesman, "I just need bottoms," and the woman says, "I just need a top." They look at each other and that's the 'meet cute.'


Amanda: You know Graham, I just broke up with someone and considering you just showed up and you're insanely good-looking and probably won't remember me anyway... I'm thinking we should have sex... If you want.

Graham: Is that a trick question?


Graham: I have the classic male problem of no follow through. Absolutely never remember to call after a date - but as this wasn't a date, I guess I'm off the hook.


Iris: Because you're hoping you're wrong. And every time she does something that tells you she's no good, you ignore it. And every time she comes through and suprises you, she wins you over, and you lose that argument with yourself, that she's not for you.

Miles: Exactly, and on top of that there's the old standby, I can't believe a girl like that would actually be with a guy like me.


Miles: Iris, if you were a melody... I used only the good notes.


Miles: Don't blow away.


Arthur Abbott: Iris, in the movies, we have leading ladies and we have the best friend. You, I can tell, are a leading lady, but for some reason, you're behaving like the best friend.


Iris: You're supposed to be the leading lady in your own life, for God's sake!


Iris: I've found almost everything ever written about love to be true. Shakespeare said "Journeys end in lovers meeting." What an extraordinary thought. Personally, I have not experienced anything remotely close to that, but I am more than willing to believe Shakespeare had. I suppose I think about love more than anyone really should. I am constantly amazed by its sheer power to alter and define our lives. It was Shakespeare who also said "love is blind". Now that is something I know to be true. For some quite inexplicably, love fades; for others love is simply lost. But then of course love can also be found, even if just for the night. And then, there's another kind of love: the cruelest kind. The one that almost kills its victims. Its called unrequited love. Of that I am an expert. Most love stories are about people who fall in love with each other. But what about the rest of us? What about our stories, those of us who fall in love alone? We are the victims of the one sided affair. We are the cursed of the loved ones. We are the unloved ones, the walking wounded. The handicapped without the advantage of a great parking space! Yes, you are looking at one such individual. And I have willingly loved that man for over three miserable years! The absolute worst years of my life! The worst Christmas', the worst Birthday's, New Years Eve's brought in by tears and valium. These years that I have been in love have been the darkest days of my life. All because I've been cursed by being in love with a man who does not and will not love me back. Oh god, just the sight of him! Heart pounding! Throat thickening! Absolutely can't swallow! All the usual symptoms.


Iris: It doesn't matter how many new haircuts you get, or gyms you join, or how many glasses of chardonnay you drink with your girlfriends... you still go to bed every night going over every detail and wonder what you did wrong or how you could have misunderstood. and how in the hell for that brief moment you could think that you were that happy. And sometimes you can even convince yourself that he'll see the light and show up at your door. And after all that, however long all that may be, you'll go somewhere new. and you'll meet people who make you feel worthwhile again. And little peices of your soul will finally come back. And all that fuzzy stuff, those years of your life that you wasted, that will eventually begin to fade.
      </影评>
<有用数>213</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>哗啦啦啦</作者>
<标题>自己的茧要自己破</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-03-21 15:58:42</时间>
<影评>
        爱情轻喜剧这种东西就像巧克力，吃多了会腻，可要老不吃也不好，营养得均衡着来。太甜不深刻，太苦不快乐！


最近看犯罪类型的东西看得太多——没得选，谁叫澳洲电视台只买美剧，而美国编剧又是只写犯罪题材……所以突然碰上这么一部养眼又圆满的爱情故事，如沐春风啊！


 


结局是团圆的，过程是顺畅的，心情是轻松的（可以边磕瓜子边看），只是刚才看到有人贴出了kate在安慰jack时的那段台词让俺想到了很多很多……


　I understand feeling as small and as insignificant as humanly possible,

　and how it can actually ache in places that you didn't know you had inside you,

　and it doesn't matter how many new haircuts you get or gyms you join

　or how many glasses of chardonnay you drink with your girlfriends,

　you still go to bed every night going over every detail,

　and wonder what you did wrong or how you could have misunderstood.

　And how in the hell, for that brief moment, you could think that you were that happy?

　　

　　...

　　

　And after all that,

　however long all that may be,

　you'll go somewhere new

　and you'll meet people who make you feel worthwhile again,

　and little pieces of your soul will finally come back.

　And all that fuzzy stuff,

　those years of your life that you wasted,

　that will eventually begin to fade.



电影里的kate在报社工作，和同报社的英俊才子关系暧昧，正当她沉浸在这段若即若离的悸动爱情里时，那男的竟然突然在报社里宣布了自己和同一栋大楼里的另外一个女人订婚的消息，于是kate有了这次“为了忘却的假期”。


在kate从寒冷的伦敦飞去阳光灿烂的L.A.后，遇到“同是天涯沦落人”的胖子jack，终于悟到了这番道理，并以此试图安慰jack。


 


我估计所有熟龄女人都有过失败的，或者说错误的relationship，至少我身边很少有“零挫折”的幸运儿——那得多幸运啊。而且很多人的霉运至今还没有结束，她们依然在沮丧和憧憬中奋力前行着。


 


面对一段关系，包括那些处于暧昧阶段的，我们总在因为自己显得不够重要而局促不安，我们以为那一定是因为自己不够完美。“他”满足了你的所有理想标准，那么优秀、那么性感、那么有魅力，错误怎么可能出现在完美的“他”身上？走到分手的这一天，怪也一定怪你不够好……


于是我们自责，虽然不明就里，可却不停地自责，一遍又一遍地揪出所有细节，想搞明白到底自己哪里没有作对，我们想都不想就把这段关系的失败直接定义为自我的失败。


即使我们打扮得再漂亮，即使我们事业成功谈笑风生，即使我们依然知道如何获得注目，但在那个人闪回脑中的一瞬间，整个人还是会瘫在那个自我怀疑自我检讨的死局里不得翻身。


 


自己做的茧只能自己破。我们要过很久才能明白，原来那并不是失败，只是一场错误，爱错了人，或者会错了意。爱情里本没有配不配，只有对不对。没有哪个女主角是不重要的，这和完不完美毫不相干。


 


错误的搭配有千百种，每种感觉都不同，有的是如kate般心痛，有的是如diaz般漠然，甚至性冷淡，但是正确的感觉只有一种，你一定能辨认出来！当你有幸遇上了，祝贺你，你一定会成为世上最有意义的存在！而那些曾经打击你折磨你自我怀疑也才能真正的消失！
      </影评>
<有用数>212</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>小波尔卡</作者>
<标题>熟女的爱情童话</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-12-23 07:49:51</时间>
<影评>
        爱丽丝和阿曼达是两个不同类型的熟女，她们各自经历了一段伤心的恋情，于是在圣诞来临之际，决定在网络上互换房子在无人相识的地方度过一个疗伤的假期……


爱丽丝是英国伦敦的一个报社编辑，她稳重、温和、善解人意，卑微地单恋着自己的前男友兼同事。渣渣的前男友或许并没有真正地爱过她，只是把她的温柔，默默的付出当成理所当然的福利，整整三年。每当爱丽丝想忘记他，他就跑出来给她以希望，不停地表明自己需要她，喋喋不休地请她帮忙。可怜的爱丽丝一如我们身边的对爱情软弱的善良女孩，在众人皆知的暗恋中备受煎熬。终于在某一天，前男友当众告知即将与当年劈腿的小三结婚，还点名要求爱丽丝做他们的婚讯报道。


阿曼达是美国洛杉矶的一个电影制片人，她硬朗、泼辣、雷厉风行，在遭遇男友劈腿之后，干脆地将其扫地出门。阿曼达是典型的女强人，用坚强为外壳保护自己，从年少时父母离异开始，再没有掉过一滴眼泪，她靠自己的打拼赢得职场的辉煌，她住豪宅，开豪车，参与一线电影的制作，在电视上星光闪耀。然而，这一切并不能掩盖她在感情上一次次的失败。


互换环境的两人获得了新的生活。当爱丽丝来到Beverly Hills，她被眼前的奢华惊呆了，对，这是好莱坞明星和富豪聚集的地方。一次偶然，善良的她帮助了隔壁的一个孤独老人，并成为了好朋友，没想到老人竟然是获奖无数的好莱坞知名编辑。而后又认识了阿曼达前男友的同事作曲家米尔斯。与两人的交往中，爱丽丝逐步找回了自信，并且爱上了米尔斯。


阿曼达在爱丽丝的英伦小屋中邂逅了她的哥哥格拉汉姆，一个看起来像花花公子的浪漫男人。他们疯狂地迷上了对方，虽然强调只彼此只追求片刻的灿烂，假期过后两人相忘于天涯，然而他们越来越发现对方已在自己的心中情根深种。后来，发现原来格拉汉姆不仅不是浪子，而且是一个很有责任感的鳏夫，独自拉扯着两个女儿。这样的爱恋似乎很难走下去，一个是伦敦的图书编辑闲暇时作超级奶爸，一个是美国星光闪耀的电影制作人。然而，爱情战胜了一切，他们彼此疗伤，决心克服一切困难相守在一起。


于是，这个圣诞节，爱丽丝和米尔斯，阿曼达和格拉汉姆两对情侣，还有格拉汉姆的两个天使般的女儿一起相聚，在英伦小屋中共舞，整个世界沉浸在天伦之乐中……


这是一个幸福的轻喜剧，一个属于熟女的爱情童话。凯特•温丝莱特演技很棒，将爱丽丝这个角色演得非常真实，相信可以引起很多剩女的共鸣——你很优秀，相信自己很快就会被爱神眷顾。卡梅隆•迪亚兹饰演的阿曼达很符合自己的路线，表现得也很出色，乐观、闪耀、有点神经质，笑起来没心没肺。裘德洛依然英俊风度翩翩。影片有着浓浓的小资情调，优美的英伦乡间风情，细腻的感情线，轻松浪漫的基调，无论是独处，还是与好基友，亦或是同恋人一起，都是一个不错的选择。
      </影评>
<有用数>75</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>草威</作者>
<标题>咱都从说Hi开始</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-04-02 23:50:56</时间>
<影评>
        卡梅隆迪亚兹家里有个按钮，按一下，窗子就全封闭了，不进光，跟黑天一样。

她本人就是这样一个女人，全自动的生活，缺乏惊喜。屋里的陈设也都黑白分明，带着女强人的范儿。

长期活在非女人状态下，让她有了许多不良症状，比如静下来的时候会突然听到电影片花的声音，比如她的泪腺出了状况，似乎是干涸了。但是显然没有。

但是女人终归是女人，摆不脱的浪漫情结。

她找了凯特温丝莱特换住处度假。

凑巧，凯特刚刚被人fire，而且泪腺极其发达，往往话没出口，胸腔已经喘个不止了。连居住的小屋也是一副我见犹怜的架势。

她的心里也有个情结，就是她熟知自己的渺小，并且习惯了这样的生活状态。

于是她来到卡梅隆的豪宅面前，有了脱胎换骨的感觉。


卡梅隆遇见了帅到没话说并丧妻带有两个女儿的裘德洛。

她向他说Hi，他说，咱们去ml，他们就去了。

帅哥美女就是好办事。


处处图新鲜的凯特，学雷锋做好事，帮助老头回家，（值得一提的是，那个老头子真可爱）顺便认识了胖墩子杰克布莱克。

他向她说Hi，他们什么都没干。因为男的不是帅哥。


故事两两展开，讲得特别乏味。

所有情节均不难想象，卡梅隆最后一定笑着哭，凯特一定笑着说不再哭。

编剧的能力很叫人鄙视，之所以给四颗星，完全是冲着四个主演，他们的表演支撑起了这么一个偶像剧。


提点意见，卡梅隆太老了一点，凯特呢，脸上的皱纹太多了一点，杰克自然是太胖了一点，至于裘德洛，实在是太帅了一点。真的，他好看得太过分了。

我要说一万遍：

裘德洛太帅了！裘德洛太帅了！裘德洛太帅了！裘德洛太帅了！裘德洛太帅了！裘德洛太帅了！裘德洛太帅了！裘德洛太帅了！裘德洛太帅了！裘德洛太帅了！裘德洛太帅了！裘德洛太帅了！裘德洛太帅了！裘德洛太帅了！裘德洛太帅了！裘德洛太帅了！裘德洛太帅了！裘德洛太帅了！裘德洛太帅了！裘德洛太帅了！裘德洛太帅了！裘德洛太帅了！裘德洛太帅了！裘德洛太帅了！裘德洛太帅了！裘德洛太帅了！裘德洛太帅了！裘德洛太帅了！裘德洛太帅了！裘德洛太帅了！裘德洛太帅了！裘德洛太帅了！裘德洛太帅了！裘德洛太帅了！裘德洛太帅了！裘德洛太帅了！裘德洛太帅了！裘德洛太帅了！裘德洛太帅了！裘德洛太帅了！裘德洛太帅了！裘德洛太帅了！裘德洛太帅了！裘德洛太帅了！裘德洛太帅了！裘德洛太帅了！裘德洛太帅了！裘德洛太帅了！裘德洛太帅了！裘德洛太帅了！裘德洛太帅了！裘德洛太帅了！裘德洛太帅了！裘德洛太帅了！裘德洛太帅了！裘德洛太帅了！裘德洛太帅了！裘德洛太帅了！裘德洛太帅了！裘德洛太帅了！裘德洛太帅了！裘德洛太帅了！裘德洛太帅了！裘德洛太帅了！裘德洛太帅了！裘德洛太帅了！裘德洛太帅了！裘德洛太帅了！裘德洛太帅了！裘德洛太帅了！裘德洛太帅了！裘德洛太帅了！裘德洛太帅了！裘德洛太帅了！裘德洛太帅了！


那变幻莫测的小眼神，魅力无边的笑容，你黄晓明学一万年也学不会！
      </影评>
<有用数>54</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>十二</作者>
<标题>良善之人的疗伤系统</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-09-03 10:30:23</时间>
<影评>
        有些人看一眼就知道是有故事的人。


我喜欢一个人，一定是从他的开场白开始喜欢。同样，讨厌一个人，也一定是因为那个开场白。这真的是个三秒钟的世界。三秒钟里，你和有的人马上有坐下一聊的冲动，当然也有人让你转身就想离开。


我和很多人有过第一个三秒钟。和小艾雅的三秒钟里，隔着5米远，她寻找的眼睛、微笑、以及毫不犹豫地拥抱让我马上知道，我们是同个频道的人。


微笑，无疑是很重要的判断标准。笑的温暖的男人，最令人无法抵挡。有着冷漠父亲的女子，此生都难以抗拒与温暖相关的一切人和事。比如牵手，比如拥抱。手、怀抱也和每张脸孔一样，是那么那么的不同。你对牵手拥抱的直觉，可以比眼睛能告诉你更多。


于是这个世界才有了那么多关于牵手的故事，关于拥抱的故事，关于笑容的故事。组合起来，会变成一见如故、一见钟情、一见倾心。然后有了那句，见到他的第一眼，似曾相识，仿若已经认识了好几生。


天堂有时候一点都不远。


故事里触摸到天堂的契机，都只需要那么一点点时间。就像《恋爱假期》里，只需要打开电脑，google一下，点鼠标，刚刚经历失恋的两个女人，人生从那秒开始不一样。


住在洛杉矶的Amanda和住在伦敦附近的Iris，一个忘记如何恋爱的女强人，一个与前男友纠缠数年的软弱女才子。她们下决心要丢掉惨淡的人生，逃开身边的一切。于是，在24小时候内互换了房子。


Amanda就这样从暖风洋溢的洛杉矶到了冰天雪地的英国小镇。半夜有人敲门，打开门，mr right就在眼前，这有些酒气的英俊男子是God送来的圣诞礼物。Iris就这样从小农庄住进了豪宅，门铃响，漂亮的奥迪跑车里是才华横溢的电影作曲家。


完美的三秒钟，尽管那么俗套，却还是平凡女子的热爱的桥段。我看他们亲吻，做爱，流泪，奔跑，约定，承诺，皆大欢喜。内心愉悦。我们需要这样的故事哄着自己，不然人生实在会更加残忍。因此，我才拒绝看一切有关残忍、血腥、暴力的故事。假如我无意路过悲剧的门口，我一定是个会克制住好奇心，快点跑远的小孩。


这世界绝对没有越受伤越勇敢的生物，没有露水的玫瑰没有香气，人人需要疗伤。《恋爱假期》这样典型的好莱坞应景爱情片，是属于疗伤系的。和《麻雀变凤凰》一样，适合午夜十分，寂寞的端着水杯，看着别人的爱情落泪，告诉自己，明天一定可以更好的。


这样的疗伤，多么适合善良不忍心去打扰别人的乖孩子。她们是善解人意又温润良善的，睡不着也只会在床上默默的烙饼。


要感谢那些编织故事的人。谢谢那些开场白，谢谢那些拥抱，谢谢那些牵手，谢谢那些皆大欢喜，谢谢他们慰藉了多少孤单而良善的灵魂。
      </影评>
<有用数>51</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>老妇女</作者>
<标题>恋爱无假期</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-12-19 05:57:00</时间>
<影评>
        再见肥仔杰.上次一别还是&lt;金刚&gt;之后.


不是为了他,就凭傻大姐卡没隆地牙次,跟我最讨厌的小生糗的骡,是不足以吸引我去戏院看的.

虽然还有肥温.自从金凯瑞那部失忆症女郎之后，我已经越来越爱肥温拉.绝对是演技跟本色派.

果然她跟肥仔杰在一起，有点感觉怪怪的.她是温馨知性的形象,虽然故意表现地活泼亲切,且手足无措.简直是伦敦版的郑秀文.

这次惊讶地发现傻大姐在&lt;变脸&gt;里那张充满诱惑跟在&lt;哈拉玛利&gt;里阳光灿烂的脸,居然老得~~~~这发现简直跟上次看&lt;偷情&gt;里的大嘴萝卜瓷老了一样,让人叹息.

卡没隆大姐还跟肥温不一样，后者的眼纹好象不太让人注意,但前者就简直是美人迟暮啊.不禁暗自担心,小贾同学看久了会不会有一天审美疲劳啊.不过幸好,身材还是超棒,嘴唇依然是好来物数一数二的性感翘嘴唇.

糗的骡帅哥极尽深情之能事.这次的角色相当讨巧,演有两个小女儿的单身父亲.据说现在美貌单身父亲控绝对是潮流所向,南希大人果然不愧是言情片炮制高手啊.可惜他再怎么好看，也不是我的型.我还是喜欢他演的&lt;兵临城下&gt;里不是靠耍帅的神枪手瓦犀利多些.


相当温馨的题材，配合圣诞气氛,在一个寒冷一个热辣的两地交换.两种圣诞,一样的爱情.

该说说我最心水的肥仔杰了.很可惜,他老人家在此戏中的戏份少得可怜.丑生难道就不能多给点镜头吗?而且也没啥突破性，基本就是在重复自己以前的表演拉. 多少让我有些失望.最喜欢看他神经质地表演,可惜为了不跟主题违背,他居然还演得是个痴心情长贱的老实好男人呢.这还是我们熟悉的&lt;摇滚学校 &gt;里的痞子天才,跟&lt;失恋排行榜&gt;里的神经质店员吗?

所幸,他还是演一个乐人.电影配乐人.在DVD店依然有段还算可以打正分的小亮点.而他模仿的各名片的音乐中，还有&lt;毕业生&gt;的片段,居然老达死顶火夫慢,还轧了一个镜头,实在让人会心一乐.

跟肥温的感情戏,没什么铺垫,简直就是为了凑对而凑对.不过虽然情节设计的有些牵强,但两人的对手戏还是满有看头.部分眼神火花四射.只是死胖子站在温姐身边,实在是太不般配了.黑线~~~~我~~~果然还是在爱情片里鄙视非美型的俗人啊~~~囧rz




最后的结尾稍嫌平淡了些,委实没什么让人印象深刻的高潮~~~论编剧功力绝对没有&lt;偷情&gt;里高干,且也无有那里特别让人动心的背景乐.不能不说是个遗憾.

看爱情轻喜剧(其实也谈不上喜剧拉，只是大团圆好结局吧)的好处是,心里洋溢着一股温情.年轻的女人看了,觉得爱情还是美好的,我还有希望去经历.岁数大的女人看了，觉得我的人生也曾有过那样美丽的时刻,摸摸脸,心里想起过去,亦有回忆的浪漫。尽管那有可能是人为美化的.

因为是下午场.全场只得7位观众.

老老少少的6位女性.我只是在想，那唯一一个嚼着小熊糖的男人,他是为什么来看的呢?


(PS,非得再控诉一下我对SONY公司的鄙视.自从他们购买了哥伦比亚,就几乎在任何旗下的电影中不放过任何一个出现他们产品的机会.上次的 007如此,这次的HOLIDAY又如此.我看到那无处不在的SONY音响,SONY电视就觉得实在是倒胃口.难道他们不知道，在一个欧洲知识分子家里出现那么大一台SONY平面直角,是很可耻的吗?还有,继续大用特用VAIO的笔记本,呕卖糕的，不怕电池再次自焚吗?) 
      </影评>
<有用数>51</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>城南草木生</作者>
<标题>缓期执行的结局</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-01-30 00:22:38</时间>
<影评>
        这段时间尽量看一些不用动脑子的电影。恋爱假期很温暖。


不搭界的两国四人，奇妙的交换空间，彼此交错而未必有终局。恋爱假期不会让你期待童话收尾，只告诉你至少今天你还可以抓得住。


温暖的假期，导演用了点可爱的伎俩。于是片子里就有了很多很奇妙的好莱坞华丽小点心。霍夫曼，满墙的碟，加上很多别人说了我不知道的，这算是部很好看小料点缀够足的商业电影。不用动太多脑子，很温暖就像温丝莱特的笑容。像结局一样，一切都可以缓期执行。



笑容收人的英国花样美男裘德洛惊艳的超级童话奶爸生活，迷人的的傻大姐卡梅隆迪亚兹少有的穿这么严肃，还穿着纯情的让人感慨万分的白色小内衣。温丝莱特向来温润如玉，她好像知性版的莫妮卡贝鲁奇。啊还有一个杰克布莱克，什么时候看着他都高兴，听说这人神叨异常也就好玩异常。


好喜欢样板间裘德洛在这部电影里的样子，帅成那样的单身奶爸总是很讨姑娘爱不释手的喜欢。他和卡梅隆的脸盘格格不入。他们本身就不搭界。两对四角，明显的不同国籍，就这样互相交集，童话了一把。卡梅隆的大房子真漂亮，温丝莱特的小屋温暖的光亮让人一下变得柔软。


关于卡梅隆。从小，十岁前吧，那时候就喜欢她的模样，笑容甜美金黄头发，我好友的婚礼里面的满分女友。家里现在存着成捆的老大众电影，是我小时候最爱之一，那上面常常有她修长的样子。他是相当混的混血。我记得大概提到了八个国家。怪不得这样灵透好看长腿大眼。后来长大了一些，那时候傻瓜一样刻意喜欢传说中有深度电影。很好笑。然后自然而然觉得此女美的肤浅呀，现在我发觉我还是很喜欢她，虽然她明显的老态却仍然甜美傻气的可耻。


看恋爱假期只需要放轻松。其实也不用纠结里面的大小点缀也可以很满足。


就像结局，不用担心什么时候该离开。管它呢。今天，我们很快乐。不要强迫自己想明天的事。偶尔，这样宠溺自己。


温丝莱特住的深闺小屋，google真的可以找到。
      </影评>
<有用数>31</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>泉草甜</作者>
<标题>the holiday</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-02-18 01:43:47</时间>
<影评>
        昨天晚上看了新片，《THE HOLIDAY》，很温馨的浪漫爱情片，很适合我这种花痴小女人观看，虽然有很老套的圣诞元素，但我就是买帐。片中的女人生活都很boring，于是她们决定互换生活，就好象只有用这种不可思议的疯狂举动才能挽救她们于窒息的郁闷生活，呵呵，不过看来她们的决定是对的，换了完全不同的生活，人也仿佛被reset了。一切都太完美了。


片中CAMERON DIAZ奉献了她最好的一次演出，这让我很以外，不过也许是因为我以前对她存有偏见，说她是“混血给混裂了的人”，我是指长相，毕竟她的嘴角大的有点不合比例，但我从来不否认她的身材，这点她已经在《IN HER SHOES》向我展示过了。在《THE HOLIDAY》中她的表演可圈可点，我特别欣赏那场她和前男友分手后拼命想哭又哭不出来的戏，和那场她第一次去JUDE LAW扮演的男主角家里时，错以为他家里有别的女人时的满脸尴尬，太完美了。她把那种微妙的心理变化表现的淋漓尽致，实在可爱！我现在终于明白为什么JUSTIN TIMBERLAKE会这么爱她了，有这么一个可爱的女人在身边，即使比自己大点又有什么关系呢？


其他演员也都很不错，特别是有我喜欢的KATE WINSLET，呵呵，她给人的感觉就是那种很温润的感觉，很舒服。唯一让我郁闷的是和她配戏的是JACK BLACK，这个“《金刚》里坏剧团老板”（我妈说的）怎么看都和KATE不配，我也对他印象不好，不喜欢他。而且给KATE的 戏份明显没有CAMERON的多，不说不公平吧，但这确实造成了诉说KATE这一对时略显草率。


影片里的LA和伦敦实在是太美了，什么时候我才能亲自体验一下呢~~幻想ing……


《纽约时报》说“这仅仅是一部爱情电影”，OH MY GOD，你还想要什么呢？在今天这个年代，能够有一部真正的“爱情电影”真的已经足够了。


我的天，上帝，我的生活也很boring啊~~难道我也要换生活吗？WHO CAN TELL ME WHAT SHOULD I DO！


</影评>
<有用数>31</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>