<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>极速下载的命运 Downloaded</电影名>
<年份>2012</年份>
<评分>8.0</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2000284389.jpg</封面>
<导演>亚历克斯·温特</导演>
<演员>苏珊妮·肖恩 / Sean Parker / Shawn Fanning / Jordan Ritter / Ali Aydar / John Perry Barlow / Ricki Seidman / Hank Barry / Ian Rogers / Aaron Guadmuz / 劳伦斯·莱斯格 / Hilary Rosen / Don Ienner / 诺尔·加拉格 / Seymour Stein / Record Store Rob / 克里斯·布莱克威尔 / 亨利·罗林斯 / Dj Spooky / Brandon Barber / Chris Phenner / Ron Conway / Cary Sherman / Chuck D. / 大卫·鲍伊 / 埃米纳姆 / Dispatch / Thomas Middelhoff / 麦克·D / 拉斯·乌尔里克 / Howard King / 罗杰·麦吉恩 / Gene Kan / 大卫·博伊斯 / Russel Frackman / Judge Robert Beezer / 安德烈亚斯·施密特 / Pj McNealy</演员>
<简介>纪录P2P传输始祖Napster音乐分享网站的兴起与没落，导演亚历士温特藉此一窥网路科技对于音乐产业的巨大影响。虽然整个网站后台随着与唱片公司版权诉讼的争议而宣告终止，但新兴网路自由的圣战，才正要掀起一股时代的浪潮。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>小刺客</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-03-08 00:12:49</时间>
<影评>

“Oh those days at San Mateo, that was our youth, we had a lot of energy, we were excited, we were like little kid running around, and then we became teenagers, and..and...and then the lawsuit happened and we started going into adulthood. And we get these adult figures coming in, and we start to get older, and by the time it had gotten close to the end, it was like, we&apos;re old, we&apos;re fragile. It&apos;s the end of days, so we&apos;re just letting the time pass. That&apos;s what it was like.” --Ali Aydar
“啊，圣马提奥（创业）的那些日子，那就是我们的青春。我们那时有旺盛的能量，我们那么兴奋，我们就像四处乱跑的小孩，然后我们变成了少年，然后那些官司接踵而至，我们开始进入成年时代。然后那些大人们开始出现，然后我们开始变老，等到这一切临近结束时，这感觉就是，我们衰老而脆弱。这就是那段时光的结尾，而我们只能任由时间汹涌而过。这就是那时的感觉。”
想起梅尔维尔引用库特林的那句诗，“不快的记忆我也欣然接受，因为那是我遥远的青春”
这段话来自前Napster的高级技术总监Ali Aydar. 他后来再一次参与Fanning的创业旅程SNOCAP，但再没能继续当年Napster波澜壮阔的辉煌。再后来他创办了Sporcle，一个线上的trivia答题产品，再也不融资。
这部纪录片在豆瓣上至今54个评分，而IMDB上显示当年的总票房只有8377美元。影片的末尾提到，Fanning和Sean Parker十多年后重新聚首，在硅谷的办公室开始了Airtime新一段的征程，而到了今天我们知道这一段结果已经黯然收尾，中间还有一个史诗级失败的发布会。
电影中间在国会听证会口灿若莲大放异彩的亚裔男孩Gene Kan,自己的创业项目InfraSearch后来被Sun Microsystems收购。而这样一个原本有着无限可能的少年，在25岁的时候举枪自杀了。临终前，他把自己的简历抬头改成了“Summary: Sad example of a human being. Specializing in failure.”（简介：一个人类的可怜样本 专职失败”
电影的中文译名叫“极速下载的命运”，而我们实在很难想到命运的卷轴完全展开 会显出怎样的图景。到今天，Napster似乎已经是上古时代的故事，Fanning想必已经历尽沧桑伤痕累累而同时已经财务自由开始做天使投资，而今天的他其实也只有四十岁。

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
