<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>活着</电影名>
<年份>1994</年份>
<评分>9.3</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2597919477.jpg</封面>
<导演>张艺谋</导演>
<演员>葛优 / 巩俐 / 姜武 / 牛犇 / 郭涛 / 张璐 / 倪大红 / 肖聪 / 董飞 / 刘天池 / 董立范 / 黄宗洛 / 刘燕瑾 / 李连义 / 杨同顺</演员>
<简介>根据余华同名小说改编。
                                    
                                　　富少福贵（葛优）嗜赌成性，妻子家珍（巩俐）屡劝无果后带着女儿凤霞离开了他，当夜，福贵输光所有家产气死父亲，被迫靠变卖母亲首饰租间破屋过活。一年后，家珍手拉凤霞怀抱刚出世的儿子有庆回到家中，福贵痛改前非，开始靠演皮影戏过起安份守己的日子。
                                    
                                　　但好景不常，内战时期，福贵被国民党抓去当劳工，一番辗转终回到家乡与一家人团圆后，凤霞因病变成哑巴，而在后来的大跃进运动和文化大革命中，他虽获某些小福，逆境却也一直与他如影相随。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>八月槎</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-03-30 00:39:16</时间>
<影评>

电梯：http://movie.douban.com/review/1034597/?start=100

　　电影《活着》，1994年出品，制片人：邱复生；编剧：余华、芦苇；剧本定稿：芦苇（盗版碟字幕模糊，不知是否准确。）；电影音乐：赵季平；导演：张艺谋。
　　进入电影，马上就会感到同阅读小说的鲜明差异，余华的叙述角度是客观的，而电影的表现方式是主观介入的，导演和编剧放弃了原作中的“双重叙事”，对整个故事进行了重构。
　　小说中的福贵的一生是漂流的一生，有些情节还是“生硬”的，但是由于是双重转述的“回忆”结构，可以理解为小说结构上对作者情景设置的回应。但是电影中就不能这样来解决，因为电影是以共时性的叙述角度来表现整个故事的，而且还要有情节上紧凑和集中。在这方面比较鲜明的例子是福贵被抓壮丁的缘起，小说中是军队到城里的街道上直接去抓丁去拉大炮，而电影中是福贵去各个地方巡演皮影戏，在乡下遇到了国民党的流军被抓去的，在情节上就要合理的多，为了情节的连贯，电影中设置了一条重要的线索——皮影。从赌场中的皮影班主龙二诈取钱财到电影结束时福贵为小孙子馒头将小鸡放到早已经空了的皮影箱子里，皮影作为命运的缩影，活着的见证已经和整个电影密不可分了。
　　福贵是一个败家子，然而由于命运的际遇成为了自食其力的“城市贫民”，这一转折的标志就是 ——皮影。被抓了壮丁的时候，福贵拼命保住了皮影箱子，因为“还指着这养家呢，这是借人家的，得还。”这时候福贵在乱军中已经确定了自己的身份，在被 ***的军队抓住后，小战士用刺刀轻轻穿透了皮影，在阳光下细细端详，这一箱皮影告诉了***的军队，福贵是劳动人民，福贵由此给解放军唱戏，拉车，也算是参加了革命。此时的福贵已经在命运的水流中如一片枯叶流转了，看电影版的《活着》就是在看命运带给了平凡的人生什么，电影版更加突出的是，命运的悲剧不是无原因的，人为的命运的悲剧也许才是更大的悲剧，在一个个“伟大”的时代中，人是如何的努力也难以把握住自己的命运，人的徒劳，人的无奈，人的卑微的欲求——活着，是如何的被践踏。或许，余华在小说着力淡化的“人类无法忍受太多的真实”，在电影中又被还原了。也许这才是电影无法在大陆公开放映的关键所在，而沉于哲理的小说，终于在1998年在大陆出版了。
　　皮影或许更能代表福贵和他的命运之间的友情，在1958年大炼钢铁的时代，连皮影上的铁丝也要拆下来取炼钢，“制造解放台湾最关键的两颗子弹”，于是才有了福贵去工地上的唱戏，才有了妙趣横生的小有庆的形象生动地刻画。陪伴福贵几十年的皮影终于还是在文化大革命中烧掉了，但是皮影的箱子还在，小孙子的小鸡还是可以放在里面的，就像福贵的人生，不断经历惨痛的种种的打击，命运已经千疮百孔，福贵依然平凡，依然活着，依然坚持了太过卑微的希望——活着。
　　当福贵将小鸡放进箱子的时候他又说起了和有庆说过的那段平凡朴实，又满含辛酸的希望的话：“小鸡长大了就变成了鹅，鹅长大了就变成了羊，羊长大了就变成了牛。”于是小馒头像有庆那样问道，“牛长大了呢？”
　　 那时福贵对有庆说：“牛长大了共产主义就实现了。”
　　这一次福贵却回答说：“那时馒头也长大了。”
　　福贵缓慢的期许悠悠穿越了历史，在我的心头萦绕不去，是呀，馒头总会健健康康地长大吧。 但愿。
　　活着不是福贵的专利，每一个人都在命运中苦苦挣扎，家珍、老全、春生、镇长、凤霞、二喜、有庆、王教授……他们的命运就是中国的命运，是最普通的中国老百姓的命运，有些人活过来了，有些人死去了，命运，往往不肯将幸福给予善良而又卑微的人们。
　　小小的有庆死于1958年，在家珍深深的自责和春生的愧疚中，观众不自觉地将眼光投向了那个时代，投向了巨大的历史的反讽式的叙述中，没有人会不感觉到辛酸，这些善良又懦弱轻信的人们在时代中的痛苦。有庆死掉了，他没有睡过一次好觉，他是那么机灵和可爱。
　　沉默的凤霞死于1967年，死于难产，也死于时代。死于一家被护士学校的红卫兵小将夺权的医院。她是幸福的，又是不幸的，她应该和二喜有平凡朴实却幸福的家的。为了她的顺利生产，万二喜从牛棚里提出来了一个已经三天没有吃饭的“反动学术权威”王斌教授，这之后有了许多的如果，如果福贵没有给王教授买那么多馒头，王教授就不会撑着，如果家珍没有主张给撑着的王教授喝开水，王教授就可以救下来凤霞，如果福贵可以留意一下王教授……如果……还有无数个如果，可是凤霞终于死了，死于产后大出血。当红卫兵小将（她们还只是孩子）惊慌失措地寻找“反动学术权威”时，观众欣慰地看到了人性的火花。十年后王教授已经不再是 “反动学术权威”，可是只吃大米，连一点面也吃不了了，用东北话就是吃伤了。这是喜剧却又是辛酸的喜剧，是黑色幽默。当半死不活的王教授对要摘下他脖子上的“反动学术权威”牌子的万二喜说：“还是带着好”的时候，又有谁不会感到辛酸呢？
　　一辈子“相信革命相信党”的镇长骨子里是一个善良的老农民，他莫名其妙地成了镇上的“走资本主义道路的当权派”，他是单纯的，乐观的，有韧性的。
　　文革中，春生的老婆“自杀”了，只有一张死亡通知。在前线参了军的春生解放后成了干部，自此和福贵走上了不同的道路，福贵是老百姓，他们又何曾改变了善良的本性。春生也成了走资派，成了边缘人，春生不想活了，可是一直没有原谅他撞死了有庆的家珍却对他说“外面冷，进屋说吧。”对他说，“春生，你记住，你欠我们加一条命呢，你得好好活着！“这就是温情吧，在一个大家都要和走资派划清界限的年代。
　　老全为了寻找在部队里的弟弟，中了流弹，死掉了。
　　这是电影中的人生。　　
　　同小说比较一下，我们可以发现有些什么不同，
　　小说中有庆之死是由于人性的卑劣——由于有庆的血型和大出血的县长夫人一样——小小的有庆被抽血至死。
　　凤霞的死是由于不可制止的产后出血，自然也没有什么王教授。
　　老全的死是事出偶然。
　　春生由于文革中的折磨得自尽了。也没有几次三番上福贵家致歉的情节。
　　家珍死于疾病。
　　二喜死于事故。
　　馒头（小说中叫苦根）是被豆子撑死的。 
　　小说中只有福贵自己活了下来。
　　阅读中似乎可以看到余华一贯的冷静和节制的风格之下还有一种形而上的哲思的倾向，同命运联系紧密，小说中一以贯之的是一种生活态度和情绪的张扬，相比电影，人面对的处境似乎更加残酷，但是却有一种远离政治与时代生活的倾向，双重叙述的结构本身就给语言造成了一种距离感。
　　而电影却完全不同，如果说小说充满了温情是人的自发行为（小说中的福贵的思考问题的角度和层次和电影中有相当的差距），而电影中则带有互相扶持的意味，电影中的温情更加自觉。小说的笔触是相当冷静和有距离感的，电影中却多了一种向我们的处境发问的执著态度，虽然电影的视角是小人物的，而这些善良的小人物也没有向命运发问的勇气和意识。电影上有许多细节是很戏剧化的，这点由于小说的叙述方式是无法加以鲜活的表达的，小说中也有很多厚重有质感的段落由于平淡的情节和舒缓的表达是不适于用电影的形式来表达的（比如三年自然灾害时期福贵家的生活）。电影是对小说的一次成功的再创造。比较上可以指出的还有电影含有黑色幽默的意味，许多情节是喜剧的，但是笑声中是含着眼泪和辛酸的。黑色幽默就意味着反讽和沉重（这后一点可以将本片和冯小刚的贺岁片区别开来），而这正是中国小说或者电影中缺少的形式，很高兴看到电影版的《活着》做到了。黑色幽默还意味着一种反抗的嘲笑的超越的态度，虽然作品是如此规矩，如此的老实。
　　电影和小说的比较中，电影的优势和小说的优势同样明显，演员的表演，语言的感觉，速度、语气，布景、音乐……本节基本上限于剧本和小说文本中的比较，但是有的部分不得不借助于电影的特殊性。电影的对白中蕴含的精彩细节是如此惊人，以至于将电影有限的容量拉得无比巨大。
　　在电影中，每一个人物都给人印象深刻，在小说中没有这种感觉，当然这是应为小说的叙事策略造成的，和小说的整体风格和表现意图是统一的，但我更愿意将这作为电影版的优点加以赞扬。
　　春生是鲜活的，他对于汽车的热爱在体现了人物性格的同时也体现了编剧的逻辑力量，在后来有庆出事故的时候恰恰是“汽车惹的祸”（虽然从深层次上说是失去理性的盲目纯真的狂热惹的祸，是时代惹得祸，是民族性的积淀惹的祸）当春生狂怒着说：“不坐了”的时候，观众看到了人性的善良愧疚和真实。
　　有庆和凤霞的姐弟情深在电影中也得到了很好的表现，当小小的有庆和几个欺负姐姐的小孩在扭打在一起，当有庆将面条倒在“坏小子”的头上，当凤霞去砸汽车的玻璃的时候……
　　在有庆、凤霞，福贵、家珍一家的亲情的细节的精细设计上，我承认我比起小说更喜欢这些生活化的场景，因为和小说的距离感相比，我更喜欢这里的真切和热度。
　　或许这是因为电影是表演的，表演本身就是对现实生活的提炼和超越，我于是不喜欢书中一位和一只垂老的黄牛一起耕地的老农民几乎不含任何情感的客观叙述。我更喜欢具有形式上的象征意味和超越意味，或许还有一点机智意味的艺术品。
　　我下面想说到的是反讽与电影中的两种逻辑。《活着》这部电影中充满了反讽，有一些是从小说中脱胎而来，比如镇长（小说中的队长）的三炮解放台湾论，但是书中比较含蓄，只是说：“这钢铁能造三颗炮弹，全部打到台湾去，一颗打在蒋介石床上，一颗打在蒋介石吃饭的桌上，一颗打在蒋介石的羊棚里。”到此为止了。电影中镇长却昂扬地说：“这钢铁能造三颗炮弹，全部打到台湾去，一颗打在蒋介石床上，一颗打在蒋介石吃饭的桌上，一颗打在蒋介石的茅坑里，叫他睡不着觉，吃不上饭，拉不了屎，台湾就解放了！”可以看出，电影版的语言中更有一种狂欢的气氛，一种玩笑的气质，一种昂扬的精神。我把这样的“夸张”叫做“反讽”。按照现实的逻辑来看，就算当年的人们可以说出这样的话语，他也明白这是虚妄和“自我乐呵”（自欺欺人），但电影偏偏就把这演成理所当然，这就是拍电影的不安分，在现实主义的原则下（假定使用了这种原则）还有超越的幻想。
　　小说中这样的地方在幽默中又饱含着辛酸，实在是电影的光华的闪现。类似的地方还有皮影戏的铁丝可以做成解放台湾的最后两颗子弹，当福贵好不容易想办法把皮影保住了之后，“小告密者”有庆大叫，“不解放台湾了？”镇长乐呵呵地只是说，“台湾是要解放的，要解放的。”走掉了，大家都明白，用几根铁丝来解放台湾实在是太过离谱，可是这并不妨碍大家“照章办事”，然后想出另一个并不高明的借口将这虚伪的目的架空。我把这种办事的逻辑叫做生活逻辑或者老百姓逻辑，在这种逻辑之上还有一种逻辑，叫做革命的逻辑，在各式各样的反讽中，都贯穿着这两种逻辑，这些地方才是电影和小说最不相同的地方，也是电影中最为精彩的地方，看到这里时，只懂革命逻辑的大可慷慨激昂，而两种逻辑都懂的人大可会心一笑。
　　再试举几例两种逻辑和反讽的运用。我们就可以看到革命逻辑和老百姓逻辑哪一个更有效，为什么我说这部片子的最大力量（或许也是无法公映的原因）在于这两种逻辑的较量，在于黑色幽默的反讽。
　　在文化大革命开始的时候，镇长到福贵家要福贵烧掉四旧（皮影），福贵为了保住这些“帝王将相、才子佳人”想出了主意——他竟然要用这些皮影成立一个“毛泽东思想皮影宣传队”。这是典型的革命逻辑和老百姓逻辑的冲突，结果呢？皮影被烧掉了，革命逻辑胜利。
　　在凤霞和二喜结婚的时候，大家齐唱革命歌曲，手捧红宝书在“东方红”号上照全家福，福贵和家珍收到几十本毛泽东选集……最有趣的是二喜在把凤霞接走的时候，对着墙上的主席像说了一句话（极其郑重其事）：“毛主席他老人家，我把徐凤霞同志接走了。”然后对着福贵和家珍（双方笑意盈盈）说：“爸、妈、我把凤霞接走了。”两位老人连声说：“好、好”
　　婚礼后春生带来礼物祝贺，家珍还没有原谅春生，嘱咐福贵将春生的礼物退回去，福贵一脸愕然地举起了一幅主席像……
　　这里我们看到的是革命逻辑和老百姓逻辑的和谐统一。
　　最后，当春生被打成走资派，二喜将这个消息告诉福贵时，说到：“咱们跟他可要划清界限呀。”福贵一愣，马上说道：“有界限，有界限，一直都有界限。”就是在这天的晚上，想要自杀的春生彻底得到了家珍的原谅。他们告诉春生，要活着，“在怎么着你也得忍着，熬着，受着，活着。”
　　这里，革命逻辑遗憾的失败了。
　　我们可以看到，这两种逻辑是怎样在一个人的生活中存在，而一个最普通的老百姓（他往往无法主宰自己的命运）总是在做出怎样的选择。
　　其他的幽默和反讽还有，但我想我不必再举例了，假如我相信革命的逻辑，站在那一边，也许会永远“胜利”，相反，生活逻辑总是处在弱势一方，常常失败，但我想我知道，什么才是真正的生活。
　　当然，对这些情节的处理和看法很有些人持不同的意见，在这里我且引王小波先生的一句话，“天空应当是蓝色的，但实际上是红色的；正如我们的生活不应该是我写的这样，但实际上，它正是我写的这个样子。”
　　说这些地方是绝对的现实主义，我没有这种经历，假如你有，我亦只好同意。

蔷薇岛屿节选部分文字录了一期广播：http://site.douban.com/blooming/room/1201117/


</影评>
<有用数>4961</有用数>
<没用数>129</没用数>
</review>
<review>
<作者>子非鱼</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-10-02 13:08:21</时间>
<影评>
              我怜惜的不是家珍，虽然在书里为她唏嘘过，不是福贵，多少有自己造孽的成分，不是有庆，小说里是因抽血而失血过多夭亡，电影中未免过于血腥，砖墙倒塌后的血肉模糊，真实的...我怜惜的是从头至尾，一句话也未曾说过，想说却不能说的凤霞。她不是无声的来到这个世界，虽然电影里不曾表演出来，可明明白白像大多数后天失聪的孩子一样，患得患失于一场疾病－－高烧。


      或许是因为她的扮演者，从小女孩开始一直到大姑娘，都是讨我喜的样子，坚忍，又羞涩，疼爱弟弟，顺从父母。兴许有人会说，是旧社会三从四德的典范，没有什么稀奇。我可以坚决地否定，否则我是新时代里成长的一代，别说是旧社会就是电影里跨过的五零年代，六零年代，七零年代，都不曾留下我的生命印记。我关注的是凤霞的气质，她无声的内心世界。


      年幼见证祖上家业被父亲败光，和妈妈一起经历了女人一生中最耻辱的事情－－在夫婿家过不下去而回娘家。父亲的觉醒、改头换面，再次的跟随妈妈从虽不锦衣玉食但也丰衣足食的姥爷家回到破败不堪的父亲的栖息地。这时候的凤霞大概还和普通的孩子一样憧憬着将来慢慢会变美好的生活。也许是福贵的罪过，却要女儿来承受。父亲千辛万苦摆脱被国民党拉壮丁的命运，百感交集地回到生他养他的小镇，看到懂事地以幼小身躯拖着几乎与之等高的开水瓶，殷切地唤着凤霞的名字：“是爹啊。”我看到的是什么，凤霞醉人心弦，却又让人潸然泪下的微笑。侧着耳朵，再倒回去，听听，还是没有回答，不喜欢说命运弄人之类的话，却不得不承认这样的现实无时不刻的存在着。美好的少女时代，也被邻家小孩无情的嘲弄的石子而击得粉碎。如果说初尝聋哑之味的时候，还少不更事，无法了解残疾的真正意味，又或者会给自己的未来带来多大的困扰，那么从她受到邻人欺辱的一刻便懂得了这种滋味，甚至想诉苦又无法开口的苦楚...


       弟弟那差点引起阶级纠纷的为凤霞复仇的创世之举，被她看在眼里，爸爸因诚惶诚恐，那个不得不诚惶诚恐的年代对弟弟的迁怒，被她疼在心里，可她就是没法吐出一个字，想为弟弟辩解，这样的一番话终于是从家珍的嘴里说出来的，可她才是真正的当事人...第一个触击我视觉的镜头出现了：屋内家庭的纠纷方休，凤霞默默地端着一个大碟走进来，先一碗面给母亲，第二碗也是最大的一碗给父亲，然后一碗，还没有，先从旁拿了一支小凳，有庆乖乖地坐正，第三碗面就在他的小手里了，凤霞怜爱地摸摸弟弟的头，最后捧起了剩下的一碗面。她是谁？需要这样忍辱负重，在外受着别人的欺凌，在家又须调节不合的气氛，还要暗中付出本应接受爱的心灵。


      弟弟的惨死，福贵的撕心裂肺，家珍的号啕大哭，唯独的凤霞没出现在现场，除了掉眼泪，完全没法显露天人相隔的残酷事实，导演大概是这么想着，或许还可以剩下些菲林，还没有数码技术的年代，剪掉了最悲剧人物的出场。


      如果只是看过小说，相信很多人一定会说最悲剧的人是福贵才对，命太硬，克死了所有他值得珍爱的至亲，白发人送黑发人的不堪，他人若是一次也就不活了，可福贵，不。老全，有庆，春生，凤霞，家珍，女婿，外孙一个一个走在了他的前面，他却依然活着。


      只是电影改变了结局，保留了家珍的在世，馒头的活泼，万二喜的深情，却还是剥夺了一个人生的权利－－不得不背负命运的凤霞，不得不为整部戏的悲剧色彩添上浓墨重彩一笔的凤霞。


      喷涌而出的血，惊恐但还没有完全失神的眼睛，刚才还安心的对家珍报以放心眼色的凤霞，葬送在画面忙乱的切换中。


       结婚庆典上唱不出声的痛苦被知女莫于母的家珍道出，只是一旦用有声的语言表达出来，就索然无味了。


       电影改编了太多太多，不仅是悲剧的结局，福贵被拉壮丁的经过，有庆的死法，万二喜的残疾部位，还升华了原作的基调，活着，即使身边的人一个一个离你而去，也不要放弃生的希望。福贵坚守着这个也许他从未认清过得理，也拿它劝慰过和自己一起出生入死都不曾怕过，却迈不过批斗这道槛儿的春生。


      听着《莫失莫忘》（《仙剑奇侠传》电视背景音乐）写下了这篇文章，突然发现最近自己怎么老是看有着类似结尾的片子，李逍遥的孑然一身...


</影评>
<有用数>2597</有用数>
<没用数>203</没用数>
</review>
<review>
<作者>冷翳</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-07-05 16:47:40</时间>
<影评>

看《活着》，自然会想到《霸王别姬》，同样是这么风风雨雨几十年的人生，同样是跨越了最动荡变化最快的那些个历史时期，人物同样是渺小无奈，在命运历史面前毫无选择（包括《霸》里面蝶衣的死，看似是他自己选择的，其实不然，霸王别姬，不能再重演，虞姬除了永别还能有什么选择？），但是《活着》对命运这个主题上却比《霸》反映得更加深刻（当然《霸》要表达的东西还有别的）。

这部片子和张艺谋的其他作品是最不一致的，除了通过让某个特定场景、道具或意象的反复出现，来赋予某种意义表现作品主题。张艺谋在其他作品中都很惯用一些色彩及视觉效果，从《红高梁》里青纱口那一望无际的高梁地，《菊豆》中杨家房梁垂下的红黄布条，到《大红灯笼高高挂》里陈家大院那些一排排大红灯笼灰色高墙，《我的父亲母亲》里章子怡身着鲜红色的棉袄奔跑在广漠的草原，再到《英雄》里九寨沟的色彩斑斓，《十面埋伏》里青翠的竹林，到最后《黄金甲》里那些大块大块让人忍无可忍如同吃了肥肉腻得不行的色彩，艺谋老兄已经走火入魔鸟～～～～可是十多年前的张艺谋，在《活着》里，竟然没用这些色彩和视觉冲击，仅仅是看似朴实平凡的场面人物剧情，就能表现出如此深厚的力量，不可谓是不高明的。

在这部影片中，张艺谋花了最大精力琢磨处理的就是皮影了。通过一开头就出现的皮影戏贯穿整部影片，其实也就是导演在反复把玩的一个主题－－命运的玩偶。赌馆里，福贵少爷到后台去唱上几嗓子，皮影戏的风格就来个大转变，台下人也跟着乐。福贵哪里知道，龙二正在和赌馆老板串通虎视耽耽着他家祖宅，他的命运也从此将有个大转变，而命运在暗处乐和着：游戏开始了！不仅仅是福贵，很多人都从此加入到这个游戏中，成为被命运手中操控的玩偶，无从选择的一步步走下去。皮影再次出现时，是福贵到龙二家借钱，龙二却把整整一箱皮影给了他，两人的角色调了个个儿。这个调个儿的影响龙二不知，福贵也不知，直到多少年后，才知道这只是命运和他们开的一个大玩笑，福贵输掉了家产，也同时输掉了本该戴在他头上的地主的帽子，输掉了那最后在龙二身上开花的“打的死死的”五颗子弹。

福贵的皮影从街道演到国军，从国军演到共军，再演到大炼钢铁和文革时期，他自己也如同身不由己的玩偶在命运中起伏。在影片中，每一次命运的小把戏，都伴随着皮影的特写。国军的刺刀划开白布，福贵和春生被抓了壮丁；共军用刺刀挑起皮影在灿烂的阳光下举向天空，福贵得到了那张支离破碎却恭恭敬敬镶在镜框里挂在墙上的“革命证明”，而春生开上了“死也愿意”的汽车，后来也就是这么开着汽车撞倒了墙，砸死了福贵唯一的儿子有庆。对于有庆的死，皮影戏的象征意义在前面埋了个伏笔，那就是有庆端醋给福贵喝时，福贵喷在白布上的醋，这么蕴染开来，仿佛那块盖着血肉模糊的有庆身上沾满血迹的白布。而那时屏幕上在一旁声嘶力竭叫喊的福贵的特写，身后同样是那幅皮影戏的影窗。

皮影最后在福贵向凤霞大声的说“留不住了，烧！”后，随着跳动的火焰在阳光下扭曲变形。皮影被烧了，可是命运的游戏并没有停止。文革中，因为大夫被关牛棚学生当班，凤霞生产大出血而得不到及时救治，本可以救她一命的王教授却被福贵好心买给他的七个馒头撑得动不了。福贵带着孙子馒头坐在凤霞的坟头前，不停的念叨，我要是没给王教授买七个馒头就好了，正如当年家珍在有庆坟头前不停念叨，我要是拦住你爹不让你去学校就好了一样。命运的强大力量自始至终都没有放过福贵一家，没有放过每个时代的每个人。张艺谋就是这么小心翼翼的处理着每个皮影的细节，每个命运把玩的游戏，不停的展示这种永恒的力量，翻云覆雨，沧海桑田，而一个个这些独立的个体，只是棋子，只是命运手中相互联系的玩偶。

影片最后，福贵把积了灰的皮影箱从床下拉出，打开来，温暖的阳光照射进去，他把小鸡一只只放进去，馒头问了和有庆同样的话，小鸡长大后呢？福贵也答了当年回答有庆的话，小鸡长大之后就会变成鹅，鹅长大之后就会变成羊，羊长大了就会变成了牛。。。。一切开始轮回。。。。。。面对命运，就是这样，我们渺小无奈，我们无法逃脱，只是，仍然要活着，努力的活着，充满希望的活着，因为再无法选择，也要始终相信，“一切都会好起来的”！



</影评>
<有用数>1044</有用数>
<没用数>70</没用数>
</review>
<review>
<作者>小千</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-11-13 21:27:17</时间>
<影评>
          叙事结构


在我看来，影片的结构非常清晰，而且有其独特的艺术特色――明暗线交织，情节步步深入，环环相扣，过渡和谐而情节丰满。

　　明线则为导演为影片分的四个部分：四十年代，五十年代，六十年代，以后。通过这种线型的结构形式，把故事放在几个大的时代背景下，以线型的结构形式，把人物融入时代背景当中刻画，让生与死的强烈对比在一次又一次的动荡中交替上演。

　　暗线则是皮影。皮影在影片中起的作用，不只有象征人物形象、见证人物多舛的命运的作用。它在实现情节的连接和场景的转换上，在烘托和渲染背景和奠定感情基调方面，有极其重要且巧妙的运用。现我现我结合具体的场景，简要进行分析：


      1，影片的开头，当福贵在赌场赌钱时，曾唱过一段皮影。“奴和潘郎宵宿久，象牙床上任你游”。此时的他还是养尊处优的少爷，对皮影还只是无聊的消遣和娱乐。从皮影的内容，可以看出他此时的生活和心理。而赌钱过程中，伴随一阵紧张而激烈的皮影，他输掉了一切，开始了自己命运的转折。此为一。

　　2，接着是他向皮影班主借了皮影，开始了自己的卖艺生涯。镜头由皮影班主拿起来的皮影巧妙的过渡到了他辗转卖艺的场景。“文仲心中好惨伤，可恨老贼姜飞雄”，也是他此刻处境和心理的反映。此为二。

　　3，再接着，影片由一把刀划入皮影的帐幕，场景顿时转变，他们面对的是国民党的军队。被抓壮丁入伍，又为转折。此为三。

　　4，被共产党俘虏，镜头由被刺刀刺着放在阳光下的皮影转换到为共产党唱戏的情景。“广成子拾起翻天印，宝印起处疼煞人。急忙我把二将换，速速逃往黄花山”。他死里逃生，回到了家人身边。此为四。

　　5，大跃进运动了，皮影逃过一劫。他为炼钢工人唱戏，“赤精子使起阴阳镜，宝镜照得月难唤，吩咐一声莫怠慢。”有一种精神饱满，斗志昂扬的激情在里面。只是同样在唱戏的地点，他又经历了儿子的死亡。

　　6，文化大革命，皮影难逃次劫，被烧掉。而女儿也在这场“革命”中因生育死去。

　　7，皮影箱子最后成为了孙子放小鸡的地方，象征着新生的力量和活着的希望。电影的主题，便是在这一个又一个的转折中，得以展示和凸现。


                                                             视听语言分析

视觉：

         1，在电影《活着》之中，中国的民间艺术皮影戏被引入，承担了视觉符号这一角色。皮影戏本身也是一种独特的绕有韵味的民间艺术形式——光影下，纷繁灵巧的皮影人物频繁动作，配以高亢苍凉的秦腔和铿锵紧凑的鼓点，本身就具有很强的艺术性和观赏性，把“皮影戏”运用在电影《活着》中，极大地增加了电影的观赏性和视觉美感。

　　　　　　　　　　　　　　　　　

　　2，光色搭配上，色调的恰到好处的运用，整个影片都呈现稳定的色彩基调。张艺谋特别注重的色彩美学的表现，当然在《活着》里也不例外。同时在光线变幻上极具戏剧的表现力，游刃有余又不动声色的穿插了时空的转换。比如说福贵回家的那一段，他在光线变换中就那样走过了漫漫长途，走到了想念的妻子和儿女身边。

　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　

　　3，景别选择上，战争场面使用的大全景镜头，展示了场景史诗般的气魄，表达了在大的历史背景下人的渺小和无能为力。而使用最多的应是人物脸部的特写，刻画强调人物细腻心理，增强影片的感染力。

　　　　　　　　　　　　　　　　　

　　4，造型构图上，很多地方都做的很好，比如巩俐回娘家时渐渐远去的车和那个孤零零的月亮构成的哀伤而凄美的景象。这点不用多说，看看他刚出道时为陈凯歌的《黄土地》担任摄影师时的一些惊为天作的黄土地的构图（比如“祈雨”，“腰鼓舞”片段中的很多场景的绝美构图），就知道追求造型之美对张大导演的一大喜好，也是他的一大法宝。　　　　　　　　　　　　　　　　　

　　　　　　　　　　　　　　　　　

　　5，在美工、道具上，影片跨度时间中国历史上比较动荡的30年，涉及的场景和时代背景纷繁复杂，但是在影片中都处理的很好，无论是40年代的赌场，大跃进时期的炼钢处，还是文化大革命时期贴满大字报的医院，都做到了妥贴与自然，无造作虚假的痕迹。

　　　　　　　　　　　　　　　　　

　　听觉：


   1，最大的特色是民俗音乐的运用。无论是咿咿呀呀的二胡，哀伤绵延的笛音，还是磅礴高亢的秦腔唱腔，都达到了渲染气氛和反映环境，刻画人物心理，照应影片主题的作用。使整部影片既具有独特的风情和韵味，又具有其特定的情感基调和艺术触感　　　　　　　　　　　　　　　　

　　2，在配乐（背景音乐）方面，赵季平那具备典型西北风味的配乐，苍凉浑厚哀婉凄切的音律，使影片饱含感情，顺应情节的发展，也调动观众的情绪。同时在音响和音效方面也做的很好，具有很强的感染力。而且节奏与音乐相得益彰，动静结合，使影片紧凑而生动。

　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　

　　3，本片在听觉背景方面有一个很大的特点――与政治相关的两个片段：四十年代，五十年代，都有一个独特的方式来表达它的时代背景，即过渡时利用当时实新的革命歌曲过渡（比如大跃进时期的“社会主义好”），同时，几乎在整个过程中，在背景中都有广播的声音一直在讲述那时的相关政策。这不得不说是导演独具匠心的一个运用，片中广播的声音并不是与镜头画面是同步对应关系，但是它却是向观众解释说明一个大的时代背景。将事件放在这样一个大的背景中进行，既让观众理解影片的意图，又可以让人们知道更多的背景知识，扩大影片的内涵外延。

　　　　　　　　　　　　　　　　　


</影评>
<有用数>785</有用数>
<没用数>26</没用数>
</review>
<review>
<作者>大欣子</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-10-08 12:21:10</时间>
<影评>
        从小说《活着》中的由第三人称来讲述福贵的人生故事，到电影《活着》中由第一人称自己演绎故事，是本剧电影剧本的一项重大的改变。要实现这种人称的转变，可行的方式也许有许多种。张艺谋和他的剧组，选择了增加“皮影戏”，这条极有意思的情节线，来成就这个转变。我试从一下几个方面来分析“皮影戏”这条情节线的设置，在影片《活着》中的作用。


首先，“皮影戏”是福贵命运的象征和隐喻。


在皮影戏中，皮影人物被幕后的手操纵，控制，任由皮影戏艺人的双手摆布。这些扁平的，纸状的皮影人物，被配以臆想的唱词，被赋予这样或那样的褒贬含义，被定论为好人与恶人，甚至被无端地崇拜、喜爱，嘲笑或是谩骂。任由历史和人们评说，没有争辩的可能。


福贵，一如众人，在命运的洪流中无处躲藏，被历史的车轮碾成扁平，对自己无常的命运束手无策，只能眼巴巴看着命运之神不断地残忍地揭出人生的谜底，哪怕这些谜底是多么地可怕，也只能坚韧地活着，活下去，为了活着而活着。像皮影人物般，在人生的舞台上戏梦。


福贵年轻时是个败家子，赌钱输掉自己祖上留下的房产，从此一贫如洗，沦落为穷苦人。而颇具讽刺意味地是，那时候得了福贵家房产的龙二，却在文革时代做了福贵的替死鬼，福贵因此逃过一劫；再有，一把刺刀刺破皮影戏的幕景为始，福贵被拉到军队做壮丁，不可能逃跑，没有挣托的可能，福贵的人生轻易地被他人改写，他化作棋盘上的一粒棋子，不再是活物，只是军队里一个符号一样的一员小兵。生与死只一线牵，没有人会在意；又是一把刺刀，挑起散落在雪地上的皮影，福贵被解放军俘虏，开始为解放军唱戏解闷，从此算是干上了革命；福贵在这样无关生死的年代，苟且活了下来，从一个符号般的活物武器回归到活人的状态，回到家乡，和家珍凤霞有庆团聚，福贵终于重新活着了；文革时代，一纸“干过革命”的证明，被福贵和家珍奉若珍宝。要在那段历史里存活，人的命要靠那样的纸来做护身符和通行证；大跃进时代的特殊背景下，有庆死在砖墙下；文革时代，因为红卫兵的轻率无知，和老教授荒唐的死，最终导致了凤霞的悲剧；我们不禁感叹，福贵这惨淡悲苦，起伏无常的一生，就像是一副皮影，被历史和命运的无情地捉弄。福贵虽无法左右自己的人生，却也能一次次坚忍地面对。我为此中蕴涵的人的伟大力量和历史洪流中人们的可悲命运而深深感动。

 

其次，“皮影戏”是福贵这个人物多舛命运的见证，是这段历史的见证，是一位默默无语的讲述者。


青年福贵，在赌场里醉生梦死的丑恶年代，皮影戏是那赌场里的“靡靡之音”，福贵会欣赏，会唱，是时尚和身份的象征。落魄后的福贵，在家珍回家后重新燃起生活的信心和希望，去龙二家借钱谋生计，“救急不救穷”，龙二借给福贵一套皮影戏，福贵——这个昔日纨绔公子哥的命运，自此就与皮影戏紧紧相连。福贵组了戏班，开始靠此营生，开始了日复一日的平淡却安定的唱戏生活，这样的生活却也没能维持多久。是在一次唱戏的时候，福贵又一次被拉进了历史的漩涡——他被国民党拉去充了军。此后，即使是在兵荒马乱年代里，福贵的一箱皮影，也始终不离福贵左右——“借人家的，还得还，以后还指着它养家呢”。福贵一心想着回家，这或许是活下去的唯一的理由。带着皮影，就像是怀揣着希望，心未死。背着皮影盲目奔跑的福贵，很快又做了解放军的俘虏，因为皮影，福贵可以在军营里给解放军唱戏。终于，福贵盼来了回家的日子，他背着一箱皮影，满怀憧憬地回家了。就像人生路上，突然走进了一个岔路口，走了好久地冤枉路，终于又回归正道了。全民大炼钢铁的年代里，家家户户都要把带铁的东西捐出去，不谙世事的有庆险些葬送掉福贵的一箱宝贝。福贵在炼钢的工地上为全镇的人唱戏，有庆恶作剧给他送去加了醋和辣椒的茶水，接着喷茶，哄笑，追打……虽然炼钢一事荒唐可笑，但在这样的场面里，却也丝毫没有防碍本片展现它难得的一幕温情脉脉的场面。后来的一天，福贵正在戏台唱戏，这时，得知有庆出事的消息，有庆死了，福贵生命中又一次沉重的打击。文革时代到了，虽然福贵仍然与时俱进地提议建立毛泽东思想皮影宣传队，来全力保住“旧时代的”皮影戏，但终于没能成功，皮影戏在福贵家的火盆里化为灰烬。至此，皮影戏似乎完成了它的历史使命，其实不然。在影片的结尾处，福贵从床下拖出空空的皮影箱，让馒头把小鸡们放在里面，然后开始给馒头将那个古老的故事：小鸡长大了就会变成鹅，鹅长大了就会变成羊，羊长大了就会变成牛……皮影箱，这个曾经盛满了希望的箱子，如今又以另一种方式盛满了希望。


再有，“皮影戏”是全片故事的线索，穿针引线般将福贵的片断的人生故事串连起来，成为一个和谐统一的整体。

 

福贵的人生起起伏伏，充满了戏剧般的色彩。青年时代的他是富家子弟浪荡少爷，直到赌博输掉全部家产，妻离子散，落魄为贫苦人，跌落到人生第一个低谷，是他人生中的一个重大挫折，也是第一个重要转折点。此后壮年福贵开始以皮影戏维持生计，直到被拉去充军，过了一段颠沛流离的生活，这是他人生的第二个重要时期。中年福贵回到故乡，和家里的亲人团聚，共同经历了大跃进，文化大革命，经历了有庆的意外死亡，皮影戏被焚烧，凤霞出嫁，凤霞的死，馒头的出生……直到暮年。福贵人生起伏跌宕，但都是通过“皮影戏”这条线索来串连，使福贵人生中的原本独立的篇章自然而然地连贯成一体，让我们看来天衣无缝，浑然不觉中，以为自己用131分钟就读完了一个人的整整一生。


最后，“皮影戏”较之原著中的“农耕”，更加的电影化，更便于创作人员用丰富的电影视听语言来表达和诠释原著的精髓和精神要诣，也给了电影创作人员更大地二度创作地空间。而从受众的角度看，观众也是这一改变的受益者。这样的改编，在某种程度上来说，也是忠于原著的。


《活着》的原著小说中，福贵是生活在农村的，落魄之后就靠种地拿工分来维持生活，第三人称的“我”作为故事的讲述者，是在农田边遇见正赶着老牛耕地的福贵老人，也是在农田边与老人福贵聊天，从而一点点地了解了福贵悲苦地一生。这样的叙事手法在文学体裁中完全可行，然而在电影中却不然，如果只是忠于原著，福贵是地道的农民，守着土地，日复一日地耕种，这样的农耕生活表现在电影中，除可行性很差以外，将显得拖沓平淡，枯燥乏味，从风格上讲，似乎更适合记录片式的电影。总而言之，一味地忠于原著中作者对福贵的人物设定，将不利于电影化的表现人物，即不利于用电影独有的，视听的语言来表现人物。


电影《活着》中，福贵一家生活在城镇，落魄后以皮影戏这种职业为生，也是合情合理，情节发展一气呵成，顺水推舟般自然。


另外，除以上分析的加入“皮影戏”的优势外，皮影戏本身也是一种独特的绕有韵味的民间艺术形式——光影下，纷繁灵巧的皮影人物频繁动作，配以磅礴高亢的秦腔和铿锵紧凑的鼓点，本身就具有很强的艺术性和观赏性，这种人物身份的成功置换，使得全片的基调深沉浓重而不沉闷乏味，是对现实生活的表现而非再现。所以，把“皮影戏”运用在电影《活着》中，极大地增加了电影的观赏性和美感，起到了锦上添花的作用。

    

    
      </影评>
<有用数>266</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>LOOK</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2019-01-18 10:16:29</时间>
<影评>

 
影片《活着》的高潮是凤霞生孩子遭遇大出血，大特写镜头逼视下的家珍泪如雨下，富贵与二喜急得团团转，本来被拉来救人的王教授因为一口气吃了七个包子奄奄一息，无法动弹。最终众人只能眼见着家珍惨烈异常地死去。这是火爆煽情、催人泪下的一场戏。但是这场戏与余华原小说的整体立意大相径庭，由这场戏也可以看出一些影片的立意。
这场戏的设定非常明确， 凤霞的直接死亡原因就是文革。富贵一家的苦难高潮也是文革。而之前有庆的死亡虽然是春生的误伤，但其实直接原因是大跃进期间的大练钢铁导致有庆长期睡眠不足，以至于会无法忍受地睡倒在墙根下，造成了死亡惨剧。换句话说，如果没有大跃进，有庆想来绝不能以如此方式死去。如此一来，有庆的死亡是因为大跃进，凤霞的死亡是因为文革。历史在张艺谋的镜头下被简化为两个重大的历史事件，富贵一家的不幸死亡事件直接归因于此。这是张艺谋对小说作出的重大改动之一。这也是张艺谋对时代与个体关系之理解。在张艺谋的叙事中，历史没有什么偶然性，历史就像是一个个公路站牌的串联，个体走到了这个站牌底下，就必然会有规定的动作发生。
必须要指出的是，张艺谋的改动，并非是仅仅强化对于恶劣时代的疯狂控诉，影片整体走向反而是喜剧式的。影片收尾于富贵的外孙馒头玩耍小鸡、富贵直接说出“生活会越来越好”的台词。整个场景表达出类似生活在继续，生命在繁衍的意义。这是一个非常喜庆又温馨的大团圆式的结尾。富贵一家渡尽大跃进与文革的劫波，终于看到光明。
我们不妨再揣摩下余华的小说叙事意图。在小说中，富贵以第一人称的口吻平实叙述了妻子、儿子、女儿、女婿、外孙一一死去的过程。有庆虽然死于大跃进期间，但死因与大跃进并无关联。县长妻子生孩子由此引发的权力滥用问题在中国社会具有普遍的历史延续性。凤霞死于文革期间，但与红卫兵学生乱搞无关。确实是大出血而死，但最多不过是医生医术不精，与草菅人命无关。女婿二喜、外孙苦根（电影中改为“馒头”）的死，其时代背景已经换作了“光明”的包产到户期间。余华对于死亡、暴力的叙事，与时代相关，但又超越了时代。小说中以平实口吻娓娓道出的极致死亡经验让读者不断地体会生活、生存、生命的价值与意义。
与之对照，张艺谋的《活着》让我们看到的不过是富贵一家人在两大恶劣的历史事件下的惨境。张艺谋这一次难得放弃了高度造型化的视觉仪态，试图动用一些通俗剧（melodrama）的手法（不过张艺谋没有彻底放弃所谓民族化的器物，他为影片添置了小说中不存在的皮影戏，但皮影戏的功能似乎只停留于民族符号的展示）。造成的效果却是每一场戏都显得非常的戏剧化：富贵的赌博过程、富贵父亲一命呜呼的段落、富贵因为误会打骂有庆、有庆戏剧化地被春生的车压死、大炼钢铁的过程、二喜迎娶凤霞的过程、凤霞的死亡……这些高度戏剧化的情节，有一些确实来自小说，但小说中极致的死亡经验与戏剧化至荒诞意味的情节是唇齿相依的。电影中的这些高度戏剧化的情节，叠加出来的效果是，我们确实会非常关心富贵一家人的命运，也同欢乐也同愁，但除此之外还有什么呢？
这是晚间八点档国产电视剧的创作水平。


</影评>
<有用数>260</有用数>
<没用数>171</没用数>
</review>
<review>
<作者>桃子好吃</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-06-02 15:50:37</时间>
<影评>

活着本身就不是一件易事。活着，有时候比死去更需要勇气和决心。有句老话说得好，好死不如赖活着。与其痛快地结束生命倒不如好好活着。我们在观看一部电影时常常喜欢将他和原著作对比从而来评定它的艺术价值，我觉得这样的方式是有它的不可取之处的。小说与电影本是两个独立的艺术形式，其呈现手法自然不同，小说主要是作者的匠心独具，而电影短暂的时长考验的完全是导演的执行水平及其团队成员们对于小说的理解和演绎。这个自然就见仁见智了。如果非要将《活着》的原著与电影进行比较的话，我只想说前者让我懂得生活的困难远远没有人承受苦难的内心强大，而后者告诉我生活可能经历无数坎坷悲伤离别但要相信只要活着一切都会变得越来越好。在绝望中得生存，以向死而生的姿态活着是我在余华的《活着》里读到的。两个《活着》都有体现人在极端艰难的生存环境下可悲的顽强与坚韧。
关于电影对原著的改动我觉得是合理而且是比较到位的，导演将整个故事上升到一个相对温和的基调上，喜忧参半的表现手法也更加贴近现实的生活也更能被观众接受，乡村转至城镇的改变使得人物所在生存环境不会显得太过苦闷，对于台词的处理也是恰到好处地触动观影人的内心从而引发我们去思考活着的意义与存在的价值，在某种程度上这些都是可以肯定的。
下面我们就来重点聊聊这部电影。
1.影片的的音乐与线索
影片开头以悠长哀伤的音乐缓缓进入，对背景音乐的处理也拿捏得很好，足够感染观者的内心，以绵长的音乐讲述悲伤的故事使影片生动而又独具韵味。在每个时间点合理使用富有时代特征的音乐来切换使故事发展不会太过突兀和生硬。
整部影片以时间发展为轴线讲述福贵的一生。在大的时代背景之下人们仿佛是被推着向前的，福贵亦是如此。四十年代的内战与打倒地主消灭剥削、五十年代的大炼钢铁与大跃进、六十年代的文化大革命以及以后的生活，这就是光影世界里的福贵的一生，人世间的所有悲欢离合都在荧屏上被演绎，有限时间里我们见证着的时间跨度所包含的故事是令人心酸的，只能感叹生命之短暂生活之不易。
其中皮影是贯穿整个影片的线索之物，影片开头徐家少爷在赌场技惊四座的那一唱就注定两者会有所联系，败家之后皮影班主龙二将皮影借与福贵使他有了得以继续生活的家伙什，皮影陪伴福贵讨生活上战场一路奔波，之后在文革时期被烧毁，最后皮影箱子成了馒头装小鸡的场所，这何尝不是一种岁月的见证，何尝不是福贵这一生的缩影，波折的经历就像是福贵一生的坎坷，也曾风光也曾苟活，千疮百孔但依然活着。其实生活的盛衰荣辱大抵如此，一波三折的人生才更加叫人难以忘怀。我想导演选用皮影来做这部影片的相关之物自是有他一定的道理，皮影戏是咱中国民间传统戏剧艺术，生动而又传神，当它被当作四旧烧掉的那一刻我心痛了，现在的我们不能只去说那个年代的愚蠢与无知而应该更多地去关注那些手艺人的生活，保护好先人传给我们的文物传承好上一代人的匠心才是我辈之人该做的。
2.关于人物
看了好几次电影，我对影片里徐福贵的父亲印象一直很深，老先生年轻时也曾花天酒地，老了儿子不争气，面对债主时的他镇定自若俨然是一个封建大家长的派头，签字画押后拿起拐杖要打福贵最终气绝身亡的他多少有些可怜，老先生对福贵是恨铁不成钢却又无可奈何的。我们在年少时总要经历一些或轻狂或无知的岁月，等年老时成熟了，对生活多了理解或者说是接受甚至屈服了这本就不美好的社会，面对年少的遗憾就会希望儿女们不要走我们的老路，可是谁都是要在青春里走一遭的，都是要体会到生活的艰辛与不易才会收敛的，我想后来的徐福贵一定能够深切体会他父亲当时的感受。
说到徐福贵，这个人物其实挺简单的，刚开始是玩劣不堪的大少爷，一朝家被自己败光后妻离爹死，窘迫的生活逼得他不得不放下少爷的身份做起了平民百姓，家珍回来以后福贵的家也就完整了，自此以后他就只有一个念头就是好好活着。当然他曾经也是个爱面子的人，记得他输掉家产前家珍去找他，他赢了一把不肯就此收手反倒觉得家珍来找他触了他的霉头丢了他的颜面所以他训斥了家珍。败家以后福贵拿着自家的东西出去买又张不开嘴去招揽生意，他自小衣食无忧过惯了衣来伸手翻来张嘴的生活从没有伸手与人，但是为了活着他放下了所谓的尊严与面子。龙二受刑那天他被吓傻尿湿了裤子从此也就在他心里种下不可与政府为敌的种子，想要好好活着就得一切跟着政府走。所以后来有庆把面倒到别的孩子头上被人说是破坏大食堂福贵立马就打了孩子，学校要有庆去炼铁时听说区长要来不可落后所以硬背着有庆去了学校，那个年代就是喜欢给人扣各种各样的帽子，父母也自古就喜欢用打孩子来解决大人们之间的一些争端。输光家产时他的手足无措，连家珍离开他都傻傻地不知挽留，反应过来后他大哭着应该也在后悔着，看着往日的一切都不属于自己，父亲又被自己气死母亲又生着病，妻子又回了娘家，这时的福贵应该是彻底从那个纸醉金迷的国度里清醒过来，一朝一夕少爷一无所有了，赌博就是一个有百害而无一利的行为，生活的变数很大，这也只是其中之一罢了。其实现实生活中有很多像福贵这样的人。
家珍是个好女人，是个典型的三从又四德的好妻子，一辈子最大的愿望就是一家人安安稳稳地过日子，为和福贵过安生日子甚至不惜与父母反目。这个女人实在太好。
我一直疑惑的是春生这个人物的设定，当初福贵赌钱时春生在旁边记账倒水，之后又突然冒出来和福贵一起搭班唱皮影，后来被国民党抓去当壮丁，看到一地的死尸和共军冲锋时的阵仗也应了老全的那句：兵败如山倒。战场上富贵一心惦念家里老婆孩子和老娘说啥也要好好活着，春生一看到汽车就两眼发光，坐在汽车里手舞足蹈的他倒是也挺可爱。戏剧性地是他最后因为开车出了事一辈子良心不安，电影里的春生是个知道内疚的官员，只是他的后来电影里没表，不知道他是卧轨自杀了还是听了家珍福贵的话好好活着。
有庆是个苦命的孩子，自打出生就没过过好日子也没睡过几个完整的觉，他活泼可爱凭着自己小小的力量爱护着他的姐姐，后来睡在学校墙边被区长撞到的墙砸死，而这个区长不是别人而是和福贵一起从死人堆里跑出来的患难兄弟——春生，这是多么戏剧化的死法。有庆虽然不在了，但他一直在家珍福贵凤霞的心里。
凤霞是我看这部电影给我触动最大的一个人，她那让人心头一暖又会不自觉潸然泪下的笑容一直在我的脑海里挥之不去。她善良、坚忍、乖巧懂事、疼爱弟弟、孝敬父母。后天失声是上天开给她的玩笑，与二喜的结合是上天留给她的一扇窗。被男孩欺负无法开口的苦楚，弟弟死后连放声大哭都没办法做到，结婚时唱不出欢乐的歌，大出血时疼痛惊慌却连声尖叫声也喊不出口，凤霞这辈子真是太苦太苦了。但是她却一直在笑，这也许就是余华所说以笑的方式哭，在死亡的绝望中活着的体现了吧。
万二喜这个人物我一直都很喜欢，影片里他是个深情的男人，耿直率性。一眼就相中了凤霞并且把光明带给了苦命的凤霞。跛脚一点都掩盖不了他的光芒，迎娶凤霞时的他手舞足蹈的样子让我觉得他浑身都带着光。机智的他去牛棚把王教授带来虽然最终没能救下凤霞那也不是他的错，也一直善待凤霞的父母，他是正直又温暖的人。
龙二这个人物挺悲催的。最大的梦想就是住进福贵他家的大房子，为了这个梦想也是做了手段，但他也不是十足的恶人，最后也因为梦想而丧生，这样的人物其实是可悲的。
牛镇长一直是相信革命相信党并且一直沿着党的路线走的好干部，后来却要被调查而且调查结果也没有交代，这样的处理是电影的不到之处。
电影里的每个人物都鲜活地存在于世，每个人又都是善良的，也就更加使我坚信人性本善的道理，的确，既然活在世上就该与人为善地好好活。
3.关于台词
福贵说：没有老王八蛋哪来的小王八蛋。（只这一句话便把他的父亲气得够呛，其顽劣的脾性也是显露无遗）
家珍说：我什么都不图，就图和你过个安生日子。（这句话多次出现，也是这个傻女人一生的追求，影片最后算是圆了她的梦，只是她的有庆和凤霞都没了）
春生说：我要是能开上汽车死都愿意。（这句话其实是为后来的事故做了铺垫，也是够讽刺的）
春生说：福贵，咱们可得活着回去。福贵说：回去了可得好好活。（两者的对话深刻点题，好好活着也是福贵一生的追求）
春生说：怎么会是你的儿子呢。(真是可笑，难道是别人家的孩子你就内心不会有波澜了吗，你就不用负责任了吗)
家珍说：春生，你还欠我们家一条命呢。你得好好活着。（有庆死后对春生的怨恨最终还是在听说春生要自杀时放下了，人性的善良往往比残酷的生活要强大要伟大得多，也更加说明人在困难面前要好好活着，活着是种荣耀，只有活着你才能真切感受这个世界的善与恶）
福贵说：鸡养大了就变成了鹅，鹅养大了就变成了羊，羊再养大了就变成牛啦，牛以后呢？牛以后就是共产主义啦，就天天吃饺子天天吃肉了。（福贵其实并不真得明白共产主义是什么意思，他只知道那是当时的一种口号，所以后来他再说起这句话时他不知道牛以后就变成什么了，还是家珍说牛以后馒头就长大了他才跟着说的）
4.关于导演和演员
张艺谋是我国第五代导演的代表人物之一，有人说《活着》是张导的最好的一部电影，我觉得他前期的几部电影都挺好的，没必要凡事都比较出个之最。看了《活着》之后觉得徐福贵这个人似乎非葛优莫属，看得次数多了甚至觉得葛优就是消瘦版的刘烨，言语里眼神里都是戏，巩俐也演得很好，他们都不像是在演绎某人倒像就是某人一样。
5.有些不足
怎么说，我觉得电影还是没有把活着的含义说得透彻深刻，我们能够看到导演有在努力的淡化意识形态讲述历史本身，但比起其他一些与那个时期有关的电影是不够好的。对这部电影导演妥协了很多，我们能够看到影片里基本没有大恶之人，反倒处处是温情，生活的残酷并没有抹杀人们善良的本性，这是好的，但是活着的主题的表现的不够深刻。比如有庆的死似乎是区长春生误伤却被家珍多年记恨的处理是不合理的，弱化了权力的作用反倒是有些不与现实接轨了。还有对春生和牛镇长的后来没交代清楚，使得整个故事的线条不够清晰等等。
6.很多温情
凤霞与有庆的姐弟之情是整部电影暖心的地方之一，凤霞被欺负有庆护着他姐，有庆死后凤霞去砸区长的车这些都有体现。家珍对富贵的不离不弃，还有富贵对家庭的依恋对妻儿的关爱以及久别重逢的喜悦都是影片温情之处。因为有庆的死家珍一直对春生无法释怀但是听到他不想活了就放下了恨让他好好活着这是善良的人性。万二喜的耿直和凤霞的善良，两者的结合是天大的喜事，两人的婚礼也是这个影片难得的喜景。有庆给富贵送了加醋的茶，这本来是温暖人心让人会心一笑的父子情，但看到后面有庆去世才想到富贵吐在皮影布上的醋水也许是导演的伏笔。
影片结尾福贵家珍二喜馒头吃饭的场景温暖的让人感动，虽然我知道小说的结局是只剩下福贵一个人，但还是挺喜欢导演这样的改动，嗯，就这样幸福下去吧。没错，人就是更乐于接受喜剧式的结尾即使我们都知道现实的残酷。
写在最后：有庆死后家珍在他的坟头说应该拦着福贵不让他带他去学校，福贵什么也没说。凤霞大出血死后福贵在凤霞的坟头说我要是给王大夫少买点馒头就好了。馒头说，有庆吃饺子凤霞看照片，这些画面每次都让我泪流满面。我想起了我的大爹大妈，大哥的不幸离世给整个家都蒙上了一层怎么也散不开的雾，大爹是个不善言语甚至是有些木讷的人，记得哥哥出殡那天他默默掉眼泪，整个人突然憔悴了许多老了许多。假期听人说大爹放羊的时候常去哥哥的坟头大哭，想想都令人心疼。死亡永远都是人无法战胜的，时间其实是抚不平伤痛的。但生者仍要勇敢地活着，大爹是这样，福贵他们也是这样。
第一次看这部电影时很受不了不好的画面出现，也一直在想请不要再这样不幸下去了，到这里就停止吧，就让他们一家子这样幸福地生活下去吧，可每次都会有新的悲伤席卷而来，这就是生活，残酷的生活。面对悲伤的那种无力感就像是一个人在沙漠里迷失看到另一个人正在忍受饥渴时的无能为力。例子其实不够恰当，毕竟我对活着的认知并不像老一辈人那么深刻，当然对于《活着》里的人物遭遇不仅只是同情，还能理解，并且有一些自己的思考。我想说，对于对你爱的人的关爱必须要在随时随地付诸实践，不可一直推脱以为日子还很长呢，我们都无法知晓哪一天自己会突然的后悔，因为失去而后悔因为没有及时行孝而后悔。所以，请让爱在当下吧。
再来说回电影，影片的最后皮影箱子成了馒头装小鸡的地方，一家人在憧憬馒头长大的样子，一家四口围坐在一起吃饭的镜头很温暖，他们相信只要好好活着日子就会越来越好，这起码表明他们对未来是有期盼的。余华曾说，生活是属于每个人自己的感受，不属于任何别人的看法。这话说的有些刻薄但是却不无道理，我们看的人会觉得福贵他们一家经历的事很可怜，但是对于福贵本身来说，他有家也有过与家人共度的欢乐时光，生活的不幸只是生活的一部分，装着与亲人与朋友美好回忆的他也许是幸福的呢。
电影想告诉我们生活有诸多不平但最终会归于宁静，那我们就以笑的方式好好活着吧。生活那么不尽人意我们何不向死而生呢。以向死而生的姿态活着是电影和小说教给我的，更是我身边的人教会我的。无惧生死，不但要活着还要好好活，活得好，只有活着生活才有无限可能。
注在文后：2016年上半年，选修了一门电影赏析课，课程作业是选择一部电影，然后把影评发在豆瓣上，这才有了这些文字。当时想着以后要时常看电影写影评，却不想一晃这么多年电影没少看，影评却没怎么写。如今思之，懊悔莫及。总之，以后我努力改正。（2022.1.19注）

</影评>
<有用数>444</有用数>
<没用数>35</没用数>
</review>
<review>
<作者>西米</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2007-12-31 23:40:30</时间>
<影评>
        或者，先看电影《活着》再看小说，会是更好的选择。偏偏先是沉浸在余华惨烈的“暴力美学”当中，而后来看被称为张艺谋经典之作的电影《活着》，心中的失落便无可抑制。尽管说，大荧幕的多媒体表现方式，让《活着》更加地形象；但在文字的意蕴深远，却比声色更足以给人独自品味遐想的空间。

《活着》固然叫“活着”，却彻头彻尾地在讲述着关于死亡的故事。绵延的死，不断给生以震慑与鼓舞。“死去的人死了，活着的人，还是得好好活着。”愈加坚强的活着，便是在愈加惨烈的死亡面前，经受洗礼而伤痕累累地执著着。原本该对着牛儿絮叨的“福贵”，在大银幕上却少了那份经历死亡，超脱，并继续活着的淡定坦然。

由于电影篇幅上的局限，张艺谋不得不在内容上作了删减。关于死亡的环环逼进，被修饰得相对柔和。福贵在影片里虽然还是得面对累及双亲、痛失子女的“惨”；但是同患难的发妻，以及原本给豆子活活噎死的小外孙都平平安安地留在身边，这样的“惨”已经惬意多了。看着福贵的日子惬意起来，读过余华原著的朋友们，想必都会意有未尽的深表遗憾。并非人人都没有同情心，只是将尖锐的矛盾磨平，未免使得“活着”的本质无法得到彻底地剖析。

影片中，有几个经典的细节都惨遭换脸。青黄瘦小的有庆为了救区长夫人，而被活活抽血而死，这是原著中极为荒唐而令人心酸的情节。尽管影片中，铺垫了春生睡着开车，也把睡梦中被撞墙压死的有庆，血淋淋地曝露在镜头前；但“睡眠”和“抽干的血”比起来，讽刺的味道就如同嚼蜡了。

而凤霞难产诞下的小“苦根”，一改无父无母的苦命，叫了“馒头”。要知道，“苦根”可是闹饥荒的时候吃豆子噎死的呀。改了名的“馒头”，不但在姥爷、姥姥和爸爸的关爱下健健康康地长大，甚至每一岁还可以奢侈地照一张相。这一杜撰的情节，尽管体现了家珍对凤霞的怜爱，却又是对“惨烈的死”给了一笔重重地抹去。

当然，在影片中也有几处妙笔生花地改编。从福贵还是纨绔子弟时，片段中便不时出现皮影戏的画音；福贵从偶然闹闹气氛的票友，沦落为靠皮影戏为生的贫民。无论是在战前、投靠了解放军、还是大跃进，都可以听到从福贵瘦弱的身体里，迸发出来的高亢声音。他的曲调在变，为生活所迫要养家糊口时，与玩票时期的无所谓态度是截然不同的。张艺谋安插“皮影戏”这个线索，把中国经典传统和农民命运相结合，无疑是电影中的一大亮点。而影片中另一个颇具戏剧性的片段，实在凤霞生产时，福贵王教授吃了七个馒头而导致失去了拯救女儿的巨大助力。把文革时期，极其荒唐的社会缩影在产房的环乱中，不得不称为点睛之笔。

尽管影片，通过福贵的人生经历真实地反映了中国某些历史时期的社会现状；但还是不足弥补对原著造成的缺失。张艺谋，是个鬼才，他可以把中国农民刻画得有血有肉；可是他也无法在大银幕上完整地诠释余华的《活着》。并非要把剧情照搬照抄，只是相对于小说，电影始终少了一分血淋淋的“惨烈”。
      </影评>
<有用数>144</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>许小羽</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-05-30 11:47:50</时间>
<影评>
        艰难岁月不忍弃

—“活着”影评

（新闻 许小羽 17140140）

由张艺谋导演、葛优、巩俐等主演、1994年出品的《活着》是一部非常重要并且值得看的电影。该电影根据余华的同名小说《活着》改编，改编的幅度较大，但不论是小说还是电影都受到了较高的评价，因而也是将电影和文学作品关系处理较好的范例。该电影曾获戛纳国际电影节评委会奖和男演员奖。

<图片2>

导演张艺谋是“五代导演”的代表人物之一，他所执导的电影具有集民族文化、社会思考、文化寻根和电影创新于一身的特点。他不仅善于赋予作品浓烈的历史感和生命感，让其主题具有耐人寻味的意味，同时摄影专业出身的特点让他对电影语言、画面和空间调度的把握十分准确，他早期的电影一方面具有优秀文学作品的深度，同时又不失作为电影本身的可观赏性和画面感。在拍摄《活着》之前，张艺谋已参与《一个和八个》摄影，执导《红高粱》、《大红灯笼高高挂》等优秀作品，屡次获得国际大奖同时在中国电影史上产生划时代以意义。最初张艺谋选择余华的小说来拍摄，是因为这个题材正符合他想“向过去的自己挑战”的愿望，而在看中《河边的错误》这篇小说后想有对作者更全面的了解才进而接触到《活着》并被打动。在决定拍《活着》之后，花了近半年的时间和剧组主创人员讨论故事、人物、影片结构和语言，最终确定下来用最平常的方法讲述一个平常家庭的故事。可以说由张艺谋导演《活着》是给了该作品二次生命，张艺谋对作品的理解很到位，对于主题、历史背景和文化状态的考虑也是全方面的；最为可贵的是他又跳出了文学作品的限制，注入了自己的具有电影视听特色的想法，同时也结合了当时所处的社会环境及受众需求，对作品的改编是合理且耐看的。这一部电影的长时间遭禁，恰恰又是张艺谋有想法有魄力无所畏惧的又一有力支持。



葛优饰演的福贵最初是一个嗜赌如命的纨绔子弟，被倪大宏所饰龙二设赌局输光了家底，其老爹被活活气死，其怀孕的妻子家珍（巩俐饰）带着大女儿凤霞离家出走，一年以后又带着刚出生的儿子有庆回来了。福贵从此洗心革面，靠着母亲变卖首饰的钱租房住下，并借来工具和同村春生（郭涛饰）一起靠皮影戏为生。眼见日子日渐安稳，却被国民党军队抓了壮丁，经历了从死人堆中爬过的体验后糊里糊涂成了共产党的俘虏，为解放军唱皮影戏，后平安回到家中。母亲已逝，女儿凤霞因病变哑。日子清贫却也安稳，可随后儿子有庆被大跃进中当上区长的春生不慎开车撞死，一家人悲痛欲绝。文革时春生遭到迫害，妻子自杀，想要将积蓄全部交给福贵，福贵一家原谅了他并嘱咐他好好活着。日子在平淡中过着，后女儿凤霞认识了忠厚老实的二喜，两人结成良缘，生活本应幸福美满，女儿却在生子时难产而死。凤霞留下的儿子叫馒头，聪明可爱，和姥姥、姥爷、爸爸一起生活。影片在福贵说着将来的日子会越来越好中走向结局。这样平凡的一家人看似平淡的生活和当时复杂的社会环境紧密相连，经历了“三反五反”、“大跃进”、“文革”等特殊时期，人物的命运也是充斥着波折，每一次以为就可以平静安稳过下去时总会有厄运不期而来，可每一次厄运席卷以后又总是要坚强地继续活着。电影中对小说进行了较大的改动，小说最终馒头吃豆子撑死，二喜在工地上意外死去，家珍因病去世，只剩下福贵和一头牛相依为命；而电影将馒头吃豆子撑着的情节嫁接成为被批斗的王大夫因长期没吃饭一口气吃了七个馒头又喝水撑坏，凤霞不得有效救治而后惨死在红小兵护士们的眼前，虽处处可见紧紧围绕原著，而最终的结局却是变成了福贵和家珍、二喜、馒头环坐一周吃饭的温馨场景，嘴中所说“赶上了好时候，日子会越来越好的。”却也将小说里人物所具有的顽强不屈的精神表现出来。完全不同的结局，可以说甚至是一悲一喜，却表达了同样的意味，这种巧妙让人不由地称赞导演对于作品的感悟力和最终的表现力的结合之完美。

<图片1>

演员巩俐、葛优等的表演很是到位，尤其是以痛失儿子有庆为例，见到儿子尸体时葛优所呈现出的作为一个父亲的那种不愿相信，不停让儿子“起来”、“叫爹”的表现，以及巩俐表现出的歇斯底里不顾一切的痛哭，都将平凡生活中遭受的巨变后的痛苦呈现得十分生动。每一次的打击之后，家珍和福贵都像是苍老了一大截，巩俐和葛优的表演让人不自觉跟着他们的痛而痛，跟着他们的欣喜而欣喜，那种大难以后还得顽强爬起来的无奈与坚持，都通过他们的表演呈现出来，最后苍老的福贵说着“越来越好”时眼里的光芒，至今仍在我脑海里闪烁。还有很多配角的表演，例如福贵的爹在欠债后来收房产时“龙二，我们徐家这院房子，还能还得清福贵欠你的赌债吗？”“能、能、能”“那就好，那就好。赌债也是债，自古以来没有欠债不还的道理。今天大家都在，就按老规矩办吧。”这样的一份面对灾难时的隐忍都在这表面平静的话语里表现了出来，而内心的痛苦又在看着龙二画押时偏向一侧的头和紧闭的双眼传递了出来。微小的动作表达了无尽的含义，每一个演员的表演都很令人称赞。其中的主演巩俐出演了张艺谋导演的很多电影，成为媒体和公众聚焦的对象，“谋女郎”是赋予她们的又一高度评价。

<图片3>

看完电影给人的整体感觉是被笼罩在一卷黑色的篷布之中，而这张蓬布又有多处破损，零零星星从破损处可以透入明亮的光束。这群生活在特殊时期的人的生活是艰辛的，厄运好像从来都没有离去，生活里充斥着黑暗的色泽。然而不得不说他们又是顽强的，任尔东西南北风都不曾向生活妥协，那“会越来越好的”眼里闪烁的光啊，是会蔓延成大把的光束啊，在黑暗中照亮他们的生活。纵使是艰难岁月，也要顽强地活下去。



这部电影将文学作品和影视作品的关系处理很好，同时也具有史诗般的特性，是非常重要的电影；同时其种人物的经历给人心灵带来无限的触动，人物的品质带给观众无限的精神鼓励，这又是一部非常值得看的电影。


 　
      </影评>
<有用数>285</有用数>
<没用数>52</没用数>
</review>
<review>
<作者>如错看了都好-</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-06-21 22:53:51</时间>
<影评>

有人说这是张艺谋拍的最成功的一部片子。
影片平实、朴素的记叙与情节保持了一致，场景永远是灰蒙蒙的，一如那个荒谬的时代和蒙昧的社会。葛优饰演的福贵，表情和动作维持在一种混沌的状态，活灵活现地叙述出了在那个时代的小人物身上那种自然而又悲哀的耐性，在被迫面对各种失去后，继续平静地生活下去，仿佛领略过了生命的各种真谛，但最终兴许还是归于无物，赤裸裸地来到这个人世，又赤裸裸地离去。
情节上，老谋子在原著的基础进行了大幅度的处理，还是比较成功的。插入了一些新的情节，例如凤霞的死的过程中并没有王教授这个角色。但是引入王教授这个角色，更加直白地揭开掩藏在凤霞之死背后的隐情。观众在经历过视觉和心理的冲击下，看到了那个时代对知识分子的无情摧残。
我庆幸自己不是那个时代的人。

</影评>
<有用数>74</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
