<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>四百击 Les quatre cents coups</电影名>
<年份>1959</年份>
<评分>8.9</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2191743027.jpg</封面>
<导演>弗朗索瓦·特吕弗</导演>
<演员>让-皮埃尔·利奥德 / 克莱尔·莫里耶 / 阿尔贝·雷米 / 盖·德孔布勒 / 乔治·弗拉芒 / 弗朗索瓦·诺谢 / 塞尔热·莫阿蒂 / Luc Andrieux / Christian Brocard / 克洛德·芒萨尔 / 雅克·莫诺 / 皮埃尔·勒普 / 亨利·维尔洛热 / 让-克洛德·布里亚利 / 让娜·莫罗 / 菲利普·德·布罗卡 / 雅克·德米 / 让·杜歇 / 让-吕克·戈达尔 / Laure Paillette / 弗朗索瓦·特吕弗</演员>
<简介>作文课上，安托万（Jean-Pierre Léaud 饰）在同学传来的女人图像上涂鸦，被罚站墙角。下课后，独守教室的安托万在墙上作诗宣泄自己的不满，引得老师（Guy Decomble 饰）更加愤怒。晚上，母亲（Claire Maurier 饰）因安托万没买面粉大发雷霆， 而继父（Albert Rémy 饰）则在安托万的请求下拿出一笔钱让他吃午饭。 第二天，安托万在同桌勒内（Patrick Auffay 饰）的怂恿下逃了学，跑去看电影打游戏，还在街上看到母亲跟一个安托万不认识的男人亲吻。 第三天，安托万回到学校，慌乱中谎称母亲去世，获得了老师的原谅和疼惜。不想继父获知了他逃学的事，与母亲一起赶到学校，戳穿了他的谎言，还当着全班同学打了他两耳光。 安托万决定留下一封信离家出走。可是小小年纪的他能去哪呢？巴黎那么大，法国那么大，哪里才是他的安身之处呢？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>尘世橙狐</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-10-31 11:10:27</时间>
<影评>

本世纪五十年代，在战胜法西斯之后，全球人民都陷入反思之中，由此却产生了偏左的思潮。在东方，以中国为代表的运动是由政府发起的，为了让人民可以坐在同一张桌前吃上同一样的饭，大概允许的饭量也是相同的。而西方，以西欧为代表掀起了所谓的狂飙运动，因为社会制度的不同，这场运动是由一群年轻人所引发的，其目的是要走出家门，寻找自己的饭碗。
世界电影向来有两大派系的对峙，即美国的顺从电影与欧洲的反抗电影。在上述的那个年代，这个局面是极为突出的。由于西欧青年学生的反叛精神，使那个时期产生了不少优秀影片。这些影片打破常规，反映的主题也极具个性，我们认为是新浪潮艺术中的代表。其中，具有开山意义的影片就是法国１９５９年出品的《四百下》。
《四百下》又名《胡作非为》，他的编导是科索瓦．特吕弗。接触过电影史的人都会知道，特吕弗是个著名的电影理论家。度过了很糟糕的少年时代，年轻的特吕弗追随着法国电影理论家安德烈．巴赞，并于１９５９年拍摄了他的第一部影片《四百下》。这部带有明显自传性质的影片也是他献给自己导师巴赞的礼物。
《四百下》是一部生活流的影片，他并没有一件完整的故事框架，只是以主人公下一步将要做什么为线索来调动观众的兴趣。该片讲述了一个少年人在学校、家庭、流浪、监狱时的生存状态，表现了少年人的反抗心理。主人公最快乐的日子莫过于三次的流浪生活，而他感到最幸福的时刻则是从监狱逃出的瞬间，看见一片蓝天和望不到尽头的海洋，虽然有些迷茫，但重新拥有自由的感觉毕竟很美，回首想想那压抑的学堂，无能的老师和破败的家庭，仿佛是一场噩梦，当然也可能是地狱，一个摧残人性，灭绝创造力的狭隘的世界。相反，主人公的空间则是广阔的，影片结尾处的碧海蓝天自然不必再说，即便在他那由于各种原因而被迫（被迫只是籍口）流浪的生活中，欢乐，猎奇，自信等充满创造力的情绪始终在体显着，走过街道与跑过楼群都是令人欣慰的，这时的心胸也自然开阔。
《四百下》最突出的特点是镜头的运用。该片运用了相当多的长镜头，当然，这与主人公的天才表演是分不开的。影片开始，镜头就把巴黎的街道就扫拍了一遍，这里的作用是暗示主人公流浪或说离家出走的地点，指出本片的主要情节在于主人公的流浪生活。在影片结束时，有一个著名的跟拍的长镜头，主人公足足跑了几分钟之多。我们在观影时会体会到，人物运动的镜头采用切换的手法比较多，但是若碰到这么一个长镜头的跟拍，观众会从心底提出质疑，我们虽然知道主人公在逃跑，但为什么要拍这么长的时间？此时，观众才会意识到跑步的意义不仅仅在于叙述情节的发展，也是表达了主人公奔向自由的那份狂喜。特吕弗打破了观众的习惯，强迫地调动了观众的思考能力，所以这个镜头是可以载入史册的经典镜头。另外一个长镜头比较有意思，观众们往往会发出会心的一笑，这个镜头是老师带学生们跑在巴黎的街头，孩子们悄悄地三两成伴地溜走了。这个镜头与主人公的情节走向没有太大的关系，可以被称为单一镜头，但它声明了一种生活状态，具有对环境客观再现的作用。该片的镜头运用似乎达到了苛刻的地步。例如，表现父子关系时，永远用一个画面将人物全包括进去，而表现母子关系时则永远采用对切的镜头，母与子从未出现在一个画面中。这样，人物间情感的远近关系就展现无遗了。一部影片中许多镜头都有关于剧情的深层寓意，而不是简简单单地只求叙事，这才是电影艺术的真谛。
总之，《四百下》这部影片无论在内容上还是在拍摄手法上都堪称经典之作，即便已经过去了四十年，这部影片依然是属于非常前卫的先锋派作品，足以伴随着特吕弗的名字一起被载入史册。

2000年于颐和园



</影评>
<有用数>2003</有用数>
<没用数>129</没用数>
</review>
<review>
<作者>aratana</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-05-08 12:14:25</时间>
<影评>
        一部电影的伟大，决不是因为它的高高在上，更不会是因为它的晦涩难懂。所以，尽管“四百击”这个名字会让人不明所以，“法国电影新浪潮”的名头也让人望而却步，但也许就是在这些人为的屏障之后，你错过了一部不应该错过的满含深情的电影。


法国电影新浪潮的发轫之作，一部是《断了气》（《精疲力竭》），一部就是《四百击》。在新浪潮（尤其是“电影手册派”）推动电影现代化的起点处，已然分出了两个不同的出口。一个是打破古典电影叙事模式，以新的电影语言和技术冲击人们对电影已有认识的戈达尔，他的革命性的命题和技术让观者目瞪口呆，叙事与情感的断裂无时无刻不在提醒着人们进入主观的思考。


而特吕福不同，他虽然也打破了原有电影腐朽的叙事模式，但他更温情，更从容，他以情感的无与伦比的真诚建构了“作者电影”在思想层面的高度。他也可以花哨，但他从不想遗忘人类永恒不变的情感诉求，如果用一个词来表述，依然是真诚。


《四百击》是一部不该错过的真诚的电影。忘掉它的那些名头吧，我会告诉你，它是一部关于成长的电影，它是你和我曾经的过往，它是每一个少年残酷的忧伤。


十二岁的安托万，是一个眼神清澈、内心温柔的少年。但他私生子的身份、母亲与继父的冷漠，学校老师的排斥，一并把他推到了叛逆的路上。他先是不忍老师的谩骂，和好友勒内逃学游荡，却碰见了母亲与情人的约会。这份复杂的心思对于少年的创痛我们无法想像。接着，撒了谎的安托万被继父扇耳光，负气离家到印刷厂偷宿，母亲话里有话的利诱和威吓让安托万体味了成人世界的阴暗。


他热爱巴尔扎克，作文却被老师诬陷为剽窃；他把从继父公司偷出的打印机送还，却被父母亲手送进了教导所。母亲终于不再忍耐自己亲生儿子的无辜与挣扎，她在教导所面对安托万时决绝的眼神让我们看得齿冷。教导员残酷无情的耳光扇木了安托万，也扇的我们冷不及防。只有在面对心理医生的追问时，我们才又看清了一个安静却满身伤痕的少年的孱弱的灵魂。


电影史家有一个公论，《四百击》几乎就是特吕福自己少年的写照。他把此片献给安德烈•巴赞——新浪潮运动的先行者，也是将特吕福从少年的困顿中带到电影世界的人——正是在追忆少年往事之余，用电影的语言表达了对于巴赞和电影的致敬。


这语言中没有炫耀的技巧，只有让人心碎的忧伤。少年在残酷中成长，你我都不曾逃脱。离家出走的安托万在天未亮的街头游荡，他想要偷一瓶等待运走的牛奶，一次次小心翼翼地试探，得手后慢慢喝光的满足，看的让人唏嘘。他被警车带到教导所时天色依然暗淡，在昏暗的路灯映照下，我们看到了一脸安静的安托万无声的眼泪。那一刻显得如此漫长，仿佛带我们回到了自己的少年时代。


特吕福对于安托万也有特别的感情，他让他在他的电影中成长，并成就了著名的“安托万五部曲”。五部电影涵盖了安托万的少年、青年与成年，安托万在电影中完成着自己的成长，他热爱音乐、陷入爱情、失去爱情、走入婚姻……他是另一个特吕福在电影中的映像。


这个映像当然也属于让-皮艾尔•李奥，安托万的扮演者，一个无比清澈的演员。对于这样一个为安托万而生的人，我们无法区分谁是谁的替身。虽然李奥也为戈达尔或新浪潮的其他导演拍戏并因此成为新浪潮最著名的一张脸，但只要我们看到他干净的眼睛，我们就会相信，他只是安托万。


四百击是法语中的俚语，大概的意思是对待孩子要时常敲打，恨不得打上四百下才能听话。然而在特吕福的眼中，我们看到了一个少年在成长的路上，美好被一点点摧毁，光亮在一丝丝暗淡，内心中承受的残酷现实是每一个人不得不付出的代价。


这代价催促着我们成长，疼痛只有自己忍受。当安托万逃离教导所奔向海边时，我们没有看到自由的幸福，只有迎向镜头的满眼的迷茫。这个被无数人激赏和解读的结尾，像是在提醒我们成长是一种一沉再沉的承受，也是一种一忘再忘的解脱。
      </影评>
<有用数>1925</有用数>
<没用数>50</没用数>
</review>
<review>
<作者>37°2</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-07-22 12:31:47</时间>
<影评>
        特吕佛的电影，第一次看的是大一的时候《白天不懂夜的黑》，第二次是大二时候《男欢女爱》，第三次是上个学期《柔肤》，第四次，则是今天晚上深深的《四百击》。其实说来很巧，本来是准备步某斑鱼的后尘看看一直很好奇的《两生花》的，无意中却发现很久以前下的这部《四百击》，片头冷峻的低角度黑白长镜头，还有献给安德烈巴赞的字幕，让我好奇地往下面看。


     说实话，上学期看《柔肤》给我带来了后遗症，那是部有些沉闷的片子，由法国国宝凯瑟琳德纳芙早逝的胞姐卡特林那德纳芙主演，但是我依然是看了几次才看完，可能是看的时间不对吧。但是现在，我居然很想再看一遍，因为这部半自传体的《四百击》给我的震撼是无法形容的。它让我想起了我的童年，或许是60年代的法国与80年代的中国有异曲同工之妙吧，都是刚从浩劫中走出来，经济有些萧条，人们都丢掉了温文尔雅的面具，世界赤裸裸得可怕，我所说的是万分的可怕。一九五九年里13岁男孩的无知，敏感，卤莽，对成长的向往等等都表现得到位。安东尼走路时耸着肩膀偶尔紧一下衣服的的样子甚至让我觉得象极了教父2的德尼罗。看不出是否经过特吕佛设计，总之很出彩。


     在那个著名的片尾，出于节奏的考虑，导演采取了长镜头的手法，让主人公和影片积累的情绪来一次彻底宣泄。采取长镜头之前的一个镜头是安东尼躲在桥下面，看到没人追过来，于是向画面深处跑几步，然后向左拐。第一个长镜头长约一分二十秒，安东尼从左面出画，跳轴，强调情绪的变化。中全景，然后一直跑，跑出少管所的范围，声音是同期跑步声，甚至都能感受到他的心跳。第二个镜头，安东尼全景从画面远处向镜头右边跑来，出画，这时背景配乐起，镜头开始向左摇，能听到海浪声。当摇到海上的景色时，音乐声很大，用力的煽了一会儿情，照常理这时候电影就可以结束了，但摄像机还在向左摇，一直摇到岸边，出现安东尼的背影，刚才跑向镜头方向的安东尼现在是从镜头近处向纵深跑去，这个运动方向的转变十分自然，而且美妙，这个镜头一共大概50秒钟。影片的最后一个一多分钟的长镜头，表现的还是跑，全景，安东尼从岸上下来，跑到海滩上，继续向画面右方跑，镜头开始慢慢向右后方移动，摇。安东尼跑向大海，在海水中横着向右走了几步，却回过头向镜头走来，画面定格并推向了他那双迷茫、忧郁的双眼，特写，音乐和海浪声仍在继续，剧终。这三个一组的长镜头，从视听角度看拍得真是炉火纯青。

　　

     十三岁的安东尼能看到大海，却看不到自由。也许，争取自由的代价，就是失去自由。 我记得崔健在《花房姑娘》里面用他嘶哑的嗓子唱到：“你问我要去向何方，我指着大海的方向。”当我看到传说中一分二十七秒的安东尼逃出少管所向着大海奔跑的长镜头时，这是我仅仅能想到的。奔跑，是一种酣畅淋漓的宣泄，而大海，是十三岁的安东尼一直向往的所在，或者可以这么说，大海寄托着他对于未来的梦想，那是一种虚无的理想，可最后片尾，安东尼站在海滩上，双脚被潮水浸湿，他的表情却是很奇怪地永远那么凝固了下来，他并不快乐，但是他也并不是忧郁的，我想，这最终还是迷茫困扰着他，同样的，每个人在这一时段的生活都会被打破，否则，就无法完成成长。


     所谓《四百击》，在法国有句谚语，我只记得大概意思是要鞭打调皮孩子的屁股四百下，才能驱赶走邪恶，让他听话走上正路。而实际上，成人世界却是对孩子进行了一场异常残酷的阉割手术，我们每个人都在所难免，没有什么人能够例外。片中那些孩子总是让我想起了自己一直试图遗忘的童年时代，对大人们厌恶的原因令人惊讶地一致，只不过我很幸运（很有可能也是种不幸），回到了所谓的正路上，但是我生命中最重要的东西却被无情地阉割掉了，今天晚上，还跟一个朋友在感叹，我们这些人都是一些表里不一的畸形儿，我们早已习惯了去做那些心里不想做的事情，渐渐的，终于有一天会麻木得跟那些可耻的成年人一样。自己真正想做的事情却这一辈子都做不到，生活就是这么残忍的修行。芥川龙之介说过，一个人最大的苦难是成为别人的子女。而事实上，不论子女好，父母也好，都只是被社会玩弄的傀儡，就像片中给小孩子们看的木偶戏，我们中间没有谁能够彻底逃离出去。


       窗户外面开始发白了。当这个城市决然的选择了繁华、喧嚣、浮躁、冷漠、欲望以后，我们也只有百无聊赖作着无数个没有选择的选择。真是凑巧，中午看了重师影像工程一个同学拍的一个记录片，题材很相似，是讲一个流浪儿的，当这个忠县来的小孩子一脸认真的说出，他希望他得了精神病的爸爸早点死去的时候，我在想生活真的是***狗娘样的。不好意思，我又说脏话了，以后不再会了，我保证。因为大人们不允许我们这么说。


</影评>
<有用数>426</有用数>
<没用数>27</没用数>
</review>
<review>
<作者>yrh</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-04-13 23:36:11</时间>
<影评>
                1958年，安德烈·巴赞英年早逝，未能看到他的追随者特吕弗的处女作《四百击》在1959年问世并一举夺得金棕榈。但若泉下有知，我相信巴赞一定会为特吕弗和他的《四百击》会心一笑。不仅是因为金棕榈，更是由于特吕弗成功地将他的电影理想实践于《四百击》中——真实导向性、长镜头美学、平等写实的深焦摄影，等等等等。

        巴赞认为，现实的本质是暧昧多变的，因而也就可以通过的不同方式诠释现实。但电影的任务，并非诠释现实，并非先定性地为观众对现实进行取舍，相反，电影应当尽量地捕捉现实的暧昧性。换言之，电影导演应当尽量地保持自己在现实面前的谦卑，让现实引领电影的走向。“电影是向世界敞开的一扇窗户。”巴赞如是说。此即电影的现实主义风格。

        而特吕弗在《四百击》当中的场面调度，就堪称现实主义风格的经典模板。如片尾那个为人所津津乐道的长达3分多钟的长镜头跟拍。形式主义者一定会对这个镜头不屑一顾：蒙太奇可以轻而易举地将这3分多钟浓缩在十余秒内。只需要先拍上几秒的逃跑镜头，然后接上一组对安托万的脸部特写，或者干脆效仿爱森斯坦，接上一组鸟儿自由飞翔的镜头，使观众对安托万的逃亡与鸟儿的飞翔产生联想，就可以将安托万对重获自由的狂喜之情表现得淋漓尽致，又何必用3分多钟的时间去重复一个相同的逃跑动作？殊不知特吕弗这么做正是为了要打破了观众往日的观影习惯，强迫观众调动自己思考能力，自己主动去领悟这个镜头的含义，而不是被动地接受导演的灌输的现实。而另一方面，这种通过蒙太奇表现出来的现实还是一种已经被扭曲了的现实。因为“形式主义技巧（尤其是主体性剪辑）会摧毁现实的复杂性。蒙太奇是将简单的结构强加于多种变化的真实世界，从而扭曲了其意义。形式主义的人自我中心太重，而且好操纵，视野短浅而杂小”（《认识电影》，插图第11版，P150-P152）。

        现实主义还体现于影片处理安托万与父亲的镜头中。在这些镜头中，特吕弗总是尽力将父子二人包括在同一个镜头当中，一方面以空间距离之近体现父子二人的亲密，另一方面也可以增加电影的客观性与写实性，而减少剪辑所可能会对电影带来的扭曲。而当父子二人的位置发生了移动而使离开了原来的取景范围时，特吕弗也是借由摇镜而非剪辑来保持对两人在镜头中的位置，从而如巴赞所推崇的那样，维持了真实时空的连续性。

        然而我们不应忘记的是，特吕弗的生命中有两个引路人（抑或更露骨地说，偶像），一个就是上面频繁提到的巴赞，现实主义电影理论的奠基人，另一个则是希区柯克，最为著名的形式主义大师。因而在《四百击》中，我们在看到了特吕弗的现实主义风格的同时，我们也能看到他日后的形式主义倾向。讽刺性地，这体现于片中处理安托万与母亲的镜头中：导演使用频繁的对切镜头交替呈现二人，将本来近在咫尺的两人强行拉远，营造出一种虚构的远距离，从而凸显出两人的疏远。对此，巴赞恐怕便难以认同吧。 

        自然，新浪潮、长镜头、现实主义这一个个的标签都不能够证明一部电影的好坏。一部电影的伟大不是因其高高在上而成其伟大的，而是通过电影中包含的对人类处境的终极关怀而成就其艺术价值的。剥去文青们对《四百击》不绝的赞誉，我们可以看到，其实特吕弗是在给我们讲述着一个成长的故事，一个也许残酷也许苍白的成长故事。无论十二岁的安托万如何伪装，到头来他还不过是一个眼神澄澈、内心脆弱的少年。他张望着四周，最终看到的是在铁丝网背后一个阴暗的成人世界。所谓的“四百击”其实是一句法国俚语，说的是父母在教育孩子的时候要时常击打，最好要打上四百下才罢休，这样孩子才会听话，才会“长大”。论者常道《四百击》是导演特吕弗的自传，但笔者却觉得这部电影可能是我们每一个人的真实写照，只不过是以导演自己为例而已。便请试着回忆：我们是怎样“长大”的？我们是在父母对我们的责骂中渐渐“长大”的，我们是在中小学老师的威权与耳光下渐渐“长大”的，或者你会认为社会在进步，体罚在逐渐地消失了。但其实我们都明白，所谓的“四百击”不一定非要是体罚不可，在这“四百击”中，最重要的不是对肉体的虐待——电影中的安托万便没有受到多少的体罚，重要的是整个社会都在告诉我们，我们是错的，我们是幼稚的，我们应该遵循他们的教导，去做他们叫我们去做的事情。于是，我们也就成了他们。于是，我们便成功“长大”了。我们会这样“长大”，会去好好学习，会去工作，会去结婚生子，会变得如此成熟。我们会变得如此成熟，以至于当我们面对我们的孩子时，我们会对他们做别人曾经对我们所做的事情，却没看到孩子们的面孔是如此的熟悉，没发现如今的他们便是过去的我们，没有发现其实我们都失去了什么。

        我想，这就是特吕弗试图在《四百击》中所做的：澄明我们的生存状态，告诉我们，我们的成长其实是如此的可悲。那么，我们该怎么办？我们还是要如此可悲成长吗？我不知道。我想，特吕弗也不知道。因为，他最后只给我们呈现了一个在没命地奔跑的安托万，一个在逃离着成长的安托万。然后，安托万最终跑到了海边，在黑白光影中，我们看到，澄洁的大海在安托万清澈的眼中闪烁着动人的光辉，然而，我们又如何知道，这无际的大海到底意味着什么呢？是一个广阔自由的新天地呢？还是一个终究难以逃脱的囚笼？
      </影评>
<有用数>329</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>连殳殳</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-05-21 23:23:44</时间>
<影评>
        四百击，法国谚语：Faire les quatre cents cuops.翻译过来就是一个淘气顽皮的孩子要挨四百下打才能消除灾难，怯除恶魔，变成健康听话的儿童。硬要说的话，这大致与中国“棍棒教育”有些相通。


这部获得戛纳电影节最佳导演奖的，首次被评论家正式承认的新浪潮发轫之作讲的也正是一个关于12岁的少年在家庭、学校和社会的“棍棒”之下不堪重负、满身伤痕的故事。 


新浪潮的作者电影，在巴赞理论的指导和意大利新现实主义电影的影响下，大都以记录或表现一个事件、一些人物为主。因而有很强的纪实性，不少影片都怀有强烈的个人传记色彩。而这部具有开山意义的《四百击》更是如此，影片真实的几乎是特吕弗本人少年的写照。


不像同期的左岸派，新浪潮的作品通常与政治无关，基本也不带有重大的社会性。在这些作品里并没有一个完整的故事框架，人物似乎是随风来到人世间，辗转在这世上流离漂泊，最后又随风离开。《四百击》的拍摄就体现了这种“生活流”的电影主张，与蒙太奇相对，特吕弗从不对画面做零碎的切割，也不引导观众进行选择或者思考，他只是用长镜头保持画面的完整，忠实的拍摄摄影机视野范围内的事物和情节，不作任何选择和评价，也不追求事件之间的逻辑关系和因果关系。拿安托万偷牛奶一幕举例，摄影机摇到一个肮脏黑暗的街角，被浓重夜色吞没的安托万像流浪猫一样托着玻璃瓶，小心翼翼地喝着来之不易的牛奶。惯例这里要给一个特写镜头来突出这个年仅12岁的可怜男孩的遭遇。但是特吕弗却没有，他没有用任何一个镜头带着特殊感情去表现，也没有用任何一个镜头去特意夸张。他的镜头从不给予怜悯，只表现真实。但是正是这种追求现实的自然主义，才令《四百击》拥有无与伦比的打动人的真挚。


由于新浪潮的创作者大多是巴赞创办的《电影手册》杂志的影评者，大都没有上过专门的电影学校或受过专门的训练，自然没有办法像那些拍“优质电影”靠资历熬出头的导演一样获得大量的资金。再加上出于追求写实的考虑，新浪潮的作品通常实景拍摄，大量采用自然音响环境，用以增加作品的真实感。在《四百击》中，街上嘈杂的车辆鸣笛声、课堂中孩子的吵闹、最后一幕中海浪的声响都是现场真实的记录。


与传统的明星制度相对立。汲取了意大利新现实主义电影的非职业演员的方式和马龙•白兰度的“不表演的表演”风格，新浪潮的创作者在其作品中启用了大批不知名的青年人做演员。而在拍摄过程中，特吕弗也总是强调草稿式的即兴发挥，比如那段著名的“真实电影”美学的心理问话。就是那段摄影机架在安托万正面，记录下安托万面对心理医生，受审的谈话。实际上它就是一段让-皮埃尔·利奥德的试镜，而提问者正是特吕弗自己。


在新浪潮的创作特点中最突出的就是它的长镜头和跳接的剪辑方法。新浪潮的剪辑取消了遮挡、化出化入、淡出淡入等传统手法，反而使镜头之间直接衔接，进行快速剪辑直接跳接。就像剪视频时不用转场不加任何过渡，直接剪辑调整影片节奏。但是比起老对头戈达尔擅长的跳接和快速剪辑，显然特吕弗对长镜头的运用更为抢眼。以《四百击》的经典结尾为例，这一组精彩绝伦的长镜头有4个部分：安托万将足球扔到球场，然后钻过围栏跑向远方，这里主要是全景俯拍；之后便是1分20秒的奔跑跟拍，这个镜头没有任何音乐，完全采用自然音响。伴随着安托万的奔跑声，我们仿佛同这个孤独的少年一样将内心压抑的尽数喷发，和他一起逃跑，逃脱这网织的烦闷现实，跑向那无比令人艳羡的自由；接下来音乐渐响，镜头开始左摇，缓慢摇过塞纳河之后，再一次对准了安托万向纵深处奔跑的背影；最后一个镜头仍是跑，安托万从陡梯上跑下来，一路跑到沙滩上，奔向大海，摄影机从摇拍到跟拍，景别从大全景到全景。然后他横向右走了几步，忽的转身冲摄影机直面而来，镜头急推，全片就定格在安托万的脸部特写上。至此安托万那迷茫而脆弱的眼神便定格在了法国电影，甚至世界电影史上。这个意味深长的开放结尾充满了哲学上的空旷感与纵深感，成为新浪潮的一大标志。


在《四百击》中最令人难以理解的地方大概在于一些致敬和仿用的镜头。比如学生跑操溜走那段就是致敬让•维果的《操行零分》；小孩们看木偶戏那段，则是指代电影发明早期的拍摄现场，特别是梅里爱的舞台戏剧；安托万对巴尔扎克的崇拜与供奉，除了特吕弗本人对巴尔扎克的钦佩之外还影射对巴赞的悼念；最后的经典长镜头更是直接对巴赞电影理论的致敬。


总而言之，《四百击》处处显露出新浪潮的创作特征，从任何一方面都无愧于法国新浪潮代表作之称。
      </影评>
<有用数>239</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>sl_wj</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-12-27 21:54:38</时间>
<影评>
        每个人都有童年，就好像都有死亡一样自然。可总有一些人自称没有童年。大抵是因为太过灰暗，或者过于早熟，有意识或者无意识的把那段时间删除出记忆。

我有童年，这一点毋庸置疑。但我只记得小时候是在始终非常紧张的状态下度过的。害怕一切活物从苍蝇到猫，害怕所有的老师——多数时间没有勇气直视老师的眼睛，害怕作业得优以下的分数——偷偷趁老师不再去修改交上的作业本，害怕大部分同学——小学时个子太高，与人相处总有障碍。

所以我不能说我的童年是快乐的，当让也不能肯定的是不快乐的，不过一定是充满了紧张的心跳声——和安托万跑步时的速度一样。

我并不羞于承认，但从不试图回忆同年——因为并不是那么快了。

所以这导致我看[四百下]的时候很难过，难过的在最经典的长跑镜头前呼呼大睡。

最喜欢日本上映的[四百下]的海报，男孩的脸一半被拉起来的毛衣领子给挡住了，双手抱臂百无聊赖的靠墙站着。那是初中时我喜欢的造型，冬天我永远穿着铁锈红的高领毛衣，把叠成两层的领子拉起来遮住嘴——我讨厌自己的嘴，那是我脸部最丑的器官。我也喜欢两手交叉于胸前的站着，因为那样不至于显得孤独的可怜——想一想双手无力的垂立于身体的两侧，直挺挺的站着，象稻草人一样虚假寂寞。每一个没有完美童年的孩子总会有这样那样的穿着，行为怪癖，他们四季带着毛线帽子或者是手套，不穿硬领子的衬衫，站立的时候喜欢曾自己脚跟，从不好好走路。以次显示自己的坚强。其实只是寂寥无助。

安托万，你是我的弟弟，妈妈高兴的时候你也很高兴，平时在家很听话，肮脏的垃圾永远是你倒，睡在窄小的客厅的床上不会抱怨，妈妈不给你换干净的床单也不在意，你充满才华，热爱巴尔扎克，写了一片杰出的作文却被老师嘲笑。

爸爸只会威胁把你送进军事学校，却不会表扬和鼓励，你有一个很棒的同桌——却只有一个——并且关键时刻排不上用场，你担子并不大，我知道你是有原因的，你是被逼的。

可怜的弟弟，你很善良，做不了坏事。撒谎就如你说的只是唯一有效的沟通方式，偷窃也只是心血来潮的游戏，而逃跑根本是忍无可忍的解决方式。你渴望自由，但你渴望的并不多。你只不过想要一个倾听者而非暴君，只不过想要一个家而不是屋檐，你从不奢望绝对的自由，你也不需要。你要的只是正常管束下的自由而已——不是放任自流也不是暴力的限制。毕竟你是个寂寞的孩子

没有一个人的人生全是黑色，或者全然金色。你们一家子穿着厚厚的冬衣挤在小汽车里——象相互需暖企鹅家族般可爱。继父开着电影的玩笑，母亲装作满园的样子推搡着他，而，你笑得很大声——象是一个完美的家庭般的和睦。

那是唯一的暖色，只是如同刚出炉的面包一样，烘培出的金黄色泽很快在空气中风干，只剩下干巴巴的苍白糖分。安托万象其他孩子一样的快乐同年仅在这一刻停留，然后不见。

安托万，让我抱抱你。当你的母亲来管教所看你，蓦然的注视你，甚至轻蔑的冷笑的时候，当你的继父残忍的把你留在牢房的时候，当你的朋友无能为力只能推着自行车离开的时候。让我抱抱你，再放你奔跑。

我没有看到你载入史册的长跑，但我知道那一定不象别人描写的德欢快，你不愿意跑掉，你只会更加寂寥。可是就如你的撒谎，偷窃，逃学，出走一般，别无出路。

我相信，就在此时此刻有千万个安托万正在地球的不同街道，小径，山路，漫无目的的奔跑——奔出他们的黑白电影斯的寂寥童年。

而这一刻的我，已然逃脱。

摘自[看电影]
      </影评>
<有用数>154</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
<review>
<作者>无忌</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-02-23 22:42:21</时间>
<影评>
        让.雷诺阿是弗朗索瓦.特吕弗最崇拜的前辈电影人之一，他说过大意如下的话：两个法国人，一个是农民，一个是银行家，大概他们之间除了天气，也没什么可聊的。一个中国人，一个法国人，都是农民，他们之间可以分享的人生经验也许会很多。

那么，《四百击》会令大多数于1970年代以前度过童年的人，心重重的一颤，不管他的童年是在法国还是中国度过。

位于破旧公寓楼里捉襟见肘的家。忙碌而焦躁的父母，为钱、为孩子、为家务、为任何不如自己心愿的事情争吵。总是要被支使做家里各种杂事、免费跑腿。从杂务里挤些时间，在餐桌一角做作业。上课总是回答不出老师的问题。永远说不好英文的带th这个音节的单词。好好的课文，一定要加上中心思想、段落大意，揭露一些东西，歌颂一些东西，还要背诵。别人在教室干了坏事秋毫无犯，而自己稍微一出格就会受到重罚。作业没完成，就装病或者谎称家里出事了，在电影院或者游戏厅消遥，也算浮生偷得半日闲？冒充父母的笔迹签字。偷父母柜子里的钱。对老师、对父母撒谎，不停地欺骗他们，企图以一个谎言掩盖另外一个谎言。有一天突然下决心重新做人，要努力向上，却不小心闯祸，被老师打击：“如果你都干成大事了，除非全世界的人死光光！”

列举上面这些细节，我分不出哪些是电影里的，哪些是记忆里的，相同的是都有一种挫败感。

还好，庸庸碌碌如我们，尽管有这样那样的打击和不如意，虽然一直很郁闷，谢天谢地，我们总算没绕很远的弯路长大了。找到工作，也找到爱人，结婚生子，在别人看来应该幸福美满吧。周末带着孩子学奥数，学朗诵，学钢琴，练田径，升学考试可以加分，更重要的是，用这些事情把他们的闲暇时间和心思填满，不要去干我们以前干过的荒唐事，假期带他们去旅行，见世面，回来的路上就开始叫他们构思作文。再辛苦，不过是想他们过得比我们幸福，不要有那些童年阴影或者污点。然而，怎么了解他们不和我们在一起的那段人生，怎么确认他们比我们的童年幸福？

扯远了，回到电影里。电影里的小男孩安托万.多瓦内尔，就没我们或者我们的孩子这么幸运了，如我们平淡的人生也成为奢望。承受了我们承受过的那一切之后，在他对老师的不公平，父母的冷漠出离愤怒之后，在一个寒冷的冬夜离开了家，住在死党的家里——死党勒内的情况比他好不到哪里去，父亲总是来去匆匆，母亲总是醉眼朦胧。两个孩子只知道玩，不幸住在花都巴黎呀，就需要法郎，多多益善的法郎啊。他们不会偷，那是吉普赛人的事情，他们才13岁，也不能抢。安托万就想起爸爸公司的打字机应该是值钱的，很顺利地去偷来了，可是换成现钱不容易，又担心把事情弄大，两个傻孩子，又去还。就人赃俱获了，就进了少管所了，和那些真正的问题少年关在一起。他也想坚强啊，可是不争气的眼泪老师流出来。他也想好好学习啊，但是课堂是回不去了。他又想念那个逼仄也冷漠的家，但是父亲——其实是养父——说：不管你了。

电影的最后，他挣脱了少管所的铁丝网，跑出来了。世界那么大，海那么宽，他跑得辛苦而执着，但是，安托万可以去哪里？

这是特吕弗的长片处女作，也是他自己亲历的童年。还好，特吕弗超越了安托万的命运，怀着满腹的才情和对电影的热爱，又遇见如兄如父的安德烈.巴赞，在特吕弗人生的好几个关口帮他把着关。

所以我们有了景仰的特吕弗大师，法国有了新浪潮，世界上多了那么多有意思的电影。
      </影评>
<有用数>95</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>身是客</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-12-02 23:16:02</时间>
<影评>

微信公众号：shenshike-HK (心是主人身是客）
======

我沒有耐心，不能看長的悶片；又赶時髦，不愛看黑白老片；還最怕文藝青年，拿這學派那個流派地來頭晕我。所以對《四百擊》蠻怕的，來頭太大，什么新浪潮舊浪潮的，不要又是一部文青裝逼片？

可一看完，半天無語。一時間，《美國往事》、《阳光灿烂的日子》、《牯嶺街少年杀人事件》、《天堂電影院》、《放牛班的春天》、《死亡詩社》、《狗臉的岁月》……一系列描寫少年電影在腦里全都串活起來了。哎，有時候，不光光人會受盛名所累，電影也會，這部《四百擊》也因它的盛名，搞得我差點錯過。

片名雖然有點怪，“四百擊”意指“不打不成材”。反正我不懂法文，他們這么說，姑且信之。電影卻很簡單，一點也不高深莫測，不要被它的“法國新浪潮開山之作”名頭給吓坏了。影片描寫一名13岁少年安托萬在家庭生活、學校學習的情況。開頭並沒任何交待前因就拍上課，直接切進安托萬的生活去，最後又在安托萬奔跑到海边戛然而止，就好像我們陪了安托萬過了那么一段日子。沒有顯得突兀，更不會意犹未尽，要表達的已表達足矣。

音樂很美，拍攝手法多樣性。鏡頭有時切換，有時迥旋，有時仰視，有時俯拍，絕對不會感到導演在賣弄什么，而是確實有這樣的視線展示安托萬迷茫不安、困惑惊恐的內心。片中長鏡頭、遠鏡頭看著一點也不煩。《一一》也有許多長鏡頭，太多了，多到我感覺累的程度，that’s why我給《一一》只打三星，雖説電影是好電影。而遠鏡頭來說，《菊次郎的夏天》也是動用太多，太遠，有時候我真恨不拿部天文望遠鏡來看，到底發生啥事體了？看電影看得這樣累，至於嗎？《四百擊》的手法，令我很舒服，恰到好處。


說說幾個細節：

◆戰後法國的风貌

電影拍攝於1958年，戰後的法國风貌一覽無遺。
當時的法國普遍贫穷，人們勉強果腹而已。
安托萬和他同學們（包括老師），除了那個偷家里錢去買了一副怪模怪樣眼鏡的同學，身上衣著光鮮點，都衣衫單薄、殘舊。

安托萬的家，我看著很親切，和香港人的家差不多，小！
安托萬睡的地方，在門廳。他沒有床，只有一張沙發。晚上放下一截，勉強夠睡直身體。但放下那一截，進出門又不夠地方，所以安托萬踩上他的“床”出去倒垃圾。母親晚歸，要跨過他的“床”才能進來。

安托萬的睡衣有一個大洞，無獨有偶，他母親雖然衣著光鮮，看完電影回家，在父親抱她時，她那件外表美好整洁的短袖套衫，掖下有一個小洞。（注意觀察一下）

安托萬連被子也沒有，只好天天用睡袋。父親問母親：我明明給了你錢給他買被子。母親答：他喜歡睡袋。

後來母親去少管所探安托萬，安托萬盯著她的新毛皮帽子看了两眼，鏡頭還真給了两次特寫。我想了半天，也許，導演想說：被子的錢買了帽子？

戰後的法國穷，而大家卻在拚命地生孩子。越是穷越是生，這好像是規律。
在街上，安托萬听两婦人聊天，誰誰誰又生了……。
回到家，父親告訴母親：堂兄又生了。
母親：三年四個？比兔子還厉害。

生了像放羊一樣，引起教育問題吧？


◆母親的疏忽

母親不光對安托萬疏忽照料，對丈夫也是如此。父親的袜子全是洞，沒洞的袜子又全沒洗，襯衫也是。“我想要一件干淨領子的襯衫”，有一天，樂呵呵的父親終于忍不住大吼起來。後來干脆外衣的扣子也沒了，沒人理。有老婆好像沒老婆……囧。

安托萬給爐加好煤，直接將手抺在窗帘上。去倒垃圾，穿著外面的鞋子直接踩在他的“床”上出去。一方面果然描繪安托萬的不規矩，另一方面，也可見母親懒惰、邋遢到什么地步。尽管這么邋遢，但她對自己的外表，她的化妝台，還是弄得很整洁。


◆與繼父更親

“為什么他說我要死了，而不是你要死？”母親氣憤地問。
父親哈哈：“說明他喜歡我甚於你。”
這個父親還不是安托萬的親生父親。

可安托萬對他的感情要比對親生母親好。母親晚歸，父親負責準備晚餐，說母親告訴他，有三只雞蛋。結果，爷倆一边聊天一边煮，由安托萬負責递雞蛋給父親，一只、两只、三只、四只、五只，足足燒了五只！這里有許多含意：母親心不在焉，有多少只雞蛋也不清楚；戰後日子拮据，母親只允許他爷倆吃三只雞蛋；他爷俩常沆瀣一气，合伙對抗母親。

父親對安托萬感情的破裂，是安托萬摸去他公司偷打字機，父親還是缺乏耐性。


◆乖巧和叛逆

安托萬舉止算得上乖巧，做許多家務。照料煤爐，摆桌子，收拾碗碟，倒垃圾，替母親跑腿，買調料……
明明被父母遺棄在少管所，担惊受怕，還對母親說：“媽媽，我不會抱怨的。”

但另一方面，他叛逆，撒謊、逃學、偷竊......。

“有時，如果我說了真話，他們也不信我，所以我喜歡撒謊。”他對心理醫生說。

父親問他《墨西林導讀》哪去了，他眼眨也沒眨，還一臉真誠地：“我沒動過。”父親反复盤問，他就堅持沒拿。
結果，他不但拿了，還和好朋友勒西一起把書撕掉了。


◆成人的世界

少年撒謊對成人來說，罪不可赦，那么成人呢？

母親在街上和別人偷情，被安托萬撞見。
父親在飯桌上談論公司老闆和秘書的奸情，說糟糕，我還叫她欺騙公司來著。
替安托萬去當鋪當打字機的男人，想將打字機占為己有。
學生說英文老師的讀音怪，老師發脾氣：滾你媽的蛋。

而那個整天罵安托萬的法文老師，一見校長在課室門口，赶緊整了領帶屁顛屁顛跑出去。



◆再回到少年的世界

安托萬的同學的筆老漏墨水，可怜的同學寫一個字就撕掉一張，最后整本作業薄撕光，快哭了。
體育老師帶著大家街上跑步，跑著跑著，三三两两地全開小差，從一整队人跑到只剩下老師和两名學生。
老師一寫黑板，大家就整古作怪：要么傳美女畫，要么抢了告密同學的豪華眼鏡糟蹋（這位同學會使奸，也是活該）。
勒內為了赶父親走，將鐘撥快。父親一走，又撥回。

和成人的世界相比，少年無傷大雅的頑劣又算是什么呢？


有一次，安托萬和勒內領了一位小妹妹去露天劇場看木偶戲。有點像《天堂電影院》，Toto迷戀電影，安托萬也喜歡看電影、看演出。《天堂電影院》是托納多雷自傳體電影，這部也是特吕弗的自傳。

電影還用了相當長的一段鏡頭，對著台下小童聚精會神的小臉，緊張、担心、歡笑……是什么讓曾經如此纯真無邪的孩童，變成了安托萬這樣的“怪獸”？
這里，我想起《麦田的守望者》，安托萬和勒內的心態，會類同《麦田的守望者》里的主人公霍尔顿？“保护孩子，不让他们掉下悬崖。”


◆遭受粗暴（harsh）

一張不知哪兒傳來的女人畫，安托萬成了替罪羊，被老師罰站墙角，罰掉休息。
忘了買調料，被母親吼叫。
第一次逃學，在學校被父親掌刮。
在警局，放下鞋帶皮帶，簽字。還沒直起身，就被身后的警察一把拎走。
在少管所，因為抢先吃了一口面包，管教叫他挑：“要左手還是右手？”安托萬挑左手，管教好整以暇地取下手表，用左手“啪”地狠狠抽了安托萬一個耳光。

最最harsh的待遇，是他和妓女、罪犯一同被押上車子，透過铁栅欄，望著熟悉的环境遠去，一向鎮定、倔強的他，泪流满面。


◆亦有溫情

也並不總是那么harsh。安托萬第一次離家出走，母親找到他後，對他顯出難得的溫情，拎回家，給他洗澡，讓他睡父母的大床。並且在他差點釀成火災遭父親怒罵時，勸阻了父親，提議去看電影。一家三口總算樂融融了一回。

法文老師听說他母親快要死了，立馬溫言相待。
在警局，被關進寵子里時，里面的疑犯給他讓座。
勒西將安托萬收留在家，勒西的父親明明看見安托萬的腳，一言不發，裝不知道就走掉了。

最大的溫情，應該來自他的同桌朋友勒內。勒內不光光和他臭味相投，一同逃學，還為維護他而和老師公然對抗，最後也被赶出了教室。

每次安托萬流落街頭，勒內就為他想法子安排食宿。最後，還特意騎車去少管所給他送書。

“人生在世上，有幾多個知己，多少友誼能長存？”－－“友誼之光”唱道。


◆安托萬的精神追求

奶奶給了安托萬一本好書，結果母親將好書給賣掉了。—＿—＼＼＼
朋友來少管所探安托萬，拿了一冊書再三請求交給安托萬，看守將書冊一扔。
安托萬喜歡巴尔扎克，作文時不由模仿了一句，被指控抄襲，干脆遭停課至聖誕。

安托萬說，我沒看過海，最後，他奔啊奔啊奔向海边。

 
======
更多文章，在微信公号：Shenshike-HK (心是主人身是客)






</影评>
<有用数>99</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>塞西蒙得</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-02-17 17:45:59</时间>
<影评>

第二遍看《四百击》，我更注重于观察形式。我的注意力集中在特吕弗对镜头的使用和剪辑上。结果，在剪辑上，我没有发现值得探讨的东西。特吕弗喜欢使用淡入淡出和划变，片中的几次剪辑基本上是连接性和古典式的。与戈达尔疯狂的跳接相比，特吕弗显得比较中规中矩。
但话说回来，对于《四百击》所述的题材，在剪辑上也确实不必玩太多花活，镜头与段落才是真正该有所表现之处。在这一点上，特吕弗做得非常出色。下面，我就从几个镜头与段落说起，结合故事内容与人物，简单谈一谈我的看法。

第一个值得一书之处，是安托万在母亲的梳妆台前，玩弄母亲的化妆品。这个时候，观察构图，我们会发现画面中存在着三个安托万。一个是安托万的本体，一个是梳妆台镜子中的像，还有一个是衣橱镜子里的像。也就是说，安托万分化成了三个部分。我认为这种“由一化三”的呈现方式可能存在以下几种象征含义。首先，是安托万自我的分裂。梳妆台的镜子表现他的正面，意味着他对自己的直视；衣橱镜子则映射出他的侧面，安托万并没有注意到这一点，也就意味着这是个被忽视的侧面；而安托万的本体处在正面与侧面的包夹下，蕴含着自我认识下的迷茫与选择。其次，是隐含着安托万与父母的关系。梳妆台可代表母亲，即母亲眼中的安托万；衣橱距离较远，且仅为侧面，可代表继父眼中的安托万，象征一种认识上的局限和关系上的较为疏远；而安托万自己则夹在父母中间，以无意识的状态认识着自己。第三种解释则可由场景来划分。我发现电影的前半段一共只有三个场景：家、教室和街道。故事在三个场景的不断转换中慢慢发展。安托万的三个分身（儿子、学生和顽童）可以归入三个场景中，表明三个场景中安托万不同的身份与心理状态。不过第三种解释，我自己也略觉牵强，也许这只是数字上的巧合吧，特吕弗并没作如此打算。总之，镜子一向是最具表现力的道具，从这个镜头中，我们可以由安托万影像的分裂，得出他心理状态的不稳定，特吕弗借此为之后安托万的“叛逆”埋下伏笔。

第二处是安托万与勒内逃学后来到游乐园，进入了一个旋转机。安托万随着机器的旋转，借着离心力，慢慢贴上墙壁，在墙壁上变换姿势，显得非常快乐。在呈现这一段时，特吕弗让镜头在安托万和机器外的观看者间来回游移，表现出机器的旋转和安托万的感受。很明显，如此的交替所要体现的不单单是身理上的晕眩和物理上的离心力，更是展现了安托万精神上的状态。为什么他会显得很快乐？我认为，那正是离心力所带来的。离心力象征着挣脱束缚而获得自由，恰是这自由的快感激发了安托万的快乐。然而，换得自由的筹码则是晕眩，使自己陷于失控的状态。这似乎也隐含了安托万此后将为自由所付出的代价。看过《爱情狂奔》的朋友一定知道，安托万与萨宾接吻时，所闪回的回忆恰是他在旋转机里的时刻。这也印证了一点，在旋转机里的经历对安托万而言，是独一无二的体验，是他对“快乐”这一概念纯粹的界定。

第三处，是特吕弗对伸缩镜头的使用。在安托万被继父问及有没有动过杂志时，安托万予以否认。这时，镜头推近，我们看到了一张典型的撒谎孩子的脸，紧张而又故作镇静。接着，镜头又慢慢拉远，父亲没有再追问安托万。还有一处，是安托万谎称母亲死了，接着回到教室，父母来到学校，安托万被叫出去。这时，安托万知道谎言被揭穿，镜头再次推近，呈现出一张慌张甚至有些绝望的面孔。特吕弗为何要如此伸缩镜头呢？我想，是为了让我们注意安托万的心理变化和状态。伸缩镜头相比于特写和近景间的切换，好处就在于更自然、更连贯，不会显得突兀和夸张，更能引起观众的注意和心理上的共鸣。通过这两个镜头的处理，我们仿佛瞬间进入了安托万的心灵，体验到了他的情感。他的恐惧，他的惊慌，他的忐忑。这些情感在镜头一推一拉之间，尽显无遗，跃然于画面之上。

第四处，是安托万第一次离家出走，在街边偷牛奶的镜头。安托万先试着偷一盒牛奶，结果发现太重而无法搬动。他从画面的一侧跑到了另一侧的画面之外，但观众知道他并没有离开，答案就在于他的影子。我们看到，他在墙上的影子先于他出现在画面之中，影子慢慢向牛奶靠近，很快安托万的身体飞奔入画面，如一只偷袭的猎豹般攫走了一瓶牛奶。我认为这一段落，特吕弗不仅设计得巧妙，没有移动摄影机，用一副固定的画框讲述了一段运动中的情节。而且还蕴含了一定的象征含义。阴影象征着安托万偷窃的歹念，这一歹念先于安托万进入镜头，意味着歹念先于行为，从而主导行为。在歹念的引领下，安托万第一次进行了偷窃。这代表着是一个开始。

第五处，是第二次离家后，安托万和勒内来到一家木偶剧院，与比他们小的孩子们一起观看《小红帽》。特吕弗在这一段中呈现了很多张小孩的脸，他们兴奋又恐惧。而与此同时，安托万正与勒内商量着偷窃打字机的计划。这一段的象征含义显露无疑，孩童稚嫩的脸孔意味着童贞，而偷窃计划意味着罪恶，二者结合，即代表童贞的失去。而孩童的表情也应和着安托万内心对于偷窃的感受，恐惧而又兴奋。再看《小红帽》，为什么是《小红帽》呢？很简单，依然是象征着童贞的失去。

第六处，是特吕弗对主观镜头的两次运用。第一次是安托万被关入警局，他透过网格观察囚室外的警局，警察和囚犯各顾各的，谁也没有理睬他。第二个主观镜头是在教导所中，母亲来探访安托万。安托万在交谈之初心不在焉，这种注意力涣散的状态被主观镜头透露出来。安托万在母亲讲话时，视线停留在她的帽子上，又移回她的脸。为什么特吕弗要在这两个地方使用主观镜头呢？我试着做出以下解释。在警局里，安托万第一次真正地感觉到了被父母的抛弃。父亲把他扔在警局一走了之，母亲始终没来“相救”。他意识到这次不再是之前的小打小闹，父母的抛弃和体制的介入，使他感觉到了一种严肃的变化。他透过网格，发现根本没人理睬他。这一刻，他被真正地孤立和边缘化了。这里的主观镜头通过安托万的视角，扑捉到了环境的陌生与疏远感，从而呈现出安托万此时心理上的变化。而这种变化是整部影片中的一个节点，需要用一种既足够有力又非常细腻的方式来呈现，毫无疑问，主观镜头是最合适的选择。而主观镜头在教导所里的运用，我认为是为了展现安托万注意力的涣散，然后以此与交谈中接下去的内容作对比。当交谈深入，母亲告知安托万，他们不会接他出来。这个时候，安托万的注意力开始集中，渐渐意识到事情的严重性和希望的破灭。换言之，孩童的无意识在成人的残忍的介入下不得不转变为一种有意识，哪怕是痛苦的意识。这里的主观镜头是对孩童无意识的典型表现，是对比的一部分，借以体现安托万在遗弃下的落寞，。乃至绝望。

第七处，是对安托万的采访。固定机位，近景，类似纪录片的拍摄手法，一段几近真实的采访。特吕弗为何选择这种形式，难道仅仅为了表现采访的内容吗？我想这只是一部分，特吕弗想要做的，是赋予安托万一次谈谈自己的机会。我们可以发现，安托万从不怎和父母沟通（他母亲也如是说），和老师间只存在敌对关系。唯独和朋友勒内，才有很多话题，但他的心里，仍旧积聚着很多没有倾吐的话。于是，他对着一个镜头中不存在的采访者，述说了对母亲的感受，心里的苦闷以及几件不为人知的事情。这种假借客观的主观方式，非常别致，通透而且自然。它提供了一种现存的渠道，让我们直面安托万，了解他的想法与感受。特吕弗乃至许多法国导演，都擅于运用这种“跳出来”的方法来毫无断裂地继续故事的讲述。这段采访，可谓此中典范。

最后一处，当然就是末尾的伟大定格。定格之前，摄影机随着安托万一路逃跑，经过一次淡入淡出后，摄影机暂时离开安托万，开始展示大海。横摇之后，又回到安托万身上，他一路小跑，来到海边。这时，摄影机停止运动，他在海浪中踏了几步后，向摄影机走来，回望，眼睛注视着摄影机，定格！镜头拉近，安托万的脸。整个结尾可谓一气呵成，当中虽有一次淡入淡出和一次剪辑，却毫不影响其连贯性。最后的定格与推近使影片在气韵上得到了升华，它提醒了我们：“请看看这个孩子。”，于是，我们看了，继而自问，我们看到了什么？一张在大海的衬托下面无表情的脸。顿时，结合之前的故事，一种不可言传的情感弥漫整个画面。忧伤？迷惘？悲伤？希望？不可捉摸，却又显而易见。特吕弗用最返璞归真的方式结束了整部影片，那就是回到瞬间！

归结起来，特吕弗对镜头的使用和选择都独具匠心，合适恰当，简洁又不失巧妙，寥寥几笔就把情节、心理与象征一并表明，清晰准确，举重若轻，挥洒自如。

对于《四百击》的内容，我这里谈得不多，因为要谈的话恐怕就得写另一篇文章了。总而言之，我对这部电影所谓形式上的研究是非常散乱而无章法的，只是纯粹地撷取几处略作分析。在我看来，要真正研究一部电影，非得拉片不可。而且，即使拉片也很难面面俱到。一部电影，随便挑一个方面，都足够写上两三篇论文。越好的电影越是如此，所以，如果时间与精力允许的话，加之进一步积累专业知识，我也希望有朝一日，能真真正正，安下心来，从头到尾分析一部电影。不过，就现在来看，这太难了。多方面所限，我也只能做到如此了。

更多电影评论请关注微信公众号：双猫电影（shuangmaofilm）

</影评>
<有用数>102</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>九尾黑猫</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-11-18 22:50:54</时间>
<影评>
          　*1959年的巴黎

　　你见过1959年的巴黎么？

　　芭蕾舞般轻轻跳跃的音乐带人走入了这个城市，细长笔直的窗户肃穆的排列在马路两旁的建筑物上，拨开薄雾的阳光悄悄窥视着每一个角落。音乐渐渐放轻脚步，仿佛沉入梦乡之前的呓语。

　　带着厚重宽边眼镜的古板老师，木质的桌椅。一个满是男孩子的课堂全然不顾讲课的老师，传看着女星艳照。本该沉寂的教室因为这些活泼的男孩子充满了躁动。给我印象深刻的是那个在抄写诗歌时不停撕本的男孩，我甚至都不知道他叫什么。镜头固执的看着他，他每写一句就撕下那页纸仍在一边，直到他发现没纸可以撕了，才无奈的和起仅存的本皮叹了口气。这种孩子气真实得让人忍俊不禁，仿佛我们的童年都浓缩在了这样一个偏执单纯的镜头里。

　　我们的主人公丹尼尔因为一点错误就被罚站在墙后，愤怒的发泄只能招致更严厉的惩罚。每个孩子的行动似乎都逃不过老师的眼镜，后来才发现那只不过是凭着对学生的了解。


　　*艰辛的童年

　　是不是孩子的心里总是充满了愤懑、怨恨、恐惧？很多大人总是忘记自己曾经也是孩子，对世界充满了好奇，他们无情的压制孩子们的思想，灌输一成不变的教程。

　　特吕弗说，童年是最辛苦的，不能犯错，犯错就是犯罪，哪怕摔碎一个碟子就是冒犯。丹尼尔就因为忘记买面粉就要遭受母亲的指责，每晚在父母的争吵中入睡，日子充满了不安、恐惧，而他，没有避难所。于是，因为不确定老师是否会原谅他选择了逃学。大人总是会用夸张的语气吓唬孩子，可孩子怎么分辨得出虚实真假？只能相信，连同那些未知的惊恐。孩子们唯一可以做的就是逃避。

　　特吕弗在忧伤的时候就对自己说，我是大人，想做什么就做什么。所以，在影片中，丹尼尔经常老练的叼起烟卷，眼神深沉，充满了迷茫和挣扎。他总说不想念书了，想挣钱，因为那样就能成为大人了，就能早些摆脱不堪回首的童年。孩子的稚气让他们不会想到太多，在悲观和乐观之间游荡。

　　还记得那个让人飞起来的转筒，丹尼尔坐上它，四周是嘈杂的世界，渐渐听不清，近乎于做梦的感觉。美梦？噩梦？他的表情由兴奋到紧张再到释然。下来又是现实的世界。

　　也许，电影就是特吕弗的转筒，帮他远每个梦，远离恐惧，也只有在电影中他才能面对童年。


　　*年华老去

　　父母并不关心丹尼尔。母亲只顾着会她的情人，随意发脾气。父亲，甚至不是生父，更谈不上什么感情了。平时他贫嘴，说着不着调的笑话，看似和蔼却对丹尼尔没有丝毫耐心，动辄就说要把他送到军事学校来恐吓他。没人跟他沟通，没人关心他，他们总是嫌他碍眼，嫌他让他们丢脸。

　　片中唯一温馨的场景就是一家三口去看电影，而这仅有的温存也是稍纵即逝，被淹没在了时间中，聊以回味。丹尼尔就像等待施恩的乞丐，乞讨着他人的关怀。本来他有机会的，如果他能写好那次作文就能得到1000镑和母亲哪怕仅有的几次温柔教诲。于是他模仿了巴尔扎克的著名段落，老师甚至没有追问缘由就斥责他抄袭，当众侮辱他，给了他F。他不是不想努力，就像他不想撒谎一样，但是很多时候就算他说实话也没人相信他，索性他不说实话以免去责罚。

　　有谁愿意欺骗老师，因为自己的母亲去逝了才没来上学？那个可怜的孩子面对老师山雨欲来的一张脸都快吓死了。

　　后来，一切似乎都是无法挽回的。他离家出走，流浪街头，找不到工作就只好偷父亲的打字机变卖。但是因为遭人欺骗无法卖出，在送回的途中被抓住。父亲毫不留情的将他送入警察局，让他和社会罪犯和妓女在一起，丹尼尔在铁丝网后的脸还充满了稚气，社会残忍的揉碎了他的眼神和心灵。还记得“一一”的最后，那个孩子说，其实他已经老了么？丹尼尔被警车带走，双颊留下来的眼泪在黑暗中凄冷无比，那一刻他倏然老去，童年一去不回，艰辛仍然伴随着他。

　　在教养所里，被心理医生询问的那次谈话仿佛是一次告别，震撼着我，后来听特吕弗介绍那场戏之所以那么真实感人，是因为那是唯一一场现场录音的戏，他之前并没有告诉演员要问些什么问题。所以，能看到丹尼尔最坦诚的一面，包括提到女朋友时他的脸红，他还是个孩子，对很多事情都不知道，却已经长大了。

　　趁着一次活动，他逃出了教养所，一路狂奔，路旁的景色一一闪过。自由永远让人心潮澎湃，他没有目的的奔跑，似乎要摆脱一切束缚，摆脱那个囚禁他的社会，振翅高飞。最后，他跑到了从未见过的海边，欣喜的看着这个未知的领域，回首看向远方，看向未来。

　　镜头定格。


　　*其他

　　更多的新浪潮电影并不是讨论一个深刻严肃的人生哲理，他们寻求的是一种真实的生活状态，那些让人激动不已，痛苦难耐的瞬间，无法解决的矛盾，值得回味的爱情。

　　特吕弗在1957年拍摄了17分钟的短片“捣蛋鬼与恋人”。影片讲述了一群孩子迷恋少女伯纳黛，于是想尽一切办法拆散她和男友杰拉德。后来，杰拉德在一次事故中丧生，孩子们对伯纳黛的迷恋变成了深深的同情。

　　那个时期特吕弗对于拍摄孩子们的恶作剧乐此不疲，在“四百击”中就能看到花样百出鬼点子，在体育课，本来跟着老师跑步的孩子们三个，两个的在不同的街角还有商店门口离开了队伍。浩浩荡荡的班级最后只剩下了几个孩子。

　　本来，特吕弗只是想做一个导演助理，之前他沉迷于电影评论，他喜欢批判，因为这更需要知识的积累。通常一部电影他要看14、15遍，这样但他已经对情节和音乐了如指掌之后，就能关注拍摄细节了。不过他还是没做成导演助理，而是自己的拍摄电影，一发不可收拾。

　　很多导演在童年中受到了永远的伤害，以致在之后的电影中一直难以逃脱那个阴影。伯格曼是，特吕弗也是。

　　四百击。对调皮孩子的鞭打，对热血青春的鞭笞，也成就了这部让人血液沸腾的电影。 



转载请注明作者：九尾黑猫

http://www.mtime.com/my/LadyInSatin/blog/402798/

</影评>
<有用数>65</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
