<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>绅士们 The Gentlemen</电影名>
<年份>2019</年份>
<评分>8.3</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2592646837.jpg</封面>
<导演>盖·里奇</导演>
<演员>马修·麦康纳 / 查理·汉纳姆 / 休·格兰特 / 亨利·戈尔丁 / 米歇尔·道克瑞 / 杰瑞米·斯特朗 / 琳·勒内 / 科林·法瑞尔 / 汤姆·吴 / 奇迪·阿朱福 / 埃迪·马森 / 杰森·王 / 约翰·达格尔什 / 乔丹·朗 / 莉莉·弗雷泽 / 小格什温·尤斯塔什 / 萨缪尔·韦斯特 / 杰拉丁·萨莫维尔 / 可可·萨姆纳 / 弗朗茨·德拉姆 / 克里斯托弗·埃万格罗 / 詹姆斯·沃伦 / 汤姆·里斯·哈里斯 / 丹尼·格里芬 / 马克斯·班内特 / 尤金娜·库日敏娜 / 布鲁斯·钟 / 阿什利·马克圭尔 / 乔治·阿斯普雷 / 杰克·琼斯 / 马文·坎贝尔 / 莫里斯·李 / 拉塞尔·巴洛格 / 伊川东吾 / 麦凯尔·戴维 / Dominic Gibbs / 布莱特妮·阿什沃斯 / 妮科尔·亨布拉 / 杰森· 莱恩斯 / 盖·里奇</演员>
<简介>美国移民Mickey Pearson（马修·麦康纳 饰）成功在英国伦敦建立大麻帝国，发了大财后，他试图将资产转卖给一个美国富豪。然而风声走漏，一连串的阴谋及谎言开始从Mickey展开…私家侦探Fletcher（休·格兰特 饰）用尽各种手段，收集所有Mickey的黑材料，企图从中得利。这时，新崛起的唐人街帮会龙头Dry Eye（亨利·戈尔丁 饰）对Mickey的生意虎视眈眈，最后… Mickey如何保护自己的生意与生命呢？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>店长</作者>
<标题>《绅士们》：吃老本的盖·里奇和他新发掘的中年危机</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-02-03 14:06:26</时间>
<影评>

1.
盖·里奇是个很神奇的导演。
可能没有哪一位导演的职业生涯，比盖·里奇的更适合高开低走这四个字。98年的处女作《两杆大烟枪》和00年的《偷拐抢骗》是真正意义上的出道即巅峰，快速剪辑、多线叙事、摇滚配乐的风格化手法，搭配上黑色幽默和真正来源于街头的愤怒与灵气，让这两部深深烙着盖·里奇标签的作品重新定义了犯罪类型片，成为众多新人导演借鉴的模板，也把盖·里奇这个15岁就被学校开除，非科班出身的英国小混混捧上了神坛。
盖·里奇和《两杆大烟枪》剧组
当时才30出头的盖·里奇，瞬间成了英国电影的新希望，被频频拿去跟海峡对岸另一位痞子做比。然而，当音像店小子昆汀慢慢成长为现今最有影响力的作者导演之一，建构出独特的美学和一份精心铺盘的作品序列时，“英国版塔伦蒂诺”盖·里奇却走上了一条很不一样的、像过山车一样颠簸起伏的职业道路。这个有着草根趣味的英伦代言人，很讽刺地先被名人婚姻毁了一次，又被好莱坞毁了一次。
很长一段时间里，盖·里奇一直顶着“麦当娜丈夫（前夫）”的招牌，在聚光灯之下被拉进女强男弱的庸俗讨论。麦当娜这个全球流行文化偶像的光环，自然是比只拍过两部电影的盖·里奇大的，而在这段婚姻期间，盖·里奇只交出了一部为妻子打造的、勇夺当年金酸梅的《浩劫妙冤家》，和在影评人看来较为平庸的《转轮手枪》、《摇滚黑帮》。
从克里斯托弗·诺兰到丹尼·博伊尔，当英国老乡们都在好莱坞取得了艺术和商业的双重成功，盖·里奇也迎来了职业生涯的转折点：《大侦探福尔摩斯》系列。随着大腐系列大火，盖·里奇开始在票房灵药和票房毒药间来回跳跃，《秘密特工》不温不火，《亚瑟王：斗兽争霸》彻底扑街，然而当大家开始担忧盖导的生计时，盖·里奇又以一个近似合同工的身份把真人版《阿拉丁》打造成了迪士尼最成功的真人电影，揣着跪着挣来的钱回英国拍了这部《绅士们》。

在他投身婚姻又出走好莱坞的这十几年间，盖·里奇最钟爱的那种故事类型和叙事手法已不再流行，而盖导本人，除了已不再英俊潇洒之外，也从拍mv起家、靠贵人相助拼拼凑凑才把处女作搞出来的街头小子变身拿过巨额离婚费的好莱坞商业大导，又在知天命之年重新回到舒适圈中。盖·里奇的职业生涯充满了戏剧性，有人惋惜哀叹，有人鄙夷他的才华太早耗尽，但也有人能从他那些被批评太过商业化的作品里找到盖往日才情和灵气的影子，找到别样而持久的乐趣。
这就是盖·里奇作为导演的神奇之处了，与众多那些活在片场和花絮中的大导们不同，盖·里奇靠着这些曲折经历和观众们对自己的复杂感情，跳出作品单独成立为了一个充满性格浑身是梗的人物。盖导那些女性角色缺席的作品里，充斥着男人之间微妙又有张力的暧昧，大侦探福尔摩斯系列被称作大腐不是没有原因的，而从福华到美苏，盖导的作品产出了欧美同人cp的（小）半壁江山；他和贝克汉姆的跨界情谊以及跟斯坦森的养成系友情为人称道，跟合作过的演员们关系也都很好，每拍一次片都能让大家宾至如归。

这些口碑分化但拥有忠粉的作品、这些外延的cp和八卦，加在一起使得盖·里奇成为了承受最多催更的导演。全球范围内无数粉丝，不管出于什么缘由，都执念相当大地翘首期待盖·里奇能良心发现拍一拍续集填一填坑，也由此诞生了“盖·里奇不会数二/数三”“盖·里奇不配吃烤鸭”这些让人会心一笑又觉得苦涩的梗。
油管的电影博主Jeremy Jahns这样形容他对盖·里奇的感情：好像身处一段二十年的无爱婚姻里，但仍然怀有坚定信念。让人失望又惹人怜爱，给人欢乐又吊人胃口，盖·里奇就是这样一个神奇的存在。
2.
这部集合了豪华卡司的《绅士们》，标志着盖·里奇重回最初让他扬名立万的犯罪类型片，也是盖在指导了很长一段时间经典IP后重新开始自己写剧本。熟悉盖导的观众，能怀着欣喜在《绅士们》里重温盖·里奇常用的那几板斧，也能在这个不算新颖的故事里，发现一个不太一样的盖·里奇。
和他其他几部犯罪题材影片一样，《绅士们》的纷杂故事线没法用一句话简单概括。以下是努力后的结果：《绅士们》的故事围绕在马修·麦康纳饰演的大麻贩子Mickey Pearson身上，这个美国人在英国贵族庄园地下铺开了他的大麻帝国，而如今萌生退意的他打算将生意卖给犹太商人Matthew。
这桩本来简单的交易，慢慢卷进了同样觊觎Mickey大麻事业的暴躁中国黑帮Dry Eye和他身后的中国势力，报社主编和捞油水的狗仔，吸毒的年轻人和俄罗斯黑帮，以及一个拳馆教练和他带领的一帮唱跳rap俱佳的学生们。Mickey这头丛林中的老狮子，必须带着他美艳的妻子和同样美艳的手下Raymond，处理敲诈、威胁、暗处的危险和从天而降的新麻烦。

这样多条故事线搭建起来的叙事结构和让暴力合理化的角色设置，虽然并不新鲜，但能让盖·里奇舒舒服服且心安理得地吃老本。于是《绅士们》里，快切、追逃、摇滚配乐、黑色幽默（有一个人叫Phuc）、f和c开头的脏字、恶趣味的扇耳光一个不落，没有了迪士尼的束缚和限制，盖·里奇终于回到了他的快乐老家。
盖·里奇首先放飞的，是对脑海中那个英国的怀旧与迷恋。虽然在美国走了一大遭，盖·里奇骨子里还是相当英国的，于是《绅士们》里能听到正宗的可爱考克尼口音，看到表面光鲜的贵族庄园地下是蔓延数里的大麻天堂，男人穿着果酱色的西装戴着平鸭舌帽，会在酒吧点酒时加一个腌蛋，中餐馆里卧虎藏龙，而街头少年们在阴霾的天空下无所事事。先不论盖·里奇构建出的英国有几分真实，这种执拗而率真的描绘，多少带着一些江湖气的浪漫。

盖·里奇之前的作品总被批评缺少女性角色，甚至盖本人还被安上了“厌女症”的标签，但他好像完全没有悔改的意思，一旦不需要塑造女权公主形象，一转头就立马又写了一个（几乎）全男人故事。不光不好好写女性角色，盖·里奇在《绅士们》里甚至连基本的种族政治正确都不管了，对犹太人中国人俄国人的塑造肯定会被不少人定义成助长刻板印象，甚至还有一整段认真讨论“black c*unt”是不是种族歧视的台词。
被骂了这么多年，又在政治敏感的好莱坞沉浮了这么久，盖·里奇应该不会不知道这些雷点，但他仿佛是带着一股不管不顾的混劲儿，非要用自己那套二十年前的方法和一直以来秉承的观念去处理人物和故事。这是盖·里奇的局限，也是他的特别之处。
当然，盖·里奇这么些年的好莱坞不是白混的，《绅士们》也提供了一些新鲜事物。整个关于Mickey的故事都带着一层取巧的自反意味，从一开始观众在银幕上看到就是一个虚实难辨的剧本，由情报贩子Fletcher本着敲诈的目的写成，再向Mickey手下Raymond添油加醋、声情并茂地讲述。

这个设置非常聪明，因为是在讲剧本，所以可以自然地带出Mickey的人物小传和前情故事，可以自由而合理地转换视角，补全每一条线索上不同人物的支线剧情。最重要的是，正因为是由他人写就的“故事”，这个犯罪故事可以不用再去在乎真实性合理性，尽情地玩暴力搞戏剧化，如果有不符合现实逻辑的地方，那全怪Fletcher剧本写得不好。
这种故事中人讲故事的新玩法，让《绅士们》的整个叙事结构更复杂，也给足了恶趣味的空间，可以时不时插入一段胡编的剧情捉弄一下观众，也可以插入新的叙事方法，让Fletcher和Raymond玩起角色扮演和配音秀。
虽然落后了当年的同侪昆汀这么多年，盖·里奇在《绅士们》里终于开始思考自反性和电影媒介了。除了讲剧本的这层对电影的自知和致敬科波拉《对话》的彩蛋台词们，盖·里奇最后甚至让Fletcher拿着剧本走进了Miramax的办公室，站在自己也有出演的《秘密特工》海报前大谈特谈续集事宜。虽然《秘密特工》海报出现在那是完全不合理的（毕竟《秘密特工》当时赔的可是华纳的钱），但这个小惊喜带着一种固粉或者说溜粉的自恋，也进一步模糊了《绅士们》故事虚实的边界。
除了电影，《绅士们》对媒介的思考还囊括了传统报业和Youtube新媒体。拍mv出身的盖导态度是非常明确的，毫不留情地把报社主编丢去睡猪，面对新媒体却不吝啬预算地加拍了一个嘻哈mv，还喜滋滋地专门放到片尾字幕显摆。

但抛开这些让粉丝们略感欣慰的进步，《绅士们》和前作最明显的不同，或许在于年龄感。盖·里奇已经51岁了，不再是当年的毛头小子，而当年故事里那些在酒吧彻夜狂欢耳朵里点火的年轻人，都变成了步入中年的“绅士们”。《绅士们》中主角们遇到的危机几乎都是老vs青的，Mickey遇上了嚣张的不把前辈放在眼里的Dry Eye，Raymond去处理吸毒青年时还不得不追赶街头少年，拳击教练既得教训插队的熊孩子，又要替馆里的嘻哈唱将们收拾残局。
在这些追逃与暴力之中，主角们都几乎经历了一定程度的力不从心，显示出年龄带来的些微酸楚。Mickey这个融入英国的美国人仿佛是盖里奇自身的投射，他的疲劳和退意，以及被裹挟在混乱中的无力感，似乎都映照出盖·里奇本人正在经历的中年危机。《爱尔兰人》里的黑帮们老了，《绅士们》里的罪犯也不再年轻。但在这层带着悲哀的描绘背后，似乎还有一层亮色的自满和奋起，绅士们最终都各自破除困局承担起教导者的责任，用枪和巴掌重新夺回了掌控权，维护他们亲手搭建起来的秩序。

《绅士们》背后的盖·里奇，不再崇尚暴力的无因，也不再风风火火快意恩仇。他变成了这群穿套装的中年绅士们，举着枪教育年轻人要遵守规则尊重秩序，抽大麻可以，但永远不能碰海洛因。
3.
盖·里奇的每部电影，基本都能做到一种奇异的“宾主尽欢”，导演玩得开心，演员也玩得开心。《绅士们》银幕上各角色之间的火花，大概就是这种开心的绝佳证明，毕竟盖·里奇能把自己设计的暖腿烤肉两用桌放到《绅士们》里当重要道具再拿去卖，还用这部电影撮合了马修·麦康纳他妈和休·格兰特他爸。
除了这种欢快，盖导的电影能骗来好卡司的另一个原因，是盖·里奇非常厉害的（男性）角色塑造能力。虽然他每部作品都人物众多导致单个人物银幕时间较少，盖·里奇却总能用一句必杀的精妙one-liner打造出不落俗套的人物，让角色背后的演员脱颖而出，达到角色和演员互相成就的境界。也难怪皮特看了《两杆大烟枪》后就争着要去演《偷拐抢骗》。
《绅士们》里最突出的表演有些意外地来自休·格兰特，休叔大概是少有的晚年迎来事业上升期的演员，而《绅士们》里的Fletcher在《帕丁顿熊2》之后再次证明了休·格兰特不需靠美貌的实力。让休·格兰特这样一个生活里最恨狗仔的人去演Fletcher这个两面三刀的狗仔是个很有意思的选角，而当Fletcher浮夸的彩色眼镜遮住了休·格兰特标志性的下垂眼，休·格兰特或许是第一次完全消失在了角色后。

科林·法瑞尔也是《绅士们》里的一大惊喜，在这个故事里他的眉毛终于不灵活了，变成手灵活，承担起了替盖·里奇打出“阿奇之掌”的重要职责。《绅士们》里的拳馆教练像游离于江湖之外却最守道义的高人，而科林·法瑞尔眼镜一扶，脖子一缩两手一插肩，这个角色就立马成立了。
除了总能给好角色，盖·里奇电影的另一个功劳在于盖导挑男演员的好眼力和出色得不像直男的审美，把一众演员收拾得漂漂亮亮，能让已经成裘秃的裘德·洛再变回花，能让石油王子变chic型男，德州大汉穿高领毛衣戴精致耳钉。在良心发现的盖·里奇手下，被他坑过一次的查理·汉纳姆终于有了一个配得上他外表的代表作，虽然他不得不承担起《绅士们》中的卖腐任务，被说makes a good wife还要讲top和bottom的彩蛋台词，查理·汉纳姆这块宝藏也终于能被世人挖掘了。

虽然很肤浅，但单就这方面的贡献，也不得不夸一句盖·里奇了不起。
4.
盖·里奇是个很神奇的导演。人们总会对所谓“高开低走”的人生故事有无限惋惜，但像盖这样，走了弯路却仍有艺术理想，有高质量的老本可以吃，有一众漂亮演员可以用，有一群粉丝等着他会数数，也算是有意思且独一无二的职业生涯。
只要玩得开心，就不失为一个好故事。对于《绅士们》，对于盖·里奇，都是这样。

2.12更新：今天《阿拉丁2》官宣了，还是由盖·里奇执导。盖接下来的职业路看来还是会很有趣，但感觉这么长一篇写给盖的情书算是白写了。

</影评>
<有用数>1748</有用数>
<没用数>61</没用数>
</review>
<review>
<作者>史野耀乾聪</作者>
<标题>看得我智商有些捉急啊</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2020-04-15 03:25:16</时间>
<影评>

1、干眼带两个小弟跑去女主那儿，目的：
A、挟持女主，用作和黑老大麦克的谈判筹码（X）
B、劫色（√）

2、接题1时间线，同时间去刺杀黑老大麦克的是：
A、干眼的手下，可以直接做掉或绑了黑老大麦克，有利于谈判或直接吞并（X）
B、犹太买家的磨砂德手下，通过刺探到干眼已经对黑老大的妻子下手，玩个截胡（X）
C、从一个私家侦探那里听说是麦克主谋摔了他儿子的俄国大佬老阿斯兰派遣的孤胆刺客（√）

3、私家侦探爆料给俄国大佬老阿斯兰杀子之仇的时间点是：
A、确认拿到两千万封口费后（X）
B、傻乎乎地就跟俄国大佬爆料了也不知道万一人家大佬的刺客成功了，两千万该找谁要去（√）

4、私家侦探得罪了当地数一数二的黑老大后做的第一件事应该是：
A、跑路（X）
B、寻求俄国大佬庇护（X）
C、写成电影剧本到处卖（√）

5、机关算尽的犹太人买家，知道自己私下的合作伙伴干眼失踪后的第一反应是：
A：全程戒备，假装没事发生过，原价正常交易（X）
B：在人家地盘上一本正经砍价（√）

6、干眼玩无间道干掉了帮派大佬勋爵，顺利一统组织，多靠他那位不曾露脸的神秘叔叔，片中还和叔叔一脸严肃说话来着，请问干眼的叔叔是谁：
A：真正幕后boss；（X）
B：不知道，也许是导演拍着拍着就拍忘了（√）

7、犹太买家和黑老大麦克在地下工厂里提到了生产和销售网络（两者是打包一起卖的），麦克卖关子说等见到钱了才告诉他销售网络，之后私家侦探和二把手对话提到二把手是销售网络的管理人，但干眼可以取代，说白了，这个价值2亿英镑，让犹太大佬心痒痒，并以此作为契机延期打款的引发后续故事的神秘的销售网络，具体是什么：
A：导演编不下去了（√）
B：导演编不下去了（√）
C：导演编不下去了（√）

8、本剧最关键人物，真正的男猪脚：二把手，聪明，冷静，心狠手辣，不但知道所有生产基地，掌控帮派销售网络，掌控一帮喽啰，还和拳击馆教练有奇遇交情，甚至还是一位非常入戏的出租车司机，他的老大萌生退意，他应该做的是：
A：符合剧情黑吃黑方向，一路黑到底，请拳击馆教练帮忙，设计做掉他老大取而代之（X）
B：展示英伦绅士的忠诚之心，出奇招把俄国大佬老阿斯兰的事情摆平，比如嫁祸给干眼，因为事发地是干眼那边的地盘（X）
C：遭遇这么多事情后，很淡然地继续当一条舔狗，假冒出租车司机去追私家侦探（√）

</影评>
<有用数>789</有用数>
<没用数>62</没用数>
</review>
<review>
<作者>马泽尔法克尔</作者>
<标题>看莎士比亚剧那种娱乐跟现在人看R级犯罪片这种娱乐是没有区别的吗</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-01-25 20:58:18</时间>
<影评>

之前有一段时间，电影院会放一个马修麦康纳代言的酒的广告。因此这一次当我听着他用标志性的嗓音在那叨逼叨，看着他耽起一杯啤酒（青普教学，跟我念：d-u-an, dan）的时候，我以为是正片前面的广告还没放完，心想这伙计身上怎么有这么多酒的代言，是不是酒商都看重他一身迷迷瞪瞪的醉汉气质？
直到酒杯里溅满血，我才反应过来，故事已经开始了。海报上站C位、演员表里排第一的主角一上来就这么让人干死了？这层悬念会被一直捂到电影后半段，在此之前，观众要先在狗仔休格兰特的带领下回顾黑帮老大马修麦康纳的一生。
休格兰特来到马修麦康纳的副手查理汉纳姆的豪宅，向他兜售自己写的剧本，其中的主人公就是马修。这个所谓“剧本”其实是休混杂了实锤与脑补整理出的一份黑道秘辛，他索要的也不是版税，而是封口费。为了证明自己的剧本值得他开出的高价，休当场就念了两句。他是无所谓剧透不剧透的，因为作为听者的查理本身就在剧本中扮演重要角色。至于那些还没看过本片的观众，请谨慎选择是否继续阅读。
马修麦康纳是一个有着高学历的毒贩。他把自己的青春全部贡献给了大麻产业。同样是能带给人快感的玩意儿，大麻天然健康，不容易上瘾，比海洛因不知高到哪里去。这种专注的匠人精神让他可以把事业做大做强，但也让他树敌无数。终于他为了与爱人过上平淡的家庭生活，决定金盆洗手，把生意打包卖给一个犹太商人。与此同时，一个华人黑帮也对他的生意表现出了兴趣，强硬地提出了合并请求，双方谈判不欢而散。
对于那些厌倦了好莱坞电影里政治正确桥段的观众来说，本片展现出的对于少数族裔的冒犯和挑衅一定很对胃口。从亚洲人到犹太人，在影片当中形象都不怎么光彩。亨利·戈尔丁饰演的反派角色“干瞪眼”，又蠢又坏、爱耍狠又没什么脑子。他之所以没什么脑子，是因为他习惯用下半身思考——这个角色登场的几场戏差不多都跟戟拔有关。先是在休格兰特脑补的商业谈判中被马修麦康纳爆了蛋，虽然这不是实情，但也为他后面的表现埋下了伏笔。干瞪眼在职业生涯的重大转折点上，总是第一时间先掏出戟拔——成功完成下克上，立刻掏出来尿上一泡；眼看着就要成功绑架对手的老婆，立刻就想掏出来干上一炮。反正那玩意儿一共就这么点儿功能，他不时常操练一番，就浑身不得劲。
观众其实早就习惯了负面的亚裔形象，而本片让我比较意外的是导演居然连犹太人也黑了。虽然本片的故事发生地放到了导演的英国老家，但影片的拍摄资金可是来自美国资本大佬的。犹太人把控的好莱坞投资给一个英国导演拍了一部黑犹太人的电影，这就跟中国公司投资昆汀拍了一部丑化李小龙的电影一样充满反讽意味。本片着重刻画犹太人精于算计、见利忘义的一面，最后还用上了《威尼斯商人》的梗。年轻时的我一直觉得世界历史名人里，除了希特勒以外，就数莎士比亚对犹太人最不友善。终于英国人开向犹太人的地图炮在四百多年以后被盖里奇继承了过来。
本片与以好莱坞为代表的西方主流商业片的另一个突出差异，还在于其展现出的“不宽恕熊孩子”的价值取向。通常好莱坞电影里桀骜不驯的年轻人最后总会受到感化，浪子回头，以此彰显创作者对未来的信心和希望。而本片却反复出现像苍蝇一样窜来窜去、惹人厌烦的青少年，导演也丝毫不掩饰对他们的鄙视。那几个偷拍坠楼尸体视频的青少年还是有色裔，这又与上面提到的本片的种族主义倾向结合了起来。总之本片导演就是一副完全不在乎世人眼光的dio样儿，怎么爽怎么来，冒犯了就冒犯了。
以我之见，片名The Gentlmen可以直接意译成《老炮儿》。故事中只有老一辈的黑道人物还保留了些绅士的体面，年轻一辈都是不守规矩的野生动物。片中跟熊孩子们打交道的主要是查理汉纳姆和科林法瑞尔这两个老炮儿。前者作为重要性仅次于马修麦康纳的角色，前半段的一直在家里听故事，通过他在家居和饮食方面的品味，彰显他身为老炮儿的绅士气度。直到出手摆平贵族千金离家出走事件，才展现了该角色的手腕。追手机的时候，体面又不失威严，起初看似疲态尽显，突然间的拔枪又有种老而弥坚的豪迈感。
科林法瑞尔这次的角色有点像导演早期作品《偷拐抢骗》里的布拉德皮带——一个身手不凡的外来搅局者，看似与主线关联不大，却起到扭转乾坤的关键作用。由于我前一个周的睡眠状况不好，本片又看的是晚场，导致前半个小时我好几次都快睁不开眼了。直到科林法瑞尔登场，我才精神一振。他那几巴掌把电影里插队的熊孩子扇懵了，倒是把我给扇醒了。科林法瑞尔饰演的教练，其绅士气度或者说老炮儿属性主要体现在对于江湖规矩和个人承诺的注重，这让人想到李白《侠客行》里歌颂的古代义士。不过我总觉得教练帮助查理汉纳姆不只是出于江湖道义这么简单，毕竟他自己也有足够的实力称霸一方，何必看人家的脸色。我猜他十有八九是对查理汉纳姆一见倾心，馋人家的身子，这才不计代价地赴汤蹈火。这样的设定也比较符合盖里奇导演近年来盖里盖气的拍片方针。
上面提到的这两个角色面对的都是没见过什么世面的一般熊孩子，而作为黑道大佬的马修麦康纳，主要应付的却是干瞪眼这个熊孩子之中的霸主，简称熊霸。其实从年龄上来说，干瞪眼已经算不上孩子了。但他代表的是一股想要把老一辈帮派人物拍死在沙滩上的后起之秀，相比马修麦康纳那一辈而言，他就成了熊孩子。新一辈浑身充满无处发泄的精力，眼中没有规矩，只是一味地追求更狠更残忍。而老一辈往往情绪平稳，讲究和气生财，不得万不得已不会撕开绅士的伪装。可是一旦撕开了，那就只会比小字辈的更加肆无忌惮、更加心狠手辣。
在新旧帮派人物的交锋中，导演站了老派；而涉及新旧媒体的竞争，导演却又更看好年轻一代。在背后指使休格兰特挖掘马修麦康纳黑料的传媒大亨，最后被几个油管Up主塞进了面包车，还发生了一段不可描述的奇妙情缘。影片一直在展现黑道与媒体之间剪不断理还乱的纠缠关系，整个故事就是通过一个媒体人的讲述展开的，过程中又不断受到来自个人或组织的媒体力量的侵扰。最后二者不得不互相妥协：查理汉纳姆接受了教练手下年轻Up主们的帮助，代价则是被迫观看了他们拍下的辣眼睛视频。那个传媒大亨的遭遇很难不让人联想起《黑镜》第一季的首相，为什么英国人对于操猪这件事都有如此高涨的热情？
休格兰特作为新闻工作者或是编剧，是传统媒体的另一个代表，他也跟黑道人物达成了妥协与平衡：虽然没有勒索成功，但是他的剧本卖到了美国，而且他还自信满满地表示要拍续集。话说他去推销剧本的那间办公室里，墙上还挂着盖里奇导演前作《老舅的男人(The Man from U.N.C.L.E.)》的海报，看来后面几年要有续集的电影似乎不止这一部。
盖里奇导演在本片中展现出了对新媒体乐观包容的态度，那段格斗小子突袭大麻生产基地的油管MV算得上是本片的一大亮点。周星驰早年在《少林足球》里对铁头功大师兄提出过“少林功夫加唱歌跳舞”的创意，如果能好好执行的话，大概有希望达到本片这段说唱MV的水平。不知道盖里奇导演在网络短片拍摄方面有没有向他上一部戏的主演威尔史密斯取经，众所周知后者现在的主营业务是拍短视频当网红。
本片能聚集起现在这样强大的阵容，自然得益于盖里奇导演的金字招牌。不过我觉得这一班主演中的男性，除了看中导演的实力，更看重的应该还有他旺男主的特殊体质。威尔史密斯前些年因为强捧儿子，结果把自己整个人都整过气了，一遇到盖里奇，立刻又能凭借《阿拉丁》在全球砍下十亿票房；马修麦康纳自从当上奥斯卡影帝之后，也是流年不利，烂片一部接一部，这次演了盖里奇的《绅士们》，不但打了翻身仗，还有望就此手握一个商业前景不俗的系列电影作为长期饭票。还有前几年因为秃头发福而被质疑年老色衰的裘德洛，也在盖里奇的电影里重回盛世美颜。我猜已经有不少欧美男明星的女粉丝们在祈祷自家偶像能有机会演上盖里奇导演的盖片了。希望新的一年大家都能愿望成真吧。祝大家新春快乐。

</影评>
<有用数>443</有用数>
<没用数>57</没用数>
</review>
<review>
<作者>e</作者>
<标题>从欧美电影到种族歧视</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2020-04-05 01:15:59</时间>
<影评>

时隔很多年，我依然记得大一那年第一次看《两杆大烟枪》和《偷拐抢骗》的震惊。
我想宁浩第一次看这两部电影时，应该和我一样震惊。
《偷拐抢骗》剧照
盖·里奇靠这两部作品横空出世，很快成了世界著名导演，还娶了流行天后麦当娜。
而后兜兜转转拍了很多商业片，不能说很烂，但也不是佳片，总体中规中矩：《摇滚黑帮》、《大侦探福尔摩斯》、《阿拉丁》。
今年年初，导演带着《绅士们》回归黑色幽默题材，不必说，很多老影迷自然非常期待。
但看完电影，我感觉跟吃了苍蝇似的。
老实说，电影质量还行，节奏明快，对白和表演都经得起推敲，如果是一个新人导演，得算佳片范畴了，但对于盖·里奇本人，还是远远比不了当年的《烟枪》和《偷》。
这些还好，最要命的是，电影里对亚裔赤裸裸的歧视让人观感极其不适。
随便截图举个例子吧。
Chinaman并非纯指中国人，它是一个臭比Chink的单词，感兴趣的请查阅维基百科

Dirty dragon filth
其实欧美电影对亚裔的歧视已经屡见不鲜，就在去年，我最喜欢的导演之一昆汀·塔伦蒂诺在《好莱坞往事》里，对李小龙的丑化也翻车了。

老实说，昆汀对李小龙的丑化我尚能接受，因为这尚属艺术演绎的范畴，只能说昆汀太过轻率，在不了解事实的情况下就满嘴跑火车。（同时，《好莱坞》是部大烂片没得跑。）
但盖·里奇这部电影里的种族歧视已经臭不可闻了。
不过，这还不是最让我难过的，最让我难过的是一些豆瓣网友的冷言冷语，随便看一下都是这种留言。








我想说的是：
种族主义歧视是客观存在的东西，不会因为你的大度、满不在乎就抹去它们的存在。
那些用电影里的台词（You are black, and you are cunt. He didn't say black people were cunts.）来替导演和编剧说话的人，我希望你们能在晚上9点之后的纽约Bronx区跟黑人老铁们也掰扯掰扯，看看他们愿不愿意接受电影的解释。
如果你觉得黑人老铁们冥顽不化，也可以去德州跟更高贵的白人老铁们解释下：
I call you white trash because you are white and you are trash. I don't mean white people are trash.
看看白人老铁们会不会把这个当成种族歧视。
已经2020年了，21世纪都过了五分之一了，还有人觉得拿种族的特性开玩笑没关系，还有人觉得种族主义只是“政治正确”中掩人耳目的一环。
小布尔乔亚们也许在发达国家旅游时见识过服务人员的友好，也许上学时有过友善和蔼的外教，也许上班时有过来中国掘金的外国同事，这些接触让他们觉得种族歧视只是书本上的学术名词。
但他们没有经历过上世纪初去美国做工的华人所经历的《排华法案》，他们也没有感受过马丁·路德·金那个年代的风起云涌，他们更是对上世纪末卢旺达的种族屠杀置若罔闻。
1899年的排华漫画：《黄祸的辉煌》，电影《绅士们》也在某个片段用典于此
我并不认为小布尔乔亚们能为种族平权出一份力，他们不想，也没有这个能力。
但我希望他们看到有人在为非裔、亚裔和其他少数族裔的平权做努力的时候，不要在旁边冷言冷语、反唇相讥。
种族歧视从来不是善与恶的问题，它是生与死的问题。
种族平权从来不是黑人、亚裔或其他少数族裔的问题，它是全人类的问题。



Q1：既然是电影，肯定就有主角配角，有正面角色和反面角色，只是电影里恰好亚裔黑帮是反面角色而已，不能算作种族歧视。
A1：这是种族歧视的标准问题。
种族歧视并不是说一个种族做了坏事就应该划定为歧视，而是说利用这个种族的历史背景、文化习惯、生活特性加以讽刺或无意之中暴露创作者的态度，这是种族歧视，否则只是歧视。
鉴于这个标准，如果只是描述中国黑帮的暴力、血腥、不讲诚信之类的，这些都和种族无关，套用到任何种族都是可以的。
但Chinaman、QJ影片女主是源于清末美国华工的歧视背景，甚至和《排华法案》有关；
Dirty dragon filth的台词，既讽刺华夏民族的图腾（如同穆斯林与猪，印度人与牛），又隐射华人和海洛因的关系；
电影里割犹太人一磅肉的片段，用典自莎士比亚的《威尼斯商人》，表达老欧洲对犹太人吝啬的讽刺，在西方语境里属于anti-Seminism（反犹主义）。
这些有历史背景的讽刺，叫种族歧视。

Q2：你觉得被歧视了说明你没有文化自信，人家外国人并不是故意要歧视你，不要玻璃心，不要太敏感。
A2：这是种族歧视的界限问题。
种族歧视并不是要搞扩大化，不是要戴高帽子，把一切讽刺都打成歧视。
讽刺能不能划归为歧视，除了上面提到的背景根源问题，还有一个很重要的“受害者评断”问题。
讽刺是不是歧视，应该由受害者来决定，而不是施害者决定。
就像你上学时骂一个人胖的像猪，你觉得没事，只是评价客观事实，但对方感受到伤害了，那么这还是应该划归到“语言暴力”的行列。

Q3：电影不是也歧视犹太人了嘛，中国人不也经常骂黑人嘛，怎么人家说说你就不行了？
A3：这是种族歧视的角色问题。
一个人可以是种族歧视的受害者，也可以是施害者。
你说的例子恰巧说明以你为代表的部分中国人就是这种态度，一方面被白人歧视，一方面又歧视其他族裔，比如黑人。
从我个人的主观感情来看，你这种态度既卑又亢，实不可取。
这是一个很简单的逻辑问题
“既然电影也歧视了黑人、犹太人，甚至吉普赛人，所以电影肯定没想歧视亚裔，只是常规讽刺而已。”
你觉得上面这句话的逻辑对吗？
一个人既然吃了牛粪、马粪、甚至鸡屎，所以他肯定不是故意吃人屎，只是常规饮食而已。


</影评>
<有用数>1174</有用数>
<没用数>388</没用数>
</review>
<review>
<作者>一支黄铅笔</作者>
<标题>不是影评，我是在磕raymond</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-01-05 18:42:39</时间>
<影评>

这几个角色里面我最喜欢raymond，上半身优雅衬衫马甲，裤子我细看了一下是牛仔裤，好英的配搭！


室内抽烟他会跟你急，但是还会给你烤牛排吃，如果要求他跟你搭戏，他还会配合你。同时也是他大老板忠心耿耿的下属，贴身保护英雄救美，真的是good wife raymond！
查理湖南真的太帅—————了，就很英式优雅但发威起来又很猛，他把我迷倒
虽然是二把手但胜似大佬，很有安全感，carry全场，爱上了呜呜

</影评>
<有用数>172</有用数>
<没用数>31</没用数>
</review>
<review>
<作者>潇潇宇歇</作者>
<标题>没落帝国臣民的自我安慰</标题><作者评分>1</作者评分>
<时间>2020-04-05 13:04:29</时间>
<影评>

电影的完成度很高，通过弗莱彻和雷蒙德的对话引出悬念，步步推进，引人入胜，值五颗星。但是，如果把主人公米基看成大英帝国的话，从中透露出来的种种意淫，充满了驴倒架子不倒的自我安慰，又让人浑身不舒服，所以只能打一颗星。
第一个不舒服的地方是米基和干眼的第一次对话。西方文艺作品一直以来就充满了对中国人的傲慢和偏见，起个“干眼”这种破名就可见一斑。还不如《 勇敢者游戏2：再战巅峰》里奥卡菲娜演的“阿明”更鸡贼（虽然都是一种偏见和猎奇）。
米基教训干眼时说的话，听上去威风凛凛：一条龙来找狮子问他怎么占领地盘，狮子不耐心地回答让它滚开，龙不识趣地接着问，然后狮子把龙领到野外毙了。这里面动物的指代性十分明显，无非是导演警告中国，别来侵扰我们大英帝国的领地。
然而这种空洞的威胁就跟坟墓里的僵尸一样毫无力量。大英帝国似乎搞错了敌人，抢走他们地盘和地位的，恰恰就是米基扮演者马修麦康纳的祖国——美国，他们还反咬一口说中国威胁了他们，就像现在的新冠疫情一样，中国明明是最早最全面公布疫情数据的国家，中国没有去指责西方的不透明，西方反而先来指责中国瞒报，世上无耻之事莫过于此。
事实上，如果龙真的来到狮子的领地上，狮子还有没有牙齿和爪子都是个问题。 据BBC网站2019年12月10日报道 ， 想要运作好两条大型的航母，对于目前英国皇家海军来讲还需要解决一些问题。“伊丽莎白女王号”虽然已经“服役”，但目前配属在该航母的F-35B战机仍处于“试运行”阶段。据英国简氏防务周刊估计，在2021年之前该航母上不会有F-35B型进行正式部署。 
第二个不舒服的地方是米基和中国黑帮大佬老乔治的对话。米基一边说我是卖大麻的，吸不死人，你们中国人到处卖海洛因，一边播放着公爵女儿因为吸毒过量在自己城堡草地上大小便失禁死去的画面（是的，瘾君子最后的下场就是这么狼狈、毫无体面、尊严地死掉），暗示着中国人把毒品带来毒害西方人民。
且不说这种五十步笑百步的虚伪，大麻和海洛因都是毒品好吗？吸食过量都会死翘翘，米基为代表的一众西方佬哪里来的自信和优越感呢？也不说你们大英帝国就是最早有组织贩卖毒品的国家，如今自己深陷毒品的海洋无法自拔，就诬赖别人？就说海洛因这种剧毒毒品，卖的最多的还是美国人！CIA是世界上最大的毒枭，你以为美军天天在阿富汗往外运的都是什么东西？鸦片（ 海洛因来自阿片，阿片旧称或俗称为“鸦片”，即民间所说的“大烟”“烟土”）！ 就这么把一个屎盆子扣到中国人身上真的好吗？不怕被戳穿底裤吗？
不管导演如何嘴硬、摆谱，都无法否认大英帝国日渐衰落的事实，以至于在电影中也不得不体现出来：看守种植场的是一群秃顶老中年，面对训练有素、活力无限的年轻人毫无招架之力，被打的落花流水，事后还被写进人家的饶舌歌里（此处应@霉霉）。米基的得力助手雷蒙德和一班“精锐”手下也是一群中年老男人，司机面对日渐流氓化英国青年的骚扰和编排毫无威严可言，不胜其扰之余只能用钱来打发。 雷蒙德面对无限荷尔蒙年轻人冲击也显出疲态，追手机时发出的喘息就是最好的证明；大佬米基看似最后取得了胜利，实际上处处被动，情报搜集能力滞后，连合作对象恶意杀价情报也是狗仔透露给他的，对来自俄罗斯黑帮的暗杀更是毫无准备，能够活到最后全靠导演的金手指。
正是这种虚伪、傲慢、无耻和虚弱，让人对大佬米基的遭遇完全无法同情起来，以至于我盼着他被俄罗斯黑帮打死。毕竟，那位苏联叛徒、前KGB大佬阿斯兰才是最大受害者，他儿子不过是聚众吸大麻，就落得摔死的下场，阿斯兰完全有理由、有权复仇。
导演守候着这片生他养他的土地，捍卫着他骨子里的那份价值观坚定不移，所以在片中放了很多狠话。然而形势比人强，在清晰真实的现实面前，话说的越狠，越让人出戏，整部电影就变成了没落帝国臣民的自我安慰。毕竟，大英帝国都搞“群体免疫”了，如此虚弱无力，怎能面对几千年未有之大变局？安息吧！ 


</影评>
<有用数>622</有用数>
<没用数>246</没用数>
</review>
<review>
<作者>影探</作者>
<标题>这片多少年才能看到一部，值了</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-03-30 15:34:08</时间>
<影评>

首发于公众号“影探”ID：ttyingtan
微博：影探探长
作者：探长
转载请注明出处


导演盖·里奇，英国的国宝级鬼才，代表作是被封为神作的《两杆大烟枪》。


盖·里奇作品概览

演员阵容也是英国一线顶配：

马修·麦康纳（《星际穿越》），实力派奥斯卡影帝；

查理·汉纳姆（《环太平洋》），有颜有胸有演技；

休·格兰特（《诺丁山》），英国国民男神；

科林·法瑞尔（《狙击电话亭》），光靠两条浓眉就能秒杀许多鲜肉的男星；

米歇尔·道克瑞，曾凭借《唐顿庄园》一炮走红。
总结起来一句话：这片就是英国今年的王炸。




阵容越豪华，片子越容易差，但《绅士们》没有让人失望。
眼花缭乱的快速剪辑，令人喷饭的台词和剧情，再加上精彩的反转，都让人感叹：盖·里奇终于回来了！
可是，这片的门槛还是有点高。




稍微了解盖·里奇的同学都知道，他的片子风格明显，都很“硬核”：
人物多，剪辑快，多线叙事，信息量大，稍不留神就能把人看晕。
而一旦你hold住所有信息，就能体验到嗑药一般的极致快感。
因为他电影中的多条故事，总能在最后完美地交织在一起，产生超乎想象的化学反应。




《绅士们》更是如此，片中的主要人物足有8个，故事线有4条。
开头20多分钟的话痨式铺垫，足以看得让人怀疑人生。

而20分钟之后，故事高潮迭起，还有让人一辈子都忘不了的桥段，以至于探长不得不暂停好几次来遏止大笑，补充氧气。
这片绝对需要一份观影指南，探长作为解析过盖·里奇多部作品的骨灰粉，自然要给你带来全面深入的观影攻略。

而且，无剧透。









&gt;&gt;&gt;&gt;人物解析
盖·里奇最擅长群戏，把多个人物都刻画地鲜明且立体。
我们先来看人物。
弗莱彻（休·格兰特饰）是一个报社记者，如果用两个字形容他，就是“贱”和“基”。




有多贱？
他搞到了一个黑帮老大的所有黑料，照片、录音、视频等等，他一边要把这些猛料以15万英镑卖给报社，一边又要把这些资料以2000万英镑（约1.76亿元）的价格卖给这个黑帮。
两头的钱他都想要。









有多基？
黑帮这边的接头人雷蒙德（查理·汉纳姆 饰）见了他就口吐芬芳，而小弗却对这个雷蒙德爱意满满。
后面两人的肢体动作不断升级，场面一度尴尬至极，甚至还玩了会儿角色扮演。

两人的屋内亲密对手戏光台词就足有40多页，拍摄更是足足进行了5天。两人的演技也如杜蕾斯一般轻薄丝滑，自然到毫无痕迹。








雷蒙德之所以被勒索，不是因为他是黑帮老大，而是因为他是这边黑帮老大的一把手。

如果用两个词形容他，就是低调和专业。
小雷文质彬彬，还有些精神洁癖，但他办起事来自带气场，严谨周密，而且干净利索。








探长只举一个例子。
小雷要拿到一个小混混的手机，结果小混混跑到回了自己的地盘。

很明显小雷寡不敌众，这时他好言相劝，提出要拿大钱买下手机，然后就会和和气气地离开。














可惜这帮小混混不懂事，想仗着人多直接拿钱。

谁料小雷突然从礼貌的老大哥，变成暴躁的索命夜叉，直接从背后掏出一把冲锋枪。

啪啪啪一顿扬天爆射，瞬间slay全场。
该动嘴就动嘴，该动手的绝不叨叨，这就是小雷，黑帮里最得力的干将。








小雷都这么雷厉风行，他的老板自然更是黑帮界叱咤风云，令人闻风丧胆的大佬。
米奇（马修·麦康纳饰）是英国的大毒枭，但只看外表，你绝不会把他和黑帮或大麻联系在一起。
他整天一身西装，温文尔雅，没事就边签合同边喝个下午茶，俨然就是一个上流成功人士。




但他实际上是业内的一头雄狮。
谁要惹怒了他，他不仅会爆了那人的头，还会爆掉那人的蛋蛋。




米奇靠着心狠手辣的作风，以及染满鲜血的双手建立起了庞大的大麻帝国。
如今他面临三个问题：
一是他想转手卖掉手里的生意，好趁着四肢健全过上安逸的生活，能卖4亿，就金盆洗手。
二就是在这个节骨眼儿，他被一个报社盯上了，也就是被记者小弗拍下了所有罪行。





但最棘手的，是第三个问题——干眼（亨利·戈尔丁饰）。
干眼是年轻气盛的新势力，他不止会口出狂言，而且真是个狠角色。
他一心想着建立属于自己的黑帮帝国，对于米奇这一代的老江湖，他既不屑，也不敬。




干眼想买下米奇的大麻生意，但他看贱米奇，也想贱买。
他毫无敬意，而且出言不逊。
米奇虽然被冒犯，但并没有把干眼放眼里，而在暗中，干眼正慢慢成为米奇最大的威胁。
在这里必须要提一下，干眼的形象是对发哥的经典角色——赌神的赤果果的致敬。









说到这，我们不得不提全片最出彩的角色——教练（科林·法瑞尔饰）。
他是一个拳击教练，绰号就是“教练”。
如果用一个词来形容他，只能是带有昆汀口音的“牛*！”。









教练是如何跟上面几个人扯上关系的，探长就不剧透了，探长只想说下这个角色。
他的出场可谓是全片最精彩的段落之一。

一群目中无人的小混混买东西插队，其他人都敢怒不敢言，教练不忍，他直接怒怼。








4个小混混亮出家伙。
结果，还是还是被这个戴眼镜的老头儿三两下打得满地找牙。




最后还被教练上了一课：
小屁孩才拿刀，女孩用枪，男孩用拳头。成年人则是用头脑战斗，头脑里面才是真正的战场。
面对不公，彰显实力；言传身教，展现睿智。




而当他得知自己的门徒闯祸之后，冷静分析事情利弊，亲自上门请罪。

晓之以理，动之以情，既守住了道儿上的规矩，又尽职尽责地保护了自己带的孩子。
这么一个有情有义有原则的角色真是让人很难不爱。




&gt;&gt;&gt;&gt;外行看热闹，内行看梗笑
了解完这4个重要人物，再去看《绅士们》基本算扫清了一半的障碍。
但如果想体验到“嗑药般”的快感，就还要知道盖·里奇埋在影片中的梗。
探长给你总结出了6个。
1. 腐
不腐不gay不里奇。
早在《摇滚黑帮》中盖·里奇就掰弯了硬汉杰拉德·巴特勒和汤姆·哈迪：






《摇滚黑帮》




接着，在《偷拐抢骗》里他掰弯了硬汉杰森·斯坦森：

《偷拐抢骗》



在《大侦探福尔摩斯》中他轻而易举地掰弯了钢铁侠（小罗伯特·唐尼）：

《大侦探福尔摩斯》



在《秘密特工》中，大超（亨利·卡维尔）也惨遭毒手：

《秘密特工》



如今，鼎鼎国民男神休·格兰特和查理·汉纳姆也变得gay里gay气：

《绅士们》




GAY里奇是不是深柜我们不得而知，但他总是能通过最腐的手段，为我们呈现出男性之间亲密又微妙的关系。

贝克汉姆和盖·里奇




2.猪
在《偷拐抢骗》中，地下拳庄的老大称一定要小心养了很多猪的人家。
因为猪可以只用8分钟，就把一个200磅的人消化的一干二净。

《偷拐抢骗》




在《绅士们》中，传说中的猪再次出现，不同的是，这只可以毁尸灭迹的狠角色被人***（防剧透beep）。
这个桥段，绝对会让你魂牵梦绕，终身难忘。





《绅士们》



3.吉普赛人

在《偷拐抢骗》中，最亮眼的角色莫过于布拉德·皮特饰演的，超级能打的吉普赛人。
他最大的特点就是一拳K.O.对手的惊人战斗力，和奇葩的吉普赛口音。

《偷拐抢骗》



同样在《绅士们》中，科林·法瑞尔的角色口音奇特，战斗力爆表，他显然就是那个吉普赛人的翻版。
而且，无辜的吉普赛人再次躺枪：




4.续集
记者小弗在卖剧本的时候对着一个电影公司的大佬说：“我们不需要结尾，我们需要的是一个续集”。
了解盖·里奇同学看到这简直要笑出猪叫。





盖·里奇是万年鸽王，他的每一部电影几乎都预示着会有续集。
但他总是挖坑不填，除了《大侦探福尔摩斯2》，盖·里奇再没拍任何续集电影。
而当小弗说出这句台词的时候，背景里的海报竟然还是盖·里奇在2015年拍摄的《秘密特工》。
你品，你细品。


《秘密特工》海报



除此之外，这位背后摆满了奥斯卡奖杯的电影公司大佬，明显是意指好莱坞的电影大亨——哈维·韦恩斯坦。
哈维是米拉麦克斯影业的创始人，他也捧红了许多电影和明星，但因为性侵和强奸被判23年。





接着记者小弗走出大厦后，能够清楚的看到米拉麦克斯公司（MIRAMAX）的logo。
巧合的是，《绅士们》本来就是由米拉麦克斯公司在2018年买下的版权，后来交由STX公司制作发行。




5. 绅士

盖·里奇的电影总是充满痞气，因为他本就是在这样的环境中长大。

15岁就被学校开除的盖·里奇只有高中文凭，之后就在各种酒吧夜场混迹。


年轻时的盖·里奇



盖·里奇以拍摄黑帮片起家，他的片子里总是充斥着毒品、枪火和各式各样的脏话。
而在《绅士们》中，早年听着摇滚，戴着墨镜，叼着香烟，手持双枪的小混混。
如今都变成了西装革履，戴着眼镜，手握钢笔的绅士们。

《摇滚黑帮》




《绅士们》



用最文明的外衣包裹人类最暴力的本性。
这既带来了一种反差快感，也体现了在时代的洪流中，黑帮文明化的变迁，同时也是盖·里奇从痞子到丈夫，再到父亲的心境的改变。




片中几位主角的西装，每一套，甚至鞋子和眼镜都是由设计师为演员量身设计，为的就是凸显时尚和文明。
但尽管如此，在儒雅的外表下，不变的，是他骨子里的道义和血性。




6. 道
《绅士们》中有着深深的怀旧情怀，这从记者小弗对70年代电影和胶片的迷恋就可以看出。






老式的电影转场



但《绅士们》中所表达的，不单是对一个时代的缅怀，而是对老派道义的眷恋和守望。
片中的主角基本都成家立业，两鬓发白。

而片中的多场冲突，都是发生在长辈和年轻人之间，用片中的台词来说，影片中的主角“全是爸爸一辈”的。








《绅士们》中黑帮老大米奇的最大危机，其实不是干眼，也不是其他帮派的威胁。

而是江湖仍在，英雄已老。
随之老去的，是那些人所坚守江湖道义、规矩和原则，如今，这些仁义道德却被年轻一代抛弃和践踏。










年青一代的小混混早已不像从前，而是吸毒、堕落、乱性、挥霍着大好的青春，没文化，也没教养。
他们有更好的生活，更好的资源，但心里却没点B数。


俗话说盗亦有道，不管是片中的米奇还是小雷，他们都对害人的毒品极其反感。

更对那些贩卖毒品的大佬和堕落的年轻人深恶痛绝。
自始至终，影片都在暴力和犯罪中传递着某种正能量：

英雄可以老去，但该守的道，绝不能丢。




总的说来，《绅士们》回归了盖·里奇以往的独特风格，并加入了一些新的元素。
比如让人捧腹的Rap。




片子依旧满屏的黑色幽默，故事线和人物也依旧多，但远没有他巅峰时期的《两杆大烟枪》和《偷拐抢骗》那么复杂和精巧。

即便如此，《绅士们》也是盖·里奇二十多年来最好的作品之一。




最后，探长想说都是。
在片中，米奇的老婆曾在米奇决定金盆洗手时拒绝和他来一发，并吐槽米奇“软”了。

而在米奇驰骋江湖的时候，毫不犹豫地和他“关门上课”。
《绅士们》想传达的信息再简单不过：

人可以衰老，身体也可以软掉，但作为一个人，永远都得硬！




文/探长





</影评>
<有用数>109</有用数>
<没用数>34</没用数>
</review>
<review>
<作者>陆半塘</作者>
<标题>本来想看看精彩分析结果全都跑到乳华上了？</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-04-24 06:35:12</时间>
<影评>

好久没上来，发现竟然有人评论。
首先我说一个前提，人都是复杂的，多面的，导演，演员，角色，观众都是。所以在这个前提下，导演的意思到底是什么，角色的行为逻辑是什么？一万个观众有一万个想法。
客观来说我们的这类片子和好莱坞制作确实有差距，所以核心就是“取其精华，去其糟粕”。全盘否定本片就跟全盘肯定《战狼》一样，除了发泄情绪没有任何好处。
说到影片本身，细菌这里确实是我看的不仔细漏掉了一句话，这句话虽然不足以让我改变态度，但至少要扣掉2分。
如果片中有另一个华人角色是正向的，或者有另一方对华人说了好话，恐怕就完全不会有现在这样的争论。
不管导演当初怎么想，但就结果来看，这样的设置是很不聪明且很不讨好的。
但又能怎么样呢？我们是选择不看，看了骂了过过嘴瘾，还是看了之后仔细分析，认真学习，然后超过他？
我们都不喜欢川普，川普骂我们也没少骂，所以我们跟美国就不来往了？不向它学习了？骂当然可以骂，但是别只有骂。一百多分钟的声光电结合的片子，眼里就只有那几秒钟的戏了？

以下是原文。
本来我想写个短评就算了，想看看评论区大神们有什么高见，结果一个两个都死命往政治、种族话题上靠。不是说给电影洗地，而是你整篇文章不谈电影结构，不谈构图画面，不谈运镜转场，不谈表演音乐，眼里就只有被侮辱这一点了？
这里面有一个正面人物吗？按法律有一个算一个都得枪毙的家伙要求他们文明用语？你要说是导演故意这么安排，你问过导演是不是真的是这个意思？盖里奇要是从来都乳化，那他这部电影里百分之百就是故意的，别说打分，全中国人抵制他都是应该的。可人家要是以前一直对中国示好，就因为艺术处理了几句台词就被全盘打翻，这以后谁TM还敢说话？谁还敢说好话？
我不知道他是不是这个意思，所以我先不评价他是不是乳化，先看看电影本身。但有些人同样不知道他是不是故意乳化，就开始扣帽子，民族情绪爆棚。
再说一遍不是洗地，无泪看着装B，结果去人家地盘绑架连把枪都不带，确实很傻B。但你说里面的黑人尤其是那个厄尼，都整成憨憨，俄国人都四肢发达头脑简单，犹太人聪明反被聪明误，就不傻B了吗？但是强上女主这一段我是怎么也没想到的，这个真没必要，没得洗。
电影是艺术，本来就是很个人化的东西，他创作出来，你不买账，可以；你骂他，也可以；中国政府要是觉得他乳化了，全球封杀他，当然也可以；问题是你代表不了全体中国人，盖里奇也没有表现出任何电影之外乳化的倾向。
美国不能提“nigger”，是政治正确了，但你看看黑人地位有变化吗？为了避免不必要的麻烦是不是更不能用黑人了？
盖里奇一个土生土长的英国人，就因为电影里安排了中国人角色，是不是还得先来中国生活三十年，了解中国人民从鸦片战争开始直到改革开放的伟大奋斗，才能在一部电影里用中国角色？我知道这时候肯定有人要说了，不需要他做那么多，至少要先了解一下基本的常识……那请问还有比Chinaman更有礼貌且符合黑帮流氓特征，还得配合一个从美国跑到英国有几分绅士装B要求的词吗？
我要是外国导演，每次写剧本，一想到安排中国角色就得花大量时间精力去研究背景，就得照顾民族情绪，中国观众那么多，万一有人偏要抬杠我还得立马组织危机公关，还得马上道歉。我为啥还要用中国人？用日本人不行吗？韩国人不行吗？
这下明白为什么中国角色太少了吗？你平时不去传播中国文化，不去告诉他们、纠正他们中国是什么样子的，人家好不容易搞个角色，你第一反应不是纠正，而是立马反对。闭关锁国之后发生了什么？大英帝国没落贵族可笑的自尊是怎么被嘲讽的？
自尊是怎么来的？话语权怎么来的？不是靠抵制来的，人家不投放中国市场你没有一点办法。怎么让中国人引领世界？让中国导演拍世界级的商业电影啊，李安、冯小刚、张艺谋、陈凯歌，有一个算一个，咱也整个漫威宇宙，阿凡达出来。问题是现在有吗？没有？没有就打不过对面，没有挨打了就得认，认了之后努力打回去。《2012》《环太平洋2》里中国人拯救世界也不是没有过，可评论都是些什么“尴尬”“强行植入”。那个时候怎么不说自尊自信了？
跟电影里一样，你要是觉得他侮辱你了，你跟他对骂没用，你得打到他服气才行。

</影评>
<有用数>112</有用数>
<没用数>41</没用数>
</review>
<review>
<作者>朝暮雪</作者>
<标题>依然是盖·里奇的黑色幽默</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-03-27 15:37:42</时间>
<影评>

有一天私家侦探弗莱彻找到雷蒙德，说他知道雷蒙德的老大米奇所有底细，现在他准备以15万英镑的价格把这个情报卖给报社。
但好消息是今天是双十一搞活动，雷蒙德和米奇只需要给他2000万英镑作为封口费，他就不会把情报卖给报社了。 
搞活动的时候比平时还要贵，没毛病。

接下来，弗莱彻把他调查到的情报以电影剧本的形式讲给了雷蒙德。

米奇白手起家建立了一个毒品帝国，每年都要种植50吨大麻。
马修想要收购米奇的产业，米奇带马修去看了他的农场（大麻基地），并开价4亿。
米奇说4亿并不多，因为大麻一旦在英国合法，马修每年能得到2000亿~5000亿的财富。

黑帮分子干眼也找到米奇，也想买下米奇的农场，但是被米奇拒绝。
这时，米奇的2号农场遭到江湖神秘门派“抖音帮”的破坏，抖音帮打劫了农场还录像做成鬼畜视频发到了抖音。

唱，跳，rap，篮球，莫非你是蔡徐坤？

米奇为了防止抖音帮再来找茬，被迫关闭了2号农场，这让他亏了不少钱。
并且开始调查打劫他的是谁，以及是如何知道2号农场的位置的。
这一期间米奇受人委托帮忙找他失踪的女儿，负责这件事的雷蒙德的下属不小心将一个叫阿斯兰的人从楼上推下去摔死了。
原来，抖音帮是背着老大“教练”去打劫米奇的，教练得知此事后知道自己惹不起米奇，主动找到雷蒙德希望能戴罪立功。
雷蒙德和教练查到是一个叫法克的人把米奇的农场的位置透露给抖音帮的。
法克是干眼的下属，而干眼又要听乔治勋爵的，于是米奇认为幕后主使就是乔治。
米奇把乔治修理了一顿，但其实乔治是无辜的，幕后主使另有其人。
乔治去教训干眼，然而干眼已经膨胀了，直接杀了乔治。
原来，马修才是真正的幕后黑手。
马修和干眼协商，如果干眼能压低米奇的农场的价格，马修收购农场后就让干眼做二把手。
所以干眼去找米奇假装要收购他的农场，还把米奇的农场的位置透露给抖音帮，从而借刀杀人。
马修的如意算盘打得好啊，他利用干眼来压低米奇的农场的价格，自己却不用承担任何风险。
至于他承诺让干眼当二把手，干眼能不能活到那个时候还不一定呢，妥妥的空手套白狼。事实也的确如此，干眼根本没有活到马修收购米奇的那一天。
干眼也不傻，他知道马修一直在利用他，他不甘心一直被利用，于是不再服从干眼。
他找到米奇的妻子罗莎琳，想用罗莎琳来威胁米奇，却被米奇反杀。

如果干眼听马修的，他就只是马修的棋子而已；如果他不听马修的，就会加速死亡。所以并不是人人都能成为米奇，能经得起时间的考验的人才能笑到最后。
弗莱彻讲完了他的剧本，准备以2000万英镑的价格把这个剧本卖给雷蒙德和米奇。
什么剧本要这么贵，你以为你是诺兰吗？
弗莱彻没有要雷蒙德立即同意，而是给了他三天时间考虑。
教练绑走了报社主编戴夫，对他做了《黑镜》第1季第1集的事，以此警告他，让他不敢刊登米奇的新闻。

马修找到米奇，说米奇的农场最近发生了这么多事，已经值不了4亿了，他只给1.3亿。
弗莱彻想敲诈雷蒙德和米奇，结果反而被他们利用。
雷蒙德在弗莱彻的鞋子里装了追踪器，从而拿到了弗莱彻的情报，其中包括马修和干眼密谋的录像。
米奇将录像放给马修看，要求马修赔偿他2.7亿，还要割一块肉，否则就杀了他。
抖音帮觉得教练太畏首畏尾了，他们不顾教练的反对，决定去杀了米奇。
另一边，弗莱彻也还留了一手。
他不仅敲诈了雷蒙德和米奇，还把米奇的下属杀了阿斯兰的情报卖给了阿斯兰的父亲老阿斯兰，一个俄罗斯大佬。
老阿斯兰派人绑架了米奇，恰好遇到要杀米奇的抖音帮。
结果抖音帮杀了老阿斯兰的人，阴差阳错之下救了米奇。
弗莱彻还没死心，还想把剧本卖给戴夫、雷蒙德、老阿斯兰之后的第四个人，结果被雷蒙德抓住了。
《绅士们》本质上还是《两杆大烟枪》、《偷拐抢骗》的路线，但是也有一定的创新。
比如弗莱彻以讲剧本的方式把他知道的信息讲给雷蒙德，同时也是讲给观众。
《绅士们》主要有2条时间线，一条是现在的时间线，一条是过去的时间线，也就是弗莱彻的剧本。
人物线就更多了，米奇、雷蒙德、弗莱彻、马修、干眼、教练、抖音帮、老阿斯兰、戴夫……每个人都有他们的故事，又常常和其它人产生交集，构成一个纵横交错的网络。
弗莱彻以为他处于上帝视角，每个细节他都知道得一清二楚，其实他也有视觉盲区。
他只知道他在调查米奇，不知道雷蒙德早就知道他在调查米奇了。
反过来说，雷蒙德早就知道他在调查米奇了，却不知道弗莱彻还把情报告诉了老阿斯兰。
电影里的每个人都以为自己无所不知，但其实每个人都只能看到整个事件的一部分。
这种一叶障目的现象大部分情况下是坏事，它会让人膨胀、自负，然后做出一些他无法承担后果的事情。
但偶尔也会是好事，比如抖音帮大战老阿斯兰，让米奇侥幸生还。
阴差阳错、鬼使神差、计划赶不上变化、猜到开头猜不到结局是盖·里奇电影的一大特点。
比如弗莱彻敲诈雷蒙德、米奇，反而被他们利用，让米奇得到了马修的实锤。
马修利用干眼去压低米奇的农场的价格，然而到后期干眼不听他的了，宣布单干。
马修只知道他在利用干眼，殊不知两个人是互相利用。没有永远的的朋友，只有永远的利益。
破坏米奇的生意对干眼没有坏处，所以干眼才会去干。
但干完这些事他也要提防马修卸磨杀驴，所以他没有傻傻地对马修唯命是从。
他不听马修的、不听乔治的都没有错，他错在太自大了，以为自己能和米奇抗衡，结果被米奇反杀。
比较聪明的做法是不明目张胆地违抗马修、乔治，也不明目张胆地对抗米奇，而是静观其变，在两虎相争的时候再从背后插一刀，闷声发大财。
现在米奇和马修还没打起来，你就冲在前面打头阵，这不是找死吗？
教练主动要帮米奇收拾残局；老阿斯兰要报复米奇，被抖音帮解决了；还有弗莱彻“主动”把情报送上门来……所有好事都被米奇遇到了。
所有人都煞费苦心想分一杯羹，但结果往往都是遭到反噬；
米奇没做什么反而笑到了最后。
完全不按套路出牌，完全不讲道理，这就是盖·里奇的黑色幽默。
马修很阴险，想要玩阴招，结果被抓了个正着，偷鸡不成蚀把米。
干眼有勇无谋，枪打出头鸟，成了炮灰。
弗莱彻有点小聪明，但是还不够聪明。他想利用别人，结果反被利用。
在我们没有看到结局之前，我们可能会觉得马修、干眼、弗莱彻有心机、有城府，更懂丛林法则，更适合生存；
而米奇没有年轻人那么血气方刚，他更讲江湖道义，不会主动挑事，好像更容易被淘汰。
但结果完全相反。
我们根据一个人的性格和特点猜不到他最后的结局，这就是盖·里奇的电影反套路的地方。
电影里每个人都各怀鬼胎，都打着如意算盘，但他们都像弗莱彻一样，自以为大局在握，其实是一叶障目，不见泰山。
他们都自以为自己最聪明，其实只看到了视线以内的东西，没有看到视觉盲区里的东西。
他们尔虞我诈，你争我斗，反而成全了米奇。
米奇能笑到最后，运气要占很大一部分。
有教练主动帮忙收拾残局，有抖音帮“帮”他干掉老阿斯兰的人。
在抖音帮和老阿斯兰的手中逃脱也是主角光环爆棚，抖音帮都不知道检查一下他是死是活。
包括利用弗莱彻也是雷蒙德的主意，是雷蒙德聪明，不能说明米奇聪明。
他想调查破坏2号农场的事是谁干的，结果还查到了无辜的乔治身上。
米奇是一个老好人，很讲江湖道义，人不犯我，我不犯人，不到逼不得已不会做得太绝。
乍一看他并不是所有人当中最聪明的，也不是最心狠手辣的，好像并不具备最大赢家的特质。
当然，你可以说马修心机太深了，干眼害怕被卸磨杀驴，所以才会决定单干。
米奇讲江湖道义，所以他的下属雷蒙德不会出卖他，这就是他成功的原因。
但是乔治也讲江湖道义，干眼还是出卖他了。教练也讲江湖道义，抖音帮还是要违抗他。
所以我们得不出“米奇讲江湖道义，所以笑到了最后”的结论。
讲江湖道义不行（乔治、教练），不守规矩也不行（马修）。不顾一切往前冲不行（干眼），玩小聪明也不行（弗莱彻）。
所以还是那句话，并不是每个人都能成为米奇。
成功需要天时地利人和，就算你把米奇做的所有事都做一遍，你也不能成为第二个他。把米奇换成比尔·盖茨、乔布斯、马云同样成立。
盖·里奇拍电影好像不讲道理，但也有一定的道理。
这个道理就是混黑道的都是天天把脑袋别在裤腰带上，随时都很危险，不管你干什么都可能会死。
生活也是如此，可能同样一件事，他做了他就发财了/升职了/成功了，你做了你却没有发财/升职/成功，得不出一个普遍的规律，也无法学习借鉴他人的方法。
生活就是不讲道理的，没有成功的秘诀，也没有规律可言。
2017年艾米·汉莫就透露《秘密特工2》已经开始写剧本了，不过至今都还没有实质进展。
《绅士们》最后出现了《秘密特工》的海报，弗莱彻还说“你需要一个续集”，这是暗示《绅士们》和《秘密特工》都要拍续集？



</影评>
<有用数>114</有用数>
<没用数>26</没用数>
</review>
<review>
<作者>大聪</作者>
<标题>看《绅士们》笑出猪叫！又蠢又爽又神经哈哈哈哈哈</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-03-07 20:30:02</时间>
<影评>

盖.里奇，先说说我对这位导演的印象吧，当初在大学时看他《两杆大烟枪》，《偷拐抢骗》，第一次被盖里奇的多线性复杂叙事给迷到。
那个时期的盖.里奇，大部分人包括我，都用“鬼才”来形容他，盖.里奇影片中的人物，每个人都自我感觉良好到有些讽刺，从而发生各种奇葩诡异让人哭笑不得的故事。




不过从《大侦探福尔摩斯》之后，盖.里奇从特立独行的鬼才导演，变成了入大流的商业片性格导演，虽然后来的作品依然能感受到盖.里奇多线性叙事，还有对叙事快速剪辑变化的功力，不过此后的电影作品都少了当初的惊艳，在我眼里，“鬼才”这个词只属于最早期的盖.里奇。




这不是贬义，也无非褒义，起码，盖.里奇在入驻好莱坞，尝试各种题材和故事，在作品高产的情况下，质量和风格都能保持在一定的品质水准，也算是让观众能在娱乐体验上感受更多层次的刺激了。
今天，我们就来聊聊盖.里奇大咖云集的新片《绅士们》，这部电影是被盖.里奇玩出新花样还是吃老本，这期节目重点来探讨下。




先说观感，《绅士们》依然充满着盖.里奇强烈的雄性荷尔蒙，影片围绕着一位叫米奇的英国大麻贩毒老大，正在自己大麻事业蒸蒸日上的时候，突然想要金盆洗手进驻上流社会身份，因此找到了一位美国富豪马修，准备转手卖掉自己的大麻产业。
但在这条主线事件中，滋生出了各种千奇百怪的副线意外，各种意外和主线交织在一起，并成了盖.里奇又一部多线性叙事的娱乐爽片。




通常我们去聊盖.里奇的作品，总是没办法用一两句话讲清楚，最后只能总结为，这件事挺搞的，没有重点，但好像又都是重点，这正是盖.里奇的作品特色。
这部《绅士们》电影，感觉盖.里奇梦回《两杆大烟枪》和《偷拐抢骗》，不光是片中有不少致敬前作的细节。
更重要的是《绅士们》和之前两部作品的调性和套路，说的都是所谓丛林法则下，片中所有人都活在盲目自信中，但最后都被多米诺骨牌和舞蝶效应爆发的不受控事态，搞得晕头转向，期间所有人处理事件发生的黑色幽默言行举止，正是影片的最大看点。




很多人觉得这是盖.里奇在吃炫技老本，那些想象力的快速展现，花里胡哨的剪辑，都是盖里奇曾经作品过时的伎俩没有新意。人设方面，只是把之前《两杆大烟枪》和《偷拐抢骗》的地痞流氓，摇身一变成了高端上流的“绅士们“之间的战役。




这让我想起了马丁斯科赛斯的《爱尔兰人》，同样的，《爱尔兰人》也和马丁早期的《好家伙》联系了起来，依然也有人喊着马丁吃老本。
在今天不管是《绅士们》或者《爱尔兰人》或是其他电影，似乎都有人在指责导演吃老本不求上进。




这里不得不拓展一下关于导演风格的论述，相信大家都听过一句话，导演其实一生只拍一部电影，所有电影都是处女作品的衍生和拓展。
不管是昆汀暴力美学和各种经典致敬的拼接，还是李安东西文化交融的对撞，或是诺兰对事件打乱重组和脑洞的研究。
所以我想要说的是，一位导演风格的特立独行和坚持，其实才是我们更能记住一位导演的重要印象标签。




对于盖.里奇来说，多线复杂叙事，多米诺骨牌连锁反应，蝴蝶效应增加戏剧冲突，这些都是盖.里奇作品的独特标签，从这个角度去理解，也就没有所谓的导演吃老本，不求创新这种说法了。
在我印象中，能把电影类型，风格，创新玩得飞起的，也就斯坦利.库布里克，黑泽明，英格玛.伯格曼，罗曼.波兰斯基等这些极少数的导演。
说回《绅士们》，影片依旧是熟悉的配方，同样的调配，对于我来说，整个观影体验其实很爽很带劲的，观赏度非常高。




影片从私人侦探弗莱彻视角开始，弗莱彻用电影剧本的结构方式，向米奇的军师雷介绍他所理解整件大麻收购事件的来龙去脉，这种方式直接让观众切入主题，同时也更清晰全面理解所有错综复杂的人物关系。
影片借用这种剧本结构模式，也同时对这种模式进行调侃，比如这个时候需要一个转折点，这个时间需要一场动作戏，甚至弗莱彻和雷中途还扮演剧本对白演示，增加了影片更多有趣丰富的可看性。




这些想象力的叠加，正好也非常契合盖.里奇一贯的导演风格。《绅士们》也是盖.里奇继《两杆大烟枪》之后，在国内外评分综合指数最高的一部作品，20年后盖.里奇重回创作巅峰！








可以说，盖.里奇对《绅士们》的品控做得很到位，虽然之前的一些作品也有不温不火（UNCLE），甚至也有翻车的时候（亚瑟王），但不得不说，盖.里奇在艺术和商业的权衡下，越来越能捏准观众的趣味。
接下来，我们就来剧透回顾，试着把这个离奇复杂的故事理一遍，帮助大家更清晰完整理解。
当然，会涉及剧透，3，2，1。




某夜，弗莱彻秘密潜入雷的家中，想以2000万卖给雷一个剧本，这个剧本和雷的老板米奇大麻收购事件息息相关，故事也由弗莱彻所谓的剧本展开。
剧本的开始，米奇小时候是一个痞子混混，但米奇聪明的经商头脑，从做大麻中间商开始发家，最后做成了自营自足大麻商业帝国，几乎垄断承包了整个英国的大麻生意。




米奇种植大量大麻而不被发现的秘诀，是在英国各个贵族庄园地下种植大麻，作为贵族的回报，贵族们定期得到丰厚佣金，米奇时不时也要承接贵族的一些私人请求，比如帮贵族找失踪孩子，翻新城堡屋顶等等。
正当米奇大麻帝国处于上升期时，米奇萌生转卖整个大麻生意隐退的念头，理由是想正式加入欧洲贵族名望的成员名单中，这时一名美国富商看重了米奇的大麻产业，两人一来二去，以4亿的金额暂定成交。




但也就在这时，一位叫干眼的华人地头蛇半路杀出，想要买下米奇的大麻产业，被米奇拒绝。




就在米奇拒绝干眼后，米奇其中一个大麻地下基地被打劫，而且是被一群想红想疯的拳击小青年打劫，打劫的全过程，也被这群青年放到网上。




青年老大教练得知此事，为了不惹事生非，决定为雷卖命，以补偿那群青年徒弟打劫大麻基地的过错。




与此同时，米奇还要帮其中一家贵族找回吸毒的女儿，于是雷去赌窝把人带回来，但途中却意外把俄罗斯黑涩会老大的一名儿子弄到坠楼身亡，给后来增加隐患。




米奇经过一番所谓的精确调查，锁定一切幕后主使是华人街的一位香港老大乔治，米奇用自己特立独行的绅士方式，给乔治下了上吐下泻的药，威胁乔治不要干扰他的大麻产业。
但之后乔治被干眼枪杀，干眼直接杀到米奇老婆办公室，想要威胁米奇，结果被米奇临时赶回来救场，杀了干眼。




经过弗莱彻的一番侦查，原来事情远没有这么简单，这一切的幕后主使并不是乔治而是马修。
马修一开始串通干眼，让干眼有意去购买米奇的大麻产业，打扰两人生意，之后再利用拳击青年的出风头的性格，去打劫大麻基地，使得大麻产业市值下降。




但在这过程中，干眼不甘做幕后二把手，干眼和马修闹翻，接着干眼大闹米奇老婆车行事件，干眼被枪杀。




经过一番折腾之后，马修认为已经重创了米奇的大麻产生，让大麻产业市值降低，想用1亿低价套米奇卖掉大麻帝国，谁知米奇反转，说出马修所有计划，逼着马修吐钱，并要求马修割掉身体一磅肉作为赔偿。
米奇在这一场收购战中打了胜仗，弗莱彻想当然自己的情报应能得到丰厚报酬，但雷早安排了反侦察监视弗莱彻，并把弗莱彻的所有情报拿到手，弗莱彻一分钱拿不到。




原本以为一切完美收官，但还记得之前的俄罗斯黑涩会老大儿子坠楼惨死么，弗莱彻留了一手，把情报卖给了俄罗斯老大，从而导致俄罗斯黑涩会那边屡次刺杀米奇和雷。
影片最后，正当米奇上车被俄罗斯黑帮埋伏的时候，阴差阳错那群拳击青年也有自己的计划，那群青年受不了自己和师傅一直被雷摆布，他们决定一了百了，决定枪杀米奇。




不过这正好无意中帮助了被绑架的米奇逃脱，那群青年把想要杀掉米奇的俄罗斯杀手给射死了。
看《绅士们》这部电影，整个观影过程就像是一颗洋葱被慢慢一层层剥开，但最后发现洋葱里面，却是包裹着另一颗洋葱。
当然，如果仔细用逻辑推理，一些人物动机和事件的联系，很难经得起推敲，影片也没什么思考深度可言。




不过影片的各种梗满天飞，还有被各种意外弄到绅士面子全无的米奇和雷，以及灌满各种讽刺和黑色幽默的桥段，观众看得爽最重要，如果你觉得够爽，够刺激，够爆笑！那么《绅士们》的目的就达到了！




其实纵观盖里奇所有的作品，不都是这样吗，我们能从盖里奇的作品中感受到欢乐，体会到高级的瘙痒逗笑，同时也能从作品中能看出导演自己，也很享受这样的拍摄乐趣。
这种电影也算是一种双赢吧。




这让我想到了姜文导演，他拍的电影，我们也能感受到导演是在撒欢的玩，能从姜文的作品里看到导演无限的能量和激情，不过姜文在《让子弹飞》之后，后面的作品就没有对观众那么友好了，反而盖里奇的作品一部比一部更能讨观众欢心。
这部《绅士们》，就是这样一部原汁原味盖里奇的娱乐大爽片！





</影评>
<有用数>116</有用数>
<没用数>50</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>