<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>变相怪杰 The Mask</电影名>
<年份>1994</年份>
<评分>8.0</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2043441362.jpg</封面>
<导演>查克·拉塞尔</导演>
<演员>金·凯瑞 / 彼得·里格特 / 彼得·格林纳 / 卡梅隆·迪亚兹 / 艾米·雅丝贝克 / 理查德·杰尼 / Max / Orestes Matacena / Jim Doughan / 蒂姆·巴格来 / 南茜·费什 / 雷格·E·凯蒂 / 丹尼斯·弗雷斯特 / 本·斯坦 / 布莱克·克拉克 / 克里斯托弗·达尔加 / 乔莉·费舍尔 / 凯文·格雷维奥斯 / Robert Keith / 爱沃瑞·欧欣 / Robert O&apos;Reilly / Eamonn Roche / Wendy L. Walsh / 梅多·威廉姆斯 / 加雷特·佐藤 / 吉普·斯温森 / Peter Wick</演员>
<简介>银行小职员斯坦利（金•凯瑞 Jim Carrey 饰）老实本分，过着和所有老实人一样的平凡生活。一次，斯坦利在接待金发美女蒂娜（卡梅隆•迪亚茨 Cameron Diaz 饰）时深深恋上了对方，不料蒂娜却是黑帮头目多利安（彼得•格林纳 Peter Greene 饰）抢劫银行前派来打探地形的。多利安随后成功抢劫了斯坦利所在的银行。
                                    
                                　　一晚，斯坦利意外获得了一个奇怪的面具。戴上面具后的斯坦利变得力大无比、身手敏捷。斯坦利开始四出捉弄平日欺负他的人，并抢走了多利安劫得的巨款，与蒂娜在夜总会尽情飞舞。多利安知道了面具的威力后，用计夺走了面具，斯坦利则被关进了监狱。斯坦利最后能否凭自己的智慧夺回面具，与蒂娜有情人终成眷属?</简介>
<reviews>
<review>
<作者>人出没注意</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-03-28 20:22:33</时间>
<影评>
        选择金-凯利出演变相怪杰真是再合适不过了，他那极度夸张的面部表情带来的喜剧效果即便不用特技也不是其他演员能够轻易表现得出来的。

事实上自己对金凯利留下的印象也是在看了变相怪杰之后，可能是他的夸张表情给观众留下的印象太深了，也成了他演义生涯的一个桎梏，大家似乎不容易接受金凯利像其他演员演的角色一样也可以有彷徨，也有不安，也有丰富的内心世界。

但是金凯利并不服气，他在TruemanShow《楚门的世界》中的表演向世人展现了他的另一面，为金凯利叫一声好！
      </影评>
<有用数>94</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>快乐卟卟</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-08-17 16:25:39</时间>
<影评>

金凯瑞的无厘头表演很棒，但却不会让我们一笑了知，那神奇的绿色面具后面,深藏着多少平凡而普通的小民众的英雄梦啊?谁不想当一个无所不能的英雄?杀富济贫,除暴安良,英雄救美。
    成年人也应该有自己的童话,平凡大众应该有自己的梦想,否则,让我们这些平凡人如何度过这漫长的人生?我们都有一个梦想,都应该有一个梦想。

</影评>
<有用数>61</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>汤达仁儿</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-12-25 16:26:39</时间>
<影评>
        对于这部电影，我是带着怀旧的感情去欣赏它的。也许，欣赏这个词真的很用力过度，毕竟这只是一部商业喜剧片。

但是，这部影片却陪着我度过了小学生时期里的每个星期二傍晚。


上小学时，还没有神马数字电视，播放的频道也不多。而且，每当星期二下午的时候电视台都要放假，只能有点播神马的。（通常是些卡通或者是歌曲。！~你们一定也感受过的！！猫和老鼠洗脑，生日歌循环……）

那时候，印象最深刻的就是这个绿脸叔叔了。

当看着这个绿脸叔叔竟然能够做到卡通上那些夸张的表情时，不禁拍手叫好：哇撒，好厉害啊！！！那时候的我，字认的还不是很多…… 却，依然能够让我捧腹大笑。这就是他的魅力。

金凯瑞———表情帝。（现在看这部片时，看他的脸部表情，我会生出一丝心疼，脸部肌肉会很酸疼吧？）


今天，翻这个电影，是因为昨儿某台放这个，让我差点泪奔了。

不禁让我赶脚每个场景都那么经典。

不得不说，还有谁的表情能介么牛？ 呵呵~果然只有他~~~

经典场景

1 扎气球。（觉得老神奇了，在我小学时，我从来没看过能扎成那样的气球！！！）

2 跳舞。（特别是他看到 卡梅隆的时候，那个心扑通扑通的！~ 还有心形烟圈神马的=V=,太 爽了！~）

3与警察群舞。（ 不得不说这个群舞，多屌昂！~）


美国的基层，总是有这么一些群众，需要靠着幼稚的卡通片来减压。表情夸张的泡妞，毫无顾忌的砸东西，一边耍帅一边抢银行？！更或者是，把那些对自己态度恶劣的人狠狠的修理一番。典型的美国英雄情结，我本不该普通，我本该是英雄。但是这在现实社会都是那么的不切实际，因为我们这些小草根需要安安分分的在这个残酷的社会生存下去。

可是电影里，却做出了……那些我们想做却只能脑内的事情，让我们的肾上腺素和欢乐因子通过金凯瑞的夸张的表演技法一起暴涨。


其中不得不说的一个反转。一个为反派工作的大美女最后成了自己的归宿，而那个看上去朴素温暖的记者却沦为了背叛者。其实小学时，只是记得了搞怪场景（认识的字不多= =+） 却完全忘了还有 爱情这回事儿。


也许，每个草根，都会有属于自己的美女花，帅哥马~不去争争，怎能知道？

突然想到一个场景，那时站在美女面前搭话的金凯瑞都不敢承认那个破车是自己开的。人啊，就是这样，总是认为美女只看得上香车。可谁知，是那样一个吻，让美女爱上那辆破车司机。=ↀωↀ=，写到这里却像是在写一个爱情故事了。


好吧，最后的总结。


如果，你也跟主人公一样是个草根老好人，但是却有着一些搞笑思维，比如泡泡美女，抢个银行，再开个加长版林肯 然后满世界撒钱？

那就来看这部片吧~哈哈~ 对的，这是属于我们自己内心的小快乐，我们肆无忌惮的疯魔，因为这只属于你。


金凯瑞喜剧片的一部经典之作=V=
      </影评>
<有用数>61</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>气定神闲</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-12-10 16:41:37</时间>
<影评>
        这是一部富于冒险精神的电影，虽然电影的主题是喜剧，但当时确定起用只演过电视剧的演员金凯瑞和初出茅庐的卡梅隆演出男女主角，并放弃原作漫画的恐怖风格，而采取喜剧的形式来进行剧本的写作．


金凯瑞用他夸张的肢体语言弥补了ＣＧ的不足，卡梅隆也用出色的演出，幕后惊人的努力，成功的演出这个花瓶形象，导演在选择角色和剧情的编排上显示出了其非凡的眼力，看着当年的选择女主角演员时的卡梅隆，确实给人已一种气质的感觉．
      </影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>過去的我</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-08-21 10:57:35</时间>
<影评>
            《面具》是我非常喜欢的一部电影，喜欢一个戴面具的人，因为有神秘感。更喜欢戴面具人的身份，因为他们不是Z就是V，异或是港产紫荆女侠。不止是喜欢Jim Carrey，更是喜欢这部电影轻松的风格。其实大多数人看喜剧电影都只会一笑，而不去追究其深层的意思，其实一部电影我们不能简单的把它定义为一部某某类型的电影，就像我们不能单纯的把一个人定为好人或者坏人一样。周星星童鞋的审死官里面的一滴泪，就使他成为了亚太影展的最佳男主角，你能简单的把这样一部电影定义为一部喜剧电影吗？

　　 人们常说，人生如戏，戏如人生。恐怕能真正理解的人并没有几个，他们只是不知道，我们与其说在过日子，不如说在演戏，不如说在装。一个人在其漫长的一生中的角色也是实时在变的，生下来是婴儿的角色，小时候是学生的角色，然后是工作的角色，接着父母的角色，最后就是我最喜欢的，爷爷辈的角色。我觉得有一种工作是幸福的，那就是演员，他们可以体验各种各样的工作角色和年龄，去戴各种不同的面具来诠释一个人。但是演员也是最容易迷失与其中的角色，如果你心理承受能力不是特别强的话。但是，谁又能保证演员们在台上笑的时候是发自内心的呢，更多的时候是为了公司和宣传吧，婊子无情戏子无义，这句话可不是空穴来风的，谁又能保证他们在某次的演戏中不是本色演出呢。人都是多面性的，也许电视上的人和生活中的人就是不一样的，我们要有这种身份的认同感。如果我白天想像正常人一样，晚上摇身一变Batman呢？ 如果我在危难时刻暂时消失，再出现变身Ironman？Jim Carrey完美的做到了，他也完美的诠释了这个角色，也就是他自己其中的一面，最夸张的时候是他在街头带领一帮警察大跳桑巴舞，那种音乐和气氛，让我每一次看都能不禁一起摇头晃脑，多少次想着在我们是食堂里大闹一把可惜我知道这在中国是不可能的。我们在另外一部电影《美丽心灵的永恒阳光》里还能看到他的另外一面，勉强幽默中透着那一丝悲伤。

　　 其实只是因为一个面具，让他找回了自己。其实也不止因为一个面具，面具只是个借口，千万借口中最不起眼的一个借口。他想成为神就成为了神，难道真的跟面具有关系吗？可以负责任的说，我的内在和外在简直就是两个人，外在喜欢拍人马屁拉关系，内在喜欢看看书赏赏月，这他妈的就是矛盾的共生体，但是我也好好的活了二十来年而没有任何事，最关键的问题是，我分清了自己。外在的自己只是被逼的，社会进化所需，如果你不拍马屁拉关系试问你怎么能平平安安的活到二十出头，如果你不拍马屁拉关系，那你怎么能搞好人际关系。其实没事看看书，玩玩游戏放松下才是真正的我，但是很少有人会注意一个人的另一面，就像月亮从不展示她的暗面一样，因为如果我展示出来了我柔软的一面，就会被社会轮女干致死。正因为很多人分不清真实的我（自我）和表面的我（社会所需，被人所捧），所以街上出现那么多精神分裂的人我也就不足为奇了，一个没有自愈能力的人也是十分可怜的。

　　 所以，请你看完这部电影不要光顾着笑了，就请摘下面具做回你自己吧。
      </影评>
<有用数>45</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>毋处不在</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-03-24 09:55:33</时间>
<影评>
         两天之内看了两部Jim Carrey主演的影片，昨天是《阿呆与阿瓜》，今天是《变相怪杰》。

      一般都说人们在社会中都是戴着面具活着，但影片中金·凯利扮演的Stanley Ipkiss戴了偶然拣来的一个神奇面具之后反而激发出了他人性中最底层最原始的性格，并在行为上彻底表为卡通般的恶作剧，既抢银行又泡妞，最后还不忘除暴安良。这样的戏剧化效果再被金·凯利神经质的演技夸张到极致，就成为了本片的最大看点。 

 

 

 
      </影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>wagic</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-04-06 08:44:23</时间>
<影评>
        一个屌丝生活在一个拜金的现实社会，作者一个稳定而收入微薄的工作，处处维持着老好人的形象，被追求对象戏弄，被富二代的老板儿子压榨，回到他那廉价的租房，还要被讨厌而挑剔的房东唠叨。

  内心中也期待过纸醉金迷的生活，不过微薄的收入，连让他进入门口的资格都没有。

   看完这一切，我才发现，这不就是我自己的生活吗，原来早在94年，在地球的另一面，在二十年前，已经有人把它们全部演绎了出来。

   在现实里，何尝不是幻想着，能够突然赚很多钱，打败所有欺压过我们的人，换取美人的欢心，抱得美人归。

   但现实是，如果没有人获得mask里面power ，那么银行被完美的抢劫，黑帮老大被完美的替代。一个黑帮的新起之秀，获得金钱，美人，权利，微笑着坐在夜总会的楼上，在一帮打手的护卫下，轻拥着美人，品着雪茄，静静的看着楼下的屌丝。
      </影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>浮影人生</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-10-23 21:59:20</时间>
<影评>
               作为金凯瑞的电影无疑是搞笑的。

       有时候总感觉《变相怪杰1》是对现实的无情讽刺，电影中带上面具就可以具有超凡的能力，而且只有在晚上才行。但是这个面具却是要你表现处于你内心最真实的想法，看似带上了面具，实际上是摘下了“面具”。生活中人们往往，白天带上各种各样的“面具”，扮演者各种各样的角色，因为似乎社会再告诉我们，戴上面具，才有好的结果，才能变得更加强大，更加“合时宜”。有些人往往在夜幕降临之后才能摘掉自己的面具，去释放自己内心的那些东西。电影似乎在告诉我们摘掉&quot;面具”吧，做真实的自己表现出来，这样才是真正强大的，因为“我能感觉到面具之后的那个人”。也许主人翁幸运之处不在于自己带上面具之后能够具有超凡的能力，而在于戴上面具之后他能够更真实、更完美的表现出真实的自己。在最后主人翁决定扔掉面具，因为在经历过这一切之后，他已经可以自信的表现出真实的自己了，他根本不需要这个面具了。
      </影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Bule清风</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-07-28 12:47:35</时间>
<影评>
        从各方面来说这都是一部经典的片子~~

夸张的动作和表情~~

富有想象力的事情~~

这都是神奇的面具带给我们的~~

至于它的第二部,有点画蛇添足~~
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>尔染</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-07-30 21:51:12</时间>
<影评>
        变相怪杰 是它的中文译名。可见对这个绿脸怪人的形容还是善意的。


就像我们大多数人，平日里蝇营狗苟，默默无闻的小人物常常有过的幻想，幻想有一天会拥有神气的力量去做一把英雄或是去任意妄为一番。

男主角得到从天而降的古老面具，发泄了他平日里作为普通人隐忍的怒气与不甘。


不知道为什么那个变身后的绿脸怪人怪诞另类的模样总让我想起大话西游里变成孙悟空的至尊宝，尤其是那牙齿，还有晃头晃脑的动作，以及癫狂的态度。


若是给你一张魔力面具，可以变作另一个有魔力的人能让你为所欲为，大概所有人都无法抗拒这个作恶的诱惑。

若是人人都有这样一张面具，哈哈，大概世界末日即到。


所以，幸好没有，然而普通如我们的，身边也是戴了几副没有魔力的面具，仅仅是用来遮掩羞涩或是胆怯，邪恶或是阴谋。


善意的或是不善意的，面具看起来是必备的。


但是，希望能在你爱的人面前，不要再戴任何面具了。


要不然，实在是可悲。
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
