<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>两小无猜 Jeux d'enfants</电影名>
<年份>2003</年份>
<评分>7.9</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2403888231.jpg</封面>
<导演>杨·塞谬尔</导演>
<演员>吉约姆·卡内 / 玛丽昂·歌迪亚 / 蒂博·费尔哈格 / 约瑟芬·勒巴-乔利 / 艾曼妞·格伦沃尔德 / 杰拉德·沃特金斯 / 吉尔·勒卢什 / 朱莉娅·福雷 / Laëtizia Venezia Tarnowska / 艾乐蒂·纳瓦 / 纳塔莉·纳捷 / Robert Willar / Frédéric Geerts / Manuela Sanchez / Philippe Drecq</演员>
<简介>当一个人问另一个人“敢不敢”的时候，另一个人必须说“敢”，这就是游戏的规则。小男孩于连和小女孩苏菲的相遇即开始于这样一场孩童的闹剧，一个精美的铁盒子就是他们游戏的见证。说脏话，扰乱课堂，在校长室小便，内衣外穿……一个游戏两人一玩十多年，他们什么都敢，除了承认彼此相爱。
                                    
                                　　苏菲（玛丽昂·歌迪亚 Marion Cotillard 饰）提议两人分别四年，挑战的内容是于连（吉约姆·卡内 Guillaume Canet 饰）敢不敢伤害苏菲。恍惚四年逝去，于连找到苏菲，为了游戏的进行他决定另娶她人，邀请苏菲做伴娘。受到伤害的苏菲在于连的婚礼上抛出铁盒子“你敢悔婚么？”原本最最亲密的朋友相互伤害最深。同样心痛的两个人相约再次分别十年。
                                    
                                　　十年里，于连拥有了一切，家庭、事业、朋友，只是没了苏菲宛如没了心，原来丧失激情的生活这般索然无味。
                                    
                                　　终于十年过去，“Love me, if you dare...”</简介>
<reviews>
<review>
<作者>扭腰客</作者>
<标题>世上最操蛋的情感，是两小无猜？</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-08-20 14:01:30</时间>
<影评>
            话说我有一个表姐，长得那绝对不是吹，面若桃花明眸皓齿，吹弹可破肤如凝脂，前凸后翘跌宕有致，再加上一头可以去拍洗发水广告的青丝，没治。但是，她已经27岁了。而且，竟然还没有男朋友。我一直纳闷：我靠，没道理啊，这样的大美女居然没有人上赶着抱回家供着简直是暴殄天物啊！然后前天她强烈推荐一部电影让我看，我才找到问题所在。。。。。。


    电影的名字叫《Jeux  d’enfants》，英文叫《Love  Me  If  You  Dare  》，中文叫《两小无猜》。她推荐的时候特别强调，是一法国电影。当时我心里就咯噔一下：我靠！又是法国的！法国人净出幺蛾子！然后她告诉我这电影如何如何好她都看了20遍了，我心里又是咯噔一下：我靠！这里边肯定有事！20遍啊！能让你像个白痴一样看上20遍的东西一定都藏着某种情结，就跟我爸看《南征北战》我妈看《庐山恋》我看《葫芦娃》一样。


    电影下了，看了，上火了，对我表姐的林黛玉病根，也明白了。一个电话过去，直接一句：“你心里还装着哪个两小无猜的小正太啊？”那边沉默半分钟，哇哇大哭。表姐的故事基本上和这电影的情节没什么太大区别，除了加上一点她自己的少女情怀和艺术夸张。电影里，小男孩朱利安和小女孩苏菲的相遇开始于一场孩童的游戏——“敢不敢”。当一个人问另一个人“敢不敢”的时候，另一个人必须说“敢”，这就是游戏的规则。一个精美的铁盒子就是他们游戏的见证。于是俩人说脏话，扰乱课堂，在校长室小便，内衣外穿……电影一开始，我就看出这俩小兔崽子有奸情，可他们“敢不敢”了十几年，却始终没有说出那句“Love  me,  if  you  dare”  。


    表姐也有一个小时候在大院里就眉来眼去的相好，估计俩人还在托儿所的时候就勾搭上了，可俩人就是拉不下面子，不说喜欢也不说另找，就那么耗着，就那么你猜你猜你猜猜猜。转眼俩人都到岁数了，还那么腻歪着。我问：“你俩怎么不说开了啊？”表姐说：“介就素游戏的规则。This  is  the  regulation.”当时我就恨铁不成钢了：“Regulation？Fuck  the  regulation！”不服气，继续问：“他不说，你就不会反问啊？”表姐低头：“偶不问，偶忍！”我靠！你狠。


    那个迷死我表姐不偿命的小帅哥我是见过的，就像电影里的朱利安一样，绝对的青年才俊，搁哪儿都是一表人才。可为什么这么多有才的人怎么偏偏在谈恋爱这一块就成了白痴了啊？都奔三的年纪了，还要被长辈拿男女关系来担心，来焦虑，来羞辱，是不是太失败了？简直就是电影的翻版，郎才女貌你侬我侬，就算男欢女爱男盗女娼一下又能怎么样呢？啵一个会掉块肉吗？！电影里，俩人还生怕被对方看出来自己先动了心，找来种种借口拐弯抹角地给爱添麻烦，劳民又伤财，我都不好意思说男女主角是极品。承认爱了会死咩？


    红男绿女们啊，为何敢恨不敢爱？你们到底在想什么？看看我们的祖先，虽然赤身裸体不穿衣服，那表达能力差的，一个部落加起来会的单词还不如现在一个三岁正太。可是人家懂得一条牛逼闪闪的真理啊，那就素：一见钟情就地野合，两情相悦废话少说！再看看我们自己，看了那马多爱情小说情色电影日系韩剧AV女优却不能学以致用，难道不自卑么？不反省么？躺在沙发上一边握着遥控器一边往事并不如烟的时候，难道你不会因为虚度年华而悔恨，也不会因为碌碌无为而感到羞耻吗？！


    这个操蛋的社会，有时候舍弃一切也换不回一份真挚的感情。如果你现在手里就握着一份爱情就像浓得化不开的巧克力，那就好好享受它。因为再炽热的爱情，也扛不住似水年华，也扛不住柴米油盐酱醋茶。再纠结下去，往往是“心未老，身已老；心相近，身相远。”也许终于有一天明白了，回头去找去拥抱，结果却是：爱情老去的比你还要早。所以，别他妈等了，别他妈耗了，别他妈猜猜猜了！就冲着这电光火石一霎那的feeling，就应该娘子你扭腰丢罗帕，相公我扬眉剑出鞘。


     爱，其实真挺简单一事儿，就俩人好呗。它不是一个“敢不敢”的游戏。男欢女爱的事情，有必要搞得这样隐隐晦晦曲曲折折腻腻歪歪么？都说文明是为了让我们活得更好更开心，可难道文明的标志，就是要把爱搞得山路十八弯么？都说电影担负着塑造广大青年世界观人生观价值观的重任，可难道导演撅着腚扛着摄影机辛辛苦苦地忙活半天就是为了教会我们“不犯贱，毋宁死”么？！


    一定要在一切都还来得及的时候对你爱的人说“我爱你”。如果爱，请深爱；如果不爱，就死开。然后某年某月的某一天，也许你们再相逢，还可以互相坦荡说一句：好久不见。世上最操蛋的情感，不是两小无猜，而是明明两小无猜却不敢狠狠相爱。


    【另】这电影看完我就删了。文艺电影害死人啊。。。


    【特别爆料】表姐和她的那个两小无猜成正果了，国庆完婚！


    【途加网千字文俱乐部专稿】


电梯：
http://movie.douban.com/review/2252180/?start=700

</影评>
<有用数>6588</有用数>
<没用数>537</没用数>
</review>
<review>
<作者>jie</作者>
<标题>La Vie En Rose</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-01-08 22:30:42</时间>
<影评>
        镜头的最后 又盘旋回工地上 镶嵌在水泥地上的糖果盒子 

这个很美的旋转木马的盒子 静默的见证着 水泥地下 凝固了的两个人的爱情 

我看到他们 在高高的钢筋笼底 紧紧拥吻着 看着水泥浇铸下来

他们的身体被水泥淹没 他们在拥抱中窒息 宣告着 所有的游戏结束了 

以后 再没有改变 没有背叛 没有任何的阻隔 只留下两个用生命去爱的人

在凝固了的水泥地下 开始他们幸福的新生活 永远不会再分开  


这就是所谓的永恒么 爱 除了死亡 就没有别的方法可以铭记么

那一刻 我无法理解 他们那为什么要选择死 只有死才可以在一起么


在我还没想明白的时候 镜头转了 出现了两个老人

还是他们 他们在老人院里  仍在玩那个游戏 cape pas cape

看着年老的她 拿着那个糖果盒子 对他说：

“给你一个橘色的。你一个橘色的，我一个橘色的。你喜欢蓝色的么？因为只有一个蓝色的了，给你吧，因为。。。你很可爱”

也已经很年老的他突然站起来 给了她一个深深的吻 说：“我爱你。”


就这样看着他们 一时犯了迷糊 他们到底有没有死

只一秒钟 我知道这只是个假设  虽然我很喜欢他们玩这个游戏 玩到白发斑斑

我也希望 他们就这样携手到老 水泥地里 埋葬的只是一段曾经

可是 一路看来 其实 所有生的道路已然断死 所有的机会都已被两人在游戏中挥霍一空 

敢与不敢之间 早已恍惚了爱与游戏的界限


童年的时候 只是他和她之间 叛逆的小游戏

他在司机不在时发动了校车 在校长办公室小便 她在课堂上讲粗口 开老师的玩笑 

他勾引一个女生为了骗得她的耳环 她把内衣穿在外面去考试

他们还把姐姐的婚礼弄的一塌糊涂 把体育老师抽得晕头转向

这就是他们的游戏 赌 敢不敢


当她提出 你敢不敢 吻我的时候 我想 那是爱情来了

他们两个站在马路中间 站在路过的汽车顶上拥吻

很热烈的吻 却又是充满着疑虑的 这是爱情 还是游戏


游戏的时间变长了 很久很久 她赌 你永远不可能伤害到我 赌不赌

当他们再见面的时候 已是三四年后 浪漫的烛光晚餐 他拿出了戒指  

她理所当然的以为是他的求爱 她的眼里满是激动的泪水 满餐馆的人沸腾着为他们祝福

我也以为就是这样了 他终于敢说出这份爱了 以为就可以这样地久天长了 这样啊 多好

一切却嘎然而止  他向她介绍她的未婚妻 他要她参加他的婚礼

我还记得他说 你说我不可能伤害到你 呵 还是那个游戏 耿耿于怀


婚礼上 她又丢出了那个有魔力的糖果盒 敢不敢说不愿意

她搞杂了那个婚礼 他愤怒的赌她不离开铁轨

即使火车呼啸而过 他也丝毫没想让她停止 离开铁轨

她扯下蒙在眼上的布 飞速的跳离了铁轨 

我想 那一刻 她的心 是碎了 她赌 十年不要见面


十年不见 自此 她音讯全无 一个十年 没有联系的十年 

在这十年中 他们不再是一个单独的个体 他们有了各自的家庭和各自的生活

他和她 是真的爱着对方 还是只是迷醉于一场游戏 


十年过去了 十年的时光没有改变游戏的规则

她发出了邀请 他赴约 无论世界怎样变化 游戏始终如一


他终于发现 她是最爱 她终于体会 他是所有

可是为了证实这种领悟 彼此间承受了太多的伤害 使这份爱 沉重 无可沉载 

游戏爱情 爱情游戏你 这也算公平


爱不仅仅是爱 还是彼此扶持着度过一段重要的人生

爱是把对方当作最重要的人 是一段真诚而珍贵的感情

我们不需要一段用水泥来封存的爱 即使它就此亘古不变


如果 爱 便应该搀扶着走完这一生 不论艰难困苦 

看 那落落余辉下 两个老人 紧靠着坐着 所有的语言都不必说

某一刻来临 握着手 笑着一起死去 或许那才是爱情 幸福的极致 玫瑰色的人生


Des yeux qui font baiser les miens    他的双唇吻我的眼 

Un rire qui se perd sur sa bouche     嘴边掠过他的笑影 

Voila le portrait sans retouche       这就是他最初的形象 

De l’homme auquel j’appartiens      这个男人，我属于他 


Quand il me prend dans ses bras       当他拥我入怀 

Je vois la vie en rose                我看见玫瑰色的人生 

ll me dit des mots d’amour           他对我说爱的言语 

Des mots de tous les jours            天天有说不完的情话 

Et ca me fait quelque chose           这对我来说可不一般 

ll est entre dans mon coeur           一股幸福的暖流 

Une part de bonheur                   流进我心扉 

Dont je connais la cause              我清楚它来自何方 


C’est lui pour moi                   这就是你为了我 

Moi pour lui                          我为了你 

Dans la vie                           在生命长河里 

ll me l’a dit,l’a jure              他对我这样说，这样起誓 

Pour la vie                           以他的生命 

Des que je l’apercois                当我一想到这些 

Alors je me sens en moi               我便感觉到体内 

Mon coeur qui bat                     心在跳跃 


Des nuits d’amour plus finir         爱的夜永不终结 

Un grand bonheur qui prend sa place   幸福悠长代替黑夜 

Les ennuis,les chagrins trepassent    烦恼忧伤全部消失 

Heureux,heureux a en mourir           幸福，幸福一生直到死 
      </影评>
<有用数>2775</有用数>
<没用数>211</没用数>
</review>
<review>
<作者>海居</作者>
<标题>垃圾电影</标题><作者评分>1</作者评分>
<时间>2007-07-16 21:04:28</时间>
<影评>
        你敢不敢杀人放火？

你敢不敢把死老鼠塞进小女孩嘴巴里？

你敢不敢把汽油淋在人身上？然后点燃火机？

你敢不敢和有爱滋的人无套做爱？

你敢不敢喝硫酸？

你敢不敢抽你父母耳光？

你敢不敢抢你妹妹老公？

你敢不敢乱伦？

你敢不敢炸掉学校大楼？

你敢不敢毁容？

你敢不敢毁掉别人的幸福？

....


你不敢

或者

你不想

你不屑

你不愿

你不忍！！


这个世界上问题如果都要归结于敢或者不敢，那么我想问你敢不敢好好活着！敢不敢不要再逃避！敢不敢对生活负责！敢不敢保护爱你的人！敢不敢养家糊口！敢不敢忍受孤独！敢不敢忠贞不渝！敢不敢牺牲！敢不敢沉默！敢不敢重复这空洞无聊的生活！敢，还是不敢？


这部无聊透顶的电影，不管说的爱情还是人生，都有着让人无法忍受的愚蠢和自私！堵塞交通拥吻的时候可能会挡住救护车和消防车，将墨水倒在老师身上老师可能以后会变态，毁掉婚礼新娘会终身遗憾，抛家弃子殉情伤害每一个人，能证明什么？敢证明什么？你敢为了责任和自己不爱的人一辈子生活在一起吗！你敢为了孩子一辈子做你不爱做的工作吗？你敢为了父母一辈子做一个听话的小孩吗？你敢吗？


最想不到的是居然还有那么多人为这电影唱赞歌，因为我们永远不敢承认一件事情——对自己平庸的生活负责并且加倍努力才是最难完成，最不敢去完成的一件事情！


</影评>
<有用数>2548</有用数>
<没用数>475</没用数>
</review>
<review>
<作者>danver</作者>
<标题>一个字决定生命</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-04-18 17:35:30</时间>
<影评>
        CAP PAS CAP？

一个字决定生命。


起先是在小圈子论坛上看到某mm用的头像，然后因为那张电影海报点进了豆瓣上的热门影评，然后把这一部中文译成《两小无猜》的电影找来看。

多疯狂的生活和多疯狂的生命。

CAP PAS CAP，你敢不敢？

一个字就可以决定生命。


这不是一流的电影，也成不了经典，但你不能不说它是一个招人喜欢的故事。有人能用一分钟讲完魔戒，而讲完这个故事只用一句话：两个孩子玩起了敢不敢的游戏，彼此相爱，直至死亡。

CAP PAS CAP？


有人说，朱利安和索菲的糖果盒是潘朵拉的盒子。

说的好，怎么就不是？两个人借着糖果盒把游戏维持下去，来估算着自己在对方心中的地位，和对方对于自己的重要性。

索菲说，你怎么证明你对我是友好的；

朱利安说，你敢不敢内衣外穿去考试；

索菲说，你敢不敢去勾引那女孩子，我要她的耳环；

朱利安说，你敢不敢去打那个魁梧的体育老师；

索菲说，你敢不敢在婚礼上让新娘掉眼泪；

朱利安说，你敢不敢蒙眼站在铁轨上？

于是，

索菲敢在葬礼上站在墓碑顶上唱歌；

朱利安敢在给了索菲希望后彻底伤害她；

索菲敢破坏朱利安的婚礼；

朱利安敢充当莫须有罪名的逃犯。

那么多次肆无忌惮的提问，那么多伤害对方的做法，其实底下都藏了小小的希望：对方还爱不爱自己，自己对他（她）还有没有支配的能力？


有人说，大家都爱《天使爱美丽》和《两小无猜》，因为幸福人人都想要。

精辟！如果电影也像现实生活一样平实无聊，人人为了自己的那一点利益和自尊步步为营，间或出现的那一点小小的刺激或快乐或痛苦都被重复又重复的平日冲洗得干干净净，那么是否还有人会为之神魂颠倒，如同看到梦想一般？

幸福人人都想要，爱情人人都想要。每个人都在梦想着白马王子与豌豆上的公主，但却几乎没有人敢于把宝剑刺进自己的心脏，敢于倾尽自己的全部，无论是生命、财产、名誉，还是未来。

相爱的人嘴上都说着爱，心里却都打着小小的算盘：

我的是我的，而对方也得按照我的步调来。

也就所以，那么多的人，在现实面前碰了壁。

利益是永恒的魔鬼，它不断抛出敢不敢的问题：

敢不敢，抛弃手头的安逸？

敢不敢，不搭理世俗的眼光，做一个背德的人？

敢不敢，破坏平稳的日常？

敢不敢，摧毁自己之所以成为自己的全部基石？

——几乎就像一个小小的，小到看不见的魔鬼，坏笑坏笑地用叉子尾巴轻轻地搅着你的心：

你敢不敢，去做真正想成为的那个、自私自利的自己；亦或无波无澜地过完这一生？

每看到一个敢不敢，我总想到《人生的枷锁》里克朗肖评价菲利普：

“‘你是个生意人，’他对菲利普说，‘你想把人生投资在统一公债上，这样就可稳稳到手三分年利。我可是个挥霍成性的败家子，我打算把老本吃光用尽，赤裸着身子去见上帝。’”

大家都是投资公债的人，所以只好把魔鬼搅起来的那一点点小波澜关在不见天日的角落里，把心底的那一点点骚动拿去迷恋日常中的非日常，由此做一个美梦，然后继续平稳的人生。

这就是生活。


CAP PAS CAP？

这是一个悲剧or喜剧，很难说得清楚。观片如观心，得到什么样的结论，最终还是得看个人。朱利安的漂亮房子漂亮车，漂亮老婆漂亮孩子，未尝不是很多人“如同喉咙里伸出手来一般”渴求的对象，而对于朱利安，却是索菲一句“十年后再见”之后，3652个白天和3653个夜晚的灰暗与无奈。也所以整部片子最打动我的一处，不是两个人的斤斤计较，不是疯狂的逐步攀升，而是在十年终于倒计时完成的一天，朱利安对着门口一个似曾相识的背影，眼里浮起一层亮晶晶的泪水。

也所以索菲，那个疯狂的索菲，健美的索菲，下巴小胖而不够美的索菲，穿着正红的礼服涂着鲜艳的口红，坐在砸成废墟的屋子里歇斯底里地笑着的时候，看起来惊人地漂亮。

有人说，“时间本来是没有意义的。可放在爱情里面，就一刹那成了惊悚片，心如刀绞。”

说得好。

时间于他们有何意义。于疯狂的爱人有何意义。十年的抵足而眠与一年不见，四年不见，十年不见与一分钟的相识而笑，又有什么差别。都不过是沧海桑田中的一粒沙，又都不过是刹那的永恒。


这是一部自残的电影，从头看得到的就是破坏，没有任何希望。但是导演很聪明，片子拍得鲜艳明快，独白和奇特的时间感打破了一般的叙事性，强迫人不去注意它的残酷性和悲哀。就好像很深的绝望与痛苦，表现出来的未必就是面如死灰泪如雨下，而是诡异的笑容。

看过评论，说导演只是某天看到青梅竹马的孩子走过，突然想拍一部混合童心和真爱的电影，于是创作了这个故事。但我觉得他是坏心眼，而且正因为年轻，所以能够把这样的坏心眼表现出来。CAP PAS CAP，你敢不敢——有多少人看这部片子的时候能够不这样自问，然后不产生遗憾。这个问题存在于每个人的生活中，如同空气中的尘埃，敏感的人感觉得到，但不会笨到自问，因为一问就是遗憾；更大多数的人就这么毫无察觉的一直生活下去了，而这也是一种幸福。但这个年轻的导演，曾经当过街头画家的导演，偏偏要把这个问题提炼出来，锤炼成针，一次一次地刺痛着观者的感官，逼着人去反问自身，逼着人去遗憾。


而答案呢？他给了你一个故事，你可以说是相爱，也可以说是死亡。
      </影评>
<有用数>1381</有用数>
<没用数>55</没用数>
</review>
<review>
<作者>P.D.Mask</作者>
<标题>還好，還有一個法國。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-01-13 19:55:31</时间>
<影评>
        不是香港旺角，不是美國紐約，不是北京胡同，

        不是英國雨天，不是非洲戈壁，不是天堂人間，


只是一杯咖啡，只是麥浪無邊，只是幽靜小巷，

        只是雨季無常，只是一些停留，只是一些低吟，


不是火烈槍炮，不是毒品走私，不是家長裏短，

        不是邊邊角角，不是無知殺戮，不是精明過人，


只是一點煙火，只是悄悄亢奮，只是哭笑無常，

        只是沒大沒小，只是背身萬年，只是庸懶未明，


不必玫瑰無數，不必久跪不起，不必死纏爛打，

        不必愛有遮攔，不必遺憾錯過，不必害怕未知，


只需輕吻額頭，只需輕挑嘴角，只需一夜迷醉，

        只需盡情表達，只需一次回頭，只需真愛不死。


 


這是法國，法國電影裏的法國。所有人都神經質，所有人都是演員。所有人都飽含愛意。他們打賭，接吻，做愛，死亡，一切都簡單而直接，只要想做，拋卻好多條款，讓自己裸露在全世界的盲瞎裏。每個人都是亞當和夏娃，感情在這裏變得毫無道理，因為易於宣洩，難於控制。卻沒有上帝來懲罰。所以，愛肆意蔓延，順著塞納河水和左岸咖啡香，濃化整個歐洲。


電影在美國的速食裏變得很稀釋，還沒嚼，不見了，不需太多消化。在日本的和服裏變得艱深難懂，纏了很多層，扒都扒不下來。在韓國的泡菜裏變得異味雜陳，儘是巧合，泡菜不是和什麼在一起都好吃的。在英國的黑傘下變得靦腆，中規中矩，要底蘊，想突破，陷在園囿。


還好，還有一個法國。


</影评>
<有用数>1303</有用数>
<没用数>160</没用数>
</review>
<review>
<作者>柴斯卡</作者>
<标题>我敢与你十年不见</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-12-23 22:13:05</时间>
<影评>
        我成长的地方录取分数线极低教育水平却又很高，因而挤满了拿擦破皮当军功章的中二。我们对人性和社会一无所知，根本搞不清二本三本不上大学究竟是怎么回事，以致眼界狭窄、心胸狭隘——比如高中时，我与友人曾对某篇知音体文章大肆嘲讽：“我的青梅竹马在大学里。啊，大学！那是个怎样的圣地啊……”其实这就是《两小无猜》的故事。



 索菲是波兰移民（相当于进城农民工），住贫民窟，常年受到种族歧视，自家门上被法国人涂了脏话；朱利安则是大城市中产阶级。小学时在校车上，全班只有朱利安没欺负索菲；高中时索菲追去朱利安家里，他的父亲在甩给了她几张钞票后把她轰了出去；成年后二人重遇，当女招待索菲表示男友叫“谢尔盖·尼莫夫·尼莫夫维奇”时，工程师朱利安不假思索地接道：“你怎么找了个名字这么长的？”



你可以对政治、地缘、宗教一无所知，却不可能不在潜移默化间受到它们的影响，因为“成长”是支残暴的笔，能将你这一张白纸涂得面目狰狞。朱利安站在成人世界的大门前久久徘徊，激烈挣扎了一番后还是将索菲放弃，这是因为他错误地以为社会偏见迟早也会吸收了自己。随后他每年休五周假每季度做八次爱，循规蹈矩地丧气，按部就班地窒息；由于父亲曾在他的婚礼上向前来搅局的索菲大发雷霆，他在十年不见索菲的同时亦十年不见父亲，借助迁怒将与过去有关的一切埋葬了个彻底。



但真正的过去怎么可能过去呢？青梅竹马的相伴起始于无所谓性的年龄，以“伊甸园”段落标志了性别意识的觉醒，而后她面对他掀起裙子，为了拥吻爬上车顶。这是一个普遍的困境：少年和少女为了彼此流血流泪、濒临上吊，最后她成为了一直想拨通却始终没勇气的号码，他沦为了征婚启事上冷冰冰的条件。可是朱利安与索菲的羁绊太过强烈，它胜过麻醉剂、可卡因、LSD、性、口交与淫乱party，甚至胜过自由、胜过生命，这就促成了他们的幸与不幸。 



这是两颗孤独的魂灵。索菲的家长对她不管不问，任由她在朱利安家一睡十年；朱利安幼年丧母，与父亲间则始终无法交流。小学时索菲在他母亲的葬礼上放声高唱，这象征着她就此接替了他的母亲。战争小说里反复写士兵死前不停喊“妈妈”，因为母亲是他与世界之间的纽带，无论他们之间曾因琐事发生过再多摩擦，也无法割舍这层强劲的联系。没有纽带意味着眼前是空白心中是黑洞，再贪婪的攫取也无法将这巨大的孤独填补；而索菲与朱利安竭力争取才获得了彼此，这段感情的纯度之高、烈度之猛，令朱利安的父亲也无法插足。



这个思路似可用于解读父亲的种种诡异行径：他允许少女索菲在家中一睡十年（从中可以窥见他对儿子真诚的关心），却不允许二人在成年后继续见面——我的猜测是，既然家庭的维系本需刚柔并济，那么丧母之痛大概令这对父子笼罩于“幸存者负疚”，调和缺失之下他们刚对刚、硬碰硬，本不存在的矛盾渐渐成型。所以父亲之所以会对朱利安高喊“你要索菲还是要我”，乃是嫉妒在压抑多年后的一朝爆发：他没能在儿子的世界里占据哪怕一寸之地。



伤害源于在乎，爱与恨本系双生。《两小无猜》妙就妙在，它以“敢不敢”编织了一张纠结的巨网，将一切人类情感收入囊中，以两个人的相爱相杀，表现了法国人对移民的复杂心态、现在与过去的紧密交织以及因无法面对自我而铸就的进退两难——倘若将之视作一种比拟而不以现实主义的眼光去批判，这个游戏也就无所谓“变态”。影片的浪漫之处，恰恰在于它将“对抗”演绎到了极致：“敢不敢”是索菲与朱利安爱的形式，相杀是心理上的激烈交合，平淡的生活杀人于无形，毁灭性的激情绵延一生。



 爱能带来安全感和快感，一般意义上的正常人一般躲在安全感中悄悄念叨，“我只是不够勇敢……”——可是于自幼就浸透于极端体验的两位主角而言，快感即是安全感，鉴于快感的极值早已牢牢拴在彼此身上，所以此后为寻求快感付出的一切，都不过是在寻求对最初巅峰体验的反复重现。爱在很大程度上事关征服，所以我可以向任何人低头但就是不能向你认输，极致的挑逗即是战斗，势均力敌才配短兵相接——这种级别的刺激，朱利安那个大家闺秀的妻子给不了，甚至连索菲的尼莫夫维奇都给不了。



朱利安想当“暴君”，想打开后备箱拖出尸体再将尸体吊上路灯，但现实中的他只是一介工程师，点头哈腰、茫然赔笑，仿佛猛虎身罹抑郁症，优越感只剩“我比索菲过得好，假求婚那一局是我大胜”。工程师在大风中唯唯诺诺地追图纸，一直追到了巨型广告牌下，广告牌上闪烁着世界级球星、国家级英雄——索菲的老公。下一个镜头切到了索菲富丽堂皇的家里，她直白地对金牌制片人说：“你给我老公拍的这片，真他妈难看。”朱利安就此输了，这就是为什么接下来即使粉身碎骨，他也要赢一个赌。



你问我，我敢不敢像这样激烈地伤害你？我敢。我不仅敢伤害你，还敢与你十年不见。我只是不敢让你知道这十年来我每天都在想念你。



当一个人以十年为单位从你生命中过境，其间的十年反而会沦为为开启下一次重逢而进行的能量积蓄。你会在看到疑似她的名字时一跃而起，在偶遇恍如他的背影时瞬间逃离；朱利安每天思考是否要抹去索菲的存在，激烈到要将之幻想成在铁轨上的生死相搏，高傲地对着她也是对着自己大喊“你下地狱去吧！” 变态吗？确实如此，只是尽管电影讲述了他们同等程度的相互思念，他们本人却并不确定对方是不是在思念着自己，因此思念愈深则折磨愈重：害怕我对你的思念不能被平等地对应回来，害怕我对你的思念摧毁掉现在我所拥有的一切……



就这样，它几乎成为了发展心理学的范例：两小无猜是人生的原点与原典，它是如此地庄重、盛大、不可撼动，以致无论“成年”究竟在他们各自的世界中造成了怎样天翻地覆的巨变，对方都是当年一起折磨老师的搭档，相处模式亦永久地停留在了孩子气的争强好胜之中。因此在片尾，二人在朱利安的工地里共埋水泥地后，糖果般的画面转为黑白，这个片段似在传达“假如他们把失去的机会都抓住，就能快快乐乐地白头偕老。”但他们白头偕老的形式，仍是一起像儿时那样对着字母表念叨污言秽语。



我想，电影的本意或许是用黑白段落教育观众珍重所爱、莫留遗憾；不过现实中，并不存在这么理想化的时空。一位年轻长辈如此同我论这个话题：“拉扯了非常多年，和她说话变得越来越难受，最后只能不说了……就当什么都没发生过。”这种不刺激的结局，大概未必比更封水泥更好，但它充分降低了打击力度。我们都和朱利安一样，被精神、物质、现实与野心等各种因素牵扯着，努力想在一团乱麻中取得平衡，身心疲惫、小心翼翼，因变数太多而身不由己。从这个层面上看，对影片的如潮恶评才是真正的教育：激情虽好，不足以超越责任；不能跟随你的就必须要抛弃，斩断回忆才能前进，成熟的人应该有能力为了更大的爱去忘却过去，好好珍惜他的大家闺秀，她的尼莫夫维奇。



或许真的有个人会以十年为单位从你生命中过境，但你的大部分人生与其毫无干系。纠结于此毫无意义，努力地进入新阶段才有可能发掘更好的体验。越是黑洞般的过去，就越应当止步于凭吊：在其他因素真的无所谓的时期，我们曾经有胆量一起去做了那么多那么多疯狂的事情。



我对你的执念太深，你的一举一动都让我伤神。当伤害的成分超过了温暖，爱或许也真的不能再被称为爱了吧。



THE END 


PS，如果您喜欢这篇文章，不妨继续阅读柴斯卡的影评合辑
https://read.douban.com/ebook/8803576/

</影评>
<有用数>830</有用数>
<没用数>71</没用数>
</review>
<review>
<作者>啊江好运气</作者>
<标题>有什么好看的？绝无仅有的烂片。</标题><作者评分>1</作者评分>
<时间>2008-02-27 13:22:37</时间>
<影评>
            这两天晚上看片都看得很晚，看完根本就无法入睡，前晚看了所谓的爱情佳作法国版的《两小无猜》，2点左右看完的，结果3点才能睡得着，很庆幸，我终于找到一部比《无极》还要优秀的电影了，真是开心！这部在豆瓣上好评如潮的电影，基本上我觉得是可以列为我心目中的垫底电影了，烂到。。。##￥%￥#%@#%￥@#%@￥#%，剧情白痴也就算了，导演的水平也没什么值得可以奖的。同样是变态电影，看看《天生杀人狂》《索多玛120天》，唉。。。。。就知道这部所谓的温情爱情片是多么的弱智。

    首先，剧情么，对不起，我是中国人，我是一个不富裕的中国人，我是一个不懂什么爱情浪漫的不富裕的中国人，我是一个不懂什么爱情浪漫的不富裕的相对保守的中国人。所以，我丝毫不觉得你们两个sb的爱情有多么的伟大，多么的执着。“敢还是不敢？”,你们两个就敢在课堂上胡扯阴茎，睾丸，腋毛，就敢对着老师撒尿，就敢公然阻塞交通，敢害死自己的母亲，敢背离自己的亲人，敢公然伤害和自己谈了多年恋爱的情人，敢令一直爱自己的父亲老无所依，敢背离深爱自己的妻子孩子，老公，你们两个贱b居然就不敢fuck？！对不起，我是这么激动，如果伤害了那些深爱这部电影的人，请见谅。小时候的胡闹还可以容忍，但长大了就不能够这样胡闹了，勇敢不是这样做的，这叫做失去理性。如果你勇敢，就应该勇敢的说爱还是不爱，不要他妈的婆婆妈妈在那里扭扭捏捏，然后通过其他伤害别人，伤害社会的渠道去为了一个男人或者女人表现自己的勇敢，这是自私的，这是狭窄的，这是不理智的。不就是说爱对方吗。犯得着那么的麻烦吗，连对自己爱的人都不敢表达爱意的人，那是宇宙间最懦弱的，哪怕你他妈的所谓勇敢的撞车，敢10年不见，我觉得，这只是懦弱的掩饰。

    再者，大家可能会说我没看懂，“你会不会看电影的呀，导演只是讲了一个故事，故事下面有更加深沉的含义”，你算了吧。这个故事的内涵是什么，反映社会是肯定没有了，表达伟大的爱情？也没有吧，人性的险恶/社会的变迁？你想告诉我有？拜托，请看看《甜蜜蜜》，那才是爱情电影。可能，大家还会说，电影本来就是一场梦，根本不需纠结得那么认真，我真想笑，这种说法已经是最后的投降说法，等于说，“人家拍出来的电影，干你p事啊，有本事你拍一部给我看看”，这种最无敌也是最无赖的说法，我没法反驳。电影只是像一场梦，但它不等于梦，做梦不用建个剧组，做梦不要投资商，做梦不需要背台词，做梦不需要摄影机和灯光，做梦只需要枕头和流口水。这部戏里我看到只是两个sb在玩一个sb的游戏，为了一个破的铁筒。这部和我心目中另一部风格类似的大师级诡异电影，岩井俊二的《梦旅人》相比，简直是差了@#￥@！@￥#个档次。

    第三，如果一部电影在情节和寓意上都没法有令人惊叹的地方，你好歹也把你的导演风格给灌注进去啊。但是，但是这部所谓的带着奇幻色彩的电影，我看不出在导演风格上有什么值得我很佩服的地方，老马的作品，撇开剧情和丰富内涵不说，导演的风格是绝对的根植于他的作品当中，《好家伙》如果只看剧情，不说内涵，当中的镜头语言也是极为精彩。其他的诸如《的士司机》《赌城风云》《愤怒的公牛》等等都是教材了，老马的就不用多说了。就举个简单的例子，《枪火》，剧情上没什么值得嘉奖，内涵也不见得多丰富，故事甚至简单得薄弱，但是，这部具有强烈的导演风格的电影，在影史上有举足轻重的地位，当年老杜的《枪火》没拿过最佳影片，但是最佳导演就拿了不少，所以，导演的个人风格基本上能够拯救或者毁灭一部电影。说回本片，我真没看到有什么值得我学习的导演手法，镜头语言很活泼调皮?唉。。。。。得了吧，那是《天使爱美丽》的功劳.色彩和剪辑很生动?看看《被嫌弃的松子的一生》，那才叫一个色彩绚烂。节奏把握？镜头调度？演员表演？音响效果？视觉效果？。。。。￥%@#！%@#￥%%……&amp;……%￥#，我倒！都没有。更加要命的一点就是，如果一部烂片即使没多大内涵，但是他能吸引你看完，即使看完了骂一句“你妈”，感觉被骗了可能还有点价值，说实话《英雄》《十面埋伏》《无极》我都从头到尾很舒服的看完，即使它们不是好的电影，但还是能吸引我看完。泡面没营养，天天吃的人还是很多。而这部，我看到它们长大后的种种行为，我就！！！我就只能逼着自己看。。。。。，我还以为结尾能给我像《非常嫌疑犯》般的惊喜，结果是。。。。一盘冷水由头淋到脚。
      </影评>
<有用数>607</有用数>
<没用数>146</没用数>
</review>
<review>
<作者>塞芭丝的安</作者>
<标题>爱情，好过生命和生命里的一切</标题><作者评分 />
<时间>2007-11-09 20:58:10</时间>
<影评>
        好过卢克预言

好过2001年的大灾难 

玛丽莲，斯特劳菲特的舞蹈 

好过劳拉•克劳馥 

好过吉米•亨德里克斯 

阿姆斯特朗 

好过圣诞老人的礼物 

好过比尔•盖茨，达赖喇嘛 

好过帕梅拉•安德森唇边的胶原质 

好过兰波•莫里森的迷药 

好过自由 

好过生活


你得承认，如果这世界上有什么东西好过毒品，那就一定是爱情，那么有人陶醉其中，就一定有人身受其害。它能让你忘了一天有24个小时，白天过后是沉沉的黑夜，几十年以后你会死掉，什么都不复存在，永远永远永远……那一定是爱情，让你觉得你曾经沐浴过人间的光泽，忘记渺小和微弱，他人的颐指气使和居高临下。那一定是爱情，让你觉得，脚踩白云，恍若置身于仙境。让你暂时脱离庸俗的沼泽，在云云众生模糊不清千篇一律的面孔中清晰起来的，是的，那一定是爱情。


只是，人常说爬得越高，摔得越惨。所以，他们没可能将这个游戏一直玩到他们变成两个白发苍苍的老人，因为到那个时候，就只有生活。没错，的确是“好过自由，好过生活”，但是大多数人还是选择了生活，因为这不是一个能够玩火自焚的选择。


是的，玩这个游戏，“你只需一个盒子和一个漂亮的女朋友就够了”，但是事情都是这样，顾及的越少，丧失得也就越多。所有的美丽的东西，好比玫瑰，鲜艳得太短暂。


电影最后倒叙的一连串两个人热情拥吻的镜头，我本来想说，我相信，但是突然发现内心的懦弱，我什么都不能相信，就因为，我不敢。
      </影评>
<有用数>481</有用数>
<没用数>29</没用数>
</review>
<review>
<作者>小龙</作者>
<标题>爱你爱到玩死你</标题><作者评分>1</作者评分>
<时间>2008-01-29 16:49:26</时间>
<影评>
        不幸的是在我一个月尚且愉快的电影之旅后，终于被扎扎实实地恶心到了。继前些天我把个人观影史近年最佳的赞誉给予宫崎骏的《千与千寻》后，个人观影史近年最烂也随之隆重出炉：那就是法国导演杨·塞谬尔的“新锐大作”《两小无猜》。


也许我们能够原谅一个屈才已久、一心想要一鸣惊人的导演在处女作中炫耀了过多手工匠式的手法与技巧，即使这些技巧其实原无过多必要，即使对于某些桥段一个曾观看过《猜火车》《搏击会》等影片的观众多少会感觉似曾相识，即使这些炫耀是在连故事都还没有讲得足够明白通畅的情况之下。可是，我难以忍受的是，一个人把白痴和无耻当作个性的时候，居然还敢宣称他说的是——“爱情”，并且是最值得歌颂的那一种爱情！你能够想象一堆大便可以被精心打点包装然后公然外卖并被称为“美味食品”吗？是的，这就是我在忍受了一个半小时的无聊时光之后终于忙不迭关闭电脑视窗时的全部感受。


据说这个世界上有一种信仰叫做“虚无”，有一种情感叫做“绝望”，有一种行为叫做“疯狂”，于是我有幸看到了《猜火车》，看到了《发条橙》，看到了《天生杀人狂》，看到了《感官世界》，看到了《操我》，看到了《索多玛120天》……但是我总以为，不管任何一种疯狂，多少总是应该需要一个理由的，正如我相信这世界上不会有无缘无故的爱与恨。人是一种惯于追问意义的生物，无意义也仅仅是意义世界之外延一种，甚至是更深刻的一种。或者空虚，或者绝望，或者情欲，或者仇恨，甚或只因人性向来如此。然而现在我终于明白，原来疯狂可以不需要任何理由，原来无耻也可以如此天经地义，原来那个一心想要玩死你的人，只是因为他比任何人都爱你……


道德，法律，亲情，爱情，家庭，伴侣，子女，父母，他人的性命，同样包括他们宣称爱着的那个人……他们什么都敢践踏，什么都敢做，唯一不敢做的就是对自己的行为负责，甚至懦弱到不敢对一句“我爱你”负责，然而这一切居然可以被宣称为“爱情”，可以拍摄得如此温情脉脉，如此理直气壮，如此浪漫唯美……罗兰夫人有言，“自由，自由，多少罪恶假汝之名而行”，现在我愿意把这句话稍作修改并赠送给影片中那一对有必要以“狗男女”用以形容的男女：“爱情，爱情，多少自私假汝之名而行。”当女人终于把自己的情人玩进了医院而露出那绝望的神态时，我想：该，原来你也有玩不起的时候！当男女主角终于在混凝土中相拥自杀时，我想到的则是陀斯妥耶夫斯基在他小说中的描述：“他像消灭一只臭虫般把自己从地球上抹去了。”可是他们又怎么能和基里洛夫的自杀相提并论呢？那在上帝死亡、价值失落之后的伟大的精神殉难者。


原谅我如此道貌岸然的卫道士面目吧，毕竟这个世界上已经有足够多以反权威反道统自居的时髦青年，新时代的“革命家”和“人性斗士”向来是可以批量生产的。我原本以为自己已经足够开明与温顺，但是我发现面对更为堂皇的无耻，我显然过于高估了自己的道行。也不要和我讲什么艺术和道德无关，那样我将对你竖起中指并且试图让你明白：如果我将对一切不再负责，如果我终于什么都不再在乎与尊重，那么还能有比我面对世界高高竖立着的一根咸湿中指更艺术更牛X的事情吗？艺术或许不等于道德教科书，但那并不意味艺术便有理由可以藐视生命之所以得以可能的一切价值与伦理。尤其是，这种蔑视却还以“爱”的名义招摇过市并最终反过来消解了爱情之所以宝贵和美好的真正价值核心所在——爱的责任。假如你问一个小孩子，爱是什么？也许聪明些的小孩子都能够告诉你：“爱就是对对方好”。然而看起来被过于天马行空的法式浪漫和狂热冲昏了头脑的导演连这一点都还没明白，就敢舞弄起了“爱情”的大旗。


尤其难以令人明白的是这样一部片子，在豆瓣居然还获得五千多颗五星和三千多颗四星。我想要不就是我真的已经落后时代太远，要不就是这个世界变化如此之快以至于当我还自以为尚且年轻之时，就已操蛋得让我完全再无法认识。好吧，我承认，也许我还是更适合看看《阿甘正传》或者《美丽人生》，然后顺便思考一下如何在这个操蛋的世界继续做一个新世纪的有志青年。
      </影评>
<有用数>372</有用数>
<没用数>37</没用数>
</review>
<review>
<作者>🌈Red-雙喜</作者>
<标题>死比爱更暖</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-05-12 18:01:08</时间>
<影评>
            被问及一个老掉牙的问题：我死了你们会伤心吧？肯定要答是啊是啊。

    

    然后么老桥段，提问的人分明带着孩子的心理，渴望获得肯定渴望得到重视，其实你死了什么也不知道了，旁人伤不伤心又关你何事？我说：你真死了我陪你啦。


    可以看出提问者对我有多重要了吧？这样的话我从来没讲过，可以陪人逛街可以陪人哭闹，可以陪人做很多事，但不能随便陪人死。连开玩笑都要慎重。


    于是他毫不含糊地给了三个字：我不信。


    眼泪哗哗落。你不信。我说，你随便听听吧。事实上这样严重的话真不能随便说。我爱你多年有多少不曾揭开的深情你疏于理我也疏于表，竟然就这样烂在时间里，在这地震肆虐的下午我只顾低头落泪。

    这部电影是我心目里的我和你。我们可以好成那样，吵成那样吧。伤害，拒绝。青梅竹马。爱着的时候彼此误解，冷若冰霜，而你死了无疑我永远爱你。

    

    我厌倦这样坦诚地告诉你我的爱，我认为我们的情感建立在互相感应上。如果一切都赤裸如旁人，你与我便都将失去对对方的吸引，不是么？这样的时刻我格外孤独，你永不明了我，电影里的人儿却连伤害都心心相印。


    十年后我们若见面，会不会跑去等水泥灌溉一道奔向死？我才知道死亡可以如此暖如此充满希望，死亡解决一切生着爱不能解决的问题。因为死亡是终结。


    我对你说你会活的比我们任何人都长，怀着邪恶的意念，我要你在我死后缅怀我，当作对你忽视我的一切惩罚。

    至于你若死去我会否跟着去，说实话，我真不知道。但你若死去我该怎么活，说实话，我更不知道。
      </影评>
<有用数>381</有用数>
<没用数>42</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>