<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>高尔夫球场的疑云 Poirot: Murder on the Links</电影名>
<年份>1996</年份>
<评分>8.3</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2176431003.jpg</封面>
<导演>安德鲁·格里弗</导演>
<演员>大卫·苏切 / 休·弗拉瑟 / 黛安·弗莱彻 / Sophie Linfield / Jacinta Mulcahy / Ben Pullen</演员>
<简介>这是波洛与法国警方的一次合作，其实确切的说是一场较量，结局自然是波洛大获全胜。
                                    
                                　　正在伦敦的波洛收到一封法国来信，一位署名雷诺的百万富翁称自己的生命正受到威胁。当波洛携好友黑廷斯火速赶到雷诺先生在法国的别墅时，这位百万富翁却已经遇害，尸体被抛在别墅后正在建造中的高尔夫球场的一个墓穴.......... 波罗在侦破过程中，发现插在尸体上的金丝把匕首不翼而飞，追查中找到两把一模一样的匕首。然而，波罗要找的却是第三把匕首……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>无可奈何</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-01-18 05:06:03</时间>
<影评>
        尽管莫名其妙的加了自行车赛，生父成继父，赌注英镑变烟斗，双胞胎合体了，但相比阿婆原著我更爱这个结局，不懂得珍惜的人根本不配得到真爱。

当结尾我们的大侦探看到有情人终成眷属手握手的一幕，他的笑容里有感动，有祝福，更多的是不舍和失落。不能相濡以沫，那就相忘于江湖吧。

波洛系列黑斯廷斯真正参与的并不多（他曾在8部长篇中出现，其中有4部是他与波洛两人作搭档的，阿婆写了33本波洛系列长篇），很多知名案件他并没有陪在侦探左右。作家女士，秘书小姐和贾普警督在书中出镜率也不亚于黑斯廷斯，可只有他俩那总是一前一后的身影成了我心中永远的经典，一个完全感性，一个绝对理智；一个粗枝大叶，一个细心龟毛；一个单纯憨厚，一个腹黑狡黠；一个多情总伤心，一个无情实有情，太有爱了。


</影评>
<有用数>25</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>敢催姐你死定了</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-04-16 19:07:20</时间>
<影评>

黑斯廷斯的吻戏！
这次主要是错综复杂的人物关系带来各种误会交织导致案件迷离难解，其实案子本身蛮简单的。
那个儿子真让人看得憋闷。说他渣吧，他又的确在自身受怀疑情况下坚持没供出前女友（他以为前女友是凶手）；说他不渣吧，他却抛弃了那么好的前女友选择了恶毒绿茶婊，前女友美丽有才华又有为爱牺牲的高尚品格，绿茶婊光看外表就木呆呆的没有啥魅力，搞不懂。而且再想想，他继父一直花钱养大他，虽然两人不和，可继父都被人谋杀了，他还包庇凶手，这…？继父真是养了个白眼狼。
好在前女友带眼识人，最终选择了黑斯廷斯。
看了评论，原来前女友和黑斯廷斯的伴侣是两个人（姐妹），剧集将原著里人物作了合并，所以人物关系就有了这些别扭。而且阿加莎原著里，黑斯廷斯伴侣的性格更吸引人（坚强勇敢），给改没了。
所以经典原著别轻易动啊，牵一发动全身呢。


</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>他心</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2022-05-26 03:24:20</时间>
<影评>

片子到一半泼洛去英国查资料都明朗了一半，如果片子不给那个勒索的人的正面特写，也许结局未可知，我还一直沉浸在结局反转，秘书和夫人才是最终的凶手，秘书夫人这么多次特写镜头，秘书主动安慰夫人啊，时时刻刻要牵着夫人的手啊，各各种镜头，我想秘书夺遗产才是结局，没想到结局没有一点起伏，没有其他的案子凶手这么有冲击力。另外豆瓣都在说小黑的爱情，我却看着心塞，为什么呢，不提富家子弟渣不渣，能替对方受审吊死的爱情，最后却悬崖勒马，和小黑在一起了。这毁我三观。让我对于女孩的爱有点失望了，我原以为女孩子都是忠于爱情的，是从一而终的，实际上她的爱情却现实的多，灵活的多。我不经想到，如果我爱上一个女孩，她以前有个她可以奉献一切的男人，最后她和我在一起了，但是也许那个男人招招手她又会回去帮他一把，我觉得我作为当事人是非常难以接受的。这种女孩子爱情观这让我对女孩子说出的爱彻底没了感觉，是爱还是恨，我觉得都有，甚至于嫉妒那个男人。为什么我要爱一个心里面装着别人的人？为什么我不能做女孩子心里最爱的那个人？她说她真心爱我有几分假几分真？大多数人都选择了苟且，她们心里爱着一个人，嘴上又会爱上另一个人，但愿我不要遇上这样的女孩，没有心底和灵魂的共鸣，只有情感和肉体上的依赖，她心里永远装着两个人，一个可能的继任者，一个不可能的灵魂伴侣。直到生了孩子，把精力放在了后代身上，不再重视爱情....说回来，他爱她，她爱他，你们想相爱，他（她）的心却不属于你，这种三角傻卵爱情真是够了。只敬告男士：选择一个全心真爱的女士，你对她倾注的感情，所有的爱都会让你的婚后的感情生活好过的多。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>老羊</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-09-27 00:02:21</时间>
<影评>
        《第二部：高尔夫球场命案》

本片一开始，我就猜出-----凶手绝对不是 波罗！哈哈，开个玩笑，因为我没有猜出这个小女孩长大后，会成为，为了金钱不惜杀人者！

不过，原著和本片有那么大的一些区别吗？我不知道！其实本剧中的大侦探呈现对于情感的温柔一面，就是片末为助手兼好友的Hugh Fraser饰演的黑斯廷斯，挽回一段情感！呵呵！
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
