<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>美国队长2 Captain America: The Winter Soldier</电影名>
<年份>2014</年份>
<评分>8.0</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2896590109.jpg</封面>
<导演>安东尼·罗素 / 乔·罗素</导演>
<演员>克里斯·埃文斯 / 斯嘉丽·约翰逊 / 塞巴斯蒂安·斯坦 / 安东尼·麦凯 / 塞缪尔·杰克逊 / 罗伯特·雷德福 / 寇碧·史莫德斯 / 弗兰克·格里罗 / 马克斯米利亚诺·赫尔南德斯 / 艾米丽·万凯普 / 海莉·阿特维尔 / 托比·琼斯 / 斯坦·李 / 卡兰·马尔韦 / 珍妮·艾加特 / 伯纳德·怀特 / 阿兰·戴尔 / 黄经汉 / 盖瑞·山德林 / 乔治·圣皮埃尔 / 萨尔瓦托雷·哈雷布 / 扎克·杜哈梅 / 阿德托库姆布斯·麦克马克 / 亚伦·希梅尔斯坦 / 乔·罗素 / 克里斯托弗·马库斯 / 斯蒂芬·麦克菲利 / 帕特·希利 / 爱德·布鲁贝克 / D·C·皮尔森 / 丹尼·朴迪 / 伯纳德·兹林斯卡斯 / 布兰卡·卡蒂奇 / 乔恩·斯克拉夫 / 查德·托德亨特 / 阿比盖尔·马洛 / 杰里米·马克斯韦尔 / 艾默生·布鲁克斯 / 伊万·帕克 / 里卡多·查康 / 埃迪·J.费尔南德斯 / 乔迪·哈特 / 斯蒂文·卡普 / 温迪胡普斯 / 伊桑·瑞恩斯 / 多米尼克·瑞恩斯 / 小安迪·迈克尔斯 / 罗伯特·克洛特沃西 / 加里·西尼斯 / 迪恩·巴拉奇 / 库伦·G·钱伯斯</演员>
<简介>渐渐习惯了现代生活的美国队长史蒂夫·罗杰斯（克里斯·埃文斯 Chris Evans 饰），在一次行动后隐隐嗅到神盾局内部所弥漫出来的凶险气味。而当得知神盾局正秘密进行的“洞察计划”后，他更为此感到愤怒。某天，神盾局指挥官尼克-法瑞（塞缪尔·杰克逊 Samuel L. Jackson 饰）遭到一群武装分子袭击，他拼尽全力将一支U盘交到美国队长手中，这里面藏着该局二战以来最重要且最可怕的秘密。在此之后，美国队长因涉嫌杀害尼克而遭到前局长亚历山大·皮尔斯（罗伯特·雷德福/Robert Redford 饰）的通缉和追杀，逃亡中他得到黑寡妇（斯嘉丽·约翰逊 Scarlett Johansson 饰）和退伍老兵“猎鹰”（安东尼·麦凯 Anthony Mackie 饰）的帮助。
                                    
                                　　他们必须争分夺秒解开神盾局的秘密，阻止“洞察计划”的施行……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Wendy Zhu</作者>
<标题>又来接受美国资本主义素质教育了呢</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-03-27 07:47:18</时间>
<影评>
        美国队长：

我有特别的跑步技巧。

我有特别的挡子弹技巧。

我有特别的打飞机技巧。

我有特别的演讲技巧。

我有特别的培养忠犬技巧。

……


冬兵：

我有特别的接盾牌技巧。

我还有特别的甩刘海技巧。（甩


所以这部电影的大部分时间就是让你感受人类身体的极限美好。

你看，有可爱又迷人（又能打）的男性角色。

有可爱又迷人（又能打）的女性角色。

还有可爱又迷人（又能打）的反派角色。


所以他们仨在街上打起来的时候真是啪啪啪力与美灵与肉彼此是彼此的初恋什么的谁跟谁都可以来一发的节奏啊！

但是当可爱又迷人的美队在打斗中（果不其然）地除下冬兵的面罩长发洒落慢镜头的时候，我的脑海中瞬间闪过了段誉除下谁谁谁的面纱这样的古装武侠剧桥段，我的身心都在呐喊：娶了他！


Steve的那一声断肠人在海底的“Bucky”自此定下了此片的基调。

当然James的回应是“who the hell is Bucky?"


所以当最后的最后，跑到博物馆偷自己制服的美队，“I'm not gonna fight you"的美队，盾牌扔一边任你打的美队，说着“you know me"的美队……终于等来了握紧拳头也打不下去的冬兵，泪花闪闪的冬兵，把美队扔海里又跳下去救人的冬兵！！！


看到美队在海里越沉越深，我瞬间脑补了大洋深处的Jack，我刚念出了“you jump I jump"就看到了一只钢手戳进了镜头里！！！所以这个世界就是这么电影，此处“my heart will go on"起。


把水淋淋的Steve拖上了岸，我们亲爱的Bucky默默地看着那张脸，此时我和小伙伴紧紧握住了对方的手，此刻我们的内心都在咆哮：now kiss!!!


虽然竹马还是没有相认，但是通过言简意赅的片尾我们已经了解了cap的下一步作战目标——Bucky•长发也很美哦•Barnes。


生命恒久远，基友价更高。


祝小伙伴们观影愉快哦。


---------------------------------------点题的分割线-----------------------------------


全片有两处泪点，第二处当cap发挥他一如既往强大的演讲技巧之后那一段，我又泪目了。

所以这个世界永远需要超级英雄，纯粹的善良和信任人性，这是会改变我们的东西。

这是cap永远不需要往他那本写满"The Beatles""Thai food""Star Wars"的本子上添加的东西，这是美国队长的永恒价值。

所以虽然你们老美就是喜欢搞这种高大上的桥段，但是我就是吃这套啊！



</影评>
<有用数>2222</有用数>
<没用数>266</没用数>
</review>
<review>
<作者>J</作者>
<标题>《美国队长 2》的彩蛋整理</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-04-06 15:58:43</时间>
<影评>
        在看这部之前，《美队 1》是必看的，《钢铁侠 2》和《复仇者联盟》最好也看一下。


漫威之后电影中的重要人物，几乎都在第一个彩蛋前播放的动画剪影中出现了。


我没有看过漫画，这篇文章完全是通过维基、reddit、以及外媒翻译整理过来的，有不对的地方恳请指出，有遗漏的地方烦请补充。


图文版请看这里：
http://www.douban.com/note/343665762/


*这篇到处是剧透！*

*如果你已经看过了《美队 2》，但不想知道之后发生什么，最好也不要读这篇。或者不要阅读带 × 的那段。*


人物：


■ 美国队长（Chris Evans 饰）

Steve Rogers aka Captain America


《美队 2》发生在《复仇者联盟》之后。他还在适应新生活。


- 除了近身搏斗（电梯里对战十人的打斗场面相当刺激），还加入了像跑酷、空手道、巴西柔术这类的新技能，更会使用盾牌做武器，连电影也恶补了不少。

也解释了为什么在这部电影里我们觉得美队相比之前强了很多。


- Steve 的记事本：在和 Sam Wilson 首次见面时，Steve 拿出的小本子上写了不少需要补习的内容。单子根据不同的国家会有不同的版本，大陆使用的是美版。有自己版本的地区包括英国、澳大利亚、拉丁美洲和韩国。


- 美国队长的演讲：猎鹰开玩笑问美队是临场发挥还是事先打好的草稿。在漫画里，美队一直都很擅长发表鼓舞人心的演讲。


- 美国队长的象征意义：电影明显暗指美国无人机和 NSA 阴谋是受德国纳粹残余指使。美国队长作为一个道德和价值观与美国绑定的正义形象，和蝙蝠侠之于哥谭的意义不谋而合，他的小跟班猎鹰也和罗宾有点像。


 ×  ×  ×  × 另外，Chris Evans 和漫威签了 6 部电影，现在已经演到第 3 部（《雷神 2》当中的那个不算）。所以之后美队还会出现的漫威电影应该是：《复联 2》、《美队 3》、《复联 3》。 ×  ×  ×  × 


■ 寒冬战士（Sebastian Stan 饰）

Winter Soldier aka Bucky Barnes


- 配乐：每次寒冬战士出现的时候，配乐会很快变成很诡异的呼啸声（感觉真的很冷很可怕）。


- 寒冬战士和黑寡妇：在漫画里，Bucky 还没洗脑前就是为政府干“脏活”的：刺杀美队不愿意杀的人，以保护其正义形象。另外，他一直都爱着俄罗斯间谍：黑寡妇，记忆恢复之后也感情依旧，两人保持了几十年的关系。

电影里，黑寡妇在 1984 年出生。她期间提到了被冬兵袭击的经历。在第一次正面交锋中，冬兵说的第一句话就是：“我去解决那个女的。”（难道就我一个人觉得他们之间有点什么吗？好吧，这个确实是我想太多了。）


 ×  ×  ×  × 

铺垫：Bucky 在被改造成超级战士之后，基本就陷入了：执行暗杀计划，然后被冷冻、洗脑的循环。

所以他看上去还是很年轻……漫画中，美队是用 Cosmic Cube 医好了他的的“健忘”。美队“殉职”（实则是被送去另外一个空间）之后，寒冬战士被钢铁侠说服，继承了美国队长的头衔。

尽管是受人操控，Bucky 还是承受着巨大的自我谴责，一心想弥补自己的过错，也使他成为了一名非常出色的美国队长。

电影中，在美队与冬兵的第二次正面交锋时，有一幕场景是冬兵手里拿着美队盾牌做护盾，这个镜头给了好多秒。个人觉得也算是个暗示吧。

成为美队二代之后，冬兵的手枪和小刀是标配。所以电影里总觉得他随身带了好多小刀……

（美队在电影里说了一句法语，让我们小小吃惊了一下。寒冬战士也说了一句俄语，事实上他除了英文和俄文以外还精通西班牙、葡萄牙、德语，也懂法语。）

Sebastian Stan 已经签了 9 部漫威电影，这只是他的第 2 部。×  ×  ×  × 


*漫威在 2006 年时就安排好了直到 2015 年的电影计划。去年已经安排到了 2021 年。


■ 黑寡妇（Scarlett Johansson 饰）

Natasha Romanoff aka Black Widow


她和美队的感情戏处理的非常好，像患难与共的伙伴，没有俗套的爱情。


- 黑寡妇的项链是一支箭，是鹰眼（Hawkeye）送给她的。


- 她在训练营神盾秘密办公室里说的那句：“Shall we play a game?”是《战争游戏》（WarGames）里的台词。

- 黑寡妇的易容术，来自漫画中的 Agent R，美队的第一个女友（绿巨人老婆的阿姨）。这个角色在《美队 1》中也出现过，帮助 Steve 拿到了超级士兵血清。


- 之后，黑寡妇常用的武器 Stinger，被她拿来把自己电晕了。


■ Nick Fury（Samuel L Jackson 饰）


- 漫画里的 Nick Fury 曾在二战中服役，他的儿子 Nick Fury Jr. 接管了他在神盾的职位。但电影里 Nick Fury 要年轻很多，他多年好友 Alexander Pierce 也成了反派。电影中的故事，来源于 mini series：Nick Fury vs. SHIELD


- Nick Fury 的墓碑上写的“The path of the righteous man”，是对他在《低俗小说》中的经典形象致意。


■ Alexander Pierce（Robert Redford 饰）


- 选角：两位导演表示《美队 2》深受 1975 年悬疑片《Three Days of the Condor》的影响，这部片子的主演之一便是老戏骨 Robert Redford，他饰演的 CIA 调查员也和美队一样，半路上受到政治阴谋陷害，成为被通缉的对象。


- Pierce 打开冰箱拿牛奶的时候，有一瓶贴着 Newman's Own 的酒（Paul Newman 的食品公司），也是对他的老搭档致敬。


■ 猎鹰（Anthony Mackie 饰）

Sam Wilson aka Falcon


漫画中美队的长期伙伴，除了过人的飞行技巧，还可以和鸟类交流，把它们变成他的间谍。他和 Maria Hill 一样在这部片子里好像没什么彩蛋（他们本身就算是彩蛋吧……）。


■ 叉骨（Frank Grillo 饰）

Brock Rumlow aka Crossbones


神盾反恐部门 S.T.R.I.K.E 的一员，Brock Rumlow 这个角色一开始和美队并肩作战，对美队是仰慕的。所以电影里他的态度转变对我来说处理的有点突兀。漫画里，Crossbones 之于美国队长就像 Bane 之于蝙蝠侠的关系一样（Crossbones 这个人物先于 Bane 出现。）


- 他的制服造型是对 Crossbones 的暗示。

- 虽然 Brock Rumlow 战斗力比猎鹰强很多，但运气差了点。影片末尾我们看到他严重烧伤毁容，被送去抢救。


送走一个冬兵，又来了一个叉骨。


■ Sharon Carter aka Agent 13（Emily VanCamp 饰）


乔装成 Steve “小护士邻居”的神盾探员，Agent 13 在电影里戏份还不少，而且说是打酱油的角色有点太小看她了。在影片结尾，黑寡妇告诉 Steve，她的名字叫：Sharon。


- Agent 13 在漫画中的原型是 Sharon Carter，Peggy Carter 的妹妹，神盾局的核心成员、美队分分合合的女朋友。电影中她是 Peggy Carter 的侄女。她和美队之间也有很明显的化学反应。


×  ×  ×  × - 影片结尾给了这样一个镜头：Sharon 在射击室训练，几枪连中靶心。也是暗示之后她对一代美队的死有关。Sharon 和 Crossbones 都对美队之后的“死”有着决定性作用。×  ×  ×  × 


■ Arnim Zola（Toby Jones 饰）


在曾经的训练营 Camp Lehigh，美队和黑寡妇遇到了科学怪人 Arnim Zola（他在《美队1》里出现过）重生后的形态。他是 Operation Paperclip 中被美国请来创建 NASA 的纳粹科学家之一。


漫画里他拥有机器人身体，脸在胸前的显示屏上。电影里的设定看上去不那么怪了，对他的存在方式也更讲得通一些。


- 在 Zola 讲解幻灯片的过程中我们看到了神盾的过去、Hydra 的阴谋（包括钢铁侠双亲 Howard Stark 和 Maria Stark 的“车祸意外”）。Zola 这个角色贯穿了几部漫威电影。


（有意思的是，钢铁侠正是因为父母的意外才决定成为一个发明家。因为他以为父母是因为汽车的技术故障而死去的。）


■ Batroc the Leaper（Georges St-Pierre 饰演）


美队第一个解决的对手，是搏斗技术高超的 Batroc。扮演他的是 UFC 中量级冠军 Georges St-Pierre。


■ Agent Sitwell


- 电影中，我们很快发现了他也是九头蛇（Hydra）的一员。但在漫画里，Agent Sitwell 是一个干净得不能再干净的神盾探员了（更改：谢谢@小骏 的留言，Sitwell 在漫画中也被洗脑，所以这句是错的）。与漫威电影同步的连续剧《神盾局》解释了不少电影里的名词和人物，Agent Sitwell 就出现过。


- 我觉得他的名字很有意思，Sitwell……所以是因为没坐好才被冬兵一下子拎出去的吗……？（我又在乱想了。）


■ Senator Stern


Hydra 的傀儡参议院，曾在《钢铁侠 2》中出现过。这次的身份暴露也解释了他之前为什么那么想得到 Tony Stark 的技术。


客串：


Stan lee： Smithsonian 博物馆里的保安，看到美队制服被偷之后说自己要丢饭碗了。


Danny Pudi：美队发表演讲的广播室，为美队和黑寡妇开门的技术人员是 《废柴联盟》里的 Abed Nadir（ 导演 Anthony 和 Joe Russo 曾执导过 21 集《废柴联盟》）。


Ed Brubaker：《寒冬战士》的主创之一，在洗脑实验室里有非常短暂的露面（我没认出来）。正是他在 2005 年让 Bucky 以“寒冬战士”的身份在漫画中复活的。


D.C. Pierson：美国喜剧演员，据说会给 《废柴联盟》写剧本。在片中他客串了一个蠢萌的 Apple Genius。



彩蛋（post-credit scenes）：


- 第一个彩蛋（mid-credit scene）来自《复仇者联盟：奥创纪元》的导演 Joss Whedon。


漫画里 Nick Fury 二战时期的最大敌人：纳粹军官 Baron Strucker（Thomas Kretschmann 饰）出现。他给我们看了一下 Loki 的权杖和一对双胞胎。


《雷神 1》中 Thanos（灭霸）把权杖交给了 Loki，权杖里的石头可能是六块 Infinity Gems （无限宝石）之一（《复联》中的 Tesseract、《雷神 2》中的 Aether 是其中两块），网络上普遍猜测是 Mind Gem （心灵宝石）的碎片, 可以用来控制人的意念。


被关在 Strucker 牢笼里的诡异双胞胎是“志愿者中的幸存者”，他们的身份是万磁王的儿女：Pietro Maximoff aka Quicksilver（Aaron Taylor-Johnson 饰）和 Wanda Maximoff aka Scarlett Witch（Elizabeth Olsen 饰）。


 “Sooner or later, they will meet the twins. It’s not a world of spies anymore. It’s not even a world of heroes. This is the age of miracles, doctor. There’s nothing more horrifying than a miracle.” 接着，Wanda 用意念操纵的石块瞬间变成粉碎。


电影里这段特效做得非常赞，把快银不稳定的状态和绯红女巫神经病的状态刻画得入木三分。这三人会在下一部《复联》中有重要的戏份。


万磁王是属于 FOX 的，他的儿女是属于漫威影业的，所以提到变种人的时候用的是 Miracles（Age of Miracles）而不是 Mutants。这个关系不知道他们以后会怎么处理。


- 第二个彩蛋是 Bucky 来到博物馆，看到了自己曾经的身份。这意味着他开始主动了解自己的过去，相信美队没有骗他。



其他：


被海盗劫持的 Lumerian Star，原型来自位于加州长滩港口的 Sea Launch Commander （海上发射公司装配指挥船）。


Peggy Carter 和 Steve 在病床上的那段非常感人，博物馆的录像中，她提到 Steve 也救了自己的丈夫，但没说是谁。据说 Agent Carter 系列连续剧已经在酝酿中。


神盾总部，位于华盛顿的 Triskelion 大楼第一次在漫威电影出现。新的复联大楼也在结尾战机瞄准目标的时候出现了。


Dr.Strange：在 Sitwell 细数 Hydra 的威胁时，Stephen Strange 的名字被提起。Dr.Strange 是漫威宇宙中无比重要的角色，复仇者、X 战警中的一员，关于他的电影也已经确定。


影片末尾，Hydra 的战机在一个个瞄准目标时，出现了一系列的名字（包括了所有复联的人）。还有白宫上的 President Mathew Ellis，这个名字之前还出现在 Smithsonian 博物馆的题词：“Welcome back Cap”下面。
      </影评>
<有用数>1589</有用数>
<没用数>62</没用数>
</review>
<review>
<作者>花落去</作者>
<标题>爱国不等于爱政府，美队魅力就在这儿</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-04-04 17:53:19</时间>
<影评>
        《美国队长2：冬兵》今天凌晨首映，午夜0点的首映场还是座无虚席。这部电影号称漫威超级英雄系列中截止目前最好看的一部，在英国提前上映后也好评如潮，的确非常值得买一张票进影院观看，还得是3D IMAX的。


提起这种漫画超级英雄电影，在中国的口碑比较分化。一方面，这类影片通常都具有大场面、大特效，进影院看通常能值回票价；但另一方面，随着整个庞大的漫画世界逐渐与电影接轨，很多此前不太感兴趣的观众也存在一些顾虑：钢铁侠三部，X战警外传、正传加前传六部，雷神两部、绿巨人两部，蜘蛛侠三部曲结束后又有超凡蜘蛛侠；这个点儿了才进影院看，前面这些都没看过，会不会看不懂啊？


淼叔这篇文章就希望能解除这部分影迷的顾虑（那些骨灰级漫迷就别来为难我啦，我也是电影党），希望你们能知道，这会儿进影院一点不晚，先把眼下的大片欣赏了，以后有时间慢慢再把整个复仇者系列的前面那些电影补足（蜘蛛侠和X战警不属于这个系列），那时候还能欣赏漫威影业的巨大魄力，用将近十部电影的篇幅来讲述一个共同战斗的团队的故事，时间跨度也长达十年，疏而不漏，真正是一盘好大的棋啊。


好，话说回美国队长2这部电影本身。这种系列电影，从中间插入进来看的诀窍，就是先搞清楚一个人的故事。而美国队长2之所以精彩好看，就是因为这个主角本身充满了魅力，加上编剧结合时代的加工和演员精彩的演绎，把电影的水准推上了高峰。


美国队长在整个漫威（Marvel）公司体系的5000多个角色中，能力并不是顶尖的，只是“达到人类体能极限”，单兵近战能力很强；他的见识也未必是最深刻的，自1949年沉入冰底后，21世纪才重新回归社会，生活中最大的烦恼就是吃力地跟上这个社会，手里还得拿个小本本记着披头士、乔布斯这些流行元素以跟人找到共同话题，比死宅的社交能力还差。但是在他刚回归不久，就成为复仇者战队的领袖，指挥钢铁侠、雷神、绿巨人、黑寡妇等顶尖的超级英雄；而在美队2中，他仅仅在广播中一篇简短演讲 ，就瓦解了此前通缉他、追捕他的神盾局，化孤军作战为两大阵营对抗。甚至在最后之战时，他告诉同伴：“向我们开枪的，就是敌人”——这并非一句冷笑话，而是对自己的强大自信，他深信经过刚才那番演讲，正义一方的人都会相信他，而仍然坚持向他们开枪的，一定是敌方——不存在被蒙蔽的好人这种中间状态。


了解美国漫画世界的同学，或者看过几部超级英雄电影的同学都应该了解，大部分超级英雄都会有个很鲜明的性格特色，即性格主色调。蜘蛛侠的特色是对舅舅之死的永久悔恨，金刚狼是对失忆过往的追寻和恐惧，蝙蝠侠是永远隐藏在黑暗中，钢铁侠是要超越父亲的成就。而美国队长的的最大特色，就是“美国精神”的实体化，追求自由、认同普世价值，并与一切威胁到这些的因素进行毫不犹豫的斗争——他从未产生其他超级英雄那种方向上的犹疑，也从未对自己的事业产生怀疑。不管他的选择是对是错，但这种坚定使他成为其他超级英雄的主心骨。与复仇者联盟级别相当的另一个超级英雄站队正义联盟（漫威公司的老对手DC公司出品），其领袖超人也具有相似的特质，阳光向上，温暖，相信正义的力量。


按道理说，这种“主旋律”性格，其实是有很大风险的，因为当代社会的价值观基本上都是默认一个人总有缺点，而漫威世界的超级英雄，通常小毛病尤其多。像美国队长这种高大上性格，稍微把控不好就容易“假”；在美国队长一引入中国前，也有媒体忧虑，这种“美国主旋律”是否适合早就被主旋律搞坏了胃口的中国观众。美队2基本能把这种疑虑都打消掉了——因为美国漫画和电影足够与时俱进。


稍微了解点美国漫画英雄史的同学都知道，像超人、蝙蝠侠、美国队长这些英雄，都是自上个世纪三四十年代就诞生了，一直延续到现在，时间跨度六七十年，哪儿来的那么多故事维持热度呢？其中一个重要秘诀，就是美国漫画也有非常重要的编剧职位，他们需要根据社会热点和主流价值观，不断对漫画人物的性格和故事进行微调，保持读者对人物的熟悉和亲近感，甚至更高级一点，代入感。只有这些感情，才能让读者变成粉丝，能够一期不拉地购买漫画杂志，维持一个系列漫画的持续生产与运作。


美国队长诞生于上世纪四十年代，珍珠港事件爆发后、希特勒垮台前，他问世第一期的封面形象就是痛扁希特勒（这个情节后来在美国队长1中有再现），这个形象满足了民众高涨的爱国热情和对纳粹的憎恶情绪，所以一出现就大受欢迎。但是呢，二战结束后，各国人民休养生息，到六十年代反战情绪又特别高涨，这个时候，作为职业军人、以对抗纳粹为业的美国队长，就不那么受欢迎了，所以这个形象沉寂了很久。漫威要在21世纪下复仇者联盟这盘大旗，不能少了美国队长这个领袖；但让他一直对抗纳粹或者上前线打仗，显然也不符合潮流。该怎么办呢？


美国队长1要讲述他的来历，说二战打纳粹没问题。第二部就必须让他有个新的主题了，编剧的成功之处就在于，在完整保留了美队的精神气质后，为他寻找到了完美的敌人：他一直热爱和捍卫的国家。


美国队长2最精彩的除了几艘天空航母对轰、公路上车站枪战之外，就是全片弥漫的政治惊悚氛围，在美队一代和复仇者联盟包括电视剧神盾局特工中一直以“坚强堡垒”形象出现的神盾局，突然面目大变（为了避免剧透就不说得太多了）。这种现状的出现，神盾局局长尼克·弗瑞（就是那个独眼龙）负有相当大的责任，他奉行分割管理原则，将很多秘密藏在自己心里，对整个神盾局的各种行动秘而不宣。这种秘密主义的管理方式给反派组织海德拉（九头蛇）带来可趁之机，他们在弗瑞局长的各种秘密阴影下，逐步建立起自己的秘密帝国，最后甚至篡夺了神盾局本身。


从人品上说，尼克·弗瑞是真正的爱国者，无可挑剔；能力上看，他本人也是“超级士兵”血清的边角料受益者，智力和体力都很出色；而神盾局面对全宇宙的威胁和人类中的各种超能坏蛋，信息保密、分隔管理似乎也无可厚非。美国队长是被他从冰层下面救出来的，两个人在大的价值观上也非常一致，按理说认同局长的做法也无可厚非，但在复仇者联盟和美队2的开始，他都对弗瑞的这种秘密主义表示了强烈的不满，甚至独立展开调查，并不惜在复仇者联盟中跟同伴和弗瑞翻脸。这样，美国队长这个代表美国精神的、最纯粹的爱国者，形象就鲜明起来了：他并不是一个脑子里都长满肌肉的杀人机器和无脑兵痞，而是清晰地认识到了美国精神的真正实质——民有，民治，民享，从民众而非统治者的角度出发考虑一切问题。


电影的篇幅受到很大限制，所以往往无法表现特别复杂的关系和特别长远的变化。美国队长这种坚持，既是他得到美国人民全身心信任的原因，也是他最后悲剧性命运的肇始。这里照例不剧透了，感兴趣的同学去百度“漫威 内战”就可以一知究竟。仅仅一个细节就可以说明漫威对美国队长品格的高度肯定：他可以拿起雷神索尔的战锤，而这把战锤在铸造之初就被赋予特性，只有“品格高洁之人方可拿起”，雷神本人有一段时间都拿不起来。


电影依靠矛盾生存，美国队长2确立起了他的信仰与现实的巨大矛盾，将国家、人民与政权之间的选择矛盾呈现出来这部戏就算立住脚了。有些同学可能说这个问题不是很简单么，有啥好选的，爱国不等于爱政府。但电影毕竟是一种大众产品，价值观的东西它未必要强调多深刻，但一定要呈现得足够鲜明。何况这个道理大家都会说，但当政府体现为一个人具体依赖、日日在其中生存的“组织”时，要做出选择远远没有说的那么容易。而美队2将这种矛盾转折体现得淋漓尽致，一个光明战士在黑暗废墟上的默然凝视，这幅海报完美地烘托了全片的氛围。


剩下的因素比如猎鹰的炫装备、黑寡妇约翰逊一以贯之地性感和美国队长与冬兵之间若隐若现的基情（女观众们满意了吧），那都是锦上添花的因素了。而片中一些翻译也让忍俊不禁，例如猎鹰说他需要某种装备时美队回答“那都不是事儿”，黑寡妇把神盾局资料向世人公开时对大反派说“瞬间你就火了”（这个一来影射“丢优盘”，二来也是隐晦地向斯诺登致敬），这些翻译都很接地气，很好玩。


总之，在清明小长假期间，如果你没安排除外旅游，那么就近挑一家有IMAX 厅的影院，在两个小时内，沉浸在一个坚定、智慧、强壮的男人的成长历程中，和各种超级武器对轰营造出的大场面里，应该是非常超值的。


（如果大家看完了觉得喜欢上了美国队长这部电影，进而对整个漫威漫画英雄的群像有了兴趣，那大家可以在评论里留言说说，淼叔就挑个时间好好梳理一下，怎么样快速入门了解这些知识，争取在《复仇者联盟2》上映前，让大家基本掌握个来龙去脉，嗯，很值得的！）


(4月8日补：评论里有人提到江业华《今夜拯救世界》《超人超人不会飞》两本美漫普及书，的确不错，淼叔也向大家推荐哈，这两本书再加上百度贴吧、维基百科大神器，基本上要搞清楚一个具体人物的来龙去脉是没大问题的。

另外，淼叔的微信公众号是“如是淼闻”，英文ID RUSHIMIAOWEN，新的美漫梳理会在那里陆续放出，欢迎大家关注，在后台回复我可以第一时间看到。

另另外，今晚去看美队3刷，继续爽，哦也）
      </影评>
<有用数>1501</有用数>
<没用数>109</没用数>
</review>
<review>
<作者>豆汁焦圈</作者>
<标题>结尾双彩蛋的一些解读</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-04-01 05:15:50</时间>
<影评>
        看完电影外加等待最后的双彩蛋能坐300号人的电影院里就剩下3个人

Marvel Studios大红的标志落幕之后

灯亮一笑 着实等得好辛苦


整部电影都很符合商业动作片的要求 给四颗星

有两遗憾

第一个Scarlett Johansson在电影里面没有更多情感或者性感戏份 

如果真对她身材有兴趣 推荐移驾Under the skin 可以一饱眼福 但是小道消息说Johansson怀孕了 马上就要成为世界上最性感的妈妈了

第二个是难得美国队长还和Peggy Carter有这么长时间的对话 还是在她弥留之际 可惜各方面考证还有万能豆友回复 Tony Stark他妈是Maria Stark因车祸去世 所以Peggy Carter只是和钢铁侠他爸组建了神盾局 

不过史丹利爷爷依旧延续传统尽心尽力这次客串警卫的角色 看到剥光衣服的美国队长模特说了唯一的一句台词 “I am so fired.”


废话不多说 来看彩蛋

第一彩蛋我们看到一个科学家和独眼军官进行交谈

最后出现了闪着蓝光的权仗和两个变种人

独眼军官就是Baron Strucker 是九头蛇军团的领导之一

为了给复仇者联盟2做铺垫 因为他会在里面扮演反派角色


那个权杖就是复仇者联盟1里面Tom Hiddleston扮演的Loki手里拿的心灵权杖 

之前复仇者联盟1里“黑寡妇”把它插到仪器关闭了传唤门最后落到了神盾局里 而九头蛇的奸细已经渗透到神盾局中最后拿到了心灵权杖

具体作用可能得到复仇者联盟3里被塔诺斯Thanos用来当做无限宝石的一颗


而那两个变种人一个是快银一个是猩红女巫 他们是兄妹同时也是....万磁王的孩子 他们将会在复仇者联盟2里出现 初步认定应该是改邪归正的戏码

这里值得一提的是猩红女巫的能力 在电影彩蛋里貌似是可以任意移动物体或者改变他们的形状 但是在漫画里她的能力却十分Bug——就是她所认定的事情可变成事实 我个人觉得没有人打得过她只消她一句你是一坨屎 你就挂了

她不光是能力 最后嫁的老公也不是一般人 是个机器人！


而且快银和猩红女巫这两个演员在复仇者联盟2电影上映之前你就可以在新版哥斯拉里看到他们俩饰演的一对儿夫妻了

夫妻加兄妹 FML


接着是第二个彩蛋 

在美国队长的展览馆里Bucky盯着自己的名字眼睛里满是疑问 个人感觉Bucky在Marvel所有的英雄里是悲情的角色 一直处于洗脑清醒再被洗脑的过程里 这次被美国队长唤醒应该算第一次的觉醒 之后还是会反复 

现实和梦境在他眼里可能也分辨不出来 所以远离人群做一个隐姓埋名的刺客再适合不过了


二楼地址

http://movie.douban.com/review/6614768/?start=100#comments

</影评>
<有用数>574</有用数>
<没用数>56</没用数>
</review>
<review>
<作者>施嘉敏</作者>
<标题>剪影的你轮廓太好看，凝住眼泪才敢细看</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-03-22 16:20:35</时间>
<影评>
        影片开始于一场队长跟猎鹰美丽的邂逅，（至少我是这么觉得的，状态进入得有点慢开头没怎么认真听额），好像乌云背后的幸福线一样，两个人在跑步时相遇、相识。接着镜头拉开，突然发现了华盛顿纪念碑，脑中不断回想起当年X教授跟万磁王坐在台阶上遥望纪念碑谈理想谈人生的场景…这里果然是好基友谈情说爱的好地方啊。

咳咳，老子是直男，有点跑题了额。

接着duty call，美队撇下了基友上了女神黑寡妇的车…后面队长怎么耍帅这里就不用说了。

中间的很多剧情就不说了吧，就不剧透了，总之是高潮不断，全程高能。

中间他见到了老情人peggy，那句"you still owe me a dance"实在让人心碎。

噢，对，他还顺便亲了寡姐一次。

在这里想先说一下，为什么我会那么喜欢美国队长。

其实很晚才认识他，当年看复仇者联盟的时候只是觉得他是个可笑的老人，能力也不突出，凭什么他就是captain呢。后面慢慢看了他的电影、漫画，才慢慢佩服起来。很多人说他的精神有点老套，有点烂俗了，我想说有的时候，我们就是需要一些俗气。一直很喜欢美国队长的开头，小个子，却永不屈服，哪怕违法，也要参军为国效力。一直记得他给选中去超级战士的原因，当所有人都躲开保命去了，只有他一个人愿意舍身护住快爆炸的手雷，保证其他人的安全。漫画里面就更不用说了，他跟蜘蛛侠是我最喜欢的两个。他们也许不是最强的，他们也会受伤、也会害怕，但绝不会放弃，也不会放弃任何人，包括敌人。无数次，能看到他舍身救敌人的性命。他可以让狂怒的绿巨人冷静下来，他可以让全人类都听他的话，他也可以让自己的敌人跟自己联合起来，只因为大家无条件地相信他。

接下来说说这部片最重要的人物…冬日战士吧。

他跟他是青梅竹马的好基友，一起长大，参军…开始时他总像大哥哥一样保护着他，直到他成为了美国队长，并深入敌营把他救了出来，他便开始舍身跟随。他们一起打怪升级出任务刷副本，但在最后一次前往boss的途中，他不幸掉下了悬崖，而他，只能眼睁睁的在旁边看着。他最后也追随他而去了，一头扎进了北冰洋的海水中。

可惜，天违人愿。他在70年后醒了过来，发现身边的一切是那么陌生，他，她，他们，全都不见了，而他，居然被纳粹的机构找到，洗脑、改造、冷藏，就这样在睡觉与出任务的过程中，他也度过了70年。

终于，他们相见了。他终于打下了他的面具，认出了他，而他却已经丧心病狂，连自己的名字都忘了。后面他想起了多少我不知道，但总算是那一次见面唤起了些许旧情。而他，从那以后的任务便变成了唤起他的记忆。

影片的最后他们注定在航母上狭路相逢，他说，“don’t make me do this”,而他仍然傲娇地说“I don’t know you!” 他一边在心里流泪，一边跟他对打，没办法，身为士兵还是有自己的任务的。

最后，他直到最后一刻都愿意用自己的性命去相信他最好的一面，而他，也报答了他的救命之恩。

两段彩蛋。

第一段是有关复联2的，第二段是他看着他们当年的海报，似乎终于回想起来了吧。不过，傲娇的他是不会那么快就回到他的怀抱的这是肯定的。


P．s． 队长在影片中一直跟猎鹰说的，”on your left”, 真的每次都让我想起杨丞琳的那句“想陪着你向前走，感受你爱我的心跳在左边”咳咳… 

p.p.s. 这次电影真是新老基友、新旧对象、暧昧全都齐了啊! 美国甜心不愧是人生赢家啊

对对对..最后插一句...猎鹰对队长真是死心塌地啊！队长以后不能辜负他啊
      </影评>
<有用数>398</有用数>
<没用数>33</没用数>
</review>
<review>
<作者>花斑大兔</作者>
<标题>神盾局一枝花，美国一姐二</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-04-08 15:36:47</时间>
<影评>
        　　一个基本不带武器，习惯贴身肉搏，背着一个锅盖混饭吃的粉嫩兄贵受，每一个毛孔都透着浓浓的抖M色彩。斯嘉丽的屁股再怎么翘，衣领再怎么低，肯定是不会来电的，因为闺蜜就是闺蜜。

　　这个故事教育我们，无论再怎么激素电疗，增粗增长也只是表面文章。

　　作为局里一枝花的人物，跟独眼男领导有一腿，跟路边跑步小哥有一腿，跟反派麒麟臂居然也有一腿。当麒麟臂的面罩被打落的那一刻，一姐的嘴巴微张，眼神里充满复杂的感情，有欣喜，有惊诧，有狐疑，有失落，当然，主要还是爱怜。我才恍然发现，斯嘉丽老了，她所谓的女神光环，在队长娇嫩的皮肤，鲜艳的唇彩面前，黯然失色。

　　电影的高潮部分，两个传奇般的世纪基友，相隔半个世纪终于重逢，在即将坠落的母舰上相拥翻滚，翻滚，翻滚。你打我一拳，我踢你一下，心里各自默念，让时间慢一点，慢一点。

　　当一姐把陪伴多年的吃饭家伙——那口锅丢掉的时候，我彻底动容了：没有你的日子，知道我有多孤独吗，就算让我代言美国又怎样，给我整个世界又怎样。

　　坠入水中的镜头，是最后的试探，也是最后的悬念：他会来的，他会来的，他一定会来的，他... ...卧槽，真来了。

　　前男友把一姐从水里捞上来之后，没有我想象中的那一吻。看来要在第三集里才能有个交代了。

　　我给了这部电影五星，因为，真的很感动啊。
      </影评>
<有用数>361</有用数>
<没用数>42</没用数>
</review>
<review>
<作者>🍊一苇横舟🍊</作者>
<标题>这篇影评里全是彩蛋</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-04-04 17:06:42</时间>
<影评>
        　　以下内容涉及剧透，如有不完整欢迎补充=3333=这部电影太好看了，美队脑残粉感到了极大的满足！真心希望大家能多刷几遍，刷完一遍又一遍，你一遍来我一遍，刷了这次再刷一遍（喂） 

　　 

　　不废话了，进入正题： 

　　 

　　1.队长的单子每个国家都不一样 

　　 

　　队长要学习现代知识就做了笔记，而这个笔记内容和上映地区有关，每个地区都不太一样。例如LZ本人在法国，法国的list就是：98世界杯、路易•德非内斯（虎口脱险那个爷爷）、Coluche（法国喜剧演员）、傻朋克、第五元素、泰餐、星战/迷航、涅槃乐队、洛奇、以及Troubleman 

　　 

　　现有的放出的list图片链接：
http://www.actucine.com/stars/captain-america-2-la-liste-de-steve-rogers-dans-chaque-pays-92589.html
 

　　 

　　2.S.T.R.I.K.E全称为 Special Tactical Reserve for International Key Emergencies——国际关键紧急事件特殊战术储备部（不确定翻的对不对ORZ），在漫画里其实就是相当于英国的S.H.I.E.L.D.，出现于英国队长的连载中。 

　　 

　　3.在片中是个狂拽酷，以前是DGSE（法国对外安全局）特工【划去】说法语被全场法国人笑【划去】的海盗Batroc在漫画里是个喜感的存在，总是蹦来蹦去，终极蜘蛛侠动画里他也出来过，出场时总自带法式小清新BGM。 

　　 

　　4.片中和队长一起出过任务也总是和他作对的那个HYDRA卧底Brock Rumlow，就是漫画里红骷髅的手下Crossbones叉骨，电影里最终他命大还是被医生救了回来。叉骨没有超能力，总是作为红骷髅的左右手出现在漫画中。在内战结束时，叉骨潜伏在法庭附近狙击射伤了队长，导致了队长的死亡。（致命那枪是13号特工开的） 

　　 

　　5.和Rumlow同时行动的另一个黑发HYDRA卧底特工Jack Rollins，出现于Nick Fury Vs. S.H.I.E.L.D.第一本中。 

　　 

　　6.博物馆的卡特特工回忆视频中提到队长曾在一次任务中救了1000人，那其中就有一位后来成为了她的丈夫。期待在卡特特工的电视剧中能看到二人发展。 

　　 

　　7. 13号特工在漫画里是队长的女友，她也在内战时被红骷髅洗脑，开枪杀死了队长。 

　　 

　　8.Fury局长的代号是Foxtrot(狐步舞），与终极漫画宇宙中Fury的代号November Foxtrot相近。 

　　 

　　9.神盾的秘密那节中，Zola博士的电子形象更加接近于漫画里的样子，而“Shall we play a game?"这句台词出现于1983年米高梅的电影Wargames（战争游戏）。 

　　 

　　10. Zola博士暗示队长钢铁侠的父亲Howard Stark及其母亲死亡的那场车祸是九头蛇造成的。 

　　 

　　11.钢铁侠2中和Tony十分不对盘的Stern议员也是九头蛇的成员。 

　　 

　　12.Sitwell探员提到了神盾接下来要打击的目标，其中有：一名开罗的电视节目主持人；美国国防部副部长；一名爱荷华的神童高中生；Bruce Banner和Stephen Strange（怪奇博士）。这些人可能会是第三阶段的主角们。 另外Bruce Banner在另一处也出现了：Fury躺在床上告诉Steve他们他的假死是用了Bruce为了不让Hulk出来而降低自己心跳的药。

　　 

　　13.废柴联盟的主演客串了神盾管理广播的人，编剧们客串了神盾文员，漫画编剧客串了九头蛇科学家，导演客串了给Natasha包扎的医生，当然最大牌的客串明星还要数Stan Lee老爷子，这次他变身为最萌的博物馆管理员。 

　　 

　　14.Insight任务启动后瞄准了目标，其中复仇者大厦赫然在列，大厦外貌改变了，顶层似乎有停机坪，而一闪而过的名字显示Tony Stark正在大厦中。 

　　 

　　15.Bucky再次拿起了盾，而他射向队长的那三枪位置正好对应了漫画内战里队长的致命伤。 

　　 

　　16.一切结束后Hill在史塔克工业的人力资源部门里接受着测试，似乎正在应聘什么职位。IMDB中有一名年轻男演员对应的角色是该部门工作人员，也许删减片段里能看到他和Hill的对手戏。【划去】也许妇联2能看到Hill和Pepper并肩管理公司【划去】 

　　 

　　17.钢铁侠的名字在片中出现了三次：一次是队长看见浮空母舰时问出，钢铁侠因为妇联时被卡在过母舰引擎里而改进了母舰引擎；一次是Pierce对Fury说要邀请钢铁侠来他侄女的生日宴；还有一次就是出现在复仇者大厦被母舰锁定目标时。 

　　 

　　18.Fury的墓碑上写着"The path of the righteous man..."这句话正是Fury的扮演者萨缪尔杰克逊在低俗小说中出演角色杀人前的祷告词。 

　　 

　　 

　　19.彩蛋一：神秘人物Baron Strucker的手下说如果让Fury发现了他们在干什么，就会暴露他们是九头蛇的事实。他们似乎正在利用Loki的手杖进行生化改造，可以看见背景处有实验失败的尸体，而幸存者是双胞胎快银和猩红女巫，由于分属不同公司，这里的快银和猩红女巫似乎不是万磁王的孩子，也似乎不再是天生具有特殊能力的变种人。 

　　 

　　20.彩蛋二：Bucky踏上了寻找自我的旅途（喂
      </影评>
<有用数>172</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>Daydreamer</作者>
<标题>如果结局不够美丽——队长与Bucky的前世今生。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-04-08 23:45:28</时间>
<影评>
        本文有大量剧透和衍伸情结，只和Bucky队长有关。涉及大量无意义个人感情，和漫迷的偏执心态。


小号的第一篇影评献给美队2，准确说是献给Bucky。作为一个长期被美式主旋律洗脑的人，表示去看美队2只是为了副标题：Winter Soldier.一开始预告片爆出其实我很不满意，因为Bucky的戏份太少了，而且比我先去电影院的美国同胞们也跟我说冬兵没怎么出现。但是为了对于Bucky的特殊情感，我还是选择了义无反顾。


作为一个对电影要求很低的人，美队2我给了五颗星。本来应该四星半的，但是豆瓣没有这个选项。身为爆米花电影热爱者，只要场面大，剧情紧凑，没有硬伤，演员演技OK，基本上我都给高分。而美队2这些条条框框都很符合。只是在我进电影院之前，很多人跟我吐槽，说出来人物太多，感觉Mavel野心太大，不一定能够驾驭。


所以实际上我怀着略忐忑的心态走进电影院，虽然以漫迷自居，但毕竟美漫世界庞杂，也只是管中窥豹而已。同时，美队1中间对于Bucky设定的修改已经让我非常崩溃，因此虽然是冲着Bucky来看这部戏，却一直有些定时炸弹埋着。


但是看完电影的那一刻，我还是很惊叹于这俩导演的叙事能力的。诚如大家跟我吐槽的Bucky戏很少，但是基本上把应该讲的点都有讲到。内心戏精炼，打斗戏精彩，他和队长的关系也讲的很清楚。实际上在漫画里Bucky注射了药物变成超级士兵之后，整个人外表发生了很大变化，并不存在说面具掉落这种桥段。但是由于美队1改变了设定，所以这个桥段成为了美队2中间煽情点之一。


I know him.猎鹰劝队长说不管你以前认识的Bucky是什么样的，现在他和你是敌对的。被洗脑成为Winter Soldier的Bucky并没有认出队长，而队长却在唤醒他一事上显得无能为力。两人在浮空母舰上打斗那一段，我在电影院哭得旁若无人，长久以来对于这两人感情的压抑突然爆发出来。


美队2之后，Bucky火了，原因很多，一方面是腐女们的功劳，一方面是塞巴斯蒂安着实很帅。但是看着自己喜欢的角色红了，不知道为什么自己并不开心。对于Bucky小哥本来已经够心疼了，在漫画里他是因为救队长才和红骷髅的火箭一起爆炸的，后来队长只是冰封被解冻，而他却需要经历这么多的苦难——断掉的手臂，被用来做超级士兵药物试验，被控制的机械手臂（有些版本是有炸弹，有些版本是别的），还有被曾经的敌人洗脑。


美队2有一个牛逼之处在于表现了队长作为一个从过去走到未来的人内心的困惑，甚至还有一种孤独感。他确实努力适应现代生活（不过在复仇者里他最喜欢吐槽Tonny滥用科技，哈哈哈），但就像他跑步的身影一样，他始终是一个人。对于Bucky，他首先的感情是愧疚，因为他没能救他。其次，因为现世的孤独感，加深了他对于Bucky的怀念。他们同生共死的默契，这真的不是爱情TT


有个朋友问我说猎鹰和冬兵哪个才是队长的原配，我说猎鹰怎么看都和Tonny比较基好罢，和队长八竿子打不着。如果按照漫画里人物关系来说，队长的好基友当然是Bucky。鉴于我自己也很萌蝙蝠侠和超人这一对，所以我可以理解大家看到两个很帅的男人在一起会产生幻想。可是如果认真想想，队长和Bucky之间的情感远远超越简单的基友。他们是从一个时代来到现在的战友，他们有相同的经历和情感基础，而在新的世界里他们同样是孤独的。电影里队长对Bucky说我会一直陪着你，如果这个时代对于过去已经一无所有，那他们是彼此唯一的精神慰藉。


电影结局处Bucky把Steve从水里拎了出来，他没有杀自己的暗杀对象，默默离开了。彩蛋中，他终于发现了自己的身份，然后就木有然后了。因为电影改动比较大，所以我并不知道Marvel接下来希望怎么编下去。漫画里队长最后用宇宙立方打败了Bucky，并且帮他恢复了记忆。看到这里估计很多冬盾盾冬党们会拍手称快，只可惜你们以为队长和Bucky从此“幸福的生活在一起”了么？开什么玩笑。Bucky恢复记忆之后知道自己做了多么可怕的事情，精神崩溃，落荒而逃，消失了很长时间。


所以看到电影里Bucky不断说I know him的时候我已被虐疯，我不知道在这个世界里他能不能在想起来一切之后接受自己。他所经历的苦难，远远超过漫威家很多非变种人系的英雄（我个人觉得彩蛋里出现的快银和女巫也挺惨的，特别纠结）。而他终究是一个小人物，人们心中的Bucky永远是自由女神像之下站在队长身边的那个小哥。


在漫画里Bucky后来有帮匿了的Nick Fury执行任务，直到大事件Civil War之后，队长被红骷髅杀死，Bucky才在Tonny的建议下继承了队长的衣钵，成为了第二代美队。


不过按照现在的走向，Bucky去帮Fury干活儿倒是有可能的，不过Civil War因为版权和人气问题，应该暂时不会出现了。作为一个要求不高的漫画党，Marvel电影宇宙的二阶段电影基本都还是很满意的（钢铁侠3里面满大人实在槽点太大了，另外祝福奇葩公司DMG早日倒闭谢谢）。感觉一方面是迪斯尼对于观众把握确实很牛逼，另一方面也是在剧情上加码对节奏掌握能力的提高，Marvel看起来始终是充满潜力。


鉴于我不是一个非常偏执的漫画党，所以我觉得大可以认为电影是平行世界。听说Marvel的电影计划已经写到2028年了，所以当做粉丝福利，我们就尽情享受吧= =


最后感叹一点，虽然盾的特效机器牛逼，但是3D还是没有充分发挥出特长来，感觉3D效果最好的是埃文斯的鼻子怎么破。开演之前看了蜘蛛侠2的预告，顿觉索尼已经疯了，那3D效果太牛逼了，我前几天还诅咒索尼影业电影那块儿破产来着，希望版权回归，不过现在看来想福克斯一样合作好了。总之电影好看我们就开心，哈哈哈~~
      </影评>
<有用数>122</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>24格真理</作者>
<标题>高下立判：漫威电影一次成功的突破！</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-04-05 13:25:10</时间>
<影评>


一、美国队长的成功上位！

　　从《美国队长1》里的初长成到《复仇者联盟》里的战术领导再到《美国队长2》里的核心领袖，史蒂夫·罗杰斯将领导复仇者们在未来的艰苦战斗中共同对抗邪恶势力！ 

　　 

　　史蒂夫为什么能成为复仇者联盟乃至整个美国的正义领袖？在电影《复仇者联盟》里很多观众吐槽美国队长实力太弱，弱的可能抵不过钢铁侠的一拳被打飞！但是，在美队2里我们一起见证了史蒂夫所蕴含的强大潜能，一种能将人心凝聚到一起的信念、一种能让身边的战友、兄弟、手下完全信任毫无顾忌的将命交给你的信任，直至最后大战前的演讲能将神盾局的成员凝聚到一起共同对抗九头蛇邪恶组织，可能会有人质疑，仅仅次演讲就能说服神盾局？也许很多人没发现，史蒂夫罗杰斯这个英雄人物在电影中已经被每个美国人所熟知所崇拜所敬仰，当我们在笑斯坦·李的饭碗丢了的时候，何尝不也是正义领袖的完美归来！ 

　　 从电影的一开场货船拯救人质行动中可以看出，队长的稳！小到将盾牌扔出计算出弹回来的角度大到整个计划的全局掌控，跟队长一起行动的队友总有一种果敢信任的理由！而队长内心所释放的正义绝对的没有一丝杂念，甚至连撒谎欺骗这种伎俩也被娜塔莎一眼看穿，配合她一起演戏逃避追捕更显得笨拙可爱，在偷来的车上被问70年后第一次接吻的尴尬到训斥黑寡妇把脚放到车窗上把车弄脏，在猎鹰退役决心已定之后看到被追杀的队长到自己家中却主动提出重新穿上飞行衣，只说了一句“能得到美国队长的召唤是我继续服役最好的理由”！再到最后在天空母舰坠毁时那一句“我陪你到最后”任由巴基的拳脚狠狠砸向他，因为他不舍得对曾经与自己一起成长一起出生入死的战友、兄弟下手，因为他们两个都在冰封的世界里度过了漫长的一个世纪，而醒来之时却短兵相接，揭下面罩的那一刻队长始终承受不起这么残酷的现实……所以，中文海报上打上“我加入神盾局，是为保护世人”的告白，这一句现在来看是多么的贴切至深！ 


二、展望漫威宇宙疆土以及影片彩蛋解读

　　 据说漫威工作室已经安排到2028年，那时候我们或许已经结婚生子已不惑之年，慨叹一路走来是看着漫威的电影一步步成长！而这种的疯狂扩张也在美队2里初露端倪，首先是巴基，漫画迷们众所周知，巴基是二代美队， 而演员塞巴斯蒂安已经和漫威签署九部影片协议，克里斯目前来看也只有拍到美队3的意向，所以我们将来会不得不面对一个现实——美国队长之死！ 

　　第二个，一个一笔带过的审问片段令一大部分漫画迷高潮了，俄亥俄州的高中生，呵呵、肯定不是蜘蛛侠帕克，毕竟电影版权不在漫威手里，这个高中生应该是漫威的另一个超级英雄角色：新星， 而奇异博士，则是漫威宇宙第三阶段的重要角色，电影预计2016年上映！

　　第三，影片中的反派之一——索拉大脑在影片中其实没有死，在导弹击中前，黑寡妇拔下了U盘，因为漫画里索拉经常会将自己存储到U盘里！ 

　　第四，队长的邻居，十三号特工，莎朗，她其实是队长二战时女友佩吉的侄女，漫画里她成为了队长21世纪的新女友

第五，钢铁侠托尼斯塔克的父亲也是神盾局创始人之一霍华德，被索拉所杀，知道真相后的斯塔克是否会继承父亲遗愿，成为重组神盾局的中间力量？

第六，猎鹰的飞行衣装备在漫画里实则是黑豹提供的，而黑豹是复仇者中至关重要的成员！

　　第七，影片最后洛基权杖现身，心灵之石头落入新任九头蛇首领斯塔克男爵手里，利用心灵之石控制了旺达和快银，之前曝光的复联2片场照估计就是鹰眼营救这对姐弟，不得不提，钢铁侠的管家贾维斯将在复联2以机器人幻视身份登场，而漫画里旺达和幻视可是一对模范夫妻，这俩人机组合在复联2会擦出什么火花，不得不期待复联2的感情戏！ 

第八，博物馆的老头保安，是漫威的创始人斯坦·李，现今92岁高龄，在美国漫画界可以说是无人不知的元老级人物。他笔下的英雄角色是陪伴无数美国人长大的亲密战友，包括《X战警》、《蜘蛛侠》、《神奇四侠》、《绿巨人》、《复仇者》等，可说是产量惊人的作家。他的成就已成为美国文化中重要的一部分


三、影片感受

　　格局够大，野心十足！已经不是单纯的和反派冬兵之间的对抗，而是上升到政治博弈，从一开始的登船救援到尼克弗瑞被刺杀，一步步将队长陷入孤立无援的境地，引出幕后反派皮尔斯，情节铺展的相当到位，最后的危机大战，再一次上演了电影工业史上的一个奇观！由于第二部更换了导演，所以风格极度转变，大量的广角的俯拍与手持镜头的调度配以各种精彩的打斗动作设计，宣扬暴力式的枪战戏实在实在是太具观赏性了，而猎鹰的表现更是抢镜！至于3D效果略显平庸，只在最后空中大战里的广角镜头景深效果做的还可以。 对于影片褒贬不一的配乐问题这个的确存在，配乐差在没有一支适合美国队长的主旋律，而好在各个动作戏文戏中的搭配运用自如能将观众带入剧情，冬兵每一次出场的配乐设计的相当棒，能突出冬兵的那种独有的冷酷和杀气，最后队长坠落水里的配乐更是直戳泪点~~~

　　

四、影片映射的棱镜门事件

　　 关于影片中所设定的洞察计划，实则是美国去年被曝光的棱镜计划的一种延伸，记得之前著名综合影评网MTC中某一位媒体人就是因为所涉及的这个剧情设定太过尖锐所以给了美队2一个不及格！既然提到了棱镜计划就在这说一下（不知道斯诺登影院里在看美队时是啥心情）——    

　　棱镜计划（PRISM）是一项由美国国家安全局（NSA）自2007年小布什时期起开始实施的绝密电子监听计划，该计划的正式名号为“US-984XN”。美国情报机构一直在九家美国互联网公司中进行数据挖掘工作，从音频、视频、图片、邮件、文档以及连接信息中分析个人的联系方式与行动。监控的类型有10类：信息电邮，即时消息，视频，照片，存储数据，语音聊天，文件传输，视频会议，登录时间，社交网络资料的细节，其中包括两个秘密监视项目，一是监视、监听民众电话的通话记录，二是监视民众的网络活动

    现在来看洞察计划所做的延伸就是预测出潜在的危险人物并利用强大武力将这些人在造成社会危害之前给扼杀，当生活在信息化社会中的人们的个人隐私被暴露无遗，个人隐私安全无法得到保障，在美帝这个宣扬自由民主权利平等的国度无疑是一种莫大的讽刺，而这也可能会造成重大的安全疏漏，再被恐怖分子利用这些数据难以想象会造成什么后果，而美队2里将这种造成的严重后果无限放大，何尝不是对现在美国国会的一种警告？

　　

五、影片定位

　　抛开超级英雄这个题材，仅仅在动作片这个领域美队2继碟中谍4之后做到了一个巅峰，相对斩获10亿+票房的《007：天幕杀机》我也不觉得有多大突破！而美队2的动作戏在好莱坞能与之Pk的认为只有三部——谍影重重3，飓风营救1和007皇家赌场！再来说说科幻片的定位，华丽震撼但不炫技，三艘天空母舰只在开头初露端倪，中途也就一架昆式战机被捣毁，而最后危机时刻的齐登场无疑是各种狂拽炫酷叼炸天！

　　

六、结语

　　漫威系的电影各个类型复杂多样，雷神有他浓厚的北欧神话色彩，钢铁侠有他鲜明的个人风格，绿巨人有他简单粗暴的狂野，而美队也有他刚正不屈的正能量！不管你怎么否认，漫威系的电影在全世界不管是票房还是口碑的表现都是很不错的，期待暑期档漫威宇宙第二阶段的最后一部电影——《银河护卫队》会带给我们更多的惊喜！
      </影评>
<有用数>126</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>马泽尔法克尔</作者>
<标题>上尉命令</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-04-04 00:23:30</时间>
<影评>
        从电影院出来我就去跑圈了，其间数次动过要重现电影中经典场景的念头，不过考虑到耻度略大，终于还是放弃。当然最重要的原因是我自己才是总被超车的那一个。


健身房是个仅次于酒吧的寻找艳遇的好去处。迅速融入了现代社会的队长深谙此理，不过以他的体格去跑跑步机估计没几下机器就炸了，所以他选择了颇为亲民的户外跑圈（也是我这种上不起健身房的屌丝最爱），并成功勾搭到了单身男青年萨姆威尔逊，也就是猎鹰。


两人相谈甚欢之时黑寡妇突然跑过来横插一杠，硬是把队长拖去执行任务了。神盾局拥有的雷姆利亚星号在海上被一群法国恐怖分子劫持，队长要负责去救出人质。跟他一起去的除了黑寡妇之外还有两名神盾局探员。


接下来就是大家早就在网上先睹为快的那段在船上的精彩打斗戏了。在《复仇者联盟》番外的短片《47号物品》里亮相并给人一种寇森接班人感觉的光头探员西特维尔被擒住成了人质。我是今天在大银幕上看到他，才惊讶的发现他长得怎么这么像一个我非常喜欢的网络名人。我当时在电影院里差点叫出声来“卧槽这不是叫兽嘛？！”以前我怎么万万没想到啊！


清理掉一群小怪之后，队长遇到一个腿功了得的小Boss。喜欢看《终极蜘蛛侠》的朋友对他应该不陌生，这货就是常常出来给蜘蛛侠送经验的那个跳蚤一样的说法语的猥琐反派Batroc the Leaper。在队长带着两名粗壮的成年特工忙着营救叫兽和他的小伙伴们的时候，黑寡妇却偷偷跑到机房去下小电影了。而黑寡妇这样做其实是神盾局局长尼克弗瑞吩咐的。


尼克发现黑寡妇用U盘拷回来的小电影打不开，于是只好去求助于自己的老上司压力山大皮尔斯。此时身为世界安全理事会成员的皮尔斯正在跟其他几个大佬们开电话会议。世安会似乎比SEELE要阔的多，所以几位大佬都不是“Sound Only”的，而是活色生香的全息影像。


跟皮尔斯进行了亲切会晤之后，尼克接着就遇袭了。他简直就像是在侠盗猎车手里干坏事干到六颗星了一样，街上所有的警察、防爆部队都来针对他。可惜尼克的座驾太坚硬，一般的武器打不穿。于是警察叔叔们出动了一台非常猥琐的打桩机，对着尼克的车门一通疯狂抽送。车子的人工智能系统非常贴心的把自己剩余了多少HP都显示在挡风玻璃上了。这是这辆车上目前除了制冷系统之外少有的还能正常运作的功能了。


身为特工之王的尼克凭借着丰富的经验和过人的胆识总算杀出了重围，但是接着又遭到了来历神秘的冬兵的袭击。其实一点也不神秘，基本上除了美国队长以外戏里戏外所有人都知道他就是巴基。当然他那个面具还是挺有说服力的，最起码没有出现他只遮住了俩眼睛美国队长就认不出来了这种俗套剧情。


身负重伤九死一生的尼克弗瑞逃到了美国队长的家中寻求帮助。而此时的队长正忙着享受平常人的休闲生活。都说托尼斯塔克高调，可我看他比起队长还是差得远了。把盾牌背在身后像个忍者神龟似的骑着摩托到处跑，谁还看不出他的身份。更何况他的身材早就出卖了他。队长先是去博物馆看了爱国主义先进个人事迹展览，其实就是关于他自己的展览。然后他又去探望了自己当年的红颜知己佩姬，接着顺道还又去调戏了一下猎鹰。


队长探望佩姬这一段，有点像《恋恋笔记本》。不过镜头扫到床头摆的照片时，我却不自觉的开小差开到某大船那里去了。之前有个流传甚广的关于泰坦尼克号的伪预告片，叫《杰克归来》。受了本片这一段的启发，我开始脑补跟队长一样冰封了七十年的杰克见到老年版的露丝时的景象。我猜看到中年发福的小李，老太太未必能想起年轻时的旧情人来，倒是很可能会问一句“Who the hell are you?”


回到家以后队长见到了重伤的尼克弗瑞，并得到了关键道具U盘。然后尼克就被尾随而至的冬兵杀死了。队长此时才知道自己隔壁的女生其实是尼克派来照应（或者说监视）自己的十三号特工。队长让十三带尼克去抢救，自己去追冬兵。然后是预告片里经典的接盾牌那一幕。


尼克终因抢救无效死亡，而牢记他遗言“不要相信任何人”的队长，在神盾局总部对着非常可疑的老局长皮尔斯也只是说了些类似于“此事必有蹊跷！大人果然英明！”之类信息量为零的话。见队长软的不吃，皮尔斯只好来硬的，派人在电梯里围攻队长。打手当中两个领头者正是当日跟队长一起去船上救人的两名特工Rumlow与Rollins。而前者日后会以“交叉骨”的名头成为队长一个棘手的敌人。


解决了电梯里的敌人，又在神盾局总部前面狠狠打了一发飞机之后，队长决定去一探U盘上的秘密。此时他可以信任的人只有黑寡妇了。两人为了掩人耳目，假扮成情侣，队长还献出了他珍藏了七十年的一吻。他们了解到要解开U盘的秘密必须去新泽西一处废弃的军营，而那里正是当年队长参加超级士兵计划时接受培训的营地。


故地重游这一段是我看的颇有感触的一场戏，特别是看到墙上的照片，黑寡妇指着中间的小胡子说“Tony的爸爸”，而队长回了句“Howard”。活在二十一世纪的人们，无论是在电影世界中还是电影之外的我们，看到霍华德斯塔克的第一反应都是“钢铁侠的爸爸”，就算他活到现在，别人见到他也多半是满怀敬意的称他Mr Stark，也只有队长等少数几个老朋友能这样自然的叫出他的first name吧。


接下来队长和黑寡妇在隐藏的房间里终于发现了U盘上的秘密。当日就是尼克弗瑞自己雇佣的法国人劫持了轮船，为的就是让黑寡妇趁队长跟其他人混战的时候获取轮船电脑上存储的信息，那里面的信息是关于神盾局的最高机密：神盾局其实就是队长在二战时的敌人九头蛇组织！改旗易帜的九头蛇依托美国这个战后第一强国，继续研发当年在纳粹手下没完成的那些黑科技，并建立了全球最发达的谍报网络。他们不断向世界各地输送恐怖，以此来维持自己的强权。当然，也怪不得这么多本来大有前途的探员纷纷堕落到了原力的黑暗面，因为给国家干活似乎前途也不怎么光明。像我们的男主角，当兵当了七十多年，也才当到上尉；有的地方唱歌唱得好就能当将军了。


漫威绝对是典型的走别人的路让别人无路可走。稍后会上映的《超验骇客》里的把人的意识上传到计算机的噱头，漫威已经先用在了这一部里的佐拉博士身上。顺便再跑个题，我强烈建议《超验骇客》里约翰尼德普和保罗贝坦尼调换一下角色，然后那部电影可以直接改名叫《钢铁侠外传：The Rise of Jarvis》。也不能怨我脑洞太大，实在是电影里老是有这样那样的场景引得我们去“想歪”。比如这一部里闪回的关于《美国队长1》中队长和巴基他们去劫火车擒获佐拉博士那里，看到那列行驶在雪地上的火车，大部分人都跟我一样会不自觉的想到现在还在上映中的《雪国列车》吧。再就是关于佐拉博士这个角色，我觉得漫威绝对是本着一种“人有我有”的心态，看到福克斯那边隆重推出了个小恶魔，自己也得有个类似的才行，于是就让第一部里没起多大作用的佐拉博士再出来发挥一下余热。这也没办法，谁能想到就这两年，“Dwarf is the new sexy”这种新颖的审美感就随着一部三观不正的电视剧的热播变得大行其道起来了呢。


得知神盾局秘密之后再也不相信爱情的队长此时非常需要人安慰，于是他找到了猎鹰。早就想跟队长你是风儿我是沙缠缠绵绵绕天涯的猎鹰哪里肯放过这个送上门来的机会，自告奋勇的加入队伍。三个人决定先去把看起来蛮好欺负的西特维尔探员抓来审讯一番。此时这名探员正在跟钢铁侠2中那个处处给托尼找麻烦的议员进行亲切会晤。原来他们都是一伙的。


在被队长质问自己是不是为九头蛇效力时，那个光头居然不要脸的承认了。然后队长揪着他的领子站在楼顶上作势要把他扔下去那里，不知怎么的让我想起前一阵子看的那部韩剧来了。奸角总是自以为是的挑衅主角，以为对方不敢扔，结果对方还真就扔了。不过队长显然更会玩，让猎鹰带他兜上一圈之后，被吓尿了的西特维尔探员也只好乖乖配合了。


然而在套出更多情报之前，队长一行人却遭遇了冬兵，西特维尔探员也被灭口。激战过后，队长虽然伤到了冬兵的机械手臂，并得知他就是巴基，但黑寡妇也遭到冬兵的重创。之后三人被神盾局的大队人马俘获。在押送的路上，幸得尼克弗瑞的亲信希尔探员相救，队长等人脱离了敌人的控制，并在希尔探员的引领下见到了假死养伤的尼克弗瑞。


皮尔斯正谋划着利用三艘全新的浮空母舰制造大规模的恐怖袭击。以母舰的火力，顷刻间就能使数百万人丧生。尼克弗瑞交给队长的终极任务就是把三张红白机卡带插到三艘母舰上，然后母舰就会自动加载小游戏“连连看”，把三个一样的东西连在一起然后消掉。


在决战之前队长得到了神盾局创始人之一、前高级特工、现博物馆看门老大爷斯坦冒着被解雇的风险倾情赞助的工作服一套。之后主角一行人兵分四路与敌人周旋。队长先控制了神盾局总部的广播室，然后利用自己的职业特长，对蒙在鼓里和良心未泯的探员们做了一番思想政治工作，先引发敌人的内乱。本片导演罗素兄弟还执导过电视剧《废柴联盟》，于是本片里也出现了他们的爱将，天才迷影青年Abed。要是让他通过各种引经据典把队长活活侃晕过去，那也算是发明了一种新的superpower吧。


接下来主角们兵分四路，对敌人展开绝地反击。每个人对阵的都是实力与自己相当的那个对手。尼克弗瑞对皮尔斯，猎鹰对交叉骨，而美国队长则是与巴基在最后一艘需要插卡的母舰上摔♂跤。两人最后身体交叉在一起那一幕，引人遐想的程度直逼去年的国产片《基战》，只不过本片中的两位穿的较保守些。


通过反复殴打队长，巴基居然恢复了一点记忆，渐渐想起两人过去一起看雪看月亮看星星从诗词歌赋谈到人生哲理的日子。这时由于队长成功的安插好了三张游戏卡带，三艘被篡改了指令的母舰开始互丢，并相继坠落。


巴基把重伤的队长从水中救了出来，然后转身离去，深藏功与名。他的大脑还很混乱，记忆尚未真正恢复。


此次事件之后，神盾局解散，探员们各奔东西。在本片当中存在感薄弱的十三加入了CIA；尼克弗瑞的心腹玛利亚希尔则去钢铁侠的公司应聘。而反派交叉骨虽然重度烧伤，但却侥幸未死，最后在病床上面目全非的他还有个特写，似乎预示着将来要以经典形象卷土重来。尼克弗瑞和黑寡妇行踪神秘，伺机而动，等待下一次的复仇者集结。黑寡妇临走前交给了队长一份关于冬兵的资料。


不得不说，正片最后一幕，猎鹰决定跟随队长一起去找巴基这一段，让我很有种小郭襄跟大哥哥去寻找杨大嫂的感觉。要是断臂这件事不是发生在巴基身上，而是安到队长身上的话，这种即视感就更强了。


-------------------------------------------------------------------------------------------------

带有插图的主演列表

-------------------------------------------------------------------------------------------------

锤哥当年把洛基带回去了，把魔方带回去了，可是怎么会忘了带洛基的权杖？！还是说已经带回去了，洛基又偷偷送回到地球上来了？总之看到那个权杖我是挺无语的，两部复仇者都用同一个关键道具，好像有点不合适。


快银和红女巫充当的应该就是第一部里的鹰眼的角色了，先跟坏人一起打好人，再跟好人一起打坏人。据说根据协议漫威自己出品的电影里是不能提到“变种人”的概念的。可是看看双胞胎那样子，除了变种人还有什么能解释他们那么逆天的能力呢。

--------------------------------------------------------------------------------------------------

滚动字幕的完整版演职员表

--------------------------------------------------------------------------------------------------

博物馆看门老大爷斯坦的工作大概最后是真没保住（下一次不知道老爷子又会以什么身份出现），于是少了门卫的博物馆安保水平明显下降了，一个看上去明明很可疑的家伙混进来了。他也是来看爱国主义先进个人事迹展览的，而这展览也触动了他尘封已久的记忆……


（剧终）

--------------------------------------------------------------------------------------------------


跟去年的《钢铁侠3》和《雷神2》一样，本片也是完胜自己的前作的。而且本片也是启用电视剧导演来拍电影。之前有人批评锤2时就说觉得拍成了电影连续剧的感觉，其实我也深有同感。不过我觉得这也没什么不好的，出品方提供稳定的产品供应，而观众则提供持续的关注，大家都开心。当然这个链条能一直转动下去的前提是上面说的“稳定的产品供应”的“稳定”不光体现在产量上，也体现在质量上。以每一次复仇者集结为节点，漫威的电影宇宙至少要有三个阶段。而就目前看来，第二阶段的电影在质量方面是保持了一个稳定的水平的，不像第一阶段钢铁侠一枝独秀，剩下两部光等着抱大腿。


我看完回来后室友就问我本片怎么样，我说值得一看，他又问跟钢铁侠比怎么样，我却有点不太好回答了。我甚至觉得雷神跟钢铁侠都更有可比性，就是美国队长不太好放在一起比较。原因我想应该是……美国队长不会放波！钢铁侠可以放斥力光束，雷神可以召唤闪电，甚至黑寡妇还有会放电的护腕，就只有美国队长是主要靠近身肉搏的。


像钢铁侠、雷神这些电影，动作场面只要追求“大”就可以了。各种炸，各种飞来飞去。然而美国队长却不行，假设这个电影拍出来全片都是美国队长跟人飙车、美国队长驾驶飞机跟敌人空战，虽然也充满了炫目的特效，但是看完之后我们一定会觉得坑爹。因为队长的超能力主要就在他那一身肌肉上，所以这就决定了他一定要有相当数量的近身格斗戏。而且为了突出表现他身为超级士兵对自己身体的完美掌控，他还一定要打得好看、打出花样。我们没指望看钢铁侠打咏春拳，也不指望雷神使锤子能使出什么招法套路，但对美国队长的期望则不一样了。观众们要看的是美国队长超凡的力量和速度，所以他的打斗动作一定要足够迅猛凌厉。


而本片从这一点上来说绝对在观众期望之上。主演克里斯埃文斯为了这次的演出进行了大量搏击和极限运动的训练。美国队长这个不会放波的超级英雄演起来恐怕是要更辛苦点的，不过从影片效果来看这种辛苦付出并没白费。这次的美国队长出手可谓又快又狠又出其不意。如果把片中的几场肉搏动作戏拿出来，跟一些主打近身格斗的小格局动作片相比，本片也不遑多让。年轻时我们这代人大多爱看香港的武打片甚于好莱坞片，原因是西方人打起来显得笨手笨脚的，让看惯了李小龙的矫捷身姿的中国观众们感到捉急。而近年来随着好莱坞武打设计理念的不断进步，中国（包括香港）这个原来的武打片大国逐渐被超越甚至甩到了后面。以前对比东西方武打片，感觉东方的好看在“巧妙”，而西方好看在“力量”。现在的好莱坞电影却是在保有原来力量感的基础上，让动作设计更加凌厉，使人眼花缭乱。


更难得的是本片在保证拳来脚往的近身打斗戏份的水准的同时，在大场面堆砌方面也不含糊。我用“堆砌”两个字完全没有任何贬义，因为这是现在大片，特别是超级英雄片的基本配置。如果连这点都做不到那就干脆别拍大片了。舍不得孩子套不着狼，舍不得特效赚不着票房。尼克弗瑞遇袭一场戏可算是全片最惊险刺激的动作场面了，而且这一段不光有枪战、撞车，更有看头的是萨缪尔杰克逊对这个特工之王临危不乱的应变能力的精彩演绎。除此之外，本片从海里打到陆上，又从陆上打到天上，其间各种轻重火力轮番登场，大场面让人目不暇接。


续集电影的一大看点在于升级，而升级的一个重要方面就是特效升级。要让观众感受到特效升级的最直观的办法就是“数量翻倍”。原来一个绿色怪物，现在给他弄一个更大的作伴；原来一个钢铁侠，现在钢铁侠装甲满天飞，而且还可以拿来放礼花；原来一台蝙蝠车，现在大街小巷全都是；原来一艘浮空母舰，现在一口气来三艘，而且全给他打下来。神盾局浮空母舰，每年坠毁三亿多次，报废的引擎加起来可以绕地球一圈。


所以说本片无论观众把焦距调近调远，看大动作或是小动作，都能看到令人满意的视觉盛宴。从这一点上来说，可能比起钢铁侠3与雷神2还要略胜一筹。第二阶段这种每一部都保持相当水准甚至还有进步的整体质量，让人能充分感受到漫威的诚意。


剧情方面，本片可以算是复仇者系列到目前为止最复杂的一部了。这种复杂并不是指晦涩难懂，而是指本片中的阴谋、权力斗争等元素是与本片动作场面一样当成电影卖点去打磨的。之前几部剧情当然也很精彩，但总感觉有点剧情为特效服务——剧本的核心在于为主角痛快打一架提供一个合理的背景。而本片剧情的地位显然更核心一点。其实上一部《美国队长》也是同样的创作思路，但那一部光注重剧情去了，动作场面不是很给力（当然也可能因为是二战背景，没法展现的太天马行空）。精彩的剧情就像瘦小的史蒂夫罗杰斯，拥有成为英雄的最关键要素——正直而强大的内心；而华丽的特效则像是超级士兵血清，有了它超级英雄才真正能够存在。


看完本片我就在想ABC的《神盾局特工》往后该怎么播，重要人物如西特维尔探员直接在这部电影里交代了——我之前还一直以为他会接替寇森出现在接下来所有电影里，如今他便当了，那寇森就有希望回归大银幕了，这倒是件好事。只不过电视剧后面的进展受本片影响应该不小，毕竟本片一出可能就直接颠覆了许多人对神盾局的整个认识。


说到颠覆，之前《钢铁侠3》就玩过一次颠覆，对满大人的改编出乎了很多人的意料。我是觉得电影虽然改编自漫画，但跟漫画毕竟不是一回事，做出适合电影表达方式的改编有时是很必要的。有时原著党（其实还不一定是真原著党）容易对改编这件事反应过度，究其原因大概是这种颠覆性的改编一下子把他们打回到跟其他观众同一起跑线了——自己竟然对于这个故事知道的也并不比别人多，好像有点没面子。其实满大人到底牛逼不牛逼，托尼斯塔克胸口到底插不插电磁铁，神盾局到底是不是一个合格的有关部门，这些细节也不见得多重要。电影本来就是又一个新的“宇宙”，比它离谱的多的宇宙早就存在在漫画里了，如果这里面有什么出乎自己预料的东西，那就正好借这个机会获取点新的信息，何乐而不为。何况无论电影怎么改编，有些东西是不会变的，比如无论穿不穿盔甲，托尼斯塔克都是钢铁侠；无论巴基比队长年长还是年幼，待他长发及腰也得跟队长一起把基来搞。


本片虽然以巴基的名号为副标题，但感觉他却不见得是个多重要的角色。把他的戏份换成个别的反派对主线剧情也没有多大影响。感觉导演们好像是见缝插针的加了一些队长和巴基的戏份。如果是为了卖腐才这么做的话，那至少从目前看来要达到锤基那种受欢迎程度还是挺难的。我甚至觉得还不如重点打造队长和猎鹰这一对。


至于传说中的新晋女主角十三，基本上就是打酱油的。这也难怪，队长左拥右抱巴基和猎鹰，感情生活够丰富的了。加个黑寡妇进来都嫌多余，何况又来一个不知名号的小女生。不过这个角色却说出了本片我觉得最有趣的的一句台词，虽然那不是她先说的，是被交叉骨威胁的那个技术人员先说的，然后她又重复了一遍，“Cap's orders”，队长的指示，我在题目里翻译成了“上尉命令”。这一幕发生在队长通过广播对大家进行了一番思想政治工作之后。其实追求自由也不代表就非得“敢为天下先”，一定要当那个出头鸟。我们每个人天生都向往自由，但却不见得每个人都有领导别人争取自由的天赋。现在这个时代与原来信息闭塞、大部分人愚昧未开化的年代已经大不相同了。现在的问题是，大部分人，特别是年轻人，自我意识过分强了，总以为众人皆醉我独醒，自己是最关键的那一个。其实证明自己强大不一定要通过让别人都听自己指挥。去接受真正有领导才能的人指引，当他喊“Smash”的时候知道如何正确的去砸，也是一种了不起的本领。


我记得年轻的时候玩过一个红白机（说是红白机，其实只是小霸王而已）上的复仇者的游戏，1P使用队长，2P使用鹰眼。虽然小伙伴们纷纷觉得射弓箭那个比较容易上手，但又同时都觉得扔盾牌的那一个比较有型。于是究竟谁来使用扔盾牌那个角色这一问题引发了无数次绝交，再建交，再绝交。


那个游戏在我的黄色外壳的盗版卡带上中文名字就是被翻译成了《上尉命令》。
      </影评>
<有用数>94</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>