<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>亲爱的伽利略 หนีตามกาลิเลโอ</电影名>
<年份>2009</年份>
<评分>7.9</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1074543362.jpg</封面>
<导演>尼提瓦·塔拉吞</导演>
<演员>楚缇玛·提潘娜特 / 札玲朋·尊克迪 / 雷·麦克唐纳 / 阿黛尔·海瑟·泰勒 / 塔妮雅·乌玛里楚蒂 / 塔纳恭·秦棍 / 汪撒孔·拉萨米塔特 / 吉拉瓦·瓦吉纳萨兰帕 / Chamni Thipmanee / 甘·纯郝哇</演员>
<简介>泰国女孩小樱（楚缇玛•提潘娜特Chutima Teepanart 饰）和小棉（贾琳珀恩•朱凯特Jarinporn Jookiat 饰）是一对好友，出于不同的目的，两人决定结伴到欧洲修学旅行。身处他乡，两个女孩享受着异国的美好与新奇，并结交了形形色色的朋友，同时也经历着生存与奋斗的种种艰辛，忍受着孤独与思念家人的煎熬。在彼此的互相扶持下，小樱和小棉一路走过了伦敦、巴黎和威尼斯。在旅行中，单纯柔弱的小棉逐渐坚强，并从失恋的阴影中走了出来，个性强烈的小樱逐渐学会理解并包容他人，而她所拥有设计才华也逐渐被挖掘出来。
                                    
                                　　原本看似不会结束的旅行，却因为一场意外戛然而止，受牵连的小棉被遣送回国，小樱自责不已，担心小棉不肯原谅自己。最终，当小樱回到家乡，机场迎接她回国的亲友之间，会不会出现小棉的身影呢？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>已注销</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2011-07-25 13:27:10</时间>
<影评>
        七虫七花膏出自倚天屠龙记，中毒者先感内脏麻痒，如七虫咬啮，然后眼前现斑斓彩色，奇丽变幻，如七花飞散。七虫七花膏所用七虫七花，依人而异，南北不同。


一如此片。


此片的优点就是传统的泰影的优点，和青春有关，和华丽浪漫的场景有关，和青春靓丽的主角有关，当然，还有一些点到为止的人生道理来升华主题。这些就是观影者眼前的“七花飞散”，如果不是其中有些败笔的话，完全可以让人目眩神迷。


以下是一些个人观点——


①情结很重要


对于《初恋这件小事》来说，只有有关那种暗恋的忐忑的卑微的心情的人才会认为此片生动传神地表现了此种心理，而如果没有过这种心情的人，将会认为此片纯粹是偶像剧，而且是结尾狗血的偶像剧。


同样地，《亲爱的伽利略》也更加适合那些有异国生活经验的人观看。他们会将重点放在异国的景色，思念的情怀，友谊爱情亲情，陌生的国度中那些亲切的人们等等这些情愫上，相反地，对于这部片也就看不清楚了。对于它的缺点，就选择性忽略了。小资情怀得到大大满足。


②剧情不全面


小樱这个人物真是让人看完了之后难受。准确地说，她的固执真是让人难受。


她不停的犯错。当然，在来到意大利之前的那些错误，我都以为是为了后面意识到错误做铺垫，然而我发现……不是的。


这是一个很难去自责的人。一个既不瞻前，也不顾后的人。


假冒老师签名，她认为她没有错，认为这理所当然——这难道不是对别人的不尊重吗？


告诉学姐的是泰国时间，她只是不说话，没有承认自己的疏忽——好吧，这只是小事，承认了也没用。


当顾客点了餐又不要的时候，是个有脑子的人就知道这轮不到自己一个小服务生去和她吵——但是她吵的很带劲，理所当然。


她把那瓶油弄倒的时候，这时候她怎么不十面威风了？这是汤姆叔为她打扫的残局，她没有说是我不小心啊什么的，估计心里还觉得是那个外国人胡搅蛮缠——好吧，你没错，你只是没有经验。


她随意的决定不去工作——不被辞退才怪。此处，她第一次拖累小绵。


当一起看汤姆叔的新闻的时候，小樱和小绵表情迥异。小绵沉默而表情沉重，小樱貌似很轻松——好吧，我们可以说，她好坚强勇敢，隐藏自己的心情。


为什么是小樱的钱被偷，而不是小绵的钱被偷——自以为是的人常常活在自己的世界里，自以为是的认为这世界跟着她转。


逃票，她第一次教坏小绵，面带笑容，沾沾自喜。


她扰邻了，但她似乎对此并不在意，好吧，这是小事，我们撇去不谈。


她太过随意了，不收拾屋子，不洗衣服，不刷碗——因为这是两个人一起生活，她理所当然的推给小绵，不甚在意。但她一个人生活的时候，这些东西终于没办法推给别人了，她才开始做。


她以前每年都忘记小绵的生日，好吧好吧，这也是小事……但为什么小绵却记得，并且说——我要带你去和伽利略一起庆祝生日。


她喜欢自作打算，并不注意和小绵的交流沟通。并且说——这和你有关吗？好吧，这是气话。


“你就是这样，小丹才忍受不了你的！”这种伤人的话，她说的理所应当。好吧，这也是气话。


这不是还珠格格，不是所有人都理所应当的为了成全“感情”这一玩意儿就要做出让步。所以当医生按规定行事，索求医生处方的时候，他没错，你为什么理所应当的认为她错了，并且说“FUCK YOU”？


我本以为皮西的出场是在给小绵带来一场爱情的同时，为小樱带来一份感悟，让她明白，她有些事情确实错了。但他确实带来了爱情，也告诉小樱她错了，但小樱依旧我行我素。


确如皮西所言，小樱“以为这个世界没什么大不了”，“头脑简单而不自知”。


小绵逃票被抓，小樱第二次拖累小绵。“她一点都不担心我”，小绵说。这时候，我庆幸，幸好皮西的价值取向是正常的，不至于让小绵在歪路上越走越远。

（在国外诶，即使没钱，即使穷困潦倒，也不要做这种偷奸耍滑的事情）


“学设计，现在却在跳舞”，我本以为这会让小樱开始思考自己犯的错，但——不，偏爱她的编剧让她因此发奋，绘出奇作，赢得青睐和工作，然后当她激动无比的问——我需要书面许可才可以使用吗？镜头没有照到皮西，我想他一定在皱眉。这一刻，小樱在作证明，证明she is right ……totally！


她制作的那个模型塌了，她理所应当的说：建筑值得冒险，不是吗？尼玛，那个祖色倍是哪只眼睛瞎了？


当她说她不喜欢皮西，但他是个好人的时候，我忍不住冷笑——确实，脑子简单还不自知的人会喜欢脑子不和她一样简单的人才怪。


还有……意大利那段最让我难受。当老头都说我爱泰国，泰国人很良善的时候，你怎么忍心去欺骗他？就因为他之前不通人情，扣了你钱？就因为你手头紧？


老头以后再也不会喜欢泰国了。


而且，你又一次拖累了小绵。遣送回国，犯罪记录会一直在，这会影响这个女孩一辈子。她竟然原谅了你。


③关于友谊


我并不认为小樱有真正把小绵当做朋友，也许不过是一个陪伴的人罢了。


从送机时可以看出，小绵朋友很多，小樱没有。后来遇见的那个朋友还隐隐有嘲笑之意。她人缘不好。她的老师对她也意见颇多。


也许她认为不需要朋友，她足够强。


她从不记得小绵的生日。


她会拉着小绵做坏事，并觉得没什么大不了。


当小绵被遣送回国，她对着录像机也只是说好孤单，好孤单，好孤单。孤单，才是她寻求朋友的理由。


时隔三个月多，她才发短信。


最后，她在比萨斜塔上扔下的黄球，让我疑问颇多——不会砸死人吗？这么高的距离，要克服多少阻力啊……


友谊，容不得一点背叛。即使原谅，也终究是有隔阂。我不认为重逢的她们会是最好最好的朋友。


导演，听说此片票房不佳。这是必然。你该讲的主题讲的让人觉得难受无比，细节里蕴藏的价值观让人觉得扭曲无比，让我想起一句西方谚语——细节有魔鬼。


天啊，你这片子的后半段将之前的全部毁了。而且，就如小樱所说，她毁了一切，包括这部电影。


这是我第一次对豆瓣评分有质疑，这片子的水平应该在7—7.5之间。
      </影评>
<有用数>165</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>又又</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-11-26 22:06:59</时间>
<影评>
        两个泰国的可爱女孩，一个失恋，一个落榜，蹦极时紧紧抱着对方，想都没想就决定：一起逃亡到欧洲。


关于友情的电影似乎很少，而这一部，将友谊诠释得如此完美，又融入了旅行的意义，是难得的佳作，让我如此喜爱。


她们一起经历了种种快乐：她们努力找工作，也偷偷溜出去玩，在百亩林扔树枝比赛，在火车上与球员交换球衣，在巴黎街头遇到老乡。她们也一起经历了种种困难：被餐厅老板开除，丢钱，吵架，发烧而昏倒，逃票被抓，骗人被抓。但最后的最后，她们还是安全地回到了那个心里永远温暖的家。


两个人的友情因这场旅行而变得更加牢固，小棉本是个柔弱善良但有时却会特别固执的女孩，这场旅行令她长大成熟，也令她发现了真爱。小樱本是个个性十足但有时会动歪脑子的女孩，这场旅行令她学会了解关心他人，令她挖掘了自己的设计才华。女孩子之间的情谊有时候是这么的不可思议，仿佛坚不可摧，有着特别的磁力，将两颗心紧紧吸在一起。


当然，友情的背后影片也讲述了亲情的温暖。小樱的父亲在她走之前录了一卷带子，却不敢给她。当弟弟把那份带子给她看了之后，已经踏上旅途的她才发觉父亲其实这么关心她。当她在外打电话回家时，父亲对他说的仍是那些看似寻常的嘱咐：多穿些衣服，晚上睡觉盖好被子。短短几句的唠叨却胜过千言万语，出门在外，最担心的还是在家里的父母。


她们在餐厅表演舞蹈时，被小樱以前的同学认出，她才从那同学讽刺的话语中了解到，自己相比其他人真是很没用，落榜，找不到工作，却跑来欧洲小餐厅里跳舞来养活自己。她觉得对不起父亲，父亲一直是严肃的表情，却在小樱获奖的那天笑得很开心。所以当小樱终于被意大利一家公司看中时，激动之余她第一个想到的就是打给父亲，让他知道自己有工作了这个消息。


我一向非常喜欢电影中的小人物，一些配角，他们出现时间也许不长，却给这部影片添加了独特的色彩。


最喜欢那个餐厅的汤姆哥，每天在本子上记录着到伦敦的时间，在小樱走之前炒干辣椒给她，后来被警察抓走的时候他是带着笑的，整整3165天了，也该回家去了。最后他学会了写email，给小樱发来他在春蓬割橡胶树的照片。汤姆哥，教会我善待他人。


还有巴黎的那个邻居老太，独自一人居住生活，陪伴她的只有一只猫，有这样一位古怪的养猫老太可能是很多楼道共同的特征。其实老太内心是善良的，在小棉突然发烧病倒小樱毫无办法的时候，老太拿着一瓶阿司匹林出现在了她们门口。临走前小樱给老太的一个拥抱，深深地感动了我。老太，教会我人总有其善良的一面。


接着便是巴黎街头偶遇的文艺青年皮西。和几个同样有艺术理想的各国青年住在一个废旧的类似仓库的地方，没水没电，警察来了也不跑，该交多少罚款就交多少，这样的生活方式，现今社会几乎已成稀有。巴黎的确是个艺术天堂，连人在这儿都变得文艺了起来。也很喜欢他对小棉的感觉，两人挺配，嘿嘿~ 皮西，教会我这世上还有另一种文艺青年的活法。


最喜欢的一幕是在皮西他们自己办的一个艺术展上，轻柔绵软的泰语老歌缓缓地流出，众人起舞，小樱终于为自己的设计找到了喜欢的人。


还有一幕便是小棉和皮西在人头攒动的街上举起泰语牌子：想家的请拍手。想要拥抱的请举手。街上的泰国人纷纷拍手举手，这一幕让所有出门在外的人看了心里都暖暖的，但同时也酸酸的。


本片的镜头感也极强，有段小樱和小棉在地铁里狂奔的镜头，出地铁时阳光刺眼地射进来，一切都表现地如此完美。数码相机也不一定比不上胶片相机吧。


正如导演所说：“人们总是梦想着在伦敦或巴黎过着悠闲的日子和幸福的生活，并且有足够的时间和金钱环游世界。但事实并非如此，当你在餐馆工作的时候，你大部分时间都花在了室内，而且你还得住在狭小的空间里想着如何去省每一分钱。我知道很多人都想定居海外并且过着幸福快乐的日子。不过对我来说，这个世界上没有比家更好的地方了。”


East and west, home is the best. 的确如此，在外飘荡了那么长时间后，回到家的那一刻才会发现，原来什么地方都比不上家。


闭上眼，浮现的仍是两个女孩灿烂的笑容，肆意地奔跑在欧洲的大地上。


若是上能有人与我一起逃亡，那么，其他什么都不重要了吧。
      </影评>
<有用数>224</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>任性</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-25 17:07:51</时间>
<影评>

这部电影不仅主角塑造的不错，配角在这里也实现了自己的价值。有时候我们看电影单单记住的就是主角，配角很难被记住。我喜欢这部电影里的配角。

喜欢小樱在打工餐厅里的汤姆哥。善良的汤姆哥会照顾小樱，会帮她解围。在异国他乡遇见一个老乡并且关心她们，无疑，她们是幸运的，也是幸福的。单纯的汤姆哥每天在本子上划下竖线记录自己在欧洲的日子。当他在为小樱她们炒辣椒送别时，被移民局的人抓走了，那时的他是微笑的。他想回家了。最后，他学会了用电脑，发了邮件给小樱，回到自己家乡的汤姆哥是幸福的。

喜欢古怪的猫咪太太。她总是用她们听不懂的法语在发泄自己的不满。她是可怜的，猫咪一直陪着她。虽然她给人的感觉很不友好，但其实她是善良的。小

樱和小棉闹矛盾，小棉彻夜未归时，她和猫咪陪着小樱在外面等，直到小樱自己回房间等。当小樱因为小棉生病敲开她的门，虽然她的表情是不在乎，但是她敲开了她们的房间送来了药片。这让小樱为她的误解和她生气感到愧疚。小樱在离开法国时给猫咪太太那个大大的拥抱让我感动。那个拥抱在向我们说：爱是没有国界的。

喜欢文艺青年皮西。他住在大大的破旧的厂房似的房子里，和朋友们在一起，他们画画，玩音乐，做艺术品，办展览，完全是一个乌托邦似的生活。但是，它却是现实中的乌托邦。他认为生活是需要我们享受的，没有水电供应，可以过最简单的生活，发现生活中的乐趣。他能很自然的发现生活带来的乐趣，会很快乐的享受生活。这与那些天天为钱奔波的人完全不同。我欣赏他对生活的态度。享受生活不正是我们现在要追求的目标吗？没有经济能力也可以简简单单地享受生活！

喜欢法比西奥的老板。他给了她们一次机会，用和善的态度、简单的方法教会她们做事。但是，当他发现她们在骗人时，他是气愤的，是有原则的，他一定要把小棉给抓到警察局。这也为小棉一个人回国做了铺垫。最后，当小樱来到这跟他道歉时，他还是扭头离开了。我想，他应该早原谅她了，只是想给她一个教训，让她记住自己的错误。



</影评>
<有用数>48</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱吃馒头的宝宝</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-07-02 17:23:34</时间>
<影评>

以两位泰国姑娘的修学旅行为展开，从伊始她们在他乡异国的新奇到面对种种困境的艰辛，即为人所见生活的斑斓，也让人所见对家的思念，于此中这两位女孩的互相扶持，不仅诠释着何为梦想与成长，那所一展的闺蜜之情，亦是如此纯真而美好。
这应该算是一部友情片，一个失恋，一个学业失意。两个女孩子说走就走的欧洲行。外面的世界很大，谁都想出去感受不一样的风景。我没有她们的决心，甚至打从影片一开始就抱着不理解的态度。
整部片子缓缓发展，有辛酸有眼泪。还好棉遇到了丹，还好伽利略的答案让小樱不再内疚了。片子结尾的回忆很温暖，让人羡慕啊，两个女孩子的友情。越来越深刻。

</影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>．．<{=．．．</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-11-22 23:22:42</时间>
<影评>
        饱满的剧情，明快的节奏推进，深刻的立意，优美的景色展示，俏丽的女主角，综合分超8分


这片倒底讲了什么？有人生，责任，固执，对错，相处和友谊。两位女孩半游半工地来到欧洲，经历了以上种种。

影片中，樱拿着快译通在药店飙脏话时，我哭了；邻居太太送来了药时，我哭了；她们在地铁狂奔时，我哭了；樱拨家里电话听爸爸的叮咛嘱咐时，我哭了；邻居太太微笑着轻点樱的下巴时，我哭了；棉被pol.ice强行架走时，我哭了；圣诞夜樱泪睫于盈，我哭了；樱在比萨斜塔扔下两只小黄球时，我哭了。

我没有经历电影中的任何片断，但我能一样能感同身受，能设身处地得与主演一起哭，一起笑，一起期盼，一起担忧，一起思乡。只因主演真诚，导演用心。


这部电影并不小众。但据说电影票房不佳。导演，我偏爱地说，你只是运气太差。在我眼中，这是一部好电影。


81分钟樱和棉为了逃避pol.ice的追赶，拼命在地铁奔跑的镜头，摄影师的表现帅呆了！帅呆了！帅呆了！
      </影评>
<有用数>39</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>啊浣熊.Jang.</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-11-22 12:23:59</时间>
<影评>
        所有看过的泰国电影.都是copen做的字幕.这部也一样.这里特别感谢.

期待这部片好长一段时间了.最后是和我的亲爱的"一起"看的.


一直以来.友情都是心中最柔软的部分.

而这部以友情为主旋律的片子.轻易地博得我的好感.

在人生的某些低落阶段.都很想很想能够与密友去远行以逃离那些不想面对的事情.

然而能如愿的能有几回?

人生如果能有幸和自己亲爱的人一同去旅行去冒险去找寻人生的真相.那么请好好珍惜.

片中的她们.一路波折.最后分开.但是过程却是美好的.

就算有争吵有别扭有隐瞒有欺骗.也有欢笑有信任有呵护有依赖.

后来在St Mark‘s Square的那一幕.看得我忍不住泪水.

人生和友情或许就是这样.没有经历那些错误.又怎能知道那些已经失去的有多么可贵.

那些自私和欺瞒的阴暗心理.最后让她们失去了同行的机会.

但是.不管怎样.那些日日夜夜在充满陌生语言的陌生城市里的同行回忆.将是她们人生中最美好的片段.


凌晨4点半.开着Skype和亲爱的挚友一起看完这部关于友情的片.

觉得13个钟头的时差都不会阻隔友情的温度.

很庆幸成长的过程中有你的陪伴.你的关心都未曾离开过.

就好像我们都一路同行.


</影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>林楠生Greeny</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-03-28 05:27:59</时间>
<影评>
        问：为什么要远行？


  这是我2011年2月在缅甸娘水镇小旅馆里写给自己的明信片上的第一句，至今仍未收到，不知道是否寄失了。初到仰光的几天，因为不适应气候，一度中暑差点晕倒在马路上，但硬撑着回到旅馆，吃下药片，喝大量的水，倒头昏昏沉沉地睡了一天；到东枝的时候，因为当地旅馆不接收外国游客，我不得不央求旅店老板娘收留我。但比起电影里的那些，我短促的单身旅途都不能给我带来更多的碰撞，例如，旅伴。


假如能找到一个能够陪伴自己在旅途上走很长时间的人，那这个人一定能和你共同生活下去。你要找的，是一个为了帮自己买药，面对语言不通又无情的药店店员，用电子词典发音功能骂他fuxk you的人；你要找的，是一个被自己连累进了警察局、被遣送回国，却依然在你归来之时，去机场接你的人。


你要找的，其实是家。


2009年的中秋节，我逃跑出来一个多月，在云南的一个小镇上窝着看电视，没有派对，没有月饼，还拮据得一个大饼分两个早上吃。我妈打电话给我，我不敢接，我以为她会骂我，后来接到她电话，只是问我钱够不够花，记得穿衣服，什么也没再问。我咬着嘴唇恩恩啊啊地装着很坚强，说我很好，没什么。


影片的一开始小樱说了一句话，如果我们能面对我们最害怕的事，今后我们就不会再有害怕的事情。对小樱来说，害怕面对的是自己休学后的将来；对小绵来说，她害怕面对的是她依赖很久的男朋友；而对于我来说，最让我害怕的，是我的家。我和家的相处方式就是争吵、逃避、厌恨，越是争执，越是逃避，我越是想找到家。


真的要等到离开家很远，或者离开家很久之后，才知道家才是那个门永远开着，你一进门会发现桌上有碗热汤的地方。但所有这些感觉都只有在你远行的时候才能感受到，因为它们都是你脑中“即将成为现实的幻想”，介乎现实与幻想之间的这种感觉，非常有魅力，但一旦发展成为其中之一个极端，家就不再美好了。


很快我就要去地球另一边的陌生地方学习，养活自己，做二等公民。爸妈总是说，出国在外该花的就花，没必要想钱的事情，你们能对我说的也就是这些，而我，一句“谢谢”永远哽在喉咙说不出口。


答：远行，是为了离家更近一些。


最后，想家的人请举手。






</影评>
<有用数>27</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>小胖大人</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-11-23 23:18:52</时间>
<影评>
        没想到看泰国电影都会感到得眼睛湿润，没想到泰语唱的歌会这样的动听

不过听说这部投了一千二百万的片子赔了，有点诧异，一是这样的片子居然投了一千二百万，二是居然赔了，这样的片子天朝是拍不出来的，天朝这么多烂片都不赔，这片子居然赔了


片子就两条线索，永恒的爱情和理想，伽利略只是个摆设，因为虽然两个铁球同时着地一再出现，但是推动着故事发展的显然是她们各自的寻找

结果，小绵是得到了爱情，而小樱也实现了理想。故事是很好，但是只是在这个地球村的时代，这些平淡的独闯异国他乡的故事已经无法打动观众，另外在思想方面的水平不高，基本上可以看作是一些对自己生活绝望的人对旅行的YY，以为走出去了就能遇到爱，找到理想。因为只要看一下两人的路线就知道Lon-Par-Vinece，基本都是些旅游热点，高度发达的资本主义城市，去这些城市其实跟在Bkk走走都差不多，焉用跑到欧洲


影片基本上唯一的亮点就是游记的镜头，尤其是到伦敦的那段，那种兴奋真好的用镜头表现了出来，另外还有小樱的巴黎爱情故事


看着片子就好像看到了海外的华人。高度发达的资本主义下对于除了日本之外的那些背包客未免有点心酸，很难想象一个相同年纪的美国人、英国人来到中国或者泰国背包的时候会躲在厨房里，会因为警察而担惊受怕，英语是他们的passport，说几句英语就能舒服的过段日子了。大学时候认识一个美国的留学生，偶尔帮wallstreet的上上口语罢了，就已经月入一万，中国的学生们寒窗苦读多少年月薪不过三千。外国的餐馆里很长的一段时间都能看到中国人、泰国人……



很喜欢小樱巴黎的那段爱情故事，等我拿到A国passport的那天我就去欧洲，我要写个比这个更好的故事，只是可惜没人陪我去欧洲，想去欧洲的请举手
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>trilian</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2011-06-04 23:39:31</时间>
<影评>
        不喜欢的理由主要有2个：

一是太冗长，耐着性子看到1个小时后，就忍不住用拖的了；

二是在现实生活中，我是超级讨厌小樱这种投机取巧的人了，“错了就是错了”，认个错有那么难吗？何况真的是她错了！
      </影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>旋木unana</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2011-01-02 16:21:32</时间>
<影评>
        也许是没有怎么离开过家

也许身边的朋友依然在身边

看完这部剧不像很多朋友说的那样为她们俩的友谊哭的稀里哗啦的

最大的感触就是，樱真的好不礼貌，真的很自私，很固执。整部片看下来我就看到棉对樱的好。“我要送你去米兰，我要等你工作的那时候才回巴黎，我要陪你旅行”



明明是樱先提议的那种鬼主意，最后竟然都是棉来替她承担

我不知道樱有没有发现自己的错，自己错了，连累了自己最好的朋友。她总是固执的以为自己做的是对的。一个人要勇于的面对自己的错。别总是一副愤世疾俗的模样、


我是为棉对樱所做的事感动。于是写下：好朋友是要用你的真心去对待的.





以友情为主旋律，当然，好朋友是一辈子的事。
      </影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
