<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>闪电侠 The Flash</电影名>
<年份>2023</年份>
<评分>7.7</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2892365111.jpg</封面>
<导演>安德斯·穆斯切蒂</导演>
<演员>埃兹拉·米勒 / 本·阿弗莱克 / 迈克尔·基顿 / 萨莎·卡莱 / 迈克尔·珊农 / 玛丽维尔·贝尔杜 / 朗·里维斯顿 / 科雷西·克莱门斯 / 杰瑞米·艾恩斯 / 安婕·特拉乌 / 希尔莎-莫妮卡·杰克逊 / 鲁迪·曼卡索 / 特穆拉·莫里森 / 桑吉夫·巴哈斯卡 / 肖恩·罗杰斯 / 基兰·霍奇森 / 卢克·布兰登·菲尔德 / 伊恩·洛 / 卡尔·柯林斯 / 安东尼·加西亚 / 卡蒂亚·伊莉扎洛娃 / 迈克尔·勒曼 / 罗茜·伊德 / 安德斯·穆斯切蒂 / 艾德·韦德 / 格雷戈·洛基特 / 琳恩·法利 / 莎拉·劳恩 / 克里斯托弗·里夫 / 乔治·里弗斯 / 海伦·斯雷特 / 亚当·韦斯特 / 凯恩·艾登 / 朱迪·布莱克特 / 尼古拉斯·凯奇 / 乔治·克鲁尼 / 利亚姆·爱德华兹 / 斯蒂芬·菲切特 / 盖尔·加朵 / 恬伊·基 / 安迪·M·米利根 / 杰森·莫玛 / 埃里克·蒂德</演员>
<简介>自从成为正义联盟中的一员，闪电侠巴里（埃兹拉·米勒 Ezra Miller 饰）便成为一个日夜忙碌的超级英雄。可是虽然他已经具备了拯救世人的非凡能力，却依旧对自己既定的命运束手无策。父亲弑妻案（朗·里维斯顿 Ron Livingston 饰）复审在即，关键证据又无法有效 佐证。由于之前对战荒原狼时曾短暂超越光速穿越时空，巴里不顾蝙蝠侠（迈克尔·基顿 Michael Keaton 饰）的劝阻，一路穿越到母亲遇害的那一天。他原本以为通过不起眼的小动作能够拯救母亲，却不曾想宇宙因为这个意外转折而发生蝴蝶效应。当巴里回到自己变成闪电侠的前夕，他发现父母健康快乐的生活，而海王、钢骨、戴安娜等超级战士似乎缺席了这个时代。
                                    
                                　　更糟糕的是，追杀超人的佐德将军（迈克尔·珊农 Michael Shannon 饰）降临地球，他将在毫无阻碍的情况下毁灭世界……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>彩蛋君KL</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-06-16 12:07:42</时间>
<影评>

巴里也许会迟到，但绝不会缺席，让粉丝苦等多年的《闪电侠》终于到来了。



巴里·艾伦
影片开场，又是巴里·艾伦上班迟到的一天。
尽管拥有超级速度，巴里总会迟到。这是巴里在漫画里初次登场就有的设定之一。
Showcase #4 (1956) “巴里，你总是迟到！”

影片中，巴里借助闪电戒指换上了全新的战衣，这是蝙蝠侠和阿福送给他的礼物。
在电影的官方前传漫画中，巴里对付一个名叫钢梁（Girder）的恶棍时，战衣受到严重损毁。于是老爷和管家利用微压缩技术，把新战衣存放到戒指中，赠予给巴里。
The Flash: The Fastest Man Alive Vol. 2 #1 (2022)

在闪电侠连载漫画中，巴里的戒指有着更特殊的意义。在母亲离世、父亲入狱后，巴里把父母的两枚婚戒融合在一起，创造了自己的戒指。这枚戒指能在黑暗时刻给他带来希望，时刻提醒着他做的一切都是为什么，是为了谁。
The Flash #763 (2020)

电影版战衣从戒指中释放的画面，与漫画如出一辙。

漫画里，巴里不仅把战衣收到戒指中，情况危急时，他甚至会把自己都藏在戒指里。
The Flash #259 (1978)

电影中，巴里的新技能“神速力共振”发挥了很大作用，也闹出了不少笑话。
在电影前传漫画中，巴里发现自己的手会不由自主地高速震动，稍有不慎便对周遭环境造成了破坏。后来在老爸的指引下，巴里学会了应对内心的焦虑，有条理地平衡生活和秘密身份，并且将震动的能力应用到穿越物体上。
即使不在身边，父亲也一直指导着儿子成长。

另一个时空的小闪得到超能力后，异常兴奋地到街上狂奔，结果身上的衣服因高速摩擦而烧毁。
闪电侠大放福利的戏码在漫画里时有发生，连导演本人也在电影前传漫画中绘制过这滑稽的一幕。
The Flash #763 (2020)

这个封面由《闪电侠》导演安德斯·穆斯切蒂亲自绘制



DCEU
蝙蝠侠（大本）
自从组建正义联盟以来，布鲁斯·韦恩就成了巴里的好友和导师，给巴里提供了不少物质和金钱上的援助（详见前传漫画）。
当然，在打击罪恶的路上，巴里永远是他的强力后盾，就像那个从未在这个宇宙中露脸的罗宾。（然而巴里称自己为“正义联盟的清洁工”）

本蝙追捕的罪犯是法尔科内家的傻儿子。值得注意法尔科内（Falcone）这个名字，这是哥谭市最有名的黑道家族之一。在帕丁森版的《蝙蝠侠》中，卡迈恩·法尔科内是主要反派之一。

在巴里跑进时空之碗时，可以看到本蝙向巴里扔蝙蝠镖的情景，以为他在《正义联盟》中对战类魔的画面。






阿尔弗雷德
有蝙蝠侠的地方就有管家侠——阿尔弗雷德·潘尼沃斯。

神奇女侠
危急之际，神奇女侠带着她的BGM神勇救场。
盖尔·加尔最近客串不少（沙赞和速激10），虽然开拍个人电影续集的希望（目前）渺茫，但愿这次神奇女侠的出场不会成为绝唱。

闪电侠跑进时空之碗的场景，还可以看到《正义联盟》中神奇女侠接过神剑的画面。


超人
亨利·卡维尔版超人在阿福口中被提及，电视上能看到超人处理火山爆发事件的报道。
后来在巴里穿越时空时，我们还可以看到亨超对战正义联盟时的造型。


海王
杰森·莫玛饰演的“超级人鱼”海王直到片尾彩蛋才正式（以真人）出现，被巴里扛着走出酒吧。

闪电侠跑进时空之碗时，可以看到海王全副武装的造型。


没想到比海王更早登场的是他的老爸——汤姆·库瑞。虽然在汤姆的时空中，他没有遇到过亚特兰蒂斯的女王。

钢骨
钢骨作为巴里的好友，没有在影片中登场实属可惜，但巴里没有忘记这个好基友，在对话中把他称为“友好的终结者”（Friendly Terminator）。

回旋镖队长
在时空之碗的场景中，有个一闪而过的瞬间，可以看到闪电侠的经典对手——回旋镖队长。


类魔
时空之碗中，在亨超出现之前，可以看到类魔拿枪指着闪电侠的方向，那是《正义联盟》中小闪首次面对类魔的情景。


艾瑞斯
艾瑞斯说感觉在几年前见过巴里，这是因为她曾在扎导版《正义联盟》里面，被巴里从车祸中救出。两人曾有过一刹那对视，但巴里在意识到以后就跑走了。


漫画中艾瑞斯·韦斯特（Iris West）是巴里的恋人，两人最终结婚，生了两个孩子。
极速博士在婚礼上假扮巴里，因此出现了闪电侠“抢婚”的一幕


巴里在中城警局法医部的上司辛格，同事帕蒂和艾伯特都是漫画里原有的角色。
帕蒂
漫画中，帕蒂·斯皮沃特（Patty Spivot）曾在一个雷雨交加的晚上，差点被化学药品泼中，巴里及时救出了她。当时巴里遇见了一个可能的未来：帕蒂获得了和闪电侠一样的能力，成为闪电女士（Ms Flash），然而无法控制自己的超能力，最终对中心城造成了很大的损害。
DC Special Series #1 (1977)
被巴里拯救后，帕蒂对他产生了感情。然而巴里喜欢的是艾瑞斯，因此帕蒂只好与巴里以朋友相处。在新52漫画重启后，帕蒂成为了巴里的正牌女友，但最终因为未来巴里的掺和而分手。
The Flash Vol. 4 #1 (2011)

阿尔伯特
漫画里，阿尔伯特·德斯蒙德（Albert Desmond）是一个患有多重人格障碍的精神病人，一面是一个善良的法医，另一面却是一个黑暗的罪犯。利用化学知识和魔法石，艾伯特以元素先生（Mister Element）和炼金术博士（Doctor Alchemy）的名义进行犯罪活动。

在剧版《闪电侠》中，这个角色由“马尔福”汤姆·费尔顿饰演。




穿越时空
穿越时空遇到另一个自己的故事，在各种影视漫画作品中屡见不鲜，闪电侠也不例外。
两个世界的闪电侠
漫画中，巴里第一次发现穿越能力是在1961年的《闪电侠》第123期"Flash of Two Worlds"。该篇讲述巴里无意中穿越到平行宇宙（地球-2），遇到这个世界的闪电侠——杰‧加里克（Jay Garrick）。
The Flash #123 (1961)

有趣的是，巴里初次遇见杰‧加里克时就能熟练地说出对方的经历，这是因为杰‧加里克是巴里所在地球的漫画人物。后来“无限地球危机”爆发，多元宇宙融合为一，杰‧加里克便成为了闪电侠的前辈——初代闪电侠。
The Flash #123 (1961)

黑化巴里
电影中，另一个时间线的巴里一心打通完美结局，不断穿越时空试图拯救所有人，直至变老并伤痕累累，成了黑暗版的未来闪电侠。
漫画里，未来的一场意外导致艾瑞斯瘫痪和沃利死亡，巴里对自己没有及时赶到现场感到愧疚，并认为一切都是极速者造成时空裂痕引致的。他拼命地跑回过去，冷酷地处决了那些坏蛋（镜子大师、猩猩格鲁德、寒冷队长、逆闪电）。
The Flash: Futures End (2014)

最后他回到了一切的源头，把过去的自己丢进了时空裂痕，并取代他的位置。
The Flash Vol. 4 #35 (2014)

现代的巴里没有死去，他从神速力中逃出生天，却发现中城遭到了破坏，自己又差点揽上罪人的名声。未来闪电侠发现事情变得更糟后决定牺牲自己，在生命的最后一刻，他对巴里说出了母亲被害的线索：斯旺。
The Flash Vol. 4 #40 (2015)

极速教授
电影到最后都没有揭示杀害母亲的凶手是谁，而在漫画中答案很明确，这个人是艾尔伯德·斯旺（Eobard Thawne），即极速教授（Professor Zoom），又称逆闪电（Reverse-Flash）。

斯旺来自25世纪的未来，对闪电侠迷之崇拜。为了解开神速力的奥秘，他废寝忘食地研究，最终利用一套老制服上残留的速度能量，获得了与闪电侠一样的能力。然而，为了成为真正的闪电侠，斯旺故意制造犯罪事件，再假装英雄去救人，结果被穿越到未来的巴里发现。
The Flash Vol. 5 #25 (2017)

斯旺的行为被阻止并受到制裁后，对闪电侠的热爱并没有退减。他把制服改成了黄色，因为那是所有闪电侠的搭档都会穿的颜色。但当看到巴里对沃利的关爱时，斯旺意识到自己不是巴里的“唯一”。
The Flash Vol. 5 #25 (2017)

愤怒的斯旺创造了负神速力，成为“逆闪电”。从此，竭尽所能地折磨巴里成为了斯旺一生的使命，因为这样巴里才会和他一起共度时光。为此斯旺残忍的杀害了巴里的母亲，造就了巴里一生挥之不去的梦魇。
The Flash #753 (2020)

回到过去
巴里和本蝙对话时提到，他曾在Pozharnov尝试过让时光倒流一分钟。Pozharnov是《正义联盟》里最后众人对战荒原狼的地方，而闪电侠逆转时空的情节只有出现在扎导版的《正义联盟》中。

回到未来
电影中多次提到经典科幻片《回到未来》（Back to the Future），年轻巴里说主人公是艾瑞克·斯托罗兹演的，主角巴里坚持说是迈克尔·J·福克斯演的。
这个梗来自真实发生的电影幕后趣闻，当年《回到未来》的主角确实是由艾瑞克·斯托罗兹饰演的。当电影拍了四个礼拜后，导演意识到斯托罗兹不能胜任这个角色，于是把主演换成了与高中生马丁的气质更相近的福克斯。

在这个错乱时空里，没能演成《回到未来》的迈克尔·J·福克斯去演了《浑身是劲》（Footloose）。

而原本要演《浑身是劲》的凯文·贝肯跑去演了阿汤哥的《壮志凌云》（Top Gun）。



蝙蝠侠（基顿）
两个巴里来到蝙蝠侠的大宅，结果被老爷重拳袭击，这个桥段呼应了漫画《闪点》中，巴里进入荒废的韦恩庄园，找到了蝙蝠洞，结果被蝙蝠侠一顿暴揍。
Flashpoint Vol. 2 #1 (2011)

巴里在慢镜头中接住老爷扔出的平底锅，致敬了电影《正义联盟》布鲁斯和巴里相遇的情景。

迈克尔·基顿版布鲁斯结合了几个经典的老年蝙蝠侠形象，除了《闪点》的暴躁老头托马斯，还包括漫画《天国降临》和动画《未来蝙蝠侠》中的老爷。


布鲁斯提到哥谭已经成为世界上最安全的城市之一，如此一来“民风淳朴哥谭市”这个万年老梗终于成真。
另外，巴里称呼布鲁斯为“世界上最伟大的侦探”，这是漫画中蝙蝠侠的称号之一。
蝙蝠侠最初登场于《侦探漫画》

伴随着丹尼·艾夫曼创作的89版BGM，巴里拉开了封尘的黑布，经典的蝙蝠车再次赚足情怀。


同样经典的画面还有蝙蝠翼悬停在夜空的月亮之上。


更少不了蝙蝠侠以低沉的嗓音说出"I am Batman"。


巴里在蝙蝠洞找到的小袋子，会发出小丑的笑声。这是89版电影中蝙蝠侠击败小丑后，从小丑身上找到的小玩意。


布鲁斯换上了全新的蝙蝠装，虽然不同于波顿版电影的造型，但似乎还保留着肩颈活动不便的特点。


说起战衣，电影给我们展示了蝙蝠侠的战衣库，相信这一幕足以让老爷粉狂喜。

从左至右分别为：
元组黑灰配色 - 披风战士版
经典漫画造型 - 蓝色披风版
致敬1989年 - 《蝙蝠侠》版
现代蝙蝠装 - 《闪电侠》版
致敬1992年 - 《蝙蝠侠归来》版
配备钢铁翅膀  - 城市守护者版
雪地作战 - 极寒战衣版


一切准备就绪，蝙蝠侠对巴里们说：“要来点坚果吗？让我们……”（误）
Sorry，原话是"You wanna get nuts? Let's get nuts!"
在1989年《蝙蝠侠》中，布鲁斯在面对小丑时，突然说了这句挑衅的话，结果被小丑一枪崩掉（其实布鲁斯身上有保护）。
"Let's get nuts"这句话来自Prince的歌曲"Let's Go Crazy"，而Prince为1989年《蝙蝠侠》创作了不少原声音乐。



外星来客
电影中，众人前往基地寻找超人，结果找到的却是超级少女（Supergirl）——卡拉·佐-艾尔（Kara Zor-El）。
卡拉刚出场的形象与《闪点》中的超人相似，由于常年生活在与世隔绝的环境中，导致身形瘦小弱不禁风，直到被巴里从监狱中释放出来后，获得太阳照射才得以恢复氪星人的力量。
Flashpoint: Project Superman (2011)

与经典超女一头亮丽的金色长发形象不同，电影版本的卡拉留着清爽的黑色短发，参考了不义联盟漫画中超人的女儿Lara Lane-Kent，以及超人连载中的Cir-El。


佐德（General Zod）再次登场。
巴里在神速力中看到卡拉的一百万种死法，其中就有《钢铁之躯》里超人终结佐德的扭头杀。



除了佐德将军外，在电影中回归登场的是氪星人还有副指挥官菲奥拉（Faora-UL）。在《钢铁之躯》中，菲奥拉与超人有一场精彩的战斗。


给蝙蝠侠致命一击的大高个战士，名叫Nam-Ek。他是佐德将军最强壮的士兵，在《钢铁之躯》中拽着超人到处甩（像浩克对洛基一样），战斗力惊人，



黑暗闪电侠
电影中，另一个时空的巴里最终变成了形似恶魔的反派人物，而漫画中也曾出现过多个暗黑版本的闪电侠。
黑闪电
黑闪电（Black Flash）是神速力中的“死神”。当极速者濒临死亡时，它就会出现，将他们拉回神速力。

漫画《闪电侠：重生》中，巴里·艾伦被极速教授（逆闪电）浊化成为新的黑闪电。
The Flash: Rebirth #2 (2009)

在“至黑之夜”故事线中，逆闪电被黑灯戒复活，并称自己为黑闪电。
Blackest Night: The Flash #1 (2010)

在CW绿箭宇宙中，黑闪电原本是来自地球2的极速者亨特·佐勒蒙（Hunter Zolomon），又名极速（Zoom）。在《闪电侠》第二季季终，他被时间亡灵攻击并带离了现实，变成了黑闪电。

黑暗闪电侠
黑暗闪电侠（Dark Flash）是另一个平行世界的沃利.韦斯特，本名为沃尔特·韦斯特（Walter West）。虽然名字比较黑暗，但这个闪电侠并不邪恶，只是行事较为极端，在漫画里是个痴情的男子。
The Flash Vol. 2 #150 (1999)

黑闪大军
黑暗多元宇宙中追捕闪电家族的黑暗闪电侠大军（Lightning Knights），登场于死亡金属支线漫画“神速金属”。
Dark Nights: Death Metal Speed Metal (2020)

在《神速金属》中，由于狂笑蝙蝠在神速力上施加压力，巴里一度又被转化为黑闪电的外形。
Dark Nights: Death Metal Speed Metal (2020)



DC英雄
电影中最让人兴奋的场景莫过于巴里在神速力空间中，看到多个平行时空的DC宇宙超级英雄。
乔治·里夫斯版超人
乔治·里夫斯在1951年电影《超人与鼹鼠人》首次扮演克拉克·肯特，不久之后在电视连续剧《超人的冒险》再次出演这个角色。

当乔治·里夫斯出场时，我们能听到经典的超人介绍语："It's a Bird... It's a Plane... It's Superman!"（那是只鸟？那是飞机？那是——超人！）

在乔治·里夫斯的时空中，还出现了电视剧里的角色，包括鼹鼠人和机器人。





杰·加里克
第一代闪电侠——杰·加里克原本是一名普通的大学生，一次在实验室不小心打翻了化学药品，挥发的药物让他失去了知觉，醒来后发现自己得到了极快的速度，于是开始利用自己的能力打击犯罪。
The Flash #123 (1961)

漫画黄金时代结束后，闪电侠漫画于1949年停止出版。直到50-60年代，一个全新的闪电侠——巴里·艾伦登场，并在1961年的《闪电侠》漫画里穿越到地球2，遇见了平行世界的杰·加里克。
这个故事带动了DC漫画多元宇宙的发展，直至引发1985年的大事件“无限地球危机”，多个宇宙被合并为一。杰·加里克成为了主世界的居民和超级英雄们的前辈，正式成为第一代闪电侠。

不少网友说电影里这个角色是由CW电视剧版《闪电侠》极速的扮演者泰迪·西尔斯饰演的，但他本人已经否认了这个传闻。

在CW电视剧版《闪电侠》中，杰·加里克由约翰·韦斯利·希普饰演，他曾在1990年剧集版中扮演闪电侠巴里·艾伦。
如果电影找他来客串也是不错的选择
克里斯托弗·里夫版超人
克里斯托弗·里夫是最经典的超人扮演者，在1978年至1987年期间主演了四部超人电影。
超人与超女出场时，背景音乐正是约翰·威廉斯创作的《超人》主题音乐。

海伦·斯雷特版超女
海伦·斯雷特在1984年被选为《超级少女》的女主角，扮演超女卡拉，虽然影片毁誉参半，但海伦·斯雷特的形象却得到了相当程度的认可。

2007年，在阔别超人宇宙23年后，海伦回归参与了《超人前传》的拍摄，出演超人的生母Lara，再次成为一名氪星人。

亚当·韦斯特版蝙蝠侠
亚当·韦斯特在1966年至1968年期间出演电视剧集《蝙蝠侠》，还有首部登上大银幕的蝙蝠侠长片《蝙蝠侠：大电影》。

此后韦斯特还参与了很多蝙蝠侠相关的配音工作，比如致敬66版的《蝙蝠侠：披风斗士归来》和《蝙蝠侠大战双面人》，直到2017年亚当·韦斯特去世。
拍摄于六十年代的《蝙蝠侠》虽然造型廉价且画风夸张，但这也正因如此，这个版本的蝙蝠侠逐渐成为了流行文化的经典符号，至今仍有一定影响力。

电影中，我们还能看到蝙蝠侠的搭档罗宾，以及两人爬墙的经典画面。

66版蝙蝠侠登场时，画外音是电视剧里的原声台词：
第一句是艾萨·凯特版猫女所说的"Perfectly foolproof"（完美的计划），这版猫女的口音非常有特色，常把"Perfect"用弹舌和拉长音的方式读成"Purrrr~fect"。
Batman S03E14 (1967)

紧接着下一句是蝙蝠侠说的"Only The Joker would think of that"。这句话的背景是小丑利用弹簧把自己弹出了监狱，蝙蝠侠得知后表示：只有小丑才想得出这种招。
Batman S01E05 (1966)

当然，我们还能听到恺撒·罗摩洛版小丑标志性的笑声。
Batman S01E05 (1966)


最后隆重介绍，影片中最为惊喜又奇葩的客串角色：
尼古拉斯·凯奇版超人
1998年，华纳曾计划拍摄一部以《超人之死》漫画为原型的电影《超人复活》（Superman Lives），原定由蒂姆·波顿执导，尼古拉斯·凯奇扮演超人。但经历了几次幕后班底的重大变更之后，影片毫无进展并最终逐渐悄无声息地淡出公众视野。
然而，尼古拉斯·凯奇身着超人服的试装照仍然流传于江湖之中。

《超人复活》最初由著名DC粉凯文·史密斯编剧。据他本人所述，剧本创作的经历颇为离谱：制片人乔恩·彼得斯（拍电影之前是芭芭拉·史翠珊的发型师）跟凯文会面时，对剧本提出了三个条件：
超人不能穿制服超人不能飞超人要对战巨大机械蜘蛛
凯文·史密斯听完之后满脑问号，但当时作为影视圈新人的他不敢提出异议，只能弱弱地问一句：为啥要打巨型蜘蛛？
乔恩·彼得斯回答说：“因为他是昆虫王国中最凶猛的杀手”。
于是《超人复活》的第一版剧本诞生了，为了不让蜘蛛的植入过于直白，凯文给这个生物取名为“泰纳星猎兽”（Thanagarian Snare Beast）。
因此我们在《闪电侠》中便看到了凯奇超人大战巨型蜘蛛的一幕。

乔恩·彼得斯甚至还提出让大反派布莱尼亚克对战超人的守护者——北极熊（因为北极熊是“动物王国中最凶猛的杀手”）。
后来这个剧本交到蒂姆·波顿手上，不出意料地就被弃用了。
第二年，当凯文·史密斯已经快要淡忘巨型蜘蛛的时候，他去看了乔恩·彼得斯监制的电影《飙风战警》（Wild Wild West），死去的回忆突然攻击，影片中的机械蜘蛛可够巨型的。

关于《超人复活》的趣闻不止于此，有兴趣的可以搜索纪录片《超人复活夭折记》和凯文·史密斯的演讲，内容相当有趣。



隐藏客串
电影中，有两个无辜的路人被巴里抢走了食物。
年轻巴里获得超能力后，在大街上抢了一个男人手上的比萨。注意看这个人，他是尼古拉·科斯特-瓦尔道，HBO《权力的游戏》中的杰米·兰尼斯特。

电影的最后，巴里抢了另一个男人的热狗。这次的倒霉鬼是本片的导演安德斯·穆斯切蒂。



另一个蝙蝠侠
在电影的结尾，巴里的一个小举动让时间线再度产生微小的变异。走到巴里面前的布鲁斯·韦恩，居然不是本·阿弗莱克，而是乔治·克鲁尼！
乔治·克鲁尼曾在1997年乔·舒马赫执导的《蝙蝠侠与罗宾》中扮演布鲁斯·韦恩。当年这部电影的评价非常糟糕，被认为是有史以来最烂的电影之一，差点断送了乔治·克鲁尼的职业生涯。

电影中最为人诟病的是乔治·克鲁尼身穿的蝙蝠侠战衣，因为它有明显的塑料凸点设计…每当克鲁尼被问到此事，都会成为头条新闻，而乔·舒马赫却对此得意洋洋：“我还是很高兴我们这么做了”，似乎下次还敢。

除此以外，当然还有那张有效期为“永久”的蝙蝠侠定制信用卡，毕竟“有钱”是老爷的超能力。



片尾彩蛋
字幕结束后，巴里扛着烂醉的海王从酒吧走出，跟他描述着多重时空的存在。巴里说道，每个时空的蝙蝠侠，都长得不一样，而每一个亚瑟都是“毛茸茸”和“友善”的。
当然其中就包括那只名叫“亚瑟”的狗狗。
图为《海王》中汤姆·库瑞的狗，与《闪电侠》中的长得不太一样


</影评>
<有用数>1157</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>徐若风</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-06-16 11:49:12</时间>
<影评>

看《闪电侠》的时候，我不禁产生了些许恍惚感。
毋庸置疑，这会是DC的一场“翻身仗”，网友们大量地提及着一个词：超过预期。犹记得十年前看杰伊·欧力瓦的2013动画版《闪点悖论》，当时我的评语是“希望真人电影能拍这个故事，我肯定一本满足”。
十年过去，等真的拍出来、上映后，单论《闪电侠》的品质本身，在此基础上确实完成得不错。出彩的动作场面、升格画面与子弹时间的视听编排、清晰的多线故事、感人的情感线索，可看性相当可观。

而《闪电侠》给我带来的更大惊喜，同时亦是恍惚感的来源，则在于它所引爆的——DC横跨整整半个世纪的彩蛋。几代人的情怀，都在这块大银幕上了。
DC的瞬息全宇宙
《闪电侠》承接自《正义联盟》，由闪电侠巴里的“神速力”开启了“DC的瞬息全宇宙”。如今巴里已是正联里足够上道的新人英雄。一方面，他要24小时待命，随时支援、处理意外事件，他已逐渐习惯自己的角色。另一方面，他却仍要寻找作为巴里·艾伦的自我，存在的价值与意义，并企图弥补生命中最大的遗憾。
这一切要从巴里不幸的身世说起。小时候，他亲眼目睹母亲无故遇害，而父亲竟被判为弑妻罪入狱。巴里一直没放弃去调查案件的真凶。他之所以成为闪电侠，就是因为2013年在犯罪实验室实习时被闪电击中，才获得了超能力。

大本版蝙蝠侠劝说巴里不要一意孤行，正是过往的伤疤塑造了如今的自己。但巴里仍想尝试救一次母亲。他利用神速力穿越时空，跑回2001年母亲遇害那天，挽救回了她的生命。但就是如此简单的举动，却导致整段历史、整个多元宇宙都要面临更大的危机。
因为巴里突破了时间之障，引起了“时爆”。扭曲效应从巴里母亲还活着的“闪点”往外扩散，让世上的每件事都产生了偏移。这个结果导致如今的世界已全然不同，甚至濒临毁灭的边缘。
《闪电侠》的“闪点”故事就此正式开始。巴里要面对救亲人还是救世界的“电车难题”，艰难地做出挽回错误的抉择。他学会了接受遗憾，与至亲永远告别。


蝙蝠侠 (1989)7.51989 / 美国 英国 / 动作 冒险 / 蒂姆·波顿 / 迈克尔·基顿 杰克·尼科尔森
由于时空穿越、过去与未来互为因果的设定，《闪电侠》引爆了上述提到的情怀点。它跳脱出了“超英电影”这些年的同质化、定式化，不再是一眼望到头的老套故事，反倒更像是一场对于“超英电影”的总结与反观。
不仅目前DCEU的一众英雄最后集结，基顿、克鲁尼、大本「三代蝙蝠侠」也悉数出场，还有里夫78年版超人、尼古拉斯·凯奇版超人、初版闪电侠等一众元老级人物以CGI或画面的形式亮相……本片几乎追溯并二次演绎了半个世纪以来DC的超级英雄形象。


超人 (1978)7.71978 / 美国 英国 加拿大 / 动作 科幻 冒险 / 理查德·唐纳 / 克里斯托弗·里夫 马龙·白兰度
于是乎，《闪电侠》整部电影的宏大格局，就是以巴里的视角，串联起DC的众多英雄，其中最重要的就是基顿版蝙蝠侠。
一口气呈现出如此多复古质感的角色，是个相当冒险的选择。但《闪电侠》很好地把他们归拢到一个方向，从而给观众抛出一连串设问：
如果超英不再是你熟知的样子，而是更古早、更特殊的形象，你还会对他们感兴趣吗？
超英的世界观如果被全然颠覆，你还愿意接受他们的故事吗？
如果是你，愿意牺牲至亲，去维持世界的安定吗？
每个观众在观影过程中，都能感受到这三个问题，并在心中给出自己的答案。
当银幕上出现这些极为经典的超英形象时，一面面次元壁被打破，一条条时光隧道被击穿。“超英电影”这一类型长达半世纪的发展史与情怀，都被展现在观众面前，并提醒着我们：当年爱上电影里的视觉奇观、爱上这些超级英雄的初衷是什么。
此刻所带来的情怀上的激动感，其实超越了《闪电侠》这部电影的本身。突然涌动在银幕之上的，是时间蒙尘后，重新发现至宝的那种美好。这是《闪电侠》之于每个观众的情怀触发点。对于DC的深度粉丝来说，这也自然成了一部能在其中疯狂找彩蛋的作品。

除此之外，《闪电侠》也对此前混乱的DCEU进行二度创作、重新洗牌。经此之后，每个DC粉也都要像巴里一样，接受遗憾、学会告别。老角色们挨个告别，新角色承前启后，新的DCEU正在来的路上。
释怀伤痛，承担生命的遗憾
在情怀之外，《闪电侠》其实并非是一部靠彩蛋致胜的粉丝向电影。它更为感人的，还是故事本身的情感表达。
起初，巴里只想着用神速力去救母亲。但随着事态的变化，他的行动目的也发生了变化。他在穿越时空、救回母亲后，遇到了另一个世界的自己。而这也是本片的主线：“双闪”间的人物关系和双向成长。
“小闪”在父母双全的家庭里健康成长，长成了无忧无虑的大学生。他们就这样构成了一对镜像人物。世界上另一个我，却拥有美好的家庭成长经历，也就不会因伤痛而长出坚硬的躯壳，活得松弛自在。
巴里与“小闪”两人像兄弟、师徒、朋友，但本质上是“世另我”，是宿命的一体两面。他们间的种种互动，都能让观众代入一个问题：如果“世另我”真的存在，他的人生是否会比我过得更快乐。

由于家庭的变故，巴里的性格是内向的，典型的社恐。即使拥有超能力、开始超英生涯后，他也没能改变自己的性格，无法走出母亲的阴影。尽管他有着逗趣的一面，但多数时候是一种伪装。巴里心中始终压着沉重的遗憾，他的人生似乎永远定格在了失去母亲的那天。
“小闪”则不一样，他的逗趣是真实的，松弛感是真实的。他的人生未见一片灰色，光亮的未来还等待着他去开启。
巴里遇到“小闪”并踏上弥补错误的旅程后，两个人都获得了循序渐进的成长与改变。他们变得更像彼此。如何守护其他人、守护这个世界，让时间线重回正轨，成了巴里的新目的。

母子间宿命般告别的遗憾情绪，构成了《闪电侠》最深的情感内核。如巴里的母亲所言，不能改变的事要学会接受，总有些问题是无解的。
起初巴里将母亲之死视为能改变的事，但实际上这件事已是定数。他跑得再快，也无法拯救自己最爱的人。不但如此，他还要克制对母亲的思念，在多元宇宙中阻止另一个拯救母亲的自己。这无疑是令人心痛的，因为在“拥有”与“失去”的天平两端，他每次都只能选择“失去”。
在那身制服之下，巴里是个充满伤痛记忆的的普通人。他努力克服往事给自己带来的心理创伤与性格缺陷，并让自己配得上所穿的这身衣服。
这也是我们喜欢巴里的原因，我们能从他身上看到属于自己的一个侧面，获得普世的共鸣。每个普通人，难免都经历过那些“一落千丈”的时刻：上一秒如你所愿的，下一秒却完全脱离正轨。为了重回正轨，我们要付出代价，选择放弃，甚至要承担挫败的经历、无法回头的遗憾。但如果我们永远生活在过去的遗憾里，就会不断制造出新的遗憾。
人生如逆旅，往者不可追，没人能够例外——《闪电侠》最终以质朴的表达收尾。在“超英电影”愈发AI化、套路化的当下，我们难得地在这部电影里，感受到了一次真挚乃至炽烈的情感。

</影评>
<有用数>593</有用数>
<没用数>27</没用数>
</review>
<review>
<作者>雨苔思音</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-06-15 00:58:44</时间>
<影评>

不知道大家有没有注意到，前两天《闪电侠》在国内点映的6.14这个日期，正好也是2013年《钢铁之躯》在北美上映的整整十周年。

不知道大家有没有注意到，前两天《闪电侠》在国内点映的6.14这个日期，正好也是2013年《钢铁之躯》在北美上映的整整十周年。

记得十年前我和同学一起在影院看了《钢铁之躯》，最后半个多小时的打斗让我觉得这部影片会将超英的打斗带上一个新的台阶，然而这十年来，我再没有看到超越《钢铁之躯》的超英动作戏，哪怕后继者《BvS》与《扎导正联》都因为照顾更多英雄的引入与技能展现而无法重现《钢铁之躯》中纯粹速度与力量结合的动作场面。

《钢铁之躯》整部电影我反复观看了五六次，其中超人与fiona，与佐德对打的桥段更是时不时就要重温一遍，哪怕大家吐槽颇多的救狗不救爸爸的桥段，多看几次其实也没那么值得吐槽或难以接受。

《闪电侠》算是DC上一个十年的绝唱，带我们重回被世界引擎轰炸的大都会，带我们再瞥一眼哥谭里本蝙的精彩动作戏，再让我们看一眼女侠和真言套索的笑话，再看一次海王喝酒的模样，当然还有本片的主角闪电侠，纵然米勒在电影之外引发了那么多狂澜，至少在影片中，他仍担负起了搞笑，情绪调动，与故事推进的职责，并完成得恰如其分。

在《闪电侠》之后，DC上一个十年的痕迹即将被抹除殆尽，本蝙后除了帕丁森的《新蝙蝠侠》还会有《新新蝙蝠侠》；新的超人电影也在选角运作中，命途多舛，故事因为DC规划改了又改的《海王2》，也笼罩着试映口碑不佳的阴云；至于临时插入的《黑亚当》，《沙赞》系列，还有哈莉奎因相关的几部作品，大概率也因为票房不佳，不会再有后续了。

而《闪电侠》的下一部呢，就不要痴心妄想了，本片为十年的旧DCEU画上了一个并不完满的句号，并在其第三幕中几乎扼杀了本来铺垫的诸多线索，让这场漫长的告别注定就此终结。

于是当我们重新观看《闪电侠》时，只会感到一种苍白无力的悲哀，很多角色的谢幕并不隆重甚至毫无征兆，大本突兀的退场，基顿，卡拉，巴里平行世界的自己等等线索的戛然而止，都让本片蒙上了一层不得不为止的阴霾。除此之外，虽然全片观感尚可，但整部电影能和《变形金刚7》比肩的特效水平也着实无法让人真正满意。

一周前看《变形金刚7》，我还吐槽特效做得太粗糙，就不说后面几部城市里飙车，怪物疯狂破坏烧钱的作品了，连最初的《变形金刚1》，《变形金刚2》都比不上，《变7》最终战完全就是空场地里面搭了个cg布景，一堆cg机器人还有cg钢铁侠男主打来打去，诚意零分。


《闪电侠》的特效呢，其实也好不到哪里去，除了两位蝙蝠侠的动作戏还可圈可点之外，其余的各种特效肉眼可见的潦草，最终战也是空场景cg，一堆cg角色打来打去，原样从十年前《钢铁之躯》照搬的桥段，草草拼接，模样是有了，但质感天差地别，超女打佐德的部分更是如同儿戏。

但最让人惋惜的还是故事层面的残缺，影片前两幕其实做了蛮好的铺垫，闪电侠穿越时空拯救父亲母亲，陪伴另一个平行时空的自己成长并与过去和解。

然而第三幕在糟糕特效的加持之下，一次次穿越回去拯救世界的历程并没有被精心打磨并带给人绝望，故事也未能更深入一层挖掘出引人深思的内核或是奉献上更为震撼的奇观，于是蓄势两个小时后，最后一幕的草率无疑拖累了整部电影。全片最高潮的情绪落点在了巴里与母亲的诀别一幕，之后便是父亲的诉讼，然而，那个未竟世界之中的基顿，卡拉，另一个差点走上歧途的自己，如许多已经铺陈的线索，全部就此中断。

两分钟后，乔治克鲁尼的出场与闪电侠掉落的门牙，让本片曾有的任何野心都彻底落空，那些平行时空的努力，尚不及一颗门牙或是一位乳头侠。

话说，两年前的片场照，卡拉，基顿和闪电侠同时出现在了法院的场景中，或许他们要组建新的正义联盟，或许他们有着更多未来的规划，但那些剧情发展也仿若平行时空一般，永远离我们而去。



再说几点其余的遗憾之处吧。
而卡拉虽然选角是个飒爽的大姐姐，但也因为只是一个性转超人的替代，因此在第三幕完全沦为工具人，这也颇令人遗憾。

扎剪正联里的艾瑞丝，在《闪电侠》里头型一变，脸立刻大了一圈，而这个角色在影片中也是分外尴尬，没她的时候巴里似乎从不提到她，但是只要艾瑞丝一出现，巴里便又魂不守舍，仿若这个角色也是临时加入的一般。


我一直期待本片能有一个比肩《扎导正联》最后闪电侠逆转时间拯救一切的高潮，但很可惜这样的剧情终究难以轻易复刻。




之前试映时，很多人谈及影片的惊喜，大概就是上个世纪dc角色的cg出场，剧版蝙蝠侠，里夫的超人和超女，还有凯奇胎死腹中的超人。

然而在我看来，那几个DC世界的呈现，还是过于生硬了一点，我觉得比较好的插入方式可以参考《蜘蛛侠：纵横宇宙》里间插的老版蜘蛛侠桥段

或是像《头号玩家》那样，把一些老角色有机地融入电影

《闪电侠》里这些DC老角色的出现，就像前几年新版《空中大灌篮》里华纳的各种宇宙一样，一个星球一个宇宙，除了呼唤出一点情怀之外，不过是毫无裨益的强行插入罢了。

我想着，哪怕片尾给个一两分钟，类似《巴比伦》混剪电影史一般，给历史上所有的DC影视作品做一个混剪，效果会不会也比电影中拉几个cg角色出来要好呢？



总之，《闪电侠》的观感还可以，算是一部值得一看的作品，但不论特效的细节，还是剧情的雕琢都有所欠缺，如果再将其放到这样一个承上启下的重要位置上来，用这部作品为上一个十年的DCEU写下墓志铭，回顾DC的经典作品，并以一次搅乱时间线的软重启为下一个DC十年开启道路的话，本片或许还有很多很多，很多很多令人遗憾的地方。





</影评>
<有用数>337</有用数>
<没用数>25</没用数>
</review>
<review>
<作者>OhHiMark</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-05-23 16:46:59</时间>
<影评>

作为一直关注《闪电侠》项目的dc粉+鹅粉，这几年看着这个电影项目反反复复写剧本、换导演，每当推进一点又推倒重来，说实话有段时间我对这个电影已经非常疲惫了，再加上dceu和扎导宇宙的种种波折，有时我甚至想着华纳你干脆直接把这个项目砍了吧给我个痛快。但每次看到Ezra接受采访时被问到闪电侠相关问题，他每次的回答又会让我燃起希望，他说这部电影就像巴里艾伦本人，虽然他总是迟到，但当他最终出现时，问题就会迎刃而解。
在此记录一下整个项目反复遛粉的过程，也算是把我多年来受到的折磨画上一个句号。
1.
《闪电侠》项目第一次立项是在2015年4月，华纳找《乐高大电影》的两个导演Phil Lord和Christopher Miller来开发闪电侠独立电影，可以看出华纳想要《乐高》那种轻松欢乐的基调，这两位导演写出了闪电侠第一版剧本，但当时华纳没有确定这两位是否要来执导闪电侠电影。即便如此，华纳此时已经公布，闪电侠定于2018年3月23日上映。
2.
同年，华纳公布了闪电侠的导演——《傲慢与偏见与僵尸》和《吸血鬼猎人林肯》的编剧Seth Grahame-Smith。他接手闪电侠项目之后，对之前的剧本进行改编，得到了闪电侠第二版剧本。
但一年之后的2016年4月，THR报道这位导演因“创意分歧”离开了闪电侠项目，华纳保留了他改编的剧本。这位导演在离开闪电侠项目之后，并没有和dc一刀两断，华纳后来雇佣他写出了《乐高蝙蝠侠大电影》的剧本。
此时闪电侠仍定于2018年3月23日上映。
3.
好在华纳很快找到了另一位导演接手闪电侠项目。
2016年6月，据THR报道，华纳与Rick Famuyiwa洽谈，希望他能执导《闪电侠》独立电影。这位导演的处女作《酷毙了》在圣丹斯电影节广受好评，这是一部讲述黑人社区青少年成长的喜剧电影，Rick Famuyiwa同样希望开发一部聚焦于“新世代、当下话题与多元文化”的《闪电侠》电影。
Rick Famuyiwa写出了闪电侠第三版剧本，并且他亲自参与选角，确定了Kiersey Clemons饰演Iris West，Billy Crudup饰演巴里的父亲（他此前在扎克·施耐德的《守望者》里饰演曼哈顿博士）。但可惜的是，他仅在《正义联盟》中饰演了巴里的父亲，后来由于档期冲突无缘参演《闪电侠》个人电影。
但这位导演很快离开了闪电侠项目。同年10月，Rick Famuyiwa因“创意分歧”与华纳分道扬镳。有粉丝猜测，是因为2016年上映的《蝙蝠侠大战超人》口碑不佳，于是华纳决定干预、调整DCEU还未上映的电影。已经开始拍摄的《自杀小队》、《神奇女侠》都因此调整剧本、进行大规模补拍，还未拍摄的项目如《闪电侠》，则再一次推翻剧本重新规划。
此时的闪电侠定于2018年3月16日上映。没错，导演没了，但上映时间还提前了，华纳就是如此自信。
4.
2017年1月，华纳兄弟聘请Joby Harold来写闪电侠第四版剧本，他此前与盖里奇合作写过《亚瑟王：斗兽争霸》的剧本。自上一任导演Rick Famuyiwa退出项目后，闪电侠独立电影项目一直被搁置，华纳希望能为闪电侠独立电影找出一个全新的发展方向。
同年5月，有媒体报道，华纳与《阿甘正传》、《回到未来》的导演Robert Zemeckis洽谈，希望由他接手《闪电侠》电影的导筒，此时Joby Harold正在为影片撰写第四版剧本。
但问题是Robert Zemeckis的手上还有另一部电影要拍（一部根据Jeff Malmberg的纪录片改编的电影），闪电侠的拍摄档期只能排在这部电影之后。不过Robert Zemeckis并非《闪电侠》导演的唯一人选，《海扁王》、《X战警：第一课》、《王牌特工》的导演Matthew Vaughn也在华纳的候选名单上。
也有媒体报道称，华纳与老版《蜘蛛侠》的导演Sam Raimi和《超凡蜘蛛侠》的导演Marc Webb也都分别洽谈过执导《闪电侠》的相关事宜。此时华纳对闪电侠的定位非常明确，精准对标隔壁的蜘蛛侠。但后来的报道说明，这两代蜘蛛侠的导演都没有得到这个职位。
到了6月，有媒体报道，为《闪电侠》写下第一版剧本的Phil Lord和Christopher Miller，又被华纳请回来就闪电侠项目再次洽谈。当时他们正在为迪士尼制作Han Solo项目，不久之后，这两位导演发布一份声明称，由于创意分歧，他们退出《星球大战》衍生剧的主创团队。因此他们也是华纳正在考虑的《闪电侠》导演人选。
而根据后续结果来看，显然Joby Harold的剧本也没有让华纳满意（之后Joby Harold和扎克·施奈德合作完成了《活死人军团》的剧本）。而那4位传说中的导演人选也都因此不了了之。
此时《闪电侠》已经无法按照之前规划的2018年3月16日如期上映了，华纳并没有公布《闪电侠》的新档期。
5.
一直到2018年1月，华纳终于找到了能够执导闪电侠电影的合适人选John Francis Daley和Jonathan Goldstein。这两位此前是《蜘蛛侠：英雄归来》的编剧，之后还尝试执导了一部喜剧电影《游戏之夜》。华纳希望这两位编剧能为《闪电侠》电影带来一种喜剧基调。当然，新上任的导演又写出了新的剧本，这已经是闪电侠的第五版剧本了。
据传华纳也曾请求Ben Afflec来执导这部《闪电侠》，但本拒绝了这个项目（此消息真假未知）。此时Ezra Miller正在准备拍摄《神奇动物2》，华纳没有公布《闪电侠》的新档期。实际上，直到Ezra拍摄完《神奇动物3》，《闪电侠》才得以正式开机，不过这都是后话了。
6.
接下来的第六版剧本或许是最不可思议、也是最令粉丝好奇的一版剧本了。
2019年3月，THR报道称，为了保住闪电侠这个角色，Ezra Miller与漫画家Grant Morrison组队合作，重写一版闪电侠剧本。Grant Morrison的代表作品是《全明星超人》、《阿卡姆疯人院》、《JLA正义联盟》等，他也为《闪电侠》连载漫画创作过故事脚本。
此前John Francis Daley和Jonathan Goldstein已完成了一版基调更轻松的闪电侠剧本，延续了两人之前创作《蜘蛛侠：英雄归来》和《游戏之夜》的喜剧风格。而华纳也希望《闪电侠》是一部轻松有趣的奇观电影，之前的《海王》和《沙赞》也以这种轻松有趣的风格获得了令人满意的票房成绩。
但据说Ezra想要一个更加黑暗的版本，双方从2018年就在协商妥协，最终ezra主动提出尝试亲自撰写剧本，并且联系了Grant Morrison共同进行剧本创作，华纳同意了这个提议。这是一次非常冒险的尝试，首先很少有演员可以为角色投入到这种程度，愿意为了保住角色去亲自进行剧本创作；其次，如果华纳对Ezra的剧本不满意，Ezra可能会告别闪电侠这个角色。内部人员透露，Ezra与华纳签订的饰演闪电侠的合同于当年5月到期
在2020年Morrison接受采访时，谈到了他与Ezra合作的那一版闪电侠剧本。“我认为我们创造出一个非常棒的闪电侠故事，我们写这个故事的速度非常快，就像闪电侠一样，因为华纳给我们的时间很紧张，但我们完成的很好。”Morrison补充说，他们的剧本更像是一个类似于《回到未来》的故事，而不是传统的超级英雄电影。他还澄清说，他和Ezra认为这个故事并不算是一个“黑暗的版本”。“我的意思是，我们的故事里有黑暗的元素，他们（华纳）希望我们能根据《闪点》漫画写一个剧本，但我们希望在此基础上拓展出更多的东西。所以我们的剧本更像是一个很棒的科幻电影。”
而在2022年Morrison接受RollingStone采访时，他再次谈到了与ezra共同创作的剧本：“据我所知ezra对当时的剧本不太满意，所以他带着一本创意集来苏格兰找我。我们两个人整天混在一起，创造出这个剧本。华纳只给了我们两周的时间，我们必须像闪电侠一样工作。”最后他们写出来的成品不太符合华纳的期待，没有引入别的角色，没有多元宇宙，没有写成系列电影的样子，只是一个专注于闪电侠的故事，但两人还是为此得到了报酬。
7.
虽然华纳并没有采用Ezra与Morrison创作的那版剧本，但显然华纳在两位喜剧导演和Ezra之间选择了后者，于是华纳再一次踏上了寻找闪电侠导演的漫漫长路。
2019年7月，THR报道称华纳与《小丑回魂》的导演Andy Muschietti洽谈，想让他担任闪电侠电影的导演、他的姐姐Barbara Muschietti担任制片。与此同时，华纳不再继续推进Ezra Miller与Grant Morrison写的剧本，转而聘任《大黄蜂》、《猛禽小队》的编剧Christina Hodson重新写一版剧本。这是闪电侠的第七版剧本，但好在这也是闪电侠的最终剧本。
后来又经过几次定档、改档，最初定档2022年7月1日，然后改到2022年6月3日，又改到2022年11月4日，再改到2023年6月23日，最后定于2023年6月16日上映。随着2021年10月电影的杀青，《闪电侠》项目总算是尘埃落定。
-
整整8年的时间线整理下来，说实话，这个项目最后如果搞黄了我一点都不惊奇，反而是现在的大爆让我很是意外。
这个项目几乎每年都要重写一遍剧本，作为关注这部电影的粉丝我都已经麻了，不知道身为主创的Ezra对此有什么感受。我没有看到哪个演员会为了一部反复立项反复推翻的电影耗费8年时间，但这么多年的采访可以看出，Ezra对这个项目始终都是满怀热情、保持忠诚的。即便在dc管理环境一片混乱、这个项目推进无望的时刻，他还在去主动找莫里森写剧本推动电影开发。之后的fb2宣传期，记者问到闪电侠项目的进展，Ezra回答的是，之前反复推翻是因为主创们都觉得这个故事还不够好，他们想把最好的闪电侠电影作为一份礼物，献给等待多年的粉丝。
根据目前的媒体评价来看，这确实是最好的闪电侠电影。通过这部电影获得大家的肯定，是他Ezra Miller应得的。


</影评>
<有用数>239</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>伥鬼</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2023-06-16 02:15:11</时间>
<影评>

今年内地电影市场大开放但并没有换来春节档以外任何电影单片的高票房成绩，好莱坞大片在内地市场号召力相较几年前急剧下降，因此很多好莱坞大厂都史无前例的开始在内地开设点映场。因为无法做到断网两天，遂我也参与了《闪电侠》的点映放映，并且时隔整整十年收到了影院赠送的免费礼品（上一次是2014年的《我是狼》）。

坐在电影院里的瞬间感觉恍如隔世，《闪电侠》这部片子对于每个DC粉丝而言应该都是最熟悉的陌生人。在其从立项到拍摄到杀青，再到无比漫长的后期工作期间，DC和华纳经历了无数历史性剧变，如今回看“前《闪电侠》时代”的华纳与DCEU，再对比当下，其反差之大不亚于DC主宇宙和闪点宇宙间的区别。
而在这期间华纳所谓的巨变其实也都是在变着法子走下坡路了，因此每每大家又谈及华纳、谈及DCEU时（其实就是骂起来的时候，真有人夸DC吗，我不信），这部随着东家一并风雨飘摇的《闪电侠》就一定会成为重要的谈资（往往就是DC粉发泄怒火的标靶）。今天终于要在影院“直面恐惧”，看看这个还在备孕期就被判了死刑的DCEU最后的亲儿子到底怎么样，成为了一种即刻产生的新奇体验。
先来谈谈总的结论，整体而言无功无过，所有优点来自于原作《闪点悖论》，所有缺点来自于DC近年来的内部高层宫斗和贫瘠的资源（即DCEU此前铺陈排布的垮塌）。改编中非不可抗力因素导致的部分我认为都比较聪明，看得出安导的主控力很强，但是受制于现实因素导致本片的上限实际上非常低，目前版本我其实比较不满意，但我也承认这就是在当下能做出的最好水准。
接下来分两个方面来谈谈这部难产的《闪电侠》及随之结束的DCEU的身后事。

首先来谈《闪电侠》相较于原作“减”的部分。
本片在整个宣发阶段和近期的《纵横宇宙》一样都是主打“内含10086个彩蛋+客串”，即都是“疯狂的多元宇宙”玩法。但是我们看到《闪电侠》成片之后发现其最大的问题其实就是这个版本的闪点宇宙并不“疯狂”，甚至有些过于正常了。
《闪点》中巴里产生的蝴蝶效应导致整个DC宇宙几乎无人幸免，所有的命运都因此而改变，布鲁斯韦恩孤身走暗巷被击毙，父亲托马斯成为了蝙蝠侠，母亲玛莎成了小丑；超人没有坠落在堪萨斯的小镇，而是坠落在了大都会市中心，并且从小就被美国政府俘虏当作小白鼠做人体实验，；神奇女侠当了海王的小三，还手刃原配湄拉，并且占领了大都会，和海王开启了海陆决战；露易丝自然也没有和克拉克相爱，史蒂夫也没有流落到天堂岛，他们都成为了神女暴政下反抗军的一员；哈尔乔丹没有成为绿灯侠，而是成为了美政府抵挡海王侵略的炮灰……（只有赛博格依然是勤勤恳恳的公务员）

而最终这些我们最熟悉也最陌生的超级英雄或反派在影片第三幕展开了一场世纪混战，在让整个大事件的史诗感拉满的同时，我们看着眼前由一群曾经的英雄互相屠戮造成的人间炼狱，也才会感慨蝴蝶效应、宿命的不可抗性，巴里最终只能牺牲母亲拯救世界的决定也才真正构成能扣人心弦的电车困境。
而改编后首先做了一件非常取巧的事情，那就是把本片本应由受到蝴蝶效应的波动而被更改命运的英雄们共同造成的危机，改成了《超人钢铁之躯》中2013年的佐德入侵地球。
迈克尔珊农在最近的采访中表达了对出演《闪电侠》巨大而不满，我真太理解他了，DCEU只要写好一个危机一个反派之后就可以无限重复利用，演员就被无限回购，哪里需要往哪搬。《蝙超大战》以佐德作为第一幕，《闪电侠》又以佐德作为第三幕，好在DCEU这次重启了，不然DC再这么无限复购下去，得给珊农医美多少次才能永葆2013年的青春啊。

一个旧的危机作为一部新电影的最重大危机这件事其实是既投机又滑稽的，一个英雄的首部单人电影居然不配拥有一个自己的反派，一个自己的危机事件，这在真人超英电影史上好像还是史无前例。
在严重缺乏新鲜感的同时，一个已经死过一次的人重新要再被击败一次，他曾经拥有的那种难以被战胜、关底BOSS的庄严感也会被严重消解，像老牛反刍一般，食物第二次从食道通过时除了口水味什么都没有了。
而且现实是并不是真人版的闪点宇宙“疯狂”不起来，海王、神奇女侠、钢骨、湄拉、沙赞、超人、露易丝、卢瑟、丧钟这每一个在原版闪点中登场的角色在DCEU中也都存在，但是现实就是安导阉割掉了这么多闪点宇宙中原本的精髓，非常偷懒非常投机地把核心危机的史诗感降低了十个level。

而且这样的改动直接导致结尾的处理充满了不够make sense的尴尬。
《闪点悖论》的结局是闪点世界随着原子队长的自爆直接被毁灭，这个多元宇宙就此消失，因此此时巴里的再次破音障首先没有任何后顾之忧，其次为这个动作本身增添了宿命感。
现如今《闪电侠》中依然是将闪点宇宙设定为一个独立的平行宇宙，而非一条暂时误入歧途的时间线，那么闪电侠最终没有解决该宇宙现存的任何危机，让佐德因为自己而统治了这个宇宙的地球，结果自己还在危急关头跑路，这是否是一个超级英雄应该在一部电影的结尾完成的事情？

尤其是《闪电侠》特意将主宇宙巴里的超能力恢复时间点从刚刚进入闪电世界改到了最终决战开战前，让人误以为双闪会在第三幕和佐德产生一场精彩的较量，结果一个能让人留下印象的动作场面没拍出不说，连“主角击败反派”这么基础的任务都没完成。
因为毕竟佐德是世界上最强大的人超人的反派，为了不吃书也不能安排闪电侠击败他，那话又说回来最初为什么要选择一个其他英雄的反派来闪电侠的担任电影客串关底BOSS呢？多重拧巴问题的驱使下，《闪电侠》拍出了我认为可以排进影史倒三的超级英雄大决战。

决战中另两位——基顿蝙和萨沙超的表现就更无味了，两个在被宣布初期就已经被一众质疑和嘲讽淹没的角色，在银幕中果然也没有展现任何亮眼的表现。
基顿蝙最大的两个特点“年龄长”和“复古风”都只是停留在了表面，没有为这个角色在这两个和当下超级英雄风格最割裂的特质做任何深化内化的设计。包括片中基顿蝙展示出的癫狂和神隐在剧情推进后也放弃做进一步的说明，两个独属于闪点宇宙蝙蝠侠的特质也没有在基顿后续的戏份中做贯彻。唯二亮眼的表现是基顿蝙对战氪星士兵时的DC版“I can do this all day”和临死前与巴里的对话都致敬了《闪点悖论》中老太爷的形象与台词。

萨沙的女超人就更酱油一些，还没来得及和她建立任何情感共鸣就已经开始被安导当成炮灰反复去世了，卡维尔当年被佐德”滴血认亲“一次大家都会觉得心疼，萨沙超死去活来这么多次有任何人有内心波澜起伏吗？

当然客观的讲这部分的缺憾很大一部分原因来自于华纳和大量扎克时期的演员闹掰，很多角色要么事业重心已经不再在DC宇宙，要么彻底和华纳割席，这使得这部需要集大成的《闪电侠》在推进初期安排登场角色的时候就面临了巨大困难。
但我实在不想因此为这部电影质量的低下开脱，尤其是范迪塞尔如今都和强森握手言和，在娱乐圈真的有那么难处理的人情世故吗？说白了还是华纳一方面不舍得钱，一方面低不下头，而一个大厂如果始终以这样的姿态对待商业伙伴和项目，它对待观众的态度也会是同样的，既愚昧又傲慢（相信关注DC和HBOmax的人早就感受到了），那我又何必为它网开一面？

再来谈这部片子“增”的部分。
首先是最重要的“三闪同框”，这个改动归根结底也是因为相较于原作在反派设置上的“减”，原版在闪点宇宙的危机之外还有逆闪电作为大反派出场，也才诞生出老太爷爆头疾速者的名场面。

而我认为这个改动相比原版是进步的，为影片增色了不少。
首先原版设置反派逆闪电本身就有很大程度上多此一举之嫌，因为深究闪点的故事核心，其实就是一个简单的电车困境，而电车困境就是本我和超我在价值认知中的差异产生的对抗，在这个故事框架下是不需要一个代表第三方外力的反派来搅局的。因此《闪电侠》从影片第二幕开始双闪同框到结局三闪同框，强调的就是这个故事最本质最核心的矛盾，在母爱中成长的巴里因为恐惧失去和自幼丧母与破碎和解的巴里之间的对抗。
看似是在做加法，实则是把故事的内核拆解地更简明清晰了。

尤其是真人版为这重自我对抗做了两个精巧的设计，加强了这层表达的可信度，也让人更加为之触动。
首先是18岁的巴里并不是在主宇宙巴里穿越回来的第一时间就知道他此行的目的和母亲的死有关，他并不知道在此之前他面前的这个自己是在没有母亲的情况下生活了二十多年的，直到蝙蝠洞中巴里向基顿吐露真心，18岁的巴里不小心偷听到才知道真相。
而这之后的第三幕大战看似所有人物还是在按照自己的轨迹完成任务，实际上18岁的巴里在此时表现的是更激进，更渴望胜利，更急于求成的，因为他知道如果此战不能阻止佐德，他的生活、与他并肩作战的另一个自己的生活中都要再次失去母亲。
这也使得在第一次战败后18岁的巴里立即决定破音障穿越回过去，并在后续无数次失败后疯魔一样不断穿越，直至成为黑闪电的转折更令人心碎。

另一处是在蝙蝠洞两个巴里爆发矛盾，主宇宙巴里拿出母亲在他小时候给他买的小猴问18岁的巴里为什么不珍惜它，居然可以把它当成飞镖靶子扎在墙上，18岁的巴里说因为母亲从小到大一直都会给他买猴子玩具，这只是其中之一，没什么特别的。
这是全片最触动我的地方，一个从小在母爱中任性成长的男孩在向一个对母亲的记忆只停留在8岁的男人“炫耀”被母亲的爱包围的稀松平常，尤其是矛盾的两端恰好是历史更改前后的同一个人，让整个故事更加蒙上了悲剧色彩。
因此巴里最终决定与母亲诀别而去救世界，令人感动的不只是他在再次感受母爱的美好后依然决定放弃的“大义”升腾，更是他意识到在其他无数个宇宙还有无数个他在和母亲美好的生活，他不能为了自己取得这份美好而斩断他们的美好的无数个“小爱”散播。

巴里和母亲的感情戏在《闪点悖论》中着墨不多但是依然非常动人，《闪电侠》中增加了更多笔墨，表现力和冲击力也上了一个层次。
原版开篇第一幕是母亲和巴里乘坐的汽车抛锚，巴里着急的要跑到远处的加油站寻求帮助，母亲劝巴里别总是着急跑那么快，有时候很多问题就是宿命的，是带有不可抗力的，我们跑得再快也无法解决。而后来巴里放学回家发现母亲被害，他则是自责一定是因为自己回家时跑得不够快才没能阻止悲剧。
宿命的是他在成为闪电侠后超能力就是跑得飞快，他也一直在用飞快地奔跑的方式行侠仗义，他用“足够快”的方式拯救每一个家庭的过程也是在弥补当年“不够快”的遗憾。
而更宿命的是他在跑到“最快”的情况下逆转时间拯救母亲时却发现无法拯救，因此最终他拦下了奔跑的自己，完成了童年时母亲话里的弧光，不再奔跑，接受命运，let it go。

《闪电侠》把母亲的话和这重弧光也原原本本地带进作品的同时，还加入了一段我认为继“爱你3000遍”之后最动人的超英电影情感桥段slogan“I love you first”。
童年时母亲给小巴里说I love you，小巴里回I love you much，母亲则说I love you first。初看到这个表述的时候我就觉得很巧妙，因为确实如此，当我们还在母亲的肚子里时她就已经开始爱我们，我们这辈子也不可能比母亲爱我们的程度更深地去爱母亲。
而在巴里最终不得不放弃拯救母亲回到那个命运交汇的超市中，见到了自己童年时期的母亲时他不禁泪如雨下，而母亲看着这个素不相识的陌生人因为无法拯救自己的母亲而落泪时，还是为他擦干眼泪，告诉他全天下的母亲都会为拥有自己的孩子而骄傲。

这里其实形成了一种跨越时空的喊话，母亲在自己的生命即将结束前的时间点向未来的准备向自己诀别的儿子喊话，无论未来的巴里做出什么选择母亲永远都会为他骄傲，请他按照自己的想法放手去做，也是在此刻终于让巴里真正解开了接受母亲离开的心结。
因此在这番对话后，巴里使用神速力在肉眼不可辨的速度下，把脸颊贴紧了母亲的手，轻声说I love you first。虽然物理上巴里怎么也不可能比母亲爱自己更早的去爱母亲，但是此时对应的是在这个时间点尚不知母亲即将离去，对于亲情和母爱懵懂的自己，他在此刻领悟到了这其中一切的一切firstly。

母子二人的亲情戏不仅将整部电影的感染力大幅提升，还为其本身平庸的文本增色不少。
母爱永远是艺术创作永恒的话题，因为人的成长总是一个闭环，我们从母亲的子宫中诞生，来到纷繁的世间拼命的学习、思考，最终所有的命题又都指向我们降生的地方和愿意带给我们整个世界的那个人。

最后一部分的“增”则是在一切尘埃落定以后，因为巴里又使用了不直接发生交互的方式还父亲一个清白，因此宇宙再次被改写了，克鲁尼成了蝙蝠侠，DC宇宙就此重启。
因为原作的情绪落点落在了老太爷让巴里作为时空信使给老爷带了一封家书，但这其实是选择性规避了“为什么阻止自己阻止母亲的死”不会改变历史这个问题，而《闪电侠》本身也在戏外背负着后扎克时代重启DC的使命，因此这个改动也算一举两得了。

但不管怎样，我依然希望《闪电侠》可以取得不错的票房成绩，戴着镣铐的谢幕演出，努力尊重了所有的粉丝与观众，最起码值得一张电影票。
虽然DC的未来仍不明朗，如同彩蛋中海王一头栽进的水坑一般浑浊，但DC粉也是有宿命的，宿命就是在若干年前的某个午后，只是因为视线多在某本蝙蝠侠漫画上停留了几秒，只是因为不小心点开了一部守望者，从此开始对这个不争气的漫画公司爱恨交织。
说起来《闪点悖论》也确实是我的超英启蒙作，也是DC入坑作，曾经被当年还以斩杀凌厉著称的DC的画风和情节吸引的同时，也被其中传递的“超级英雄也不是能救所有人”的悲剧感现实主题所震撼。

如果DC粉丝有机会回到2017年“拯救大兵扎克”，DCEU也许会在2023年远超MCU，但我们这个“闪点扎克宇宙”可能又会少很多其它的快乐，虽然我知道在现在很多人看来只要能release扎克宇宙就是最大的快乐，但是那个天天说“恨死当年喜欢DC的自己”的你不是现如今还是为这家破公司的起起落落牵肠挂肚，所以看来还是“此生无悔入DC”，既然无悔就也let it go吧，成全除了我们生活的这个宇宙之外的每个宇宙的DC粉丝可以看一辈子Snyder Verse的权利吧。

</影评>
<有用数>276</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>朝暮雪</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-06-17 13:36:03</时间>
<影评>

剧
透
分
割
线
电影中DC宇宙相互碰撞，致敬漫画中各个宇宙的地球相撞，

这其实就是DC版的“对撞事件”。


我们看到了一个黑白版超人，他是电视剧《超人的冒险》中的超人。




饰演者乔治·里维斯于1959年6月16日逝世，而多年后的6月16日，《闪电侠》让他重生了。
乔治去世的时候只有45岁，官方的调查结果是自杀，但有人认为这件事另有蹊跷。
大家可能都看过大本饰演超人的片段或图片，这个片段出自《好莱坞庄园》，大本演的其实就是乔治·里维斯，电影讲的就是他的死亡之谜。


更扯的是电影中大本和一个叫托妮的人睡过，

而托妮饰演者戴安·琳恩在DCEU中演超人母亲玛莎。


我终于明白蝙蝠侠和超人只不过是刚认识，为什么他救玛莎的时候下手那么重了。
超人对此感到很难过，毕竟他曾经以为蝙蝠侠只爱他一个人。




这时出现了一排机器人，这是《超人的冒险》第一季第17集的角色。




《超人的冒险》于1952年开播，这已经很早了，但乔治·里维斯并不是第一个扮演超人的演员，第一个扮演超人的演员是柯克·艾林，他主演的《超人》电影上映于1948年。


随后是一个戴着帽子的闪电侠，巴里·艾伦是二代闪电侠，而他是初代闪电侠杰伊·加里克，由剧版《闪电侠》第二季的泰迪·西尔斯饰演。


看过剧版《闪电侠》的都知道，泰迪·西尔斯演的其实是极速，所以导演其实应该请约翰·韦斯利·希普来演杰伊·加里克，因为他演的才是杰伊·加里克。


而且他还曾在1990版《闪电侠》美剧中演闪电侠，请他客串本片不是更有意义？


1978版《超人》的超人和1984版《超级少女》的超女。


超人扮演者克里斯托弗·里夫早在2004年就去世，他的镜头是CGI合成的。
其实这两个超人和超女从来没有同框过，《闪电侠》是他俩首次同框。
DCEU都拍到大结局了沙赞、黑亚当都还没同过框，不要失落，我们有机会在10年后的《新闪电侠》看到他俩同框。
1966版《蝙蝠侠》电视剧的蝙蝠侠，

与此同时响起了恺撒·罗摩洛版小丑的笑声。


李小龙曾在《青蜂侠》里演青蜂侠的助手加藤，他和青蜂侠还客串过1966版《蝙蝠侠》，两人一起打蝙蝠侠、罗宾，说明李小龙在DC多元宇宙的某个地方。






以及尼古拉斯·凯奇版超人。
90年代华纳想拍《超人复活》，蒂姆·波顿执导，尼古拉斯·凯奇主演，最终电影难产。
《闪电侠》中凯奇穿的就是当年他试镜《超人复活》时穿的那套战衣，而且也是长发造型。


这部电影的制片人乔恩·皮特斯说电影中超人会大战巨型蜘蛛，他们还做了一张概念图，而《闪电侠》中凯奇就在打蜘蛛。


根据这个规律，我们有机会在10年后的《新闪电侠》看到新闪电侠扰乱DC宇宙，这时我们会看到另一个宇宙中本蝙在大战丧钟，以及亨超大战黑亚当，达克赛德入侵地球，亨超屈服于反生命方程式追杀正联……这样一想生活是不是又有期待了。




凯奇和蜘蛛很有缘，他还在《蜘蛛侠：平行宇宙》《蜘蛛侠：纵横宇宙》中为暗影蜘蛛侠配音。


你可以理解为他又和蜘蛛打了一架，但没打过，被蜘蛛咬了，从而成为蜘蛛侠。


也有可能《超人复活》中他杀的就是《蜘蛛侠：平行宇宙》中的蜘蛛的爸爸，如今它来报仇了。
《超人复活》制片人乔恩·皮特斯也对蜘蛛有执念，《超人复活》没有拍成，他又以制片人身份拍了《飙风战警》，在这部电影里拍了一个叫勒弗里斯的反派，他自称蜘蛛博士，他的标志是一只蜘蛛，

他还做了一个巨型的蜘蛛机器。


电影的正派是威尔·史密斯，他摧毁了巨型蜘蛛，后来他演了《全民超人汉考克》，虽然这部电影和超人没什么关系。
前两年上映了一部电影叫《甘草披萨》，布莱德利·库珀演的就是《超人复活》制片人乔恩·皮特斯。


宇宙对撞这段没有出现贝尔、罗伯特·帕丁森，贝尔、罗伯特·帕丁森被开除蝙蝠侠籍，亨利、布兰登·罗斯被开除超人籍。


虽然时间之碗出现了亨超，但用的是《正联》的镜头，不算真正的出现了他。
为什么导演要把每个DC宇宙做成一排排的看似一模一样的镜头？


是为了让它们看起来像胶片，隐喻每部电影都是一个宇宙。
闪电侠再次穿越到过去，将他妈妈的购物车的罐头放了回去。
罐头是在货架的中间，

他看了看摄像头后决定把所有的罐头都放到最上面一层，后来他爸为了拿罐头抬了头，从而被摄像头拍到。


闪电侠的行为再次改变了历史，所以他又来到了另一个宇宙，这个宇宙的布鲁斯·韦恩是乔治·克鲁尼。


闪电侠竟然在公共场合称呼布鲁斯·韦恩为蝙蝠侠，反正不是自己的宇宙，蝙蝠侠暴露身份也无所谓。
闪电侠的牙都笑掉了，致敬表情包。


有人说结局闪电侠掉的那颗牙和之前他被闪电劈掉的不是同一颗牙，我很确定它们就是同一颗牙。


当初拍《闪电侠》法院这场戏的时候，片场照有基蝙、超女，说明这部电影的原始剧情是闪电侠改变历史，佐德降临，佐德和氪星人杀了基蝙、超女。


电影最后反转，闪电侠把所有罐头放到最上层，他出法院后会见到基蝙、超女，从而得知自己穿越到了另一个宇宙，这个宇宙的蝙蝠侠是基蝙，超人是超女，从而抹除本蝙、亨超，以后的电影都只有基蝙、超女。
不仅如此，基蝙还拍了《海王2》《蝙蝠女》，华纳还宣布将拍《超女》单人电影。
后来华纳和探索合并，改名华纳探索，新公司发现《蝙蝠女》实在太烂了，还没做特效就把它砍了，放出……


除此之外，华纳探索把《超女》也砍了。
再后来滚导成为了DC总裁，他把《闪电侠》的结局改了，改为了闪电侠见到乔治·克鲁尼版蝙蝠侠，简称乔蝙。
华纳拍DC电影的幕后故事永远比DC电影本身更好看。
乔蝙是公认的史上最差蝙蝠侠，演员没什么问题，是他演的《蝙蝠侠与罗宾》（1997）太烂了，是史上最差超英片之一，无笑无泪，DC最差，差到华纳8年时间都不敢再拍《蝙蝠侠》。
因此这个结局单纯只是一个笑点，把史上最差的《蝙蝠侠与罗宾》再拖出来鞭尸一下。
这感觉就像《蜘蛛侠4》结局荷兰弟看到一辆车，你以为从车上走下来的人会是毒液，结果是莫比亚斯。
接下来DC要拍《蝙蝠侠：英勇无畏》，

这个蝙蝠侠应该会重新选角，不会是乔蝙，不会是罗蝙，因为《新蝙蝠侠》和DCU是两个不同的系列。


也不会是基蝙，因为《闪电侠》原始剧情是闪电侠出法院后会看到基蝙和超女，但滚导把它改了。
滚导把结局的超女也删了，说明滚导目前的想法是未来那部《超级少女:明日之女》会重新选角。


不过这件事还没说死，还要看观众对萨莎·卡莱的反响。


前几天滚导说DCU的第一位角色是蓝甲虫，说明目前确认会回归DCU的只有蓝甲虫，其它大部分都会重新选角。
我觉得除了蓝甲虫外，可能会回归的只有和平使者和滚导妻子演的哈考特，因为滚导说他拍完《超人：传承》就拍《和平使者》第二季，说明他的规划里有《和平使者》。


我只想说，我一点都不想看和平使者，要不你拍个R级的《哈考特》单人剧集吧，《权游》那种风格的。
至于亨超、本蝙、神奇女侠、闪电侠，我觉得他们回归的概率极低。
华纳说如果《闪电侠》票房达到7.7亿美元就拍续集，目前看来《闪电侠》票房很难达到7.7亿美元，因此闪电侠也可能不会回归DCU。
而且闪电侠见到乔蝙也暗示闪电侠穿越到了《蝙蝠侠与罗宾》宇宙，和乔蝙一样成了野史，从此退出DCU。
《闪电侠》的作用是重启DCU，谁能想到，最后连负责重启的人都没了。
去年《闪电侠》进行了一场试映，片尾彩蛋是闪电侠收到了本蝙发给他的视频，视频里是本蝙在《BVS》的莱克斯集团，他说：巴里，找到我们。
呼应《BVS》闪电侠对蝙蝠侠说：布鲁斯，找到我们。
这不禁让我开始YY，蝙蝠侠是不是在莱克斯集团中卢瑟的电脑发现他成立了末日军团，准备对正联开战……
如今这个片尾彩蛋被删了，这间接证实了前不久的传闻，《海王2》本蝙的镜头已经全部被删除。
因此《闪电侠》就是本蝙、神奇女侠的谢幕之作，而《黑亚当》是亨超的谢幕之作。
意味着DCEU已经结束了，爷青结。


现在我终于理解了《闪电侠》中神奇女侠的台词：时间到了，我该离开了。
也终于理解了闪电侠和本蝙讨论时间旅行后，叫本蝙一起去吃夜宵，本蝙说他不去了是什么意思。




</影评>
<有用数>203</有用数>
<没用数>20</没用数>
</review>
<review>
<作者>牛奶很忙</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2023-06-15 10:22:47</时间>
<影评>

剧透分割线
。
。
。
。
。
。



1.医院救人的动作戏设计得好糟糕，“快银时间”的精髓应该是以慢拍快，这场戏拍得只有慢，没有快，磨磨唧唧拍了五分钟，怎么可以把闪电侠拍得这么无聊啊！
2.大本蝙蝠侠追车戏还蛮酷的，如果特效没那么假就更好了。
3.盖尔加朵《沙赞2》《速激10》后第三次客串，等于说好莱坞新任客串侠是吧。
4.真言套索套在蝙蝠侠身上，然后就开始吐槽自己……这是什么逻辑啊！有人问他没有啊！蝙蝠侠怎么可能一被套就胡说八道啊！这可是黑暗骑士啊！他怎么笑得跟痴汉一样啊！导演拍这种完全ooc的笑话是不是觉得自己很幽默啊！就这还最完美的本蝠？
5.特效好糟糕，Barry回到过去时间线探头的时候，心说这不就是《雷神4》？

Barry的特效制服怎么质感就跟XXX超人一样啊啊啊啊啊。



6.穿越多元宇宙之前的文戏好拖沓，为了介绍Barry的童年阴影，父亲/同事/蝙蝠侠/Iris……每个人都得聊一遍，明明《正义联盟》一场探监戏就能给全部交待的信息量，至于磨叽半个小时嘛！
7.导演你要不要想想，整部电影Iris的戏份除了“话疗工具人”之外，到底有什么用，需要给她安排那么多伪感情戏吗！
8.为什么明明在正常时间线沙雕话痨的Barry，穿越回去就变成爹味老哥了，点解，why？
9.佐德来地球，Barry网上搜了一圈，发现正义联盟的战友都不在，就开始来戏了“因为我，这个世界没有超人类了……”这是什么狗屁逻辑，等于说正义联盟=DCEU全部的超人类是吧。
10.迈克尔·基顿很帅是没错，但是为了体现独居守空宅，阿猫阿狗都能随便摸进去，是不是有点太过了。蝙蝠侠是很聪明没错了，但是安排他给Barry讲解多元宇宙理论，这合理吗？
11.偌大苏联军事研究基地，一个看门的也没有，等于说致敬《功夫》不正常人类研究中心是吧。
12.Barry雷劈一次失败，超女突然出现，抱着就往天上飞……不是，你不是需要化学试剂+雷劈才能获得超能力吗？天上哪来的化学试剂啊！等于说又是致敬《功夫》的如来神掌是吧。
13.片尾决战，蝙蝠侠因为弹射装置失效，于是想都没想就同归于尽了……要不要这么草率啊，你是蝙蝠侠诶！
14.片尾决战，开始还是超女完爆佐德，给锤到飞船里都毫无还手之力，佐德靠偷袭才成功反杀（致敬《功夫》火云邪神是吧）。重置时间线后，闪电侠+超女再战佐德，结果竟然反而打不过了，变成佐德碾压局了，等于说闪电侠是猪队友是吧。
14.老Barry重置两三次时间线就宣布这个宇宙注定毁灭了……不是，大哥，你真的不该多试几次吗，没觉得放弃得有点太早了吗？
15.真的有人能跟上片尾莫名其妙的多元宇宙设定吗？话题怎么就从救世界变成救不了妈妈了？怎么就多元宇宙大碰撞了？黑化Barry为啥要杀老Barry啊？导演你真的不要再解释一下吗？
16.整部电影，全程都在讲“有一种爱叫做放手，接受无可更改的命运”，最后老Barry劝小Barry的话，说明他也想明白这回事了。但，是，为，什，么，结，尾，他，又，为，了，救，他，爹，干，扰，时，间，线，了！你他妈这不是根本没有任何角色成长吗？这就是传说中360度的角色转变吗？难道就为了玩乔治克鲁尼那个弱智彩蛋就把前144分钟所有的剧情抹杀掉？导演是不是脑子有病。
17.片尾彩蛋，除了把海王塑造为烂酒鬼恶心一把粉丝，究竟有什么意义，谁懂啊？
18.坐旁边的粉丝到底在为什么鼓掌尖叫啊，看到熟脸客串就开始大声给旁边的人科普，你们真的没觉得电影里面的客串写得很崩吗？


</影评>
<有用数>237</有用数>
<没用数>55</没用数>
</review>
<review>
<作者>Leon Winters W</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-06-16 06:54:17</时间>
<影评>

______________________________________
part1:漫画闪点究竟讲了什么故事？和电影对比有哪些不同之处？
_____________________________________
首先2023年闪电侠电影改编自DC漫画闪点，即闪电悖论，这几年改编这个漫画的真人影视剧也不少，比如CW闪电侠电视剧就把闪点作为第二季第三季改编作为创意，由于经费原因所以水平也很一般。

闪点漫画是一个平行宇宙庞大世界观，除了主线闪点以外，一共有支线: 《超人计划》 《蝙蝠侠复仇骑士》 《神奇女侠复仇女神》 《帝王水行侠》 《绿灯侠阿宾苏》 《哈尔·乔丹》 《路易斯莱恩与反抗军》 《寒冷公民》 《逆闪电》 《闪电小子》 《死人与飞翔的格雷森》 《弗兰肯斯坦》 《绿箭企业》 《末日军团》 《丧钟与劫掠者》。
所以我大概讲下主线故事内容：（详细的建议看漫画）

漫画的主线起源于二代闪电侠巴里儿童时期的母亲由于遭遇车祸事故为开幕，进而引出母亲遭遇歹徒被杀害作为背景，等到巴里从办公室梦中醒来后，他所处的中心城已经发生翻天覆地的变化，比如长期和闪电侠为敌的寒冷公民已经彻底改邪归正重新成为中心城正面角色，他不是闪电侠，也没有超能力。他的母亲诺拉（在他自己的时间线中已故）还活着；他的父亲亨利三年前死于心脏病（在他自己的时间线中还活着并在监狱中）。
在闪点的世界观里，正义联盟从未成立，而闪点蝙蝠侠则是托马斯韦恩（布鲁斯韦恩的父亲），他在和闪点钢骨与一群超级英雄举行会议，讨论闪点世界两个不稳定因素，神奇女侠和海王两个国度之间的攻伐混战造成了巨大的死亡和破坏。美国同样处于危险之中。英雄们无法合作寻找解决方案，会议结束。巴里艾伦开车去找闪点蝙蝠侠，在这条时间线上，他的儿子布鲁斯被强盗杀死，而不是他自己。在这个时间线中，托马斯因谋杀布鲁斯而残忍地将强盗打死，玛莎因失去儿子而精神失常，成为闪点小丑。

在韦恩庄园巴里试图向托马斯解释主世界他和蝙蝠侠之间的关系。当他的的戒指弹出Eobard Thawne的服装后，他明白闪点改变世界始作俑者是Eobard Thawne。巴里决定重现自己被雷击中的场景然后恢复超能力。Eobard Thawne是谁？他是闪电侠后代，他最初崇拜闪电侠。他设法重现了让闪电侠拥有超高速的事故，但在得知自己注定要成为偶像最大的敌人——逆闪电时，他被逼疯了。在嫉妒和仇恨的驱使下，Thawne 决定开始来折磨和毁掉闪电侠的生活。
在闪电漫画里面，超人卡埃尔确实落在地球，不过是大都会，所以被美国军方控制，巴里和闪点蝙蝠侠和钢骨联手阻止闪点版黑化的神奇女侠和海王。在美国军方的红太阳找到了一个面色苍白、虚弱的超人，获救后的超人在与守卫的激战中貌似受惊飞走了。最后经典的就是漫画大乱斗，闪点黑化神奇女侠和黑化版海王以及地球幸存者三方势力大乱斗，Thawne 这时候出现嘲笑 巴里，直到闪点蝙蝠侠用亚马逊剑杀死他。Flash 最后恢复了时间线。当他进入时间流时，托马斯感谢他给了他儿子第二次机会，并给了巴里一封写给布鲁斯的信。
那么来对比2023年版本电影做出哪些改动：
1.电影为了简化漫画闪点的故事矛盾，将闪点漫画Eobard Thawne和巴里艾伦之间的矛盾改动到到巴里艾伦自己和未来的自己之间。
我先说下这样的改动是符合普通观众审美的，毕竟普通观众没有耐心和时间去搞清楚一个新反派来龙去脉，让闪点这个故事浓缩在一部普通爆米花电影里。本身就是奢求和大刀阔斧的，但是缺点也很明显，这样的改动完全颠覆漫画矛盾对象，让电影矛盾变得很单调而且提不起兴趣，所以我只能在电影这个改动给出7分。
原漫画闪点本书就是一个错综复杂，各方势力互相博弈和爆发大战的故事，比如漫画闪点神奇女侠和海王因爱生恨，成为爆发亚马逊和亚特兰蒂斯爆发战争的导火索，巴里艾伦在失去超能力后抽丝剥茧般不断试错，最后发现幕后黑手的故事并没有在电影得到很好的改编，实属遗憾。

2.闪点漫画大量角色删减和替换
电影为了更好的拉动受众群体，删除了漫画大量的角色，比如闪点黑化的神奇女侠，海王以及钢骨，沙赞，元素女，闪点小丑，闪点超人等角色。
把1989年基顿蝙蝠侠请回来担任闪点蝙蝠侠，并且女超人替换掉漫画里面被军方囚禁的卡埃尔，而且还增加了一个闪点版本的巴里艾伦和原版本区分开，让故事更加合理和代入感更强，这个改动我觉得不错，给个9分吧，毕竟完全照搬漫画，不仅需要大量的电影铺垫，也需要强大的漫画角色阵容，显然目前的DCEU商业和口碑还达不到这个要求，折中办法就是把以前的DC电影串联在一起。

基顿蝙蝠侠首先在北美地区属于曾经的经典版本，影响力远远大于大本蝙蝠侠，基本不论是从口碑和票房都和诺兰蝙蝠侠可以一较高下，北美各个版本蝙蝠侠票房排行：
蝙蝠侠 (1989)7.51989 / 美国 英国 / 动作 冒险 / 蒂姆·波顿 / 迈克尔·基顿 杰克·尼科尔森
基顿蝙蝠侠在蝙蝠侠电影中票房排行第二，仅次于黑暗骑士:

3.电影在漫画闪点基础上原创了哪些故事？
（1）真人电影的闪电侠并没有穿越到漫画闪点设定的架空的世界观，而是2013年MOS世界观佐德入侵地球的平行宇宙时间线。
（2）真人电影里面闪电侠创造了一个和自己一模一样的闪电侠巴里艾伦，这个创意不错，而且也能让观众对巴里艾伦的执念了解更加深刻，属于为了圆电影大结局的反派的故事而创造的角色，结局为了帮助原DCEU巴里自我牺牲也能看出这个角色的角色弧，他的成长和内心历程，这个原创属于加分项。

（3）真人电影原创了MOS真人电影佐德入侵地球，并且女超人前来寻找卡埃尔的故事线，根据剧情，佐德确实成功击败女超人，并且摧毁这个地球。
   (4). 漫画闪点几个设定被全部改了，比如在电影里，女超人降落的地点属于苏联，而在漫画设定里，卡埃尔降落的地点是美国大都会，不过两个结果都是殊途同归被军方控制，关在军方设计好的人造红太阳禁闭室里(人造红太阳可以吸收氪星人的能量，漫画和动画红色之子，游戏不义联盟都出现过这种设备用来压制氪星人)
（5）真人电影还增加了1978年克里夫超人和1984年女超人的片段，以及暴死在剧本的2006年凯奇超人，大结局也是1997年的克鲁尼蝙蝠侠的客串，由此可以看出大本蝙蝠侠基本彻底不会回归。华纳宁愿拍克鲁尼蝙蝠侠回归闪电侠，也不愿意再让这个唯一没有solo的大本蝙蝠侠再出场。
超人 (1978)7.71978 / 美国 英国 加拿大 / 动作 科幻 冒险 / 理查德·唐纳 / 克里斯托弗·里夫 马龙·白兰度
超级少女 (1984)6.41984 / 英国 美国 / 动作 爱情 科幻 奇幻 冒险 / 吉诺特·兹瓦克 / 费·唐纳薇 海伦·斯雷特
蝙蝠侠与罗宾 (1997)6.11997 / 美国 英国 / 动作 科幻 / 乔·舒马赫 / 阿诺·施瓦辛格 乔治·克鲁尼
以上改动基本是为了衔接DC影视剧，让各个老电影和新电影串联在一起，告诉观众，这几个真人电影宇宙完全和DCEU以及未来的DCU电影宇宙属于平行宇宙，没什么可说的。
总结说下我对漫画闪点的看法以及电影评价
电影7.5/10，漫画9.5/10
闪点8.6[美]乔夫•琼斯(Geoff Johns) 等 / 2021 / 世界图书出版公司
正义联盟：闪点悖论 (2013)8.72013 / 美国 / 动作 科幻 动画 奇幻 冒险 / 杰伊·欧力瓦 / 贾斯汀·钱伯斯 C·托马斯·豪威尔
漫画闪点属于杰夫琼斯得意之作，首先该漫画根本上改变了当时的DC漫画现状，导致华纳漫画在 2011 年重新推出N52系列，和当时的P52漫画宇宙分庭抗礼趋势，该系列漫画已经发展成61期，16 个独立的漫画故事，动画在2012年改编过一版本，感兴趣的可以去看看。续集系列Flashpoint Beyond于 2022 年也开始重新更新，这也是几个少数满血复活的漫画续集。Flashpoint漫画最早的创意可以追溯到杰夫琼斯的无限危机，杰夫擅长亲情共鸣，尤其是开篇一个引人入胜的故事，讲述了这个共同宇宙中的偶像，以及是什么让这些经久不衰的人物成为英雄人物。或者，更确切地说，什么不能使他们成为英雄人物。我对 Flashpoint 漫画唯一几点不满意在于：它没有以任何逻辑上一致的方式把几个独立的故事结合在一起，而且DC漫画的时间线变化没有任何变化的规律或原因告诉观众。
电影故事属于二次创作，肯定不能要求和漫画一样，人物该精简的精简，保留内核和感情即可，那么漫画闪点的内核是什么？Flashpoint本质上是关于白银时代二代闪巴里艾伦你永远也不能修改过去的历史和过失的故事。尽管这是一个关于闪电侠的故事，类似漫画至黑之夜只属于哈儿乔丹，闪点的托马斯·韦恩是故事中的突破核心人物（电影将托马斯韦恩戏份给了基顿版蝙蝠侠），蝙蝠侠一直站在闪电侠的对立面。如果说闪电侠是白银时代的阳光开朗的代表，那么蝙蝠侠就是冷峻的代表。
总而言之，基顿蝙蝠侠和巴里艾伦母亲两个角色和巴里互动，电影还原的还算不错，所以综合来看7.5/10吧，本来在三星和四星之间犹豫，看在DCEU最后一部电影，还有基顿蝙蝠侠情怀，四星吧。
_____________________________________
PS:闪电侠电影几个结局
关于结局好莱坞报道者报道，闪电侠有三个结局，各个结局又是不同时代的不同管理层监督制作。最初版结局，在Emmerich和Hamada时代拍摄，他们要重启扎克DCEU，有闪电侠续集计划，要拍无限地球危机电影。结局是超女，基顿蝙蝠侠在法院外，这两都没死，表明巴里艾伦没有如他想的那样重置了时间线，并试映了好几次。第二版结局，华纳探索合并完但没成立DC影业的时代，Michael De Luca和Pamela Abdy管里时期，他俩有自己的计划，要拍卡维尔新超人电影，神奇女侠3。超女电影取消但保留回归可能性。结局还在法院外，超女和基顿蝙蝠侠还在没死，加入了亨利卡维尔超人，加朵神奇女侠。第三版结局就是院线上映的结局。古恩萨法兰时代，他们有自己的计划，但卡维尔超人电影和神奇女侠3不再计划中。今年找来找来乔治克鲁尼拍摄结尾。
不过从目前来看上映版本闪电侠北美首映票房的失利，失利的原因场外占了很大因素，米勒演员丑闻和DCEU号召力彻底失败属于一部分原因，电影本身第三幕过于匆忙也属于结局被反复修改留下的烂摊子。DCEU的米勒版闪电侠基本也画上句号了，和乔治克鲁尼蝙蝠侠呆在一个宇宙也算一个不错的结局。
______________________________________
part2:吹一吹古恩的DCU规划
______________________________________

1.詹姆斯古恩吸取教训之前一上来就BVS火急火燎就集结然后票房口碑败北的教训，超人一部电影，DCU蝙蝠侠勇敢与无畏一部电影，期间穿插The Authority 类似神盾局特工的电影。
2.蝙蝠侠和他的儿子达米安·韦恩将出现DCU蝙蝠侠勇敢与无畏电影，首先科普下几个罗宾，第一个化身迪克·格雷森，领导少年泰坦，第二代杰森·托德，1989 年家族之死漫画中被小丑谋杀，最终成为了亦正亦邪红头罩。第三代蒂姆，第四代就是达米安·韦恩，也是蝙蝠侠亲儿子。
3.Supergirl: Woman of Tomorrow
这有漫画原著作为支撑，之前大多数人都知道克星只活了一个卡埃尔，却对女超人，也是克拉克的表姐知之甚少，而且之前改变的作品质量参次不齐，没有多少出彩的，基本也是学MCU的惊奇队长的成功经验吧。
4.Swamp Thing
在N52漫画后，DC漫画编剧将沼泽怪物永久地置于JLD(黑暗正义联盟）团队阵容中，并与约翰·康斯坦丁、扎塔娜和死人等漫画角色合作联动，这一步棋古恩确实高明，因为这一部电影成功，古恩就可以顺利在这部电影基础上拍摄黑暗正义联盟电影了，和DCU宇宙观下的目前的主流正义联盟分庭抗礼。
回应一下某些人的对詹姆斯古恩的偏见:
詹姆斯古恩，一个能把和平使者，一个DC的十八线的小角色玩出花样，竟然在IMDb和豆瓣双双拿下8.3和8.8高分的作品的鬼才导演，凭借银河护卫队三部曲，2021年X特遣队等作品豆瓣和IMDb三部基本也稳定在8.0左右，而第二部高达8.5，我觉得没有必要去质疑这种天才导演的能力，在MCU建立之前，有谁听过银河护卫队这个IP？人家的三部曲硬生生拿下截至目前二十多亿美元的票房成绩。冷知识，这个银河护卫队三部曲可比DCEU目前的超人三部曲(MOS,BVS,JL)加在一起票房高多了。
银河护卫队1和2北美票房对比MOS，BVS:


X特遣队：全员集结 (2021)8.02021 / 美国 加拿大 英国 / 喜剧 动作 科幻 冒险 / 詹姆斯·古恩 / 玛格特·罗比 伊德里斯·艾尔巴
和平使者 第一季 (2022)8.72022 / 美国 / 喜剧 动作 科幻 犯罪 奇幻 冒险 / 詹姆斯·古恩 罗斯玛丽·罗德里格兹 布拉德·安德森 / 约翰·塞纳 丹妮埃拉·布鲁克斯
银河护卫队3 (2023)8.42023 / 美国 / 喜剧 动作 科幻 惊悚 冒险 / 詹姆斯·古恩 / 克里斯·帕拉特 佐伊·索尔达娜
我还是那句话，闪电侠电影票房好坏其实已经对DC未来发展影响不大，这就是结束。不管你喜欢不喜欢詹姆斯古恩这个人，DCEU已经结束，事实就是DCEU已经失败，承认以前的路走错了很难吗？不管是口碑上还是票房上都没有必要去继续拍下去。未来DCU就是他的全权掌控之下，你觉得DCEU好，你就去自己去看以前的DCEU的电影，你不看好未来的DCU，就未来不要去看，事物的发展不以某些饭圈粉丝的情绪为转移。
BVS有多失败，罗伯特蝙蝠侠就能证明，所以不要再吹扎克施耐德才能拯救DC，他先拯救下自己的活死人军团豆瓣分数吧。
活死人军团 (2021)5.22021 / 美国 / 动作 科幻 恐怖 / 扎克·施奈德 / 戴夫·巴蒂斯塔 艾拉·珀内尔

DCEU口碑现状图惨烈至极，一半红一半绿:

______________________________________
PS:补充几点我还是继续回应一下这位扎克施耐德粉丝的洗脑包吧:

看似洋洋洒洒一堆数据，结果掺杂私货和水分极大，而且存在严重的数据造假。我一个一个反驳:
第一，如果说扎克施耐德真的有你吹的那么神，他应该先拍好自己的电影，而不是自己的电影一地鸡毛，加上活死人军团，扎克正义联盟，9部电影，票房亏损5部，口碑扑街7部，这是什么概率？阵亡率高达80%,我买彩票都比他拍电影成功率大！唯一成功的活死人黎明编剧竟然是詹姆斯古恩，我笑了。

活死人黎明编剧:

第二，故意不去提MOS，BVS惨烈开局口碑，扎克正义联盟相关拉垮的数据，以及不去提扎克正义联盟没有上院线，只有粉丝打分的事实，然后新蝙蝠侠的盈利和小丑电影盈利直接和古恩切割开来，既然都豆瓣排名了，古恩的和平使者豆瓣分数目前应该DCEU最高吧？古恩的和平使者豆瓣8.7，IMDb8.4，目前DCEU真正的第一，这么看古恩确实牛，一部电视剧就证明自己完全反杀拿了这么多经费还要靠补考才能及格的导演，粉丝还觉得补考很光荣似的。

啥？电视剧不算？我想问问扎剪和电视剧有什么区别吗？它上院线了吗？还有IMDb扎剪刷分不要太严重，看看人家8分分布图，再看看扎剪，注水肉某些人还真的当宝了是吧？照这个逻辑，比扎剪分数高的比比皆是，和平使者豆瓣8.7，IMDb8.4，旺达幻视豆瓣9.0，IMDb8.4，我实在看不出来不上映一堆粉丝打分有什么可吹的。
对比三部同样的8分电影，谁在刷分想必不用我多说了吧？IMDb也公开说扎剪不会进入Top250，因为分数没有公信力。



第三，我想问问这位，新蝙蝠侠的盈利和大获成功，难道不更加能反面证明MOS和BVS有多失败了吗？新蝙蝠侠脱离了DCEU，票房反而好了，这难道不证明扎克BVS多么失败？拖累了这么多IP一起倒霉？还有这位张口就来说新蝙蝠侠出品方没有DC也是让人一脸懵逼，造谣不犯法是吧？所以你可以随心所欲睁眼诋毁和造谣，截图:

第四，MOS，BVS，扎克正义联盟这三部你应该统计一下各个媒体分数比如IMDb和MTC和次周末跌幅，看看是不是你口中说的小赚？如果说只统计票房，故意不去统计盈利收入这种最能反应电影商业数据的东西，这对沙赞是不公平的。因为沙赞属于新IP。

如果说沙赞的盈利高于MOS，海王和神奇女侠，小丑盈利均全部碾压BVS，我实在想不出什么理由能解释一下扎克施耐德的DCEU是成功的。扎克正义联盟卖碟数据和收视率已经出来，可以看看你口中的神作到底厉害在哪。
据统计，扎克正义联盟在碟片和收视率基本处于倒数第一状态，由此大家不妨猜猜，打分的究竟是哪些人在打分，这纯度粉丝，分数不高才怪。据统计，扎剪投资7000万美元，卖碟收入1613万美元，亏损高达5000万美元以上，加上之前投资，正义联盟投资高达3.7亿美元，换回来的就是1613万美元的卖碟成绩，这数据不能说前无古人，至少这位粉丝总结出扎剪很厉害这个结论完全站不住脚。



第五，这位粉丝说MTC前四属于扎剪，沙赞，钢铁之躯，古恩自杀小队。
我看到第一名我就笑喷了，这基本又属于睁着眼睛在造谣。扎剪在MTC属于54分不及格状态。如果说扎剪MTC是第一，那么沙赞第几你告诉我？新自杀小队被他排名排到第四，看来真的是为了造假啥都不要了。撒谎成性可不是一个人该有的态度。
他认为的MTC前四名:




如果说睁着眼睛说瞎话成为常态，那么你确实可以继续活在你的春秋大梦里恨着华纳，恨着詹姆斯古恩，毕竟叫醒一个装睡的人很难。


</影评>
<有用数>65</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>学屌</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-06-17 01:50:45</时间>
<影评>

DC电影和剧集不少看，正义联盟，自杀小队，和平使者，虽说闪电侠剧集已经出到了第九季，但说实话剧集我都没看过，所以这算是第一次在大荧幕上正式的看闪电侠主演的电影，我也只算得上个路人，但是看完电影后我表示路转粉了！

为什么说闪电侠不止闪电侠，从各大平台的宣传，不难猜到，因为这次又有其他DC英雄的加盟，除了最后一次出演神奇女侠的盖朵，还有老代蝙蝠侠的回归和告别，最后彩蛋还出现了某位重量级英雄，情怀分这一处真的拉满，他们都出现了。

回到闪电侠本身，蝙蝠侠和神奇女侠的出场，除了情怀，也是为了帮助巴里从母亲的意外，父亲被冤枉入狱，从小失去母亲，缺少父亲的陪伴的心理缺失中解脱出来。
为了救母亲，巴里利用时空之碗的进行时间回溯，穿越过去，企图改变事件的发生，尽管他多么小心，可时间并不是线性的，时间节点发生了分支，宇宙的时间线也变成了至少两条不相交的线。

这也导致了第二个巴里的，和女超人出现，一开始我还以为预告里出现的巴里是反派，结果原来就是另一个感性的巴里，虽然都是同一个主演，但是演出来的感觉完全不同，尤其是十九岁的巴里闯祸后的样子和“四十岁”的巴里状态对比完全不同，一个俏皮，一个理智，一人分饰两角，演的算是很好了。
女超人好酷
多亏编剧对女超人的反复折磨，才让巴里意识到，有的问题注定无解，我们只能放弃，面对现实，母亲的意外之死无法在他所在的宇宙被改变，有的节点无法重来，只能坦然面对，但有的节点却可以通过巧招解决，不直接改变事实，而且引导人们发现事实，还人清白，处理得就很到位了。

闪电侠虽然出了许多剧集，但是我都没看过，第一次正式的看《闪电侠》，剧情不算复杂，电影节奏把握的很好，开头救婴儿的片段就能把闪电侠的技能展示给观众看，故事整体性也很全面，不会有太多的观众基础。
关于时间能重来，但人不能再复活，学会和自己释怀，学会放手，很难，但很有必要，心疼巴里，但也为巴里的变化感到开心。
电影的彩蛋不止片尾和字幕后的两个彩蛋，还有对电影《芭比》的调侃，高司令的客串，对超人超女的回顾，对蝙蝠侠的致敬等等，对粉丝来说绝对在你爽翻的同时又让你激动落泪。
看到这段哭了
Come on BARBIE.let's go on the patry！

</影评>
<有用数>77</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>一位少男</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2023-06-16 22:18:47</时间>
<影评>

秀才：慢着，杀我可以，不过得先说明了，我到底死在谁的手里？
姬：废话，我呀。
秀才：我……是……谁……
姬：我怎么知道你是谁啊？
秀才（笑）：问题来了吧。
姬（一头雾水）：什么意思啊？
秀才：这得从人和宇宙的关系开始讲起了，在你身上一直以来就有一个问题缠绕着你。
姬：什么意思啊？
秀才：我，是谁？
姬：这，我已经知道了。
秀才：不，你不知道。你知道吗，你是谁？姬无命吗？不，这只是个名字，一个代号。你可以叫姬无命，我也可以叫姬无命，他们都可以。把代号拿掉之后呢，你又是谁？
姬：我不知道，我也不用知道。
秀才：好，好，那你再回答我另一个问题：我是谁？
姬：这个问题已经问过了。
秀才：不，我刚才问的是本我，现在问的是自我。
姬：这有什么区别吗？
秀才：举个例子，当我用我这个代号来进行对话的同时，你的代号也是我，这意味着什么呢？这是否意味着你就是我，而我也就是你……
姬：这个问题没什么意义。
秀才：那就问几个有意义的。我生从何来，死往何处？我为何要出现在这个世界上？我的出现对这个世界意味着什么？是世界选择了我，还是我选择了世界？
姬：够了……！
秀才：我和宇宙之间有必然的联系吗？宇宙是否有尽头？时间是否有长短？过去的时间在哪里消失？未来的时间又在何处停止？我在这一刻提出的问题还是你刚才提到的问题吗？
姬（头都大了）：我杀了你！
秀才高喊：是谁杀了我，而我又杀了谁？
姬（愣了）：是我杀了我？
秀才：回答正确！动手吧！

</影评>
<有用数>37</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
