<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>老妇杀手 The Ladykillers</电影名>
<年份>2004</年份>
<评分>7.1</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2358002231.jpg</封面>
<导演>伊桑·科恩 / 乔尔·科恩</导演>
<演员>汤姆·汉克斯 / 艾尔玛·霍尔 / 马龙·韦恩斯 / J·K·西蒙斯 / 马泰 / 瑞恩·赫斯特 / 黛安娜·德拉诺 / 乔治·华莱士 / 约翰·麦康奈尔 / 贾森·韦弗 / 斯蒂芬·鲁特 / Lyne Odums / 沃尔特·K·乔丹 / George Anthony Bell / 格雷戈·格伦伯格</演员>
<简介>曼森太太（艾尔玛·霍尔 Irma P. Hall饰）和她的猫一起度日，慈祥善良而又充满大智慧的她，却成为了一桩赌场金库劫案的绊脚石。劫案的主谋是盗名昭著的希金森教授（汤姆·汉克斯 Tom Hanks饰）。他自称来在密西西比大学，一举一动充满了诗人的神采，这招可骗过了曼森太太。在希金森的带领下，一大帮社会各色人等进驻曼森太太出租的寓所，在这里，他们佯装排练教堂歌曲，实质是在打通一条通往金库的地下隧道。当然，如此艰巨的任务，请来的各路神通也足够应付。有挖过隧道的将军，有片场的道具师，有赌场打杂的黑人，甚至有一个曾经的美式足球运动员。大家都在努力“工作”，眼看大计就要成功，却怎么也想不到，曼森太太将会成为他们的噩梦……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>奶奶的熊</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-08-27 20:44:20</时间>
<影评>
        To Helen-（1831）


Helen，thy beauty is to me

Like those Nicean barks of yore,

That gently, o&apos;er a perfumed sea,

The weary,wayworn wanderer bore

To his own native shore.


On desperate seas long wont to roam,

Thy hyacinth hair,thy classic face,

Thy Naiad airs have brought me home

To the glory that was Greece

And the grandeur that was Rome.


下面是Tom Hanks没有背的


Lo!in yon brilliant window-niche

How statue-like I see  thee stand,

The agate lamp within thy hand!

Ah,Psyche,from the regions which

Are Holy Land!
      </影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>有鱼</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-05-16 21:28:04</时间>
<影评>
        很好玩的一部电影。寡居的黑人老太太，遇上了五个策划窃取赌场金钱的盗贼，充满黑色幽默的故事在教堂赞歌&quot;Go back to god&quot;的声中展开：巧舌如簧引经据典的Professor Goldthwait，懒惰满嘴脏话的嬉皮士赌场保管员Gawain，啰嗦神经质的道具师Ganth Pancake，智力低下的白痴橄榄球员Lump，极少说话扮酷的日裔&quot;The general&quot;，他们以乐队排练的名义借用了黑人老太太Mrs. Munson的地下室，并从这里挖通至赌场现金保管室的隧道。爆炸，IBS，意外接连而至，而在计划实施完成之后Mrs. Munson也发现了“乐队”的真相，在五人计划杀Mrs. Munson灭口的过程中，他们相继或自相残杀或离奇死去，尸体都坠入了河上的垃圾船中，而盗来的钱财都在了Mrs. Munson的地下室里。Mrs. Munson把事情报告给治安官，但未被相信，Mrs. Munson得以决定把钱全部捐给鲍勃琼斯大学。


显然，这是一部富含宗教寓意的电影，大量的圣歌用作背景音乐，让这些窃贼的行动更加讽刺搞笑。Go back to god, 这是这些窃贼的最终结局。电影也运用了反复的镜头加深了对主题的阐述，如：那只时刻盯着窃贼们的猫皮克斯，或许象征了注视着世人的上帝；那些从桥下反复驶过的垃圾船，或许象征着go back to god的通道。
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>文兴</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-02-08 08:15:54</时间>
<影评>

曼森太太和自己的猫过着无忧无虑的日子，因为丈夫很早之前就去世了，生活也没有啥波澜，就是平时参加参加教堂礼拜，然后喝好朋友互相串个门之类的。不过，曼森太太想把自己空出来的房子租出去，这样也不算是浪费。有一天，希金森教授来到了曼森太太家里，他想要租下曼森太太楼上的房子，还想要用地下室，曼森太太欣然应允了。
就在希金森教授来到曼森太太家里后，很快，他号称自己拥有一个乐队，乐队的成员来自全国各地，有黑人小伙、将军、打杂的还有一个运动健将，对外则宣称他们是乐队合练。曼森太太相信了，实际上则不然，希金森教授利用曼森太太的地下室，然后在里面挖洞，甚至还要用上炸药，挖通前往赌场小金库的路。
有一天，因为炸药爆炸，结果一个成员手指还给炸坏了，刚好曼森太太也发现了，不过在希金森教授的糊弄下，成功逃过一劫。教授赶紧带人行动，把房子给收拾好。然后就在最后一步一步完成之后，教授等人已经拿到钱了。
结果被曼森太太给发现了，曼森太太仔细询问这笔钱的来历，然后也发现了问题所在，最后没办法，希金森教授只得和老太太妥协。教授团伙想出一个办法，那就是杀死老太太，因为内讧死掉一个人。然后回来的时候又被杀死一个人，最后有一个想要携款潜逃，还是被杀死，就连教授最后也没能幸免。
曼森太太最后持有这笔钱，把钱用来捐给学校了。

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>robinson18</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-05-06 18:05:51</时间>
<影评>

我终于明白，这不正是在告诉我们善有善报恶有恶报的道理吗？是恶人，办了坏事，终将难道命运的惩罚。这是我们这一代被所谓的素质教育教大的孩子们的通病，凡事都要归纳中心思想。其实吧，科恩兄弟的电影就像是一颗钻石，从任何角度看都一样，其中的黑色幽默并不是靠笑能接受得了的。

    《老妇杀手》是个例外，它是一个真正的喜剧。人物性格的大相径庭已经营造了基本的喜剧基础，加上离奇的情节，不乏夸张的漫画式的表演，谁能说《老妇杀手》不好玩呢？影片中运用了大量了黑人宗教音乐，在剧中人犯罪的时候作为背景音乐，有一种特别的另类的感觉。片中的很多细节也都独具匠心，比如曼森太太不允许日本将军在自己的家里吸烟，于是每当见到曼森太太，日本将军都会把叼着的烟卷翻进自己的嘴里，然后趁曼森太太离开，再把它翻出来继续抽。这样的安排实际上是对应着影片的结尾日本将军的死。他试图谋杀老太太的时候，突然被闹钟吓了一跳，烟卷被他不慎咽了下去，情急之中，他一路跌跌撞撞，最后摔死了。一个小动作足以置人于死地，你能想到吗？

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>精准</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-06-14 01:04:35</时间>
<影评>

叛逆人物（英雄）：上帝/老婆婆丈夫/乌鸦/猫
使人向善

伙伴角色：老婆婆
欲望 帮助上帝为善

次要反派角色：
犯罪团伙
教授
橄榄球手
rap该溜子
影视道具师
小胡子日本人

视点角色
教授/老婆婆

体制：资本体制下的犯罪

体制人物：警察

钩子：宗教音乐+雕塑 去警察局投诉rapper
关键事件：教授拜访，租房子，抓猫
纠葛2：rap该溜子收垃圾工作。橄榄球手POV失败。道具师在片场把狗弄死。日本人捅抢劫黑人鼻孔。老婆婆去教堂听歌。
转折：教授带着犯罪团伙伪装成乐团租用地下室。犯罪团伙决定挖地道去赌场拿钱。
纠葛3：橄榄球手开挖。进展顺利。老婆婆打扰，打rap该溜子嘴巴子。教授和老婆婆谈音乐，竹笛。rap该溜子看女的屁股耍流氓被辞。商讨会，众人束手无策道具师带女朋友大山加入，与该溜子发生争执，橄榄球手提议贿赂赌场经理。
纠葛4：教授和老妇人谈诗，邀请老妇人和姐妹去福音听音乐会。警察上门告知解决投诉rapper，老婆婆邀请警察进屋见教授，客厅和屋里空无一人。教授躲到床底。警察以为老婆婆疯了，走了。贿赂赌场经理成功。挖洞，道具师和rap小伙争吵，道具师认为自己给黑人争取权利，道具师肚子发出声音。挖洞，老婆婆送饼干。教授提议可以炸了。送老婆婆上车。
中间反转转折：道具师试炸弹爆炸。
纠葛5：手指断了。猫叼着手指跑了。老婆婆听到声音。讨论要在老婆婆去唱诗班的时候炸墙。道具师提议多一份钱，被否决。老婆婆去教堂听歌，犯罪团伙赌场偷钱。道具师中途拉屎，叨叨拖延时间。老太太已经回来。教授诗朗诵拖延时间。道具师爬进去看炸弹不炸原因，被炸飞。画像皱眉，老太太听见。
纠葛6：婆婆进屋发现几人秘密。老婆婆要求几人给闺蜜们表演乐器，教授上去诗朗诵感动全场。老太太质问真相。教授以煤气管道和道具师抵押房产搪塞，没混过关，后实话实说，并编造侠盗身份要给大学捐款。
危机：老太太开始以为是真的，看到丈夫遗像感觉被骗。教授辩驳，遗像深邃目光看。犯罪团伙抽签准备杀老太太。
高潮：黑人小哥抽短签，抱着枪放在枕头后面，想起自己抱着小狗被妈妈家庭暴力，没下去手。下楼和道具师扭打，走火被杀。搬运尸体，道具师和大山打配合偷梁换柱被发现，被日本人杀。
结尾二次危机：再次抽签，日本人当选。画像吃惊。专业上楼姿势，准备下手。
结尾二次高潮：耶稣闹钟报时，日本人被吓到，喝水，假牙跑过来，猫上楼梯跑过，日本人摔下楼梯撞到头。丈夫的画蔑视，微笑。
结尾三次：教授和橄榄队员到河边扔尸体。橄榄队员不同意杀老婆婆，拿枪指着教授。第一枪没子弹，看第二枪对自己开枪，死了。教授被鸟把雕塑的头推下来砸死。
真正结尾：老婆婆看见新闻赌场被偷。发现一桌子钱。老婆婆报案，警察以为老婆婆说梦话，让老婆婆拿走捐款。老婆婆开心。猫从门跑出去，扔掉手指。

适合动画的一部作品 人物相对脸谱化（表演也相对明显） 以及机械降神
如果是传统类的机械降神剧作，应该会是善意萌发的呆傻的橄榄球手解决这一切（及时醒悟回头是岸）。但是根据教义来说有不可杀人，所以可能是根据橄榄球手的下手杀人这条去构建的结局。

摄影光影语言丰富，镜头倾斜角度参与叙事多。
音乐叙事也非常多。对应人物出场音乐非常明显。

画的目光变化非常有意思，神来之笔。



</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>刘琦呈</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-12-26 15:28:49</时间>
<影评>


科恩兄弟的老电影，适合在周末的空档打发时间。
开头电影的镜头剪辑转合极好，从阴森的死神雕像到垃圾拖运船悠然经过大桥，再到午后空闲沉睡的警察局，电影里三个重要的场景在开头就暗示了结局。
一位美国传统的黑人老太太在丈夫死后和猫一起生活，有天招租来了一位文质彬彬的博士教授，一举一动充满了诗人的神采，他介绍说他有个乐队团体想一起练习，于是老太太爽快的借了地下室，没想到他们竟然计划由地下室来盗窃赌场金库。
不同于大多数的抢劫电影里英勇团结智慧过人且武力超群的高科技队伍，这部电影里面更像是博士骗子临时拼凑起来的小米加大锤组合。电影篇幅主要集中在开头错误百出的准备工作，以及如何销赃的收尾，而中间的盗窃过程简直平平无奇，这样构成了非常传统的喜剧效果。
而善良行动迟缓的黑人老太太与这帮鬼鬼祟祟犯罪也形成了喜剧效果。一边是虔诚的唱着赞美诗，一边是彼此谩骂的互怼；一面是老年生活的安静，一面是犯罪过程爆破的激烈，而这中间是博士调动全部脑细胞和矫揉造作的姿态来粉饰太平。
可惜动静太大还是被老太太发现，于是如何除掉老太太成了新命题。而结尾是一连串的多米诺骨牌，抽签引来争斗，争斗引起内讧，内讧产生逃跑，逃跑引来追杀，追杀导致埋怨，最终博士的小伙伴一个个被抛到垃圾船中，同时他也接受了命运的审判。
电影里呼应的细节挺多，不时响起的黑人音乐应和同这些折腾妄图报复的男人们，而老太太的收音机一响则是命运的终章。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>曾阿牛</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-11-14 13:57:10</时间>
<影评>
        第一次看科恩兄弟是他们的&lt;巴顿芬克&gt;，那个画中画的结尾让我牢牢地记住了这部片子，才会在N年之后让我能沿着记忆的小径，摸到那幢名为科恩的大厦。

老妇人唠叨和痔疮勉强将我留在屏幕前，汉克斯的文质彬彬和蔼可亲也只是让人意兴阑珊，他勇敢地爬上树逮猫而摔得半死，才让人嗅出了一丝轻喜剧的味道。节奏稍显缓慢。已经被各种爆花米片惯坏了口味的普罗大众们，怎么肯在这种言情剧般的节奏中秀出笑点下限？

大傻的一段主视角镜头以及从天而降的橄榄球，将军用两根手指插入打劫者的鼻孔，我才不知不觉笑出声，一步步地陷入科恩挖下的大坑中。直到隧道里一次来迟的爆炸，惊醒了全船人，都以为惊天大劫案要穿帮，经过长时间的万马齐喑后，黑人忽问了一句：“你是不是放了个屁？”这时候我笑了足足有五分钟，而且是真的笑岔了气。

但不得不说的是，笑料确实是陈旧了点，也不够集中。大傻不停地卖萌，这绝对挑战盎格鲁撒克逊白种人的民族优越感，这恐怕是它票房不佳的主要原因。黑人与肠胃炎老头的绊嘴与粗口，这类桥段也已经耳熟能详。汉克斯的贼眉鼠眼，时而上气不接下气的喘息以及双手摆出的兔耳朵POSE，看上去让人又爱又恨。

但关键正是这又爱又恨，会让观众们迷惘。剧情本身存在着内在的矛盾性，这五个人做了这一大票买卖，必是十恶不赦之徒，为何面对一个手无缚鸡之力的老妇，会犹豫再三？要处理好这中间微妙的尺度，将是一个十分棘手的难题。整剧看上去五个人都没做过其他坏事，观众自然而然把他们当正义一方来看，那么最后五人狼狈地死去时，观众不知道该同情可怜，还是应该大呼痛快。印象中交待五个人的恶，只有肠胃炎断了手指，要求提高分成，四个人都恶狠狠地说不这一段落。
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>从前以后的</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-06-08 00:35:24</时间>
<影评>
        轻松，可乐，开心，一个夜晚的亮色。

相信轮回么 -  所有受予的苦难，都终会回到源头。

虽然片头大字标着，可真的没认出来Tom Hanks。 个人最喜欢的那段儿是满屋的女士等着听这些古典音乐家的演出，满客厅充满了帽子和裙子的蕾丝，花边，然后我们可敬的教授先生领着脏兮兮的一干人等出现，极为优美深情的朗诵... 

啊，稍带沉迷一下 ... 

还有那个可爱的结局：You can keep it.

是的，dear lady, you can keep it :)
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>花盆养金鱼</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-08-14 16:28:25</时间>
<影评>
        一群利欲熏心 而搞笑的小偷 和一个黑人老太太.

 还有那只爱到处乱逛的猫.

 诙谐的背景音乐.总是在唱着:&quot;上帝 上帝 上帝 之类&quot;

 Tom Hanks 的演技经典老道 恰倒好处.

  只是告诉人们.好人上天堂 坏人去垃圾堆.
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>豆友190791668</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-11-17 01:34:04</时间>
<影评>

整个故事幽默 有内涵 ，内容紧凑，演员塑造也有特色 但是不知道为什么只有7.1分
整个故事幽默 有内涵 ，内容紧凑，演员塑造也有特色 但是不知道为什么只有7.1分
整个故事幽默 有内涵 ，内容紧凑，演员塑造也有特色 但是不知道为什么只有7.1分
整个故事幽默 有内涵 ，内容紧凑，演员塑造也有特色 但是不知道为什么只有7.1分
整个故事幽默 有内涵 ，内容紧凑，演员塑造也有特色 但是不知道为什么只有7.1分
整个故事幽默 有内涵 ，内容紧凑，演员塑造也有特色 但是不知道为什么只有7.1分

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
