<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>幻影凶间 1408</电影名>
<年份>2007</年份>
<评分>7.6</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p887024730.jpg</封面>
<导演>米凯尔·哈弗斯特罗姆</导演>
<演员>约翰·库萨克 / 塞缪尔·杰克逊 / 托尼·夏尔赫布 / 兰·卡琉 / 小伊塞亚·维特洛克 / 杰西米·杰西卡·安东尼 / 玛格特·莱斯特 / Walter Lewis / Alexandra Silber / 乔翰·厄布 / 安德鲁·李·波兹 / 威廉·阿姆斯壮 / 金·汤普森 / 德鲁·鲍威尔 / 诺亚里马吉茨 / 玛丽·麦克科马克 / 宾尼·尤奎德兹 / 保罗·卡塞 / 乔治·科特尔 / 克里斯·凯里 / 凯文·道布森 / 彼得·康博伊 / Rob McGillivray / 尼基·斯梅德利 / 凯特·沃什 / Jacob White</演员>
<简介>根据著名作家史蒂芬·金同名小说改编。恐怖小说家麦克（约翰·库萨克 饰）喜欢带着科学设备到闹鬼的地方探险，以收集写作素材。这次他选择了海豚酒店，不顾酒店经理（塞缪尔·杰克逊 饰）的强烈劝阻，住进了曾有多名住客自杀的1408号房间。麦克如愿以偿的经历了很多恐怖事件，彻底改变了他之前对灵异现象的看法。当他终于承受不住一波一波的恐怖攻击，准备离开1408号房间时，最恐怖的事情发生了：他用尽办法也无法离开。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Arieshor</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-02-04 19:26:48</时间>
<影评>
        很多人对《幻影凶间》的理解还不透彻，而且还完全曲解了其真正内涵，认为这只是一位患严重应激的人的一次幻觉路程而已，其实他错了，前56为在房间里死去的人不可能都是因为有心理问题才死的，这样的话影片就太偏颇了，事实上男主角是在精神世界中与梦魇进行殊死的抵抗，恶魔真实存在。下面我来为大家解析一下影评的实质。 

剧情简介 

　　剧中主人公MikeEnslin是一个恐怖小说家，将装神弄鬼作为本职工作的Mike自己平日里却是个彻头彻尾的无神论者。为了完成自己的新书，Mike决定找一家“闹鬼”的房间住上十天，而胆大包天的他最终选择了传闻中最阴森恐怖的多芬旅店(DolphinHotel)1408房间。旅店经理人拿出在那个房间中历年来56起离奇死亡事件来力劝Mike不要冒险，但Mike满不在乎，坚持着自己的选择。而在搬进1408房间后一件件离奇的超自然现象让Mike彻底改变了自己的鬼神人生观。大量恐怖惊悚的真实体验为Mike新书着实积累了素材，但问题的关键是，他必须得先活着走出那个房间…… 

剧场版结局：   

　　Mike放火烧了房间，被消防员救出，他告诉Lily看见过女儿.但Lily不肯相信他.后来两人重新一起生活，Mike也重新开始写小说，一次收拾东西的时候他找到了那个晚上的录音带，里面播放出他与女儿两人的对话，Lily听到十分震惊，Mike脸上露出诡异笑容.电影结束.  

　导演剪辑版（未分级版）结局：   

　Mike放火烧房间，身陷火海而死.在葬礼后，酒店经理Olin将Mike的遗物给Lily，Lily没有接受离开. Olin自己打开盒子，开录音机听到了Mike和女儿Katie的对话.电影最后是Mike的鬼魂在烧焦的1408与女儿一起生活.   

　结局三：  　Mike放火烧房间，身陷火海而死.出版社老板Sam在葬礼后回到办公室，发现了一个寄自Mike在加州邮局的包裹，打开一看，是一叠完整的小说草稿，封面写着&quot;1408, by Mike Enslin&quot;   

　结局四：  　　这个结局跟剧场版相似，不同之处在于：Mike在听到录音后，决定不让Lily知道这件事情 

感觉此片是一部比较耳目一新的心理恐怖片，编剧手法独特，而诡异贯串始终。影片中即有人性弱点的赤裸揭露，又有人性善良的回归。通过影片的层层深入，人物的内心世界也被慢慢解剖出来。主人公Mike心爱的女儿病逝，妻子离弃，又无心照顾年迈的父亲，而房间中的恶魔也正是利用了这一点与Mike展开了心理战。有句话叫细节决定成败，电影留给我们许多自己想象的空间，但是必要的情节它都作出了交代，只是这些交代十分隐晦，正是这些遗留的难题铸就了它的悬疑高度。看这部影片你必须先明白它的两个宗旨：第一人世间有灵魂存在；第二房间里确实有恶魔。学工的老师这是米有弄清楚这点所以才曲解的。 

我想大家一共应该有这些没注意到的或不理解的。 

第一个疑团，那经理是怎么回事？Mike去海滩冲浪，当时他仰面躺在冲浪板上，看到头顶有一架灰机飞过，灰机还拖着一长条横幅，Mike竭力去看，可字条上的后半段由于阳光直刺Mike眼睛，所以没看清，也就在这时，他一不小心一翻身掉海里了，有人救了他。后面他回家以后收到了一封明信片，上面写：多芬旅店(DolphinHotel)1408房间，千万别进去。之后Mike去酒店订房，当询问好后，前台服务员电脑上输入的不是1408，而是姓名，随即跳出经理留言：这个人我来接见。还有后面经理和Mike在办公室里的一切精彩对峙。这几个连起来看会有困难，其实酒店是别有用意的。明信片是经理寄的，经理知道屋里一定有鬼，他也知道Mike极富好奇心，所以选中了他，这是经理留言的原因，他知道Mik会来的，但他让Mike进去的目的是色莫呢？我们都以为经理在办公室是在极力挽救Mike，不让他送死，其实错了，他是在考验Mike是不是他要的小白鼠，Mike越是坚持，他越是满意，尽管脸上忧心忡忡，并以假装以酒和酒店机密资料来劝退他。当Mike自以为战胜了经理，取得了1408的钥匙时，经理其实真正完成了他的计划。那同学们不禁要问，这经理不就是坏的了吗？错了，他是好人，他甚至在Mike被困后设法救他，他选中Mike是看重他优秀的生存能力，要他来破解恶魔房间的谜团。Mike一出差错，经理就来接应，可是经理想得太简单了，恶魔岂是他小小一个人类所能掌控的？ 

第二个疑团，房间真的有鬼吗？这个是我和那个老师争吵的重心。房间有恶魔，影片出彩之一在与从头至尾Mike的所有灵异事件都一直只在一个小小的房间发生，而只有一遍遍观看才能从中体会出奥秘。我来证明。第一，楼道……第二，很简单，那个闹钟，不仅是不正常的唱歌、报时，而且经理说过没人能撑过一小时，而那个闹钟很敬业地为Mike打开了那一个小时，一切时间作废，Mike都不知道自己度过了多少时间，闹钟只是一个小时一个小时地折磨着他，每过一小时它就归零重来另一种灵异现象，直到Mike不行了为止。而最能证明有恶魔存在的依据是Mike死后经理听了陪伴Mike多年的老朋友——录音机，它是Mike最忠实的朋友，即使Mike死了，可它却能真实地反应出当时的状况，所以当经理听到了被认为是虚幻的那个女儿的声音从录音机中传出时，一切尽在不言中。 

第三个疑团，最后男主角将烟灰缸扔向窗外后为什么马上引起了很强烈的爆炸? 很简单，和火山喷发的道理差不多。房子一开始是封闭的，在封闭空间里燃烧一段时间，这个时候你给他开个口，使他能接触到更多空气，不就是这样罗。另外，火灾中还有一个称为“闪燃”的现象，discovery有说过，当在一个相对密闭空间中火焰燃烧到一定程度的时候，可能任何一个因素都很容易导致类似爆炸性的反应产生。但Mike为色莫要用烟灰缸去砸玻璃呢？一般镜子,玻璃都是魔鬼的藏身处。从一开始，连续几个人跳窗，鬼魂就附着在窗户上了。一共有这些细节能证明，首先Mike自救失败浴室设法求救，对面大楼正对面正好有一个窗亮着，一个人在写字台上写字，Mike就奋力呼救，那人发现了Mike，可当那人站起来以后，Mike发现他开始和自己做一模一样的动作，结果对面的玻璃只是起到了反射Mike的作用，Mike拿起了灯照自己，想看看对面那人是否真是自己，却在这时对面的Mike背后出现了一个人影，他拿着榔头砸向了对面的Mike，Mike惊恐地一回头，那人真的就在自己背后向自己扑来，可Mike躲过了以后那人影又不见了。注意当中的细节，对面的人长着Mike的脸，但衣服明显是原来对面那人穿的衣服，换句话说，是窗子的玻璃屏蔽了对面人的影像，而让Mike被孤立起来。以及Mike被困在房间之后，他通过猫眼看门外，门外居然是一堵厚重的墙，上面写着你会被烧死，这是恶魔在心理暗示他。还有Mike用手提向妻子求助时，屏幕里出现了另一个邪恶的Mike的视频对话窗口，他阻断了Mike与妻子的交流，转而自己误导他妻子来一起送死，这也是恶魔藏身在玻璃中的理由之一。还有Mike都是通过卧室和客厅间的玻璃看见那些灵异的跳楼的女仆、挥榔头的男子等等。还有电视机上突然显现Mike过去全家欢声笑语在一起拍的一段温馨的家庭录像，旨在用人最敏感而又薄弱的情感——亲情来使Mike崩溃，一段温馨的家庭录像，让恩斯林在先前的极度恐惧之中瞬间感动地潸然泪下，他是多么的怀念一个完整的家庭，给人以温暖，给人以释放，而现在的他却被困在一个充满灵异的房间之内，无助、落寞、孤单，与这温馨的画面形成了鲜明的对比，这或许是一种讽刺，或许是对恩斯林目空一切的一种惩罚。 

影片它之所以成功，是在于影片的寓意。我对影片所涉及的死亡的意义来探讨。 

　　有一个片段是男主角约翰•库萨克在1408房间里经历了噩梦般的之后，与冰箱那一头的酒店经理塞谬尔杰克逊展开对话。塞谬尔杰克逊冷嘲热讽质问他这个无鬼神论者，为什么要以自己的人生观去破坏别人对于死后某些事情的期望。他无力地申辩反问对方想从他那里得到什么。这一时刻，他已经从感官上亲身体验了1408房间里的恐惧，他的理智与精神在斗争，这时候的塞谬尔杰克逊可以看作是男主角的另一个精神自我。 

　　显而易见的是，这个主人公身上充满了矛盾。从他无数次揭秘神异事件就可以看出，尽管以装神弄鬼为职业，他对于鬼神说却是鄙视的。他信奉科学，唾弃人死后进入天堂的说法，却又认定死亡就是冰冷的地狱。他的小女儿病危时，妻子曾以天堂的美好来安慰小女孩的心灵，他认为妻子美化死亡间接导致了女儿永远离去。在1408房间里，男主角先是看见了过世的父亲，父亲被描绘成苍白、孤独、迷惘的老人；影片的后半段，他又看见了女儿，房间里变得象地狱般冰冷，小女孩皮肤青紫满脚是血走过来，在他怀里化作了灰烬。父亲出现时说了句非常重要的话，“你也会象我一样”。这可以理解为男主角的基本死亡观。他的父亲死了，女儿死了，将来他也必定会死。每个人都知道死后就什么也没有了，每个人都想知道死后是什么样子。男主角对死亡充满了恐惧，可他恰恰又不相信灵魂。人类信仰的产生，往往源于对于死亡的未知与恐惧。 


很难说这个鬼房间究竟象征着什么，是恐惧，是死亡，还是人类固有的思想，反正最后男主角将它付之一炬。同归于尽是人类最无奈的选择，也是男主角作出的一种变相的妥协。他最后是不是找到了答案并不重要，重要的是他已经改变了思维方式。 

而在我们所看的那个结局中，男主角虽然最后与房间同归于尽了，那在最后一幕可以看到Mike的灵魂在被烧焦的1408里出现了，他神色安然，远处传来了女儿的叫唤，他便高兴地前去与女儿的灵魂相会。这时他是得到了某种意义上的重生。 

关于Mike人生和房间的探讨 

男主角在某书店开签名会，到场的只有三五个人。其作品如《10所闹鬼旅馆轶事》只是为了迎合“尊重怪诞情节和廉价刺激”读者的所谓“畅销书”而已。读者提着百无聊赖的问题，作者给予敷衍庸俗的回答。没有灵魂的低俗小说，在剧本作者斯帝芬金看来，是不会受到读者热爱的。有趣的是，就在这仅有捧场的三五人当中，有一个年轻姑娘让他签名的并不是鬼怪小说，而是多年前他的第一本小说，一本描写父子真情的小说《漫长归家路》。姑娘问他小说情节是否取材于真实，他否认了。因为这个时候他写作的东西已经完全功利化，失去了最初的真挚。 

Mike在幻影凶间里看到了他的女儿病重卧床时问到“如果我死了我去的地方上帝会在那里吗”，Mike出于安慰说“会的”，镜头一转，恩斯林对着妻子大发雷霆，声称女儿满脑子都是什么天堂、云彩的狗屁玩意。Mike一人独处，没有尽到赡养父亲的义务，幻影中父亲悲伤地说：“我的花园在哪里？我的儿子在哪里？”当父亲看见Mike以后，老人仇视地看着儿子，诡异地笑着说：“过去的我，就是现在的你；而现在的我，你将来就会变成这样。”善有善报，恶有恶报，就像日本人在上个世纪那样，他们认为人老了一旦丧失劳动能力就是废物，所以子女为了减少开支，就残忍地将自己亲身父母送上山让老虎吃了，让他们自身自灭，可他们想不到的是，自己年幼的子女会目睹这一切，当他们的父母也和爷爷奶奶一样老了的时候，他们也会用同样的方法惩罚自己的父母。Mike父亲的一席话旨在告诫Mike不要丢失了人性中最为重要的亲情。联系这三个故事，或许在事业上Mike还算稍显有些成绩，但在生活中他的的确确是个失败者。爱情的失败，教育的失败，喜欢独处的他造就了他扭曲的性格，这里我们抛开神鬼的现象，透过这个现象去看一些本质的问题，生活，需要我们的个性我们的激情，然而当你对世事都不屑一顾，得到的不会是同情与怜悯，只会是人们对你无知的嘲笑与冷漠。就好比Mike这份执着，当他试图逃离这个幻影空间，等待他的却是大门的反锁，隔壁所有客房的消失，当他发现挂在门上的楼层示意图上只剩下自己所处的1408房时，孤独、无助、圣经变成了白纸，神鬼也难救了，随后的冰天雪地以及大雨倾盆，无不从侧面暗示着这样的人永远得不到自己想要的东西。影片末段，当Mike的女儿凯蒂“回到”他的身边（幻觉而已），他是如此的激动，再没有先前的责备、谩骂与不满，此时的他只剩下了无尽的怜爱与不舍，对自己曾经犯下的错误深深的自责。 

Mike在第一次呆在房间里的最后一次与房间里的洪水搏斗中输了，就在我们以为故事就这样结束了的时候，镜头回到了Mike在海上躺在冲浪板上的场景，天上的灰机飞过，Mike看清了字条，上面写着多芬旅店(DolphinHotel)1408房间，原来一切都只是一个梦啊，Mike舒了一口气，梦虽然是可怕的，但梦魇却给他上了重要的一课，女儿已死不能复生，但他一定不能继续犯错，他要牢牢地抓住妻子和父亲，他尽力改变着自己。可就在他以为美好的新生活就要开始的时候，幻影凶间的再次出现让他尝受到了地狱极乐落般的感受，狡猾的幻影凶间先给人希望，再致命一击。Mike回到幻影空间的方式堪称经典，Mike做着和先前来酒店之前一样的事，除了他再也不打算去那酒店以外，在梦中去访问酒店之前他回了一次公寓，现在现实中他又站在公寓底楼和值班的说话，可就在这时，底楼的装修工开始拿起锤子砸公寓底楼，玻璃被砸碎了，墙被拆了，地上的地毯被撕了，一切都被拆干净之后，展现在Mike面前的还是那熟悉而又恐怖的幻影凶间，恶魔根本没让他逃出来。可接下来她女儿出现了，此时鬼意识到，迈克内心一直希望女儿以哪怕是幽灵的另一种形态存在着，所以让她女儿在其手中化为灰烬，对其致命打击。 


这次Mike彻底崩溃了，然后鬼让他知道，要不继续新一轮打击，要不他去见马克思。当恩斯林即将崩溃的时刻，突然电话响起，一个女声道：“你可以选择像这样一遍一遍度过这1小时，或者，可以利用我们的快速退房系统”——自杀，这便是以前几十位房客自杀的原因。这个“快速退房系统”的确另我比较震撼，受不了这样的折磨？受不了这样的惩罚？那么你可以选择到另一个世界，但这就是可以退房的完美答案吗，或许你到了另一个世界，等待你的是更残酷的折磨，因为我们永远无法拜托自己的心魔。阴影永远是阴影，他只会随着光亮的到老逐渐的缩小，但却无法消失，我们能够战胜他的唯一方法便是将眼光只聚集在光亮之处，或许这是一种自欺欺人，但至少，我们有心去改变。我们的主人公，正如他自言“我这辈子都活得很自私，但是我不想就这么死去，如果我要下地狱，我也要你和我一起”一样，没有选择自刎，而是毁掉这间客房。士可杀不可辱，崩溃之后是涅磐， Mike选择了和鬼同归于尽，烧掉1408房。你可以尽情折磨一个人的精神，却不能撕碎他内心最宝贵的东西，这是底线，鬼自然不了解这点，所以落得个再死一次的下场，要明白，兔子急了还咬人。 

当熊熊烈火吞蔓延向每个角落，当滚滚浓烟吞噬着每处空间，Mike闲庭自若，丝毫没有愧恨之心，他对着自己的录音机说到“我来这里是为了工作，我没有退缩，在这里我赢了海豚，10分”。不错，Mike战胜了海豚，战胜了自己，他明白了一切，在这里，不论是现实亦或是幻觉，一定会改变Mike的一生，同时也深深的感染着坐在荧幕前的我们。 

Mike葬礼上，经理把其遗物——录音机给了他妻子，但妻子并不接受，经理是知道房间闹鬼，但他并不是鬼，而他听录音最后一段时，竟然是Mike和他女儿的对话！这就是房间有鬼的最好证明。所以迈克是胜利者，他愿望实现了，世间有灵魂的存在，他没有白白死掉。这里也可以对那句：“有些不好的回忆应该记住。”闹鬼却让他重新和女儿走在一起。 

影片其中一种结局里他与妻子的对话，妻子鼓励他重拾信心，写书纪念女儿。人类总要经历生老病死，只有注满真情的小说才能真正深入读者的心。他被妻子的话震动，终于在经历1408的灾难之后完成了写作。那段对话这么说来着，妻子说“还记得你写这个总是很快吗”，他回答说“写这个很容易”。这时候他笔记本里的应该就是纪念女儿的那部书了，这与影片开头书店签名会遥相呼应，充满了陷阱和岔道的漫长人生路上，他终于找到了回家的那一条。 

以迈克玩世不恭、受到打击失去亲情为切入点，展开一系列的人性弱点的批判，从虚幻世界中自我反省，还兼具教育意义，是一部不可多得的好片。 


</影评>
<有用数>2484</有用数>
<没用数>332</没用数>
</review>
<review>
<作者>StillMiss</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-11-01 15:29:45</时间>
<影评>
        我是个恐怖片迷，尤其对跟Stephen King有关的恐怖片更为着迷。这是一部几年前的片子，如今在万圣节之夜重新回顾这部经典之作。 


很多片子都有King老自己的影子在内，包括The shining闪灵 和 the secret window秘密窗。1408也不例外，一个失意的作家，对家人的冷漠各种不关心，对酒精的迷恋。King老在一次关于闪灵的Interview里说，人们太热衷于解释非自然的东西，但是却忽视了一点，酒精对人的伤害。 一些题外话, Stenphen King自己对酒精依赖很大也就是酒鬼，并尝试戒酒却始终没有成功。


1408在它幻影的背后隐藏着很多宗教信仰：

1. 有很多数字“13”在内，西方宗教对13很忌讳。 1408房间号；房间在第14层，很多酒店是跳过13层，直接从电梯12到14，但房间其实是在13层；酒店放钥匙的盒子是“6214”同样加起来是13； 第一期死亡案发生在1912年，加起来是13；酒店的位置是在2254 Lexington st, NYC, 2254加起来还是13. 


2. 酒店经理Olin给Mike的那瓶价值800美元的酒名字叫做&quot;Les Cinquante Sept Décès&quot;. 法语就是“第57个之死”。不难忘记1408历史上一共有56个死亡案。 暗示了Mike就是第57个。


3. 在Mike拿着Olin给他的资料往1408房间走时，一页纸上写着&quot;My brother was eaten by wolves on the Connecticut Turnpike.&quot; 意思是我的兄弟在康涅狄格州的公路上被狼吃掉了。这句话是引用Stephen King另一部小说。而且到最后，Mike几乎疯掉的情况下，他对录音机说的最后一句清楚的话是，我的兄弟事实上死于肺癌。


4. 一些宗教上把自杀视为犯罪，凡是自杀的人不会上天堂，也会用极不光彩的形式下葬。1408的房间恐怖之处就是他不会杀死受害者，而是不停的折磨劝阻加暗示让受害人自杀。就更加验证了Olin说的那句“this room is fucking evil.&quot; 


5. 1408固然是邪恶的，但是Mike有太多的机会不去选择进入这个邪恶的房间。Olin的百般阻止。包括Mike在拿资料走向房间中被小椅子绊住，这时旁边的电梯门打开，暗示提醒他乘电梯离开。当他1408的房间最后一次打开是修理工，虽然这时门已经很难打开了。宗教上有这样的说法，上帝不会替你选择，他只是利用你身边的东西在给你暗示。尤其体现在那个无需插电的收音机，歌曲名字是&quot;we&apos;ve only just begun&quot;翻译为我们仅仅刚开始，后来听起来挺讽刺的。里面歌词“so many roads to choose, we start our walking and learn to run. and yes, we&apos;ve just begun.” 连歌词都说有很多路去选择，但是Mike偏偏选择了不归路，导致最后圣经都成白纸，上帝也没办法聊。


6. 那个墙上的字 burn me alive 烧死我吧 和 Mike说 the room is on fire 这间房间热得要着火了也暗示影片最后的结局。


最后那个明信片究竟是从哪来？个人认为是1408房间自身寄出的，甚至是上一个受害者。1408是邪恶的，Olin把这间房间永久禁锢。但是1408不甘心，就像在视频里教唆Mike的妻子来，这样就有了另一个受害者。


</影评>
<有用数>904</有用数>
<没用数>56</没用数>
</review>
<review>
<作者>铁旦</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-09-22 02:52:50</时间>
<影评>

虽然导演米凯尔•哈弗斯通严重名不见经传，但因为史蒂芬•金的招牌，还是吸引了约翰•库萨克和塞缪尔•L•杰克逊。塞缪尔•L•杰克逊海报上占据半边江山，其实片子里就是个配角，全片基本上是约翰•库萨克的独角戏。

开头那场主人公迈克•恩斯林签售的戏和约翰•库萨克和塞缪尔•L•杰克逊唯一的一场对手戏，俩人一唱一拆台，都很有意思。接下来主人公就在自己的坚持下入住凶间了，迈克开始做一个再也醒不过来的梦，在一个封闭的空间内一连串匪夷所思超现实的令主角仓皇不及的恐怖图景开始上演。 “噩梦”的设计上还是有些意思的，但可能考虑到分级，看下来不是很恐怖，只有在天花板的通风道上被死尸的追逐还算紧张，其次在导演剪辑版里最后结尾突然在后车镜里显示的迈克烧焦的脸孔也算惊人一吓。 

片子在中间部分，迈克似乎逃出那个房间，与妻子团聚，看望年迈的父亲，但最后又沦落回那个醒不来的梦魇中，一切才刚刚过了一个小时，电话里传出：“您可以一遍遍的度过这难忘的1小时”，莫非这就是传说中的绝望？迈克没有选择退房，因为“即使你离开这个房间！你也永远不会摆脱这个房间!”这就是为什么凶间里会有那么多人自杀，房间可以逃脱，折磨内心的桎梏却无法拆封，迈克最终在火焰里与邪恶的房间同归于尽。也印证了房间里那个邪恶的声音“火烧死”，也就像迈克自己说的那样“ 也许这一切都是虚幻，也许连我自己都不真实，但这火焰...无疑是真实的。” 
　　 
所谓房间就是自己的心房，迈克一直是在跟自己的心魔做斗争，之前自杀的每一个人也都是。这个房间能够唤醒了人性记忆中不好的东西，你所回避的阴暗面，当他们统统显现出来时，你只有去面对。这种架构可以参照同样是史蒂芬•金《闪灵》，房间里浮现出的死者残影，幻境空间以及很多恐怖场景的隐喻，当然电影来讲，没有《闪灵》那么阴沉可怖。

迈克在梦魇中才看到自己的内心始终是自私的，他由于不相信鬼神魂灵，而不能诚心实意的给予自己无法治愈的女儿以死后的希望，天堂的梦幻，包括自己的父亲、妻子，他也无从慰藉。滑稽的是他没有信仰却一再写不畅销的鬼怪小说，更讽刺的是他的读者唯一还记忆深刻的不是他那些“鬼吹灯”式的作品，而确是他那本《漫漫回家路》：一本关于家庭亲情的小说，读者问他还会写这样的小说吗？迈克否决了。迈克是害怕回忆，这份懦弱让他背离了妻子，背离了家庭，他天真的以为脱离了家庭就可以忘记自己的女儿，他探索鬼魂的举动看似勇敢却无非在遮掩他内心的恐慌与自责，这一系列的矛盾情绪在邪恶的房间里激烈摩擦与冲撞，于是那些看似荒诞离奇的恐怖事件到头来还是源于他内心潜意识里的人性撞击下的崩溃与决堤。 

最后在短暂的虚假现实里，他看清晰了，内心发生了转变，他开始注意与关心他的亲人，那才是他活着的意义，然而这一切似乎来的太晚。

当迈克又回到那个噩梦中时，他平静了，不在挣扎，不在幻想苏醒与逃脱，他从未惧怕过鬼魂，他真正惧怕的东西该面对的都已经面对了，迈克也知道了，自己也只有在瓦解中才能重生，他选择了自己的坟墓，那里才是自己新的开始。 

他潇洒的点着烟一口一口的吸食，只有被点燃的东西还有那么点真实，只有自己被燃烧才能炽杀自己虚假的外表，点燃真正的心灵！ 
　　 
这个故事也是一个重拾信仰的启寓，信仰不一定是宗教，迈克找回的就是好莱坞永恒的东西：家庭!他站在凶间的废墟中戏谑的抽着烟。内心看着自己化为灰烬的躯体，破损的房间外是夕阳的余辉，释然，他再没有恐惧了，身后女儿天使般的叫着他的名字，漫漫血腥回家路。 
　　 
约翰•库萨克表现不俗，总觉的他和爱德华•诺顿的气质蛮像，在房间里的不安、惊恐、到歇斯底的愤懑咆哮，到后来的失落、痛苦、挣扎、绝望、思索、镇定自若，说实话这种心灵版荒岛余生的独角戏不好演，但约翰•库萨克诠释人物感情很到位，为影片增色不少。塞缪尔•L•杰克逊把酒店老板的心态拿捏的很好。 
　　 
片子剧情和要表达的意向都很清晰，没有什么繁复，有些新意，不妨看看，片子是好的，遗憾的是片子做为恐怖片实在应该，而是完全可以能够再恐怖些。

</影评>
<有用数>877</有用数>
<没用数>79</没用数>
</review>
<review>
<作者>一年又一年</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-06-01 20:58:54</时间>
<影评>
        有一类人，嫌弃自身生活的平庸，无刺激不追寻，故而爱上恐怖电影。如我。若能遇上令自己毛骨悚然的镜头，内心会兴奋不已。须承认这很变态。

而比我这类人更变态的，是如影片中主角这一类人，非灵异旅馆不住，住宿期间并且拍照录音绕着房间自言自语大吵大嚷，并且将曾经发生过自己却不曾目睹的灵异现象注上自己的名号撰写成书。

但我见过最变态的，当属国内或台湾某些灵异类节目，领着一群大众扛上摄影机去鬼屋寻宝，一惊一乍并且指着某些蓝光作道士状。因此，我基本不看中国恐怖电影。

算起来，我看过的恐怖电影已有不少。部分心得能够稍作记录。

美国人其实不懂得拍恐怖电影。每一部美国恐怖电影，它都喜欢以先兆的姿态夺人眼球，将主角当成小白鼠，一一将曾发生过的恐怖事迹亲身试验。美国人喜欢研究人的大脑，日本人则喜欢研究人的心理。因此美国恐怖电影总有股清醒的气流在作怪，不能将观众引入足够恐惧的状态。同样是鬼屋，日本人喜欢集体作战，美国人则单枪匹马。一个人承担惊恐不足以服众，全栋屋子的人都争着抢着要死要活才好玩。更何况，日本有骨灰级的女鬼挡在面前，任哪个国家也模仿不来。

前段时间与朋友谈及恐怖电影，仍认为咒怨中的小男孩最为经典。同样为小孩，同样死去多年仍存留世间，同样喜欢冒出来吓人。美国人觉得这小孩一定只会吵着闹着找爸爸或妈妈，找着了也只会抱一抱哭一哭，唤起某些对亲情陌生的人的眼泪。日本人则觉得这小孩一定于幼小的躯体内装着年老的灵魂，能够把握成年人表面未可知的心理阴暗面，一而再再而三戳破它直至将这个成年人的魂给毁灭。

我一直认为恐怖电影都似悲剧，因有人死亡，必定引起生者的悲伤。多数鬼都依靠着这悲伤而存在，否则单凭怨恨，没有多少鬼能够恨得那么有形有状。日本人则十分懂得这点。我曾看鬼水凶灵而对那只小鬼悲从中来，只因为它日夜躲在电梯里，背着红色小书包，看到值得信任的母亲状的生物，便一声一声唤妈妈，直至终于能与她依偎，全身怨灵便都消散。孩子的愿望大都很简单，总有那么多的人无法体谅并满足他们，勿怪诉说小鬼的电影越来越多。

除了悲伤，恐怖仍该是恐怖电影的最终主旨。如果能够于大白天，门窗全敞，屋外笑声话语声一片的环境下，仍将我的心脏给揪紧，那么这部恐怖电影一定达到一定水准。因为我这类心理麻木冷硬的人，很难对血水漫延鬼声轰隆的场景产生感觉。除非它一直有惊喜，一直将人的思想控制在临界点，一直在你松下一口气的同时将你的死亡提至你的眼前。

那么，1408这部影片，有足够的惊喜。即使它也有足够的俗套。我仍觉得，在接近傍晚，周末的傍晚，我除了玩游戏和睡觉之外无事可干的儿童节这天的傍晚，用两个小时看完这部影片，十分值得。我甚至很少触碰别的按键，乖乖将它从头至尾看完。

主角如同所有正在看影片的观众，从一开始极度不信任灵异并且打算将它一一攻破，至他被自己的幻觉攻击得面目全非，反反复复的诡异景象在重演，甚至声音温和的收音机音乐也能够将他的神智击溃。如果观众足够感性，也可以为主角和他的女儿的情深似海抹一把泪水，甚至因为他们拥抱的镜头而叹息着对影片赞不绝口。

影片的恐怖指数，我只能给三星。但演员的表演，我可以给五星。仍然觉得，影片的惊喜权握在演员手中。他足够坚强，足够清醒，足够奋不顾身，他十足卖力。我想看着他活着自1408中离开，但我看到他仍衣冠楚楚站在1408的窗前，转身走向他的女儿，逐渐透明的身影那么如释重负。
      </影评>
<有用数>141</有用数>
<没用数>27</没用数>
</review>
<review>
<作者>呦</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2007-12-04 22:20:22</时间>
<影评>
           看完原著，你很容易就会发现，这部短篇小说压根不适合拍电影，即便拍出来也只能是文艺片而非恐怖片。因为整篇小说最出彩的地方其实是迈克和奥林的正面交锋以及迈克心理的微妙变化……从这个意义上来说，剧本的改编还是很精彩的。（即便有很多人很反感片尾库萨克的ＲＰ升华……）唯独有一点，我不喜欢，关于男配角——奥林同志的改动。

   且不论，原本里奥林同志是个身材矮小的白人胖子。（要是计较这个就有种族歧视的嫌疑……）单论萨缪尔·杰克逊，本身是否适合这个角色？按照作者的原意，奥林应该是这个一个形象：诚恳、和蔼、平易近人的饭店经理，善于跟客户沟通，能够凭自己的脑门上的皱纹应对客人们五花八门的要求和各种应对事件。当然，这和全世界所有酒店的经理没什么两样。所以从形象上来看，萨缪尔·杰克逊没有什么问题。主要问题出在对待迈克这个要求和劝说迈克回心转意这两点上。塞缪尔·杰克逊有一种与生俱来的气质，这种气质为他谈吐之间增添了某种不可思议的压迫性（或许是眼睛大的缘故），正是这种压迫性似乎让他的话无可置疑。也正是这种力量让他很容易上手那些说教者的角色——《王牌对王牌》《低俗小说》均是如此。可这种压迫性放在这里就并不合适。奥林劝说麦克的出发点，是基于对迈克的安全考虑和让饭店避免麻烦。那么，言语中的诚恳和关切是第一要素。但纵观奥林与迈克的整个谈话过程，除了送酒这么个小细节，你完全感觉不到关切，而只是压迫性的说教。这样一种说教，往往会激发被说教者的逆反心理。于是乎迈克同志轻而易举的被激了，于是迅速进入1408送死。这样的表演貌似能迅速解决战斗，切入正题，但奥林的形象一下子就邪恶了，整件事情变成了一个阴谋，主使者是奥林。是这样么？仅仅是为了找一个替死鬼，仅仅是为了毁灭一个房间？这样的做法无论如何都是很牵强的，而且与影片结尾部分的处理矛盾了——这时的萨缪尔多么的诚恳……

   无论如何，不应该把奥林处理的这么邪恶。即便影片中段出现了迈克与奥林的交锋，但那只是迈克一个人的内心写照，并非两人真正的交锋。奥林同志真的很无辜，他是个好同志，这么对他不公平。萨缪尔是个好演员，但换个大智若愚的胖子应该会更适合奥林。

　　

　　
      </影评>
<有用数>61</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>塘坑一姐小渡边</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-11-22 22:05:53</时间>
<影评>
        根据弗洛伊德第二热力学定理，那杯酒下了药，无异于催眠。梦开始了。膨胀的墙壁是他醉酒后膨大的膀胱，再就梦到墙壁爆裂发洪水，他这时尿床了。接下来他一身尿，被房间的空调冰冻，就会梦到冰天雪地。而他的潜意识不断的化作鬼怪去阻扰自己，为了给自己找台阶下，他死去的女儿出现，连他的老婆都动身。


这是一个醉汉尿床的故事。


故事从一个雨夜开始。


小说家MikeEnslin以恐怖小说享誉文坛。素来坚信自己的无神论，所以他的小说以科学破除迷信为特色。身为恐怖小说派却不为恐怖小说服务，的确是文坛一大另类。他在新闻发布会上妙语连珠，打消了很多记者的疑虑，顺便还向在座的各位展示了他的无敌测鬼仪器。


他马上又找到一个新的目标：海豚酒店。那里闹鬼。而且有相当多的离奇死亡事件。他不禁前往一探究竟，带上自己勇往直前的科学精神，以及那个陪伴他多时又帮助他立功多次的微型录音机。


他认为房东是害怕被揭穿，更加想看个究竟了。


故事开始了。他在和房东的交涉中，喝下了一杯酒。根据后面Mike的怀疑，可以在这里认为，他是喝下了迷幻药。药就下在酒或者巧克力里！进一步说，他的噩梦开始了。再进一步说，弗洛伊德的研究也就开始了。


房东几次劝说都没有成功，最终让他住进了那个臭名昭著的1408客房。并且，提供给他一本历来1408房间死亡事件的资料记载图册，作为更多的写作素材。这样的条件下，自然让看过这本图册的人有了一些印象。至少是感性上的恐怖知觉。


很快，Mike入住。仔细的检查是有必要的。一无所获之后，他对着四周大喊，认为一切鬼怪都是无稽之谈，都是饭店老板跟员工们为了提高知名度干的好事。但接下来发生的一系列事件都让他的神经绷到了极点。


关于恐怖的内容：


鬼魂类


有一个执斧的疯子。男性攻击性的象征。也是自己受到迷幻药物作用失去理智的影射。


一个上世纪保姆打扮的跳楼妇女，代表人的脆弱。她突然从窗子出现，把惊魂未定的Mike吓得几乎从窗棱摔下去。她跳楼的神态举止有点神经质，身上始终有一种奇异的闪光。


通风口隧道出现的僵尸，象征人的危险意识。他把爬上来的僵尸一脚踹碎了。这个动作是以往恐怖片里少有的行为。以往的恐怖片里，人物都是不敢反抗的，任由鬼怪宰杀。所以，Mike不是那么容易被吓倒的。


场景类


自从翻阅了1408的死亡资料以后，那些死去的人的图象萦绕在Mike的脑海里，挥之不去。所以他把堂灯关掉，在黑暗中拿荧光棒照射出一个个面目狰狞的鬼魂模样不是凭空的。是自己吓自己。


但最挥之不去的，永远是他心爱的女儿。她死于一场意外事故，成为Mike一生无法抹去的伤痛。所以他能够与爱女相见，实在是心之所属，意之所及。但，人也许不会被敌人摧毁，更容易为了深刻的感情而丧失理智。也正因为这样，即便后来他妥协了，没有坚持无神论(因为他相信他真实地见过的女儿)，但他不是被战败的懦夫，反而让我们感觉到，他内心里，一股强烈的慈父之爱。相信鬼神，也就等于承认了女儿魂灵的不灭，也就表示他与女儿相见的渴望。如果否定这个经历，就是否定女儿。


一个奇特场景：油画里的帆船活了！甚至他为了要砸毁这个幻象，油画爆裂出一股滔天的巨浪淹没了整个房间！这个淹没的情节成了下一个情节的画面过渡。


另一个场景：墙壁快要被崩塌了，Mike打算顺着窗棱攀爬到隔壁。可他爬了好久，就是不见有窗户。再一打量，原来整个楼房除了1408的两个窗户，几乎变成了一个阴森的城堡！他无路可逃了。梦，都是有所取材的。他刚来海豚饭店，对这里的环境还不是太熟悉，自然在梦里没有1408以外的印象，自然想象不到其他的场景。梦总是局限于熟知的印象，如果超越了熟知的范围，人在梦中的活动就得不到发展，马上会被丢弃，转而在白天记忆里去寻找另一个环节。这就是为什么我们的梦之间很多情节都不相关联的原因。换个更简单的说法：人都是在选择自己有把握的事情做。


一个代表毁灭的场景。当Mike把写完的著作带到邮局时，工作人员居然不合情理地告诉他：邮局现在关门了。他发现那里的工作人员全部成了1408死者的模样。这一惊非同小可。员工们开始挥舞着锤头铁锹砸墙。不砸Mike是因为这个梦毕竟是他自己的意愿，员工的行为恰恰反映了他内心想要毁灭的愿望。他在呼喊：“啊！带我出去吧！我受够了！”然后天摇地动，一切又回到1408，回到梦的困境。


-----------------------------------------------------------


关于主角Mike的自我：


面对他人


最初在黑暗中照荧光棒的情景。他看到的可怕鬼魂全部来自短时记忆：那本1408历史记录。完全是记忆的复述形式。比如幻灯片原理，比如电影原理。


电话告诉他：“你的朋友都死了。”朋友，代表人的环境和资本，没有朋友，往往代表一个人被逼到的山穷水尽。可观众没有见过在梦里出现过他的一个朋友。


不光没有朋友，恐怖的故事中也没有大魔头。只有在冰箱里看到的房东的影象，和他的对话也一再地强调了这个经过的真实性。Mike不可遏止地大怒，并且宣示了自己的斗志：把调查工作进行到底。然后一切都回到冰箱的样子，只有几瓶子酒。所以这个环节更充分地说明，整个事件的经过都是一场梦而已。斗争核心始终是围绕着鬼怪的真实与否。他和‘鬼怪’的较量，对‘房东’的谴责，实际上是对自己灵魂发出的疑问。如果真有鬼，那么斗争的内容就应该是实质性的生与死了。除非那个鬼贪玩，愿意跟他奉陪周旋下去并不时给他来点恶作剧。


面对自己


挂上了劝说他退房的电话，他对着镜子，忽然看不到自己的形象，一片空白。这与开始他的求救悖然相反：他在手被夹流血后，打求救电话打不通，就向对面楼房的一户人家呼喊求救，可是怪异的事发生了，那个人似乎和他的动作一模一样，简直是在照镜子。镜子是一件了不得的象征。人们经常梦见自己，或者看见自己的形象在梦里的活动，但就是很少有人看见一面镜子。他能够看见镜子慢说名了他心里的骄傲自负。横竖是不信鬼神。而且，人在观摩自我的时候，是意识不到镜子的作用的。(人是主观大于客观的)他能够勾画出镜的实物，可见他的科学性。要不然他不会在发行新书时炫耀自己的先进设备，走到哪儿微型录音机就跟到哪儿。他自负，而且依靠工具。镜中形象的失却，看似荒谬，却是以Mike的角度对Mike的惩诫：“你退房吧！放弃吧！连科学都帮不了你了！”


他站在一架门框。他说，开门吧，门毫无误差地，开了。然后他看到一望无际的黑暗世界。再然后，他的小女儿从背后的废墟走向他。他一直在与女儿相见，在电视上看见一家人的录象带，通风道上看到女儿小时喂奶的样子，女儿住院的样子，直到这里，女儿光脚踩在烧毁的家具上面，脚趾渗出鲜血，嘴中喃喃的问他：“爹，你不再爱我了吗。”“哦，Cathy，我爱你胜过世上一切。”他终于忍不住抱住她痛哭流涕。可他自己是清楚的：要想承认她的存在，就要承认鬼魂的存在。所以他在意识到这一点时，通过女儿说“可是‘他们’不能让我留下来”让他流着泪问她‘他们’是谁，并承诺没有人会拆散他们父女。可是女儿最终没有了呼吸，化为灰烬。


父亲与女儿人鬼殊途的会面让人动容，也让人在失落之后回到恐怖主题。


还有一位角色不能不提。那是他的女友。她总是出现在风平浪静之后，风和日丽之时，风浪变幻之前。梦见自己熟悉的异性代表内心的安全感。所以他问这里是不是纽约得到了她奇怪的答复也不觉得奇怪。她最能够让他心安，也因此让他相信自己回到人间，回到真实世界，以为噩梦就此结束。他们甚至还在梦里来到了一片浪漫的沙滩。甚至还有雅兴品尝当地餐馆的美食。而他也甚至去邮局寄送稿件，要把这经过抖漏出去。


梦见绝对象征死亡的吊绳。用吊绳上吊的自杀行为在世界各地都有。这是自己对自己的恐吓。还有一个很含蓄的象征：坟墓。更含蓄更奇巧的是坟墓上的碑文写着自己死亡哪个的准确日期以及精美的墓志词。为了不让自己忽略这个坟墓太含蓄的意义，他的目光继而扫射，看到一个为他准备好的坟坑。一个体积有限的房间里，居然能挖出坑穴，实在是荒谬。他自己即便是不信也是不屈。(吊绳表示主观意义的认输，坟墓表示客观意义的失败。这是对Mike双重的刺激。)他用酒精点火，烧房子。


梦之外的隐意：


梦见水，膨胀的墙壁，渗出稠黑的血液。这是一个小便的警告。墙壁是人的膀胱。生理系统会提醒睡梦中的人，总是以痛苦的方式。比如弗洛伊德一次在梦里口渴，梦见妻子给了他一瓶骨灰盒盛的水，使他不得不惊醒起来找真正的水喝。


房间陡然寒冷如冰。墙壁在这里象征了人的皮肤。梦见这样的场景一般说明：你的被子被踢落了，要么盖得不严实。请注意，主人公Mike打开的窗子。风呼呼的吹，当然暖和不到哪儿去。这是一个寒意警告。提醒人盖被子。


溺水，苏醒后被一名赤膊男子唤醒。X交方式通常是男上，梦见这样的场景说明他的X交意识。男人是自己的象征。(请注意这个出现过两次的赤膊男子的画面。)再一步猜测，洪水代表了一次梦遗。这就不难解释为什么他的女友会陪伴在他的床榻看护他。不能脱开X的意味。


梦中的疑惑：


周庄梦见蝴蝶，Neo梦见矩阵，无不是在探讨梦与真实的疑惑。


Mike不光在质疑人们的捣鬼行为，也在质疑身处其中的经过是否是真实。


不得不佩服《1408幻影凶间》导演的创意，一个镜头一个镜头的转接做得真棒！！的确在梦中，我们是这样狂烈，不知所措。这样的恐怖片，也带上了哲学的意味，也能够充当心理分析的资料。弗洛伊德在世的话，一定不要错过这不电影。


人在梦中发出对梦本身的疑问，很少见。可Mike到底是不是意识到了这是个梦，恐怕不是那么容易看出来的。但他最终的纵火，让我觉得他多少是一个赢家。是的，他赢了。而且，他与女儿的重逢，实现了他潜在的愿望。虽然手上流血，一度对着微型录音机说着遗言似的语音记录，一度发出求救的呼喊。他以一个人的生存本能，最终是一个胜者。


只是最后他和女友搬动家用物品的那个情节，让人看了心生疑惑。一方面，微型录音机记录了和女儿的交流，另一方面，是不是也就意味着，这一切仍旧是一个梦呢？应该不会了吧。谁知道这个梦怎么会这么长呢，而且还成功地欺骗了Mike和他的观众，以为故事结束了。可他的梦能不能反观自身，看见了房东的影象，看见了女友搭车的影象，看见了饭店客人们惊慌逃离的影象呢？恐怕，她也一并卷入到这个梦魇，困在了1408这个可怕的空间，重复着惊恐，对抗着心魔。


可能恐怖还没有结束吧。但天总会亮的。


注：《1408幻影凶间》有两个版本。第一个版本是Mike被消防队员救出来，和女朋友相聚。在他俩一起整理卧室物品的时候，影片在他的女儿的灵异录音中结束。但可能是他并没有逃脱，一切仍然是一个梦境，他女朋友也被卷入这个梦境里来。另一个版本的结局是Mike死了，他的灵魂和女儿一同停留在1408，或者一个叫做天堂的地方。故事的尾声，主角变成前来拜祭Mike的黑人房东。我看的是最初版本，觉得它最有悬念，很高明。


文：渡辺纯一
      </影评>
<有用数>62</有用数>
<没用数>34</没用数>
</review>
<review>
<作者>尼玛</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-12 09:00:35</时间>
<影评>

下午睡起午觉发现了一个片子，名字叫做《1408幻影凶间》，我一向对恐怖片来者不惧（有些吹哈），看了内容简介后觉得可以就下载了。
片子主要讲述的是一个恐怖小说作家的经历，他的作品卖得并是很好，而且是一个无神论者，并且与妻子离婚独居，有些自负。但自从收到了一个读者的卡片，从此改变了他，卡片上写着“不要去海豚酒店，1408房间。”
于是他就去了，在房间里发生的各种景象把这个作家折磨得一塌糊涂，而且在房间里他看到了被他送到养老院的孤独的父亲，已经病死的女儿凯蒂，他想方设法逃出这间屋子，却没有成功。
片子里给我印象最深的是后尾，这个作家在这间屋子里抱着自己的女儿，虽然可能是幻象，但作家泪如泉涌，其深深的对家庭的愧疚溢于言表。就在最后这个作家被救出房间后，与自己的前妻在新房里收拾东西时，他留下了在1408房间时的录音器，在他倒退收听在1408房的录音时，里面竟然录下了他在房间拥抱女儿时，女儿凯蒂的声音：“不要离开我，你还爱我吗？”，不失为恐怖片的特色！
看完毕，心情很压抑，也很受感动，有很多爱情，亲情，要好好珍惜，不要错过后才感到后悔！
就这些。

</影评>
<有用数>34</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>Ratin</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-01-23 13:30:46</时间>
<影评>

唯独这部电影，是我反复看过最多次，而仍然自觉未能完全理解透彻的一部，我对于争议比较多的疑点说说自己的看法：
1. 房子的邪恶是真实的，而非一切都是Mike酒后的幻觉。录音机里Katie的声音，与Lily用无线网络视频通话时下雪的画面、房子引诱Lily前来等，都很真实。
2. 房子的能力很明显，就是善于利用或只能利用Mike已有的意识，比如回忆、潜意识和当下强烈的主观意识等，来产生效应。
Mike打破画像，海水涌出，溺水后以为自己出了房子。然而房子构造的假象里想遮盖自己的痕迹，却欲盖弥彰、错漏百出。最后在邮局里发现错像，房子再也伪装不下去，场景回到废墟的时候，Mike抓狂——“I was out! I was out...!!!”
注意这个地方，Mike认为自己已经出去，快活多天更与Lily重逢后，又突然面对自己还在房子里的事实，Mike心理状态肯定是不接受。试问Mike认为自己出了1408的想法，何时最强烈？不是在幻象的医院里苏醒时最强烈，不是在幻象里与Lily重逢时最强烈，而是幻象打碎、面对自己还在房子里的事实无法接受时最强烈！正是此时此刻！
房子最强的能力，也是最大的弱点。房子本身的能力就是通过Mike主观意识发挥的，而此时Mike的主观意识是自己已经出了房子，而且极其强烈。一扇门凭空而出，Mike让门开，门就开了。我认为此时Mike通过这扇门是可以出去的。而房子为了留住Mike，也早已抓住了Mike的心结，让Katie出现留住Mike——“爸爸，难道你不再爱我了？”，言外之意就是，你不要Katie了吗？从这扇门走出去（离开1408），就再也见不到Katie了。Mike终难解开心结，房子得逞并让Mike在手中第二次失去Katie，令他万念俱灰。此时，门已经不在了。
房子无法直接伤害人，只能让人自杀。Mike经过一个小时的经历，虽然伤痕累累，担当倒计时归零重置，回到1408里的时候，他身上所有的痕迹都没了，但缠绕在手上的领带却是真实绑着的。不禁联想到Olin说的，几年前一次让两个女工打扫1408，一个萨尔瓦多藉的年轻女工被锁在卫生间里，当她出来时瞎了，用剪子把自己的眼珠挖了出来，而且还歇斯底里的不停狂笑。
房子有思维，会学习。
房子一开始有没拦住无线网络，因为没见过，而让Mike与Lily有了短暂的第一次视频通话。很快房子发现对新事物的疏漏，很快补救，切断了无线网络还给本本洒了水，甚至让第二次视频通话出现，引诱Lily来1408，还对Mike诡秘一笑。
Mike在幻象里与Lily重逢共进晚餐，发现服务员似曾相识的时候，房子知道Mike注意到露出的马脚，回头立马给他换了个。
废墟里Mike无法接受自己还在房子里的事实时，”我已经出去了的“主观意识过分强烈，出现了门。Mike发现门由自己意识控制的时候嘴角一笑，像是发现了房子的破绽。房子自知被Mike找到突破口，便立即弄出Katie的幻象留住Mike，更让Mike在手上第二次失去Katie而心灰意冷。
房子也比较作死，给Mike造成”已经出去了“的假象，假象破灭让Mike意识强烈出现出口，不过利用Mike心结，让Katie出现不仅弥补了这个自己挖的坑，更是又一次重重击倒Mike；在墙壁上写着”Burn me alive!“挑衅Mike烧自己，而这个作死是真的引火上身了。Mike果真烧了房子，与房子同归于尽。房子燃烧的时候听得到房子在咆哮，房子打开喷淋头试图灭火也无济于事。
3. 这是Olin设的局，明信片正是他寄的。
Mike到前台登记自己名字时，前台被提示要先告诉经理，而事先酒店并不该知道Mike的名字，更不应对他特殊处理。Olin知道他要冲着1408来，自是做好了准备。
Olin看似是在百般劝说Mike不要进入1408，实际更像是试探和引诱。在冰箱里出现和Olin对话的幻觉是重点。虽是幻觉，但幻觉里Olin说的话正是Olin真实想告诉Mike的——
“哦，对了，你什么都不相信”
“你喜欢铲除人们的希望”
“那你说说人们为什么相信鬼魂存在？”
”为了好玩？当然不是。是出于对死后的期望。你毁灭了多少灵魂？“
还记得Mike在Olin办公室Olin念道Mike书中原句时候的对白吗？——
”你的书并不难找，每家书店的打折区都可以看到“
&quot;书中到处充斥着玩世不恭，而作者自称机敏过人，才华横溢&quot;
”是个相当自负的人“
两段对话相呼应。
最后葬礼完毕，Olin准备驱车离开却发现镜中被烧焦的男主对Olin狡黠一笑。这一笑虽然短暂狡黠，但意思却很多。上段提到面对冰箱和Olin对话的幻象中，Mike对Olin的质问和身处1408的情境下吼道——”你想怎么样？！怎么样？！我要…喝酒！你赢了，你赢了“。最后Mike和房子同归于尽，这笑像是在对Olin说，这局设得很好，你赢了。虽是Olin设的局，但Mike解开了与Katie的心结，明白了尊重别人的希望。观念随着火焰奔腾而释然——”我这辈子一直都活得很自私，但我并不一定要私自的死去。如果我非要死的话，那么我也要和你同归于尽“。在1408里，一直不敢正视自己的Mike，终于面对了自己。这一笑，他不怪Olin。
我第一次看《1408》是5年前，直至写这篇影评，期间大约看过5次。能让我重复看这么多次、念念不忘的电影着实不多，与其它不同的是，《1408》就像个宝库，可以不断挖掘而不枯竭。
第1次看《1408》印象很深，叹服于它恐怖的手法。全程没有鬼神现身，但步步惊心，恐怖无处不在。全然无法把注意力集中在Mike的背景和经历上。
第2次看《1408》了解了Mike的背景和精力，房子的能力特点也看出了端倪。存在一些疑点未能明了，恐怖得不单纯，其中可以有很多可以深究的地方。这时我开始叹服它的恐怖之所以透骨，或源于此，像是《闪灵》那样。
我第3次看《1408》是在看伏笔方面的解析之后。如Mike到14层地上没打扫的一脚、多次拿武器攻击Mike的幻象在画像上出现过（因画像挂歪而让Mike过度注视）、Mike在幻象中溺水，天空中”廉价汽车险“广告号码尾数是1408、房里电话响起时两个电话一个能接听而一个不能（维修空调时用了一个，潜意识里用过的电话是好的）等伏笔。继第2次看的感受，结合印证诸多伏笔，开始注意Olin，也开始对剧情上的疑点开始探索。
而最后让我惊叹的是，除了剧情的内涵、多处伏笔的铺垫之外，看到大神们对其历史关联的挖掘是真的震惊。如1408、1912、2254相加都是13；1408年圣经在英国被禁止翻译；酒的名字是”第57个之死“；
我不记得写这篇影评时看的是第4次还是第5次，也不知道再看一次会不会有新的发现或体会，但我知道，不论是重复看第多少次，都值得期待——它就像一个宝库可以不断挖掘而不枯竭。
我看那么多次，不是为了给有争议的疑点寻找能成为共识的真相，而是《1408》像件艺术品，愿在其旁自斟自酌而从不乏味。


</影评>
<有用数>43</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>eRiC</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-09-25 15:24:47</时间>
<影评>
        《1408幻影凶间》，我在豆瓣里的tag是“美国，惊悚，恐怖，剧情，心理”，心理这个TAG是我所有的影片中的新的TAG。

在我看来，人所要战胜的，不是妖魔或者圣灵的诅咒或者祝福，而是自己。内心的罪恶才是真正的杀手。自己给自己臆造了一个个杀戮的契机和环境，自己将自己一步一步推进了棺材。

影片真的是好，穿插进行的叙述也好，那瓶世界上只有800瓶的昂贵的酒也好，都那么容易迷惑人。你可以认为这是一场梦中梦的故事，也可以认为那瓶酒里面真的有迷药，而并不是一条长到剧情快结束才展露的烧毁整个迷阵的伏笔。这一切都被Mikael Håfström拿捏的如此得当。海豚饭店的经理，这个人的出现，完全就是告知你这部片子真理的引子。给你一点臆想，那么你就可以自己杀死自己，因为原本内心就有罪。

这个恐怖鬼怪作家，这个彻头彻尾的无神论者为了探寻海豚饭店1408号房间之前几十年内死去的70多人的秘密，进入到房间，然后一切怪异的事情发生了，虽然开始只是一些细微的变化，但后来越来越离奇，主人公死去的女儿的出现，对面楼房的怪异的学动作的人，那些曾经死去的人的出现，排风道里被干尸追赶，甚至房间变成汪洋。但Mikael Håfström却让主人公突然跳出来，冲浪的时候被海浪冲倒之后送进了医院。一切都回到现实，那么这仅仅是一场梦？一场主人公自我营造的梦境？那就错了，我们又被Mikael蒙骗了。

获得自由并且重新得到妻子的他，来到邮局，却再次陷入到异境，邮局所有的人都是海豚饭店里出现的，他们正在用工具拆除整个邮局，邮局瞬间变成了1408房间。然而，房间是整齐的，如同才进入一般。主人公等待那发出诅咒的收音机的倒计时还剩下最后的几秒，电话响了，这是抉择，是退房还是继续接受诅咒和考验？主人公的无神论终于动摇了，电话融化了，选择退房是来不及了，上吊或者自己进入那个已经挖好的棺穴都是不能接受的，那么就是火吧，烧毁这一切吧。那瓶昂贵的酒终于被揭露了本质了。

死了，于是埋葬，消防员没有救活他，那么他的葬礼上，酒店的经理送来了主人公遗留在烧掉的房间里的录音机和其他遗物。我们又被Mikael Håfström欺骗了，录音机里面放出的不仅仅有主人公的自语声音，还有死去的女儿的声音。

我们都被玩弄了，这是一个无解的答案，又或许，这真是就是真实发生的，不是内心营造出的幻境，那么那么多的细节又如何解释呢？

我承认，剧情着实是一个谜。但你不需要知道，因为其实谁也不知道。因为我们都被自己迷惑了。

你我都在自己的内心演出了一段匪夷所思的惊悚剧情。

因为，我们都不干净了。
      </影评>
<有用数>46</有用数>
<没用数>30</没用数>
</review>
<review>
<作者>星星草</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-10-07 12:34:47</时间>
<影评>
        这部电影有两个结局，我都看了，现在详细介绍一下！ 

　　第一个版本，是我买来的盘，上面写着是一区未分级收藏版，应该就是导演剪辑版了。 

　　第二个版本，是我在土豆上看的，地址在这里： 

　　
http://www.tudou.com/programs/view/bdM2fCvjT3E/
 

　　这个版本应该是电影院的公映版本。 

　　--------------------------------------------------- 

　　下面介绍一下两个版本结局的内容： 

　　1.第一个导演剪辑版的结局：作家自己放火烧了1408，旅店里的火警铃声响起，客人都跑了出去。作家的妻子在赶来的路上也看到了旅店出了事，跟警察说她丈夫还在里面，可是已经晚了，1408爆炸了。作家葬礼上，旅店经理也去了，他把作家的录音机带给作家妻子，可是作家妻子没要。旅店经理自己回到车里，听了录音，放的是作家和他女儿对话的片段。旅店经理突然看到车后座的作家，烧得面目全非，吓了一跳，仔细一看，原来是幻觉。后来旅店经理开车走了。电影最后一幕是作家的魂在烧焦了的1408里转了一圈就消失了。 

　　2.第二个公映版本（土豆上看到的）的结局：作家自己放火烧了1408，旅店里的火警铃声响起，客人都跑了出去。作家的妻子在赶来的路上也看到了旅店出了事，跟警察说她丈夫还在里面，消防员上楼把作家救了出来。作家在昏迷中告诉消防员们千万不要进1408。旅店的老板则自己做在自己的办公室里拿着酒杯自言自语对作家说：“well done!&quot;在医院里，病床上的作家和妻子重归于好。过了些日子作家病好了，他和妻子回家收拾东西，妻子要把他的录音机扔了，他没让。接着作家播放了录音机，里面放的是作家和他女儿对话的片段。作家的妻子听了后目瞪口呆，把手里的东西摔在了地上，作家则露出了诡异的微笑，the end. 
      </影评>
<有用数>33</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
