<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>小飞象 Dumbo</电影名>
<年份>1941</年份>
<评分>8.4</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2896600553.jpg</封面>
<导演>宾·沙普斯坦 / 塞缪尔·阿姆斯特朗 / 诺曼·弗格森 / 威尔弗雷德·杰克逊 / 杰克·金尼 / 比尔·罗伯茨 / John Elliotte</导演>
<演员>詹姆斯·巴斯凯特 / 赫尔曼·宾  / 比利·布莱彻 / 爱德华·布罗菲 / Jim Carmichael</演员>
<简介>丹波是马戏团的一只小象，因为样貌与众不同——它长着蓝色的眼睛和一双大得出奇的耳朵——而遭到大家都取笑。有一天，一个淘气的男孩子甚至作弄了丹波，象妈妈十分生气，就教训了他一顿，因此被马戏团老板关进了笼子。为了在马戏团立足，救出妈妈，丹波必须马上学会一门拿手绝活。四出学艺的 它却又四处碰壁，心灰意冷之际全靠好朋友老鼠帝莫给了它鼓励和温暖。一次意外，丹波掉进了一个大酒桶内被灌得酩酊大醉，却因此意外发现了自己的拿手绝活。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>xiaoxiongdi</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-03-07 16:44:54</时间>
<影评>

《小飞象》在上个世纪四十年代被迪士尼搬上荧幕，不但造就了“Dumbo ”（呆宝）这一流行度很高的可爱卡通形象，电影更是拿到了1942年戛纳电影节的最佳影片殊荣。
 大家都觉得《小飞象》是一个蛮传统的动画片，因为它的happy ending，因为它看起来是一个弱者拥抱奇迹，团圆战胜悲苦的故事。可对我来说，它真的太悲伤了。人类的劣根性，弱肉强食的法则，宿命论，恶意这些元素在短短一个钟头里就剧烈地交错出现，而Dumbo那些无公害的动作、神态，在很大程度上加剧了悲剧色彩。
 这是一只长着一对大耳朵的小象，走路的时候耳朵会拖在地上，看似羁绊的存在却被赋予了魔幻的功能：飞行辅具。多亏了那位热心的老鼠小弟，Dumbo才跌跌撞撞地发现了自己的特异功能。所以在我的意识里，故事最好的结局应该是：小象飞离了马戏团，从此过上自由的生活。或者，它可以有另外一种更热血，更奥德赛的版本：小象在“流亡”了一段时间后，飞回了马戏团并烧掉了整个马戏团，复仇成功。
 然而，在这部内核很“现实主义”的电影里，小象再次回到了马戏团。他凭着飞行技能在马戏团得到了“尊重”，逆袭为台柱，成为了闪闪发光的superstar，最终他和一群动物坐在班车上，奔赴马戏团的下一场演出。这部电影最令人心碎的地方是，当你觉得Dumbo拥有了逃离旧有宿命的力量时，那种力量却把他真正地推入地狱，以一种令Dumbo信服的方式。马戏团，就是他认知的世界的全貌，他降临在马戏团，睁开眼看到的就是身着表演服的母象，按照这样的剧情逻辑，小象是无法具有“反抗”意识的。他只是怀着一种善良的本能，某种原始的驱动力，即使拥有了飞行能力，有太多机会去逃跑，他也是想着回到马戏团，因为母象还被囚禁在小黑屋。他唯有通过好好表现，在马戏团生存下去，才能得到更多和母象相见的机会。
 而那些表面的黑色寓言就更不用说了，写着“疯象”title的铁房，嘲笑Dumbo的象群，肆无忌惮的人类，无不书写着那些最古老，最险恶的欲望，动物的生命在马戏团里是毫无规则的。就连弱者的集体里，它也是有分阶级的，被迫和母象分离的Dumbo顺其自然地成了被驱逐的对象。
 也许跳出“动物”“马戏团”这样的tag，《小飞象》的本质就是一个关于“恶”的白描。恶，漫山遍野，不识地理，也不懂边界，当你以为自己能够和“恶”好好和解了，事实上，你只是服从了。那是一种难以战胜的“恶”。
 每当看到Dumbo的脸，我总是想起那些暴力的瞬间，然后又被那些存在于大象间关乎亲情，友情的画面，数据记录彻底击溃。
 也许你并不知道Dumbo的原型是一只叫Jumbo的非洲象，它目睹了自己的父母被人类猎杀，之后被卖到动物园，从巴黎到伦敦，一路颠簸。
 在伦敦动物园里，它沦为娱乐项目，人们以骑它为乐，长期被囚禁在园内导致Jumbo备受精神和身体的摧残，然而，更大的劫难在后面。伦敦动物园在1882年把Jumbo卖到玲玲马戏团，因为身体每况愈下的Jumbo完全不利于动物园的盈利计划。Jumbo的出现，拯救了处于困境的玲玲马戏团，Jumbo很快成了明星，马戏团经纪人巴纳姆那句臭名昭著的“Greatest Show On Earth”成了现实。在它生命的最后六周，其为马戏团创造了336000美元的收入。1885年，巴纳姆梦碎伦敦：在马戏团的某次商业中，Jumbo被火车撞死。关于它的死亡，有两个版本：一种前面提到，它为了保护另外一只叫Tom Thumb的小象，惨遭火车撞死；另一种版本是Jumbo故意撞向火车的“自杀性行为”。
 根据名叫Edgar Flach的目击者的描述，Jumbo死去的时候是这样的———
The animal… reached out his long trunk, wrapped it around the trainer and then drew him down to where that majestic head lay blood stained in the cinders. Scotty cried like a baby.  Five minutes later, they lifted him from the lifeless body... That night Scotty laid down beside the body of his friend.  At last exhausted from the strain, he fell asleep.
 即使言语间似乎已经竭力想让Jumbo之死听起来不那么令人心碎，但你依旧能感觉到那种“heavy”，真的很不忍心去一遍遍查找这些关于Jumbo的记录。事实上，Jumbo花了15分钟才真正地离开。（24年，15分钟，这些冷冰冰的数字都无法去定义深入骨髓的痛楚，年幼的Jumbo在承受父母死亡的残酷记忆后，搭上了奔赴死亡的列车。缓慢流动的死亡气息，can you imagine？）在Jumbo死后，巴纳姆买进了另一头叫Alice的大象，后者带着Jumbo的残骸游街（至死，Jumbo都无法安息），后来在一场大火里，Alice被烧死，而Jumbo的骨灰幸免于难。
 所以当人们去形容Jumbo是“ superstar”和“the most famous elephant”时，我特别反感，那些关于它的形容词里，显露出的都是人类“热衷于掌控、操纵、利用”的心理。所以当最近那只被称做“全世界最孤独的大象”弗拉维亚死去时，整个科尔多瓦市把它当作城市之光，我真的感到无力。或许人类那种最本源的“恶”，真的是一道难以跨越的羁绊，以至于连死亡都教不会我们如何保持谦逊，如何不去伤害一颗孤独的心。一只Jumbo倒下了，一只弗拉维亚倒下了，还会有千千万万的大象，小象来沿袭它们破裂的命运。
 而《小飞象》里的Dumbo，要走的路，就是Jumbo曾经走过的，坎坷的，崎岖的，布满荆棘的，tragic的黑暗之道。在Jumbo死后，人们在它的胃里发现了警哨，金币等物件，unbearable pain，我想，精明的人类，擅长诉说生命之痛的人类，歌颂与生命赛跑的高级动物，永远都不懂这个词的真正含义。


ps：大象其实是一种很emotional的物种，所以你打他们一下，那种疼痛都是成倍的，你让他们画画，做一些不符合生理规律的动作，他们都会很痛，难以承受的生命之重。保护动物不是一句口号，付诸小小的执行其实很容易，不去动物园 不看马戏团 阻止周围的小朋友 大人做以上两件事都是帮助大象的方法。

</影评>
<有用数>125</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>路人彦小二</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-05-01 23:32:33</时间>
<影评>

时长也就1小时，可以说是迪士尼动画长片电影中时长最短的一部，看来前两部长片赔了，迪士尼投资保守了很多，但这部的色彩我很喜欢，整个故事也很喜欢，尽管结局放到现在来看真的很过时
呆宝明明会飞，明明可以冲破“枷锁”，带着妈妈远走高飞寻求自由，最后竟然只是当起了台柱
配乐真的很棒，上迪花车巡游小火车驶来的bgm就出自这部影片，真的很经典
上个世纪的迪士尼想象力是这个世纪无法比拟的
明明大耳朵、蓝眼睛也很可爱啊，那些叽叽喳喳的母象真的很讨厌，这属于是明目张胆的外貌协会and宗族歧视了吧
母爱很伟大，无论外人怎么说，母亲就算牺牲自己也会尽力保护你。呆宝真的很可怜，出生没多久就失去母亲，同类还排挤他，好在有提姆西鼠帮助他，不然真的很难想，他能不能勇敢飞起来，打破困境
马戏团真的是迫害动物第一名，帐篷里老板在那盘算如何靠动物大赚特赚，只有影子但丑恶嘴脸可以想象出来。雨夜中那些社畜的歌词也很离谱，有一种自我PUA的感觉，妥妥血汗工厂
乌鸦多少有些毒舌，但最后给了“魔法羽毛”鼓励小飞象，这也很暖
送晚了的送子鹳也很有趣
明明小飞象那么可爱，人啊一定要自我认同，不要被他人给影响了，你得先爱护好你自己

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>绣花枕头</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-01-13 17:52:55</时间>
<影评>
        是那种古典的故事，配乐，故事，表现方法，甚至角色所说的英语，都很“古典”，就是美国三十四十年代的那种南方的感觉。

因为古典，所以故事很哀伤。

印象深刻的一个情节：

小象夜里偷偷去看望妈妈，妈妈从窗缝中伸出鼻子，先是试探地碰它的额头，然后从头抚摸到脖子到屁股，最后一把抄起孩子来，鼻子先是像手，然后就成了母亲的怀抱。小象坐在妈妈的鼻子上轻轻摇晃，仿佛在摇篮中。此时镜头带到其他动物那里，所有的孩子都和妈妈在睡梦中甜蜜地依偎着。

非常催泪。

2009年
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>山老邪</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-09-15 20:31:41</时间>
<影评>

 通过火车的行驶来对美丽乡村的描绘，轨道穿过一个丘陵地貌的乡村，蜿蜒起伏，山、水、隧道尽收眼底。然后火车的行驶随着时间的推移，画面变成了一个日落期间的山谷，火车在远处由左及右行驶。然而画面未动，一束光从近景的山洞中射出，这短短的一分钟内，画面从时间、空间两个维度表现了这个迁移过程。
这里奇怪且大胆的一点是，远景中的火车行驶到近景山洞中，再出来的这个时间过程，不可能如此之短。大部分电影的表现方式都是通过剪辑，或是通过声效等等来表现远近出没的画面层次，总之为了让画面合理会有种种表现手段。而这一段的大胆之处在于对观众的一个“欺骗”，这是在空间正确的前提下对于时间的一个欺骗。让我们眼睁睁的“觉得很合理”。在这里，艺术家把观众都耍了，从而又印证了一个话题：“眼见不一定为实”。
 再有就是当小象把酒误饮为水以后的幻象，这段影像将大象的变形有了一个爆炸式的解构，画面夹杂了超现实主义、波普主义等一系列的美学结构。 
 这是1941年，西方艺术正进行着近几百年来最激烈的争吵和变革，那必然也影响到了动画片，而动画又代表了当时科技的新鲜与创新，所以也就不足为怪了。 

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>星战粉</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-08-12 21:10:42</时间>
<影评>

小飞象 (1941)8.41941 / 美国 / 动画 歌舞 奇幻 / 宾·沙普斯坦 塞缪尔·阿姆斯特朗 诺曼·弗格森 威尔弗雷德·杰克逊 杰克·金尼 比尔·罗伯茨 John Elliotte / 詹姆斯·巴斯凯特 赫尔曼·宾 


为什么会说时间越久的电影它越经典了，所以说迪士尼告诉你这个道理，毕竟这是80多年前的电影，我觉得这个故事做的特别单纯，所以说为什么动画片迪士尼还是断一档的领先，就是因为他确实能理解大多数青少年儿童的心理吧，而且我觉得这个电影我也是冲着迪士尼一百周年把它全部看一遍，争取早点看完吧，毕竟这种动画片确实挺好看的。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>不若须臾</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-12-29 19:58:13</时间>
<影评>

小时候在家看过，记得当时很喜欢。这些年每次看到小飞象的形象会下意识抱着一些偏爱的态度。奔着回味这次重看发现确实以前的对剧情的印象基本已经不太有或者有很大偏差了，而其中的艺术形式和抒发的东西自然也是头一回能够有所体悟。（长大、阅历增加的好处+1）
1.整体基调朴实而自然，比如象群对小飞象的态度，褒褒贬贬都没有浮夸造作的感觉，很真实，很世俗；教小飞象飞翔心得的那群酷酷鸟也很自然。总之观感上很踏实舒心
2.小飞象初生的模样太好看了，蓝莹莹的眼睛软萌的耳朵和垂眼看得心要化了！小飞象妈妈很好，并且不是一味护犊子的那种给人极端感的形象（它以为小飞象被欺负正心急如焚的时候看到小飞象天真无邪地笑了，也跟着放松了面孔、舒心地笑了）。喜欢小老鼠帝莫，分别看了一下英文原版（可惜没找到带字幕的，就没完整看）和台版，感觉真的好暖好暖（尤其是声音夸张饱满的台版（却毫无嗲感）），有见解有态度有理解有行动，现实中有这样一位集大成的朋友知己乃至贵人也太幸福和幸运了。而且长得还非常招人喜欢……（另外从帽子里掏出花生的动作也塑造得非常可爱）
3.我个人认为作品有两大精华：美国南部有色人民劳动场景描绘和小飞象醉酒后的梦境幻想！前者动作塑造非常成功，加上（美式？）劳动号子和漫天飞雪的动态画面，声形配合很好，很有感染力。后者给我的感觉是把这部作品升华了，并想到今敏红辣椒里我最喜欢的想象游行片段（both形和声），而它在色彩上远不如红辣椒里头那么五彩缤纷琳琅满目，可以说是二者各有各的韵味和背景，两部作品各自的制作者也都把握得特别好。很惊艳。
4.除上述两点外，作品配乐也非常赞。甚至超出了影片本身。符合我对好配乐的一些期待：本身是好音乐；和影片很契合。
5.尾声放的那几张让小飞象成名的媒体报道，有一张幻想发明小象飞机的图非常戳笑点哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈

6.还是老观点：我执拗地希望，有一天世界上所有的马戏团和非保护性质的非野生动物园都关闭（相关工作人员安置问题是可以在这个过程中逐步得到妥善处理的），我以为人类并不缺这一种亵渎性的娱乐方式。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>゜静</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2020-09-23 19:59:50</时间>
<影评>

丹波是马戏团的一头小象，因为长着一双蓝眼睛和一对超大号的耳朵而成为大家嘲笑的对象。要在马戏团里立住脚，必须会一手绝活才行，可是丹波什么也不会，为此它很苦恼，这时，老鼠蒂莫西给了它安慰和帮助。

一次，丹波失足掉进了盛着香槟酒的水桶，灌得酩酊大醉。这次意外事故却使丹波发现它可以靠扑扇它的大耳朵飞到空中。于是，丹波一夜之间成了观众最喜爱的小飞象，从此，母亲再也不必为儿子的未来犯愁了。 而珍宝太太也终于重获自由，母子俩从此快乐的生活在一起。


</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>书夜</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2020-06-01 23:47:42</时间>
<影评>

今天十点回家，点开了看到的第一部动画电影，看完十一点，洗完澡，开始写点东西。
看到笨宝的那一刹那我忍不住在床上打滚，太可爱了。和妈妈一样低垂的蓝眼睛，柔软的大耳朵，惹人怜爱。蹒跚学步的孩子，让人想抱在怀里。
当有人欺负笨宝时，温柔的妈妈急红了眼。泪瞬间就流了出来，是共情吧。
一直陪伴的身边的花栗鼠朋友蒂莫西，很感谢他，保护着一个孤立无援的孩子。
中间粉红大象那段很好看，惊异于奇妙的想象力。
其实小丑的形象设计的挺好看。
最后飞起来的那一刻前超级紧张，那一瞬间的成长也许是幸运，也许是厚积薄发。
我相信最后笨宝没有再给马戏团卖命，也许他和蒂莫西从此在好莱坞开创了一片天地。
风一直在晃我的窗帘，就写到这儿吧。但愿今晚有小飞象飞到我的窗前。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>君十七</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2020-04-25 19:54:17</时间>
<影评>

很惊讶41年竟然就有这么美丽的动画片。
影片无疑是感人的，尤其是Dumbo偷偷地去看望因为自己而被关押的母亲，让人感到温馨而伤感，也让人体会到母爱的伟大。
Dumbo硕大无比的耳朵让它经受了许多嘲弄，一次次的失败和挫折让它难过不已。但在母亲和朋友的不断鼓励下Dumbo终于振作起来，克服了心中的障碍，用它的大耳朵学会了飞行，成为人们心中真正的英雄。
《小飞象》通过一个平凡简单的故事道出了人生真谛，不断超越自我，战胜自我是人生中最艰难的选择。只有怀着永不松懈的坚强和执着才能变弱势为优势，只有坚守内心的执着与坚持才能真正的超越自我，战胜自我

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>锣鼓鸣人</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2020-04-05 19:56:08</时间>
<影评>

  大家好，我是锣鼓鸣人，以下是我对动画版本的小飞象的一些感受。
之所以说是动画版，其实是为了和真人版的分开。两部都不错，都值得观赏。两者有些偏差，但主要情节是不变的，我们今天讲一讲动画版的《小飞象》。
《小飞象》影片共一小时左右，讲述的是送子鸟给一头老年的母象送去了一头小象，可爱至极，惹得母象身旁的年轻母象好生羡慕。突然之间，Too all elephants surprised,这只小象的两只耳朵出奇的大，犹如两个超级大蒲扇。可能这就是象群审美不同，小象的“丑陋”立刻迎来了周围人的冷嘲热讽，只有象妈妈一人仍旧不改的喜欢小象。它们快乐地在马戏团生活了一段时间。可惜好景不长，游客们故意嘲笑与拉扯小象，象妈妈护犊心切，哪管得了那么多，直接向游客“攻击”，最终，象妈妈被关进了小车里，当做病象。没有妈妈的保护，小象备受冷落，一面要承受失去母亲的痛苦，一面要忍受其它大象的嘲讽，马戏团员工的算计，马戏的危险……它承受着这个年纪不该有的重量。在它濒临绝望之际，善良的老鼠朋友吓唬了其它大象，它领导着小象振作，带着它表演，带它找妈妈。老鼠在小象危险时替它捏了一把汗，在小象被乌鸦调侃时，替它与乌鸦争辩，为它争取来了真相与朋友，替它发现了小象的飞翔技能。在它们的帮助下，小象在最后的危急关头没有依靠“神奇羽毛”的力量，独自面对恐惧，飞了起来。登上了头条，登上了象生巅峰，双耳被投巨保。
  不得不说，这是一部十分具有寓意深刻和风趣幽默的动画，既适合小朋友看，也适合成年朋友观看，亲子一起看可以促进感情哦！
  首先是最先开始小象被送来的情景，周围大象以貌取人，以一个不寻常的外貌就武断了小象，这与象妈妈的爱形成了鲜明的对比，反而衬托出了母爱的伟大与不变性。也许你的母亲天天说着爱你，并且对你很好，请你珍惜；也许你的母亲不善言表，但请你相信，无论何时，她总是默默地爱着你。不要怀疑每一位父母亲对子女的爱，只是他们爱的方式不同，需要我们耐心地发掘出来。每一个父母，都是孩子们的超级英雄！他们无怨无悔地为我们付出了一切，不图回报，我们每一个人都应该感恩父母，今天，你对父母说了“I love you”了吗？
  其次是老鼠朋友吓唬大象的情景，在老鼠出现在大象的帐篷里时，大象们如临大敌般，原先整齐划一的团体又各自为政，大难临头各自飞，生怕老鼠找自己的麻烦，典型的欺软怕硬。当大象们在马戏表演时，它们配合不当，却又神奇地整齐地把责任推给小象，真的是荒谬绝伦。
  Most importantly,是老鼠鼓励小象和老鼠为小象出主意，辩论的情景，做一个很形象的比喻，如果把小飞象没有发现会飞的技能之前比作一匹没有被发现的千里马，而老鼠就是这匹千里马的伯乐，没有伯乐的发现，也就没有千里马的辉煌，没有老鼠的帮助，也就没有后来小飞象的光辉成就。“千里马易得，伯乐难寻。”并不是所有人都有一个好的伯乐，但是所有人都是一匹千里马。没有他人的伯乐，我们可以做自己人生的伯乐。发现自己，提高自己。为自己而活，想起《哪吒》里的那句话：“我命由我不由天”。当机会来临之前，我们所要做的，只有一次又一次地练习，只有一次又一次的准备。当机会来临之时，我们才能以自己的能力说话，“事实胜于雄辩”，得到机会，走上人生巅峰。“You just work hard and time will do the rest（你只需努力，剩下的交给时间）”。
 Last but not least,小象牵着老鼠的尾巴回家的情景。友谊是无价的，友谊是无私的。自古以来，便有伯牙绝铉，所谓“千金易得，知己难寻”说的也是这个道理。朋友之间要坦诚相待，没有高低贵贱之分，没有高矮胖瘦之比，有的只是两个人的心，心心相印。如果你有知己朋友，且行且珍惜，不要等到失去了才懂得珍惜，不要等到不可挽救了才懂得后悔。
  当然，上述的仅仅是我个人的观点，关于小飞象，还有很多很多值得我们从中挖掘，探讨，分享，领悟学习的。希望大家能够好好欣赏。
  如果来不及观赏全部，一定要看几个场景，一是小象与象妈妈的重聚，二是小老鼠对乌鸦们的演讲。
  感谢大家看我的观后感，希望大家多多指出我的缺陷，谢谢大家。祝大家晚安。



</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
