<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>送你一朵小红花</电影名>
<年份>2020</年份>
<评分>7.2</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2618247457.jpg</封面>
<导演>韩延</导演>
<演员>易烊千玺 / 刘浩存 / 朱媛媛 / 高亚麟 / 夏雨 / 岳云鹏 / 陈祉希 / 李晓川 / 孔琳 / 吴晓亮 / 张绍刚 / 孙强 / 安笑歌 / 李增辉 / 姚未平 / 张浩天 / 柴陆</演员>
<简介>脑中的肿瘤，似乎提前宣告青年韦一航（易烊千玺 饰）人生的终结。手术过后，他依然对生活提不起兴趣，总是妈妈（朱媛媛 饰）如何鼓励打气，他也蜷缩在自己的方寸天地中，不愿交流。某次病友送别会上，一航结识了修车行老板的女儿马小远（刘浩存 饰）。小远性格开朗，张扬乐观，虽然也是癌症患者，却在生活态度上和一航截然相反。然而，两人最初的邂逅和交流并不顺畅，他们针尖对麦芒，发生不少争执。
                                    
                                　　但是似乎有什么明明之中牵引着二人，让他们彼此越走越近，感受对方的灵魂与温度……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Joyful Killjoy</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2020-12-31 23:22:29</时间>
<影评>

韩延导演近些年来在商业喜剧片上的表现一直不错，《动物世界》同样是流量明星当主角，却出乎意料地有着高完成度，甚至可以称得上好看。所以这一次我对《送你一朵小红花》也抱有不少期待，我本来期待韩延能拍出一部中国版的《抗癌的我》。但我错了，韩延并没有延续他在商业喜剧上的优异表现，导出了一部毫无共情价值的平庸之作。
我不想和饭圈的各位对话，我只想好好聊聊，这电影败在哪。
薄弱的剧本，想象力的死亡
首先我必须承认，韩延没有蓄意拍烂片。客观来说，本片算是一部超过多数同行的爱情喜剧（全靠同行衬托），失望是相对于期待而言的。绝症一直是青春爱情喜剧里常出现的主题，《星愿里的错》、《伟大的愿望》、《我和厄尔》甚至韩延自己也拍过《滚蛋吧肿瘤君》，在我看来，抗癌类电影必须完成的主题是：人物在成长后接受死亡的结局。
影片剧本的问题就在于，我无法感受到人物的成长。韩延大概想告诉大家，经过和女主角的恋情，易烊千玺的角色从一开始的自私、自怨自艾，完成了角色的蜕变，开始会关心他人（给丧女的父亲买外卖），独立自主（上了大学、独步旅行）。但是问题在于，易烊千玺的角色在影片一开始并没有不关心小女孩的倾向，想脱离父母也从开头便是男主角的诸多特征之一。所以男主角除了谈了一场恋爱，还做了什么，会给父母下面？会喊自己不愿意喊的口号？你管这个叫成长，那很好。
其他人物说是单薄都算我在尬吹，女主角的性格毫无刻画，做的事只是“陪”男主角旅游，“带”病友学习，她想要什么，她为什么是现在这个样子，似乎没人在乎。
影片还花了很大的笔墨去描写岳云鹏的角色，除了暗中搞政治正确之外，我实在不懂这个人物对于剧情完整度的贡献在哪里，望大家指点。另外，相声小品演员发展副业我没有任何意见，赵本山、范伟都证明了自己的演技，可这岳云鹏吧，说实话为什么还能演戏。
台词为了某种目的而不经推敲
观影过程中我印象最深的一幕大概是易烊千玺喝下泔水然后对着视频聊天对面的刘浩存喊：“我喝了这个你就是我的人了。”然后全场一片花痴声。
电影为什么能让人产生共情，在我看来，电影中的人物设定的统一真的很重要。易烊千玺的角色设定是什么，一个受绝症打击而封闭自己，害羞又自尊心极强的青春期少年。影片通过一系列男女主之间的境遇试图证明两人产生了不可分割的剧烈情感，在我估且认为情感证明很成功的前提下，易烊千玺的角色有什么一瞬间就变成“霸道总裁”的动机吗？不好意思我没看到。
多处类似的台词设计，除了实现“少女们的颅内高潮”这样的商业目的之外，对于影片的完整性、协调度起的全是负面作用。韩延了解粉丝们的需求，也在尽力满足粉丝们的需求（多处卖人设的台词、无意义的脱衣情节）。实话实说，这部电影确实是适合粉丝观看的“宠粉”电影。
无法让人共情的煽情场景
本片中确实集中呈现了颇多刻意让人破防的煽情场景，但是问题在于，难以让人共情。
最无语的场景是，男主喝酒淋雨去告白，然后女主为了教育男主，分别举了路边孙子走丢的老奶奶和聋哑人外卖小哥的例子。问题在哪？女主为了证明生活的难，引用了现实世界中我们常见的“难”（暂不论雨天在路上等孙子这样的行为有多少合理性）但这些难和这部电影没有半毛钱关系。是，这些人是现实世界中的弱势群体，但这和影片的世界有距离，我们需要的是影片逻辑里的“难”，例如说说女主角妈妈的悲惨故事，我们需要的不是借用现实世界的辛酸，实现对于电影的共情。这样的粗劣煽情手法，只能导致观众的茫然，自然无法共情。
另外，在易烊千玺雨夜表白的时候，我第一时间就想到了《真爱至上》里的圣诞告白。同样是面对开门后沉默的女主，两部电影的情感体验简直天差地别。好的台词设计真的很重要，好的台词让人看完了以后意犹未尽，情感瞬间与片中人物同调，坏的台词让人看完后只能满脸问号：“啥啥啥，这说的都是啥。”
我对韩延失望了，我也对豆瓣失望了，影片上映后的几个小时之内，诸多五星评论占领了影评区。我不指望这些人能不去尖叫，或不去数钞票，我也不能指望豆瓣在流量面前挺直腰板。真实是个廉价的东西，早已经不是什么新闻了。


</影评>
<有用数>5722</有用数>
<没用数>624</没用数>
</review>
<review>
<作者>瓦肯蔬菜汤</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2020-12-31 23:28:04</时间>
<影评>

小红花是幼儿园老师常用来奖励小朋友的奖品，也许小学低年级还会沿用，基本也就代表了这部电影的故事水平：大致相当于小学生满分作文水平。
故事主题明晰：不管生活中我们要面对多大的困难，都要热爱生活。
能用一句话总结主题，可见这主题的浅显易懂，符合小学生认知，简直是标准的小学生作文题。
故事展开：男主是癌症愈后患者，虽然已经痊愈但时刻面临复发的风险，所以他充满厌世感。不愿与人接触，连癌症病友的互助会也被他搅局。但是，他却认识了同为癌症愈后患者的女主，女主活泼开朗热爱生活，和男主形成鲜明的对比。男主的眼神从此无法移开。
女主发现男主有探险的爱好，但由于身体原因无法走出去看世界，于是带着男主玩“模拟探险”，去冰库放几个企鹅玩偶假装是南极，去工地上的沙堆放几棵仙人掌盆景假装是撒哈拉沙漠；带男主喝酒撸串，爱意在两人之后渐渐萌生。
到这里，多么标准的青春纯爱小说剧情，初中时候班级传阅的杂志上常见的那种。
偏偏这时，男主晕倒了，怀疑是癌症复发。
于是，在一个漆黑的雨夜男主喝醉了去找女主（这个桥段有多烂俗不用我说了），告诉她：我逃避一切，我不愿意接触人是我怕我刚把心掏出来，我就会死，给别人徒留悲伤，因为上天不喜欢我，看到我过好点了就给我调成困难模式。
矫情得女主（和观众）都看不下去了，女主开启心灵鸡汤模式：你觉得上天喜欢谁？谁的生活是容易的？路边的老奶奶，小孙子被拐了，街上的快递员小哥哥，其实是聋哑人……
啊？这不是我小学写作文常用的素材吗？哦不，我那时候用的是：越王勾践被灭国后卧薪尝胆终于灭吴，司马迁受宫刑后忍辱负重写出了《史记》，林肯的政治生涯屡屡失败最终成为美国总统……
所以男主就被说服了重燃生活的热情，还在这个夜晚表白了。女主奖励“他的第一次主动”给他手上画了个小红花（之前男主有提到他从小不是好孩子，幼儿园连小红花都没得过）。啊，青春纯爱小说的感觉扑面而来。他开始想实现自己这个探险的愿望，和女主约定了一起去某个地方（这里还有个bug下文再说）。
男主家里为了给他治病已经捉襟见肘，他不想再找父母要钱，于是为了实现这个愿望，找了个临床药物试验（和治疗癌症无关的精神类药物）去当志愿者。男主父母知道这事儿后，跟男主发飙了。男主委屈地倾诉了一番：我看到你们为了我的病辛苦赚钱，还尽一切可能省钱，我不想再成为你们的拖累，那样我宁愿去死……
被自己爹甩了一巴掌之后男主离家出走，朋友告诉他他爸妈背着他为他做了哪些事，这时候男主爸爸赶过来告诉他自己工作之外打零工攒了钱，可以给他钱去旅行……
这桥段有多烂俗我也不想说了。
这时候男主的复查结果出来了，没有复发迹象，于是皆大欢喜男女主一起踏上旅途。
可可可可这时候，女主的癌症复发了。
这时候换男主安慰女主要乐观坚强了。男主向他爹妈提了个问题：如果有一天我没了你们会怎样。
他爹妈给他拍了个视频，讲述万一哪天他不在了，他们每天的生活会是什么样子，从早上出门参加癌症患者亲属互助会到晚上撸串广场舞。最后妈妈精辟总结：我们每个人都害怕失去，但面对失去最好的方法就是珍惜眼前的每一分每一秒。
多么标准的小学作文结束语。
结尾，女主还是去世，男主一个人去了他们约定的地方。
从电影开始一直提到男主自从做了肿瘤摘除手术之后一直能看到一片湖的画面，医生说是幻觉，认识女主之后他俩真的找到了现实中的这片湖，然而一直到结尾也没解释男主为啥会看到这个景象。

片尾字幕：谨以此片献给努力生活的人们。搭配字幕的是一些出现在新闻里的小视频片段：抗疫医生诉说抗疫的艰难，消防队员在洪水中解救老人，山区的孩子和助教老师的深情……真就，多么完美的小学生作文素材。
我把整部电影改编成了一篇作文，我觉得在2020年小学生作文大赛中拿个奖应该还是可以。文章如下：
如果说2020年教会了我什么，那就是，尽管我们的生活中有各种各样的困难，会面对各种各样的失去，但我们依然要满怀热情，热爱生活。
2020年一场突如其来的疫情让全国陷入巨大的危机。但你看，面对这样大的困难，医生不放弃希望全力救治，患者不放弃希望配合治疗；全国人民遵守规定，停工停产配合防疫；最终，一场大灾难被我们战胜。
（以下省略若干防疫中的感人事迹作为论据）
这些事例告诉我们，只要有决心，我们终将战胜任何困难。更何况，我们的生活中还有来自世界的善意和爱意。
我们的父母辛勤工作，养育我们；我们的老师谆谆教导我们，在学业上帮助我们；我们的朋友鼓励我们……（以下省略若干生活中的常见事例）
所以，尽管我们每个人都害怕生活中的困难和失去，但面对困难要迎难而上，面对失去最好的方法就是珍惜眼前的每一分每一秒。只有这样，才能拥有无悔的人生。
看过这篇作文这部电影基本也就不用看了，它们的思想水平和举例论证基本雷同。电影里大段的独白基本等于老师在课堂上念范文，给你当好词佳句收集。
这部电影的内容和内涵最多能撑起十分钟的公益广告，生生被拉成了一部两小时电影。观众很累的。
另外吐个槽，男主去当精神类药物的试药志愿者。编剧你告诉我哪个临床药物试验敢找癌症愈后而且有复发可能的患者当试药志愿者？？你告诉我我立马向国家医学试验管理机构举报，这个试验的发起者可能自己精神不太正常。


</影评>
<有用数>2040</有用数>
<没用数>189</没用数>
</review>
<review>
<作者>喵星人001</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2020-08-26 20:01:32</时间>
<影评>

无意在微博中看到电影的简介，没了解多少，但“抗癌家庭”这个名词勾起了我深深的回忆，久久不能平复。相对于《我是药神》想表达对社会现象的大爱，而这部电影，我更希望看到的是抗癌家庭下的生活百态，回归“家庭”，能让观众感受不一样的温情，引发对家庭关系有不一样的思考。
对于“医患关系”一直很容易占据热播，但我觉得“亲患关系”更让人纠结。&quot;亲患关系”一层是家人之间的情感牵绊，另一层是具有法律义务与公序良俗原则的社会关系。在抗癌过程中，比起短暂的“医患关系”，漫长的“亲患”长跑应该更受到关注，很想看这一类题材的电影。
没有一种爱是能无条件地付出，家人也不能。
我的爷爷在我未上初中前，已确诊癌症末期。因为当年，我还小，很多事情记不清。只记得自从他生病以来，一直悠闲自在的和蔼爷爷，突然变成了一位悲观寻死的陌生老人，这种变化，一直刺激着我的回忆。
爷爷确诊后，他就搬去叔叔家住。叔叔一家很早就搬到市里生活了，在乡下留了间屋。可能是农村的封建思想，爷爷的病不会传人，但他与家里人还是坚持分开住，他自己住一屋，餐具也是分开用。一开始，我还不明白这一点。叔叔家与我家隔得很近，我经常能见到爷爷，也没在意。但后来爷爷性情越发冷漠，感觉慢慢地变得不太一样了。
后来，病情越发严重，每一次，他从医院住一段时间回来后，有很长的时间，家里的关系都特别紧张。我经常听到爷爷因为病痛忍不住发出来的叫喊声。到最后，我们不再安排他住院了，听说是爷爷脾气大，医生老抱怨；在家里最舒服，方便照顾之类……其实最主要的原因还是家里没钱了。
以前真什么都不懂，觉得家里一直不富裕，所以爷爷病后，对我生活的质量也没改变多少，为什么就不治了。到长大了，才知道父母当时的压力实在太大，叔叔已在厂里借责十几万了。90年代的十几万，是一笔巨款。最后，一直对抗病魔的爷爷也累了。
他真得累了，在我小学毕业前一周左右，爷爷叫上我与弟弟，将两个新买的公鸡闹钟、历史书籍作为遗物送给了我们，没几天在家里自缢了。其实这一天到来之前，他已经尝试了很多种自残方式，像吞烟叶等，每次都被我奶奶发现了，及时阻止。经过多次的折磨，家里长辈也有共识，他过不了这关。但等到那天真得到来，全家人还是无法接受。记得，那是大热天的中午，他关上了大门、窗户，上吊了。我们当时及时叫上邻居当过兵的哥哥爬上二楼进去，但还是救不活。他终于还是走了。
他走后，改变最大的就是我奶奶。奶奶以前有着一把乌黑的长发，喜欢系辫子，炒得一手好菜。她不会骑车，去哪里都要爷爷带。爷爷出世后，她好像变得越来越懒，越来越没主见，慢慢开始她记不起事情，连回家的路都忘了。
而我的父母，在我印象中，爷爷生病以来，他们一直很疲惫。爷爷葬礼那天，我记得妈妈问了我一句：“我是不是一位称职的儿媳？”
本来平平无奇的一家，有着普普通通的生活，但一遇到生死离别，还是会很容易改变一个家庭，特别是经历漫长的抗魔长跑。患者受不了身体的痛苦，亲人也熬不过精神的折磨。
长大后，我一直在想。当时我们是否真正明白到爷爷的需求。爷爷当时是有多痛苦才会选择这么极端的方式了决生命！而我们当时是否能真正明白他的感受？尽管到生命的最后，我也想给他短暂生命中带给一些生活的阳光，如果这样，他是否能快乐一些？
当人长时间处在压抑生活中，精神最容易崩溃。抗癌过程中，除了考验患者本身外，对家人们也具有极大的考验。见着所爱之人步向死亡，却无能为力，更无发向患者表达，一直隐忍着，太痛苦了。患者总站在弱势的一方，他们需要被照顾、需要被怜爱，但同样照顾你的家人，他们也需要被患者了解、关爱。爱是平等的，不是用道德、义务去绑架的。
最后，我为所有的抗癌家庭打气。当不幸降临到你身边的时候，学会真正爱自己、爱家人，对自己说：这一切都会过去，要珍惜生活中的每一寸光阴。
（谢谢网友的点赞与回复，我与弟弟是龙凤胎，在重男轻女很重的乡村，爷爷却是最宠爱我的人，如果有下辈子，希望与爷爷再次相遇。这一生，我会珍惜生命，热爱生活，给我爱的人，我爱的人带来温暖与幸福。我们一起努力！）


</影评>
<有用数>1446</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>小丹丹</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-12-31 20:17:37</时间>
<影评>

        短短2分多钟的MV吸引我走进了电影院，庆幸没有错过这部我心中的“年度最佳”。
        整个故事以“年轻病患”的视角和方式来讲述抗病家庭和年轻病人的经历与成长，生命对于他们才刚刚开始，但就好像就要结束。题材虽然沉重，但被爱环绕着的韦一航，有父母的全力关心支持，有亲密关系的温暖支撑，有一众病友的齐心打气……传递出来的却是温情、积极向的东西。易烊千玺自然细腻的演绎，将一个充满了生活气、少年感、人情味的少年摊开在你面前。
        不得不说，天赋这东西是可遇不可求的! 易烊千玺的眼睛、眼神里传达出来的东西真是一次次地打动到我——小北的眼睛里满载着少年意气，眼神里的锋芒呼啸而来；一航的眼睛里则是似水柔情，脆弱敏感的眼神中诉说着千帆过尽后的慷慨和悲悯。他的这个角色是千万人中的一个普通人，却因为患癌而有所不同。这个人物有一种挣扎感，是个矛盾体——他想逃离、想叛逆、想放弃、想冒险，却不知出口、不晓方式、有牵绊、有顾虑……他将自己禁锢着，时刻有种挣扎的感觉。贯穿整部电影，他的姿态一直是有点含胸驼背。坐在老马家的沙发上，靠在医院的墙上，坐在自己家里都是这样，甚至趁着酒劲儿拍打铁门，门被打开的那一瞬间，他微微地瑟缩着往后退……足够多的细节，人物才能立起来，观众才能信你，同你共悲喜。
     当然，一部成功的电影除了主角光环之外，其他人物的立体感也是很重要的。看完电影之后，我的感受就是&quot;全员演技在线&quot;!  
         最后，不得不对韩延和这部电影的主创竖起大拇指👍🏻，能拍这样一部电影，聚焦在“得了绝症的年轻人”这个特殊群体身上，让我相信——他们心里有着一定的社会责任感和身为电影人的使命感！一如推广曲所唱 “那是一朵不痛的花，是我们给彼此的称赞，从此我有一朵不痛的花，陪我去湖海山川。”
        这部不那么压抑的片子，用松弛柔软的方式告诉我们——要憧憬生活，要珍惜当下，要勇敢地爱，要放肆地笑……带着儿子来看的首映场，他挺喜欢的🤗


</影评>
<有用数>2760</有用数>
<没用数>149</没用数>
</review>
<review>
<作者>豆友125339064</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-12-31 21:21:07</时间>
<影评>

原本是带着沉重的心情看小红花的，没想到被温暖到了。
电影没有过度哀伤，也没有刻意正能量。患病的无助绝望痛苦和自卑，没有刻意回避，而是在挣扎的过程中，用一点点小火花来温暖他们。
小火花是马小远带来的xxj爱情，打开了韦一航的心扉，他像普通的健康人一样会吃醋会甜蜜，会燃起希望会憧憬未来。
小火花是爸爸妈妈带来的平凡日常，他们的乐观也给了韦一航力量，他们鼓励他面对，鼓励他享受生活。
小火花是病友群带来的励志口号，大家吃的苦够多了，一起喝点鸡汤彼此温暖。
在影片前段，韦一航一直在汲取小火花，冰冷的世界在小火花的温暖中渐渐的融化，直到马小远倒下了，他才发现自己变成了小火花，开始温暖别人。
他温暖病重的小远，温暖失去女儿的马爸爸，温暖失去女儿的牛肉饭爸爸，将来还会温暖别的人。
电影的最后又提到平行世界，突然发现，我们每天鸡毛蒜皮的枯燥生活不就是他们眼里美好的平行世界吗？

</影评>
<有用数>1471</有用数>
<没用数>64</没用数>
</review>
<review>
<作者>Elvis</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2021-01-01 02:26:46</时间>
<影评>

1.开头剧情不行，前奏太长，看的只想睡觉，然而确实眯了会。前奏就很尬了。
2.中间剧情挺好的，尤其是男主爸爸那一段！
3.中间剧情好了一点，结果后面又整段垮掉，开始喊口号刻意煽情了。
4.什么时候这类电影能别乱插爱情线？没爱情会死吗？明明全家努力赚钱给男主治病，中间一些平平淡淡的事也很好，之后男主为了攒钱去青海偷偷试药被父亲发现那里也很好，偏偏乱插爱情线，还来个平行空间，这个平行空间还只在最后说了一下，你扯这么多线干嘛？把一条线拍完拍好不行吗？
5.小女孩的爸爸坐在马路边吃红烧牛肉饭真的印象深刻，这里也很感人！
6.导演特别喜欢脸部特写，大部分时间都是在拍脸部特写我服了。
7.男女主台词功底薄弱。本以为四字这回演得是不同类型的角色，结果…失望了，人物性格跟上一部少年的你基本一样。
8.感觉四字还是要人带，在这部电影，并不出彩。
最后不知道为什么，我一听到女主开口我就出戏…
总结：这是一部浪费演员的剧，用心做营销用脚做电影。


</影评>
<有用数>541</有用数>
<没用数>153</没用数>
</review>
<review>
<作者>shiver</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-12-31 20:43:13</时间>
<影评>

2.3 R.I.P. 🙏
送你一朵小红花9.4赵英俊 / 2020
- - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -
原文： 
写在最前面：下文大致根据映后时期分为几个部分进行补充。暂时包括的部分及其顺序为：韦一航独特性小记→故事主线粗理→个人感受.
- - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - 
Part 1：最受大众关注的，个人比较熟悉的，故事主干的承担者，韦一航/易烊千玺。
本部分编辑始于上映后三小时.
作为易烊千玺的第三个正式角色，韦一航无论从观影体验还是角色呈现都给我带来了很大的惊喜。
如果说，小北和李必的成功塑造带了几分浑然天成或本色出演的优势，韦一航让我看到了易烊千玺作为演员的成熟，对角色的驾驭和他本身的可能性。
小北或叛逆或倔强，难免让我透过角色看到易烊千玺本人身上一种我以为的劲儿；李必清俊温润，也仍然逃不开我对这个男孩子本人的想象。
但是韦一航，就真的只是韦一航，他身上甚少有易烊千玺的痕迹。以至于我在感慨时更多的表述是，韦一航这个角色演得真好，而很少说，xxxxnb。
这种差距来自于他两年的沉淀，也来自于韦一航这个人物的独特性。
韦一航不像小北，是可以在街头巷尾找到的傲慢不羁；也不像李必，是古今中外不乏反复演绎的天才少年。
这个男孩，迷茫，无措，站在生与死的交汇点，处于正常与反常的自我挣扎里。
他偶尔口齿不清，偶尔不能控制自己的肢体，面对喜欢的人缺乏表达的勇气，甚至是，许诺的资格。
他大概是很少被作为故事中心呈现的存在，像大多数普通男孩，有弱点，有私心，有坚持，有悸动；可他同时又是一个特殊群体的代表，
——患癌群体。
他们似乎总是藏在生活的另一面。
这是一群怎样的人呢。
“一份钱掰成两半儿用”，“每天夜里都会被疼醒”，是家里的负担，需要每天鼓励自己坚持下去，需要时刻防范癌细胞病变复发，需要努力扮演好一个正常人。
韦一航似乎是其中试图保持清醒的一个，这样的清醒使他脆弱而敏感，也愈发悲观。
- - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - 
Part 2：不得不提的故事线【剧透得透透的】。
本部分编辑始于上映后第三天.
A
韦一航一出现，围绕着他的，有为了五块钱停车费斤斤计较的母亲，有为他谨慎周全布置菜谱的父亲，有“明修栈道”-与他勾肩搭背又“暗渡陈仓”-给他父母通风报信的朋友，他的生活平静无波。
马小远是个意外。
他自以为会劝退所有人的“脑肿瘤切片”开场白被她一句“我五岁就（脑肿瘤）二级了”轻易拆解，于是韦一航看起来暂时撇下了“癌症患者没必要交友”的观念，开始留意这个突然闯入的女孩。
悄悄关注，试探，再到谈心，以及专属于他们的模拟人生，
像无数平凡人的爱情故事那样，也许只是以一个眼神一句话为开端，后来的一切挡也挡不住。
直到韦一航的再次疑似病发。
好像是命运开的玩笑，或说，癌症“前”患者的必然。
逃离，躲避，直至大雨里的爱意汹涌。
可能很俗。但明明也很真实。
相爱这件事，真的需要很多原因吗。
即便他们不知生命会不会在哪一天突然重回审判期，至少这一刻他们看见彼此，也把握住机会抓住了彼此。
而坐在荧幕前的我，发出的笑声，和流下的泪水，也都是真的。
- - - 
B
成长和改变，也是一件很难说得清的事。
大概几年前读过的一本书里，主人公丧妻后变得古怪又暴戾而一心求死，在邻人的感染下慢慢好起来，重新对生活有了希望。当时正处低谷期的本人深受鼓舞，也跟着主人公振作了起来。
那么韦一航呢，我大胆地揣测他也是在那些日子之后，有了改变。
于是在我的泪眼朦胧里，另一个样子的韦一航出现，他安定，有所期盼，有所坚持，也仍然平凡。
我以为这是我能想到的，最好的样子。
结尾，身上画着小红花的羊群出现，它们不再被五颜六色区分，
也像是韦一航向马小远承诺的那样，只要她举起小红花，他就一定能看到。
- - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - 
Part 3
片子虽然从抗癌话题切入，但无非是讲了一个平凡人关于爱与坚持的故事。
这样的故事可大可小，可波澜壮阔可温柔婉转。
于我，有笑有泪，在一个冬夜有被温柔到，就足够啦。
每一个平凡人，平凡如你我，都值得，去寻找属于自己的方向，抓住属于自己的人生。
无论当下如何，无论未来如何。
生活本就有很多苦，上天也从未额外眷顾任何人，我们都是这样平凡，而努力地生活着，执著着，无论是怎样的处境里，总能有坚持下去的理由的。
2020，突如其来的变故里，每一个人都受了许多苦，这朵小红花，属于每一个，坚持着的平凡人。
它就开在每一个人心上，从未凋零，永不凋零。

</影评>
<有用数>1305</有用数>
<没用数>40</没用数>
</review>
<review>
<作者>霍格沃茨在读</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2021-01-02 12:48:43</时间>
<影评>

可怕的是说真话的人还会一边怀疑自己的判断能力。
【发帖时只是为了宣泄情绪，非常散乱，得出了结论也并没有进行充分分析，因此在文末梳理了打一星的理由。虽然丝毫不想回忆这部片子的任何细节，但是得为言论负责。完全根据回忆，有错误的地方欢迎指正。】
第一次给一星，一星给易烊千玺的表演。

第一次看得想要中途离场，但是坐得太里面了。

1.说是关注绝症群体的片子，说实话里面的人如果不得绝症，几乎不影响剧情，反正主体是个爱情片嘛。不如拍成易烊千玺是残疾人，想要做探险家但去不了远方，女主为了满足他的梦想，在城市里模拟远方，这样多合理啊，硬要跟绝症扯上关系干啥。还整出个病友群，大家每天微笑唱歌开开心心的，你跟别人说这是戒烟戒酒互助会可能会更合理。

2.我本来以为易烊千玺不能出远门是因为生病，结果是因为没钱？你家开着车住着好房子吃着好饭店用着看起来不便宜的笔记本呢。所有用来描述拮据的片段都不足以支撑，顶多算个节俭。哪没钱了？还去当小白鼠试药赚钱？你有手有脚你不能打份零工吗，再不济卖个电脑啊。

（在风犬少年里钦哥为了钱去打野球就完全能理解，因为的确家徒四壁，反观小红花拍的啥啊）

3.小红花不是给易烊千玺也不是给女主的，是给每个看得目瞪口呆，看得甚至想笑，但出于尊重还是看完了的有基本鉴别能力的观众。

小红花甚至没什么特殊含义，就加了几句台词硬和片名扯上了。改成《给你点首好运来》也是一样的，改几句台词就行。

4.易烊千玺为了证明自己不正常为啥要脱衣服？就算为了卖肉，能不能把台词编得合理一点？

5.要么就好好拍青春片，要么就好好拍绝症患者群体，硬要扯到一块拍。我还赶紧搜了一下感情戏份和生病的戏份是不是同一人写的，我还以为俩人写的呢，完全割裂啊。

6.已经在等b站影视up主吐槽了。

7.想知道豆瓣给五星的都在哪领的钱？

8.不是吧不是吧不是吧2210年了还有人在高潮戏里面用突然绝症病发？？？（2020年十大狗血影视盘点都没有这种情节了）绝症在这部影片里作用有二：一是宣发，二是刻意病发强行造成悲剧结局。其他没啥作用了。

9.平行时空？？？想起那句话了

遇事不决，量子力学。

解释不通，平行时空。

什么玩意啊。

10.作为贺岁档，笑点是挺多的，剧本尬得发笑的地方太多了。

11.剧组是不是有郭敬明的卧底？我现在感觉我看晴雅集应该会好点，不至于气到发长评吐槽。

12.看着看着我想起逐梦演艺圈了。

13.还有开头的时候易烊千玺为什么叛逆啊？病给你治好了你为啥一天到晚看不惯你妈妈和周围发生的所有事情啊？就为了跟女主杠上制造交集强行叛逆？我在开头就有疑惑，但是看到后面发现这点疑惑算不了什么。

14.已经烂到，我不相信真的有人会觉得好看了。应该只有三种人觉得好看，一是平时很少看电影的人，二是刚接触电影的小孩（前两种跟我小学的时候觉得富春山居图还行是一样的），三是收了钱的人。

还有粉丝会觉得好看？我就是易烊千玺的铁粉啊！我壁纸就是易烊千玺啊！我求求他的经纪人筛选一下剧本好吗？

看了开头觉得还挺感动的，绝症患者过得依然那么乐观。后面越看越不对劲啊，谈情说爱跟生病没半毛钱关系。

易烊千玺醉酒那段，台词尤其差劲，根本不生活化，完全出戏，但是易烊千玺的表演又很打动我。我就非常矛盾。

他的表演能够让我相信他所处的情景，可是同时剧本又尬得离谱。

旁边的大叔看得稀里哗啦，我看得目瞪口呆，甚至想笑。

如果我有罪请用法律制裁我，而不是在新年第一天看这种片子。

投资都用来做宣发和刷好评了？

五星的都在哪领的钱？

我发现现在的水军还很高级？都装作路人无辜小白花的样子，“我姐姐纯路人呀，较高的影视鉴赏能力，她说也就打个8.9分吧。”

8.9我认同，满分可能是100分吧。较高的影视鉴赏能力，你姐如果是专业学这个的，这家学校应该快倒闭了。

其实最可怕的不是片子本身有多烂，可怕的是水军明明知道烂，还要带节奏，站在看似客观的角度，暗示自己是“专业人士”，强夸这部片子。大多数观众看到全网好评，即便心里觉得某些地方不合理，也不会说出自己的真实想法。而是附和水军造势看起来的“主流”一致好评。

沉默的螺旋。

即便我是编导生，在看到一半想要离场，上网搜评价看到全是五星，旁边的人都在抽泣时，我也会怀疑自己是不是判断出错。

所以，真的不要被外界的评论裹挟。

请抛去舆论给你的压力，不要觉得自己说片子不好，就是突兀的。其实很多人都这样觉得。

只是大家不敢说出真话。（怕被粉丝骂？可我就是粉丝啊）

这是个很奇怪的年代，只要你有钱，足以操控舆论，就能把黑的说成白的，白的说出花来。

观众可能看完心里有疑惑，网上转一圈，看了都说好，如果在影视方面没有形成自己的判断体系，就会真的以为不是片子不好，是自己的判断出了错，进而根据外界更改自己的标准，也就是将自己的标准朝烂片的方向改动。

最可怕的是，如果资本一直这样控制舆论，长此以往，大众的审美被扭曲。在若干年后这种片子也能被奉为模范。

请抛去外界无形之中带给你的舆论压力，保持独立思考的能力。

希望你觉得一部片子好看不是因为你觉得外界需要你做出“好看”的评价，也不是因为想要合群害怕提出异议会被孤立所以附和“还不错”，而是你发自内心的没有任何疑惑的赞赏。

【梳理一下低星原因】

一、叙事的割裂
在观看过程中直接观感是，生病戏份与恋爱戏份不是同一个编剧。比如女主突然在城市里给男主模拟世界各地的场景，不可否认，这一段很浪漫，但在观看的时候非常疑惑，因为这段爱情戏重要的前提是，第一，男主热爱探险，第二，完全无法远行。
可惜的是第二个重要前提在前面几乎没有铺垫。有的只有男主房间的布景，女主给了他探险相关的礼物（不记得有没有这个了），以及女主带他去见健身教练。这几处只能说明第一个前提，男主喜欢探险，可他为什么不能出去探险?只能根据男主面对健康的健身教练的反应来猜测，他因为生病不能远行。
但是影片开头，妈妈看男主喜欢把绝症挂在嘴边，已经强调过，做了手术后复发率极低。他手术已经成功两年了。生病原因是不成立的。
那我只能再猜，到底是什么阻碍了男主远行？基于已看完全片的视角，比较合理的原因是，第一，缺钱，可惜的是在那段浪漫爱情戏之前没有交待过经济原因（如果说妈妈不愿交五元停车费也算的话，讨价还价不是穷人的专利，千万富豪也能这样）。第二，男主心理有障碍不愿去探险，影片也没能传达这层意思。
所以在那段城市探险爱情戏之前，没有任何的铺垫足以让男女主只在城市探险而不出远门探险。这段戏很打动人，很有想象力，但人物行为是没有逻辑的，只是刻意地想让观众看易烊千玺和女主谈唯美的恋爱。
而他不能出远门的前提非常重要，这不是无关紧要的问题。直接决定了在城市里大费周章（找场地、请人帮忙、准备道具）的合理性，这段剧情是能促进男女主角感情升温的，在推动剧情发展的重要戏份里，人物不能没有合理动机吧。
打个比方，比如说我很想去看大海，但我偏不到实地去，我每天在水产市场闭眼感受海边的咸腥味，趴在工地的沙堆上假装在海滩（旁边还有工人在施工），在路边大排档闭眼对着大风扇吹风假装在吹海风。
你问为什么要每天在城市里幻想，而不是直接想办法去海边？看起来像患有什么精神障碍。
我不说，我要让观众猜。
与原片呈现的一样的逻辑，一旦失去唯美爱情的渲染，就会变得荒诞可笑。
要让逻辑成立，起码需要完善其中之一：1.我家里太穷了去不了海边。2.身体原因不能远行。3.我对海边有难以克服的恐惧。
可我什么也没交代，就如同影片中一样。即主角热爱某件事情，但他不去做那件事情，他找了个替代品，但不交代选择替代品的原因。再打个比方，男主喜欢女神，他不去追求女神，去追求跟女神几分相似的普通女生，然后还不交代原因，要你脑补原因？
从这里开始我就彻底出戏了，能够感觉出这段戏前与后不是同一编剧所写，因为逻辑完全没有理出来，前一段故事的呈现完全没能营造出后面人物行为的动机，人物的行为是莫名其妙且突兀的。叙事的割裂导致了逻辑的不自洽。
即便以上三点原因在影片中出现了，只是我忽略了，也依然有与原片对应的矛盾之处：1.经济原因。男主家有汽车，房间装饰精美，轻薄笔记本价格不菲。母亲摘烂菜叶、父亲休息时间开滴滴，只能体现【节俭】。衣服舍不得换，这是老一辈非常普遍的思想。桌子脚不稳用纸垫非常正常，说实话你要因为一个脚不稳就要换桌子，你家月收入应该超过百万？
节俭不等于不能周边旅游探险，经济原因不成立。
什么叫做可信的【拮据】?是《风犬少年》里钦哥为了给喜欢的女孩买一千多的项链作为生日礼物，去打野球赚钱。他为什么要这么着急？因为喜欢的女孩的生日迫在眉睫，有时间上的必要性。为什么要买那么贵？因为他认识到两人间巨大阶级差距想要通过自己的努力证明他可以弥补阶级鸿沟。他有多穷？请女孩吃饭花的三百块钱他攒了一年，父亲问他要回过年的四百压岁钱应急。此外，他家住在棚户区，能够看出家徒四壁。
这样的经济条件下，放进小红花中，他只能在城市里探险幻想外面的世界，才是合理的。
在优秀的作品里，一切人物的动机都是合理且充分的。
而不是像《小红花》中无明显经济困难的男主这样。
顺带提一下试药的戏份，逻辑也不对，影片展现出来的情况是，他迫切地想要去到梦中之地，这种紧迫感的程度强烈到不惜以伤害自己身体为代价，也想立马去。
影片没有交待出这么紧迫的原因，他有手有脚，恢复得不错，大可打工攒钱。影片可以补充的逻辑是，他在复发之后感觉自己离死亡很近，觉得自己命不久矣，迫切地想要去看看梦中之地，并且这种对死亡的恐惧要大于对药品副作用的恐惧。我反正没能在电影里看到。
看到网上说试药的动机是祖母要卖房住养老院。假如这是编剧设定的动机，那么矛盾的地方更多了，祖母都要卖房了，你家车还开得好好的，给路过的妇女百元大钞，爸爸辛辛苦苦赚钱一万多，不去还可能存在的债务，直接给了儿子让他去梦中之地。我想找找合理之处，结果不合理的地方更多了。
卖东西的逻辑也不对，既然把那些价值几百块钱的爸爸手工品卖了，既然想去梦中之地已经紧迫到了不惜伤害自己身体为代价，为什么不把价值几千块钱的电脑先卖了？是上网看直播重要还是身体重要？身患绝症的人不会更加爱惜自己生命吗？（有人反驳说不卖电脑是怕被妈妈发现，那男主为啥理直气壮地跟妈妈说，我要一万去探险？）
这种情况下（家徒四壁，压岁钱四百还被父亲应急收回，三百块攒了一年）的钦哥，说他要去打让自己受伤的比赛，或者试副作用很大的药品，我是相信的。因为他时间紧迫且走投无路。
而不是一个父母均有工作，住着精装房的独生子，爸爸闲暇时间开滴滴给你赚了一万多让你去远方探险，身患绝症本应更珍惜生命的男主会做的事情。更别说紧迫感了，梦中之地就在那又不是海市蜃楼会消失。
试药的前提，1.紧迫感，2.不惜伤害自己。原因都在哪？越想在影片中找到原因，结果矛盾之处越多。所以感人至深的试药戏，也只是强行制造戏剧效果，却没有足够逻辑铺垫的戏份。

2.身体原因。矛盾之一在前文提到过，妈妈说复发率极低。矛盾之二在于，在解决了远行需要的一万块钱之后，去医院拍了个片子医生说可以了，就可以了？这么容易？就这么走个过场（甚至怀疑是后来补拍的）？如果是因为身体而不能出远门，那之前怎么不早去医院走个过场呢。男主也没有表现出终于克服难题的喜悦，所以远行之前医院检查的戏只能作为正常病人出远门前检查一下身体，看具不具备基本条件，而不是身体真的很差影响到出远门，更不是对前面只能在城市探险做出的解释。如果是出于体力原因，那他出远门前也完全没有提及这方面的问题。
3.心理障碍。这是我觉得可以作为人物动机依据的可行的原因之一。影片中几乎没有这方面的表现，无法分析。

综上，不同的戏份应该是由不同的编剧写的，所以前后逻辑不通。漏洞百出也就算了，关键的是，不通的地方还是影片想着力表现的，甚至也有主线剧情部分。即便不是一个人编的，也麻烦注意一下不同部分之间的融合度。（只能看到总编剧是韩延一人，找不到联合编剧的名单，不知道多少人写的）
不要有“我想去海边”——“出于某个我也不知道是什么的原因，我出不了远门，只能在建筑工地的沙堆上趴着幻想”——“之后我在医院走了个过场，爸爸兼职开滴滴给了我一万”——“我能出远门了”这样莫名其妙的剧情走向好吗。
起码展现出“我想去海边”——“可我身体不好/没钱”——“只能在城市探险”——“终于解决了身体问题/新的赚钱途径”——“能够出远门了”。这样才是正常的剧情走向吧。
这已经不是逻辑的问题了，这是电影的主线。
一部电影的主线剧情这样稀烂，还能说什么。
【剩下两大点有空再写ヾ(●´∇｀●)ﾉ】

</影评>
<有用数>356</有用数>
<没用数>39</没用数>
</review>
<review>
<作者>方枪枪</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-01-01 21:38:49</时间>
<影评>

在2020年最后一天看到《送你一朵小红花》，无疑是幸运的。
电影和现实在那一刻有了独特观照：2020年的世界如此的不令人怀念，生活中有那么多的不容易与不顺遂，但即使人生如此这般艰辛，无数人都依然在努力地活着。
就像诗人食指所写：那些迷途的惆怅，失败的苦痛......，一定会给予热情、客观、公正的评定，朋友，坚定地相信未来吧。
成长的韦一航值得一朵小红花，乐观的马小远值得一朵小红花。
生活中每位努力认真生活的人，都值得一朵小红花。

熟悉韩延导演的观众都知道——他喜欢并擅长打破现实与虚构的界线，将真实与虚幻巧妙的通过主角的想象巧妙呈现给观众：《滚蛋吧！肿瘤君》里脑洞大开的漫画家熊顿：即使患病治疗，还幻想着跟帅气的主治医生来场浪漫的恋爱；《动物世界》里，主角郑开司幻想自己身体里住着一个小丑。

到了《送你一朵小红花》中，除了有韦一航看到的梦幻未来世界，更令人印象深刻的还是韦一航和马小远两个癌症少年互相安慰、互相鼓励，在现有的条件下模拟周游世界平行时空的蒙太奇呈现。
生活给了我一击，我却对他做鬼脸，这是属于导演韩延的浪漫表达！
韦一航幻想着环游世界，但身体情况不允许。于是，温柔善良的马小远便借充分利用生活里的场景和道具，满足了韦一航这诗与远方的情感诉求。

在菜市场里，感受热带潮湿的雨气，鲸鱼在周围游荡，在天寒地冻的冷库中，他们体验南极探险的乐趣；在喷泉中，两人手牵手自由地跳动，感受委内瑞拉大瀑布；在建筑工地上的沙土堆里体验撒哈拉；在顶楼面排风筒旁边，感受极地天气的呼啸；在充气的泳池里，带着墨镜喝着椰子，感受来自夏威夷的热烈；在一层又一层的旋转楼梯上，将冰块往下缓缓丢落，然后闭眼倾听，感受溶洞中水滴落下的声音；在缆车上，带着电焊工的面具，感受火星落日... ...

这一桥段创意十足又十分美好。韩延通过这种架空现实和想象的方式来呈现相濡以沫两个人的苦中作乐、互相扶持鼓励可谓极度浪漫，十分美好。
生活即使不尽如人意，但人，依然可以诗意地栖居在大地上。
有这样一句话你一定不陌生：只要心中有海，哪里都是马尔代夫。
平凡生活中其实也能有诗和远方，就看你是否有一颗诗意的内心和善于发现的眼睛。同样半杯杯子，有人看到还有半杯，有人看到只剩半杯，你的心态，决定你的看到的世界以及你的体验。
诗意地生活，是一种美好生存状态与乐观积极的心态。想要去探险，不一定非要到达那里才算到过，只要有一颗热爱生活与旅行的心灵，你就可以诗意栖居于大地之上。
韦一航和马小远因为身体原因无法到达远方，但他们通过生活场景的构建和亲身感受与想象，辅之以两人的爱与鼓励，到达了心中的远方。
我们的现实生活何尝不是如此：也许你工作紧张，没时间周游世界，但你依然可以在自己住的房间里，眺望远方；再或者，看朝阳初升，夕阳西下；也可以去体验高空中的明月，穿堂而过的清风... ...
生活或许平凡，但我们可以用自己的想象将它变得诗意浪漫。
诗意栖居是什么？诗意的栖居就是《送你一朵小红花》中的韦一航和马小远俩人以超脱世俗的心态融入平凡甚至有那么点不近人情的现实生活。
毕竟，一个人拥有此生是不够的，他还更应该拥有诗意的世界。

作为一部现实主义题材电影，《送你一朵小红花》各方面都十分成熟，它聚焦于抗癌群体，但却不滥用苦难，前半部分甚至有不少喜剧情节和段落，逗观众哈哈大笑，然后通过让人熟悉又产生共鸣的叙事和情节递进，一点一点把观众带入到更深层次的故事中。
真实，是《送你一朵小红花》带给所有观众的直观感受。
这里，既有青春懵懂少男少女的恋爱细节，也有让人产生深深共鸣的父母亲情。
韦一航，一个被癌症困扰的男孩。
他，孤独且自闭，走路喜欢挨边走，坐公交车必须缩在最后一排，不想跟任何人产生联系。他怕刚把真心掏出来，就死了......
他像刺猬一样，用刺将自己包裹起来。
突然出现的马小远就像照进韦一航惨淡人生的那道光，让他周围的世界变得温暖和明媚。
在渐渐接触中，韦一航慢慢喜欢上了这个生活里突然出现的闯入者。
少年恋爱的小心思在电影里的呈现是如此真实细腻：接到马小远微信好友申请时，韦一航下意识的反应是打开对方微信头像，放大仔细看看这姑娘长相，然后通过。这个细节真实反映了大多数男孩在接受女生微信申请时最真实的第一反应；
同时韦一航真的是口嫌体正直，嘴上嫌弃人家微博名难听，结果呢，反手就悄悄关注了马小远的微博，并偷偷看她的直播。

真实的除了两人的爱情细节表达外，还有父母对孩子的舐犊情深。
父亲周末偷偷去看专车，一点点攒钱，为了给儿子凑那旅行基金；复查结束后，当得知儿子状况不理想后，面对路上乞讨的人一边声嘶力竭的控诉生活的不公平，一边处于母亲的立场捐出100元大钞；一大家子人吃饭的时候，父亲情不自禁地落泪；为了给孩子治病，家里许久没有添置家具，桌子腿短了，垫上一层层的废纸接着用。

从琐碎日常到角色生活，导演韩延巧妙借助生活化场景，一次次将情绪扎进观众心里，不煽情，但作为观众的你却总是被感动，一切是如此自然真实，你能从中得到深深共鸣。
电影里的那些人那些事，何尝不是我们见证或者曾经历过的生活。
作为一部感人的暖心故事，《送尼一朵小红花》不是撕裂了生活所有悲伤给人看，反而是那些笑中带泪，面对困境、认清生活真相后依然热爱生活的人们最令人难忘和动容。

</影评>
<有用数>696</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>空文</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-12-30 13:46:22</时间>
<影评>

看电影的全程，
几乎没有离开过四字弟弟的眼神。
一个人、靠一个眼神就可以传递出孤独、冷峻、无辜、可怜、酷拽、羡慕、妒忌、焦虑、不满、躁动、不舍、难过、怜悯、生气、紧张、红眼、不安、害怕、无奈、逞能、吃醋、后悔、温柔、喜悦、善良、激动、惊喜各种情绪。
可以说，四字弟弟，奉献了一场影帝雏形级水准的表演。





PS：
每一次拍医护救治、抗癌斗争题材的电影，
都能看到评论底下相关的评论：
“至于吗，太矫情了..”
“现实哪有那么梦幻，都是痛苦的...”
“动不动就哭”
......
各种负面的声音络绎不绝。
我想起2015年看《滚蛋吧！肿瘤君》的时候，
我的一个同样患病的朋友，刚好在经历一个痛苦的阶段。
她发微信跟我说，看完电影很感动，还要继续好好生活。
我忽然意识到，每个人看电影的心情都会随自身境遇而发生变化。
在普通人眼里看来再矫情不过的事情，
也许对于处于绝望边缘的病患来说，就是黑暗中闪烁的微光。
我一直认为，每个人对于“好的电影”的定义标准是不一样的，
但我相信，能够“给人以生的希望”+“想好好活下去勇气”的电影，
都是值得给予肯定的。
“希望和等待是世间最珍贵的东西”
2020年的最后一部电影，
一部给人以生的希望的电影，
我想，
对于不同寻常的2020年，和即将到来的2021年，
也许，是一份珍贵的礼物吧。





</影评>
<有用数>965</有用数>
<没用数>59</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
