<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>水浒传之英雄本色 水滸傳之英雄本色</电影名>
<年份>1993</年份>
<评分>7.4</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2167120607.jpg</封面>
<导演>陈会毅</导演>
<演员>王祖贤 / 梁家辉 / 徐锦江 / 刘青云 / 林威 / 午马 / 单立文</演员>
<简介>八十万禁军教头林冲（梁家辉饰），为人极为正直，深得朝庭器重。且古道热肠，甚爱结交江湖豪侠，常常以武会友，是名副其实的一个"武痴”，唯一的缺点就是为人处事过于率直，不懂官场丑恶，常得罪人而不自知。冲爱妻（王祖贤饰）常常相劝，想丈夫脱离险恶官场，但冲决心为朝庭效力，无奈，冲妻只好望冲带眼识人。一日，冲在五台山巧遇花和尚鲁智深（徐锦江饰），两人不打不相识，越谈越投机。这时，林夫人被奸臣高逑的儿子高衙内（单立文饰）调戏，冲本欲教训高衙内，被高逑手下陆谦暗中提醒，才未惹出祸事。怎奈，好色的高衙内和奸险的陆谦为得到林夫人，暗中布下陷阱，把冲逼上梁山……...</简介>
<reviews>
<review>
<作者>落红尘</作者>
<标题>长啸醉江湖,休叹儿女情长</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-07-05 21:01:42</时间>
<影评>
            这部电影真的很过瘾.


    少有的大气派,看起来动人心魄,回味无穷.


    无论从整个剧情,还是打斗场面,还是演员的表演,都值得细细回味,每看一次都那种豪情、悲凉在心中交织，不断的回荡。


    自古英雄或傲立于世，或笑傲江湖，喧嚣背后总是难掩凄凉，所谓曲高和寡，又有谁懂那回转身的一幕凄凉，是孤独，是无奈，是遗憾。


    若是真有那么一把剑，真想斩断这红尘中的点点烦事，不顾一切的去闯，去搏，哪怕伤痕累累，哪怕我就这样茕茕老去，这满腔的热情没有人懂过。


    真想这样，说什么儿女情长，休提山盟海誓。


    叹只叹我还是沦落在红尘中，只得个俗人的称号。


    看鲁智深的流氓拳，荡气回肠，看他的快意恩仇，豪气如云，怎一个爽字了得。


    看林冲持枪矗立的身影，难以忘怀，看他悲怆的心底，一步步从枪下走出时的坚定，震撼内心深深处。


    看仇五临死那一瞬的豪迈。


    看王祖贤说，明朝共醉碧云寺,今夜结成并蒂莲.因为某人永远记得她那句，“臭男人，臭男人，男人不臭就不叫男人了”。


    看高衙内无人能敌的贱像，真的这部戏里面，单立文演的太好了，真的是传神，一看就想千刀万剐的样子。


    听李克勤的《英雄故事》，心中的万丈雄气，油然而生，竟然是单于文作曲，真的是佩服了。


    假如生命可以设计的话，我不要长衫，不要斗笠，不要长剑，不要足以湮没我一生的雨季，我只想活在这个世界里，给自己一个名字，再给自己一个江湖。
      </影评>
<有用数>80</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>电影败家子</作者>
<标题>记不记得：王祖贤、梁家辉、徐锦江、刘青云演过一部《水浒传》？</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-08-29 22:52:28</时间>
<影评>

▶ 可以加公号“电影败家子”跟我讨论 
1989年，《英雄本色3：夕阳之歌》上映。虽然主角还是周润发，名字还是叫小马哥，但导演已经从吴宇森换成了徐克，而徐氏美学显然跟兄弟情义不太登对，因此这第三集，也成了系列口碑、票房最差，理应不会有续

但是3年后，由《夕阳之歌》里另一个主演梁家辉担纲的电影《水浒传之英雄本色》上映，居然产生了隔代遗传的意味。借助《水浒传》的人设和故事，将“英雄本色”式的兄弟套路，演绎得淋漓尽致。
1992年的香港电影是粗糙的，但也是生猛的。
祖贤、梁家辉、徐锦江、刘青云，还有林威、单立文、午马……无论主角配角、正牌反派，都能在一部貌似仓促的电影中，为自己找到闪光点，争奇斗艳，也让这部以打戏为卖点、但打得并不精彩的电影，平添了许多人物方面的看头。
最贱的高衙内和最仙的林娘子
如果从还原作品的角度看，《水浒传之英雄本色》根本是荒天下之大谬，把白话古文，演绎成了古装版的《人中之龙》；但电影之所以能够被称为“第七艺术”，靠的就是通过声光语言和蒙太奇，把剧本故事浓缩、夸张成另一个形态——这个形态如果能为更多的当代人所接受，那这部电影，就具有了商业价值。
《水浒传之英雄本色》走得就是商业路线的极致。

比如那个穷凶极恶又贱破天际的高衙内，相信只要看过就不会没有印象。这个高俅的儿子，当街拉布帘这种事都干出来了，简直纨绔到浮夸，让人想笑着把这货千刀万剐。让人更觉奇妙的是，造就高衙内的单立文，竟然还是主题曲《英雄故事》作词人，与胡立伟配合，似乎不露怯。当真让人感叹，那个时代的香港，能人辈出。

与下贱致死的高衙内相对的，是王祖贤出演的林娘子。本来林娘子就是《水浒传》中最完美的女性，电影中更是将她的善解人意和风姿卓绝，刻画得入木三分，宛如仙女入凡尘。既能包容林冲那样的武痴老公，也晓大义、知人心。可惜，无论电影小说，林娘子的结局都是悲惨的。这份悲惨的源头，我们最后谈。
“流氓神拳”鲁智深和豪迈小弟仇五
相比原著，电影《水浒传之英雄本色》里的鲁智深，更加脸谱化。但也因为这样，使得这个大老粗的光芒，改过了主角林冲。
原著中的鲁智深，莽撞暴躁的外表下，佛性慧根藏得很深。他作为《水浒传》整本书的点题角色，一路杀人放火，各种“不易”。但最后真正勘破的人，却也是他。是他得武松之助，生擒了方腊，立了头功。但宋江劝他做官或去名山大寺做主持，他却说“都不要……只图个囫囵尸首，也是强了”。最后在钱塘江畔听闻潮信，在圆寂前说出了为他自己、也为一百单八将盖棺定论的偈语：
平生不修善果，只爱杀人放火，忽地顿开金绳，这里扯断玉锁。咦！钱塘江上潮信来，今日方知我是我！
此乃上品人物！

而在电影中，“海王”徐锦江饰演的花和尚，来不及刻画如此复杂的纵深，因此脸谱化其实也是一种让他“暴露”智慧的办法。我们看着他鲁莽好笑，生气时还与马儿商量，却是否发现：他从出场到结束，所做决定、所说话语，皆是正确的。
莽夫有慧，以进为进。此时就出了电影中最值得称道的妙笔：仇五。
刘青云扮演的仇五，作为后半部电影的线索人物，虽然台词不多，但存在感很强。一开始，他只是个功能性角色，负责“献刀”，引出白虎堂事件；然后去传信，让林冲终于退无可退。

而在实现这个功能的同时，仇五这个本来应是路人的角色，居然发光发热了。他其实象征着“水浒”中草莽以外的另一种豪情：士为知己者死。最后他重伤，还口含血书，自称“罪人”，头颅被砍还依然将信送达给林冲，可谓全片豪迈之峰。
这份豪迈，足以一退再退的林冲脸红不已。
加戏最多的陆虞侯和一退再退的林教头
电影《水浒传之英雄本色》最大的工程之一，就是重塑了陆谦陆虞侯这一角色。实话实说，我小时候第一次看时，还真以为陆谦是好人。就是因为后面的转折给我惊了下，才去好好读了《水浒传》，然后知道原著中的陆虞侯，根本没那么能打。

虽然近乎原创重塑，但陆谦这个电影角色是站得住脚的——他几乎就是个阴暗版的林冲，展现出了许多林冲这个角色无法直接展现的东西。
所以我说，上世纪90年代初的香港的确有货，一部纯商业电影的剧本能搞得如此风生水起。用陆谦去诠释林冲，果真厉害！
林冲为什么要退？就想鲁智深说的，老婆被调戏，是个男人都不能忍啊，可他还是忍——甚至约他“比刀”时，还欣欣然归往。为什么？他就是喜欢做官、想留在主流的官场！
陆谦也是如此。
最后被林冲一枪痛死钉在衡量上时，陆谦还不忘扶正自己的顶冠。他和林冲，都是官瘾深重之辈。差别仅仅在于，林冲的出身比陆谦好些，所以当上了八十万禁军教头，娶了如花似玉的老婆。

林冲退让，是为了保住主流的身份；陆谦阴狠，是为了在主流官场往上爬。
两人一体两面，简单明了。
到这儿我们可以说说林娘子的死因了——有的营销号说，林冲一纸休书休了林娘子，就是为了不让她进一步连累自己，如果再从了高衙内，自己说不定还能从沧州的发配生涯里脱出。
我觉得有一定道理，但不能将林冲设想得这么阴暗。他的确渴望做官、渴望主流认可，但人品正派，希望报效朝廷是发自真心的——否则又怎么会得罪高俅呢？
所以，林娘子之死，的确有其必然，但并非由于林冲的“渣”，而是由于在那个时代，正向的、正派的上升途径被阻塞，那么，上不去的人，要么殒命当场，要么落草为寇。
这才是逼上梁山，才是书中的“风雪山神庙”，才是“英雄本色”。

</影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Kz</作者>
<标题>这个年代的才叫武侠片阿, 徐锦江吊得一逼,梁家辉最后的穿抢更是没话说阿!还有刘青云也出现鸟</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-07-23 22:42:44</时间>
<影评>
        这个年代的才叫武侠片阿, 徐锦江吊得一逼,梁家辉最后的穿抢更是没话说阿!还有刘青云也出现鸟 里面的人都死不了的 感觉魂斗罗的赶脚!
      </影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>嗦罗蜜</作者>
<标题>从来没有以退为进的盖世英雄</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-04-30 15:07:51</时间>
<影评>

这部电影虽然是戏说，但应该算是对林冲正面描写的最有逻辑和人情味的一部戏了。
单纯尊重原著，无论怎么矫饰也没法表现林冲所谓的盖世英雄的豪情义气。林冲号做豹子头，应该是极为冲动的典型，但事实上非常窝囊，怯懦，媳妇被人调戏，但因为对方是上司的养子，自己也就罢了。陆谦设计让高衙内调戏林娘子，他不去找高衙内复仇，而把满腔仇恨发泄在陆谦身上，砸了陆谦的家，揣了刀子满世界找陆谦。这都是很卑微怯懦的行为。被高俅陷害发配后，与林娘子离婚，断绝关系，其意也只能说是自保。林娘子没有了自己的婚姻羁绊，再被高衙内侮辱索欢，自己也再无关系。连鲁智深多年后见到他的第一句就问嫂夫人现下如何？而显然，林冲虽然身负血海深仇也已经对这段感情彻底放下了。一生都在被人驱使当枪使，即使有火并王伦的冲天一怒，也是在吴用的蛊惑算计之中。纳投名状投了晁盖，最后又倒向了宋江，在宋江手下也不为心腹，郁郁寡欢。战功最多，却再无晋升。最后高俅被擒，自己也只是怒目而视。连鲁智深后来也不再把他当做铁杆兄弟，林冲的悲剧，是一个职场中产阶层小官僚的悲剧。想升官和安逸而不得，落草为寇，心又不甘，且得不到大佬信任。你弑过主子，即使主子再有万般错，你这也是背叛的卖主求荣，为江湖所不齿，谁还敢重用你？
本部戏为林冲的卑微怯懦找到了一个合理的搪塞，虚构了一个当权宰相，能和高俅硬杠。而实际上那时候的宰相是蔡京，才是万恶之首。林冲有了个虚拟的靠山和理想官员寄托，那才是他当官报国的全部希望。有人生理想，忠于爱情，一身傲骨，一诺千金，武痴成魔，还有生活情趣，敬重义气，绝不妥协，有福同当，有祸我扛。这个林冲才像是戏剧《夜奔》里描述的那个盖世英雄。
虽然这个人物和水浒里的林冲相去甚远，不过，也颇能让许多叹息林冲一生的读者们有一些心灵慰藉。梁家辉的影帝级表演也非常精湛，人物既有沉静内敛，又有当仁不让的豪气。上乘武功说是以退为进，但实际上他在职场上，恪守自己的信条，从不让步，不管是和插翅虎决斗，私了高衙内被俘的事情，还是在高俅寿宴上，被高俅所激要和陆谦比武，都表现得非常有底限，绝不妥协。所谓以退为进，大概是主创对文学作品中林冲生平的一种美好矫饰，知轻重，识进退，大概只属于成功人士，而盖世英雄，从来没有以退为进过。都是项羽，冉闵，高宠这种一往无前的硬脑壳。
戏份上虽然增加了与林娘子的很多互动，但本片还是着眼于兄弟情深义气深重的江湖豪情。对于与林娘子分离以及林娘子之死的片段，都没有太多笔触，显得头重脚轻了。
增加的仇五报信的段落，林冲还在骄阳下无动于衷恪守被罚的原则。片子里交代是他不知道是仇五，其实大可不必，要么，你就拔刀9人未果，要么你就干脆恪守教条不为所动。放弃这个心理冲突而变成不知情，就显得非常含糊没有立场。外敌入侵，你要不要抵抗，亲朋冒死报信你要不要固守义气立场？大是大非面前，不应该是含糊的。这个处理无疑是败笔。
徐锦江塑造的鲁智深，近期自媒体多所用来裁判经典性。这个鲁智深确实是生动很多，在较小篇幅内呈现出，鲁莽、武痴、天真、正义，不谙世事又是非分明，宁失面子不失兄弟，对兄弟粘性过重，对友情有狂热依赖和独享占有欲。而对林娘子的由衷喜爱，这一点与原著倒是一脉相承。香港电影在武侠类型片中的人物虽然过于标签和粗糙，但是有些细节处理是非常动人的。鲁智深对林娘子说话的那种惊为天人的贴服感，很让人信服。当然这是小篇幅的人物处理。而林娘子对鲁智深还差一点体贴善意的母性温柔。如果有，会让这种关系更耐人寻味。
关于阴狠钩沉的陆谦和贱萌作死的高衙内，评述已经很多。陆谦借刀杀了林娘子，不能不说客观上也有不忍林娘子被糟践的狐悲的怜惜感，陆谦扶冠而亡，也有主创对于他出身微末一生钻营于官场升阶的嘲讽与叹息的双料情感。高衙内的“我现在死了，你又能拿我怎么样呢”也是一句金句，在无厘头盛行的年代，有划破天际开启脑洞的顿开之寓。
虽然只是个勉强7分早期香港类型武侠的电影，还是很有意思的可堪玩味之作。



</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>赵小昭</作者>
<标题>身披银甲战衣、手提丈八蛇矛的盖世英雄</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-10-14 05:11:33</时间>
<影评>









梁家辉版的林冲不是帅那么简单，也不是能打这么肤浅。
他能把“义气”演绎到让人热血燃烧、热泪盈眶。



八十万禁军教头谦逊低调，但是背地里却会重演沙场获胜一幕，自己给自己点赞，铁汉私下就是个大男孩。

王祖贤太美了，高衙内太贱了。

“西门庆专业户”单立文扮演的高衙内，演出了任何人看见他都想打死他那种贱嗖嗖的喜感。




片子林冲和鲁智深结拜时所说的：有福同享，有祸我当。

这种看起来不公平的关系，是水浒传所代表的传统文化、江湖特色语境里的朋友观、义气观，称为“义气”。

义气成就了舍己为人、舍生取义。

而在一片中，这句话成了一个预言。



鲁智深的鲁莽豪放，越发显得官场中的林冲迂腐、婆妈。
但是，能成为知己的并不在于是否性格相似；英雄惜英雄，兄弟情深和酒肉朋友是有区别的。

他们一起泡澡，通宵切磋——那时的男人戏，还不会让人觉得暧昧基情。

在忠诚和背叛的强烈对比中，我们更能感受到义气的力量。

武侠片之所以能够吸引和感动观众，是因为观众愿意相信，一个人，无论出身贫富贵贱，他们都能平等的享受到兄弟义气所带来的欢愉和幸福。

九十年代是香港电影的巅峰时期，也是武侠片的黄金年代；梁家辉版的林冲，是我关于兄弟、酒、义气、江湖最美好的记忆。 


</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>随便说说</作者>
<标题>儿时险些错过的英雄本色</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-09-05 21:28:01</时间>
<影评>
        第一次看到《水浒传之英雄本色》的时候，还不大。那时，奶奶家附近的电影院张贴出大幅的海报，是手画的。当听到人们相邀去看“英雄本色”的时候，我还在暗暗鄙视之：英雄本色？不就是周润发演的，我早看过了。每次路过电影院的时候，从没有抬起头，看看高高的广告牌上，画的根本不是潇洒的小马哥，而是儒雅的梁家辉、莽撞的徐锦江和美艳的王祖贤……

       直到两三年后，还是在奶奶家，我随便乱翻电视频道的时候，幸运地看到这部电影的开头，才知道这部电影的全名原来是《水浒传之英雄本色》。我在那一刻瞬间醒悟了，原来我错过了这部电影。

       因为受到《新龙门客栈》的影响，我很喜欢看港产古装武侠片。我喜欢发生在清朝之前的电影，我在那时认为，一部好的古装电影，必然应该以凄厉的唢呐、轰乱的马蹄和嘈杂的背景中几局激扬的台词作为序幕。这意味着，整部电影中会充斥着飞天遁地、隔山打牛和美女如云。我喜欢这种浪漫。

       恰好，这部电影的开头，古装、战马和几句有力的台词，让好奇心促使我继续看下去。那时还年幼的我居然已经奇迹般地通读水浒传2、3遍，我从来没有在脑海里勾勒出林冲、鲁智深会是什么样子。但这部电影让我觉得，林冲就应该是这样的儒雅、鲁智深就应该是这样的鲁莽。唯一遗憾的是，没有鲁智深倒拔垂杨柳桥段，而是改为推倒华表，可华表是应该立在那个地方吗？

       那时，我知道梁家辉这个名字，但我看过他的电影却并不多，印象中感觉他好像并没有拍过古装片似的，他也不是像成龙、李连杰那样的练家子。但是，这部电影让我重新认识梁家辉。林冲应该就是他这个样子，武功高强，却看上去像个书生。书中所写的林冲豹头环眼，不然怎么叫豹子头呢，而环眼总是让我想起张飞。我头一次觉得书是不是写错了（呵呵）？

       同样让我叹服的角色是鲁智深。徐锦江在这之前给我的印象一直是反派专业户，而这部电影中，花和尚的形象活灵活现，莽撞、搞笑和义气，让我好长时间没法接受其他的演员扮演这个角色，包括后来的央视版水浒传。但现在看来，徐锦江的身形还是单薄了些。

       最让我惊艳的，自然是王祖贤的林娘子了。林娘子姓张，书中并未过多描写林娘子的美貌，只有在电影里，年少的我感觉自己的血液一部分冲到了头上，另一部分则冲向了相反的方向（你懂得）。忘不了那穿戴的白衣白裙，那言语间的善解人意，那中刀倒地的凄美。

       最恨的角色是高衙内，但这个角色却相当的出彩，太贱了，尤其是唱世上只有爸爸好的时候。当看到高衙内要染指林娘子的时候，我攥紧了拳头，我知道剧情，但我不想看到那么漂亮的林娘子被那么贱的高衙内玷污，紧接着，陆谦的动作让我的心猛地揪了一下，但很诡异地，我舒了一口气。谈到陆谦，书中把陆谦描绘成一个没什么武力的狗腿，虽然他的职位是虞候，按照大宋官职来说比林冲地位要高，但一看便知是通过巴结上官得到的。电影中的陆谦却是林冲的敌手，气派凛然，一副枭雄之相，不爱美色，貌似也不爱金钱，他只爱权，想要取代林冲成为八十万禁军的武术总教练（电影中林冲官职地位和书中不同）。陆谦心狠手辣，他太有心机，他知道林冲会逆来顺受地接受发配，所以为了消除一切林冲的烙印，必须斩尽杀绝，所以，暗中施手段让高衙内错手杀死林娘子，又留下仇五一命，逼得林冲殊死一搏。这个陆谦只想往上爬，为了达到目的，他出卖朋友，斩草除根，他做到了，他在电影画面中频频扶正那象征权利的乌纱帽，可临死时，一切都烟消云散了，他不明白，那顶乌纱太重，不是像他或像林冲这样的棋子带得起的。陆谦是个枭雄，即时枭雄，必有自己的骄傲。他看不起高衙内，因为以他的身手，在林冲将高衙内撕成两半时，完全可以救下那个贱人，但他没有，他不愿林娘子受辱，所以借刀杀人。电影中，这个角色改编最多，所以给我印象很深，改得好。

       这无疑是一部较为精良的电影，武器的造型，赞；人物的服装，赞；四四八八不明觉厉的台词，赞。电影结束后，姑姑在旁边瞪着好看的双眼问我：这是电视剧吗？我一阵莫名地心酸，回答不是，但我多希望是电视剧啊。

       前段时间偶尔想起来，又看了一遍，依旧觉得电影不错，仿佛感受到少时的心情，然而自己周围的一切早已物是人非。年纪大了，总是喜欢回顾过去了。
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>向日葵</作者>
<标题>林冲真真英雄</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-05-19 23:25:18</时间>
<影评>
              以前一直觉得梁家辉饰演的角色都是猥琐兼无厘头。看了英雄本色，不禁问那个是梁家辉吗，演得那么得出色。把林冲的儒雅，重情重义，迂腐演绎得淋漓尽致，令人动容。

       看完最后一幕，不禁感叹，林冲真真英雄，顶天立地男子汉。
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>明月松间</作者>
<标题>最适合改编《水浒》的原来是香港</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-07-03 22:07:38</时间>
<影评>

与《三国》的史实气息，《红楼》的典雅风韵不同，《水浒》的精彩就在于街头巷尾，市井人情，假如拍得过分正经，反而失去了那一番草莽英雄的江湖气。
正如港台剧大多难以细细考究，内地的王扶林一代大导大多文气比较重，剧本功底也较为深厚。但是《水浒》这剧，考究反而成了最不必要的东西。
无论是林冲还是鲁智深，早已成为了人人熟知的文化符号，中国戏剧和西方戏剧不同，我们铺台子，是为了看角儿。在中国的戏台子上，一根竹竿便可化千军万马，一个演员可以演出两军交战。
很多细节剧情我们早已印刻入心，于是在这里最大的惊喜是武打，是美术，是摄影，是音乐，是梁家辉，是王祖贤，是徐锦江。
中国电影在香港黄金年代，居然如此接近传统戏剧，在牺牲了很多细节和逻辑之后，你仍然能沉浸其中，绝对的戏剧化和留白，让人有一种在看舞台剧的感觉，但角儿们又能将这个壳子撑起来，并且把留白处绣上不同的花。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>乾坤浮鸥</作者>
<标题>水浒英雄新状态</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-09-27 00:36:52</时间>
<影评>

算是一部经典港式古装历史题材电影。本片选取了《水浒传》中鲁智深与林冲相识、高俅的儿子高衙内调戏林冲娘子、林冲遭人陷害带刀误入白虎堂、林冲发配沧州道途中鲁智深大闹野猪林、在沧州林冲鲁智深大战陆谦等人这几个经典片段，并进行了戏剧化改编。感觉全片整体的叙事节奏把握得相当好，每一个小故事都相对具体详细而不拖沓。最值得称道的还是各演员们的演技了，梁家辉年轻时真的是个十足的帅哥，把林冲的英俊与隐忍都表现得相当到位和突出；王祖贤也把林冲娘子的美艳与侠义演绎得非常不错。相比之下徐锦江版的鲁智深有些差强人意，虽然演出了那种鲁莽，但除此之外没能表现出角色的其他特点。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>我爱洛阳</作者>
<标题>英雄本色</标题><作者评分 />
<时间>2020-08-12 17:04:58</时间>
<影评>

太好看了，很多小桥段都很有意思也穿插得很自然。林冲是我小时候心目中的英雄的样子，一身正气又窝窝囊囊，让人心生无数怜爱。梁家辉饰演的林冲成为了经典，以至于大陆后来拍水浒传选林冲的演员都照着这个模子去选了，胡东的小眼睛跟梁还是很像的刘青云客串了一个卖刀者，三场戏，但是我记住他了，尤其最后送信一场。刨去夸张的动作部分，这部水浒电影的义气神髓找的很准。

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>