<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>冰血暴 Fargo</电影名>
<年份>1996</年份>
<评分>8.0</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2178583078.jpg</封面>
<导演>乔尔·科恩</导演>
<演员>威廉姆·H·梅西 / 史蒂夫·布西密 / 彼得·斯特曼 / 弗兰西斯·麦克多蒙德 / 哈威·普雷斯内尔 / 梅莉莎·彼得曼 / 史蒂夫·里维斯 / 拉里·布兰登伯格 / 约翰·卡洛·林奇 / 斯蒂夫·朴</演员>
<简介>汽车经理谢利（威廉姆·H·梅西 William H. Macy 饰）有一个完美的兴建停车场的计划，他多次找他的有钱岳父威利借钱，可是一毛不拔的威利始终没答应。无奈之下，谢利只有找到卡奥（史蒂夫·布西密 Steve Buscemi 饰）和基亚（彼得·斯特曼 Peter Stormare 饰），请他们绑架自己的妻子以勒索威利100万，事成后给他两4万酬金。3人一拍即合。
                                    
                                　　当谢利回到家时，威利告诉他可以考虑一下他的计划了。喜出望外的谢利马上找到了威利，然而威利并不是要借钱，而是想自己投资。失望的谢利回到家时发现妻子已经被绑架了。卡奥和基亚在绑票得手后逃跑时，又意外打死了一名警察和两名路人，事情开始闹得越来越大……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>赱馬觀♣</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-07-13 16:27:30</时间>
<影评>
        曲折离奇情节背后的合理性


杰瑞是个普普通通的汽车销售经理。而他的岳父却是百万富翁。百万富翁之女因何下嫁一个事业无成的普通白领为妻？女人一出场大家便找到了答案：这是个既无姿色也无魅力，发音古怪近于滑稽、眼神有些茫然，整天忙忙叨叨的家庭妇女。可财大气粗的老丈人显然不认为杰瑞做了一件善事。他打骨子里瞧不起这个没出息的女婿。所以，当女婿提出停车场项目希望他投资时，老头依然没有表现出半点兴趣。而且他明确告诉杰瑞，那母子俩的未来不用担心！很显然，其内心深处早已将女儿外孙与女婿区隔开来。


既然老丈人如此无情无义，那杰瑞也用不着客气了。于是，一场铤而走险绑架老婆勒索赎金的计划开始酝酿。不过，杰瑞在这个新业务上依然是失败者。他不仅约会迟到，而且毫无经验。一点没有看出对面坐着的绑匪是两个成事不足败事有余的家伙。愚蠢的坏蛋始终是科恩犯罪喜剧电影最爱。因为坏蛋能实施犯罪，而愚蠢能产生笑料。两个蠢匪在形象和性格特征上有着鲜明反差。大个子面貌可怖沉默寡言，小个子长得滑稽却一天到晚絮絮叨叨。两人在旅馆招妓的插曲非常有趣。先是动感十足的嘿咻场面，随后镜头位置不变，画面却变成后四个人完事后平静躺在床上看着电视。看电视，本是稀松平常的事情。但是科恩兄弟却通过演员木纳的表情、巧妙的镜头位置的组合，产生了某种怪诞的幽默效果。类似的镜头也曾反复出现在兄弟二人的其他作品当中。


老丈人行为轨迹发展也很合理。他突然打电话给杰瑞说改变了主意。这让后者感到惊喜，并忙着去找联系人取消绑架计划。可后来我们才知道，老头虽然准备投资，却是要把女婿排除在外。对杰瑞而言，这无疑是比拒绝更大的羞辱……至此，故事情节产生二度曲折，但人物性格却始终保持着一致：老丈人就是瞧不起女婿。这才是高明的编剧技巧。而反观时下一些平庸的好莱坞影视作品，很多角色往往只是单纯地为了制造悬疑惊悚戏剧效果而随意地改变立场。比如，《越狱》第二部中给兄弟俩提供逃往用的汽车的年轻女子，以及那个最后倒戈的总统特工。


令人困惑的一场戏


女警长与男同学会面一场戏，曾让不少人感到困惑。影评家罗森鲍姆的看法是：这个小插曲实际上表现了一个孤单的人为了掩饰自己的绝望情绪而强制性的撒谎。与其持相似观点的罗杰·艾伯特则进一步补充到，亚裔男人麦克实际是杰瑞的镜子。而之后女同学在电话里对迈克谎言的揭露，使玛姬产生了将两个男人联系起来思考的灵感。并且他还认为，这样的剧情编排要好于让她第一次交谈时就在精神上压垮杰瑞。故事会变得更曲折生动一些……虽然基本赞同上述解读，但同时也认为，搞清了含义并不意味着绝对的合理。因为，不得不承认这段情节的偏于晦涩的表达方式，与本片简单而清晰的整体故事脉络有些不太匹配。而这或许也是人们对其感到困惑的原因之一。


相对而言，本人还是更喜欢这场戏中的喜剧元素。身怀六甲的女警长与暗恋她已久的亚裔男同学（男演员斯蒂文·帕克在斯派克·李的《为所应为》的中扮演的一个韩裔小贩。片尾，他因担心自己的摊子成为情绪失控的黑人暴民的下一个攻击目标而大声叫喊“我也是黑人！”颇为搞笑）的“约会”本身就很具喜剧卖点。而两位演员的出色演绎则使得故事更为生动有趣。当发现男人为了套近乎从对面坐到了自己旁边时，笑容可掬的玛姬马上板起面孔严肃地说道，“我更你希望你坐回去！”随后为了避免对方因此而难堪，又忙着堆起笑容打个圆场，“主要是侧着头说话感觉太累”。表情与台词的完美配合，凸显了女警长的善于与人沟通性格特征。


不过，善于沟通的玛姬也有没辙的时候。向两个女孩打探绑匪行踪的就让她感到有些头大。她们确实非常配合，谈话过程也很轻松愉快。“呀，呀”的本土乡音不绝于耳。可当问到真格的，嫌疑人有何具体特征时，对方的答案（也许是本片中最搞笑的一句台词）却让玛姬不知说什么好：“那个小个子吗？他有包皮……”


自成体系的人性审判


科恩兄弟自有一套对于人性丑恶审判体系：金钱是引发一切丑恶的万恶之源；自私、自大、贪婪，要比愚蠢、谎言、甚至杀戮更为丑恶；丑恶人性的宿主（也就是影片中角色）都要遭到相应的惩罚。在这个体系中，老丈人并不是受害者。他出于自大拒绝了女婿的项目。后来虽改变主意但却是要把杰瑞排除在外。而在女儿的赎金数额问题上的还要讨价还价，更是把自私丑陋放大到极致。最终，坚持亲付赎金的他因与绑匪产生无谓争执而丢了老命。


有趣的是，取他性命的小个子绑匪也呈现出相似的性格特征与命运轨迹。他也自认为老子最大。团伙的谈判、食宿等一切事宜都要由他安排。可实际上业务最差的也是他。遭遇公路盘查并杀死警察，表面上看是大个子的一时冲动，可实际上则是小个子的无能。他当时已经惊慌到不知所措。绑架杰瑞妻子时发现打开的浴室窗户是个骗局的，依然不是他。但小个子根本无视自身缺陷以及他人的长处，木屋分赃时始终坚持自己理应多拿多占，即使私吞百万赎金却还要为一辆汽车而大发雷霆。自然就只能被电锯伺候了。 


而杰瑞，则可与大个子并为一类。他们都处在一个本应更稳定、更可靠的关系当中（翁婿关系、犯罪团伙的搭档关系），但却长期遭受关系另一方的不公正对待。对此，他们一直心存不满。而当不满情绪积累到某一临界点时，两人都选择以极端手段进行报复：杰瑞绑架了自己的妻子；而大个子则挥起了电锯。在科恩兄弟看来，这两个在法律层面不折不扣的罪犯，却有着值得同情之处。所以即使杰瑞是绑架大案的主谋，大个子更是多起血腥命案的元凶，却最终却没有像老丈人和小个子那样毫不留情的剥夺生命，而只是相对“宽容”地一个在汽车旅馆被警察按翻在地，一个被女警长射伤腿部押上警车。

 

与《老无所依》的比较


本片与《老无所依》在题材上确颇为相似之处，但同时也存在着强烈的反差对比。最重要的差别来自于角色。女警长玛姬是完美的代表。她机智勇敢，能力出众，在警局做到警长的位置，并最终成功破坏此案。同时，又风趣幽默，和蔼可亲，善于沟通，各种人际关系都拿捏得当。比如，在勘察公路命案现场时，她没有因男同事的反应迟钝而嘲笑对方而只是委婉地表达自己的看法。与昔日同窗的会面中，她也没有因为不喜欢对方而冷脸相对让人下不了台（就像上面写到的）。更重要的是她不会被金钱所左右。正像片尾处警车内的独白所说，“生活中有比钱更重要的东西。你不知道吗？多美好的一天。”而汤姆李琼斯扮演的老警长，最多只是复制了玛姬的部分人格。他的能力却明显衰退，已无法适应尔虞我诈的现代社会。虽可依靠经验在办案过程中预判到某些事情的发生，却总是慢了半拍：从检查莫斯的房车落在杀手后面，到开车去保护莫斯落在墨西哥人后面，最后到夜里回案发旅馆让杀手逃脱。

 

反观《冰血暴》中犯罪分子，无论杰瑞、绑匪都有存在着这样那样的能力缺陷。或自私，或愚蠢、或贪婪、或易冲动。这些缺陷使他们在与玛姬的交锋中注定以失败而告终。而《老无所依》则不然。手铐杀死警察、电泵杀死路人，闯入办公室打死雇主，除了表现杀手的冷酷残忍之外，也说明此人具有极高的职业素质。莫斯则是狡诈的代表。他把钱箱密藏在通风孔内，危急时刻处乱不惊另租一屋钩走钱箱，以及遭遇突袭跳窗之后没有仓惶逃命而是返回旅馆等待伏击等细节，都证明了这一点。甚至就连镜头寥寥的墨西哥匪徒也具有极高的犯罪智商。两次追杀莫斯都是先于杀手锁定目标。其中第二次跟踪欺骗丈母娘的手法更显高明。杀手、莫斯、墨西哥人，他们才是这个弱肉强食适者生存社会中的最强者。所以，拯救、抓捕，无论出于何种目的，老警长都已无能为力。


此外，故事情节的所呈现的善恶因果观的也完全倒转。《冰血暴》中，如果老丈人在缴付赎金的关键时刻选择了信任他人（虽然还是被骗），而不是固执己见，至少可保住一条老命。同样，私吞百万赎金后的小个子如能稍微理智一些地把汽车让给对方，也不会落得个被分尸的下场。他们的死源自非“善”。但《老无所依》莫斯之死却是恰恰因为“善”：良心发现回沙漠送水，不幸遭遇墨西哥人。虽侥幸逃脱，但坡上的汽车还是让他彻底暴露了身份。有不少人认为，即使莫斯没有回沙漠也会被发现。因为钱箱内藏有跟踪器。个人不同意这种看法。跟踪器属于精确定位工具，只有知道了目标的大致方向后才可精确定位。而如果匪徒连谁拿走钱的都不知道，跟踪器也就成了摆设而已。
      </影评>
<有用数>602</有用数>
<没用数>75</没用数>
</review>
<review>
<作者>SweetPoison</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-12-09 06:19:03</时间>
<影评>
        这儿说的是电影Fargo。Coen兄弟开宗明义：“This is a true story...”然后娓娓道来：“The events depicted in this film took place in Minnesota in 1987...”神经质汽车销售经理在North Dakota州Fargo镇约见杀手两名，计划绑架自己老婆，好从有钱岳父那里敲笔钱投资理想项目。作为一部过硬的cult片儿主角，杀手们把本来简单的绑架任务变得血肉横飞：风雪夜于州际公路上爆头巡警一名，并倒霉目击者两名；提赎金时突突了顽固老岳父，加停车场收费员一名；金发杀手在林中小屋里边看肥皂剧边吃冷冻食品时崩了经理老婆，最后用棒球棍干掉同伙，再好整以暇的塞进碎木机。朴实小镇怀孕女警深藏不露，四两拨千斤外加狗屎运，竟然单枪匹马结了案：碎木机里剩一条人腿时，女警摸上门来，两枪撂倒往开阔雪原上奔逃的金发男，然后回到秃顶老公身边，平淡寡言的在床上相拥看电视，等待两个月后的预产期。

 

同伙被干掉之前意欲独吞百万赎金。他把黑色钱箱埋在空寂的白茫茫雪地里，举目遍寻标志物不见，于是插了把鲜红的雪刷作记号 -- 除了此后很快进了碎木机的同伙先生，没有人知道钱的确切地点 -- 这成就了围绕着Fargo的最大神话。当2001年那个日本女子的尸体在Fargo镇附近的雪地上被发现时，疯狂的早报社会新闻版马上以"Cult film sparked hunt for a fortune"为标题大作文章，导语是"A Japanese woman searched a remote area of America during a quest to find a briefcase containing almost $1m buried by a fictional character in the cult film Fargo." 

 

四年前，名叫Takako Konishi的女子从东京飞到明尼阿波利斯，再搭灰狗到North Dakota的Bismarke，向Fargo小镇进发。徘徊于大雪中的Takako，半长黑大衣+短裙+黑色长袜长靴，再普通不过的原宿style却惊得保守小镇居民报了警。见过她的警察说她持一张手绘地图，上有公路一条，大树一棵，外加不停的说着发音类似fargo的单词。据警官称，虽有电子辞典帮忙，双方仍无法有效沟通。警察里刚好有一名cult fan，估计也是动过Fargo宝藏念头的，于是顺理成章，认定她乃超级cult御宅族一名，来找电影里雪藏的赎金箱。警察叔叔努力用最简单的英文解释着：Fargo不过是一部电影，是编的，假的，钱是不存在的。他们打遍东方餐馆超市的电话，却找不到半个日语翻译，只好让她先行离开。

 

几天后，Takako死在Fargo公路旁的雪地上。大众媒体迅速得出初步结论，死因：低温致死，致死动机：寻宝。进一步调查发现死者体内的大量酒精和镇静剂，于是结论又变成：寻宝未果，自杀或意外服药过量。对她来说再没有任何其他死法会更受到美国人民的欢迎，这个小小瘦瘦，打扮怪异，说着无人可懂的语言，来自名叫日本的外星球的女子，飘洋过海，陈尸陌生国度。这里人人都为她的死惊叹一秒：唉，这些怪人！然后各自埋头生活，再于茶余饭后以作谈笑之资。

 

因为美国人民都知道，Fargo的阳谋在刚问世时就已被正式揭露。影片问鼎奥斯卡之后记者蜂拥而至Fargo，试图寻找1987碎木机杀人事件的点滴残片，却全部铩羽而归。Talk show主持人逼问，Is this really a true story？Coen兄弟狡猾的微笑，What is true story？Fargo of course is a true story，it's based on a true story that hasn't happened yet。唯唯诺诺的中年男，小心翼翼的家庭主妇，刻薄无情的老油条，僵硬的道德准则，用Minnesota Nice来掩饰沟通无能症的Midwest斯堪迪纳维亚文化圈儿...所有细微元素都真实到无以复加，那么，碎木机或电锯，绑架或抢劫，死五个人或五十个人，又有什么区别？

 

名叫Takako Konishi的女子，若如报载，又怎会知道这些。如果没有小导演Paul Berczeller两年后看似多余的好奇心，她的死会作为另一个都市传说，和“neo-noir电影的诡异力量”或“脑筋秀逗的外国人”之类的主题一起流传下去。本想拍偏执影迷纪录片的Paul Berczeller，意外发现另一版本的Takako死亡故事：她名叫Doug的生于明州的已婚美国情人，她死前寄往日本家中的遗书，她在旅店打给躲到新加坡的Doug的最后一个电话，她几年来和Doug双双往返于明尼苏达和东京的经历 -- 也曾经是危险的越洋婚外恋情呢 -- 或许，二人还曾一起看过Fargo，或许名叫Doug的男人还玩笑般讲起过真真假假的Fargo宝藏故事，或许，只是或许，还曾孩子气的约好一起寻宝旅行。但，只一瞬间。旋即，画面跳到情断义绝，灰飞烟灭。剩Takako一个人，重温记忆中的美丽旅程，越过太平洋，独自来这严酷刺骨的明尼苏达之冬。

 

名叫Takako Konishi的女子，在爱人出生的冰冷小镇上，于白日眩目的雪原，或黑夜妖异的雪光中，和着酒吞下镇静药片，背靠大树，静静睡去。前房东对追到东京的Paul Berczeller哭道，她也曾是那样平凡普通的都市OL，曾为那个男人那样心碎过，此后那样酗酒和援交过。想来她也应该相信过王子公主，纯爱童话，也该压抑着度过懵懂时代，为考试成绩担忧，上各种补习班，有过一些似是而非的恋情，为时光流逝而恐慌过吧。她也该为买到打折名牌而雀跃过，辨识出无力反抗的社会规则而绝望过，理所当然的，也该为爱情而满心欢喜或强忍不安过。THAT，is the true story。真实的一如那些令人肝肠寸断的柔情，那些叫人心酸的宠爱，那些甜蜜的忧伤和忧伤的甜蜜，那些午夜梦回的痛哭失声...所有细微元素都真实到无以复加，那么，药片儿或煤气，大雪中或浴盆里，明尼苏达或富士树海，自杀而死或黯然的活着，又有什么区别！

 

名叫Takako Konishi的女子。汉字写作什么？小西贵子？隆子？立夏子？多香子？无从得知。连万能的google君也无纪录在案。Lost in translation。

 

名叫Takako Konishi的女子。因为他不要她，她死了。死在孤独的大雪中。这新世纪的蝴蝶夫人！Takako战战兢兢孤注一掷的爱情，和Fargo一起，交织成种子般的隐喻，埋在你我心底一望无垠的雪原。若有朝一日心血来潮，怀念起那些久远的真实故事时，你知道，寻找白茫茫雪地上的鲜红雪刷即可。

 
      </影评>
<有用数>652</有用数>
<没用数>229</没用数>
</review>
<review>
<作者>竹子</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-02-08 10:34:20</时间>
<影评>
           开始老傻的，还真以为是一个真实的故事改编的。后来看了众家的影评，才发现原来不是。而更牛的是，一个日本女人居然为了找电影中的宝藏而在冰天雪地中翻山越岭，结果还冻死了。

  我彻底昏厥。难道正常人已经没有分辨真假的能力了么。这让我想到好多年前一则新闻，某个作家写了一本书，以一个电话号码为书名，是胡诌的。结果这个电话号码的实际主人天天收到n多电话，后来就告作者侵权blablabla。


  回到影片，看的时候好像不过如此。但看过回味却越来越觉得有看头，好经典的黑色幽默。意外随时接踵而至，让人防不胜防。每个人都角色鲜明。

  那个傻女婿，想出这种馊点子，最后家破人亡了吧。

  那个富翁岳父，势利自私，结果自作孽，被崩了吧。

  那个矮个子，贪心不足，有了一百万还不满足，结果被同伙干了吧。

  那个高个子，冲动又暴力，最后还不是给一个怀孕的女警给搞定了。


  我很喜欢很喜欢那个女警察，或者应该说喜欢她的生活方式。办事总是那么有条理，有思路，逻辑清楚。做事也很有原则，遇到那个神经病同学，既很严肃不越线，却又会调侃来化解尴尬气氛，可以看出她一向圆滑聪明的处事之道。

  最灵的是她和她老公的关系。老公老实体贴，在她凌晨接到电话要出警时没有一丝抱怨，还硬要一起起床给妻子做早饭，真是羡煞旁人。而妻子也确实是个好妻子，外出办事也不忘给老公买蚯蚓去钓鱼。

  他们相互鼓励，扶持，淡淡地却超级温馨，让我简直要在这种平淡中感动死了。


  最后，他们依偎在一起看电视。丈夫说，他的画被用在三分邮票上，而他一个同行的画被用在了29分邮票上。妻子说，一定会有人用到三分邮票的，我真为你感到自豪。

  丈夫搂了搂她说，我爱你。妻子说，我也爱你。

  然后他们一起看着妻子那个圆滚滚的肚子说，还有两个月。


  真是perfect life......
      </影评>
<有用数>353</有用数>
<没用数>49</没用数>
</review>
<review>
<作者>千千她妈</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-10-29 06:15:29</时间>
<影评>
                   

            影片的主题是中年危机这件事好像也没什么可讨论的了。

            

            故事一开始是从汽车经销商丈夫找杀手开始的，所以我一度以为他是整个片子的主角，会以他的视角来展开故事，但是我忘了科恩兄弟的风格就是反传统反类型，你以为是这样，他偏偏要变成那样，所以后半段就可以看出来真正的主角是女警察，丈夫啊杀手啊老丈人啊blabla就是打酱油的。

           

           但即使如女主角一般强悍，也依然是有中年危机问题困扰的。为什么导演要让女警察怀孕，因为怀孕的女人最脆弱也最勇敢啊！一个怀孕的女人是会对生活产生疑问的，这样的生活是我想要的吗？这个孩子的出生会是一件幸福的事情吗？我的青春就这样过去了吗？我还有魅力吗？这都是一个孕妇的困扰，当然孕妇也是坚不可摧的，为母则刚嘛。所以为什么要让女主角半夜接到出警电话，以那个小镇的警务素质似乎第二天一早晃晃悠悠去上班也无不可。是为了让你看到她的生活状态啊，一个木讷无趣的庞然大物的老公，但他同时也是个负责任的让你无法挑出毛病的人，是会搂着你睡觉的人，是会在半夜为了支持你工作给你煮鸡蛋的人，是以为拥抱和早饭都浪漫又贴心的人。傻大个老公第一遍说我去给你煮鸡蛋，但是没动，警察说你可以不必去的，傻大个老公第二遍说我要去给你煮鸡蛋，但还是没动，警察再次说你再去睡吧，傻大个老公似乎动摇了，他迟迟没动也迟迟没回答，然后警察的表情略有点变化，傻大个老公用一个卡痰的动作缓解了这尴尬，终于起身了，警察做了个鬼脸。所以你觉得这是一个男人的柔情？不，我说这是一种表演，家庭生活本身就是一种表演，他的台词是我要为你为你肚子里的孩子做早饭，你的台词是不亲爱的你再睡一会不必为我操劳，台词都说到了，行动却没那么积极，他也不愿意真的不睡觉，你也不愿意真的不吃到嘴的早餐。当然这俩是恩爱的好演员，所以最后他们快乐的吃起了早饭。

       

          半夜接到老情人电话，勾起了女警察莫名的情愫。她运气真好，刚好可借工作之由去探望老情人，不然你以为一个行动不便的孕妇会对工作这么积极？所以又看出导演的厉害了，女警察的待孕之身这个设定真的巧妙，好几重作用。女警察是不会出轨的，她就是有点好奇，有点鸳梦重温的渴望，并不是真要去真刀真枪干些什么，所以她可以美美的但又大腹便便地去会情人。这是所有中年妇女的危机，可能风韵犹存，可能家庭美满，可能事业有成，但是谁能抗拒对往日青春的怀恋呢？并不针对某个人，是针对逝去的岁月，这是一种类似于自恋的情感。

           

          但是女警察犯了个女人最不该犯的错误，会老情人，这是所有明智女性都不该做的事情，因为这会消灭你所有的幻想，想象永远比现实美丽。女警察的老情人也许外表没太变化，但是气质确实是猥琐了。一个男人一旦紧张起来就显得毫无风度，会让女人看扁了的。老情人不光紧张，还很急迫，女警察当然是不爽了的，她到底是个非常聪明的女人，作为一个业务很强的警察，她只消几句话就知道自己这一遭是错了的，老情人不安分的肢体接触，结结巴巴的词不达意，眼神的游离躲闪，女警察是出于礼貌才没有立马走人吧。接着老情人抛出了男人最后的武器：我的老婆死了，我是个深爱她的好男人，请可怜可怜我吧。老情人企图唤起女警察的同情心，我想女警察的内心一定是崩溃的：有没有搞错？老子可是当警察的，要我同情你？怎么同情你？拿肉体温暖你？谁来同情我！但女警察的内心也同时是唏嘘的，过去的美好时光怎么就变成这样了呢？嗯，生活真是个魔鬼，惯会折磨人的。

       

           女人的特性之一就是八卦，导演牛逼，女警察对闺蜜说抱歉不能去看你了，这次我有事时间不够。时间真的不够吗？不够看闺蜜但够去见老情人？所以这还是一个优先选择的问题。然后女人八卦的特性展开了，哦，原来老情人神经病了，在撒谎。我想这一刻女警察才真正错愕，你以为生活有点糟糕？不，生活是太他妈糟糕了。我认为这一段是比整个片子都要离谱的一个情节，再多杀几个人也没这几句话震撼。老情人把梦中情人编排死了？是因为求之不得的恨？还是心理医生给他做的精神治疗？对不起你丫病的真严重我也掰不回来你了算了你既然非说跟梦中情人结婚了那就结婚了吧让我想个办法怎么才能让你变成正常人呢算了就让你梦中情人死了吧就当你们结过婚她病死了吧鳏夫总比精神病强。

      

          促使女警察产生觉悟的有三件事，一件是全片一直讲的为了一点破事一个劲杀人的事，一件是竟然是丈夫自己找人绑架妻子就为了那么点破钱，还有一件就是曾经的老情人变成了臆想狂。这都是偏执的故事，所以她感到人不应该存有妄念，人应该走在正确的路上，因为一旦有一次走了岔路，就怎么都拐不回来了。所以女警察觉得自己真应该珍惜，应该珍惜自己还在轨道上的平稳生活，应该珍惜家里傻大个老公，尽管他似乎在画一幅永远也画不完导致谁见到他都得问一句画完了么的破画。

     

             所以片尾女警察跟傻大个老公才有了全片第一次真正的交流，不是我给你煮鸡蛋吧，不是我给你买蚯蚓了，而是关于他们心里究竟在想些什么。这一段确实有温情的地方，他们互相鼓励，似乎鼓励了对方就能过好今后的生活。但是，画风一转，两个人充满感情地看着女警察的肚子，说还有两个月。导演真是太坏了，要在片子唯一温情的时刻开一个故作温情的玩笑。我真不忍心拆穿他俩，但他俩真的不是在期盼一个爱的结晶啊，他俩是期盼肚里的孩子能给这冰冷的生活带来点希望和转机，还有新的目标。生活的目标，除了抓凶手和画邮票以外更高远的生活的目标。

      

          所以有人说羡慕女警察跟丈夫的相濡以沫？我就呵呵了。

       

         所以这片完全是披着诡异剧情的实际在讲中年危机的片儿啊。





          ps：实际上片中的中年人都有生活上的危机啊，讨人厌的汽车经销商丈夫家有丑妻恶丈人浑儿子，年纪一大把一事无成还一屁股乱账；矮子杀手出门行走如同没带脑子，除了找一次性的女人就干不明白什么事；高个杀手沉迷于肤浅的肥皂剧除此之外对一切都提不起兴趣。所有人到中年该有的毛病他们都有。
      </影评>
<有用数>160</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>Noel</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-12-19 22:20:25</时间>
<影评>
        　　 杰里不过是一个卑微的小男人，在老丈人的汽车销售公司里任经理。他的生活总是笼罩在嗜财偏偏又富有的老头子阴影下。没有人愿意做一个庸碌的人，于是，他发现了一个可以致富的机遇。他认为，在城里建一个停车场一定可以发财。不过，建停车场需要一大笔投资。仅靠他的个人信誉，银行不可能贷款给他，有钱的是老丈人。 



 　　面对拥有大笔财富却有嗜财如命的老丈人，他想出一个绝妙的点子。他委托修车工帮他找两个人来假装绑架他妻子，这样就可以借赎金的机会来从丈人那里敲诈一笔钱来投资他的停车场计划。


 　　不过是一个卑微男人的一个卑微的点子。妻子吃点苦头，老丈人蚀点财，他找到一笔钱来投资停车场，从此他就可以开始自己的“事业”，不用再忍受刻薄的老板兼老丈人了。


 　　可事情的发展却是计划赶不上变化。先是老丈人同意向他的计划投资，于是假绑架的计划必须停止。偏偏怎么也联络不上那两个“绑匪”。回到家里，妻子被顺利地绑走了。这倒没关系，同意投资与再敲诈一笔也不矛盾。接下来的事情就开始失控了。


 　　绑匪戈尔和盖尔是两个都有点怪癖的男人。一个长的古怪精灵，一个懒得连话都不多说。他们按照事先约定的计划把杰里的妻子绑到手，并且驾驶着杰里提供的一部崭新的轿车。问题就出在杰里提供的这部新车上。他们忘记给新车挂临时牌照，而在雪夜偏偏又遇见巡逻的警察。警察临检的时候听到女人挣扎的声息，关键时刻，他们把警察给射杀了。事情开始往糟糕的方向发展。


 　　在他们试图挪走警察尸体的时候，一个辆车恰好路过，目睹了凶杀的场面。于是，他们只好把两个路过的青年男女给射杀掉。三条人命了。


 　　怀孕的警察玛吉受命来调查这桩案情。线索是那辆新车，它提供了出自哪家销售商的信息。所以，杰里很快就被询问了；不过，他否认有车丢失。


 　　通过电话记录，玛吉找到了绑匪曾经住过的MOTEL，以及曾经迎招过的两个妓女，线索指向了修车工薛夫。一个大块头的印地安血统假释犯。薛夫得知自己被牵扯进一桩命案里面，怒不可遏地去把他介绍的绑匪给暴扁了一顿。绑匪没有耐心了，于是便把压力加给了杰里。要求立即交钱。


 　　本来杰里告诉绑匪赎金8万，绑匪一半，他自己一半；现在绑匪要求全部8万。不过，杰里告诉老丈人的可不是这个价码，而是100万。老丈人钱准备好了，却不让杰里一个人去，而是自己亲自与绑匪交涉。


 　　焦急难耐的绑匪看到来交钱的是一个陌生老头，随手就把他给枪杀了。不过，老头也不是省油的灯，临死前也枪伤了绑匪。绑匪离开停车场出口，因满脸的血，只好把看门人也顺手给杀了。杰里稍后赶到交钱地点，局面已经不可收拾。他只好把老丈人尸体藏起来，战战兢兢地回家去了。


 　　绑匪戈尔惊奇地发现老头带来的赎金是100万，而不是8万。尽管局面失控，整个州警察都在寻找他们，但也算是物超所值。他把多出的92万埋在雪地里，带着8万块和受伤的脸回到窝点。不过，他和另一个绑匪盖尔因为瓜分新车的分歧，更冷酷的盖尔干脆把戈尔也杀了。当然，可怜的杰里的妻子也被杀掉。


 　　当玛吉再次去杰里的办公室询问失车的时候，不堪忍受压力的杰里终于抑制不住大发雷霆，让警察玛吉莫名其妙。当玛吉提出跟老板谈，杰里从警察眼皮底下张惶逃走。


 　　挺着大肚子的警察玛吉就这样慢慢腾腾地找出了案情的眉目，杰里被通缉了。在例常的巡逻中，她更是意外地发现做案的那辆车，于是也就发现了绑匪的窝点。绑匪盖尔正在把杰里老婆的尸体往碎木机里塞……


 　　这部影片在科恩兄弟的影片里面算不上最出色的，不过倒是科恩兄弟黑色电影风格的典型作品。扮演玛吉的Frances McDormand因为这部影片获得了当年奥斯卡的影后。整部影片，FARGO（《雪花高离奇命案》），就这样像流水帐一样地讲述了这么一桩离奇命案。


 　　本来仅仅是一件普通的家庭内部的敲诈案，谁也不想惹太大的麻烦；可结局却糟糕得不能再糟糕。影片最后，当州警察从异乡的旅店里把杰里抓获时，他徒劳地抗拒着，死命抓住窗棂，声嘶力竭地哭喊着。杰里不过是一个卑微男人在面临自己有翻身发财机会时耍了点小聪明，想从富有的老丈人那里敲诈笔钱来投资。这样的念头算不上什么大的罪恶。


 　　混混戈尔和盖尔被朋友薛夫推荐接这么一个事，本来也没什么风险。雇主自己要求绑架自己的妻子，赎金分一半，他们不过是玉成这件小事赚点小钱而已。麻烦就从一个小小的疏忽开始，他们竟然忘记给杰里提供的新车装上临时牌照——而牌照就在车的后座上。


 　　小小的疏忽结果带来七条人命，始作俑者杰里最后也难逃锒铛入狱的命运。所以，当州警察抓获杰里时，他实在感觉到自己的“无辜”和“冤枉”，不能面对和接受如此糟糕的一个局面。


 　　科恩兄弟最擅长的就是这类黑色幽默风格的电影。生活中充满了荒诞和意外，在平淡琐屑的平静表面下，孕育着最离奇，最不可思议的结局。你可能只是想种下一颗豆，却最后收获了一大群猪。天衣无缝的计划里一个小小的疏忽，竟然可能导致你最恶毒的念头里也不曾想要的结果。


 　　影片的节奏平淡，充斥了太多流水帐的细节。像玛吉老公的作品被邮政总局接纳作为邮票图案；玛吉挺着大肚子去会面那个神经质的亚裔老同学。生活就是由这些琐屑的事情组合起来的。从查案的警察的角度，连续发生的命案实在离奇，对案犯的动机无法猜测。（影片里，警察一直都不知道绑架案的发生，只到最后的结局落定）。


 　　更可怕的是，小小疏忽带来的局面的失控，竟然会发展出人力所无法抗拒的力量。你知道事情接下去局面越来越糟，你也会身不由己地参与到其中促使事情进一步地糟糕下去。就像杰里赶到停车场看到老丈人和看门人的尸体时，他如果冷静下来，他完全可以终止自己在不断恶化的处境。毕竟，策划一桩假绑架真敲诈的罪，要远比连续命案的谋杀要轻很多。杰里无法控制自己的情绪和行为，他选择了最笨也最直接的方式：把老丈人尸体藏起来。


 　　其实只不过是一颗渺小得只有公主才能分辨的豌豆，而种下去却结出了一群猪。


 　　这就是黑色幽默。


</影评>
<有用数>116</有用数>
<没用数>56</没用数>
</review>
<review>
<作者>Anna</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-12-04 01:56:59</时间>
<影评>

很妙，刚看完时觉得这个自作自受的犯罪故事相较于老无所依和血迷宫来说比较乏味，但是接着沉淀一下，为什么要把故事设置在这样一个冰天雪地的环境里？以及追查两个刚杀过人的罪犯就靠一个怀了孕的女警官？还有那个看似游离在主线之外的女警官的丈夫到底起什么作用？
乔尔·科恩为了帮助演员进入角色，为女警长玛戈和她的丈夫编纂了一段背景故事：玛戈与诺姆原是警队同事。婚后，两人必须有一个人放弃工作，而由于玛戈是一名更优秀的警察，诺姆决定辞职并开始画画。其实单看电影也大致了解了他们夫妻俩的工作状态，在这里，丈夫更多的是主内。接下来就是让我从无感转为有感的部分。稍微对婚姻关系有所认识的人都能意识到，在一个家里，如果妻子的工作能力强于丈夫的话，有很大可能性这段关系会出现问题，男权社会的普遍现象，但是在这里似乎看不出有这种隐患。
其实这部电影的英文原名就是在电影中出现的地名fargo，取这名字是因为导演太喜欢fargo的发音了，这里翻译为冰血暴我觉得很不妥啊，冰血暴听起来就很疯狂暴力，于是观众就准备着接受血腥暴力、人性扭曲、旷世奇案的洗礼，结果疯狂程度不够，人性扭曲算不上，顶多是自私、贪和蠢，人倒是一开场就死了三个，但是警察办案的过程也着实不紧不慢，靠着车子旅馆通话记录不出意外地找到了一个个接触过罪犯的人，他们也确实配合着回答了，但你看他们的状态“哦，他就跟我说他杀了人，我老婆看新闻说有人死了要我打电话给你们，我就打了”都是一副很无所谓的状态，警察办案你也看不出这事有多严重多紧急，当然这样可以体现出一定的黑色幽默，但这种去奇观化都是在削弱电影里面那场犯罪的比重，如果就着犯罪、因果报应去思索人性啊讽刺啊其实真没多大意思，至少我觉得是这样，就好像搞错重点了一样，这部电影如果放在科恩兄弟极暴力的老无所依和极温和的醉乡民谣的范畴里，就像一个两边都沾点的矛盾体，暴力元素稍多一点。在这个矛盾体中，有因为自私和贪而引发的荒诞血案，也有平常温馨相互体贴的恩爱夫妻，这两者看似格格不入，倒也因格格不入而相互衬得对方更往自己的道路上前进。
好，现在可以回答第一段的里面的问题了，只一个有身孕的女警长查案，恰恰说明了大家对这个案子的态度，就是很平常的工作而已，而正是因为女警长对自己工作很寻常、没觉得这有什么了不起的态度，丈夫才能在妻子外出抓坏人的时候，心理平衡地去钓鱼画画，我知道这两者听起来还是很难匹配在一起，但是你看看夫妻俩对对方的态度，妻子早起去办案，丈夫坚持让她吃完早餐再走，临出门车冻得打不了火，向丈夫吆喝一声就行了。我想说这种爱真不是哪哪都有的。然后夫妻俩有场戏在警局餐厅吃饭，来一警员跟玛戈说办案线索的事，顺便还问丈夫，你不是要去钓鱼嘛。我在这里写好像不是那么回事，但是看的时候，他们的状态就好像钓鱼和办案是一样重要又平常的事。而丈夫在工作中退居二线转而钓鱼画画，玛戈也很支持和重视丈夫的事情，比如办案途中不忘给丈夫买钓鱼用的蚯蚓，肯定丈夫的绘画才能，为他的小小成就而自豪（丈夫的画被选上作为邮票图案，他还在意邮票面值比朋友的小呢，但是玛戈就是觉得自己老公棒棒哒）这些都说明了，不管他们各自在外的身份如何，对内都是平视而相互尊重体贴的。
玛戈和丈夫的生活思想状态跟那群施害者受害者全然不同，导演留待观众自己去思考，在这样一个冰天雪地里，你是想为了钱去担惊受怕，还是跟爱人躺在被窝里看电视？


</影评>
<有用数>48</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Maverick</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2021-10-29 12:08:30</时间>
<影评>

《法尔戈》电影剧本

文/〔美国〕乔·科恩、艾·科恩
译/单万里

黑底白色字幕：这是一个真实的故事。本片讲述的事件于1987年发生在明尼苏达州。根据幸存者的请求，片中的人物姓名做了更改。为尊重死者，其余均忠实于事实。

1.冰雪覆盖的原野/乡村公路·外景·白天
隆冬时节，一望无际的原野覆盖着厚厚的冰雪。一条乡村公路伸向远方，路面亦被大雪覆盖。地上冰雪皑皑，天空白雾茫茫，天地连成一片。
公路上方，一只黑色的鸟儿在冬日的浓雾中急速飞翔。在一片银白色的画面中，黑色的鸟儿成了唯一的景物。这条冰雪覆盖、通向一望无际的远方的公路，在整部影片中经常出现。
鸟儿转身向后飞去，消失在浓雾中。一辆小汽车从远处驶来，车前灯亮着。鸟儿再度出现在画面上，一个急速转身之后，从右面出画。
汽车渐渐驶近，我们看到车后拖着一辆出了故障的小汽车。

2.法尔戈/俱乐部之王旅店·外景·夜
旅店全景，此刻它是这座幽静的小城里为数不多的亮着灯的地方。小汽车和它拖着的那辆小车停在旅店门前。片头字幕：法尔戈。音乐止。

3.俱乐部之王旅店·内景·夜
一个穿着厚重的防寒服的男人进入旅店。顾客们坐在吧台喝酒，门的左边，一位上了年纪的女人坐在柜台后边，跟一位女顾客聊天。酒吧左边有一台悬挂着的电视机。那男人在酒吧里一边脱去手套，一边缓慢地走动，显然是在找什么人。其他几个顾客在酒吧里走动，传来酒吧音乐声和画外打台球的声音。
台球桌周围，几个顾客在打球。有两个男人坐在台球桌后面的长沙发上。男人摘下帽子，朝那张长沙发走去。长沙发前面的矮桌上摆了一堆空啤酒瓶，两个人显然已在此呆了很长时间了。他们中，一个叫盖尔·格林姆斯鲁德，身材肥胖，斜躺在沙发里，嘴里叼着根香烟，已是昏昏欲睡。他的伙伴，卡尔·舒瓦特，比他瘦小，蓄着一撮小胡子。卡尔抬起眼睛，看着朝他走来的男人，脸上显得非常不高兴。卡尔一边将一瓶啤酒举到嘴边，一边盯着他看。
男人：我……我是杰里·兰德加。
盖尔似乎还没睡醒。
卡尔（将酒瓶放在桌子上）：你是杰里·兰德加吗？
卡尔瞟了一眼杰里的金手镯样式的手表。盖尔坐在长沙发里一动不动，微微睁开眼睛，似乎抬不起眼皮。
杰里（画外）：是的。谢普·普鲁德伏特说……
卡尔（突然打断杰里）：他说你七点半到这里！
杰里（顿了一会儿）：他说的是“八点半”！
卡尔：我们在这儿都等了一个钟头了！（盖尔耸耸肩）他都去撒了三泡尿了！
杰里（画外）：噢……我感到非常抱歉。谢普跟我说的是八点半。我想可能是我们之间的误会。
卡尔（过了一会）：你搞到车子了？
杰里：搞到了，车子没问题（他指着门口），就停在那边的停车场上。是一辆棕褐色的西埃拉牌轿车，全新的。
卡尔（示意杰里坐下）：好吧，你坐。（杰里与他俩相对而坐）我叫卡尔·舒瓦特，这位是我的搭挡盖尔·格林姆斯鲁德（盖尔依然一动不动）。
杰里（对盖尔）：噢，幸会。（转向卡尔）这么说……我们一起来做这件事了？
卡尔：对，没错。我们都准备好了，为什么还不开始？
杰里（不高兴地）：噢，不！我，我知道你们会来的。谢普给你们担保。我完全信任你们，伙计。（杰里无法掩饰自己的紧张情绪，勉强朝盖尔笑了笑，盖尔依然不露声色。卡尔和盖尔面面相对，沉默无语。杰里紧张兮兮地在衣服口袋里翻找着什么）我想就这样吧。（他掏出汽车钥匙）这是车钥匙……
卡尔（画外）：不，还没完呢，杰里。
杰里（惊讶地，站在那里一动不动）：啊？
卡尔：你得给我们那辆新车，加上四万美金。
杰里：对，那天谈的时候就是这么说的……先给车，事成之后再给四万美金。等你们放人之后我再付给你们赎金。我想谢普都跟你们说过了（盖尔抽着香烟，眼睛盯着杰里）。
盖尔走近杰里，用咄咄逼人的目光盯着他，依然保持沉默不语。
卡尔：谢普没跟我们说什么重要的事儿，杰里。
杰里：噢，好，这……
卡尔（打断杰里的话）：他只对我们说七点半在这儿等。
杰里：是的，这是个误会……
卡尔：没错，你已经说过了！
杰里：是的，可是他……把款子预付给你们也不是个问题，不是吗！我先给你们开来了一辆全新的车，然后……
卡尔：我不想吵架，杰里。
盖尔喝一大口啤酒。
杰里：很好。
卡尔：我不想呆在这里吵架。我只想说出一个看法，谢普给我们说的话并不顶什么事儿！
杰里：哦，不，他给你们说的都算数的。都计划好了。
卡尔（过了一会）：你是想让我们绑架你老婆？
杰里（耸耸肩）：对。
卡尔：你……我是说，你付赎金（杰里点点头）……多少？八万美金怎么样？你给我们一半，另外四万归你自己。这就像是偷皮特的钱付给保罗，没多大意思！
杰里：等等……对……不是我付赎金。明说了吧，我老婆很有钱，她父亲，是个很有钱的人。眼下我出了点问题……
卡尔（画外）：什么样的问题？
杰里：是……噢，我不想细说……长话短说吧，我现在需要钱，而她父亲有很多钱。
卡尔：那你为什么不开口向他要呢？
盖尔（现在他似乎睡醒了）：或者向你老婆要，你明白吗？
卡尔（在帮腔）：是啊，你他妈的为什么不向你老婆要呢，杰里？
杰里：哎……（非常为难地）开始的时候，有……（顿了一会）他们知道我需要钱。好吧，事情就是这样。即使他们知道我需要钱，他们也不会给我。还有其他理由！这涉及到个人的事，是我自己的私事……
盖尔又斜躺在长沙发里。
卡尔：你自己的私事？
杰里：对。是我个人的私事，你们没必要……
卡尔（画外）：好吧！（盖尔和卡尔坐在杰里对面）你信任我们干这件事，可是你不想……你不想……（杰里在等待下文，卡尔过了一会）他妈的！我们先去看看车吧！
杰里将车钥匙交给他。
画面渐隐。
插入字幕：明尼苏达州·明尼阿波利城

4.兰德加家/门厅·内景·晚上
房门敞开，兰德加抱着一袋食品进门。
杰里（在门厅的垫子上将鞋子上的雪蹭掉）：亲爱的！
简（画外）：晚上好，亲爱的！
杰里进屋后将门关好，走进厨里。

5.兰德加家/厨房·内景·晚上
厨房里，简在切菜，准备晚餐。
简（微笑着对画外的丈夫）：法尔戈那边怎么样？
杰里：非常好。
他将那袋食品放在案板上。
简：爸爸来了。
杰里回头看看坐在客厅沙发里的岳父。他的岳父叫维德，他在专心地看电视里播放的球赛，手里端着一杯酒。杰里离开厨房，走进客厅。

6.兰德加家/客厅·内景·晚上
杰里：你好吗，维德？
维德（头也没回）：噢，挺好。
杰里：您在看什么节目？
维德：明尼苏达队的比赛。
杰里：他们在跟谁赛？
维德（他为比赛中的一个动作的失误感到惋惜，捶胸顿足）：哎呀呀呀呀呀……！
电视上正在播放一场冰球比赛实况，一个队刚刚攻入对方一球。

7.兰德加家/厨房·内景·晚上
简继续准备晚餐，杰里走进厨房，他还没把外衣脱去。画外传来电视里播放的球赛的声音。
杰里（来到妻子身边，小声地）：他留下来吃晚饭吗？
简（看着丈夫）：是的。我想是吧。（她喊）爸爸？（杰里神情不悦，也回头看维德）
维德（画外）：什么？
简：您跟我们一起吃饭吗？
维德（画外）：是的。
简低下头来继续做饭，一言不发，不敢再看丈夫不高兴的样子。

8.兰德加家/餐厅·内景·晚上
一家人围坐在餐桌旁吃饭，兰德加夫妇，他们的儿子斯科蒂，大约有15岁，以及维德。
斯科蒂（挪动椅子）：我能离开餐桌吗？
维德（把脸转向他）：哦？……
杰里（继续吃饭）：你吃完了吗？
斯科蒂：哦……我想出去溜达一会儿。
简：你想去哪儿？
斯科蒂：就去一趟麦当劳。
杰里：别忘了九点半前回来。
斯科蒂（站起来）：好吧。
他将餐巾扔在椅子上就跑了出去。
维德（抱怨地）：他还没吃完。他不把盘子里的东西吃完，偏要去吃什么麦当劳！？
简（拾起儿子的餐巾）：他去找小伙伴了，不会有问题的。
维德：不会有问题？那家麦当劳？你认为他们在那里都干些什么？他们不是去那里喝奶昔的，我向你保证！
简（站起来）：不会有问题的，爸爸！
她将桌上的一些空盘子收拾起来，离开餐桌。维德一边搅拌咖啡一边低声抱怨着什么。
维德喝着咖啡，杰里继续吃饭，简朝厨房走去，走到水池旁洗刷餐具。
杰里（抬眼看着岳父）：维德，你有时间考虑……我给你谈过的那个计划了吗？……你知道的，在魏兹达的八公顷土地？
维德（冷冰冰地）：你跟我说过。
杰里：对，您说想考虑一下。当然，这得化一大笔钱！
维德（从未看一眼和他谈话的人）：你以为呢！你想用来做什么？
杰里：停车场。
维德（没有很好地理解杰里的意图，有些发火地）：对，我就知道这得要一大笔钱！
杰里：一个停车场，不需要太多！
维德：是啊！七十五万美元，已经够不少的了（他放声大笑）。
杰里（跟他一起笑起来）：我知道的，这不是个小数目，可是我认为……
维德（打断他的话）：五十年代末我曾搞过几个停车场，我赔了很多钱，很多钱呀！
杰里：不错，可是这次不一样……
维德（再次打断他的话）：我想你是先把计划交给斯坦·克罗斯曼看了。他研究了这项计划，然后才交给我的。
杰里（摇摇头）：可是斯坦说不行！所以你就付了他钱。（杰里盯着维德）我在请求你，维德。这件事对我、对简和斯科蒂都有好处。
维德（冷冰冰地）：简和斯科蒂从来没有什么要担心的。
他将咖啡一饮而尽。

9.乡村公路·外景·白天
雪野里，灰色的冬日天空下，一辆小汽车行驶在乡村公路上。
汽车里，盖尔坐在后排的座位上，凝神注视窗外的景色，眼神里透着几分沉重，又露出几分迷茫与空虚。
盖尔（过了一会）：我们在哪儿停下来吃早饭？
卡尔戴着黑色太阳镜，在专心驾驶，一副疲倦不堪的样子。
卡尔：什么？
盖尔：我想吃早饭！
卡尔：你是怎么了！我们不是刚刚吃过早饭吗？
盖尔（看着卡尔，嘴巴微微张开，神情有些呆滞。画外）：我想找个地方喝杯威士忌，一瓶啤酒，也许再吃块牛排。别再吃你的什么该死的薄煎饼了（盖尔眼睛盯着窗外，一言不发。卡尔搞不懂盖尔为什么缄默不语，抑郁寡欢，他究竟在想什么）。
卡尔（笑起来）：他妈的！你听着，我有一个主意：我们可以在布莱奈德前面停下来，我知道一个地方能找到女人开心，你觉得怎么样？
盖尔：我他妈的饿了，你知道吗？
卡尔（画外）：好，好，好，上帝呀……好吧，我们先去吃早饭，然后再去找女人，行了吧？
盖尔没有回答，他强忍看愤怒，重新注视窗外的风景。

10.汽车销售公司/展销大厅·内景·白天
展销大厅玻璃橱窗里成排摆放的小汽车。画外，展览厅里播放的音乐声。
一个女人的声音（画外）：戴比请到1号线接电话。
杰里在展销大厅里的人群中。

11.汽车销售公司/杰里的办公室·内景·白天
一个顾客（画外，有些生气地）：我们到这里来是……
杰里坐在办公桌后面，在听那个生气的顾客反映情况。
顾客（画外）：……我们已经解决了所有这些问题！
杰里（语气坚决地）：是的，可是那个化油器……
顾客（画外，打断杰里的话），我说过我不想要那个化油器！
杰里：可是如果不用化油器，会出现氧化的问题……（顾客非常生气，他的妻子坐在他身边。杰里，画外）这最多不过花您五百美金。
顾客：你尽在这儿兜圈子，好像我们从没谈过这个问题！
杰里：是的，可是化油器……
顾客（画外，再次打断杰里）：我们曾经在这里谈过这笔买卖，是一万九干五百美金。那次你就坐在这里。你对我说你开价一万九千五百元把这辆车卖给我，有选择权，可是我没要化油器！
杰里（做出气愤的动作）：好吧，我没否认这一点！
顾客：你二十分钟前打电话叫我，对我说：“好了，汽车准备好了！就等你来取了。你现在可以来了……”（杰里有些垂头丧气，面对顾客的陈述，他无话可说。画外，顾客继续说）而且，现在你正在浪费我的时间，我……（顾客和他的妻子坐在一起，他举起一只胳臂）我只付一万九干五百元买这辆车！
杰里：很好。我得去跟老板说说。（顾客看着杰里站起来，顾客的妻子保持沉默，给杰里让路。杰里走到办公室门口时，转过身来对他们说）你们知道，化油器是在工厂里安装的……我们对这事无能为力……
顾客（朝杰里走过去）：什么？
杰里（试图平息他的愤怒）：我……我去找老板说……
杰里赶快离开。
顾客：这些人啊，这些人。
妻子（摇着头）：哎！
顾客：大下乌鸦一般黑！贪得无厌！
透过办公室的玻璃窗，可以看到杰里朝咖啡厅/食堂走去。

12.汽车销售公司/食堂·内景·白天
食堂里，另一个汽车销售商坐在一张桌子后面，边吃汉堡包边看电视。杰里进来，站在他身后，双手插在裤子口袋里，电视里在转播球赛。
杰里：你星期天要去看明尼苏达队的比赛吗？
销售商（嘴里嚼着食物）：怎么？
杰里：你有富余票吗？
销售商（转身向杰里）：你不是在开玩笑吧？

13.汽车销售公司/杰里办公室·内景·白天
杰里回到办公室，走到办公桌后坐下。他微笑地面对他的顾客，试图说服他们做成这笔买卖。
杰里：好吧，这事以前我们还没有过先例。这次对你们破例，老板说，在防腐剂的价钱上我们可以打一百美元的折扣。
顾客：一百美元……（顾客怒不可遏）你在骗我，兰德加先生！你是一个十足的骗子！（杰里低下头，坐在椅子上）
妻子（画外，平息丈夫的情绪），巴克，别这样！
顾客：真他妈的是个大骗子！
妻子（拉着丈夫的手）：别这样，巴克。
杰里坐在椅子上，一副灰心丧气的样子。
顾客（画外，对妻子）：行啦！支票呢，给我。就他妈的这么着啦！（妻子将手提包递给他。杰里看着这一切，表情木然。顾客继续吵闹）真他妈的……
妻子（画外）：巴克！

14.通往布莱奈德的公路·外景·白天
在通向布莱奈德的公路右侧，矗立着一尊高大的石头雕塑，这是为纪念伐木工人保罗·巴恩扬而树立的。公路远处，一辆小汽车在雾中行驶，亮着车灯，路面上冰雪覆盖。

15.蓝色公牛旅馆/停车场·外景·黄昏
一辆卡车离开右边的空地。后景，“蓝色公牛”汽车旅馆的招牌矗立在旅馆上方，用霓虹灯管做成的“蓝色公牛”几个大字在黄昏时分闪烁。旅馆门前的停车场上停放着几辆汽车。

16.蓝色公牛旅馆/客房·内景·夜
在旅馆的一个房间里，床头灯亮着，盖尔和卡尔各呆在一张床上，俩人都住跟一名妓女寻欢……
睡面渐隐。
过了一会儿，两对男女躺在各自的床上，无精打采地看电视。

17.兰德加家/厨房·内景·晨
斯科蒂坐在餐桌前一边吃早餐，一边看电视。他妈妈还在厨房忙活着。
简（有些不高兴地）：我是在说你应有的潜力。
斯科蒂：哦……
简：你不是个坏学生。
斯科蒂（还在吃饭）：啊……
简：可是你的分数并不高。（她将一盘沙拉放在餐桌上）这种不相称正是我和你爸担心的事情。
断科蒂：哎……
简（继续和他谈话）：你知道“不相称”是什么意思吗？
斯科蒂（对妈妈的追问不耐烦了）：知道！
简：那好，很好。这就是为什么我们不想让你去看冰球比赛的原因。
斯科蒂突然转身向妈妈，他是显然被冒犯了。
斯科蒂：噢，妈妈！你说吧，到底是这么回事？（简在打鸡蛋，斯科蒂，画外）只要一个小时！
电话铃响起。
简（将沙拉放下，朝挂在壁橱旁边的电话机走去。对儿子）：等一会儿。
斯科蒂（画外）：到底是怎么了？
简（摘下听筒）：喂！
维德（画外，电话里）：你好，亲爱的。
简：哎，你好，爸爸。
维德：杰里在吗？
简（叫丈夫）：亲爱的！（对维德）在，就来了。你等一下，我叫他。（对杰里）亲爱的！
维德：叫他接电话。
简（画外）：他来了。
简：是爸爸打来的。
简将听筒递给杰里，他的衬衫纽扣还没系好，赶忙接过听筒，简回到厨房窗边的洗碗槽前干活。
斯科蒂（画外）：你听我说，爸爸……（看到爸爸在打电话，他回到椅子边，自言自语）真他妈的没办法……
杰里和简为儿子说话所有的脏字感到惊讶，他们回头看着儿子。
简（强行打断儿子的话）：斯科蒂！
她张大嘴巴，欲说无语。
杰里（用手捂住电话机的听筒）：哎！你说话小心点！（斯科蒂气愤地朝父母噘嘴。画外，杰里继续打电话）你好吗，维德？
维德：你们家怎么啦？
杰里：没什么，维德。你好吗？
维德：斯坦·克罗斯曼研究了你的建议。他认为还不错。
杰里：不是开玩笑吧？
维德：这可能会让我感兴趣。
杰里（执迷不悟）：这不是开玩笑吧！（结结巴巴地）我很快需要这笔钱，以便了结这桩买卖。
维德：你下午两点半过来，我们一起讨论讨论。如果你说的数目准确，斯坦说值得考虑。斯坦……你认识的，斯坦·克罗斯曼。
杰里（嘴角露出微笑）：好吧。
维德：下午两点半。
维德先挂上了电话，杰里的听筒里传来“嘟嘟……”的声音。
杰里：好吧，没问题。
他将听筒挂上，若有所思。

18.汽车修理厂·内景·白天
汽车修理厂修理车间，修理工操作机器的声音，从收音机里传来的音乐声。杰里双手插在裤子口袋里，急速朝谢普走来。谢普是个机械师，印第安人，身体强健，他正在修理一辆汽车。
杰里（轻轻地拍了一下谢普的肩膀）：你好，谢普！挺好的吧？（谢普继续工作，没有回答他）你知道吗，你介绍给我的法尔戈的那两个家伙……
谢蛰：你是说格林姆斯鲁德。
杰里：对，是他。他还有个伙伴。他……
谢普（仍然在工作）：我没有担保他。
杰里：我知道，不过……没关系。
谢普：他的伙伴是谁？
杰里：噢……一个叫卡尔什么的……
谢普：从没听说过。我没担保他。
杰里：没关系。他是你担保的那个家伙的伙伴。我并不担心。我……我该尽快跟他们联系。对，你知道，我跟他们谈的生意……也许现在用不着了。事情有些变化。
谢普：那就给他打电话呀。
杰里：我打了，可是没找到他。所以我想……你是否还有他的别的电话号码？……我不知道……
谢普：没有！
杰里（试图掩饰自已的焦虑不安）：好吧！很好！
他离开谢普，紧张地猛击手掌。杰里急速穿过修理车间，焦急地挠头。

19.通往明尼阿波利的高速公路/卡尔的小汽车里·内景·白天
高速公路上，一辆小汽车向明尼阿波利方向行驶，汽车里的收音机播放着摇滚乐。
卡尔在驾驶汽车。他咳嗽几声，显然是被车里的味道给呛的。盖尔刚刚点上一只香烟，正在把打火机装进衣兜里。
卡尔（画外）：你他妈的就不会把窗户打开一点吗？（盖尔什么也没说，傲慢地看着他的伙伴）有证据表明，被动吸烟会得癌症……会得癌症的呀。（盖尔沉默不语，盯着卡尔，然后又去看他的前方，对伙伴的话不满地努努嘴。卡尔将收音机关掉）你看……这可能就是双城塔了，你看那IDS塔，就是前面那个玻璃大厦……除了芝加哥的……阿尔斯塔之外……它是中西部最高的塔，或者可能是约翰·汉考克……我也不太清楚。（他转身看看伙伴）你知道明尼阿波利吗？
盖V（眼睛依然看着窗外）：不知道。
卡尔（因为无法跟伙伴聊天感到非常气愤）：跟你说几句话怎么就他妈那么费劲？
盖尔（转身向卡尔）：我怎么啦我？
卡尔：“不知道！”这是四个钟头以来你跟我说的第一句话！你他妈真是……真是他妈三棍子压不出个屁来。（盖尔没反应，卡尔，画外）你都憋了那么长时间了，现在该有好多话要说，可你一句话都没有！我他妈开车都烦死了！从布莱奈德开始我就一直开，我想聊会儿天……只是想我们能打起精神来，别太无聊，你倒好，连他妈一个屁也不放！（盖尔无动于衷，卡尔，画外）真他妈讨厌！我也不是非得说话不行！这样行了吧？你高兴了吧？（过了一会儿）真他妈的没劲！聊天得两个人！……我们走着瞧吧，看看这到底让你觉得多么开心……（过了一会）……真他妈没劲！

20.汽车销售公司/杰里办公室·内景·白天
莱利·迪芬巴赫（画外，电话里）：是兰德加先生吗？……
杰里坐在办公室里的办公桌后面接莱利打来的电话。
莱利（画外）：……我是GMAC公司的莱利·迪芬巴赫。你好吗？
杰里：挺好，您怎么样？
莱利：不错！找到您真是不容易呀！
杰里：哦……（勉强地笑笑）我这里比较忙……做生意吗，就是这个样子。
莱利：当然。我需要……现在我需要最终的财务报告，关于您给我们寄来的定单的报告，否则我没法看清楚那些汽车的编号……
杰里（打断他，由干神经紧张，有些结结巴巴）：好吧，可是我已经收到……好吧，都解决了，我……我有……是多少？……那些……
莱利：三十二万元。您上个月已经收到这笔款了。
杰里：对对。很好，都准备好了……
莱利：是的，可是我无法看清楚你们要求借的汽车的编号。也许您能够……
杰里：可是合同已经签了，我已经收到那笔款子了！
莱利：是的，我们这边也办妥了，我必须知道你们用这笔款购买的汽车是否真正存在。（杰里对于他的不够信任，现出气愤的表情）
杰里：不会有错，肯定存在！
莱利（虽然知道杰里话里有诈，还是试图对他友善一些）：这我不怀疑。只是无法看清楚那些编号。所以，要是您能给我们再寄一份的话……
杰里：可以，但是……哦……是这样……它现在不在我手上。我今晚或明天给您传真过去。
莱利：不，不。我已经收到传真了，没什么用。传真我收到了……可是不清楚！
杰里：好吧，我让秘书给您寄过去。
莱利：那好，因为如果编号跟汽车对不上的话，我将收回这笔款子。
杰里：总共有多少钱？
莱利：三十二万。这笔钱跟那些汽车必须对上号！
杰里：是，我明白了！没任何问题，我给您的传真上……
莱利（立即打断杰里）：不，不，不，不！传真是……
杰里：我是说，我把原件给您寄去！我马上去办。
莱利：好，一言为定！
杰里：好吧！
杰里放下电话，脸上立即现出忧虑的表情。

21.兰德加家/客厅·内景·白天
客厅里，电视开着。电视里，男女两个主持人都系着白色围裙，在主持一个烹调节目。
男主持人：今天再次由我和凯蒂·卡尔逊来为大家主持节目！
女主持人：你们好！
男主持人：在正式进入我们今天的话题之前，我们想再提请所有电视观众注意：今年三月份，也就是在我们这个节目开播两周年的时候……（简坐在客厅的长沙发里，一边看电视，一边织毛衣）凯蒂和我将跟随“双城之旅”节目组一起乘船沿着尼罗河做一次为期两周的旅行。（简在看电视节目，她前面的茶几上放着一杯咖啡）这将是一次难忘的旅行，我想各位早已听说。我们想带所有观众同去，这是我们真诚的愿望！（主持人笑，简也跟着笑了起来。主持人，画外）好了，对于所有想参与我们节目的观众，今天上午，凯蒂将就向您介绍如何在家里制作“狂欢节鸡蛋”……（简似乎听到房子外边有脚步声，她抬起头，警觉地朝阳台的落地窗看。一个戴黑色头罩的男人，手里拿着一根铁棍，他将铁棍放在地上，隔着玻璃向房子里面看，画外，电视节目在继续）凯蒂，现在我得向你承认一件事……
女主持人（画外）：什么事？
男主持人（画外）：我感到有些惊讶，当我拿着这只鸡蛋的时候……这是一只空蛋！
女主持人（画外）：没错，戴尔！（笑）
男主持人（画外）：怎样才能把它弄空呢？（简吓坏了，坐在沙发里，目瞪口呆地看着窗户的方向。男主持人继续）它刚才是一只完整的鸡蛋，是不是？
窗外的男人继续朝房子里面看，他试图用铁棍撬开阳台的门。
女主持人（画外）：对。
男主持人（画外）：那么，好……（简看着窗外的男人，一时不知所措）我不知道，你怎么，我是说你不会是在什么地方有一只空的鸡……下空鸡蛋吧？
女主持人（画外）：不是，我向你保证，开始的时候它完全是一只普通大小的鸡蛋。
窗外，戴黑色头罩的男人从地上重新拿起铁棍。猛击阳台的玻璃。
简吓得大声帔叫，从沙发里跳起来。
男人继续用铁棍击打玻璃，简急忙朝客厅的搂梯跑去。（音乐起）
客厅的门被橇开，另一个戴黑色头罩的男人闯进客厅，迅速来到楼梯口，挡住了简的去路，将她抱住，简大声喊叫。第一个男人继续击打阳台落地窗的玻璃。
刚才抱住她的那个男人用一只手捂住她的嘴，不让她高声喊叫，简极力反抗。
第一个男人从阳台的落地窗进入房子里，电视里的节目在继续。
简用力咬抱着她的男人的手，男人疼痛难忍，将她松开，简得以逃脱。
男人摘下头罩，看着被咬得流血的手，这时我们认出他就是盖尔，另一个是卡尔（他还戴着头罩），他来到盖尔身边。简急忙爬上客厅的楼梯。
盖尔（看着流血的手）：我需要药膏……
卡尔：什么？（他顾不上看盖尔的手，急忙上楼追赶简）
盖尔（跟着卡尔跑上楼）：我需要药膏。
他们俩一起上楼梯。

22.兰德加家/楼梯/卫生间·内景·白天
简跑向卫生间，她将放在卫生间附近的电话机拿起来，冲进卫生间，将卫间的门关上，并锁住。她惊恐万分，急忙拨电话号码。
电话线被从门口向外拉，电话机掉落在地上，电话线被扯断，简绝望地看着电话机。
简急得团团转。突然，她转身看着卫生间的窗户，急忙跑到窗户边。
简用力开窗户，画外传来卫生间外撬门的声音。
盖尔和卡尔在撬卫生间的门。
看到门快要被撬开，简已来不及逃跑，就躲到浴盆里，拉上浴帘。
卫生间的门被打开，卡尔手持铁棍冲进卫生间（他还戴着头罩）。盖尔紧随其后。
卡尔来到被打开的窗户边，伸着脑袋向外看。盖尔只关心他的手在流血，来到挂在墙上的壁橱边，打开壁橱，在里面翻找止血的药膏。
卡尔转过身，将铁棍扔在地上，朝卫生间门外的过道跑去。
盖尔站在壁橱边，他找到了药膏，正往手上涂。
这时，他透过壁橱边的镜子看到身后的浴帘在动。
盖尔转过身，眼睛盯着浴帘，并慢慢走过去。
突然，他将浴帘拉开，发现简藏在后面，简将浴帘捂住盖尔的脸，简惊叫不已，奋力挣扎，想趁机逃离卫生间，由于挣脫盖尔时用力过猛，她把浴帘的挂钩扯断了，这样，她身上裹着浴帘就跑出了卫生间。
简身上裹着浴帘，看不清方向，乱跑一气，最后跑到楼梯口时，不小心摔倒，从楼梯上滚了下来，一直滚到客厅里。
盖尔从楼上慢慢走下来，手里拿着断了的电话线，来到简身边，简身上还裹着浴帘。盖尔推了一下简，简大概是昏了过去，躺在地上一动不动。过了一会，盖尔担心她死了，再次用手轻轻推了一下简，简依然一动不动。

23.维德办公室·内景·白天
维德坐在办公桌后，他的合作者，斯坦·克罗斯曼在仔细地翻阅每一份文件。办公室的门敞开着，杰里进来，走向斯坦。
杰里：你好，斯坦。（他来到斯坦身边，与他握手，斯坦没有起身）你好，维德！（杰里也向维德打招呼，维德没有回答他，只顾看文件）。
斯坦：很高兴见到你，杰里。（杰里在寻找座位，可是所有的空沙发都离他太远）如果你的数字是准确的话，这笔生意看起来是值得做的。
杰里：噢！这些数字是准确的，相信我好了。
维德（画外）：这笔生意可做。
斯坦（朝杰里树起大拇指）：祝贺你，杰里。
杰里（坐到一张沙发的扶手上，神情忧郁）：谢谢你，斯坦。这……这确实不错……
杰里看着维德，维德正埋头看杰里的那些文件。
维德（打断杰里的话）：你希望得到多少佣金？
杰里的微笑的目光僵住了。
杰里（窘迫不堪）：啊？
斯坦（画外）：财务预算相当完整；只缺一项，就是你的佣金。
杰里的表情稍有缓和。
杰里（过了一会）：我的佣金？（对维德）维德，你们在说什么呢？
维德（画外）：斯坦和我，我们都同意。
杰里（不耐烦地）：噢……？
维德（看着自己的手指）：我们想好好地投资这个项目。
杰里（耸耸肩）：我知道……
维德（他放下文件，终于正眼看着杰里）：可是我们还没谈你的佣金的问题，来酬谢你给我们带来的这笔生意。
杰里（困惑不解地）：可是，维德，我只是想向你借钱来投资这个项目。这是我的项目！
维德看了一眼坐在对面的斯坦。在维德的办公桌上，摆着他的外孙斯科蒂的照片。
斯坦（对杰里）：杰里，我们以为你只是给我们建议一块地皮。
杰里：是的，是这样。
斯坦：你说是……（顿了一会）你说什么来着？
斯坦的目光转向维德。
维德（对杰里）：你是说由我们来出所有资金？而由你来获取所有利益！
斯坦和维德会意地笑了起来。
杰里（礼貌地微笑着，试图为自己辩解，可是局促的局面使他变得结结巴巴）：不，不……等一下，可是，我……我是……我是打算偿还资金和利息的。而且……利息会超过一般的利息！
斯坦（干巴巴地）：可我们这里不是银行，杰里！
维德（画外）：我要是想让这七十五万生利息……我就去找中西部联邦银行的比尔·迪埃尔了！
斯坦：他在诺斯达。
维德：他在……
杰里（起身，打断他的话）：不，不！……是这样……（尴尬地笑着）我不需要拿佣金！（严肃地）好啦！佣金能有多少？百分之十？这远远不够！我需要的是资金！
斯坦：杰里，你以为我们会这样白白地把七十五万交给你吗？
维德（画外）：你在想什么呢？（对站在他面前的杰里）我要是只想获得利息，我就需要绝对的保证。（他看着斯坦）可我在你的计划里看不到任何保证。
杰里（画外）：可是，……我……（杰里情绪紧张，一时找不到合适的词儿，又结巴起来。现在，他语气严肃地）好吧！我向你们保证，资金一定偿还。
维德（画外，语气严厉地）：这可不是说还就能还得了的！小子！……你是怎么想的？
斯坦：这里可不是银行！
维德（画外）：你听着，我不是想让你退出，这笔生意是很有干头的。你要是放弃不干，（维德看一眼斯坦）就不要介意斯坦和我单独去做。
杰里低头不语，灰心丧气。

24.停车场·外景·白天
维德办公楼前的停车场，冰雪覆盖，只有杰里的黑色轿车停在那里。
杰里钻进轿车，在里面坐了一会儿，又从车里出来，手里拿着一只铲子，使劲铲除汽车挡风玻璃上的冰雪。但是，由于雪化作冰冻在了上面，铲除起来非常费劲。他一边铲除汽车玻璃上的冰雪，一边不停地骂着：“他妈的！”

25.兰德加家·内景·白天
杰里进入门厅，怀里抱着两包食品。他进门后跺跺脚，以去除鞋上的冰雪。
杰里：亲爱的？……（没人回答，过了一会）我买东西来了……（他用肩膀把房门关上）。
杰里走进房子里，爬上楼梯，沿着过道来到卫生间，发现里面乱七八糟。整个房子里寂静无声。（音乐起）
杰里又沿过道走下搂悌，看到客厅里的东西也被弄得乱糟糟的，阳台上的落地玻璃窗被砸碎了。
杰里（画外，好像是在对着电话说话）：喂，维德吗？我……我是杰里，我……维德，我是杰里。我现在简直不知道怎么办了。是简……我妻子……我不知道怎么办了，简，她……
杰里站在厨房里的电话机旁，这时我们才明白他刚才是在打电话之前的预演，为了演得像一些，他还边说边哭泣。
杰里（继续排练）：……维德……我是杰里。我……我得告诉你一件事。刚刚发生过的……太可怕了……
现在，他终于下决心拿起话筒拨号码。
接线生（电话里）：喂！
杰里（正式进入角色）：啊……喂……请接维德·古斯塔夫逊……
画面渐隐。

26.通往布莱奈德城的公路上·外景·夜
音乐起。
夜幕中，一辆小汽车的前灯开着，在公路上行驶。车灯照在一尊雕塑上，我们认出这是纪念伐木工人保罗·巴恩扬的塑像，塑像的基座上刻着“欢迎您光临保罗·巴恩扬（1871年生）的家乡——布莱奈德”。

27.卡尔的汽车里·内景·夜
汽车里，卡尔在驾车，他回头瞟了一眼被扔在后排座上的简，她被捆绑着躺在后排座上，不时发出呻吟。她身上盖着一块布，看起来就俅是一件行李。
盖尔嘴里叼着烟卷，转身看了一眼简。
盖尔（气愤地）：你他妈给我把嘴闭上！要不我就把你扔到行李箱里去！
卡尔（继续开车，看了一眼画外的盖尔）：噢，一个星期以来，你从来没有像现在这么爱说话。
盖尔瞪了画外的卡尔一眼，什么话也没说，他并不欣赏卡尔的幽默。这时，从他们的汽车后面传来警车的警笛声，盖尔的目光立即盯住汽车的后视镜，他们的车后，一辆警车追踪而来，车前灯刺眼，蓝色的警灯频频闪烁。

28.公路上/汽车里·内景/外景·夜
卡尔（画外）：他妈的！（不安地看看车外，又看看后视镜）车牌子！……好吧，这……只剩车牌子没上了。（对盖尔）我还没上车牌子。我来应付。
警车的前灯发出的光，通过卡尔的汽车的后视镜的反射，已照到他的脸上，盖尔弯下腰仔细地看车内的后视镜。警车的前灯已照到他的金发，他立即转过身，嘴里叼着烟卷，看到警车已停在他们后边。
音乐起。
卡尔也将车停下，他转过身，通过汽车的后挡风玻璃看到后面的警车。
警车里面的灯亮了，车里只有开车的一名警察。他不慌不忙地在填写值班报告。
卡尔（对躺在后排座上仍然在呻吟的简）：好了，你在后边老实点儿，不然的话，我们……我们就把你扔下去！
卡尔惶恐不安，呆在车里一动不动，深深地吸了一口气，看着盖尔。盖尔也心不在焉地看着卡尔。
卡尔（试图让盖尔放心）：嘿！我来对付他！
盖尔一言不发，将烟头吐出，又点燃一只香烟。
这时，警察从警车里下来。卡尔的目光紧盯着他前方的后视镜，他试图掩饰自己的焦虑，又看看车外的后视镜。透过后视镜，他看到警察在朝他们的汽车走来，警察手里拿着一只手电筒。卡尔打开车窗，警察打开手电筒照着卡尔的脸。
卡尔（语气尽量显得平静）：我们能为您做点儿什么，警官？
警察弯腰通过车窗往车里看。他的手电筒的光照到盖尔脸上。后者嘴里叼着烟，在座位上一动不动。他又朝车的后排座位照了照，然后，直起身来。
警察：这是辆新车吗？
警察的手电筒的灯光照在卡尔的脸上，卡尔看到警察制服的徽章上的“联邦警察”的字样。
卡尔：是新车，警官先生。一看就是辆新车。
警察（画外）：您应该……
卡尔座在驾驶座里，看着警察。
警察（画外）：……您应该在车的后边上临时牌照的，或者把它放在后挡风板上。
卡尔：好吧！
警察：（画外）我能看一下您的驾驶执照和证件吗？
卡尔：当然可以。
他开始在手提包里翻找证件，手电筒的光照在他脸上，坐在他旁边的盖尔一动不动地看着这一切。
卡尔：我本来是想把牌照装上的，哦……为了遵守规则，可是……我不知道，后来怎么就没装。（他从手提包里拿出证件，把它打开，递给警察，警察接过来。卡尔，画外）最好是，我到布莱奈德后马上就上牌照。
卡尔看着正在翻看他的证件的警察。
警察：这是什么？
卡尔：我的驾照和证件。（盖尔的脸也被警察的手电筒的灯光照着。他一动不动地呆在座位上。卡尔，画外）我是守规矩的。
卡尔（对警察）：我刚才还在想，到布莱奈德之后马上就安装牌照。
警察合上卡尔的证件夹，将它还给卡尔。
警察：请收起来。（卡尔慢慢接过证件）请您下车，先生。
警察的手电筒射出的光照在卡尔脸上，坐在他身旁的盖尔依然一动不动。
卡尔转身看着盖尔，准备下车。
就在这时，被包裹起来的简再也忍不住憋闷，又呻吟起来，卡尔吓得跳了起来。
盖尔也惊呆了。
警察弯腰透过车窗往车里看，手电筒的光往车里面照去，后排座上的简的呻吟声愈加明显。

29.公路上·外景·夜
盖尔决定立即采取行动，他从座位上一跃而起，扑向警察。
盖尔抓住警察的脖子，将他的脑袋向车门上撞击。
盖尔的另一只手迅速掏出手枪，毫不犹豫地朝警察开枪射击，警察的血溅到卡尔的脸上，卡尔惊呆了。
卡尔抱怨盖尔不该开枪打死人，简哭了出来，音乐起。
盖尔（对简的哭声非常气愤，朝她转过身）：别他妈出声！
盖尔将警察的尸体就地扔下。
之后，他平静地回到自己的座位坐下。

30.公路上/汽车里·外景/内景·夜
卡尔仍然在抱怨盖尔不该打死詧察，他朝警察的尸体看了看，然后，慢慢地从惊恐中清醒过来。
卡尔：噢！混蛋！
盖尔（画外）：哼，还说什么“我来对付！”（盖尔平静地）你知道吗，你光会嘴上说！
卡尔（依然惊魂未定）：他妈的！
盖尔（过了一会，筋疲力尽地）：去把他的尸体搬到一边！
卡尔（垂头丧气地）：好吧。
过了一会，卡尔从车里下来，朝警察的尸体走去。
卡尔吃力地拖着警察的尸体，将它朝警车附近拉。
车里，盖尔看着画外的卡尔，禁不住皱起眉头，为他的这个笨蛋伙伴感到失望。
卡尔吃力地拖警察的尸体，他的目光为画外远处传来的汽车声所吸引。
夜幕下，远处一辆正在行驶的汽车的灯光。
音乐起。
盖尔坐在汽车里，透过后挡风板看着卡尔，当看到那辆正在向他们驶近的汽车时，他立即警觉起来。
随着那辆汽车的逐渐驶近，灯光也变得亮起来。
卡尔站起来，怀里还在抱着警察的尸体，他一动不动地看着那辆向他们驶来的汽车，突然，他将警察的尸体拖向黑暗处。
盖尔焦急地看看卡尔，又朝那辆越来越近的汽车看去。
那辆汽车已来到离他们很近的地方。
卡尔已将警察的尸体拖到暗处，那辆汽车的灯光没有照着他和警察的尸体。
那辆汽车来到他们旁边，车速减慢。
卡尔还在拖警察的尸体。
那辆汽车的司机看着坐在车里的盖尔，盖尔也在看这位不受欢迎的不速之客。
盖尔盯着对面汽车里的两个人，那两个人看着狼狈不堪的盖尔。
盖尔突然跳到司机的位子，准备发动汽车的马达。
那辆汽车见状迅速逃跑。
盖尔打开车窗，掏出手枪。他已将车发动，一手持枪，一手握方向盘，准备去追那辆逃跑的汽车。
卡尔还在拖拉警察尸体。
盖尔扔下烟头，决心已定，要去追那辆汽车。
后排座上，简在呻吟。
盖尔脸上露出不耐烦的神情。
通过尾灯的距离来判断，那辆汽车已驶出好远。
盖尔奋力追赶，一手握方向盘，一手持枪。
突然，那辆汽车的尾灯消失在夜幕中。
盖尔抬起头仔细朝前方看，被那辆汽车的突然消失弄得不知所措。
盖尔放慢车速，可是，他的汽车前方没有刚才那辆车的轮胎印。
盖尔环顾四周，寻找那辆汽车。
突然，他被右边闪烁的红灯所吸引。
盖尔迅速转弯朝红灯的地方开去。

31.通向布莱亲德的公路旁·外景·夜
盖尔开到红灯处，来于个急刹车。
简从后排座位掉落到底盘上。
盖尔将车倒退几步，调整方向，以便能借助车灯看清那辆出了车祸的汽车。
那辆汽车在离路边不远的地方翻了车，一个穿红色滑雪衫的人正在从车门往外钻。
盖尔从车里下来，慢慢朝那人走去。
那人从车里出来后，撒腿就跑。
盖尔举起手枪朝他瞄准射击，那人应声倒地。
盖尔放下胳臂，慢慢走向那辆翻倒的汽车，它的发动机还在响。
盖尔来到这辆车旁，弯下腰，透过微开的车门，看到车里那位被卡在司机座位上的年轻妇女还活着，她绝望地看着盖尔。
盖尔将手枪朝她瞄准，毫不留情地向她射击。
枪声在夜幕中回荡。
画面渐隐。

32.甘德森家/画室/卧室·内景·夜
诺姆·甘德森的画室，画架上是一幅未完成的绿头鸭，桌上摆着画册，书籍，画笔，颜料……
卧室里，玛吉·甘德森躺在床上熟睡。一阵电话铃声将她吵醒。她睡眼惺忪，拿起放在床头柜上的电话听筒。
玛吉（怕吵醒睡在身边的丈夫诺姆，小声地）：喂！我是玛吉……（诺姆将一只胳臂伸过来，有气无力地搭在玛吉的脖子上）噢，是吗？上帝啊！在哪儿？……是……噢……好！……好吧，我马上到……很好。（玛吉放下电话，从床头柜上拿起手表，看看时间，坐起来，对半睡半醒的丈夫）你可以接着睡，还早着呢。
诺姆：你要走吗？
玛吉（忙着戴手表）：是的。
诺姆（坐起来）：我去给你煎鸡蛋。（他打开床头灯）
玛吉（还没完全睡醒）：不，别做了，亲爱的，我得马上走。
诺姆（还是从床上起来）：走之前得吃点东西，玛吉。我去给你做煎蛋。
玛吉：你接着睡吧，宝贝。
诺姆：你得吃早饭。（他强打着精神，清清嗓子）我去做几个鸡蛋（他提了提睡裤）。
玛吉（感激地）：啊，诺姆……
她也从床上下来，这时我们看到她已身怀六甲，至少有七、八个月了。

33.甘德森家/厨房/门厅·内景·夜
厨房里，玛吉和诺姆相对坐在餐桌旁，玛吉已快吃完早餐，诺姆在喝咖啡。
玛吉（站起身）：谢谢，宝贝，我得走了（她从桌上拿起警察公文包）。
诺姆：我爱你，玛吉。
玛吉（来到门厅）：我也爱你，宝贝。
玛吉穿上大衣，戴上帽子。厨房里，诺姆在打扫妻子未吃完的早饭。
玛吉出门，来到院子里，打开车门，上车，关车门，又打开车门，从车里下来。回到房子里。
玛吉（站在门厅，叫丈夫）：亲爱的！……
诺姆（坐在厨房的餐桌旁，朝玛吉转身）：哎？……
玛吉：他在踢我！
玛吉说完，转身离去。

34.通往布莱奈德的公路·外景·晨
原野上覆盖着白雪，一条公路在原野上延伸，空气中笼罩着晨雾。
玛吉驾驶着警车奔驰在公路上，很快消失在晨雾中。

35.公路/两个目击者遇害地点·外景·晨
玛吉驾车来到两个目击者遇害的地点，停下车。
包裹严实的玛吉从车里下来，随手关上车门。她朝另一辆警车走来，边走边戴手套。
玛吉（对已经来这里的同事）：你好，鲁。（鲁两只手里都端着一杯热咖啡，朝玛吉走来。他身后停放着另外两辆警车。玛吉，画外）哇！你给我们带什么来了？
鲁：你好，玛吉！（他走到玛吉面前，将一杯咖啡递给她）来，喝杯咖啡，暖暖身子！
玛吉（接过咖啡）：太好了，谢谢。这儿出什么事了？格里说有三个人被害……
鲁：是的，看起来很惨！（指着右边）那边有两个。
玛吉朝他手指的方向看去。
她看到还来了几个警察，可是他们都躲在警车里缩成一闭，玛吉感到惊讶，他们什么也没干。
玛吉：其他人都在哪里？
鲁：啊……天太冷了，玛吉！（玛吉踏着厚厚的积雪，深一脚浅一脚地朝出事的汽车走去，鲁跟着她走过去）当心别滑倒，玛吉！
鲁在公路边停住，而玛吉则继续朝那辆汽车走去，手里端着咖啡。
玛吉看着倒在雪地上的男人的尸体，然后转身看看那辆汽车，向它走来。玛吉来到车门旁，吃力地跪在地上，低下头，透过微微开着的车门往车里面看。
玛吉：噢，我的天！……（她看到被枪杀的年轻妇女的样子，感到一阵恶心）噢，我的天！（抬起头，对站在公路边的鲁）第二个在这里！（她再次低头看那个被杀死的女人，然后抬起身，对鲁）中弹的部位是在脑袋和手上。（玛吉直起身来，想像着死者遇难时的情形，将手捂在脑袋上）我猜想这是防御性的伤口。
鲁（画外，既无热情又无兴趣）：是吗？……
玛吉吃力地从地上站起来，拍打着膝盖上的雪。
玛吉：那个被打死的联邦警察在哪里？
鲁：在离这儿还挺远的地方的一条沟里，在他的警车附近。
玛吉：噢。一名警察要拦截一辆汽车。接着双方就交上了火……那些人就从这儿经过……（玛吉站在一辆警车旁，手里还端着那杯咖啡）警车追踪到这里，就将他们打死了（玛吉喝咖啡）。
鲁（画外）：是这样。
玛吉：嫌疑犯应该就在布莱奈德！
鲁依然站在公路边上的警车旁边。
玛吉（为留在地上的脚印所吸引）：你知道我想说什么，从那个家伙的脚印来看，他是个高个子（她弯下腰仔细观看脚印）！
鲁：是吗？
玛吉（画外）：我又饿了。
鲁：你吃过饭了吗，玛吉？
玛吉（画外）：噢，吃过了！诺姆给我做的煎蛋。
鲁：是吗？我们现在该做什么呢？
玛吉：去看那个警察。

36.公路/警察遇害的地点·外景·白天
趴在雪地上的被害警察的尸体。玛吉来到尸体边，跪下仔细察看死者的头部。
玛吉（对画外）：鲁，这边的脚印跟那边的不一样。
鲁（总是往后缩）：是吗？
玛吉：是。（站起来）这家伙的个头比他的同伴矮小。
鲁站在警车边，手里又端着两杯热咖啡。
鲁（总是提不起兴趣来）：是吗？
玛吉（画外）：噢，天啊！
鲁：怎么了，玛吉？
玛吉跪在警察的尸体旁，远处，雾中的几棵树使眼前漫天遍野的单调雪景显得有些立体感。
玛吉：那么？他没有掏枪。而且……（她弯下腰看着地上的警察的脸）他看起来心慈面善。（玛吉直起身）真遗憾！（她朝警车走来）你没动他的警车吧？……（鲁站在警车旁一动不动，手里端着两杯咖啡）啊？……
鲁（将一杯咖啡递给玛吉）：没动！
玛吉（接过咖啡）：有人关掉了他的车灯。（两人朝他们自己的警车走去）我敢肯定，这小个子是在这里等他的同伴回来。
鲁：对！在外面等会冻死人的！……
玛吉：可不是吗！你认为“戴夫”现在会开门了吗？（她来到自己的警车旁停下）。
鲁（惊讶地转过身，看着警察的尸体）：戴夫？（他走到玛吉的警车的另一个门口）你认为这案子跟他有关吗？
玛吉（将手中的空杯子扔掉，准备上车）：哦，不！不！我只是想给诺姆带些蚯蚓。
玛吉上车，鲁也打开车门，准备上车。

37.玛吉的警车里·内景·白天
玛吉启动警车，车在公路上行驶。
玛吉：你察看他的记事簿了吗？
鲁（正在翻看记事簿）：看了。他登记的最后一辆汽车。是棕褐色西埃拉牌轿车，时间是凌晨两点十八分……车牌号是“VDR……”（他看看玛吉）我想，那些歹徒是想阻止他登记车牌号码，或者是在他正要登记车牌号码的时候向他开枪射击的。
玛吉（仔细地听着）：哦，哦……
鲁：那么……（他以职业警察特有的那种肯定的语气说）我已让州警察局査找所有以“VDR”打头的西埃拉牌汽车的车牌号码，可是没有任何结果。
玛吉（过了一会）：鲁，我绝对不能同意你的侦破方法。
鲁：是吗？
玛吉：是的。我认为这辆车挂的还是销售商的车牌。（她看了一眼鲁）你知道吗，VDR是销售商的牌子……
鲁（若有所思地）：噢！……该死的！……
玛吉：告诉我，鲁……（善意地嘲笑这位同事）你可能听说过，有一个人由于没钱申请一个私人牌照，就弄了一个J3L2404的车牌？
鲁：对，你的这个主意很好！
玛吉微笑着看了鲁一眼。
公路上，玛吉驾驶的警车在行驶，很快便消失在雾气中。

38.街头咖啡馆·内景·白天
一张咖啡桌旁，杰里坐在中间，维德和斯坦分别坐在他两边。
维德（气愤地）：根据我的经验，出了什么问题的时候，你得去找专家！
杰里：不！他们说不要找警察！他们都很清楚，维德。不要去找警察。不然的话，就……
维德（打断杰里）：他们当然会这么说。可是我的安全呢？他们把简绑架了！就算我给那帮王八蛋一百万，谁敢保证他们就能把简放了！
杰里（寻找合适的字眼）：可是他们……
维德（再次打断杰里的话）：一百万可是个不小的数目！
杰里：是的，不过，你想想，这……
维德（总是嗓门高高的）：他们绑架了我的女儿！
杰里：您再考虑考虑，维德。如果您满足了他们的条件，他们干吗不把简放了？这事您得听我的，维德。
维德（稍为平静了一些）：你知道什么，你？你才错了呢。必须去报警，他们才能给我们出主意。我是说要让警察来处理这件事！
杰里（举起双臂，语气坚决地）：不！不要找警察！就这么定了！这是我自己的事，维德，简是我的妻子！
斯坦：我该告诉你，维德？在这一点上我同意杰里的看法。
维德：是吗？……
斯坦：必须保护简，而那些……在这件事情上，主动权不在我们手里，维德，主动权在他们手里。
杰里：的确是这样！
维德：啊！……该死的！……
斯坦：我给你说过了！
维德：好吧，斯坦……我们要是给他们五十万呢？
杰里（气愤地）：行了！……别再节外生枝了，维德！别再讨价还价了。
斯坦：这可不是在谈生意……
杰里：说的对……
斯坦：我看是别无选择，只能这样了……
杰里（点点头）：是的。
斯坦（过了一会）：现在，下一步该怎么办，杰里？
杰里（对斯坦）：他们已经给我打了电话，约订了见面的时间和地点，明天就得把钱准备好。
维德（气愤地站起身，拿起放在身后的帽子，用力拍打着）：他妈的！
收款员（微笑着）：一切都好吗？
杰里已穿上外套，站在收款员旁边，准备走了。
杰里（对收款员）：很好，谢谢。（维德在穿大衣，朝咖啡馆门口走去，杰里转过身，目光跟随着维德，斯坦也已穿上外套。杰里转过身来，对收款员）哦，你好吗？

39.咖啡馆门前的街上·外景·白天
斯坦和杰里在人行道上并肩而行。
斯坦：好吧，我们来负责筹集钱款，这你不用担心，杰里。（斯坦停下来，转身对着杰里）你想找人在家里陪伴你吗，直到他们再打电话来？
杰里：不用了，我……他们并不想……他们只是跟我一个人过不去。他们很清楚这一点。
斯坦：是。
杰里（冻得直发抖）：你知道，他们想保证不要让任何别人介入。这些人生性多疑。这也许根本就是一次诈骗，可是，斯坦，就像你说的那样？主动权在他们手里。
斯坦（冻得直搓两只手）：好吧……（停了一会儿）斯科蒂怎么样？
维德的黑色轿车停在斯坦身后。
杰里（这才想到他忘记了斯科蒂）：啊！对……斯科蒂！对……我正要说到他。
画外，维德不耐烦地按响汽车喇叭，斯坦回头看看画外维德的汽车，又转身看看杰里，目光中流露出遗憾：他不能再跟杰里聊下去了。他朝维德的汽车走去。
杰里神情优郁，这时，就剩下他一个人站在人行道上。

40.兰德加家/斯科蒂的卧室·内景·晚上
斯科蒂坐在床上，怀里抱着一只长毛绒玩具，闷闷不乐。画外传来敲门声，紧接着就是开门的声音。
门被打开，杰里出现在门口。
杰里（对儿子微笑着，平静地）：你好吗？斯科蒂？
斯科蒂坐在床边，抱着长毛绒玩具。
斯科蒂（没有抬头看父亲，伤心地哭泣）：爸爸……他们是怎么搞的？……他们会怎样对待妈妈？
杰里：别担心……斯科蒂。他们不会对她怎么样的。那些人……只对钱感兴趣。
杰里将手插进裤子口袋里。
斯科蒂：可是……可是万一，有什么不幸呢？爸爸……
杰里：不会的，不会的……不会有事的，放心吧！跟你外公一起。我们……会妥善解决这件事的。
斯科蒂（声音颤抖地）：我认为……真应该通知警察。
杰里朝儿子走近一些。
杰里：不！不！……不应让任何人知道。必须直接跟那些人打交道！斯坦·克罗斯曼也是这么说的。
斯科蒂（绝望地哭着）：可是，爸爸……
杰里：我们会把妈妈救出来的……必须想办法……你明白吗？（过了一会儿，杰里耸耸肩，有气无力地）这是已经发生了的事情。（他低着头，准备退出卧室，然后又转身看看儿子）所以，要是罗兰或者是西尔维打电话来……你就对他们说妈妈在佛罗里达，跟珀尔和玛蒂在一起（他看着斯科蒂，希望得到一个回答，可是斯科蒂一言不发）。这是我们能做到的最好的事情。
过了一会儿，杰里再次转过身，静静地退出斯科蒂的卧室，并勉强地朝儿子微笑一下，轻轻地将门关上。

41.盖尔和卡尔的躲藏处·外景·白天
一辆汽车穿过树林，朝树林中的一片空地开去，空地的一边有一座房子。
汽车在房子前面停下，盖尔和卡尔下车。
卡尔打开汽车的后门，将简抱下车，一路上，简的脑袋都被头罩捂着。
简赤着脚，在雪地上开始反抗。她挣脱开了捆绑在脚上的绳子，大声喊叫着迅速跑开。可是，由于她双手被捆着，头上还戴着头罩，根本不知道往哪儿跑，当她跑到房子附近时摔倒在地上。
盖尔和卡尔站在汽车旁，看着简瞎跑一气。不但不担心她跑掉，反而幸灾乐祸地看着她瞎折腾。
简停在墙边，过了一会儿，她又朝相反方向跑去，可是这一回她撞到了一棵树上，倒在雪地里。
简吃力地从地上爬起来，盖尔和卡尔依然站在汽车旁看着她做毫无结果的挣扎。卡尔幸灾乐祸地开怀大笑，简再次倒在雪地上。
卡尔：噢！噢！……（他笑得越来越开心）
简再次爬起来，又再次摔倒在地上。
卡尔继续大笑，盖尔静静地观常着这一切。
简还是越折腾越远离他们，这时盖尔朝她走去……
画面渐隐。

42.布莱奈德/警察局/大厅·内景·白天
玛吉从玻璃门进入大厅，手里拎着一只小袋子。
看到玛吉进来，坐在服务台后面的一位女服务员将一张留言条递给她。
玛吉（走到服务台前，接过留言条）：该吃午饭了！
女服务员：祝你胃口好！
玛吉（遇到几个同事，向他们打招呼）：你们好！（她朝另一个同事走过去）嘿，你好珍妮，请再给我多要两份那样的菜。
珍妮：好吧，没问题。

43.警察局/玛吉办公金·内景·白天
玛吉办公室的门敞开着，看到丈夫在里面，玛吉脸上露出微笑。
玛吉：噢！你好，亲爱的（她朝办公桌走去）。
诺姆（画外）：我给你带来了午饭，玛吉。
玛吉来到办公桌后的丈夫身边，桌上是丈夫带来的午饭，有汉堡包，还有鱼什么的。玛吉将手里的小袋子放到桌上。
诺姆：这些小虫子是什么？
玛吉（站在丈夫面前）：你看看。
诺姆（打开袋子，看到里面的东西正是自己想要的）：噢！谢谢？真是太好了！
玛吉（坐在办公桌后面的椅子上，摘下棉帽，放在桌上）：没什么。我得谢谢你带来的午饭。（诺姆将那袋小虫子拿在手里看，画外）噢，真是太好吃了！（边吃边问）这是什么？
诺姆（将那只小袋子放在桌上）：噢……
玛吉：你画的那幅画进展怎样了？
诺姆：还不错。准备参加今年的赫伯特曼绘画比赛。
玛吉（嘴里塞满食物，手里拿着汉堡包）：宝贝，你比他们天分都高！
诺姆手里拿着汉堡包，高兴地看着妻子。
诺姆（弯腰吻妻子）：你这样认为吗？
玛吉（温柔地）：你给我带来这么多好吃的！
诺姆从桌上拿起一张餐巾纸，擦去玛吉脸上的食物渣。画外，有人敲门。玛吉抬起头来看门口。
鲁走进来。
鲁（对诺姆）：你好，诺姆，你的画进展得怎么样了？……
诺姆（画外）：还不错。
他将目光转向玛吉。
玛吉（边吃边说）：关于那辆汽车有什么新消息吗？
鲁：昨天晚上任何一家汽车旅馆都没有这种西埃拉牌汽车的登记。（他对自己侦察到的情况感到得意）可是，昨天夜里，有两个家伙住在蓝色公牛旅馆，他们开的是一辆棕褐色西埃拉牌汽车，但是他们没有留下车牌号。
玛吉：这是很好的线索。
诺姆继续吃他的汉堡包。
鲁（画外）：当然是！
玛吉：蓝色公牛旅馆，是在路边的那家汽车旅馆，门牌号是I35，对吧！
鲁（画外）：对。当时旅馆的老板就在前台，他说不止他一个人在场。
玛吉（大口吃饭，睁大眼睛，哽着脖子咽食物）：是吗？
鲁：没错。
玛吉和诺姆坚定不移地继续吃饭。

44.湖滨俱乐部/停车场·外景·白天
一辆警车停在湖滨俱乐部前面覆盖着冰雪的停车场上。此时已传来玛吉在俱乐部里面同两个女服务员的谈话。
女服务员甲（画外）：是的，是我们两个人。她还在那儿上过学。
女服务员乙（画外）：我在诺曼德尔上过学……

45.湖滨俱乐部/酒吧·内景·白天
酒吧里，已没有顾客，在柜台的尽头，两名女服务员与玛吉相对而坐，她们在回答玛吉的提问。她们就是那天夜里在该旅馆陪过盖尔和卡尔的两个女招待。
女乙：……那是一年半以前的事了。
女甲：对，我们是在那儿认识的。
玛吉认真听她们讲述情况。
女乙（画外）：但后来就中断联系了。
女甲（画外）：是这样。
玛吉：你们是从哪里来的？
两个女孩并肩坐在一起，其中一个女孩的手提包放在柜台上。
女乙：我是从切斯卡来的。
女甲：我是从勒瑟尔来的。可是我是在白熊湖上的中学。（她抬起胳臂，做出足球场上运动员常做的动作）“加油，白熊！”
两个姑娘一起笑起来。
玛吉（以同情的目光看着她们）：好吧，你们能不能讲讲那两个家伙的情况？
女乙：行，那个矮个子显得很古怪。（女甲点头表示同意）
玛吉（画外）：怎么个古怪法？
女乙：我也不知道，只是看上去样子很怪。
玛吉（看着她们）：你们能不能说得具体些？
女乙：真的很难说……他的那东西上长包皮，没有做切除手术（女甲点点头）。
玛吉（一时没说话，过了一会儿）：除了这……他还有什么古怪的？
女乙：哦？……
玛吉：那……你跟那个小个子发生关系了吗？
女乙（笑着）：哦，哦……
女甲耸耸肩。
玛吉：你能谈点关于他的其他情况吗？
女乙（画外）：其他我不知道什么。我已经说过，跟大多数人相比，他样子很古怪。
玛吉（画外）：另一个人呢？
女甲：他年纪大些，样子有些像做万宝路香烟广告的那个男人（女乙点点头）。
玛吉：是吗（她认真地听着，期望从她们的谈话中发现一些线索）？
女甲（画外）：是的。我这样说也可能是因为他总在抽万宝路牌香烟……
玛吉（失望地）：噢，噢……
女甲：您知道，我是无意想到这事的。
玛吉：噢，有时会这样的。
女甲：是的。
女乙（突然回忆起一个细节）：噢！他们说他们要去双城镇。
玛吉（来了兴趣）：是吗？
女甲（画外）：是，这对您有用吗？
玛吉：当然有用！
两个姑娘（相视而笑）：噢！
玛吉也笑起来。

46.盖尔和卡尔的躲藏处/房子里·内景·白天
卡尔（厌烦地）：该死的！（他正在对房间里的电视机发火，因为电视机屏幕不出图像，只有雪花闪烁。他拍拍电视机，希望它能出图像，可是徒劳）他妈的，破电视！我们都到这儿好几天了……（在房子里靠近厨房的地方，简被绑在一把椅子上，头上依然戴着头罩。卡尔继续冲着电视机发火，不停地拍打它）什么都干不了，他妈的，连电视都不出图像……（盖尔静静地坐在房间里）来呀！给我接通！给他妈我来点信号！（盖尔坐在房间里不吭声，看着卡尔对电视机发邪火，卡尔还在拍打电视机）他妈的！……（被绑在椅子上的简处在半明半暗中，房间里寒气袭人）来呀，给我来信号！来呀！来！（卡尔绝望地拍打电视机）他妈的！王八蛋！混账（卡尔的咒骂一声高过一声，最后，电视机终于出来了图像）！

47.甘德森家/卧室·内景·晚上
电视上正在播放讲述金龟子的动物片，人们以为这是卡尔刚才拍打的那台电视机屏幕上放出的图象，随着镜头向后拉，我们看到这是甘德森家卧室里的电视机上传出的图象。
电视解说员：金龟子将昆虫带到自己的窝里，以养活它的孩子们，直到它们长到六个月……（诺姆躺在床上睡觉，脑袋靠在玛吉的肩膀上，玛吉则靠在床头看电视。画外，解说员的声音）春天，抚育幼虫的工作又开始了。
玛吉（昏昏欲睡）：我要睡觉了，诺姆。
诺姆（醒来，微微抬起头，像是刚刚从梦里出来）：啊，什么？
诺姆睁开眼朝电视机的方向看了一眼。
解说员的声音（画外）：……好，幼虫从蛋壳里面出来了。
画面渐隐。

48.甘德森家/卧室·内景·夜
一阵电话铃声打破了夜的寂静。
熟睡的玛吉和诺姆，电话铃声在继续，玛吉被吵醒，拿起放在床头柜上的听筒。
玛吉（似醒非醒）：喂！
迈克（电话里）：喂……是玛吉吗？
玛吉：是的。
迈克（画外）：玛吉·奥姆斯黛德？
玛吉：……是的，您是哪一位？
迈克（画外）：我是迈克·雅纳基塔！（玛吉惊讶地，坐起来）啊，你知道，我是迈克·雅纳基塔！你还记得我吗？
玛吉（简直不感相信自己的耳朵）：迈克·雅纳基塔？
迈克（画外）：对。
玛吉：记得，当然记得！我想起来啦！你好吗？（看看放在床头柜上的手表）现在几点了？
迈克（画外）：噢？上帝啊！差一刻十一点了，我没吵醒你吧？
玛吉（礼貌地）：不！没有关系！
迈克（画外）：我在明尼阿波利，刚才我看电视了。在电视新闻里我看到你在侦破一起发生在布莱奈德的杀人案。
睡在玛吉身边的诺姆转过身，将一只胳臂放在她身上。
玛吉：啊，是吗？……
迈克（画外）：我想，哎呀，这不是玛吉·奥姆斯黛德吗！我简直不敢相信！
玛吉：没错，是我！
迈克（干巴巴地）：哎，怎么样，你好吗？
玛吉（应付地）：啊，还……行吧。
迈克（画外）：喂？
玛吉：哎，你呢，你怎么样？
迈克（画外）：还凑合吧！
玛吉：是吗！都好长时间了，迈克！我很高兴听到你的声音。

49.汽车销售公司/展销大厅·内景·白天
杰里站在大厅里的一辆汽车前，两手插在裤子口袋里。大厅里传来柔和的音乐声，一些顾客围在展厅里的汽车周围看车。
杰里（认真地向一位顾客做讲解）：对，这里是……有各种各样的选择。它有一个……（一位顾客从汽车另一边走到这一边来）前轴驱动器，方向齿板，A.B.S.刹车警报系统，作为选择，我可以在交货时给您要买的车进行高级防腐处理。
顾客（进入汽车里面，坐到司机的位置上）：那个……我没有必要。
杰里（倚在微开的车门上，马上向顾客解释）：怎么会没有必要呢？……您不是想在这儿买车吗？（顾客从车里下来，关上车门，杰里后退几步）您应该向GMAC公司打听打听，真的是挺棒的！
一个男人的声音（画外，从扬声器里传来）：杰里，有电话找你。
杰里（抬起头）：哎，我来了！
他没向顾客告别就急忙离开。

50.汽车销售公司/杰里办公室·内景·白天
杰里办公室里的电话铃响个不停。杰里跑进办公室拿起话筒。
杰里：我是杰里·兰德加！
卡尔（画外，电话里）：好吧，杰里，是你一个人吗？
杰里（听出是卡尔的声音，有些惶恐不安）：哦……是。
卡尔（画外）：你听出我是谁了吗？
杰里（极力保持微笑，以免引起别人的注意，他换了一只话筒，坐到办公桌后面）：哦……是，我有一个主意！……那辆西埃拉您满意吗？
卡尔（画外）：情况有变化，杰里。
杰里（停止微笑）：是吗？……怎么回事？
卡尔（画外）：情况有变化，杰里……是这样，杰里……你知道……由于自然的灾祸，情况变得糟糕起来！……
杰里（越来越担心）：可是……（重新振作起来）简怎么样？
卡尔（画外，过了一会儿）：谁？
杰里（不耐烦地）：我妻子！……究竟……
卡尔（画外）噢……她……她很好。可是有三个人的情况不太妙，我得给你说说！
杰里：嘿，你到底在说什么？我们还是赶快了结这桩事情！
卡尔（画外）：发生流血事件了，杰里。
杰里（惊呆了）：什么？怎么回事？
卡尔（画外）：三个人，在布莱奈德……
杰里（不知所措地）：该死的！
卡尔（画外）：我们需要更多的钱。
杰里（从沙发里站起来，气愤地）：哎，这到底是出了什么事？你们俩是怎么搞的嘛？
卡尔（画外）：我们需要更多的钱！
杰里（急得在办公桌后面团团转）：我们说好不要使用暴力的！
卡尔（画外，大声喊叫）：不要打断我，杰里！现在你给我闭嘴！（杰里吓得几乎跳起来）
杰里（结结巴巴地）：我……我实在感到遗憾，可是我……我没法……
卡尔（画外，打断杰里）：我不想跟你争吵，杰里。我不想吵架！我们现在需要八万美元！
杰里（失望地，将一只手捂在额头上）：噢，上帝，还有什么？
卡尔（画外）：反正已经发生了流血事件。我们在冒险，杰里。我明天去城里，准备好钱吧！
杰里（重新振作起来）：好，这样我们就算达成协议了，说话要算数！
卡尔（画外）：是吗，杰里？你到布莱奈德去问那三个可怜的灵魂，看看是否达成协议了！你去问他们吧！
杰里（流露出绝望的眼神）：到底是怎么回事？
卡尔（画外，模仿杰里的语气）：“到底是怎么回事？”……（冷冷地）咱们明天见。
卡尔说完就把电话挂断了，话筒里传来“嘟……嘟……”的声音，杰里拿着话筒愣了一会儿才把电话挂上。
这时，另一部电话机的铃声响起，杰里神色慌张地拿起另一只听筒。
杰里（干巴巴地）：喂！
莱利·迪芬巴赫（画外，电话里）：是杰里·兰德加吗？
杰里（这才用稍微正常些的语气）：是。
莱利（画外）：我是GMAC公司的莱利·迪芬巴赫。先生，我没有收到您向我许诺寄来的汽车编号……
杰里（为这个不好的消息感到尴尬）：哦……噢……我……它们是通过邮局寄出的（他极力想微笑起来）。
莱利（画外）：这有可能，可是我还是应该告诉您，如果我们到明天下午还拿不到的话，（杰里的脸色又阴沉下来）我将不得不寻求法律途径来解决我们的问题了。
杰里（自知理亏，不想争辩）：是。
莱利（画外，冷冷地）：我的忍耐是有限度的。
杰里：是。
莱利（画外）：再见，先生。
杰里（非常失望地）：是，是……
他挂上电话，低下头，深深地叹了一口气。

51.汽车销售公司/展销大厅·内景·白天
从展览大厅里拍摄的杰里办公室，透过他办公室的玻璃，我们看到杰里的剪影，他在办公桌后面踱来踱去，突然用拳头猛地击打办公桌。

52.餐馆/自助餐厅·内景·白天
自助餐厅里，摆放整齐的各种各样的饭菜，玛吉在取饭菜。
玛吉端着放满饭菜的餐盘，来到一张餐桌坐下，紧挨着诺姆，接着，她就大口大口地吃起来。
格里（画外）：你好，诺姆！（诺姆抬起头，朝格里的方向点点头。格里是一名警察，他来到玛吉对面坐下）你好，玛吉！烩肉块好吃吗？
玛吉：特好吃。你想尝尝吗？
格里（画外）：噢，不！我……哦！诺姆，你是不是到米拉湖去钓鱼？
诺姆（咽下一口食物）：是，我吃完饭就去。
格里：啊！……
玛吉（画外）：这是什么？
格里（将一份材料递给玛吉）：噢！……这是你要的电话号码……（玛吉接过材料边吃边看。格里，画外）从蓝色公牛旅馆打出的电话号码……有两个是当晚打给明尼阿波利的。第一个是打给一家运输公司的，第二个是打给一个私人住宅，一个叫谢普·普鲁德伏特的人（诺姆只顾埋头吃饭）。
玛吉（看看材料）：啊，啊……（然后看着格里的方向）一个叫什么的人？
格里：谢普·普鲁德伏特……是那家伙的名字。
玛吉：噢，噢！
格里（画外）：是。
玛吉（用叉子插起一块鸡肉）：好，很好。（将材料折起来）我马上就去他那儿看看（将鸡肉送进嘴里）。
格里（画外）：是吗？是去明尼阿波利吗？
玛吉没有回答。
诺姆（过了一会儿，转身向妻子）：啊！是那儿吗？

53.兰德加家/餐厅·内景·晚上
斯坦坐在餐桌旁，表情严肃，看着维德和杰里。
杰里坐在餐桌的另一边，脸色忧郁，低着头。维德叹息，杰里抬头看他。
维德（过了一会儿）：真是活见鬼！我不想将自己置身事外！
杰里（看了一眼斯坦，又将目光转向维德）：不……维德，他们很清楚。他们已经打电话告诉我明天的碰头地点，只应该我自己去！（杰里再次看着斯坦）。
维德：这是我的钱！应该由我给他们送去！这能出什么事？
三个人围坐在餐桌旁，另一张椅子上放着一只黑提包。里面装的也许就是用作赎金的钱了。
斯坦：维德说得不错。（对杰里）要是你愿意的话，我可以带上电话，杰里。
杰里：不，不……他们不……等等！……他们只跟我打交道。你们没有听到他们给我打电话时的口气！他们……那些家伙是很危险的！
维德：那我就更该去了！我不想……让你一个人，我不想让你一个人去，以免把事情办砸了……
杰里（看着维德）：怎么会呢？
维德：如果他们想要我的钱，就让他们来找我好了！否则，我就去叫警察。
杰里（着急地）：不，你听着……
维德（打断杰里，语气坚决地）：这里可是有一百万呢（他朝那只黑提包看了一眼）！
杰里（试图干预维德）：不！这可是……
维德（再次打断杰里，恼火地）：杰里，现在你不是在向我推销他妈的汽车！这是我自己的事，这……这很清楚！
杰里彻底绝望，转脸看着斯坦。
斯坦（对杰里）：我们喜欢用这种方式解决问题，杰里。
斯坦也只能屈从于维德的决定，低下头，无话可说。
杰里焦急万分，不知所措，两只手托着下巴，两眼发直。

54.明尼阿波利/旅馆/前台·内景·白天
旅馆前台，五位服务员站在长长的柜台后面，他们当中有男有女。玛吉，一副城里人的打扮，走向柜台，手里拎着一只箱子。
玛吉：嗨，你们好？（她不知道该找谁办理住宿手续）
一位女服务员：很好，您好吗，夫人？
玛吉（朝这位女服务员走来）：我挺好。（微笑着）谢谢。我是甘德森夫人，预定了这里的……
那位女服务员站在柜台后面查找房间预定单。
女服务员（过了一小会儿，微笑着）：没错：夫人……甘德森夫人。
玛吉（幼稚地问）：有电话吗？……
玛吉还没脱掉大衣，站在大厅里的电话间里，拿起听筒。
玛吉（拨完号码，等了一会儿）：是西伯特侦探吗？……噢，是，我是玛吉·甘德森，从布莱奈德来的。我给您打过电话的……是，对，我现在来到了明尼阿波利。我有些事要办。那么，我想知道一下您调查的事进展怎么样了？就是关于谢普·普鲁德伏特的事……啊！是吗？也许我该去见见他？……我去找他……不！……我能找到他。多谢。噢！等一下！您知道城里什么地方有好点的餐馆吗？……里德森餐馆。噢，是吗？价钱公道吗？……

55.卡尔的轿车里·内景·白天
卡尔驾车行驶在通往机场的高速公路上，车前方一块路标牌：通向机场主楼。

56.机场停车场/通道·外景/内景·白天
卡尔驾车经过通道向停车场驶去。经过通道时，他戴上墨镜，以免被人认出。
停车场顶层，冰雪覆盖。这里停放着几辆小汽车，车上覆盖着厚厚的雪。卡尔在停车场转了一个圈，最后停在停车场中间的另一辆轿车旁边，他打开车门。
卡尔从车里下来，关上车门，摘下一只手套，从衣服口袋里掏出一把螺丝刀，朝停在右边的汽车走来。他用螺丝刀撬下这辆汽车的牌照。

57.机场停车场/收费处·外景·白天
卡尔开车就要经过收费处，来到收费处的小亭子前，一道栏杆挡住了去路。收费处的职员打开收费亭的玻璃窗口。_
职员（微笑着）：您好，先生？
汽车里，卡尔将停车证递给职员。
卡尔：我决定不在这里停车了。
职员（感到惊讶）：怎么了？……您决定不在这里停车了？
卡尔：是的。我是进来了，可是我决定不在这儿停了……所以……
职员（画外）：可是……很遗憾，先生，我……
卡尔：我决定……我决定取消我的旅行，所以……
职员：抱歉，先生，可是您还是得付四美元。
卡尔（叹一口气）：我刚刚进来，我他妈刚进来！
职员：不错，可是我们这里最低收费标准是四块钱。长期停车按天计算。（他边说边陪笑脸）
卡尔转过身，看到他的汽车后面已经有好几辆汽车在等待，有的车已不耐烦地按响喇叭。
卡尔（气愤地，决定服从）：你穿着这身制服，倒是挺认那些死规定的……（在衣服口袋里翻找零钱）那些衣冠楚楚的家伙！真他妈的！（职员简直不相信自己的耳朵，卡尔，画外）你知道……（掏出四美元）年轻人，你一辈子就只配干这个！你们这里的他妈的死规矩！（将钱狠狠地扔进收费窗）喏，给你的四块钱，小可怜！

58.汽车修理厂/修理车间·内景·白天
汽车修理车间，工人们在忙碌着，一名修理工坐在一只凳子上，一边吃快餐盒饭，一边在读报纸。杰里急匆匆地走进来，来到这名工人跟前。
杰里：谢普在哪儿？
修理工（抬头看着杰里，手指着修理车间办公室的方向）：那边，跟一个警察在一起。
杰里：警察？
修理工（嘴里嚼着饭）：她说她是警察。
车间里，修理工忙着干活。透过车间办公室的窗户，我们可以看到身穿制服的玛吉在跟谢普谈话。

59.汽车修理厂/车间办公室·内景·白天
谢普站在玛吉面前。
玛吉（画外）：你记不记得星期三夜里接到过一个电话？
谢普：不记得。
玛吉：你是住在弗里蒙高地大街1425号吗？
谢普（画外）：是的。
玛吉：还有其他人住在这个地方吗？
谢普：没有。
玛吉：那好，普鲁德伏特先生……那天有人在凌晨三点以后给你打了电话。我很难相信你对这事一点印象都没有？（谢普站在玛吉面前一动不动。玛吉，画外）我知道你遇到过一些小问题……毒品的事，贩卖毒品，目前是被假释。
谢普：所以……
玛吉：所以，由于跟那些罪犯有联系，如果你是他们打电话的对象，这将违背假释的条件，你会被重新关进监狱。（谢普无动于衷地听着。玛吉，画外）我看过你的犯罪记录，罪行不轻，但并不是杀人犯。（谢普一动不动地听着，一句话也不说。玛吉再次向他提问，表情较为和缓）那么，你能不能想起来那天夜里，是谁给你打的电话？

60.汽车销售公司/杰里办公室·内景·白天
杰里坐在办公桌后面，忙着在一个笔记本上写什么东西。画外传来展销大厅播放的音乐。
走近看，原来他是在用铅笔神情紧张地乱画一气。
办公室的门敞开着，玛吉站在门口。
玛吉（微笑着）：兰德加先生吗？
坐在办公桌后面的杰里。
杰里（放下铅笔）：哦，是的。
玛吉（不请自进，走进办公室）：请问，能占用您几分钟吗？
杰里（舒舒服服地坐在扶手椅里）：是……是关于什么的？
玛吉（自己走到杰里对面的一张倚子旁）：我能坐下吗？（指指自己的肚子）我太笨重了……（她坐在杰里面前，微笑着，杰里翘着二郎腿坐着，神经紧张地笑笑）您是这儿的老板吗，兰德加先生？
杰里：不，我……是销售部经理。
玛吉：这么说，您能帮我个忙了。我叫玛吉·甘德森……
杰里（打断她）：我岳父是这儿的老板。
玛吉（有兴趣地）：啊！好……我呢，是布莱奈德的警察，来这里调查一桩犯罪案件。我想知道，最近是不是有人偷了你们的汽车？（杰里坐在扶手椅里摇晃着。玛吉，画外）尤其是棕褐色的西埃拉牌轿车？（杰里做思考状，玛吉等待回答。过了一会儿，玛吉似乎在催问）兰德加先生？……
杰里（答非所问）：布莱奈德？
玛吉（笑笑是的。您知道，那是“蓝牛宝贝”保罗·巴恩扬的故乡。
杰里：（勉强地笑笑）啊！对蓝牛宝贝”。
玛吉：您知道吗，在城边的公路旁有一尊他的塑像！（杰里试图平静下来。玛吉，画外）这么说您这里没丢过汽车？
杰里：没，没有，夫人。
玛吉：很好，多谢。（站起来）不再打扰您了。
玛吉看看杰里用铅笔乱画的那张纸，微笑着离开。
杰里看着玛吉远去。玛吉从一间办公室的玻璃窗后面走过。
杰里焦急万分，站起来拨电话，眼睛朝窗外看看。
一个男人的声音（电话里，画外）：接车间。
杰里：是，找谢普……
男人（画外）：他暂时不在。
杰里：你说什么？
男人（画外）：他出去了。
杰里（看着手表）：他去哪儿了？只是想……
男人（画外）：有事转达吗？……
杰里（打断他）：没！我不需要修理工。我需要……噢！天啊！我需要跟他的朋友说话。（他将一只手捂在脸上，垂头丧气的样子）对他说……哦……
男人（画外，不耐烦地）：说什么？
杰里（精疲力尽地）：噢！天啊！……
他已不知说什么，目无表情。画外传来展销大厅里播放的钢琴曲。

61.里德森餐馆/酒吧·内景·晚上
酒吧的门被打开，玛吉身穿晚礼服进来。她的目光停在一个她认识的人身上。画外传来悠扬的钢琴曲。
酒吧里，一些顾客围坐在桌旁喝酒聊天。中间，有一个男人单独坐在一张桌旁。
玛吉静静地朝这个男人走去，试着从他的侧身认出他。
玛吉弯腰看看这个男人，向他打招呼。
玛吉：迈克？
男人抬头看她。这是一个亚裔中年男子。
迈克（微笑着）：玛吉！（玛吉也笑起来，见到老朋友格外高兴。迈克赶快站起来，两人都非常高兴）噢，上帝呀！（他们握手拥抱）你气色真好！
玛吉：你也不错！（两人相互拥抱）轻点，轻点。（她善意地推开迈克）轻点。你也不错……我怀孕了。
迈克：噢！我看看……真棒。（一位女服务员走过来）你喝点什么？
玛吉（转身对女服务员）：噢！劳驾，只要一杯可乐。（他们坐下）这地方真不错。
迈克：是。你知道吗，这是里德森，地方不错……
迈克坐在玛吉面前，有些拘谨，玛吉也感到有些不自在。
玛吉：哦……你住在艾迪纳，是吧？
迈克：是，是，是……有两三年了。其实是在艾登·普莱里，是个学校区（顽皮地）哎，甘德森侦探！（玛吉也笑起来）你跟甘德森结婚了吗？就是那个甘德森的儿子？
玛吉：是的，好长时间了！
迈克：太好了！那么，是什么风把你吹到这儿来了？你是在凋查案件吗……如果不保密的话？
玛吉：是的，可是，你知道，没汁么太多好说的。
迈克（开玩笑地）：好吧！
玛吉：你呢，迈克！结婚了吗？有孩子了吗？
迈克：噢，是！是的……（心情略显沉重）哦，我结过婚……结过婚。（他对玛吉微笑着，站起身准备坐在玛吉身边）我坐到这儿你不介意吧？（他走过来尘在玛吉身边，并文绉绉地向她靠一靠）跟琳达·库克塞结了婚。
玛吉（觉得这样挺别扭，指着对面的座位）：你还是坐到那边去，我喜欢你坐过去。
迈克：噢……好。（他起身，走到玛吉对面的座位坐下）好吧……对不起。
玛吉（赶快安慰他）：不，没什么！这样我能看见你，不用老转脑袋。
迈克：是！……我明白……（不自在地）我不想……
玛吉（打断他）：不……不！没什么。
边克（表情严肃地）：对不起……真的对不起。（他低垂眼帘，而对尴尬的场面，玛吉不知道说什么好）那么，我跟琳达·库克塞结了婚。你还记得琳达吗？在学校时她跟我们是同学。
巧忐（点点头）：记得，我想我记得……记得……
迈克：是啊。
玛吉：噢！她……噢！（假装感兴趣）你们之间怎么样？
迈克（转换话题）：后来，后来我……我就回豪内维尔了，在那儿位了好几年了。
玛吉：是吗？噢！那里的牧场挺好！
迈克：是的。可是对一个工程师来说并不怎么样！但是……这没什么，同你的成功相比……
玛吉：可是你看起来挺好的呀。
迈克（将话题又拉回到婚姻上来）：实际上，并不是我们俩关系不好……（过了一会儿，神情沮丧地）琳达得了白血病……她去世了。
玛吉：噢，不！……
看到服务员端饮料走过来，她打住了。
迈克：很不幸。
玛吉（微笑着对服务员）：谢谢。
女服务员（画外）：不客气。
迈克（声音哽咽）：很长时间了……玛吉，她总是感到四体乏力。（他垂下眼帘，神情沮丧。玛吉一时不知说什么才好）哦，我们谈点什么呢？……（玛吉同情和不安地看着他。过了一会儿，迈克端起放在桌上的饮料，跟玛吉的杯子碰了碰，玛吉笑笑）为了前途，干杯！
玛吉（同情地端起杯子）：干杯。
迈克（高兴地）：噢，我在电视上看到你……哦，噢……我记得，你知道……我向来都是喜欢你的。
玛吉：我也喜欢你，迈克……
迈克：我真的总是那么喜欢你！
玛吉因为这场谈话不自在，低垂目光，用麦管吮吸可乐。
迈克嘴角透着微笑，目光盯着玛吉，玛吉感到更加不自在。
玛吉：迈克，我们……或许应该改日再聊，你觉得怎么样？啊？
迈克（突然神经兮兮地，着实把玛吉吓了一跳）：不！我……（玛吉吮吸着可乐，迈克哭起来，过了一会儿）对不起……你看……（玛吉为迈克的举止担心）我不该这样的……（极力掩饰自己的紧张情绪）我不该这样的……不该这样……（玛吉越来越担心了，看着迈克，什么也不说）我以为我们会度过一段愉快时光的。
玛吉：没什么，迈克。
迈克（因情绪激动而声音僵硬）：你真是个了不起的女人！（他又哭起来）我感到孤独！
玛吉（不知如何是好，温和地）：会好起来的，迈克……
迈克哭泣。

62.卡尔顿旅馆/大堂·内景·白天
旅馆的大堂里，公告栏上的公告上写着一则消息：卡尔顿旅馆节日厅，约瑟·费里西亚诺演唱会。在大堂里，已经能听到观众的掌声。

63.卡尔顿旅馆/节日厅·内景·白天
观众们坐在一张张小桌子旁，在观赏吉他歌手约瑟·费里西亚诺的演唱。
约瑟·费里西亚诺：下一个曲目是……（观众的掌声，他开始边弹边唱）
卡尔坐在一张桌旁，身边坐着一位穿夜礼服的应招女郎，画外歌手唱歌。
应招女郎（对卡尔没有什么热情，没话找话地）：你是本地人吗？
卡尔：我来这里是做生意的。我要，我来这里……我常来这里。
应招女郎：你做什么生意？
卡尔（喝一口香槟，避免谈这个话题）：哦，我……告诉我，你到这里来过吗，跟其他顾客？
应招女郎：我想没有。（她看看周围）这里不错。
卡尔：是的，不错……这得看艺术家怎么样。约瑟·费里西亚诺那是没的说！（他向一位侍者招手）伙计！（侍者在桌子间忙碌地穿行。没听到他的招呼。歌手在继续唱歌。卡尔靠在沙发背上）他聋了还是怎么的？（应招女郎烦得要命）噢，哦……你做应招女郎多长时间了？
应招女郎：不知道……几个月了吧。
卡尔：干这行有意思吗？
应招女郎：你想说什么呢？

64.卡尔顿旅馆/客房里·内景·夜
旅馆的房间里，卡尔和应招女郎在床上。
应招女郎在卡尔身上，急速地上下起伏，卡尔好像感到有些疼痛。
应招女郎（毫无情绪，但动作娴熟，非常专业）：噢……来呀。我听到钟声了……来呀……好……继续……你怎么了，啊！
突然，一只手从应招女郎背后伸过来，接着两只大手猛地将女郎抱起，并把她扔到了一边的地上，她吓得喊叫起来。
卡尔（气愤地，对画外的谢普）：你干什么，谢普？我他妈正要射精！
谢普握紧拳头朝卡尔的脸上狠狠地打去，紧接着将他拉下床。
谢普继续对卡尔拳脚相加，卡尔赤身裸体，倒在沙发里。
谢普：混蛋！打死你！（谢普走向卡尔，猛力用脚踢他）你他妈给我滚出去，你想让我再进局子（谢普继续踢卡尔）他妈的！混蛋！……滚开！……（听到画外有人敲门，谢普才停止揍卡尔）
一个男人（在房门外，画外）：把那个混蛋男人轰出去……（谢普急速朝门口走去，应招女郎在房间的一角收拾自己的衣服）我他妈正要睡觉！（谢普打开门，门口站着一位身穿背心的黑人男子）嘿！兄弟……（谢普将那黑人猛地推向走廊的墙上）
谢普（他卡住黑人男子的脖子）：滚蛋！

65.卡尔顿旅馆/走廊·内景·夜
谢普继续揍那名黑人男子，应招女郎抱着衣服从走廊经过，赶快逃离这个地方。谢普朝女郎的屁股上猛踢一脚。
谢普（对应招女郎）：滚蛋！
应招女郎：畜生！
应招女郎边跑边骂，谢普转过身，朝房间走来。

66.卡尔顿旅馆/房间·内景·夜
谢普进入房间，打开门厅的灯，画外传来应招女郎边跑边骂人的声音。
应招女郎：畜生！王八蛋！
卡尔正在穿衣服，此时他抬起一只脚用手指提鞋。
卡尔（谢普进来时正在单脚站立提鞋）：别靠近我，伙计！嘿，你别这样！（谢普抽下卡尔的皮腰带，准备用皮带抽打他，卡尔双手捂住脸）别打我！
谢普用皮带勒住卡尔的脖子，卡尔使劲挣脱，但是徒劳。谢普将皮带越勒越紧，卡尔脸色苍白。
卡尔的双脚悬在空中，一只脚还没穿上鞋。
过了一会儿，谢普松开手，卡尔倒在地上。
谢普用皮带抽打卡尔。
谢普（边打边骂）：混蛋！（卡尔趴在地上，疼得直叫）我操你妈！狗日的混蛋！（卡尔爬向墙角，试图寻求自我保护，谢普继续抽打，毫不留情）打死你个臭婊子养的！

67.卡尔顿旅馆/酒吧·内景·夜
卡尔倚靠在电话间的壁板上打电话。对方的电话机话筒被拿起。
杰里（画外）：喂？
卡尔：你听着，杰里，我他妈真是糟糕透了！……

68.兰德加家/客厅·内景·白天
杰里在接电话。在厨房附近，维德摘下另一部电话机的话筒听他们的谈话。
卡尔（画外，电话里）：你他妈钱准备好了吗？
杰里（小声地）：好了，如数备齐，可是……（转身看岳父，没有看清他在哪里）
卡尔（画外）：你不要耍弄我，杰里！半个小时以内，你把钱带到里德森停车场的顶层！这样我们就算完事！
杰里（神情紧张地）：行，可是我……

69.卡尔顿旅馆/酒吧·内景·白天
卡尔（坚决地）：啊！你半个小时之内赶到那里，否则我就去找你，把你毙了，还有你的臭老婆，加上你们家孩子，我让他们统统完蛋！听明白我的话了吗？

70.兰德加家/客厅·内景·夜
杰里：明白，可是，等一下……你别碰斯科蒂！
维德挂上听筒。
卡尔（画外，发火地）：你明白了吗？
杰里：明白，好吧，知道了……
他转身看维德，维德赶快拿起放在餐桌上的装着赎金的公文包朝左边的门口走去。杰里立即挂上电话，维德已经提着公文包走出房门。杰里急得团团转，捶胸顿足，不知所措。

71.兰德加家/院子里·外景·夜
维德来到停在门口的汽车旁，打开车门上车，将车发动，倒车。

72.兰德加家/门厅·内景·夜
杰里坐在门厅里换鞋。
斯科蒂（在楼上的楼梯口）：爸爸？
杰里（转身看斯科蒂）：别担心，斯科蒂。
斯科蒂：你要去哪儿？
杰里：我很快就回来。（穿另一只鞋）要是斯坦打电话来，就说我去安伯斯家了。

73.维德的轿车里·内景·夜
维德驾驶轿车奔向约会地点。从行驶的轿车里看去，公路上的灯光时隐时现。维德带着一把手枪，他边开车边琢磨见到卡尔后该怎么对付他。
维德：“好吧，看，钱在这儿！……我女儿在哪里？”（他一手握着方向盘，一只手检查手枪）“你他妈混小子！”

74.里德森停车场/顶层·外景·夜
停车场顶层覆盖着冰雪，维德的黑色轿车停在一边，卡尔已经早维德一步来到这里，他的轿车停在另一边，与维德的车相隔很远，他们差不多同时下车。
卡尔下车后朝维德的汽车方向看了看，由于看到来人不是杰里感到惊讶。
维德从车里下来，将车门关上，手里提着那只手提包，朝卡尔的方向走来，眼晴直盯着卡尔。
卡尔将车门关上，朝维德走来。
卡尔（惊讶地）：你是谁？（维德步伐坚定地向卡尔走去，卡尔停下脚步，气愤地吼叫）你他妈到底是谁？
维德（坚决地）：我把你要的钱带来了，我女儿在哪里？
卡尔（站在那里，没向维德走来）：我他妈真是倒霉透了！（命令维德将提包放下）把手提包放在地上！（他的脸上还留着被谢普打伤的痕迹）
维德（由于他刚才的问话被卡尔当作耳边风，他再次提问）：小子，我女儿在哪里？
卡尔站在维德面前不远的地方，一动不动。
卡尔（气愤地）：你他妈的，老头！杰里在哪里？我给的指示是非常简单的！
维德（沉不住气了）：我女儿在哪儿？见不到简，你就别想拿到钱！
卡尔（再次命令维德将提包放在地上）：他妈的把钱放在地上！
维德（提高嗓门）：见不到简，你休想拿到钱！
卡尔不敢靠近维德，两眼发直地看着维德。
卡尔（过了一会儿）：哦！……你不是在开玩笑吧？你给我住嘴！（突然，他迅速掏出手枪，朝维德瞄准，并向他射击，维德受伤，向后倒在雪地上，卡尔对维德更加气愤了，向他走来）现在你高兴了吧？你的人怎么了？（维德准备掏枪，卡尔手里拿着枪，气愤地）你这个蠢猪！（卡尔来到维德身边，维德正要朝卡尔的脑袋开枪，卡尔立即抓住他的手腕，维德狠狠地咬卡尔的手腕，卡尔忪开手，维德朝卡尔的脑袋开枪，一颗子弹穿透了卡尔的下颚，鲜血直流，卡尔倒在地上，疼得大叫起来。卡尔赶快爬起来，一只手捂着下巴，一只手拿着枪，枪口对着维德）他妈的！你敢向我开枪！（卡尔毫不犹豫地朝维德开枪射击）
卡尔站在维德身边，维德此时已中弹身亡。
卡尔疼得用一只手捂着下巴，另一只手将手枪别在腰上，拎起维德身边的提包向他的轿车走去。
卡尔钻进轿车，关上车门。汽车朝停车场出口处开去。

75.停车场出口·外景·夜
杰里开车进入停车场，向顶层开去。来到转弯的斜坡，杰里的目光被迎面而来的轿车所吸引，只见那辆车疯狂地朝他开来，他急忙打方向盘，以免与它撞上。
两辆车相互错开，那辆车急速开向出口。
杰里的轿车向顶层开去。
卡尔的轿车来到出口处的收费亭，故慢速度，职员打开窗口。
职员（微笑着）：我能看看您的停车证吗？
当看到卡尔的流血的下巴时，职员吓坏了。
卡尔一只手握方向盘，一只手捂着下巴。
卡尔（两眼布满血丝，威胁地）：把栏杆放开！

76.停车场顶层·外景·夜
雪地上，维德的尸体在离他的黑色轿车不远的地方。杰里开车来到停车场顶层，停在维德的轿车旁边。
杰里四处张望，过了一会儿，他看到维德的尸体，下车向尸体走去。
杰里打开轿车的行李箱，将尸体放进去。

77.停车场出□/杰里的轿车里·内景·夜
杰里开车来到停车场出口处的收费亭，杰里放慢速度，禁不住向收费亭里面望去，职员的一只脚流着血搭在收费亭的窗口，职员被杀害了。
杰里（简直不敢相信自己的眼睛）：上帝呀！……
杰里开车赶快离开。

78.兰德加家·外景·夜
杰里开车来到车库的门口，车库里的灯还亮着。

79.兰德加家/门厅·内景·夜
杰里进门，坐在门厅的凳子上，两眼发直。
斯科蒂（画外，在他的卧室里）：爸爸？……
杰里（转身向客厅的楼梯口）：哎？
斯科蒂（画外）：斯坦·克罗斯曼来电话了。
杰里：很好。
斯科蒂（画外）：他打了两次。
杰里（依然在沉思）：噢，是吗？
斯科蒂（过了一会儿）：一切都……都进展顺利吗？
杰里：顺利。
斯科蒂（画外）：你给斯坦回电话吗？
杰里：好吧，我……我要睡觉了。
他坐在那里一动不动，眼神发呆。
画面渐隐。
画外，隐约传来一辆汽车行驶的声音。

80.布莱奈德郊区/警车里·内景·白天
一辆警车朝郊区开去，它向右转弯，朝一座工厂开去。
玛吉的同事格里在开车，他一边开车，一边在寻找一个什么地方，他的目光被右边一个目标所吸引。
警车开到一座红房子前，一个正在扫雪的男人朝格里打招呼，格里减慢车速向那人开去。

81.布莱奈德郊区/摩拉家·外景·白天
警车来到男人跟前停下，格里下车，走到摩拉面前。
摩拉：你早。
格里：您是摩拉先生？
摩拉：是的。
格里：（自我介绍）我是奥尔逊警官。
摩拉：我知道……（他停止扫雪）星期二那天，我在艾克兰一穗德林酒吧附近，有一个家伙说：“这地方哪里能找到玩的地方？湖边有好玩的地方吗？”我就问他：“好玩的地方？什么好玩的地方？”他回答说：“搞女人的地方，你看我像什么人？”我说：“我怎么能知道你像什么人呢？我又从来不去那种地方！”他说：“我要去湖边疯狂一下！”（摩拉朝那边指了指）我说：“好吧，这里可不是那样的地方！”
格里（点点头）：噢，噢……
摩拉（继续以他的节奏叙述着）：他说：“噢！我会找到的。你以为我会那么傻吗？”只是他没说“傻”这个词。
格里：我明白。
摩拉：然后，他说我是个傻瓜，说上一个说他是傻瓜的人已经死了！我就什么也没说了，他又说：“你怎么看这件事？”我说：“对做这件事的人来说？这看起来可不是件好事！”
格里：这是肯定的。
摩拉：是的，他说：“那家伙死了？但不是老死的！”接着他说：“该死的，我要去湖边疯狂一下！”
格里（用手指着一个方向）：是白熊湖吗？
摩拉（转身指着另一个方向）：我想更像是摩斯湖……这个湖更靠近艾克兰德一穗德林酒吧。
格里：当然。
摩拉（转过身来，面对警察）：不管怎么说，他是在酒吧喝酒了，我就开始注意他了。可是我太太（他指指身后的房子）听说这附近发生过谋杀案（格里点点头表示同意他的说法），她认为该打电话报警……这样，我就报警了。（他的手还在指着自己冢的房子，他再没有什么补充的了，过了一会儿）故事结束了。
格里：那个人长得什么样？
摩拉：噢！个头不高……样子很怪。
格里：哦，哦……怎么个怪法？
摩拉：噢！整个看起来很怪……
格里（有些失望）：很好！……好吧，多谢您了，摩拉先生。您说得对，也许什么都没发生，可是我们非常感谢您报告的一切。
摩拉：没什么。（他抬头望着天）好像明天会更冷。
格里（也抬头看天）：噢，是的！有一股强冷空气就要到来。
摩拉：哦，是这样！
格里向摩拉告别，摩拉继续扫雪。

82.乡村公路·外景·白天
卡尔的轿车停在荒无人烟的公路边。

83.卡尔的轿车里·内景·白天
卡尔坐在驾驶座里，用手捂着下巴，他用白纸当作包扎带包在伤口处，伤口疼得他直咧嘴。他的目光转向放在另一座位上的手提包。
卡尔（过了一会儿，说话都困难）：噢，上帝呀！
他打开手提包，包里盛满了成捆的美金，他从中取出八万美元（八捆钞票），立即将提包合上。
鲜血染红了他敷在伤口处的白纸，他将上面的纸撕下来，疼得他嗷嗷直叫，然后，他在伤口处贴上新的白纸。

84.乡村公路/雪野·外景·白天
卡尔从轿车里下来，一只手拎着提包和汽车的刮雨器，另一只手捂着嘴巴。他向荒野里走了几十米，他摔倒了，爬起来继续走。
他来到铁丝围栏附近，用刮雨器在雪地里挖了一个坑，将提包埋在里面，然后用雪将坑填上。
卡尔跪在地上，环顾四周，周围是茫茫雪野，一道铁丝栅栏向远方无限延伸。
他拿起刮雨器，站起身，朝汽车的方向走去。
画面渐隐。

85.明尼阿波利/旅馆/玛吉的房间里·内景·白天
玛吉（画外）：瓦莱里，我今天上午回去……
玛吉在旅馆的房间里边打电话，边收拾东西。
玛吉：我回布莱奈德。
瓦莱里（画外，电话里）：那我就见不到你了，真遗憾。
玛吉：你觉得他会好起来吗？我昨晚见到他了，他……
瓦莱里（画外）：他给你说什么了？
玛吉：噢，没什么特别的，可是，我……我觉得他妻子的死对他打击很大。
瓦莱里（画外，惊讶地）：他妻子？
玛吉：是呀，就是琳达。
瓦莱里（画外）：谁？
玛吉：琳达·库克塞！
瓦莱里（画外）：不！不！不！他没有……他们没结婚，他老是缠着琳达……噢！至少有一年时间！他追求琳达，追着她不放！（玛吉感到惊讶，停止收拾东西）。
玛吉：啊，是吗！这就是说……（她坐在床上）他……他们从来没有结过婚……
瓦莱里（画外）：没有！没有！他们从来没结过婚。迈克有些心理问题。
玛吉：噢！真是……
瓦莱里（画外）：是，他很痛苦，他跟父母住在一起。
玛吉（一时不知说什么好，过了一会）：噢，上帝啊！……
瓦莱里（画外）：琳达挺好的。你该给她打个电话。
玛吉：上帝啊！好吧！这真是个惊喜！

86.明尼阿波利郊区/玛吉的警车里·内警·白天
玛吉穿着警服，开车沿着通往布莱奈德的公路行驶。

87.公路/汽车快餐店·外景·白天
玛吉将车停在路边的一家汽车快餐店的售货窗口，想买一只汉堡包。
玛吉：喂！里面有人吗？

88.快餐店停车场·外景·白天
玛吉坐在汽车里吃汉堡包，脸上露出忧伤的神色。
吃完汉堡包，玛吉继续开车返回布莱奈德。
突然，她好像想起了什么，调转方向，又朝明尼阿波利方向驶去。

89.汽车销售公司/杰里办公室·内景·白天
杰里坐在办公桌后面，心神不安，用黑色铅笔抄写汽车牌照号码。铅笔不好用，他从右边拿过一个笔记本，在上面使劲涂着。

90.汽车销售公司/展销大厅·内景·白天
玛吉穿过汽车展销大厅，朝杰里办公室走来。

91.汽车销售公司/杰里办公室·内景·白天
杰里坐在办公桌后面忙着抄写。
玛吉没有敲门就进来了。
玛吉（走到杰里办公室门里面停下）：兰德加先生……（杰里吓了一跳，急忙抬起头）抱歉，再次来打搅您。我能进来吗？
杰里：可以……（当看到玛吉时，他突然改口）不！哦，我没有……我很忙……我没有时间！
玛吉（画外）：我明白……（她进来，走到杰里对面的椅子旁）我只占用您一小会儿时间。刚才我已经离开城里，我在想（玛吉坐下）我能坐下吗？我太笨重了。
杰里（为难地）：不，我……
玛吉（画外，追问杰里）：我想问问我昨天跟您谈过的丢失汽车的事……（玛吉看着杰里）我在想是否……
杰里（生硬地打断她）：是的，我跟您说过了！我们这里没丢汽车。
玛吉（微笑着）：好，您肯定吗？（杰里坐在办公桌后面，焦急不安，十个手指头交错握在一起）因为，您是怎么知道没丢汽车的呢？……（玛吉加快语速）您知道，我正在调查一个案件，罪犯使用的汽车有嫌疑是用的销售商的汽车牌照！而且他们给一个在这里工作的人打过电话……要是他们之间没有任何关联，那可真是巧合！（玛吉为自己的推断感到自豪，大笑起来）
杰里：是的？我明白。
玛吉：这么说……您是怎么……你们最近盘货了？
杰里（紧张地）：那汽车不是从我们这里偷的，夫人！
玛吉：您怎么能肯定呢，您又没有……
杰里：好吧……（勉强地微笑一下）我当然知道！我是销售经理！
玛吉：哦，我明白了……
杰里（打断她）：我们的工作是组织得非常严密的！
玛吉：肯定是，可是……先生，检查工作是怎样组织的？我是说，你们是每天检査售出的汽车的数量吗？你们是怎样安排的？
杰里（被问得不耐烦了，抬高嗓门）：夫人，我已经回答了您的问题了！
玛吉对杰里的高声叫喊感到惊讶，一时没说话。
玛吉（过了一会儿）：对不起，先生？
杰里（极力使自己平静下来）：夫人，我已经回答了您的问题。我的回答很清楚……（再度发起火来）我是很合作的，我……（他又结巴起来）没有……（玛吉的目光看着他，什么也不说）
玛吉（平静地）：先生……您没有必要对我这样发脾气。我只是在进行我的工作。
杰里（轻轻地摇摇头）：我……（欲说无语）我……不是……我不想跟您吵架……我很合作……我……我只是想帮助您。
杰里的心烦意乱的目光只能将内心的不安表现得更明显。
过了一会，玛吉拿起放在杰里办公桌上的帽子，站起来。
玛吉：先生，我想跟古斯塔夫逊谈话。（她对杰里微笑着，杰里坐在办公桌后，抬头看看玛吉，什么也不说。玛吉，温和地）兰德加先生……
杰里垂头丧气地看着玛吉，突然，他再次大喊大叫起来。
杰里：好吧！来吧！要是你们想……要是这会让您高兴的话！……好吧，我跟您合作，可是……好，好吧！（他用手掌使劲拍打办公桌，站起来，立即朝办公室门口走去）我去给您数汽车！
玛吉（看到他离开办公室，感到惊讶）：什么？现在吗？（杰里穿上大衣）
杰里：对，现在！（他气愤地抓起挂在衣帽钩上的帽子）您以为呢！（他将帽子戴上，围上围巾）既然……（围巾掉在地上，他弯腰拣起来）这事对您那么重要！（杰里从玛吉面前走过，立即离开办公室）
玛吉站起来，两眼大睁，无法接受这种行为。
玛吉（看着杰里离去）：哦，我很抱歉！
杰里恼怒地走向展览大厅。
杰里：真是活见鬼！
玛吉站在办公室里一动不动。她看着杰里穿过办公室的玻璃门。过了一会儿，她重新坐下，两眼发直。
一个女人的声音（画外，接线生叫人接电话）：斯蒂夫接电话，2号线。
玛吉环顾杰里办公室。
她翻看桌上的一份表格，然后将它放回原位。
玛吉坐在椅子里，办公室里没什么有趣的东西，她开始有些不耐烦了。
办公桌后边，靠近窗户的一个架子上摆放着简的照片。
从办公室的窗户看去，杰里已经坐在自己的轿车里，准备发动马达。
玛吉（画外，为她看到的这一切感到惊讶）：噢！（玛吉转过身来，惊得两眼发直）该死的！（她准备站起来，杰里的轿车已经开出停车场。玛吉站起来）好，他躲避回答问题！（她来到门口，眼睛一直看着杰里的汽车逃跑）他逃避回答问题！（玛吉拿起办公桌上一部电话机的听筒，慌乱地拨号码）外线怎么打？（她拨了一个号码，眼睛看着窗外。过了一会，不耐烦地）喂，请接西伯特侦探。

92.盖尔和卡尔的躲藏处/房间里·内景·白天
盖尔坐在扶手椅里一边看电视，一边吃自己做的午饭，饭碗放在面前的简易餐桌上。
一个男子的声音（画外，电视里播放的连续剧）：我给你说过……这一切都结束了。我想我说得够清楚的了。
一个女人的声音（画外，电视里）：噢！你肯定吗？（电视画面很不清楚，电视画面上，女演员说）你想得很清楚了。可是就要出事了。
男演员（电视画面上）：什么？
女演员（电视画面上）：没什么大不了的，可是……它可能成为一个大问题……我怀孕了。（看到这里，盖尔一动不动，吃饭用的叉子含在嘴里）
男演员（画外，跟盖尔一样惊讶）：什么？
女演员（电视画面上）：我怀孕了。（看到男人没有回头之意，女人说）我有证据，没什么好怀疑的；我肚子里怀的是你的孩子。
盖尔为连续剧的情节所吸引，坐在那里一动不动地看电视，手里拿着叉子。
此时，院子里传来汽车的声音，汽车的灯光射进房子里，照在盖尔的脸上。盖尔慢慢转过身，朝灯光的方向看去。
卡尔走进房子，手一直捂着下巴。他进门后没有把门关上，朝前踉跄地走了几步就停住了。
男演员（画外，电视里）：不，等一等……我不认为……（盖尔坐在餐桌前没有动弹，只是转过脑袋看了看卡尔。画外，电视里，男演员）你了解现在的处境。
卡尔放声大笑起来，一只手始终捂着下巴，他边笑边看着盖尔。
卡尔（说话时字词像是从牙缝里挤出来一样，以表明维德打了他）：接头的是另外一个人！（过了一会，一直坐在椅子里的盖尔将脑袋转回去，继续看电视。卡尔站在离房门不远的地方，他的目光投向简，简躺在地上，椅子压在她身上，她还是被捆绑在椅子上，倒背着两只手。在她身边，电烤箱的门打开着，烤箱被用作取暖器。厨房里有血迹。卡尔，画外）他妈的，她出什么事了？
盖尔（看着电视，连头也没抬）：啊……她大叫大骂，就……
卡尔（画外）：见鬼……（他向盖尔走近几步）好了，我把钱拿到了，全部。（盖尔的脑袋开始转动）总共是八万美金！（卡尔想从衣服口袋里把钱掏出来。他走到盖尔跟前，将八捆钞票掏出来，把四捆放到盖尔的餐桌上）四万给你，四万归我。（盖尔手里拿着叉子，弯腰看看放在桌上的钱）就这样了。（卡尔一只手捂着下巴，另一只手伸进衣服口袋找什么东西。他将一把车钥匙掏出来，放在盖尔面前的餐桌上）我把我的小货车给你。（卡尔一只手指着停放在门口的西埃拉牌轿车）我留下那辆西埃拉。
盖尔（眼睛还在看着电视）：我们把它分了。
卡尔（朝盖尔弯下腰，气愤地）：你说怎么分，你混蛋？用截断机？
盖尔（眼睛始终看着电视，口气坚定地）：谁想要轿车就把他的钱付给另一个人一半。
卡尔：等一等！……没问题！（他向盖尔弯下腰，指着自己的下巴）你他妈看到这个了吗？（盖尔坐在椅子里，继续吃饭，看着卡尔。卡尔，气愤地）我他妈被枪打了！打在嘴巴上！是他妈我去拿的钱！（盖尔继续吃饭，对此无动于衷。卡尔尽管疼痛难忍。依然高声叫喊）我被枪打了！（他再次朝盖尔弯下腰）我都三十六个钟头没睡觉了，真他妈的见鬼！（过了一会儿，他一只手指着门口）我他妈得要这辆汽车！它是我的！你听到了吗？（他转身朝门口走去。走到门口，他站在那里一动不动，冲着盖尔继续喊叫）一个星期以来，我一直都任你使唤！（盖尔一言不发。卡尔气愤到极点，又回到盖尔身边，他一只捂着下巴，另一只手撩起西服上衣，向盖尔亮出他的别在腰带上的手枪）我们扯平了吗？（盖尔还是一句话不说，只是继续平静地边吃饭边看电视。卡尔继续说）你聋了，是吧！（卡尔再次走到门口，在走出旁门之前，转过身对盖尔威胁地说）要是你见到你的朋友谢普·普鲁德伏特，告诉他我要打穿他的屁眼！
卡尔转过身，走出房门。
盖尔抬起头，恶狠狠地朝门口看了一眼。

93.盖尔和卡尔的躲藏处·外景·白天
卡尔迅速离开房子，外面天气晴朗。他的右手始终捂着下巴，手上满是鲜血。
过了一会，盖尔“噌”地站起身，迅速穿好衣服，走出房子，手持一把斧头，追赶卡尔。当卡尔转身看时，盖尔已追到他身后，卡尔一声大叫，盖尔举起斧头，就要朝他的脑袋砍去。
画面转黑，盖尔用斧头猛砍卡尔的声音。

94.布莱奈德郊区/玛吉的警车里·内景·白天
玛吉驾车行驶在森林里的小路上，她一手握方向盘，一只手拿着无线电对讲机。
鲁（画外，通过对讲机）：那家伙说，他妻子上星期三被绑架了。
玛吉（对对讲机）：跟杀人案是同一天……
鲁（画外）：一点不差。
玛吉：你说的那家伙是谁？
鲁（玛吉注意地听着，画外）：兰德加岳父的会计。
玛吉：古斯塔夫逊的会计？
鲁（画外）：没错。
玛吉：还是没找到古斯塔夫逊吗？（对讲机里鲁的声音几乎听不清）对不起，鲁，你的声音我听不清。
鲁（画外）：他失踪了，我们正在寻找。
玛吉：我听清了……兰德加也失踪了吗？
鲁（画外）：是的。你在哪里，玛吉？
玛吉：我在回去的路上……我到摩斯湖附近绕了个弯（玛吉看看周围）。
鲁（画外）：哎，杰里……的臭嘴！
玛吉：对，你说过了！好，事情都清楚了……是古斯塔夫逊和兰德加……
鲁（画外）：是，已经发了通缉令，会找到他们的。
玛吉：明白。
鲁（画外）：是的，我们搞到了线索……
玛吉（突然中断通话，她的目光被停在一座房子前面的西埃拉牌轿车所吸引）：我看到那辆轿车了……（玛吉立即朝那座房子开去）对，就是那辆车！
鲁（画外）：谁的汽车？
玛吉（驾车继续行驶）：我的汽车！我的汽车！那辆西埃拉牌轿车……棕褐色的！
玛吉的眼睛紧盯着房子。
鲁（画外）：好，你小心点啊，玛吉。我马上派人去援助。
玛吉立即将对讲机放下，停车熄火。

95.森林里的路上/摩斯湖边·外景·白天
玛吉将车停在森林里冰雪覆盖的路上。玛吉下车，关上车门，整理一下帽子，踏着冰雪朝森林里走去。

96.摩斯湖边的森林里·外景·白天
玛吉小心地在森林里走着，她边走边当心地看着前方的林子。画外远处传来粉碎机的声音。玛吉悄悄地朝房子走去，粉碎机的声音越来越近。她绕过西埃拉轿车，藏在两棵树之间，掏出手枪，以备不测。她猫着腰，小心翼翼地向前走去。
画外，粉碎机的声音在继续。
玛吉寻着声音慢慢地前进。突然，她透过树缝看到前方的粉碎机旁，盖尔正在操作粉碎机，机器旁边的雪被染成了红色。粉碎机的声音很象是绞肉机发出的声音，听起来令人毛骨悚然。
玛吉双手紧握手枪，慢慢地朝盖尔的背后走去。
盖尔就像是一名碎石工，将卡尔的被截成块的肢体往机器的进料口里填，尸体被粉碎成肉末，从出料口里迸出来。
玛吉已经来到盖尔身后，朝他的脑袋瞄准。
玛吉（手枪对着盖尔）：警察！（粉碎机的声音盖住了她的喊声，盖尔没有听到她的喊声。这时，我们清楚地看到盖尔正在往粉碎机里填卡尔的一只小腿，脚朝上，还穿着袜子。盖尔吃力地往粉碎机的进料口填那只腿，可是那只腿不往里面进，盖尔弯腰从地上拣起一块木头，顶着那只腿往里进。玛吉再次大声叫道）举起手来！警察！（盖尔终于听到叫声，抬起头来，转身看到玛吉，盖尔吓得目瞪口呆。音乐的渲染增强了画面的张力。玛吉的叫喊声伴着粉碎机的声音）警察！（她用一只手指指帽子上的警徽）
盖尔如梦初醒，立即举起手中的木头，狠狠地向玛吉砸去。她急忙闪开身，躲过了飞来的木头，盖尔撒腿就跑。玛吉跟着追过去，用枪瞄准盖尔。盖尔拼命地跑。玛吉扣动扳机，第一枪没有射中目标。盖尔停住奔跑。回过头看看，转身朝她扑来。玛吉再次射击，打中了盖尔的膝部，他倒在地上。盖尔蜷着身体，疼得抱着受伤的腿。玛吉举着枪，朝盖尔走去。

97.布莱奈德附近的公路上·外景·白天
白茫茫的雪野，笼罩着浓浓的白雾，一条公路向远方延伸。

98.布莱奈德附近的公路上/玛吉的警车里·内景·白天
玛吉驾驶警车行驶在公路上，车内的后视镜里映照着坐在后排的盖尔的脸，一道铁丝网将他与玛吉分开。
玛吉开着车，透过后视镜看了一眼盖尔。
玛吉（过了一会儿，又看了一眼盖尔）：躺在房子里地板上的是兰德加夫人吗？（她再次透过后视镜看了一下盖尔）那个在粉碎机里的男人，我想就是你的同谋……（玛吉感到一阵恶心）还有，在布莱奈德的三个通害者！……（盖尔沉默不语。玛吉长长地叹了一口气）这都是为了什么？为那点儿钱！（她沉默了一会儿）生活不是只值那一把美元，你知道吗？（警车前方出现矗立在布莱奈德城附近的伐木工保罗·巴恩扬的塑像，盖尔抬头看着。待塑像消失在雾中，盖尔才转过头来。玛吉看了一眼后视镜）你不明白吗？（过了一会儿）这就是你现在的处境！（玛吉看看车窗外的天空）而且天气这么好！……（玛吉为盖尔的下场感到遗憾。画外，另一辆警车的警笛声。玛吉看看后视镜，盖尔沉默，低着头。玛吉停车，画外的警笛声越来越近。玛吉将汽车熄火。失望地）好了！
玛吉抬起眼睛看看后视镜。
画外，警笛声，音乐起。

99.布莱奈德附近的公路上·外景·白天
另一辆警车沿着冰雪覆盖的公路，穿过白色的浓雾，朝玛吉的警车驶来。

100.玛吉的警车里·内景·白天
玛吉坐在警车里，发动机已熄灭。
玛吉（轻声地，像是自言自语）：我真不明白。
盖尔一动不动地坐在警车的后排。
画外，警笛声越来越近。根据声音判断，至少有两辆警车正在驶来。
玛吉坐在车里，沉默不语，脸上露出忧伤的神色。

101.布莱奈德附近的公路上·外景·白天
两辆警车朝玛吉的警车驶来，后面还跟着一辆救护车。
画面渐隐。

102.比斯马克/汽车旅馆·外景·白天
路边的汽车旅馆。一辆扫雪车在扫除路面上的冰雪。天空晴朗。
插入字幕：北达科他州·比斯马克城
旅馆前面的停车场停着一辆警车，两名警察从车里下来，朝旅馆走来。

103.汽车旅馆的客房里·内景·白天
在一名旅馆工作人员的陪同下，两名警察来到一间客房的门口。
一名警察敲房门。
警察（大声地）：安德逊先生？
杰里（在房间里）：谁？
警察：安德逊先生，门口那辆汽车是您的吗？
杰里（画外）：等一下……
警察（试着开门，没打开）：请您打开门好吗？
杰里（画外）：好，好……等一下。（警察向旅馆工作人员示意打开房门，工怍人员照办，用钥匙开门，同时，两名警察掏出手枪）稍等一下……
工作人员打开门后立即闪到一旁，两名警察迅速冲进房间。
杰里正在卫生间里准备逃跑，警察进去抓他。
杰里奋力反抗，跟警察厮打起来。
经过一番搏斗，警察终于将他擒获。
警察给杰里戴上手铐，杰里大声喊叫。

104.甘德森家/卧室·内景·晚上
诺姆倚靠在床头的靠背上，两只胳臂交叉着抱在胸前，看着画外的电视。过了一会儿，玛吉上床，躺在诺姆身边，诺姆帮她放好枕头。疲倦不堪的玛吉将脑袋倚靠在丈夫的肩膀上，诺姆看着电视。
诺姆（眼睛看着电视）：他们通知了。
玛吉（看着诺姆的脸）：他们通知了？
诺姆：是的。
玛吉（急切地）：就是说……
诺姆：三分面值的邮票。
玛吉：你画的绿头鸭。
诺姆（嘴角露出微笑）：是。
玛吉（高兴地）：噢，太好了！
诺姆：只是三分面值的邮票。
玛吉：太好了！
诺姆（看着妻子）：赫普顿赢得了二十九分面值的邮票，他画的是蓝翅膀的野鸭。（目光又回到电视）人们都不大用三分钱的邮票了。
玛吉（往丈夫身上靠靠）：谁说不用了！（诺姆看着妻子）不管邮资增到多高，人们都需要小面值的邮票。
诺姆：是吗？
玛吉：太好了！我为你感到骄傲。（音乐起，过了一会儿）你知道吗，我们俩真好（诺姆温柔地吻了一下妻子的前额）。
诺姆：我爱你，玛吉。
玛吉：我爱你，诺姆。
诺姆（将手轻轻地放在妻子的腹部）：还有两个月……
玛吉（将一只手放在丈夫的手上，高兴的）：还有两个月……
画面渐隐。

（全剧终）

注：本文译自法国《电影前台》杂志1996年11月号、总第456期。该片由科恩兄弟共同编剧，由乔尔·科恩导演，曾获1996年戛纳电影节最佳导演奖。片名为Fargo（法尔戈），是位于美国北达科他州东南部的一座城市名。港台译名为《冰雪暴》。——译者

</影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>荞麦</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-09-22 15:38:44</时间>
<影评>
        女警察的角色就相当于《老无所依》中的汤米.李.琼斯。她不明白。她不明白恶从何而来。高个子杀手就是贾维尔.巴登的前身，暴力不为因由，再多的血腥也吓不住他。把人放进碎木机里处理简直小菜一碟。杀了那个女人只是因为她太吵了。


整部电影都是一些普普通通的人，没什么智慧，也没什么诡计。所有办法都很笨。最后一塌糊涂，死了好多人。女警察怀着孕，在陌生城市办案抽空见了见老情人，结果老情人精神分裂，讲的故事都是瞎编的。


一片冰天雪地，没有前途的小镇生活。彻底的灰暗和乏味。就像其中一个匪徒对停车场职员说的：“你注定要这样过一生了，一辈子在这里守闸门。”第二次他再来时换了一个人，不知道是轮班还是前一个人辞职了，但这后一个人显然更惨，直接被他崩了。


科恩兄弟的电影大多数都在讲述这样的故事：莫名其妙的恶、生活中一个突如其来的崩溃点（一个胆小的匪徒如何在同伴的刺激下，在被殴打后变成了一个穷凶极恶的人）。奇怪的是，观众会对所有人的人产生怜悯，所有的。无论他们卑微乏味还是暴躁，观众怜悯他们，就如怜悯自己。难道你一点都不怜悯《老无所依》中的贾维尔.巴登吗？一个纯粹的杀人机器。


昨天大家讨论到了慕容雪村。我说他：“对社会的不满过度强烈，也影响他的写作。”有人发了他讽刺路金波的文章，他谈到了人性的恶。路金波当然说得不对，但他也有点偷换概念。“把世间的破处指给人看，并且告诉他恶的由来。”这当然是对的，但如果只是过度渲染，而无怜悯，则又低级了。只读过他一本《樱桃伊甸》，主题就是批判人们过度追求金钱，里面的描写渲染，片面，粗糙，符号化。我非常不喜欢。很奇怪，有些作家对写作这件事有着很好的认识，写出来却是另一副模样。
      </影评>
<有用数>62</有用数>
<没用数>25</没用数>
</review>
<review>
<作者>Clyde</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-11-04 09:59:21</时间>
<影评>

“这是一个真实的故事，本片的情节发生于1987年，明尼苏达州。应生还者们的要求，他们的名字采用化名，为尊重死者，其余的都如实叙述。”
科恩兄弟的这段“片首语”，你可以理解为“此地无银三百两”，也可以理解为“请对号入座”。这段“片首语”不无糊弄观众的嫌疑，但这也是科恩兄弟所特有的“黑色幽默”。
《冰血暴》的故事虽然并非像科恩兄弟所声明的那样“真实”，但并非胡编乱造，它的题材应该源自华人神探李昌钰办过的一个离奇的案件——《碎木机下的冤魂》。真实的案件和影片的故事虽然有着较为明显的差异，但两者的“核心概念”其实是一致的，那就是“失控”，一系列的“失控”，自编自演的“失控”，各种意外导致的“失控”，深层“潜意识”的 “失控”，……
在我看来，在影片中，“失控”的核心正是深层“潜意识”的“失控”——“男性尊严”的失控。
“小男人”汽车经理谢利虽然娶了百万富翁的女儿，但他在事业上并没有得到岳父威利的提携，不仅如此，在他找到了一个好的投资项目后，贪婪、自大的威利居然只想据为己有，只愿意打赏他一点“中介费”。谢利并不甘心做一个“小男人”，他想通过创业来证明自己，找回自己的尊严。威利不仅无视他的尊严，更时不时敲打几下，最后竟然连他的最后一点尊严都要扫地出门。“小男人”看似软弱无能，但当他的“尊严”失控了，他便会无所不为，于是，他自编自导绑架自己的妻子。
威利是个成功的商人，同时，他又是那种把钱看得极紧的富人，对待金钱，尤其是巨额的金钱，他喜欢亲力亲为，而且他对自己的掌控能力极度自信。所以，他坚持要自己去送赎金。作为一个成功男性，保护家人（但不包括女婿）并能够处理任何危机事件，是威利引以为傲的“尊严”。威利出发前其实预测过可能出现的最糟糕的情况，他也做好了准备（带枪），但他万万没有想到的是，前来拿赎金的劫匪卡奥不仅认识谢利，而且刚刚被揍了一顿，正处在不可理喻的状态中。很不幸地，他在对峙中一命呜呼了。为了维护作为成功男人的“尊严”，威利付出了生命的代价。
劫匪卡奥和基亚虽然是搭档，但一为小丑，一为冷血动物，两人的匹配度非常低，面不和，心更不和。在公路上被警察截停车后，卡奥坚持让自己来“解决”，但后排的“肉票”还是不合时宜地发出了“吱吱”的声音，基亚只能当机立断，击毙了警察。接着，基亚又射杀了两名目击者。在这个过程中，自以为是的卡奥只能干干搬运尸体之类的事情。卡奥的“业务能力”如此之差，还全程无休地唧唧歪歪，基亚自然是看不起他的。印第安人因为穿针引线被女警发觉，面临重返监狱的可能，他一气之下，找到卡奥，狠狠地揍了他一顿。被同伴瞧不起，被好友狂殴，卡奥的窝囊气正无处发泄，威利可以说是撞枪口上了。更倒霉的是那个停车场门卫，从出场到领盒饭不过几秒时间——他们，在某种程度上，都成了卡奥的失控的“尊严”的“祭品”。
卡奥回到木屋，发现“肉票”已经被“撕”。一问之下，基亚只是轻描淡写地说，她太吵了。然后，他们开始分赃。基亚认为自己付出更多，提出了“补偿方案”，卡奥置若罔闻，武断地坚持平分。卡奥出门后，基亚提着斧头追了上去……基亚的“尊严”极其脆弱，一言不合，它就可以“失控”到大开杀戒。
在这四个男人之外，影片中还有两个“重要的”男人，那就是女警的丈夫和韩裔高中同学。女警身怀六甲，要查案，还要小心呵护这两个男人的“尊严”。对于丈夫小小的参赛，女警一再鼓励，在丈夫取得小小的成就后，她又一再赞赏。她不仅是机智、英勇的女警，还是慈母般的妻子。面对韩裔高中同学的“骚扰”，女警却之以礼，并报以最大的包容——她简直是圣女般的存在。这两个男人似乎与故事的主线无关，但正是他们的“尊严”得到了足够的尊重，他们得以远离那个“失控”的世界。
在这个故事中，科恩兄弟最黑色幽默的地方也许不是展现了事件的“失控”和“无常”，而是表现了男人们的“失控”，准确地说，是“男性尊严”的“失控”。

</影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>McFate</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-11-12 03:11:37</时间>
<影评>
        几年前看了老无所依，没看懂，从此没看过科恩兄弟的片子。最近看谋杀绿脚趾，荒诞好笑至极，完全没有老无所依般的阴郁，唯独“刹不住闸”般的感觉是类似的——老无所依是暴力毫无节制，而谋杀绿脚趾是状况迭出让人一次次大跌眼镜和捧腹大笑后，有点“玩脱了”的疲劳。又看了冰血暴，基调和老无所依很接近，这才依稀想起看老无所依时的感受。这回终于发现，科恩兄弟对细节的把握太迷人了。冰血暴以故事为主导，并没有花篇幅去塑造人物性格，但仅凭人物参与事件时的细节，就把性格展示的非常完整丰满。比如Jerry的窝囊卑贱和自作聪明，高个子的无因暴力和反社会人格，矮个子的贪婪和狡猾，女警官的智慧，洞察力，和发自内心的体贴善良。我总觉得科恩兄弟在运用推进主题的元素时欠节制，谋杀绿脚趾中不断加入故事的新角色新团伙，老无所依和冰血暴里的反社会人格杀手不停的杀戮，都让我不禁感叹“天哪又来了”。但细节的运用，却从来精准有力，甚至没有一句台词是浪费了的。唯独冰血暴里，女警官和老情人Mike见面的情节，让我有点困惑。感觉女警官的形象已经塑造的很丰满了，这场并没有更多的意义，更何况，还是脱离于主线情节之外的。后来在IMDB上看到有人关于这个提问，觉得回答的很在理。


“Marge约见高中男友，亚裔男Mike的情节是什么意思？看起来和影片毫无联系。


电影并未给出完整解释，但细节暗示这个情节确实在整个剧本中起了重要作用。Mike脆弱，情绪化的状态显然吓到Marge了。当Marge的朋友告诉她Mike的精神问题，和他从未和Linda结婚的事实后，你可以看出她很悲伤，并为Mike担忧。她在车里吃Hardee’s的样子是最明显的证据。当她在想这件事的时候，她的思绪显然转移到了其他地方，包括她正在查办的案件。这场戏的最后，你可以从她细微但明显的表情中看到，她脑中的一个巨大疑团解开了。这是因为她将Mike狂乱的表现和她第一次见Jerry时的表现联系在了一起。你可以回想起Jerry当时表现的有些紧张，似乎有点害怕。Marge显然开始并未注意，但和Mike的会面给了她提示，让她得以把两件事联系起来。不久之后她就回去又约见了Jerry。

还有一种解释，Marge意识到她即使作为经验丰富的警官，也可能觉察不到她被骗的情况。当她发现Mike骗了她之后，她重新审视自己的办案能力，考虑到Jerry可能也骗了她。这就是她为什么又回去质询Jerry。”


看完这个，更佩服科恩兄弟了。藏得好深……
      </影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
