<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>这里的黎明静悄悄 А зори здесь тихие...</电影名>
<年份>2015</年份>
<评分>8.0</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2262316531.jpg</封面>
<导演>列纳特·达夫列吉亚罗夫</导演>
<演员>彼得·费奥多罗夫 / 阿纳斯塔西娅·米库尔钦娜 / 叶夫根尼娅·马拉霍娃 / 雅戈尼娅·库兹涅佐娃 / 索菲娅·莱贝德娃 / 克里斯蒂娜·阿斯姆斯 / 叶卡婕琳娜·维尔科娃 / 阿纳托利·比利 / 达里娅·莫罗兹 / 马克西姆·德罗兹德 / 维克托·普罗斯库林 / 伊利娅·阿列克谢耶夫 / 本杰明·施皮勒 / 奥尔加·罗蒙诺索娃 / 斯蒂芬·韦尔克</演员>
<简介>故事发生在1942年的夏天，瓦斯柯夫准尉（皮欧特·费奥多罗夫 Pyotr Fyodorov 饰）带领着他的女机枪手们驻扎在一处偏远的村庄中，某日，班长丽达（阿纳斯塔西娅·米库齐娜 Anastasiya Mikulchina 饰）意外的撞破了两个德国士兵要袭击苏联重要军事基地的阴谋，她火速将这一消息带回了部队中。
                                    
                                　　瓦斯柯夫准尉带领着丽萨（索菲亚·列别杰娃 Sofya Lebedeva 饰）、迦尔卡（克里斯蒂娜·阿斯姆斯 Kristina Asmus 饰）、索妮娅（雅戈尼娅·库兹涅佐娃 Agniya Kuznetsova 饰）、冉妮娅（叶夫根尼娅·马拉霍娃 Zhenya Malakhova 饰）和丽达，这五名部队里的精锐人员前往丛林之中一探究竟，等待着姑娘们的，除了狡猾的敌人外，还有非常恶劣的自然环境。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>欢颜</作者>
<标题>充满记忆的味道</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-10-18 16:12:30</时间>
<影评>
             对这电影的名字还停留在小时候记忆中，刚一看到以为没有关系的另外一部新片。后来才发现还是翻拍的。小时候印象最深刻的是电视里不停的在放这部电影。主题曲是不是莫斯科郊外的晚上？已经模糊了。


     原谅我小时候看的时候根本没有看明白是什么意思，只记住了残酷的各种死亡，那几个美好的女子，生命就如烟花一样消散了。耐心的看完这部新片，就像重温了一遍儿时记忆，虽然坐在电视机前和大人们一起在看，但是只是在看热闹——打仗!打仗!打仗!  还有记忆中最惊恐的死亡，一个女兵，淹没在沼泽中，画面深深刻在我童年的脑海。再次看到这个镜头，忽然没有的感觉，是长大了，麻木了吧。

      全新翻拍经典，不知道为什么已经少了震撼，只是在回忆，比照着原片，还有回忆时候的心情。仿佛还是在看怀旧片一样啊。如果同龄人，可以试试看。
      </影评>
<有用数>51</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>图宾根木匠</作者>
<标题>这里的黎明静悄悄 | 姑娘们的身体属于谁</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-08-24 15:26:37</时间>
<影评>
        这听起来是句废话，身体当然首先应该属于身体的主人，也就是自己，你看那么多“小妞电影”，满银幕关于性与爱的撕逼，归根结底都是小妞们纠结于对自己身体的安置——其实《这里的黎明静悄悄》也是一部“小妞电影”，从海报上都能看出来，五个美丽的俄罗斯姑娘，就那样望着你，她们的身体，即使在肥大红军服的笼罩下，也藏不住青春性感的活力。


战斗民族的小妞电影，就这样在2015的大银幕上对着国内观众呼啸而来，《这里的黎明静悄悄》拍过好几部，这部新版则诞生在被爆米花超级英雄、都市时尚撕逼、以及各种狗血桥段所包裹的影市环境里，那些扑面而来的金戈铁马，似乎让这部2015版《这里的黎明静悄悄》初看起来并不合时宜，不过稍微静心片刻，你就会发现这部电影内里蕴含着某种残酷到悠远的静谧，诗意到永恒的浪漫。


小说原型其实是几位男兵，但作家瓦西里耶夫妙笔改为女兵，也使得这部作品成为经典。电影摒弃了男主角多年后来到女兵墓碑前凭吊的情节，完全集中笔墨在这几位女兵壮烈牺牲的前因后果上——在卫国战争的大背景下，美丽动人的俄罗斯姑娘们也不得不拿起钢枪，于是，离过婚、文化程度不高的准尉瓦斯科夫麾下来了好几位女兵，一次对2个德军侦察兵的追击，瓦斯科夫遵命率五位女兵前去，未想到敌人却是整整16个武装到牙齿的党卫军伞兵（侦察兵），无法及时求援，接下来便是一场无法逃避的死战……


党卫军伞兵几乎是纳粹最精锐的部队了，姑娘们与他们作战，就是与最穷凶极恶的特种兵搏斗，这几位高射炮位上的柔弱女兵，却用女性的坚韧与敌人们周旋到底——她们用自己美丽的身体给凶悍的敌人掘了墓。


五朵金花，都在这场不期而遇的遭遇战中凋零，而在战斗背后，姑娘们不同的个性、命运，都有着泾渭分明的描绘。羞怯的丽莎、内敛的丽达、机智的热妮娅、文弱的索妮娅、童真的嘉莉娅，她们的生命都在这一场短暂的遭遇战中迅速而热烈的绽放。女兵们曾在镜头前大胆展现过她们的身体，不管这一幕在国内公映版中还会不会体现，这一场景都是对“战地玫瑰”们最真实的惊鸿一瞥。俄国电影人的镜头里，战争中死亡的残酷从来挡不住青春身体中喷薄而出的浪漫，《第九连》里开赴阿富汗之前的士兵们与驻地的姑娘赤裸相见，《伊万的童年》里大尉与护士跨立在战壕上拥吻，苏俄的战争电影中，总是少不了这些让人过目难忘的浪漫光影。


姑娘们的身体属于她们自己，更属于她们所深爱的物事，也许这是女性的天性。为迷惑敌军，热妮娅大胆的褪下军装，在河中嬉笑，一头秀发在阳光的映衬下闪现出耀眼的光芒，在那一刻，热妮娅的身体无疑包裹着某种圣洁的美丽气息。


直陈爱国主义的义正言辞，恐怕也会被看作“不合时宜”，但在彼时彼刻，在《这里的黎明静悄悄》里，确实有过那么一群姑娘，她们无畏的献出了自己，在静悄悄的白桦林里，在一言不发的河畔，这些年轻而美丽的身体就这样静悄悄的逝去。


不由得想起本片的中文版主题曲：“当黎明还披着轻轻的纱\当湖面上还燃烧着红霞\此刻的无声都喧哗\大地被光芒照得暖洋洋\成熟的苹果却一声不发\这里的黎明静悄悄”。词生意境，几组空镜的描摹，映照出那令人唏嘘的景象——薄纱、红霞、大地、苹果，这些美好的景象都在，但曾经鲜活的美丽身体不再，一切都变得静悄悄。


这些姑娘们啊，真是好姑娘。


</影评>
<有用数>86</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>薛易</作者>
<标题>少女之鲜血，史诗之静美</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-08-25 11:10:49</时间>
<影评>
             花样少女与失意大叔，枯槁生活与欲望波澜，安谧森林与重重杀机，幽僻小村与世界大战……这是电影新版《这里的黎明静悄悄》所展现的图景。


    这部电影是用少女鲜血浇灌而成的一部史诗，它以一种让最美丽的生命破碎的形式，来展现战争的残酷。让人在回望之时感慨生命之轻盈与沉重，反思人类之苦难与救赎。


    故事发生于苏联卫国战争时期，在邻近车站的一个村庄中，所有年轻男人都在战争中身亡或上了前线。守卫的车站的士兵，往往被村中的豪放女请去家中饮酒作乐。这让统领这群士兵的准尉瓦斯科夫很抓狂，他几次三番写信给上校，要求派既不喝酒又不跟女人睡觉的士兵前来守卫车站。结果，他等来了的是两个高射机枪班的女兵。


    这些女兵个性鲜明，她们叽叽喳喳，让这个原本因战争创伤而死寂的村庄瞬间活了起来。冷面刻板的中士基里亚诺娃、坚强沉静的下士丽达、热爱文学的索妮娅、淳朴莽撞的里莎……后来，热情美艳的热妮亚又加入其中。作为女兵的直接上司，瓦斯科夫在姑娘们面前显得呆板而笨拙；而作为村子里唯一的年轻男人，他又不可避免地成为被谈论的焦点。这样一种奇怪的格局，为影片平添了趣味。


      瓦斯科夫终于为女兵准备好了浴室，满足了她们洗澡的要求。为了保护女兵的隐私，他下令所有男人不能靠近浴室，说完之后才意识到，原来这个命令只是下给自己的。这一幕妙趣横生，而接下来的镜头则香艳无比。女兵们洗澡时全裸出境，饱满结实的身体充满了青春美。这一幕绝无半点色情的意味，而是忠实于小说原著。在导演列纳特·达夫列齐亚洛夫看来，这也是在展示女人的美丽与脆弱，与后来牺牲时的惨烈形成对比。


    在电影中，几乎每个角色都背负着战争所带来的苦难。作为男主角的瓦斯科夫，一反传统“高大英俊”的形象，而是卑微木讷。他在战场上成了英雄，却因分离太久，回家时妻子与人私奔。丽达的丈夫死于德国坦克的炮火中，幼小的儿子牵挂她的心。热妮亚全家被德国人打死，他喜欢的英雄也早有家室。索妮娅是莫斯科大学的大二学生，家乡沦陷，家人又都是犹太人……影片穿插讲述每个人的故事，每个角色都是时代的切片，展现出战争所造成全方位的破坏。


    姑娘们终究是一群战士。当德国人的飞机来村中扫射时，女兵迅速进入阵地，有人牺牲了，丽达则击落了敌机。泪水与欢呼中，瓦斯科夫对她们刮目相看。他们也真正开始了并肩战斗的日子。


    在影片中，森林阻击战被着重处理。丽达发现了两名德国空降兵，瓦斯科夫率5名女兵组成的小分队前去搜寻。然而，当他们布好阵势准备擒获德军时，发现对方根本不是两个人，接下来也就成为一场敌我力量悬殊的阻击战。瓦斯科夫率领女兵与德军斗智斗勇，艰难搏命。为了迷惑敌人，热妮亚在十几米外德军的枪口之下，跳到湖中游泳，这一幕电影表现得极为精彩。她那美丽而富有弹性的身体，平静地在水中游弋，高生呼喊着虚构出来的情人名字。虽然故作轻松，但心中紧张到极致，她的手颤抖着，到水边几乎双腿都动不了。所谓“从刀尖上跳舞”，还有比这更好的演绎吗？


    这些可爱的少女，一个一个香消玉殒。索妮娅，她还根本不懂得战斗，随身携带的《普希金文集》终于没能拯救她，她被匕首刺死。热妮亚为掩护战友，引走敌人，藐视对方黑压压的枪口，至死眼睛都不眨一下。丽达重伤之后，举枪自戕。里莎则被沼泽吞没，死在了求援兵的半路上。最后，瓦斯科夫凭着一口气，奇迹般地取得了胜利，那些女兵却永远地沉睡于森林之中。


    影片中穿插着不少关于诗歌内容。比如，索妮娅喜欢吟诵普希金和叶赛宁的诗。在小站上，她和路过的士兵全然不顾催促的哨音，而在热烈地讨论着文学。在沮丧和迷茫时，她给人们读：“我是荒原中的一个播种自由的人，/我出去得很早，在黎明的晨星之前；/我用清洁而无罪的手，/在被奴役的田畴上，/撒下了有生命的种子——”这不是标签，而是标明深厚的俄罗斯文化是抵抗外敌入侵的精神内核。同时，诗歌也是让人从战火中获得慰藉与救赎的一条路径。


    这部电影电影的另一个特色还在于一个“静”字。电影处处显示了村子、小站和森林的静美。而女兵的叽喳和偶尔的舞会，也是“鸟鸣山更幽”。那缓缓的流水，清晨升起的雾霭，都是一种忧伤的背景。生活如此安静，生命如此安宁，而为何要用战争来破坏她、戕害她、荼毒她？


    2015年新近上映的《这里的黎明静悄悄》是新版。相比于1972年的旧版《这里的黎明静悄悄》，新版进行了年轻化处理，还加入了3D效果，更符合了现代人的观影习惯。影片的故事有着真实的背景。在原著小说中，瓦西里耶夫是这样写的：“战士们回来了——用生命的代价——这并未夸大，亦非比喻，而是实情：1922、1923、1924、1925和1926年出生的小伙子活下来的只有百分之几；瓦西里耶夫出生的年份以及相近的年份活下来的只有百分之三。换句话说，每一百个上前线的小伙子中只有三人生还。战争中，有八十万妇女在武装部队中服役，她们几乎参加了所有的战斗，和男人一样，担任着各种危险的任务，狙击手、机枪手、侦察兵、坦克兵和飞行员。其中有四十万人永远地躺在冰冷的土地中。”


    在世界反法西斯战争胜利70周年之际，我们有足够的理由铭记那些战火与苦难。那些小伙子和少女们血流如注、如光、如雨，在通往和平的荆棘之路的两旁，是他们用鲜血所浇灌出来的植物。植物常绿，给世人永久之提醒，也是人类世世代代之忧伤。一如热妮亚所唱的那首歌：


　　一条小路曲曲弯弯细又长，


　　一直通向迷雾的远方，


　　我要沿着这条细长的小路，


　　跟随我的爱人上战场。


　　……


 
      </影评>
<有用数>41</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>篮子是蓝色的</作者>
<标题>战争的痛</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-05-20 23:34:18</时间>
<影评>
        这里的黎明静悄悄，经典苏联电影再现。踏实的剧情，粗犷有力的叙事，震撼的音画，展现一个苏联准尉带领5个刚入伍的女兵阻击16名德国特种兵的经典剧情。

        战争的残酷，分秒必争，不给你一丁点的时间去准备（甚至没有换子弹的时间，当时就是一个女兵的掩护射击，为准尉赢得了换弹匣时间），准备承受它所带来的种种磨难。激战间隙，当准尉以“亲哥哥”的身份张开臂膀，拥抱仅存的两名女士兵时，鼻子一阵泛酸……

        战争，柔美、凄美、壮美与其同在！
      </影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Oriana</作者>
<标题>没有看过72版的我只讨论剧情和人物吧</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2015-09-01 09:46:46</时间>
<影评>
        战争 女人 爱情 生命…俄国人沉重粗犷的叙事笔调把它们叠加在一起的时候，没有太多泪水，沉默至剧终。

还是说人物吧。

想先说加利娅这个所谓的“胆小鬼”  在她战栗地喊出妈妈导致暴露的时候 我恨不得用手紧紧捂住她的嘴巴。转念一想 那恰恰是战争里最真实的惊呼，只有不敢端起枪的她 坦率地保留了作为孩子和女性的脆弱，其他人并非没有，只是懂得“这是战争，战争要的是存活”，痛苦地习得把脆弱和温情掩藏在戎装血渍之下的技能。那些勇敢这样看来太残忍，反而这声怯弱的呼叫，温化人心。

然而勇敢并非不迷人，我很喜欢的角色是热尼亚，尤其是她端枪挺立在岩石上，而后在扫射中坠落。有一束光从背后打在她身上，为这场死亡渲染了格外多的英雄主义气息。这个瞬间忽然想起她在战争里打理长发的样子，想起她一句不羁的“那又怎样”，我觉得这是一个听从感觉的一意孤行的姑娘，她很清楚自己爱什么，然后不顾世俗目光去寻找自己的想要。

另外三个女性角色也同样各有亮点。五个人的背景故事以插叙嵌入，让性格更有依托。

而勇敢也从来不仅仅是敢于牺牲，而是在必要的时候拼命活下去。准尉这个唯一的主要男性角色包含了很多东西，我甚至一度以为他的结局就会是石凳上的那个颓唐身影，然而他在五个补充女兵源面前重现摆上严肃脸的时候，我由衷产生敬佩之情。战争还很长。生命也很长。他将重新带领与保护这些眼前的“俄罗斯的母亲”。

影片里有一段反复出现的配乐感觉像喀秋莎的旋律，然而其实我听俄罗斯怀旧曲都是这种感觉。和西伯利亚广袤的沼泽 森林无缝对接。忽然想到了德军失败的原因里有一条是“俄国地大物博拥有战略纵深”，有点脱线…

但也因为如此 苏德战场的广阔感让这其中的小小的人心与人性特别迷人吧。

（上次看战争是德剧《我们的父辈 》依然苏德战争）

最后来一段歌词吧 --“天空依然阴霾依然有鸽子在飞翔，谁来证明那些没有墓碑的爱情和生命，雪依然在下那村庄依然安详，年轻的人们消逝在白桦林”
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Phyndar</作者>
<标题>加莉亚</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-09-16 15:25:18</时间>
<影评>
        一半是为了苏联情怀，一半是为了熟悉的女演员去看了这个电影。

看《实习医生》的时候就很喜欢克里斯蒂娜·阿斯姆斯了，典型的金发碧眼斯拉夫小美女，那俏丽的小脸几乎是照着我的审美长出来的。电影里的加莉亚和《实习医生》中的瓦利娅很像，都是天真善良的小女孩，关心同伴，心思单纯，羞怯柔弱，甚至加莉亚的妈妈还是个医生，让我稍微有一点点串戏。

加莉亚在队伍中并不出彩，丽莎聪明细心，热尼娅机智勇敢，丽塔干练无畏，索尼娅是外语人才，而加莉亚柔弱，胆怯，面对敌军吓得瑟瑟发抖，不敢扣下自己的扳机，在恐惧中失声喊着“妈妈”，仓惶逃跑，死在枪弹之下。

可是五个姑娘中，我最怜惜的就是加莉亚。

她是五个姑娘中个头最瘦小的，但是她光着一只脚趟过了两片冰冷的沼泽地，发着高烧坚持走到了阵地，她是最不适合上战场打仗的人，但是她已经尽力做到了很多人做不到的事。

我认为加莉亚是最能体现战争的残酷的角色。

战场不会在乎你适不适合战斗，你有没有能力和勇气，战争时，大部分人都像加莉亚那样被推上战场，去送死，然后死去，甚至没有一点功绩来装点自己的死亡，就这么像草芥一样死了。英雄们的功绩和光环会美化流血牺牲，柔弱无力的“加莉亚”们才能让人意识到战争中草芥人命的残忍。
      </影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>珈士</作者>
<标题>中国女兵作战能力完爆苏联女兵！！！</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-11-23 15:32:08</时间>
<影评>

老毛子的女战士和中国抗日剧的女军人能力差得不是一星半点：1.兵器上是德式机枪、手雷对盒子炮、甚至是冷兵器弓箭；2.装备是苏联军装军靴对布衣草鞋；3.身体素质老毛女绝对完胜柔弱的中国女。
但是战绩悬殊：苏联5个女兵加1一个男兵对16个德国兵，在自己的熟悉的森林，5个女兵全军覆没；而中国3个女兵全歼日军一个加强排，不仅一个都不死，甚至连妆都不带花的……
从战斗过程中看，老毛子战前准备工作差得令人发指：老毛子机枪经常要换弹夹，说明战前根本没有上满子弹；半自动步枪每次只上六发子弹，生死关头老毛子都改不了粗心的毛病；而中国抗日剧里的士兵，一个盒子炮手枪一场战斗从开始到结束子弹都打不完；更不用说弓箭了，战斗结束箭盒永远剩3支；3人小分队带的武器配给可以坚持斗争5天，还可以剩最后一个手榴弹。所以不能忽视战前准备。
那么问题来了，中国当年抗日为什么要苏联红军帮助？有没有大神可以答疑解惑？

</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>маленький ми</作者>
<标题>这么好的电影为何没人买账？</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-09-23 23:02:03</时间>
<影评>
        这个假期中国票房高的几部电影，我都看过，感觉大圣归来真心不错，其他像什么煎饼侠，捉妖记就太差劲了，不知道像静悄悄这样的电影会这么惨淡，令人费解啊！

我看静悄悄，真的是泪流满面啊！不知道现在的年轻人都看些什么，就好莱坞大片好看？在国外票房不好的电影，只要有好莱坞标榜，马上拿到中国来上映就会取得不俗的票房，中国人真的钱多人傻？像什么煎饼侠，就靠些大腕撑门面，搞笑又搞笑不起来，真不知道有什么好看？就知道往什么好莱坞，什么明星大腕处钻，中国人就是这样永远的奴性改不了！可悲。。。
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>文枫Kr</作者>
<标题>久远的记忆...</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-27 15:39:00</时间>
<影评>



电影放毕，潸然泪下。
这是一个关于战争与牺牲的故事。一个准尉和5个女兵下士的故事。
年轻的准尉因不满男士兵的脏乱与酗酒，于是，村子里来了一群女兵。她们热情天真乐观，对生活充满了向往…德国兵来了，只要越过这片森林，他们就可以轻易破坏俄罗斯腹地的军事设备。
准尉带着五个女兵进入了森林，计划拖延德国兵进军的步伐，等待援军的到来。
可是，那些德国兵并不是草包，个个都是行军有素，身体健硕的军人，16个德国兵对5个没有战斗经验的女兵。
于是，这场战斗开始了。“在战场上，只要你活着，就意味着敌人的死亡。”
丽莎是丛林长大的孩子，她聪明冷静。当她在看到那片回家的白桦林时，她激动了，硬生生的被沼泽地吞没，只留下一根系了她衣服的棍子，杵在沼泽田……
索妮亚是学校的高材生，在回去帮准尉取烟袋的时候被杀害，胸前还有她最爱的那本诗集，那位杀害她的德国兵就是在大学时和她互生情愫的男子……
迦尔卡年纪小，她时常说谎，渴望着母亲的爱，可她却没有母亲。在她被德国兵击中的那一刻，她叫着自己的妈妈……
热妮亚热情勇敢，为了帮队友获得救援时间，只身一人跑入丛林，引开所有的德国兵。她无畏并快乐的唱着祖国的歌谣，死也不会跪下……
丽达稳重成熟，勇敢的和德国兵进行周旋、激战，最后倒在了血泊中，她只是放不下自己一岁半的儿子……
5个青春活力的美丽姑娘，为了保卫自己脚下的土地，为了俄罗斯人民…牺牲了。命中注定没有选中她们去牺牲，但是，她们的勇敢无畏让人动容……
准尉说:“你们都是俄罗斯的好姑娘，是你们支撑起了俄罗斯湛蓝的天空。”
影毕，照着俄罗斯境内一望无垠的森林，五位女兵青春的面容，谁也不会想到，曾经在这片土地上，有一个这么生动壮烈的故事………
谁也没有选中去承担一段岁月，她们本可以快乐幸福的生活，只因生在那个动荡时代，可她们没有丝毫的退缩，无畏勇敢的用自己的躯体保卫自己的祖国。我们身处和平岁月，却从没付起这个时代应有的责任感……
一个真实的故事，推荐给大家。
（15年上映的那会儿看完写的，现在发出来和大家交流～）    
观影地址：


</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>无事公</作者>
<标题>这里的黎明静悄悄</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-01-29 11:58:29</时间>
<影评>
        经典再现。老版没看过，但这个版本非常喜欢。

有的时候，在家下高清或蓝光版来看，是比电影院看要有优势，除了可以快进之外，我们还可以看到18X的东西。那个高个姑娘还真是一绝了，相貌身材都是完美的，那乳晕都好大圈啊。不过片子的内涵实在远大于露点，虽然只是小分队小规模作战，但小人物也是伟大的。
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>