<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>好莱坞往事 Once Upon a Time... in Hollywood</电影名>
<年份>2019</年份>
<评分>7.3</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2551119672.jpg</封面>
<导演>昆汀·塔伦蒂诺</导演>
<演员>莱昂纳多·迪卡普里奥 / 布拉德·皮特 / 玛格特·罗比 / 埃米尔·赫斯基 / 玛格丽特·库里 / 蒂莫西·奥利芬特 / 茱莉亚·巴特斯 / 奥斯汀·巴特勒 / 达科塔·范宁 / 布鲁斯·邓恩 / 麦克·莫 / 卢克·贝里 / 戴米恩·路易斯 / 库尔特·拉塞尔 / 阿尔·帕西诺 / 玛雅·霍克 / 西德妮·斯威尼 / 哈莉·奎恩·史密斯 / 达蒙·海瑞曼 / 凯特·贝兰特 / 洛伦扎·伊佐 / 迈克尔·马德森 / 拉莫·威利斯 / 斯科特·麦克纳里 / 小克利夫顿·克林斯 / 维多利亚·佩德雷蒂 / 吕蓓卡·盖哈特 / 佐伊·贝尔 / 莱斯利·贝加 / 瑞贝卡·瑞滕豪斯 / 萨曼莎·罗宾森 / 莉娜·邓纳姆 / 德瑞玛·沃克 / 克鲁·古拉格 / 丹妮拉·皮克 / 布伦达·瓦卡罗 / 尼古拉斯·哈蒙德 / 米奇·麦迪森 / 詹姆斯·兰德里·赫伯特 / 妮可·加利西亚 / 麦迪逊·贝蒂 / 佩内洛普·卡普迪雅 / 莫里斯·孔特 / 科斯塔·罗宁 / 卢·坦普尔 / 斯宾塞·加雷特 / 布丽安娜·乔伊·乔默 / 奥玛·杜姆 / 娜塔莉·科恩 / 拉法尔·扎维鲁查 / 马尔科·罗德里格斯 / 堪萨丝·宝琳 / 维森特·拉雷斯卡 / 殷巴尔·阿米拉夫 / 拉蒙·弗兰克 / 莫妮卡·斯塔吉丝 / 克雷格·斯塔克 / 大卫·斯廷 / 朱丽叶·吉达 / 埃迪·佩雷斯 / 布蕾迪·拉多娜 / 凯拉·拉多姆斯基 / 布里安娜·温 / 卡萝莱娜·瓦加斯 / 加里·派怀特</演员>
<简介>故事发生在20世纪60年代末。世界风起云涌，飞速变革，作为娱乐风向标的好莱坞自然体现最为强烈。曾经的西部片当红小生里克·道尔顿（莱昂纳多·迪卡普里奥 Leonardo DiCaprio饰）片约寥寥，他与长期合作的替身搭档克里夫·布斯（布拉德·皮特 Brad Pitt 饰）苦恼万分，出路甚微。克里夫个性十足，原本凭借里克的举荐在演艺圈也有发展机会，却因当初暴打李小龙（麦克·莫 Mike Moh 饰）而星途暗淡。为了寻求一线机遇，里克搬到了一个明星云集的别墅区居住，而且他的隔壁刚好住着大导演罗曼·波兰斯基及其美丽的夫人沙朗·塔特（玛格特·罗比 Margot Robbie 饰）。
                                    
                                　　觥筹交错，光怪陆离，在诱惑和危险并存的时代，谁也不知明天将展现怎样的一面。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>vaultboyzhao</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-08-26 07:17:19</时间>
<影评>

在电影开头，莱昂纳多饰演的Rick Dalton所主演的《Bounty Law》一部虚构的50年代末西部电视剧。这个虚构剧的灵感来源于50年代和60年代的一系列西部电视剧，包括根据史蒂夫·麦奎因(Steve McQueen) 拍摄于1958年至1961年间的西部电视剧《Wanted: Dead or Alive》和拍摄于1957年至1962年间的《Maverick》。后者的主演詹姆斯·加纳(James Garner)在这个系列前三季拍摄结束后也转战大银幕，和史蒂夫麦奎因共同出演了1963年家喻户晓的二战电影《胜利大逃亡》(The Great Escape)。Rick的故事很多都借鉴了这一时期诸如麦奎因和加纳的各个影星的人生经历。




《Wanted: Dead or Alive》海报

史蒂夫·麦奎因

《Maverick》海报

詹姆斯·加纳

《胜利大逃亡》

两人在电影中出镜
《胜利大逃亡》也在电影之后的剧情中出现，而Rick在昆汀宇宙中还曾为该片试镜。Bounty Law中还有一个小彩蛋，那就是昆汀的御用配角迈克尔.马德森（Michael Madsen）短暂的出现在了剧中。
电影中Rick试镜就是这一段剧情

迈克尔马德森
之后当Rick在餐馆里和阿尔·帕西诺饰演的制片人Marvin Schwarz交谈时，几个闪回片段交代了之前Rick拍摄过的一些电影电视内容，其中那部大肆虐杀纳粹的虚构电影《14 Guns of McClusky》的灵感来源很大程度上是基于1961年的《纳瓦隆大炮》（The Guns of Navarone）和1968年的《血染雪山堡》（Where Eagles Dare），两部片子都是60年代家喻户晓的二战电影，也都讲述了深入敌后大杀特杀纳粹的故事。


《纳瓦隆大炮》海报

《血染雪山堡》海报

其中《血染雪山堡》的主演便是大名鼎鼎的克林特·伊斯特伍德(Clint Eastwood)，而Rick的故事很大程度上也是受伊斯特伍德现实中的职业发展启发。东木老爷子当年也是因为发展前景被电视剧所束缚，而自己也已经过了事业发展的黄金期，1959-1965年他一直在拍摄一部名为《Rawhide》的西部电视剧，戏路没有拓宽，而且继续在电视界发展的空间已经很少了。




那时候尚属小鲜肉的东木脸上还略带稚气
因此东木选择了在1964年前往意大利与赛尔乔·莱翁内（Sergio Leone）共同拍摄了垂名青史的《镖客三部曲》（《荒野大镖客》，《黄昏双镖客》，《黄金三镖客》）。这个系列不光开创了“意大利通心粉西部片”的里程碑，东木所塑造的冷面硬汉形象也成功地为他打开了电影生涯的大门，成为了好莱坞的一段佳话。片中不光能听到Rick对意粉西部片的调侃，影片中Rick之后的职业发展（也跑去意大利拍西部片）也多多少少映射了东木的影子。
赛尔乔·莱翁内

《镖客三部曲》海报

意粉西部片也在这一时期成型，与之前美国西部片那样将牛仔塑造成高大上的完美形象不同，意粉西部片中人物不再是善恶分明，而是游走于道德边缘的灰色地带，没有传统上的正面角色。故事也大多发生在美墨边境。反英雄、反主流、反乌托邦是意粉西部片的最大特点，剧情上也更加暴力黑暗。
至于片中Rick戴着眼罩火烤纳粹的情节，不光有昆汀对自己《无耻混蛋》最后一幕火烧剧院的致敬，这个眼罩也是对卡朋特1981年的经典作品《纽约大逃亡》（Escape from New York）中主角Snake的致敬，毕竟《纽约大逃亡》的主演库尔特·拉塞尔（Kurt Russell）也出现在了本片当中。
《无耻混蛋》火烧剧院一幕

《纽约大逃亡》海报



片中的主角Snake，电影史上最著名的独眼龙之一，他的形象也直接启发了小岛秀夫和游戏《合金装备》

库尔特·拉塞尔
此外，Rick在电视上又扭又跳的节目片段也是有现实原型的，这是65-66年期间播出的一档名为《Hullabaloo》的音乐综艺节目，播出期间曾经邀请了不少诸如滚石那样的大咖登台演出。
Rick在片中参加节目的片段，演唱的歌曲是Jim Lowe (1956) 的&quot;The Green Door&quot; 



滚石乐队参加节目的截图
之后开车回家的戏码也是暗藏不少惊喜。首先Rick开的车很有讲究的，是一辆1966年的凯迪拉克轿跑Coupe DeVille，和《落水狗》中金先生（由迈克尔马德森饰演）的车不光型号一致甚至颜色都是一模一样。
1966 Coupe DeVille

影片中Rick的Coupe DeVille

《落水狗》中的Coupe DeVille

金先生，迈克尔马德森饰演
布拉德皮特饰演的Cliff在路上遇到曼森家族的女孩pussycat的时候，背景音乐是1967年的电影《毕业生》中的一首名为Mrs. Robinson的插曲。《毕业生》的剧情本身就是讲述了年轻人和长辈之间错综复杂的感情关系，结合到之后剧情中Cliff和pussycat之间暗暗的化学反应，放到影片中这部分作为背景音乐可谓是神来之笔
歌曲链接： https://music.163.com/#/song?id=5057901 


《毕业生》

Mrs. Robinson
在看到邻居是波兰斯基之后，Rick感叹道：“这是拍了《罗斯玛丽的婴儿》（Rosemary&apos;s Baby）的那个波兰斯基！”在这简单讲一讲罗曼波兰斯基。出生于波兰的波兰斯基正是靠着1968年的《罗斯玛丽的婴儿》一炮而红，跻身好莱坞当红商业片导演的名列。而在这3年之前，在他指导拍摄《天师捉妖》（The Fearless Vampire Killers）期间遇到了自己未来的妻子莎朗泰特 （Sharon Tate），此时泰特还正在与她自己的造型师杰伊塞布林（Jay Sebring）处于热恋中，无奈波兰斯基横刀夺爱，泰特便甩了杰伊（分手后杰伊依然是泰特的密友和化妆师）与波兰斯基迅速坠入爱河。这段狗血三角恋也在之后的花花公子派对上借影片中的史蒂夫麦奎因之口介绍给了观众（当然要吐槽一下昆汀犯了一个史实错误，花花公子别墅是1971年才被买下的，影片中1968年就开了派对）。
《罗斯玛丽的婴儿》，讲述了女主怀上魔鬼的孩子的故事，60年代恐怖片的巅峰代表
《天师捉妖》海报，挺搞笑的电影，值得一看
片中的波兰斯基和泰特
没有分手前杰伊赛布林和泰特的合影
1968年尚未买下Playboy Mansion的休·赫夫纳只有一档叫做《Playboy After Dark》的综艺节目
1971年才正式买下的Playboy Mansion
两人1968年结婚并于当年怀孕，波兰斯基也为怀有身孕的老婆购置了位于好莱坞茨埃罗大道10050号的豪宅（之后曼森杀人案的地点）。影片中二人还没来到好莱坞多久，但凭借着《罗斯玛丽的婴儿》已经是好莱坞炽手可热的红人了。而之后二人出席的花花公子派对上，还有一幕泰特牵着闺蜜跳舞的情节，其中一个和阿黛尔一样胖的女人是当时的美国流行乐手“Mama Cass” 卡丝·埃利奥特（Cass Elliot），坊间有传闻正是此人在一个派对上将泰特引荐给了查尔斯曼森，从而导致了之后的血案。
电影拍摄结束后二人成婚，片中波兰斯基穿的礼服正是照片中波兰斯基现实中穿的衣服
现实中的茨埃罗大道10050号，也是曼森惨案的发生地
片中的Mama Cass
现实中Mama Cass的形象，1974年死于肥胖引发的心脏衰竭
Mama Cass曾经组成的乐队， The Mamas &amp; The Papas，著名的California Dreamin&apos;就是他们演唱的
之后那一段Cliff与李小龙颇有争议的打斗闪回戏，从服装和道具上来看该片段的背景应该是基于在66-67年李小龙拍摄《青蜂侠》期间，那时候初来乍到的李小龙也刚刚开始在好莱坞一展拳脚，最终成为了家喻户晓的动作巨星。除此之外还有一个很少有人会注意到的细节那就是在之前Rick和制片人Marvin交谈时，Marvin提到过Rick曾参演过《蝙蝠侠》的电视剧，在1967年青蜂侠被砍之前，两部剧曾经有过联动剧集，也就是说，片中不光Cliff，就连Rick都可能已经与李小龙打过照面了，或许这场打戏背后暗藏的设定或许就是两部戏联动拍摄的期间！可以说这些种种细节实在太值得玩味了。

《青蜂侠》

青蜂侠和蝙蝠侠的联动剧集
当然，在这个片段里昆汀也玩起了自己以前电影中的梗，片段中出场的特技负责人Randy正是由库尔特·拉塞尔饰演的，这也和他之前在昆汀的另外一部2007年的电影《死亡证据》（Death Proof）中饰演的特技车手杀人狂麦克的职业不谋而合，而饰演他妻子的佐伊·贝尔(Zoe Bell)，现实中不光自己就是个女特技演员，在《死亡证据》的结局中更是本色出演自己并最后杀死了麦克，昆汀的角色安排是相当有意思了。
库尔特·拉塞尔饰演的Randy
佐伊·贝尔饰演的Randy的妻子
《死亡证据》海报
库尔特片中饰演的特技车手杀人狂
片中饰演自己的佐伊贝尔
结局佐伊贝尔在车顶的戏
关于Cliff被怀疑杀妻的人物设定也是有现实原型的。1981年美国影星罗伯特·瓦格纳（Robert  Wagner）曾被指控在游船上谋杀了自己的妻子娜塔莉伍德（Natalie Wood），但因为证据不足最后调查以意外溺水为结论草草收场。之所以认为昆汀是受该事件启发的主要原因是片中Cliff的老婆也叫娜塔莉，而且昆汀也亲口承认瓦格纳出演过的1969年的电影《两对鸳鸯一张床》（Bob &amp; Carol &amp; Ted &amp; Alice）对他本人的摄影风格影响深远。此外，红泳衣加鱼叉的镜头也总让我想到1965年的《007之霹雳弹》（Thunderball），或许这也算是昆汀的小致敬吧。
瓦格纳和老婆娜塔莉
《两对鸳鸯一张床》海报
《霹雳弹》海报
Rick在片中接拍了另一部西部电视剧《Lancer》，这个是一个真实存在的电视剧，于68-70年之间播出。Rick饰演的角色是根据原版电视剧中乔唐贝克（Joe Don Baker，这个老哥也是西部片的常客，曾出演1972年的《豪勇七蛟龙》，也在《007》系列中当过配角）饰演的反派 Day Pardee改编而来。
《Lancer》海报
乔唐贝克饰演的Day Pardee
片中Rick饰演的Caleb DeCoteau，和现实原版造型极其接近
乔唐贝克在《豪勇七蛟龙》的形象
乔唐贝克在《007黄金眼》中的形象
之后Cliff第三次撞见pussycat并被她带到曼森家族的据点-- Spahn 农场的这场戏也有很多值得玩味的内容。首先片中关于这个农场曾经用于拍摄西部片的各种介绍都是真实的，49-56年红遍美国的西部英雄剧《独行侠》（Lone Ranger）就是在此取景。农场的主人George Spahn 1953年买下这个农场，但是随着自己失明丧失了活动能力，为了能继续打理农场，Spahn允许曼森家族入住农场，以劳动和提供性服务作为免除租金的条件。而电影中描述的骑马游业务也是现实中农场的主要经济来源。
《独行侠》剧照，此剧还有一版德普主演的电影版，极其垃圾
现实中农场的照片
曼森家族进入农场后的照片
农场主George Spahn
在这段戏中可能会有人奇怪达科塔范宁怎么是一个没几场戏的龙套，但她饰演的“Squeaky” 丽奈特·弗洛姆（Lynette Fromm）这个角色现实中则大有来头。现实中“Squeaky”作为女孩们的领头人一直是曼森家族的左膀右臂，曼森被逮捕后她因为没有直接参与对泰特一家的谋杀案因此躲过一劫，但还是在70年代因为试图谋杀美国总统福特被捕入狱（失败的原因是忘记上弹了，笑死），直到2009年才刑满出狱。至于她的外号是农场主Spahn取的，因为在她和Spahn啪啪啪的时候腿间总会发出吱吱的声音。。。。。


年轻的时候还长得挺水灵的，经过岁月的摧残也是人老珠黄了
泰特逛街的剧情中，当她进入了一家图书店的时候，首先映入眼帘的是一个1941年《马耳他之鹰》古董的复制品。
马耳他之鹰电影中的形象
她来到电影院（这家电影院貌似也很有历史，但我只在GTA5里驻足过，有详细的介绍以后补充）观看自己1968年出演的《风流特务勇破迷魂阵》（The Wrecking Crew）。值得注意的是，影片中放映的《迷魂阵》原片片段里昆汀并没有使用特效将泰特的脸换为电影中饰演泰特的玛格特罗比的脸，所呈现的剧情便是如同梦幻一般奇妙：一位女演员在半个世纪后的今天扮演着另外一位女演员，穿越回半个世纪前的好莱坞，在银幕前观看着自己出演的角色在现实的银幕中扮演的角色绽放光彩，可以说这是昆汀向电影业的老前辈致敬的最有意思的方式了。
游戏中电影院的形象

《迷魂阵》海报

原片中泰特的形象，昆汀并没有在电影中用数字手段替代她的脸
而一个隐藏更深的彩蛋则是电影里所放映的《迷魂阵》的那场打戏也是李小龙亲自指导的。这里的一个闪回片段也展现了李小龙作为武指与泰特互动的桥段。现实中泰特和她的前男友杰伊都是好朋友，正是杰伊在1964年的空手道锦标赛上与李小龙相见以后才将李小龙引荐给好莱坞，并在他的帮助下完成了《青蜂侠》的拍摄，让李小龙的事业在好莱坞开始腾飞。虽然一开始昆汀对于李小龙的塑造有些过火，但这些小细节还是能体现出昆汀作为李小龙骨灰粉过硬的知识储备。

Rick和Cliff回到家中看电视，Rick客串的剧集《The FBI》现实中也是真实存在的，这是一部在65-74年间播出的犯罪剧，Rick出演的剧集&quot;All The Streets Are Silent&quot;也是真实存在的，甚至情节，拍摄角度，一切都完美还原了原版内容。Rick在剧中客串的角色Murtaugh现实中由伯特·雷诺兹（Burt Reynolds，曾经出演过成龙1981年的电影《炮弹飞车》）扮演。
《The FBI》海报
伯特·雷诺兹在真实剧集中的形象
Rick在昆汀宇宙中的形象
伯特·雷诺兹
《炮弹飞车》海报
之后Rick来到意大利的剧情，便是一波对意粉西部片和意大利山寨谍战片的致敬和戏谑了。Rick参演的第一部虚构的意粉西部片《Nebraska Jim》名字应该是致敬史蒂夫麦奎因1966年的西部片《万里歼仇》（Nevada Smith），海报的设计也很明显参考了意粉西部片元老赛尔乔·莱翁内那经典的镜头运用（从背后拍摄腰间枪袋）。

《万里歼仇》海报
意粉西部片决斗时的经典镜头角度
而且这部虚构的电影制作人是另外一位传奇意粉西部片导演塞尔吉.奥科布奇（Sergio Corbucci），他曾在1966年制作了《奇侠荡寇志》（Navajo Joe，这部电影的主演也是上面提到的伯特·雷诺兹，可以说昆汀换着花样在致敬他所喜爱的演员们）被誉为当时最血腥的西部片，在西方影坛引起了不小的争议。这部电影讲述了一个印第安人在部落被匪帮屠杀后复仇的故事。“Nebraska”则来源于1966年的另一部意粉片《Ringo del Nebraska》。
塞尔吉奥科布奇，意粉西部片的万年老二，著名的西部片《姜戈》（Django）也是他拍的
《姜戈》海报，昆汀的《解放的姜戈》也是深受此片启发

伯特·雷诺兹片中的印第安人形象
《Ringo del Nebraska》海报
Rick也出演了同样由柯布奇指导的意大利山寨谍战片《Operazione Dyn-o-Mite!》。这部虚构电影很显然是受同样由塞尔吉现实中拍摄于1967年的《Death on the Run》启发，这部片子也算那个时代意大利电影业借着007掀起的谍战风潮出品的山寨电影的典型代表。海报中Rick的穿着和现实中电影主角Jason的穿着一模一样（亮色鸭舌帽+黑色夹克）。甚至连那场追车戏都是昆汀直接从电影中搬出来，只不过用数字技术将主演的脸换成了小李子。该片的意大利名字灵感有可能来源自1966年同样是意大利拍摄的恶搞谍战片《Kiss the Girls and Make Them Die》，这部电影拍摄期间的代号是“Operazione Paradiso”。

《Death on the Run》海报
片中主角形象，同样的鸭舌帽，黑色夹克
片中驾驶汽车飞过桥的片段，昆汀原封不动把这段追车戏摘了出来二次创作

《Kiss the Girls and Make Them Die》海报

片中Rick的第二部意粉西部片《Uccidimi Subito Ringo, Disse il Gringo》（英文Kill Me Now Ringo, Said the Gringo）灵感来源自另外一个意粉西部片系列：1965年的《瑞格之枪》（A Pistol for Ringo）和《金枪客再闯鬼门关》（The Return of Ringo）。而Rick最后一部《Red Blood, Red Skin》屠杀印第安人的内容则是受到于1970年拍摄的《Land Raiders》剧情的启发。


《瑞格之枪》海报

《金枪客再闯鬼门关》海报

《Land Raiders》海报，这是一部极其受争议的电影，片中印第安人以反派的形象示人，美国社会对原住民根深蒂固的歧视在这一期间依然明显。至于昆汀的虚构电影《Red Blood, Red Skin》的海报因为涉及种族要素目前在网上找不到

</影评>
<有用数>3420</有用数>
<没用数>47</没用数>
</review>
<review>
<作者>乌鸦火堂</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-10-18 21:35:26</时间>
<影评>

一个真实的“好莱坞往事”
 最极端的仇恨往往来自于最深刻的欲望——苏格拉底

《好莱坞往事》撤档了，但电影还是要看的，只不过我们很有可能是通过其他渠道了。今天打开话匣子，来说说这部电影的背景故事，尘封多年的一起连环杀人案。



本文并非影评，而是一个背景普及，所以也在日志条目下发了： 
惨案50年了！“曼森杀人案”最全起底
《好莱坞往事》也不打算写影评了，关于电影的风格和致敬，之前也有过一篇文章： 
体现了昆汀什么风格？我们先从几张“假海报”说起



时间或许会洗刷一些过去的记忆，但不会掩埋罪恶。2019年，恰好是臭名昭著的“曼森杀人案”的第50个年头，而这起被誉为“20世纪最惨绝人寰”的案件，影响力迄今为止仍然没有消除。

昆汀的《好莱坞往事》就是以“曼森杀人案”为背景，但并不是去叙述案件，而是涉及到了不少当事人和时代特色，所以不了解这起案件的，可能会导致两种完全不同的观影效果。




年轻的我们，都没有机会去见证这起历史事件，或许对于地球另一半的我们来说，这起事件距离我们从时间和空间上都太过遥远。但关注这起事件，不仅仅是为了更好的了解《好莱坞往事》的背景，而是让各位知晓，就在光天化日之下，这个世界上居然还发生过如此荒唐、可怕、令人不寒而栗的事情。
这起连环杀人案，不，是人间惨案，也是上世纪60-70年代美国种族主义横行、毒品泛滥、甚至邪*教*风靡等混乱现象的缩影，距离我们仅仅50年的时间。

（莎朗塔特与曼森）




好吧，让我们，去了解一下50年前，发生在大洋彼岸的人间噩梦。（原文刊于某平台，本文为作者加长版，未删减，内容触目，请谨慎阅读）



第一部分：连环杀人案始末
1969年8月9日，在美国加利福尼亚州有着“富人区”美誉的比弗利山庄的一栋豪宅内，发生了一起令人世界哗变的连环杀人案。

（五位被害人）






人间地狱：四人102处刀伤
在现场，警方发现了5名死状恐怖的死者，其中著名导演罗曼·波兰斯基的妻子——好莱坞女星莎朗·塔特身中18刀，从现场痕迹来看，她死前曾遭受了非人的折磨和*凌*辱。
让人触目惊心的是，已怀孕八个半月的莎朗·塔特被毫无怜悯地开膛破肚，腹中胎儿几乎被剜出，一条从天花板横梁垂下来的绳子紧紧绕着她的颈脖。

（犯罪现场模糊处理）



绳子的另一头，拴在了莎朗·塔特的造型师杰·西布林脖子上，她双目圆睁表情狰狞，身上同样有着大量被虐的伤痕。
此外，莎伦·塔特的朋友艾比盖尔·佛格，也是佛格咖啡百万财富的继承人，身上被砍了28刀；佛格的男友，编剧沃伊特克·弗里科伍斯基，身中51刀，脑袋还被枪击了13个洞。在屋外，年仅18岁的史蒂文·派伦特身中4枪，脖子被砍1刀，死在了一辆汽车的驾驶座上。
而导演波兰斯基，因为在外地拍片的缘故，从而逃过一劫。
凶手还挑衅般的留下了杀人信息，卧室门上有凶手留下的字：“PIG”（猪）、“起*义”、“旋转滑梯”的血字，经化验是用莎朗·塔特的血写成的。很明显，这是一场有预谋的大屠杀。

（血写成的杀人信息）




据了解，前一天晚上午夜12点半至1点钟之间，91米外的邻居科特斯听到莎朗家里传来一些零星的枪声。莎朗家的清洁工温妮·费德早上8点钟来上班时，被眼前地狱般的惨状，吓得差点扑街。



随机杀人：连环案令全美恐慌
然而还没等警方缓过神来，惨案的第二天（8月10日），同样在比弗利山庄，加州一家大型连锁超市的老板利奥和罗丝玛丽-拉比安克夫妇，也在家中被残忍的杀害。
死前经过强烈挣扎的拉比安克夫妇死相极其恶心，利奥死时胃部插着一把餐刀，现场血流成河。在现场同样留下了“猪猡”等字迹，利奥肚皮上还写着“战争”。

（拉比安克夫妇）



这两起血腥的连环杀人案，在当时被称为“好莱坞凶杀案”，警方排除了财物、仇杀、情杀等动机，除了现场留下的痕迹之外，再也找不到其他关联之处，很明显，这是一起随机的无差别连环杀人案。
这场案件，引发了全美上下的一致恐慌，尤其是名人富豪们。案件的最大受害者，导演波兰斯基更是悬赏25000美元，准备奖给那些能提供情报的人。即便如此，经过两个月的调查和成百上千次的面谈之后，警察们在查出凶手这一点上却仍旧毫无进展。

（当时报纸的记载）




然而就在案情陷入僵局时，意外的转机出现了。



凶手在身边：来自女子监狱的线报
警方收到了来自监狱举报，来自一名被捕的妓女，她说自己的狱友是“好莱坞凶杀案”的凶手。
事情回溯到连环案件事发之前的7月27日，一名毒贩横尸家中，警方顺藤摸瓜，认定这起毒贩被杀案与一个名为“曼森家族”的邪*教组织有着密切的关联，遂于8月16日突袭了曼森的老巢，一共抓捕了26名犯罪嫌疑人（罪名是涉嫌谋杀啥和偷车）。
被捕人群中有两位关键人物，其一就是邪*教首领查尔斯·曼森（Charles Manson），还有另外一个重要人物——苏珊·阿金森（Susan Atkins）。

（苏珊·阿金森）




这位苏珊是一个非常健谈的漂亮女孩儿，她被关押在洛杉矶市女子拘留所，这位在被关押期间表现的就跟神经病一样，又唱又跳时常放声大笑，甚至还口无遮拦的跟狱友分享自己的杀人经历，其中就包括了轰动一时的“好莱坞凶杀案”。
苏珊说：“我告诉你——凶手现在就坐在你的对面！”接着像讲故事一样，详细描述了当晚的事情经过。
然后就被狱友举报了，理由很充分：跟这样的变态被关在一起，她们担心自己的安全。
至此，查尔斯·曼森和他的邪*教家族，所犯下的罪行，以及他们的极端思想，正式浮出水面。

（曼森与曼森家族）






第二部分 杀人真相层层推演
邪*教跟好莱坞，这两个看似不存在交集的群体，究竟是怎样被扯到一起的呢？要想搞清楚这个问题，我们必须先了解一下当时的时代背景，以及这位叫做查尔斯·曼森的家伙的故事。



嬉皮士的天堂：混乱的60年代
60年代的美国，内忧外患，美军在越战战场上连连败退，使得二战以来建立起来的骄傲荡然无存，家门口甚至还有“古巴导弹危机”这样问题，冷战随时有可能转化为核战争。而此时国内也毫不太平、总统肯尼迪被刺身亡，马丁·路德·金被暗杀，黑人运动风起云涌，生活失去希望，富人阶级却依然纸醉金迷、好莱坞依然炮制着陈词滥调的西部英雄。

（肯尼迪被杀现场）




在如此颓废且混乱的环境下，种*族主义、性解放运动、毒品泛滥、“垮掉的一代”等社会现象一时间席卷北美。而且在美国中产阶级青年群体中，诞生了一种叫做嬉皮士的文化风潮。
中国网友，对嬉皮士的了解，大概仅限于他们奇装异服、不务正业、终日游荡的特征，以及广为人知的那句“永远年轻，永远热泪盈眶”，源自杰克·凯鲁亚克的《在路上》。
凯鲁亚克作为“垮掉的一代”的代表人物，也是我们了解嬉皮士文化的放大镜，但是，如今这个群体、乃至这句话今天已经被作为鸡汤解构了，但在那时混乱的年代，却蕴含着整个社会最严重的负能量。

（嬉皮士为首的曼森家族）





（电影预告片截图：嬉皮士）




关于嬉皮士的故事，三天三夜也说不完，但如果真的要概况嬉皮士，用我们这边一个广为人知的词来形容，大家就会明白其特征了，这个词就是“废*青”。
在这个信仰和希望完全丧失的时代，本故事的核心人物，查尔斯·曼森就是在这样的条件下，异军突起，废*青与邪*教，二者相遇，碰撞出了激烈的火花。

（嬉皮士在街头）






在监狱中长大：杀人狂魔的前半生
《小丑》告诉我们，如果想要把一个人打造成恶魔，那么就先给他一个噩梦般的人生。
1934年，曼森的老妈凯瑟琳16岁时就生下了他，随后这位年轻的妈妈因抢劫等罪名接二连三出入监狱，曼森小时候被寄养在不同家里，似乎没有感受到家的温暖。

（曼森童年照）




有其母必有其子，曼森此后流落街头，以抢劫、偷车、拉皮条和伪造支票为生，也成为出入监狱的常客。到1966年出狱时，32岁的他有超过一半的时间在监狱中度过。
当这位最后一次出狱后，我们曼森同学发现这个世界发生了变化，嬉皮士运动在美国达到高潮，而且嬉皮士群体中，竟然多数是来自中产阶级青年，这群诞生于蜜罐子里的青年，当下则毫无信仰，缺乏精神支柱，终日颓废，是一群迷茫、缺乏关怀的年轻人。在这样的条件下，狡猾的曼森迎来了自己的机会。

（曼森与他的信徒）






泄欲工具：曼森和他的追随者
他披着博爱的外衣，用从监狱中获得的生活经验和一些“科学神教”（Scientology）的理论，把自己成功塑造成了一个精神领袖。在1967年的嬉皮士活动“爱之夏”（Summer of Love）中，他用自己的演讲才华蛊惑他人，一举成名，麾下瞬间汇集了大批信众，他们被誉为“曼森家族”。

（曼森家族核心成员）




“曼森家族”有着天下邪*教的共同特征，即假托神明（上帝）的权力核心，以及为了强化控制欲而产生的惑众妖言。比如为了树立权威，最初整个家族中，只有曼森一位男性，其余都是被他蛊惑为欲*望工具的傻白甜。
他不让信徒们睡觉，让他们在长期失眠状态下，失去自主意志。曼森经常对信徒们说自己是耶稣转世，他能率领信徒躲进一个“无底洞”、躲过世界大劫难。

（住在山洞中的曼森家族）




此时，利欲熏心的曼森，为了进一步树立权威，开始了不惜一切手段加害他人的行为。



跑调的摇滚：第一个“受害者”出现
在曼森的带领下，这群人开始在美国各地游荡。1968年底，曼森家族的第一个受害者出现了，就是沙滩男孩乐队的鼓手丹尼斯·威尔逊（Dennis Wilson）。

（丹尼斯·威尔逊）




在曼森的指使下，曼森家族的两位女孩以搭便车为由，上了威尔逊的车。曼森随即以崇拜者的身份，主动来到了威尔逊的家中。为了不让威尔逊起疑，曼森甚至亲吻了他的脚掌……
结果不久之后，威尔逊的豪宅就被曼森麾下12名游手好闲的“有志女青年”占领，吃喝拉撒睡全在人家家中，所有开销算到了威尔逊头上。

（威尔逊与曼森）




起初威尔逊觉得这在他面前的曼森彬彬有礼，人还不错，并且“有一定的音乐天赋”，随即答应帮助他录制唱片。
此时一名关键人物出现了，有一位叫做特里·梅尔切（Terry Melcher）的音乐制作人，他对曼森的生活方式很感兴趣，并答应帮助曼森向娱乐圈进军，还留下了自己的家庭住址（就是这个住址，最后出大事了）。

（特里·梅尔切）




大喜过望的曼森在1969年初，写了《不复存在》等10首歌，并请特里将其录成唱片。无奈曼森唱歌跑调，特里听了几回就闪人了，此举令曼森“大人”很没面子。
威尔逊也觉得曼森的歌声不咋地，随即修改了《不复存在》的结构和一些歌词，并将歌名改成《永远别学会不爱》（Never Learn Not to Love），这个举动激怒了曼森。有一天，曼森拿出一颗子弹给丹尼斯看，此时引狼入室的威尔逊终于嗅出了异样的味道。

（差点进军娱乐圈的曼森）




好在威尔逊也绝非等闲之辈，他在事件进一步恶化之前，依靠自己的手段，把曼森跟他的随从们撵出了家门。
这大概是威尔逊先生这辈子做出的最明智的决定，沙滩男孩幸运地没变成沙滩男尸。而曼森也有收获，他进入到了位于比弗利山庄的美国上层住宅区，也将下一个目标定为了富人阶级。



家族老巢：旧片场成为犯罪圣地
在电影《好莱坞往事》中，布拉德·皮特饰演的克里夫·布斯，被一名嬉皮士女孩带到了一座拍西部片的废弃片场——施潘农场（Spahn Ranch），在那里遇见了曼森家族成员，以及老影帝布鲁斯·邓恩饰演的农场主。

（农场中的曼森家族）




电影所表现的，除了布拉德·皮特来自虚构之外，其余都是真实背景，施潘农场就是曼森家族被威尔逊轰出家门之后的老巢，他们在这里行凶作恶。
为了能够免费住在农场，曼森命令家族中的一名女孩定期与80多岁的失明农场主发生关系、并且充当他的“眼睛”。而且曼森也以女孩们为诱饵，吸引了大量靠犯罪谋生的嬉皮士，他们通过卖*淫、贩*毒和勒索等非法勾当聚敛钱财。
在电影里并没有展现这些情节，而且用了一个非常反传统套路，用惊悚片的手法，造成了很棒喜剧效果。
片中，布拉德·皮特才是他们的目标之一，只不过结局让人大跌眼镜。

（电影预告片截图：施潘农场）






白色运动：种*族之战的妄想
1969年6月，曼森告知家族成员，一场白人与黑人间的种*族对立斗争 “Helter Skelter”将由曼森家族负责发起，他们需要做好准备，包括准备充足的资金。此时的曼森家族，已经有25个主要会员和60个一般会员的庞大组织了。

（曼森家族）




但凡这些邪*教行为，发起者无不假托天命，查尔斯·曼森也煞有介事的编造了一个理由。
1968年4月4日，美国黑人民权运动领袖马丁·路德·金被暗杀；同年年底，嬉皮士的偶像——披头士乐队出版了著名的《白色专辑》。这两件毫不相干的事情被曼森生生扯到了一起。他对信徒宣布：

（马丁·路德·金）




马丁·路德·金的死就是导火索，由黑人发动的杀戮即将爆发；而我们的“先知”——披头士乐队，已经通过专辑中的歌曲“Helter Skelter”，向我们发起了预警！我们家族必须要做些什么了！

（披头士《白色专辑》）




把流行歌当成预言，就跟小学生相信“奥特曼指引我们向前进”一样奇葩，但就是这样无厘头的说辞，当时曼森家族的嬉皮士们，竟然都信了！您就知道曼森手下都是些什么样的憨批了。
随后，曼森家族的成员开启了疯狂的计划，首先他们牛刀小试，诈骗了一个黑人毒贩，接着又杀死了另一名白人毒贩，曼森希望将这桩谋杀案嫁祸给黑人，挑起黑吃黑斗争，这就是前文所说的那起毒贩被杀的案件。

（被杀的毒品贩子欣曼）




但这起案件后续并没有像曼森预想的那样，能够挑起种族之间的争斗，于是曼森希望通过更高级杀戮来吸引关注。



魔鬼婴儿？惨案的两种真相
关于曼森残忍杀害波兰斯基家人的缘由，坊间一直存在着两种说法，第一种常见于各大媒体，就是以“替天行道”的名义处决魔鬼。

（波兰斯基夫妇）




在1968年，波兰斯基导演了一部电影叫做《罗斯玛丽的婴儿》。这部电影中有一群信奉撒旦转世的人，电影中象征魔鬼降生的婴儿，以及隐喻天主的轻薄虚假等元素，让这部反基督的恐怖电影在当时引起了轩然大波。
曼森借此机会，又开始了他“奥特曼指引我们向前进”的妖言，他宣称波兰斯基信仰魔鬼，是异教徒，他妻子莎朗·塔特怀着得孩子，就像电影中那样，是魔鬼的化身。毫无意外，信徒们又信了他的鬼话。

（《罗斯玛丽的婴儿》）




曼森还对信徒宣称，他要把这起事件再次嫁祸给黑人，想要挑起一场种*族战争！



杀错了人？来自行凶者的爆料
不过案件数十年后，曾参与连环杀人案的曼森家族核心成员回忆道，这场凶案只是单纯的杀错了人而已。

（凶案现场示意图）




还记得那位叫做特里·梅尔切的音乐人吗？就是许诺曼森进入娱乐圈、后来被曼森的歌喉吓跑的老哥，曼森对此还还念念不忘呢。
那件事之后，他多次以寻访“老友”的名义，依照特里给他留下的地址前往比弗利山庄住宅区，但都被保安拦了下来，而原先的地址已经易主，特里早已搬走，当时的主人，就是导演罗曼·波兰斯基和他怀有身孕的妻子莎朗·塔特。
电影中，这段情节有展示。

（预告截图：曼森以寻找特里的名义打探别墅）




当事人回忆道，曼森命令家族成员“以最残忍的方式处决里面住着的人，并且不能留下活口”。
显然曼森收到了效果，特里得知此事后如惊弓之鸟，当场尿了一裤子，长期承受着巨大的心理压力，以至于身边时刻不能离开保镖。
甚至曼森家族随后谋杀拉比安克夫妇，也是因为一次宴会中，夫妇俩怠慢了曼森本人，让后者起了杀心。
如今究竟哪种说法是正确的，已经不重要了。可以肯定的是，两起连环杀人案，完全是曼森为了个人私欲所致，这货完全就是想“红”而已。所谓“革命”和“战争”，只不过假托的说辞罢了。

（想当明星的曼森）






“我们是救世主”：凶手自曝虐杀细节
在后来的法庭口供中，行凶者还原了当时如人间炼狱般的过程：
案发当晚，曼森本人则并没有像传说中的那样“亲自上阵”，而是命令三女一男前往特里租住过的别墅，别墅里住着莎朗·塔特和她的三个朋友，以及守门人的访客——他们甚至都不知道曼森是谁。

(曼森与四名凶徒)




编剧弗里科伍斯基最先发现这些不速之客，惊恐地问道，“你们是谁？”入侵者宣称：“我们是救世主的追随者，我们来此地是为了执行救世主的任务。”
入侵者之一，苏珊命令五名受害者肚子朝下，手背后趴在地上。莎朗哭着哀求，因为她此时实在做不到这个动作。西布林也为她求情说，“讲讲道理吧，看在基督的份儿上。”入侵者听到后，大吼道“别跟我提什么基督”，然后对着西布林就是一枪，然后凶徒们兴奋地在他身上乱刺了一通。

（莎朗展示未出生孩子的衣服）




期间莎朗曾祈求入侵者们放过她肚子里的孩子，但这反而让这四名恶魔变得更加凶残，莎朗被乱刃砍死，然后吊在卧室中，苏珊说当时她唯一的想法就是剖开莎朗的肚子取出胎儿，好献给曼森。

（怀孕的莎朗·塔特）




至此，这场轰动全球的连环杀人案就这样水落石出了，“好莱坞凶杀案”也有了新的名字：曼森杀人案。



藏尸墓地：39年后冤魂
据了解，当年警方有相应的证据表明，曼森家族曾经杀害了更多的人。比如曾经有人亲眼见过，不少年轻人进入曼森的老巢——施潘农场之后，再也没有出来过。而“大嘴巴”苏珊·阿金森也曾经跟狱友炫耀“曼森家族曾在沙漠中杀过人，而至少有11人的尸体一直未被发现。”

（凶案现场）




这些未有定论的悬案，直到39年后才有了证据。
警方在曼森曾居住的农场中发现了两个秘密墓地，他们利用警犬追踪受害者尸体，然后利用新设备分析人类尸体分解后遗留的化学物质，这一发现也证实了长久以来人们认为曼森家族还杀害了更多无辜者的猜测，这些终日游荡在农场上方的冤魂，终得昭雪。

（施潘农场遗址）




然而，魔鬼依然在人间。



第三部分 恶魔在人间
对查尔斯·曼森及其4名家族成员审判，被称为“世纪审判”。这场审判总共进行了9个半月，是当时美国历史上花钱最多的诉讼案。直到90年代这个纪录才被辛普森案打破，只不过曼森杀人案的影响力远非辛普森案可以比拟。



世纪审判：现场直播曼森走红
虽然事实很明显，但警方仍然缺乏直接证据对曼森进行指控。最终，警察们找到了一种“笨办法”，就像港片里常见的“污点证人”。

（三位嫌疑人）




警察与“大嘴巴”苏珊等三名女性嫌疑人达成了司法交易，并且还成功说服了曼森家族的边缘成员出庭作证，最终一把口径22的左轮手枪证物终于被找到，幕后指使曼森被正式批捕。

（曼森被捕）




1970年6月15日，“曼森案”正式开庭，整个审讯过程全部被摄像机拍了下来，向全美播放。没想到巧舌如簧的曼森恰好借此机会，面向全美观众，展示了自己的“表演”才华，还慷慨激昂的发表邪*教言论。

（法庭现场）




而3名女嫌犯则更是惹眼，她们每天都打扮得漂漂亮亮，唱着歌走向法庭。以至于当电视机前的观众们看得都一脸懵逼，都不知道对这位杀人魔的所作所为到底是该恐惧，还是该惊讶。

（三位女性嫌疑人在法庭高歌）




要知道这个世界上什么缺，唯独不缺憨批。通过直播，曼森的洗脑式言论，为他增加了大量粉丝。



律师惨死：脑残粉之疯狂
自审判以来，法庭外，每天都有一批曼森家族的成员坐在门口，异口同声地说她们爱曼森。在审讯期间曼森剃了个光头，并在前额上画了一个十字，后来又改成了纳粹标志，所有的家族成员就立刻亦步亦趋地跟着做。

（法庭现场）




法庭内曼森以各种姿态挑衅、蔑视法庭。法庭为曼森的信众在庭外聚集，威胁出庭证人和旁听者，许多关键证人在此期间受到不同程度的人身威胁和财产损毁，警方还不得不为当值法官增加了专门警员贴身保护。
这样的嚣张行为，就连曼森的代理律师罗纳德·休斯都看不下去了，他在法庭上当众揭穿了自己当事人曼森利用他人为自己作伪证，试图以此逃脱法律制裁的阴谋。

（混乱的法庭内外）




让人想不到的是，当天庭审结束后，罗纳德·休斯就神秘失踪了。直到整起审判结束，人们才在两块巨石之间找到了他早已腐烂的尸体，死因至今未明。
1971年1月24日，陪审团终于给出了一致意见：认定四名被告人谋杀罪、阴谋策划谋杀罪成立。同年3月29日，陪审团宣布了对曼森等四名罪犯的刑罚判决：电椅死刑。

（曼森被定罪）




然而戏剧的事情还是发生了。
1972年因加州废除死刑，曼森的死刑没有被执行，只能自动转为无期徒刑。在狱中，他曾12次申请假释，但都遭到了拒绝。

（曼森的三个形象）



20世纪最邪恶的杀人狂魔，查尔斯·曼森接受了法律的制裁，但他的故事远没有结束。



人人喊打：嬉皮士消亡
在当时，美国民众觉得嬉皮士都是些游手好闲、吃啥啥不够、干啥啥不行的倒霉孩子，只要不来自家小区闹事就懒得搭理他们。

（垮掉的嬉皮士）




但曼森事件之后，老百姓开始对嬉皮士产生了恐惧感，各大城市都出现了反嬉皮士的浪潮，一时间嬉皮士如过街老鼠、人人喊打，曾经震动全世界的嬉皮士运动从此迅速滑坡，不到一年就彻底消失了。
这大概是曼森事件为这个世界带来的唯一“贡献”。



余波未平：核心成员刺杀总统
这件事过去多年之后，曼森家族的成员之一，丽奈特·弗洛姆（Lynette Fromme），绰号“吱吱”,在1975年企图用45口径手枪刺杀美国总统福特而被捕。

（“吱吱”丽奈特·弗洛姆）




她是曼森的狂热支持者，在曼森在法庭受审期间，“吱吱”及其他 家庭成员在法庭外扎营聚集示威，并效仿曼森在额头上刻上了 &quot;X&quot;，以示支持。而被捕后她声称策划刺杀福特的阴谋是来自曼森的指使。

（刺杀总统的凶器）




弗洛姆因刺杀未遂，在西弗吉尼亚州被判处终身监禁，成为第一个由“美国法典”第84章第18条，即关于企图刺杀美国总统的联邦罪，被判刑的人。她于1979年越狱成功，后在监狱25英里内被抓获，2009年得以假释。
在电影《好莱坞往事》中，这个角色由达科塔·范宁饰演，并且与布拉德·皮特有对手戏。

（预告片截图：达科塔·范宁饰演的弗洛姆）






无数粉丝：影响了半个世纪恶魔
而“曼森杀人案”造成的负面影响比各位想象的还要大，在百度输入“查尔斯·曼森”，你会找到16万个相关网页！在“言论自由”的西方，有许多曼森的崇拜者为曼森建立了个人网站，宣传曼森的“思想”。

（魔鬼崇拜）




曼森还是迄今为止美国历史上收信最多的监狱犯人，直到他去世前，平均每天还会收到4封崇拜者寄来的信件。
还记得唱歌跑调的曼森在1969年录的一些歌曲吗？这些小样也被崇拜者做成了一张名为《谎言》（Lie）的CD，一直有恒定的销量，期间还不断有艺人翻唱他的歌曲。

（《谎言》专辑）






恶魔在人间：83岁才下地狱
甚至这个家伙还影响了流行文化。
《滚石》杂志曾把曼森的照片登在了封面上，称他是“世界上活着的最危险的人”。

（《滚石》杂志封面）



好莱坞著名恐怖片《鬼娃回魂》中，附身鬼娃的变态杀手叫做查尔斯·李·雷，他的名字来源于美国历史上三位臭名昭著的杀手：查尔斯·曼森（邪*教杀人狂）、李·哈维·奥斯瓦尔德（刺杀肯尼迪）、詹姆斯·雷（谋杀马丁·路德·金）。

（鬼娃恰奇）




美国著名的“工业金属乐队”玛莉莲·曼森乐队，主唱玛莉莲·曼森的名字，来源于玛丽莲·梦露与查尔斯·曼森的结合体。(乐队还有三位成员，全都以一位美女与连环杀手或变态杀人狂的名字相结合为艺名，表示美丽与恐怖共存，并非曼森的崇拜者。)

（玛丽莲·曼森）




而曼森本人呢，他狱中一直活到两年前你敢信？2013年底，他甚至与一名崇拜者——26岁的女子阿弗顿·伯顿在狱中结了婚。

（曼森与崇拜者结婚）




2017年11月20日，83岁的曼森终于死在了狱中。这个给人类带来的无数痛苦和伤害的魔头，带着一身罪恶终于离开了这个世界。

（曼森死亡）






尾声：那个时代的伤疤
从头到尾了解“曼森杀人案”的始末之后，这份很长的瓜也要结束了。
之所以非常详尽的与各位分享了这场臭名昭著的连环杀人案，除了让大家以猎奇的心态审视电影《好莱坞往事》的故事背景，也让各位能够了解，就在50年前，还发生过如此惨痛和荒唐的事情。

 （曼森家族出庭时的场面） 


当年莎朗·塔特连同腹中孩子的惨死，是许多人心里抹不掉的伤痛，而那以曼森为首的杀人狂，在法庭上不知悔改、得意洋洋的表现更是让人忿忿不平，哀叹这世间的不公道。
正是当时的环境造就了这批畸形的社会巨婴。
至此，我们也能明白昆汀拍《好莱坞往事》的真正用意，不仅仅是情怀，更是讽刺。电影中，充斥着上层阶级纸醉金迷的糜烂、嬉皮士们不堪一击的生活，以及无处不在的性、毒品和种族主义。让观众用仿佛坐上了时光机，亲眼见证了那个时代一个又一个的荒唐。

（剧照：小李子与皮特）


说白了，这是一部黑色电影，两位主角，小李子与皮特，就是俩铁憨憨，双傻大闹好莱坞。通过这样的方式，把这段让很多美国人不愿意回忆的过去，正大光明的摆在了台面上，让所有人看清所谓“自由国度”的腐朽的一面。
然而向来追求残酷的昆汀，这一次却显示出了少见的温情。

为什么这样说，去电影中寻找答案吧。

（预告截图：查尔斯·曼森）



 
公号：电影文酷
dreamcrowflim
微博：乌鸦·火堂


</影评>
<有用数>3318</有用数>
<没用数>155</没用数>
</review>
<review>
<作者>小玄儿</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-08-02 09:09:51</时间>
<影评>

在看完电影的24小时内，我一直在反复思考，我为什么被感动。

首先要声明，我并不是觉得这部电影让我哭了，从而觉得是部好电影 (你肯定听出我的讽刺了），而是真的觉得这部电影太好了，所以真的感动了。引用桃桃的话说，是给影迷的礼物！而且是一想起来，就很感动，就想哭的那种……
让我冷静一下，说说为什么，跟大家一起找找共情
(不含最后30分钟的剧透，个人也不觉得这部电影只有最后30分钟精彩)

这部《好莱坞往事》，在真实事件时隔50年后，作为昆汀的第九部，也是他最半自传性质的作品。就像是他对于好莱坞那些过往的惊鸿一瞥，也是他最谦逊，最温柔的一部作品。
作为建立了独特风格的电影大师，也作为有着全球影迷基础的导演。昆汀不需要用力过猛，也不需要讨好观众，他只需要把自己想说的，放在一个人温柔的故事里，Once upon a time in Hollywood......

那个曾经的功夫小子，早已成为了一代宗师。在好莱坞电影这个行当里，弹指一挥间，昆汀用三分力到，就可以带着观众，穿梭在好莱坞风情，经典类型片，时代画卷，欲望与金钱里，深陷不能自拔。一切都那么的熟悉，一切又充满了自嘲，一切又那么悲伤。
1969年的好莱坞山，全世界的名人，有钱人，艺术家都来到这里淘(定)金(居)，注意一定要是定居！莱昂纳多饰演的 Rick 在影片的一开头，就指出了租Condo和买房子的区别。也就是房子买在好莱坞山，才算“好莱坞人”！
之后就可以像做梦一样，跟波兰斯基做邻居了！这场来自昆汀的电影梦，正因为其不可改写的过去，而更加令人悲痛。这片子最昆汀的地方，也是故事的内核，他创作出了一个在好莱坞奋斗的代表人物，让他代替自己，也代替所有影迷，在电影里拯救了心中最仰慕的大英雄！也许是波兰斯基，也是更多不应该受到伤害的艺术家。

电影的时间跨度不到一年，将所有的符号元素都混杂在一起：电影，电视，明星，派对，大佬，嬉皮士……甚至在影片结尾彩蛋，还恶搞了一把广告！当电视剧统治了大众，电视广告的时代就不远了！
戏里戏外的拆解，镜头背后你的发现了吗？
前一小时里的，如果你觉得冗长想睡，大段台词不知道该看什么。那你可以关注下电影的镜头设置。除了日常的好莱坞山，驶进驶出，上山下山。那些镜头的小设计，跟随演员在车上第一人称视角，感受着好莱坞山的微风徐来。或者在片场，跟随电视剧拍摄的轨道，用特写的视角，观看李奥纳多饰演的Rick和老友的对手戏。
导演怕大家太投入，他还特意让Rick忘记台词，把观众的观看意识拉回拍摄现场，之后再跟随镜头，重来一次。不断的重复戏里戏外的人物状态，不断的把观众带入戏中戏，再让观众清醒过来，去体会那种好莱坞的造梦瞬间，给你展示电影这个魔术的秘密和魅力。
影片中，只占一小部分戏份的“小丑女”饰演的波兰斯基的太太Sharon。她的主要剧情，也是跟观众一起观影的同时，昆汀故意告诉你，一个演员看代电影的方式是怎样的，当时她是怎么练习拳脚的。总之昆汀这次就是要给观众们展示，好莱坞的电影人，是如何为观众们炮制大餐的！

李奥纳多的角色设置和人物光环
影片中还有大量的戏中戏的剧情，借助着一个接一个西部片、战争片的经典高潮剧情大串烧，在小李饰演的Rick一个接一个直男输出，观众拍手叫好之外，反衬的是 Rick 在现实中的焦虑。
昆汀将现实中的Rick，一早就放在观众眼前，他苦于身陷西部片的衰落，以及小荧幕的局限，非常想尝试大银幕的电影作品，但是大银幕是意大利人的天下，他只能去约意大利佬喝咖啡。

影片一上来的那场对话戏，那种沟通的失效，以及小李出来的暴怒。只要经历过那种对话的人，都可以理解，我跟你谈艺术和做事情，你跟我谈赚钱和利益，那种没由来的错位，真的是能把人给气疯！每次遇到这样的事情，我都想踹车踢墙！

每个人物都在致敬和慰问好莱坞前辈！
奥纳多饰演的Rick，让这个电影充满了情感的复杂性。观众前一秒还在享受他的火焰喷射器输出，后一秒就要跳戏他的幕后滑稽桥段。而且剧情的走向，随着Rick的演艺生涯瓶颈期到来，也越来越走向低谷。
一个电视剧演员的电影梦，最终把自己的生活过成了电影。这可能即代表，又解构了昆汀想表达的一种好莱坞人生。

Rick的口吃，让电影的基调一下子就谦卑了。在被小姑娘戏谑之后，Rick与小女孩合作的最佳表演，让观众彻底与Rick共情。

你可以深深的感受到，那一滴泪水的重量和Rick被夸奖后心中的窃喜。那种悲喜交加，痛苦与荣耀并存，那是一个人在欲望和自我实现的挣扎中，流下的血和汗。谁说西部片类型片不需要演技？！

Rick说话的障碍和银幕形象的建立，突出的也是好莱坞人最擅长的，就是利用镜头取(欺)悦(骗)观众！镜头背后的状态是什么，你永远都不知道，那些真正拍电影的人才知道。
非常喜欢影片这场戏拍摄后，众人下班的桥段，那么秩序，那么普通的收工和上车回家。仿佛刚才被摄影机拍下的精彩一幕，从未真实发生过，这些如常下班的人，可能自己都不知道自己创造了什么样的影史奇迹！

故事里为了实现拍电影梦，Rick联姻意大利电影人，甚至是将自己“嫁”给了意大利人。Rick 拍了四部电影，娶了意大利老婆，未来就掌握在他手里吗？

那种无处不在的焦虑和前途未卜，Rick夫妇下飞机后在走廊里的慢镜头，同样的视角和画面剪辑，唤起观众对重复影像的记忆。你怎么知道当波兰斯基夫妇在电影一开始，来到美国走进机场的时候，心理正在想什么？他们对好莱坞的期待又是什么？
又有多少人，来到好莱坞人，不管怀揣着怎么样的心情，都曾这样走在这条通向好莱坞的路上。

两个角色，扮演身体和灵魂
再来说说布拉德·皮特饰演的Cliff，昆汀用这两角色，简直是脱化了好莱坞人的肉体和灵魂。一个是身在行业中的自己，那种痛苦与努力，那种遇强则强的意志，与小女孩对手戏，其实也反衬了Rick的厉害之处。
而他的替身演员，Cliff就像是一个昆汀脑子里的精神游侠。
他是Rick的朋友，司机兼保镖。是开着凯迪拉克的现代牛仔，是1969年的好莱坞独行侠。背着杀妻的传奇过往，他喜欢养狗，喜欢姑娘，但是不喜欢自己的朋友被人欺负，更不喜欢听人吹牛逼。（下图为布拉德·皮特和他的替身演员）

他总是要 make sure everything is ok。慰问根本不记得自己的好莱坞退休人员，那种关怀和温情，透过导演的镜头，直抵观众的心理，Cliff 就连和搭车少女“交易”也要询问对方年龄，真的是人品好到爆炸！
Cliff 作为好莱坞外围，又与好莱坞有着密切关系的人，他的日常围绕着好莱坞山，但又是山外的人。他的自由和狭义让他充满了魅力，如果Rick是电影里的英雄，那Cliff就是现实中的英雄。
所以在最后的高潮中，重头戏还是Cliff的，而Rick最后也是解决了半个坏蛋（已被Cliff重伤）的方式，还是用电影里的道具，用电影里的方式！完美的编排！昆汀真的很牛逼！

时隔50年来自好莱坞人的社会反思
回到主线剧情中，关于嬉皮士的呈现，必然也带着昆汀的个人色彩，也就是个人喜恶吧。但是更重要的，是他改编的剧情中，提到他们计划去把电影里教他们做坏事的角色都杀掉。
这是美国社会舆论也一直存在和讨论的问题，昆汀把这个叩问，不失戏剧性又合理的人替换在这里。网上是可以看到波兰斯基一家人被杀的三个推测原因的。而昆汀选择了这样的改编，通过电影，也对当下和过往的好莱坞人提出了这个问题：一些追求血腥和R级暴力的电影，是不是也有负面的影响？

而更多的潜台词，仿佛是美国人应该自己去处理好自己的文化问题，无论是反战情绪，嬉皮士群体，还是暴力影视剧对一代人的影响。
而美国的这些问题该怎么解决，昆汀的改编也似乎给出了答案，需要好莱坞内外的人一起解决！因为从来电影人和观众都是最好的朋友，相互依赖，相互扶持。

电影产业才能一直向前进。也就是Rick和Cliff，其实也是电影人和观众的关系，他们在面临意外之前，两人在家中看FBI系列剧，正是由Rick出演，Cliff也是他的剧迷。


昆汀的迷影梦，也是他脑海中最美好的好莱坞童话
昆汀一直在电影里表达的，就是他的个人喜好，讨厌什么样的人，他就会在电影里，把他们杀一百遍。还会让白人“服务”黑人，要说黑人超英电影，那起源应该是昆汀的电影吧！
这部新片也是昆汀的个人英雄主义的电影，仿佛一个影迷，自己做梦，有一天我成为了拯救我最仰慕的电影偶像的人。这个梦你是不是也做过，昆汀就把这个梦拍出来了，这个梦就像一个童话，名叫《好莱坞往事》。
在这个童话世界里，有着焦虑，自谦，可爱又不失努力的电影工作者们，还有着一直陪伴在电影人身边，不离不弃的观众和影迷。

昆汀花了一整个小时的时间，讲述这个两个人的虚构故事，就是为了最后让你相信，这一切也可能是真实的。在过去，现在和未来的好莱坞，如果更多这样的人，那该多好。
而过去的悲哀就是历史没有假设。假如那天晚上故事是英雄救美，如果那天晚上没有意外……
当那句 Is everybody ok？Are you ok? 轻柔地从真实的受害者口中问出时，多少嘘唏和惋惜……电影在那一刻开始抽离……像是穿越时空，跨越现实与梦境的对话。

非常喜欢李奥纳多的那几次靠近对讲机的表演处理，那种小心翼翼和羞涩与礼貌的靠近。
这是一场从美国到好莱坞人自我的审视，迟来的安慰和道歉。当一曲挽歌在一个并不存在夜晚想起，在波兰斯基家大门打开的那一霎那，观众跟随Rick一起，走入了这场梦境。
进入波兰斯基家，镜头也转为了上帝的视角，在那个假设的温柔的良夜，once upon a time in Hollywood......

借着娄烨的那句：“是否认清历史不会影响过去，只会影响未来。”，这一段好莱坞往事，是给到一代好莱坞电影人的祭奠，也是无限美好的遐想，也是最无奈的悲歌。

电影看完之后心情久久不能平复，如果好莱坞人当年有“好好地“招待来自世界的电影人们，如果美国人处理好自己的社会问题，而不是让来客遭到劫难……如果每个为电影付出的艺术家，都有机会成为朋友……这个世界该多美好……

昆汀的这部电影，就像是给到影迷们的一个大大的拥抱！你感受到了么？
2019年，小玄儿记
-----------------------------------------
如果你喜欢我的文章，
欢迎在 B 站或 Youtube 关注「小玄儿的深夜聊碟」
https://space.bilibili.com/1340064530
每周五更新，目前可以观看 
2个观看角度+32部相关影片｜《法兰西特派》超前测评
《沙丘》严肃影评：剧情、人物关系和未来十年的沙丘宇宙
蓝光碟收藏｜帕索里尼「生命三部曲」 讲述的快乐与僭越的体验
蓝光碟收藏｜双峰剧集+电影套装｜大卫·林奇的影像世界
蓝光碟收藏｜雅克·塔蒂 TATI｜景观社会里的小人物
蓝光碟收藏｜希区柯克15部电影｜终极版蓝光套装
未来还有更多CC必收蓝光套装系列
感谢小伙伴们的支持！你们的每一个关注对我来说都弥足珍贵！


</影评>
<有用数>2085</有用数>
<没用数>350</没用数>
</review>
<review>
<作者>雪里蕻</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2019-04-19 12:58:15</时间>
<影评>

“苦难是艺术的养料”。
（一）
作为享誉国际的大师级导演昆汀·塔伦蒂诺，他每出一部作品都能牵动全球影迷的心。今年，昆汀又有了新动向，他的新作《好莱坞往事》即将登陆大荧幕与观众见面。




【导演昆汀·塔伦蒂诺】

这部由昆汀执导，同时，由“全球最性感男人”布拉德·皮特与“全球最具贵族气质男演员”小李子联合主演的美国大片未映先火，从去年开始就吊足了影迷的胃口。




【《好莱坞往事》剧照】

而影片的剧情更是波诡云谲，矛头直指震惊世界，至今仍令好莱坞讳莫如深的第一邪教血案：“曼森家族”杀人案，尺度不可谓不大。
血案发生在1969年8月9日，受害者是好莱坞著名导演罗曼·波兰斯基一家。




【罗曼·波兰斯基与妻子塔特】

这天本是非常平凡的一天，但对于波兰斯基却永生难忘。远在欧洲拍电影的波兰斯基突闻噩耗，几个小时前，一个清洁工打开了他家的别墅大门，震惊地发现里面被人血洗，屋外汽车的驾驶座上一个年轻人被刺五十一刀，血肉模糊。
屋里更是凄惨，包括波兰斯基的妻子女星莎朗·塔特在内的四人被凶手用刀刺杀，倒在血泊中，目之所见，毛骨悚然。当时莎朗·塔特整整挨了十六刀，而她还怀着8个月大的婴儿。
变态的凶手甚至还在门上用莎朗·塔特的血写了一个字：Pig！图片太血腥，在此不放出。
这起惨绝人寰的好莱坞血案轰动了美国，成为各大报纸的头条。案件的凶手最终被锁定为邪教大头目“查尔斯·曼森”。这个人可谓臭名昭著，他原本是个三流音乐人，受嬉皮士文化启发，创造了知名邪教“曼森家族”，这个邪教唯一的目的就是毁灭世界。




【查尔斯·曼森】

当时，美国正处于一个癫狂的年代：摇滚、嬉皮士、性解放、越战、黑人民权运动……特殊的时代背景使当时的年轻人普遍迷茫，一些人受到蛊惑加入了“曼森家族”，为曼森卖命。随着势力的扩大，查尔斯·曼森吸毒、贩毒、组织卖淫、策划多起杀人案，可谓是无恶不作。
这起血案发生后，查尔斯·曼森被信徒供出，锒铛入狱，直到2017年11月20日老死狱中，终年83岁。




【查尔斯·曼森】

吊诡的是：查尔斯·曼森的杀人动机至今不明，坊间传闻最盛的是由于波兰斯基曾拍过一部反映邪教之恶的电影《魔鬼怪婴》（又名《罗丝玛丽的婴儿》），所以，曼森想要杀鸡儆猴。
也有另外两种说法：一种曼森想发动末日的种族和阶级战争。另一种是曼森经过波兰斯基家门口问路时遭到了冷遇。但无论哪一种理由都罪不至死，令人难以理解凶手何以如此心狠手辣。
（二）
事件最惨的人物莫过于大导演罗曼·波兰斯基。他的余生都无法摆脱这场血案的阴影，他甚至曾拍过电影《苔丝》来纪念自己的亡妻。




【罗曼·波兰斯基】

波兰斯基是世界知名的天才导演，他的电影风格黑暗、阴郁，以擅长揭露人性之罪见长。很多奥斯卡影片都出自他手，比如《钢琴家》、《水中刀》、《魔鬼怪婴》。




【罗曼·波兰斯基电影《钢琴家》剧照】

同时，他也是柏林、戛纳国际电影节的常客与宠儿，1965年《冷血惊魂》喜摘柏林银熊奖，2002年《钢琴家》荣获戛纳金棕榈奖。




【罗曼·波兰斯基电影《冷血惊魂》剧照】

然而，波兰斯基的一生并不快乐，一如他悲情的电影。
1933年，波兰斯基出生在法国一个波兰籍犹太人家庭。当时，整个欧洲反犹太人主义盛行。出生后不久，波兰斯基便赶上法国反犹太人的浪潮。




【四岁的罗曼•波兰斯基与家人】

全家不得已迁回波兰。恰逢二战爆发，德军对波兰犹太人展开大规模屠杀。罗曼•波兰斯基的母亲、父亲和叔叔相继被抓入集中营，其后，母亲被纳粹用毒气毒死，父亲和叔叔侥幸存活。不到十岁的波兰斯基隐姓埋名，被一名好心的波兰农夫收养，得以保全性命。




【罗曼·波兰斯基电影《钢琴家》中犹太人惨遭屠杀】

悲惨的童年经历给波兰斯基留下了深深的阴影，以致于后来斯皮尔伯格再三邀请他本色出演有关屠杀犹太人的电影《辛德勒的名单》，他都以“挥之不去的痛苦”婉拒。




【斯皮尔伯格《辛德勒名单》剧照】

上天是公平的，在赋予苦难的同时，也赋予了波兰斯基一身才华。童年苦难深刻影响了他的电影风格，使之充满黑暗、阴郁与批判色彩。1958年，25岁的波兰斯基初次展露导演天赋，自编自导自演短片《两个男人和一个衣柜》，获得了5项国际大奖，包括布鲁塞尔电影节最佳影片第3名，初次引起欧洲电影界的注意。




【罗曼·波兰斯基《两个男人和一个衣柜》剧照】

两年后，他从罗兹电影学院毕业开始了自己的电影人生，先后在欧洲各国与美国拍片。《水中刀》（1962年）、《荒岛惊魂》（1966年）、《天师捉妖》（1967年）、《魔鬼怪婴》（1968年）都是这一时期拍摄的佳作。




【罗曼·波兰斯基《魔鬼怪婴》剧照】

1967年，他与好莱坞女星莎朗·塔特热恋，次年，步入婚姻的殿堂。1969年血案发生后，波兰斯基陷入极度痛苦中，电影风格变得更加阴郁。《麦克白》（1971年）、《唐人街》（1974）、《怪房客》（1976）等影片是这一时期的代表作。从电影中我们可以感受到压得人窒息的阴郁感。




【罗曼·波兰斯基电影《唐人街》剧照】

波兰斯基曾说过：“我喜欢电影中的阴影，但生命中的阴影则不然。”可见，不幸的经历对他摧残之深。
1977年，波兰斯基人生再次转折，他在拍摄照片时性侵一位未成年少女，犯下性骚扰女童罪。




【被侵害的女童萨曼塔·盖默】

为逃避审判，波兰斯基在候审期间逃往巴黎，三十年没敢再回美国，而这位被侵犯的女童因此事备受来自各方面的压力与困扰，以致于长大后希望当局撤销此案，使自己重新开始生活。




【罗曼·波兰斯基】

2010年，波兰斯基在女方的申请下脱罪，他为自己辩解：“前妻的死给我带来了难以承受的悲痛。在这样的时刻，有的人选择吸毒，有的人选择酒精，有的人出家为僧。而我，则选择了性。”但这样的辩词显然不能让世人原谅他的罪行。
（三）
童年的阴影，血案的迷雾，强暴的污点，使波兰斯基的一生充满了魔幻色彩。他用才华与痛苦拍摄了一部部极具个人风格的经典电影。综观波兰斯基的电影可以分为三个阶段：
一、成名阶段
代表作：《水中刀》（1962年），威尼斯电影节，金狮奖提名，奥斯卡最佳外语片提名




【《水中刀》海报】

《水中刀》拍摄于1962年，当时，29岁的罗曼·波兰斯基刚从罗兹电影学院毕业不久，在波兰拍摄了这部电影。
《水中刀》初步展现出波兰斯基的个人风格。整部电影仅有三名演员，一对中产阶级夫妇与一个落魄的永远在路上的朋克青年。三人因机缘巧合共同乘坐中年男子的游艇出游，因此，引发了一系列冲突，而这些冲突的根源在于人性，这正是波兰斯基最为犀利之处，擅长通过微小的事件来揭露人性的阴暗面。




【《水中刀》剧照】

影片充满隐喻，封闭空间内三人的暗流涌动，两性关系的互诱与对峙，成人与青年之间侵入与反击的拉锯过程，中产阶级婚姻关系的虚伪与脆弱，这些薄薄的面具在刀入水的刹那顷刻粉碎。影片中刀其实是一个悬念，有着无尽的象征意义。
代表作：《荒岛惊魂》（1966年）柏林电影节，金熊奖，奥斯卡最佳外语片提名
荒岛惊魂是波兰斯基的第二部作品，这部作品与《水中刀》颇为相似，都是表现密闭空间内人性的冲突。



【罗曼·波兰斯基《荒岛惊魂》海报】

波兰斯基似乎很厌憎中产阶级的虚伪，总想剥掉这层高尚的面纱。因此，《黄岛惊魂》中的男主同样是一名夸夸其谈的中产阶级，他有点钱，追求品位，自诩高贵，编造自己曾是个军人的经历。卖掉工厂在一个孤岛买下一座城堡，和自己年轻的妻子独守岁月。



【罗曼·波兰斯基《荒岛惊魂》剧照】

然而，这美好的一切随着凶徒的闯入被破坏了，面对强悍的凶徒，男主暴露出了自己的懦弱无能，人性的较量再次拉开：一方面妻子早已厌恶自己的丈夫，公然和客人调情。面对凶徒，她开始主动挑拨凶徒，激发他与丈夫的矛盾。另一方面丈夫既畏惧凶徒，同时，又想在妻子面前维护自己男性的尊严。




【罗曼·波兰斯基《荒岛惊魂》剧照】

最后，丈夫百般挣扎在妻子的教唆下干掉了凶徒，自己也因为受到刺激失去思考能力，沦为行尸走肉。而妻子则顺利逃脱了发疯的丈夫，逃离了压抑无趣的生活。影片扯下中产阶级的遮羞布，深刻地揭露了中产阶级的虚伪、脆弱与无用，面对强权与生活的贫瘠，中产阶级或许只能发疯。
《天师捉妖》（1967），最搞笑的作品
波兰斯基最搞笑的作品莫过于《天师捉妖》，这部电影对他有着非凡的意义，因为在拍摄这部电影时他与妻子莎朗·塔特相恋。塔特是好莱坞二十世纪六十年代著名的美女影星。她凭借几支广告走红，而后进入影视圈，随即参演了一些电视剧被大众所熟知。




【莎朗·塔特】

塔特美艳动人，15岁时曾获得过美国华盛顿小姐头衔，凭借相貌优势自然是吸引追求者无数。然而，绝美的外表也成为塔特的负担，她时常被公众认为是一个花瓶，而实则塔特并非是一个绣花枕头，1967年，凭借在音乐电影《娃娃谷》中的精彩表演，塔特荣获第25届 (1968)金球奖最佳女新人提名。
同时，塔特也是个非常有个性的女孩，在美国六十年代，她是第一批穿超短裤上街的女孩之一，这种特立独行的着装风格曾饱受指责，然而莎朗并不在意这些非议，甚至在和波兰斯基的婚礼上，已经怀孕的她身着超短白色连衣裙与波兰斯基完婚，以此作为对她批评的回击。




【莎朗·塔特】

1963年，她与自己的发型师杰伊相恋，这种关系因为波兰斯基的出现被打破。1965年，波兰斯基与塔特合作拍摄《天师捉妖》，波兰斯基被塔特的美貌所倾倒，而波兰斯基卓越的才华与温文尔雅的气质也深深吸引了塔特，两人迅速坠入爱河。塔特随即同杰伊分手，但这并没有影响两人成为好友，杰伊一直是塔特的发型师，甚至那场血案发生时他就在波兰斯基家中参加聚会，以至于不幸牺牲。




【波兰斯基与塔特因戏结缘】

或许是爱情的力量，《天师捉妖》这部恐怖片呈现了许多喜剧色彩。《天师捉妖》讲述了研究吸血鬼的教授阿布西尤斯带着助手阿尔弗莱德（罗曼·波兰斯基饰）前去猎杀位于东欧特兰西瓦尼亚山村的吸血鬼，结果，碰到了吸血鬼祖宗，手段失灵，被吸血鬼追得乱跑的故事。




【电影《天师捉妖》剧照】

影片中，罗曼·波兰斯基饰演吸血鬼教授的助手阿尔弗莱德，莎伦·塔特饰演他们下榻旅店的老板笨拙可爱的女儿莎拉，两个人物在影片中坠入爱河，结果，莎拉被来自山顶的吸血鬼科若洛克伯爵掳走并吸血而死，这也触发了吸血鬼教授与助手前去追查真相的决心。
《天师捉妖》的创意之处在于影片照搬了吸血鬼影片如《达库拉的新娘》的一切恐怖元素，但却被波兰斯基用作制造反差性的喜剧效果的条件，里面设计了很多有超于那个时代的创意桥段，比如，喜欢搞基的吸血鬼少爷、结尾处的丧尸舞会以及阴森古堡中奇特搞笑的追逐戏，影片整体观感既不恐怖也不诡异，而是实实在在的怪异和欢乐，这应该是波兰斯基这一辈子主题最欢乐的作品了。




【《天师捉妖》是波兰斯基最欢乐的作品】

尽管影片很逗比，但导演对艺术的精益求精却随处可见。影片制作精良，无论是外景、道具、演员各类奇特的造型、光效以及摄影和特技场面都有着极好的效果，尤其在修复版本中呈现出艺术品般的精致。
演员的表演也都很到位，这得益于波兰斯基的严格，甚至连女友也不放过。当时，他与塔特的关系迅速升温，塔特按捺不住对波兰斯基的爱欲，在表演时非常紧张，无法进入状态，波兰斯基面对这种情况采取一贯强硬的作风，丝毫没有手软，在拍摄一个洗浴的镜头时，整整拍摄了七十次才过。




【《天师捉妖》洗浴镜头】

影片于1967年上映并被米高梅公司在北美地区发行，这也给了波兰斯基闯入好莱坞的机会。而他与塔特的爱情也在次年开花结果，走进婚姻的殿堂。




【波兰斯基与塔特在英国伦敦举办婚礼】

魔鬼怪婴（1969）奥斯卡最佳改编剧本提名——转折点
《魔鬼怪婴》（又名《罗丝玛丽的婴儿》）被公认为是对波兰斯基人生影响最大的作品，甚至坊间流传正是因为这部电影对邪教问题进行批判，导致波兰斯基一家遭到邪教“曼森家族”的迫害。所以，这部电影是波兰斯基创作生涯绕不过去的分水岭。
影片诞生于上世纪六十年代，这是美国社会最动荡、最迷茫的一个年代。受摇滚、嬉皮士文化、性解放、越战、黑人民权运动等各方面的影响，人们用反抗习俗、反抗传统宗教等激进的方式来表达内心的愤懑，这也给了邪教可乘之机，而这部影片则大胆地对邪教问题进行了揭露。




【上世纪六十年代美国街头嬉皮士文化】

影片改编自美国惊悚小说作家、剧作家艾拉·雷文的原著小说《罗丝玛丽的婴儿》，波兰斯基非常忠实小说原著。甚至其中的每段对话、色彩的安排以及服装都是严格按照小说执行，并因此获得奥斯卡最佳改编剧本提名。
故事讲述的是纽约一个籍籍无名的演员凯（约翰·卡索维茨饰）与妻子罗丝玛丽（米娅·法罗饰）搬到曼哈顿一间古老的公寓定居，坊间流传公寓有不祥之兆，但他们没放在心上。
搬入不久，邻居的养女莫名其妙自杀身亡。这导致妻子不大愿意与他们交往，但丈夫却与他们殷勤往来，之后，一连串怪事发生了。
经过妻子的调查，最终发现原来这群表面友善的邻居实际上都是巫师，他们信奉魔鬼撒旦，而她的丈夫为了自己的前途加入邪教，巫师们用巫术帮他弄瞎了其他演员的眼睛，助他事业顺利，但丈夫飞黄腾达的代价是让妻子怀上撒旦的孩子。




【妻子发现真相时，巫师们正衣冠楚楚，谈笑风生】

这部影片被波兰斯基处理得非常巧妙，整部影片没有一个如贞子般血腥的镜头，就连妻子梦见怪物侵犯自己，以及妻子看见没有瞳孔的婴儿都没有对怪物给出一个画面，而是全凭观众想象，但想象中的怪物反而是最吓人的。




【妻子看见怪婴时没有给怪婴画面，观众仅能从妻子惊恐的表情中想象怪婴的模样】

再加上影片大半部分都表现丈夫的体贴以及邻里之间的热情友好，而这看似美好的表象之下却隐藏着巨大的阴谋，这种反差足以令人感到如堕冰窖般的彻骨寒意。
《魔鬼怪婴》不仅是一部经典的恐怖片，同时，也是对当时缺乏信仰、思维混乱下邪教盛行的情况进行揭露与抨击。其中，影片中有个镜头，妻子无意翻看一本杂志，上面写着一句尼采的话：Is god dead?（上帝已死？）
这句话可以看作是揭露当时信仰混乱思潮的隐喻，邪教正是利用当时普遍存在的偏激思潮来蛊惑民众。也许正因这一点波兰斯基才成为了“曼森家族”的头号目标。
1981年《苔丝》，奥斯卡最佳导演提名
血案是波兰斯基一生无法消除的痛。直到十三年后，他依然无法释怀，并拍下电影《苔丝》来纪念自己的亡妻塔特。电影《苔丝》改编自十九世纪英国批判主义文学开山鼻祖托马斯·哈代的小说《德伯家的苔丝》，之所以拍摄这部电影是因为这本小说是塔特生前正在读的一本小说，同时，她极力推荐波兰斯基将它拍成电影。但波兰斯基认为剧情老套，不符合他的创作风格，所以，没有答允塔特的请求。塔特去世后，波兰斯基认真读了《苔丝》并决定倾家荡产花四年时间拍成电影来弥补亡妻生前的遗憾。




【电影《苔丝》海报】

《苔丝》讲的是一个悲情的故事。十九世纪末，十七岁的乡村姑娘苔丝被富家子弟亚雷诱奸并生下小孩。苔丝因此遭到了世人的恶语讥讽，而这个小孩在不久之后就夭折了。满心伤痕的苔丝来到遥远的异乡开始了新的生活，她与鄙视封建贵族、思想前卫的青年克莱尔相恋、结婚。




【苔丝被侵犯】

新婚之夜，苔丝将过去的经历和盘托出，貌似开通的克莱尔却无法接受苔丝的不贞，离开她去了巴西。失去爱情的苔丝非常痛苦，但为了全家人的生活，只好忍受着屈辱和苦难，拼命干活，同时，盼着丈夫能够回心转意，回到自己身边。




【苔丝与克莱尔相恋】

克莱尔在巴西吃尽苦头，贫病交加，后悔当初遗弃苔丝的鲁莽行为，决定返回英国与她重归于好。但苔丝因为等不到克莱尔的回信，为了解脱全家无经济来源的困境，无奈之下把自己嫁给了当年诱奸她的亚雷，克莱尔看到这种情况，再次失望地离去。




【克莱尔离去】

见爱人离去，绝望的苔丝亲手杀死了毁坏她一生幸福的亚雷，并随克莱尔逃亡。最后在一个静谧的黎明，苔丝和克莱尔被捕。
影片通过波兰斯基的改编，相比于小说原著，从电影语言上传递给我们的是一种灵魂上的感同身受。导演对原著进行了大刀阔斧的改编，并因为本片赢得法国最高荣誉的凯撒奖和奥斯卡的首肯。




【罗曼•波兰斯基】

同时，当年仅十五岁，被誉为“80年代欧洲影坛第一美女”的主演娜塔莎·金斯基不仅演出了苔丝的气质与美丽，也贡献了精湛的演技。




【“80年代欧洲影坛第一美女”娜塔莎·金斯基】

拿到剧本后，娜塔莎•金斯基对准英国的乡村女孩做足了表演功课，努力练习英文消除自己的德国口音，并深入英国乡村，体会苔丝这一角色形象。甚至跟小说中的苔丝一样在农场收小麦，挤牛奶。这部电影上映后，娜塔莎•金斯基声名鹊起，被称为——英国文学史上”被塑造的最完美的女性形象之一”。




【电影《苔丝》割麦子片段】

2003年《钢琴家》，奥斯卡最佳导演奖
《钢琴家》是波兰斯基排名最靠前的作品之一。拍摄这部电影时，波兰斯基已经七十岁高龄。这部电影可以看成是波兰斯基对于不幸童年的回顾，也是将纳粹屠杀犹太人这段历史记入电影的一次伟大尝试。




【《钢琴家》评分名列前茅】

斯皮尔伯格曾再三邀请年轻的波兰斯基参演有关屠杀犹太人的电影《辛德勒的名单》，但他以“挥之不去的痛苦”拒绝，可见七十岁高龄的波兰斯基拍这部电影是下了很大的决心。
影片中天才作曲家兼钢琴家瓦拉迪斯劳·席皮尔曼（阿德里安·布洛迪饰）是一名犹太人，在纳粹占领华沙的犹太区后，他饱受饥饿的折磨和各种羞辱。为躲避屠杀，他躲过了地毯式的搜查，藏身于城市的废墟中，日复一日，艰难求生。
幸运的是他的音乐才华感动了一名德国军官，在军官的冒死保护下，终于捱到了战争结束，迎来了自由的曙光。他的勇气为他赢得了丰厚的回报，在大家的帮助下他又找到了自己衷心热爱的艺术。




【尚未经历战争体面优雅的钢琴家】

表现战争残酷的电影有很多，不乏炮火纷飞或鲜血淋漓的大场面。而波兰斯基却独辟蹊径通过活生生的个人视角来体现战争的残酷，而不是直观的爆炸与血腥。
在战争的摧残下，男主从光鲜亮丽的钢琴家变成衣衫褴褛的乞丐，从谈笑风生的正常人变成愁眉不展的落魄汉，从无拘无束变得每天都如履薄冰、战战兢兢、担心会突然死掉。




【为躲避屠杀东躲西藏的钢琴家】

整部影片没有大起大落的情节，通过平淡而沉重，缓慢而有力的讲述方式让我们深刻体会到战争的残酷，并铭记这段犹太人的血泪之歌。




【经历战争残酷后犹如乞丐的钢琴家】

（四）
时间宛如尘沙将往事掩埋，无论痛苦还是荣耀都注定远去。如今，距离1968年那场惊心血案已过了整整五十年，昆汀导演决定在周年纪念日将这一往事搬上荧幕可以想象是一步大棋。
这部电影注定有着非凡的意义：
第一， 历史意义。无论是才华横溢的天才导演罗曼•波兰斯基，还是绝代芳华的女星莎朗·塔特都是上世纪六十年代的传奇人物，即使是臭名昭著的杀人恶魔查尔斯·曼森至今仍有很多人关注。影片从当年轰动一时的血案着手，反映那个时代的混乱、躁动、迷茫，注定有着深刻的历史意义。
第二， 这是昆汀导演第一部纪实性作品，也可能是他最后一部带有个人风格的作品。众所周知，昆汀最擅长非线性叙事和黑色幽默，不了解的朋友可以看看他的代表作《落水狗》、《低俗小说》、《无耻混蛋》、《杀死比尔》等震惊影坛的作品。
坊间传言昆汀打算拍完十部电影后退休，而第十部可能是《星际迷航》，所以，可以大胆揣测除非昆汀能把《星际迷航》这种科幻大片也拍出个人风格，否则，第九部《好莱坞往事》将是他最后一部带有浓郁个人风格的作品。
第三， 史无前例的演员阵容。正如前文所述，本片集结了小李子和布拉德皮特两大好莱坞男神，他们无论演技、颜值，乃至艺术造诣都是实打实的巨星，两个人加在一起相当于好莱坞半壁江山，隔着屏幕便已感受到爆棚的魅力。而这次是他们继2015年十六分钟短片《选角风云》后的第二次联手，也是所合作的第一部大电影。




【魅力四射的小李子与皮特】

除了两大男神之外，女演员阵容也十分亮眼，莎朗•塔特由“小丑女”玛歌特•罗比饰演。她曾于2017年提名了奥斯卡影后，并和小李子合作过《华尔街之狼》，在宣布加盟之后，主演阵容也组成了三巨头。




【小丑女玛歌特•罗比（左）饰演莎朗•塔特（右）】

此外，女演员还包括了新生代实力影星达科塔·范宁。别看她是94年的小鲜肉，但已有《幽浮入侵》、《我是山姆》这样高口碑的作品。其他演员还包括著名影片《海上钢琴师》主演蒂姆·罗斯。
演过《教父》系列、《闻香识女人》、《盗火线》这样电影的奥斯卡影帝阿尔·帕西诺，以及漫威电影中星爵他爸库尔特·拉塞尔。




【阿尔·帕西诺】

《好莱坞往事》也体现了一个天才导演向另一个天才导演的致意，是艺术精神的薪火相传。




【导演罗曼•波兰斯基（1933年生）与导演昆汀·塔伦蒂诺（1963年生）】
当社会秩序进入混乱，当信仰开始崩塌，唯有卓越的艺术家能以深刻的作品洞悉这一切，启迪人类的心灵。虽然，那个迷乱的时代已经远去，但在两位导演控诉的邪教血案背后，我们要永远铭记这样一段悲惨的命运。

</影评>
<有用数>683</有用数>
<没用数>88</没用数>
</review>
<review>
<作者>西西里呀</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-08-04 06:27:43</时间>
<影评>

10/19更新：
众所周知，本片原定于10月25号在国内公映，结果突然取消了... 外媒The Hollywood Reporter发布所谓独家新闻声称，某不能透露身份、但和负责本片大中华区发行的博纳影业及广电总局电影事业管理局关系密切的信息源表示此举是因为李小龙的女儿李香凝直接向广电总局“上诉”，要求广电总局修改片中对其父亲的描绘。原话如下：
According to sources close to Bona and China&apos;s Film Bureau, Bruce Lee’s daughter, Shannon Lee, made a direct appeal to China’s National Film Administration, asking that it demand changes to her father&apos;s portrayal. https://www.hollywoodreporter.com/news/china-cancels-release-tarantinos-once-a-time-hollywood-1248652
昆汀的描绘固然有问题，但利用审查制度来要求公权力修改这个描述则是另一回事（如果我们假定此报道的言论属实）。对于此事，我有看到一些不同的观点，比如有人认为，这个“上诉”行为本身真的有些讽刺。如果我们有充分的文化自信，应该相信我们的观众有分辨是非的能力。也有人认为，李香凝运用现有的制度维护自己父亲的名誉和形象无可厚非。外媒的后续报道说博纳影业四处斡旋（毕竟要少赚多少¥¥¥啊），希望昆汀做出让步进行修改，预料之中，昆汀拒绝了。
（注：越来越觉得此事值得讨论的点太多了，比如导演本人的言论自由..）
10/17更新：
已删除人身攻击的评论，拜托大家文明讨论
8/18更新：
说昆汀只是在戏谑的人可以看下这个新闻：https://m.huffpost.com/us/entry/us_5d55a322e4b0d8840ff01357?test_ad=readmo_test
（感谢豆友@心猿意马的告知）
文中提到，昆汀近日在新闻发布会上对此争议做了一些回复，说了如下原话：
“Bruce Lee was kind of an arrogant guy.” 

“The way he was talking, I didn’t just make a lot of that up. I heard him say things like that, to that effect. If people are saying, ‘Well he never said he could beat up Muhammad Ali.’ Well, yeah, he did,” he said before misattributing a quote to the legend’s wife. “Not only did he say that, but his wife, Linda Lee, said that in her first biography I ever read. She absolutely said that.”
也就是说，昆汀声称李小龙绝对说过自己可以击败拳王阿里，并且他是个傲慢自大的人，且说自己读过的第一本传记就是李小龙妻子所写的李小龙传记，其中也提到了此事。然而昆汀要么记错了要么是在撒谎，因为传记中引用了一位评论人说的话，内容是“those who watched [Bruce] Lee would bet on Lee to render Cassius Clay senseless”，意即评论人说观众看了李小龙的表演，可能会打赌他能把拳王阿里打到失去知觉。这根本是两码事。
（以下为8月初写的原文）
----------------------------------------------
几天前在Mountain View的一家影院看完这部期待已久的作品，看完后和朋友关于片中对李小龙的描绘产生了意见分歧。显然，昆汀（和所有其他人一样）有表达自由，他想怎么表现一个真实存在过的人物是他的自由，这里也没有上升到侮辱、侵犯名誉权的程度，同时，戏谑历史也是他的拿手好戏，比如《无耻混蛋》里让第三帝国的领导者们在电影院里灰飞烟灭。那么这有什么问题呢？
Q: 你是不是昆汀黑？
A: 不是昆汀黑，已经看过他的所有长片，比较喜欢《低俗小说》和《无耻混蛋》，但也不是他的脑残粉。
Q: 戏谑历史不行吗？
A: 行，然而希特勒的恶行人所共知罄竹难书，戏谑的版本里让他在电影院灰飞烟灭岂不大快人心？但是将一个一直遭受种族歧视、一直避免挑衅别人但一直被challenge的华裔英雄，戏谑成一个狂妄自大而后被白人主角轻松打得满地找牙并且伴以一种诡异的喊声就有问题了。（注：真的很难描述这种声音，想象一下用绵羊音发出大多数武打片里主角挥拳之前会喊的hey ho ha。有外网亚裔作者表示这种声音是ta小时候走在街上时，种族主义者会朝ta发出的声音）
Q: 这段是不是白人主角（Brad Pitt饰演的替身演员Cliff）一边在给老板修天线时的白日梦？“我在梦里打得李小龙满地找牙”有什么不行？
A: 这段应该不是梦，而是一段回忆。Cliff之前曾惹恼了一个选角导演Randy，而且Randy的妻子一直坚信Cliff杀了自己老婆并且还逃脱惩罚（不知真伪），在片场，Mike Moh饰演的李小龙正夸夸其谈着自己可以把拳王阿里打瘸，Cliff听到后笑了，之后李小龙说你笑什么笑，之后几番挑衅两人打了起来，第二轮Cliff把李小龙摔在Randy妻子的车上。之后画面回到屋顶，这段应该是Cliff的回忆。
Q: 你看影评最后Cliff确实很能打啊，如果这么一个人真的存在，他和李小龙打起来确实可能打得他满地找牙。
A: 嗯，这个论断有些道理，但我觉得将李小龙刻画成一个狂妄自大随意挑衅别人的人依然是有问题的，更别提那绵羊音hey ho ha，贡献了全场90%的笑声，真的心酸
Q: 话这么讲，但昆汀应该没有恶意吧？毕竟你看他在《杀死比尔》里都让乌玛瑟曼穿李小龙标志性的黄色套装了，而且他应该很崇拜中国功夫吧
A: 他应该确实是很崇拜中国功夫，但正如李小龙的女儿Shannon Lee所说，(which I totally agree with): 
“I have always suspected that [Tarantino] is a fan of the Kung Fu genre and a fan of things that kick ass in cool and stylish ways, which my father certainly did,” she told Variety. “But whether he really knows anything about Bruce Lee as a human being, whether he’s interested in who Bruce Lee was as a human being, whether he admires who Bruce Lee was as a human being, I’m not really sure that I have any evidence to support that that would be true.”
退一步说，如果昆汀确实没有恶意，但在事实上造成了矮化李小龙的效果，那么这依然是有问题的。另外值得一提的是，不是亚裔的歪果仁对李小龙的了解其实很少，并不像我们以为的那样是人所共知的。举个例子，我的亚裔朋友在万圣节时穿着李小龙标志性黄色套装，带着双截棍去同学举办的派对，派对上大约有100个平均年龄30岁的受教育程度较高的美国人，除他之外没有亚裔，没有一个人知道这是在扮李小龙，只有一些人问你是不是在扮《杀死比尔》里的乌玛瑟曼。
Q: 那又怎样？昆汀又没有义务向所有人展示一个接近真实的李小龙！
A: 你说的都对:) 他是没有义务，但我们作为观众，总有权利批评。
Q: 现实中波兰斯基曾经怀疑过是不是李小龙杀害了自己妻子等众人，这可能是昆汀用戏谑方式告诉人们这肯定不是真的呀
A: I think I&apos;ve had my fair share of the word &quot;戏谑&apos; today. 现在早已没人这么怀疑了
Q: 人们把李小龙神话了，好像他无坚不摧战无不胜，这个场景正是想展现他作为人的一面。（还真有人这么认为，或者是PR团队写的稿吧...）
A:（友好地）不是很能理解这个逻辑，麻烦您再说一遍:) 
Q: 你为什么这么玻璃心？能让亚裔出现在银幕上，已经是一种进步了，你管这么多干嘛？
A: I can&apos;t believe I&apos;m hearing this. 都9012年了。一味地忍让是没有用的。
好的，现在轮到我发问了。
Q: 昆汀是不是敢用类似手法描述一个非裔美国人英雄？为什么片中其他人（那帮hippie除外）都被温柔以待，只有李小龙被描绘成这样？为什么Sharon Tate去电影院看自己演的电影时，给我们看的唯一片段又刚好是她轻松击倒Nancy Kwan饰演的一个角色的片段？（Nancy Kwan/关南施是又一个早年在好莱坞闯荡的亚裔（混血））
A: Er, er, I don&apos;t know... Maybe there&apos;s an explanation for all of these... 
让我们友好地意见相左。

参考资料：
https://www.inverse.com/article/58066-once-upon-a-time-in-hollywood-bruce-lee-scene-explained
https://www.vulture.com/2019/08/on-bruce-lees-character-in-once-upon-a-time-in-hollywood.html
https://nypost.com/2019/07/20/heres-why-roman-polanski-thought-bruce-lee-killed-sharon-tate/
https://www.scmp.com/sport/martial-arts/kung-fu/article/3020578/bruce-lees-legacy-flushed-down-toilet-quentin-tarantino
https://www.yahoo.com/entertainment/once-upon-a-time-in-hollywood-inside-the-controversial-bruce-lee-scene-215848391.html
http://www.people.com.cn/GB/guoji/8212/36645/36728/2734893.html
https://www.huffpost.com/entry/bruce-lees-daughter-quentin-tarantino-could-shut-up-about-his-depiction-of-her-dad_n_5d55a322e4b0d8840ff01357?test_ad=readmo_test
https://www.hollywoodreporter.com/news/china-cancels-release-tarantinos-once-a-time-hollywood-1248652
https://www.hollywoodreporter.com/news/quentin-tarantino-wont-recut-once-a-time-china-1248720


</影评>
<有用数>796</有用数>
<没用数>94</没用数>
</review>
<review>
<作者>潘萌SoPhia</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-08-05 09:41:28</时间>
<影评>



昆汀·塔伦蒂诺曾号称今生只拍十部电影，《好莱坞往事》是第九部。耸人听闻的曼森血案，《低俗小说》多线结构再现，莱昂纳多·迪卡普里奥和布拉德·皮特首度同台，这部新片从一开机就成为全球影迷的年度期待。今年五月，作为第一批报道《好莱坞往事》的国际媒体，我在西好莱坞The London Hotel跟昆汀聊了半个小时。聊完颇有些意外，这次的昆汀很不一样。有人说是新婚后的他变柔和了，也有人说可能是因为这部电影是他最私人的少年回忆，是一封写给好莱坞60年代尾声的情书。采访中，我的第一感觉是昆汀导演更诚恳，庖丁解牛般细细拆解《好莱坞往事》历时六年从无到有的过程，也更有情，谈及69年前后新旧好莱坞交替如数家珍。不变的自然是他风格独特而充沛的创造力，元气淋漓。就跟随昆汀一起回到50年前的夏天吧，从前，有个好莱坞……
Q=《环球银幕》洛杉矶特邀记者潘萌
A= 导演昆汀·塔伦蒂诺
Q:昆汀导演你好，刚刚看了片花很激动，可以先聊聊这部电影的起源吗？最初的灵感从何而来？
A:你好，我也有点激动，因为这还是我第一次能真正谈论这部电影呢！你刚看到的片花其实是我才叫剪辑师剪出来给剧组成员看的，让大家知道这八个月都在忙活些啥，哈哈。早在五六年前，我就有了关于这部电影的初步构思，然后它一直在不断变形，直到最终的模样。
最开始，我先把它写成了小说。我先顺着感觉写了两章，然后第二年又写了几章。接下来就一直在不断修改前面的章节。然后我突然想到一场戏，是Rick和Marvin之间的戏，我就一直在写这一场戏写了差不多两年。Rick和他的经纪人之间的这场戏非常有意思，在我不断重写这场戏的过程中，我开始越来越了解Rick的电影作品，也更了解当时行业的一切。然后呢，在其他项目的间隙里，我总会时不时拾起它，问自己，关于这几个家伙我还需要了解些什么呢？偶尔我又会想出关于Marvin的一个细节，或者Rick的事业又怎么了，就这样又过了三年，我开始觉得我已经差不多有人物了。我就想，我现在有Sharon这个角色，我还有Rick和Cliff，我知道他们是谁了，但我想要拿他们做什么呢？什么样的故事是属于他们几个人之间的？

Q:所以接下来就进入到开发故事的阶段了？
A:没错。大概有一年半左右的时间，我尝试了很多种不同的故事，把新的事件和地点往里扔。这么干了有很长一段时间之后，我又跟自己对话，嘿，我其实不需要把这几个人物框到一个特别情节剧架构的电影里，我对他们已经非常熟悉，我觉得可以试试截取生命中的一两天那种形式。就是Sharon, Rick和Cliff三个人短短的两三天交汇时光。他们正好是好莱坞的三个阶层。
Q:可以具体说说这三个角色所代表的好莱坞三个阶层吗？
A:首先是Sharon和Roman（罗曼波兰斯基导演），真实的好莱坞高端阶层。不可能有比他们更风生水起的了，尤其是在《罗斯玛丽的婴儿》之后。然后是Rick，虽然他一直在埋怨自己的境遇，但说实话他其实混得还行啦，至少一直有工作，也赚了不少钱，可以买个房什么的。再来就是Cliff，每天都在好莱坞干活，但他不住在好莱坞。他住帕诺拉玛，比较贫民窟了。他代表的就是那些一辈子在这娱乐行业干活，但完全没有可拿出来炫耀的东西。但他也无所谓，挺酷的接受了。他有点像马戏团里专门给大象洗澡灌肠的人。
Q:哈哈哈，太准确了。我也属于Cliff！
A:而且最有意思的是，这才是好莱坞。在好莱坞，巨大的成功和巨大的失败可以比邻而居。
Q:说得好，这句话既可字面直译又有象征意义。
A:没错。所以现在我们有了代表好莱坞三个阶层的三位主角，然后可以通过他们的视角一起经历这三天。

Q:为什么一定是1969年？除了曼森惨案之外，有没有其他什么原因让你选择这个时间点？
A: Mark Harris有一本书《Pictures at a Revolution》是讲1967年提名奥斯卡最佳影片的那五部电影的。你知道那一年是属于《毕业生》和《邦妮和克莱德》。但最有意思的地方在于，当奥斯卡颁奖典礼结束的时候，新好莱坞并没有意识到它已经赢了，他们并不知道自己将引领好莱坞接下来的十年，而旧好莱坞也没有意识到自己已经输了。到了1968年，很明显旧好莱坞已经在消亡了，而新好莱坞正在取而代之。等到了1969年，新好莱坞已然成为了好莱坞的代名词。任何三年前大热的东西，此刻看起来都无可救药的过时。那个时间节点就是如此微妙，等到了1970年中的时候，任何1969年中的片子也显得无可救药的过时了。Roman和Sharon简直就是新好莱坞的金童玉女，但《罗斯玛丽的婴儿》如果是1963年出来根本就不会成，这就是天时。
Q: 电影中莱昂纳多演的Rick是属于50年代晚期60年代早期的男明星，对吗？
A:对，他是George Maharis和Ty Hardin那一卦的。1969年，除了Rick没人再拿小细齿梳大背头了，那会儿流行的是中性凌乱风。正当红的是Peter Fondas，Michael Douglas和Arlo Guthries这些嬉皮士星二代。他一直以来被教导的那种阳刚硬汉气质受到了巨大的正面冲击。

Q:电影是关于60年代尾到70年代的好莱坞，请问你如何看待当下的好莱坞呢？
A:我觉得好莱坞永远是在变化中的。现在虽然好像所有人都在说后现代主义，或者又要对行业进行深入分析研究，差不多每十年就会来一轮，但对我来说嘛……我反正没什么意见。你看大片厂能支持我和这么天才的演员们一起拍了一个非常难拍的电影，我至少有想做什么就去做的自由。现如今人们已经不搭景了，什么都是CGI而不研究美术，但我们改变了洛杉矶的街景，所有人都看到了。其他人可能CGI这CGI那的，要我说，Fxxk that shxt!
Q:可是你是行业里的一个例外呀。
A：嗯……对啦（笑），反正我确实是例外嘛。我很幸运。今年暑期档很奇怪，别人告诉我的时候我都不敢相信，你知道吗，我们是唯一的一部原创电影。任何暑期档的大片厂电影要么是续作要么是改编，只有我们是完完全全的原创。一整个夏天，只有一部原创电影。
Q:这么说起来好悲伤啊。
A:一方面是挺悲伤的，另一方面，我们是不是屌爆了哇哈哈哈。

Q:可以介绍一下选角过程吗？这次的卡司阵容太耀眼了，比如说谁是第一个定下来的？
A:坦白说第一个确定的演员是Margot。当然我有一直跟Leo和Brad沟通，但Margot是第一个签的演员。我觉得她是近五年来出现的最激动人心的女演员。而且要扮演真人Sharon Tate，她简直是最完美的选择！我都觉得很幸运，当我要拍一部跟Sharon Tate相关的电影，正好就有这么合适的演员出现在行业里。在我找她聊之前，我给几个好朋友看过剧本，他们都直接说“所以你要找Margot Robbie演Sharon Tate吗？”而且她真的人很好，答应出演其实是很大的一份信任，因为这个项目的各个环节落听也花了很长一段时间。当时正好是《我，花样女王》之后，你可以想象海啸一样多少剧本会涌到她面前，但她拒绝了所有人，我心里很感动。
Q:因为这是一部在好莱坞拍的关于好莱坞本身的电影，这三位主角在诠释角色的时候，作为导演，你希望他们把自己真实的好莱坞经历也糅入进去吗？
A:我觉得想想很有趣的点是，这几位演员都已经在好莱坞有一阵子，他们都眼见过起高楼，也看到过楼塌了。比如Margot，她来到美国先是拍了个电视剧，她在那个剧里挺不错的，但是剧被砍了。那怎么办？难道打道回府吗？无非是重新再来呗。当你在好莱坞生活，你就永远在变动之中奔跑。对了，我还对Leo干了件事哈哈，我有一天突然问他，如果你没有从《成长的烦恼》中顺利毕业怎么办？如果你在《成长的烦恼》之后没有接到《男孩的生活》这部电影呢？嗯？那你怎么办？他有点被我问懵了，然后陷入了非常认真的沉思。

Q:关于这部电影，你和罗曼波兰斯基沟通过吗？
A:没有具体针对剧本交流过，但是我有找一位共同的好友，请他先读剧本，然后通过他告诉Roman，让他知道我们在做些什么。
Q:你的电影配乐一直都很精彩，这一次会有什么特别之处吗？
A:这次最特别的地方在于，我当时就身处洛杉矶呀。1969年的时候，我大概7、8岁的样子。我完全记得那时候的洛杉矶，有一个非常大的广播电台93KHJ，到处都在放。所以这次我们也用了很多首当时KHJ里的歌和广告，广播在这部片里一直持续着，有点像《美国风情画》。我觉得音乐和广告就相当于时代的叙述者，带你领会那个时代的洛杉矶。
Q:你之前提到过你只会拍十部电影。这一部就是倒数第二部了，完成十部之后的计划会是什么？写书吗？
A:嗯……写书肯定可以呀，哎我跟你说真话吧，写书大概只会是我私人时间里做的事，下一个十年，除了写写书之外，我想要往戏剧的方向走。我想写舞台剧，然后再自己导演。
Q:如果能回到你最开始做电影的那个时候，你会给那时的自己什么样的忠告？
A:啊，如果我能回到我第一次拍电影的三年前，差不多89年的时候，我想我会跟自己说挺住啊！相信我以后会变好的！因为89年那会真挺糟糕的，而且我也不知道到了91年一切都会剧烈变化。所以我会告诉自己给我挺住，你不是个傻瓜，这是可以行得通的！
Q:最后一个问题，1969年的时候你是个什么样的小孩？
A:我是一个……哈哈我记得我第一次去好莱坞就是1969年。当时我爸妈带我去中国大剧院看《虎豹小霸王》。
后记：
7月才看到《好莱坞往事》的全片，胶片午夜场的首映，再一次，昆汀任性地改变了历史。看完后一路开回家，经过许多熟悉的场景，夜风中尚未凉透的暑气，仿佛从电影里1969年的盛夏吹过来。半个世纪过去，好莱坞好像改变了很多，又好像从来没有变过。本来想写点影评，但回头翻看两个月前的这篇采访，发现什么都不用多说了。昆汀就是昆汀电影的最佳解读者，他就是好莱坞之子。



</影评>
<有用数>206</有用数>
<没用数>20</没用数>
</review>
<review>
<作者>HAHAHANNIBAL</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-08-07 23:36:43</时间>
<影评>

从前有个地方，叫做好莱坞。要想知道这个故事的来龙去脉，让我们将时间往回拨六十年。
1959年，法国新浪潮电影运动进行的如火如荼，《通向绞刑架的电梯》，《四百击》，《铁皮鼓》相继问世。与此同时在好莱坞，由于电视产业的兴起，及电影制作发行权的强制分离等等原因，大电影制作室开始渐渐失去市场的绝对主导权。美国电影的“黄金年代”（又称“经典时代”）开始渐渐走向末路。
1960年，希区柯克的《精神病人》问世，走向衰落的好莱坞制片厂们开始重新思考经典电影的叙事方式和剪辑方法。
同年，肯·凯西和他的信徒们：居住在俄勒冈和加利福尼亚的“开心捣蛋鬼”，将校巴涂成了五彩斑斓的颜色，开始了横跨美国的公路旅行，他们沿路宣传致幻药物和大麻的使用，他们穿花衣喇叭裤，不剔毛发，一路走一路抽，受影响的年轻人越来越多，嬉皮文化从此开始在美国生根发芽。
同年，从事拉皮条生意的查尔斯曼森因为在新墨西哥州唆使未成年少女卖淫，而因为违反保释条例被第二次逮捕，被判刑关押十年。
1964年，越战进入白热化，美国开始增派前往越南的士兵。
1965年，意大利费里尼的《八部半》问世，紧接着1966年，伯格曼的《假面》问世，欧洲电影的视界和立意将还在鼓吹个人英雄主义的主流美国电影远远甩至身后。
1967年，科波拉，斯皮尔伯格，库布里克，斯科塞斯等新一代学美国学院派导演，接受了欧洲电影学派的洗礼，渐渐在后经典时代接过好莱坞电影的大旗。 
同年，查尔斯·曼森提前释放，并在狱中和自己的第二任妻子（同时也是为自己工作的妓女）离婚，此时，查尔斯·曼森在狱中度过了自己生命中接近一半的时光，他面目清秀，有极强的表现欲及人格魅力，在狱中学了吉他，甚至参与了几部影视作品的选角。他出狱后很快就因为嬉皮文化找到了很多仰慕自己的女孩儿，在一个加州建立起了”曼森家族“和属于自己的社区农场。
1968年，尼克松赢得总统大选， 他承诺尽快结束越南战争，同时将增援越南的美军人数提高至史上最高：549500人。
同年，库布里克，斯皮尔伯格，斯科塞斯，科波拉纷纷推出了自己的处女作，那一年同为后经典派电影导演的波兰斯基推出了震惊世界的“氛围恐怖片“《罗斯玛丽的婴儿》。与此同时，在伍德斯托克开办录音棚的嬉皮士们开始紧张的筹备在八月举办的第一届伍德斯托克音乐节。
1969年，美国电视剧开始寻求转型，主角选角从过去英气十足的硬汉形象渐渐过渡到瘦削倜傥的英俊小生。
就在这一年，我们电影里的两个主角，一个转型电影明星失败的电视明星，被取消续订的电视剧《Bounty Laws》的领衔主演Rick Dalton，和他的特技替身，越战英雄，Cliff Booth登场了。
渐渐走向夕阳的电影工业，以及两个失意的影视从业者，在这个风云变幻的大时代，电影缓缓拉开序幕。
好了，背景介绍就说到这里，想去看这部电影却又对这部剧的时代背景很迷惑的同学，可以看到此为止。
=================如果你打算看这部电影请绝对不要看以下内容的分割线=================

首先我必须要说，我很感激，在这样一个时代，还有塔伦蒂诺这样纯粹的电影工作者在制作电影，尤其是这种预算高并且有大明星参与的一线制作。这部电影从拍摄，道具，背景，都是满满的”老学校“味儿，除了将迪卡普里奥嵌入《大逃亡》的桥段，这部电影可以说几乎没运用任何CG技术，所有的道具和街道都是搭建的布景，看Cliff开着车从山上到西好莱坞，再开往Burbank，60年代的LA跃然纸上。
必须得说在所有知名的大导演里，昆丁是个绝对的异类。要了解昆丁的电影，必须了解昆丁这个人。他的生平在这里就不赘述了，昆丁电影的镜头灵感，拍摄手法，剧本很大程度都来自于他以前的生活经历。我看网上很多差评都指出这部电影没有一个明确的主线，没有故事的起承转合，这些评论其实也不算错，我还要加上的一点是，在电影的前半部你甚至看不到人物之间的戏剧张力，对于普通影迷来说的确有些“白开水”，而且那个年代的好莱坞，大部分人都很难产生共鸣。但是这并不妨碍这部电影成为一部很”昆丁“的经典之作，因为“Quentin doesn&apos;t give a fuck”。昆丁此人，不仅在电视辩论上公然说过“Violence is fun”这种话，也在这部电影宣发的时候无礼的驳斥了记者提出的女主角台词太少的问题。从他的电影层出不穷的争议片段就可以看得出他根本不在乎外界怎么想。乍看《好莱坞往事》，真的可以说是一部有些乱七八糟的电影，”无意义“的镜头遍地都是，没有人物在推动剧情发展，反而更像是这个时代在拽着这群人往前走。一般来说，我不太喜欢信息分布不均匀，镜头乱七八糟的电影。好的电影，就像一道好菜，他的“人格”必须是一致的，拼凑的镜头就像一道味道混乱的菜，不会是一道佳肴。在这里我必须要提个例外，那就是昆丁。很多人认为这部电影在Cliff造访曼森农场之前，整部电影充斥了无意义和冗余的镜头，从一个连贯故事的角度来看有点道理：举几个例子，Cliff从送Rick回家，到换车开回自己露天影院后面的房车这一段，还算是交代了不少信息，然后昆丁展示了大概5分钟Cliff回到家将罐头狗粮喂Brandy的一个sequence，整个sequence基本上和电影本身或者电影想展示的背景没有任何联系，就是很简单的一只狗在等主人喂他吃饭。后面第二章，Rick接到了一个坏人的角色，在复习剧本的前夜由于喝的有点大，大概15分钟Rick在片场不断NG，调整，重拍，这一段也很有意思，里面有一些信息，但是这个片段的处理明显是拉长了。电影的前半部不少时间都是由这些“无意义”的镜头拼接在一起组成的，这样看的话，自然能理解为什么很多人会觉得这部电影前半部的沉闷和无趣。看似跟故事毫无关系但是却很有趣的镜头，这恰恰是我认为昆丁有意思的地方。硬要给昆丁每个镜头找到他存在的意义反而是一件很滑稽的事儿。通常来说好的电影很少在电影里加没有意义的镜头，因为没有意义的镜头会让观众从电影中抽离，一些导演会追求完美到近乎偏执的镜头设计，力求每一个镜头在电影里都由他自己的意义和位置，我最近看得《遗传厄运》应该算这一类的典型，事实上大部分优秀的导演都是这个路数，在力求镜头精简的同时通过每个镜头传递跟电影扣题的信息，比如业界知名的斯皮尔伯格隐藏式长镜头。但是昆丁不是这个路数，他的电影更多时候追求的是电影这个载体本身的有趣，如果你喜爱的是电影这个形式本身（比如我），你会觉得这部电影从头到尾都充满了惊喜。  就拿几个“无意义”的镜头来说吧，cliff喂狗的sequence，Edgar Wright式的剪辑，Rick来回整理台词那段镜头代入摄影师的角度都让我大呼过瘾，不知道有多少人看到喂狗那段儿突然有种莫名的笑意，我反正是非常喜欢那一段无厘头的剧情。   很多人说昆丁的风格，是耍小聪明的话痨，是各种角度拍摄的腿部特写，是毫无郑州歇斯底里的暴力，我觉得都不太到位，他的风格应该是一种三四十年前那种老影人才有的劲儿，简单来说就是天马行空的想法配上略显粗糙的处理。当然，以前的老电影人更多的是受环境和预算的制约，而昆丁的电影这种粗糙则是刻意为之。如果用个比喻，就好象《杀死比尔》里突然跳出来个白眉用广东话把来自美国的女主学的日本剑道批得一文不值一个路数。这种味道在以前的老港片和好莱坞B级片里很常见。
如果说一般的好电影是一个连贯刺激的过山车，那么昆丁的电影更像是一个嘉年华，里面既有旋转木马，又有过山车，偶尔还来个恐怖屋，你永远不知道你将会在这次嘉年华里玩儿些啥。我实在是找不到一句中文（原谅我生疏的中文水平）来形容，大概我想表达的意思就是 he knows every trick in the director&apos;s book, better or worse, and he will show off these tricks in the most unexpected fashion. 昆丁的电影，始终能解我心头无他人能解的电影之痒。 

昆丁的电影往往喜欢宣扬一种”必要“的暴力，别看他的电影渲染暴力的镜头都很直接，事实上近几年他一直想传递的东西都挺“正能量”的（从《杀死比尔》开始，几乎都是满身光环的无敌主角惩恶扬善的故事）。在他的电影里，法制机构的缺失使得人们必须靠自己贯彻自己心中的”正义“，对于我个人来说，这种”蛮荒之地无教堂“的混沌设定，是在现代社会里一个很好的宣泄出口。尤其是对曼森家族这种邪恶且自大的群体，最后的三十分钟Cliff和Rick歇斯底里又有些搞笑的表演简直让我大呼过瘾。如果你稍微对曼森家族这个群体和他们的事迹有所了解，你就会理解为什么昆丁给他们写下的结局是多么讽刺却又恰当。
现在都流行一个说法，就是媒体避免让连环杀手或者恐怖分子有更多的曝光，由于舆论的压力，大家都会选择避免去谈论甚至提及这些邪恶到根里的人，因为”他们不应该是大众和媒体的聚焦点“。然而讽刺的是，曼森家族的流行文化引用却两只手都数不过来。我清楚地记得第一次看曼森家族的纪录片，当”曼森女孩儿“们在残忍的杀死Tate和她肚中的孩子后，用血写下”Pig”的字眼，然而在1970年接受审判时，她们拉着手唱着歌，带着笑容从容面对审判和媒体采访，我产生的发自内心的恶心和愤怒。对于我来说，这部电影就是对曼森家族最好的诠释，电影里不仅没有避讳他们的恶，更将他们的恶，自以为是，高傲自大，搬到大荧幕上，然后用近乎残忍和戏谑的方式摧毁。让他们从好莱坞历史中的一段黑暗的历史，变成了人们取笑的小丑。更有意思的是，在臭名昭著的曼森家族审判过程中，一名全程参与了Tate谋杀案的曼森女孩，在审判过程中辩解自己犯下的罪行完全是由于服用了LSD（致幻剂）所致，电影中“曼森女孩”的其中一名也是被服用了acid的Cliff直接将脸砸成肉酱。
昆丁用他的电影，将这一段蒙罩在黄金时代末期好莱坞天空上的阴霾一扫而空，在邪恶露出狰狞的獠牙的仲夏夜，昆丁通过他笔下人物的铁拳和喷火器，将曼森的邪恶呈现，摧毁，然后调戏。面对这些亵渎了好莱坞的人，暴力，就是塔伦蒂诺选择的答案。通过歇斯底里的暴力，无辜的人们可以在好莱坞继续逐梦，落寞的电影明星们重获新生。这是他对那个走向衰亡的黄金时代里所有逐梦却没有到达顶峰的人们的情书，这是他对那些伴随他成长的B-list TV shows和stars的致敬。这部电影里面有个很容易被忽略的细节，就是虚构人物Rick Dalton在主演Bounty Law的那段日子，其实和史蒂夫麦昆拍电视剧Wanted: Dead or Alive的时间大致吻合，然而两人之后的轨迹却大相径庭。随后麦昆通过《豪勇七蛟龙》成功转型成为了电影明星，而Rick出演的电影则反响平平。昆丁在电影里选择了将镜头对准了和麦昆相似而又不相似的Rick，意图很明显：这部电影意在致敬好莱坞黄金年代还不算准确，这部电影是献给那些像Tate，Dalton一样，还没有机会在好莱坞展示自己的才华便随着时代的变革被大众遗忘的小明星们的一首安魂曲。

这部电影演职员表开始滚动的时候，我有些感慨，时代的更迭实在来得太快。“我买票进电影院就是想看Tom Cruise开飞机耍帅”的年代已经一去不复返。随着信息爆炸的时代的到来，在一个拥有绝对观影选择自由权的市场里，单纯的明星魅力已经不足以成为人们走进电影院的唯一考量标准。还记得上一次你单纯只为了一个大明星的参演而走进电影院是什么时候的事吗？现在这个年代，IP的魅力远大于明星，IP的魅力甚至在渐渐超过对导演的要求，看看米老鼠拥有的那些IP吧，一系列迪斯尼经典电影的重制，星战，漫威，华纳拥有的哈利波特，DC，等等。不过要指出的是，风格独特的导演还是能给这种大IP注入不一样的活力，比如维迪提之于《雷神3》，比如古恩之于《银河守卫队》，又比如负面例子扎导之于《正义联盟》和《超蝙大战》。
献给好莱坞上一个电影黄金年代的《好莱坞往事》，诞生于2019年，正亲身经历着好莱坞电影制作理念的交替。大明星和大导演不再是市场的主导，米老鼠和华纳用他们庞大的IP储存和先进的数码技术，将对明星和导演的要求标准一再降低，相对于电影的镜头，故事，人物塑造，我们更多的讨论是，背景设定，动作编排，CGI，彩蛋。《好莱坞往事》生于2019年，致敬了六十年前那走向落寞的“黄金年代”，也正亲眼目睹着”后经典时代“的斜阳。一项数据，在我写下这篇文章的同时，毫无剧情改动，仅仅运用CGI重新编排的新《狮子王》，以近乎7倍的票房将《好莱坞往事》远远甩在身后。大明星和大导演，已经不是一个百分百保险的公式，取而代之的是大IP时代的到来。看看漫威下一个”五年计划“，明星的星味儿越来越淡，在卡司和导演的选择上，“种族多元化”，“包容”等在现代社会中更安全甚至于有些讨巧的选角方式往往占了更多比重。不论我喜欢与否，这就是主流电影未来的趋势，时代的更迭不可逆。但是至少在当下，昆丁这样的影人还在制作这样不像时代妥协的主流电影，二十年后，很多人或许会忘了狮子王一摸一样的剧情拍过两遍，但是作为时代的经典，重温《好莱坞往事》的时候，我相信我仍然能保持我走出电影院那一刻的悸动。
昆丁或许是个混蛋，但是他的才华，视界，不妥协和对电影这项艺术的尊敬，值得我走进电影院为其鼓掌。今天是美好的一天。或许属于电影明星，电影大师的时代终将远去，但是至少在今天，这项艺术仍在焕发自己独特的光芒。
Let&apos;s celebrate while it lasts。

</影评>
<有用数>228</有用数>
<没用数>33</没用数>
</review>
<review>
<作者>Lizard</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-07-26 15:37:05</时间>
<影评>



影院好读版
 
如果你問我：「Lizard，今年你覺得年度爽片是哪一部？」在這幾天之前，我的回答會是「戰鬥天使艾莉塔」、「蜘蛛人：離家日」，現在我會告訴你是《從前有個好萊塢》這部全長160分鐘的電影讓人由外到內，由內到外，爽的發燙，更重要的是其承載了導演昆丁塔倫提諾對於美國電影滿滿的愛，在西部不死，只是凋零時，他老兄出來開了一槍。
160分鐘昆丁帶給我們的是什麼？不只是60年代好萊塢的高度還原，以及各種令人會一笑的致敬，還有那一如往常後現代的敘事手法，更多的是一種對美好年代的懷想，過氣西部片演員瑞克達爾頓與他專屬替身克里夫布茲兩人在片中的一明一暗演繹的兄弟情反映了時代轉變下的不得不，讓你不得不讚嘆角色設計上昆汀是多麼的敏感的抓到李奧納多與布萊德比特的螢幕形象，一個敏感神經、一個粗中有細，兩人焦不離孟，孟不離焦的十五年合作經驗讓兩人彼此之間不需要說太多就能理解彼此的心意，李奧納多飾演的瑞克達爾頓對於自身的處境相當的理解，他已經不能在美國大銀幕演出，取而代之的是「他媽的義大利西部片」（義大利西部片當時慣例是找沒名的演員來演，因此雖然被找去演電影很好，但也代表你的名氣低落，當然本片找了李奧納多這種家喻戶曉的大明星來演這個角色，又再次形成了一種戲裡戲外高反差的趣味。），不只重現當年美國西部片演員心中對這種義大利西部片變體的不屑，也是昆汀的自我調侃，因為他自己就是義大利西部片的愛好者，同時這種拼貼的「變體」是他的最愛，跨時空跨文化的拼貼在他的作品裡屢見不顯，於是在本片裡雖然他的虛構服貼著時空（也就是所謂對時代的高還原）他也給讓克里夫布茲在那一個下午，經歷了變體西部片的冒險，作為一個外來者（但同時他比小鎮上的人更屬於小鎮，就像電影裡瑞克達爾頓演出的戲那樣，一個無名者來到小鎮，用暴力證明他比其他人更適合在此地生存）克里夫布茲來到多年前曾演出的荒廢片場，卻發現這個地方被嬉皮們佔據，所有嬉皮都盯著他。
而他所認識的，當時片場擁有者卻不見人影。
在這一場帶著懸疑與恐怖戲中昆汀讓我們看到的不只是時代的變遷，同時也是西部精神的復興，因為西部精神並非自由、平等、博愛，而是暴力、暴力、暴力，即便同樣都位處貧困，克里夫布茲不屑於這些寄生他人片場的嬉皮們，他雖然同樣一窮二白，住在小拖車，看著小電視，摸著小狗，替瑞克當替身之餘，還要拉起袖子，替瑞克修天線，修水電，還有修瑞克那貧乏的自尊，但他卻也活的愜意，於是當嬉皮戳破瑞克的車胎，他無情的抱以老拳，打的他滿口是血，同時要他把車胎修好，這樣的安排自然是發人省思，不只打了不尊重他人財產的嬉皮一臉血，或許也打了戲外左派思潮日益強盛的美國青年一臉血。
同一時間，在克里夫解決嬉皮，瑞克努力客服難關的時候，馬格羅比飾演的莎朗蒂也在取書書店的對面，發現了自己主演的電影，這個角色在本片中就像當於調酒上放的薄荷般親新，是片中唯一沒有陰暗面的角色，即便是私下生活，也與「明星」氣質最接近的角色，沒有被電影院櫃檯認出來，也不遷怒，而當電影院櫃檯人員要求她去與電影海報合照「以免沒人認出來妳是誰」她也笑嘻嘻的擺了姿勢，並愉快的進入一場電影院，一邊看電影，一邊回憶拍電影的時時刻刻，也一邊探看其他觀眾對自己演出的反應，同時昆汀也用她看電影這事件，替另外兩個角色的事件進行了時間的錨定，他們各自進行的事件正好是一部電影放映完的時間，昆汀曾經說他是為了莎朗蒂才拍這部電影，莫怪乎最後莎朗蒂在本片中既美麗又純真，在人際關係複雜的演藝圈中彷彿白蓮花，也怪不得她的聲音最後會被作為瑞克晉升上流的天堂之音。
瑞克是演員，克里夫是替身，然而克里夫才是真牛仔，瑞克只是假牛仔，他是扮演牛仔的演員，而真牛仔的生活從不光鮮亮麗，更無所謂餘裕，而是浪蕩於日落黃沙間，拼死拼活，只為爭一口飯吃，即便懷有一身本領，卻不因此萌生越軌之意，兩人雖是主僕關係，卻也是平等關係，因為克里夫的每一毛錢都出自扎實的勞動，正如瑞克的每一毛錢都出自扎實的勞動，不一樣的是克里夫自在自得，瑞克卻恍恐不安，因為作為明星，作為演員，如果不自我感覺良好，不被人看見，他的生命便會真的消亡，我們看見他私下坐在泳池努力的與空氣對戲，熟記台詞，於是我們也能同理當他與年輕新秀對戲時出錯的挫敗，還有什麼比那場他與小女孩對話的戲更令人感到哀傷的呢？他價值觀如此保守，小女孩價值觀如此進步，一顆如要墜落的暗星，另一顆如要升起的晨星，兩人卻能平等的相談甚歡，因為他們都是盡責的演員，這也是昆汀在本片中又一次對「地位不相等卻能平等對話」做的展演。
戲裡對戲裡，戲裡對戲外的交互指涉，讓這部電影趣味橫生，當布魯斯李（李小龍）在片場誇耀自己的雙手厲害到要被註冊「致命武器」，使用這只手殺人會被抓去關，克里夫卻吐嘈他，任何人用手殺人都要被關，如果將這段劇情比較電影後半段嬉皮們闖入瑞克家中（在歷史上其實他們是闖入對街的沙朗蒂家中），被克里夫問你是誰時，他們所回應的：「我是魔鬼，來這裡幹魔鬼的勾當」我們可以見到昆汀是多麼的著迷於對這些「神話」除魅，拳頭就只是拳頭，正如嬉皮就只是嬉皮，就算殺了人也跟一般人殺了人沒兩樣。（沙朗蒂老公，名導波蘭斯基曾經懷疑李小龍是侵入宅邸的殺人兇手，但在本片裡，昆汀明顯不採信此種說法，對他而言當時的李小龍就是一個很單純，對自己身手自信的，很酷的武打演員而已，所以他大膽的讓虛構人物克里夫將布魯斯李給拋飛並撞凹車身，除了趣味外，也旨在破解神話，畢竟圍繞在李小龍身旁的雲霧因為其名氣已經變得過於濃厚，以致於作為電影人的李小龍被遺忘了。）如同其《惡棍特工》（又名《無恥混蛋》Inglourious Basterd事實上無恥混蛋這個譯名比較好，為了這個片名，當初昆汀所費不貲。），在展示納粹的美學之外（看看那精美優雅的猶太獵人），毫不掩飾對納粹的痛恨，那個英語裡多出的「ｕ」說的就是你，昆汀並不介意事實是什麼，因為他所要說的是無論你們（納粹）這些人多懂美學、多有素養，你們（ｕ）還是一群混蛋。
而對你們這些混蛋最適合的是什麼呢？
就是以眼還眼，用充滿美學的方式將你們撲滅。
對昆汀而言最適合展現其美學的當然就是電影了，於是在本片裡我們也可以看到，在瑞克主演的作品裡頭，他用噴火器闖入精美的納粹高官會議廳，將他們烤的嘎崩脆，之後又在電影尾聲又幹了一次。其他在本片裡很有趣的小細節除了所提及「義大利通心粉電影總是讓說不同語言的人一同對話」這種前頭被瑞克抱怨的義大利西部片特色，在後半段宅邸攻防站表現在瑞克的新老婆身上，她講了一大串沒有字幕的外語，而對「義大利通心粉電影」的熱愛也出現在克里夫的晚餐上，他吃的正是通心粉。
電影最後半小時算是昆汀對觀眾期待的大放送，畢竟聽聞本片與曼森家族謀殺案如此息息相關的觀眾，因為在電影開始沒多久就見到那看來慵懶又帶點陰沈的查爾斯·曼森，必然抱持期待「這傢伙什麼時候要開始進行陰謀？」然而電影半點都沒有帶到他，事實上，寄生農場的嬉皮們到了最後半小時才說出他們是由曼森派來的，然而他們卻搞錯了房子，跑到了對街瑞克的家，同時還撞見了白天去他們那邊揍人的克里夫，這是典型的昆汀戲碼，從《黑色追緝令》就有的，兩個冤家因為巧合相遇，然後一方被另一方莫名奇妙的幹掉，在屋子裡正嗨著的克里夫游刃有餘的人狗合一，把闖入的三個嬉皮打的狗都不如，而操著外語的瑞克老婆也加入這一團血腥爆笑的混戰之中。
你以為是明星的女孩，原來是嬉皮，而你以為是嬉皮的，原來是明星，影迷與明星的距離拉到最近的時候，卻是典範破滅的時候，嬉皮男女看到的那個出來對他們咆哮，並要他們快點開著破車滾蛋的，居然是他們童年崇拜的偶像，他們從憤怒轉為震驚，從震驚轉為竊喜，然後從竊喜中萌發想法，他們要將這被人唆使的殺人行為，昇華成一種偉大儀式的一部分，一直以來昆丁都是暴力的愛好者，在他的作品裡，暴力是中性而不帶負面道德屬性的，而這正是典型的美國精神，因為與言論自由息息相關的，正是擁槍權，人們的權利不是由政府賦予，而是由手中的槍械賦予，政府只是人民雇用來處理瑣碎事務的機關，在本片裡頭，昆汀不只捍衛了好萊塢的暴力傳統，也捍衛了自己的暴力傳統，於是他一方面讓嬉皮們義正詞嚴的說著：「這個地方住的人都是在電視上教我們如何殺人的人，而看著他們長大的我們現在回來殺他們，這不是太美妙了嗎？」一方面又讓沾染神明氣質的明星屠殺這些想成為邪神的嬉皮暨影迷們，或許對昆汀而言，暴力從來與正義無相關聯，反而與人類的地位升降相關聯，否則為何最後安排了這樣一個漫長的鏡頭，關於一個過氣演員，因為用噴火器殺了破窗而進入泳池的女嬉皮，最終受到隔壁棟大導演波蘭斯基的妻子莎朗蒂的邀請進入屋子裡呢？如果暴力不能改變地位，翻轉人生，瑞克（昆汀）這際遇又怎會如此呢？
在界線混淆的江湖裡，使塵埃落定的，終究是槍聲。
承認吧，我們喜歡昆汀，因為我們喜歡暴力，沒有暴力的蠻橫，就沒有鐵漢的溫柔，而暴力與溫柔的交互作用，正是昆汀作品時常出現的現象，就如《追殺比爾》裡頭女主找另一個女殺手復仇，兩人交手到一半，另一個女殺手的女兒卻突然進來，於是兩個人暫停打架，假裝閒話家常，因為沒有暴力，便沒有溫柔的餘裕，而在女殺手被殺死後，復仇成功的女主告訴女殺手的女兒：「妳隨時可以來找我復仇，而我也會隨時準備好殺妳」在不平等的世界裡，只有暴力是平等的，也只有暴力能辨識誰是真才實料，猶如槍手決鬥，傳說毫無意義，神話毫無意義，槍法決定一切。
昆汀手持攝影機，以他精湛的槍法，改變了莎朗蒂的結局，從今以後人們會問：「莎朗蒂是死了嗎？」答案不再是肯定，而是會反問，「你是說昆汀的電影裡還是昆汀的電影外呢？」昆汀以電影為槍，用一顆子彈將另一顆子彈彈開，以一種蠻橫對抗另一種蠻橫，這樣的蠻橫，就是他的溫柔，他彷彿對著觀眾下了戰書：「你覺得不公平，不平等嗎？那就帶上你的槍，來痛快決鬥一場吧。」


</影评>
<有用数>211</有用数>
<没用数>41</没用数>
</review>
<review>
<作者>D-Boy1900</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-07-30 09:54:48</时间>
<影评>

我的影评从开始的第三篇，到现在要下滑2分钟才能看到，好吧你们赢了👏👏👏
感谢一票小号让我见识到了零成本喷人的威力
爱怎么说怎么说吧 没精力也没义务去看评论区了
== == == == == == == == == == ==
二刷归来更新李小龙的部分：因为讨厌和别人打无意义的嘴炮，今天干脆去二刷。二刷归来我发现了一个新的角度。那就是皮特的角色和李小龙对打这场戏，实际是皮特饰演角色的一个记忆闪回，也就是说这是从皮特角色的视角展开的回忆，那么他有高于李小龙的表现也就不难理解了。而在塔特这个角色的回忆中，包括另一幕导演的闪回，李小龙指导他人时都是微笑有礼貌的，这也就很值得玩味了。所以我想说，QT真的是一个“混蛋”，他从来不去避讳什么，怎么解读全靠自己，至于他本身应该在大家打嘴炮的时候正默默偷笑吧。
7/30更新: 说了几句个人对李小龙的理解，炸出一堆用小号的爱国龙迷，我文章里说的一句不理，居然还有骂我是白皮狗的，也罢，你们开心就好，但我这人吧小心眼儿，嘴脏的拉黑删评论，不谢
原答案：
上午刚刚看过电影，趁着热乎劲过来想就两个问题谈谈自己的想法。
本文无剧透请放心食用
1. 影片的背景会影响观影效果
如同我短评里说的，这部影片我绝对不会推荐给周围的朋友，即便其中有QT的影迷。这是一部QT对于上世纪60-70年代好莱坞的致敬或者说对那个年代的极大还原。作为一个影痴（对比小说里的武痴，个人感觉痴这个字太适合他了），导演自己出生并成长于那个年代，63年生人，71年搬往好莱坞，而震惊全美的莎朗塔特案发生在69年，QT自小便浸淫在电影世界中，如果说谁有资格来呈现那个年代的好莱坞，非QT莫属。
在明白这个大前提后，再让我们仔细想想，作为中国观众，对于60/70年代的好莱坞又有多少了解呢？现在国内观影或者说豆瓣的中坚用户应该还是80-00年中间这批人，而我相信大部分国人开始接触好莱坞是在90年代，97年的泰坦尼克，98年的黑客帝国，99年的拯救大兵瑞恩应该是很多人好莱坞的启蒙电影，然而90年代的好莱坞，和30年前的好莱坞，是有着巨大的不同的。这个年代对于国内观众来说，太过陌生，片中无时无刻流露出的导演的“私货”以及细节，我相信大部分观众都难以理解，甚至年纪轻一点的美国人都很难理解。但对于那个年代的魅力，QT毫无保留的还原了出来。所以对于这部影片，作为“年轻”一代的我们，显然功课做的还不够足。
说到底，我们缺少对那个年代的情怀。
而如果作为QT影迷的你，期待看到落水狗，低俗小说那样的故事结构与嘴炮，期待像杀死比尔，无耻混蛋，姜戈那样的番茄四处爆表，只能说这部影片确实会让你失望。不过要知道，一个有想法的导演，是否需要一直重复自己？我觉得QT知道观众喜欢看什么，他也绝对拍的出来让大家都拍手的片子，但对于一个表示一生只拍10部电影的导演，我觉得现在的他，绝对只想拍自己喜欢的电影。而这部好莱坞往事，应该就是他用着自己喜欢的演员（不只是小李子和皮特，对于熟悉他电影的观众，对剧中一票龙套绝对不陌生，都是经常在他影片里露脸的，当然除了瓦尔兹大叔和SL杰克逊）来拍的自己喜欢的电影。
平心而论打分本来就是很主观的事情，但因为先天因素错失影片的细节，我觉得对QT和本片稍微有点不公罢了。
至于第二点关于李小龙的问题：
很多国人观众觉得影片对李小龙有侮辱的感觉。 这个就看你是从哪个角度看了。
如果你把李小龙当神，那肯定接受不了影片的塑造。如果你把他当成一个人，我倒觉得这是所有表现李小龙的电影里，最接地气的一个形象。他不再是神秘的功夫大师，他就是一个实实在在的人，喝多也吐，挨打也疼。我个人觉得李小龙被过分神话了。我不否认他的实战能力和武术技巧，更不用说他对后人在MMA领域的地位，他为美国人重新定义了功夫二字。影片不止一次体现了李小龙对好莱坞演员的武打动作的指导，而现实中也确实有很多明星成为他的徒弟学习格斗。对于好莱坞，个人认为李小龙最大的贡献在于帮助这些美国演员在影片中更细腻的展现格斗技巧，而不是简单粗暴的互抡电炮。而李小龙之所以没有像其他人如MJ一样被白人社会所诋毁和歧视，个人认为，最主要是因为他代表的是功夫这个来源于古老东方的技艺，一个东方人代表东方的技艺，不会让白人社会感到受冒犯，相反神话李小龙，则可以让曾经在他身边共事过的人可以更好的对后人吹牛B，毕竟，与虎同行，焉有善兽就是这个道理。
话说回来，QT在影片中是在污蔑李小龙的形象吗？不提导演自身是李的影迷，更是老的功夫港片的狂热爱好者。抛去这些因素，我认为他只是让李小龙从神变回了人。而且他让片中的李小龙动手了，如果只是一个嘴炮角色，真动手就怂了，这才是对李小龙的侮辱。毕竟从影像中看得出，现实的李小龙面对外界一直是以极度自信，在某些人眼里甚至是自大的形象来展示的，当然这是他个人的形象包装和年代的局限性，毕竟作为弱势群族的亚裔，他要时刻表现的极度强悍才能得到周围白人的尊重。说到底，不管我们怎么评价他，李小龙依旧是在好莱坞成就最高，影响力最大的亚裔演员，排第二的成龙和他比真的就差太多了。
至于上升到辱华的，我只能说我真的看不出哪辱华，是不是导演在姜戈片中把“内个”挂嘴边就真的歧视黑人了？我还是觉得有时候我们国人的自尊心太薄了，自信是由内而外的，而不是别人施舍的，动不动就贴辱华标签，生活不会很累吗？
没想到写了这么多，看完都是朋友
全部手机打字，欢迎讨论。谢谢

</影评>
<有用数>379</有用数>
<没用数>372</没用数>
</review>
<review>
<作者>破词儿</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-10-25 19:32:01</时间>
<影评>

说真的就很气，因为昆汀的[好莱坞往事]期待好几个月了，本来今天就能看到的，结果，因为李小龙的女儿李香凝闹这么一出，撤档了。
根据外媒的报道，电影撤档是因为李香凝向中国电影局申诉，要让昆汀改掉关于李小龙的剧情。昆汀倒是跟想象中的一样刚：不改。能上就上，不能上就算。
虽然支持，但苦了观众。“李小龙在这里成了一个傻蛋、一个傲慢又自恋的受气包”。其实早前电影在北美上映时，李香凝就曾公开质疑和批评过昆汀在片中对李小龙形象的“丑化”，也一度闹得沸沸扬扬。电影虽没看到，几个月来批评和争议声倒是一直不绝于耳。

而里面总共也就短短几分钟李小龙的情节，无非是李小龙在“吹嘘”自己功夫有多厉害之后，却被布拉德·皮特饰演的一个特技替身演员打倒了。
©️[好莱坞往事]中麦克·毛扮演的李小龙
用昆汀自己的话来说就是“如果你打算描述一个人是如何坚不可摧，就安排他与李小龙打一架，打得不丢人就可以了。”

昆汀很早回应过，他说自己13岁就看过李小龙的传记，“他本人就像电影里演的那样，是有些傲慢的”。
©️[杀死比尔]致敬
昆汀是李小龙的粉丝，从来不是什么秘密，在他的[杀死比尔]中，乌玛·瑟曼打斗时那一身黄色战斗服就是用来致敬李小龙的。

李小龙是不能被打败的吗，不能以一种稍显喜剧的方式被打败？
©️[好莱坞往事]
我觉得取决于你怎么看待这个人，如果他是一个人，一个功夫很厉害但仍然有弱点的“普通人”，他就是可能被打倒的；但如果，他是一个被神化的icon，那就一定不能被打败的。
[好莱坞往事]讲的是1969年的往事，李小龙作为一个时代符号出现在电影中，其实本身就是一个致敬。昆汀拍的是去掉光环后的“人”，而大众头脑中的李小龙形象常常是“神”，尤其在很多中国观众心里。
这也是李香凝之所以能成功“绑架”中国观众的原因吧。
可能某种意义上，他的确是“神”，从作为一个华人在西方流行文化里留下举足轻重的印记来说。
                                          ▼
“他用人类最强有力的右拳，击中了整个流行文化，我们至今在他的重拳中晕眩。”
2009年，美国历史频道推出了一个李小龙的纪念特辑，名叫《李小龙如何改变了世界》，不仅留下了这样的断言，还从各个方面剖析了李小龙带来的广泛影响。
©纪录片《李小龙如何改变了世界》海报
他的影响辐射包括电影、武术、格斗、文化、哲学，甚至是音乐、漫画、街舞，还有街头运动。

1969年，李小龙29岁。
往前几年，1964年的美国长堤空手道大赛上，李小龙一出场就技惊四座，大赛让他一夜成名，顺利跻身美国武坛。
之后，他创立了一种融合世界各种武术精华的自由搏击术，也就是著名的“截拳道”，开创自己的“振藩武术馆”，广收各国、各种族学生。
武术界的明星身份，也为他带来了出演剧集《青蜂侠》的机会。
©《青蜂侠》中的李小龙
在剧集《青蜂侠》中，李小龙扮演了超级英雄青蜂侠的助手加藤，虽然只是配角，虽然剧集收视平平，但并不妨碍李小龙的大放异彩。他在里面的风头甚至盖过了主角，第一次为观众广泛熟知。

但1969年，李小龙并不算顺遂，《青蜂侠》之后，他并没能等来他预想中的好莱坞主演角色，他只能接着客串，或是帮剧组调教演员身手。
但这一年，他又是满怀希望，在一次写下了这样一段话：
©李小龙1969年初写下“预言”
“从1970年开始，我将会赢得世界性声誉，到1980年，我将会拥有1000万美元的财富，那时候我及家人将会过上愉快、和谐、幸福的生活。”

前半段的预言很准确，1971年的夏天，他接受了香港嘉禾电影公司的邀请，以1.5万美元的片酬签下了两部影片，一部是[唐山大兄]，另一部则是[精武门]。
©[唐山大兄]

©[精武门]
这两部电影接连在香港打破了票房纪录，刚一回港发展的李小龙凭这两部电影，瞬间就登上了香港影坛天王的位置。
而好莱坞也接受了他。尤其是1973年的[龙争虎斗]，在西方世界引起广泛反响，收获了超过2.3亿美元的票房。
他在好莱坞定义了“功夫片”这个概念。国际权威武术杂志《黑带》在1972年和1973年两度将李小龙评为世界七大武术家之一。
©[龙争虎斗]剧照
美国报刊赞誉他为“功夫之王”，日本人称他为“武之圣者”，香港报纸称他是“当代中国武术及电影史上的奇才”。
但他的后半段预言又显得有些悲情。因为，还没来得及等来畅想中1980年幸福、美丽而随心所欲的生活，李小龙就早逝了。
1973年7月，也就是[龙争虎斗]上映前一周，他在香港演员丁佩的家中离奇死亡，年仅33岁。医生给出的诊断是“脑水肿”，可却一直留有各种争议声。
李小龙的死并不是结束，而是他和他的功夫被“神化”的开始。
                                                                 ▼
李奥·汉特在《功夫偶像大师》中写李小龙时，这样写道：
“对于西方观众而言，这名不可思议的功夫巨星在与他们初次接触的时候便死亡了。在这样的背景下，李小龙的死成为他光环的一部分。”
西方文化里有著名的摇滚巨星“27岁俱乐部”(死于27岁成就传奇，如吉姆·莫里森和詹尼斯·乔普林等)，早逝会传奇化一个人的声名，在李小龙这里同样受用。
一个来自异域的、黄皮肤的功夫大师，在他声名最盛之时，作为反文化偶像而死去了。
人们突然开始惊呼，此前对他的轻视。
在李小龙之前，西方电影中的英雄形象多半是007式的优雅白人，靠各种高科技装备击退敌人。
©[龙争虎斗]剧照
但李小龙完全不同，他是最真实的，有血有肉、赤手空拳，不是依靠超能力，也不是背后高科技装备，他就是一个血肉之躯，凭借着自己的拳头惩恶扬善，反抗威权。
这对于身处六、七十年代的西方年轻一代来说，太具有震慑力了。
要知道，上世纪的六十年代中期到七十年代初，正是一个青春无敌的年代。那是一个全世界的年轻人在用热血和理想去企图改变世界的年代。
他们展开轰轰烈烈的学生运动、反战运动、性解放运动和各类平权运动，反对父母一代的威权，反对传统的价值观，更反对战争、反对殖民、反对资本主义。
©李小龙身上的反种族歧视意味是共通的
这也是李小龙深受“反叛一代”喜欢的原因，尤其在西方少数族裔，特别是美国黑人群体中，李小龙格外受到欢迎。
如今看来似乎不可思议，但其实，当年李小龙的电影第一次在美国公映时，主流媒体并没有给出好评。《纽约时报》就曾批评李小龙的电影“情节单薄，就是为了打架而存在”。
但主流社会的反感，反而更加增强了年轻一代和底层人们对李小龙这一“平民英雄”的认同感。
©[黑带大师]海报，黑人版“李小龙”电影
他不仅是亚裔的英雄，还是所有被压迫的少数族裔的偶像，[龙争虎斗]之后，黑人群体如法炮制，立马就拍出了一部[黑带大师]来向李小龙致敬。

除此之外，可能很少有人知道，李小龙还是一位武术哲学家。
他大学主修的专业是哲学，后来又将哲学思想融入到武斗中，后来曾不止一次提过对水的赞美：
当你把水倒入杯子，它就成为杯子的形状；当你把水倒入瓶子，它就成为瓶子的形状；当你把水倒入茶壶，它就成为茶壶的形状。水可以流动、渗透、滴落，也能摧毁一切。像水一样吧，我的朋友。——李小龙
在《截拳道之道》中，他写道：“截拳道是无任何形式的，也可以是任何形式。而最终，截拳道是朝向自我发展的武道。”
©著名的“像水一样”
在他看来，武术是一种“心灵与身体配合的精妙艺术”，要有水的灵活，水的温柔，也要有水的坚韧，水的刚猛。

六、七十年代，正是东方文化开始进入寻常西方人视野的时候，东方的禅宗文化在英美年轻人间曾备受推崇。
而李小龙的“心如止水”式功夫哲学正击中了这一时期西方人的心理，在文化和精神焦虑之际，李小龙和以他为代表的东方哲学成为了一剂良药。
1999年，美国《时代周刊》选评20世纪英雄与偶像人物名单，李小龙和英国王妃戴安娜和美国总统肯尼迪一同上榜。
2000年，美国政府还曾发行了一套李小龙诞辰60周年的纪念邮票，这是美国历史上发行的第三位艺人，也是发行纪念邮票的华人第一人。

在有色人种几乎隐形的60年代好莱坞获得如此成功，这些了不起的成就足以证明他“神性”的一面。

   ▼ 
但即使如此，并不能因此否认李小龙其“人性”的一面，所谓“人性”，可能就是那些并不完美、甚或有些矛盾，但一样共存在同一个人身上的部分。

李小龙死后，金庸曾发表社报《一个明星的死亡》来纪念李小龙，里面除了一些惋惜之语，也提及到了李小龙的“糟糕”个性：
前些时候，许多人在谈论李小龙在电视上盛气凌人的表现，大家都是印象极差（此前李小龙威胁导演罗维人身安全，后者报警，影响恶劣，李小龙随即到《欢乐今宵》辩白，但事与愿违，传媒与大众反而大肆口诛笔伐）。现在逝者已逝，过去的事不必再说了。或许，我们还可以原谅他当时的恶劣表现，只因为脑中有病，难以控制自己的脾气，一时的暴躁失态未必是出于本性。前几天还有人说，以李小龙这样的作风，艺术生命和事业恐怕很快要结束了。—— 金庸《一个明星的死亡》
虽是一家之语，但也应当可以代表相当一部分港人当时的看法。
甚至他的死法本身，都显得有些狼狈：李小龙最后死在情人丁佩在香港的家中床上。引来几多嘈杂风语。
邵氏有一部风月片，名叫[子曰：食色性也]，在开头便曾恶搞过这段，讽刺李小龙在银幕上战无不胜，永远不会死，但最后死得离奇：
©[子曰：食色性也]
“他不会死，永远都不会死。因为他是演员，上镜头的时候不会死，可是上床的时候嘿嘿，就保不住喽。”
包括美国喜剧团体大卫·扎克兄弟那一帮人，早在70年代就有[小银幕大电影]这样的片子，里面超多关于李小龙形象的恶搞重建。
©[小银幕大电影]
而李小龙在银幕形象上的强势和盛气凌人，的确也有诸多轶事可证：
比如据说在《青蜂侠》里，本来有一集李小龙饰演的加藤是要被对方打败的，但李小龙本人坚决不同意，最后不得已改成了平手。
当然，也不是说一定要考据李小龙本人的确是有骄纵傲气的一面或怎样，关键在电影能修改或恶搞的范围。
但凡看过昆汀电影的人必然了然，昆汀的片子向来不正经，恶搞过警察，恶搞过黑人，恶搞过各种荤段子，也恶搞过自己。
我并不觉得，李小龙就不能拿出来恶搞，即使他是很多华人心中“神”一样的人物。
就像很多网友所说的，这件事情的真正吊诡之处恰在于，一个美国人(李香凝)指责另一个美国人(昆汀)没有正面塑造一个美国人(李小龙)，向中国有关部门投诉，而且成功了！
-
作者/卷卷毛
本文首发于微信公众号【破词儿】

本文图片均来自网络 



</影评>
<有用数>372</有用数>
<没用数>71</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
