<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>精灵旅社2 Hotel Transylvania 2</电影名>
<年份>2015</年份>
<评分>7.9</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2276842218.jpg</封面>
<导演>格恩迪·塔塔科夫斯基</导演>
<演员>亚当·桑德勒 / 安迪·萨姆伯格 / 赛琳娜·戈麦斯 / 阿什·布林克夫 / 凯文·詹姆斯 / 大卫·斯佩德 / 史蒂夫·布西密 / 科甘-迈克尔·凯 / 莫莉·香侬 / 梅尔·布鲁克斯 / 法兰·德瑞雪 / 梅根·莫拉莉 / 尼克·奥弗曼 / 达纳·卡维 / 罗伯·里格尔 / 尼克·斯旺森 / 乔尼·所罗门 / 克里斯·卡坦 / 莎蒂·桑德勒 / 珊妮·桑德勒 / 乔恩·拉威茨 / 罗伯特·斯密戈尔 / 罗斯·阿卜杜 / 路奈尔·坎贝尔 / 杰瑞德·桑德勒 / 保罗·布里顿 / 克里斯·帕内尔 / 艾伦·卡瓦特</演员>
<简介>经过一番艰难的考验，吊儿郎当的人类青年乔纳森（安迪·萨姆伯格 Andy Samberg 配音）终于和吸血鬼女郎梅菲丝（赛琳娜·戈麦斯 Selena Gomez 配音）携手走入婚姻的殿堂，而以梅菲丝的父亲德古拉（亚当·桑德勒 Adam Sandler 配音）为代表的怪物们，和人类的关系前所未有地密切起来。婚后不久，梅菲丝生下了可爱的儿子丹尼斯。小家伙一天天长大，外公德古拉对他疼爱有加，他热切期望丹尼斯能够成长为出色的吸血鬼。与之相对，梅菲丝认定儿子是一个普通的人类小孩，她希望能带丹尼斯走进文明社会，远离暴力血腥的怪物世界。为了阻止女儿一家的离开，德古拉想办法支走梅菲丝，同时叫上科学怪人、狼人、透明人、木乃伊等一帮死党，要在有限的时间里对丹尼斯展开一场吸血鬼养成教育集训。
                                    
                                　　两代人的观念分歧，在怪物的世界中也不例外……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>汤平</作者>
<标题>欢乐有爱的一大家子~~~</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-10-24 18:44:52</时间>
<影评>
        相对于第一部来说第二部更是爆笑。德古拉的兄弟们，科学怪人、木乃伊及精灵旅社的怪物房客们在第二部与德古拉一起经历了很多糗事，真是笑料不断。


德古拉这次喜获小孙孙，丹尼斯既是梅维丝与乔尼的爱情结晶，是拥有人类和吸血鬼双重血液，他古灵精怪，可这个小孙孙并没有任何怪物的特征，没有长尖牙也不会飞翔。


梅维丝把丹尼斯托付给德古拉，希望父亲在她外出这段时间好好照顾他。德古拉对小孙孙宠爱有加，利用这段时间亲自教孙孙丹尼斯学习飞翔，还不时的观察孙孙尖牙发育情况。为哄孙孙一展歌喉为其唱摇篮曲，带着混血孙孙上阵展示热舞。


第二部加了一个全新角色重要的角色。德古拉激发孙子的吸血鬼基因请来自己的父亲瓦拉德，这位一开门就显出与众不同，气场强大，让人感觉严肃和古板。结果对木乃伊一开口就是：你是一坨会说话的厕纸？真是让人忍俊不禁，是个毒舌傲娇的人物。


第二部我们可以看到老爷子和儿子、孙女，以及人类孙女婿、重孙子，吸血鬼家族四世同堂，欢乐一家，非常精彩。
      </影评>
<有用数>131</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>Goo Goo Dolls</作者>
<标题>精灵旅社是否就是乌托邦呢？</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-10-13 05:36:53</时间>
<影评>
        下午看完这部电影之后，又在网上把前一部补了。


不得不说这部片子一个主要意图，就是给观众观众展示一个完美世界。如果代表着死亡和邪恶的怪物都变成了这般模样，那其他的事情能坏到哪里去呢？


中间笑点蛮多的，但在电影院里面，好像只有我在笑啊，我后面的小孩好像都比我高冷，哈哈。看到有短评说这部片子比前作更低幼，但对我来说还蛮适合的。


电影里有个奇怪的萌点，德古拉救儿子的视频居然被人做成了鬼畜传到网上，德古拉和她女儿的表情，哈哈哈。


如果能选择生活在一部电影里，我希望它是一部这样的喜剧片，温馨之余却不失真实，最为一种逃脱工作压力的方法，还是很值得去看的。
      </影评>
<有用数>255</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>信电影得永生</作者>
<标题>爱是最好的养育</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-11-09 18:40:19</时间>
<影评>


看完电影想了一通后，我发现主角竟然是德古拉爷爷。有一种被骗的感觉，才发现编剧导演的精明。


一开始，德古拉的女儿要出嫁，即便有万般不舍，他还是要逐渐接受和自己相依为命的女儿分离，两人在云中捉迷藏到发现女儿怀孕那一段，真是妙笔如花。从此，父亲对女儿的感情就转移到了即将出世的孙儿身上。

这一次的故事，竟然如此有东方的传统，可能只是巧合吧。

最厉害的是编剧的设定，孙儿的身份属性未知，也即血脉是否传承，是爷爷最为关注的事情。虽然口口声声说不管是什么都会爱他，但内心还是渴望他是吸血鬼。剩下的故事都是围绕孙儿是不是吸血鬼以及如何能长出两颗尖牙展开的。这其中，女儿要将孙儿带走，就意味着必然的分离，为了不让她们离开，爷爷设计要把孙儿变成吸血鬼。起承转合，最后他终于如愿以偿了。

这时，我们发现，原来德古拉小时候也有被父亲非常期待成为吸血鬼的经历，相似的命运再度出现，不难说是家族的轮回，只不过到了结尾，小孩成为吸血鬼，看似改变了德古拉和女儿分离的现实，但无形之中也延续并改写了整个家族的命运。


电影中有很多关于教育和家庭的内容，看完我想到了以下问题：


1.教育价值观一致性的重要。

如果孩子的主要养育人之间观念出现问题，那么最难受的会是孩子，在几种拉扯的力量中间成长，可能是最痛苦的经历了，因为要满足不同人的愿望，孩子只好压抑自己的意愿，讨好别人成了他主修的功课。长辈们并不是都从孩子本身出发，如果都是为了让孩子继承自己的愿望，那么孩子长大、成熟、自我觉醒之后肯定会迷茫，找不到自己价值的。


2.家族期待对孩子成长的影响以及隔代抚养的喜与忧。

如果一个孩子成长之中就要承担整个家族的期待，那么很多无形的压力都会压到他的肩膀，他小小的肩膀为了承担那么重的压力，你能说他的心灵不会受到伤害吗？

隔代抚养一方面解放了孩子的父母，让家庭的压力减小，也让老人有事情去做，发挥余热。但同时，会有许多问题出现。比如：养育观念是否一致会导致许多矛盾？会不会影响父母与老人之间的关系？老人的教养理念是否对小孩适合？……


3.多元家庭中各成员如何相处。

如果一个家庭中的夫妻或伴侣是不同地域不同种族有许多不同的人，他们如何相处会影响到孩子。我想，尊重是最大的接纳和认同。求同存异，在爱的基础上，孩子才会健康的成长。


4.让孩子成长为他本来的样子。

妈妈和爷爷都想让孩子按照自己的方式去成长，结果发现孩子不快乐。孩子快乐的成长，你会发现小小的孩子身上，会有许多宝藏和潜能出现。而这一切的前提，在于家庭成员有爱的陪伴。在爱的滋养下，孩子自由成长，他们自然会成长为他们本来的样子。


最后说一下电影本身，现代化的剧情，尤其是社交生活方式的改变，增加了很多现代感，非常接地气，而配乐也相当的出彩，虽然电影有黑暗忧郁的风格，但依然充满着快乐的元素，老少皆宜，浅入深出，合家欢乐。最重要的是你能感受到爱，夫妻之爱，父母子女之爱，两小无猜……多么的温暖，感人。爱消融了误解和分歧，是最大的赢家。



如果小孩是人类，那会怎样呢？


2015年11月8日  立冬
      </影评>
<有用数>36</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>青年人电影协会</作者>
<标题>精灵的灵魂</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-03-07 11:39:20</时间>
<影评>
        经过一番艰难的考验，吊儿郎当的人类青年乔纳森（安迪·萨姆伯格 Andy Samberg 配音）终于和吸血鬼女郎梅菲丝（赛琳娜·戈麦斯 Selena Gomez 配音）携手走入婚姻的殿堂，而以梅菲丝的父亲德古拉（亚当·桑德勒 Adam Sandler 配音）为代表的怪物们，和人类的关系前所未有地密切起来。婚后不久，梅菲丝生下了可爱的儿子丹尼斯。小家伙一天天长大，外公德古拉对他疼爱有加，他热切期望丹尼斯能够成长为出色的吸血鬼。与之相对，梅菲丝认定儿子是一个普通的人类小孩，她希望能带丹尼斯走进文明社会，远离暴力血腥的怪物世界。为了阻止女儿一家的离开，德古拉想办法支走梅菲丝，同时叫上科学怪人、狼人、透明人、木乃伊等一帮死党，要在有限的时间里对丹尼斯展开一场吸血鬼养成教育集训。 这部电影的基础设定就决定了本片肯定不会像《原始人》一样在立意上走得太远，一群有着恐怖外表和萌蠢内心的妖魔鬼怪除了能不断制造笑料还能做些什么呢。外表与内心，传说和真相的惊人反差，让观众从电影的一开始就停不下前俯后仰直到影片结束。所以从喜剧效果这一点来说，本片绝对完爆《精灵旅社1》。更何况，电影的主角还是一个如此可爱顽皮的萌孙，与生俱来就能化身蝙蝠的吸血鬼却一心想做蝙蝠侠一样的超级英雄，把为萌孙吸血鬼潜能担忧的德古拉外公折腾的死去活来。《精灵旅社2》再次证明了，续集电影还是能够超越系列第一部的。但同时，子女教育取代爱情成为电影剧情主线，也就让电影显得比较低幼。
      </影评>
<有用数>40</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Mosquito史歌</作者>
<标题>《精灵旅社2》：异族通婚，妙趣横生</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-10-30 00:39:12</时间>
<影评>
        两年前看《精灵旅社》的时候有些不够认真，大概是因为当年早些时候看过了笔者觉得有些雷同的《疯狂原始人》，故观看这部电影时总有似曾相识之感。两年后的15年的相同的时间点，系列第二部电影空降上映，笔者再次确信当初的判断没错。

然而，使得《原始人》和《精灵》两部电影风格迥异且在各自领域内相当精彩的则是彼此不同的那部分元素，而这归功于两部电影的背景设定。《原始人》除了关于父女相处、子女教育、女婿与岳丈这些家庭伦理命题之外，更重要的则是探讨了原始人往智能人进化的历史进程，以及处于这个必然大势中的主角一家人个体思维和智力的转变提升。这就使得这部动画片相比其他有了一些更深层次的意义，并同时架构了非常独特的笑点和情节在里面。相比来说，《精灵》的设定可能更有趣味一些，片中角色清一色众所周知的妖魔鬼怪，特别是主角一家还是大名鼎鼎的德古拉家族。虽然闯入主角一家的男主同样是一个异类，但是比起同为人类只是思想更开阔的《原始人》男主盖伊，《精灵》男主乔纳森和德古拉家族就隔了八百个血统的差距，人和吸血鬼那可是有不共戴天之仇的。因此，男女主不同种族之间通婚，就真比罗密欧和朱丽叶的爱情还要坎坷波折，《精灵》系列的一条副线显然就是对种族隔阂的刻画与讨论。用妖魔和人类来做代表，就格外引人注目，同时妙趣横生。但是，《原始人》将家庭设置为情感线，人类的进化才是核心的剧情线，以小见大；而《精灵》始终把家庭关系作为剧情主线，种族隔阂和新旧思想却是情节之下的一条副线。整体而言《精灵》就不如《原始人》格局大，境界高。

《精灵1》里面，德古拉伯爵千方百计刁难乔纳森，企图阻挠他与爱女梅伟思相爱，反倒促成他们的爱情，这不到了《2》开场的婚礼进行时，伯爵还不屈不挠的使点小坏。然而梅伟思怀孕却彻底改变伯爵，直到丹尼斯降临，岳父竟与女婿联手希望打消梅伟思带萌孙搬去城市的念头。本片花了大量篇幅来刻画初为人母的梅伟思与德古拉对于丹尼斯教育理念上极大的分歧，这也是寻常家庭中总会发生的事情，孩子谁来带怎么带确是引发家庭矛盾的重大导火索。而在这条主线之下，新旧观念和思想的冲突，以及人和怪物种族融合的话题却比第一部显得更尖锐。单从剧情推进来说，种族话题已经从副线上升为与教育话题并驾齐驱的剧情主线，在笔者看来有些强加和刻意的反派危机，就是源于种族隔阂狭隘思想造成的矛盾。

话说回来，这部电影的基础设定就决定了本片肯定不会像《原始人》一样在立意上走得太远，一群有着恐怖外表和萌蠢内心的妖魔鬼怪除了能不断制造笑料还能做些什么呢。外表与内心，传说和真相的惊人反差，让观众从电影的一开始就停不下前俯后仰直到影片结束。所以从喜剧效果这一点来说，本片绝对完爆《精灵旅社1》。更何况，电影的主角还是一个如此可爱顽皮的萌孙，与生俱来就能化身蝙蝠的吸血鬼却一心想做蝙蝠侠一样的超级英雄，把为萌孙吸血鬼潜能担忧的德古拉外公折腾的死去活来。《精灵旅社2》再次证明了，续集电影还是能够超越系列第一部的。但同时，子女教育取代爱情成为电影剧情主线，也就让电影显得比较低幼。

另外，本片真不愧为索尼公司的电影，片中随处可见清晰logo的索尼手机，索尼电脑，索尼电视，却丝毫不让人觉得突兀，真是把植入广告做到了极致。

（史歌出品，原创文章，未经授权，不得转载）

文：史歌	

2015年10月30日凌晨
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>Rachel陈</作者>
<标题>让我们变强大的是我们的爱意</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-11-01 17:00:14</时间>
<影评>
        外公一直想让小男孩激发自己的恶魔潜质，所以，不惜将小男孩从万里高空扔下去，所以，不惜亲手毁了小男孩最喜欢的怪兽动画人物，他极尽一切地想刺激小男孩，但是都无果。


直到最后，小男孩看着自己的狼人小女票被欺负，受伤到昏迷，他愤怒了，两个象征恶魔的小尖牙露出来的时候，帅呆了。


编剧寓意棒棒哒，你看，我们面对危险可以肆意的凭借亲密之人对于自己的保护而无恐嬉闹，你看，我们面对心爱之物被毁可以逃避到爱人怀抱里哭泣逃避。但是，我们面对自己所爱之人受伤受难，我们却会激发自己的所有潜能来保护自己心爱之人。


这大抵就是为什么相爱的两个人互相努力变好变得强大显得那么有魅力，那么让人向往。因为这样的行为体现了彼此之间深沉的爱意。让我们变强大的是我们的爱意。



ps：女儿对父亲说，虽然人类可以住在宾馆里面，但是，他们永远住不进你的内心。一瞬间被震撼到了，不想让孙子做人类，本质上是对人类的排斥。


现在的社会，我们身边形形色色的人，用密密匝匝的交集将彼此捆绑，但是，为什么那么多的人还会觉得孤单孤独？因为聊不到一块去，因为走不进对方的内心。
      </影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>哎呀嘛 咔咔滴</作者>
<标题>幽默风趣</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-06-15 13:38:16</时间>
<影评>

【《精灵旅社》二本片保持了索尼动画电影一贯的童趣、欢闹、温情有爱的风格，也借鉴了皮克斯《怪物公司》“萌系怪物”的创意，再加上从头到尾一气呵成的快节奏以及令人怦然心动的爱情与亲情，影片虽然谈不上多么有创意，但也能散发出“优质爆米花电影”的香味，让观众收获轻松与欢乐！ 其实最感人的还是吸血鬼父亲对女儿的爱！那种让人一看就能产生共鸣吧感觉很是吸引人！

</影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>浅仁</作者>
<标题>精灵旅社2</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-11-05 21:59:17</时间>
<影评>
        超越第一部的爆笑卡通，德古拉一如既往的傲娇又暖萌。


这一部里四世同堂齐上阵，由之前人与吸血鬼的磨合转为吸血鬼父女之间为了孙子血统问题引发的矛盾。


细节更丰富，又不失创意和温情，看得很开心。


我们的潜能也许并不会在恐惧的时候出现，最强大的力量永远来自于保护爱人的勇气与信念。
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>沸沸</作者>
<标题>最大的特点</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-08-18 13:25:58</时间>
<影评>

《精灵旅社》这套系列电影最大的特点就是让邪恶的怪物变得萌萌哒，吸血鬼、狼人、木乃伊、科学怪人等著名怪兽，在其他电一影里可都是惊悚可怖的形象，他们主演的电一影不是恐怖、就是惊悚，反正吓人不上税，吓不到不罢休。但是，在《精灵旅社》中，这群经典的怪物开始变得有童心和善心了，虽然外表还是很吓人，而且力量依旧很可怕，但本质都不坏了，并且还刻意和人类保持距离，这样的故事就非常适合少年儿童了。

</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>电影小事集</作者>
<标题>Hotel Transylvania 2小事集（6件）</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2015-12-21 22:49:13</时间>
<影评>
        （以下可能含剧透）


1. Transylvania


现实中是特兰西瓦尼亚地区，罗马尼亚的一部分。中世纪时是一个公国，也是传说中吸血鬼的故乡，因为这里出了德古拉伯爵Dracula、巴托里伯爵夫人Báthory Erzsébet等著名吸血鬼。那里有著名的景点布朗城堡（Castelul Bran），据说正是德古拉的城堡，每年都吸引来大量吸血鬼爱好者。





2. Hôtel Transylvania


同时也是一本吸血鬼小说的书名，是女作家Chelsea Quinn Yarbro于1978年完成的。她著有一系列小说，都是围绕一个名叫Comte de Saint-Germain的吸血鬼展开的。这位吸血鬼生于公元前2119年，在三十多岁时成为吸血鬼，一直活到现代。这个系列是建立在一定历史背景上的，他几千年来积极参与人类进程的经历，为读者提供了另一种看待人类文明史的角度（好像The Man from Earth）。


Hôtel Transylvania是该系列的第一本，故事设定在法国大革命时期的巴黎。这位吸血鬼先生在书中爱上了一位人类女性Madelaine de Montalia，但后者很不幸即将被撒旦教徒作为祭品杀害。小说讲的就是男主解救爱人的故事。之所以设定在这个时间地点，是因为据说在这个时代真的有一位神秘的Saint-Germain先生。





3. 导演Genndy Tartakovsky


俄裔美国导演，曾表示自己很怕恐怖片，从来不敢看，这可能也是本片怪物都比较欢乐向的原因。





4. 其他吸血鬼电影


片中曾爷爷Vlad的配音，请来了1995年电影《吸血鬼也疯狂》（Dracula: Dead and Loving It）的导演Mel Brooks。


片中，小夫妻驱车前往婆家——加州的Santa Cruz进行考察，这里也是1987年美国吸血鬼电影《The Lost Boys》的拍摄地。


曾爷爷Vlad带着的“反派”大蝙蝠名字叫做Bela，可能是致敬伟大的吸血鬼演员Bela Lugosi（并不是因为Twilight小K）。他曾出演1931年经典电影《Dracula》，首次成功塑造吸血鬼贵族形象并影响至今。而且他就出生于吸血鬼之乡特兰西瓦尼亚（德古拉的老乡！）。


Bela的配音Rob Riggle，2014年还演过和德古拉有关的音乐电影短片《Dragula》。


片中为了掩盖女婿一家是人类，男主Drac要求他们cosplay。逗逼女婿的“红衣白发”装扮正是92年版德古拉电影《德古拉惊情四百年》中小天狼星Gary Oldman的倩女幽魂造型。





5. 配音


木乃伊Murray这回是由黑人兄弟的Key来配。


男主Drac和偷他斗篷的手下Frankenstein的配音，分别为Adam Sandler和Kevin James，他俩2015年还共同出演了电影《像素大战》里的男主和基友总统（地位颠倒）。





6. Fang


片中，小宝宝Dennis在磕掉一颗牙之后，其实已经开始露出小尖牙。如果暂停仔细看，可以看到小牙尖儿。





Source

IMDB: Hotel Transylvania

Collider.com Interview
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>