<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>狱中龙 獄中龍</电影名>
<年份>1990</年份>
<评分>7.0</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2222648692.jpg</封面>
<导演>郑则仕</导演>
<演员>刘德华 / 何家劲 / 黎姿 / 程东 / 龙方 / 黄锦燊 / 韩坤 / 何家驹</演员>
<简介>富家子弟张荣日（何家劲 饰）因冲动犯事儿进入劳役中心服刑，他老实内向，对道上规矩更是一窍不通，因此饱受虾毛等人欺负，在此期间他结识了颇讲义气的阿豪（刘德华 饰），二人成为莫逆之交。此后他们洗心革面，齐心向学，更通过了中学会考。出狱后，身份不同的两个人也自然走上不同的人生路。荣日飞赴英国，研读法律；阿豪则因家境贫苦，终日为生计奔波，却当年的仇家马超追杀，最终被迫随虾毛遁入黑道。
                                    
                                　　日光荏苒，转眼6年过去。荣日学业有成，顺利归国。阿豪也在腥风血雨中拚杀出自己的一片天空。适值此时，马超设计陷害阿豪，这也促使分处黑白两个世界荣日和阿豪站在同一法庭上。只是时过境迁，个中滋味谁人知……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>旧旧的角落</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-02-01 19:52:03</时间>
<影评>
          我承认一开始是因为华仔和黎姿的合作，两个有着巅峰的颜貌才看这部电影的。落下帷幕的那刻我却忘记了所有，只得叹一声无奈。

  那个年代的香港真是百花齐放，各种出类拔萃的导演、编剧。岁月洗礼到现在凸显的是大部分人的无知，夸夸奇谈着被冠名文艺青年、拍摄手法，无中生有的某些简单思绪。自己却未曾独立思考过。呵呵，不多说，评判别人总是一件站在不同角度的事情。

  生死有命，富贵在天。在天是不是也是命运的一个分支呢？如果华仔家有钱，本该像何家劲一样念大学，而不是逼上梁山，甚至都不会进监狱。就像华仔在剧中所说的：有钱地狱变天堂，没钱一辈子靠边站。小时候总觉得谈钱是一件庸俗的事，可仔细想想不谈钱问题就能迎刃而解是件高尚的事情了吗？当然不是说拜金主义。凡事向钱看。你懂的。说出一个观点总有它的合理性与不合理性。它的相反面亦是。这个世界又何尝不是？

  华仔在黑社会中闯荡、闯荡。黎姿也显现的十分善解人意。其实在之前，甚至更远，就已是身不由己了。最近常常在想，我们究竟能否改变事情的走向？我们究竟有什么能力？我们所做的想法、决定、情绪的波澜起伏、大大小小，由你的心情、本性以及环境的影响来给以你改变。可是这些是可以改变的吗？我们都不知道也许是不敢承认我们没有能力可言。我们只能反省，只能高歌欢乐与叹气哀愁。

  我很喜欢华仔因为家劲不喜欢而忍受不能麻醉的剧痛戒毒，黎姿和家劲在外面听着华仔痛苦的呻吟而落泪。以及华仔和家劲之间点点滴滴沉淀在岁月之中的那份情谊。华仔的那个黑社会兄弟付出性命救他，临死前吟出那句只带走你一点点友情。不得不让人涕零落泪。因为我想这是我们唯一可以拥有的东西feelings.  
      </影评>
<有用数>43</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Leslie</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-02-08 21:30:29</时间>
<影评>

浅谈香港电影镜头调动，影片中有香港“四大恶人”中的何家驹先生，他在本片中的表现和几年后的灭门惨案和监狱风云，力王等电影如出一辙，演绎非常精彩，之前的兄弟线和小结巴的夫妻线还有讲道义的程东都塑造的较饱满，最后接近7分钟的打斗场面场景布置精妙，一屋中几个人，动作幅度把持得很好👍。和刘德华与黄光亮在天若有情中有异曲同工之妙。香港电影对玻璃的使用方法很好，很迎合观众的观感，碎玻璃更是在场面上显得更震撼，尽管原始但是好用。在雷洛传2父子情仇，皇家师姐，精武风云（李连杰），包括最近的使徒行者（电影版）成龙的大部分电影中最后的爆发点都会间接通过玻璃的碎裂来宣泄情绪和烘托出整体气氛。是香港电影的一贯作风，也是令人怀念的地方，体现了香港电影的乐与怒，当然这也只是起中一个方面。

</影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>透明</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-03-18 23:36:01</时间>
<影评>

时光匆匆，这些年来，我对香港电影，从喜欢到鄙视，从鄙视到喜欢，再到现在的痴迷。
最初的喜欢，是幼年时的地方台晚上都是香港电影，简单又娱乐，符合当时的我。
为什么会鄙视呢，是因为开始看国外大片了，文艺商业都有，对比一下，便觉得香港电影有点粗制滥造了。
后来的喜欢，是因为杜琪峰银河映像那票人把我拉回了香港电影，那是香港电影的余晖，也是最剑走偏锋的一条电影路。
现在的痴迷，是我不再对香港老电影用现在的眼光去审视了，而是把香港电影当作我追忆过往的工具，在一部部老电影里，看当时的香港，楼房是这样的，汽车是这样的，泡妞是这样的，当时的时髦造型是这样的，周润发一口气吃十几个生鸡蛋，楼南光也当过主演，梁家辉的喜剧天赋自成一派，万梓良的大佬真是气派，郑则仕奸人演得真好，原来那个卷毛四眼叫岑建勋。。。。。。
现在对香港电影，我能如数家珍，滔滔不绝，电影里的那些细节，那些台词，都烙印了岁月的痕迹，却弥久如新。
电影海报
刘德华的这部《狱中龙》，让我触发看的原因，主要还是因为华仔和黎姿那段著名的“真空湿衫”情节，对于我这种老港片迷，那肯定不得不看啦。
细心的观众发现黎姿在剧里真空上阵
看完全片，黎姿的“真空湿衫”虽然让人小饱眼福，但是刘德华在这部电影里颜值，却完完全全让我惊叹了。
这绝对是华仔的颜值巅峰！
这部电影是1990年拍摄的，华仔那时才29岁，男人最好的时期。
同一年的《天若有情》剧照
其实刘德华的帅，在那几年的《天若有情》《九一神雕侠侣》《雷洛传》《赌城大亨》等电影里，我们大家肯定早已领略。再说了，中国大地上，基本没有人不认识刘德华，周星驰，成龙的。
刘德华的帅，众所周知，没什么稀奇的。
但是这部《狱中龙》，他的每一个镜头，脸的轮廓，侧颜的线条，却竟然偏偏好看得让人无话可说，不是小鲜肉那种阴柔的好看，不是整容修饰出来的精致，而是男人的帅气，天然的朝气。
《狱中龙》剧照
越到电影的后期，刘德华饰演的角色发达起来后，他的脸就越帅的完美，无可挑剔。
《狱中龙》剧照
再到网上搜搜华仔的爸爸兄弟的样子，虽然都有相似的五官，但是组合到刘德华的脸上，却是那么的恰当好处，鼻子高一点不行，嘴唇薄一点也不行，真是天然造化，老天爷的鬼斧神工，比用电脑组合出来的完美帅哥脸庞更具有生命力。
《狱中龙》剧照里的黎姿
虽然《狱中龙》是个悲剧电影，黎姿在电影里奉献了所谓的“第一次”露点，还落个被奸杀的悲剧下场，但是因为剧情的薄弱，观影过程中，我反而研究起刘德华的一路耍帅了，确实如舆论所言，他当年的那些戏里，他的发型在任何情况下都不会变形。
《狱中龙》剧照
怎么在一部悲剧电影里把刘德华拍的这么帅，导演是女的吧？
我再一看，老天爷，导演竟然是郑则仕。
我马上联想到坊间传闻，说90年代后期，郑则仕破产，为了还债，找周润发借钱，周润发没借。倒是刘德华，一直在帮郑则仕安排演戏挣钱的机会。如果真有那么回事情，他俩的关系，和这部《狱中龙》肯定也有一定的渊源。
谁让郑则仕把刘德华拍的那么帅呢？
港漫《古惑仔》的人物原型


</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>科</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-05-26 00:08:39</时间>
<影评>
        我悄悄的来``我悄悄的走``绝不带走一丝云彩``只带走你一点点友情````


虾毛帮阿豪找回证人后，在法庭上死前说的一段话！


看得眼湿湿的！
      </影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>多喝水c</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-05-12 16:34:44</时间>
<影评>

其实我有跳着看，不得不说真的是当时快餐港片的产物，跳跃太快了，入狱出狱，一场打完下一场，留给演员表演的时间太少了。每个段落都结束的很仓促。
男神太惨了，人穷被黑社会欺负，正当防卫过失杀人就被判监，当然这个地方不好追究，因为他不入狱就没法认识虾毛和荣日。


三个人的性格很有代表性，荣日十足好人，家庭条件好，读书好，没案底，前途大好；虾毛十足古惑仔，监狱常客，出狱也要继续在道上混；男神就不同了，成绩好，吃的苦，可惜家庭条件不好，又有坐牢的案底，老爸看死他，之前来惹他的黑社会盯死他，考了4A却没钱没条件读大学，他做正行，起早贪黑，白天在车行打工，晚上在夜校当老师。
无奈黑社会马超死扑街就是个合家产，一直找男神的茬，害他家没得回，工没得做，为了保护家人没办法才上道。做古惑仔做得好又被扑街马超针，处处搞事，又打又杀，还串通警察陷男神。最后把当时黑道老大都给杀了，侮辱一番女神黎姿，把孩子打了，黎姿杀了。但马超就是一个超级怂狗，打一拳就躲的那种怂龟。看的气死我了
男神的人设一百分，最后对着马超说“我处处避你让你忍你，你为什么还对我赶尽杀绝。一打你就跑，你算什么老大，你现在随便拿个东西起来，我跟你打过。” 才上刀捅马超。四哥，虾毛，黎姿，三刀，一刀都不多。然后自首


但是所有观众都希望把马超这种人渣，大卸八块，先不让他死，让他感受到痛慢慢死。就是呢，坏人真的好无聊恶心，没事做天天以找人麻烦为乐，给脸不要脸。杀了死了罢就。气死我了
九十年代黑社会是老大，警察根本管不住，黑白勾结简直常做常有，其实是很有趣的戏码，但是这部片里面，进度太快太仓促，而且很恶心
“好兄弟有今生没来世”
今生我们一起做古惑仔喊打喊杀，来世我们一定要做返正行。




</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>我永远记得你</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-06-30 10:17:58</时间>
<影评>

版权归作者所有，任何形式转载请联系作者。
作者：我永远记得你（来自豆瓣）
来源：https://www.douban.com/doubanapp/dispatch?uri=/note/761091923/

        刘德华90年的这部电影看的的确是很早了，和《天若有情》，《猎鹰计划》差不多时期的作品，那时的蛊惑仔黑帮片拍的蔚然成风，刘德华的古惑仔形象已经成为了他的符号。
        与王家卫《旺角卡门》这类带文艺色彩黑帮片的完全不同的风格，肥猫郑则仕的作品更多表现了社会的现实，直面社会的罪恶，这种悲痛到阿豪（刘德华饰演）妻子小惠（黎姿饰演）怀孕却惨遭黑社会大哥奸杀达到了一个极限。
         我看到这的时候，想到了少年时已经在记忆中选择性抹去了这种残忍。我想到了“侠”，金庸等武侠大师笔下的侠，“除恶即是扬善”。在现在的法制社会，我们似乎不该用暴力去解决仇恨，但是，如果法制对坏人无可奈何，我们还有什么选择？也许这是值得深思的，在痛中感受，在痛中思索。
         完善一个制度，让好人受到保护，让坏人得到惩罚，让这样的人间悲剧不要再发生在我们生活中。这也许是导演想说的。

          本片刘德华的表现自然贴切，情感丰富，将与荣日（何家劲饰演)的患难兄弟情义演绎的感人肺腑。
         整部片节奏也很好，郑则仕有着一贯的良好叙事能力，很喜欢这样会说故事的导演。在阿豪答应荣日戒毒后的坚忍，在小惠对阿豪因为爱而深深的理解，宽容，都是那么打动人心。
         在整个观看中，心中有着快乐，憧憬，感动，悲痛，痛恨，看的很是纠结啊。

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>凝羽飞</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-01-08 18:57:13</时间>
<影评>

 肥猫导演的作品，也算是一个惊喜，那个年代的电影人几乎是能导能演。
印象里刘德华的CP组合多是关之琳，后来的郑秀文。但是这一部电影里，黎姿和刘德华的CP也是那么天造地设，只是印象里黎姿稍微称得上佳作的电影里的结局似乎都悲催的一匹，红颜薄命大概是自带的属性光环。
电影可以分为监狱片、法律片和黑帮片，这也是这部电影杂而不精的问题所在。
叙事篇幅较长，但是点到即止没有深入。何家劲给我童年留下印象最深的就是展昭和马永贞，这应该也是唯一一部何家劲、刘德华合作的电影，基情四射。说真的，很少看到配角那么出彩的电影，也许和肥猫做惯了配角有关。不管是程东的虾米还是何家驹的马超都让人印象深刻。
何家驹是我觉得四大恶人里最让人面目可憎恨之入骨的人物，其他三位或多或少有过温情角色，这个B怎么想都想不到。程东真的是演活了江湖兄弟情谊，只是黑帮片里注定了配角的悲剧。
最后，8G高清片子我是真的看清了黎姿的露点，真的值得珍藏。 （本来3.5星就差不多了，但是0.5星为了柰子！）

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>郑大少</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-03-12 19:00:39</时间>
<影评>

        华仔的江湖片从来没有好下场，出于道德性自我约束，死得其所才有警示意义，一年一偶像，百年刘德华，否则也成就不了郑伊健，那《古惑仔》就是另外一番风景！
        何家劲基本上没有表现空间，作为男二不够履职尽责，只起到了友情支点的作用，反而程东难得好人一回，做了次高逼格的好兄弟，可惜还是落个凄惨的结局，“我悄悄地来，我悄悄地走，绝不带走一丝云彩，只带走你一点点友情”，刘德华这两条基情线是影片最大的记忆点，比爱情更动人。
        尚未修眉的黎姿照样光彩熠熠，还贡献了真空湿衫的镜头，另有最完美的女友人设，温柔、贤惠、美丽、大方、善解人意，可惜郑则仕太狠，为了让何家驹的可恨值爆表，一尸两命的jian杀都安排了，这种咬牙切齿的恨，剥其皮抽其骨饮其血都不解恨！
       那个年代的香港电影百花齐放，本片在芸芸众江湖片中也算出类拔萃，非常值得回味，港味历久弥新！




</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>chendimeiyu</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-06-18 15:09:20</时间>
<影评>

本剧中印象超级深的配角居然是一个开校车的女司机，片中字幕是娃娃车司机，特别泼辣，但是绝对的工作牛人，庭审这一段好出彩，给后半段压抑的剧情陡增亮色。
我也被这样一个姐姐成功逗笑，泼辣十足，所谓的主控管被怼得脸红脖子粗，连法官都憋着笑场。再说了，姐姐，不要当着一个男人的面夸另一个男人帅、绅士、礼貌嘛，这么多优点，不摆着铜铃眼看你，还要怎样？虽然，何家劲很帅，但是主控官其实也还行，就是脾气差点 ，哈哈哈哈！
娃娃车女司机怼人精彩场面


</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>心路飞扬</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-09-16 23:07:36</时间>
<影评>

港岛黑帮警匪黑狱庭审动作片。在监狱里互帮互助的三个兄弟，因为境遇不同，一个富家子弟去了国外念书，两个没有家庭底子的，只能混迹黑社会。阿豪因为得罪了一个黑帮大哥马超，最后和芭拉当了马超大哥四爷的小弟。马超因为阿豪杀了他的弟兄，老师为难他，幸亏有四爷作主，马超才不能过分。荣日从国外学成归来，与阿豪自己妻子在一起很开心。但是马超有生毒计，要阿豪带人去砍人，买通了警察抓阿豪。幸亏芭拉开摩托车救走了阿豪。因为怕四爷怪罪，马超杀了四爷，qiangjian了阿豪妻子，然后伪装成，四爷要qiangjian阿豪妻子，阿豪妻子刺死四爷的现场。阿豪赶到，被警察抓了，警察说是阿豪发现妻子奸情，所以激情杀人。荣日向自己从来不理的继父求助，要求继父帮助他打赢阿豪的案子。经过激烈的庭审，芭拉冒着被车撞受内伤的生命危险，找到了开校车的女证人，终于证明了阿豪的清白。阿豪拿了妻子的骨灰回家，马超竟然追上门要废了阿豪，阿豪全力反抗，杀了马超和一帮小弟，又被抓进了监狱。但是荣日不离不弃，还是把阿豪当成好朋友。
荣日、阿豪、芭拉三个人在监狱里的友情是因为监狱里欺生的情况造就的，互帮互助，终于先后逃出了监狱。出狱后，荣日因为家庭富庶，去了国外念书，其他两个人条件不好，只能在半推半就下加入黑社会。砍人混生活。阿豪还因为受伤染上了毒瘾。妻子不离不弃，帮他包扎，照顾她。黎姿又一次演绎悲情江湖儿女情，死得很惨。不禁让人想起《古惑仔》里的小结巴。坏人程东第一次演绎一个重情重义的好人，那一段被撞吐血，还是义无反顾地求开车大婶去作证的场面真心打动了我。那个大婶也是搞笑担当，怼得龙方无言以对，把全场都逗乐，也是阿豪脱罪的关键。老刘演古惑仔还是蛮适合的，不过演技还是有点尴尬，被人砍伤是疼痛难忍，可是真男人一定咬牙坚持，但是刘天王的肢体语言加上面部表情感觉是被断手断脚，捅了肚子一样，真是有点过。还有戒毒那一段更是过分，是很难受，但是也不至于神志不清，上窜下跳的，有点接受不了。何家驹还是稳定发挥，看得都想冲进电视狠揍他。黎姿还是一如既往的美，还有牺牲演出加分。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
