<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>皮娜 Pina</电影名>
<年份>2011</年份>
<评分>8.8</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p790000816.jpg</封面>
<导演>维姆·文德斯</导演>
<演员>雷吉娜·阿德文托 / 玛洛·艾劳多 / 露特·阿马兰特 / 豪尔赫·普埃尔塔 / 皮娜·鲍什 / 赖纳·贝尔 / 安德烈·别列津 / 达米亚诺·奥塔维奥·比吉 / 贝内迪克特·比耶 / 阿莱斯·库切克 / 克莱芒蒂娜·德吕伊 / 约瑟芬·安·恩迪科特 / 卢茨·弗尔斯特 / 巴勃罗·阿朗·希梅诺 / 梅希特希尔德·格罗斯曼</演员>
<简介>德国著名导演维姆·文德斯（Wim Wenders）在第一次观看皮娜·鲍什（Pina Bausch）出演《穆勒咖啡馆》时，便深深为这位“德国现代舞第一夫人”所吸引。他与皮娜迅速成为至交，并诞生了合作电影的想法。几经考虑，文德斯决定采用3D电影技术来展现皮娜充满激情与创意的 现代舞艺术，试图为观众开启一种全新而独特的视觉发现之旅。但是，2009年电影拍摄计划宣布后不久，皮娜·鲍什就因肺癌辞世，整个拍摄计划就此搁置。直到在与皮娜生前执掌的乌帕塔舞蹈剧场商谈后，文德斯才决定重新启动电影拍摄计划。本片将皮娜的几部舞蹈作品《穆勒咖啡馆》、《春之祭》、和《月圆》贯穿在学生和好友对她的追忆中，同时将镜头投射到充满工业景观的城市乌帕塔，立体化地诠释了皮娜独特奇妙的舞蹈美学，留下了对皮娜最美的赞歌。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>狄米</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-04-28 17:02:48</时间>
<影评>
        生于1900年的狄米小姐经历过上个世纪Machine is the new God的疯狂崇拜，更经历无数昙花一现的电动电子鸡肋小玩意，所以对任何新技术都抱有审慎迟疑的态度，当然也包括3D电影。


3D技术可以追溯到电影诞生之初，从30年代之后，差不多每隔十多年，总会热门一阵子，随即偃旗息鼓。无论怎么还魂，都是借助视觉奇观的吸引力，电影多取材魔幻、惊悚、科幻、情色等以视听刺激直接作用于感官的类型。曾经风靡一时的《阿凡达》亦属此类，给观众带去虚拟但又真实的感官体验。看过一次4D的科教片，虽真正有“身临其境”之感，但也更像是科学诡术，不禁让人怀疑电影在真实上走的越近，会不会离艺术越远。


《Pina》完全打消了我的疑虑。这部电影我先看了一遍2D，又看了一遍3D，多出的这一个维度不仅仅是技术噱头、立体感，还有一重“灵魂的真实”。


本来文德斯打算拍一部关于皮娜鲍什的纪录片，没想到开拍前几天，鲍什因癌症离世。电影由“记录片”，变成了“追忆片”。为了达到某种历史真实，纪录片常常用采访当事人、访问遗迹、“搬演”等都手段来追溯不复存在的人或事。《Pina》也离不开这些常规手法，靠皮娜留在世上的痕迹--生前的舞蹈和工作影片片段、对她同事的访谈以及舞者重演她编排的舞蹈--来拼起/唤起/塑起这个已经远去、并且没有留下太多影像记录的生命，和她生命里的爱与痛。但是3D摄影与2D历史影像的结合、剧场空间多一层设置等都给影片增加和打开更多的时空层级；讲述、舞蹈和历史影像中的意义相互立体沟通，在多棱角的塑造中获得了一种灵魂的真实，就像一枚多角度切割的不规则钻石终于捕捉到了太阳的光线。


影片由现实空间展开：城市远景，右下角的建筑上有一张pina的巨型海报。这张海报代表pina本人，也代表她的艺术生涯，因此是一个交汇点，沟通起影片之后所有关于pina的现实或舞台片段。


1。现实空间

对pina同事的采访是现实空间的基础，但所有采访都是蓝灰色背景下、中近景半身固定镜头中完成，刻意脱离具体的现实联系，再加上人们的访谈是出于情感与记忆，这里的现实也与非现实交汇了。


2.舞台艺术空间

影片第一个镜头跳过去，毫无征兆的，就开始了舞台上的表演。舞蹈家们重演pina编排的经典，他们的肢体动作、表情、演员之间以及演员与舞台设置之间的张力，有pina的思想情感、也有其他认识pina的人对她的理解与回忆。


3.舞台与剧场（艺术空间与半现实空间）

几处舞台表演同时有观众后脑勺的黑影在最前景，这里显示出3D的优势，更立体的支撑起剧场空间，与舞台拉开一定距离，提醒观众自身的观看角色--对于大多数从未看过pina的演出，也不可能再次看到的观众来说，可以将自己与电影中的观众认同，通过“不可能”的舞台欣赏来认识pina。这里就打开了银幕框与电影院座席之间的横沟。


4.现实-》剧场-》舞台

《穆勒咖啡馆》是我最喜欢的片段之一。花园中，pina的两位同事对着cafe muller的舞台模型，追忆创作时的情景，镜头从舞台模型探进去，接到演员表演中去，之后又切到pina自己表演这出舞剧的archival footage、当时的创作记录，然后又回到现在（电影拍摄时态）的表演。


这里的时空穿越以及现在时态的3D与过去时态的2D历史片段并置，十分富有生命力。在这种对比中，pina的影像有了一种产生于记忆中的历史的质感，一方面清楚明白这个人已经离去，一方面感受到影像的“还魂”力量。如果是纯2D的电影，只有靠历史影像的（磨损）胶片感来表达时空间隔，但依旧是平面的，嵌套在3D中的2D则通过减少一个维度来表现与历史的脱节、历史真实只留痕迹而不可触摸。


从花园现实，到舞台模型的剧场空间，到舞蹈表演层层递进，最后一层又与档案影像并置交错，产生无比迷人的过去时影像、现在时影像和哲学层面的真实等不同时空结构组合。


5.外景+舞台（现实+记忆/情感）

外景舞蹈片段也打开了现实的两个时空。一方面，电影取外景实地拍摄公园、城市、车站等，同时舞者在外景中起舞，将现实空间变为舞台艺术空间，也说明pina的灵魂散布在各个角落中。这里有现实、舞蹈、灵魂三个空间。


6.现实-剧场-舞台-pina灵魂-观众

电影结尾处最精彩。外景中的演员舞蹈接到剧场中，观众席上空无一人，同样空荡荡的舞台上，只悬着一块投影幕布，pina在投影上做了几个动作后，与观众挥手告别，从投影上消失，然后投影幕布升起，露出剧场后墙。这个片段至少有5个空间层级：电影院中的观众、囊括了银幕中剧院的现实世界、剧院、舞台平面、pina的灵魂。这是我们去追寻pina的途径：通过在电影院看电影，了解pina的世界，她的剧场，她的舞台，舞台跳动的她的灵魂。投影上的pina依旧是2D影像，与周围多层级的世界对照，显出“真实的”灵魂。


这部电影需要再现的，正是pina的灵魂。舞蹈片段表达了她的灵魂经历--灵魂的挣扎、激荡，她的软弱乃是她的坚强，她的孤独，欢乐，悲伤……从那些舞蹈动作和舞者之间的张力、舞台情景设计中，可以看到困在肉体中的那个灵魂。电影中选取的舞蹈片段正是由这种灵魂的困境和挣扎开始。越到后面则越释放，越自由。中间部分有位女舞者用踩着椅子飞起来表达灵魂的飞升，也正像pina死去那个时刻，灵魂的自由。最后几段舞蹈中，有一个女人被绳索拴着，拼命往前跑，却只能在命运控制的距离中。又有个女人在地上匍匐，另一个女人不断往她身上覆盖泥土，而远处有个女人背着一株长高的小树缓缓走来--概括了一生灵魂的困境、生长，和最终的自由。最后的段落里，舞者们身着彩色的衣装，重复着“春夏秋冬”的舞蹈动作，在黄土坡顶往一个方向悠然走去，不知是不是他们灵魂最终光明的归处。


因为3D技术，跃于银幕之上的舞蹈成为透过肉体的灵魂之舞，2D影像则成为灵魂的再现，在新旧技术的交融里，灵魂主题被完满表达。这种灵魂，与2D鬼怪片里的灵魂不同。如果说2D是肉身，多加的一重维度，是上帝造人的时候往泥土里吹的一股气。


《pina》完全打破了我对3D技术的偏见，工具有时候比表达早走一步，人们尚未意识到，电影多出来的一个两个维度将会怎样改变我们所看所感所经历的世界。





</影评>
<有用数>85</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>supernova</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-06-20 00:35:13</时间>
<影评>
        去看《皮娜》，仿佛是自己的某种朝圣。对身体，对表达，对沟通。。。


这是一部向探索当代舞蹈的大师致敬的纪录片，因此可以看到皮娜通过舞蹈剧场对各种主题探索的糅杂。文德斯挑选的是生命、爱、自由、挣扎、渴望、欢愉、绝望、重生、美和力量等，一如在《皮娜》预告片中所展示的。不久前在上海德国领事馆文化处组织的观看皮娜纪录片和舞作的活动中，大家问今天我们再重提皮娜有什么意义？与所有对艺术进行革新的大师一样，接近皮娜就是接近一种思考。


思考为何而动，而不是如何动。舞蹈主要通过空间和肢体来呈现，舞蹈中的每个动作都能充满饱和的情绪。但舞蹈一旦停留在技巧上或者是动作本身，那么舞蹈艺术就将逐渐枯死。皮娜要做的是摧枯拉朽一种被模式化了的现代舞，回归动作的源头，追求真实，所以她问，并且不断地追问，“春天意味着什么？这给人带来什么感觉？你们想到春天就想到了什么？……华尔兹意味着什么？这个词激发了什么？……什么是禁欲？相应的纵欲看起来该是什么样的？……钟情一个人会怎么样？会亲吻他？会爱抚他？如果他不回应，那怎么办？”


于是在皮娜的舞作中我看到了表现春夏秋冬四季的手臂，看到了被无数男性抚摸安慰的妇女的悲伤。看到两人拥抱，被拆开，掉落又拥抱，一遍又一遍的抗拒与服从。看到在玻璃房子中那种不安、祈祷和渴求回归的情绪……


思考人和对舞者的态度。皮娜舞团的团员几乎都是三十岁以上的舞者，来自世界各地。所以没有模式化的、被视觉化的舞者。他们身形不一，各有特质。这是皮娜的态度，她要挖掘和展现作为个人的舞者的不同特质。比起漂亮的肢体，皮娜更看重舞者背后的个人经历。“我舞蹈因为我悲伤。”这些舞者都是皮娜悲伤的共同分享者、贡献者和再创造者。而这种对舞者作为一个“人”的关心跟台湾的林怀民一样。“所有的训练无法抹杀‘人’的味道。一个活生生的‘个人’终将在舞台上显现。高贵、慷慨、温和、或缺乏安全感，总会纸包不住火地流露出来。舞蹈之所以有趣，不止是动作，而是做动作的人。”（林怀民）影片中，文德斯一一展示皮娜舞团的舞者，让他们用自己的舞蹈表达，这些舞者也都有讲话去记忆皮娜，但是画面上他们只是用表情在呈现讲话时的情绪，并没有张口。


思考舞蹈、舞者和观众的关系。在皮娜实践舞蹈剧场之前，现代舞已经成为了界定西方中产阶级品味的一个消费对象。虽然现代舞摆脱了古典芭蕾的刻板，解放了身体，但是对技巧、对优美漂亮的舞台化追求并没有实质的改变。而皮娜要拉近舞蹈和生活的距离。舞台上不仅有了鲜花、石头、水、泥土，还有了桌椅等日常生活用品。舞者穿的是生活中常见的衣服和鞋子，在跳舞的同时像日常生活中的人那样在舞台上走路、笑、说话、做出淘气的表情。文德斯在诠释表现皮娜这些理念的时候，也选择了各种大自然和生活的场景。在空旷的野外，在台阶上，在车流往来的街头，在乌普塔尔标志性的天铁里，在工厂里巨大的机器下，在电梯上……舞蹈就发生在日常生活中，在每一个观众熟悉的情景中。舞蹈在呈现张力的同时，也在暗示和观众的各种关系。


皮娜说：Dance, dance…otherwise we are lost! 这句话也是影片的副标题。我们总需要通过一样或一些东西让自己不至于迷失。这是我们的宿命。
      </影评>
<有用数>97</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>张小强</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-06-20 12:07:52</时间>
<影评>
        对舞蹈没认识也没兴趣。如果事先不知道跟舞者有关，我会以为这是一部疯人院电影，皮娜是院长，舞者是病人，舞蹈是病例展示


或者，我知道跟舞者有关，但是在电脑上看的，一样撑不到三分钟


对我来说，3D是皮娜配得上五星的唯一原因，在这玩意被发明出来多年之后，终于有人用它做了点有意思的事情


《皮娜》不是第一部3D电影，可能已经是第100部了，但之前的99部只是在不断地把碎片撒到外面，或者用高速运动让你头晕目眩


《皮娜》的镜头运动很少，终于开始洒水的时候，多数都溅到了银幕“里面”


3D的画面不再有焦点，每一个角落都是平等的——当一男一女站在“靠近”我的位置又搂又抱，真正吸引眼球的却是左上角“伸懒腰”的白衣女子


在3D画面中，极远或极近的物体经常喧宾夺主，于是那些充分利用景深的镜头，总有无与伦比的美感


比如，好像从《八部半》中走出来的怪人混成一列，出现在开头和结尾，2D往往眷顾最“近”最“大”的那位，3D之下众生平等，每个观众都可以选择他的最爱


远处一排椅子，坐满了人，一个大妈起立，走到镜头前，双手抱头，此时，她几乎遮住了身后所有人。但是，通过胳膊与头部形成的三角型，我开始偷窥远处被分割的人。如果这是一部2D电影，哪怕这些人清晰可辨，大妈也依然是唯一焦点


除了人，作为背景的城市和自然也活了过来，从游览车中拍出去的镜头，远方尽是美景，扎眼的却是近处车前窗上方的雨刷；在另一段中，只顾着注意远处的麦当劳广告，至于“焦点”中的人们做了些什么，我一点都想不起来


这就像你和你的朋友来到了同一个观景点，注意到的东西却可能完全不同


这样的效果，菜鸟维姆·文德斯做出来也许是偶然——对于导演来说，让观众从同一画面中看到不同的东西又有何意义？


因此，第一个驾驭3D的人，第一个在平等的环境下控制“焦点”的人，说不定就是下一个大师，他可能与爱森斯坦或奥森·威尔斯并列，拍些未来人看后索然无味的~经典~，真正的价值在于丰富电影语言


如果他成功了，电影院才具有实在的意义——我从来不信“影院比**如何如何”那一套，跑到不能只穿内裤的地方，看可用两小时下载的片子，这显然是弱智行为。只是做得人太多，显不出来


但是在3D的世界中，影院成为了（暂时的）唯一，电视电脑无法复制


上海影城的一号厅是见证这一切的完美地点，因为在流行小厅的今天，只有它够大够史诗。比较讨厌的是左右两侧的绿色“紧急出口”灯光，它们好像也变成了3D的一部分，不必要地分散着注意力


一个完美的3D影院，应该是全黑的，也许还该增大两排之间的高度差，让相邻的人离得更远，让眼镜不再夹痛脑袋，让3D画面更明亮，在一片寂静中，只有你和电影


3D带来的新奇体验如此不可思议，我甚至动了保留票根的念头——这是在火车站前拍照的另一表现形式，就好像扔了票就会忘了电影一样


一出门，小风一吹，小雨一淋，头脑清醒，还是扔到垃圾箱吧——就算是扔到大马路上，《皮娜》也依然是部好电影
      </影评>
<有用数>34</有用数>
<没用数>27</没用数>
</review>
<review>
<作者>文文周</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-03-04 06:00:52</时间>
<影评>
             《Pina》作为一部电影，它的类型很难定位。既不是传统意义上的纪录片，也不是简单的歌舞片。柏林电影节主席科斯里克说这是一部舞蹈电影。或许是个贴切的描述。因为它旨在纪录和表现德国现代舞“第一夫人”皮娜鲍什的舞蹈精髓。虽说是纪录、再现皮娜的经典舞蹈曲目，却有着精致的分镜和运镜；通过穿插对乌珀塔尔舞蹈剧场成员的采访，侧面刻画出皮娜的肖像。最后利用一些陌生化的镜头，还原观众的观影感受，间离观众与荧幕上那个皮娜的关系。

    应该说，这部片子的技术层面是非常完善的。精致流畅的画面，色彩丰富的服饰和布景，幽默的空间和调度，都无可挑剔。3D拍摄的舞蹈和舞台，比二维平面电影更能真实的还原舞台，让观众产生心灵接近演员的感觉。摄影机内外的调动与互动也更能放大舞蹈的情感和张力。文德斯认为3D非常适合用来表达舞蹈，而皮娜的舞蹈强调通过肢体传达心灵的愿望，于是文德斯选择了3D技术作为媒介，试图用影像替皮娜来传达她要表达的爱和坚强。事实上，文德斯应该甚至为此而放弃了更多元化的视听语言，而是尽量保持在还原舞台的层面上，连视角也非常常规。除了一些特地间离观众的段落，如出现舞台观众席的画面或是有人对着剧场模型交谈，他都尽可能地尊重了舞台，以及台上的舞者们。

    影片中出现的舞蹈段落包括《穆勒咖啡馆》、《春之祭》和《月圆》等非常有名的剧目。可惜，在影片开拍前夕皮娜患癌症去世。然而，尽管影片中使用的有关她的影像资料并不多，仍然不失为一部非常精致的人物传记电影。

    优势同时也是遗憾的是，皮娜的舞蹈气场过于强大。由于文德斯非常谦逊地尊重了这个气场，导致电影的力量被削弱，以致观众除了舞蹈，较难欣赏到电影的魅力。黑泽明说过，尽管电影像这像那，终究还是最像它自己。这部《Pina》，欠缺了些许电影的特点。不过或许对文德斯来说，拍摄的意义本身就是为好友最强势地传达精神。

       而我相信，所有看过影片的人，不论之前认不认识Pina，看没看过乌珀塔尔舞蹈剧场的演出，都会从心底里对这位舞蹈演员产生敬意，并深切地渴望去看一次表演。从这个意义上说，《Pina》不但没有因为复制而削弱剧场的表现力，反而成就了美好的宣传。也算是一次意义深远的致敬吧！
      </影评>
<有用数>37</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>九命猫@victor-eyes</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-06-20 00:24:08</时间>
<影评>
               你喜不喜欢3D《皮娜》，取决于你爱不爱现代舞。

       这部电影的大部分内容，都是皮娜编排的舞蹈片段，夹杂有片段中出现的舞者来谈心得。这电影拍成3D，就是造福人类的事情，因为你可以想象自己在现场看皮娜剧团的舞蹈场面，而且摄影效果和角度，还有剪辑，会加重舞蹈的戏剧性。看之前，我很好奇一部纪录片如何展现“皮娜其人”，看完明白，如果你想了解一位艺术家，还是去看他的作品吧，尤其是女艺术家——她们更容易保持纯粹，艺品人品合一。

       如片中所言，皮娜的作品讲的都是爱，痛苦，孤独这些，我还感觉到抗拒“麻木”、“濒死状态”的生命力，即使在她呈现的爱之场景中，还分相恋的痛苦、单恋的互相折磨、初恋的新鲜、两性的关系、恋物的痴迷……是的，对于爱的各方面，皮娜都很有激情和耐心去表达。皮娜本人的片段很少，当她舞蹈时，她闭上双眼，整个人沉浸在一种完满的状态中，她的心装着舞台设计中的整个世界；当她停下时，她那双大眼睛左顾右盼，敏感，多情，充满智慧和理性：这样一个人，她的生命是多么丰富。她瘦瘦的身体，让我感觉她就会那样速速燃尽生命，不会久活。但她的灵魂不仅燃尽了自己的身体，还借用其他舞者的身体和精神，创造出意蕴无限的美。她用洞察力挖掘到其他舞者灵魂里的东西，又因材施教地让它们经由肢体语言释放出来。我想，在皮娜身边工作过的舞者，生命都会被改变——因为你的本我已经完全呈向外在的世界。而他们的生命，又成为皮娜个体生命的拓展和延续。

       看到皮娜那些超现实的舞台场景——在荒野中，在岩石边，在半封闭的房间，在行于高架轨道的翻转电车下……我又想起伊莎多拉•邓肯，她当年的梦想，是复活希腊时代的美，无论是场景设计还是舞蹈编排，她多半靠着自己或少数朋友的力量，相比较，皮娜幸运很多，她有个庞大的舞蹈团体公司，有投资场景的资金，有拍舞蹈纪录片的电影新技术，舞者们也能领会她的各种想象，各种要求，她还能从他们身上获取灵感，哪怕对方只是做了几个表达快乐的动作。对于邓肯，我们却只能在文字记录及照片、图画中想象她的舞蹈，她的思想。如今的观众是幸福的。

       舞蹈本身就是一种语言。看到他们的舞蹈，比如《穆勒咖啡屋》里，在爱中孤独纠缠、相遇又擦身而过的人们；《满月》里的纯然生命力；穿职业套装的芸芸众生同一的生命轨迹以及平衡破坏后的不确定状态……我能感受到一些东西，但是我无法用文字清楚表达，或者大脑无法全然领会，心灵却能接收更多的信息。我被感动，我流泪却不知为何流泪。皮娜的舞蹈直接与我们的心灵交流，她要说的，都编进了舞蹈，不用多加一个文字。

       所以我明白皮娜的生命里一定有许多关于爱情的遗憾，还有一些压抑、阴影、向往，甚至还有对身体之欠然的嗟叹。所以她要不停地工作，工作，工作，那样她才不会迷茫，才能活着。或者，那些难以忍受的痛苦才能消解掉，不再是痛苦。


Dance, dance, dance, otherwise we are lost.


http://www.xiami.com/album/440689

原声试听
      </影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>寺桃</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-03-23 09:30:30</时间>
<影评>
               我是这么认为的，作为纪录片，这部电影的主角就是舞蹈。导演在保障技术完美的同时，让pina的气韵弥漫大屏幕，桃花溪里逐流水，舟无桨而船自行，顺势而为罢了，反正我想不出更合适的拍法:-)  这么说来，片子不是不电影，而是很电影，是一部深情不滥情的电影。 Wim Wenders的纪录片，无论关乎歌者还是舞者，生者还是死者，总是不动声色，动情！

　　 

Pina说，“Tanzt, tanzt, sonst sind wir verloren (跳吧，跳吧，不然我们必迷失)”。Pina的生平就是编舞，跳舞，跳舞，编舞。片子里通篇展示的正是Pina编过的或许也是跳过的舞蹈，还有众多长期或短期合作受她潜移默化的舞团舞者的独访。作为一部传记，这等不写而写和众星捧月的拍法，有涓涓细流汇聚大河的气势，非常高明。 

　　 

如果没看错，影片拍在德国的初夏，舞者舞在明媚阳光里，在Wuppertal(乌帕塔尔)繁忙的交通路口，在喧闹的市井，头上是Schwebebahn（悬挂式有轨电车）的高架，不时有Schwebebahn呼啸而过，身后远远的麦当劳的大标识。托3D的福，一切一切都看的细致无比，一切一切都显得那么虚幻离奇超现实！Wuppertal正是我曾青春热血流臭汗的地方，跳上公交和有轨，看山看水看老外，只是当时已惘然。看到Cafe Mueller，我不争气的哭了。 

　　 

Wuppertal，也是恩格斯的故乡。 
      </影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>weiyi</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-09-25 13:32:51</时间>
<影评>
        我和Linda van Deursen和Ming Bai坐在一张三人沙发上看完的。记录下Linda的说的两点：


1。镜头里面多次出现的剧场的正面全景景象，并且可以看见剧场的前几排座位，或者是前几排观众。在3D的效果下制造出了惊人的沉浸效果，因为镜头的前排观众在3D眼镜里就变成了真实的前排观众。我们如同身处电影，或者遍布舞者的剧场之中。或者，如同电影中两位舞者透过一个小盒子观看穆勒咖啡馆。我们看的是一个小盒子里的电影。


2。电影中出现舞者谈论Pina的时侯，他们并没有说话。他们的声音是旁白，而他们只是在听他们自己声音，听他们自己对Pina说的话。他们的面部表情，五官微小的动作即是一种舞蹈。


</影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>seamouse</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-06-26 17:08:32</时间>
<影评>
        （原文发于腾讯，
http://ent.qq.com/a/20110626/000014.htm
）


维姆·文德斯的《皮娜》无疑是此次上海国际电影节最热门的电影，加映两场，安排在最大的影厅，票依然能被早早抢购一空。一部艺术片，而且是艺术纪录片能获得如此青睐，却是借用了时下商业片最热门的3D噱头，要知道因为3D提升了票价，导致去年整个欧盟地区在观影人次减少情况下总票房依然拔至新高。然而，在技术的噱头、抽象的现代舞、背离观影习惯的零叙事、甚至片名所指的皮娜都几乎在影像中缺席情形下，这样一部艺术纪录片，依然成为了新时代中极为夺目的艺术品，在一堆恐龙级固执的欧洲艺术电影大师中，文德斯幸运的率先找到艺术和技术共舞的那个步伐，从而脱颖而出，在盲目的3D潮流中镇守住了艺术领地。我甚至想拿文德斯的《皮娜》与其心灵老友安东尼奥尼的《红色沙漠》做比对，如果说后者是具备艺术意义的第一部彩色电影，那么前者或许也是携着艺术光芒的第一部3D电影。



3D，将银幕变成剧场


推车倾倒了不那么厚实的泥土，怪异的音色下，一场祭奠正在进行，信男善女踱步走向未知的力量。声场激荡了起来，一位位女信徒举着红丝巾被从人群中抛了出来，睁着惊恐的双眼望着作为观众的我们，一身黑袍的大祭司与我们站在一边，作为祭品的女孩儿们在另一边，她们一个个出列又一个个幸运的回到队群中，终于，一个少女被选上了……这是斯特拉文斯基著名的舞剧《春之祭》，试图以近代抽象而浓缩的密集声响，去沟通远古异教的神圣祭奠仪式。我从未真正理解过这个百年前首演时引起巨大骚动的巨作，直至这番亲历感十足的“观影”。是的，只是观影，文德斯就借助现今而时髦的3D技术，将皮娜·鲍什精心阐释的《春之祭》从剧场里立体的一把抓到观众眼前，前景中的祭司被置于观众中来，再来一把就将中后方的舞者扯来作祭品。


百年前革命性的音乐，在36年前就已邂逅了现代舞大师皮娜·鲍什革命性的编舞方式，乌珀塔尔舞剧团版的《春之祭》在1975年首演时，就成为迄今为止最后一部从传统意义上进行编舞的作品，标志了戏剧手段的不断极端化和逾越对传统舞蹈的理解这一发展过程的结束点和转折点，狭义上的德国表现性舞蹈随之被带有蒙太奇语言的乌珀塔尔概念代替。


电影《皮娜》选取了皮娜的三部作品《缪勒咖啡馆》、《春之祭》和《月圆》，而后剧组又随剧团演出，拍摄皮娜1978年创作的《交际场》。作为电影开头的《春之祭》，还基本只是把3D摄影机当作台下的一个观众，全景式的凝视着舞台，而摄影机所捕捉《春之祭》演出现场竟也包括舞台下的一些观众，于是，奇观来了，现实影院里迟到或出门方便的观众，走入（出）了银幕剧场里的观众席，完成一次时空的穿越。文德斯当然不止是简单架设台3D机器在那搞文献记录，他让摄影师们也携着机器成为舞者，一道成为捕捉台上人物每一个肢体细节和面部表情的精灵，要知道，现代舞排演可不是轻易说“Cut”再来一遍的表演艺术，而是需要带着情感能量一气呵成的生命流，《黑天鹅》之所以牛逼，靠的也就是手持摄影极强的舞台参与和融入。摄影机，只有做到与舞台演员的这番共舞，才能将《春之祭》的异教献礼悲壮感，携着脚下竞技场般的沙土，向影院观众扑来。


舞蹈空间，让生命恣意生长


一把椅子叠加了另一把椅子，倒置的四只脚上又摞上另一把椅子，一层接一层，直至人体站在椅上也不能企及的高度，舞者轻灵的从这些椅子危楼中钻越过去，落在咖啡馆地上的同伴那儿。这里是孤独灵魂扎堆的《缪勒咖啡馆》，全景里的男女开始着一场没有言语的交换舞会，集体进退集体张弛，却寻不到一丝温馨和体贴。最具立体摄影经验的Alain Derobe为文德斯的皮娜世界掌镜，比《春之祭》更进很多步的贴近《缪勒咖啡馆》里的孤独个体。就像椅子危楼脆弱的连接一般，咖啡厅里的人际关系也脆弱不堪，男女两个舞者成了两把木然的椅子，被忙碌的第三者组接在一起，女人手臂环绕男人脖子，男人双手托起女人蛮腰，“椅子”迅疾垮塌，又一遍扭起男女二人，又一遍垮塌，反反复复没完没了，直至台上的舞者体力彻底耗竭，生命却依然没找到温度。


当然，皮娜的舞蹈世界有着多样的寓意，以上关于人际关系的脆弱建筑也只是笔者自我读解。曾前后与皮娜合作的两位舞台美术师Rolf Borzik（逝于1980年）和Peter Pabst，早已为乌珀塔尔舞剧团创造出简约却又让人叹而广之的空间，方便了文德斯的拍摄操作。《春之祭》只是一把泥土，《缪勒咖啡馆》是好几把椅子，《满月》则是一坨大石头和一湾水，《交际场》又回到一排椅子。前三部都直接摄自乌珀塔尔舞剧团自家的剧场，《满月》舞台上的一湾浅水让舞者爆发出最强的生命力，痛苦的翻滚、决绝的从岩石上跃下、在水泊里疯狂挣扎和泼打。对现代舞知之甚少的我甚至一度认为这门极度抽象的艺术离不开激烈的肢体表达，可到了文德斯剧组跟随剧团演出的《交际场》段落，又体会到了肢体之外面部直接呈现的生命性，根据皮娜·鲍什早有的剧作角色安排，《交际场》的人物被相继赋予乌珀塔尔舞剧团、65-80岁老人、14岁以上少年等三组人群。与皮娜合作近30年的服装设计师Marion Cito，让老人和少年身着同样色彩的服装，分别分场分时坐在舞台的一排长椅上，像弗拉门戈舞者一样，一个个单独站起，来一段或蹩脚或富创意的独舞，或静或动的，少年长成了老人，老人回眸了少年。文德斯在舞台剧的拍摄上虽不叫嚷“Cut”，但得益于电影媒介的可剪辑性，电影《皮娜》中的《交际场》得到了意蕴更清晰的蒙太奇呈现，一个红衣少年站起好奇观望世界，等他落座后已成为苍白洞悉一切的老人。


寻找主题，你心中的皮娜

众所周知，皮娜在文德斯影片开拍前的2009年6月就已撒手人寰。这几乎让一段1/4世纪的跨界承诺（文德斯1985年认识在《缪勒咖啡馆》认识皮娜后就一直想合作）化为空谈，也让确信“只有在银幕上打造出一个三维的立体空间，才让我感到有信心再现出皮娜·鲍什的乌珀塔尔舞蹈剧场内的艺术”的文德斯一时手足无措。


然而《就是这样》不也是在天王迈克尔·杰克逊去世后完成的纪录片吗？维姆·文德斯不也一样在主角缺席的情形下完成过《寻找小津》吗？再说，那些皮娜设计并监督的舞台作品早已完美而现成的摆在那儿，何不就此来场“寻找皮娜”呢？于是，文德斯回到了那个他让人们最熟悉的主题——寻找——之上。《德州巴黎》里在沙漠里流浪并意外捡回家庭的特拉维斯、《柏林苍穹下》渴望人家滋味的天使丹密尔、《直至世界末日》里单纯又迷茫的克莱尔……太多著名的影史形象，都是文德斯为了寻找母题创造出的经典；日本已故导演小津、时装大师山本耀司、古巴的音乐老头、走遍里斯本的录音师……各类艺术家的创作脉络，一直是文德斯以跨媒介样式相互凝视而合作而出的纪录片。也因文德斯的寻找，哈瓦那的拉丁爵士、葡萄牙的法多民歌，相继成为了响彻诸如丽江、阳朔等小资旅游圣地的声音。那么，在小众群里声名显赫的皮娜·鲍什，注定也能因文德斯的寻找，而进入大众视野。


因为将皮娜树立成一个谜底，文德斯干脆在电影中让事关谜面的皮娜舞蹈影像都尽量少出现，他赖以解密的方式，除了乌珀塔尔舞剧团的成型作品，还有剧团的33名舞者悉数亮相，讲述自己心中的皮娜，呈现方式是那些被舞蹈雕塑的沉静漂亮脸孔配以动听深沉的画外音。此外，为了3D效果也为了皮娜精神，文德斯找来外景——工厂车间、城郊野外、悬空轻轨、花园玻璃屋等多个好看的乌珀塔尔市公共空间——并在这些外景之上，让美术总监和服装师们一起设计出匪夷所思的动人画面。剧团演员从熟悉的剧场来到亚熟悉的公共空间，文德斯让他们以肢体继续着关于皮娜的解密工作，方式也是皮娜式的，要他们以即兴自创舞蹈动作来回答着皮娜曾问起的那些问题，只不过在文德斯这儿，问题成了“你心中的皮娜是什么样的？”


答卷交来了，配着Thom Hanreich主创的现代性乐曲，有维多利亚式花园里向西装男子一次次放任倾倒的红衣女子、有在工厂里背靠健硕男子亮出肌肉的亚裔姑娘、有在草地上一遍遍登上又放倒椅子的黑人少女、有玻璃房里在艾斯梅拉达曲调中蜷缩成一团的楚楚印巴裔男子、有城市轻轨车厢里竖起长耳的男子邂逅上正欲咬死抱枕的姑娘、有十字路口飞扬的恋人、有山丘上迎着夕阳远行的时装队列——那消失于太阳深处的费里尼马戏团。这一切，都是皮娜·鲍什秘密的一部分，关于呼吸、关于生命、关于跳舞，由她的徒儿们告诉你。


至于，文德斯还在找寻皮娜的什么？皮娜究竟该是怎样一个人？一如导演的前述艺术片一样，不会给你答案。然而，摘下3D眼镜，随Jun Miyake冰凉吟唱的《这儿和随后》走出影院后，那舞台上的巨石、沙粒、椅子，以及乌珀塔尔市或未来或荒诞的空间，久久难以抹去，因为它们被赋予了舞者热烈激荡而起的生命力。于是继续找吧找吧，并且跟着皮娜·鲍什的低语：


“跳吧，跳吧，否则你将迷失。”




</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>盈若缺</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-06-19 23:33:07</时间>
<影评>
                不得不承认，一直自诩文艺女青的我，其实充其量不过是个伪文艺。因而每次电影节，文青们大多心潮难平，一个劲往影城扎堆。我却意兴阑珊，全然提不起精神。一来相对于影视，更喜文字，总觉得细腻到极致的情怀，影像很难表述。即便导演再牛，演技再好，也难以似文字般将其中的意境完美传递；二则知识匮乏，对电影的系统性理解不深，抛开画面风格、镜头语言、景别景次之类的细质化赏析不谈，就连大众普及化的导演名号及代表作都混淆不清，弄不明白。


       可凑巧的是，每次电影节我似乎从不缺席，总有朋友盛意拳拳，邀我同行。于是，在这个大雨如注的周末下午，我和闺蜜顶着狂风暴雨，再次来到影城，观看了此次影展呼声很高，一票难求的歌舞片《Pina》(皮娜)。



       许是3D的缘故，影片从第一个镜头开始，便让人为眼前的真实所震撼。这其中，有艺术的真实，空间的真实，情感的真实，当然还有灵魂的真实。从舞台到现实，从记录到追忆，从束缚到放飞，从痛苦到升华。所有的镜头，或讲述或舞蹈或音画，不论哪一个角度，都试图从客观的例证去还原pina的生命，以及早已融入其艺术骨髓的爱和坚强。


        难以忘记开场的《春之祭》中，女舞者一个个手捧象征祭祀的红衣走上神坛，等待命运宣判时的凄楚眼神。惶恐、无依，仿若任人宰割的羔羊，在强势的男权社会，毫无抵抗，没有半点还手之力。虽然，从舞者的衣饰及舞台的布景看，故事发生的时代已经离我们非常遥远，但只要稍加留意，你便会从中体会到pina想要表达的隐喻和深意。是的，无论年代的齿轮如何转动，女性亘古不变的弱势地位时常将女性推向献祭的深渊，而对于女性的种种受难，冷酷的现实社会却始终熟视无睹，甚至认为是理所当然。


        接下来的《穆勒咖啡馆》，显然更易引起全体观众的共鸣。因为在该剧中，pina已经将自我完全抽离。留下来的，只是舞蹈本身。这样的舞剧，很容易让观众带着自已的生命体验，投射剧中，独立思考，感受意境，解读自我。不论你的灵魂是孤独还是疏离，也不论你的爱情是愁苦还是甜蜜，你都能从舞者的动作本身，找到灵魂的出口，发现生命的渴望。不过，作为一个喜爱生命热情而富有张力的积极入世者，我还是稍稍对这个剧作中通篇的灰色有些感冒，不喜欢其中太过阴郁的悲观色彩。


      最后谈谈压轴的《满月》，相信很多看过该片的朋友都会被这部由月光、巨石和水所幻造出来的美学意境所深深打动。还记得那个从深蓝色水底走出的男人吗？当他步履从容地顶着若干树枝平衡行走于狭长的水道间时，天地万物已然远去，剩下的就只有坚定而自由的灵魂本身。这种超然的意向感观，教人不得不从骨子里崇敬起pina这位现代舞女神，是她带给了我们最完整的美学体验。


        絮絮叨叨，说到现在，似乎才刚回味了影片的一小部分。那么，让我们用快进的手法，再度回想一遍那一段段撼动心灵的舞蹈片断吧。


     【力量】女舞者自信满满，做出各种彰显力量的姿势。正当你不敢相信如此纤弱的女子因何能极端展现出muscle的形态时，男舞台从其背后转身而出，引领女子舞出了一曲刚柔并济的生命之舞……


     【抚摸】女舞者伫立正中，被一群西装革履的男舞者肆意玩弄和抚摸，而女舞者面如死灰，全无半点表情……


     【束缚】压抑的空间中，女舞者拼命想要挣脱缚在身上的绳索，一遍又一遍划着寻求自由的圆弧……


     【过客】城市的角落中，一名青年女子席地而坐，发丝飘扬。这时，一名风度翩翩的男子款款走来，挽着年轻女人，随着收音机里传出的音乐不停旋转。一曲终了，男人抽身而去，女人又一次回到原点，归于沉寂……


     【依靠】空旷的屋顶，女子步履艰难，浑身乏力。幸好男子始终在她身旁，不离不弃……


      在这里，我不想就上述这些舞蹈所蕴含的意义作过多主观的评价和阐释，相信看过的朋友都会有自己的理解和感悟。毕竟让观众从充满力量与激情，情绪与主题的舞蹈中自行思考，甚至成为舞剧的一部分，才是pina最想到达的艺术境界吧。


      我只想说，如果没有意外，生命的时长大致相同。如果没有灵魂，生命的状态也将千篇一律，颜色全无。很多时候，我们困惑，无法探究生命的意义，无法确认生命的形态。或者拼尽全力，争名夺利；或者慎言慎行，敏感多疑；或者没心没肺，神神叨叨；或者神思恍惚，迟钝麻木……


      那么，究竟怎样的生命状态才是我们最想要的？是轰轰烈烈、鲜亮光彩，还是循规蹈矩，甘于平淡？或许，看了皮娜以后，想必你会有所顿悟。 



      PS：除了舞蹈本身，音乐的契合算是pina的又一亮点，超级期待该片的原声音带！



</影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>黄小山</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-03-23 02:13:43</时间>
<影评>
        看完电影的晚上，我下了巴士用了全身力气奔跑，应该是狂奔吧，从车站奔到楼下——从来没有在这样的高速运动中看过熟悉得起腻的回家的路，陡然间它好像向我投来了放射的眼神儿，把我吓了一跳；然后又厶足了劲儿一口气冲上了八楼。到家的时候喘着粗气，那是久违了很多年的空虚了，美妙的空虚。


小孩子为什么要奔跑？我猜，新鲜的灵魂无时无刻不在蓄谋出逃。后来人慢慢长大了，身体拖着的东西越来越多，什么食物，衣服，ipad之类，越来越沉重，灵魂在和身体的搏斗也就越激烈，其中有一段落是一个舞者被绳子拉着，她想要冲破绳子而去，却只能被绳子牵着，在空房子里划着一个又一个圆弧，最后筋疲力竭地蜷缩在房间的一角。


人真是可怜的小动物，可当身体苏醒了，在追逐灵魂的过程里，化作了最感动，最美好的事物，甚至根本可以闭着眼睛，直接跟着呼吸就可以欣赏了——舞 舞 不然我们便迷失。对呀，Pina何必多说一句话呢？


文德斯，在有生之年能透过你的眼睛观看，是我的荣幸。
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
