<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>纵横四海 緃横四海</电影名>
<年份>1991</年份>
<评分>8.8</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2597918718.jpg</封面>
<导演>吴宇森</导演>
<演员>周润发 / 张国荣 / 钟楚红 / 朱江 / 曾江 / 胡枫 / 唐宁 / 邓一君</演员>
<简介>砵仔糕（周润发 饰）、阿占（张国荣 饰）和红豆（钟楚红 饰）均是孤儿，在养父（曾江 饰）栽培下成为国际大盗。长大后成了帮他赚钱的艺术品大盗，而三人同时又认了警察（朱江 饰）为干爹。
                                    
                                　　法国巴黎博物馆内，名画《赫林之女仆》被人盗走。与此同时，阿海、阿占和红豆三人以敏捷身手盗得另一幅名画，在与法国大哥交易时得知名画《赫林之女仆》在妖气重重的古堡内，他们在曾江安排下成功地盗取此画之后，反被集团原凶曾江与法国大哥合谋设下陷阱，派人追杀灭口。阿海驾车与杀手快艇相撞……
                                    
                                　　三人失散，数年后，他们在香港重聚，阿海“瘫痪”住在朱江家里，阿占和红豆已经结婚了。曾江又逼他们去偷画……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>战国客</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-10-26 13:18:48</时间>
<影评>
        今天又看了一遍《纵横四海》，还是觉得此片甚为经典。

 

我一直认为本片的成功在很大程度上依赖于三个主演的出色演出。周润发、钟楚红、张国荣无法阻挡的明星魅力在片中恣意挥洒，穿梭于枪林弹雨却气定神闲，立身在险恶江湖却不离不弃，三个人之间千金难买的情谊着实令人感动。影片还创造性的设置了一个童话般的大团圆结局，没有走上以往电影兄弟为情反目成仇的老路，留给了观众一种异常舒服的观影感受。


在片中，周润发一改往日的英雄浪子形象，极尽搞笑之能事，出演了一个放浪不羁但闲话特多的“八婆”形象。其实周润发本身极富搞笑天才，之前在《大丈夫日记》《杀妻二人组》等影片中已经展露出了他的喜剧功力。本片中他饰演的阿祖在搞笑之余也让人看到了其身上的义胆豪情，每当阿占有难他总是会立即挺身而出，这样的人怎能叫人不爱呢？他在片中的经典台词很多，但最令人印象深刻的应该是这两处：一是那个谜语，“馒头泡在稀饭里”，谜底是“周润发”；二就是他那段自我独白了：“其实爱一个人并不是要跟她一辈子的。我喜欢花，难道你摘下来让我闻闻；我喜欢风，难道你让风停下来；我喜欢云，难道你就让云罩着我；我喜欢海，难道我就去跳海？”


钟楚红在片中出演唯一的女性角色，可谓是众星捧月。她19岁时参加港姐选美，却因为不会穿高跟鞋而落败。幸好被刘松仁慧眼识珠带进演艺圈，最终走上演艺之路。本片中偷盗钥匙那场戏，她先后与拍卖行行长、阿占、阿祖连跳三支舞，摇曳生姿，魅力尽现。她在偷得钥匙之后冲着阿占那妩媚的一眨眼，俏皮可爱，顾盼流情；三个舞伴里和她最登对的要数张国荣了，男的风度翩翩，女的风姿绰约，实乃天作之合；当然，最经典的还是和周润发的那段轮椅之舞，优美流畅，却又惊喜连连，看得我是如痴如醉，我真的无法想象编剧是怎么想出来这么有创意的桥段来的。


张国荣在我的印象中永远都是翩翩公子的俊俏模样，任那时光如何刻画，却始终无法在他的脸上留下一丝衰老的痕迹。当年他接拍这部片子之前，刚刚凭借《阿飞正传》圆了自己的影帝梦，并随后宣布退出歌坛，一心只拍电影。他在片中的角色阿占是个性格内敛心思细腻的人，虽然深爱着红豆却不能明说，只是暗地里护着她免受阿祖的戏弄。还好最后阿占和红豆走到了一起，其实他也真的比阿祖更合适红豆，更能让她幸福。他在片中最令人印象深刻的镜头当属这里：在街头流浪画家给他画完肖像后，他笑着签上自己的名字，丢下一句：“我叫阿占，是个通天大盗！明天看报纸吧！”随后围巾一甩，转身摇摆而去，那张扬的样子简直帅到爆！


回忆着剧中人当年的模样，再想想十七年后的今天三人的境遇，不由得唏嘘感慨一番。

原来，电影的情节再过曲折，却永远也比不上世事的难料。


94年，周润发在香港拍完最后一部影片《和平饭店》之后，远赴好莱坞打拼，其中的困难与艰辛也只有他自己清楚。只是十七年过去了，我们不得不说他在好莱坞的成就并没有达到我们预想的高度，而在近些年逐渐回归之后，却又不断地卷入各种是非之中，流言蜚语真假难辨。


91年，钟楚红与富商朱家鼎在美国罗德岛圣百兰天主教堂举行婚礼，并且协议不生育。怎料就在去年8月24日，朱家鼎因食道癌在香港病逝，只留下红姑独自一人。16载夫妻恩爱却敌不过天意弄人，47岁红姑未老终免不了红颜命薄。近来有传言称红姑将要复出，却也脱不了捕风捉影之嫌。


03年4月1日，愚人节，张国荣用自己的生命跟大家开了一个玩笑，只是这个玩笑实在太过真实太过苦涩。情感的纠结、舆论的压力令哥哥患上了抑郁症，而精神上的伤痛往往比身体上的伤病更容易摧毁一个人。飞身而下的身影后面是无数人追忆的目光，也许还会伴着泪眼婆娑。


只是无论现在的他们境况如何，我都会怀着一颗感恩的心真心地祝福他们，毕竟他们曾经带给过我那么多的快乐，陪我走过了一段无比珍贵的岁月。


发哥，我现在不想知道那些是非背后的真相究竟如何，我只希望你能活得洒脱，少些牵绊，你始终是我心目中最潇洒的男人。


红姑，我现在不想知道你是否会复出影坛重新拍片，我只希望你能早日摆脱丧夫之痛，笑逐颜开，因为你的笑，真的很美。


哥哥，我现在不想知道你是否在另一个世界里仍然会令得无数人痴迷癫狂，我只希望你在那里过得轻松，过得开心，想再听你唱起那首歌：


“我劝你早点归去

 你说你不想归去 

 只叫我抱着你 

 ……

 让风继续吹

 不忍远离

 心里极渴望

 希望留下伴着你

 ……

 我已令你快乐 

 你也令我痴痴醉 

 你已在我心 

 不必再问记着谁 

 …… ”


风继续吹，我继续爱你们……
      </影评>
<有用数>2240</有用数>
<没用数>124</没用数>
</review>
<review>
<作者>leafalone</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-08-19 16:09:06</时间>
<影评>
        录象带，VCD，TV，DVD，在这些所谓代表某个时代的媒体上，有一部电影，并不随着媒介的改变而让我忘却，相比起这些易变的载体来说，它是永恒的，那就是《纵横四海》。



导　演：吴宇森 

主　演：周润发、张国荣、钟楚红、朱江、曾江 

出品年代：1990 

国　　家：中国香港 

类　　别：动作/喜剧/犯罪/惊悚 

片　　长：108 min 

MPAA级别：UK:15

   

这部电影伴随我这尚不长的生命，每一个年头，而影响最大的，应当还是很小时候看的几遍，至少在我心中产生以下几个极限是到现在都没有改变：


1、    暴力是最后的保护方式，也往往是最有效的，但若是没有幽默感的暴力，就成为垃圾了。


2、    周润发和张国荣还有钟楚红的配合是世界上最好的，甚至于，周和张也是最好的男演员。


3、    最想要去生活的城市是香港。


4、    奇迹一定会出现。



1、1990年，我刚四岁，还在农场里摸爬滚打。题外话，因为小时候生重病，体质很弱，就被送到中国最西南端的某农场，和爷爷奶奶一起生活，以锻炼体质。所以当这影片出现在世界时，我一无所知。第一次看到应该是六岁的事情了，这时我已经回到了昆明，体质依然很弱，无法做运动。爸爸从同事那里借来一盒录象带，说叫做《纵横天下》，我们全家于是一起看。这是我有记忆中第一次香港电影的观影经历，给我留下的印象自然是无可磨灭。他们谈笑间就杀人，好象根本没有顾忌。他们总是谈判，但每次谈判最终结果都是破裂，然后就杀人。坏人总要来打好人，来逼好人，所以好人就打坏人，最后坏人得到了惩罚，好人过上了幸福的日子。结果在这样的影响下，很神奇地，我身体逐渐好了，而且运动方面也变得非常热衷，很是奇妙的事情。

   小学一年级的我自然还无法理解里面的爱情桥段，只记住了这样简单的套路和那些经典的对白。而那些另人发笑的有趣对白都出自于正义的一方，因此也让我记住了，要做正义的，打架也有理的一边，就要说话有趣，做事潇洒才可以。坏人总是做事也肮脏，说话也无味的。现在想起来这些印象还真是幼稚可爱，但这个观念我竟然保留到了现在，一直没有改变。


2、哥哥死的时候，对我的震撼是巨大的，记得先是以为愚人节笑话而已，后来很长一段时间里，尽管人们不断向我证实，我还是固执地以为这只是个骗局。直到哥哥一年祭时，我才终于接受了这个事实。教室黑板上那长长的诗句，留驻了一个中午的时间，我实在不知道除了写字之外，还能够怎样，表达我的心情。而后我想到的一件事就是，发哥再也没有搭档了，至少在中国这块土地上。现实正是，发哥在好莱坞并不如人意的事业，加上红豆姐逐渐老去的红颜，这些原本已经在发生中的事情，我却似乎因哥哥的去世才突然发现，而且明白这已不可挽回。他们最好的时光，已经永远凝结在了这部影片中。

   香港影坛永远不乏好的演员，周星驰、吴镇宇、梁朝伟、梁家辉……作为男主役的他们，都是很棒，很出色，但隐隐中我总是不能把他们和周张二人放在一个档次上，先入为主，或许可以这么解释。

   解完上面的牢骚，说点现实的。这部电影最能打动人的地方，除了表演外，就是台词。我们看到的应该都是普通话配音版，不可否认这个配音版太出色，虽然把“皇后大道东”改成了“阿里山的少年”，但是瑕不掩瑜，出出皆有精彩之笔。“小鸟已睡歪脖子”暂且不提，有名的“馒头泡在稀饭里”真是令人百年不忘的，每次看时，明知下句要说什么，却还是会忍不住开怀大笑。

   此外，吴宇森的暴力美学所赋予影片的节奏感，一直是他的杀招。整部影片从头到尾，无论是第一次看的人，或是看过N次的如我这样的人，都不会在任何时间感觉到拖沓和无趣。比较难处理，容易拖沓的如舞会、枪战等场面，都全无拖泥带水，当然与众人的演技也有直接关系。

   以前有一篇字，写给某动画的，同样是三人行，同样是豪气冲天云，虽万千人吾往矣；同样是出手华丽而利落，事了拂衣去，深藏身与名；同样最终各走一方，虽影片中已去EDEN，但现实中仍应了发哥那句“天下无不散之筵席”。

你左边。

你右边。

我前面。

再见。

   绵里弄针花绣裙，薄似春纱罩空床。美人入画，笔上俏枝斜。亦梦亦实未触旁，慢慢，芳华流长守花房。便也红烛落尘，罗衫点地，绘纸如狂。待城已尽，人已亡，醉红尤未醒，吭噌一句，弦断。良辰美景，终只能存于记忆和光碟中。


3、从巴黎到香港。巴黎早在书中，图画里见过许多，不新奇了，反倒是香港对我来说，是奇妙的新事物。这么好看的高楼，喷泉，整洁的街道还有海滩。虽然我所处的城市在中国大陆来说，也算清洁漂亮的了，但那个时候比起香港来，还是差的太远。居然有这样的天堂，从那时候，我的香港梦就算正式启动。98年跟着学校去了一次，更加坚定了我要到这里来生活的决心。能在香港做律师或其他法律工作，并定居于此，依然是我现在的梦想之一。虽然人们说它压力大、节奏快、污染高、生活质量差，但这些小碎片怎可能阻碍偏执的理想呢？

   不止这个城市，片中发哥的那个小小世界也是我的理想，虽然现在的家或许比那个都还要大了，但一个有动物园、植物园、篮球框和图书馆的家是多么棒啊！我承认在某些方面，自己的大脑一些部分从10岁到20岁都没有什么变化。

   再提一下音乐。配乐或许并不能称的上经典，也亦或被人们奉为经典，这些对我来说都毫无意义。就如你和一个人太相熟，熟到你根本无法说出他/她到底是美还是丑，这是很正常的，因为美和丑的概念在你心中甚至出现在这个人的样貌之后。当我还根本不懂得音乐的好坏时，就已经能熟练地哼唱影片中所有配乐，当然我也还不知道哪里是恶搞蓝色多瑙河，哪里又是恶搞别的。后来学琴时，也不需要谱就可以自如拉出这几段旋律。


4、阿海没有死，腿也没有断，画完璧归赵，最后生的小孩有男有女……我们称之为“奇迹”的东西是经常在电影中出现的，在这部中出现得尤其多。你可以质疑被机关枪扫射的阿JIN为什么一点没受伤，你可以质疑他们一颗炸弹可以杀十多个敌人但是别人都碰不到他们，你可以质疑他们的子弹一打一个准别人却只打中过一次，你可以质疑这些不合理，你可以说这些都是什么动作片潜规则，什么基本定律。但对我来说，它们就是奇迹。

   我就这么一直，相信奇迹会出现。相信只要我们坚持，只要相信奇迹，奇迹就会来到的。


   再也不是英姿飒爽无所畏惧的小马，也不是高唱友谊之光的监狱朋友，而是独自闯荡，垂垂将老的发哥；再也不能唱一曲霸王别兮的戏子，也不能吟一段捉鬼往事的书生，而是漂流在彼岸，过着其他生活的哥哥；加上仍然为环保奔波的红姐。聚总难，散总常。但人生百岁，七十者稀，终于有那么一部电影，如记录片一般将你们的相聚和欢颜永远存留。


   46+50+51，你们的时代终于过去，而正要进入我们时代的我，在小径中徘徊时，还是会挂念着你们带给我的一切，因为你们毕竟，和这电影一起，融入了我的生命，是再也偷不走的宝石。
      </影评>
<有用数>369</有用数>
<没用数>30</没用数>
</review>
<review>
<作者>陈裸</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-12-11 13:10:59</时间>
<影评>
           看《纵横四海》时，不由得为里面的友情和爱情轻微触动。阿占、钵仔糕与红豆开着红色法拉利在巴黎街道上奔驰的样子，实在太快乐，太无忧，太灿烂恣肆。发哥、哥哥和红姑年轻的面容，飞扬明亮，我却禁不住流下泪来。

   

   是的，现在哥哥已入天堂，红姑也早已嫁作商人妇，只有发哥还在为我们拍戏。但，也就只有一个发哥了。真快，眨眼间苍老而去。

电影里三人眉宇间的嗔喜，真的，十足中国版的《朱尔与吉姆》。吴宇森在访谈中也反复说到自己对这部新浪潮代表作的喜爱之情。两个好朋友同时爱上一个女孩……女孩自己则举棋不定。不过《纵横四海》的背景还是不同的，因为阿占、钵仔糕与红豆是从小一起长大的，在互相的关怀下成长起来的。其实，谁也离不开谁，这是完美的三人行。没有世俗的猜忌与吵闹。

   

    吴宇森常借剧中人的口来表达自己的想法。阿占受伤后问钵仔糕：“我不明白问什么你对兄弟比你所爱的女人更好？”钵仔糕回答道：“我喜欢一朵花，不一定要把它摘下来。我喜欢风，难道叫风停下来吗？我喜欢云，难道叫云飘下来抱紧我吗？”这一段，分明就是吴自己写的台词，也是他心中美好的感情。对兄弟两肋插刀，对自己喜爱的女人，仍旧是爱，但若留不住，也就让她如风，如云般的吹过飘过吧。

《纵横四海》原本设定的是悲剧，但因贺岁档期的原因而改成喜剧。尽管我知道悲剧更有震撼力，艺术上来说也会更有建树，但我还是宁愿任性地坚持拍成喜剧。不为什么，就因为现实太感伤，还不如在电影中看到哥哥，曾经是那么地快乐，我们的心至少还能有一丝的慰籍。

吴宇森拍此片的目的仅仅是为忘掉《喋血街头》票房上的失利，逗自己开心一下。然而他也想不到此片会有拥有现在的地位。三位巨星的完美合作再也不会有。影迷们收藏自己心中的情感，遇到同道中人时便小心翼翼地从匣子里取出来，唏嘘一番。

   

    那首《风继续吹》成就了一代人的回忆。典型的哥哥式唱腔，迷离而感伤。惘然间闪过许多剧中的情节：哥哥俊美无匹的出场；发哥搞笑的空中降落；哥哥与发哥借着高脚杯的反光潇洒地穿过红外线阵；红姑吹生日蛋糕吹得一脸灰……。往事如烟，往事如随。我们不得不在对往事的缅怀中驶向明天，不得不眼睁睁看着那淡淡烟雾缭绕后渐渐散去。年复一年，光阴荏苒。刻骨铭心的，每年都会祭祀那逝去的美好。
      </影评>
<有用数>300</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>荷马的玫瑰</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-10-01 17:44:10</时间>
<影评>
        听说这是最美的一部“贼”片，不用听说，看也看得到。一部喜剧的贼片，能看得人边笑边唏嘘感叹，实在是观者的幸福。你说，这样黄金的组合，究竟需要多少年，才会再出现？ 


“其实爱一个人并不是要跟她一辈子的。我喜欢花，难道我摘下来你让我闻闻；我喜欢风，难道你让风停下来；我喜欢云，难道你就让云罩着我；我喜欢海，难道我就去跳海？” 


那个时候的发哥，还是这种难以驾驭的英雄，有着小角色的缺点，却用这种缺点点缀着真正吸引人的魅力；那个时候的哥哥，在发哥面前还像个懂事的弟弟，腼腆而义气；那个时候的红姑，有醉人的美貌和清纯的笑容。那时候的曾江，总演坏干爹。那时候的朱江，也一直演正义却不表于外的长辈。甚至还有演他们小时候的孩子，现在也早已成为TVB的常客。


偷画的场面，枪战的场景，包括那段红豆妹和坐在轮椅上的阿海跳的舞，有强烈的吴宇森烙印，即使暴力场景也美而且快乐，让人很过瘾，印象深刻。 


他们拥有着一种超越友谊超越爱情甚至超越亲情的关系，稳固的铁三角。所以看到最后 阿海与红豆妹没有被爱情捆绑在一起，也不觉遗憾，看到最后发哥做了快乐的保姆干爹，被感染得爱上可爱的生活。


港片当时反叛的英雄主义还有从“社会底层”向上流社会发展的轨迹然后再回归质朴的善良本色，令人向往。


 


 
      </影评>
<有用数>193</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>林微云</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-05-08 21:34:05</时间>
<影评>
        原创 2017-05-08 林微云 不合逻辑的诗意


本文内容版权归作者林微云（微博@林微云vv）所有，未经作者同意，禁止转载，否则投诉到底。如需转载文章请微博联系。欢迎关注“不合逻辑的诗意”。 当然，欢迎大家转发到朋友圈分享：）


警告：本文多图，请在wifi状态下打开，当然，土豪请随意：）





前几天因为查莫迪利阿尼资料的缘故，竟然发现很多年前吴宇森导演的《纵横四海》里面有一幅莫迪利阿尼的作品，于是就把这部老片重温一下，发现里面的艺术作品也很有意思。吴宇森近年拍电影质量不太行，但当年的《英雄本色》、《变脸》、《喋血双雄》和《碟中谍2》等一系列电影，那可是与昆汀不遑多让的东方暴力美学，火爆的港式枪战场面和充满悬念的故事也都很吸引人，《纵横四海》可谓是其中的楚翘。


电影由周润发、钟楚红、张国荣联袂主演，颜值自是不必说，三人在片中恣意挥洒，穿梭于枪林弹雨却气定神闲，立身于险恶江湖却不离不弃，三个人之间千金难买的情谊着实令人感动，故事也很好玩，特别是片中插曲是哥哥的《风继续吹》，前奏一响起即觉得感人，只可惜小时候一点感觉都没有，只觉得好看。这部片子吴宇森估计是为了向法国名片《祖与占》致敬，片中两个男主角分别叫做阿祖、阿占，三人关系也是两男一女，三人在片中是三名盗画高手，专门偷盗知名艺术品令其赚钱。微云小时候看片子一点都不明白那些画怎么会那么值钱，不过如今回头再看也就都明白了。


一、莫迪利阿尼 《珍妮·赫伯特尼的画像》





Portrait of Jeanne Hebuterne by Amedeo Modigliani


片中第一幅被他们偷走的画作就是莫迪利阿尼（Amedeo Modigliani）给自己的妻子珍妮·赫伯特尼（Jeanne Hébuterne）所画的画像。说起莫迪利阿尼很多人一头雾水，觉得这幅画画得也不好，凭什么这么值钱。但是2015年11月9日有一则新闻刷遍世界各大媒体的头条，阿美迪欧·莫迪利阿尼（Amedeo Modigliani）的一幅《侧卧的裸女》（Nu couché, 1917-18）在纽约佳士得“画家与缪斯”专场拍卖中，被来自中国的著名收藏家、龙美术馆主人刘益谦以1.704亿美金高价拍得，震惊世界。



Nu couché by Amedeo Modigliani, 1917-18


大家都知道梵高割耳朵表白也无人爱、生前卖不出画死后画作动辄上亿美金的悲惨故事，其实莫迪利阿尼的故事也不遑多让。梵高死于37岁算得上英年早逝，莫迪利阿尼更惨，35岁就死了，死前穷困潦倒，被老丈人看不起不允许自己的女儿嫁给他，因为太穷且没结婚，亲生女儿不得不被当局送往福利院，骨肉不得不分离。正当绘画事业刚有起色时，他却死于肺结核，死后第二天，深深爱他的爱人珍妮无法忍受失去他的痛苦，身怀着九个月的身孕从高楼跃下，一尸两命。


就算爱情故事如此动人凄惨，女方家庭仍拒绝把两人合葬在一起，就算为爱而死，可死后却依然不得不分离，直到十年后在莫迪利阿尼哥哥的恳求之下两人才得以合葬。生前莫迪利阿尼一直都活在毕加索的阴影下，然而死后不久，他的绘画才华迅速得到承认，去世前只能卖150法郎的画作，短短十年内就飙升到了50万法郎的天价，堪称是可以与毕加索比肩的艺术大师，只可惜他和爱他的珍妮永远都没有机会看到这一天。


莫迪利阿尼是现代艺术史上不世出的另类天才，他那些泛表现主义画作里的众多长颈美女是超越时代的经典符号，画布上那些美女们椭圆形的脸、像天鹅般优雅颀长的颈项、细细的鼻子、杏子形状的眼睛、恬静而略带忧伤的表情，隽永优雅而脆弱，唯美忧伤的混搭气质可谓独步天下。莫迪利阿尼那优美的线条，淡淡的惆怅和伤感使他创造的意向接近诗歌，许多评论家说他是佛罗伦萨画家波提切利绘画精神的继任者。莫迪利阿尼像拉斐尔一样渴望一种理想的纯美，但他创作的不是圣母形象，而是从世俗的人物形象中提炼出他心中美的理想。


二、特鲁伊贝尔 《赫林之女仆》





The Harem Servant Girl by Paul Désiré Trouilleber 1874


就是这幅画让发哥和哥哥在片中吃尽了苦头，可惜这幅在中国并不是那么出名，很多人根本不知道这幅画名字和作者，以及为什么它会值钱。电影中吴宇森又为这幅画套了个邪乎又感人的故事，画中的女子是画家的爱人，画完这幅画，他就去世了，很多人以为这是吴宇森杜撰出来的一幅画，其实这画是一幅名为《赫林的女仆》的世界名画，由法国“巴比松派”画家保罗·德西雷·特鲁伊贝尔（Paul Désiré Trouilleber）1874年创作，是他的代表作之一。这幅画收藏在法国避暑胜地尼斯的朱尔斯·谢雷艺术博物馆，是该博物馆的镇馆之宝。


朱尔斯·谢雷艺术博物馆是法国画家谢雷的纪念馆，谢雷在尼斯度过了他人生中最后的时光。博物馆的前身是乌克兰王妃伊丽莎白的私家豪宅，1878年重建成了现在的艺术殿堂，1928年正式对外开放。《纵横四海》中的很多镜头就是在谢雷博物馆内取的景，不过这幅画并不是真品，而是复制品，并被裁减了下半身，下面这才是是特鲁伊贝尔的原作。不过电影中《赫林的女仆》只截取了女仆腰部以上部位入画，很多人奇怪吴宇森为什么不用原画？其实去掉了水烟具等，让画面更简洁，也去掉了生活感，从而更具故事性和神秘感，也更符合故事的设定。



这幅画应该是画家东方系列画作中所画的同一个模特。特鲁伊贝尔出生在巴黎，是法国十九世纪优秀的风俗、肖像及风景画家，他是赫伯特及拉波特的学生，在1865年初次进入沙龙，并获过几次奖。它的画法精细，风格独特，对于人物服饰、饰品的刻画十分细腻，尤其是对于物体质感的塑造，达到惟妙惟肖的视觉效果。这幅《赫林的女仆》创作于1874年，以古典画法精细地表现女仆的面部和裸露的上半身，丰满健实的裸体布饰着颈项饰物和臂饰、手饰、腰饰，形成统一对称和谐的装饰美感。同时画家又以精微的笔法刻画了女仆手中精致的阿拉伯式托盘和水烟具，极富质量感，尔后又用概括而单纯的笔触和色块描绘了环境，使人感觉到这是女仆正在给客人送水烟具途中的一个瞬间，整个画面充满了阿拉伯风情，而且有种难以言说的神秘感。 


画家描绘的是古希腊-罗马时代的埃及女郎，通过对一个东方女仆及其环境的简洁表现，展示了令人神往的东方情调；女仆裸露著上身，健壮丰满，服装极富阿拉伯风格，端庄的面容略带阿拉伯女性特有的忧郁，手端著阿拉伯人的水筒走向主人。这是一个阿拉伯风情的片断，虽然简朴，却十分迷人。《纵横四海》选择这幅画作主线为故事增色不少。《纵横四海》中的盗画虽然是故事，不过2008年，谢雷博物馆真被偷了一次。不过情节远没有电影那么曲折精彩，而是特别的简单粗暴、直接了当！光天化日之下，数名蒙面持枪者直接闯入馆内，威胁住工作人员，把四幅名画装袋子里迅速逃走。


三、亨利·卢梭 《诱蛇者》





The Snake Charmer by Henri Julien Félix Rousseau 1907, Musée d'Orsay, Paris


这幅画是发哥在偷《赫林的女仆》那幅画受伤腿瘸之后只好宅在家里，在家里墙上画的壁画。这幅画的作者亨利·卢梭（Henri Julien Félix Rousseau）应该是片中最有名的画家了，他是卓有成就的后印象派画家，与梵高、高更等并列。他用那纯真无瑕的眼睛去观察世界和感受生活的真谛，这使他的画具有强烈而鲜明的个性。卢梭画的主题包罗万象，除了巴黎市郊，还有手法率真直接的人像，瑰丽的寓言性作品，花卉、尤其是一批富异国情调的大幅幻想式作品，这些作品是他常逛巴黎的公园、植物园、动物园所激发出来的。


《诱蛇者》（The Snake Charmer）又译《玩蛇女郎》，是法国原始主义画家亨利·卢梭以自然直露的率真和原始天真的想象创作的作品。画中场景恍若神话场面，犹如一种幻梦般的仙境，给人以心灵和精神上的慰藉。画面上特殊的绿调子，创造了自然的梦幻之美，诱蛇者站在浓密的林木之间，吹奏着笛子，诱引着蛇纷纷赶来。

 

这是一幅充满神秘诗意的画面，洋溢着一种原生态之美。这是一个月光皎洁的夜晚，明亮的月光在波光粼粼的湖面上，右边有一片丛林，在月光的照射下丛林显得非常的静谧和安逸。丛林里有各种各样的深绿色植物，枝头上的小鸟也进入了梦想，烘托出了夜的神秘。画面上的一切都是如此的宁静，似乎掉下一颗针都可以听见。只有玩蛇的女郎吹着曼妙的笛声，在她的身旁有一群蛇，然而女郎却和蛇相处得非常融洽，蛇群似乎和女郎已经是好朋友了，它们跟着笛声慢慢地摆动了起来。玩蛇女郎的两眼发出的光芒，吹着笛子，显得更加神秘。



Self Portrait, 1890, National Gallery, Prague


卢梭的价值更加体现在他作品的创新和影响力上，这也是展览侧重于强调的。他自称开创了一个新的绘画类型——“肖像风景画”，即先从特定角度描绘风景，再在前景描绘一个人物，代表作则是他的《我自己，肖像风景画》（Moi-même，portrait-paysage）。尽管这种绘画类型并没有受到重视，卢梭刻画人物的独特风格却影响了一系列艺术家，如意大利画家图利奥·格巴里（Tullio Garbari）。


说起粉丝崇拜，没人比得上德劳内一家对卢梭的崇拜。1906年第12届独立沙龙尚，德劳内夫妇（Robert and Sonia Delaunay）认识了卢梭，从此两人便将卢梭视为现代艺术之父，并自发为他在法国及德国的艺术界做宣传。罗伯特·德劳内的母亲也非常崇拜卢梭，就是她委托卢梭创作这幅《诱蛇者》，这幅画也成为卢梭最著名的作品之一。画作中，黑色的夏娃让人隐隐不安，但迷人的整体画面却意外地让人感到宁静，有一种超脱尘俗的美感。现在很难想象包括《诱蛇者》在内的一系列热带异域作品都完全来自卢梭基于造访巴黎植物园后富饶的想象力，以至于不少人都对他去墨西哥服过兵役的流言信以为真。这些画作所展现出的奇异世界深深吸引并影响了查拉和布勒东，为他们分别创立的达达主义和超现实主义奠定了第一块基石。



Tiger in a Tropical Storm (Surprised!) (1891)


卢梭也常被人称为“原始主义”画家。因为他笔下那浸润着幻想色彩的热带丛林风光，人与野兽间充溢着温情的对视，和一种似梦非梦的神秘情调，很容易将人引向对一个遥远的古老时代的“回忆”。滤去原始时代血与火的残酷，留存的只是天真，稚拙，宁静与生命的单纯。这位一生未离开巴黎的都市土著，就生活在这个只属于他的想像的世界里。正如他自己所说，梦的单纯的力量，支配着我的景物。卢梭只是忠实地记录了一个有一个奇妙的神秘的永远的梦。是否活着的世界是虚幻的，惟有幻想中的世界才是真实的？


卢梭的作品“纯净”得让你一眼就能看“懂”，却又总疑心漏过了其中隐藏的某种深刻奥秘。每次听莫扎特的音乐也有这种感觉，或许认定那单纯、自由、随心所欲无所依傍的形式就是一切，仅仅保留一份天真与稚拙的感受就已足够。“他没有发现新大陆，他生来就住在新大陆”。大师已逝，那一颗臻于美善境界的自由的心灵，那一种与生俱来随风而逝的天真，也从这片古老的土地上永远消逝了。


看完这些被偷名画的详解，有没有冲动想再看《纵横四海》一次，那就赶紧吧！反正也是豆瓣电影TOP250之一阿，还排在No.147的高位呢。



欢迎关注“不合逻辑的诗意”



</影评>
<有用数>103</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>圣墟</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-05-11 10:59:52</时间>
<影评>
        “你们都知道我的性格，我喜欢西逛逛，东逛逛，我喜欢流浪，其实爱一个人并不是要跟她一辈子的，我喜欢花，难道我摘下来你让我闻闻，我喜欢风，难道你让风停下来，我喜欢云，难道你就让云罩着我，我喜欢海，难道我去跳海……”这段从发哥口中说出的令人感动的经典台词相信看过《纵横四海》的观众都应该记忆深刻，相信不少看过这部影片的观众都对此有些触动。      

      《纵横四海》的题材虽然仍是吴宇森擅长的暴力枪战片，主要的吴氏电影内核，如激烈动感的枪战场面，兄弟情谊的深入刻画，被亲人或朋友出卖的悲惨遭遇以及美好爱情的穿插其间等等，一应俱全。但这部电影还是表现出一种不同于吴宇森之前几部卖座影片的特别气质。

       影片的营造的欢快愉悦的气氛不得不令人赞叹，这气氛的营造为这部影片增加了无数的活力，吴大导演几乎在全片中贯穿了幽默的因子。与此相得益彰的是，爱情是浪漫的，本片所产生的浪漫气息也很浓厚。发哥对喜欢自己的钟楚红处处开玩笑、时时捉弄，跳舞即使坐在轮椅里也可以照样潇洒的手舞足蹈，忘情微笑。说到那场轮椅上的戏份，我非常佩服导演的能力，对他的创新能力大加赞扬。影片中的两大主演在光彩照人的演舞大厅，在音乐声中尽情地舞动，他神采飞扬，她甜美如花。这是吴宇森对爱情的诠释，这么纯洁这么柔媚的爱情，与那些飞跃着开枪、火场中跃出了白鸽、战火前倒下了圣母像一样美妙绝伦却又如此一枝独秀的爱情。他们，原本的一对恋人，尽情的享受，他们的舞姿是那么的潇洒与轻盈，配合是那么的默契，不得不说的是，发哥那迷人的笑容始终贯穿前后，给人以难忘的印象，为这部影片增加了新的元素与感动。

所以，如果以功夫片里常用的“文戏”和“武戏”来评价此片，我觉得《纵横四海》文戏拍得精细饱满，武戏打得有声有色，二者紧密结合，相得益彰，富有感染力。
      </影评>
<有用数>97</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>机器人小小</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-12-29 16:38:31</时间>
<影评>
        “你们这样做是不会有好结果的，祝你们春梦了无痕”


几近春秋二十载，还有谁沉眠于往


其实是巴黎美景，我却想到一句红墙瓦上海阔天空


 


我最喜欢的台词当然是张国荣的开场白


“我是通天大盗，明天看报纸吧”


忽然想起重新看张国荣的片，是因为最近读了的灰的【与他共度六十一世】


一本张国荣的电影讲解说明书，草草读完，因为大部分片子是看过的


而我喜欢张国荣，【纵横四海】是缘头。


91年，张国荣其实也已三十五六岁，却让人觉风发意气，他最好年华得以长存永驻，后来人只得唏嘘或许这是最好结局。


 


“我们东奔西跑真应该找个地方落脚，正所谓千古江山，英雄无觅处，舞榭歌台，风流总被雨打风吹去”


这个时候的张国荣在车后座伸展双臂，叹一句“真想念香港”


这让我想起当初不知从哪里看到的帖子“喜欢香港的理由”第一条则是“香港有张国荣”


这是他去世之后事


电影里另有台词，红豆说我们该去哪儿，周润发扮演的阿海在旁打趣“去伊拉克吧，伊拉克最太平，或者去天堂，天堂的空气最新鲜”


12年后，谁去了，他去，天堂的空气最新鲜。


吴宇森拍这部片无疑是完美的，完美的画面完美的结局，他们退隐江湖不理俗世归于桃源，那个桃源是哪儿，在河畔江边还是山脚湖岸，没人知道，导演也没说，只说是美国，不过一个捧腹结局吧，没有那么深的寓意，正如当初每一句台词，谁能说它真的是特殊。


但今时今日再看一眼，想起那人，怎能不唏嘘着或许这就是冥冥


 


吴宇森的片大概有很浓重的个人感情色彩


他英雄主义，又浪漫，且天真情怀，他开创了暴力美学


鲜血于他而言，富涵太多意义


是勃勃生机是澎湃江河是剖开肝胆裸露于艳阳高照下是英雄洒满热血的前路归途，这一路，是高亢是纯洁


鲜血铸造一番酣畅淋漓美不胜收的视觉盛宴和心灵震撼


这是他的特色


中国人记住他或许不是因为他在好莱坞拍过碟中谍拍过变脸


更多可能是因为他拍过英雄本色拍过纵横四海


看这名字，直白明了但谁能说不大气蓬勃


幸运的，这两部片都有周润发和张国荣参演


戏里戏外亦真亦幻谁是英雄，影迷们早已入戏，他就是他，他与英雄浑然成一体，迎着朝阳，不可分割。


 


似乎所有的英雄心底都有一份放荡不羁却又天真的浪漫


吴宇森有的，周润发有的，张国荣有的


纵横四海里那段台词说来简单却成永恒经典


“我喜欢花，难道你摘下来让我闻；我喜欢风，难道你让风停下来；我喜欢云，难道你就让云罩着我；我喜欢海，难道我就去跳海？”


哪里是根，这永远是个难题，信仰却在，管它路是通向何方，还是只去管披荆斩棘一往无前罢


说来好笑，现代人总是要刻意的去追究一个缘由结果，其实不到死前一刻，你怎知自己人生结局


人生变幻莫测却那么多的人想提早为自己划下句点才觉心愿了却，这真是矛盾。但矛盾其实也是一件平常事吧。


 


 


       我劝你早点归去你说你不想归去 


　　只叫我抱着你 


　　悠悠海风轻轻吹冷却了野火堆 


　　我看见伤心的你你叫我怎舍得去 


　　哭态也绝美 


　　如何止哭只得轻吻你发边让风继续吹 


　　不忍远离 


　　心里极渴望希望留下伴着你 


　　风继续吹不忍远离 


　　心里亦有泪不愿流泪望着你 


　　过去多少快乐记忆何妨与你一起去追 


　　要将忧郁苦痛洗去柔情蜜意我愿记取 


　　要强忍离情泪未许它向下垂 


　　愁如锁眉头聚别离泪始终要下垂 


　　我已令你快乐你也令我痴痴醉 


　　你已在我心不必再问记着谁 


　　留住眼里每滴泪为何仍断续流默默垂 


　　为何仍断续流默默垂


 


【风继续吹】这是电影里的插曲，风继续吹，不忍远离。


正如人生每段聚合离散，走了又再来，或者走了不再来，是风，怎么可能抓得住。


只管享受风拂面庞的时刻好了，只管看他飞远方好了，只管记得那美景良辰好了，谁也不能勉强他为你破例长留


张国荣去世后，无数评论，都在说，这是宿命，风还在吹，烟花如常盛放如常陨落


“我就是我，是颜色不一样的烟火”


小苏也曾伤感的说，这是多美的歌


 


电影儿里有段阿占和红豆为阿海庆生的场景


“我今年多大啦？”


“三十有六”


周润发怪腔怪调说一句“岁月催人老啊”


也许年华本身并非最美，美的是一段少年情怀是一段闪亮日子，因有梦有爱才让人不舍，才让人觉年华似水斟酌有泪。


过去看过一段对钟楚红极高的评价“全香港只有她只穿牛仔裤夹克衫就能穿出风情滋味”


也看过对周润发的评价，他一出场即是大片，一个百年润发的广告就让人惊叹不已了


对张国荣的好评，更是数不胜数了，说他姿态翩翩，面庞绝美，举手投足都似油画，站在远处又似不远处


 


纵横四海里，三个人的戏最让人拍手称快的一段当然是为了偷钥匙而跳起的一段华尔兹。


 轮椅起舞，也不知是谁的创意，实在妙极了。钟楚红妩媚优雅也美到极致，张国荣神采飞扬多了几分淘气。


三人都展示了舞姿在属于他们的那个最好时代里。


那段音乐则是不朽的春之圆舞曲，它自由连贯又变幻无常，它生动盎然又热情洋溢


它娓娓传来就像他们每个人的人生，这是那个时代的最好的诠释 


“大战之后乃歌舞升平也，恭喜你，恭喜你”


快活的他们，就此定格，成为一幅画


</影评>
<有用数>154</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>逆袭的泥巴</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-08-11 13:33:57</时间>
<影评>

其实我相信亚Joe一直都爱着红豆的，红豆最后是否还喜欢亚占我不确定，但是我觉得电影的结局是最好的结局。

亚占和亚Joe对爱的表达方式不同，亚占给人的感觉是体贴的，对红豆的照顾是全身心全方位的。亚Joe的对爱意的表达则是，我喜欢你我就捉弄你，搞个恶作剧什么的，没有亚占那么细腻，或者说，他不想把情感全部都细腻的表达出来。
就像亚Joe剧里所说:爱一朵花，不一定要把它摘下来；爱风，不能叫风停下来闻一闻；爱海，不能去跳海。

在以为亚Joe死后，红豆伤心难过，是亚占治愈了她。后来亚Joe回归，他们都很开心，也知道彼此不会再有可能。


所以最后亚Joe不想和他们一起生活的，但是还是生活在一起，实际上他成为了一个守护者。他们从小相依为命，是一家人，永远在一起，即使不能成为恋人，但是也是守护人。


</影评>
<有用数>74</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>starscream</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2016-03-07 21:02:08</时间>
<影评>

     想不到此片竟出自吴导之手，曾看过他的英雄本色1和喋血双雄，被电影中浓浓的侠客情谊所感动，情节引人入胜，人物有血有肉，可以说是经典中的经典。而本片除了发哥与哥哥的卡司阵容，并无特别出彩之处。剧本硬伤，漏洞百出，角色塑造流于表面，性格扁平化严重，连善良警官的出场都莫名其妙，为他的智商捉急。豆瓣8.7分有点过誉了，跟英雄本色相比完全不是一个数量级，充其量只能算一部不太合格的爆米花电影，观影体验较差。5.0分不能再高了。

</影评>
<有用数>94</有用数>
<没用数>40</没用数>
</review>
<review>
<作者>音和</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-03-22 09:48:02</时间>
<影评>
            没有看《纵横四海》之前，对它多少是有一点排斥的，很担心这又会是一部俗套的枪战片，更担心张国荣会作为主角的陪衬而在影片经历那些配角套路似的悲惨命运，因为在我看来，这实在是很残忍的事情。

    不过还好，整部片子看下来，总算是松了一口气，谢谢《纵横四海》这个江湖气的名字下有一个诙谐的内容，谢谢吴宇森，谢谢他给了张国荣一个轻松的空间，快乐的结局。

    影片里的三位主演都是极其富有个人魅力的，如果让他们的角色对立或者碰撞，那影片一定是火花四溅，但《纵横四海》这个原本就有些老套的故事情节若再按这种俗套的戏路走，恐怕是没多大意思的，那时候明星自身的光芒还有可能更加削弱了故事的内容，所以吴宇森没有这么做，他让他们三个成为一个整体，于是彼此的魅力相辅相成，立刻让影片变得温情脉脉。曾江在访谈中曾经说到吴宇森并不是浪漫的人，但他却在影片一开头设计了很多浪漫的元素。其实我倒觉得他真的不是浪漫，他只是爱着他们三人，爱着这个故事。

    回头说说这个故事，张国荣、周润发和钟楚红从小一起长大，一起合作偷画，他们在寻找机会退出江湖，但并不能如愿。直到在偷《赫林仆之女》时失手，周润发“葬身”火海，钟楚红便与张国荣结婚。没想到几年后会重遇周润发，不过此时的周润发已是坐在轮椅上的人，而他们的命运又再度因为《赫林仆之女》联系在一起。

    简单地看这个故事简介，一定会觉得影片可以在儿女情长和兄弟义气间大作文章。这里面有太多我们在港产片里看到的江湖片线索，比如周润发和钟楚红的互相爱慕、张国荣对钟楚红的暗恋、张国荣和钟楚红的婚姻以及钟楚红与周润发的重逢、还有最后的一幕与养父的对决……但是如此种种的俗套线索发展全被吴宇森断然掐断，最后给我们呈现出的是再平静不过的生活而已。曾经爱人的相见不等于再度相恋，钟楚红还是和张国荣好好地过日子；而正义的胜利未必都要有大义灭亲的结尾，曾江没有头破血流，懊悔不已也让我们觉得在情理之中，因为整个影片的基调本身就是轻松的。这是吴宇森很聪明的地方，他给了我们江湖，也让我们看到生活。

    当然整部影片给我留下最深印象的还是张国荣的帅气、周润发的潇洒和钟楚红的美丽，这是不需要任何噱头和包装自然而然叫人目眩神迷的光芒。这在舞会那场戏里体现的最为集中，张国荣的优雅聪慧、周润发的沉稳乐观和钟楚红的性感发挥的淋漓尽致，不过这一切随着张国荣的逝去、钟楚红的离去和周润发的老去，已成绝响。

    最后还要提一提影片的主题曲《风继续吹》，从前不是特别喜欢它，可是在电影里听来却是最最贴切的旋律了，让我们在笑的同时心里最柔软的地方也被轻轻触动。

    我没有感觉到影片的内容和纵横四海这个词之间有多大的必然关联，倒是里面的三张面孔，张国荣、周润发和钟楚红永远不可再得，只有他们这样的黄金组合，才是我心中真正的纵横四海。
      </影评>
<有用数>104</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
