<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>浮草物语 浮草物語</电影名>
<年份>1934</年份>
<评分>8.1</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2191549266.jpg</封面>
<导演>小津安二郎</导演>
<演员>坂本武 / 饭田蝶子 / 三井秀男 / 八云理惠子</演员>
<简介>天涯一身的喜八（坂本武 饰）带着戏班子在全国各地巡回演出，这一次他们来到了某个乡村。戏班子的表演在当地颇受欢迎，然而天公不作美，接连数日的大雨让他们的演出泡了汤。大家百无聊赖熬日子，喜八似乎不以为虑，他每日外出，只为了看看旧情人曾为他生下的儿子信吉。信吉并不知晓这位大叔的真实身份，对之以礼相待，关系融洽。在此期间，浪迹江湖的喜八渐渐找到了家的感觉。可是他一门心思陪着儿子，却引来作为他情人的女演员澄子的猜疑和嫉妒。澄子派出年轻演员淑子引诱信吉，试图破坏喜八渺小的幸福……
                                    
                                　　本片是喜八系列的第二部作品。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>空思</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-09-26 22:16:35</时间>
<影评>
        Donald Sosin 作曲家、编曲家、电子琴家，是国际知名无声电影节的作家。网上似乎难以查到更多的资料。他为《浮草物语》配的钢琴曲沉郁顿挫、意境悲凉，但配合电影一起看却总感觉破坏了影像淡然纯净之美。还是关闭音响、封锁阳光静静的去欣赏吧。


小津自己没有做过父亲，却是最能理解父亲的人。鲁迅说：“我吃的是草，挤的是牛奶。”很能符合小津塑造的众多父亲形象，默默承受着孤独，却把大爱留给了子女。信吉最终谅解了父亲，但喜八还是选择了继续上路。他不想儿子因他而感到面目无光，他只能躲在远处深情却默默的关注。


其实影片最打动我的还是这群流浪艺人的命运，人生无根蒂，飘如陌上尘。分散逐风转，此已非常身。所有的漂泊都是迫不得已。他们渴望家的温暖，却又只能处处为家。老情人对喜八说：”我们像一家人那样好好生活下去。玩偶久久没人理会也会感到孤单。”但这些流浪艺人就是社会的玩偶，他们只能拥在一起互相取暖。


所以澄子才会拆散喜八一家，这不是出于嫉妒而是害怕孤单。所以戏班解散时老艺人父子才会哭的如此悲切。所以喜八最终还是会和澄子相依为命。因为是玩偶，所以没有彼岸注定漂泊。
      </影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>mimidao</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-11-06 10:59:50</时间>
<影评>
        浮草物语 A Story of Floating Weeds

浮草 Floating Weeds


中午和下午接连看着小津安二郎的名作，对于自己真是一个挑战。尤其是浮草物语，纯粹的默片时代作品，虽然CC处理的时候已经做成了杜比5的格式，但配上钢琴实在不敢恭维，在我看来这是CC的败笔。于是我观看的时候选者了单声道，这个单声道就是没有声音。这是一个秋日高照的中午和下午，观看这样一部默片有必要营造一个良好的环境，将室内全浓搞黑，在拉上三道窗帘后我开始看了。


CC对于小津大师也正是青睐，在CC已出的358盘电影中小津占了6席，分别是编号84的《早安》（Good Morning,1959 年）、编号217的《东京物语》（Tokyo Story，1953 年）、编号232的《浮草物语/浮草》（A Story of Floating Weeds / Floating Weeds，1934/1959 年）、编号240的《麦秋》（Early Summer，1951 年）、编号331的 《晚春》(Late Spring，1949年)。其实CC对于日本导演也算是非常的青睐。


在浮草物语的处理上真是佩服CC的处理能力，把这部1934年的作品影像处理的那么的完美，就象刚刚出品的一样。同浮草相比，我更喜欢物语。按照普遍的说法大师是非常的喜欢物语这个作品，以至于在59年他56岁时又多拍了一部彩色版的浮草。由于现在手头没有网络，我无法得知IMDB上两部片子的得分状况，但是我相信物语一片应该是胜出的。


从拍摄手法来看，同样是大师的手笔，所有的镜头都是静止不动的，有的只是一幕幕镜头的切换。默片的处理更像是一首隽永的小诗，情节的转换像日本的俳句朴实平淡而意味深长。


从影片的内容来看，关键的情节处都有对应。比如剧团演出的下雨天场景、已拜访赞助人为名而看望老情人和自己的儿子、雨天的隔街对骂等等关键节点都是对应的。只是场景从山麓边的小镇搬到了海滨的港口小镇。但是同默片相比有几处的情节处理的变化，在默片时代有个啃着西瓜有着个猫咪储蓄罐的小孩非常的出彩，在浮草中这个小孩的戏份明显的减少，增加的是戏团中的戏子同镇上妓女之间的戏份；在浮草中增加了一个盗取同伴物品的戏子；默片中是火车来火车走，在浮草中轮船来火车走，在此时的火车上只有他的情人给他斟酒的场景，不见他给 情人斟酒的场景。


最终我喜欢的是那个憨憨的喜八，而不是那个内敛的驹十郎。
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>谋</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2023-09-24 04:13:59</时间>
<影评>

#BFI #AFamilyAffairTheFilmsofYasujirōOzu #LivescorebyJohnSweeney  #35mm 
从整体故事看完成度很高，但可能因为深处东亚文化下，这种角色弧线的塑造实在喜欢不起来，其实可以说小津大部分电影的内容（嫁女儿）可能都喜欢不起来。其实开始觉得女性的角色设定还很有反叛性，但结尾处也是直接打回原形，感觉《小丑之夜》也是类似的故事背景，不过内核更加有体悟一些。
视觉上，基本全低机位中景或中近景固定镜头拍摄，还有全景和远景对于故事推进还挺有帮助，尤其喜欢的是几场空镜处理，可以让观众在紧张的叙事中口透气。
听觉上由John Sweeney现场钢琴配乐整体呈现的效果还是非常不错的，只是有几处戏剧冲突较强的地方并没有表现出来有些可惜。印象较深的一处散伙合唱那部分的音乐不合拍实在有些难受。坂本武长的实在是有些像“李逵”的演员赵小锐，自从有这个感受影片就变的奇怪了起来。（最近小津季，虽然知道不会特别喜欢，但还是争取集中多看几部）
折页中影评人David Bordwell提及一个偏远的乡村对于剧团来说是一个现实的场景，但对小津来说，在他的职业生涯中，这是一个不同寻常的背景。导演在用刚刚成熟的方式处理几个世纪的历史资料。还有其中对于日本宗教传统图像的借鉴，禅宗的达摩，神道教神社，尤其是把其与乡村主题融合的合理性。其中象征好运的达摩也被最后讽刺的使用在结尾处。
John Sweeney现场钢琴演奏

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>bbqi</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-04-27 11:17:26</时间>
<影评>
        　　半夜里看上世纪三十年代的默片，纯默片，没有后加的配乐，只有巨大的液晶屏幕发出的一点点噪音。以火车进站开头，以坐火车离开结尾，过去、现在和将来在这里交织联接，小镇分明是人生的中转站。

　　始终总结不出小津安二郎的作品究竟是哪里打动了我们——也许，这正是大师的高明所在吧。能感觉到的是流水一样舒缓的节奏、最朴实的的镜头语言和剪接，背后是对故事走向、对拍摄工作精确的把握。而从小津的电影，我们还能总结出艺术作品总是源于生活高于生活吗？未必了——不要有太多的期待，不会有太剧烈的戏剧冲突，银幕上就是真实的生活，就是在我们身边发生的一切。而观影时那一点点若有若无的伤感和微笑，像流水反射着一点点跳跃的阳光，又总在提醒我们，是不是在不经意间对生活忽略了什么？是不是有许多应该珍惜的我们视而不见了。

　　这就是小津安二郎的电影，如此独特却又如此平淡，这样的大师，今后不会再有。
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>1nL</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2021-01-31 08:00:54</时间>
<影评>


6.2
第一，江湖艺人的背景设定太贫瘠，根本没有旁人瞧不上戏班的桥段，村落里尽是欢迎的掌声，喜八自轻自贱的原因不明不白。第二，我们不知道澄子的勾引计划具体是什么，期待得到怎样的效果，因此不知道澄子对于喜八究竟是什么感情。第三，喜八的每次殴打都不确认起因，殴打完毕以后也不考虑解决问题，于是殴打这个动作本身没有力量，传达不出喜八的想法。第四，继续推导，母亲进行真相揭露的环节也没有任何力量可言，只因为儿子在反抗喜八无来由的殴打，这个小冲突甚至都不能称得上是“戏剧矛盾”，于是这个秘密也一钱不值。第五，最一钱不值的还是喜八下定的决心，又是每次回家都要见孩子的母亲，又是到最后也与女演员也不清不楚，对孩子的期盼也高，又极度敏感，难道只回家过一次、只打骂过一次吗，反复无常的人怎么能被信任呢？
八云理惠子演得好极了，可怜又可恶，影像的质量也没得贬。可它故事的本质是好莱坞三幕剧式套路，开发高结，这些情感也实在无中生有。普世价值被默认为前设，所以父子的离别还能稍显的心酸；由于母亲的全知，她始终向着喜八，于是儿子反倒更像家庭的闯入者。与故事无关的段落反而打动人，戏班的众生相像分段符，引领绯句的结构，超验主义影像已显现端倪。他要捕捉的是这个时代的一种日常家居空间，更低的机位帮助建立了更稳定的环境，粗麻布的质感，人物们没有内景里看上去那样从容，可惜那时候还没有声音。


</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>毛</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-04-12 20:11:35</时间>
<影评>
        小津安二郎喜欢的是拍摄最日常之事，关于寻常生活，家庭关系，亲情和爱情，可又总能令我们从中看到人生漫长而悲凉的全景。这大概与小津本人有关，他终生未娶，一直与母亲一起生活。这种孤寂的家庭结构无疑增加了他的悲剧情结。一开始看的是早年拍摄的默片《浮草物语》，这确是我第一次看默片，它从头到尾的黑白和沉默，带给我的是从未有过的体验，像是读长长的散文，沉默又优美，却也夹杂着倦意。小津由于对故事本身的喜爱，在1959年翻拍了这部电影。《浮草》有了声音，也由黑白变为了彩色，而男主角却也从爽朗外向的形象改变成了一个沉默内敛的人。


寻常生活总是难题叠着难题，杨德昌的电影里曾有这么一句台词：


“我们读过那么多的书，小时候一关一关的考试，为什么没有人教过我们，怎样去面对这么重要的难题。不管是小说、还是电影，总是两个人结婚以后都是圆满大结局，大结局以后呢？没有人教过我们，也没有给我们任何练习的机会。” 


而在小津的故事里，剧中人物则总是“曾欢聚一堂，却终将分别”。那些无解的生活难题倾倒于这些人物的人生故事之中，成为了他们苦苦漂泊和在路上的理由。而这些漂泊的人，也总知道自己再无法在庸常却温柔的家庭生活里落脚，如剧中的岚驹十郎。
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>限制为7个汉字</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-12-21 01:28:04</时间>
<影评>
        看这样一部年代久远的默片，我感觉到许久未曾有过的宁静。


原来小津从早期开始就是这么从容、隐忍着。尽管在《浮草物语》出现了动手煽耳光的镜头，但影片的整体氛围还是始终萦绕着久弥不散的阵阵温情，尤其最后几分钟父子间的情感冲突，让人有流泪的冲动，这里的父亲已经具备了小津后来作品中的父亲形象，对子女的挚爱，担着无尽的义务，同时无可奈何地委屈着、孤独着。小津终生未娶，不曾做过父亲，但这种男人性情，在他身上总挥不散。


喜八最后还是离开了母子俩，继续他的流浪旅程。每个人的一生都是一次远行，但喜八似乎永远找不到停靠的彼岸，影片有意叙述父子相认，讲重逢，讲家庭的回归，但好象总有一种外力硬生生地将他们扯开，这种残酷的外力在影片中似乎有迹可寻。为了儿子的前程，喜八不想因为自己作为流浪艺人的卑微职业，而给儿子带来负面影响，二十年来，只有掩饰父亲身份，以叔叔的名义偶然出现在儿子面前。当真相大白时，儿子十分埋怨他。喜八满怀愧疚，选择默默离开。


一份殷切的期望造就了一场伟大的牺牲，这个令人辛酸的故事浓缩了人间亲情的精华。人人努力把自己最美好的一面留给自己的至亲，活着的各种理由，不外乎此。
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>吃瓜仁波切</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-10-19 19:34:45</时间>
<影评>
        先看的59年的彩色版，才看的原始的这个默片，默片黑白因为自身限制，叙事更为紧凑，小津的风格得到了贯彻，两个版本比较起来是更为有意思的……早期版省去了分支情节，主线一以贯之，后期版本对流浪艺人的几个成员都做了刻画，叙事是更为饱满且诙谐的，相比较早期版本的人物塑造比较单薄，配角的个性不鲜明，但在主线上，二者是高度一致的，小津早期的默片不少，彩色有声版会选择这部从拍，应该是小津很中意又有遗憾的一部……年轻男女的感情刻画并不清晰，倒是父子钓鱼那场戏，两部电影的刻画相比，早期的其时更有味道……两部电影共同点，是电影强烈的男性视角，因为片中的三位女性，都成了失语症，剧团的女性，她是妒忌，但是她更主要的功能是推动剧情的发展……年轻女性，是男子欲望的对象，她始终是一个工具式的存在，最开始为了报复被当成工具去勾引，之后与青年男子发生感情，被团长殴打，最后的结局是双重工具，青年男子的欲望对象和团长为了让其照顾孩子母亲，而孩子母亲是最为可怜的，影片中她几乎不存在，她只是任劳任怨做了结局团员的推进器，影片没有交代她与团长的过去，似乎一切都是理所当然，没有人关心她为什么要生下这个男孩，以及带大男孩自己的付出和压力，反而，她在剧中高潮时不断替团长宣扬父亲做出的努力，而最后，团长自我放逐继续流浪，与剧团人重聚，她已然孤苦一人……这个时期，小津等人已经感受到了社会的浮躁和不安，战争一触即发，人们始终无法停歇，过上安稳的日子，因此，男主角是一种隐喻，隐喻一种男性的状态，而女性们的描述，暴露了当时日本社会对待女性严重的物化意识……
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>富拉尼又称富圣</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-09-08 15:46:06</时间>
<影评>

松竹公司1920年在东京蒲田开设电影制片厂，以当时美国电影为参考拍片。 1923年，小津进入松竹公司蒲田电影制片厂担任摄影助手 ，1924年 年轻有为的城户四郎担任蒲田的厂长，风格明快的都市现代电影兴起，城户四郎扶持一批新导演的佳话从此开始。
蒲田的标志用的鹰，你猜它和德国有什么关系

草席底它来啦

这个池田忠雄也参与了1959年的浮草
比较浮草物语和浮草的开场空镜。

你光看这第一个镜头，实焦的前景，虚焦的后景，后景的灯和窗户都是糊的，你甚至都不知道前景是什么，我们往后看来解答，镜头固定了5秒

中轴是一个长长的时钟，时间指向晚上11点27分。时钟的右边是煤气灯，再右边是两个路牌，我们大概明白第一镜的前景可能是煤气灯了。而时钟的左边有精子里面模糊的，我们再往后看一个镜头，本镜依然持续5秒

你能看懂这是啥么？至少我看不出来。

终于在第三个空镜的后半段出现了运动的点，右边的阴影掉下来了。所以可能估计这是时钟的内部，大家是不是看得云里雾里的？空镜已经结束，但是我们多看几个镜头

低角度从座椅上拍一个抽烟的中年人，终于出现了抽烟的动作和袅袅升起的眼圈，左边的墙上是告示什么的

拉中镜了，一边抽烟一边若有所思的，镜头不动，就尽量要制造可动的元素

抽烟大叔望向前方，随着他的目光，我们看到了列车员提上桌一个大草箱，左右窗户框平行对称构图，左边有称，说明他在给箱子称重。顶上是电灯，说明那个时代站台内用上电灯，但是站台上却用的煤气灯

列车员对着中年抽烟男人问话了

反打回来同样取景，烟头要抽完了



你会发现右边其实是有遮挡前景缩小了右侧的景框的，是什么在遮挡看不出来

终于从火车站的工作人员的嘴里出现了主人公的情况
浮草物语是火车站的三个空镜头来开始的。
第一个煤气灯和电灯的前后景镜头，映射了传统歌舞伎流浪艺人团体和新的剧院艺术的区别；
第二个镜头直指时钟，火车本来就代表了漂泊的人生，喜八的团体还在夜间夜间十一点半才到来，可想而知辛苦；
第三个镜头来到了时钟的内部，意思是想探讨喜八等人的内心世界。
后面更是用火车站人员的讨论来带出喜八团体的到来。
下面我们来看看浮草的处理情况。

不变的草席底开始，配上了小津最爱的红色

大映公司，即大日本映画公司，角川映画的前身。1942年成立，统合日本国内小型电影公司成立的大日本映画制作株式会社（大日本映画制作株式会社），简称大映（だいえい），属于日本战时体制企业之一。战后改名为大映株式会社，成为一般的民间企业，大映在1971年时濒临破产倒闭。

当时永田雅一是新兴电影制片厂的厂长，他激烈反对这一决定，认为：“政府不能就此摧毁电影产业。老百姓要娱乐，政府要鼓舞士气。如果政府重视这个问题就不应该只保留两家公司。两家公司无法展开竞争，至少有三家公司才能互相切磋，形成竞争局面。”

尽管很直白，但是内阁情报局还是被永田雅一的魄力所折服，于是在1942年1月诞生了大日本映画株式会社。战后这家公司的正式名称就定名为大映。大映由日活、新兴电影厂、大都映画三家合并而成，菊池宽任社长，永田雅一等人任专务，操控实权。因为他的独断专行，有个绰号叫“永田喇叭”。

战后，永田雅一出任大映社长，他有十分出色的海外电影制作经验，在20世纪50年代初期，他成功地策划、制作、推出了沟口健二的《雨月物语》、衣笠贞之助的《地狱门》等，均成为日本电影的不朽经典。中国比较熟悉的、由他制作的电影还有70年代的《啊，海军》和《追捕》。50年代中期，一路顺风的永

注意摄影和美术都换人了，可能和在大映去排这部有关，所以换人了

音乐还是齐藤高顺

大名鼎鼎的京町子，1950在罗生门里面就演女主角了，1953年在雨月物语里面也是女配角，她和中村雁治郎都是传统歌舞伎演员出生，所以他俩来主演真的是最合适不过了

若尾文子这个大美女在1953年的沟口健二的祇园歌女就已经是女主了，在1956年沟口的赤线地带里面就和京町子合作，由她勾引驹十郎的儿子，那不是手到擒来？

唯一一个1934年浮草物语也参演，1959年浮草也参演的就是笠智众
和浮草物语不一样，这里是虚焦前景黑色啤酒瓶，实焦后景的灯塔，虽然不是同一类物品，但是有类似的形状。灯塔我解读为四处漂泊的父亲，那么啤酒瓶就解读为在家里守候的妻儿。
浮草物语的第一个镜头是虚焦后景的电灯，实焦前景的煤气灯。煤气灯代表即将过气的产品比如：歌舞伎的流浪艺人团体？电灯代表正在兴起的新兴艺术？

字幕一开始打出了日本南部，一黑一白在海天相接的岸边，由于拍摄并没有显得啤酒瓶和灯塔有多大的大小区别，前景的地面非常杂乱，剧组可以打扫一下不呢？肯定可以，为何如此选择，肯定是为了显示随意和实际上的一地鸡毛，背景音有明显汽船的声音，本镜头持续6秒

换个角度拍等他，灯塔更小了，前景遮挡的三跳渔船反而显得巨大，渔船夜晚是通过灯塔找到回来的方向，汽船的声音还在继续，本镜头持续6秒
浮草物语从第二个镜头就直接出现了时钟，而浮草用不断更大声的汽船声和转换的空镜来代表了时间的流逝。肥内老师用杜夫海纳的空间带出了时间的流动就是这个意思。
再换个角度拍灯塔，和中景的房屋比较，还不如房屋大了，前景的房门和右边的铁柱缩小了画幅，横向X方向的电线，渔船钩子的线；竖向Y方向的三根电线杆和铁柱，还添加了轮胎这种椭圆形的符号。镜头持续七秒
浮草物语在第三个空镜里面也出现了动的元素，浮草的第三个镜头动的元素是汽船横过。

前景硕大的邮箱是棕色，后面的日历是小津喜欢的黄色，并且用帘子做遮挡，这里已经靠近人了，所以背景的知了声已经压过了汽船声。
浮草比浮草物语多用了一个空镜，这第四个空镜里面出现了岸边飞翔的海鸟，和渔船上劳作的人们作为动线。

从女人旁边的黄色管理，我们可以猜到镜头进入了刚才邮局的室内，而且在前景椅子背后应该还遮挡着一个穿黄色裤子的人。窗外空间不仅仅有左上角的海报，还有窗户外的海边巨大的石头和日本人常用的大桶，用竹帘遮着别有韵味，室内顶上有江户时代流传下来的绘画风格的画，画的应该是人力车和古时候的驿站？

进来一个抱着图纸的男人，说了第一句话“好热啊”而且朝着的框内说的，说明摄影机方向是有人的，而黄色裤子举起了拿着烟的手了

这个镜头是不是似曾相识，墙上的伊势志摩的底图，黑板上的汉子顶上被遮一半的挂钟，左边的burgie啤酒、大箱子油，还有巨大的磅秤，拿着铅笔和纸记录着的草帽男

移动的男子，上升的烟圈

还是由里面的男人问演什么

看来白衣男人是来贴岚驹十郎艺术团的海报的，从墙上来看还有各种艺术表演的海报。这个镜头依然是从里面男人这边拍摄过去，左边依然是内景的遮挡，窗外的三个大桶，你猜这三个符号化的东西代表着什么？是驹十郎和妻子儿子？还是驹十郎和情人和本地的老婆？

古典剑戟剧已经过时了

普通老百姓喜欢的是什么？

什么菜吸引眼球？

拉近景了，终于可以看清楚墙上海报了，大菩萨岭就是1957年内田吐梦所拍摄的剑戟片，所以合理了吧？

真正的艺术反而没有人喜欢了，所以我分析的开场第一个空镜的解析不是在胡诌吧？窗外的打个大桶没有放掉吧？重要的符号

同样分镜拉屋内男人的近景，带蝴蝶结草帽的大胡子男人，代表时间的时钟没有了，但是酷似时钟的磅秤还在

我这下子看清楚海报的另外一部电影了，次郎长富士是1959年京町子和若尾文子共同出演的另外一部古装片，小津的幽默出来没有？cultured pearls' golden jubilee是人工养殖珍珠

听到到处巡演，终于决定去了

分镜又切回全景了，路人甲在疯狂扇扇子又说话了

切路人甲的中景，依然低角度拍摄，能看到东西不多

听路人甲的介绍是不是也蛮不错，有想去了？
海边港口嘛，海路出行肯定也是主要路径

真的是谁都要搭话呀



终于看到演出的价格了，大人50，小孩儿20是，比旁边的电影次郎富士山的90,~70要便宜

回到最开始的取景，但是啤酒瓶不见了，换上的是电线杆和海边的老鹰飞翔
浮草的第一场戏完结，是以邮局内工作人员和等候船的人群的谈话来带出驹十郎的演出的，和浮草物语一样，只是这里是乘船而来，浮草物语是乘坐火车而来。
轰隆隆的船上发动机声音

船舱内的驹十郎的团员

和船员之间的谈话，回扣了之前谈话里面说没有准时过的言论


京町子和驹十郎是不是脸上打粉要多些？依然巨大的发动机声

京町子先喊团长，喊不醒再喊老公

场外带出重要人物“佳代”

团里认真学习的人可真不少






轮船响起了两声汽笛，一个完整的船舱戏

在船上拍摄的第二个空镜，移动起来了

第三个空镜，画面中多了船，准备靠岸了

镜头比上一场同取景的左移，现出了驹十郎的海报，因为他们已经靠岸了

这算不算仰拍，顶上又是写着驹十郎的锦旗

第6个空镜，近景，日本民族音乐起

难得一见的俯拍？团体的成员们在乡间给群众们宣传了

继续低机位中景






</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>冲鸭</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-11-09 10:57:43</时间>
<影评>

1
小津是美食品鉴家，有了钱就到京都或者东京的各个地方去搜取好食物。所以他讲的话很多都是心得。
在刚到筱村表演的时候，突然下起了大雨，他们说这是流浪艺人的宿命啊，所以在剧场里放了盆盆碗碗去接雨。一个演员在第2天抱怨说，唉，这个时候要能吃天妇罗，那该多美啊。第2个演员说要是喝清酒再加上烤鳗鱼，那滋味不要太美。
全世界都无法拒绝油面的香味。美国人的甜甜圈拿在手里都是香香的感觉 ，里面还放着奶油，那个甜劲儿就别说了。意大利的披萨饼，墨西哥的塔可，都是这个油面味儿。
更不要说中国人的炸油条，一般你所生活的城市里，一大半都是河南信阳人开的店。不信你去打听打听。他们制作的方法都一样，把两个小面团拉成长条，然后拿筷子一捏一扭就下了油锅。中国人的炸油端子也是，里面有萝卜，香有面香有肉香，混合在一起，那就是天堂里的香味。
当然对于日本人来说，他们最回味的就是天妇罗了。千万不要小看这个什锦菜一般的食物。它可以炸出各种新鲜的味道。日本现在最牛逼的叫早乙女大师，他只用三十秒钟却能出现天堂般的香味。他刚刚出了一本书。
天妇罗，是永恒的诱惑。
2
观众有没有注意到居酒屋门口招牌的写法？
日本人是上面一个人字头，下面一个酉字底：
人
酉
真是个很有意思的招牌。旁边写着：居酒屋。
就是说一个屋檐底下装着酒。中国古老的象形文字的组合方法，就像家门的家，房子下面是一只猪。这就是家的感觉。穆斯林肯定不愿意进来。
言归正传，正是在这个屋檐下发生了，剧中最重要的两次大撕逼。第一是剧场老板和现任妻子的。第二是剧场老板和自己的儿子的。
3
彩色版文子的那个角色真是秀色可餐，在这个版本里面有所减弱。就是怎么吸引一个未成年男性上钩。
在彩色版当中是这么考虑的，就利用年轻男子的职业，就是在邮局里的工作。然后假装给他发电报，说请你出来一下。然后约他晚上见。
黑白板利用了自然风景，后面是青山，然后女子在树下徘徊不去。有一种优美的感觉。这是黑白片里不能通过语言表达的权宜之计。
最后的效果，有一种京剧里夜奔的氛围。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
