<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>黑金</电影名>
<年份>1997</年份>
<评分>7.8</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2463618493.jpg</封面>
<导演>麦当杰</导演>
<演员>刘德华 / 梁家辉 / 孙佳君 / 吴辰君 / 郭静纯 / 钮承泽 / 赵文瑄 / 李立群 / 金士杰 / 郎雄</演员>
<简介>调查局机动组组长方国辉（刘德华）为人干练嫉恶如仇，与手下对周朝先（梁家辉）经营的电玩场进行监拍时，拿到其经营地下赌场的证据，将其告上法庭，岂料法官被收买，周朝先被判无罪当庭释放。与黑金挂勾的侯部长（李立群）暗中施压，调查局勒令方国辉休假，停止对周朝先的调查。
                                    
                                　　周朝先为进一步控制台湾的政治，在记者会上公开声明要退党参选立法委员，欲与代表党竞选的黑帮老大丁宗树对着干。方国辉沮丧之际，得电视台女记者凌飞（吴辰君）和法务部冯部长的鼓励重回工作岗位，却被丁宗树盯上，欲将他杀死后再嫁祸周朝先，好一石二鸟。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>奎木狼</作者>
<标题>花了两个小时时间，我看了一部烂片和一部巨作</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-05-03 21:25:41</时间>
<影评>
           有所谓“戏包人和人包戏”的不同说法，讲的是剧本和导演的影响力超过演员的平庸表演成就一部电影的情况，或是反之，由演员的精湛演出保证了一部剧本和导演平平的电影的成功。


   黑金这片子却比较个别，某些部分是第一流的剧本，第一流的台词，第一流的表演，闪过的灵光令人击节而心折，这些段落包括：所有李力群出现的场景，绝大部分梁家辉和片中周朝先老婆出现的场景(和建筑商开会，周朝先拜见部长，退党竞选，挑动出租车大战后的收场，街头和丁宗树骂战，黑帮立委泡澡)


   台词之犀利，表演之震撼在近年的华语片中鲜有匹敌。另一方面，某些段落却表现得如同一部无名烂片，这些段落包括：所有的动作场面以及几乎所有有刘德华出现的场景，具体的不想一一回忆了。让人感觉导演一直在犹豫是否迁就市场的口味，猛撒动作和枪战的狗血，发展到极致就是最后的直升机对车队不伦不类的火爆戏份。有可能的话，很希望导演能够剪出一部更加精炼的黑金！恐怕比现在的更加夺目！


ps：说起来，不知道梁家辉老了是不是真的会很像李登辉
      </影评>
<有用数>457</有用数>
<没用数>39</没用数>
</review>
<review>
<作者>这些小即巴们。</作者>
<标题>z真实的一些影射。。。。。</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-04-03 23:08:22</时间>
<影评>
        1楼 


貌似都不太了解电影背后所映射的一些真实事件 小弟在这里跟大家分享一下所了解的皮毛 有讲的不对的地方也请多谅解 

首先 梁家辉所饰演的那个家伙应该是影射的两个人的综合体 一个是罗福助 关于这个人大家可以去网上查一下 大概就会知道 是个本省挂的帮派立委 在他的授意下有很多的绑标 另外一个是电玩大亨 周人蔘 当年因为Du博性电玩被罚 金9亿台币 结果运用大量的人脉和Jing方勾结 只花了300万就出来了而且才关了6个月而已  

片中的刘德华所扮演的jing察是虚拟的 目的是为了弘扬所谓的正义有一个良性的导向  

而司Fa部长是在影射马X九先生当年身为Fa务部长的马Y九，也是致力於打击黑金，以致得罪了Guo MIN Dang高层及一干派系人马，后因李X辉无法抗拒Dang内抗yi声浪及压力，马X九也在这种情形下被迫下台. 而且片中慢跑的镜头也在影射马先生平时的爱好 

另外那个神棍是在影射 宋七立 常常说自己有分身 信徒众多的他曾经与谢X廷因为Zheng治献金的问题也闹得满城风雨 如果这个人在dalu 应该也是李X志这一类的人吧 

影片中有几个比较震撼的镜头 像是大规模的计程车冲突事件也是真实发生过的 大概在96年的时候 在三重中兴桥下面 【全民】计程车公司就因为抢客的事件引发了大规模的冲突 

至于很多人在问到底里面说的老板是谁？我可以明确的告诉你是 【连zhan】   GuoMinDang背后最大的黑金财团的支持者 

黑金这部片不是单纯的影射某几个人   而是当年发生在TW的黑金现象的社hui缩影


</影评>
<有用数>397</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
<review>
<作者>sosovipp</作者>
<标题>语录</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-01-19 21:47:26</时间>
<影评>

“宗树啊，你说说看，为什么这次党会提名你去选立法委员。”
“因为我爱台湾，我忠心党，我爱党，我忠心主席，忠心您，我爱您啊！”
“那朝先，为什么要提名你呢？”
“你提名我，我会赢。提名他，他会输。”

有关贪污的政府部门，不要急，要养案。因为牵涉的层面太广了，戒急用忍！

这个场子杀赌鬼的钱都来不及，哪还用得着贩毒啊？

（脚底按摩）按哪个部位会痛，哪个部位就差。

正义通常迟到，但早晚会到。

“二清”的时候，我们刚刚在香港逃过一劫。谁知道他们政府什么时候再来个“三清”！

那钱经过了慈善机构，怎么样分配出去，没有人知道呀！

他们是黑社会，怎么懂得做工程呢？……地震还没来，工程就垮了！

我们政府就是保护非法，欺负合法。

这恐吓的手段比好莱坞的电影还高明呀。

我哪敢找警察？警察通通被他们买通了，我去报警不是等于自投罗网、自找死路吗？
我来调查局举报也是碰运气，好像买六合彩呀！哪知道你们调查局调来调去，调到今天要调我来当你们的卧底，你讲出来会不会脸红啊？

你会有办法啦！我没有办法帮你啦！

你爸我不帮你报仇，我就不算是你爸！

我们坐的都是平治，都是劳斯莱斯。你坐马自达，怪不得你塞车。

这个工程我想要，因为最近我事业发展太快，缺钱周转。我提出两个条件：
第一，这个工程大概是十亿，两成利润算，就是赚两亿。我拿四千万出来，你们七家分，每家就是五百多万。
第二，政府下半年还有三个工程，我不投了。你们搓圆仔汤，分我一份就是了。
我话讲完。谁赞成？谁反对？

自古英雄难过美人关。我突然觉得你们都长得很美，像美人，像美国人，像美国人那么懂得谈判。

这次调查局的行动总指挥就是赌博性电玩克星、司法界战士方国辉！

你的脑袋是不是动了手术，挪到屁股上去了？

他妈的，我救你一命，六千万算多吗？从头到尾我有没有多要一毛钱？

当个调查员只有服从上级命令，从来不问为什么！

我从来不是你学生，也没有你这种老师。

调查局的工作向来是超量的，所以人手的确是严重不足。

无党无派，国泰民安。

现在是五点，刚好下班，我要在半个小时之内使整个台北市动乱起来，越乱越好。

联络媒体随时配合。紧急司令部设在我家睡房。对外面讲，我喝醉酒身体不舒服吃药睡觉。除你们之外，谁都不可以接触我。

怎么我才睡了一个小时，就天下大乱了？

为什么宁静总是要在激情伤害后才能够拥有呢？

我爱这块土地，我不能看着它被那些乱七八糟的人弄得乌烟瘴气。
当年，他们把大陆搞垮了，我们还可以退到台湾。但是如果今天他们把台湾也搞垮了，我们还可以退到哪里去？再退一步就是大海了。

千年暗室，一灯即明。我们需要的就是你这样的一把火。

侯副部长，用入世的话来讲，我似乎感觉到这两天在路上被人跟踪了。

一张嘴唇万客尝，夜夜横醉男人床。

如果他能够改造我（妓女），那他难道不能够改造我们的国家吗？

塞车的问题越来越严重啦，我不买部直升飞机，我时间掌握不了呀。

绝不要学耶稣的最后晚餐，互相出卖。

政府把你们当尿壶，用完啦，嫌臭啦，就把你丢到床底下。

黑道漂成白道，那算是黑呢还算是白？我说是不伦不类、黑白不分，是打乱种！

我们为什么不把全国的弟兄都团结起来，解散所有的帮会，成立一个新党？
我周朝先可以保证，三年之内我们会成为台湾第一大党！到时候我们就是执政党，我们可以堂堂正正地在总统府开会，哪用像现在这样偷偷摸摸地像龟蛋？

我们要把绿岛改成高尔夫球场，我们去打球！

“你愿不愿意离开台湾？”
“最好是可以回来。”

你看，我们现在在天上。你出的条件能比天高吗？


</影评>
<有用数>249</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>方十步</作者>
<标题>影话闲谈之《黑金》，1997</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-11-12 15:28:30</时间>
<影评>
            一部片子过了十年，还留下多少在记忆中？其中的演员还记得多少？22年前的《龙的心》，我可以回想起成龙、洪金宝、林正英和太保，却记不起来元华、元奎、元武三个师兄弟，黄锦榮还是警官的角色，狄威和钟发依然反派高手，钱嘉乐和林国斌身为成家班成员也都有露脸。其实还有许多熟悉的面孔，你会觉得在多部影片中看到过他们，却叫不出名字来，或者，名字和人对不上号。这也是武师行业的“悲哀”：动作电影靠他们才得以支撑，却只能混个脸熟。这些人都是香港电影的功臣。关于成家班，下次我会从《龙的心》中截出一部分图片，逐个介绍。其实他们中有不少，都得到成龙提拔主演过一两部影片，以林国斌为例。我现在尚有印象的影片包括：《鼠胆龙威》（1995，王晶，李连杰、张学友主演）里的杀手，《破坏之王》（1994，李力持，周星星、钟丽缇主演）里的“断水流”大师兄，《精武侠缘》（1995，李钊）里的反派高手，主演的电影有1991年的《火爆浪子》（嘉禾）。在imdb上一搜，会发现他参演的影片太多，不过大多是二三线的配角，在《精武侠缘》里倒是担起了反一号（该片的男一号是嘉乐）。相对而言，嘉乐的出镜率更高，曾和张学友现在的妻子罗美薇主演过《蝎子战士》（还有刘家良鼎力相助）。昨天晚上重看《黄飞鸿4之王者之风》，方才注意到西洋剑客原来也是他饰演的（大力士是《精武门》中的“机器人”周比利）。最有趣的莫过于他在彭浩翔的《AV》客串武指：谁说拍AV不需要动作设计呢？


    今天不能聊成龙和他的兄弟，那不是一两页纸，几千个字可以说完道尽的。回到开头的那句话，我想引出的其实是电影《黑金》，公映至今，整整十年。那年的刘德华，演技差是公认的事实，尽管他已努力多年试图摘取这顶他很不想要的“桂冠”，却是直到今天，“影帝”头衔在身，依旧难逃人们的苛责。许是天生宿命，许是太过偶像。老天爷总要公平一下，艾尔•帕西诺如果拥有汤姆•克鲁斯的帅气，还让不让其他人活了？所以本•阿弗雷克常常变身“票房毒药”，阿汤哥总是摆酷，一如谢霆锋。


    有时我也在想，是不是不能全怪刘德华？正如人都说梁朝伟的眼睛会演戏，近年来举凡电影中出现他的镜头，“没事找事”都要给他超近距离面部特写，会不会导演和编剧们也正是希望借助刘德华的偶像噱头做文章呢？结果一不小心削弱了影片整体水准。观众看来，不知内情，难免把责任一股脑儿推到演员身上。《黑金》的导演是麦当杰，窃以为他的导演能力稍逊于哥哥麦当雄，为市场计，不是没有这种可能。


    《黑金》是港片中难得拍出大场面、大格局、气势逼人的影片。港片多数有些幼稚和小家子气，或卡通化的夸张，《黑金》则无此弊端（其实也有，只是相对而言更尊重观众些），拍出法度森然的气象来。人物表演上，梁家辉的黑道大哥，演出了眉角狰狞、心狠手辣和气宇轩昂的铁汉柔情，十分出色。经验老到的李立群，身为配角，戏份不多，却活活刻画出过河拆桥的官员形象，一个表情、一句台词、举手投足，老路纵横，令人惊叹。还有法务部长赵文瑄，也扮好绿叶职责。相比之下，主角刘德华表现最差，形象单调流于皮面，毫无层次感，正是偶像的通病。


    从场面上讲，梁家辉方面的黑道争斗、官场波谲拍得火爆而内敛，有冲击力，不造作。刘德华电车入狼群，乔装探周府，最后直升机攻打车阵，则夸张失真，过于片面强调偶像的神勇。好在梁家辉光芒够盛，痛哭爱妻一幕也是下足功夫，不煽情而有真情，枭雄之色反而更浓。顺带一提的是，周朝先的妻子的饰演者是孙佳君，是1994年的新加坡小姐冠军得主。网上资料说她在《城市猎人》和《鬼请你看戏》（雷宇扬作品，我多次提及过）中有客串，我没印象，等待查证。影响较大的作品是《人肉叉烧包2之天诛地灭》，可惜我看的是删减版，不便评论，片中对神经质女子的诠释还是不错的，只是稍显单薄和理想化，摄像也不出彩。


    《黑金》中最具震撼力的镜头，是在大佬会聚温泉，梁家辉自池中起身一刹那，镜头锁定他背后的纹身，虽身无寸缕、赤手空拳，不见表情，没有声音，竟腾空升起一股凌云杀气。纹身在许多电影中出现过，或妖媚，或诡异，或奇邪，或装腔作势，只有这一次，质感之强烈几乎要冲出银幕外来。
      </影评>
<有用数>100</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>猫系女</作者>
<标题>好演员和大明星说到底还是两个不一样的行当</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-09-12 20:15:19</时间>
<影评>
               对于刘天王和梁影帝的演技孰高孰低，我这里暂且按下不表，先说说2013年TVB一档访谈节目《最佳男主角》中嘉宾梁家辉在回忆两人当初跑龙套的演戏经历。

    当时两人都是TVB训练班的同班同学，每天上学最大的期望就是看当天的黑板自己的名字前是否有记号，因为有记号就代表可以上剧组拍一些路人甲的戏份，幸运的话还会有对白可以念。

    当天两位新人班的愣头青都很幸运，不但自己的名字前有记号，而且还可以上剧组拿剧本念对白。对于当时还没出道的两位，无异于是中了头奖的待遇，而且这个电视剧的男主角还是当时这两位的偶像周润发。发哥当时对于还是训练班的新人，甚至与整个演艺圈的艺人都是神一般的存在，想想一个初出茅庐的新人能够在自己的第一部戏里跟发哥有交集，即使这个交集是路人甲，是毫不起眼的存在，也已经足够让他们激动好一会了。

    当时他们接到的角色是做发哥的随从，而发哥在戏中是一名赌场老大龙哥，家辉哥和刘德华饰演的是发哥的打手甲乙。两个人的台词只是跟着老大巡场，然后说一句“是，龙哥！”两人都觉得虽然是跑龙套，但是毕竟机会难得，这是自己第一次亮相在镜头前，所以都对于这个一闪而过的角色下了功夫研究。两人也各自设计了两种不同的演绎方式，我们可以从这里看到两人今后各自发展轨迹不同的端倪。

    刘德华设计的角色觉得自己跟在大哥后面一定不能输了气势，要有型一点，所以他选择把帽子压低，然后给自己叼了一个牙签，要给人一种有型有款的感觉。

    而梁家辉就从角色上分析，这是一名打手，跟的主人是一名赌场老大，所以四周会危机四伏，要时刻保持机警。他给自己设计的动作就是把手插进西装里随时准备拔枪保护老大。

    我没有办法去判断当初两人的动作设计孰优孰劣。但是家辉哥对于一个角色的分析，是从自身与其他角色的联系着手，从而反推自己该如何表演。而刘德华的设计仅仅从自身出发，偶像包袱从此时已经开始背上了。

    当然两人日后的道路虽然各有不同，但都成绩斐然，一个以演技著称，如其所愿成为一名演员；一个则是全面开花，如其所愿成为一名巨星。演员和明星看似都是演艺圈工种，但是背后所包含的技术含量是差之毫厘谬以千里，演员的本质是演什么就必须要像什么，真正做到此点不但需要极其丰富的个人经历，同时要有转化成信息通过光影传达给观众，这个需要敏感的情感体验能力以及技巧；而明星，用今天的话来说就是一个超级IP，打造一个IP需要的是敏感的市场触觉、精准的营销方式以及持之以恒的个人魅力。由此可以看出明星和演员并不是简单的合二为一，他是背后资源的精力分配，所以能够做到明星与演员合二为一，放眼整个华语娱乐圈做到的并不多，在我看来张国荣算一个，但刘德华并不算入其中。虽然天王的商业价值毋庸置疑，但是好演员这个行当，单单仅凭努力并不能成就，他背后所承载的除了汗水更重要还有天赋，天王刘的演戏质量忽高忽低，要碰到特别理解他的导演才能演得好，这种不能叫好演员。一个能够持续稳定地输出，不断地创造高峰，突破自己的演员才能算在一个行当里的佼佼者，很明显天王刘至今都没有达到这条规则，自然他不能称得上一个合格的好演员。

    在这部典型双雄火拼的类型片里，观众不是期待一个力压另一个，而是要看到针锋相对、旗鼓相当的火花。可惜在这里我们完全看不到，每次看到天王用他颀长的身躯卖力的演着动作戏，或者用他万年不变的正义脸念着台词的时候，总会在心里默默地想到一句话“赶紧去选特首吧，别演戏啦！”。而梁家辉每一次的演出都可以给观众惊喜，从初出茅庐的《火火烧圆明园》中道光皇帝的懦弱与无奈到《东成西就》中段皇爷的脱线搞笑以及到现在这部《黑金》腹黑斗狠同时又有情有义的大哥周朝先，他都用自己的作品去诠释什么是一个真正的好演员，就是来之则演，演之则精！其戏路之广，戏品之精就好像一个精准的流水线虽然可能会出次品但一定会持之以恒地出现精品和佳作。    

    说点题外话，以刘德华这种级数的大腕在他50多岁的年纪都能够拍到《富春山居图》这样的神片，还说他是一名演员未免有点违心，如果说他想利用自己的影响力去开发华语电影的类型片，我可以认同，但他选片的眼光和拍片的质量说实话真的不能苟同。

    中国人有句古话叫做三岁定八十，其实也可以推广到这两人的发展轨迹中，家辉哥的演技已经通过他不懈的努力让我们看到、爽到、开心到。而天王，只能说希望你能够继续做的开心，做的长久吧。

    
      </影评>
<有用数>104</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>PLuckSword</作者>
<标题>我都想不起来刘德华演的那个第一主角叫啥了</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-01-30 10:39:44</时间>
<影评>

如果让我选港台戏路最广，演技最彪悍的演员我首推梁家辉。文戏他当然没得说。虽出了名的不会打不能打，“周淮安”、“林冲”却是武侠片中的经典角色。看似正经木讷的一张脸只要剧情需要可以马上扭曲的不成人形，&lt;东成西就&gt;中的段王爷用很老实的口气问出：“这位大姐，可否借您的胸部一看？”有几个人能不笑翻…… 

回到&lt;黑金&gt;，基本上对梁家辉出演黑帮大哥周朝先心存疑虑的都是没看过此片的。看至过半两派出租车大闹全省那段时，不由发出一声感叹：真是太有气势了。 

我觉得作为一个男演员和梁家辉一起同台演出是一种不幸（群戏除外），就拿&lt;黑金&gt;中的刘德华来说，虽然在演员表中他这个“领衔主演”的名号还挂在梁家辉前头，但没有人会否认，这是一部只属于梁家辉的电影。 

那时的刘德华还陷在自己的套路里，把自己在&lt;黑金&gt;中的角色仍然处理成他以往警匪片中的孤胆英雄形象：嫉恶如仇（但没有讲为什么）→初阵小胜→遭受挫折→锲而不舍→大功告成。导演和编剧也没有把精力投在他身上，也许只是借他的大名多换点票房…… 

两个主演，却像两条平行线一样几乎毫不相交，相当不可思议，连配角的李立群与梁家辉的对手戏都多于刘德华。只有在打戏中刘德华全勤出场，在剧中似乎只是为打而存在（而梁家辉从不在打戏中出现。为什么？老大级的人物需要自己亲自出手么？）看到后面会有种很惊恐的想法：你们两个到底是不是在演同一部电影？？ 

最后“刘德华”（虽然看过多遍，但仍把他那个角色的名字忘了……）夺得周朝先的犯罪证据更像是突然加进一段科幻片：人皮面具，孤身闯大宅，打倒所有看守，用长达几十米的长矛全身而退。紧接着是更不可思议的一幕，一个毫无地位背景可言的女记者就凭“刘德华”的一个电话竟然叫来几车记者来“媒体暴力”周朝先。要知道周可是连检察长都能搞定的人，全省高层有几个和他没有关联？那些记者敢这么撼动大象是不是饭碗和全家的性命都不要了？他们的上司又怎么可能放任他们这么做？ 

万幸影片并不是以这么个糟糕的局面草草收场。最后的复仇、跑路，周朝先连逃亡都如此光彩夺目。 

然后，刘德华就出场了……枪战、火箭炮、导弹、追车、爆炸，好了，这些可以忽略不计了，就让我们在周朝先丧妻的哀嚎中结束影片吧。


</影评>
<有用数>77</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>东哥</作者>
<标题>黑金与马英九！</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-09-28 17:50:43</时间>
<影评>
            本篇文章不是影评！

    初看《黑金》中的法务部长（赵文瑄饰），很像马英九，联想到电影可能即是以马英九为原型，所以就查找了些资料，以下是维基百科中的一段文字：

  “1993年连战出任行政院院长，马英九受邀出任法务部部长，当时马认为自己与司法界没有任何渊源，连战表示这就是起用马英九的理由，马宣称将严办地方黑金势力而受到瞩目，结果马英九的确大力查办国民党地方政治人物贿选问题。李登辉批评马英九为建立个人声望，“中国国民党差点被马搞垮”。连战续任行政院长后，由于高层压力下，把马英九转任为不管部会的政务委员。”

  马英九于1993年2月27日至1996年7月8日任台湾地区法务部长，因极力打击台湾黑金势力而被迫辞职，电影中所说的“三清专案”也即“治平专案”是发生于1994年的台湾真实事件，而电影拍摄与1997年，所以有理由相信电影中法务部长的原型即是马英九。

  说到此处，再补充一点我的看法。

  很多人在看完电影后会感叹台湾社会的政治社会生活，对于这部电影可以从两个方面对待：

  以政治向的电影看待的话，我们确实可以大发感概，同时很可能联想到我们大陆的政治社会现状。

  以娱乐向的电影看待的话，电影以唐树备访台、台海危机、情色、黑金政治、帮派争斗等等大博眼球，我们该感概的是导演为博票房用心之深！
      </影评>
<有用数>59</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>衣刀</作者>
<标题>就为看梁家辉来的</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-07-21 10:43:33</时间>
<影评>
        这电影就为看梁家辉来的。


几个精彩片段值得回味：

1.被李立群训斥的时候，梁家辉脸部抽搐的隐忍，以及马上用温和的语气道歉，演绝了。跟李立群的彪戏看得太过瘾。

2.“谁赞成，谁反对”中的不怒自威。

3.一边做爱一边跟小香说“不弄个立委，我们能安吗”那段，野性，理性，以及对小香的感情都表现出来了。

4.策划计程车冲突的时候，小香百般推脱，梁家辉一个眼神，小香就乖了。霸气。

5.帮会大佬一起泡澡那段，大段独白太帅，有理有据而不失气势，嚣张而有分寸。


为什么梁家辉演的那么好？据说梁家辉为演这部电影，写了10万字的周朝先生平，包括周朝先平时做什么吃什么，过往有什么经历，比剧本还厚。就凭这份敬业精神，我只能说我服了。


这部片子反映了台湾的政治腐败和黑道的跋扈，可惜的是刘德华的角色和戏份冲淡了主题，让这部电影充满了撕裂感。周朝先最终竟败于刘德华一个调查局小组长和刘德华女友一个小小的记者，让整个故事太过于牵强。

周朝先会败是自然的，但显然更应该败于政治斗争。一个黑帮头子，当了立委已然不错了，还不老老实实多做“慈善”，竟想着捞回更多钱，甚至还想当执政党，岂能不败。像李立群的部长以及他背后的老板，更喜欢的都是“听话”的人，所以从一开始就更倾向于丁棕树。事实上，政府这个大流氓不会允许周朝先这种小流氓做大，所以周朝先的失败早已注定。

如果周朝先失败的情节上能拍得更现实一点，或许这个电影能够更加升华。
      </影评>
<有用数>32</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>哎呦喂啊倩倩</作者>
<标题>没有梁家辉这部电影也就两颗星，有了梁家辉蓬荜生辉！！！</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-11-12 14:42:44</时间>
<影评>
               李立群和梁家辉的演技真是出神入化，相比之下刘德华永远不变的嘴脸让人心生厌恶。如果换掉刘德华，我会再加一星。钮承泽导演属于越老越有味道的款，那时候钮导还完全没有现在的大将之风。相比吴辰君，还是孙佳君更胜一筹，很适合这个角色，很适合当老大身边的女人。

    没有梁家辉，这个电影也就值两颗星，有了梁家辉蓬荜生辉，马上成了一部可以名垂青史的电影。梁家辉你要不要这么帅，有没有你演不了角色呀？真正的大佬，也没有这种气势吧？枭雄如是！！

    这个大陆一些官员要向周朝先学习，虽然一样坏事做尽，但是人家对老婆有情有义，不像大陆这些官员三妻四妾的！

    电影结尾差了点，让周朝先当立法委才是民意所向，才更真实！方国辉这种必须死！其实早早就干掉他不就没有接下来的阻碍了？

    我的话讲完了，谁赞成，谁反对？
      </影评>
<有用数>43</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>大隐者深度影评</作者>
<标题>麦当雄电影《黑金》深度解析—传统文化的糟粕，这里面都有了</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-08-26 16:10:19</时间>
<影评>

 
投资了6000万的经典电影，不巧遇到了亚洲金融危机和泰坦尼克号，仅收回了1200万，自此，
人间一缕英雄气，光影再无麦当雄。

这位拍出过《省港旗兵》、《坡豪》的名导，此后淡出电影制作，去内地，这片被香港人嫌弃过的土地经营农产品和房地产生意。后来，看到关于他的新闻是：

2月24日,泉城济南以春天的情怀和热烈的期待,欢迎出席山东省政协七届四次会议的委员的到来。夜很深了。今年新增补的省政协委员麦当雄,抖落南国北乡一路风尘 。
历史，从来就是这么的有趣。
1997年的台湾不是来自香港导演的福地，因为正是从这一年开始，台湾娱乐文化后来居上，开始逐步超越了香港在大陆的地位，第一个代表人物就是任贤齐，代表歌曲《心太软》。
传说那年齐秦开车去西藏的路上，看到有个放牛娃在一边唱歌一边放牛，以为是山歌，就过去听听，也算采风了，没想到那个孩子唱的是心太软，回来齐秦和任贤齐说起的时候，大家才知道这首歌有这么红。甚至连街上卖糖葫芦的老爷爷也不吆喝糖葫芦了，一边走一边唱心态软。打麻将的也在唱“该放就放，再想也没有用”。
说回正题，电影《黑金》是部野心很大的电影，因为香港毕竟在古代连个藩镇都算不上，地域面积的限制影响了麦当雄的发挥，而选在宝岛，复杂的架构足以让麦当雄发挥了。
一、造神与品牌建设
历朝历代的历史，都喜欢造神，屡试不爽，百试百灵，就拿刘邦来说，流传甚广的要属头上的紫色祥云了。相传有一次刘邦带领弟兄们躲在山上，和其他的弟兄失去了联系，最后吕后带着大家伙找到了，靠的是什么呢？吕后说她看到天空一片云彩是紫色的，顺着云彩的方向就找到了刘邦。
紫色代表什么呢？真命天子，嗯，说品牌建设，老祖宗早就玩的纯熟了，吕后和刘邦提前说好藏在哪里，然后带着一群弟兄就开始演了。同样的例子还有尧舜的禅让，漏洞百出的美谈，竟然流传了千年。

电影中的宋大师，被包装成分身大师，一群名人来捧场，组合是不是很熟悉，其实只是个洗钱的工具，但依然信众无数。这里面说明的是一个深刻的社会问题，就是上流社会对底层的愚弄，让你信，让你追，你越被吸引，越努力追逐，他们越高兴。里面的秘密《让子弹飞》早已经告诉你：“得先让豪绅出钱，带着百姓捐钱。豪绅捐了，百姓才跟着捐。钱到手后，豪绅的钱，如数奉还，百姓的钱，三七分账。”

比如顶级奢侈品牌，高端定制礼服一件要几十万，明星当然买的起，但回头顶级品牌再通过赞助费、代言费与明星签约，熟悉的味道。豪绅买了，百姓也买了。



二、职场中庸才往往比人才吃香的原因

宗树啊，你说说为什么选的你呢？我爱您那；
朝先啊，你说说为什么选的你呢？我能赢啊；
你是经理，你选哪个呢？职场不是计算题，谁分高谁上。职场是一个博弈题，就像《黑社会》中邓伯说的，我们这些老家伙靠的是什么？是影响力。那么影响力靠什么维持呢？其中一个好办法就是提携起来的新人能力不足，或者难以服众，这样，你才能够保持更大的影响力，更长时间的影响力。
周朝先毫无疑问是个人能力极强的人，麒麟岂是池中物，所以不被侯看好。
三、电影暗线中的大佬对决
周朝先拜到侯的门下，侯替后台老板传话，那么刘德华饰演的方国辉呢？拜的是一位大帅哥，气质不俗，那他又是行使谁的意志呢？就像《大明王朝1566》或者《雍正王朝》一样，每一个争的位置背后，都是看不到的硝烟。我们容易被画面里紧张的场面吸引，
其实看不到的暗流涌动才是精彩的，比如方国辉师傅的红酒：

这瓶红酒就是一个暗线的线索，而方国辉和周朝先都是被当棋子的人，一方面，让方国辉去查周朝先，打掉周的候选人资格；另一方面，再将周朝先的资料冷冻起来，点到为止。一瓶红酒，带出这么多信息，麦当雄，雄起！


回过头再刷二遍，我们才知道方国辉师傅这句话的含义。

四、周朝先霸气的背后扮演的是什么角色
周朝先任你有通天的本事，上帝视角来看，不过是个看场子的，风险都是你的，红利还是要分的。

五、无情多是读书郎，仗义总是屠狗辈

这是现实批判性电影常用的一个视角，比如杜琪峰的电影《真心英雄》里面刘青云的女人、《无间道》里面的Mary姐。
为什么说如果德不配位，书读的越多越有害？因为如果一个人心术不正，那么读书越多，他作恶越没有心理负担。因为无论什么缺德的事情，放到历史里面都有无数的参考案例。
而读书少的人，因为没这么多参考的东西，对淳朴的道理反而无限信任，比如人在做天在看，比如抬头三尺有神明，比如糟糠之妻不下堂。就像电影里面的周朝先，最后的时候可以选择逃跑，但是却有情有义的陪在了妻子身边。同样，一个舞女出身的女人，在绿岛陪着周朝先五年。
这种下里巴人的爱情是没有人愿意歌咏的，反而是那些徐志摩之类的人渣，所谓的爱情恨不得满天飞，为什么呢？写过几首酸诗，嗯有才气，连渣都渣的有型，这就是现实社会的有色眼镜。
而反观侯长官的一家，人模狗样的组织所谓的义捐，满满的爱心。而私底下呢？侯长官就不说了，老流氓一个，就连夫人，也和宋大师搞到了一起。这就是电影阐述的另一个真相：给民众讲鸡汤的人士，是不屑于这些条条框框的；反而是被灌鸡汤的民众，被引领的越来越像人了。而这些讲鸡汤的人士，是志在返回畜生道的。

六、方国辉（刘德华饰演）这个角色为什么塑造的不成功
许多粉丝批评刘德华在这部电影里面表现的不好，其实不怪刘德华，这个角色非常难把握。被周朝先拿下可以有n个理由，却几乎没有理由能够免疫。
1、电影里红酒你不要，你的生活就没有困难吗？
电影里方国辉这个角色的年纪，过几年基本就属于上有老，下有小的年纪，你愿意吃糠咽菜，让你全家也这样吗？你的孩子有没有入学的问题？你的父亲有没有身体的问题？只要你，只要你，你的老婆就能在电视台升职，你的父亲就不用天天风吹日晒；
2、电影里你硬刚周朝先，那丁宗树呢？
十几位泡温泉的人士，都是黑社会背景，每次你都搏命，你有几条？而丁宗树不仅有很多，还在不断涌现；
3、电影里方国辉翻身靠的是老婆的鸡毛信
你不仅要意志坚定，你还要找一个同样意志坚定的老婆，还是能够直接给你顶头上司送鸡毛信的老婆。

七、侯长官塑造的为什么让影迷叫好

咱们有个传统娱乐项目，叫舞龙。为什么祖辈传下来的会有舞龙呢，龙不是神圣的象征吗？答案就是，底层民众对古代权力的畏惧需要发泄而产生的项目，一方面对龙充满恐惧，另一方面又想对这种神圣发泄心中不满。
像电影里面侯长官的塑造，赤裸裸的手段和贪婪展现的真实度让影迷看的大呼过瘾，同时电影的结局对侯长官的处理，又让影迷的情绪得到宣泄，比如下面的镜头，就是麦当雄讨好观众的方法：

八、为什么结尾周朝先必须死

有影迷觉得结尾是败笔，其实无论拍的怎样精彩，周朝先的结局是注定的，要不然整部电影就白拍了，麦当雄拍的不是吴宇森式的浪漫主义，而是终究要随大势的。
周朝先是属于挑战秩序的人，但又属于草莽式，幼稚，对社会运转的认识近乎于孩童式的想象：
我们团结一起，不就上位了吗？
naive。

天行有常，不为尧存，不为桀亡——《荀子天论》百度百科

</影评>
<有用数>49</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>