<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>逃学威龙3之龙过鸡年 逃學威龍III之龍過雞年</电影名>
<年份>1993</年份>
<评分>7.6</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1277819805.jpg</封面>
<导演>王晶</导演>
<演员>周星驰 / 梅艳芳 / 陈百祥 / 周海媚 / 梁家仁 / 黄秋生 / 陈欣健 / 朱咪咪 / 秦沛 / 张敏</演员>
<简介>百万富翁王百万（周星驰 饰）被人用冰锥插死，由于他与妻子汤茱蒂（梅艳芳 饰）的感情破裂，汤茱蒂便有最大的嫌疑。刚好周星星（周星驰 饰）的相貌与王百万几乎一模一样，警方便让周星星假扮王百万让汤茱蒂带回家，好让周星星能够从中寻找证据。当周星星进入王家后，发觉王百万的好友林大岳（黄秋生 饰）也有重大嫌疑。怎料林大岳也同样被杀害。案情疑点重重，周星星后来发现汤茱蒂跟王百万的女秘书有暧昧的关系。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>矣夏窗</作者>
<标题>最后你们都笑了</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-02-29 01:54:53</时间>
<影评>
        年代久远 是某个无聊的午后 卫视台点播到 看见周星星 就没换台

彼时周星星在我眼中还是个大笑星 无厘头搞笑正对我心情 所以不在意他的搭档不是吴孟达吴君如甚至张敏也只露几脸 反正有好桥就行

当我看到梅艳芳时心下一惊 因为蠢钝如我也知道她终归是冷的

冷的脸 冷的眼 审死官里她再手舞足蹈 表情丰富 也还是冷的 她与刘嘉玲不同 刘的妩媚里有时有俏皮存在 她与张曼玉还是不同 张眼中闪动过纯真 她应该是那样的 以戏与歌为生 只为演绎一个角色而动情 脂胭扣中她红唇艳艳 矢志不渝 这种人演再喜剧的角色也盖不住由来的悲剧色彩

兴许王晶也知道 所以汤茱蒂这个角色并不是喜剧人物

用粤语来念汤茱蒂 像在发“汤猪凳”的音：克夫扫帚星 而汤的丈夫王百万确实是死了 就像应证着这个名字

周星星与王百万长得一个样 为了调查而装成汤的老公

在警局认人那幕对白很好玩 从他们的对话中 王汤二人的关系之疏离一眼看明

王与汤是初恋情人 校友 毕业后结婚 发家致富 按常理来说 二人感情必定很好 可汤的表现却不是这么说的

她不男不女 与秘书有一腿 又屡次捉弄替补丈夫 还跟别的男人纠缠不清 嫌疑最大的是她

但她又那么落寞

她对周说：我知道你不是我老公 但是今晚你能不能扮演好你的角色 老公 陪陪我

他便与她跳完那支舞

她被警察带走 说：我走了 老公 给了她“老公”一个吻

这是她对丈夫的告别

他死的时候她什么也来不及说吧 其实她有很多话想告诉他 想问他为什么

为什么人有钱了却不快乐

为什么我们会变成这样

可他死了

周星星就变得错愣起来 他必定也知道抓错了 甚至我前面一直觉得 他不想抓她

因为他知道了她与他之间的往事 他们曾是那么好的一对

结尾 一切明晰 在周的想象中 汤回到学生模样 忽然跳出来叫他：大口狗！我们开party你来不来啊？

我要说：那刻我在梅艳芳眼里看到了笑意 全片唯一一次

那是多久远的美好记忆 人生不若初相见 怎么会到了后来 面目全非

那刻觉得好心酸 还是哭了

然后我听到周星星摆摆手说：你们去吧我不去了

接着他走进转角 下一秒再出现 已是少年装扮：等等我！

他追着她去了

看到这 终于他们两人都笑了


事隔多年 梅姐已逝 星爷也越来越多地展现他不快乐的一面

其实他们身上有相近的地方：很少快乐

所以他们真的笑了时 令人动容

更不用说王汤二人间的纠结 夜深忽梦少年事 谁人不是泪满襟 时光那头的你我与今时今日太不一样 他们还能大笑大哭 我们呢 

罢了 笑过就好 前面所有等待 都在最后值得
      </影评>
<有用数>193</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>勤</作者>
<标题>是人大了,留意的事不同了嗎?</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-11-16 04:39:38</时间>
<影评>
        雖然看過很多次,但最近重看,又發現感覺不同,可能是人大了,變了,留意的事也不同。這次我竟然有看到想哭,特別是梅豔芳跟周星馳在舞會中跳舞那段,第一枝舞是輕快的,而且很搞笑地拿著香蕉來跳,可是當周星馳問她為什麼要殺人時,音樂一轉,梅開始說出她的心底話,她甚至一早就知道周本來不是他老公。對白大概是這樣 ""請不要讓我對你最後的好感都消失了...我只有一個要求，今晚你能不能全心全意扮演好你的角色...老公，今晚我要你陪我...好不好。然後開始哭泣,,,,

最後梅被警方拉走的時候和周說"我走了,,老公",,當周回頭一看時,梅轉身親吻了周一下,,,,,,這裡眼淚真的快流下來,還好有忍著(笑


其實這段頗深刻,一來從搞笑一跳就跳到真情剖白,二來背景音樂實在幫忙不少,而且梅豔芳太有氣場啦^_^。


其實還蠻喜歡那種由搞笑惡搞一轉就轉到情感戲的情節。
      </影评>
<有用数>84</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>呼延凯旋</作者>
<标题>回顾星爷的作品（24）</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-12-28 00:00:04</时间>
<影评>
        《逃学威龙3：龙过鸡年》

虽说是逃学威龙系列的第三部，但其实第三部跟前两部基本上没有什么关系，只是沿用了周星星这个人物，这部电影的故事也不像前两部主要发生在学校，故事情节已经完全脱离了学校，只是把卧底的地方从学校转移到了一个女人的家里。

其实王晶是为了想靠着逃学威龙的牌子再赚一笔吧，虽然票房的确也可以，但已经失去了名字本身的意义，这样的电影应该换个名字的。至少，我觉得名字不适合。

没有了达叔，没有了那些熟悉的配角，只有张敏打了几个酱油的镜头，除了祝枝山陈百祥的一些搞笑表演外，星爷独自撑起了这部电影的无厘头表演，但直到片子结束，我才发现，电影故事的主角应该是梅艳芳的汤朱迪。

这部电影借着周星星假冒朱迪的老公调查她真正的老公王百万的死因，讲了一个关于婚姻与爱情的故事。

朱迪跟王百万从学生时代就认识，可以说是青梅竹马，接着结婚，本来这样的关系他们结婚后应该是很恩爱的，可惜王百万却变了。物质上的富裕，增加了精神上的欲望，王百万变得声色犬马，对朱迪也疏远了，而朱迪也因此而改变了自己的性取向，成了同性恋。

这样的结果，本来不应该发生的，可是为什么会发生呢？难道真的是因为物质富裕了，人内心的欲望就会膨胀起来吗？男人有钱了就一定会去花天酒地吗？可是如果他家里有他牵挂的人，他又怎么会出去胡搞呢？如果朱迪真的抓住了王百万的心，王百万还需要去找别的女人吗？虽说男人好色，但如果他是一个值得托付终生的人，他本性就应该不坏的，可最终还是变成了这样子，谁之过？

感情的世界里没有谁对谁错，只有谁不懂得珍惜谁。

由于电影里对朱迪跟王百万以前的事交代的并不多，我无法得知，是谁先错了，是谁没有珍惜谁？

有时候当局者迷旁观者清，感情的事更是如此，也许朱迪跟王百万之间谁之过并不是他们中任何一人说了算，也不是我们说了算，想想，这样的事，其实谁都说不清吧。

只怨他们当初没有好好珍惜这份感情，没有好好维护这段婚姻。

我一直说，婚姻不一定开始于爱情，爱情的结果不一定是婚姻，正是要说婚姻跟爱情是不对等的，爱情是一种感情，有时候甚至不需要两个人，而婚姻却是一种责任，一种相互的负责，一个人是根本没有办法维持的。

也许当初王百万有了钱了，不一定会变心，或许只是因为他在家里没有感受到朱迪的好，或许是朱迪没有尽到做妻子的责任，也或许是王百万变了心，没有做到丈夫的责任，一旦需要俩人来维持的婚姻有一人离开，婚姻势必崩塌。

这样的结果，王百万和朱迪都有责任，他们既是对方的因，也是对方的果，或许从他们最初相识时便已注定，只是，人生不会永远如初见，人总是会变的，因为时间在变。

周星星的出现只是一个插曲，并不是他们俩人之间的因果，朱迪只是想把周星星当作是王百万，只是想让他好好的，认认真真的扮演好他的丈夫，作为一个妻子，朱迪或许只是后悔没有说出她没来得及跟王百万说的话。

一切来的太快，因为这是她种下的因，所以要承受这到来的果，不论她愿不愿意。梅艳芳扮演的朱迪从一出场就带有一股淡淡的冷漠，不论是脸上，还是眼神里，都有一种让人觉得不应该出现在这样一部喜剧当中的感觉，梅艳芳从骨子里有一种悲剧的感觉，扮演的朱迪更是一个悲剧。也许是她不适合演喜剧吧，但令人惊叹的是，她居然也能把喜剧中的悲剧演绎的别有味道，也许这就是实力吧。

因为这些，这部电影更不应该归入逃学威龙的系列里，相比较而言，这样的片名，更适合前两部纯粹的喜剧风格。

最后，纪念逝去的梅艳芳。


2014年12月27日深夜23：11于宿舍。
      </影评>
<有用数>32</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>suSu</作者>
<标题>看星爷的《龙过鸡年》有感</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-01-08 14:33:50</时间>
<影评>
        偶然在东方电影频道看到星爷的《逃学威龙之龙过鸡年》，当时对我来说已经很晚了，上下眼皮不时相拥……正准备睡觉，看到这个电影，突然来了兴致，瞬时清醒，睡不着了。其实也是一个烂片，没记错的话是王晶导的，讲一个富商被刺杀，而周星星正好长的和他一样，就冒名顶替过去做卧底，看看他们家的环境，并且查出凶手。富商的老婆亦男亦女，且风韵犹存，除了梅艳芳没人能演；而他们公司的秘书由当时还走纯情路线的周海媚扮演；他们有一个酒肉朋友，是黄秋生；周星星自己还有一个女朋友，张敏扮演。

 

仔细想想故事很烂，表面上看梅艳芳嫌疑很大，其实聪明的观众应该都会猜周海媚，但是张敏好像也鬼鬼祟祟的……好奇心开始吸引我看下去，看到底谁是凶手？看自己的判断正确与否？

 

其实这部电影元素还蛮多的，惊怂、悬疑、搞笑、爱情、还有点颜色，时而紧张时而轻松，应该可以吸引到各种不同层次的观众。其实去除一些无厘头的搞笑和颜色，再加加工，这应该会是一部很不错的悬疑片。但是如果那样，估计进影院的观众就会大大减少，拍电影首先要对得起投资方，并且也取悦了观众。绝不能做叫好不叫座的傻事。

 

突然对香港所谓的烂片，有了更深的理解，很多菜不是光鲜嫩水灵就卖的出去，一定要加一点油盐酱醋，要弄的有滋有味才有市场。如果电影人连生存都有问题，又何谈艺术创作呢？其实很多所谓烂片，都不是一烂到底，都还是有可圈可点的地方，比如《购物狂》里结婚的那一段，心理学的应用多么微妙有趣。但是如果没有那些搞笑，没有俗套，那么深刻，和观众拉开距离，又怎么吸引人？再好的电影，都没有人去看，怎么算成功呢？

 

记得97香港回归之前，看过一篇文章说香港是“文化沙漠”，只有肤浅，没有真正的文化。

 

其实有的时候也许大家工作压力那么大，闲暇时光是需要点东西可以让他们笑，让他们开心，让他们发泄吧。看名著，要有那个时间，有静的下来的环境，和能够沉淀的心情，可是脑子里一天到晚只想着升职加薪，又怎么看的进去呢？

 

我好像又扯远了～
      </影评>
<有用数>43</有用数>
<没用数>22</没用数>
</review>
<review>
<作者>馋猫麦昆</作者>
<标题>明星制时代的贺岁剧</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-06-13 22:18:13</时间>
<影评>
        虽然还是打着《逃学威龙》的旗号，这部贺岁片已经和“逃学”没有多大关系了。但把它算作《逃学威龙》系列的第三部也不显突兀——不仅从时间和人物上顺接第二部，故事也还是那个“王牌卧底爱情事业双丰收”的故事。


甚至于我个人认为，这个故事比前两部都要好看。之前潜入校园后恶搞的部分略显幼稚，群戏部分表演质量也参差不齐，有些时候难免浮夸——有这样的观感也许是因为我离开校园已久吧。无论如何，在本剧中矛盾更集中了，卧底生涯一开始就是和汤朱迪的正面交锋，接下来的故事也主要围绕着汤朱迪——林大岳——程文静这条线展开，而梅艳芳——黄秋生——周海媚的表演都相当精彩，他们和周星驰的对手戏屡有火花。而且就剧情来说，虽然作为侦探狗很容易感觉到文静的嫌疑，但在真相揭晓前至少做到了滴水不漏，就算是期待着反转的一刻，观众的心里也是欢喜的。


搞笑桥段是本片最成功的地方。起初我看开头杀人的一幕还以为是恶搞《赤裸特工》，然后才反应过来这部戏比《赤裸特工》要早得多，这才想起来原来是在恶搞《本能》。以三分钟一个冲突的频率来说，作为搞笑剧算是非常成功了，而且逻辑严谨，有一些瞬间我甚至觉得这是一处舞台剧，比如：表哥掉坑的时候、两夫妻各自施展魅力从对方口中套出真相的时候、还有那个一出现就被骚扰的小护士（应该称她为——换了十几份工作的美女）。这些搞笑桥段也没有什么场面，就单靠着台词、表演惹人发笑，这样的戏对当下的观众来说，好像已经久违了。


于是我想到，如果现在再拍贺岁片，能凑出这样的大腕阵容吗？好像很难。周星驰、梅艳芳、周海媚这样的演员无法复制，而他们带给一出戏的影响也是不可代替的。时无英雄，竖子成名，时无巨星，就凑人数吧。于是我们会看到一些每个明星都露一小脸的香港贺岁片，如果没有一个好的剧本，这的确是一种保险的拍法。而剧情紧凑，表演上佳的贺岁剧就难得一见了。好莱坞从明星制转变到编剧制完成了自我救赎，香港电影也会走上同样的道路吗？尚未可知，但在这之前，不妨碍我们先缅怀一下那个无比璀璨的明星制时代。
      </影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>sosovipp</作者>
<标题>语录</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-04-16 13:16:35</时间>
<影评>
        像我这样身经百战的警务人员，这点皮外伤就跟长青春痘一样。


“少奶奶，有人送来好漂亮的内裤给你。”

“神经！是人都知道我不穿内裤的，还给他。”


你好像欠国家很多钱的那个商业罪犯。


“我得了失忆症嘛！”

“失忆症了不起啦？”


“她是我们的日本管家，摩芳厕子。”

“茅房厕纸？”


那你是怀疑这个类似你老公的物体不是你老公？


一个不是黎警司的黎警司假装黎警司，告诉你说这个不是你老公的老公是你老公？


“为了完成任务，唯有发挥我玉树临风的魅力，然后施展眉目传情大法，引她说出真相！”

“为了问出真相，我要发挥我风华绝代的魅力，撕开他的假面具！”


有钱就有女人。拿点钱砸到她躺下来，再拿点钱砸到她爱我。


“你这个小子，占了我女儿的便宜还想跑？”

“伯母，这句话要改啊，我从来不要便宜货的。”


因为我钱太多了，所以想减少一点。


“你们不把二百万拿回来的话，就买好船票准备跑路吧！”

“那你先借我一点钱让我们买船票吧。”


嫌疑越大的人，越不是凶手。


“凶手可能表面上不认识死者，相貌平凡，不高不矮，孔武有力，有暴力倾向，喜欢随便乱打人，极度贪婪，甚至可能连三、四十块都不放过。”

“照这么说，凶手肯定就是你咯！来人啊，抓起来！”


“我买了一样东西送给你。”

“真的？是什么呀？”

“花袜子！”

“烧掉它！”


我是说过十亿我不放在眼里，但是二十亿就差不多了。


“任何人做任何事情都一定有他的原因的。”

“我认为任何人做任何事都一定会有报应才是真的。”
      </影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>尼采豆办</作者>
<标题>这个贺岁片明明是个悲剧</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-12-30 20:32:49</时间>
<影评>

一部电影从小看到大，从喜剧看到了惊悚剧，又从惊悚剧看成了悲剧。明明是搞笑的电影，我却怎么哭了。可能因为戏中的朱迪实在是太让人心疼了，她因为老公有钱之后变了，自己也变得心理扭曲，明明知道周星驰不是他老公，可是还是借助他重温当年的感情～活在在自己编织的谎言中。
揣着明白的糊涂，却又不舍得醒来。不知道我们以后的真心会不会都变成了这样的结局。
最后朱迪被抓时对周星驰的吻真的让人感慨万千，两面人真的很难做吧～到最后都不知道自己究竟想要的是怎样的生活了，靠不停麻醉自己有用么？希望我们最后都能活在平凡朴实的感动中。
里面的女主都很棒，朱迪的男人味，女人味，成熟味，青涩味道都拿捏得当。
ps～阿敏美丽成熟又大方，自愧不如啊～～



</影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>药小妖</作者>
<标题>陪你走过的漫长岁月</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-01-30 19:03:39</时间>
<影评>
            最近一直在看星星的老片。逃学威龙三部是分三天看完的。第三部少了吴孟达，多了梅艳芳。笑点少了些、却多了些温柔的回忆。    

  千年卧底小星星这次不再扮嫩当学生，倒扮起了百万富翁。王百万在家被杀，警方毫无线索，而周星星同学因为和王百万极为相似被迫扮成王百万潜入他家，调查案件。嫌疑最大的便是王百万的妻子汤朱蒂和发小大岳。汤朱蒂恳求星星一起参演他们学生时代的故事，俩个人扮成青涩的学生，借补习功课偷偷约会。演到最后，朱蒂趴在星星身上睡着了，星星小心地移开身体，回头却发现朱蒂攀着床依旧睡得那样满足，好似依旧在他的怀中。朱蒂无疑是爱百万的。即使后来俩人感情越来越糟糕、即使后来朱蒂变得喜欢女人。所以、她明明知道是星星假扮的百万却还舍不得拆 穿，只因为他们那张相似的脸，让她想起那些过往的甜蜜。

   一切果真如陈sir所推断的那样，真正的凶手往往是那些最没有嫌疑的人。故事到最后，犯人被绳之于法，星星一群人正在庆祝，突然有人说着：周星星，有人找你~出门一看，竟是当初他们扮学生时拿的气球。一身清秀学生装的朱蒂说、Hi、大口狗~星星说、是你啊 大鼻妹。

  可能很多时候我们不自知地做一些错事，伤害一些我们所爱的人，但爱不会因为伤痛而停止，那些爱会被酿在时光里，越酿越醇，香气袭人。很喜欢星星的片子，有一种天然的正能量，让你抛下现实中的一切烦恼，只记得欢笑。我会记得，这些有你陪伴的漫长岁月。
      </影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿依达</作者>
<标题>自我收藏</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-02-01 13:04:03</时间>
<影评>
        無厘頭嘅部份有些牽強。

阿梅姐嘅氣場果真無人能敵。總覺得她比張敏更襯周星星。張敏有點三級片嘅媚俗感，Mui確有女王般嘅百變魅力。阿梅姐喺咁度嘅男裝（一個有鬍子，一個冇鬍子），真係我睇過嘅她扮男裝嘅最好一部，女皇味顯盡。

睇到結尾部份，阿梅姐回覆到少年時代，請大口狗參加PARTY，竟忍不住掉淚。在那樣年少嘅時光裡，誰會料到之後會發生太多不堪回首嘅事，將我哋擋在美好嘅記憶之外。過去的時光好似舊照片，融合了微笑的味道，在眼前擺蕩，卻被罩上了一層淚幕，遙遠渺茫，再也再也無法回歸。

只記錄下自己睇過嘅感受而已。短評寫唔下咁多字，才嚟嗰度。
      </影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>哐哐哐</作者>
<标题>周星驰、王晶加逃学系列</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2016-03-09 22:28:15</时间>
<影评>
        逃学威龙第一部可算是一时之喜剧经典，不仅拿到了当年的票房第一，周星驰也第一次获得香港电影金像奖最佳男主角提名，虽然是搞笑片，但角色表现出的荒诞感和孤独感周星驰还是诠释得非常突出的。第二部就没有了第一部那种新鲜和灵气，可是票房还是很好，于是就有了第三集，虽然跟学校已经没关系了。


逃学前两部红的时候，带动了香港好些逃学题材电影，王晶也炮制过至少两部，一部是刘德华张学友邱淑贞等大牌等悉数出场，但捧的却是张卫健的《超级学校霸王》，另一部是跟《逃学威龙》第一部差不多班底，逃学编剧黄炳耀也到场的《逃学英雄传》，王晶还找来了《表姐你好嘢》的编导张坚庭来当主演，而黄一山、曾近荣、吴孟达、张敏等也都悉数出现，但此片搞笑效果一般（不知道此片编剧是谁，片头片尾都没署编剧名字）。王晶虽然跟周星驰合作过不少电影，可是一是周星驰越来越有自己的个人打算，二是周星驰的片约在永盛无线等手上，所以王晶估计也想打造自己的喜剧明星，但热门的题材也试过了，相同的班底也借来了，但都没达到理想的效果。


终于王晶和周星驰合作逃学威龙了，但是王晶也很识趣地向去开辟一点新的角度，虽然不少桥段还是演变自他原来的电影。而周星驰对这样一而再再而三的续集电影也很不耐烦，借角色之口说“我都唔想0架，但係啲老细钟意啊嘛。”王晶对这次合作也不满意，说周星驰在片场也不像以前那样，在演戏之余会跟导演探讨剧本，而是跑一边去跟一些有钱老板聊天。估计周星驰对当时的现状不太满意，想自立门户，也对这样的续集电影没啥兴趣，自然不会再像过去那样热情高涨地跟王导演共同创作剧本，此一时彼一时，难怪王晶在自己的自传里表示了不满，但周星驰的转变也还是情理之中的吧。
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>