<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>蚁人 Ant-Man</电影名>
<年份>2015</年份>
<评分>7.7</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2896589998.jpg</封面>
<导演>佩顿·里德</导演>
<演员>保罗·路德 / 迈克尔·道格拉斯 / 伊万杰琳·莉莉 / 寇瑞·斯托尔 / 迈克尔·佩纳 / 大卫·达斯马齐连 / 朱迪·格雷尔 / 鲍比·坎纳瓦尔 / 约翰·斯拉特里 / 伍德·哈里斯 / T.I. / 海莉·阿特维尔 / 瓦内萨·罗斯 / 马丁·唐文 / 乔·克里斯特 / 艾比·莱德·弗特森 / 安东尼·麦凯 / 加勒特·莫里斯 / 尼尔·汉博格 / 鲁德·哈利特 / 斯坦·李 / 克里斯·埃文斯 / 塞巴斯蒂安·斯坦</演员>
<简介>前工程师斯科特（保罗·路德 Paul Rudd 饰）由于劫富济贫进了监狱，出狱后的他为了争取看望女儿的权利又走上了盗窃之路。没想到一次意外的偷盗事件让他成为了新一代“蚁人”，老蚁人汉克.皮姆博士（迈克尔·道格拉斯 Michael Douglas 饰）成为了他的导师，可皮姆博士的女儿霍普（伊万杰琳·莉莉 Evangeline Lilly 饰）却并不看好他。但是危机迫在眉睫，为了对付强大的敌人拯救世界，斯科特不得不叫来自己的一帮狐朋狗友帮助自己完成一个不可能完成的任务。而取得任务的成功也是斯科特挽回女儿的关键，屌丝能否逆袭就看最后一击。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>彩蛋君KL</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-10-15 23:22:21</时间>
<影评>

本文首发于公众号“电影彩蛋堂”（movierush），专注分享电影彩蛋。




卧底特工
在电影中，米歇尔·卡森（Mitchell Carson）是纳粹组织九头蛇隐藏在神盾局的一名卧底。在漫画里，米歇尔原本是一名神盾局特工，并有望成为蚁人的继承者。但蚁人战衣却意外被（第三代蚁人）偷了。于是他穿上临时制作的战斗服去夺回真正的蚁人战衣，结果在战斗中严重烧伤。后来他成为了一个连环杀手，一直利用神盾局的资源来掩盖罪行，最终被钢铁侠送进监狱。


著名狱友
斯科特·朗在片头服刑的监狱为圣昆丁州立监狱（San Quentin State Prison），这里曾关押着漫威一个著名的（反）英雄——惩罚者（Punisher）。


Jack &amp; Darby
斯科特·朗在Baskin-Robbins工作时的化名是Jack，而他的搭档叫Darby。现实中，Jack和Darby是男主演保罗·路德的一对子女的名字。


Milgrom旅馆
斯科特出狱后居住的地方叫“Milgrom旅馆”，这是对漫画作者艾尔·米格罗姆（Al Milgrom）的致敬。


霍普·凡·戴因
准确来讲，霍普·凡·戴因（Hope van Dyne）在漫画里并不存在。但在替代宇宙（alternate universe）MC2里，初代蚁人汉克·皮姆和黄蜂女珍妮特确实有一个女儿叫霍普·皮姆（Hope Pym），然而她后来成为了一个反派角色，又叫做红皇后（Red Queen）。


惊奇故事
当反派达伦·克罗斯向投资人发表演讲时，他提到了蚁人在苏美冷战时期的传说，并形容其为“tales to astonish”（令人吃惊的传说）。
初代蚁人汉克·皮姆在1962年的漫画《惊奇故事》（Tales to Astonish）第27期“The Man in the Ant Hill”中首次登场。漫画作者斯坦·李曾说过，因为那一期销量太好，所以他决定让皮姆成为超级英雄。于是，汉克·皮姆在第35期“Return of Ant-Man”中回归。


黄衫侠
在电影中，达伦·克罗斯研究开发了一套战衣并成为了大反派黄衫侠（Yellowjacket）。漫画里，黄衫侠实际上是汉克·皮姆的另一个身份。所以剧中那句“我在你身上了太多的自己”，对有看漫画的人来说也算是一个彩蛋。
在后来的漫画中，一个叫Rita DeMara的小贼偷窃了皮姆的黄衫侠战衣并加入了反派组织邪恶大师（Masters of Evil），不过她最终改邪归正，成为了银河护卫队的一员。
达伦·克罗斯在漫画里是一个白手起家的百万富翁，曾经营着一家科技公司Cross Technological Enterprises（电影中出现了这个公司的模型）。达伦患有严重的心脏疾病，于是他的医生在他体内植入了一种心脏替代物，但这种设备改变了他的生理代谢，最终导致他成为一个青筋暴突的野蛮人。后来斯科特与达伦作战，战斗中达伦因心脏衰竭而死。


十戒帮
片中参加黄衫侠发布会的人中，其中一位的颈部刻有十戒帮（The Ten Rings）的纹身。十戒帮是《钢铁侠》系列中多次出现的以满大人为首的恐怖组织。


凯西·朗
在电影中，斯特克的女儿凯西·朗（Cassie Lang）只是一个小女孩。在漫画里她叫Cassandra，青少年时期曾偷取皮姆粒子而且得到了像父亲一样放大缩小的能力，成为了超级英雄Stature，后来加入了少年复仇者。


首次冒险
当斯科特第一次穿上蚁人制服时，他在浴缸里被水流冲走，随后又遇到了老鼠，这与漫画Marvel Presents第11期的情节相似。


初代蚁人
第一次穿上蚁人制服的斯科特经历了一系列碰碰撞撞后，最后被甩到一架计程车的车顶上。计程车司机正好是加勒特·莫里斯（Garrret Morris），在70年代的周六夜现场中饰演过蚁人。


编号247
斯科特最好的蚂蚁伙伴安东尼（Antony）的编号是247，这个数字跟原著漫画有关系。汉克·皮姆在Tales to Astonish第27期第一次出场，而斯科特·朗在Marvel Premiere第47期第一次出场。


索科维亚
影片中，一个缆车乘客手上的报纸写有“Who’s To Blame For Sokovia? ”（谁该为索科维亚负责？）的标题，这里呼应复联2结尾中东欧城市索科维亚被毁的剧情。


复仇者联盟
当斯科特向汉克·皮姆建议他们应该请复联对付达伦·克罗斯时，皮姆回答说：他们正忙着把城市从天空丢下去（dropping cities out of the sky），同样呼应复联2的剧情。


初代黄蜂女
有眼尖的观众发现，在影片带我们进入量子领域最深层之前，一些光影和云组成了很像黄蜂女的剪影，这表示未来也许汉克·皮姆的妻子“黄蜂女”（The Wasp）有机会回到现实世界中。


在电影中，汉克·皮姆的妻子珍妮特·范·戴因（黄蜂女）为了拆除苏联发向美国的一枚导弹而进入了量子领域。这与她在漫画里的命运十分相似——珍妮特在“神秘入侵”事件中失踪，后来汉克得知她并没有死去，而是进入了微宇宙（Microverse）。


新复联总部
《复仇者联盟2：奥创纪元》结尾出现的复仇者新总部出现在本片中，正是蚁人和猎鹰相遇的地方。


红色小椅子
在汉克·皮姆的屋子里，我们可以看到一把红色的小椅子。在漫画中，他曾使用皮姆粒子缩小过一把红色椅子。


小小世界
在最后的偷盗行动中，路易斯坚持要以吹哨子来掩饰身份。他吹的歌曲正是迪士尼乐园著名景区的主题音乐“It&apos;s a Small World”（小小世界）。


测试片段
片中蚁人在实验室的动作镜头基本复制了前导演埃德加·赖特拍摄的测试片段。


星球大战
黄衫侠发射射线的音效有点熟悉？这是因为天行者音效公司重新利用了《星球大战5：帝国反击战》中AT-AT的射击音效。


断手梗
漫威第二阶段的每部影片都有断手梗，这是向《星球大战》中天行者·卢克的断手情节致敬。
《钢铁侠3》：基里安博士Aldrich Killian因攻击钢铁侠而被砍手。
《雷神2：黑暗世界》：雷神索尔在幻象中被弟弟洛基背叛而惨遭断手。
《美国队长2：冬日战士》：巴基因为掉落山谷而断臂，后来被装上了机械手臂。
《银河护卫队》：树人格鲁特在卡魔拉的打斗中被切断双臂，不过很快又重生了。
《复仇者联盟2：奥创纪元》：一处为Ulysses Klaw被奥创砍手，另一处为反浩克装甲Veronica在打浩克时断了一只手臂。




而本片的断手主人公为黄衫侠达伦·克罗斯。


斯坦·李
在影片结尾，路易斯详细描述了猎鹰寻找斯科特的过程，其中他提到了一个酒吧侍应，这个人正是客串狂魔斯坦·李（Stan Lee）饰演的。


小蜘蛛
在影片结尾，猎鹰向一个姑娘打探蚁人的消息，她提及了一批超级英雄，“We&apos;ve got one that jumps, we&apos;ve got one that swings, we&apos;ve got one that crawls up the walls.&quot;（咱们有能跳的能荡的能爬墙的），这些特征完全符合我们熟悉的一个超级英雄——蜘蛛侠。


漫威第三阶段
在结尾彩蛋中，美国队长和猎鹰在一个神秘的地方找到了巴基。根据漫威总裁凯文·费奇的说法，这是《美国队长3：内战》的其中一个镜头，正式上映时将会播出另一个版本，所以我可以将这个片段看作漫威第三阶段的首部预告！


文 | 彩蛋君KL
【任何形式转载请豆邮或联系公众号授权】

喜欢本文的朋友喜欢关注我的公众号「电影彩蛋堂」，专注分享电影彩蛋！  
电影彩蛋堂（movierush）


附：关于《蚁人》你应该知道的28件事
1. 《蚁人》是漫威电影宇宙第二阶段的最后一部影片，而《美国队长：内战》则将是第三阶段的开幕之作。

2. 《僵尸肖恩》导演埃德加·赖特作为蚁人的忠实粉丝，在2003年便自荐将这部漫画拍成电影，其后他参与了测试片段的拍摄，剧本撰写和演员试镜。但在即将开拍的2014年，由于与迪士尼创作理念不合，他退出了这个项目，但剧本依然有一大部分来自他的创作。

3. 初代蚁人汉克·皮姆在1962年的漫威漫画《惊奇故事》第27期中首次亮相。皮姆是漫威世界中最聪明的人之一，他利用自己发明的“皮姆粒子”，化身成能够变大缩小的蚁人，与妻子黄蜂女一同拯救世界。

4. 在漫画中，蚁人和黄蜂女是复仇者联盟的元老级成员（还有钢铁侠、雷神和浩克三人，美国队长是后来加入的），复联的名字甚至是黄蜂女提出的。

5. 在《复仇者联盟2：奥创纪元》中，钢铁侠（托尼·斯塔克）是大反派奥创的创造者。而在漫画中，却是汉克·皮姆一手打造出了奥创。

6. 在埃德加·赖特筹备影片拍摄的过程中，他请求漫威暂时不要将蚁人和黄蜂女的形象用在其它电影中，这就是两个角色缺席了《复仇者联盟》的原因。

7. 约瑟夫·戈登-莱维特、伊万·麦克格雷格曾是片中二代蚁人斯科特·朗的演员人选，最终这个角色由保罗·路德出演。

8. 保罗·路德曾在《老友记》中饰演菲比的伴侣，也在《公园与游憩》中有客串出演。而漫威另一部作品《银河护卫队》中星爵克里斯·普拉特也出演过《公园与游憩》。

9. 由于保罗·路德把肌肉锻炼得过于强壮，剧组不得不根据他的体型调整蚁人战服。

10. 为了观察蚂蚁的生活习性和它们是如何协作的，保罗·路德购买了一个蚂蚁农场，还打算在拍摄完成后继续保留在家。

11. 肖恩·宾、加里·奥德曼、皮尔斯·布鲁斯南都曾是初代蚁人汉克·皮姆的演员人选，这个角色最终由奥斯卡影帝迈克尔·道格拉斯饰演。

12. 迈克尔·道格拉斯表示，他接演本片的原因是希望自己的孩子能在漫威电影中看到他出演超级英雄。

13. 迈克尔·道格拉斯在片场中度过了他的70岁生日，为了向这位影帝的演艺生涯致敬，剧组准备一个造型特别的蛋糕给他作为生日礼物，这个蛋糕上有一群“蚂蚁”爬在一个电影胶片上。

14. 影片开头有一段80年代的闪回场景，70岁的迈克尔·道格拉斯利用特效化妆成年轻30岁的样子。看到效果后，道格拉斯表示不可思议，感觉在拍一部30年前演过的电影《绿宝石》（1984）。

15. 在电影里，伊万杰琳·莉莉饰演的Hope van Dyne，是汉克·皮姆和珍妮特·戴茵的女儿。在漫画中，这个角色跟随父亲的姓氏叫Hope Pym，而且最终成为了大反派“红王后”(Red Queen)。

16. 在筹备剧本的过程中，黄蜂女Janet Van Dyne也曾是其中一个角色，并考虑过由拉什达·琼斯、艾玛·斯通或玛丽·伊丽莎白·温斯泰德出演，但后来这个角色被删去了。

17. 约翰·斯拉特里继《钢铁侠2》后第二次出演霍华德·斯塔克。在《美国队长》和《特工卡特》中，这个角色由更年轻的多米尼·克库珀饰演。

18. 影片中，斯科特·朗问汉克·皮姆能否改掉蚁人这个名称。实际上，皮姆在漫画中有过好几个不同的名衔，包括巨化人、歌利亚、黄衫侠和黄蜂。

19. 按照一开始的构想，《蚁人》应该是讲述初代蚁人汉克·皮姆的故事，但制作者考虑到这个角色黑历史过多(多重人格，虐待老婆等等)，不适合拍成老少咸宜的影片，所以最终将故事重点转移到二代蚁人身上。

20. 在漫画中，蚁人不仅能缩小身体，还能变大成为“巨化人”。在电影里，斯科特·朗只能用红色药水（皮姆粒子）来变小。尽管影片中出现了蓝色药水，但汉克·皮姆并没有介绍它的功用。

21. 蚁人的头盔设计灵感来源于钢铁侠和《变形金刚》中的大黄蜂。

22. 特效公司VFXperts采用了微距摄影和动态捕捉等技术来制作与众不同的“缩小”效果。

23. 大部分漫威影片都是以2.35:1的画面格式拍摄的，然而本片使用的是1.85:1的宽高比，为的是适应主人公的特殊体型。

24. 影片的第一版预告片首先以“蚂蚁尺寸”公布，这款超级迷你的预告几乎肉眼不可见，不过在第二天，片方便公布了正常尺寸的预告片。

25. 客串狂魔斯坦·李会在影片中出现，饰演一个酒保。


</影评>
<有用数>1649</有用数>
<没用数>91</没用数>
</review>
<review>
<作者>马泽尔法克尔</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-07-22 02:04:50</时间>
<影评>
        可信度极高的剧透1：保罗路德扮演的男主角阿宝被迈克尔道格拉斯扮演的小熊猫师傅选中去帮后者清理门户。经过师傅的女儿，伊万杰琳莉莉饰演的悍娇虎的一番调教，阿宝终于成长为了传说中的神龙大侠，打败了寇瑞斯托尔饰演的欺师灭祖的雪豹。


可信度极高的剧透2：男主角是一名游手好闲的青年，被一个总是穿着西装的大叔尾行很久。大叔看出了青年骨骼精奇、是百年难得一遇的武学奇才、他日如果打通了任督二脉肯定飞龙上天，于是想办法把身陷囹圄的青年捞了出来，然后请他喝饮料，还教育他文明礼貌的重要性。后来青年继承了大叔的衣钵，并且拿着大叔给他的逆天装备拯救了世界，解决了野心勃勃的大光头反派，只不过这一次的大光头反派长得并不像神盾局的尼克弗瑞局座。


被蚁人的蓝色飞镖打中的剧透：


汉克皮姆博士被美国队长的前女友卡特探员以及美国队长的前备胎基友著名资本家、天才、慈善家、花花公子、非著名相声演员霍华德▪我不是鸭子▪斯塔克领衔的神盾局请去喝茶，而后者的真实意图是想要皮姆博士交出其研发的名为皮姆粒子、俗称蚁力神的黑科技。皮姆博士及其夫人珍妮特凭借着蚁力神赋予的让身体自由放大缩小的超能力横行江湖，分别获得了“蚁人”和“蜂女”的名号，所以他当然不肯轻易交出自己的看家法宝，而且还诅咒霍华德的儿子将来会喜当爹生出一个喜欢弄个大新闻、跟皮姆一样臭脾气、在身高上令斯塔克家人想羞愤自尽、没有鼻子的迷你版威震天。皮姆博士正式与神盾局撕逼。碰了一鼻子灰的神盾局决定自己投资去山寨皮姆博士的蚁力神。后来我们知道爱与正义的化身的神盾局之所以会做出如此厚颜无耻之事，主要原因在于它被九头蛇给中出了。


几十年后，神盾局或是九头蛇的山寨工作终于取得了一些进展，皮姆博士的入室大弟子达伦克劳斯研制出了类似蚁人的技术，并将其命名为黄衫。达伦打算将黄衫用于军事用途以获得更大利益，他的计划使得自己的导师皮姆博士深感不安，于是博士开始谋划一盘很大的棋。而他选中了在监狱里捡了三年肥皂并因此练就了过硬身体素质的斯科特朗来作为执行者。


传奇大盗斯科特朗外号“Star Princess”（并没有），刚刚刑满释放的他又被志同道合的好基友路易邀去再干一票，而此时的斯科尔只想本本分分的过日子，干点类似于卖冰淇淋一类的正经工作。可惜这样的追求对于有过犯罪记录的斯科特来说也成了奢望。我很怀疑这一段植入广告的效果，把赞助商表现得如此不近人情、对刑满释放人员不宽容，恐怕提供不了多少正面的宣传效果。


落魄的斯科特跑到前妻家里给女儿过生日，却遭到前妻身边的现任接盘侠的奚落。尽管人生失意，斯科特还是希望能成为女儿心目中的英雄，于是他下定决心朝着这个方向迈出坚实的一部——再去干他娘的一票。


斯科特回到住所后急忙问自己的好基友路易“如何评价你之前提议的犯罪计划”，因为他需要对下一桩买卖有一个系统的了解。路易不失礼数的谢邀之后，开始用一个千回百转的动人故事为斯科特深入浅出的讲解他的计划。这一段路易展示出了灵活的唇上功夫。


斯科特一伙这一次的盗窃计划简单地说就是趁一个老大爷不在的时候去开他地窖里的保险箱。一切进展顺利，尽管那个保险箱用的钢材跟当年的泰坦尼克号一样，但还是被机智的斯科特给撬开了，因为乍看之下很坚固的钢板一遇冷就萎了，保险箱的大钢门射的到处都是。当年莱昂纳多就是被这种钢材给坑了，后来被冰了70多年才被捞出来。


顺利打开保险箱后的斯科特却傻了眼。妈的我裤子都脱了你就给我看这个。保险柜里没有金银珠宝，只有一身给老派摩的大飚客穿的制服。这身衣服虽然看上去脏不拉几的，但是本着贼不走空的职业操守，斯科特还是把这身衣服顺走了。


浴室里，斯科特穿上顺回来的制服，正在纠结要不要自拍一张发朋友圈。这时他听到有人进来，赶紧手忙脚乱的藏到浴缸里。因为他这身打扮实在耻度太大，可不希望被基友们撞见。结果慌乱中斯科特误触了手上的按钮，缩到了蚂蚁大小，还听到一个怪叔叔在用传音入密跟自己说话。走进浴室的是路易，他是来洗香香的。由于接下来那画面太美不敢看，斯科特索性顺着下水道逃之夭夭。之后经历了舞厅、吸尘器等诡异场所的一番奇幻漂流，斯科特好不容易找到了变回原来身体大小的办法，还不小心惊扰到一位主营业务是餐厅收银员、兼职开专车的老大爷。不知老大爷稍后是否会找他做收银员那家不入流的餐厅里的同事、知名天文学家简福斯特博士的实习生吐槽。


被这一番遭遇吓得不要不要的斯科特打算趁着夜色把这身衣服送回去，却不巧被警察叔叔逮个正着，想不到自己偷东西从不失手，却因为还东西进了局子。看守所里，斯科特接收到之前用传音入密来骚扰自己的怪叔叔派蚂蚁捎来的讯息，于是无奈之下利用制服的超能力越狱。巡视的警察叔叔万万没想到自己只是去喝瓶痒了脱的工夫，嫌疑犯就变成蚂蚁飞走了。


斯科特迷迷糊糊的在怪叔叔的家里睡了一宿，其间一直被怪叔叔的女儿虎扑(Hope)以及一群蚂蚁围观。现在斯科特终于知道了怪叔叔真正的身份，原来他就是传说中的超级英雄蚁人汉克皮姆博士，超能力是召唤数不清的蚂蚁来虐待密集恐惧症患者。皮姆博士表示他看出了斯科特的潜力，决定帮他实现梦想，让他成为女儿心目中的英雄。斯科特感叹自己再也不用干偷鸡摸狗的事了，然后就欣然接受了皮姆博士让他去偷鸡摸狗的任务委托。


皮姆博士希望斯科特能穿上蚁人战衣去偷走博士的逆徒达伦克劳斯研制的黄衫战衣，防止蚁力神技术被滥用。斯科特感叹你们城里人真会玩儿，遇到这种事难道不应该找复仇者叔叔吗。而皮姆博士由于不欣赏斯塔克爷儿俩的做派，连带着对复仇者也抱持不信任的态度。尽管如此，要顺利实施计划、破坏达伦设置的屏蔽系统，他还是得从斯塔克家的旧仓库里偷到一个信号伪装器器。在那之前，斯科特必须先接受训练。训练内容包括缩小身体之后被乍看上去温顺可爱其实却欲求不满的蚂蚁群起而[哔]之、被博士的女儿虎扑姐一边亲切的称呼为小公举一边打脸、练习传承自崂山道士的穿墙术等等。


在接受训练的同时，斯科特还顺便帮博士父女解开了彼此之间的心结、打破了他们的心墙。虎扑姐对于自己母亲的死因一直存有怀疑，同时她相信自己比斯科特更有资格穿上蚁人战衣，因此对自己父亲这种传男不传女的性别歧视做法感到愤愤不平。虎扑原本的职业规划大概是想去投奔克里星的霸道总裁罗南，不过后来听说罗南炸了，于是就改投了跟罗南有着同款发型的霸道总裁达伦克劳斯，也就是自己老爸教出来的逆徒。由于都对达伦的计划深感担忧，所以两父女迫不得已结成了同盟，然而这并不是他们关系缓和的证明。这一天虎扑姐见斯科特学习指挥蚂蚁的进度太慢，于是亲自出马进行演示，但由于她的精神力太强，蚂蚁展现出异常举动，因而皮姆博士出面喝止。斯科特以自己身为父亲的经验来安慰虎扑，使她与父亲能有机会心平气和、开诚布公地聊一聊。


博士向虎扑讲述了她母亲去世的真相。1987年一枚苏联洲际导弹遭到挟持并朝着美国发射，皮姆夫妇受命前去阻止。要停止钛合金制的导弹必须要使身体缩小到足以进入分子间隙。汉克皮姆的调节器出了故障，于是他的妻子珍妮特做出了牺牲，关掉调节器，使自己的身体进入亚原子状态。导弹攻击被阻止了，但是珍妮特再也没有回来。之后皮姆博士用了十年时间研究量子领域，企图找回妻子，始终徒劳无功。最后知道真相的虎扑眼泪掉下来，与父亲冰释前嫌。而在一旁做电灯泡的斯科特明知道自己是汉克皮姆这个该死的有钱人因为不想女儿送死而雇来的炮灰，还是感动的尿都流出来了。


斯科特的训练取得了进展，他不但熟练掌握了战衣的使用要领，而且也学会了跟蚂蚁打交道，他甚至给其中一只蚂蚁起名为安东尼。大概深藏在他潜意识里的强烈欲望是想要骑某个叫安东尼或者东尼的家伙。期末考试的时间到了，考试内容是去上面提到的那个斯塔克家的旧仓库去偷信号伪装器。任务说来容易，可是没有及时更新情报的皮姆博士却不知道这个所谓的旧仓库早已成为了复仇者的新基地。斯科特在这里遭遇了刚刚加入复仇者的猎鹰，双方展开了一场激烈的对撕。虽然猎鹰非常擅长打手枪，但是面对这种可以变大变小的黑科技，他还是有些招架不住。最终猎鹰out，每一个不顾一切帮自己的男神寻找他下落不明的前男友的男孩子上辈子都是折翼的天使。本场打斗为全片最精彩的动作戏，比最终决战还要激烈，只不过不如后者有喜感。


擅作主张的斯科特令皮姆博士很是头痛，但不管怎样他终归偷到了目标物品信号干扰器。屋内三人正沉浸在初战告捷的喜悦中，达伦这个不速之客却突然登门造访。他是来通知汉克自己研制的黄衫已大功告成，很快就要等上人生巅峰了。经过与达伦的一番周旋，汉克总算有惊无险的送走了这尊瘟神。而一直以为虎扑是跟自己一伙的达伦在离开汉克的寓所后随即向她致电。如今三人组知道他们的敌人变得越来越焦躁，并加强了警备力量。为了应对更严峻的局面，斯科特提议改变计划，改由达伦实验室的总水管潜入。而要完成这项潜入任务，就需要有人混进实验室去调节总水管的水压。于是斯科特顺势提出该是时候让自己的小伙伴们再次闪亮登场了。


唇上功夫了得的路易再次一展所长，假扮成警卫，并靠吹口哨来隐藏杀气，然后趁敌人不备时施以突袭。在队友们的里应外合之下，斯科特顺利的潜入了达伦的实验室，达伦的黄衫触手可及。这时斯科特眼前惊现达伦硕大无比的大光头。原来汉克等人的动向早就在达伦的掌握之中，他就是要等这一刻来个瓮中捉鳖，好将汉克的蚁人战衣也收入囊中。在极为被动的局面下，汉克等人殊死一搏，总算杀出一条血路，在这过程中汉克皮姆的钥匙链也发挥了不小的作用。这次逃出去之后，他可以考虑一下拿神盾局的浮空母舰做个新的钥匙链。


眼见公司大楼被炸、蚁人又对自己穷追不舍，出离愤怒的达伦亲自穿上刚刚研发出来的战衣，成为黄衫客。虽然二人的战衣源于相似的技术，而且达伦的战衣还具有打炮功能，但斯科特毕竟身经百战，所以初次交锋后达伦很快败下阵来。心有不甘的达伦决定去袭击斯科特的女儿来作为报复。好在斯科特早料到会有此一招，及时赶去保护女儿。于是两个尺寸接近的男人在小女孩的玩具乐园里进行最终决战。两人互相投掷列车车厢等看上去会造成很大伤害的物件，然而并没什么卵用，因为毕竟往成年男性身上扔玩具不会造成严重的打击，尽管两人已经缩的比玩具还小。斯科特的战衣虽然没有类似黄衫客的火力，但他随身携带了博士交给他的两种飞镖作为武器，红色飞镖可以使中镖的人或物变小，而蓝色则是变大。斯科特频频掷出蓝色飞镖，希望能放大达伦的身体好让对方成为一个更加明显的攻击目标。在这一过程当中，斯科特的蚂蚁战友以及女儿的托马斯小火车都不幸中镖。前些年外国有个很会玩儿的城里人，给自己家的狗套上一身蜘蛛衣，那些被他整蛊到的无辜路人的感觉应该跟本片里撞见变大以后的蚂蚁的人们差不多。至于托马斯小火车，把它变大以后扔出去，在这一点上斯科特和达伦应该是达成了共识，因为两人应该都无法承受更多它炽热而又鬼畜的眼神带来的精神污染了。


斯科特企图故技重施，用他曾经击败过复仇者猎鹰的战术来对付达伦，直接破坏敌人的战衣达到釜底抽薪的效果。然而达伦的战衣采用钛合金制成，只有潜入分子间隙才能加以破坏。斯科特联想起皮姆博士的夫人当年的事迹，为了救女儿，他也终于下定决心，义无反顾的缩小至亚原子状态，从内部摧毁了达伦的战衣。达伦的身体被失控的战衣撕碎，而斯科特也似乎与他同归于尽了。


在一片混沌的五维空间里，唯有斯科特送给女儿的手表能救他出去：他需要利用表针敲出莫尔斯码来与女儿联络……可是他貌似没送过手表给女儿，只送给过她一只长得巨丑的兔子，所以越狱的方法大概应该改成用兔子的牙敲出摩尔斯密码。只不过有那闲工夫，他倒不如想想别的更靠谱的计划。陷入亚原子状态后，蚁人战衣的调节器便会失灵，而斯科特却突发奇想的取出蓝色飞镖上的核心，用它来驱动战衣，从而将身体放大。虽然说超级英雄片结尾往往是有惊无险，可是这一次也未免太无险了。


尽管没能从微观世界里带回更多信息帮皮姆博士救出他的夫人，但拯救了家人同时也拯救了世界、还顺便泡到了自己雇主的女儿，斯科特已然成了真正的人生赢家，估计他现在可以骄傲的对当时冰淇淋店的店长说：昨天你对我爱答不理，今天我让你高攀不起。只不过现在的他并没有这种时间，因为他要把时间都留出来去听自己唇上功夫了得的好基友路易给他从诗词歌赋谈到人生哲理，顺便透漏一点其他无关紧要的信息，比如某老汉自从被雷神的仙宫佳酿给秒杀以后就做起了酒保这么一份很有前途的职业来锻炼自己的酒量，再比如一个会荡来荡去、会爬墙的家伙最近越发活跃起来，以及之前被斯科特狠狠撕了一顿的那个复仇者正在找他。


彩蛋1：


皮姆博士虽然不甘心女儿被斯科特这样的屌丝拐跑，但还是给她准备了一件新衣服作为嫁妆。


彩蛋2：


面对着不知道吃了什么而身材走形的巴基，美国队长和猎鹰内牛满面。队长相信只有他的现任备胎基友著名资本家、天才、慈善家、花花公子、非著名相声演员东尼▪我不姓大木▪斯塔克可以帮助巴基。但是由于某法案的缘故，如今要获得他的帮助变得非常困难。而猎鹰则想起那天夕阳下的撕逼，所以他向美国队长推荐了另一个人，他相信以此人掌握的可以让身体放大缩小的技术，一定能帮助巴基恢复原来的好身材。


剧透终。


---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------


看到达伦识破主角一伙计谋那里，我本以为接下去剧情的走向会是达伦宣布他压根儿没有研制出黄衫战衣，只是故意布了一个局好把真正的蚁人战衣引出来，然后再逆向工程，吧啦吧啦。因为这样子会显得反派更卑鄙无耻一点，毕竟现在版本里的达伦克劳斯几十年如一日的钻研技术，辛苦到头发都掉光了，这么心酸的设定实在让人恨不起来。不过如果按照我的设想，估计剧情会变得很拖沓。


之前的《复仇者2》表现不如预期，而紧随其后的本片似乎也丧失了前两年漫威电影那种君临天下、一统影院的气势。电影仍然有趣，只不过似乎不再像以前一样是电影市场上最有存在感的作品了。


这可能也跟本片的风格有关，虽然依旧充满精彩的动作场面，但本片整体的气质却更像一部小心翼翼的温馨家庭喜剧，就是那种爸爸妈妈工作很忙忽略了与孩子的交流然后因为某件事一家人又团结在了一起之类的简单故事。所以在情感方面，两对父女的互动是本片的核心部分。相比之下，我觉得斯科特父女的感情更打动我一些，原因可能一方面是小女孩比较可爱，另一方面也是斯科特这种小人物为了女儿而奋斗的经历更容易让我这种屌丝有共鸣。而皮姆父女的感情，虽然占据了更多煽情的戏份，但对我来说反而感染力更弱，因为这对成功人士父女离我有些太远，而且花钱雇人来替自己女儿送死固然是一种表现父爱的方式，但总觉得怪怪的。


就像我之前预料的一样，漫威其实仍然没有放弃把不同类型的电影都汇聚到超级英雄片这面大旗下的打算。尽管本片有些刻意去与复仇者发生关联，但总体上来说仍然保持了相对独立的气质，表明漫威仍然是一家有追求的影视工作室。也许有人会从复仇者2之后开始唱衰漫威宇宙，我觉得这不见得是件坏事，之前的一两年这个领域过分火爆了，如果能稍微降降温，或许能让真正喜欢这类电影的观众获得一个更加舒服的观影与交流环境。


喜剧方面本片最大的功臣当然是迈克尔佩纳扮演的路易，两段对口型是影片最重要的笑点，风骚的口音也是搞笑指数方面的加分项，而这哥们儿呆萌的形象即便不说话都很有喜感。最明显的一例就是影片最后他讲完故事以后，仿佛意犹未尽似的嘴巴动了动，并没有特别夸张的表情，却也让人忍俊不禁。去年那部讲述一辆与神盾局局长有同名之谊的坦克的二战影片里，佩纳也发挥着相似的作用。我觉得他凭借本片就能晋身漫威宇宙最亮眼绿叶之列，足以与《钢铁侠》里的喜庆哥、《雷神》里的Max比肩，甚至还略胜一筹。


男主角自己的搞笑功力也不容小觑。看之前我的好基友孙师傅表示对这电影有些担心，因为一看到保罗路德就想笑场。我开解他说，去年《银河护卫队》的男一号星爵扮演者克里斯帕拉特也是演喜剧出身，而且形象上离观众对传统意义上英雄的期待更远，结果出来之后效果也不差。感觉漫威这几年的电影在做的一项工作就是去模糊男神与逗比男神经病之间的界限，复仇者的几位核心成员原本也各自演些偏文艺的电影，然而演过超级英雄片之后，笑点低的观众只怕看他们演什么都想笑场了。至于像本片与《银河护卫队》的男主角，虽然形象不差，但如果不是漫威，恐怕没人敢去想象常常耍贱卖笑的他们居然偶尔会认真起来去拯救地球甚至拯救银河系。


早在六七年前的时候，那会儿复仇者的电影到底能不能拍出来还是未知之数，我依稀记得网上有一份漫威影业筹备中的几部电影的剧情梗概，当时蚁人只有个片名，剧情是一片空白，倒是美国队长比较确定会开拍。我记得那会儿美国队长的剧情简介貌似是说21世纪的屌丝少年巴基巴恩斯无意中唤醒了被冰封七十多年的美国队长史蒂夫罗杰斯，然后史蒂夫不记得怎么着了就扑街了，把衣钵传给了巴基。这个不确定是真是假的剧情大纲并没有在后来的美国队长电影里实现，究竟是好是坏也说不准，因为当年的《美国队长1》实在太没有存在感了，虽然我个人挺喜欢，但估计不少人都是看完《复仇者1》才回去补看的，甚至可能压根儿就跳过去了。如今对于经过两部《美国队长》和两部《复仇者》洗礼的观众来说，如果美国队长不是史蒂夫罗杰斯，恐怕是件很难接受的事情，就像如果蝙蝠侠电影里的蝙蝠侠不是布鲁斯韦恩，一定会有一大批观众罢看。至于蚁人，他到底是初代的汉克皮姆还是后来的斯科特朗，好像就比较无所谓了。因为作为初代蚁人的汉克皮姆性格实在不怎么讨喜，所以把他换掉也没人有意见。至于性格特质远不像东尼斯塔克、史蒂夫罗杰斯那般深入人心的斯科特朗，则给了编剧更多改编的空间，以使整个故事更轻松、对观众更友好。迈克尔道格拉斯扮演的汉克皮姆虽然不像片中的路易与斯科特一样或卖萌或耍贱，但偶尔的毒舌与吐槽也让这个大叔显得不那么难以靠近，比起不少观众担心会出现的直男癌、脾气又臭又硬的一代蚁人还是要柔和不少。


一开始知道汉克皮姆的扮演者定了迈克尔道格拉斯时，我先是略感惊讶，然后又觉得一切都合理了。虽然中间经历了换导演风波，而且作为最早一批出现在拍摄计划之列的电影却一直拖到复仇者集结完两次才亮相，但我相信至少在男主角是选择汉克还是斯科特这件事情上，漫威应该是早就做好了打算的，证据应该就是出现在《雷神1》里的汉克皮姆的名字。与赛尔维格博士有交情，那就很有可能是与他年纪相仿的学术界泰斗，同时又能在神盾局的人跟前说得上话，这表示本片里汉克皮姆的年纪、以及与神盾局的渊源其实早在第一阶段前半程始就规划好了。我现在比较好奇的是，皮姆粒子有没有可能跟还没现世的两块无限宝石有关。如片中皮姆博士所说，他的蚁人战衣可不是斯塔克的铁衣那种花里胡哨的东西，虽然后者更具视觉冲击力，但由皮姆粒子驱动的蚁人战衣则是把人带入前所未有的新领域。作为一项科研成果，皮姆粒子可以说都已经具备一定的神话色彩了，斯科特频频缩小之后直取敌人装备核心部件的手法与《西游记》里孙悟空爱变成小飞虫钻入敌人肚子里的恶趣味何其相似。至于结尾处斯科特被带入微观世界，更是让人类有机会一举发现时间、空间的奥秘。如此神奇的物质应该大有来头才对。


漫威在挖掘萌点这方面的功力已经炉火纯青。之前《银河护卫队》时就曾提过，用毛茸茸的小动物来卖萌并不算本事，难的是让本来显得挺丑的角色也萌起来。典型代表就是《银》中的格鲁特。外表粗糙的树人本来很难产生那种看一眼就心里暖融融的感觉，但最后却成了全片给人印象最深刻、甚至显得比火箭浣熊更可爱的角色。本片的大部分角色都是人类，造型比较中规中矩，也就没什么机会再塑造一个格鲁特出来。但是能把作为配角的蚂蚁的可爱一面充分展现，仍然是一项值得称道的成就。昆虫的外形常常会令很多人感到不适，而体型放大的昆虫尤其如此。本片充满蚂蚁的大特写，但大部分时候观众对蚂蚁的感受都像片中皮姆博士说的那样，只会感受到它们忠诚、值得信赖的一面。不过后半段突然冲下楼梯那只“长歪了的狗”估计还是会让不少人的小心脏为之一颤。


影片的打斗极富想象力，特别是最后蚁人视角与常人视角的切换更增添几分荒诞的乐趣。有趣归有趣，但对于看惯了漫威电影毁天灭地的大场面的观众来说，可能会觉得紧张刺激不足，虽然这可能本来就是漫威有意要给观众换换口味。有趣和震撼之间的平衡很难把握，而本片要做的就是告诉观众：小归小，靠技巧，以此来鼓励不同身体素质的观众，尤其是男观众。


--------------------------------------------------------------------------------------

贴小广告：《超级英雄青春史诗科幻巨制——堕胎者联盟》（
http://www.douban.com/note/503248458/
）
      </影评>
<有用数>596</有用数>
<没用数>43</没用数>
</review>
<review>
<作者>Alan</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-07-17 15:06:28</时间>
<影评>
        因为妇联2的关系，本来对蚁人一点期待都没有，不想居然挺好看的。


自从妇联1获得巨大成功后，漫威给自己设了很高的门槛，想突破创新本来就很难，再加上还要和整个漫威宇宙结合在一起，导致现在好些漫威电影都有些支离破碎的感觉（对，我就是在说妇联2 


蚁人做的最成功的地方就是非常巧妙的融入了漫威宇宙。当avengers的名字出现在影片中时并不是一个突兀的支线剧情，完全没有影响电影的节奏和合理性，非常高招。某位avenger的出现很有意思。


蚁人虽然逃不开漫威超级英雄片的模式，但它把漫威的优点都放大了，基于以下几点，漫威粉不会失望的。


1、好笑的笑点。这是一部真正懂得幽默的电影，很多笑点的设计都非常高招，重点是非常自然。并不是为了讲笑话而讲笑话。edgar wright和主演paul rudd（要是没看错两人都有剧本的credit）都有很深的喜剧功底，这在影片中起了很大作用，在前半段节奏稍有些拖沓的时候不至于无聊。


2、有趣的人物。好电影一定不能少了好角色，而paul rudd扮演的蚁人这个角色是有趣的，有一个从小人物成长到超级英雄的转变过程，对于观众来说，这样的角色代入感是非常强的，加上paul赋予角色的人格魅力，你很难不喜欢这个角色。老戏骨Michael Douglas的角色塑造也很成功，很多感情戏很稳。还有三个逗逼的配角，他们的任务就是插科打诨，而他们的表现就是刚刚好，不会为了笑点太超过。女主角倒是一般般，也算不过不失吧。还有大反派来自纸牌屋的议员先生表现的还是不错的。


3、有趣的打斗戏。这应该是这部电影最有意思的地方。蚁人的超能力听起来非常弱，但导演非常有想象力的把这个超能力诠释的乐趣十足，和市面上的超能力者都不一样，充满了趣味性。


4、情感内核。如今感情戏在英雄片里一定要有的，设置的好会给电影加分，比如这部里面的父女情，设置得非常巧妙，paul和他女儿的情感与Michael和女儿的情感有很好的呼应，很自然的推动了情节的发展，而不象妇联2里鹰眼突如其来的家庭系，真的没人在乎好吗、、、（我也是JR粉啊、、、粉丝求放过


缺点也很明显。俗套的东西还是很多，那个类似big hero6的结尾很逊，但这些cliche也是无可避免的；还有，前半段的节奏稍有些慢了。


反正作为一部标准的爆米花电影，蚁人是出色的；作为一部漫威电影，蚁人也是标准线以上的。4星推荐
      </影评>
<有用数>415</有用数>
<没用数>55</没用数>
</review>
<review>
<作者>猫饼干</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-07-24 12:54:53</时间>
<影评>
        昨天刚看完《蚁人》，觉得膝盖上插满了箭。为了一吐胸中的悲愤，我还是来写个影（tu）评（cao）吧。

        《蚁人》是个什么样的故事呢？一句话，它和《笑傲江湖》的套路简直一毛一样啊！

        蚁人派的掌门人皮姆博士，年轻时凭着一套“凌波微缩”神功名震江湖，只可惜人在江湖飘，哪能不挨刀，掌门不挨刀，就只有掌门夫人来挡刀。掌门夫人香消玉殒后，皮姆博士心灰意冷，淡出江湖，凌波微缩神功也成为了传说。

        蚁人派的大师兄，一直忠心耿耿地跟在掌门人身后，甚至还有青出于蓝胜于蓝的势头。无奈他努力好多年，博士毕了业，也秃头了，却没有成为一拳超人。掌门人看着他呕心沥血做出来的研究课题，说：这东西是邪门歪道，一旦发表，一定会在武林中引起血雨腥风的，我们不投期刊，也不发专利，就让这武功在我家地下室发霉吧。

        各位！你们摸着胸口想一想，这是有多痛苦！大师兄本来就指着这文章发表，他能成为不瘫痪的史蒂芬·霍金，再不济也要用它来创业，他能成为不退学的马克·扎克伯格。导师一句话，美好的前程全没了，大师兄只是一个一无所有的光头，连小师妹都不看他一眼。

        对，说到小师妹。不论是名门正派还是魔教妖人，必然有个美丽动人的女儿，而小师妹嫁给大师兄简直天经地义。怀着这样的念想，大师兄艰苦卓绝地架空了掌门人的权力，成为了新掌门，门派越做越大，小师妹也投靠他手下。一切很完美，只欠一套“凌波微缩”神功。

        殊不知这个时候，掌门人已经默默地物色了一个小师弟，人称江湖大盗楚留香（不对）的斯科特·朗。入学考试也很牛逼，小师弟突破重重考验，打开了掌门人居住的古墓的门。里面没有什么金银宝藏，只有一件衣服，上面写着：

“蚁人战衣，点击就送。号令天下，莫敢不从！”

看到这里我们都明白了，小师弟才是主角的命，什么掉下山崖捡到秘籍啦，打开古墓发现宝剑啦，这种剧情只有主角的金手指才能开启。小师弟穿着蚁人战衣，号令天下蚂蚁，为掌门人卖命，要从大师兄手中夺回掌门之位——

为什么？因为大师兄练功走火入魔，自创了一套微缩神功，还投靠了魔教九头蛇啊！

        九头蛇在漫威世界里，就和明教/日月神教在金庸武林里一样，是个跨时代跨作品的魔教。教众们见面都要说一句“教主千秋万代，一统江湖，Hail Hydra”的口号，一看就不是什么好人。九头蛇身为魔教，最令人发指的一点是竟然没有魔教妖女，清一色的全是大叔。不过大师兄一心只想着成为CEO，迎娶白富美，走上人生巅峰，和九头蛇称霸武林的计划倒是不谋而合。

        接下来的故事对大师兄来说简直是心碎。他呢，带着自创的微缩神功，跑去掌门人家里炫耀，却发现了小师弟的存在。这让他相当惊恐，因为：

1.	掌门人当年死活不愿意发表的科研成果，居然以小师弟为第一作者，发在了他们老对头托尼·史塔克主编的《复仇者》期刊上。这个小师弟甚至没有博士学位，他还只是个硕士啊！

2.	小师妹呢，居然和小师弟亲亲密密，显然有一腿。

此时大师兄的内心是崩溃的。他坐在车里给小师妹打电话，听着小师妹若无其事的撒谎说“我在自己家呀”，背景音乐响起了阿杜的“我应该在车底，不应该在车里，看到你们有多甜蜜”的歌声，连这句歌词是个病句都不在意了。

        这时候又要说到《笑傲江湖》里面的一段。令狐冲等人帮任我行化解寒毒，全身被大雪掩埋却不能动。这时候小师妹和小林子刚巧路过，在他们面前秀了一阵恩爱。令狐冲全身运功，不能动弹，更不能举火把烧情侣，只能眼睁睁地被秀了一脸——

没错，此时大师兄的心情也是如此：我的小师妹，怎么就被这半路杀出来的小子抢走了呢。

        更凄惨的是，令狐冲当时还握着任盈盈的手，大师兄却连一个魔教妖女都没有，只能回去面对九头蛇的大叔们……

        给大师兄点个蜡。

        因为没有魔教妖女作为神队友，大师兄的命运从此和令狐冲滑向了两个不同的方向。他试图把微缩神功卖给九头蛇，毫无悬念地被小师弟破坏了；他打了掌门人一枪，心想你这老东西总该死了吧，掌门人嘿嘿一笑，拿出挂在钥匙链上的玩具坦克，说：这可不是一个钥匙圈哟——微缩神功之下，坦克变身成1：1尺寸，带着掌门人和小师妹突出重围。最后大师兄和小师弟对打，刚使出微缩神功，就被小师弟一个苍蝇拍，拍死在灭蚊灯上。

        超级丢脸有没有！比《银河守护者》里败在唱歌跳舞之下的罗南都要丢脸！

        纵观整个漫威电影宇宙，都再也找不到比大师兄更悲惨的反派了。

        从电影院走出来，我的内心里有羊驼在奔腾，我的膝盖上插满了箭。这个故事，用大师兄惨痛的经历告诉我们：

        千万不要和你的导师撕逼！

        千万不要和你的导师撕逼！

千万不要和你的导师撕逼！

重要的话要说三遍。
      </影评>
<有用数>378</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>夏浮瑞</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-07-21 10:09:49</时间>
<影评>
        通常漫威的电影下总会有这样一个汇集相关花絮的文章，这次不知道为什么没看到，所以索性自己来写一个呗


本人算半个伪漫威粉，想到哪条说哪条，基本凭印象抛砖引玉，如果有说不到位的欢迎各路大神补充指证 &gt; &lt;


1. Scott Lang从监狱出来的路上说自己从前是电子工程师，在漫画里他不止是个工程师，还是个研究开发神奇四侠的工程师


2. Scott Lang去冰淇淋店打工时候名牌上写着Jack，应该是指漫画中为救他女儿而牺牲、后来复活了却又不小心炸死他的好朋友Jack of Hearts


3. Scott第一次穿蚁人服从楼上摔下来砸到那个车里的黑人老头，除了大家第一眼认出来的（破产姐妹里面的）收银员Earl之外，其实是银幕上第一个演过蚁人的演员。。。虽然是在SNL里。。。蚁人的编剧中Adam McKay曾经就是SNL的当家写手，所以说不定就是他想出来的主意


4. Yellowjacket漫画中是皮姆的分裂人格，所以那段I saw myself in you/I saw too much of myself in you可能也是在隐射这个梗


5. 皮姆老婆在这里开场就给写死了，好不容易出个镜又连脸都没露一个。。。其实漫画里她和皮姆爱得也是轰轰烈烈跌宕起伏荡气回肠，白富美出身，结婚时候还是皮姆在Yellowjacket人格下，离婚了之后好像还和钢铁侠约会过一段时间，也是差点没把皮姆气疯


6. 看见有人说第一个彩蛋里皮姆给女儿看的衣服是改良的蚁人服，其实那带翅膀的应该是wasp服，也就是皮姆老婆的英雄人格。

Hope van Dyne其实在漫画里是没有这个人的（至少我不记得Earth-616里面有）,平行宇宙里倒是有个Hope Pym，不过是个黑化的反派。。。


7. Scott女儿在电影里基本上除了卖萌没干啥，漫画里是跟着Scott一起从小住在妇联山庄里的，跟钢铁侠倍儿熟，还偷偷给自己用pym particle因为想跟老爹一样当超级英雄，最后也有了蚁人变大变小的能力好像还成了新一代妇联成员


8. 最后Yellowjacket的买家里有个人的刺青是Ten Rings of the Mandarin，就是钢铁侠1里面绑架过还不是钢铁侠的Stark，钢3里面被抓到大BOSS结果只是个演员的那个组织


9. 电影一开始被皮姆按头砸桌子，后来也是Yellowjacket买家的Mitch Carson，看过神盾的都应该知道他其实是HYDRA的间谍，包括影片开始和皮姆撕逼的时候就已经被策反了。漫画里他本来也是可以拿到蚁人制服的，但后来被偷了。。。


10. 皮姆跟Scott吐槽妇联dropping cities out of the sky应该说的是妇联2里打Ultron的梗。。（我承认是实在想不出第十条了拿出来凑数的。。）



补充11：结尾Falcon在跟她打探消息的姑娘（Anna Akana，也是个YouTube红人）说，咱这儿有能跳的能swing的还有能爬墙的，应该指的是蜘蛛侠～因为漫威和索尼终于谈妥，要把蜘蛛侠加入电影圈妇联了（这孩子也算熬出头了。。。）


---------------------------------------------------------------

　(〃∀〃) 为了避免误会还是补充一下Scott Lang是神奇四侠的爹/老大Reed Richards挂了之后（当然其实也并没有真的挂但是这个说下去实在太长╮(╯_╰)╭）的接班人～不是最开始的开发商昂～而且这些都是漫画里的情节，按照漫威的风格电影里还不知道改成什么样呢。。。

   八月就要上新的神奇四侠了，大家看见神奇先生不要乱入蚁人昂。。。。。

----------------------------------------------------------------
      </影评>
<有用数>256</有用数>
<没用数>48</没用数>
</review>
<review>
<作者>不散</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-10-14 17:41:43</时间>
<影评>
        1.蚁人这一形象最早出现在1962年的漫威漫画《惊奇故事》vol.27中，即本片中的初代蚁人汉克·皮姆。皮姆是漫威世界中最聪明的人之一，也是漫画中复仇者联盟的创始人成员。作为一名科学家，汉克发现了一种能够随意改变体型并使其拥有超强力量的化学物质——皮姆粒子，并且掌握了控制蚂蚁的方法。


2.电影原本是以初代蚁人汉克·皮姆的故事为主，但考虑到角色本身有虐待女性的黑历史，最终决定把重点放在蚁人的继任者斯科特·朗身上。


3.斯科特由于劫富济贫进了监狱，出狱后的他又为了争取看望女儿的权利又走上了盗窃之路。虽然他不是那种经典的英雄材料，但敏捷的身手、专业的科技背景以及强烈的道德心令他成为二代蚁人的绝佳人选。


4.整部影片里，关于父爱、师徒关系以及不离不弃的主题占了很大比重。故事围绕汉克·皮姆与斯科特·朗之间建立不久的合作关系而展开，两位主角同时也面临着每一个想要成为好父亲和好导师的人所必须克服的障碍。


5.影片本来计划由拍过《僵尸肖恩》《热血警探》的埃德加·赖特担任导演。作为蚁人的超级粉丝，赖特从03年就向漫威提出了拍摄《蚁人》电影的计划，却最终因为“创作理念不合”而退出。不过，影片剧本很大一部分还是由赖特本人完成。


6.在埃德加·赖特筹备《蚁人》期间，他建议漫威在影片拍摄结束前先不要把蚁人和黄蜂女的形象用在其他电影中，这也是为何他们缺席《复仇者联盟》的原因。


7.二代蚁人的饰演者保罗·路德曾为了这个角色疯狂健身，最后身材练得实在太好了，不得不改答他的服装来适应这些肌肉。与此同时，保罗还请到一位体操运动员一起训练，希望他呈现出的翻转和弹跳动作足够漂亮。


8.保罗·路德饲养了大量的蚂蚁，以观察蚂蚁的习性以及它们是如何协作的。保罗还决定在影片拍摄完成后继续保留它们。


9.在漫画里，蚁人同时具备变大变小的本领。可在影片中，蚁人只能通过红色药水来使自己变小，暂时还无法“巨人化”。


10.肖恩·宾、加里·奥德曼、皮尔斯·布鲁斯南原本都是初代蚁人汉克·皮姆的演员人选，最终确定了由奥斯卡影帝迈克尔·道格拉斯出演。


11.这是迈克尔·道格拉斯首次出演超级英雄片，而他参演的理由之一则是因为他的孩子都是漫威迷，这样他们就能在漫威电影里看到自己。


12.影片有一段80年代的闪回场景，70岁的迈克尔·道格拉斯用视效年轻了30岁。看到效果后，道格拉斯也表示难以置信，称“感觉在拍一部30年前演过的电影”。


13.迈克尔·道格拉斯在拍摄过程中度过了自己70岁生日，为了向这位影帝的演艺生涯致敬，剧组特意将蛋糕装饰成有一只蚂蚁爬过电影胶片的冰柱形状。


14.初代蚁人汉克·皮姆的妻子黄蜂女也在《蚁人》中登场，虽然她的戏份并不多，但在漫画中，黄蜂女也属于元老级角色了，甚至复联这个称号都是由黄蜂女想出来的。


15.在漫画中，奥创其实是初代蚁人汉克·皮姆创造的，而并非《复联2》中演的钢铁侠。


16.在电影里，二代蚁人斯科特在遇到危机时曾向皮姆建议寻求复联帮助，可皮姆回答说“他们正在忙着建一个从天而降的城市呢”，这也是对《复联2》中情节的直接指涉。


17.电影开场出现的建筑&quot;the Triskelion&quot;，也就是《美队2》里的神盾局总部。


18.漫威本来计划将《蚁人》作为漫威宇宙第三阶段的开启之作，最终决定还是作为第二阶段的收尾，而把《美队3》替换成新阶段的开启。


19.与大部分漫威影片2.35:1的画幅不同，该片使用的是1.85:1的宽高比，以更好的适应蚁人的特殊身型。


20.影片的第一款预告片是“蚂蚁版”，即以蚂蚁眼中的视角来呈现预告，而里面的内容几乎肉眼不可见。还好在第二天，片方便公布了正常尺寸的预告片。


21.保罗·路德曾在《老友记》中饰演菲比的男友麦克，同时也在《公园与游憩》中客串出演。而漫威另一部作品《银河护卫队》中星爵的扮演者克里斯·普拉特正好是《公园与游憩》的主演。


22.电影中饰演黑人司机的Garrett Morris，其实早在1975年的《周六夜现场》中扮演过蚁人这一角色。而电影的编剧之一Adam McKay也是《周六夜现场》的写手。


23.斯坦·李虽然曾因档期缘故无法参演本片，但最后剧组还是克服万难拍了他的客串镜头，在影片最后，斯坦·李作为调酒师客串登场，各位到时候请记得细心观察哦。


24.《蚁人》已经在全球取得不错的票房表现，漫威也趁热公布了续集的计划。这部续作将定名为《蚁人与黄蜂女》，定档2018年7月6日上映。


25.片尾的字幕前后分别有一个彩蛋！第一个彩蛋是关于《蚁人与黄蜂女》的：黄蜂女战衣传承到初代蚁人的女儿霍普手中，将成为二代黄蜂女。第二个彩蛋是《美队3》的：猎鹰带美队找到冬兵，CP党又要激动了！千万不要提前离场呦！


关注微信公众号：不散（busan-movie），更多电影资讯等着和你相遇！
      </影评>
<有用数>155</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>蓥鄞一米</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-10-19 23:58:36</时间>
<影评>
         奔着科幻的主题去的，以为会有想象中的宏大场面，激烈打戏和永恒的救世主。十分钟后，发现，原来导演想要的不止这些。

  这是一部不同于以往的轻喜剧类型，故事其实很简单，就是高科技跟高科技的对决。但是主题却包含很广。导演想要通过这种严肃的冷笑话来吸引观众目光时，发现真正的主题爱与救赎。

  这部电影一直在通过不断的用宏观和微观这样的差距来造成最萌对比值，让观众开心一笑。不论是最开始，斯科特突然变小后，一切的突然反差引来的笑点，还是后面蚂蚁和玩具车突然变大引来的笑点。以此表达电影主人公为了拯救世界而努力着。

   但其实，导演真正想表达的拯救不光是物质世界的拯救，更是精神世界。片中皮姆博士说过一句话，拯救世界，拯救孩子们的世界。不管是斯科特还是皮姆博士，他们盗取黄蜂战衣的唯一目的不过是拯救孩子们心中父亲的英雄形象。因为孩子们需要英雄。需要一个值得她们骄傲的英雄。所以，在斯科特把娃娃给女儿时，虽然很丑，但是在女儿心里那却是最美丽的，因为是英雄爸爸给的。所以，霍普想要穿战衣，因为那是英雄父亲的印记。（虽然演员没有演出来那种感觉） 

   也正因为于此，这部片子才能获得青少年选择奖。孩子们需要英雄。也难怪好莱坞片子一直乐此不疲的塑造各类英雄形象。
      </影评>
<有用数>53</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>小波尔卡</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-11-01 10:48:48</时间>
<影评>
               周末去看了场最近口碑不错的《蚁人》，本来以为还是像一样热热闹闹的场面、酷酷的超级英雄、高大上地拯救世界，没想到给我很大的惊喜，非常喜欢。


       男主斯科特的人设不像其他漫威英雄片那样高高在上，是由一个失意的小人物成长起来的。说他是小人物，因为他蹲过几年监狱，出狱后找不到工作，有个女儿却因自己连赡养费都付不起很难争取看望女儿的权利。这样一个落魄的人却具有超级英雄的一面——电气工程专业硕士，Vistacorp公司首席工程师，蹲监狱是因为完美地破解了总部的安防系统，黑入防御矩阵，将公司非法获取的钱还给受害者。其为了盗窃而攻破皮姆博士精心打造的重重机关的一连串行动展现了其敏捷的身手、专业的技术和超强的应变，提取指纹、用液氮及热胀冷缩原理轰倒牢不可破的保险门等既有新意又酷爆。


        影片借助精湛的技术手段将微缩世界的概念完美呈现在大银幕上。斯科特初次在浴缸缩小，掉到各种生活场景拼命逃命的狼狈；与各种兵种的蚂蚁训练、合作的场景；打斗时正邪双方火花四射怒摔火车，镜头一闪，托马斯火车被轻轻歪倒在地上；干倒坏蛋的是灭蚊灯等等。微观视角里，有英雄片的激烈打斗，又幽默诙谐，妙趣横生。


       温情路线使冷冰冰的超级英雄变得接地气，很温暖。斯科特为了争取看望女儿的权利努力拼搏，女儿对父亲的维护，对父亲送的URGLY的兔宝宝疼爱万分很令人感动。皮姆疼惜女儿霍普不愿其涉险，看到女儿跟斯科特好上，一副吃醋岳父的表情真实而暖心。甚至斯科特女儿的未来继父在实力悬殊的坏蛋面前为了保护孩子挺身而出展示了普通人的人格魅力。最后斯科特与前女友一家四个人温馨聚餐的场景非常的正能量。


       影帝迈克尔•道格拉斯出演初代蚁人汉克•皮姆，影片如终结者5一样，在闪回场景中采用先进的视效技术还原了其年轻时候的模样，令人惊叹。


       迈克尔•佩纳饰演的男主好基友简直亮瞎了。他用RAP的韵律絮絮叨叨地讲述事情经过，人物和场景迅速切换，被提到的每个人都会像突然被这位小哥灵魂附体似的动作和口型与他完全一致，有点双簧的感觉，特别搞笑，这种喜剧效果杀伤力极强，千万不可错过。


       片尾彩蛋汉克•皮姆将黄蜂女战衣传承到女儿霍普手中，将成为二代黄蜂女，这也就是预计2018年上映的蚁人第二部《蚁人与黄蜂女》。据说还有第二个彩蛋，错过了，非常遗憾。


</影评>
<有用数>37</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>奔跑忘记忧伤</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-10-24 17:59:53</时间>
<影评>
        整体感觉不错，漫威拍起这类型片子，模式上是越来越纯熟了，高科技，特效，正义，亲情，爱情，搞笑，各种元素都齐了。还好每部片子都有点新的侧重点，观众还不嫌腻，依然爽到爆。



几个主角塑造的都很不错，虽然角色设置不丰富复杂，但小细节都很让人舒心。反派坏得干净利落，主角正义得很单纯，没有拯救世界的大理论，平凡小人物为了自己家庭和孩子而战斗的理念更舒服自然。男女主角的相处也很自然，通过父女感情的联系和解读，两人越走越近。最后的亲吻来得一点不突兀，以父亲猛一开门看到来表现出来，别具一格。当女主和父亲冲突后，男主直截了当的说出了“你父亲更爱你，所以不想让你去宁愿让我去死去冒险去牺牲”这个事实时，男主个人的闪光点以及亲情的诠释，都表现到了极致，效果非常好。



漫威对这种科幻英雄片中穿插搞笑人物已经很驾轻就熟了，平常人对科幻的不可思议表现出的反应特别好笑。虽然主角们的经历和结局基本从开始就能猜到个大概，但每隔几分钟觉得无聊了的时候就会有个笑点让你继续集中精神津津有味的看下去。男主那位多嘴的兄弟简直太亮点了，我都快被他说晕了，他复述时候播出的情景人物和他的配音是完完全全对得上口型的，这画面感太强，效果太好了，预感这种搞笑模式以后会被大规模模仿。



还有就是钢铁侠和复仇者这些词总是时不时冒出来，真是各种躺枪。开场一句斯塔克，我以为钢铁侠会出场，结果出来的是他老爹；后面去他地盘取东西，又以为钢铁侠会出场，结果他助手来了，还把人家折腾得够呛。搞得我总是各种出戏，总在想钢铁侠会怎么搞定这个蚁人。。。。好吧反正人家是一个公司的作品人家无所谓我更没意见。以后复仇者联盟加上这个，绿巨人和蚁人同时变身，画面不要太神奇！
      </影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱吃酸辣的喵</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-05-31 12:15:07</时间>
<影评>

在漫威英雄中，我们能够看到各色英雄都是非正常人类啊，就算你是正常人类也会被搞得不正常，总之就是要与众不同。小蚂蚁都能当上英雄了，你想这能正常吗？(&gt;^ω^&lt;)
在《蚁人》中，正常的人也过上蚂蚁般的生活，与蚂蚁为伴，蚂蚁就是他的战斗伙伴，如何才能变成一只蚂蚁？多亏了一件能变成蚂蚁的战衣啊，能让其在蚂蚁和人之间自由变大变小，因此就当上了英雄，成为了主角。
啊，这是多么有趣的一部超级英雄电影啊（☆_☆）电影语言巧妙的运用、灵动的镜头剪辑、搞笑的群体角色让影片充满了新鲜活力，遍布全片的幽默台词更换来影院里不时暴出的哈哈大笑。前一个镜头男主角还在严肃认真的强调，哥拿的可是电子工程学的硕士文凭，下一秒他就因为找不到工作，神情郁闷的站在外卖店柜台卖冰激凌....23333~
该片真的是处处充满了趣味性，令人有一种回到童真的感觉。人置于玩具中打斗，无不充满一种黑色幽默，而在与正常人类打斗中，蚁人变小变大也充满笑点，让整个动作看起来是那样的有趣。视觉上，给我们一种新鲜的感觉，呈现出另外一番风味。
总之，强推！ 

</影评>
<有用数>56</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
