<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>纽约的一个雨天 A Rainy Day in New York</电影名>
<年份>2019</年份>
<评分>7.3</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2868674760.jpg</封面>
<导演>伍迪·艾伦</导演>
<演员>提莫西·查拉梅 / 艾丽·范宁 / 赛琳娜·戈麦斯 / 裘德·洛 / 迭戈·卢纳 / 列维·施瑞博尔 / 安娜莱吉·阿什福特 / 丽贝卡·豪尔 / 苏琪·沃特豪斯 / 凯莉·罗尔巴赫 / 切莉·琼斯 / 葛瑞芬·纽曼 / 凯瑟琳·利·斯科特 / 娜塔莎·罗曼诺娃 / 维尔·罗杰斯 / 雅各布·伯格 / 克里斯·班克斯 / 艾恩斯利·丹恩 / 马科·查卡 / 达里尔·鲁本·霍尔 / 泰勒·布莱克 / 唐·斯蒂芬森</演员>
<简介>盖茨比（提莫西·查拉梅 Timothée Chalamet 饰）和艾什莉（艾丽·范宁 Elle Fanning 饰）是一对年轻的情侣，盖茨比浑身散发着文艺气息，对浪漫有着无限的向往和幻想，艾什莉则野心勃勃，一心想要在影视界里打拼出一片属于自己的天地。
                                    
                                　　某个周末，两人相约前往曼哈顿度假，在那里，艾什莉意外遇见了自己挚爱的导演罗兰（列维·施瑞博尔 Liev Schreiber 饰）和编剧泰德（裘德·洛 Jude Law 饰），更由此得到了和大明星弗朗斯西科（迭戈·鲁纳 Diego Luna 饰）独处的机会。那边厢，盖茨比在充当群众演员的过程中邂逅了名为茜（赛琳娜·戈麦斯 Selena Gomez 饰）的女孩，一个半真半假的法式热吻点燃了盖茨比心里激情的火焰。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>王一然</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-12-09 21:02:19</时间>
<影评>

老头子再次装逼成功！
这并不是一部找到真爱的浪漫爱情电影，而是一部血淋淋的《混圈装逼指南》。老头子一贯的高捧纽约上流社会的社会阶级鸿沟电影，电影里男女主角的“互不理解”并不是平等的性格差异，而是老头子想要表达的“纽约上流阶级圈层”是下面的人无法触达的。
老头子狡猾之处在于，表面反着说，加深了整部电影的反讽。整部电影没有男主角对女主角任何不好的评论，甚至男主看似作为弱势的一方是“陪伴”自己能干优秀的女友来纽约做访谈，全程大夸女主各种优秀厉害，自己无所事事打发时间，可怜地一直等着女主采访结束找他，不料女主由于“工作繁忙”一直忽略着自己，最后男主歪打正着地发现昔日里不怎么留意的一个小姑娘才是和自己心心相惜的真爱。
女主不是真的忙。女主在刚见到导演就表达了自己对于电影深深的热爱，并且滔滔不绝的讲了很多自己的理解，导演看似是器重女主，邀请她看放映，然而从访谈大聊自己的私事一直到放映过半自己消失掉，实际上导演是完全看不上这个女孩的，既不和她专业的进行访谈输出，也没有在放映中给女主任何信息输出。女主从放映到陪同导演的合作伙伴抓奸老婆和好朋友出轨，再到误撞到另一位电影明星，整个过程她追随的所谓的scoop，都是这些演艺界的人乱七八糟的私生活，只是对她这样一个从来没有进入过演艺界圈层的小姑娘来说，她当然会觉得“哇，我挖到了内幕”，“哇，我参与进去的这件事好特别好精彩”。看似她是一个进入fancy电影世界的线索，实际上她只是演艺界的局外人，毫无存在感的看客。
男主不是真的闲。虽然他对于这次纽约之旅毫无计划，但是“歪打正着”地他却参加了很多“重要”的局，比如歪打正着地参与电影拍摄，歪打正着地见了几位名流，最后歪打正着地参加了名流集聚的母亲举办的宴会。他不在乎圈内（因为从小在圈内长大，见多了，觉得没意思）却总会被involve。这就是老头子装逼的境界，就好比一个人跟你说，他不想好好工作，但是KPI次次超标完成一样，这不是顶级装逼是什么。
两个细节值得品味。一是女主下楼和男主碰面说中午无法一起吃饭了，男主看到导演也下来了，非常自然地说了句“你觉得我应该上去打个招呼吗？”试想如果村里小红（女主来自美国亚热带沙漠地区图森，在纽约人的眼里是“乡下”）带的男友不是从小在纽约长大的二代同学，而是同村（美国亚热带图森）小李且对方电影建树（眼界）还不如自己，他会说“你觉得我应该上去打个招呼”这样的话吗，他大概率会和女友非常的不谋而合，觉得“哎呀这可是大人物！了不得的，你别陪我吃饭了，你快赶紧工作吧。”反而是女主，觉得“这么重要的人物你就别去打扰人家了！”看看两人境界的差异。男主这份自然与随意，本质上是男主从小就在这种环境里长大，从小就是圈层中人，并不觉得导演是何方神圣，才会觉得打招呼并没什么。另一细节是女主在和导演的对话中说道自己是图森的，父母是开银行的，但是自己补充了一句“I know what you must be thinking”，以及“They’re just rich.”这句话其实信息量很大，显然村里小红家里也是暴发户，爸爸开着好多个银行，论资产指不定谁比谁差，但这是老头子的电影，那么这里的暗指就是，女主为自己家是暴发户而感到轻微的自卑和羞愧，认为这样的背景在牛逼的电影圈不值一提。试想在国内，家里有矿的或者盖楼的大概率是不会这样想的，面对一个造诣很深的电影导演，可能倒觉得自己或能投钱一起合作一下，然而在老头子的剧本里，金钱在艺术面前很low，不上台面。
整部电影里这样的细节非常多，各位细品。
女主从一开始看似“专业”的形象，到最后被老油子男明星忽悠到家里亲热，看似是一个青春校园女孩没有抵抗住贵圈魅力不小心堕落，实际上是一种必然。虽然加上了“家里是开银行的”这样的出身背景，也无法掩盖老头子想要表达的，来自图森农村的村里女孩进城之后的失态是源于自己出身的局限性，从来不曾是圈内人，真以为做一个访谈，和男明星共进晚餐，就能接近所谓的scoop吗，不，贵圈是你永远进不去的圈。你的期待满满最后只会成为贵圈一个茶余饭后的笑话，和无数圈外女孩的轨迹大差不差。
男主从一开始看似“吊儿郎当”、对什么都不上心的形象，到后面逐步展露才华（弹琴唱歌信手拈来，电影著作十分精通等），他实际上哪里是真的不优秀，在老头子笔下，这反而是才是真正属于贵圈的骄子啊。像极了电影中表面上成功的电影导演，男主也是显得那么“不务正业”、随性洒脱，说白了，这就是贵圈人的尿性，上流阶层的小性子而以。男主嘴上可以一直说他厌恶自己地位显赫的原生家庭，他不care这些那些，甚至到了村里学校Yardly上学，看似是一个追逐平凡生活的普通人，实际上贵圈人是不会真的向下流动的，只是厌倦了长期在贵圈混，找找所谓的新鲜感而已。像不像《绯闻女孩》里的Selina忽然觉得Brooklyn boy很charming，同样的道理。
老头子通过无数这样的细节告诉我们一个深刻道理，上层人是不会真的向下流动的，下层人也不会真的上来。贵圈就是这么只可远观不可亵玩。
圈外人对圈内是如此的好奇和渴望成为其中一员，而圈内人的看似淡然、随性、友善，本质上充满了傲慢、不认真和不屑。圈内人从没把圈外人当作自己一员，所以行为上才会随意且不以为然，且这样表面善意的高傲感是女主没有办法领悟到的。当女主穿着别人的衣服出现在男主面前，男主内心应该充满了一种“淡然”的无语感，一时间这女孩儿聪慧外表下的粗鄙本质暴露无遗。当然，他良好的教养是不会允许他对女主大发雷霆的，而只是轻描淡写地带过，但第二天却及其无情地将其抛弃在马车上，且一同抛弃了自己因为新鲜感而去上的学校。对，这女孩儿没意思了，这学校我也不上了，这才是贵圈人的尿性。
然后大钟下与另一个圈内女孩儿见面，接吻，这一吻，圈层的味道回来了，贵圈真香。


</影评>
<有用数>3536</有用数>
<没用数>95</没用数>
</review>
<review>
<作者>凌麦儿</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-08-22 17:55:11</时间>
<影评>

伍迪艾伦今年已经83岁了。
喜欢他的人只要看着他笔下的人物在镜头前碎碎念就能会心微笑：那些关于文学艺术音乐的名词在主人公飞快的语速中不断闪过，主角总是多少才华横溢自命不凡有点古怪有点小聪明还有点猥琐，看他在片中刻薄地讽刺上流社会、讽刺虚荣、讽刺装腔作势顺便还讽刺一把文青（还用的是只有文青才能听得懂的语言！），大家一边偷偷笑得人仰马翻一边沉醉在这个只属于伍迪艾伦的奇妙世界。


经典有《曼哈顿》、《安妮霍尔》，近年来为人熟知的城市系列有《午夜巴黎》、《午夜巴塞罗那》，当你以为伍迪艾伦年事已高没有新梗，他的电影已经变成一年一度没有太大惊喜的情怀趣味片，却不料他突然奉上一部《纽约的一个雨天》，还是远超预期的浪漫大杀器。



让我期待这部电影的原因，除了「是伍迪艾伦的片子啊！」还有本片男主、在《请以你的名字呼唤我》中令人一见难忘的Timothée Chalamet（华语圈粉丝赠昵称「甜茶」）。老实说，由甜茶来饰演伍迪艾伦的男主角，实在是too sweet too cute了——《曼哈顿》中伍迪艾伦本人饰演得意洋洋又有点自卑、一肚子小聪明、脆弱和小猥琐的男性，才最活灵活现，在他年事已高时，挑选出的男主角个个都是照着他的模样演（《咖啡公社》中的Jesse Eisenberg就很符合这种话痨气质），「靠才华和幽默感取胜」，令人好气又好笑。





甜茶在片中已经缩脖溜肩皱眉尽可能地扮演形象不佳，然而本身条件太好以致三百六十度无死角，连观众都不忍心看他倒霉受伤，倒是也有种特别的可爱。好在他的人设虽略显古怪但魅力十足：富二代公子哥，民间赌圣，浸淫在极佳文化环境中成长，满口诗词歌赋却厌倦学校与上流社会的虚假，试图营造和找回不属于这个时代的复古浪漫，一曲乱改歪词痛诉自己有多倒霉的《Everything happens to me》也被他弹唱得清新脱俗。





富二代对校报傻白甜一往情深，看起来很有理想很天真的傻白甜，却抵不住浮华圈子的诱惑，也并不懂男友那些古怪念头下的趣味。在纽约的一个雨天，本应一起约会的二人各自拥有了不同的际遇，这边厢校报女孩紧张搓手羞怯微笑狼狈不堪跌宕起伏，那边厢公子哥四处闲逛、躲避、了解与和解，对名流生活讽刺力十足的同时，也让「不合时宜的浪漫」显得更难得珍贵。这种在短时间内产生的强烈戏剧张力，也让观影过程饶富趣味。



因为过往的片中总是充斥着婚外情、阴差阳错、自私小算盘，我一直认为伍迪艾伦是一个向往浪漫但嘲讽浪漫的人——浪漫可能发生过那么一瞬，但人性总是会战胜浪漫。近年他最让我意难忘的《咖啡公社》中，结尾二人各自在喧闹环境中陷入《Manhattan》音乐里隔空想念的画面，我本以为已经登峰造极，没想到伍迪艾伦还愿意在片中呈现偶像剧结局般的Happy Ending：能听懂你笑话，能明白你的幻想的人，在你认为的魔幻时刻奇迹般出现在眼前，这是天时地利的迷信，也是最能戳中人心的那种默契的爱情。



坦白说，虽然我个人超级喜欢这个结局，但遥想40年前的《曼哈顿》（不久前刚上映了40周年重映版），伍迪艾伦在当中则传达了完全不同的观念：无论在观众眼中男女主人公再默契登对都好，促使两个人成为情侣的原因可能有很多种，性格互补、不甘心、自私……这些因素在很多时候都超越了爱情。能记住的只有那么几个瞬间，海报中二人雨中桥下的彻夜聊天便是其中之一。遗憾吗？遗憾。但将自己衡量清楚后在当下作出趋利避害的决定，是人类最不浪漫的投机取巧。



究竟是什么让伍迪艾伦终于决定在这部新片中放弃阴谋论和惯有的遗憾处理我们并不得而知，我只知道，终于能在流淌的爵士乐和复古画面中见证一次奇迹的诞生，实在是本年度最令人感到幸福的事。


</影评>
<有用数>1906</有用数>
<没用数>20</没用数>
</review>
<review>
<作者>Isala</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-12-19 00:01:29</时间>
<影评>

 
这哪是什么甜美的爱情片，活生生一部 Woody Allen 版《成长教育》罢了
认识一个出身在中产阶级家庭的女孩，自幼儿园起与当地富豪之子相识，男孩是那个城市 TOP 10 财阀的继承人，但并不妨碍两人自5岁起便相互喜欢、亲梅竹马，前半段的恋情美好到堪称中国版的「怦然心动」。却不想毕业后，男方因父母的介入，几经风波后最终以极其低劣的理由与女生分手，半年后转头与当地另外一家富豪的女儿结婚生子。
另外一个相识的女孩，出身成长在破碎、复杂的贫穷家庭环境中，但因姿色过人，且受母亲多年的“熏陶”，一直费尽心机致力于寻觅并嫁给有钱人，暴发户还不行，因为嫌他们粗俗；潜力股也不行，因为不能接受受过贫穷 “心理阴影”的人。一定要家族庞大、世代富裕的 “官二代”。初恋献给了一位开着 “低调”宝马的同龄男生，1个月不到边发现对方已有门当户对的女友，且姿色并不比她低。几年过去，的确有好几位符合条件的男生为她一时倾心，但最终都已无外乎 “喜欢上别人” 或 “家里出了变故，短期内无法给你确定的未来”等理由分手。
看过10多部 Woody Allen 老爷子的作品，最爱的是这部不叫座的《纽约的一个下雨天》。大概因为我认识太多像女主角 Ashleign Enright 那样的女生，误把另一个来自另一个阶层的男人的「一时兴起」当「真心」，游走在醉酒后的赞美与迷恋里久久走不出来，却不曾想自己不过是他们附庸风雅、追名逐利之余的饭后茶点，连咀嚼的时间都不愿多给，吃完即忘，连战利品都称不上。而无知却虚荣的女生呢？她们像女主一样，仓皇却惊喜的坐在一旁，内心欣喜着 “将来可以把与这位成功男人的浪漫故事讲给子孙后代听”。
电影开篇的前5分钟，话痨设置下的男女主角便明显不在一个频道上。来自纽约 Old Money 的 Gatsby 听到可以跟 Ashleigh 在曼哈顿共度周末后，信手捏来的是 Carlyle 与 Pierre Hotel、 一票难求的音乐剧 Hamilton, 母亲的 big annual fall gala, 出自 Ludwig Bemelmans 之手 old New York style 的壁画，MoMa 现代艺术博物馆 Weegee 的摄影作品… 而来自亚利桑那州银行富豪新贵 Ashleigh 无法对他说的一切作出任何共鸣，除了像局外人般的在他的搂抱下进行不同频道的对话 “那样你会花很多钱吧” “我只去过纽约两次，印象最深的是竟然能在那里的地摊上用200美金买到铂金包与劳力士手表…”
这哪里是一部爱情片，另外一部带着 Woody Allen 式诙谐幽默、给看客自觉体会的「成长教育」罢了。单纯又虚荣的 Ashleigh 进入了对她而言梦幻般的大都会，在这里见过她只有在电视上才能见着的名人，经历她以为只有电影里才能经历的剧情，全然忘记初心 — 成为一名获得普利策奖的记者，并打着工作的正当名义对男友与他费心的安排置若罔闻。她凭借着自己的青春靓丽，在奢华餐厅与名人派对里穿梭，昏黄暧昧的灯光下，她以醉酒之名放纵着自己的虚荣与无知，直到午夜梦醒、男明星的正牌女友提前回家敲门时。
但与《成长教育》不一样的是，伍迪老爷子不屑于说教，他要将赤裸的现实用他独有的方式呈现给大家。万千个对未来充满幻想、憧憬未曾涉入的另一个世界的年轻女孩们，大概有一个能像《成长教育》里的 Jenny 那样悬崖勒马、及时止损且幡然醒悟大彻人生的就已经很不错了，更多的是像 Ashleigh 这样，即便在那个曾经短暂真心爱她的男友 Gatsby 也与她告别后，她担心的仍旧只是天快要下雨了而已。可想，接下来的许多年里，她还将像早上与 Gatsby 回述前一天发生的事情一样，与无数朋友、甚至只见过几面的陌生人谈起曾经有3个才华横溢的知名男人在同一天为她倾心，并在未来更多年里，孜孜不倦的追寻镁光灯下、一日 “公主” 般臆想中的爽感。而在现实的另一端，那些男人，连她的姓名，都未曾认真记住。
浪漫不是臆想，但五光十色的世界里，要跨越阶级地认清另一种现实，需要一个人有足够的内涵底蕴与清醒自知，这一点确实不容易。但 Gatsby 的妈妈做到了。


</影评>
<有用数>1078</有用数>
<没用数>63</没用数>
</review>
<review>
<作者>伯樵·阿苏勒</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-12-24 10:06:18</时间>
<影评>

伍迪·艾伦对纽约的爱有多深？2002年3月24日，从不出席奥斯卡的伍迪·艾伦出现在了彼时还叫柯达剧院的颁奖礼上——哪怕1978年《安妮霍尔》（Annie Hall）赢得奥斯卡最佳影片的当晚，他也更愿意出现在曼哈顿Cafe Carlyle（是的，就是《纽约的一个雨天》里甜茶邂逅escort的地方），吹着自己心爱的爵士单簧管。而2002年春天的这个夜晚，伍迪·艾伦穿上礼服、系上领结，在全场起立鼓掌迎接的荣耀中走上好莱坞是非之地的聚光灯下，只为在911事件之后向整个北美电影界再次隆重推出纽约这座劫后重生的电影之城。
2002年奥斯卡颁奖礼上的老头儿
之后，伍迪·艾伦的电影开始了世界名城巡礼，从伦敦到巴塞罗那，从巴黎到罗马，世界名城、地标建筑无一例外被他当成了文艺男女们谈情说爱、扯谎撕逼的背景板。而拍摄地回到美国之后，他的镜头也只是在旧金山、洛杉矶等西岸城市兜兜转转。而当2017年他的电影终于重回阔别已久的家乡纽约，即将等待他的，不是满身荣耀，而是性别议题的大清算。
雨天前夜
#Me Too运动让伍迪·艾伦重回舆论的风口浪尖：回忆录的出版计划被封杀，《纽约的一个雨天》（A Rainy Day in New York）被亚马逊雪藏，亚马逊同时还宣布中止与伍迪·艾伦已经签约的其他合作，包括甜茶在内诸多参演过艾伦作品的演员纷纷与之划清界限，甚至捐出片酬以示清白——仿佛伍迪·艾伦的丑闻疑案就发生在前天，而不是二十多年前。
沦为闹剧的Woody Allen、Mia Farrow及其一家
声援伍迪·艾伦的演员只有亚历克·鲍德温（Alec Baldwin）、老友黛安·基顿（Diane Keaton）寥寥数人。最终拯救伍迪·艾伦电影事业的，还是对他最为欣赏、对#Me Too运动的目的和方式也相对理性的欧洲人，他们同意为老头儿的下一部电影投资。在一片争议声中，没有群星云集的首映礼，也没有铺天盖地的宣传阵势，《纽约的一个雨天》低调面世，绵绵阴雨，入夜无声。
2011年《午夜巴黎》在世界范围内的巨大成功让伍迪·艾伦又一次回到了电影舞台的中央。但他之后的创作却日显疲乏，除了《蓝色茉莉》让凯特·布兰切特（Kate Blanchet）拿奖拿到手软外，老头儿大部分作品在趣味上乏善可陈：无论是作为其话唠接班人的杰西·艾森伯格（Jesse Eisenberg），还是那些卑微、脱线、阴差阳错的小情小爱，他套路依旧，却灵性不在。尤其是迷你剧《六场危事》，初涉美剧的老爷子完全无法把控这种25分钟一集的电视剧节奏；而《摩天轮》虽不乏亮点，但也只能算勉强及格…
《蓝色茉莉》中的布兰切特
伍迪·艾伦的电影挂着四张面孔。第一种：混杂了拼贴、神经、插科打诨的无厘头闹剧，在不同电影类型、文本实验中自由游走，以其早期电影为主，之后在《西力传》（Zelig）中臻至巅峰。
第二种：风格诙谐、但叙事却更为圆滑、毫无无厘头元素的讽刺剧。这类影片多半不是探索夫妻关系、男欢女爱（常以纽约知识分子为主角），就是在设定上充满奇思妙想、怪诞不经——前者如《丈夫、太太与情人》《曼哈顿谋杀案》，后者如《子弹飞越百老汇》《开罗紫玫瑰》。
第三种：同样多以纽约为背景，但在风格上却更加沉郁顿挫，相比早年那些天马行空的肆意妄为，这一阶段的伍迪·艾伦完全知识分子化了，虽也不乏幽默，但却是笑中带泪——这一阶段的创作获誉最多，创作时间上也更为集中，大体从1977年的《安妮·霍尔》开始，历经《曼哈顿》《汉娜姐妹》，以1988年的《另一个女人》为终。
Woody Allen沉郁顿挫的时期
第四种：2000年之后，伍迪·艾伦创作有些许晦暗，甚至出现了《赛末点》这样充满了黑色电影氛围的剧情片，他既不嬉笑怒骂，也不抖着纽约客的机灵，他神经质的谈吐和脱口秀的人设背后，开始流露出一颗更加悲观、也更加世故的心。
《午夜巴黎》之后，伍迪·艾伦的电影更像是对之前电影的复刻与回顾：《爱在罗马》（2012）是一个搞笑版的《午夜巴黎》；《蓝色茉莉》（2013）是一个落魄旧金山的纽约大公主；《魔力月光》（2014）像是《子弹穿越百老汇》和《开罗紫玫瑰》的结合体；《无理之人》（2015）是《赛末点》式的黑色电影……彼时年过七旬的老爷子开始不断自我致敬，在他熟极而流的四种叙述类型中穿梭游走、信手拈来，但同时也开始了某种自我重复。
然而，回到纽约这座熟悉的城市，伍迪·艾伦的感觉又回来了。无疑，他是属于这个城市的电影人。
文艺青年的城市漫游
詹姆斯·乔伊斯（James Joyce）1922年出版的《尤利西斯》模仿了《奥德赛》的结构设计，他为主人公安排了一场长达18小时的都柏林城市漫游。自乔伊斯始，在空气质量堪忧、交通状况可怖的现代化城市中的奥德赛漫游，被赋予了丝毫不输于在田园、山水、乡间野游的诗意。远有《爱在》三部曲，近有伍迪·艾伦一系列以城市地标为背景的小品，男男女女们在薄暮黄昏的魔幻时刻穿行于地方特色浓郁的大街小巷上，不断偶遇，不断怅惘，虽然人来人往，但却要面对着无聊生活里无尽的孤独。

James Joyce
《纽约的一个雨天》也不例外。一对还在校园的情侣，男生（甜茶饰）闷骚文艺、故作孤僻，女生（范宁饰）傻白甜、对光鲜亮丽的明星世界充满向往。因为女生要采访知名导演，他们约好周末去纽约…结果女生原本计划一小时的采访被无限延长，而男生则莫名其妙遇到了前女友的妹妹，并且还因拍戏的契机与之接吻——原本一同来纽约的这对情侣，只能漫无目的地在纽约各自漫游…
《纽约的一个雨天》的城市漫游，有着典型伍迪·艾伦小品的烙印，小机灵、抖包袱、对异性欲拒还迎的男生、被事件推着走的女生，以及一个性格强烈、灵气逼人的女配角让男主人公意乱情迷。“孤独主人公的寻找”一直是城市漫游的母题：《午夜巴黎》里男主忍受不了乏味的未婚妻，他穿梭在现在与过去的戏梦巴黎，就是想寻找怀旧、浪漫、文艺的“去丽江化”的拉丁区巴黎。而在《纽约雨天》中，甜茶狼狈但又不失优雅地漫步在纽约街头，愤世嫉俗地同时做着彼此矛盾的三件事——反抗、讨好和逃避。他拜访了娇妻有着银铃般笑声的哥哥，躲避着母亲酒会的邀约，喝酒解闷时遭遇到了成熟性感的escort，但穿插其间的，是他与前女友妹妹泰瑞尔（Chan Tyrell饰）的两次偶遇……
《纽约的一个雨天》剧照
在漫游纽约中，他一直在寻找与他灵犀相通的人与事，但所有人都让他如此尴尬：女友全程消失、同学粗鄙不堪，哥哥不仅不能倾听他的烦恼，甚至还要向他抱怨，母亲夺命连环call般地让他参加上流社会的高端轰趴，好容易在酒吧跟妙龄女子搭上讪，发现对方感兴趣的也不过是生意……漫游寻找的过程处处碰壁，找不到出口的意识在这座欲望之都蜿蜒流动，还处在叛逆青春期的文艺少年似乎与这座城市的每个人都格格不入，“小王子”造访的每一个星球都只是让他变得更加孤单；只有在泰瑞尔那里，他感受到了真诚、理解和智性、情感的双重挑战，演戏时的接吻是假戏，但之后的投缘却成了真做——甜茶放下了自视清高的假面，不再理会父母眼中理想型的女友，这次“无目的”的城市漫游，最终寻找到了一丝“目的”。
伍迪·艾伦对知识分子、文艺青年的嘲讽永远带有脉脉温情。同样是撕碎知识分子的虚伪面纱，相比于作风犀利的欧洲作者和自甘犬儒的商业电影，伍迪·艾伦总会在撕碎之后再盖上一块充满同情、聊胜于无的遮羞布。最终让甜茶在城市漫游中寻找到价值与意义的，不是冰雪聪明的泰瑞尔，而是他原本觉得高高在上、看似附庸风雅的母亲。母亲摘下了自己纽约上东区妇人的面具，面具背后是一个来自玉米地的少女的不堪、虚荣与幸运。
被别人撕下面纱是残酷的，而自己摘下面具却让人同情。在对知识分子和上流社会进行批判这件事上，伍迪·艾伦永远不是最锋利的尖刀，相反他总是戏谑调笑地旁观，然后厕身其间与之共舞，最后吁出一丝共情的慨叹。自我反思，或许是知识分子最可贵的品质，但同时也是最无用的品质。但正是这种品质，让叛逆文艺少年放下了青春期的自视甚高和自怜自艾，在城市漫游的最后，到达了彼岸。
《午夜巴黎》最后的相遇
雨过天晴，甜茶不再彷徨，就跟《午夜巴黎》的最后作家寻找到了唱片店的女店员一样，甜茶也在午后纽约的细雨中与新欢真正的拥吻。85岁的伍迪·艾伦不再像早年那样恣意妄为，他收起了锋芒与嘲讽，也走出了阴郁与晦暗，无厘头、讽刺戏谑、忧伤与黑色的四种伍氏影调混融一处。
整个纽约都在下雨，雨滴淋湿了大都会博物馆门前的台阶，泥泞着哈勒姆肮脏的每一条小道，流过小意大利、地狱厨房每家门面的室外店招，最后落在中央公园德拉科特动物音乐钟（Delacorte Clock）下，飘落到所有灵犀相通的漫游男女身上。
中央公园德拉科特动物音乐钟下的拥吻


</影评>
<有用数>282</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>林小路</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-12-22 23:40:43</时间>
<影评>

 《纽约的一个雨天》是伍迪艾伦的新电影，我饶有兴趣地看完了，即使很多人都评价他跳不出自己的既定框架，但那不就是他独有的风格嘛。
电影中所有的故事起承转合看似都那么理所当然，没有什么腥风血雨，但又都那么充斥了合理安排的巧合和意料之中的变化。
这就好像是发生在你我身边的故事，结尾有一丝的甜，有一丝的恍然大悟，也有一丝的遗憾。

故事本身很简单，有一对小情侣，男主名叫盖茨比，女主叫阿什莉。男主是纽约的富二代，但是因为叛逆到了亚利桑那州读了个不知名的大学，对他来说，可能是体验民间疾苦的一种方式，也算是逃离强势家庭管辖后的自我放逐；而女主则是暴发户的女儿，老是开银行的，在大学校报当记者，满脸表露着“我要”的野心。

本来这对小情侣你侬我侬的在一个小地方里谈个恋爱没啥问题，但女友从天而降获得的在曼哈顿采访名导演的机会，让这个故事开出了属于自己的花，也让情侣之间面临了一次价值观的考验。

国内的电影里，有很多灰姑娘的套路。富二代不喜欢门当户对的千金，唯独对路边坚韧不拔的野草感兴趣，且一头热扎进去再也出不来，从此自立自强的野草飞上枝头当凤凰，还头头是道把刚正不阿自强不息的精神通过自己的人生历程让富二代耳濡目染，体会人间疾苦，好像只要你吃苦耐劳就能搞定世界上随便什么男人似的。
但在伍迪艾伦看来，不是一个阶级的恋爱，总会露出马脚来。



盖茨比听到可以去曼哈顿后绕有架势地谋划起浪漫之旅，毕竟是自己的地盘，所以想着为女友尽地主之谊，不论是住的酒店和曼哈顿需要打卡的点都一一熟记心中，但女主却对此并没有多感兴趣，只是一门心思想着可以如何通过这次采访一举成名，甚至还大言不惭地打起了“普利策”的主意。两个人在一段时间里鸡同鸭讲，各自都沉浸在自己的世界中，当时就感觉到了两个人之间一丝不和谐的乐章。

原本定好的一个小时的采访时间，被导演的随性打乱了，小鹿乱撞的阿什莉被导演勾勾手指就完全忘记了自己的男朋友。

先是在采访时大力表达自己对导演的崇拜，还在卖弄自己电影知识时把黑泽明归到了欧洲导演一列；邀请她当第一个看新片的观众后她立刻拒绝了男友的文化观光之旅；

导演意气用事对电影不满意看到一半大发雷霆出走后她又加入了和编剧一起寻找导演的行列；途中编剧发现自己的老婆出轨自己最好的朋友，于是阿什莉又责无旁贷加入了抓奸的队伍，哪怕这和她没有半毛钱关系；

抓奸之后她想到被遗忘的导演，于是就又重新去找寻导演下落，没料到偶遇电影男明星；不仅陪男明星出席了演艺明星集结的派对，还索性跟着男明星回家想着献身来完成这一天的奇遇，就在为此一搏的当口，男明星名正言顺的女朋友回来后，仓皇之下，她穿着内衣内裤外面套上外套就逃离案发现场，淋着一场雨回酒店找男友。

而另一边，因为迟迟等不到来赴约的女朋友，盖茨比只能一个人到处闲逛，不仅参与了电影拍摄，偶遇了前女友的妹妹，参加了母亲组织的局并在母亲识破他带回来的不是女友而是应召女郎后进行的一番交心对话里更了解了母亲。

当他在酒店里弹着钢琴看着落荒而归狼狈的女友，他既没有大发雷霆也没有埋怨斥责，而是继续在第二天履行之前定好的计划坐马车。听着女友说着在一天之内和三个不同的男人之间发生的纠葛，他也没有流露出任何一丝的嫉妒。直到在马车上女友把一句歌词当成了莎士比亚的名句后，他当场提出了分手，随后他就去和前女友的妹妹汇合，上演了一出雨中情。

这当中其实有一个特别能和观众产生共鸣的地方，就是你在他人心中的认同度。男主虽贵为纽约上流社会小哥，但在乡下女友心中，和演艺圈的导演演员是没有办法同日而语的，甚至在和男明星共进晚餐的时候还大言不惭地否认自己男朋友存在的事实。

直到最后，她狼狈的穿了一件衣服外套重新出现在酒店的时候，她以为自己可以通过一个简单的采访就深入演艺圈，殊不知只是那个圈层中人无聊时的消遣罢了。一个连说话都语无伦次直哆嗦的女大学生又如何和那些谙于世故的高手们过招呢？
男主最后突然醒悟：找一个会给你打10分的人而不是你花尽心思讨好却不知好歹的人，找一个能听懂你说话、分享你感受的人好过不在一个频道上起舞的另一半。

你喜欢的是纽约的雨天而她则担心下雨怎么办，你信手捏来的特色打卡点却被她忘记得一干二净；你对城市的记忆是一座博物馆，而她停留在可以花200美金买一块劳力士上。

不管在两性关系还是日常人际交往上，这个世界上无处不存在偏见。因为成长环境的差异、看待事物的观点不同、每天你都不得不陷入被他人评价的体系中。

但是那又如何呢？很多人都因为太过在乎他人的眼光，而企图做到被认可，但披上不属于自己的外套的时候，总是会在人群中因为格格不入而被一眼识破。

回到文章的开头中写到的：结尾有一丝的甜，有一丝的恍然大悟，也有一丝的遗憾。

一丝的甜是企图出轨的阿什莉在不明所以然的情况下被甩，盖茨比和中意搭调的女生郎情妾意展开新的感情让喜爱看happy ending的观众们心生甜蜜；

有一丝的恍然大悟是你发现原来每个人都有自己的黑洞和困扰，看似扬名立万的大导演深陷于无法自我突破的困境中；名利双收的编剧需要被自己的老婆和好友戴绿帽子；而所谓的男明星还是逃不了偷吃的坏毛病；所以明星又如何呢，说到底还是各有各的烦恼与糟心事，和普通人想着如何不被老板炒鱿鱼失业在某种程度上一样；

而那一丝的遗憾是，伍迪艾伦在告诉大家，不是一个阶层的人是有一条无法逾越的鸿沟的。阿什莉已经算不上很普通了，但无论她想要试图融入演艺圈还是在男友前卖弄自己的文学素养，最后都只能让人一声叹息，她的成长经历局限了她的眼界和认知，而这本身不是她的错。她所认为多么高大上的导演，在男友眼里只是有些老了的一个没多少了不起的人；而在她看来所谓的独家新闻，只是一场不切实际的梦罢了。

阶层愈发固化的趋势让人很沮丧，因为举手投足之间哪怕可以掩饰，但也持久不了，而现实生活中，丑小鸭又怎么配和王子长相思守呢。梦醒了后，还是要从高处摔下，过回自己本来的生活，逆袭这样的事，毕竟还是属于奇迹吧。但前提是，不如多花点时间提高自己的修养，你说呢？

沪上50万粉丝人气公众号“上海公交”主编。
世界500强品牌传播、公关。
关注女性成长，职场达人，媒体人，自由撰稿人。




</影评>
<有用数>744</有用数>
<没用数>56</没用数>
</review>
<review>
<作者>ibelieve</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-03-25 14:30:00</时间>
<影评>

收集整理了一下伍迪·艾伦在《纽约的一个雨天》中夹带的电影私货，作为一份拓展观影清单。  



电影部分
1.《金粉世界》. Gigi

第一部是Chan与Gatsby在巷子里拍摄「新黑色电影」时，Chan调侃Gatsby说你该不会要唱一首Gigi了吧。这里的Gigi就是文森特·明奈利在1958年导演的《金粉世界》，英文名为Gigi，当年奥斯卡的最佳影片。而这部歌舞片也是伍迪艾伦最爱的三部歌舞片之一。（另外两部分别是《雨中曲》和《相逢圣路易》，值得一提的是《相逢圣路易》的导演也是文森特·明奈利，这个名字随后还会出现。）

2.《时钟上》. The clock

很多人都很困惑Gatsby弹完琴后跟Chan聊到的那部与时钟、约会相关的老电影究竟是什么，经过一些国外网友的线索分析，结合本部电影的情节来看，这部没有提到名字的电影应该就是《时钟上》。而这部电影同样是由文森特·明奈利执导，其中一个情节是男女主两人在地铁失散后，两人在没有任何约定的情况下，同时回到了大钟下。与本片剧情互文。
这也说明为什么两人能在不提到名字的状况下直接无障碍对谈剧情，因为前面Chan提及Gigi的时候，大家已经确认彼此的观影处在同一水平上。Gatsby和Ashleigh是不可能有这样的对话的。
（已自译本片字幕：跳转提取字幕 ）

3.《漩涡之外》. Out of the past

Gatsby失意地在酒吧喝酒与Escort对视时，问Escort有没有看过《漩涡之外》。这部是一部非常经典的黑色电影，由Jane Greer和Robert Mitchum饰演，女主也是经典蛇蝎美人形象，Gatsby说到「She was bad news」.有趣的是午后他自己也刚参与到了高中同学的「新黑色电影」（modern film-noir classic）拍摄中。

4 《乱世佳人》. Gone with the wind

当Gatbsy在街上闲逛偶遇高中同学时，高中同学听完Ashleigh的名字后，提到了《乱世佳人》中的Ashley。




影人部分：
5 雷诺阿 Jean Renoir
法国导演 他的《大幻影》是伍迪艾伦最喜欢的欧洲电影之一。


6 德西卡 De Sica
意大利导演 他的《偷自行车的人》是伍迪艾伦最喜欢的欧洲电影之一。


7 黑泽明 
日本导演 伍迪艾伦最喜欢的三部日本电影全都来自他：《罗生门》&《七武士》&《蜘蛛巢城》






以上三位导演都是Ashleigh在采访片中导演Roland Pollard时提过的导演。

8 格蕾丝·凯莉 Grace Kelly
「Amy was beautiful. Yeah, if you like Grace Kelly」.同样出自Gatsby的高中同学，他形容Gatsby的前女友Amy是Grace Kelly那一类型。不过暂未在伍迪艾伦的推荐中看到有Grace Kelly出演的电影。给大家推荐一部希区柯克的后窗吧，王妃在里面非常美。


9 诺玛·戴斯蒙 Norma Desmond 
在酒吧没找到导演时，裘德洛饰演的编剧提出要再去片场找他，并这样说：When Rollie gets drunk and morose, he likes to wander around the sound stages and pretend he's Norma desmond.
这位Norma Desmond并不是真实的明星，而是比利·怀尔德在日落大道里创造出的默剧时代女星的名字。由Gloria Swanson饰演。


10 斯盖·马斯特森 Sky Masterson
Ashleigh与编剧在车上聊天时，聊到Gatsby：
Ashleigh： I think that in his wildest dreams he'd like to be Sky Masterson
Ted ： A Broadway bookie?
此处的Sky Masterson也是一个电影人物，是《红男绿女》中马龙·白兰度饰演的赌徒。
（有趣的一点，这部电影的另外一位男主弗兰克·辛纳特拉是伍迪·艾伦前女友的前夫。）




派对上的旧坞巨型海报。
（这场戏我的关注点几乎都在这五张巨型海报上。）

左一：多丽丝·黛 Doris Day
希区柯克电影《擒凶记》的女主角，著名的Que sera sera就是出自这部电影，Doris Day正是这首歌的原唱。


中间两位：凯瑟琳·赫本 Katharine Hepburn 和 加里·格兰特 Cary Grant
两位好莱坞巨星恰好有合作过一部电影《费城故事》。


切换视角。


左一：罗克·赫德森 Rock Hudson
与前面提到过的Doris day（也就是他左边被遮挡住的那位女星）一同演过《枕边细语》。


右一：拉娜·特纳 Lana Turner
也是好莱坞著名女星，曾在黑色电影《邮差总按两次铃》里饰演女主。


部分信息参考《伍迪·艾伦谈话录》，感谢@鸡蛋煎蛋煎鸡蛋  @江梅曾许 @黑特-007 几位友邻提供信息，如果有错漏欢迎大家纠正。

点击可查看更多伍迪·艾伦的电影清单豆列


</影评>
<有用数>204</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>As2O3</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-12-09 13:14:23</时间>
<影评>

The best moment is the moment when i know you know me:

























6 o'clock at Delacorte clock in central park,
New York City, enveloped in-the light mist,
Outside it drizzles, Grey.
Then we meet, kiss.


</影评>
<有用数>407</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>进击的妇女</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-03-13 17:15:55</时间>
<影评>

好几篇影评都有点势利，都觉得伍迪•艾伦在说阶级差异，old money 瞧不起new money，不是一个圈子里的终究混不到一起，同时又暗戳戳地讽刺old money的傲慢、封闭和附庸风雅。要是这么解读电影的话，未免太没意思了。纽约上流阶级富人瞧不起亚利桑那州图桑镇的新贵这种陈词滥调不值得用一整部电影去表现。
伍迪•艾伦作为纽约的老知识分子，对自己阶层的尿性一清二楚。new money固然显得肤浅、庸俗、天真又急不可耐，但是他们的确给精致势利又腐朽沉闷的纽约上层带来了明媚的阳光和真诚的崇拜，纽约需要这样的新鲜刺激。而old money们呢，不过是在用高雅的文学艺术品位掩饰不光彩的过去，男主角——貌似这个阶层的叛逆者，懂文学、懂艺术，会弹钢琴，视钱财如粪土，渴望浪漫的爱情，实际上是个空虚迷茫的幻想家，不知道自己要什么，不知道人生的意义在哪里，不敢跟家里决裂去过自己的生活，又觉得被家庭束缚，讨厌纽约的势利排外，在其他地方又找不到人生依托。男主角的叛逆看起来不过是在撒娇而已。
世界早已经跟以前不一样了，纽约也从先锋者走到了腐朽封闭的时代。电影里提起男主的母亲要他读亨利•詹姆斯，十九世纪末二十世纪初的亨利•詹姆斯一心想回到艺术成熟的、精致的、富有文化气息的欧洲，他认为当时的美国文化一片贫瘠，欧洲才是他精神上的故乡，他写过多本小说，描写天真的美国人遭遇世故的欧洲人的故事。而伍迪•艾伦时的纽约已经成熟世故得像曾经的欧洲，纽约也成为此时此刻美国人精神上的故乡。
男主角在尝试和新世界里的女孩交往后，最终还是选择了自己精神上的故乡纽约，选择了一个懂自己浪漫的纽约女孩。尽管这个故乡已经成熟到乏味，尽管它已经世故到令人厌恶，但它毕竟还有过好时光，它还有它自己的浪漫。

</影评>
<有用数>180</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>黄色动力伞</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-12-09 01:08:27</时间>
<影评>

看到（曾经的）大帅哥Jude Law坐在车里神经兮兮的对自己说深呼吸时，我也有疑问为什么WA可以让所有好的坏的男女演员在他的作品里都演出导演本人的样子。当然你可以说WA影片里的所有人本质上都是他自己，只是每个人演出的是他的不同面。
1. 男主角富二代盖茨比，作为WA电影里比较少出现的富二代主角（似乎是唯一一个？），虽然自由出入上流社会，十足公子哥派头，但看他的打扮穿着——
《纽约一个雨天》剧照
再看这几张——
1970年代的WA在自己电影中的扮相 
近十年的WA
穿越近半世纪，还是那套 T shirt 撞色衬衣+毛呢西装外套+同色系灯芯绒长裤，当然还有紧蹙的八字眉，一代天骄Tomothy居然get到了失意文青AlvySinger同款表情。
2.Elle Fanning饰演的校园女记者 =
《独家新闻》中Scarlett Johansson初出茅庐野心勃勃的美国校园女记者遇上英国来的社会名流(此片中是Liev Schreiber饰演的文艺片导演而《独家新闻》中则是Hugh Jackman）
+《无理之人》中的Emma Stone(清纯开朗的大学金发妹甩掉和自己年纪地位相当的男友转投中年男人怀抱，因为老男人在她眼中"is such a surferer"，而女文青最吃这一套 ) 
+ 《开罗紫玫瑰》Mia Farrow (这里似乎不是那么明显，但是电影迷妹先后被男导演、男明星看中几乎要成就追星神话最后却竹篮打水一场空，这个模版却是一样的)
 本片的范宁（注意对比蒂莫西此处的衣着和上图WA本人平日的穿着）
《独家新闻》中斯佳丽约翰逊的真挚期许眼神是否和范宁如出一辙
 
《无理之人》中艾玛斯通和自己的男友（后因为教授华金菲尼克斯的出现而被甩）
3.失意的文艺片导演Liev Schreiber，这个角色原型在WA的以往作品中出现多次，最早可以追溯到WA向费里尼致敬的星尘往事（Stardust Memories，1980），片中WA饰演一个陷入自我怀疑且逐渐对媒体怀有敌意的电影导演，周旋于不同女性之间。另一部WA饰演电影导演的作品是《好莱坞结局》（Hollywood Ending，2002），片中WA受前妻资助并最终和前妻复合，而《纽约的一个雨天》中Liev Schreiber饰演的文艺片导演则对自己的前妻Ashley念念不忘。
另外从外型上此片的Liev Schreiber，Jude Law 和《无理之人》中的Joaquin Phoenix 我总觉得有所相像，抛开都是陷入中年危机的精英男知识分子不谈，光看这三个人的造型——
《纽约的一个雨天》中Liev Schreibe和Jude Law就已经有几分相像了
华金饰演的哲学教授在片中颇负盛名且同样酗酒
4.   金发应召女拯救失意文青男
本片中应召女和男主角盖茨比只是短暂的萍水相逢，但却是在他情绪最低落时给予了恰到好处的帮助，《非强力春药》（又名《无敌爱美神》Mighty Aphrodite 1995）和《遭遇陌生人》（You will meet a dark tall stranger 2005）中的金发应召女对于男主角而言都是既像缪斯女神又似敦厚地母，当然她们都比男主高壮，身体上的压迫性如出一辙。
《纽约的一个雨天》剧照
米拉索维诺凭《非强力春药》妓女一角获1996奥斯卡最佳女配
安东尼霍普金斯在《遭遇陌生人》里为了身边的应召女和妻子离婚
当然WA的电影永远和自以为是的知识分子有关，但是他片中的主角却并不是那些真正的上层知识分子而是对知识文艺抱有幻想的青年，可能这也是为什么作为一个直男导演以女性作为第一主角的作品并不比男性作为第一主角的作品少。相反WA很多口碑靠前的电影都是女性角色更为出彩比如前几年的《蓝色茉莉》（Blue Jasmine 2013）和《午夜巴塞罗那》（Vicky Cristina Barcelona 2008），但没想到这样的导演人生最后几年的艺术生涯很可能葬送在轰轰烈烈的#metoo手里，也是令人唏嘘。

</影评>
<有用数>76</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>梦游的鱼</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-01-13 22:29:31</时间>
<影评>

 
“也祝每一个愤世嫉俗自命不凡的人，能找到跟你一样喜欢阴雨天的他/她。”

模仿豆瓣目前的最热影评，我也要说一句：这并不是一部找到真爱的浪漫爱情电影。
然后，我还要说，这也不是一部血淋淋的《混圈装逼指南》，它不是想说什么社会阶层问题。
在我看来，剥开甜茶主演浪漫爱情电影表皮，再剥掉聚焦社会阶层假壳，就像片名所希望传达的那样，这其实依然是一部表达伍迪艾伦悲观主义人生观的电影。
01
—
重要的是人的质地本身，而不是家庭阶层
片子的确有意无意地不断在暗示每个角色都有各自不同的家庭背景。
比如主角盖茨比来自一个富商家庭，女朋友的爸爸是银行家，而他俩之所以属于“不同物种”，不是因为家庭背景——显然他俩都算富二代；也不是关于old money和new money，后面我们知道盖茨比母亲是妓女出身，而父亲发家的第一桶金来自母亲的“事业”。
更有力的证据是，盖茨比和来自相同家庭的哥哥亨特的区别，亨特上进，是家庭的，而盖茨比在世俗欲望上似乎有种不由自主的堕落倾向。
哥哥亨特在物质欲望上上进，精神生活却又极其浅薄，会被盖茨比在晚会上带去的妓女女伴吸引。也会口头上说很爱自己的女友，却仅仅因为其笑声难听而决心要取消婚约。
而盖茨比恰好相反，从小被母亲强迫去做注入博览群书、练钢琴、逛博物馆等等事情，张口闭口都是自然脱口而出各种艺术家和作品。愤世嫉俗，轻视物质欲望，一直在找寻精神生活的归宿。
暗恋盖茨比的陈形容盖茨比：




















女友阿什莉形容盖茨比：








盖茨比父亲的感觉以及盖茨比的自我嘲讽：












说到底，一贯的，主角盖茨比其实就是伍迪艾伦本尊的化身，伍迪艾伦再一次借自己片子的主角，来表达他在人生意义上的空虚感，一方面对社会上形形色色大众世俗的浅薄的物质欲望的看不上，另一方面自己的愤世嫉俗自命不凡的清高。
而所有这一切后面，伍迪艾伦却找不到自己坚实的支撑，他知道自己不想要追求什么（浅薄、物质），却不知道自己应该做什么、制定怎样的人生计划，来对抗那些庸俗浅薄和世俗，该从哪里去找寻生活的高尚和永恒。
这就是为什么除了嫌弃庸俗浅薄的大众，他的大部分作为知识分子的电影主角，往往是连除自己之外的其他知识分子也要一起嫌弃的。
再进一步，其实连他的电影主角，大部分也是在空虚之中，最终依然摆脱不了庸俗的物质和身体欲望的。所以，伍迪艾伦电影的另一底料乃是自嘲。
加起来就是愤世嫉俗，嘲讽一切，一切都缺乏意义。
02
—

盖茨比与母亲
这个表面上的爱情故事的冲突内核，其实是盖茨比与母亲的矛盾。
盖茨比嫌弃和反叛母亲，因为母亲并不真正理解“高级品味”但却总是追逐在这些虚荣后面。他看不上那些被名利物欲困住的人。












直到母亲向他吐露她妓女的出身，才理解母亲——母亲之所以显得配不上她努力营造的上流外皮，是因为她本来就是底层出身。而正是母亲的努力钻营本身，才能靠当妓女赚的第一桶金，给父亲做生意最后成为富豪。正是这些挤破头往上流社会爬的上进心，才把盖茨比培养成现在这个盖茨比。




















这构成了某种悖论，正是盖茨比讨厌的东西，塑造了盖茨比。
更重要的是，他其实并不能完全从家庭脱离开来：








他用着家里的钱，同时又嫌弃家人拼命赚钱拼命装逼。
理解了这一点，最终促成了他的成长，他从青少年不自觉地反叛，终于能理解并接受母亲，与自己的反叛达成一定程度上和解。
之前他知道自己叛逆，知道自己愤世嫉俗不喜欢浅薄和虚荣的人，却从来没有回看过自己。
在自我审视之下，他自己又何尝能完全逃脱庸俗和浅薄呢？
他的两任女友不都是那种金发性感的标准美女吗，他喜欢她们，却又完全没意识到这两任女友正是他讨厌的那种毫文艺细胞和知识分子自我审视能力的浅薄女人。
这就是故事结尾的意义所在，他丢弃在马车上的阿什莉，走向了钟楼下。




和他能真正进行交流沟通，愿意抛弃“非常帅气、非常有钱、非常聪明”的皮肤科医生，而来和他赴约的陈相拥而吻。









</影评>
<有用数>204</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
