<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>大内密探零零发 大內密探零零發</电影名>
<年份>1996</年份>
<评分>8.0</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2455844666.jpg</封面>
<导演>谷德昭 / 周星驰</导演>
<演员>周星驰 / 刘嘉玲 / 李若彤 / 罗家英 / 张达明 / 刘以达 / 李力持 / 江欣燕 / 苑琼丹 / 朱咪咪 / 李健仁 / 袁祥仁 / 袁信义 / 植敬雯 / 潘恒生 / 谷德昭 / 文隽 / 黄老邪 / 黄一飞 / 查尔斯·沈 / 吴育枢 / 王均康 / 陈剑云 / 欧锦棠 / 叶伟信</演员>
<简介>零零恭、零零喜、零零发（周星驰 饰）、零零财是宫廷四大高手，专职保卫皇帝（张达明 饰）的安全。虽号称四大高手之一，零零发实际上只会搞些小发明完全不会武功，某次因为未完成皇帝交办的捉拿江湖四大怪杰的任务，他被开除出宫。回家后，零零发开了一家妇科诊所，时常会用一些小发明讨得老婆（刘嘉玲 饰）心花怒放，日子也算怡然自乐。 金国以“天外飞仙”尸体为由将皇帝从宫中骗出，并伺机杀死了紧跟皇帝的三大高手，关键时刻，零零发用他发明的“直升机”和“机关枪”救皇帝一命。不死心的敌手随后派来名妓琴操（李若彤 饰）引诱零零发，零零发与老婆将计就计演起双簧。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>北。</作者>
<标题>嫁人当嫁周星驰。娶妻当娶刘嘉玲。</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-07-24 13:56:10</时间>
<影评>
        从来不敢妄加评论星爷的电影。但是。这确实是我看完这个电影最大的感受。当然周星驰和刘嘉玲都是指他们在电影中的角色。这样的一对夫妇。称得上是恩爱夫妻的典范了吧。相亲相爱互相包容并且默契十足。一个女人充其一生。也就是找个爱护自己疼惜自己的人。而男人呢，不过是希望有个懂你爱你的女人。


周星驰是位台词很出彩的导演。每部作品中都会有很经典的台词。星迷们也乐此不疲的学着他的台词。或幽默或诚恳或现实或残忍。大内密探虽然是平凡小夫妻的小生活。但最出彩的却是两个人吵架的片段。


你最么会知道我每次都躲在桌下面。

你每次都躲在桌下面啊。我有什么办法能够不知道你躲在桌下面呢。拜托你用点脑子想一想。再找几个新的地方躲。好让我有点新鲜感。好吧。

可是我不躲在桌下面我怕你找不到我嘛。

啊！！！！啊！！！！我真受不了你。拜托你不要这样。我拜托你好不好老婆。你不要这个样子。谢谢谢谢谢谢。。。

诶！我只是个血肉之躯。你每次都这样骂我。我不知道哪一天我就忍不下去了。

忍不下去那你走啊。

我去洗澡了。

我叫你走啊。

诶。你会不会肚子饿啊。我下碗面给你吃。


我下碗面给你吃。这句话真是摆平家庭争端的好武器啊。试想你同爱人吵得不可开交。突然他关切地问这么一句。你还能发得出火来么。哈哈。可是很少有人放得下那一点点自私的尊严吧。


之后的故事便是落入俗套也津津有味。两个人手拉手上蜀山。音乐轻松。对外面的险恶丝毫未知。靠着原先被人不屑一顾的发明救回皇上。加官进爵。值得一提的是。嘉玲姐在整个绞杀过程中完全不经世事。天真烂漫。真是很有爱啊。这样的老婆应该说是被老公保护得太好了还是性格真就如此浪漫呢。哈哈哈。

周星驰你可以看出。虽然很大男人。但是老婆在他心中的地位确是高于自己的。永远为了让老婆高兴而努力。就算最后怠慢皇上。也要带老婆去见识新的发明。她高兴。他也高兴。她认为他的发明最棒。他愿意倾其一生只为让她高兴。既是只有她认为他的发明是有用的。也因为她认可他。


他爱她。她爱他。两个人吃喝玩乐到天涯。多简单。多美好。
      </影评>
<有用数>573</有用数>
<没用数>33</没用数>
</review>
<review>
<作者>海里的伞</作者>
<标题>刘嘉玲，当初只道是寻常</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-09-09 02:28:42</时间>
<影评>
            刘嘉玲的气质，不是仙气，不是不知人间烟火，亦不是美艳动人，她身上有一种世俗气，很现实，就是一种活生生的样子，会生老病死，会嫉妒，会虚荣，喜欢珠光宝气，喜欢夜店玩乐.......一句话，很真实，就是一个人本来的面目。而我在很久以前，喜欢王祖贤，喜欢张曼玉，也喜欢李若彤......她们的十指不沾露水，就像生活在一个布满花的楼阁里，没有柴米油盐，没有鸡毛琐事，脚不沾地儿，翩翩似仙，与刘嘉玲截然不同。

  《零零发》里，刘嘉玲饰演的角色，亦是这样生活化的一个人。生活里的一切家务，她都必须料理： 她得切菜，而且经常切到手；她也必须扫地，虽然她知道扫地是最辛苦的；她还得在浓烟滚滚的厨房里炒菜，即使热油四溅；她很耐心地帮老公抓痒，手指行走在老公发明的格子衣服上;她更会吵架，愤怒离家出走，虽然很没用的躲在桌子下面；她只关心逛街买衣服，跟姐妹八卦，评头论足他人的穿衣品味；她看到那颗大夜明珠会欣喜若狂，喜极而泣，很虚荣；她同样会面对威胁到自己婚姻的小三，她河东狮吼一样很没理智地发狂打小三砸东西；她也要吃饭下面条喝水拉屎......总之，她不是神仙姐姐一样存在的人物，她的生活气息扑面而来，不那么清新脱俗，不那么才华出众，不那么高贵典雅，不会视钱财为粪土......就像刘嘉玲本人在现实中，给别人的感觉，而我在重温这部电影的时候，开始喜欢上了她。因为我们都是平凡人，生活在世俗的世界里，我们不可能避免要喂马，劈柴，关心粮食和蔬菜，处理各种人际关系，面对人性的虚荣复杂，有喜怒哀乐，情绪失控的时候，我们不可能仙仙地活着，不可能生活在童话里，只有鲜花，只有城堡，只有王子和漂亮的公主裙......很多美好都是幻象，刘嘉玲告诉我们：“做一个沾地气的女子，追求尘世中的幸福。”


   她的出场很令人耳目一新，是智斗勾引自己老公的看病妖精。哇”的同时手碰嘴唇，眼神似新奇似无辜又似事不关己，演绎很到位。她说：“医者父母心嘛，人家大老远赶来，能帮就帮吧！”化骨绵掌，杀人于无形！可是，其实她并不是一个聪明的老婆，笨笨的，做任何事情都会搞砸，像专门搞破坏的小孩：切菜切到手，居然还在玩乐中扭断老公的手，毁掉老公发明的老鼠发动机；帮老公抓痒却怎么都抓不对位置；吵架离家出走却只会躲在桌子下面；给机器取了一个飞飞飞飞飞机的名字；傻傻地相信自己的老公，傻傻地赞美着，微小的事情也会感到很满足很欢乐，老公吼她走，她却傻傻不肯走，转过头无辜地问：你肚子饿不饿呀，我下碗面给你吃......傻到极点，傻得让人想去疼爱，去保护。可是，她真的傻吗？不是。她的一切都是因为出于善良，出于对老公的爱，是一种大智若愚，也是值得学习的夫妻相处之道。自己装傻衬托出老公的聪明，在老公失意时，不埋怨不指责，学会赞美，温柔地帮助老公上进；不吝啬去表扬老公的作品，肯定他是世界上最棒的人，给他信心；当两个人吵架时，懂得低下身短放下自尊，及时化解矛盾和好如初；有好口才，赶走勾引老公的各方狐狸精（姑娘，我建议你买独活，独自生活，别那么多事）；辅助老公的事业，当全世界都不相信自己老公时，坚定站在老公这一边，支持他；经常说我爱你，不怕显露自己的感情；在外人面前，懂得发挥自己的长处，给老公长面子......只是，这样完美的贤妻，又有谁能配得上。

  本来写影评是有感而发，只想写让我感动几个情节的，可写着写着却倒像教育片，很没趣吧。摘抄一些热泪盈眶的句子，记住这个即笨又无比聪明的刘嘉玲：

     你怎么会知道我每次都躲在桌下面。　　

     你每次都躲在桌下面啊。我有什么办法能够不知道你躲在桌下面呢。拜托你用点脑子想一想。再找几个新的地方躲。好让我有点新鲜感。好吧。　

     可是我不躲在桌下面我怕你找不到我嘛。　　

     啊！！！！啊！！！！我真受不了你。拜托你不要这样。我拜托你好不好老婆。你不要这个样子。谢谢谢谢谢谢。。。　　

     诶！我只是个血肉之躯。你每次都这样骂我。我不知道哪一天我就忍不下去了。　　

     忍不下去那你走啊。　　

     我去洗澡了。　　

     我叫你走啊。　　

     诶。你会不会肚子饿啊。我下碗面给你吃。

还有，当阿发（周星驰）一脸愧疚地问：

    这么久以来，三餐都是粗茶淡饭，你会不会介意啊？  

    她说：“看你咯，你不介意我做的菜，我也无所谓了。”

    阿发：这么久以来，我除了有一些伟大旷世的发明送给你之外，连一颗宝石都没有送给你，你没有意见吧？

    她立马反应：“我有意见！那个什么扫把拖鞋，搞得我要用两只脚扫地，白白空出两只手来，结果一只手要擦窗户，另外一只手还要洗衣服......。”完全没有对贫寒生活的控诉，有的只是对老公发明的那些机器提出的肯定意见。娶妻如此，夫复何求？

    老公送她大夜明珠时，她并没有被夜明珠的亮光闪瞎双眼，而是哭着问：老公，你是不是抢劫啊？.....她最担心的，还是自己的老公，金银珠宝不过是次要的。


我也喜欢刘嘉玲整部剧中流露出的小女孩性格，不经世事，天真烂漫，笑容灿烂......最初不识刘嘉玲，而最终不忘，这部电影给了我很大的改观。

   
      </影评>
<有用数>391</有用数>
<没用数>22</没用数>
</review>
<review>
<作者>我浪费所有的眼泪浪费了这些年ღ</作者>
<标题>老公,你肚子饿不饿啊?我煮碗面给你吃好不好?</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-06-11 16:49:38</时间>
<影评>
        记得第一次看大内密探零零发。明明是喜剧，却看到泪流满面。


每次和星星拌嘴后刘嘉玲都会用很柔情的眼神跟星星说这句台词，之前的面红耳赤都化在一碗热气腾腾的面里了，两人很快就能和好如初。


当星星被李若彤迷倒要跟她走的时候，刘嘉玲眼泪汪汪却死命忍住不哭，问星星，老公，我煮面给你吃好不好？


故技重施，却再也起不了任何作用。


我看的已经是心灰意冷。这出戏似乎就要这么家破人亡曲终人散全剧终了。

然而喜剧终究是喜剧。看到最后柳暗花明的时候，我还在替她庆幸原来只是演戏。


自从看了这电影，就对刘印象很好。也不知道她跟梁朝伟能不能厮守终生。

女人啊，你都四十岁了，还有什么看不开想不开？

是时候功成身退了吧。你拿什么跟那些脸皮油光水滑精力旺盛的年轻人拼呢。

钱财不过身外之物，除了可以白头到老的人，你还有什么非得抓到手里才安心？

 
      </影评>
<有用数>128</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>放养的小动物</作者>
<标题>你是否也曾偷偷羡慕</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-03-25 12:48:12</时间>
<影评>
           电影完完整整看了三遍。一遍和同学，两遍和老公。还是在搞笑的片段揪住老公的肩膀大喊好贱啊好贱。也还是在剧终之后捏住老公的下巴幽怨的望着他问：你有没有这么爱我？你有没有这么体贴我？你有没有这样对我好。

    你是否也曾经羡慕过？那些很笨很专一很执拗的爱着一个人的人们。

    当刘嘉玲倚在门边说：老公，我给你煮碗面好吗？的时候，我突然想起喜剧之王里面柳飘飘喊着：喂，上次你说养我是不是真的？她们都是最美丽最可爱却又最卑微的女子，爱上了，就执拗的想要守住自己的那份爱情，就宁可把自己低到土里去。她们所求不多。不过是一个有男人的家罢了。可又能有多少男人拍拍胸脯保证说我爱你一生一世。即便说了，又能有多少男人就真的一生一世不变。

    可这些女子始终是惹人怜爱的。你内心期许她们能够遇到一个珍惜她们的心，懂得她们卑微的男人。期许她们能永远保持着这份笨笨的感情。期许她们不被伤害，不要失望。

    爱星爷的电影，有一大半怕也是爱他的不辜负吧。尽管都是些让人喷鼻血大声喊真贱啊真贱啊的小人物，尽管都是些小人物不得已的选择。但我始终感激他。感激他从未辜负过女人对男人的期许。
      </影评>
<有用数>79</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>于梦</作者>
<标题>008导评版里的那些八卦和故事</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-05-04 17:13:16</时间>
<影评>
        导评版，顾名思义，就是导演和一两位主演幕后就着电影边看边聊，影片本身无甚差别，但是在聊天过程中信息那是巨大的！


《大内密探零零发》篇：

这部电影的导评版没有星爷，是谷德昭和叶念琛、彭浩翔一起做的。

为嘛会有叶念琛和彭浩翔呢？

据说他俩早年一起共事的时候，中午就拿这部片子下饭，觉得好看好看真好看啊，到今天就被拉来打酱油了。


1，“月圆之夜，紫禁之巅”，还记得这几位陆小凤、叶孤城、西门吹雪和花满楼吗？

原来当时真的有找过刘松仁黄元申郑少秋黄允财他们，结果告吹，他们还想过向华强演西门吹雪。。。


2，星爷从小就对功夫和李小龙痴迷，近十年后还说拍摄《逃学威龙》让他兴奋，因为里面有动作戏。“虽然很少，不过我自己很满足”、“可以一展我的身手，是很快乐的事。”。说这话的时候，连眼睛都是亮的。

在008里也一样，我们看到的动作是亲自上阵。

“伯母说他醉心李小龙，就只是看戏、看书、望出窗口和打沙包。”


3，那时候投资方们都不认识张达明，原本属意徐锦江来扮演皇帝这个角色。事后证明张达明在喜剧方面很有天赋。


4，电影小BUG一个。原本插在女装阿发头上的那个发簪，甩着甩着掉了哦。


5，电影里有阿发品红酒的情节。事实上周星驰本人也很中意红酒。


6，还记得电影一开始那句“月圆之夜，紫禁之巅”吗？（特指粤语版）

星爷和谷德昭想要的是那种苍凉的感觉，结果配音不是太雄壮就是像在天牢里那种痛苦，结果星爷自己上了，OK搞定！现在我们听到的这句话，据谷德昭说，要么是星爷原声，要么就是把他的声音后期处理了。


7，零零发这部戏基本就是谷德昭和周星驰两个人捣鼓出来的。比如阿发和他老婆秀恩爱这场，动作设计借鉴了柔术。谷德昭语：“当时是我和阿星两个人在地摊上想出这些动作”，有时是星仔演刘嘉玲，有时是谷德昭，时候刘嘉玲就会问：“哪个是我啊？


8，下面是谷德昭夸奖星爷专场。

周星星帅吗？不帅吗？帅吗？不帅吗？

周星星刚出道绝对是小白脸长相，干净白嫩的很，哪怕不说帅，也至少是清秀。他的眉眼间距较宽，眼神也干净，所以演起喜剧会有种浑然天成的无辜感。等到巅峰时期，比如凌凌漆、至尊宝的时候，那真的是很有味道的帅。婴儿肥慢慢褪去，棱角开始分明了起来。到了《功夫》片末的一身白衣，相当秒人。越往后，他的气质开始沉淀，倒多了份成熟淡然的味道。


其实你去想想，换了个长相一般的人去做那些搞怪丑化的表情，你确定看的下去？

　据莫文蔚说，周星星一向是认为自己的靓仔程度要大于他的才华。金像奖上当众调侃自己可以拿个“最靓仔导演奖”（恩，是可以拿），到了西游降魔时期，他被问到对自己有什么评价，这家伙相当得瑟的回了一句“大帅哥！”

这么一想，星爷很神奇啊，他觉得自己帅，演起喜剧来却丝毫不会刻意去装酷或者端着。


9，至于演技，星爷自己都在008里自嘲了一通。

他兴高采烈的准备迎接最佳男主，结果得奖的偏偏是岳父大人。不知道金像评委是不是也嫌他“表情做作略显浮夸”呢？

其实呢，我想说，到了今天，星爷的演技也真的不需要再用奖项证明了。


10，008有众多导演客串，比如叶伟信李力持。


11，谷德昭滔滔,不绝的时候，彭浩翔和叶念琛还真的很投入的在那儿边看边笑。“周生的戏很耐看”“他有魅力吧”“很简单的一场戏，可以没有场景，什么都没有，纯看他一个人表演”“很好看的”……

“阿星的戏很长，不知道怎么剪，也不舍得剪”

“摄影师在现场真的看着他们的戏，有时候都投入的忘了喊卡”


12，初看，这部戏可能没什么特别，但作为一部古装片，它少有的用电子乐做配音，还特别重视特效的成分。这在那个年代,属于创新。
      </影评>
<有用数>72</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>最闲人</作者>
<标题>气氛诡异的邪味喜剧</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-02-13 19:49:26</时间>
<影评>
        说来很奇怪，星爷的这部电影也并非是第一次看了，多年之后的今天再来看，却察觉到当时隐隐约约忽略的某种邪味。

其实许多人也大概感受到了，不过多半是害怕那几个反派，注意力又多集中到了笑点和爱情方面，自然，这说明电影本身的质量过硬。

不过如果看完之后仔细想想的话，除了最后的镜头出现了太阳，其实全篇都是一种压抑的暗色调。即使多年后的《西游降魔篇》都尚有阳光灿烂的场景，这部电影却意外的没有——少数的室外场景尽是暗沉的阴天，不，镜头压得很低，似乎连天空都很少呈现。

或许是因为胶片的缘故，又或许是因为本身的设计，整部片子总是笼罩在一片灰蒙蒙的色调中。

再加上诡异莫名的反派。

自然，无脸反派和阴阳老太这种设定并非是独创，但很少在一部标榜喜剧的电影中出现，乃至于最后决战的美女骷髅，都异常的惊悚。现在看来，这些设定的缺陷不过是囿于当时的电影技术。

同样是周星驰的作品，并且被视为恐怖喜剧的《回魂夜》，同样的暗色调，但是为什么我却没有感觉到如此诡异呢？然后我想起了《大内》的中间那段蒙太奇。

零零发欺骗妻子，说是去金国参加会议，二人旅途见闻的镜头和皇室三大高手的残杀交织在一起，出来的效果很让人惊喜，初看时会觉得这是一个很成功的笑点，但如果细想，这些暗喻是无论如何也令人瘆的慌的场景。

星爷惯用的喜剧桥段——女装男的形象在氛围的衬托下也变得奇形怪状来，比如刘以达的角色，和之后他在《食神》中扮演的梦遗大师没什么大的区别，可是配上那的诡异的行动方式，竟有一种女鬼的感觉。

全篇以奇形怪状的陆小凤们开始，又在更加奇形怪状的反派无面皇终结，将武林高手塑造成不同于往常的气概形象，这自然是一种解构传统的无厘头笑点，但在港式老片的独有的朦胧感中，莫名其妙的诡异了起来。

看完之后，我才发现，这部片子的导演和编剧其实就是周星驰本人。

如果说星爷的其他作品，在搞笑的表面下隐藏着一个人性悲剧，这部电影则藏着一个血腥暴力的武林。而他没有深究，没有解释，甚至显出某种自然而然的态度。

没有人对三大高手的残杀表示愤慨，没有人在乎那惨死在解刨现场的医生。

反派被活活烧死，炸死，分成十几块。

儿童的暴力是纯粹的。我想，星爷身体里那属于孩子的暴力也同样的纯粹。

这部电影之后，星爷再也没有这么诡异的电影了。

他或许也害怕了，更有可能，他没有意识到，而仅仅是因为一个不断追求创新的电影人舍弃了用过的梗。
      </影评>
<有用数>76</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>假面骑士</作者>
<标题>奇才零零发</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-05-22 09:52:39</时间>
<影评>

《大内密探零零发》是星爷无厘头的巅峰，配乐、镜头、剪辑都很流畅，细节充满创意。电影一开始，也是天马行空，这与周星驰的作用也是相符的，什么陆小凤，花满楼，西门吹雪等一干人才统统上场，都是耳熟能详的角色，但是确是不同的朝代人。诙谐的语气，夸张的造型，给电影增添了别样的风采。特别是周星驰的一出场，就笑料百出，掉下楼的人见人爱的陆小凤，相貌丑的一逼，惨不忍睹，太夸张了。不亏是周氏幽默，处处有笑点，让人在忍俊不禁中感受到了周星驰的创作风格，注定是一部夸张的电影。

剧情一转，就开始介绍皇宫中的四大高手，铁布衫，铁腿，都是真功夫，但是到了零零发这里，却让人忍俊不禁，第一拿出了风扇，第二拿出了火药，这两项在今天的我们看来也许是个很大的进步，不过在当时，可能被人家看不起，不接受。惹得皇上大怒，直接被呵斥出了皇宫。皇上被抓后，天下各路医生齐聚一起，对皇上，叛乱分子将皇上裹成一团，并发布谣言，说是外星人，让大家进行研究，其实就是为了将这些精英全部杀掉。这个时候，周星驰发挥出了自己的作用，磁铁，风扇，钢珠炮，齐齐发挥作用，最后战胜了这些叛乱分子，将皇上救了下来。重新获得了地位。遇到了美妓琴操，其实这个是叛乱分子装扮的，来迷惑零零发，却不知道早已经被识破，零零发一伙假装不知道，其实暗中埋伏，预要将其捉住。搞不懂究竟是什么情况，这里，是整部电影的经典，什么最佳演主角，都上场了，而表演的也十分的到位，假戏真做，骗过了敌人，最终将其擒拿。电影中有一招天外飞仙的绝技，就是靠这个才将厉害的敌人抓住，特别是从一开始就以这一招为主线，最后也以这一招结束，整部剧还是有一些条理性，不过大多被其天马行空的表现淹没了。

</影评>
<有用数>76</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>老杨LaoYang</作者>
<标题>经典台词-我偏觉得这部电影是星爷最棒的之一</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-02-23 03:29:15</时间>
<影评>
        这部电影中运用了很多周星驰第一次尝试的元素，从编剧到技术都十分标新立异，里面大量旋转镜头，画面的无厘头……以及无数你想都想不到的创意，如各种古怪的发明和结局的奥斯卡。


刘以达化妆成女人一阵转，转完自己吐了……


皇帝跑下来，后面佳丽3000里第一个就是如花……


一个冷笑话：今天早晨上班时，看到一个肥婆掉进水沟里，肥婆……水沟……肥婆……水沟……


与琴操那段舞蹈非常NB，我还小学了一下，用手先指向东北再指向西南，来回数次……与之前在皇帝面前表演武功的打滚有异曲同工之妙。


陆小凤、花满楼、西门吹雪、叶孤城……四个人造型狂赞，尤其白云城主叶孤城还配合甩头动作…… 


摔马深刻地表现了后现代主义对黑暗社会的控诉……


少妇甲：大夫，我好不舒服喔。

阿发：我开点药给你好~~吗？ 

少妇甲：我手脚冰冷，头昏发热，气虚血弱，有时喉蹲下来再站起来还会头晕。 

阿发：那没办法啦，连药都省啦，回去准备办后事吧。 

少妇甲：有这么严重吗？会不会是女人一个月一次失血过多，贫血怕冷，生病或者产后失调呢？ 

阿发：有什么根据呢？ 

少妇甲：所谓脉象元静，血不养汗，舌头发白，血不养肝嘛。 

阿发：那应该怎~~么医治呢？ 

少妇甲：哼，很简单。应该用天南星五钱，百合一钱半，土丑星麻两钱，史君子八分，夏枯草一两，以款冬花做药引，运用文武火反复互煎。 

阿发：哦！ 

少妇甲：（抓药）药已经抓好了，用八碗水煎成一碗，药到病除！

阿发：（给钱，接过药）多谢大夫。下一~~~~喂？（搔头） 


</影评>
<有用数>42</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>710</作者>
<标题>一段对话</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-04-02 16:16:56</时间>
<影评>
        在知乎上有人提到，又重看了一遍，最喜欢下面这段对话


周：你怎么这么笨啊？

刘：我不笨怎么表示你聪明呀！

周：拜托你不要再说我聪明了。 

刘：可是你的发明真的很棒啊！

周：谁说的？ 

刘：我说的。 

周：贵姓呀？ 

刘：姓刘呀。 

周：哪一位呀？阁下。 

刘：你老婆啊。

周：靠。 

刘：靠。 

周：哎,你不要靠我啊！ 

刘：是你先靠我我才靠你的哎！ 

周：现在全世界只有你称赞我有什么用呀？ 

刘：我才不管它有没有用,我就是觉得你很棒,你棒我当然称赞你了。 

周：你不懂我说的话。

刘：那你想说什么呢？

周：你不知道,我在外面做事已经很辛苦,我有多辛苦你知道个屁呀！

刘：对呀,你每天出去做什么我真的不知道,我只相信你做的是好事,谁得罪你了,你去把他骂回来,你不要拿我当出气筒!

周：因为我跟你熟啊！

刘：那我就活该倒霉呀？ 

周：不怕坦白的告诉你,没错！

刘：所以你就...

周：就拿你当我的出气筒！yeah！不服气呀？ 走啊！

········（然后老婆就气得出门走了）·······································

刘：你为什么每次都知道我躲在桌下面？ 

周：你每次都躲在桌下面啊,我有什么办法能够不知道你躲在桌下面呢？拜托你用点脑子想一想,再找几个新的地方来躲,好让我有一点新鲜感好吧!

刘：可是我不躲在桌下面,我怕你找不到我嘛！

周：啊！！！！我真受不了你！你不要这个样子,我拜托你好不好,老婆,你不要这个样子,谢谢！

刘：哎,我只是一个血肉之躯,你每次都这样骂我,我不知道哪天我忍不下去了。

周：忍不下去你就走呀。

刘：我去洗澡了。

周：我叫你走呀！

刘：你会不会肚子饿呀,我下碗面给你吃。 

周：(呆住了好久).......(抱住老婆)对不起呀,是我不对,我发神经！ 

刘：算了，究竟是什么事让你生那么大的气呀？

周：在金国有个很重要的医学会议,但是我没有资格参加。

刘：谁说你没有？我说你有！ 

周：全世界说我没有都无所谓,你说我有就...行了！
      </影评>
<有用数>44</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>暴富的女孩是我</作者>
<标题>抱抱你</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-17 09:16:17</时间>
<影评>

“现在全世界只有你称赞我有什么用呀”
“我才不管它有没有用,我就是觉得你很棒,你棒我当然称赞你了”

“你不知道,我在外面做事已经很辛苦,我有多辛苦你知道个屁呀”
“对呀, 你每天出去做什么我真的不知道,我只相信你做的是好事,谁得罪你了,你去把他骂回来,你不要拿我当出气筒!”
“因为我跟你熟啊”
“那我就活该倒霉呀”
“不怕坦白的告诉你,没错!”
“所以你就.....”
“就拿你当我的出气筒!YEAH!不服气呀, 走啊?”
...
“你为什么每次都知道我躲在桌下面?”
“你每次都躲在桌下面啊,我有什么办法能够不知道你躲在桌下面呢!拜托你用点脑子想一想,再找几个新的地方来躲,好让我有一点新鲜感好吧!”
“可是我不躲在桌下面,我怕你找不到我嘛!”
“啊!!!!!!!!我真受不了你!你不要这个样子,我拜托你好不好,老婆,你不要这个样子,谢谢!”
“哎,我只是一个血肉之躯,你每次都这样骂我,我不知道哪天我忍不下去了”
“忍不下去你就走呀”
“我去洗澡了”
“我叫你走呀”
“你会不会肚子饿呀,我下碗面给你吃”
“(呆状).......(抱住)对不起呀,是我不对,我发神经!”
“算了，究竟是什么事让你生那么大的气呀”
“在金国有个很重要的医学会议,但是我没有资格参加”
“谁说你没有?我说你有!”
“全世界说我没有都无所谓,你说我有就...行了!”
这段夫妻吵架真的刻画的非常活泼生动了，以前看只觉得好笑，昨天再看一遍，到这里好笑之余还有点感动想哭。每次我们都会把最糟糕的情绪展现在家人面前，因为知道就算吵的再面红耳赤，天崩地裂，最后还是会温柔的和解。知道大家都是彼此相爱，所以才会肆无忌惮。


</影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>