<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>谍影重重4 The Bourne Legacy</电影名>
<年份>2012</年份>
<评分>6.8</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1706819167.jpg</封面>
<导演>托尼·吉尔罗伊</导演>
<演员>杰瑞米·雷纳 / 斯科特·格伦 / 斯泰西·基齐 / 爱德华·诺顿 / 唐纳·墨菲 / 迈克尔·切鲁斯 / 寇瑞·斯托尔 / 蕾切尔·薇兹 / 尼尔·布鲁克斯·坎宁安 / 泽利科·伊万内克 / 罗伯·莱利 / 阿尔伯特·芬尼 / 丹尼斯·布特斯卡里斯 / 奥斯卡·伊萨克 / 大卫·斯特雷泽恩 / 克里·约翰逊 / 詹妮弗·金 / 佩姬·梁 / 大卫·威尔逊·巴恩斯 / 吉塔·雷迪 / 汤姆·里斯·法雷尔 / Anitha Gandhi / 克里斯托弗·曼恩 / 比利·史密斯 / 克莱顿·巴伯 / 伊丽莎白·玛维尔 / 迈克尔·帕帕约翰 / 大卫·雷奇 / 迈克尔·贝雷瑟 / 迪德尔·古德温 / 萨姆·吉尔罗伊 / 莎珑·华盛顿 / 弗兰克·迪尔 / 杨罗布 / 凯瑟琳·科廷 / 马特·奥伯格 / 伊维特麦奎因费伊 / 约翰·阿基拉 / 肖恩·雅克博森 / 艾伦·乔 / 乔纳森·埃斯比奥 / 琼·瓦勒拉 / 路易斯·小泽·张简 / 玛德琳·尼古拉斯 / 鲁比·鲁伊斯 / Alvin Zalamea / Spencer Sano / Julie Ysla / 乔尔·托雷 / 伊恩·布莱克曼 / 琼·艾伦 / Jodi Applegate / 凯伦·皮特曼 / 马丁·巴兰坦</演员>
<简介>杰森·伯恩事件引起连锁反应，踏脚石（Treadstone）计划以及CIA用药物控制强化特工的行径通过报纸公之于众，令其幕后人物坐立不安。为了阻止满盘皆输的局面出现，CIA高层决定中止该计划，并将相关特工人员以及科学家从行动中抹杀。在此后的日子里，那些深藏在国家政治最底层、依靠蓝绿药丸执行各种绝密任务的特工相继殒命，而负责染脏双手的执行人——前美国空军上校艾瑞克·贝尔（爱德华·诺顿 Edward Norton 饰），正慢慢将屠刀伸向隐藏在位于阿拉斯加崇山峻岭、暴雪深山中的特工艾伦·克劳斯（杰瑞米·雷纳 Jeremy Renner 饰）。
                                    
                                　　突如其来的炮火袭击令艾伦意识到自己所处的危险境地，在之后的日子里，他不仅要在昔日同伴的追杀中求生，还必须设法找到那曾为他提供源源不断体能和智力的蓝绿药丸……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>18号可汗</作者>
<标题>我爱上一个五短身材的男人。</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2012-10-26 23:41:15</时间>
<影评>
        我爱上一个五短身材，四肢发达，头脑简单，满脸横肉的圆脸男人。


他不像杰森伯恩万年不化冰山脸。

他不能在人群中立刻辨别危险。

他没有神机妙算的本领。

他把妹不怎么在行，直到片尾都木有跟女主亲吻嘿咻。

他智商差12分及格。

他要靠药物维持体能和大脑活动。

他打boss不能一击必中，最后在摩托车上昏了，还要靠女主的无影脚解决，真是。。弱爆了！！



但他会微笑，会八卦地问：你恋爱了？

他会在听到女人说过去四年都叫他No. 5的时候露出不可置信的傻逼神情。

他脸皮很厚，走到哪儿都装熟人。

他会趁火打劫抢走人家的金表。

他飙车的时候会善意地避开人群。

不得不烧掉她的房子的时候，他会把打火机交到她手上。

生病的时候他会像个小孩子把头靠在她的肩上。


他绝对不完美，但他更人性，起码作为一个人而非特工，他是真实的。当他靠在女主肩上的时候我感觉母性被完全激发了。就冲这个镜头，你不必和伯恩相似，你不必成为世界第一。如此我也爱你，甚至更加爱你！
      </影评>
<有用数>2022</有用数>
<没用数>147</没用数>
</review>
<review>
<作者>Ⅸ⑨九Ⅸ</作者>
<标题>谍影重重4与前三代超详细关联线索分析和串联！</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-10-27 10:07:30</时间>
<影评>


文中含有大量剧透和部分脑补推测内容 不喜误入！






====================================================


什么是收获计划？


收获：收获计划实际上是一个全方位的卧底计划，在全球所需要的地方安插特工，既要聪明，又要能打的天才型人物。第四部中某军人对爱德华诺顿说，我们在巴基斯坦情报部门卧底这么久，眼看就要有成效（杀本拉登？）你现在跟我说收获计划要全盘终止？可见，收获的本质是到处部署特工卧底。但是一个人又要有超强的体能，又要有超强的智能。从而能够潜伏在世界各地情报机构中。需要天才中的天才。这种天才很难找，找到了不一定愿意成为特工，愿意成为特工也不一定能训练出来。所以有了蓝绿药丸。





什么是蓝绿药丸？


为了人工制造出收获计划需要的天才，研发了两种药物，一种绿色增强体力，一种蓝色增强智力。又从部队选了9个人（包括杰森伯恩，见第四部雪山小屋到此一游留言），先由医生进行身心虐待以洗脑（前三部中多次闪回严刑折磨虐待杰森，并最终强迫杰森枪杀蒙面人以后杰森才“自愿”加入计划。第四部中也有医生进行虐待的片段，并且第四部台词中主角告诉女主医生可以进行一定程度的精神控制）。保证9人乖乖听话，然后进行药物试验。


      试验结果药物有效，但副作用在于一旦停药就会导致衰竭。所以进一步将药物植入病毒通过病毒进入基因达到一劳永逸的效果。首先进行了绿色病毒试验，9人中三人因为病毒试验死去，剩余6人大难不死后活下来（第四部中主角质问女主——你们注射疫苗以后我才得了那场病，甚至差点死掉？）拥有了永久的绿色药物效果（但为了持续控制特工，均没有让特工知情）


      余下其中6人经过与病毒的顽强搏斗活下来后，其中5人各自被分派了任务或进入深山继续训练（在第四部中其中三人被毒死，木屋男被导弹炸死，第四部主角存活）


      此处我的推测：继续从6人中选了1人也就是杰森伯恩进一步接受了蓝色病毒试验，但是蓝色病毒试验的不成熟，导致了杰森的精神状况极其不稳定，为后来失忆埋下导火索





我为何推测杰森伯恩被接种蓝色病毒并因此导致精神不稳定？


      在第四部中的线索中，可以确认杰森是服用蓝绿药物，并且接种绿色疫苗的人（雪山小屋到此一游标记）。在三部曲中，杰森口述自己可以急速冲刺800米心跳不变证明了其体能确实异于常人。而杰森在三部曲中从来不曾服药，却仍长期保有超长的智力和感知能力（第一部中餐厅中与女主角对话——进屋瞬间就能观察出所有安全出口并制定出计划，分析出所有人的行为模式，并能背出进屋前所有汽车尾号）所以我推测其接受了蓝色病毒的种植。


      原著小说中，杰森的精神不稳定来自于需要常年扮演另一个顶尖杀手的角色，导致一定程度的精神分裂，最后由于执行其中一项根本不存在的暗杀任务（对应了电影三部曲中康克林交予杰森的私活）时的意外才最终引发失忆

      而在电影版中，杰森常年扮演另一顶尖杀手的设定是不存在的，那么杰森的精神失常、失忆单纯归咎于中枪落海就未免太过牵强。结合杰森种了蓝色病毒这一推测，所以我认为蓝色病毒导致了杰森的长期精神不稳定，以至于在后来踏脚石计划的任务中中枪并引发失忆。






什么是踏脚石计划？杰森为何作为收获计划特工加入踏脚石计划？


      踏脚石：踏脚石是一个单纯的暗杀计划。因为收获计划中的特工非常珍贵（一路药物试验活下来的没几个，还有些不稳定）。并且主要从事高难度卧底（在其他国家情报机关）。所以需要一些不用太聪明，但绝对专业的杀手负责为收获计划扫清障碍，杀掉所有威胁“国家利益”的个人。


     我推测，或者说脑补——杰森伯恩因为蓝色病毒试验导致精神不稳定，被暂时下放到踏脚石计划做专职杀手而不用从事心理压力极大的卧底工作。（这也与三部曲中为何要专门在巴黎派驻女专员随时监控杰森的心理健康有了相互印证）


      康克林作为踏脚石的行动负责人，只管负责传输末端指令——去杀谁。大多数暗杀者为什么需要被杀他根本不清楚。踏脚石作为收获的暗杀部门， 甚至根本不清楚收获计划的存在，仅仅接受上级命令单纯暗杀。而踏脚石计划出现的意外因素就是后来康克林和亨伯特公车私用，用杰森去干私活杀了某人，帮助俄罗斯财阀的崛起，这才有了电影一二三部的故事。





什么是黑蔷薇计划？


      黑蔷薇：黑蔷薇是踏脚石升级版，踏脚石计划本来是一个一致对外的暗杀计划，结果杰森伯恩失控并找到康克林后，亨伯特作为踏脚石的策划人，同时也是“公车私用”牟利的策划人，害怕康克林曝光黑幕，壁虎断尾杀了康克林。此举实际上只是为了掩盖踏脚石计划中公车私用的腐败问题。康克林死后，亨伯特策划了黑蔷薇计划， 与踏脚石不同，黑蔷薇不但可以杀掉威胁国家安全的外国人，甚至也可以杀掉威胁黑蔷薇计划的国内政要，媒体人。


      在我看来，整个踏脚石，黑蔷薇计划的人员中根本无人清楚收获计划的存在，杰森本来清楚，后来由于失忆也不清楚了。康克林，亨伯特之所以追杀杰森，是为了掩盖踏脚石计划中公车私用的腐败行为。而因为追杀杰森的行动越闹越大，才有了后来卫报记者介入，第三部中的CIA主管再追杀杰森和卫报记者，才是为了掩盖踏脚石和黑蔷薇计划。至此，才惊动收获计划。

      



康克林，亨伯特，医生，CIA主管（第三部大BOSS）帕美琳达，都是什么人？在电影三步曲中做了什么？


      原著小说中：康克林，亨伯特，医生都是正面人物（起码不是反派）



康克林是杰森忠实的朋友，绝不会背叛杰森的人。


亨伯特“教士”是踏脚石计划的策划人（此踏脚石与电影中完全不是同一个计划）


医生出于某种原因（原著内容，解释起来费劲）对杰森的精神不稳定抱有愧疚，是杰森的心理健康守护者，杰森唯一可以倾吐心声的密友。



这三个人，在电影版中进行了非常有逻辑的反转。


康克林 成为踏脚石计划的行动负责人，利用杰森去为其办事做私活杀人牟利。


亨伯特 康克林的上级，踏脚石及黑蔷薇计划策划者。做私活的策划人。


医生 专注洗脑30年，专门负责精神控制与洗脑。


以上三人，康克林只知道踏脚石计划，亨伯特最初也只知道踏脚石计划，为了自保又策划了黑蔷薇计划，医生知道踏脚石计划，在收获方面只负责为收获的特工洗脑，不清楚收获计划。


CIA主管：单纯为了掩盖踏脚石和后来的黑蔷薇计划。只知道踏脚石和后来的黑蔷薇，知道康克林和亨伯特做私活牟利的丑闻。


帕美琳达：纯粹纪检官员，一心揭露踏脚石黑蔷薇计划和私活丑闻。根本不知道收获计划。






前三部讲了什么？跟第四部是什么关系？


第一部 


      杰森因为蓝色病毒引发失忆，无法联系上康克林，让康克林以为其叛变，为防止杰森暴露其做私活的事情想要杀杰森灭口。杰森一路逃杀找到康克林，但发现康克林只是个行动负责人，根本不知道隐藏更深的真相故而离去。亨伯特壁虎断尾杀掉康克林灭口，祭出黑蔷薇计划。


第二部  

      

       亨伯特通知俄罗斯人杰森伯恩叛变，俄罗斯人担心自己当年用CIA的钱发家致富的事情被端出来，所以想要杀了杰森，不想误杀了杰森老婆，惹怒杰森，以至引火烧身，最后导致杰森一路查到真相，杀了俄罗斯大亨的特工，帮助琳达抓出了与俄罗斯人一条船上的亨伯特。也就是说，整个第一和第二，杰森都只是解决了整个非法踏脚石计划中另一个“公车私用”的腐败计划而已。至于踏脚石，黑蔷薇到底做什么用的，杰森根本不清楚。而琳达呢？琳达是纪委，反腐败的，做好本职工作就行了！


第三部 


      由于亨伯特一路追杀杰森伯恩的行动，导致了帕美琳达的介入调查，同时卫报记者也不知从何处得知了杰森伯恩的事情。CIA主管当即介入，暗杀卫报记者，并企图杀掉杰森伯恩，掩盖踏脚石与黑蔷薇计划。最终没能成功，导致杰森顺藤摸瓜找到了负责洗脑的医生。而医生应该是三部曲中唯一同时负责为踏脚石与收获的特工洗脑的人。


      最终杰森找到了医生，知道了自己是“自愿”加入某计划，并自以为是踏脚石计划，因为他失忆，记不起来收获计划。仅此而已！仅仅知道了踏脚石，黑蔷薇是为了所谓的“国家利益”可以不择手段的暗杀计划。自己是怎么被训练出来的完全不知道。只想起了被亨伯特身心折磨洗脑的情节，这之前自己的身世，之后的药物试验全部都还是不记得。 

      为什么这么巧完全不能回复收获计划的记忆？因为杰森的记忆是根据别人给他的各种证据进行回忆组织起来的。而他在一二三代所接触的人当中，根本没有一个是知道收获计划的，当然不能够让杰森回忆起收获计划的细节。

      

      整个电影前三部，就是杰森伯恩失忆了，于是康克林亨伯特以为他要揭露出公车私用的腐败，赶紧想要灭口他反而引火烧身，最后杰森找到了医生回忆恢复到被医生洗脑折磨导致自己自愿加入为止。在其所接触到的所有材料的分析下，杰森自己只能得出他被医生折磨洗脑“自愿”加入了踏脚石计划，根本无从回忆起收获计划。

  

     原三部曲仅仅关于杰森伯恩，所以根本没有触及收获计划。



     但是，杰森伯恩闹翻踏脚石与黑蔷薇，卫报记者掌握内幕在第四部中成为促使收获计划相关人员惊动，并开始“取消”收获计划的导火索




第四部与前三部什么关系？ 






      我们来分析时间线，主要通过第四部中发生的与第一部相关的事件进行分析。

 

      首先——爱德华诺顿的官或许不大，但实际执行权力大于CIA局长。第四部开始就有交代，CIA局长说需不需要请爱德华诺顿，某人（我没搞清楚是谁）说不用你去。爱德华诺顿有调度全球所有美方军政资源的能力（可见其后台之深有待挖掘）


      第四部开始的时间应该是原三部曲中第二部开始的时间。也就是杰森伯恩失忆，康克林急于灭口不成，最后反被亨伯特灭口之后。在此之前事情没有闹大，收获的队员该潜伏的潜伏，该训练的训练。事情怎么被闹大了呢？亨伯特让俄罗斯人杀杰森，结果杀了杰森的老婆。这下杰森毛了，去了纽约。这里就是第二部开始了。杰森一到纽约。收获计划相关人员就觉得大事不好了。因为收获计划直接的相关人员来到纽约，再一闹很容易被媒体关注。而此时同一时间线亨伯特根本不知道上级的收获计划，只想想方设法暗杀杰森伯恩，阻止踏脚石和黑蔷薇以及关乎其自身利益的“公车私用”行为曝光。结果恰恰是这么一闹腾，搞得满城风雨。不但没有杀死杰森，还让杰森掀翻了自己。于是时间线进入第三部，卫报记者介入。


      卫报记者此时介入，其瞄准的对象就是杰森伯恩。收获计划的人认为杰森一旦暴露，踏脚石和黑蔷薇的真相就会曝光，万一被牵扯出收获计划。那将是极大的国家丑闻。所以第一时间要做的事情，就是取消收获计划。所谓的取消，就是杀掉收获计划的所有相关特工和研制药品的相关人员。这才牵扯出四代男主角和女主角相依逃跑，爱德华诺顿多方截杀的四代故事。


      而收获计划相关人员为何不插手杀掉杰森伯恩呢？因为此时的时间线和二代三代同时（二代三代时间线是紧密连接的，发生在几天只内）。整个CIA正为了掩盖踏脚石和黑蔷薇想法设法要杀掉杰森，收获计划的相关人员当时也并不知道CIA的灭口行动最终会失败。所以与其自己插手向踏脚石和黑蔷薇暴露出自己的存在，不如交给下面的人以逸待劳。

      到了第四部的结尾，第四部男女主逃到海上。时间线也正好来到原第三部的结尾，帕美琳达起诉CIA高管企图掩盖亨伯特与康克林的踏脚石、黑蔷薇。杰森伯恩见到医生后明白自己是被洗脑后自愿加入，于是心灰意冷，中枪跳海。观众知道杰森最后在水中动了一下，还活着。而剧中收获计划的相关人员看来，杰森伯恩应该已经死了，眼下最要紧的就是赶紧追杀逃到海上的四代男主。


      至于后来能不能发现杰森伯恩实际上还活着，就要看马特日后愿不愿意再加盟谍影5·6·甚至最后和第四代男主合作跟爱德华诺顿，或者更大的幕后黑手决战了。


      至此1234部共同结束。按照第四部的设定，恐怕帕美琳达和CIA高管不久也要意外死亡了。



      


      所以综合来说，第四部实际上是原一二三的外传，时间线开始于第二部，同时结束于第三部结尾，并相对缜密的补完了原一二三部的设定。个人认为实际上还是比较满意的。部分网友评论说药物设定太科幻。那没有药物的情况下杰森伯恩飞檐走壁杀人不用枪，反应灵敏，感应超长是不是更像超能力呢？


      更不要说什么忠实于原著了，整个电影版三部曲与原著除了第一部开头部分差不多，后来发展出来的故事完全是风马牛不相及的。甚至在细节上故意反其道而为之。原著中的杰森伯恩是一个因为失去爱而精神分裂，为了维护爱又不得不三次面对精神分裂作为杀手去应对挑战的传统英雄人物。后来更没节操的成了为了钱（出版商的钱）一次又一次，一次又一次，一次又一次大战四方的007式人物。（原著作者已死，版权已经商业化交付专业代笔者进行开发，并取消了原著中的一些设定将杰森伯恩永远固定为30岁无家无口以便于随时可以出战，永远出续集，这样没节操了！）故而，和原著小说比起来，电影三部曲实际上设定更宏大。而和原著后面的代笔作品比起来，电影第四部有节操多了好么！！！！









至于为什么电影编剧放着原著故事不写，要专门写一个与原著南辕北辙，以至于根本看不出原著痕迹的故事来呢？？？？？？


我才不会告诉你，因为制片方早想好了要捞中国人的票房！！！而原著三部曲中的第二部至今因为关系到“呵呵”的原因——不能在中国出售！
      </影评>
<有用数>738</有用数>
<没用数>26</没用数>
</review>
<review>
<作者>dirk</作者>
<标题>不公平！</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-02-23 18:28:03</时间>
<影评>
        对，马特演的Jason Bourne是一个不可代替的神话，是谍影重重这部系列能那么成功的一个重要推助器，可这不代表其他人就没他好。第一：公司一开始就说了谍影4不是前三部续集，第四部也不是主讲Jason Bourne，而是重新开始一个新的故事，JR代替的也不是Jason Bourne，而是演出一个新的特工。大家为什么在电影还没上映的时候就胡乱对JR做出那么多不公平的评价，换人又不是他的错。有本事去美国找公司理论去，来这对JR乱喷什么！第二：原作者本来就只写了三部谍影重重，第四部是由公司完全自己重写的，只是因为版权是公司的因此用谍影重重的名字。跟前三部既不一样也没可比的地方。第三：是马特自己不演的，马特一开始就说过，要是之前知道影片的导演不干的话他自己也肯定不演。换句话说是他自己放弃了继续出演的机会，关JR屁事！至于质疑JR的人，我不知道你们是在质疑他什么。演技：JR的演技怎么说也是两次奥斯卡提名的人，演技不是一般人可以有资格质疑的。真正看过他演的电影的人，不管是不是他的粉丝我想心里都自有评价。至于说他长相不够帅的人，我不知道你们看电影重视的是演员的演技和电影的剧情，还是所谓的花痴只看演员的外表，这是动作片，不是青春偶像剧。我本人看过之前马特演的三部谍影，我也很喜欢他创造的Jason Bourne，是很经典。但不能因为这样大家就一味的说JR不行，演不好这部影片。真正喜欢这部影片的影迷关心的是影片能不能继续它以前的风格和精彩，而不是因为花痴一位演员而乱喷其他演员！
      </影评>
<有用数>1104</有用数>
<没用数>454</没用数>
</review>
<review>
<作者>Rebel Scum</作者>
<标题>烫手山芋应该早生10年</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-10-28 20:38:50</时间>
<影评>
        我是亚伦.克罗斯，我要向你展示怎样才能在地球上最危险的某些地方求生，我必须面对一星期的挑战，在那种地方，如果没有蓝绿小药丸，你的智商很快就会低于及格线12分。


这次我来到阿拉斯加，阿拉斯加是美国最大的洲，拥有超过129500平方公里的荒野，这里是美国最偏远，人口也最稀少的地方，对我这样的公（te）务（gong）员来说，这里是真正的终极（才怪）考验。


我将被美国中情局空投到空旷地带，我告诉你，这些人隶属于最迅捷、最鬼畜的秘密情报部门，光是去年，他们就执行了【】次任务，发放了【】份便当。

我这海拔很高，你看，那是非常典型的阿拉斯加山景。在山上，你首先注意到的就是这儿有多冷，可是因为托尼的要求，我不得不在冰水里浸一会儿，如果你浸湿衣服，他们会失去保温作用，（托尼：不是我要求的是那帮女人……），这会要了你的命，不过好在我们之前准备了白桦树皮，一旦我从水里出来，就立刻能把它点着。看啊托尼，我们在这点上做的比贝尔.格里尔斯要出色。


在缺少食物的环境里，你不能放过任何一个补充能量的机会，我们利用Nemesis Arms Vanquish 捕捉到了一顿大餐，只要把它的头去掉，剩下的都可以吃，兔肉的蛋白质含量是牛肉的【】倍，它可以为我们提供【】卡路里，这并不是我吃过的最美味的东西，不过也聊胜于无了。


糟糕的是，我的药丸所剩无几，必须尽快找到接应才行。祸不单行，狼群追踪到了我的气味，这可是我最不想惹的家伙。你可以通过点火来驱赶他们，然而眼下我只能自己动手做陷阱……瞧啊托尼，我们的陷阱成功了！好家伙，别这样不依不饶……狼肉的味道有点像鸡肉，烤熟了就可以吃，远在千里之外的后援部队为我们提供了火力支援……


————————不好意思，直到JR回到文明社会，我一直脑补的是贝爷荒野求生吞食天下。Man Eats Wild……


老实说，单从动作片角度看，谍影4真没值得吐槽的地方，依旧是延续了前三部的凌厉风，拳拳到肉招招狠手，没有花拳绣腿，只有满屏幕被折断的关节。相较于有点木讷的马达，JR在卖萌和狠戾间转换自如，时而冷酷时而泰迪熊，比起呆萌的伯恩倒更像训练有素的outcome agent。


可惜谍影4没有早生10年。JR好死不死接了一个烫手山芋。

10年前的谍影第一部不见得比4好看，失忆特工lonely wolf的梗那时就被用烂了，CIA也早就卖了他们的特工不知多少次。亲爱的不要抓住原著剧情不放，如果你真的看过原著，就该知道谍影前三部已经改得面目全非啦！这个系列之所以备受瞩目，完全要归结于它的冷峻风。当时好莱坞流行的是充满了高科技小玩意和异国美女的007、碟中谍，靠炫目画面吸引眼球。伯恩系列却反其道而行之，让相貌平平的马达独挑大梁，用写实风塑造出了冷战背景般的残酷世界。从这个角度来说，同样相貌平平的Aaron（我不是JR黑）的故事并没有放弃系列的精髓，依然一个人利用手边的一切对抗整个体系。


我承认这部故事脉络和第一部相似，基本就是被卖了之后带着女人逃命。至于药能不能停和基因发生变异的问题，更是把它整的像Looper一样给人以“走错片场”的感觉。而几处第三部的插花显然会让新观众摸不着头脑。最囧的是，为了对得起蕾切尔薇姿的片酬，有关她的场景都罗里吧嗦的惊人。

但是这些瑕疵并不妨碍它成为一个不错的新开端。作为重启（也许）系列的第一部，它有许多要收尾和重新开始的地方，这在一定程度上限制了正片的信息量，会让看不进剧情的人感到冗长和莫名。但是这些背景交代是必要的！你！不！能！让！一！个！人！随！便！冒！出！来！这样会更被人诟病“原来还是抄袭第一部啊”。好在本片顺利搭上了第三部的剧情，把第三部来不及交代的结果都表现了出来，包括NoahVosen的法庭审判和PamelaLandy的出镜，平行线和第三部相当贴切，自然地牵扯出了CIA更多的秘密计划，一切水到渠成。


角色方面，JR走逃亡卖肉路线，用眼睛和肉♂体说话。诺顿走情报部门鬼畜路线，后者满脸阴郁用冰蓝色眼珠盯着屏幕的样子简直秒杀所有女性观众，当他用软软的语气说出致命而不带妥协的狠话时，一半女性的耳朵都怀孕了。像伯恩系列一样，这部也展现出了情报部门近乎全能的一面，从侧面烘托出更加bug的主角。


最大的遗憾（也是最容易被诟病的地方）在于，尽管打斗场景挺多，但显然是分散性的，初步估计数量和第一、二部差不多，却没有第三部来的爽。跳房子和追车，尽管也是刺激不断让人屏住呼吸，但终归还是给人和之前同样的感受。菲律宾的杀手便当得太快，连和Aaron过招的机会都没等到就biaji了。这种感觉就像你清点好弹药去迎接boss战，却发现你的武器升级满了，一发入魂。不欢乐。也就是说，该片还没迎来高潮就戛然而止了。鬼畜诺顿看到no more居然也就罢手了。按照他们的尿性，应该还会整出些幺蛾子的啊！


Anyway，如果之前没有伯恩123，如果谍影4生于十年前，估计会备受赞誉吧。毕竟明快的剪辑和BAMF！主角已经值回票价了，况且多国风景和写实打斗也足够赞。可惜这是个烫手山芋，偏偏世界上马特达蒙的伪粉要远远多于他真爱粉的数量。这群从来不看剧情简介、除了伯恩系列一部马达电影都没看的家伙，这时就显现出了他们的高端影迷水平——没有马达的伯恩算什么伯恩！还是马达的伯恩好！



ps.我说的早生十年，是在迎合观众口味的方面。电影在不断进步，但是观众口味的变化有可能循环往复，说不定一年之后硬汉派打斗没了人气，花里胡哨范儿又占上风。在当今一水儿的硬汉写实派里，谍影4失去了第一部带给观众的耳目一新，因为它尴尬地卡在变与不变之间。改变风格会被说抛弃了精髓，不变风格就是现在被人诟病的那样“没有进步”。

不过我还是想说，只要爽了就好。如果你看了之后心里堵，那也是没办法的事情。
      </影评>
<有用数>454</有用数>
<没用数>47</没用数>
</review>
<review>
<作者>davekozg</作者>
<标题>《谍影重重4》：青春若有张不老的脸</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-08-12 15:33:07</时间>
<影评>
        《谍影重重4》周五北美首映，Edwards 6:40映场虽有人排队，热度自然比不上之前《黑暗骑士》的首映。之前网上无数影迷捶胸顿足，douban短评的第一名是“没有马特达蒙的谍影重重算哪门子谍影重重”，同理还有一个很刻薄的影迷如此评论：“这就好比哈利波特的续集，没有哈利波特。。。。”，135分钟之后，当片尾菲律宾海岸小渔船孤帆远影走字幕时，系列4部相同的片尾曲《Extreme Ways》响起，便很满足地跟着唱了起来，惊喜之余发现影院中不少影迷也一起唱了起来。


八月初的校园，路遇许多穿着花裙子撑着阳伞的姑娘或者是穿着单薄体恤拉着旅行箱的小伙子们，阳光下年轻的脸上仿佛溢得出青春的样子。那种初到异国学校的惊喜，疲惫和好奇就像一年一次的机会一样无时不刻提醒着我们这些已经在校园里经历不少的所谓“senior”：呐，看到时间就这么一年一年roll over and over了吧？无间道里梁朝伟对着黄秋生咆哮的台词在耳边特别不合时宜地响起：“三年了老大！说好三年又三年，这都十年了！”


2002年第一部谍影重重首映的时候，马特达蒙只是一个5年前在《心灵捕手》中表现惊艳的32岁的事业小成的演员；那时候《谍影重重》以其独树一格的剪辑风格和叙事节奏与所谓同题材的装酷卖帅的《007》立刻拉开距离；那时候导演道格·里曼执着地沉迷于手持式摄影机带来的追逐感和视觉冲击；那时候皮特因为《间谍游戏》的档期拒绝了片中主角的邀约。其实，这种“政府不可靠，FBI有阴谋，CIA是混蛋，主角英勇寻求真相”的主题几乎已经成为这种题材电影的烂梗而几乎嚼无可嚼，而《谍影重重》系列则硬是这么独树一帜拍了出来，而且居然一拍十年到了第4部还能口碑票房都不错。


2002年刚上高中，所谓“徐徐展开的未来”也不过是所谓的高考倒计时三年的开始，仿佛触手可及的未来就是一个“高考”，所有的生活，所有的幸福，所有的未来都会在那个考试后的夏天结束之后慢慢展开。所有人主动被动有意无意愿意不愿意地就那样被挟裹着开始跟着前方一路狂奔，十年之后，记着的似乎都是同学间的逗笑和打岔，倒是那些挣扎和不眠，渐渐似乎淡了踪影不着痕迹。夏天的溽热包裹着那些“说了矫情，不说憋屈”的小心思和小念想到了高考之后，于是，真实的生活和生活的真实就那么毫不掩饰地一波一波涌向了你自己毫不顾忌你的感受逼着你咬着牙慢慢变掉，直到今天。


十年之后，即便马特达蒙已不是男主角，杰瑞米·雷纳的表演依然卖力而且出彩。略有神经质气质的爱德华诺顿成了反派主角。剪辑依然犀利，节奏依然紧凑，追逐依旧过瘾，只是，只是好像缺了点儿什么？直到片尾主题曲响起，才明白：电影还是那个系列，只是导演、编剧、主演差不多都换了个遍。Nobody stayed at the same place, no one, never, ever.


十年之后，PhD居然也读了一大半，回看当初，倒无所谓幼稚之感，只是觉得，要么往事淡去无话可说，要么一时涌起无数回忆不知从何说起。时常感慨，如何变得今日这般模样，甚是陌生，甚是不知所措。然后呢？有点儿心慌，有点儿渗；再然后呢？提醒自己，没人回得去，没人能活在过去。最后慢慢平覆，开始之后的工作，继续像之前那样淡定，再次提醒自己：除了坚持，貌似没有什么东西能让自己感到踏实。


青春若有张不老的脸，我该把《谍影重重》原声的歌词Oh baby, oh baby/Then it fell apart, it fell apart/Oh baby, oh baby/Like it always does, always does送给10年前的自己，然后笑笑说：“小伙子，慢慢来，别担心不着急。”
      </影评>
<有用数>470</有用数>
<没用数>60</没用数>
</review>
<review>
<作者>behrman</作者>
<标题>观后感：无法从伯恩系列前三集里跳出来（一个未读过原著伯恩系列爱好者的吐槽）</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2012-08-22 15:38:07</时间>
<影评>
        坚持了一个星期，避开上映初期的观众潮，下午终于充满期待的去看了这部电影。如果这部电影的名字不是bourne系列的话，也许会更成功点。不论是从制作、场景、场面和剧情设计来看，都能达到豆瓣3-4星的标准。


可是一旦跟伯恩系列挂上钩，可以说这是所有伯恩系列电影中最烂的了。


首先从剧情上说，伯恩系列主打的是什么？阴谋-主角被迫还击-揭露重重黑幕为自己正名。

可是这一集里面，所谓的阴谋，在前20分钟就说完了，然后还花了大量时间交代跟前面的联系。剩下的时间就是追杀女科学家和唯一活口的特工。这样的剧情也太简单了吧？不用编剧，随便谁都能编出来。

雷纳的角色也只是单纯的逃亡-签入马尼拉的制药厂找药-注射-再次逃跑的过程。全无前三级伯恩揭穿阴谋-回击取胜大块人心的成功。


第二从角色上，我只能说马特戴蒙的伯恩系列实在是太深入人心了。若不是中间穿插出一些伯恩故事的情节，在观影过程中让人完全忘记了这其实是一部伯恩系列电影。还有就是之前伯恩系列中的人物，包括吗帕兰迪、那个肥肥胖胖的医生，与本集的人物几乎没有对手戏。让人感觉这集的故事和伯恩的故事很疏离，或许叫做伯恩故事的外传更加合适。


第三形象塑造上。伯恩最深入人心的场景是什么？下雪的冬夜，伯恩一件大衣，落魄的走在灯光幽暗的城市街头。这是现实的残酷写照。大概也暗喻了伯恩的孤独，在险恶的环境里独自求生、还击。

很可惜雷纳只是营造了一个普通特工的形象。能听到远处传飞来的导弹，旅馆被菲律宾废柴swat重重包围却不能发现？还要女科学家大叫才匆匆逃脱？甚至于连近身搏斗都无力招架，最后搞定泰国杀手的，还要靠女科学家的佛山无影脚？你是特工，而且还是个吃了药的特工，真么弱，怎么打啊？


也有可能这是在为下一集铺垫吧？

不过我真心乞求下一集马特达蒙回来吧，你看你那么经典的伯恩系列，被现在这帮人搞得不伦不类，你能坐视不管吗?
      </影评>
<有用数>341</有用数>
<没用数>112</没用数>
</review>
<review>
<作者>隔壁家的桃太太</作者>
<标题>【四部曲吐槽】我可以负责任地告诉你：杰瑞米·雷纳帅爆了。爱德华·诺顿帅爆了。</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-10-24 17:45:17</时间>
<影评>

和《谍影重重》没有半毛钱关系。要我说这更像《速度与激情6》。

可是管他呢。

好莱坞大片儿这种东西，拍100部精神内核也全都一样的，所以在细枝末节上抱那么多期待干嘛？



故事就是诺顿指挥一群人干翻包括雷纳在内的另一群人，只有雷纳带着女人跑掉了，OVER。

马特·达蒙经典的【防守反击】模式在这个片子里缺了【反击】的环节，结尾有点不痛快。

其实最后这俩亡命徒到底能不能活下去呢，没说。当你觉得男人和女人可能终于要进入裸衣大战阶段了，片尾曲却该死地响了！请期待下集，《谍影重重5：伯恩的剩余价值被榨干》！

——说起来我是有多期待能看到杰瑞米·雷纳的床戏！

那小电脑包喔背得叫一个俊俏。

不过雷纳还是比不过诺顿。

雷纳的汗味儿里充满要人命的荷尔蒙。

而诺顿简直能像病毒一样改造你的审美。

是的，让我们把上句话再重复一遍：【诺顿…改造…审美。】

好想把诺顿那句【我们要把道德的粪便在心里找个深深的角落埋葬，这样精神其他的部分才能干净地存活下来】当叫醒铃声啊。。。


——————————
12小时后的补充分割线
——————————


接着《4》的激情又去重温了《1》。

可能是我人变龌龊了。原来只觉得像个小面首的马特·达蒙，现在也发现不少萌点。

比如冬夜里，伯恩瑟缩地裹着羽绒服站在苏黎世街头，茫然注视路灯光下的雪花。【好男人困窘的样子真棒

再比如从银行里出来，顺着墙缝儿一溜烟爬下去。【这熊孩子大拇脚趾头劲儿挺大啊，一脚就能把人掐青了吧



有趣的一点：伯恩打斗的套路和艾伦基本一样。

嗯，就是那套传说中的名为Eskrima的菲律宾格斗术。

入戏的说法是【不愧都是同一个机构训练出来的】，出戏的说法是【武指风格十年如一日啊】。

然而不管怎么想，雷纳都比达蒙壮硕多了。完全是速度型选手与力量型选手的区别。雷纳放进达蒙的故事里，肯定是被干掉的反派壮汉刺杀员。



既然要在好莱坞大片里当男一号，还是特工之王这么潮的工种，那当然要有霸道的身世相配合。

伯恩，海湾战争生还，特种部队深造，蓝翔技校6个专业学位认证【并没有

另一个著名的特工中的特工尼克·弗瑞先生则是个独眼龙，单手打造复联计划。

但就算是肌肉型，编剧给雷纳安排一段弱智的黑历史也太不偶像派了吧！

【恭喜你的智力测试要+12分才及格。】——by 托尼·吉尔罗伊
【我的历史不可能这么黑！】——by 杰瑞米·雷纳
【请问满分是多少？10分吗？】——by 无辜群众，享年23岁

不知道这个伏笔会不会在下一作中用到。

比如说细菌成分不稳定，一秒钟回到学龄前什么的。【大波女主角请负责哺育到底




达蒙比雷纳多一点对异性的柔情，而雷纳则多一点对公众的绅士。

比如说同样是追车戏，当前面有路人的时候，雷纳会绕一下，达蒙直接开过去。

这倒无关仁慈，只是风度问题。

再比如说同样是感情戏，《1》剧情进展到1:01:00的时候达蒙就和女主角坦率地搞上了，雷纳到最后才摸摸小手。

雷纳不哭！站起来撸！

妹子算什么！诺顿才是你的归宿！

……照这纯洁的架势，真吃肉的时候雷纳酱是不还得流鼻血啊？

但其实，当身边有个美女的时候，男人什么也不做最有魅力。所以艾伦虽然比伯恩少一点灵魂，但感觉更成熟和纯粹【纯粹——低智商糙汉的独特优势【哪里不对



最近碰巧看了好几部蕾切尔·薇姿的片。以前一直觉得她脸扁嘴大，如果不是皮肤白根本镇不住场子。今次看她出场，枪击事件后回房子收拾行李，黑衫紧身仔裤，颇有安妮·海瑟薇的挺拔范儿，且更多点涵养，突然好感度就上来了。

还是有点表演过猛……也可能角色设计就是这样的吧。

嚎叫【艾伦run】的场景真是爆笑




———————————
又12小时后的补充分割线
———————————



刚刚把《2》重撸了一遍。

先吐槽一下网上到处都是的国语配音版……那个大裤衩口音真是一开口就能把咱给蹉跎了



马特·达蒙其人

就算他扮演的角色【十项全能业界传说】
就算他的【脖子比大腿更粗】
就算他【今年已经43岁】
他留给我的依然是【白净清纯小男生】+【被综艺节目主持人完虐】的印象

所以比起看他追车揍人

更喜欢看他被人欺负时的表情

武戏再狂帅酷霸吊

比不过他独自走过潮湿的街头

比不过文戏两次人工呼吸和一次吻别

讲电话的时候用【老大哥在看着你】吓唬吓唬人就更是调皮

从这层意义上来说

你不觉得【丰乳肥臀】【憨厚傲娇】的杰瑞米·雷纳大叔更符合我们对剽悍好男人的定义吗？

【马特·达蒙快去挑战古装宫廷戏面首角色，一定能打开戏路上的新大门】



说到丰乳肥臀，我不知道有多少人和我持相同观点

——觉得杰瑞米·雷纳很有【人妻气质】的举手？

【JR叔受同好会】的朋友，让我听到你们的声音！

回想起雷纳在《碟中谍4》里，面对阿汤哥各种【别扭人妻气质max】的表现

其实我有点不明白把他和【另一个人妻气质max的】爱德华·诺顿放在一起是要搞毛？

《谍影4》原来是个【一山不容二受】的故事吗？【别胡说

好吧笔者前面嚷嚷了那么半天雷纳诺顿，一天以后才意识到违和感，剧组的用意真险恶啊【闭嘴明明是你在拉郎配



为了写一个线性的剧情吐槽，要不要再去影院里看一遍呢？真困扰啊……



</影评>
<有用数>232</有用数>
<没用数>43</没用数>
</review>
<review>
<作者>鸡</作者>
<标题>剧情解剖，欢迎补充。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-08-11 10:50:59</时间>
<影评>
        前言：

一帮只看过的预告片的在这瞎bb。。。烦死了。


故事的背景：


由于Matt同学不会参演第四部Bourne，于是当红不小生Jeremy Renner当上了“新bourne”。由于第四部已经不是原小说的情节，完全是导演自己展开的，所以bourne成为了一个军事计划的冰山一角。


CIA军方为了培养优秀特工，和制药公司Treadstone合作，后者负责用病毒生产出来的药片对特工进行神经改造，绿色药片提高体能，蓝色提高智商，同时还有抑制疼痛感等很多副作用。这种药的缺点是特工必须按时吃，否则就会体力衰竭而死。


本来一切都好，不幸的是由于老Bourne（Matt演的那个）大闹纽约，导致这个军事计划败露，以Edward Norton主演的军事头目为首的特工培养组织决定取消该计划。To 取消，就是要杀死现有特工，杀死所有相关的科学家。原来这个计划中共有9名特工（也叫做outcome，因为是实验结果），其中3名通过停药并给一枚三角形的自杀药毒死了（好笨，死了就死吧），1名在雪山中被炸死，1名是Jeremy主演的Aaron，1名是Bourne，其余3名未知，也许会在第五部中出现。


故事的开端（最精彩的部分）：

Aaron在Alaska的雪山中独自进行特工训练（包括爬雪山，野浴和与狼玩耍等各种fun activity）。训练中他无意穿越了雪山，结果偶然的遇到了另一个此计划的成员，3号（是Oscar Isaac演的，他演过sucker punch还挺帅哈哈）。俩人经过无聊的猜测才发现原来对方都和自己一样是outcome。Aaron把药片藏在鞋里，借口药丢了才来到3号的小木屋的。好心的3号同学收留了Aaron还告诉他表担心，他有药。结果第二天，Aaron出门听到空气中有飞行物飞过来的声音。Aaron和3号很警觉，决定出木屋分头躲一下，结果3号同学动作稍慢，飞过来的导弹直接把木屋炸飞。Aaron大怒，拿rifle把飞机击落=_=！CIA指挥部小怒，排除另一家飞机寻找这个Aaron这个活动的target（因为aaron身上有tracking device）。Aaron割开大腿，取出这个device并活捉一只狼（拿血吸引的，真是一物两用啊），把这个胶囊给狼吃了，于是CIA炮轰了狼，以为大功告成鸣金收兵了。


故事的发展：

炮轰木屋事件，使aaron失去了药片。Aaron必须进程寻找药片。他的目标自然是每次给他检查身体和给药的美女大夫Marta (Rachel Weisz演的）。他到了她家之后恰巧遇到特工队伍正在暗杀Marta，于是Aaron杀了4名特工。然而悲剧的是Marta没有药。逃离的路上，Marta告诉aaron其实他早就该停药被杀了，for some reason他还在一直吃药（这个地方没怎么听懂谁给解释啊！）。解决的办法就是他俩直接去药物的生产地，菲律宾的马尼拉，用本地的病毒原株直接注射，可能会取代药物，终身有效。他俩决定就接么办。


于是可以预想，就在他俩进入了工厂，marta刚刚给aaron注射了病毒之后，笨拙的CIA终于track到这俩宝贝儿的行踪。于是逃亡开始了。主要经历的事儿是Aaron经过一晚上的挣扎和sickness，第二天发现自己恢复正常，再也不需要药片的辅助了。而清晨外出买药的Marta发现他俩下榻的旅馆已经被警察包围。情急之下，Marta大喊一声，Aaron RUN！然后俩人同时开跑。与此同时，CIA派出了一名泰国丑男来追杀帅哥美女。泰国丑男是CIA另一个beta计划的（能在有点新意么），囧啊。于是警察和泰丑一直在追逐高富帅和百富美。警察很容易就被甩掉了，Aaron和泰丑分别被对方射中，在眼看泰丑就要追上俩人的瞬间，marta一脚将其摩托车踹飞，她和帅哥的摩托也飞了出去，俩人被当地渔民救走。


故事的结局：

俩人在阳光下的渔船上暧昧。



累死了洗洗睡了！！！！！！！！


下面是网友吐槽：

@~ ：

　　1.制药公司不叫Treadstone，那是Bounre Identity 的programe name

　　2.Bourne 和outcome 没关系

　　3. Aaron 不是偶然穿过雪山碰到另一个特工，他之前碰到狼群把自己的camp gear丢了

　　4。Aaron在一年前体检的时候通过注射病毒载体的方式已经摆脱了对绿药丸的依赖，cia为了继续维系对他的控制并没有告诉他真相








</影评>
<有用数>87</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>方聿南</作者>
<标题>羽翼未丰，如何振翅</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2012-10-26 20:20:47</时间>
<影评>
        资深影迷大都有过理性让位于情感的经历，比如那些童年看过的“经典”，再拿出来重温多半惊喜不再，但就是有一份割舍不下的特殊感情，翻拍版再精致，也比不上那粗糙货当年带来的乐趣。笔者和大多数伯恩迷一样，不认为《谍影重重》前三部曲有太多被超越的可能。有鉴于此，对于这主创大换血的“第四集”，早已做好准备，打算尽量以开放式的眼光对待之，将它看做独立成篇，避免与前三部作比。


可惜坐进影院没多久，这个念头就被彻底抛弃，《谍影重重4》的主创们是如此“恋旧”，实在没有可能让我不想起这是一部“续集”。一开头就是赛门•罗斯的“死而复生”，之后老奸巨猾的艾尔伯特•赫尔斯博士现身油条帮视频谈笑风生，伯恩同学不失时机的在新闻中大头贴亮相 “客串”，与此同时满耳对白“绊脚石”、“黑烟斗”等字眼不断涌入。几场动作重头戏更是把前三集的冷饭炒成了一大锅，克劳斯营救女博士时奔走在旋转楼梯间，和伯恩在首集高潮干的活儿不乏相似，马尼拉房顶竞走酷似第三集的丹吉尔追逐，都是纸老虎警察被轻易甩脱，然后男女主齐心对付顽强又沉默的反派杀手，摩托车驶入人群时，又仿佛将人带回十年前的巴黎大追逐。尘埃落定后，还让诺亚•沃森和帕梅拉•兰迪都露了一面，前者在法庭受审，后者被记者包围，承接的是第三集结尾，但这本属于剧作上的留白，供观众自行想象的，拍出来的唯一目的，就是最后一次表明，本片和那三部“正传”处于同一个世界。


其实回过头研究下标题，早就该看出这一集圈钱的狼子野心多么昭然若揭。片名直译《伯恩的遗产》，有一部同名小说，是新世纪其他作者续写罗伯特•陆德伦所作，依然以伯恩为主角，与影片情节毫无关联。既然非小说改编，完全可以叫做《克劳斯的身份》或《克劳斯的药丸》，为何还非要抱着伯恩的大腿不放呢？从任何方面看，《谍影重重4》都像是扯着嗓子在喊：“我就是正统续集！把我跟前三部相提并论吧！”这一喊真是咎由自取，在三部曲的光芒照耀下，连仅存的那几处亮点都踪迹难觅了。


前三部曲每一集都将片长控制在两小时之内，在有限的篇幅理清纷繁杂乱的头绪，于“悬念密集”和“通俗易懂”间做了最出色的平衡，还兼顾了大段令人心跳加速的动作戏码。本片长达135分钟，明显可以感觉到动作片段分量不足，那么是情节更复杂了吗？不但不是，反而可以用一句话来归纳：黑烟斗被曝光的同时波及“收获”计划，惶恐的高层要消灭所有特工和实验人员，侥幸逃生的一男一女努力摆脱追捕。这根本就是一个你追我逃的求生故事，没有若隐若现的记忆要寻找，没有爱妻被杀的大仇要报，没有深藏于CIA的阴谋组织要挖掘，克劳斯更没有机会像前辈伯恩一样反戈一击、直捣黄龙。当然，我深信续集一定不缺此类桥段，但135分钟作为序幕，实在是太冗长了。


稍稍联想一下，影片恰似另一名角爱德华•诺顿那部《无敌浩克》的现实版本，你看：同样是一个需要某种药剂（抑制绿巨人出现）的男人，一个懂科学但胆小的女人，联手对抗政府（军方），一路从追兵手中死里逃生，最后整死一个同为超级高手（布朗斯基变身的巨人）的敌人，生命暂获无虞。正如前面所说，这个故事剔除与伯恩的任何关联，编个公式化的背景，完全可以拍成《他从阿拉斯加来》、《药丸杀机》、《血战马尼拉》，观众要联想也是冲着《无敌浩克》去，不会跟伯恩扯上关系。


既然铁了心要当“续集”，剧本就不得不耗费大量对白和画面与前三部曲挂上钩，使影片的前半部几乎成为喋喋不休的剧情片。即便有不少东西要交代，废话含量还是严重超标。女博士堪堪被灭口前，本该营造杀机步步紧逼的紧张气氛，但镜头下的她却仍像怨妇一样大倒苦水来催眠观众；观众只需知道蓝绿药片的效用即可，影片却用大段台词详解其原理，科学分析比《猩球崛起》等科幻片还透彻，多此一举；诺顿的角色只要像康克林、兰迪、沃森般下达命令、获得追踪结果即可，但他竟然不厌其烦的指导属下如何对比信息，甚至说出“发现问题请举手”，叫人怀疑他们是一流的情报分析员还是事事都要教导的实习生。眼睁睁看着本该快如迅雷的节奏被一再阻滞，怎不叫人痛心疾首。看过本片的朋友若重温三部曲，定会惊讶于它们的对白之精简有力，传达信息之高效，节奏之令人振奋。言多必失，编剧吉尔罗伊当年一定懂得这个道理，可这回当上了导演怎么反而抛诸脑后了，难道是忘记吃蓝色药片了？


要说本片一无是处倒也言过，最起码近身格斗有可喜进步，基本消弭了三部曲时代最后一丝套招痕迹，实用主义和暴力美学实现了百分百合体。但克劳斯同学的强项也仅此而已，跟伯恩一比，整体特工素质全盘落了下风。他打倒敌人后会有停顿和思考，缺乏伯恩条件反射般的行动力；女博士的情绪波动让他短暂不知所措，把他放在伯恩在巴黎宅邸遇袭的场面一定凶多吉少；他对情势判断不足，基本靠运气才始终保持在跟监者前一步，不见伯恩主动出击的扰敌策略；伯恩能时刻掌控全局，虽然这掌控脆弱如平衡在玻璃板上的弹珠，但克洛斯同学则是通篇被动，属于有好处就捞，有危险就打，纯然是缺乏理性的冒险主义者。马尼拉一场表现最令人发指，竟然要女博士出言警示才察觉危机，虽说是大病初愈，警惕性仍叫人摇头。最后给反派致命的一击的也是女博士，联想之前实验室逃生后惊吓到语不成句，迅速蜕变成神勇特工拍档，性格裂变之大，若续集交代她是潜伏杀手，我也毫不吃惊。


本片延续了对三部曲现实主义风格的继承，可处理方式就有点照猫画虎。比如伯恩招牌式的生活用品制敌术，虽然令人印象深刻，但镜头表现从来都是轻描淡写，重在渲染结果，他随手抄起一本杂志卷住匕首，随手拎起两件衣服裹住双手，都是脑海火花一闪立刻付诸实践，登时就有非凡效果，不叫观众有反应时间，有时候甚至根本不展示过程，比如用电扇、电筒和胶带来“调虎离山”，直到发挥作用才叫观众大吃一惊，赞不绝口。本片里克劳斯那些小花招，论技术含量并不在伯恩之下，可过程中提示太多，出成效又太迟，以至削弱了那份揭晓魔术般的惊奇感，向美剧《百战天龙》和《火线警告》秀间谍技能的惯例靠拢，变成了另一种超现实。只有楼梯“手表杀人”一段做的还算合格。


特工克劳斯和伯恩一样，是个“普通人”，会失误，会惊慌，会受伤，会有内心挣扎，但他的羽翼未丰和伯恩的精明老练构成了最大对比。最让我不满的是他在片中屡次心力交瘁，失去行动能力，不是说不能这样编，但如此强调“普通人”是一种偷懒。伯恩能够纵横天下战无不胜，依然不失强烈的普通人气质，绝不是靠受伤没法动这样粗浅直白的视觉手段营造的。与克劳斯一样，由前三集编剧上位导演的吉尔罗伊也明显难当大任，他也许仍能创作出一个才华横溢的剧本，但完全缺乏相匹配的导演能力。《谍影重重4》的台前幕后，两位主人公都羽翼未丰，勉强上阵，缺乏振翅飞翔的能力，却硬要与曾经翱翔天际三次的那头雄鹰一争高下，其结果只能令人叹气。《谍影重重4》是一部让我时刻提心吊胆的电影，生怕伯恩从某个角落突然冒出，用一本厚皮书砸倒克劳斯，用毛巾将其死死勒住，并用圆珠笔猛戳，嘴里愤然吼道：“我叫你接班，你看你接成了什么样子！脸都被你丢尽了！”


文/方聿南
      </影评>
<有用数>110</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>青年人电影协会</作者>
<标题>疑团重重</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-08-23 09:08:06</时间>
<影评>
        杰森·伯恩事件引起连锁反应，踏脚石（Treadstone）计划以及CIA用药物控制强化特工的行径通过报纸公之于众，令其幕后人物坐立不安。为了阻止满盘皆输的局面出现，CIA高层决定中止该计划，并将相关特工人员以及科学家从行动中抹杀。在此后的日子里，那些深藏在国家政治最底层、依靠蓝绿药丸执行各种绝密任务的特工相继殒命，而负责染脏双手的执行人——前美国空军上校艾瑞克·贝尔（爱德华·诺顿 Edward Norton 饰），正慢慢将屠刀伸向隐藏在位于阿拉斯加崇山峻岭、暴雪深山中的特工艾伦·克劳斯（杰瑞米·雷纳 Jeremy Renner 饰）。
      </影评>
<有用数>25</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>