<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>X战警：第一战 X-Men: First Class</电影名>
<年份>2011</年份>
<评分>8.2</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2896590265.jpg</封面>
<导演>马修·沃恩</导演>
<演员>詹姆斯·麦卡沃伊 / 迈克尔·法斯宾德 / 凯文·贝肯 / 詹妮弗·劳伦斯 / 罗丝·伯恩 / 尼古拉斯·霍尔特 / 贝丝·戈达德 / 摩根·莉莉 / 劳伦斯·布莱切 / 比尔·米尔纳 / 佐伊·克罗维兹 / 卡赖伯·兰德里·琼斯 / 卢卡斯·提尔 / 奥利弗·普莱特 / 亚历克斯·冈萨雷斯 / 杰森·弗莱明 / 詹纽瑞·琼斯 / 艾迪·盖瑟吉 / 克里·约翰逊 / 迪米特里·格里特萨斯 / 格伦·莫肖尔 / 马特·克拉文 / 詹姆斯·瑞马尔 / 路德格·皮斯特 / 威尔弗里德·霍赫霍尔丁格 / 格雷戈·科尔帕克奇 / 安德瑞扎亚茨 / 拉德·舍博德兹加 / 雷·怀斯 / 迈克尔·麦迪罗斯 / 奥莱克·克鲁帕 / 吉恩·法贝尔 / 詹姆斯·福克纳 / 伊娃·马格亚 / 安娜贝拉·沃丽丝 / 大卫·科罗 / 萨莎·皮特丝 / 布兰登·费尔 / 迈克尔·艾恩塞德 / 杰森·贝盖 / 托尼·库兰 / 兰道尔·巴蒂尼科夫 / 彼得·斯塔克 / 尼尔·芬格尔顿 / 乔格·尼可洛夫 / 阿瑟·达尔比尼扬 / 拉斯科·阿特金斯 / 查尔斯·L·坎贝尔 / 格拉姆·柯里 / 丽贝卡·沃尔什 / 肖恩·赫拉多 / 休·杰克曼 / Hannah-joy Lewis / 特蕾莎·马奥尼 / 劳拉·让·马什 / 吉姆·麦司奇门</演员>
<简介>年轻的X教授查尔斯（詹姆斯·麦卡沃伊 James McAvoy 饰）和万磁王埃里克（迈克尔·法斯宾德 Michael Fassbender 饰）是一对志向相投的好朋友。他们最早发现了自己的超能力，并与其他几个变种人一起在CIA工作。引发埃里克超能力的纳粹战争贩子肖（凯文·贝肯 Kevin Bacon 饰）一直试图挑起核战争，而想方设法挑起美苏两国的矛盾。埃里克和查尔斯一直与肖手下的变种人战斗，努力阻止肖的阴谋。肖怂恿苏联引发古巴导弹危机，查尔斯和埃里克获知消息后，在海湾与肖手下的变种人拉开了对决的一战。最终，肖被查尔斯和埃里克合力消灭。可是，在这个过程中，埃里克逐渐被肖的政治观点影响，与查尔斯产生裂痕。通过海湾的这一战，埃里克和查尔斯最终决裂，一方变成支持人类与变种人和平共存的X教授；另一方坚持通过消灭人类换来变种人兴起的观点，自称万磁王......</简介>
<reviews>
<review>
<作者>螃蟹|腮脖膨客</作者>
<标题>这就是性别歧视</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-06-04 19:52:47</时间>
<影评>
        片中的女人有许多个

一个FBI的美丽女探员，最后被抹除记忆了，一点特异功能没有

只会打电话然后被人忽略，掏枪射击误伤自己人。唯一一个立大功的时候就是穿着内衣溜进夜总会探查情报。

反正做女人，就要靠脱衣服······


另一个女人，似乎外号是angel，她算是最能打的了，能飞，能吐火球

但是在加入X Men以前，还是一个脱衣舞女，而且这个女人无情无义，最早叛逃的就是他。


钻石女貌似很牛逼，实际上打起来也不行，主要作用还是给邪恶男一号端茶送水，顺便脱衣服勾引苏联上校，所以她也是一个靠脱衣服的。


至于变外形的那个妞，她这么多集里换了多少人了，动不动衣服都不穿了。在前面几集里还很能打，但是在这一集里连打都不行，唯一的重大成就就是和万磁王莫名其妙的在床上怎么地了一次，片尾就跟万磁王跑了。也是无情无义动辄就脱衣服的。


总结下，本片里女人有什么用？

脱衣服，勾引男人，被男人干，背叛，自怨自艾自卑。



回看，片中男人们各个身怀绝技，无论是书呆子型的，自卑的，自负的，老的年轻的帅的不帅的。不仅各个有特异功能，现实中什么牛津的教授啊，科学家啊······

万磁王更是跟X教授gay来gay去后，忽然能力大爆发，先是玩刀子，后来就可以转卫星接收器，然后可以拉潜艇，最后杀了仇人就可以莫名其妙的飞了。而且当上坏人后，品味也变好了，最后出现时那身红西服非常有档次。一看就知道当了boss


当了boss后的万磁王第一件事情是干什么？




把前任boss的小bitch给救出来自己玩······


坏人那边女人和男人的比例是3:3

好人这边那个FBI女的不算变种人，留下的全他妈是男的


开始死去的那个黑哥就算死，也死的有情有义的·····





你们说，这是不是性别歧视











不过据说女人最强的终极技能就是征服能征服世界的男人
      </影评>
<有用数>2397</有用数>
<没用数>600</没用数>
</review>
<review>
<作者>三川大地主</作者>
<标题>他们不是英雄——关于X-Men的扯淡</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-05-22 00:10:53</时间>
<影评>
        ------------------------

作为一个没读过多少原著漫画的“原著党”，在电影还未上映前就来乱写确实讨人嫌，但我还是忍不住想上来瞎扯下……从几部预告片，以及试映观众的评论来看，貌似会是几部X-Men电影中最好的一部。无论如何，拭目以待。

导演Matthew Vaughn曾在访谈里声称，电影X-Men: First Class基于漫画The Uncanny X-Men……我想他“基于”的意思是指角色的名字吧；除了这点外，其他和原著剧情没有丝毫相同之处。What If系列中曾有个X教授与万磁王一起对付地狱火俱乐部的剧情（What if Magneto Had Formed The X-Men With Professor X?），但和60年代，冷战，导弹危机毫无关系。有同名漫画，但其中的角色Original 5中的4个：Cyclops，Iceman，Jean Grey，Angel也被电影中的Banshee，Havok等人替代，只有Beast还在；Moira由基因学家变成CIA；Sebastian Shaw莫名其妙地和纳粹扯上关系——还将在万磁王的转变中起重大影响；魔型女竟然也能萌化？2001年才在漫画里出现的角色Angel Salvadore现在就有；Emma Frost竟然和X教授万磁王一辈人？那她现在怎么和镭射眼谈恋爱的？

但是，把X教授和万磁王设定成马丁路德金与马尔科姆·X，实在是太合适了，教授的梦想：变种人和人类和平共处——“"I Have a Dream”；而万磁王则直接引用过马尔科姆的言论：“"By any means necessary”。


“那些超级英雄，他们全都是犹太人。超人，你觉得他不是？从古老的国度跑到这，把自己的名字改成，克拉克•肯特（Clark Kent），只有犹太人才会给自己取这种名字。”

They’re all Jewish, superheroes. Superman, you don’t think he’s Jewish? Coming over from the old country, changing his name like that. Clark Kent, only a Jew would pick a name like that for himself.

                        ————The Amazing Adventures of Kavalier &amp; Clay, P588


创造超人的Jerry Siegel和Joe Schuster，创造蝙蝠侠的Bob Kane和Bill Finger，创造幽灵（Spirit）的Will Eisner，绿灯侠（Green Lantern）Irwin Hasen，创造美国队长，蜘蛛侠，绿巨人，X-Men等诸多角色的Stan Lee和Jack Kirby……他们有一个共同的身份——犹太人。

“上世纪三四十年代，美国很多职业均限制雇佣犹太人，于是在当时被视为上不了台面的漫画业给了他们一个机会。而这种犹太人的影响力从第一个无可争议的超级英雄——超人诞生之时便开始展现。超人本是一个外星人，但他将自己隐藏在普通的外表下：一个胆小笨拙的小报记者。这些与其创作者的相似之处或许只是无意识间造成，但显而易见……在漫画的黄金时期（Golden Age of comics）（对大多数读者而言，是上世纪30年代末到50年代中期），编剧常常直接从美国犹太移民的经历中找到那些独特的人物形象，由此创作出强大的“社会同化者幻想作品（assimilationist fantasy）”，正如伟大的漫画家朱尔斯•费勒（Jules Feiffer）所言，“在傻乎乎的表象之下隐藏着一个钢铁般的男人。”超人就是一个“超能力移民”，就和他同时代的其他移民一样，完美地被同化，熟练掌握其语言，了解当地人更甚于了解自己。”（----摘自《X - ISTENTIAL X - MEN: JEWS, SUPERMEN, AND THE LITERATURE OF STRUGGLE》by Jesse Kavadlo）

记得第一本美国队长漫画（Captain America #1）的封面吗？一个身着红白蓝三色制服的超级士兵狠狠地给了阿道夫•希特勒一拳。看看它的出版时间：1941年3月；珍珠港被袭？1941年12月7日。美国队长先于美国政府政府近9个月便向轴心国宣战。还有这些：The Human Torch #03，亚特兰提斯国王Namor和初代Human Torch Jim Hammond一起打败了希特勒的秘密部队，1941年1月；All Winners Comics #01，美国队长，Bucky Barnes，Namor等人联合抵抗希特勒，1941年7月。

但二战，特别是大屠杀之后，黄金时代的漫画显得有些空洞幼稚了；那种非黑即白，英雄从坏蛋手中拯救世界的故事已经吸引不了读者的眼球。所以美国队长被冰封在北大西洋数年，他的助手Bucky Barnes则被认为已经死亡；其他二战期间的爱国主义超级英雄也都集中出现在科幻题材的漫画中去。因为读者知道，仅仅对罪行的审判远远不够，还需要提出更重要的问题：“它们为什么会发生”。

超人的死敌Lex Luthor，他一系列针对超人的行动的根本原因，就是对一个强大的异类——外星人——存在于他们之中的恐惧。而在Stan Lee和Jack Kirby于1963年9月第一次创作出The X-Men #1时，他们更了解这种对待“异类”的方式并不是个别现象，而是全人类所共有的一贯反应。


如果说早期的漫画英雄都多少带有一些犹太人标签的话，那么X-Men则是讲其“犹太人”——甚至更为广泛的意义上——“少数群体”的潜台词直接表现在它的文本之上。

X-Men需要做的，不仅仅是抗击恶人——这些超级英雄的主要表现，而且还要从他们所保护的普通民众中得到宽容。超级英雄和他们所要保护的对象之间存在不可调和的危机？听上去有些荒唐，但X-Men漫画里充满了这种冲突。有人愿意帮助变种人，有人欲除之而后快，更多的人则是对他们感到厌恶与恐惧；变种人对人类的看法也是一样。因为他们是少数群体，他们“不同”。二战大屠杀受害者同样也被视为“不同”——残疾人，同性恋，吉普赛，非洲裔，犹太人……

事实上，最初的X-Men与其他漫画英雄并无太大差别；初登场的万磁王也只是一个了无新意的反派，妄图通过自己的超能力和兄弟会（Brotherhood of Mutants）统治全世界。当The X-Men进行到第66期时（1970年3月），由于故事吸引不住读者而被迫停刊（1970年12月恢复）；但从1975年的Giant-Size X-Men #1开始，编剧逐步增加X-Men的成员使故事重新变得受欢迎。看看加入的角色们：来自苏联的Colossus，来自西德的Nightcrawler，母亲来自肯尼亚的非洲后裔Storm，印第安阿帕奇族人Thunderbird，日本的Sunfire，爱尔兰的Banshee，以及加拿大的Wolverine；之后加入的Psylocke，来自英国，现在换了一个日本女子的身体；牌皇Gambit，法人后裔（Cajun）；Armor，日本；Rockslid，意大利；Danielle Moonstar，夏安族印第安人；Jubilee，中美混血……

万磁王（在1981年出版的漫画Uncanny X-Men #150中，他的背景第一次被定义为大屠杀受害者），幻影猫Kitty Pryde是犹太人；Dust是来自阿富汗的穆斯林；Nightcrawler是虔诚的天主教徒；Thunderbird和Danielle Moonstar信奉印第安神明；Karma是来自越南的天主教徒；Wolfsbane，信奉长老会（Presbyterianism）…

已经被确认的同性/双性恋X-Men漫画角色：Anole，Destiny，Karma，Mystique，Northstar，Graymalkin，Rictor，Shatterstar，Daken……

移民，原住民，异教徒，同性恋。


而作为少数群体的遭遇呢？自然有愿意帮助变种人的普通人类，比如基因学家Moira MacTaggert（她也将在电影中出现），或是作为X-Men与公众联络人的Kate Kildare。但别忘了William Stryker，极端反变种人分子，以及他的团伙The Purifiers，坚信变种人不是人类，而是恶魔的后代，需要被完全消灭，他对变种人类的诸多攻击之一，就造成了下文中Emma Frost所说的42位学生的死亡；Bolivar Trask，变种人猎杀机器人创造者，直接因他而死的变种人成千上万；Stephen Lang，Graydon Creed，Cameron Hodge……镭射眼在第一次遭遇哨兵机器人的攻击后说：“教授…人类生活在对我们的恐惧中。但今天发生的事情改变了一切，你不明白吗？人类制造机器人，来猎杀我们。”（“Professor… Humanity lives in fear of us. But what happened today changes everything. Don’t you understand? Mankind is creating machines to hunt and kill us.”）

看看下面这些X-Men漫画事件：

E is for Extinction：基优岛（Genosha），曾今的变种人劳动集中营，续而被万磁王所解放并建立的独立变种人国家，最终岛上一千六百万变种人被巨型哨兵屠杀；

Days of Future Past，未来时空里，猎杀变种人类的机器哨兵掌管了整个美国，变种人被关押在战俘营中；

X-Men: The 198中的变种人集中营

God Loves, Man Kills： William Stryker集结武装部队绑架X教授企图灭绝变种人类；（电影X-Men 2情节就是基于此事件）

Operation: Zero Tolerance：Bastion以及他的哨兵机器人原型机试图消灭变种人类；

Manifest Destiny：X-Men办到San Francisco；（昭昭天命，事件名本身就挺值得玩味）

Utopia：变种人脱离美国本土，拥有了自己的家园；

Second Coming：M日之后的诞生的第一个变种人婴儿终于回到了现在的时间线，但极端反变种人武装试图干掉她，并且将整个乌托邦岛用能量罩困住，从未来派遣超级哨兵机器人灭绝变种人；

……

纳粹集中营里的纹身标记是战俘的编号，而变种人的则是脸上大大的一个“M”刺青。


甚至只需看看他们敌人的名字…

The Purifiers；（净化者）

The Right； (正义党)

Sapien League； （智人同盟）

Friends of Humanity； （人类之友）

Bastion--humanity's last "bastion" of hope；（棱堡——人类希望的最后堡垒）

Apocalypse；（末世天启）

Holocaust；（大屠杀）

……

 

“我不想与众不同。我只想和其他人一样。”

                                   ——镭射眼

“I don’t want to be special. I want to be ordinary.”

----Scott Summers, X-Men-Prelude to Schism #01


“是的，Carol，我们了解在斯坦福德发生的事情——当时X-Men前去援助了。不要回避问题，我们需要帮助的时候，复仇者又在哪？你们人呢？我们有42个学生死于这场导弹袭击，被一个宗教狂徒所谋害。而他，仅仅由于变种人的存在就对我们恨之入骨。42个孩子。最小的Amber还不足13岁。”

                                  ——爱玛•弗洛斯特（白皇后）

“And yes, Carol, we saw what happened in Stamford—because the X-Men went there to help. Which begs the question, where were the Avengers when we needed help? Where were you? Forty-two of our students were killed in a rocket attack, executed by a religious zealot. A human, who hated mutants simply because they existed. Forty-two children. The youngest was a girl named Amber. She was about to turn thirteen.”

----Emma Frost said to Ms. Marvel, New X-Men V2 #28


伽马炸弹！超级血清！宇宙射线！高科技装甲！魔法神器！一只受过辐射的蜘蛛叮咬！接下来是…“天生就有”？看上去似乎只是避免重复的权宜之计，但“天生的”正是其出彩之处。没错，正常人不会喷丝，没法隐形，愤怒也不能让他们变成巨大的怪物，但蜘蛛侠，美国队长或者绿巨人，哪怕是深受生理上的不同所带来的麻烦的石头人（The Thing），他们的本质还是人类；即便在大事件内战（Civil War）中，普通民众对超能力英雄的要求也只是——“注册”。但变种人呢？他们是真正的不同，虽然这种不同极为有限——高级智人(homo sapiens superior)是Marvel漫画设定的一个物种，普遍被认为(漫画中)是现代智人(Homo sapiens)进化的下一个阶段，而变种人类则属于高级智人的一个亚种。变种人别无选择，也没法抱怨“如果”——“如果我当时不被咬；如果我们当时不去外太空；如果我当时不去注射血清……”回想下漫画中诸多关于针对变种人示威的标语：“MUTANTS=EVIL”“KILL ALL MUTIES”“GOD WILL DESTROY YOU”“BURN THE MUTIES”“MAKE THEM EX-MEN”（“变种人=邪恶”“杀光变种人”“上帝将会消灭你们”“烧死变种怪胎”“让他们成为历史”）他们并没有被当成同类，他们没有如果。


所有变种人都会像镭射眼在X-Men-Prelude to Schism #01说的那样“只想和其他人一样吗？”我相信很多角色都这样幻想过。镭射眼——永远无法摘下他的眼镜；Chamber，因为自己的变种能力突显而毁掉整个下颚及部分胸腔；Nightcrawler，“恶魔的外表”；Rockslide，身体全由岩石组成；罗刹女Rogue，永远无法与其他人接触（2009年7月的漫画X-Men: Legacy #224才能够控制）；天使，一对鸟类的翅膀；Pixie，精灵的耳朵，昆虫的翅膀……如果说超人是真实且公开的身份；克拉克•肯特则是一种伪装，那么即便是外表与常人无异的X教授，万磁王，金刚狼，Emma Frost，Kitty Pryde…他们的身份也是完全公开的，并且在成长过程中都有过被歧视敌视的经历。创作者Stan Lee在第一本X-Men漫画里就由X教授的嘴说出：X-Men中的“X”表示的是他们“额外的”（extra）能力；而很多评论家也同意这点：“X”同样能可以表示“存在的”（existential）。他们面对的是个充满恐惧与憎恶的世界，他们的首要目的是在这个世界里存活下去。复仇者的故事是关于职责——他们应该做什么，神奇四侠是关于家庭——他们是谁，而X-Men则是介于其间——这个团体比家庭大得多，也并没有任何必须完成的职责——更多的是关于生存本身。超人，复仇者，蜘蛛侠无论从任何方面看，都与普通人无异，而那么一点小小的不同——超能力，高科技装甲，魔法——既不会影响他们对待人们的方式，也不会影响人们如何对待他们（“谢谢你，超人/队长/蜘蛛侠！”），他们是完美的英雄形象，拥有法西斯式力量的美国人为自由而战斗。X-Men却并非如此。X教授集结他们的原因就是，他很明白即便被同类所环绕，哪怕他们中一部分人拥有额外的变种能力，做一个变种人则意味着独自一人。超级英雄漫画是一种现代神话，需要靠想象力赋予生命；它们的魅力之所在，正是读者对成为超级英雄的渴望——飞天入地，刀枪不入，拯救世界抱得美人归。如果说大多数英雄表现的是这种愿望的达成，那么X-Men则表现了愿望实现后的另一面：恐惧。每一个变种人必须去学习如何控制和接受自己与众不同的能力，身体，责任——有时是必然随之而来的危险。（有评论家认为，超人是在电视剧Smallville中被再次创作，被描述成自我怀疑，X-Men式的角色：对自己能力以及不同之处的疑惑与恐惧，而之前相对较少表现这方面；蜘蛛侠则主要表现对自己生活本身的疑惑。）


美国队长在《Steve Rogers - Super-Soldier Annual #01》对变种人类的“救世主”，M-Day后出生的第一个变种人Hope说：“There are always people looking for someone to worship. But the minute you believe you’re more important than those people—you’re not a hero anymore.”（总有人去寻找一个对象让自己崇拜。但一旦你相信自己比他们更加最重要，那一刻起你就不再是个英雄了”）。如何对待自己的“不同”，或许这正是“英雄”与“反派”间的最大区别：

Apocalypse：极端变种人主义者，社会达尔文主义者，坚信变种人类比人类高级并且“适者生存”，大规模屠杀非变种人，包括其他的超能力英雄，并成功掌控世界大部分地区；

Magneto：没有前者极端（最后也正是他把Apocalypse撕成了两半），但万磁王仍然认为，变种人是人类进化的下一个阶段；他无意屠杀“异类”——非变种人，但追求变种人统治。“Did I ever tell you--that your destiny is to inherit the earth?”（我和你们说过——你们的命运就是接管这个世界吗？”（X-Men Legacy #237）

Professor X：不需多说——理想主义者，渴望变种人和人类和平相处；

Scott Summers/Emma Frost：把他们放在这里，不仅是因为个人偏爱，而且1）现在变种人类的领袖是镭射眼Scott Summers，2）Emma Frost对他的影响深远。他们，或说现在的X-Men对人类的态度如何？现实了许多——井水不犯河水；有困难，找X-Men，惹上我，也别想有好日子过。他们甚至搬出了美国本土，远离人类。

在最新出的X-Men Giant Size #01中，出现了一种名为Evolutionaries的存在，认为当一个物种停止进化时，就将成为下一个物种的威胁；以此为由，他们种族灭绝了Neo，一个能力比变种人更加强大的但已停止进化的变种人类亚种，下一步的灭绝目标将是人类，保障变种人类的繁衍。又一个“物种冲突”。当然，X-Men必将会为人类的生存而战；但我们可以做两个有趣的对比：

Age of Apocalypse里对非变种人的屠杀，和人类针对变种人的屠杀。

Age of Apocalypse和House of M。当然，前个事件中X-Men反对Apocalypse的行为并奋力反击；后者呢，虽然只是假象，但这不正是猩红女巫根据众人内心的真实渴望而创造出来的世界吗？什么样的？变种人统治。承认吧，X-Men和Magneto在内心深处没有区别。



爱玛•弗洛斯特：“还说什么？干掉她。”

蜘蛛侠：“干掉她？你把她当做什么，一条狗？”

美国队长：“永远都有解决方法。”

金刚狼：“并非永远。”

美国队长：“永远！”

Emma Frost: "What is there to say? Put her down."

Spider-man: "Put her down? What is she, a dog?"

Captain America: "There is always a way."

Wolverine: "Not always."

Captain America: "Always!"

                          ——————House of M  #01


Emma Frost（电影中出现的白皇后）和Wolverine金刚狼是X-Men的成员，而Spider-man蜘蛛侠和Captain America美国队长则属于复仇者（The Avengers）。可以从他们对Wanda（猩红女巫）的态度看出来，X战警并不像传统的超级英雄那样具有绝对的道德感：他们不介意杀人；为了变种人类的利益他们并不介意做一些“不正确”的事。

如果说猩红女巫是复仇者的一员，是大家的战友，那么极端反变种人武装呢？他们一次次地试图灭绝整个变种人类。为什么X-Force（一只秘密组建专门进行刺杀等行动的小队，由金刚狼带队）是见不得光的？为什么在得知X-Men中存在这么一只队伍后，Nightcrawler，Storm，Beast等人会大发雷霆？

拜托，英雄主义不应该只是“伪善”地告诫大家“不杀生”，或者向世人证明“我比你更有道德感”，英雄们总是假装自己生活在一个理想的世界中——即便危机一次又一次地来袭，他们一次次被击败，被虐待，失忆，发疯，死亡…但我们全都知道，英雄们总能安然渡过，继续前进；他们忽视了那些我们在生活中真正会遇到的问题。

我想或多或少，应该感谢Grant Morrison，New X-Men的编剧，使得X-Men漫画更加向现实靠近了一步，把角色从完美世界的幻象中又推了一把。变种人类经历了真正的屠杀——一千六百万死亡；通奸——而不是狗血的三角恋，在Emma Frost和Scott Summers之间发生（虽只是精神上的而没有肉体接触），而Jean Grey，Scott的妻子，和金刚狼在后山接吻。另外，我非常喜欢看到Emma Frost不经允许就进入别人的思维，或是不耐烦地弄晕一大片极端反变种人示威者，甚至时不时地随口提议干掉谁…并不是认为她做的对，或他们应该直接杀掉所有邪恶的恶棍，但正如Emma在扭断Cassandra Nova——该对基优岛惨案负责的反派——的脖子后所说：“There are some things you just shouldn’t be allowed to get away with.”（“有些事你必须付出代价。”）（New X-Men #116）

我之所以喜欢Emma Frost这个角色，因为她，还有其他那些处于道德灰色地带的角色，使得我们能够将像Scott Summers（镭射眼），Wolverine（金刚狼）这样的人物看成真正的英雄；因为她能够在 “正派英雄”中去干那些他们不愿意干的脏活——比如，杀掉那些犯下无数罪行的恶棍。Emma——或许称得上称得上“反派变英雄”的标志人物——枪杀了自己的姐姐Adrienne Frost——后者企图炸毁整个变种人学院并害死了学生Synch（Generation X #70）；金刚狼，天使，冰人，多米诺…手上都沾满了鲜血；镭射眼，正是他组建的X-Force，甚至狠得下心派遣包括自己儿子Cable（来自未来时空）在内的队伍去完成“自杀式任务”；X教授，也并不是大家认为的那般无私……

（正是Emma Frost对Scott Summers的影响（或多或少），将后者塑造成了一个真正的领袖。所以编剧Joe Casey会声称“She's (Emma) the best thing that ever happened to Cyclops”，X-Men漫画总编辑Nick Lowe会说“She’s a perfect foil for Scott. She’s a grey to his black and white. She pushes him and challenges him.” “Emma is probably the best character in the X-Men. Such depth, so many dimensions...”）

Xavier教授，欺骗，操控并且利用其他人；

Magneto，变种人的希特勒；

Emma Frost，操控他人，第三者；

镭射眼，利用他人，秘密组建暗杀队伍，冷血；

金刚狼，杀人无数，相当差劲的父亲；

Jean Grey，婚后与金刚狼纠缠，屠杀了一整个星系的生命（后来被改写成是黑凤凰所为）；数不胜数；我想没必要继续了。X-Men角色的本质是现实的，他们也必然会做我们普通人在生活中不可避免的“不友善的” “愚蠢的”或是“非道德的”行为。我们在某种程度上把角色和自己联系起来，这正是他们的魅力所在。

当我读到超胆侠（Daredevil）救自己的仇敌，罪大恶极的靶眼（Bullseye）一命时，或者看到复仇者，蜘蛛侠等人一次又一次眼睁睁地看着坏蛋们离开而不去干掉他们时，我有点郁闷但并不奇怪——他们是英雄！这就是原因！对比Uncanny X-Force #04，成员之一Fantomex，为了避免一个孩子以后成长为Apocalypse，一枪把他爆了头（虽然那个少年天启是Apocalypse计划的一部分，但他们并非没有选择——可以带回乌托邦岛往好里教育，但他们没有冒这个险，而是选择了最安全的解决方式：干掉对方，哪怕是个孩子）。

回想下Dark Avengers-Uncanny X-Men - Exodus #01里，在变种人搬到远离美国本土的乌托邦岛上，击退Norman Osborn所带领的黑暗复仇者后，镭射眼——如今变种人类当之无愧的领导人的发言：“We have been, and always shall be, sworn to protect a world that hates and despises us…Only now…We should all be free.”（我们一直被要求宣誓保卫这个憎恨鄙视我们的世界…但现在我们全都自由了”）看着他身后欢呼雀跃的变种人，很容易发现：X-Men绝不是传统意义上的超级英雄。他们的故事不是简单的黑与白，不是“拯救全世界”，而是关于少数群体中不同人物的不同价值观与思想。

X-Men漫画的近况：X教授对镭射眼承认，“You have become a greater man than I...”，并说“But if you ever collapse under the weight I will be there to share the burden, my boy. I will always be there.”致力于变种人与人类和平共处的教授，如今也赞同了镭射眼的领导。万磁王，曾经X-Men的最大反派，现在也加入了X-Men，甘愿辅佐他。

看最近连载的Uncanny X-Men，会发现镭射眼召集到他身边的角色，都是处于“道德灰色地带”：Emma Frost，金刚狼，Namor，万磁王，当然也包括他本人。“起誓保护这个憎恨鄙视他们的世界”（sworn to protect a world that hates and despises us）是X-Men故事的关键之一。我甚至不觉得那些角色，比如Emma，Magneto，在过去是“反派”，因为他们和X教授等人有一个共同的身份——变种人类。


PS 要是Emma Frost能在影片最后活下来并将出现在续集里......绝对给十星

PS.PS 根据剧透...虽然Emma差不多肯定出现在续集里...但这片里的戏份也太少了吧...给个不情愿的满分...


几位出现在电影X-Men:First Class中角色的漫画起源

http://www.douban.com/note/154528269/

</影评>
<有用数>745</有用数>
<没用数>36</没用数>
</review>
<review>
<作者>澈黑</作者>
<标题>变种人与Gay</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-06-03 17:28:32</时间>
<影评>
        Mutant and proud ——最后Raven对Beast说


纵观X-Men电影系列，都在讲述变种人和人类的冲突，还有变种人与变种人因意识阵营不同产生的冲突。


（好了强调一下本人不是说什么Gay是变种人是进化啊什么的，免得没看完文章人断章取义，我只是将两者的处境等等做比较。


）


人类因为恐惧未知的变种人而对变种人进行各种压制。如X-Men 2中试图控制X教授杀光全部变种人的大胖子，在X-Men 3: The Last Stand中想要治疗所有变种人的解药和X-Men: First Class里最后对岛上所有变种人进行导弹总攻的故事一样。代表人类群体的政府总想要抹去变种人的一切。正如代表异性群体的现实中的政府也总想忽视或者抵制同性群体一般。


记得冰人的母亲对他说“Have you tried not to be a mutant?”影片中大多数家人也都表现出难以接受自己的孩子是变种人。现实中的Gay能有多少敢向父母坦然？


变种人在电影第三部中被当做是一种疾病，政府想试着进行全民治疗。有些人认为自己是变种人和感到耻辱羞愧难过，而有些人因为别人认为自己“有病”而感到愤怒和不解。现实中有多少人认为同性恋是病（话说当初百度也将同性恋的搜索内容和治疗相连在一起），需要治疗，直到Gay们试图装作直男过日子才放一马。


X-Men还有许多许多这些例子映射着现实生活中的Gay群体，人们害怕和伤害Mutant，但至少变种人他们也具有强大的力量。但现实中Gay几乎都是人畜无害的正常公民，更没有听说反对异性恋的Gay群体和极端群体。


（另外：自称是非恐同者，但又对Gay有以下意见请看

1. 号称，不要在论坛贴吧相册任任意发gay图片文章，请单独建立主题并表明包含同性题材。

回：如果你有这个意见，那要是你能做到让所有人不随意发大胸部异性女性文化照片什么的，并单独建楼，不可以？那就请和我们一样“容忍”。


2. 质疑gay可以不可以不要每天宣扬自己的性取向？

回：呵呵呵呵呵呵呵呵那大街上也别放异性文化的歌曲，别播异性电视剧电影，别和gay在一起的时候谈你的异性文化，别灌输你的性取向给我，我就不用通过告诉你我的兴趣来停止的强迫）



对Gay的不公正大多数也来自异性群体的畏惧和未知，还有宗教的束缚。但有些时候也来自Gay本身对自己的拒绝和否认。正如影片中的Raven和Beast一样，他们一个因为一身蓝皮肤，一个因为有一双巨人的大脚，而苦恼于无法正常与人接触，不断的掩饰和寻找解救的方法。Raven直到接触了万磁王，才认识到作为变种人一个骄傲的事情没有什么耻辱而开始以原型出场。她的转变正如一个Gay所需要的转变，从自我否认到自我承认。


（补充：也有很多直男痛恨gay是因为担心自己会被gay骚扰爆菊一类的。其实我想说，第一，你放心....能看上你们这类直男的男女都得是奇葩和精神脑残.....第二...一个20岁+成熟的gay要是还能喜欢上直男那可真是珍宝了，如果见到请珍视这些上辈子是折翼天使的脑残或者干脆一棒子替我消灭他吧）


说实话，我自身作为一个天生的Gay Man, 和万磁王的想法一样。从没有因为这个身份而感到不满耻辱，如果下辈子可以选择，我也会选择继续骄傲的当一个Gay.   要是我有超能力，我第一件做的事情大概就是将那些极端宗教国家体系一个一个毁灭，绝不手软。正如对方有能力时也会将同性群体都消灭掉。


我能理解万磁王，但不太理解X-Prof，两者代表着变种人与人类相处的两种思想。要我选择，我大概会选择两者结合，对好人好，对极端则极端，不过估计一不小心我也会成为万磁王。在现实中，同性群体选择几乎都一边倒，除了当好人外还有什么？最搞笑的是不少异性一遇到同性强奸犯的新闻，就像世界要毁灭了一样，人人都互相提醒出门要小心菊花了（有些是开玩笑啦我知道，但开玩笑的时候他们也认为很可能会发生的）。殊不知更多时候这些强奸犯都是喝醉的一堆直男吗（你以为有几个基佬会喜欢日韩系的美少年啊，要的是胡渣肌肉啊啊！）？更不用说强奸女性的直男强奸犯了。




在电影第三部中，有大量的变种人因羞愧而选择排队寻求解药治疗。在现实中也有大量的Gay们直接或间接否认自己，最可笑的莫过于是当一些Gay喜欢上一个同性的时候，往往爱用被谁谁掰弯来嫁祸给别人而不是直视自己的性取向。还有一些否认自己的Gay群体选择与异性结婚的例子。当然时代的不同，给予的异性群体的眼光的很大转变。同性群体日子在不断的变好，但这期间的过程所发生的不公例子却数不胜数。在国内，真正的崛起更遥不可及。


至于X-Men电影，我认为变种人和人类正常相处的情况几乎不可能，我觉得最终还是照应了电影引入的进化论，人类将被淘汰，变种人统治来临。至于现实中，只要没有极端反同势力得逞，只可能趋向于两者的大同。毕竟同性群体是最没有攻击性的少数群体之一了。


在X-Men电影唯一从政的变种人就是我们这集看到的Beast，他从高智商文艺美少年到注射自己研制的劣质解药变成蓝毛Beast，再到Raven和开导，和最后决定为变种人的争夺权益也是一个很有趣的转变。


（其实这段电影是想说明，变种人不是你能改变的，所以万磁王能力后来绝对会恢复。同样Gay也是怎么都不可以改变的，掰弯变直什么的都是异性群体因为无知而拿来互相通用调侃自己对Gay的认识的笑话）



至于在同性权益之路上花这么久的时间，很多时候我都觉得是因为大多Gay天生难以对政治和权利产生兴趣。直男负责法律政治，弯男负责艺术文化。政治家是异性恋，艺术设计家则为同性恋（虽然好像没见过Lesbian women，囧）。所以弯男被直男压迫也是比较容易理解的事情。要是希特勒是个弯男，世界的故事可就大不一样了，在他当权的时候犹太人和同性群体都是首要残害对象。


在我眼中，人们对Mutant的误解是因为他们未知而强大的力量。

而对Gay的一大疑问与误解就是：是否是可选择的？（Optional）


Gay和Mutant就都是天生的，当然也排除少数特例。你仔细想想，Penis 和Vagina摆再你面前时，你会不知道选哪一个，你的生理反应也会告诉你选哪一个。有几个人会突然喜欢女人又突然喜欢男人吗？（呃，我想说这里的“喜欢”泛指要有发生sex关系的冲动，不是过家家或帕拉图）


说实话，我自己很反感那些说自己是Bi的异性恋女人，她们大多其实一点都不喜欢Vagina也不会和女人做爱，单纯的精神依靠于女性朋友和关怀。这只不过 是和喜欢的女生在一起做好朋友，动作非常亲密于常人些而已。等真正遇到男人和Penis的时候就跑去结婚了和咬了。说到底最脑残的是，这些人根本都没有和真正的 Lesbian交往过，大概真的Lesbian也不屑于这些脑残吧。很多时候这些所谓的Bi想法只是发生在青春期的情感依靠，装文艺，对人的爱与好感的认知期，或者被男人伤的太深囧。


至于男性，对自己的性取向那可是认识的清楚的不能再清楚了。这只是个迟早的问题，对于直男大多数人都是打出生就知道的。弯男有一些要到很晚才真正认识，这也可以用丑小鸭的故事解释，天天待在一群异性群体（丑小鸭中的鸭子，囧原谅我）中当然也认为同性（丑小鸭里的天鹅）远不可及，直到被其他的同性开导后才会发现。


我私以为正是因为这些情感混乱的异性恋女人和那些总爱说被掰弯的自我否认的Gay男存在，将人们对Gay的误解展开。当然这其中的误解也不断在化解。



说到底，变种人有好有坏，正如正常人有好有坏，也正如同性群体里也有好有坏。


影片一直围绕Being different和Being Normal的矛盾。 虽然两者都不是选择的。


所以电影给了答案：Mutant and proud 

正如同性恋的口号：Gay and proud
      </影评>
<有用数>1001</有用数>
<没用数>248</没用数>
</review>
<review>
<作者>黄青蕉</作者>
<标题>洋气的倾城之恋就是好基友用屁股拯救世界</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-07-19 13:09:59</时间>
<影评>
        说实话最近已经有点厌倦两朵男子宿命的纠缠互讲暧昧向表白时不时放闪光这样的片子了。用老大的一句话来形容就是“好不天然！非常穿凿！”腐虽然是个好东西，但刻意拿来卖钱就有点穷凶极恶，所以当号称今年“The new Jesse Eisenberg and Andrew Garfield ”的至尊CP万磁王/X教授出现时，我实在是挤不出什么基情去关照，心想说一美啊本来还以为你是大不列颠难得的清纯无暇直男系表演艺术家呢，怎么到头来脱离基地跑去美国反而又走上了二美三美的老路呢？虽然如今世道钱难赚，卖腐能捞几千万，但也不至于凶残到接这种一见面就好不矜持的跳到海里对好基友后背式熊抱（误），上了岸动不动就是拉住我的手啊听我指挥啊靠在一起看艳舞啊躺大腿啊（一点也没有误）等等非常不自重的本子好吗！！


所以能打起精神来看完这部片子也证明了我最近内心真的很空虚啊。我熟悉的好基友们要不就是还在厚脸皮拖进度要不就是被女炮灰插足总之他们都像梦遗一样毫无知觉的遗弃了我啊。（够了）


但是当我看到本片最高潮，也就是英伦娇花詹姆斯，忍着刚刚被好基友推倒蹂躏的剧痛（不要教坏小孩子啊喂），面对即将挑起第三次世界大战的飞向俄美双方的万千导弹，他毅然决然的站起来了的时候！毅然决然的扑向好基友的时候！我还是有点感动啊！！虽然这一瞬间没有对白但我分明听到了他内心的呼喊那就是“用我一个屁股换你十年的世界和平”啊！然后他，然后他就中弹了啊！姿势尴尬角度刁钻但胜在表情到位眼神凄楚啊！一颗子弹直射菊部地区啊！当场就科普了断背山为什么要叫断背山啊！！！当时我不由得一边激动一边很邪恶的期待着好基友会撕开他的连体服查看伤势啊！！娇花的腰眼肯定很嗲啊英伦一美不是白当的啊！！


然后我就有点跑题的想到，如果当年古巴导弹危机真的是靠着一对好基友牺牲了下半身的性福，奉献了自己的屁股，才换来今天我躺在床上安逸的敲着键盘吃西瓜，而不是发配到越南去当军嫂，尼玛这么洋气的倾城之恋还真是值得高山仰止佩服佩服的。想想人家白流苏也不过是整垮了一个香港当陪嫁哟，比起娇花动不动拉上全人类陪葬毁灭地球的基情威力，BG这种东西自然还是too simple ,sometimes naive啦~


</影评>
<有用数>662</有用数>
<没用数>94</没用数>
</review>
<review>
<作者>张天翼</作者>
<标题>我与你，是一盘永远下不完的棋</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-07-13 00:21:46</时间>
<影评>

看完片的人是不是都会反思自己在现实中的态度呢？你真的能身心坦然地接受与自己“不一样”的人？我想我能做到的是“不动声色”。就不必说在真实的生活社交群体中了，只看看在公交车上：每一站登车的乘客中，一条拄拐的石膏腿、一身遍体刺青花绣、一件不合季节的露背裙，头发太长的男人、头发太短的女人、太胖的胖子、太瘦的瘦子、太痴缠的情侣……都会招来无数怀疑研究的眼光。很多人都会这样说——呀，这样跟大家太不一样了，不行的。大多数人自觉按照“大多数人”通用的生命说明书来自我“修剪”，竭力让自己跻身“大多数”，再拿这样的标尺去谈论、影响其余的人，努力把所有人拉到自己这边来，以证明自己的正确、巩固成就感——地球似乎必须这么运转（当然，我这是老调重弹）。如果你走到既定生命刻度上还没达到既定要求——没上大学/没稳定工作/没小孩儿/没交房屋首付/没结婚/没存款/没升职，那毫无疑问你就是loser，就没法在常回家看看的时候让父母笑逐颜开、老怀大畅——老人不图儿女为家做多大贡献呀一辈子不容易就图你与常人无异，一辈子总操心就图你平庸安全。
辞掉稳定工作、离婚、决定不生小孩甚至是暂时不生小孩，和出柜、宣布自己是变种人的性质其实差不多，所差者只是难度高低。
“上帝爱你本来的样子”，所有信仰和品德标尺，都不该有基于否定自然生理的规条。真正的自由国度，不光是让人们享有生理上的自由就可以大功告成亲个嘴儿了，而该拥有一套让无数不同的人都能找到依恃的、宽容的规则，舒服而光明正大地按照“本来的样子”去活，左撇子不会被父母老师强迫变成右撇子，平胸女不会为迎合别人的审美去隆胸，同性恋不会被骂祖宗十八代没积德，“参差多态，方是幸福本源”，一个社会中“态”的参差程度，标志了该社会的进化程度。当然，话说回来，无限度自由也可能毁掉社会……好吧，我在这方面的逻辑和认识挺差的，不多说了。前段时间发生孙氏夫妇事件，惊骇发现有大多数人是“挺孙”的，而“挺”的方式则是以评论药加鑫时气壮山河的态度、毫无理智地诅咒谩骂同性恋群体，这令人不得不对社会进程之慢感到无限悲观。
“变种人”自然就象征这个问题（这也是老调重弹）——因此“野兽”汉克是本片中最具意义的一位。
X战警们聚集的学校很有些像好汉啸聚的水泊梁山，变种人是不被社会接纳的边缘人，梁山汉也是天下虽大、苦无立锥之地的亡命徒。一百单八将各具神通，不可能每位头领的故事都面面俱到地讲出来。ProX查尔斯刚好有如黑矮宋江，貌不惊人个子又矮，然而家资富裕，宋江能“仗义疏财”，查尔斯家有超大别墅，满心想着招安的也是他；性格最丰满、可以单拎出来做前传的金刚狼，相当于能衍生“武十回”的行者武松，两人均是暴戾蛮勇一路。其余各要紧头领中，“野兽”或能与豹子头林冲比上一比。没变身之前的“野兽”汉克可算傲立于正常人类审美的金字塔塔尖：高大、俊美、睿智、品学兼优、事业有成（天才多了，有几个天才能有政府做后盾提供资金让他随便研究东西玩儿！）。林冲春风得意之际，境况庶几相似——相貌堂堂，武艺高强，也是政府机关的公务员，“江湖驰誉望，京国显英雄”（教头自己在反诗中如此夸耀），又娶下一房美色的浑家。汉克唯一的心病是美丽的大脚，其实有一双怪脚又如何？夏天不穿凉鞋便了。可汉克就像《渔夫与金鱼》中的渔妇，几乎拥有一切的时候还不满足，结果便是失去一切。当然，“野兽”完成变身后并未失去智慧，但失去正常容貌，也就意味着永远失掉了融入“正常”群体的机会——那是他最希望得到的。不破不立，林教头若不是被迫害到一无所有，也断不会雪夜上梁山。
“魔形女”瑞文在本片中的倾向的转变则显得说服力不够。这闺女竟不是梁山好汉，是水性杨花的阎婆惜——吃喝都靠宋江/查尔斯供养，却转而勾搭小白脸张三/汉克……第一面见到汉克，就险些跟倒挂美男cos蜘蛛侠之吻，后来主动献亲亲又风骚坐大腿，书呆汉克手足无措，意乱情迷，根本不是对手；最后关头瑞文跟那位折翼的天使（脱衣舞女）一样坚决地走向万磁王的后宫……硬要解释，只能这么说：自幼过着流浪生活的她，需要绝对强大的男人、安全感和认同，当年查尔斯能给她最基本的庇护和认同，但他逐渐不能满足少女日益增长的精神需求，于是瑞文最终选择“不忍让不退让”的万磁王。至于汉克？哪个女人嫁入豪门之前还没个把穷书生恋人？（详见亦舒《印度墨》）
本片最后华彩段落，“万磁王”埃里克拿出那枚害死他母亲的硬币（瞬间想到《无极》中谢霆锋亮出的那个馒头，一个硬币毁掉了万磁王“做好人的机会”），令整部片圆融地首尾呼应，坏人肖的侧脸与查尔斯的侧脸穿插呈现：一枚硬币刺透了肖的头颅，埃里克的决定，也刺透了查尔斯那颗爱他的心（虚弱地说：是兄弟之爱，战友之爱）。

最后说说演员。这片儿啊，尚未爱上麦卡沃伊或法斯宾德的人必看，尼古拉斯霍尔特的粉丝慎看（目睹玉面朱唇赛潘安一寸寸变成电力公司的毛怪物，燕小乙成了蓝李逵，我的心跟着实验室里的瓶瓶罐罐一起碎了）。梅苏特-厄齐尔的粉丝可以把麦卡沃伊代入厄齐尔，方大同的粉丝可以把霍尔特代入方大同，罗恩（鲁伯特-格林特）的粉丝可以把音波男代入罗恩……福克斯发布选角消息的时候，真怕麦卡沃伊在油腻爆米花大片里水土不服（《通缉令》就是失败前例啊），然而他竟神奇地撑住了台面，当年尼古拉斯盖里根医生（《末代独裁》）的小顽皮、小固执、小天真、小轻浮在年轻的X教授身上重现，仍然万分迷人；看片之前另外担心的是霍尔特失去美少年光芒，演技露怯，结果还好，他在一群角色球员里是最值得称道的一位，且粗服乱头不掩国色，反倒是詹妮弗劳伦斯显出演技生硬，低于期望值；能像转呼啦圈一样转出霹雳火的卢卡斯提尔，先前曾在小天后泰勒的《You belong with me》MV中颠倒众生，这次亦圆满完成一个男花瓶配角的养眼背景板任务。

末了，让一首老歌唱出Pro.X--查尔斯的心声吧！萨克斯前奏，起：

“你还记得吗 船外那被火光染亮的海洋
你还记得吗 是爱帮你把磁力变强
为何后来我们用争吵取代依赖
曾经紧握的手 渐渐松开
……我们变成了世上最熟悉的陌生人
今后各自称霸 各自悲哀
……如果当初在交会时能忍住了变种的灵魂
也许今夜我不会让自己在思念里沉沦……”

埃里克，你头也不回地离去，是你教给我的第一课。我与你，是漫漫长夜中一盘永远下不完的棋。



</影评>
<有用数>350</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
<review>
<作者>杨瞌睡睡不醒</作者>
<标题>一场男人之间的爱情</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-06-12 15:00:21</时间>
<影评>
        X-men: first class 看得我心潮起伏，在电影院里被萌得死去活来，如果有地毯老子直接就躺倒翻滚了啊！回来搜评论，发现James McAvoy说：It’s kind of a love story, which, really, was a love story between two men. 


——主演带着这样的觉悟演电影，怪不得两小时内我的狗眼被闪瞎了一次又一次啊！！！


事实上整段话是这样的：

It’s kind of a love story, like “Butch Cassidy and the Sundance Kid,” which, really, was a love story between two men. This is the first time in their lives they’ve met someone who is an equal of sorts, someone who understands them and can connect and push them too. Especially Charles, he’s fascinated with Erik and his potential. For Erik, Charles is the first person he’s trusted to really tell about his past and the first person to understand the horrible things he’s been through.


——James 你够了，你把人物解读到这种地步你给同人留一点活路吧...


回来重看预告片，字幕写：


Before he was Professor X, he was Charles.

Before he was Magneto, he was Erik.

Witness the beginning...


我直接在后面脑补了 of love...


暗黑攻圣母受！！小攻很帅有木有！小受很人妻有木有！（James我对不起你...）


Erik 影片最初穿着睡袍躺在床上玩弄硬币的镜头啊，标准童年创伤生活在仇恨里的反派boss啊有木有！！！


初遇，Erik一个人挡在潜艇前面，那时候你俩还不认识啊，教授你就这么跳下去了啊！Erik，那一瞬间你有木有觉得这个人从天而降仿佛上帝赐给你的礼物，你生命里的光，仿佛闪电划破你阴沉的内心啊！


光光一个初遇就能脑补多少啊！很多年后Erik回想起他们的初遇，周围是冰冷的海水，他拼命地想要毁掉面前的那艘潜艇——可是他不能够，潜艇依旧缓慢但坚定地向他驶来，他感到肺里隐隐的窒息，他觉得自己需要一大口新鲜空气，可是他不能够——他咬紧牙关，用尽全力想要控制那庞大的金属体。


忽然有人在背后抱住了他。Erik一惊，紧接着就是急迫的挣扎。然后他听到有人在他的脑海里说：Let it go. Let it go Erik...I know what this means to you but you have to let it go...


他被那人扯上了水面，空气再次涌入胸腔的时候，他看到一双湛蓝的眼睛，和过于红润的嘴唇，他听到一个略为沙哑的声音对他说：“Hi, Charles Xavier。”


他听到那个声音絮絮地对他说，我知道，我知道你经历了什么，我知道你的一切。那一瞬间他感到眼睛酸涩难耐，他想一定是在海水里浸得太久。他听到自己说，I though I am alone...


海水咸腥的味道充斥着他的鼻腔，浪花盈盈欲坠，月光在水面上激起万点涟漪，世界忽然静音。他听到那个人的回答。


No, you are not alone。


之后一段时间Erik 反反复复梦到自己陷在各种各样的困境里不能自拔，海水，沼泽，流沙，最后总有Charles抱住他把他拖出来。他很喜欢Charles的拥抱，温暖而坚定，令人安心，就像，很久以前，母亲的怀抱。


Erik不知道这些梦，或者说，他和Charles的初遇，是否是个寓言。Charles总是那么正直，美好，单纯——是的，单纯。他有时候甚至觉得那一瞬间从天而降的Charles是上帝赐给他的礼物，是他的救赎，他生命里的光。


======好了，停止吧...=====


Erik 你为什么要带头盔？你是怕教授读出你心底最深的，那三个字的秘密吧！然而教授你其实是知道的吧！不然在Erik狂化要毁灭所有战舰的时候，被流弹击中的你对他说，是你干的。你真是了解Erik，知道怎样才能让他（暂时）放弃复仇。你就是Erik那唯一的软肋啊！！


海滩边Erik 抱着 Charles，背景是不断坠落的导弹和巨大的爆炸声，那一刻我脑子里为什么忽然出现了“民主主义也好，世界变成原子也罢，我只希望他能在我身边半醒半睡地看书”这样的句子啊！！！


两个人一起出去找mutant就找mutant的好了啊，一起睡在一张大！红！床！上很违规啊混蛋！进来的脱衣小舞娘很困惑觉得自己很多余啊有木有！


飞机坠毁的时候Erik你给他当人肉安全带啊！！


Erik 冲进俄国人的地盘报仇啊！Charles 甩下一句 “I am sorry I cannot leave him” 就跟着冲进去了啊！！！


以及两个人一起带领其他mutant的家长气场是想怎样啊！海滩边两人分道扬镳还问大伙要跟谁！尼玛这是离婚了分监护权吗！！


互相欣赏有木有！互相钦佩有木有！互相爱慕有木有！惺惺相惜但是道不同不相为谋什么的！相！爱！相！杀！萌死了啊有木有！！


你可以阻止第三次世界大战，但是却无法阻止我什么的！

你要拯救世界，但是我只想你来拯救我什么的！

我们本来可以成为最好的搭档，现在却是最好的对手。天下之大，和我站在同一高度的，也只有一个你罢了什么的！

Charles此生不过爱过一个人，你以为那是谁什么的！


以及不知道哪个小哥的长腿细腰啊！！当时我就有流口水的冲动啊！


我觉得我需要去重看X-men三部曲来挖掘更多的爱...
      </影评>
<有用数>264</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>小斑</作者>
<标题>当26个字母中最攻的那个遇到最受的那个</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-06-04 05:07:27</时间>
<影评>
        作为一个啃着11区acg长大的人，我对美漫的概念就完全只限在据其改编的电影。所以原著党可以完全忽略（原著党永远是不满意的），但如果是炎炎夏日（巴黎终于有点要热起来的样子了），想呼朋唤友舔着冰淇淋捧着爆米花找部帅哥美女基情四射情节流畅人物鲜明场面好看（倒没有多巨大）配乐很赞总之很爽的片儿happy一下，六月档的话动画应该是功夫熊猫（阿宝多看看也蛮帅的啦），真人电影就这部了。


以上正经总结完，还有一个腐女版本的总结：姐姐我腐了好多年，看电影的时候还是讲点操守的，顶多就是掐掐大腿，有些送上门来给人YY的片儿（比如《赤壁》《新福尔摩斯》等等）也会知情识趣地咂吧咂吧嘴，一般倒不至于在电影院里就面露淫笑。偏偏这片子，自从两男主角相遇开始，我就一路淫笑到结尾——可见本片的荷尔蒙有多旺盛（应该是以仙流作为启蒙cp的姐姐我天生就吃这种“要打的时候你死我活，要爱的时候死去活来，打打爱爱之间教学相长共同进步”这样的关系吧）。


于是下文混杂各种腐情节，敏感者回避。


这部电影的情节展开得相当流畅啊，非常出乎姐姐意料——一般这种前传啊还是美漫很容易就因为要顾及衔接后情，还有要处理人物间的关系，介绍故事背景等等弄得束手缩脚，要不然就是暴走。能够把故事推进与人物性格塑造结合成功的案例并不多。

本片回到44年，以双线开始，一条线是生长于欧洲波兰Alex（以下简称A）被怪蜀黍拐带的悲惨童年，另一条则是住在美国城堡中远离战火的Xavier（以下简称X）与小蓝两小无猜的邂逅。这种童年生活环境的差异注定了两人将来不会做同一种选择。十几年后，当热战结束，冷战正在美苏间闹得如火如荼之迹，26个字母当中最攻的与最受的相遇了，帮助CIA阻止核战的X在水中搂住了正在追杀怪蜀黍的A，从此上演一段虐恋情深……

这后面的剧情涉及到几个小盆友的入伍，“特种部队”的第一次分裂与认同危——除了奋力反抗的小黑（长得好像在House里酱油过的big love）之外，怪蜀黍没有伤害任何小盆友，两种正义就此摆在所有的特种人同时也呈现在观众面前（其实就是“有罪论断”和“无罪论断”，A因人类当中有想要利用他们的能力想要毁灭他们的败类，认为应当以自保这一最高本能出发先下手消灭人类一劳永逸，X因人类当中必还有同情接纳帮助他们的善者，不应当无辜受涉及）。

当然因为怪蜀黍太bt而且长得也比较ws，所以观众还是站在主角这一边的，但是当A取代怪蜀黍成为“相对反派”的领袖时，两种正义其实都是成立了，完全只取决于当事者个人的选择。整个X-Men的关系网极其复杂，来来去去，爱恨交缠，拍前传最难为的就是要平衡住观众的倾向性，把正派和反派都维持在一个“相对”的好坏上，甚至更进一步的，要观众理解A这种“反人类”的立场。这部电影在这一点上是很成功的。

在开始追击怪蜀黍的情节之前，编剧很聪明的先让怪蜀黍一窝端了CIA好撇掉这条线上的诸事，专心在x-men的故事上，并且找了个机会拿下了钻石女，从而使X成为唯一有心电感应能力的人（其实最好用的真就是这个能力啊）。这两件“准备工作”都经由一场小高潮完成，完全的不着迹有没有，请国内的编剧们尽快学起来！



论角色的成长度最甚的是小蓝，论角色的复杂度最深的是A（Michael Fassbender帅啊，我的菜啊），但演得最好的还是James McAvoy啊！那个按着太阳穴狂叫“我找不到他了！失联了！”的样子是有多动情啊……要换我早笑场了（其实这种没有现实代入感的戏最难演了啊，根本完全要靠自己脑补，一个演不好就显得很傻啊有木有）。这可能是我多年看到的美漫Hero中被演得最入心入肺却不着大痕迹的角色了。所以说人家虽然个子只有这么点儿，样子也不说有多帅，最近还有点发福，但依旧在各类型片中吃得开是有道理的啊（不过他本人偏爱爆米花片就是了）。


中间金刚狼有来打酱油，观众当中居然有人没笑的！这些根本全是“误入”的吧。我仔细观察后确定是Hugh Jackman本人，嗯。跟前来“招聘”的两只的对话也很搞——“给我滚！”两只就乖乖扯呼了囧！


最后腐时间：


1. 在飞机上X把A拉上来之后，飞机就翻鸟。然后我们攻君终于借机推倒了受君有木有！压得那叫一个瓷实有木有！


2. 最后受君表示坚决不让攻君伤害无辜的人有木有，攻君就打坏了受君的菊花啊，5555，太泥玛狠了……完事了还想推到女人头上，想把人弄死当替罪羊，受君一针见血地指出“就是你给弄坏的”~~~
      </影评>
<有用数>241</有用数>
<没用数>39</没用数>
</review>
<review>
<作者>只道寻常</作者>
<标题>此中有情，呼之欲出</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-06-09 21:35:02</时间>
<影评>
        ——warning：此文腐，敬告非腐切莫误入，在下害怕被扣大帽子——


首先自我检讨，内地六七月国产电影保护月着实坑爹，我实在无法忍耐到八月再看（那时候还不知道自己究竟会在哪里出现，要是真的跑到香港去了而叉男男早就下线了我就悲剧了），于是，开封了TS版偷跑……


虽然画质和声音都相当悲催，但是挡不住里头的浓浓JQ之气。Friendship？Friendship你妹。真心觉得这片的中文译名应该是《X男男：初恋》，各种狗血桥段，各种眼神交流深情对视，让我不禁拍桌打滚，导演这么拍真的没问题吗？！


以下鸡血发言按情节在片中出现时间顺序排列。


从初见面时Charles感应到Erik的存在开始，Erik执意要爆掉仇人的潜水艇，就算自溺也在所不惜，而Charles那嘶声的“You have to let it go”，然后跳海救人，到出水面后两人的对话，"I thought I was alone","You are not alone“，瞬间把我虐到了。Erik恐怕一直以为自己是孤身一人对抗世界，到后来遇见Charles简直就是孤独航行的船找到休憩的港湾之类之类洒狗血的比喻吧——虽然相当悲催的事实是，这港湾只是暂时的。


后来的诸多JQ情节简直闪瞎我的眼。Charles在Erik要离开时说“我知道你的一切”，努力向他伸出友谊（伪）之手；而终于Erik留下后两人相视而笑，Charles还拒绝了CIA的瞎掺和，说“I'm with Erik”；后来两人满世界找变种人时超级像蜜月旅行，脱衣舞酒吧包厢红床上碰杯饮酒，出租车后座Charles懒洋洋地搭在Erik背后的手臂，在林肯像前的阶梯上下棋，真是要甜蜜有甜蜜，要情调有情调。


Erik为了得到仇敌消息闯进苏联军官宅邸后，Charles对这片子名义上的女主丢下一句“I'm sorry, I can't leave him”就去追Erik了。刚开始我掏耳朵想我是不是漏听了最后一个词alone？倒回去再来一次还是没有alone——擦！I can't leave him可以让我脑补到十万八千里之外的很多东西好不好！不对这根本不需要我脑补了。女主角被导演一棍子打死了。这片没有女主角！！


再往后，训练小崽子们的能力，标准的严父慈母档，Erik比较暴力直接急于求成，Charles淡定温和循序渐进，两种训练方式也算各有所长。而Charles帮助Erik发挥能力时，前头用枪那里完全是调情——或者说Erik简直在笑眯眯地TX Charles；后来Erik终于能在愤怒的情绪之外移动巨大物体，Charles与Erik简直一直在进行真·精神伴侣的桥段，成功之后两人笑得灿烂无比。


壁炉前的下棋夜话。我很爱这样的情节，一触即发的紧绷的战争背景，两个人坐在火旁仿佛运筹帷幄般，合作又对立。其实两人的分歧着实明显，Erik从小的苦逼经历令他成为了悲观现实主义者，对自己的能力怀有傲气，对自己所经历的事情感到愤怒，因为曾被恶毒的对待而对人性失望，他不信任人；而Charles却是乐观理想主义者，那种乐观不是天真的那种乐观，我看到有人说“他自己的脑是他的脑，别人的脑也是他的脑”，Charles一定见过很多诡异纠结的大脑（比如Erik的），但他还是能在其中发现美好明亮之处，他的乐观是在通晓世情后仍对人性抱有希望。在mutants之中，Erik站出来是因为仇恨，Charles站出来是因为责任感，所以前者激烈而后者和缓。这么互补，怎么还不去扯结婚证啊真是。


飞机即将坠毁时，Charles把险些掉下去的Erik拉上来，这时飞机开始翻滚，Erik立即抱住Charles发挥磁力将他们牢牢钉在机身上。我把这段反复拉了几遍，夫夫俩互救什么的不要这么带感啊！Erik感到飞机翻滚后第一反应就是护住Charles！


接下来就是虐的了。Erik终于能杀掉Shaw，戴上了屏蔽头盔，隔绝了Charles的声音，宣布他们终于还是站立在不同的立场上。就算在这个时候，Charles为了控制Shaw将感觉与Shaw连在一起的时候，Erik用硬币穿过Shaw的头复仇的时候，Charles撕心裂肺地痛喊的时候，Charles还是没有放松对Shaw的控制——即使那同时会让他自己痛不可遏。MD，这是什么，这是什么感情，我看到这里整个人都崩掉了。


然后也是最虐的，沙滩那幕，狠狠地戳死我TAT。Charles捂着中弹的脊椎倒下以后Erik发飙了，导弹什么的也不管了，直接向可怜的女炮灰开炮，那时Erik因为Charles受伤瞬间进入蛮不讲理模式，直觉怪罪于女炮灰身上。而Charles那句“She didn't do this, Erik. You did it”把Erik砸回现实——而后来的场景两人那姿势和对话太令人泪奔了，明明在向着同一个方向努力，却无可挽回地分道而驰。直到Erik走了以后，Charles才说出I can't feel my legs。就算观念的分歧导致了分道扬镳，仍然不希望用强迫的方法令Erik接受自己的观点，更不愿意以中弹这件事作为筹码引起Erik的愧疚，干脆对Erik放手，也让Erik对他干脆放手。这里看得我直打滚，Charles啊Charles，我还可以更爱你一点吗，我果然对这种内心强大的男人毫无抵抗力啊嘤嘤嘤嘤~


————————————

2011.7.8

R5出了，坑爹的国内引进无望……

果然看TS版会漏掉无数细节TAT
      </影评>
<有用数>159</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>Toutshin</作者>
<标题>X人X评...一部科幻电影如何演绎的基情四射</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-06-03 09:00:53</时间>
<影评>
        伪X Men电影迷我在之前看过此片trailer，当时被小小的震惊了，所以上映当天就克服了懒惰的本性冲去排队看了“X Men第一战”（以下简称X人）。总的来说，这部电影在整个X人系列中也算质量上乘，至少给我讲明白了Prof. X（叉教授）和万磁王的青葱岁月是如何基情四射的度过，也弄明白了蓝精灵mm是怎样一个游离的角色。


電影從故事的角度描述的很清晰，2條線路沿著2位主要老頭的成長經歷最後因為共同的敵人而匯合在一起，在短暫而甜蜜的合作之後因為個人信仰的不同而分開，讓人唏噓。2位主演都算頗有功力，James McAvoy的氣質挺適合演叉教授，一個聰明傲氣又有點浪蕩的富家子弟，讓我不禁想起becoming jane裡面那個有文化的流氓；而Michael的硬漢形象也算源遠流長了，此片中他的表演也可圈可點，一幅心事重重的樣子，盡管那場哭戲演的不是很出彩。其他的演員大多是打醬油了，感歎下小Charles那個演員跟James長的真像，然後藍妹妹小時候的樣子很萌！


此片的主題除去表面往深處考慮的話，基本也就是美國電影的主旋律：

1. 要自信，要接受最真實的自我，那就是最美的。別管你長多胖穿衣服多非主流，我自己高興就好，不在乎有一個統一的審美觀。這點當然樹立了美國多元文化和自由的風氣，也導致了超重的美國人數量龐大。

2. 按照老美的逻辑，可恨之人自有可怜之处，要怪就怪那些和我們為敵的國家，顺便假惺惺的痛诉戰爭的殘酷和醜惡。然後再次揭發nazi的沒人性和殘忍，俄國人的傻叉和獨裁，樹立二戰中拯救世界的美國高大而又偉岸的形象。


不過我從中看到這樣幾點，有點疑問：

1. 大反派大大方方的跑到美國來去自由，莫非暗示了美國當時包庇了一些nazi戰犯？

2. 万磁王的邏輯其實更符合老美的思路啊，不是我要打別人，是別人有可能來打我殺我，為了爭得生存權利防止被人欺負，我就要抗爭取得控制權。所以我想，在美國會不會万磁王比叉教授更討人喜歡，這也是為甚麼万磁王最後三位美女全部收入內宮，而叉教授半身不遂拜拜了CIA小美女跟一群geeks蝸居城堡的結局...


此外一個tip: 影片結束不用等候最後几分鐘，沒有啥內容。推薦大家去看吧，能對整個X人系列有更好的理解。


＝＝＝＝＝重口味評論，不喜跳過＝＝＝＝＝

有看到影迷跟我同感，看出了万磁王和叉教授之間gay gay的友誼，我要補充下，這片中簡直是個四角，五角戀愛，對感情戲有愛好的各位美女可以好好研究。大概關係如下：

藍妹妹先愛上叉教授，再愛上漢克，後委身於万磁王；

叉教授和CIA小美女有愛沒成，跟万磁王則心心相吸，互相欣賞，暗送秋波；

万磁王為了把叉教授留在自己陣營，設計讓藍妹妹跟自己在一起，心想可以從側面挽留叉教授，未能成功，最後甚至差點殺死CIA小美女妄圖獨霸叉教授...


影片中展示万磁王內心溫柔善良的一面有一場哭戲，2人4目深情對視，他向叉教授敞開心扉，將最美好的記憶於教授一起分享。讓觀眾們紛紛表示亞歷山大，並不時有人喊出親一個的口號...而後在飛機墜毀時，為了保護叉教授万磁王緊緊的壓住了叉教授...這一切告訴我，所有電影其實都有一個不變的主題：

每個人心中都有一座斷背山...


＝＝＝＝＝以下详细版剧透，不喜跳过＝＝＝＝＝


万磁王 首先出场，年幼的他在Nazi集中营里偶然展现出他的能力，被大反派Shaw看中招至麾下，为了考验万磁王的能力故意杀掉了万磁王的妈妈。之后电影就跳跃到二战之后，万磁王四处寻找杀母仇人报仇，并因此遇到了叉教授与蓝妹妹，以及若干小X人。


同时小洋彼岸的 叉教授 则从小生活环境优越，成长在一个城堡中却很孤独。某一天很萌的蓝妹妹（幼年真的很萌）假装成叉教授妈妈的模样去他家偷吃的，被毫无悬念发现——开玩笑谁能骗的了叉教授——从此青梅竹马并一起长大去了牛津。蓝妹妹一直刻意保持pp的形象暗恋叉教授，期待某天能与之约会。叉教授正享受着啤酒美女，轻松拿到PhD混上教职，怎可能注意到抬头不见低头见的“妹妹”，这也为后来的事情打下伏笔。


（每当X教授大谈mutation泡美女时候，我心里都痛骂一百遍啊一百遍...啥时候我也能把我的研究领域用来泡妞，肯定能督促我学术水平上一个大台阶啊。此外强烈要求打假勇士们深究一下叉教授的论文，丫估计随便写点字就能拿到博士学位，改改committee成员的mind就答辩顺利通过了...还有他分明还不是教授凭啥叫X教授!!）


叉教授四处把妹之时正是苏美冷战期，Shaw也没有闲着，在他的英明带领下，美国在土耳其布置了导弹，而他的下一个目标就是制造古巴核弹危机引发第三次世界大战核战争，以此为契机成为世界领袖。令人驚訝的是Shaw也是變種人，可以吸收能量再次利用，環保經濟型男人的典範！他和手下的X人小分隊風暴男，瞬移版地獄男爵和鑽石美女在美國行動時被CIA的小美女看見，在小美女的力薦之下找到叉教授證實了變異人的存在，並在叉教授的幫助下在全美範圍召集X人和Shaw小分隊抗衡。万磁王在追殺Shaw的途中遇到同樣盯上Shaw的叉教授和cia，能力尚不強卻報仇心切的万磁王被叉教授從死亡邊界救回，並一起合作找來若干小弟: 脫衣舞女Angel（後背叛至Shaw陣營），魚人達爾文（出師未捷身先死，在Shaw襲擊CIA煽動X人加入時反抗被殺），呼拉圈小帥，聲波蝙蝠俠，Beast漢克。其間金剛狼客串一次拒絕了CIA的offer，很拽的讓叉教授和万磁王“回家自己玩去”（這個是髒話和諧版，你們懂的），引起觀眾一致好評。


漢克有一雙美麗的大腳並且智商出眾，一直隱藏自己腳大苦心研究出了疫苗，希望改變基因變成正常人，藍妹妹深有同感和他暗生情愫差點成事，送疫苗的小geek漢克不小心說出實話表示原生態藍妹妹在正常人眼中不美，同時 万磁王 出來攪局鼓勵藍妹妹不用掩藏自己本質，本身已經很完美，感動之下藍妹妹以身相許万磁王...漢克研究出的疫苗結果證實反而可以增強變異基因，結果變成了藍色的大猩猩（高智商金剛，無敵大猩猩啊！），藍妹妹則沒有使用疫苗決定接受自己的藍精靈形象...總結下：悲劇的geek總是人財兩空啊，自己變成難看的藍色了，結果藍妹妹也不要他了...


為了阻止古巴核危機，CIA小美女，叉教授万磁王和精心訓練的X人小分隊信心滿滿的上天了，坐著藍金剛設計的牛叉飛機。在運送導彈的蘇聯船即將靠近邊境線，蘇美核戰爭一觸即發時，叉教授遠程遙控了一個蘇軍無辜圍觀群眾用自己的軍艦幹掉了運蛋船。Shaw不甘心計謀失敗決定自我犧牲轉化成核彈——通過吸收核能量再釋放——製造核襲擊假象（如果真有這個人，褔島就不是危機了...）。叉教授和万磁王通力合作，找到了Shaw的潛艇扔到孤島上砸壞了無數花花草草。万磁王殺掉了Shaw但號召X人們繼續謀求統治地位，叉教授則非常不滿万磁王的衝動，分歧出現。這時候蘇美軍隊突然迅速聯手希望除掉變異人這個潛在威脅，掉轉炮口襲擊小島，万磁王調轉彈頭砸向艦隊，叉教授表示社會還是有希望的，人類總會接受我們，阻止万磁王報復，而CIA小美女也為了人類射出了正義的子彈...万磁王在阻擋子彈中不小心讓流彈擊中叉教授的脊梁骨，叉教授從此半身不遂。万磁王和藍妹妹離開建立自己的X人陣營，收納了Shaw的小弟小妹，而叉教授則在自己家的城堡里辦起了變異人學習班...


故事最後，為了保證變異人的安全，叉教授在kiss時清洗了CIA小美女關於X人們的記憶，但是CIA小美女卻深深記住了那個吻，在匯報時遭到上級男同胞的一致鄙視...

...

...

The end. 為甚麼我要寫這麼多的...因為我等到最後想看看有沒有個下級預告，答案是沒有，各位下次就不要等了。
      </影评>
<有用数>147</有用数>
<没用数>27</没用数>
</review>
<review>
<作者>一心而用</作者>
<标题>X教受与万磁王不得不说的往事（严重剧透严重腐，慎入！！！）</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-08-15 18:02:20</时间>
<影评>
        警告：本文严格来说不是影评，而是一篇剧透严重的第一人称BL耽美文，不喜勿入









1944年，那一年，我14岁，你也14岁。

我在纽约，你在波兰；我锦衣玉食，你饱受迫害；我结识同伴，你骨肉分离。

同样的一块美味、诱人的巧克力，我学会了用分享来收获友谊，而你学会了用拒绝来表达愤怒。

青春期，同样是超能力开始觉醒，我用它得到了义妹，你却因他失去母亲。

  我渐渐心怀包容，你开始积累仇恨。我希望我不再孤单，你无奈你无法解脱。

  1962年，那一年，我32岁，你也32岁。

  我在牛津大学喝酒、把妹、搞学术只为排遣内心的孤单，你在世界各地游走，只为追捕杀母仇人。我自诩为新时代的马丁•路德•金，你自嘲为弗兰肯斯坦的怪物。

  或许我们众生都不会有交集，但天意还是让我们相遇。在迈阿密的一条游艇上，你怀着满腔的怒火向你的仇人掷去匕首，却被推下了河。泡在水中的你并不甘心，用铁链摧毁了游艇。抵挡不住你怒火的仇人用潜艇仓皇出逃，你还不甘心，竭力想要摧毁潜艇，却不知这样下去你必将因溺水而葬身河底。

  冰冷的河水，稀薄的氧气，你渐渐支持不住却仍不死心。伫立在CIA战舰甲板上的我发现了那个正在挣扎的你，我不禁动了恻隐之心，跳下河去，用心灵感应劝你放弃，拖你上船。那一刻你就在我的怀里，隔着薄薄的衣衫，我抚摸着你坚实的肌肉，心中不免赞叹也不免惋惜。可你很快就推开了我，我知道我的能力吓坏了你，便故作冷静，也劝你冷静。你说，你以为你是孤单一人。我说，你并不孤单，Erik，你从不孤单。而我，也不再孤单了。

  第二天晚上，你试图偷偷从CIA的秘密基地悄悄溜走去寻仇。可这怎么可能瞒住会读心术的我呢？我故意假装不阻拦，而是当面告诉你我对你的一切了如指掌，你也需要我的帮助。你迟疑了，最终选择了留下，这也在我的意料之中。

  我们结伴踏上了找寻同类的旅程。在脱衣舞女的包厢里，无论那个小妞多么火辣，你也置若罔闻，只愿意与我开怀畅饮；在出租车内，你潇洒地拨动计价器，让司机“达尔文”瞠目结舌；在酒吧，面对“金刚狼”的粗鄙辱骂，你仍能保持风度；在水族馆，我发现我们的影子映在水族箱上是那么的相映成趣；我渐渐开始对你深深着迷……

  那一晚，我们面对孩子们的胡闹哑口无言。因为我义妹Raven的一句玩笑话，我们有了自己的代号，我，是X教受，你，是万磁王。我假装嗔怒，其实内心还是很喜欢那个“受”的称呼。

  在俄罗斯的军营，你不顾我劝阻地冲了进去，视那一片士兵如无物，我只得跟着你，因为我不放心你一个人。你用床头的铜管，巧妙地制服了令我头疼的白皇后钻石形态。我这才知道你看似冲动地去追捕Emma Frost，其实是为了让我能够放心大胆地阅读她的思想，知道Sebastian Shaw的全盘计划。那一刻，我对你倾心了……

  面对被Sebastian Shaw和他手下轰成一片废墟的CIA秘密基地，面对孩子们凄惨而无助的眼神。你劝说我建立我们自己的军队，我被你说服更被你感动，捐出了我的家宅作为训练大家的基地，开始训练这个将来会改变整个世界的变种人组织。

  在训练孩子们的间隙，你要求我用手枪打你，以此训练你控制子弹的能力。我生怕出现意外便拒绝了（早知道你确实对子弹控制得很差我就好好训练你了），你却执意要将我的枪口对准自己的脑袋，孩子气地撒着娇。我改让你将雷达掉头，你试了一下发现没成功。我注意到你是用愤怒来驾驭能力的，认定驾驭能力的最好方法是让你在愤怒与平静中找到平衡点。在征得了你的同意后，我进入了你的记忆系统。

  那时，你仍健在的母亲正在给还是正太的你过生日，温暖的烛火映照着你们的脸庞……这可能是你唯一美好的记忆了，看着现在包含仇恨的你，我不禁潸然泪下。“你拥有的比你想象得多得多，那些美好的部分，在你接触它们的时候，你所拥有的能力，远胜于我！”你听罢也是涕泪涟涟。终于，你成功地扭转了雷达，露出了久违的笑容。你的笑，如同你操控的磁场一般，穿透了我的心。

  然而当晚你我对弈之时就出现了分歧，里根的讲话揭开了第三次世界大战的序幕。我决定不惜一切阻止战争以拯救人类，已经被Shaw洗脑的你却坚信人类不值得拯救，他们对我们和Shaw一样充满了恐惧和憎恨。道不同，难相谋。我忠告即使杀了Shaw世界也无法和平，你却说和平从不存在。

  后来我才知道，当晚，我义妹Raven成功色诱了你（你就算不弯也就罢了，没想到你这么重口啊！），从而埋下了次日你我分道扬镳的祸根……

  次日，我们在古巴海域上空平息美苏的矛盾，与Shaw交战。你站在战机X-jet的起落架上拼尽全力终于从海底将那艘核潜艇吸了上来，然而“激流”很快用飓风还击，X-jet在风暴中饱受重创，开始下坠。慌乱中，我让你握住我的手并抱紧了你，再一次救了你的性命。

  战机和潜艇都坠毁在一个荒岛上，我指挥大家与Shaw的手下们交战，让你直接去阻止Shaw。你迅速摆平“激流”后进入潜艇，却不相信我之前已确定的Shaw就在潜艇内的事实（我感应不到他，但确信他就在那里）。突然，你发现了Shaw，我也很快失去了你的联系。

  那几分钟是我人生最漫长的几分钟，我生怕你非但没有阻止他反而遭到他的毒手。幸而，我多虑了，当我重新感应到你时，我也找到了对付Shaw的方法。你我连手，终于成功地定住了他。虽然我控制不了多久，但有你在也是胜券在握。

  然而，我低估了你的怒火。你不顾我劝阻地戴上了Shaw的头盔摆脱了我的控制，再次感应不到你的我心里咯噔了一下：我知道你不会放过这个千载难逢的机会为你母亲报仇雪恨，而我已无法阻止你。一旦解锁Shaw你就有生命危险，我只能祈求你冷静下来。

  突然，一阵穿脑之痛袭来，我才明白你正在用硬币贯穿仇人的大脑。封锁了Shaw的我神经与他相连，他的所有痛苦我都感同身受。我不禁痛苦地尖叫，但仍不解开链接。直到痛苦结束，Shaw被你成功手刃，他的身死了，我的心也死了。

  当Shaw的尸体如同受难的耶稣一般被你从潜艇里移出，而戴上了Shaw头盔的你如同高傲的上帝一般在空中飘移，我默然了，全场的变种人也都默然了。你告诉我们你感觉到美苏的导弹在炮筒里蠢蠢欲动，已经瞄准了这个岛，准备将我们一网打尽。我不相信，但也明白自己是在自欺欺人。倏地，万千导弹腾空跃起，飞向我们。你伸手一挥，全部定住，又调转方向，意图将它们射回那些军舰。

  我大吼：“住手！他们也是无辜的，只是在执行命令！”你冷漠地回应，你的一生就是被这些执行命令的人所毁。我忍不住扑上来推倒你（不内涵），但仍不能阻止全部的飞弹。

  CIA女特工Moira开枪向你射击，你伸手弹开子弹。突然，一颗流弹击中了我的腰部，我痛苦地瘫倒在地。你大惊失色，冲上来抱住了我（公主抱）并立即吸出了子弹，置那万千导弹于不顾，任凭它们爆炸在空中。我窃喜终于阻止了你对美苏战舰的轰炸，你却因为Moira伤了我回过头来愤怒地要取她性命。我点明，让我受伤的不是她，而是你，你这才松手。

  你轻轻捧着我的脸，告诉我你多么希望你我永远在一起，和和美美，快快乐乐。身心俱伤的我却只能坦言我们道路不同。你默然，随即收下了Shaw的一干小弟，还有我那个“蓝颜祸水”的义妹，饱含悔恨地走了。当我冷静下来，坐上轮椅后，为了替你出气，抹掉了Moira的记忆。

  多年以后，当你我分别被称为万磁王和X教受之时，是否会有人知道我们的曾经？爱，它曾经来过，或许，还未走远……
      </影评>
<有用数>99</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>