<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>微不足道 Big Nothing</电影名>
<年份>2006</年份>
<评分>8.2</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1517352664.jpg</封面>
<导演>让-巴普蒂斯特·安德烈</导演>
<演员>大卫·休默 / 西蒙·佩吉 / 爱丽丝·伊芙 / 娜塔莎·麦克艾霍恩 / 乔·鲍里托 / 米密·罗杰斯 / 比利·阿什 / 朱利安·格洛弗 / Olivia Peterson / 萨拉·埃德蒙森 / Amber Sealey / Shauna Shim / Laurence Bouvard / Mindy Lee Raskin / Kenneth Jay / 科林·斯廷顿 / 米切尔·马伦</演员>
<简介>博士查理（大卫•休默 David Schwimmer 饰）最近遇到了麻烦。不仅丢掉了大学里的工作，自己写的书也出版无望。为了不成为家里的负担，查理找到了份电话销售的工作，在那里认识了自来熟的同事加斯（西蒙•佩吉 Simon Pegg 饰）。加斯告诉了查理他的计划，即敲诈一位经常浏览色情网站的牧师。为了让家人过上富足的生活，查理答应加入，再加上加斯一夜情的女友朱茜（爱丽丝•伊芙 Alice Eve 饰），三人开始了这个计划。
                                    
                                　　看似简单的计划，却弄巧成拙的愈发偏离最初的目的。越来越多的人被卷进其中，事情越弄越大。而且，糟糕的是，查理发现加斯和朱茜的背后似乎掩藏着不可告人的秘密，危险也在逐步逼近查理，究竟结局会怎样……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Sinopitt</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-10-27 06:25:50</时间>
<影评>
        参考小百合bbs上的这篇讨论：

http://bbs.nju.edu.cn/vd91507/bbstcon?board=Movies&amp;file=M.1287760603.A


&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;

&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;

以下内容强烈剧透

&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;

&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;







一句话：Charlie 很可能没死！铊中毒是慢性病，而他女儿画画的颜料是解毒剂之一。


事实上，铊中毒并不像 Josie 说的那样，比氰化物更致命，它只会导致相对的慢性中毒（参考清华朱令案），至少不会当场暴毙。我想知道各种冷知识的charlie不会不了解这一点，他便利用这个伪装死亡。


还有说法与 Charlie 的病有关。铊致命的机理之一是『抑制了乙酰胆碱酯酶，这种酶的作用是分解片中特别提到的乙酰胆碱这种神经递质。乙酰胆碱过量聚集会导致剧烈的毒性』。他缺少乙酰胆碱，所以这种对乙酰胆碱酯酶的抑制也就不会带来那么大的损害。当然这种说法的可靠性还有待进一步考证。


此外，我们还发现，片尾 Charlie 的女儿在用蓝色颜料画画，铊中毒的解毒剂之一是普鲁士蓝，一种蓝色颜料。合理的猜测是他回到家先简单自救，再和老婆一起去医院治病，以至于留下女儿一个人在家。因为如果 Charlie 死了他老婆正常去上班而留小女儿一人在家，这看起来不太合理。


以上这些仅仅是猜测，说 Charlie 死了也不妨碍这片子成为经典~~

欢迎拍砖~~


人生的第一枚电梯 
http://movie.douban.com/review/4180753/?start=100#comments

</影评>
<有用数>567</有用数>
<没用数>40</没用数>
</review>
<review>
<作者>KerryJames@mlc</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-10-30 03:36:10</时间>
<影评>
        不知大家有没有觉得,其实片中的所有人物,像三主角,像那个老头,像两名侦探,其实本身都很厉害的.片中的这些角色,细细想来,一直都在暗地比拼智力,每个人都有字己的算盘.事件提供了舞台让他们一决高下,最后胜负分出,查里赢了.

从她妻子扔掉副手徽章来看,她明白了这事件,接受了查里的牺牲...聪明的查里是明白的,死与不死没有分别--几年以后他仍会因失忆成为废人,所以毫不犹豫地进入计划;他一直让我们以为很没用,但在最关键的机会行动了,并且坦然的面对了出现的一切状况,就连朱茜这样的要犯&apos;杀人伎俩令人叫绝的人,也被骗过,实在是厉害.

不知大家有没有注意,加斯是个很高明的骗子,从片中他入狱的原因可见.而且骗了另两人几次;但每次都是被查里看穿.朱茜的两个酒瓶实在高明,完全骗过了特工老头;老头完全看穿了加斯的骗术,导致加斯被黑吃黑;加斯看过袋子后的笑令人回味(不是钱!!)...要么是BUG,要么是认输了,只求保命...

男探其实很警觉,他的死,纯属意外,不过那么多酒还能清醒实在不易...

死的最不明白的,就是探员老头了:几乎辩出朱茜的身份,最后却还是确认不了;以为拿了一袋钱,可惜只有他到死都不知道被掉了包...

影片的结尾,两大要犯聚首,胜负以分,朱茜必死.老头只会杀朱茜,必然不会上套喝酒;朱茜连加斯是骗子也没分辨出,必定身首异处.她最后拿出酒壶摇动笑了的画面,更显出她此刻的愚蠢,露出败相.


片中耶苏流泪,有所指,令人回味.所有人走上的都是不归路.老头的晚节不保的正义,将他自己带向了死亡,他被两人在车上捉到是必然.恶心的牧师死了,偷情图财的牧师夫人与情人死了,三人最终也都死掉,为自己种下的恶.加斯被黑吃黑,查里没有选择的坦然走向死亡,朱茜的即将被分尸,都在耶苏流泪暗示以后...教义意味是很浓的...


我记得在开头出演员表的时候,那些伴演员名字的动画,似乎有点暗示,出大卫时是屋子被压塌,暗示家庭破裂?,后面还出现了斧头,貌似是朱茜的扮演者的,暗示杀手和凶器?

最后看查里和他妻子.他妻子扔掉徽章,很明显,不会追查了.要留住查里遗留的财产;查里在最后的反应,表示早有心理准备.牺牲了自己,为了妻儿,也毁了家庭...


总之,这不是部简单的肤浅的片子.
      </影评>
<有用数>361</有用数>
<没用数>50</没用数>
</review>
<review>
<作者>面条</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-02-25 10:24:08</时间>
<影评>
        很有趣的电影，ROSS的老婆，也就是楚门时间里那位，太迷人了，眼睛很美，每次她出场，就走神。

以下剧透！！！！

~

~

~

~

~

~

~

~

~

~

~

~

~

~

~

~

~

~

~

~

~

~

~

~

~

~

~

~

~

~

~

~

~

~

~

~

~

~

~

~

~

~


毫无疑问，ROSS和SIMON PEGG都没死


1.铊中毒为慢性，急性中毒损伤神经系统、消化系统在12小时后发作，而ROSS有神经递质缺失，可能减缓对神经系统的损害。

2.ROSS喝前仔细地问了下酒杯中装的是什么，以他的知识量一定知道铊中毒是慢性的。

2.ROSS提到过，糖尿病导致视力BLA BLA BLA,谁有糖尿病？FBI大肥猪，这导致他在晚上会看不清楚，注意到他那厚镜片没？这会让他分不清SIMON PEGG是否真的中枪死亡。

3.杀人寡妇杀人后都不会CHECK脉搏的，她也会搞不清ROSS是否真的死亡，剧情里的细节都是伏笔啊亲。

4.SIMON PEGG 偷了FBI死肥猪的警徽，在枪上做手脚也是很容易的。

5.油中下沉需要一星期，所以ROSS和SIMON PEGG完全有时间逃离。

6.ROSS请看护的情节，ROSS老婆因为ROSS把女儿独自留在家而发飙。而片末ROSS女儿在家，所以家中肯定有人。但电话无人接听，首先不可能是请人看护，因为有那么大一堆钱在。所以可能是ROSS正在救治中，ROSS妻子不方便接电话。



以上都还只是推论，以下一点是铁证！

7.SIMON PEGG片末和FBI肥猪碰头前是检查过包的，打开包后，笑了一下，说明他知道包里装的娃娃，所以被枪击和ROSS吞铊根本就是他和ROSS计划中的一部分，只有SIMON和ROSS合作才能完全做到这些。这样之前的所有推论都得到了证实，他真的是超级CONMAN.而剧情里的许多细节，都不是没有意义的。



而我怀疑他根本之前就不在那个中心工作的，他和杀人寡妇相遇的那段，关于他的工作背景，全都是杀人寡妇自己的判断，他的态度也都是不置可否。而在酒店里与ROSS谈论PLAN,也是他的计划之一。
      </影评>
<有用数>352</有用数>
<没用数>104</没用数>
</review>
<review>
<作者>二当家李多余</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-11-22 13:21:30</时间>
<影评>

很喜欢这部电影，不论是西蒙的表现还是导演的巧思都能让人感到满满的诚意，电影中很多小细节都让人会心一笑，所以专门又去仔细看了一遍整理了出来，高能剧透！！！！！！！！！！！

———————————————泪奔分割线————————————————————
原来是想配图的，还花了一个小时去截，没想到居然不能插图片啊妈妈哒！！！
————————-分割结束————————————————------------




1.开场的小窗口，查理把装着女儿要用东西的包给幼儿园老师，关键道具果绿色手提包第一次出现。

2.在家共进早餐时，penny和他聊警局的事儿，先是怀俄明寡妇，又是俄勒冈杀人狂魔，六个月内残害了四名女性，手法残忍。而在片尾的时候朱茜承认了自己怀俄明寡妇的身份（拿出装有铊的酒瓶），在搭车的时候搭到俄勒冈杀人狂魔的车（俄勒冈车牌，后车厢的死人）

3.还是共进早餐的时候，charlie在读霍金的时间简史，后来副警长去牧师家的时候问查理名字，他说自己叫史蒂芬（在呼叫中心时候的统一用名），接着补充道自己叫史蒂芬·霍金。

4.charlie开车去呼叫中心，车载广播在介绍黑洞，一方面进一步暗示查理是个geek，另一方面我觉得这也是电影中的一种暗示：宿命也好，天理也好，都是黑洞一样的存在，没有人能逃脱。

6.在去酒吧的路上，音乐“But I did not”歌词其实是很有趣的

7.Gus的衣服，上面的印花是Lucky幸运，但是事实上他从头到尾都没有幸运过

8.在饭桌上，charlie问妻子自己如果犯罪她会作何反应，妻子的态度是一定会抓捕他，并且表示“你有自己的书，你有我和艾米丽，有了这些你就已经很富有了。”而在电影结尾，作者的书得到出版，妻子违背了自己曾经的看法没有逮捕他，艾米丽的包包里装满了钱，有了这些他真的很富有了

9.假牧师在向Gus开枪之前说“替我向大胡子致敬”，Gus认为他指的是圣诞老人，然而假牧师被扔进化粪池时身上就绑着圣诞老人，他自己想大胡子致敬了。

10.Charlie发现假牧师倒在血泊中，在血泊中有几块碎的瓷片，暗示了枪声的误导性

11.警官进入牧师家，charlie为他倒水，警察无聊转悠闻了闻花结果表情糟糕地向后一躲——因为里面是charlie刚刚看猎奇电影时候的呕吐物

12.牧师老婆被斧头击中的时候说“我已经很多年不听平克弗洛伊德的歌了”，而这个乐队的特色是诡异夸张迷幻。

13.Josie表示“干这行死个把人是常事”，一语双关，与怀俄明寡妇的身份也有所呼应

14.在车上的争吵，charlie表示自己患有乙酰胆碱缺乏的神经失调症，正在慢慢失忆，而一个小小年纪就出来混社会的Josie居然会知道这么偏门的知识，和她是怀俄明寡妇的身份相暗示——擅用铊杀人，而铊正是治疗这种病症所需要的。

15.开车撞到老头子的车，交谈后老头子拿出针给自己注射胰岛素，表明他有糖尿病，Charlie在车上回头看的时候看到了，所以他也知道，而在Charlie和Josie最后和老头子PK的时候虽然Gus不在，但是两个人还是逼老头子吃糖，促使了他死亡，逻辑上非常通顺。

16.Gus的名字被质疑，他表示这是他妈妈按照“奥古斯都大帝”给他取的，那么奥古斯都大帝是谁呢？他还有一个名字，叫盖乌斯·屋大维

17.打开后备箱发现牧师老婆不见了，charlie问Josie有没有验脉，她表示没有，这个习惯也是后来帮助charlie逃出生天的关键点之一

18.他们回去找牧师老婆的时候遇到了penny，penny说是有人打了匿名电话给她说路上有尸体，根据时间判断这个电话应该是在他们发现尸体不见了的时候打出去的，而根据后面charlie换钱并且说自己想要带着女儿回家的反应来看，我猜测，这个电话很有可能就是他打的，因为如果是他打的电话的话这个时候就是他最佳的脱身时刻。可惜penny没有同意。

19.在寻找老头子的时候，Gus拿走了手提包，但是打开之后他的表情先是震惊，然后笑了笑，拉上了拉链起身的时候根本没有去提包的架势，因为这个时候他已经发现包里不是钱而是charlie女儿的玩具了

20.在电影最后charlie在被Josie逼迫的时候选择了服铊，因为他的病刚好需要铊，而且以他的知识量，应该知道一个成年男性大概要服用100g铊才会急性致死，而且在最后她的女儿在钞票上涂涂画画的时候用的是蓝色，普鲁士蓝在医学上用以对付急性铊中毒。因此他是假死。

21.penny问charlie有什么临终遗言，charlie想了想说，别把钱都放在同一个地方，语带双关。

21.最后摄像机扫过去的时候看到墙上挂着的是对penny的奖状。


看到在别的影评中有人提到一种推测就是Gus其实是没有死的，因为他掉下去时候的造型是小人跑走的造型，以及前文中曾提到“每年有六万五千个糖尿病人会发生视网膜增生病变，导致失明的元凶之一”，因此推测老头子因为高度近视没有检查清楚。但是我觉得按照Gus从平台上掉下去直到发出响声的时间来算的话，中间的间隔是很长的，这样的距离和后来溅出来的血花足以确定他已经死了。
不过万事都有意外也说不定，就是验了脉还有17%的可能性没死呢，更何况他乎。


</影评>
<有用数>211</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>茄子</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-11-07 17:35:13</时间>
<影评>
        老实说我被这电影彻底震惊加激动了。

电影的开头给了我一个错觉——这大概是一部温馨型电影（没有看简介）。于是在没有任何心理准备的情况下，不断的有人死掉，死掉的方式还各不相同……

1、第一个男人被丢到化粪池淹死（这是最恶心最可怜的死法），在这之前他被花瓶砸晕了。

2、牧师的妻子，先被斧子劈，然后被车撞死。

3、牧师被他妻子爆头，中了三枪，可以想象也许中第一抢的时候他未必死了。

4、男警察先被石头砸晕，继而因为跌倒撞在马桶上拧断了脖子。（他死之前被灌了大量的酒，可以想见朱茜很喜欢用这招）

5、加斯被胖老头用抢打死了，不过这之前他大腿中枪。

6、胖老头被逼着吃了大量的糖然后发病死掉，不过这之前他被针扎伤过。

7、查理，喝了毒酒。

8、将死未死之人：“俄勒冈杀人狂”和“怀俄明寡妇”。


从他们的死我们可以看出，每个人死之前都不同程度的受过一次伤害，然后以不同的死法死去。

而查理似乎是毫发无损的赴死的（不过他只是没有外在的“伤”，实际上可以说是病入膏肓的人），为什么呢。他是从头到尾都心怀愧疚想要自首的人。当他看到耶稣流泪时，甚至一脸虔诚的跪在那里，当然事实是那是从楼上漏下来的水，不过那虔诚的一幕还是叫人印象深刻，这一幕大概是一种暗示：主在看着你们。而其他人都怀着激动的心毫无愧疚的面对尸体，不仅如此，他们每个人都有极度不良的记录：

加斯几乎没有说过真话，虽然他的假话不断被查理拆穿，他甚至不叫加斯，那不过是个假名。从他从胖老头身上顺手牵羊摸走证件可以看出他还是个称职的扒手，谁知道他是不是因为因为诈骗入狱。

牧师：喜欢看正太萝莉脱衣服——有恋童癖，靠着拍猎奇电影甚至赚了2百万。至于电影是怎么拍的，是不是真的用电锯劈人了，很难说，说不定真的用真人这么干了，因为查理看着画面直吐。可见他罪行之大，更何况他还是个神职人员。

牧师妻子：偷情，杀了丈夫，私奔未遂。

牧师妻子的情妇：淫人妻子，杀人未遂。

男警察：为了保命而愿意给他们做假证。（另外，他有提到查理的妻子几乎离不开他，说不定对她想入非非？）看上去他的罪行不过是想自保而犯的，不过这有悖一个警察的操守，当然这为求生本能使然，所以他是自己跌死的，并非他杀。

胖老头比较冤，典型的晚节不保。都老了突然心理失衡，干出这样没有操守的事，而且还杀了人。

在影片的最后我们猜测那个老头就是“俄勒冈杀人狂”，他一直贯穿影评却在最后出场，于是我们可以遇见他和“怀俄明寡妇”。会有一场对决，那么到底会怎样呢？他喝了毒酒还是朱茜被虐杀？想象这样的画面——“俄勒冈杀人狂”一脸满足的欣赏着将死未死被折磨的奄奄一息的少女，拿着从少女身上搜出来的酒罐，慢慢的拧开，在少女怀着诡异的笑，默默的注视着他把酒灌进嘴里……


最后一个问题：查理究竟死掉没有。这个问题似乎没有意义。因为他喝了毒酒倒地死去，也许朱茜已经把他的尸体处理了。

可是我有一些疑问。

影片的结尾处，查理的女儿在家里，做在钱堆里玩。电话想了却没有人接。查理的警察老婆去哪里了？为什么她会丢下女儿一人在家？

再回到查理一行人离开警局：查理主动提出自己可以把女儿带回去。这里不是明显的奇怪么，查理应该清楚自己还在危险之中，而且他还要处理尸体，有谁会带着自己的宝贝女儿去处理尸体，并且让女儿身处险境。他的要求被妻子拒绝。不过这一段确实很奇怪，查理为什么要这么做。或许，这是一种暗示。给他老婆的暗示。警察老婆曾经毫不犹豫的说假如查理犯罪她会逮捕他，可是在她看见同事的警徽时，她选着丢到警徽，说明她默许了查理。所以，有没有可能，查理假装喝了毒酒，等待他老婆的救援。另外朱茜在公路上打顺风车的时候，说离开这里，越来越好。为什么她这么急匆匆的想要离开，难道是因为处理尸体后心情不好？不过她更像是想要逃离什么，或许是想要逃离查理的妻子？

总之我的猜测不过是因为不愿接受他死的事实，不过是因为想到他如此希望过幸福的家庭生活，他的女儿如此可爱，明明都快成功了却死掉，他的书能出版了他完全不用进行这次行动等等叫人不甘心的想法导致我不能接受他的死。


说到这里，查理是一直想要退出却越陷越深。从第一次出门被牧师出里警局之后他想要离开到出了警察局他又一次要自己走（不过这时候他已经把钱掉包了……）


另外，最最讽刺的是，电影结尾的那个电话：查理会加入这次犯罪完全是因为想要钱，因为他认定自己的书不能出版了不得不想别的办法。可是，这是出版社电话却来了……

加斯叫他选择加入与否时说过，一旦加入，就不能退出，这果然是一条不归路，无数个巧合让他无从选择，越陷越深。

总之，这电影很精彩。



</影评>
<有用数>159</有用数>
<没用数>37</没用数>
</review>
<review>
<作者>Chenchen</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-07-27 23:52:24</时间>
<影评>
        Blinding lights - Eels

But I did not - Howe Gelb

Fin De Siecle - Noir Desir

Money - Barrett Strong

Love of the loveless - Eels

Sanctus - Unknown

Stabat Mater - Emma Kirby (plus etc)

Sacred darling - Gogol Bordello

Hands on the bible - Local H Band

Engel - Rammstein

Soldier - Martin Craft

Bound for the floor - Local H Band

Sister sister - Baxter Dury


蛮喜欢这片儿里的音乐的
      </影评>
<有用数>93</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>一地蒜皮</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-10-20 23:00:32</时间>
<影评>
        从看了“Hot Fuzz”和“Shaun of the dead”后，就一直在搜Simon Pegg的影片，Simon是非常出色的编辑和演员，我记得我在碟摊买碟时，一美眉就一句评价他：长的就很幽默，看一眼就会忍不住发笑。呵呵，天生一喜剧演员。可惜即使在出演了“碟中谍3”后，影响力也还是局限于英国或欧洲……可能是因为他出演的电影多数都比较天马行空吧，剧情都够扯够黑色幽默。

这部Big Nothing，在英国被很多人评论为太做作，可能是英国人不太习惯Simon等一众英国演员刻意把台词语调美语化的缘故吧。我这个根本分不出区别的人就不受影响，觉得还行，剧情还算曲折耐看，台词也很搞笑，比如盖斯在牧师家里那一长串解释来龙去脉的台词；盖斯临死前最后一句话“你开了枪？！”被警探赞为“这是你说的唯一一句真话”；最后一个镜头的桥段设置非常精彩，从影片一开始就铺垫的两个变态杀人惯犯终于碰到了一块儿，留够想像空间……

BTW，中间有一段哼唱的Eels的“love of the loveless”,听起来非常有感觉，这首歌在“Henry Poole Is Here亨利·普尔驾到”这部片的片头整首被引用。
      </影评>
<有用数>32</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱吃馒头的宝宝</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-31 20:24:27</时间>
<影评>

讲述博士查理和他的同事加斯再加上加斯一夜情的女友朱茜，为了钱决定敲诈一位经常浏览色情网站的牧师的故事。一桩失控的勒索案，剧情架构和幽默风格很有科恩兄弟的感觉，又不尽相同，环环相扣，剧本太牛了。
我真的超级喜欢看这种猜不到下面还会发生转折的剧情，而且还有简单粗暴的暴力场景，有点过瘾。一般电影看个十来分钟真的就猜得八九不离十了。
主体三个人，全部来历不明，相遇的情形也是完全体现了编剧的脑洞清奇，你能想到一个人的死法是被屎淹死或者一把斧头正中天灵盖没死结果被车撞死了吗？甚至看到结尾都有一种意犹未尽的感觉，仿佛整部电影只不过是一部预告片，接下来发生的事情会更加让人期待。

</影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>David</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-06-30 12:04:26</时间>
<影评>
        查理是个好人，他在参与计划之前几乎是坚决不作犯罪的事。

加斯是个骗子，他以前几乎没有说过什么实话。

这个计划是在查理和加斯，朱茜准备敲诈爱上黄色网站的牧师开始的。

所有事情是在加斯蹑手蹑脚的进入牧师房子的时候开始变糟的。

第一次意外是查理误认被加斯打昏的牧师情敌没气了，自作聪明的把他扔进了化粪池；

第二次意外是朱茜冲进来一把斧头砍在杀夫的牧师妻子头上，并以为这个女人已经死了；

第三次意外是发现牧师被杀而前来调查的警探被这些人扣留之后试图逃走而摔死；

第四次意外是他们逃走途中，牧师妻子爬出车后箱逃生却被他们返回寻找时撞死；

第五次意外是途中无意得罪的FBI胖子黑吃黑打死了加斯；

第六次意外是得糖尿病的FBI胖子被他们逼着吃糖而死；

第七次意外是朱茜居然是连环杀手之一，最终她逼着查理喝毒自尽；

第八次意外是查理居然也留了一手，把巨款留给了自己的孩子；

第九次意外是朱茜身无分文的离开时，无意中上了另一个连环杀手的车；

第十次意外是这个片子居然叫做BIG NOTHING。
      </影评>
<有用数>42</有用数>
<没用数>22</没用数>
</review>
<review>
<作者>小坏</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-09-25 23:42:19</时间>
<影评>
        个人觉得没有死,以下是几个理由：

1.电影开头是查理的自述，我是理查，我犯了个错误⋯⋯所以整部电影是查理的回忆。


2.查理毫不犹豫地喝下毒酒之前特意询问了是不是陀。凭借着查理对冷知识的了解和他PHD的身份，他应该很了解蓝墨水什么的可以缓解药效。


3.我自己觉得最有力的证明是最后放到查理女儿在家画画的场面，要知道在美国儿童独自在家是违法行为，查理的妻子更不会知法犯法。所以唯一的解释就是查理和妻子都在家，只是忙于自救解毒什么的没空接电话。


</影评>
<有用数>34</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
