<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>斯巴达克斯 Spartacus</电影名>
<年份>1960</年份>
<评分>8.1</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2573968464.jpg</封面>
<导演>斯坦利·库布里克</导演>
<演员>柯克·道格拉斯 / 劳伦斯·奥利弗 / 简·西蒙斯 / 查尔斯·劳顿 / 彼得·乌斯蒂诺夫 / 约翰·加文 / 尼娜·弗彻 / 托尼·柯蒂斯</演员>
<简介>公元前73年，来自古罗马利比亚省的奴隶斯巴达克斯（柯克•道格拉斯 Kirk Douglas 饰）在加普亚格斗学校中爱上了女奴瓦瑞妮娅（琼•西蒙斯 Jean Simmons 饰）。同年，格斗学校的奴隶在斯巴达克斯带领下发动起义，获得自由，随后斯巴达克斯与瓦瑞妮娅团聚，结为夫妇。起义震惊了罗马的统治集团，激化了元老院中贵族派和平民派的矛盾。贵族将领克拉苏（劳伦斯•奥利维尔 Laurence Olivier 饰）乘机击败平民派首领格拉古（查尔斯•劳顿 Charles Laughton 饰），篡夺了首席执政官的权力，实行独裁。格拉古为了打击克拉苏，打算私下放走奴隶大军；克拉苏却重金收买了海盗，并召回在国外作战的两支大军。斯巴达克斯起义军三面受敌，寡不抵众，数万奴隶战死，他与妻子和六千幸存战友均被克拉苏所俘。在最后的关头，由于格拉古的帮助，情况又发生了变化。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>souvent</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-12-07 12:08:57</时间>
<影评>

2020年2月6日更新：
现在，牡蛎还是蜗牛，确乎是一个问题了。
不要问钟声为谁敲响，每一个人都得回答问题。
嘘～
—————————————
Spartacus未来的左膀右臂Antoninus（Tony Curtis，《热情如火》《成功的滋味》）最初是罗马贵族Crassus（Laurence Olivier）的奴隶。他为主人伺浴的戏最初放映时删掉了，DVD里得以恢复。Oliver关于吃牡蛎还是吃蜗牛的台词是电影史上著名的小gay暗语。

整场戏用略微俯视的固定机位拍摄，全程用全景，没有切近景或特写，摄影机和浴池之间隔着一道薄纱帘幕。Crassus坐着，Antoninus在他身后。舒缓的背景音乐配以缓缓的水声，有点神秘，有点撩拨。

Crassus:Do you steal.Antoninus?
Antoninus:No.Master.
C:Do you lie?
A:Not if I can avoid it.
C:Have you ever dishonored the gods？
A:No.Master.
C:Do you refrain from these vices out of respect for the moral virtues?
A:Yes.Master.
C:Do you eat oysters?
A:When I have them,master.
C:Do you eat snails?
A:No.Master.
C:Do you consider the eating of oysters to be moral and the eating of snails to be immoral?
A:No.Master.
C:Of course not.It is all a matter of taste, isn't it?
A:Yes.Master.
C:And taste is not the same as appetite and therefore not a question of morals, is it?
A:……
C：Hmm？
A：It could be argued so,master.

（走出浴池）
C：My taste includes both snails and oysters.

如果不从小gay的角度理解，这场浴室戏的台词句句莫名其妙，全部离题万里。如果从小gay的角度理解，是句句精心设计，不仅有关这两个角色，也有关整部影片；正因如此又太过小gay。所以无论怎样它被删掉一点也不冤枉。

（掀开帘幕，走到外室）
C：Antoninus,look.Across the river.There is something you must see.

（从Antoninus的角度看去，Crassus看向露台外；露台下是一条蓝色的大河，河对岸一队罗马士兵沿河列队行进）
C：There,Boy,is Rome.The might, the majesty,the terror of Rome.There is the power that bestrides the known world like a colossus.No man can withstand Rome.No nation can withstand her.How much less a boy!Hmm?There's only one way to deal with Rome.Antoninus.You must serve her.You must abase yourself before her.You must grovel at her feet.You must…love her.Isn't that so.Antoninus?

（说到这里，Crassus转身，Antoninus已经不见了）

将鸿篇巨制的《斯巴达克思》精简到极致，略去平民一方（Charles Laughton［《猎人的夜晚》《控方证人》］饰演的Gracchus），就是Spartacus与Crassus之间的路线之争，美国的自由民主平等和罗马呈金字塔状的贵族统治谁能胜出？在历史题材里，谁活着，谁死去不是编导能说了算的，只好看谁能得到爱，谁得不到。

Crassus心仪的女奴Varinia（Jean Simmons，《远大前程》《哈姆雷特》）成了Spartacus的女人为他生孩子还不算；他看中的男奴Antoninus也投向了Spartacus，并且至死不渝。Crassus的挫败是双重的，他打赢了战争，却成了电影里的败北者。

在上面复述的两场戏里，Crassus想全面征服Antoninus，从两个层面向后者布道。浴室戏中，Crassus试图说服Antoninus爱女人还是爱男人只有关taste，与appetite无关，更与morals无关。而后者只是唯唯而已。下一场戏里，Crassus诱惑后者献身于作为权力本身而存在的罗马，让他自己迷醉了，竟然没有注意到这番言论反而让Antoninus选择了离开。

Spartacus兵败后，他和Antoninus双双被俘，Crassus让二人决斗，胜出者第二天将被钉上十字架。死于利器比在十字架上慢慢死去仁慈太多了，两人都想杀死对方。Antoninus被刺中后说，我爱你，像爱我自己的父亲一样。Spartacus看着他的眼睛回答，我爱你，像爱我无缘相见的儿子。然后两人紧紧相拥，脸颊贴在一起，直到Antoninus停止呼吸。

在古希腊，导师和少年之间的爱说司空见惯都不够，应该说是制度化的。Kubrick处理“伟大的友谊”做到了既隐晦，又精到。他的非人性化倾向在Crassus这个角色身上也初露端倪。

  

</影评>
<有用数>189</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>艾小柯</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-11-24 17:42:24</时间>
<影评>
        《斯巴达克斯》不是库布里柯最满意的作品，毫无疑问，在风格上，它与库布里柯其他的影片相隔甚远——它不冷静，也不黑暗，它的主题黑白分明，没有人性的毁灭，也鲜有体制的覆灭。这个非常“好莱坞”的片子不得库布里柯的青睐是显而易见的——库布里柯是挚爱留白的导演，他不喜欢在影片中将话说透。“意犹未尽”的重要性从库氏的第一部电影《杀手之吻》到最后一部完整的电影《大开眼界》越来越强烈，若以留白为标杆，《斯巴达克斯》的意图太过显而易见，道格拉斯过火僵硬的“大而全”表演更让影片流于俗套。尽管如此，《斯巴达克斯》仍然具有一些非常动人的瞬间，值得反复咀嚼回味。


表演上，我最喜欢的是影片中斯巴达克斯起义成功从卡普阿率众角斗士奴隶出逃，路遇自己爱慕的女奴瓦瑞妮娅的情景。这两个各自亡命天涯的苦命人，本以为一辈子相会无期，没想到能够在这种情况下重逢——斯巴达克斯不再是供人娱乐杀戮的角斗士，瓦瑞妮娅也逃离了奴隶主，成了自由人。这里，瓦瑞妮娅的扮演者吉恩.西蒙斯的表现实在惊人。她先是眼噙泪花，不相信斯巴达克斯竟然活着逃离了卡普阿；然后与斯巴达克斯互诉离情，说着说着情绪崩溃，大声抽泣；好不容易稳定下来，一边擦着眼泪一边说自己如何从奴隶主巴提特斯的车上跳下来，巴提特斯身重体胖追不上她。听到这里，斯巴达克斯忍不住哈哈大笑，瓦瑞妮娅也跟着大笑，笑得喘不上气。这样惊涛骇浪一般的情绪波动结束后，二人才终于深情相拥，骑马携手共天涯。这里，吉恩.西蒙斯的表演充满了层次感，动人之极。


影片的另一动人之处是两位辅助人物，独裁者克拉苏与民主政治家格拉库斯的对比。克拉苏独裁而残暴，但他对罗马的挚爱却是真实可信的，他诚恳地认为罗马只有在他的铁腕领导之下，痛击起义的奴隶，才能保持秩序的纯洁与帝国的强盛。而推行民主的格拉库斯确是个不折不扣的“生意人”，他为了保持罗马议会的民主性，不惜放弃一部分既定利益，甘与奇里乞亚的海盗交易，放斯巴达克斯出逃，为同盟凯撒所不齿；而在与克拉苏明争暗斗失败后，为了在精神上打击克拉苏，又情愿拿出全部身家救瓦瑞妮娅逃出樊笼，尽管他自己并不相信奴隶的平等人权。这两个性格丰满的辅线人物都极为有趣，尤其是格拉库斯，他热爱美食，尊重女性，若不是政治手段圆滑肮脏，实在是个极有个人魅力的老头。


主角斯巴达克斯的塑造虽然流于俗套，但也非一无是处。在卡普阿奴隶起义成功后，曾经坐在看台上的贵族们被角斗士们拉到角斗场中央被逼决斗，斯巴达克斯站出来说出了全片最为精彩的一句话：我宁愿死，也不愿再看到两个人角斗而亡！


复仇是容易的——拿起武器，杀死曾损害自己的贵族，快意恩仇。


真正困难的是建立新的秩序与信仰。斯巴达克斯自己最初也并未意识到这点，他只有在和奴隶道罗巴生死决斗，道罗巴宁死也不愿取他性命之后才获得了精神上的升华，由复仇上升到对平等自由的诉求。可惜，这一部分只占了全片的很小比重，却是我个人最喜爱的片断。
      </影评>
<有用数>92</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>哈哈怪</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-09-08 23:01:57</时间>
<影评>
        第18届金球奖最佳剧情片，但未获奥斯卡最佳影片提名，这在史上仅有三次。AFI在2008年评出的10大史诗片第5名。

同名小说改编，讲述古罗马共和末期（前73年-前71年）由角斗士斯巴达克斯领导的大规模奴隶起义的全过程。虽然很多事件是根据语焉不详的历史记载演义出来的，但几个主要人物在史上都是确有其人，如斯巴达克斯（Spartacus）和其部下克雷斯（Crixus）、前三头同盟中的恺撒（Caesar）、克拉苏（Crassus）和庞培（Pompeius，未出场）、改革家格拉古（Gracchus，不过此人实际在起义的半个世纪前就死了）等。一方面是忍无可忍揭竿而起轰轰烈烈的奴隶抗争，一方面是尔虞我诈勾心斗角各怀鬼胎的政治阴谋；虽然最后的结局众所周知，但影片通过强烈的对比和刻意的铺垫，让斯巴达克斯虽败犹荣，克拉苏则胜之不武。更有甚者，克拉苏喜欢的男人和女人都甘愿为斯巴达克斯赴汤蹈火，而后者还留下一个身为自由人的遗腹子达成所愿（虽然历史上的斯巴达克斯出生时也本是自由身）。影片的主旨无疑仍是歌颂自由、平等、博爱等精神；不管这是不是当时起义的初衷，但这些朴素而美好的思想激励着一代代后来者们为之奋斗，生生不息。

很多人指责本片的人物形象过于脸谱化，尤其是主角斯巴达克斯太过高大全，但这不能抹杀一众实力派卡司的给力表现。最终，饰演克拉苏的Laurence Olivier获得金球奖最佳男主角，饰演唯利是图的奴隶贩子的Peter Ustinov获得奥斯卡最佳男配角外加金球奖提名，他也成为所有Kubrick影片中唯一一位赢得奥斯卡奖的男演员。此外，那个来自埃塞尔比亚的黑人角斗士虽出场不多但令人印象深刻。他先是拒绝跟斯巴达克斯做朋友，却在决斗中没有刺死他，而是舍生取义的冲向权贵。据说这个角色的设置还有为美国黑人争取平等权利的一重用意（1960年正是非裔美国人民权运动的高峰）。饰演他的演员是一名职业运动员，凭此片也获得了金球奖最佳男配角提名。

本片的拍摄初衷一部分源自一年前《宾虚》的大获成功（九千万票房；11项奥斯卡奖）。Kirk Douglas对竞争宾虚一角的失败耿耿于怀，而环球高层则艳羡米高梅的名利双收，于是双方一拍即合，由环球出钱、Douglas组队，也过一回反抗罗马帝国的瘾。而Howard Fast关于这场古代最著名奴隶起义的同名小说无疑是最好素材。影片（小说）没有让Spartacus死在战场上，而是有了后来众人替死的壮烈场面（大家纷纷高喊I'm Spartacus而拒绝指认），正是为了影射和讽刺刚结束不久的麦卡锡时代中对所谓共产同情者的迫害。事实上，原著作者Howard Fast和本片编剧Dalton Trumbo都是麦卡锡主义的受害者，两人都曾因藐视国会罪而入狱，前者正是在狱中撰写了本小说，并随后将之个人出版。后者在当时则名列臭名昭著的好莱坞黑名单（Hollywood blacklist）；在Douglas的坚持和肯尼迪总统的支持下，Trumbo对本片的贡献被公开署名，本事件也成为该名单被废除的重要契机。

作为执行制片人，Kirk Douglas对本片具有绝对的话语权。是他云集了Laurence Olivier、Peter Ustinov、Charles Laughton这样的巨星阵容（除女主角Jean Simmons外，英国演员饰演罗马一方，美国演员饰演奴隶一方，挺有意思），也是他在影片开拍一周后炒掉了原定导演，而找到当时只有三十岁的Kubrick来接手这个当时美国耗资最大的电影。Douglas与Kubrick此前刚刚合作过好评如潮的《光荣之路》，没想到这一次却冲突不断：首先是Kubrick对剧本很不满意，认为主角太完美，但他被告知不能修改；然后是他想以自己的风格掌控艺术指导，也被否决；还有摄影出身的Kubrick一直要指点比自己年长一辈的摄影师Russell Metty，搞得后者很不爽一度威胁退出。有趣的是，虽然影片最终的大部分摄影确实是由Kubrick亲自完成的，但演职员表中仍把Metty作为唯一摄影，而这令后者得到人生唯一一座奥斯卡奖。尽管有上述种种不快，本片仍进一步确立了Kubrick在好莱坞的地位，他也收获了自己的第一个金球奖最佳导演提名。此外，Alex North的配乐获奥斯卡和金球奖双料提名。话说此人一生15次获奥斯卡提名，竟全部失利。
      </影评>
<有用数>45</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>叶洲</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-11-18 11:48:07</时间>
<影评>
        这不是近来热映的很黄很暴力的电视剧，这是1960年斯坦利·库布里克导演的电影。是的，这是库布里克导演的，虽然我们从中几乎没有看到库布里克的影子---灰暗，冷静，人性和体制的毁灭等等，反之它主题鲜明，立场分明，也很热血，除了血肉之躯也没见到什么毁灭。莫非又是库布里克力求多样性的结果？经查实得知原因乃是主演柯克·道格拉斯。放到今天来讲，柯克·道格拉斯属于“戏霸”，他左右了片场和影片的风格，导演库布里克相当于只是他请来的顾问和助理。无怪乎库布里克拒绝承认本片是他的作品。


柯克·道格拉斯是迈克尔·道格拉斯的爹，看上去真是一个模子印出来的，连说话音色都一样。他在本片中开场算是出彩，旁白说他“Dreaming of the death of slavery, 2000 years before it came true”的时候，他很血性的咬断了一个罗马士兵的脚筋。然而随着剧情的发展，柯克把斯巴达克斯塑造成了一个单薄的高大全形象，大义凛然，爱自由也爱美女，领导人民得解放，面对剥削阶级的威逼利诱视死如归，最后英勇就义云云。片中展现奴隶起义军自食其力自力更生的场面让我产生了穿越的幻觉，宛若来到了圣地延安的大生产。可能除了爱美女，他和东方某个国家塑造出来的2000年后的一大批形象如出一辙。


然而这是一部史诗片。史诗片的主角形象细腻和真实算是一种惊喜，本片没有这种惊喜罢了。我们应该把眼光放在史诗片中登场的历史人物上。本片的另一大核心人物便是镇压斯巴达克斯起义的罗马执政官克拉苏，他是典型的铁血式的人物，主张独裁来消灭罗马共和国的腐败，让罗马的辉煌更加耀眼。这样的人物由鼎鼎大名的劳伦斯·奥利弗饰演，可以想象本片不仅高大全，还是舞台剧式的高大全。他们保证了本片的传统的味道，纯正、辉煌。所幸我们还有提比略·格拉古，一个富有戏剧性的务实主义者，他的政见和克拉苏争锋相对，除了元老院的慷慨陈辞，他还用了各种或阴或阳的手段来对付政敌，其中不乏一些具有相当幽默感的桥段。摇摆于他们之间的是朱利乌斯·凯撒，所有初闻罗马的人第一个听到的名字。多亏了他们，本片的层次丰富了，人物鲜活了，而元老院内部的斗争也比斯巴达克斯的砍杀要来的精彩。


再说一说细节。本片的色调和布景勾起了我在庞贝的回忆，土黄色的大地和罗马柱，烈日当空，所缺的就是一队罗马军团绝尘而去。长达3个小时的片长也让本片有足够的时间为斯巴达克斯起义做铺垫，这其中显然不能少了爱情。琼·西蒙斯是古典式美女，但当这一角色非常合适。虽然爱情桥段拍的无比俗套，但在本片中爱情是斯巴达克斯起义的直接导火索---和诸多好莱坞历史片一样。斯巴达克斯甚至是为此即兴起义的---面对爱人被卖掉一怒之下把看守按进水缸淹死，没法收拾，就起义了。在此之前的铺垫里有一段斯巴达克斯的角斗情节。这一段的亮点是两个贵妇观众。她们可怜角斗士要站在烈日下角斗，却无视角斗士要打斗致死供她们娱乐。这种贵族式的伪善在今日仍不鲜见。


我认为此片的拍摄动机很可能是在1959年大获成功，斩获11项奥斯卡奖的《宾虚》。同样的古罗马背景，同样的碧血黄沙的画面，同样的是起义者的传记，同样的复仇动机，同样的史诗级别的场面，史诗级别的片长，史诗级别的话剧腔。甚至连片头长达10分钟的黑屏序曲和中场10分钟的黑屏休息都一样，这种在今天不可思议的叹为观止的做法我只在《乱世佳人》、《宾虚》和本片中见到过。不过，这些相似点都是表面特征，究其本质本片还是和《宾虚》有不少差距，首先男主角形象单薄，刻意的高大全形象塑造使其失去了人格魅力，本片的大部分精力也放在对奴隶解放的歌颂方面，不像《宾虚》浓墨重彩的讲了耶稣和他带来的世界观。总之是一部当时的大制作，总体质量也不错，只是除了了解历史以外，在今天找不到必定要看它的原因的一部电影。


微信公众号：肥嘟嘟看电影(feidudumovie)
      </影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>心知_道</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-08-18 22:16:20</时间>
<影评>
        罗马不是最早的民&主#制度。但可以肯定的是罗马的民&主#制度在一段时期内是非常成功的。

而这一段时期，很明显是在他未扩张前。


自希腊移民而形成的罗马城邦，像极了前几世纪，由欧洲移民而形成的美国。

这是一个恰好大小的区域，来自希腊各古老城邦，甚至全世界的不同的人。

各种不同的文化，不同的制度，不同信仰，反而复兴了古老的希腊民&主#。

因为，在一片空白原本不属于自己的土地上，协商成了共同生存的唯一方法。


在摆脱了母国的统治，这一点同样像极了美国摆脱英国统治一样。

这个城邦的政治经济文化，得到了飞速的发展。

原因也是非常的简单，任何独立自由的制度，在无外干涉，和内部自主强烈需要的情况下，进化神速。


那个时代，未开恳的疆界，野蛮外族的骚扰，都逼迫罗马不仅仅是自强而且必须称霸。

在先进的制度作为基础，罗马很快发展成世界上最强大的城邦。

首先是统一整个意大利，然后吞并母邦，往西到西班牙甚至大不列颠，往东色雷斯，地中海东岸，往北整个欧洲中部，往南埃及北非，整个地中海沿岸，都成为罗马版图。


然而，罗马的强盛也正是他衰落的原因。


一贯的观点，民&主#只适合小国寡民，地稀人少之区域。


罗马本来是议会民&主#制，但这只针对罗马公民，此外，还有封建制，氏族制，更要命的就是奴隶制了。

这根本是一个体制的怪胎。


罗马公民，不愿分享高尚的公民权力，或者，罗马公民，也明白，不可能实现全民民&主#。因为在版图扩大的如此程度下，罗马公民的数量已经成为了一小部分。


但这时候的罗马民&主#已经身不由己。

各类被征服的异邦开始反叛，辽阔的疆界，无数邻国和蛮族。罗马军团开始疲于奔命。

问题还不是在此，民&主#政体，面对如此众多的外邦事务，完完全全起了排斥反应。

军务，政务，完全受制于养老院。一些紧急的政务被繁琐的程序拖慢进程，军事的反应迟钝，也让罗马处处败退。

直接导致了，帝制的呼声越来越高。


斯巴达克斯起义，就是在这样的背景下发生的。


罗马不同于今日之美国的一点。

就在于，罗马输出的是统治，美国输出的是体制。

虽然他们共同的先行手段都是战争，但还是有本质的区别。

与其，让人臣服，不如让其文明。

臣服的只有野蛮和愚昧。

而真正的文明才是共荣和繁荣，真正的文明，才会合作而不是无止息的抵抗和战争。


当今之世，已经远非罗马时代可比。

民&主#文明世界的比重，至少占了一半。

那种元吞宋的情况，已经再难发生。

一个文明的强大与安全的建立，已经不能靠征服这种愚蠢的手段。


回归话题，民&主#对于大国众民的缺陷，在罗马身上体显无遗。

一是，国土辽阔，事务纷多，你不能所有事务，就靠一个几十个人的养老院，一力承担。

就算增加政府机关的人数去应对，同样会产生，官僚化，程序化，等诸多毛病，直接影响效率。


但罗马帝国的成立，又和美国不一样。

罗马是武力征服统一，美国是加盟统一的。

所以美国可以放心地任由地方高度自治，不必担心分裂。罗马却不行，一旦任由自治，立刻四分五裂。

所以美国幅员辽阔，能实现民#主&的重要条件就是，地方高度自治。

一，他实现了小国寡民的民&主#基础。二，他无国家分裂的后顾之忧。


你可以问，那罗马在强盛初期，是不是也可以类似美国一样，实行加盟成国呢。

罗马帝国初期，还真是这样的。几个强盛的城邦，半联盟，半征服，统一了意大利半岛。

但这样的体制，只可应用于相同体制的文化区域。

氏族，封建，的蛮族，和异国。就算最初同意加盟，也会因为意识形态和利益主体的巨大差别，马上分崩离析，并且立刻成为敌人。


而罗马时期，根本没有美国成国的条件。

美国成国时的十几个州，都有相同的移民文化，类似无妨碍的政治体制。

美国内战也同样证明了这一点，一旦工业化程度，迫使制度对立，马上就发生内战。


罗马在那个时期，是不可能施行民&主#的，民&主#只会加速罗马的灭亡，虽然帝制拖延了罗马的灭亡。

民&主#，也不会被需求，因为他效率低下。


所以民&主#，不是能在任何土地，或者人口，或者文化上，都可以生根发芽的。


他需要，文明素质，世界环境，幅员状况。等好多条件的配合。


当今世界，民&主#文明的成功形成，也就两种方式。


一种欧洲式的在古老体制上的慢慢改良和进化。

二种美国式的开疆辟土，同类文化的异地联盟。


第二种是不可能的，因为这世界上已经没有空白的地方，只剩第一种，却非常耗时，耗力。


有人说，第三种，暴力#革#命。

这一点根本不可能，众观历史，从来没有暴力@革#命带来的民&主#，反而全是暴力@革#命带来的@暴#政。


言尽于此，已经没什么好说的了。
      </影评>
<有用数>31</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>把噗</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2019-03-09 09:05:09</时间>
<影评>

拍摄《光荣之路》的过程，库布里克与柯克·道格拉斯合作甚欢。柯克·道格拉斯当时是名符其实的大明星，库布里克只不过是刚出茅庐的青年导演。制片公司愿意出资，前提是柯克·道格拉斯得在本片当主演。电影耗资90万美元，柯克·道格拉斯一人就独占35万美元。
《斯巴达克斯》原本由安东尼·曼导演，但在拍摄过程与主演柯克·道格拉斯发生矛盾，柯克·道格拉斯因为是大明星，在当时话语权很大，便撤掉了柯克·道格拉斯，找了之前合作甚欢的库布里克。因此，执导《斯巴达克斯》，库布里克是临危上阵。
《斯巴达克斯》耗资巨大，在当时是典型的好莱坞大制片厂模式，导演话语权很小。片子最后拍摄完成，但似乎很不合库布里克自己的意思，并非完全他想要的。剪辑确实是库布里克自己掌控，但是在柯克·道格拉斯的控制下。后来谈起《斯巴达克斯》，库布里克说是“唯一一部不是自己完全掌控的电影”，语气里颇有微词。
这段经历对库布里克影响很大。为了能够独立制片并完全控制自己的电影，库布里克在自此之后离开好莱坞，将工作重心搬到英国，在伦敦郊外建立自己的电影城堡“伯翰姆伍德”，也没有再和大制片厂有过合作。他后来所有电影都是独立制片，在英国拍摄，即便那部表现美国当代生活场景的《洛丽塔》也全部在英国摄制完成。
除最开始两部失手的长片外（库布里克生前希望将其销毁，不列入展映片单），《斯巴达克斯》在库布里克所有长片作品中是质量最差的，不过库布里克的最差比起其他导演仍然好了不止半截。甚少有人谈起库布里克的电影，说自己喜欢《斯巴达克斯》。不过有一个人例外，在库布里克身边工作三十年的贴身助手埃米利奥·达利桑德罗表示喜欢这部电影。
埃米利奥·达利桑德罗曾经是职业赛车手，对电影一窍不通，因为单纯善良的个性和细心负责的态度获得库布里克的信任。埃米利奥·达利桑德罗一开始没看过库布里克的电影（平时就很少看电影），后来回家休整时看完全部库布里克电影。当库布里克问他最喜欢哪部时，他回答《《斯巴达克斯》。不知道库布里克听后是什么心情。

</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>漫歌</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-11-19 19:24:20</时间>
<影评>
        斯坦利.库布里克在很多影迷的心中都是殿堂级的大师，他凭借宏大而深邃的主题和独具匠心的影像风格，使电影拥有了更多的可解读的意义。二战之后，旧好莱坞电影由于受到西方新现实主义的影响开始改变传统的叙事风格，打破了就旧好莱坞传统叙事风格的限制，给人耳目一新的感觉。从价值观念上来看，经典好莱坞电影总是追求戏剧化的演绎方式，以至于很多故事情节都带有明显的拼凑性，由于故事结构过于完整，使其失去了影像应该具有的魅力。新好莱坞电影由于受到西方新现实主义的影响，在演绎方式以及价值观的表达上也呈现出了新的方式，尤其是在塑造角色的时候，通过情节推进的方式来展现角色的完整人格，而不是通过人物来推进情节。比如库布里克的电影《发条橙》《洛丽塔》《斯巴达克斯》等电影都是用情节的推动来展现角色的完整人格，使角色更加饱满。从电影语言上来看，新好莱坞电影通过对欧洲电影的吸纳，包容以及学习，在摄影机的运动上，声音的设计上以及剪辑的技巧上都产生了新的变化，很多导演开始使用大量的隐喻和象征性的手法来增加电影的内涵，这也使很多二战之后的新好莱坞电影具有强烈的个人风格特征，其中最为典型的就是库布里克。


库布里克的电影总是给人一种冷峻，严苛的感觉，因为他的电影总是触及到真正存在的现实环境以及被隐藏起来的阴暗人性。库布里克用他的镜头来解读整个社会，从而构建起一个错综复杂但是独具魅力的影像世界。


敏感而多变的电影题材：


库布里克的电影总是喜欢触及到敏感的边缘，用镜头拷问人性，从而提出对人类本性，道德，文化以及社会规则的质疑。我最喜欢的库布里克的电影是《发条橙》，这部电影被贴上了很多标签，反政府，暴力美学，意识形态，政治形态，性和暴力等等，不得不说，库布里克的大胆和前卫，整部电影将所谓的自由，民主抨击的片甲不留。库布里克通过对一个一事无成的社会少年的描述，从侧面探讨了人类社会的现状，其中涉及到了道德和文化之间的矛盾，教育和体制之间的问题，人性和法制之间的敏感。


同样是描述战争的电影，科波拉在《现代启示录》中用非常梦幻的方式描述了人性的疯狂，而库布里克在《光荣之路》中用非常严肃的方式探讨了统治阶级的黑暗和士兵们的命运，而这部电影也是库布里克开启辉煌电影事业的大门。紧接着，库布里克在柯克.道格拉斯的邀请下拍摄了气势恢宏的《斯巴达克斯》，整部影片的拍摄并不是很顺利，但是，影片呈现出来的恢宏却让库布里克得到了好莱坞的认可。和其他的电影不同，《斯巴达克斯》是最不库布里克的电影，因为他的电影总是喜欢以探讨人类未来的命运为主，而这部电影是非常主旋律的美国史诗电影。但是，影片中使用的灯光，布景，调度都让人记忆深刻，作为一个完美主义者，库布里克将这部自己最不喜欢的电影依然做到了艺术上的极致。


和很多好莱坞电影导演相比，库布里克的电影少之又少，仅仅十三部，却奠定了他在电影史上不可替代的地位，而且，在他的执导生涯中，观众很少看见重复出现的题材。《斯巴达克斯》是非常好莱坞的史诗片，《光荣之路》是带有深刻反思的战争片，《洛丽塔》是禁忌的社会伦理片，《发条橙》是探讨人性和暴力的社会问题片，《闪灵》是独一无二的恐怖片等等，不同的电影题材在库布里克的电影中都变成了经典的影像。


从这些题材中，我们不难看出库布里克的电影主题，在现代社会中的人类体制，人类道德和在未来社会中的人类命运的走向问题。这种宏大而深邃的世界观是其他导演所不能驾驭的，也正是因为如此，库布里克的电影被人咒骂着，也被人喜欢着。


独特而考究的电影语言


除了对不同题材的驾驭之外，库布里克在叙事手法和视听语言上的表达也非常的独特，他不断的挑战传统的叙事结构和人物塑造的方式，而是通过将创造力，想象力和颠覆力结合的方式，给人与众不同的视听感受，从而呈现出独特的库布里克式的电影风格。众所周知，经典好莱坞电影总是以普世价值为主，以大众的兴趣和审美为主，具有非常强烈的娱乐性和商业性，然而，库布里克却对这些经久不衰的好莱坞电影法则进行了颠覆性的改变。移动镜头的使用让《闪灵》拥有了一种出其不意的惊悚感，让《全金属外壳》拥有了一种极尽讽刺的趣味性。拉伸镜头在《全金属外壳》中的使用充分渲染了死亡的恐怖以及生命的脆弱和无奈。


库布里克的很多电影都是在封闭的空间中进行演绎的，从《奇爱博士》开始，封闭的空间结构让他欲罢不能，《2001太空漫游》中封闭的飞船，《闪灵》中封闭的旅馆，《全金属外壳》中幽闭的士兵宿舍和厕所。封闭空间的使用让人感觉到压抑和不适，然而这种感觉却又能让电影产生一种奇怪的审美效果，不仅能够让观众更加深刻的体验到影片的注意，还能在欣赏电影的过程中，感觉到库布里克营造的独特空间魅力。


《闪灵》可以说是库布里克风格的巅峰之作，作为一部经典的恐怖电影，《闪灵》避开了很多俗气的元素，比如视觉上的血腥，恐怖对象的设定等等，相反，这部影片并没有任何令人感觉到不适的镜头，而是一种通过音乐，节奏，构图，摄影等传达出来的压抑和崩溃之感。小男孩丹尼在走廊骑车的时候，库布里克用了大量低角度的跟拍镜头营造一种压抑和惶恐的不安，温蒂母子在迷宫中穿行的时候使用的大全景和杰克俯视迷宫的镜头之间的切换不仅暗示了剧情的走向，也表现了一种人物命运被操纵的紧张和刺激。


库布里克的电影总是有着非常强烈的个人风格，出于对跟镜头的狂热喜欢，库布里克塑造了很多经典的角色和经典的瞬间，出于对对称构图的偏爱，库布里克形成了自己独一无二的美学特点，出于对拉伸镜头的好感，库布里克用夸张而带有强烈讽刺的方式构筑了一个又一个荒诞的世界。


库布里克的影迷都知道，他并不喜欢好莱坞模式，因为好莱坞将电影看作是商品，而且被贴上了标签以及出售的价格，我个人不自量力的认为，库布里克将自己的作品总是当作一种影像艺术，通过将非常浅显的问题进行深刻化的叙事技法，给观众呈现出一个与众不同的电影世界。
      </影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>黄岛</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-05-18 10:09:05</时间>
<影评>

最后一部库布里克，接近完美收官，回头来看，这13部重要的不是技术手法运用得多么出类拔萃，而是每一部都引起我的思考，且思考的内容各不相同。技术会过时，而对道德、法律、战争、家庭、犯罪、人的精神世界和命运的探讨，却是比技术更有生命力的。这是库布里克带给我的最大感受。

先说这部的几个点，再说一下感悟。
演员很出彩，除了老Kirk Douglas，还有顶级演员Laurence Kerr Olivier，《控方证人》胖律师Charles Laughton，两名贵族间只动口不动手的戏相当精彩，前者的隐忍和野心，后者的狡诈干脆，都刻画得十分到位。

特别说一下扮演奴隶贩子的演员Peter Ustinov，表演相当浑然天成，自然而有张力，不输主角，绝对是气氛担当，得奥斯卡男配实至名归，十几年后他扮演了大侦探波罗。

观看中的几个point：
角斗士正在生死相拼，台上的看客甚至没在观赏，而是热切咨询着他的未来前途。这样安排虽然刻意，却成功引起了观众对于贵族的厌恶和对立情绪。

男主与黑人互博是第二对，第一对搏斗时只听见了声音，把镜头对准了坐在里面的男主与黑人，这样的安排给观众时间培养情绪，也避免第一对就吸引观众注意力导致对第二对降低新鲜感。个人觉得，是黑人的死激发了男主的反抗精神，女人被卖是导火索。

有个地方感觉少点戏，两个贵族大佬计谋相反，刚演完格拉古跟凯撒说他串通海盗私下放走奴隶大军，镜头接到斯达巴克斯处，海盗马上就海翻脸不认账了，衔接处少了克拉苏收买了海盗并找到帮手的部分。可能这样安排是为了给观众措手不及的落差感，但我一点没体会到落差，只感觉到了少戏。

几个大场面人多的戏确实挺恢宏，因为片子是在《宾虚》成功以后拍的，所以也算跟风。动作戏自然不能同今日相比，泛泛可陈。重要的还是故事，因为对于中国观众，动作戏再好也好不过中国功夫，场面再大也没有中国人多。

战败后，众人争先恐后冒充斯巴达克斯“I'm Spartacus.”确实比较感人。被钉在十字架上也必定是这群勇士们的结果。如果是我，我可能会战斗到最后一刻。当然，这样的剧情只是为了戏剧张力。

有点感想：我们古代有没有这样追求自由的故事？想想也就《水浒传》还可以，结局一样是悲惨的。
国内古装的战争片多拍的是诡谲的计谋，出神入化的战术，华丽的动作戏，缠绵悱恻的爱情，勾心斗角的宫斗。
思想境界能拔高的目前还没看见。

时至今日，人类有了进步，在大部分国家买卖人口是犯法的，奴隶制消失，没有人被钉在十字架上。
但只要有人，就有阶级，就有剥削，一些人为了生存就要为另一些人的欲望而劳动，一些国家为了自己的利益经济上奴役其他国家。
惩罚似乎更人道了一些，但战争依然存在，核弹不比十字架更有人情味。

乐观地说，对人类有点耐心吧。
悲观地说，没有耐心也得受着。
现在是最好的，未来并不一定值得期待。




</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>NICCO</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-04-29 10:41:23</时间>
<影评>
        记得片中有段台词，克拉苏说自己一点也不怀疑能打败起义军，但是他承认自己害怕斯巴达克斯。


克拉苏知道斯巴达克斯注定名垂千古，而自己恐怕只能永远落得个男二号的角色——于是乎这意味深长的话就留给观众自己琢磨去了。


本来冲着斯巴达克斯去的，结果我倒是更喜欢克拉苏这个角色


野心和手段不说。他还是个基——虽然年纪一把大腹便便，眉宇间却不时流露出媚态，不但对安东尼欧斯，我看对凯撒也没安好心。


斯巴达克斯-安东尼欧斯-克拉苏之间的三角关系——这部样板戏唯一的内涵和野心就在于此，虽然中间貌似隔了个能够生出“自由的希望”的女奴。克拉苏在被俘起义军队伍里发现安东尼欧斯之后和斯巴达克斯之间的眉来眼去，以及结尾大喘气的“我爱你


父亲”，美其名曰是“展现追求自由过程中的兄弟之爱”——起义军中那么多同患难的角斗士爷们却反倒是被打了酱油。
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>嘉桥居士</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-07-23 22:42:07</时间>
<影评>
        这部《斯巴达克斯》制作于1960年，1987年经过译配后在我国上映，我就是在那一年通过大银幕观看了这部影片。记忆中那是我看的第一部史诗片，因此我不由自主地把这部电影同1987年联系在了一起。


我一开始就喜爱这部电影。1987年我在上高中，不久进入了大学，四年期间，学校影院放了两遍，我都买票去看了。在学校的阅览室，我无意中发现了美国作家霍华德•法斯特的的原著小说中译本，可惜当时学业繁忙，没闲心通读，只随便翻了翻，只记得作家在献辞中称这部作品是为自己的孩子而写，鼓励他们为人的尊严而奋斗。我后来再也没见过法斯特的这部小说，现在陈列于书店的是19世纪意大利作家乔万尼奥里的小说。


这部关于自由的电影，与其它一些我当时正在读的小说一起，培育了我对自由最初的朴素的爱。我也怀着朴素的感情钦佩影片中那些争取自由的勇士们。同时，由于我被那时的教科书告知并且那时也真诚地相信：影片中的那个社会叫做奴隶社会，而我则生活在一个比它高好几级的社会中。因此我真诚地为自己感到庆幸。


生活与更多的阅读使我逐渐地不再这样看待历史与社会了，不再相信曾经的观念与教条了，当然也不再有那种庆幸了。我为自己曾有的那些观念感到好笑，但也为自己当时的真诚感到自豪与无悔。在摆脱种种教条与谬见的过程中，我对自由与这部影片也有了更深的理解和领悟。


《肖申克的救赎》中有一段关于“希望”的台词，也可以恰当地运用于“自由”，即这部电影的主题：

自由是一个美好的东西，也许是最美好的；但也是一个危险的东西。

自由不可避免地与欢乐、和解、和平、尊严、良知以及生命本身联系在一起。所有这些无疑都是美好的。有些相互补充共同构成正常幸福完整的人生；有些互为因果；而很多时候，自由充满着艰辛与危险，与这些同样美好的东西似乎是矛盾的，为了自由，我们不得不以失去其它美好的东西甚至包括生命及自由本身为代价，像影片中那样。

影片中我印象最深的是这两段演说：

“假如我能活着离开这里（指奴隶角斗学校），我宁死也不愿再看到人与人的角斗。”

“只要我们活着，我们就必须忠实于自己。”

虽然这两段话都没有提及自由，但却是对自由极为深刻的感悟与诠释。


有些作品，无论是书籍还是电影，简单、明确与伟大，看过以后，不会有很多思考与感言，但它们有一种震撼心灵的力量，使我们不由自主并且坚定地去认同﹑支持甚至信仰它们所宣扬的。

对我而言，这部电影就有这种力量。


以后，我接触了福音书，找到了基督，或者说，我被基督找到了。这使我更坚忍地支持人类的自由，并且特别关注良知自由与宗教自由。有次在重温这部影片时，听到一句曾被忽略的台词：主人公祈求世上能有一位保护奴隶的神，我想到了基督，因为在我心目中，基督正是一位保护受苦者的神。而此时此刻，我又一次为自己感到庆幸，这一次不仅真诚，而且持久而真实：那些奴隶们不可能找到这样一位神，因为这时离他诞生还有七十多年(史载，这场奴隶起义大约发生于公元前70年)，而我，也许是幸运，也许是天意，总之找到了这位神。


2004年我看到了一部新版的《斯巴达克斯》。从影片结尾的献辞中，得知这是1960版的重拍片，为纪念霍华德•法斯特而制作，法斯特已于2003年3月去世。该片虽然不能和1960年代的经典媲美，没有出彩的明星，也未引起影评界的关注，但拍得中规中矩，也有一些精彩的场面与感人的台词。其中有一句我印象特别深刻：

“成为和你的敌人一样的人，是一种失败。”


虽然自1987年以来，我的生活与观念有了许多变化，但也有一些珍贵重要的情感与观念，二十多年过去了，我依然如故。

我依然喜爱这部电影。

我依然钦佩影片中斯巴达克斯和他的朋友们，这群自由的无畏的代言人。

我依然热爱自由。

“只要太阳还按照现在的轨道继续运行”，愿神让我永远保有这份钦佩与热爱。


</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
