<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>农奴</电影名>
<年份>1963</年份>
<评分>8.0</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2378679444.jpg</封面>
<导演>李俊</导演>
<演员>旺堆 / 强巴 / 小旺堆 / 小多吉 / 拾崔卓玛 / 白玛央杰 / 扎西拉姆 / 顿珠平措 / 次成 / 多吉 / 索郎次仁 / 次仁多吉 / 穷达 / 次仁央宗 / 索郎绕登</演员>
<简介>强巴（旺堆 饰）出生在颈带枷锁的西藏农奴社会。父亲因顶撞农奴主被活活打死。母亲（强巴饰）还不起世代欠下的阎王债，也被热萨旺杰（穷达 饰）折磨而死。奶奶（拾雀卓玛 饰）含辛茹苦把强巴带到十多岁。一天，饥饿的强巴因吃了寺庙里的贡果，被土登活佛（次仁多吉 饰）罚为哑巴。从此，强巴被旺杰收为家奴，过着非人的生活，倔强的强巴为表示反抗，从此不再说话。一天，强巴的好友铁匠格桑（小多吉 饰）的妹妹兰朵（白玛央杰 饰）告诉他，专为人民做好事的“菩萨兵”解放军来了。西藏上层反动分子假装和谈，派旺杰的儿子热萨郎杰（穷达 饰）会见解放军，强巴在途中既要当上马的堑脚石，又要背郎杰过河。长期的屈辱生活使他怒火满腔，他把郎杰从背上摔了下来。幸亏解放军及时赶到，强巴才免受惩罚。解放军治好了他的伤，还用马送他回去。但凶狠的郎杰命管家把强巴拖在马后想致他于死地......</简介>
<reviews>
<review>
<作者>厄庇墨透斯</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-03-26 20:33:40</时间>
<影评>
        不要以为这部片子多么意识形态。

单从影像风格上，整部电影的沉稳和悲悯非常厚重。

可以说，就像那些悠久的老苏联电影。


我记得我只是看的投影仪，而那种沉默的力量击中了我的心脏。



藏独分子见TM鬼去！
      </影评>
<有用数>54</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>momo</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2020-02-16 14:24:36</时间>
<影评>

不知道当时西藏农奴活的多惨自己去看纪录片，看书。阿姐鼓等文学作品都表达了藏传佛教的凶狠和冷酷，人皮唐卡、人皮器具、明妃、对女性的残酷对待……这些都是豆瓣某些文青看不到的事实。西藏农奴在西藏统治者眼里只是牲畜，不是人，与印度的种姓制度不分彼此的恶劣反人类制度。豆瓣一群讲意识形态的文青，实则屁都不懂。
解放军对于当时的西藏农奴来说就是天神降世，老一辈的藏人把毛爷爷当做菩萨看待。可怜新一辈做着贵族的美梦，却不知没有gcd自己的祖辈早就死在奴隶主惨无人道的压迫之下。喇嘛跑到国外，摇身一变成为明珠新星，浑然不提自己作为封建统治者时发毒辣行径，可悲可叹！！！

</影评>
<有用数>32</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>M</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-03-02 12:08:12</时间>
<影评>

1964 新中国成立15周年献礼片
政治上：新中国第一部在西藏拍摄、西藏演员参与表演的影片，再现农奴们悲惨生活命运。
艺术上：创作团队坚持使用黑白胶片，还原西藏土地上那段真实发生过的奴隶历史。
艰辛的创作背景
1951年西藏地区迎来解放
1959年西藏地区平叛，废除农奴制度
1963年《农奴》上映
导演李俊（第二代导演），与冯一夫合作执导过故事片《回民支队》
拍摄过《闪闪的红星》《归心似箭》《大决战》等一系列新中国成立之初的著名影视经典
到西藏实拍
强烈的反差艺术效果
摄影师韦林玉：“黑白胶卷最能展示凝重的基调，而且黑白片也有一种历史沉默。”
哑巴的隐喻
生而为人的发声权


</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>你吃火锅底料</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-03-31 11:05:30</时间>
<影评>

1963年的片子，采用黑白胶卷拍摄，展现出来的不是西藏纯净的雪域景观，而是延续了七百年的可怖制度，高原上洁白的哈达和茫茫雪山也掩盖不住那段黑暗。本片的演员除了解放军以外都是藏族，而且或多或少有过农奴生活（幼年男主的演员，其父母就是被庄园主折磨死的农奴），使电影具有极强的艺术感染力，真实震撼。顺带推荐一下纪录片《废奴》，也是好作

</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>爸拉粑粑吧</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-09-02 10:07:13</时间>
<影评>
        作为80后，面对浮躁的都市生活，污染的环境，突然很怀念以前蓝蓝的天，静静的小城，碧蓝的大海。所以，最近就爱上了老电影，想从中找到一些儿时的影子。碰巧看到了这部电影，看完后，竟然有想保留的冲动。难得的好剧，特殊的历史和人文背景，决定了，在那个时间，那个地方，有一段血泪史，和一场抗争的风暴。

新中国历史上有很多类似题材的影片，说实话，水平良莠不齐。但这部剧，不论是剧本，演员，还是规模，用当下的话说，算是良心剧了。
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>小野泥石流</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-07-07 10:18:09</时间>
<影评>

在八一集体中，李俊富于探索精神，他执导的影片具有凝重、深沉、简练、含蓄的特点。

《农奴》编剧黄宗江原打算将作品写成纪录性艺术片，遵循着“纪录性多于故事性”“情绪多于动作”“诗多于剧”的总原则。

在影片风格上，导演试图将它处理成用斧子砍出来的大型雕塑式风格，也就是体积大、分量重、线条粗、轮廓分明，给观众苍劲有力的感觉，采用大反差、大跳跃的处理方法，利用强烈的对比来造成一种力量感。

影片强调电影化的叙事手法，通过蒙太奇组接，达到含蓄、简练的效果。如，强巴父亲被领主打死陈尸门外，旺杰老爷吩咐说：“叫他的女人把三代欠下的债，连同收尸税一起送来，要不就叫她把鞭子送回来。”他将皮鞭狠狠摔在地上，接着甩接鞭子特写，镜头拉开后，皮鞭已经在强巴的家中。

此外，影片还在画面呈现与语言表达之间寻找对比空间，体现出电影化表现的特点。如兰尕让小强巴在寺庙里拜拜白度母，说她样子好看，有那么多的眼睛，什么都能看得见，小强巴在祭拜时拿了供果，被恶僧拖出门外，这时镜头接白度母近景，无言的佛像似乎既见证穷苦藏民的苦难，同时又无能为力，无法搭救蒙难的小强巴，这样的蒙太奇组接让观众产生丰富的联想。

同时，影片还使用了特技摄影，表现强巴的师傅在一只巨大的佛手心中为佛像塑金身，喻意穷苦藏民无法脱离的苦海，画面构图富于震撼力。


在新中国电影史中，像《农奴》这样在影像风格、镜头语言以及人物造型等方面大胆探索的影片并不多见，它标志着新中国电影已经到达一个相当成熟的阶段。

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>地下室人</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-12-05 19:58:47</时间>
<影评>

我认为
首先这部电影不是单给藏民看的，也是给全中国人民看的，如果用藏语，文化本来就有一层隔阂的，再在绝大多数国民还是文盲看不懂字幕的情况下，使用藏语配音只会使得更广大的民众看不懂，其次也是我觉得最可能的一点是普通话配音有助于普及普通话。在那个年代，无论各民族各地区都是迫切需要的。
至于说藏民看不懂，这不完全是扯淡吗？一部电影讲述得就是你身边发生的事，你会看不懂，不是说电影是超越语言的艺术吗？看嘴型或者听的懂的现场大致翻译下，（那时候电影也会放很多遍）我相信那时候的藏民们绝对没有现在的小布影迷们那么矫情。
还有说什么语言变异的，认为普通话配音就好像藏民失去了灵魂，希望您去《末代皇帝》下面也评论下这个——不过小布们肯定是双标不会这么做的。

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>ktxcdy</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2021-12-06 00:40:40</时间>
<影评>

就这种屁地方还洗心灵洗个得儿
那些为自己冠着“文艺青年"小清新”
“小确幸"的人们聊起西藏时
会对诵经的喇嘛、挥鞭的牧人、匍匐的朝圣者
充满景仰，
会对原生态的环境满溢赞美
甚至认为这景色可以净化他们的灵魂。
但是对于西藏的建设
他们是忽视甚至鄙视的
其实他们更愿意见到一个诵经拜佛的藏人
而不是一个努力学习成为医生、战士、商人、
工程师的藏族同胞。
他们确实有悲天悯人的感情
但是从骨子里，他们不认为这些不如自己的藏人有权利也应该和自己一样。

</影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>二月野</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-08-14 18:00:06</时间>
<影评>

西藏迎来了丰收的季节，但对阿妈来说，这份喜悦与她无关。
因为她是农奴制度下领主的奴隶。




婆婆是垂垂老矣的农奴，丈夫是因顶撞农奴主而被绑缚着，趴在地上等待死亡到来的农奴，她的孩子注定也是农奴的身份……
阿妈是临产的孕妇，却吃不饱，穿不暖，还不得不像泰山的挑山工一般用苦力换取一丁点粮食。
一旦她的孩子出生，她家便要缴纳出生税：男孩4两，单眼皮8两。
屋漏偏逢连夜雨，死撑着一口气的丈夫终究还是被酷刑折磨得闭上了双眼，他的死亡又给这个家庭带来了一笔沉重的收尸税。
更令人绝望的是，阿妈丈夫的死亡并没有让农奴主感到解气。
农奴主还想用水将人泼醒，再狠狠地抽几鞭子，对于男子的死亡，他咬牙切齿地说“你这奴才敢顶撞我，没割掉舌头算便宜了你。”




“便宜”的后果就是农奴主要求阿妈把三代欠下的债，连同收尸税一并交齐，否则就得亲自送回农奴主的鞭子。
“送鞭子”意味着送死，但阿妈别无选择。
在农奴制度下生存的阿妈，她的短短一生暗无天日得只看得见绝望，她的内心充斥着无法诉说的冤屈与刻骨的仇恨。
对她来说，死亡大概也是一种解脱。
而这种被完全剥夺人身自由、政治权利，被当作私有财产的黑暗生活，还将继续在阿妈的儿子身上上演，一代传一代……




这是1964年新中国成立15周年的献礼片——《农奴》里的故事。
它是新中国第一次在西藏拍摄的故事片，也是第一部深刻揭露旧西藏封建农奴制度的黑暗，反映百万农奴过去的非人生活，他们的反抗斗争，以及“共产党来了苦变甜”真理的电影。
对生活在旧西藏这片土地上的人们来说，《农奴》是百万被残酷压迫、剥削的真实生活的缩影。




如今提起西藏，相信绝大多数人们都会想起它的美称——“离天堂最近的地方”。
其以浓郁又神秘的宗教色彩，雄伟壮阔、神奇瑰丽的自然风光，成为无数人心目中的旅游胜地。
六世达赖喇嘛·仓央嘉措写下“世间安得双全法，不负如来不负卿”，他的《见与不见》、《十诫诗》、《那一天》……写尽了凡尘俗世的情与爱。




令人无法想象的是，直到63年前，西藏才彻底了废除封建农奴制度。
这是一种什么样的制度呢？
最初的隶农制起源于古罗马时期，当时的奴隶在依附奴隶主的基础上，尚拥有一定的人身自由和独立的经济。
后来，奴隶主建造起了巨大的角斗场，血腥至极的角斗成了奴隶主贵族的娱乐节目。
被剥削压迫的奴隶们不得不奋起反抗，从而爆发了世界古代史上最大的一次奴隶起义，即著名的“斯巴达克起义”。




在古罗马奴隶制的废墟上，日耳曼人建立起一个森严的封建等级制度。
再加上战乱，沉重的税收、兵役，以及教俗贵族的土地兼并，大量的自由农民破产，纷纷沦为封建主的依附农民——农奴。
他们也开始被限制在庄园之中不得随意离开，渐渐地失去了人身自由。
到了15世纪，地主贵族为了从封地上榨取最大的收入，竭力把农奴固着在土地上。
近代的沙皇们更是直接多次颁布法令，限制农民迁徙他地，农奴制彻底形成。
这个农奴制和教会肆意横行的欧洲时代，就是众所周知的“黑暗的中世纪”。




而民主改革之前的旧西藏，是一个比欧洲中世纪还要黑暗的政教合一的封建农奴制社会。
在《古老的西藏面对新生的中国》一书里，作者如此写道，旧西藏所有的底层藏民都是终身负债的农奴，他们完全丧失了一切人的自由。
在《农奴》这部电影里，小强巴饿得忍不住偷吃了贡果，依照宗教法规，他会被处以“割舌”、“砍手”之罪。
奶奶死了，成为孤儿的小强巴便被拉到老爷家里，屈辱地被当做牛马驱使。




面对欺辱自己的领主老爷，小强巴唯一能发出的愤怒抗议竟只有“我不说，我不说！”
这个受尽剥削、压迫的社会迫使正常人强巴变成了一名哑巴。
作为男主的强巴，全剧只有两句台词，既是导演追求的“于无声处听惊雷”，也是对旧社会让一个正常人变哑巴，新社会让哑巴开口说话的最好体现。




面对无法逃避的残酷现实，这些农奴们只能是将精神寄托在虚无缥缈的菩萨身上，以寻求心灵的抚慰。
剧里，强巴的奶奶手里一直转着手摇玛尼轮，虔诚地转动寺庙里大的转经筒，祈求脱离轮回之苦，她的虔诚无以复加。
但菩萨并没有保佑、庇护强巴一家人。
为了给昏迷的小强巴赎罪，她不得不卖掉了牦牛，到寺庙里祈求护身符。
讽刺的是，强巴的奶奶倒在了河滩里再也起不来，用牦牛换取得来的护身符也被河水无情地带走。




电影里强巴一家所受的苦，在旧西藏不是个例，反而是普遍存在的现象。
《农奴》电影剧本的创作来源于大量翻身农奴在新旧西藏的真实生活经历。
它的切入点选自报纸上的一则报道：一个农奴被农奴主砍伤，解放军立即送他到北京301医院进行抢救。
护士细心地把他的手脚洗得干干净净，让被砍农奴第一次感觉自己被当做人来看待。
他的话不多，却深深震撼了编剧黄宗江：“我现在的手是人的手，现在的脚是人的脚了。”
在电影里，摔倒至昏厥了的强巴被送进了医院。
一群护士细心地照顾他，解放军送了他一双新鞋，还让一直被当牛做马的自己像人般骑马。
越过千山万水，头上顶着一颗五个角的红星星的解放军，在强巴，在百万农奴的心目中就是救苦救难的活菩萨。
藏民们由衷地献上一首祝酒歌《北京的金山上》，感恩党与毛教员帮助他们翻身做主人。




作为一部农奴的受难史，特意选用黑白胶卷的《农奴》实现了强烈的反差感，农奴主和农奴天上地下的身份差距一目了然。
可惜，作为一部农奴的翻身史来说，强巴的觉醒显得不够清晰、有力。
《农奴》是一部有很大的思想威力和艺术感染力的作品，在中国电影艺术史上也占有独特的地位。
旧西藏百万农奴的历史也是不容忘记的过去。
以上图片来源于网络，侵权删。

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>big jet plane</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-06-15 14:09:02</时间>
<影评>

《农奴》是1963年完成的作品，很大程度上带有政治色彩，但极具时代特色。
1、音乐的特色
因为是藏族同胞的电影，所以音乐上极具特色。电影中有三处有唱词的音乐，一是强巴因封建势力压迫，决心不再开口讲话，用了“哥哥你听我唱”；第二次是解放军战士死去，“如青松”的歌颂音乐；第三次是结尾，歌颂毛主席的音乐。
2、转场的匠心——转场的顺畅，构图上的艺术
而电影在视听语言上，能很好地做到“说到哪转到哪”孩子三次成长都自由切换，而开场不久，强巴父亲的鞭子也在主人家和自己家之间自由切换，导演很好地利用了这种自由，极大程度上增加了片子的可看性。
而另一方面，强巴母亲去接丈夫回家，渐渐走入门框，也象征着封建的束缚；师傅在教授强巴刷金像时，站在佛祖手心，暗示了小活佛玩弄平民的本质，嘲讽、命运的意味不言而喻。
3、剧本——台词的一语双关；例证性动作
《农奴》除了台词把控上，除了作为转场，还有更深远的意义。“无处可逃”“菩萨那么多双眼睛”“你再中邪就在劫难逃了”这些台词让人印象深刻。
剧本中的例证性动作也让人印象深刻——强巴从正常人到被逼迫决定不讲话，再到被解放军解救开口讲话；铁匠父亲被拷上，子承父业小铁匠被拷上，到后来在强巴的帮助下解脱镣铐。这实质上隐藏了一个民族从封建走向解放。而这些，也在结尾得到了点题。
《农奴》编剧黄宗江 导演李俊
电影意义：
问世于1964年，为新中国成立15周年的献礼片；
政治上：新中国第一部在西藏拍摄、西藏演员参与表演的影片，再现农奴们悲惨生活命运；艺术上：创作团队坚持使用黑白胶片。还原西藏土地上那段真实发生过的奴隶历史。
导演：
导演李俊。是中国著名的第三代导演；和冯一夫合作指导过故事片《回民支队》；
拍摄过《闪闪的红星》《归心似箭》《大决战》等一系列新中国成立之初的著名影视经典。
艰辛的创作背景：
到西藏实拍；选用西藏演员
强烈反差的艺术效果：
1、黑白  《农奴》摄影师韦林玉“黑白胶卷最能够展示凝重的基调，而且黑白片也有一种历史沉重感。”
2、开场秀美山川与低沉小号，悲苦百姓步伐，悲歌；
3、充满张力的美学构图——参拜佛像，一开始倾斜，摇信众；威严感，压迫感，如何用宗教压迫人民               老喇嘛失明  全景镜头，大小；手中。
哑巴的隐喻：
生而为人的发生权（10世纪——13世纪）
哑巴开口说话的第一个归属感，是解放军，是新中国。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
