<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>非诚勿扰</电影名>
<年份>2008</年份>
<评分>7.2</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p484914984.jpg</封面>
<导演>冯小刚</导演>
<演员>葛优 / 舒淇 / 范伟 / 方中信 / 胡可 / 巩新亮 / 车晓 / 冯远征 / 罗海琼 / 邬逸聪 / 何佳怡 / 李琳</演员>
<简介>海归秦奋（葛优 饰）的天才发明“分歧终端机”因能公平和平地解决人类分歧，被风投者以200万英镑高价买走。秦奋也开始踏上网上征婚的路途，一路笑话不断，不是重遇Gay友，就是遇到推销客，秦奋颇有点心灰意冷，以致遇到清冷女子梁笑笑（舒淇 饰）时便开门见山请求对方说明来意。这次更为棘手，笑笑爱上有妇之夫，陷于苦恋中不停挣扎，这次纯属听从家里人安排才出来与秦奋见上一面。不再打算再见的二人尽情地分享了生命中最隐秘的秘密。
                                    
                                　　然而不久，打算和旧爱分手的笑笑找到秦奋，说要嫁给他,但想与他先去北海道一趟。因她与旧爱的爱情是在那里开始的，如今想在那里结束。秦奋答应了。二人踏上北海道之旅，秦奋在北海道的老友对他们盛情招待，三人游遍北海道各处，秦奋知道自己得不到笑笑的心，却不知道笑笑心中抑郁难解的结正冲向海底的漩涡……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>shizao</作者>
<标题>《非诚勿扰》的幕后八卦贴（有点跑题）</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-12-20 10:17:01</时间>
<影评>
           《非诚勿扰》的时候，我就琢磨，舒淇这姑娘估计是白羊吧。因为在剧里葛优一个劲说，这姑娘心眼实诚，一个筋。回来一查，果真，舒淇是个白羊。

   《非诚勿扰》里，舒淇演的不是什么笑笑，我觉得就是她自己。跟一个男人长达N年的纠缠，得不到又深陷其中无法自拔的纠结，自我折磨，怀疑，挣扎……像极了她，和曾经的黎明。


——————有点跑题的分割线，但我的确想起了这部电影——


   《非诚勿扰》让我想起了1998年的《玻璃之城》，因为葛优和舒淇实在太不配了，舒淇在演自己，葛优在演自己，所以两个人根本就是不来电。而《玻璃之城》，这部在我眼里，比《甜蜜蜜》更能代表香港城市气息的电影，成就了舒淇和黎明的一段七年之恋。

     1998年啊，那是多遥远的年份，香港刚回归！黎明和舒淇就在这部电影里深陷爱河了。据说当时黎明刚摆脱了和李嘉欣和周海媚的纠缠，转头就碰见了舒淇。舒淇是白羊座，黎明是射手座，两火像，就这么碰到了。

    有一个八卦很逗。据说当时黎明刚演完《半生缘》和《甜蜜蜜》。香港的影评家都说，黎明是天生衬女演员的。张曼玉和吴倩莲相继凭这两部电影获得了赞赏。其实黎明的演技也不算差，但是只怪他倒霉碰上更好的对手。《玻璃之城》当年送给某电影奖项评奖时，影评家都挺高兴的，觉得黎明奉献出了出道以来最精彩的演出。有一段是黎明和舒淇在若干年后，在伦敦久别重逢的戏码，两个人隔桥相望。镜头先给了黎明，黎明表情从惊喜转为无奈，然后是淡淡的忧伤，影评家都惊呼：凭这个特写，黎明可以当影帝。但是镜头一转，给了舒淇，舒淇的脸上没有任何表情，只是从眼神中传达出一种欲说还休的绝望。黎明就这样，又一次败在了女演员的演技下。只不过这次，他败给的是一个深爱着他的女人裙下。那时，舒淇的确深爱着黎明，眼神不做假。所以她根本不用演，整个就是在跟黎明抒情。  

     看过《梅兰芳》，所有人都在骂黎明苍白无力的演技；看过《非诚勿扰》所有人都在感叹舒淇的风骚和气质。但是如果你看过《玻璃之城》，你会相信，这两个人曾经在大屏幕前如此旁若无人，生龙活虎，海誓山盟的爱在一起过，因为他们没有在演谁，他们把自己，一路走来的爱情，悲欢离合，爱恨情仇，全浓缩在这部电影里了。

      一对明星的七年，我相信，不是真心相爱不可能断断续续，谈一场时间如此之久的恋爱。舒淇真的爱过黎明。依照白羊座的个性，爱就爱得轰轰烈烈，投入彻底，自杀过，逼婚过，隐退过，默默的不被承认过，受尽了各种委屈，还有各类比自己更美的第三者的攻击，却甘心做一个天王背后的女人；黎明也真的爱过舒淇，依照射手座的个性，随便玩玩绝对不会超过一年半载，黎明七年的考验和考量，显然是把这场感情放在了人生的重要议题。他们后来最终没有走到一起的原因，肯定是没有在对的时间碰到。千夫所指黎明的花心，还有舒淇永远不再提黎明。我想，有种感情，到不是恨，是一种没有了断的爱。

     对于射手而言，白羊太猛烈了，如果舒淇再成熟一点，不要什么事情都横冲直撞，非得分个你对我错，你死我活，愿意多等待黎明，并相信他，今天，乐基儿的位置就是舒淇的了。

    乐基儿是那么的像舒淇，长相简直可以以假乱真，只是她不是白羊，换成了狮子，且更年轻，更独立。都是火像星座，到也算搭配黎明的射手天性。黎明这辈子刻骨铭心爱过的女人，也许只有舒淇，七年间，他们之间发生什么，两个当事人三缄其口。记得，当时黎明顶着歌迷的压力，带着舒淇这个曾经的三级艳星，去日本北海道滑雪，这跟《非诚勿扰》里的场景是何其的像，我真怀疑，是冯小刚刻意这样安排。

     舒淇至今没有感情的归宿，在接受记者多次采访，谈及择偶条件时，她的心中另一半，让人很容易想到黎明的样子。旧情难忘吧！《最好的时光》里舒淇和张震有情欲，但是没来电；在一系列乱七八糟的电视剧里，舒淇大失水准，只有在演自己，演《玻璃之城》，演《非诚勿扰》里那个挣扎于感情的女孩时，舒淇才流露出自己的性感和细腻。

   我想，她忘不了黎明。一段刻着她七年青春的日子，从22岁到29岁。

     就像周杰伦把《我不配》作为献给侯佩岑的分手礼物一样，不知道，黎明和舒淇老了，会不会用《玻璃之城》缅怀自己曾经的那段爱情。在他们人生最好的时光，相遇。记得好的，忘记坏的。

    我觉得电影有时候就是人生的预言和宿命

    忽然想用《玻璃之城》的一段话做结尾。黑夜里，黎明演的男主角因为家庭的原因，无法跟舒淇在一起。他隔着沙发对她说：记得，在你身边的每一天，我都是最爱你的。”

    舒淇正欲匆匆走远，忽然停下来，喃喃自语：“你也记得，不在你身边的日子，我才是最爱你的。”

    她总是比他多爱那么一点。 所以才会伤得更重一点。  


        


</影评>
<有用数>2498</有用数>
<没用数>138</没用数>
</review>
<review>
<作者>王小鱼</作者>
<标题>我买了台分歧终端机</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-01-05 13:32:49</时间>
<影评>
        　那天去影院看完《非诚勿扰》出来的时候，看到门口有人拿着一个箱子在卖东西。 

　　看到我出来，那个人立马迎了过来。是一个年轻人，穿着黑色的羽绒服，把帽子掀开才能看到他带着微笑的脸。 

　　“先生，请看看你对我们的商品感兴趣吗？”他边说边把箱子打开。 

　　我没有阻拦，反正天还早那就看看他是卖什么东西的吧。 

　　箱子打开好几层，我才看清楚，是一个和电影里那个“分歧终端机”相同模样的东西，只不过颜色是白色。而且在把手的地方有点不一样，是个实心的突起。 

　　我感到又惊讶又好笑：“分歧终端机？” 

　　年轻人笑了：是啊是啊，你觉得这个发明怎么样？其实电影里的那个终端机就是我们公司生产的。 

　　“哦！”我仔细打量了一下他的发明，说：“好像你的比电影上要小？” 

　　他点点头：你想啊！电影那么大的银幕，当然会显得很大，其实现实中终端机是很小的。 

　　我拿起来体验了一下手感，很轻巧。我举起来透过终端机的圆洞对年轻人说：你准备卖多少钱呢？我这里可是连1000日元都没有。 

　　年轻人又笑了：我这里也没有日元。你只要给我40块钱就行了。 

　　“这么便宜？”我又惊讶了一次。 

　　“当然先生想多给点的话我也不嫌多。其实，这分歧终端机最贵的地方就在于它的专利。现在已经批量生产了，就值一张电影票钱。” 

　　“哦，那我还不如再去看一场电影呢！”我说，“你想啊，我把这东西拿回去和谁解决分歧啊？跟老婆？她能把这机器摔了！跟领导？我就别想再干工作了！跟朋友同事？太伤感情了吧？” 

　　他有些着急：“那你可以跟我呀！我们先用这个机器解决一下我们现在的分歧。” 

　　“什么分歧？”我有点不忍转身就走。 

　　“很简单。我们使用一次，你输了，就把这机器买走。你赢了，就证明你发掘了这个机器的可以利用之处，我就再优惠点卖给你！” 

　　我虽然觉得这个年轻人说得有点问题，但是可以尝试一下。 

　　于是我们使用了分歧终端机解决了这个分歧，然后我买下了这个小一个型号的白色终端机。 

　　当我出的剪子被他的锤头赢了的时候，白色的终端机被打开。我觉得有种电影里的感觉，那滋味很不错。 

　　四十块钱买个电影道具，也值。 

　　不过当我把钱递给年轻人目送他离开之后，才发现这个终端机怎么也合不到一起了。我还发现在分开的地方有些不太整齐。拿到鼻子边闻了闻，还有点胶水的味道，我甚至还看到了我的手上也被染白了。 

　　这时候，旁边看车子的大妈问了我一句：你买了那个小伙子的石膏绷带？他前段时间胳膊摔断了，今天刚开线，抱着个石膏在这里呆了一天，没想到还能卖钱。 
      </影评>
<有用数>914</有用数>
<没用数>59</没用数>
</review>
<review>
<作者>月亮睡着了</作者>
<标题>非诚勿扰——献给后相亲时代的剩男剩女们</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-12-21 20:08:35</时间>
<影评>
        相亲，21世纪剩男剩女们生活中必不可少的一项活动。之所以称之为“后相亲时代”，是因为现在相亲不再是受人排斥的一种谈婚论嫁的方式了。而是以其高效快捷的特点，被现在人们所津津乐道万般推崇。

在网上看过了不少关于相亲的帖子，少数的幸运者通过相亲最终找到了the one，但更多的，都是一些让人啼笑皆非的遭遇JP男/女的狗血故事。 


正如片中葛优所说，相亲其实是件挺不靠谱的事儿，歪瓜裂枣的咱看不上，但凡长得有模有样看着顺眼的不是性冷淡就是身怀鬼胎，心理健康历史清白的姑娘都哪去了，我怎么一个都碰不上啊？ 

先后遭遇了变成男同性恋的老同事，墓地推销商，为肚子里宝宝找爸爸的未婚妈妈，选男人如选股票的精明女股民，一年一次的性冷淡寡妇，一次又一次地被打击，却又百折不挠地一次又一次的拎上背包踏上相亲的漫漫长路。 


这是一幅多么写实的画面啊！我们这群单身的剩男剩女中间，多少人都是这样，在爱情中翻江倒海，在相亲中斗智斗勇，却一次又一次地遭遇着各式各样的不靠谱。

看到一个帖子说，相亲其实就是一个拿着放大镜找缺点的过程。男女双方，都被介绍人胡吹海侃得天花乱坠，见面之后难免会一条一条的加以比对。各人心中都有一座天秤，这边加上一点，那边拿掉一点，加加减减之后如果天秤还能平衡，就将就着过。如果天秤失衡，那咱就拜拜。

前几天一个JJ还和我自嘲说，她人生这二十多年，全拿来遇烂桃花了。

那JJ其实也是一挺好的姑娘，可这么多年来，一直遇人不淑。当身边的人婚的婚嫁的嫁，她就这么被剩下来了。虽然还不至于变成怨妇，可难免和朋友在一起时会发发牢骚，说说这人生这爱情是多么多么的不靠谱。 


话说伤痛刻在心里，但表面上，我们还是要打起十二分精神，强颜欢笑地在人生的路上寻找另一半。因为谁也不敢说自己强大到可以一个人孤独终老，并且心甘情愿坦坦荡荡。就连SACT中那么独立那么自信的萨曼莎，到老了其实还是不甘心与闺蜜们一起度过自己50岁的生日。更何况我们这群凡夫俗子，总归是需要找一个人来白头偕老。

可是我们身边的人们，无论他是低眉顺眼地讨你欢心，还是言行暧昧地向你靠近，他们各自心中到底藏着掖着多少不能说的秘密，又岂是通过相亲所能知道的？

就像初见秦奋时的笑笑，眼神忧伤，自卑自弃。而初见笑笑时的秦奋，油腔滑调，话挺多却很少提及自己。

反正成了不了恋人，那就当个酒友吧。只是没想到，那么不靠谱的外表下面，却是一颗在当今这样一个社会上还算老实的心。 


秦奋在教堂忏悔的那一幕让我印象犹为深刻。

在异乡的小教堂里，面对一个听不懂自己在说什么的老神父，才敢让多年来渴望倾诉的欲望如开了闸门的洪水般一发而不可收拾。

现代的人们啊，心里藏着多少秘密和故事，却找不到人来分享。我们厌倦互相了解，互相磨合的过程，而希望用一种高效快捷的方式找到适合自己的另外半个圆。

多年后，与当年一起喝酒一起吹牛的朋友们天各一方。最后却发现，身边还是找不到可以分享自己故事的那个人。

乌桑唱着那首我听不懂的日本民歌，寂寞袭来，终于在空无一人的公路上痛苦失声。

镜头拉开，一幅多么美丽怡人的田园风光。可是，如果没有人分享，再美的风景也是荒凉。 


长路漫漫，谁人相伴？请君三思，非诚勿扰。 
      </影评>
<有用数>711</有用数>
<没用数>40</没用数>
</review>
<review>
<作者>隆咚锵</作者>
<标题>非美景勿拍，非美女勿婚嫁</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-12-22 00:50:29</时间>
<影评>
        我并未带着过高的期望走进影院，所以也并未带着过多的失望走出影院。总体来说，我觉得这样的片子才能叫做贺岁片。虽然我已经很难找到看《甲方乙方》《不见不散》是那种快乐，但至少，年终，我总是会想看到一部轻松的大团圆结局的喜剧。


这部片子就是讲葛忧征婚，一个一个得见对象，然后把每一小段拚在一起，配以美丽的景色，杭州西溪，北海道等等……这样的设置只能让我觉得，现在的导演和编剧都懒惰了，各式各样的公路电影，一个一个的小段，比较成功的《落叶归根》，近几年连绵不绝的呼叫转移……编剧们已经写不出来能讲上两个小时的故事了，于是故事被割裂成一个一个的片段。要让观众在两个小时内每5秒钟笑一次实在太难了，于是还是先将电影变成n个小品，然后再在小品中落实这些笑点。导演也是一样，已经没有能力可能也没有心力再去挖掘，某一个演员的魅力，于是把大块大块的镜头都给予了醉人的景色。景色确实是醉人的，但是这醉人的景色却并未让这个故事变得有多么的动人心魄，只是让那些本来就很物质的人们更加饥渴。所以，这样的贺岁片，其实基本上等同于立志片。我会发现，女主角比我大不了几岁，已然当过正义的第三者了。而且人家偷情的地方都在北海道，我们这些个还在大学食堂打饭互相夹咸菜的浪漫都往哪放阿……


于是，这样的电影，只能越看越辛酸，越看越容易想起我那干燥的20岁。我觉得做个美女这件事情本身并没有多大的吸引力，每天端着，把矜持当饭吃，这样的日子人谁也过不下去。关键是做个美女所带来的后续事情，太吸引人了……作美女嫁得好老公，即使老公搞外遇也还是不敢提离婚；做美女相得好对象，即使自己只是想找个垫背的，也能找到个真爱的；做美女才配得上那些个好地方，才能在镜头中自在的笑；做美女才能有这样的爱情故事，否则连卑鄙的小三都没份，也就下下食堂，和和粗粮。


不知道是不是因为得了白癜风的缘故，我觉得这部电影很多场景显得病怏怏。比如葛优说自己的过去说着说着哭起来，他的朋友邬桑一个人开车离开的时候自己唱着歌哭了起来这两个场景，我觉得就完全没有《落叶归根》里赵本山从唱到哭得自然。因为我曾经体会过那种轻轻唱到颤颤歌的感觉，于是慢慢的能理解这些导演镜头下的高与低。有些情景还没铺垫好，就急于想去打动像我这样麻木的观众，只能是石沉大海。都是喜剧演员，赵本山好像还是拿得起正剧的格调，放得下笑星的头衔。葛忧就不一样了，多亏冯小刚多年的栽培，葛优可能永远远离了正剧的轨道，拍个夜宴，暴露无疑。我想他是认真的，只是观众不会再对他念的词认真了。因为他只能是一个满嘴段子的形象，好像他的突然认真就是为了下疫苗一个大笑料的出现……这是葛优的可悲，多亏了那位白癜风导演。


我很喜欢这个片子里的舒琪，应该说冯小刚把她拍丑了，本来的舒琪应该更美。我喜欢并非因为她的美丑，只是因为梁笑笑这个高尚的第三者。并未有人给我机会让我成为那个被众人唾弃的第三者，我亦不想落到那样尴尬的一个境地，只是近些日子，我渐渐得开始喜欢那些做事极端的女孩子。大部分人贪婪却又不想付出，即使是美女们，也是一样更加贪婪，更加觉得理所当然，所以在埋怨男人的不负责任的时候，她们总有千般理由，总是说“我把自己都给了你了”，其实您已经把自己都给了很多人了，再多一个也就四舍五入的问题而已。圆滑只有在极端面前才显得出它的无力和怯懦。


笑笑不一样，对于她想要的东西，她并没有过多的埋怨。对于她得不到的东西，她也没有过要毁掉或是誓不罢休的劲头。只是要善始善终，有多轰轰烈烈得开始，就要有多么气势宏大的结束，这些可以不需要那个人在场，自己的感情自己了断。于是我觉得整部电影拍得最好的镜头就是舒琪掉进水中的镜头。他像是一只水母，周身舒展而曼妙，死亡这种如此残忍而血腥的场景在电影中却像是神奇的动物世界中的一个镜头。舒琪像是一种生在海中的生物。这样舒展的镜头一下子带走了负心汉的阴霾，像是清早变成肥皂沫的人鱼公主。自己沦陷的人只能自己救赎自己。如果想要自己救自己，就只能选择最虔诚的方式。就像三岛由纪夫，最终选择剖腹来救济自己，只有真正虔诚的勇士才能有胆量剖开自己的肚子。所以说这个跳崖的场面选择在日本，在北海道，还是成功的。极端的女孩子可能并不适合作为长久的伴侣，但是她们却是那样的可爱。


我总觉得，电影中的人物，需要的不是美丽，而是色彩。就像这部片子的主角们，葛优，范伟，舒琪，方中信，她们都是带着颜色的演员，所以即使这个故事不够好看，也还有这些带着浓墨重彩来上戏的明星，于是欢欢喜喜2008。


2008年我过得并不快乐，所以希望今年能在欢笑中结尾。我最喜欢的贺岁片是92版的《家有喜事》。希望生活能是那样，即使是最无聊的琐事，也浓墨重彩。《非诚勿扰》其实是一部想要真诚却力度不够的片子，不过，现在这个年景，还有人想要跟我真诚，我已经热泪盈眶，等待接受这生活的馈赠了。


不要嫌弃任何一点欢笑


（删节发表于人民日报海外版）
      </影评>
<有用数>470</有用数>
<没用数>56</没用数>
</review>
<review>
<作者>课代表</作者>
<标题>“非诚.勿扰”无心者看情节，有心者看情结</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-01-31 09:21:39</时间>
<影评>

“非诚.勿扰”无心者看情节，有心者看情结
本文仅代表个人观点，请勿断章引用，转载请注明出处链接。


 
——有些东西，纵使有钱也驱散不了，比如孤独；
——有些东西，纵使有钱也维系不了，比如感情。

人到中年，一声叹息。
 

    
我对《非诚勿扰》并不上感，即使在这个国产片荒的日子里，我也没觉得它超过哪部多少。
我只是很反感，一部温情片，引发的隐情考究。



（一）关于邬桑为什么要哭。


        有人觉得邬桑的哭戏多余，所以有人分析有“隐情”。
        于是所谓YY——真相：秦奋才是告密者，与小白相爱的是邬桑。于是有了寺庙的拜会和教堂的忏悔。

        中国人真是奇怪，别人的情绪，Ta理解不了，就一定要套上Ta的逻辑。
        邬桑的哭，就是一种人之情。当你离开故土生活多年，当年的旧友异乡探访、离去，其间又经历了欢畅与惊险。是孤独，是感喟...眼泪，多么纯粹的东西。复杂到包含很多人生体味，单纯到只是想流泪。

        单纯到回味秦奋分别前所道的心声——“钱现在对我来说不算事，就是缺朋友...最好的那几个都各奔东西了，有时候真想你们，心里觉得特别孤独...保重！”


         “沉重”从来都不是可以刻意负累的。
        该看见的底色，你从来没看明白过。
  
        能追究原因的，就不是生活了。这就是——无心者看情节，有心者看情结。



        或者你可以从邬桑唱的那首日语歌里找答案。一种对旧日时光的缅怀...
        这就是大人的世界。半辈子过去了，能说说心里话的就那么一两个，还未必在身边...
        至于说有必要放5分钟么？那你该问问车商(SUBARU)给了多少钱。我也不得不说，近期的商业片，广告植入剧情、场景、对白，赤裸裸得让人倒胃。

        就实话说，我家父家母很喜欢这一幕。邬桑哭的时候，我特别冲动的想给大洋彼岸的女朋友们打电话。
        我相信这一幕是真实的生活。


http://down.20wi.com/hapu/2007-05-12/ha1212586779p35.mp3 

知床の岬に はまなすの咲くころ
（知床海峡边，玫瑰盛开时）
思い出しておくれ 俺たちのことを
（君可记起否，共度好时光）
饮んで騒いで 丘にのぼれば
（酒笑一路直登顶）
遥か国后に白夜は明ける
（遥看国后天初明）

旅の情か 酔うほどに さまよい
（游旅添诗情，醉香沁心脾）
浜に出てみれば 月は照る波の上
（悠然见海滩，月光照轻波）
君を今宵こそ 抱きしめんと
（今宵定揽君入怀）
岩かげに寄れば ピリカが笑う
（双影傍岩引人笑）

别れの日は来た ラウスの村にも
（别日终须到，此时更难离）
君は出て行く 峠を越えて
（目送君远去，渐逝山颠后）
忘れちゃいやだよ 気まぐれカラスさん
（乌鸦知晓再会时）
私を泣かすな 白いかもめを
（海鸥道别催人泪） 


        《知床旅情》，谱曲于1960年，1971年由加藤登纪子唱红。
        一衣带水的民族，即使文化上一脉相承，今天彼此也很难理解对方的情感。但是就在这么一个贺岁片中，一个配角男人唱的日文歌曲，却让人心有所触。旋律渲染的氛围，可能你已经推敲出词句的意思。

        更重要的是此情此景——
        日渐衰退的身体，日渐平淡的感情，十几年的老友欢聚，然后一切回到各自的生活。
        不知再把酒畅谈是何年，甚至，可能再也无法相见...
        离别后，对生活产生的莫名孤独和哀伤是否更加强烈？
        追忆往昔韶华，叹息天南海北的跌宕漂泊，唯有两行热泪。

        没有人会陪我们从始至终。
        这人生旅程，每个人都注定孤独。独自上路，独自等待，独自寻找，相遇，再道一声珍重。
        邬桑返程的路还是那条同游的路，同样是幽静，却多了份空。
        山路的起落，如同每个人要走的旅程，如同每个人的心径。年少的时候，满怀憧憬。险滩戈壁，都有勇气应对。哪怕失败，也不轻易说退。然而风景旖旎，过客缤纷，却越走越孤独...每一个岔口，都有人分道而行，每一个转角，都有往事湮灭。直到在起落中，看淡风景，看透旅伴，未来之路不再有惊喜...

        即使岁月如刀，即使旧时记忆决堤而来，欢笑过，痛哭过，停驻后也依然要继续上路。这旅程不会停止，每个人也只能孤独的沿着自己选的方向起起落落。






（二）关于笑笑为什么要死。


        舒淇说，不只是吸引，而是一种迷恋。

        迷恋又不能厮守，

        在迷恋中挣扎。

        每一分钟都撕心裂肺的。



        去的时候她不想死。
        单纯的寄情在开始处开始，在开始处结束。
        可是旅程的每一处都加深她的执念——只要活着，除了呼吸，就只有想念。
        唯有死。

        停止呼吸，所有的迷恋和挣扎，停止。

        我最喜欢的童话故事不是《海的女儿》。
        但笑笑在海水中的那一刻我想到ZH小姐说的——爱情就是人鱼公主化为泡沫的时刻。
        ShouShou说，装睡的王子知道一切，王子牺牲了人鱼公主。这就是人的世界。

        男人永远比女人现实的多。


        人鱼公主是天性纯良的，即使在人的世界懂得了“现实”的活着...
        可邬桑说“你不能利用别人喜欢你”。



        于是，她回到海里...
        笑笑：我努力的挣扎，希望把自己从绝望的深渊救起来，
        我也曾希望善良的你和干净的北海道，能让我找回人生的美好。。。
        但可恨的爱情已耗尽了我的全部，我越是挣扎，记忆越是把我往下撕扯。。。
        我看到了你更可爱的一面，也看到了自己的无助和猥琐。

        最后还是把无辜的人推开。



        “主把你派到我的身边，就是来拯救我的灵魂，带我出地狱的。”
        男人，女人，吸引，迷恋。是不是每个虔诚的爱的信徒，都如是信奉？

        可惜，多么众生的回答——“我还在苦海里挣扎呢，谁来拯救我啊。”
        我们和我们，不是迷途和指引。
        我们和我们，都想躲在一个有灯塔的避风港口。


        如果这是部爱情片，那终章会停留在人鱼公主化为泡沫的时刻。





（三）如果这是一部爱情片。


        原来征婚启事是要告诉我们——所谓不装逼，就是直截了当地表达您的欲望。
        欲望，即所需。

        《非诚勿扰》依然如广大爱情调侃片一样，物质化了女同胞，妖化了同性恋（冯远征实在是令人难忘），不给未婚先孕女青年机会，把性冷淡提上了桌面。哦对，忘了女企业家们，您连见面的机会都没有。

        这就是人人都在唾弃物质？但你(or你某位熟人)找一对象，试试亲朋好友同事邻居问的第一句是什么？
        ——干什么的？什么学历？多高？家里什么情况？
        你要说没车没房共同创造，就图人好贴心缘分注定...你觉得Ta们会说什么？

        这就是，人人都把逼装到不相干的人身上了。



        你要想找一帅哥就别来了，你要想找一钱包就别见了，硕士学历以上的免谈，女企业家免谈（小商小贩除外），省得咱们互相都会失望。刘德华和阿汤哥那种财貌双全的郎君是不会来征你的婚的，当然我也没做诺丁山的梦。您要真是一仙女我也接不住，没期待您长得跟画报封面一样看一眼就魂飞魄散,外表时尚，内心保守，身心健康的一般人就行，要是多少有点婉约那就更靠谱了心眼别太多，岁数别太小，会叠衣服，每次洗完烫平，叠得都象刚从商店里买回来的一样，说的够具体了吧。 自我介绍一下，我，岁数已经不小了，日子小康，抽烟不喝酒，留学生身份出去的，在国外生活过十几年，没正经上过学，蹉跎中练就一身生存技能，现在学无所成海外归来，实话实说应该定性为一只没有公司没有股票没有学位的“三无伪海龟”。人品五五开，不算老实，但天生胆小，杀人不犯法，我也下不去手，总体而言，对社会还是有益无害的一类。有意者电联，非诚勿扰。




        北京的嘈杂。

        杭州的阴郁。
        海口的浮躁。

         唯有北海道的旖旎，才让人流连？



         “您觉得，爱情的基础就是性吗？”

         “内事儿，就嫩么有意思么？”


        葛优替广大男同胞说，
        但凡看着顺眼的，不是性冷淡就是身怀贵胎。身体健康历史清白的姑娘都哪去啦？
        如果“诚意”就是赤裸裸的“所需”，《非诚勿扰》的误区——男人：会掉下个性情中的天仙，不贪图你的存折房产。女人：爱你最爱的人，嫁最爱你的人。
        问题是，身体健康历史清白的姑娘，凭什么就等着你啊？
        问题是，男人可以对自己狠点，女人经不起破碎。


        有人问影片里的秦奋图什么，会有这种傻爷们吗？
        一方面你可以理解为男人他自信，觉得一定可以“翻过这一页”，女人的心和身体都是他的。
        另一方面，的确，就一送上门的便宜。

        葛优说“我就图她长得好看怎么了？非得找一磕碜的，天天想着越狱你就舒服了？”
  
        玩笑话也分怎么听，特喜欢葛大爷说，
         “我就是因为你长得好看，想和你玩玩，你接受么？”“跟我臭来劲，不说点难听的真找不着北了。”
        三心二意貌合神离你是我对手么。
        你不把我当回事儿，我就把你当成一送上门来的便宜给占了呗。


        都想听真话，但真话伤人。


        最后一句，跟男人比现实？女人你不是个儿。





（四）如果这是中国式的温情片。


        昨天看了篇采访，证实《非诚勿扰》中的“教堂忏悔”“四姐妹”是冯导和邬逸聪（影片中的邬桑）的亲身经历。二人在《天下无贼》日本做后期时成为好友。《夜宴》在日本宣传时，二人一起游玩“我们上次走的路线，就和电影里拍摄路线完全一致。”
        冯小刚说到邬桑的哭：“有人认为是电影最有价值的部分，有的认为最该剪掉，还有人分析邬桑哭泣的5种原因，我都没有想到...”“你偶尔会问自己，十年前的朋友在哪里...”一部调侃爱情的电影，起因是两个中年男人的神交，知悉这些后，片中的往昔感怀和老友浓情这条线赫然清晰，冯导自己也说“这不是枝蔓，是主干。”


        从什刹海到西湖到太平洋，同源。
        21世界的硝烟依然弥漫。天灾人祸的，何必再折磨自己、互相折磨。。。
        你可能只听见冯小刚的旁白是——21世纪什么最贵——和谐。
        却没注意片头的六个大字：一切皆可解决。

         “哥知道你心里委屈，有哥陪着你，没有过不去的事儿，啊。”
        人到最后，活得也就是个相互温暖。
        家里老人不在了，父母跟前不能说得心酸，儿时伙伴扎根在世界各地，跟前有伴的走动不便，
        到最后有人说句贴己的话，就扶着往下过吧。

        什么情不重要，有温度就行。


</影评>
<有用数>364</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>绿脚趾</作者>
<标题>小刚招商，非诚勿扰！</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2010-07-02 16:25:32</时间>
<影评>
        四年前，冯小刚来到位于定福庄的某“著名大学”给学生讲课，那时他刚拍完《天下无贼》，票房口碑双丰收。有位同学怀着无比崇敬的心情向他提出了一个问题：


冯老师，很多人都说在您的《天下无贼》里看到了一种“人文关怀”，你能给我们讲讲什么叫“人文关怀”吗？


听到这个问题，冯老师微微欠了欠身，然后干脆利落地做出了回答：


“人文关怀”？我从来都不知道什么叫“人文关怀”！


话音刚落，大礼堂立即响起了各种掌声。


现在看来，这句彰显个性的话真是太“实在”了，冯大导演一以贯之地拍摄能赚钱的电影，一以贯之的以此为荣，甚至还一度在商业片匮乏的中国电影界被奉为“电影作者”，不过这一切都比不上他在植入式软广告方面对中国电影做出的特殊贡献。自从《大腕》开始，老冯就一直掩饰不住自己拍摄巨型广告片的滔天热情，后来的《手机》《天下无贼》一直到最近的这部《非诚勿扰》，他更是成功地转职为中国当代最牛X的广告片导演！


看看《非诚勿扰》里近二十处的植入式广告，好莱坞的《007》系列见了恐怕都要甘拜下风：中国移动通信、海南航空、清华同方电脑、茉莉餐厅、招商银行、巴黎贝甜咖啡、剑南春、招商银行、摩托罗拉、杭州西溪湿地、斯巴鲁汽车、北海道旅游局、中信证券、歌诗达邮轮、温莎威士忌·······个个都看得人赏心悦目，不单给影片回收了2000多万的成本，还为枯燥的剧情增色不少。观者不禁感叹：冯小刚正在为中国培养起一群掏钱看广告并乐此不疲的忠实观众。


除此之外，葛大爷还被成功塑造为当代最牛X的广告演员，他的敬业精神着实令人钦佩：刚刚在话剧《西望长安》中揶揄过自己拍摄的神州行广告，到了电影《非诚勿扰》又开始拉起了中国移动的业务，出戏入戏的速度那叫一个“专业”！


在同为贺岁档的另一部喜剧电影《桃花运》中，葛大爷曾塑造出一个叫“王奔”的感情骗子。在《非诚勿扰》中，他卸掉了王奔那一头油腻的长发，轻车熟路地回归到了《不见不散》和《没完没了》里面的那一套，尽管女猪脚梁笑笑（舒淇饰）的外貌同徐帆和吴倩莲差异甚大，但是这丝毫不妨碍男猪脚秦奋在调情的时候带着刘元的表情和韩冬的腔调。除此之外，这部电影简直就是《世界真奇妙》（正大综艺的观光板块）+《大城小事》（北京电视台栏目剧）+各类经典电视广告片的神奇组合。


冯小刚无比出色的叙事能力使得这部原本20分钟就能讲完的宽银幕版栏目剧足足延续了两个半小时，从而为广告片的大范围植入争取到了极其充裕的时间。尤其是其中一段3分50秒的富士斯巴鲁轿车广告更是令人叹为观止，部分中年观众在该桥段抑制不住自己激动的泪水，据说这令他们怀念起了自己人生最真挚的友谊。只可惜我的人生阅历并没有他们那般丰富，所以只好趁着“广告时间”给朋友发去了两条骚扰短信。


全片唯一令我心动的场景是舒淇带来的：


在凉风徐徐的北海道海边，舒淇将头枕靠在葛大爷的肩膀上，眼中依稀闪烁着泪光··


还清楚地记得舒淇上回出现在北海道的身影，那是在侯孝贤的《千禧曼波》中：在冬季，小镇的街道上堆积着皑皑白雪，她和一个清秀的男孩肆意地扭打在一起，路灯照在两人身上看起来暖暖的。


如果没记错的话，那个北海道的小镇叫夕张。



</影评>
<有用数>264</有用数>
<没用数>72</没用数>
</review>
<review>
<作者>张樾</作者>
<标题>请和理想主义者结婚</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-01-16 07:06:41</时间>
<影评>
        在大陆的几个优秀的中老年妇女杀手中，我比较喜欢葛优。葛优的幽默里有一种力量，让情节变得不太闷骚的同时又不至于破坏电影的整体气氛，你总不能让刘德华夹着舌头去说“黎叔很生气”，也不至于让方中信去推销什么“分歧终端机”吧。我相信真正的幽默是寄生在智慧之中的，最近几年，冯小刚之所以还是冯小刚，很大程度上是由于葛优这个标签的存在，他是冯小刚电影智慧的一个出口。在《非诚勿扰》里，一个失意的海归混混成功的泡上美丽的空姐，对两人爱情理念交锋的刻画，表达了冯小刚心中的爱情理想。


怎么说呢，《非诚勿扰》是这几年来小刚拍的最纯爱最小资的一部电影，小资的我都替他脸红，对冯小刚这样的导演，我甚至觉得一切试图营造浪漫和小情调的镜头都是可耻的。然而影片里游舫如画的西湖，温柔的北海道，绵延的柏油公路，绿油油的草场，还有海边悬崖上的日落，让我生怕一不小心就会蹦出个普罗旺斯啊薰衣草啊什么的，或者“我们再也回不去了”之类的琼瑶式台词出来，一个痞子拍纯爱片，这就好像周杰伦转行唱意大利歌剧男高音一样让人觉得心理上不能接受。影片里的秦奋看起来是个目标很实际的不成功中年海归，目标就是找到一个靠谱的适龄女青年结婚。现代社会里，征婚最大的好处就是男女双方拥有了提前验货的权利，特别是女孩不用再像古代那样以抛绣球或者比武招亲那样的方式来选择自己的老公，以尽量减低那些踩到狗屎者们中彩的可能性。然而对于秦奋来说，这么多年了，他一直就是那么踩着狗屎一路走过来的。


世界上恐怕再也找不到空姐这样艳遇的附加值这么高的服务性行业了，因为飞机的头等舱对未婚而漂亮的空姐来说向来都是一个暧昧的空间，那里面坐着的每一个优雅干净的男性，都极有可能是某稀有的24K金属打造的潜在乌龟，是她们衣食无忧的后半生。舒淇扮演的笑笑是个空姐，也是真正的爱情理想主义者，她或许就是在那样的空间里认识了那个她苦恋着的男人。于是她为他酗酒，为他在北海道自杀，为他不可自拔，为他莫明其妙的进入的秦奋的征婚。男人们都说现在的姑娘是多么多么的现实了，他们把物质放在第一位，恪守“郎财女貌”的原则。其实错了，现实的人是存在的，现实的姑娘也不少，我在我的生活中见到过那些声称只爱达西的伊丽莎白们，但是我也亲眼目睹过美女和穷小子们幸福的生活在一起的案例。每个姑娘都希望王子能骑着白马出现，但如果他骑着是一头驴呢，或者，骑着白马的根本不是王子，而是唐僧，当她们爱上他们后，还不是一样的死心塌地么。


笑笑这样的理想主义者相信爱情，相信男人说的每一句话，他说他爱她，她信了。说让她等他三年就和她结婚，她也信了。面对一个结过婚的男人，诺言仍旧这么轻易的就进入了她的心，这样的女孩，让人甚至不忍心说他傻。所以，我相信笑笑选择秦奋不只是因为报答，秦奋选择她也不仅仅是因为她的美丽和外表，虽然爱情故事从来都是无美女不成书，但让一个男人去接受一个当过小三的女人，从自尊上来讲却也并不是一件很容易的事情，也只能由像秦奋这样在生活中处处充满了达观气息，也充满了生活情趣的人去保护她的爱情理想——让她面朝大海，不再跳海。


理想主义者向来都容易受到现实的伤害。这也是经历了爱情残酷的年青时代之后，爱情理想主义的人群人丁骤减的原因。所以剩下的那些理想主义者，稀有而且迷人,当我们找到她们时，请和她们结婚。这个故事告诉人们，即使在周慧敏和倪震都能从新搞在一起的这个世界，红尘依旧和谐，还未颠倒。


http://vincentzhangyue.blogbus.com/logs/33946583.html

</影评>
<有用数>277</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>seamouse</作者>
<标题>当下刻薄，远眺未来</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-12-10 23:49:51</时间>
<影评>
        3年前，经济形势还不错时，香港人彭浩翔让4个毕业生研发了“分歧终端机”，最终没能拉到风投，自主创业的学生请到了天宫真奈美拍起了《AV》。3年后，冯小刚将那台“分歧终端机”转到葛优手里，并让范伟接下。近来的事情可想而知，经济萧条，忙着救世的大人物们暂时顾不上分歧，找不到下家的范伟在将此发明抛向大海之前，巧遇葛优，并用这台终端机看到了未来——全线飘红的某银行股指。


这台分歧终端机让秦奋(葛优饰)捞到200万，也接着让冯小刚的新片《非诚勿扰》引来连绵不绝的广告植入。清华同方、招商银行、杭州西溪湿地公园、北海道旅游局、海南航空、斯巴鲁汽车、摩托罗拉、中国移动、联通……一股脑地以一种大家都能接受的架势扑面而来。电影中的广告极端到了一定程度，也能和电影本身同样有趣了，这个道理我们在《大腕》中已然明白。当下萧条，商业片的衣食父母是少不了的，占《非诚勿扰》总投资一半的广告植入势必应该处理成电影趣味的一部分，这方面，冯小刚从来都左右逢源，既对得起广告商也能让观众习惯。


透过分歧终端机，望到的未来已然还是一篇辉煌的钱景。


至于故事，有着明显差异却又还算衔接得当的前后两段，分别证实着，《非诚勿扰》要么会成为冯式版本的《爱情呼叫转移》，欢乐而俗套；要么发展成《杯酒人生》，忧伤而韵味悠远。


冯导早于多年前就拒绝了贺岁片的热闹方针。于是，《非诚勿扰》的前半段大龄剩男相亲故事，虽然让主角秦奋遭遇了男同志、女阴宅推销商、寻找养父的孕妇、选男人像选潜力股的女股民、坚持“十二月一‘日’”的寡妇，但始终在台词和表演上保持着克制。没有再让葛优这张标志性的脸施展出爆棚的笑料，只把小品化段落留给扮演风投商人的范伟。这次，从这么多个性角色的嘴里，恐怕不容易传播多少年度冯式语句，或者说，这些语句其实早就根植并运用于在都市人的生活里。“挑对象要挑跌破发行价的好男人”，这样话糙理不糙的对话，在我同事老吴那，不知每天会蹦出多少句，他精彩的斗智斗勇的相亲故事也早就流传于网络间。唯独剩女梁笑笑(舒淇饰)的出现，让这个本没扬起来的前半段，更趋向于沉稳甚至压抑，那是一个在与有妇之夫纠葛的爱情中耗尽青春的怨妇。舒淇那吞咽过人生冷暖的厚嘴唇以及楚楚动人的眼神，注定她能成功塑造一个让人心生怜爱的怨妇角色。


有了舒淇入戏后压低的调子，《非诚勿扰》的后半段本可以随之成为《杯酒人生》那般在调侃中上路，不经意地寻到人生意味的温馨作品。可在当下刻薄的中国大众审美下，一个导演要寻求人生意味，注定是要遭遇嘲讽和挖苦打击的。诚如《梅兰芳》的编剧严歌苓所感受到的，“中国人压抑太久有点儿玩世不恭，碰到庄重严肃的情感，都觉得是假庄重。”于是，《非诚勿扰》后半段以寡淡的叙事调子，淹没在吕乐镜头下壮丽的北海道风光中。玩世不恭的秦奋，虽然展现出渐渐入戏的爱情心路，但无法往深处被揭示这种嬉皮笑脸的坦荡其实是另一种赤裸裸的自我保护；郁郁寡欢的梁笑笑，虽然有了解开心结重新寻得幸福的“日落悬崖瞬间”，却无法被更多的表现出被一次爱情糟蹋的体无完肤的悲剧。作为贺岁档，电影给了她一次自杀未遂，给了她一次在邮轮上抛下手机的泰坦尼克般的山海温存。但我们还是确信，她始终记得那个有妇之夫的号码，秦奋终究无法夺回她心灵的所有属地，只是，贱的必然和悲剧、剩男剩女们搏杀硝烟的背后心灵世界，不是此片所想表达的。或许也想过，但当心刻薄的当下现实不会允许。


这样，就让《非诚勿扰》的下半段远离了《杯酒人生》那般的精气神，而导向一部《恋战冲绳》般的风光片。


影片接近尾声时，秦奋与那位在北海道的老友告别，并缅怀起孩提岁月，如今友朋渐无音讯，孤寂袭来。分别后，北海道老友带着盈眶的热泪，唱着日本民歌，开着斯巴鲁驶向山路。3分多钟的镜头始终跟着这个并非主角的家伙。影院里，有人担心“会不会出车祸”，随即有人小声反驳：“人家赞助了汽车怎么可能出事！”那莫非是汽车厂商的要求？


走出影院，前方有年轻人不满地抨击“这个烂片，尤其是汽车开走那段，有什么必要啊。”后方年龄稍大的男人却感慨：“很不错的片子，汽车形势在北海道山峦那段，让我特别难过。”


的确，电影对两老友的过往毫无交待，突兀的孤寂感会让不少人莫名其妙。但或许人生阅历丰富的人就不需要得到怎样的故事铺陈，这样一个远离故土、幸福营生的人物也必然会有写在脸上的孤寂，即便他与整部电影叙事无关。我相信山路上的这样一个车影，透过镜头远景的雕塑，确能让阅历丰富者感同身受。


与这组突如其来的镜头引起的不同声音类似，《非诚勿扰》也会是一部有赞有弹的电影。既然当下刻薄，那未尝不可拿出分歧终端机，远眺未来呢？
      </影评>
<有用数>120</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>狠狠红</作者>
<标题>舒淇是怎样成为女神的</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-12-31 01:39:27</时间>
<影评>
        在如今正常的人类社会里，一个男性如果胆敢说自己不明白舒淇到底好在哪里，是会受到其他男性的团体攻击的，“你还是不是男人”？没关系，如果你的确不明白，那么现在就可以去看《非诚勿扰》，这不仅是一部北海道风光片，招商银行和清华同方广告片，还是一部舒淇的写真片，至于葛优的存在，那是为了怕观众看不明白，随时出来现身说法，提醒观众，“看，舒淇的魅力就在这”，作为一个评论轨道，葛优的台词很直白，为什么肯答应女朋友心里有人？因为“就冲着你傻”，“等你心里有了我，你就会对我一心一意”。


没错，这就是戏里的梁笑笑戏外的舒淇魅力所在。与方中信扮演的已婚之夫一见钟情也罢，为了不可能的恋爱而夜夜酗酒也罢，在机场大厅凄楚的说“你不能这样欺负我”也罢，还是在机舱里忍辱负重，面对情敌温柔礼貌也罢，以至于到最终终于从死亡里再生与葛优重新开始也罢，舒淇的核心魅力就在于：情不知所起，一往而情深，生者可以死，死者可以生。


说得通俗一点就是，舒淇满足了这么一种幻想：你穷吗？没关系，舒淇只要爱上你，她就会一往而情深；你丑吗？没关系，舒淇只要爱上你，她就会一往而情深；你道德感有问题（如戏中不负责任的方中信）？没关系，舒淇只要爱上你，她就会一往而情深。至于最后，怎么让舒淇爱上你，没关系，她擅长一见钟情，然后她就会一往而情深！真是，每一个男性在舒淇代表的女性面前，都有着无限的可能性。


并且，是一位长腿、细腰、丰乳的美女。这是成为男性女神的另外一个必备条件。


冯小刚在《非诚勿扰》里充分利用了舒淇的特质，满足男性的幻想，也满足女性的自我代入——某年某月某日，我也曾这样没有来由的爱过一个其实不配我的人；我至今没有一场深刻的恋爱，不是因为我挑剔或者其他，而是因为他们都太物化爱情，我只是还在等待一个人出现让我轰轰烈烈的抛弃所有。无论是不是舒淇，都可以想象自己其实都和舒淇一样美好，并且值得男人去爱、去等。


当然另外，恋爱市场上多一些舒淇，而不是电影中的胡可，也是让人顿觉轻松减缓压力的一件事：那些美女可都是为了真正的爱情而恋爱的呢，她们都视绩优股为无物呢。


纵观至今活跃的女明星，和舒淇平分女性观众缘的还有一位周迅，男性观众缘稍差的原因是她虽然娇俏可爱，但可惜缺了长腿丰胸。吴倩莲基本上也是同类项，多年前爱过小倩的人现在一定都在默默的爱着迅迅。


除此以外，林志玲显然是走美女配英雄路线的，对于大多数来说，她缺乏宜泡可能性，所以“我爱台妹台妹爱我，对我来说林志玲算什么”，章子怡男女观众缘都一般，不仅不要美女配英雄，而且还要自己做女英雄。至于范冰冰，她的那些民间传闻，正反应了大众对她的警惕之心。


</影评>
<有用数>111</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>品茗听雨轩</作者>
<标题>酸中带涩，涩中带甘的相亲小故事</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-07-07 15:40:49</时间>
<影评>
        看了这部影片，感觉到了一种相亲的快乐，属于那种酸中带甜，涩中带甘，喷涌着淡淡的真情，流露着浓浓的人情！


喜欢冯导的冯氏幽默，喜欢葛优和舒淇的表演。不管是里面的台词还是剧情都叫人喜欢。冯小刚的影片之所以受欢迎是因为他的幽默和潮流。冯小刚式的喜剧所散发出的幽默气息，是生活中的人们能呼吸到的亲切，是人们的眼睛从媒体中每天能捕捉得到的色彩，是人们在紧张忙碌的一年里放松之后释放出的惬意，是一个平民用小资的视角憧憬的理想图。


贺岁片，不仅仅是反映社会现象更应该有对未来的展望。《非诚勿扰》可以说在一定程度上做到了这一点。虽然影片以小品式的语言和戏剧卷轴式人物出场形式，讲述三无海归秦奋网上征婚故事。但是其中囊括现代社会人们对待婚姻、爱情、友情的观念及对社会现象的沉思。


不得不说葛优的演技真的很棒，出演的人物让你感觉到亲切、平和、真实！

小人物的心理刻画得惟妙惟肖，真实可人。狡诈中藏着智慧，耍奸中露着善良，不痴情不盲目，不揩油不乱交，说话实在而又幽默，平平淡淡的语言中蕴藏着生活的哲理。虽然相亲多次，但从来没被骗过，对生活依然充满热情和希望。一直非常清醒的看待自己，不盲目求高，也不饥不择食，看到可爱的也会垂涎三尺，看到变态的也会扼腕叹息，一直非常明白自己想要什么，满世界给自己寻找主人的主！


非诚勿扰真的给那些陷在相亲漩涡里的未婚男女们一个好的启迪，也给了他们寻找真爱的希望，也许你的那个Ta就在不远的地方的等着你！
      </影评>
<有用数>69</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>