<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>纳尼亚传奇2：凯斯宾王子 The Chronicles of Narnia: Prince Caspian</电影名>
<年份>2008</年份>
<评分>7.1</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p815665348.jpg</封面>
<导演>安德鲁·亚当森</导演>
<演员>乔芝·韩莉 / 斯堪德·凯恩斯 / 安娜·帕波维尔 / 蒂尔达·斯文顿 / 本·巴恩斯 / 连姆·尼森 / 威廉·莫斯里</演员>
<简介>邪恶的勋爵弥若兹（塞吉·卡斯特里图）害死了自己的兄长，并长久挟制王子凯斯宾（本·巴恩斯），伺机篡位。迫于弥若兹的谋害，凯斯宾在深夜逃离城堡，奔向纳尼亚丛林深处。在敌人的追击下，凯斯宾慌张的吹响了号角。
                                    
                                　　在另一个世界，彼得（威廉·莫斯里）、苏珊（安娜·帕波维尔 ）、埃蒙德（斯堪德·凯恩斯）和露西（乔基·亨莉）四人已成为伦敦街头的普通学生。可是号角的吹响，让他们再次感到纳尼亚的呼唤。1300年后，受制于台尔马人的纳尼亚，正等待国王和女王的拯救。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>lastweek</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-06-15 23:16:07</时间>
<影评>
        我承认，我没看过一，我是看了周围众多人在讨论才附庸风雅去看的。当然，事先搜了几篇影评，褒贬各有之。批评者把它说成一坨shi3，高歌者把它说成一坨香草冰淇凌。 


我看之前和看完了后，总是记不住片名，我脱口说出的通常都是妮维雅，这好像是我用的一款爽肤水和洗面奶的牌子。 


但我觉得还是值得一看的。因为： 


1.有点儿哈利波特儿童情结加上指环王的气势恢弘。他们在地铁里进行时光隧道穿梭，他们在辽阔的大地上以及下面战斗。 


2.有个大波波弓箭手，箭羽还是耀眼的红色，真是一道明艳的风骚。可惜，长相不是我喜欢的。当然这是第一部选角留下的后遗症。小时了了，大未必佳的悲剧总是无情的在我们周围发生，但我们原谅了哈利波特，为什么不能原谅弓箭手？虽然我们总是弄不清楚为什么任何一部片里弓箭手的箭老是射不完？ 


3.有只长相讨喜，剑术了得，见人下菜的老鼠。不得不说，那只猫真可怜。 


4.有只吃惊的时候把熊掌塞进嘴里的憨态可掬的熊，可爱得真想让人使劲捏他的脸。 


5.反派国王和至尊王彼得决斗的场面真是让人笑翻了。反派国王是本月悲情人物，手下都不是什么好东西。这个月看的电影里面没见过这么衰的反派了。当然，彼得也很生猛，我本来以为他会输的。没有女朋友的年轻人，体力就是好。国王输在了体力上，鉴定完毕。 


6.牛怪奋力顶起徐徐降下的逃生的大门，终于不幸被坏人射杀，轰然倒下，悲壮呀悲壮，作为一部儿童片有点儿小黑暗了。那些人马和牛怪等战士被围在城中，被弩弓射杀的时候，整个场面，和投名状如出一辙。做大哥的，心都够狠的。人马带头大哥忍住悲痛，扭身带领已突围的大伙儿撤走了。华丽的转身，不带走一片云彩。 


7.你站在桥的这端看我，我站在桥的这端看你。你看云的时候很近，看我的时候很远。当Lucy同学站在桥的一段，面对铁铠部队千万人，面不改色，让我想起了张翼德在桥头一声怒吼，吓煞百万雄兵。我以为她也起码要来句台词，没想到小姑娘镇定自若抽出了一把杀鸡都有些费劲的小匕首，不屑说一字，拦在万军前。我心想，你比张飞更牛逼。铁甲之师全愣住了，在那么十秒钟里，楞是不敢迈前半步。镜头一转，狮子王阿斯兰出现在了Lucy身后。我顿悟，原来，后台够硬才最牛逼。我，上面有人。 


8.我要着重批评一下阿斯兰，太猛了。出场几分钟，整个世界清净了。当然，顺便不得不赞水怪特效，堰塞湖爆发呀你！
      </影评>
<有用数>139</有用数>
<没用数>24</没用数>
</review>
<review>
<作者>朱小雨</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-06-07 18:25:25</时间>
<影评>
        在一个饱受侵略和欺凌的土地上，凯斯宾王子召唤回了传说中（其实是在地球上）的国王们（帕文西兄妹）。他们如同救世主一样降临到纳尼亚，但面对敌人依然手足无措，损兵折将。


纳尼亚是个有点类似伊甸园的世界，即使有了亚当之子来做国王，其实也还是不够的，他们还需要有一个精神领袖，就是阿斯兰。


而作为至尊王与耶稣十二门徒老大同名的彼得，在这一部的开始也放弃了对阿斯兰的信仰，以为可以凭借自己的力量救民于水火，但他失去了很多英勇的战士，最后又面临围剿。只能将希望寄托在阿斯兰身上。他对阿斯兰的信，只是在现实中一次次碰壁后才不得不相信，并不如从头至尾都坚信阿斯兰的小妹妹那么坚定。所以，只有小妹妹能看到阿斯兰，也只有在小妹妹勇敢的踏上了寻找阿斯兰之路并找到了阿斯兰后，阿斯兰才显露了他的神迹，拯救了纳尼亚。


狮王阿斯兰就像基督徒眼中的上帝，他存在，但只在信徒面前现身。他可以创造很多神迹，但并不插手他的王国。即使在漫长的一千多年中，他的子民被侵略，被屠杀，他也只是居高临下的看着。因为他的子民们对他的存在产生了动摇，他的子民没有向他寻求帮助。阿斯兰显灵，不是等来的，而是寻找来的。听说，基督徒与上帝的沟通，通常是从“God I need your help”开始。因为相信，才会需要他的力量，才会寻求他的帮助，他才会聆听你的话。


彼得曾问小妹妹，“为什么我看不到阿斯兰”，妹妹说：“也许你的心不够诚。”不过即使是这样，即使纳尼亚有许多马怪牛怪和“鹿人甲”，有矮人和老鼠剑士，但这个世界的国王仍然是帕文西兄妹，因为他们是亚当之子，因为上帝把人类创造成了万物的灵长，而他们最终还是皈依了象征上帝的阿斯兰。


片尾阿斯兰送台尔马人回地球的祝福，更像是上帝对信徒们的祝福，因为这些凡人选择了相信他的力量。所谓信我者，得永生。


正如同片尾曲唱的那样：I' ll come back,  when you call me, no need to say goodbye.


最后说点别的，这部片子我蛮喜欢的，有视觉效果，更有情节，中间还不时穿插一些笑料，整个片子看下来心情很愉快。就是这部里面大哥的性格有点欠扁。


http://blog.hjenglish.com/banhanzhaoyu/archive/2008/06/07/narnia_prince_caspian.html

</影评>
<有用数>163</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
<review>
<作者>bluejudy</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-06-08 20:39:44</时间>
<影评>
               在《影子大地》(shadowland)里面有这么一幕：乔伊的儿子道格作为C.S.刘易斯的书迷随他妈妈到自己未来的继父家里做客（明显读过《纳尼亚传奇》，某夜，趁着妈妈和刘易斯参加酒会，小男孩悄悄地爬上阁楼探险，发现了一个和小说里面一样的大衣橱，于是很兴奋地冲上去打开了，发现里面除了大衣什么也没有，失望之余，只能猛捶几下橱壁...刘易斯是一个很擅长讲童话故事的人，和他的好友托尔金（《指环王》）相比，他讲的故事情节略显简单，道理浅显，但是他所描绘的奇幻世界，其精彩程度，绝对不亚于后者的作品。看了纳尼亚，你很难不惊叹与他的奇思妙想和他的灼灼童心。彼时他还是一个单身汉，快乐而逍遥，成日于一般老友混迹在一起，谈古论今，学问也做的不亦乐乎。生活单纯有益于保持童心，我们只能这么推想。童年的阴影已经淡去，如果还有影响，也是他灵感的来源，作家通常都会把早年的未竟之梦托付于自己创造的虚构世界里。这是怎样的一颗赤子之心呢？我想认识神以后，刘易斯一定更加领会保持一颗赤子之心能够帮助人亲近上帝，亲近耶稣。所以在《纳尼亚传奇2》里，他更加凸现了这个主题，安排年纪最小，心地最单纯的Lucy承担最为至关重要的角色--找到森林之王狮子亚斯兰。《马太福音》（18：3）里，耶稣说，我实在告诉你们，你们若不回转，变成小孩子的样式，断不得进天国。


      亚斯兰明显是这个童话故事里面耶稣的化身。在第一部里面了它以无罪之身为有罪的人代赎，受尽羞辱，死后复活，行刑的台子因而裂成两半，成为神圣的象征，这和耶稣在十字架上受死从而十字架由耻辱的标志转变成为神圣的象征这一典故呼应。在第二部里面，这个喻道故事似乎更加丰富并且深入了。就像《圣经》里面所揭示的，主必再来，不过必须经过漫长的等待，在这个等待的过程当中，人会经历信心的考验，会有暂时的牺牲，人的弱点会再次作怪，最终人只有认识清楚自己的软弱，谦卑下来，靠主刚强才能战胜黑暗势力，见到最终的胜利。当Lucy问亚斯兰为什么不早点出现，免去许多不必要的牺牲的时候，亚斯兰说Things never happen the same way twice.(不知道有没有记错）。作者虽然没有安排狮子直接回答为什么的问题，因为神的奥秘人很难完全测透，但是却在某种程度上揭示了答案。这无疑是一场信心的考验，也是孩子们认识自己从而获得成长的过程。Peter和Caspian王子都是强悍的领袖，亚当之子，属血气的，特别是前者，所到之处受到许多人的敬仰，因而自鸣得意起来，忘记当初是如何战胜冰女王的，把荣耀都归给了自己，以为倚靠自己的力量就能战胜那个黑暗的勋爵。败军之际，退回洞穴，Caspian王子，被两只邪恶的动物和一个猥琐的矮人引诱，差点就献出自己的鲜血唤醒邪恶的冰女王，这个细节正切合《启示录》里面提到的“敌基督”的出现--这些假冒的救世主迷惑了不少灵性上不够警惕的基督徒。Peter及时赶到，可是万万没想到，自己也受到了蛊惑，经不能自拔，最后被曾经受诱惑后来悔改的弟弟Edward（就是亚斯兰舍身为之代赎的罪人）所救，从而认识到自己的不足，羞愧万分。其实只要是人，都有破口，都会被撒旦诱惑。然而悔改的人，必然获得一颗新心，就像圣徒保罗一样在软弱的地方就靠主刚强了，从一个逼迫信徒的人变成了一个多结果子的牧羊人，并且最终为主殉道。


        勋爵被黑吃黑的一幕也颇具讽刺意味。他打着正义旗号，诉诸臣民爱国之心，发动有野心图谋的邪恶战争，却没想到，螳螂捕蝉黄雀在后，这也构成了一个非常适合时下的警世寓言。圣经里面说“凡事相互效力”，作恶的人最终机关算尽反误了卿卿性命。神的公义必如滔滔江水，势不可挡。“唯有忍耐到底的，必然得救。”（马太福音24：13）


       这个故事绝对不是一个干巴巴的传教故事，里面还混合着许多幽默的对白和可爱的形象，过去我最喜欢的人马将军又重现江湖，这次还带来了他可爱的家族，有美女，还有可爱的幼童...还有骁勇善战的老鼠剑客，生动幽默得令人捧腹不已。兄妹四个虽然都长大了，除了两个小的，都没有以前可爱了，但是焕发出的成熟气息，让从前喜爱他们的人仍然可以有惊喜。让我们摘掉面具，脱去武装，带着童心，体验丰盛的信仰之旅吧。
      </影评>
<有用数>85</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>breegan</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-06-10 17:14:30</时间>
<影评>
        曾经以为，纳尼亚传奇不过是讲小孩子的玩意，所以即使是自己大学时候搞的电影节有放映，都未曾观赏。


上个星期五，一个很偶然的机会，嘿嘿，也许是上天注定吧，被逼来到电影院，然后在没有其他更好的选择下再“被逼”看了这个系列电影的第二部。而且是首映呢～同行的人似是很期待，于是添加了我观赏的兴趣，但是心里还是报着似是而非的态度，但愿其不过不失。


活该是上天注定，所以一见钟情。老实说如果要在这部电影找俊男美女那恐怕大家都得失望了，然而清新自然的风光、轻松诙谐的小情节设计、活泼可爱的动物、流畅隽永的情节铺垫，还有男生永远不能割舍的战争情怀，这一切一切都出乎我意料。特别中意最小的LUCY皇后，虽然不算标致但表演确是灵气逼人，不会说大话，只凭心中自己的声音去走，像我身边的这一群人所追求的也不外如是。还有彪悍的人马将军以及他的俊美一家，还有骁勇善战的老鼠剑客，还有会跳舞的树精。。。他们都几度哀伤几度失落，但他们依然跟随。坚持，是我们遗忘许久的珍宝。


有人评价电影是圣经的延伸，而阿兰斯就是耶稣的化身。主原谅我愚昧不信教，但是我也相信即使是童话也是有真理的。像当Lucy问亚斯兰为什么不早点出现，免去许多不必要的牺牲的时候，亚斯兰说Things never happen the same way twice.我想得到的真理是，人必须经历过很多不一样的事情才会获得成长的，不可能一辈子都获得庇佑。还有就是当两位阿当之子差一点被邪恶的冰女皇召唤鲜血的时候，是曾经受诱惑后来悔改的二王子Edward拯救了他们。谁说人犯错之后不能改？谁又能说犯过错的人不是比别人拥有多一份智慧？电影的最后，正义的一方一如既往地最终获得了胜利，而且战胜敌人的除了己方的齐心协力之外，主要的还是来自大自然的力量。当看到平静的河水变身成为水巨人一举歼灭左敌军首领，我就同身旁的人讲，能够看到这些就已经值回票价了。他可能会被我的话弄得一头雾水，不就是一个特技效果罢了，大把电影都有啦。是的，特技是有大把，视觉效果比它好的也数之不尽，但是对于像我这样不太注重眼睛看的更关注心里感受的人来说，这部电影带给我的满足真的是物超所值了。


最后不得不提片尾的那首THE CALL。苏珊女皇爱上了斯宾塞王子，拥吻之后她说了一句我们不会在回来了。穿越过时间树，他们回到地铁站里，心里面留恋的一切都不见了，然而所幸经历会使人心满足的。于是音乐响起了。简朴的话语衔接着纳尼亚那美丽的国土，游荡过辽阔的草原和高空，一直回旋在我脑际。和缓的外国民谣唱法，绝对适合聆听。在电影院里第一次听，在我即将大学毕业，即将和我身边的人说再见的时候，我记住了这样一句歌词：“you'll come back when it over ,no need to say goodbye”.


我们都不要遗忘，不要与回忆与彼此说再见。。。


</影评>
<有用数>37</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>Maggie MIN</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-06-15 22:23:15</时间>
<影评>
        看了Prince Caspian，在电影院里看很好耶，之前一个星期温习了一下C.S. Lewis的原著。 


与原著出入最大的地方：Queen Susan竟然和Prince Caspian有恋情，不过也很好看。 


差别二：书中用很多篇幅描写他们从海滩找到王子的过程，而电影里打仗的场面是重点，毕竟很大的卖点是特技和视觉效果。 


差别三：书中Aslan不是到最后才出现的，其实是Aslan带领他们到王子那里。 


第一次Lucy看到Aslan的时候，其他人都没有，还说她眼花了，她很郁闷：Don't talk like a grown-up. I didn't think I saw him. I saw him. He--I--I just know, by his face。他们自己找路，吃了很多苦，Aslan晚上又呼唤Lucy，Lucy在森林里第一次见到Aslan. 


"Aslan, you're bigger". 


"That's because you are older, little one," answered he. 


"Not because you are?" 


"I am not. But every year you grow, you will find me bigger." 


爸妈也说，这个狮子真的好大啊。嗯，信心应该随着我们认识神不断加增。 


Aslan让Lucy叫醒其他同伴，Lucy说：But they don't believe me. 


It doesn't matter, said Aslan. 然后Lucy就生生叫醒了他们。遇到挫折，Lucy坚定地说：I'll have to go with him whether anyone else does or not. 只有Ed比较情愿，他说：We've got to go. There'll be no peace till we do. 于是Lucy跟着Aslan走，其他三个跟着她，“For Aslan was not only invisible to them but silent as well.”之后Ed看见了，之后是Peter，最后是Susan，她是一路上怀疑得最严重的一个，最后，还是要面对Aslan。 


After an awful pause, the deep voice said, "Susan". Susan made no answer but the others thought she was crying. "You have Listened to your fears, child," said Aslan. "Come, let me breathe on you. Forget them. Are you brave again?" 


决斗之前，Aslan and Lucy, Susan等还没有到战场，Peter, 这时候有了信心，说：We don't know when he will act. In his time, no doubt, not ours. 


电影里Lucy明显长大了，还是满脸雀斑，还是“清心的人有福了，因为他们必得见神。”马太福音5：8 


差别四：省略了一个角色，就是王子的Nurse，她从小给王子讲Old Narnia的故事，相信那是真的，这信影响了王子的生命，因此Nurse被赶出去。战争得胜以后，Aslan他们在森林里溜达巡游，就到了Nurse家，治好了她的病，还变水为酒。“亚伯拉罕信神，神就以他为义”，我们的小信心，神都记得。 


信心的功课在电影里和书中没有差别的是：在困境中是不是还能怀着盼望等待？大敌来临的时候，Aslan还没出现，好像被舍弃了，Nikabrik（那个坏矮人）说：either Aslan is dead, or he is not on our side....... We want power: and we want a power that will be on our side.......There's something practical。所以要把white witch请出来。

  


信就是所望之事的实底，是未见之事的确据。古人在这信上的了美好的见证。…… 


这些人都是因信得了美好的证据，却仍未得着所应许的。因为神给我们预备了更美的事，叫他们若不与我们同得，就不能完全。希伯来书11。 


注：所有英文都出自C.S. Lewis原著：The Chronicles of Narnia 4: Prince Caspian 


片尾曲：The Call  

http://www.youtube.com/watch?v=oNsQewlFtEs&feature=related

</影评>
<有用数>41</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>马小粒</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-07-03 11:15:52</时间>
<影评>
        错过了纳尼亚的第一集。因为当时我还没有成为C.S.刘易斯的粉丝。

这位最伟大的牛津人有着三重身份：文学史家和批评家，奇幻文学作家，基督教神学家和演说家。对一般人而言，这三个身份要做好其中的一种，都已经不容易；而刘易斯在每个角色上都表现游刃有余——上帝一定特别爱他，这是我们常常会说的，也的确是真的；但更重要的一点是，他也一定特别爱上帝。

上个世纪30年代，刘易斯和托尔金常常在牛津大学附近的一家小酒馆里聊天，异想天开地说些稀奇古怪的话题。闲聊出真知，1931年，刘易斯在托尔金的影响下皈依了基督教。而且两个人约定，各写一部奇幻题材的史诗。后来，托尔金贡献了《魔戒》，刘易斯贡献了《纳尼亚传奇》。

似乎是约好了的，《魔戒》的三部曲刚刚演罢，《纳尼亚传奇》就来了。

关于《纳尼亚传奇》的评论褒贬不一，如果只是把它作为一部特技出色的儿童电影来看，那么它的动人之处的确有限；然而和刘易斯分享着共同信仰的人，却能心照不宣地从中找到真正的感动和安慰。

这是一部寓意明显的作品，狮王亚斯兰就是三位一体的上帝，他建造了纳尼亚却不插手去管理，他只在那些相信他的人面前显现，而他的每一句话都是充满着造物主的力量和智慧……

为什么我们看不到亚斯兰？露西的哥哥姐姐们这样问道。

也许你们并不真的想，露西怯生生地回答。

露西是四兄妹中年龄最小的一个（似乎暗合着耶稣说的小孩的样式），也最清心，有着最单纯的信心和仰望。可她也有软弱的时候，当凯斯宾王子和彼得争论着到底是攻还是守的时候，她在一旁插嘴道：为什么不等亚斯兰呢？彼得回答说：我们已经等得太久了。孤掌难鸣的露西也退缩了，后来，亚斯兰温柔地责备她：他们看不到，你就不来找我了吗？

我在露西的年纪第一次读到《基督山伯爵》，记得小说的最后这样说，人类的一切智慧就在这两个词里:“等待”和“希望”。当时不明白，现在才隐约懂得其间的含义，才知道这智慧里包含着最难学的功课。

纳尼亚的困境让我联想到旧约里的以色列人，常常背弃他们的神，然后一次次地被掠夺、逃离和回归；不过上帝总不撇下他们，常常在灾难来临的时候，以出其不意的方式施以拯救：出埃及，过红海，还有围困耶利哥城……这些旧约故事如同神话，挑战着当代人的理性。然而就像小老鼠感叹的：你们人类的想象力实在是太匮乏了。

王子和彼得们的第一次攻城是注定要失败的，因为他们没有等候亚斯兰，完全依靠着自己的血气，而转机常常出现在无路可走的时候——就像亚伯拉罕等得几乎心灰意冷，终于在百岁时得了以撒。纳尼亚的拯救也毕竟来了。虽然只是电影，虽然只是特技，虽然关于树神与河伯的神迹奇事已经不止一次地出现在奇幻故事里，但是从来不曾像这一次，让我看得那么过瘾，那么充满力量。

战争结束后，王子和小矮人在亚斯兰面前羞愧难当，预表着人类在上帝面前的悔改；而小老鼠们愿意剪下一截尾巴补给失去尾巴的那只老鼠，象征着人类在上帝里面的彼此相爱……

这真的是一个好故事。

五十多年前，刘易斯用自己宝贵的童心和想象力，把自己对上帝的理解和热爱倾注在这个故事里；五十多年来，多少位母亲给膝头的孩子讲述狮王的故事，还有骁勇善战的人马将军，会说话的熊，会奔跑的树……然而又要过多少年，这些孩子才会明白他们当年听到的、看到的不仅仅是一个童话，而是被造者对创造者的礼赞和爱的回应。


</影评>
<有用数>31</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>木野</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-02-01 14:19:10</时间>
<影评>
        嗯，我是来力挺这部电影的。

虽然晚了几年才看，但也给我很多感动。

所以第一次写影评，赘述过多还请谅解。


首先想说我感动的几个地方：

1.Lucy第一次见到阿斯兰时，其他人不相信她。

Ed问她，“为什么我没看见？”

Lucy说，“因为你没有在看。”


其实这个道理很简单：很多人抨击基督徒说，你们的神在哪里，你证明给我看啊。可是即使是见到过阿斯兰的Ed，Peter，Susan仍然会看不到阿斯兰，因为他们没有在看。同样地，一份真实的信仰，是像Lucy那样，用心去看，才能看到。、

（似乎在原著里，也很强调他们四个人对于看见阿斯兰的相信与否。）


2.他们在商量如何攻打那个台什么人的时候，Lucy很冷静地来了一句，“你们现在好像只有两条路，要么死在这要么死在那。”她还对开始骄傲的Peter说，“你别忘了上次最终是谁打败白雪女巫的。”


这个道理对我们来说像是一个警钟。现代社会讲究所谓自我价值，自我实现，人都是希望自己被别人仰视，被别人夸奖的，无论你在哪个年龄段，你不得不承认，人总是容易骄傲的。说白了，就是“自义”。很多人可能会说，自义有什么不好，被别人夸奖有什么不好。我只是想简单的说，我们太自以为是了，就忘了神，忘了我们的一切不都是神丰盛的赐予吗？忘了神，就自以为是神了。

（关于有神论无神论的问题，回到感动的第一点中，这个问题范围太广，不予详细讨论……= =）

骄傲，不只是小孩子需要克服的，而是每个人都需要去面对的。顺便想到一点，原著作者CS路易斯老先生的一部作品中谈到骄傲这个问题时谈到，骄傲是因为自卑。那Peter为什么自卑？还记得刚开始吗，Peter和同学打架，怎么也打不过，到了纳尼亚，他因为是国王，他就开始逞英雄了，就骄傲了。但是纳尼亚世界的规则，并不是逞英雄那么简单的。


3.那只牛最终被门压倒，许多纳尼亚人被关在里面时，我心那个痛呀。


这个，我还真没想到什么与信仰搭上的地方，就是单纯的心好痛呀好痛呀。其实也挺佩服纳尼亚人那种“为了阿斯兰”拼命的精神的。

另外，凯斯宾王子如果没有搅乱计划，是不是就没有那么多牺牲了？这一点想告诉我们什么呢？求高人指点。


4.看到后面，双方激战，纳尼亚人那个弱呀，四个小屁孩带领一群单纯善良的纳尼亚人去打又邪恶又强大的一群老男人。就算知道结局会是好的，也替他们着急了，怎么办呀怎么办。


这让我想到了，生活中在面对困难时，常常觉得，“这次要死定了、怎么办呀怎么办呀”或者很悲观，看不到未来。当你面对的“敌人”很强大很可怕，表面上已经快要弹尽粮绝的时候，别忘了，神是我们的力量和帮助。之所有会有这个感悟，是因为我最近就在面对很多自己很不知所措的囧境，并且我知道这场仗并不是一天两天就能搞定的。


继续说这部剧，凯斯宾王子和Peter都差点被白雪女巫诱惑，因为人在面对困境、软弱及利益诱惑时，只要是有力量的能帮助自己的，不管好坏，都拿来用吧。而他们是被 跌倒过、被阿斯兰拯救过并且原谅的 Ed救了。

 

最终Lucy找到了阿斯兰，这时候，我还天真地想，阿斯兰怎么帮助纳尼亚人呢？它不过是头狮子，说不定被各种箭刺死呢。。。= =

没想到，树啊、水啊这些大自然的力量最终帮助了他们。

我脑子里出现了那句经典的经文【我们晓得万事都互相效力，叫爱神的人得益处。】

在纳尼亚里，树、水、江、河不都是有生命的吗?

在我们的世界里，这些不都是神的创造吗？既然是受造物，神没有能力让各样的事物来帮助我们吗？


看到河水翻腾着过来时，我想到了旧约中以色列人过红海，神是如何让江水分开让以色列人通过，然后再把敌人淹死的。


最终这部剧影射到我身上，我看到了自己对神的小信，以至于在生活中常常把神看得太小，把敌人看得太大。


5.最后感动的是那只可爱的小老鼠。最后他的尾巴没了，让他很失态，他很着急，他很要面子。阿斯兰原话我不记得了，但大概意思就是，小老鼠要那根尾巴不能仅仅是为了面子什么的，而是更好的带领那群小老鼠？还是什么，总之，不是为了自己的荣耀。


生活中，我们都会在与 得失 做斗争，有形的也好，无形的也好。我们总是患得患失。那么问问，自己，得到是为了什么？失去了又会怎样？

比如成绩，得到是为了自己的荣耀吗？如果这样，神也许不会让我们得到。

比如财富，上帝很公平，你能控制多少财富，上帝就会给你多少。

而如果我们被财富、面子这些所牢牢控制的话，我们的生命会很可怜，不是吗？


以上是我的一些小小的感动和所想所感。


另外想说的是，为什么作者偏偏选了四个小毛孩做故事的主角呢？

看到他们在打战时，不觉得很好笑吗，一群所谓大人，在和几个小毛孩进行一场战斗。大片什么的，不都是几个很有能力很强悍的人在打看着才给力吗？我认为：

第一，这是部童话。

第二，这不只是部童话，耶稣说，我们只有回转成小孩子的样式才能进天国。看剧里那些所谓的大人，越大越盲目了，越大越骄傲了。

第三，关于“拣选”的思想。很多人说，主角长得不好看啊、第三部里的那个表弟那么笨那么XXOO也能像主角一样进行奇幻之旅啊。

在神看来，祂拣选你，不是因为你多有能耐，你多漂亮，你多怎么样，而仅仅因为祂爱你，祂拣选了你。

圣经里很多先知，摩西、耶利米等，他们都没有什么过人的能力，只是因为他们是被拣选的。

【彼前2:9 惟有你们是被拣选的族类，是有君尊的祭司，是圣洁的国度，是属神的子民，要叫你们宣扬那召你们出黑暗入奇妙光明者的美德。】


嗯，确实如很多评论者说，剧情老套、女主角不够漂亮、特技也没有什么什么大片华丽丽，如果你来这部剧里找这些的话，那么你确实会很失望，但我从简单的童话故事的老套桥段中看到了深刻的信仰含义，也令我惊叹，CS路易斯能把深刻的信仰意义嵌入这样的童话中，确实感动到我了。


最后，我也明白为什么这部剧的评分才六点几分。

我之所以喜欢这部剧，因为我相信着，“纳尼亚”的“存在”，我也看到了“纳尼亚”中的“阿斯兰”。

你看到阿斯兰了吗？
      </影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>手镯</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-06-07 19:20:38</时间>
<影评>
        昨天去看了纳尼亚传奇2。

看热闹还好，情节有点拖沓，内容有点黑暗。

怀疑是和很多孩子一起看的，在最后彼得和阿斯兰取胜的时候，影院里竟然响起了掌声。完全没顾得上对手方其实是同类，只要是有死伤总归不是好事。

跟1相比，这部电影长大了，没那么多单纯的情节，通篇都显得有点小黑暗，特别是当牛怪顶着城门的身子轰然倒塌，门里边困住无数的纳尼亚人的那刻，觉得情节就像投名状里射杀被困城内的俘虏那样血腥。虽然有小老鼠的插科打诨，可惜只能局部调节而已。

不过最大的问题是，电影的影射。阿斯兰的存在相信会让很多人迷惑，一个似乎无所不能却无动于衷的家伙，力挽狂澜。所以电影给小孩子们看的寓意就变得很矛盾，如果说彼得的一系列战斗表明为了一个目标毫不松懈地努力下去就会成功，那么阿斯兰的存在似乎又让影片变成了如果虔诚地寻求强力帮助会有更好的结果。

翻译下来，好像四个孩子所谓的国王和女王，不过是个幌子，是神的最忠实的奴仆，尤其以露丝最为忠实，阿斯兰才是无所不能的神。在中国，这叫真龙天子。不过中国政教合一，纳尼亚政教分离。

能引进这样的片子在国内，还给小孩子看，真是广电局的大胆尝试啊。

还有一点是，电影中包含的倒塌和水漫的特技，放在这个时候看，简直是现实版的5·12。

所以，人是不能跟自然抗衡的，当树都动起来的时候，纳尼亚才有灵气。而现实的生活，比如污染的河，阴沉的天空下来的沙尘，非物质世界的死亡让这样的灵动太稀有了。
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>乌鸦火堂</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2009-02-04 14:17:25</时间>
<影评>
        文/狐狸梦见乌鸦


 


    《纳尼亚传奇：凯斯宾王子》（以下简称《纳尼亚2》）作为迪斯尼暑期重炮的第一弹，虽说美元过亿，票房可观。但是相比于第一部那能让老板做梦都会笑醒的纯利润，这部顶级的大制作到目前来看只能是不赔不赚，最多也赚点有限，比去年同期的《加勒比海盗3》缩水不少。


 


 


   《纳尼亚传奇2》是一部好看的电影，但是还难以称之为精彩。由于本片是改编自文学作品，这也许或多或少的限制了其自由度的发挥。相反，看看同样改编自文学巨著的《指环王》和《哈利波特》系列所创造出来的辉煌战绩，《凯斯宾王子》在可看性上逊于前两者的劣势，恐怕不是“改编作品”这一点就可以搪塞过去的，关键还得从影片的本身找原因。   


  

    电影的时长似乎大于两个小时，要在有限的时间里把原著的精华加入其中不是一件易事，不过本片的改编剧本很好的做到了这一点。在120分钟的时间里，电影的故事清晰、叙述简练、两条主线详略得当，所以说在看片时感觉轻松自然、不觉得混乱，片子的剧本要记头功。但是电影在这个流畅的故事中略显平淡的确是个不争的事实。本片高潮不多，基本上前一半时间里给人的最大印象就是沉闷，除了城堡夜袭战和复活白女巫未遂等少数几个吸引眼球的地方之外，最后的大决战在我们苦等了一个半小时之后才姗姗来迟，有些令人意犹未尽。不光是大场面的欠缺才使影片平淡，造成的这种状况的原因还要“归功于”电影的流水账式叙述。四兄妹与凯斯宾王子两条主线缓慢推进，各自都没有太多的激情之处，当他们偶然相遇之后，彼得与凯斯宾的“一山不容二虎”之势没有得到充分发挥，剧情冲突不够深入，只是简单的几笔带过。本片的结构有点像电视剧，整个局面四平八稳，偶有一点波动但不足以形成波澜。《指环王》可以做到精彩十足，关键是在于“深入人心”，本片则除了人物比较饱满之外，一切都显得那么的平淡无奇。



   本片用了大量的篇幅来刻画人物，由于几年的时间，片中的主人公已由原先初来乍到的孩童成长为更加成熟的青葱少年，所以他们世界观的转变成了一大看点。彼得的“至尊”领袖位置变得更加突出，而且更加英勇好战，当然也毫不例外的撞上了“骄傲的将军”这一堵墙，夜袭的失败让他从云端回到了地面。最后大战与凯斯宾的冰释前嫌到并肩作战体现了“王者归来”之势。埃德蒙由于在第一集里受到了诱惑的驱使险酿成大错，这一集中显然成熟了许多，虽说有时还略显毛糙，但关键时刻还是果断出手，破灭了白女巫复辟的希望。苏珊相对变化不大，但作用依然很大，是四兄妹中的一个调和剂。小妹露西基本没有变化由于年龄最小，三年的跨度还不足以改变其童话幻想的态度，使其与三人之间有一定了隔阂。然而也就是她的童心才使狮王阿斯兰复出，赢得了大战胜利。而作为新人的凯斯宾王子的确深入人心，这个“哈姆雷特”似的人物与其他电影中王子形象别无二致，其风头虽然盖过了四兄妹，不过还没能从他们手中抢到足够的戏份，这与海报上独占篇幅的大头贴形象有些不符，略感遗憾。另外几个配角人物中，了“罗宾鼠”的造型相当“卡哇伊”和爱玩冷笑话矮人都给我们留下不错的印象，其余的免提。


 


   《纳尼亚传奇2》还有一个最大的毛病就是没有挑战观众的想象力。片中出现好多场景和“人物”都有些似曾相识的感觉，这恐怕与时下多如牛毛的魔幻题材来了个大撞车。片中的好多场景纷纷有些眼熟的情形，尤其是最后的大战中，投石器、树人、水魔等一系列本片的卖点都是“指环王时代”的产物，而那个颇为抢镜的“罗宾鼠”更是导演对《史莱克2》中“靴子猫”的直接移植。也就是这些YY《指环王》和《哈利波特》的“拿来主义”的复制品，让观众在欣赏时犹如嚼蜡，没有深入人心，缺乏想象力造成了观众缘不如《指环王》等玉珠的深厚。但是原著的局限性不得不造就了本片的华而不实，目前魔幻片的泛滥恐怕是罪魁祸首。

   

   本片这种局面让人想到了去年的《哈利波特与凤凰社》，后者同样是又由于平淡无奇的故事和缺乏想象力的特效而饱受众多影迷的诟病，但这部魔法师电影好歹在票房上大有作为，而本片如今这种不上不下的境地则是本身的定位所造成的。托尔金曾经嘲笑过《纳尼亚》系列有些幼稚，狐狸没有拜读过C.S.刘易斯同学的原著，不过从第一集中动物善吐人言，从衣橱进入另外一个世界等设定来看，这部作品还是偏向于儿童文学，当然也就能吸引一批小观众拖家带口的前来捧场，票房大卖也就不足为奇。而到了第二集，更多的人类角色的露面和一些战争场面的加入使得本片的童话意味在逐渐减少，更多的是偏向了魔幻史诗的风格，级别也有第一集的PG升级至PG-13。如果说还要把它作为一部儿童文学的话显然有些夸张，片中君王某朝篡位的阴谋，夜袭战中的伤亡惨重的局面等都不是给小儿童准备的。而且第一集中白女巫的帮凶牛头人、矮人等长得不怎么样的角色纷纷叛逃到了正义一方，原有会说话的动物也凤毛麟角，也让第一集中的正邪双方人物对比大打折扣。另外这些人物的形象同样没有给人印象深刻，夜袭战中牛头人力扛铁门的画面不会让我们联想到“英雄”，只有些“炮灰”的意思。但如果把它定义为史诗作品也有些勉为其难，最后的大决战很是精彩，但是气量不够，把《指环王》中随便一场战斗拿出来，这场战斗还是有些小儿科，而最后狮王阿斯兰关键时刻出现的大逆转也不足样让人信服。虽说《哈利波特》后几部黑色气息越加严重，但是好歹人家还有奇特的故事来吸引不同年龄段的战友们。本片虽说主题也够黑色，但自身的定义不太明确，既算不上是童话也难称史诗，同时也失去了两方面的部分观众，本片的这种尴尬之地也就是造成本片的票房不那么出色的原因。


              


    《纳尼亚传奇2》的导演依旧是第一集的安德鲁·安德森，这位从梦工厂叛逃的迪斯尼的动画片导演在第一集中的表现中规中矩，但这一集中也暴露了他驾权大场面不足的缺点。这小子关键是没有从不错的改编剧本中抓住原著里的精髓所在，所以片中看完之后回味不是很深刻。本片最大的卖点毫无疑问实在凯斯宾王子身上，王子的扮演着本·巴恩斯有着惊艳的表现，并且帅的一塌糊涂，让我们看到了明日之星的冉冉升起。其他四位小演员的演技比起上部来说有着很大的提高，虽说不及《哈利波特》的小巫师们给人印象深刻，但是这部电影也的确是这帮小家伙一手撑起一片天。彼得和埃德蒙扮演者眉宇间已露出英俊之相，小露西依旧如第一集中可爱。倒是苏珊的扮演者有些“另类”，也许是狐狸的审美有些问题，但是当电影演到苏珊去吻凯斯宾王子一幕时，整个剧场一片唏嘘，恐怕就不是狐狸一个人眼光的问题了。让我们引用《大话西游》中瞎子的一句话：“帮主，眼光太差了吧！”


 


    《纳尼亚传奇2》作为一部续集产品，就目前来看算不上失败，有些地方甚至还超越了第一集。不过要想名垂青史，以本片的质量还是不够，纳尼亚系列还要拍下去，魔幻世界的冒险还是要继续，只能希望本系列的主创人员能够在今后的几集中越做越好，把这套老少咸宜的经典名著更加完整的展现在大银幕上。


http://blog.sina.com.cn/s/blog_44d8c4a50100a9ew.html

</影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>peacock</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-11-07 15:56:53</时间>
<影评>
        看到车站，想起了哈利波特

看到了王子，想起了魔戒1

看到了城堡，想起魔戒2

看到了群殴，想起了魔戒3

大水怪和植物人出现，彻底相信在看魔戒了。


杰西纯真的语言和行动中，我看到了 极地特快。

那两个冰雪女王的拥护者，我想起了斯巴达三百勇士。

动物系的出现，让我想起了潘神的迷宫。

挥剑的老鼠啊，根本就是史莱克里面的猫猫剑士么。


动物世界与人类大团圆。

妖魔鬼怪全消灭！最厉害的是植物人啊！


迪斯尼也开始变山寨了。

哈哈


</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
