<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>飓风营救2 Taken 2</电影名>
<年份>2012</年份>
<评分>6.9</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1611003652.jpg</封面>
<导演>奥利维尔·米加顿</导演>
<演员>连姆·尼森 / 玛姬·格蕾斯 / 法米克·詹森 / 拉德·舍博德兹加 / 卢克·葛莱姆斯 / 利兰·奥瑟 / 路奈尔·坎贝尔 / 劳拉·布莱斯 / 奥利维尔·雷堡汀</演员>
<简介>为了弥合与家人的鸿沟，前中情局特工布莱恩·米尔斯（连姆·尼森 Liam Neeson 饰）邀请情感方面正遭受挫折的前妻丽诺尔（法米克·詹森 Famke Janssen 饰）以及正处在青春期的女儿小金（玛姬·格蕾斯 Maggie Grace 饰）前往伊斯坦布尔度假。然而， 他们的快乐假期还没开始，一伙匪徒便盯上了这一家人。一番激烈的较量过后，布莱恩和丽诺尔沦落敌手，小金则成为最后被追捕的对象。而这一切始于布莱恩当初捣毁阿尔巴尼亚黑帮，当初埋下的仇恨种子生根发芽，围着一家人带来前所未有的灾难。
                                    
                                　　身陷囹圄的布莱恩利用身藏的迷你电话指导女儿如何自救求生，而这一边他也想方设法摆脱匪徒的控制。生死攸关，刻不容缓……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>朱朱朱古力♥</作者>
<标题>我爸刚弄死他</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-10-07 05:55:22</时间>
<影评>
        要是你指望看到精彩的打斗，和boss的对决那必定是要失望了。这片子最大的硬伤就是敌方太太太太太弱…..这样一个家庭作坊式的黑帮会有前途么！真是不怕神一样的对手就怕猪一样的队友。身为黑帮，专业技术不到家，智商还基本为负。手头就是有AK47也是对墙一阵乱射，射完完玩儿。在屋顶追大叔女儿那一个个跑的呼哧呼哧，体力真令人捉急！唯一还算有点身手的二当家，导演一定是想证明人家还是有在锻炼的才给安排了一身让人吐槽无力的运动服造型。最终还是输在了身高的劣势上被大叔提起来做掉。 技术不行算了，工作态度也不好咋整！这帮手下不是在喝酒打瞌睡就是在看球吹牛逼。更恐怖的是这群人还有一个猪一般的领导。片子到了高潮观众以为终于等到要和boss对峙的时候，大爷居然躲在角落等着被打，大叔放过他还玩阴的。您真的应该上个管理人培训班什么的，买本影响力也是好的呀！！你们说说，这样的低智商无组织无纪律，大叔不弄死你们弄死谁！


那干嘛我要打四星？除了尼森大叔依旧英明神武，作为父亲的那面更是萌啊！无论是执着地要教女儿开车，直接冲去女儿男友家领人，还是约好两点到了两点零一分就要敲门，这样一个纯爷们儿流露出浓浓的父爱真叫人招架不住。大叔的台词向来都是简短有力。最喜欢的三段：

Jeremy： What can I get for you, Mr. Mills?

大叔：My daughter .


闺女：Dad I can’t do this!!!

大叔：Do you know how to shoot?

闺女：NO…

大叔：Then drive.


还有到了片尾一家其乐融融的吃冰淇淋，尼森大叔那声玩味的Jeremy，听着还是像小子看我不捏死你。大概每个爸爸应该或多或少都会看女儿的男友不爽吧哈哈哈。


只是有一个同类影片中多次运用老梗很困扰我。主角被蒙上眼睛运往某处，靠计时和听周围的声音就能摸清路线这是怎样神一样的技能！蒙住眼睛的时候是在车上，独自探路的时候是步行就不说了，巷口那位拉二胡的大爷真是辛苦了！您为了给主角信号是拉了几个小时啊！！！


最后，三什么的还是不要拍了吧，大叔都说了，I am tired of this.
      </影评>
<有用数>620</有用数>
<没用数>31</没用数>
</review>
<review>
<作者>FF</作者>
<标题>Happenstance, not Premeditated</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2012-10-07 11:28:48</时间>
<影评>
        Taken这种片子拍续集，注定是吃力不讨好的命。哪怕你有比上一部至少多一半的投资，有异国风光，有枪战追车杀人不眨眼，有虽然镜头摇晃得稀里哗啦闪瞎人眼但依然算得上硬桥硬马真功夫的打斗场面，有追魂夺命不把坏人杀光光不罢休的硬汉子真英雄，可依然拯救不了其一路杀向平庸的必然沦落。所谓sleeper hit本就是可遇不可求的偶然，想把它变成一个必然卖座的franchise不能不说是片方鼠目寸光、投机取巧、严重缺乏创造力的选择，但毕竟上一部的影响力依然会促使大批观众心甘情愿地走进电影院，甚至包括一些像我这种愤世嫉俗自认早已看透好莱坞把戏的老油条——瞧，对于片方来说，这样续集的目的已经达到了，本来人家追求的就不再是一部好电影，而只是飘红的票房数字了。


其实对于这部电影的情节来说，“偶然不能变必然”这个论点也是完全适用的——原作中主角的女儿被绑架完全是一个偶发事件，而深深打动观众的也正是一个训练有素身经百战、在此时却只是一个孤立无援的父亲在救女儿时的果敢、坚持乃至不择手段。俗话说危难之中现真情，让观众产生共鸣的实际上是深埋在动作场面、追车镜头和大爆炸等等之后的深沉父爱，他绝望无助的时候观众也跟着难过，他受伤的时候观众的心里也在流血，这种互动才是让观众心甘情愿百分百投入一直跟主角到最后的关键；而这次恶人复仇的戏码极大地削弱了剧情走向的不可预见性，根本改变了上一部“双盲”的叙事套路，让故事变得几乎淡然无味；更糟糕的是为了给影片加料塞进来的前妻角色占去了大块剧情发展所需的时间却未呈现出该有的力度，而这个人物也并未发展出任何能够让观众产生共鸣的性格来，导致影片的情感冲击被严重稀释，叙事变得散漫，结果就是主角一路开挂、坏人全片弱逼，一个半小时的电影犹如出轨的火车一样咣咣铛铛撞向结尾，看完了让人只有一个感觉，OUCH，怎么拍成这样了？瞧你们干的好事。


不过哪怕这部电影并不成功，我依然没办法不对Taken 2嘴下留情，原因只有一个——Liam Neeson，或者说他塑造的这个人物Bryan Mills。他总是看起来太过严肃，让人望而生畏，他总是一个人对抗着整个世界，他在乎的事情越来越少、遇到的麻烦却越来越多，他太累了，只想让这一切永远结束，却不得不一次次挺身面对找上门来的危险与死亡。这个男人是属于我们这个时代的英雄，他不再年轻潇洒不再无所不能，不再风光无限不再拯救世界。加利福尼亚的灿烂阳光和如潮水般涌来的掌声与赞誉从来不属于他，他总是沉默而迅速地在古老城市的暗街矮巷中穿行，手里紧紧地握着一把一击致命的枪。高大冷峻的Neeson不再带着年轻冲动的痞气，经过了那么多的人生变故，他现在安静和善、近乎有求必应，带着一丝英国式干巴巴硬邦邦的幽默感；他的下一个人物是Matthew Scudder，作为已经六十岁的高龄演员，他接下这个角色让全世界的Lawrence Block迷们欢欣鼓舞、奔走相告；有些人会像上好的葡萄酒一样渐渐老去，也许后味略苦却满口留香的好酒，让人忍不住品了再品，我想Neeson一定是这些人中的一个。作为一个能让人永远都期待他下一个角色的演员，Taken 2只不过是他演艺生涯中的一个小插曲罢了——这部电影也许失败了，但他绝对没有。其实这对观众来说，有这样的演员压阵，总也算是值回电影票钱了吧。


我们永远都希望我们的英雄能幸福，但是卖座电影的主角似乎总是幸福不了太久就会被拉出来拍个续集让观众难受一下。——忍不住想说一句，别再折腾啦，要是观众烦了Bryan Mills，我们该再上哪里找下一个黑色电影式的孤胆英雄去？
      </影评>
<有用数>160</有用数>
<没用数>23</没用数>
</review>
<review>
<作者>鹿迅</作者>
<标题>阿尔巴尼亚黑帮沦落史</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-10-07 19:32:47</时间>
<影评>

和第一部一样好看。
吕爷的剧作太娴熟了，整部戏跟方便面一样一冲就能吃，再拍第三集再换个导演也能很好看。搭档的编剧卡门是个短平快强迫症，之前合作《亡命快递》系列就很成功。但连姆一把年纪了，要不要考虑下别逼他走郭达斯坦森的老路，优雅地救了一千多个犹太人的辛德勒，现在为了个熊孩子天天跟人火并。
槽点：
//面对一人剿灭一个卖淫集团的神级特工，囚室里居然无人看守，搞个耳背的坐门外，长着一张来爆我头吧的脸，里面打这么久电话都没听到。
//大叔醒来的时候头套去哪了？被团伙里一名叫“方便你求救”的伙计摘掉了。
//最后大反派拿枪挟持人质也比窝在旮旯里等死好吧，满怀丧子之痛和仇恨的人这么胆小，远不如小姑娘，那是一辈子只忙着绑架从没被别人绑过的缘故吗。
//姑娘爬露台，偷衣服，打车不给钱，三个手雷满城扔，屋檐运动员级别跳远，漂移，撞车，飚铁轨，捣碎美国大使馆岗亭，你什么都懂，就是不懂把手机调成有声模式。
//出租车，结实。
//主角枪法有时候神准，有时候神不准，植物神经紊乱。
//我总觉得他妻子被割到颈动脉了，照那个伤口，喷喷啊喷死了，结果倒挂着放血都要放足三十分钟？
//淘宝了一下主角藏袜筒里的那个mini手机，没得卖。
//没有伯恩的体力，就不该设计成伯恩式格斗，谍影重重的剪辑和镜头快而不乱晃而不晕，打打打打停，和填一首词一样卡着节奏，每个动作和战术逻辑基本都能看清，剩下的也能脑补连贯，营救2太碎。没给观众留下哪怕一串完整的攻防动作。
//所有密集的情节点，只要有一处，用神级特工以外的常人反应来处理，他们全家就得哪儿的黄土不埋人。
//拉琴的老爷爷真寂寞。
//土耳其浴室人气零落。
//巴黎转了文职的前特工同事超无辜，为之扼腕。
//有第三部的话，称《阿尔巴尼亚黑帮沦落史》三部曲好了。
//介于黑帮太弱，第三部反派要多加一方强大一点的，也就是全家去伊斯坦布尔度假，结果车子被从天而降的手雷炸飞，老婆孩子被炸死的悲惨印度大叔。于是变成被夺走一切的大叔向害怕被夺走一切的大叔发起以夺走你一切为主题的复仇。
//片头那辆卡车的颜色搭得超级漂亮。
硬伤很多，但不用管，还是很好看。
有人说情节老套，请举例。


</影评>
<有用数>120</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>方聿南</作者>
<标题>两个父亲的交锋</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2012-10-07 20:05:29</时间>
<影评>
        主角被俘后，和反派头子有一场言词争执。得知对方的儿子惨死于己手，主角置辩：“他绑架了我女儿！”反派斩钉截铁的回应：“我不管他做了什么，我只知道我见不到他了！”寥寥几句，勾勒出这场战斗的本质，无关法理，无关道德，甚至无关第一集中主角解救妓女时若隐若现的正义感。这是两个父亲，各自为了至亲之人，不惜任何代价后爆发出的一次交锋。他们来自两个完全不同的世界，是两种截然不同的人，但他们都在竭力向观众证明，一个父亲为了自己的子女，可以做出何等的牺牲。反派牺牲了大批的军火和麾下人马，更不惜把自己一把老骨头陷于不必要的困境，主角的牺牲除了被绑，被打，被追，目睹亲人被折磨，受到挑战的还有他的人性与良知准则，上一集的钉枪杀人和电刑逼供已经逼近了传统意义上“好人”的底线，本集更过火，为了救妻毫不犹豫对警察开枪。说到底，他俩的对抗已与善恶无关，只关乎亲情。当然作为观众，还是习惯于为“好人”呐喊助威。


必须佩服尼森大叔，年轻时练过拳击身子骨就是硬朗，60了还能使出那么漂亮的关节技，想想福特大叔这把年纪时有多力不从心。主角在本集中依然是神一样的存在，身手一流，高度理性，实战经验丰富到令人发指，看他对敌，犹如看《24小时》的鲍小强反恐，绝对不用担心他会犯错误，那将是对他实力的侮辱，也将是编剧对观众的侮辱。暂时受挫，那是运气不好，一旦时来运转，对手躺尸的速度快到你不眨眼都跟不上。主角通篇鹤立鸡群，坏蛋们不是被子弹爆头，就是被火车撞扁，直到结尾才出来一个徒手格斗壮汉，凭着年轻和刀片算是和主角正经过了几招——不知阿尔巴尼亚黑帮看了本片会不会觉得受辱而抗议。


其实这么一来，剧作设置就有点滑稽。主角靠枪法、格斗、追踪技能过关斩将，反派老头则接近手无缚鸡之力，靠的是财力雇用大批杀手。这两位父亲较上劲，稍微一变通，就是时下观众津津乐道到烂的屌丝逆袭高帅富的中老年版本。结合第一集更好玩，当时开篇是主角和女儿现任父亲争“爱”，结果卡拉OK机输给了小马，然后主角以营救行动赢回女儿的心，完胜第一个高帅富爸爸。如今第二集开头就借前妻之口道出那爸爸已毫无竞争力，于是黑帮复仇爸爸登场。两部电影的支点，竟都是父亲VS父亲。大伙儿都在猜测第三部反派，笔者大胆预言，那也是个父亲，立此存证。


本集的“手雷定位”叫人耳目一新，但有突破的地方也就这寥寥几处，其实吕克•贝松的剧本一向奉行拿来主义：听声音辨路线，那是《通天神偷》的绝招，给对手一把卸下子弹的枪，这招成龙在《我是谁》玩过，女儿赤脚从窗台逃生，汽车在最后一刻越过铁轨，诸如此类的画面相信动作片迷各个见过十次八次。但如此俗套连篇，偏叫观众看得心悬喉头，不亦乐乎，充分说明剧情“似曾相识”绝不是电影弱点，只要讲故事的手法能与之相称，仍是一流的娱乐。观众憎恶的是明明情节可期，还偏要做出高智商和故作惊讶姿态。商业片，尤其是动作片的魅力，不是来自故事有几分别出心裁，而看故事和叙事手法的配合度，如果两者能像本片中父女档“你开车，我开枪”一样默契，那么《飓风营救》无论拍多少集都会有观众捧场。


文/方聿南
      </影评>
<有用数>63</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>Undo</作者>
<标题>我就是突然想吐槽，请忽略。。。</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2012-10-14 00:17:13</时间>
<影评>
        其实，观影之前就了解这本就是不太需要用脑观看的片子，但是无奈编剧和导演一再忽视观众们的脑容量，有几处扯淡扯到让人不吐不快，所以看完我就顺势吐一下，以缓解一下脑海中不停冒出“扯淡”二字的症状。。。


1、这群来自阿尔巴尼亚的反派们不仅心地善良到在占据优势、群枪直指主角时仍允许他打电话给自己女儿交待该躲到哪里，而且英语水平差到全部都表示听不懂主角打电话讲了什么。。。所以后来也没有跟去宾馆抓他女儿的反派们沟通一下，导致主角的女儿完全按照父亲在敌人面前已经暴露了的指示去做却仍然没被抓到。。。


2、两个去宾馆抓人的反派舍得开枪打死人，但是舍不得踹开被锁住的门，因为必须要秀一下自己也能够跟主角女儿一样上演高空危险作业。。。


3、一定要买一块机械表，因为该表的转动的“嘀嗒”声能够完全不受汽车引擎和胎噪的声音影响从而直接传到主角耳朵里，用以让主角配合并不匀速行驶的汽车或轮船来判断自己被绑了多远。。。


4、反派们搜身不彻底、捆绑技术差、不派人直接看守就不必吐槽了，但是主角用脚挑起微型电话送到手上的动作我表示必是高端瑜伽无疑。。。


5、奔驰拥有大排量的装甲出租车型，买车必买奔驰呃，记得选购手动波的低配车型哦，重型机枪都干不挂它哟，每秒N多发子弹都打不着油箱和发动机。。。即使撞毁一个小岗亭前排两人不系安全带都飞不出去哦~当然各位亲要注意了，此款车型安全气囊是选配哦，且前排两座椅靠背可瞬间放平。。。


6、BOSS必然是慈善家无疑，杀不死主角，所以宁可带着其前妻一路逃跑都不肯把这妞一枪干挂，到最后走投无路都不肯拿主角的前妻当人质，任其倒在一边儿躺着。。。善良到最后关头自己都不带枪不带刀的，最后只能被一把推死在衣服钩上。。。


7、美国洛杉矶地区的驾照考试不是考路考，而是在一个场地里考侧方位停车的，考完满分就过了。。。爸爸再也不用担心你的学习了。。。


随便吐一吐，集齐七条，召唤神龙~~~我洗澡去了。。。


PS：BBC之前在其网站上有过关于“你的身高体重比最接近哪国人的平均数据”的测试，我输入自己的数据得出的结果是我的身形最接近阿尔巴尼亚男人的平均值。。。今天看到电影里出现的阿尔巴尼亚男人们，我只能说BBC你太坑爹了。。。
      </影评>
<有用数>34</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>赱馬觀♣</作者>
<标题>也就到这儿了</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2012-10-10 12:45:27</时间>
<影评>
        《飓风营救》系列看样子也就到这儿了。再往下还能怎么拍？尼森第三次举起电话，“仔细听清楚了，这次出事儿的不是我和你妈，这次被抓的是你姥姥和娘舅，不！是你男朋友，不不！是狼来了”？……再搞下去，估摸编导自己都不好意思了。但凡有点艺术敏感度的人都该察觉出这接二连三的自造俗套足以进入“戏谑”候选了。


说道戏谑，一位中文名也叫尼森的好莱坞笑星曾经主演过一部白头神探的电影剧集。片中有个很经典的以“重复”做哏的例子。探长一碰到棘手案件便跑到街边擦鞋摊。擦鞋匠竟然是美国街头的百晓生，问吗答吗，无所不知。第一集，探长求解离开后，神父接上，他的问题是，“你对死后来世有什么看法？”第二集，接上的是外科大夫，咨询的是手术技术细节的问题。第三集，没有下载到，窝母鸡。第四集，剖析女性更年期后的心理困扰。第五集，消防队员求教如何在某一特定火灾模式下灭火逃生。擦鞋匠边答，对方还很认真地记着笔记。第六集，疑似中学校长的一个西装背头男来打听关于在校年轻人喜好而他却不懂的时尚音乐……


这是一个“细节重复”的正面案例。正面的意思是它的确很好笑，而成为正面的前提却是，该剧导演能够先于观众意识到某一惊悚类型片中俗套具有被讽潜质，并反复戏谑之。


但飓风营救的重复，无论是电话对女示警，还是被铐逃脱，却产生完全负面的戏剧效果。并且只重复到第二遍，就已经在捉襟见肘了。尼森持枪对峙时竟然还能掏出手机来通话？然后在被铐之后又从鞋袜中变戏法出一部迷你手机二次通话？金贝辛格的那部以电话冠名的惊悚片也不敢如此无所顾忌地玩手机，却原来本片的恐怖分子已将移动通信视作一个人的最最最基本的人权。看见，看不见，都必须满足你跟家人充分沟通？


问题出在哪里？就出在：导演试图保留上集中的所谓经典情景而刻意去“拼凑”一个可以导致情景再现而内容又不同的故事。但在这一过程中，他却没有意识到，处于这种层次上的情景是不好再现的，更是不应再现的 。


一方面，飓风行动无法像贝松前作的士司机那样被系列化。的士司机与医生护士一样具有频繁遭遇各种奇人怪事的“职业正当性”。他们所从事的职业特点决定了他们可以在戏剧故事中每天活得很“精彩”。而女儿被绑架+父亲营救这种故事，却与特定职业无关。不是说你是前白宫护卫或者前海豹突击队员，你的女孩就有了反复遭遇绑架威胁（特别是模式还极为相似）的“逻辑正当性”。


另一方面，如将电影中的故事分层。“好人不死，坏蛋必输”属于最大一层；“邦德，詹姆士·邦德”属于最小一层。这两层你都可以重复。前者，不重复不行，那是类型片存在的必要前提，也迎合了观众的总体道德审美需求。后者，不过是一句台词，袖珍风格修饰物，无关情节宏旨。可“给女儿打电话催促其赶紧藏身以免被坏蛋抓住……”却刚刚卡在二者中间。既不属于观众中止怀疑的范畴中，也无法脱离情节本身独立存在。它刚刚好就是每个创作者应在当前作品中“原创”的东西。如果你连这样的东西都去借用或继承，那还要编剧干嘛？


再个例子。《英雄本色》系列。小马哥的复仇、血洗黑帮，属于第一类，可重复。小马哥叼着牙签耍帅，就像“邦德，詹姆斯·邦德”一样，属于第三类，也可重复。但第一集中小马哥进酒店大开杀戒前的花瓶藏枪，就属于不可重复的中间类！假如吴宇森周润发在英雄本色第二集中再搞一次花盆藏枪，哪怕把花盆改作佛龛，手枪变为飞刀，观众会买账吗？肯定不会！如此情景再现，只能存活于两种形态：要么是周星驰式的搞笑戏谑，要么就是《龙蛇争霸》中的角色台词上就挑明了向你致敬。


此外，还有一种极特殊的情形之下，也可稍作容忍。那就是尼森的动作场面神武炫目到足以媲美迈克尔杰克逊的太空漫步，以至狂热粉丝可以完全无视你串联情景上的牵强附会、老调重弹。但很显然，飓风营救照此境界相距甚远。而这就不能不提到西式动作与东方功夫的本质差别。


西方电影中动作场面，近些年在香港武指的帮衬下取得了大幅进步。这是事实。但问题却在于：1、由于西片本质上还是无法突破现实主义的束缚（非贬义，现实主义强大是西片优势），动作场面也无法脱离情节和角色而独立存在。它不能像东方功夫片那样可以砍掉故事角色，而只把其中某些动作场景单独提出来欣赏。比如醉拳2结尾的对决。2、更何况，西片动作品质的提高，也只是相较自己的过去而言。与黄金时代（要加这个时间限定，也是一种悲哀）的港产动作片相比，它依然缺乏一种足够吸引人的独立美学价值。本片主人公的擒拿手段之所以要在极高镜头剪接频率下呈现，显然是在掩护连姆·尼森缺乏必要功夫根底的尴尬。但掩护技巧无论怎样日趋成熟，到底还是不及“演员尽量无所不能，镜头负责锦上添花”！


综上所述，影片似乎只值两星。但凭着“炸弹定点”，却可再添半星。原本看到蒙眼的尼森数数记路时，曾一度不屑：不会这样就能找到匪巢吧？再往下看，哈哈！……老外的电影，不可全信，也不能不信。
      </影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>片儿汤太油</作者>
<标题>看完这片，我觉得国产片其实还是有希望的</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2012-10-10 15:36:33</时间>
<影评>


一直以为反派让人蠢到哭是国产片的专利，

看完飓风营救2，我tm发现我错了！！

这帮反派简直蠢到让人想死！！！


看完以后我深深地感到，国产片还是有希望的。。。


ps：男主连姆尼森在这部片子里越看越像老年版梅西；

    男主女儿是前一阵的lockout女主，还是lost里面那对兄妹的妹妹，

    特写的时候有的角度有点像艾玛沃森，腿可真漂亮，跟腱特别长。。。


为了他们俩，这片子我能给两星。。。



（以下内容部分涉及剧透）



看完之后想了想，

我深深地怀疑片中作为反派的黑帮都是从聋人福利院出来的，

而且拍片时全体没带助听器——

楼上手雷爆炸听不见，

院里门口地下室开枪听不见，

连男主跟女儿煲了20分钟电话粥，门口的守卫也听不见。。。



其他诸如男主被抓时明明有头套怎么镜头一转进了牢房头套就不见，

这就算了，就当怕男主逃跑不方便；

明知男主勇武过人怎么不派人贴身看守而把守卫放在牢房门外，

这也算了，就当尊重监下囚的个人隐私；

男主在牢房里煲电话粥守卫听不见也算了，

他没带助听器。。。

但尼玛男主的手铐在柱子上磨了两下就断了，这总说不过去了一点吧！！！！

你们混黑帮的也搞吃回扣这一套么！！！手铐都买假货啊？？！



而且你们是黑帮还是残障福利院啊？

怎么所有手下都像智障一样，

楼下关着一位上一集以一当百捅死你们几十号哥们儿的煞星，

还一堆人集中在楼上兴高采烈赌球！！！

不去楼下守着也多少提高点警惕好吗？

我只能说，哥儿几个，你们死的真不冤。。。



智障就算了，体力也堪忧，

男主女儿跑得已经相当慢了，后面几个追她的反派跑得更慢，

一路呼哧带喘，差距越拉越大，看得我直替他们揪心啊，

混黑帮到底有没有门槛啊！！是不是小学体育不及格也照招不误啊？



体力堪忧就算了，怎么还那么心慈手软，

抓到男主的媳妇好歹切条胳膊剁条腿啊！

这样轻飘飘地威胁连我都觉得你们其实是下不去手的啊！！

对着男主的媳妇动了两次刀，

一次是在脖子上划了一个浅浅的口子，

然后倒吊起来想让她流血而亡。。。

我说你们是杀猪还是宰人啊？

送屠宰场前要把血放干净你们不放良心过不去是吧！！！

好歹你上来剁她俩耳朵然后让男主吃了啊！


另一次是拿刀在媳妇面前比划，

比划了半天只划破了她的毛衣。。。。。。

毛衣，毛衣啊亲！！！

tm我要是中途进来肯定以为你俩跟这儿调情呢好吗！！

要不要这么无缝切换这么富有情趣啊！！


我拜托你们，主角在上一集可杀了你们的儿子孙子兄弟盆友啊，

你们要不要这么温柔啊一根汗毛都舍不得伤到他们！！！

你们应该不共戴天上来先报报仇解解恨啊！！！

你们拎着男主的媳妇跑路居然都舍不得打晕她，

任由她一路大声呼喊引着男主尾随而至，

所以你们果然都是福利院转行出来的吧！！！

还是以为观众都是弱智你耍我们呢吧！！！



尼玛心慈手软就算了，还tm胆小怕事，

反派某炮灰手里拎着长枪短炮，却只敢对着墙一阵突突，

突突得墙面一堆大窟窿，然后借着窟窿小心翼翼地往外看有没有人，

结果被男主把枪从窟窿里伸过来给崩了。。。

这位大哥，你死得真不冤，你tm不死我也要被你给蠢死了好吗！！



小喽啰胆小怕事就算了，tm老大胆子更小，

最后大决战的时候派个运动服小弟跟男主缠斗，

放着人质在远远一边，

自己躲在另一侧角落瑟瑟发抖，

男主解决完运动服小弟之后，用小弟手机拨通了老大手机，

老大就绿着脸等着男主过来崩了自己。。。

尼玛你个二货你手里明明有人质的好吗！！

你就算全军覆没了无生趣好歹毙了他老婆也算给自己报仇了吧！！

你tm把人质丢在对角线是在干嘛啊！！你对她过敏吗？？？

你怕她变丧尸把你丫的老脸给啃了吗？？



如果只是这样bs观众智商也就算了，

tm连用镜也那么烂，

全片绝大多数镜头都是近景和特写，

醒醒！！你们拍的是动作片不是爱情片根不是爱情动作片！！

你tm切那么多特写难道他们用脸打架用脸追车给我们看吗？

不知道是为了显示机位多，

还是觉得主角面部表情过于精彩实在舍不得删掉，

整个剪辑极其凌乱，

动作戏各种近景切切切晃晃晃，

拍了身子就不给主角的脸，拍了脸就顾不到身子，

连尼玛一个完整的动作套路都给不了观众，

泥煤的嫌弃二次曝光手摇镜头过多的你们快来看看飓风营救2啊！！！

保证你们能在电影看吐了好吗！！！


追车戏更烂，男主女儿开着奔驰的出租车，

带着男主一路横冲直撞泥煤的车上连个凹痕都没有，

只是最后玻璃烂了，

我明白了，奔驰一定是你们的赞助商对吧。。。


追车泥煤就好好追，连个航拍都舍不得给，

完全就是——

特写女儿：No, I can't do this !!

特写老爸：Yes, you can !!

切回女儿：No, I can't !!!!!

再给老爸：Yes, you can !!!!!!

之后就是以上repeat...


就不能简单交待下你们怎么开的车怎么跑得后面究竟几辆车吗！！！


切完演员特写就切出租车急刹/甩尾/飘移的车尾部特写，

是不是摄影师只能拍特写，没办法给出整辆车原貌啊？？


另外，你特写就特写吧，你晃啥啊晃，

你以为晃晃就激烈吗？晃得我只想吐你们一脸狗屎你们懂吗！！！

懂吗！！！！！


看完我就被感动了，泥煤的国产片还是有希望的。。。


再PS：tmd服装师！！

反派不是raj风的花纹钩针毛衣就是运动服look你到底在想什么啊？

我明白了你压根儿就把这当一喜剧你没好好弄是吧？

你们都在玩儿我是吧？？？是吧？？？？


</影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>青年人电影协会</作者>
<标题>有点疑问</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-03-13 11:56:27</时间>
<影评>
        我心中的疑问却愈显阴霾――这部片子所要表达的正义是什么？片中主角布莱恩，他是正义的吗？也许你可以说他杀掉的都是有罪的人，可仍无法让人忽略他手攥无数生命的事实，当看到他毫不犹豫地，麻木地，冷静地拧下一颗颗头颅的时候，我们仍能认为他是正义的吗？为了自己的家人，他杀害了多少生命？如果说那些中东的黑帮是有罪的人，那他飙车时撞倒的人们呢？他杀死的无辜的警察呢，仅仅因为一句"我没有选择吗"？当黑帮老大抓住布莱恩的时候，他说的话让我印象深刻"你为了你的女儿可以杀死我的儿子，我也可以为了我的儿子杀死你的女儿。""我不在乎他是谁，我只知道我再也见不到他，听不到他的声音。"这样沉的爱，如何不让闻者动容？而在这个层面上，布莱恩的做法又与黑帮老大何异？甚至可以说他的罪孽更深。 当然这部电影还是有一定的可取之处，大叔一路寻到黑帮老巢的情节看上去还是蛮有节奏感和氛围的，另外开始的逐车过程也蛮有点张力的，算是亮点吧。虽然电影被叫做《飓风营救》但是我觉得叫做《飓风自救》可能更靠谱一点。所以还是别出第三部了，大叔说他累了所以不会拍了，其实再拍拍什么呢？上次救闺女，这次救老婆，下次救谁呢？早知道会有续集编剧当初应该给大叔整个儿子的嘛这样也好编排不是。
      </影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>LT3701</作者>
<标题>这尼玛就是一坨屎啊！！！！</标题><作者评分>1</作者评分>
<时间>2012-10-12 21:42:26</时间>
<影评>
        　　其实当得知有第二部的时候就一直萦绕这一种不祥的预感，女儿刚救回来，又把妻子&amp;女儿一起折腾没了，这听上去本来就很扯（难道经历了上次的恐怖大冒险，女儿还不长个记性还一股脑的往外跑？还把妈也带上了？），但是好在电影没让我们失望~~真心尼玛给拍成一坨屎了啊啊啊啊！！！


　　原来没长记性的不是女儿，直接变成连姆大叔了，明知世间险恶的前神勇特工这次竟然主动把妻女带出去上刀山下火海了。你不知道自己身上有多少条人命，惹上了多少仇家么，还敢把俩活宝带出去耍。编剧你没思路也不能这样搞吧，开篇连姆的形象就崩坏了，从内到外的（外在你不觉得连姆大叔肥了么？），往脑残路线上毁，真心让一代连姆大叔的真粉们感到心寒。


　　然后呢，有没有觉得，这个影片的结构都有问题，最重中之重的营救行动都有什么了？我要是没记错的话，扔个手雷，打架，听声坐船，再打一架（还被打躺了），救完，胜利结束。尼玛是不是太短了点，前面有多少时间都用来没完没了的磨磨唧唧了，那个节奏短平快的飓风营救跑哪去了，在拍就拍成8点档苦情片了好么。

　　

　　而且，这次救人救的是不是也太扯了，连姆已经退化到了自救还需要靠女儿扔手雷了么，而且那几个手雷扔的真心准啊，车和水箱，女儿同学你不参加点什么比赛得个什么奖真的是太可惜了。而且，家族绑匪同志们，你们敢不敢专业点，绑连姆的用的是扎带么，我次，那么容易就在边上划断了？？？你们到底知不知道这家伙曾经杀了你们多少人啊，闹着玩过家家的么，拿个结实点的东西多困几圈会死么！


　　还有，我次，连姆怎么发现地人老窝的，凭看啊，我开始以为因为连姆大叔识人太多能够通过双眼分辨出谁是好人谁是坏人，尼玛，仔细再看，门口站被连姆打的那位“歹徒”手里拿着冲锋枪呢，我次，你是怕别人不知道你是坏人刚干完坏事故意拿把冲锋枪站门口的是么，是不是太侮辱连姆的智商了，傻子都能看出来你不是好人了好么，或者第二部原本是一部喜剧么难道。


　　真心无力吐槽了快，最后营救妻子的地方，好吧，请问你是谁啊，运动服大叔，最起码交代一下吧，连交代一下也没有直接就变成最终boss和连姆pk了，而且竟然把连姆打趟了，我没看错吧，竟然打躺了，一代里面坏人那么凶猛也没说把连姆打趟吧，这个隐藏在家族犯罪集团中的身着运动服的何方神圣竟然如此威猛，不禁为连姆大叔千万次的捉急啊，真心快洗洗睡吧，丢死人了好么。而且，是剪片子没剪明白么，为什么最后那段妻子要连着抽醒两次，打之前一次打之后又一次，是因为连姆和运动装打得太精彩中途又被吓晕了是么，还是新导演对于抽醒有什么各人的特殊癖好，真心的，你们赢了。


　　所以，这片子就是借第一部的口碑出来骗钱的好么，别再父女之情好感动，连姆大叔好威猛了好么，和一相比，这就是一坨屎啊，屎！！！
      </影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>ChenChen</作者>
<标题>铁汉柔情2----*剧透慎入*</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-10-06 13:48:03</时间>
<影评>
        Taken1是在大学时候看的。


如果用一个词形容本片，我会选“铁汉柔情”：铁汉，是他高大、可靠、机警勇猛、永不妥协，对伤害女儿的凶徒毫不留情，为了救出女儿甚至对曾经的同事也不留情面----最经典的还是他给凶徒留下那句"...and I will kill you..."；柔情，是他对妻女的爱，带着一点木讷，因为深爱而有点过分的敏感，一向镇定却会因担忧女儿而动容，又因此坚定信念坚持到最后----柔情的一面真的太多了...亲手送的生日礼物被晾在了一边的一丝悲凉苦涩、女儿因旅游生气离开而感到的委屈无奈、出行前苦口婆心地逐个讲解注意事项、当然还有成功解救女儿后那一瞬安慰的眼神----这都是柔情最好的体现呀。


脑海中对这部片子的印象大致如此。后来看到了续集的预告片，忍不住又把1重温了几遍。

然后很期待，期待大叔能在续集再次诠释“铁汉”与“柔情”。




来到了续集，铁汉依旧无敌，这次甚至妻女都有了危险；柔情似乎有了些转向，更"温情“了一些，三人关系更近了一些。


对我而言，这集的剧情依旧紧凑、动作场面很火爆，当中除了有1的空手制敌、无解枪法毙敌之外，还增加了让我不得不服的各种铁汉技能----两车持枪凶徒包抄时无解脱身；被蒙头押往贼窝途中听声、计时、辨位、记路以及后来沿路杀回；巧妙地与女儿配合让其找到自己并传递武器；还有一些夸张的副驾驶座辅助女儿(连续几次没考过驾照试的女儿...)开车、甩尾、摆脱追逐、诱敌自毁并使火车撞毁敌车...哈哈，剧情需要，看的相当过瘾。


情感方面，女儿有了男朋友，自然会让大叔有些紧张无措，这种过分敏感紧张在片头和片尾都有体现，很有意思甚至让很多观众放声大笑；妻子与现任丈夫的感情出现了问题，又仿佛让大叔走得更近了一些。与妻女的一同出游，更像一般家庭应该做的事情。所以我觉得在1中大叔与妻女的关系，是分离的，支撑剧情的是“父爱”；但2，三人的关系则是联系得更紧密，更像是“他们真的就是在一个家庭生活的”故事，从父爱发展成一个男人对家庭的责任感、对妻子、对女儿的爱。



再聊点主线外的一些杂感：（其中对白及剧情是大意，本人听力一般）

1.大叔在最后与凶徒首领老头对话，大叔说放你一马，事情也就这样；又或者我杀了你，你的子孙过来报仇，我还会杀了他们；就等你一句话，我把枪扔了走人便是。老头似乎有些不解，大叔便说，我也老了，我也累了...呀，这话说的，让我印象特别深刻...可想而知，一个父亲，真的很不容易...

2.让女儿躲避到安全的地方--美国使馆；与女儿汇合后开车去安全的地方--美国使馆；最后横冲直撞，甚至冲过夹着机枪的大兵关卡也要闯进去的地方--美国使馆。这是不是至少在宣传效果上，又或者说至少让我觉得，美国公民在外有任何危险，美国使馆是一个很可靠、值得投靠、很安全的地方。

3.女儿这集的泳装造型挺赞啊。但是我个人觉得演技还是一般般--虽然比1里面那个话都说不太利索、动辄就吼和傻哭的要好一些...

4.这绝对是一个“为了让人看的过瘾的片子”，所以在紧张刺激过瘾之后，我还是觉得没看够，片子短了些。请忽略各种无解制敌化险为夷，接受各种“剧情需要”----“敌人确实是比较弱”“这集没有陷入很大的劣势比如身受重伤”，这样会看的更有意思:D




以上便是我对Taken2的一些感想。

我作为一个普通的观众，觉得此片还是值得一看，带来的满足度也挺高，所以推荐大家！
      </影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>