<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>七月与安生</电影名>
<年份>2016</年份>
<评分>7.5</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2378140502.jpg</封面>
<导演>曾国祥</导演>
<演员>周冬雨 / 马思纯 / 李程彬 / 李萍 / 蔡纲 / 蒙亭宜 / 沙全泽 / 姚欣言 / 李昊芳 / 蒋亭轩</演员>
<简介>七月（马思纯 饰）和安生（周冬雨 饰）的第一次相识在十三岁，她们一个是特立独行飞扬跋扈的“野孩子”，一个是单纯温婉循规蹈矩的“乖乖女”，从那一年开始，七月和安生几乎形影不离，她是她的光，她是她的影子，直到某一天，一位名为苏家明（李程彬 饰）的少年出现在了七月的身边，七月恋爱了。
                                    
                                　　安生决定前往北京讨生活，临别之前，七月意外的发现苏家明贴身带着的玉佩，竟然出现在了安生的衣领里。安生走了，七月和苏家明的恋情持续着，他们考入了同一所大学，约定一毕业就结婚。可是，事情并没有像七月所想象的那样发展，而她和苏家明之间的关系，亦因为安生的归来而产生了新的变数。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>细姨妈</作者>
<标题>《Vista看天下》副主编孟静：男朋友和闺蜜出轨，隐忍不等于示弱</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-09-08 12:21:14</时间>
<影评>
        去看电影《七月与安生》，在那之前，片方的发布会找了几个嘉宾辩论，主题是：你愿意当七月还是安生？遇到闺蜜抢男友，撕还是让？



这几个嘉宾里也有我，我选了七月，被抢男友的那个。在我看来，不存在撕或者让，如果我是七月，我尽量不让男友见到闺蜜，不让他们有互留微信和电话的机会；如果我是安生，我会自觉地不提出见闺蜜男友的要求，见了也不会留他任何联系方式。这不就天下太平了吗？


但是，很多女孩和闺蜜的感情不可能像我说的这样冷淡而克制，她们恨不能日夜厮混，一张床睡觉，一个浴缸泡澡，一管口红共用，你中有我，我中有你。



惟有男友，不能共享。


《七月与安生》应该是八零后比较熟悉的一个故事，安生和七月十三岁就认识了，关系好到可以摸对方的胸部看发育了没有。七月高中时交往了一个男朋友，带给安生看。不羁诱人的安生让家明恍惚了，三角结构开始崩塌。



男人只是菜上的萝卜花，两个姑娘才是主菜，土豆烧牛肉里的土豆与牛肉，少了哪个这菜就上不了席。安生是红玫瑰，热烈、脆弱、作天作地，七月是白玫瑰，温柔、稳定、岁月静好。


按照常理，两个互补型的女孩交朋友很好，因为她们对男人的审美通常不一样。但两个女孩如果朝夕相处，连月经周期都会一致，口味也越来越近似。安妮宝贝的小说又总是有一个安生这样的女主角，在原生家庭得不到温暖，对别人拥有的温暖既淡泊又觊觎，这样的女孩往往因为脆弱而拥有特殊的魔力，每个人都情不自禁地想呵护她表现坚强下的孤单，包括七月，也包括七月的男友。


一起看电影的九零后小朋友说，周冬雨演得真是精灵古怪，这么一个很可能招黑的角色居然挺可爱，比起安生，她更理解不了七月的逻辑。是呵，为什么明知安生抢了自己男友，却不在第一时间撕烂她的脸，而是依旧与她做知心姐妹？为什么明知男友对闺蜜有了蠢动之心，却不给他一个大嘴巴子，潇洒地走开，还同意与他结婚？


20多岁的时候我也会这么想，最喜欢电影里原配、渣男、小三撞个正着的一幕，抽完贱人的耳光或者泼他们一脸红酒，扭头就走，连还手的时间都不给他们。到下一个路口立刻撞上真命天子，男女主角的故事这才开启。


可是，现实是，你还没抬手就被渣男推开了，哭着跑出去，几年内也没有再遇到过可心的人，下一个男友，或许老实巴交，但你一点也不爱他。


这么想想，《七月与安生》的改编和原著有很大差异，而这差异恰恰是因为电影是成年人的视角，小说则是少女读物。电影的监制是陈可辛，从《如果爱》、《甜蜜蜜》时，悲观主义的陈可辛就不停地打碎银幕上的爱情童话。


《如果爱》，只有金城武是在爱情里的，周迅的野心和真爱永远是事业。这是个男女关系对调的故事，金城武更像是苦苦守候的秦香莲、王宝钏，只有他的心还停留在初恋那一刻，而周迅早已郎心如铁。



《甜蜜蜜》，张曼玉和黎明不是不相爱，但他们从没失去过理智，在面包与爱情面前，两人的选择都是前者，因此他们的错过才特别可惜，但如果他们真是不顾一切，世上不过多了一对为柴米油盐天天吵架的平庸怨侣，哪还有什么荡气回肠？



七月这样窝囊的女主就是会在论坛里发贴《我的男友被闺蜜抢了，我该怎么办》，网友劝她分手，她痛苦地说我放不下，我的心知道但身体不听话，然后被网友痛骂到不敢再露头的“包子”、“圣母”，人们骂这种女孩特别酣畅淋漓，仿佛抢别人男友的是七月，其实不过是路人的代入感，因为大多数人是七月，根本成不了安生——作，也是需要天赋的。



年纪大了之后，慢慢能理解七月为什么不放手，既不和男友分手，也不和安生决裂，装聋作哑地把平静的日子能延长一天是一天，直到再也装不下去。


她为什么不分手？


从现实角度看，与男朋友或者女朋友分手的沉没成本都太高了。安生是13岁认识的，男朋友是高中认识的，这种十几年的关系在成年之后再也没法遇到了，因为成年人有防备心，不能再完全不计较地去爱一个人。


这些已经付出的巨大的爱，就像是你借出去的债，没撕破脸还指望着债务人有天能还上款，撕破了对方真就耍赖不还了。


从情感角度看，同时失去男朋友和闺蜜比得知他俩勾搭还要撕心裂肺，一个交际圈狭窄的宅女，可以交流的只有这么两个人，维持表面安稳的三角关系，总比那两个人交汇，自己成为一个孤零零的小点要好过些。


阅历丰富的编剧是明白只有极少极少的女性可以悍然离开，普通人的分手永远是反反复复，说过无数蠢话，自打无数耳光，才能分得掉。最后分掉也不是因为豁然开朗，而是之前累积的痛苦比分手的痛苦还庞大，人性本能的趋利避害会用一个小一点的痛苦来替代大的痛苦。


你不是爱那个人，你爱的是你付出的爱情。


我很喜欢刘若英演的《征婚启事》里的一句台词，她爱上一个有妇之夫又不能说出口，总是遮遮掩掩地去请教她的教授，教授说：选择你所能承受的。



这句话真是适用任何情境，如果分手和装死前者更痛苦，那就暂时装死吧；如果渣男和好人偏偏喜欢前者，就先喜欢着吧。


这不是软弱无能，而是自我保护，时间是最好的治愈，曾经刻骨铭心的爱情和伤痛，十年之后再看，还要努力回想那个人到底长什么样。不信那些为粉丝到处去撕对家的中学生，等他们参加工作后，只会惦记眼前能睡到的，睡不到的不会再花一毛钱。


如果身边有七月和安生这样的两个女孩，我会选择七月做朋友，或许她不是那么有趣，但她善良无害。善良在今天，成了最不被看重的品质，等到了关键时刻，你才懂得善良的重要。
      </影评>
<有用数>7009</有用数>
<没用数>938</没用数>
</review>
<review>
<作者>肖恩恩恩恩肖</作者>
<标题>喜大普奔！双女主终于不是撕【哔】机器人了</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-09-14 21:43:16</时间>
<影评>
        鉴于今年国产电影低到离奇的影片质量，在走进电影院前，我是不惮以最坏的恶意来揣测《七月与安生》的。这部电影实在太有被黑的潜力了。


让我们划一下关键词：  安妮宝贝，小清新，国产青春片，双女主，闺蜜。


全是重灾区。


《失恋三十三天》《小时代》《致青春》三部电影全部取得了巨大的商业成功。但同时，它们给女性电影和青春片开了个坏头，以至于在之后的若干年里，它们的跟风之作们几乎全部走偏。


《失恋三十三天》搅浑了小妞电影，这之后的小妞电影沦为段子台词电影。电影好不好看，全看金句出不出彩。跟风之作们只需攒够一页A4纸的金句，随便编排一些情节让某个看似犀利的角色吐一槽，截屏发到微博上，刷爆网络。


《小时代》搅浑了“闺蜜”这个词，并且把“撕逼”发扬光大。女主角们名为闺蜜，可是美丽空洞，大脑不是用来思考的，而是用来抢男人和酝酿下一场撕逼的。谈判，妥协，隐忍，体谅在主角们的字典里统统不存在。1对1撕，1对n撕，接力撕，混合撕，差辈撕，文撕，武撕，乱入撕。残酷青春全因为主角们压抑不住身体里熊熊燃烧的撕逼之火。哦，压抑不住也是正常，毕竟那是他们的生命源泉。


《致青春》搅混了国产青春片，过度放大情怀的力量，时代符号和历史大事件就成了青春。大白兔奶糖，小霸王学习机，摩托摩拉大哥大，98抗洪，03非典，08金融危机，有了这些经典符号，随便搭配一个最乏善可陈的青春故事，也能显得荡气回肠。啊！我的青春多牛逼。可是哥们，这只是时代牛逼，你的青春一点都不牛逼啊。。。


电影人，或者说投资人都太聪明，太了解观众，太会取巧，以至于我们观众已经看惯了木偶表演和华丽排场，自己都忘了上一个会在银幕上会呼吸的角色是谁。


所以说七月与安生的最大的惊喜在于，失传多年的女性化细腻叙事终于回来了。角色终于鲜活会呼吸了。（虽然七月最后还是有点崩）


电影对安妮宝贝的气质使用的十分克制。非常“安妮宝贝”元素都还在，但是使用的刚刚好，只是一层淡淡的Ins小清新滤镜。


整体来说，安妮宝贝那一点作，经导演的手合理发挥，反而像几滴新鲜的柠檬汁，恰到好处的点出了两位女孩青春期一点点酸涩的心事，把她们的敏感，猜忌，自尊和甜蜜成功的勾画出来。


比如小镇女孩。就是真实的小镇女孩，街景，生活，尤其是周冬雨租的第一间小镇房间，充分还原出了介于农村和小城市中间的小镇状态。

比如银镯。银镯被转化为了男主角家明胸前的菩萨像，是两位女主心里芥蒂的实体化，对情节的推动举足轻重。


女性叙事很需要技巧，但这小小女人心事却常常被人低估。监制陈可辛就是个中高手，《甜蜜蜜》和《如果爱》里面，张曼玉和周迅，在感情和物质里反复徘徊，如果手法稍微粗糙，很容易变成清纯女孩走向物欲堕落的脸谱化处理。然而，即使在她们最不掩饰物欲的时候，我们也可以从张曼玉一边忍泪，一边狂吃菠萝肠，从周迅倔强地往金城武凝望她离开的脸上踢一脚积雪，感受到她们的挣扎和不舍。她们可爱，她们可恨，她们是个平凡女子，但是有鲜活的灵魂。


《七月与安生》里，周冬雨和马思纯也有说服力地表现出这样的特质。

导演反复暗示，周冬雨和马思纯拥有同样的灵魂内核，只是由于她们家庭环境的不同，所以外在的表现上，一个外放张扬，一个小心翼翼。而她们穷其一生的探索，终于让她们在30岁以后的生活逐渐靠拢，爱疯爱野坏女孩的安生，过上了稳定的生活；而稳定压倒一切的好女孩七月，一手策划了自己的被逃婚，开始漂泊。


七月即是安生，安生即是七月。从这个角度来看，电影更不仅仅是讲述闺蜜的故事，更是内心里不同自我，不同人格的交战。叛逆的孩子学会了压抑自己的戾气；小白兔学会了独立，向从前没有勇气打破的死水般的生活挑战。二十年的闺蜜拉锯战，也是她们自己的心灵成长。那么影片一开始两个看起来个性如此不同的女孩成为密友也就不难理解了。她们拥抱的不是闺蜜，更是另一种可能下的自己。


还有一个有趣的点是，全片看下来，导演居然没有为两人安排真正意义的撕逼。双女主的戏没有撕逼？

这简直不可想象。咖位相近的两位女主角，没有撕逼？导演到底要不要剪预告片了？要不要上节目宣传了？要不要为影片担流量了？知不知道现在的观众想看什么？


两场戏差一点撕。

第一次是两个人分别5年，同游上海，在酒吧里，两人的价值观第一次碰撞，加上七月发现安生还是对自己男友余情未了。但两人选择亮出分歧后，沉默离别。

第二次是又过了几年，七月发现男友家明居然接待落魄的安生留宿。七月彻底爆发，但是安生选择了忍让和离开。


看完电影后，我一直思考，两场戏里她俩撕个彻底会不会更好？大概不会。正如现实生活中的我们，面对自己真正爱的朋友，soulmate，很难撕个彻底。

我知道你真心喜欢这个男生，我让给你啊。

我知道我的存在让你尴尬了，我可以离开的。

我没想到你会这么生气，我错了，你别不开心。


人非草木，更不是撕逼机器人。面对真正的朋友，除了自己意气上头时的不理智，还有一些感情，叫包容，理解和忍让。


而在忍让背后，还有小小的私心，小小的别扭的自我。所以安生为了远离家明，选择流浪后的每张明信片上，会写“问家明好”。那是少女的内心无法割舍的角落，是割舍了爱人后，不能忍让的一点点思念。


就是这样的忍让，私心，大度和不甘，在人物的内心里九曲回肠，让七月和安生的角色立体起来，呼吸起来。


除去人物，导演还在结尾秀了一把自己的艺术追求。留心会发现，故事的结尾里有乔怀特的《赎罪》和大卫芬奇的《消失的爱人》的影子。

安生在小说里，刻意隐藏了七月的死，像极了《赎罪》结尾，妹妹为了赎去内心的罪恶，用自己的笔，为姐姐写了一个完美的结局。

而七月在最后的黑化，则很有《消失的爱人》里Amy一秒从小白兔变大灰狼的转折味道。


如果说电影有什么瑕疵的话，我觉得是没能完全抛开借旁白来叙事的毛病，中段稍显拖沓。最后七月的黑化看着虽然过瘾，但前半部分铺垫太少了，仔细推敲她的动机，有点站不住脚。


“知我者谓我心忧，不知我者谓我何求。”你或文静，或豪放，或矜持，或风骚，每个七月和安生的内心都住着千万种自己，可那个最懂你的人，她能看破你的肉体凡胎，看破你的身家背景，看到你内心的那个真正的自己，与你贴心拥抱，与你枕边夜话，与你诗酒人生。


最后，强烈感谢豆瓣八组，让我提前一览佳作~


欢迎大家关注我的公众号，肖恩恩恩恩肖的瓜子社（Sean_lalala）
      </影评>
<有用数>3179</有用数>
<没用数>401</没用数>
</review>
<review>
<作者>风中芭蕾</作者>
<标题>这不是一部传统意义上的青春片，而是一部好看的剧情片。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-09-13 23:05:30</时间>
<影评>

自《致青春》后国产青春电影迅速成为继国产喜剧电影、爱情电影、恐怖电影之后第四大类型电影，这里说的“大”并不指生产此类电影的成熟度和标准化过程，而是指数量之多。反观影片质量，却鲜有在水准线之上的，青春电影以内容的矫情、狗血、无病呻吟、脱离现实而饱受诟病，这些青春亦实在并非大多数人的青春，在难以引起观众共鸣的情况下，也只能以所谓演员颜值取胜了。在这样一种大环境下，青春片的标签似乎一度更为了烂片的代名词，于是电影版《七月与安生》，从一开始就不太被看好甚至没有多少期待，主角们也不是当前最受热捧的人气挂演员，即使有陈可辛加持，也并不抱什么期望。9月11号在北电看了首映，却发现，影片没有了传统青春电影的矫揉做作和太过狗血的情节，不仅看的让人不尴尬，甚至出乎意料地有点好看，下面从几个方面具体分析一下。

故事结构及影片节奏
电影以一本正在连载的小说《七月与安生》作为蓝本，借用小说把电影分为几个篇章，利用七月的讲述（旁白）巧妙地构造了一个相对规整又有新意的叙事结构。节奏紧凑不拖沓，成长到长大的过渡也很自然，特别是七月与安生互写明信片的部分，用明信片内容带出情节，节奏加快的同时叙事也很明确，情节推动也很自然。其实故事很简单，就是一对从小一起成长但是性格迥异的女生同时爱上一个男生，然后发生了一系列故事。从小家庭幸福成绩优异什么都好的七月和家庭破碎缺乏关怀的安生，因为差异而互补，又因为差异而彼此隔阂。

结尾的反转与埋下的细节
陈可辛导演所说，电影的三个反转其实他一开始是反对的，他觉得观众接受不了这么多次的反转，会把观众弄烦，但是在一个200人的试映场中观众都表示非常喜欢这样的处理，于是这个处理被保留下来，事实证明，这样的处理确实成为了电影的一个亮点，而如何在三重反转的情况下还让观众觉得有合理性，很大部分的原因都基于电影前半段埋下的一些细节和线索。
在第一个结局里，追求自由的安生嫁给了一个平凡的男人，过上了平淡的生活，而追求安稳的七月却因为家明的逃婚而不得不过上安生向往的流浪人生，这样的结尾其实充满了无奈又充满了必然，他们的结局或许都不是他们意志选择的结果，更多的是为了救赎自我和救赎对方。
在第二个结局里，七月变成了勇敢的出逃者，她让家明逃婚，只为自己的出逃有一个合理的借口，她坐在医院的楼梯说出安生曾经说过的：“我只是不想把离别弄得太伤感。”安生变成了责任的承担者，她抚养起了七月与家明的孩子，过上了安稳的生活。在这个结局里，七月变成了安生，安生成为了七月，跟第一个结局不同的是，这个结局是主人公自由意志的结局，其实七月从小心里就埋了不安分的种子——第一次见面时俩人砸的消防栓，其实是七月砸下去的，七月所谓的乖巧和听话，只是她懂得如何讨大人开心——“真正聪明的人是不会让别人看出来她聪明的”，七月的这句台词点出这段的中心，而安生，只不过表面追求自由和不羁，她始终没有取下过家明送给她的玉坠，即使换了个链子挂它，她的心中其实一直向往着一个安稳的家。
而第三个结局（真正的结局）中，那个在27岁结束生命的人，是七月，所谓的第二个结局只不过是安生编出来骗家明的，这是一个残酷的结局，而七月与安生的关系，正是在这种死亡中得到升华，结尾俩人照镜子的长镜头暗示——安生其实已经变成了七月，她其实是在代替七月活下去。或许是怕这样的结局太过残忍，导演最后还加了一个温暖的结局（其实就是第一个结局）——在安生的小说里，七月自由自在无拘无束地生活着。这样的三重反转在观影过程中必然是一个很好的体验，难得的在于每一个结局都有其合理性而不显得突兀，其实导演最后想表达的还是温暖与美好，不论七月与安生的关系中有多少互相伤害，但最终她们是彼此交融的，谁都离不开谁，身上都带着浓重的对方的影子。甚至可以说，七月与安生，已不再是性格迥异的一对闺蜜，而是一个人性格的两面。

演员表演
在演员表演上，三位主要演员都奉献了完成度很高的表演。首先在人物设定上，七月与安生的性格就要比小说当中更加丰富一些，七月除了温吞也有爆发的一面，而安生除了不羁也有敏感脆弱的一面。
先说安生，这个人物首先就是性格分明的非常出彩的，周冬雨把这个角色诠释得很丰富立体，印象深刻的是她与家明初见的一场戏，略带痞气的台词和暗暗的偷笑都演的太生动。但相比起来，其实难度更大的是七月这个角色，因为她不止要演出温吞的一面，还有她隐忍中各种复杂的心理活动，以及最后的爆发。七月对待这段感情可谓一直是小心翼翼，不管是饭桌上爸妈对安生的偏爱，还是男友对安生的好感，她都心知肚明，但她包容与照顾的表面正如安生所说：“你算的比谁都清楚。”庙里发现安生和家明在庙里的所作所为装作浑然不知，发现家明送给安生玉佩也只是默默哭泣，马思纯把这种小心翼翼拿捏得非常到位，在表演的难度和层次上看，其实这种内露的戏比外露的戏难度更大层次也更丰富。而且马思纯也有一场精彩的爆发戏，就是卫生间脱内衣的一段，她的多年以来所有不满、隐忍、退让、伪装在那一刻仿佛火山一样喷薄开来，这一场哭戏看得人太揪心，眼神充满各种复杂的情绪、面部肌肉都在颤动，可以说是身体的每个毛孔都在戏的情绪里。之前马思纯演绎过很“安生”的黎吧啦，选择七月其实是不重复自己的表现，而这个角色的完成度也非常高。最后还要特别表扬一下马思纯的台词功力，电影所有的旁白都是马思纯完成的，声音很有故事感台词也说得很棒。对比到前段时间《盗墓笔记》的阿宁，不得不说马思纯的戏路真的很宽，期待一下之后娄烨的《地狱恋人》。最后说说男主，很成功地演了一个很讨人厌的角色，恩，就酱。

总之，这部电影结构非常好，剧情不算狗血，节奏还算流畅，演员表演很好，值得推荐。

</影评>
<有用数>2220</有用数>
<没用数>209</没用数>
</review>
<review>
<作者>雨读</作者>
<标题>玉佩恒久远，一胸一撕逼</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2016-09-25 00:35:38</时间>
<影评>

我是和闺蜜爱上过一个人的过来人，虽然前后时间相隔若干年，但内心里相爱相杀的戏码我懂。

我是和闺蜜一起洗澡比胸的熟练工，所以臂弯里的小温暖，离别时的小拥抱，自觉世界有她就够了，男人算个屁的独白我懂。

我的交闺蜜属性是写长长的情书，写短短的字条，写定时发送的邮件，也打漫长的电话，所以文艺圈里一作一世界的模式我懂。

但，多得是我不懂的事情。

比如，安生死活带着玉佩这是故意给七月吞苍蝇的节奏吗？人七月恋爱在先，你们情投意合有种就挑明着说，带着个玉佩流浪四方，天天问候家明，然后吵架的时候指责七月：“你这个人就是算得太清楚。”黑人问号脸来一打！这哪门子委屈你了，3P才是算得不清楚？

比如，七月号称自己会扮猪吃老虎，有大聪明，我也是大写的懵逼。早早看见人家两人眉来眼去，信物都送了，只字不提，与双方均保持良好互动也是完美诠释忍字心头一把刀，但抓奸在床，吵架的台词竟然有：“你不是不穿内衣的吗？不是爱自由吗？怎么穿了？”同学，13岁和23岁是两个概念好吗，这话放在这隆重的场合是搞笑的吗？和闺蜜比胸之后，出门左转对男友冷静来一句：“一个月内回来我们就结婚。”啧啧啧，为这胸襟点赞。好了，人真回去了，银行柜台上班都不管微型摄像机对着，哭死哭活的答应求婚的人，在婚礼前一天，竟然要求新郎逃婚，这种摇摆程度让人称奇！七月你高中装聋作哑到婚礼前，突然爆发，是存心给自己找不痛快是吗？

比如，苏家明这样的人渣，怎么成为香饽饽那么久的。因为长得或整得像彭于晏吗？

比如，七月一消失，慈祥的父母是撒花欢呼的断绝关系了吗？人死了，安生可以作为家属签字，孩子可以养起来，问过人外婆乐意不乐意了吗？我们真不能，拍个青春片，就把非青春的人类只当道具差遣好吗？

我不接受的是为了结果来篡改过程，也不接受为了青春残酷来污蔑生活的逻辑，简单点，就是不接受包装痛苦，柔光风景来呈现所谓情深。

我们可以一起长大，可以爱上同一个人，可以有欺骗和背叛，可以二十七岁一定要去死，可以写长文怀念凭吊，但我们要记得，我们爱着的是除了自己之外的一个真实的人。这个人，不是你精彩人生的衍生物，她是浮动的岛屿，是雾中的灯塔，是曾经或者一直努力靠近的一条平行线。



</影评>
<有用数>916</有用数>
<没用数>147</没用数>
</review>
<review>
<作者>蜉蝣</作者>
<标题>专访 | 这是一部细节控导演拍给少女的诚意电影</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2016-09-16 13:30:48</时间>
<影评>
        去看《七月与安生》的时候是稍微带着点害羞的心情的，初中时候就很喜欢这部短篇，偷偷看完安妮宝贝所有的书，总有把握不好情绪被别人视为矫情的时刻。十几年后再面对这样一部少女电影，生怕它会痛杀早被更新过的神经。


于是完全没想到，在主角说出“我恨过你，但我也只有你”时，还是留下了眼泪。它细腻、琐碎，非常的坦诚通透。不是什么放肆挥霍的青春，而是用大量细节来与你对话，女孩之间的信赖与嫉妒，在其中总有很多是你所体会和经历过的。


这是一部细节控导演拍给少女的诚意电影。


去采访的时候导演曾国祥还在剪MV，戴着毛线帽子稍显疲惫。非常有礼貌，也很健谈。最早知道他，是因为他在彭浩翔电影中的客串表演，还担任了《维多利亚一号》的编剧。


后来才知道是曾志伟的儿子，曾宝仪的弟弟，诧异星二代也会这样一步步从零做起，慢慢做到导演的位置。与他交谈，能感受到他的细腻、文艺、低调，对我来说都是很大的惊喜。


【最初拿到小说和故事大纲的时候，是里面的什么打动了你，让你决定去拍这部电影。】

曾国祥：我一直都挺喜欢女性主导的文学和电影。可能跟我的成长有点关系，从小我都跟着我妈和她的那帮姐妹，在一大帮女人中间成长，对她们的关系和情感还是挺有感觉的。

第一次接到《七月与安生》这个案子的时候我很快就答应了陈导，说想拍这个故事。我很羡慕有两个人这么的需要对方，我自己没有这么好的闺蜜兄弟，对讲这两个人之间的关系很感兴趣。


【《七月与安生》的小说是有强烈的文字风格的，还有大批的读者，这些都增加了它的改编难度。你在改编的时候，最想要保留的是什么，改动最大的又是什么？】

曾国祥：我是有目的去看这个小说的。说实话之前没有听过安妮宝贝这个作家和她的作品，是陈导（陈可辛）跟我说有这个电影要拍我才拿来看的。所以我在看的时候其实没有在看她的文字，她的写作方法，只是在看她的故事和人物关系。我们在改编的时候没有要保留她的文字风格，对电影来说这不算是最主要的。最主要的还是保留人物的情感和关系，把它做得更立体。原著是个短篇，中间有很多留白，这对改编是好事，能在其中加很多东西。


【就是沿用了故事框架，但是情感都是你自己的。】

曾国祥：有我自己的，也有编剧和监制的，大家对这个故事都有自己的情感，都多多少少投放了一些。


【昨天看片时候我就觉得这是一部非常要求感情细腻的电影，你觉得最难处理的是什么？会担心有的观众get不到一些情感的点吗？怎么把握这个感情的度？】

曾国祥：我在处理的时候没有多在想是女生的情感，刚才也说我在女人中间成长，我对她们的那种小心思挺敏感的，所以不管在调演员的戏还是分镜的时候都注意在这些比较细节的东西，希望电影尽量细致。我一直喜欢的电影和我拍的电影都希望在细节方面能做得好。


【会担心有些男性观众看不懂吗？】

曾国祥：会的，我觉得很多直男都不一定看得进去。但你也应该要看的，男人也没办法不跟女人生活，我们需要多看一些这种电影了解女性的感情世界是怎样的。


【看片中觉得最有趣的是她们两个在后半段有个生命的置换，生活发生了变化。小说里面是安生死，但是电影不同。为什么会设置这种逆转呢？】

曾国祥：我们在改编的时候大家找到的最兴奋的点就是互换人生，她们需要有这样的改变。于是很自然的就要把死的人转变，安生是燃烧得很灿烂很快就熄灭的火焰，但她内心是渴望一个稳定的家的，所以她转变了。想要过自由生活的七月才是应该死去的。


【很喜欢这个设置，尤其对看过原著的观众应该也算是一个惊喜。怎样看待七月与安生之间的感情？】

曾国祥：我很羡慕。陈导也说，他跟我一样，从小到大都没有感情这么好的闺蜜或兄弟，所以在看到这个故事很感动，如果我们的生命中有这样一个人，一定会很珍惜。他们有句对白是我拍的时候都有点想哭的，“七月说，我恨过你，但我也只有你”。有一个人，能让你很坦诚的分享生命中所有的事，是很难得的。


【因为这个才把英文片名定为《soulmate》的吗？】

曾国祥：那个其实是监制和宣传团队想到的片名。我在国外念书，从小就知道这个词，所以没有特别喜欢这个英文片名。但是后来他们跟我说最近大家都用这个词，而且他们还找到一个点，就是S和M的缩写放到一起，很符合她们又爱又互虐的关系。所以从一个我不太喜欢的片名，变成了有附加意义的，也就妥协了。 


【家明这个人物身上，是否有你自己的影子？】

曾国祥：大部分男生都挺能理解家明吧，虽然看完会觉得家明有点渣，但确实大部分男生都很渣啊。（笑）。在感情上你很难说什么是对和错，我也从不会在感情上批评别人，这是两个人或者三个人之间的事，中间有太多我们不知道的事情，很难去评价。同时间喜欢两个人也是常常会发生的事，社会上会有道德标准告诉我们不可以这样做，但这是很正常很人性的。七月与安生在性格上又是这么不同的人，你会很了解家明是很有爱又很可怜的。到最后被两个女生抛弃的人是家明。


【片中有两个反转让我很惊喜，一个是刚才说到的改编，一个是最后发现是XX（已为您屏蔽剧透关键词）设置的逃婚，这个是你写的吗？】

曾国祥：这是编剧们写的，看完我特别喜欢。大家在看电影时候有可能前面三分之二会觉得安生是很出彩的，她的性格很抢戏。但是到后面真正的七月爆发出来，她的戏更加好看。我在拍的时候也在担心安生会太抢戏，这是讲两个女生的电影，如果一个太出彩就有点不公平，希望两个人能有一个平衡。所以后面有了这个点，七月跑出来，我会觉得比较踏实，这个角色就立体了。


【如果是你选择，会选七月还是安生？】

曾国祥：年轻时候会选安生，但现在开始老了，就会选七月吧。


【这就是很直男的想法。】

曾国祥：哈哈哈哈，对~


【怎样评价两位女演员的表演？】

曾国祥：很幸运找到她们两个演这部戏。有人问过陈导怎么给演员调戏，他说如果前期在选演员的时候已经做好的话，调演员就没有那么困难。选对了她们，再根据她们本身的性格在剧本上做一些调整，她很快就可以投入到角色中。当初还有考虑过很多其他女演员，但见过冬雨和思纯很快就知道她们才是最合适的人。


戏中她们的性格有可能跟她们在观众心目中的形象很不一样，如果能拍一部戏让她们两个人都有这样大的反转，对观众对演员自己都是很大的惊喜。在这么多层面里面来看，她们两个都是最适合演的。


【在普通观众心目中周冬雨是柔柔弱弱的，马思纯反而帅性叛逆。】

曾国祥：是的，思纯本人其实是个非常七月的女生，冬雨就是鬼马男孩性格的那种。


【听说之前还自荐过想当男主？】

曾国祥：那个是开玩笑的。那次发布会想讲个笑话而已。


【自己也演过那么多戏，没有想过试试吗？】

曾国祥：能力上还做不到又导又演，压力太大了。所以完全没想过。


【只是演的话，能胜任这个角色吗？】

曾国祥：我觉得只是演可以的。只是还做不到又导又演。这样也有点太过自恋吧。而且我自己导的戏我也希望能在票房上面有个保证，希望能找到不只是戏好，还有观众号召力的演员，但我自己做不到，还是不要冒这个险了。


【七月与安生在浴室争吵互相淋水的一场戏算是她们之间最大的冲突，原著中表现得会更加激烈，你为什么用了稍缓和的方式呢？】

曾国祥：我不太喜欢看到女人打人，打人都有点太三八了，（笑）。只希望在对白和精神方面去刺激对方，而不是肉体的交锋。而且她们说的都是很伤害对方的台词，这样已经够了。不太想看到她们真的打起来，在电影上面也不一定好看。


【姐姐看完这部电影之后怎么说？】

曾国祥：她说她哭到泪崩，哈哈哈哈。不过她本来泪点就很低。


【电影里的音乐选的很巧妙，又有年代感又符合电影气质，是谁选的？】

曾国祥：大家都在帮忙，毕竟我们几个主创都是香港人，这方面我们就要很相信大陆的团队。他们给了我一个很长的歌单，九十年代中到两千年中最受欢迎的乐队和歌曲都在里面。我自己是先把香港歌曲去掉，尽管那个时间大家都在听港台的歌，但我是个香港导演，我不想给别人感觉硬要放香港歌在里面。而且我想找一些不是太流行曲的，想让观众知道是那个年代的歌，但是需要他们去找，这样比较新鲜。


【怎么找到了窦靖童来做主题曲？】

曾国祥：当初在想应该选哪个歌手来做主题曲的时候，大家很快就想到了窦靖童。那时她刚出了专辑，我特别喜欢。这部电影是女性主导，她也是新时代一个很有代表性的人物，能找到她来帮我们写歌非常合适。很开心看完电影她也很喜欢。她虽然只有19岁但非常成熟又有自己的想法，我当时还有点担心她这么年轻电影的后半段她不一定能感受到，但她都理解得特别好。


【陈导在这部戏中对你最大的帮助是什么？你们怎么分工？】

曾国祥：前期聊剧本和找演员的时候他给了很多意见，他在拍摄上面很相信我，反而没有管我太多。拍完在宣发方面也帮了我很多，这是我特别不熟悉的。


【电影去了很多地方取景吗？】

曾国祥：我们去了南京、上海、北京、张家口，最后去了俄罗斯，算是跑了很多地方。这也是我很享受的。


【很多人喜欢你都是因为你以前演的觉得都有种贱贱的喜感，看起来非常亲切。以后自己执导还会把这种感觉代入到电影中吗？】

曾国祥：可能会。但我擅长的不是拍喜剧。演的话是无所谓的，只要是跟好的团队合作我都愿意会尝试。自己做导演会更严格一些。


【所以你挑剧本和主创而不是挑类型。】

曾国祥：是的。


【还想跟谁合作呢？】

曾国祥：黄渤吧。我挺期待有一天能有个剧本能找他。他是个很了不起的演员。


【参与了那么多香港小成本电影的制作，会不会自身也有种使命感？】

曾国祥：也没有那么严重啦，我还是希望能在香港继续拍一些小成本电影。因为香港只剩下小成本制作了，市场这么小。作为从香港起步的电影人我必须要支持本土电影。香港导演有个幸运的是有些题材国内不通过的话我们可以回到香港拍。


我现在有一个小成本的题材在跟投资方聊，是讲一个不正确的家庭的片，很边缘人物，但是是黑色喜剧。我非常喜欢里面的人物。


【香港有很多的星二代演员和导演，怎么看待他们的发展？】

曾国祥：大家都很努力。我们的第一步的确比较容易，因为认识很多好的导演和制作人，入门容易得多。但是往后就完全要靠自己努力，而且为了证明给别人看你有自己的才华和想法而不是完全靠家里，都比别人还要用功多一点。


【在电影这条路上除了爸爸之外，受哪位导演的影响最大？】

曾国祥：如果说启蒙导演肯定是王家卫。90年代是我成长的年代，也是他最活跃的年代。那时候他在华语电影中都是很独立很有自己风格的，在他的电影里我看到的可能性是你可以拍不同的电影。也因为他而开始看很多欧洲电影。


【私下里他有对你指导过吗？】

曾国祥：没有，我不认识他本人，只是看他的作品。


【喜欢什么电影？】

曾国祥：基耶斯洛夫斯基的电影影响对我很深。第一次看《十诫》是在一个电影节一口气看完的，很累但是特别爽。也很喜欢哈内克，他电影对我的震撼很大，表演上好像没什么在发生，但底下的压力很重，力量很强。


有部电影是我很喜欢并且时不时还会重新看的，叫《木兰花》，也是汤姆·克鲁斯演得最好的一部戏。


我喜欢能被人物打动的电影超过类型片。


【当年怎么跟彭浩翔导演合作的？】

曾国祥：之前在《大丈夫》里我客串过一天，是有个轨道环摇镜头，我演年轻时候的曾志伟，只有一个镜头。那时候我还不认识彭浩翔，只是我爸叫我去拍，拍完就走了，只是一直都觉得这个导演还挺牛逼的，也没有刻意去认识他。后来拍《AV梦工厂》他找到我，大家聊了一下发现喜欢的东西还是挺像的，又都有很顽皮的一面。那部戏合作的很开心，之后他的电影我也多多少少都参与了。


【《志明与春娇3》还会参与吗？】

曾国祥：会的，我还是春娇的弟弟。我还跟他说要加我的戏，因为这部戏要在外地拍，我就可以去旅行了。（笑）


【今后发展会更侧重哪个方面，演员？编剧？导演？】

曾国祥：肯定还是导演，这是一直以来的目标。做演员纯粹是个意外，我希望偶尔有好玩的戏还可以去演。

做导演还是会有品质上的坚持，风格和类型还会多尝试。我没觉得我自己风格很强烈，也想慢慢的摸索，认识自己。



（有点喜欢这个踏实、努力，有问必答不绕圈子，声音还好听的导演。）
      </影评>
<有用数>639</有用数>
<没用数>62</没用数>
</review>
<review>
<作者>木卫二</作者>
<标题>与你无关的比赛</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2016-09-19 13:21:51</时间>
<影评>

首发于微信公众号：movie432，文末有二维码噢~

我没看过安妮宝贝的作品。


这导致看完电影，我一度分不太清楚，周冬雨和马思纯各自扮演了哪个角色。

不过，事出有因。电影版《七月与安生》，最大看点就是两个女人完成了性格与角色身份的对换。


也有一个更好记的办法。周冬雨在《少年班》演了一个好女孩，这一次，她演了一个坏女孩。

马思纯在《左耳》演了一个令陈都灵羡慕的坏女孩，这一次她来演好女孩。

大概是中国内地的青春片质量堪忧，所以，我对《七月与安生》没有太高期望。直到问候家明开始（两人第一次分别），《七月与安生》才变得有趣了起来。旁白不再是无力的画面注解，而是真正参与到快节奏行进和连接时空跨度的叙事当中。

一部电影不停出现旁白，那往往意味着导演功力不够，演员干瘪没戏，这才需要另一个声音来救场，引领观众观看。但看到结尾，你会发现，《七月与安生》把作者身份之谜也带入到电影当中。这个旁白，还真是必不可少的障眼法，否则妙笔就无法成为妙笔。

问候家明之前，《七月与安生》的小演员戏份实在生涩吃紧。对中学时代的蜻蜓点水，也缺少光彩过人之处。


当七月与安生腻在一起时，电影处理得过于平淡，难以证明她们之间有超越身边同龄女孩的默契与感应。哪怕接连出现洗澡嘘水，怒吼互撕，她们依然还是缺乏真正的情感化学反应。结果，只有她们的人生被时空距离所阻隔，过着“希望彼此不要互相羡慕”的生活，这部电影才会引发观众去关注一个更大的主题：女孩子的人生命运，是否能由自己主宰，实现真正的自由独立。


所以在我看来，《七月与安生》的要害不是证明两个女孩有多相似与多亲密，而是揭示两个形影不离的女孩，原来更像是镜面般的对位存在。互相映射时，她们的内心居然还有如此大的差异不同。在作者身份告破的那一刹那，两个人物不仅完成了天翻地覆的性格转变，顺便还把从头到尾没有产生任何情绪波澜的家明给踢出了局。

过往的青春片，大多浅薄可笑。不是在MV画面中缅怀虚假的美好，就是借助狗血来制造残酷与惨烈。《七月与安生》果断介入到八零后一代人的成长与生活。有的人实现了走四方的自由自在，有的人却活在了小地方和父母的围城中。假装满足又互相羡慕。这么一看，《七月与安生》跟《左耳》都在说同样一个故事：好女孩渴望成为坏女孩，因为坏女孩洒脱，张扬，可以走四方。在每个人都寻找安全感却又不知道谁有多出来一份安全感的中国。这种努力，追求和尝试，总是显得醒目，决绝，更与众不同。《七月与安生》更进一步，走完四方，好上天堂。


正因如此，《七月与安生》得以跳脱一味困扰青春片的缅怀与伤感，把目光投向了更远的地方——即便它是个心灵成长的悲剧。无论七月还是安生，她们都渴望成为对方，却无法真正成为自己。姐妹淘好闺蜜的背后，她们的青春岁月是如此孤独——就像生活在中国的女性，只要抬一抬头，就能轻易看到自己的下半生。

借助机智的改编，《七月与安生》把情感的执念与纠缠，做成了人生之歌。弱化了言情小说挥之不去的俗套、狗血与做作，也把压抑，幽怨和失败，做成了为对方而活的灵魂伴侣。一个人能踩着对方的影子，不是因为彼此过着平行的生活，而是因为她们一直是同路人。


影片也是少有的，在主要演员上没掉链子的中国式青春片。周冬雨和马思纯以不像自己的方式去演绎对方，去掉了《同桌的你》等电影的幼稚可笑病，制造了不错的戏剧冲突效果。至于扮演家明的李程彬，他缺少性格变化，角色不利，但胜在有年代感的外形。这个角色看似被踢来踢去的皮球，却吹罚了七月与安生的整场人生比赛。但电影想说的恐怕是：这场比赛，真的与你无关。【刊载于《新京报》】

-------------------------------------------------------------------------------------------------------


截图扫码，关注：MOViE木卫（movie432）



</影评>
<有用数>215</有用数>
<没用数>48</没用数>
</review>
<review>
<作者>卢十四</作者>
<标题>七月与安生，林冲与鲁智深</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-09-18 01:28:25</时间>
<影评>
        在《七月与安生》里，两位女主角第一次撕破脸，是因为安生给七月写的那些明信片：“这么多年，你给我的每一封明信片，最后都要问候我的男朋友。”（大意）


看到这里，我马上想起了《水浒传》里那段著名的八卦：《水浒传》第五十七回，鲁智深与林冲久别重逢，鲁智深张口就问：“洒家自与教头别后，无日不念阿嫂，近来有信息否？”


相比李安生只是在明信片末尾捎带问候一句家明，鲁智深如此开门见山可要尴尬多了。金圣叹看到这里都喷了：“奇语绝倒，令人闻之，又感又笑”。


对这个唐突的问题，林冲只是如实作答，两人并未当场起矛盾。只是，“在五十七回之前，花和尚嗜酒如命，而五十七回过后直至坐化，花和尚竟然从此涓滴不沾。”“鲁提辖与林教头的一段义薄云天的恩情，也从五十七回戛然终止。自此全书再没有一句话写道此二人的任何交往。”（王怡《花和尚的英雄本色》）


可见男人之间的情谊也未必简单直接，各自心里的曲折算计未必不是九曲回环。鲁智深心里未必没有一个安生，林冲心里未必没有一个七月，梁山好汉的兄弟情和小女生的闺蜜情并不是什么截然不同的情感。


和很多男性一样，我一直不太理解女人的友谊。她们往往刚认识三天就好得蜜里调油，手拉手上厕所；可分开之后丝毫不见伤感，很快就能结识新闺蜜。她们在一起时可以分享一切秘密与悲欢，背地里却又互相嫉妒，说对方坏话。男人之间会讲义气，而女人好像根本不讲义气。我们经常半开玩笑地质疑：女人之间真的有友谊吗？


看完这部电影，我不由得感慨：“原来女性的友谊是这样的。”甚至她们对待友谊的方式有比男性更高明的地方。七月与安生虽然撕破脸，可撕完之后两人还是好朋友。林冲和鲁智深表面上云淡风轻，然后却再无来往。相比而言，哪种友谊更直接、更坦诚呢？


七月与安生这对朋友在电影里没少撕，但她们撕得不令人生厌，反而能激发观众的理解和同情。这是为什么呢？我觉得有三层理由。


首先因为她们没有撕得太难看，或者更简单一点说，没有像某些劣质青春片那样热衷于扯头发扇耳光。看那场捉奸戏的时候我一度非常紧张，心想“卧槽卧槽，是不是要扇了，是不是要扇了”，结果到最后也没扇，只是洒洒水了事。看完我整个人都松了一口气。


更深的一层理由，我觉得是因为角色的行为都出自真情。劈腿、背叛、三角恋……这些行为当然都是政治不正确的，可事实上谁又能一板一眼按照政治正确活着呢？友谊爱情分不清，先来后到理不明，想控制又控制不住，想躲避结果还是遭遇……哪个年轻过的人没遭遇过这种困扰呢？王国维在《人间词话》里说，像“昔为倡家女，今为荡子妇。荡子行不归，空床难独守”这样的诗，可为淫鄙之尤，用今天的话说就是极度政治不正确。——“然无视为淫词、鄙词者，以其真也。”邓安庆老师也曾经说过，政治正确是一刀切，而现实生活是犬牙交错。将这种犬牙交错展现出来，是足以打动人的。


而最终极的理由，我觉得七月和安生这对朋友即便在矛盾最尖锐的时候，都依然彼此信任，为对方牺牲。安生一直在三人关系中退让、回避，而七月对此也心知肚明，正是这份情谊使得她们即便在捉奸时也依然没有扯头发扇耳光。


一个人的成长过程中，总有几个特别重要的朋友。朋友之间总会相互学到很多重要的东西，是学校和家庭教不了的。你们深深影响了彼此的一生，从而建立起无法隔绝的联系：“如果踩住一个人的影子，就一辈子离不开”。


这部电影没提女权，但其实很女权。两个女主角无疑都是自强自尊、人格独立的女性，这从他们对待男主角方式就可以看出来。有人戏称两个女主角对男主角的态度是“姐妹如手足，男人如衣服”，但我觉得恰恰她们没有把男主角当“衣服”，而是在保持自尊的同时也给了他足够的尊重。安生特立独行，自不必说。七月一直是个乖乖女，期盼早点在老家结婚，过上安稳生活，甚至当家明劈腿时依然选择了和他结婚……就在所有人都以为她会就此忍气吞声时，我们突然发现原来她早已安排了分手。而她分手的方式也很独特：让家明去主动承担弃婚之名。这当然不符合现实逻辑，但却符合戏剧逻辑：谁先背叛，谁承担后果。让家明去主动背负骂名，是给他一个赎罪的机会。而家明真的这样去做了，也说明他总算是一个值得尊重的体面人。（想想《让子弹飞》里，张牧之让黄四郎“体面”，而黄四郎是如何的不“体面”。）


最后说说两位女主角的演技。我本来觉得俩人演得都还行，但看完电影，听到监制陈可辛说了这么一番话：周冬雨扮演的安生是比较容易出彩的角色，相对好演一些；而马思纯扮演的七月比较难拿捏，既不能被安生映得黯然无光，又不能强行表现得太“抢”。马思纯最终能把这个角色hold住，挺不容易。


陈可辛老师这番话说得很有道理。仔细一想，安生这个角色那么容易出彩，而周冬雨演得只是“还行”，那实际上等于演得很烂了。而马思纯能把七月这个难演的角色演成这样，值得加1星。
      </影评>
<有用数>231</有用数>
<没用数>37</没用数>
</review>
<review>
<作者>宠物商店女孩</作者>
<标题>包子皮、床垫与难忍的男人。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-12-04 12:05:36</时间>
<影评>
        李安生一点也不安生。


所以她离开镇江的理由，我更相信她说的，“是我自己想走的。”


苏家明当然是其中一个原因。安生发现家明喜欢自己，但七月那么喜欢家明，所以她几乎是毫不犹豫的离开镇江。就像小时候吃包子一样。七月说我就爱吃包子馅儿，安生也想吃包子馅儿，但是她夹起了七月脱下的包子皮说，其实包子皮也挺好吃，以后你吃馅儿，我吃皮儿。


皮儿真的好吃吗？肯定是不如肉馅，但也绝对比没有强。离开镇江心甘情愿吗？肯定是舍不下家明，但外面的世界很精彩，还能成全七月，何乐不为。


为什么要这么执着地成全七月呢？后来两人重逢的时候，安生不止一次地说，我一直都让着你。七月也说，那时候我就知道家明喜欢的是你，可我还是让你走了。


安生说这话秉持的是一种实事求是的态度。她不求七月回报，但她对自己的付出也心里有数。七月喜欢家明，所以安生退出。七月看到安生多年来混迹江湖讨生活，一件红衬衫连穿四年，唯一的评论是“靠着男人混吃混喝，你不觉得这样很贱吗。” 安生闻言气愤出走，但等两年后再见面，她第一反应是抱住七月道歉，抱歉自己当时骂了她。


她骂她什么了？如果不是后期剪掉了，那么她只是说七月在象牙塔里不懂人间疾苦。谁骂谁一目了然，但安生就像失忆了一样，对七月刻薄的评价只字不提，只抱着她哭，害怕”再也见不到你了。“


事情发展到这个地步，安生对七月的深情厚谊已经无法掩盖。她父亲早逝，母女关系恶劣。是七月把她带回了家，给了她一个去处，和她一起分享食物、床铺、洗澡水、家庭温暖。浴室争吵的时候七月把这一切都坦白出来，”你的一切都是我给的，除了我，没有人爱你，没有人愿意和你做朋友。”


七月把话说这么难听，是因为她发现安生到底还是睡了苏家明。七年来，那个玉佩挂在安生的脖子上，沉在七月的心里。但从始至终介意这件事的好像只有她林七月——安生写了五年明信片，每一封都明目张胆地问候家明；安生拿到玉佩后宁可立刻戴上，毁了她和七月的车站告别，也不肯稍加掩盖；两个好朋友五年未见，短暂的重逢里安生还是不肯摘下玉佩，哪怕骗一骗七月。


这些七月都忍了，还愿意请她住喜来登，请她吃龙虾喝红酒，谈笑风生粉饰太平。可是安生最终睡了苏家明，林七月彻底爆发了。她的隐忍毫无作用，安生对这件事从始至终都毫无愧意。


这件事成了很多人判断安生人品，奠定影片基调的分水岭——李安生婊、苏家明渣、该片三观不正，这三个论点的最有力证据，就是李安生与苏家明被林七月捉奸。


李安生对此的“辩解”只有一句——“如果非要我选，你和家明，那我肯定选你啊。”


看到这里的时候我非常难受。李安生的视角始终围绕着七月，哪怕七月的水已经淋到她头上，她还是要选七月。在她看来，男人都是很难忍的。这些难忍的男人，包括苏家明，就像小时候餐桌上的包子，长大了两个人一起睡过的床垫，都是可以分享、用过即弃的。影片在表现安生的情感戏份时，用的都是很嫌弃的视角。号称27岁去死的摇滚乐手实际上是个爱好偷吃的懦夫，扬言带七月四海为家的摄影师眼高手低百无一用……唯一一个“好男人”老赵，还是安生在文章中虚构出来的。安生对这些男人不抱希望，她心中永恒的只有她和七月之间的情感联结。


她天然地以为，七月也是有这种想法，所以只要她还“选”七月，这种情感联结没有破裂，那么七月就会原谅她。但她没想到的是，早在她十八岁离开镇江那一天，七月就已经哭着明白，“没办法像爱自己一样爱安生，并不是所有的东西都可以分享。”她林七月，从始至终没有想过和李安生分享这个男人，也拒绝像爱自己、爱家明一样去爱安生。


所以浴室争吵爆发了，安生明白了。所有她自以为是的成全、退让，给七月带来的都是伤害。


浴室这场戏其实是一个很微妙的转折，安生和七月之间势力对比发生了变化。这次争吵之后，安生应该是对七月在某种程度上“死心”，她不再强求七月把她看的太过重要。而七月心中也有一些东西死去了，一部分就是对家明的爱。安生问她，“我们为什么会变成这样”，七月彻底崩溃大哭，哭到伤心处，她还是会抱着安生的腿。


紧接着就是七月劝家明逃婚，给两个人自由。之后七月怀孕，去找安生求助。无论是流浪中的“想念父母，想念家明，但最想念的是安生”，还是怀孕后”第一个想告诉的就是你”，七月发现安生在自己心里的位置比她设想的要重要。特别是怀孕之后，“什么重要，什么不重要，看得越来越清楚。”


林七月一直很笃定安生对自己的感情，所以她敢于去追求更多的东西。她的世界，父母安康，家庭和睦，没有过多的人情冷暖。而安生的世界看似很大，但是情感中只有一个七月。二人经过十三年的爱恨纠葛，再度躺在同一张床上的时候，七月说，“我恨过你，但我也只有你。”


这个瞬间是意味着两人之间的感情升华到一个巅峰。十三岁，十八岁，二十三岁，二十五岁。过去的这几个节点，安生自以为是，不懂得包容和放手。七月自私懦弱，不懂得体谅和接纳。但是在二十七岁这一年，她们开始明白怎样去维护这种深层的情感羁绊。


但是七月死了。


这里有一个很悲凉的前后对应。


在安生的生活里，宣称自己27岁去死、一直为她唱歌的人，既不敢去死，也不敢爱她。反倒是那个从来不提生死，说没人愿意和安生做朋友的七月，27岁死了，而且，“除了我，没有人爱你”，那也就是，“我爱你。”


我并不认同李安生婊、该片三观不正的观点。人的情感认知是需要经验积累。并不是所有人都能一开始学会爱别人，学会在感情中光明磊落。在年少的时候，很多人往往会“渣”而不自知。就像黎小军买两条手链，一条给小婷，一条给李翘。当然有人在“渣”的路上永不回头，但也有更多的人吃一堑长一智。悲哀的是感情经验往往是以伤害为代价，大家都在栽树，也都在乘凉。


感情在我看来是最最人性的一个领域，在这个问题上还时刻拎着道德大棒，太无聊了。
      </影评>
<有用数>269</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>轰猩猩</作者>
<标题>这片子也是烂到极致了【转】</标题><作者评分>1</作者评分>
<时间>2016-10-31 17:28:46</时间>
<影评>
        首先说明一下 这片出自无声的坍塌 我只是转过来

看了七月与安生，被安利的片子。

有几点想说的。

电影乱拍，导演恶意乱搞，故意美化安生。

开始还有些代入感，直到七月在新婚前夜让家明离开自己，就知道这是导演的矫情。

很多人说看哭了，但我没啥感觉。眼泪本来就是廉价的东西，煽情也不是什么难事儿。我哭了也不会说它好。


七月，幸福家庭中的孩子。安生，在缺爱家庭中长大。


1. 七月

对朋友完全的信任和付出，付出到没有了自我，可恨之处。理解不了一而再再而三的包容和忍让，为了友情？但背叛自己的朋友是真朋友？


2. 安生

把七月对她的好看做理所应当，七月愿意分享给她是她的幸运，不愿意分享那也是人之常情，她有什么理由责怪七月？她放手家明还变得伟大了？想起那个乞丐的故事，每天都能乞到路人甲10块钱，有一天只有五块，扇了路人一巴掌。

自欺欺人，考不上好学校还美其名曰不再受约束。过得流浪惨淡叫自由。太假了。

更可恶的是导演（or编剧），试图美化安生弱者有理的心态，原著是安生对家明各种挑逗，还怀了他的孩子，影片里这些几乎全没了。


3. 家明

电影把他演得无辜无个性，现实里怎么可能，一个巴掌拍不响，没有责任感和智商的渣男。


最后转帖几个知乎上的评论。

1.菠萝无敌 ：

不知道为啥一面倒的赞扬


三观奇歪外加恶俗的三角恋意外怀孕剧情


“乖女孩”和“坏女孩”的刻板描述。


我抽烟喝酒当果儿睡乐队当小三跳艳舞终日混迹酒吧夜店睡闺密的男朋友但我知道我是好女孩？


我好好学校好好恋爱勤奋工作最后男友出轨闺密原谅后又逃婚并搞大肚子最后挂掉还把孩子送给闺密养？


还什么交换生活？明褒实贬，摆明就是说混日子的安生要过的比认真生活的七月要好，安生是玩腻了要安定，而七月是无聊无趣所以需要浪起来模仿安生来获得完满。


典型的好好学习工作“乖女孩”愚昧单调无聊不如混日子的“坏女孩”精彩丰富有趣，这种存在于广大学渣和艺术生导演专业从业者们的刻板印象与自欺欺人。


烈女失贞不如老妓从良，古人诚不欺我也


你们感动的时候谁还记得最后安生的未婚夫，那个深深喜欢安生厨艺满满带着眼镜最后却因为未婚妻要养育前任的后代而被因此甩掉的温柔好男人——老赵？


想安定了就找个好男人嫁了，用不着就挥之即去——好男人挖你家祖坟了？


2. 张悦Zairy：

看了影评有好多人说看一半就开始哭才决定要看的，难道只有我一个人 觉得这电影里的三个人都好tm矫情么？男主渣的不要不要的，两女主脑残+巨婊

同时具备矫情，脑残+婊的人在现实生活中也只能把自己的人生活成这副德行了


3. smile：

不喜欢，哪里是真性情，不至于自怨自艾也是悲情主义，活在阴影之中，真正的快乐的时光很少，放荡不羁，随心所欲，以爱的名义伤害另外两个人，以悲情的角色过活着，博取了一次又一次同情。我无法理解七月与安生之间什么都可以原谅，凌驾于一切之上的友情，无法理解七月内心没有原则的怜悯与原谅，无法理解安生心安理得的窃取插足别人的爱情，无法理解家明的齐人之福。可怜不能成为纵容的理由，或许可恨之人有可怜之处，可怜之人必有可恨之处，这个问题由来已久。


安生本身所带有的寂寞与孤独不是七月完成的，但是她为了寻求那种温暖与阳光和家明在一起，伤害了七月，当家明和安生互相理解互相欣赏依偎的时候，七月在内心不安，在担心为什么家明不回去结婚，他们两个人把七月置于何地，爱吗？或许。当然，一个人的看法和个人所经历的事情会有一定的关系，可能因为朋友的初恋被她最信任的闺蜜抢走，她受得伤害是双重的，至今无法原谅这种事情。


不应该逃避自己的内心，喜欢就去争取？如果是这个意思的话，我觉得那个不算逃避内心，是知耻明礼，世上男人千千万，何必执着于一个即将结婚的人，更何况，结婚的对象还是自己最好的朋友。喜欢就去争取也是要分情况的，宪法还规定在行使自己权利的同时不能侵犯他人权利。
      </影评>
<有用数>189</有用数>
<没用数>84</没用数>
</review>
<review>
<作者>袁小圆</作者>
<标题>每一个人都是七月和安生的矛盾体</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-09-14 20:44:33</时间>
<影评>
        那本深蓝色的，封底印有几朵繁花的书，是我高中买的。纸张已经泛黄，页边也已卷曲，带着时光的印记，却依旧执拗地泛着墨香。安妮宝贝的《告别薇安》，我是为了这部电影特意把它从橱柜里翻出来，看了一遍。


我想我准备好面对这个故事了。而这部电影《七月与安生》，给我展示了完完全全不同的让人深陷的惊喜一面。


七月与安生，性格完全不同，一个温柔如水，一个热烈如火。她们于十三岁相识，宿命般的互相吸引。她们黏在一起腻在一块，亲密到互相看胸泡澡睡觉。直到18岁爱上了同一个男生——苏家明。难道在一起久了的两人连喜欢男人的口味都相似了？有人把它简单归于三角恋，但它绝不仅仅是一个闺蜜抢男友的无聊狗血故事。


一.  想要自由人生还是现世安稳？


有人说，好女孩上天堂坏女孩走四方。人人都幻想成为一个女流氓，轰轰烈烈，闯荡四方。抽烟喝酒，潇洒不羁。


如果说温柔安宁的七月是我们生活中的大部分女孩，顺利的上高中，考大学，偷偷暗恋一个成绩好的男生。然后找一个稳定的工作稳定男友，结婚生子一辈子。那么安生，是无数人心中向往的女子。有那股子冲动，那股子牛劲，敢爱敢恨走四方。自古红蓝出cp,剧组特别贴心地给她们安排了那贯穿始终的衣服颜色。蓝色，代表安静忧郁的七月，红色，代表热烈奔放的安生。


物极必反。七月骨子里是向往自由的安生，而安生确是渴望安定的七月。憋在一个象牙塔许久的女生，心底里对自由对狂放不羁的极度热爱。七月那么的羡慕安生，可以到外面闯世界。我特别理解七月，因为我就是那样的女孩。


我一直是有些软弱有些怯弱的，曾经面对这个世界想要干点什么却什么都不敢做。但见到那种可以背包旅行敢爱敢恨的女子，甚至看到她们喝酒狂饮她们的刺青，心中都有隐隐的羡慕和快感。有时候，我觉得性格憋久了只差一个爆发一个点。好女孩的内心都住着一个隐藏的魔鬼。


而安生却从小缺乏爱，她是多么想要有个家，有个安稳的可以栖息的港湾。她想窝着，和她亲爱的七月一起，有父母有人爱，有个家。而她，却不得不离开，七年，去闯荡。坏女孩的心中也许有一个软弱的天使。


只因为她们爱上了同一个男人。这个叫苏家明的男人个性软弱的让人想掐死他。就是个渣男典范，或许他也分不清他爱上了谁，谁又多一点。如果说他第一眼就被“坏女孩”安生吸引，那么请你出轨的快一点。这是我第一次想对着一对意图出轨的男女说，你们为何隐忍这么久？十八岁那年就该英勇果断。优柔寡断的爱，永远会把双方都伤到很深。


二.  男朋友和女朋友


七月的个性，只有安生最了解。安生默默离开，以为一切就可以结束。这是她以为的“让“”，可这所谓的让，能让爱情随之而去吗？


当爱情遭遇友谊，该怎样选择？厕所那场戏。是注定了的闺蜜撕逼大战，可编剧却安排的真实一点都没感到矫情。马思纯的狮吼功大爆发，周冬雨楚楚可怜，一句“我们什么时候变成这样了？”泪流满面。


这部影片的男主自始至终仿佛只是一个符号，一个牵绊。他伴随着或者说迫使了七月与安生的成长。这是一部有关女性内心感情的戏。


成长是什么？你终于认清了自己内心想要什么，爱谁，去哪里。


家明喜欢问：你还好吗？安生总说，你不要问我这么哲学性的问题。


可她们确确实实在一路上寻找到了这个哲学性的答案。七月挺着孕肚来找安生，她说我终于想明白了，什么对我重要，什么不重要，她们都恨过彼此。但重要的是，我只有你。


人生在世，路很短。我们开始不以为然，但是从13岁开始纠缠的朋友，爱人、真的没有那么容易放弃。七月，安生都是如此。不禁觉得这部戏有点女同戏的暧昧，也许除了男主角，她们更爱彼此。她们之间的情感纠结，可能让那个男人都有点无法触摸。女人心底的秘密是柔软细腻的，无法想象它诡异的暧昧。我们可以去爱你，可以选择不爱你。


闺蜜和男人，女朋友和男朋友。是每个女生成长过程中过不去的坎。也许一开始，三个人就不该在一起。这样就不会有后面的乱七八糟。安生对家明说，你抢了我的七月。男人和女人，女人和女人，爱起来也许不都是爱情，却都是爱。


人性最大的弱点就是自私。两个女人都想得到一个男人的爱，却又还想要爱彼此，维持像小时候那般纯真的友谊。这简直就是开玩笑。一般三角恋剧情之所以低智商在于，女二作为绿茶婊抢了白莲花女主的男朋友，这样的纯撕逼就只是一个无所谓的狗血，绿茶婊是没什么道德底线的生抢。而七月与安生的故事之所以动人不矫情，因为两个女人都还想着对方的好，隐忍地想要维持下去。


我不喜欢最后反转的死亡结局，尽管安妮宝贝的书中也安排了不同的人死亡。可是就是想要看着她们的生命美好下去，而不是戛然而止在二十七岁。所以电影里，最喜欢隐约中岩井俊二的影子，把七月拍的那么美。她走在路上，仰头望着雪景，低头吃着汉堡，走过千山，走过大海。一直活在安生的记忆里，一本永不磨灭的小说中。


三. 时而七月，时而安生


看电影之前，我总觉得选角错了吧，应该互换才是对的性格。


因为周冬雨给我的印象还停留在张艺谋的《山楂树之恋》，清纯的眯眼一笑，连牵个手都要脸红的女子。而令马思纯崛起的那部电影《左耳》，里面的黎吧啦正是一个如安生一样小太妹似的女生。


演员们演绎出了完全不同任何时刻的自己。特别是周冬雨，完全是她演艺生涯最强的爆发，最好的一次。她夹着烟，喝着酒，红肿的眼睛，想要哭却硬生生地咽下去。她就是那个闯荡江湖的豪女子，却又无数次想要停下来，找到一个家。“也许是老了吧，没有想和陌生人瞎聊的欲望了。”周冬雨在一言一语中构建了那个安生。


她们是多变的，或许某部电影只是她们生活中的一面。周冬雨也会成长，她不可能永远只是个高中生，连亲个脸颊都会吓哭。马思纯很文艺，也许涂绿眼影的黎吧啦不过是她性格中的潜在小人格。


其实，七月和安生不过是一个人的矛盾体。人有许多种想法，如果外表是伪装吧，每个人卸掉伪装的真心又是什么呢？七月最终变成了流浪着的安生，安生却变成了安稳的七月。就像我时刻想要奔向远方，也许有一天我会真正背起背包走在路上，却会不断地想要回家。人就是贱骨头。必须将想象着的多彩多姿的世界通通过一遍，才肯罢休。


首映的时候主持人问大家，喜欢七月还是安生。更多的人举手喜欢安生。为什么呢？陈可辛说，因为我们大家都是七月，七月都喜欢安生。因为我们都想成为我们所不能够成为的那种人。


时而七月，时而安生。


这大概才是人的一生。
      </影评>
<有用数>216</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>