<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>永久家族</电影名>
<年份>1997</年份>
<评分>7.9</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2493623814.jpg</封面>
<导演>森本晃司</导演>
<演员>广濑正志 / 真山亚子 / 水谷优子 / 山口胜平 / 神代知衣 / 水田山葵 / 绪方贤一</演员>
<简介>【STAFF】
                                    
                                　　监督·Charactor Design·世界観设定／森本晃司
                                    
                                　　脚本／森本晃司、佐藤 大
                                    
                                　　系列构成／松见真一
                                    
                                　　演出／楠见直子
                                    
                                　　作画监督／近藤高光
                                    
                                　　美术监督／加藤 浩
                                    
                                　　色彩设计／海鉾重信
                                    
                                　　CGI监督／佐藤光洋
                                    
                                　　【cast】
                                    
                                　　ベン（父）／広瀬正志
                                    
                                　　A子（母）／水原リン
                                    
                                　　アキコ（长女）／水谷优子
                                    
                                　　サスケ（长男）、玉三郎／山口胜平
                                    
                                　　サエ（次女）、チキン／神代知衣
                                    
                                　　マイケル（次男）／水田わさび
                                    
                                　　ザビエル（局员）／绪方贤一
                                    
                                　　【内容介绍】
                                    
                                　　《永久家族》是Studio 4°C这个致力于创作前卫魔幻、高技术、高像素动画艺术的工作室既获得世界动画界高度赞赏的《音响生命体》之后终于被DVD化的经典作品，片长只有28分42秒，却号称有53话，原来每话只有25秒。
                                    
                                　　故事充满了疯狂和科幻的色彩，围绕一个在电视剧和真实世界(?)中双重存在的奇怪组合家庭的奇异突围展开，描述不能，大家自己去看吧。我本人非常喜欢此片，不然也不会一反常态写起介绍了：P
                                    
                                　　一切感受可能只能通过自己观看获得，就不多说了。只说一个我最喜欢的场景：全家人因事故逃出实际是演播室的自己家时，四散到了外面的现实世界。母亲Ai-ko和儿子Sasuke(就是我家猴子役的啊 赞啊赞啊赞啊~~)站在大楼顶上，母亲说，好多漂亮的星星啊，儿子说，确实，然后话音一转，在找星星的话——用枪扫射出一颗火花的星——"A shooting star"。猴子的这句shooting star实在太完美啦，并不仅仅是声音的完美而已，配合以整部动画的喧闹节奏和晃动画面，与后来母亲被抓时以怀念的语气重复的那句“好多漂亮的星星啊”相得益彰，不能不说是全片最值得回味的地方之一。
                                    
                                　　总之，在看前五分钟时可能感到此片不知所云，过于无厘头(不是搞笑的那个意思)，但一直看下去，特别是到结尾，就一定能发现这部动画经典和值得深思的地方。
                                    
                                　　the true man show的动画版
                                    
                                　　关于森本晃司
                                    
                                　　森本 晃司，1959年12月26日出生于日本和歌山县，毕业于大阪设计师学院。1980年在MAD HOUSE卡通片制作公司担任电视连续剧的动画和绘画工作。1984年，他成为一名自由职业者。1988年，他首次执导《弗朗肯的齿轮》。1989年，他在大友洋克的作品《AKIRA》当中负责设计和绘画监制工作。1991年，他执导剧场原版作品《飞吧！鲸鱼的高峰》；1991年，他开始与其他人合作创立Studio 4°C 。富有创造力的森本晃司以其独特的世界观和影像风格赢得了全世界的普遍关注。
                                    
                                　　……汗，光靠抄网上的信息果然显得乾巴巴的说。说一些熟悉的东西吧。
                                    
                                　　Studio 4°C制作的动画还有Mind Game(意念游戏)、Comedy(喜剧)、End of the World(世界的终结)、Noiseman Sound Insect(音响生命体——这部只有15分钟的短片却一致赢得了世界范围的好评如潮)、Digital Juice(数码果汁)——以上几部都是森本晃司比较有名的作品，它们前卫、魔幻、荒诞，有点像摇滚的说，如果配点英国摇滚在动画片里头应该感觉不错——我的胡说八道。
                                    
                                　　另外，一点貌似和我这里有关系的信息：森本晃司和著名制作人大友克洋以及另外一位动画家冈村天斋一起制作了动画电影《回忆三部曲》：Memories。这是继Akira后，他们三位的又一次合作。有关系的就是Memories三部曲的第一部就是“彼女的回忆”，即Magnetic Rose——哈哈，看出关系了吧 (还真是有关系但是没营养的信息啊 - -)。反正Memories是非常值得收藏的经典电影，貌似市面上出过好几辑DVD的说，粉精美，下次我也买来收藏^^
                                    
                                　　关于田中达之
                                    
                                　　著名动画师，插画美术师，1984年发表漫画处女作Akira。
                                    
                                　　之后涉及游戏人物设定、动画绘制、广告特效制作等多个领域。
                                    
                                　　曾在《flat》上发表过漫画，据称近期他将在《ERROR》上推出漫画新作。
                                    
                                　　如今田中正忙于数部动画短片的制作过程中。
                                    
                                　　对于这位画家我对他的了解比对森本晃司更少、但是大家(作为猴饭的我们XD)应该其实都一定对他的画风非常熟悉了，从他的作品列表就可以看出：
                                    
                                　　《AKIRA》 原画绘制
                                    
                                　　《维纳斯战记》 原画绘制
                                    
                                　　《小丑》IMAGE BOARD监督
                                    
                                　　《神秘海洋中的纳迪亚》IMAGE BOARD
                                    
                                　　《老人Z》 部分画面内容
                                    
                                　　《下载》原画绘制
                                    
                                　　《祖先万万岁》原画绘制
                                    
                                　　《纯真传奇》IMAGE BOARD
                                    
                                　　《八犬传》原画绘制
                                    
                                　　《音响生命体》原画绘制
                                    
                                　　《永久家族》10集制作
                                    
                                　　《波波罗克物语》24话原画制作
                                    
                                　　《陶人吉特》制作中</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Eei</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-06-04 22:24:52</时间>
<影评>
        趁着还没忘记，速度写点东西。


永久家庭，名字很好玩，若是细细品读一下，很显然是指这个家庭出现在一个虚拟的空间中，没有过多时间的概念而已。


实际上，这也的确是一个奇怪的组合。影片前的字幕好像是说，这个家庭的成员是来自一群迷失的人或者是没人收养的孩子。电视台为了其利益而将它们的世界制作成节目播放以此愉悦外世界的人们。结果有一天，由于一些内部的破坏与偶然性因素，永久家庭从空间里溢出，这似乎是象征了世界的平衡被破坏。


秩序一旦被打破，就很难恢复到它的原貌。


然后故事似乎就像挣脱缰绳的马一样变了样。cyber里的家庭成员对从未见过的outer world表现出极大的兴趣。真实世界中存在的人们，星空，白色的雨，都让他们迷途忘返。但电视台的人并不允许破坏规则的出现，在捕捉到全部member后，为了破灭他们残存的希望，而不惜动用the memory eraser。


其实我之前大概就猜到了eraser的出场，那么这个故事也并没有十分的创新，只是它的表现手法比较特殊，音乐用了几段世界名曲我略有触动。而最后那段的tv station被毁，是不是象征了这个世界永远不可能被独裁所支配，永远有为了自由而存在的反抗呢？


当然，大家都知道，family member并没有被erase掉，他们此刻就身处在这个世界的某个角落，也许在你的身边，又或者你就是他们之中的一个。
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>吹毛里求斯</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-03-13 22:13:50</时间>
<影评>

大学里有一段时间，我沉迷于”脑洞“这个词衍生开来的一切作品。脑洞大，在我看来是夸有创意的最佳形容词。
在一个气候宜人适合思考的夜晚，我一个人窝在宿舍，在一个“脑洞”类豆单中翻翻捡捡时，这部动画以它不足2000人的评价跳脱了出来。
忘了说，脑洞x小众，对我而言是绝杀。
而当我看到简介的时候，不由眉头一皱：这设定，也太《楚门的世界》了。再看一眼上映时间：1997年，比《楚门的世界》早一年。
自从围观过《盗梦空间》和《红辣椒》两者微妙而血浓于水的截图对比后，我就应该更警觉啊。
电影作为超越时空的媒介，观影的顺序确实会在一定程度上影响你对电影的观感，这里面就有一个占领心智和刺激衰减的说法。比如先看《惊声尖笑》的人，若回头看《惊声尖叫》，恐怕再也没法被解构过的面具人吓出声来。但好在真人电影与动画，在艺术手法上存在着天然的差别，我相信，即使是这就是一部《楚门的世界》动画版，也有它独特的魅力等待着去挖掘。

回到这部动画。
这是一部不怕剧透的动画。因为它在片头便用一段长长的文字亲自把故事的背景剧透了。
文字里说，这部电影中的永久家族是一个实验品，试验中那些失去梦想的人们和被遗弃的儿童被赋予了家族的记忆使之可以共同生活。而为了盈利，政府把这个家族出卖给一个电视台，并对他们的生活进行全程直播。
关键词：梦想，遗弃，直播。很耿直，似乎可以预料的悲剧。看完这段文字，我已经打算抱着怜悯的心态去看下面的剧情了。
然而，过来人忠告之二：永远不要以为自己能猜得到关键词为”脑洞“的电影的剧情！
【莫名其妙？！】
莫名其妙的大叔在莫名其妙地喝着闷酒，穿着莫名其妙服装的男子给了他一张莫名其妙的纸。一个鼻涕娃凑过来喊了一声爹，然后他就被冲水马桶卷入了，永久家族。
之后的十多分钟，就像现在流行的病毒短视频大集合，腾地一下开始，砰砰呛呛地一阵闹腾后突然又biu地一声掐掉画面，前后不过20秒。而这短暂的20来秒展示了什么呢？ 毫无威严感的秃头老爹，脱线老妈和性格迥异（后来才知道都是人设）的永远在搞事情的熊孩子们，20秒复20秒，串联在一起便组成了叫永久家族的一家人看似热热闹闹却毫无意义的日常生活。 

有人能从这些片段里get笑点吗？我不能，但我却情不自禁地看了下去，毕竟只要短短20秒，还没到吵到头痛或无聊到不能忍受的地步就被啪地卷进漩涡冲走，整个过程一气呵成不过一秒，然后马上接着新的一幕。也许下一幕有新角色呢？也许下一幕突然神展开了呢？就像我们对肥皂剧期待的那样。

然后就真的神展开了。

在此之前失去耐心的观众肯定会抱怨，前面这十来分钟简直不知所云，毫无意义。事实上，浪费时间和无意义，正是这部动画刻意想要唤起你的真实感受。你，在不知不觉中，已经成为了这场戏中戏的观众。还记得存在感极强的马桶吧，马桶水一抽，换下一幕。终于有一天，马桶堵了，水漫金山，水势汹涌到把家里变成水族馆，水却没法排出。在失重和缺氧的双重威胁下，永久家族光鲜的墙皮终于脱落，露出”破绽“。为什么水无法排出？永久家族将怎么应对？终于，一切都像坏掉的水系统一样走向失控。
【失控的源头是控制】
片中有很多地方出现了齿轮。永久家族用餐的桌子是一个巨大的齿轮，掉入真实世界后街头巷尾闪现的齿轮，统一着白色齿轮紧身服的真人秀员工，前半段的转场画面是两个齿轮在转动，一红一蓝。
最醒目的自然是安置在家族房间的正中央的巨大齿轮，成员们在上面吃饭打闹，在齿轮上踩过来跑过去，此时齿轮安稳地像大地。之后到了一天，也许叫做齿轮日，大家围着齿轮期待着最想要的物品，天然气、氧气、葱、鸡蛋，然后齿轮中央缓缓升起，跳出来的是一只咯咯哒的公鸡。再后来厕所堵了发生水灾的时候，家族们在水中快要被淹死，出口也打不开时，大叔向监视器那头的员工祈求救他们一命，这时伴随着神圣的bgm响起，齿轮的中央开始发射圣光，最后从圣光中漂起一只无所不能的——皮揣子。反正无论如何也不能把他们放出去就对啦，齿轮只能帮你们到这咯。

齿轮代表着什么？是控制，是准确，是冷冰冰的秩序。与有血有肉的人类相比，机械似乎总是那么的精准，仿佛永远不会出错。就像近期沸沸扬扬的阿尔法狗大败李世石事件，围棋本身是个小圈子游戏，但一旦被赋予上机器与人类对决、人工智能与人类大脑孰优孰劣等意义便引得无数人类关心起这场比赛如同关心星际大战。先不管比赛结果如何，在这部动画里，齿轮们没有想到的是，这群愚蠢的人类并没有如他们所愿拿起皮揣子去通马桶，而是从片场里逃了出来，在人间乱窜，引发无数骚乱。被消除记忆的男男女女并不是任其摆布的棋子，虽然不记得经历过什么，但是印刻在体内的情感是一颗无法被数据计算的小宇宙，一旦被熟悉的场景触发，所谓的程序设定顷刻间土崩瓦解。卢瑟大叔也变了，从一个生无可恋的废柴变成一个建立了羁绊的真正的人。
齿轮可以完美地完成程序设定的任务，但是人与人之间的羁绊才能孕育意料之外的可能。

【斩不断的是羁绊】
谈到人与人的羁绊，正好来说说永久家族的成员。包括卢瑟大叔，家族一共有六个人。每个人都有在家族中的身份，母亲，父亲，大儿子，小儿子，大女儿，小女儿。但除了大叔是被招安来的之外，其他人在现实中本是落魄的大人和被遗弃的儿童，不知道经历了什么被消除了记忆套上了人设。在一次次抽马桶之间的短暂片段中，我们逐渐窥到每个角色性格中的那个独特斑点，母亲是有点脱线生活不能自理型，大儿子喜欢拿着枪突突突，不知道为何总是缺氧。小儿子是地道的熊孩子，大女儿后来才被我认出，是大叔在路边摊遇到的那个喜欢火的女人，小女儿是随身携带手偶的女孩，性格似乎有两面性。个人认为动画中对小女儿的塑造是最特别的。且不说她与其他家族成员不同的画风，也不说每次出场便自带空灵的BGM，在大家被水淹没不知所措时，她的身躯在水中缓缓下沉触碰到入口的按钮，这才把所有人解救到现实中来，不得不让我恍惚产生一种她是天使转生的幻觉。然而在她爬上一个建筑物最高点，远离了地面混沌的一切和她的玩偶谈心时，画面美不过三秒，一个巨大的爪子把她凌空抓起，她的手偶、她最亲密的朋友则直直坠落撞向地面。

非常教科书式的，把美好的事物破坏给人看。

还有，大女儿在熊熊烈火中仿佛看到了自己最爱的那个男人，她冲上去拥抱他，没发现抱住的是为了悬赏金而来捉她的路人。还有，母亲和大儿子逃到一片天台，他们看到了久违的星空，母亲说星星真漂亮。儿子说，想看星星的话，我也可以做到哦。然后拿出枪对着天空画出星星形状的子弹雨，就像流星雨一样美丽。后来他们在缺氧中出现幻觉，沿着齿轮人组成的路标一步步走入禁锢自己的地方。

熊熊篝火在燃烧，齿轮人跳着庆祝的舞蹈。永久家族所有成员的命运就像篝火里迸出的火星，看似往上一跃闪亮了一瞬，最终还是尘埃落定。


按理说这些是地道的悲剧，然而就像之前的马桶小剧场一般，动画对此并没有过多的笔墨，甚至连bgm渲染都没有，仿佛就像流水账作文一般交代完事情的前因后果便结束了。
此外，画风粗糙的就像简笔画一般，人物的脸和身体的比例失调，每个人都像是这辈子最后一次出镜一般的用尽肢体动作和五官的能量来行动，姑且用动画中的舞台剧来形容之。色彩也从不”顺眼“。前期在同一画面中使用大量对比强烈的色彩，人物也好家里的布景也好被各种色彩充斥，营造出一种热闹的不真实感。有一幕是他们集体从塔上掉落入一条河中，再爬起来后每个人都变成了黑乎乎的泥人，他们面面相觑却互相叫嚣，已经认不出来彼此，随之开启的是恍惚而浓重的灰色调现实世界，再加上闪烁而刺眼的片段穿插，让观众很难单纯的在怜悯的上帝视角下看完这部动画。看到一半，脾气好的会皱眉头，脾气不好的也许直接会喊一句WTF然后怒关页面。
于是乎，对习惯于看精致制作的部分动画观众而言，这部动画可以说是一部”不好看“的作品。

但当逐渐接受这种设定后，你会发现，这种夸张失调其实才是永久家族眼中的真实。无论是真人秀的世界或是掉下塔后的真实世界，对于永久家族的六个人来说都是险恶的。只不过一个是被粉饰的光鲜，一个是赤裸裸的灰暗。他们最终发现，生活并不是给自己过的，而是过给观众看的。自己并不是自己人生的主角，齿轮才是。又或者齿轮也只是被操纵的道具，而究竟谁在操纵，动画中没出现，就算知道了也没用。这不是热血日漫，总有神队友助打破世界的规则。也不是迪斯尼动画，这里没有王子只有一只卢瑟大叔。

卢瑟大叔一生中最英勇的时刻大概是，站在齿轮人的面前和他对峙，大吼出“为了我的家人的自由，叫我做什么我都愿意！”时，他的小宇宙终于爆发了。
而最后，大叔在又长又黑暗的走廊跑向发光的出口，却发现脚下是绝路，面前展开的是锈迹斑斑的真实世界。
洗脑的齿轮不紧不慢地转着，他的“家人”们不久之后又会和另外一个卢瑟组成新的家庭，在光鲜的直播间里演着剧本里的生活，名字叫“永久家族”。

最后这个结局很难说是好是坏。大叔失去了家族，得到了自由；或者说得到了自由，却失去了家族。但不管怎样，正如本文开篇提到的另一部电影《楚门的世界》，当主角从看似美好的幻境中觉醒、选择抗争的那一刻，于他而言便是真正成为“人”的时刻，结局如何也许已经不重要了。

还想记一下服务于主线剧情之外的有趣细节， 比如永久家族中非人的两只”吉祥物“：永久鸡和永久狗>.< 
鸡一开始是被红色齿轮推送到家族的家庭中，出现时身上挂着牌子，差点没看出来是打入内部的间谍装扮。片中鸡一直被小儿子虐、被狗撵着跑、被小女儿当玩偶，时不时冒着汗瞪着眼睛就像人一样，然而咯咯哒哒的叫声提醒观众它不过是一只拟人化的鸡而已。然而谁想，最后这只鸡和大叔坐在公园长椅上分享香烟，还和大叔大谈人生。原来，他只是个演员。
那条狗有名字叫玉三郎，这是一条真狗，但是可能不是地球狗，第一次胀肚子的样子吓坏了整个家族，都以为它会爆炸或者做出疯狂的举动来，最后气儿一消吼出一泡冲击波打在墙上是两个字，日文没看懂估计是汪汪。后来这泡冲击波好像还救了他们一命，记不太清了。 

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>苜蓿</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-07-12 20:06:39</时间>
<影评>
        说说印象比较深刻的几个地方。


一个就是出现过很多次的冲马桶的镜头。


多次出现的冲马桶镜头将前半部分分割为多个长度仅为25秒的由永久家族的荒诞搞怪的日常生活构成的片段。


在每个片段结束后以马桶圈出，永久家族们的生活随着水流消失。动画里的观众对于永久家族的态度就如同冲马桶一样，当作生活里习以为常无关紧要的一部分。永久家族的喜怒哀乐不过是电视台吸引观众眼球的买点。


然而，对于永久家族而言，那却是真真正正而独一无二的生活。


另一方面，不断重复的冲水马桶也好像如动画里面的那些观众单调呆板庸碌重复的日常。正好与永久家族那每天都热闹非凡的生活形成鲜明对比。展现出观众们需求的合理性。


扮演父亲角色的Ben，是永久家族里唯一一个知道真相的人。他的态度也从一开始的将参加节目作为谋生手段，对家人们没有丝毫真情实感，一切与家人的互动都是为了创造收视率谄媚取乐导演观众，到最后将永久家族视为真正的家人而对自己的作为后悔莫及转变。


呃，就这部形式远大于内容的动画而言，挖掘内涵似乎有些吃力不讨好。有些部分是显而易见的，有些又因为动画本身的风格化暧昧不明，自由发挥过头了吧。


还有一处很喜欢的地方是当永久家族的马桶堵塞闹水灾时，底下送上来的救命稻草是一个马桶栓，这时候BGM用了斯梅塔那的沃尔塔瓦河主题。神圣纯洁的音乐加上滑稽的画面，荒诞味十足。


还有一处是电视上不断回放的サエ吃面场景的那个镜头。


我看很多评论里面都提到了《楚门的世界》这部电影。原因不言自明，都建立在以真人生活为卖点的电视节目这个设定上。


希区柯克在他的电影里经常通过特定镜头角度的运用满足个人内心深处隐藏着的偷窥心理与欲望。每个人都有了解他人生活（却又不想让他人知晓，即被他人偷窥）的欲望。这种节目就是服务于这种人的本性。事实上任何的叙事如电影本身都是如此。


偷窥，偷看别人的生活，暂时从自己的生活中解脱出来。想要俊男，想要美女，想要浪漫，想要刺激，想要恐惧，想要爱，想要去爱，想从精神而非物质的孤独中解脱出来······在得到这些之后，害怕失去，害怕那些曾经一起笑一起哭一起疯狂的人离去，害怕再次成为孤零零的一个人······故事结束了，那些人离去了。


观众可以倒带回放，可以把一些影像、文字、图片看上一遍又一遍，甚至再创作，但是观众知道故事早就已经结束了——“旅程的结束就是一切的结束，自古皆然”。


观众曾经和他们一起度过一段时间，但现在观众只能躲进回忆重温他们的音容笑貌。对他人事的过度投入，让观众忘记了自己的身份——偷窥者、旁观者、对故事进展或结束无能为力无可奈何的角色。


当忘却开始的时候，越界就开始了，偷窥者认为那些他关注的人的离去，是对自己的背叛，是自私的，于是观众开始幻想那么一个故事，一个与自己想要逃避的费解低下无聊虚伪的人生截然对立的故事，一个真实的故事，一个可以相信愿意相信的故事，一个永远不会结束的故事······


现在想想，Ben的矛盾或许就是同时身为被偷窥者和偷窥者所造成的矛盾，能爱时没有去爱，意识到自己想爱时又无法去爱了，这正是佐西玛神父口中的地狱啊。


······


看这种片子好累啊，本来头就痛，看完头更痛了。
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>景泰蓝</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-02-06 19:32:48</时间>
<影评>
           没有字幕，完全看不懂。只看到一群人疯狂的扭曲着生活在一个同样扭曲疯狂的世界。。。。。

    完全。。。不明白。。。
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>翻台娘裝熟即死</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-06-02 21:04:48</时间>
<影评>
        看到最后才明白这是一场戏

感觉就像是楚门的世界的疯狂版

里面的人物很率真

那个爸爸后悔的太晚。。。。了

我恨他
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
