<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>扬名立万</电影名>
<年份>2021</年份>
<评分>7.4</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2881817779.jpg</封面>
<导演>刘循子墨</导演>
<演员>尹正 / 邓家佳 / 喻恩泰 / 杨皓宇 / 陈明昊 / 秦霄贤 / 张本煜 / 柯达 / 邓恩熙 / 余皑磊 / 白客 / 赵文瑄 / 小爱 / 周奇</演员>
<简介>故事发生在民国时期，在一幢空旷而又略带阴森的别墅内，某晚意外集结了一群电影工作者。原来向来跟风讨巧的投资人陆子野（陈明昊 饰）看中了一起真实的谋杀案，于是找来编剧李家辉（尹正 饰）、导演郑千里（喻恩泰 饰）、男星关静年（杨皓宇 饰）、女演员苏梦蝶（邓家佳 饰）等业内人士，共同谋划这部话题之作。甚至为了追求轰动性和真实性，陆子野居然想方设法把该案凶手也带来别墅。一时间，众人瞠目结舌，大惊失色。更劲爆的是他们所在的别墅正式案发现场！
                                    
                                　　胆大妄为的一群人不得不小心翼翼重现犯罪过程，而他们似乎也走入了一张无形的罗网之中……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>殷素素</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-11-12 11:13:59</时间>
<影评>

扬名立万很好，好到有点超出我的想象。好到它本来是个让人在观影中笑意绵绵的片子，走出影院，后劲儿却让我想痛痛快快哭一场。

因为我丝毫没有想到，这样一个明显的男人群戏，竟然是我近年来看过对女孩，对女性最温柔的影片。

苏梦蝶自是不用说。
有人揣测新晋的后辈女星周莉莉「红得快，都是在别处下功夫」，她说「前两年不也都是这么说我的吗」怼了回去；
有人调侃夜莺小小年纪装扮风情「现在的小姑娘可都太使劲了」，她说「就得这么使劲，一个小姑娘站在舞台上要花费多少功夫，而你们只能看到她漂亮」。

我该多久没看到这么温柔又强大的姐姐形象了。
电视剧里，女孩子们在撕逼，在斗小仨，在苦苦挣扎，雌竞此起彼伏；
而电影里，女孩子们大都在青春戏里堕胎，在悬疑戏里卖弄性感和被拯救；
但苏梦蝶不是的。
她已然不是上位者，这些女孩于她也毫不相干。她自身难保，她为她们多说这一句两句没有丝毫利处，也没人会感激她，可她就是这样做了。
她虽落魄，虽然已经不是在云端的当红女星，但却丝毫不影响她是个高贵的人。
但这部电影温柔的格局却不止于此。。
李家辉虽然指责过苏梦蝶演技不好，但却在她被误解时提笔相助。——他也从未想要得到回报。

夜莺想要唱歌，齐乐山从来没有劝阻过，直到结局也从来没有丝毫责备；

关静年是那个最通透的人，在最后一语惊醒梦中人，提醒大家要守住女孩的故事；

大海可可爱爱，看向苏梦蝶的眼神纯净又炙热，最后的最后想得只是要给她一张照片；

而且不知道大家发现没有，如果没有苏梦蝶那句「歌女怎么了，你是想说他是妓女吧。一个女孩想唱歌怎么了」这样一句反馈这样一段控诉，齐乐山会走向哪里，可能一切的结局都会有所不同。
一部看起来的男人戏，没有有色笑话，没有爹味凝视，也能悬疑，也能好笑。求求老是讲油腻笑话的导演们看看吧。

大家干干净净又清清爽爽地奔赴未来，真是畅快，真是太好了。
对啊。
一个女孩，想要在舞台上唱歌，怎么了？
延展开来，
一个胖女孩，就是想多发照片怎么了？
一个小女孩，就是想穿短裙怎么了？
一个大女孩，就是晚上想去喝酒泡吧怎么了？
她们做这些，应该如同吃饭喝水，不需要得到任何人的同意，更不需要得到任何人「我来为你好」的劝诫。
社会多一些自然而然的共识，少一些控制欲和教导欲，去做「真正守护女孩」的齐乐山，去做「把女孩当人专业地去评价」的李家辉，去做「干干净净喜欢」的大海，让这个世界有更多温柔强大的苏梦蝶和夜莺，那该多好啊。

笑点和卖点不会成就故事，但视角会成就故事。
喜欢年轻的团队，这么好的才气，这么灵的温柔视角，未来可期。

</影评>
<有用数>12530</有用数>
<没用数>337</没用数>
</review>
<review>
<作者>cookie</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2021-11-18 15:08:04</时间>
<影评>

扬名立万上映了。
同事让我写一篇随笔，
我也不知道写什么，这件事让我琢磨了好久…
 
聊聊我们这个项目多难多辛苦？
其实没什么可说的。
谁的工作不辛苦呢？每个人都在努力克服困难，我们也是。仅此而已。
 
解释一下想表达的东西？谈谈剧情？
也没有必要。电影上映后就应该放手了，最后一环的创作交给观众。大家如果能感受到我想表达的其实是一种心照不宣，如果感受不到，解释也用处不大。
至于剧情其他方面我不想用全知视角去框死大家的想象力，我看到了大家的一些设想，很新颖也很有趣。
就像电影里说到的“你们作为观众的解读会比我们创作者更高明”。
 
要我说点什么的话，我想最多的还是感谢吧。
我记得首映那天我和监制、演员们来回跑厅跟大家交流。
来到了主创厅，里面坐着的是这部电影前期、后期的所有主创、工作人员。
看到他们熟悉的笑脸，我不由自主也笑了起来，再转头看看身边演员、监制的笑脸，
突然间好像回到了一年前的拍摄场地，所有人都累着、笑着，也互相鼓励着，在为一个目标去努力。
这一刻突然觉得真好。
电影真好，有他们在身边真好，
和一群志同道合的朋友们编织一个梦真好。
 
我很想拥抱为这部电影付出的每一个人，拥抱帮助过这部电影的每一个人，
拥抱韩寒老师，拥抱这些优秀的演员，拥抱编剧，拥抱台上台下以及现在还在我们身后不停忙碌的老伙计、新朋友。
也想拥抱观看这部电影的每一个人，不论你们评价如何，有你们在真好！
我会一直保持最初的信念去学习去创作，
也希望以后能给大家带来更多的惊喜和美好。
不求扬名立万，只愿无愧于心












</影评>
<有用数>4394</有用数>
<没用数>35</没用数>
</review>
<review>
<作者>睡不醒的我</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-11-23 00:49:59</时间>
<影评>

今天二刷之后，才发现电影里从一开始就是处处伏笔。
1. 电影里不断强调一条暗线： 军部和财阀的矛盾。一开始当李家辉和关静年知道凶手是远征军的时候，关老师就把李家辉叫道走廊里，告诫别再查下去了：谣言是真的。是什么谣言？就是军队少壮派杀手杀掉了贪污军饷的军部买办。所以当陆子野知道齐乐山是军人的时候，第一反应也是害怕，而且直接对李家辉说你担得起这个责任吗？
2. 有一段齐乐山和夜莺一起看电影的片段，其中一句台词是：看我们双剑合璧。片中梦蝶和齐乐山对人物形象的时候，齐乐山一直说自己喜欢一个师妹。师妹是谁，同门师妹学的什么？学的估计就是杀人的技巧，一个刀法惊人的副官，他的师妹刀法应当同样不差。
3. 齐乐山重要的台词：我会编一个让所有人都能接受的故事。大家可以在片中看出此人编故事的本领，当大家说到童年阴影，家庭暴力，就能编一个打马的故事；听到在讨论医生碎尸案，就想到把碎尸加入到故事里，甚至制造证据链，让一向自以为聪明的李家辉更加认定了自己猜的方向。当李家辉问为什么叫夜莺的时候，他自问自答说出是不是来源于一个童话故事：有个国王快死了，临死之前有夜莺给他唱歌，齐乐山就说夜莺父亲是将军临死前把女儿托付给他。由此可见齐乐山才是这部电影的编剧，他一直都在编故事，掩盖最后的真相。他想保护自己爱的女人，因为杀人的是她。甚至连将军的存在都不一定是真的，夜莺也许就是和他一起受训的特务。实际上当大家逃出别墅之后，在草地争论接下来该怎么做的时候，中间突然有一句台词：齐乐山说的就一定是真的吗？ 隐喻着齐乐山最后一个故事还是他编的。
4. 最后这个结论就呼之欲出了：夜莺才是那个真正的杀手，在只有她 三老的密闭场景，才是最适合杀人的时机，所有的保镖都在门外。佐证这一点的是：在李家辉最终看到夜莺，看她上车离开之后，关静年跑上来说了一句突兀的台词：我以为你看到杀手了呢…
现在回看一开始磨剧本的时候，郑千里那个烂片版本的剧本结尾，是女的站在狼人的血泊里微笑… 
5. 最后的最后，电影的画外音是：他们能看懂吗？既是对能否看懂这条暗线的疑问，也是对观众能否看懂这部电影暗含各种讽刺的疑问。
很多事情你知道真相了，但你敢拍吗？拍出来了能上映吗？最终只能在海外上映然后无人问津，知道真相的人还是被强大的力量彻底抹去了。只能有一张照片证明他们存在过。
幸好这是属于那个黑暗的民国年代的故事，幸好我们生活在一个更美好的时代，才能看到这部伟大的作品。

</影评>
<有用数>5023</有用数>
<没用数>82</没用数>
</review>
<review>
<作者>清也</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-11-13 22:38:28</时间>
<影评>

有剧透慎看，开头的军政部贪污案，是全片的导火索。
理条时间线:军政部贪污远征军军费，导致杀手长官，也就是夜莺之父，在缺兵少马的状况下战死，幕后人就是把持财政与运输的三老。
前记者的编剧，因为揭露军政部贪污案被雪藏，杀手和夜莺见到登报消息，得知贪污款项中包含的这笔军费，通过夜莺歌女身份，加上三老特殊癖好，筹划了一场谋杀，夜莺将三老引在一起，杀手杀人后，本来是计划二人一起逃离，但是警察来的太快，变成杀手牺牲自己，换夜莺独活。
至于为什么杀人犯这么容易就被陆爷套出来，可能只是明喻官僚腐败，而后收场的那群黑衣人被杀手和小达三下五除二的摆平，就可以说明这一点，派来的都是一群草包。
另外，杀手与夜莺的行事很可能得到军方某部分人的支持，军方借刀杀人发泄愤懑，但是不希望有人联想到这方面，还要把马脚处理干净，所以需要一个故事，于是落魄编剧，烂片导演，过气演员……
结尾杀手自焚的时候，跟负责灭口的长官说的那句话，意思可以理解为，你以为你是踩灭火苗的人，其实我才是！
当然，结尾主角团也被军方那股势力团灭了（翻船）

</影评>
<有用数>4276</有用数>
<没用数>102</没用数>
</review>
<review>
<作者>圈圈儿</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-11-12 00:57:17</时间>
<影评>

和一个很tough的女制片人开剧本会的时候，她说，现在青年导演拍的电影10个有9个都在拍的自己拍电影的故事，都写滥了。
“观察面这么窄，一点生活都没有，只会写自己，除了你自己谁要看啊！”
这句话给我敲了警钟。其实关于拍电影的电影很多，关于电影的电影却很少，也就是真的把电影是什么玩出花来，而不只是自嗨展示“我们电影人有多努力”的电影。
拍关于电影的电影，你能搞出来一个《八部半》吗？
导演这次交了一部《扬名立万》。
比起最近那个标榜揭露中国影视圈生态的综艺，这部电影更走心了些。
两个最重要的电影人主角，一个叫“路子野”（陈明昊饰），他把一群电影人聚集在了大宅子里，姑且把他看作制片人；

一个叫“李家辉”（尹正饰），是个因为仗义执言丢了饭碗的前记者、现编剧，也是破案的关键人物。

此外，还有片中的凶手（不是剧透）张本煜饰演的齐乐山，他的身份不是电影人，戏多，话不太多。

编剧肯定是有导演本人投射的，路子野在末尾说自己是野路子，不知道有没有导演本人的成分，查了一下刘循子墨虽然是中传毕业，但并不是学电影出身，也是一个自学成才的例子。这个深情杀手和后来的反转更让我开始瞎猜导演是不是和哪个女演员谈过无疾而终的恋爱了。
《扬名立万》以前叫《一部电影的诞生》，名字戏仿了《一个国家的诞生》，该片在电影史上有划时代的作用；

结构戏仿了《十二怒汉》/《十二公民》；

影片内容目前来看也戏仿了《闪灵》、《马路天使》等等，人名“周莉莉”可能是致敬周璇和黎莉莉？

还有德拉克罗瓦的油画，在其中起着关键道具作用；舞台设计模仿了《维纳斯的诞生》......很多彩蛋，也许是一种掉书袋，懂得的人可能会会心一笑。

谁搞这种迷影段落都免不了有点稚拙和刻奇的，伍迪艾伦拍《里夫金的电影节》就把小粉丝心态贯彻到底，但是这部电影是纯纯的玩票和致敬，顶多夹杂一些自己的困惑，并没有《扬名立万》这么大的野心，正如它的片名所显示的那样。
“剧本杀”只是噱头，但叙事究竟是哪一种
电影采纳和杂糅了许多类型：谍战（有人想起风声吗？）、年代、悬疑、犯罪、爱情、战争（竟然还有战争，心太野了）等等，其实你很难用哪一种主类型去概括它。

说是悬疑吧，只把悬疑线条抽出来，也挺拉胯的。这里就不展开分析消解观影的乐趣了。
类型和结构有基本定式，但结构只是结构，不是故事，而对故事的发挥也是这部电影之所以能打动观众的亮点所在。
它玩了某种元叙事和互文，处处充满只有电影人能懂的秘辛，有些桥段甚至太内部梗了，多少有点流于自嗨。但是它也照顾到了非电影人的观众群体，把片子做得很好看。
说实在的，凶案现场出现的时候，我才想起来自己已经很久没在非战争片的国产院线电影里看到这么多血了。
至于对军队、官场的讽刺，还有天花板上的钩子谜底揭开之时，被审查规训坏了的我都在想——这怎么过审的。

天花板上的钩子这个设计真是又黑又绝，包涵着情欲和苦痛，好变态、好喜欢。但是涉及重大剧透，也不展开了。影片在此之前花大笔墨表现了达达被绳子缠在一起的场面，这种幽默实在是太黑色了，堪称一绝。
制片大佬路子野部分地承担了叙事者narrator的角色，由于导演塑造了这个“拍电影的场景”的世界观，这个人物的话多，以及靠台词驱动的剧情也就情有可原了。
某一人物边叙事边参与故事，但又不承担主视角，这让我想起来桑德海姆的经典音乐剧《拜访森林》（Into the woods）。在这个童话故事中，旁白(Narrator)是一个角色，就像那个说故事的人，但他一直站在舞台一侧，观众也假定他是不属于故事的，与其他演员独立开来的。直到第二幕，旁白(Narrator)突然被故事里的人物拉去做替死鬼，观众才恍然这个第3.5面墙的打破。

《扬名立万》里也摆了一台摄影机，有很多人物直接对着摄影机说话的桥段，那些反而有点刻意，没有《伦敦生活》里女主找机位那么自然。
万合天宜最擅长的结尾反转，终于在长片里精美出现了
万合天宜和韩寒的亭东不知道谁先谁后，都喜欢用那种急速反转打脸的笑点。
2013、14年，我和高中室友们捧着胆子最大的那个人偷渡进来的手机，躲在宿舍独卫洗手间看《报告老板》和《万万没想到》，夜里看的话还要憋笑，不然会被巡夜老师的手电筒直接照到脸上。
刚刚搜索的时候发现电影版似乎也在筹备中了
后来短视频的浪潮起来了，最先在国内做火这种模式的元老们却没赶上趟。每个人都觉得万万系列是时代的眼泪。
《扬名立万》的节奏依然是很快的，镜头语言基本靠正反打。
台词中有很多灵光时刻，比如“龙的传人，龙都给你传了个啥”之类的，相信营销公司做抖音营销的时候应该很好找素材。但电影毕竟是电影，有自己的规则。
快速打脸的笑点电影中是否有效就不谈了，反正韩寒那几部里面的打脸着实让人看腻腻了。
这部片里最让人印象深刻的还是那个“他打我马”的破谐音梗，我在电影院笑得好大声。而这个梗并不是在这里笑完就结束了。
它用画面和故事铺垫制造了一个预期违背，这个地方虽然还是破梗，但是完全打了“编剧爱写童年阴影”这种烂现象和刻板印象的脸，有一、、高级。
最大的反转处，也就是结局，值得好好夸一夸。
可以稍微剧透的是凶手确实是为情杀人，一开始我以为又是一个大男子主义式的故事，但最后竟然呈现出一种对普通人和普通生活的慈悲来。

一点也不直男，女性观众们，虽然片中只有一位作为欲望凝视对象的女演员，但这片子一点也不直男，甚至带着点人性的光辉。
令人羞愧的理想主义
尹正饰演的编剧李家辉最后没有去拍那个陌生女子的背，而大家也在路子野的召唤下去赶回家的船票，这里又照应了开头路子野说给大家留了船票，也许在戏仿《花样年华》吧，导演编剧还是在结构上花了一番心思的。
这个场景一播出来，我觉得《扬名立万》的团队真的很理想主义啊，也太理想主义了吧！
这种“和解”、“放下”、”继续生活“的概念这确实是近几年国产电影里比较罕见的，甚至有点点日式情调。尽管这种思想内核其实是东方和中式的，但是我们搞太多功成名就和善恶必报的故事，观众都乏了。
我不愿意用境界之类的词汇去捧杀它，只是觉得《扬名立万》这么处理结尾，竟然显出一分清新来。
其他人性光辉小巧思
除了前文提到的“我爸打我马”，这种高级的小巧思还体现在多处。
比如默片皇帝关静年（杨皓宇饰），在有声片到来之后，他迎来了自己的日落大道。他曾经相当张扬跋扈，一言不合就在片场到处扇人巴掌。在他落魄后，曾经被他打过的小场记郑千里（喻恩泰饰，人名戏仿太多了，这是是暗指郑君里吧）成了名导。

关静年让郑千里也打自己一巴掌泄愤，郑导演一直没有动手，却在关静年在官员面前硬出头的时候打了他一巴掌，既解救他于危难，又泄了私愤。
我很喜欢这种巧妙的人情细节设计。
《俗女养成记2》里面，陈嘉玲的妈妈发现自己老公出轨了小三，妈妈和闺蜜偷偷跟踪小三到餐馆，发现小三在和另一个男人约会，而那男人趁小三去上洗手间时偷偷在她杯子里下了一些白色粉末。小三回到座位打算喝水，妈妈的闺蜜劝妈妈别管了，说这是小三的报应。这时候如果你心中又有愤怒和恐惧，又想做个好人，应该怎么办呢？
陈嘉玲妈妈是个善良的人，她冲上前，把那杯水浇到小三脸上，说“我是陈晋文的老婆！“说完就大义凛然地走了。

这个设计实在是太妙了，一边“打小三“，一边”girls help girls“，一边又帮妈妈化解了自己可能遇到的麻烦，实在不知道一举多少得。
相比之下，文职小警察大海的擦枪走火都显得不算什么。他这个角色也是很讨喜的，看得时候很喜欢，但不够复杂，这里就不说了。
余皑磊出来的时候，故事的叙事又多了一个套层，而且观众基本已经与这种神经病反转叙事养成了默契，所以并不太奇怪。

老电影演员确实和所有人的质感都不同。他和张本煜两个人一右一左大特写的时候，仿佛传统经典电影和网大的时空被打破又缝合了。
小姨妈演得无功无过，尹正吐字慢的时候还是有点像商细蕊。封闭空间本身就容易搞得像话剧舞台，念在初犯（导演首作）、对内容影响也不大，暂且略过。
我还看到了一点点叙事的解放
导演用前一个小时不着四六的叙事把观众引入了他独有的叙事习惯中，这确实不是电影的，不够cinematique，但是能独创一种让人不排斥的叙事机制还是很难的，毕竟这个接受时段不再是30秒，不再是5分钟，而是俩小时。观众基本都看得比较入神。我身边一个大姐甚至在通风管道的部分开始大喊大叫。
前面说到导演杂糅了很多类型，每条线单抽出来都不太经得起推敲，镜头语言也比较基础。整体来看，他显然还是欠缺能力去驾驭一个完整的故事，但作为邀请观众进入电影院的电影，它做到了及格线之上。
库布里克说，real explosion will come when someone apparently liberate the narrative of structure。我深以为然。
大意是，当叙事的结构被解放，新的大爆炸也会降临。
电影当然不只是叙事艺术，它也是声光时空，也是钱和项目，是很多别的，当天的天气好一点差一点，摄影师的角度偏一点正一点，剧组富一点穷一点，编剧当天吵架吵没吵赢，出来的效果都完全不同。它是一个不可计算的复杂科学。
十个项目九个黄，为什么还要继续呢？
疫情时期我蹭了很多免费网课，有一期是台湾制片人黄茂昌做直播，结束后的QA环节很多人在打字提问，他让大家尽量提具体的问题。我扫了一眼，在一堆专业性问题里有个人说，“黄老师，我对电影行业有一腔热血，但是不知道应该怎么开始，应该怎么进入电影行业呢？”
我有预感他会挑这个问题来回答，事实也的确如此。
有时候你觉得有些话说出来只会自我感动，但是说出来，总会打到一些人的。而且要是打得够准，被触动的人会超出预期地多。
此处需要quote&amp;quote《罪与罚》：发表自己的不正确的意见——要比转述别人的一个真理更有意义；在第一种情况下，你才是一个人；而在第二种情况下，你不过是只鹦鹉！
现在已经忘了黄茂昌回答了啥了，似乎也给这个提问者浇了点冷水。但是基本上打动人的也就是这点热血，而他只挑这个问题来回答，某种程度上说明了他的态度。
导演刘循子墨今年35岁，再说一次，35岁时很多互联网人被卷回家开滴滴的年纪，是很多普通人在招聘启事中的职业生涯终点。但一个青年导演能在35岁前拍长片，已经算比较幸运的了。
我也在疑惑，这个破行业很多时候连给一个年轻人有基本尊严的工资和待遇都做不到，为啥还有这么多人抖M似的给它卖命。
尤其是电影行业的投资人，各位大哥大姐，想赚钱根本不用做电影，所以你们也还是很喜欢电影吧。
路子野说“十个项目九个凉”的时候，影厅里大家都笑了。
是啊，十个项目九个凉，但是贼心不死，热血没凉。
现在还说这种话真是再看第二眼都会红着脸躲避。

</影评>
<有用数>1477</有用数>
<没用数>31</没用数>
</review>
<review>
<作者>remember me</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-11-13 02:28:23</时间>
<影评>

    今晚终于看完了《扬名立万》，可能因为期望值比较高，看电影的时候没有那么大的震撼感，但看完越品越有味，现在已经想二刷了。
    预告片算是一个观感欺诈吧，其实这个片子并没有那么剧本杀，杀手在开场不久就已揭晓，剩下那么多人的兜兜绕绕，有人为拍出电影扬名立万，而有人只为发掘一个真相。整条故事线并不复杂，甚至是出乎意料的简单，但真相背后却是那样盘根错节深不可测。
    电影故事线的推进，明在李家辉，暗在齐乐山。就剧情角度而言，李家辉是一个引导者，像他个人海报上的《自由引导人民》一样，他执着甚至偏执地追求着真实，用他的推理与观察一步步抽丝剥茧还原真相。他推出了一个完美的逻辑闭环，让所有见证这一切的电影人们都认为那已是结局，然而电影尾声，反转出现，真正的执棋掌局者其实一直是齐乐山。他用强大的头脑与演技精心编织了一场盛大的谎言，套进去了追求事实真相的所有人。聪明人与聪明人的较量，最后当真相在李家辉心中大白，谁赢谁输已不再重要。
    李家辉和齐乐山看起来像是两个世界的人，但他们的精神内核却如此相似——勇且毅，为了信念不顾一切的疯劲狠劲。李家辉的灵魂是一个记者的灵魂，他的眼里容不下谎言与假象，他的世界是绝对正义非黑即白的。因为相信真实不应被掩藏，他以自己作赌无惧无悔，哪怕前方是军阀财阀的厚壁也要撞得头破血流。齐乐山呢，他有沉稳刚毅的军人侧面，而当他面对亲爱的小夜莺时，他把他的勇毅全部倾注给了守护家人的温柔。保护夜莺，让她平安喜乐的信念如此强大，支撑着他疯狂地杀死了三老，又只身一人设下几无破绽的局，最后以死来使事实消迩。
    一个人为找出真相奋不顾身，一个人为掩盖真相义无反顾。命途的最终，他们都是对着乱世中凝聚的黑暗不公拿起武器，以卵击石。思想的交接火花中，时代的噬人洪流中，两个小人物的身影是那样单薄却坚定。
    ——私以为《扬名立万》最值得品味的地方恰是它的人物形象塑造。每个人都有其特质，每个人都不完美却有别样的闪光，正如前文所写的李家辉与齐乐山。其余的人们，他们也许没有这两人的硬与直，好像更善于寓居在虚情假意的皮囊里随波逐流保全自身，但他们同样有血有肉，有缺陷，也有人性善意的火光。
    苏梦蝶作为一个伪花瓶女角色，在一众男性主演中极为突出。她代表的是与真相的博弈不同的另一层价值——女性的生存之道，女性自强互助意识的觉醒。开场时，她好像只是一个演技平平的过气女星，和导演们毫不在意地讨论着电影里的“枕头”卖点。但随着剧情推进，她的思想变得立体，她会离开那个伤害她的前夫选择爱自己的没钱丈夫，会反击他人对歌女舞女的轻蔑偏见，会独自感叹于舞台的风光背后，女生想要站在那个位置的艰辛。一个独立清醒的女性，在那个时代要忍受多大的成见与攻击难以想象，但她撑过来了，没有被恶意磨去全部棱角。圆润下的这点尖锐，与天真单纯却被现实伤害的夜莺相对照，更显可贵可叹。
    郑千里总是端着他名导的作派，不甘心接受自己被市场抛弃的事实，爱慕虚荣，怂且庸俗。但这么一个对拍流水线烂片甘之如饴的导演，也有对他人隐晦不言的善意，也有对艺术藏于心底的追求。当他对李家辉风言冷语时，谁能想到“剽窃”作品的背后是极尽深沉的保护，甚至不顾自己被误解仇视。而他说出那句他也愿意拍时，大概也是他未泯的正义感驱使着他吧。
    还有世故圆滑却如隔岸观火的关静年，平时软蛋草包关键时却挺身而出的陈小达，懵懂稚嫩但正义赤忱的警察大海，商人投机心态最后还是放不下这群人的陆子野……这么些不够好却也没多坏的人汇集于此，共同勘破一个真相，共同用小小的正义感与使命感，让案件霉黑的背面见光。
    可惜那背面终究过于黑暗沉重。这群傻瓜殉道者葬在了异国他乡的海里，最后几位有所记忆的普通人就此安息。他们没能扬名立万，没能让更多人窥探到真相一隅。生前不被关注，死后亦无人问津。只有一张经由大海之手拍出的照片，无声地记录下那一个置身现场的瞬间。
    幸好还有那一张照片，让他们的故事还有所依存，那栋房子，那群人，不会被一切能够记忆的所遗忘。
    很难说《扬名立万》和《一部电影的诞生》哪个名字更好。整个故事由电影起笔也由电影落笔，但电影在越南公映前已经诞生，故事线却还在拉伸延长。扬名立万，似乎最后还是没有，可至少还有一个场景被挂在照相馆的橱窗里，张扬着，微笑着。
    这个并不合家欢的结局大概就是命途的必然。这部电影隐喻太多，批判太多。从前半段对一部影片的夸张演绎，电影组对卖点噱头的一味追逐，到事件被层层剥开时血淋淋的潜规则，掌权人玩弄漠视他人的丑恶，高位者可以擅自篡改书写“真相”，海报上画着萨尔达那帕勒之死，局中人都只是他生杀予夺的玩物而已。小人物们奋起反抗，终究不能抵过密不透风的强权罗网。
    很有现实意义，让人佩服编剧的勇气。
    电影里草蛇灰线隐于细末，却又将伏笔一一收束，喜欢这种每个细节都有所对应的严密感。齐乐山连皮带肉啃着橘子，像是咀嚼与夜莺的回忆；大海从齐乐山手上抢过别在腰间的刀，最终被取回插在了南京来的长官身上；开头猜测剧本时一句看似寻常的“法国医生碎尸案”，竟是促成整场计谋的助燃物；而舞台旁凌乱的投票券，成为了联结两人推理线的桥梁。一切似乎都有迹可循。
    有几个片段我感触很深。大海死前终于将对苏梦蝶的钦慕诉之于口，他最后恋恋不舍地看苏梦蝶一眼，只是轻轻给了她一个胶卷。那个胶卷，我当时没看出来是何物，后来重盘剧情才恍然大悟。感谢那个小警察的真情涌动，才给这群无名之辈留下了一张照片，让他们的形象在逝去后依然清晰。那张照片看起来那样鲜活，在令人唏嘘的结局中倏忽间竟有温暖。
    南京的长官说，他是踩灭火苗的人。而齐乐山笑着重复，你说你是踩灭火苗的人。然后他向汽油开枪，自己燃起了大火，烧去一切真实与记忆。他的一切行为都是飞蛾扑火，以己饲火，直教那火光烧满天，烧出无灾无祸的一条新路。
    还有永恒的催泪点，李家辉向齐乐山讲述那一只夜莺的故事，齐乐山含着泪将其温柔补全。“您的小小的歌鸟，现在要远行了”，在颤抖中，他诉说着对夜莺最缱绻的牵挂与祝愿，也向看见了事实线头的李家辉诉说着不可言明的真相。回头看，一切都早已被暗示，当时却无人在意，只余醒悟后蓦然回首，如无声处听惊雷，却再无人响应。
    以及我心中最好的情节，人物塑造的神来之笔，电影内涵的升华。李家辉不顾一切地追求真相，他不在乎是否得罪人是否置自己于囹圄之中，他要的只是真实，绝对的真实，放在光下公之于众的真实。然而在即将追上夜莺触碰到三老案真实的那一刻，他收回了手。他说了一辈子真话挖了一辈子真相，但在最重要的一次，他放弃了真实，他撒了谎。也许这是他有生之年唯一一个谎言。“我们好不容易知道的真相，难道就这样让它结束了么？”很多时候他不愿，但这一次，他微笑着看着她上车，远去，从此天各一方，再无交集。如果真实的力量会带来疼痛与伤害，那么谎言也是一种保护和成全，是善意铸就的盔甲，护佑一个爱唱歌的女孩此生无惧无忧。
    他说：“我认错人了。”放下真相的他那时笑得那么幸福，眼睛灿若星光。然后他们一起大笑，奔跑，穿着白衬衣或连衣裙，在洒满阳光的大街上，仿佛没有军阀没有血案没有回不去的故乡，他们是一群无忧无虑的孩子，在享受生命悠长的欢愉。
    没有三老案的过往了，他们只是一群平庸的差劲影人，拍着永远上不满座的烂片。彩蛋里他们拍的那部电影，真的好烂啊。即使有热血有梦想有责任与正义感，他们依旧拍不好一部电影。这好像是个黑色幽默，你看，没有才华就是这么悲哀。
    但我依然要感念与感谢，有这群傻子愿意发出这样的声音。
    最后的最后，说完了剧情与立意，这真的是一部靠演员撑起来的作品。尹正和本煜的对戏精彩到让人忍不住要拍案叫绝，齐乐山坐在沙发上时等待审判的神情，李家辉收回手时的明亮眼神，太打动人了。真心希望这些用心演电影的好演员都能接到真诚的剧本，都能扬名立万。你们很棒，你们一定会被看见的。

</影评>
<有用数>1902</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>自割腿肉的日常</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-11-11 23:11:07</时间>
<影评>

因为参加的这场《扬名立万》的公映时，送了一张明信片，忍不住映后研究了起来。
没想到这幅画的作者欧仁德洛克罗瓦竟然是让·雅克·路易·大卫（其画作《马拉之死》）的徒弟，看来这师徒两人都很擅长描绘死亡。

而这张画作里彩蛋还真不少，首先左下角的白马与片中齐乐山的马相对应。


右下角的男人挟持女人的动作，又恰巧与齐乐山挟持苏梦蝶的动作形成对照。

上部的暗处细节则更为明显，一位被悬吊的女人与夜莺的死状相对应。

这张画作的故事背景就更有趣了，讲述的是公元前660年到前627年的亚述君主亚述巴尼拔攻打巴比伦失利后，被困在尼尼微宫，为了不让宫殿和财宝落入敌人手里，下令烧毁宫殿、处死自己的妻妾和马匹后自杀。
而这故事背景又与最后该地的焚火结局相对应。苏梦蝶说过，在这一个房子里死的，！不止一个女人，而在这幅画作里，的确更加赤裸地显示出君王在穷途末路之际， 面无表情地命令手下快速收割妻妾人命的场景。
感觉这幅画作里，包含了许多创作设计，它并非是简单的一幅画，也是整部剧人物命运的隐喻。

</影评>
<有用数>1090</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
<review>
<作者>Xayah_</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-11-12 01:27:15</时间>
<影评>

9.7/10 太超出期待了…短评写不下了记录个长评吧，太喜欢了。
直观感受是玩了一场大型剧本杀，尤其是上上周刚玩了个类似的日式还原本。不同身份的人各怀心思聚到名门豪宅共同探究某件悬案，豪宅后来变成了无法逃脱且含有凶手的密室，环境设置上和阿加莎克里斯蒂的无人生还也挺像。
对话节奏拍得真好，尤其是步步紧逼挖细节的那段。演员演技在线（除了qxx和dex略显不足），且人物形象都因为前期铺垫和陆子野那段矛盾高潮戏而立体起来，拍法挺聪明的。张本煜也太行了，他怎么老是演这种深情温柔又带有“年少无为”的无力感的角色！《乘风破浪》里的一方天地已经把我圈得死死的了，这次演技直接天花板。我太喜欢邓家佳的角色了，她连哭的时候都美得不行…而且作为主演里唯一一位女性，她温柔且共感力强，体贴和包容度极高，在众人的沟通连结上扮演不可或缺的角色，众人都畏惧时她两次打破僵局给齐先生点烟，某种程度上是最勇敢又最让人柔软的那个人。
情节有反转，比起利刃出鞘也是略胜一筹。笑点也不错，“我叫你爸”那个包袱是真的太响了，身为周杰伦粉丝我真的秒接歌词然后笑出声。
还有关于“电影”本身，对闪灵的致敬，对系列片和彩蛋的“揶揄”，默片皇帝，“优秀的场记和平庸的名导”，没有存在感的武替，演技一般但谣言遍地的漂亮女星。还有那句，“不要把你的喜好强加给观众，这是对观众的不尊重”，多少带点黑色幽默吧哈哈哈。
虽然有以上这些优点看得我挺开心的，但如果没有最后那些的话我也不会这么喜欢它。
“踩灭火苗的人”和“一个人说出去就成了千万人的记忆”。被暴力拽下的铁钩，满地狼藉、汽油火焰，让人沉默的人，无辜死去的人，勇敢过却被逼得走投无路的人，想说却又不敢的人，一身正气却只能被摁在桌上的人。那个满地鲜血的屋子营造出的无力感和诉说无门的绝望感简直把我淹没，六个人在河边的挣扎看得我泪流满面，因为我会联想到，这部电影是不是也隐喻着哪些不能说只能拍的人和事呢？
想起前两天提起一个关于某地区的热搜，底层人民生活受到严重影响却投诉无门，身边有个人提起这事儿，轻飘飘一句“都是随便写的吧”，瞬间让我反感到极点。
所以要怎么说怎么做才能显得不“随便”，已经如此字字泣血列事实讲道理，也不能让你重视我的处境吗？
最后的What a wonderful world，其实是反讽，越听我哭得越厉害。
把她变成死尸是保护她的最好方式，不去拍她肩膀才能让她平静地活着，因为那一笔带过的越南两船相撞是隐含的永远逃不脱的命运，冲这一点，创作者对现实的悲观态度已经很明显了。
您那小小的歌唱着的鸟儿，即将飞向远方了。夜莺请一直往南走吧，到暖和的地方去生活。
What a fuckin‘ world.

</影评>
<有用数>879</有用数>
<没用数>29</没用数>
</review>
<review>
<作者>BALLOON</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-11-14 00:39:25</时间>
<影评>

扬名立万 (2021)7.42021 / 中国大陆 / 剧情 喜剧 悬疑 / 刘循子墨 / 尹正 邓家佳
第一次在豆瓣写影评，之前因为个人强迫症原因，看过的电影都是拿备忘录记的，豆瓣也不咋用，就是拿来看个评分。如果觉得写的乱七八糟还请多多包涵，欢迎理性讨论。自己是阅片量破千的老影迷，什么电影都看，同时也是剧本杀从业者，自己开了家剧本店还当dm，算是个硬核推土机。

本来就是第一次写影评，发现豆瓣上挺多人为了展现自我优越感而铁断否定别人的。你杠我就是你对，我急了还会说脏话骂你。您比我优越，你呢是成功人士，是饱读诗书的大学士，我现实是一事无成的老鼠人。支持理性讨论，理性讨论的小伙伴会友好回复。

讨论的直接是结局，没看过原片的就先退出去，去电影院买个票，看完咱再来聊。
———————————————————————
看完电影之后，我总发现，最终逻辑还是没法形成闭环。无论是第一种，第二种，第三种推断，多少都存在一些漏洞。为了掩盖三个资本家的性丑闻，真的要轮到南京国民政府上阵来帮他们擦屁股吗？装备齐全的黑衣人小队到底属于哪一方的势力？
夜莺一个弱女子又是怎么从那么高的管道出口脱身，齐乐山真的能独身干掉三个顶级财阀的所有保镖直接冲上楼？大家在楼梯上都吵过架，楼梯上没有任何血迹和打斗痕迹。而没有任何关联，执掌三个不同领域的财阀这么巧就突然聚在一起？
最大的一个漏洞，不管从电影所呈现的哪一种故事来看，通风管道里“拖拽式”（这里划重点拖拽式）的大量血迹来自哪里？如果夜莺和齐乐山只是受伤，不可能造成这样的血迹，不然齐乐山早就嗝屁了。如果确实和法国医生案有关，那死者是谁，血迹是谁。
有没有一种可能：
齐乐山从始至终，都在撒谎，而且这个谎，是充满导向和目的性的。骗的是谁，目的是什么？在座的各位电影人和荧幕前的观众啊。

那么第四种结局来了：

夜莺其实压根就不是什么花魁，这个名字编剧用在花魁身上，太刻意了。相比之下，这个名字更像一个特务代号。夜莺和她的父亲一样，军人世家，是一名隶属于南京国民政府，受过特殊训练的军统特务。而她在短时间内成为花魁这个身份并接近三老的目的只有一个，就是刺杀已经和日寇同流合污的三个最大汉奸。二十世纪四十年代，日军1945年投降，这个时候已经是抗战胜利之后，日寇余孽密谋反扑，找到三老，大概率是为了交易军火。南京方面的特务是完全有能力调查清楚三老的性癖与三老与日方代表接头的时间地点的，那自然可以设计一个计谋同时除掉三老和日寇。但三老死亡必将引起轰动，所以为了不带来新的麻烦，南京方面需要一个足够可靠的替罪羊，甚至还需要一个双保险，以达到将民众的视野彻底牵走，绝不会向日寇和军火这个方向想。最好的办法就需要营造一个表面的真相和一个“隐藏的真相”， 还需要让隐藏的真相艰难的浮出水面来达到以假乱真的程度，从而保证上海的和平，同时还确保日方不敢轻举妄动。

所以当晚夜莺和齐乐山二人里应外合完成了任务，杀死了交易现场所有人。齐乐山通过管道带走的，是正在和三老交易的日本人的尸体，三老的尸体留在现场。这也作证了大量血迹来自哪里。之后齐乐山回到现场被捕，他根本不怕自己会死，因为他知道关键时刻南京军方会来捞他。接下来就是齐乐山陪主角团演戏，在他冲向陆子野，撞门，到确定李家辉进入通风管道后便立刻离开，镜头给到他在走廊外面通过扒门框钻进了通风管道。这里作证他是故意引主角团进入查看通风管道内的状况。小达和齐乐山属于同一阵营，二人在通风管道接头，且有许多时间独处。包括小达在大厅告诉他法国医生案件，小达第一个发现通风管道之后提出吊威亚，最后故意脱下外衣让李家辉看到勒痕。假发也是齐乐山在管道里给了小达，这个在后面他被吓晕其实是装的可以作证。包括齐乐山用手枪自杀也是演的，因为他在之前已经碰过大海的枪。作为一个军人，战场上的老兵，一把手枪是否装有子弹，通过掂量重量就能知道。
等他配合所有演出结束后让主角团逃走，电影没有给爆炸燃烧画面，也没有任何相关报道。这里是一个处在视角偏差的虚假镜头语言，有部分镜头所展现的是主角团的想象与臆断。那么几乎可以确定，军统的人来的目的，就是为了捞走齐乐山，因为他已经完成了任务。而当时第一个动手闹事的是小达。故事接下来就是夜莺全程监视主角团，直到主角团在越南把电影播出来，才安排撞船事件处理掉了主角团。
当然不排除主角团们没能赶上船，最后活下来的光明结局。 到这里肯定还有不少人杠我，那么最后一个问题，如果这里两船相撞是为了灭口，为什么要等电影拍出来再安排？ 这个目的性还不够明确吗？完成某项任务之后，所以灭口。

最后插播一个彩蛋：

军统八处：训练处，负责军统几十个训练班的训练工作，并负责编辑军统局出版的局机关刊物《家风》月刊，领导各大专院校内的职业特务学生和一个从华北撤退到四川的，旨在高等院校中从事特务活动的所谓“抗日杀奸团（反日锄奸队）”

</影评>
<有用数>864</有用数>
<没用数>44</没用数>
</review>
<review>
<作者>土方岁三</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-11-14 01:32:28</时间>
<影评>

《扬名立万》去影院看了3遍，每次看的目的都不一样，感受也都不同。
第一次11/05点映，我想从电影中看到刘循子墨这些年沉淀下来的思考，
第二次11/11公映，我想客观地从一个普通观众的视角看故事怎么讲下去，
第三次11/13感谢导儿送的票，我想拉下片子，看看电影中有哪些可以优化改进的地方。
第一次的观后感上次看完就写过了，与其说那是影评，倒不如说是借影评传达给导演的一封私密的情书。那这次就好好聊一聊《扬名立万》这部电影。
（声明：以下内容涉及剧透，没看过电影的不要看。）

关于影片节奏
附上凭记忆大致列的故事发展节奏

首先《扬名立万》我觉得真的拍得很好很好了，如果非要从中挑毛病的话，我觉得只有在进入案发现场之前的主线剧情推进有点慢了。
前30分钟完成了故事建置（主要人物介绍，三老案简介）的任务，但对三老案的案情推理本身并没有起到作用，直到李家辉齐乐山审问时才终于给出了第一个线索“不是为了钱，就是要杀人”，对于抱着看悬疑片心态来看的观众来说，给出的信息确实少了点。而且这一段情节都是人物对白，话剧感比较强，接受度上也会稍显吃力。
但作为导演第一部长片，也能理解他想要在影片中多增加一些致敬内容，以及照顾一下当年追《报告老板！》的观众，无厘头的梗很多，并不乏味，这也是给我们这群老粉的一份礼物，非常幸福。再加上人物都很有趣，又狠狠地讽刺了一圈电影行业乱象，对于影视从业者来说，看起来还是蛮爽的。
人物开始进入凶案现场分析之后的节奏就很流畅了，这也是片子的第一个情节点。我觉得这一段设计得蛮好的一点是在陆子野要放弃拍摄时，案件其实推不下去了，没人想知道通风口里面发生了什么。但这时齐乐山上来了，众人的目的从查明真相变成了活命，逼他们上去看看，这才让故事继续向前走了一步，才有了后面的推理，才展开了守护的浪漫故事作为“真相”。但我其实觉得守护的故事可以情绪再铺得满一点，第一次看的时候有一种难受但还没难受到能哭出来的微妙的感觉。
第二个情节点就是黑衣人登场。现场被毁，所有人都要被“消失”，这是故事最绝望的时刻。但还好前面有海兆丰把弯刀误插枪套的铺垫，给齐乐山拿到武器反杀找到了机会。而后众人逃离现场，关于要不要拍电影的争论是人物弧光转变的重要时刻，也是影片主题的升华，“我他妈也是个有良心的艺术家”，这话说得太漂亮了。
最后的转折，夜莺没死，这才是真正的真相，实在太让人意想不到。我觉得“夜莺”是影片中美好的象征，如果没有最后的这个转折，夜莺死了，美好破碎，那么故事就会导向残酷悲伤的现实主义，但夜莺没死，她在另一个地方好好生活，美好被延续下去，就很浪漫很温柔，我太喜欢刘循子墨了。
关于李家辉的手为什么在那一刻停下了
我觉得那一刻他必须停下。李家辉和其他人物不同的一点是，其他人都只是想拍一部电影扬名立万，可他从一开始就是一个追求真相的固执的人。他不要枕头和拳头，他只想挖出真相，用电影还原呈现。如果他那一刻叫住了夜莺，那么他的人物弧光并没有发生转变，反倒是又一次将美好打碎。但这个真相重要吗？他们已经通过电影实现了守护更多女孩的目的，又为什么要因为这样一个所谓真相去打扰这个女孩的生活？所以他的手在那一刻必须停下。
关于影片的结局
轮船失事200人失踪，没人来取的老照片。这群人最终是生是死我其实觉得没啥纠结的必要，人物客观事实性的死亡本身并不是影片要重点讨论的话题，“扬名立万到底代表着什么”才是更加值得反思的问题。三老案被揭发，这群人的扬名立万的目标实现了，这不就是圆圆满满的幸福结局吗。
他们可能死了，确实遭报复了，也可能就是逃亡海外回不来了，死还是没死无所谓。如果非要再纠结的话，按照我的猜测，胶卷是去越南之前送到照相馆的。影片之前其实有一个彩蛋被导演剪掉了，就只留下结尾卖报童在门口卖给一位绅士报纸，这位绅士是导演刘循子墨客串的。
根据子墨生日花絮能看到他后来有一个造型身上沾血，像亡命徒，应该是李家辉替身时的造型，所以我猜测这群人后来还是被追杀了。
当然这些都是我瞎猜。点映时其实有观众问了结局的处理，导演给出的答案是“观众的解读往往比我们的创作更高明”，所以大家猜得开心就好。
关于导演的观点表达
不得不说，刘循子墨可真有你的，真就是上映之后就把影片完完全全交给观众了。但也确实，他的观点在影片中已经都说得很清楚了。
如果一部影片具有社会意义但会触及到部分人的利益还要不要拍？
他妈老子也是个有良心的艺术家！

是否是根据真实案件改编？
观众的解读往往比我们的创作更高明。

怎样看待票房？
循序渐进，我们靠的是口碑。

听说看完片子之后管饭，是真的吗？
下次一定有！

你说他们能看懂吗？
不一定能看懂。咱们做了应该做的事，问心无愧。
影片致敬片段（不一定准，但肯定不全）
斧头《功夫》《闪灵》
魔雄 狼人设定
红裙《无耻混蛋》
关静年黑帮《教父》
“我叫他爸，他打我马”  《爸，我回来了》
“对不起，我是警察” 《无间道》
李家辉发现齐乐山身上缚锁的镜头用了希区柯克
“这个故事应该这么拍” 不用说啥了，《报告老板！》
“我请你们来，不是想证明我陆子野有多了不起。我是要告诉人家，我失去的东西一定要拿回来！”《英雄本色》
李家辉苏梦蝶双人舞《低俗小说》
没人来取的老照片《共同警备区》
一点闲笔
一直打着“剧本杀电影”来宣发可能会影响观众预期，这压根不是剧本杀，这就是正儿八经的剧本会。而且也看出来宣发确实穷，没钱买热搜，这票房还真就得看口碑了。
片中只有两个女性角色，明线是苏梦蝶，暗线是夜莺，但整部片子对女性自我意识、现实困境等方面都展现出了难得的关怀与思辨性，万合直男编剧团能有这种思考真的是很佩服。故事虽然讲的是民国，但放在当下依旧成立，希望自以为是的道德审判少一点。
看过《报告老板！》的朋友可能会知道，因为某些原因现在优酷的版本其实经过了大量的删减，感觉这一点也影响了刘循子墨对电影创作的看法，加入了大量对审查制度的讽刺，但也有一些台词对不上的镜头，不过影响不大。这片子能公映真挺不容易的。
我好喜欢把《扬名立万》英文译成《BE SOMEBODY》，这一次我们都不是NOBODY。
最后的最后
10号那天听了《硬核电台》对谈刘循子墨的那期播客，我发现播客里的是我喜欢了七年多又十分陌生的刘循子墨，从没听过他这样讲话，他真的变强了好多。
20号一个采访花絮里，他拿出自己的笔记，里面写着“剧组成员不要公开批评任何人，不管是不是在拍摄期间，那样会降低他人威信”，“和演员谈论角色，要完全信任角色，完全站在角色那边”，“尊重他们”，以及每场戏需要完成的戏剧任务、人物关系等等等等，看到这些就知道片子肯定能成。

</影评>
<有用数>728</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
