<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>哈尔的移动城堡 ハウルの動く城</电影名>
<年份>2004</年份>
<评分>9.1</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2174346180.jpg</封面>
<导演>宫崎骏</导演>
<演员>倍赏千惠子 / 木村拓哉 / 美轮明宏 / 我修院达也 / 神木隆之介 / 伊崎充则 / 大泉洋 / 大塚明夫 / 原田大二郎 / 加藤治子 / 都筑香弥子</演员>
<简介>继母因无力负担生活，将苏菲和她的两个妹妹都送到了制帽店去当学徒。两个妹妹很快先后就离开了制帽店去追寻各自的梦想，只有苏菲坚持了下来。一天，小镇旁边来了一座移动堡垒，传说堡垒的主人哈尔专吸取年青姑娘的灵魂，所以小镇的姑娘都不敢靠近。
                                    
                                　　一个恶毒的巫婆为了报复苏菲与哈尔见面，用巫术把她变成了一个80岁的老太婆，而且苏菲还不能对别人说出自己身中的巫术。无奈，苏菲决定独自一人逃离小镇。天黑了，虚弱的苏菲没走多远，来到了移动城堡。心想自己已经是老太婆了，苏菲壮着胆子走进了城堡。不想，遇到了和她遭遇相同的火焰魔。两人约定彼此帮助对方打破各自的咒语……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>音娃</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-08-02 19:54:55</时间>
<影评>
        q1&quot; 为什么人们传说霍尔会吃掉年轻女孩子的心脏？ 

a1&quot; 在电影中没有提到，但根据原著 魔幻城堡(黛安娜 韦恩 琼斯着尖端出版社出版)描述，霍尔自从跟火魔卡西法订下契约，交出心脏之后，他再也无法真心爱人，但他仍旧不放弃寻求真爱，只是一旦追求的对象爱上他，他的感情也就结束了，因此让很多女孩心碎了，也因此惹了很多麻烦（譬如被女孩的姑姑阿姨拿着面杆追杀）。所以当魔幻城堡刚移到苏菲居住的马克其平郊区时，霍尔就要徒弟马鲁克去镇上传播谣言，说霍尔会吃年轻女孩子的心脏，因此所有的年轻女孩都被告诫，不要单独靠近霍尔。当然，霍尔还是不断地追求女孩子。（电影中的霍尔倒是收敛多了。） 


q2&quot; 为什么霍尔会被荒野女巫追杀？ 

a2&quot; 在原著中，荒野女巫年纪虽然很大了（超过100岁），但是因为跟火魔订契约，长得还是非常迷人（不像电影中长得那么抱歉），霍尔曾经跟她交往过一阵子，后来知道她的可怕，就逃走了，荒野女巫因此下了咒语追杀他，另外，女巫的心脏也已经很老了，与她定约的火魔也很想从卡西法身上取出霍尔年轻的心来用。只是在电影中，没有了魔法的女巫，还是执着着从卡西法取出霍尔的心，似乎单纯只是对青春的渴慕，及对得到霍尔爱情的向往。 


q3&quot; 为什么荒野女巫要把苏菲变成九十岁的老太婆 

a3&quot; 从电影中看来，似乎是因为嫉妒，苏菲被二个军人搭讪时，霍尔帮她解围，当时的霍尔正被荒地女巫的手下追赶，,霍尔亲热搂着苏菲的样子,荒地女巫的手下回去通报后，让她以为苏菲是霍尔的新的追求对象,所以荒地女巫就把苏菲变成90岁的老太婆,看霍尔还怎么喜 欢她。 


q4&quot; 霍尔常从黑色的任意门出去做什么？ 

a4&quot; 霍尔虽然拒绝皇室征召上战场，但常会变成黑色大鸟，由黑色的任意门到达战场，阻止飞机火炮屠杀无辜的百姓，皇室对他非常头痛。 


q5&quot; 为什么苏菲要把卡西法搬出来，让城堡倒掉？后来又建了一个比较小的城堡？ 

a5&quot; 因为之前霍尔为了保护苏菲他们不被莎莉曼夫人找到，把移动城堡下了一个结界保护，（就是他用粉笔车画的那个很大的魔法阵）。但是启动了这个魔法后移动城堡就不能动了，(霍尔把它搬到苏菲原来家的位置，还把其中一个房间布置成苏菲原来工作间的样子，让苏菲感动得说不出话来。）这个时候霍尔为了保护这个魔法阵，也为了不再做个胆小鬼（他要保护他最重要的人），而跟莎莉曼夫人派出的军队苦战，苏菲为了让霍尔停止作战，决定带着大家离开城堡及结界。移动城堡本就是靠着卡西法的魔力而存在，卡西法一被苏菲移出，城堡就垮了。为了飞去救霍尔，苏菲又用了自己的头发跟卡西法订了契约，造了一个新城堡。(跟恶魔订契约需要给它们人类身上独一无二的东西)。 


q6&quot; 为什么莎莉曼夫人是霍尔跟荒野女巫的老师，却要解除女巫的魔力及追杀霍尔？ 

a6&quot; 因为莎莉曼夫人是皇家御用的魔法师，也掌理了国家的大权，当时因为处于两国交战，政府对人心控管很严格，尤其是力量强大的魔法师。荒野女巫因为与火魔订约已经很久，心性已被恶魔控制而邪恶，莎莉曼夫人干脆直接废掉她的法力，对霍尔则是要求他为皇家效力，并答应帮霍尔解除与火魔的契?。但霍尔不愿加入战争。莎莉曼夫人怕他将来心性也会被火魔控制，对皇家不利，就下令追捕他。 


q7&quot; 苏菲进入霍尔的童年那段，有什么含意？为什么苏菲就哭了？ 

a7&quot; 苏菲跌进了时光隧道中，回到了霍尔的童年，看到了星之湖畔霍尔吞下流星的一幕，因而知道了霍尔到底和卡西法订了什么契约。苏菲要回到未来去解除霍尔及卡西法之间的契约，她想要救他们却很怕救不到，才对童年的霍尔说要他等她，另外一方面，她也此时才明白，原来她跟霍尔早就立下了约订，长久以来霍尔一直在等待她，一时间百感交集，因此苏菲的眼泪一直掉不停。 


q8&quot; 火魔卡西法是谁？为什么要跟霍尔订契约？ 

a8&quot; 卡西法是一颗流星，当它陨落到地面生命就告终结，童年的霍尔在星星之湖畔抓住了下坠中的卡西法，与它订下契约，吃下它，然后卡西法与霍尔的心合而为一，从此以火魔的形态跟霍尔共存，霍尔得到了强大的法力。得替霍尔工作，但当霍尔使用卡西法的魔力愈久，他其 实入魔愈深，这也是霍尔跟卡西法所共同担心的。 


q9&quot; 苏菲为什么有时老有时候年轻？ 

a9&quot; 根据官方的解说书上面的说明，苏菲被下的咒语，是会让她的外表随心理年纪变化的咒语。苏菲在变成老太婆后，反而一改她少女时缺乏追求自我的勇气，变得乐观进取，尢其愈到后面，苏菲为了保护身边的人，所展现的勇敢坚强，化为高度的意志力凝聚，让她得以解脱咒 语的束缚，回复原来的面?


q10&quot; 为什么莎莉曼夫人从水晶球看到，邻国的王子被解除诅咒，就马上下令终止战争? 

a10&quot; 很可能因为邻国王子在史博丽王国时，因为被诅咒而失踪了，因而引起两国的战争。现在既然王子出现了，莎莉曼夫人才会说这一场愚蠢的战争应该结束了
      </影评>
<有用数>15312</有用数>
<没用数>138</没用数>
</review>
<review>
<作者>Distancer</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-01-21 22:25:15</时间>
<影评>
        《霍尔的移动城堡》是迄今为止宫崎骏最深刻的作品。这部动画片情节跳跃，隐喻铺天盖地，和宫崎骏以往绵密、通俗的叙事风格截然不同。一部分观众表示剧情难以理解——这就是我写作此文的目的。我认为这是一部伟大的电影，我要把我的心得写下来，与所有热爱宫崎骏、以及胸中仍有不息的理想主义火焰的读者分享。 

　　 

　　　　一、故事内涵 

　　 

　　　　我们先来分析一下故事的基本内涵。这部片子使用了大量的隐喻符号，其中一个重要的隐喻符号就是移动城堡。移动城堡是什么意思呢？ 

　　　　我们知道，在西方文艺作品中，城堡通常喻指自闭的心灵。比如剪刀手爱德华或吸血鬼德古拉公爵，他们常年孤零零呆在城堡里，期待着得到解救。在那些影片中，城堡是主人公自闭心灵的象征。那么，移动城堡指什么？我的理解是，移动城堡就是指霍尔流浪的心。移动城堡是火魔卡西法移动的，卡西法的法力来自霍尔的心脏，所以说，移动城堡实际是霍尔的心灵幻相。影片开头，一座城堡在平原上缓缓而行，四只脚爪撑起的金属城堡外型颇似一颗色彩斑斓的巨大心脏，烟囱和屋顶如同心血管一样密布。城堡在苏菲面前停下，发出高分贝的摩擦声响，城堡剧烈地颤动着，那是霍尔的心脏在颤抖——他终于等来了心上人。 

　　　　移动城堡是火魔卡西法制造出来的一个魔幻分身，内部的房间其实是霍尔在波特海文港口的家。苏菲刚进城堡，看见门楣上一块四方形的门钮，门钮四侧有四种颜色，蓝色朝上，门外是波特海文港口；红色朝上，门外是王宫所在地；绿色朝上，门外是移动城堡的路途，黑色朝上，门外是硝烟弥漫的战场。后来霍尔把家搬到齐平镇，把一个出口改为齐平镇的新家，另一个出口改为他的秘密花园。就是说，在霍尔的屋子里，只要转动门钮，门外可以是任何四个空间。这就好比一个枯坐在家里的人，幻想自己随时进入各种虚虚实实的空间，经历各种事件：出身于老家，混迹于名利场，在黑暗中反抗恶势力，与爱人共筑新巢，在纯净美好的心灵花园驻足，幻想拥有一个强大的堡垒与世俗抗衡……这种后现代的拼贴方式类似于《大话西游》。 

　　　　本片的两个主角，其人性因素相当饱满，远超过以往动画片任何角色。苏菲是个文静善良的小姑娘，她对霍尔一见倾心，但是她自认为不漂亮，不敢奢望魅力十足的霍尔爱自己。她被荒野女巫施咒变成了老太婆，之后她来到霍尔的移动城堡，为霍尔打扫房间。她认为只要自己是个老太婆，为霍尔做任何事都不会难为情，所以她宁可做个老太婆。这就是她的心结，她的老态其实是内心消沉自卑的反映。男主角霍尔是个法力强大的魔法师，他品性善良，外表俊美，热爱打扮，又有点胆小，但是当爱人在场，他会勇猛无比。霍尔不愿为好战的王宫服务，四处躲避国王的征召，经常暗中破坏战争，所以说，他是一个孤独的反战人士。这个光环是宫崎骏特意加上去的，原著中并没有。 

　　　　原著中霍尔只是一个拿了国王的酬劳去对付荒野女巫的魔法师，原著中根本没有战争场面。宫崎骏特意发展出一个反战主题，把霍尔的老师沙里曼夫人改写成好战专制的大反派，使得影片几乎成为一部反战电影。考虑到宫崎骏本人一贯反战，看起来霍尔就是宫崎骏的代言人。 

　　　　宫崎骏声称：“这是我尝试为老年人创作的一部动画片。”这话不如说成是，“这是我为我自己——一个六十多岁的老头子创作的一部动画片。” 我相信，这是宫崎骏酝酿许久的的心灵诗篇，它在宫崎骏的心底里流淌很久了。 

　　 

　　　　二、霍尔 

　　 

　　　　霍尔是什么人呢？他是宫崎骏作品中最唯美的角色，他是一个为世所不容的理想主义者。 

　　　　霍尔第一次出场，是在一条僻静的街道上，苏菲在街道上碰到两个调戏她的士兵，霍尔忽然出现，手指一点，就替她解了围。荒野女巫的手下追赶他们，霍尔拉着苏菲腾空而起，两个人踩着舞曲的节拍凌空缓步前行，把世间繁华景象踩在脚底。苏菲像做梦一样随霍尔降落阳台，霍尔手一挥，飞坠而下，消失不见了。这是一个梦幻般的出场式。霍尔金发碧眼，眉目柔美，眼神迷离，文质彬彬，他英雄救美，温柔善意，来去如风，神秘浪漫，满足了少女对于白马王子的一切幻想。 

　　　　霍尔第二次出场，是在苏菲变成老太婆以后。当时苏菲正在炉火上做饭，霍尔进门，看见家里来了生人，问：“请问，你是谁？”苏菲笑说：“我是苏菲婆婆，就是城堡新请来的清洁妇。”霍尔也没有多问，抢下苏菲手里的菜铲，“请你拿两片培根和六个鸡蛋过来。”苏菲把鸡蛋和培根递给霍尔，霍尔沉静地做饭，把鸡蛋一一打到平底锅里，再把蛋壳扔进火炉。油锅滋滋作响，火焰欢快地腾起，霍尔做了一顿丰盛的早餐。随后，他们俩和小徒弟马鲁克一起坐下吃饭，就像一家人。令我惊奇的是，霍尔的第二次出场竟然是在做家务，他就像大多数单身男人一样会做饭！身为大魔法师，霍尔出得厅堂进得厨房，无疑是个好男人。 

　　　　霍尔还有一个优点，他说话很有礼貌。他说话经常用“请”“麻烦你”等礼貌用语，举止温文有礼 。在王宫，面对强敌沙里曼夫人，霍尔明知接下来将有一场恶仗，他仍然弯腰向沙里曼夫人行礼，说：“老师的精神不错，令人高兴。我依约前来了。”风度从容不迫。 

　　　　只有一次例外。一天，苏菲不小心动了浴室架子，搅乱了魔法，霍尔的头发再也变不回漂亮的金色。他围着一条浴巾，跌跌撞撞冲下楼，向苏菲发脾气：“苏菲！你是不是动了浴室的架子了！看，头发变成这种古怪的颜色了！”他绝望地大哭，颓然倒在椅子上，“没救了，真是奇耻大辱……假如不美，活着还有什么意思……”他死一般倒在灶台上，身上汩汩冒出绿黏液，屋子里阴气森森，黑暗精灵纷纷舞动，房梁扭曲颤动，绿黏液流了一地。苏菲不得不把霍尔抱上楼。这场戏略带喜剧性，揭示了霍尔孩子气的一面。 

　　　　霍尔日常懒惰消沉，不讲卫生。苏菲刚进入城堡的时候，看见城堡里脏乱不堪，房梁上积满灰尘，到处蜘蛛爬虫。我们知道，城堡是霍尔的心灵幻相，城堡里脏乱不堪，说明霍尔的意志非常消沉。但是，霍尔虽然意志消沉，仍然坚持每天去战场拼杀，他是一个坚定的反战人士，一心要阻止战火破坏城镇。 

　　　　影片开头，在苏菲的帽子店里，姑娘们纷纷议论霍尔：“听说南町的那个叫玛莎的女孩，心脏被霍尔拿走了，好可怕！”传说中霍尔是个恶魔，人人谈虎色变，这就好像金庸笔下的一些侠客，比如萧峰，金蛇郎君，黄药师，虽然都是顶天立地的人物，却被“名门正派”视为大魔头。在世人看来，特立独行的人都是古怪的，而特立独行又极有本事的人，几乎便是灾星无疑了。连王宫御用魔法师沙里曼夫人也认为霍尔非常危险。但作为和霍尔朝夕相处的人，苏菲深信霍尔不是坏人，可是为什么所有人都把霍尔说得那么可怕呢？ 

　　　　影片末尾，悬念终于揭开。城堡溃散了，苏菲跌落谷底。她绝望间，发现手上霍尔送给她的戒指在动，戒指的光芒指向城堡的门，她打开城堡的门，走过一条长长的隧道，走进一间屋子。屋子里有一张桌子，上面铺了写满字的纸，那是霍尔的字迹。她走出屋子，发现外面就是霍尔的秘密花园，天上流星道道划过，流星砸到草地上，落入水中，发出丁丁的声音。一个瘦弱的小男孩远远走来，那就是童年时代的霍尔。苏菲惊呆了。小男孩站到草地中央，天上一颗流星落下，落入他手中，撞出耀眼的火花。小男孩微笑地捧住流星念念有词，似乎是在许愿，接着，他仰头把流星吞了下去。苏菲远远望见这一切，几乎不能置信——那就是所谓的契约，所谓的交易。那其实不过是孩子的一个许愿而已！男孩皱眉弯腰，捧住胸口，然后，他把一颗燃烧的心生生捧出来。火焰熊熊燃烧着，男孩手捧着燃烧的心，静静站在草坪中央。这是全片最经典的一幕。一瞬间，苏菲明白了一切。 

　　　　我们应该记得，高尔基笔下有一位英雄丹柯，为了带领族人走出黑暗的森林，丹柯取出自己燃烧的心，为族人照亮出路。丹柯是一位具备强烈救世情怀的英雄，他是高尔基笔下最有名的角色。只要提起把燃烧的心捧在手里，我相信所有知道丹柯的人马上会想到丹柯。和丹柯一样，小男孩霍尔也把心捧在手中，但他不只是为了救世，也是为了救自己。他不愿为王国效忠，不愿意战火迫害人民，他想要争取一个自由和平的环境。因此他将自己的心托付给流星，让流星成为火魔，依靠火魔的力量制造出一座强大的移动城堡。此后他整日躲在城堡里，一面逃避国王的征召，一面随时出去阻止战火蔓延。其实，霍尔的心愿只是一个普通孩子的愿望，但就是这简单的愿望，在习惯于奴性和专制性的成人世界看来竟然是十分危险的。当霍尔将自己幼小的心挖出来，远观的苏菲明白了一切。地下忽然裂开，强大的时空要吸苏菲回去，苏菲忍不住喊：“霍尔，卡西法，我是苏菲，等着我！我一定会去找你的！在未来等我——”她知道他将面临长期孤独的处境，她要给他一个爱的约定。霍尔惊异地回过头，看见一个少女沉入地下不见了。就在他把心交给火魔的那一天，他感受到爱的召唤，于是他一直等待着苏菲，等待着他的心上人。直到有一天，他发现城堡里来了一个自称清洁妇的苏菲婆婆，他知道那就是他的爱人。他做的第一件事就是抢下她的菜铲，为她做了一顿丰盛的早餐。 

　　　　在流星满天的花园里，小男孩霍尔手捧熊熊燃烧的心火，走向远方。这一幕如此感人，又如此令人悲伤。苏菲在时间隧道里往回走，边走边哭。那只是一个孩子单纯的愿望，却成了做人的全部代价。霍尔自此被世人看作眼中钉，他放逐自己，驱使城堡穿越无数大山大海，寻找他的爱人。现在，他的爱人终于来了。苏菲走出隧道，看见霍尔化身为大鸟，静静守在山谷里等她，她上前，拨开他蓬乱的羽毛，亲吻他血迹斑斑的脸庞，说： 

　　　　“霍尔，对不起，你在这里等我，而我却一直到现在才来。” 

　　　　这是最感人肺腑的表白。她才知道他一直在等她。他受了那么多苦，孤独地战斗了那么久，她却一直没能为他分担。她感到歉疚。 

　　　　然后，苏菲解除了霍尔和卡西法的契约，把心脏塞回霍尔的心房。霍尔收回心脏，卡西法也活了下来。他们重新制造了一个美丽的花园城堡。支配这所花园城堡的，不再是霍尔那团孤愤叛逆的心火，而是霍尔与苏菲的爱情。这个大团圆的结局虽嫌老套，倒也说得通。仔细想来，也许只有爱情才能拯救为世所不容的理想主义者，也许只有爱情才会让沉浸于英雄梦想的男人回家。 

　　　　这就是霍尔的故事。我喜欢这故事。每个理想主义者心中，都有一个霍尔。一些人已经找到爱，一些人尚没有，也许终生得不到。那些得不到爱的人，很有可能变成荒野女巫那样的恶魔；或者一部分人会像英雄丹柯一样，倒地死去，悄悄地死在世人的漠视中，不为人知。 

　　 

　　　　三、对白 

　　 

　　　　苏菲回到霍尔的童年时期，亲眼目睹霍尔捕捉流星、取出心脏，这一幕是宫崎骏添加的，原著中根本没有。影片绝大多数精彩桥段都是宫崎骏所写。这是一个精彩的剧本，一些深刻感人的对白耐人寻味。 

　　　　举个例子，在王宫，沙里曼夫人对苏菲说： 

　　　　“他（霍尔）是我最后一个入门的弟子，那孩子天资聪明又有才华，我还暗自高兴总算找到一个能继承我地位的人。没想到那孩子的心让恶魔给夺走，并且离开我身边，变成了一个只为自己利益才施展魔法的人。那孩子非常危险，他没有了心，却拥有过于强大的力量，再这样下去，霍尔将会变得跟荒野女巫一样。这个荒野女巫曾经是个才华横溢的魔法师，但是她跟魔鬼做交易，长久下来，不管是肉体还是心灵都被吞噬。现在我们王国再也不能纵容这些异端魔法师在外胡来。霍尔如果愿意来这里为王国效忠，就要跟恶魔断绝往来，我会教你方法。如果不来，我将废除他的魔力，就像那个女人。” 

　　　　这番话开头部分有点玄奥。沙里曼夫人一口咬定霍尔的心是被恶魔夺走了，霍尔没有了心，却拥有强大的力量，是个十分危险的人物。沙里曼夫人表明自己的立场，她的意思是，魔法师就该为王国效忠，所谓“学得文武艺，货卖帝王家”，要是魔法师不愿受统治者支配，那就是危险分子。她威胁，如果霍尔再不来王宫报到，她将废除霍尔的魔力，就像废除荒野女巫的魔力一样。这话就有点杀气腾腾了。 

　　　　虽然苏菲尚不了解霍尔和火魔卡西法之间是怎么回事，但出于对霍尔的了解和爱护，她愤怒地站起反驳： 

　　　　“我终于知道霍尔为什么不想到这里来的原因了。这是个奇怪的地方，请人过来却让老人家先爬上一段阶梯，又带到奇怪的房间，这不是欺负人吗？你说霍尔的心被人吞噬了，他的确是个任性而胆小的人，脑袋里不知道在想些什么，但是至少他直率坦诚，他想过自己的生活。霍尔不会来这里，也不会当魔王，他一定会自己想办法解决跟恶魔之间的问题，我相信他会的！” 

　　　　请人过来却让人先爬上一段阶梯，这在历史上很普遍。比如旧中国，臣子觐见皇帝，必须先爬上一段阶梯，还要三跪九叩，行跪拜之礼。这其实是等级社会人压迫人的常见现象。但是这一切在苏菲看来极不合理。她明白了霍尔的心意，他不想溶入等级社会，不想受压制，也不想压制别人。他不愿意来王宫，是因为他要维护自由和尊严，但是专制的统治者却认为他“非常危险”。苏菲不禁为霍尔大声辩解：“至少他直率坦诚，他想过自己的生活。”这话掷地有声。 

　　　　这段精彩的辩论，揭示了影片正反双方冲突的根源，那就是专制主义和自由主义之间不可调和的矛盾。在专制主义者看来，一个有本事的人不愿溶入社会，整天在外游荡，常常做一些违反政策的事，那就如同把心交给了恶魔，是非常可怕的。而在自由主义者看来，他们拥有支配自己生活的权利，他们是在为道义理想而战。为了实现道义理想，他们宁可付出代价，即使流血牺牲，也决不能充当等级社会卑微的一份子。 

　　　　说到这，我们要详细分析一下火魔卡西法。火魔卡西法隐喻什么？我们知道，他的前身是一颗将死的流星，而流星，在一般人看来是许愿的对象，霍尔把心交给流星，等同于把心灵托付给了愿望。也就是说，火魔卡西法其实是霍尔心头的梦想之火。 

　　　　那么，霍尔的梦想是什么呢？据片中沙里曼夫人交待，“那孩子的心被恶魔夺走，从此变成一个只为自己利益才施展魔法的人。”就是说，霍尔取出心脏之后，做的第一件事就是争取自由。他不愿听命于王宫，不愿受人摆布。他离开了沙里曼夫人，他要用心头的梦想之火，去建立自己的城堡，以实现自由和平的愿望。霍尔的梦想，就是自由及和平。 

　　　　在影片中，卡西法被称为“恶魔”，不仅沙里曼夫人如此称呼，苏菲如此称呼，连卡西法也自称：“我是一个恶魔！”这很有意思。卡西法是霍尔和苏菲的朋友，他是霍尔心头的梦想之火，但在世人看来，他是个恶魔，因为他“会吞噬人的身体和心灵”。仔细想来，倒也不无道理。理想主义本就是一把双刃的剑，一个孩子用任性的心灵固执地追逐梦想，如果他一直拒绝向现实作任何妥协，长此以往，迟早变成疯子。所谓成长，就是对现实不断妥协的过程；所谓成熟，就是理想主义到经验主义的转变。世上本没有绝对的自由，如同世上没有永久的专制。一个人在自由自在的状态中沉浸太久，终将消沉颓废，或者恣意妄为，无论肉体还是心灵都被吞噬。这方面宫崎骏见解独到，看起来他不只是一位整日呆在工作室里做白日梦的动画师，他还是一位思想家。 

　　　　虽然宫崎骏坚定反战，可是他似乎并不热衷于当英雄。影片后半段有一场戏，霍尔和苏菲的新家遭受炮火攻击，霍尔决意死守家园，他对苏菲说：“苏菲，你留在这里，卡西法会保护你，外面我来守护。”苏菲急急上前拦阻，“等等！霍尔，你不能去，留在这里！”霍尔悲凉地说：“下次空袭就要来了，卡西法也阻止不了攻击。”苏菲提议，“逃走吧，不要和他们战斗！”霍尔安详而坚定地回答：“为什么？这些年我已经逃够了，好不容易身边有个非守护不可的人，那就是你。”说完，他飞身出门，义无反顾投入硝烟弥漫的战场。 

　　　　一个有责任心的男人，在遇到爱人之后勇气倍增，在战火纷飞的时刻勇敢地担负起守护全家的重担，这着实令人感动。但是，孤身抗战是守护爱人的正确方法吗？一个人的力量怎么可能阻挡一个庞大的军团？归根结底霍尔是个固执的理想主义者，自以为好男儿当战死沙场，不应临阵脱逃。但是苏菲不这样想。当苏菲看见霍尔在空中遭受攻击，痛苦地大声悲嚎，她大惊失色，当即要求卡西法搬家招回霍尔。她说： 

　　　　“只要我们还呆在这里，霍尔恐怕就回不来了。还是当个胆小鬼比较好。” 

　　　　苏菲的意思是，她不想要霍尔当英雄，她只想要大家平平安安，他们不如逃走，逃到安全的地方。她不要霍尔和敌人死缠烂打，她宁可霍尔是个胆小鬼。苏菲的话语深得我心。如霍尔这般脾气的人，生活中多半是文人艺术家，一个书生，岂能扭转战局？杀戮机器一旦启动，不是杀人就是被杀，小人物的自我牺牲值得几何？明智的办法就是如苏菲般选择逃跑。我非常认同苏菲的观点，虽然我更喜欢霍尔。 

　　　　以上两场对白，是影片思想的精髓。这两场戏表明，对于理想主义，宫崎骏的认识非常深刻。 

　　 

　　　　四、情境 

　　 

　　　　作为宫崎骏作品中内涵最丰富的角色，霍尔有很多造型。刚出场时，霍尔穿着色彩斑斓的长外套，戴绿宝石长耳坠，金发披肩，碧眼迷离，像童话中的梦幻王子。后来外套变为浅色，发型变成直发，仍然很漂亮。霍尔的头发变回黑色之后，形象朴素起来，连漂亮的长外套不穿了，只穿白衬衫，有点家常化。不要小看这个变化，这意味着霍尔在苏菲的感化下逐步摆脱了自恋虚弱，走向成熟。 

　　　　片中很多场景给人留下了深刻印象。一个场景是，霍尔静静睡在床上，身穿白色衬衫，他双目紧闭，床四周挂满各色奇异的玩具，色彩金灿梦幻。此情此景，仿佛一个纯洁的白衣王子睡在孩童的璀璨梦幻中，令人想起克里慕特的油画。 

　　　　另一个情境是霍尔发脾气召唤黑暗精灵，他身体惨白倒在灶台上，像得了重病的孩子，忧郁的绿色黏液流了一地。周围暗影绰绰，光线变暗，屋内房梁家具扭曲不安。画面张力很大，色彩浓重阴郁，风格有些类似蒙克的版画《不安》。 

　　　　这里要说一下本片的制作。本片在制作上有了一个飞跃，虽然人物造型还是手工绘制，一部分布景、道具及光线首次使用了电脑三维技术。由于人物依旧是手工绘制，片子整体轻灵单纯的风格得以延续，但是画面却常有油画或版画的韵味。这真是惊人的突破。影片中木材，木门，木柱，石砖，墙面，玩具等材质，细腻逼真有光泽；光线也像真实光一样自然渗透，甚至光线里的灰尘都清晰可见。如此画面，不能不令人想起威尼斯画派或者荷兰画派的作品。这样的效果令人惊叹。 

　　　　在这部野心极大的动画片里，宫崎骏放弃了最擅长的大型战争场面。熟悉宫崎骏的观众应该记得，宫崎骏非常擅长大型空战的场面操作，可是本片根本没有值得称道的空战戏。倒是霍尔化身为灰色大鸟，在硝烟弥漫的夜空中孤愤地飞翔的身姿，给人留下了深刻印象。 

　　　　夜空中炮声隆隆，一架架飞行艇被炸得粉碎，天空变成一片火海。霍尔展翅飞来，他金发怒撑，双目圆睁，巨翅平张，像巨鹰一样有力；他掠过硝烟弥漫的夜空，如同海燕划过乌云密布的大海上空，尖利且迅捷。 

　　　　霍尔的飞翔造型，近景像巨鹰，远景像海燕，应该不是偶然的。鹰和海燕都是高尔基笔下有名的飞禽。“让暴风雨来得更猛烈些吧！”我们都记得这句名言。《海燕之歌》和《鹰之歌》是高尔基最有名的散文，一度被传颂成“无产阶级革命浪漫主义”的名篇。考虑到霍尔手捧心火的一幕非常像高尔基笔下的英雄丹柯，我有理由推测，宫崎骏在构思时受到了高尔基的启发。显然，霍尔这个角色集合了丹柯、巨鹰、海燕的特点。但是宫崎骏无意进行“浪漫主义”的煽情，他在塑造反战英雄霍尔的同时，也对理想主义进行了反省，他不仅突出霍尔的战斗精神，也强调他的独立自由精神、爱情理想和田园理想，而这些在五十年前的无产阶级革命者看来，属于“颓废的小资产阶级情调”，是应该受批判的。宫崎骏的风格与高尔基迥然不同，他要的是情境的唯美，他要把强烈的救世情怀上升为忧伤唯美的抒情诗意，这才是他的艺术理念。 

　　　　有几场戏气氛奇特，有种神秘的美感。一场是霍尔从战场返回，颓然落翅，倒在椅子上，和火魔卡西法说话。房间里光线昏暗，霍尔疲惫不堪，他黯黯说：“这次的战争很惨烈，从南边的大海到北边的国境，全是一片火海。”卡西法叫：“我最讨厌火药的火了！那些家伙的字典里根本没有礼貌两个字！”实际上，卡西法就是霍尔的心火，霍尔对着火炉说话，实质是在跟自己的心灵说话。黑暗的屋子里，孤独疲惫的霍尔对着火焰诉说心事，这一幕给人留下深刻印象。 

　　　　更奇特的一场戏是一个梦境。霍尔第二次从战场回来，苏菲听到声音，从梦中惊醒。这时她变回了少女的样子。其实她是在做梦，人在睡梦中最放松，所以睡梦中的苏菲忘记了自卑，重新变回少女。她看见地下的羽毛沾着血迹，又惊又痛，手持烛火上楼，来到霍尔的房间。她打开门，看见房间里两条堆满各色奇彩玩具的通道，通向不知名的远方。走过一条玩具通道，她看见尽头处一头大鸟伏地发抖，惊呼：“霍尔，是霍尔吧？很难过吗？你是不是受伤了？”大鸟伏地发抖，低沉地说：“别过来——”苏菲说：“没关系，让我来帮你，让我帮你解开身上的魔咒，好不好？”大鸟遽然抬头，露出一张骷髅脸，说：“你连自己身上的魔咒都解不开，你能帮我吗？”苏菲喊道：“那不一样，因为我爱你啊！”骷髅叹息：“太迟了。”说罢，振翅离去，灰羽纷纷飞落，情状凄凉，苏菲骤然变老，呆然站立。貌似强大的大魔法师霍尔实际只是个躲在玩具丛中固执地做英雄梦的孩子，他长年孤独，伤痛缠身，且自闭胆怯。苏菲虽然早感应到霍尔的孤独与创痛，但她无法摆脱自卑，不敢靠近心上人。她感到焦虑，不知该怎么办。这个梦境充满哥特式的迷离气氛，意境深切悲凉，令人过目不忘。 

　　 

　　　　五、结束语 

　　 

　　　　影片的结尾有点问题。沙里曼夫人看见霍尔等人转危为安，马上决定停战，这真是莫名其妙。为什么她决定停战？影片没有交待原因。估计是为了保证票房，制片方强加了个光明的尾巴。这是影片的瑕疵。 

　　　　但是，影片整体依然熠熠生辉。这部影片把心灵隐喻嵌入童话般单纯的故事框架；把爱、自由、和平的现代理念融入唯美抒情的诗意风格，令人耳目一新。本片具有现代性的美感，是新世纪的艺术，和以往任何电影都不同。我认为这是一部里程碑式的作品。 

　　　　在过去的半个世纪，几代先锋的电影人刻意追求形式唯美，其中包括塔尔可夫斯基、伯格曼、费里尼、安东尼奥尼、安哲罗普斯基等电影大师，他们的许多作品影像优美，节奏缓慢，情节晦涩，受众面极有限。其实，未必深刻的电影必须晦涩，如《霍尔的移动城堡》就非常有趣，其思想性和唯美程度也不亚于任何一部诗意电影。所以说，形式美学并不是通向艺术殿堂的唯一途径，通俗的题材和简单的情节加上合理的美工，照样可以攀达艺术的高境界。学院派迷恋形式美学，一味鼓吹纯影像论，纯粹是孤高自大、自绝于观众的表现。 

　　　　那么，成功的诀窍是什么？ 

　　　　第一就是塑造人物。霍尔和苏菲具备丰富的性格特征，而以往的诗意电影，比如《魂断威尼斯》、《镜子》等等，人物只是唯美的长镜头里的一个道具、一个符号。这样的电影通常只能抒情，难以承载深刻的思想。拿宫崎骏过去的作品来说，例如《天空之城》，两个主角一味单纯可爱，性格过于单薄，根本不足以包容深刻的人文内涵。所以，《天空之城》只是一部批判主义作品，远不如《霍尔的移动城堡》丰富深刻。 

　　　　其次，要把现代理念注入影片，而不是鼓吹旧时代的斗争理念或牺牲精神。上个世纪，四十年的战火和五十年的冷战让全世界创痛巨深，艺术家们奋起创作，试图用宗教般虔诚的心灵为世人寻求救赎。如今，人民生活日益安定，潮流发生了变化，自由、独立、平等、和平逐渐成为现代人的主流观念。一个时代有一个时代的艺术，谁要是倒退回去宣扬旧思想，那就是炒冷饭，那就是拾人牙慧，那就是迂腐保守。 

　　　　最要紧的是，我们必须明白，虽然时代在变化，一些东西不会改变。比如唐诗宋词，永远不会过时。唯美抒情是不朽的潮流。爱和美的向往永远扎根在每个人心底。宫崎骏苦心积虑塑造唯美的霍尔，精心布置情境，就是为了实践他的美学理念。他认为，动画片也可以实践艺术理想，事实也是如此。动画是绘画艺术和电影艺术的结合，动画比真人电影更能方便地达成视觉唯美。在优美的情境中，音乐忧伤低回，剧情静静地表现一个为世所不容的理想主义者的内心。当稚嫩的心灵终于显露其单纯美好的信念，那是最感人的时刻。那种动人的美丽，完全不同于反映成人内心强烈忧患的悲剧美。看了宫崎骏的动画，我们才知道，世上除了悲剧美，还有一种纯洁美。 

　　　　我们不妨把宫崎骏和他的同行作比较。好莱坞绝大多数动画片只求娱乐性，画面夸张虚化，没多大意思。即使是宫崎骏的同事高畑勋，其代表作《再见，萤火虫》风格悲惨沉痛，苦大仇深，和纯洁诗意也毫不沾边。但是，在宫崎骏的电影里，诗意的、孩子般单纯的美好愿望几乎贯穿在每一部作品中，包括以中年人为主角的《红猪》。可以说，宫崎骏确立了一套自己的美学体系，他是一位真正的大师。曾有人说宫崎骏是“日本的金庸”，“动漫界的莎士比亚”，如今看来这些称呼都不合适。宫崎骏就是宫崎骏，他是一个在艺术领域开辟一方新天地的划时代人物。我由衷期待他的下一部作品继续带给我们惊喜和感动。 

　　 

　　 

　　希望更多的人会热爱这部影片！！！
      </影评>
<有用数>8288</有用数>
<没用数>192</没用数>
</review>
<review>
<作者>viyu</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-12-03 03:22:42</时间>
<影评>
        宫崎峻一生只拍了一部电影，名字叫做我们的纯真与失落。


当我们无知但无畏地望着这个世界的时候，我们的眼睛是闪亮的，好像一望无际的水面。纯真失落在成长的迷途中，失落在与魔鬼交换POWER的协议里，失落在喧嚣的繁华以及冷漠的假面背后。


哈尔的移动城堡，是还没飞上天空的城市，而哈尔就是我们的幽灵王子，是丢失了名字的琥珀川。我们的苏菲，有着一双永远纯真的眼睛，不管她的头发会是什么颜色，也不管她叫什么名字。


纯真与失落，永恒的主题，也永恒地唤醒我的梦。所谓的魔法，不就是编织一个梦境，让你走进去，却象是真的一样。宫崎峻是VIYU这一生中，遇到的最伟大的魔法师。


这次魔法师做了一个会跑步的城堡，打开门看见硝烟，再打开门就看见童年。城堡的主人是黑翼的天使，任性地去保护一个女孩，这个女孩，勇敢面对自己的时候是美丽的少女，退缩时就会变成风烛残年的老妇。


然后爱情其实是什么，是从天而降的他，拉着你的手飞。爱情是无知少年的一次醒悟，我找到此生要做的事情了，就是保护她。爱情是任性的黑翼天使被纯真的魔法解救，可是要等多久呢，等到你来的时候，我的眼睛还闪亮吗，我还拥有那纯真的魔法吗？如果不巧，就只是瘫坐在椅子中央的老妇，想年轻时候的梦。
      </影评>
<有用数>2005</有用数>
<没用数>83</没用数>
</review>
<review>
<作者>呱啦啦</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-06-05 11:08:32</时间>
<影评>
         在欲火焚心却坚持不去看枪版和小说的状态下等了快一年以后……终于出现了～～正正经经的DVD啊！中文字幕啊！

     特地抽出一天时间一口气看完动画＋中文小说＋英文小说后，按奈不住写下这篇东西发泄一下～！

     更为详细的解析就去看《24格》吧，这个仅仅是个人的一些见解而已。


     嗯，对了，原作获得过

     [quote]★波士頓全球號角書獎（Boston Globe／Horn Book Award）

     ★美國圖書館協會年青人最佳讀物（An ALA Best Book for Young Adults）

     ★美國圖書館協會推薦童書（An ALA Notable Children’s Book）

     ★美國圖書協會1996-1992年青人必讀書目[/quote]

     这些奖项，上次在某地居然看到有人说这是80年代的书……立扑……


一、人物：


1、索菲（Sophie）


家庭背景：

      女主角索菲是个出身于富裕家庭，受过良好教育的18岁少女，由于父亲的去世而不得不退学帮家里的帽店打理生意，以便日后继承家业。

     [quote]“在這個國家裡，當三個兄弟姊妹中的老大可是頂倒楣的一件事。每個人都認定了你會第一個失敗！尤其是三個人必須一道外出奮鬥時，人們更是認定了老大鐵定會最沒成就。” [/quote]

      索菲就是这样一个前途已被注定的倒霉的老大，在后来的故事中这种说法被她自己一再提及，成为她不自信的一个根源。在动画中这种说法被弱化了，只在与妹妹蕾蒂（实际上应该是玛莎）的对话中稍微提及到了“自己一定要继承帽店”的命运以及消极的应对态度。

    （在某篇评论中居然有人将这种说法联系上了人口、家庭与子女教育等社会问题……这些“专家”还真是会扯……）

    

样貌：

    [quote]“but in fact all three girls grew up very pretty indeed, though Lettie was the one everyone said was most beautiful. ”[/quote]

     这句话说明索菲并不像动画中自称的那样“从来都没有漂亮过”，不过她总喜欢把自己打扮得很老气这点倒是没变。在细节方面，索菲原本的红色卷发变成了深色直发，更适合东方人的审美观，灰色的洋装（所以豪尔刚见到她是喊的是“小灰鼠”）变成了绿色。后来索菲身上的衣服变漂亮了，原作中写的原因是豪尔为了让她去见国王而买的，动画里是图省事直接用魔法变的（后来搬家后倒是有买衣服）。

      动画中索菲的样貌会随着心情的变化而改变是原创，这应该是出于“照顾观众”的考虑～虽然第一次看时会觉得有些奇怪，不过给人感觉就不会太单调了。至于手上和豪尔联系的戒指……那个绝对是原创了……（不觉得进展得太快了么？）

   

性格：

    索菲的性格有些老成、古板，但也有“宫崎式女主角”一贯的善良、勤劳的特点，虽然有时候也免不了发脾气，具有浓厚的母性色彩，也许是参考了《彼得·潘》中温蒂的形象。


能力：

    做帽子卖帽子、种花卖花、缝补衣服、买菜做饭打扫清洁、给物品以生命……

    在故事进行到后期，索菲经豪尔的老师潘斯德恩点拨后，逐渐发现自己除了做女红的特长外，还有当魔法师的才能，在最后还借助自己的“魔仗”从荒地魔女手中救了豪尔一命。动画中把这个原作中花了很大精力去描述的线索给取消了，应该是出于塑造更典型的人物形象的要求。


需要改变的地方：

    自己的命运和前途，自己中庸、软弱而自卑的心理。原作里索菲不自信的根源是“老大失败论”，而动画里则强调了索菲对自己外表的不自信，从她们自己挂在嘴边上的话就可以感受到这一点。原作里索菲最后通过自己的魔法拯救了大家而找回了自己的信心，而动画中，则是通过豪尔帅哥的一句“索菲真的很漂亮！”……


2、豪尔（Howl）


家庭背景：

    原作中豪尔出身于21世纪威尔士一座小镇，是威尔士一所大学的考古学博士，也是校友橄榄球队的后卫。家里有一个姐姐梅根、姐夫和两个侄子尼尔和玛利。梅根姐姐对豪尔的态度仅仅比费农姨妈对哈利·波特要好上一点点，这就是独立的成年人与靠人养活的未成年儿童的区别吧……不过尼尔和玛利倒挺喜欢这个舅舅的，因为他总能从口袋里掏出新的游戏卡来～

    城堡把手黑色一面通向的位置本来是豪尔在威尔士的家，在动画中因为取消了这一设定而加上了战争的设定，所以就改成了战场。

    动画里取消的一个重要角色萨里曼男巫和豪尔是同乡（看来往来异世界是挺方便的＝＝）兼同学（潘斯德老师的弟子），奇怪的是豪尔买下了这人的吉他和脑袋，却一直说不认识他……


样貌：

    原作中卡鲁西法说过：“這個長相平凡，髮色又跟泥巴一樣的人，對外表虛榮的要命。” 

    而潘斯德老师也一针见血的指出：“这孩子就是太注重自己的外表了。其实我比较喜欢他黑头发的样子。”

    没错，原作中豪尔原本的发色是黑色，金色是后来染的，而染发剂风波那次的结果是他的头发成了不幸的粉红色……到后来潘斯德老师去世后豪尔为了悼念她又将头发染回了黑色。（真混乱……）

    动画由于篇幅原因并没花多大工夫描写这名魔法师虚荣讲面子的一面（除了染发风波那次和对他房间的描述外），在原作中，这位仁兄可是每次出门之前都要花上1、2个小时待在卫生间里梳洗化妆换衣服，每次工作赚到的钱全部用在了购买各种奢华的服饰、化妆品和讨女孩子欢心上，导致城堡日常的生活费用只能由麦克（玛尔库尔）和卡鲁西法赚点外快积攒下来……

    虚有其表就虚有其表吧，反正你不得不承认这就是老宫所有动画中最帅最有魅力的男主角了。


性格：

    花心、懒散、孩子气、善良、怯懦……总之，原作中的豪尔要比动画中可爱100倍！（套用《24格》中的一句话～）

    首先，动画中虽然也提到了“专门偷走美丽女孩子心脏的可怕魔法师”这个预示着私生活方面肯定有RPWT的称号，却并没有怎样花篇幅去描述，这样豪尔每次莫名其妙的出去都显得很神秘（后来我们知道他是去战场了）……其实……这家伙是去追女孩子的！（虽然他自称是想测试自己究竟还能不能爱人……）

    看过原作的人都知道，五月节那天，在动画中索菲受人调戏然后被豪尔英雄救美的一幕，应该是豪尔同学向我们的索菲美女搭讪然后被拒绝的场景。两个初遇对比起来，100％的女性观众应该会选择前者吧，那场空中漫步唯美到不行～

      为什么在动画中要弱化豪尔花花公子的性格呢？

      一个是因为在原作中这两人的感情发展得太突兀了，在前面十几二十章完全都是一个老妈子和她不听话的怀儿子之间为了些生活琐事争来争去……到后来突然就来了个英雄救美圆满大结局……给人感觉就是“啊，索菲被骗过去了！”而动画中安排了这样的初遇之后，索菲喜欢上豪尔就顺理成章了。

      而豪尔那边，老宫自作主张给他加上了一个“忧郁”的气质，这是日本动画中常用的骗人气的手段，屡试不爽。例如作为魔法师正式亮相的豪尔，回到城堡看到陌生的索菲在烤培根那一幕。原作中是这么写的：

    [quote] “剛進門，正將吉他靠到牆角，穿著一身華麗藍銀色套裝的高個兒青年，停下動作，將金髮由一雙非常好奇、如綠玻璃珠的眼前撥開，回瞪過來，瘦削的長臉面露困惑。「妳到底是誰？」豪爾問道：「我在哪兒見過妳？」”   [/quote] 

    而动画中的豪尔，则是略显疲惫的垂着头，默默地走到索菲跟前，温柔地说道：“卡鲁西法，难得会听话哟……这可不是普通人做得到的……”然后转过头，微微笑道：“你……是谁？”

      两者一对比，性格的大相径庭立显。一个忧郁、懒散而又孩子气的美少年（尤其是家世不明），会对“索菲妈妈”产生好感一点儿也不奇怪了吧。

      原因之二就在于，豪尔花心的对象都是被动画删掉的重要人物。第一个对象是索菲在当魔法学徒的二妹，真正的蕾蒂（她与玛莎互换了身份），而这件事又和贾斯汀王子去向的主线息息相关。既然主题和人物都删掉了，那么豪尔的这段风流事也就不了了之。第二个对象是住在威尔士的自称是萨里曼未婚妻的安歌丽雅小姐，她的真实身份是大BOSS荒野女巫的火魔，既然大BOSS都变成了小配角，威尔士的背景也被全部删除，这个角色也就没有保留。豪尔同学数次异世界之旅也就按下不表。    

      孩子气这个特点在动画中被一场染发风波而简单带过，在原作中豪尔和索菲却是经常上演“耍赖与反耍赖”的斗争，尤其是在豪尔生病期间。“啊，我无聊得要死。”“我快被冷落致死了！”是这个大男孩挂在嘴边的撒娇用语。    

      [quote]“樓上開始傳來呻吟聲，蘇菲故意不理，只是繼續跟狗喃喃地說話。接下來是一陣劇 烈的乾咳，越咳越小聲，最後又轉為更多的呻吟，蘇菲還是不理。於是，咳嗽之後加上 震耳欲聾的噴嚏聲，每個噴嚏都令窗戶和門震動起來。這些就比較難忽視不理，但蘇菲還是做到了。「噗－－噗－－」那是擤鼻涕的聲音了，像在隧道裡吹低音簧一樣，然後咳嗽聲再度揚起，混雜著呻吟聲。接著是噴嚏聲混合著呻吟與咳嗽，越來越響，到後來豪爾似乎是咳嗽、呻吟、擤鼻涕、打噴嚏和悲嘆同時進行。門晃動著，屋樑抖動著，甚至卡西法的一根木頭都滾落到壁爐裡。” [/quote]

      豪尔孩子气的成分弱化以后，和索菲之间的关系就由原作中的“照顾与被照顾”倒过来变成了“保护与被保护”的关系，而且，你叫原作中的豪尔跑去战场那是绝对不可能的……     

      动画中豪尔对战争的厌恶，也算是从另一方面体现他的善良，而原作中则是通过豪尔对工作业务的收费来体现的，对富人和穷人他向来一视同仁，“对穷人的收费却实在太低”。这引起麦克的不少抱怨。动画把这些有趣的细节全部砍掉了。

      懒散就不用说了，动画和小说都花了大篇幅去描述只有男性居住的城堡内的环境是如何的糟糕，但我们一定会有疑问，一个有如此能力的魔法师，会没有关于清洁房间的咒语吗？结论只能是：他实在太懒了……

      怯懦主要表现在豪尔的遇事逃避“如滑泥鳅一般”的性格，动画中主要表现在他对于战争的厌恶与逃避，因此一再拒绝国王的征招；而在原作中豪尔逃避的主要是被他甩掉而恼羞成怒的荒地魔女，因此除了弄了个移动城堡逃之夭夭外，还一再拒绝国王让他去寻找贾斯汀王子（实际上也就是对付荒野魔女）的命令。


能力：

    煮简单的饭菜、用魔法修补衣服、追女孩（成功率99％）、化妆、找人……

    原作中的魔法战斗是通过召唤兽来进行的，而动画中则是豪尔亲自上场变成怪兽……毁形象啊……


需要改变的地方：

      找回自己的真心，改变怯懦、遇事逃避的性格。

      在动画中，豪尔最后终于说出了“为了要保护的人，所以……不能逃不能逃不能逃……”（很像某人？）

      在小说中，从来鬼话连篇的豪尔最后终于说了句实话（也算是完成了关键的咒语）

     [quote]“所以你一直都打算去救賈斯丁王子！”蘇菲大叫：“那你為什麼假裝跑掉？是為了欺騙女巫嗎？”“才不是！”豪爾叫道：“因為我是膽小鬼。唯一能讓我做出這麼可怕的事的方法，就是告訴自己我不會去做它！” [/quote]

      从来不作任何承诺的他（索菲一开始就问他“你让我留下来吗？”却一直没有得到回答），最后也终于做了明确的表白。（虽然不得不令我们想起某RP同样恶劣的王子阁下）

      [quote]豪爾說：“我想我們應該從此快樂地生活在一起。”她覺得他是真心的。蘇菲知道，與豪爾“從此快樂地生活在一起”，意味的是一種比任何故事都要動盪多事的生活，但她決心嘗試。“會令人毛骨悚然的。”豪爾加上一句。[/quote] 


3、玛尔库尔（麦克）（Markl）


家庭背景： 

    动画中未交代，小说中介绍麦克出身于一个渔民家庭，由于母亲去世父亲在海上遇难，他变成了孤儿四处流浪，后来被豪尔收留做学徒。（兼清洁工厨师管家等等……跟尤里安在杨文理家差不多）  


外貌：

      动画中是个一头红发的小孩子（把索菲的发色给了他～），原作中则是一个15岁的黑人少年，这变动自然是为了和动画风格相适应（而且小孩子就没办法谈恋爱了）。


性格：

      勤快朴实直率开朗，很简单而有用的配角……主要作用是假蕾蒂（实际上是索菲的三妹玛莎）的男朋友，因为听豪尔说自己在追求“蕾蒂”而差点跟他翻脸，后来幸好是场误会。有时候也会有私心，在动画中豪尔为了索菲而买下的她的故居，实际上是麦克的主意。因为从这里去看玛莎很近……


能力：

      做饭打扫管理家务、照顾撒娇的病人、帮忙接一些简单的魔法业务以赚取生活费、陪索菲和豪尔一起去见潘斯德夫人时起到装点门面的作用……    

      在原作中是麦克的一次误会致使他们发现了荒野魔女给豪尔留下的一个关键咒语，这个咒语成为小说的一条隐线。


结局：

      等待玛莎长大，自己成为优秀的魔法师之后幸福的生活在一起。


4、卡鲁西法（Calcifer）


家庭背景：

      “一闪一闪亮晶晶，我是一颗小流星……”和豪尔交换契约后，卡鲁西法得到了豪尔的心以及避免了毁灭的命运，而豪尔得到了“奴役”这个可怜火魔的权力。


外貌：

      一团火，有眼有嘴有手有心脏，没有脚，所以只能呆在壁炉里哪里也去不了（除了搬家那次）～


性格：

      很单纯的恶魔，不幸的遇上了豪尔，然后两人都陷入了更不幸的命运纠缠……（啊，可供YY……）

      他的声优是《千寻》中的那只青蛙耶！我一听就听出来了。


能力：

      驱动和保护城堡、烧火做饭、给豪尔烧洗澡水……

      不论是动画还是原作，都将卡鲁西法与豪尔的契约放在了重要位置来讲述。豪尔少年时因同情这颗流星而定下的契约，使得他自己丧失了自己的真心，变的越来越玩世不恭，动画中的萨里曼和小说中的潘斯德夫人都对此表示了担忧，怕豪尔像荒野魔女一样被恶魔控制了灵魂而倒向邪恶那边。而在她俩之前，卡鲁西法就已经拜托索菲将这契约解除——因为它再也忍受不了豪尔对它的压榨行为。索菲为了帮助卡鲁西法找到解除契约的线索（也是为了解除自己的咒语）而在城堡里留了下来，于是故事由此开始～

      最后索菲用自己的魔法将契约解除又令卡鲁西法活了下来，而豪尔也终于找回了自己的真心。——这个才是作品真正的主体情节啊！什么战争什么找寻王子什么荒野魔女都是幌子而已～～


结局：

      解除了与豪尔的契约，并由于索菲的魔法“请再活一千年”而自由的生活着。不过被虐待习惯了的它还是回到了豪尔身边。


5、荒地的魔女（The Witch Of Waste）


家庭背景：

      动画中变成了一个可怜兮兮的大配角，所以很多地方都没交代。在原作中，魔女本是一个天分很高的魔法师，后来因受不了强大力量的诱惑而堕落成西斯武士……嗯不，是与火魔交换了契约。国王的祖父将她送去荒地流放，于是魔女和皇室结下了仇，威胁要取小公主的性命，于是国王派皇家魔法师萨里曼男巫去对付她，结果被打败而去向不明。贾斯汀王子为了找萨里曼而和国王吵了一架离家出走，又失踪了。


外貌：

      与火魔交换契约的好处之一就是永葆青春，所以原作中的荒地魔女是个雍容华贵的美艳妇人。动画中成为那种样子……不觉得后来豪尔说的“我觉得她挺有意思的所以追求过她……”显得很没说服力么……


性格：

      李莫愁型，极端自负所以被豪尔习惯性的甩掉后，恼羞成怒决心追杀负心郎和他的小情人到天涯海角……

      另一方面，这女人挺有野心的，她的梦中情人，要有豪尔的脸蛋和贾斯汀王子的身体，还要有这个国家的权力……所以她打算把豪尔的脑袋装到贾斯汀王子的身体上再夺取这个国家做皇后～啧啧～


能力：

      大BOSS型，当然还有一个化身为安歌丽雅小姐的火魔做后盾，原作中把这俩打倒了就圆满了。而动画中，因为主题变成了战争，大BOSS变成了操控国王的皇家魔法师，所以把这女人的戏份却删得不像样子～莫名其妙的出现又被莫名其妙的秒杀，然后又莫名其妙的弃暗投明，最后还莫名其妙的差点害死豪尔哥儿俩……个人认为动画中对这个人物的处理是个败笔，觉得情节不连贯的人，请去看原作吧～


结局：

      灭亡。动画中是失去魔法后待在移动城堡里养老。


6、萨里曼（Wizard Suliman）/贾斯汀王子（Prince Justin）/稻草人卡布（Turnip）/狗人波西瓦（Percival）


    这几个人的身份在原作和动画里都搅在一起了……不好分啊，一起介绍吧


家庭背景：

      萨里曼是豪尔的同乡，来自21世纪的威尔士，拜在潘斯德夫人门下学习魔法，后来成为皇室魔法师。在动画中萨里曼男巫成了萨里曼夫人，暗中操控国王的大BOSS，实际上也就是萨里曼和他老师潘斯德夫人的混合体。

      贾斯汀王子是国王的弟弟，与萨里曼关系不错（是暧昧吧……），为了寻找失踪的萨里曼而离家出走。

      原作中萨里曼为了对付荒地魔女而在荒地边缘种植了大片的花丛，（因为荒地魔女不喜欢这些东西），卡布本来是那里的一个普通稻草人，后来萨里曼男巫被荒地魔女抓走时，将自己的所有法力都注入到它体内并叫它去救自己，后来被索菲的魔法赋予了生命。在动画中稻草人卡布就是被荒地魔女施了咒语的邻国王子（贾斯汀？）。

      狗人波希瓦是荒地魔女用萨里曼的身体和贾斯汀的脑袋做成的人，后来又将它的形体变成了狗。在动画中这只狗（Heen）是萨里曼夫人的间谍，后来和荒地魔女一起弃暗投明（我怎么总觉得像《千寻》……）


外貌：

      萨里曼是和豪尔差不多年纪的年轻男子，脸庞粗犷，有一头赤黄色的头发。动画中是按照潘斯德夫人的形象设计的高贵老妇人。

      贾斯汀王子给我们映象最深的就是身上那件绿色的制服，脸上的轮廓不甚明显（？）。动画中在稻草人变身后成了个大帅哥……

      卡布和波希瓦就不说了……


性格：

      萨里曼正直、聪明，他的存在就是为了给豪尔当陪衬——潘斯德夫人这么说：“豪尔出现时，我一看就知道他的能力与想象力都在萨里曼的两倍以上。虽然个性上有些缺点……”另外一个作用就是担任索菲的二妹夫，蕾蒂的新任“老师”。

      贾斯汀王子就是个倒霉鬼，匆匆忙忙的冲出去找人，人没找到身体反而被人家占去了，然后头又被变成了狗头，最后好容易追到的女孩却喜欢上了萨里曼……在动画中扮演稻草人卡布追索菲时倒显得落落大方。“我会回国停止战争，然后……我会回来找你，因为人的心是会变的嘛。”寥寥几句话让人顿生好感。

    

能力：

      弹吉他，魔法，变狗。萨里曼作为皇家魔法师的能力自然很高了，可惜道高一尺魔高一丈，在人家家门口种花种到打草惊蛇被抓去五马分尸，身体被分成好几块儿，其中脑袋变成了个骷髅头被豪尔出于好玩买下来了（外加那个吉他），结果弄得贾斯汀王子找人老是找到豪尔家来。

      找人，打仗，引起战争。在动画中，贾斯汀王子的失踪之所以重要到能引起战争（看飞机上撒下的传单上有他的头像），就是因为在原作中他是英格利国（Ingary）重要的军事指挥，军队指挥全靠他了……这人失踪了国王能不急么？

      动画中的稻草人卡布被人说成是索菲的多拉A梦……索菲说“我要拐杖”于是有了拐杖。索菲说“我要房子”于是有了移动城堡。索菲说“我要晒衣服”于是有了晒衣杆……最后还奋不顾身的救了大家一命，这就是爱情的力量啊～而原作中老是追着移动城堡的稻草人成为索菲的噩梦，（实际上是因为萨里曼的脑袋在这里～）也成为她不愿意离开城堡的借口。

      狗狗……其实豪尔偷偷去参加萨里曼夫人的葬礼时就是变身为这只狗的模样，结果被荒地魔女认了出来。（废话，这只狗本来就是她变的，这就叫聪明反被聪明误）好罢，我们得承认它为了保护心爱的蕾蒂和她姐姐已经尽力了……


结局：

      作为拯救对象的萨里曼和贾斯汀王子自然是恢复原状。萨里曼还因祸得福了一个漂亮女朋友兼徒弟。动画结局是萨里曼和贾斯汀一同决定停止了战争。


7、潘斯德夫人


家庭背景：

      老掉渣的强者级魔法师，是豪尔、萨里曼和蕾蒂老师菲菲克丝太太的老师，已退休，关门弟子是豪尔。在动画中则作为暗中操控国王的BOSS存在。


外貌：

      华丽而庄严的86岁老太太。具体参见动画形象。


性格：

      严肃而庄重，看透一切，不怒而威。虽然担心豪尔的倾向，但却一直对他爱护有加，也是豪尔最敬仰的人。在动画中的所作所为也都是为了国家利益，没什么能令人指责的地方。


能力：

      在原作中已显得衰弱，所以被荒地魔女轻易杀死。而在动画中的强大力量则一览无余。需要说明的是，原作中的国王是个善良理性的人，而动画中的国王显得有些像弱智战争狂人，这真的不是这位老妇人在背后操控的结果吗？


结局：

      原作中被荒地魔女为了激怒豪尔而杀死，豪尔也真的因此而开始认真对抗起荒地魔女来。动画中则是在皆大欢喜的结局中停止了战争。


8、索菲的后母芬妮、两个妹妹蕾蒂和玛莎


家庭背景：

      索菲的家庭在动画中着墨不多，但在原作中的戏份却不少。索菲的生母在她两岁时，妹妹蕾蒂一岁时去世，父亲再娶了帽店最年轻的助手，美丽的金发女郎芬妮，然后生下了玛莎。芬妮尽量对三个女儿都一视同仁，三个姐妹之间的感情也很好。在父亲去世后，芬妮迫于生计只好叫孩子们辍学去当学徒，二女儿蕾蒂被安排去糕饼店，三女儿玛莎被安排去女巫菲菲克丝太太那里，长女索菲则要留下来学习帽店工艺与经营。索菲的妹妹们却总觉得芬妮太自私，只顾自己玩乐而将所有的活计都交给索菲来做。于是纷纷劝她多想想属于自己的前途与未来。


外貌：

      芬妮是个年轻美丽的金发女郎，很在意自己的容貌与打扮。

      蕾蒂是三个姐妹中最漂亮的一个，也是这个小镇上最漂亮的姑娘，后来引起了豪尔的注意一点儿也不奇怪。       

      最小的玛莎和蕾蒂互换了容貌，然后互换了工作地点。后来蕾蒂被菲菲女士识破而恢复本来面貌，而玛莎却继续顶着蕾蒂的面容在糕饼店吸引着众人（包括麦克）的目光。


性格：

      芬妮到底是那种自私又刻薄的后母呢，还是被人误解的粗心却慈爱的母亲呢？这点谁也不知道。她的存在是索菲出走的原因之一倒是肯定的，不过索菲离开的根本原因，恐怕还是想改变自己寂寞而沉闷的命运之故。

      蕾蒂是姐妹中较为聪明和大胆的一个，她不甘于被安排的糕饼店学徒——嫁人的生活，而转行去学魔法，后来发现了狗人波希瓦并收留了他，接着有从豪尔那里了解到自己的姐姐被下了咒语，便拜托波希瓦去保护索菲。感情坚定，对豪尔的追求没有动心。（这的确很困难……）

      玛莎是三姐妹中比较活泼开朗的一位，小小年纪便能在众多追求者中游刃有余实在不简单。而最后选择了麦克也证明了她眼光不错。动画中蕾蒂/玛莎合成了一位，并且除了开头一点基本上没什么戏份。


结局：

      坏心肠的后母得到了好报——由于索菲制造的有魔法的帽子，她嫁给了一个有钱人，过着舒适的日子，后来想来把索菲接过去住却被心有所属的女孩拒绝了。在原作中这温情的一幕本来是豪尔安排来讨索菲欢心的，但在动画中却成了帮萨里曼送监视虫子，出现得异常突兀，甚至她扑向索菲时我都没认出来这是谁……    

      蕾蒂成了萨里曼的“徒弟”。

      玛莎在蛋糕店等着麦克长大。


二、城堡的设定：

      原作中，索菲进入城堡后发现里面空间异常狭小，于是问豪尔还有没有其它位置，麦克告诉她城堡内部其实是豪尔在避难港的一所老房子，这是城堡中唯一真实的部分。而动画中的城堡则将处于避难港堆满了杂物的后院改成了可以看到移动城外风景的阳台，还有加上了那个奇怪的大舌头……    

      改动最大的应该是豪尔的房间，原作中它简直比杨文理的房间更过分，“地毯上像鳥巢一樣，滿是垃圾。她還瞥見到剝落的牆及一整架子的書，幃帳滿是灰塵而呈灰白色，擋住了她的視線，令她看不到窗外的景色。”豪尔对此安之若素，并且坚持不让索菲打扫。“蜘蛛可以留下来吃苍蝇。”这种话也只有懒到一种程度的人才说得出口吧。动画中豪尔那华丽而精制的房间摆设和门外的破烂脏乱形成鲜明对比。这是想从另一个方面表现出豪尔的虚荣与孩子气……？还是想体现出他的内心空虚与脆弱？ 

      另外原作中，通过豪尔房间的窗户可以看见他生活在威尔士的家人的生活场景，这是否暗示了豪尔并不像外表那样没心少肺？这人也许还有点儿思乡情结？

      在搬家后，动画版里，城堡大门通向的地点由港口和宫殿变成了索菲的家和豪尔幼年时玩耍的美丽田野。而在原作中，花香满地的田野是由原来在索菲家乡山上的那个出口变成的，而且此地并非什么世外桃源，而是荒地魔女的家门口——这些花是萨里曼为了阻止她而种下的。并且他们来此的目的除了监视荒地魔女外还要摘花拿去店里卖……（真务实……）剩下的一个出口变成了一个华丽的大房子，正像索菲希望的那样。后来她甚至还发现自己跟芬妮成为了邻居！    

      相较起来，去掉一些细枝末节又加上一些讨人喜欢的因素后，动画版的设定要精制而且紧凑很多。


三、主题线索：


      终于到这里了……有人说这部作品其实更适合高田勋来拍，因为尽管小说中有老宫喜欢的魔法、幻想、成长等因素，但故事中平淡而浓厚的生活气息，却并非他的特长。为了将主题改编得更适合自己，老宫义无反顾的选择了——战争。正是这个关键的改动而使《移动城堡》成为“宫崎流”的动画而不是成为“哈里·波特生活版”。

      动画的主题背景，是两国由于王子失踪这个误会而发生了一场“莫名其妙的战争”，作品中处处透露着国民对这场战争的不了解与盲目高涨的战争热情，豪尔对此的反感与冷漠的态度是一切矛盾冲突的根源。但这种凭空原创可以说硬塞进去的战争，要结合起作品本身的生活气息和情节冲突，可以说很难把握到位。老宫已经非常尽力地协调过了，但仍有不少观众会觉得这场战争“开始得莫名其妙，结束得更加莫名其妙”。中间插进这场战争的目的，是为了表示反战观念吗？不像。因为豪尔并没有打算介入或阻止战争的意思，他对此的态度仅仅是嗤之以鼻而已。关心爱徒、担心他走上邪路的萨里曼有必要就因为豪尔的不肯应招入伍而将之赶尽杀绝吗？就算是为了“国家利益”避免其力量为敌方所用，就要动用到战争中的军队来对付一个青年魔法师……太夸张了吧……？战争结束得更加莫名其妙。敌国的王子回来了就可以停止战争了吗？以她老人家的战略眼光居然会因为对方的一句承诺而下令停战？这又不是玩高达种命……

      原作中的矛盾冲突要简单得多，有这么一明一暗两条线索，明线是荒地魔女威胁到皇室安危，于是国王派萨里曼去“剿匪”，结果魔高一丈反而失败被擒，后来贾斯汀王子去找萨里曼的时侯又被荒地魔女抓住而失踪。国王于是征招豪尔去对付这个他最不愿意见到的女人。豪尔当然是逃跑，逃跑的结果就是魔女杀了他最尊敬的潘斯德老师泄愤，又想办法把豪尔喜欢的索菲骗了过去。豪尔无奈之下只有正面对决英雄救美最后皆大欢喜。

      暗线是豪尔与卡鲁西法的契约问题，双方都对这个感到后悔，因为一个失去了自由一个失去了真心，可如果解约的话双方都有可能丧命。于是女主角索菲上场，通过玩一场猜谜游戏——即这个契约的内容到底是什么，最后帮助解开谜底使双方都获得了解放。其中的关键就是荒地魔女留下的一个神秘的咒语：

     [quote] “抓住落下的星辰，由曼陀羅花的花根孕育出小孩，告訴我過去的歲月都去了哪裡？ 

    或者，是誰劈裂了魔鬼的腳？ 

    教我如何聽取美人魚的歌聲，或是免叫嫉妒刺傷的方法，並且找出什麼樣的風，可以吹著誠實的心靈向前。”[/quote]

      随着咒语中的事实一项一项兑现，豪尔与卡鲁西法间的谜底也慢慢揭开。

  

      而在动画中，帮助豪尔与卡鲁西法解开契约的过程简单化了。首先由于荒地魔女虎头蛇尾的亮相，那个桌面上的咒语令人遗憾的完全没有了下文。而将火魔安歌丽雅的戏份全部取消，也使得失去魔力的荒地魔女最后抢走豪尔心脏的行为显得突兀而毫无意义。索菲为了使豪尔专心战斗而将城堡拆掉的行为更是莫名其妙……既然是为了不让他担心而将大家转移到安全地方，那为何又要重建城堡往战场那边跑？而在回忆门内，儿时的豪尔追著流星的场面确实唯美，但恐怕没看原著的人看到这里还是会觉得一头雾水吧。（比如说，豪尔为何要跟卡鲁西法定下契约？）最后的高潮部则由与魔女的对决变成了索菲与豪尔的一个吻。……嗯，宫崎电影史上的第一个吻耶！


      好罢，光这个就值敲这么多字的理由了。


＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝


转一个强贴：


豪尔的移動城堡真正要告訴我們的十件事： 

1.男人最重要的是要有車有房子(城堡是房子，會移動是車子)。 

2.對女人來說，最可怕的詛咒是變成一個老太婆，而且這個詛咒不管多厲害的魔法師都拿它沒輒。 

3.如果沒有女人幫忙清掃，男人的房子一定亂得一團糟。 

4.對男人而言，要學會駕御廚房爐子上的爐火，事實上就像是和惡魔訂立契約，會讓男人喪失自我。 

5.帥帥的男人本質上可能是個沒有心的鳥人。 

6.看起來是個草包的傢伙事實上可能是個王子。 

7.讓女人一下子愛上一個男人的方法，是男人要有能力帶她昇天，帶著她到達很高很高的地方(十八禁). 

8.要讓男人真心想去守護一個女人，女人必須先成為這個男人的老媽子。 

9.實際上沒長大的小鬼頭最喜歡裝做很老成的樣子。 

10.只要是在當權者手下做事的，即使做的都是好事沒做壞事，仍然會被畫成一隻走狗。 


</影评>
<有用数>1435</有用数>
<没用数>66</没用数>
</review>
<review>
<作者>越简单越幸福</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-04-11 17:00:09</时间>
<影评>
        《哈尔的移动城堡》表达了一个朴素的主题：勇气和爱。

在经历了《风之谷》《幽灵公主》等一系列反战，保护自然的主题后，宫崎骏要表达的东西更为本质，那就是：对爱的追求。


1、一见钟情与慢慢的爱


很明显，苏菲对哈尔一见钟情：从哈尔搭她的肩为她解围开始，到拉着她在空中漫步，到她心不在焉地和妹妹说话、乘车回家时凝望着远方，都表明她悄悄爱上了哈尔。其实，对于生活平淡的苏菲，又怎能拒绝华丽如王子的哈尔呢？（笑）


相反，以哈尔的英俊外表，绝对是不缺少女孩的那种，不过，能了解到哈尔的软弱内心并给予他勇气和支持的最终就只有苏菲了。所以苏菲在和哈尔的相处中渐渐赢得哈尔的爱情。


2、苏菲的转变


苏菲长年穿着灰蓝的衣服，在窗前做帽子，对她来说，责任和服从安排就是她的生活主题，这种生活掩盖了她内在的光华，使她过得象一只灰老鼠，照镜子时连她自己都对自己失望。


当苏菲被荒地女巫变成90岁的老婆婆后，这个局面被打破了。因为苏菲不能再在帽子店呆下去，她终于有理由从生活的安排中逃走了。苏菲说：人老的好处就是没什么好怕了，也没什么好担心失去了。

我更喜欢变老之后的苏菲，因为苏菲婆婆可爱，有性格，敢做敢为，而且富有同情心。


有一幕，哈尔因为把头发染坏而大发脾气，他说：变得不漂亮，活着还有什么意思。苏菲也生起气来：我就从来没漂亮过！然后走出门外哭了。这是个奇妙的转变：自从苏菲变了婆婆，她以前被压抑的内心感受就开始释放，她的闪光点也一一展现出来。


3、截然相反的爱人


苏菲代表了没有外表而内心丰盛的人。（一个婆婆的外形够糟糕了吧，不过其实那个清洁狂女巫的造型蛮可爱的。）而哈尔代表了外表华丽却内心空虚怯弱的人。这两个人相爱是具有戏剧性的。


4、爱情就是一起成长


苏菲和哈尔原来都是爱逃避的人。哈尔逃避面对内心的软弱，而苏菲逃避争取生活的权利。荒地女巫的迫害使他们走到一起并因为爱而获得了勇气和希望，最后苏菲不再自卑，哈尔也不再用浮华掩盖内心。


5、魔法


宫崎骏喜欢魔法，就如大友克洋喜欢机械。喜欢魔法的人代表了一种状态：就是强烈希望达成心中的梦想。因为魔法意味着强烈的信念。而爱，就是激活这种信念的催化剂。


6、世界大同


在原著中，人和人的冲突比较明显，最后荒地女巫得到了毁灭的下场。而在片子里，没有真正可恨的角色。莎莉曼，荒地女巫，作为反面人物，也有慈祥可爱的地方。这说明宫崎骏的世界观愈加开阔，世界上本无绝对的好坏之分，人是亦正亦邪的，不是吗？


总的看《哈尔的移动城堡》是简单的。而朴实的真理总是蕴涵在简单里面的。我想宫崎骏返朴归真了。生命，本身就是用来浪漫怀想的啊。


http://mayacity.yculblog.com/post.1191185.html

</影评>
<有用数>909</有用数>
<没用数>31</没用数>
</review>
<review>
<作者>ad自耕农</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-05-09 12:12:51</时间>
<影评>

http://blog.sina.com.cn/m/adking


晚上，看完了《哈尔的移动城堡》，感动。


我想：日本是一个多么贪婪无耻的国家，它们已经拥有了黑泽明，却还拥有了——宫崎峻。


这个世界上，没有多少导演，还在坚持做二维动画片。而其中，只有一个导演，不但坚持着手工绘画，还坚持使用着童话题材。他就是宫崎峻。


我发现：宫崎峻的天空，永远是湛蓝的；草原，永远是一望无际的；主角，永远是十六七岁的孩子；而这个孩子，永远能找到一个没有战争和污染的童话世界。


没有童心，就不要硬撑着头皮，做这样难做的动画了。所以，迪斯尼收购了皮克斯，关闭了史上最经典的二维动画工作室。技术至上的三D动画世界里，我们看到了越来越成人化的造型，听到了越来越现实性的对白。3D世界的仿真感，让我们离白雪公主、灰姑娘、狮子王的童话世界，越来越远；而离怪物史莱克、小金鱼尼莫、超人爸爸的成人卡通世界，越来越近。


平面是没有纵深感的，宫崎峻的二维动画却像是一扇门，门后面，其实是一个超越三维、无限纵深的想象世界。宫崎峻用没有距离的平面作品，给了我们童话般的距离和景深，让一个70岁的老人，也能拥有无边无际的玩具王国，让一个寂寞残疾的少年，总能得到动物世界的拥戴，让所有为生活所累的人，总盼望找到无忧无虑的天空之城。


相比较，三维动画更象是一个现实世界的卡通版、夸张版，3D的技术越真，在我的心中就越假，这好比在艺术上，自然主义画派总是让人讨厌的，印象派、超现实画作，才是时光沥后的经典。


我上本科时，旁边宿舍的老徐是一位运动健将，他面色黝黑、身材高大，床单常常半年不洗直到油光水滑。就这么一位鲁智深级的男子汉，有一次被我撞到，他盘腿端坐在电脑前，正林妹妹般的以泪洗面。


一问，原来老徐面前的电脑里，正放着宫崎峻《萤火虫之墓》。


我从那时开始，认识了宫崎峻，知道了他的故事，看过了他所有的片子。在我的意境里，他如同意大利最后的那个手工鞋匠，当别人都去购买机器做工的皮鞋时，他仍然佝偻着腰、戴着高倍镜、一针一线的缝出并不精致的鞋。而几年后，当别人的鞋底裂了、鞋线断了，老鞋匠的鞋，还是那样的皮实耐用…… 


市场已经证明了宫的成功，而历史还会证明：宫的经典与伟大。
      </影评>
<有用数>424</有用数>
<没用数>33</没用数>
</review>
<review>
<作者>安文生</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-09-27 18:20:51</时间>
<影评>

      重温《哈尔的移动城堡》。每个角色都光彩照人。这次，留心到了那个易被人忽略的稻草人。
　　他只是默默守护着苏菲。在她为哈尔生了气，在外淋雨哭泣时，出现在她身边的定是稻草人。会带着伞，为她撑起一片晴空，静静的陪伴着她。在她晒衣服时，他欢快的化为一根晾杆，分享着她的平静和快乐。在她危难时，又是他冲在前面，以身挡住即将坠入悬崖的木板，使苏菲绝处逢生。
　　哈尔几乎不曾知道稻草人的存在。只是对于苏菲，他是一直忠实的在那里的。他给她的只有帮助，却那样有分寸，从不会给她带来麻烦，不会干涉她的生活，不会引起哈尔的误解，更不会令世人非议。
　　每个女人生命中，都会有那么两个人。一个是她的挚爱，所有的注意力都被他牵动，为他或喜或忧。另一个，是她的稻草人。
　　也许对别人来说，稻草人有许多缺点。也许他对其它事物，冷淡而狠决。然而在她面前，他永远那么彬彬有礼，温文尔雅。他总是在无声付出。却不希望她有任何的负担。他从不表白，甚至不让她了解到他的憔悴和痛苦。
　　他希望苏菲幸福，即使这份幸福是另一个男人带给她的。就象《哈尔的移动城堡》的结局，她一个感激的吻，可以让稻草人瞬间变成王子。可是他焕发的光茫，却未赢来苏菲的片刻注视。她的心神都在羸弱的哈尔身上。他做出让战争消失的决定，正是给予她的最后一份厚礼：从此哈尔不必违心征战，可以与苏菲长相厮守。
　　男人最重要的品质，不仅仅是基本的善良，还要有起码的风度。一个有胸怀，有担当的人，凡事会多为对方考虑。即使被拒绝，也不会恼羞成怒，恶言相向。他为独自的爱恋煎熬，被她发觉，也只是轻描淡写的说：病了。轻轻带过。他会悄悄退出，不再相扰。也只是在某一个深夜，问一句她在何处。她知道，那淡淡的一句相询，其实是他的牵挂、思念和担忧。他怕她沉迷不知归途，只是提醒和建议，却给她全部的自由。
　　那个稻草人……苏菲不曾爱过他，却一定会在某一时刻，想起他。没有爱情，却一定有感情。她不会分心去呵护，不会去慰藉，偶尔想起他的身影，心里会有一丝怜惜。他有万丈红尘，繁华浊世，而她所给予他的，却是令他情到深处人孤独。
　　那些好，那些暖，那些宠……只有他懂她的弱，她的惧，她的忧。在哈尔面前的苏菲，都是努力而有决心的，勇敢而不顾一切。
　　然而，她会在稻草人的怀抱里哭。她只是那个被他怜惜的女子。而他喜欢，这样单纯的给她保护。
　　他本是骄傲王子，在她面前却是卑微稻草。会有一天，他和公主生活在一起，是否还会常忆及，那个令他心疼的苏菲，那个他曾想竭力照顾，却远离了他的视线的苏菲？她现在过得好，还是不好？开心，还是难过？他还会不会，又一次为她而疼痛？

欢迎关注我的微信公众号


</影评>
<有用数>415</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>克里虾</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-08-11 16:43:21</时间>
<影评>

之前已经有很多读者提出JK Rowling在哈利波特里描写的摄魂怪与抑郁症的隐喻：&quot;The metaphor is not lost on fans, with many deeply relating to the trials and emotions found with their own depression reflected in Dementors.&quot;[1] &quot;A depression that makes you feel cold and numb and sucks all the happiness out of the world.&quot;[2] 
今天早上突然想到，哈尔的移动城堡里面，荒野女巫施加在苏菲身上“不可言说”（「その呪いは人には話さないからね。」）的诅咒也是同样，这部电影其实不是关于哈尔——当然也是关于哈尔——但是另一方面其实讲述了苏菲患上抑郁症又在自己和其他人的帮助下痊愈（病情缓解？）的故事。

首先，从广义上来讲，抑郁症的成因普遍认为包括生物因素和心理因素。
生物因素包括：遗传和诸如内分泌紊乱的生理紊乱。心理因素包括： 家庭成因（人格形成、童年经历）和社会影响（贫困、隔离、生活社会和文化冲突等）。应激也是另一个可能的因素（生活激变、损失，如离婚、破产、亲人离世、改变生活环境等）。[3]
我们来看苏菲潜在的抑郁成因：
独自生活、隔离的家庭关系：在片头有显示店里的其他女孩子还有一位长辈一起出游，她们邀请苏菲一起去，但是苏菲拒绝了，独自在店里修补帽子。之后她遇见荒野女巫的场景也是同样，她独自守店，变成老婆婆之后家人（存疑）来关心她，她说在生病把对方打发走了，可以看出她人际关系的淡薄。



生活环境格格不入的疏离感
自尊低下：苏菲去找城里的姐妹Betty，谈话中聊到了魔法师哈尔，传说哈尔会吃掉女孩子的心。此时苏菲回答说：「大丈夫よ。ハウルは美人しか狙わないもの。」（没关系的，反正哈尔只会抓好看的女孩子。）之后陷入了沉默。Betty回答说：「またそんなー」（你又说这种话。）由此可见苏菲对自己的外在条件一直很自卑，并且长期伴有类似“我不好看”、“我不行”、“不会有人喜爱我”的自卑情绪。

苏菲朴素的衣服和打扮与Betty形成鲜明对比
战争一触即发的社会环境：片头第一次出现哈尔的城堡，随后因为战斗机的出现而隐藏在云雾里。后期我们也了解到，哈尔一直都在和轰炸飞机做斗争。所以这部电影同样也是一部隐喻性的战争电影。在这样战争一触即发，城市里居民都处于一种末日狂欢的生活状态，愈发让人感到荒诞与疏离。


其次，我们来看苏菲的抑郁症状和相关的隐喻。
很多研究表明，抑郁症的症状同时包含精神状态和躯体症状两方面。《国际疾病和分类》第 10 版(ICD-10)精神与行为障碍分类中，将抑郁症划入心境（情感）障碍项下，分为双向情感障碍、抑郁发作、持续心境（情绪）障碍。其中是否伴随躯体症状、躯体症状的轻重不同也有细分。[4] 我也不是心理专业的学生，没有能力判别具体的症状，但是无论是否是躯体症状，我们可以把苏菲变老这个客观状态视为心理情绪的隐喻与外显。
荒野女巫的手下黑色橡胶人：抑郁情绪的具象表现。
黑色橡胶人第一次出现是在哈尔从调戏苏菲的军官手上把苏菲解救下来之后，黑色橡胶人穿墙而出，分裂出很多个，从每一个狭窄的弄堂口围堵而来。正如抑郁情绪的发作一样：“没有实体”、“蔓延迅速”、“无孔不入”。


而荒野女巫给苏菲下诅咒的场面也十分值得玩味。苏菲在昏暗的天色中从华丽奢靡的城里回到家（帽子店），锁好门，点上蜡烛，突然听见门铃响了，转头看见荒野女巫破门而入。荒野女巫的台词是这样的：「安っぽい店、安っぽい帽子、あなたも十分安っぽいね。」（廉价的店，廉价的帽子，你也真是足够廉价呢。）苏菲被这句话惹怒，回答说：「ここはしがない下町の帽子屋です。」（这里是穷街区的小帽子店。）接着，荒野女巫以半透明（失去实体）的状态从她身上穿过，离开了房间，同时说出了施下诅咒的话语：「この呪いは人には話さないからね。」（这个诅咒是没法对别人说的哦。）
我觉得这一段的表现十分精妙是因为，几年前我曾经有过因持续的抑郁情绪遭受困扰的经历，therapist告诉我的方法是当情绪发作的时候把身体的感受写下来，作为一种疏通和剥离。当时我有一段感受的记录是这样的：
我感到一阵薄雾，灰色的，又或者是没有颜色的，它就像滴进水里的墨水那样，我可以看到它逐渐发散开来的形状，我是可以看见它的。它把我包裹住了，像是一层膜，覆盖在我皮肤上，我觉得它缠住了我，我透不过气来。



“穿过暗色的雾”的表现
如果把荒野女巫视作抑郁情绪的显性特征，我们不妨这样理解这段剧情：从无比Fancy的城里回到位于贫穷的城乡的小帽子店，苏菲心里是有非常大的心理落差的。这一天的白天，她刚在城里被一位帅气、潇洒又耀眼的男性所拯救，也许是出于仰慕，也许是出于自卑，她的心确确实实是被夺走了（心奪われてしまう）。哈尔不仅仅是把她从性骚扰的军官手下救了出来，也是把她从因为迷路而造成的焦虑、惊慌失措、恐慌等一系列的负面情绪（黑色橡胶人）中拯救出来，带她飞上天空，在更广阔的空间里疾跑。而当她从这种被拯救的幻境（Dream）中回到她的下町，她反而感到了加倍的虚妄和痛苦。此时，一直以来压抑的抑郁情绪发作了。情绪（荒野女巫）穿透她的理智防线（锁好的门），夺门而入进入店里（她的安全空间）。负面情绪对她自己进行了嘲笑与指责（“廉价”），她感到委屈、愤怒、恐惧、不愿意承认、但又不得不承认。此刻，抑郁情绪占了上风，变成黑灰色的烟雾，包裹住她，从此她的身上永远带上了这个诅咒的印记，无法向别人告解，痛苦永远无法被别人理解，这个诅咒也永远无法解开。（54:54 荒野女巫：「あら、だめよ。私は呪いをかけられるけど、解けない魔女なの。」我能施下诅咒但是我解不开哦~）
根据知乎用户远方的田野的总结[5]：
5-羟色胺浓度低于下限，则会出现情绪低落、思维反刍（负性认知偏向），自罪自责，无价值感，甚至出现自杀念头。高于上限会产生5-羟色胺综合症；
去甲肾上腺素低于下限，其精神状态表现为：记忆力、注意力变差。躯体症状表现为：精力不足、肢体无力、嗜睡。高于上限则会出现失眠；
多巴胺浓度低于下限，其精神状态表现为：快感缺失、动机、兴趣减弱、语言贫乏。躯体症状表现为：运动抑制。过高会出现过度兴奋、躁狂，甚至幻听、妄想等；
皮质醇高于上限，其精神状态表现为：拒绝敏感。躯体症状为：睡眠易早醒、晨重夜轻。

变老的苏菲：躯体症状的外显。
在苏菲变老之后，经历了一整晚难以置信的挣扎，第二天一早她终于接受了这个事实，看着镜子里满脸沟壑的自己，她说：「大丈夫よ。服も前より似合ってるわ。」（没关系，衣服也比从前更合身了呢。）这里表现出的不仅仅是她“能够适应不完美的自己”，而是“变老”这一现实满足了她从前对自己低自尊、低价值感的焦虑。她终于得到机会逃离这个让她感到焦虑和格格不入的地方。
哈尔和移动城堡：接受、包容、被需要感、爱。
这两段我想一起论述。
抑郁的症状并不是不开心或是悲伤这种显著而有实质源头的情绪，而是失去了幸福感与意义的价值判断，陷入了持续的精神与躯体上的无力，对生活没有掌控感。而肉体的变老正是这种无力感、无能感的显性表现。抑郁的根源出在认识世界、理解世界的思维方式陷入了一种负性认知偏差，而缓解抑郁的办法，在这部电影里就是哈尔和移动城堡所给予苏菲的东西：包容、被需要感和爱。
在城堡里，她抛下了之前生活中的社会身份：不被母亲关心的女儿、万人迷妹妹的土气姐姐、小破帽子店的管理者、贫困、廉价、被忽视、不被肯定。在城堡里大家不问她是谁，她从哪里来，她可以更自由地做自己，而不是去迎合外界的期待。同时，在一个脏乱差的城堡里，她承担了做家务打扫房间的工作，成为了一个有价值的人。也正是在第一次大扫除过后，她身上的苍老魔咒，变得年轻了一些。

第一次大扫除过后，她说「こんなところにこられたんだから。」（多亏来了这个地方）
苏菲这个会变年轻的设定我研究了很久，小时候第一次看觉得是因为爱，每次她为了哈尔奋不顾身或是努力争取的时候就会变年轻。后来重看很多遍，觉得又不完全是。（……）是因为被爱，让她有信心去接受年轻的好的那个自己。在哈尔提出搬家结果搬回到她从前的家，在她看到与从前一模一样的房间，大约是感到了哈尔无声的贴心。她一瞬变年轻了。她不是不想回家呀，她想逃离的不是这个家，她不过想要找到自己的居身之处（居場所）。


另一个点，哈尔在头发被染坏之后大发脾气，之后哭泣，最后坐在凳子上失去意识，房间变暗，巨大的影子影影绰绰，从他身体里渗出绿色的胶状粘液，铺天盖地，甚至都要把卡尔西法的火焰淹没。这大约是另一种形式的病状。脱去华丽的外表，他大概也只是一个小心翼翼透露软弱，拿所有法器保护好自己，显得自己百毒不侵的人。





影片后半，伴随着战争，黑色橡胶人肆虐，想要闯入哈尔和苏菲的房间。这时候的苏菲已经拥有想要保护的东西和能够保护的力量了。







总而言之，这是一个，两个抑郁症患者互相扶持取暖互相拯救的故事。以上。
虎头蛇尾了哈哈哈哈。就这样。





[1]Depression and Dementors: the magic of Harry Potter and grief. Link: https://medium.com/@lauren_victoria/depression-and-dementors-the-wonder-of-harry-potter-and-grief-40295fc7cbf7
[2]When a Dementor From &apos;Harry Potter&apos; Lives in Your Mind. Link: https://themighty.com/2017/01/dementors-harry-potter-describe-depression/
[3] [4] 抑郁症——临床与基础.第二版. 蔡焯基 编.科学出版社. 2011.
[5]作者：知乎用户
链接：https://www.zhihu.com/question/20181996/answer/367705587
来源：知乎
著作权归作者所有。商业转载请联系作者获得授权，非商业转载请注明出处。


</影评>
<有用数>264</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>工藤新一的猴子</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-04-12 14:22:06</时间>
<影评>

 《哈尔的移动城堡》是迄今为止宫崎骏最深刻的作品。这部动画片情节跳跃，隐喻铺天盖地，和宫崎骏以往绵密、通俗的叙事风格截然不同。

本片的两个主角，其人性因素相当饱满，远超过以往动画片任何角色。苏菲是个文静善良的小姑娘，她对哈尔一见倾心，但是她自认为不漂亮，不敢奢望魅力十足的哈尔爱自己。她被荒野女巫施咒变成了老太婆，之后她来到哈尔的移动城堡，为哈尔打扫房间。她认为只要自己是个老太婆，为哈尔做任何事都不会难为情，所以她宁可做个老太婆。这就是她的心结，她的老态其实是内心消沉自卑的反映。男主角哈尔是个法力强大的魔法师，他品性善良，外表俊美，热爱打扮，又有点胆小，但是当爱人在场，他会勇猛无比。哈尔不愿为好战的王宫服务，四处躲避国王的征召，经常暗中破坏战争，所以说，他是一个孤独的反战人士。这个光环是宫崎骏特意加上去的，原著中并没有。 
　　　　原著中哈尔只是一个拿了国王的酬劳去对付荒野女巫的魔法师，原著中根本没有战争场面。宫崎骏特意发展出一个反战主题，把哈尔的老师沙里曼夫人改写成好战专制的大反派，使得影片几乎成为一部反战电影。考虑到宫崎骏本人一贯反战，看起来哈尔就是宫崎骏的代言人。 
　　　　哈尔第一次出场，是在一条僻静的街道上，苏菲在街道上碰到两个调戏她的士兵，哈尔忽然出现，手指一点，就替她解了围。荒野女巫的手下追赶他们，哈尔拉着苏菲腾空而起，两个人踩着舞曲的节拍凌空缓步前行，把世间繁华景象踩在脚底。苏菲像做梦一样随霍尔降落阳台，哈尔手一挥，飞坠而下，消失不见了。这是一个梦幻般的出场式。哈尔金发碧眼，眉目柔美，眼神迷离，文质彬彬，他英雄救美，温柔善意，来去如风，神秘浪漫，满足了少女对于白马王子的一切幻想。 
　　　　哈尔第二次出场，是在苏菲变成老太婆以后。当时苏菲正在炉火上做饭，哈尔进门，看见家里来了生人，问：“请问，你是谁？”苏菲笑说：“我是苏菲婆婆，就是城堡新请来的清洁妇。”哈尔也没有多问，抢下苏菲手里的菜铲，“请你拿两片培根和六个鸡蛋过来。”苏菲把鸡蛋和培根递给哈尔，哈尔沉静地做饭，把鸡蛋一一打到平底锅里，再把蛋壳扔进火炉。油锅滋滋作响，火焰欢快地腾起，哈尔做了一顿丰盛的早餐。随后，他们俩和小徒弟马鲁克一起坐下吃饭，就像一家人。令我惊奇的是，哈尔的第二次出场竟然是在做家务，他就像大多数单身男人一样会做饭！身为大魔法师，哈尔出得厅堂进得厨房，无疑是个好男人。 
　　　　哈尔还有一个优点，他说话很有礼貌。他说话经常用“请”“麻烦你”等礼貌用语，举止温文有礼。在王宫，面对强敌沙里曼夫人，哈尔明知接下来将有一场恶仗，他仍然弯腰向沙里曼夫人行礼，说：“老师的精神不错，令人高兴。我依约前来了。”风度从容不迫。 
　　　　只有一次例外。一天，苏菲不小心动了浴室架子，搅乱了魔法，哈尔的头发再也变不回漂亮的金色。他围着一条浴巾，跌跌撞撞冲下楼，向苏菲发脾气：“苏菲！你是不是动了浴室的架子了！看，头发变成这种古怪的颜色了！”他绝望地大哭，颓然倒在椅子上，“没救了，真是奇耻大辱……假如不美，活着还有什么意思……”他死一般倒在灶台上，身上汩汩冒出绿黏液，屋子里阴气森森，黑暗精灵纷纷舞动，房梁扭曲颤动，绿黏液流了一地。苏菲不得不把哈尔抱上楼。这场戏略带喜剧性，揭示了哈尔孩子气的一面。 
　　　　哈尔日常懒惰消沉，不讲卫生。苏菲刚进入城堡的时候，看见城堡里脏乱不堪，房梁上积满灰尘，到处蜘蛛爬虫。我们知道，城堡是哈尔的心灵幻相，城堡里脏乱不堪，说明哈尔的意志非常消沉。但是，哈尔虽然意志消沉，仍然坚持每天去战场拼杀，他是一个坚定的反战人士，一心要阻止战火破坏城镇。  
 
影片开头，在苏菲的帽子店里，姑娘们纷纷议论哈尔：“听说南町的那个叫玛莎的女孩，心脏被哈尔拿走了，好可怕！”传说中哈尔是个恶魔，人人谈虎色变，这就好像金庸笔下的一些侠客，比如萧峰，金蛇郎君，黄药师，虽然都是顶天立地的人物，却被“名门正派”视为大魔头。在世人看来，特立独行的人都是古怪的，而特立独行又极有本事的人，几乎便是灾星无疑了。连王宫御用魔法师沙里曼夫人也认为哈尔非常危险。但作为和哈尔朝夕相处的人，苏菲深信哈尔不是坏人，可是为什么所有人都把哈尔说得那么可怕呢？ 
　　　　影片末尾，悬念终于揭开。城堡溃散了，苏菲跌落谷底。她绝望间，发现手上哈尔送给她的戒指在动，戒指的光芒指向城堡的门，她打开城堡的门，走过一条长长的隧道，走进一间屋子。屋子里有一张桌子，上面铺了写满字的纸，那是哈尔的字迹。她走出屋子，发现外面就是哈尔的秘密花园，天上流星道道划过，流星砸到草地上，落入水中，发出丁丁的声音。一个小男孩远远走来，那就是童年时代的哈尔。苏菲惊呆了。小男孩站到草地中央，天上一颗流星落下，落入他手中，撞出耀眼的火花。小男孩微笑地捧住流星念念有词，似乎是在许愿，接着，他仰头把流星吞了下去。苏菲远远望见这一切，几乎不能置信——那就是所谓的契约，所谓的交易。那其实不过是孩子的一个许愿而已！男孩皱眉弯腰，捧住胸口，然后，他把一颗燃烧的心生生捧出来。火焰熊熊燃烧着，男孩手捧着燃烧的心，静静站在草坪中央。这是全片最经典的一幕。一瞬间，苏菲明白了一切。 
　　　我们应该记得，高尔基笔下有一位英雄丹柯，为了带领族人走出黑暗的森林，丹柯取出自己燃烧的心，为族人照亮出路。丹柯是一位具备强烈救世情怀的英雄，他是高尔基笔下最有名的角色。只要提起把燃烧的心捧在手里，我相信所有知道丹柯的人马上会想到丹柯。和丹柯一样，小男孩哈尔也把心捧在手中，但他不只是为了救世，也是为了救自己。他不愿为王国效忠，不愿意战火迫害人民，他想要争取一个自由和平的环境。因此他将自己的心托付给流星，让流星成为火魔，依靠火魔的力量制造出一座强大的移动城堡。此后他整日躲在城堡里，一面逃避国王的征召，一面随时出去阻止战火蔓延。其实，哈尔的心愿只是一个普通孩子的愿望，但就是这简单的愿望，在习惯于奴性和专制性的成人世界看来竟然是十分危险的。当哈尔将自己幼小的心挖出来，远观的苏菲明白了一切。地下忽然裂开，强大的时空要吸苏菲回去，苏菲忍不住喊：“哈尔，卡西法，我是苏菲，等着我！我一定会去找你的！在未来等我——”她知道他将面临长期孤独的处境，她要给他一个爱的约定。哈尔惊异地回过头，看见一个少女沉入地下不见了。就在他把心交给火魔的那一天，他感受到爱的召唤，于是他一直等待着苏菲，等待着他的心上人。直到有一天，他发现城堡里来了一个自称清洁妇的苏菲婆婆，他知道那就是他的爱人。他做的第一件事就是抢下她的菜铲，为她做了一顿丰盛的早餐。 
　　　　在流星满天的花园里，小男孩哈尔手捧熊熊燃烧的心火，走向远方。这一幕如此感人，又如此令人悲伤。苏菲在时间隧道里往回走，边走边哭。那只是一个孩子单纯的愿望，却成了做人的全部代价。哈尔自此被世人看作眼中钉，他放逐自己，驱使城堡穿越无数大山大海，寻找他的爱人。现在，他的爱人终于来了。苏菲走出隧道，看见哈尔化身为大鸟，静静守在山谷里等她，她上前，拨开他蓬乱的羽毛，亲吻他血迹斑斑的脸庞，说： 
　　　　“哈尔，对不起，你在这里等我，而我却一直到现在才来。” 
　　　　这是最感人肺腑的表白。她才知道他一直在等她。他受了那么多苦，孤独地战斗了那么久，她却一直没能为他分担。她感到歉疚。 
　　　　然后，苏菲解除了哈尔和卡西法的契约，把心脏送回哈尔的心房。哈尔收回心脏，卡西法也活了下来。他们重新制造了一个美丽的花园城堡。支配这所花园城堡的，不再是哈尔那团孤愤叛逆的心火，而是哈尔与苏菲的爱情。这个大团圆的结局虽嫌老套，倒也说得通。仔细想来，也许只有爱情才能拯救为世所不容的理想主义者，也许只有爱情才会让沉浸于英雄梦想的男人回家。 
　　　　这就是哈尔的故事。我喜欢这故事。每个理想主义者心中，都有一个哈尔。一些人已经找到爱，一些人尚没有，也许终生得不到。那些得不到爱的人，很有可能变成荒野女巫那样的恶魔；或者一部分人会像英雄丹柯一样，倒地死去，悄悄地死在世人的漠视中，不为人知。 
希望更多的人会热爱这部影片！！！

</影评>
<有用数>230</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>欢乐海鹦乌娜</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-02-04 15:44:00</时间>
<影评>

看魔法公主的时候看到推荐的同类型作品点进去看的，很好看，真的，一贯的宫崎骏老爷爷的画风和温暖风格。

老爷爷的作品音乐都很棒，出了很多经典配乐，这部电影也不例外，好听的！
这是一部满满英伦风格的动漫电影，英伦小镇，中世纪的帽子服装等不要太棒！还有那美美的荷兰风风景，美不胜收！



故事的女主苏菲是一个18岁的靠做帽子生意维生豆蔻少女。她漂亮美丽坚强，安分而又充满梦想。当她被邪恶魔女施咒变为91岁老太太时，她经过一时的惊慌后冷静的要出远门去寻找破解咒语的方法真的好坚强！


路上她无意中帮助了一个稻草人，其实稻草人是一个被诅咒的王子。稻草人很喜欢苏菲，他帮她找来移动城堡让她可以有居所，还很暖的帮她晒衣服，她哭时帮她撑伞等，太窝心了。



男主哈尔是一个无比自恋 傲娇 而又温柔深情的魔法师，他也被诅咒了，非常邪恶的能变成可怕大魔王的诅咒！他对苏菲很好，深爱着她，哪怕他最后失去意识了也深深记得要保护苏菲他们！他好俊啊啊啊！！





还有可爱的小恶魔火苗，它其实是哈尔儿时用自己的心脏幻化的圣灵，它是维持移动城堡运转的根本！它真的好可爱啊！




此外还有小男孩 邪恶女魔和魔法祖师等等角色，都非常有意思！ 

这个动漫最厉害的是用纯爱魔法爱情故事来表达反战！看的时候蛮揪心的，看着他们在战火纷飞的日子里小心翼翼的保护着他们的爱情和小小的家。好在结局很完美，战争平息了，爱情也圆满了，新家也更美更温馨，真好！




</影评>
<有用数>172</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
