<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>烟花 打ち上げ花火、下から見るか、横から見るか</电影名>
<年份>1995</年份>
<评分>8.3</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2505448947.jpg</封面>
<导演>岩井俊二</导演>
<演员>山崎裕太 / 奥菜惠 / 反田孝幸 / 兰迪·黑文斯 / 小桥贤儿 / 樱木研仁 / 麻木久仁子 / 光石研 / 小山励基 / 山崎一 / 深浦加奈子 / 田口智朗 / 石井苗子 / 酒井敏也 / 蛭子能收 / 中岛阳子</演员>
<简介>小学生典道（山崎裕太）与佑价（反田孝幸）等同伴们就烟花升腾而起时是扁是圆展开争论，无果后，众人困惑起来，为了将困惑解决，他们决定趁夏季花火大会的机会去燃放烟花的灯塔上一探究竟。
                                    
                                　　典道和佑价同时暗恋的同学，早熟的少女奈砂（奥菜惠）因为父母离异怀起心事。一场在典道和佑价之间进行的五十米游泳比赛结束后，奈砂单约胜利者佑价陪她去看烟花，不想对方最终决定同大伙一起去灯塔。奈砂最终拉上比赛失败的典道上路，目的地却变成了火车站甚至更远的东京。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>makzhou</作者>
<标题>童年回忆</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-08-18 22:57:19</时间>
<影评>
        看惯了他的电影，也知道估计是个慢片，没想到乍一开头，风格竟然完全不同。差点认不出了，这是岩井的吗？果然出道作品和日后他的那些电影不同，某些后来固化的元素在这部电影中只是刚刚出现头角。那活泼的画面和轻快的言语，绝对带给人不一样的感觉。丝毫没有缓慢或者拖沓的感觉。


电影很短，也就一个小时不到，和《四月物语》差不多，但是《四月物语》已经可以看出后来《情书》的感觉，而这部片子我到认为洋溢着童真的烂漫。


典道是个小学生，一直喜欢班上同学芥，不过和所有这个年龄的男孩一样，羞涩的他从没向女孩表白过。一天下课和同班的好友佑价比赛50米游泳，赢得人就可以向芥告白。可是偏偏这个时候典道在转身的时候把脚碰伤了，输给了佑价。没想到芥提出和佑价一起去看晚上的烟火表演，而典道因为还在水池中所有没听听到他们的话。


其实，父母离异的芥在这个暑假以后就要转学去外地，这是她在这里最后一次看烟花表演了……


电影早早地在开始5分钟的时候就交代了芥即将离开，而那群吵闹的男孩子们却丝毫的不知情，这样一个“注定”的结局会演绎出一个怎样的故事呢？


恍然无知的少年，若有所思的少女，就这样把我们带回了小学时代。电影真的好象让自己回想起小学5年级左右的时光。女孩子早早地就已经开始发育了，略显丰满的身材和有神地眼光显示着她对这个世界已经开始了认识。但是男孩子总是迟一部步，那个时候还喜欢互相追逐打闹，争强好胜，黝黑的皮肤，瘦小的身材，决定了在他们第一次的感情历练中他们是无知的被动者。在印象中，那时候的女孩子好象总是特别的聪明，哪怕学习不好，也藏着一大堆的秘密。而男孩却猜着那永远也猜不中的她的心事。


当电影中芥被她的妈妈强行带走，典道眼睁睁地地看着她呼喊，哭泣，自己却一点办法也没有，甚至不敢和她妈妈对视。但是他却会对这负约的佑价挥起他愤怒的拳头。有时候男孩就是这样的意气用事，用这样的方式表达自己的感情。不过这不就是青春了吗？


原以为导演就这样残忍地折断了这朵爱情的小花，没想到接下去就是个180度的大转弯。如果典道那时候赢了比赛又会怎样呢？镜头再次拉回那个下午，游泳池中。这回笑厣如花的芥终于说出“我以为你会赢的，所以我才说会和赢的人一起去看烟花。”原来女孩的心中也有了答案，只是没有说出去。


接下去的画面真的非常好玩，什么都不知道的典道被劫拉出去“私奔”，面对成熟的女孩，他只会提着箱子跟在后面。看着女孩换上漂亮的裙子，他惊讶地说不出话来。直到最后在游泳池做出约定……


最后的大家终于知道烟花是圆的，女孩子也约定明年再回来，预示着一个答案，成长的答案，每个人都会在成长的过程中发现自己的答案，可能是一个烟花，可能是一个女孩子。


5，6年级的生活就是这样，每天争论“烟花到底是扁的还是圆的？”，暗恋美丽的女老师，对女孩子隆起的胸部充满幻想，梦想着喜欢的女生有一天会和自己一起去看烟花表演。这是存在于每个男孩心中的一个梦。


影片最后一群男生在回家的路上对这空旷的田野大喊：


“我爱三浦老师！”


“我喜欢芥~~”


“我爱官月亚理纱！”


“我爱美少女战士……”


为着一切做了最好的注脚。


这就是《烟花》了。


原文：
http://makzhou.blogbus.com/logs/2004/10/468126.html


</影评>
<有用数>164</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>jie</作者>
<标题>烟花</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-11-09 21:17:06</时间>
<影评>
        如果一切可以重头来过，一切亦只会沿着其生命的轨迹前行。没有改变。


                                                  --题记


书桌上横七竖八的书，草稿纸，整理完的试题，演算到一半无法继续的积分。

他们张望着我，我有点怯懦，瞬即逃离了这个房间。


一些问题，只有一个答案。另一些问题，有很多种可能。

我们的人生，也有很多种可能，一回首，一转身，也许就是改变一生的一个点。

一个点，一个点的改变，直至面目全非；亦或兜兜转转，回到原处。


如果在该左转的时候，你右转了，人生是否会不同？

如果在放弃的时候，你坚持了，人生是否会不同？

如果一切重头来过，人生是否还会是现在的样子？


我找到的答案是否定，没有可以重头来过的，一切只会沿着你的生命轨迹前行。

我们抗拒的了过程，无法抗拒结果。

我们可以做出各种各样的选择，可改变不了命运。

我把一切无能为力归咎为命运。


看过一部电影《烟花》，岩井俊二的处女作。

《烟花》，是稍纵即逝的青春。像《维罗尼卡的双重生活》一样在寻找改变拉锁方向的那个支点。

命运可能在游泳池中一转身就发生一生的改变，可又怎么能抓住那个稍纵即逝的点呢？


典道与同伴右介在游泳池里比赛，谁赢了，就向荠表白，相约一起看烟花。


典道输了，因为脚伤，而右介却没有去赴约。

典道凭着从成人世界学来的责任感打了佑介一拳。

其实即使右介赴约，也不能改变荠的命运。


典道赢了，小女孩和受伤的小男孩私奔，并没有一起去看烟花。

而所谓的私奔，也只是和喜欢的人在外面瞎逛了一大圈，有了一场共同的回忆。


“庄周梦蝶乎？蝶梦庄周乎？”

苦涩或甜蜜，无论是哪种结局，都一样让人怀念，让人向往，让人迷恋。


典道与荠回到了学校的游泳池，一齐在水中望着天空。甜蜜的一天即将结束。

佑介和伙伴们爬到山顶时，烟火大会已经结束，这一天也将结束，无论是让他们激动或者失望。


他们最终还是看到了烟花，一朵巨大的，红色的，灿烂无比的烟花在湛蓝的夜空中升腾。


他们努力的寻找烟花的侧面，就象他们努力的面对成长的岁月。


关于人生的答案也是自己寻求的。

尝试过，你就有了自己的答案，即使尝试过了又回来做同样的尝试。


在纷乱的世界中，决定坦然的接受生命中的各种必然和偶然，积极的生活。

过去，我们回不去，未来，我只能沿着我生命的轨迹，跟随着自己内心的声音，寻找自己的视角，自己的答案。

我想，我终将看见为我绽放的烟花。那是我生命的轨迹，不会改变。
      </影评>
<有用数>79</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>wlhui</作者>
<标题>《烟花》：那些困惑我们的事</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-04-29 21:37:05</时间>
<影评>

那时候我们想过的事，很多后来是不是都没有答案。后来，我们渐渐遗忘。忘记自己曾经困惑不解，只在心里留下了一个谜，或连这点谜也被岁月一点点蚕食殆尽。
岩井俊二的《烟花》这个电影，令我想起渐渐被湮没的那些问题。它们就像烟花，曾经怎样点燃过我们的大脑，我们想以此接近世界，了解世界，但不解，常无人做答，终于无数困惑融成一片，虽和世界达成了某种妥协，在混沌中获得安全感，却注定是不完整的。
想看烟花的小学生们，他们有一个共同的问题，烟花正面看是扁的，那么侧面呢。大家决定一起去看烟花，解开这个疑团。
其实烟花是圆还是扁有那么重要吗。但对他们就很重要。像无数个在那时曾经困惑我们的问题一样，只在当时，它或许就是全部。
这一晚海边要放烟花。两个男孩暗恋同一个女孩，女孩邀请游泳胜利的一方跟她一起去看烟花。女孩的母亲刚离婚。胜利的那个男孩却没有赴约，跟伙伴们在一起。失败的男孩接受了女孩的邀请，提着她的行李，一起坐公车，不知道到哪里。你离家出走？女孩笑了，不，这是私奔。车子开到了火车站，女孩说要去东京找活干，还要养活他。男孩一脸茫然。等许久，火车来了，女孩却还是带他坐公车回去了。
这会不会是他心里的困惑？一个莫名其妙的女孩。他一直像个傻子似的跟着她，听她的吩咐，拿着包。夜了，她跳进泳池，他也跳进去。但是一起戏水却很快乐。还都是孩子，玩得那么高兴。其实女孩就要转学走了。
不知道哪个困惑更大。无法理解的女孩。还有不知道是圆还是扁的烟花。但是他很幸运，虽然因为游泳错过了烟花，却在街上遇到了老师，老师为他找来了放烟花的工人。工人为他，又放了一次烟花。
另一群孩子，正向灯塔进发也错过了烟花的伙伴们，刚刚登上灯塔，也看到了这一幕。
他们好幸福。张大了嘴巴、目不转睛。而烟花就近在眼前，绽放。像个大火球。幸福是因为他们的困惑有人来解。而我们那时的很多困惑，却打成了结。有的结也会解开。也有的，在还没解开的时候，已被我们遗忘。其实那都是很珍贵的东西。却就那么丢失了。
童年的创伤是结，童年不解的困惑何尝不是结。但没人带我们走，在最需要的时候。所以，很羡慕这些孩子。
还有，路上，漆黑田野里，那个胜利的男孩带头喊出了暗恋女孩的名字。之后，另三个男孩都站出来喊，有喊老师的，还有一个，喊的是大明星，七嘴八舌还真热闹。那时，你有没有过这样的机会，大声去喊另一个人的名字。
哪怕是已经被遗忘了。只要喊过，心里就是通透的，就很幸福。

</影评>
<有用数>45</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>席幕瞳</作者>
<标题>forever friends</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-02-26 21:53:18</时间>
<影评>
        Forever Friends


Hold me like a friend

Kiss me like a friend

Say we'll never end

Searching for the colors of the rainbow

Melody never say good-bye

I'll believe you


Some people handle love and never try

I can almost fly with your wings to set me higher

One day we'll see the world

and through the grey have faith in our hands

we'll always be best friends

When the river flows

Off to part us both

Only HEAVEN knows

I'll be a boat to sail arround you

I'll be near you

till the river ends……
      </影评>
<有用数>51</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>玩酷子弟</作者>
<标题>烟花是圆是扁的已经不重要了</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-09-29 23:49:33</时间>
<影评>
         岩井俊二的出道作，和日后那些故作高深的电影不同，明快丝毫不拖沓。喜欢的为数不多的岩井俊二的作品,另一部是《四月物语》。

  混合着童年的气味，唤起少年心事...重回分不清圆或扁的年少。有人说是“情书”的雏形 ，倒觉得是牵强附会了。 

  那时的男孩子充满所谓的义气,每天嬉笑打闹，喜欢异性是一件丢脸的事，所以会说出“谁会喜欢那样的丑八怪”这样违心的话。早熟的女孩却向你解释私奔和徇情的区别。甚至会对你说她会去酒店工作并养你。男孩们为一个烟花是圆的还是扁的问题争论不休，甚至赌上新一期的《SLAM DUNK》。   男孩总是迟一步，不论心理还是生理。但记得前青春期的我们，没有“性早熟”也“心早熟”了。玩KOF98时，会因为看到麻宫雅典娜变身而面红耳赤。 会把放大镜聚集在合照上某位女生的脸上。心中有了一个想大声喊出的名字... 

   向上打的烟花从侧面看，是圆的，还是扁的？贯穿全片的问题，到底有什么含义？ 那群男孩在去灯塔看烟花的路上,对着夜空喊出自己的心仪对象， 有三浦老师，有观月亚里纱，有美少女战士。还有なずな。原来我们都曾经是御姐控。

   赶到灯塔的时候，烟花大会已经结束。争论在最后依旧没有结果。那场本该结束的烟花，岩井让它再次点燃,在夜色烟花盛放了，绚烂得让人睁不开眼。 烟花是圆是扁的已经不重要了。  

      “Hold me like a friend，Kiss me like a friend，Say we'll never end...”

  影片结束得未免仓促， 就像你我的童年 。感谢岩井俊二再次点燃我心中的烟花。 

 PS： 原本打四星 ，片尾曲的关系多加颗星。
      </影评>
<有用数>36</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>kavkalu</作者>
<标题>《烟花》第一次心花怒放的夜晚</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-04-14 04:55:10</时间>
<影评>



题记：

无论忧伤还是快乐，总会有一个夜晚发现因为他（她）我们有了心事

－－－－卡夫卡·陆（KavkaLu）


[img]
http://www.nazuna.com/~bun/data/img/9508utiage.jpg
[/img]


早年的岩井俊二就呈现着对于光感的敏锐，在《烟花》里，少女奈砂懒散地躺在游泳池边，阳光照射在蓝色的池面，粼粼波光中容下了她的寂寥。

半大的孩子或者不知爱情，可是他们体验忧伤。夸张的大箱子装下的是家的远离，一个将要分离的家他的孩子非常渴望有人在她的视野出现，没有多大的念求，只是在孤独的行走里心中装下一个应答，一个可以证明存在的对应，女孩的心在音乐里哭泣，忧伤在四月的空气里滴落，父母的选择将要影响孩子的一生，破碎的家里再也盛不住欢乐和希望。

出走，是奈砂逃避的方法，虽然，她无法知道她将去往何方。

女孩穿着好看的和服在小男生典道的注视下离去，这个年龄的男孩还无法体验离别的感伤，日本影像里总是飘浮着一丝惆怅，一种别情的忧伤。岩井俊二对于情感的把握是细腻的，《烟花》在日本的语境里有着凄美的灿烂，就如他们的国花，在绽放的一刻随风飘零，落英里会有多少痴情的心愿和绝望。

虽然，这是一部电视作品，色调却非常鲜亮，两个男生在泳池因为奈砂打赌的水下镜头，蔚蓝的池水不由自主让人想起了《碧海情》里的场景，影像的纯净会让你的心灵也澄澈起来，影像可以让我们忘记污浊的尘世和人际的纷杂。

我们也会有一个箱子，装下我们的往事和期待。电影的读解时常是个体生活和影像的重叠，没有一次的注视会是相同的。

《烟花》非常切合两人世界的主题，长大的女孩和没有长大准备的男孩他们无法重叠，对于男孩而言的小心思往往没有任何侵害的故意，成长路途上，谁都会有这样的故事，那个和你一起玩耍的女孩陡然已经婷婷玉立，影片里有着这样的一个镜头男生注视着女生裸露的小腿仰望苍穹几许怅惘，这样的镜头充满了真正意义上的情色，没有邪念，只是我们成长的本相，在女孩的一颦一笑间留下发梢的余香，这是属于自己的秘密，伴随着自己某个长大的夏天和一个与众不同的姑娘。

幽蓝的泳池，水中濡湿的女孩，导演将少年的情愫很婉转表现出来，水管戏水的场景和泳池的象征非常具有性的指涉，可是，导演将这一切湮化成夜光下泛着亮光的波涛，少男少女四目相对，无言长大。

岩井俊二的这部短片，故事非常简单，他抓取了生命长大的一个点，在发现和认知，影片对于花火（烟花）的讨论正是反映生命不同的角度，视线因为心灵而弯曲，导演处理这种克制很有心得，在他其后的《四月物语》等影片里同样延续了这种清澈和唯美，这种追求让他的电影为喜欢文艺电影的观众追捧。

我相信，人生旅途，即便身在泥沼心灵上也会有着一个地方，如夜光清澈，如烟花绚烂。

附带一提的是，他们在泳池里的场景在几年后台湾金马奖得奖片《艳光四射歌舞团》里也有表现，只是换成了两个男性。

《烟花》是导演心灵世界的一次流露，而众多日本电影里都有花火的表现，这有着他们民族非常独特的地方，有兴趣可以进行一些比较


【附录：影片资料】

《烟花》日本1993 电视作品

导演: 岩井俊二

主演: 山崎裕太、 奥菜 惠 、 反田孝幸

片长：50分钟

个人评价：艺术性6.5，欣赏性6（承前启后的作品）


2006年4月14日 星期五 上午4时50分 云间 寒鸦精舍


独立影评人：卡夫卡·陆（KavkaLu）


版权所有，请勿私自转载


联络方式：MSN:kavkalu1967@hotmail.com

邮箱： kavkalu1967@126.com
      </影评>
<有用数>27</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>Tempo</作者>
<标题>与《Melody》有关：后台手记——岩井俊二</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-09-14 22:35:14</时间>
<影评>
        《升空的焰火，从下面看还是从侧面看？》

这是我自己的作品，可我总是会不小心把片名弄错。要不就“从下面看还是从侧面”，要不就“从侧面还是从下面看”，总是弄错那么一点点。

校园时光对我而言是一生中有着特别魅力的时候。要问为什么有魅力，连我自己都无法解释清楚。

过去有个乐队叫“东京少年”。我一直帮他们拍MTV，直到乐队解散。其中有首曲子叫《艳阳下的坡道上》，是一首毕业主题歌。

主唱笹野满是同志社大学的学生，她经常以校园时光为主题创作曲子。或许在这一点上，我和她的波长一直相合。

我和笹野一起去京都，召集她真正的朋友。为纪念毕业。大家在一块巨大的板子上用油漆涂鸦。就是那种集体创作的超长版画。

我把这一切像纪录片似的拍摄下来，制作成MTV，在开始处加入笹野满的独白。

那独白是这样的：


我们在看着。

我们在听着。

我们在感受着。


我们在嬉笑。

我们在苦恼。


我们是自由的。

但这自由，真的能够感受到吗？


说过别人的坏话。

也和大家一起捉弄过伙伴。

打架也是常事。


偶尔也有想留在、难以替换的日子。

也有什么事都没有的日子。

也许都是什么事都没有的日子。


可是，

就算在那样的日子里，我们依然等待着。

我们等待着有什么来临。


我想把回顾学生时代的心情如实地记下来，于是写了这样的文字。写的时候，我忽然注意到自己一直惦念着一件事。

“偶尔也有想留在心间、难以替换的日子。”写到这句时，我苦恼了一会儿才继续写了下一行。

“也有什么事都没有的日子。”

我注意到自己正面对某种重要的事情。

对了，自己的人生就在这儿。我继续写下去。

“也许都是什么事都没有的日子。”

有个东西一下子清楚起来。

之前自己如近视眼般，只想将人生中戏剧性的部分挑选出来，而那些所谓的“什么事都没有的日子”，只让我觉得是价值低廉、无聊、没用的部分。“什么事都没有的日子”不会成为电视剧的素材。有着这样的成见，自然会奇妙地影响自己的人生。

写下这篇文字时，我第一次面对自己的存在，第一次对它产生了怀疑。之后，“什么事都没有的日子”开始在我的人生中占据重要的位置。

《升空的焰火，从下面看还是从侧面看？》讲述了要去看焰火那一天的故事，充满戏剧性。

嬉笑，苦恼，说别人的坏话，和大家一起捉弄伙伴，打打架，想留在心间、难以替换的日子。我想就是这样一天的故事。

可是反过来，这部电视也是与我自己“什么事都没有”的小学时代性质相反的短剧。

                                                

                                           ——岩井俊二
      </影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>薇羅尼卡</作者>
<标题>五月的梦一场</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-05-09 11:15:53</时间>
<影评>

A
“佑介，晚上一起去看烟花吧？五点钟我在你家楼下等你哦！”

如果当初是自己赢得了那五十米的游泳比赛，一切是不是会变得不一样呢？

六年级或是初一？那是一个奇妙的年纪，早熟的女生总是被青涩的男孩爱慕着。渐渐开始发育的身体不停疯长着，而心灵呢？小小的触角探出了头，打量着爱情的模样。

面庞清秀的女孩子，编着两条粗黑的辫子，白色泡泡袖上衣，黑白齐膝格子裙，她安静的躺在泳池边，左脚浸在了池水里。

穿着平角短裤的男孩典道，带着茶色的泳镜，看见心仪的女生，忍不住披上浴巾走到她面前。

“阿荠，你怎么啦？”“嗯，没事。”
“那个，阿荠，你脖子上有只蚂蚁。”“你帮我吧！”
“唔……”“我说，你帮我吧！”

男孩子小心翼翼地揪住了蚂蚁，却发现泳池里的伙伴佑介抬起头，急忙扯下浴巾，扑进池里。

羞涩的情感，慢慢地隐藏，就算是最后腐朽在心中，也是一样的美好如初。

“喂，典道，咱们来比赛吧！”“嗯？”
“好啊！那我来当裁判吧！预备，跳！”

女孩子柔美的声音响起，典道一跃入水，等到再次回过神来，佑介已经到了终点。

一年一度的烟花大会，女孩子穿上白底靛蓝樱花和服，脚踏夹指竹拖，拖着藤编黄色旅行箱，来到了约定的地点。

佑介怎么还没来呢？坐在医院长椅上的女孩，望着呆在脚边的箱子，右手开始不自觉地揉搓着衣角……

男孩典道打了伙伴佑介一拳后，时间从游泳池那里，一切开始倒转……

B
典道赢得了比赛，女孩阿荠顺理成章地邀请了他。在时钟临近五点的时候，两个人开始一场名为“私奔”的旅程。

巴士站。郊区的小火车站。简陋的卫生间。由下午到傍晚直至夜深。

女孩离家出走，因为那不复是一个完整的家庭。她在那个露天的卫生间，一件件换下美丽的和服，穿上黑色紧身背心与红色大摆长裙，转着圈，笑着问男孩，你看，我像不像16岁呢？

火车来了，火车又走了。巴士来了，他们又上车了。

这又怎么能算是场私奔呢？这是个阴谋未遂的儿童游戏罢了。

偷偷溜进学校的游泳池，女孩子坐在了岸边，她大声笑嚷着，男孩在一边手足无措。

女孩慢慢将身体沉进水中，水渐渐盖过她的纱质长裙，棉质背心，粉黛未施的脸庞，乌黑秀丽的长发。

男孩在一旁焦急的呼喊，女孩却在几米远外探出身来。

她转身，发丝凌乱的贴在脸上，水珠像是暂时居留的乘客，闪烁在年轻的脸上。

男孩脱掉了上衣，以标准的姿势跳入池中，溅起的水花迷蒙了他们的双眼……

C
烟花呢？当烟花升腾而起的时候，到底是圆的还是扁的？

野外的聚集地，年轻的男女交织穿梭不断。女孩头发上的香粉气，烤肉架上的油烟气，空气中略有些刺鼻的烟火气，夹杂在一起，轻而易举地麻痹了所有人的神经。

然而烟花大会已经结束了，结束了，消逝在夜晚的武野藏。

D
“典道，那，咱们下学期再见了。”女孩的笑容渐渐消失在泳池的那一头。

此刻，烟花打开了，盛放了，在夜色的天空中像是一张巨大的伞，刺痛了每一个人的双眼，霎那间头脑空白，无法思考。

红色的光环笼罩了整个黑蓝的幕布，美艳不可方物，时间就此停滞。

E
Hold me like a friend 
Kiss me like a friend 
Say we'll never end




</影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>远の音</作者>
<标题>爱上一脉清泉之烟花</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2007-11-05 01:00:03</时间>
<影评>
        [ 烟花 ]__1993年



烟花从侧面看是什么样子？ 故事由这个问题打开。一群还是小学生的少年。争论着烟花从侧面看是圆的还是扁的。为了解开疑惑。他们打算在烟花大会这天。到附近的灯塔上去一看究竟。然而。这一天也是少女荠准备离家出走的日子。 因不满受即将离异的父母摆布。荠对比赛游泳赢了的佑介说。今天我们一起去看烟花吧。5点我去你家接你。而这句话。她本打算对典道说。但典道却因求胜心切伤了脚输了比赛。无法跟暗恋已久的女孩一起去看烟花。而佑介也因答应朋友去灯塔。不打算陪荠去看烟花。分歧从这个时候就开始了。以至于后来越走越错。荠终于被她妈妈发现。挣扎和哭叫都没用。典道只能呆呆的站在那。看着荠被拖回了家。一次出走还没开始就已结束。无能为力的典道也只能把愤怒挥向朋友佑介。可其实两个人都是喜欢荠的吧。只是谁都不好意思说出口。年少的我们不都是如此么。 但。烟花还没升起。故事就要结束了么？不。故事还没结束。如果我们把结果调换。若是典道赢了比赛的话。故事又将怎么发展呢？我不禁这样想。而岩井。就给了我们这种可能。 若是典道赢了这场比赛的话。他会去赴荠的约吧。两个孩子提着笨重的行李奔跑。慌乱的上了一辆不知前往何处的巴士。可人生不就是这样开始的么。我们时刻都如同坐在一辆方向未知的车上。就算知道目的地。也依然无法猜测旅途中会遇到什么。只是跃跃欲试的想要尝试。但依然会恐惧。于是。有的人。在看过一些风景觉得够了后。终究会作罢回到安全的地方。而有的人。却从此义无返顾的前行下去。走的太远。便渐渐忘记了回家的路。但这就是青春啊。不是么。 你看。年少时候的我们。其实都是这样。怀抱着朦胧的向往。女孩们都发育的比男孩早。就象荠。有着早熟的神情和饱满丰盈的身体。男孩就象典道。黝黑瘦小的样子。害羞而内向却有双明亮的眼睛。女孩们总是早一步对这个世界有了认知。过早的长出翅膀以为自己已经可以尽情飞翔。而男孩们却注定成为被动者。被女孩引导。陪伴着她一起走。 荠终究还是选择回去了。虽然她前一刻还画好妆换好衣服对典道说。要冒充16岁到夜店去工作。并故作成熟的对他说。放心。我会好好养你的。笑。真是孩子话呢。她的眼睛看起来却分外不安而又清亮。而此时佑介他们一伙。正在遥遥无期的去灯塔的路途上。大声叫喊着彼此喜欢的人的名字。一声比一声大。终于把那些压抑冲动。和对外人无法道出的情感。全部爆发了出来。并渐渐消弭在山间的夜风里。接着镜头又切换成荠和典道。他们在学校的泳池中嬉戏。荠微笑着对典道说。下个学期再见。 事情似乎又回到了原点。Forever Friends的歌声响起。水池中两张欢笑着的脸。青春逼人却无疑正在成长。这段记忆。就象最后终于飞升在天空上的烟花。无论多么短暂却始终会留存在回忆里。 而这部影片。也可以说是后来情书和四月物语的雏形吧。讲的亦是一些琐事。却把年少时我们都曾经历过的。那种内向委婉甚至带点忧伤的感情。表现的淋漓尽致。清新却深入人心。
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>DoubleHelix</作者>
<标题>青春的滋味唯有失去的人才能体会到吧</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-07-13 08:22:33</时间>
<影评>
        惊叹岩井俊二对青春的把握力的同时可以稍微分析一下剧本的构造，毕竟这是日式影视剧里很喜欢着重安排的东西。

升空的烟花，从下面看还是从侧面看呢。起这样电影名字再配合剧情结构可以猜测剧本可能是作者作为男二祐介的真实经历改编吧，毕竟一个人的早期作品是不可能摆脱得了自身经历的。

继续说，一个好的剧本，角色的设置便是符号化的象征，每个角色都不是真的人，他们代表着一个立场一种观点一种心态，如果说男二祐介是当年作者自己，那纵观全剧的话可以推测男主便是作者希望自己成为的样子，或者说是作者写作时的年纪再穿越回过去想成为的自己。其他几个角色亦可以理解为作者自身属性or经历的映射，就不细说了。


从正面看，我猜这便是作者亲身经历的改编：

男二祐介赢了游泳比赛，获得了女主的邀请，可以作为主角将故事进行下去的时候，他选择了逃避，是觉得现在的自己配不上女主，还是真的为了朋友放弃爱情我们不得而知。但最后看着被母亲拉进屋子的女主，作者的情绪化作男主的拳头重重的打在男二脸上，说明作者对当时的选择是后悔的，后悔到巴不得给那时的自己一拳。这始终不存在的正面故事「男二和女主成功约会」就像电影里始终没有出现的正面爆炸的烟花。

仔细看的话会发现，女主浴衣上的花是红色的紫阳花，因为在不同的地方紫阳花就会开出不同的颜色，所以善变(裏切る)是他的花语。在A part的最后，女主不停地问男主"如果我邀请的是你你会背叛我吗？"，男主说"我不会"，女主却回道"你会的，你们都一样"。(暗示暗示暗示，疯狂暗示)


从侧面看，作者的遐想：

在盗梦空间里，开场是小李子从水中爬出，逃脱梦境是整个人跌进水中，进入多重梦境的时候亦是从桥上跌入水中。岩井俊二在片中也用水来表现现实与梦境的界限，B part的开场，镜头在水中，男主跳入泳池，代表了故事进入了幻想的世界。

如果男主赢了比赛(如果现在的作者回到过去再接受到女主的邀请)，如果从侧面去看烟花(如果换一种方式来过活)，会是扁的吗(会是不一样吗)。作者放任了自己想象，让故事如此继续前进。

乘坐电车逃走是对自由的渴望，隔着木板换衣服是朦胧的性幻想。但即使是和女主私奔的男主也要提着大箱子，遐想也难逃现实的束缚。

在遐想接近尾声，进入学校的时候，电影中出现了一片蓝色的紫阳花，暗示着背叛的来临。是遐想的背叛？是女主的背叛？是作者自己当年的背叛？可能都是。

所以如果作者当年没有逃避女主一起去约会了，最后就会开心了吗？女主笑着跟男主说我们下学期再见，就真的能再见到吗(开头班主任看完信就说了那下学期我们班不是要少个人)。

想起西部世界中的那句台词：" These violent delights have violent ends."。


从侧面看烟花是圆的还是扁的？没有拒绝女主的话作者的青春到底会不会更幸福？虽然说能给出疑问的剧本才是好剧本，但电影中作者也隐晦的说出了他自己的答案：无论是在男主的角度(作者写作的年纪)从下面看，还是在男二的角度(当年经历此事的年纪)从侧面看，当最后烟花散开的那一刻，都如同正面一样的绚丽，一样的稍纵即逝。

那些情感的悸动和那些冲动而犯下的错误，才是青春留下的价值。
      </影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>