<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>攀登梅鲁峰 Meru</电影名>
<年份>2015</年份>
<评分>9.2</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2286660380.jpg</封面>
<导演>金国威 / 伊丽莎白·柴·瓦沙瑞莉</导演>
<演员>金国威 / 康拉德·安克 / 雷纳·奥斯托克 / 乔恩·克拉考尔 / 格蕾丝·钱 / 艾米·欣克利 / 珍妮弗·洛 - 安克尔</演员>
<简介>位于印度北部的梅鲁山是所有登山者心目中的梦想，那么神圣，那么美好，也那么的遥不可及。由于此地过于恶劣的地貌和气候，从古至今，没有一支队伍能够成功登顶梅鲁山。这样一座传说中的巅峰吸引了登山者康拉德（康拉德·安科尔 Conrad Anker 饰）的注意，很快，他就组建了自己 的团队——由他的老搭档金国威和一位名叫瑞南（瑞南·阿兹特克 Renan Ozturk 饰）的美国人组成。
                                    
                                　　在完成了万全的准备之后，三人开始了他们的登顶之旅。一路上，无数的艰难险阻在等待着他们，在这里，只要踏错一步，留给一行人的就只有失败和死亡。变化莫测的天气和极度短缺的资源都大大增加了这场攀登的难度。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>homecaty</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-06-22 16:46:26</时间>
<影评>
        当初刚刚关注本届上海国际电影节的时候，完全没有留意到这部片子；大部分精力都放在各大热门影片上了。直到开始刷票的时候，无意中看到了这一部，甚至不知道Meru是在哪里。第一次进电影院看纪录片，第一次看户外主题，果然带给我巨大的震撼与惊喜。

这个世界上，总有一些人不断追随自己内心的渴望，总有一些人不断挑战自己的极限，总有一些人生活的恣意却又尊重生命的本能。我们生活在不同的世界里。在我此生无法企及的高度，他们扬手迎接朝阳；我看着他们，内心充满了感动，总有一些人，要代替这世上大多数的人去看看不一样的风景，体验不一样的人生。

你或许会认为这些人活得任性，不拿生命当回事，可是他们却告诉你，他们是行走在生死边缘，从不越界。这需要极强的控制力，永不犯错，因为任何一次细微的过错，代价都是生命，没有重来的机会；了解自己的极限，虽然距登顶只有100码，可是该放弃的时候勇敢放弃，这不是怯懦也并不可惜，因为有后退才会有下一次的更进一步。

Meru的鲨鱼鳍，令人望而绝望，在他们脚下却被征服了。当这群人坐在尖尖的鳍背上相视而笑的时候，人类在大自然面前是如此渺小，却又如此伟大。

感谢他们带我们领略的这一路的经历与感悟。在不同的世界里生活，我依然安于世事的琐碎与空泛，可是想到这个世上有这么一群人在不断的挑战自然，挑战自我，心中就充满了莫名的勇气。
      </影评>
<有用数>189</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>llate</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-11-23 11:15:05</时间>
<影评>
        梅鲁峰就是这样一个混合了多种魅力元素的山峰，我们如同朝圣一般沿着恒河一路溯源而上，然后攀登这样一座在喜马拉雅山脉中超凡卓绝的山峰，这是涤荡灵魂的探险之旅。


朝圣 从恒河到顶峰


“鲨鱼鳍”是个致命诱惑。没人否认，特别是对那些执著于到达顶峰的攀登者来说，它无疑是一条极富魅力的线路。在过去30多年中，“鲨鱼鳍”吸引着世界上那些最顶级的攀登者们前来挑战，但，没有人能完成这条线路。


在高海拔大岩壁攀登中，那些未被攀登过的线路代表着当今世界登山领域中最极限的测试。而“鲨鱼鳍”所在的印度嘉华(Garhwal)地区喜马拉雅山脉的海拔6310米的梅鲁中央锋(Meru)，陡峭、充满未知。加上变化莫测的天气，它在攀登者心中，便长久地投射出“致命的诱惑”—包括低海拔部分的经典阿尔卑斯式冰雪混合线路攀登，中间部分的冰岩混合线路攀登以及最后部分，也是最艰难部分的仰角屋檐大岩壁攀登。


康纳德·安柯和布鲁斯·米勒(Bruce Miller)以及道格·夏伯特(Doug Chabot)于2003年首次尝试了这条线路，但只完成了线路的三分之二。2008年安柯再次尝试，和吉米以及瑞南在山上经历了19个艰苦的日夜，最终在距离顶峰只有100来米的地方不得不下撤，此次攀登过程可以在瑞南的电影《Samsara》中看到。“这是条当今地球上最具挑战性的高海拔技术攀登线路，你几乎能碰上任何想象不到的严酷环境，”安柯说道，“第三次再来这里，我们要完成当初未完成的攀登，我们心里可都憋着一股劲，一定要完成！”


朝圣 从恒河到顶峰


2011年9月30日，The North Face?运动员康纳德·安柯(Conrad Anker)、吉米·金 (Jimmy  Chin)和瑞南·奥兹图尔克(Renan Ozturk)再次回到喜马拉雅山脉。他们的目的只有一个，再次挑战“鲨鱼鳍(Shark’s Fin)”。这可是喜马拉雅山区最后几座未登峰之一。


队伍从印度德里出发后，他们越过季风带来的雨季，队伍在抵达印度圣河—恒河源头甘戈特里冰川(Gangotri Glacier)后开始了真正的探险之旅。他们徒步穿越冰川，抵达塔博万(Tapovan)大本营，并在那里用了三个星期的时间来适应海拔、整理装备和研究线路：包括下部陡峭的冰雪线路、阿式攀登山脊和复杂的仰角陡壁，并做了备份计划。


在接下来的探险中，得益于上次攀登的经验，他们创纪录地只用了6天就抵达了“鲨鱼鳍”线路的底部，其中还包括两天时间完成底部的冰雪技术线路抵达C1营地—须弥山大本营。攀登开始，3名队员连续攀登6小时后到达前进营地，并于次日开始沿这条路线攀登。三人队伍开始拖拽他们沉重的装备穿过冰雪和岩石混合地带，最终依次成功抵达C1营地。而C2营地—用露营袋和吊帐悬挂在仰角的“印度洋大墙”之下的临时庇护所是这次攀登过程中最艰辛，也最有趣的住宿地。吊帐挂在了一块险峻的仰角岩石上，下面是惊心动魄的高度带来的眩晕和只属于三人攀登队伍的景致。


朝圣 从恒河到顶峰


没人见识过这样的风景，除了攀登者。


在这个挂在千仞岩壁的临时住所里呆了2天后，他们开始攀爬整条路线中最陡峭、最危险的路段，“借助器械穿过一个外悬岩石”—他们称之为“水晶线路”—难度达A4的大墙岩壁，并最终翻过“水晶线路”的仰角辅助攀登线路部分。


一切都是值得的。最终，他们用了3天时间来攀登“鲨鱼鳍”线路最后的仰角岩壁并登顶。并安全返回至大本营，整个攀登过程历时11天，是一次纯粹的阿尔卑斯式攀登。
      </影评>
<有用数>75</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>skyshi</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-09-19 16:08:53</时间>
<影评>
        首先，我想讲一个和电影无关的小故事：


九月初和友人在瑞士采马特hiking，我觉得能将雄伟的马特洪峰当做爬山背景已经是件很奢侈的事情。如果运气好，则能够在云层间隙窥见马特洪峰的全貌。如此，非常满足。


一日，无意间错走了一条去马特洪峰登山大本营的trail，在距离大本营大约20-30分钟路程的时候通过问路才确认走错了路线。当时由于对前方道路毫无了解，瑟瑟发抖的我们想象着trail起点的缆车站刚煮出来的热咖啡，迅速决定折返。那段未完成的trail像高难度女神一样被我等务实的屌丝抛弃了--这是马特洪峰的登山大本营啊，和马特洪峰一样，是“高级玩家”才会去的地方！好啦好啦，折返！


临走我还是回头望了一眼大本营，那座小房子像白色石块一般嵌在不远处的山脊，视线沿房子背后的山脊向上便是气场强大的马特洪峰。原先遥不可及的大色块背景变成了充满细节的具体的前景。这样一种场景转变，不知怎的，突然使我产生了意式咖啡般浓烈的遗憾，那是一种“非要到达那里”的情绪。“下次做好准备再来，一定要走到大本营！”我用赌气发誓的语气跟自己说。“只要顺着脚下的路走20分钟，我们就可以到达大本营。从大本营出发顺着山脊攀登，当天我们就可以爬上马特洪峰。”我在心里笃定且认真的计划着，仿佛我真的可以做到。大本营也好，山峰也好，都在情绪波动中变成了充满可能性的挑战。并且，既然“可以”做到，那么“一定、必须”要做到。原本心情轻松的我抱着结结实实的遗憾，一点点的羞耻感，以及“一定会再回来”的天真誓言离开了。仅仅因为那一眼。


普通人如此，何况那些将登山视为信仰的疯子。


第一次攀登Meru，当Conrad，Jimmy和Renan在距离峰顶100米的地方决定折返的时候，Conrad望了一眼近在咫尺的终点。所以，他们终究又去了。哪怕颈动脉断裂，哪怕曾死里逃生，哪怕曾失去生死搭档。


仅仅因为那一眼。
      </影评>
<有用数>81</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>虚弱橙</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-12-08 14:49:27</时间>
<影评>
        近年来许多登山大片，但探讨起这冒险事业背后千丝万缕的联系，都远远被这部电影甩在身后。


故事主线很简单，三人想去征服从未被登顶、难度极高的Meru峰中峰“鲨鱼鳍”。但是三个人背后不只有提心吊胆的亲人，觉得他们疯狂的旁观者，以及故意渲染的危险。这三者似乎已经成为各种拍摄极限运动题材的片子惯用的模版，而拥有导演和登山家双重身份的Jimmy在片中展现出来的，远远超过了这三者通常流于表面的讲述。


Jimmy作为导演，要将许多高级摄影器材一路带上山进行拍摄，尽管很多镜头使用便携式的摄像机拍摄，但是这种极端复杂的技术性攀登里，多带这么些东西非常困难，不像珠峰，还有夏尔巴人帮着背。


关于Jimmy印象最深的有两个片段。一个是他答应他妈妈，如果从事登山，至少要保证不要比她死在前面。一个母亲说出这样的话，是多么深沉而又复杂的爱啊。而Jimmy说到他每次想到这句话，在面临风险很大的决定时，就会想起来，是不是有可能会破坏诺言。而他说起这件往事的时候，是笑着说的，包括后来说起他母亲去世之后，他到了很多地方，以前可能就会放弃而回头了，现在就会有一种新的感觉：可以去做了。另一个则是他在Renan重伤后，回到场地拍摄滑雪，结果遇到了空前的雪崩。他说起来，依然是笑着的，说到最后被一股暗流，顶出雪面，坐在雪堆里，人都呆掉了。下面的队友本来以为他死了，结果居然并无大碍。影片放起当时的画面，其实Jimmy都呆掉了。在背负着让不擅长滑雪的Renan重伤险些丧命的巨大精神压力，以及自己死里逃生的巨大冲击，Jimmy还能够选择继续去冒险攀登Meru，旁人无法感受。


尽管Conrad和Jimmy是十年的搭档，而Conrad和Renan其实更像是一对师徒。影片开头Jimmy说起攀登中对于伙伴百分之一百的完全信任，这种感觉非常奇妙。而他从不和任何不熟悉的人一起攀登，唯一的例外是Conrad认为绝对可靠的伙伴，而Renan就是这样一个伙伴。


Conrad说起Renan，很像他年轻的时候。Conrad后来回忆起他的前任搭档登山天才Alex Lowe在西藏遭遇雪崩遇难之后，他在幸存者的愧疚中无法自拔：他自己一无所有，只知道登山，甚至还住在一辆房车里。而Alex有家庭，有房子，有事业，为什么死的不是他自己，这种愧疚使得Conrad后来娶了Alex的遗孀。而这中间的过程与情感是在太复杂了，绝不是家人只对于登山行为不理解，担心之类的，而Alex的遗孀说到她又嫁给了一个登山者的时候，眼神中流露出的矛盾很好地被镜头捕捉了，而更值得庆幸的是，这些都保留其原貌，没有被过分解读。


前面说到Renan很像Conrad，除了他穷的连车都没有。在美国，你穷的连车都没有，真正的一无所有了。Renan一路搭便车，到沙漠深处，进行自由攀登。导演用航拍，在空旷的沙漠里，Renan赤手攀爬光秃秃的石头山。这种最为纯粹的热爱，在镜头前面显得毫无斧凿的痕迹，只有有着同样热爱的导演，才能感同身受地拍下这种热爱。


在Renan摔断了椎动脉，离死亡仅仅一毫米之差，即便恢复了也冒着极大的在高海拔中风的风险，依然坚持和Jimmy和Conrad一起再次攻顶Meru。上一次，他们在离Shark’s fin顶峰不到100米处选择下撤，这比起后面他们成功登顶，更反映出这三位登山者的伟大。


而在这种谨慎的映衬之下，随后Jimmy和Conrad明知Renan很有可能坚持不住，依然决定带他一起上山的决定则更加超越了一般人对于冒险的认知。最后一天攻顶，意识模糊连话都说不出的Renan决定领爬，尽管另外两人很担心，但是他们还是相信Renan对于自己身体状况的判断。而之后Conrad驾轻就熟地领爬完一段，却将最后一段登顶的光荣交给了Jimmy。传承、信任、谦虚、牺牲在峰顶上无言地汇聚起来。


Conrad说，他帮他的第一个搭档也是他的师傅Mugs到达他所再也没机会到达的顶峰。Conrad现在无疑是一个有名的登山者，但是他在公众视野中，最为出名的成就却是他发现了珠峰先驱马洛里在北坡的遗体。为此，他还在2010拍过一个纪录片“最狂野的梦”，来探寻马洛里当时的装备条件下有没有可能在已经登顶过珠峰。


Renan登顶后非常激动，说他就特别担心自己拖了队友后腿，所以必须坚持。而这个小伙子，回去之后又要继续过他无房无车的生活。也许有一天他会像Conrad这样出名，但更可能的是他并不会。但是只要这些他热爱的山依然在那里，他的事业就会继续。


Jimmy一直笑呵呵，到了山顶也没发表太多的感言，可是当你看到他和妻子一起制作的这部作品的时候，他已经说了太多太多。
      </影评>
<有用数>53</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>CentralSquare</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-11-07 20:57:42</时间>
<影评>
        我有一次在美西自驾12天的经历。在黄石的北门有那么一刹那，我感觉到大自然的威力。那么压倒性覆盖性彻头彻尾的统治力。人是多莫的渺小。只能觉得自己身体里的火，是那么的微弱，不由自主的想被大自然吃掉，融为一体，才有安全感。

所以当看到他们在峭壁上吊着宿营，寒风夹着雪吹下来。

我就明白，

这哪里是一部画面精细味美的电影，

这是生死一线回来之后的风轻云淡。
      </影评>
<有用数>67</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>SG</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-11-08 10:00:20</时间>
<影评>
        一部超赞的记录攀登的电影，一部良心电影，一部没有浮躁只有纯粹的电影，一部打动心底的电影……小胖好样的！


作为一个攀岩爱好者，我可以严肃的说：这部影片记录的攀登是史无前例的。并不是说没有更精彩的登山故事了，而是这部纪录片的拍摄水准、导演能力、参演人员的真情是任何其他户外纪录片里还未曾看过的。


之前也看过几部商业性质的极限运动电影，总觉得为了卖座要么把纯粹的故事讲的杂质太多，要么人为的构建故事的冲突性迎合大众胃口。而这个电影，就是一弯清澈的泉水，天然去雕饰，是一部用生命记录的纪录片。
      </影评>
<有用数>37</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>Wanyou</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-02-24 01:31:53</时间>
<影评>
        今天早些时候, 用不到一天的时间刚刚读完Jon Krakauer所著《进入空气稀薄地带》，阅读体验酣畅淋漓，阅读中时常都有魂牵梦绕，身临其境的感觉。作为接受《户外》杂志派遣的，带着写稿的“预谋”而来的户外记者，Jon Krakauer并未预谋，却成了1996年珠峰那场著名山难的参与者，见证者，甚至是现在看起来效应最大的传播者。他的个人记录向我们重现了那个春夏之交的五月，4只登山队伍中有12人罹难的惨痛经历。可是，读完之后疑问重重。事情明知有危险，为什么还要攀登？事中亲眼看到亲密伙伴离去，却爱莫能助，是什么感受？事后无数次午夜梦回，又要如何面对内心的苦痛？作者也在书中寻找答案。


他说：”我有很多不去攀登的好理由，但攀登珠峰本身就是一种非理性的行为，是欲望战胜理智的结果。任何真正考虑这样做的人，几乎都不够理智“，


他说：“哈里斯失踪了， 而且据推测已经死亡。想到这样一同电话，以及在导致他死亡的事件中我所扮演的角色，我跪倒在地上，一口接一口地呕吐起来，任凭冰冷的寒风吹打我的后背”，


也有人劝说过他在远离这次探险活动之前，找到某些重要视角之前，不要急于出书，可是他说在勇气被吞噬殆尽之后，写这本书也许能将珠峰从它的生活中清除出去。所以他也困惑，他也迷茫，他也想接着写书给自己一个了结的机会。


可是，他成功了吗？


“家庭生活中最平凡的快乐......都是令人着迷的快乐瞬间。而珠峰投下的长期阴影却与这些瞬间交织着，仿佛从未随着时间的流失而淡忘一丝一毫。......而康子躺在南坳垂死之际，我却在距她只有320米之遥的帐篷里，无视她的苦苦挣扎，关心的只是自己的安危。留在我心灵上的这个污点，并非经过几个月的悲伤和内疚的自责就可以被冲洗干净的。”


既然如此深度纪录书写，还要接受随着书本出版而伴随而来的责骂，误解，以及更多的负面的，完全不能让自己好受一点的回应，那到底是为了什么攀登？


合上书的那一刻我实在是有惑要解，意犹未尽，就那么“鬼使神差”地点开了Ipad上的Bilibili，开始看起了期待已久的《攀登梅鲁峰》。


从半年前在玻利维亚开始接触攀岩并顺藤摸瓜知道有这个片子时就一直想看想看很想看，但苦于地处世界另一头边远山区，院线当然不会上映，只好压抑住心中的念想。甚至记得去年九月底回国要从迈阿密转机并且中转时间够长，且正好是Meru全美大规模上映的时候，我有正而八经找到迈阿密的电影院线的网站，认真思考有没有正好有足够的时间，合适的上映时间能够排个满满的行程，解解心中的馋。最后，迫于机场酒店往返那家放映的电影院打车费用太贵，时间也比较紧张等原因，以及并未料到的严重牙髓炎的折麽，Meru feast in Miami并没有成行。


说来也是要感谢圣丹斯的好评，让国内观众们对这“第一部主流登山纪录片”产生了兴趣，也就有了Bilibili上面善良的Up主，也才有我今天终于了了的观影心愿。


在极高峰极多的喜马拉雅山脉要按高度论资排辈，梅鲁峰完全入不了登山者的法眼。可是由于其如鲨鱼鳍一般绝妙的外形，她的地位也如“鱼翅”一般珍贵；更由于对专业攀登技巧的极高要求，更是尚未有人类站在过“鱼翅”之上。就这样，她的身上聚集了严肃的，追求卓越的攀登者们的渴望。她是经验丰富的登山者Conrad Anker仰望了二十年的梦想，《攀登梅鲁峰》记录的就是在他的带领下，和同样优秀的Jimmy Chin以及Renan Ozturk组队多次尝试，最终成功登顶的故事。


"The game in climbing is..."


”The game in climbing is cut that line as fine as you can. But you don't wan to take stupid risk. If you die taking  a stupid risk, not only are you dead, but you've embarrassed yourself and you've disgraced yourself. You're not supposed to take risk lightly. You're supposed to show that you're so good and so controlled, you can take it right to that line and go further." 


片中三主角之一, 同时也是本片的导演和美国国家地理资深签约摄影师的Jimmy Chin会向自己病危的母亲做出承诺，不会让自己死在母亲的前面。所以他会在接连受到滑雪伙伴遭到几乎致命重伤和自己遭遇罕见雪崩却奇迹幸存的事件之后开始在“户外版图”中消失，进行严肃思考，要不要退出？要不要和高山告别？


三位主角在2008年的那次距离登顶”一步之遥“的撤退之后做出的再不回来梅鲁峰的决定时，一定是包涵有上述引文中类似的思考。他们技术娴熟，思考缜密，理智分析，不轻易为冲动埋单的精英攀登者，他们似乎也说服了自己。于是在之后的其它队伍尝试攀登这座依然无人问鼎的”鱼翅峰“时，并尝试向他们询问路线信息时，他们毫无保留，给予全部支持。特别是斯洛文尼亚的登山好手希尔沃.卡罗找上Conrad资讯并准备尝试的时候。Conrad说，“我们不对这座山峰拥有所有权”。


那么地令人尊敬，那么地思维冷静。可是，如果只是这样，世界上的高山传说就不是由他们主演了。也许Jon Krakareur说得对，“攀登珠峰本来就是一种非理性行为”？进一步说，所有这个类别下的极高山的攀登尝试都是非理性的行为？


所以接下来的故事走向也就理所当然了。当Conrad接到消息说斯洛伐克好手并未成功的时候，他们的第一反应，毫不犹豫， “We are going back!”


幸存者的内疚

Jon Krakauer在书中直面写出了那一年的夏天，由于自己的不作为，在很大程度上可能导致了亲密队友哈里斯丧生珠峰的现实。可作为留下来的幸存者的内疚和忧伤，却一直伴随着他，挥之不去。Conrad又何尝不是如此。他还不止一次经历这样的悲伤。 先是在自己生命中扮演着精神导师和攀登伙伴的Mugs在Denali遇难，而后又见证灵魂伙伴一般的攀登伙伴Alex Lowe在喜马拉雅山脉一个看似风拼浪静的早晨瞬间被雪崩吞没。也许真的像Jon说的那样，时光的流逝并不能使那些瞬间淡忘。Jimmy在片中说：“They say the best Alpinists are the ones with the worst memory”。他们见证亲密伙伴的离去，甚至是瞬间消失，什么才能再次将他们支撑？当Conrad登顶梅鲁峰之后，双手在地香甜呼唤着自己精神导师的名字“Yeah Mugs! Got it for ya!”的时候，小小屏幕前的我也忍不住热泪盈眶。也许继续攀登，才是他们这样拥抱高山的人，缓解“幸存者的内疚”的最佳解药。


“因为山在那里”


Meru片头，Jimmy在对Conrad作为自己多年的攀登伙伴和精神导师一般的存在的大神级攀登任务进行开场介绍时就提到说虽然Conrad攀登技巧高超，攀登作品漂亮惊人，可令人惊叹的走入公众视野的缘由却是由于他在攀登珠峰时发现了75年前最后一次踏上珠峰征程却从此神秘消失的英国登山家Goerge Mallory的遗体, 就是那位面对记者无尽的追问，不得不说出“Because it is there!”以打发走记者的Mallory。话出口的当下，可没想到会成为众多登山者的珍藏金句，至理名言。


是啊，因为山就在那里，所以会有那么多情节跌宕起伏，让观众和读者有如身临其境，惊叹人类生理极限和精神勇气竟至如此的登山故事。所以才会在那么多血淋淋的伤亡数字和一次次详尽的“事后诸葛亮”分析报告和经验总结后，还是会有那么一小戳人愿意付出时间，金钱，甚至生命却依然孜孜不倦。


所以为什么攀岩？


《攀登梅鲁峰》宣传记的时候，Jimmy Chin在自己的Instagram账号上分享了一段Jon Krakauer的话，是宣传，也是共勉。


“I think if you're lucky in life, you have something that [you're] passionate about and good at, maybe. You gotta figure out who you are and what you are, and what here to do. And that's a lot harder than it sounds. You don't get to pick what your passion is, it finds you. To not be true to yourself...is the worst of that bad choices." --- Jon Krakauer


So, have your passion found you yet?


20160224
      </影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>郎官山客</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-07-07 03:12:23</时间>
<影评>
        平时我喜欢关注一些极限运动节目，例如攀岩登山、鸟人、高山滑雪。有时脑海里也会形成一些错觉，爱玩极限的基本都是西方人，本国人却很少见，都很怕死吗？这种错觉有时还会在社会文化层面讨论，特别是鸦片战争后，许多学者也在反思中国人的冒险精神基因是否自绝于郑和下西洋后的闭关锁国？


假如从政治层面来说，封建帝王确实不希望自己的臣民不服儒教，整天游手好闲到处闯荡。连士大夫都向往“日出而作，日落而息”的田园牧歌生活。中国从来最怕的是群众运动，自古个个帝王都为此担惊受怕，开口闭口都得是最民粹的“为人民服务”口号。


所以从国家支持层面，我们确实错过了百年前证明地球是圆的那场地理大发现。但是从贪生怕死的心理层面来看，国人爱冒险探险的精神基因是否真的已被驯服而泯灭了呢？


话真不能这样说。鸦片战争时，清兵确实像一群绵羊一样挨打，当时清政府和民众也蒙圈成一副无可奈何的吸鸦片样子。


落后就要挨打，但落后也会反抗。


从太平天国运动、辛亥革命再到后面的中共南昌起义……揭竿而起的知识分子和底层农民难道他们不是在作生命冒险？这个比起极限运动的死亡风险更高。


当然，革命是一件崇高的事业，不能从个人趣味的探险这么低层次的角度来类比，因为它包含了社会危机、生存危机以及由此升华到个人精神层面上的追求，所谓天下兴亡匹夫有责！但是搞革命确实无法走出我们冒险基因骰子的任何一面，包括所谓天生的野心家。谁不怕死？


假如要回答的话，不妨借用毛泽东这句诗：无限风光在险峰。


扯远了，抛开波澜壮阔的革命群众运动。回到探险话题。


玩极限的毕竟是个人趣味。例如登山运动（不是爬山锻炼），感觉中国人就没多少在玩，事实是吗？你看最近，曾经因迷恋登珠峰的王石，就因此成为对手攻击不务正业开除出万科的理由之一。类似的中国民间登山队包括女性的，只要你上网查一下，应该也不少。


后来我想，极限运动先起于欧美，延续了他们地理大发现的文化传统。但在现在，假如不是做学问研究，纯个人兴趣，就是一个小康生活里挤出来的一种小众的个人趣味运动。也就是说，起码需要部分或全部符合以下条件：有钱、有时间、不怕死、又得活得没意思闷得慌想证明自己、身体正常、好这口，这样才能去玩得登山活动。你看这么多条件，一下子刷掉了多少人？你看，第一个条件就把我刷掉了。


而从80后及后面的人来看，这些赶上温饱时代的巨婴们，经常被“妈妈喊你回家吃饭”的独生子女群体，确实有被担心和质疑“胆怯”的理由。平时我们和身边的长辈的交流中也听到类似的担忧，如：“就这么一个子女”不想他远行或者冒险，这几乎成为了现在普遍的中国父母心。但这也限于今时今日的中国土壤生长出来的花儿。


看了《攀登梅鲁峰》这部纪录片，又给了我另一种看法。里面的登山家吉米（金国威Jimmy Chin），父母是文革时移民过美国的华人。当时能移民的人真的也是非富则贵。你看同样是中国人的基因，吉米玩的都是充满冒险的事。可见同样的基因在不同的社会文化背景，人的志趣选择会发生很大的偏离。


据网上介绍的金国威：无氧登珠穆朗玛峰并滑雪下撤到穿越西藏羌塘无人区，在西非沙漠攀登全球最高砂岩塔，攀登过巴基斯坦喀喇昆仑山脉的K7峰，还是美国国家地理著名极限摄影师。总之是个不走寻常路的世界探险家。他是小孩子可以学习的精神榜样但不能去模仿的人。连吉米的妈妈都说不要死在她前面就行，片中吉米说到这里都动容了。


虽然是部纪录片，但是我觉得可以在豆瓣给9分，当然因为我喜欢看类似纪录片。


吉米和雷南、康拉德这两个白人志同道合，因为大家都是世界顶级登山探险者，一起组队攀登有“鲨鱼鳍”外号的印度梅鲁峰。梅鲁并不高，按一般登山爱好者的说法，他们一般不屑于去攀登7千米以下的山，梅鲁峰才刚跨过6千米，就因为主峰险峻如“鲨鱼鳍”，结果它把很多登山探险者都排除在外，留给少数人的是致命的诱惑。


其实，不应小看6千米的山峰。登山几个致命风险必须知道的，一个是高山的气候：狂风、雪崩、低温、缺氧高原反应，二是登山者体力和山本来的高险程度。一般雪线在3、4千米以上，而6千米的山峰满足了以上可以致命的条件。


片中提到雷南的师父，之前挑战梅鲁峰失败。在2008年，吉米他们三位踌躇满志来到梅鲁峰前，每个人负重50磅（45斤），徒手凿壁，比蜗牛还慢攀行，花了半个月，终于上到距离最高峰的100米脚下，停下了。成功似乎触手可及，死神却在眼前等候。他们的粮食吃光，体力透支，遍体鳞伤，山顶上又冷又饿，冒险进行百米冲刺等于送死，此外下山还得走两天。在登山死亡案例中，下山的死亡事故也很多。所以，三个人不得不决定下山，抱遗憾而归。给自己安慰的说法是登山者必须把控风险。其实意思就是“留得青山在不愁没柴烧”。


回国后，那种萦绕在内心的种种念念不忘，如灰太狼那句狠话：我还会回来的。不过没这么容易。一次吉米和雷南接了高山滑雪的商业广告拍摄，结果雷南在滑雪过程出了很大事故，坠落悬崖，头部天灵盖开了个大瓢，颈部也严重受损，结果奇迹救活，但按医生的说法是不成植物人也会发生中风，基本上人算废了。


祸不单行，吉米也在另一次滑雪遇上了雪崩。按他的说法，雪把他推到底部滚着下去又把他

推了出来，山神饶了他一命。不过劫后余生的人往往要面对后面心悸式的精神摧残，即是开始怀疑人生。


其实比惨，康拉德说自己也好不到哪里去。以前的一次登山，因为雪崩事故，自己的好搭档死了，充满了生还者的负罪感。但是这个哥们做了件令常人匪夷所思的事，就是把这个死去搭档的老婆和两个小孩都娶了。按他老婆的说法：她发现双方相爱了。


到狗血了吧。三个人中两个人都残了。正常来说再次攀登梅鲁事业只能托付别人，就算康拉德有心去也是独力难支。但是山就是在那，梅鲁还是无人上去过的处女峰。这种心瘾只有真正热爱登山的人才能理解。正如很难理解雷南几乎从一个植物人，靠着魔鬼式康复锻炼，居然能站起来跑起来，还决定再去登梅鲁峰。


到这里，这部纪录片的桥段和许多励志电影的桥段一样：有它的戏剧性和它励志的升华部分。但好在它很真实。雷南的大部分康复和吉米走出了怀疑人生，三人再次攀登梅鲁峰的愿望就顺利成行了，是在2013年。


因为有了08年攀登过的经验，路线熟悉，三人交替引导花了一周时间就上到当时距离顶峰的100米前，随后就成功成为世界前三个登顶者。


其实节目看起来似乎简单。但这过程中，雷南真的发生中风，两个队友束手无策，等到第二天雷南奇迹缓过来，这哥们在放弃与继续键中还是选择按下继续。另外看吉米用锤子敲打梅鲁峰的花岗岩绝壁时，听到的是岩壁受风化要整块剥落的死亡响声。还有雪崩、低温寒冻、绝壁等等困难都要克服。他们这次的成功，只不过是山神被他们的坚持和努力感动了。


这个故事就剧透复述到这里。假如要总结一个意义的话，那就是成功在于坚持和专注。


回到探险话题。攀登梅鲁峰这样案例实在不多，所以成了一部很棒的登山纪录片。我们这一代的年轻人，在国内这样的土壤是否会有吉米这样的人？目前来说我知道有一个人，那就是立志要成为梅里雪峰登顶第一人的高家虎，但他在2011年孤身攀登梅里雪峰不幸失踪，至今成谜。梅里雪峰也是一座有故事的6千米雪峰，是藏族人心中的神山，山险而气候复杂，1991年中日17名登山者抱憾葬生于此，自此又因尊重藏族同胞情感，国家下令禁止攀登。所以，梅里也是一座处女般的雪峰。


今年6月，我不知是因看了《攀登梅鲁峰》纪录片，还是因自己写的一句诗“想向芒夏告个假”想到山里看看的心幡撩动？结果真的行身到云南、到梅里，并在此住了3天，看见梅里峰顶，还在最后一天离开的早上，云雾拨开一小口遇见它日照金山的崴嵬锋芒，这种心里感受真的无法述说。这只是人生第一步和第一次的小冒险，刺激好玩。


有时我思考人的一生的意义是什么。例如金国威大部时间都在探险，似乎人生做的只是一件事。但是很多个人趣味的东西，有时于自己也无法获得乐在其中的持续快乐，于别人眼中更是无从谈起。但是这种趣味也割舍不掉，正如我，阅读也算是一种趣味吧，书在天天眼前，常常就忍不住拿一本看看。


有一句话说得挺好：当你认清生活的真相后你仍然热爱生活。作为凡人，假如想要不断给自己一点惊喜的话，可以做你力所能及的小冒险，也不限在哪一个领域。假如勇气和追求再大一点话，真的可以尝试去体验“会当凌绝顶，一览众山小”上面的顶峰风光。
      </影评>
<有用数>25</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>飞行的奇奇</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-03-04 11:26:35</时间>
<影评>


 
第一次去法国霞慕尼小镇，印象最深的地方是一条小街，用来纪念因爬山而逝去的人，一直在霞慕尼小镇居住的户外向导非常感慨的告诉我，像爬雪山这样的极限运动，生命是命悬一线，所以想做到长寿很难，与我而言冲浪、超百公里越野这些已经是极限运动，实际上从未真正的了解体验过极限运动，也是这次霞慕尼之行第一次近距离的接触了雪山攀爬、观摩了高山滑雪。但真正看过这三部极限运动的真实纪录片以后内心还是被深深的震撼，这种真实的极限程度远远要大于我之前所看见、所想象。

   法国霞慕尼小镇，照片中人为被称为“瑞士机器"的Ueli Steck（1976-2017.04.30）



     勃朗峰北部海波2900米的小冰河世纪冰海冰川 mer de glace 

如果你想了解极限攀岩的真实记录可以看 Free Solo 保证看到你手心冒冷汗
如果你想了解极限攀岩的真实人生故事可以看 The Dawn Wall 保证你潸然泪下
如果你想了解极限攀登的真正探险可以看 Meru 保证你对探险有新的理解
Free solo获得了今年奥斯卡最佳记录片奖, 受到了广泛的关注。把这三部影片放在一起的另外一个重要原因是Free solo主人公Alex，The down wall 主人公Tommy 在经历了人生不同阶段之后，他们在free solo这部纪录片中相遇，成为良师益友。而Meru的主人公之一正是Free solo的导演Jimmy，三部纪录片的人物通过3部影片交织在一起。







第一部Free solo：这是一部真正的极限攀岩记录片。拍的是美国登山大神 Alex Honnold 单人无保护攀登优山美地的确千米岩壁 El Cap。Free Solo即无保护攀岩，是攀岩运动中最危险、最极限的一种，听起来如同自杀，完全超出正常人对风险的理解。如同登山同伴 Tommy 的比喻，它是一个奥运金牌水平的比赛，但得不到金牌你就会死。连拍电影的人都是几位登山大神。 Alex在这部片说出了自己内心的一句话：生活的目的不是幸福，而是追求和取得成就: Nobodyever achieved anything significant by being happy.





第二部 The Dawn Wall： 这是一部极限攀岩故事片。讲述Tommy 坎坷回转的攀登生涯的故事片。讲述了一个发育迟钝的小孩成长为一个登山天才少年的故事。而之后在 Kyrgystan 被绑架以及被迫杀人逃脱，彻底改变了 Tommy 的性格，也促成了与女友 Beth 的结合。现实生活中并没有天荒地老，与Beth 的离婚激发了 Tommy 对攀登 The Dawn Wall 的执念,Tommy 花了6年的时间研究路线，后来找到登山伙伴 Kevin Jorgesen 共同攀登。影片中最让人纠结的地方是 Kevin 在 Pitch 15 的无数失败，在众多媒体的众目睽睽之下，Tommy 不放弃伙伴和 Kevin 的顽强坚韧，也是影片最感人的地方。





第三部 Meru：一段不可思议的攀登路线，一段永恒的攀登师徒友情，Conrad Anker，Jimmy Chin，Renan Ozturk 。片中主人公Jimmy Chin，就是第一部Free Solo的导演，真正的斜杠青年，攀岩家、摄影家、导演，因为他极限攀岩被大众所熟知，他拍摄到众多攀岩者的精彩瞬间。Jimmy是华裔，为人谦和，坚定，理性，在绝境中最能显示出一个人的修养，而这种东西能激发出来巨大的能量。他们三人只带着友情，一同前往登山界的鱼翅之地，从未有人成功登顶的梅鲁峰，这里的自然环境十分恶劣。第一次攀登失败后，Renan遇险，第二次带上伤愈复出的Renan一起重新踏上梅鲁峰的探险，同时Conrad带上已故的自己曾经最亲密的攀岩同伴的期待。友情与探险充分体现在这部纪录片中。





                                                              找到人生的成就感
Alex在这Free Solo部片说出了自己内心的一句话：生活的目的不是幸福，而是追求和取得成就。Nobody ever achieved anythingsignificant by being happy.对于这些极限运动的爱好者而言，攀登上最高点才是人生的成就感，这一刻是天堂、地狱和人间的交汇处，正因为如此，只有把挑战自己运动极限作为人生成就感的人，才能成为极限运动的探险家与实践者。无论是真正的极限运动，还是内心的极限运动，我常跟朋友开玩笑说一级市场和二级市场的从业者就是内心的free Solo，找到人生的成就感。



                                                                  自我探索
没有人知道自己的极限在哪里，无论是外在的挑战极限还是内在的心理极限，总是一些事情推动这种探索不断的进行，就像这些极限运动的界限在哪里，没有人可以回答，自我的极限在哪里，没有人可以回答。



                                      以初恋般的热情和宗教般的意志成就伟大
普通运动需要健康的身体、坚持训极、掌握核心技巧，而极限运动需要勇气+魄力+专注到放弃一切，就算是这样付出成功的几率也低到可怜。这是非正常人类的非正常探险，拿出初恋般的热情和宗教般的意志成就了这样的伟大。做任何想要突破自己的事情想要提高成功的概率都需要极限运动者这样的精神。
It wasn't just a climb. It was all consuming.
It wasn't just a draw. It was all life.
Focus and objective, breathe and practice, dream big and do small.



                                                                  爱

这三部纪录片中用很多时间讲述了亲情、友情、爱情，在人生的不同阶段这些对他们都起了至关重要的作用，为了友情出发，为了爱情出发，为了心中的挚爱出发，亲情友情爱情中的爱，给了放弃一切去追逐最大的支持与理解，甚至是放弃生命去冒险。爱是彼此成就，变成更好的我们。
除了情感中的爱，这些极限运动者让我看到了胸襟宽广的大爱，Alex拿出自己收入的三分之一成立基金去帮助更多的人。

 Alex与tommy在Free Solo中一起研究攀岩路线



tommy与他的两任妻子

 Meru三人组

         Jimmy导演夫妇共同拍摄了Free Solo

  Tommy与Kevin一起登上黎明墙 打破人类的极限

Meru中Conrad带着已故曾经最亲密伙伴的愿望登顶

写这篇文章之前去攀岩馆体验了一下室内攀岩，在各种装备齐全的条件下，找到平衡对于我来说难度系数之大，没有任何装备，平面岩壁，极度恶劣环境，时间战线超长，极度枯燥的高度专注的情况下，人类的极限就是被这样一群人一次又一次打破，然后告诉我们：永远年轻！永远无极限！
注：图片来源为个人拍摄、网上公开海报、视频截图
文章来自微信公众号：飞行的奇迹

</影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>鸟倦知还</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-12-03 20:46:43</时间>
<影评>
                                                                       <图片1>


       第一次看户外极限运动相关的纪录片，震撼！

       作为一个运动白痴可能很难真切的感受到攀登者对山的情感，像是对自然的敬意，怀揣着一种信仰，和对彼此的信任，像进行途中与他们相遇的朝圣者一样，攀登，于他们也许也是一次朝圣。

       随着镜头感受登山者的每一步，自然的浩大，人类的渺小，突来的风雪，无情的灾难，伙伴离开的痛苦，离胜利百尺的后退，和鲨鱼鳍上美妙的星空。特别喜欢吉米看似平淡的讲述，好像说一个别人的故事，有一种“回首向来萧瑟处，也无风雨也无晴”的淡然，喜欢这种心态。


--------------------------------------------------------------

       最后附上片尾曲，我觉得这歌词就是攀登者的内心独白，会彷徨，会犹豫，但是不言弃。大写的赞。

《The Light That Never Fails》

When the cold bites your bones

And gets in your heart

It can make you feel hopeless

And fear will come to steal your sun and make it dark

But don’t believe you’re lonely

We’ve all had that moment when our shoulders sink

And we sit back and think

We could just run

But we’re not born to chase the fading light

We’re not born to fall and lose the fight

Never letting go 

Oh no oh

I’m askin’ you to lift me

Lift me higher than I ever been

I hold your breath and say you’re gonna come with me

We were born to follow

The light that never fails

You’re scared to fight

You’re scared to climb

Afraid to die

But I can be your courage

And help you see you’ve already won this

We all have that moment when our head hangs low

We question if we should go

Or turn back and run

But we’re not born to chase the fading light

We’re not born to fall and lose the fight

Never letting go 

Oh no oh

I’m askin’ you to lift me

Lift me higher than I ever been

I hold your breath and say you’re gonna come with me

We were born to follow

The light that never fails

Come along We’re settin’ sail

Never looking back again

we’re not born to chase the fading light

We’re not born to fall and lose the fight

Never letting go 

Oh no oh

I’m askin’ you to lift me

Lift me higher than I ever been

I hold your breath and say you’re gonna come with me

We were born to follow

The light that never fails

The light that never fails

We were born to follow

The light that never fails

Light that never fails

The light that never fails


                               



</影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
