<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>大侦探皮卡丘 Pokémon Detective Pikachu</电影名>
<年份>2019</年份>
<评分>6.4</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2555538168.jpg</封面>
<导演>罗伯·莱特曼</导演>
<演员>瑞安·雷诺兹 / 贾斯蒂斯·史密斯 / 凯瑟琳·纽顿 / 克里斯·吉尔 / 比尔·奈伊 / 渡边谦 / 瑞塔·奥拉 / 苏琪·沃特豪斯 / 卡兰·索尼 / 普莉安卡·伯福德 / 乔丹·朗 / 贝恩·科拉科 / 卡迪夫·克尔万 / 奥马尔·查帕罗 / 伯纳多·桑托斯 / 大谷育江 / 露丝·霍洛克斯 / 丹尼尔·厄根 / 贾格·帕特尔 / 查利·蕾娅·埃斯奎尔 / 黛博拉·洛克 / 所罗门·塔伊沃·贾斯提费尔德 / 尼克·欧文福特 / 凯文·马塔迪恩 / 迪柏洛 / 竹内凉真</演员>
<简介>好莱坞真人电影《大侦探皮卡丘》（暂译）讲述了蒂姆·古德曼（贾 斯 提·史密斯饰） 为寻找下落不明的父亲来到莱姆市，意外与父亲的前宝可梦搭档大侦探皮卡丘相遇，并惊讶地发现自己是唯一能听懂皮卡丘说话的人类，他们决定组队踏上揭开真相的刺激冒险之路。探案过程中他们邂逅了各式各样 的宝可梦，并意外发现了一个足以毁灭整个宝可梦宇宙的惊天阴谋。该电影改编自任天堂3DS同名游戏，由罗伯·莱特曼导演，瑞安·雷诺兹为大侦探皮卡丘配音，贾斯提斯·史密斯、凯瑟琳·纽顿等主演。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>大木木</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-05-10 22:07:47</时间>
<影评>

PIKA PIKA PIKA PIKA，PIKAPIKA PIKA PIKA PIKA PIKAPIKA，PIKA PIKA PIKA PIKA。
PIKA PIKA，PIKA PIKA PIKAPIKA PIKA PIKA PIKA PIKA ，PIKA PIKA PIKA PIKA PIKAPIKA PIKA PIKA PIKA，PIKAPIKA PIKA PIKA PIKA、PIKAPIKA PIKA PIKA PIKA PIKA 。
pikapika
 PIKA-PIKA， PIKA PIKA PIKAPIKA PIKA PIKA PIKA，PIKAPIKA PIKA PIKA PIKA PIKAPIKA PIKA PIKA，PIKA PIKAPIKA PIKA PIKA PIKA PIKA ！ 
 PIKA-PIKA， PIKA PIKA PIKAPIKA PIKA PIKA PIKA，PIKAPIKA PIKA PIKA PIKA PIKAPIKA PIKA PIKA，PIKA PIKAPIKA PIKA PIKA PIKA PIKA ！ 
 PIKA-PIKA， PIKA PIKA PIKAPIKA PIKA PIKA PIKA，PIKAPIKA PIKA PIKA PIKA PIKAPIKA PIKA PIKA，PIKA PIKAPIKA PIKA PIKA PIKA PIKA ！ 
 PIKA-PIKA， PIKA PIKA PIKAPIKA PIKA PIKA PIKA，PIKAPIKA PIKA PIKA PIKA PIKAPIKA PIKA PIKA，PIKA PIKAPIKA PIKA PIKA PIKA PIKA ！ 
pikapika
 PIKA PIKA PIKA PIKA，PIKAPIKA PIKA PIKA PIKA PIKAPIKA PIKA PIKA PIKA PIKAPIKA，PIKA PIKA PIKA PIKAPIKA PIKA PIKA PIKA PIKA 。 
 PIKA PIKA PIKA PIKA，PIKAPIKA PIKA PIKA PIKA PIKAPIKA PIKA PIKA PIKA PIKAPIKA，PIKA PIKA PIKA PIKAPIKA PIKA PIKA PIKA PIKA 。 
pikapika
 PIKA PIKA PIKA PIKA PIKA，PIKA PIKA PIKA PIKA PIKAPIKA PIKA PIKA PIKA PIKA 。 
pikapika
 PIKA PIKA PIKA PIKA PIKAPIKA PIKA，PIKA PIKA PIKAPIKA PIKA PIKA PIKA PIKAPIKA，PIKA PIKA PIKA PIKAPIKA PIKA PIKA PIKA PIKA 。 
 PIKA PIKA PIKA PIKA PIKAPIKA PIKA，PIKA PIKA PIKAPIKA PIKA PIKA PIKA PIKAPIKA，PIKA PIKA PIKA PIKAPIKA PIKA PIKA PIKA PIKA 。 
pikapika
 PIKA PIKA PIKA PIKA PIKAPIKA PIKA PIKA PIKA PIKAPIKA，PIKA PIKA PIKA PIKAPIKA PIKA PIKA PIKA PIKA，PIKA PIKA PIKA PIKA PIKA 。  PIKA PIKA PIKA PIKA PIKAPIKA PIKA PIKA PIKA PIKAPIKA，PIKA PIKA PIKA PIKAPIKA PIKA PIKA PIKA PIKA，PIKA PIKA PIKA PIKA PIKA 。 
pikapika
 PIKA PIKA PIKA，PIKA PIKAPIKA PIKA PIKA PIKA PIKAPIKA PIKA PIKA PIKA PIKA 。 
pikapika
 PIKA PIKA PIKA PIKA PIKAPIKA PIKA PIKA PIKA PIKA，PIKA PIKA PIKA PIKA PIKA，PIKA PIKA PIKA PIKA PIKAPIKA PIKA PIKA PIKA PIKA 。 
pikapika
 PIKA-PIKA， PIKA PIKA PIKAPIKA PIKA PIKA PIKA，PIKAPIKA PIKA PIKA PIKA PIKAPIKA PIKA PIKA，PIKA PIKAPIKA PIKA PIKA PIKA PIKA ！ 

</影评>
<有用数>3304</有用数>
<没用数>324</没用数>
</review>
<review>
<作者>彩蛋君KL</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-05-10 09:46:35</时间>
<影评>

电影彩蛋堂（movierush），专注分享电影彩蛋。
《大侦探皮卡丘》终于上映了，你能在影片中发现所有登场的宝可梦吗？与游戏关联的细节又有哪些？下面彩蛋君将为你逐一捕捉！ 

*剧透预警 注意避让*


宝可梦篇



首先介绍的当然是宝可梦系列的招牌萌神——皮卡丘，影片中的主角并不是我们熟悉的“小智的皮卡丘”，而是一只自称世界级名侦探、沉迷咖啡因、甚至会说脏话的大叔版皮神。 


电影版皮卡丘的配音演员也值得关注！

英语版由“死侍”瑞恩·雷诺兹配音，他还为角色进行了脸部表情捕捉，甚至影片结尾有客串演出！
中国版的配音演员是雷佳音；
粤语版为“暴龙哥”郑中基；
日语版为西岛秀俊；
皮卡丘萌萌的"pika pika"叫声则由日语配音大谷育江原声演绎。 

相信宝可梦粉丝们看到传说中的超梦登场都会兴奋不已！


超梦是电影中的关键角色，影片中有一句台词提到：
超梦上次出现是在20年前的关都地区。
 暗示了它很可能是动画或游戏中的同一只超梦！ 


精灵宝可梦第一部剧场版《超梦的逆袭》的北美上映年份正好是20年前（1999年）。


在各个版本的设定中，超梦是人类利用梦幻的基因克隆出来的超级宝可梦，拥有异常强大的智力和精神力，可以通过心灵感应与人类对话。


玩过游戏的同学应该知道，关都地区是第一世代（红、绿、蓝、黄）的主地图，在后续作品中也可以抵达。


游戏中，玩家可以在一个损毁的研究室里，透过阅读文献得知超梦的存在，之后能在洞穴中与之战斗并捕捉它。


说到第一世代游戏不得不提最经典的御三家——小火龙、杰尼龟和妙蛙种子。

三只萌物在影片中多次亮相，存在感颇高。我们甚至可以看到小火龙为厨师烧火、杰尼龟当消防员、成群的妙蛙种子为主角引路等画面。

为了追寻线索，皮卡丘遭遇老对手喷火龙。


喷火龙一直是宝可梦系列的人气选手，在动画中主角小智也拥有一只。


竞技场上还能看到水箭龟与耿鬼的对战，这也是影片为数不多的宝可梦战斗场景之一。


皮卡丘向对手扔出一只鲤鱼王，被蒂姆嫌弃useless。


玩过游戏的都应该知道，虽然鲤鱼王战斗力极其弱小，但当它进化后便会成为强大的暴鲤龙。


皮卡丘踢了鲤鱼王一脚使其进化成暴鲤龙，致敬了小次郎的“进化之脚”，动画里很多宝可梦被小次郎踢过之后都意外进化了，其中就包括鲤鱼王。


开场中出现大比鸟在空中翱翔，后来在最终大战中还能看到比卡丘骑上大比鸟的画面。另外波波和比比鸟在影片各处背景中也多次出现。 


蒂姆一开始捕捉失败的是卡拉卡拉。与原作的设定一样，卡拉卡拉头上戴着死去母亲的头骨，在寂寞的时候会放声大哭。（也难怪蒂姆不忍下手……）


宝可梦中的顺丰快递——勇士雄鹰。


蒂姆在列车上遇见略恶心的大舌头。


流氓熊猫与它的熊孩子们顽皮熊猫，还有草系御三家木守宫。


警局中渡边谦的拍档是凶萌凶萌的布鲁。别看它凶巴巴的样子，其实性格很胆小。


女主角的拍档是呆萌的可达鸭，经常捂着脑袋是因为头痛，当头痛剧烈时就会发出强大的脑波能量。


女主角的车上有一个跳跳猪摆饰。


电线杆上能看电电虫在爬行。

↑这个画面中还有一个小彩蛋，注意大楼上的字为“OAK”，即游戏中大木博士的名字。

受毒气感染而变得暴躁的长尾怪手。


在游戏《名侦探皮卡丘》中，玩家需要调查长尾怪手“死亡”事件。长尾怪手也是游戏中蒂姆遭遇的第一只感染R病毒的宝可梦。


蒂姆和皮卡丘光顾的咖啡店，能看到猫头夜鹰造型的霓虹灯。


值得一提的是，这家HI-HAT CAFE是游戏中热爱咖啡的皮卡丘最常光顾的地方。


咖啡店中莫名兴奋的乐天河童。


游戏中咖啡店老板的拍档也是一只乐天河童。


爱唱歌也容易生气的胖丁。动画中胖丁的歌声很容易致人睡眠，当发现听众都睡着后，胖丁会非常生气，拿出麦克风内藏的画笔在听众的脸上涂各种图案。

影片中胖丁唱的催眠曲正是动画里的胖丁之歌。
还有，为胖丁配音的是美版动画声优Rachael Lillis，她也是小霞和武藏的配音演员。

一脸狡猾的扒手猫。


酒吧里能看到怪力vs火爆猴的海报。


无实物表演艺术家魔墙人偶，擅长凭空制造屏障。


甲贺忍蛙，由《精灵宝可梦XY》的水系御三家呱呱泡蛙进化而成。
右图为小智的甲贺忍蛙

移动的森林土台龟。


由伊布进化而成的火伊布，游戏中需通过火之石才能完成进化。


注意看背景中有三只神兽级宝可梦，从左往右分别是帝牙卢卡（钻石兽）、阿尔宙斯（创世神）、帕路奇亚（珍珠兽）。


在莱姆市创始人的办公室中还能看到疑似是进化石的展示道具。
最左边的可能是冰之石，能让阿罗拉六尾进化成九尾。
中间的可能是不融冰，冰属性增强道具。
右边的可能是光之石或秘密琥珀，后者能复活化石翼龙。


影片中到处能看到奇形怪状的字母，包括城市招牌和蒂姆的T恤上，字母的形象来源于宝可梦未知图腾。


反派的手下百变怪，能变成各种宝可梦的模样（甚至模仿人），还会使出相应的招式，不过变身后眼睛还是两颗圆点（真人版效果略惊悚）。


百变怪变成爆炸头水牛和吼爆弹等宝可梦攻击蒂姆。


皮卡丘被女主角撩时，情不自禁地说出了"Mother of Arceus"，Arceus即是传说中的宝可梦阿尔宙斯。


传说中的梦幻没有在影片中出场，但它的剪影出现在了电视台的屏幕当中。另外影片中一张报纸上提到了“远古的梦幻”（Ancient Mew）。


影片进入莱姆市后，宝可梦出镜数量开始井喷级上升。
根据不完全统计，初到莱姆市时出场的宝可梦包括有小火龙、杰尼龟、妙蛙种子、妙蛙花、 嘟嘟、嘟嘟利、肯泰罗、爆炸头水牛、狃拉、甲贺忍蛙、 顽皮熊猫、流氓熊猫、木守宫、泥偶巨人、卡蒂狗、风速狗、勇士雄鹰、波波、比比鸟、大比鸟、花蓓蓓、花疗环环、巨翅飞鱼、小锯鳄、卡比兽、怪力、电飞鼠、胖丁、泥偶巨人、巨钳蟹、请假王和差不多娃娃。
影片中宝可梦重复率颇高

特别介绍——挡路的卡比兽！玩过游戏的都懂，这时你应该拿出宝可梦之笛。
吹响宝可梦之笛能将沉睡的卡比兽唤醒

夜市场景中能看到电飞鼠、小火龙、妙蛙花、嘟嘟利、差不多娃娃、电电虫、流氓熊猫、木守宫和章鱼桶。 


难道章鱼桶在做章鱼烧吗？


主角小时候的房间里能看到各个海报上的水箭龟、喷火龙、大力鳄、快龙、引梦貘人、急冻鸟、大钢蛇、火焰鸡、拉帝欧斯、拉帝亚斯、雷希拉姆、捷克罗姆、烈空坐，还有比卡丘的床头装饰。 




竞技场上也聚集了不少宝可梦：
小拉达、木守宫、小火龙、大比鸟、顽皮熊猫、胖丁、毛头小鹰、大舌头、章鱼桶、差不多娃娃、请假王、杰尼龟、狃拉、隆隆石、勇士雄鹰和波克比。


还有充当音响的吼爆弹。

屏幕上的"CRITICAL HIT!"，也就是游戏玩家熟悉的“击中要害”。

调音台上戴着耳机的是美国殿堂级DJ迪波洛（Diplo）。

森林场景中除了妙蛙种子，还有睡睡菇和花疗环环。


以标志、图像、气球等形式出现的宝可梦还有：小拳石、天然雀、穿山鼠、百合根娃娃、樱花宝、黏黏宝、绵绵泡芙、三蜜蜂、乌波、比克提尼、滑滑小子、雷伊布、月石、大钳蟹、袋獸、洛奇亚等等。



动画/游戏/电影篇
皮卡丘自我流放时唱的是美版宝可梦动画的主题曲"Gotta Catch 'Em All"，这首歌可以说是北美8090后的童年回忆了。


值得一提的是，主演贾斯蒂斯·史密斯在《纸镇》中也唱过这首歌。 


片尾出现漫画版演职员名单时的背景音乐是初代游戏《精灵宝可梦红/绿/蓝》的经典原声。


莱姆市（Ryme City）是电影里的主要故事背景，也是游戏《名侦探皮卡丘》的舞台。


蒂姆房间的海报上出现了Johto和Sinnoh的字样，Johto是游戏中的城都地区，首次出现在第二世代《金/银》中，而Sinnoh是游戏中的神奥地区，第四世代游戏《钻石/珍珠/白金》的舞台。
城都地区

皮卡丘在蒂姆的房间里找到一套宝可梦卡牌，相信不少玩家小时候都有收藏（例如我）。


蒂姆进入父亲的公寓时，电视上播着一部黑白侦探片，这部电影叫《Angels With Filthy Souls》，是《小鬼当家》出现过的虚构电影，恶搞自老片《一世之雄》（Angels with Dirty Faces）。
难道本片与《小鬼当家》属于同一宇宙？



角色篇
 女主角露西是一名活跃的新闻记者，其拍档为可达鸭的设定令人想到动画里的小霞。 


罗杰·克利福德是游戏里的大boss，但电影却给观众营造出这个假象，实际上真正的幕后黑手是罗杰的父亲霍华德·克利福德，莱姆市的创始人，电影中由比尔·奈伊饰演。


扮演劳伦博士的是女歌手瑞塔·奥拉，她也演唱了电影宣传曲"Carry On"。


影片中虽然出现了名为"R"的病毒，但并没有提及宝可梦系列中著名的火箭队（Team Rocket），更不用说人气角色武藏、小次郎和喵喵了。


实际上在日语版中，几位火箭队成员都参与了配音演出。“小次郎”三木真一郎为罗杰·克利福德配音，“武藏”林原惠美为研究超梦的劳伦博士配音。另外，喵喵、果然翁、坂木老大的声优也都参与了电影的配音。

日语版中为蒂姆配音的竹内凉真，在影片中有一个客串角色，扮演开场出现的日本宝可梦训练家。（疑似游戏主角小赤） 


蒂姆的父亲哈利一直不露脸是有原因的，因为扮演他的是影片最后的重磅彩蛋——瑞恩·雷诺兹！可以说是意外之外情理之中的惊喜了。


大家有发现更多电影中的宝可梦彩蛋吗？欢迎留言补充~


文 | 彩蛋君KL
【任何形式转载请联系授权】

喜欢本文的朋友欢迎关注我的公众号「电影彩蛋堂」，专注分享电影彩蛋！  
电影彩蛋堂（movierush）


</影评>
<有用数>1608</有用数>
<没用数>38</没用数>
</review>
<review>
<作者>倪罢罢</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2019-05-10 21:32:20</时间>
<影评>

5月29日更新：
48小时一下子多了500个“没用”，做假数据真牛逼，上映快20天好几万人看过我这篇，都没你们买的数据多。可我还在首页hhhhhhhh。
要不是你们的水军在刚上映那几天一股脑扑过来骂我，我还不会上首页呢，傻X，自掘坟墓。
——————————
一星给特效和动画，一星给所有宝可梦。恕我直言，其余人都是辣鸡。
点开主创团队的历史作品，《大侦探皮卡丘》对他们来说居然已经是TOP作品。他们大概是真的尽力了，但尽力的结果只是让人失望。
演员的演技尴尬到不行，仿佛只是被导演和编剧操控的、只负责做出简单表情和动作的机器。在他们身上丝毫看不出个人对角色的理解和升华——当然，角色本身也存在很大问题。
导演的水平相当凑合。重要的场景表现不充分，普通场景过度表现，大概是经费问题吧。有很多镜头可以更有张力地展示恢弘、奇幻、紧张等感受，但他没做到，就是一“差不多先生”。大多数时候我可以给出及格分，但在最后的打斗戏中，导演给整部片贡献出了一笔浓墨重彩的大bug。
想挑战不带一点儿剧透地骂翻编剧。
与我而言，《疯狂原始人》是个豪华大床，《阿丽塔：战斗天使》是个懒人沙发，《美女与野兽》是个抱枕，《神偷奶爸》是个针毡，《大侦探皮卡丘》就是个针鼻儿。
剧情量跟针鼻儿一毛一样。少到我都不敢把古怪设定往出摘，因为摘完了只剩下针鼻儿中间的空气。
最诡异的是，明明是套好莱坞常见模板，还能套得如此糟烂。侦探不侦探，奇幻不奇幻，冒险不冒险。而且模板和宝可梦的结合比薯片还脆弱——把宝可梦拿掉，换成普通宠物，甚至只用人类，都可以再搞一个一毛一样的。
大概还是经费问题，宝可梦世界观的展示相当有限，有限到我甚至希望编剧彻底拿掉宝可梦，求求你了多写点有效剧情吧。
男主的人设荒诞得要命，简直就是剧版如懿。前史没有一星星用，还陷害男主角暴露出了用力过猛且不走心的演技，演员应该找编剧要钱。
关系生拉硬拽。朋友们知道火箭助推器吗？就是推动火箭达到预定速度，之后就剥离脱落沙扬娜拉的东西。这片里所有除了男主以外的正面角色，基本都是火箭助推器。皮卡丘自带超越主角的光环不计算在内。但这事儿主要怪男主，牵着不走打着倒退。
情感转折突如其来。编剧说他们是好伙伴就是，咱也不知道，咱也不敢问。大难临头分道扬镳，危机散尽相视莫逆。资本主义没有真爱。
——————————
5月10日增补：
这编剧不会写群戏，3个人都hold不住，全程1v1，绝了！
——————————
5月14日增补：
1、楼里那些质疑我不是真粉的，麻烦你们自己推敲一下你们的逻辑对不对。真粉就要对渣作无限容忍？？？？听起来就像你每天不写作业、上课跟老师对着干，期末考了倒数第一，你家长还说“我孩子能活着就不错了，不能追求学习成绩”。不好意思，我做不出那种事来。我对人、事、物的爱是希望TA能够精益求精。你们能说出那样的话，素质真赶不上流量明星的粉丝，而且可见日常生活也是得过且过的态度。真想把这些话截图给你们单位领导。
2、我选择上映当日就去看，正是因为事先释放出来的动画效果让我很满意，对提升原作剧情抱有期待。万万没想到编剧是个制杖，并不懂得如何通过添加剧情来使剧情合理化。影片中甚至有多处明晃晃的剧情bug，编剧连稍加修缮的姿态都没有。
3、从前期推广，到最近疯狂推出的各种周边商品来看，整个制作团队呈现出来的状态是：这只老鼠本身相当圈钱，我们使劲卖它就行了，别的不要管不要管不要管。这就属于制片公司的问题了。IP拿过来，只考虑营销方案，创作团队配个便宜的就成。
4、水军继续跳脚，然而没用，分还是得跌。
——————————
5月15日修改：
应群众要求把原文最后几段删了——水军痛失最后一点打击我的机会。
——————————
5月17日改分：
我错了，我真的错了。尤其是回想起迪士尼的一批片子。我诚挚地向好莱坞的敬业动画公司们道歉！
倪罢罢 2019-05-17 21:43:18
特效也很烂啊，两星还是给全程卖萌的宝可梦们吧。最后那个 超梦的特效看得笑出声……就是个2D... ... 阿离没有猫
有道理，这就改分。大概是我被国产电影荼毒太久了。


</影评>
<有用数>779</有用数>
<没用数>935</没用数>
</review>
<review>
<作者>谢谢你们的鱼</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2019-05-11 11:12:36</时间>
<影评>

 


我们经历过一个年代，放学回家的第一件事就是打开电视等待着每天晚上5点半播出的《宠物小精灵》，落下哪一集都会很不开心。

我们也经历过一个年代，撒泼打滚求着父母给我们买一台任天堂的游戏机，收集着《口袋妖怪》的游戏卡，从红、绿、蓝、水晶玩到红宝石、蓝宝石。

属于我们童年最美好的记忆，它叫《宠物小精灵》、叫《口袋妖怪》、叫《神奇宝贝》也叫现在的《精灵宝可梦》，我们都曾是那个从大木博士手中带走皮卡丘的少年，一边收集小精灵、一边挑战会馆，一边经历冒险，然而，一部叫《大侦探皮卡丘》的电影毁掉了这些美好的东西。

《大侦探皮卡丘》由华纳兄弟影业与传奇影业联合出品，是第一部真人出演的宝可梦电影，也算得上是续日本的《妖怪手表：飞天鲸鱼与跨时空大冒险喵！》之后的又一部真人与动漫角色共同出演的电影，而好莱坞的电影人也在《龙珠》、《攻壳机动队》、《阿丽塔》、《小夜刀》以及《死亡笔记》之后，再次证明了自己在毁灭日本动漫以及游戏作品上的独特天分。

从本片的片名公布开始，这部电影就受到了不小的瞩目，不仅仅是因为宝可梦登上大银幕，而是这个“大侦探”背后的玄机到底是什么，它为什么改编同名游戏而不是改编大家所熟悉的故事内容，而它又会用好莱坞的方式向我们展现什么？如此一个畅销几十年依然人气爆棚的IP帝国是否会颠覆观众的认知？
当宣布Deadpool扮演者瑞恩雷诺兹要为皮卡丘配音的时候，全世界影迷更是感到前所未有的惊喜和惊吓，没有人知道这部电影会搞成什么样子，所以，大家更多的还是选择期待。不断放出的预告片和病毒视频呈现出了近年来好莱坞电影少有的营销巧思，这一切都似乎在为一部年度的票房炸弹做铺垫。
但是，看完了影片之后，除了被欺骗、被侮辱、被恶心的那种愤怒，我再也找不到任何的其他的观影感受。

《大侦探皮卡丘》是一部实打实的烂片，一部和宝可梦毫无关系的烂片，一部毫无灵魂的好莱坞式烂片，一部既不尊重动画粉丝也不尊重游戏粉丝的烂片，它更恨不得把“骗你票钱”几个字循环播放100分钟，说实话，之间那个100分钟皮卡丘尬舞的视频都比这部成片有诚意。

好莱坞电影在改编外国的影视剧作品以及游戏作品的时候最先思考的不是如何保留原作的灵魂和精髓，而是如何在一个老套的好莱坞式故事中如原著的元素，这也就是为什么好莱坞翻拍的电影极少出现票房口碑出色作品的原因。而这一次的《大侦探皮卡丘》也是如此的一个改编事故。
我们之所以喜欢和宝可梦相关的一切是因为它可以满足我们收集的欲望、冒险的欲望、养育萌宠的欲望以及竞技的欲望，那些神奇的宝可梦就像是我们身边的一个个守护神，与我们共同作战，这也是很多成年人之所以还在热爱它的原因，这种喜爱绝对不仅仅来自于宝可梦的形象这个简单。
结果好莱坞倒好，整出了一只会说话还狂发Deadpool风格语音弹幕的皮卡丘，脑子瓦特了吗？我可不相信游戏原作走的是如此油腻猥琐的风格！

《大侦探皮卡丘》本质上是一部老套的关于父子情的悬疑片，故事的核心就是儿子调查自己父亲的死因最后发现真相和父亲对自己的爱，一个标准到毫无个性的好莱坞式的模板，甚至你看了半个小时就可以了解到所有的真相并且对最后的反转猜出一二，而一个如此的故事，放在任何的故事背景下都可以说，并没有和宝可梦有什么特别必要的联系，我总觉得，这部电影就是华纳兄弟找来一个废弃很久的烂剧本然后加入了宝可梦元素而创造出来的畸形儿。


影片说说是《大侦探皮卡丘》，但是从头到尾，宝可梦都只是主线故事的佐料和背景而已，从世界观的建立开始，整部电影就敷衍到不行。开头十分钟时间走马观花式地交代了一下所谓的宝可梦竞技并且短暂秀了一下精灵球之后，影片在之后的时间里就和以上的设定没有了任何关系，而来到了那个叫莱姆市的地方之后，山寨《疯狂动物城》的模式就从头开到尾。


《大侦探皮卡丘》最让人无法忍受的地方就是试图把一个黑色电影风格的侦探故事与反乌托邦的阴谋以及大家最熟悉的萌物融合在一起，结果可想而知，哪个部分都没有讲好。
说它是侦探故事，整个情节的推进却非常简单粗暴，探案不靠大脑全靠蒙，大量的夜景加尬聊嘴炮，你当然可以说影片的定位相对低龄，但同样定位低龄的《疯狂动物城》的剧本甩本片不知道多少座港珠澳大桥！

作为一部反乌托邦气质的电影，影片同样也是失败的。来头的时候，影片交代了莱姆市是唯一一个人类与宝可梦共同生活的城市，但是在这个城市的宝可梦与其说是在和人类共同生活，不如说，就是宠物，它们所有的形象换成阿猫阿狗丝毫不会影响整个故事的讲述，这也就让人不得不问，既然是宠物，为何别的城市就不能一起生活，当然，影片最后的时间完全忽略了这个设定。
而在这个城市中，富可敌国的富豪掌控着一切，一个神秘的犯罪者研制着让宝可梦变得暴怒的化学药剂，一个危及人类命运的阴谋在酝酿，听上去是不是很似曾相识，是不是很《超凡蜘蛛侠》、《忍者神龟：变种时代》、《疯狂动物城》、《X战警1》、《蝙蝠侠：开战时刻》，好吧，反正，能举出无数电影使用如此的情节，但是《大侦探皮卡丘》却连让它合情合理的努力都没有做到。

影片在敷衍的情节之下还试图营造一种反乌托邦科技恐慌的氛围，并且还把超梦设计成了一个BOSS一般的角色并且在上面做出了几次反转，结果呢，我们只看到了糊弄的高潮，糊弄的反派设计，糊弄的真相公布以及一个极其坑爹的对于皮卡丘为何能说话的解释，最终所有的所谓的反乌托邦的设计以及黑色电影式的设计都沦为了一段味同嚼蜡的父子情的陪衬。

当然，影片最让人生气的还是对于宝可梦的严重浪费。之前这幅胖丁的动图刷爆了微信表情圈，但是看过影片的各位会发现，影片甚至都没有放入其生气的表情就草草切换了镜头，其实影片中大多数的宝可梦给人的感觉就和胖丁一样，可删可留，它们存在的意义不是丰富故事，不是为了构建完整的世界观，而仅仅是为了让观众看到CG版的宝可梦而已，这也就是电影主创对于原作粉丝仅存的一丝诚意了。

最后说一句，影片中的几乎所有场面和几乎所有出现的宝可梦都能在预告片中找到，所以，感受到奸商们对你童年美好回忆的轻视了吗？我要是现在拥有一个皮卡丘，一定带它十万伏特电死制片人和导演他们丫的！

</影评>
<有用数>408</有用数>
<没用数>268</没用数>
</review>
<review>
<作者>JevonsJ</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-05-10 17:22:58</时间>
<影评>

OK
我就明说了
剧透预警
就算男主是混血，RR演的他爹和他的黑人妈妈一块儿生了他，电影里男主的设定是已经工作了一段时间的成人了，起码22岁以上吧？
现实中RR也是当爹的人，他家小孩也就上小学的年龄
然后你把这两人拉在一起，跟我说他俩是父子，从外形到肤色，这对父子怎么看怎么违和，没问题吧？
为什么就不能找个合适的演员客串演一下男主爹呢？从制作方的角度看，因为RR配音了皮卡丘，皮卡丘会说话又是因为他爹上身的原因(结尾超梦揭示出来皮卡丘就是他爹的时候我已经感到有那么一点creepy了)，所以干脆就直接让RR演爹了，也许他的登场有的观众会感到惊喜，但就我个人而言，看到最后一个场景我真的全程带着???因为前面剧情已经没觉得多好看了，基本靠宝可梦角色在撑，最后这一场景直接让这次实际观看过程已经比原本期待值要低的观影体验雪上加霜
好了我吐槽完了，不用反驳我，这只是我自己的想法

</影评>
<有用数>231</有用数>
<没用数>69</没用数>
</review>
<review>
<作者>巴塞电影</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2019-05-14 16:03:56</时间>
<影评>

 
去年年底，豆瓣电影评选了「2019最值得期待的外语电影」，网友们提名了10部令人垂涎欲滴的大片。



其中，包括已经上映的《阿丽塔》、《惊奇队长》、《复联4》，即将上映的《X战警：黑凤凰》、《蜘蛛侠：英雄远征》、新3D《狮子王》，还有昆汀·塔伦蒂诺、马丁·斯科塞斯、伍迪·艾伦的最新力作。
能跟这9部神作一起提名的《大侦探皮卡丘》，想必也是一部质量上乘的佳作。
然而《大侦探皮卡丘》自5月10号上映以来，很多观众都感到非常失望。



豆瓣6.8分，很大程度是给了《精灵宝可梦》这个ip的面子。

烂番茄新鲜度只有63%，可以说是很真实了。



整部电影，除了3D绘制的宠物小精灵确实可爱之外，几乎从头烂到尾。
好好的蠢萌无敌皮卡丘，非要扣上「大侦探」的帽子，跟男主角一起调查老爹失踪之谜。
而男主角的形象，竟然是好莱坞政治正确的黑人脸。
一个好好的日本漫画ip，魔改出美国政治的味道，是不是有点扯犊子？



实际上，这部看似改编自《精灵宝可梦》的真人动画电影，真正的改编源是任天堂3DS游戏《精灵宝可梦：大侦探皮卡丘》。



原版游戏中，本来就没有我们熟悉的日本少年小志。皮卡丘的配音，本来就是莫名其妙的大叔嗓。
也就是说，那些期待在电影中重温童年经典的影迷，从一开始就被制片方耍了个底儿掉。



更过分的是，电影剧情完全不走心，通篇都是漏洞百出的侦探推理。
什么老爹看似死了实际没死，超梦看似是反派实际是友军，老爷子看似是友军实际是反派……
超梦这张脸画成这样，说是友军你敢信？



神反转我们不怕，怕的是在反转的同时戏耍观众。
那种自说自话、莫名其妙、根本没有必要的反转，转一次我们就恶心一次。
如果不是技术人员把皮卡丘、可达鸭画得毛绒可爱、憨态可掬，大多数观众看到一半都会睡着。
毫不夸张的讲，这就是2019年度最过分的圈钱烂片没错了。



《大侦探皮卡丘》的剧情，说穿了就是男主角到处找爹、被坏人各种忽悠、最后发现爹一直封印在皮卡丘体内的烂俗故事。
从侦探推理的精彩程度来看，这部电影的情节，还不如悬疑杂志上的短篇小说有趣。
但它圈钱的手段，的确是国际一流水平。
《精灵宝可梦》这个动漫ip，从1997年到现在，历时22年经久不衰。
皮卡丘、小火龙、杰尼龟、妙蛙种子、可达鸭等蠢萌可爱的神奇宝贝，是全球8090后的童年回忆。


据统计，《精灵宝可梦》的市场价值，比米老鼠和漫威加起来还高。
剧场版电影、玩具和游戏，让这个ip直到今天也没有过时。
单说皮卡丘一个角色的周边产品，就多到无孔不入、不可计数。


这样一个炙手可热的ip，破天荒的改编成真人动画电影，简直不要太诱人。
问题是，除了真人动画技术，这部电影几乎没有可取之处。
质感十足的神奇宝贝，确实让人心头一动，但薄弱的剧情实在令人食之无味。
很多网友抱怨说，如果没有皮卡丘和可达鸭的笑点，看到一半就可以离场了。


事实上，中途离场绝对配得上这部圈钱巨作。
为了消费全球影迷的情怀，制片方特意安排了多个明星级的神奇宝贝，每个角色亮相1分钟，连隔靴搔痒都算不上。
这些对剧情毫无帮助的桥段，填补了影片大部分的垃圾时间。


其余的时间，全都是男主角和皮卡丘之间的尬聊对话。
男主角从小缺爱，对父亲意见很大。皮卡丘就一边开导他，一边力劝继续追查父亲的下落。
即便到了最后的正邪大战，剧情也没掀起任何紧张刺激的波澜。
男主角醒来以后摘掉老爷子头上的神经装置，史上最强的超梦就直接坠落了。


疲软的剧情，让这部电影显得幼稚可笑。
除了惊叹3D宝可梦的立体形象，实在没有其他值回票价的元素。
不过话说回来，好莱坞的真人动画技术，的确是世界最高水平。
国漫和日漫，在绒毛细节和表情捕捉上，几难以望其项背。
可问题是，我们不是去撸猫的啊！
皮卡丘和可达鸭再怎么逼真，各种神奇宝贝再怎么可爱，也无法弥补电影本身的空洞乏味。


客观来说，本片的男主角贾斯蒂斯，女主角凯瑟琳，还有他们的宝贝皮卡丘和可达鸭，都是相当讨喜的存在。
如果不是被圈钱至上的制片方拖后腿，这四个角色的组合，足以撑起一部为人乐道的商业电影。
尤其是女主角凯瑟琳，经历过《广告狂人》等多部美剧的历练，已经成长为独当一面的新生代女星。
假以时日，一旦遇到合适的作品，晋升为超级巨星也不是没可能。


在影片结尾处，小贱贱瑞恩·雷诺兹惊喜出镜。
导演自顾自的以为，当观众看到死侍这张脸的时候，一定会无比惊讶和开心。
但实际上，《大侦探皮卡丘》只是消费了死侍的人气而已。
忍耐到极限的观众们，才不会为了片尾的一个彩蛋而鼓掌叫好。


就算皮卡丘的大叔嗓音是小贱贱配音的，那又怎么样呢？
电影区别于动画片和电视剧，就在于它的艺术高度和情节完整度。
这部消费神奇宝贝和侦探元素的圈钱之作，就算一时赚得粉丝票房，也不会有长久前途。
当它的续集再次来袭的时候，我们还会傻乎乎的一拥而上吗？
2019年就快过半了，我们这些看惯了烂片的观众，那可是越来越不好骗了。



 

</影评>
<有用数>98</有用数>
<没用数>37</没用数>
</review>
<review>
<作者>大聪</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-05-11 09:10:33</时间>
<影评>

首先我没看过POKEMON的动画片和漫画，也没正儿八经玩过POKEMON的相关游戏，不过就在几年前APP游戏POKEMON出来的时候，沉迷过一段时间。

当然我相信，如果你喜欢POKEMON，你一定会超爱这部影片，这部电影有着POKEMON情怀，有着可爱窒息的众多宝可梦坐镇，还有好莱坞工业做靠山的CGI，让影片在故事和角色并不出彩的情况下，依然在一些片段看得让人新鲜。
《大侦探皮卡丘》，相信很多人会愿意为这部电影买单，这样的IP有着超强的粉丝基础，势必迟早会登上大荧幕，接触更扩大的观众，当然，顺便赚更多的票房（或者说赚取票房更为划重点）。




——剧透预警线——
影片讲述了主角蒂姆的侦探父亲，在一次神秘意外中失踪（死亡），于是蒂姆和父亲原先的搭档皮卡丘，开始了一段寻找父亲，找到幕后黑手的故事。
故事是这么一个故事，但如何在这个故事上编织出精彩剧情，就另当别论了。




《大侦探皮卡丘》作为一部全新的真人版宝可梦电影，要承载的解释性剧情太多，但影片并不想用讨巧，或者说更高级的办法陈述，而是非常强行的做着解释。
比如蒂姆和朋友去抓一只克拉克拉的宝可梦，完全就是单纯展示游戏或动画中，经典的抓宝可梦桥段，这一段戏份对之后发生的剧情，完全没有联系。








又比如为了莱姆市和影片背景，借用蒂姆做高铁前往莱姆市时，播放了一支“观影指南”。
进入莱姆市后，这座城市被设定为人和宝可梦和谐相处的地方，我们也能在莱姆市看到了众多受欢迎的宝可梦，莱姆市的构架，也让人有《疯狂动物城》的既视感，一座充满了想象力的乌托邦城市。




但细思极恐观察的话，莱姆市的蓝图，其实和《疯狂动物城》区别不小，在疯狂动物城中，城市里的设施，不管是基础建设，还是交通工具，活动区域，都根据每个物种的生活习性量身定制，甚至人造的气候都能建造出来。






但在莱姆市，其实只是把伦敦和东京的城市元素结合再创造，莱姆市的基础建设，都是以人为基础，宝可梦和城市格格不入。



所以莱姆市只是在政策上让宝可梦进入莱姆市，但是否宝可梦适合莱姆市，影片就没有多做展开，这确实有些可惜，影片让观众看到了人类和宝可梦和谐共处的社会形态，但却在硬件的展示形态上，没能多做功课。
似乎影片的各个方面，就像莱姆市的城市建造一样，只触及到表面，没能好好深入研究，整部影片，只是为了引出更多的宝可梦而服务。




蒂姆父亲失踪后，他的侦探好友渡边谦，也是一位解释性演员，功能性极小，用来说明蒂姆和父亲不太愉快的关系，以及解释一些案件进展。




这种解释性人物，甚至还出现在女主身上，除了蒂姆和皮卡丘，很多角色都有着太过于明显的交代剧情任务，他们负责推动剧情之后，角色自身没有任何立体塑造作用。




当然，很多商业片，角色塑造不是首要目标，剧情任务才是影片重点要阐述的，其实《复仇者联盟3和4》就是这样的剧情模式，但人家前面有着20多部漫威电影，去丰满影片中的超级英雄，所以观众的代入感是不一样的。




好，如果《大侦探皮卡丘》角色不重要，重要的是剧情，影片的剧情也处理得不够细腻，最重要的原因就在于巧合事件太多。
通常在剧本创作中，一部电影可以只存在一个巧合事件，这个巧合事件可以是人物之间，比如《星球大战》中维达斯和卢克的父子关系。




或者巧合事件也可以是剧情上，比如《复仇者联盟4》的米奇老鼠，按下了打开蚁人量子空间的按钮。




在悬疑探案类型的影片中，往往也是因为一个巧合事件，让整个故事有了转机，大家可以脑补《名侦探柯南》，几乎都是到影片最后，柯南突然意外或巧合的得到一个关键线索，让案件得到解决。




《大侦探皮卡丘》标题是“大侦探”，一部本该逻辑很严谨，处处都可以做文章的探案影片，但在剧情上巧合事件太多，造成了影片剧情的信服力下降。
比如女主露西，很多次剧情无法进行时，她的出现可以解决问题。
还有大老板霍华德，蒂姆和皮卡丘从警局出来，无缝连接坐上他的车，霍华德用全息成像来把剧情强硬推到下一个环节，而不是蒂姆他们通过侦查发现线索。




等到蒂姆他们到了实验室，也一样通过粗暴的全息成像，来完成剧情揭秘。
最后更是粗暴的让皮卡丘不知不觉走到车祸地点，发现好多天前的线索，直接几句对白就解释了谜底，合着整个莱姆市的警察和侦探都是傻子就对了。




《大侦探皮卡丘》虽然在故事架构上，严格按照模式来，比如开头先要有场打戏，前面是铺垫，15分钟出现萌宠皮卡丘，然后进入正题，影片四分之三主角要进入“一无所有”阶段，所以蒂姆和皮卡丘硬生吵上一架，最后决战主角要拯救世界等。
影片这样严格的照本宣科，反而缺少了故事的灵动性，而且宝可梦的世界之复杂庞大，影片要承载太多解释性的累赘，同时还要发展剧情，这也不是一般编剧和导演能完成的。




只能说，《大侦探皮卡丘》做到了及格，完成了所有要交代的事情，但做的不漂亮，甚至还可以做得更好。这也导致我看完影片后，虽然某些桥段还算新鲜，但却没有任何二刷的欲望，但《疯狂动物城》我就看了好几遍。
皮卡丘虽然戏份不少，但总感觉只是卖萌和功能性角色，展示不出主角意识，而人类主角蒂姆也没能让影片增分，毕竟影片的主打是《大侦探皮卡丘》。




不知道是否影片成本的预算有限，预算是不是都给了瑞恩.雷诺兹，或者都烧在了没有违和感的真人宝可梦上，担任主角的蒂姆，算是我觉得影片一个大败笔，不管从知名度，还是从演技，帅酷暖指数上，饰演蒂姆的加斯蒂斯.史密斯，都非常让我出戏。




这比看《攻壳机动队》斯嘉丽出演的少佐，还要违和好几倍。
为什么好莱坞改编日本知名IP的时候，都有这样的违和呢。
最后我给《大侦探皮卡丘》打个个人评分，6.8分，影片极力想要把宠萌的宝可梦，推广给每位观众的目的，确实做到了，如果你只要皮卡丘萌翻你，快进电影院！


关注《大聪看电影》公众号，不追求跑量，只研磨精品





</影评>
<有用数>167</有用数>
<没用数>42</没用数>
</review>
<review>
<作者>马泽尔法克尔</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-05-09 22:59:13</时间>
<影评>

重要剧透：皮卡丘用电击治疗挽救了一位企图利用完全潜行技术逃避现实的重度网瘾患者。
打斗戏太少。皮卡丘一共就放了两次电。
剧情太水。最大的包袱其实很好猜，从回忆片段里藏着掖着的父亲的肤色就能推断出整个故事脉络；最终危机的解决方案太简单也太缺乏想象力；唯一让人眼前一亮的是女保镖的设定，本来以为是类似于《王牌特工》《头号玩家》之类的标配版，实际比她们不知高到哪里去，光凭眼神就足以把敌人吓尿。
既然动作戏和剧情都不行，那这电影还看个毛啊？
没错，就是来看毛的，看的就是皮卡丘那一身柔顺的黄毛。
这一身毛是最不具有还原度的，却让皮卡丘的颜值又上了一个台阶。
皮卡丘的毛发虽然算不得业内顶尖水准，但也足可以唤起广大观众在现实中与宠物接触的经验，再配合上灵动的表情与圆滚滚的身躯，试问谁能不对他垂涎三尺。
近十几年来，卖萌已经成为各国电影追求商业突破的重要手段。而皮卡丘与过去那些卖萌电影最大的区别在于，他是真的萌。或者说，皮卡丘占了萌的最大公约数。
大部分观众见到皮卡丘的形象，即便不会发自心底的产生愉悦感，至少也不会产生排斥心理。
光凭形象就已经赢了，何况人家还是经营了几十年、拥有深厚群众基础的老字号。
大概十年前，有个粉丝自制的伪预告片广为流传，从演员形象到特效全都是雷，看完之后整个人外焦里嫩的程度甚于遭受十万伏特轰击。但是面对这么雷的一款预告片，仍有许多人信以为真，包括我在内。也不能怪我们那届网友太天真，实在是那些年美国人改编日本ACG知名品牌，就没出过什么像样的东西。如今有了强大的技术力支撑，即便不借用相关品牌最富知名度的人类角色与故事线，也终于能做出对得起观众的像样作品。
虽然一上来就吐槽本片剧情太水，但是这个以父子情为核心的故事交代得倒也算完整。电影主创现在应该担心的是，第一部就把故事说得这么圆，后面续集该怎么拍？我觉得男主角母亲的英年早逝可以作为一个切入点。续集不妨设定为，继男主角的母亲之后，他的父亲也患上了绝症，为了治病，只好参加某个秘密医学实验项目，结果发生意外……
比起强行续过来的《死侍》，《泰迪熊》和《爱宠大机密》似乎更适合跟本片连宇宙。赛斯麦克法兰、凯文哈特再加上瑞恩雷诺兹，可以组建一个萌宠声优大叔三人组，三人顶着卡通形象扯一个半小时的淡，估计也能有不少观众买账。
我是看完回来的路上才查到，原来本片的国语版是由雷佳音为皮卡丘献声。看的时候脑补的是沈腾、黄渤或者徐峥其中一人。当然我还想过一个更猎奇的版本，是由吴京来配皮卡丘，全程用刘培强教育刘启的口吻跟男主角对话，嗜好也从喝咖啡改为喝伏特加，最后决战时用酒瓶子干死了超梦，这个必杀技显然比十万伏特牛逼多了，应该叫十万加伏特，或者叫十万伏特加。这么一想，就觉得不妨连片名也顺便改了吧，就叫《流浪精灵球》，票房至少四十亿起步。

</影评>
<有用数>79</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>猫咪咪</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-05-11 09:38:53</时间>
<影评>

电影里看似有很多不合理的地方，那是因为我们并没有看懂这个隐藏最深的彩蛋。
然而看懂了这个彩蛋，电影的大团圆结局就注定不会团圆。
1.从电影接近结尾皮卡丘从楼顶坠落，而蒂姆可以在皮卡丘自由落体到地面同时，通过楼梯从楼顶到达地面，可以看出这个男人速度很快；
2.电影中多次表现蒂姆畏惧坠落的画面，可以证明这个男人不会飞；
3.Tim是个正面角色。
而同时具备这三个特点的男人都会有这样一个称号"Flash"!
没错，蒂姆就是宝可梦世界的闪电侠！
而作为世界上速度最快的人，他毫无疑问拥有神速力的能力。
这也解释了超梦为什么不能像分离其他人一样分离皮卡丘和哈利，而是需要蒂姆才能做到这一点，答案是超梦需要神速力！
事实可能是这样的，哈利身体因为车祸丧失机能无法使用了，哈利的灵魂被超梦利用超能力转移到皮卡丘身上。为了复活哈利，超梦只能借助蒂姆的神速力回到车祸前用超能力保护哈利，创造出一条新的哈利没有受伤的时间线，才能顺利的分离皮卡丘和哈利，复活哈利。
而为什么蒂姆能听懂皮卡丘的语言也可以用神速力来解释。
皮卡丘的身体里是哈利的灵魂，所以虽然它的身体结构决定它无法发出人类的声音，但是它声带运动、嘴型等肌肉运用习惯还是遗留自人类。而感知细微高速运动的超感觉力正是神速力带来的超能力之一。蒂姆并不是听懂了皮卡丘的语言，而是利用超能力感知了皮卡丘声带运动进而理解了皮卡丘的意思。这同时也解释了蒂姆为什么听不懂其他宝可梦的语言，为什么哈利从皮卡丘身上分离后，蒂姆就听不懂皮卡丘的语言的问题。
那么真正的问题来了，我们都知道《闪电侠》的一系列冲突都是利用神速力操纵时间线而造成的，甚至造成了宇宙重启。
宝可梦世界会发生什么？电影没有片尾彩蛋，只能靠我们想象。然而通过《闪电侠》我们知道，玩弄时间的结果注定不会太美好。


</影评>
<有用数>112</有用数>
<没用数>30</没用数>
</review>
<review>
<作者>CheN</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2019-05-10 05:44:51</时间>
<影评>

《大侦探皮卡丘》短评（轻微剧透向）
首先要在最开始声明的是，我是Pokemon的狂热粉丝，从小接触Pokemon的动画漫画游戏，家里像是Pokemon主题乐园，首映前一天将所有东西都拍了照朋友圈微博发了个九图翘首以盼，零点之前就坐在电影院的椅子上抱着首映礼和皮卡丘水杯拍照，一切都很美好，像是回到幼年时，我兴奋地在《Pokemon黄》里带着皮卡丘满世界乱转的日子，直到一个小时四十分钟后我从电影院里走出来。（是的，作为一款绝对大作，这部电影只有100分钟，甚至在看完后我觉得能撑得出100分钟都是难为这导演和编剧了。）
为什么要说这部片子烂，首先要说的就是故事剧本，彻彻底底地失败，其失败程度甚至在当今好莱坞同一制作水准中是极为罕见的，人物毫无内涵，女主角在渡过毫无原因的狂拽霸酷叼炸天的出场前五分钟之后就近乎隐形，成为了纯粹是“我们需要一个女的不然太TM无聊了吧”而设计的存在，没有属于自己的故事线，没有自己的特色，基本什么都没干就来到大结局然后莫名其妙地要跟男主好。男主角做所有事情都缺乏动机，或者说动机完全前后矛盾，可以这样来比喻，第一秒钟他认为吃冰淇淋会长胖，第二秒就狂吞下了整个冰淇淋，第三秒认为奶油太甜了所以留下了眼泪，男主的每一次转变都莫名其妙，毫无逻辑。至于反派就更是可笑，没有任何铺垫，反面属性揭晓瞬间就要毁灭世界，而所有观众都不知道他的反社会属性到底是他妈哪来的。
所以说，由这样毫无动机的人物构建出来的事件，和由这样事件组成的故事会有多SB，多莫名其妙，大家应该能想象得到了。关键是这部电影上线前明显给一众大V发了通稿，一时春风四起，什么剧情翻转再翻转，展现了人与Pokemon的共情，令人感动。我看完电影出来以后只想说：WQNMD。
那么如果你只是单纯的Pokemon死粉，单纯想看真人版的Pokemon呢？恭喜你，制作团队只制作了五十多只Pokemon，基本上你预告片里看到的就是出现的全部了，也不知道是制作经费实在有限还是如何，在关键场的时候甚至会出现整条大街的人牵的都是玛狃拉和木守宫的盛况，期间零星点缀的有小火龙和杰尼龟，鬼鬼，好一个社会大同，感觉换我学了三年动画的同学都能做，完全就是CTRL C+CTRL V。Pokemon对战少的可怜，只有两场戏真正打起来了，全程使用的我们耳熟能详的技能只有暗影球和十万伏特，影分身和水枪，是的，你没看错！只有这四个技能，而且还都只出现了，一次......高潮大决战更是打的索然无味，全程双方出手不超过六回，并且毫不影响结局胜利走向。真要再说点什么的话那就只能说甲贺忍蛙追主角的时候丢了俩手里剑，其他的时候为了表现和谐社会主义，能不打尽量不打，真要打了就是甩甩尾巴挥挥手，撑死了跟你喷两口火和水，这样制作肯定省钱吧，随便搞个做奇幻的特效工作室就给你包圆了，根本不用动脑子就能赚这个级别IP的钱，挺好。
当然了，这个片子还是有可取之处的，皮神的设计是整部电影唯一的亮点，这点黑不起来，确实萌到我喷鼻血，其他就......emmm。
总体而言，如果你不是死忠粉或者头铁男，基本看个预告片就把整部电影所有能看的镜头看完了，如果想看皮神卖萌推荐你们看100分钟皮神热舞那版，真看下来比这100分钟电影让人开心的多。恭喜传奇，又拍毁了一个传奇IP，告辞。
最后补充一点，影片为了还原pokemon原设定，设计了一种以英文为原型的类pokemon文字供影片世界观使用，但是在主角的手机等其他物品里，出现的文字全部是我熟的不行的。。正版英文

</影评>
<有用数>27</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
