<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>回忆三部曲 Memories</电影名>
<年份>1995</年份>
<评分>8.9</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2198104415.jpg</封面>
<导演>森本晃司 / 冈村天斋 / 大友克洋</导演>
<演员>矶部勉 / 山寺宏一 / 高岛雅罗 / 饭塚昭三 / 千叶繁 / 长谷川亚美 / 泽海阳子 / 石村知子 / 平野正人 / 坂口哲夫 / 大场真人 / 堀秀行 / 羽佐间道夫 / 大塚周夫 / 阪脩 / 绪方贤一 / 大塚明夫 / 京田尚子 / 石森达幸 / 藤井佳代子 / 神代知衣 / 曾我部和行 / 岛田敏 / 小野英昭 / 田中亮一 / 岸野幸正 / 佐藤佑晖 / 大泷进矢 / 卷岛直树 / 岩永哲哉 / 中村尚子 / 小林通孝 / 林勇 / 山田俊司 / 山本圭子 / 仲木隆司 / 中村秀利 / 福田信昭 / 江川央生 / 佐藤正治 / 佐藤蓝 / 长嶝高士 / 石川洋昭 / 喜多川拓郎 / 田中和实 / 园部启一 / 铃木胜美 / 盐屋浩三 / 河合义雄 / 峰敦子 / 大友洋子 / 巴菁子 / 斯特凡·森</演员>
<简介>本片由三段互无关联的故事组成。《她的回忆》：2092年，由伊瓦诺夫领导的太空垃圾回收飞船在返航途中接收到来自“宇宙坟场”的求救信号，特殊的是，信号中掺杂着歌剧《蝴蝶夫人》的唱段。队员汉兹与米格尔前往施救，却进入了一位歌剧演员艾娃的回忆，这些栩栩如生的回忆场景对船员们产生了威胁；《最臭兵器》：供职于制药公司的小职员田中信男拖着病体赶回公司，无意中服用了公司与军方合作的实验药品。自此信男成为了制造致命臭气的肉身工厂，对此毫不自知的信男却按照上司命令将药品样本送往东京总部，一路上引起大面积恐慌，军方不得不派出大批军队半路截杀信男；《大炮之街》：在一座由蒸汽驱动的城市中，一家三口展开了一天的生活。母亲去制造炮弹的工厂上班，父亲在炮台担任装填手，小儿子在学校里学习与大炮相关的知识。炮台不停开炮，但敌人的身影却始终没有出现……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>思考的猫</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-07-13 07:56:10</时间>
<影评>
            在我成长的过程中，已经不知看了多少动画，小时接受的观念都是动画是给孩子们看的。随着岁月的增长，看了更多的动画，也渐渐明白，动画只是一种表现形式，它可以呈现很儿童化的内容，也可以表现很成人化的故事。同时，在动画中，人的想像力可以更肆意的驰骋，也就给了导演更大的表现空间。

    而大友克洋的《回忆三部曲》无疑属于更“深沉”一些的动画，动画的技术手段让他和同事们可以将充满想像力的动画与故事情节结合，同时揭示更超越娱乐性的主题，三个故事，或悲情，或讽刺，或压抑，总体上都表达着一种忧虑的气质，使得这部动画显得与众不同。

    《她的回忆》是其中比较悲情的故事，应该说故事一开始就显得似乎没什么新意，一艘搜集太空垃圾的太空船收到求救信号，进入巨大的废弃飞船中探险，却陷入离奇而危险的境地，这样的情节美国科幻片已经用过N次了。而片中那种机器具有了意识，回忆牵扯现实的概念也不新鲜。但是，动画的魅力也就在这样的情节中充分发挥了优势，片中一个昔日的高音名伶为了缅怀逝去的爱情，沉入记忆中，在太空建起一个全息投影构造的幻觉世界。而进入这个世界的人们也迷失，也被已经具有意识的机器勾起深藏内心深处的记忆。这种迷幻的感觉通过动画可以让导演最尽兴的释放创作灵感，那肃杀的废墟环境到典雅的剧场的转换，那宇航员陷入幻境的绚丽，那人与幻境，人与记忆的对话配以回响的美声配乐都显出一种沉重，一种心痛，一种悲情。片子的最后，宇航员成为女伶记忆的又一陪葬品，而在废墟中，躺着的是已成骷髅的她的遗体，沉痛的记忆如此令人心碎，以至于它要无可控制的扩展，无可控制的破碎。

     《最臭兵器》可以看做一出讽刺小品，一个研究所的小职员误服了秘密为政府研究的药物成为了化学武器之源，所到之处都让人倒下一片。而为了将药物遵照上司命令带回东京，他穿过导弹、坦克、战机的重围“忠诚”的执行着自己的使命。这一部分带有些黑色幽默的味道，而黑色幽默的本质却又是带着苦涩的笑，这个有些离奇的故事不但弥漫着对人类科技进步负面影响的末世警惕，同时也带有很重的日本特色，作为唯一受到过核武器这样的具有“末世效果”的武器攻击的国家，这样的梦魇很难褪去。而“忠诚”在这里也是被讽刺的对象，对于一个社会来说，真正可怕的往往不是最恶毒的人，恰恰是一些本性善良的人无意识的卷入其中。就如那个研究所的小职员，不知情的成为一起社会灾难的制造者，同时又将其逐步扩大，伴随者显得很热闹的军事行动都被一个小职员轻松的化解，更反衬出真正可怕的不是武器，而是一种扭曲的价值观或观念，作为曾经集体性疯狂向外进行侵略战争又集体性的承受代价的民族，这段故事似乎就是一种侧面的反思。

    三部中，我最喜欢的还是《大炮之街》，这是一部有着隆重的《1984》味道的动画，它的时间最短，却又最为压抑，最为让人看了倒抽口凉气。片中的人们从外形和意识上都已经形同机器人，他们的存在的价值便是制造大炮和炮弹，然后用大炮将炮弹发射向他们也不知是谁的“敌人”。片中的国度就是一个军国主义国家的缩影，甚至连孩子们的教育也受到了渗透，数学课上讲解的数学理论渗透着如何计算更好的打击敌人，而孩子憧憬的窗外只是座座炮台。在片末，父亲手中的孩子的画充分反应了这样环境下教育的结果，孩子的画笔下往往反映着他们的世界观，而片中孩子的世界观是充满着战争与杀戮的，而他的梦想也是长大当一个军官，而不像父亲一样只是个炮兵。片中有处从大炮之街向外望的镜头，显得一片苍凉，而使得大炮之街显得孤零零的在荒漠中存在，这多少也反映着日本的岛国特点，这里似乎更表明着一种反思色彩。片中的军国主义国度已经令人感到压抑，更令人压抑的是孩子们，这些未来的希望也已经早早的被嵌入到庞大政治肌体中，其忧患感令人沉思。

    《回忆三部曲》不愧为日本一部经典的动画，其经典之处不在于它的技术上有何突破，故事上多么精彩，情节上多么曲折。而在于本片可以称得上是“作者动画”，导演们以动画为表形形式，反映的是对人生、社会、文化、政治的深层次思索，这部动画基调上虽然显得忧虑，却反映了作者令人尊敬的积极态度。


http://hi.baidu.com/doglovecat/blog/item/a20e2e7f083f5a0a28388a8f.html

</影评>
<有用数>420</有用数>
<没用数>32</没用数>
</review>
<review>
<作者>werwan</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-03-07 16:28:33</时间>
<影评>
         一个阴冷的春天，和隔壁宿舍的一北京哥们逃课淘碟去，被一张动画碟的封面吸引。上面印着《Memories》，还有三个画风迥异的人物，一个衣着华丽的女子，一个脏兮兮的男孩和一个机械质感太空服男人。之后，兴致盎然的碟片被光驱吸入，讲述了三个绝望的故事。这是我记忆中的《回忆三部曲》，大约是三年前。

      昨天回到广州，收拾东西，在碟堆里重新发现了这张封面，碟片却不知所踪。又是一阵翻箱倒柜，仍寻他不见。不得已从BT上搬下，再一次回到动画营造的悲伤绝望的幻想之中。

 

最初的...

《她的故事》

 

      《她的故事》像是航海时代水手们传说的海中女妖的宇宙版。女妖唱着你的耳朵无法拒绝的美妙歌曲，创造出你的心脑难以抵御的脆弱幻想，吸引过往船只，吞噬着迷水手。动画中的宇宙背景或许暗指的是人脑，两者同样浩瀚缥缈，有存在也有遗忘。整个故事透露出一种恐惧，对抽象记忆真实性的忧虑。时间如白马过隙，我们对大部分旧事的记忆逐渐暗淡，无法准确的说出那些记忆的细节。这些事件就成了纯粹的精神，我们在现实中找不到它们存在的证据。于是，极少数的更深刻的记忆逐渐扩大它的外延，兼并那些残存的微弱的毫不相干的旧事。记忆变得不真实，似乎我们过去做过的琐碎事件是都是为了某些个具有决定性意义的一瞬间，上大学，工作，结婚……我们为自己的过去虚拟了情节，它原本只该是脑子里一具丑陋的残骸，但经过海妖的装饰它变成了一朵绽放的玫瑰。还有什么比无法相信自己的记忆更可怕？

 

 接下来…

《最臭兵器》

     那个悲伤的宇宙女妖幻想故事刚刚结束，我的脑壳还沉没在恐惧的海洋里头，动画忽然回到了地球上，现实中——《最臭兵器》登场。这个部分一扫《她的故事》的阴郁气质，显得流畅并荒诞，你能闻到浓郁黑色幽默的气味。田中，具那本流传甚广的《标准日本语》教材说，是日本第一大姓，也就是说这个叫田中的角色就是普罗大众，一个再也不能普通的上班族。田中身上有一切社会需要的上班族的优秀品质，服从，坚决，执着，从不问为什么，只管全力去做。但是从动画的叙述中看不到任何对这些品质的褒赏，田中的好人性格带来的却是灭亡。在前一部分质疑纯粹的思维活动之后，《Memories》接着又讽刺了毫无思考的行动，看似矛盾，实际上这种矛盾基于这样一个哲学命题——一个人，抽象的思考和具体的行动，究竟哪个才是具备定义人这种似乎与众不同的生物的标准？另外，如果我们从这部分《最臭兵器》这个名字来解读的话，最臭兵器成为最强兵器这一现象，暗含着对现代科技恐惧症的嘲讽。这句话说得有点绕，我的意思是这样，大部分科幻作品，倘若时间设定在第三次世界大战之后，主要的结果就是核战争造成的地球毁灭。《最臭兵器》透露出这么点意思，即使最现代的兵器，也抵不上一个巨臭无比还会移动的臭鸡蛋。具有毁灭性的不是武器和科技本身，而是创造这种武器和科技的动机。 

 

压轴的…

《大炮之街》

     

《大炮之街》似乎有点游离与整部动画之外，除了人物说的是日语，我很难看出这是一部日本动画，倒是有几分前几天看的捷克定格动画的风味。画风距离华丽或者可爱那都是八杆子打不着；人物也带着浓厚的黑眼圈，惨白的皮肤，像极了僵尸；所有角色甚至连名字都没有，剧情不过是一家三口的一个白天，14个小时。《大炮之街》用缓慢的节奏，没有生命体征的人物和杂乱的蒸汽机械设定，是对George Orwell在他的小说《1984》中描述的专制社会下所谓战争实质的认同。在他们描述的这个社会中，和谁打仗不重要，怎么打的也不重要，重要的是通过各种宣传手段，让人都为战争而活，让所有人认同打仗这一行为，然后从所谓的战果中得到满足感，让战争成为他们的精神支柱。这样以战争为手段的政治行为的目的其实很简单，就是专制。控制人的一切行为思想，让他们变成服从的机器，就像动画里面表现的，一具具僵尸。《大炮之街》用了十多分钟的时间为我们展示发射炮弹的全过程，这一看似无趣的情节却充满了极度的愤怒：是的，这样的生活就是这么机械，就是这么无情，就是这么痛苦，看不到一丝乐趣和希望。《Memories》进行到这里具备更多的对世界和社会历史的反思，以一种痛苦的基调展示了本篇对专制主义的痛恨——无论这种专制是极左还是极右的。

 

看完整部动画，我很自然的发现三个幻想故事与现实世界的联系。网络和蝴蝶夫人同样，本是一堆难看的金属，塑料，硅片，但却能在虚拟的数字世界里创造出最美丽的幻象，吸引着你和我，改变着你和我；工作仍然同田中好人一般，唯唯诺诺，言听计从，尽力耕耘；而大炮街，则完全就是美国之于本拉登，西方国家之于伊斯兰国家，或许还有中国之于日本美国。

 

海涅曾经这样写到： “法国人和俄国人占有了陆地，海洋是属于英国人的，只有在梦想的空中王国里，德意志人的威力才是无可争辩的。”我们也能做出相似的结论——只有在幻想的虚拟世界里，我们的忧虑才能自由的释放。
      </影评>
<有用数>295</有用数>
<没用数>20</没用数>
</review>
<review>
<作者>丁萌</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-06-25 01:31:32</时间>
<影评>
        在看这部动画片之前，就听说它是有史以来最难懂的日本动画（之一）。抱着好奇的心理试着挑战了一下，果然看得没头没脑。这倒不是说根本不知道故事在讲什么：三个故事很好懂，也不必赘述。唯一难以理解的倒是全局性的问题：为什么这部动画片题为Memories？毕竟，除了第一个故事和“回忆”有关之外，其他两个故事都没怎么讲到回忆。


有人根据作者自己的访谈解释说，Memories这个标题只是一时想到，而且三个故事中正好有一个故事是关于回忆的，所以拿来作为总标题。但这与其解释了我们的困惑，不如说反过来证实了困惑的有效性：作者把三个故事放在一起，并不是因为它们都是关于“回忆”的；那么我们就要问：为什么作者把三个故事放在一起？它们之间有什么联系吗？——人们在评论这部动画片时，往往将三个故事分开来讲述，似乎这是三部动画片，却没有考虑到这是一部完整的动画。这似乎有些不可思议！


确实不可思议吗？三个故事画风各异、情节互不相关，为什么被放在一起？让我们从一些最基本的角度出发，试着理出一些线索。首先，从讲故事的“时间地点人物”出发，三个故事发生的时间似乎分别是未来、现在、过去——第一个故事中宇宙飞船已经相当发达，宇宙法似乎也被制定出来（当然，这一点不必过度阐释）；第二个故事中的军事设备似乎和当下的实际状况吻合；第三个故事中全民皆兵的军事化国家似乎正影射着集权主义国家的往昔历史（这句话不代表本人立场）。再从地点来看：第一个故事的地点是在太空（天上），第二个故事的地点自然是在大地，而第三个故事则更多突出“地下”的维度。最后从人物设置来看：第一个故事的主人公是中年人，第二个故事的主人公是青年人，而第三个故事主人公则是一名儿童。——这些线索似乎提醒着观众：三个故事之间确实存在连贯性。


核心问题是：这种连贯性体现在哪里？答案很难找到，但可以排除的错误答案已经找到了，那就是“回忆”。我们已经看到，“回忆”并不是贯穿三个故事的主题——换句话说，这意味着三个故事并不是以任何“主题”为线索而组织的。既然不是以主题线索，那是什么线索？换个问法：既然“回忆”不是线索，为什么片名却是《回忆》？具体的答案上面已经说过了，这里我们要强调：取这么一个看似不合适的标题，恰恰是在反过来提醒观众：不要以主题为线索来理解整个113分钟的故事。如果我们想到“第一个故事讲的是宇宙里一颗神奇的星球”，“第二个故事讲的是一个倒霉的意外酿成惨剧”，“第三个故事讲的是一个全民皆兵的国家里的日常生活”，那我们永远理解不了这部动画片，或者说，我们所能理解的只是三部毫不相干的动画片。


那么，尚未回答的根本问题还是：如何理解这部动画片的连贯性？对此我没有正确的答案，只能提出一些初步的想法。在我看来，三个故事的理解难度呈现出逐步递减的趋势，也就是说，第三个故事“大炮之街”或“炮灰”提供了理解整部动画片的钥匙或入口。相当吊诡的是，就故事性而言，第三个故事是最没有故事性的。——这似乎也是导演的一个提示：不要从主题和情节线索的角度看这部动画。我们不知道整个大炮国度的来龙去脉，甚至不知道他们每天向谁开炮，我们看到的只是整个国家在一种以大炮为核心的军事模式下被组织和动员起来。这方面首先值得注意的是摄影机的位置：整个故事几乎没有一个蒙太奇镜头，就算万不得已要切换镜头，影片也是以拉近再推远的方式实现的。这间接意味着，摄影机镜头占据了一个“全知者”的位置，也就是独裁统治者的眼光：统治者可以看到每个人在干什么，没有一个人的一举一动逃得过来自统治者目光的凝视。这种凝视把每个人牢牢固定在Ta应该待的社会位置上，没有一个人具有运动性(mobility)。在这种集权主义的管理方式下，人的面目是很粗糙的，一切都没有得到精细化的处理；但根本的悖论是，这种管理和统治方式的核心是围绕着一个匿名的敌人而展开的——让我们想起Zizek的论断：统治意识形态的核心是一个淫荡的核心，它也不知道自己要什么，它不断地根据臣民的反应制定自己的需要。但与其说在这里重要的是“集权主义”，不如说是它尖锐体现出来的“体制”本身。之所以说尖锐体现出来，是因为军事化国家最明显地把“统治”的表现形态赤裸裸地呈现在日常生活的一举一动上，这是其他两个故事所不具备的因素。


这就让我们回到第二个故事。第二个故事显然也是围绕“体制”而组织起来的：核心情节是主人公在不知情的情况下勿用了他们公司秘密为政府生产的药物，由于和体内感冒病毒发生混合而变成了大规模杀伤性武器。或许值得把阿伦特对于艾希曼的分析拿到这里来类比一下：众所周知，阿伦特指出纳粹分子的恶是banality of evil，也就是说他们本人都不是穷凶极恶的坏人，可能只是一心只想讨好领导、认真完成领导布置的任务的没有思考能力的公务员。同样，第二个故事中的男主人公也只不过是想把文件及时送到公司总部，全然没有觉察到自己已经成为政府所要消灭的敌人。如果我们顺延前面的思路，那么可以（尽管不无牵强地）推出：第二个故事似乎指出了打破“体制”的一个出路，即体制自身内部的“偶然”会使日常运作的机械化现象变成无法克服的灾难。但我们不要忘了一个场景：唯一能控制男主角的毒气的设备，是美国军方提供的宇航员服装。我们在此先插入一下第一个故事结尾的场景：幸免于难的宇航员在自己的面罩内发现一片玫瑰花瓣。这个超现实的情景无疑是一种提示：这片花瓣正是Zizek意义上解释的“一小片真实界”——对于无法被符号化，但时时刻刻在和我们打交道的“真实界”而言，这片玫瑰提醒着符号化的界限。而第二个故事中宇航员的服装能够控制男主角的毒气，除了暗示日美的相对关系之外，或许也在暗示，这种关系下包含的致命的威胁，是日本自身所无力解决的困境？


但还是让我们进入到第一个故事，我要快速提到这个故事的一些points然后结束这篇评论。前面已经提到“一小片真实界”的问题，沿着它再推一步就是：整个玫瑰花形状的星球便是“体制”或“符号”世界的表征。另一名宇航员深陷其中，正因为他完全臣服于符号化的规则或体制的秩序（尽管这两者不尽相同）——这也提示出以不自觉的方式来摆脱体制是不可能的。而同样不可能的是以粗暴的方式切断自身与体制的联系，即如宇宙飞船开炮射击玫瑰形状的星球（是不是也意味着第三个故事中“向谁开炮”的问题其实不重要，重要的是整个生活的运作是以什么为基础得到安排和建立的？），这个努力也以失败告终。唯一幸存的是另一名同样看到了符号化幻觉、却拒绝与之进行妥协的宇航员。为什么他能成功？因为他在走向幻觉的一刹那看到了自己已逝女儿的照片，由此看到了地上躺着女儿的尸体。从而，他面前呈现出两种幻觉：一个是等待着他的女儿，另一个是躺在地上的女儿的尸体。他必须自觉地选择是妥协还是拒绝妥协。这个场景非常像Matrix1中墨菲斯对尼奥说，你面前有两颗药丸，你自己选择是要摆脱幻象还是继续生活在其中。——这个抉择并不是一劳永逸的，因为我们知道，Matrix1中的叛徒说过：尽管我知道眼前这块牛排是假的，但它依然很美味。这是非常有力的一个论辩，也体现出意识形态的强大力量：正如Zizek曾经说的，意识形态的力量在于，尽管你知道它是假的，但你依然遵从它行事。


就此而言，第一个故事并没有回答“摆脱体制”的问题，更谈不上“对抗体制”。它只是隐约提示着一种自觉的可能性，一种在搏斗过程中夺取选择余地的可能性，尽管这也止于可能性。我更相信，会有很多人选择向幻觉妥协，因为它触及到的正是一些不可化约和忽略的基本情感体验。但是，当我们回到第三个故事的主人公，发现他立志于长大做一名军官时，我们又不得不怀疑：这些所谓的基本情感，是不是也是一种“规训”的结果？
      </影评>
<有用数>323</有用数>
<没用数>105</没用数>
</review>
<review>
<作者>y同学</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-06-11 23:23:34</时间>
<影评>
        她的回忆中:一个手指按下了落满尘土与污物的钢琴键 一瞬间场景从污水横流腐朽黑暗的太空船底层内就转到了鸟语花香清风拂面明媚灿烂的玫瑰园 惊在当场的当事人给了个360度全景拉了整一圈然后是更惊人的画中人爱娃从身后温柔的扑了上来就是一个热吻 

这个镜头拍的很美 很有想象力 给人的印象太过于深刻了...

当初第一次买到的DVD版本很差 就是那样的画质也觉得看着很美很震撼 这个片子才是我认识到大友克洋和今敏的片子真是很强的开始...
      </影评>
<有用数>75</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>zunkii</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-10-16 22:30:30</时间>
<影评>
        熟悉动画大师大友克洋的朋友不可能不知道他的代表作--回忆三部曲, 这个由三个短片故事组成的动画电影甚至可以作为日漫的代表也不为过. 最初观赏的时候我最喜欢第二部?最臭兵器?, 讲述的是人类自作自受最后被自己制造的化学武器所灭亡的故事. 尽管情节非常幽默和轻松, 但主题还是非常发人深省的, 由此我也想到黑泽明晚年拍的<梦>里的一则讲生化危机的故事, 要比之沉闷和颓丧的多. 两者虽表达方式大相径庭, 但寓意相似, 殊途同归. 


但是现在我最喜欢看的是第一部?彼女の想いで?(她的记忆), 原因是它的背景是以真实的历史事件为依托, 但又改编了结局, 使其能够适应21世纪末的科幻背景, 从而引出深刻的寓意. 至于其寓意何在按下暂且不表, 令我倍感兴趣的是这个故事的历史背景用的非常得当. 首先本篇的原声音乐(菅野阳子作)选用的旋律主要来自普契尼的歌剧<蝴蝶夫人>, 而这初剧目很经典的一个版本就是1955年由Maria Callas担任女高音的那一次, 我找到了那个版本的音频, 不过很可惜是MONO的, 便无法欣赏到完整的她的美妙的歌喉了. 不过这里更绝妙的是动画片里的女主人公被设定成了Maria Callas真实的形象, 加上她本身戏剧般的人生, 竟令我难辩虚实.说到此, 我想有必要介绍一下这三个主体的相关内容, 以便令列位看倌更好的理解我的意思. 


首先这个小故事讲述的是在21世纪末, 一个太空垃圾清扫队在刚结束一项任务时遇到SOS求救信号, 他们寻声而去并派两名队员--海茵茨和米格尔--进入到飞行体内部准备一探究竟. 然而等海茵茨发现一切都是电脑制作出来的一场骗局时已经为时已晚, 这座太空城堡正是20世纪初红极一时的"世纪歌姬"艾娃最后的居所, 因为她深爱的男高音卡尔罗兰巴迪移情别恋, 并且自己失声, 作为一位享有声誉的女高音这样的打击是致命的, 她无法忍受这样的现实, 便试图躲进回忆的虚拟空间. 她杀害了卡尔罗, 让他成为永恒的爱人, 并且在城堡里利用20世纪强大的计算机技术为自己搭建了一个回忆储藏空间, 那里永远夜夜生霄, 歌迷的赞誉与崇拜和卡尔罗也永恒的被定格在那些辉煌的时刻. 他还招揽过往飞船, 将进入的人诱导至各自回忆的世界并永不超生. 虽然海茵茨在最后关头识破了骗局, 并点出本篇的根本寓意 -- 不能躲藏在自己的回忆中, 但此时整座城堡已岌岌可危...而另一名同伴却从撞见虚拟艾娃的那一刻起便将真实的世界抛之脑后, 放弃了自己. 


而真实的Maria Callas又是怎样的一个人呢? 这里引述一段网友对她的介绍, 大家会发现她和艾娃是那么的相似: 玛莉亚?卡拉丝在歌剧史上具有吸引力和魅力，有极高的成就，除了她的声乐艺术之外，她在舞台下的感情生活，也一直是她在世时新闻媒体的追逐焦点。她一生中真正的悲剧，开始於她和欧纳西斯之间的交往，而玛莉亚的确在认识欧纳西斯之后，把生活的重心完全转移到爱情方面，这种无怨无悔的投入，就像她在其他方面的坚持是一样的—这是一种义无反顾的全心投入，完全不计后果和代价。 当年欧纳西斯追求玛莉亚的时候，是轰动国际间的花边大新闻，但是他随后又把注意力转移到贾桂琳甘乃迪的身上；一时之间，欧纳西斯周旋在当时世界上最具知名的两位名女人当中，而他最后还是选择了贾桂琳，这对卡拉丝来说，是生活上的一项打击。卡拉丝没有了事业舞台，也失去了生活中的最爱，她为了爱情，离开了曾经热爱的舞台，但是最后，竟然又被所爱的人抛弃。玛莉亚把自己封闭起来，不与外界接触。 1977年9月16日，卡拉丝因心脏病突发骤逝於寓所。骨灰由希腊文化部长撒在爱琴海中。 她叱咋风云於五○年代的音乐界；五十年的生涯，迄今仍为人所津津乐道。 Maria Callas 这个名字，无疑已在廿世纪的歌剧史上留下了强有力的烙印。 


不仅如此, 就连动画片中艾娃的形象也颇似Maria, 我想导演对这位天才女性一定是既崇敬而又惋惜的. 至于<蝴蝶夫人>这初剧, 讲述的是一个日本女性乔乔桑在和一个美国军官结婚后苦等归国的丈夫, 却始终未能相见的故事. 他们同样描述了为爱抛弃一切的女性, 而动画片中将结局演变成一场报复, 虽然伸张了"正义", 可是经过时间的洗礼, 一切都将归于平静. 


希望大家都能看一看这部动画片, 我始终认为动画的形式有其不可被现实电影取代的一面, 比如他可以创造出完美的人类, 可以不受拍摄条件的限制, 更可以摆脱商业上对明星的依赖从而更注重影片的内涵. 而这 又是多么大快人心的一件事呵!!! 
      </影评>
<有用数>62</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>麦飞</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-09-17 10:50:06</时间>
<影评>
            《回忆三部曲》这部动画共三个篇章：《她的回忆》、《最臭兵器》和《大炮之街》，分别改编自大友克洋早期的漫画作品《Magnetic Rose》、《Stink Bomb》和《Cannon Fodder》。名义上动画的导演是大友克洋，但实际上并不是出自他一人之手，只有《大炮之街》由他亲自监督的，《她的回忆》的监督是森本晃司，《最臭兵器》的监督则是冈村天斋。这部动画在大友克洋强大的号召力下，集结了日本动漫界乃至电影界一批顶尖的人物，除了三位监督，今敏参与了编剧，菅野洋子、三宅纯、长嶌宽幸分别负责音乐制作，这样耀眼的阵容的确成就了一部杰作，时至今日，《回忆三部曲》依然被认为是科幻动画的杰出代表。


                               《她的回忆》

    动画的第一章是《她的回忆》，从画面和场景来说，这是气度最为恢弘的一部，也是我最喜欢的一部。森本晃司极擅长以音乐来辅助叙事，在《她的回忆》中，音乐甚至成为了故事的主角，这也是有人认为动画超越了大友克洋漫画原作的原因，在菅野洋子时而闳廓时而凄婉的配乐中，森本晃司抒发出自己对漫画及对生命意义的独特见解。


    《她的回忆》是一部具有太空史诗性质的动画，故事发生在2092年，参加宇宙救援工作的飞船丰田号完成任务准备返航时，突然收到来自“宇宙坟墓”高磁场区的求救信号，根据《宇宙救援法》，丰田号立刻展开了救援。随即救援队发现，求救信号的内容竟然是普契尼歌剧《蝴蝶夫人》的女高音片段。孤独哀伤的女高音从黑暗的宇宙深处传来，让这场救援带上了诡异而充满危险的色彩。

    登上信号源小行星后，救援人员遭遇到更多匪夷所思的事情，在一系列调查之后，他们发现，原来小行星的主人是60年前死去的著名女高音歌唱家爱娃，一生都生活在荣誉光环中的她为死后的自己打造了一个光彩依旧的世界，在电脑模拟的全息投影中，她有关辉煌事业和美好爱情的记忆无尽延续。一名救援人员米盖陷入到了爱娃的幻境当中无法自拔，另一名救援人员海因茨则被唤起自己沉重的记忆，依靠痛苦维持着清醒，与幻境对抗。到最后，连小行星外的救援船也被卷入到巨大的漩涡当中分崩离析，而爱娃的歌声，依然在宇宙深处孤独而忧伤的唱着。

    《她的回忆》对“回忆”这个主题表达地最为明确，过往与现实并不是两条平行不相交的直线，很多时候它们会扭曲在一起，不辨彼此。让我印象最深刻的一个细节是海因茨与米盖刚进入爱娃的宫殿时，海因茨不小心将一个小天使的塑像碰到，他立刻勃然变色，内心的惊惧都写到了脸上，随后才知道，原来他的女儿因从房顶摔下而离他而去，这正是他一直试图逃避而又无法逃避的记忆。他深知“记忆不是用来逃避的场所”，因而到最后他才能凭借这份痛苦战胜了爱娃的记忆，抑或是战胜了他自己。


                                  《最臭兵器》

    看《回忆三部曲》要对动画不同章节之间风格的转换有充分的心理准备，《她的回忆》深沉肃穆又紧张惊悚，突然跳跃到第二部《最臭兵器》，你还沉浸在悲壮的太空史诗中的心境可能会很不适应，因为这一部的监督冈村天斋结结实实地玩了一把黑色幽默。

    《最臭兵器》是一部科幻小品，整体上基调轻松，充满各种戏谑的成分，再配上三宅纯日本风格极强的音乐，使动画完全没有大友克洋作品的阴暗风格，当时还惹起很多大友粉丝的不满。不过，总监督大友克洋明确地说，他就是想刻意创造出颠覆《她的回忆》的感觉，其实整部《最臭兵器》都充满着颠覆性的幽默感。

    普通小职员田中患了感冒，按照同事的指点，到老板的房间找到一种新的药物，随口吃了下去。谁知道，这竟然是美日军方合作研制的最新型超级生化武器，一夜之间，田中不知不觉成为了世界上最强大的兵器，浑身散发人闻人死、花闻花开的臭气，而他对此却一无所知！发现事故的高层没有意识到这个小人物就是事故源，命令他将一份材料送往东京，于是这个恪尽职守的小人物开始了几乎毁灭整个东京的颠覆之旅。

    荒诞不经的黑色幽默对政府的无能进行了一番彻底嘲讽，田中矢志不渝地要将材料送到东京，而政府军队发现这个快速移动的气体源正是田中之后，不惜动用一切力量去毁灭他。但此时的田中已经成为无法被摧毁的终极武器，飞机、坦克、大炮在他身上起不了丝毫作用，却只能使他的情绪变得更加激烈，而恰恰这致命的气味与田中情绪的变化、运动量以及新陈代谢成正比，也就是说，军队一方面要毁灭这个最臭兵器，另一方面却无形中放大了他的威力。最后，美国军队派出穿着最尖端宇航服的士兵，似乎终于将田中消灭掉。在所有人欢庆的时刻，士兵摘掉宇航服头盔，田中长出一口气说：终于把材料送到了！


    表面上这是个令人捧腹的故事，可其中有很多值得深思的地方，比如田中身上表现出的普通人可怜的愚昧无知，比如政府在处理事端时丝毫没有人权顾虑的做法等等。日本作为对末日兵器恐惧最为深刻的民族，对武器的梦魇很难消除，但同时政府又从来没有放弃对军武的发展，更可怕的是，如果善良的普通人被卷入这种扭曲的价值观中又不自知时，那导致的后果，可能真是毁灭性的。


                               《大炮之街》

    《大炮之街》是《回忆三部曲》的第三篇章，也是真正由大友克洋完全监督的作品。它的风格又迥异于《她的回忆》与《最臭兵器》，画风阴暗，颇类似于十九世纪末法国时事讽刺画家Dumiere的画作，因此全片贯穿着欧洲风格。但这种欧洲风格不同于《阿基拉》以及后来的《蒸汽男孩》，在这只有短短二十来分钟的动画中，大友克洋明确地表现出他《1984》式的反乌托邦末世情结，为配合这种气氛，大友的人设都非常离奇甚至扭曲，这让习惯了日本动漫正常画风的人很有些不习惯，我就是其中之一。

    《大炮之街》被评为三部曲中最为晦涩费解的一部，原因就在于它根本没有明确的故事主线，只是讲述了大炮之街一个普通家庭的普通一天，观众需要循着动画提供的种种细节和线索去思考大友究竟想去表达什么。动画从一个小男孩床头的闹铃声中开始，形象怪异的小男孩起床之后第一件事情就是向墙上挂着的画中司令致敬，随后一家人的一天开始了。所有人的生活都是围绕大炮展开的，小男孩学习的数学是为计算炮弹轨道而设立，小男孩的爸爸在发射炮弹的兵工厂运送炮弹，妈妈在手工厂要随时为发射出的炮弹呐喊助威。整条街道，整个城市都是为了开炮而存在，可荒诞的是，市民甚至开炮的人，根本不知道向谁开炮，为什么开炮。更可怕的是，这种生活已经在儿童的心中根深蒂固，当父亲看到儿子憧憬的偶像是大炮司令时，眼中流露出的，是无限的绝望。


    大友克洋一直是怀疑论者，他在各种作品中致力于表达对人类未来的担忧，人性被剥离，人的非人化，是他最为担忧的未来景象之一。在名作《阿基拉》中，铁雄的肉体机械化，最后被完全吞噬，是象征的表现手法，到了《大炮之街》，大友克洋则用了更加直白的手法，在这里，人被不明就里的生活所压制奴役，彻底沦为机械的配件。大师们在对这种未来的担忧上表现出惊人的一致性，《1984》、《美丽新世界》、《华氏451》等等，与《大炮之街》都有异曲同工的指向。

 

    当然，对于《回忆三部曲》这部动画，有种种解读，但大友克洋自己说，他并没有想到太多的内涵，而只是想把动画做成是让大家看了感觉有趣的东西而已。即使是最为难懂的《大炮之街》，也没有什么特别的意义，只是希望观众可以融入剧中的世界，结束后可以跳着走出电影院就好。
      </影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>初初子</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-02-05 21:03:44</时间>
<影评>
        <MEMORIES>

[她的记忆]

2092年，人类已经开始了更大规模的宇宙开发，一艘参加宇宙救援工作的救援飞船丰田号在顺利完成一项任务后准备返航，这时突然收到了来自高磁场高危险被称为“宇宙坟墓”地区的求救信号，而求救信号的内容只是一首段选自《蝴蝶夫人》的女高音片断，本着《宇宙救援法》丰田号立刻采取了救援措施，深入了这颗发出求救信号的小行星。

其实行星的主人——女高音歌唱家爱娃早已在60年前死去，被名誉褒奖了一生的爱娃即使死去也想要一直生活在自己的辉煌光环中，于是她用电脑和机器人按照她的记忆模拟她生前的生活，潜入此地的人会因为她创造的假象迷失在爱娃和自己本身的记忆中永不超生（呃，这么说怎么像是诅咒？）。这是三个短篇里我最喜欢的一部，虚拟和现实不再是两道平行线而是有了交汇穿插，我们很容易被表面的东西迷惑，而之所以会被迷惑进而无法自拔是因为它触及了我们内心深处最重要最希望保护的东西，恰恰是这一点容易被别有用心的人利用，而能不能分清假象和本物就要看我们对自己以及自己想保护的东西究竟了解多少了。（另1：读心术这种东西真是可怕啊，它真的可以完全操纵一个人。）在这一点上主人公宇航员就做得很好，与其说他战胜了爱娃不如说他战胜了自己，结局我也喜欢，宇航员面罩里真实的玫瑰花瓣再一次实现了虚实重叠的效果，毕竟抓得住的美好才是真正的美好。

另2：他们在那座虚拟的宫殿里行走时，我突然有错觉是在玩[devil may cry]和[暗黑诅咒]

[最臭兵器]

讲的是一个化学药品研究所职员田中误食了一种神秘药物导致身体发出奇怪致命气体，名副其实的“所到之处，横尸遍野”，而当事人本人到影片结束最后一秒也没弄懂自己就是整个事件的罪魁祸首，仍然尽职尽责地努力完成上级交给他的[重大任务]，影片映射了很多东西，比如日本对美国的“无法拒绝”的情绪；还有当今社会上小人物的悲哀，被人利用了还在麻木辛苦地卖命完成上级交待的任务；还有政府强制命令与人道主义的摩擦等等等等。

田中是善良的，他只是被利用了，变成了可怕的生化武器，看到他的奶奶在直升机上喊道“你们休想杀我的孙子！”我很震撼，对作为民众百姓的我们来说，想要的无非只是平静健康的生活，所以我们喊“和平”“反战”的口号，因为人民百姓永远是政府摩擦中最大的受害者和牺牲品。

值得一看的是片中政府为了消灭这个”罪恶之源”，动用了自卫队的海陆空全部力量，目标只是穿着制服骑着小机车的田中，场面颇搞笑。

[大炮之街]

嗯，怎么看都像是在影射前苏联，笑。

“在一条大炮代替烟囱林立的城街，有一个普通家庭，儿子上学学习炮兵理论，父亲是装炮弹的工人，母亲在军需厂制造炮弹。晚上回家以后全家收听敌情通报，儿子睡梦中则想象着成为将军带领帝国的飞机军舰大炮与敌人作战。”

我开始偷懒了，以上是我买的DVD封套上对[大炮之街]的介绍。表现的是战争时期人们的心理状态，我第一次深刻体会到“一切以国家利益为重”这句话的重量。看得出母亲已经麻木，而父亲可能会在装炮弹时思考一些什么但看得出来他已经筋疲力尽了，黑眼圈那么的严重，还瘦得像竹竿，无法在心爱的儿子问他“爸爸我们的敌人是什么样的？为什么要同敌人作战”时给他适当的答案。孩子是白纸，你在上面怎么写他就会变成什么样的人，全盘接受，这也是片中想要表达的无奈吧，战争中的教育，我该说它重要呢还是一文不值的误导？
      </影评>
<有用数>31</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>雪降之风景</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-05-31 22:32:05</时间>
<影评>
            看似平淡沉闷的生活背后是一场永远也不知敌人是谁的战争和一大群被欺骗的人民，而更令人恐惧的是，这可能已成为一场连统治者也不知道目的为何的战争。


    就像这样的生活，这种机械化的生活，人人都只是公司里的一个小零件，从事着单一的工作，甚至不知道最后的结果是什么，只是盲目的上下班，工作，吃饭，睡觉而已。甚至可以延伸到整个社会，整个世界，结果，我们只是一个零件。


    这样的一种生活方式，除了这样生活，我们无事可做。这就是我们的一切，一旦失去它，我们将无所适从，因此既使怀疑，也不能揭穿。就这样麻木地生活下去，而这样的生活却没有终结的一天。
      </影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>檀溯</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-04-16 09:48:43</时间>
<影评>
        《回忆三部曲》这个名字太具有欺骗性，导演们的关键词分明是荒诞。三部短片的风格和内容大相径庭，但带给观众的荒诞感是循序渐进的，乃至是几何式的加成。


《她的回忆》最切题，收到求救信号的宇航员被一个失去爱人孤独死在飞船的女歌唱家的记忆所吞噬。这个故事的怪诞感在对比中产生。设定的年代远在未来的2092年，但是飞船里的装潢让我联想到的全部是十八十九世纪的沙皇俄国。虽然女主人公确实死去多年，但想来能发射民用宇宙飞船的年代也应该比现在发达了。人类审美居然还停留在几个世纪以前，前往救援的宇航员也不以为意，这种暗藏的不合逻辑让人毛骨悚然。收到的求救信号是女歌唱家的唱段，中间让两个宇航员产生幻觉的也是音乐，这种明显呼应《奥德赛》里的海妖迷惑水手的桥段，也预示了一种不祥，让观众不自觉地神经紧张。一切华丽在这个古旧的飞船里都是幻象，要么是生成的3D影像，要么就如出土文物触手即碎。真实显露的飞船破败残缺，但电脑融合了女主人的记忆，产生了畸形的人工智能，制造幻觉让人泥足深陷。飞船里的二元对比，将女歌唱家的心境变化和人生际遇进行了实体化。所爱之人离开之后，之前的美好回忆都成为虚幻，反而让人被恨意纠缠，促使自己杀了变了心的丈夫，正仿若原本正常运作的飞船年深日久，进化成为在宇宙深处孤独漫游猎杀过路飞行器的怪兽。看到结尾的时候只能感叹孤独，而且是被抛弃的孤独，真是深不可测的邪恶情绪。


《最臭兵器》被安排在第二段，似乎有一定为整个电影情绪起缓冲过渡的目的。色彩和人物设计上明显明快和滑稽一些，情节也是最为符合电影架构的，不需要观众过多去思考。这个故事的荒谬之处完全是刻意设计的，也就是说观众可以轻易判断这种怪异，而且由于全篇的黑色幽默，会处在一种不知该笑还是严肃的心境里。主人公对自己成为唯一的幸存者没有任何的质疑，对一路上动物死亡而植物盛放的诡异景象毫不在意，遭遇愈演愈烈的军事打击也不为所动，一路只晓得遵照长官的命令，把实验药物送达东京。这个人物的怪诞似有讽刺日本过于遵守上级命令，不做思考的国民性。虚构的美军在日本的应急决策中状若暴君的颐指气使，明显是批判现实中的日本政府在政治决策中被美国所掣肘。不过恐怕正是这种太过概念化的讽刺显得老套，层层堆叠的戏剧感包括结尾的反转都是教科书式般在人预料之中。观众看到这里终于有一种找回主动权的感觉，整个故事因此对非日本观众，或是对这种刻板印象式的国民性没有共鸣的观众削弱了很多情感上的触动。


第三部《大炮之街》是我最喜欢的，因为它那种对观众理直气壮地挑战。画风较前两部明显粗糙，台词简单直白到毫无深意可言。荒诞感犹如明晃晃的探照灯，在深沉粗犷的基调里让人无法回避。故事的大背景当然一眼即知是虚构的，描述的一家人一天的生活和对话又分明让每个观众都似曾相识。当然不可能存在一个城市只为了制造炮弹发射炮火而运作，但每个人都按部就班生活在流水线上，负责一个大工程的一小部分，麻木并且被动地日复一日地劳作，这完全是现代社会的写照。片子里有几个地方非常有意思，司令官在画像里高不可攀，在现实中却是脑满肠肥的形象。他的权威来自他的职责，就是负责按下发射炮弹的控制键，这种仪式感强化了他近神的形象。资本主义为众多理论家所诟病的一个点在这里被淋漓尽致地表现出来：工作的价值成为个人价值的唯一衡量标准，人性逐渐被剥离出考量范围。新闻日复一日地播报当天的炮弹制造成果，强化城市力量感和居民集体荣誉感，也不断提醒外部威胁，这正是全世界政府普遍稳定政权的常见手段。丈夫在工作中的表情通常是麻木，偶尔是茫然中浮现恐惧，却拒绝回答孩子“敌人到底是谁”的问题。这种逃避，冷漠，无力质疑展现了分子化的人类社会最为危险的一面。


而最最精妙的细节在我看来是几十秒的群众抗议画面。分发的传单上抗议的内容竟然是要求制造清洁炮弹，保护民众的健康，这种吹毛求疵隔靴搔痒的反抗，恰恰证明了群众的盲目和轻信。先锋分子自以为是，“争取权利”的错觉让他们感觉良好，却正中统治者的下怀。在一些不会动摇根本的政策上安抚和让步，让人民处于要求一直被满足的成就感里，温水煮青蛙，继续屈服于分配的任务和虚幻的使命感中。这样摇摇欲坠的金字塔社会，荒诞中透露着映照现实的残酷，委实让人心惊肉跳。


荒诞感的延续和深化，在于从个人过渡到一个国家，甚至是世界普适的现象的观照，此时画风和情节的无联系反而锐化了这种统一的怪诞，意味深长。
      </影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>带子狼</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-03-15 22:01:14</时间>
<影评>

大炮之街——本片是记录一家人一天的生活。

孩子早上起来第一件事去膜拜墙挂着的战争英雄，画中人物英俊潇洒，披着红斗篷，目光坚定。家里贫穷拥挤，早餐上孩子想要买的玩具是音乐头盔，他的妈妈就说到考试的事情，说他不够勤奋又拿不到奖学金，爸爸一直看报纸沉默不语，然后出门赶班车。（出门之前一直是一镜到底）
这才能看到室外的景象，灰蒙蒙的巨大钢筋建筑，看起来是科技非常发达的时代，但又有着破败之相。城市外围修建了高大的围墙，貌似时刻提防敌人的侵袭，但围墙之外除了满满的炮弹打出的大坑一无所有。

贫穷拥挤的家里，孩子在学校上学教的是怎么跟敌人作战，父亲是炮兵在炮台填装炮弹，母亲在工厂造炮弹。看起来一切都跟战争有关，但在休息的时候只能远处的荒漠留下坑坑洼洼的痕迹，当孩子问父亲我们在跟谁作战，父亲只是忽悠的说等你长大就懂了。
大友克洋创作的这部短片，在集权国家都对上号了。讽刺的是，孩子早上起来的第一件事和最后一件事，膜拜墙上画里的战争英雄，而真实的军官却是肥胖臃肿，每走一步肚子上肉都不住的颤抖。

</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
