<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>招魂2 The Conjuring 2</电影名>
<年份>2016</年份>
<评分>7.9</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2360924286.jpg</封面>
<导演>温子仁</导演>
<演员>帕特里克·威尔森 / 维拉·法米加 / 麦迪逊·沃尔夫 / 弗兰西丝·奥康纳 / 劳伦·埃斯波西托 / 本杰明·海格 / 帕特里克·麦考利 / 西蒙·迈克伯尼 / 玛丽亚·多耶·肯尼迪 / 西蒙·德兰尼 / 弗朗卡·波滕特 / 鲍勃·阿德里安 / 罗宾·阿特金·唐斯 / 邦妮·阿伦斯 / 哈维尔·博泰特 / 斯蒂芬·考特尔 / 艾比·森哈 / 斯特林·杰里斯 / 约瑟夫·比沙拉 / 艾米丽·塔斯克 / 凯特·库克 / 山农·库克</演员>
<简介>故事发生在繁华的都市伦敦，佩吉（弗兰西丝·奥康纳 Frances O'Connor 饰）是一名家境十分贫寒的单亲妈妈，住在破旧的老房子里，独自抚养着三个孩子珍妮特（麦迪逊·沃芙 Madison Wolfe 饰）、玛格丽特（劳伦·埃斯波西托 Lauren Esposito 饰）和强尼（Patrick McAuley 饰）。最近，房子里出现的一些灵异现象让一家人陷入了恐惧和绝望之中，更糟糕的是，年纪最小的珍妮特似乎成为了恶灵附身的对象。
                                    
                                　　教会的驱魔师劳瑞（维拉·法梅加 Vera Farmiga 饰）和艾德（帕特里克·威尔森 Patrick Wilson 饰）介入了此事，尽管他们十分同情这一家人，但两人的首要目的，则是探清此处灵异事件的真实性，然而，除了当事人的一些口述外，并没有确凿的证据证明这里真的发生了灵异事件，两人在无奈之中只有选择离去。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>二两</作者>
<标题>英国最知名的恩菲尔德恶灵事件</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-02-21 11:25:17</时间>
<影评>
        这个故事发生于1977年

那一年单身妈妈Peggy Hodgson

带着四个孩子

（12岁的Margaret、11岁的Janet、10岁的Johnny、和7岁的Billy）

住进了恩菲尔德小镇的284号绿街的房子里


Peggy Hodgson和她的孩子们


8月30日的晚上

当Peggy哄她的儿子上床睡觉时

突然听见Janet从楼上的房间发出尖叫声

Peggy赶紧上去看时

Janet指着弟弟的床大叫

“床刚自己在移动”


Peggy首先吓了一跳

看到床并没异状后

随即叫Janet赶快睡觉

不要再恶作剧了


Peggy到楼下后

仍听见床在摇晃

于是对着楼上大喊

“快睡觉，不要再恶作剧了，明天还要早起”

不过任凭她怎么叫喊

楼上还是一直发出家具移动的声音


由于声音越来越大

她决定再上去一次

催促孩子早点睡觉

当她打开房门后

见到Janet与弟弟两人抱在一起

缩在墙角发抖

Janet指着墙边的柜子

吓到说不出话


Peggy看到柜子自行晃动

里面的抽屉也跟着自行滑了出来

她走过去

想办法不让柜子晃时

发现似乎有个无形的力量在移动柜子

她用尽全力

始终无法把柜子固定下来


接着家里所有的家具都开始晃动起来

并听见有人从阁楼

发出低沉的呻吟声

她和四个孩子吓得立即冲出家外

连睡衣都来不及换

当晚，一家人只好借住在邻居家


&lt;图片2&gt;


她的邻居Vic夫妻

在听到她的叙述后

觉得太不可思议了

于是Vic决定一个人去探个究竟

到底是不是有人躲在他们家


Vic是一名壮汉，人高马大

平常在练举重，因此胆子也很大

当他走进Peggy家时

并未见到任何人的踪迹

也没有听到什么奇怪的声音


然而他准备打开阁楼的门时

见到一张脸浮在半空中

两眼一直看着他

接着四周的墙开始发出敲击声

阁楼里也发出凄凉的悲鸣声

他吓得两腿没站稳

从楼梯上跌了下来

他努力地爬了起来

但全身颤抖不已

用尽全身力气

连滚带爬地冲到房子外面


Vic回到家后

仍然颤慄不已

每个人都觉得不可思议

Peggy见到这样不是办法

于是报警了


不久

一位叫Carolyn的女警来到她家中

Carolyn听完众人叙述的状况后

决定独自一人进到Peggy的家中查看


&lt;图片3&gt;


她推门进去后

和Vic一样

起初并未见到任何奇怪的地方

但当她靠近阁楼时

突然阁楼的门打开了

一张椅子从里面飞出来

掉在她的脚前

似乎在警告她不要再靠近了





她检查椅子

并未发现任何异状

也不像是有人从里面丢出来

因为椅子是直角式的落在她前面

而不是呈现抛物状


她虽然受到些惊吓

但仍继续往前走

当她走到阁楼门前时

门又突然打开

发出一个恐怖的呻吟声

似乎是亡灵从地狱发出的悲鸣声

她也忍不住了

立刻转身要离开时

阁楼的门突然蹦的一声

大力地关上

她吓得冲了出来


她离开房子后

对Peggy说

“这已不是警察所能管到的范围了

因为我找不到任何人为因素在捣乱

也没有任何人进行违法的事”


由于警察帮不上忙

无助的Hodgson一家人

在没办法情形下

只有求助媒体

让此事曝光

看看是否有其他人帮得上忙


Peggy联系了Daily Mirror的记者Graham Morris

在Graham进入Peggy家后

随时拿着相机

对屋里的情况拍照

然而所拍出来的结果

却令人感到吃惊


首先他拍到家具被无形的力量举起来

在空中乱飞

并重重地摔在地上


家具在空中乱飞


接着他拍到Janet被这无形的力量抓到空中

跟家具一样

被抛来抛去

最后也是重重地摔到地上

Janet似乎随时都被这鬼混折磨着

身上到处受伤，脸部表情也是非常痛苦地扭曲着


Janet


在Graham照片中

有一张最恐怖，也是最真实

照片中Janet突然地被抛向空中

似乎像跳起来一般

但以她的体能与年纪来说

是无法跳这么高的

必然是被举起来


&lt;图片7&gt;


因Graham的报导

让此事件轰动全英国

甚至BBC也来采访

不过当BBC的工作人员拿着录影带

回到工作室准备制作时

这录影带突然坏了

当然也不是全部证据都销毁

其中一段语音就保留了下来


当Janet再次出现怪异情况时

BBC的工作人员替她进行录音

虽然当时只有Janet的声音

但事后播放出来时

却出现另一名男子的声音

“我的名字叫Bill Wilkins

我坐在地下室的椅子上

我感到身体在大量流血

现在我的双眼也模糊了

我好困，也好痛苦，我要睡着了（应为死去了）”


后来经过警方的调查

这位Bill Wilkins确实是死在这个房间里

且是Janet一家人搬进来的前几年死亡

然而这段录音只是开端

殊不知Janet是非常容易被鬼附身的体质

导致后来许多更恐怖的事件发生


&lt;图片8&gt;


BBC能做的有限

既然影像没了

仅在电视上播放录音

但当时人们都以为是闹剧罢了

Peggy此时再寻求

英国灵异研究学会（Society for Psychical Research；SPR）的协助

学会派两位调查者来一探究竟

分别为Maurice Grosse 和 Guy Lyon Playfair

其中Guy Lyon是一位知名的亡灵研究者

也出过相关书籍


当两人踏进Peggy房子时

发现她孩子们的情况非常糟糕

似乎每人都很神经质

一点风吹草动就会全家大乱

有人尖叫、有人跳来跳去

还有人躲到墙角发抖


&lt;图片9&gt;


当两人正想跟Peggy详谈时

突然身边的乐高玩具和弹珠飞了起来

射向他们两人

马鲁斯躲开后

拿起掉在身边的一颗弹珠

发现温度很高


更可怕的是

原本只有小东西有反应

接着沙发、桌子、电视、衣柜等

全部都移动起来

甚至衣柜里的衣架飞出来

飞向这两人，似乎在攻击他们


&lt;图片10&gt;


这时，其中一个孩子拖着一只脚

一拐一拐地走过来

对两人说

“请帮帮我，他们抓住我的脚了”

Maurice一看

孩子的脚有道很深的手印

但却见不到人影

在两人被眼前的情景震慑住时

突然有个拍打墙壁的声音

从阁楼方向慢慢地传了过来

沿着楼梯，越来越接近两人


墙壁拍打声到两人身旁时

突然消失了

两人正不知发生何事时

那个小孩突然手指着天花板说

“他们在那里”

两人顺着小孩的手指

抬头一看

只见到一张脸在天花板上瞪着他们


&lt;图片11&gt;


Maurice与Guy Lyon两人待在Peggy的家中

亲身经历了几件不可思议的事

其中一件

就是Janet受到无形的力量袭击

先是她房间的火炉铁杆无故被扭曲

接着又出现她被这些亡灵丢到空中抛来抛去

这一切都看在Maurice与Guy Lyon两人的眼


然而待Janet恢复时

也就是亡灵停止抛她时

她对两人说

“虽然这些亡灵这样对我

但是我不认为他们是恶灵”


两人感到诧异

纷问她为什么

“我认为它们是死在这里的人

因某种原因被困这里

就好像Bill一样

他们想跟我们沟通

但不知用什么方法

所以就用这种无形的力量来表达它们想对话的心情

我甚至认为他们想要成为我们家人的一份子

换句话说，它们也想我们成为它们的家人”

这句话着实把两人吓了一跳

面面相觑，说不出话来


&lt;图片12&gt;


然而两人发现有几个漏洞

例如有的孩子会把汤匙弄弯

有的孩子会装神弄鬼

甚至Janet有时会装出一些怪声

这让两人不得不怀疑

整件事只是Hodgson一家想制造新闻

然而会飞的家具、恐怖的声音和人脸

还有Janet以非正常人姿态被抛来抛去

这些是无法解释的


甚至两人还替Janet做一个实验

当两人听到有男性说话的声音在她身边发出时（Hodgson一家无成年男子）

就让她含着一大口水

让她不能说话

然而当她口里含住水时

男性的声音并未停止

甚至还有更多说话的声音从她身后发出来

其中有男也有女

两位灵学家对此则无法解释


为何这间房子在Hodgson入住前

没有发生过闹鬼事件

有一件事或许跟这有关联

就是Janet在搬进来的不久

有一天在阁楼处跟姐姐玩起了通灵板游戏（Ouija Board）

或许就将屋内死去的亡灵给召唤了出来


Janet16岁离开这栋屋子

她的姐弟妹们在Peggy死后

同时离开这个可怕的地方

接着是一位叫Clare Bennett的妇女

带着她的四个儿子搬进来住

他们入住的第一天就感到不对劲

因她的儿子们一直感觉有人在身后看着他们

甚至不时地出现在他们面前


&lt;图片13&gt;


有一次半夜

其中一个孩子听到房外有敲墙声

于是起床沿着声音来源走去

当他走到地下室门口时

发现声音是从地下室传出

于是打开地下室的门

拿着一旁的手电筒准备下楼去看

然而

当他走下去第一步时

手电筒往下一照

突然见到一个男人在瞪着他

一手不断地敲着墙壁

他吓到连滚带爬跑回房间的床上

拿被子蒙起头

不断地发抖着


当Clare得知这间屋子的过去后

仅住了一个月就马上搬出去了

目前这间屋子还是有人在住

这位新住户对访问的记者说

她尽量不将此事告诉小孩

以免他们害怕

但过去所发生的事

现在也还是发生着



而这就是知名的恩菲尔德恶灵事件

2016年上映的《招魂2》

讲述的就是

建立在这事件基础上的主人公夫妇的冒险经历



文章来源于51qu.me和dailymail

作品转载请注明出处

-------------------------------------------------------------------------------------------

文章已同步到微信号二两电影“Y100gram”
      </影评>
<有用数>1543</有用数>
<没用数>425</没用数>
</review>
<review>
<作者>𓃱𓃱𓀀𓀬</作者>
<标题>一些关于片中恶魔Valac的背景资料及相关知识</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2016-08-29 22:05:41</时间>
<影评>

魔兽电影在中美上映冰火两重天的同期，温子仁的《招魂2》把美国观众吓得屁滚尿流仍然络绎不绝前去观看，敲门声、忽然灭灯、尖叫、褐色双瞳……相信诚实预告片又有了新的吐槽对象。这里介绍一些关于2代恶魔的背景资料。

相比招魂1中压场恶魔Bathsheba只是源自一个20世纪早期的乡村女巫，2代里的恶魔Valac(与Valak同音)却是一个颇有历史的恶魔。Valac出自一本十七世纪用拉丁语写成的恶魔学著作《所罗门的小钥匙》，作者不详，其中指名道姓地列举了72位恶魔及其对应封印符，其中便有本片中出现的恶魔Valac。

根据这本书翻译成英文之后的介绍，Valac外表上是有一对天使翅膀，并且骑着一只双头龙的少年，其能力是能够明确答复出宝藏的位置，告诉人们哪里会有大蛇（或毒蛇），并且不需要花费任何能量便可以传送到驱魔人那里。Valac还是一位伟大的统领，手下有30支恶魔军团。
The 62d spirit is called Valac, he is a mighty great president &amp; appeareth like a Boy wth angels wings, ridding on a 2 headed Dragon; his office is to give True answares of hidden Treasures, and to tell where serpents may be seene, wch he will bring &amp; dilever ［deliver, discover］ to ye Exorcist without any force or strengeth, he governeth 30 Legions of spirits, his seal is This wch must be made &amp; worne as a Lamin &amp;c.（原文可在文末链接3中查看）

位列72位中第62位的Valac的封印符

因为百度百科上关于原著的几个概念之间表述比较混乱，因此特别阐明一下，这本叫《所罗门的小钥匙》（the lesser key of Solomon ）的著作，原本被称作Lemegeton，或者拉丁语的原名Clavicula Salomonis，它的五部分内容中第一部分Ars Goetia便是关于72位恶魔的介绍及对应封印符魔法阵。它有一个名字相似但内容和著作传承都缺乏明确关联的早期作品《所罗门的钥匙》（key of Solomons，或者拉丁语Clavis Salomonis，毕竟Clavis与Clavicula都是钥匙的意思），《所罗门的钥匙》出现在14、15世纪的意大利，也是关于设立魔法阵及各种召唤仪式的介绍。有推测认为《所罗门的钥匙》激发了后来《所罗门的小钥匙》的创作灵感，又或者二者之间有共通的早期参考资料可以追溯，这些材料与圣经文化又演变出了当代的黑魔法、恶魔学等等。

固然1/2部影片开头都加上了based on real story这样的噱头，如果仔细发掘一下来源，会有一些有意思的发现。
首先，按照时间无论是先出现的《所罗门的钥匙》还是后出现的《所罗门的小钥匙》，都并非一手资料，而是被宣称为圣经里记载的犹太国王所罗门所发现的魔法遗卷。失传千年突然重现，即便真有那些手稿，内容不全而且难以理解便阻止了有效解读和传递，有人打比方说这是中世纪的《量子力学》。
其次，翻译这些古希伯来文写成的材料也成了很麻烦的事，这还不包括基于不同翻译者的不同理解的各种版本，当它们被翻译成拉丁语、意大利语、法语之后这些二手货再次重复了之前翻译的问题，再转成英语进入20世纪，可想而知其内容的准确性。
另外，为何我们听到的驱魔相关内容总是与宗教密不可分？而很多案例都直指上帝？那么其他宗教，比如伊斯兰教、佛教，以及广大无神论者又该如何对待这样的差别对待呢？是不是恶魔得给自己换一身衣服才能够进入其他不同信仰人群的生活中呢？

关于恶魔名称的来源，再举两个例子：
在所罗门72魔神中，位列首位的魔王巴尔（Bael），其名字源自公元前1300年古国腓尼基（位于如今叙利亚境内）的丰饶之神，又名巴尔王子（Baal-zebul），当地对这位丰饶之神的崇拜持续了近两千年，并且当地人认为是巴尔在冬季带来降雨，在夏季则躲入地下避暑（地中海气候）。后来巴尔（Bael）传递到犹太教的记载中便被改为了别西卜（Beelzebub），被妖魔化为带来疾病和灾害的恶魔“苍蝇王”（Lord of the Flies），这些内容在圣经里得到了传承，有时别西卜也被视为了撒旦本人，或者地位仅次于撒旦的魔神。
巴尔（Bael）的封印符


另一位排行29位的是公爵亚斯他录（阿斯塔路，亚世他，Astaroth，又名Astarot、Ashtaroth,  Asteroth），在72魔神的介绍中被描述为一手持着毒蛇，骑在地狱龙身上的男性天使形象，拥有穿越时间的能力，并且可教人知晓所有科学知识，而每年八月，是其对抗人类的力量最强的时候。在公元纪年的早期，Asteraoth在希腊语中是对抗恶魔的天使形象，而在公元前在腓尼基语中是指代女神雅诗塔特（goddess Astarte），这又可以追溯到巴比伦王朝的爱情、生育、战争女神伊什塔（Ishtar），以及更早的苏美尔文化中的生育和战争女神伊南娜（Inanna）。
Astaroth illustration （1818）

Ishtar holding her symbol
如果罗马征服迦太基之后在其土地上撒盐只是一种仪式，后世从观念上予以抹杀并重新诠释更为可怕。

关于恶魔还有两件事情值得一提，人类系统性地探索包括熔岩分布、地壳这些地理结构是在20世纪初才进行，而圣经中关于恶魔的故乡——地狱的描述，充斥着火的地下，则要早很多很多，伊斯兰教亦然，而佛教中关于地狱的概念固然更为抽象，也有“八炎火地狱”一说。神话传说宗教信仰里，或许也有一些尚未点破的事实。
另外一点，回到招魂这类以恶魔灵魂作祟为题材的恐怖片，是否也会让人去思考，死亡到底意味着什么？我们如何看世界上一些不可认知的那部分并承认群体和个体的有限理性？


PS：
《招魂1/2》中不时透露出的丝丝温情，让我想起十多年前探索频道做过的一期节目（链接中的最后一集），中性地探讨了恶魔（demon）概念，其中包括了西方驱魔的视角，心理学层面的解释，以及古代文明的溯源。不把现实归结于简单明了的二元对立概念，从立意上说，远远高于电影。
http://www.bilibili.com/video/av2705127/index_5.html


拓展阅读：

https://en.wikipedia.org/wiki/Key_of_Solomon 所罗门钥匙维基英文
https://en.wikipedia.org/wiki/Lesser_Key_of_Solomon#cite_note-1 所罗门小钥匙维基英文
http://www.esotericarchives.com/solomon/goetia.htm 所罗门的小钥匙英文第一部分
http://www.esotericarchives.com/solomon/ksol.htm 所罗门的钥匙英文全文
https://www.douban.com/group/topic/56346800/ 所罗门魔法阵的豆瓣讨论
https://movie.douban.com/review/7935304/ 带有valak照片的豆瓣影评
http://www.newadvent.org/cathen/ 天主教百科
http://jewishencyclopedia.com/ 犹太教百科
https://en.wikipedia.org/wiki/Beelzebub 别西卜维基英文
http://www.99lib.net/book/308/12259.htm《金枝》（J.G.弗雷泽）第十八章： 灵魂的危险    第二节：灵魂离体与招魂

后记：
时隔2年，上个月看73年驱魔人电影导演 威廉•弗莱德金的一部电视纪录短片（The Devil and Father Amorth）才得知，上文PS链接中探索频道采访的驱魔神父，意大利的Father Amorth已经去世。
关于恶灵、附身的争论，医学界有不少研究将此认为与dissociate trance disorder（DID分离性身份识别障碍，或多重人格的一种类型）有关，其中不乏从不同宗教背景的附身案例的比较研究，这里找到4篇比较有代表性的，看完电影惊魂未定的观众可以去找来读一下压压惊。

A Critical Review of Dissociative Trance and Possession Disorders (Emmanuel,Fanny等) The Canadian Journal of Psychiatry 2011 Vol56,No.4
Dissociative disorders and possession experiences in Israel: A comparison of opiate use disorder patients, Arab women subjected to domestic violence,and a nonclinical group（Somer,Ross等）   Transcultural Psychiatry 2014
Dissociative trance disorder: clinical and Rorschach findings in ten persons reporting demon possession and treated by exorcism (Ferracuti , Sacco, Lazzari) Journal of Personality Assesment 1996
GANGGUAN KESURUPAN DAN TERAPI RUQYAH (Zainul Arifin dan Zulkhair)
有些可惜的是，DID研究的案例并未涉及诸如前世回忆或者逝者记忆转嫁的稀少案例，而这样的案例也是最难以用DID去解释的。在此笔者可以十分确定的一件事是，与我们日常见闻同步的世界之外，还有一个我们不熟悉也不了解的世界，那里存在着各种满足人们日常幻想的事物，瑰丽而黑暗。
pazuzu

</影评>
<有用数>1004</有用数>
<没用数>80</没用数>
</review>
<review>
<作者>Rebel Scum</作者>
<标题>（无剧透）你居然把恐怖片拍得跟疯狂麦克斯一样</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-06-15 07:46:06</时间>
<影评>
        去年只有一部电影让我在影院座椅上跪了两个小时几近瘫痪，那部电影是Mad Max: Fury Road。今年招魂2做到了。很多恐怖片都把最恐怖的镜头放在预告里吸引观众，然而招魂2正片的可怕程度是预告片X10。我强烈建议一人观赏此片，嘿嘿嘿，你们一定要相信我，这么刺激的电影要是和别人共赏真是浪费的很、浪费的很啊：）


它总有一天会被上传B站。我建议所有的高能君可以休息了，在全片都是高能的时候你们能怎么办呢，不如就此放弃、乖乖接受导演长长长长的mindfuck吧。


不像同类片磨磨唧唧，铺垫一些极其平面又没营养的文戏来凑时间或者塑造压抑氛围，温子仁简单直白，开门见山，长驱直入，以一场降灵会开幕，Lorraine毫不耽搁就进入了潜伏系列的Further领域，体验死一户口本的惨剧。阴暗和沉郁的气氛哗地展开，观众立刻被拖进导演的地盘。此时我压制不住内心的激动，非常想让招魂/潜伏/险恶共处一个世界观（可以称之为温导horrorverse，尽管险恶不是温导的），然后让驱魔夫妻与灵媒奶奶Elise合作共草灭门专家布谷先生，这一定比流水线超英片好看得多（at least people die！kids die！villains are actually doing something smart！）。


如果说招魂1里前半部分小打小闹、后半部分高潮迭起，那么招魂2算得上全程海啸。剧本非常舍得吓人，恶灵非常舍得开大还没有CD，和鬼影实录这破系列处于两极。要知道同类片往往吓人靠jump scare，鬼都扭扭捏捏不到最后二十分钟不露脸，偶尔露出真容也因曝光时间过长、妆容格外正常（也就哥特一点）且毫无新意等原因只能在最初让你受惊一下。况且蠢蛋主角们作死是常态，要么不开灯要么迟迟不离开明显不正常的房子，简直让人白眼翻上天无法对他们产生同情。而在这部里，角色们已经做了能做的一切，比如习惯性开灯、求助邻居和警察、把自己绑住防止梦游、把闹得最凶的房间锁上——你猜有没有用：）人类不智障，甚至很勇敢，这就更加凸显对手的可怕和邪恶。这是温导的一贯风格，即从不通过挤兑人类智商体现恶魔的厉害。


本片133分钟，比魔兽还多10分钟，而全程让你扔掉爆米花的镜头一个接一个劈头盖脸砸下来不带歇，我希望你没有心脏病。很多时候你刚喘上口气，因为场景切换了，然而下一秒好像又有什么可怕的先兆。这时你想，卧槽不会吧，这么凶？还来？对的，这次就是闹得这么凶，每一分钟都是那么鸡飞狗跳，毫不吝惜预算，极其爽快（导演：想要吗？ 观众：要！要！ 导演：来，都给你）。通常你早有准备，你知道这里一定会出现什么把你吓尿，但是相信我，你的身体永远没有准备好，到头来你还是会爆粗，接着用尴尬的笑声来掩饰自己的颤栗，你甚至会故作轻松地说，切，就知道会这样，完全没被吓到。


哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈你开心就好。


如果光是特别吓人，那么这片也没有值得写评论的必要。但是里面的爱情故事居然也这么美，单身狗若是没有被吓死，也一定被驱魔伉俪秀恩爱虐死了。我认为Ed和Lorraine心灵相通的默契和真爱算得上影史最佳夫妻前十了。如果你看招魂1就被Lorraine坚持不让Ed独自面对恶魔说出的那句“God brought us together for a reason”感动到的话，那么这部一定会被特意放大的这段感情感动哭。两人都是相当坚决的性格，Ed时刻都不愿让妻子涉险，Lorraine时刻都坚持和丈夫共同对抗恶魔，互相拯救的戏码百看不厌，简直甩矫揉造作的爱情片几百个秒差距。


我真的在某些时刻流下了眼泪，一部恐怖片能做到这样真的非常厉害。与其说是被吓掉泪，可能心态更接近于同情多灾多难的Hodgeson一家。没有同类片干巴巴激起观众施虐欲的惨叫，单亲妈妈带着四个孩子面对异象爆发出的真情实感让人心灵遭受暴击。“家庭”一直是温导horrorverse的关键元素，两部潜伏是横跨三代的保卫家庭，招魂1的妈妈在忆起家人时夺回身体控制权，而这部也不例外。Hodgeson一家、Ed和Lorraine夫妇、英国灵学会员Maurice Grosse与其去世的女儿（*关于这个人物，英剧
恩菲尔德闹鬼
从他的角度重现了这起事件），三个家庭各自微妙的心态和影片处处模棱两可的细节都一点点构筑起了“小女孩是否在装神弄鬼”的悬疑。这起著名的灵异事件当年上了《每日邮报》和《镜报》，其真实性也引起了广泛争议。BBC在2011年引用了调查事件的摄像师Graham Morris的
评论音轨
，后者肯定了灵异现象的存在。但不少人仍然相信那些照片是摆拍。影片如实还原了这些质疑，并在现实的基础上拓展出令人信服的解答。Bonus：根据照片还原的住宅、服装、室内装饰，和真实事件真的一模一样！拍的时候没有感到瘆得慌吗温导！


温导的另一个标志性元素就是非常灵的配乐，我说的不是鬼叫声效，而是插曲，特别好评。而他又擅长在这种电影里插入可爱又朝气蓬勃的画面，反差萌。20秒伦敦短片绝对让人眼前一亮。


曾经沧海难为水，坐过老司机的两小时过山车我已经不想看其他恐怖片了。我觉得其他恐怖片也没脸活在世界上了。我无法想象没有温子仁恐怖片界要怎么办。这部之后他真的可以坐拥恐怖片大师的地位了，这技术简直炉火纯青。我们经历了不温不火的安娜贝尔、潜伏前传，那些只习得温导皮毛的电影跟正品一比真是天上地下。导演不仅会吓人，还能同时加塞丝毫不突兀、不让人觉得拖时间的文戏，也不靠死亡堆积恐怖气氛。如果我见到他，一定跪给他看，并求他就算去拍海王了也不要抛弃我们，不要放过我们，请继续虐待我们，我们就喜欢这种感觉。


表白真善美的驱魔夫妇！表白Patrick Wilson和Vera Farmiga！






======以下涉及轻微剧透======

======以下涉及轻微剧透======

======以下涉及轻微剧透======





1. 招魂1的结尾处神父召唤Warren夫妇让他们去调查长岛的一个案子，这个案子就是本部开头的Amityville事件（
维基
）——23岁的Ronald DeFeo Jr.于1974年11月13日凌晨射杀了自己的父母和四个兄弟姐妹，下午六点半才跑去邻家求助“帮帮我！我觉得有人枪击了我的爸妈！”。他在第二天对自己行凶的事实供认不讳，说“我一旦开始，就再也停不下来，一切发生得太快了”。本案疑点重重，DeFeo用的来福枪并没有消声器，受害者体内也没有含镇定成分的药物，所以在他行凶时，其他的受害者应该能听到枪声才对，然而所有六名受害者都死在床上毫无挣扎迹象，邻居们亦没有听到枪击，而那个时刻醒着的人们也只听到了狗叫声而已。警方和法医困惑于行凶的速度和规模，并考虑过不止一人参与行凶的可能性。凶手在此后的采访中频繁改口，更是让人生疑。这栋拥有五件卧室的房子最近要被
卖掉了
，85万刀，可以考虑出手：）


2. Boss居然是修女装!曼森！！！尽管很搞笑但还是很瘆人。特意打扮成修女是恶魔攻击Lorraine信仰的恶趣味吧，真是闲得慌（这是温导后来补拍的，灵感来源于Lorraine原型的自述）。17世纪的大魔法书《The Lesser Key of Solomon》（相当于地狱黄页）中记载Valak的原型是骑双头龙的天使，统领38个地狱军团，可以指出宝藏和蛇蝎所在，并以不介意和值得现身的召唤师分享力量而出名，说不定Lorraine儿时看到的天使是这家伙。招魂1里的点睛之笔是黑暗中的啪啪啪捉迷藏，这部是Lorraine被关书房独自面对曼森。你家居然把这么惊悚的画挂在墙上真是心非常大。我坐在影院里，这排只有我一个人，说不害怕是假的。


3. 这个宇宙的角色都睡得特别沉，天翻地覆了也得好一会儿才醒，是不是耳背！


4. 所有的鬼都喜欢儿童玩具。而这个鬼居然还跟小姑娘抢遥控器换台，真是充满童趣。


5. 以前大家都觉得一到白天就没那么可怕了，此定律不适用于温导horroverse。


6. 还有导演你怎么这么坏！他的电影非常喜欢最后一秒吓人，这部结尾镜头聚焦在扶手椅上并配以十分暧昧的字幕，此时 I was hyped as fuck and screamed inside 'it's coming!' 结果特么的就只是扶手椅而已！！！！！干！！！！！！


7. 唯一的减分项是CG怪——然而他居然是演员演的！可能是故意渲染得比较假，因为这个钩子叔叔是从走马灯里来的，是恶魔在略施小计，并非真实存在的实体怪。


8. 不少人提到最后的驱魔太简单了。我想是因为本片全程高能，驱魔已经无法更高能了,温导也想挑重点，即着重于恶魔对这家的骚扰和Warren夫妇的感情线。再说类似的驱魔桥段招魂1里已经有过，再重复老一套会比较无聊，反而会拖沓节奏，让震撼效果就打折扣了——毕竟驱魔的最关键一步也就在于问出恶魔名字。西方普遍认为知道恶魔的名字就拥有制约它的力量，就可以借上帝之名驱赶它，这在众多驱魔片中均有所体现（更多讨论可以看这个
串
）。


9. 我应该被吓傻了，现在才意识到本片最大的爆点是恶魔觊觎了Ed至少七年！Lorraine第一次看到Ed死去的vision后把自己关房间八天没出来，这样第一集的坑有了解答。这个恶魔屡次跟Lorraine交锋都带着点炫耀的感觉——“我就要你老公，看你怎么办”。整起恩菲尔德事件大概都是恶魔Valak利用Bill吸引Warren夫妇前来调查而一手促就的。一切都是幌子，真实目的只有一个，那就是Ed（当然也是为了折磨Lorraine，此处可代入温家双煞）。细想起来，之前采访“Bill”时，“Bill”也明显地表现了对Ed的兴趣，挖掘人家童年什么的。那时我只当所有鬼都这德性，这只也不例外。如果恶魔想让Hodgeson一家死，早就办到了，拖这么久不都是为了等Ed嘛。然而不解的是，如果不是Ed在火车上心血来潮听录音听出了Bill的求救信息，Warren夫妇就走了啊，这怎么玩下去？恶魔想要的不就是Warren夫妇在场吗。不过这可以解释为恶魔不想闲杂人等干涉，录像会让教堂势力插不进来，恶魔相信只有Warren家足够细心、聪明、善良，所以只有他俩会主动回来单挑，恶魔只要捉住一只落单的Ed就好了。另一种解释就是Valak只想要小姑娘，喜欢一直折磨人家到死，把闲人赶走后就要取她命，Lorraine之前的vision算是一种死亡预言，并不代表恶魔的主观动机。


</影评>
<有用数>560</有用数>
<没用数>110</没用数>
</review>
<review>
<作者>榜上有名猫</作者>
<标题>思考了一下，他凭什么能吓观众</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-06-14 23:39:52</时间>
<影评>
        温馨提醒1：要感受正片最全惊吓效果，勿观看预告片

温馨提醒2：剧情接上《招魂》，补补更清晰

温馨提醒3：12岁以下儿童观看，会留童年阴影

温馨提醒4：涉及基督信仰内容，忌讳请绕道


      得知温子仁的《招魂2》上了，于是屁颠屁颠地抢先看了个早场，还因为这次没有玩血浆，中午饭妥妥好胃口。回归主题，如无意外，《招魂2》定是2016最猛、最刺激的恐怖片（除了那部《关灯以后》7月22日上映才分晓）。


      电影看得爽，欣赏之余，也在思考温子仁做了些什么以满足观众的惊吓点？


      好多烂恐怖片往往先死在剧本上，例如常见有“故弄玄虚”、“自己吓自己”、“精分胡扯一切” 、“不作死没法见鬼”等等。这次人家说得很真，真实事件改编，真的有鬼，很而且猛。所以，从理据来说，好像能说服人。

      本片题材源于20世纪70年代伦敦恩菲尔德灵异事件，对于我来说真实事件改编其实并不可怕，俗话说：信则有不信则无，但剧本主要是借用了它陈旧的年代设定，一种天然的阴森感，与落后的辨识力。


      平时看恐怖片被吐槽最多的方面应该是“作死”行为，比方说，观众都知道不应该继续的行为，烂片里的角色偏爱反道而行。然而《招魂2》成功避开了这个坑。

      电影先营造了一种气氛，告诉角色也相当于告诉观众，前方99％有“危险”气息，所以角色必定退后，就在此刻，意料之外的惊吓于后方蹦出。

      不少恐怖片导演都懂得用“意想不到”的方式吓观众，当然温子仁除了一样会用之外，还将观众置身于角色立场思考其合理性。例如，小男孩比利深夜下床喝水，看见厨房窗外千秋在摇荡（一个摇晃，另一个静止），比利虽然察晓也若无其事地回房间就寝，假如“到外面看看”，就是所谓的“作死”行为。

      在这段情节中途，比利回房间路上被玩具车绊倒，他一怒下将玩具车丢进走廊的帐篷里，然后又似乎察觉到异常，他再三、再四回头查看确认，就在第五次安心一瞬间，连观众都被吓了。


      在这部电影里很难找到“犯傻”的角色的问题，简单来说，无需降低智力，将观众与角色安置在一个相同境地。不幸遇上闹鬼的房屋，你也会去报警，拔腿就会往外，还会求助教会等技能人士。即使想搬家，再用一个无法离开的理由（→_→穷）包装成绝境。无论观众或者角色，只能就范。


      创造惊吓是恐怖片大师需要突破的方面。传统手法常利用镜子、阴影已经很难玩出新花式了。所以大师会重视基本的元素：用窥视、尾随的镜头，保持流动性，一旦停在奇怪的地方，观众就会提防，又或者什么都没发生来骗观众。

      音效是恐怖片的标配，就连烂片都能好好琢磨，《招魂2》在这点上做足功课。


      说到气氛，几乎常认为是恐怖片成败的必须元素，我们常说恐怖片要有气氛，这种气氛到底是舍？个人理解是：未知的恐惧、无法抵御的强大、绝境。

      所有不可思议的东西都可以是未知，包括灵体。观众对未知事物、前方将可能发生的不测都很容易产生恐惧。

      与日式凝聚诡异氛围不同，温子仁选择了简单粗暴的方式，直接在所有人面前展现“恶灵”的强大力量，不管是邻居、记者、甚至警察，气势压倒所有角色。通过强大的邪恶能力展现，直接间接让包括警察在内都变得丧失信心。

      绝境，刚刚说过了，惹不起还不能搬走。前几天看完的《无声夜》，关联到一段相近意思段落：无救援、无法逃、不能等，唯有与之对抗（反杀）。但对于这部电影，几乎完全不凑效。


      说起《招魂》最出色的惊吓点莫过于地下室的背后拍手梗。《招魂2》与之相呼应的有：小女孩躲在电视机旁边时，背后恶灵怒现咆哮的梗。

      创新方面，追加安排了一幕“影子与油画合一”的惊吓梗。

      就我个人而言，被吓到的部分主要是：镜子前现邪灵、电视机旁突然咆哮、室内十字架倒转、地下室水中现鬼影这几个点，也就是说，突如其来毫无防备的“玩意”是最受吓的手法。


      点评一下个人认为的败笔惊吓点：

      败笔一，狗狗变成“扭曲的男人”，这组特效感觉不妥，CG感太重，瞬间抽离现实房间。

      败笔二，艾德被夺取视力仍然坚持营救一幕，转角位墙壁边露出一只腐尸手，这是日式惊吓常用手法，在此有画蛇添足效果。


      关于宗教驱魔部分比较难解释，这里我就跳过了，反正其他大神都有探讨。


      5星评价是出于对电影的喜爱，尽管它不完美，只为用心制作而加分。
      </影评>
<有用数>389</有用数>
<没用数>61</没用数>
</review>
<review>
<作者>Jayond</作者>
<标题>About valak</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-06-12 11:56:09</时间>
<影评>
        valak描述不多，只有最后女主降魔的时候说出了名字，并且说它是蛇之伯爵，查了一下，大概能确定出处是神秘学书籍"所罗门的小钥匙(Lesser Key of Solomon，也作Lemegeton)"中被所罗门王降服的72位魔神中排名62位，可惜形象不太对，书中描述是有天使翅膀的小男孩骑在双头龙上，和电影中的修女形象相差甚远，但是有一句比较在意: he reveals where Serpents can be seen(他于蛇怪之处现身)，这倒是和电影中蛇之伯爵呼应。


以下来自维基：

Valac (also Ualac, Valak, Valax, Valu, Valic, Volac) is the mighty Great President of Hell, having thirty legions of demons under his command. Valac is said to give true answers about hidden treasures; he reveals where serpents can be seen, and delivers them harmless to the magician. He is said to appear as a small poor boy with angel wings riding on a two-headed dragon.


（渣翻译来自自己：valak，来自地狱的魔神，手握三十个恶魔军团。据说valac能回答你所有隐藏宝藏的问题；他于蛇怪丛生之处现身，并响应魔法师的召唤；据说valak看起来像个可怜的小男孩，长着天使翅膀，骑在双头龙上）


最后值得一提的是，开头提到的所罗门小钥匙这本书，记载以色列王所罗门和魔王们签订契约并召唤他们以供驱使的设定，在很多日漫里面都能看到影子。


=====================分界线========================


以上内容就是“有些影评连导演自己都没想到”的最佳注解。


为什么一个活泼可爱的小男孩会变成一个死去的老修女？这其中有什么不为人知的惊天黑幕？以下采访来自外国记者与温子仁的谈笑风生。


1，valek和Amityville 事件并无直接联系。


原因很简单，版权问题，amityville的故事改编权在另一个公司手中，所以影片开头只好略微生硬的加了一个大好青年枪杀全家的戏引出valek。


2， valek是后期加戏加上去的。


“I felt like I was still discovering it. And believe it or not, I always knew that I was going to do additional photography. So I was saving it because I was hoping I’d discover what that thing would look like as I was putting the movie together in post-production.”


(Quote at 
http://www.inquisitr.com/3201846/the-conjuring-2-post-production/#yF4xp2mOUQaiCkGo.99
)


在初版剧本中，老比尔就是最终大boss，（注：如果那样的话该多无趣啊，和第一部一样变成了一个寻常的驱魔故事），但是温子仁一直有种预感想要加戏。有一天女主和导演说她有一次见到了一个带兜帽的旋转的黑暗形象（注：女主演员为什么也有这种奇怪的灵异体质），从而启发温子仁创造出这个修女形象成为幕后大boss。（注：不得不说这种幕后boss的设定和insidious虐待儿子的老娘以及电锯惊魂里面躲在幕后的jigsaw有异曲同工之妙，而（碰巧？）他们都是温子仁的作品。）


3，最后丢一个好/坏消息，很有可能会从招魂二衍生出一个关于valek的新电影the nun，和安娜贝尔一样会是一个全新构思的故事（而不是根据真实故事改编，因为这个修女一开始就是温子仁脑洞的产品）, 据the hollywood reporter称，编剧之一David已经回归，但是不确定温子仁会不会再度执导。


以上。


.&lt;图片2&gt;
      </影评>
<有用数>155</有用数>
<没用数>51</没用数>
</review>
<review>
<作者>不懈不戒</作者>
<标题>花边：The Crooked Man是个什么鬼？</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-08-28 07:52:54</时间>
<影评>
        重看《招魂2》，相比浓墨重彩的恶魔 Valak（a.k.a 修女 or 玛丽莲·曼森）以及装神弄鬼的鬼屋老头，从小儿子万花筒中实体化的 The Crooked Man 着实给我带来崭新的惊艳，之前 TS 版乌漆麻黑的真是错过了不少细节。

电影里首次亮相的 The Crooked Man

我们注意到：在电影结尾，男主Patrick Wilson回到小屋放置驱魔「战利品」，他带回的正是宿有 The Crooked Man 的万花筒。同样放置在架子上的还有第一集的八音盒以及 Wilson 身后「招魂」系列的招牌——女娃娃安娜贝尔。由于这一部的大爆死 Valak 本身没有被封印，而鬼屋老头也已经魂归天堂（or 地狱），反倒是这个出场最少的 The Crooked Man 被最后「储存」起来，尽管在整部电影中，它和老头一样只是 Valak 用于混淆驱魔夫妇的诱饵。然而，同样作为故事支线的女娃娃安娜贝尔已经拍有一部
外传
，所以很有可能这个在《招魂2》里惊鸿一瞥的 The Crooked Man 会搞个番外篇也未可知呢，如果它人气够高的话。

硕果累累的「战利品」（封印恶灵物品）收藏室

The Crooked Man 源于英国的一首童谣《There Was a Crooked Man》，片中小儿子通过练习这段有点绕口令似的童谣来克服口吃。

There Was a Crooked Man 的歌词

所以理论上，在万花筒里应该并没有什么恶灵寄住，只是大爆死 valak 通过法力将这个印在万花筒上的形象实体化了。而最后当它被Vera Farmiga打回地狱后，这个被它实体化的怪物却并没有消失，所以主角一众只能将它封印在道具里带回美国。


The Crooked Man 在电影中有两次出场：第一次是小儿子半夜被铃声吵醒，来到门边查看，结果身旁的那条狗突然变成人形，场面相当「
怪形
」，也让我忆起2014年另一部和儿童有关的恐怖片《
鬼书
》。（顺便推荐一下）

图片经调亮处理

第二次是结局高潮时男主营救小女孩，当时他被热蒸汽喷到脸部，视线模糊不清，The Crooked Man 就一路跟随在他身后，形象隐隐约约，令人看时提心吊胆，直到最后震惊亮相（吓尿了）。

隐隐约约地跟踪 Wilson

The Crooked Man 正面惊艳亮相

根据温 sir 自己在 twitter 上的答影迷问，这个相当 CGI 的人物——高高瘦瘦、身披破烂燕尾服、头戴礼帽、佝偻身躯，拿着一柄伞——实际是由真人扮演的。



另外，我们在网上还能查到The Crooked Man的其他一些造型设计图，艺术家原本给它设计了一张更加喜感的圆月脸（Moon Face），不过我觉得现在的造型更能达到恐怖的效果。








</影评>
<有用数>81</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>R</作者>
<标题>＃有關鍵性劇透 ＃導演在片頭的伏筆～</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-06-23 18:14:29</时间>
<影评>
        由於截圖片源畫質較差 不是很清楚

如果沒有留意的話 幫你回憶一下


亮點在窗台的擺著

你有看到嗎？？  ^_^


第一處

&lt;图片2&gt;

&lt;图片3&gt;


第二處

&lt;图片4&gt;
      </影评>
<有用数>76</有用数>
<没用数>31</没用数>
</review>
<review>
<作者>梦话患者</作者>
<标题>Valak想要的到底是谁？</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-06-19 13:56:00</时间>
<影评>
        非常非常疑惑这一点。


电影中最直白的说法是Valak想要杀死Ed，Lorraine八年前就预见到了修女模样的Valak，并把自己在房间里锁了八天。

但这条线非常的莫名其妙，Valak为什么想杀Ed想了这么多年？似乎完全没有交代啊？难道真是这对夫妇驱魔太多惹恼了Valak所以决定弄死Ed？这也说不通啊，Lorraine才是那个有通灵能力的人，没了她Ed都很难判定有没有超自然灵体存在，加之本身又是一个身体比较弱容易被吓到的女人，怎么说也是杀Lorraine更容易更合适吧。


那小女孩Janet呢？似乎也说不通。

Valak基本就没在她家里露过面，从头到尾都是操纵可怜的老爷子Bill，本体一直在骚扰Lorraine。结尾之前唯一一次的瓜葛就是Ed修洗衣机时在他背后闪了闪。如果想要的真的只是Janet，何苦从八年前就开始吓唬Lorraine？

我唯一能想到的脑洞就是，八年前Janet出生Valak就想要得到她，于是警告了日后可能会插手的驱魔夫妇，在八年后决定动手的时候再次骚扰Lorraine，希望吓得她不会插手这件事，事实上她确实也险些就不接案子袖手旁观了。但这个脑洞我自己都不信…而且Janet怎么看都不止八岁吧？？


最后一个则是我个人的脑补。

Lorraine曾对Janet说过，她第一次看到灵体是在医院里，看到了一个“天使”，而“天使”也看到了她。

很多影评中都提过，Valak这个恶魔本身的形象不是修女，而是一个长着翅膀的小男孩，骑着双头的龙。抛去坐骑不看的话，生着翅膀的小男孩可不就是天使的形象？而发现Bill老爷子的真相后，Lorraine对于Valak的描述是“它在用一种残忍的方式来攻击我的信念”——让她怀疑一切都是作假，让代表她信仰的修女变成恶魔，大概都是残忍的方式之一。而Lorraine最大的信念是什么？私以为，是终于遇到了相信她爱她守护她的人，是Ed。

如果这样看的话，从Lorraine小时候第一次看到了Valak的真身，Valak就开始纠缠着她，而不是Ed。Ed只是摧毁Lorraine信念的一个媒介。这也解释了为什么Ed只在梦中见过一次Valak，每次和Valak直面交锋的都是Lorraine，就连最后的结尾都是这样，Ed拉着Janet悬在窗边，Valak出现在他背对着的地方，他根本看不到恶魔现身。当然这个脑洞也有很多疑点。Valak之前还以什么样的形式纠缠过Lorraine么？为什么等八年再杀Ed呢，享受恐惧折磨Lorraine的感觉么？Bill老爷子倒是说过“我喜欢听他们尖叫”这样的话，Lorraine也的确每次遇到Valak必尖叫，笑。事实上这个问题放在每一种推测上都可以，无论想要的是谁，我实在是难以理解Valak等这八年到底是为了什么。


如果招魂还有3的话，希望温导把这个悬念解开吧~
      </影评>
<有用数>75</有用数>
<没用数>36</没用数>
</review>
<review>
<作者>娘子留步</作者>
<标题>招魂2，招数繁华（顺便脑洞一下女主与Valak的关系）</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-08-30 11:36:19</时间>
<影评>
        温导的能力不会让人失望，永远不会!

但是相对招魂1，感觉缺的东西有点多，应该交代的东西不少，但完全没有交代清楚，是因为要拍电视剧，给电视剧留料么？

比如ED找到假牙的桥段、比如玩具盒里的小丑鬼、比如ED梦见Valak，完全没有交代清楚。

总之看完之后云里雾里，有的是华丽丽的震撼，但细想之后心灵上完全感觉不到恐惧，因为碎片太多，完全串不到一起。

开始以为是剪辑的太过了，删了重要细节，但二周目之后发现节奏完全是温导自己的风格，不是剪辑的过~

我再开个脑洞啊：

".Valak是所罗门王72柱魔神中排第3位的魔神，职责与能力是宣告过去与未来，寻找一切隐藏与失落的事物"

这是豆瓣上别的豆友的评论。

可见女主和Valak具有同样的能力，但是女主的能力只有一定条件下才能唤醒，大多数时候是正常人。

这就是说，女主是在两个角色中转换：普通人，灵媒。

为什么女主不能一直保持灵媒状态呢？因为她的灵媒状态是被压制的，灵媒应该是一种体质，一种不由自主的表现，为什么女主的灵媒状态会被压制？被谁压制？

而且，女主说她小的时候见到过天使！

综上所述：Valak就是女主，女主就是Valak！

这解释了为什么Valak和女主具有同样的能力。

而且女主作为恶魔降临人间，正义一派派出了天使，就是女主小时候看的的天使，来压制女主关于恶魔的能力（联想潜伏系列，男主压制灵媒体制是用了遗忘的方式，可见天使也使招魂的女主忘记了自己的真正身份）。

然而，恶魔是恶魔，被压制后为了解脱，幻化出另外一个形态，就是修女。修女制造各种事端，让女主展现自己灵媒的一面，实际是希望女主想起自己的真正身份，这样修女形态会回到女主的本体之中，完成恶魔降临人间的事实，然后应该就是清洗人类之类的事吧~

其实电影中，女主回忆自己和Valak的正面接触，就是片头那5分钟，女主的确问了恶魔（Valak）的名字是什么，但恶魔其实并没有告诉她，这个名字“Valak”其实女主自己想起来的，因为女主的确具有Valak的记忆（只是被压制了），所以女主其实在自己本质的引导下，自己找到了答案。

这是我提这个问题的目的，女主和Valak两个的扮演者好像都是维拉·法米加，这是不是已经告诉我们答案了？

再脑洞一下Valak为什么会以修女的形象出现：看招魂2的海报，女主一脸茫然，手上紧缠着十字架。是不是预示着女主在宗教力量（女主小时候见到的天使对女主的施为）的约束下忘记了自己是谁，也是这样的宗教力量让女主呈现正常人的状态。Valak正是身批宗教服饰的恶魔。与女主身份相对应。

梦境里，Valak暗示女主她要杀死ED，我们换位思考一下，作为Valak为什么一定要杀死ED呢？Valak想要的是什么？又该如何获得呢？

Valak想要的是女主恢复自己的恶魔本质，Valak想和女主合为一体，但是之间有个障碍，这个障碍不但封闭了女主关于恶魔本质的记忆，也阻碍了女主回忆自己是谁，这个障碍就是ED。

Valak要女主变回恶魔就必须杀死ED，但这个过程要女主自己完成才行。

片中女主和ed都回忆了自己关于遇见对方的种种，貌似两人是一见钟情，冥冥之中自由安排的事。

然而，为什么ed有本事压制女主的记忆？ED在片中勇敢、坚强、聪明，代表了所有积极一面的品质，ED是谁？

ED是谁给的线索不多，但是招魂2末尾ED将自己的十字架送给了小女孩，片中也是这个十字架对老头鬼产生了威慑作用，而这种作用在鬼屋中所有的十字架上都是不存在的，一强的十字架都不比ED的十字架好使！也就是说，这个十字架有故事！

片中驱魔夫妻两人 在卧室的时候还说“自己在卧室里离对方这么远简直睡不着”，这说明夫妻二人一直如影随形。对女主恶魔记忆压制的关键也许不仅仅是ED，还有那个十字架。按东方的说法，那个十字架大概就是相当于封印一类的东西。而掌管这个封印的大概是个天使之类的。

也就是说ED的存在，也是为了封闭女主的恶魔本质，这也是为什么Valak预示要杀死ED。

而Valak的存在，制造各种事端，一方面为了唤醒女主的记忆，一方面为女主杀死ed创造机会。

Valak的立场应该是在提示女主该怎么做，而不是恐吓、伤害女主。片中Valak种种貌似故弄玄虚、舍近求远、脱了裤子放屁的整人手段也是明显印证了这一点：这鬼要么真的很弱，要么就是红果果的调戏。

片尾ED将十字架交出，大概也是预示封印消失，女主会更快恢复记忆，距离魔化也不远了……
      </影评>
<有用数>74</有用数>
<没用数>30</没用数>
</review>
<review>
<作者>喂喂牛牛</作者>
<标题>招魂2 三圣术初探</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-06-19 05:38:50</时间>
<影评>
              我现在很怀疑三圣合一大召唤术其实就是模仿陆压道君的钉头七箭书美帝改良版，

      好处是知道名字大喊三圣即可让魔鬼乖乖滚回来地狱，简单易用，只要不是哑巴懂英文就行。

      缺点是无法和钉头七箭书一样让对方灰飞烟灭，，，，，但钉头七箭书需要敌人名字还要施法21日，没有美帝改良版来的好啊

     但有一说一，美国魔鬼诚实得丧心病狂令人发指英姿勃发，明知被对方知道名字就要扑街的情况下，别人问名字依然会实诚的告诉你，，，，片中两个鬼都这样 ，所以鬼才是最讲诚信的，，
      </影评>
<有用数>25</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>