<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>守望者 Watchmen</电影名>
<年份>2009</年份>
<评分>8.6</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1663601927.jpg</封面>
<导演>扎克·施奈德</导演>
<演员>帕特里克·威尔森 / 卡拉·古奇诺 / 比利·克鲁德普 / 玛琳·阿克曼 / 杰弗里·迪恩·摩根 / 马修·古迪 / 杰基·厄尔·哈利 / 马特·弗里沃 / 史蒂芬·麦克哈蒂 / 劳拉·门内尔 / 詹姆斯·M.康纳</演员>
<简介>由于邪恶势力肆意蔓延，一群具有超群实力的正义之士挺身而出，他们戴着面具，身着奇装异服，与各种坏蛋展开较量。不久，他们的英雄事迹通过媒体传遍全国，美元钞票、丝绸鬼魂、罗夏、城市队长等超级英雄的名字广为传播，他们更参与到大大小小的重大事件之中，也因各自的性格遭受着不同的命运。但是在20世纪70年代，政府出台的法令导致一部分不愿成为权贵爪牙的英雄退休，超级英雄集团由此分化。
                                    
                                　　1985年的一天，效力政府的超级英雄“喜剧演员”爱德华·布莱克（杰弗里·迪恩·摩根 Jeffrey Dean Morgan 饰）被人杀害。四处逃亡的“罗夏”的沃尔特·科瓦奇（杰基·厄尔·哈利 Jackie Earle Haley 饰）意识到有人正向曾经的超级英雄痛下杀手，而这背后隐藏着更大的阴谋……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Rebel Scum</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-05-14 22:51:41</时间>
<影评>
        【这是我大一时候写的，请务必原谅其中一些黑历史】



你看的守望者还是2小时42分钟的剧场版么？还是186分钟的导演剪辑版？如果你看完剧场版觉得这一点都不是你想象中的超级英雄大片，还不如去看蜘蛛侠，那么你可以直接点击页面上方的叉叉，显然，这部风格之作不是你的茶，你更不会对台前幕后的故事感兴趣；如果你看完剧场版觉得意犹未尽，那强烈建议你再看这部终极剪辑版——3小时25分——比导演剪辑版又多了17分钟。



也就是说，扎克.斯内德删掉了40多分钟的戏。下面，我将把删掉的场景一一列举，并且对之前写过的守望者影评进行补充。



*被删场景*：

1.罗夏在Comedian遇害的犯罪现场打伤警察后逃亡。夜枭一二代喝酒聊天时在电视新闻上看到了他，他被列为头号通缉犯。Dan说出了让人印象深刻的一句话——He&apos;ll quit when he is dead.

这段被删在情理之中。后面的不少段落都提到罗夏是个孤军奋战的反社会者，never compromise——这句话也时常出现在他的日记里。既然后面有反复暗示，那么这一与主线没太多关联的场景完全可以删除。

2.罗夏日记的部分片段——拜访夜枭二代以后。

这毫无成果的夜晚，拜访的第一个人，让我有些失望。战争很快就要爆发了，上百万的人将在疾病和痛苦中死去，为什么这一个人的死比这百万人还重要？因为当中有坏人也有好人，而坏人必须被惩罚，即使面对世界末日……在这点上我也不会妥协。但有那么多人值得被报偿……而时间却那么少……

个人认为罗夏日记是全片最浪漫最诗意的段落，优美而深刻的文字经罗夏低沉的嗓音一吟诵，立刻让犀利阴冷的画面添了几分柔和，尽管基调是黑暗哀伤的，但这不妨碍导演展示末世将至的浪漫情怀。

3.罗夏日记之后，被删的主体部分——黑货船（the black freighter）第一次出现（具体内容后面讲）。

4.黑货船画面结束——原来是个黑人少年在报亭旁看漫画，这个少年就是在纽约核爆时镜头扫过的那个，当时和他抱在一起的是报亭老板。这两人将在被删场景中与黑货船、罗夏多次出现，并且带来世界格局变化的最新消息。

5.没带面具的罗夏第一次出现，在报亭边上等着《新边缘人报》（the New Frontiersman）——罗夏当然算得上“边缘人”！注意他举着的牌子——the End is NIGH（末日将近）。而在剧场版里，罗夏的初次现身貌似是在Comedian的葬礼。

6.罗夏去见曼哈顿博士，日记里只被删了一句话——Even Adrian Veidt, possible homosexual——提到了奥兹曼迪亚斯的性取向。

为什么删这个？是不是想让观众在后面的场景暗示中自己发现这个秘密？

7.丝鬼二代Laurie和Dan约会时被政府特工监视——政府要保证曼哈顿博士的感情生活不出任何问题。

8.Comedian的葬礼上，当Adrian回忆他的时候，镜头顺带扫过了第一次相遇的曼哈顿和Laurie，两人相视一笑，为后来的悲剧埋下伏笔。

由于这一段在曼哈顿自己的回忆中浓墨重彩的描绘过，为了避免重复，此场景必然被删。

9.夜枭二代对Comedian的回忆。在剧场版里，我们只看到飞艇在喧闹的人群上方停住，Comedian跳下来，面对骂声毫不犹豫的开枪。这一切是怎么回事呢？剪辑版里，我们知道了——由于守望者的存在，警员罢工，引起市民对蒙面义警的不满（或者说恐惧）。笑匠和夜枭二代开始时一直在劝说民众退散，然而愤怒的民众大呼“你们不能代表法律，我们需要正常警察！不要有义警了！”，并开始投掷杂物。笑匠是在被击中后才愤怒反击的，并不像我们在剧场版里看到那样。

是不是有点类似TDK的内涵？当民众不再需要英雄，这些曾经保护他们的人会被无情地视作社会头号威胁。

10.报亭场景，夜枭一代买报纸，黑货船漫画第二次出现。

11.曼哈顿博士消失后，黑货船第三次出现。

12.特工询问Laurie——你和曼哈顿吵架了么？言下之意——是不是你让他伤心所以他抛弃地球了？

Laurie：None of your f**king business.

特工：当你拿政府的薪水却没干活的时候，就关我的事了。（曼哈顿和人类的唯一纽带就是Laurie，政府当然不想看到博士在感情方面出岔子，自然而然把Laurie当成抚慰博士的……）

Laurie当即把特工的脑袋往桌上一磕——你说的话就相当于直接叫我妓女！

特工点支烟开始抽，让Laurie想到了燃烧着的美国地图——曼哈顿离开，末日不远了。

……在下面的场景中，Laurie略施小技，摆脱了特工的跟踪纠缠——也许与主线无关，剧场版删的一干二净。

13.继续报亭和黑货船。我们见到了最后一幕中出现的吃番茄酱的工作人员西摩尔。

14.本次黑货船结束后，将牵引出一群重要人物——街头帮派，即一出场就被Dan和Laurie华丽丽海扁的那群……这次他们出现是在骚扰看漫画的少年。之所以说这群小人物重要，完全因为他们……看15。

15.罗夏越狱。报亭边上的小混混们对此尤为不爽，想到夜枭一代曾经和罗夏合作，他们打算找夜枭出气。于是……英勇一世的夜枭一代（此前在和丝鬼一代通电话，仿佛是最后的告别）居然死在了……一帮乌合之众的手里！

此段配乐源自“愤怒的公牛”（马丁斯科塞斯），“乡村骑士”优美的旋律中，夜枭一代被残忍地一下下打死。英雄迟暮、无处依靠、美好年代一去不复返的悲壮气息扑面而来，让影片更加压抑绝望。

16.罗夏与Dan去南极找奥兹曼迪亚斯算账，报亭场景出现，报纸上大大的标题“苏联入侵阿富汗”标志着末日又近了一步。倒数第二幕黑货船出现。

17.当Adrian宣布，他35分钟之前就引爆了核弹时，黑货船的最后一幕终于来了。漫画结束，地球毁灭。在核爆的蓝光前，少年和报亭老板惊奇地发现他们叫同一个名字。

接下来就再也没有报亭段落——因为纽约也没了。



*黑货船*

好吧，在被删掉的40分钟里，黑货船漫画至少占了半个小时。

这个漫画讲了些什么呢？

这绝不属于超级英雄漫画，因为他的基调本身比守望者还黑暗，无论从诡异扭曲的画风还是纠结恐怖的剧情看——如血的残阳、燃烧的海面、杀气腾腾驶过来的黑货船，船身上挂满了骷髅，而主角在这绝望的场景中拖着近乎崩溃的身体与理智挣扎着存活。

——就算是动画，它也真的很可怕，绝对够得上R级。比如那些残肢断臂、膨胀然后炸开的尸体（有肠子爆出来）、时刻被主角带在身边但是惨遭自然力量折磨的头颅、由尸体组建起来的诡异木筏（主角认为这能给木筏增添足够的浮力）！黑色大海、贪婪的鲨鱼、啄食尸体的海鸥，再加上主角饱经风霜的一张脸和死人扭曲的面庞——够了够了，太吓唬人了。

简单地说，就是主人公在经历黑货船的劫掠后（只有他一人存活），决定造筏回家提醒人们黑货船的入侵。这几乎是他一个人的独白。

但是，从神神叨叨的台词和略显疯狂的想象，不难看出男主身心崩溃的预兆，也让人隐隐猜出了结局。

在这里不剧透，建议大家还是看看这部动画，尽管很黑暗，但是和守望者的主旨联系得很紧密。

个人认为有三句话最能体现导演的意图：

1.Hope is horrible；

2.乘着尸体，实现梦想；

3.高贵的意图把我引向了暴行，以爱的名义……我已想不起来那个我想要拯救的世界。

听听，像不像在形容Ozymandias？他的那个“牺牲千万人拯救计划”与黑货船的故事何其相似！只不过后者把拯救缩小在主角的妻女、缩小在一个城市。但是他们的性质一样、后果一样。这个建立在谎言之上的乌托邦终将是个悲剧。主角在结尾处登上黑货船，认为他和这艘船同样邪恶；那么，就算拯救了地球上的大多数，O同学是不是就无罪了？



*细节*

精心篡改过的历史、无处不在的彩蛋，大概只有艾伦摩尔和扎克才有这样的智慧。

1.Comedian的房间号是3001.当Adian和他打斗时，那个1字被砸碎了，于是剩下了——300！扎克这个“自恋狂”啊~！

2.Comedian最后锁定的那个频道，播放的是个香水广告，维特公司出品，Nostalgia（乡愁）。此香水广告在后面多次出现。

3.Ozymandias——万王之王，其实是个——GAY！除了罗夏直白地讲出来外，扎克想让我们看到的，其实是Dan侵入他的电脑时，找到的那个“Boys”的文件夹。另外，在片头，当Adian公开自己的身份时，身后的那个酒吧——70年代著名的54俱乐部——以对同性恋友好而闻名，也暗示了他的性取向。腐女们想YY？好吧，尽情YY吧，人家差不多出柜了。

4.丝鬼一代的退休晚餐会被布置成“最后的晚餐”式样，在桌子最右边的两位蒙面义警……请大家睁大眼睛，看看他们在干什么……腐女又要兴奋了。

5.还记得片头横死街头的两个人吗？他们面前是罗夏的标志。这两个人就是即将曝光水门事件的记者。然而在平行世界里，他们抢先被罗夏干掉，于是尼克松史无前例地开始第三届总统任期。

6.尼克松的会议室和库布里克的“奇爱博士”里的作战室很像。致敬+讽刺。

7.Adrian在南极基地看的那堆屏幕。据可靠情报，屏幕上包括“第一滴血2”、雷德利斯科特拍摄的苹果1984广告、1980年科幻片“灵魂大搜索”、Addicted to Love、疯狂麦克斯2、猫和老鼠、Marvin the Martian、尼克松竞选节目、80年代热门剧集玉面飞龙、色情片（汗~），以及1962年的300——扎克再次向300致敬！

8.1945年8月，时代广场上的人们庆祝二战结束，水兵与护士深情拥吻的照片变成了“侧影”与护士的拥吻，这两个女人的结局很悲惨，被反同人士杀害，背后的墙上写着“Lesbian Whores”；

9.少女将鲜花插在枪口的画面来源于1967年“鲜花与枪口”。尼克松上台前许诺结束越战，但当选后又违背诺言，于是学生开始罢课示威。

10.其他显而易见的暗示与篡改包括——赫鲁晓夫和卡斯特罗共同阅兵（古巴导弹危机将至）、刺杀肯尼迪的是笑匠、安迪沃霍尔的波普艺术展上走过的裸男（安迪是Gay~）、登月时阿姆斯特朗那个著名的笑话……

11.片头提到的英雄们的归宿，在罗夏的日记里给了我们详细的答案，包括因斗篷卷进旋转门里被杀的“账单”、因酗酒被捕的飞蛾侠、私生活很糟糕的丝鬼一代。

12.剪辑版中提到了“Keen Act”——基恩法案——尼克松上台后颁布此法案，要求蒙面义警们要么退休要么为政府工作。



*配乐*

1.片头抒情诗一般的歌声源自鲍勃迪伦的“the Times they are a-changing”，缓慢而忧伤。内涵是变革，却充满着对过去的回忆，有美好，有痛苦，体现着世界的变与不变。

2.曼哈顿博士出现在越南战场时，配乐为气势磅礴的“女武神”（瓦格纳~）。在科波拉的“现代启示录”中也出现过这段音乐，那是在美军乘直升机进攻时。

3.Comedian的葬礼，配乐为著名的“寂静之声”。讽刺的是，当年写这首歌的人在歌中表达了肯尼迪遇刺后美国人的痛苦，然而在那个世界，Comedian就是真正的元凶。

4.前面提到的，夜枭一代惨死时的背景音乐出自“愤怒的公牛”，然而这里上演的不是拳击比赛，而是一代英雄最惨烈的结局。



*评论*

很少有人能把R级片拍得如此优雅而文艺。


开篇鲍勃迪伦的“世界在变”拉开了暴力篇章的序幕，忧伤而略显漫不经心的哼唱，配以一幅幅触目惊心的社会风情画——越战的大血洗、军队对献花少女的射杀、苏联军演展示的大批核弹……仿佛是在慢慢揭开那个世界阴暗黑幕的一角，绝望的气息裹挟着似乎是旧胶片的陈腐扑面而来，末日的味道此时却多了专属于迪伦的浪漫。


世界在变。


当初雄心壮志的英雄们怀揣美国梦捍卫正义，却最终在看透世界后输给了人性。从美钞人因斗篷卷进大门被银行劫匪击中，到天峨侠酗酒被逮捕，再到惨死床上的侧影，高潮部分莫过于肯尼迪中枪后躲在暗处的喜剧演员那阴冷而不屑的回眸，若无其事的表情讲述着平行世界最大的冷笑话。历史与想象在这一刻接合得如此完美，恶作剧般的改编反而让那么不真实的历史荒谬得可笑，似乎这样的命运才是世界本来的轨迹——让一个猛然醒悟世界无法被拯救的堕落英雄去刺杀制造美国梦泡泡的统治者。泡泡在这一刻粉碎，让世界露出它隐藏在浮华之下的狰狞。



蒙面义警们守望着这个世界，Watchmen在末日的时钟前诞生，接管摇摇欲坠的社会，成为人们唯一的保护者，却不想在面对黑暗的同时被更黑暗的真相侵蚀。第一个反应过来的喜剧演员，带着点认命般的自嘲“破罐子破摔”。他射杀示威群众与孕妇（怀的还是他孩子），他酗酒嗜烟、企图猥亵队友、和所有人闹翻，如此不要命地颓废度日，是因为他看透了早就该了解的命运——超级英雄从一开始就坚守了那个错误的信念，他们凌驾于法律和秩序，执着于维护世界的理想，但没人想过，若世界已无法被拯救，谁来拯救自己？


Who watches the Watchmen？



当英雄们向人性低头，这场正义与邪恶的战争顿时演变成勉强称的上好人的人徒劳而孤独地在黑幕下挣扎。曾经凌云的壮志被悲惨的现实击个粉碎，在梦想中蹒跚而行的正义使者，面对无法被消灭的人性阴暗面，选择退出历史的舞台。确切的说，这并不是他们自己的选择——任何一个英雄都面临着近乎一样的宿命——从被怀疑到被景仰，直至任务完成后被惶恐的民众抛弃，那些他们试图用生命去保护的对象。


一切如Joker所言。所有的英雄都和反派很像，尽管在拯救世界，却逃脱不了被“当成麻风病人”扫地出门的宿命。人们需要的是危难之时现身相助的英雄，当危难过后，自然回到正轨，对英雄的崇拜转变为对力量的恐惧，那些过往的英勇事迹在多数人面前却成为潜在威胁的宣言。


所以喜剧演员没心没肺地笑着，嘲讽地对不解的夜枭二代抛出一句——“瞧，美国梦已经实现了”。



英雄已无处可寻。夜枭、丝鬼沉浸在回忆中不能自拔，与其说是怀旧，不如说是对时代的谴责；他们的传人回归正常生活，躲避着各自的恐惧，小心翼翼地不去触碰往事；奥兹曼迪亚斯的野心已经超越了常人理解的范围；曼哈顿博士面对悄然而至的核威胁，却不再有拯救世界的动力。


若干年前喜剧演员的一句话终究暴露了博士的本质——你根本就不关心人类！是啊，当成为一个神，与人类毫无关联，眼前这个充满丑陋人性的地球还有什么值得留恋？因此，当那个“杀了1500万人，拯救全世界”的创新计划曝光后，曼哈顿博士意料之中地合作了。这简直是人类历史上最伟大的恶作剧——当人类一致把矛头指向曾经的英雄，世界反而前所未有的和谐。英雄主义的时代随着核爆炫目的蓝光灰飞烟灭，当1500万个无辜生命在密谋之后永远消失时，一切清零，废墟之上的乌托邦，似乎又燃起了希望。


人们在守望者的保护下得以延续生命，但最终又被他们毁灭。拯救世界的唯一办法竟然是死亡。



罗夏想不通这一点。这个看谁都不顺眼的暴戾英雄，这个“反社会者”，一步步地追查老友死亡的真相，一步步地戳穿奥兹曼迪亚斯的阴谋，同时又牵连出那个黑暗时代的悲剧与喜剧，让观者目睹了罪恶之城式的残忍与浪漫。愤怒在曼哈顿博士决定保守秘密的那一刻爆发，面对神的妥协，他毫不客气地说：“如果你一开始就关心的话，一切都不会发生”。永不妥协的罗夏就这样成为了最后一个牺牲者，可笑的是，这也是为了世界的和平。


可是人类终究需要一个新的乌托邦，哪怕根基在谎言之上的它是如此脆弱。地球终于保住了，一切似乎归功于“最聪明的人”想出的计划和他无懈可击的强盗逻辑。


“万王之王”奥兹曼迪亚斯，站在废墟上想什么？改变历史进程的得意，还是若有所失的怅惘？都不重要了，因为活着的每一个人都得到了想要的。夜枭二代与丝鬼二代的爱情顺理成章，博士则躲避到另一个“不那么复杂的星系”，世界也得到了渴望已久的安宁，那不久之前1500万人的死亡变成了实现“全人类大同”的小插曲。毁灭带来了拯救，毁灭成就了英雄主义实现不了的理想社会。



但是一切永远不会结束，片尾罗夏日记的出现暗示了更可悲混乱的未来。就连无所不能的曼哈顿博士也有做不到的事——改变人性。恰巧人性就是罪恶的源头，我们暂时得到了拯救，但不代表未来的幸福。也许这个冷笑话是对自负现代人最好的讽刺。



扎克.斯内德的暗黑与浪漫风格，让夜雨、冰雪、穷街陋巷构成的画面独具末世韵味。幽暗的色泽和始终不晴朗的天空衬托影片的晦暗，让人的心情从头至尾都沉重地下坠。一些闪闪发光的小细节值得称道，比如罗夏诗一般引人入胜的旁白；登月时阿姆斯特朗头盔映出的曼哈顿博士的身影；被篡改的战后经典照片，无一不透着导演用心的小智慧，让人感叹历史与想象焊接的巧妙。


最出彩的两个细节，一是核爆装置启动之时，仪器里的蓝色电光突然缩小在表盘里，此时的时针指向12点差1分，联想到贯穿全片的末日时钟，末日到来的暗示不言而喻，而之前出现Watch的画面里，分针也在一直危险地逼近12点。写到这里，真不如把Watchmen翻译成“手表侠”。而从皮包散落出来的墨迹测试图，也象征着罗夏个人反抗的失败。


第二个细节就是喜剧演员的笑脸标志，它自始至终都带着那么一点红色，咧开嘴笑看这个世界，似乎是延续了主人的讽刺风格。这场悲剧以沾血的笑脸开始，又以沾着番茄汁的笑脸结束，或者说，这又是一个新的开始，人类的悲惨命运并未结束。


守望者的动作戏是扎克在“300”中的延续——快慢剪辑，这似乎是他引领的暴力美学新风尚。但动作戏只是这部严肃R级片的调味品。说到底，它与黑骑士一样，不能算是一部超级英雄电影，更像一部城市史诗，毕竟原著获得了雨果奖，电影当然也不会俗气。所以与其说它是动作片，不如说它是带着点血腥的文艺片，看上去没给人类留太多希望，却又让人无可救药地迷恋起那片黑暗，以及拥有黑夜的那群人。这大概就是世界本来的模样。



*其他*

其实剧场版已经很好地表现了扎克想让观众看到的一切，这部终极剪辑版算是对影迷的礼物——内容更加丰富充实，描绘角度更多，几乎是从各个层面展现了末世图景。

很高兴可以在这个Twifan横行的年代看到这样的作品，很高兴好莱坞拥有扎克.斯内德这样的才俊（汗~），很高兴在世界那头出了个艾伦.摩尔，他贡献了一部获得雨果奖的漫画，他让人类再次深刻地反省。

很高兴，我们有守望者可以看。




==2014.5==


扎克斯内德要去搞正联项目了。祝你好运！

我需要的是像守望者和MOS这样的电影，你们无需迫于压力向隔壁看齐。
      </影评>
<有用数>2106</有用数>
<没用数>61</没用数>
</review>
<review>
<作者>Multivac</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-03-18 01:07:43</时间>
<影评>
        早就知道这片子国内绝不可能引进，所以专程去香港看了《保卫奇侠》。（这个译名很好，比什么守望者更能表达出Who watches the watchmen的寓意）


影片很黄很暴力——比原作还要暴力。分级是三级片（美国也是R级）。这当然限制了它的观众群体。但是非常精彩，原作中的经典场面都出现了，而且非常酷。一定要看IMAX无删减版。


影片是极度忠实漫画原作的——除了结尾之外，这个后面会谈到。这里说的忠实，不仅是指它继承了《斯巴达三百勇士》那样的逐镜照搬，而是连同80年代的气氛和冷战思维也全然无二。


我要在此提醒各位：没有看过漫画原作的，不要去看。这里包括喜欢X战警、蝙蝠侠等漫画大片的人。如果你自认喜欢漫画英雄片，但没看过《Watchmen》的原作，也不要去看。


否则你看了也不明白。


我不算是原作党，变形金刚那样的改编我都能认同，但这部电影不一样，不看原作真没法理解。



从未开场的LOGO开始，影片已经做足心思，和原封面一样的黄黑配色和字体，紧紧抓住宅男粉丝心理。


开场是笑匠布莱克的死。这一幕的打斗比书中要精彩得多，也可以看出布莱克确实宝刀未老，而且暴力程度尤甚——先别急，这才只是热身，和后面更暴力的地方比只是小儿科。


其实电影对背景的交代比漫画还算略多，至少中国人民熟悉的基辛格出了场，但是如果对原作不了解，是不会明白尼克松为啥能够连任四届的——事实上这在漫画里也属于篇外的原因，阿兰摩尔创作的时候是里根当政，他不希望有里根粉丝觉得作品丑化了偶像，从而不掏钱买书，于是就把尼克松抬出来——被弹劾掉的尼克松想来不会有多少粉丝。但是尼克松是70年代的，这时间对不上阿，所以就让他连任四届——顺便还能强调丫是个大独裁者，一举两得。


以上这些东西，你让电影怎么有工夫交代？


电影想到了一个交代背景的方法，就是在片头曲的时候把故事中40年代到80年代的主要背景拉一遍。必须说这个片头曲做得非常之好！伴着鲍勃迪伦的名曲《The times they are a-changin&apos;》，讲述了当年的“民兵”战队从人人敬仰的英雄，到被谋杀、被关进精神病院、人们排斥蒙面英雄、政府下达禁令……这些背景事件同历史事件混合在一起，甚至和歌词也配合的恰到好处！

（有一件很巧合的事，在看电影之前我一直在哼这首歌，尽管我之前并不知道它会出现在影片中——可以想象当时我多么惊讶！）


然而，事先没做过功课的同学们，也很容易错过这一系列背景的意义。


回到影片——从这时才开始一镜不改的照搬原作。


随后罗夏登场调查，实际上也比原作酷，尤其是罗夏的墨迹面具变成了动态的，很GEEK——但是尽管是动态的，也很难判断不同的墨迹是否代表不同的表情。


维特给人的感觉娘了些，不似运筹帷幄之中、决胜千里之外的天下智计第一人，只像个任性的别扭受。直接影响后面情节对他的感觉。


曼哈顿非常标准——没错我用的词是“标准”。这个角色是着墨最多的人物，但也是最难表现的，因为他没有凡人的喜怒哀乐，而必须演出他对于人类世界的疏离感。由于没有表情也没有语调变化，他需要完全用身体语言演出——实际上这一点做得相当好，如果不考虑片中80％的时间他都露着他那蓝色的阳具到处走来走去之外。


（曼哈顿在越南的场面很酷，但不了解原作的人一定会觉得这TM是什么玩意的。）


夜枭是最人性化也是最讨喜的，而且他的战斗服比原作好看，看起来没那么胖——事实上除了罗夏的墨迹面具以外，夜枭的制服是唯一电影比原作好看的，维特和丝灵的制服都很糟糕。当然丝灵差的不止在制服，电影版的丝灵一点不可爱，不过能打了许多——暗巷中那场打斗好X血腥！


而且暗巷这场有一个重要的区别，夜枭和丝灵不像原作中那样不杀人，而是不主动杀人——他们也不是完全的道德洁癖，这样，他们最终同意接受现实、掩盖真相才有说服力。


飞船里H的那场戏说实在的有点太长了，虽然我不介意。不过可以看出导演是想“反正是R级，不如好好利用”了。


罗夏在监狱的一段戏极棒！完全的badass！


（以下重大剧透！）

＊

＊

＊

＊

＊


影片较之原作最大的改变在结尾部分。原作中，维特是制造了一个怪物，让它杀死纽约的一半人，然后假称是外星怪物入侵，从而促使美苏停战、联手对外；影片将之改成维特在世界多个城市（包括纽约、莫斯科、北京、香港等）引发核爆，然后推到曼哈顿博士头上，说曼哈顿已经决定与人类为敌（之前人们曾质疑曼哈顿，算是铺垫），让美苏两国罢战，共同对付曼哈顿。


因此，原作的忠实粉丝，也对结尾的改变有不同的看法。我比较喜欢影片的处理方法。毕竟，外星怪物？这种鬼话谁会相信？给他们一个看得见的、实实在在的威胁比较可信，反正曼哈顿也愿意配合。


还有一点区别就是原作中除了罗夏，其他人都一致同意为维特保密。影片里夜枭和丝灵则显得有所保留，这实际上是为维特的计划留下了隐患；当然维特相信他们不会说出来也未可知，但最后他俩甚至不像漫画那样改名易容，难道也是算准维特被曼哈顿打击得够呛，不理会他俩了么？


总之，影片不错，修改的地方也能理解。毕竟面向21世纪的观众，拍摄一部严格遵循80年代观点的影片，是需要很大勇气的。正如片头曲所唱的：世界已经变了。


世界变了，你要改变吗？




对这部片子的反应非常两极化，喜欢的说非常好，其他人则说一无是处。美国票房也从第一周之后就骤跌七成。


这种反应是非常合理的。原作的粉丝都在第一时间冲去看了，不会拖到第二周；而非粉丝们以为会看到一部英雄战胜敌人的漫画电影，发现自己错了之后，自然会大骂之。


这反映出了本片存在的问题：尽管非常好，但太小众化，对观众的友好度甚至不如《斯巴达三百勇士》。这部片子不像蜘蛛侠、钢铁侠，它们不是选择某一部漫画改编，而是选择某个人物讲述他们的故事（只是忠实漫画设定），所以即使没看过漫画的人也能看得很HIGH；而《Watchmen》不同，这部影片是对原书的忠实照搬，而原作本身就是一部非看上好几遍不能理解的作品。


但是，电影你总不能要求没看明白的观众全都再去看一遍啊。


所以看过原作的人能体会每一处细节的趣味，而对没看过的人来说，这些不过是无意义的堆砌。粉丝们理解这部影片，因为需要交代的背景早就为他们熟知，他们理解人物的个性、为何要如此行动；但非粉丝则没有办法进行脑内补完。


现在，人们才会明白原作者阿兰摩尔是多么正确：这部作品是无法改编成电影的。


即使那是很棒的改编，也一样。
      </影评>
<有用数>3072</有用数>
<没用数>1352</没用数>
</review>
<review>
<作者>CyberKnight电子骑士</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-10-08 14:58:45</时间>
<影评>

本来，我想把这篇文章起名为《超人的孤寂》，借用李伟才先生一部科幻作品的名字。但这名字套在《守望者》这部漫画改编的电影上其实大有问题：首先，原作者阿兰•摩尔笔下的这些漫画人物与超人、闪电侠、蜘蛛侠、蝙蝠侠等漫画英雄大相径庭，根本称不上超人，他们中的绝大部分没有任何超能力——顺便介绍一下，阿兰•摩尔在美国是个神一级的人物，有很多导演、明星、歌手都是他的超级粉丝。他是唯一凭漫画（其实叫图画小说更合适）夺得过雨果奖的人。2005年美国《时代周刊》评选出自1923年创刊以来的100部最优秀的英文小说，《守望者》是唯一一部入选的漫画；再者，孤寂一词，还不足以形容影片/漫画中这群人的状态。归根到底我是在白费心机，因为没有能比watchmen再恰当的词语来形容他们的了：这些人不是神，不是正义使者，不是超级英雄，不是普通人……他们只是人类中半醉半醒的一群，一只眼睛看着自己，另一只眼睛看着混乱的世界。黑泽明的电影《乱》当中，狂阿弥曾向上苍追问：“让人类哭泣那么有趣么？”而在本片里，作为私法执行者的笑匠回答说：“这一切都是一个笑话。”

想看到《X战警》、《蜘蛛侠》、《钢铁侠》那种超级英雄式的动作大片的观众一定会失望的，因为《守望者》根本没有多少华丽的大爆炸场面，连动作戏也不算很多；结尾的“善恶大对决”毫无高潮可言，基本变成了一场哲学辩论——只不过输者有的要陪上性命，例如罗夏；有的只好隐退过起了二人世界的生活，例如夜枭二代和丝灵二代。我甚至可以说，这是一部打着“漫画英雄”电影幌子的作者电影，大家好比想买本有趣的侦探小说最后发现读的是卡尔维诺或者博尔赫斯的《交叉小径的花园》，有所不满是很正常的事情——抱怨本片叙事平淡缺乏高潮的观众可以参照下阅读这些小说的体验。当然，并不是说影片《守望者》拍得就极好了。事实上，除了极具灵感、高度概括、风格十足的前15分钟，导演扎克•辛德在阿兰•摩尔的光芒下仍然显得有些拘谨，尤其影片后半部分，过多的对话、辩驳、阐述使电影的特质变得淡薄，观众的体验感被削弱了。而爱情戏份的增加也减弱了原著那种冷峻的风格。
但不管怎样，《守望者》仍然是部相当有特色也相当出色的电影，在当今这个迷乱的世界里，它显得尤其卓尔不群。鉴于影片/漫画中中包含着大量的典故、戏仿、引用、暗示，信息量非常之大，我在这里也只能就其中涉及的某些内容作些简单的读解：



反英雄

这是一部反英雄的“超级英雄”电影：没有打不死的超人，没有飞天入地无所不能的超能力（除了曼哈顿博士和奥兹曼迪亚斯），没有无比景仰的崇拜者。这些人生老病死，与凡人没什么不同——退休的夜枭一代在自己家中被小混混群殴致死（影片的背景音乐放的是“乡村骑士”，源自马丁•斯科塞斯的电影《愤怒的公牛》）；丝灵一代则嫁给了一个他不爱的人，如同所有中年夫妇一样在乏味的生活中争吵度日；罗夏的母亲甚至还是个妓女；而他们也不再代表着绝对正义和绝对真理——曼哈顿博士和笑匠在越南战场成了政府的帮凶，影片此刻的背景音乐与《现代启示录》中美军直升机攻击一段完全一样，都是瓦格纳《女武神》中“战神之马”；罗夏杀死了两位揭露水门事件的记者，致使尼克松连任总统成功（实际是笑匠栽赃罗夏）；而笑匠更成为了杀死肯尼迪的凶手，他甚至还杀死了一个怀着他孩子的女人！

超级英雄电影宣扬的都是些普世价值：惩恶扬善、自我成长、拯救世界……英雄们偶有内心斗争，但也只是浅层的矛盾而已。但在本片中，所有角色都无所谓正义或邪恶，都不是救世主。他们甚至连自己的命运都无法掌控：曼哈顿博士获得了神一般的能力，然而他却越来越远离人类的情感。透过上帝般的视角，他几乎陷入到一种哲学的空洞中去；笑匠是个虚无主义者，他看透一切，肆意而为，认为整个世界就是荒诞的笑话，而自己不过是个舞台上的小丑；罗夏则是个实用主义者，不考虑宏大的道德难题，仅仅凭本能来主持正义。他的坚决正是来自思想的简单和实际；奥兹曼迪亚斯则是个哲学家、疯子、投机分子、权力窥视者，所以他最有行动力，并最终令其他守望者为其所用；而夜枭和丝灵则是影片中最接近普通人的形象，所以两人也成了电影的主线人物。



讽刺与隐喻

一般的电影中，总是有一个统一的观念或者视角，但在本片中，这种根基牢固的东西是不存在的。换句话说，影片中的人物、事件没有按导演的价值观筛选出来给你看，你需要自己做判断。有些内容在影片中看似是正常的，但实际则可能是非常具有讽刺性的。举例来说：笑匠下葬时，背景音乐是著名歌曲“寂静之声”，整个气氛凝重肃穆，所有守望者都在为这位朋友的离去而伤怀。然而，非常具有讽刺性的是，这首“寂静之声”本来是“西蒙与加芬克尔”在JFK遇刺后所写，其中含有对当时美国人民内心伤痛的表达。而在影片中，JFK的刺客恰恰正是笑匠！于是荒诞性出现了，你对笑匠这个人物的同情和对肯尼迪之死的感慨形成了强烈的矛盾（自然，我们对肯尼迪事件没有美国人那样刻骨铭心的感受）。
这种讽刺远不是一般喜剧电影里讽刺下人物的势利、爱财那样简单。荒诞的隐喻在影片中无处不在：总统的作战室与库布里克名作《奇爱博士》中的如出一辙，基辛格简直就像奇爱博士其人，而尼克松则长了一只匹诺曹一样的鼻子——当年小布什也曾被好事者画上长鼻子，以表示其撒谎。还有影片开头，守望者中的“账单”因为斗篷卡在旋转门里面，被歹徒开枪打死——当时，他是被银行雇来看门的，因为银行认为“有个超级英雄来保护我们会让顾客放心”。这种荒诞的情节被皮克斯的《超人总动员》借用了过去：衣夫人坚决不同意给超人家的制服加上斗篷，其来源就是《守望者》——事实上，《超人总动员》就是受《守望者》启发创作的。就连影片选择的背景：架空历史的1985年，都可以看作是后1984时代的一个隐喻呢。


黑色电影

《守望者》还没出来的时候，大家看到剧照里英雄的制服，猜测本片大概跟导演的前作《300》一样，都是很耍酷的电影。事实上，本片没有像当今的超级英雄电影那样，走华丽的路线。整个电影充满着浓厚的怀旧风格，可以让我们联想到马丁•斯科塞斯的《出租车司机》，甚至上世纪三四十年代的黑色电影：影片中的大部分时候都是对比强烈、光线昏暗的场景；街头永远充满了垃圾、涂鸦、湿漉漉的雨水、迷蒙的霓虹灯和奇怪的人形；罗夏这个人物则极像黑色电影中的主人公（例如《长眠不醒》里的亨弗莱•鲍嘉）：对世界完全失望；又有一种爱极了的痛恨与冷漠；有自己独特的行事原则，不在乎世俗的法律、规则、情理；只相信自己的力量和判断……听听罗夏愤世嫉俗的台词吧：“当你走过这座好像快死的疯狗一样的城市，走过那些谈论着毒品和儿童色情电影的人类毒虫时，你真觉得很正常？”像不像《出租车司机》里Travis Bickle的口气：“禽兽们会在晚上倾巢而出，娼妓、醉汉、同性恋、毒贩、女王、异装癖、病人、贪财的家伙……有一天，真正的雨水终会洗刷掉街上所有的渣滓。”
如果说罗德里格兹的《罪恶都市》仅仅具有了黑色电影的形体，那么《守望者》则难得地再次拥有了黑色电影的灵魂。在《罪恶都市》中，暴力仅仅是一种展示性的东西，是一种很酷很过瘾的手段，而在《守望者》中，暴力则是毫无原则性的——导演拒绝用暴力让你爽一把，除了夜枭和丝灵两人合作干掉小混混一段，几乎没有一段动作场面是为了刺激你的肾上腺而设计的。就像所有黑色电影一样，无论你能耐多大，多么聪明、凶狠，结果只能是巨大城市中，陷入漩涡的一只小虫而已。

　　最后再说一句，影片结尾处，奥兹曼迪亚斯的电视墙（图片见下面的链接！）让人联想起《黑客帝国》里的类似场景，而其中的内容充满玄机！这些文化符号的混杂、互文正是《守望者》最重要的特质之一。（下面的总结应该是目前网上最完整也是最准确的一版）



第一排（从左到右）：
1，一个发胶广告，名为“Real Men Use Veidt”，油管链接：http://www.youtube.com/watch?v=R8wYJyx6b4A
2，动画片《崔弟与大笨猫》（Sylvester and Tweety）
3，鹞式战斗机旁的新闻报道？
4，核武器发射，很有可能出自1964年的科幻电影《奇幻核子战》（Fail-Safe）
5，扎克·施奈德自己拍的“雷德利·斯科特风格”的怀旧广告（影片拍摄初期制作的）
6，1985年的影片《第一滴血2》（也像80年代热门剧集《玉面飞龙》MacGyver但不是）
7，色情片（好像还是女女的，也为了说明奥兹曼迪亚斯是gay？）
8，1962年的影片《斯巴达三百壮士》（The 300 Spartans）

第二排（从左到右）：
1，1980年的科幻片《灵魂大搜索》（Altered States）——还是看图一清楚，第二张左边被裁了
2，温迪快餐连锁集团的广告“牛肉在哪儿呢？”（Where&apos;s the beef ?），油管链接：http://www.youtube.com/watch?v=aISkVvi5iI8
3，根据音乐剧《朝九晚五》（9 to 5）改编的电影《Nine to Five》（1980），简方达主演
4，1981年极具末世情结的cult科幻电影《疯狂麦克斯2》（Mad Max 2）
5，尼克松庆祝连任成功
6，由著名导演雷德利·斯科特为苹果公司麦金托什（就是大名鼎鼎的Mac）拍摄的著名广告“1984”，优酷链接：http://v.youku.com/v_show/id_XMTAwNTQw.html
7，1963年版的科幻美剧《迷离档案》（The Outer Limits）
8，奥兹曼迪亚斯玩具广告（未上线播出），油管链接：http://www.youtube.com/watch?v=_jeslfkbmcE

第三排（从左到右）：
1，1967年的经典神秘美剧《囚徒》，帕特里克·麦高汉主演——大家对此人印象最深的角色可能是《勇敢的心》中的“长脚”国王爱德华一世。2009年《囚徒》又翻拍了一版美剧。
2，1955年的科幻电影《飞碟征空》（This Island Earth）
3，1948年以“兔八哥”为主角的7分钟科幻动画片《登月历险记》（Haredevil Hare），画面上的角色叫“火星人马文”（Marvin the Martian），以此角色为主角的电影正在筹备中。我上传的优酷链接：http://v.youku.com/v_show/id_XOTQ4MDAxNDA0.html
4，美式橄榄球电视转播片段
5，苏联运送导弹的片段
6，Robert Palmer拍摄的经典MV“Addicted To Love”，优酷链接：http://v.youku.com/v_show/id_XMzY5MTE3NzA4.html
7，热气球？这是目前唯一不确定是什么的一段
8，另一部色情片

补充一下：
评论中有人说，夜枭一代被打死一段，用的“乡村骑士”是来自马斯卡尼的歌剧，不是源自《愤怒的公牛》。这里我可能没写清楚，《乡村骑士》（Cavalleria Rusticana）确实是马斯卡尼的歌剧，也是这段背景音乐的源头。但扎克·施耐德却不是因为喜欢马斯卡尼的歌剧而用的。导演是因为在《愤怒的公牛》（第一次拳击比赛）和《教父3》（闪回旧日的片段）中都用过“乡村骑士”做配乐。也就是说，这是对《愤怒的公牛》和《教父》的致敬。
说不懂装懂有点过了吧，毕竟我也不可能把乡村骑士当成《愤怒的公牛》原创的配乐呀。
贴两个外网的网址来证明：
 The deleted scene of Hollis Mason&apos;s last stand against the Knot-Top Gang is scored to the Intermezzo of Pietro Mascagni&apos;s Cavalleria Rusticana, a nod to the two most prominent uses of this piece in a film score: Raging Bull (for the fist fight) and The Godfather Part III (for the flashbacks to the old times). 
https://tvtropes.org/pmwiki/pmwiki.php/Film/WatchMen
He&apos;s also turned the sequence into a  half-clever, half-heartbreaking homage to RAGING BULL, with Hollis  flashing back to his crime-fighting heyday as the &quot;Intermezzo&quot; from  CAVALLERIA RUSTICANA briefly dominates the soundtrack.  
http://www.watchmencomicmovie.com/forum/viewtopic.php?f=2&amp;t=3158


</影评>
<有用数>1140</有用数>
<没用数>44</没用数>
</review>
<review>
<作者>刘康康</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-10-05 18:20:15</时间>
<影评>
        记得一次吃饭的时候与周舟学姐聊到超级英雄的话题，她当时指出的一个点对我来说很有启发。她认为从《黑暗骑士》后，超级英雄所面对的困境就是越来越多的现实主义因素融入进超级英雄片的叙事语境中。


其实不仅仅是超级英雄片，所谓好莱坞类型电影发展到后期，导演们所进行的突破性尝试就是在原本的类型化语境中融入越来越多的非类型元素。现实主义这个概念太危险而且太含糊，我不敢随便使用，事实上有时候侵入类型片语境里的也未必就是现实主义，比如《谁陷害了兔子罗杰》和《鲨鱼黑帮》里的异质元素就是黑色电影和黑帮片的元素。


但直觉里我认为那些融入进类型片里的异质元素最具破坏和颠覆性的，的确就是现实主义。当然这需要首先要说明现实主义这个概念到底应该怎么认定。帕特里克·富尔赖对这个概念的观点是具有启发性的，他认为现实主义与现实毫无关系，现实主义真正强调的是“现实感”或者说“真实效果”，现实主义不是对现实完全地照搬，而是让接受者（读者、观众）“认为这是真的”。


李一鸣老师对这个问题也有相类似的看法，在他看来，电影不是对现实的还原，而是对经验的还原。一部电影看完后我们觉得好，不是因为它完全模拟了我们生活中的一段现实，而是印证了我们内心情感中的一些经验。电影中的故事未必都是真的，但我们的经验告诉我们事实就是如此。有趣的是，李一鸣老师把这称之为“好莱坞的技术主义”，而富尔赖则直截了当地称之为“现实主义”。如果我们参考延安和上海左翼对现实主义的一些提法，相信会同意富尔赖的观点。


我们以《守望者》这部电影为分析对象的话，就能清楚地看到现实主义这个概念在叙事电影中的用法，以及现实主义是如何颠覆类型化叙事的。


几乎每个看完这部电影的人都会承认该片是一部反英雄主义的超级英雄片。我认为该片导演扎克·施奈德一定是看过诺兰的《黑暗骑士》并且受到它启示了的，因为影片最后与漫画原著不相符的结局，几乎就是黑暗骑士的翻版。但我认为导演走得比《黑暗骑士》还要远，因为犯罪者事实上也是超级英雄。一个无辜的超级英雄最后替另一个犯罪的超级英雄顶罪，而为了实现瞒天过海的计划，这个无辜的超级英雄最后也让自己双手沾满了罪恶的鲜血，他杀害了一个不愿保守秘密的人。


因此在《守望者》中，超级英雄本质上的疯狂性被暴露无疑，而不需要像《黑暗骑士》那样用小丑和双面人这样的符号来暗示（蝙蝠侠本质上就是小丑，也是双面人，他们三人其实是三位一体的）。《守望者》中有一个表面上与叙事无关，其实是作为隐喻性文本而存在的动画故事（这是电影中的一个小孩一直在翻看的一本漫画书里的故事）。在这个故事中，一个船长在航海回家的途中被一艘黑货船所狙杀，他所有船员全部遇难，只有他一个人幸存。这个船长知道那艘黑货船的航行路线一定会经过他居住的小镇，他担心自己的小镇也会遭到黑货船的袭击，于是他历经千辛万苦回到了自己的小镇。在他神经质地凝视下，这个小镇已经被黑货船的罪恶所侵占，于是他肆无忌惮地袭击杀害那些他所臆想中的坏人，直到他发现他一直想回小镇救出的妻子居然被他亲手杀害。原来小镇根本没有遭到黑货船的袭击。


这个故事的核心隐喻是，英雄会臆想出一个语境（比如罪恶横生的城市、腐败的司法、被黑货船侵占的小镇），在这个语境下，他原本非法的私刑行为成为了合法的。


电影其实正是营造并支持这种臆想的最佳机制，只有在电影中，我们才可以带着一种愉悦的心情欣赏着屏幕上的主角如同砍瓜切菜般地杀死那些“坏人”，而无需负担任何道德上的愧疚感。因为在电影刻意营造的类型化语境中，那些坏人成为了一个纯粹的客体、一件造恶的工具，而他们的数量庞大和易于消灭更是让他们产生了一种电子游戏中的小怪兽的感觉。消灭他们只是为了更好地推动向前发展的叙事。《印第安纳琼斯》系列是这种类型化语境的典型代表。


如果更包装一点，对于超级英雄的私刑行为的辩护则是他们不会杀人。无论是超人、蜘蛛侠还是蝙蝠侠，他们都恪守着这个底线，把坏人抓住后送交警察，从而保证自己行为的合法性。


《黑暗骑士》的高明之处是巧妙地用第一个语境逼疯了第二个语境。小丑毫无疑问是一个纯粹的恶的化身，他作恶毫无理由，仅仅就是要破坏秩序（这种秩序既是法律的也是道德的，以至于让盗亦有道的黑帮分子都无法容忍他）。毫无疑问，小丑这个角色如果出现在《第一滴血》或者《印第安纳琼斯》之类的故事中，肯定是那种没有内涵、仅仅是疯子的大反派，而主角们的解决办法则是简单地消灭掉他就够了。但因为他身处的是《黑暗骑士》的故事、一个主角恪守着超级英雄不可杀人的底线的语境中，他的疯狂所具备的颠覆类型片的内涵则被凸显了出来。小丑的存在本身就是对超级英雄片里所坚定恪守的原则的质疑，甚至会反过来让我们怀疑，蝙蝠侠之所以一定要恪守这个原则，其实是因为他害怕暴露自己本质上与小丑是同类的事实。蝙蝠侠所坚守的原则，如同他的制服和面具一样，保护他仍能被社会秩序所认可，不被当成一个怪物。


而《守望者》则与之相反，它不是通过强调类型化叙事的某个方面（比如反派的极恶）来质疑另一个方面，而是对整个类型化叙事的语境进行了质疑。这种质疑是通过直接把历史、现实与超级英雄片的故事进行奇妙地混合而产生的效果。


在《守望者》的片头字幕部分，导演通过剪辑，把超级英雄们（也就是守望者联盟）的历史与美国的整个历史结合了起来，而且超级英雄本身参与了历史的构建（守望者之一的笑匠刺杀了肯尼迪，笑匠和曼哈顿博士一起帮助美国赢得了越南战争）。但正是在这个过程中，超级英雄的存在才越发显得滑稽。我们无法想象，脱离了好莱坞的类型化叙事，置身于现实和历史语境下的超级英雄，是多么的尴尬和不合时宜。于是在故事开始，超级英雄的联盟就已经消失了，取而代之的是尼克松的《基恩法案》，超级英雄要么必须臣服于政府（完全融入秩序），要么就必须解散，否则就是非法的。


故事中导演还借守望者之一的罗夏之口说出，为什么身心正常的超级英雄这么少？讽刺的是，说这话的罗夏本身就是最极端的反社会者和心理不正常。事实上，超级英雄的心理不正常恰恰是超级英雄在现实中得以存在的必要条件，就如同那个动画故事里的船长一样，正是因为他们把这个城市臆想为黑暗、腐败、混乱和充满末世危机，他们才可以为自己的私刑行为获得合理性。


当然，也有人可以反驳说，这部电影中美苏冷战的背景为超级英雄的愤世嫉俗行为找到了合理性，甚至也为最后超级英雄之一的维特的疯狂行为所辩护（维特恰恰是所有守望者里最聪明的一个）。但正如片头所说，事实上美苏矛盾的升级很大程度上就是因为守望者之一的曼哈顿博士的存在而导致的。


于是在一个现实的、历史的语境下，我们发现超级英雄一方面抱怨社会的堕落和自己不得不替天行道（代替法律）的无可奈何，但另一方面却发现其实社会的问题要么是超级英雄的妄想症，要么本身就是由超级英雄所引起的。他们就如同那个动画片中的船长，他们才是破坏小镇安宁的刽子手，而他们还以为自己是在把小镇从黑货船的魔掌中拯救出来呢。


故事最后，我们才能真正懂得那个看似最疯狂的笑匠才是最明智的，他说过，守望者其实就是个笑话。然而笑话中的人看不穿这个笑话，他们依然严肃而艰辛地维护着自己所臆想的那个世界。
      </影评>
<有用数>705</有用数>
<没用数>42</没用数>
</review>
<review>
<作者>铁马冰河</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-11-24 22:08:27</时间>
<影评>
        这是我见过的最悲情的英雄，他竟然倒在一个似乎最崇高的理想面前，他竟然死在了最信任的同袍之手；这是我见过的最易碎的灵魂，哪怕人世最小的妥协，哪怕早已远去的创伤，都会令他癫狂、令他愤怒，令他奋不顾身，支离成万千复仇的火焰；这是我见过的最顽强的心，即使伙伴已经放弃，即使等待他的将会是死亡，即使全世界的人都明智地选择相信，他的回答依旧是“不！”。

他令最强大的力量在某一刻都显得软弱无力，他令最智慧的头脑在某一刻都束手无策，他令那最崇高的理想在一刹那都无比汗颜，他令最坚硬的心一刹那间裂开了一道缝隙。这让我想起王书亚在一篇文章中的话：“只要有一个不顺从世界的人，就足以使世间一切的权势羞愧。只要有一件不能用钱买到的东西，就足以使世上的一切财富跌停。”罗夏便是那个不顺从世界的人，他拥有一颗除了真相，任何其他东西都无法安抚的心。

他最终化为一滩白雪上的赤血，却是对这个苟活的世界的洗礼，虽然他自己从不要求救赎，却是对这个幸存者的世界的嘲笑，虽然他生前从不曾展颜一笑，却是对那还含着泪的灵魂的治愈，即使他自己总是伤痕累累。

在影片的结尾，我们是否失去了最后一丝拷问真相的勇气，我们是否敢于直视罗夏最后的眼神，是否人们真的需要依靠某些谎言才能活下去。即使这只是一部电影。
      </影评>
<有用数>320</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>veritas</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-05-10 18:47:32</时间>
<影评>
        1。

当世界上最聪明的人提出要核平几百万无辜的人来让世界享有和平，上帝是同意还是不同意？


从道德标准讲，人，是无法回答这个问题的。不然，世界上任何一次战争都有了合理的借口。因为，任何战争都是和平的准备--区别只是在于谁坐在上面的和平。


当人自己做出这种判断的时候，他其实就是在扮演着上帝的角色。


道德主义者和无道德主义者是一对辩证的双胞胎，在思索中不断地变换着位置。只有上帝才没有道德包袱。在电影里，上帝同意了。


2。

一部电影的成功首先来自剧本。Watchmen和300之间（同一导演）的深度区别来自watchmmen小说的故事深度。南京南京相比Watchmen对人性探讨的肤浅也来自剧本的肤浅。


这是一部难懂的电影。这一部分归功于导演的不足；一部分来自于watchmen漫画小说的广度和深度。可以说，几乎没有一个导演能够拍好watchmen。就好像很少有导演能拍好经典文学作品。Watchmen小说是一部很特别的superhero小说，但watchmen电影不是一部非常特别的superhero电影。


故事本身其实并不复杂。通过退休的superhero成员comedian被杀一案。往日watchmen成员重新聚首调查此案。结果发现是成员聪明人Ozymandias搞得鬼，因为他不愿意自己的用毁灭拯救人类的计划被阻扰。他用毁灭性的打击，再转嫁Doctor Manhattan，人们在共同的威胁下团结一致起来。最终，他的行为竟然得到了超人能力的Doctor Manhattan的支持，而脑子无法转弯的Rorschach也被Doctor Manhattan去除。 


3。

Doctor Manhattan其实就是上帝，他有超人的力量，能预见未来。他以一己的力量避免核战的发生。


是不是，上帝让你失望了？


不过上帝本来就是注定让你失望的。当初他在灭掉Sodom城只让Lot一家逃走的时候，他能保证满城没有剩一个无辜的人么？就算那些人不道德，上帝需要让他们接受毁灭性的惩罚才能让人类新生得救么？


就像comedian越战结束时开枪打死怀孕的女子而受到Doctor Manhattan质问时的反诘：你明明具有改变物质，救她的能力，你为什么不救呢？


上帝拥有救世的能力，人类的苦难却从来没有减轻过。


当然，Doctor Manhattan也可以解释为原子弹本身。世界末日得以避免就是因为人们意识到核战争的恐怖，而得以相互制衡。Doctor Manhattan本人就是因为核试验的意外获得的超人能力，他的名字和美国核计划，曼哈顿计划之间的相似应该也不仅是巧合。感谢日本做出的牺牲。如果没有广岛的“小胖”，人类大概还不能对核战争的毁灭性有足够感性认识，从而有平衡的和平。



4。

和一般超人电影不同，watchmen里除了Doctor Manhattan其他的superhero并没有超人的能力。他们也许打架常胜，飞檐走壁，开着酷酷的飞行器，但都是普通人。特别值得一提的是comedian和Rorschach这两个人。


Comedian是一个亦正亦邪的人物。他干的坏事大概和他干的好事一样多。成为superhero的普通人，大多难以用简单的价值判断。好比说梁山好汉劫富济贫，但本质也是个黑社会。


superhero做出的危害几乎和好事一样多，那么我们是不是需要超级英雄？


Comedian认为人性，“Life is savage&quot;, 他也经常代表无道德主义者发问。比如先前和Doctor Manhattan的对话。他对Doctor Manhattan的诘问也是对述而不作的道德主义的诘问。有讽刺意味的是，当他意识到他先前的英雄主义行为其实是个joke的时候，他也被杀害了。


Rorschach则是个嫉恶如仇，永不妥协到有些偏执的人。这和他童年受欺负的经历不无关系。可以说，他在一种程度上代表了固执的道德主义者。有意思的是，他并不受大众甚至同伴的欢迎。超级英雄往往因为个人经历对社会的不满走上超级英雄的路，而超出常人的固执的道德主义标准往往并不被大众所接受。连Manhattan最后也不同情Rorschach，为妥协扫清了障碍。


5。

女性角色往往为了感情而存在。女主角Silk Spectre是Comedian的rape child。但她母亲却并不恨comedian,因为意外给她带来了女儿。道德的难判断性通过女性转向感情层面。


大城市被毁，无数人死亡，并没有太具体的描写，没有具体的人，似乎只是远景和数字。这样的处理似乎和南京南京大背景式的处理方式有些相似之处。


回到1中提出的问题，要核平几百万无辜的人来让世界享有和平，是同意还是不同意？显然，面对faceless的数字时比面对有感情联系的人时要容易回答很多。Doctor Manhattan（上帝）给出的是一个理性的回答，没有感情色彩的回答。他对这个世界，除了Spectre已经没有任何感情。同样问题，如果是针对你有感情的人，答案会完全不同。


南京南京的处理方式的让人诟病，也恰恰在于有没有感情色彩的区别。批评者无法接受一个中国导演缺乏感情色彩的处理方式。


这个问题也是日本经常辩论的问题。中国观众对这个问题的答案，和有切身之痛的日本观众对这个问题的答案很可能不同。


道德脱离情感终究虚无。


6。 


重新得到和平的人类有了主动接受被嫁祸的共同敌人，Doctor Manhattan。。。是上帝？还是核武器？





</影评>
<有用数>296</有用数>
<没用数>88</没用数>
</review>
<review>
<作者>Magma dragon</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-07-17 10:46:34</时间>
<影评>
            所谓扮演英雄拯救世界，一直就是个玩笑

     Who watches the watchmen？

    电影的一开始就是一名超级英雄Comedian在暗夜的阴影和温柔的音乐中被杀的场景，沉郁而优美。

    超级英雄也可以被杀死吗？

    当然可以，超人也死过。

    但是和同样强力的人战死实在是一个太好的结局了。在电影的片头里一一掠过早前的超级英雄团队“民兵”的画面。他们穿着傻里傻气的制服在镜头前露出傻乎乎的笑容，然后要么被发现是同性恋，要么被拖进疯人院，还有一位因为披风被夹在门里而被枪杀。

    这就是这个世界的超级英雄，在冷战升级，几万颗核弹在一瞬间就能毁灭地球的时候，几个装扮怪异，以自己的肌肉和拳头在街头打闹的神经质能起到什么作用？


    首先赞扬一下导演的安排，在不到三小时的时间里，通过照片，回忆，以及在不经意的地方的讲述，把故事复杂的背景解释得很清楚。即使是没看过原著，在仔细看到故事前段也能明白。超级英雄们在这个世界里不被需要，他们蜕下可爱的战斗服，试图融入疯狂的世界。

    而他们本身也是疯狂的。

    他们并不是用博爱的心去看这个丑陋的世界，去努力洗清角落的污点，他们本身也是污点里的一块块。他们和世界一起疯狂，一起堕落，一起渺小下去。

    

    所以我一直觉得，后来Nite Owl II 和Silk Spectre II两个人重新开始扮演英雄，只是因为在无聊的社会和寂寞的空虚里找不到可以发泄的地方，他们穿上风光的制服，开着酷得有点傻的飞船在夜空中飞翔，只是为了寻找一点快感和激情，他们都知道自己疯了，但是他们不在乎。

     Dr. Manhattan则完完全全是以一个远比人类高级的外星生命体的形象出现，他的表面上冷漠，淡然，以世界和宇宙的角度看着地球。地球毁灭怎么办？宇宙是不会注意到的。

     只有Ozymandias，这个世界最聪明的人了解他其实还有心，所以巧妙地利用了这个最强大的人自己几乎都没有发觉的弱点，完成了整个计划。他成功脱离了一切主流正邪故事里boss的愚蠢形象，不再在行动前废话连篇，给正义使者们时间阻止自己，而是毫不留情地把所有人逼入绝境。

     Rorshach是我最喜欢的角色，他变换的面具上流动的是一个人内心的挣扎和愤怒，他对世界人的黑暗和无知恨之入骨，毫不留情地让该受到惩罚的人的鲜血流干。固执坚守着自己的正义，不会妥协，不会权衡，除非让自己毁灭。

     &quot;Never compromise, not even in the face of Armageddon.&quot; 


    影片的前段一直在解构这些超级英雄们纠结的内心和混乱的世界，但是所有正邪电影都会有一个毁灭世界的计划和一个难以战胜的Boss。所以个人的疯狂上升为世界的疯狂，核战争一触即发，世界将在3天内变成废墟。Ozymandias选择了一个惊人的想法，制造一个假象，给世界捏造一个共同的敌人，从而让他们团结起来，友爱起来。

    于是世界就可以在一个天大的谎言面前维持和平了。

    It&apos;s all a joke

   很讽刺，人类的和平发展就依赖于一个魔头的谎言。

    Dr. Manhattan了解这个世界，既然只能这么骗下去，他愿意背负魔头的名声，反正他有更多的宇宙可以去开拓。

    Rorshach不能接受这样的结局，但同样也不愿世界在真相中陷入混乱，所以他选择了死。如果他活着，就不会退让，死是他唯一的妥协方式。最接近真实往往会让一个人疯狂。

    更多的是Nite Owl II 和Silk Spectre II这样的人，他们代表了世界的大多数，只要能安静地活着，什么样的谎言都无所谓。每个人都是撒谎者，在欺骗别人的时候也欺骗自己。只有在欺骗中才能麻醉自己，告诉自己everything is OK，生活很美好，未来没什么可以担心的。

    It&apos;s all a joke

   这就是世界维持的根基。


   人类很愚昧，总是在一步步地毁灭自己。

   人类很聪明，总是可以在欺骗与自我催眠中获得安宁。


   真是一部好电影


   







    
      </影评>
<有用数>189</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>Stain</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-07-22 22:49:37</时间>
<影评>
        面对如此重口味的科幻电影，我只能试图用同样重口味的方式写这破影评。


1，违法乱纪——如果法律管用，还要超级英雄干什么


每个人心里都有一个超级英雄。这是关于自然正义的理想。没有没完没了的利弊权衡（杀人诛心），没有繁琐的形式（你有权保持沉默但是你所说的每一句话都将成为呈堂证供），没有“我不同意你但他妈的还要誓死捍卫你说话的权力”，有的就是简简单单的路见不平拔刀相助，就是快意恩仇行侠仗义。


从这个角度看，超级英雄（当然，是想象中的超级英雄）天生就是游走在法律之外的。这并不是说他是法律的破坏者，或者，至少他不是第一个。他的出现只是证明了法律已经被破坏得千疮百孔，要么面对犯罪软弱无力，要么本身成为了权势者犯罪的工具。超级英雄只是对法律的一种补充，一块耀眼的狗皮膏药，用来弥合日益破败的形式正义与自然正义之间的距离。因此，也许可以说，漫画里有多少超级英雄，现实里就有多少无能的法律，和对法律的不信任。


（而在美国这个向来以法律体系完善自我标榜的国家，超级英雄竟然比一支足球队还多，让人忍不住赞叹这法律可真是太他妈管用了。）


这就是现代世界的悖论，想要伸张正义，就首先要准备好成为通缉犯。所以尼克松的基恩法案正是蒙面英雄的试金石，让那些赶时髦的家伙们离开吧，你可别指望出尽了风头还能在法的门前立一个牌坊。于是夜枭丝鬼退休了，笑匠投入了政治的厮杀，奥兹当了商人，和神一样的曼哈顿博士一起搞起了节能减排和绿色能源。只有罗夏，只有罗夏，继续着警恶除奸的正义。真正的超级英雄本来就是违法者，就是要在法律之外履行正义，不违法就根本不是超级英雄。而愚蠢的政客竟然以为用法案能规训他们，真是去他丫的。


所以，不要指望我给你做他妈的无罪推定，不要指望我向你摆事实讲道理，不要得意洋洋地说“那有怎么样你没有证据”，不要以为伤天害理了以后还能舒舒服服蹲监狱——监狱是人蹲的，狗不配。于是罗夏手起刀落。这座肮脏腐臭的城市怕我。很好。很好。



2，业余爱好——你的拉链开了


（如果这个标题让你想到了别的什么……当然我并不知道你会想到的是什么。）


夜枭的梦：

他和丝鬼赤身裸体走到一起，突然在对方的皮肤上拉开拉链，里面是穿着英雄制服的彼此。


真正的超级英雄从来都不是专业的。超人是个报社小记，蜘蛛侠是在校大学生，蝙蝠侠是知名企业家，钢铁侠则是搞军火的……是三百六十行，行行出英雄，你甚至可以去扫大街，但唯独不能当个专业英雄。


伸张正义只能是个业余爱好，平时小心拉好你的拉链，安安分分做个普通人，到了关键时刻再去钻你的电话亭。因为专业的英雄最后只能得到听话的正义，而真正的正义从来不是能乖乖听话的。


现代的国家机器无疑是排斥这种自然正义的。正义开始成为少数人的职业。这个庞大的机器努力让我们相信，正义是警察的事，是律师的事，是法院的事，唯独不是我们的事。方法之一就是那些大部头的法律，数不清的条款和繁文缛节。(“你个法盲他妈的还想伸张正义？”)于是老人摔在地上我们不敢去扶了，光天化日的抢劫我们不敢阻止了（正当防卫VS防卫过当）。我们倒是不缺胆子围观，我们还会拍视屏发围脖，会躲在屏幕后面发动人肉搜索。这就是我们的时代，一个反英雄的时代。


影片中最感人的，莫过于老一代夜枭被一群小混混袭击的那一幕。原本以为这么个老家伙只有挨打的份，但当他接住了小混混的一拳，挥动起自己的拳头时，在他眼里竟又燃起了年轻时的意气风发。那是他的黄金时代，往日的辉煌不断闪现，他的拳头曾打到多少著名恶棍的脸上，那些恶棍也像他一样打扮得那么可爱。那是他的黄金时代，拳拳到肉，充满了传奇与荣耀，无论是英雄还是恶棍都披着一层魔幻的灵光。最后倒在地上，他看到对他进行致命一击的，是年轻时最重要的对手“死神”。此刻他的脸上是难以言说的兴奋和喜悦。那是他的黄金时代，而黄金时代早已落幕。现在的“死神”只是个无所作为的小老头，现在的对手只是一群服装统一的嘻哈小混混。


（是的，核武器很牛，曼哈顿博士很牛，战斧式巡航导弹很牛，B52轰炸机很牛。但是这些东西都把对手变得如此微不足道，于是也把自己变得同样微不足道。）



3，一根筋——去他妈的世界和平，我只想要回我的正义。


罗夏最酷的一句台词：

当时他被关进监狱，与许多曾被他逮捕的犯人关在一起。虎落平阳么？至少在他们看来是这样。他们试图要杀他，结果被弄成了烤猪。

罗夏：“None of you seem to understand. I’m not locked in here with you. You’re locked in here with me.”


这句牛逼烘烘的台词瞬间把我震撼得花枝乱颤。这才是他妈的超级英雄。就算被关在牢里，照样让那群乌合之众颤颤发抖。


结尾，搞了各种阴谋，牺牲了许多人，奥兹化解了苏美冷战，带来了世界和平。


他重新成了好人奥兹，打不还手，骂不还口。


曼哈顿博士，精于计算。没错，这的确是用最少的牺牲换来最多的幸福。


夜枭和丝鬼，犹豫之后，幸福美满得生活在了一起，好像这一切都没发生过。潜台词就是：你这么干不对，但是，既然那些人死都死了，就让他们死得其所吧。


只有罗夏，一根筋地拒不接受这场皆大欢喜。“I never compromise.”正义没有妥协的余地，就算另一边是世界和平。


在这里，罗夏完成了超级英雄的最后补完。他几乎是要求曼哈顿杀了他，因为只要还活着，他就不能不去揭露真相，不能不破坏牺牲了千万人得到的世界和平。


因为正义不是计算。


因为去他妈的世界和平，我只想要回我的正义。
      </影评>
<有用数>159</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>Leon Winters W</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-01-04 10:16:40</时间>
<影评>

本文分为三个部分:
第一部分:理性评价守望者电影
第二部分:为什么扎克施耐德拍的好守望者？却拍不好正义联盟？(2021年11月更新)
第三部分:漫画情节概述
_______________________
第一部分:个人评价这部电影
________________________
8/10
电影不错，但是缺点不少，第一，片子拖泥带水太长，完全没有灵活的剪辑不拖泥带水，想说的东西太多，却什么也没说。第二，电影企图还原历史，在历史厚重上寻找美漫超级英雄存在的意义，却大量篇幅的写和剧本无关的黑船事件以及某些没有必要的暴力血腥片段。
这部电影的本质是反超级英雄题材的故事，目的就是为了嘲讽那些信仰英雄的群体为目的的，所以故事掺杂了不少黑色幽默以及各种各样的嘲讽。漫画作者阿坎摩尔是反英雄主义者，他本人也很反感有人把罗夏最后毫无意义的死亡捧上天。他的这部漫画想表达的是义警这一行当是完全不必要的，他们想要超脱法律之外，拯救世界，但本身与军队和警察的功能重复，而且带来的只有更多的灾难和更大的混乱，漫画最后所有义警都走向落寞或死亡，这是这个不被需要也不该存在的团体必然的结局。



漫画版的结局中有一段发生在奥斯曼狄斯与曼哈顿博士——这个完全非人的，作为“实在界的面孔”出现的角色——之间的对话。在这场对话中，奥斯曼狄斯的失败才暴露无遗，因为如今占据了大他者位置的他仍然问曼哈顿博士“我做了正确的事，对吗？它最终解决了一切。”奥斯曼狄斯作为一个主体仍然渴求着他自己的“大他者”，他仍然要向自己的大他者寻求承认。曼哈顿博士没有回答奥斯曼狄斯，而是从人类的世界中悄悄隐退。曼哈顿博士这个约束着整个故事的终极凝视的自我消隐，暗示人类自身的存在也同样缺乏终极凝视，想象中的凝视归根结底是自我的凝视在想象之镜中的返还。人类在承担起自身此在的路途中无法寻得任何外部依靠，主体的责任比他能有意识地知晓的责任还要更多，但却只能由主体自己的肩膀背负。正式因此，《守望者》的结局中，当主宰人类命运的接力棒交到了二代夜枭和丝鬼这样的普通人手中时，阿兰·摩尔安排了这样一句台词：“现在，一切都交给你了”
___________________________
第二部分:为什么扎克施耐德拍的好守望者？却拍不好正义联盟？(2021年更新)
____________________________
首先我想分析一下，守望者漫画到底和正义联盟有什么区别？为什么扎克施耐德种种错误言论为后来的正义联盟电影扑街埋下伏笔？

扎克施耐德认为守望者罗夏=蝙蝠侠？？？？？？？我表示黑人问号？？ ￼ ￼ 扎克连基本的曼哈顿博士和超人区别都不知道，他既没有读懂守望者，也不了解超人！
曼哈顿博士和丝鬼之间的爱情完全和超人和路易斯不同！曼哈顿博士表现出的是对人类社会的不在乎和厌恶，而超人和路易斯也不同。
我认为扎克想从守望者电影里想把这个模式复制到正义联盟电影里去，但是他犯了最致命的经验主义错误，那就是守望者本身就属于反超级英雄电影，作者阿兰摩尔为了讽刺这种蒙面超级英雄见义勇为行为而产生的漫画，所以里面的主角不是死了就是离开地球。
而正义联盟核心无论是从漫画还是电影，它都宣扬的是超级英雄积极向上乐观的方向，扎克施耐德企图让罗夏=蝙蝠侠，曼哈顿=超人，丝鬼=路易斯，这样导致的结果就是蝙蝠侠人设崩塌成了没有智商的莽夫，超人过于高高在上冰冷，路易斯成了超人的软肋工具人，这样的主角组合让故事显得十分生硬干涩，所以BVS实质上是一次彻头彻尾的因为导演对角色理解偏差的悲剧

守望者为什么夜枭可以绿曼哈顿博士，而路人不会觉得违和感？
因为漫画就是这么画的！阿兰摩尔通过夜枭和曼哈顿博士的老婆丝鬼的爱情，讽刺了曼哈顿博士已经彻底对人类这个群体表现出毫不在意心态，就像没有哪个人类去在乎蚂蚁的恩怨情仇一样，人类对曼哈顿博士来说，过于渺小，过于卑微。
然而，DC电影路易斯和超人完全和上面两个角色不搭边！
路易斯和超人在超人80周年纪念还是处于经典情侣的存在，这两个人可以说是互补的性格和关系，超人的人性和对克星的佐德将军的反抗，很大程度上也来源于对路易斯的爱情。


扎克施耐德不懂超人，更不懂正义联盟，正义联盟从来都不是守望者，他想让蝙蝠侠给超人戴绿帽子剧情，只是在一味的侮辱正义联盟漫画和它的粉丝，扎克施耐德拍守望者我会给出好评，他拍除了守望者以外，任何DC作品，只会拍出来不伦不类，而且毁人设OOC。
2021年/11月更新:
我真的很感激某些扎粉还惦记这个帖子，既然来了，那我就做一点数据统计，看看扎克正义联盟是不是他们口中真的成功了吗？

HBO流媒体一点数据统计，扎克正义联盟3天收视率180万，累计320万人，目前票房数据为0，而神奇女侠1984，3天收视率300万，累计390万，当然这代表不了什么，毕竟在扎粉眼里，DC六巨头打不过神奇女侠一个人很正常，蝙蝠侠，海王，神奇女侠，超人，闪电侠，钢骨加在一起比不过神奇女侠一部电影热度，而漫威六巨头可是为漫威赚了票房15亿美元。
一点数据统计，扎克正义联盟总共花费了华纳公司3.7亿美元，扎克施耐德花了3.5亿美元，而乔斯尾灯导演仅仅花费了其中的2500万，乔斯尾灯导演的2017年电影票房6.5亿，扎克正义联盟目前收视率垫底，0票房，如果你说仅仅在豆瓣靠刷分这叫做成功，那你们开心就好。
做个对比吧，复仇者联盟1，成本2.5亿美元，票房15亿美元成绩，复仇者联盟2，成本2.75亿美元，票房14.5亿美元，这就是被扎斯林群体和扎粉瞧不起的乔斯尾灯导演的作品的成绩，那么问题来了，华纳给的3.7亿美元，够拍几部复仇者联盟？
新闻链接截图:



盘点一下扎克正义联盟里面的剧情槽点:
1.达克赛德被一斧头撂倒，而扎斯林和扎粉洗脑的8岁在4个小时内完全没有提到。

2.蝙蝠侠铁憨憨面对超人复活没有计划，当然，在扎粉和扎斯林眼里，这都不是槽点，当然了，至于扎克老师规划的睡超人老婆路易斯，在扎粉和扎斯林眼里不算槽点，哪怕扎克施耐德自告奋勇说这个剧本就是他自己写的，那也是华纳迫害他写的。


3.小丑在大结局想摸蝙蝠侠蛋蛋，当然，这在扎粉眼里也不算槽点，蛋蛋隐喻伟大的耶稣。
4.被扎斯林吐槽的乔斯尾灯电影里面的超人一个打五个，超人复活，放在扎克正义联盟就不叫槽点了，闪电侠扑胸被骂就是应该的，而扎克拍出了偷拍神奇女侠裙底露屁股，那就不是猥琐，就不是乱拍。

神奇女侠露屁股，之前骂尾灯拍摄闪电侠扑胸神奇女侠的人呢？这是扎克拍的？那没事了:

毕竟双重标准嘛……
而扎老师的活死人军团豆瓣5.2扑街，也验证了我的猜想，离开了DC，他什么都不是，不过是一个会营销的三流骗子而已:
活死人军团 (2021)5.22021 / 美国 / 动作 科幻 恐怖 / 扎克·施奈德 / 戴夫·巴蒂斯塔 艾拉·珀内尔

更何况你家扎老师人品堪忧，动不动指控漫威抄袭，动不动口嗨沙赞海王就是爆米花屑作，只有他自己的作品才是被人记住的，还想继续f*ck观众，去了网飞也不老实，还想拍蝙蝠侠口jiao画面，确实人品好到家了，我不禁竖起大拇指点赞，华纳确实捡到鬼才了:
新闻截图:


吹爆守望者电视剧，HBO操刀编剧，吊打扎某人电影版，电视剧拿下了艾美奖，电影呢？


我喜欢守望者电影，只是因为喜欢原著漫画，换成任何阿猫阿狗导演，我都会打四星，和你家渣渣无关，所以，扎斯林和扎粉们，拉黑我吧。

________________________________
第三部分:漫画情节概述
________________________________
1.漫画讲述了什么样的故事：
漫画开场以罗夏日记作为开端叙述了离奇的死亡事件，而随着笑匠死亡案件调查的深入，罗夏发现死亡的凶手大有来头，于是落下为了调查案件来到退休的夜枭家中，来到一处酒吧之后，罗夏开始使用惯用的折磨手法逼迫无名真相的吃瓜路人撬出所谓他苦苦追寻的笑匠之死背后的阴谋，结果当然是一无所获，最后罗夏担心刺杀者下一个目标是曾经的JSA成员，于是警告了曾经的战友法老王：



，

罗夏继续为了寻求自己寻找的真相，带到了曼达顿博士和他的妻子住处，因为他始终坚信，刺杀有一个名单，从曼哈顿妻子口中罗夏也知道笑匠曾经也对丝鬼的母亲施加暴力，最后曼哈顿博士不得不使用超能力让他离开。
第二卷以丝鬼的对母亲的回忆开始，从而引出丝鬼母亲和笑匠之间的爱恨情仇，笑匠曾经企图施暴丝鬼母亲，被JSA成员判官先生制止，然后画面截然而知，回忆结束回到笑匠的葬礼。这时又陷入曼哈顿博士的回忆，在守望者世界观里，越南战争因为曼哈顿博士赢了，笑匠被怀孕的越南妻子堵住，结果被无情射杀。实际这场戏也正如同笑匠讽刺曼哈顿博士所说，他不关心人类，他完全可以在一刹那间把子弹蒸发，但是曼哈顿博士选择袖手旁观。接下来就是罗夏的内心戏，笑匠尽管是一个玩世不恭的浪子，但是他真正领侮到人世间的裂痕。





第三卷则是以一个孩子在看黑船事件作为开场，而从丝鬼的角度开始暗示曼哈顿博士则越来越剥离出人性，为后来丝鬼出轨埋下伏笔，而曼哈顿电视采访则是曼哈顿彻底心灰意冷剥离人性的最关键一步，曼哈顿博士被记者用前女友癌症激怒了，然后拂袖而去离开地球。曼哈顿博士是冷战美国镇国之宝，这样的行为导致五角大楼恐慌。



，

第四卷则是以曼哈顿博士在火星开场，随后开始曼哈顿博士的回忆，回忆他是如何和詹妮谈恋爱，以及如何不小心成为实验室的试验品的故事最后在回忆中，曼哈顿博士建立了一个火星的水晶宫殿。




第五卷依旧是以罗夏潜入一位退休的杀手作为开场，他是曾经笑匠的宿敌雅各布，随后在法老王的举办的会议上，刺客入侵，被法老王轻松拿下，当然，这一切都是法老王计划之内的，笑匠再回到雅各布住处的时候，被埋伏的警察人赃并获，原来雅各布也被谋杀了。




第六卷以罗夏开场入狱作为铺垫，随后陷入罗夏的回忆，他从小母亲不贞，出轨给他造成严重心灵冲击，因为家庭原因和校园暴力也造成他长大后选择暴力的性格，第七卷则是以夜枭和丝鬼感情线作为基础，让他们每人释放自己年轻的快乐，进而选择重新披上战袍，第八卷则属于夜枭和丝鬼开着螺旋桨空艇拯救罗夏作为开场，丝鬼回到住处突然遇见从火星回来的曼哈顿博士，随机二人消失。，在第九卷，曼哈顿博士谈话中，丝鬼得知自己的父亲是笑匠的事实。在第十卷，随着深入的调查，任何嫌疑都指向曾经的战友法老王，于是夜枭和罗夏潜入法老王的南极基地。





在第十一卷以法老王的回忆开场：

随后法老王摊牌解释自己的层层计划：

，在第十二卷，曼哈顿博士和丝鬼回到地球，纽约的屠杀已经发生，法老王的计划成功把罪状推给曼哈顿博士，正如同法老王计划的那样，美苏和解了，因为曼哈顿博士：


漫画的结局略显不同，罗夏因为想戳破法老王的乌托邦，被曼哈顿博士杀害，而夜枭则正在和丝鬼缠绵，曼哈顿博士看着他们俩露出了一丝微笑后离开：





结论：扎克施耐德还原了漫画80%内容，除了删除了法老王自身的回忆外，基本能够清晰拍清楚漫画12卷故事。

</影评>
<有用数>181</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
<review>
<作者>daitom</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-08-14 12:29:22</时间>
<影评>
        被开头的那一长长的历史背景所吸引，历史的洪流夹在这人物的命运中。来给补补课吧，要不然看着晕：



看Watchmen就得做些功课

否则大呼不好看，就是浪费钱，浪费时间。

一部电影的背景很重要，

就算在现实生活，人们也总是被大环境影响

电影也一样，每个角色都会因为自己所在的处境而有不同的个性。



Watchmen ——“守望者”



　　提到阿兰·摩尔，就会提到他的这部作品——“守望者”（Watchmen）。Watchmen本是DC公司的一支英雄团队。故事发生在二十世纪八十年代的纽约，那是一个特殊的年代，英雄反被人们放逐。漫画一开始便以日记的形式交代了1985年10月12日，身为“守望者”成员之一的Blake被人从楼上扔下摔死了，本已被迫隐退多年的几名“守望者”再次聚到了一起，调查这起谋杀案。然而，调查显示这一切仅仅是个开始，在谋杀案的背后还隐藏着另一个阴谋……



　　“守望者”（Watchmen）其成员有：



　　1。Comedian (1924-1985)



　　真名叫Edward Morgan Blake。前“民兵” 成员，后加入“守望者”。因为企图强暴同组的Sally Jupiter，于1940年被“民兵”开除。1941年，改变装束后的他在太平洋战场上成为作战英雄。1966年，他又加入了Gardner的“ 暴力破坏者”，同时成为美国政府的特工，几次前往越南工作。在“守望者”成立后，加入该组织。1985年，Blake无意间发现了Veidt的秘密，于是被Veidt杀害。



　　2。Dr. Manhattan (1929- )



　　真名叫Jon Osterman。“守望者” 成员。哲学博士。 在一次核物理试验中，Osterman 被代到了物质领域之外的世界，回来后他获得了超能力（“守望者”的成员多数都没有超能力）。包括超级力量；心灵感应和心灵传送；控制物质的分子活动；透视眼等。之后，Osterman 为政府工作，帮助他们避免遭受核打击（因为他可以凭借心灵感应来控制和摧毁来袭的导弹）。然而在1963年，他确没能成功的阻止肯尼迪被暗杀，这使他一度变得很消沉。1966年，Osterman 加入了“ 暴力破坏者 ” ，直到该组织瓦解。后来，他又加入了 “守望者” 。1985年，人们开始认为 Dr. Manhattan 会导致更多人得癌症，再加上那个时代英雄开始被人们放逐，于是 Osterman 被迫离开地球前往火星。在几次返回地球后，Osterman 最终决定了永久的离开他的家园----地球。



　　3。Nite Owl II (?-?)



　　真名叫Daniel Dreiberg。“守望者” 成员。在征得初代 “夜枭” Mason 的同意后，Dreiberg 得以继续使用这个名字。Dreiberg 从小对鸟类，飞机以及神话着迷。长大后拿到了哈佛大学航空学和动物学的学位。1965年开始和 “罗夏” 搭档对抗美国黑手党。曾加入过 “ 暴力破坏者 ” 。1977年隐退，开始写有关于鸟类学的著作。1985年Comedian被害后，“ 夜枭II ” 和其女友复出，他们从监狱中救出 “罗夏” ，开始一同调查谋杀案背后的阴谋。



　　4。Ozymandias (1939-?)



　　真名叫Adrian Veidt。“守望者” 成员。少年时便显现出天才的特征。他的足迹遍及全欧洲和亚洲。后来以“Ozymandias” 的身份开始同罪恶斗争。1966年加入“暴力破坏者”，该组织解散后又加入了“守望者”。隐退后一手建力属于自己的财团，发展超级强权，视自己为世界的“ 救世主”。



　　5。Rorshach (1940-1985)



　　真名叫Walter Joseph Kovacs。“守望者” 成员。Kovacs 的母亲是个妓女，这导致了他从小就没有家庭的温暖，经常会受到别人的欺辱。长大后的他在服装厂工作。1964年，当他从报纸上看到 Kitty Genovese ①之死以后，决心对抗罪恶。由于 Kovacs 吃饭时掉在餐纸上的酱汁形成了罗夏(墨迹)测试 ②的图像，于是他便以此给自己取名为 “罗夏” ，开始调查那些有疑问的案件。1965年开始和 “夜枭II ” 共同对抗美国黑手党。1985年Comedian被害后，“罗夏” 复出开始调查此案。



　　① Kitty Genovese 事件



　　纽约市历史上最令人发指的案件之一。1964年，住在皇后区的珍诺维丝小姐（Kitty Genovese）在下班回家的路上被歹徒当街刺杀身亡。当时有三十八位邻居从窗户亲眼看到她被歹徒追逐长达半个多小时的过程，但是没有一位目击者在珍诺维丝呼救后出来干预，也只是在歹徒离去后才有人报警。珍诺维丝身亡后，许多人才感到深切自责。



　　② 罗夏(墨迹)测试



　　罗夏墨迹测验是利用投射技术原理编制的投射测验。投射技术的基本原理是个人面对不明刺激时，会将其隐藏在潜意识中的欲望、需求、动机冲突等反映到刺激上。因此分析个人对不明刺激的反映，就可以了解到个人的一些人格特点。罗夏墨迹由10张墨迹图组成，包括黑白的和彩色的，通过被试对墨迹的自由联想，判断出被试的一些人格特征如思维特点、内外倾等。由于罗夏墨迹的测验材料没有明确意义，受测者可以有广泛自由的反应方式，且不知道测验的目的，所以与其他测验相比，更能够得到全面与真实的资料，但是这种测验对主试的要求则非常高。



　　6。Silk Spectre II (1949-?)



　　真名叫Laurie Juspeczyk。“守望者” 成员。她是 “ Silk Spectre I ” 的女儿，父亲则是Comedian。同时也是 “夜枭II ” 的女友。1966年加入“暴力破坏者”，后来加入“守望者” 。1977年隐退，后来同 “ 夜枭II ” 一同复出。



　　顺便介绍一下“民兵”（Minutemen），“民兵”则是“守望者”的前身，其成员有：



　　1。Captain Metropolis (?-1974)



　　真名叫Nelson Gardner。前“民兵”成员。前海军上尉，自由冒险家，“民兵”的组建者。在“民兵”解散后他曾组建“ 暴力破坏者”（Crimebusters），但没有获得很大成功。1974年死于车祸。



　　2。Comedian (1924-1985)



　　见上“守望者”



　　3。Dollar Bill (?-1946)



　　前“民兵”成员，真名并不知道，他自称是一个来自堪萨斯州的运动员，实际上是一家银行雇来扮演超级英雄的（这样银行可以向顾客吹嘘存在该银行的钱财会有一个超级英雄来保护，绝对安全）。1946年，Dollar Bill在试图阻止一次银行抢劫时，他的斗蓬卷进了银行的旋转门而无法脱身，结果被劫匪近距离开枪射杀。



　　4。Hooded Justice (?-?)



　　前“民兵”成员，真名并不知道。是个马戏团演员。1939年加入“民兵”，一直到后来该组织解散。1950年后突然消失，据猜测是被Comedian 报复所杀。因为当年Hooded Justice 曾阻止过Blake强暴Jupiter。



　　5。Silk Spectre I (1921-?)



　　真名叫Sally Jupiter。前“民兵”成员。她于1947年隐退。



　　6。Nite Owl I (1916-1985)



　　真名叫Hollis Mason，前“民兵”成员。Mason之前是名警察，在报纸上看到 Hooded Justice 后于是效仿他，1939年开始化身为初代 Nite Owl（夜枭）并加入了“民兵”。1949年“民兵”解散后，他一度单独行动。直到1962年隐退。后来和二代“夜枭”成为朋友。1985年被一帮罪犯谋杀。



　　7。Silhouette (?-1946)



　　真名叫Ursula Zandt，前“民兵”成员。1939年加入该组织。1946年她被发现是同性恋而被“民兵”开除。当年她和她的爱人被人报复杀死在家中。



　　8。Mothman (?-?)



　　真名叫Byron Lewis，前“民兵”成员。1939年加入该组织。1949年“民兵”解散后，他酗酒成瘾，导致身体健康程度严重下降，最后不得不住进缅因州疗养院。 
      </影评>
<有用数>126</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
