<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>疯狂约会美丽都 Les triplettes de Belleville</电影名>
<年份>2003</年份>
<评分>8.7</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2333703827.jpg</封面>
<导演>希尔万·肖默</导演>
<演员>比阿特丽斯·博尼法西 / 莉娜·布德罗 / 米歇尔·库谢图</演员>
<简介>查宾是一个孤独的孩子，从小失去双亲的他每天跟苏沙婆婆相依为命。男孩有点自闭，喜欢跟小狗布鲁诺说话，喜欢独自骑单车。美丽都三姊妹的歌声陪伴他们过着平静日子。终于，婆婆看出了查宾单车方面的天分，要把他培养成才，于是风雨不改的陪孩子训练。
                                    
                                　　查宾终于可以参加环法自行车大赛了。然而却因为黑手党要控制赛果而出了意外，查宾和其他两个选手被歹徒挟持到了美丽都。婆婆奋不顾身，带着布鲁诺坐上颠簸的小船，前往搭救她的孙子。在流落他乡的街头，婆婆遇上了美丽都三姐妹，她们一起投入到拯救小查宾的队伍当中。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>和菜头</作者>
<标题>第五十八句对白</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-11-14 08:05:10</时间>
<影评>
        从《米老鼠和唐老鸭》开始，动画片一直是美国人的天下。我们也乐于欣赏绚丽的颜色，流畅的任务造型，高科技含量的特技，似乎只有如此才是一部“真的动画片”。久而生厌，所以宫崎骏的《神隐少女---千与千寻》一经问世，就立即赢得了无数掌声与喝彩。从另外一个角度看，也正说明了非好莱坞动画片的稀缺程度。


在好莱坞之外，还有什么动画片？它们拍得怎样？看完法国动画片《疯狂约会美丽都》（Les Triplets De Belleville），我长叹一声：“文化，还得是在法国。”


本片没有什么特级，没有3D人物，连对白都很少---77分钟里只有58句台词。而且，最触目惊心的是全片的风格：好莱坞让一头狮子的脸上都要流露出温柔的神情，而在法国人的手下甚至人体都被极度夸张变形，看上去更像是动物或者昆虫。片子里没有一样物什是美丽的，所有的一切都朴素、简单、破旧，洋溢着浓厚的怀旧气氛。


电影从电视开始，黑白电视上放着美丽都三重唱，一直放到节目结束。奶奶说出了第一句台词：“乖孙，电视结束了怎么也不告诉奶奶？”，牵出了全片的故事背景：奶奶和孙子相依为命，居住在小镇边上，每天有火车从门口经过。


孙子唯一的爱好是自行车比赛，年复一年，祖孙二人在小镇里练习，直到夜深才回家。家里只有一条狗，它的尾巴被玩具火车碾过，因此它最大的爱好就是对着经过窗前的火车狂吠。日子很简单，祖孙练习自行车，孤独的狗在家里，随时准备对着火车狂吠一气。


在参加环法自行车赛上，孙子被神秘的黑衣人绑架了。奶奶用仅有的一点钱租了一条脚踏船，越过大西洋去寻找自己的乖孙。举目无亲的美丽都里，奶奶遇见了当年著名的美丽都三重唱---现在已经是三个老太太了。四个老太太携手对抗黑社会，最终救出了孙子。


奶奶和孙子飞一般逃离了五光十色、目眩神迷的美丽都，回到了小镇。多年以后，孙子已经白发苍苍。看完了电视，他扭头对身边的空位说了全片第58句对白，也是最后一句对白：“奶奶，电视放完了。”


只一句，我就被打得粉碎。
      </影评>
<有用数>627</有用数>
<没用数>109</没用数>
</review>
<review>
<作者>STONE</作者>
<标题>温情在包容里蔓延</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-09-21 11:28:26</时间>
<影评>
        《疯狂约会美丽都》一开始已营造了一个不完满的环境：男孩父母双亡，而且有自闭症，和他相依为命的外婆则有长短脚，他的狗则是‘弃婴’,‘儿童不宜’的世界。刚看有点不适：不太喜欢好像默片时代的人物，那条叫布鲁诺的小狗肥得像牛犊，还有其中贯穿整个片子黯然神伤的色彩，与平常的童话相去甚远。

乍看以为它就是讲一个自行车手的成长道路，婆婆风雨无阻的训练夏平自行车时，很像我们看过的大部分立志动画片一样。

等到黑手党绑架了夏平等环法赛手用于地下赌博。，渐渐“不一样”起来。

矮小的奶奶为了救爱孙，毅然决然得带着小狗乘上小船在大风大浪里追赶着巨轮，那段画面也是异常的凄凉和壮观，大海中孤独的小船，紧跟在大船后边，几经狂风海啸，都坚定挣扎，因为心爱的小孙子在船上。让人感动和心酸，爱护一个人的心是那么的执着和不代价，

电影里出现的事物，高耸的轮船，自行车，当“美丽都三重唱”，都散发出别样的氛围。

是讲述主人翁的感伤行旅，《疯狂约会美丽都》要表现的恰好是对被遗忘事物的感伤－－夏平被黑手党掳去做地下自行车赛赛手，“美丽都三重唱”不论是扔手榴弹炸青蛙，还是吸尘器、冰箱和报纸做乐器，她们都是高高兴兴的。歌声依旧欢快愉悦，记得有人说过“把残缺的世界讲给孩子听”。

片子结束后，打着献给我的父母的字样，当时眼眶发痒，才真真体会到片子所要传达的思想，父母期望着你的成功，但也决不放弃不成功甚至堕落的我们。。。。。。同样的态度和爱护，或许付出的更多，决不会打折扣。。。

无论是感伤还是伤感，无论是温暖还是孤独，我们不可抑止地长大，并且冲过阻隔，最终能得到庇护。

------------------------------------------------

　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　
      </影评>
<有用数>319</有用数>
<没用数>30</没用数>
</review>
<review>
<作者>yukinokaze</作者>
<标题>极强的表现力</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-12-17 19:23:23</时间>
<影评>
        这是一部优秀的西式动画片，幽默、有趣、细致，且最主要的是表现力极强。但要说它达到了表达方式与与思想的完美结合，那是没有丝毫说服力的。就算是这样，这部片子仍然是不能错过的佳作！


导演Sylvain Chomet确实很大胆，敢用那么极端的表现方法，而且在配乐方面让人印象深刻。但是《美丽城三重奏》在骨子里仍然脱不去Disney的影子——即仍然是以美好结局（这点我不反对）和幽默搞笑成份居多，也仍然把内涵流于表面化。上次看感到《美丽城三重奏》的表达方式实在是不同凡响，但是我把它和大友克洋的作品相提并论了，实在是我的错误。毕竟，西方的动画片还是不注重思想的表达，这一点实在是没有办法。

不可否认，Sylvain Chomet能够做出这样子的一部动画的确是很值得一说，而且在其中也加入和很多个人风格的东西，还有些让人能够会心一笑的东西，一些小细节，确实本来是值得研究的。而且是一部默剧式的片子，近年来罕见，的确是很难得的佳作。但是最后看完，感觉到的是，导演的思想有限：也许他讽刺了美国社会、讽刺了工业化进程，但是这并不是一种思想上的，而是为了观众的乐趣而去做的。他自己在访谈中也谈到，想要做一部Disney风格的片子，但是不想做成Disney那种表达方法。我感觉他自己并没有认识到多少东西，只是追求着表达上的完美（这点的确是做得极不错，绝对是超一流的水平），并且剧情也有点单薄。对于一贯想寻找在内心深处被打动的感觉的我来说，这部片子还是做得有点不够。


关于表达方法：

在表达方法上，这部片子是堪称典范的。二维手绘、三维衔接、音乐搭配、画面色彩、人物造型、人物性格的无声塑造、幽默的剧情、前后伏笔、镜头（分镜）的熟练运用，的确是值得称赞的。其中对城市的描写（从上往下拉，然后又回到俯视角度来显现壮阔）、对比赛的描写（多事件的同时进行与切换）都堪称经典。当然，如果谈到城市描写的话，《大都会》（2001年上映；原作：手冢治虫；导演：林太郎；脚本：大友克洋）中的城市构造是最经典的。但是"美丽城"作为2D占大多数的动画，做到这一点也很不错了。而且明显的出现了"肥胖版自由女神像"（与片中的女性角色极为统一，这也是片中做得不错的地方，即没有放过小地方的统一性）"Hollyfood"，不过我觉得更多的仍然是博人一笑。而在人物描写方面，也是经典之极——不用或很少用语言，纯粹以行为描写人物，是比较难的事情，但是《美丽城三重奏》做得极好——比如主人公"Champion"自始自终只说了一句话，而且是在片子结束的时候。但是他的顽强、他的拼搏、他的执着无疑是打动了很多人的。祖母的形象也塑造得极为丰满——为了孙子一切。甚至那条名叫"Bruno"的老狗的性格都瞒不过我们对眼睛——为了报小时候被玩具火车轧了尾巴的仇，终生遇见火车就狂吠（不过美丽都的火车已经让他没有吠的力气了......）。Sylvain Chomet在访谈时说他很喜欢Chaplin的电影，这里无疑是学习了不少Chaplin的表达方法了。


关于音乐：

片中在音乐的处理和运用上也是很优秀的。Sylvain Chomet大量使用古典音乐——刚开始部分钢琴家谈的是Bach的平均律，跨海是用的是Mozart的C小调什么曲子（具体是什么我还不清楚，因为也没听过，猜测是弥撒曲、安魂曲之类的，但是我差点就佩服死音乐监督的能力了；后来看访谈的时候才知道是Mozart的......）。给人印象极深的还不光是这些，其他时候的配乐也是很棒，很符合环境（也很奇特......）。例如夜总会一场——有这样用报纸、冰箱、吸尘器外加自行车钢圈的么？还有祖母晚上弹钢圈的那场，竟然把巴赫的平衡律弹了出来，还别有风味（她弹钢琴弹得却是一塌糊涂）......所以，能够会心一笑的地方真是不少。主要在于情景与音乐极为恰当，很难得。


关于思想：

有人评论说，这片子宣传了工业化的弊端什么的，那纯粹是无中生有；我倒是更倾向于对美国文化的批评上面，不过仍显得证据不足。仅仅靠关于黑帮的描写与 Hollywood不同，大量的关于暴力的黑色幽默，还是不足以说明问题。如果说作者的眼里美国社会就是这样，那我感觉是理解狭隘了。夸张的电影手法并不一定总是含有思想的，我觉得在这里并不能说明太多问题。总的来说，这部动画主要方面仍然是为了满足观众的心理而创作，而不是为了表达自己的思想，也许有些东西与Sylvain Chomet的个人思想沾边，但我认为那仍然是为了迎合观众的心理：拿自由女神开刀，黑帮的疯狂作风，长得都很胖的女性，Bruno对火车狂吠等等，可能并不是想表现什么东西，而是让观众觉得有趣，仅此而已。也许Sylvain Chomet只是有个想法，突发奇想，就这样做了。这样虽然可以反映他对于某些社会的印象，但是这点深度是不能够引发思考的，更不能引发什么"关于工业化的弊端"的想法。而对于"美国社会的讽刺"（姑且暂时相信这点是存在的，虽然访谈中Sylvain Chomet根本没有涉及这个话题），解释为了用黑色幽默吸引观众也许更说得过去些——我是认为Sylvain Chome没有想得那么多的。他想的可能是："又讨好了观众，又能借此机会出出气，真还不错......"


但是我仍然很赞赏这部动画片，融入了法国式的幽默风格，出色的表现力与描写手法的运用，而且没有狭隘的民族观念与氛围，实在是西方动画片难得的杰作。获得 Oscar Best Animated Feature 和 Best Original Song 提名是绝对理所当然的事情。


其他：

关于开头的钢琴曲：我刚听到钢琴声就怀疑是以Glenn Gloud为原型，那种弹琴的动作很像，且都是Gloud也是只坐自己带的小板凳，而不坐钢琴凳的。而且那首平均律的演奏风格明显就是Gloud的风格，对他的风格和他使用的钢琴音色我实在是太熟悉了。Gloud是我两个最崇拜的钢琴家之一。并且一谈到Bach的钢琴曲，能超过Glenn Gloud的实在是少之又少，加上他又是加拿大籍钢琴家（本片算是法国、加拿大、比利时联合制作），所以用他当原形是理所应当的。立马找出我宝贵的 Glenn Gloud弹平均律（Sony Classical在92年为纪念Gloud逝世十周年出版的The Glenn Gloud Edition中的一套），找到了这首"Perlude And Fugue No.2 In C minor, BMV847"（C小调前奏曲与赋格二号，Bach作品编号847）。完全一模一样......感动中......去听听吧，那是Bach，那是Gloud，那是大自然！！极力推荐：Glenn Gloud弹的Goldberg Variations（Sony Classical 81年版，三星带花），那是他超越自我的杰作！！他成名于Goldberg Variations（1955年，他弹的此曲使他一炮成名），结束于Goldberg Variations（1981年版是他逝世前一年录下的，而且是DDD录音！），他反思自己的一生，将更深的思考融入了81年版中。那是大师的"天鹅之歌"！

关于青蛙：访谈中谈到，Sylvain Chomet对法国人吃的一些东西（是指蜗牛吧......）很感奇怪，便在片中加上了吃青蛙......
      </影评>
<有用数>229</有用数>
<没用数>37</没用数>
</review>
<review>
<作者>叶洲</作者>
<标题>文青们就爱过度阐释</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-08-30 03:53:42</时间>
<影评>
        中文也有翻译成《疯狂约会美丽都》的，我觉得这个译名着实不知所云，还是贴近法语英语原片名的《美丽城三重唱》合适点。


对于《美丽城三重唱》，不得不说的是它独特的风格。这种极度夸张和扭曲的欧式画风，和美型的日系不同，也和卡通化快餐化的美系不同，它带有强烈的情绪和怪诞的色彩，并从中透出欧洲人的独特幽默感，其中也不乏口味颇重的成分。骑自行车的孙子的超级粗壮的小腿，黑手党人物非常“形象”的高大阴森的方块造型，乃至超高的邮轮，高楼林立的不像话的美丽城（纽约），肥胖的自由女神和从车里挤下来的比车子还肥硕数倍的美丽城女人…… 不仅仅是这些形象造型上的文章，奶奶用破车轮敲打出了巴赫的“十二平均律”，被玩具火车压过尾巴的狗一辈子对火车的深仇大恨，最后黑手党气势汹汹的追杀而来，竟被四个老太婆轻松摆平，这个过程不是美式的充满运气的阴差阳错，而是纯粹无厘头的大逆转。奶奶对黑手党老大的最后一击着实是这种黑色幽默的大成。


和同一晚看的《秒速五厘米》一样，它们的口味都很重，一个小清新的要死，一个怪诞夸张的要命。这又是一部被豆瓣文青们捧到天上去的动画片，尽管《美丽城三重唱》的表现非常强劲有力，但是我看完之后始终没有得到主创者的“深刻寓意”。拜读了豆瓣上那些洋洋洒洒的溢美之作，也没看到他们说出了个所以然来。置顶第一的影评“都市里的隐喻”更是做作肤浅的不行，把一堆片中基本是写在明面上的东西奉为“隐喻”。诚然本片无处不显露出对物欲横流的世界的彻底展现，但它们明显是被用来做夸张桥段博君一笑的，即便展现的很彻底，也看不出有什么很深的思想内涵，更谈不上批判。片尾孙子的那一句话算是锦上添花，尽管奶奶对孙子的爱十分的无私和可敬，但也谈不上是全片的主旨。欧美人做动画的思路和日本人还是不一样的，他们更多以艺术形式或影视科技的创新以及娱乐效果为标杆，而不像日本动漫时常寄托了很复杂的思想或感情。


但这种独特的画风和表现方法的确让人们眼前一亮，导演西维亚·乔迈也由此一举成名，开创了自己独特的风格流派。日后的新作《魔术师》在怪诞夸张方面收敛不少，但仍保持了独有的特征，同时融入了怀旧的伤感和亲情元素，取得了更广泛的成功。相比之下，我也更喜欢收敛一些和充满怀旧情绪的《魔术师》。


微信公众号：肥嘟嘟看电影(feidudumovie)
      </影评>
<有用数>161</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>巫婆</作者>
<标题>对这个片子导演的采访（觉得 写得很有内容）</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-06-04 08:28:49</时间>
<影评>
        与“美丽都”导演的疯狂约会——

法国顶级动画导演Sylvain Chomet谈电影创作


http://www.acgidd.com/html/xinwen/CGzixun/2009/0316/168.html
 带图的原文


http://www.acgidd.com/
 

ACG国际动画教育官方网站


http://www.douban.com/group/180111/
 

ACG国际动画教育豆瓣小组


--------------------------------------

西维亚•乔迈 Sylvain Chomet


作为导演和编剧的电影作品 ：

The Illusionist ------- (2009) 

巴黎我爱你/我爱巴黎 Paris, je t'aime ------- (2006) 

疯狂约会美丽都/美丽城三重唱/佳丽村三姐妹 Triplettes de Belleville, Les ------- (2003)

Vieille dame et les pigeons, La ------- (1998)

作为视觉特效师的电影作品 ：

疯狂约会美丽都/ Triplettes de Belleville, Les ------- (2003) 



  



  

从孤僻小孩的一纸一笔，到动画导演的“安纳西”


您曾经接受过连环画和动画片的专门教育，那您的这些图像教育最初是从什么时候开始的呢？


一张纸，一支笔，绘画启蒙


我出生在一个有很多孩子的家庭里，而且是最小的一个，曾经还很孤僻。我妈妈的手很巧，她会做玩偶还会画画。所以在我两岁半的时候，我就拿着一张纸一个支画笔，开始学习画画，就画那些我们的电视和家里摆设的小玩意。之后我上了学，但是从来没有停止过画画。每次别人问我：将来长大了做什么？我都会回答说：漫画家。那时候连环画在法国文化中很受欢迎。我一开始也临摹了一些，但是从来没自己原创过，直到我进入了Angoulême的连环画学校。

----------------------------------------------------------------------------------------》 



注：Angoulême昂古莱姆， 位于法国西部大区普瓦图-夏朗德Poitou-Charentes的南部，是夏朗德省Charente     的省会，虽然在法国西部却已经完全融入到了法国南部。

----------------------------------------------------------------------------------------》

为生计，做动画，误打误撞


三年后我毕业了， 你可以想象，当我去和一个出版社说“我有一个连环画的文凭” 时，是怎样的情景。可我毕竟还需要挣钱养活自己。所以我很违心的去了英国，做起了插画和故事板（虽然那时候我还不知道什么是故事板，幸亏我没有做这个）。经过一轮测试之后，我进入了一家广告动画制作公司。这一切都是为了生活，而我的心里还是很想做连环画的。动画对我并不是很有诱惑力，它太吓人了。但是，机缘巧合，我却见到了动画界的高手。我的第一份工作就是为Michael Dudok de Wit做间隔实现。

----------------------------------------------------------------------------------------》


注：Michael Dudok de Wit，1953年出生于荷兰。先在瑞士念版画，1978年毕业於英国West Surrey College of Art，专攻动画。曾在Richard William、Richard Purdum等英国著名动画公司工作，也参与过不少广告片制作。在法国疯影(Folimage)动画公司支持下，1994年他完成了首部个人动画短片「和尚与飞鱼」(Monk and Fish)，95年法国凯撒奖(César Award for Best Short Film)与欧洲金动画奖(Cartoon d’Or) 。「父与女」(Father and Daughter)荣获安纳西(Annecy) 、奥斯卡等动画大奖。


----------------------------------------------------------------------------------------》


 



从机械，到着魔，遇见高人


我一开始只是机械的画画，对很多的东西都不太懂。接下来，我看到了那些画是如何动起来的，对我来说真的是一次很大的触动，让我最终选择了留在那里。每次看到一个动画片，我都会为它着魔，我才认识到动画行业里无穷的乐趣，动画对于绘画的人来说是如此的具有感染力。

另外，我想动画是一种很便宜的电视连续剧，像迪士尼，他们做质量很好的动画，可是我并不感兴趣。然后我去参加了各种动画节，我遇到了许多人，他们和我分享他们的有趣的经历，比如Paul Driessen, Jan Švankmajer。

我的编剧和导演工作也让我感到非常的满意，因为我遇到了最有名的两名素描画家Nicolas de Crécy (Léon La Came) 和Hubert Chevillard (Le Pont dans la vase)。

----------------------------------------------------------------------------------------》


注：Paul Driessen保罗•德里森 动画大师

1967年受邀前往英国伦敦，加入乔治•杜宁（George Dunning）执导的动画电影《黄色潜水艇》制作团队。摄制的加拿大电影作品：《小动作》、《又一个相似的故事》、《世界尽头的四季》、《看见冰山的男孩》，荷兰电影作品包括：《水之一族》、《受难三美人》和《二维或不二维》。曾先后荣获《受难三美人》奥斯卡奖提名，国际动画协会（ASIFA）好莱坞分会动画安妮奖、渥太华动画电影节“终身成就奖”、萨格勒布国际动画节“终身成就奖”、“杰出艺术家与教师特别金龙奖”。


Jan Švankmajer捷克最有名的的动画学院派导演

作品：88分钟的长片动画电影《Alice》、黏土作品“Dialogue”和“Darkness Light Darkness”等



----------------------------------------------------------------------------------------》

商业，非商业，是个问题


在安纳西动画节上，我发现那些创作性作品大都有些无聊，而纯商业作品又质量低劣，我觉得这两者之间应该有一个衔接。我看到了Nick Park 的Creature Comfort，这对我也是一个很大的启发。于是当我在遇到Didier Brunner时候，我向他推荐了我的《老女人和鸽子》（La vieille dame et les pigeons.）

================================================================================================


当黑白遭遇色彩  志同道合也要碰撞磨合


《老女人和鸽子》这个作品依然是和Nicolas de Crécy一起合作的么？


实际上他和我两个人曾经一起在蒙彼利埃生活过。Didier得到了一笔来自CNC的资金用来制作« pilote »，另一方面，Nicolas正打算寻找一位连环画编导。我给他写了一个我为这部电影撰写的脚本。我已经做好了图像发展部分，可是并不合Nicolas的胃口，所以我就尽力的调整来适合他的脚本。开始的时候，是我来影响Nicolas的黑白色彩的处理，同样的，之后他也加入了一个很好的色彩处理的技巧。




----------------------------------------------------------------------------------------》 



注：Nicolas de Crécy（尼可拉．德．凯席），法国漫画工艺大师，1966年9月29日,生于里昂

作品：创世峰会(2007) 蒸汽男孩(2004) Vieille dame et les pigeons, La(1998)


Didier Brunner 法国动画制片人 

作品：布兰登和凯尔经的秘密(2009)  | Équilibre de la terreur, L' (2006) |叽哩咕与野兽 (2005) |T'Choupi (2004) 疯狂约会美丽都Triplettes de Belleville, Les (2003) |想做熊的孩子 (2002) |王子与公主Princes et princesses (2000) |老妇与鸽子 (1998) |叽哩咕历险记Kirikou et la sorcière (1998)


----------------------------------------------------------------------------------------》

接下来我就去加拿大工作了十年，这十年里，在法国再也听不到人们提起我了。

也就是在这十年里，我完成我的《老女人和鸽子》，用了五年完成《三人自行车》（les triplettes）。这期间，Nicolas也发行了作品集，获得很大成功，我觉得他是一个很好的decorater。我也开始策划我的下一步电影《疯狂约会美丽都》（les Triplettes de Belleville）,现在我们也很少看到电影La Vieille Dame了，因为动画界的竞争也是很激烈的。


手绘从未停息


当您制作动画脚本的时候，真的很少画画么？


我在英国度过的时间里，几乎和连环画脱离了，以至于大家认为我已经停止手绘作品了，但其实不是这样的。电影《老》 需要我每天画三十到五十幅素描，我也为广告和自己画连环画。因为我还不确定，自己是不是真的要完全的转向动画。实际上，我最喜欢连环画的地方是：我们不需要很多的画具，纸、画笔和炭笔足矣。而且，如果我回到连环画的创作，我也不会保留在电影Triplettes的风格，我会转向一种很低调的风格，就像在Maus里的Spiegelman一样。

================================================================================================


编织“美丽都”的千丝万缕


我们再谈谈decorate，也是在这个电影里最叫人惊叹不已的看点。这艘轮船在三十年代着实起了很大风波……




 这是Cassandre油轮，它真的是画的非常的漂亮，虽然不能真正的航行，但是动画这只神奇之手，让它最终启航。



 

您的创作受谁的影响最大？


最大的要算是Daniel Goossens，他的笔触让人惊奇，寥寥数笔，却意蕴无穷（看起来很简单，但是实际上很复杂）。当我让动画师们画出三人自行车环法大赛上的拥挤场面时，我就给他们出示Daniel Goossens的作品集作为参考，他无疑是最好的素描家。我也受到Egon Schiele et Toulouse-Lautrec的影响。




在电影TRIPLETTES开始的时候，这有些像是Max Fleischer制作室对Ddubout的致敬。


确实是这样的，我觉得在那个年代的法国如果有一个动画的产业的话，Dubout一定会做动画的，我们错过了。所以我混合了动画的方式和那个时代Dubout、Trenet、 Joséphine Baker、 Django Reinhardt等艺术家的风格。


在电影上，您更倾向于什么类型呢？


我不能说Les Triplettes电影没有受到动画的影响，但是它更加受到现实取景电影的影响，像卓别林的哑剧。但是最后我决定做一个混合的片子，我带着很多的新鲜的想法闯入了这个被迪士尼垄断的动画界，我推断动画会是一个大有前途的事业。 


================================================================================================


三个老女人的曲折身世




您可以说一下题目的由来么？


最开始的时候，三人自行车在电影中是不存在的，由于电影La Vieille Dame的巨大的成功，Didier Brunner建议我使用这个老女人的角色做两个短片。其实我本人不是很喜欢重新利用这个角色的想法，所以我就向他建议做两个第一个老女人的姐妹的故事片，三人故事。这两个新的故事名字分别为老女人和自行车La Vieille Dame et les Vélos 以及老女人和巨青蛙 La Vieille Dame et les ouaouarons。

这样，整个的一个题目就慢慢浮现了，这涉及到了三个人，最后确定了 triplettes 。然后开始了自行车的故事板设计，我意识到自己开始了一个长片的脚本。在Didier Brunner那方面，他总是强调那个加拿大合作者的重新利用老女人角色的意见，所以我们决定把老女人和自行车放在一起。他建议我换角色，我又做了另外一个老女人，而且设计了她的过去——葡萄牙籍，最后，可以说我是发明了这个triplettes 。

================================================================================================



动画团队 一山需容N虎


一部动画片的实现过程会比动画本身复杂的多，会涉及到很多的人。在工作室中，骨干身份的确认就意味着要在分工中独当一面，但要怎样把握好这个度（分工与合作中）呢？


至少Bill Plympton是自己一个人完成分工的，这实际上也是无法避免的，怎么协调两者呢？首先，一定要有动画师的基础，我曾经参加过电影制作过程，也领导过很多团队。





   

想方就方 想圆就圆  放手去干


在这之前，我曾经画故事板，才开始使人物动画化。那些曾经制作过Mme Souza的动画师们已经知道是怎么样工作的。我也为自己保留一些动画，只是自己爱好而已，这些例子有时候会比语言更有力度。另外，我们也是深入到他们中间工作，我对制作动画人物的动画师很有信心，但是我也会经常坐在他们中间告诉他们如何做。让那些来自动画制作室的动画师，适应这样一个非常纯粹的动画工作确实是需要时间的。我说，放开去做，我需要的是那些比较不平的曲线，也许圆的，也许是方的，这样才能显示他的活力。




----------------------------------------------------------------------------------------》

注：Bill Plympton 动画导演 

作品：电风扇和花 The Fan and the Flower (2005) Hair High Hair High (2004)我嫁了一个怪物! I Married a Strange Person! (1997) 变种外星人 Mutant Aliens (2001)

----------------------------------------------------------------------------------------》


修饰=灯光+颜色+场景 的奇妙化学


对于修饰decorate，我选择了Evgueni Tomov。他对工作十分熟悉，对暗色环境色彩的把握是一种Hopper方法，这正是我们要采用的方法。我们在蒙特利尔老城区，想找到那种打在想象之中美丽都的墙上的昏黄灯光，制作出很多蒙特利尔和魁北克城市的标志性建筑。最后，Evgueni Tomov在图像上下了很大功夫，寻遍各种颜色。我们请来了Thierry Million和Monica Langlois，他们在不改变原本已经成功的人物的情况下，打造了一个绝佳的修饰场景。


 



放手依然谨慎 谨慎依然信任


有时候制作过程的某些流程，并不是在一个地方实现的，那么Belge Benoît Féroumont 的职责是什么呢？

我们有很多二维的动画需要做，我很想把所有的都放在加拿大来做，但是有时候是需要外包的。我是很挑剔的，因为我很害怕会失去控制。Didier Brunner把Belge Benoît Féroumont派到蒙特利尔，我看到了他做过的东西，特别是BZZ，这很让我有信心。他是我的家人，我们说同一种语言，所以我才能够交给他在比利时做那些在蒙特利尔没有人能够做的动画，如美丽都的人群、自行车群，对于动画来讲是一样的，我们会保留一些非常重要的场景比如风暴，自己来做，而会外包一些如自行车和汽车的制作到法国。

 



从2D到3D  精湛制作的必然需要


那什么是使您转向三维动画的动机呢？


我希望这部影片比La Vieille Dame在制作方面更加精湛。我们不仅想要向大家展示环法自行车大赛的自行车、汽车，或者只是对人物的简单的生命化，这并不会太感染人。所以，我们决定在情感和二维动作方面做文章，也会求助于三维动画师来制作汽车、自行车、脚踏船、船、海……我们马上意识到这个计划会涉及到很多不同的地点。这就需要用三维软件，这个过程是冗长而繁琐的，特别是,如果我们想要:给自行车的轮子加上光环；让轮子旋转起来；大海，同样的，涌起波涛海浪；一个二维动画师会很快的就讨厌这样枯燥乏味的工作。



追忆似水童年 距离产生“梦”


为什么您会选择制作一个发生在60年代的电影呢？是为了追忆自己的童年么？


实际上，我出生在1963年，我很想寻找到我自己的童年的记忆。我爸爸曾经对着黑白电视机看环法自行车大赛，我当时根本就无法理解，电视机里面那些空中的镜头拍摄到的公路上像蚂蚁一样的人群。特别是过去很喜欢素描，通过图片看到一台雷诺4CV型小汽车，觉得比开派对还开心；让戴高乐变成动画人物，比见到RAFFARIN和希拉克总统还愉快。时间与空间的距离感给我们很大帮助，会让我们更容易走进梦境。



 

“大”出的漫画效果


这部电影对两种文化的表现和画面中所体现出的，是对法国及今天的北美的一种讽刺么？


是这样的。我考虑到了当我刚到美国和在北美生活十年接触很多的肥胖的人。肥胖自由，这在美国是一种普遍现象，不一定更好但一定是更大的。我很喜欢胖夫人Souza的创意，尤其是当她牵着自己的狗，来到这个能压死她的一个硕大的城市，追着那个大船，那个场景真的是很漫画，法国人和那些酒徒们非常的喜欢。



 

================================================================================================



独乐乐 不若众乐乐


在这部几乎全哑剧的电影里，音乐起了很大的作用，您和Benoît Charest 是怎么配合的？ 


我是不会和一个不为自己寻求快乐的人合作的，我更希望寻找一个愿意和别人分享自己的快乐的音效师。一天，一个音效师朋友对我说：“你应该试试与Benoît Charest合作。”就这样我在蒙特利尔的一个爵士乐俱乐部里，遇到了正在弹奏电子吉他音乐的Benoît Charest，当时的场景令我非常的疯狂，然后我就和他见面了。他很疯，能够做出这世界上不可思议的东西。他在电影上给我带来了很大的帮助。


 


他根据您的图像制作出了符合画面的音乐，他游戏于图像和音乐之间。


是这样的，他的代表作是Doulos的主题曲——小巧的配合动作的协奏曲。但是也不局限如此。他也是很搞笑的，我们可以看到：一个硕大的机器、一些努力蹬车的人、在急转弯时翻车的2CV型号雪铁龙汽车。每个人物都有自己的主题，但是我不希望有一个太奇怪的音乐，我喜欢它们能伴随着铜管乐器演奏，有一个很硬朗明晰的音乐亮相。


ACG国际动画教育编译，转载请注明


</影评>
<有用数>90</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>韵</作者>
<标题>患自闭症的孩子</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-07-05 20:09:49</时间>
<影评>
              四年前，我曾在学校的组织下到一所专为自闭症孩子开设的学校做义工。其实就是帮助照看那些孩子，因为老师实在是不够用了。我和舍友一同负责一个6岁的小孩，他长的白白净净，乍一看跟普通孩子没什么区别，但是眼神空洞，他自己蹲在那拿一张白纸上下抖动，我们在旁边看着他，试着跟他说话，但是没有任何回应，然后他突然站起来，头撞到我的下颌，疯狂大哭叫，我有点吓呆了，老师赶紧过来安慰。

   我还没学会法语，看的是没有字幕的电影，片中不停出现查宾不停蹬自行车的脸，很困惑，被当成赌马目标难道心里没有任何想法吗，旁边的选手都会累，会害怕到发抖，可是他一直都是这副模样，永远没有终点。

   看完影片，看了些影评，最后一句是：奶奶，电视播完了。突然能感到这个坚强到无所不能的奶奶花了多少精力才让他最终能说出这句话。

    
      </影评>
<有用数>39</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>糖果魔法师。</作者>
<标题>疯狂约会美丽都</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-06-18 21:54:01</时间>
<影评>
        完全不同于好莱坞的流水式动画电影，看完该电影真让人眼前一亮，虽然仍少不了动画惯有的夸张等情况，但是这部动画确又是那么与众不同，各种法国人擅长的暗喻隐喻隐含其中，少不了对美国的讽刺，但是结尾那一句台词对亲情的流露真的是戳中泪点。几处场景的蒙太奇应用完全不亚于任何真人电影，应该说这个是写给成人看的动画。

动画制作非常精致！很多小细节！很多夸张的东西，像施坦威钢琴，好莱坞，自由女神，很多东西都用parody的方式来表达了。而且很多镜头切得很有经典大师风味：邮轮的烟化成工厂的烟人物的脸化成汉堡，一锅青蛙切成月亮，枪的烟切成黑帮抽的烟，这些镜头切换法真真很经典啊。
      </影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>霜林醉</作者>
<标题>漫不经心疯狂</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-09-26 10:42:40</时间>
<影评>
             Hm，后知后觉的事情，我一向做。看卡通片，只知日美，不知其他。《国王与小鸟》，太遥远，虽然经典却也只当经典。很久之前，木头提过，他那个文艺老乡，在学校里搞俄罗斯动画影展，还邀请他去看，我稍稍向往了一下，也没追问。直到看《男孩变成熊》和《疯狂约会美丽都》，初见已惊，再见仍然。


    日美之外，其实还有很多情趣，不过在铺天盖地的潮流中，少见罢了。


    疯狂约会美丽都，不知道是谁翻译的名字，比美丽城三重唱好多了。大概中了我喜欢的疯狂二字。


    而且是漫不经心的疯狂。漫不经心的优雅。漫不经心的幽默。深浓的色调，严重失调的比例，几乎是默片。所有的戏谑都是跟观众的一次小小的默契。狗狗布鲁诺那个人狗对调的梦，肥得要命的自由女神像高举雪糕，照片的背景里赫然出现“HOLLYFOOD”。还有老奶奶流落纽约街头时候，在她周围伸出来那些像女鬼一样的手指，居然是当年风光无限的美丽城三姊妹过来打响指做节拍。这就是疯狂约会了。我喜欢这种浪漫，旧冰箱，洗尘机，一叠报纸，加个烂自行车轮，都可以搞四重奏。后来那个追逐枪战看来实在毫无道理，但是在这样的喜剧里你要道理来干嘛呢，根本就是调侃hollywood的路数。


    看来好像很多人会被片末煽情的镜头打动，孙子跟旁边的空位子讲：电视放完了，奶奶。其实真正的片末在长长的片尾曲放完之后，那个租船给老奶奶20分钟却不知道人家已经横渡了大西洋的老板，还居然一直站在岸边等候。如果不是觉得那首片尾曲太好听我实在没法收获这个惊喜。所以人家法国人其实是注重幽默比煽情多一点的。


    其实我最喜欢一个镜头，狗狗布鲁诺晚上躺在地板上等主人回家时，打在窗玻璃的雨滴，半透明的灰影投在狗狗身上，慢慢地滑过、滑过。这个镜头像蛋糕上最精致细腻的那朵糖花。上一次被这么有质感的镜头打动，还是看《梦幻街少女》的时候（又是日本的啊）。


    有人有那么好的耐性把片尾曲翻过来，不过把Belleville译成美媛城，也实在是太拗口了一点吧。跟片片的风格不太搭界的感觉。姑且看看。（此处转的是豆友芭的翻译）：



法文歌词试译如下（多处参照了BT下载的影视帝国版的译文）： 

　　J' veux pas finir mes jours à Tombouctouuuu... 

　　我并不想死在通布图 

　　La peau tirée par des machines à clous 

　　肌肤紧致如旋紧螺丝的机器 

　　Moi je veux être frippé, triplement frippé 

　　我愿长满皱纹 满脸皱纹 

　　Frippé comme une triplette de Belleville 

　　如美媛城三姐妹 

　　J' veux pas finir ma vie à Accapullllllllcoooo 

　　我并不想死在阿卡普尔科 

　　Danser tout raide avec des gigolos 

　　昂首挺胸与小白脸们翩翩起舞 

　　Moi je veux être tordu, triplement tordu 

　　我愿扭曲 极度扭曲 

　　Balancé comme une triplette de Belleville 

　　如美媛城三姐妹 

　　 

　　J' veux pas finir ma vie à Singapouuuur 

　　我并不想死在新加坡 

　　Jouer au dico, manger des petits fours 

　　玩拼字游戏吃着杏仁点心 

　　Moi je veux être idiot, triplement z'idiot 

　　我愿像个白痴 彻头彻尾的白痴 

　　Gondolé comme une triplette de Belleville 

　　如美媛城三姐妹 

　　 

　　J' veux pas finir ma vie à Honoluuluuuu 

　　我并不想死在火奴鲁鲁 

　　Chanter comme un oiseau &amp;ccedil;à n'se fait plus 

　　像小雀儿唱个不停 

　　Je veux ma voix brisée, triplement brisée 

　　我愿我嗓音粗砺 极为粗砺 

　　Swinguer comme une triplette de Belleville 

　　像美媛城三姐妹那样的爵士演绎 

　　 

　　J' voudrai finir ma vie à Katmandouuuu 

　　我不介意死在加德满都 

　　C'est bien plus doux de faire des rimes en "ou" 

　　与西塔琴的韵律一起惬意摇摆 

　　Mais je veux être givré, triplement givré 

　　但我更喜欢疯癫 完全的疯疯癫癫 

　　Swinguer comme les triplettes de Belleville 

　　像美媛城三姐妹那样的爵士演绎 

　　 

　　(Allez les filles, allons...) 

　　女孩儿们，一起来呀…… 

　　 

　　Swinging Belleville rendez-vous 

　　摇摆相约美媛城 

　　Marathon dancing doum dilouuu 

　　跳舞的马拉松嘟嘀嘟~ 

　　Vaudou Cancan, balais tabouuu 

　　巫毒康康 禁忌芭蕾 

　　Au Belleville swinging rendez-vous 

　　尽在美媛城的摇摆相约中



</影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>眉间尺</作者>
<标题>非主流动画</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-05-13 11:52:51</时间>
<影评>



疯狂约会美丽都


我的日子充满无穷无尽的等待，时光消逝，我渐渐铅华尽洗

青春不再，皱纹满布

犹如美丽城三重唱


我的日子充满风花雪月，扮演着小白脸的角色

空虚寂寞，苦闷折磨着我

犹如美丽城三重唱


在新加坡度过我的岁月，傻瓜般无忧无虑

对生活的无知，对未来的愚昧

犹如美丽城三重唱


我向往在檀香山的生活，自由自在如同鸟儿

我愿开开心心，无牵无挂

犹如美丽城三重唱


我也曾想生活在卡特蒙多，抛却所有烦恼与苦闷

活出自我，活得精彩

犹如美丽城三重唱


斯温琴，美丽都，与你有约

在此驻足，翩翩起舞

你不要匆匆离去，不要离去，与你有约。


巴黎，曾是西方世界的文化中心，当美国还是一片荒蛮的时候。它包容来自世界各地的文化形式，所有的名流艺术家们都来到那里寻找自己的归宿。法国人爱他们自己的文化，就像爱自己一样，他们就像骄傲的公鸡，总以自己的文化为荣。而二战后法国的衰退以及美国的崛起，使美国的快餐文化侵袭全球，到处都是好莱坞的电影，到处都是迪斯尼的动画。法国人像一个末落的贵族维持着自己的尊严，绝不愿像美国看齐，在法国人眼中美国就像一个暴发户，机械的制造着大量的垃圾文化。


即使在动画片上面，法国也不愿意走像美国的路子。众所周知，美国和日本是世界上最大动画片生产国，并且在世界动画电影的市场上，美国占据着主导地位，成为世界动画消费的主流力量。美国的动画，诸如迪斯尼，华纳兄弟公司出品的大部分动画片都越来越追求技术上精益求精，画面日益完美，在视觉效果上几近极致。而法国的动画却同它相反，对于画面追求简约，怀旧为主，相反更多地追求内容上的饱满，就如同这部法国动画的杰作《疯狂约会美丽都》。


怀旧是影片《疯狂约会美丽都》的一个特色，这里面有对默片和黑白电影年代的缅怀，就如影片开首以黑白粗糙画面呈现的美丽都三重唱的表演，诙谐而夸张，仿佛动画片产生最初的米老鼠动画，再如片中人物很少有对话，多以肢体语言代替了对话。在怀旧之下是一派唯美的写意画风，那几片落叶悠悠掠过，朴素小镇的动人意境油然而生，这不是精致的描图所能替代的。当然法国人肖凡并没有一味的排斥科技，他在适当的地方还是运用了CG技术，比如海面的惊涛骇浪就运用了CG技术，但这也只是起到画龙点睛之功效，并非全面的替代。因为法国人总是相信科技再发达，也是不能够代替文化和艺术，不然只能沦为工业产品。


在影片当中处处充满了嘲讽，里面有着法国人对美国文化的鄙视和不屑。比如美丽都，也就是影射中的美国纽约，自由女神手中的火炬变成了冰琪琳，书本变成了汉堡包，而女神也变得肥胖异常，几乎是物质世界的象征（说回来自由女神还是法国人送给美国人的，打概法国人觉得给美国人让她变味了）。好莱坞的单词在片中由“HOLLYWOOD”变成了“HOLLYFOOD”，法国人的幽默感在这里得以发挥，配以满街的胖子市民，暗指美国快餐文化所缔造的物质王国除了带来肥胖的身体却没有仍何文化上的贡献。而曾经红极一时的美丽都三重唱的沦落仿佛也在说明文化艺术在美国这样的物质世界中的最终下场，难以找到出路。


而影片的真正高明之处在于对亲情的描绘上面，它不象《海底总动员》那样无时无刻地表露亲情，极度渲染，唯恐天下不知。由于没有过多的语言对白，影片对亲情的表现上几乎达到了无声胜有声的境界。


片中失去双亲的男孩和奶奶生活在一起，男孩有些自闭，终日郁郁寡欢。奶奶为使他开心，给他找来一条小狗，但是短暂的喜悦后又是无尽的忧郁。在无意中奶奶发现孙子的剪贴本，发现孙子对环法自行车赛的热爱，于是便为他买回一辆自行车。从此以后开始训练起孙子，打算帮他达成理想。这其中有不少的法国人夸张的幽默在里面，比如奶奶以各自简陋的工具帮助孙子恢复体力，控制饮食，保持体重。而最为夸张的是奶奶以小只脚踏小船居然跟随带走孙子的巨轮飘洋过海来到美丽都，以一种不可能来表达出一种亲情的极至。没有钱的奶奶受到金钱至上的美丽都的排斥，最后流落街头得到已经苍老沦落的美丽都三重唱的帮助。在酒巴里她们以各种无用物件来演译着动听的音乐，似乎暗示着真正的艺术并不一定要依赖于物质，它可以凭借各种形式得以表现。四位苍老的女性最后凭借着机智从赌场中救出了充当工具的自行车手孙子，在那段追杀中法国幽默再次夸张表现，让这一过程妙趣横生。


当影片即将落幕前的画面中业已白发苍苍的孙子对着身旁的空位说了一句：“奶奶，电视节目放完。”这一幕正是在呼应影片开首时的那一幕：奶奶问身旁的孙子：“电视放完了吗？你为什么不跟奶奶说。”而孙子却闷声不响的离去。当我看完最后一幕几乎让在眼眶中转动的泪水夺眶而出，这就是法国人认为的艺术渲染力，一种不经意的流露。


    在影片之中其实还有一个小小的插曲，小狗布鲁诺为什么整日冲着窗口外驰过的列车狂吠呢？是因为小狗小时候曾被玩具小火车碾过尾巴，疼痛记忆犹新啊。另一方面也是那条铁路横穿郊外，完全破坏了美丽郊外的整体风景，小狗的狂吠也是一种文明进程对自然和艺术化破坏的不满的态度。


法国人的幽默夸张而尖刻，独具超凡的想象力，用极简的的方式来打造了一个极动人的亲情故事，在极度抽象的画面下却蕴含着感动，这便是具有浓厚人文气息的法国动画。动画片的形式也并非是单一的，这里同样充满了不同的选择。


文：眉间尺


已发表于《中国广播影视》04年6月刊




</影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>弗兰茨的女学生</作者>
<标题>穿越这一切</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-10-26 11:19:40</时间>
<影评>

 
《疯狂约会美丽都》讲述了一个有些荒诞的故事。
影片一开始，就用夸张的风格呈现了光怪陆离的都市生活：过度肥胖的女人迈着整齐的步伐，细瘦的男人脸上带着程式化的微笑，仿佛是女性社交场合中携带的道具，夜总会灯火辉煌的舞台上，三姐妹正在表扬。画面如同万花筒一般旋转并急速地切换，让人感到喘不过气——接着一切戛然而止，我们发现，原来这只是一个孤独的男孩正盯着的电视画面。
电影是一种关于情境的艺术。《美丽都》一开始，就呈现了电视内外两组全然不同的情境，并且两组情境是通过相互对比来完成的：电视上的都市生活节奏明快、内容丰富，但都显得极为过度，因而并不让人向往，却让人害怕；电视外小男孩的生活与此截然相反，缓慢而单调，但也丝毫没有田园牧歌之感，而是单调得乏味。
男孩的家在电车轨边，都市生活的喧嚣是复杂的，让人眩晕的喧嚣，男孩的生活则被有规律地出现的电车轰隆声充斥——这同样都是工业化时代给人的生活打下的烙印。不同的是，生活在都市中的人不需要去想生活的目标，生活永远堆叠着过度的内容，但生活在小镇上的男孩则需要一个目标。
电影中，男孩不喜欢说话，他的外婆便苦心为他寻找着人生目标。看到男孩被电视上的音乐打动，就希望他练习弹琴，但男孩似乎对演奏不感兴趣。接着，她发现男孩在偷偷地收集自行车比赛的报道，她又觉得大概男孩喜欢的是骑自行车吧。看到新买的自行车，小男孩的欢呼雀跃更坚定了外婆的想法，从此以后，他便开始了成为一名职业自行车赛手的刻苦乏味的训练生涯。
长大成人的男孩再也没有了初次看见自行车时的那股欢欣，取而代之的是安静与顺从，伴随着外婆机械的口哨声，沿着小镇的街道循环往复地骑行。
训练以外的生活也是同样的单调。在这里，影片的呈现方式提供了多重解读的可能性，比如，我们可以把男孩养的狗看作是男孩的象征，始终沉默骑行的男孩的心灵可能正像那条肥胖的大狗：日复一日地对着电车狂吠，紧张不安地盯着钟表，做着可怕的荒诞的梦……它象征了看似温顺的男孩心灵的另一层次：不安、困惑、疲惫，同时还有渴望。
这里有一处有趣的细节，男孩吃饭的节奏和分量，与一个类似时钟的机械装置绑定在一起，狗则紧盯着这个机械，等待着主人吃完饭，给自己食物。在这里，时钟不再是人为了自己的方便而设计出来的机械，反而成了人行为的准则，正如一些巴洛克诗人的描述：“那些钝齿轮切割日子，割裂时辰，细沙流过更漏如人不断失血，我们的生命如同沙粒般，涓涓滴滴流逝……”
生活就是在这些单调的声音里不断流逝：钟表的滴答声，外婆吹出的口哨声，一列列电车的呼啸声，自行车车链的摩擦声……这些声音参与着故事的讲述，给了电影的叙事一种独特的节奏，它不快也不慢，不激烈也不舒缓，那些声音，单调乏味，循环往复，无始无终，产生强烈的压抑感。
男孩终于去参加环法自行车赛了。但可能是（荒诞的故事可以为解读留下足够的空间）失去了外婆口哨声的男孩也失去了某种内心节奏，他在停下来休息时，被黑帮绑架了。从这里开始，故事变得荒唐起来。
但越是荒唐，我们的解读也可以越加的自由。
遭到绑架的男孩和其他两个自行车手一起被固定在一个机械装置上骑车，这是一个复杂的装置，无论如何费力地蹬自行车，也一动不动，但它可以记录下速度，三个自行车手速度的快慢是观看比赛的人赌博的依据。车手们的眼前放映着一段影像，仿佛他们正行进在一条小路上，单调的风景毫无变化，你并不知道自己是在前进抑或循环。男孩紧盯着眼前的影像，安静，温顺，机械地骑着车，无悲无喜，无始无终，仿佛在他心中，生活从来就是如此，是一个不会前进只会重复的噩梦。
这个固定的装置多么像我们的中年生活。前段时间的热门动画《心灵奇旅》中，迷失的灵魂在乌有之乡中游荡，失去意识，忘却生活的本真。相比之下，本片中的这个意象要精妙含蓄的多，却让人不自觉的感到压抑，因为我们都知道的，生活到了某个阶段，真的就只是循环，再不会前进。那个可怕的机械连同制造他，操纵它的可怕的黑手党，不正暗示了人们在工业文明控制下的状态吗：前途缥缈，筋疲力尽，周围全是催逼的声音，高喊着速度，效率，而真正的生命却如同流沙一般从指缝间溜走，我们感到自己从未生活却即将死去。
好在本片看似压抑，实则温情，因为这是一个关于拯救的故事，关于一个孤独、安静、顺从、机械地瞪着自行车的男孩如何被从绝望之境中拽出来的故事。
男孩的外婆是一个实用主义者，她的爱与柔情通过强悍的方式来表达。她拼命地为外孙寻找人生目标，喜欢音乐就要学会弹钢琴，喜欢自行车就要成为自行车赛手，成为自行车赛手就要完成环法比赛，某种意义上，是她把男孩推入这种境地，实用主义适用于那些属于最坚强的人，稍微不留神的软弱，人就变成了实现目的的手段，失去了自我存在的立足之处。
但拯救亦将靠她来完成。电影中，失去了孙子的外婆，迈着坚定的步子，吹着口哨，囊空如洗地上路了。她一刻都不曾犹豫，亦根本没有时间悲伤，但她坚定的脚步和执着的眼光仿佛在说：请不要放弃他，请不要放弃他，请不要因为他陷入了迷失就放弃他。——这是男孩对外婆的怀念，不曾被美化，没有因为怀旧而渡上一层柔光，她从来不是温柔体贴的，她强大而坚定。假如我们必须咬紧牙关完成环法自行车赛，假如我们的人生必定需要一个目标，那么我们需要这样的鼓励者，我们需要这样单调的口哨，只有最肤浅的人才会以为人生不需要火一般的淬炼。真实生活中，爱与温情不会表现为温言软语，相互谅解的拥抱和翻然悔悟的眼泪，至少这位外婆的温情不是这样的，实用主义的温情和机械时代的硬朗感觉很相似，不同的是，男孩永远不会被放弃。
但仅此还不够。所以外婆遇到了三姐妹，在那个寒冷的，搞丢了外孙的日子里，外婆发现了一个秘密：假如自行车轮胎的辐条歪曲了，虽然影响骑行，但却可以敲击出音乐。
三姐妹是疯狂美丽都的一个合唱组合，就是出现在影片一开始的夜总会中的三姐妹。此时的她们年华逝去，流落底层，贫困衰老，却依然活得很幸福。她们被外婆的音乐吸而来。外婆虽然发现了自行车轮胎可以敲击出音乐，但她还没有完全理解这背后的深意，直到在三姐妹家中看到，冰箱不是用来放食物的，吸尘器不是用来打扫的，报纸不是用来看的——它们都是乐器。这些东西仿佛在教导外婆，每一样东西，不一定有一个确定的功用和目的。东西是如此，人更是如此。
哲学家阿尔弗雷德· 佐恩—雷特尔提出过一个关于技术的理论，“关于机器坏了的哲学”，他发现，在卡普里岛大街上的一个年轻人把一个坏了的摩托引擎改装成一个可以制作冰淇淋的设备。这就是说：“这一行为包含了一种比我们日常的技术范式更高的范式；当人们能够对机器盲目、充满敌意的自动性提出反抗，并学会如何把它们应用到未知的领域，真正的技术才开始出现。”阿甘本由此进一步提出一种去功用化的哲思：“舞蹈展示并改造了人类身体行走时的简单步态，礼物揭示了经济和劳动生活中意想不到的可能性……”
三姐妹用自己的生活方式教会了外婆这一点，为拯救迷失的男孩提供了可能性。
去功用化是对工业时代的一种反抗，但它需要一点想象力。
最后的拯救，那场尤其荒诞的追逐大戏中，黑手党的枪永远打不中人，三姐妹杀人的武器一会儿是求生的工具，一会儿变成了掷向敌人的炸弹；外婆的长短脚本是一种残疾，但增高的鞋跟在关键时刻变成了武器，可以将追逼而来的汽车绊倒。正是这种想象力让沉重的生活变得轻盈，想象力让那台将男孩束缚在原地的机械了动了起来，想象力载着他们逃离。
但电影并没有因此而变得温情脉脉和戏谑轻松，它依然压抑，只是生活的悲喜，残酷与轻盈被混同在了一起。在这整个过程中，男孩只是一个被拯救的对象，这更加说明了他是这个故事的讲述者，在那些岁月里，他是那个迷失的人，在循环的魔障中痛苦地蹬着自行车。男孩温顺的眼睛，毫无情绪表达，只是在回忆中静观这一切，但他带着我们将这一切看得如此清晰：其实那是爱呀，外婆对男孩的爱，三姐妹对生活的爱，爱这个词好像很重，但其实它不应该那么重，它应该轻盈和若隐若现，它才是生活的脉络，而不是被机器投射在幕布上的虚假幻影。
去功用性的哲思，一点点的天真与童稚，一点点的温情与爱意，它们当然改变不了世界，世界依然是那个高楼林立，车声隆隆的工业化世界，人的存在依然被挤压，但它们可以帮助你可以穿越这一切。
穿越这一切，穿越这痛楚的生活，人到中年的男孩如同影片开始时那样说话：“外婆，电视放完了。”

</影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>