<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>红河谷</电影名>
<年份>1999</年份>
<评分>7.9</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2459387513.jpg</封面>
<导演>冯小宁</导演>
<演员>宁静 / 邵兵 / 应真 / 保罗·克塞 / Nicholas Love</演员>
<简介>一个男子（邵兵饰）救下了被乡民准备供奉给雨神的女子（应真饰），两个人一起流落到了一个藏族部落，开始了他们新的生活。在这里，他们认识了美丽的藏族公主（宁静饰）。后来，英国探险队在雪山遇险，琼斯（尼克饰）和罗克曼（波尔饰）也被藏民救下，留在西藏修养。在这段时间的相处中， 他们跨越了民族和肤色，培养除了深厚的感情。不久，伤养好后，英国人也离开了。
                                    
                                　　没想到再一次重逢居然这么快，而且，是以这么一种残酷的方式。
                                    
                                　　为了各自的信仰和立场，曾经的朋友站在了对立的两边，只有巍巍的雪山默默的见证着这一切。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>鼓浪青蛙</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-10-31 01:57:05</时间>
<影评>
        导演是把两次战争的细节写到一起了，许多细节是江孜保卫战，但是这战斗是在第二次侵藏战争。


再补充一些历史细节的处理。

影片中英军使用的重机枪是水冷式马克沁重机枪。第一代的马克沁机枪1893年研制成功，史实记载确实出现在第二次侵藏战争中，但是早期的马克沁应该还没有水冷式的外形。机枪排的战术位置在影片好象也有问题，应该构造成几个机枪点，形成交叉火力，而不是拥挤成一排。


英两次侵藏是“藏独”根源，无法武力征服，便挑动怂恿上层搞分裂。老牌殖民地国家在中东、南亚也都是如此留下祸患，搅得一锅水浑，自己再离开。


以下为转载网络资料：

————————————————————————————

作者：同文


　　西藏自古以来就是中国领土不可分割的一部分。近代以来，随着帝国主义侵华的逐渐加剧与清政府的日趋衰朽，西藏地区也遭到英帝国的武装侵略。　　


　　英俄同时对西藏虎视眈眈


　　印度在英国殖民地中具有特殊的地位。为确保能长期稳定地在南亚次大陆获取经济利益，英国人提出了“拱卫印度安全”的战略思想，核心内容包括：三个缓冲区、两个同心圆和一个内湖。“英国管理下的西藏”，便是这三个缓冲区之一。1865年，英国把不丹也纳入英国殖民势力的范围。虎视眈眈的英军已经距西藏咫尺之遥。


　　沙皇俄国此时正在为实现南下印度洋战略积极活动，侵略矛头也直指我国西北、西南地区。


　　沙俄的举动对英国侵略西藏的野心构成了一定威胁。英国人迫不及待地寻找进入西藏的时机，此时发生的“马嘉理事件”正好提供了机会。1874年，英国派军官柏郎率领近200人的武装“远征队”从缅甸出发，到我国云南探测通往内地的路线。驻北京的英国使馆派翻译马嘉理前往接应。1875年2月21日，武装探路队在腾冲蛮允山寨与景颇族群众发生冲突，马嘉理开枪打死多名群众，愤怒的山民将马嘉理及其随员击毙，将探路队逐回缅甸。


　　事后，英国立即给清政府施加强大压力。1876年9月13日，李鸿章被迫与英国公使威妥玛签订了《烟台条约》和《入藏探路专条》。除“赔款”“谢罪”外，还允许英国人开辟印藏交通。


　　英国第一次武装侵藏


　　1884年，英国派一支约300人的武装队伍闯入西藏，在干坝地方被藏民阻挡。1886年，又派大批队伍集结在西藏亚东以南边境，进行武装挑衅。西藏噶厦地方政府派藏军在热纳宗隆吐山建卡设防。


　　英国借口藏军侵入锡金境内，向清政府施加压力，要求藏军限期撤除隆吐山卡，否则英军也要在当地驻扎。清政府惧怕藏边发生战事，一再妥协退让，要求藏军撤卡撤兵。西藏噶厦地方政府对清政府的做法很是不满，驻藏大臣文硕也坚持热纳宗属于中国领土，积极支持西藏的抗英斗争。


　　1888年3月20日，英军悍然向驻守隆吐山的藏军发动进攻。西藏守军手持土枪、弓箭、刀、矛等兵器英勇反击，击退了英军的第一次进攻。3月21日清晨，英军再次进犯，藏军严阵以待，毙伤英军约百余人。3月25日，英军又大举进攻，给藏军造成很大伤亡。藏军被迫撤至亚东帕里等地，隆吐山失守。


　　这时，清政府将支持抗英的驻藏大臣文硕革职，任命听话的升泰为新的驻藏帮办大臣，并派总税务司英国人赫德之弟赫政充任其助手。但西藏噶厦地方政府仍然调兵遣将，下令僧俗民众1万多人开赴前线，在6月至10月间同入侵英军数次作战，力图收回隆吐山。升泰到藏后，完全执行清政府妥协让步的路线，下令藏军待命于帕里，不许反击英军。藏军虽然拼死抵抗，毕竟装备落后，加之指挥失当，隆吐山之战最终失败。英军越过则里拉山口，深入亚东仁青岗、春丕等地。英国第一次侵藏战争结束。


　　战争结束后，清政府派升泰赴亚东与英方会谈。1890年和1893年，清政府与英国先后签订了《藏印条约》与《藏印续约》，承认锡金归英国保护，开放亚东为商埠，英国在亚东享有治外法权以及进口货物五年不纳税等特权。从此，英国侵略势力伸进了西藏。　　


　　英国发动第二次侵藏战争


　　由于西藏人民的坚决反对，以上各项条约并未能完全付诸实施。1895年开始亲政的十三世达赖十分痛恨英国侵藏。在沙俄的拉拢下，十三世达赖逐渐产生了联俄抗英的想法。英国十分顾虑沙俄势力插足，为了压服西藏，英国准备发动第二次侵略战争。　　


　　1903年10月，英国向隆吐山以北调集3000兵力，由麦克唐纳少将和荣赫鹏(Younghusband)率领北进。12月12日，荣赫鹏率一支装备精良的英军先头分队偷越则里拉山口，不久占领帕里，强行进驻帕里宗政府，噶厦和后藏前往交涉的代表皆被扣留。帕里的百姓忍无可忍，拿着大刀、镰刀、木棒闯入宗政府救出代表。1904年1月4日，英军占领堆纳。


　　西藏地方政府马上派拉丁色、朗赛林二人率领藏军千余人，赶赴堆纳至多庆一线布防，并动员、调集其他各部藏军及大批民兵分赴前线。


　　3月，麦克唐纳和荣赫鹏率领1000多人准备向嘎吾一带发起进攻。由于得知在堆纳、多庆之间的曲米辛果以北纵深地带有藏兵和民兵布防，英军不敢贸然进攻，提出要进行谈判。


　　3月31日，在曲米辛果藏军前线指挥官拉丁色、朗赛林与荣赫鹏等英方代表谈判时，英军偷偷包围了队形密集的藏军。荣赫鹏等人与拉丁色、朗赛林见面后声称：“既然要议和，为表示诚意，我们先将子弹退出枪膛，也要求你们下令将火枪的点火绳熄灭！”荣赫鹏命英军士兵将步枪子弹退出一发，但士兵们旋即推动枪栓将另一发子弹顶入枪膛。当时藏军不了解步枪构造，误认为英军枪膛内已无子弹，便按协议将土枪点火绳全数熄灭。后英方下令开火，但待命的藏军却无法打响火绳枪。在机枪和大炮的密集扫射和轰击中，英军对藏军进行了残酷的大屠杀。数分钟内藏军即被英军射杀400多人，西藏谈判代表数人亦被杀害，鲜血染红了曲米辛果泉水。英军又乘机攻占古鲁，追杀藏军数百人。1000多藏军在曲米辛果牺牲。


　　曲米辛果失陷后，英军继续北进，4月11日，进逼江孜。


　　惨烈的江孜保卫战


　　江孜是山南通往拉萨的门户。英军抵江孜不到一个月，藏军就有1万多人聚集到江孜、日喀则及拉萨到江孜的大道上，准备保卫江孜。


　　5月初，英军派出300多人袭击通往浪卡子方向的卡惹拉藏军阵地。此时，驻江孜之英军仅100余人。5月3日深夜，千余藏军袭击了帕拉村，几乎全歼敌人，荣赫鹏也险些丧命。由于从卡惹拉返回的英军赶到，才又稳住阵脚。5月26日，英军增援部队从亚东赶到江孜后，重占了帕拉村。


　　6月13日，麦克唐纳和荣赫鹏率领援军向江孜增援，并于6月25日抵达康马宗的乃宁寺。乃宁寺位于江孜以南20公里处，是英军运输线上的一个重要据点。为截断英军后方补给线，藏军在乃宁寺周围筑起了防御工事。英军分别自少岗和江洛两地出动，从南、北两面进攻乃宁寺。攻占乃宁寺后，将寺内的文物洗劫一空，并纵火焚烧了寺院。英军接着攻占了江孜西北方向的紫金寺，切断了江孜与日喀则的联系。


　　攻占紫金寺后，英军从东、南、西北三面包围了江孜。此时，十三世达赖派人到江孜与荣赫鹏会谈。荣赫鹏提出限藏军在7月5日撤出江孜，遭断然拒绝，英军遂于当天正午向江孜发起总攻。


　　7月5日至7月6日，英步兵在炮火支援下发起7次攻击，都被藏军击溃。经过3天抵抗，守卫藏军弹尽粮绝。7月7日，江孜宗山最终失陷。抗击到最后的数百人全部跳崖牺牲。江孜宗山被英军攻陷后，白居寺又被攻占。英军旋即占领整个江孜。


　　江孜保卫战从1904年4月开始到7月结束，持续了大约100天，是西藏近代史上抗击外国侵略者规模最大、最为惨烈悲壮的战斗。7月14日，麦克唐纳率英军从江孜出发，长驱直入拉萨。8月3日，英军占领拉萨。


　　9月7日，西藏地方政府被迫与英方签订了《拉萨条约》。条款中隐藏着排斥中国对西藏的主权，建立英国对西藏的保护关系的阴谋。清政府觉察到了英国的险恶用心。1905年，清政府任命唐绍仪为全权代表，经过一年多的艰苦谈判，1906年4月27日在北京与英国签订了《中英续订藏印条约》(即《北京条约》)。


　　英帝国通过两次侵藏战争，攫取了种种在藏特权，为英国后来在西藏从事分裂活动提供了条件，同时给中国造成了严重的边疆危机，为以后中印边界纠纷埋下了祸根。内外交困的晚清政府虽然无力同英国抗衡，但强烈的刺激促使清政府很快采取了开发西藏的系列措施，为西藏社会的发展打下了基础。


　　西藏民众殊死抗击英军的英勇行为，打击了侵略者的气焰。西藏人民面对强敌入侵所表现出来的不屈不挠的斗争精神将永远铭刻在中华民族的史册中。

—2—2—2—2—2—2—2—2—22—2—2—2—2—2—2—2—2—2—

1903-1904年英国侵藏部队编制情况

1903年9月8日，英国侵略军入侵亚东，发动了第二次武装侵略中国西藏的战争。在此后的一年多时间里，侵略军所到之处，烧杀抢劫，无恶不作，对西藏人民犯下了滔天罪行。成千上万的藏族人民被侵略军的现代化武器所杀害；历史悠久的寺庙、庄园建筑被侵略者的大炮所摧毁；珍贵的文物和众多的宝藏被贪婪的侵略者抢劫一空。历史的伤痛我们永远都不会忘记!今年是江孜抗英斗争100周年，为了缅怀先烈，进一步揭露侵略者的罪行，本文简要介绍英国侵略军的编制情况，以便让更多的人了解当时英国侵略者是如何利用强大的正规部队和现代化武器对西藏人民进行杀掠的。


　　在第二次侵藏战争中，英国侵略军的参战兵种主要有：工兵、骑兵、炮兵、步兵、通信兵、测绘兵、野战医院、文艺兵等。同时还包括从尼泊尔、不丹、锡金、印度、西藏征集的大量苦力和担架工。在参战过程中，工兵、炮兵、骑兵和步兵是主力部队。下面将主要的几个部队介绍如下：


　　一、工兵：第32先遣团和23先遣团


　　工兵是工程兵的旧称，是担任复杂工程保障任务的兵种。主要负责执行构筑工事、架桥、筑路、伪装、设置和排除障碍物等工程任务，有时也直接参加作战。在英国发动的第二次侵略西藏的战争中，英国派遣了工兵第32先遣团和工兵第23先遣团参加作战，成为英国侵略西藏的主力部队，为英国侵略西藏立下了汗马功劳。


　　（一）工兵第32先遣团


　　工兵第32先遣团组建于1857年，最先的成分是手无寸铁、自愿入伍的玛斯比锡克人。玛斯比锡克人在印度是“最不守法、最难驾驭”的人，一直是令英印政府头痛的对象。该团自组建以来，69%的时间都在服役。在战斗中，他们当中只要有人受伤和阵亡，立即会有人冲上去填补这些人的位置。锡克人体质健壮，作战勇猛，特别适合于山地和高海拔地区作战，因此他们的战斗力非常强。


　　在第二次侵藏战争中，该先遣团是绝对的主力部队。1903年7月第32工兵团又补充了一支由贝休思上尉率领的200人的卫队。这支部队可以承担多种任务，既能筑路，又能作战，它同另外两个英军团队一起，被专门组织起来在边境地区执勤。除了筑路，该工兵团参加了多起屠杀西藏人民的战斗：


　　1904年3月31日，第32工兵团工兵四连参加了曲米仙谷大屠杀。在这次“战役”中，侵略军共屠杀了近千名的西藏人民。


　　1904年4月侵略军前进时在温泉一带受阻，西藏军民占据了十分有利的地形。英军头目麦克唐纳将军派了比顿上尉率领第犯工兵先遣团的一个连队担任进攻任务。在进攻时，该团的官兵无一人中弹，而“那些不幸的藏人被来自两边的火力夹攻，几乎无一生还”。可见侵略者是十分残酷的。


　　在随后进攻帕拉庄园时，第32工兵团的三个连队参加了突击队，由彼特森少校指挥。在这次战斗中，该团的米歇尔中尉受伤，侵略军伤亡23人，但是，西藏人民却献出了250条生命的沉重代价。


　　在古鲁战役中，第32工兵团的一部参加了战斗，他们使用的是步枪，每名士兵平均打了12发，也就是两梭子的子弹。估计有1500人的西藏军队在战场上留下了六百至七百具尸体，其中包括一位拉萨将军。在接下来的江孜战斗中，第32工兵团作为主力部队也参加了对西藏人民的屠杀。


　　（二）工兵第23先遣团


　　第23先遣团也是在1857年征召玛斯比锡克人组建的，它和第犯工兵先遣团的历史极为相似。但是该工兵团更富有实战的经验。除了服役时间长外，它还参加了在中国、埃塞俄比亚、阿富汗和多次边远地区的战役，积累了丰富的作战经验，而且“战功显赫”。其中“最辉煌的战役”是他们在坎大哈缴获了阿富汗人的大炮。因此，工兵第23团除了具备工兵32团所具备的凶残外，更具有实战经验。在第二次侵藏战争中，该团参战连队最多的时候超过8个连，给西藏人民带来了深重的灾难。


　　工兵23团除了筑路，打仗，还担负了大量的护卫任务。它具有“非凡的吃苦精神”，在1904年3月该团护送第12骡队的一个运输队在帕里至堆纳途中时遇上了暴风雪，他们露营在零下18度的雪地里，36小时内滴米未沾，最后仍完成了护卫任务。尽管如此，对西藏人民而言，他们只是更加凶残的敌人。他们越是顽强，对西藏人民犯下的罪行就越大。


　　二、第八廓尔喀联队（又名廓尔喀第八团）


　　廓尔喀人泛指生活在尼泊尔山区的民族。大部分是马嘉族、古隆族、塔芒族、拉伊族、林布族、逊瓦尔族、谢尔巴族等，同时也有少部分属于塔库里和切特里种姓的卡斯族。由于尼泊尔人民常年生活在山区，具有吃苦耐劳和勇猛顽强的素质。所以从1815年起英国便每年从尼泊尔招募一部分士兵到英军中服役。对这些尼泊尔士兵，英国人习惯上称他们为“廓尔喀”兵。能征善战、富有组织纪律性使廓尔喀兵在世界上享有盛名。迄今为止，在欧亚如英国，印度等国家的军队中仍有廓尔喀兵在服役。


　　第八廓尔喀联队组建于19世纪中期，该联队是一个混合联队。它包括步兵、炮兵、骑兵、勤务等多个连队，是一个“麻雀虽小，五脏俱全”的团队，在英国的侵略史上，立下过不少汗马功劳。在第二次侵藏战争中，第八廓尔喀联队共有6个连队参加了战斗。由于他们的勇猛，经常被英国人派作突击队和攻克危险地段、军事要塞等地方。廓尔喀兵因为身体敏捷，性格顽强，加上英国配备的现代化武器，对西藏人民造成了极大的伤害，成为英国侵略者忠实的鹰犬。


　　三、英军第七山炮连和地方第三十山炮连


　　炮兵是以火炮为基本装备，用火力进行战斗的兵种。由于火炮是口径在2厘米以上，能发射炮弹的重型武器，因此具有火力强、射程远、杀伤力大的特点。山炮连特别适合于在有山的地区作战。在西藏，高山、大河、峡谷随处可见，地形十分复杂。加上又是远距离、长时间作战，因此英国特地从本土抽调了第七山炮连和驻印度的地方第三十山炮连作为侵略西藏的主力部队。


　　英军第七山炮连由富勒上校指挥，地方第三十山炮连由马林迪丁指挥。山炮连主要配备七磅大炮和十磅大炮。西藏的建筑物大都为石木结构，墙体高大厚实。只有现代化的机枪、步枪是很难攻破的，况且高大的城堡式建筑自成一个完整的防御体系，没有大炮根本无法攻克。英军第七山炮连是英国的炮兵部队，其指挥者都是炮兵学院毕业的专业军官。1904年6月26日英军朝江孜进发时，在南尼寺遭到西藏人民的顽强狙击。在这场战斗中，侵略军的山炮连猛轰塔楼大约一个小时，加上其它部队协同作战，在死伤巧人后才得以继续前进。在攻克江孜城堡、帕拉庄园等战斗中，由于城堡、庄园的墙体异常坚固，山炮连发挥了关键性的作用。


　　除了以上两个炮连外，廓尔喀团也配备有两个山炮连，其山炮发射的炮弹重七磅，由卢少校指挥。另外，皇家陆军炮兵卢克上尉也曾在温泉之战时指挥过廓尔喀团的山炮分队。在炮兵指挥者中，还有皇家陆军炮兵奥康纳上尉、伊斯顿上尉以及布郎德上校。


　　四、第二骑兵连和第八骑兵连


　　骑兵是指骑马作战的兵种。在古今中外的战争中，骑兵作为一个独立的兵种，发挥了极其重要的作用。较之步兵，骑兵冲锋陷阵的速度快、威力大，而且能爬山涉水，机动能力很强。《孙腆兵法》云：“易（指平坦之地）则多其车，险则多其骑”。连我国的最后一支骑兵部队也是在最近才取消的。骑兵也是英国侵藏部队的一个重要组成部分，在第二次侵藏战争中，英国投入了两支骑兵部队：


　　第二骑兵连由彼德森上尉指挥，第八骑兵连由奥特莱上尉指挥。西藏地处高原，地形复杂，如果没有骑兵，在战争中，许多情况是无法想象的。在1903--1904的侵藏战争中，英国侵略者的骑兵部队的主要任务是定期往返寄送邮件、战斗前期或后期到各战略要地进行侦察，有时也直接参加战斗。1904年6月29日英军攻打泽钦寺时，就有一百骑兵抄到后面切断了藏军的后路。当“藏人从山脊的右部边缘地带蜂拥而逃，进入了下面埋伏的骑兵的口袋，接着就是一场大屠杀”。在英军前进时，经常遇到西藏军民的抵抗，遇到危险时大都是骑兵赶到增援解围。应该说，除了直接参加战斗外，第二第八骑兵连在第二次侵藏战争中对于侵略者传递信息，野外侦察等也是“功不可没”的。


　　五、诺福克团第一营的马克沁机枪分队


　　机枪就是机关枪的简称，也就是装有枪架、能自动连续发射子弹的枪。其种类有轻机枪、重机枪、高射机枪等几种。对于手持落后武器的西藏人民而言，在战斗中，机枪的杀伤力是最大的，因而它夺去的西藏人民的生命也是最多的。在1903--1904年，诺福克团的马克沁机枪分队参加了许多次战斗，而马克沁机枪更是出现在所有的战斗中。在英国侵藏部队中，工兵第32团、第23团、廓尔咯第8团、骑兵连等作战部队都配备有马克沁机枪。


　　六、其他参战部队


　　作为一支强大的侵略军，除了以上部队外还有许多部队也参加过英国第二次侵略西藏的战争。他们分别是：廓尔喀第二团、库伯上校指挥的皇家火枪队的四个连队、伯恩上校指挥的帕坦人第44团的四个连队、英国皇家要塞炮兵连队一队、马德拉斯第二坑道及地雷工兵团之一部、由剑白尔指挥的白登兵第40队、第29队，此外还有野战医院，战地工程队，印度医疗队、以及电报、邮传部队分队等也都参加了对西藏的侵略战争。


　　英国发动的第二次侵藏战争虽然已经过去了100年，但英国侵略者在西藏犯下的滔天大罪却深深的留在了中国人民的记忆中。在强大的侵略者面前，西藏人民所表现出的爱国主义、英雄主义和乐观主义精神，是先辈们留下的一笔宝贵的精神财富。它对于我们今天全面建设小康社会，建设富裕，文明的新西藏都具有重要的意义。


　　时至今日，在西藏人民当中，还广泛流传着歌颂参加江孜保卫战的英雄们的歌曲。它充分表达了西藏人民的情感，中国人民将永远记住这一笔血海深仇，将永远记住侵略者的丑恶嘴脸。其中有一首歌是这样写的：“年梦河的波浪滚滚，流不尽江孜人民的心头恨；雅鲁藏布江的江水哟，也洗不尽西藏人民的满肚子冤。”


 


　　Abstract： During the second war of British invading Tibet, the aggressors employed all types ofarmy units. This article analyzes the situation of establishment for British army units, and briefly dis-cusses the characteristic, history and crime of each army unit who took part in the war.


　　Key words： Britain, army units in Tibet, establishment


　　作者简介：杨永红（1965-）,男，汉族，重庆丰都人，现为西藏大学文学院2002级硕士研究生，研究方向为西藏近代军事。
      </影评>
<有用数>297</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>斑丝妮</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-09-26 23:52:48</时间>
<影评>
        中国电影很少有让人不看了堵得慌的，这部是例外。


十多年前学校集体组织看这个电影时，很有点年少无知的感觉，故事里谁爱谁当时还看不懂，但是仍然感动得数次落泪；宁静纯真野性的美让人难以忘怀，直到现在她都是我心目中内地最美的女人之一；初见邵兵是那般地惊艳；还有就是那首叫人回忆起草原和蓝天的钢琴曲《雪儿达娃》，这首曲子在我脑子里萦绕了有十几年，直到两个月前，很偶然地在网上发现这首曲子，而在此之前的十几年间我都能唱出它开头几节的旋律……


《红河谷》是部让人看了很难忘记的电影。同样是原始与所谓的现代文明的冲突，同样是侵略与反抗，同样是有教养的屠夫和未开化的善良人之间的强烈对比，它让我想起《最后的莫西干人》；后者是好莱坞90年代初经典电影的代表作，可是却让我觉得并不及《红河谷》来得优美和深刻，可能它身上好莱坞的印记过于明显了，确实是典型美国大片之中的佳作，可是除了比较显眼的印法之战的背景，并没有太多值得一提的独到之处。


《红河谷》的成功，原因有很多，比如青藏高原神圣又浪漫的至美，宁静洒脱的大笑，邵兵的腱子肉（……），还有迷人的藏文化。台词很少，除了叙述者和宁静老公扮演的善良活泼的老外，其他人说的话简直到了屈指可数的地步，但也因为如此少了很多内地影视片中常见的琐碎拖沓；另一个原因，也是是因为西藏实在是美到了语言显得苍白的地步，索性就配上大段大段优美的音乐（电影原声绝对震撼），让观者自己去体会。


电影里的红河谷是个世外桃源般的地方，人民善良淳朴，没有太多残酷的规则，生活简单，爱恨鲜明，在战乱的背景下这一些特质显得尤为弥足珍贵。差一点被扔进大河祭河神的汉族姑娘雪儿达娃两度死里逃生来到了红河谷，最后她哥哥来接她时，她终于在最后一刻放弃了和哥哥团聚的愿望，策马奔回，我想不仅是因为她的爱人在这里，而且还是因为这里自然轻松的生活，和她在汉族里受到的截然相反的待遇。


最后谈一谈这部电影的表现手法。这一切让人不忍心去惊动的单纯和原始，却被残酷的侵略者被破坏了。我对影片的后半段不太满意，瑕疵也在这里。电影涉及了很多因素，爱情、战争、汉藏二族之间的文化差异、中西方文明发展的不同程度：要处理这样多的线索实在是对制作者极大的考验。


首先，电影很工整地做到了“首尾呼应”，一开始出现的人和事，到电影的后半段一定会有一个交代，或者说是作了铺垫。比如雪儿达娃陷进去差点淹死的泥潭子，最后成为了好几个英国兵的葬身之处；多次提到哈达：头人与雪儿的哥哥交换哈达，哥哥和格桑在雪儿离开之前互换哈达，罗曼克走前与格桑互赠，充分展示了哈达对这个民族表示友好的重要性，所以最后罗曼克和格桑救过的上校带领着英国大兵回来时，质朴的格桑手捧哈达微笑着向他们走去，换来的却是家被炸毁，同胞被杀，两个民族之间的友谊就像格桑手中的被炮灰熏成黑色的哈达一样，变成了浓烈的仇恨；还有上校第一次离开西藏时送给格桑的打火机，最后成为了格桑杀死他和他部下的武器……在掠夺和战争的前提下，情谊变得如此不值一提。这些是我比较喜欢的部分。


其次，说一下瑕疵。人物性格还欠丰满。电影努力地描述了很多不同的人：骄傲任性但是善良潇洒的丹珠（宁静），沉默寡言男人味十足的格桑（邵兵），美丽多情却身背惨痛往事的雪儿达娃（应真），视女儿为掌上民族的精明的头人，慈祥虔诚的奶奶，沉湎于西藏文化的罗曼克，认为藏族是不可理喻的蛮荒部族的上校，甚至还有邻部落头人的儿子（想娶宁静来着），样貌猥琐却才高八斗。个个都很出彩。可是到了后半部分，所有的人就分成了两种：好人和坏人。头人、邻部落的头人之子、雪儿的哥哥、格桑，全都成了大义凛然的斗士；之前真诚地向格桑表示感谢的上校，却能直接无视他的示好，当着他的面轰炸他的同胞，到影片最后来了句莫名其妙的"we could've been friends."宁静邵兵依然出彩，可是除此之外好像其他人都没有自己的性格了，说话形式都如出一辙。当然啦，也可以理解为大家同仇敌忾众志成城，或者大敌当前不拘个人小节，只是我个人觉得略有些牵强而已。


另一个瑕疵，是说有些地方欠真实了。一头发疯的牛，居然就可以让被逮捕羞辱的丹珠有机会引爆一堆炸弹；英国大兵们眼阵阵看着抱着雪儿尸首的格桑放火燃烧汽油也没有人阻止，关键时刻上校居然置所有人生命不顾，对着格桑表衷情；小孩儿给鬼子们带路，把他们骗到了泥潭里淹死，只有走在最前面的罗曼克活了下来；大爆炸过后，丹珠戴着的望远镜还完整；大火烧死了无数鬼子，上校送给格桑的打火机却还像新的一样。


如果可以再做得精致一点，《红河谷》不比任何一部世界级大片差。最后强力推荐大家去下载其原声~啰里八嗦既然打了这么多字啦，如果有打错的说错的想错的大家请多包涵哈~
      </影评>
<有用数>286</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>如错看了都好-</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-30 22:01:25</时间>
<影评>

影片揭示了殖民主义的无耻嘴脸，让人们去思索文明的霸权与生存问题。英帝国主义殖民者妄图用他们的工业文明来取代一切，用他们的船坚炮利来征服世界，他们企图把西藏作为侵吞东方古国的跳板，对这里伸出了罪恶之手。罗克曼是这部影片里我最痛恨的角色，这个曾在圆明园里纵过罪恶的火的强盗，又假扮成科学家，窜入神圣的青藏地区刺探地形，如果不是被耿直善良的藏族小伙子两次搭救，这个家伙早已死于非命。可是他恩将仇报，很快就带领他的殖民军重新来到，用欺诈手段和火枪大炮对藏族兵民展开了血腥的屠杀。他满口要给异国的人民带来他的“文明”，实际上就是用他的帝国主义来侵吞、掠夺所有可利用的资源，不惜残害所有可贵的生命，其无耻嘴脸代表了帝国主义的特征，令人切齿痛恨。他看到格桑点燃他赠送的打火机准备点燃火药库同归于尽时，居然还一字一顿地说“Why shuld you and I have been friends?”最终自食其果粉身碎骨。
影片最使人震撼的是藏汉两族人民面对残酷的侵略毫不退缩，舍生忘死与凶残的敌人血战到底的精神，他们的血肉填满了苍茫的红河谷，他们用生命谱写的这一曲壮歌，让我们感受了藏汉一家的深厚感情，还有他们热爱生活、热爱自己的国家和民族的满腔热血。当看到无数的藏汉儿女在疯狂喷射的枪炮面前倒下时，当看到一个个穿着血红僧袍的僧徒在冒险给战士递送军火的悬崖上饮弹坠落时，不由得为他们可歌可泣的牺牲而崇敬感动。当最后只剩老阿妈和她的小孙子走在高原间，诉说着古老的传说时，我们可以看到藏族同胞顽强坚韧的生命力。

</影评>
<有用数>96</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Legolas</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-04-16 00:05:26</时间>
<影评>
              没有一种文明可以破坏另一种文明，想要互相了解，须建立在平等的基础上以和善的方式沟通交流。如果采取强硬的手段去取制，势必引发一场悲剧。


    雪儿悲愤于封建迷信对乡民思想上的腐蚀，她的挣扎无力且无谓，在灾难来临前，她发出了下辈子宁愿做牲畜也不愿做女人的绝望之音。这时，格桑来了，一个藏族汉子，救她于水火之中。他拉起她，从此走向另一个世界。


    皑皑雪山，茫茫草原。这里，一块祖祖辈辈企盼永葆安宁的净地。朝圣的路上，有多少灵魂渴望走向归途。那虔诚的心，即使磕长头匍匐在山路，也要至始至终走向心之所属。只为贴着它的温暖，顶礼膜拜。多少美丽的传说，从这里流转至千年百年，只愿将它铭记。


    白云相缱绻，天涯两客亦相知。汉藏两族，只要平等互助，也可和睦相处。有格桑、老阿妈和小嘎嘎的陪伴，雪儿的脸上焕发出新的神采。直到有一天，一队从英国来的考察队打破了往日的平静。在他们将要死于非正常因素时，格桑以神勇之技救了他们，并和琼斯、罗克曼成了朋友。而此时，头人的女儿丹珠看上了格桑，并猛烈地追求他。格桑因此发觉自己喜欢雪儿，而丹珠的野蛮与活力让英国小伙顿生好感。这四人之间与爱情有关的朦胧感，使《红河谷》这部爱国电影颇添了几丝温柔的情怀。


    快乐的时光总是易逝，电影在罗克曼企图以美丽的西藏为跳板侵略古老的中国时而引发高潮。纷飞的战火，硝烟四起。琼斯的内心极其矛盾，身边是同胞罗克曼企图侵略的殖民者主义的丑恶嘴脸，对面的是昔日友伴与所恋之人的民族。他的内心饱受煎熬，从而发出了歇斯底里的呐喊：什么叫做把我们的文明带去给他们，世界原本是共通的，打破了期间的平衡，他们又将如何生存，这是两败俱伤啊！可是，没有人可以懂他。


    雪儿，一个个性倔强的汉人女子。她在敌人侵藏的时候拿起手枪，决绝而坚定。最后她不幸饮弹倒在格桑怀里，她抬眼看着他悲痛欲绝的脸庞。这位康巴汉子，可以承受多少风雨的打击，他隐忍过多少哀伤。最终在家园被践踏，恋人身亡时爆发出最汹涌的烈火。雪儿的手垂落了，给这个世界留下了最后一句话：来世还要做女人。这是爱情的至高升华，它使人有着对生的渴求，改变了初衷而许下来世的承诺。


    空旷的战场，突然有一阵歌声划破了喧嚣。丹珠身着白色衣裳站在山丘上，古老的歌谣从她喉间浅唱而出，歌声浸满了浓浓的悲怆，环于天际。如果不是看见她被紧绑的双臂，我几乎以为她要飘然升仙了。面临个人死亡，她的面容是平静的。但她面对的是整个民族或许要走向灭亡的境地。作为头人的女儿，她必须强撑起整个民族的斗志。她的眉间凝满哀伤，最后引燃炮弹与敌人同归于尽。幽远的歌谣消失在藏民与敌人震天的厮杀声中。


    一个六岁的小男孩嘎嘎，广袤的草原上有他最美好的童年记忆。突如其来的战争，他成为最后的俘虏，被敌人要挟带出草原。这个小男孩的心中，充满了对侵略者的怨恨。他毫不犹豫地将他们引向沼泽地，亦不恐惧。


    不知是否只有从灾难中才能看出人性异常的美感，眼看家园、民族要在战火中消失殆尽，每一个人的灵魂深处都会迸发出最原始的使命感。纷纷拿起武器与入侵者进行一场殊死决斗，直至生命耗尽。格桑、雪儿、丹珠、头人、嘎嘎……不分民族，不分性别，不分年龄。所有的所有，都在为守卫家园做最后的孤注一掷。不管他们成功与否，他们的精神都将铭刻进历史的轮回中，永不朽。


    莹白的雪山静默不语，它们发出沉重的叹息，在告慰那些勇士，他们都是勇士。


    洪荒的古乐，将英雄的传奇遥唱成永远。朝圣的路上，依然有虔诚的心匍匐向前。海子湖边，老阿妈牵着嘎嘎，手摇边鼓，低诉着古老的传说，为逝去的灵魂寻找归途……
      </影评>
<有用数>92</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>AMANI</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-02-22 14:53:12</时间>
<影评>
        最初看到这电影片断是丹珠在静静的唱那段不用知道故事到底讲的是什么就有的一种悲怆气氛的歌。像来自大地母亲的呼唤，唱着唱着，没了。那段是预播。


只记得那时候还是很小，是不允许到夜深还看电视的。那歌声成了对故事的全部，还不知道电影有个名字是红河谷。红河谷在年少的印象里只是一首加拿大的民歌。


知道关于那部电影的消息的时候，已经是过了几年后，我们都长大了很多。终于看了那部电影——红河谷，完整的。


一直都认为很平静的西藏，有着这样轰烈而又凄美的战争与爱情。在电影的一幕，西藏的画面，日起日落，美得像油画里才有的仙境。明净的天空，辽阔的草原。胡马，牦牛，海子……最动人的依然是当年听的那种歌声。再次已经不再是那时的心情，而是随着剧情感触。


红河谷让我知道那个藏地，红河谷的里里外外有个叫冯小宁。也从红河走出，到黄河，看红彤彤的紫日。每一部都有让人落泪的感动——《红河谷》地上，丹珠引唱的那段歌声激起着所有藏民的斗志；《黄河绝恋》里小女孩知道阿大不能听鬼子的话，而咬舌的殇；《紫日》下面，黑子救落入沼泽的秋叶子的冲突。


这些都是经典的画面。看了很多遍，还是会流很多少的热泪。


红河谷以油画的方式来描绘出西藏一幅幅美丽的画面。河边守候着的美丽传说，高耸的雪山。原始又自然的生活方式，用牲口的粪便来燻烟保暖。那里的人很纯洁的很真本的心灵，汉子大碗大碗豪放的喝酒。


格桑爱上了从河救活的汉族女儿，雪儿达娃。头人女儿丹珠却爱着格桑。但格桑却从不因为丹珠是头人家的女儿而屈服拜倒在丹珠的石榴裙下。单纯人的爱情都是那样的单纯，那样一意孤往，从不改变。


美好爱情故事都没来到结局，战争就先到来了。


落后的装备与纯真又毫无防范的藏民惨遭屠杀，一日下十城。这里有很多中国近现代战争的缩写。但藏民从来没退缩，在英军兵临城下依然如顾。


格桑的看那两个洋人的眼神里，读出了很多那个年代战争里国人的痛苦与困惑。为什么？朋友？告别后的朋友重逢会是这样一种残酷的方式，屠杀同胞，摧毁家园……


格桑家的男孩以战俘的身份被要求带琼斯进战场的后方突袭，男孩把他们带进了沼泽，拉炮的兵和炮一起陷入泥淖里。琼斯拔枪，却始终没法下手。美丽的湖边，染红整个天空的日落。战争使人变得那样的凶残，写在儿童纯真的脸上那样让人心痛。


战争来到最后，是丹珠的一首歌。有如天籁，以藏民清嗓高唱的形式表现得心离尽致。那样的扣人心弦，所有的藏民跟着唱起。或许，那只是一首藏民口中常唱的歌而已。但却是来自心底的共鸣，记住自己的语言就记住了斗争的武器。那怕最老弱的藏民都喃喃的唱着那动人的歌声。他们的表情，触动所有人类的心，每次都让人热泪满盈。


藏老人依然宁静。惊天的战争，改变不了他们的生活。藏民的后生，那西方一直自封高等的文明，自封救世的宗救，在他们的眼里原来是那样的不直一提。


红河的江水依然静静的流淌的！Jo-mo依然屹立。


一部唯美的作品，展现了西藏的美，藏人的纯真品格和宁静的心灵。再美的语言，也是难以描述这一切。只是记得那种给人的感觉真的很好很无瑕。
      </影评>
<有用数>41</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>张小默</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-09-17 11:29:55</时间>
<影评>
        （很多年前写的影评，因为太喜欢这部电影，所以经常会重看。）


这是一部战争片，这是一个关于杀戮的故事，这是一个西方人打着文明的旗号，试图涉足人类最后一片净土的阴谋。然而，从头到尾，眼泪都没有止住下流，一如十年前第一次看一样。抑或品味世事繁杂后，更加感动于那神圣高洁的珠穆朗玛峰，那雪山女神庇护下的人民，至真至善的心灵。

 


影片以嘎嘎的旁白开始，向我们娓娓道来一个雪山的故事。


在他出生那年，雪儿达娃被她的汉族族人捆绑在石头上，准备沉入滚滚江水中，以此来祭奠河神，祈求雨水。很多人会看到此情此景都会忍不住咒骂他们的残忍。然而，当看着那些皮包骨的汉族人，我并不想责怪他们。他们只是在上天的玩笑面前手足无措的人类，他们只是想要生存下去，仅此而已。他们将妙龄少女沉入水中，求得上天的饶恕，换来更多人的生存。在他们心中，是真真正正笃信天神的存在的，他们只是把自己认为最美好的东西送给天神。即使这种方式真的很残忍，那也是因为无知，那也是因为虔诚。

 

影片在最后关头给我们带来了雪儿的哥哥，带来希望。雪儿的哥哥挥刀救出妹妹，不料逃跑的时候与追杀的人在绳索桥狭路相逢。雪儿拿过哥哥的刀，毅然砍断了桥，所有人坠入激流，命运再次交给神灵来定夺。神是仁慈的，不仅救了雪儿兄妹俩，还将雪儿送到了那片雪山圣地——珠穆朗玛，让她遇见了嘎嘎，格桑，还有那位虔诚而质朴的藏族奶奶。看到老奶奶那皱巴巴的笑脸，听见嘎嘎婴儿般的咯咯笑声，不禁又一次流下眼泪，似乎在那片天高水蓝的土地上，连笑都染上了天地的高远。


格桑是爱着雪儿的，这个在雪域高原里显得那么脆弱，却又不时透露出倔强眼神的汉族姑娘，这个他生命中出现的第一个女人。他想要保护她，像雄鹰一样翱翔在她的天空，不让任何人再给她带来一丝的伤害。他们的爱情故事虽然不是影片的主线，却也着实让人感动。影片结尾，格桑再次呢喃着那个雪山的神话：女神下凡找寻她丢失的杜玛，和凡间男子相爱，女神离开人间的时候，留下了她的杜马作为定情信物。男子化作石头，等候女神的再次轮回转世。我不知道这个世界上是否真的有轮回转世的存在。如果我们坚信真的有轮回转世的存在，有报应的存在，那么这个世界上会不会少一些纷争，多一些爱，少一些杀戮，多一些纯良。


丹珠——火红的珍珠，这位藏族公主的性格，一如她的名字。刚烈而野性的性格和外表下，是一个如珍珠般纯净善良的心灵。她对格桑的爱是炽热的，她爱这个草原的男人，一如她爱她生长的草原家乡——西藏。最后她用自己的身躯捍卫了自己的民族的尊严，带着自己一贯的干净美好的笑容。《玉观音》里面的潘队长有句话：“有些人来这个世上就是白来一趟。”诚然，有些人的生命如花火般，转瞬即逝，她们来到这个世界匆匆忙忙走一遭，什么也没带走。她们却给我们带来了希望，也留下了永远的怀念。

 

同样是女人，一个是纤弱的汉族女人让人疼惜，一个是爽朗的藏族女人让人景仰。都是世间最美好的事物啊，何必拿来比较。


浩瀚的草原充满了各种爱，冲破了地域界限，突破了国家界限，甚至于超脱了尘世界限。兄妹之爱，男女之爱，父女之爱，兄弟之爱，动物对主人的爱，族人对于雪山之爱，人类对真神之爱。无论是哪种爱，都没有掺杂一丝的虚假成分，雪白如格桑献上的那份哈达……


无疑，琼斯和罗可曼来到西藏的时候，也被这片圣洁的雪域和生长在这儿的人民感动了。那人与自然的和谐，那纯真的眼神，那善良的心灵，都是在他们的世界里消失已经很久的美好。然而人类的自私和贪婪本性，让日不落帝国想要占领那片净土，在那片净土上留下自己的印记。于是，战争的炮火打响，硝烟弥漫。

 

他们低估了这个骁勇善战的民族，这些对自己的土地有着无比热爱和赤诚的人民。他们反抗，用他们的身躯抵挡着外来的侵略，他们斗争，即使只剩下最后一个藏民。面对着那些如怪兽般吞噬着自己同胞的陌生的洋枪大炮，他们没有丝毫畏惧，没有一丁点退缩。无论是手无寸铁的女人，抑或高高在上的头人，甚至于平日念经诵佛的喇嘛，都加入了这场民族保卫战，家园保卫战。丹珠亲手炸毁了英军弹药和武器，而自己也在那轰鸣声中完成了自己的一场轮回，回到了天堂。喇嘛们用自己并不强壮的身躯运送子弹，哪怕只剩下最后一口气，也要爬上那高高的土墙，将弹药送给前线的战士，哪怕用鲜血染红那一片黄土墙也在所不惜。


最后，罗可曼一句：“We should have been friends……”还没有讲完，千年的古堡瞬间爆炸崩塌，藏族人民终于用生命捍卫了自己的自由和信仰。


人类从来都不缺乏给自己的借口，以至于看自己的时候总是如同雾里看花般朦胧。人类还喜欢“给予”，不管别人是否乐意接受。如果有一天，人类不再为自己的恶行寻找借口，如果有一天，我们开始将自己的仁慈分予周遭的人和物……


最初的宁静，最初的美好，随着战火弥漫消失殆尽，只有那仿佛亘古不变的转经筒还在摇摆着。那对圣山，对西藏不变的信仰还在继续。朝圣的路上永远都有那扑倒的身影。而这一切，都是希望，一个民族崛起的希望。
      </影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>kiya03</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-01-30 13:10:43</时间>
<影评>
        我不知道我即将写出怎样的东西来，对于这样一个悲壮的故事。最初的宁静，最初的美好，在最后的时候消失殆尽，只有那仿佛亘古不变的还在摇摆着的转经筒。那对圣山，对西藏不变的信仰还在继续，朝圣的路上永远都那扑倒的身影。


影片开始，老阿妈背着小孙子，摇摆着去喇叭寺去乞灵。老人缓慢地讲着雪山女神珠穆朗玛的故事，声音仿佛穿过岁月，一直悠远到现在。


愚昧的民族，愚昧的文明令人忍不住地气愤。即使他们也只是在文明的路上行走着，只是对自身无法认知的自然以自己的方式去寻求一片安宁。一声枪响，一堆人跪在那里，两个穿着大红衣服的女人被扛过来，手脚缚着，背景音乐很雄壮。大红似乎是宿命，是中国女人的宿命，〈〈少女小渔〉〉，海报里面刘若英扮演的传统的中国女人小渔，手里捧着一束花，穿着大红的衣服，表情很拘谨，怯懦。这里女人依然穿着大红的衣服，等待或者是被迫去当祭品。镜头掠过被绑着竹排上的羊，牛，绝望的牛眼。滚滚的河水，浑混的泥土，奔腾着，来势不可知，去势不可挡。“开祭。。。”，烧香，上香。而后是强壮的男人抡起斧子把竹排上的牛抡进滔滔的河流，随着一声牛的惨叫，一切归于泥土的河水。结束了吗？还未。羊及其中的一个女人以同样的方式被终结了他们的生命。“来世，做猪，做狗，也不做女人。”另一个女人认命地讲出这一

番话。我最近常在想大概是造物主在开我们的玩笑吧，那些人类创造出来的东西可以永恒或者可以更久于人类的生命存在在这个世上，而创造它们的人类却总在某一天以这样或者那样不能令人接受的方式离开，带着眷恋，着着不甘。刀下留人的戏码上演了，女人被救。故事还未皆大欢喜。被追捕的女人在巍巍的桥上，断然斩断了桥绳，桥下依然是滔滔的河水，只是这回她不是当祭品。


女人被那乞灵的老阿妈救了，看着远处的落日，“我叫雪儿”。接下来是老阿妈，雪儿，格桑及小孙子一段难得平静的时光。绿绿的草原，奔跑的马儿，欢快的笑声，还有美丽的神话。


最初的平静在琼斯跟罗克曼进到雪山的时候开始瓦解。打着用西方的文明拯救西藏的名义的罗克曼，与对雪山充满祟拜的琼斯。还有那个来自西方的打火机。第一次，它做为给救命恩人的礼物，罗克曼把它给了格桑。第二次，格桑用它结束了这场战火，侵略者与被侵略者同归于熊熊大火。一切平静了。依然只有老阿妈跟小孙子，还有那个摇摆着的转经筒。


喇叭们爬在山上试图给格桑他们递弹药的时候，那一个个的身影，带着必死的决心，及捍卫雪山女神的神圣。


带着祟洋情结的代本，跟罗克曼谈判时的坚决及那一转身的大喊：“快点火”还有随之后来的后背的几个洞。


沉默地走在1500条藏人生命及血液里的琼斯，“Father, we kill fifteen hundred Tibet in fifteen minutes,slience on the 

battlefield, no cheering to our victory,walking sliently. Rock said :Nothing could open up the road to Lhasa but bayonet. But I feel sick.Our boots are stained with blood, a lot of blood. Front is the blood-red sun that is never set on the Britain Empire.Walking forward will lead to what I have been dreaming of . There are lovely folk songs,cloud in the blue sky, smell of suyou. There Gesan, Xueer, Gaga, and Danzhu. 


看着父亲死去流着泪唱着民歌的丹珠，全部藏民齐声和唱。歌声动摇了罗克曼及他的军队。但是屠杀仍在进行。罗克曼的军队的军人们也有妻儿在等待他们。但是罗克曼不曾想到这些藏民连家都没有了。炸弹缓缓从丹珠手上滑落，火光四起。


嘎嘎带着琼斯及那架即将炮声四起的大炮穿过沼泽，抬大炮的英国军人陷入了沼泽，伸着绝望的手试图抓住琼斯的手及那美好的生命。渐渐没入泥土，沉寂，还有冒泡的泥土。落日下，嘎嘎笑得狡猾，也笑得质朴，在落日的余晖下，琼斯的枪缓缓落下。有什么资格呢？跟那血光的屠杀相较而言。


我看到圣山了，跟第一次进藏的时候一样，琼斯的枪终于指向天空而非自己的脑门。雪山又一次崩了。这一次，满地的血，躯体，战争及罪恶集体被埋葬。只余那祖孙俩。


</影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>ndmz_</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-12-14 00:58:24</时间>
<影评>

作为藏族人，不止一次看过这部影片 它对我有着不一样的意义 毕竟藏族本土的片子实在太少。这只是英国侵藏的部分内容（还有惨绝人寰的吉汝大屠杀等），多么希望当时英雄们能抵挡住侵略者，可惜最后英国占领了拉萨，差不多完全控制了西藏。我看到的更多的是本民族的落后（当时的清政府也可以说是迂腐）“落后就要挨打”体现的淋漓尽致……时至今日，每次见到宗山会不时把当时的情景想象一下   致敬所有英雄。       希望祖国昌盛，民族繁荣。
                           PRAY.

</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>半日光辉</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-09-24 11:30:31</时间>
<影评>
        整个高中时期，并没有太多去影院观影的机会，高三更是如此，所以这部高三观看的电影印象着实深刻。当时还小，对于西藏历史和中国近代史的认识相当肤浅。现在回顾，其实影片很多地方画面虽然不错，但是常识错误颇多，场面特技也很一般。但是，至少能看出中国新形式战争片的端倪，不过很可惜，冯小宁随即就开始执导举起手来这样的脑残弱智电影，原本期望的进步就此终结。
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Candy</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-07-22 23:21:48</时间>
<影评>

     《红河谷》不算是一部传统意义上的红色电影，在我看来，它并未充斥着主观的政治色彩，也并未将单一的固化观念埋伏笔于细枝末节。它只是从几个故事出发，有关汉人、洋人、藏人；有关融合、共处、捍卫与救赎；有关落后与先进，野蛮与精细，盲目与算计。不管是从故事题材，还是拍摄角度，情节安排上，这部电影可以说是具备了一部电影应该具备的绝大部分。
    这是一部汉藏题材的电影，这种类型的电影在中国影视上并不多见，提及汉藏两字，总不免会在潜意识里扣上宗教、节奏缓慢、毫无生趣等字眼的标签。但有趣的是，自认为在中国影史上，题材并不是决定电影知名度的重要原因，同类题材中奉为圭臬的与口碑扑街的对比比比皆是，似乎中国观众更买单于电影的趣味性猎奇性，所谓的情怀和传统意义上的好电影。这部电影在硬件设施阶段更为引人注目的是人物的设定，反战主题过于正面，平铺直叙，铿锵有力难免有些无趣，但通过引入洋人的对中国西北文化，尤其是对神秘未知的青藏地区一无所知又趣味横生的视角，描绘了在荒芜的大漠、凄茫的雪峰下也笑也闹的日常，生生营造出一种磅礴的感动，浩瀚的私语。
     这部电影里值得一提的还有多处高频出现的鲜明的对比色彩。其中包括人物对比、画面对比及剧情对比。相较于后两者，前者平平无奇，主要体现在选取了性格极端的几组主角，自小活在优先权与自由中举手投足中体现出的率真与莽撞，对比于小心翼翼，含蓄内敛的性格特征，战争主题电影常出现的枪炮与刀矛的对比，火药的巨响伴随着的悄然的磨灭，无所畏惧与兵器无情。画面对比更能将观众拉入剧情，在真幻中漂浮的抽离感更适合描述迫不得已与人间酸辛。白皑皑的雪山下，风沙弥漫的背景下，驼铃声声，蹒跚的脚步，渺小的一步一叩一拜；炮火沉寂后，僵硬的气氛下，飘扬的藏语民歌，放下枪支的声声应和，饱含眼泪的微笑，又在蘑菇云中化为虚无。面对关于灭亡与尊严的未知时挺直腰杆的坦荡，白色的哈达上染了敌意的尘与血。双鬓斑白与小儿了了，语重心长对上倔强无所畏惧的眼神，沟壑的手纹圈住叮当的拨浪鼓。真正让人感到悲壮的不是在杀戮工具先进程度的比较上，而是电影里让人从脚底自下而上渐渐渗透到溢满的无力感与辛酸，竭尽所能拼尽全力为身后的港湾博得寸地的壮烈弹指间被击碎而成飘烟。另外，为本片加分的是巧妙的利用了青藏地区特有的神秘的地貌景观，被称之为圣山的茫茫苍苍的雪峰，被称之为圣湖的清透的冰湖，数不胜数的不知起源的传说。适时的纯音乐也为本片增添了放缓节奏的宗教色彩。
   一部电影有足够的时间描绘一个故事，我们需要的是细节，高度梗概是转述者应该做的事，荧幕需要做的事是构思画面的再现。讲好故事不难，难的是对想象的事实的呈现，让一千个人有一千个版本和解读。

 

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
