<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>沉默的羔羊 The Silence of the Lambs</电影名>
<年份>1991</年份>
<评分>8.9</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1593414327.jpg</封面>
<导演>乔纳森·戴米</导演>
<演员>朱迪·福斯特 / 安东尼·霍普金斯 / 斯科特·格伦 / 安东尼·希尔德 / 布鲁克·史密斯 / 卡斯·莱蒙斯 / 弗兰基·费森 / 泰德·拉文 / 崔西·沃特 / 丹·巴特勒 / 达拉</演员>
<简介>联调局学院学员 Clarice M. Starling（乔迪·福斯特 饰）受行为科学组的 Jack Crawford（斯科特·格伦 饰）指派，前往州立巴尔的摩法医院访问被监禁的精神科医生 Hannibal Lecter（安东尼·霍普金斯 饰）。Lecter要求转到条件较 好的联邦机构，远离常常折磨他的 Frederick Chilton 医生（安东尼·希尔德 饰），并愿意为此提供持续作案的连环杀手水牛比尔（泰德·莱文 饰）的心理分析……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>勤劳的小蜘蛛</作者>
<标题>当无情的神爱上殉道的牧女</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-12-07 04:58:49</时间>
<影评>
        史黛琳并不是一个单纯的女人，只有无知的人才会真正的单纯。史黛琳的性格是复杂的，她理智聪明有野心，这是汉尼拔亲口说的，她也懂得颇为圆滑的处理人际关系。这些特质都是汉尼拔喜欢她的原因之一，汉尼拔说过他讨厌粗鲁无礼的人，而“礼节”“克制”这种东西恰恰是人类反动物本能压抑驯化出来的。单纯的人大都遵循自己的本性不经过头脑率直而为，史黛琳绝对不是那些人中的一员。相反地她似乎有点过于克己了，致使这个冷美人坚强的外表下不断泄露出易碎的脆弱，为她增添了几分惹人怜爱的美，但是除此之外你更可以强烈感受到一颗外冷内热的心以及处于弱势也不会动摇的信念。　

　 

汉尼拔一向是个精神控制力绝佳的男人，似乎已经超脱了一切人类劣根性的局限。他崇尚理性，智力，欣赏古典文学和音乐（还记得他被关在笼子里时背景的哥德堡变奏吗，巴赫的音乐是公认最具理性的），想必他更加热爱古典悲剧的壮美而非尘世生活的享乐之美。所以史黛琳无疑是他喜爱的典型形象：理智，坚强，整洁，自尊，敏感，而且因为童年的阴影或者她的天性使然具有浓厚的忧郁气质和隔离人群的孤独之美，略带神经质也很能讨好一个精神科的医生。所以汉尼拔对她应该是一见心动的。 

　　 

然而，最终促使汉尼拔爱上史黛琳的，无疑是那个“尖叫的羔羊”的故事，这个故事太过理想化与符号化以至于有了某种寓言的色彩。那种悲天悯人的情怀，对人类苦难的大爱，都使得史黛琳散发出一种圣洁殉道之美，也令汉尼拔对她的故事一再探寻并被深深震撼。汉尼拔一向对分析人心十拿九稳，而史黛琳恰恰是个例外。他曾猜测她兴许是受过亲戚的性虐待又或者想逃离穷困贫瘠的童年等等等等，无论哪种创伤终归局限于她个人遭受的特定不幸命运。因噩运而自伤乃人之通性，即使合情合理终归显得有些肤浅，因为那仍然跳脱不出个人忧丧得失的范围，而由此带来的悲剧性都带着特定经历的烙印。而真正深刻的悲剧性应是一种更普遍存在的，不依托于这种表象的，基于生命本源的战栗。它需要抛开滥情式的自我宣泄，用一颗理智而朴实的灵魂来与之共鸣。


所以史黛琳的故事大大出乎汉尼拔的意料，她是看到了其它生灵遭受苦难，为它们悲痛，并舍弃一切去拯救它们，这种境界就罕有人可以达到了，夸张点说有种基督背负十字架的觉悟。所以汉尼拔会无限温柔的长叹一声“谢谢你，史黛琳”我想他没说出口的后半句应该是“谢谢你，史黛琳，你让我对人类这种生物稍微恢复了一点点信心。”所以“这个世界因为有你变得更加有趣了”。 两人在片中仅有的一次身体接触即是食指轻触，让人忆起米开朗基罗那幅著名的壁画《创世纪》，上帝的手指点化了亚当，从此神与人的灵贯通了，片中这一段或许暗示了汉尼拔和史黛琳关系上微妙的转变。


他们两个人隔着铁笼的对话是全剧中我最喜欢的部分，细腻的表演加上深沉的音乐感人至深。出现了很多极具象征意味的对白，史黛琳说过，最初她也想释放那些羔羊，但是它们“却不知道逃跑，只是困惑的站在那里，不愿意走”。这些羔羊和愚钝的世人何其相似，即使被给予了肉体的自由仍然是自己心灵的囚徒，都说强者自救，圣者渡人，可大部分庸人却不知道如何逃离人生的悲剧，甚至可悲到意识不到自己身在悲剧之中，只怀着一颗脆弱的心和徘徊的灵魂，不断的游离于天国门外，不断的沉溺于痛苦之中，不断的在内心发出垂死的尖叫。而这一切残忍都被天地间一种更冷酷的沉默掩盖着...就像“The Sound Of Silence”里唱的，当沉默变成了一种声音，让世人错以为一切都是正常的，可撕开这层表象我们眼前又何尝不是烈焰燃烧的地狱刑场？生之痛楚与生之沉重会毫无偏颇的降落在每一个人的头顶，就像史黛琳说的“它们太重了”。


史黛琳小时候当真听到了羔羊的“尖叫”么？我认为答案很可能是否定的(仅限电影)，时值冬夜，人人都在沉睡，屠夫们理应尚未开工，几只柔弱小羊发出的哼叫怎么会大到惊醒屋里的史黛琳呢？为什么其他人恰恰听不到这种声音？所以这“尖叫”很可能是抽象出来的一种意向，是一种只在史黛琳心中存在的声音，在她成人后更如梦魇一般，一次次回响。这就是影片运用的象征手法，片名都告诉我们了“羔羊一向是最沉默的动物”，而只有在史黛琳眼中它们因着受难而不断求救和挣扎。这归根结底是因为她有一颗与众不同的洞悉世界的敏感之心。


数倍于常人的敏感加上数倍于常人的慈悲，史黛琳注定不会是一个快乐的人。汉尼拔的素描里，她一身白衣，怀抱羔羊，眼神看似温柔却散发出一种苍凉坚毅的力量，那形象和圣母颇为相似。

　　 

其实若说起“强者”和“弱者”的话题，我们每一个人在自然和命运面前又何尝不是一个“弱者”呢？而这个世界本身也许才是汉尼拔所说的那双贪图的双眼。人带着名为欲望的原罪降落世间，不知不觉间互相倾轧，形成一张无形而巨大的网，每一个人既是恶行的施予者，也是恶行的受害者；既贪图的窥视着也惊恐的逃避着；既是罪人，也是牺牲品，逃无可逃，避无可避。就像可怜的坏孩子比尔，就像那个在机场打量史黛琳的男人，就像那些目露轻蔑的男警察，就像你和我。


也许，在汉尼拔眼中人类都是可悲的芸芸众生，为了自己的利益挣扎求生，却逃不出命运的屠刀，最终都会被生活无情的吞噬，就像愚蠢惊恐的待宰羔羊一般，无知麻木可怜可悲。汉尼拔可以说一直在用一种冷酷的理智俯视人类，就像一个无情的神，神不知仁为何物，以万物为刍狗，无法改变人类的悲剧，所以无动于衷。直到他遇到了史黛琳，这个因着天性的敏感洞悉人类的悲剧，却哭泣着想要拯救哪怕一只羔羊的牧女，这个瘦小柔弱却企图用双肩背负世间所有苦难的女孩。两个人既有相似又有完全相反的一面。所以汉尼拔对史黛琳的爱既是惺惺相惜也是对于异己的美好灵魂的守护。


“勇敢的克拉丽斯，如果有一天你的羔羊停止了尖叫，你会来告诉我吗？”如果这个世界真有一天能变成天国，即使冷酷的神也会有稍许动容吧？


</影评>
<有用数>16070</有用数>
<没用数>487</没用数>
</review>
<review>
<作者>hihiloving</作者>
<标题>悬疑背后的悬疑</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-01-23 11:00:07</时间>
<影评>
        《沉默的羔羊》(The Silence of the Lambs)　剧情简介:

刚刚受训结束被分配到联邦调查局工作的见习特工克拉丽斯接受了一项艰巨的任务，寻找并缉捕一名外号叫“野牛比尔”的变态杀人犯。已经有不少年轻女子死在了他手上，并被剥去了部分皮肤。为了了解凶犯的特殊心理，寻找出隐藏巧妙的凶手，克拉丽斯不得不去一所戒备森严的监狱访问一位曾经名噪一时的精神病专家汉尼巴尔博士。


汉尼巴尔是一位智商极高，思维敏捷并有些精神变态的中年男子。他有着食人肉的恐怖嗜好。他沉着、冷静、知识渊博而又足智多谋。克拉丽斯的思维能力完全不是博士的对手。汉尼巴克要求克拉丽斯说出个人经历以换取他的协助。克拉丽斯为博士的智慧所折服，不由得对他产生了一种即同情又憎恨的奇妙感情。她的真诚和纯真打动了博士。在多次接触中，他断断续续地给克拉丽斯提供了一些线索。在他的指点下，克拉丽斯开始有所收获。


又有一位女子被绑架，这一次的失踪者是参议员的女儿。汉尼巴尔以转移到看得见自然风景的监狱为条件向另一名调查局成员提供了线索，可是却受到了欺骗。


愤怒的汉尼巴尔设法获得了转移出监狱的机会，并逃出了看守极其森严的铁笼。而此时，受到汉尼巴尔指点的克拉丽斯也开始越来越接近凶手。在一段惊心动魄的接触后，克拉丽斯终于击毙了“野牛比尔”，救出了参议员的女儿。


“野牛比尔”被击毙了，然而更危险的人物却又出现了。在庆功会上，克拉丽斯接到了汉尼巴尔的电话。更危险的杀人魔自由了。这次又会有多少人遭到不幸呢？


象征——丛林现代建筑地下监狱


电影开始于一片丛林，见习特工克拉丽斯在其中训练奔跑。丛林在文化象征中是代表人性的潜意识，因为里面似乎隐蔽着许多未知，每年春天许多植物可以从其中产生，而在冬季你不知道他们在哪里？特别是那种带有黑色淤泥的丛林，更加象征潜意识的深处。


然后她通过跑步而走如一现代办公楼，这可以视作意识的层面，一些可以被控制的层面。问题总是在意识层面被交代，但它发生在潜在的层面。这是精神分析的根本观点。


而后，克拉丽斯被派去和一个以前杰出但后来变态的心理医生汉尼巴尔会谈。这场景来自地下监狱。按照荣格心理学的提示，这些地下的房间总是代表着许多集体无意识中的东西，我们在象征的层面可以将之视作我们每个人的阴影。


当我们夜晚去一个有恐怖气氛的地方，我们所感觉的恐怖其实不来自环境，而来自内心。这是内心无意识中的气味。


荣格曾经提出阴影并不总是坏的，它是我们的本能中的智慧的象征，你如果合适的和它交流，它是可能带有智慧老人的性质告诉你一些什么。我们在这里开始。


整个电影是很复杂的，这个电影的复杂远远比《心灵捕手》要复杂。因为它涉及三个角色的分析。因此我只能分别从三个人说，一是见习特工克拉丽斯；二是变态杀人犯“野牛比尔”；三是变态的精神病专家汉尼巴尔博士。


羊羔——见习特工克拉丽斯


见习女特工克拉丽斯和变态的精神病专家汉尼巴尔博士的交往，是克拉丽斯老师给的任务，而且之前获得小心的提示，因此她在交往中的预防之心是比较重的，预防的人不管如何假装，其实总是无法从实际上掩蔽其情绪的。


克拉丽斯在和汉尼巴尔交往之初，反击汉尼巴尔的一些刺激性的挑衅。暴露出其防御中的激烈的特性。她不想给人给予轻视。这当然和她童年经历相关。汉尼巴尔博士在交往之初给予克拉丽斯一些有益的指导。这里面存在一些交换条件。而这一交换条件是汉尼巴尔在治疗克拉丽斯。他们的这一互动是非正常的。因为在实际咨询中是遇不到这类情况的。这说明汉尼巴尔的内心可能存在某些没有释放的情结，当然电影没有给我们更多的线索。

　

至少是克拉丽斯的坦诚相待给了汉尼巴尔一些刺激。这当然也和一个精神病大夫在监狱里没有获得病人治疗可能有关。分析心理学指出，许多心理治疗者本身都有某些原型和情结。这代表他们的个性使他们接近他们的职业。不过这不是说他们都是病态的。但能理解他们喜欢这一职业本身是可以被分析的，因为这涉及一个心理治疗师的反移情的可能。


克拉丽斯在和汉尼巴尔交往后来产生了移情，缺陷的东西总需要被满足。不过这需要大家仔细在回味那电影才可能感受得到。在某种意义上，克拉丽斯在和汉尼巴尔之间出现了亲密的关系，这一潜在的亲密性被作为心理治疗专家的汉尼巴尔所感受到，这一女孩需要帮助的情感。于是，在这里，克拉丽斯这里的内心问题开始浮现了。那是和她童年作为警察的父亲被杀有关。当我们在童年丧失我们的亲密感时，我们和所亲密的客体的过早分离会产生力比多的未完全释放。不过似乎这里这力量被升华成另一种具有建设性的事情。这可能和克拉丽斯的心理和特工职业有关。一个人关心自己的内心有可能反映出她内心有问题需要被关注。


汉尼巴尔于是询问了第二个问题，就是克拉丽斯的父亲被枪杀后的经历，这一情况被作为精神分析家的汉尼巴尔所把握。然后他没有立即指出，而是给予克拉丽斯的潜意识浮出的机会。当然在最后几次交往中，问题被指出，回忆起了作用。就是在农场曾经想拯救的那只羔羊的失败。这直接构成了她没有完成的事件。所以有时候睡觉时候会有类似恶梦的情况。这一问题的被指出似乎克拉丽斯已经痊愈，因为她的意识接受了她本来所错误压抑的东西。这是一种来自潜意识的冲动。


但问题其实还远不是在这里，克拉丽斯对于那件变态杀人犯“野牛比尔”案件的执着其实投射了她内心那没有完成的情结。那只羔羊其实象征那些被“野牛比尔”所威胁生命的女孩子。因为这正是沉默的羔羊的象征。许多年前，克拉丽斯在农场曾经想拯救的那只羔羊的失败直接导致她现在要解救现在的羔羊——那一个可能被害的女孩。这一冲动直接出现在她的行动中，这完全是无意识的冲动。当然她最后完成了这一事件，而从心理和感受两方面成功地释放了自己力比多的固着。从而使被害人获救以及自己获得痊愈。

　

不过从荣格的分析心理学我们可以看见另一种象征意义，她可能和《圣经》亚伯拉罕为了感谢上帝而试图将自己的儿子杀死以供献给上帝有关。那个孩子据说最后由于上帝的慈爱而获得没有被杀死的幸运结果。


变态杀人犯“野牛比尔”


从精神分析的客体心理学分析，变态杀人犯“野牛比尔”的杀人和剥取女性人皮以完成女性服装的事件最大的可能来自其幼年时的冲动，就是“野牛比尔”的母亲多数在养育上存在很大问题，甚至可能是精神分裂症患者。“野牛比尔”在被关怀和性别分化上存在严重的问题，这导致他的心理发育根本还是存在在幼稚期，而试图通过一种幼稚的行为来导致其内心的冲动的满足。


他在被害者嘴里所放的蛹充分说明说明了他希望自己变成女性的一种希望。其实变成女性是他自己希望获得母亲之爱的象征，他通过自己变成女性来满足其自体意象的需要。这假设自己是女性的自体意象则来自更早期的心理发育为成熟。


他的冲动以一种非正常方式出现。如果童年能给予一种罗杰斯式的非条件关怀，他就不可能出现那种病态后果。在他的意象中，他和被害人是一体的或者至少是无法清楚区分的。所以当他杀害那些被害人时他的主观中可能是觉得在处理他自己的问题。他的反社会的出现一定导致他的变形只是死亡，而不是死后的复生。


变态的精神病专家汉尼巴尔博士


这是个象征阴影的角色，他具有救世的情结。至少在最后他逃离时将一个警察象耶酥一样扎在那里可以反映出某些。

所说他的吃人可能和一种原始的力量感有关，在南太平洋上以前所流传的曼纳信仰象征一类意思。当一个人试图去获得力量时，那些原始人就去杀另一个强壮的人。这样他可以获得那个强壮的人身上的力量和智慧，这种力量在宗教学上就称为曼纳。

在此我想起李连杰的电影《救世主》，这一电影其实就反映了这一原始主题。这力量的获得电影没有给出更多供我分析的内容。但我从电影的情况来看，这位精神病专家汉尼巴尔以前或许是有很强烈治疗病人冲动的人。作为一个太有愿望希望治疗别人的心理医生，可能是需要反省的。因为这是具有两面性的。治疗者的背面可能正站着一个魔鬼。


怎么理解呢？一个太有心去帮助另一个的人，如果他的助人行为没有被实现，那他负性的情绪也是巨大的，有时候会是可怕的。
      </影评>
<有用数>2901</有用数>
<没用数>353</没用数>
</review>
<review>
<作者>品客</作者>
<标题>《沉默的羔羊》镜头分析、运用及其它</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-07-19 17:31:53</时间>
<影评>
        这是一篇若干年前学生时代的作业，有部分删改。而且本人对于《沉默的羔羊》的摄影分析带有许多比较强烈的个人感觉和想法，也许有很多地方有错误或者是片面或幼稚，各位看官在阅读时请保留好自己的意见和想法。


接触沉默的羔羊还是在初中二年级的时候在校园的闭路电视台上，那时候只是单纯的看故事发展，然后自己沉浸在恐怖和悬疑的气氛中大呼过瘾。后来大约是一年后我买了一张《沉默的羔羊》的DVD后才开始真正的去品位这部作品。这部作品我每年都要看一到两次，但是我不会感觉腻味，而且每次都会有不同的新发现。


本片是根据美国畅销侦探悬疑小说家托马斯•哈里斯的同名小说改编的，他写了一系列以变态吃人狂汉尼拔•莱特博士为主角的小说，按照出版顺序分别为《红龙》（Red Dragon），《沉默的羔羊》（The Silence of the Lambs）以及《汉尼拔》（Hannibal），而目前他的最新作品《汉尼拔前传》（Hannibal Rising）也已经出版，并且改编成了电影。


说到改编成电影，《沉默的羔羊》尽管是汉尼拔电影系列的第一部作品，托马斯第一部被改编的小说应该是80年代末的《红龙》，但是影片的名字却叫《人猎》(Man Hunt)，导演就是后来拍《盗火线》（Heat）的迈克尔• 曼 (Michael Mann)，这部作品的成功程度并不亚于我们所熟知的汉尼拔系列。


回归到我们所要分析的这部片，《沉默的羔羊》应该算是1991年美国最成功的电影了，到目前为止，它获得了大小电影节里的三十一个奖项和二十九个提名，其中包括了1991年的奥斯卡最佳影片，最佳男主角，最佳女主角，最佳导演以及剧本改编奖。在本片的获奖和提名资料中很可惜我并没有发现摄影方面获得过任何奖项和提名，但是这并不阻止我对本片在摄影上成就的欣赏。


其实我最早并没有注意到本片在摄影上有任何出彩之处，后来在2006年春节期间我在重温本片时，我却发现本片在摄影上有有别于其他作品的地方，这也是为什么我选择本片作为分析案例的原因之一。


首先，让我来介绍一下本片的摄影指导。Tak Fujimoto (塔克• 藤本，原名为Takashi Fujimoto，藤本隆)，日裔美国人，目前属于好莱坞准一线的摄影指导，他出道的时候担任了一些小制作的操机员和摄影指导，他正式步入事业正规应该是在1977年，当时他参加了《星球大战四 - 新希望》（Star Wars: Episode IV -A New Hope）的拍摄，作为第二摄制组的摄像师。随后他在好莱坞拍摄了不少电影，同时也拍摄了些电视剧，积累了相当丰富的经验。除了本片之外，他还担任了《费城故事》（Philadelphia）的摄影指导，最近的新作品包括《第六感》（The Sixth Sense），《天兆》（Signs），《最终剪辑》（The Final Cut）和同是由本片导演乔纳坦•迪梅(Jonathan Demme)所指导的重拍片《满洲候选人》（The Manchurian Candidate）。


下面将通过某场的镜头举例来分析本片的摄影风格以及镜头内所包含的深层意义以及镜头用意。


因为我曾经读过部分《沉默的羔羊》的小说，所以对主角克拉丽斯•史达琳的性格和背景有部分的了解。主角在生活中是一个刻苦的女孩子，她的父亲是名警察，可是一次在执行任务的时候被歹徒枪杀了，她心中便有了为了为父亲报仇的念头，同时也造就了她孤胆坚毅的性格。后来她通过努力学习，最终成为了FBI学院的一名学生，并且保持着优秀的成绩。本片的第一个镜头的起幅是森林中众多落光树叶的树，随后镜头从高出开始向下摇，主角从远景跑步入画，一直从远景跑到近景，一个长镜头。这样一个节奏感觉比较缓慢的镜头在气氛上是一个很好的营造，空旷而且寒冷的森林，都让人感觉到不安。主角一个人在这样的森林中跑步是角色性格或生活状态的展现：她很努力，但同时很孤独，可是随后却将主角充满了整个画面，而节奏也忽然加快，给人又是坚毅的感觉，这很符合原著小说中对史达琳的描写。在尽可能短的时间内交代人物状态和性格是一个相当重要的环节，它可以使得观众更快的进入角色状态。


在行为科学部内，影片呈现出了一个斯坦尼康跟拍的长镜头，主角满身是汗的身着着FBI学院的校服不断地与西装革履的探员擦肩而过，在视觉上很明显的可以看出在穿着上和状态上的差异，突出明确了主角的身份，此外，这种强烈的视觉对比也制造了一种紧张或压抑感，主角并不知道长官为什么要见她。


有调度的长镜头在本片占了相当大的比重，但在记忆中美国对长镜头却不怎么感冒，我所唯一记得的爱玩长镜头的美国导演就是大导演德•帕拉玛（Brian De Palma）了。


作为本片中相对比较重要的场景——汉尼拔博士所在的牢房，当主角第一次进入时，摄影师藤本使用了一个近乎360度原地旋转的主观镜头：此镜头起幅是三台监视器，分别是汉尼拔的牢笼；正在上楼梯的巴尔的摩精神病医院的主管奇顿医生以及汉尼拔牢笼外的走道。随后是一名荷枪实弹的警卫在检查枪械，落幅则是一名告诫主角注意事项的工作人员。


关于这样的主观环视镜头在影片中还出现了两次，一次是在FBI学院内的搏击课上，主角拿着防护垫，而其他人则戴着拳套站在周围轮流击打。教官不久后把主角叫出去，这时候再次出现了近乎360度的环视镜头，但这个镜头和上个镜头不同，在这个镜头里我们看到许多男性学员戴着拳套站在她周围，而主角的女伴也戴着拳套站在一边。我的感觉是导演与摄影师在有意识的突出主角的特殊性，与周围其他学院的对比，一名女性学院却承担了一个本应该是男性学员的职责，这场戏的最后一个镜头是大全景，我们看到拿防护垫的女性学员只有主角一个。


还有一个镜头出现在村殡仪馆验尸的那场中，不过这个主观环视镜头没有前两个镜头有那么大的旋转幅度。这个镜头的拍摄对象是村里的警察，主要是表现那些男警官对一个女探员的神态反应。


从以上这三个镜头，我的感觉是，这种主观环视镜头可以在尽可能短的时间内通过设置设计来清楚的展现周围环境甚至是场景外的事物，同时也可以表现周围人的反应以及主观者的内心状态。而主观者的内心状态展现的前提是出现周围环境的衬托。尽管这里所论述的主观环视镜头，是一种大运动幅度的主观镜头，但是个人认为这种镜头与普通的主观镜头还是有许多不同的，一般的主观镜头的镜头运动幅度不如这种主观的环视镜头大，视野具有相当的局限性，在环境表现上就差了不少。而且在内心状态方面，一般的主观镜头由于视野的局限性无法呈现周围的环境，从而就无法反应主观者的内心状态。另外一个关于大运动幅度的主观镜头运用成功的例子就是由岩石•强森(Johnson the Rock)所演出的影片《毁灭战士》(Doom)。


影片很多镜头的运用都是为了营造一种既悬念又可怕的气氛，比如女主角第一次进入汉尼拔博士的牢房时和进入莫菲“小姐”所租的仓库时所采取的是主观镜头与第三人称镜头不断切换的方式。如果分析观众的心理，我们不难发现，观众有想看到所发生一切的欲望，如果看不到，他们会产生恐惧、紧张或者神秘感，这就是为什么往往在恐怖片或悬疑片当中，导演和摄影都会采取缩小画面可见区域的方法来控制观众心理，如希区柯克的经典影片《精神病患者》（Psycho）中最经典的浴室杀人段落一样，希区柯克（Hitchcock）在那个段落中运用了大量的大特写来展现那场谋杀，观众所看到的都是整个谋杀过程中极小的一点，而无法看到谋杀过程的全貌。正如所述，这个方式也在影片最后高潮水牛比尔家中的追逐动作部分的得到了运用。我还注意到影片在水牛比尔第一次登场时，画面控制在水牛比尔的眼睛部分，不仅达到了恐惧感和神秘感，同时也有一种压迫感，符合场景所制造的气氛。


物品也是摄影可以借用到的元素。我想起了在验尸过程中女主角在往指纹刷上沾墨水的那段，镜头一开始是对准她的手部的，而后镜头向上摇，一直摇到一块玻璃上，而玻璃映射出她的脸，她的表情看上去感到十分害怕。很多时候，借用周围的物品来表达人物的心理是一个不错的手段。这个镜头中镜子是作为她内心里的真实写照而出现。关于镜子在影视摄影中的摄影，我曾经参加过一个学生联合作业，故事大概是说一个在租碟店工作的男孩子和一个在理发店工作的女孩子互相喜欢上了，可那女孩子却被一个公司老总看上，那个公司老总经常去光顾理发店，而因为现实的压力，女孩子跟老板在一起了。那女孩子与老板的戏大部分是在理发店里的镜子中呈现的，代表着他们不真实的情感。


这部电影大量的使用了长焦距镜头，本片的两名主角都是学习心理学的，固然会在心里互相角力，这个时候的两人的表情和神态都相当微妙，而两名演员的表演功底完全可以将这些微妙的细节展现出来，任何一丝神情上的变化都可以说是代表着整个角色内心的变化。


《沉默的羔羊》中大量的在汉尼拔和史达琳的对话过程中使用长焦距镜头所拍摄的人物大特写，尤其是汉尼拔的大特写更是拥有大部分比例。大特写使人物占据画面的主体，强调了人物同时又放大了所要突出的神态细节。使用长焦距镜头拍摄还可以还原人脸部的透视正确比例。


当主角第一次出现在图书馆外时，摄影师运用长焦距镜头进行拍摄，前景是正在接受记者访问的巴尔的摩精神病医院主管奇顿医生，而后景是刚刚被奇顿医生耍了的女主角。镜头开始前景是实的，景深很小，而后女主角入画走近，焦点便对准了女主角，随着女主角的出画，焦点又实回到奇顿医生上，这不仅是为了突出拍摄的主体对象，同时也给这个场景划分了两个表演区域，这两个看似毫无关联的表演区域其实是有关联并且互相影响的，两个人的关系很自然的通过这个镜头表现了出来。这个镜头启发了我不少，我认识到关于通过焦点的变换也可以成为一种表现手法，表演区域的划分可以不再通过构图或者置景来划分。


下面谈一谈关于《沉默的羔羊》中的其他部分。


关于光在本片的运用，其实不仅要达到提供足够光度照明的作用，还得打得好看并且具有一定的内涵，例如有时候单靠光就可以体现出一个人物的性格，单靠光也可以烘托气氛甚至是叙事。


在机场汉尼拔与议员见面时，影片有意识的使用闪烁的警灯所闪出的灯光印在医院和汉尼拔的脸上，一方面议员想体现一种权威和威严，但同时不断闪烁的蓝红灯光又不断的出现又消失，也反映出议员烦躁不安的心情。


再举一个例子，当女主角和她的女伴知道汉尼拔逃跑的消息后，他们在屋内只开了一盏台灯，景深出一片黑，紧张、压迫感和害怕感不言而喻，而当女主角认真分析了汉尼拔并不会找她报复后，下个镜头这间房就是满屋透亮了，所以我认为在某些程度上光可以叙事。


但本片在光的方面有一个“多多少少的败笔”，就是当警察进入关押汉尼拔的房间内时发现自己的一个同事被悬挂在铁笼子上呈天使状，可后面的灯却很明显是为了好看而打，完全忽略了正常的生活逻辑，显得相当做作。


在IMDb中，本片拍在全球250佳片的第二十七位，可见其地位以及无论是在商业上的还是艺术上的成就。《沉默的羔羊》在我看来，摄影方面真的相当独特，它融合了许多有深度和想法的镜头在里面，而作为一部商业电影，很难找到类似在各个方面都如此优秀的影片。


===


那个稍微搜了些我所说的那些镜头的图片，大家可以在

http://moviefilm.blogbus.com/logs/42635324.html

看到配图
      </影评>
<有用数>1806</有用数>
<没用数>90</没用数>
</review>
<review>
<作者>静以待时</作者>
<标题>对《沉默的羔羊》进行情节疑惑解答（部分）</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-06-30 08:47:09</时间>
<影评>
        第一部以惊悚片作为类型闯进1992年oscar殿堂，并一举拿下“最佳影片”“最佳导演”“最佳男主角”三满贯的经典之作————————————《The Silence of the Lambs》



至于影评，不多说，精彩的影评一刷一大版。刚看到有朋友发帖说对片中的故事情节不是很理解，我将这些疑问复制过来，说说自己拙见，必然有不尽如人意，该吐槽吐，该追加追加，该讨论讨论，那也算做了一件小事。非常乐意得到大家的补充，借此完善。


1） 为什么夹杂去车库的那个情景 ？有什么帮助


       其实那个仓库里面的东西就是“水牛比尔”（班哲文赖普）的东西，他是汉尼拔以前的一个病人，女性的衣物、化妆等等用品，浅显的在说明了他其实就是那个异性装扮癖者，“一个没经验的杀手尝试转变”，就是在为接下去的情节发展做铺垫，提供线索（在死者的口中放飞蛾，以及养蝴蝶，这些意象代表着，“水牛比尔”的渴望转变）。



2） 被关着的汉尼拔医生为什么被关起来 他那样的精锐的点评人性 几乎可以和上帝同语 为什么重重关卡锁起来？

 

    汉尼拔，有过人的头脑和智慧，同时又有着食人肉的怪癖，精神上的智者，行为上的滞者。




3 ）有一个特写 给了一支金色的笔 用意是什么 后来在飞机场那个医生的笔不见了 是怎么回事 ？


   .有没有记得克拉丽斯第一次进入精神病院时，奇顿医生对她交代的注意事项？“不可有铅笔或原子笔，纸张上不可有订书钉和夹子”，因为这些零部件，都可能成为帮助汉尼拔逃脱高戒备防控的“监狱”工具，所以后来在医生和汉尼拔谈条件的时候，才会给了那支被医生忘记收走的原子笔的特写，后来为什么汉尼拔准备用餐的时候，会从嘴里取出原子部件？答案也就揭晓了，它是汉尼拔打看手铐的工具。


4）最后的通话中，为什么汉尼拔会对克拉丽斯说：“我要去见见我的朋友了”这句话？他要见谁？


   他是看着奇顿医生下飞机事，给克拉丽斯打的电话。可以说，要是没有奇顿医生在私欲膨胀时的疏忽，也就没有后来汉尼拔的成功逃离。这样，也就不难理解，再电影的最后，为什么汉尼拔在给克拉丽斯的电话中对他说：“现在我要去见一位朋友了”这句话了，不是真朋友，这里的“朋友”是一种意象，可以是他帮回重新归社会属性的“朋友”，可以是帮助开始另一段食人魔王报复现实的“朋友”.........总之，最浅层次的理解，就从那以后汉尼拔，终于摆脱了可以“只有记忆，没有景观”痛楚禁锢了。所以，他说他是他的“朋友”。




5）影片都在渲染 比尔 他为什么强调14号？ 


    先解释一下，14号的概念，14号就是14码：14码:裤长28 腰围90 臀围106，直观的数字，告诉了我们，偏大，胖高女人更适合比尔的身材尺寸，皮肤面积广并且有弹性，利于比尔的切割和裁缝。




6）克拉丽斯在音乐盒里找到的那些裸体照片 是被害者自己拍的么？ 又看了一下衣橱  怎么就知道凶手是个裁缝，用女人皮做衣服了呢？


    照片的出现，重点不在谁拍的，重点在于透露出来的信息：那个女孩也是个胖女孩，正符合比尔下手的对象选择。比尔是这个女孩的当裁缝时期的老板，因此在她的房间里，少不了有关缝纫的东西；克拉丽斯在衣橱里看到了一件菱形剪裁的衣服，瞬间职业敏感度给了她高度警觉，她回忆起死去的女孩的背部就是被剥走了两块菱形的皮，菱形剪裁的服装和两块菱形的人皮，联系在一起，克拉丽斯就得出了推测，“水牛比尔”是一个精通缝纫并且正在企图用人皮做女人的衣服！
      </影评>
<有用数>939</有用数>
<没用数>269</没用数>
</review>
<review>
<作者>袁</作者>
<标题>“Quid pro quo”</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-12-06 23:25:24</时间>
<影评>
        因为专业英文课上有着好来坞二十多年资历的老师要讲这部片子，便买了碟重新看了一遍。以前一直是个电影欣赏者，现在念了电影研究生，得要求自己是个电影分析及实践者。所以之前看过一遍但没印象的片子等于没看过，还有人说看一百部片子不如看一部片一百遍。从此做为把看电影当欣赏当消遣的娱乐性不再，拔到了电影艺术的研究与实践之中的乐趣里也是挺好。


  我想这是一部讲“交换Exchange”和 “改变Change”的片子。在片中Dr. Lecter(Anthony Hopkins饰)在跟 Starling(Jodie Foster饰)提到要交换时的英文原文是“Quid pro quo”，我问了外文底深厚的堂弟Quid pro quo是什么意思？他说这是拉丁文，有something to something、做一件事用另外一件事来弥补的意思。在堂弟的语言中中文是第三语言，所以在考查了他的说法与片中中文翻译后，我就定义成了Exchange和Change的片子。我们想要改变Change现状，通常都得用些什么事物来交换Exchange。


  Starling想要改变做恶梦的习惯，她得用童年的不好回忆来跟Lecter交换。

  Lecter想要改变自己的牢房，他得用分析杀手Bill来跟Starling交换。

  杀手Bill呢!?他想要改变自己，他用了杀人剥皮来跟魔鬼交换。

  Lecter曾在Starling一头雾水时对Starling说：她有破案的能力。我想是Lecter已经看出Starling跟Bill一样都有着童年的阴影及想要改变的愿望，编导则用了蛹变蝴蝶来比喻贯穿全片。


  本片得了1991年的奥斯卡最佳影片、最佳导演、最佳剧本、最佳男主角、女主角五项最重要的奖项，据说奥斯卡还是第一次把最佳影片搬给了这样的惊悚类型片，另外Anthony Hopkins在片中出现也不超过30分钟，也同样造就了经典。


  Starling在半部片前经历着女性的弱势(电梯里高大的FBI同事们、精神医生的嘴皮、独自拿千金顶开仓门，男人却在旁袖手旁观、在州警们面前的渺小、昆虫博士的轻挑)，但到片尾却是靠她单独破案解救人质，而此时她的男性长官Crawford却犯下了误判白忙一场，女性观众应该颇能认同。与此同时对Starling的男性认同也着墨不少，闪回的父亲画面带出恋父心情，后从长官Crawford的理性逻辑和Dr.Lecter的感性互动中综合的找到了她自己对男性形象的解决。Starling最后成功的“改变change”了，她不再听到羔羊的惨叫。


  片子在Starling找到Bill住处的高潮前，有段Crawford率队攻坚、被绑议员女儿技诱Bill爱犬及Bill在变性画妆门铃响起的平行剪接相当好看，紧凑的安排把观众放到了快要知道结局但又不知发展为何的紧绷状态之中。但在其中，我觉得导演犯了一个错误，不该让观众从Crawford在飞机上拿着嫌犯的照片就知道他已误判，此举让后面的攻坚和门铃声的平行剪接失去了悬疑性。个人觉得，实属可惜。
      </影评>
<有用数>481</有用数>
<没用数>114</没用数>
</review>
<review>
<作者>S</作者>
<标题>存档：《沉默的羔羊》长镜头、人物出场、细节、悬念、结构分析</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-09-30 12:42:48</时间>
<影评>
        《沉默的羔羊》长镜头、人物出场、细节、悬念、结构分析


《沉默的羔羊》（The Silence of the Lambs, 1991）


基本信息


编剧：泰德•塔利（Ted Tally）

导演：乔纳森•戴米（Jonathan Demme）

摄影：塔克• 藤本（Tak Fujimoto） ¼br /&gt; 类型：犯罪/惊悚

国家/地区：美国

片长：118分钟

对白语言：英语

色彩：彩色

获奖情况：1992年获得奥斯卡最佳改编剧本、最佳导演、最佳男主角、最佳女主角、最佳影片，提名最佳剪辑，最佳音响效果。1992年获得英国影视学院奖最佳男演员、最佳女演员奖，提名最佳摄影、最佳导演、最佳剪辑、最佳影片、最佳原创音乐、最佳改编剧本、最佳音响效果奖。


导演简介


 1994年，乔纳森•戴米年生于纽约，后随家人移居到佛罗里达，在当地读大学，学习的却是兽医专业。大学的时候他很爱看电影、写影评。从空军退伍后，他进了联美（UnitedArtists）工作。1974年起当导演，先为罗杰•考曼拍B级片，虽然都是些不脱性与暴力的情节电影，但从中却已加上较具个人风格的幽默趣味。

 这位对好莱坞类型电影有着异类看法的人被认为是美国最富魅力，影像极为凌厉，剧情诡谲的导演。1980年，乔纳森因《梅尔文与霍尔华》而获得奥斯卡金像奖最佳编剧奖，影片被认为是八十年代最好的影片之一。而真正让乔纳森•德米的名字响彻好莱坞的是他执导的影片《沉默的羔羊》。


编剧简介


 大学时代泰德•塔利曾在耶鲁大学学习戏剧，之后又在纽约当了10年剧作家，随后才转行创作电视、电影剧本。他的第一步电影是《情挑六月花》，之后凭借《沉默的羔羊》获得奥斯卡最佳改编剧本奖。在电影圈中，他以善于完成高难度的改编工作而著称。


影片概述


 美国，现代。年轻的FBI探员克拉丽丝•斯塔林接到任务，帮助寻找一名失踪女性，据悉她已经落入以剥人皮而恶名昭彰的连环杀手“水牛比尔”手中。为了能更好地了解这名变态杀手的扭曲心态，克拉丽丝找到了正在狱中的“食人魔”汉尼拔•莱克特教授咨询。这名变态狂人在被囚之前本是一位出色的心理医生。克拉丽丝的导师也相信汉尼拔或许能帮助他们找到“水牛比尔”。于是，克拉丽丝与汉尼拔之间生出了一段扭曲的奇异关系，这不仅帮助她最终获得与“水牛比尔” 正面交锋的机会，也逼得她不得不面对自己心中潜藏已久的黑暗地带。


长镜头分析


所在影片位置：48’47’’ 至49’43’’

时长：1分4秒


 本片中没有标志性的长镜头，其悬念的构成主要通过蒙太奇来展现。但是片中介绍凶手“水牛比尔”的家的段落则使用了一个一分钟的长镜头来完成，在展现凶手的家的同时增加观众对他的好奇感。由于长镜头所表现的时间和观众实际观看的时间是一致的，镜头游走于凶手家中时，观众仿佛置身其中。

 这一幕一直伴随着音乐与一个撕喊的女声，以主题物蛾蛹为开端，镜头停留一两秒后，慢慢地向右移动，已蜕变成的蝴蝶进入了镜头。接着，镜头一直往后拉，镜头如人的眼睛在环视周围，刀、女模特！寒冷、阴森、黑暗、拥挤、杂乱便是我们所看到的一切的概括。当镜头再次拉到了尽头，方向被迫转移，凶手的背影构成了画面的视觉中心，他雪白的身躯在冷色调中异常显眼。他正在认真地做着什么。镜头继续向前推，试图靠近凶手，但当我们快要看到凶手在干什么时，一只富贵狗转移了我们的视线，跟着它我们来到了一口深井旁，我们在逐渐地接近那个撕喊的声音。但是导演显然还不想让我们看到井中女孩绝望的身影，摄影机停留在了枯井的边沿，因为这个揭谜底的权利要留给紧接着的新闻报道。


当镜头再次拉到了尽头，方向被迫转移，凶手的背影构成了画面的视觉中心，他雪白的身躯在冷色调中异常显眼。他正在认真地做着什么。镜头继续向前推，试图靠近凶手，但当我们快要看到凶手在干什么时，一只富贵狗转移了我们的视线，跟着它我们来到了一口深井旁，我们在逐渐地接近那个撕喊的声音。但是导演显然还不想让我们看到井中女孩绝望的身影，摄影机停留在了枯井的边沿，因为这个揭谜底的权利要留给紧接着的新闻报道。


人物出场分析


 本片中最为人们津津乐道的人物出场非汉尼拔莫属。首先片中的其他众多角色都对汉尼拔这个人物进行的描述，他吃人、血腥、冷血、异样优雅的暴力等等印象都通过了影片头五分钟内的对话逐渐形成于探访者克拉丽丝和观众的脑海当中，而这些对话都是通过角色的特写正反打完成了，大大地加重了克拉丽丝和观众的压力。这些话语甚至重复出现，但出自不同的说话人之口，其意为发生了变化。例如当这些警告的话语出自克拉丽丝上司之口时，充满了对克拉丽丝的爱怜和重视，但是从后文来看，上司对克拉丽丝探访汉尼拔的目的仍然有所保留；出自监狱长契尔顿之口时，充满了性挑衅意味，甚至有点拿腔作调，以囚禁汉尼拔而自傲；而出自狱警巴尼之口时，传达的则是纯粹的保护和提醒。三人的话语塑造了各自的性格同时，也深化了克拉丽丝这个女性角色在片中举足轻重的象征地位，也加大了观众对将要出场的汉尼拔的悬念。


电影主创巧妙地把汉尼拔安排在深深的地牢的最里面的牢房里面。在最终见到汉尼拔之前，还要经过其他死刑犯的牢房。随着克拉丽丝慢慢移动脚步和她的视线，我们看到了三个其他死刑犯。第一个死刑犯紧抓着栏杆，眼睛贪婪地看着看着克拉丽丝；第二个死刑犯静静地坐在牢房里面的隐隐当中。第三个死刑犯头发散乱，在牢房里面上串下跳，口中充满污秽的语言。前三个牢房都是昏暗而脏乱的，但是到了汉尼拔所在的牢房，则完全不一样：明亮的灯光，没有了铁栏杆，取而代之的却是加厚的玻璃，仿佛是一个展览柜。而汉尼拔梳着整齐的头发，身穿干净整洁的囚犯服（更像是睡衣），面露微笑，笔直地一动不动地站在了牢房中央，仿佛是一个蜡像，是一个机器人。他看着缓缓接近她的镜头——看着克拉丽丝的双眼，看着观众的双眼。待到镜头停定，他说：早上好。


一切都与观众的先入为主的预期相反，他们没有看到一个恶魔，而是一个极端文明优雅的人，但是先前对于他的描述又是那么真实而证据确凿，让人心中不免打起寒颤。观众和克拉丽丝一样一只摈住呼吸，提心吊胆地在提防汉尼拔或许会在某个瞬间扑在自己身上。这张反着处理反而促使观众用自己的想象吓坏了自己。玻璃的使用不但解决了铁栏杆遮挡演员脸部的问题，还增加了两种效果：一种是显得比老久的铁栏杆更加新式，可能更加坚固，另一种效果是能够让克拉丽丝和汉尼拔能够足够地亲近，仿佛能够触碰得到，对接下来多次触及克拉丽丝心理阴暗处的对话建立的顺畅的通道。


细节分析


 汉尼拔是一个极端危险的人物，因此任何尖锐细小的硬物都有可能被他转化为杀人的武器。这一点在影片当中被反复提醒和强调。这或许是监狱长契尔顿定下的规定，但他自己却没有遵守。在和汉尼拔谈话的时候，他把自己的笔落在了汉尼拔的床上。这个段落给以了足够的蒙太奇镜头来交代汉尼拔对那支笔的关注。


下面的段落中签字的段落，旁敲侧击地交代了汉尼拔成功地偷走了这支笔。至于汉尼拔是怎么偷走这支笔的，影片丝毫没有交代。影片是否需要交代这个问题？导演和编剧经过讨论达成共识：这是一个“电冰箱问题”，意思是观众看完这部影片之后，会被这部影片留下非常好的印象，然后回到家打开冰箱的时候会想，咦，他是怎么偷走那支笔的？但是这个时候这些意味已经不重要了，不会影响观众对影片的评价。这里汉尼拔如何偷笔不是故事关注的要点，观众关注的是汉尼拔很可能又要开始杀人了，对此的恐惧远远大于对偷笔的逻辑可能性的探讨。


因此，在接下来的段落中，观众看到汉尼拔是如何利用这支笔的其中一部分解开了手铐，优雅地杀死两名狱警的。我们能够预料这样的结果，但是我们仍然爱看。这或许也触及到了观众深层的扭曲心理。我们一方面为两名即将死得很凄惨的狱警担忧，一方面又对终于再次嗜血的汉尼拔的“出山”暗暗高兴。


悬念分析


    影片在悬念上的成功之处之一在于没有通过正面展现暴力、血腥的场面而为观众制造了极度紧张、危险的氛围。除了零星的几个展现尸体的画面以外，影片都把暴力和血腥防止了画面之外，通过角色的反应镜头、全景镜头等等，让观众的想象力填补了这个空缺。


    另一方面，影片在中间部分就交代了“水牛比尔”的身份，影片进入了全知视角。影片的悬念落在了观众为克拉丽丝身陷险境而担心。这一个段落也成为了全片的高潮。


    首先，通过一段交错剪辑的段落，全副武装的上司警队有备而来地闯入疑犯的屋子却扑了个空，而形单影只的克拉丽丝却误打误撞来到了“水牛比尔”的真正藏身之处。在克拉丽丝怀疑眼前这个男人之前，一直认为自己已经和这个案子没有什么关系，只是做一些辅助性调查，心理防线肯定放得很低。观众此时也认为克拉丽丝肯定是这么想的。然而观众知道眼前的是杀人如麻的“水牛比尔”，自然为克拉丽丝捏一把汗。


    克拉丽丝发现了比尔的身份之后掏枪展开追逐，水牛迅速逃到了自己的地下室里面。克拉丽丝虽然是训练有素的联邦探员，但朱迪福斯特出色的刻画出了一个第一次拔枪、生疏而紧张的探员。克拉丽丝在地下室步步为营的探索好像带领观众进入鬼屋一样，最大的恐惧在于不知道比尔什么时候会突然跳出来。然而观众可能比克拉丽丝知道得更多，因为在先前的长镜头里面已经介绍了比尔家中的构造。而导演在这个段落里面采用了若干个固定镜头，仿佛是在房间里面等待着克拉丽丝出现，以一种窥视的角度来展现克拉丽丝的探索。整个段落从镜头上来看，关注更多的是克拉丽丝对这个空间的反应，以她的中景、特写镜头巨多，仅穿插非常少量的主观视角镜头。


    后来克拉丽丝进入了一个房间，房门被关，灯光全灭，伸手不见五指，影片变成了夜视镜的视角，也就是比尔的视角。这是全片的亮点。首先夜视镜的第二次出现很好的和前文有了呼应，同时这也预示着很有可能克拉丽丝会成为比尔的下一个猎物。夜视镜里，克拉丽丝的慌乱无助处处揪着观众的心，而比尔此时还伸出手想要抚摸克拉丽丝，近在咫尺的恐惧几乎让人无法呼吸。此时的比尔一方面对于女人体病态的爱恋得到了视觉化的升华，然而他掏出枪的一刹那，让警觉的克拉丽丝发现而回枪击毙。这个段落用了最少的语言，最为简单的镜头语言（基本上是连贯的长镜头），甚至最简单的颜色（夜视镜里的绿色），凭借演员杰出的演技和前文故事的铺垫，让全片达到了情绪和情节上的高潮，并且在克拉丽丝自卫和解脱的枪声中有了畅快淋漓的解决。


 


 


结构分析


    全片主要采用的是顺序结构。一开始影片的故事线是单一的，即联邦警探调查水牛比尔杀人案件。然而随着故事的推进，故事线也从一条分岔为三条，分别是克拉丽丝调查案件、水牛比尔继续犯案、汉尼拔出逃。


    影片开始于联邦调查局委派克拉丽丝寻求汉尼拔的帮助为侦破水牛比尔一案提供线索。在两次言语间斗智斗勇的探访之后，汉尼拔提示比尔可能已经开始寻找下一个目标了。这时候影片转向了水牛比尔窥视议员女儿回家、继而绑架她的全过程。在后面的故事里，联邦调查局的探案一直都没有触及到水牛比尔的活动范围，可谓让他为所欲为，尽情地展现着他变态恐怖的一面，给观众造成非常深刻得印象，这样一来也让最后克拉丽丝和水牛比尔出其不意的相遇增加了紧张感。观众对于全局的把握转化为克拉丽丝面对未知的担忧。这是典型的希区柯克式的悬念。


    汉尼拔的出逃计划开始于克拉丽丝假借议员的名义向汉尼拔做出了承诺，这个谎言被监狱长契尔顿利用来满足个人的虚荣。在转运汉尼拔的过程中让他得以出逃。此后汉尼拔的故事线和克拉丽丝侦破水牛比尔一案的关系越走越远。汉尼拔和克拉丽丝的关系也从办案的工作关系转化成为了暧昧而模糊的精神上的联系。汉尼拔出逃之后，克拉丽丝认为汉尼拔不会来伤害克拉丽丝，因为她认为汉尼拔不会做出这样“不礼貌”的事情。因此后来的侦破情节里，虽然没有汉尼拔出现，但克拉丽丝一直装备着故事前半部分从汉尼拔身上学习到的东西：对比尔的心理分析，对自己的心理分析，对人的心理分析。克拉丽丝成功破案得到表彰之后，汉尼拔再次出现在电话的那一端，仿佛已经为续集做好了铺垫。


    贯穿全片的还有一条隐藏的故事线：克拉丽丝童年的回忆。虽然这条故事线仅通过画面出现了两次，言语对话提及到了一次，确实整个影片的主题核心，是影片名字的由来。克拉丽丝童年丧父、到牧场生活、目睹屠杀羔羊的沉默而逃跑，这些回忆伴随着她的成长，影响着她的生活，导致她想要成为联邦探员，激励着她在这个男性为主的领域里不甘于输给男性，产生了要把戏谑性别、以屠杀女人为乐的水牛比尔绳之于法的强烈欲望。而这一切都被汉尼拔看出来了，详细描绘出来了，并展现在克拉丽丝眼前。这条故事线得以呈现，靠的不是大量的闪回画面，而是通过全面建构的氛围和人物的视觉化动作而展现的。在这个基础上，只需要稍微提及克拉丽丝的前史故事，就能让人信服。这条故事线的高潮：克拉丽丝和汉尼拔有关沉默的羔羊的一端对话，主创人员曾想过到一个牧场拍摄这一段闪回。然而在拍摄完对话的那一刻，由于演员精湛的演技，导演和编剧商量说，我们不用拍闪回了。考虑到这段对话所处在的影片的位置，仅靠观众的想象就能够构建出克拉丽丝的内心世界了。这不但省去了近百万的拍摄费用，还成就了朱迪福斯特和霍普金斯的影后、影帝地位。


 


 


小结


1、长镜头展现环境效果突出，因为电影时间和观影时间一致，增加真实感。


2、人物出场的技巧之一在于出乎意料，将先前的铺垫与真实情况反过来处理，或者仅交代部分，让观众觉得意外才能让他们印象深刻。


3、重视细节的戏剧作用而非逻辑作用，小物件推动大情节的效果最好。


4、让观众喜欢的角色出于危险之中，让观众知道危险的存在，从而更加担心角色。


5、故事线在画面上不能够平均用力，但在内容上要共同推向主题的核心。
      </影评>
<有用数>442</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>小龙女</作者>
<标题>用精神分析法浅谈&lt;沉默的羔羊&gt;</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-06-03 22:53:27</时间>
<影评>
            

    


   史黛丽是联邦调查局的见习特工，她奉命去州立精神犯罪监狱拜访汉尼拔。汉尼拔是一位著名的精神分析专家，但是他有着吃人肉的嗜好，涉嫌杀害多名患者而被捕入狱。史黛丽拜访的意图是希望能让汉尼拔提供线索，缉捕一名外号为“野牛比尔”的变态杀人犯，他已经连续杀害了五名女子，并剥去了死者的部分皮肤。汉尼拔要求史黛丽说出其童年经历以换取抓获“野牛比尔”的协助，此后，汉尼拔与史黛丽多次接触，双方在这个过程中产生了某种微妙的关系。同时，“野牛比尔”再次出动，抓走了参议员的女儿，汉尼拔以转移到看得见自然风景的监狱为条件向监狱医生提供了线索, 可是却受到了欺骗。愤怒的汉尼拔设法获得了转移出监狱的机会, 并逃出了看守极其森严的铁笼。而此时, 受到汉尼拔指点的史黛丽也开始越来越接近凶手。在一段惊心动魄的接触后, 史黛丽终于击毙了“ 野牛比尔” , 救出了参议员的女儿。

《沉默的羔羊》被称为迄今为止美国影史上最成功的一部“精神分析电影”。它成为了经典，塑造了包括汉尼拔、史黛丽和“野牛比尔”三个性格特点鲜明的形象人物。下面我就用弗洛伊德和拉康的精神分析法来解剖这三个人格及其形成的原因。



                       一、	令人又爱又恨的汉尼拔


      在传统的精神分析批评时期，艺术是被看作一种神经病的表现，艺术家都是神经质的、病态的、精神失调的，艺术从某种意义上说是这种病态和精神失调的副产品。汉尼拔是一位古典文学家，他喜欢画画，他有一种艺术家的儒雅魅力。同时，他也是一位精神分析专家和心理学家。汉尼拔具有神赐予的天赋，具有非一般的逻辑思维，具有洞悉一切的眼神，但他竟然是一个不折不扣的“食人魔”，他惟独缺乏上帝的仁慈。作为一名精神分析学家，汉尼拔以弗洛伊德的精神分析疗法，一步步帮助史黛丽引出童年的阴影，直面鲜血淋漓的创伤性情景，使她有第二次机会去拯救那只待宰的羔羊，克服悲惨童年所带来的创伤。

汉尼拔根据史黛丽的病例问了一些问题，尤其让她回忆她孩提的情况，通过史黛丽的言谈、回忆，汉尼拔帮助史黛丽分析隐匿在她内心深处的愿望、情结和受到的挫折，引领她穿越意识幻觉，实实在在地窃取了她的存在核心，找到了她的病因，既而帮助她破“野牛比尔”的案件，使史黛丽能恢复童年时损害的心理机制，最后达到了治疗史黛丽的精神疾病的目的。



   

                       二、	完成了自我救赎的史黛丽


     史黛丽有着在逆境中镇定、老练、坚定的性格特点，靠着其意志力将由童年时期的恐惧掩藏在平静、冷酷的外表下。

自小失去父亲的她，使她发奋成为一名优秀的FBI。史黛丽以为她足够勇敢、足够坚强，这些都是弗洛伊德所说的“意识”，它处于表层，是一个人多直接感知的内容。而汉尼拔一眼就能看出她眼中的脆弱，他断定她出身卑微，而且有个不堪入目的童年。这就是史黛丽的“前意识”心理，它处于中层，是指那些此刻并不在一个人的意识中，但可以通过集中注意力或在没有干扰的情况下回忆起来的过去的经验。史黛丽的童年阴影相当于处于海平面的那一部分，它随着海水的波动时而露出水面，时而末入水里。

根据弗洛伊德对人格发展阶段的解释，幼年的史塔琳曾经寄人篱下，在一个清晨被待宰羔羊的尖叫声惊醒。她试图拯救它们，抱起其中一只拔腿就逃，可结果却是她被送往孤儿院，那只羔羊也遭屠宰。从那以后，这一经历成为史塔琳的梦魇，使她“常常在黑暗中惊醒，听到羔羊在惨叫”。也许史塔琳本人并没有发觉，但在潜意识里，她却是对“羔羊”形成了某种身份认同，羔羊的尖叫声成了一种弱者、受害者的象征。所以羔羊的尖叫声常常潜入史黛丽的梦魇。成为她的潜意识。

    经过汉尼拔的帮助，史黛丽找到了“野牛比尔”，在与犯罪人激烈的搏斗中，她克服了自己心理的障碍和恐惧，成功地解救了那个被困在井底等待屠杀的小羔羊——议员的女儿。

最终羔羊变得沉默，史黛丽完成了对自身完美的救赎。     



                       三、	自我毁灭的“野牛比尔”


弗洛伊德认为，人在本质上是反社会的。他把本能分为 1、生的本能, 包括自我本能和性本能死的本能；2、死的本能，它代表着人类潜伏在生命中的一种破坏性, 攻击性和自毁性的冲动。他认为, 人类社会中犯罪的根源在于与生俱来的本能, 死的本能和性本能都会导致人犯罪。而我们再来分析“野牛比尔”，他年幼时经常受到继母的虐待，使他逐渐讨厌自己的性别，而想去做变性手术，不幸的是，三家医院都拒绝了他。在绝望当中，比尔开始产生性变态的心理，杀害多名年轻女性，剥下她们的皮为自己缝制衣服并且事后在被害女子的嘴里, 放上一只昆虫蛹的标本。

格拉夫把精神病态者看成是在超我形成的早期阶段发生固着的人, 这种固着涉及到对父母双方的敌对性认同。当与不能满足儿童依赖需要的亲子关系经历相结合时, 就会发生自恋固着, 导致自我中心和滥用倾向。（摘自高维俭《弗洛伊德本能论之犯罪学思考—兼论其哲学评价》）。而整个社会制度的缺陷, 使他三次想变性的要求都被拒绝, 所以他采取了反社会的行动来实现自己的梦想。

“野牛比尔”的童年不幸导致了他人格的畸形发展，并采用了反社会的消极行为，所以，最终等待他的只有毁灭。




后记：每个人心中都有一只尖叫的羔羊，每当它尖叫，就会唤醒生命中的一些伤处。这些伤处，你不去碰它，就永远不会知道它有多痛。揭开伤疤，却发现它血肉模糊、鲜血淋漓。然而，这些伤，不能掩盖，必须揭开来，用勇敢和爱去治愈。在《沉默的羔羊》中，史黛丽始终保持自我拯救的希望，最终融入社会的主流意识形态，而“野牛比尔”却自我放逐到社会边缘，最终以飞蛾扑火式的悲剧收场。
      </影评>
<有用数>471</有用数>
<没用数>29</没用数>
</review>
<review>
<作者>普通人</作者>
<标题>相同的星星</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-11-30 14:29:46</时间>
<影评>
        你最害怕的是什么？食人与剥人皮？绑架？身陷干涸的井底？解剖尸体？巨型昆虫？在黑暗中迷路？被看不到的人追赶？失去他人的信任？从阴影里跳出的生灵？知道你隐私的人？门在背后被关上？砍头？对性的曲解？还有矮小的女人和满满一电梯的高大男人站在一起？汤姆斯·哈利斯（原小说作者）有意要记录下人类的所有惊慌与恐惧……而这需要我们极强的心理承受力。


同时这还是一部需要极为仔细观看的电影，因为其中处处都蕴涵着悬疑与线索，在一不经意间，就会错过。还记得汉尼拔第一次和克莱丽丝见面时，曾把他监狱墙上的画说是佛罗伦萨“从贝尔维德勒望出去的杜奥莫”。而后来克莱丽丝发现野牛比尔就住在俄亥俄州的贝尔维德勒。汉尼拔在第一次见面时就把野牛的地址告诉了她！


汉尼拔，一头令人恐怖的野兽！这是影片时时刻刻在提醒我们的，无论是借人之口，还是由他亲自执行．当他刚一出场，就让人异常清晰的感到他的邪恶。他静静地站在牢房中央，就那样静静地站着，双手垂下。可立刻有让人觉得并不是在立正，而只是稍息着——像一头肆机而动的野兽。他说话的声音是那么傲慢，根本不屑于对寻常人运用他深奥的智慧，他的目光空虚而锐利，能够看到人的心底。


他是一位博学家，也是一个连环杀手。因为他犯罪的特征是吃掉受害者身体的某一部分，固被称为“Hannibal the Cannibal”但《沉没的羔羊》所讲述的却是寻找另一个连环杀手“Buffalo Bill”的故事。而正因为没有人能从汉尼拔的口中探知对查找野牛比尔有利的线索，才使FBI的上层想到派遣一个年轻的美女新手克莱丽丝去做调查。于是，美女与野兽就成了这个恐怖故事的中心。


当电影改编自为许多人所熟识的畅销小说时，这部电影就会很难拍。导演乔纳森·戴蒙无疑意识到了这一点，但他没有因噎废食，还是把握住了机会。在我前文提及的汉尼拔出场的第一幕中，如果演员的演技少逊一筹，或许我们看到的就将是一部失败之作。但，那是伟大的安东尼·霍普金斯！这个英国人秉承了欧洲电影人的传统风格，极其注重角色的内在性。影片中很多霍普金斯演绎的疯狂情节与段落被戴蒙所保留，使汉尼拔的邪恶得以延续。


因此，不可避免的，朱笛·福斯特被霍普金斯抢去了不少光彩，但女探员克莱丽丝的勇敢与坚定依然是影片的核心。虽然她穿着的品味并不高雅，还试图要掩饰她的西弗吉尼亚口音，更有那一直纠缠着她的梦与回忆，但她能够鼓起所有的勇气去面对，面对凶残的杀手，面对自负的上司，面对身边一双双轻视与好色的眼睛……面对自己。她竭尽全力要去拯救那个被比尔抓去的女孩，同时这也是为了将自己从噩梦中唤醒。而那个梦，我们其实每个人都有。


这是一部杰出的电影，由一群杰出的人创造了它，并获得了杰出的成就。它囊括了当年奥斯卡含金量最高的五项大奖：最佳男主角，最佳女主角，最佳影片，最佳导演，最佳剧本。是承认，是肯定，是诠释。在影史上值得我们再三回味的电影并不多，但无疑《沉默的羔羊》是其中之一。
      </影评>
<有用数>316</有用数>
<没用数>74</没用数>
</review>
<review>
<作者>路人甲</作者>
<标题>美女与野兽——《沉默的羔羊》</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-07-25 11:14:47</时间>
<影评>
        我知道那些男孩怎样迅速搭上你，在汽车后座里乱摸，你却想着走出去，走向天涯海角，走到FBI——Hannibal Lecter


作为Hannibal Lecter和Clarice Starling这对CP的big fan，在相隔12年之久的重刷后终于决定落笔写下这篇文章。这不是一个简短的故事，又有着诸多难以一一理清的头绪，虽然有些困难，但我将尽量将感受到的一切呈现在读者面前。

既然对我而言这是一个CP故事，我们不妨从他们的初遇谈起。

与全程踩在主线镜头上的Clarice Starling不同，在这部片长1小时58分又30秒的影片当中，我亲爱的Hannibal Lecter先生仅出场了16分钟，成功卫冕奥斯卡出场时间最短的最佳男主角。他并不帅气，也不高大，他甚至已跨过中老年人的界限，我们从背后能看出他脱发的头顶。他身上没有高雅的西装和领结，手中也没有精致的水晶酒杯和好年份的红酒，他住在精神病罪犯监狱里最特殊的牢房，甚至连拥有一扇窗户都是奢望。当Clarice第一次穿过监狱地下逼仄狭长的走道，并不明亮的灯光洒落在前方的石砖上。左侧一排被铁栏杆囚禁的精神病犯神情恹恹，肮脏的牢笼充满了陈腐的死亡气息，他们发疯似的吼叫，裸露肢体自我抚慰，甚至用最下流的语言欢迎她“I can smell your cunt”。而走道最顶端是一面巨大的玻璃墙，牢房内光线明亮，干净整洁。Dr. Lecter站在房间中央，他的衣着和头发一丝不苟，他的腰挺得笔直，神态淡然却不显得轻慢。他轻轻笑着，似乎这就是他一贯的姿态，似乎周遭世界与他无关。室内墙上贴着他的惟妙惟肖风景画——佛罗伦萨的圣母百花大教堂。

这是Hannibal Lecter与Clarice Starling的第一次相遇。在此之前Hannibal Lecter已在此被囚禁了8年，而Clarice是一个非常吸引人的美女。按照Dr. Chilton的说法“这八年来Lecter都没见过女人，你正合他的胃口”。那么Dr. Lecter喜欢Clarice是8年压抑之后突逢佳人，寂寞难耐之下的偶然吗？

我想并不是这样。

Hannibal Lecter是一个怎样的人？Clarice曾问过这个问题。Dr. Chilton的回答是：“他是个恶魔，一个纯粹的变态。”即使在吃护士舌头的时候，脉搏也从未超过85。Hannibal与Cannibal（食人魔）仅一字之差，这似乎就是他的标签。对于Dr. Lecter来说，人和食物没有区别。我们甚至在《红龙》中看到了他的食人菜谱。然而这位食人魔却对Clarice说：“我无意打扰你，这个世界因为有你而变得更有意思。”有趣的是，影片中Martin议员也曾通过电视节目希望Buffalo Bill能区别对待她的女儿Catherine。但她失败了，在凶手的眼里她只是一块衣料而已。我们不禁想问：究竟是什么区别了Clarice和其他人，是什么使她在Dr. Lecter眼中变得与食物并不相同？

在此我们有必要先对影片中的社会状态作一定的了解。影片初始Clarice受命前往Crawford的办公室，进入电梯的人中她是仅有的女性，Clarice冷灰色的上衣与背后一众男性探员红色的T恤，女性娇小的身材与男性高大的身躯形成了鲜明强烈的对比。这个正面镜头被刻意地拉长似乎是在暗示当时社会中对于性别的奇特态度。Dr. Chilton也曾对Clarice说过：“有很多探员来过这里，但我不记得有这么吸引人的一个。”纵观全片我们不难发现，影片中女性角色非常之少。除了作为主角的Clarice之外，其他女性角色甚至不足以让观众留下淡薄的印象。在影片暗示性的环境描述中，我们发现这是一个男人的社会。

那么在这个社会中占据主导地位的男性是怎么样的呢？我们不妨来看本片中两个主要男性配角Jack Crawford和Dr. Frederick Chilton。

Crawford身为FBI官员，在面对Buffalo Bill变态连环杀人案时几乎束手无策，于是他派遣了一个漂亮的女实习生前去拜访身处狱中的食人狂魔，以求获得新的启发和线索。正如Dr. Chilton所说，这是一种利用。当Crawford和Clarice前往西弗吉尼亚克莱县检查新发现的女性尸体时，Crawford对Perkins警长表示应当回避女性：“我认为应当在私底下讨论这类性犯罪的细节。”而事后Crawford对Clarice解释道：“我对那个警长说我们不该在女人面前谈很令你气恼吧？那只是个烟幕，我要打发他走。”Clarice虽然圆滑地应对了过去，然而那句被重复了两遍的“It matters”显然包含了双重意义。当影片进入高潮，Crawford误以为锁定了Buffalo Bill的真实身份，与HRT乘飞机前往卡柳美特市。在飞机上Crawford接到Clarice的电话，此时他才对Clarice说明他的行动方向，同时随意地指派他的女实习生去调查对此案无关痛痒的细节。他对Clarice说：“没有你我们就找不到他，大家都会记着这点，尤其是我。”当然，他没有等待女士的回应已率先挂断了电话。在这里值得一提的是HRT(Hostage Rescue Team)指的是人质救援队，是FBI战术组中级别最高的特警，人员完全由“三角洲”和“海豹”特种部队培训，是所谓“精英中的精英”。此处显然形成了强烈的对比，带领45名HRT前往卡柳美特市却一无所获的Crawford长官与只身在贝尔维迪尔遭遇变态连环杀手的FBI女实习生。此时我们似乎能够理解手执话筒的Clarice嘴边那一抹僵硬的笑容。

如果说Crawford至少还有一副道貌岸然的形容，那么Dr. Chilton显然连最基本的掩饰都欠奉。当第一次见到这位漂亮的女实习生的时候，他咧开嘴，露出了一个堪称猥琐的笑容，几乎赤裸裸地邀请Clarice在巴尔的摩过夜，在两次遭到拒绝后则迅速换上了另一张冷漠无情地面孔，并指责Clarice浪费了他的时间。另一方面，Dr. Chilton对待Dr. Lecter的态度也令人过目不忘。他宣称Hannibal Lecter是他们最有价值的“资产”。同时他扮演着上帝，享受着对其生杀予夺的权利。他能够收走Dr. Lecter墙上的画，能够在其会客后高音量播放传道节目，他甚至可以欣欣然地观赏Dr. Lecter带着面罩被绑缚的样子，然后告诉他，安克斯岛的沙滩，海鸟都与你无关，不回答我的问题就永远出不了这个房间。

我们不难发现这是一个多么病态的世界，监牢外的人看上去衣着光鲜，良民一般地遵循着法律道德，可事实上他们粗鲁，愚蠢，虚伪而又下流。他们就像被关押在精神病犯监狱里的Miggs一样让人感到浓重的压抑，散发出陈腐的死气。这种气息与影片中所采用的阴郁的配乐以及灰暗的画面色调亦相吻合。影片中多次采用红白蓝三色的美国标志。譬如Mofet仓库内覆盖汽车的美国国旗，车内是一具异装尸体，再譬如Dr. Lecter越狱时杀死两名警官，并用星条旗将其中一名吊起，使之呈现鹰状，还有Buffalo Bill被击毙现场旋转的星条旗等等。我们不难发现这些场景中国家标志都与压抑和死亡紧紧捆绑在一起。三个场景中Banjamin Raspail，Hannibal Lecter和Buffalo Bill都与这个社会的既存状态尖锐对立，异装，食人，剥皮等等不容于世的异端与红白蓝组合激烈的冲撞似乎正是对当时腐朽趋向死亡的社会状态毫不留情的嘲讽。正如小说《红龙》里Dr. Lecter在给Will的信中写道：“我们生活在一个怎样原始的社会里啊！它既不野蛮也不睿智。只有一半的水平是它罪恶的根源。”

Clarice却与这个社会格格不入。她是个女人，同时是个来自西弗吉尼亚小镇的下层白种人。她非常努力想要摆脱自己的口音，自己的过去，进入一个看似高远而又明亮的地方。这个女人既不贪婪，也不虚伪，她同时兼具着男性勇敢的坚持和女性温柔的同情心。当面对被剥皮的尸体时，Clarice并未像Crawford和其他人那般用浮于表面的怜悯来掩饰恶心的情绪。她慢慢地回过身，有一些惊讶，却很快镇定下来，她专注地检视尸体，浅蓝色的眼里凝着深切的同情。Judy Foster将这个角色演绎非常细致。她的真诚和坚忍使得在场的男性黯然失色。

从遗传决定论的角度来说，Clarice的品格源自她的父亲。由于母亲早逝，父亲成为了Clarice的全部。从影片中的两段悲喜回忆我们发现这位以殉职结束人生的警长父亲给Clarice留下了无法磨灭的影响。电影《汉尼拔》中Dr. Lecter也曾对此做过类比，他说：“鹞鸽分为肤浅和深沉两种，当两只深沉鹞鸽结合后，它们的后代往往会俯冲触地而亡。Starling探员是只深沉的鹞鸽，希望她父母中有一个是肤浅的。”

而Clarice之后的经历则奠定了她一生的基调。作为本片核心的沉默的羔羊的故事此时成为了解锁Clarice内心的钥匙。她曾告诉Dr. Lecter当父亲去世之后，10岁的她成了孤儿，被寄养在经营农场的亲戚家。不久之后的清晨她被待宰羔羊的尖叫声惊醒，她打开了羊栏，却没有一只羊跑出来。于是她抱起一只羔羊试图逃走，她想着至少能够救下一只，然而它太重了。最终羔羊被愤怒的农场主人带走杀死，而Clarice则被送去了孤儿院。

Dr. Lecter曾经问道：“有时你仍会惊醒是吗？在黑暗中醒来，听到那些羔羊的尖叫声？”

Clarice：“是的。”

Dr. Lecter：“你以为你把Catherine救出来就能令它们停止尖叫是吗？你相信如果Catherine活着，你就不会在黑夜中再被那些可怖的羔羊声惊醒？”

Clarice：“我不知道。我不知道。”

Clarice童年的故事显然可以被视为整部影片的缩影。羔羊一般地人们身处黎明前最深沉的夜幕之中，他们习惯被困在栅栏里，为可以预见的命运悲泣。即便先知为他们打开了一扇门，他们仍战栗着，惶惑着，伫立在原地，没有挣脱命运的勇气。Clarice仿佛就是这无边黑暗中的一线光明。对蒙昧沉默的大众的悲悯，对永夜般沉寂的社会深深的厌憎一直折磨着她，使她夜不能寐。她固执地坚持着自己的信仰，义无反顾地反抗着这个社会对她毫无来由的歧视和倾轧，而她视线的终点或许只是鹞鸽折羽的地面。

这里有必要将Clarice与本片中其它女性进行对比。前文曾提及本片中女性角色非常至少，不仅表现在角色的数量，同时也表现在出镜的时间。蜻蜓点水的人物，却画龙点睛一般恰到好处。最后一起绑架案的受害者Catherine以一位弱者的形象出现，她虽然试图逃离，却在惊恐中陷入深深的绝望。其母亲Martin议员则显得聪敏干练得多。她在电视节目中试图唤起Buffalo Bill的人性，将Catherine当做区别于物的人来看待。这位妆容精致得体的Martin议员在面对Dr. Lecter时对其直白的性描述深感厌恶，这种厌恶几乎压倒了她作为母亲对挣扎在生死边缘的女儿的关心。Dr. Lecter对她说的最后一句话非常值得玩味：“你的套装很漂亮。”是的，套装，而不是套装包裹的女人。Clarice的同期学员Ardelia是个壮实的男性化的黑人姑娘。谢尔比县法院大楼内的女警是个修着眉毛画着眼线的美人，她对Clarice表现出略带敌意又有些轻佻的打量，而后她转过头用充满信任和仰慕的目光看向她身边的警长。这4个女性角色或被这个枯藤缠身的社会同化，或在渺茫的希望中自我放逐。相比之下Clarice是勇敢的。她不愿待在西弗吉尼亚或是蒙大拿的农场，不愿意搭上Crawford或是Dr. Chilton的顺风车，她“想着走出去，走到天涯海角”，她渴望的是羔羊们接受上帝的指引走出羊栏，让她获得心灵的宁静。

我不禁想起本片最为经典的那幅海报。海报上那只背负死亡的飞蛾停在女人面部，封缄了她的声音。躯干上骷髅图案清晰可见，展开的双翼昭示着它的脱胎换骨的改变。紫灰色调使女子的面容带着冰冷的气息，通往灵魂的眼眸却是与飞蛾相同的暖棕色。沉默，死亡，蜕变——整部影片的主题昭然若揭 。

说到这里，我想我们终于能够理解Dr. Lecter对Clarice的喜爱。Dr. Lecter是一位获得最高荣誉的心理医生。他热爱阅读，对人性有着深刻的理解和思考。早在与Clarice第一次见面的时候，仅凭着对方的穿着，口音，身上润肤霜的味道，Dr. Lecter就能够准确地推测出Clarice的人生轨迹。他深邃的目光穿越形形色色的肉体以及包裹他们的服装和身份看到的是不可伪装的灵魂。正因如此，他与Clarice一样对这个迂腐守旧，毫无生气的世界充满敌意，而他忠于自我的表达方式就是吃人。他说：“任何一个理性的社会都会要么让我死，要么归还我看书的权利。”遗憾的是，他渴望的一切显然这个社会都无法理解。当他看到Clarice的时候，他知道他并不是一个人孤独地行走。他感到喜悦和满足，他的血液就像巴赫的音乐一样，充满了新鲜的跃动。我相信所有看过本片的观众一定记得谢尔比县法院大楼顶层巨大的牢笼内，四处溅满了鲜血，Dr. Lecter沉迷于哥德堡变奏曲轻快跳跃的节奏中，桌上是他画的抱着羔羊的Clarice。《传道书》中如是写道——

而我用心地去感知智慧，也去感知疯狂与邪恶；

我知道那些同样是精神的苦闷。

同样我们也能理解Clarice推开抓住她的警员奔向Dr. Lecter那一瞬间的坚定果决的表情，以及她在得知Dr. Lecter越狱之后十分肯定地对忧心忡忡的Ardelia说：“他不会来对付我。他不会。”我相信无论是Clarice还是Dr. Lecter都应当对这段感情心知肚明。他们共同反抗着这个保守虚伪拒绝改变的世界，只不过一个执着于理想，一个依从于本能。然而他们也非常清楚他们之间的关系不会有未来。作为理想主义者的Clarice无法接受Dr. Lecter突破人类道德底线的非常手段，Dr. Lecter也不能接受Clarice任何形式的妥协。

这是Hannibal Lecter与Clarice Starling，食人恶魔与FBI探员，欲望与理想，本能与理性之间——不可逾越的鸿沟。

在看完整片的余韵中，我感到一种萦绕不去的涌动和遗憾，然而Clarice终于挽回了羔羊的性命，希望她不再从黑暗中惊醒。而我深爱的Dr. Lecter也得以看到他渴望的风景，自由地舒展生命。电影的结尾他的身影渐渐没入人群中，仿佛他一直就在那里，在每一个人的心中。这或许也是一种希望。

而在小说最后，他在给Clarice的信中写道：

“我有窗子。

猎户星座正在地平线上，靠近木星，比它在2000 年以前任何时刻都更亮。我希望你也能看到它。我们的星星，有一些是相同的。”
      </影评>
<有用数>314</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Murderer</作者>
<标题>你曾因此而沉默么？</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-05-12 13:36:05</时间>
<影评>
            近来闲来无事，又第n次重温了这部经典，真是好茶越品越浓，好片越看越触动，越看越深刻！经典是毋庸置疑的，经典是经的起时间的考验的，经典更不会被人们的口舌之争而磨灭，他会逐渐突破地域与人种的差异，以完成其不朽的价值。

    汉尼拔那深邃的眼神，优雅的言谈举止，让我感受到他绅士的外表下藏着一个不为人知的秘密，同时也对他内心世界产生无限的疑惑：他究竟在思考些什么？面对这样一个丧心病狂，却有着儒雅修养的医生，面对安东尼霍普金斯所诠释的这一角色，面对他用难以琢磨和形容的眼神打量并占有一个人所有外部特征时，我被他的演技和人物的魅力所吸引主了，不是百分的崇敬，而是万分的畏惧与惊叹！看着这样一个一身洁净囚服，背手娓娓而谈的心里医生，这一切对他来说是再好不过的伪装了，然而那对世间的冷漠与对人性的批判以及自己内心世界的安详却都通过那一双清高、不屑中夹杂着残忍与愤世嫉俗的双眸所流露，散发出犀利的眼神，仿佛能看穿一切，令人望而生畏。一个演员的伟大与成功，不是拥有华丽的外表、清凉的嗓音和魔鬼的身材，而是和其他人的媚俗相比，拥有无可置疑的震慑人心的内涵与自信去征服观众，我相信，霍普金斯做到了！

    斯达林的干练、执着与勇敢，加上对过去生活的逃避，被朱迪福斯特完美的表现出来了，当然也就给人留下了至深的印象。面对与传说中食人魔的第一次见面，面对老谋深算的汉尼拔对自己人性的透彻分析，她在紧张与恐惧中颤抖着，却又极力表现出了一丝压力下爆发出的镇定与勇敢，并机智的去直面揭露和涉足对手人性上的弱点和心理上的病态。对峙中，汉尼拔看到的是一个熟悉而又陌生的眼神，也许隐约中感觉他所面对的是自己的身影，是另一个自己。

    可以说，倘若斯达林在性格与心里上与汉尼拔没有共同点，那么汉尼拔就会不屑与这样一个初出茅庐的FBI，那么他们之间就不会产生如此令人胆寒而又怪异的关系甚至可以说是友谊。双方在斗智中慢慢的探究对方的人性与心里，这同时也是两个性格怪异的人了解自己的唯一手段了。

    面对阴险、深邃、睿智的眼神，面对善良、疑惑、稚嫩的眼神，我同时看到了一丝迷茫与矛盾，对人性理解上的茫然，对自己内心世界与离经叛道的行为的矛盾辩解，他们对自身性格的了解都是那么的缥缈，这也许就是两人吸引对方的共通点吧！

    无论是汉尼拔还是斯达林，或是现实中的我们，所要面对的敌人只有一个，就是我们自己。汉尼拔选择了逃避，任邪恶一点一点侵蚀并扭曲自己的心灵，他需要一个和自己类似的人物，去加以观察并深思，以使自己脱离梦魇；斯达林选择了面对，在阳光的沐浴下走向正义，但他需要一个反例来解释并克服自己心中的不解与滋生的邪恶。

    倘若没有朱迪福斯特和安东尼霍普金斯的精彩表演，我们无从欣赏这样精彩的电影并理解其真谛，更无法触动自己那久已冷漠的心灵。感谢他们对人物做出的如此深刻与细致的诠释，无论演员还是电影中的人物都会被我们铭记。

     人应当有一种高贵品质，使他能够脱离他那个时代的激情，两位杰出的演员做到了，电影中善与恶的代表也做到了，希望我们也能够做到！
      </影评>
<有用数>429</有用数>
<没用数>174</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>