<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>梦的背后</电影名>
<年份>2018</年份>
<评分>9.0</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2886413552.jpg</封面>
<导演>马英力</导演>
<演员>娄烨 / 张家鲁 / 包轩鸣 / 秦昊 / 井柏然 / 宋佳 / 陈冠希 / 张颂文 / 耐安 / 陈妍希 / 马思纯 / 胡伶 / 颜卓灵</演员>
<简介>以《推拿》获得金马奖最佳改编剧本奖的编剧马英力，在纪录片《梦的背后》中执起导演筒，近身跟拍导演丈夫娄烨入围本届金马奖最佳导演的《风中有朵雨做的云》制作过程，从前期筹备、拍摄现场、后期制作。知名编剧张家鲁、摄影包轩鸣、演员秦昊、 井柏然、宋佳等主创人员也现身说法。除了见证一部电影的诞生，更侧面察看中国电影制作的现状，真实呈现摄影机外的疯狂世界。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>木柵永樂町</作者>
<标题>致敬！《风雨云》拍摄幕后大解密</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-04-04 12:27:29</时间>
<影评>

在2018年的TGHFF，还放映了娄烨夫人马英力导演的丶《风雨云》幕后纪录片——《梦的背后》。同时身为《风雨云》的编剧，马英力全程纪录了电影从前期到拍摄丶后制的全过程。
《风雨云》浓缩了中国南方近代历史，是一部跨越了30~40年的「犯罪悬疑爱情片」，有人觉得它是上届金马最佳影片丶最佳导演至大的遗珠，也有人觉得他是娄烨最谄媚中国市场的一部失败的电影... 但就如同娄烨导演所言，《风雨云》是一部「属于中国人的私人影像」，它记录了改革开放期间内地丶香港丶台湾三地的风起雨涌，建立在真实故事和场地背景上，《风雨云》直指人性黑暗，钱丶权丶色，阴谋丶算计与狠毒，一切的一切，因为贪婪丶因为仇恨，也因为情爱。
娄烨导演的《风中有朵雨做的云》，在万众瞩目中，2019.04.04上映，有趣的日期「404」暗含着娄烨导演一贯的态度——电影创作应该是自由的。


前制期：深入了解冼村拆迁事件
《风雨云》建立一个真实的社会背景——冼村城中村改造。冼村位于广州市中心「珠江新城」CBD，城中村改造计划在2009年逐步开始推行，但因为各种(可说或不可说的)原因，改造工程一直延宕。冼村到处都是破屋碎瓦丶废墟烟尘，原本被迁出的居民又陆续回来了，住在打掉了门窗的丶简陋的屋子里。2013年~2014年期间，爆发了多次大规模的村民抗争，场面激烈。
马英力在《梦的背后》纪录片提到，娄烨导演一开始，通过大量的照片丶影音资料，了解冼村改造的真实样貌。在2015年12月，娄烨实地走访广州，为电影做田野调查，采访当地居民，同时也在进行堪景。娄烨在2016年时候坦言，如果他不拍冼村，很快这地方就会消失了，这座位于城市中心地段丶四周都被高楼大厦包围的废墟，其背后折射出南方改革开放至今的风云变幻。一个存在了800年的南粤村落，超过18万平方米的拆迁区域，在推土机的轰鸣声中丶在漫天遍野的烟尘里，变成了一堆断壁残垣，祠堂破损丶祖屋不再，城市高速发展进程中的土地规划，谁得利丶谁受害丶谁支持丶谁反对，背后的千丝万缕，就如同冼村废墟上狰狞缠绕的一团团电线，剪不断丶理还乱。
笔者于电影拍摄的两年半后，2019年春节期间，实地走访了冼村——《风雨云》的取景地，现场与纪录片当时展现的几乎相似，废墟范围虽有缩小但依旧还在，改造计划虽有进展但依然延摆。

2015年12月8日，《风雨云》进行演员试妆，娄烨导演对于片中服装的要求，是希望尽量还原1980~1990年代的风格。化妆也追求写实，希望肉眼看起来尽量都是「素颜」，甚至还会故意在皮肤上加一些瑕疵。娄烨导演觉得，皮肤，也是一种演员心境丶状态的外化写照。2016年1月24日进行灯光摄影测试，2016年1月29日进行技术筹备，2016年1月31日进行演员围读剧本。在美术丶灯光丶表演等层面，导演都希望尽可能地呈现「纪录片」的质感——让观众以为画面未经过任何人为的艺术处理。
《风雨云》的剧本主要建立在200多张有关冼村的照片的基础上，这些照片都是城市摄影师拍摄下来的，真实记录了各个时期的冼村样貌。在前期讨论的时候，制作团队也以这些照片为视觉基础，无法亲临广州堪景的工作人员丶演员，经由照片，想象身临废墟的氛围与感受。

拍摄期：艰苦智斗只为完片
《风雨云》的摄影风格主要是大量的一镜到底丶晃动的手持镜头，在拍摄过程中，非常考验剧组各部门的配合。杨家栋被误以为杀了唐主任的秘书后，在冼村废墟上疯狂奔跑的戏份，现场采用了纯手持丶小机器丶不打灯的方式，摄影指导包轩鸣跟随着演员井柏然飞奔丶滑下瓦砾土堆，甚至跃上摩托车跟拍，不断地失败丶尝试，NG了很多次，井柏然跑到最后也筋疲力竭丶几近虚脱。娄烨强调，镜头要保持「设计感」，再困难也要坚持一镜到底。
另外一个片中非常精彩的大场面动作戏——房车打斗，在接近片尾的段落，杨家栋（井柏然 饰）被姜紫成（秦昊 饰）绑架，杨家栋在大型房车上和姜及其手下搏斗，砸烂茶几丶沙发等家具，不断有人被推出车外，最后房车失控丶在路上引发连环撞击，杨和姜命悬一线。
房车是大型集装箱车改造的。这一场戏，分为了多个部分拍摄。有真正在路上行驶丶演员吊钢丝的打戏；也有在废墟空地，把房车60°倾斜吊起，着重拍车厢内部过招的戏份。
骇人的，有一个镜头是姜紫成手下被狠命推出，撞破玻璃丶摔下车。这一幕，真的请来了活生生的男子，用肉身冲破玻璃丶摔出行驶的集装箱车，导演喊CUT之后，医护人员急忙跟上，把一团扎满碎玻璃丶鲜血模糊的破损躯体紧急送上救护车。
因为道具出了差错，美术送来的不是原先预定好的家具，惹怒了娄烨。凌晨2点多，在广州的大街上，全剧组被迫停工，一直等到了四点...五点... 即将天亮，又一晚拍摄进度延迟。
最后呈现在大银幕上，这不到三分钟的「房车打斗」段落，实际拍了一个多星期。井柏然与秦昊打斗的混乱中，秦昊的牙齿还被打掉了。
在《梦的背后》纪录片中，井柏然也筋疲力竭地表示，《风雨云》拍摄的每天都很累很辛苦，为了好的效果，每场戏都是拿命在拼。但也因此，经过了《风雨云》的磨砺，井柏然逐渐找到了表演的感觉，在其后拍摄的《后来的我们》中呈现出了自然的演技，差点入围金马最佳男主角。
《风雨云》的开头部分，大规模的村民冲突场面，在冼村实景实拍，而且娄烨要求尽量还原纪录片的感觉，一颗镜头内包含多种场面调度，10分钟都不要停。过程中，也是状况频出，不断有人受伤，现场备着救护车和医疗团队。漫天的尘土与叫喊，村民丢燃烧的瓶子，硕大的招牌从高空砸落，惊心动魄。这一段大场面的暴动戏，拍了8天时间。
在《风雨云》拍摄期间，剧组多次面临停拍危机，频繁有当地警察来「关心」，中断拍摄；两位重要主演忽然要请假一段时间，去参加颁奖典礼；连续六七十天伙食不佳，摄影组集体罢工... 各种各样的困难，考验着娄烨，作为导演，渴望一个静心的创作环境，但片场各种突发状况，逼迫着他一一亲自面对。拍片，更多的时候，是在解决问题。
幕后纪录片中，观众看到了，娄烨在现场时候的多种状态——耐心给演员讲戏，屡次发飙，顶着高烧也要坚持开机，遇到不可抗因素时候无奈的背影... 厉害的导演就如同高段位的将领，兼具智慧与情商，但电影绝不是导演一人就可以完成的，每一部片子都是团队合作的心血结晶。剧组工作人员感慨，《风雨云》，是他们拍过的最艰难丶最辛苦的电影。
开机后的第103天，剧组杀青了。全组工作人员特意和娄烨导演穿得一模一样——黑衣黑裤，笑着丶哭着，以此纪念一起并肩奋斗过的这段时光。这份咬牙熬过拍摄期的复杂情绪，身体疲惫不堪，内心如释重负，只有真正待过片场的人才能深刻体会。看着《风雨云》里这群为电影出生入死的工作人员，想到身边同样因为热情而不顾一切的影视人，忍不住泪流满面。

在中国拍电影非常累，还没有形成一个大家都遵守的制作体系。工作人员也都必须具备一些最基本的价值观丶最基本的人文水准。
比如说，执行制片，第一步，他应该懂这些部门的所有细节，应该知道导演丶摄影师等各个职位的人，在拍摄的不同阶段要做什么；第二步，知道各职位工作人员具体的工作内容丶要怎么做，每做一个要花多上时间，这些都是最基本的。再往上一个台阶，要知道不同的工作人员，各自的工作习惯是什么，这才是合格的执行制片。但是在国内，前两步都很少有人能做到，三个标准都做得很好的执行制片，几乎没有。
——娄烨
后制期：百版剪接 抗衡删减
《风雨云》2016年6月21日进入后期制作，修改了119版，2017年5月19日送婶 [故意打错字，下同]，送婶后60天（2017年7月18日）收到通知，影片没有过。此后，一直不断修改，直到2018年11月，才拿到龙标。
官方给了大量的修改意见，比如，「暴力、抗议镜头建议大量删除」。娄烨导演一开始很抗拒，他觉得这个大场面戏份，自己已经退让到极限了，一格都不能再剪掉了！制片人试图劝说娄烨，但娄烨坚持，绝对不谈！一帧不动！
在最后呈现的影片中，未能看到一些出现在幕后纪录片中的场面，例如，「江边焚Shi」，角色其实还没断气，火苗点燃后躯体忽然跃起，一个燃烧的火人疯狂奔跑丶尖叫，最后被活活烧死，在成片中只保留了Shi体燃烧的段落，让观众以为角色已经断气了，焚Shi只是为了毁灭证据。在拍摄现场，「火人」虽然做了保护措施，但是真的在人身上点火燃烧，导演喊CUT之后，剧组人员再急忙拿灭火器喷向人体灭火。
《梦的背后》纪录片里，娄烨导演感慨，拍电影是一个最基本的权力，拍完电影不受婶查制度的威胁丶能够自由表达，这也应该是艺术家的基本创作权力。半个世纪以来，这个地区的艺术家们养成了奴性，习惯在创作时候「自我过滤」，这也使得中国本土观众失去了一些观看的权力，他们根本看不到那些他们本应该看到的东西。在内地拍电影，应对制度的同时，作者性丶人的状态丶导演的工作，都已经被破坏了，因为要想很多办法，如何让影片顺利拿到标丶进入市场。娄烨导演尖锐地指出，在内地拍电影，就是在玩一场Ideological Game。
《风雨云》没过婶，怎么办？——娄烨看似习以为常地说，那就和律师沟通丶两个月一次去做说明。《梦的背后》，最终定格在了娄烨无可奈何的身影。
2015年~2019年，跨越了4年的时间，1年多田野调查+筹备，4个月实际拍摄，11个月后期制作，一部描绘中国近代40年动荡的巨作，呈现给观众的，或许是不完美的破碎剪接丶八点档的狗血剧情丶晃动晕眩的手持镜头。犯罪悬疑类型的包裹下，看似好像在讲情爱纠葛，但其实所有的感情都是模糊的，娄烨导演觉得，《风雨云》是一部建立在真实社会背景上的丶关于「人的行为」的电影。


[本文首发于「大峰传媒」]



</影评>
<有用数>236</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>冷水浴缸</作者>
<标题>让一切随风</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-08-11 23:22:35</时间>
<影评>


        作为二等观众终于看完了《风中有朵雨做的云》完整版，很少会把电影看两三遍，但这部电影意义有点特殊，因为在此之前不会关注一个和自己没啥关系的电影项目长达几年，在此之后也再也没关注过导演以及新作。
        看的过程中回忆了这三年、五年和七年和这部电影有关的坊间轶事，记载于备忘录。原本发布于广播，无奈字数超过限制，遂发在幕后纪录片的影评区。也很合适，算是补上一些纪录片无法呈现的东西。
       得知此项目还是2016年，它还叫《地狱恋人》时，距今已经七年。那会听说是喜欢的导演和喜欢的编剧合作，惊异之外是期待有加。媒体采访报道也能追溯到这场合作源于更早的一场颁奖礼幕后，那还是2013年。《梦的背后》里暴露出演员和制片组的不专业，诸多电影制作的问题藏在隐秘暗处，便也可追溯于此。七年后甚至十年后再去回想，这就是名利场间诞生的一部电影。
       不知道从哪里说起，那就先从钱开始吧。名导是不缺钱的，正如同张艺谋片约不断，一部一部地拍。哦对了，看《梦的背后》如果看得仔细，又或者参加过《风中有朵雨做的云》当年的资料馆首映礼，也参加过北京其他电影的首映礼的话，就会发现，这场首映礼的布展、规格，和22年张艺谋《狙击手》的新年首映标准是一样的：选在中国电影资料馆，且门口展览有对导演过往作品的梳理回顾和新作导览，有精美的物料。它们均来自同一出品方，格调典雅不同于普通商业院线首映的手笔，这是老牌公司对知名导演的尊重。其实行业里没有公司不受诟病，身处江湖怎可能没有闲言碎语，一个专门用青春糖水片赚钱的公司会成为娄烨电影第一出品方，至今仍是张艺谋多部电影合作资方，其他公司难不成不想巴结这些影史流传的国际大导么，可见有钱得势、看人下菜碟才是这个行业的真相。
       出品方投资，承制方制片。《梦的背后》里那些制片组的污糟事：制片组对导演的制衡、对摄制组的不信任、对演员选角的干涉……在电影海报上清晰可查这些权责归属。制片组除了导演自己所属公司自有合作团队，还有组局而来加盟的制片公司。这电影也果真是年代产物，如今市场上的电影在海报上很少把出品和承制分开了，剧集才这么在海报上呈现。电影顶多会把出品和宣发分开，但它们都一律被称之“片方”。电影15、16年左右立项公布，17、18年开发制作，因为关注已久，18年末隐隐约约就听说了要上映的事，那会周围朋友、同学包括自己也都纷纷进入行业，后来间或参与宣发、进入所属片方工作，和这个电影的剧组周边轶事隔层窗户纸。
        恰好是在电影上映的那一年，在工作中接触到这部电影制片方，和其前期开发人员共事过。曾在开会讨论闲聊之余不经意间表达了对导演和这部电影的好感，本着憧憬、羡慕和钦佩之情，却得到了“你很喜欢是吗？”“别提了，再也不想和这种搞艺术的导演合作”的抱怨。当时想，是因为导演的工作方式吗，毕竟这是一个只有分场剧本就开拍、剧组现场遍布所谓“飞页”的剧组，按照标准流程是会被看成是“不专业”。但现在觉得，这里又有哪个剧组真的尊重过标准流程呢。
        当初到底是带有对片方过往作品的喜好爱屋及乌还是单纯想进入行业里看一看，如今也是说不清道不明了。
        再往后，大疫三年，工作虽然停滞不前，人再怎么愚笨也有所长进，那会那些朋友同学从刚入行什么也不懂，到后来也算了解了一个行业的是是非非。干活越多、在一个地方待得越久就会认识越多人。最后大家发现，周围参与过这个剧组前期中期后期的不同部门、职位的朋友，对导演和电影的评价，千差万别。
       时过境迁就是，当初的出品方屹然不倒，后面的宣发方如今成为第一票务平台，是为行业翘楚。老牌公司之所以活得久、混得开，那还是因为它们知道多交朋友少树敌，对知名导演保有基本尊重，最起码能保证大导演的创作自由宽限度。毕竟做事留一线，日后好相见，生意场上才能良性循环。
       时过境迁也是，今年上半年才听人谈及一位演员上镜总是不化妆追求素颜真实状态，也是演惯了电影的演员，这在电影中当然是生动的，剧集则有点格格不入。看了《梦的背后》，才知道那位演员为何在素颜上有所执念，原来都因这个剧组而起，这个表演习惯居然有着跨越数年的渊源。
       电影里还有一位女演员，尽管舆论中许多观众对她的演技和领悟力从始至终都不满，而实际上演员的面相身形很符合角色本身。这个角色最早找过另一位共有title的女演员。重看电影的时候，一直在脑补，是另一位会怎样。可左看右看还是觉得现有的她更合适，更符合电影整体气质。就像陈冠希，那么嚣张跋扈也用了，合不合适真的重要吗，要论合适也要讲求“如何合适”。在纪录片里看到演员颐指气使的那一瞬间非常愤怒，不过后来想想，只剪出来陈冠希骂副导演的情景，也只能剪他。因为他不用在这里混，不用跟大家玩了，就爱咋咋地吧，他都不会介意。
       那些没剪出来的要求改剧本的、罢演的、请假参加戛纳的、争番位的演员们，大家还得陪着玩，一起揾食不是么。
       朋友没看纪录片之前说，曾经对这个剧组印象最深刻的是主演威胁导演一事，主演说要是拍背德感情戏就辞演。他不理解感情戏的必要，始终认为自己是在坚持表演的真实性，“如果要拍就要买机票走”，最后导演妥协了。在杂志采访中，主演讲述这番经过，用自豪的语气宣告胜利结果。而纪录片里并没有呈现这段纷争。
       “所以娄烨去拍重塑了，宁可跟有才华的人一起玩”，朋友义愤填膺。

      《春潮》之后也再没见过包轩鸣在内地掌镜的作品，这就是——不，想，跟，你，们，玩，了。
       其实比起摄影指导没饭吃、得不到尊重之外，更震惊的是摄影是外籍，居然也被如此对待。看来还是小看剧组生存规则了，原本外国人在国内地位不说多高那也是礼貌对待。没想到在剧组，一视同仁，都是二等打工人，只看你背后是谁、“爸爸”哪位、后台如何。
       说回来《风中有朵雨做的云》，其内容并不复杂，意义并未多么重大，想法、概念、文本、影像，之于导演都是可以想见的。若是拥有一个负责专业的制片组会顺利拍完、外部环境允许、正常如期上映，也不会另有舆论影响。电影和它的舆论共筑了新的作品，作品被放到了一个不属于它的、极高的关注位置上，被赋予的另外的意义。这份意义有正向的，但也会对作者产生负累，是其导演的宿命。
       如此单纯关注一部电影到最后深入了解后也变得不单纯了，伴随着走近这个复杂又迷人的行业，也不再作为影迷全凭喜爱看电影感受快乐了。在此之后不仅再也不关心导演新作动态，也没有再看后来的电影。好像再也无法单纯地喜欢一部电影本身，甚至都尽力回避“喜欢什么导演”这种问题。一定要回答就说张艺谋，哈！老导演身体力行告诉后来的诸位，自己在这个地方“有用”“有价值”才不会被抛弃，这冷酷无情的处事态度，唉！
       “电影”这二字和什么都很近，唯独和“单纯”遥远相隔，只有复杂和牵扯。
       梦碎了，梦醒了，正所谓“让一切随风”。




</影评>
<有用数>69</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>marguerites</作者>
<标题>翻译||《光影之下的人物缩图》</标题><作者评分 />
<时间>2023-02-02 16:01:42</时间>
<影评>

原文发表于日本电影期刊《映画艺术》第482期
作者：晏妮 （日本映画大学特聘教授 映画研究方向）
翻译：田牧杜夢（戏志才的白窝）
（内容有修改与删减，并涉及娄烨电影剧情，仅供参考）
回想起我于东京国际电影节《风雨云》的首映现场，彼时坐在前排的我正深刻体会着娄烨醉步般的摄影技法，仅是小会儿便有了眩晕之感，以至于没能领会电影中讲的故事。
于是在《风雨云》完整版上映之初，我便再度参与了该电影的点映，终于理解了当时并未能明了的故事，面对电影中某些场景的重现时终于可以安慰自己，只因当时没能看到完整版而已。同时让我们对娄烨的抗争精神示以敬意，他仍然在以一个艺术家的身份坚持创作，并没有因为特殊原因而停止斗争。
在《地安门前的恋人们》（2006）中，娄烨以大事件为背景，描绘了一位名为余虹的少女的青春往事，作为彼时的关键转折点，这个事件对电影中的所有人物都产生了不小的影响。在该作过后十四年，选材自真实事件，并摄制于事件发生之地的《风雨云》诞生了，本作延续了《地安门前的恋人们》故事发生的时间，讲述了三名男女于大事件后相遇，最终放任自己坠入改革开放的浪潮阴影之中的故事。该电影的叙事不止局限于男女主角之间的三角、四角关系，更是走向了谋杀故事的最坏结局。于《风雨云》的中年残酷故事而言，其实际上沿袭了诸多青春故事中最为偏激的情愫，这不禁让人想起了大岛渚的电影《仪式》（1971）中，所有角色最终都走向灭亡的结局。此外，与同样设计了伦理问题和谋杀阴谋的电影《浮城谜事》（2012）相比，《风雨云》做到了它想要的悬念，与前者不同的是，《风雨云》更重视以社会背景为叙事基础，将当下的各类阶级矛盾、城乡发展问题等一并囊括了进来。虽然这句话出现的不大合适，但《风雨云》的这类做法总令人想起松本清张的一系列推理悬疑小说。从《苏州河》（2000）到《地安门前的恋人们》，从《春风沉醉的夜晚》（2009）到《浮城谜事》，娄烨拍摄的一系列电影元素全被浓缩进了这部电影当中，这也是迄今为止最真实地揭露当下社会最消极部分的现实主义作品，笔者据此认为称这部电影是娄烨的集大成之作也不为过。
从推理作品的角度而言，娄烨做到了一般推理作品到不了的高度，他运用了跟纳撒尼尔·霍桑（美国心理分析小说家）一样的叙事手法，像手术刀一样将整个故事的时空关系剖析、缝并。在电影前半部分之中，杨家栋深入案情漩涡，似参与者的视角向我们展示了主角之间的分崩离析。而在后半部分，杨家栋脱离了警察身份该有的调查逻辑，而不是参与进关系之中，在这个时刻，娄烨又增添了跟《春风沉醉的夜晚》当中出现过的类似私家侦探的角色，来调查一起涉及到恋爱关系的案情，便显得陈词滥调。从叙事上而言，主角之间和杨家栋的感情线也并未铺平，而且多次出现了性关系的直接描写，看起来画蛇添足，虽然这经常在娄烨的电影中代指人物身体之中的欲望本身。
谈及这部电影最令人惊喜的地方，那就是纪录片风格、强叙事节奏的手持镜头，例如电影开头中尸体若隐若现的画面，以及城中村民众暴动的场景。工整出色的镜头在娄烨的电影很少看到，也许正是纪录片摄影般的风格化镜头，才使得正在进行中的暴动场景生动无比。电影随后进入到了叙事主线之中，暴动事件和唐主任诡异的死亡画面接踵而至，随后又在电影被切碎的时空中跳转。看到这里，就让人联想起《上帝之城》中动荡而激烈的民众场面，但这都是娄烨作品中经常可见到的视觉风景。例如《地安门前的恋人们》片尾秦皇岛上的京哈高速，《苏州河》中的河边街道，《春风沉醉的夜晚》中在南京郊外的住所周边以及《浮城谜事》中的武汉街道等。这一次，娄烨则将镜头对准了繁华都市之中尚未被世人熟知的城中村。与娄烨之前电影中的景观相比，这部作品的视觉风格更加激烈，例如刚刚爆破完的残檐断壁、在崎岖不平的瓦砾中不断闪动着的人群等等，娄烨将真实可见的场景直接装进叙事本体之中，试图将自身风格带往更加激进的道路。而在此之前，娄烨从未这样尝试过。说到这里，我们不得不赞扬娄烨总是将新的想法和他的团队一起尝试，不断蜕变。
与此同时，我看到了由马英力摄制的有关《风雨云》电影制作背后的相关纪录片——《梦的背后》。在纪录片之中，我们可以看到，从镜头运动到演员化妆，娄烨都有着详细的指示，并且不会做出任何妥协，即使他在大部分时间中显得云淡风轻。对于没法按时完成的摄制任务，他会对着剧组大喊大叫，娄烨各种不曾外露的形象出现在这部影像中显得非常有趣。最有价值的是，马英力平静地透露了当下不够合理的审查制度，例如电影的名字就被纠正了三次。最开始是《地狱恋人》，然后是娄烨喜欢的一首台湾歌谣名字《一场游戏一场梦》，但都因特殊原因而被拒绝了，现今得以审查通过的名字为《风中有朵雨做的云》，在院线中还被删减了五分钟。也正因为马英力对娄烨的了解，才让能够我们看到摄制过程中在严厉的剧组里娄烨与各组员的关系，建议将《梦的背后》和《风雨云》一并看完。
最后，我想引用娄烨的话作为本篇文章的结尾：
导演最艰巨的任务不是怎么拍电影，而是怎么处理审查制度，最终能通过审查制度还能保证作家性的，其人性也就被摧毁掉了。（引用自樋口裕子氏的文章）


</影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>谓风</作者>
<标题>关于风雨云，部分内容文字版趣事纪实</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-08-08 11:20:42</时间>
<影评>

1. 冠希哥脾气是真横啊，指着娄烨鼻子骂。后续坐在位子上一脸冷色：我们之前沟通方式有点问题，现在好了。
2. 剧本围读就像玩剧本杀，演员编剧做一张桌子上，面露难色，抽烟的抽烟吃零食的吃零食（桌上都是水果和吃的）
3. 娄烨给马、井讲戏。讲得很细，想起郝蕾以前说“娄烨给你讲戏吗？我说不讲，他说对了，那你为什么要我讲。”
4. 道具组说很多道具都不是那个年代的vintage，就可能是上周生产的，但是一看就感觉是那个年代的，就用了。
5. 那部电影的李缇也参与了。说当年还年轻，脸上很多斑点都是眉笔画的。
6. 拍到一个超越预期的镜头，娄烨和摄影导演兴奋得一块儿抽烟，仿佛亲兄弟。
7. 这么大的导演这么多年经验还会出现道具被吃回扣的事。送过来的家具都是假的，气得娄烨半夜三更打电话骂人让把预算发过来。哈哈哈。
8. 伙食不好，摄制组没有宵夜吃，制片领着摄制组去吃宵夜。娄烨回来一看人没了震惊。场助解释说今晚上炒的河粉可能前面有人喜欢吃，吃得多了，摄制组没有。娄烨气得打电话骂制片说你们他妈的疯了吧，别逼着我治你。日文字幕：攝制組大失態！（整件事都太荒谬了。
9. 摄影导演（前面亲如兄弟的那个）小声补充：六七十天了也不让改善改善伙食。
10. 事后娄导委屈地录了一大段独白，表示他们一个台阶都没达到。
11. 拍到一半两个主创要请假8天去参加发布会（没明确说是谁，但网友找到是马和井，去戛纳宣传盗笔）。娄烨无奈表示那剧组停工吧
（值得一提的是，盗笔并没有入围任何单元，票好像也有点问题，以至于两人没有进内场走红毯，只是在场外走了下）。
12. 张颂文最后一场戏是被删掉的会所浴场戏。杀青照都是只围了一条浴巾的，他说没想到杀在这个场，这个造型。
13. 宋佳杀青戏是前期的黑裙子造型。拍完照宋佳依依不舍说你们确定我杀青了吗？只是走个形式吧。
14. 马思纯小井杀青应该都是酒店那场戏。马穿着白色吊带上衣，开香槟。
15. 剧组杀青之后团队坐在台阶上抽烟聊天，背景音乐放Beyond的“不再犹豫”。
16. 娄烨跟团队商量剪辑调色，说别人99个都那么做的你就别做。团队开玩笑说不准拍，不能让别人知道我们调过色。
17. 终版确定的时候是第119版，电影名一场游戏一场梦。团队合影。
18. 很难评娄导脾气好还是不好。生气的时候还是挺吓人的（
19. 娄烨说了一大段关于审查的话。并表示国内观众都被逼成了二流观众。
20. 删减片段开会，娄导：绝对不行。这段不能删。删暴乱，不行，删烧尸，不行。大不了不上了（最后都删了
21. 忆一个往昔，那部电影的时期娄导在戛纳答记者采访说，他愿意删减任何片段来上院线。（那到底还能留啥
22. 首场展映，北京电影艺术馆，观众鼓掌高喊“牛逼”。娄导透露首映7天之前，全国公映4天之前，电影被再次要求修改。
23. 风雨云整个班底和那部一致。

</影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>林愈静</作者>
<标题>梦的背后是什么？</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-08-24 16:30:59</时间>
<影评>

看了马英力制作的纪录片《梦的背后》，讲了拍摄《风中有朵雨做的云》的全过程。非常精彩，看的很过瘾。
和我的理解差不多，娄烨的电影，氛围是第一的，但他营造氛围是扎扎实实的从声光电服装等着手，务求源于真实高于真实，简单讲就是打灯要打出没打灯的效果（片中娄烨和摄像的对话：你看，这打了灯，但比没灯还黑，这就对了，要的就是这种效果)，化了妆要化出天然效果--我尤其喜欢娄烨关于人物化妆的这个特点，苏州河里的周迅，紫蝴蝶里的章子怡都绝佳，是你未曾见过，在别处见不到的她们。他要求化妆师必须呈现出人物面部的粗粝感，无论是井柏然还是宋佳都化出这种效果，其中有一场娄烨专门对化妆师说今天井柏然太干净了。而紫蝴蝶里的章子怡是最容易的，因为她一脸雀斑，其它电影里都遮掉了，娄烨电影里刚刚好。纪录片里胡玲（《YHY》里李缇)说十几年了，娄烨导演一直坚持这个风格，她是笑着说的，她是从《YHY》算起的，但从《苏州河》起，二十多年了。
娄烨的美学追求是氛围，因为氛围是最打动人心，可以迅速带人入戏的东西，只要高明的导演做得到这个，贾樟柯镜头下的汾阳有同样的效果，不知他是怎么做的，我猜他有很多拍好的真实素材可以用，而且他的光影远没有娄烨考究。《风雨云》后期制作人员，不无抱怨的说，导演，我们这么一格一格的修，付出98%的工作量，只能提升2%的效果，值得吗？
我记得在《yHY》的DVD里看到过一段附赠花絮，那是我第一次看到娄烨，他温文儒雅，说话轻柔缓慢，对工作人员和演员都非常耐心，彬彬有礼。当然导演身负重任，不可能一直是彬彬有礼的。不过娄烨的确不是那种坏脾气导演，在这个纪录片里，他发火最大的一次是拍到半夜，剧组的人却没有饭吃，原因是当天的炒河粉太好吃，前面组里的人有的吃了两份儿，给吃完了，到这个夜间组没吃的了。他打过去大骂制片组负责餐饮的人，骂得最狠的就一句：你疯了吧。你是不是疯了。后来他要求这个主管当中道歉。当然他说了很多操和他妈的，但那都是在高兴时用的语气助词：操，这就对了。啊，这他妈的太牛逼了。
更多的时候他只是个说话很坚决严肃的人，道具组做的桌子不太行，他打过去说，你直接承认你做错了就完了，有那么难吗？演员档期发生冲突必须请假离开两天去参加别的发布会时他非常生气，但最后还是妥协了（本来按照合同他不需要妥协的）。
从这个纪录片里我们窥见娄烨的工作状态和他做电影的方法，看起来杂务他涉及的比较少，是个善于管理的导演，他更多关注的是艺术方面的要求，光影，台词，动作设计这些，好几个镜头令我非常感动，一个是他们等了两天终于拍到了自然的完美的夕阳场景，他心满意足，高兴的像个孩子。另一个是因为派出所的阻挠，他可能无法拍摄冼村那个城中村的场景，他忧心忡忡，说如果这个拍不了这个片子就完了。
看了这个纪录片我终于明白为何我那么喜欢娄烨的电影。他总是喜欢用晃动的镜头，看也看不清的黑乎乎的画面，粗粝的影像来讲他的故事，我很难忍受别的导演这么做，但他的电影却总吸引着我从头看到尾还要再看一遍。宋佳受访时被问到艺术电影和商业电影时说，在千万人面前过一遍，不如打动一个人的心。娄烨则直接反问：有区别吗？拍商业电影和拍文艺片有分别吗？难道你要区别对待吗？
我的确分不出他的作品是商业片还是文艺片，目前娄烨公映过的电影大概只有《紫蝴蝶》《浮城谜事》《推拿》和这部《风雨云》，这些电影质量都高过其它公映的国产电影，更别提那些未曾在中国公映过的精品。我最喜欢的是《YHY》看过三四遍，接着是《春风沉醉的晚上》其它几部不相上下，我不太喜欢的是巩俐演那个《兰心大戏院》。
最后我才知道娄烨这部《风雨云》为了公映已经被迫剪的面目全非。从制作完毕到上映，为了过审，花了两年时间。开始时他说火人这个绝对不能剪，但最后还是剪掉了。被问及剪了哪些时，娄烨痛心的说，经过近五十年的意识形态审查，我们的观众已经丧失了欣赏好电影的能力，导演也形成了自我审查的习惯。今天这部电影公映了，但对你这个问题，我选择沉默。这就是《梦的背后》，梦的背后是多少酸楚。
很多人不能理解审查多么可恶，这个制度像空气一样存在于中国大地，一点一点具体而微的剥夺了众人审美的权力，把观众都弄成了一群傻逼。艺术创造者是痛苦的。娄烨拍了不少不能公映的电影，大部分都是佳作，蜚声海外，但我相信，像所有艺术家一样，他仍然希望更多的中国观众在大屏幕上看到他的电影。


</影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Jasmine_长乐</作者>
<标题>娄烨导演！能拍就多拍点！我们不想当二流观众！</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-08-07 12:29:17</时间>
<影评>

两口气看完《风雨云》的幕后纪录片《梦的背后》，好久没有这么强烈地有为一部片子这么多碎碎念的欲望了。挺希望爱电影的大家去看一看这纪录片。

首先必须说一下，《风雨云》对我个人来说是一部很特别的电影，主要是因为两个原因。

第一个原因就是里面的取景地、年代感氛围的再现，对于作为广州本地人的我来说，有特别的亲切感。当时我在电影院看的时候，认出了大概95%广州的取景地而且这些地方都见证了我的成长。这种如数家珍的感觉，是前所未有的观影体验。
关于年代感氛围的再现，举个例子，林慧和唐亦杰的婚礼那场戏，可能仅仅是一个加速叙事时间、作为过渡的戏，但是里面的那种氛围，首刷的时候就觉得特别亲切，这是因为我看过我爸妈当年结婚时的照片和录像，这段戏的服化道真的几乎是还原了当时流行的风格，比如九十年代城市新娘流行的卷发造型、钉珠蕾丝婚纱，新郎的灰褐调西装（应该是暗格纹的）红领带、新人举起的红伞、亲戚端上的喜糖盒，等等。千禧年左右的广州那种调调也有一丢丢对味，可能是唤起了自己童年时的一些视觉记忆了。

第二个原因，就是这部片子给了我特别深刻的视觉印象。或许剧情我真的记得不细致，但是一些名场面的镜头我真的忘不了，就很震撼。

直到首刷、二刷数年后，通过《风雨云》完整版在日本的公映，我才终于看到了它的幕后纪录片，才得以了解，这部观感特别的片子背后必定是有特别的拍摄过程、特别的主心骨——导演娄烨。导演的工作节奏和风格有点与众不同，以至于工作人员需要一些时间去适应。看完片子觉得娄烨导演很注重视觉上的呈现，比如选定了取景地和气氛图再去调整剧本、很看重面部妆容对人物情绪状态的贴合等等。最让我觉得厉害的是，他面对现实的各种不可控力是有那种“不动如山”的气场，坚持立场、敢于发声的态度。

梦的背后永远是现实、残酷的各种阻碍。所有影视作品剧组的拍摄过程难免都会遇到困难，但有些障碍明明是可以避免的。

谁会愿意当二流观众啊？我们都想看到真正的好电影的呀。所以结束当二流观众的日子，任重而道远呢。

娄烨导演，能拍就多拍点啊！

</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Hice</作者>
<标题>他从来都没有选择沉默。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-08-10 01:11:30</时间>
<影评>

2018年因为一门城市设计课程的选题，走了好几个北京的城中村，后厂村、化石营村、分中寺村、康家沟村等，其中最像冼村的国贸脚下的化石营村，前段时间偶尔路过已经变成停车场了。这段调研经历让我打破一切城市设计的幻想去重新认识城市，中国城市的发展与建设中充满了巨大的社会矛盾，而这种矛盾根本上是设计无法触及的，更别说解决，但是又有几个创作者敢于直面这种矛盾呢？于是，我最爱的娄烨导演带着风雨云出现在了大银幕，所以当时我看到片头的那种纪录片质感的冼村影像带着极强的娄烨风格的航拍与手持呈现出来，我就觉得，这就是最牛逼的。
时隔五年，终于看到了这场梦的背后，无所谓娄烨导演的电影是否都是一流电影，但他永远是中国最一流的导演，最牛逼的创作者。影片最后2019年4月3号，公映前一天，娄烨面对媒体说“我不想多说什么，这是一部许多人付出了许多劳动的作品，我希望他安全上映，从现在开始，我选择保持沉默，请大家到电影院看电影”，接着是他清澈而坚定有力的眼神直视着影片结束，瞬间泪目，因为我们知道，他从来都没有选择沉默。

</影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>齐马不很蓝</作者>
<标题>娄烨的梦</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-08-07 01:57:45</时间>
<影评>

娄烨说：“我们都应该庆幸，在今天还有人继续提出不满和责问，要感谢他们的勇气。”“制作中感觉不一样，最后影片才不一样”“从电影史的角度，没有一个演员能纯粹的当演员，这是一个挺伤心的事情，但这就是现实，导演也是一样”（显然在国内更明显）
一个人的自由不是自由，这不是反抗，是回答。
显然娄烨还是高看了内地的观众，风雨云在我眼里其实就是一部彻底的艺术电影，我也无法想象娄烨要是拍出一部真正意义上的商业电影会有多奇怪，估计娄烨自己也无法做出真正的商业电影。但他要做的，就像宋佳所说的，“不要千万人的骨头，要捕获一个人的人心。”那样，服务于那些小众的渴望在银幕看到娄烨作品的人，这也是电影作为艺术品的重要价值和意义。
当我看到娄烨的创作团队如此优秀团结成熟和谐的时候我才意识到自己内心深处还是渴望拍摄创作，可惜还是有太多现实因素要考虑，这就算在挫折面前大家也能因信念坚持克服下去。这种氛围的创作环境可能永远成为了我的遐想，看来只能从仅仅满足自己的低成本短片中找寻安慰了。

最后那血淋淋的对制度的批判再次成为了内地影迷观众和电影工作者最熟悉而沉重的叹息，习惯成为一种悲哀。尽管这样，看到电影院里仍然热情似火的观众仿佛得到了一丝安慰。为了上映不断妥协的行为其实并不代表着低头，而是为了让更多人能看见和感受到电影艺术的魅力。
电影是梦，梦的背后是创作，但电影的创作从头到尾也是一场梦，一场自由的梦。

</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Monaghan</作者>
<标题>梦的背后，风雨重现</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-08-11 12:30:31</时间>
<影评>

A.
如果你在网易云音乐里搜索Jóhann Jóhannsson，就可以找到电影的原声专辑，但名字不叫做“风中有朵雨做的云”，而是“Shadow Play”。
TheShadowPlay音乐：JóhannJóhannsson;JonasColstrup-TheShadowPlay(OriginalMotionPictureSoundtrack)
开发处主任唐奕杰坠楼而亡，年轻警探林家栋就此被卷入命案之中，在追寻真相的赛跑中痛悟人性善恶。霓虹灯在黑暗里闪烁着“财富”的大型字样，仿佛把贪婪和欲望烙印进城市的脉络里。被解放的人们，眼前是通往财富的康庄大道，却在洞穿城市的隧道中遭受围堵，日渐退化成蟑螂和老鼠；一种不堪的生物，被欲望支配，贪婪、淫荡，善恶被消解，快乐唾手可得。属于时代的浪潮已然涌进大街小巷，在黄土中翻滚的人们绝望地挣扎，竭力在洪水中抓住自己消逝的生命。那些被落在后面的人呢，他们又何去何从？那些不愿意改变或被改变的生命，或因迟钝或因懦弱，便任由自己的命运被他人改写。三十年以后，仅仅是三十年以后，无穷无尽的高楼拔地而起，每一块砖头都散发着腥味。
过去和现实在此刻被混为一谈。新郎新娘坐上前往幸福的轿车，年轻的警探翻开积满灰尘的相册。三十多年前，世界突然被戳开了一道口子，照进来的是光，但也因为光，抬头仰望的人们也认识了什么是影子。每个人都在影子中穿梭，低头想要抓住缝隙间的光亮，甚至有时候撞得头破血流，双目失明。把握了时代脉搏的那些人，很早就认识到光明易逝，长夜难明，因此将自己寄居在霓虹闪烁的空隙之间。从此，光找不到的地方，便是我们的家。但不可否认，当人与人看不见对方的脸，更容易发展出彼此共生的关系，留下的泪也变得可以接受。
一个时代，仅用了二十年就变得千疮百孔。冼村是官商勾结之地，也是城市最后一块遮羞布。唐奕杰在暴乱的人群面前作出虚假的承诺，“时代需要进步”的口号回响天空，推着活下来的人不停地往前走。姜紫成自以为能够一手遮天，却无法阻止自己陷入爱情与亲情的漩涡；本无底线的精明商人，却愚蠢地想要守护住“丈夫”与“父亲”这庸常的社会身份。林慧痛恨被当作工具的自己，但却终其一生去成为男人的工具，被殴打，被泄欲，被卷进另一个女人的死亡。最终，在一场暴乱中，愤怒的人群向白衣的处长投掷燃烧的酒瓶，将“紫金置业”的硕大霓虹狠狠地砸在地上。世界被扔进混乱之中，任何靠近它的人都不能幸免于难。与此同时，摄像机和互联网将这起暴乱公之于众，坐在电视机前的人们在其中寻找教训和慰藉。
摄影机从暴乱的人群转向其中几个有名字的角色。我们看到商业帝国走向崩塌，家庭几近破碎，伦常在风雨中飘零。被牵扯其中的人逐渐被打垮，迎接各自的悲剧结局。唐奕杰首先带着仇恨死去；林慧死于道德与精神的压力；姜紫成被控数项罪名；敢爱敢恨的小诺终究伏法；年轻的警探犯下年轻的错误，在真相面前顿悟爱情与正义无法两全。最后，闯在时代前头的人们又一个一个地摔在坚硬的地上，作尘土散。
摄影机从他们身上离开，黑暗中不见暴乱的人群，却能够感受到巨大的不安，在沉默中轰隆作响。
林家栋终于看清楚了事情的真相，但他也深深地感受到，一艘巨轮正在驶向未知的危险领域，而人满为患的甲板上，每一天都有人掉下船，溺水而亡。
B.
2019年，娄烨导演作品《风中有朵雨做的云》在全国公映。这是他得以公映的第三部作品。《风雨云》持续九个月的拍摄于2016年年末结束，后期制作持续了十一个月。2017年5月，第119稿成片被递交sc，那时影片的名字还是“一场游戏一场梦”。2018年，影片原声作曲者Jóhann Jóhannsson去世。2019年3月8日，影片几经修改却仍未过s——此时距离原定首映日期只剩4天，而离全国公映日期只剩7天。在北京首映上，娄烨表示：“我想表达的所有态度，在影片中已经非常清楚地呈现了，包括影片的所有删改痕迹，这都是我希望观众了解的。所以在影片上映之后——从现在开始，我选择保持沉默。希望大家去电影院看电影。”
《风雨云》从一开始便对其“不完整性”直言不讳：只剩下声音的老A、戛然而止的亲密戏份、突然崩溃的连阿云。紧张的叙事节奏将故事匆忙地向前推去，时而的割裂感仿佛真的将人物置于风雨飘摇之中。困惑之余，观众凭借蛛丝马迹和自己的想象，为影片断裂的缺口缝补无暇被讲述的故事。我们意识到，故事并非被遗漏，而是以一种巧妙又无奈的方式被隐藏。而在断章之间的缝隙中，被隐去的不仅仅只是影片情节，更是影片在现实中不为人知的遭遇。在2018年的金马影展上，一版完整的《风雨云》曾获放映，随之放映的还有一部叫做“梦的背后”的纪录片，记录了影片从前期筹备到递交sc的其间过程。
从此，观众开始等待一场未来的梦。直到2023年8月6日，《风雨云》完整版和《梦的背后》在日本上线，当年那些在电影院里看过原片的观众才得以填补记忆当中的某些空白。
97分钟的《风雨云》、128分钟的《风雨云》、97分钟的《梦的背面》，三者三面一体，共同构成了一部横跨现实上下、梦境里外的作品。《风雨云》也许是导演截至目前最具野心的一次尝试，但不可否认，围绕“sc”的讨论或许已经大于影片本身。
娄烨说，审查制度让观众变成了“二流观众”。身处其中的我们当然了解“二流”之意，但我们又能做些什么呢？我们看着糟糕的电影获得节节高升的票房，便开始怀疑自己不懂电影、不懂市场。我们在狭小的屏幕里“不能说合法”地观看某些电影，把这种非常规活成了常规。我们参加节展，讨论理想，互相鼓励，不知道到底有没有意义。就是在这样的时刻，会对娄烨这样的电影人产生更高的崇敬：感谢他和他们始终在以某种方式相信着，并为了他们的相信做出对抗。
GoldCoastRhythm音乐：JustinHurwitz-Babylon(MusicfromtheMotionPicture)
而除去所谓审查，《梦的背后》也聚焦了一部“中国电影”制作过程中可能普遍会遇到的麻烦：演员的安排冲突、制片没有及时送到的盒饭、来不及更换的道具、场地使用的限制……做一部电影，真的好难。但依旧有那么多人如百夫长一般，挤破了头想要进来。电影就是这样，大多数人只是无名之辈，而即使是星光熠熠也可能一夜颠覆。但令人欣慰的是，当电影被播放，也许我们的名字可以重新获得一秒钟的生命，直到世界尽头。
无论如何，抬头看，大雨终会落下。



</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>叼烟的戈达尔</作者>
<标题>导演发疯指南</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-08-15 20:47:33</时间>
<影评>

最近还看了封神幕后纪录片，对比之下，两个导演在创作上都特别认真，但是风格、方法却不尽相同，也很好玩。

乌尔善对于细节特别关注，这块印象很深。

比如雷震子眼睛的呈现样式，特效团队建议与真人贴合，而他却表示不行，要保持其怪物的特性，同时指出飞行动作可以参考秃鹫。

给人物概念设计团队反复强调，一定要参考永乐宫的风格。

而杨戬哪吒冲出大门时，门掉落的方式，也会一堆人开会讨论设计。

拍摄之前，他将整部电影做成了flash动画预览，然后协调各部门参照动画进行落地执行。

这样的行事风格比较保险，在具体拍摄的时候，演员、摄影都很清楚导演想要什么，所以片场呈现出了一种乌尔善喜欢的比较安静的状态。

导演郭帆探班的时候，也表示封神剧组不是闹哄哄的，大家都井然有序地安排工作。

而娄烨在创作上，则是随时保持变化。

之前基本都确定要拍摄的景了，居然后面又不行了，团队表示很无奈。

你敢想象，电影只是靠200多张有关冼村的照片进行创作的，如果导演对新的视觉很上头，还会随时调整创作。

不止如此，拍摄过程还有一堆糟心事儿：

片场的饭不够吃，摄影团队饿着肚子干活，最后撂挑子了。

定好的拍摄道具，跟之前承诺的不一样，气得娄烨打电话骂人。

电影正拍着呢，两个主演却要请假参加发布会，一开始娄烨生气表示不行，最后无奈妥协，整个剧组停工等这俩人。

真的让人哭笑不得

而以上这些，在封神剧组根本不可能出现。

人家有专门的食堂，还有不重样的菜谱；几百个木工精雕细琢，打造出震撼的宫殿；为了防止出现各种幺蛾子，所以弃用流量培养素人演员。

当然，两部电影的投资量级相差很多，题材也不同，没法客观比较。

但娄烨的这种自由，有时候会让拍摄处于一种“发疯“的状态，从而让人对最终成品不敢报太高期待，这也是投资人不敢下太大赌注的原因。借用网友对《梦的背后》评价“有时候也同情gov，都是些什么人要管”。

然而这样的创作状态，也可能会有超越预期的巨大惊喜，电影居然可以这么拍，有一种刮刮乐的兴奋。

宋佳评价娄烨表示，“像他这样的导演，你非逼着他聊票房，对他来说是一种伤害”。娄烨讲自己的艺术追求，表示不能删减，而制片却道出了我们还要吃饭的现实追求。

有意思的是，娄烨这部纪录片，视频网站流传的居然也是阉割版，前几分钟画面敏感，给掐头去掉了。

娄烨说在中国拍电影很累，没有形成一个大家都遵守的制作体系，比如制片不懂团队的所有细节，不知道各个职位工作人员的工作内容，工作习惯，表示几乎没有做得特别好的执行制片。

可能这样的体系，需要乌尔善这种大量级的制作，来培养更专业高效的人才。

仅仅演员选拔一项，乌尔善全球海选了15000人，亲自面试4轮看了1400多人，选了30多个人进入封神训练营，连续训练6个月。在训练营期间，他们有动作课、马术课、舞蹈课、文化课、表演课等课程的学习。

如此一套流程下来，应该能为艺术电影导演的追求提供温床，请到经验越来越丰富的团队，让他们更专业于电影本身的制作，而不是处理片场那些鸡飞狗跳的问题。

“没有纯粹的演员，也没有纯粹的导演，主要看在做这件事情时，保持的那个状态“，真的，只要娄烨能继续拍电影，就是观众的眼福。

毕竟，没有人喜欢一成不变的东西，一些电影，存在就是一种意义。

看完后不禁感叹，娄烨还是牛x，而且简直了，电影幕后比电影本身有意思多了。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>