<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>海街日记 海街diary</电影名>
<年份>2015</年份>
<评分>8.8</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2603364117.jpg</封面>
<导演>是枝裕和</导演>
<演员>绫濑遥 / 长泽雅美 / 夏帆 / 广濑铃 / 大竹忍 / 堤真一 / 加濑亮 / 风吹淳 / 中川雅也 / 前田旺志郎 / 铃木亮平 / 坂口健太郎 / 树木希林</演员>
<简介>临海古都镰仓，顺山而成的小镇，不起眼的角落里生活着香田家四姐妹。她们的父亲早年和情人离家出走，母亲则干脆将女儿们抛给了外婆照顾。外婆去世后，外孙女们继承了这栋有着悠久历史的大房子。过早担负起家庭重任的大姐香田幸（绫濑遥 饰），尽心尽力照顾着两个妹妹佳乃（长泽雅美 饰）、千佳（夏帆 饰）健康成长。这一天，父亲去世的消息传到姐妹手中。她们结伴而行参加了父亲的葬礼，并且结识了从未谋面的异母妹妹浅野铃（广濑丝丝 饰）。许是血缘中的亲近之感，幸在临行前邀请铃搬来镰仓同住。未过多久，抱着对姐姐们的憧憬，铃迈入了父亲曾经生活过的房子。四季流转，姐妹们的故事悄然上演……
                                    
                                　　本片根据吉田秋生的同名漫画改编。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>顿河</作者>
<标题>海街日记 是枝裕和君的少女日记</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-05-18 12:44:12</时间>
<影评>

前年戛纳因为有工作，趁间隙拿厂商证去排了两次《如父如子》的队，都在最后时刻被拦在电影院外，后来时隔一年才看到，半夜爬起来喝了一壶清酒。今年听说戛纳竞赛片单《海街日记》赫然在列，下定决心连滚带爬赶来，电影首映式放完，跟着全场观众站起来鼓了三次掌，是枝裕和带领四个氧气美女主角站起来，鞠躬答谢。


是枝裕和的电影其实是不必太多期待的，永远都是狗血八点档社会新闻作为故事起点，轻言细语讲着家常琐事，“日子一天天过去，生活一天天继续”，可就这样两个小时过去，电影结束时总希望让观众产生东方式的哀伤：“人生可真是不容易啊，但也要好好过下去啊”或“人生要好好过下去啊，可是真的是不容易呐”。到了这一部《海街日记》，因为“少女题材”的甜腻，这种哀伤感有一种“樱花凋谢”的不真实的美好。

《海街日记》改编自吉田秋生创作的同名畅销漫画，吉田秋生和是枝裕和共同完成了影片的剧本改编。故事开头依旧狗血得很，在镰仓依为命的幸、佳乃和千佳三姐妹，突然得知失联15年的父亲在山形县去世。葬礼上三姐妹遇到了素昧平生的同父异母小妹“玲”，并决定摒弃前嫌将玲接回镰仓共同生活。接下来的时间里，滨海道的樱花开了又谢，院子里的梅子绿了又黄，亲戚邻里情人们来了又走，唯有四姐妹在一场不期归期的共处，留下了少女时代最美好的时光。


就我个人而言，除了平和却坚定的三观，最喜欢是枝裕和的地方还在于他把剧作的巧合编织得和生活的狗血一样缜密自然，所有的梗埋藏时不露痕迹，揭盖时大方从容。比如我一直因为大姐幸的坚韧善良，忽略了她至少名义上和她父亲一样也是家庭的破坏者，幸一直宽慰小妹玲的“没有人有错”，或许是她从内心开解、宽慰自己的理由。有趣的是，顺着“没有人有错”这句话，伴着执拗母亲的登场、玲见或其中的温馨回忆，让电影中未露面的父亲从抛妻弃子的形象中逐渐洗白，让人得出结论：生活可真的不是非黑即白容易评判的事情。

故事其实就是那么多，全看讲述者的技巧和节奏，比如细节前后的照应做平凡了是工整，做毁了是刻意，做得举重若轻才是大象无形。不能说《海街日记》有多么完美，但许多细节有日本匠人式的用心。年复一年的时光，是枝裕和用梅子酒的制作作了节点，梅子酒之滋味差别也似乎是一家姐妹性格的映衬。台词之外的细节也颇讲究，三个姐姐的生母来探望，当下里没有按住对非亲生女儿的怒意，第二天道歉给四位姐妹补上头天忘记的礼物，唯有玲的包装与别人不同，显然是重新买过。

把玩亲情题材这么久，是枝裕和总能不动声色找到一些细节作为引子信物。小妹玲在姐妹们常去的食堂，发现原来父亲生前常给自己做的当季新鲜鱼生吐司，正是食堂大叔独创家传的手艺。不爱做饭的妈妈只教会大姐幸一道好煮的海鲜咖喱饭，三姐千佳更熟悉得则是外婆做的鱼排海鲜饭，而二姐佳乃的最爱则是海鲜食堂的阿妈叮嘱转赠的定食。这些情节散落片中四处看似并不关联，食物是最牢固的生理记忆，映照的却是四姐妹的童年时光，哪位长辈是最亲密的陪伴。

看到此处，想及自己成年后下厨，朋友每每嘲笑：你炒什么菜都要抓一把青椒，肉丝放青椒、鸡蛋放青椒，连炒青菜也要放青椒。父母的饮食习惯原来是我们除了血脉之外，埋置在味蕾处的情感联系。

比起《如父如子》在掉包故事里讨论阶层差异和血缘关系，《海街日记》的确在内容和形式上都显得美好而怯懦，的确会让期待他力量感的观众略感失望，但漫画式唯美风格或许已表明导演这次不打算对社会生活做更深刻的讨论：镰仓取景的《海街日记》，无论是穿过城市中心的单节火车，还是拐弯遇见海的樱花大道，都可直接作为城市宣传片，就更不要说这些美景里还配上了四个女孩子着和服玩弄焰火、穿黑丝海边逐浪的画面了，少女感原本就是这个世界上最美好的事情。

几部家庭伦理片下来，《海街日记》对是枝裕和自己来说，大概更像是一次和解和松绑，人生大概总要经历“人生很美好啊、人生很不美好啊、人生即使这样也还是美好啊”三个阶段吧，每一个阶段的感悟都仰仗智慧开悟。

《海街日记》中，导演安排两个离世的人物都熬过了樱花开放的季节，所有的不平、不甘和不能，都在感受完樱花美好之后放下，作为结语的就是是枝裕和念叨了两遍的那句台词：如果在告别这个世界的时候，还能有感受美好的能力，那也是一件美好的事情吧。


</影评>
<有用数>4827</有用数>
<没用数>208</没用数>
</review>
<review>
<作者>舒行</作者>
<标题>梅树的意味</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-12-21 22:17:40</时间>
<影评>
        凌晨醒来给孩子掖被子后，就再也没睡着，这是冬夜里经常做的事。于是又开始回味《海街日记》，其实这两天一直在回味这个电影。想到影片里，树木希林演的姨姥姥在大姐幸接小铃来家里住后对她说的，“又不是养小猫小狗，养育孩子可是很辛苦的。”幸的确有母亲的担当和气质，虽然并没有做母亲，生活的经验让她充满母亲的温柔和细腻。《如父如子》探讨如何做一个好父亲，《海街日记》应该是关于母性和女性的电影。而同样是关于弃子的故事，《海街日记》之所以和《无人知晓》有截然相反的人物命运走向，其关键作用的应该是因为有香田幸这个灵魂人物吧。很喜欢幸这个人物，端庄、坚强、笃定，性格颇似《幻之光》中的江角真纪子。此片中绫濑遥表演得也好，如导演是枝所说，有“昭和味”或是“昭和颜”，上一回让我觉得有昭和味的人物是山田洋次《东京家族》中的夏川结衣，她戴着围兜做家务的样子让人想到田中绢代那样的有厨房气质的昭和女性。田中绢代在成濑巳喜男的《流浪记》里，出演一个经常忙碌在厨房中的女仆，其中有一段山田五十铃与杉村春子在前厅弹唱，田中绢代在厨房中凝望她们沉思，而后背转身擦碗，扣碗，再擦饭勺，摆好。这一系列动作，真如泰戈尔说的：“女人，你在料理家务的时候，你的手脚却歌唱着，宛如山涧溪流歌唱着从卵石中流过。”尽管事实上，田中绢代本人连饭都不会做，但她演得多好。《海街日记》里，幸擦洗楼梯、淘米、收衣服，做这一系列动作时的样子，也像溪流一样轻快平静。


片子里也有意无意提及，幸很像外婆，对老屋、对庭院，对梅树，她有自己的执念。庭院里的这棵梅树是她们的外婆种下的，已五十五年。冬天的时候，幸打理庭院给花草浇水，干枯的梅树下夹杂着黄色的洋水仙、八角金盘或南天竹（从后来幸有次晚上回家顺手摘南天竹红果子判断出），她和妹妹们学外婆的口头禅，说梅树，“要除虫要消毒，活着的东西是很费功夫的。“然而她还是很乐意去费这个功夫，每年养护它，充满期待之心，看梅花开、摘梅子、做梅酒。很遗憾，片子里有摘梅子和做梅酒的镜头，却并没有拍梅花的镜头。看是枝裕和访谈，才知道梅树是为拍电影而移栽的，可能刚移栽开不成花吧。访谈里写到导演在电影完成几个月后回访拍摄的老屋，看到庭院里白色的梅花正尽情绽放。有梅花和没有梅花，意境应该会不同一些的，如果电影里拍了梅花，我想四姐妹在阁楼窗口看梅树的夜晚会更有意味，片子里四季流转的感觉也会更为浓烈。关于梅花，井上靖也写过，梅花会让人有等待春天的心境。他写幼年在伊豆半岛，家乡的庭院多梅树，初春季节齐放白英，也许是幼年时代熟悉梅树，年纪大了他依然喜爱梅花。后文他写道：“故里家中的梅树都已枯老，但东京书斋旁的唯一的一株白梅，却尚年轻，因而花是纯白的。梅树过早地长出坚硬的小蓓蕾，这个季节可还没着花。正是在这尚未着花的时刻，自然地培育着一种望春的心情吧。水仙的黄花，山茶的红花，恐怕是这个季节屈指可数的花朵了。”这样的一种心情，我想幸也应该有过吧，热爱是相处所得的。


李慈铭说，“一年春物，惟梅柳间意味最深，至莺花烂漫时，则春已衰退。”想把莺改成樱，梅谢柳浓之后，正是四月上中旬樱花烂漫时，樱花开过，春渐去也。四月浓春，虽然无复新意，然而还是很快乐的，春天总归是充满生命的欢欣愉快。电影里，樱花隧道骑车那段，小铃真是美，健康、青春，充满生命的活力，令观影者感动于这样的生命力和美，以及活着的力量，从而不知不觉也会眼泪盈眶。后来四姐妹放花火那段，也有相同的感动。从物候角度看，电影里，樱花的狂欢过后，就是五六月幽寂的梅雨季，雨气里绣球花遍开。老屋前一丛一丛清翠的叶子上开着雪球似的花，下雨天的时候，可以听得到滴沥的雨声，老屋透出闲静的味道。为了顺应时令生活，老屋门厅的花器里也插着一朵绣球花。所以很能理解幸对老屋的执着与守护，也让人共鸣（我老家山中的祖屋也还在，虽然已经很破旧，每年我都会回去山里住一段时间），能拥有这样可以倚托心神的地方，是何等幸福，何况还有妹妹们。如果樱花能代表小铃的青春，绣球就可以代表香田幸的成熟稳厚。把人物放在相应的植物环境里，也许并不是导演的刻意安排，而是偶然为之。总之，正因为有幸这样的人物存在，传统古老的事物才不会消失殆尽吧，像老梅树、每年采梅子做的梅子酒、淡淡的腌菜、萩饼、沙丁鱼刺身、炸竹荚鱼。换成中国就是清明的清明饼和青团、端午的粽子、中秋的月饼、冬至的麻糍、春节的年糕和饺子、元宵的汤圆等等，当然相应的也有一系列植物，一切都有岁丰物茂、顺应自然而活的感觉。幸可以说也是一种“旧人”吧。是枝裕和在采访时也坦言自己是一个“旧人”，不是纸的书籍他完全无法进入状态，在国内只要是电子文件他都会打印出来。这种地方真是让人喜欢。有时候，旧人像旧物一样珍贵，像那棵老梅树。


幸和妈妈一起扫墓那段戏我也特别喜欢，墓地周围也遍植绣球，刚下过一阵梅雨，绣球花湿漉漉的样子，树木鲜翠如洗，风景澄澈明净，路途中还不时传来寺院的钟声，一派悠然。一起听过这样悠然平静的钟声，想来什么样的心病都会消解吧。妈妈说，好多年没经历梅雨了。幸说，北海道没有梅雨啊。是啊。妈妈接着说，做完梅酒后，才会感觉，啊，夏天来了。幸说去拿梅子酒给妈妈。大竹忍很温柔地提醒女儿：“那边很滑的，小心点。”太喜欢这段对话了。在这样细碎又充满时令感的家常话中，母女关系也和解了。真是令人心绪触动。妈妈和女儿的关系很是奇妙的，年纪越大，就会觉到母亲的好；而做了母亲后，更能懂母亲的温柔。看这段时，眼睛也湿了，代入感特别强，作为居北地的南方人，甚至连梅雨的乡愁记忆也被唤醒了。


原作者吉田秋生当初要求是枝导演，拍电影的时候要重视四季变迁的转换。是枝裕和做得很好。樱花、梅雨、绣球，接着是梅子熟了，摘梅子，做梅子酒，夏天来了，蝉鸣日盛，紫薇花又渐渐开了。物候又轮回了一年，生死也轮回了两次，电影开始于葬礼，又结束于葬礼，片尾的那场葬礼后，几个人站在一棵很好看的枝干虬曲的紫薇花下说话，背后远远地也有几簇紫薇花，他们谈人的生命到了最后的时刻，仍然想看到美丽的事物，并为之开心。就这样很淡然地不经意地道出了生命的真意之一。听他们谈话的时候，三姐千佳手里在把玩一朵紫薇花，正与片头葬礼后的紫薇花相呼应。影片开头的那场葬礼，正是紫薇花开得繁盛的时候（《步履不停》的发生时间相同）。葬礼后，浅野铃和大姐幸、二姐佳乃坐在火车站前说话时，三姐千佳站在边上，手里把玩着的，也正是一朵紫薇花。当火车前行时，小铃动情地跟着火车跑得时候，站台亦闪现一树嫣然的紫薇。


千佳这个人物真是朴实可爱，有趣又热情，小妹铃初来乍到，她帮忙搬行李，整理房间，打点一切。大姐二姐吵架的时候，她总是在一旁打圆场，岔开话题。而关于长泽雅美的二姐，最初的感觉是这个人物有点糊涂地过日子，喜欢喝酒，到了一个新地方就囔囔着要啤酒，美而混沌。渐渐地，就会发现这个人也挺可爱呀，到了后面她的心性也有所成长，大概得益于认识了加濑亮。有的人是需要认识对的人才会缓慢成长和成熟的吧。感觉加濑亮在片子里的气质甚至有点笠智众的味道了，淡然平静缓慢地。


片子最后，看着四姐妹走在沙滩上的黑色背影，真希望他们是真实存在的，生活着的，并且永远这样一起生活下去。真的不愿意她们分散，离开那间老屋、庭院和梅树。家庭的变迁的确是让人伤感的，所以有时候真的不愿去面对变化，真希望她们能像那棵梅树一样，一直站在原地，在四季中流转。



</影评>
<有用数>2145</有用数>
<没用数>67</没用数>
</review>
<review>
<作者>Julia</作者>
<标题>三姐妹用这种方式找回了父亲</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-01-16 13:39:51</时间>
<影评>
        有人和我一样，觉得三姐妹的择偶观都很非主流吗？

大姐姐找的是没有正式离婚，懦弱又绝情的儿科医生，长得并不帅气，但是举手投足间有成熟男人的气质，看起来颇可以依靠。

二姐乃佳容易轻信小男人的甜言蜜语，愿意倾囊相助，作为爱情里那个付出的人，却常被骗钱。

老三更离奇，喜欢上长得怪异少了六根脚趾的店长，而且为他攀登珠峰的壮举深感自豪。

这或许就是导演刻意安排的情节，三姐妹的爱情都有比较大的残缺。这种影响是谁带来的，当然是那个“不在场”的父亲。


大姐姐懂事的早，完整见证过父母的争吵和类别。她恨父亲的离去，也讨厌母亲不管不顾，内心里时时刻刻提醒自己不要像这两个人一样不负责任，带着倔强走向他们的反面，所以挑起了照顾家庭的责任，内心里却也有极其脆弱和渴望找个人依靠的时候。哪怕这个人只能在形式上为她分担忧愁，让她不至于无人可倾诉也好，总比医院里那些毛手毛脚的年轻人看起来可靠许多。作为事实上的第三者，她忍受着良心上的啮咬，默默付出，在辛苦工作和照顾两个疯疯癫癫不靠谱的妹妹之间，她渴望有一种成熟的，大人式的温暖相伴，哪怕只是一起吃吃饭，安静聊聊天。可是为了家，哪怕好不容易苦尽甘来，却最终选择不去美国，大概也是没法像父亲母亲一样为了自己的幸福一走了之。姐姐的爱情观，在纠结中遵循着自己的原则，有一种宗教般的隐忍，是责任感大过自己的享受。


老二本质上很单纯，成长中由于父亲的缺席，让她很难对什么是好男人产生认知，也似乎没有建立起家的概念和择偶的标准。在记忆里对父亲有着不满，晚上听见父母吵架，看见姐姐安慰妈妈，这些小时候的痛苦记忆让她成年以后只想要自由，快乐，无负担的陪伴就好。所以她愿意付出金钱和时间挽留不懂事的小男友，也一次次被骗，失恋了就喝醉，发酒疯。因为没有人教会她，真正的好男人该是什么样子的。她摸索，碰壁，自我放弃，直到认识了银行课长后，似乎慢慢被这个人所吸引，开始自我成长。影片没有演下去，但是真希望这个善良，工作负责，有爱心的课长能够成为她的温暖归宿。


三妹男友的出现更像是一个出人意料的冷笑话。两个姐姐本来就觉得这个小妹妹非主流。最小的千佳对父亲的印象最模糊，但也最好奇。她喜欢钓鱼，自己在家摆弄鱼竿，当玲说起父亲也爱钓鱼时，千佳脸上那种神情像个孩子般兴奋——原来我和父亲在这点上很相像。父亲在她心中依然还是崇拜的对象。她怀着这种心情慢慢成长为少女，会被店长这样热爱体育，心怀爬珠峰的豪情，充满冒险精神的人吸引，也就不奇怪了。


但是浅野玲（我一直想知道为什么同一个父亲却不同姓氏）的身上却几乎拥有完整的十五年的父亲的回忆。这正是三姐妹与父亲音讯全无的那些时光。这是一个近乎完美的少女形象，她或许继承了父亲美好的样貌，善良的性格和对体育的热情。父亲会为她做沙丁鱼吐司，带她去钓鱼，并不曾缺席她成长中最关键的那段时期。所以她的爱情——虽然只是Puppy Love 好像是最让人觉得舒服的。小男孩风太一直默默的关注她，陪伴她，虽然很懵懂，但是看得出那份美好的感情，就像樱花隧道一样，是“死之前不得不看一眼才没有遗憾”的存在。非常喜欢导演描绘这个小男孩的爱情时那种柔情又克制的表现。


三姐妹把她接到镰仓时或许只是出于同情，但是慢慢地，我感觉小妹妹的存在，才让这个家感觉更完整，气氛更亲密。大姐也不再只有妈妈一般的严厉，二姐多了一些责任心，三妹的和事佬角色也多了一个分担。在她们三个人心里，父亲只是“温柔”的那个模糊印象，第一次变成了具体的存在——“爸爸虽然不靠谱，但应该是个很温柔的人吧，所以才留给我们一个这么好的妹妹啊”。快接近结束时，有一个镜头，令人印象特别深刻。大姐姐一直很喜欢玲，但是心结似乎是最后一个打开的。她带玲去了父亲曾带着她们俯瞰海的山顶（那是她心底一直保存着的对父亲最柔软的记忆），紧紧拥抱了小妹，对她说，你可以一直在这里的。我觉得那个时刻，她内心里是真正与父亲达成了和解，也是她第一次面对自己内心里对父亲不能割舍的爱。


最后四姐妹走在海边的镜头，是我最喜欢的。她们看起来那么放松和舒适，天高云阔，海带去了所有的忧愁。她们还有很多很多的爱和力量，一起期待明天的到来。




</影评>
<有用数>2051</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>木卫二</作者>
<标题>原来梅子成熟多时，只是为了你的一醉</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-01-25 12:20:23</时间>
<影评>

首发于微信公众号：movie432，文末有二维码噢~
大海
在日本，有一个说法叫“物哀”，意思是为外部世界的万事万物，致上最深的感受。
它赞美了逝去生命的哀愁，比起枝头的绿叶，更欣赏落叶的美。灵魂的哀伤，就像是对事物美感的表达。

Instagram 被墙了一年多，年轻人却大致还记得，关于那些方格子照片，有种调色参数，叫日系风格。画面干净，简洁，美好，以冷调，褪色和轻微过曝为主打。这类照片，与小清新保持了时间和心理上的距离，在滤镜强度上，也不会侵犯到观看者。

看到 《海街日记》 的青绿背景，你会联系到这种色调，更会感慨，是枝裕和还是那个是枝裕和。这部电影继续大咖配角乱入，过去作品的影子不断重现。是枝自己的 《步履不停》 到 《奇迹》 ，河濑直美到桥口亮辅。

日本到底有多少关于四姐妹的影视剧呢？从1965年西河克己《四姐妹的故事》开始，还有1983年市川昆《细雪》、1985年大林宣彦《姊妹坡》、1995年本田昌广《四姐妹物语》，2003年森田芳光《宛如阿修罗》、2015年是枝裕和《海街日记》，日剧《四姐妹侦探团》《华和家四姐妹》，还有动画片《若草四姐妹》……

从山形的森林到镰仓的大海， 《海街日记》 讲述一个关于接纳、包容和生命恩泽的故事。闪闪发亮的，是少女的明眸，是洒进老房子的牛奶光，是性情不同但心心相印的姐妹情深，更是侯孝贤口中无从名之也难以归类的吉光片羽。这种灵光闪烁，也被引申成声音，像轻盈细碎的风铃，炸天妇罗的滋滋声，周而复始的列车经过，假装敲门的咚咚咚。还有重逢的沙丁鱼刺身味道，很久没有体验过的梅时雨，甚至是故意被隐去表现的一树樱花。

是枝裕和的影像世界，它不仅打通自己，也连接了同时代的导演，延续黄金时代的大师印记。更神奇的还有，对如今的中国影迷来说，他的电影，就是日本或日本的想象——你很难找到其他的替代者。

姊妹
老房子生辉，靠的是人气。四姐妹的出出入入，张罗收拾，令影像得以呼吸和流动，也让这出少女漫画加摄影写真的家族故事真正成立。实际上，要把绫濑遥、长泽雅美和夏帆拍得美，那很简单。就像她们拍过的电影，再不然像开头，就让长泽雅美穿 bra ，秀个长腿。但在多数时候，尤其是那些近景特写，是枝故意把她们拍得“没有那么美”，淡妆，随性还有些显老。选角上，四人的年龄阶差是完全成立的，如同那些标记身高的刻度，她们的生命，也成了老房子和日常事物的现实存证。

《海街日记》 的镰仓，看上去人很少，生活节奏缓慢，自带了生活流逝和时间驻留的意味。十五年不见的父亲，二十年前的一道菜式，五十五年的梅子树。它们借助某种独特的记忆形式，被留存了下来，寄托着后来者对先人的思慕与怀念。

青春明丽的调性，琐碎日记的编排，电影想让人物吵个架，都变成很难的一件事。要么迅速被打断，要么事后被冲淡。连海猫食堂的老板娘，她对无赖弟弟的行为，没有一句怨言，只是搁在心里头，随他去吧。

真要说这部片子有什么缺点，那大概是太轻太慢了，近乎理想，与世无争。它用云淡风轻的方式，来讲述悠然自得的故事。换前作 《如父如子》 ，故事太狗血。 《空气人偶》 ，太重口。它是去了童趣的 《奇迹》 ，是抽身得更远的 《步履不停》 。再往更早的，是枝裕和的电影，其实又苦又沉，跟今天“一花一世界，一木一浮生”的模样，全然不同。

不难想象 《海街日记》 的黑暗版本或中国版本。也许，并不是电影离我们太远，而是我们离生活的乐趣太远。一个刚被允许二胎和热衷打小三的国度，如何去进入一个存在于电影当中的东方理想国。未婚，姐妹成群，不与父母居住，甚至还重复了上一辈的蹉跎故事。她们也会问大自然索取，但索取的东西，少之又少。待人处事都懂得感谢，愿意回报。就像有数据分析的，外国网友更喜欢在 Instagram 上给陌生人热情点赞。这是礼貌，也是平凡的美德，太容易做到，却好像是我们身边所缺失的。

烟花
你大可说，就像小津的电影，从未发生于真实的日本社会。是枝裕和的故事，同样不属于今天的日本现实。但电影总有一种魔力，能够带我们审视周围，远离丑陋，去追求美好事物，向往新生活。

满枝的青梅，如果你不摘它，就落在地上，自个腐烂。如果你贪图尝鲜，吃完了，恐怕也就吃完了。但在 《海街日记》 ，姐妹们的处理方式，延续了老一辈的做法。分给亲邻，用来酿酒。原来梅子成熟多时，只是为了你的一醉。

电影还多次出现葬礼仪式，这在日本电影里很常见。 《海街日记》 尽量去除了与悲恸有关的细节，而是希望所有人能感谢生活，感受平凡事物的美好。总之就是，活着真好。至于死，我都记住了树木希林劝架的那句话： 姐姐死了，真是太好了。

如果不是生死两隔，对父亲的记忆，以及家族的信念，小妹不会被接纳，老房子也不会被保留。再说烟花和樱花，这些东西确实短暂，但它们会重复出现，年复一年，出现在几代人的生命当中，作为被延长和传承的记忆，代代相传，久存不逝。就像一组照片，就像这部电影。【刊于《中国新闻周刊》】

-------------------------------------------------------------------------------------------------


截图扫码，关注：MOViE木卫（movie432）




</影评>
<有用数>939</有用数>
<没用数>94</没用数>
</review>
<review>
<作者>xxhhcc</作者>
<标题>斋藤工 专访 是枝裕和</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-07-01 19:47:35</时间>
<影评>
        斋藤工 X 是枝裕和


斋：首先，恭喜《海街日记》入围戛纳电影节竞赛单元


是：谢谢


斋：说到戛纳的话，一般作品都会早于日本公映，是枝导演是怎么看待这个问题的？作品是不是不仅仅面向日本观众，您是不是有面向全世界制作映画的意识呢？


是：有的。当然，考虑到日本国内票房成绩，我必须考虑到更多日本观众的想法，包括整部电影的宣传工作。但是，就我个人而言，不知是幸运还是“不幸“，我的第一部作品《幻之光》就有幸参加了威尼斯电影节。当时的体验我至今都觉得非常满足。当然这并不是因为获得奖项的缘故，在《幻之光》之前我都是拍摄电视作品，电视确实也能够进一步的扩散并影响到不少人与事，但这只局限于日本国内，再大的反响在当时的社会中“日本”已是终点。所以，拍摄一部电影，开始一段新旅程，从国内发展到整个世界，由外侧各方视角带给我的建议与影响对我而言是非常珍贵的。我当然也非常重视日本国内的观众，东京的观众怎么看待我的作品，札幌的观众怎么看待我的作品，和纽约观众，巴黎观众一样是并列存在的。只是，我并不会因为大家的感受去改变我制作电影的思维和方法，例如我不会因为传达不到观众心理就放弃自己满意的片段，也不会因为加入“段子”可以吸引更多观众就“顺应潮流”。


斋：这部作品的舞台是镰仓，这种地域性元素的加入对这部作品非常重要。但是，海外观众大多数不知道“镰仓”这个重要元素。那么，导演在权衡这个问题上是如何考虑的，是否非常在意海外观众，还是并非如此，我个人对这个问题非常感兴趣。另外，关于原作漫画，我原来并不知晓。在观看电影后，我拜读了原著。整部电影已经不是特意对准封面上的某个人物的表情，而是登场人物所在的整幅“人物风情”。就这点而言，我个人已经闻到了“是枝流”的气息了，原作的精髓已经展现在作品之中。是枝导演在拍摄“小说改编”“漫画改编”的作品时，是不是会去认真寻找“原作的本质精髓”呢？


是：我基本没有这么做。我映画的基本原作就是“原创”，即以自己的思路制作。为了创作映画去看小说，看漫画，我基本不会这么做。不过，我很喜欢吉田秋生先生的作品，他对我而言是一位“只要出新刊，就会去读”的漫画家。所以，当我读了《海街日记》后，我觉得自己拍摄这部作品应该是最合适的。


斋：如果真的拍摄电影呢？


是：这部作品我觉得肯定会被拍成映像作品，既然如此我觉得我应该是最适合的人选，虽然这听起来有些傲慢。


斋：没有没有，这说明了你对这部作品的爱


是：我真的觉得我非常适合拍这部作品，所以我很罕见的举起了手



关于广濑丝丝的“发现”


斋：关于本片的演员，估计所有采访都会问到吧，应该说她们都是国民级别的女演员了。


是：是的（笑）


斋：首先，我想问一下广濑丝丝，她真的是一颗闪亮的原石。在戛纳或许也会发生当年和柳乐优弥一样“现象”吧。这个选角对于导演而言，应该是非常理想的选择吧


是：是的。但是，“四女”这个角色一开始就决定以海选的形式招募，我真的见了很多人，没想到真的遇见了这个“完全匹配”的演员。


斋：名字都一样吧


是：是的，这种命运般的角色“相遇”。或许演员们都会遇到几次，所以这对丝丝而言应该是一样的感觉吧


斋：广濑丝丝的存在感在这一年里浸透到了这个日本社会中。电影故事中“四妹”的成长和整个拍摄过程中向“姐姐”们学习后自身的成长很好的结合到了这部电影中。这与其说是之前就朝这个方向努力拍摄的，倒不如说就是那么“顺其自然”


是：按结果论的话，确实如此。在海选的时候，她刚刚开始CM的工作，基本上是一个什么都不知道的女孩。所以，这也算是一种偶然吧。但是，说真的我没有想到她如今能够如此出名。


斋：确实如此


是：所以，对于我这个“大人”而言，要“靠”这么一个十六岁的小女孩来做主力宣传是有点“不情愿”（笑）。心理其实想着“没有没有，我早就开始宣传了”


斋：呵呵。不过，如果真的能够通过这部作品让更多的人知道她，我觉得很多人都会非常“直接”的感受到她的魅力。另外，关于电影中的细节。电影开始阶段，就是姐妹们父亲的葬礼部分。丝丝的弟弟在那场葬礼戏上完全没有集中起来，那究竟是不是真的在“演戏”，我之后已经完全弄不清楚了，感觉已经很自然的被“电影”所吞噬了。


是：你注意到这段场景了啊，果然厉害


斋：呵呵，包括那个弟弟的扮演者在内，大家都好像没在演戏一样。请问这是怎么做到的呢


是：弟弟，张着嘴对着天井。我感觉这么一直下去有点夸张了


斋：一直下去？


是：我当时什么都没说。后来可能因为我自己也觉得那样也蛮好的。于是，也没有多加考虑，就这么使用麦克风进行“孩童”拍摄。这是第二次。之前是《无人知晓》的时候


关于标题


斋：这部电影的另一个主人公我觉得是镰仓的美景。“移动的四季”拍摄日程在调整时间以及幕后工作上都应该非常麻烦吧。绝不使用CG，让自然风景就以它自身的面貌呈现给观众是是枝作品的精髓之一吧


是：从吉田秋生先生那里得到映画拍摄权之后，他完全没有任何条件和要求，随便我怎么处理，即使是原作中没有的场景。唯一提到的就是希望我能够好好拍摄“镰仓的四季”，那样他就满足了。我也觉得四季的拍摄，以及四季变化时“光影中”如何拍摄四姐妹是本片最重要的部分。这可能是我太喜欢原著，完全被其吸引的缘故吧。另外，故事在什么部分“切断”，在尽可能接近“原创”的同时，做出如何安置“姐妹”的判断。这两方面对于整部作品都很关键吧。影片的标题“海街”后接着“日记”这个词，这点对于我来说非常重要。因为最终故事还是围绕着“小镇”展开，此外故事并不是《海街物语》，而是《海街日记》，也就是说是小镇日积月累的“生活点滴”串起来的故事，我想让观众们留下这种“印象”。四姐妹在那个小镇生活，在那里有她们的家，周围就是“小镇”。这样的话，和故事一同“扩大化”的风景中，你可以发现人是怎么生活的，人是怎样寻找属于自己的场所的。这和我到现在为止的作品有着本质上的区别。我觉得我的想法和原作的世界观很好的结合到了一起，这也是我拍摄这部作品的最根本目的。关于绫濑遥小姐，我拍摄之后才发现她是一个骨架很大的女演员，我觉得到目前为止大家应该很少关注到这点，所以在看《海街日记》时，观众或许会体验到属于绫濑遥的新鲜感吧。


斋：是枝导演在评论本片时也提到绫濑遥小姐拥有“昭和味”，我自己也这么觉得，虽然和原节子女士不一样，但和其他三名女演员对比，确实能够发现不同的“存在感”


是：我也经常说她“昭和颜”。她扮演的“幸”因为家庭的缘故不得不提早结束学业，以“母亲”的身份来照顾两位妹妹，其实她们的年龄并没有相差多少。但是和丝丝坐在一起是，确实有点“母女”的味道，而正是这微妙的“角色”定位，展现出了她的别样的美，给人一种“长者”的感觉。她自己表示可能是因为之前有过时代剧拍摄经历的缘故，我觉得特别是穿上浴衣后，她的与众不同就更加显著了，完全有别于其她三个姐妹。


人物设定的真实感


斋：同样是演员，四姐妹的对话，特别是作为后备的广濑丝丝和前辈们之间对话的真实感，以及逐渐融入三位姐姐世界里的故事情节，我觉得看上去是如此的自然。四姐妹的对话是忠实于剧本的吗？还是有不少在拍摄生活中诞生的“原创”台词呢？


是：首先，关于丝丝的角色，我一开始就没有给她准备剧本，在拍摄现场我对她说“千佳（夏帆）是这么说的，你就这么回答”，只传达“声音”


斋：没有给她剧本？


是：是的。所以，她是在拍摄现场听完对话后，自己反射出来的“演技”。到现在为止，我作品中的子役都是这么做的，我第一次见到她的时候她才15岁，海选和彩排联系时，有剧本和没剧本的两种形式我都试过，她都OK。我认为两种形式她都能够胜任，于是问她希望哪种方式，她想挑战“没剧本”的形式


斋：这很了不起啊


是：之后，拍摄现场我会和她说明“台词的内容”，然后进行拍摄。她果然耳朵非常好，很自然的就完成了表演，可以说她如“制造现场”般存在。三位姐姐我都让她们读了原著，唯独丝丝没有，然后我把丝丝的“台词”告诉了“姐姐们”，就这样“串起”了台词。这点上确实看上去很生动，非常有新鲜感。但是即兴的台词也不算很多，但整个拍摄现场非常自由，我拍摄时看到长泽小姐在给工作人员吐指甲油，然后就想写一段给丝丝涂指甲油的场景，于是就找长泽小姐商量，让后她欣然接受了。此类“改变”存在不少


斋：关于屋内的动镜，比如餐桌的设定，以及姐妹们的位置等让人感到一股很自然的“姐妹感”


是：谁坐什么位置，这真的非常复杂。三人姐妹是的设定和四人姐妹是的设定完全不同，从厨房端菜进屋的是幸，所以幸就坐这里。固定了一个座位之后，然后开始设想，比如“佳乃（长泽雅美）要去拿啤酒了，那就坐这里吧”这样设定位置吧


斋：原来如此，好有趣


是：这方面通过彩排来确定位置吧。不过她们四人真的非常懂得如何“共演”，我真心觉得选了四个好演员，她们真的很出色


斋：也就是说，除了广濑丝丝之外，就想导演之前说得和长泽小姐之间的对话那样，拍摄现场是是枝导演和演员们交流后继续进一步的拍摄？还是就按照您的指示进行拍摄？


是：现场没有细微到和每个演员交流，只有在拍摄遇到困难或者必须要听取她们的意见时才会交流。所以，只要演员没有什么障碍，拍摄就如期进行。例如绫濑遥小姐在拍摄期间异常严肃，为了打破这个状态，我会安排她去触碰门窗，墙壁。相反，为了抑制“好动”的长泽小姐，我会暗示她减少“多余的动作”。这么说，每个人的表演方式其实完全不同，但她们却结合的很好。


关于“吃”


斋：我认为影片中另一个重要的舞台就是“海猫食堂”


是：恩，内容可能比原作更丰富吧


斋：食堂里的“炸鱼定食”，以及莉莉先生小店里的“小鱼面包”，还有四姐妹家里的普通饮食，都给我留下了很深的印象。包括餐桌在内，我觉得“吃”应该是本片的一个重要元素，导演是怎么考虑的呢


是：首先，我很喜欢拍摄“吃”的场景，餐前准备以及餐后整理也包括在内。不过，这些东西原作里都有，这次真的是因为“原作”的缘故，很多问题都变得非常好回答。其实，原作里对“吃”的描写也非常细致，我一直在思考为什么吉田先生会这么描写。关于这部电影，始于一场葬礼，然后进行了法事，最后又描写了一场葬礼。在这过程中，“吃”的场景，也就是说“活着”，为了活着而做的事情不好好描写，整部作品都会朝向一个“凄凉”的故事发展。如果这样的话，那四个年轻的姑娘的魅力就会减少许多，所以我重点拍摄了“吃”。这也是我为什么很重视“海猫食堂”的一个重要原因吧。另外，作为整个小镇的象征，没有一个比较突出的场所，会使得整部作品都显得非常散漫，所以我把一些故事都汇集到了这个食堂里。四姐妹一起去食堂的场景，原作中应该是没有的，这也是我在拍摄途中加入的故事。之前在医院中，幸（绫濑遥）和二宫（风吹纯）的对话中有这么一段，“很怀念店里的炸鱼套餐”，“欢迎再次光顾哦”。我想既然说了“欢迎再次光顾”，她（绫濑遥）应该会去的。虽然当时的剧本里没有这样的情节，但我依旧坚信她回去，于是就安排了四个人一同去食堂用餐的场景，这也会对之后的剧情带去别样的影响。所以，这是看了“医院”场景后诞生的新故事，特别是绫濑遥小姐的表演。其实，绫濑遥小姐和风吹纯女士之间一直非常亲密。


斋：是吗


是：她们好像一同拍摄了大河剧（《八重樱》）。她们真的关系非常好，绫濑遥小姐对待风吹纯女士的态度像对待亲戚一般。“最近好吗”之类的对话一直能够听见。风吹纯女士还对我说道“这么好的人，现在的娱乐圈真的没有，能够长期活跃于第一线，性格还那么温顺的，我只遇见过她（绫濑遥）”。所以，她们之间的关系很适合这部作品，我就是这样看着现场的变化来添加剧情的，这种方式我非常喜欢，所以我不太适合拍摄有原作的东西


斋：但是，吉田秋生先生不是不介意吗


是：是的，吉田先生真的非常善解人意


与摄影泷本干也的相会


斋：樱花那段场景我印象非常深刻，就是丝丝和男同学一起骑车下坡的场景。途中有一片花瓣飘到了丝丝的头上，我当时就认为这是不是故意而为之的呢？我稍微有点想当然了，是不是想得太多了（笑）？那真的是偶然吗？


是：恩，真的只是偶然。我们不可能拥有这周高超的摄影技术，就算想这么做，也很可能会失败。但是，拍摄那段场景的时候，我都没注意到这点，是摄影泷本先生告诉我“遇到了绝佳的拍摄时机”


斋：真的非常棒，这个场景是在太漂亮了


是：是的。那之后，丝丝还面向着镜头，整个特写在我看片时，真心觉得非常棒


斋：泷本先生一起是活跃于“拍照”最前线的摄影师，把他带入电影界的是是枝导演吧


是：也不能说是我带入的，我只是提了个建议，问他要不要试试看。泷本先生在《空气人形》时，是以照片摄影师的身份一同参与拍摄的，这是我们合作的开始吧。其实，在《幻之光》的时候，他作为摄影师藤井保的助手就曾经来过我的片场，我是之后才知道的。然后，在《空气人形》拍摄时，我觉得他拍出了很多“精彩的照片”，绝对是一个有才能的人。一张张照片已经超越了电影剧照的“属性”，但是当时我没有像想到会让他来拍摄电影。泷本先生说他非常认真的看过李屏宾先生的摄影。之后，他自己的CM拍摄方法也发生了改变，那摄像机的动感好似受到了李屏宾先生影响一样，非常出色。对于模特儿而言，他也是最出色的摄影师。我看了他拍摄的大和不动产的CM，绝对拥有拍摄长篇映画的能力。之后，偶然间我看了深津绘里小姐和莉莉先生合作的CM，当时我就发出感叹，这个摄影师是不是拍过电影？之后，我一查才发现，拍摄这个CM的正是泷本先生。随后，我马上电话和他联系，然后就是《如父如子》的拍摄了。在这之前，泷本先生貌似收到过不少电影公司的邀请，但一直抽不出时间。我和他的相遇算是缘分吧。


美丽的生活


斋：之后可能会有很多观众观看这部作品。看到了她们在镰仓的生活，会不会感到并没有必要一定得住在大城市中呢？


是：好可怕，我现在只能住在东京（笑）


斋：我也如此（笑）。但是我感觉现在对农业感兴趣的年轻人，开始了远离都会的生活。这是不是所谓的顺应时代潮流我不知道，但是我觉得“生活在东京中心”这个概念会被不断质疑吧。这部作品中镰仓自身魅力十足也是一个原因，感受“地方都市能量”的人现在也不少吧。


是：这也是原作的缘故吧。原作自身的魅力造就了原作中小镇的魅力吧。那四姐妹的生存方式也告诉了众人原来可以如此生活。然后，生活可以如此美好。当然，现实生活中不会像她们那样可以如此轻易的过上这种生活，包括我在内。但是，清爽与美好确实是生活的必备品。吉田先生这么创造了这部作品，我算是对原作的解释，也算是一种回信吧。原来人是可以这么描写的！特别是幸的生活方式，那种背负着重压但一直向前的生活态度，可能是本片的核心思想吧。好好地按照自己的人生道路行走，人会是美好的


斋：看完这部作品后，我很能感受到“时间的差异”，或许是地方的历史特色，也或许是继承先祖，代代相传的传统文化。但背负着这些的只有幸一个人，其他妹妹都自由的生活着，而且是在她们都将离开这个“家”的前提下。怎么说呢，我充分感受到了“屋子”和“住在屋子里的人”之间的距离感。


是：是的，幸一个人守护着这个家庭。所以，幸在“屋子”里的描写是最多的。而佳乃（长泽雅美）的登场不是在家里，而是在男友家也算是暗示着哪天她将离开的意思吧。这部《海街物语》是姐妹们寻找“家”的故事，关于和这个“屋子”之间的故事，每个人当然是不同的，存在着不一样的距离感，我也是按照这个思路拍摄的。


从家到小镇，从小镇到海


斋：为了和是枝导演对话，我事前看了好几遍电影。最终自己的情感花落何处，果然还是这个“家”。（笑）大家肯定会在哪天离开这个家，建立新家后喜悦的心情，在那里还存在着“父亲”，“奶奶”。我忘加揣测 ，觉得这个“家”或许是本片最成功的要素吧


是：确实。这个故事就是“家”看着她们四人，整个小镇看着她们四人，或者是看着丝丝。看着丝丝后你或许才会发现其他人，所以寻找“丝丝”是本片最重要的因素之一吧。另外的一个因素，也就是你提到的“家”了。这不是在摄影棚里拍摄，能够找到一个能让她们四人生活的“家”是本片的一大难关，真的很不容易。如果稍微时间上有偏差，或许就错过了。正好是房东准备改造前的事情。


斋：在影片中，幸给丝丝测量身高，然后在家里的柱子上留下标记，并留下名字。那根柱子是真的“柱子”吗（房子里的原物）


是：一开始我觉得直接用原有的柱子非常失礼，所以在柱子上铺了一层板，之后房东对我说就直接使用没问题后，我就直接使用“原物”了。所以，拍摄时也要求一气呵成。


斋：那么，那个“丝丝，15岁”还留在那里吗


是：恩，留在那里


斋：啊，那真的太好了。


斋：丝丝搬到镰仓后没过多久的事情，有一次要迟到的早晨，她和姐姐一同跑向车站。我感觉到了“原来这个“家”到车站就这点距离啊”。之后，渐渐地知道了“家”的真实身份，然后开始感情移入，爱上了这个“家”（笑）


是：你看得真仔细，谢谢。整个流程是最初的季节拍摄四个人，然后是搬家，以及“家”的登场。最后，到了冬天逐渐从家展开到整个小镇。而为了说明“家”在哪个地方，你可以一开始就加入“小镇”的镜头来暗示，但是我希望是以丝丝的视线来看整个世界，所以最初是姐姐们，之后是家，小镇，以及大海这样慢慢扩展。说实话，“海街物语”中，海很早就应该登场了。但为了照顾到丝丝的视线，所以就“迟到”了


斋：考虑到镰仓这个元素，我一开始觉得会有很多海的“元素”，原来导演有这样的意图。关于海的场景，是四姐妹道出真心话的地方，即使不说话，她们的样子也和“家”里的存在区别。所以，我觉得故事的主要舞台还是“家”，而不是“海”。“海”就想教堂里的忏悔室那般存在吧


是：原来如此，好有趣的解释


超越表演的表演


斋：日本的观众因为都知道这四个演员，所以一开始就是以对“演员”的目光来观看这部电影。但是，这部作品中从一开始就给我一种感觉，即四姐妹像真的姐妹一样，这应该只有是枝导演您做的到吧。把四姐妹拍得如真的姐妹般存在的作品，就连长篇的大河剧或者日剧都很难做到。一般情况下，她们都会成为“商品”，被当作宣传道具。这看似“四重奏”版的共演真的一开始就如同现实生活中那样自然，绝对是本片的压卷点。怎么说呢，是希望吧


是：恩，真的非常好。但是，把她们四人变成“真正的姐妹”是这部作品对于我而言最重要的任务。怎么说呢，她们都是可以出演主角的优秀演员，像以前东宝映画那样“全明星四姐妹一同登场”一样，给我布置了一个严峻的课题（笑）。她们能够成功的演绎出“四姐妹”真的非常出色。


斋：影片后半段，绫濑遥小姐摸着丝丝的头，这真的是姐妹啊，否则不会有这种场景吧？那是表演吗？


是：不是的


斋：真的吗？


是：绫濑遥小姐在等待的时候，一直会拍着丝丝（笑）


斋：她们看上去只存在着姐妹间的距离感


是：刚刚提到的房屋柱子上量身高的场景，丝丝后退后，绫濑遥小姐也做出了相类似的动作


斋：是的！


是：那已经不是表演了吧。我看着现场，也觉得非常了不起。但是这或许才是最好的“表演”吧


斋：恩，绝对压卷！或许这部作品不仅是一般观众，也是我们这些业内人士，特别是创造电影的人士应该看的作品。能观赏到这部作品，我真的非常高兴


是：你说得如此之好…真的谢谢了


斋：哪里。是枝导演，今天真的谢谢了



原载于《SWITCH 6月号》


</影评>
<有用数>373</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>小玄儿</作者>
<标题>当蝉鸣暂歇时——是枝裕和的时光暂停术《海街日记》漫谈</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-10-14 22:22:29</时间>
<影评>

当蝉鸣暂歇时——是枝裕和的时光暂停术


这部电影让我们先从名字开始聊起，电影延用了原著漫画的《海街diary》，导演是枝裕和在访谈中提到，名字不是“海街物语”，而是“海街日记”，其中diary的定位是关键，它决定了影片的构成，是由一个又一个，发生在海街小镇上的故事串联而成，而不是单一的故事主体。



影片从原著漫画中，脱化出来四姐妹的故事，将主观视角放在了四姐妹中最小的四妹：浅野铃身上，从她眼中的三位姐姐，到老屋宅院，到海街小镇，再到镰仓的大海，在渐渐扩展的周遭和慢慢延伸的时光中，我们感受到了光阴的流动，四季的脚步，亲情的点滴。

一位过世的父亲，几位脆弱的母亲，四个坚强的孩子，隔阂间满是孤单的泪水。而大姐的扶持，小妹的善良，她们重新用彼此间的照顾与关怀，相互填补心中的空缺，找回父亲的记忆，原谅母亲的选择，用感动的泪水抚平了彼此的伤痕，一起并肩面对生活中的那些完美与不完美。四姐妹的情感，在柔和的画面中，化解了悲伤，充满了笑颜。时光的前行，伴着循环往复的欢乐与痛苦，无论是否逆风而行，而她们始终奋力向前，努力向前走，向前看。

这样的情感传递，一直贯穿在是枝裕和的光影作品里，而这一次，四位女性角色的刻画，更是鲜活动人。而除了摄影师请来了曾成功合作《如父如子》的：泷本干也，原创音乐上更是请来：菅野洋子为影片量身定做优美的乐章。简单的键盘与弦乐，却传递出了姐妹间最真挚，最单纯的情感，失落与感伤，微笑与坚强。而那首悠扬的主题曲《エンドロール》，从笛声，到钢琴旋律，再到丝丝入扣的提琴声中传来的，是夏日的阳光，树枝的摇曳，海浪的翻滚，和一波又一波，难以平复的心绪。

你很难想象，这样一部画风质朴的漫画连载中，这样一部画面柔美的影片中，四个姐妹们，各自背负的重担。父亲的离去是否薄情，母亲的脆弱是否寡义，大姐在支撑家庭的过程中，找到了自己的答案，三个妹妹们也都有着各自的禁忌。影片从父亲的葬礼展开，其中贯穿了一场外婆去世七周年的法事，和另一场小镇邻居的葬礼，这样温情的故事中，有着三场丧事的场面。这样年轻的姐妹们，在青春年少的时光里，不断经历着失去和伤痛，她们在自我独立和相互扶持的成长中，学会了乐观和感恩。无论背负着什么样的重担，生活就是一路向前的旅程，这是电影的核心主题，也是导演是枝裕和一贯想要表达的生活真谛。

导演说他很喜欢这部漫画的吉田秋生老师，当看到这部漫画作品时，就觉得是一部适合自己拍摄电影的作品。而当他真正开始拍摄影片时，又抛开了原作的局限，在四位年轻女性演员的碰撞下，和真实的生活场景再现中，开始了更多属于自己的“海街diary”创作。他曾坦言，这部电影很多的片段，都是在拍摄的过程中，自然而然呈现的，并没有刻意遵循原著，并且感谢作者给予的改编空间。

而导演对影片剧情的处理，从四妹的视角展开故事脉络，小镇的生活以海猫食堂为核心，最终的情感化解都凝结在尾声大海的片段里。这样自然而然的剧情发展，令没有大幅起承转折的故事本身，有着自己的韵律和节奏。影片中我们将悉数看到导演是枝裕和前作中的主要演员：中川雅也、风吹淳和树木希林。而四位姐妹的主演：绫濑遥、长泽雅美、夏帆，以及刚满16岁的广濑丝丝，每一位都是原石一样的优秀演员，闪耀着难以遮掩的灵动和魅力。

在电影的纪录片中，四姐妹们从2014年3月就开始一遍又一遍的剧本练习，导演一点一点帮助那时才15岁的广濑丝丝，尝试有剧本和没有剧本的表演练习，最终与电影中“浅野铃”名字都是发音为“SUZU”的丝丝，选择了第一次，可能也是她最后一次，没有剧本的演出尝试。也就是说，导演是枝裕和直到拍摄前，才会告诉丝丝，这个场景下姐姐们会说什么，她要回答什么。他一向与第一次表演电影的孩子们采用这样的合作方式，让孩子们在镜头前，场景中，展现真实的反映，捕捉他们最自然的对白和眼神。

这样一部动人的漫画赏佳作，打动了是枝裕和，而导演通过镜头中四姐妹的生活点滴，传递的光阴故事，再一次感动了无数的电影观众。他说，就生活像是一个循环，一切美好悲伤尽在其中。而是枝裕和，总是能在匆匆时光中，抓住这样的或美好，或痛苦的瞬间，令时间被停驻，记忆被留存。



时光变换下：地域魅力和家庭文化
 
时间是虚幻的概念，只有附着在人和事物上，才会有存在感。比如，人会随着时间而长大，看着身边人慢慢老去，才意识到，时间带走了童年和青春。而当屋子变的老旧，酒酿变得甘醇，才会发现，时间对事物也起了同样的作用。在影片中，大部分四季景色和食物料理，取材于原作漫画的剧情，而作者吉田秋生对导演的改编要求只有一句：“请好好呈现镰仓的四季。”。

于是，导演把时间寄托在春天的落樱，夏季的烟火，秋日的梅酒，和冬日的风景里，镰仓古都的魅力都浸渍在这个叫海街的小镇里。虽然随着时光的变迁，海猫食堂的女主人病逝，食堂关闭，但是四姐妹的记忆中，永远都有炸鱼套餐的味道和女主人特情的款待。这些地域的人情和味道，是永远不会消失的回忆。

在这部影片中，一座老房子，一个家，其实就是一个餐桌。四姐妹一起准备料理，一起围坐而桌，或谈论父亲的回忆、母亲的选择，或谈论大姐的固执、二妹的酒品。这个暖桌下，汇聚的是一个家的人气。影片以夏末里三姐妹的早饭为开篇，大姐在餐桌上道出了15年离家未归的父亲去世的消息。而秋日里，她们同父异母的四妹，正式迁入老宅，成为家庭的一员，大姐用一顿传统庆祝搬迁的荞麦面为四妹接风。而冬天的平日里，姐妹们吵闹的早餐，晚上赖着暖炉，在客厅里睡觉，一家人的生活，总是围着这张桌案。影片中一共六顿家常便饭，其中家的文化也是餐桌的文化，每个人饮食的方式和喜好，也暗示着每个人的性格特点，从而组成了这个，独一无二的家庭。


时光变换下：情感的矛盾和心结的化解
 

日渐熟络的四姐妹，慢慢从相敬如宾，开始肆意的聊天与开玩笑。大姐与二姐开始不见外的拌嘴，大姐对母亲的隔阂，对自己感情的抉择，开始慢慢显露出来。最讨厌因为婚外情而离家的父亲，自己却与别人老公发生亲密关系。因为母亲脆弱的像个孩子，自己不得不提早变成大人，成为这个家的支柱。曾饰演大河剧的绫濑遥，身上带着一份长姐的端庄与成熟，与风吹淳前辈的相熟，让她更好演绎这段邻里的关系，对丝丝的疼爱，让她无论现实还是戏中，都是丝丝的大姐。

而四妹铃的礼貌和乖巧，在意外的醉酒中，吐露出讨厌继母的真言，她在姐姐的鼓励下，站在山坡上大喊发泄。铃从小背负着，自己是破坏别人家庭的女人的孩子，默默思念父亲，却从不敢讲父亲的事情。最终在姐姐们的谅解和鼓励下得以释怀，慢慢开始了属于自己的海街生活，一个有姐姐们疼爱的美好生活。

影片的动人之处，在于情感的累积和变换。爱恨情仇从来都不是被冻结的，人们的感情是会随着时间和年龄发生变化的，从怨恨到原谅，从悲伤到淡忘，其中理解与原谅的过程尤为重要，这是时间的发酵作用，让爱更深，令伤更淡。

月光下，夜空里，蝉鸣时，浪涛中，我们被生活里一波又一波发生的事情，生命里一个又一个走过的人们，带来不同的经历，看法和态度。在是枝裕和的电影中，总是能让人真切的看到时光的流转中，季节的变换里，人物情感的真实流露。导演仿佛能将时间暂停，停留在樱花飘落的瞬间，那一刻，简直是《秒速五厘米》的风景和《梦幻街少女》的剧情，双份的美好重合在一起，纯真的情谊与纯美的画面下，春日的古都镰仓美不胜收。这样的时光，还留存在青梅的陈年酒香中，屏风的破损修补中，廊柱的身高印记上。

每一件生活中的小事，都是满满的情感流露。说简单，这部电影就是四姐妹的对话而已，说复杂，每个人心中都有自己的秘密和弱点。提早把自己变成大人的长姐，不能允许四妹再因为同样软弱的母亲而失去童年。二姐对大姐的怜惜，常常体现为抱怨，怪她不该放不下对父亲的怨恨，对母亲的刻薄，和对妹妹们过多的管教。嘴里虽然愤愤不平的反驳，一旦看见蟑螂还是哭喊着姐姐救命的她，其实也是没有长大的孩子，对姐姐依赖程度不亚于其他妹妹。而三妹对父亲的一无所知记忆全无，与有幸在父亲身边长大的四妹铃，形成鲜明的对比。关于父亲的回忆，一个不敢问，一个不敢说。

大姐的管教里满是对妹妹们的担忧，二姐的抱怨里满是对大姐放不下的心疼，三妹的询问里满是对当年的疑问，而四妹的拘谨里满是对自己存在的愧疚。影片最终将一切心结都化解在镰仓的大海里，海浪反复冲刷着沙滩，令四姐妹心情变得明朗，正因为有父亲，她们才有了彼此，这份感激让她们原谅了父亲，理解了母亲，也意识到当下最弥足珍贵的姐妹情。

人的一生会经历多少次旅程，留下多少记忆，在影片中，四姐妹的情谊，定格在那个蝉鸣暂歇时的夜晚，烟火的光亮照亮她们的脸庞，每一张，都是盈盈的笑脸，洋溢着幸福的微笑，即便火光消纵即逝，但是也曾经无比闪耀。

这部电影，第一次令我这个独生子女，深刻的感觉到自己的童年和人生，缺失怎样的情感。从电影的后半程开始，浓郁的情感就化不开，每当电影中的音乐响起，我都忍不住眼泪的涌出，忍不住羡慕她们的美好与纯真。进而更加赞叹是枝裕和导演的表现力，让我们放佛看到了，时光的暂停术，当蝉鸣暂歇时，那无数的美好瞬间。

更多电影原声音乐，可搜索《海街diary》，
资料参考：导演访谈，四位演员访谈，原著漫画。

最后还想提一下，今年的多伦多电影节上，贾樟柯与是枝裕和的再度合影。十六年后，两位依然在为观众不断的带来新作品，一位导演可以驾驭非专业演员，演绎出专业演员的作品。一位导演可以驾驭专业演员，演绎出非专业演员的自然。两位神交的大师，时间也在他们身上留下的痕迹，而他们把自己的经历和领悟，都放在了电影作品里。

2015年10月14日 多伦多 小玄儿记
－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－
如果你喜欢我的文章，
欢迎在 B 站或 Youtube 关注「小玄儿的深夜聊碟」
https://space.bilibili.com/1340064530
每周五更新，目前可以观看 
2个观看角度+32部相关影片｜《法兰西特派》超前测评
《沙丘》严肃影评：剧情、人物关系和未来十年的沙丘宇宙
蓝光碟收藏｜帕索里尼「生命三部曲」 讲述的快乐与僭越的体验
蓝光碟收藏｜双峰剧集+电影套装｜大卫·林奇的影像世界
蓝光碟收藏｜雅克·塔蒂 TATI｜景观社会里的小人物
蓝光碟收藏｜希区柯克15部电影｜终极版蓝光套装
未来还有更多CC必收蓝光套装系列
感谢小伙伴们的支持！你们的每一个关注对我来说都弥足珍贵！

</影评>
<有用数>544</有用数>
<没用数>24</没用数>
</review>
<review>
<作者>艾小柯</作者>
<标题>美的表层</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2016-01-02 22:48:45</时间>
<影评>
        看完了是枝裕和的新片《海街日记》，很难不把它和森淳一的《小森林》系列对比一番。


《小森林》分“冬春”和“夏秋”篇，讲来自日本东北部乡村“小森”的女孩市子在城市生活受挫后回到家乡，在母亲留下的木屋里一人独自生活，经历夏秋冬春四季的生活细节。《小森林》并无情节，以上前因后果也只不过作为布景板存在。镜头所捕捉的是市子生活中的柴米油盐和季节变迁，拣取其中最美好清新的片段进行组合，作为明信片日记一般呈现在嘈杂都市生活的观众眼前。《小森林》是纯粹的视觉展览，几乎没有电影手法的运用，更缺乏艺术作品的目的性。这四集“故事”更像一套四季食谱，经过明显的加工筛选，为呈现自然之美与其背后返璞归真的情怀，距真实的乡村生活甚远。


《海街日记》也采取了相类似的“日记”手法来记录滨海小镇镰仓的香田家三姐妹在父亲葬礼后接纳同父异母的妹妹浅野铃，四姐妹一同生活的家庭琐事。与《小森林》系列相比，是枝裕和的镜头语言更为丰富，关注的焦点更是人物之间的关系与互动，而非明信片一般的静态风貌。这四姐妹因为一场葬礼走到一起，各有美丽之处。其中有两个片段更是达到了日式审美的巅峰：


一是夏季花火大会结束，细妹小铃穿着大姐香田幸送给她的外婆的和服，回到家发现三姐妹全都穿上了传统的夏日和服等着她在后院梅子树下放烟火。小小的花火照亮了四个人的脸，镜头从房内越过榻榻米，穿透拉窗与走廊，照进如同被框进画里的傍晚庭院，鲜活生动。


二是小铃坐在青梅竹马的小男友自行车后座穿越空荡的“樱花隧道”，两人笑得毫无顾忌，路两侧盛开的樱花灿烂如雪，乐声轻抚，小铃年轻的脸明亮如星，春风拂面阳光如蜜。


花火与樱花都是短暂易逝的物事，短暂处格外灿烂，属日式“物哀”悲情审美的典型。《海街日记》中也的确出现了两次葬礼，然而这些审美符号的出现并没有让电影带上丝毫的黑暗底色，四姐妹从初见到最后的海滩剪影，彼此之间简直毫无矛盾嫌隙，包括父亲这个最难启齿的话题，都在日常生活的甜美和谐中被一一化解。无论青梅酿酒，还是海猫小饭馆的关张，生活的种种烦恼不如意都无法影响香田家姐妹的日常，一切来得毫不费力，美得透明不似人间。


电影里唯一的“不和谐”声音来自老太太树木希林饰演的姨妈，她提醒大姐要谨慎考虑收养小铃的决定，也在四姐妹那不靠谱的妈妈回家来时给争吵的双方当和事佬。说实话，我觉得这老太太是整部电影里最有人味的角色，她算计、她有阴暗面，她也和蔼可亲，她真实。


缺乏阴暗底色这点是我觉得《海街日记》最大的失算，这种剧情单一化，只选取四姐妹生活中的美好事物进行展示的手法与《小森林》系列中以自然纯朴情怀为唯一出发点，刻意回避乡村生活的艰苦一面是一样的。看完翻翻背景，果然二者都是漫画改编的作品，从人物塑造到大结构都二维化得厉害，简直耽美。


想到这一层，便为是枝裕和这部日记深深遗憾——要知道，他大概是日本当代最接近小津的导演了，2008年的《步履不停》不仅拍出了小津的画面氛围，更拍出了小津式的日本家庭生活的精髓——细节边角并非完美，生活中的种种不如意也深深阻挡了人与人的交流理解，但真正的美则超越那些磕磕绊绊的细小障碍，那是时间流淌中慢慢析出的人间至爱，不是毫无理由的暖男和圣母。小津对细节的信任，对镜头的冷静处理，都是因为他相信字里行间见真情，无需粉饰，更无需为观众进行二维化的筛选。


是枝裕和在《海街日记》里所表达的美在观看时固然动人，但这是空洞的美，脱离了泥土的滋育和泥泞大地的沉重，在本质上与《小森林》系列的乡村明信片如出一辙。这完全不是小津风味，更距日本经典文学作品《细雪》中所描述的四姐妹生活十万八千。这是真正的日记流水帐，只记录了美的表皮，降格到“养眼”的层次。


我对表层化的是枝裕和，甚为失望。
      </影评>
<有用数>297</有用数>
<没用数>82</没用数>
</review>
<review>
<作者>微風</作者>
<标题>《海街日记》作品中呈现了丰富的生活美学元素</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-03-12 17:18:36</时间>
<影评>
        一直很喜欢是枝裕和的作品


总能读到细腻、优雅、温暖、乾淨、美景、美食、日常、和谐......


这些都是我极喜爱生活美学元素


《海街日记》采取了相类似的“日记”手法记录香田家三姐妹在父亲葬礼后接纳同父异母的妹妹浅野铃，四姐妹一同生活的家庭琐事。四姐妹的演绎真的非常出色，如同现实生活中真的姐妹般存在那样自然，可谓超越表演的表演


临海的古都镰仓  四季移动变化的光影  火车经过小镇  梅雨落在石阶上


樱花盛雪、仲夏烟火、细海沙滩、微风阳光


咖喱、梅子酒、沙丁鱼、炸鱼定食、小鱼面包.....


家里的柱子上还留着刻画你成长的身高标记


在烟火红光映照着青春明媚的脸庞


乘着单车飞快行经樱花隧道时你的笑颜


在那个小镇日积月累的“生活点滴”串起来的故事  


家人的和谐相处、理解关怀、陪伴与支持  給人安定與希望


流光如詩  岁月如歌  温柔隽永  平淡靜好


生活原來可以如此簡單 細緻 明媚  生动  美麗  饱满


细腻美好的家庭剧，很温暖，很治愈，年度推荐！


</影评>
<有用数>133</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>柠檬海盐</作者>
<标题>海街日记</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-28 18:03:44</时间>
<影评>

同学推荐的电影，在看电影之前也不知道是根据漫画拍的。花了两天时间，断断续续看完的，电影中没有过多的矛盾与冲突，更多的是家人之间的羁绊。电影看完整个人很平静，却又感觉很温暖。

在镰仓生活的三姐妹，幸、佳乃、千佳。收到了15年前销声匿迹的父亲的去世通知。葬礼在山形县被举行，去祭拜的三个人，在那里和父亲与其他女人生的同父异母妹妹铃见面了。铃的家人都不在了，但她却坚强且毅然准备振奋。看到了那个样子的幸，对铃提出邀请到镰仓和她们在一起生活。就这样开始了在镰仓的生活。

海街日记记录着平淡的生活。沉稳的大姐、有点小狂野的二姐、古怪的三姐，少女的小妹。街角的餐馆、火车站、海边、老家、樱花树下，一处一处都是风景。梅酒、白饭鱼、咖喱饭，无一不是老街的味道。电影拍的很美，典型的日本镜头，平淡却不乏味，这就是海街日记。

 亲情是永远的话题，小玲与香田家三姐妹是同父异母的姐妹，而她的母亲，做了第三者，破坏了她们的家庭。父亲的去逝让小玲没有了可以依靠的亲人，唯有与她们生活。生活是一个融入的过程，一个成为真正的亲人的过程。
整个片子真的没有过多波动的部分。很喜欢结局，四姐妹在海边踩着海浪，就这样笑着在海街生活下去。





</影评>
<有用数>67</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>已注销</作者>
<标题>不需要男人的天堂</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-05-25 13:36:06</时间>
<影评>

临海古都镰仓，顺山而成的小镇，不起眼的角落里，生活着香田家四姐妹。她们的父亲早年和情人离家出走，母亲干脆将女儿们抛给了外婆照顾。外婆去世后，外孙女们继承了这栋有着悠久历史的大房子。过早担负起家庭重任的大姐香田幸（绫濑遥 饰），尽心尽力的照顾着两个妹妹佳乃（长泽雅美 饰）、千佳（夏帆 饰）健康成长。这一天，父亲去世的消息传到姐妹手中。她们结伴而行参加了父亲的葬礼，并且结识了从未谋面的异母妹妹浅野铃（广濑丝丝 饰）。许是血缘中的亲近之感，幸在临行前邀请铃搬来镰仓同住。未过多久，抱着对姐姐们的憧憬，铃迈入了父亲曾经生活过的房子。四季流转，姐妹们的故事悄然上演……
本质上还是一个狗血到完全不感冒的故事，但仅这三个镜头就想给四星，画面细腻唯美！
奋力上坡迎面而来的樱花，沾在少女的头发上然后吹走；把海上小船照得忽明忽暗的花火；庭院里四个穿浴衣的姑娘组成整个夏天。摄影美，四季美，日常美，女性美。四个姐妹，一栋老屋，这是不需要男人的乌托邦。

</影评>
<有用数>43</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>