<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>和食双神：最后的约定 和食 ふたりの神様  最後の約束</电影名>
<年份>2017</年份>
<评分>8.6</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2460516705.jpg</封面>
<导演>小野二郎 / 早乙女哲哉</导演>
<演员>小野二郎 / 早乙女哲哉</演员>
<简介>被尊为和食之神的两位大师。其中一位是世界最高龄的米其林三星料理师，被奥巴马前总统赞不绝口的寿司职人小野二郎（91岁）。另一位是构筑了日本天妇罗文化的传说职人早乙女哲哉（70岁）。已经登上和食之巅的两位大神，相互赏识，相互比拼，彼此之间成为他人无可取代的存在。两人数十年如一日光顾彼此的店铺，没有语言上的交流，只为品鉴手艺，感知彼此对食材原味的提炼以及在料理中倾注的心思。两位天才大师为了相互鼓励，不断磨练自身技艺。然而，他们开始面临巨大的难境，二郎因为心脏病情不稳定，被劝停止工作，休息养病。早乙女也开始因为衰老问题意识到余生不长。如今的两人，为了给下一代留下极品美食仍在不断摸索，开始最后的较量。为了追求至高无上的美味，两人穷其一生都在努力，正是应了古人那一句：春蚕到死丝方尽，蜡炬成灰泪始干。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>柏拉图看世界</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-09-04 23:44:51</时间>
<影评>

      昨天，看了NHK的纪录片《 和食双神：最后的约定》，感动得一塌糊涂。91岁的寿司之神小野二郎和70岁的天妇罗之神早乙女哲哉35年来的默默竞争，就像一个年轻人一样，充满斗志与激情。
不断钻研如何才能做出极致新鲜的美味料理，是两人共同的追求。每天变换着握着寿司的力度，手法，反复试验，最后令寿司靠重力快速沉下来，让客人吃到最好吃的寿司。做好一个成功的寿司，背后需要牺牲掉几十，甚至几百个失败品。

只用27秒高温油炸的天妇罗，客人吃进嘴里的时候外脆内软，里面的虾还是生的。反复试验过后，丝毫不差准确到秒数地计算美味。一丝不苟追求每一个细节，只有追求完美的人才能做到吧。




最触动我的是片中提到30多年来，他们互相去对方的店，静静地品尝美食，没有对话，靠的都是食物的交流。认真地品尝对方的作品，看着对方日渐进步的手法，感受对方对食物的把控，对食材的创新理解。言语只会破坏专注地领悟这一切。互相拜访后，彼此又暗自加把劲，争取下次让对方惊喜。

这种默默地较量，看得我热血沸腾！这种对极致的追求，每天都用尽全力去使自己更靠近这种极致多一些，用时间去证明如何做好一件事，感动至极。两人既是竞争对手，也是共同前进的伙伴，对方就是彼此努力突破的动力。90岁与70岁的他们，并没有放弃自己的追求，给自己设限，而是不断地突破自我，甚至比一些正在创业的年轻人们要更努力。90岁的还在努力，30岁的你们就已经失去斗志了吗？每天都看到或听到有人在抱怨，“我什么时候才能退休啊！好累啊！”，“我呀，除了这个，什么都不会干啊”，“上班太累了，晚上当然是躺着看电视咯”。生无可恋地每天重复着，看着鸡汤，想着一定要打破这种生活！然后，明天还是没有勇气，没有计划地重蹈覆辙。这是我一部分朋友的真实写照。30岁就觉得自己老了，看破人生了；40岁就在等退休了；50岁就等孙子出生了；70岁，我的孙子就觉得我应该去投胎了。似乎每到一个十年，我们都要限定我们应该做些什么，不应该做些什么。致使有些人每过一个十年，都觉得自己一事无成，好像这十年就没有进步过。
我们总是在给自己设限？为什么就要禁锢自己呢？
-我们在给年龄设限今年二月，在日本新宿的uniqlo试衣的时候，想问问还有没有其他尺码，一回头就看到一个约60+岁的店员。她带着一副日本人常有的微笑，白皙的皮肤，化着精致的妆容。令人欣喜的是除了她面上的皱纹竟没能看出老态。无论是走路的姿态，还是那种积极的服务态度都是跟我们这里的老人家完全不一样。我们这边的老人家脸上总有一种疲态，好像生活没什么盼头，油头垢面，甚至还一身风油精的味道。是我们国家的老人家身体特别不好吗？也不会吧，我们总是在宣传全民运动，打羽毛球，跳广场舞的阿姨们真不少。但谈到对生活质量的追求，好像总是缺少那么一些。老了，就必须是邋遢，老态龙钟的吗？
-我们在给能力设限村上春树29岁的时候才开始写作，在这以前他还在经营他的爵士乐酒吧，至今他坚持创作30多年，粉丝无数，当然我也是其中一个。根据研究，成为一个领域的专家只需要7年的学习。以我们70岁就结束生命为例，30岁的我们还有5个7年。即是说，从现在开始学习，我们就有机会成为5个领域的专家！5个领域！我们现在只从事过一个领域的工作完全没有问题啊！因为我们还有5次机会去成为我们想做的人，前提是我们现在就开始去做。当感情，工作有烦恼，在想“除了这个，我什么都不会干啊。离婚后/辞职后，我根本不能养活自己啊。”是否只是我们给自己能力设限的借口呢？
-我们在给时间设限“好累哦，晚上当然是躺着看电视咯。《欢乐颂》第二季出了，你还没看啊？”这是我这段时间听到最多的话了。我们经常在控诉这个世界的不公，但这个世界最公平就是每人都有24小时，不多也不少。总统有24小时，乞丐也有，你也是一样。听说晚上8点开始你在做什么会决定你这个人以后会能成就多大的事。你可以选择用三小时来看电视，同样，你也可以选择用这三小时来做对你以后进入的领域有帮助的事，例如是计划一下之后要做的事情，看一会书，锻炼一下身体等等。时间从来就这么多，只是你从来没有珍惜过。别抱怨你的一无是处，看下成功的人正在做些什么。
打破这种年纪，能力，时间的设限，想想你10年后会不会喜欢现在每个晚上看着电视，吐槽着工作有多累的你？还是说你有更大的梦想，想做一个更不一样的人？我不灌鸡汤，只求你们想想：30岁了，你确定要这么活着？而我，不求100岁我还活着，我只求在做着我最喜欢的工作的时候突然倒下，然后死去。



</影评>
<有用数>27</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>冲鸭</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-07-05 17:13:47</时间>
<影评>

上来，就看盛了奥巴马上门的珍贵照片。
早乙女哲哉（70岁）：虽说是朋友，一定要超他一头地，让他瞧瞧。
就是喜欢这股子劲。
又说：去二郎那里5000次，花费超过千万（几乎每天去）。他60年磨练出了：江户前20贯。从味寡的白鱼开始：鲽、鱿、金枪三连发。接下来用华丽的窝斑鱼祭，竟能将大脂的肥腻驱走。
章鱼进店后，先揉一时间，以去其大纤维。明石章鱼，有的大厨是用增压锅煮。
而虾，是捏前再煮，用冷水冲至人体温度。老爷子很惜时，比年轻人更拼命。每一个寿司背后，都有数千个打底。这就是一生“努力的结晶”，是宫本武藏一样的人。
——下面换早乙女了，摩拳擦掌呵。二郎毫不犹豫坐到了最角落（换季时才去一次），窥探他的每个技巧。花费半生制作的推荐12品。一般人会把虾用1分钟炸透，而他用220度炸27秒，芯子还是生的，人家把鲜味都流失了，他还留着，而且外表酥脆中间半生，恰好与舌头感知鲜度的最佳温度相一致。
接下来的沙梭，正相反，要烤到焦。水份去除到极致，细腻的风味就凸显出来。
新作海胆天妇罗，将化开的口感与更深远的味觉，绝妙的平衡点找到了。屏气凝神，一松气，时间、温度与火候就掌握不好了。（他的油都是老油，只是滤和兑而已。）
——二郎有空就去品尝。说：职人是没有止境的。
——接下来有趣了，早乙女找艺妓去了，调侃说：“我们做菜的要看材料，您们光凭服务就能对决。”真搞笑。还说老爷子是闷骚的老色狼，他自己呢？
三十年前两人的相交，始于穴子（星鳗=江户前穴子鱼），一点骚臭味没有，便对这少年天才侧目。而回访二郎，发现他的技艺在进化（人云早乙女天才，小野地才）。查出心绞痛后，一度要引退的小野被早乙女劝住了：我要做到130岁，你起码要100岁呵。小野二郎过了段时间，下定决心继续做（他儿子肯定觉得很苦逼。太上皇使自己没接位成功）。为了锻炼，天天走路去车站（羡慕法国的罗布匈有极好的鼻子和味觉，得过27次三星）。新制：竹夹鱼寿司，本来味重油多，不适合寿司，但用盐和醋好好处理后就会变得圆润，鲜味还不变。来店的法国Joel Robuchon来，吻了他。他说：人老后，手的水分消失得厉害，米饭容易粘在手上，现在常常捏不成形。时常控制不了手，无法用力……
——因为心衰，再次无法工作，早乙女写了封感人至深的信，说没有老爷子就没有今天的他，并请他一起看江户时代伊藤若冲在88岁时画的工笔画，从自然中汲取灵感。早乙女幽默地谈人生的最后一幕，是在职场倒下，并烫了一脸的油。
次日白天去寿司店，小野居然在，并上了第一道白鱼。他的想法已经变了：手不够灵活的话，就多握一点时间嘛。如果生命结束，希望能上完最后一道窝斑鱼祭，只适合做寿司。 
《寿司之神》比这片差多了，Gelb有很多老外雾里看花的东西。而且有两个顶级大师的对决与惺惺相惜，真的好多戏。励志，又绝美。


</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>腹黑狗子说</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-24 11:24:24</时间>
<影评>

 




【这里是腹黑狗子（gouzishuobagua），留下你想看的八卦，我们扒给你看！如果你喜欢这篇文章，欢迎转发到朋友圈！但未经允许请勿转载哦~】
从没想过，有朝一日居然因为看两个男人的巅峰对决而口水直流……
更可怕的是，这两个男人不但没有俊美的脸




更没有傲人的身材




甚至连年龄优势都没有，做爷爷辈都绰绰有余了。听起来有点糟糕，但先别质疑喵子的品味，还是一起看看吧，搞不好你也会偷偷流口水哦~
就是他




还有他




诶，如果你是专业级别的吃货估计已经瞒不住了。没错，他们正是寿司之神小野二郎和天妇罗之神早乙女哲哉。
2011年的时候，霓虹就产出了一部“舌尖上的日本”纪录片《寿司之神》来描绘小野二郎的手艺。
他是目前世界上最年迈的米其林三星主厨




名声享誉全世界，各国大厨、领导人前往日本必吃他做的寿司




有点好奇？但直接去可吃不到，要至少提前一个月才可以！




真的有那么好吃吗？
答案是肯定的。日本知名美食作家山本益弘是这样评价老爷子的手艺：在我吃过的数百间餐厅中，二郎寿司傲视群雄。而尝过老爷子寿司的外国大厨们，更是惊奇：为什么看似极简的东西里，会有这么深度的滋味。





在老爷子的店里，是没有点餐环节的。所有客人都将享用一套由老爷子历经六十年打造出的一套完美套餐：




以清新寡淡的白身鱼为开端：




接着墨鱼、金枪鱼逐个登场，鱼肉的浓厚口感也随之增强：




看起来似乎没什么特殊？但但凡懂行就会知道事情并没那么简单。从食材准备阶段，二郎寿司就已经与别家不同，比如在处理章鱼时，为了揉断肉中的纤维，并提炼出肉之中软绵的弹力与浓厚的风味，他们会将采购回来的整只章鱼先揉搓一个小时的时间，再进行制作，而不是直接放盐处理掉：




听起来就感觉好累啊。但这还不算什么，相比而言虾的做法更加细致。一般的寿司店都是将虾煮好后备用，而在二郎的店里，为了保持食物的新鲜程度，直到要做这道料理时，才会将虾煮熟，然后再用凉水进行冷却：




随手给我们待遇高贵的虾做了个表情包：




光有好的食材和处理方式是没用的，手法才是一道料理成败的关键，尤其对于全靠“一握”的寿司来说。老爷子的手法看起来也是普普通通的：





但在这普普通通的“一握”背后，却是六十多年的经验积累：




老爷子在做每一个寿司的时候
几乎使出浑身解数握出它的形状
然后力道都集中于表面，迅速一握
每一个寿司的制作
都是积累了50个、100个的经验在里面
他知道怎么捏、捏哪里才能让寿司达到一个最好吃的、最能满足食客欲望的状态。↓通过下面这个寿司的核磁共振图（没错，他们给老爷子的寿司照了个核磁共振。看来吃货真是全天下都有……），我们能看到老爷子这“随手一捏”，不但让所有米粒老老实实的粘连在一起，又让他们中间都有一定的空隙，吃起来松软异常。诶，感觉老爷子捏寿司基本成仙儿了，快捏出玄学了。




而另一位被奉为天妇罗之神的早乙女哲哉，虽然没有小野二郎那么广为人知，但业务能力也是我等凡人望尘莫及的。




虽然是看起来十分简单的蘸面糊、然后下锅炸的步骤，但早乙女却能在这其中找到诀窍并研发出独一无二的料理方式。
随手取虾线：




出锅干爽不滴油这种“小事情”就不提了：




重点说说料理方式吧。原来天妇罗店的标准制作方式是炸1分钟，然后出锅。但早乙女却开创了自己全新的制作方式，对不同食材进行了更加精准的料理。
比如甜虾，他使用的是220度的高油温制作，只炸27秒就出锅。这样方式出锅的天妇罗，外衣酥脆、里料半生，保持了食物的原始味道，绝不会产生硬邦邦的口感。




而沙梭鱼则要炸至焦熟的程度，这样才能提炼出鱼肉的细腻口感：





更神奇的是……连海胆这种“易碎品”都能被早乙女作成天妇罗。这个新菜品可是花费了他不少功夫：




这种看似简单又机械制作模式，其实和制作寿司一样需要充分的技巧和经验。每一道看似普通的菜品中，都蕴涵着对于时间和温度的精密计算，啊……面衣被切开是吱嘎吱嘎的声音，还冒着热气……真的好想吃。




看到这儿你可能要问了：这俩人虽然都是料理界的高手，但做的也不是一种东西，怎么比较？

他们何止是做的东西不同，连生活习惯也不同。二郎生活闲暇还是一心扑在寿司之上，跑到各处去品尝寿司：




而早乙女就闲适的多，各种沉迷小姐姐，泡在风俗店里享受生活：




就是这样完全不同的人，却因为料理进行了一场几十年的较量。这场较量的形式说来也好玩——到对方店里大吃一顿。





没有摆擂台言战，甚至连话都不说一句，两人却对这场较量了然于心：




可以说这几十年来，两人已经在我们看不到的地方进行了无数次决斗了：




但就是这么两位，完全不同的、几乎不说话的、见面就“打”得不可开交的老头子又像是亲密无间的老友一般。
对于对方毫不吝惜赞美之言




敬佩对方，将他视为所追逐的对象




甚至像小孩子一样订下赌约，“我要做到130岁，您也做到100岁吧！”




就像歌词说：无敌最寂寞。这或许就是高手之间那种亦敌、亦师、亦友的感觉吧。两人在竞争中互相督促、学习、成长，做出更加完美的食物。




但随着时间的推移，这种珍贵的关系却逐渐陷入了一种岌岌可危的状态。到底发生了什么事呢，不如自己搜《和食双神：最后的约定》来看看吧。




既然被影像化了，或许有些夸大的成分。
但那种同道中人之间惺惺相惜的感情却真的不能再真，两个人至死不渝的要死磕到底，让人有种说不出的敬佩和感动。
其实这些年的美食纪录片都不太单纯，比如像是《舌尖上的中国》第二季中那一幕，本帮菜的老师傅李伯荣坐在门口看似悠闲的弹琵琶





两个徒弟则默默地在一旁狂练刀工




竟然让人拼出了些隐世高手心口相传的武侠情怀。
而《和食双神》也是如此，这两个做料理做成仙儿的人身上那种“不疯魔不成活”的精神或许才是这部纪录片真正所要表达的东西吧。




好了，今天的报社结束啦。喜欢的搜来看吧~




</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>LiYu-Official</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-01-06 22:51:52</时间>
<影评>

为小野二郎先生打call，之前看的那部纪录片是专门讲寿司之神，当时就被他的那种職人精神感动，择一事，终一生，我一直觉得自己缺少专注的能力，总是喜欢一次干好几样事情，觉得这样节省时间，可是看到这部纪录片里91岁的次郎先生说時間が欲しい的时候，有种莫名的感动，已经九十多岁的老人还是很想一直工作，这也有可能是早乙女哲哉和他两个人不断地自我较量和互相进步给他的动力，人为知己者死，真的是，如果有这么一个永远和你不断较量，那可能到老了也就是你的挚友了。
之后看到早乙女先生为次郎哭泣的时候，记录下他颤抖的背影，和擦拭眼泪的动作，我特别感动。人生得此知己也是完满了。

最后早乙女邀请次郎看被螳螂扯掉一半翅膀，即使摇摇晃晃，但是蝴蝶还是在空中飞翔的画卷，可能也给了次郎先生更大的动力，选择如果可以要在工作台上结束自己的一生，虽然话题很伤感，衰老是谁都无法避免的，但是这种精神，让人神往。
两人之间的约定

如果可以，选择在工作台上倒下的次郎
如果有来生，还是要来做寿司
最后想做的寿司，是醋渍小鳍鱼（こはだ）

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>科格斯🍤</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-09-21 17:06:42</时间>
<影评>

早乙女哲哉：倒下的时候希望是先脸栽进面糊里 再栽进油锅里 这样就能成为传说中的天妇罗职人了  
小野二郎：我的梦想是最后一刻在工作的时候倒下离开 人生最后一道寿司希望是醋渍小鳍鱼吧 它是最美味的 和寿司最契合的食材 既不能生吃也不能烤着吃 也不能煮着吃 最美味的吃法是浸上醋捏成寿司 
要问来生想成为什么样的人 我还是想做寿司人 

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿心</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-08-11 09:34:00</时间>
<影评>

NHK的纪录片《和食双神：最后的约定》，讲的是两位“和食之神”切磋比拼的故事。
“寿司之神”小野二郎，92岁，26岁开始做寿司。梦想是最后一刻在工作的时候倒下离开，人生最后一道寿司希望是醋渍小鳍鱼。
“天妇罗之神”早乙女哲哉，71岁，15岁开始炸天妇罗。梦想是小野二郎老爷子长寿一点，这样自己才有机会超越他。如果同样是在工作时倒下，打算先朝面糊扎过去，再扑进油锅，绝对不能输掉。
作为相识三十年的老朋友，他们交谈很少，甚至有十年左右几乎没有说过话。属于他们的相处方式，是不断光顾彼此的店铺，品尝对方最具心思的料理。
作为较量了三十年的对手，他们以吃代替所有的交流。在沉默中感受对方对于食材原味的提炼，以及隐藏在料理中的生活态度和美学。那是只有两个人能够心领神会的世界。在那里，他们一边鼓励对方，一边毫不松懈地磨练着自身的技艺。
这两个人的故事，我听过很多。看到这一部时，最打动我的，是他们与时间的相处之道。面对时间之流，始终保持着从容优雅的姿态。真是让人羡慕的状态。
 
我看见两双凝视时间的眼睛，目光深邃如见大海，不带一丝焦躁。
他们早已确定了这辈子要做好的那件事。时间的唯一作用，是帮助他们积累经验，在每一个微小到不可觉察的细节上追求完美。
小野二郎每天都在改良自己的寿司，把最简单的食物，做出有深度的味道。
传统的日本料理讲究上菜的顺序，味道重的最后上，菜色要有抑扬顿挫。为了把这种观念融进料理之中，小野二郎苦思十年，才找到了最佳的赏味顺序。他的“江户前之终极20贯”品尝起来，如同一支协奏曲，渐次递进，以到达最终的“旨味”。
每一贯寿司的形状，都是使出浑身解数握出的。力量集中于表面，迅速一握，做好的寿司中间就会是松软的，每一粒米都是悬浮的状态。放在盘中的那一瞬间，寿司会因为重力轻轻下沉。
早乙女哲哉呢，通过对不同食材的计算，精准地控制油温和炸制时间，来追求极妙的口感。
对于鲜虾，所有店铺都以炸足1分钟为常识。但早乙女哲哉摸索出了新的做法，油温保持在220度，炸27秒。这样做出的天妇罗，外衣酥脆，里料半生，舌头可以最大程度地感知虾的甜度。这份精准，来自于早乙女哲哉对“油”与众不同的理解。
工作的前二十年，他觉得油是用来给食材加热的，又过了十几年，他慢慢领悟到，油是一种能量。他说，炸，其实是对水分的控制，是将蒸和烤同时进行。
 
我看见，对于两个太过专注在自己世界里的人，时间也无可奈何。
五六十年过去了。小野二郎唯一的改变是戒了烟。早乙女哲哉闲下来还是看看漂亮姑娘，去弹子房玩两把。他说，这么多年，不觉得日本有什么变化。外面的世界轰然巨变，但在他们身上，时间的流逝像是停止了。
每一天，他们站在那里，对着一方竹案，一锅清油，凝神屏息。每一天，重复着做过千万次的动作，同样精益求精，同样干劲十足。
能暂时打断他们的，只有慢慢找上门来的——衰老。
 
将近90岁的时候，小野二郎住进了医院。感官功能退化，心脏隐隐作痛，医生的劝告让他认真地考虑起退休。
早乙女哲哉照旧每个周三都去吃寿司，看不到老爷子的时候越来越多，知道情况不太好。他对记者感叹着：“他如果去世了，我就再也无法追上他了。”说着说着，转过身去，默然落泪。他决定用自己的方式，激励小野二郎：“我要做到130岁，所以老爷子你也做到100岁吧。”
在我们正在为30岁感到焦虑的时候，他们立下了这个最后的约定。小野二郎系上围裙，回到了店里。两个人的较量又开始了。
早乙女哲哉常把一个词挂在嘴边：“一生懸命。”在日语中，这四个字的意思是，拼尽全力去做某件事情。
小野二郎的态度也是一样的：
一旦你决定了职业，你必须全身心投入到工作当中，你必须爱自己的工作，千万不要有怨言。
你必须穷尽一生磨练自己的技能，这就是成功的秘诀，也是让人家敬重的关键。
还可以做出更好吃的食物。两个人都这样想着，结伴攀登着那座根本不会有终点的高峰。一天又一天，坚定地，向上攀登着。到一百岁也没有什么不同。

这跟我们太不一样了。我们焦虑三十岁，焦虑每一年的结束，甚至焦虑每一天的降临，永远在寻找获得平静的秘诀。对于小野二郎和早乙女哲哉这样认定了一生追逐的人，这是不存在的烦恼。
在时间面前，内心笃定，才能从容。那是一种职人的朴素信念，舍得花费时间磨砺自己，技艺就一定会长进。
每天做的事情可以是相同的，但内在的自己却一直在变化。一天只是一天，一个生命的计数单位而已。它的特殊性不在于是二十岁的一天，或是八十岁的一天。而在于，这一天里，你生命的内核坚硬了多少。 
人生的意义，在于你最坚持的那件事情。我们的关注，总会从时间流逝之类的不能改变的东西，转向养成自我。精进，远胜于轻浮的改变。
很开心，在焦虑的时候看到这部纪录片，可以提醒自己一下：别慌张，深潜下去，潜到内心的最深处，看看生命的内核所在。走在发现自己的路上，永远别放弃。


</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>水箭龟</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-10-12 14:54:57</时间>
<影评>

一部看完后不得不和《寿司之神》做对比的好片。俗话说的话，不怕不识货，就怕货比货，看完之后有点后悔给《寿司之神》这么高的分了，这部的水准、立意和旁白都比《寿司之神》更棒。 
音乐&VO：如果说音乐在《寿司之神》中扮演着寿司中的米饭--不可或缺的灵魂部分的话，那这部《和食双神》的音乐部分则像是一盘寿司的旁的白姜，辅以点缀。而灵魂部分取而代之的是树木希林的旁白，难怪在演职人员表里除了二郎，剩下的就是她的名字。她的旁白非常耐人寻味，其中有一段刻意停顿片刻，给观众以思考及感叹。
内容：如果《寿司之神》是篇散文--从头到尾讲述二郎的一生（出生、对食材的挑剔、孩子的成长等），那《和食双神》就是一篇满分的命题作文。整片的核心从头至尾贯穿二郎和早乙女的羁绊，从头至尾没有一丝多余的阐述，从相识相知到成为知己/对手，再到英雄相惋。连二郎儿子的介绍也没有一丝丝提及（要不是看过寿司之神可能会好奇这个神秘男子是谁，为啥总在二郎身边哈哈哈） 。中途看到一半的时候真的感叹到唯恐美人迟暮，英雄白头--二郎去早乙女店里看画的那段，无论是说话还是举止都明显的能感受到时间在这个老人身上造成的影响。但是不愧是命题作文的大胜利，最后一part二郎重回店里不仅给了早乙女先生一份惊喜，给观众也是一个惊喜，内心里由衷的祝福老爷子能继续干下去。虽然老了，手的湿度不够可能沾上米粒，手的劲道不够了不能一次成型，心脏支撑不住久站，但是只要站在料理桌前他就是那个寿司之神。
这辈子99.99%是吃不到二郎做的寿司了，他儿子做的寿司我猜大概率也是没戏了，但是能和这样的匠人活在一个时代，能了解到他的一生，以及如果能学习到他的一丁点匠人态度就已经是十分满足了吧。
早乙女相比二郎倒是个有趣的灵魂，年少成名，天妇罗的天才。其实我一直不知道天妇罗有什么技巧....你一旦把油温和油煎时间告诉了大家，那不是谁都可以做出来了么？好奇....但是不得不说，海胆天妇罗真的是神仙idea，颅内模拟一下就觉得一定很好吃555。好想试试在家搞一次天妇罗啊...(好像偏题了）。早乙女对二郎的情感真的有点意思的， 几乎天天去吃寿司（也太幸福了，也太奢侈了），闻言老爷子身体快不行的时候泪目+哽咽然后背身抽泣的片段应该是这部纪录片最感人的部分了。 
简而言之，和食双神的内容精练、感情真挚，向观众真实得展现了一代双骄的情愫。 

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>小草</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-03-04 12:46:20</时间>
<影评>

最近在看日本史。促使自己这样做的原因，是真的很难理解他们。一个狭长的岛屿国家，区区1.2亿人口，多山环海、地震多发。人人彬彬有礼，又是世界色情产业的中心；拥有最新潮的时尚文化，又保留着原汁原味的深厚传统。就是这样的一个国家，2019年GDP5.36万亿居世界第三；教育、医疗、养老遥遥领先亚洲其它国家。
正是因为这些支离破碎的印象，让我翻出了家中几乎所有关于日本的书，在网上找了一大堆日本史的视频，开始了一个新的阅读专题。
这个过程中，遇到了这部片子——NHK拍的《 和食双神：最后的约定》91岁的寿司之神小野二郎和70岁的天妇罗之神早乙女哲哉本色上镜，树木希林做解说。
不想做更多的剧透，这部片子就象他们两个人手中的寿司、天妇罗作品，一定要自己去品尝吧。
两个老人，在日本倍受爱戴，想必他们是把日本人的一些特殊的素质表达到了极致。人们不觉得他们的认真和笃定是“迂腐”，不觉得他们“轴”，而是默默地观察，默默地尊敬，在他们两个人走向衰老的过程中，想记录下更多的瞬间。
早乙女哲哉戴着礼貌，在街头和剧组笑着谈二郞。还在说着，忽然转过身。镜头没有停下，观众从那微微抖动的肩头望过去，他摘下了眼镜，默默地为二郎的病情流了泪。下一个镜头，就是他又走向了二郎的店，去吃二郎的寿司。
我是关了手机在看这部片子，我怕自己控制不住多年养成的没事也要瞅一眼的习惯分散了注意力。当然，是看到十分钟左右关的，因为片子里的二个食神级职人的工作氛围打动了我。
二郎做寿司，对生鱼片这样的食材事前要亲自品尝一下，硬还是软，有没有不应该存在的味道；对米饭也是慢慢拨开。早乙女的天妇罗制作也是精细到220度的油和炸到27秒这样的数字，甚至数秒的时候自己屏住了呼吸，这样才能数得更准确。
中国的饮食，其实是越来越大条的，越来越快餐化。出去吃烤串，遇到一串没熟或是火大的，没人会去找人家较真儿，都觉得这是可以理解的。这，可能就是我们的文化和日本文化的差异。
中国人习惯于在一个混沌的状态里谋求彼此的共存，即便是对对方的强项认识得比较清楚，也不愿意肯定；即使是了解对方的不足也觉得不应该直接讲出来。这样，生活中就没有了什么衡量的标准，大家你好我好，直至有一天出了问题，就会爆发非常激烈的互撕，各种恩怨在互撕的过程中血肉横飞。没什么友谊不友谊的，亲情不亲情的，只有平时的回避和忍耐，再有就是爆发时的不可挽回。
日本社会解决这样的问题，似乎都在向内要求自己。我做寿司，我就做到我能做到的最好。你如果觉得好吃，我很高兴自己竭尽全力没有保留，你也经常来照顾我的生意。这就变成了一种信任的合作。你信任我尽力了，我也让你信任，我是真的喜欢吃，这就积存不下什么恩恩怨怨。前提是，做好自己的工作，尽其所能。这似乎有些扯远了，但在看片子的时候，的确有非常强烈的感受——如果每个人都能把正在做的事情做到极致，这个世界是不是就会变得无比和谐了呢？
这片子其实是员工培训的好教材。有心的员工，会回去想想，自己的工作该怎么做。
树木希林的配音给这个片子增色不少。两个日本传统饮食的大神级人物，一个已经去世的老戏骨。他们放在一起，就象那些美好的食材在一起，生出了让人安静下来的——幸福味道。
当代日本，绝对是一个值得认真研究、学习、尊敬的国家。


</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>是然</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-02-26 18:00:32</时间>
<影评>

我们所能接触的，在中国大街小巷、商场里的日本料理，寿司似乎是那么平常又充满特色的。小小的一片肉放在米饭上，看似如此简单的一道菜能玩出什么花样？
看了这部片子，基本就可以明白，真正的寿司料理究竟是如何，真正的职人是如何。

——ps：虽然看到处理章鱼时候觉得有些残忍，但是如果能够认真对待食材，他们也算死得其所了。片子里面的鱼种倒是可以了解看看，不一样的年岁不一样的保存方法不一样的处理方式都会影响口感、色泽、味道，实在有意思。 但是十分可惜的是，我因为小时候在厦门一星期吃海鲜吃到上吐下泻，寒到肠胃痛苦的不得了，这事儿导致此后半年我都没有吃虾，看到虾就想吐（啊，我小时候可是最爱吃虾的）。在我“禁虾”期间，有次和父母去吃大虾天妇罗，贪吃的我尝试了一只，对虾的恶心还没褪去，加上天妇罗油炸味道，至于我此后都没再吃过天妇罗了。实在是太可惜了。（回忆起少年时期的贪吃趣事）——
无人能抵抗衰老，贯穿了整部片子。二位食神去看蝴蝶被螳螂扯掉翅膀，却还在天空飞翔的画作时；早乙女（当时已经70岁）告诉二郎（当时已经90岁）自己要做料理到130岁，希望二郎也要坚持做到100岁时；这股精神气儿仿佛也传达到了观众这里。
我们70岁的时候会怎么样？90岁的时候又能怎样？ 是什么贯彻了他们的坚持？我们该怎么面对自己呢？二郎承认自己的衰老，他知道手不在湿润，力道不再像过去那样，心脏也时不时的疼痛。但当影片最后二郎说：[我人生的最后要在工作中结束，希望做的最后一道是醋渍小鳍鱼。] 这时，我的口中似乎也漫出淡淡的盐津醋味，心中的那根线彻底被牵动。每一天都将会是新的开始，就像九十岁的二郎依旧每天早上挺拔的走向地铁站，衣服和面貌都是干干净净的一样。

果然，人生就是认真二字。


</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>大蘇老湿</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-01-05 23:58:15</时间>
<影评>

记录几个细节：
两个人互相去对方店里吃饭，却默默地品尝从不交流。旁白最后说，这是“无言的对话”。
早乙女给二郎写信，用的是毛笔，抖抖索索却写得精神得很。
早乙女请二郎去店里看画，是江户时代的画师伊藤若冲，给二郎介绍其中一幅画里的蝴蝶少了一只翅膀，早乙女说：“还在想着是不是隐藏在后面，结果，认真看了看这里有螳螂，螳螂嘴里叼着一只翅膀，这只蝴蝶被螳螂咬掉了翅膀！”（笑）“这边的蝴蝶优雅地飞舞着，这边却在挣扎着飞。” 旁白说：“早乙女先生想给我们展示的是即使没有翅膀，也要拼命飞翔的蝴蝶的样子。”
二郎说：“若是捏寿司的时候突然倒下然后就这样去世了，这对我本人来说是最好的，对周围人来说也不错。” 早乙女说：“对老爷子您来说是不错，即使突然倒下也是倒在木板上面，我要是倒下的话，脸会掉进油锅里，油锅那么烫，那我有点辛苦。”（笑）
二郎最后还是说：“我的梦想是在工作的时候突然倒下然后死去，最后一贯应该是窝班鰶吧，最好吃的，最适合做寿司的材料，生着吃也不行，烤着吃也不行，煮着吃也不行，最棒的吃法是沾上醋捏成寿司吃。
—————————————————
这样的早乙女，难怪炸出来的东西都像艺术品。
还有被形容为像宫本武藏的二郎，再来十个他的纪录片，感觉也不会看腻。
还有这个旁白的声音，好喜欢。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
