<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>七年之痒 The Seven Year Itch</电影名>
<年份>1955</年份>
<评分>7.5</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p537551220.jpg</封面>
<导演>比利·怀尔德</导演>
<演员>玛丽莲·梦露 / 汤姆·伊威尔 / 伊夫林·凯耶斯 / 索尼·杜夫特斯 / 奥斯卡·霍莫尔卡 / 马格瑞特·查普曼 / 卡罗琳·琼斯</演员>
<简介>妻子度假期间，丈夫理查德·沙尔曼（汤姆·伊威尔 Tom Ewell 饰）因为一次花盆事件，结识了三楼邻居、电视广告明星（玛丽莲·梦露 Marilyn Monroe 饰）。对方如洋娃娃般的美貌，令这个已婚男人为之倾倒，并且在一次酒会上，在她弹钢琴的时候，坐在她的 旁边，作出了不雅的举动。事后，汤姆陷入了深深的懊恼之中，他求教于心理医生，对方指出他的病症，引诱他付高价诊治。汤姆没有理会，开始自己的心理分析，并对此事做出了一系列添油加醋的幻想。他担心这个八卦会传到妻子耳中，这种担心逐渐转向了对后者出轨的怀疑。于是，汤姆在性幻想的左右下，约了这个女孩一起看电影，并请她来家中做客。后者因为家里的电扇不制冷而贪恋他家的空调，因此希望来这里过夜，结果闹出不少笑话……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>时间是食肉的</作者>
<标题>等待着被诱惑</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-02-01 22:21:30</时间>
<影评>
        关于诱惑和抵制的小喜剧。


身为编剧的比利怀尔德很明白,诱惑的力量&lt;诱惑＋纯真的面孔，所以梦露永远是无心的挑逗，这种黄金女郎最适合一脸无辜地说：“我也不知道他们为什么要。。。”


和今天电影里性挑逗更多使用动作相比（直接XXOO的不算，我指的是像昆汀电影里的那种LAP DANCE），50年代的诱惑更暧昧更有小说般的想象力。就好像梦露站在阳台上吹干头发，对汤姆•伊维尔说“我把内衣冰在冰箱里，这样更凉爽”“天气实在太热了，我昨天泡在浴缸里过夜，可是铁龙头一滴一滴地漏水太吵人，我就用脚趾塞进去把它堵住。”在电影院门口，地底下吹来的风撩起梦露的裙子真是神来之笔，杜蕾斯的广告至今还在用的创意。


男主人公无论怎样动心，最后还是柳下惠一枚，并且得到梦露的赞誉和纯情之吻，情义兼顾。这是一部为男人拍的片子。50年代，在还没有互联网和AV工业的时代，男人们应该穿得干干净净，戴上小礼帽，孤身去电影院看这样的电影。等待着被诱惑。


P.S. 汤姆•伊维尔囧起来和六人行里的罗斯神似。
      </影评>
<有用数>63</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>的·朴</作者>
<标题>关于这俩人儿</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-05-21 23:15:50</时间>
<影评>
        不得不承认，我被玛丽莲梦露手里的那袋薯片吸引了。当然这只是一句笑谈。可是我确实得承认我有点儿傻。结局的时候，Richard和梦露的那一吻搞得我云里雾里。我还问旁边的人：“那他们俩到最后到底是一种什么关系呢？”其实这种难以解释的关系就可以用“微妙”这个词来形容。

这电影在我看来就是一个有妄想症的中年男人的内心独白。Richard Sherman和妻子结婚七年，生活幸福。和所有曼哈顿男人一样，每年夏天要送妻儿去度假避暑。而依旧要呆在酷热的城市中工作养家。看到这样一种情景，我觉得这样的男人确实伟大，为自己的家庭无私的奉献着。他们确实尽到了一个丈夫，一个父亲的责任了。

妻子走后，Richard内心极度空虚。于是他开始了自己的幻想。人就是这样，一空虚就开始胡思乱想。作为在职场小有作为但成就不大的Richard也渴望自己是身边的女性心目中爱慕的对象。妻子的离去或多或少地给他带来一种心理上的不平衡。他会抱怨生活的单调乏味并渴望一种刺激。对于一个结婚七年，一直生活在平静安逸生活中的男人来说，最大的刺激不外乎是“出轨”。索性，Richard家楼上就住着一位性感女星。她的出现既给Richard的生活带来新鲜感，有为他增添了莫大的困惑。

作为Richard，他本能的想去接近这位女明星。她是那样的美丽动人，哪个男人不为之倾心呢？而另一方面，作为一个有妇之夫，道德的约束让他努力避开这个女人，尽管她的魅力四射，阻力令他折服。

在各种抗争下，Richard的灵魂小小地出轨了。他约这位女邻居外出。但之后他的脑海里又显现出妻子的斥责。此时他痛苦极了。女邻居的困扰让他难以摆脱，在伦理道德和欲望的抗争中Richard陷入了崩溃。

然而我们来审视一下那位女邻居。虽然她那样楚楚动人，但内心却拥有着自己的原则。她性感但并不风流。她对Richard的好感来源于Richard的为人热心。说白了，她并没有想涉足这个家庭的企图。

让我觉得微妙的是，影片结尾Richard终于想通了，准备去度假的妻儿那里。因为贤惠的妻子和可爱的儿子是他最宝贵的财富。女邻居可能是他幸福生活中的一支美丽插曲。而他们之间的感情则是隐隐约约的一种介于友情与爱情之间的情感。而Richard最后把握的那种情感应该叫做“亲情”。
      </影评>
<有用数>38</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>长岛冰茶</作者>
<标题>拙见</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-02-06 18:41:46</时间>
<影评>

这是一部比起片名有意思多了的电影。玛丽莲梦露还是一如既往的可爱而性感，即使影片中她作为陌生女子和一个已婚男人的亲密太没有分寸，可是还是让人没办法不喜爱她的天真模样。
这部电影主要讲的就是一个已婚男人送妻儿去乡下避暑，楼上来了一位性感美丽的邻居，第一眼便已沦陷，虽然伦理道德不断警醒他不应该再与她发生联系，但是他又没办法控制自己的欲望，差一点酿成大错，还好他没完全沦陷在自己的想象之中。
可是让我不禁要深思的是，七年之痒，男人的出轨欲望......面对性感又美丽的女人，连女人都不自觉会为其着迷，更不用说男人们，可是欣赏归欣赏，这个社会需要的是规则和道德，还有自制力，其实出轨这种事情，可能与本性有那么一些关联，可是我想，能让人以背叛现任、失去现在所拥有的幸福为代价去享受那片刻或短暂的快感的原因，恐怕还是因为爱情或婚姻中双方的不信任或过于信任吧。七年之痒，痒只是这种长期一成不变的相处模式所带来的压抑感而已，有人能一直忍受，可是并不非常愉快，有人就没办法忍受想要打破规则寻找刺激了，所以才有了出轨吧。
影片中男主角之所以会迷失自己，我想是因为一直以来他老婆都太放心他了，在他老婆眼中他已经不是一个有魅力的男人了，他不能让外面的女人着迷，所以她不必担心丈夫一人在家会出现什么乱子，就像影片开头男主角臆想自己被很多女人深爱着，而他老婆只是哈哈大笑说他想象力丰富。所以他希望自己是能够让老婆担心出轨的那种人，这样子老婆就不会放心大胆就出门避暑留他一个人在家的，当他碰到女主角的时候，他丰富的想象力就开始幻想他会有一段美妙的风流韵事向老婆证明她放心的态度是错误的，但是又害怕这种绯闻事件所带来的一系列他无法承受的后果。
幸运的是，女主角很清醒，她并不是一个专门拆散家庭的人，虽然我个人也觉得多多少少应该有避嫌意识，但是还好，女主角最后的话让他清醒过来，他明白并不是毫无魅力的男人，而且，他深爱他的家庭。
所以啊，感情有时候真是奇怪，过犹不及这个词在感情中非常适用，多疑、敏感、缺乏信任无疑是会让感情崩溃，但是有时候完全的放心也并不是什么好事情啊，无论在一起多少年，想要保持新鲜感需要花心思，但是永远不要忘记你的初心，你当初爱的那个男孩子是什么模样，你选择嫁给他的原因是什么，即使他年老力衰，可是只有你能够知道，他的魅力是与日俱增的。我相信这种爱情应该会很棒的吧。

</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Mr. Three</作者>
<标题>题外话——touch</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-01-12 15:46:48</时间>
<影评>
        我一直在想一件事儿，几部电影之间类似的情节，会不会损害其艺术价值或者观感。


比如七年之痒的开头，和one two three里一段情节多像，一个男人送老婆孩子去happy，自己流下来辛苦。都是不能陪家人的男人，大钟里也有这样的事情，男人老是不能陪老婆孩子。印象中绿窗艳影也有这样的事儿，不知道记忆对不对。


不管怎么说，一个老是忙于工作的男人不能陪老婆孩子，这是很常见的桥段。如果说很多人这样拍，算不算抄袭？算不算模仿？算不算lack of creativity?


我觉得电影的价值不在于追求故事的不同，而在于touch，比如我看avatar，最震撼我的一段是navi人在树下手挽手肩并肩呼唤神灵的那一段，觉得特别壮观，我觉得这就是卡梅隆的touch。那这样的情节，其实不是他独创，以前早就有了，可为什么卡梅隆给我的感觉最强烈呢？那是因为他有他自己的touch。


同样的，刘别谦也有他的一套touch，这不多说了。福特，福特也有touch的啊，最经典的，青山翠谷嫁女的时候，他在阶梯两边摆了两个鼓风机，于是莫琳·奥哈拉的婚纱迎风飞扬，美不胜收，人们唱着歌谣，送不舍的新娘上马车。这是福特的touch，别人没有。


所以说touch is the only distinguished one。


比利·怀尔德有没有touch，有的，只是不同于刘别谦式的touch，比利的touch我以为在失去的周末最能体现，失去的周末情节多简单?可是他能够用天花板酒瓶的影子来讲故事，这跟他在日落大道游泳池水里向上拍尸体是异曲同工之妙。还有就是ace in the hole，也是比利的touch最显著的片子。比利的touch有一种vicious的感觉，他是有恨的人，和刘别谦不同，刘别谦太善良柔软了。


导演的touch，传递到观众，观众就会moved。这是个因果逻辑关系，有了touch，自然会有moved。你光是有情节，再复杂，再悬念，没有touch，也不会让人有反应。所以希区柯克并非以悬念的念字取胜，而是以悬字取胜。我觉得最能体现他touch的反倒是他的电视节目。


站在另一个角度说，人们说好的电影剧本常常是二三流的小说，这也是同样的道理，一个导演如果拿到伟大的故事，往往会把注意力放在如何体现原著剧情上了。刘别谦总是改造那些很扯的烂匈牙利剧本，他只做一件事，就是让这个剧本变得能够让人发笑。他不增加复杂的情节，只是让它变得好笑。


我这几天终于想通了这一点，是以一记，作为庆贺
      </影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>思想起</作者>
<标题>《七年之痒（The Seven Year Itch）》：意淫无极限</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2013-08-21 21:28:56</时间>
<影评>

http://blog.trivialfilm.com/2013/08/the-seven-year-itch.html



七年之痒 The Seven Year Itch (1955)


这部电影很早就下载了HDTV版的720P，虽知还没等我看呢，Bluray就已经发行了。所以，我只好重新下载了Bluray版。比较一下两个版本，清晰度没有太大差别，只是HDTV版是全屏的16：9，而Bluray版式宽银幕的16：9。


电影讲述一个想象力丰富的中年男人，在老婆和孩子去渡假后对婚姻生活的胡思乱想。男主角是一个想象力丰富的男人，他在酷热的夏天将老婆和孩子送走后感到有些无聊和失落，就开始意淫自己与很多男女人偷情的片段。随后，男主角坐在阳台，差点被楼上掉下的花盆砸到，男主角就这样认识了妩媚性感的女主角。男主角被女主角的美貌迷倒，变得手足无措，他冲动的要去吻女主角，使得两人从椅子上摔下，男主角这时才清醒过来并送走了女主角。第二天，男主角在公司依然想着女主角，于是他希望老板给自己放假让自己去陪老婆以免出轨，可是遭到拒绝。之后男主角通过要出版的书了解到自己的行为被称作“七年之痒”，它还向书的作者——一个心理医生咨询这件事，不过这个医生并没有提出任何好的建议。在这一整天，男主角都在胡思乱想女主角散播流言、老婆出轨的情节。因此男主角晚上再次邀请女主角到家中做客，他们还约会看了电影。回到男主角家中，男主角继续乱想，而女主角则想在男主角家留宿一夜——这样她就可以在有空调的屋子好好休息了。可是，昨天来取地毯的人又来了，发现了女主角。为了避免误会，男主角又将女主角送走。但不一会，女主角再次回到男主角有空调的家中，原来这次她走的是男女主角家的早先互通的、现在已经被封死的楼梯。就这样，女主角留在男主角家过夜，第二天早上男主角为两人准备早餐，同时他也不忘记胡思乱想，想着自己被老婆发现留宿金发美女的下场。这时，一个熟人来到男主角家，他来帮忙取儿子落下的东西。这个男人正是男主角幻想中老婆的情夫，他一怒之下打晕了这个男人。最后，取地毯的男人帮忙拖走了晕倒的男人，女主角告诉男主角其实他很有魅力，而男主角则放下工作去找老婆和孩子一起渡假去了。


这部电影很有名，不过不是因为电影本身，而是因为Marilyn Monroe那个裙子被风吹起的画面。可是这一切我是后来才想到，所以本片让对电影本身有期待的我很失望！


这根本就是一部三流电影嘛，剧情豪无看点、人物性格单一、场景狭小简陋，只有它的主题值得一提，即电影名字“七年之痒”。所以说，电影不过是通过一个脱离现实的人物，将这个婚姻生活中存在的现象呈现出来而已。只是在我来看，电影采用这样一个故事做载体，太没有说服力了。


本片是什么故事呢？是一个完全脱离现实的故事，因为男主角意淫得过了头，而且性格也太多变！真实世界根本没有这样的人。男主角遇见任何一件事就会“联想”，想自己会怎么样、别人会怎么样，而且是时不时的想、经常的想。男主角想得内容有时候还是互相相反的，前后几分钟的想法会截然不同，使得想象的画面大相径庭！真服了男主角了，如果以他这样的性格，他怎么能生存在这个世界？工作怎么会做好？总之，男主角是一个真实世界不存在的人，编导为了表现故事刻意塑造了这样一个人物。


影片其他方面中规中矩，没有特别突出之处。电影唯一让我记住的是Marilyn Monroe的美貌，她可真是一个金发尤物啊！此外，Marilyn Monroe说话的方式和语气也很招人喜欢，娇滴滴的让人酥软。她这样的说话方式按现代词来形容就是“嗲”，比林志玲还要甜的！Marilyn Monroe果然魅力不凡、媚倒众生！


片中其他演员我印象不深，不过他们表现都还还算尽职。可能我不熟悉这些五十年代的演员吧。片中另外两个女人Evelyn Keyes和Carolyn Jones戏份都不多，长相也都很普通，所以不多说了。


总结一下。这是一部普普通通的喜剧片，但笑点并不多。电影虽然反映了一个问题，但其他方面太平庸，因此总的来说是一部不入流的电影。如果不是因为片中有Marilyn Monroe，大概影片早就被人忘记了。


Evelyn Keyes


序列：1111


The.Seven.Year.Itch.1955.BluRay.720p.DTS.x264-CHD


2013-08-21
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>barryk</作者>
<标题>Monroe很性感,也很纯真</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-10-03 14:55:56</时间>
<影评>
          在现实生活中，这种妻子一离家，丈夫就在家＂喝酒，打牌，抽烟，搞女人的故事听得很多。我的一位好友就有一次，因为妻子意外回家，被抓了现行．（还好他没有＂搞女人＂｛笑｝）

  Billy Wilder就想讲述这样一个故事，一个描述男人劣根性的电影．其实比起他的老板和房东，我们的男主角Richard，实在算个很老实的男人．老婆离开后，他也奉行着老婆给他订下的规条，对酒精类饮料避而远之．把香烟藏到难以轻易取得的地方，至于女人，凭空作作性幻想也就罢了吧！但居然Marilyn Monroe住到了他的楼上，要知道这世界上实在是没有什么男人能够抵挡她的魅力！

  该怎么解析Monroe的性魅力呢？性感的声线？玲珑的曲线？魅惑的神态？是的，她全都拥有，但更重要的是，她的那种纯真，那种本应该只存在于孩童心中的那种纯真，

  是的，Monroe很性感，同时也很纯真，世界上就只有这样一个女人。

  电影中最后一个镜头,Monroe满脸含笑的送Richard上班，Billy Wilder最后还是满足了男主角（观众）的性幻想．以这部电影诞生的50多年后,我们现代人普遍的思想观念上来看，也实在是很大胆的一个结局．
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>王笑猫</作者>
<标题>谁能拒绝梦露</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-02-07 23:30:40</时间>
<影评>


    不管嘴上怎么说，如果梦露真在眼前，哪个男人会拒绝？！除非有病。梦露的年轻单纯跟演技无关，若是有关，成了一个心有城府的梦露，恐怕就不是人见人爱了。男人要的漂亮女人，最好一个比一个白痴，统统呼之即来挥之即去，所以梦露的悲剧是漂亮女孩儿的悲剧。


   回来说剧情，50年代能有这样的剧情，我得说，编剧Billy Wider太厉害了！人性的那点儿东西，没必要弄得挺严肃，像这样轻松愉快多好。
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>陈小北</作者>
<标题>轻轻松松，快快乐乐看女神，多好</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-08-17 22:06:19</时间>
<影评>

讲真，原本我是冲着女神梦露的那个经典镜头去看的这部电影，但是看完后我竟然开始思考爱情。
　　导演依旧是熟悉的比利·怀尔德。依旧延续了轻松的喜剧风格。加上梦露的颜值加持，让整部片看上去很‘好看’。剧情虽然是大家比较熟悉的关于婚姻七年之痒的故事，但是用一种诙谐幽默的方式来讨论，也是别有一番趣味。
　　💡梦露的颜就不用说了，但其实你真的去看电影的时候，我更多地感受到她的俏皮和可爱，那种灵动是与生俱来的，不管多么浮夸的剧情和台词，在梦露那里都觉得迷人。别说男生了，作为女生我都嗑个不停。
　　💡幻想有多美，现实就有多纠结。爱情可以是冲动的，但婚姻不是。可当婚姻走到七年之痒的时候，又有多少人能把持住心里的道德标准呢。男主就是通过这些夸张的幻想，来展现出他内心的挣扎。
　　💡性感却不超纲，这样的诱惑多一份就是媚俗，少一分就不够撩人。我想这个角色大概很少有人能hold住吧。当然了，作为吃货，我更想成为梦露手里的那袋薯片哈哈哈哈
　　💡人到中年的苦与乐。我很喜欢这个片子的背景设定，男人们在酷热的城市打工，妻儿去海边度假。然而就是在这样一个间隙，却给了男人很多遐想的机会。有人直接摊牌，享受快乐，有人在道德边缘，疯狂试探。真的是各种人都有，也挺有意思的。

　　❤总的来说作为一部诙谐的爱情戏剧，片子还是很不错的。关键是演员们演技到位，轻轻松松看完多好！



</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>夏的河与影</作者>
<标题>装傻的尤物</标题><作者评分 />
<时间>2020-02-06 16:19:29</时间>
<影评>

1.她并不是那么没脑子。她知道有妇之夫的害怕却不排斥低级的窘态，甚至安慰男主避免两人之间的尴尬。对强吻她的男主说“你是很好的人”；在拿地毯的工人面前不拆穿也不掩饰，说“我明白，人是离不开社会的”；夜宿男主家毫不羞涩又愿意附和男主的掩饰。
她说结过婚的男人更好就不怕对方的求婚，她积极鼓励男主找妻子却又亲吻男主，这些没有底线的事情用冠冕堂皇的理由掩饰着，双方都减少了愧疚，显得“坦荡”
一个大脑空洞身材魔鬼的女人，一个帮你掩护让你的所作所为都理所当然的女人，哪个男人不爱呢。
2.需求。她想住在男主家的原因只是因为没有冷气，怕热。如果她也有冷气，是不是行为上就不一样了呢？
3.人都很自私。男主一边想要外遇亲吻别的女人，一边又不想自己的妻子跟别人发生什么。
4.看图，当一个女人心疼男人，那就完了，爱上了。














</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Zoe</作者>
<标题>LACK THEME</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-03-26 20:13:04</时间>
<影评>
        记得我当初看《七年之痒》时，我觉得梦露裙子飞起来的那个镜头很好的表现了人到中年欲望与理性的相互纠结，而这个也是这部电影所描述的～～～～
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>