<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>光荣之路 Glory Road</电影名>
<年份>2006</年份>
<评分>8.6</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1321134590.jpg</封面>
<导演>詹姆斯·加特纳</导演>
<演员>乔什·卢卡斯 / Wes Brown / 德里克·卢克 / 强·沃特 / 奥斯汀·尼可斯</演员>
<简介>1965年是马丁·路德·金与黑豹党、披头士与越战、白人在篮球领域统治天下的时代。
                                    
                                　　高中女子篮球教练唐·哈金斯（Josh Lucas 饰）接到德州西部大学的聘用，虽然提供的待遇不高——一家人只能暂住男生宿舍，董事会的资助也不足以招揽高水平运动员，但由于将要执教的是一支NCAA(美国大学联盟锦标赛）第一赛区的球队，哈金斯还是承接下来并马上同助手展开范围广泛的定位在黑人选手上的球员搜寻。
                                    
                                　　教练组陆续找到了七位天赋优异的黑人球员，这些球员性格迥异，各有所长。在经历了一次热血对决之后，黑白球员很快打成一片，投入到哈金斯教练严酷的训练中去。球员偶尔的违规行为跟篮球理念的区别让教练与球员们逐渐成长着……
                                    
                                　　终于迎来了赛季开始的时刻。德州西部队一路凯歌，面对种族主义者的暴力威胁、部分舆论的轻视，哈金斯教练决定和他的黑人球员们一起冲向光荣之路的顶点……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Bill</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-07-09 00:12:44</时间>
<影评>
        RT,对于电影迷这只是普通励志片，充其量有josh lucas，不过对篮球迷近而nba迷甚至ncaa迷，这是活生生的历史。我是作为后者来看，看得热血沸腾，最后真实球员的访谈把纪实的感觉做到顶点。

讲完了好的一面，再澄清一下背景。事实上Don Haskins教练61年入主Texas Western，到66年夺冠用了5年而不是电影里的一年。另外Adolph Rupp的Kentucky大学也不是那么强，当时肯塔基的绰号是Rupp's Runts，队中没有超过6尺5的球员，Lattin确实爆扣了Pat Riley，不过他起码有6-8，在那个6-5打PF的年代可算是长人。还有一个问题是，片中有个白人球员防守住了Kansas的JoJo White（后来来到Celtics和Havlicek做队友）,不过其实那是发生在对Utah的比赛中，白人Armstrong防住了当年的MVP Chambers使球队挺进决赛，而电影中显然把两场比赛合了起来。比较意外的是，JoJo White那个戏剧性的踩线“绝杀”倒是真实的，看到这里真是觉得十分的过瘾，历史中永远有最好的故事~~
      </影评>
<有用数>172</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>steven</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2007-11-20 15:34:47</时间>
<影评>
        Glory Road


简体中文名: 光荣之路

导演: 詹姆士·加特纳James Gartner

主演: 乔什·卢卡斯Josh Lucas / 德雷克·卢克Derek Luke

制片国家/地区: USA（美国）

上映年度: 2006

语言: English

官方网站: 
http://disney.go.com/disneypictures/gloryroad/

imdb链接: 
http://www.imdb.com/title/tt0385726/

-------------------------------------------------


本来无论如何也轮不到我来评价这部片子----------一个贫弱胖子、运动白痴、篮球门外汉，对于NBA虽然喜欢但也并不痴迷。但是对于这样一部影片、一部“改编自真实故事”的影片，我实在爱死那影像背后的时光、那些跃动的灵魂了，怎么都无法淡然处之。而且观影是个很个人的东西，个人的感受，和自身水平、鉴赏能力倒也并无太大关系。

从纯粹电影（艺术的小眼神是咋样的来着？）的角度来看，本片算不上特别出色。即使在篮球电影中本片同样算不上最好（但我就是喜欢，怎样，爱谁谁），不过也还具备一定得品质，好歹拿过票房冠军的哦------------------老美对篮球电影其实满挑剔的。

本片在IMDB得分也不算高，但相比另外一部不幸的篮球片还算好的，嗯，我说的就是Crossover，得分太强了，无限膜拜中......


开篇之前，先抄一个背景。

/*------------

　　1965年，随着美国国会民权法案的通过，美国体坛也在酝酿着一场种族变革。当时日益升温的篮球运动出现了新迹象，张伯伦的杰出天赋不但改变了NBA一贯的白人面孔，也让种族平等的呼声在体坛日益高涨。然而在大学篮球界，仍处在种族隔离政策和种族歧视的泥潭之中，很多颇具潜质的天才球员因种族问题而被无缘赛场。

------------*/


如今NBA基本是黑人球星的天下，白人球员相对较少，搞得当年参加灌篮大赛的巴里JJWW：谁说白人不能飞，要说歧视，倒有点和常见的黑人受歧视完全反过来的感觉。嗯，没什么不好，球打得好才是关键，黑人如今的地位，是通过艰苦卓绝的努力打拼出来的，NBHH是有底气的！不过NBA最初的时候，几乎完全没有黑人的身影，这不太容易想象吧。六十年代的大学篮坛就更是如此，就在这白人的海洋中，在种族歧视气氛尚浓的时候，有这么一支大学球队，主力全黑人球员（也有白人同学，不过不是主力拉），从默默无闻，一路披荆斩棘，最终在决赛上以全黑阵容出战击败全白阵容的对手夺得了总冠军。这不单纯是“麻雀变凤凰”那么简单，而是一条货真价实的“光荣的荆棘路”，因为他们面对的不仅仅是球场的对手，还有整个时代的社会风气（还记得当年纽约黑八奇迹的时候，他们喊的口号么：与全世界为敌！就是这个调调了），更是一种生活方式；人可以做什么不能做什么，应该也只能以各自的喜好和能力去评判，而绝对不是以肤色或者种族来划分。长久的偏见、歧视以及隔离，有的时候不是那么的明显，但是却像空气一样包裹着你；看起来似乎一扯就破，但是却总也无法摆脱。黑人为了争取本属于自己的权益，努力了数十年之久。这种偏见在运动场上同样存在，曾几何时，黑人被认为根本就不适合打篮球。但是这支球队，用自己的勇气和决心在这样艰难的环境中走过来了，最终成为了“改变一切的”一个契机，成为了一个传奇---------------------------Westen Texas Miners，“A Team That Changes Everything”，他们也是唯一以整队身份进入篮球名人堂的（这个是记忆，不一定准）。这个片子，光荣之路，就是讲这个的。


情节不多说了，呼唤NCAA的达人来讲述那些真实的故事吧，电影虽然基于真实故事，但还是有改编的，而且我也不认为电影能比历史上那些传奇更加精彩。

这里七零八落的，不过是个人心情的片断（基于影片情节而非史实）。迪斯尼的片子一向是传统而经典的风格，缺少意外，但是就是这么老套、直白、看头知尾的一个故事，却带给我多少感慨，差一点就忘记了“男儿有泪不轻弹”而来个“一声看球史，双泪落胸前”。



-------------------第一节分割线-------------------

I .	I Love this game

热爱与执着


/*------------

我老豆开了一辈子的卡车。没什么不妥，除了他很讨厌这个工作以外。但是他要养家糊口别无他法，只有这样他的孩子才能有机会去做点自己喜欢的事情。

I love this game.

I love this game.

我从未成为最出色的球员，但即使我屡战屡败，也仍然比那些好球员更加努力。

当我看到你有如此优越的天赋，却任由他荒废，真让我难过。

如果你从未站在球场上、从未得到机会，当然没什么可说的。

孩子，我曾经就是如此。

但是，时代不同了，现在你有幸登场。

当你踏上球场的那一刻，你最好尊重我老豆、尊重我、尊重你自己，好好的打球。

------------*/


Don Haskins：在成功执教了某中学女子篮球队后赋闲在家，LP大人总算松了口气，以为可以和Honey以及三个孩子在悠闲阳光下享受天伦之乐。奈何Don实在是个篮球狂兼控制狂，离开篮球简直似百抓挠心、坐立不安。连陪孩子们嬉戏，都是在教孩子玩篮球---------你看Daddy华丽的出手，再来个弹地传球。可惜接球的孩子不过两三岁，玩不了颜面射球这种高难度动作，立扑！更兼哇哇大哭，害的母亲大人出来收拾残局。在育儿的不知所谓方面，大概只有某个漫画人物的老豆可以与之相提并论。这个时候出现的一个NCAA的Offer简直是雪中送炭、天上掉卡，Don立马把LP孩子打包、上路！目标：天涯海角、地图边缘----------德州、ELPaso，矿大。

给大家点感性认识，德州在美国最南大家是都知道地，Elpaso在德州最西的角落上，隔河相望的的就是墨西哥。相当于咱的广西云南国境线上某个小镇）。阳光德州（330天日照，烈日地狱？），还有NCAA（我Haskins再也不是中学女队教练拉，哈哈哈），我来了~~~~~~~~

LP有点犹豫，Don可不在乎，管它是不是世界尽头，只要那里有带屋顶的球场！到了一看，这个是XD感动瓦~~~~~不但带屋顶，还奉送飞翔的鸟类若干（看起来不太像鸽子，不然就要怀疑，难道这体育馆吴宇森刚用过？）球场地板还会发出咯吱的响声作为背景音效。稀薄的薪水（校长：JJWW什么，咱已经给你提供了免费的住所------男生宿舍，外加免费伙食------食堂，你可要做好舍监，呃，说漏嘴了，是教练这份很有前途的工作呀）；不受注意的球队以及几乎没有的预算，这实在不是一幅美好的未来图。

Haskins甚至还想对他的新雇主宣讲一下自己的篮球理念，但后者其实不过是想让那些难以管束的男生有个人看着而已，对于篮球，对你实说吧教练，这里足球（美式橄榄球）才是王道（别伤心，教练，玉米饼节上还是会有人顺便看你们比赛的。你说什么节？？）。

这一切都在对他说NO，但是他对自己说YES，即使没有经费，我Don Haskins也决不是为了失败而来这里的，燃烧吧、小宇宙！他以前曾是大学球员，但似乎因膝伤退役（似乎，资料不全），现在终于有了一个机会，再次站在NCAA、他曾经的梦想面前，让他怎么可能轻言放弃！打算大干一场的Haskins回了自己以前的助教，然后开始猎艳，呃，就是开始招兵买马拉。

但最终他还是陷入了巧妇常见的宿命------------怎么都招不到好的球员。边陲小镇+不入流的大学+无名的教头+可以忽略不计的预算，这一切组成了一幅可怕的画卷挡住了所有的新星，即使他契尔不舍的东奔西走磨破了嘴皮，也没办法让那些看来很优秀的球员投怀送报。可是这个家伙，你想让他放弃篮球，混混日子，似乎是不可能的，他如鹰隼般的眼光只想看到胜利，现在那目光落在了一个影子上。


Bobby Joe Hill：那是个落寞的身影，无精打采、没有希望没有气势、孤孤单单坐在板凳的尽头的一个黑人Kid，他几乎没有出场机会，像摆设一样似乎成为了板凳的一部分。教练对他的评价是：自以为是、没长性、只会耍嘴皮子（最后这点俺倒是很同意，呵呵）。但是他一旦上场就像游鱼穿梭来去，把对手当作空气一样无视。（说实话，他耍那几下，Just so so，不过好歹不能指望每个演员同时也是街球迷，所以应该算挺不错了------------题外话，本片拍摄的时候，所有演员都先被拉去做强化集训，个个叫苦不迭，没进摄影棚、先进训练营。）

几乎打算放弃的Hill被Haskins的几句话给撩拨得欲火中烧，仿佛猫猫见了绒球、狗狗见了骨头、HC见了卡。嘴硬了几句，最终还是忍耐不住。即使他心里可能认为Haskins和其他教练不过是一路货色，签个黑人球员，表示咱不搞种族歧视的，然后把他牢牢的钉死在板凳上，无论如何他打算尝试一下---------------因为他好爱篮球呀，Play the ball是他唯一喜欢的事情--------------这话其实不老实，他当然还很爱MM，即使到了结尾，你也不知道他到底爱篮球多些、还是爱MM多些，哈哈。Bobby出道战前夜还在缠绵，相比之下我们自命天才的某人的青春实在清纯的可以（太羡慕老美的大学生活拉，泪奔~~~~~~~~~）。


尝到甜头的Don开始了“黑暗计划“（绝对褒义词挖），到处寻宝，目标就是那些有才能但却没机会的黑人少年。没错，是寻宝而不是挖角，要发掘那些散落在穷街陋巷的璞玉，可不是一件容易的事情。不过没关系，Don施展贴身紧逼如蛆跗骨，轻松搞定，不过他可怜的助手就没这么走运了，因为Don派他独闯龙潭，只身来到---------South Brox NewYork！（此处删去关于街球伟大时代的若干口水）请各位结合相关街球文章自行补完（其实倒也没啥，大家都知道，迪斯尼出产的片子，向来都是人畜无害的）。


从Indiana的炼钢厂里，“劫”到了Harry Flournoy；不知道从哪里哄来了Orsten Artis（没搞清楚他到底是SG还是SF，总之是得分者）；从纽约，街球场上，寻到了Willie Worsley、Willie 'Scoops' Cager和Nevil Shed，以及没人知道Haskin到底用什么方法，说动了6尺8的BigDaddyD----David Lattin（来自Huston！），他们全部都是身怀绝技但却无处施展的黑人篮球少年。


好歹一支球队总算显露雏形，PGSGSFPF，还有C，该有的都有了。在这里，俺这个球盲第一次感到困惑，Flournoy是PF，Lattin是C，那么Shed是哪个位置呢？为何是他对位防守Lattin呢？（甚至最后一场比赛，他还是Lattin的替补），可是满瘦的Shed，怎么看都不像C或者PF。不管如何在练习中Lattin毫不留情的扣爆了Shed，可怜的后者感到自己像苍蝇拍下的亡魂。而且在生活上，内向的Shed也被Lattin痛贬（哼，除非是帮主这种人，否则假如和奥胖之类的强力中锋同室，谁是寝室的老大，还用说么？）不但在球场上被拍，还被BigDaddyD从寝室里面丢了出来（谁叫你透窥！哈哈）仿佛一个受气包，在走廊里过了一夜。篮下就是战场，但是眼看苦力要变软脚虾、万年小受，教练向他下了狠话------------软蛋，再这样你就给我走人！对了，这是你的车票，单程-----------------题外话，教练果然狡猾，常言道遣将不如激将么。


Nevil Shed：深夜，空空荡荡的球场，只有他形单影只的一个人，以及他所有的梦想。运球在手、穿过球场、摆脱对手、投球~~~~得分！听到了吗？那里会有观众的欢呼声吗？会有人说Roy好棒吗？这里是明星、了不起的Nevil呀，给我掌声罢。这个人，一点也不美型，也不算猛男，但是看到Shed的满是憧憬大眼睛.就.那.样.定.定.的望着球场，俺还是忍不住HC了一句台词-------安西老师、我好想打篮球~~~~~~呃，不好意思，狗血得很不恰当，要在篮下混，就必须拿出点气魄来，怎么可以用"求"的呢。


自己YY了一整夜的Shed，终于领悟了第七感，次日清晨就对教练放狮吼功“Let me play!!!”OK，要的就是这个，男儿本色重横行嘛！Lattin也不再看低他，而是给了他一个很男子汉的回报------继续打爆他！（笑，其实没有的拉）



初来乍到的少年们并不适应，更何况他们的“女队”教练总是搞些“基础的、防守的”篮球，有没搞错，我们要ShowTime，呃，说错了，六几年那会还没有这个。以Hill为首的Kids们很明显是街球帮，对于教练的战术总是不满。瞧着眼熟是罢，嗯，到了今天情况其实也没有多大变化，NBA如此之火，教练仍然在努力教会那些巨星们，什么是五人制篮球、什么是TeamPlay（不过世界上确实存在一些人，实在过于NBHH，让什么战术都显得黯然失色，只能称之为球场上平衡性的BUG，恩，你知道我在说谁谁）。虽然很同情教练，但是作为一个真正的“球盲”，俺坚定的支持好看的篮球，呵呵。

/*------------

Hill:这哪叫篮球挖，你简直在扼杀我们（This ain't basketball, you're killing us.）

Haskins:你要退出？要放弃？你现在放弃，就等于放弃你余下的整个人生（You wanna quit?You wanna quit? You quit right now, you'll quit every day the rest of your life.）

Hill:走着瞧（Watch.）

------------*/

觉得安西老师说话很有型么?老早就被说过好多次了,呵呵（看来井上真的是很迷NBA/NCAA呀）。


类似的还有运球上篮示范的故事，以及学习补课的故事，俺看着笑到满地乱滚，自己去看吧，这里就不剧透了（俺还不算剧透魔，这几段是片子最搞笑的地方之一，一定要留给大家）。


Haskins和Hill的故事不止这些，后来Don又抓到Hill半夜在把马子，立刻就暴走了，教训了他一通的同时对他进行了人生观、价值观等的教育（瀑布汗！），然后就是第一节开篇那一段煽情的话！I love this game.I love this game.你要尊重你自己，不要让天赋虚掷！

很好很强大、很煽情，不过对于乐活的新一代来说，似乎有点过于沉重，反倒不够自然。但是我相信，无论抱着什么样的心态去打球，当看到前人尽心竭力甚至是毕恭毕敬地对待比赛的时候，每一个人都会肃然起敬。

不过到最后他也没有拗过自然规律，Bobby仍然是“篮球我所欲也，MM亦我所欲也”，某场比赛前Bobby和GF卿卿我我的话别最后一个登上大巴，面对教练的质疑，Bobby轻描淡写的宣称自己心里只有篮球，Haskins也只有苦笑。Hill在决赛中独取20分外加两次N多年后仍令受害者念念不忘的抢断快攻、技压全场！有什么办法呢，有些人就是可以情场得意之余在球场上照旧发威！我没影射任何人，真的（笑）。



不管有多么不如意，教练、以及肤色各异的少年，最终都没有办法放弃，因为在他们心里，应该是有个声音始终在呼喊着----------我真的很喜欢篮球，决不是说谎的。

女队教练Don和被视为乌合之众的BlackSheep，磕磕绊绊、终于要上路了。



-------------------第二节分割线-------------------

II.	Once Black, Never Turn Back

谁的生活？谁的音乐？


记不得是谁说得了，面对扭曲的偏见、顽固的歧视、窒息的高压等，什么才是最有力的武器呢？就是真实的生活。不扭曲自己愿望、也不刻意迎合环境，而是回归生活的本来面目，该哭的时候哭、该笑的时候笑。人本是相同的，都是有七情六欲的凡夫俗子，谁也不比谁更好或者更差。只有把他人，当作和自己无关的、完全不同的生物，完全无视一个人正常欲望、感觉的时候，才能够面不改色的作些残酷和恐怖的事情（比方说3K党拉纳粹拉等等）。当一个人可以非常真切地体会和感受到另一个人，感受到他人和自己一样的喜怒哀乐的时候，所谓种族歧视，就明显的变成了一种奇怪、生硬和滑稽的事。

这种依靠真实生活，而不是暴力对抗的态度，在马丁路德金的著名演讲中得到了集中的体现。而六十年代，作为一个族群，黑人用灵魂的力量去抵抗暴力和歧视的年代，最有力的武器，就是音乐。Jazz、Souling、Blues（那会好像还木有Rap，Hip-hop不好说），黑人对音乐的理解和诠释，如今早已深深地融入到美国文化中，分也分不开了。没有经历过那个时代，我们再听到那时的音乐，只觉得好听，那里面的苦与乐，恐怕都体会不到了。

说到这里，还是本人对外国音乐毫无认识的老妈的意见简单深刻，每从我听英文歌曲的时候，她总要说，外国人唱歌怎么总是在哭（瀑布汗！）。但我就是喜欢并且沉醉于那种感觉，不是很强烈，但是浓得化也化不开的，听着听着，那种感受就慢慢的渗入到你每一寸皮肤，最后深入骨髓，永远也忘不了。


我看得是简D5，除了正片什么都没有。严重投诉无良奸商，盗版盗的一点职业水准都没有，这片子竟然也不放点音轨进去？好在字幕还算有良心，时常会有提示。多少好歌呀，虽然都是老歌，但惟其如此才能还原六十年代的风情。只可很俺对音乐实在太外行，只能高呼：真好听呀真好听......真好听（汗）。


影片开篇就是悠扬的女声（自己纠正，StevieWonder大神，偶有罪，不该把你听成女声）+马丁路德金的鼎鼎大名的I Have A Dream，穿插以残旧的黑白胶卷的图像，把人带回到冈比亚（哈）风起云涌的六十年代，登月、反战、Jazz、民权运动，以及---------------篮球。黑色背景，闪动着模糊的身影，显现出几个字“Based On True Story”（根据真实故事改编） “Of A Team That Changes Everything”（改变了一切的一只球队）。然后就是一个跳球的画面，光线的角度很刁，自上方照下来，整个画面如剪影般的效果---------突然之间，好没来由的我就想起肥熊的文来：

/*------------

　　钢铁丛林与黑暗街道的中心，政府援助计划的大片灰色公寓楼的周围，

　　在铁丝网上攥的发白的指关节，旧汗衫腋下大片的汗迹，

　　破烂走线的护腕，在沥青地面上磨出大洞的CONVERSE球鞋，

　　还有无边无际的，密密麻麻的狂热人群，他们聚集在简陋的看台上，铁丝网边上，公寓的窗台上，汽车顶上，乃至行道树的树杈上。

　　喧闹的音乐，唱片的摩擦声，DJ老黑风格的夸张解说，自然还有不远处凄厉的警笛声和红蓝闪烁的灯光……


　　烟雾光影之中，一条留着冲天发型，肌肉宛如钢条的黑影冲天而起，高举的手里，握着篮球，握着尊严，握着希望。

------------*/

眼前有景道不得，肥熊提书在上头。就是这个感觉了：高举的手里，握着篮球，握着尊严，握着希望。只不过在这里，还没有“握”到，而是一种渴望的、追求的姿态，那不仅仅是个篮球，而且是一个桂冠、一种尊严、一种权利、一种生活和自由。开篇调子就定下来了。而此时作为背景的音乐，悠悠唱来，仿佛多少前尘往事，突然间都涌到面前。随着片子的进行，配乐越发出彩，每到需要调动情绪的时候，居然就有那么一首歌完美的匹配不说，居然还都要命的好听！


比如强力中锋Lattin出场，配的是宝贝摇啊摇（埃斯里兄弟演唱），和其他人完全不是一个级别，墨镜、花衬衫、敞篷汽车，总之就是极度拉风！！Lattin拎着皮箱从自己的车上下来，Worsley上前迎接，高高兴兴伸出欢迎之手，于是得到了~~~~~~~~~Lattin的行李！（笑到满地打滚）Artis在旁边揶揄道：你应该张开另一只手，他说不定会给你小费咧！！Worsley：NND干这个大苯牛。Artis：看Size的话，要三个你才能顶他一半咧。


因为自己是乐盲，只能和大家分享一下，看字幕记录下来的部分配曲的不完全列表（呼唤音乐达人）：

Mary Wells的MayGirl（Cager）

Shorty long的Function at the Junction（Lattin & Shed）

Maddy Waters的My home is on the Delta（Worsley & Flournoy）

The supremes的Baby Love（Lattin & Shed）

不知道哪位lady的Jordan River（Shed）

Otis Redding的To Stop Now

Smokey robinson and the Miracles的Going to Go-go

Jr Wakker and All-star的ShotGun

Temptaions的Get ready

不知谁的Ballad of the green berets

不知谁的I'm a road runner

Martha and the Vandellas的Dancing in the streets

The Impresions的People get ready------这首歌的不同版本在片子中多次出现，还有Alicia Keys and Lyfe Jennings的。


豆瓣有OST

http://www.douban.com/subject/1784174/



-------------------第三节分割线-------------------

III.	The Bad is Good

友情，My man


/*------------

Worsley：别动我的东西，你大概不晓得Indiana的黑豹党罢？

Flournoy：哥们儿，我晓得的。

Worsley：晓得，和真正的那样生活着（Live a life），可是两回事。

Flournoy：我不需要靠书本来Live a life（潜台词，小样，看书？还Indiana呢，老子就是从那里来的）。

------------*/

职业化的Team中，大伙看重的是Proffesional，做好自己的事情。大学略有不同，那个时代，你拥有的不仅仅是同学，不仅仅是朋友，更是兄弟！不仅仅是懂得你、信任你，而且和你一起快乐、痛苦、彻夜狂欢或者酩酊大醉，一起度过那青涩的年代。而离开相对比较开放的北部，来到很白很白的汪洋大海的美国最南部，追逐自己梦想的篮球少年们，面对的第一道障碍，就是肤色（其实也是最后一道障碍）。这个时候，我们更加珍视那些在汗水中闪闪发光的友情（实际情况不晓得，至少影片是这么拍的，迪斯尼么，向来都阳光正面的令人发指）。


/*------------

Flournoy：老妈，刚才好险，差点被个白皮的人贩子给拐走乐.......进门一看，"该"人贩子正在享受本来属于他的派。Flournoy狂晕，我说老妈，这样不好吧，别人称赞你的厨艺，你就把儿子给买了？

Mama：这位是大老远从西德州矿大来的Haskins先生，说是可以给你奖学金，我家Harry就需要这样的教育的机会，blblblblbl

Flournoy：德州，去干嘛，去受私刑吗（嗯，当年，越往南方，种族主义的冲突就越激烈。德州非常的“南”）

------------*/

不过架不住Haskins的花言巧语，Mama还是还是放他的孩子南下德州，日后的机缘变故，当时无论谁都预想不到罢。


现在闻名遐迩的NBA百慕大德州三角（品品加油），每每都可以让来访的各队度过很High的若干天并奉上若干赤字战绩留念。不过N年前的ELPaso不同，当时那里看起来就像星球大战的外景地。Worsley+Cager+Shed 的初次德州游是这样的~是这样的~这样的~的~~~~~

/*------------

Worsley:教练要带我们去哪儿？（Where on the earth's this coach taking us? ）

Cager: 我觉得可能已经不在地球上了（I don't think we're even on the earth anymore brah. ）

Shed:Willie，有硬币吗？（Willie, you get a dallar? ）

Cager:干嘛？（For what? ）

Shed:给我老妈打个电话，告诉她我现在是太空人了。看来我们是最先登上月球的黑人（I gotta call my mama, tell her i'm an astronuat. Looks like we're the first black men on the moon. ）

Worsley:路边的那个鬼东西/死东西是啥玩意儿？（What's this dead stuff on the side of the road? ）

Cager:是打算爬回纽约去的去年的球员（Players from last years team trying to crawl back to NewYork. ）

Shed:我们正开往地狱（We're dring into hell.）

------------*/


全白人的天地里突然出现了7个黑人球员，羊群里进了骆驼。哥们几个兄弟一家亲，却把旁人都看傻了眼。

/*------------

玉米卷、玉米片还是玉米煎饼？

不，我在找热狗。

？？玉米卷、玉米片还是玉米煎饼？

热狗！HotDogo~~我要热狗拉

------------*/

无限同情Shed同学，我也要热狗。全是玉米的，再怎么有营养，看着都要发疯了，呵呵。亲爱的Shed同学，从此你的雅号就叫做HotDogo好啦。


虽然早已不是过去那种种族冲突一触即发的状况，而且Don也大言不惭得向孩子家长拍胸脯保证：ELPaso不像别处，那里更加开放和多元化，但是初来乍到想要生活和相处的融洽，谈何容易。不过看起来Don说得也算有些道理-------------------在吃饭的时候，队中的白人同学，谨慎的放出了试探的气球。不过年轻人气盛，很快就演变为小孩子打架一样的斗气：

/*------------

看什么看，没见过啊！

呃，你哈林来的吗？（哈林的街球在那时就名震全美了吗？）

哈林你妹！你才哈林的呢，你全家都哈林的。

------------*/

你是前锋？那我就是先发前锋；你扔个苹果，我就投个纸盒，看谁的难度大。最后终于演变成食堂里面的斗牛，道具是--------包菜。嗯，很好很强大，这玩意儿能传能射，就是不能运球，果然是篮下专用。这次混战被领队Ross老爷爷给摁下去了，但是Armstrong和Flournoy之间却似乎埋下了若有若无的梁子（他俩不斗才怪呢，位置类似呀）。


可惜，这些精力过剩的孩子们碰上了硬点子，注定要进名人堂的Haskins可不是等闲之辈，他的篮球哲学是基于严格的训练和一丝不苟的要求的（哼哼，除了篮球啥都不许想，更不许想MM）。这种逆天的斗志，嗯，怎么说呢，毫无疑问是严重违反自然规律的。

于是训练的当天晚上，BigBoy们就浩浩荡荡冲出校园杀奔酒吧，MM我来了~~~~~~~那个年代，几个黑人Kids闯进全是墨西哥人的酒吧，确实有够另类的，我都替他们捏把汗（不过不要担心，再默念一遍，迪斯尼的电影总是人畜无害的）。队中最强的JR、BobbyJoe初战告捷！发现MM一名，翌日被罚跑圈又算得了什么涅？Lattin可就郁闷了，你小子不在乎，我可是无辜被你牵连的（他、没、去），太亏了，这可不行！下次------------------于是Lattin也去了。读书住宿过同学都能体会，这种悄然的违纪，不但是半公开的，也是住校生活所不可或缺的浪漫！


一起艰苦的训练，一起在赛场上搏杀，陌生感和肤色带来的隔阂，很快被证明为薄纸一张（实情不祥，电影就是这么拍的）。在艰苦的赛后，几个BlackSheep再次偷偷摸出去。但是Armstrong突然出现“嘿，深更半夜的，你们难道是去教堂么？” Flournoy一脸无奈，只好捎上这几个honky（指白人，和Negro类似，都是蔑称。在冈比亚，不想吃官司的话，这些词最好都不要用）。他们去参加黑人的聚会，几个白人同学，起初也不太适应，但是很快打成一片。大个子白人中锋Baudoin甚至抢了Lattin的风头，大受欢迎。


最难忘的一段，Flournoy、Cager、Shed、Armstrong几个哥们（有趣，都是前场的）坐在台阶上，喝着啤酒，就着夜色，谈天说地（这段简单又很有调调，翻译乐反而没味道了，保留原文给大家）：

/*------------

I was wondering, do you guys wanna be called colored or black.

Do we look like a load of laundry to you? Jerry, we black, OK?

Black?

Yes, we black.

I thought you wre called the other one.

No man, balck is bad, man. bad.

That's what i mean, black is bad.

Can I preach to him? (Preach on.) No Mayberry Jerry, "Bad" means good.

No, no, "bad" means bad, I know that.

No no listen. With Ellie Mae, Uncle Jed and Grammy out of farm, "bad" might be bad. But with us, Bad is good. You dig? Say it, come on.

OK, "bad" is good.

Talk to me baby! You're with me now.

OK, so then what does "good" mean?

------------*/

Bad 要这样读 Ba~~d。

男孩子间的友情，有时候就像一杯烈酒，喝的时候痛，喝下去却是一团火热，从里面直烧上来。起初仅仅是队友，现在打破了肤色和文化上的隔阂，成为了真正的兄弟。兄弟同心、其利断金。才能、艰苦的训练，加上越来越默契的配合，西德州矿大以黑马的姿态，势如破竹、连战连胜！




-------------------第四节分割线-------------------

IV.	The end and the start


不靠施舍，你的尊严，都是球场上自己拼搏得来的！

/*------------

One！Two！Three！Miners!!!

------------*/


校董事 vs Haskins：

/*------------

Don，听说你签了几个黑人球员

没错。

有七个人？（叹气）我不确定赞助者是否会喜欢，对罢。好像和平常有点不同啊。

你雇我组建球队，我就得这么做。

不，Don。我请你来是要管好那些体育宿舍的野孩子（果然还是舍监）

------------*/


球场、音乐、吉祥物、拉拉队女郎，欢迎来到大学篮球迷的节日，NCAA的比赛现场，无名教头、前中学女队教练Don Haskins能带着他的球队走多远涅？让我我们拭目以待，下面介绍出场球员：Palacio，Armstrong......Bobby Joe Hill...

Hill静静的登场，原本热烈的欢呼和掌声突然消失在空气中，留下寂静和难以言表的微妙气氛。接下来是Flournoy、Lattin，校董事在场边抱怨：我们什么时候变成有色人种的学校了。说实话，俺都想要赞扬他了，虽然这个老头确实有那么点“种族主义”，抱怨多多，但是至少他放手让Haskins去干而不是直接插手（顺便鄙视一下Zu协）。球场上要靠实力说话，既不靠美好的愿望，也不能靠粉丝众多，除了用实力让对手哑口无言，别无他法。三个黑人先发被视为异类，结束后也没人同他们握手（鄙视一下，这帮子失败者居然还那么拽），几乎是意料之中的阻力，但是他们用一场干净利落的胜利，迈出了第一步！

要好好赞一句剧组和演员们，虽说是电影，但是比赛还是相当好看的（汗，这评语也太不专业了，还不如什么“身材高大、球技又好”之流呢）。影片半程开始连续几场比赛都是激烈又精彩（别和真正的NBA/NCAA比就好了）。通过查资料（搜索万岁），俺了解到，为了把篮球拍的比较真实、精彩，摄制组不但曾经请Don Haskins本尊驾临指点，从选角开始就全面以篮球为最主要的考察依据。在正式阵容组建之后，全班人马赴新奥尔良展开为期3周的篮球集训，不管是前职业球员还是新手，都要从运球上篮的基本动作练起。结果演员们都被练得哭爹喊娘。扮演Hill的Derek Luke，甚至比以前瘦了若干圈（他出道战演得是海军士兵，知道是怎么个健壮程度罢），可见被练得很惨。扮演Haskins的Josh Lucas为了形神兼备，甚至不惜自毁帅哥形象增重43磅！（Oh NO!!俺似乎听见若干HC女影迷的尖叫？）以及他因为全面模仿Haskins本尊的铁血教头个性而自毁人缘。好莱坞的工业化电影，无论是否缺乏欧陆的灵气，但是这种兢兢业业一丝不苟的投入和细致程度，以及最大限度的拟真，不服不行啊。


言归正传。


对阵Iowa，剩余18分钟落后21分，形势XD困难。难道基础的、防守为主的篮球不行了吗？Haskins追求胜利、Hill也要赢球，他们最终达成了妥协（也相当于篮球的理念又一次发生了演化），于是酣畅淋漓神出鬼没的传切配合出现了、寸土必争的防守也没有放松。

最后9秒，落后一分，Hill持球单打，左摇右晃，突然快速切入，面对两人防守，最后一秒出手，球应声入网，逆转！逆转！解说也忍不住大呼精彩“即使亲眼所见我还是觉得难以置信，Miners竟然击败了四强的Iowa，他们是真才实料的”。他们用自己的球技赢得了应有的尊重。接着就是一鼓作气的17连胜（NCAA的赛制俺不是很了解，不是单淘汰么？怎么会有那么多场，而且输一场似乎也没事？）。


事情会那么简单么？


/*------------

过去12年，我一直是校友。支持篮球、足球，投资兴建体育馆。

是的，缺了您我们会一事无成。

但是Haskins教头竟然让全部有色人种首发打球，让我XD不爽啊。他不是没他们就赢不了吧？

不晓得，我们还没输过呢（所以你丫有什么不满吗？）

------------*/

不满，XD不满！对于固守着狭隘的种族偏见的人来说，要承认别人和他们是一样的是平等的、甚至更优秀的，实在和杀了他们一样困难。有时候这种偏见甚至变得如此偏执、扭曲，可以把人性中美好的东西扫荡一空，而凸现出那些暴虐和残忍的一面来。

某个客场的一个酒馆，落单的Shed被人袭击了，毫无来由、仅仅因为他是黑人！仅仅因为他是黑人而且赢得了胜利！仅仅因为他们证明了人都是平等的！

斑斑点点的血迹洒在洁白的衬衫上，触目惊心的现实刺痛着球队每一个人，他们无论黑白，都愤怒了！压抑不住内心的怒火，大块头的Lattin和Baudoin冲出酒馆要找肇事者给Shed讨回公道，惊魂未定的教练组赶紧把球员们都赶上车（五十年代，在某些地方发生冲突的后果是不堪设想的，影片所在的六十年代已经有所缓和）。画面至此，由暖洋洋的红色基调一变而为冷暗的蓝灰色----------------------------他们面对的，已经不仅仅是场上的对手了。

几个Black Boys聚在一起眉头紧锁，他们只想打球，却没想到会被推倒了风口浪尖，马丁路德金式的道路并不好走。他们在客场所面临的压力，显然已经不是单纯的比赛那么简单了，在场上被冷落、忍受若有若无的偏心哨，甚至要冒着白人观众那雨点般掷下的杂物才能踏上球场，为了篮球他们已经克服了太多的艰难困苦，但是现在拦在他们面前的是一堵无形的墙。即使他们连战连胜，仍然无法轻易的突破那根深蒂固的偏见----------种族歧视、美国历史上的一个难以愈合的伤口！


又一次客场，赢了球的小伙子们兴高采烈的回到住处，拉开房门的时候却被眼前的景象惊呆了：“去死吧黑鬼”仿佛用鲜血写成的几个张牙舞爪的大字仿佛要从白墙上破壁飞出，如同仇恨的蛇在狰狞的吐着毒焰。客房仿佛变成了屠宰场，到处都是被撕破的衣物、血迹（红颜料的拉），仿佛刚刚被一群狂怒的杀手洗劫过一样！这是怎么回事？我们不是在打篮球吗？不过是一场比赛呀！面对这毫无来由的、近乎于疯狂的仇恨，他们沉默了。

星夜赶往下一站的大巴上，一片沉寂，再也没有当初的欢声笑语。曾经他们各自拿出自己喜欢的歌曲来共同分享、欢笑，教练、球员、黑人、白人，一切的隔阂都消失无踪，那路程是如此的快乐以至于显得多么短暂、回想起来宛如昨日。


如今这漫漫长路显得如此的黑暗、孤寂。

/*------------

Worsley:哥们，你害怕过么？（Man, you ever get scared?）

Lattin:在休斯敦，小的时候，有个白人匪徒把我倒吊在消防楼梯上上直到我尿裤子（When I was a kid in Huston, a while gang strung me on a fire escape till I peed my pents. ）

Lattin:从那以后我就什么都不怕了，我教训每个白鬼街头混混直到他们再也不敢打我BigDaddyD的主意。（I came back down and took nothing from nobody ever again. Took it to every honky on the block till they left BigDaddyD alone.）

Lattin:可这次不一样，这次更糟。（But, this is different. This is worse）

Lattin:这次是整个世界了......（This is the whole world.）

------------*/

狂野的眼神里面第一次出现了迷茫，持球的手也不再坚定，他们心中的苦苦支撑、精心呵护的某种重要东西，被打碎了------------次战，惊魂未定的Miners在场上陷入了分裂和混乱，黑白球员各自为战，漏洞百出、心无斗志，最终惨败给对手，在最后关头让全胜战绩从指尖上永远的溜走了，一个近乎于完美的赛季就这样遗憾的留下了一个缺口。

更加糟糕的是，他们刚刚萌发的友谊、团队，在这冰冷的重压之下，仿佛风雪里的幼苗，尚未成长就面临夭折。赛后的休息室里面，积累的压力终于爆发了！

在Don的狂怒声中，那些曾经勇敢无畏的黑人少年们终于揭开了一个一直在担心却始终不想直面的问题：

我们赢得越多，处境就越困难，那些疯子简直要把我们吓坏了！你们说得到容易，因为你们是白人，从来都不会有人突然闯进你的家来把你的头按进马桶、殴打你等等可怕的经历！白人都是这样的......blblbl

白人球员Armstrong闻言悲愤的反驳：可是我们几个不像那些人呀！我们和你们一样来打球的！你们可知道这几个月来我们做替补的，容易吗我们。他得到的是蕴含着痛楚的冰冷回答：你们才几个月，我们一生都在过这样的日子，小子，欢迎来到大巴的后座（种族隔离严重的时代，曾有规定公共汽车前半边坐白人；后半边坐黑人，用这种看似隔离而平等来掩盖实际的歧视）。

一切似乎都在崩溃的边缘！


/*------------

Don Haskins:那么你们想怎样？输掉？让他们得逞吗？！

Don Haskins:你们的尊严在自己心里，自己不放弃，没有人能夺得走！

Don Haskins:抬起头来，这是你们自己的选择。用胜利让他们闭嘴！

------------*/

Don的小宇宙又爆发了！其实并非人人都是一开始就要当英雄的，但是很多时候，环境会把人逼到退无可退的绝境，这个时候，寻常人努力之后就放弃了；有的人却会爆发出鬼哭神嚎的战斗力、所谓愈挫愈勇、奋战到底！所谓的英雄，就是在无论什么样的困境下都绝不放弃、并且变不可能为可能！

风雨欲来的压力，并非只会吹打那些孩子们。Don给了他们机会，大胆的推进黑人学生在大学篮球的发展（从50年代末期，西德州矿大开始逐渐向少数黑人美国球员提供奖学金。到60年代，这位籍籍无名的Haskins教练让学校对黑人球员的奖学金政策迅速提升），早已触怒了只有种族偏见的人的神经，他的连战连胜简直是在挑衅他们白人高贵、黑人低贱的丑陋信条！

/*------------

某人对Haskins：你不可能玩什么黑鬼篮球，他们能跳，但没有领导能力。

------------*/

/*------------

Haskins对Hill：我可没看见什么肤色。我只看到高速，和技巧。

------------*/

/*------------

Ross：教练，我来给你点提示罢，在南区的顶级联赛里面没有黑人球员，SEC/ACC/SWC，哪里都没有。可是你却一口气放七个黑人球员在我们的队伍中（Coach,let me try to paint you a little picture. There're no colors playing Division One basketball in south, Not in SEC, not in ACC, and not in SWC. But you go and put seven of'em on our team......blblbl）

Haskins:不，摩尔，我只是要赢（no moore, I intend to win.）

Ross:呵，你好象觉得黑人是篮球的未来呀，难以想象。世上有些“不成文的”规矩，黑人嘛，你可以在主场用一个，客场用两个，输定了才能用三个。老天保佑，全指望黑人，那是根本不行的。（Shoot, you carrying on like Negroes gonna be the future of basketball. Could you imagine that? There' re rules, unwritten rules, you play one at home, two on the road and three if you're losing. Lord have mercy. Loadin up on Negroes, that just ain't done.）


不过领队Ross老头是个好人，后来他在凄风冷雨中对Don说：教练，你，做得对！你给了这些孩子重要的机会。他们一直被侮辱被看扁，克服了多少困难才有今天。所谓的文明人瞧不起他们仅仅因为他们是黑人，我真为此感到羞耻！

------------*/


这些小伙子们各个都是好样的！他们选择了战斗而不是退缩。准决赛上面对Kansas，Armstrong拼尽全力，防住了全明星球员JoeJoe White（也是个黑人呦，可见电影忽悠的利害，并非只有西德州矿大会给黑人球员机会）；Cager也挺身而出，以患病之躯忘我拚杀，顶住了内线的连番恶战！我对史实不太了解，听说Armstrong确实防住了全明星的对手不过是在另一场比赛中，而影片中最后关头JoeJoe White被吹掉的踩线绝杀完全是真的！现实中有太多故事，曲折精彩跌宕起伏的就好像传奇故事一样。


/*------------

大个子Cager，有先天营养性心脏病（这种病似乎是心血管无法把足够的养分输送给心肌细胞，为了承担全身供血的巨大负荷，心肌细胞只能不断的增殖，于是心脏越长越大，但是仍然会出现胸闷心悸等症状），继续作激烈的运动可能会有生命危险，于是教练虽然留把他在队中，但他却只能在场下为队友加油。准决赛前，他老妈跑来恳求教练让他上场打球“这是他最重要的时候，或许是他最后几场球了，请您让他上场打球，不管是五分钟甚至五秒钟也好”。影片中Cager表现神勇，还以一个压哨的空中接力把比赛带入加时！


（球员生命么？老爹，你最荣光的是什么时候？全日本时代么？而我呢，就是现在了！）煽情的路子都差不多是么

------------*/


这实在是一场精彩的比赛，一波三折。对手是和Duke齐名的名校Kansas，实力强劲，双方比分一直咬得很紧。

58对60落后一分，Flournoy命中两分60平。剩余11秒。

JoeJoe White妙传队友得手，60:62。剩余8秒。

Baudoin得到求，7秒，没时间了！

Baudoin自后场直接大力掷球（SD中大猩猩最后也想玩这一招但是木有得逞）。

皮球在众人的注目下划过一个高高的弧线直传前场，Lattin接到了！直接传给Hill。

Hill球刚沾手片刻不留直接就是一抛，众人的目光片刻也没离开皮球，几乎没有时间了！

Cager，Cager突然拍马杀到，空中接力!

大力灌入篮筐！

62平！加时！

Haskins欣喜若狂。

加时赛再一次打到72平。还有5秒。Lattin接Artis妙传，空中接力（又是？），74对72，赢啦！

慢着，Lattin因为灌篮后挂在篮筐上，被判技术犯规！被罚两次罚球。

I can't believe it!Haskins和Lattin都气得要命！

JoeJoe White不愧全明星，重压之下神定气闲，两罚全中。

74平！第二次加时！

苦战双加时，双方都拼尽全力，寸步不让，因为胜者将挺进总决赛！

Artis快速切入得分！

81:80，Miners领先一份，剩余10秒。

人人都知道定然会是表现出色的核心JoeJoe White来投这决胜一球。

Armstrong如影随形贴住了对手！（我有我的活要干，我要一场没有任何遗憾的比赛。by 池上）

一突、再突，Armstrong寸步不让，Joejoe White 已经被逼到了边线。

压哨，出手~~~~~~~~

命中！绝杀，是绝杀！

Kansas反超一分，Kansas获胜！

等等，裁判发现了什么。

踩线！JoeJoe White刚刚踩线了！进球无效！

Miners Win!!

传奇还在继续！总决赛，他们进军总决赛了！


无论是有心还是无意、情愿还是无奈，他和他的Black Boys已经站在了时代门槛上！


最后总决赛来临的时候，没有人看好他们-------无名的黑马，全黑人首发（记者还没忘记问问Haskins：你认为黑人球员能承担这种压力么？），而且对手是由资深教头Rupp统帅的享誉NCAA的强队Kentucky。Rupp并不是一个种族主义者，他的球队和球员，毫无疑问代表着传统篮球的光荣，他们同样技术出众斗志昂扬（队中有Pat Riley），并且身经百战。不过在有些人看来，另外一点才是最重要的，他们是全白的球队，多么纯洁无瑕~~~


沉重的压力，不仅仅袭向球队，也笼罩着Haskins的家庭，他的LP Mary同样顶着很大的压力。家里被人放上威胁的纸条（文字大意：你这个黑鬼控，立刻停止用黑鬼玩那种街球！否则后果自负云云。写下这些的可怜家伙，要是穿越时候来到现在的NBA，非大受刺激悬梁自尽不可。等等，黑人控、街球，这两样本人恰好都喜欢也，气死那些3K党！）。这还是Haskins看到的，Mary早已丢掉了很多类似的。

她的话是那么无助：即使篮球是我们生活的全部，那也仅仅是个游戏，真的值得如此吗？

Don的回答平静中暗藏惊涛骇浪：现在已经不仅仅是个游戏那么简单了！决赛前，在卫生间里，他听到白人肆无忌惮的狂言“五个黑鬼不可能打败五个白人，黑色垃圾，他们也就那点能耐了，命里注定失败者”。听着这些话，Don Haskins，已经打算不仅仅做一个篮球教练了，他的决心从未像现在这样坚定过！

Mary陪Don来到客场，华灯初上的夜色中一袭红色的礼服，显得那么典雅而又孤单，她依偎Don说：我本不想来这儿，我不想成为这里的一份子，但是我错了，错了（Don，你是对的）。

Haskins道：Rupp教练统帅的Tentucky的确是支强队，但是这些孩子一路奋战至此，绝非单纯为了一个冠军而来！



大赛前夜，孩子们难免有些兴奋和紧张，一时难以入睡，这时电话响了。Haskins教练把大家都叫到球场坐定。

Haskins这段话太重要了、太煽情了，英文全部保留

/*------------

Take look out there, we can't win tomorrow night. You're not championship team. You've been lucky so far, but tmorrow your luck's gonna run out. To win at this level, you gotta have a intelligence inside you out on that court. You gotta be able to think. We just got too much of wrong complexion. You're athletes, sure. But so are monkeys. You can run, you can jump. Maybe even hit the occasional outside shot with the right training. But compete against a real team......

Well, should I go on, or you ask sick of this same old tired lines of BeAss as I am? I'm so sick of it. Tonight I made a dicision that we're gonna put a stop for it forever.

Lattin, Flournoy, Artis, Cager, Worsley, Hill, Shed. Five starters, two subs. 40 Minutes, seven players. I'm only gonna play the black players in the final game tomorrow. Just you.

------------*/

这是一场比赛，更是一个宣言！West Texes Miners, Haskins 和他的7个黑人球员，要用一场胜利、一个冠军，来彻底的吹散笼罩的乌云，来宣布：篮球，是不分种族或者肤色的，它属于热爱它的每一个人！


人 生 而 平 等 ！


家乡的每一位亲人，大街上的每一个黑人孩子，都在静静的盯着电视，翘首注目着这一场比赛。随着全黑整容的登场，一个时代的大幕，正在缓缓拉开。

这场荡气回肠的决战，就留给大家自己（剧透魔也是有恻隐之心的）去慢慢的体会。

全场比赛，Miner气势如虹始终压制对手，比赛临近结束的时候，双方都利用暂停布置战术。面对打疯了的对手，Rupp教练虽然仍然在鼓励球员、面授机宜，但掩饰不住一丝慌乱；而Miner这边从教练都球员全都杀到热血沸腾。最后几分钟了，这时已经不是在比技术，而是在比斗志。

Haskins：“他们曾经赞在那里过（指有决赛经验），绝不会把胜利拱手让出。我去要去把胜利，抢过来！抢过来！”所有的人都在怒吼“抢过来！”

/*------------

One!Two!Three!Take it!!!!

------------*/

此时虽未终场，但胜负已分。最后数秒，领先的Miners由Hill持球在手，十、九、八、七，Miners开辟出了属于自己的光荣之路！！！

最后一秒！胜利了！！！！Miners的拥趸陷入一片欢乐的海洋，大家紧紧的拥抱在一起（多么俗套的煽情方式，可是俺偏偏就被感动的稀里哗啦）！


一个时代结束了，新的时代开始了（其实没有这么美的拉，凡事都是循序渐进的么）！



-------------------加时、并非终章的分割线-------------------


History become legend, legend become myth（指环王对此句有贡献，拥有100%版权，哈哈）

时光流转，历史演变成传奇，传奇变成了神话！我们从现代穿过数十年的时光回望，那些往事早已落满了尘埃，曾经NBHH的人物、精才艳羡的绝技似乎都已经褪去了颜色，失去了闪闪发光的魔力。但是一路走来的人们，是绝对不会忘记那段光辉岁月的。

/*------------

Worsley：我觉得这是一场比赛，但好像又不只是一场比赛。

Cager：伙计，我懂的。就好像是咱的一辈子。

Hill：JW啥呀，有啥大不了的，快洗洗睡吧。

------------*/


片尾，在大伙衣锦还乡的结尾之后，以纯黑白的影像回放了当年的老照片和比赛片断，你会发现电影几乎是100%还原了现场，除了一样，人物变美型了。其间穿插以人物原型的采访，把怀旧气氛做到十足。

Nevil.本尊.Shed这样说道： 

/*------------　　 

这不是他们赐给我们的胜利，是我们自己努力获得的胜利，

是我们应得的。


可是

如果能回到那一天，

我

会对那些白人球员更友善一些，

我会去

拥抱他们。

------------*/


（这一段话，虽然自己也可以凭记忆写，但是此处鸣谢豆友“傻乐的猫 (武汉)”以及“jackchen (上海)”，直接用了他们的版本，我不能说得更好，除了梨花体变身以外）


---------------------第二加时、阴魂不散的分割线--------------------------------


I love this game, I love these songs, I love these boys.


再给大家分享几个链接


一个不错的Blog相关内容

/*------------

2007-10-07 | 光荣之路（一）

http://luohuhu-tiger.blog.sohu.com/66423971.html

------------*/


/*------------

电影《光荣之路》的原型故事 矿工队夺NCAA冠军

http://sports.163.com/06/0526/15/2I2CVFUI00051TEP.html

------------*/


以及疑似NCAA达人的豆友

/*------------

3星的励志，5星的历史

http://www.douban.com/review/1056888/

------------*/


此外有些地方能找到些花絮和八卦，限于版权，就不乱转了。



200809 追加:

今年78岁的NCAA传奇教练唐-哈斯金斯(Don Haskins)于周日(20080907)在艾尔帕索的家中辞世。

Rest In Peace
      </影评>
<有用数>87</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>大怪兽</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-12-17 04:09:57</时间>
<影评>
        很幸运我从初中开始就打篮球，我现在还能清楚的记得当时用一个匪夷所思的动作进球之后我的喜悦溢于言表。那个时候好像上学没什么可学的，我也就能把所有的心思都放到篮球上来。

我还记得当时看书上说isiah thomas小时候，上学放学都是运球来回的，所以我也就上学去也带上球，运球上学。不过我家离学校太近了，估计thomas专门挑了一个离家远的学校，要不然我现在说不定也进NBA了（虽然是痴人说梦，但是我想有很多人当时肯定跟我一样也会这么想）。

影片刚开始第一个黑人球员出场连续几个背后运球加转身然后轻松的easy layup突然让我恍若隔世。初中二年级，想练背后运球，一回家先拿球出去，在马路上就练这么一个动作；为了能把胯下运球运用到实战里，每天早上六点起来到操场上照着原来有一本好像叫篮球技战术什么什么的书练；印象最深的就是高三复习那阵，晚上按说该好好复习了吧，每天一到晚上八点，我觉得哪不对劲，必须要去篮球场投会篮，即使只有我一个人，就为这事我妈家长会老去找老师密谋解决方案，好在我成绩还不错，没受到老师什么“刁难”。不过我现在老想，好多人说要想成功就要吃苦，我就得反思一下，当时怎么练球都没觉得苦。那我不是得成功好几遍了。

得了，到现在反而是别人叫我去打篮球，倒是没有原来那种激情了。

如果再过个10年20年，回头看小时候干的那些事情，会不会觉得傻，会不会觉得那是浪费时间？我也没有一个准确的答案，我想这应该取决于我是不是会丧失对生活得激情。

如果到10年以后的我不幸成为一个机关里的小科长，每天骑着一个电动车，筐子里放着两根掘断根的葱，然后游弋在菜市场里和小贩就两根芹菜进行郑重的磋商，我很难想象那个时候我还会对什么真正有意义的事情产生激情。

不过谁都说不准20年以后10年以后甚至5年以后自己以及自己的周围会产生哪些深刻的变化，可能我真的就成了上边描述的那个形象，当然了也有可能没有那么差，比如说如果我变成了卖芹菜的那哥们呢？

这些玩意都挺飘渺玄虚。要不是把哲学当玩意的人或者是追逐太阳的人，最好就不要费那个神去空想了。还不如就在街头打打篮球，或者干些自己真的感兴趣的事情，也许多年以后还是一贫如洗，但如果能够抛去那些让很多人费尽心机的劳什子，至少你还能拥有对于生活得激情。恰好今天看了一个短片，记住一句话“you cannot work for money , just work for love. if you ever work for money , you'll naver get that ,and if otherwise, money will just come.”。这话说的也有点悬，但至少我宁愿相信。


看askins手下那帮兵吧，无他，唯热爱篮球尔。那怎么着，玩呗。玩着玩着就玩出名堂了。不是真的玩，是真的跟随自己的心生活，只有你找到自己真正爱的东西，才能找到a hole of light，然后不断的focusing and pursueing，终于有一天发现，哦，其实成功是自然而然发生的。可是您说您非要拧吧着，明明是个商场巨人，非要跳到极限搏击的圈子里去，这不是找掉牙呢么。


都知道被打，而且是心不甘情不愿的被打不是一件好受的事情，没必要碰这个晦气。找个自己能心旷神怡的活干吧，每天干掉一只强队，每天心情亮丽一整天，然后突然有一天冠军奖杯被揽入怀中，豁然开朗，原来成功就是这么自然的。要知道，在这之前，你永远都不知道梦想其实离自己有多近。
      </影评>
<有用数>63</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>Frederick</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-05-03 13:04:39</时间>
<影评>

影片是艺术的再造，所以难免有些跟历史出入的地方。 

1、哈斯金教练在1961年就开始执教UTEP了，冠军季已经是他的第五季了，而不是他的菜鸟季。 

2、那时的UTEP并不是一支没人肯去的破球队，而是一支中西区的劲旅，在冠军季前两个赛季就杀入过分区半决赛。 

3、虽然冠军季那年最强的是他们和肯塔基，但是那些年真正的UCAA王者是UCLA。从1964年到1975年的12年中他们拿了10个冠军，66年那次就是正好他们的一个小波谷。下一年“天勾”升到2年级就开始代表UCLA开始统治UCAA了（当时球员必须要到大二才能代表校队参加NCAA正赛）。

最后向哈斯金教练致敬一下，他从1961年开始，整整执教了UTEP38个赛季，从张伯伦肆虐的年代执教到1999年乔丹都退役的时代。

</影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>anonymous</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-10-14 14:22:10</时间>
<影评>
        如今在美国，可能已经少有人有种族概念了，随便看见一个亚洲面孔，他／她可能会告诉你，四分之一中国血统，八分之一菲律宾，甚至可能二分之一墨西哥，或者自己也说不清楚到底哪个grandma是中国人。遇到一个abc，她/他可能会说，自己的汉语不太好，一点点，或者干脆就听不懂。在商店里遇到一个黑人柜员，她可能以主人的姿态窃笑亚洲面孔。开车没注意到路人，可能会有个说西班牙语的大妈冲你吼叫。或者，你还能看到蒙着黑纱的不知道什么国家的妇女推着童车逛街。还觉得对黑人有点接受不了？黑人哥们其实挺受女孩欢迎的。受美国男人欢迎的女人产地排入下：东南亚，东北亚，墨西哥拉丁裔，所以美国人，是混的七七八八的美国人。 

　　 

这是一个任何人都可以觉得自己是主人的国家，哪怕你说的英语只有真正的native speaker听的懂。然而谁能想到50年前，黑白界线还清晰的让人们都不会怀疑自己是道德的矮人，心灵的囚徒。也许上帝把黑和白放在一起，并不是为了做出巧克力，而是让双方看见那么不一样的彼此，让彼此从僵局到接触到了解到理解，这对美国来说，真的是个大大的gift，可惜，我们祖祖辈辈的人都是差不多的样子，十里八村的人，也是差不多的样子，从国界南到国界北，都是这个样子。所以，我们没经历过融合的镇痛，就难知宽容的可贵。也许，这就是地域论久立不衰的原因吧。 

　　 

当我们比较着中国与美国的差距时，不妨想一想，自己是否具备了美国人追求光荣与梦想的执着，是否能够有颗big big heart让自己可以放下与生俱来的偏见，去开脱前所未有的光荣与梦想之路。 
      </影评>
<有用数>27</有用数>
<没用数>24</没用数>
</review>
<review>
<作者>傻乐的猫</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-06-04 17:45:27</时间>
<影评>
        本来是冲这josh lucas才down这片的，可没想到他从头到尾都用填充物把肚子撑得大大的。


片头出现disney的厂标，大概就可以预计是什么电影了。就好象麦当劳，永远不变的那个味道，我们都知道，我们在充分知情的前提下消费,我们也不会失望。所以，虽然这样的故事已经看了一遍又一遍，每次我都不抱怨太老套无惊喜，照单全收。


美国人绝对不会把国球拍的难看，快速剪辑快速移动的镜头，每个跃起扣篮的镜头到帅呆，可以想象美国老在电影院里的样子，一定和看现场球赛一样兴奋，喊声震天。最后片尾才看到jerry bruckheimer的大名，难怪电影这么的michael bay.


120分钟说一个球队的故事，有半个多小时有给最后一场比赛，不可能每个人物都详细介绍，故事也就没办法拖泥带水。真实的人生永远比硬编出来的故事精彩，拖沓沉闷的毛病这里没有。


最喜欢的是从头到尾的配乐，时不时出现的黑人女声吟唱，硬生生击到心里去，这就是她们的厉害之处。


片尾是人物原型的采访，一个黑人球员的话很感人：


这不是他们赐给我们的胜利，是我们自己努力获得的胜利，是我们应得的。可是如果能回到那一天，我会对那些白人球员更友善一些，我会去拥抱他们。


他不会想到，这个曾经不能让黑人涉足的game,会有今天的光景。


</影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>黏我啊</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-06-30 13:26:02</时间>
<影评>

凯奇！一个天才的勤奋的黑人球员，但天妒英才，他却患上了肥厚性心肌病，不能再继续打球，继续他的篮球生涯。但打篮球是他的梦想，为了继续他的篮球事业，他恳求教练让他继续参加球赛，并最终在最后的冠军争霸赛中发挥了至关重要的作用。
　　
　　无论是丹·哈斯金斯还是凯奇，他们都是因为自己梦想的支持，才会不停的走下去，并越走越远，最终到达成功之路。进入新公司后，企业文化告诉我们员工是理想主义的实践者。经过了许多的培训，自己也曾激情澎湃，也认同企业为了理想而努力。但时间慢慢过去，不知道这个理想是不是空想，但还是认为有这种想法观点和想法的可贵。理想主义不是谁都能想的。也许不停的努力就会无限的接近理想吧。
　　

</影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>夜观风</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2006-10-04 11:05:49</时间>
<影评>
            拿事实说事的确是一个很讨巧的办法，一部普通的电影就因为based on the true story，票房和口碑都能陡然上升一个档次。《Glory Road》就是一部看上去很真的电影，虽然艺术加工在所难免，但每件事情都显得真实。

    任何一项事物之所以会成为经典，需要满足很多条件。我们觉得1960年冠军杯决赛上皇马7：3胜法兰克福是经典，因为那有大师的闪光。我们觉得2000欧锦赛上意大利点球胜荷兰是经典，因为那有如此戏剧性的过程。当然还有New York Knicks的黑八奇迹。然而这部电影所展现给我们的比之这些要经典的多，因为它不仅具备了以上所有经典比赛的要素，更重要的是它还有极其深远的社会意义。

    60年代的美国的种族歧视已经成为一种社会习惯，甚至连黑人自己也会对白人偶尔的友善举动而惊讶，就像Don Haskins开始接触他们的时候。因为他们已经习惯了这样的生活，习惯了虽有一身球艺，却还是坐在板凳的末端。整个社会的歧视并不会因为Dr.King一篇慷慨激昂的《I have a dream》而彻底改观。

    一群别人眼中的乌合之众，最后一路杀入决赛，然而歧视并没有应此而消声匿迹，因此Don Haskins做了一个大胆的，也是具有划时代意义的决定，就是决赛只派黑人球员上场。这就代表着公开向种族主义宣战。如果他失败了，也许会失去眼前一切，从此被打入冷宫，永无出头之日。但历史没有如果，他赢了，干干净净的赢了，一只黑人队伍战胜了白人队伍，一只7人队伍战胜了12人队伍。这就是经典，人类体育史上闪亮的一颗恒星。

    最后的真人访谈，则更加加深了观众对于影片的真实感，所放的比赛片断应该是真实资料吧，如果是的话，那电影模仿的也太像了，电影中David Lattin的第一个灌篮，和Bobby Joe Hill的两次断球和资料片中的如出一辙。而从几乎所有都是陌生的脸孔中Pat Riley的出现，也一下拉近了我们这些因年代关系而不甚了解那段历史的人与他们的距离。
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Dany</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-05-24 23:21:52</时间>
<影评>
        篮球题材的电影已经拍了很多了, 情节也都很类似, 一般都会扯上种族问题, 信任问题, 最后一般也是以球队的胜利而告终. 这片也不例外, 但是这片是真人真事, 而且是篮球历史上划时代意义的事件. 所以看的时候很兴奋. 

最后的FINAL,全黑人阵容打败全白人阵容…在现在这种黑人当道的篮球环境下, 我们很难想象以前这些黑人球员在当时那种环境下受到的是那样的压力….

从那个时候开始黑人球员才开始有地位的….Don Haskins对篮球发展的贡献真的是很大…

片尾还有真实球员和教练的采访,包括PAT RILEY…还有当时真实决赛的片断….看那些球员的采访很有意思…

还有,ALICIA KEYS和LYFE JENNINGS唱的结尾曲真好听..


PS.欢迎来我的小站:
http://www.double-y.com/

</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>ggdayup</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-05-25 21:18:38</时间>
<影评>
        If you are a movie fans who wants to see a refined, artifical movie, then you can pass it.


But you are happen to be a sports fan, especially a basketball fan, you can't miss it, just like a economic student can't miss the "The Wealth of Nations" or 

a natural photographer can't miss the "National Geography".


This movie is all about the history, basketball history. Moving the hand of time to the past when black player are aliens, monkeys for the basketball court, it recalls us to something really important to the basketball history. No these peoples, no MJ, KB, KG, or LBJ.


Enjoy it, fans!


</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
