<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>如父如子 そして父になる</电影名>
<年份>2013</年份>
<评分>8.7</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2154079590.jpg</封面>
<导演>是枝裕和</导演>
<演员>福山雅治 / 尾野真千子 / 真木阳子 / 中川雅也 / 风吹淳 / 国村隼 / 树木希林 / 夏八木勋 / 井浦新 / 二宫庆多 / 黄升炫 / 足立智充</演员>
<简介>普通上班族野野宫良多（福山雅治 饰）和妻子野野宫绿（尾野真千子 饰）结婚多年，感情十分要好，两人共同养育着聪明乖巧的儿子野野宫庆多（二宫庆多 饰），生活宁静中处处透露着幸福。令本以为平静生活将一直持续的三人没有想到的是，一通来自庆多出生的医院的电话将这个小家庭卷入了风口 浪尖之上。
                                    
                                　　原来，庆多并非良多和绿的儿子，而是由斋木雄大（利利·弗兰克 饰）和尤加利（真木阳子 饰）的爱情结晶。是朝夕相处的感情珍贵，还是血脉相连的羁绊重要？面对多年前一个小小误会所酿成的后果，良多和绿不知该何去何从。而对于雄大、尤加利和两人亦非亲生的孩子斋木琉晴（黄升炫 饰）来说，他们亦站在了人生的十字路口之前。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>shacar</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-10-01 23:32:24</时间>
<影评>
        新学期伊始，同级的奥野君一直在发邮件说，呢，要不要一起去看一部刚上映的电影？


应付课业已是艰辛，果然是悠闲懒散的孩子，才能在开学第一周想到这种消遣吧。比较礼貌地推脱着，然一向话少腼腆的奥野这次却一反常态，再三地邀约。于是，我问，是什么映画让你如此执着？他告诉我是是枝监督的作品，我的记忆中模糊飘荡出去年课上看过的《步履不停》，很多年前似乎还有那部看后沉重的《誰も知らない》。对前者有留下好的印象，加之奥野的恳切，于是我们选择在公开日的最晚场前往观影。谁知弄错时间，当进入映画馆时，故事已开始了30分钟。于是，我们连蒙带猜地看完剩下的部分，却仍然在接近尾声那一幕平静又激荡的场景中悄悄湿了眼眶。日本人从来是如此善于克制自己，黑暗中静的可怕，却还是有隐忍的抽泣时不时响起。我偷偷侧身打量着奥野的样子，黑框下的他也有流泪么，然而却隐藏的如此好。我毫不掩饰地擦去眼泪，默默地在黑幕中直到听完最后一个音符。


Like father,like son。和原名的《そして父になる》比起来，其实可以理解为直接向观众提出它的设问，怎样为父，而又该怎样为子。作为父亲的良多，也是作为儿子的良多，在亲子关系这个课堂里一开始交的完全可说是一张白卷。这并不是他的错，小时候老听父亲说，父母是孩子最好的老师，直到长大后看着自己偶尔透露出的处事态度，言行举止完全来自潜移默化中对父母的模仿，这时才发现，传承是一件严肃又可怕的事。良多的很多教育观点，【我们家是希望培养出任何时候都能独立一个人的风气】在斎木指责其不愿拿时间付出给孩子时理直气壮地【有非我不可的工作等待去做】【世界上有很多种的亲子关系吧】妻子愤怒地说着【其实比起与庆多的六年时光你选择了血缘不是么】等等，在与父亲会面的一小片段里对良多父亲的寥寥数语刻画，完全可以隐隐看出传承的影子。然而，“血缘”的传承即使不可违抗，影片也在娓娓道来的故事发展中说出了更深的，高于血缘的羁绊。那是人与人之间，相处，相伴，相惜后产生的更深的爱，它可以是良多对继母的歉意，可以是看护师年幼的继子为保护母亲挺身而出的英勇，也可以是斎木一家对所有的孩子一视同仁的疼惜与陪伴。这样的爱温柔地流淌，也许在漫长的岁月中缓慢产生，增加，甚至不着痕迹直到有一天才会突然惊醒。但一旦意识到在我们平凡又渺小的生命中，一直存在着这些简单又厚重的爱，短暂的生命也会因此变得温暖而有力量，不会孤单。


电影乍看之下是平淡的叙事，然而很多小细节却刻画的让人心颤。一些日常生活中小道具的使用也颇为用心，那折在沙发里的手工树枝，坏了又可以被修好的机器人，庆多不擅长却很努力着练习的钢琴曲，斎木家一定会带孩子们去玩的放风筝.....都是我们熟悉，在儿时的陪伴或记忆，这些至今大人眼里（也许良多就是现在忙于生计而投身社会后冷漠又麻木的我们）也许微不足道的东西，在孩子的世界里俨然占据了很大的一部分，甚至会对孩子的成长和观念产生重大的影响。而有朝一日也要成为，或已经成为人父人母的我们，又是否意识到了呢？也许有些幸运的人像斎木夫妇一样愿意用时间与一颗心温柔地陪伴与爱着孩子，但更多人其实应是良多这样，在社会上忙于工作忙于应酬忙于所谓的大事业，而忽略了身后那一双稚嫩的眼睛吧。不可承受的社会现状，挣扎于生计的国人，也许更为无奈与悲哀....对于这样的现实，要能像斎木那样堂堂正正地说一句【孩子其实就是时间】，是一件异常奢侈的事。


奥野君在之后告诉我了一句，「胸にぐいぐい突き刺さる」，原来他也在相机里庆多偷拍的爸爸的照片被翻出那个镜头时心狠狠地刺痛了，从头板着脸冷漠的良多哭了，我们也哭了，那一刻心好像也随着作为父亲的良多一起狂奔，狂奔到了庆多的身边，呼喊着，跟在儿子那小小的身影后一路恳求，说着庆多，说着对不起，说着你真的拍了很多相片呢，说着钢琴很努力，说着我们的mission结束了，说着，六年，这六年都还是你的爸爸呢。第一次，一直默默地爱着爸爸，努力讨爸爸开心而懂事的良多站在了坡上，一直保持着距离威严又认真的父亲站在坡下，他们的关系第一次有了颠倒。两条路慢慢汇集到一起，沉默寡言的庆多仍然睁着可爱的大眼睛不说话，但不再向前逃跑。良多揉了揉庆多的头发，没有血缘关系的两个人，却在俯下身轻轻的拥抱中第一次真正成为了父与子。这一刻，即使是止不住的哭泣，也是我们心底笑的最开心的泪。



庆多第一次被放到斎木家寄宿，斎木笑眯眯地摆摆手说，【呢，你知道Spider Man其实是蜘蛛吗。】庆多呆呆地摇了摇头，似懂非懂。


影片的最后，两家人快乐地走进斎木家，镜头飘向天空时，庆多稚嫩清脆的童声响起，他问爸爸，【你知道，Spider Man是蜘蛛吗。】

良多温和地回答着儿子，【不，这是第一次知道了呢。】



第一次，他教会了连他也不知道的东西。

第一次，他教会了他，什么是父子。





——————————————————————————————



无聊的后话：由于错失前30分钟的片段而不甘心的两人，于是在心灵的再三挣扎下选择今日上课前跑到映画馆重看了一遍。结束时走出大门，我对奥野幽幽地说，果然是想要有个孩子啊。他推了推鼻梁上厚重的镜框，轻轻回答我说，但也许.....我还是想成为良多那样的父亲。


哈哈，结论就是那样帅气高大能干又立派的福山雅治是所有男女老少的梦想！


</影评>
<有用数>951</有用数>
<没用数>41</没用数>
</review>
<review>
<作者>木卫二</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-01-28 12:52:10</时间>
<影评>

刚出炉的2013年度日本《电影旬报》年度十佳，《如父如子》继续榜上有名。作为最具代表性的日本中生代导演之一，是枝裕和电影一向以平易近人的作风，真情流露的态度吸引着中国影迷。

就如之前所调侃的，是枝裕和在《如父如子》安排了一个纯文艺、真艺术的演员阵容，桥口亮辅跟河濑直美的电影感觉不时乱入。但在整体上，这部片子还是典型的是枝作品，创作脉络上有迹可循，有点像前作《奇迹》的变奏。它的影像静谧，情感温和，淡淡然间，有一种脉脉不得语的真意，触动人心。

虽然乍一看，《如父如子》的故事相当狗血，莫名其妙的程度，好似琼瑶剧，但在引发婴儿掉包的原因上，是枝又暗黑了一把。不过，他没有在这件事情上做更多纠缠——哪怕是往前一步，做道德评价或社会批判。当悲剧已经发生，他所希望的是化解悲剧所造成的影响。即相比较十年前的《无人知晓》，是枝所要展示的背景物不是冷漠的社会，而是日本的千千万个家庭，情感相通。

片中，野野宫家的环境和人物周边都以冷调影像出现，规矩、缺乏生气，人物的沟通方式太过拘束。作为殷实富足的中产阶级家庭，野野宫良多以自己的方式去培养和教育孩子，希望他成为像自己一样的商界精英，性情果敢、意志坚定。但很显然，儿子庆多不是这样一个人。野野宫家置身于高楼，不接地面，过着与斋木家截然不同的生活。反观斋木家，即便为人父母的有些市井气，一间小屋子也未免过于局促，物质不太有保障，但父子间亲密无间，打打闹闹，其乐融融。

因此，《如父如子》并不像《奇迹》，讲的真是六岁小孩的困惑：谁调换了我的父亲。实际上，福山雅治所饰演的野野宫良多才是绝对的主角，这个自以为表现高分的富爸爸，面对突如其来的遭遇，自信心完全被击溃，进而引导观众开始思考：如何当一个好爸爸。

电影里有良多的自省，他探望父母，令观众感到意外，同时也深化了人物形象本身。然后也有孩子离去带来的触动，他意外在相机里发现了一组相片，发现了完全不一样的生活视角。

但最令我感慨的是则是另一名父亲告诉他的：你不需要跟你父亲一样，你不需要再制造一个现在的家庭。所以，相比较于说，这是一部家庭片，不如说，《如父如子》是一部亲子题材的电影，它告诉观众一个老生常谈但又好像不无道理的结论：富爸爸不如好爸爸。

这部电影有两个异常美好的段落，一处是两个家庭聚会，郊外聚餐，双方各拿出相机来合影拍照。边上只有静悄悄的小河水，异常之搭调。一处是野野宫父子间的和解，他们在一条分叉的道路，一上一下，保持平行，用差不多的速度走着。道路终归要汇合，于是，他们又终归在一起了。

《如父如子》巧妙地切入了父子情感空间的罅隙，小心翼翼，怕惊动了两个家庭的平静，不愿意它往悲剧的路子走。良多对儿子的关心负责、努力栽培，其实完全来自早前的家庭影响，而非金钱实力的飘飘然。倘若没有意外，那又要造成一段看似平常、实则紧张的父子关系。是枝甚至提出了更为大胆的设想，父子关系可以超越血缘而存在，你把我当做父亲一样对待，那么，我就应该原样奉还，视你为己出的儿子。在爸爸不在家的背后，在感动常在的相片上面，良多仿佛突然发现了被记录的时光——父子间才能有的视角和情感。那是一瞬间的影像，却承载了一名父亲的人生。如果要打一个比方，那就是如今社交网络上天天晒娃的新人父母，有一天突然发现，子女也在认真注视着自己。那一瞬间，他们应该会更加明白，什么是“如父如子”。

巧合在于，是枝也是借《如父如子》这部电影，重新看待自己的父亲身份。在他看来，没有人是生为人父——不是说儿子一出生，你就自动成了一个好爸爸。如何定义好，那是需要双方乃至是多方达成的。不是一瞬间，而是许多年，甚至是一生。


</影评>
<有用数>715</有用数>
<没用数>66</没用数>
</review>
<review>
<作者>pinkmark</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-04-24 16:45:22</时间>
<影评>
        中国和日本都是很传统的国家。很多时候，传宗接代大于婚姻的意义，不像欧美国家，没有爱情便不能生活在一起。夫妻本是没有血缘的两个人，最后却要相互扶持过完一生，孩子是这个世界上和父母最亲的人，但很多时候我们却互不了解。


电影里的良多一家生活优越，孩子受高等教育，谈吐举止高雅得体；斋木一家五口人住在破旧的电器行里，孩子玩的游戏机都是过时的，夫妻俩出门迟到每次都要找借口，买东西都会开发票好找医院报销。。。如此种种，是不是觉得选择和良多一家生活是最完美的？


不得不说怎样的家庭造就怎样的孩子，我不是说血缘而是说父母给孩子的教育。良多的父亲不会和孩子一起放风筝，所以长大后的良多也自然的觉得孩子做什么都应该自己来，一个人洗澡，一个人玩。庆多本是斋木的孩子，他性格内向却对任何事情观察入微，他为了让爸爸开心努力学好不喜欢的钢琴，觉得爸爸说什么都是对的，从不违背爸爸的意愿，只有一次，那是当良多把他心爱的照相机当礼物送给庆多的时候他说了“不”。我开始也不理解孩子的做法直到最后当良多无意中翻看相机发现原来里面有很多庆多给他拍的照片，有背面的，有睡着的，有光着脚丫的，良多看着看着就哭了，那个时候他知道就算没有血缘他还是爱这个孩子更多点，所以他会毫不犹豫的再把孩子换回来。当良多自以为孩子什么都不知道的时候他们其实是明白的，就像琉晴那么多的“为什么”而良多却不知道怎么回答一样。


电影里着重讲的是庆多的家庭，斋木则作为他们的反面。也许看上去是什么都不如良多一家，但是他们团结，有耐心，互相帮助。会给孩子修玩具，可以给孩子当箭靶，可以和孩子一起洗澡。。。对于孩子来说生活过的好不好根本不重要，父母在身边的陪伴才是最重要的。这也是为什么琉晴无法融入自己亲身父母身边的原因。


斋木虽然爱钻小便宜但的确是个好父亲 ，当良多想用金钱来交换孩子的时候斋木是愤怒的。“这个世界不是什么都可以拿钱买到的”，斋木说这句话的时候我觉得他是浑身散发光芒的，还有最后当良多去找琉晴的时候斋木妻子说的话“如果你觉得照顾不了孩子我们可以两个一起带的”，这样的家庭虽然不富裕，但精神世界是强大的，是良多无法追赶上的。所以就算你给琉晴再好的生长环境，陪着他玩耍，一起搭帐篷，一起看星星，一起许愿，但都无法抵消孩子的愿望“我想回到我爸爸妈妈那里”。


日本的电影总是很细腻，无论风景，音乐，背景还是无声的注视。


电影里还有一段描写很细致，那是故意抱错孩子的护士准备了些钱赔偿给良多一家，良多则亲自上门归还。当良多把钱还给护士的时候是带羞辱成分的，当他还想继续说什么的时候，护士的继子开门出来狠狠的盯着良多说 “她是我妈妈”，这个时候良多是很震惊的，他用力拍了拍孩子的肩膀，黯然离去。这些都与血缘无关，但是孩子眼中是不分的，他们只知道谁是自己的亲人。


电影很棒，2个小时不光讲的是亲情，还有父子三代成长的共同点和交叉点，更有夫妻之间相处的点点滴滴，孩子眼中的大人和大人眼中的孩子。我们总是以成人的思想和目光来审视这个世界，理所当然想我们做的总不会错的，但往往忽视了孩子的心是敏感又脆弱的。最后良多追回庆多时说的那番话是他作为父亲最好的表白，“任务结束了”！我们一起回家吧！
      </影评>
<有用数>550</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>林愈静</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-07-21 18:13:34</时间>
<影评>


《如父如子》（《誰調換了我的父親》）和其它優秀電影一樣，情節日常，節奏流暢，又內涵豐富，傳達了很多信息，可以引發人不同角度的思考。



大致情節是講日本一個典型的城市中產家庭和一個城郊的普通家庭，因為醫院事故，抱錯孩子，直到六歲才發現，兩個家庭商討解決方案。最終通過一系列的比較和衝突，體現兩個家庭兩種教育理念的差異。


最明顯一層，當然是講教育，人生的取捨，怪獸家長。原來日本也有怪獸家長，強行給孩子上各種興趣班，為了面是進好的學校，專門讀面試輔導班。但在野宮提出他兩個孩子都想收養時，齋木先是對野宮的想當然耳勃然大怒，接著他獨自喃喃的說了句：沒有失敗過的人，還真是沒有同理心啊。從我的角度看，這句對白是電影的核心。


片中的野宮是個典型的優等生，從小學習好，考上大學進大企業，一路向前衝，年紀輕輕就做到中層，在CBD有公寓，開凌志，有漂亮的妻子和可愛孩子，過去六年，他早出晚歸，一心撲在事業上（雖然也是打工），甚至妻子分娩都無暇顧及。他的優越感讓他覺得兒子怎麼這麼笨，不如他，兒子也生活在他巨大的陰影下，時時處處想著取悅父親，在父親面前表演多過於真情流露（在自己父親面前也不能自在的孩子，真是可憐），終於當他知道養育了六年的兒子不是親生時，他條件反射般說了句：果然是這樣啊。這句話深深傷害了妻子，甚至比那句：做媽媽的怎麼認不出自己的孩子 還要傷人。


這樣的人是沒有失敗過的，沒有失敗過的人是可怕的，認為世界是自己主宰，從不會從別人角度想問題。只有自己的感受最重要。因此，和沒有失戀過的人談戀愛（尤其是沒有失戀過的男性），絕對是可怕的經歷。可以斗膽說一句，沒有真正失敗過的人生，是不完整的。這樣的人不足以做朋友，不足以談人生。


這個角色令我想起《肖申克的救贖》，也許大家都沉浸在安迪.杜弗倫終於逃出監獄，在大雨中舉手望天迎接自由的激情中，但我卻記得他越獄前一天對摩根.弗里曼說過的一段話，他說，雖然我太太不是我殺死的，但我間接害死了她，如果我多點關心她，她就不會出軌，就不會發生後面這些事，這十幾年，我在贖罪。現在我的債還清了，我贖清了罪過。我要走了。


可見他對越獄一早就有了完整的計劃，牢獄之災令他的人生一夜之間一敗塗地，失去自由的折磨讓他反思自己志得意滿的前半生--他前半生是個成功的金融人士，過著豪華的生活。


本片中的野宮也是如此，他收到了懲罰--這種懲罰如飛來橫禍，和安迪.杜弗倫的災難差不多。僅僅因為他的志得意滿，他對周圍人略顯倨傲的態度（試想一下，一個日本人，再倨傲能倨傲到哪兒呢？點頭哈腰這些理解應該不會少），被一個正在人生低潮的護士妒忌，故意惡作劇般調換了他的孩子。


影片中有很多潛在情節通過人物對話表達出來，由讀者自行補充比如齋木為何結婚晚（至少生育晚），他老年癡呆的父親。野宮說自己小時候也曾經離家出走，因為太想念母親，加上他那雖已老朽，卻仍然嗜賭嗜酒，滿口血統論的父親，哥哥在路上提醒他你別忘了叫媽媽。大致可以推測，他父母早年離異，現在身邊照顧父親的是繼母。


雖然他對父親諸多抵觸，但『不管是否願意，男人最終會越來越像父親』的魔咒在他身上漸漸清晰，而另一個父親齋木提醒他：你不必和上一代一樣的。

曾經看報導說日本社會問題之一是在女人做全職家庭婦女而男人一人上班養家的環境下，兒女和母親關係很好而對父親完全陌生，正如影片中齋木對野宮說，這才半年，我陪他的時間已經超過過去六年你陪他的時間。


影片當然是講親情的重要，勝於一切事業，尤其是和孩子相處的時間，父母都要珍惜。但從另一角度，也能看出這種自覺『全知全能』的從未失敗過的所謂精英人士，有多冷漠，多危險。


最後故事的結局非常溫情，父親終於經歷了徹底的失敗（兩個兒子都不喜歡他）開始重新認識自己的人生。

大家都可以思考一下這個問題，如果自己的孩子『抱錯』，養了很久才發現，會不會換回自己血統。生育和養育究竟哪個重要？



是枝裕和的這部作品，非常像山田洋次的風格，就是講一些生活中平平無奇的事，然而平地起暗湧，非常的日本。它折射出日本的問題，也是現代很多人面對的問題，HK怪獸家長已經變成主流。我常見到週末陪孩子逛街也由菲傭拉著孩子的母親，聽過許多生了孩子就丟給菲傭自己照樣出去旅行做SPA的母親。還有許許多多號稱賺錢是為了提供好的環境，支付昂貴補習班興趣班費用為孩子未來著想的父母。這些怪獸家長都該看看這部電影，反思一下自己是不是從來沒有失敗過，反思一下究竟為何要把一個生命帶到人間。


另：標題並不是羅素悖論，你完全可以開發一個從未失戀過的人，讓ta徹底失戀一次，然後從新開始。這是造福全人類的偉大事業。加油。




</影评>
<有用数>245</有用数>
<没用数>20</没用数>
</review>
<review>
<作者>dearalice</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-03-05 11:30:55</时间>
<影评>

良多、父子关系

《如父如子》中男主角依然叫做良多，和《步履不停》、《回我的家》中阿部宽扮演的那个角色一样的名字。虽然福山雅治扮演的这个良多性格倨傲、事业有成，与阿部宽所扮演的那个事业困顿、略显笨拙的良多有些许不同。但良多们面临的共同问题是和父亲疏远的、不融洽的关系。而从《步履不停》到《回我的家》再到《如父如子》，父子关系已经成为是枝裕和电影中一个反复被探讨的问题。

虽然《如父如子》是以一个抱错孩子的狗血桥段展开，但是枝裕和非常清楚自己要表现的是什么。他并不感兴趣于展现这个故事，他感兴趣的是良多这个角色在这样一个背景下的种种反应、对策、以及变化，而良多也是整部影片绝对的核心人物，而无论是庆多还是琉晴其实并不如《无人知晓》或《奇迹》中的孩子那样重要，他们只是一个陪衬。

也就是说，在这部电影中，与其说导演处理的是一种父子关系，不如说导演着力于呈现，良多作为一个父亲，如何处理父子关系，如何在经验中学习成长，并且这种经验也他重新思考自己如何去做一个儿子。


剧作分析

依然十足的是枝裕和style。安静，内敛，含蓄，任何过度戏剧化的情节或表现都被省略或压制。但细查之下，一切都是精准的安排与布置，叙事精准严密，人物的每一个转折每一个情绪都有递进般的铺垫，而看似闲谈的对话也有着各自的表意，简而言之，也就是没有一句废话的台词，没有一场没用的场景，每一个细节都是戏。

*良多从不想交换孩子到决定放弃庆多的转变的一系列的铺垫

良多放弃庆多最根本的原因是他执着于血缘，而血缘最直接的表现就是像不像，这个像不像一方面是外貌方面，更重要的则是智力与性格方面，这也是良多真正在意的方面。影片一开始就通过庆多的入学面试，让良多说出了对孩子的评价：稳重、待人温柔但缺乏进取心。而良多自身则是与之相反的性格：争强好胜、不服输、强硬倨傲。如此的性格反差即成就了良多和庆多较为和谐的父子关系（良多下达任务庆多执行，并且庆多因为爱着父亲，努力去达成父亲的期待；而当琉晴进入良多家后，我们可以看到琉晴无言的反抗与良多的按耐与无奈），也造成了良多对庆多缺乏上进心、不够优秀的不满。
而这样的父子关系同样出现在《步履不停》中，也就是良多无法满足父亲对自己的期待。

虽然这根本性的原因从影片一开始就表现出，并在整部影片中不断反复表现，但良多的转变是在为什么会抱错孩子这个问题被揭示出来之后，也就是当问题的真相被揭露出来后，进入怎么解决这个问题的阶段，虽然之前两个家庭也在尝试互换留宿什么的，良多也提出过收留两个孩子的建议。在这里，导演先是设计了一场良多回家探望父亲的戏，良多与父亲的关系或可由此一窥，看似随意的聊天里面，交代了以下的信息：一是良多与父亲、继母关系不好，不常回家，也因为不赞同父母赌马，所以不提供生活费，良多对继母态度很不好；二是父亲抱怨邻居家孩子弹琴，学了三年还不成样子，吵人；三是父亲问起孩子的问题，给出的建议也是要换回孩子，血缘至关重要，反倒是后来继母对良多说虽然没有血缘但一起生活久了有了感情也会相像起来。而这三点在叙事里都有着其作用与意义，但促成良多转变的是后两点。关于钢琴声的抱怨让良多想起庆多的弹琴，而后面那场演奏会也基本预示了庆多在弹钢琴上并无天份，很可能像是邻居家的孩子一样，学习很久也不成样子，这个情节是个预铺。第三点则是父亲的建议，良多虽然与父亲感情不和，也各种不认同父亲，但在血缘上则认同父亲的观点。这也是我从生活经验中感受到的一种颇具代表性的亲子关系：越是彼此相像，越是彼此不认同，但最终却往往殊途同归。

接下来则是良多回到家中，看到庆多做的两朵手工花，原本以往都是给自己的，结果却被告知一朵是给雄大的，从良多明显失落的表情上，我们可以看到良多的醋意。良多原本性格倨傲，看不起雄大，如今却不得不雄大“平等”分享庆多的爱，心里自然非常不舒服。

后面是一场是雄大家，望着玩耍的孩子们，良多和由香里讨论着应该如何，绿也在场，但基本没有话语权（良多的强势与一家之主的绝对权威让绿成为服从者）。虽然这场对话里并没有表现出是否交换孩子，但良多和由香里都认为应该尽快决定，越拖越痛苦。

紧接着是两场略带抒情的戏，庆多和弟弟妹妹送由香里去打工，去由香里打工的外卖店拿外卖回家，庆多和雄大以及其他孩子们一起躺在草地上，雄大说着夏天的计划。这两场戏既可以看作是交换留宿时候，庆多在雄大家的点滴写照，也可以看作是由香里对未来的一种想象。（但由于整部影片都在以良多这个家庭来呈现，所以第一种可能更合理）

下面则是促成良多转变最重要最直接的钢琴演奏会，庆多的表现不尽人意，并且对其他表演者表示出衷心的赞美。良多则非常不满地告诉庆多如果没有不甘心也就不用再学下去了。这场戏后，通过绿和良多的对话，我们得知良多已经决定放弃庆多。

而以上几场戏基本呈现出一种递进式的铺垫，演奏会则是最后一根稻草。


*琉晴进入到良多家之后，良多一系列的变化

良多给琉晴设定了一系列规矩，但琉晴“屡教不改”，良多从忍耐到小爆发。在和琉晴的相处中，良多第一次体会到了某种失败感，并且希望获得琉晴的喜欢。

这中间发生的小情节有三个。一个是良多的上司建议一直踩着油门前进的良多能够稍微停下来陪陪家人。二是良多拿到宫崎护士的赔偿金，（因琉晴不听管教）气愤的他找到护士把钱还给她拒绝她的道歉，而此时护士的继子出来，试图保护他的继母。这让良多深受触动，并打电话给自己的继母为自己曾经的行为道歉。三是良多在树林里与护林员的对话，护林员告诉良多蝉从产卵到孵化再到幼虫出生需要十五年的时间，而良多感叹时间竟是如此之长。这里我的理解是良多意识到成长或者说养育是需要时间的，有时候可能是很漫长的时间。正如雄大之前跟他说的，养孩子就要花时间。（这一点很契合是枝裕和在《步履不停》中表达出的主题：养生丧死间的生命传承）

然后以琉晴的离家出走为转折，琉晴的离家出走既是之前父子关系不融洽，琉晴在这里不快乐的写照（当然这里是枝裕和还非常周全的给了一个非常直接的原因——琉晴想放风筝），也因为这个行动而让良多想起小时候自己离家出走的行为，由此他不仅感受到孩子与自己的相像，也对孩子的行动产生了认同感。

在这个转折之后，良多明显变化了，开始像一个大孩子一样陪孩子玩耍，跟孩子打成一片，而不是之前时刻都树立一种父亲的威严。而重大明显的一个变化，则是琉晴再许愿说希望回到爸妈身边后，绿一脸诧异，琉晴道歉，而良多却说“没关系”。对于强硬、好胜的良多而言，此刻能够如此善解人意的说出这样温柔的话，实在是非常动人。这部分非常短，很快进入到下面一个转折，就是良多决定寻回庆多。而这个转折，之前已经通过绿进行了铺垫，也就是绿说越来越喜欢琉晴，觉得像是背叛了庆多一样，彼时，良多虽然没说话，但可以肯定他一定有同样的感受，甚至比绿更甚，因为他虽然关爱庆多，但却鲜有时间陪他，也不曾和他如和琉晴那样玩耍。接下来则是看到相机中庆多拍的照片的情节，那一张张相片是庆多对父亲无言的爱与温柔的凝视。这个情节动人，并且非常有力量，良多的转变也合情合理。


*关于最后庆多的逃跑，是否过于戏剧化？庆多为什么要跑？

良多看了照片，深受感动，去找庆多。当他喊了庆多的名字并试图上前的时候，庆多跑了出去。

庆多逃避的是父亲良多，而不是母亲绿。之前有场戏，绿和琉晴吃饭，绿接到一个电话，然后躲进房间去接，通过只言片语的对话（爸爸没在家，我替你保密），可以推断是庆多打来的，并且也可得知庆多跟母亲绿的联系一直存在的。但他不能联系良多，因为良多要求他不要打电话回家，要当作一个任务来完成，而庆多爱父亲，希望达成父亲的期待，所以无论如何都不能联系良多或闹着回家。

当琉晴离家出走后，良多来接他，是庆多听到父亲声音后首先起身到门口，但听到父亲是来找琉晴之后，他躲了起来。明显是受伤害之后的反应。

而庆多最后的逃跑同样也是一种受伤害后的逃避，并且说你已经不是我爸爸了。庆多何时以及如何得知爸爸不是真正的爸爸？以雄大一家人的性格和教育方式可能不会如良多一般郑重其事地去告诉庆多这些事情，那么庆多可能很早就明白这并不是一个任务了。在他被送走之前，两个细节暗示了庆多可能很早就明白了。一是绿抱怨良多放弃庆多的决定时，导演给了一个庆多在房间并未睡着的镜头，他很可能从父母的谈话中敏感的得知这件事。二是紧接这场戏，庆多和父亲在楼下的转盘玩耍时，良多说要把相机送给庆多，但庆多拒绝了，那时候，庆多可能再次感到父亲要以送礼物给他作为一种告别，而他的拒绝也是一种挣扎。

所以如果庆多很早就明白这不是一个任务，那他感受到良多对他的抛弃与他受到的伤害便更深刻。性情温和的他可能会原谅良多，但良多来访那一次，对他造成了再一次的伤害，所以第二次时，他则无法原谅良多，以逃跑来表示拒绝。

而这个逃跑，也似乎更像是一个仪式。通过这样一个仪式，良多和庆多的关系实现了一种颠倒，如果说之前是良多下达命令庆多完成任务，良多是不会犯错的上帝，庆多是良多永远的追随者，那么这一次，良多则变成庆多的追随者，并且向他道歉。在这样的颠倒中，他们的父子关系得到了一种变化，不过这种变化更多源于良多在这一系列经历之后的体悟与改变。


就整部剧的叙事来看，可以算是剧作范本。
学写剧本的童鞋可以拉一拉片，绝对有很多收获。


</影评>
<有用数>208</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>时间是食肉的</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-10-17 14:18:10</时间>
<影评>
        是枝裕和的近几部电影都是“赤子心”题材，日本小孩子往往想得多说得少，没有比他捕捉孩童心理更细腻的了。虽然哭得稀里哗啦，我还是不得不说，这部电影温情到有些煽情了。


是枝裕和从冷静残酷的《幻之光》《无人知晓》一路走来，到以奇想正对现实的《下一站，天国》《空气人偶》，到朴实无华的《步履不停》，并非说这些作品都比《如父如子》好，这些作品或许有技巧过度，或许有不成熟之处，但给我的印象是， 是枝裕和是一个对世故人情有问题意识的编剧/导演。所谓的问题意识，不是说一个导演提出问题后靠自己的立场来给予解答，而是让这个问题在作品中一以贯之直到结束。他之前的作品，甚至连在《奇迹》这样的命题作文里也没有给予现实的答案，孩子们虽然通过历练自我给予，但从现实上却什么也没有改变回到了原点。相比之下，在《如父如子》里，男主角野野宫良多那种自以为是认为金钱可以摆平一切问题的态度一浮现，观众就已经做了判断并可以猜到电影的走向，也就是说问题一被提出其实就已经解决了。导演预设了道德判断。对于这一点来说，我是感到颇为失望的。


对我而言这个剧本最打动我的两个细节（不是被煽哭的那种打动），一是庆多被送走之前问父亲到了斋木家是不是还要弹琴，这个孩子从小被教育得懂得克制自己，明明并不喜欢但因为是父亲交给自己任务所以格外放在心上，可见父亲在他心里的力量。这一句台词实在是说得极少却又表达得太多了。另一处是孩子们被错换的理由，有人觉得狗血，我却觉得是全剧唯一的surprise。当主人公们都在既定的道德框架里纠结，只有这里让人瞥见了一眼人心无来由的、不被控制的恶，就像《步履不停》里的母亲幽幽地说不惩罚那个被救的人，自己就不能从为救他而溺毙的儿子的死亡里解脱一样。本来，窥视这样的恶是是枝裕和与现世的温情保持那么一点距离的方式。是枝裕和本来就爱讲人际关系里的“死结”，那些亲密的至亲忽然消失所留下的空洞和疏离感，以及那些不怎么亲密的至亲之间想要解脱忘却却无从超越的距离感。这么说来《如父如子》也并没有偏离他一贯的主题，只是让观众在一开始就看到了这个结可得以解开的方式，这个结解开得太容易了。


当然，如果放下critical mind，只是想看看可爱的小孩子，在黑暗里被细腻的亲情戏感动得大哭一场，并喜迎温馨大团圆结局的话，这部片子还是非常值得推荐的。



p.s. 两个女主就是《最完美的离婚》里的尾野真千子和真木阳子，而且真木阳子理性食肉女的形象几乎没有改变。如果你想看上原灯里当了妈妈以后是什么样子，也请千万不要错过这个片子。
      </影评>
<有用数>138</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>果果</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-04-01 01:47:04</时间>
<影评>
        “六年以来朝夕相伴的可爱儿子竟然与自己没有任何血缘关系，而这一切都始自当年在医院阴差阳错的误抱。”乍看故事简介，估计不少人会产生这样的想法“故事好狗血啊，这真的不是琼瑶阿姨的剧情配置吗？”然而同样的情节，在电影《如父如子》中所要表达的主题却截然不同。


 一脉相承的血缘关系与朝夕相处的养育之情，两者之间如何选择。这是围绕电影的一个核心问题。两个家庭，两种完全不同的教育方式以及家庭环境，观念的不同也造成的是否交换孩子和如何交换孩子所面临的一系列问题。


影片中，野野宫一家家庭富裕，丈夫良多一心在工作上，对儿子也是严格要求，完全按照自己的意愿来要求儿子庆多。对于庆多来说父亲是严肃的，令人胆怯的。父子间缺乏交流和感情的培养，父亲对于儿子来说更多的是敬畏。而另一个家庭，斋木一家则经营着一个很小的店铺，虽然经济条件不是很好，但是丈夫斋木雄个性随意，经常与孩子玩成一团。父亲的随性，母亲的随和，使这个贫困的家庭变得温暖而快乐。相较之下野野宫一家，就显得尤为的冷漠。当得知儿子并非自己的亲生儿子时，良多内心越加的压抑，以至于各种不满于儿子庆多，总觉得是因为不是自己的亲生儿子所以不能像自己一样做到做优秀。俗话说“有其父必有其子”，所以他期待他的另一个儿子，跟他流着相同血液的那个儿子。然而当两个孩子真的相互交换之后，他的亲生儿子琉晴，却并不能接纳他。良多无法和琉晴正常的相处，更无法用以前对待庆多的方法去要求他，教育他。这使得良多异常的苦恼，也越发的想念庆多。


随着故事的发展，查其抱错的根本原因，是医院护士的恶意调换。医院护士当年也同样遇到了与非亲生儿子的相处问题，邪念之下做出了换子行动。然而当良多去拿赔偿金还给护士之时，另护士做出换子举动的根本原因那个继之却出来维护了继母。这一幕让良多明白了母亲告诉他的，“没有血缘关系的人，也能靠时间的相处成为至亲。”原来血缘的联系并不能维持好亲情，亲情是需要陪伴和交流的。所以良多开始转变，他开始陪伴琉晴，与琉晴相处，去完成“父亲这项别人无法替代的工作”。


影片中，捕蝉人那一段颇有意思。原对话是这样的：

捕蝉人：“蝉在这里产卵，幼虫破土而出，再到羽化成虫，要花15年的时间。”

父亲：“这么久？”

捕蝉人：“感觉时间很长么？”

15年可以是一只蝉化茧为蝶的时间长度，也可以是一个孩子长大成年的时间。是啊，15年很久吗？庆多他养育了6年，这6年现在回想一下转瞬即逝啊。

所以影片最后，良多违背约定去找了庆多，告诉他：“这6年，这6年我都是你爸爸。我可能做的不够好，但我也是你爸爸。”


整个影片着力于亲情的渲染，电影镜头总是在缓慢的平移，好似在安静的诉说着这样一个小故事，讲述着良多在做“父亲”这项工作中的成长。而导演在探讨亲情与血缘的这个问题时，似乎也不愿意放弃人性的探讨。良多一开始在同事的怂恿下，想利用金钱使斋木一家同时放弃两个儿子，这是人性的贪婪；还有包括女护士的恶念等，这是日本电影里经常出现的一个主题，人性。


演员方面，福山雅治无需多说，人物各方面刻画的都很好。然而最吸引我的还是庆多，这个孩子眼神真的太赞了，小正太实在是太可爱了。奉上小正太萌照一张

&lt;图片1&gt;
      </影评>
<有用数>79</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>槑槑</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-05-22 10:49:07</时间>
<影评>

影片讲述了一个日本安逸的中产家庭突然得知他们6岁孩子出生时在医院被抱错而陷入家庭伦理困境的故事。
看完之后，有些台词印象深刻，对这些台词，我想说说自己的理解。
明天能做的事绝不放到今天，这是我的座右铭来的，你这样的话说着说着也就结束了吧。——这句话和一般的座右铭刚好相反，我不认可，我想大部分观众都不能认可，于是这句话就透着一股讽刺的味道。
父亲也是无人能取代的工作吧。——对，每个人只有一个父亲，父爱如山，无人能取代，为什么说是一种工作呢？因为想要当一个好父亲必须付出很大的精力去影响孩子。
世上有各种各样的亲子关系这样不是很好吗？——有的人内敛，有的人外向，他们表达感情的方式也不一样，所有这个世上有各种各样的亲子关系。
钱也有能买到的东西和买不到的东西的，你想要用钱买孩子吗，没有输过的人还真是不懂得别人的啊。——钱不是万能的，钱买不到孩子对父亲的爱。
只是你一直都踩着油门向前奔跑，然而有时是需要踩一下刹车的。——人不能盲目的向前冲，不能急于求成，停下来仔细想想，有个计划才是好的。

</影评>
<有用数>39</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>把噗</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2014-05-02 10:46:09</时间>
<影评>

对于护士这一角色，有两点让人生疑的地方。一方面是她的动机，如果仅仅就因为嫉富就把两家孩子调包，放在古时勉强还能接受，但在现今社会，此动机显得平白又无理；另一方面，当两家父母得知此事是护士所为，难道只在餐馆里发发牢骚、叹叹气就可完事？

但随着故事进展，这一设置的目的被渐渐暴露出来。下一次这位护士的再出现是福山雅治把她送来的钱还回去（护士送钱这点也让人怀疑，既然她早就知道人家是有钱人，还有送钱的必要吗？为了良心安慰？），然后出现了同样让人摸不着头脑的一幕：在门口，护士的儿子走出来（在偷听？他是怎么认识福山雅治的？），要给母亲撑腰。福山雅治则因此若有所悟，之后还给母亲打了电话。

只要等到观完全片，上述一切都将明了。护士这一角色的设置目的无非是要给作为父亲、联继上下三代的福山雅治一个醒悟的机会，最后可以为电影包装一个“皈依”的外壳。

这里正暴露出是枝裕和这部电影的所有问题：工巧的设计取代了先前讲故事的灵气，讲得过满又不懂留白。斯皮尔伯格要翻拍此片，不是没有道理，整部电影的框架与设计都带着浓浓的好莱坞叙事的惯常笔法，而这也是让它看起来不那么“是枝裕和”的原因。

同样，如果福山雅治仅仅因为一个来自外界的照面就获得了内心的皈依，那是远不如由其内发的警醒来得有力，而这是是枝裕和完全有能力做到的。



</影评>
<有用数>39</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
<review>
<作者>Su</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-03-05 14:27:11</时间>
<影评>
        当福山雅治扮演的父亲（野宫良多）说出，“世界上有各式各样的亲子关系”这句话时，你的脑海中是否像我一样，浮现出许多令人厌恶的嘴脸和瞬间呢。不论是作为父亲还是男人，在推卸自己没能胜任的角色时，始终是相似的面孔。


影片自始至终都是在温柔平和的气氛中，于屏幕上，儿童在被保护的立场，免于现实中遭遇的暴力。全片最大的冲突，也只是福山雅治在训斥有血缘的儿子（琉晴）乱弹琴时候，大声的呵斥：“停下！”而说完这句话后，他也感到自己的过失，转而将情绪转化为自己的失望。


在这样的软糯包裹下，电影呈现出一种温吞的质感，福山雅治的父亲形象，代表了一种独断和功利至上的父权，在工作中拼尽全力，并以同样的标准要求儿子，下属甚至妻子。因为童年时家庭分裂产生的不幸，他对于如何建立人与人之间的亲密关系存在障碍，这样的自卑产生出的自负，让他不自觉表现出清高和漠然。然而即便是这样，他对于儿子仍然持有了相当的忍耐和温和，或许这是他受到的教育，让他的自我要求时时显现出文明的一面，但许多场景中，众多的教条，礼仪的约束，仍然能让人感到十分的不自然和刻板。


如福山雅治扮演的父亲所说，“与其将来努力，还是现在努力的好”，他能为孩子带来的是更为富裕的生活和资源，而尽可能在未来让他能够复制自己的“成功”，但母亲说的，“有些人即便是想努力也是不行的”，也许才是生活的真相，这句话也在说她自己。她与父亲的人生哲学并不能融合，所以尽管之后父亲受到触动而改变了许多，但仍然不能消弭两人之间存在的因“资质”而带来的差异。如外婆说的，“这样的人，哪里想过是你能高攀的”。


现实中，带有这样属性的父亲，多半不像影片中这样克制，都或多或少都会带有暴力的属性。影片中所展现出的，只是对于孩子的忽视和严苛，多少有些冷暴力的成分。对于孩子，来自父亲的严厉和漠视，还不是最糟的，毕竟母亲能够提供与之互补的一面，更糟的，是这样一个家中强权的存在，对于天性的压抑，个人空间的侵犯，以致自尊的践踏，包括时时都可能出现的付诸行动的肢体暴力和言语。


由于缺少对于人性中恶的描绘，影片因此少了纵深感，作为一部温情电影，他感人，细腻，但对于探讨父子关系的主题，显得过于干净，无法触碰到更深处的内核。





影片更多以儿子庆多展开描写，有几处细节十分动人，其中一处是福山雅治在琉晴离家出走后到杂货铺去接孩子回家时，庆多看到他，跑到了壁橱中躲了起来。


这个片段让我想到了自己的童年。我上小学的时候，寒暑假寄宿在姥姥家，过着放纵任性的生活，对于童年时代，越少束缚，就意味着越多的快乐。有几次爸妈来接我回去的时候，远远看着车开过来，我会跑出院子，去到很远的地方，希望他们因为找不到我而放弃，但无论我走了多久，依然还是要回去面对等待着我的他们，依然要不情愿的坐上那辆回到自己家的车。


我不爱自己的父母吗？我想不是，我只是想逃避那个家的压抑和孤单。


舅舅是个跟电器行老板相似的人，一生一事无成，散漫懒惰，然而他是一个能让小孩快乐的父亲，也是能够尽心照顾妈妈的儿子。我一直记得，在老家不大的院子里，他在两棵树之间架了横梁，系上两根绳子，用一个旧轮胎，搭了一个秋千。这是我童年记忆中，依稀之中感受过的最浪漫的事。表弟和妹妹玩着我的旧玩具，穿我的旧衣服，但他们有一架秋千，这是我永远无法拥有的东西，或者说一种溺爱。


对于孩子来说，一个快乐的童年是无价的，而父母常常由于感受到了成人世界中的残酷和压力，遗忘了自己身为孩子时的求索。关于陪伴，拥抱这些细碎又看似不重要的事，在成长中起到的作用也许大过金钱能带来的东西。


影片结尾，如果以庆多的观感，似乎他是幸运的，回到了一个爱的氛围更为浓郁的家中，自由的成长，也许他会变成如父亲一样正直但懒散的人，也许会像母亲一样温柔而坚强。回到另外家中的琉晴，他的未来也许同样变得美好，成为父亲一样强悍的人，也许失意如母亲，也未可知。影片只能止于此处，他们之后的命运，互换人生后将要面对的种种，便成为他们自己的选择了。


电影给带我最多感受，不是父与子的情感交织，而是每个人在成长中都曾遇到的那些遗憾，如野宫良多与继母的隔阂，对父亲的憎恨，中途放弃的钢琴，妻子努力过却不能达成的事，面对丈夫的自卑，庆多无兄弟姐妹的孤单，害怕父亲失望而勉强自己完成的一个又一个任务。


风筝，蜘蛛侠，发光的机器人，遥控电动车，秋千，田野，天边的云，弟弟睡着的样子，妈妈深夜里的哭声，第一次说出无心的谎言后，是童年的终结。


长大后才明白了所谓人生，就是许多遗憾的堆叠。


Su


Halifax

三月，最后一场雪就要来
      </影评>
<有用数>54</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
