<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>魁拔之十万火急</电影名>
<年份>2011</年份>
<评分>8.2</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1091122584.jpg</封面>
<导演>王川</导演>
<演员>刘婧荦 / 王凯 / 张杰 / 敖磊 / 李立宏 / 周志强 / 姜广涛 / 季冠霖</演员>
<简介>在偏远的兽国窝窝乡，蛮吉（刘婧荦 配音）和蛮大人（王凯 配音）这两个“独行族妖侠”，整天为了取得象征着成功和光荣的“妖侠纹耀”而刻苦修炼“脉术”，却把他们所生活的“窝窝乡”弄得鸡犬不宁，村民们绞尽脑汁想把他们赶走。一天，消灭魁拔的征兵令突然传到窝窝乡，村民们惊愕之余，村长（李立宏 配音）趁机忽悠蛮大人和蛮吉从军参战。
                                    
                                　　然而，在这个一切都以“纹耀”来说话的世间，仅凭蛮大人现有的一块杂牌纹耀，不要说参军，就连住店的资格都没有。因此在树国客栈，受尽歧视的蛮吉和蛮大人决定，混上那艘即将启程去消灭魁拔的巨型战舰——曲境一号，直接去挑战魁拔，用热血获取至高的荣誉。
                                    
                                　　绿叶港码头，龙国妖侠卡拉肖克•潘（张杰 配音）被军官（张震 配音）责打羞辱却不敢还手。已经和蛮大人成功混上战舰的蛮吉挺身而出，替潘打抱不平却受到了粗暴打压。正当蛮吉陷入挣扎与绝望时，巨大的魁拔脉兽突然出现并将蛮吉“吞噬”……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>伊谢尔伦的风</作者>
<标题>为了这稀有又宝贵的“正常”</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-07-11 08:47:17</时间>
<影评>
        对于这部电影，我建议大家带着这样一种心理预设进电影院，不用更高也不用更低：相比我们以往见过的国产低幼向“全FLASH剧场版”与其他一些乱七八糟的玩意，本片是一部世界观正常、人设正常、配音正常、剧情正常、作画也基本正常的架空背景少年向热血动画。而这已经很不容易了。


哦对，它还是个坑。我特地温馨地指出这件事是希望能进一步降低你们的心理落差，让你们开心观影，满意而归……跳坑不可怕嘛，跳一下又不会怀孕。


网上有些人对它评价太低，我想多半是因为个人评价标准定得太高，或者是由于观影前期待值太高。而不幸抱了太高期待值的那些倒霉孩子呢，则多半应该归咎于有些推荐者写的评价太高：比如鹦鹉史航先生的那种极力推荐，其实基本是因为他没看过多少动画片，世面见得少；而柏邦妮小姐不吝露胸宣传，但这片子跟胸没啥关系……当然，这种诚意还是必须肯定的，虽然露的其实只是个A CUP都挤得出来的普普通通的沟而已，但换个角度来说……也算是弥补了一下本作中女性荷尔蒙的严重缺乏？


至于我个人，老实说，我看魁拔之前期待值超低，主要是因为有去年看全3D动画《超蛙战士》的心理阴影。那个片子……人设（不对，蛙设）与剧情且不提，日后回想起来，我印象最深的一件事其实是：


仔细想想吧，那片子里倒也很有几段做的不错的3D动画，足够剪成一部能让人看得心潮澎湃大喊‘我看见中国动画的希望了！！！！’的预告片（后来我上网搜了一下，还确实搜到了这样的预告片……），但正片里的实际内容呢，有好几段根本是建了模贴了图却没搞什么渲染之类后期（呃我对3D动画术语了解不多，就直观感受随便形容一下）的角色在建了模贴了图却没渲染的景物上僵硬地蹦来蹦去啊！！！


因此，当我在网上看了《魁拔》那个同样可以让人高呼“我看见中国动画的希望了！！”的预告片，坐进电影院，发现正片内容居然不是《我为歌狂》那种坑爹的全FLASH加长时间定格，人物脸上居然真的有阴影而非《熊猫总动员》那种鬼魂般的诡异特效，配音居然十分生动自然不是“OH，上帝！”的译制腔也没找那些徒有虚名的演艺明星，还有，引用我微博上的一条回复，“长脸哥被打飞的时候头发散乱了，我好感动，头发居然有散乱啊！”——真的，如果你像我一样对最近十几年的“国产动画大片”有无数心理阴影，你就会明白，那些在看惯了日本欧美动画的我们眼里平淡无奇的“正常”，其实都非常珍贵稀有，很不容易。



煽情完毕，顺便吐吐槽，本片的剧情大致概括起来就是：窝窝村的无证外来人口•钉子户高危人群猴子爹（……或者应该叫二货爹？）带着小猴子（……看起来才六岁？）光荣从军，在注定演变成相爱相杀的父子官配之余（这不是剧透，这个点动画一开始就会告诉你）顺便沿路搅基，向腹黑村长告白一百三十二次，又推了一个恶役旧基友，搅了一个马脸面瘫新欢，然后果断未完待续。（马脸哥的脸瘫得有点坑爹（人设图里不是像景麟一样美吗混蛋！），雪伦倒是蛮美蛮邪魅的，不过同事犀利吐槽说“他那个募捐方式好像中国红十字会哦……”……我笑场了。）


……不要说我腐眼见腐！这不是我的问题！！女性角色太少了！！粉红双马尾萝莉镜心是打酱油的！好容易有个暗恋猴子爹的公主出场，深情款款地正要开口……猴子爹看也不看绝尘而去！！绿毛萝莉玲的颜和声音都激萌超萌非常萌萌得我心肝乱颤（你们看我就记得住萝莉的名字……），CV是谁呀求介绍！！！……但是她也就开口两次？


……于是总之求续集！满地滚动求绿毛萝莉呜呜呜呜！！！！（满地滚！！！满地滚！！！）小猴子的煽情戏部分我的正太控同事看得眼泪哗哗的，可身为萝莉控我表示对六七岁（目测）小正太这种烦人的生物全无感动……求萝莉！！！


最后顺便记一句，据说《魁拔》在各影院安排的场次很少，还好我们是7月8日主编请客包场看的。为了五点准时抵达电影院，当天下午我们一百多号人都提前下班，向行政部递了外出条，上面写的理由十分霸气：


“市场调研”。
      </影评>
<有用数>802</有用数>
<没用数>40</没用数>
</review>
<review>
<作者>碎弦</作者>
<标题>７月８号上映的《魁拔》能为中国动画带来什么？</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-07-13 12:31:46</时间>
<影评>

作者：关雅荻

对动漫行业来说，一部《魁拔》动画电影没有带来什么。

庆幸的是，《魁拔》所有的优点（虽然并不多），只属于它自己。
庆幸的是，《魁拔》所有的缺点，是中国所有动画电影和动画行业（跟电影差不多，产业都算不上）共有的缺点，当然，其实这也是一种悲哀。

我不知道这里的朋友，对动画电影行业的一些基本情况了解多少，我只说几个简单的现状：

1、动画电影制作费比真人电影，平均起来，要高很多，在中国如此，美国也如此。
当然，你可以说《变3》《加勒比海盗》系列制作费都几个亿美金，没错，现在好莱坞大片动辄上千个CGI生成镜头，基本跟动画片没啥区别了。
所以，如果当你在网上看到《魁拔》制作费3500万人民币的时候，请不要吃惊，我两次刚好看完整全片，就制作精细程度来说，3500这个数就算有夸张，夸张不太多。

2、国内动漫制作能力其实平均下来已经远远超过了国内真人电影，但在产值方面，国内动漫远未进入市场主流，这是跟近二十年整体国内动漫文化有关，更重要是国内动漫产业的发展方向推波助澜。
如果每年拿掉定期上映的那部喜羊羊大电影，那每年国产动画电影总票房产值其实是可以忽略不计的。

3、动漫电影相对真人电影产值巨大落后，其实也是产业化进程的巨大落后。
好歹真人电影还有几个大牌导演可是撑起品牌，最近几年也出了续集电影（《叶问》系列《画皮》系列等）和畅销书改编电影（《杜拉拉》等），这些都说明真人电影在借用各种品牌可能性，来创作新价值，哪怕产业链不完整，影院外渠道收入一直上不去，但至少有了一个产业化发展的苗头。
但动漫电影，产业化方向发展，只有喜羊羊以自有的方式，打穿了市场，建立了品牌。只是一个喜羊羊，应该还不足以代表整个中国动漫吧。

4、国内动漫最近几年都是生打激素催肥式生长，国家巨大的投入，或者各种资金进入，但形成好的良性循环的产品非常少。
我知道个别作品，通过国内、国外市场的连动，开始取得了不错的收益，但绝大部分国产动漫（无论是TV还是大电影）都无法做到纯粹的以市场为导向，有的是根本没市场导向这个意识，因为可能根本就不要，拿着国家补助或者纯做国外代工，也能活；而有的是有强烈的意识，但真的不知道该怎么做，就只能摸石头过河，一步一个狗啃泥呀。
相对而言，真人电影市场导向应该是有的，只是好不好，不好评价，比如最近两年惊悚片，低成本的那种，常有黑马，打审查擦边球的，别说作品本身质量，这本身就说明具有了强烈的市场导向意识，比如眼下《孤岛惊魂》，这样的电影，我看了40分钟退场，片子很糟糕，但我知道它肯定是一匹黑马，但今天看到数据，还是傻了，居然黑成这个样，可让片方狠赚了一把。

上面都算背景介绍吧。
对国内公映的动画电影，我就一条意见和建议，其实我跟我身边的朋友聊天的时候可能说过多次，就是：

国内任何一部上来直接做原创动画，而且做完就进国内影院全国院线发行的动漫电影，在市场上失败的几率是99％。

其实，目前我还没看到那个1％。

关心这事，最早给我印象深刻就是当年的《莫比斯环》，如果你没听说过这电影，是你的幸运。
这作品全3D，制作费是《魁拔》至少两倍吧，还是好多年前，结果全国票房，如果没记错，不到300万。

自此，我开始关心动画片票房。

有人肯定说《宝莲灯》票房不错呀，《风云决》不也还行嘛？
没错，是还不错，但其实这两部抛开市场运营成功之外，都是有原著品牌打底，都算不上所谓原创。
之后，这几年，但凡符合我上面条件的国产原创动画电影，没有一个不折的，列个名单，没有四五十，也有二三十部了吧。

有人也批评我，经常张嘴闭嘴谈历史，谈过去咋样咋样。
但电影行业对我来说，最重要的就是案例和过往相关数据。

所以，但凡我看到有人在搞原创动画电影，而且一做完就进入影院市场的，我从心里都挺佩服这种勇气的，当然我真的不知道这样的团队和投资人，他们到底是不是真正做个统计和调查，知道一定会发生的结果。

解释一下，喜羊羊的巨大成功，前提建立在五年多的TV动画全国连续播出，这五年也烧钱无数，到10年整个项目才开始盈利，现在品牌形象权被香港公司拿走，通过迪斯尼，现在喜羊羊已经走到海外二十多个国家了吧。
要知道，除了五年多的巨大投入和积累外，项目创始人在最初是两三个项目一起开发，喜羊羊只是其中最终幸存下来的，而且项目创始人到现在，其实本人从喜羊羊品牌巨大升值过程中，也没有赚到多少，因为每次溢价，他的股份都会被稀释吧，最后也不剩多少了，基本也失去了对品牌的所有权。

只是解释一下，哪怕是现在看上去风光无限的天朝第一动画品牌，喜羊羊，也是一路苦逼熬出来的，没有什么所谓的幸运和上帝的眷顾。

在知乎我回答中国为什么没有科幻片的帖子里，我曾说过当下中国对叙事的缺失和断代，这个不只是电影，动漫电影也一样。
电影人和动画人，中国长大的，谁也不比谁高一头，没几个真正明白怎么用视听讲类型化故事的（包括我）。
所以，国产真人电影不好看，动画电影好不到哪里去。
更悲摧的是，动画电影成本更高，工艺更复杂，所以为什么《莫比斯环》这样的杯具一再上演。
包括现在。

动漫电影行业，别说产业了，我觉得行业都很勉强。
因为国内拥有的是庞大而专业的低创造力动漫团队，绝大多数国内动漫公司、团队基本过去几年在干几件事：

1、赚政府钱，给政府做项目，勉强不去死。
2、给电视台做一些给国内幼儿、儿童看的本土动画（喜羊羊是佼佼者）。
3、给国外动画做代工。
4、做原创动画。

上面几件事，有的单独干，有的几个同时都干。
最后一件事做的最少，因为风险最大。

国内只能做喜羊羊这样的幼儿动画，是因为青少年、成人动画已经被日本、欧美动漫给占领了全部市场，国产动漫在这个领域里不具有任何竞争力。
《魁拔》直面惨淡的人生、高风险的市场，这气魄与片中角色蛮吉气质如出一辙，我或许不赞同，但还是表示钦佩。

我从小看动漫长大，国产当然也看，后来更多是日本动漫，《七龙珠》《圣斗士》《足球小将》。。。太多了吧，能写几十部，截至高中毕业前，买全了全套的《七龙珠》《足球小将》，全套的还有金庸，童话大王，十万个为什么。。。因为要来北京读大学，这些漫画和书都被我卖给旧书摊了。

出于对动漫的原始的热爱，如果我可以的话，给国产动漫电影提下面几个建议：

1、别，千万别，千千万万别上来就做一个原创的动画电影。
2、更千万别，做了上面这事，还结果只有一个电影出来，没有任何衍生相关产品和作品作为辅助。
3、国内动漫，在我眼中，是一片看似红海的蓝海，这个别多说了，我自己很不成熟的看法。
4、故事永远是第一位的，Pixar作品我看花絮，印象最深的就是导演自己一个人永远会在所有动画师面前，自己一个人把整个故事演一遍，看大家的反应，没啥反应回头改故事，再来演。
5、任何一部成功的动漫作品，最终形态都是一个品牌，文化品牌（这不废话嘛），所以可能从根本上，做动漫电影的，极端的说，可以完全不懂动漫，可以完全不懂电影，但是绝对不能不懂如何打造和运营一个品牌。如果团队中核心成员不懂品牌行销，故事、创意再牛掰，至少别自己单独干这事，不然。。。已经很多血的教训了。。。
6、动漫电影在美国、日本高度动画发达的国家，都属于比较终极的产品形态，建议如果非得原创，如果没有神经兮兮的动不动拿自己跟Pixar或者梦工厂来比较，我真建议不妨从普通漫画、从动漫短片、从TV动画，慢慢做起。。。

我一直有一个观点，电影要发展，靠现在电影圈这帮混子（包括我）是没啥大出息的，必须这个产业得发展到能吸纳其它行业的牛人进来，共通的智慧去做这事。
换成动漫电影其实一样，指望现在动漫行这批人，我看不到未来，光明的那种，因为如果对国外动漫成功案例了解足够多，会发现他们的成功所需具备的东西非我们几日之工，特别是讲故事这一关，过不了，技术再牛逼，屁用没有。

至于你看人家《汽车总动员》系列为何衍生品06年以来每年全球能赚20亿美金（NYT数据），跟所谓的动漫创作团队也没啥关系，那是一个巨大的生意，涉及方方面面行业和人才，也不是靠眼下国内制作动漫的人能搞定的。指望他们就指望错了，就像中国电影只指望电影人，也错了。

《魁拔》证明了我们经过多年代工（动漫OEM），动画技术力量完全不是问题，但动画的根本其实不是技术嘛，跟真人电影一样，是故事，是人物。这方面，《魁拔》和其它所有国产动画电影一样，都依然有很长的路要走。

《魁拔》到底带来了什么？
我真不知道，看上去，无论带来了什么，就像一部老旧的电视连续剧在不断播出，但每次看都发现，还是第一集。


原文来自知乎，作者允许下转到豆瓣。

</影评>
<有用数>411</有用数>
<没用数>35</没用数>
</review>
<review>
<作者>弧光</作者>
<标题>编剧自述：《魁拔·热血和忧郁》</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-06-01 02:08:17</时间>
<影评>
        《魁拔·热血和忧郁》


本文图文完整版链接：
http://t.cn/aWx6uH

高清正版在线播放：
http://t.cn/aE9Zy4
（优酷·境内）

高清正版在线播放：
http://t.cn/aE90kl
（奇艺·境外）


-------------------------------------------------------------------------------------------------


【热血和忧郁】—世界观略解—人物篇—编剧方式—多余的话—周边资料


------------------------------------------------------------------------------------------------- 






梭罗有句话曾深深的打动我：“绝大多数人都生活在平静的绝望当中。”


热血，便是为了超越这绝望。


 


过去，我是个反叛的孩子，做过很多傻事。当反抗外部现实无力的时候，人就容易变得忧郁，忧郁带来内省，内省带来理性，理性让人服从和适应规则，顺滑的融入社会机器，这也没啥不好，但适应久了，人就会变得无趣。


而点燃人灵魂的，往往是逻辑的崩裂。就像爱，往往是在语言停止之后出现。


      


我长大了，但没有忘记过去。


魁拔就是这样的一个概念，它是深埋在每个人内心深处的热血。


从宇宙角度来说，因果循环之前的第一因是啥？我常在想这种无解的问题，是有一个造物主轻轻的推了一下？还是无穷无尽的因果循环？万一，宇宙大爆炸诞生了规律，也诞生了专门颠覆规律的非规律呢？万一，宇宙这个伟大的程序也含有巨大的Bug呢？这Great Bug音译过来就成了“魁拔”，取“夺魁”“拔尖”之意。当然，这不是科学，也无意冒犯宗教，只是为了有趣。


我们的故事从这里开始：以颠覆宇宙为己任的魁拔，每隔333年的周期重复出现，但又一次次被神消灭。蛮吉是第六代魁拔，当初神以为消灭了他，不料却被地界一山寨妖怪蛮大人捡到，当成小正太养成……囧的是，蛮大人还带着他加入了地界追杀魁拔的神圣联军……


蛮吉=魁拔，这点我们从一开始就告诉了观众，并不作为悬念存在。真正的悬念是：蛮吉的命运将会如何？他将如何面对自己，以及并肩作战的伙伴……


 


这是一个关于成长的故事。


蛮吉说：“我要成为世上最伟大的妖侠！”


可他本来就是世上最伟大的妖侠。


这是说给每个孩子的寓言：“出身草根，你本精英！”


每个人都是精英，都是顶天立地的人。除非你屈从现实，自降草根。


 


《魁拔》最让我欣慰的，它不是一部回避现实的作品，虽然在一些人眼里只是“给小孩看的动画”，但我相信它比某些只停留在感官刺激层面的电影要负责得多。只要作者不装瞎子、不装傻子，那么这部作品绝对是值得一看的……只是我们处理“现实”的时候，不一定就要苦哈哈的“现实主义”，它可以是我们理想中的现实，书写的是理想中的人物。在这个玄幻架空的世界里，有一群『热血』的妖怪，他们活着，不是为了钱、为了房子、为了豪车、更不是苍白地忍受苦难的现实……这个世界，依然有等级制度、有不平，但他们不会哀怨，只会燃起斗志，尽力的去挥洒热血……“只要活着，就绝不认输！”因为根本就没输赢可言。人生的战斗，是为感情，甚至为了敌人值得尊重的地方，这就是“为感动而战”，元泱境界里的价值观。


这不是一种生活化的处理，而是在画布上先涂抹一层热血的底色，然后再找人物差异化、个性侧面化的浪漫主义处理。所以台词也非口语化的表现，而是有点“装”、有点“拿范儿”的，这也是为了和现实拉开差距。里面虽然也说道理，但是同时也反思和消解道理，一切还是以趣味性为主导。同样，大家也可以看到，这个世界没有简单的善恶，没有所谓的坏人：第四代魁拔也爱他的部下，非规律只是一种自然现象，没有好坏之说。反叛在更替新旧事物方面，有着不可替代的作用，这要看你站在新生者还是守成者的价值立场去判断。作为社会上层的树国将军和兽国将军，他们也有可爱的地方。每个人都是在为自己的尊严而战，一切只不过是宇宙人民内部矛盾：）


魁拔在设计之初，一是想摆脱“国产动画低龄化”，二是想摆脱“农业世界观”。有人说，为什么一会儿有小动物，一会儿又有高科技啊，感觉好混乱。怎么说呢，这就是每个人眼里不同的世界吧。元泱境界的科技程度，基本上能达到第一次工业革命的程度。记得有一天，我走在北京积水潭地铁，人潮汹涌中，我突然感觉像站在一条时间的河流上，想到100年前，这些人都还在留辫子、裹小脚，特别的唏嘘，中国真的变化太快了。一方面，在大城市看到高楼大厦穷极奢华，一方面在老家又看到特穷的少数民族，一边实验室里在研究克隆转基因，另一边旅行者一号即将飞出太阳系……这世界就是一种混搭的感觉。


有人说，世界观过大，开头5分钟看不懂。其实，不一定每个信息量都要懂，感受个氛围就可以了。一开始只是追求一个狂轰乱炸的效果，让人觉得世界很大。因为第一部世界观要压缩，更多的让位于人物和情感。只有对人物产生了兴趣，才会愿意跟随他去发现之后的世界。但又不能没有，如果抽掉这5分钟，大家又会觉得简单，噢，不过就是一对父子打怪兽的幼稚故事。


其实在第一部里，世界观最重要的就是：“魁拔、纹耀、脉术”。这三点，我相信大部分观众还是看懂了的。至于其他信息，自有考据达人去挖掘：）


 


除了不回避外部现实外，《魁拔》也不是一部回避自我的片子。因为我们自己就是魁拔。


单纯的热血，曾给这个世界带来很多灾难；彻底的冷血，那是更糟糕的事。热血是油门，忧郁是刹车。这是我想说的，在《魁拔》“热血+玄幻”的标签下，同样值得珍视的“内省+现实”。 









--------------------------------------------------------------------------------------------------


热血和忧郁—【世界观略解】—人物篇—编剧方式—多余的话—周边资料


------------------------------------------------------------------------------------------------- 


魁拔：魁拔是天地的错误，宇宙的漏洞。每333年出现一次。地点地界灵山……


脉：是一维的能量线，不同振脉频率的脉构成了不同的“物质”……


界：振脉频率稳定的空间，称为界，比如地界、天界……


境：振脉频率翘曲的空间，称为境，比如曲境……


元泱境界：目前已知境、界的合称，以元、泱两神冠名……


曲境：暂时可以理解为穿越时空的黑洞，但不止于此……


曲境一号：能穿越曲境的船，这是蛮家父子必须要登上那艘船的原因，普通的船去不了涡流岛……


脉门：暂时做穴位理解吧，也不止于此……


脉术：科学解释省略。“所谓脉术，就是要看穿事物的表象，用身体去感受空间中无所不在的脉（感受形脉）；调整人体脉场与空间脉场之间的关系（身脉合一）；然后利用脉门或战器的联合共振（贯通脉门）；用人体脉场的振动，去引发空间脉场的振动，形成脉术（振脉出击）……” ps：就像抖床单一样，这也是出于绿色动画的考虑，非肢体接触，小朋友就算模仿也不会对他人造成伤害：）


脉冲：脉术的表现形式之一……


冲天槊：魁拔的战器，现在涡流岛静静的等着他的主人……


纹耀：纹耀制度存在的根本基础是血缘，蛮吉没有父母，所以没有纹耀……


独行族：蛮大人编造出来的一个种族。


妖怪：所有不同种族的泛指，相当于我们说的“人”。


妖侠：实际上是指妖侠纹耀。相对于王纹耀、臣纹耀/将纹耀的凤毛麟角，和平民纹耀的司空见惯，占据社会中层的妖侠纹耀有着特殊的价值。以至于“妖侠”这个词已经从“妖侠纹耀”中单独抽离出来，成为了一个标致、一种象征！对于尚武的地界文明来说，“成为妖侠”是每一个地界热血青年的最大梦想。


时间：镜心是千岁萝莉？不是。因为天界的物理衰变慢。魁拔的部下12妖为什么可以活那么长？因为他们穿越了第四代魁拔用战器冲天槊打开的曲境。（ps：这个描述是不准确的）


朴心：女神，镜心的妈妈，在抵抗第四代魁拔的战争中阵亡。


奇衡三：魁拔部下，12妖之一（非脉兽名）。同理，雷光、大仓、玲、嘉、幽弥狂也是。


魁拔司：天界研究和掌管魁拔问题的职位，目前由镜心担任。


灵山巨石阵：魁拔出现的地方，位于地界大泱岭游尾郡灵山地区。


窝窝乡：小地方，隶属于神圣兽国，所以村民们长得都有点兽的特征，但他们不是兽，是妖怪。蛮吉老说，我是大泱岭游尾郡窝窝乡独行族妖侠，因为他不忘本。


树国：地界民主和时尚程度最高的国家，都城米拉都，有日出大街，有绿叶港……


天神：只是一个种族而已。


元：天界主神，平时处于“元寂”状态，醒来时开启元点，元点开启不能超过π毫秒，因为……


五大神：镜心（金系主神）、焰烁（火系主神）、洛尘（土系主神）、泱澈（水系主神）、朴（木系主神），注意他们的名字。


日月星神：主神纹耀、日神纹耀、月神纹耀、星神纹耀……


附世界观早期文档：
http://t.cn/aWuBJm
（我画的很丑，人物来自网络图片）

ps：冰山一角。


 


--------------------------------------------------------------------------------------------------


热血和忧郁—世界观略解—【人物篇】—编剧方式—多余的话—周边资料


--------------------------------------------------------------------------------------------------


 


1 八岁的蛮吉，是个彻底乐观、没心没肺的孩子。他判断事情，往往是从“好玩吗”，而不是“正确吗”出发。有时会因为认同感去干荒谬的错事，因为他从小没有爸爸妈妈。有时他容易轻易的谅解敌人，变成别人眼里的一种胸怀。他说：“只要活着，就绝不认输！”他想要成为天下最伟大的妖怪！可他本来就是……





2 蛮大人这个家伙，架势足、嗓门大、心肠好，功夫差，是妖怪山寨性格的集大成者！出行时他扯的旗帜最大，因为面子第一！面对危机时，傻笑、故作镇定是他常有的表情，或者拖延时间、把敌人臭骂一通，把人雷死。骨子里他是个理想主义者，追求悲壮，不知道自己是群妖的笑柄……




3 阿离。本名离离艾，是树国的公主。她温柔、性感、痴情、任性……有点儿精神洁癖，对于某些人、某些事，即使讨厌也不想说，因为觉得“脏”……她能为了自己的爱人，赴汤蹈火，不顾一切！她说“我偏要喜欢你！


 


4 镜心。天才少女，绝对理性，是天界研究魁拔问题的专家，那些比她高出几头的天神见了她也是毕恭毕敬的。她博览群书，对于书本外的知识却完全白痴，难以理解地界普通人的情感，因为不食人间烟火的禀性闹出不少笑话。她的父母是被魁拔所害，所以她说：“魁拔，我绝对不会给你任何机会！”


 


5 敖江。英俊、冷酷、腹黑、神秘、思维缜密、武艺高强。和容易满足的蛮吉不同，他对世界有着更悲观的认识，心是坚冰，要长期且稳定的情感才能融化他，但他也排斥这种融化，害怕失去自我。他时常沉默，要么说“哦”，我听过最长的一句就是：“闭嘴，我们用刀说话！”他肩负着一个沉重的使命……




6 大鸡。其实他叫谷鸡泰。这人说话不靠谱，因为他连自己几岁都记不清楚，每天就糊里糊涂的度日，被人瞧不起。村子里只有蛮吉和蛮大人愿意和他说话，于是他们成了好盆友。每一个丑角都不容易啊，忍辱负重给大伙儿带来乐子，人家傻，但是自尊心强。他说：“我不是一只简单的鸡！”


 


7 雪伦。亡命土匪、凶狠务实！他和蛮大人曾经是同学，因为一次偶然事件，两人走上了截然不同的道路。虽然是个强盗，却依然有着自己的追求，他加入了讨伐魁拔的联军，将牵扯出多少前尘往事……这话他常常挂在口头：“没有善恶，只有胜败！”




8 卡拉肖克·潘，龙族妖侠、气宇轩昂、为情而生、为义可死。潘一身贵族气质，举止优雅，走到哪里，都会引来赞叹和羡慕，正所谓师奶杀手。然而，潘内心却并不是一个只知道炫耀的公子，他怀着光复家族的抱负，他说：“龙族的荣光不会寂灭！”




 


--------------------------------------------------------------------------------------------------


热血和忧郁—世界观略解—人物篇—【编剧方式】—多余的话—周边资料


--------------------------------------------------------------------------------------------------




1 常规影视编剧教学，主要有两个路子：人物和情节。苏俄老派倾向于人物，从欲望入手，围绕人物建构情节；美式新派倾向于情节，从类型入手，围绕情节塑造人物。不分优劣，都通罗马。而ACG编剧与之最大的区别，是多个了『世界观』…


2 常规影视的时空背景往往利用现实或历史的世界观。而动漫游戏和幻想类电影，吸引人的首先是这个世界和现实有什么不同。年轻人尤其儿童，入世不深，想象力强，更乐意看见不一样的世界！因此编剧要创造一个新世界的运行法则，甚至细到其中一个动物的生育、求偶、骨骼、运动方式…


3 青青树编剧团队为此用了三年，详细构建世界观大百科：天文学卷（宇宙规律、终极奥秘等）、社会学卷（十多个种族的衣食住行、社会结构等）、武术卷（原理、形式、武器、口诀等）、地理卷（各种民俗、仪式、建筑、道具、动植物等）历史卷（编年史、断代史、英雄本记等）…


4 一个作品，不管其内部叙事线如何复杂，远观可视为单线叙事。多线叙事则是利用开放的世界观框架，由多个系列作品构成的蛛网（例如龙与地下城）…它比单线叙事的用户黏着度更高、产品效益更大、艺术生命更长。其核心在于建立一个有『存在感』的、让人愿意精神驻留的幻想世界…


5 从亚当·斯密的『分工』，到『外包』，到『开源』，到『众包』，工业的协作模式在悄悄的发生着演变。我相信在一个好的设计机制下，看似个性的叙事，能够和Web 2.0结合，也即UGC用户创造内容。因为”参与生产的人是最关心生产的，他们最理解自己的需求”，他们的作品往往比砖家更出色…




6 编剧步骤：分解任务包→分布式计算→任务包整合→DeBug→闭合系统→（世界观开源→平台→消费者加入创作→互评系统→程序筛选排序→重新封装）。叙事的创意点是可以组装的、是可以交给消费者选择的、是可以用程序实现控制的。同时，背后的节奏等美感也是需要人把握的。括号内是尚未实现的，我将此模式命名为开源叙事（Open Source Narrative）……


7 在未来，创意工作者的职能，将逐渐转变成组织创意的服务者。公司也会逐渐拆掉围墙，转变成组织创新的开放社区。青青树对内实践的多人协作网络，对外实践的全优声活动，都是UGC的尝试。这就是我们所说的“一起创造世界”——和粉丝一起狂欢！魁拔剧场版，就是一个宏大世界拉开的序幕！


.





--------------------------------------------------------------------------------------------------


热血和忧郁—世界观略解—人物篇—编剧方式—【多余的话】—周边资料


--------------------------------------------------------------------------------------------------


 


推广过程中遇到一些关于画风和营销的问题，本不该由我这个编剧来说的，但忍不住就我有限的认识，说如下这些多余的话：


 


1 画风不民族、抄袭日本人


个人觉得这个问题的起因主要是部分中国人对日本的特殊情绪所致，而他们普遍对好莱坞电影已经丧失了形式判断意识，认为那就是电影的行业标准，你拍得不像还要挨骂。当中国动画达不到行业标准的时候，有人会笑中国动画不如日本；当向行业标准学习趋近的时候，有人又笑你像日本，甚至还有栽赃说魁拔是日本人做的。加之，日本动漫也从未像好莱坞电影一样在国内形成强势的主流文化，始终还是属于青少年亚文化的位置，记得从我小时候开始，就在报纸上看到批判日本动漫的文章。你看宫崎骏、押井守、今敏、大友克洋都从未在国内公映过。国内主流观众实际普遍缺乏二维手绘动画的观影经历，所以《魁拔》出来的时候会引起这么大的反弹。


动画企业有两种：原创和代工。国内大部分是代工，也就是郎咸平说的6+1的1，中国人是多么渴望不仅“中国制造”，也是“中国创造”啊！可是原创，也要遵循原创的规律，不是乱来就有个性。发动机就是按照发动机的原理去做，打篮球就要按照打篮球的方法去打。作为中国坚持时间最长的民营动画，青青树动画已低调修炼手艺19年，也逐渐认清现实：做加工永无前途，搞艺术动画除了电影节博个名也难以生存……事实上，动画很难靠播映挣钱，真正的利润来自形象授权、服装鞋帽等衍生品。然而国内的盗版斩断了这个循环链条！动画想要生存发展，必须走向国际市场。宁做凤尾、不做鸡头。大家说中国动画不行，其实是说中国商业动画不行。而做商业，就要按照主流标准去做。所以青青树的CEO武寒青说：躲不过去就索性不躲，风格是水到渠成的。


而一些人纠结的“日本文化”，实际是当初日本模仿的中国文化。今天中国的风格是什么？否定过去的文化根基后，又怕学别人，又没有自我，只知道追求个性。若说蛮吉抄袭七龙珠、那七龙珠还抄袭孙悟空、孙悟空还抄袭印度的哈曼努呢。文化是用来交流、不是对垒的。汉语中很多关于科学和民主的名词也是明治维新后从日本学来。现在大家穿的衣服是衬衣、西装，不是汉服。听的流行音乐是西洋音阶、吉他贝司鼓，不是宫商角徵羽、敲个编钟。中国美术传统是散点透视，清明上河图那种，西方绘画传统是焦点透视，摄影机拍不了散点透视。动画、电影本来就不是中国传统的东西，我们学习这些手法，只不过用来表达中国人的情感。编剧李嘉说：善于学习的民族才有希望！学日本？学的好，学的对！！我们最该学习日本的就是他们从不顾虑是否该学别人的善学精神！


我觉着吧，不是只有照搬古代中国才叫中国，今天中国人创造的也是中国。


所谓中国，是我们创造出来的。




2 凭什么支持国产 


魁拔这次宣传说“支持中国动画”的时候，受到小部分抵制，这点我特不明白，而且持有此观点的人，居然还和上面那个观点的重合，这是让我最囧的。


为什么不能支持国货？我们自己不就是国货吗？民营企业发达了，我们周围的环境不也会变得更好吗？爱己及人，从近到远的衰减，在我看来是一个很自然的东西。我个人其实不太相信不爱小家、不爱国家，会爱全世界、甚至爱宇宙的人，在我看来，那不是眼光宏大，只是自私的借口。


当然，只支持好的国产。




3 为什么不先出TV版？


 


喜羊羊也是铺垫了5年的TV版，剧场版才获得成功，现在喜羊羊品牌也卖给了香港。之所以没有重复这条老路，是因为目前电视台的收购价太低。《魁拔》这种二维手绘成本40多万1分钟，而Flash成本几千1分钟。如果走TV，只能降低质量，不然没有哪个公司能承受的了，那样又回走回低技术的死循环。


青青树动画，也有中国风、也有TV版、也有艺术片，低幼萌系《飞天小猴王》、教学型《学问猫》、中国第一部写实动画《秘密战记》、冷幽默《小明和王猫》、末世童话《英雄七个半》、艺术《树》、彩铅《鸟》、水墨《思凡》、近未来寓言《地藏》、后现代酷片《神猎》。


而《魁拔》，权且当成一种尝试吧。当然再有理想，饭还是要吃的，窝窝乡村长说。




4 青青树在卖苦情


《魁拔》这次的地面营销是失败的，广告轰炸效果没有、物料铺开不及时、和影院沟通不充分等。所以魁拔的150名创制作人员临时组成了海陆空三军，海军负责网络推广、陆军负责在北京各大影院门口吆喝、空军负责空降到各个影院搞主创见面会。





这不是卖苦情，这只是创制作人员的热情和实情。


后来大家在微博上的呼吁，动画和电影同行的力挺，一些院线的帮助，各地粉丝自发的组团，那些从小城市、从海外、坐飞机、坐火车、坐船去看电影的朋友们，还有看过4遍、7遍、10遍的达人……都让我们深深感动。个人觉得这真是中国动画推广史上一次奇异的协脉阵，动画之外的一次行为，真正的为感动而战。


其实比起悲催的地面硬广，魁拔在网络的宣传还是可以的，从媒体关注度可以看出魁拔花的钱是最少的，从用户关注度可以看出实际效果却是最好的：


 



希望朋友们不要悲观的是，魁拔是一个长线产品，凭借海外发行还有周边授权等，《魁拔》能收回成本。之所以不放弃国内票房，也是作为中国的创作人员，当然希望能有更多本土的观众能看到自己的作品。


魁拔导演王川说，这是国产动画的“原罪”（过去的作品让观众失去了信任、产业链不成熟等）。国产动画的大坑，也需要更多的好作品填进去，才能填平。我相信，当国内的动画环境越来越好，优秀作品越来越多的时候，我这些话，将会成为彻底多余的话。


 


--------------------------------------------------------------------------------------------------


热血和忧郁—世界观略解—人物篇—编剧方式—多余的话—【周边资料】


--------------------------------------------------------------------------------------------------


【官方资料】


高清预告片合集：
http://t.cn/apx9oD


片尾字幕：
http://t.cn/aCg9A3
（鸣谢字幕有个特别点：写了一些铁杆粉丝的名字，其中有身残志坚热心帮忙四五年的、有突然送来几个大蛋糕让我们加油的、有装作快递员前来暗访的、有故意去各大贴吧骂魁拔想引起别人关注的…这就是动漫迷和动漫公司的特殊关系，国动的历史也是由他们创造的！）


中日文配音名单：
http://t.cn/aWbIyI


中文配音视频：
http://t.cn/apteLJ


日文配音视频：
http://t.cn/apUNFv
（竹内、大关） + 
http://t.cn/apxiqE
 （13）


幕后导演采访：
http://t.cn/a0WeZ6


幕后工艺采访：
http://t.cn/apsMhs


幕后美术、音乐采访：
http://t.cn/apxAx4


幕后编剧录音：
http://t.cn/ap24oI


陆军作战记录：
http://t.cn/aO7hmT
 


海军作战记录：
http://t.cn/aNK6Xu
 （感谢@flying8204）


试映反馈：
http://t.cn/a9tp4B


微博反馈：
http://t.cn/aObiX5


豆瓣影评：
http://t.cn/heVT0C


时光影评：
http://t.cn/ao0USf


豆瓣小站：
http://t.cn/aWIFBo


百度贴吧：
http://t.cn/aWIFBo


各地Q群：
http://t.cn/a00wk8
 


魁拔官网：
http://xn--htuy96j.com/
（魁拔.com）


青青树官网：
http://www.vasoon.com/
 


--------------------------------------------------------------------------------------------------


最后，个人给《魁拔》第一部的整体评价是60分。


但是对于中国动画这难能可贵的及格，我是充满了自豪的。


我相信很多观众对我们的喜欢中包含了宽容，一些观众对我们的批评中也带有期盼，这说明我们还有上升空间，我们会继续加油。


感谢各位支持魁拔的朋友，拜谢！


 


以上所有言论仅代表个人


@田博（魁拔编剧、世界观主笔）
      </影评>
<有用数>265</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
<review>
<作者>饺大仙</作者>
<标题>这是中国的魁拔，这不是其他任何一部日本动画</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-07-08 23:31:00</时间>
<影评>
        没事瞎搅和这种事情很傻很天真，不提倡。

但我写这篇影评的初衷确实是因为某些爱日漫爱到要分裂的中国动漫迷。


我不知道有多少跟我一开始一样，看到魁拔的片花时是惊喜而不是马上挑刺。虽然从那个一年前的片花来看，蛮吉这个觉得很像悟空，而看着它拿着棍子打来打去时，我还以为又是个关于取经的故事。


但这没影响我决定在它上映后全力支持的心情。


一年后的今天，我强拖着一个朋友，跑到电影院去给它捧场，90分钟结束，我意犹未尽，甚至产生想马上看第二部的冲动。我觉得对我而言，它是值那个票价的。


所以在豆瓣，看到很多根本就没有看过这个动画，也压根不打算去看，却又屁话很多，对着它的人设图指手划脚，种种不满的中国动漫迷，真的让人很蛋疼。


我看有个短评是这么说的，看之前请忘记它是一部中国动画，看之后请记得它是一部中国动画。


说得真的很对。但有的人又借此机会说你们不过就因为它是国产片就给4星，太不负责了。我想说，那你们中有的人，看都没看就因为它是中国制造就打了1星，这也很不负责好么王八蛋。


实话说，抛开其他，我也愿意给这个动画打4星，所以加上我对中国动画发展的期望，我今天在这里给5星。


那些说着“这明明是佐助吧这是火影吧这是海贼王么”的人，你可以不花钱去影院支持魁拔的票房，但你以后可以在网上好好看看魁拔的剧情。

焦点访谈怎么说来着？


“用事实说话”。

连CCAV都懂的道理你们怎么不懂呢？智力连CCAV都比不过的话，以后说话会没人愿意听的哦亲～～～～～


如果看过魁拔之后你们还是觉得，它就是抄袭了海贼王和火影忍者，那我只能说怪我孤陋寡闻，当初在那几个热门日漫里选择了去看银魂。但其实就我对那俩漫画故事梗概的了解，跟魁拔真是半毛钱关系没有。


蛮吉是个很乖很懂事的小盆友，依稀记得这里有人说它丑来着？我要无理取闹了，人家这么萌这么萌这么萌！

他明明知道他爸爸蛮小满是个半斤八两还没有合格武艺认证标志的野路子，还是很认真地跟他学功夫学怎么发脉冲。


他的理想就是想得到一个纹耀，做一个举世无双的妖侠。他爹说咱要去打魁拔，建功立业，他就乖乖跟着去了。他都不知道其实他就那个大魔头魁拔。（所以哀家好想知道后面会怎么样啊啊啊啊啊啊）


之前那个长脸蜀黍把他老爹打得七零八落的，他事后非但不记仇，还在长脸帅哥给军官们揍得鼻青脸肿的时候蹦蹦跳跳地跑去出头。


小盆友怎么打得过实力超群有技能认证的贵族呢～～所以他很快趴下了。


所以，蛮吉不是无所不能武艺超群的悟空，他也不是猴子，他也不丑。哀家就是很喜欢他。

你们有的人，爱喜欢不喜欢。



既然都说到剧情了，就顺便挑几个喜欢的角色说说。

当初看第一版魁拔的片花时，一眼相中的那个角色叫敖江，很有味，看样子就是一个实力超群又沉默寡言的小哥。可惜第一部魁拔他连个脸都没露。。。。。


不过这不打紧。。。因为哀家收获了别的帅哥。首先长脸叔很帅啊，落魄贵族＋肩负难言使命＋面瘫＋寡言＋功夫高手，每个设定都写着萌写着爱，哀家期盼着你第二部的表现！！！！！！！！！


再者，雪伦这个角色也深得我心啊～首次出场先迷倒我的居然是蜀黍低沉的声音，一个抢钱的大流氓说话这么优雅低沉磁性勾人做么？！村长爷爷不会跟你稿基的！另外谁说中国声优烂的？很有前景嘛。


话说雪伦蜀黍边说话边抠脸是做么。。。卖萌么哼。


说这个就说到村长了，老爷爷很可爱好不好！这么注意养生这么爱吃饭的爷爷很有爱！！！！！！！！！！！！！！！！！！！！！！！爷爷每次说“饭还是要吃的”的时候，我都很萌好么。


最后还有在那个岛上等着魁拔大人去拿武器，然后带着他们打天下的忠臣里面，那个长辫子的帅哥是谁！！是谁！！！让我看看正脸嘛，就一下？！！！！

话说，那个武器是不是就是金箍棒吧啊突然意识到。。。。。。。


总之。魁拔是中国制造的，它不是任何一部日本漫画。你再怎么说它画风像日本也好，它讲的是一个很中国化的故事。

说到画风，很多日漫迷狗腿子对这点格外不满意，容我说一句。


中国动画产业并不发达，可以说在起步阶段，而日本人的造诣之深你我心里都有数。

你们是生下来不用走路就会跑的吗？你们学作文的时候从来没有模仿过范文吗？学音乐的时候都是一来就可以唱自己写的歌的吗？


如果刚好你还真是，那我只能为你这种人才怎么没投身动画业而沉痛惋惜。

但实际上，99％的人都不是。所以，别拿借鉴说事儿。这就像你的语文老师把你写的作文丢到你脸上，然后说这个风格的他见多了你今儿不原创个新文学体他就不让你毕业一样，让人悲伤。


对国产动画，我们可以挑刺，因为没有批评就没有进步。但麻烦各位也别除了挑刺别的都不做了好么？小时候爹妈都想你考100分，当你考了90分的时候，不也还是希望他们少批评几句，多说点“也很不错了，以后会更好的”这类的话？


但如果您真是个喜欢听大人说“你这个猪，考不到100分永远不要回来见我”的抖M的话⋯⋯我只能默默祝福你了我的朋友。


所以最后给魁拔算下分。

故事7.5，画面8， 动作设计7， 音乐音效 9， 诚意10。


PS。之前看到个新闻，才了解到魁拔动画工作室的无奈和心酸，差点把我都看哭。中国院线不给力真的很悲催。但我相信好动画不会被埋没。魁拔是中国动漫发展的新希望！


电梯：
http://movie.douban.com/review/5016571/?start=100#comments

</影评>
<有用数>404</有用数>
<没用数>46</没用数>
</review>
<review>
<作者>下雨天的M小姐</作者>
<标题>《魁拔》观影回，好吧我哭了</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-07-08 14:26:45</时间>
<影评>



今天《魁拔》上映，早上起来去了大光明。

看完，虽然其间吐槽无数，但它最后仍把我感动到心潮澎湃。如果客观评论这部动画片，60分。但如果加上为它流的眼泪，我给它打100分。


为了不剧透，我还是吐槽吧。


这部动画片在大部分市区的电影院都被排在早上，进去发现全是家长带着小朋友。跟小朋友一起看电影是种很难克服的煎熬，他们会莫名尖叫，或是提出各种奇奇怪怪的问题。这时我才能体会一个妈妈的伟大。

比如：

“树国的人是不是都长得像树一样？”

“是因为那个国家绿化很好，有很多树。”

“那是山羊还是马？”

“是会说人话的马。”

但很显然我被逼疯了。


我看的上一部电影叫《功夫熊猫2》，残留的感觉还没完全消掉的情况下看《魁拔》，不仅对《魁拔》是个挑战，对我也是。

于是我开始一路的吐槽。

配音还是太刻意，而且背景音有时太弱了点。给我一种足球比赛现场音被掐掉只剩解说在喋喋不休的感觉。人物动作还是不那么流畅，镜头转换有时也做不到不露痕迹。感情起伏强弱的点处理得也不是那么自然……


但这又怎么样呢？


《魁拔》有一个新建立的世界构架，虽然让我一瞬间想起《罗德斯岛战记》、《剑风传奇》甚至《银英》。《魁拔》想要表达的东西已经很丰富，而且不是为表达而表达。虽然有时想表达的还很浅。

从某个时刻开始，就让我眼泪哗啦啦流下来。

为了它想表达的情怀，为了我自己默默升起的某些奇怪的情怀。

我就坐在一堆小朋友和家长们中间，哗啦啦地流眼泪。

在这么多的槽点中，它还能让情感一浪接一浪升起，直到淹没所有心房。

为了被决堤的眼眶，我愿意给10分。


顺便，所谓在上映前被一直讨论的日式风格。我倒觉得真的没有什么意义。

作为看日本动画片长大的一代，要求没有它们的影响，怎么可能？

虽然我的槽点在，这部片的个人风格不太强烈，可以看出太多东西的痕迹。

但《魁拔》是有自己的情怀的自己的动画片。

毋庸置疑。


况且，我觉得一昧的质疑、苛求对于刚刚有所作为的中国动画，没有太多意义。

鼓励可能是更好的推动方式。


好吧，没有了。总之，推荐。

我竟然完全没有剧透，太不容易了。


快结束时，旁边的小男孩问他妈妈：

“妈妈，他们为什么要帮蛮吉？”

他妈妈回答说：

“他们是在帮自己。”


妈妈亮了。


看着我的满屏赞美之词，请出品人往我卡里打5毛钱。

谢谢！
      </影评>
<有用数>289</有用数>
<没用数>32</没用数>
</review>
<review>
<作者>一只麦麦</作者>
<标题>国产动画的成人礼</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-07-09 00:45:03</时间>
<影评>
        今天有幸作为迷影网的北京代表参加了《魁拔》的首映活动，回来后心绪复杂，辗转难眠。尽管有大小不足，总体来说没有令我失望。截止到昨天，该豆瓣条目约100人标记看过，综合得分8.6；今天正式首映，也就是说大部分普通观众通过普通渠道观看，一天下来累计400余人看过，得分8.4。

国产影片的得分曲线不言自明，然而首映后分数没有下降太多，可见大部分观众是满意的。今天放映结束后影院内甚至响起一片掌声（关于这个之后再说）。

托着高烧欲裂的脑袋，简单说说我的想法。

印象中每隔一段时间，总有一部国产动画电影跳出来，大喊自己是中国动画的明天。人们也就跟着振臂三呼，以为中国人民真要站起来了。再然后是民族主义高温缓慢冷却，观众开始挑三拣四，要么说没走出传统神话的窠臼，要么说跟风美国走商业化道路，要么说抄袭日本没有自己的性格，总之怎么都不对，怎么都不讨好。

在这种动画电影火热却窘迫的大环境下，《魁拔》带着中国动画“肯定不行”的原罪上路，披荆斩棘，困难重重。

1999年，一部名叫《宝莲灯》的“巨制”上映，久负盛名的上海美术电影制片厂身负重任，集结了当时号称最强的团队。导演是上美副厂长常光希，曾在经典动画《雪孩子》《大闹天宫》等中披挂上阵。配音和原声开始向西方学习，大量堆砌明星，中国人第一次见动画片插曲能火遍大江南北。

说这个的原因是，稍加对比你就明白《魁拔》的草根出身了：望京一间不大的写字间，总共150人参与的团队，抓来现培训了三个月基础画工的大学生们。从05年起就开始全力筹备，4000万的投资对他们来说已经是博弈的极限。有人说他们迎合市场做热血，做猴子，但可以想象的是他们输不起。

在这种情况下，北大中文系毕业的老总王川却豪气冲天，一写就写出了五部剧本，宣称无论盈亏与否，坚定每年一部。勇气可嘉，尽管并不符合市场的残忍规则。

这个背景的架构实在太大，大到可以写成一套《九州》，大到第一部演完大部分人物也只是昙花一现，大到到了最后也只刚刚上路而已。

第一次有国产动画的人设让我有了临摹的冲动。我们知道一套动画人设的主角肯定是要一眼就能从人堆里挑出来的，他的脸型要最帅，头型要最拉风，人格要最正气，然而《魁拔》里的猴子却平平整整没有棱角，武功也只是熊猫阿波的水平，戏份位居其次的蛮大人也傻里傻气。这其实已经很难得。

场景设计很美，虽然盼望中的大全几乎没有出现，虽然的确很宫崎骏，虽然有时人物和背景的立体感对比得不那么舒服。动作空前流畅自不必说，下了很多功夫，就像王川所说，“得对得起自己掏钱进电影院看的中国观众”。

尤其值得一提的是噱头问题和声优的惊喜。

印象中国产动画电影中从来不曾出现如此多的噱头。所谓噱头有很多种，眼睛变成一个点，夸张的动作线，故意跳戏，意外，巧合，总之就是在你看电影时时不时挠你脚心的东西。美国人和日本人特别讲究这个，3分钟一个热点，5分钟一个反差，10分钟一个高潮，3场戏一个爆炸（狭义定义为“放波”的话那这片子的爆炸可足够多）。开场便是预告片一般把背景架构急不可耐地抖了出来，然后上来就开打，场面十分激烈。笑点没有一味模仿皮克斯或是日和等网络文化，而是有自己的风格，总之现场观众经常前仰后合。这些幽默背后灌注的是动画制作者们兢兢业业、一丝不苟地剖解国际市场成功案例所作出的默默努力，使得《魁拔》即便不算最出色的国产作品，也一定是最卖力的一个。

今天的首映活动请到了蛮吉的中文配音和蛮大人的中、日文配音，我认为这是近年来我见识到的最棒的国产声优们。kkryu的中音浑厚有力，中气十足，很可爱的小女生把一只雄性猴子配得这么好。蛮大人的日版声优是关俊彦，曾参与过那么多我喜欢的日本动画。总之相对配乐来说，他们的声音更令人惊喜，也让我看到草根的力量，远比什么明星大腕和播音毕业好得多。

电影院里似乎只有我不明就里，其他200个观众全部手持相机兴奋尖叫，热闹程度不亚于演唱会，后来才得知北服组团坐校车来围观大关……我希望有一天，中国的业余声优也能逐渐形成为一个产业，担当大梁，也能赢得满场尖叫与欢笑。

影片其实并不短，对于某些情节来说还有点长，节奏可以再紧一点。个别地方略显有些说教味。说到这个，《喜羊羊》很明显是给孩子看的，《魁拔》这样小朋友们连名字都不认得的动画又是给谁看的？

总有些人说，中国动画之所以不好看是因为太幼齿，你看人家日本好多老头老太太坐地铁都看连环画云云，其实对于这一点，装逼一点说巴赞看的最透，他说迪斯尼的动画能够为心智水平低于14岁的人所理解。这话很值得玩味。

事实上动画没有受众年龄之分，只有好与不好之分。精神分析学家们同样能从皮克斯近乎白痴的叙事中挖掘出深刻的哲理。《大闹天宫》具有深刻的反叛精神，孩子们也很喜欢。《魁拔》的最后，徒留父子对决很有点意思。好吧发烧的我想多了。

那传统不传统的问题呢？沉香肩膀上那只猴子历来为人所诟病，说学了木兰家的木须，但猴子的确是经久不衰的中国符码。影片中所强调的“脉”更是颇显中华武术之气韵，而不是一味堆砌浮于表面的中国元素。人物名字、情境设置也算土洋结合。但我相信欧美人看这部片子还是会理解困难。

当然，如果你看《赛车总动员》那沸腾的观众席就知道皮克斯是多么有钱了，我们的后景还做不到那样细致，人物描线也相对粗糙。抄袭尽管难入耳也不是完全无道理，几乎时时都能找到《火影忍者》《海贼王》《EVA》（尤其最后的魁拔脉身）《最游记》等等等等的影子，又说不清楚最像哪个。

片尾的鸣谢名单中有田壮壮。还有路盛章，亲切和蔼的老头子。其中一首歌是林宥嘉唱的，意外的欢喜。

小小的工作室实在再拿不出钱来搞宣传，所以地铁车站电视杂志上都没有它的影子，排片的院线经理也冷若冰霜。一片腥风血雨中，我祝福《魁拔》能够蒸蒸日上，中国动画能够一路顺风。


网聚影迷的力量，欢迎访问：
www.cinephilia.net

2011#43【新民周刊】
      </影评>
<有用数>164</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>[己注销]</作者>
<标题>万老师，我先走了……</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-08-22 21:18:22</时间>
<影评>


    手冢治虫望着桌面上的一堆漫画草稿，他的眼里已经充满了泪水，纸张上的主人公们，有铁臂阿童木，还有《天闹天宫》里的孙悟空。


    在许多稿纸上，署着“手冢治虫”这个名字。“虫”字很得俏皮，框里还含着两个小点，仿若两只眼睛。


    在手冢的心目中，有一部作品对他而言是最为特别的，这就是《我的孙悟空》。


    40年了，他以悟空为始，以悟空而终。正是他的偶像的孙悟空，让他拿起了画笔，选择了漫画。悟空伴随了他的一生，直到生命的最后一刻。


    “告诉万籁鸣先生”他对好友松谷孝征说，“我先走了……”


    松谷两眼湿润了，回忆起手冢临终前的话，他的心情很沉重，但他知道自己接下来的岁月里，就是完成《我的孙悟空》——这部“必须”完成的作品。


    《我的孙悟空》被分成两次制作，89版带有纪录片性质，讲述孙悟空给手冢带来的影响，后来的03版则是剧情片。


    2004年11月3日，在万赖鸣的忌日上，剧情版《我的孙悟空》在中国上映，这场具有纪念意义的公映，并没有引起中日双方漫迷的关注，这一年，大家的心在宫崎骏的《哈尔的移动城堡》，大家都忘了本国动漫的最辉煌的缔造者，忘了彼此之间的动漫交流，忘了他们之间的友情。


    《魁拔》上映后，有些中国媒体夜郎自大地说“中国动画首度超越了日本动画”。


    好一个“首度”，好一个“超越”。


    证明自己的强大，有很多种方式，懦弱的人以贬低别人来抬高自己，自信的人则以赞美别人来突出自己。


    我非常反感某些中国媒体围绕着《魁拔》的各种不切实际的吹捧。


    而相比之下，手冢治虫从来不吝啬于对中国水墨动画的赞美——甚至是“膜拜”，但丝毫不影响他“动漫之神”的地位，相反，手冢的虚心让他越发伟大，让所以研究他一生的人视为美谈。


    我个人对《魁拔》的画面、人设、世界观、主题都没有一丝的不满，而对主角魁拔（蛮吉）更是非常喜欢，正如国内很多人一样，我对这些都给予了理解和宽容，但我不满本片拖沓的剧情、啰嗦的台词、拙劣的剪辑、粗糙的分镜、和过多刻意安排的场景。（而单论画面，《魁拔》并不比剧情饱受非议的《风云诀》更出色。）


    作为一个深度的动漫中毒者，我早已被各种日本动画和好莱坞大片的特效轰炸得无比疲劳，现在对我而言，无论动画还是电影，剧情是第一，其他都是其次。所以《魁拔》的导演王川，更早之前的另一部作品《小明和王猫》，更能引起我的共鸣，尽管这部作品画面比较粗糙，但它更能体现动画人的认真精神。


    我说以上这些，纯属个人感受，没有全盘否定的意思，《魁拔》有出续集的话，我依然会看、依然会期待。


    ……


    在浩瀚的宇宙中，人的一生是多么的短暂。可在生命的火花熄灭之前，人是不是应该做些什么呢？


    抗战时期的1941年，一部具有划时代意义的动画片上映了，这就是万籁鸣的《铁扇公主》，这也是我国的第一部动画长片。


    因为是在沦陷区拍摄的作品，按照政策不能发表批判日军的言论，但万籁鸣却在影片中倾注了反法西斯的思想。这部作品改编自唐僧一行人路过火焰山时智斗牛魔王的片段，在国人心目中无所不能的孙悟空到了本片中，只是力量的一部分，他的许多功劳被万籁鸣“分配”到了猪八戒和沙僧身上，结果大家各显神通，却都不是牛魔王的对手，这时唐僧站出来说，只有团结力量、万众一心，才能打倒牛魔王，于是众人一齐起来反抗，最终让牛魔王跪地求饶。影片的隐喻之深，就在于此。


    导演有国籍，但艺术无国界，《铁扇公主》最大的知己，是一个日本人。那是在二战还未结束的1943年，他看了此片后无法掩饰自己对万籁鸣的崇拜，于是他弃医从画，并一举奠定了现代日本动漫的基础、而且创造了它的辉煌，没有他，就没有日本动漫的神话，他就是：手冢治虫。


    日本动漫的启蒙老师，就是万籁鸣，手冢从来不否认这一点，更不否认他对万籁鸣的敬佩。


    回顾手冢治虫的一生，他不但是日本现代漫画的奠基者，也是日本动画片的奠基者，是少年动漫的奠基者，也是少女动漫的奠基者……


    手冢走了，可他的身影却从来没有消失。


    我想，没有一个日本人，能够否定掉手冢的作用和影响力，包括最讨厌他的宫崎骏。


    “手冢治虫对日本动画一点贡献也没有！”在手冢的葬礼上，宫崎骏恨恨地说道。


    宫崎骏恨手冢，有他的理由。在宫崎心目中，动画片的每一秒都应该做到最精致，可是手冢干了些什么呢，他创造了TV动画，让动画片成为商业竞争，市场上的作品因为利益争夺，充斥着各种赶工、崩坏、粗糙和拖泥带水。


    日本动画在TV上的成就，掩盖不了它在大银幕上的苍白，吉卜力的辉煌始终只是块遮羞布。票房和上座率，始终属于美国，而《阿拉丁》等美国动画电影，在日本这个“动漫大国”的DVD发行量，似乎在嘲笑着每一个日本的动画人。


    如果日本动画一开始就着重于电影方面，以这个民族聪明的创造力和想像力，也许现在就能和迪斯尼抗衡了吧？


    想到这点，宫崎骏是何等的不甘心、何等的愤慨。他认为，这是手冢治虫的错。


    可是，手冢的最大继承者，舍宫崎骏其谁？


    在宫崎骏的作品中，始终可以看到无处不在的手冢理念，尤其是对大自然的赞美。


    而且，有多少动漫人士，是因为手冢才拿起了画笔啊，他宫崎骏只不过是其中之一。没有手冢，就没有宫崎。


    他对手冢的恨，也许还包含了妒嫉，还有敬爱。


    手冢治虫是个和平主义者，他曾痛苦地说：“我时常感到迷惑，自然被不断破坏，战争必定在世界的某个角落发生着，无数宝贵的生命被剥夺，我所期盼的和平，真正的和平，已经在这个地球，甚至宇宙当中不复存在，我心中所期盼的真正的和平，并抱着这个信念一直坚持漫画制作动画至今，这个正是我的梦想，可是，我有时候会想，这个梦想会不会永远就是个梦想，而不会有实现的一天呢？”


    这种迷惑，宫崎骏何尝没有呢？如果宫崎不是对手冢的价值观如此的认同，他又如何拍得出那些动人的作品呢？


    ……


    其实，手冢不但是日本人的骄傲，也是世界人的骄傲，瞧瞧《狮子王》，不正是对手冢的《森林大帝》的致敬么？


    手冢治虫与万籁鸣之间互赠过几次漫画作品，他们都很珍惜对方送来的礼物。


    在万籁鸣的家里，摆放着几副手冢的漫画。有一副是阿童木和妹妹乌兰的合影，有一幅是阿童木和森森大帝雷欧的奔跑像，而最有意义的一副，当属阿童木与孙悟空的合影，画纸上签着“手冢治虫”和“万籁鸣”的字样。


    收藏家储祖诒对此非常羡慕，万赖鸣见状，将阿童木兄妹的合影画送给了他，然后郑重地写下：“此画是日本动画系列片阿童木导演手冢治虫画给我，我以个人名义转赠祖诒同志。”


    80年代中期，中国漫迷评选出了自己最喜爱的几个日本动漫人物，其中阿童木与一休并列首位。


    成就前者的，是手冢，成就后者的，是辽艺。


    那个时代，我们无需以贬低日本动画来达到抬高自己的目的，我们是如此的自信而不自大。


    我们曾经拥有不亚于日本的动画技术和配音水准，而中国动漫和日本动漫曾经是彼此互动的阴与阳，相互催促着对方的成长，平等而互敬地交流着。《熊猫的故事》可谓说是中日动漫交流的一个结晶。


    其实中国到了现在，依然有极为出色的动画技术，且不说很多日本动画是中国人加工的，在中国难道就没有杰出的动画吗？只不过，有人认为国产动画的希望不在官方，而在民间，这种看法稍显偏激但并非没有道理，瞧瞧《李献计历险记》、《打，打个大西瓜》、《水脑袋》、《小胖妞》、《功夫兔》……


    如果不是动画人的错，那么国产动画在哪个环节上出了错呢？


    也许可以套用一句俗话：“让没文化的人管理文化，是文化的最大悲剧。”


    我以《魁拔》而荣，但它可以做得更好。


    而另一方面，很大程度上，我将《魁拔》的日式风格视为对日本动漫技术的借鉴，正如手冢也曾借鉴中国动画的技术，是属于中日动漫的交流，而不是简单的山寨或抄袭，在这点上，《魁拔》并不同于“只抄了百分之一”的《心灵之窗》、和“同步率突破400%”的《高铁侠》。


    手冢治虫和万籁鸣都走了，他们带走了中日动漫的携手成长，带走了平等和互敬，留下了无休无止且无意义的口水战，留下了恶劣的抄袭，留下了艺术屈从于政治的鄙视和谩骂。


    大家都忘了，一个国家动漫的强大，并非以抵制、而是学习他人的长处而成长的，美国动画影响了万籁鸣，而万籁鸣影响了手冢治虫，手冢则奠基了日本动漫，而日本动漫今日又被美国动漫所频频借鉴，这样的一个互动过程，不正是如此吗？


    1988年，手冢治虫在身患重病的情况下再一次访华，与万籁鸣见了最后一次面的不久后，他就去世了。他临终前说的“万赖鸣先生，我先走了”，是一句充满人间温暖的话，当中包含了对动漫——而不仅仅是“日本动漫”——的无尽的爱。


    成就中日两国动漫辉煌的，是爱与包容，而不是恨与妒嫉。


    如今手冢的这份爱，已经化作火鸟，向看不见的远方飞去……



附：阿童木与孙悟空的合影

（
http://www.douban.com/photos/photo/1175927734/
）


</影评>
<有用数>85</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>小甲</作者>
<标题>《魁拔》——中国动画死而复生又彻底死回去！</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2011-07-10 13:10:52</时间>
<影评>
            本来只在时光上发的，但是听朋友说豆瓣上总有人用“请看过后再发言”来压人，于是转帖过来，也希望那些要求看过后再发言的人，给我解释解释，别总拿感觉来说话，咱从片子的具体呈现效果来聊聊，这才是让中国动画前进之根本！

  即使一个小孩，有缺点就应该指出来讨论修正，别仗着自己没长毛就可以耍无赖！除非你有种一辈子都做一屁孩！

--------------------------------------------------------------------------------------

    跟所有人一样，我对中国动画长期处于自动屏蔽的模式，直到前不久《魁拔》开始宣传。


    我中招的原因是因为一个在北影上学比较靠谱的哥们，他放言说这是振兴中华之大作！必将横扫国内各种娘炮各种低幼各种不靠谱的诚意之作。


    于是在首映的昨天，我跟着这哥们去了电影院。


    这家电影院一天排了3场，两场是早上，一场是下午，我们看了下午的场，小厅，人数大概14人。


    下面是对电影各种看法。


    编剧：


    第一，故事看起来格局很大，但是却选择了有可能是最难看的一段来作为第一部，这是最失败的地方。


    第二，整个故事没有出现真正的高潮。最后的那段完全属于为了高潮而高潮，因为再不高潮就要结束了。作为高潮应该具备最强烈的情感张力，而最后唯一的情感处理相当狗血。


    第三，想解释的东西太多，完全没想观众认不认。一名老师上课好不好，其中生动不生动是关键，而主创们极力想解释自己发明的世界观多牛逼，然而说得枯燥乏味，最可惜的是费了老鼻子力气说出来的世界观还特别无聊……想问：这个世界的人就全玩这所谓的“脉术”？这脉术除了颜色能有点区别吗？明明有兽，树等元素设定，怎么就不能把各自做出点特色来？


    第四，废话太多！常恨很多动作片，明明说两句话就可以不打的，非不说就开打。而《魁拔》却是明明可以打了还废话停不住，急死人！而废话的集大成尤其表现在最后码头那一段，重复有时候是能让人感动，但是重复那么多遍，每遍还那么长，只能让人恶心！后面每念一遍我就忍不住想抓狂！


    第五，场景太少，全篇主要场景就3处，村子，客栈，码头。尤其到了最后码头部分，节奏本来就被一堆没多少意义的废话和不断的重复拖到极慢，还缺乏场景来调节，幸好还能有一两处冷笑话来提下神，否则睡着的人会更多。


    导演：


    如果说编剧是心有余而力不足，那导演就是彻底毁灭这片子的人。


    第一，观众立场。开场就很混乱，一位妈妈级的女战士为了对抗魁拔挂了，女儿哭喊着，看起来是第一时间建立了正义与邪恶对立，可是紧接着，魁拔居然为了保护自己的手下，牺牲了……导演，您是希望观众站在哪边去看接下来的影片呢？非得把我们弄得如此凌乱？另外我想问为什么一部热血少年动画出片名的时候非得转一段小清新的音乐？但字体又那么霸气？


    第二，故事控制。一开始交代主角就是魁拔？是想让观众从头到尾都能猜到接下来会发生什么吗？技巧可以让狗血的剧情看起来不那么狗血，更可以让狗血的剧情看起来更加狗血！


    第三，动作戏。作为一部热血少年题材，为什么全片都是POSE战？作为电影，作为华语电影，作为面对从小看功夫片长大的中国观众，就那几下近身接触还是flash级别的动作，您真拿得出手！


    另外鸟山明发明了放波，你学了，但人家有移动战，远程近身都放波，你怎么不好好学学？全站原地摆动作放波！您还能再没点想法吗？还有蛮小满跟村长决斗，中的那三个波还能再慢点吗？你是想表现蛮小满有中年痴呆症吗？再还有，为什么明明就是同一种波，要喊出三四个不同的名字？


    第四，节奏。全片节奏拖沓，明明能让片子更紧凑更饱满的，却整得一个事反复说N次，电影不是电视剧啊！！！导演！！！我没法一边写作业一边看啊！！！


    第五，音乐。导演啊！！！音乐您是当背景音乐来放了有木有？！！要打架了就来段金属和弦很敷衍有木有啊！！！


    第六，导演啊！！！那么多人物出场又没什么大用您知道后果吗？别告诉我后面他们还有戏，第一部瞎了大家凭什么还要期待第二部啊？你们前期怎么论证的啊？？？


    不写了不写了！越写越鸡冻了！


补充的总结：

我觉得《魁拔》失败的根本是自己吹牛逼吹的！

这就好像一小孩，小JJ才刚可以充血，但是还远远达不到硬的程度，非得告诉大家自己可以开CAO当牛郎了，结果吸引了很多女人去体验。

有人满意，三种可能：1.因为这个女人跟这小孩有感情，有感情，别说能充血，不是虾米就算牛逼了！2.因为跟这小孩他爸妈都挺熟的，不好说不满意，也就跟着说好，在他们眼里，人际关系比实话实说重要一万倍！3.因为这个女人是个处，没体验过正常男人是何种状态。


有人不满意，原因就很单纯，因为跟这小孩不认识，单纯的买卖关系；不行就是不行，钱又不能退，抱怨总可以吧？

另外觉得这些主创就跟上头一样，永远看不见听不见一切不和谐的声音，永远打着XX需要你们的理解，需要你们的扶持来博取同情，然后永远对一切问题装超脱，一切不解释。

如果你们是中石油中石化，你们可以这么做，因为我要想开一天车，就得买你们一天帐，即使你再无耻。

可惜你们不是，我能有自己的选择。

 


</影评>
<有用数>92</有用数>
<没用数>47</没用数>
</review>
<review>
<作者>杨大志°</作者>
<标题>第一部还可以。</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-11 00:25:39</时间>
<影评>
        好像很久没有看过国产动画电影了，这部片子也是偶然间发现的。

看名字叫《魁拔》，根本没想这是部系列电影，快看完了才发现有个坑。。。


其实对于这部影片一开始并没有太大兴趣，只是无聊看到了就随便看看。而且影片开头让我有点失望，介绍的有点不清楚，旁白感觉不好。开头画面总感觉卡顿不流畅，有点像flash。。。应该不是我网络问题吧？


一口气看完了三部才来写的第一部的影评，说实话还是感觉第一部最好了，所以打分还是三加一星。


魁拔的世界观很宏大，但是感觉设定上好像有些问题。天神好像很容易就能打败魁拔，为什么又要和地界联手呢？


很喜欢蛮吉，天真可爱。其实我一开始觉得他有点丑的，后来觉得挺萌的。他知道他爸爸蛮大人的纹耀是手工制作的，，但是仍旧跟着他学习功夫，相信他说的话。在面对强敌的时候，毫不退缩的精神令我感动。

另一个感动的点是所有人不仅是为了蛮吉也为自己发动谐脉阵的时候，还有蛮吉失去理性却还知道不能攻击爸爸，强力封住脉门的时候。


整部片子缺点还是挺多的，画面，音乐，剧情，配音，都有很多的不足。感觉更适合做成tv动画而不是动画电影。因为琐碎的东西太多需要交代，对剧情造成削弱，还显得节奏很差。

虽然这样我还是会打高分，因为他有吸引我看下去。可能是我要求低，但对我这种观众来说，这就够了。
      </影评>
<有用数>45</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>人间观察</作者>
<标题>别拿狗血当热血</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2011-07-09 17:55:08</时间>
<影评>
        形——美术，尤其是场景部分，无论是单个场景的设定还是具体的处理上，其用心程度简直堪称业界最后的良心，尽管有着浓重的向经典日系动画致敬的倾向，但其精致程度和美型程度都在国产动画中首屈一指。

可惜这样用心做出来的场景有一个致命的缺陷：美术风格不统一。做动画不是简单的拼细节，不是把每个细节做到100分合起来就是100分。本片的世界观设定极其庞杂，仅就第一部80多分钟展现出的场景来看，不同的美术调子至少有四五种，带有魔幻色彩的天界，宫崎骏范儿的山野，蒸汽朋克风的某国首都，居酒屋和中式药店杂烩成的小旅馆，偏写实的码头和远征船。。。与此同时人物美术同样一锅乱炖，各种山寨风格齐飞，开场的天界众、魁拔手下，窝窝村众、和蛮吉，假冒的龙族妖侠、某国公主、远征船将军单独拿出来比较的话简直就不是同一部动画里的人物。美术风格的混乱不但影响了对整体世界观构成和故事的感受，更导致观看时经常感到人物与背景的分离，人物在场景中站不住，像漂在背景上。相比美术风格不统一而言，人物偶有走形什么的简直不算罪过。另外要提一下的是本片在战斗场面超级爱用刷效背景，但是不知为什么刷效背景效果基本都丑得惊人。

动画方面高于国产动画通常水准，但继承了国产动画的诸多毛病，人物动作僵硬，动作设计丑陋，稍微转个面动作就会变形，预备缓冲不足。。。尤其值得一提的是面部表情动画，敢再僵死点吗，人物设定都模仿了很多，为什么不干脆在表情动画表现上也好好借鉴一下呢。

特效是本片最与国际接轨的部分，谈不上惊天动地，但起码能拿得出手了。部分3D渲2D的场景效果也不错，除了港口那个航拍镜头感觉有些掉帧。

另外要夸一下配乐、声效和配音，绝对是国产动画中上乘之作，除了坑爹的片尾曲。


真——分镜和表演节奏控制，国产动画中游水准。开场天界和魁拔之战历史回顾的混乱，战斗场面的呆板无趣，叙事推进的突兀和莫名。。。表演节奏控制方面体现了国产动画一贯压根就没有动画表演的特质，很多时候进行动画的时候只是简单的完成既定的动作，基本不把角色当作站在一个实实在在的空间场景中活生生地在生活的人来看，不考虑动作的节奏和剪辑节奏。


理——剧作，世界观。套用《魁拔》中一句台词“大就了不起吗？”（大概是这意思。。）看完《魁拔》后终于知道这部动画为什么有多达两位数的编剧的原因了，因为本片超级庞大、啥都不嫌多的世界观。宏大设定不是罪，宏大设定的成功作品多了去了，但是不管多大，要能统一起来，要能自圆其说，要能建立起自己的逻辑系统。《魁拔》的世界观就第一部而言，离自圆其说的程度远了去了，只见杂乱，只见混淆，满是槽点。疑似蒸汽小车从落日的桥上跑过去了，很美。。。可是他妈为什么？？这个世界的动力是什么？蒸汽？电力？石油？太阳能？精神力？还是其他什么？不解释。脉术到底是啥？不解释。既然都用脉术打来打去，而且人人都会，干嘛还要背着大剑大刀子？这些武器和脉术的关系是什么？类似的问题比比皆是，但就是不解释，观众自个儿想去。反正我这都是老梗，您凑合着自己代号入座就行。（呸！

世界观乱来的，就别指望观众有啥代入感了。

别拿什么五部曲之首部曲来说事。《指环王》、《星球大战》连续性够不够强？哪部的首部曲不是构造了一个至少能自圆其说的世界观？

剧作方面，整个魁拔首部曲最大的问题是结构松散，冲突不集中。除去故事背景介绍段落，一开场主人公的戏剧目标似乎建立了，是要打败村长，这个段落随着村长耍了个诈，将两人送上征讨魁拔的道路看起来结束了，因为人物目标也变了，改成是要打败天下最厉害的魁拔。但很快主人公就陷入了抵抗强盗的故事段落，主人公这时的目标又变成了打败强盗，而这个目标跟讨伐魁拔基本是没有关系的。这个段落结束后主人公终于开始踏上讨伐魁拔的征程。在这个段落里主人公的目标更加含混，一方面有着要征讨魁拔的既定目标，另一方面又十分想得到爸爸的纹耀，段落故事基本围绕爸爸的纹耀来组织，变成了一个奇怪的滥情故事。之后儿子和老爸都有了纹耀，终于迎来了本片的高潮——登船，而在此之前我们竟然都不知道主人公在这部电影中的中心戏剧目标原来是要登上一艘船，在之前的段落中均没有提过，更不用说必须要阐明中心戏剧目标的建制部分了。高潮部分也很奇怪，开始的目标很清晰，就是登船，浑水摸鱼上去了，全片的戏剧任务已经达成，这时突然又产生新的目标，解救“长脸哥哥”，为此开始和中央军等人的对战，然后被打败，然后发飙召唤来了脉兽，此时的目标又变为如何阻止自己发飙（我发起疯来连我自己都怕。。。所以看完《魁拔一》最大的感受不是“半部电影”，而是好几集蹩脚的TVA。

其他一些剧本的具体处理和逻辑上的问题多得数不胜数，略谈一二。很多场戏都处理的不完整，比如打强盗一场，小满和雪伦僵持，蛮吉终于发飙了，一阵爆炸，这是这场戏的戏剧支点，此时突然切到了看守冲天槊的众人，一通废话后，切回，就看见雪伦用丑的一逼的跑步动作（貌似透视也有问题）丢下一句话跑了。What the fuck??总之这场戏就这样结束了。还有就是公主sama偶遇那场戏。。。此人只在之前的回忆中略微提到跟小满有一腿，但是他们以前怎么搞上的、她大致是怎样的人，干过什么统统都不清楚，只是突然出现在街上，莫名的一副慈母状，然后小满就拉着蛮吉跑了，一直到片子结束后就再也没提过此人。安排这场戏的意义何在？不知道。还有很多想吐槽的地方，比如编剧是有多不会写战斗场面啊（枯燥无聊程度直逼国产动画底线），比如经常性莫名地就开始洒狗血（突然想起评论标题了，貌似这才应该是吐槽重点）。。。。。

看完《魁拔》后，你能感受到制作人员们内心深切的渴望，那就是做一部“国产日本热血动画”出来，可惜最终只是一大堆莫名其妙的日系热血动画台词老梗集锦，和一大堆含混不清。


</影评>
<有用数>68</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>