<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>小黄人大眼萌 Minions</电影名>
<年份>2015</年份>
<评分>7.8</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2265761240.jpg</封面>
<导演>凯尔·巴尔达 / 皮埃尔·柯芬</导演>
<演员>桑德拉·布洛克 / 乔恩·哈姆 / 迈克尔·基顿 / 艾莉森·珍妮 / 史蒂夫·库根 / 珍妮弗·桑德斯 / 杰弗里·拉什 / 史蒂夫·卡瑞尔 / 皮埃尔·柯芬 / 凯蒂·米克松 / 迈克尔·贝亚蒂 / 真田广之 / 大卫·罗森鲍姆 / 亚历克斯·道丁 / 保罗·索恩利</演员>
<简介>从地球诞生之初，一种奇怪的生物便出现在这颗蓝色的星球上。他们不断进化、蜕变，终于成为我们所熟悉的小黄人的模样。小黄人们毕生寻找邪恶的老大，以成为他的部属为荣，但是千百万年来的努力最终化成一场空。经历了一段长久的沉寂，名叫凯文的小黄人决定再度上路，他带着热爱音乐的斯图尔特、成事不足败事有余的鲍勃，漂洋过海来到了1968年的美国。三个小家伙偶然听说奥兰多即将召开“恶人大会”，于是忙不迭地赶了过去，并且阴差阳错成为女魔头斯嘉丽·杀人狂（桑德拉·布洛克 Sandra Bullock 配音）的随从。很快斯嘉丽交给他们一个任务，那就是窃取英国女王的王冠。
                                    
                                　　不知轻重的小家伙们笑嘻嘻地出征，等待他们的将是前所未有的大冒险……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>彩蛋君KL</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-07-04 15:41:34</时间>
<影评>

1. 片中899个小黄人配音都由导演Pierre Coffin一个人亲自配音。


2. 《卑鄙的我2》的片尾彩蛋可以看成是《小黄人大眼萌》的第一个预告片，里面可以看到三个小黄人在为影片试镜。


3. 影片故事发生在1968年，也就是42年B.G (Before Gru)，即”格鲁前42年“。1968年的42年后是《卑鄙的我》中格鲁和小黄人初次登场的年份（2010）。


4. 三个小黄人Kevin、Stuart和Bob的形象分别对应格鲁的三个女儿——Margo、Edith和Agnes。


5. 小黄人Bob的两只眼睛是不同颜色的，这在医学上叫做虹膜异色症（Heterochromiairidum）。


6. “小黄人语”源于世界各地语言，包括英语，西班牙语，德语，法语，意大利语，葡萄牙语，马来语，希伯来语和胡言乱语。


7. “小黄人语”中有的词组来自印尼语，例如“terima kasih”(谢谢)、“kemari”（来这里）、“yang mulia”（殿下）等等。这是因为导演Pierre Coffin的母亲是一个印尼作家。


8. 小黄人会以不同语言说“谢谢”，例如：印尼语和马来语“terima kasih&quot;、西班牙语”gracias“等等。


9. 片中一个小黄人摘下一只香蕉后说了一句：”C&apos;est Banana, Miam Miam!“ 这句话在法语里的意思是：”这是香蕉，好好吃！“


10. 本片是《卑鄙的我》系列最长的一部电影。


11. 影片开始前，环球公司的开场音乐由小黄人献唱。


12. 三个小黄人参加的“坏蛋大会”与现实中的欧美动漫节十分相似，其中的斯嘉丽·杀人狂演讲的H大厅经常会用来举行动漫节最大型的活动。


13. 坏蛋大会上，我们可以看到Nefario博士正在向年轻的Gru展示他的最新发明——冷冻射线枪。


14. 坏蛋大会上那个利用时光机器从未来带回多个分身作为自己助手的Flux博士，他的名字来源于《回到未来》中的通量电容器(flux capatitor)。 


15. 踩下水道盖子的四个人是Beattles乐队的成员。


16. 纽约的一个广告牌上印有理查德·尼克松竞选总统时的口号”Finally a name you can trust“（终于出现了值得你信任的名字）。


17. 影片结尾处小黄人Stuart用吉他演奏了范·海伦的歌曲”Eruption“。但由于影片的背景年份为1968年，而Eruption的发表时间为1978年，说明Stuart比范·海伦提早十年演唱了这首歌曲。


18. Stuart将消防栓称为”Papagena“，和Kevin打开消防栓开关时吹的哨子，这些均来自莫扎特的歌剧”魔笛“。


19. Bod在加冕时戴上的英国皇冠在《卑鄙的我》中有短暂出场，就在小黄人为Gru的偷月计划纷纷献上自己的宝物的时候。


20. 小黄人为雪怪献唱的歌曲是唐纳德·奥康纳在《雨中曲》里面演唱的“Make &apos;Em Laugh”。


21. 在Bob的加冕典礼上，背景中演奏的音乐是英国作曲家爱德华·埃尔加的“Pomp and Circumstance March No.1 in D”，这首乐曲曾用于1953年伊丽萨白女皇的加冕典礼，同时也是美国高校毕业典礼的常用进行曲。


22. 影片结束后有小Gru和小黄人互动的彩蛋片段。


23. 字幕后还有彩蛋：所有角色再次登场载歌载舞，最后被一头霸王龙吓跑。


以上内容来自IMDB，由编者整理翻译。
如有补充请留言~

图文并茂版→http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3NzI5OTgzMA==&amp;mid=209480754&amp;idx=1&amp;sn=8cf785ebfd86b0ab8a319635271af110&amp;scene=18#rd
【如需转载请豆邮】

--------------------------------------------------------------
喜欢本文的欢迎关注我的公众号 电影彩蛋堂，以后将发布更多同类型文章~



</影评>
<有用数>701</有用数>
<没用数>45</没用数>
</review>
<review>
<作者>Jorrow</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2015-07-27 15:07:01</时间>
<影评>
        【小黄人】是环球公司动画电影【卑鄙的我】的外传，是一部以小黄人为主角的独立电影。

个人对前两部系列片不甚感冒，尤其是2013年糟糕的第二部，以牺牲故事，牺牲角色塑造的代价一门心思地展现小黄人如何卖萌，如何插科打诨的本事。

第一部尚可，虽然有偷月亮这个略有趣的情节，但总体还是流水线的作品。不过话说回来这系列最大的卖点本来就是小黄人。全世界人民都爱这群黄黄的捣蛋鬼。



【小黄人】跟去年的【马达加斯加的企鹅】十分类似，都是人气角色从原作衍生出来的电影，但小黄人的威力不是企鹅能比的。

【小黄人】的创作初衷十分明确：你们不是喜欢小黄人吗？我给你拍个90分钟让你看个够，萌你一脸血。 所以本片则彻底成了小黄人的专场表演，剧情什么的统统不重要。因此在聒噪的90分钟里，小黄人那根本听不懂的语言吵吵闹闹地响了一个多小时，叽里呱啦一刻不得安宁。

我觉得用冯小刚评价【速度与激情7】的一句话来评价【小黄人】竟然相当合适“这部电影我看不到人心”。

这部片子在努力制造笑料，但全部都是由角色设定完成，与剧情根本没有联系。它们可以随时随地卖萌。从这点来说影片根本就是炒冷饭，没诚意的榨取商业利润。


与整体平庸的全片相比，反倒是几个细节出彩，比如小黄人突然冒出来的一句中文，起初是觉得是错觉。比如穿地下道时正好掀开井盖，而披头士四位成员正好走过那条著名的斑马线。不仅有趣更很好的贴合了故事背景，1968年的英国伦敦。以及戏谑了下各国历史。再有则是经典老歌用的非常恰当，来到美国后听到的是The Doors，来到英国后The Kinks, The Rilling Stones, The Beatles的歌曲都是耳熟能详的经典作品。 



也许本片最大的惊喜则是片尾出现的童年格鲁，小黄人终于找到了命中注定的主人。可惜这也仅仅是片刻感动，因为这是最没创意的相遇桥段。



总的来说这是一部纯粹到令人发指的电影，偶有佳句却无佳章。它放大了第二部的所有缺点：一个配角的作用如何更好的为影片本身服务，显然主创人员无意于此。他们深深明白观众心理，所以这会是一部好看的电影却绝对不是好电影。



蓝天、梦工厂、环球这些动画工作室没法与皮克斯匹敌的地方在于皮克斯永远在表达爱的主题，永远秉持创新精神。【玩具总动员3】也是续集电影，但却看的人泪流满面。【瓦力】仰望夜空的场景永远让人心底暖流阵阵。这都是其他只会用卖萌，堆积笑料的片方做不到的。皮克斯拍的永远是精致的艺术品，他们只会拍合格的快消品。



2015年7月7日 
      </影评>
<有用数>493</有用数>
<没用数>148</没用数>
</review>
<review>
<作者>Vamei</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2015-06-26 17:16:36</时间>
<影评>

在之前两部中《神偷奶爸》中，小黄人虽然是配角，却凭着蠢萌又神经大条的形象抢足了戏份。最新一部《小黄人》干脆把整部电影都献给这些胖嘟嘟的小怪物们。小黄人们当上了电影的主角，依然状况不断，把整部电影都搅乱成了狂欢派对。小黄人神秘的历史也在电影中揭晓。原来这些小黄人在恐龙时代就已经存在，比人类还要悠久。他们有伟大理想，就是要服务地球上最卑鄙的主人。在小黄人扭着屁股追逐理想的过程中，无意间见证了许多有趣的历史。
古代
最开始是恐龙时代。小黄人果断选了看起来最凶猛的“小短手”暴龙当老大。暴龙是陆地上出现过的最大型肉食性动物之一。暴龙很受科幻电影的欢迎，经常在电影中大吼一声就狂奔起来追逐主角。可是在小黄人面前，暴龙显得有些笨拙，还被这些“衰仔”害得掉进岩浆。其实许多化石证据表明暴龙并不灵巧，甚至不会大吼。在小黄人善良天性面前，暴龙终于找回自己，摆脱科幻电影的愚蠢设定，重新变得笨笨哒。镜头无意中扫过许多火山爆发的场景，这也符合恐龙灭绝的一大假设：超级火山爆发造成的环境突变。

恐龙时代之后，小黄人就遇上了人类。随着埃及文明崛起，小黄人觉得自己找到新主人。古埃及文明简直就是古老的代名词，从公元前3000年延续到公元前332年。古埃及文明经历无数朝代最终灭亡时，秦始皇都还没有统一中国。古埃及文明是尼罗河的馈赠。尼罗河定期的泛滥，给古埃及人带来适宜耕作的沃土。等到水退之后，农民只需在地里撒上种子，让牲口踩一下，就可以坐等丰收了。在农业富余的支持下，古埃及可以有足够的民力来为法老建造金字塔陵墓。只可惜，小黄人犯了个小小的工程失误，用金字塔压死了法老。

小黄人并没有气馁，他们黄色的小身影很快照亮“黑暗时代”。所谓的“黑暗时代”是指中世纪，大约从公元五世纪到公元十五世纪。后来的文艺复兴学者认为这个时期的欧洲社会停滞、文化落后、宗教迫害严重，所以把它称为“黑暗时代”。事实上，中世纪并非一无是处。在这个时期，西北欧经济得到开发，孕育了一些重要的近代国家，如英国、法国、荷兰等。而高耸的哥特式教堂也极具审美价值。小黄人在一个哥特教堂中找到了新主人——吸血鬼德古拉。他的原型来自罗马尼亚大公弗拉德三世。据说他酷爱用木桩把人刺穿，土耳其人甚至传言他一次把两万人刺穿，任其腐烂。这么一个恶人，也因为小黄人好心拉开的窗户而灰飞烟灭。

小黄人的下一位主人是拿破仑。这位科西嘉人从小兵做起，稳定了法国大革命后动荡的政局，并凭借天才般的军事指挥能力击败欧洲王室的围攻，成为法国皇帝。皇帝还让他们加入最重要的兵种——炮兵，足以看出拿破仑对小黄人的信任。要知道，炮兵是拿破仑的王牌。他最重要的军事胜利，都有赖于灵活机动的小炮。小黄人显然参加了远征俄国计划，在冰天雪地中为皇帝开炮。只是一不小心，小黄人一炮把拿破仑本尊轰飞。当然，一场战争的胜负从来不是由英雄或小黄人决定。当数目庞大的法军难以在苦寒的俄国获得补给时，就已经注定是个败局。无论如何，小黄人还是被当做替罪羊。他们被迫隐姓埋名，等着再次出山。
1968年的美国
与失败相比，平庸更让小黄人挫败。即使理想已经遭受了无数次打击，他们还是再次出发，勇敢去追梦。这一次，为了找到新主人，他们到了1968年的美国。

1968年距离二战有二十多年，“战后一代”已经成长起来。美国以超级强国的姿态傲视世界，德国和日本的经济也以奇迹般的速度快速发展。但富足并不意味着安定。美苏争霸是世界的主旋律。为了与苏联对抗，美国直接参与越南战争，却陷入战争泥潭。借助1960年代才大量出现的彩电，媒体很快把真实的战争画面传回到国内。美军的战争暴行被披露后，反战呼声高涨。民众四处游行，在芝加哥、纽约、华盛顿举行大型集会，要求美国从越南撤军。初到纽约的小黄人，也毫无理由的热情反战。

与此同时，美国的民权运动也在高涨。黑人民权、学生运动、妇女运动此起彼伏，对主流文化提出挑战。1968年，黑人民权领袖马丁路德金遇刺，就掀起了轩然大波。嬉皮士运动也应运而生。年轻的“战后一代”用叛逆行为，来表达自己的独特个性和对权威的不满。这些嬉皮士服装奇特，吸大麻，推崇性自由，反对安逸的中产生活。根据这一年的调查，纽约75%的学生都尝试过大麻。很多嬉皮士都来自于富裕家庭，却愿意在马路边搭便车，从一个城市流浪到另一个城市。小黄人也聪明的学会了这一“搭便车”方式，只是他们的目的不是“爱与和平”，而是寻找卑鄙的主人。

年轻人的不满情绪还反映在流行文化上。同样叛逆而自由的摇滚乐，也在1960年代成为时髦。许多传奇性的乐曲都是在1968年推出，比如披头士的&quot;Hey Jude&quot;，大门乐队的&quot;Hello I love you&quot;，西蒙和加芬克尔的&quot;罗宾森夫人&quot;。在这些歌曲中，歌手鼓励听众打破世俗，以独立的精神来生活。这些摇滚乐队的演唱会能聚拢大量人气，气氛热烈而疯狂。“那谁”乐队的主唱就在一次表演时热血上脑，把手里的吉他都砸了，成为具有象征意义的摇滚动作。小黄人大概是受此影响，也在一段疯狂演奏后，酷酷的砸烂吉他。

面对分裂的美国，1968年参选美国总统的尼克松提出竞选口号“让我们团结起来”。小黄人登陆纽约时，正看到他的竞选广告。尼克松成功当选美国总统，从越南全面撤军，废除南方的种族隔离，还与中国建立外交关系。阿波罗11号也在他任内成功登月，在太空竞赛中领先苏联，让美国长出一口气——虽然登月的照片有可能是摆拍的，还被小黄人偶然撞见。然而，尼克松在水门事件中不诚实的表现，导致他被迫辞去总统职位。显然，除了有能力有作为，美国民众对他们的领袖还有别的要求。
英国皇冠
小黄人在美国找到女魔头斯嘉丽，成功当上她的随从。斯嘉丽派给小黄人一项光荣而艰巨的任务：夺取女王的皇冠。

帝国皇冠是英国王权的象征，常常用于加冕仪式和重要典礼。现在的版本是1937年重新制作的，共使用了2868颗钻石，273颗珍珠，17颗蓝宝石，11颗祖母绿和5颗红宝石。当时的英国依然是“日不落帝国”，有广阔的海外殖民地。来自南非、印度等地的宝石，也象征着女皇对这些地区的统治权。然而随着殖民地解放，英国早已不是往日的“日不落帝国”，帝国皇冠也有些名不符实。更何况，经过“光荣革命”的英国早已是君主立宪制国家，国家权力掌握在议会手中。斯嘉丽对皇冠的渴望，更多的是出于自己的执念。

这么多宝石做出的皇冠自然很沉重，女王也不乐意天天戴着。皇冠很多时候就放在伦敦塔里展览，直到重要典礼时才被“请”出宫。伦敦塔位于伦敦市中心，实际上是属于英国王室的一处城堡。它的功能很丰富，既是国王的宫殿，也是关押重要犯人的监狱，还是牛顿监督铸币的地方。保卫森严的伦敦塔曾经关押过许多重要人物。亨利八世在这里关押他的情妇安妮博林，理查三世在这里关押废黜的侄子，一战和二战时的德国间谍也被关押在伦敦塔。如今的伦敦塔已经是世界文化遗产，成为重要的旅游目的地。小黄人假扮成游客，成功混入伦敦塔。

但不走运的是，皇冠正好被女皇戴出宫。小黄人只好在马车里与女王伊丽莎白二世展开了一场争夺战。但小黄人的能力战五渣，眼看就要被逮捕，却不经意从石头中抽出一把剑，诡异的成为了英国国王。“石中剑”的故事来自于亚瑟王的传说。在传说中，亚瑟有一次急于比武，从石头中拔出一把剑，被预言会称王。后来，亚瑟在魔法师梅林和圆桌武士的帮助下，果然成为英格兰的王。亚瑟王是虚构的人物，真人原型可能来自6世纪抗击萨克森人的一位不列颠人首领。无论如何，亚瑟王的故事还是在民众中广泛流传，并被改编成各类文学和影视作品。

故事的最后，小黄人打败了阴险的斯嘉丽，把王位归还给女王，并去追随新的主人。他们暂时生活在公众视野之外，等待着下一次亮相。相信在女王的传记中，一定不会忘记小黄人英勇而伟大的贡献。但小黄人已经不需要传记作者的二次加冕。他们传说早已超越历史，永远铭记于人心。

历史如浮云，唯香蕉与爱不可辜负。



改编自我的日记：
http://www.douban.com/note/504644191/


</影评>
<有用数>196</有用数>
<没用数>32</没用数>
</review>
<review>
<作者>Pop Quizzer</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-07-10 11:16:41</时间>
<影评>
        好吧，这是《卑鄙的我》前传-一个讲小黄人历史的电影。小黄人是一种奇特的生物，他们和人类以及其他一样，是从海洋里来的。但是不同的是，小黄人没有进化也没有老化。


小黄人是一个搅基的社会，因为他们没有女人，也没有繁殖的需求。他们的长相基本一样，但是会有长短区别，有的小黄人是独眼龙。小黄人没有三点，但是害怕露胸部比露裆部还羞耻。香蕉是他们最爱的食物，虽然有一种吃自己的感觉。他们说着一种奇特的黄话，但是奇怪的是，他们和人类交流毫无障碍，而且某些时候发音会和英语相似，据说是马来语、印尼语以及西班牙语的混合物。对了，别忘了看一看小黄人在人类文明留下的足迹。

http://www.douban.com/photos/album/1610397189/


那么小黄人生命的意义是什么呢？寻找最坏最卑鄙的大Boss来跪舔。可是偏偏不靠谱的是，他们找的大Boss最终都会被小黄人忠心无辜陷害。这不，鲍勃、斯图亚特和凯文以及三个小黄人1968年来到美国纽约，找一个大坏人朱红姐来跪舔，朱红姐让小黄人去抢英国女皇的皇冠，结果小黄人弄巧成拙变成国王了。


小细节：

1. 小黄人版环球影业片头很不错啊！

2. 影片899个小黄人的配音由导演一人完成。

3. 小黄人见证了美国登月是好莱坞摄影棚里拍出来的骗局。

4. 斯图亚特拿到女王的吉他时演奏的是Van Halen范海伦的《Eruption》，比范海伦早10年演奏。

5.小黄人的牛仔裤可以从小变大，但是变大了就再也不会缩小了。

6. 这是桑德拉布洛克第一次在电影里面演坏人，有木有？

7. 英国人爱喝下午茶都要被吐槽。

8. 有证据表明小黄人搅基，因为小黄人都是蓝的，而且片头曲《Happy Together》也是张国荣梁朝伟的《春光乍泄》主题曲。


小破绽：

1. 小黄人从下水道的井盖上来时被四个人踩到了，那四个人是披头士乐队，记得那张专辑《Abbey Road》的封面吗？但是这不合历史，因为《Abbey Road》是1969年录制的。

2. 英国女皇叫小黄人不要生气时居然用了Mad这个词，这个词是现代美式英语的用法，女皇在1969年是不可能这么用的。

3. 记得斯图亚特用红色消防栓的水把绑在两个小黄人身上的炸药灭了吗？这是一个错误，英国没有这种红色的消防栓，只有美国有。


</影评>
<有用数>71</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>纤纤</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-18 09:49:05</时间>
<影评>



这片子当然是陪孩子一起看的，问他为什么想看，答曰：海报上的小黄人挺好玩，而且别的小伙伴都看过了，想一起讨论，哦…孩子间的宣传效果看来不错呀，这片子还真是打孩子牌打得不错。
观影很轻松，确实不是需要带脑子看的东西，笑点很多，孩子看的很欢快，不过我也对片子中这一群黄色的小东西很生感慨，太可怕了它们…
从很远很远的史前开始它们就在为依附强者（当然还要是坏蛋…这三观…）而不懈的努力着，当然结果是惨烈的，每一位主人在遇上它们之后都开始了遇到机遇—抓住机遇—得到机遇—强行狗带！中宿命般循环着，看到这我都有些想笑，这群小家伙是真的想跟随坏蛋一统世界还是想暗搓搓的PK掉老大解救世界呢，最后的最后看着它们又要为新一位主人而努力，突然觉得这群家伙也是可怕的，固执！而且三观脆弱，小人物的不起眼往往在关键时刻会有不一样的意外，而它们将是意外的1000倍不止，既希望它们早日完成愿望，也不希望它们早日达成愿望，谁让它们的愿望是跟随坏蛋呢。
看完了问问孩子觉得如何，他说挺好看的，我说觉得小黄人好吗？他说觉得很傻，不过傻得挺好玩，总是帮倒忙，哦，你希望它们变坏吗？它们也不好呀，只是更笨罢了。嗯，我发现现在的孩子远比我们想象的聪明而且…怎么形容呢？理性？这词用孩子身上有点太早了，但也确实是，他们眼中善恶的标准可能还要远高于我们，很高兴能陪他一起看、一起分享。

</影评>
<有用数>48</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>欢乐的水影</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-07-07 23:37:27</时间>
<影评>
        影片中的小黄人呆萌可爱，它们一直在寻找自己的主人，它们曾经服务过的主人包括霸王龙、原始人、吸血鬼等坏蛋。到了上世纪60年代，凯文、斯图尔特、鲍勃三个小黄人组合又开始卖萌犯傻，它们搭上了银行抢劫犯的顺风车，在经历了一系列的坎坷之后，小黄人终于成为女魔头斯嘉丽的助手，这个女魔头能耐很大，拥有超级机器装备，她很想成为女王，她让三个小黄人为她盗窃英国女王的皇冠。


　　当三个小黄人盗窃皇冠并打闹了伦敦城市后，脱离险境的招数竟然是拔出“石中剑”!——当鲍勃被众人围攻时，它将“石中剑”使劲一拔，面对手握“石中剑”的鲍勃，所有的人瞬间臣服，鲍勃便成为英国国王了。后来，女魔头找到三个小黄人，她拿着“岩浆枪”那么一吓唬，三个小黄人便立即让贤，变成了女魔头的阶下囚。尽管小黄人它们一直渴望为真正的坏蛋服务，但当它们遇到正真卑鄙的新主人后，它们似乎又不想那么坏了!这部充满了童趣和欢乐气氛的电影结束了，呆萌可爱的小黄人形象给我留下了深深的印象
      </影评>
<有用数>50</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>超小臣</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-10-08 00:24:32</时间>
<影评>
        情节太弱啦。


作为一前传作品，第三部就是小黄人找爸妈的故事，文没有不对题，确实大眼萌萌的很，听小黄人说话就和看默片似的，光看他们耍宝卖萌就可以抚慰下你忧伤的心灵了。


和前两部比起来差多了，情节太弱了，除了卖萌还是卖萌，但是作为动画衍生产品，大受欢迎的小黄儿人们这次绝对主角担当，满足了大波黄人粉儿的多多益善心态，这点我这个脑残粉就不苛责了。


现在听到巴拉拉想到的不是小魔仙而是小黄人，我真是中毒不浅啊，bob太呆了，看完电影立刻抱了个周边回家，bob披着披风戴着皇冠的样子真是太搞siao了。


罢了罢了，即便越拍越幼稚，还是给我继续拍下去好吗？
      </影评>
<有用数>33</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>吹皱一池春水</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2015-11-19 09:42:58</时间>
<影评>
              为了支持国语配音，特地再去看了一次小黄人的国语版，事实证明这真是一个馊主意，连原版不多的乐趣都没有了。国语版吸引来的观众，都是一个大人带若干孩子（大部分十岁以下），按照以往经验，这将是无比嘈杂的观影经历，孩子们的笑点、自嗨以及互嗨，是每一部动画电影必配的伴奏曲，更何况没开映前，我身边这五个七八岁的孩子已经开嗨了。然而整部电影下来，这些孩子比开场前安静多了，有种孩子刚上完游戏课接着识字测验的即视感。全场只有一群小黄人在冰面上被前后夹击和凯文变大时有聚集性笑声，其他只是零落的几声笑。近几年我的笑点在看电影时越来越高，所以我不笑基本上不说明问题，但孩子们笑得不多，这多少说明这部小黄人略有尴尬。

  

       然而它在全球的票房如此之高，难道是中国的笑点独特吗？就电影而言，最美妙的感受是发现无心插柳的愉悦，就像看第一部木乃伊的感觉，第二部还算他乡遇故知，但接下来的那真是各种拼接各种雷点，惨不忍睹。小黄人乍现时，多么令人惊艳，几乎立刻成了全球新宠，连我都跟风买了背带裤。本来为受宠的小黄人特地拍电影无可厚非，但如果一时没有好故事，咱能等等不？以美国电影工业的成熟度，完全可以捧出更经典的电影。然而这个剧本真的了无新意，又不出彩，没有可留下深刻印象的画面。加冕那段有憨豆先生电影的翻版感，伊丽莎白女王也是全球喜剧电影最爱消遣的女配角，还不用给盒饭。


       还是很喜欢小黄人的，但真怕全球高票房的刺激，会使出品方一部接一部地拍下去，如果都是这样刻意的剧本，只能继续消费小黄人的人气。不如我们回归原本，就让小黄人安安静静呆在适合的位置上。


       不忘初心，方得始终，编剧、导演、制作方亦是！
      </影评>
<有用数>37</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>万物自由生长</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-09-21 10:32:48</时间>
<影评>
               当还是小小孩的格鲁在片尾出现时，我终于松了口气：终于有人收了这些磨人的小东西。


       在看这电影之前，听说这片子一般的风评，但还是不能阻止我和儿子追随那些黄色小东西而去。听不懂语言？理不清逻辑？没关系。只要这些小家伙出现，笑料就不断了。


       我和儿子看得时不时捧腹大笑，影片高潮一个接一个，中间还穿插一些小朋友看不懂的讽刺，真是太赞了。在那个熟悉的配乐响起时，儿子激动地语无伦次。这真是系列电影成功的典范了。


       这一次，小黄人们成为主角，而且被赋予了不同的个性。不过，卖萌仍是他们的共性，寻找大坏人作为“BOSS”并终身效忠是他们的目标。


       里面的大反派也是亦正亦邪地可爱，一个有着公主梦的大坏蛋，这个设定也太萌了一点。多多少少会让不少童年有公主梦又被现实屡屡打击的人类有了代入感，不同的是，我们不能将核武器装进裙子，见人不爽就BIUBIU发射导弹。


       要说猪一样的队友，小黄人们真是把这一属性发挥到极致了。现在的动画电影都在颠覆，公主不是公主，是喜欢泡酒吧讲笑话的逗比；王子不是王子，是阴谋篡位骗婚的大坏蛋；坏蛋不是坏蛋，是外表冷酷，内心柔软的暖男。


       啊，什么时候再来“卑鄙的我3”啊，格鲁，想你了。
      </影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>空心豆</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-09-17 12:03:30</时间>
<影评>
        《神探奶爸》中一群呆萌的小黄人喧宾夺主，无节操无下限的卖萌，瞬间成为了观众的最爱，所以在续集奶爸2中，小黄人的戏份大大加强，而今年终于上位成功，情节啥的不用说了，语言听不懂没关系，但是只要有呆萌诙谐的新意，耍贱卖萌就能让你开怀大笑，让你快乐无限，让你爱不释手，让你感受到单纯、爱和幸福，不经意间内心还有一股热流，如果电影能够带给你这些，就足够了，所以真的很喜欢这类电影，比那些真演员演技好多了，可爱多了 ，也赏心悦目多了。

现在好像萌物当道，大白，胡巴，小黄，这些东西也能挖出更多的商业附加值那就真的是厉害哦，小黄人火到各个商业领域，记得2年前表妹从美国回来就带给侄子一个小黄人的水壶，早在一个月前现在满大街麦当劳里的橱窗都是小黄人，奶爸小贝都有小黄人的纹身。美国动画电影无疑值得我们学习，今年捉妖记可以与之媲美，但是商业上无疑还差很多，胡巴的实物做的一般，种类也偏少，这些都是值得我们学习的。
      </影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
