<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>山村老尸 山村老屍</电影名>
<年份>1999</年份>
<评分>6.9</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2554609596.jpg</封面>
<导演>梁鸿华</导演>
<演员>吴镇宇 / 黎姿 / 海俊杰 / 莫家尧 / 施念慈 / 雷达 / 林淑茵 / 杨证桦 / 邓重谦 / 张裕里 / 魏德礼</演员>
<简介>小明（海俊杰）的四个朋友在黄山村玩过一次“招魂游戏”后先后离奇身亡，因直觉事有蹊跷，小明向当记者的姐姐CISSY（黎姿）求助，为获独家新闻，CISSY介绍对灵学颇有研究且暗恋自己的好友发毛（吴镇宇）给小明认识。
                                    
                                　　发毛与小明赶赴黄山村调查时，了解到该村在百年前曾发生过离奇惨案，其时被丈夫密谋杀死后得知自己死因的粤剧名伶楚人美（施念慈）曾在三天内害死该村66条人命，而现在她的阴魂又现是因尸骨被新建的工程抛入山边的潭中。经过更加深入的调查，两人发现女鬼杀人的手法实则是让喝过潭水的人产生幻觉后离奇暴毙，但是此时CISSY及丈夫已经喝过潭水，为救CISSY，小明和发毛先后喝过潭水跳入深潭。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>裸足</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-08-03 08:07:52</时间>
<影评>
        故事一开始是几个年轻男女一起玩通灵游戏，这个是个恐怖片应用很广泛的开头吧。半明半暗的有些旧的屋子，气氛渲染地很到位。

    然后死了一个朋友，用了灵魂和肉体分离的方法，这里的年轻人因为喝了有怨气的水，可以看见他们朋友分离出来的灵魂。呵呵。却分不清楚，故事一开场就引起观众好奇心，有想看下去的冲动。

    当然了，故事接着就是讲朋友们一个一个都被鬼缠身，阿明（主角之一）是个有通灵眼的人，他没有喝水，也能看到女鬼，呵呵，我觉得这种特异功能还是没有的好。

    在酒吧里BIGGIE穿很多，却非常冷，大家都不知道为什么。谜底借助阿明的眼睛掀开了，BIGGIE去洗手间的路上，我们可以看见一个穿蓝色长褂的长发女鬼一直扶着她的肩膀走。给我的感觉是，BIGGIE一直背着这个女鬼到处走自己却不知道。这是个非常经典的镜头，在之后很多恐怖片常用的噱头。但是第一次看的话真的很震撼。用了人的心理弱点，就是“背后”，恐惧在你看不到的地方出现，还如影随形，即使你穿了很多衣服。。。。。。

    随着情节发展，我们看到越来越多的人接触到这种有怨气的水，死亡和恐惧一直伴随着我们。

    故事主人公毛老师（吴镇宇）和阿明为了救人和自救一起寻找死去的女鬼。这个借鉴了《午夜凶铃》的情节，模仿的痕迹很浓。借助一个老人，女鬼生前很宠爱的孩子的嘴巴，讲述了女鬼的怨情，民国时代，可怜的戏子非常爱自己的丈夫，为了他能好好活着而献出自己的生命，但其实害死她的人就是她丈夫。这次他们没有找到女鬼的尸体，却连喝到水的老头也因意外死亡（这个地方不合理，因为既然女鬼因为宠爱他而杀他么，但是却把恐怖推向最高）。

    这时，故事发展到高潮了，阿明赶到女友家，女友在他面前疯狂地吃药，生死悬于一线，在她体内的女鬼不停地笑，不停地叫他，你过来啊，你不是很爱她吗，懦弱的阿明却没有过去，只是打了救护车的电话。这个地方我感觉到阿明死亡命运已经注定。

   故事的最后黎姿也被鬼附身的男友逼着喝了水，阿明和吴镇宇又去潭底找女鬼，阿明用自己的通灵眼看到自己灵魂已经死亡的事实，没有勇气和坚持拯救自己，也被女鬼杀死了。

    最后的最后，吴镇宇用自己的爱和勇气拥抱了面部忽然变成女鬼的脸的黎姿，于是女鬼认为他真的很爱她，就没有杀他们两个。却杀了黎姿的懦弱自私的男友。

   补充一个我认为比较好的镜头，黎姿的男友在办公室的厕所，厕所全是白色的瓷砖，却不是很白很亮，就是有些旧的感觉。看见飘来一个老人的鬼魂，他在洗脸，洗的很慢，他转过脸，眼圈很黑，凶了一下，呵呵。我觉得瘦弱老人很容易让人联想到死亡，于是就会恐惧，也是我们人性的弱点。

    整个故事很完整，情节比《午夜凶铃》的第1部要完整，故事讲得很清楚，每个人的死法都完全不同，很有创新的意义。但是最后高潮时女鬼的动作有很多模仿贞子的痕迹，没有形成自己的风格，还有它掀开自己的头发露出脸的时候，有些故意吓人的感觉，感觉有些无厘头，处理地有些潦草。

    我觉得这个电影比一般恐怖电影要好的原因是，不停地告诉你，其实鬼不在你身边，它就在你心里，它只是一种幻象，根本任何没有伤害你的力量，它利用你自己的恐惧杀死你。也就是一个很浅显的道理，如果你有爱，有勇敢，面对它，面对你自己内心的恐惧，你就可以胜利。

    人们对未知事物包括死亡的好奇和恐惧，促进了恐怖电影的发展。呵呵。

 

    PS：葫芦说练胆子应该去蹦极，我觉得那是人们也有畏惧高处的心理，我倒不是很怕高，但是我很怕鬼，呵呵。还有啊，听说蹦极很危险，我高度近视，眼角膜怕脱落，我还是不要了。但是告诉你啊葫芦，我不怕啊，我最勇敢了。

    我用这个办法战胜自己怕鬼的恐惧，以毒攻毒，因为我做了好几年的心理建设，想用这个办法的朋友事前要咨询一下，不一定对谁都好用。



---------------------2014的分割线啊------------------------------------------------

给那些被恐惧困扰，和我要解决方式的盆友们。


啊。。好久没来了，才看到。 

我是8岁的时候偷看的一部貌似叫鬼城的僵尸恐怖片把白羊座的我从天不怕地不怕的小孩变成十分恐惧鬼的人。我这才知道，原来整体缠着奶奶讲的那些故事里的妖怪长这样。现在还能记得几个细节，影响很大。 


高三的时候，俩闺蜜说模拟考终于完事了，咱们放松一下吧，去我家看午夜凶铃。之后她俩一直嘲笑我害怕家里电话响，晕死不在她们家看的。。后来一个人的时候，害怕寝室的电话铃声。。 


我的建议就是如果被心中的害怕恐惧困扰，就找个最信赖的人，一起看这部山村老尸。。实在是感觉这部没有午夜凶铃第一部那种无厘头的恐怖。。 


我克服了这一次之后，隔了一年又一次机会和别人一口气看了两部。。 

看完了心情依然非常不好，但是第二天第三天就差不多忘了，没影响了。。我想，这就是从心理上告诉自己，其实我不怕了的原因吧。 


还有就是，生活安定的因素，我的观后感是07年写的吧，那个时候我大学刚毕业。。。现在30了，


说真的，生活稳定了下来后，没那么被鬼困扰了，这就是个心理问题。。 

如果在生活中没有什么可怕的，那么恐怖片就吓不到你了。。话说我在青春期到大学毕业的那些年，都会做不下于恐怖片内容的噩梦。。现在就不会了。。。 


这几年没怎么看恐怖片，不想没事自己去找刺激，生活过的平淡点挺好的。 。
      </影评>
<有用数>597</有用数>
<没用数>68</没用数>
</review>
<review>
<作者>风间苍月</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-10-16 11:20:40</时间>
<影评>

如果现在与朋友探讨香港的恐怖电影，绝大多数的人都会提起《山村老尸》。不论是电影发烧友，还是一般影迷（包括本人在内），仿佛只要看过这部“神作”的观众都是会留下极深的“心理阴影”。究竟一部低成本的、粗糙的、甚至不入流的传统鬼片为什么会达到了一般恐怖片所达不到的高度，为后来的影迷所无比“忌惮”呢？
说起《山村老尸》，就不得不说《午夜凶铃》（以下简称《午》）。《午夜凶铃》上映于1998年，可以说《午》的出现，直接带动了东方恐怖电影的迅猛发展，包括后来大热的韩国恐怖，甚至泰国恐怖片，都没有逃脱《午》的影响。实际上《午》为亚洲恐怖电影树立起了新的标杆，就是不同于绝大多数欧美恐怖片的血腥、暴力等表现方式，现实、宗教等题材而另辟蹊径，结合东方文化特有的内敛、隽永、含蓄的精神素养，更加突出的是暗示与气氛的结合。这些特点在《午》的身上集中体现出来，也就促成了《午》的成功和亚洲恐怖电影的崛起。
所以，在这股风潮的带动之下，香港就在1999年的时候孕育出了《山村老尸》（以下简称《山》）。其实在很多资深影迷眼中，《山》是乏善可陈的。上面已经提到，无论是演员的表演（可惜了吴镇宇大爷），还是剧本的内容都没有太多的亮点，不外乎一群无知的年轻人被厉鬼索命的简单故事。但就是这样简单的故事，却被拍出了不一样的效果。我个人认为《山》的成功，究其原因有以下几点：
第一，以本人的观影经验来讲，对于一般的影迷，当他们在观看香港恐怖片时由于受到林正英的僵尸系列等电影的影响，一般认为香港鬼片大多是喜剧与恐怖的结合体，经过这样的电影锻炼出来的观众在突然间接受一部像《山》一样“严肃”的鬼片，短时间内会适应不了，尤其是导演将《山》的气氛弄无比“瘆人”（大家可以回想影片最后楚人美从湖里伸出的手以及那段令人难忘的粤剧的精妙配合），观众的心理防线在瞬间被击垮（本人就属于其中之一），以至于很多看完《山》的影迷无论如何都不愿再提起这部电影。
第二，《午》的影响是肯定的，但是将《午》的精华与中国人的生活环境结合在一起，这样的配合对中国影迷的吸引力又是很大的。相信很多资深影迷对欧美甚至日韩恐怖片都有着很强的免疫力。由于大多数人对欧美社会缺乏了解，对日韩心怀不屑，更重要的是，对于一种需要全身心投入的类型片来讲，其画面展现的与语言表达的，都是观众摄取信息的重要来源。但是语言的障碍实际上影响了部分影迷的投入，就像亚洲人无法理解欧美人的“笑点”一样，这样的差异必然会将“恐怖性”大打折扣。《山》所要做的，就是将《午》中的精华内核披上中华文化的外衣，使人们相信，电影中的恐怖故事，就发生在我们周围，就发生在我们生活过的小村庄，就发生在风烛残年的老人们的回忆里……试问，这样的感觉又怎能让人不心有余悸呢？
第三，实际上仍然是《午》的影响，就是楚人美的人物塑造。无论是这个人物的本身还是外形，都给人们留下了很深得印象，可以说，楚人美是香港电影中为数不多的人物性格较为丰满的“鬼”。在印象当中，香港鬼片大多数的鬼就是鬼罢了，没人关心他为什么成为鬼，又为什么杀人，这些鬼所要做的就是吓人而已，这样也就将香港电影中的鬼程式化甚至符号化了。楚人美的成功在于，电影交代了厉鬼生的前因后果，将这样的一个人物形象 荧幕上“夯实”，使观众对这样的一个鬼的形象产生了共鸣，甚至在电影结束之后，对楚人美的遭遇心怀不安与惋惜，相信这是很多香港恐怖电影所无法做到的，这是这部电影的另一个不大不小的成就！
任何一部电影的成功都是有原因的，而《山》的成功不外乎外来影响与自身优秀的相互结合，可惜的是，在《山》之后，华语恐怖电影能给我留下深刻印象的已然不多，这也算是香港电影，甚至中国电影的一个遗憾吧。


</影评>
<有用数>345</有用数>
<没用数>33</没用数>
</review>
<review>
<作者>怪奇妇女</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-09-13 14:16:41</时间>
<影评>
                “楚人美是我的好朋友。”潇潇这几天经常这么说。

        “那，楚人美从窗户进来之后，你记得叫她关好窗子，不然会有蚊子进来的。”王小烦同学交代着。

        在听了无数个以“楚人美”为开头的句子之后，我终于决定去看《山村老尸》——一部小学时代极其风靡的鬼片。

        《山村老尸》是1999年出的，世纪末的鬼片。当时我们也就小学二三年级，有些人家里还没有VCD播放机呢。但是《山村老尸》却成为了一部耳熟能详的鬼片，多少人一提起《山村老尸》就会立马想起被吓得惊声尖叫以被蒙头的童年阴影。

        我正巧是那个没有VCD机的小朋友，并且晚上九点就睡觉了，从不看午夜场，所以，在香港鬼片大行其道时，我与许多优秀鬼片擦肩而过错失良缘。现在看来，当时的老土并没有什么不好。由于没有被鬼吓唬的阴影，长大之后的我看鬼片都会笑出声来，令我的室友觉得匪夷所思毛骨悚然。

        对鬼片进行理性的分析和推理、嘲笑鬼的扮相与吓唬人的招式是我观赏鬼片的不良习惯。这个片子，过去和现在穿插得太明显了，简直就像应试作文惯用的排比段。其中，对楚人美的遭遇交代得太草率。她那杀千刀的负心丈夫长了一副智障的模样，说话都不怎么利索，嘴巴甚至不见张合。就这样一个人，居然想得出那么毒辣的奸计来害死楚人美，好像不太符合感性逻辑。楚人美的恨意并没能很好地渲染出来，极少的几个脸部特写也只为了突出她脸上腐化的皮肤和欢畅的蛆虫。在这里我要插一句，鬼片中经常出现这样的脸部情况特写，很多人会因此恶心或尖叫。但是，我们的脸上哪一天没有细胞死亡？哪一天没有螨虫？鬼片中的鬼脸只是你现在的脸的加强版，你害怕个毛。

        楚人美生前不是什么大美人，死后的扮相更奇怪。她穿蓝衣服，指甲也不留长修尖，就是一头长发还勉强算赶上冥界的潮流。一般女鬼都喜欢红衣服和白衣服，留一头柔顺又随时可以扯下来塞进水龙头、出水口的乌发。她们的指甲通常又长又尖，但这是不符逻辑的。尖指甲肯定是修出来的，但作为一个已经拿不动阳间修甲刀的女鬼，她们是如何保持尖指甲的呢？唯一解释是，没事啃指甲，然后在墓碑上磨（楚人美没有墓碑，所以指甲是平的）。不过楚人美那身衣服的颜色，蓝得近乎紫，这种颜色在丧事中也很常见但不流俗。它用来写字，白灯笼上的“奠”“考”“妣”“六十有二”之类的便出自这种颜色，所以楚人美的服装可算经典。

        再来说楚人美的专业技能。一个死了一百年的家伙，多少也算个资深的鬼吧，吓起人来怎么那么幼稚呢？其中有个镜头，楚人美在Jack身后晃过，她居然是踮着脚小跑而过的！九九年，连块滑板都没有吗？到了最后楚人美终于现身吓人了，可她竟然学动作片中决斗之前的男人那样全身动骨头！要不因为是个女的，我估计她要扒了衣服摆二头肌了。当她跳到吴镇宇面前翻白眼时，我都快笑疯了！不就是白眼吗？当楚人美一头长发散在马桶圈上，我忽然想起了《人民公厕》和《猜火车》，楚人美大姐原来会玩马桶潜水游戏啊！而且这个女鬼还很色，她趁Jack大号时摸人家屁股，真淫荡啊真淫荡！《午夜凶铃》也是九九年出的，不知那时传入中国没有。贞子从电视里爬出来，楚人美大姐青出于蓝，从马桶里爬出来！我想起了小学课文《冀中的地道战》……

        但我还是得承认楚人美有一定能力。起码，她能在停水时给人供水、电话线拔掉时为人保持通话、帮助一个自以为没病的女生吃药。这要是放到现代，那就是个服务业的精英啊，应该享受公务员待遇。

        那多的《凶心人》里写了一个类似楚人美的女人萧秀云，她亦是遭到男人的背叛。为了测试这个男人对新欢的忠诚，她不惜牺牲全村的人命。她是学过法术的那种人，但如此表现，也不过是个女鬼的化身。女鬼通常是被爱所伤，死后执念不能消除，便四方寻觅关于真爱的答案。当吴镇宇忍着恐惧一把抱紧化为楚人美模样的黎姿时，楚人美终于甘心了。她说了一句话：“你真的很爱她啊。”自己执着的爱，在别人处被证实存在，楚人美好歹得到一丝安慰。

        但是楚人美的腔调太奇怪啦，好像机器人哦。在这里奉献一个段子：那天我们在讨论鬼是否有方言，要是吓人时语言不通怎么办。大梦问，一个广东鬼来到北京会怎么样。我思索一下说，它会被北京人揪住：“你教我说广东话吧！”（北方人对粤语很好奇很热爱）到最后我们终于明白鬼片中的鬼为什么都不大爱说话了。    1999年，2009年。十年过去了，《山村老尸》依然有人提起有人去看。十年，有多少人可以陪你十年？而楚人美这个鬼就陪了你十年。这应感到讽刺还是欣慰呢？

        
      </影评>
<有用数>205</有用数>
<没用数>73</没用数>
</review>
<review>
<作者>林三郎</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-08-14 11:53:01</时间>
<影评>
        郎在芳心处，妾在断肠时，委屈心情有月知！

相逢不易分离易啊，皆复如今悔恨迟！

不知否当日凤凰欣比翅，又记否蝶负恩情，哥便自知。

又惜否旧爱已无，身宿处，念否有娘无父，一孤儿。

猜君啊，你又窥探我久病成痨，不够会为你伤心处处。
      </影评>
<有用数>104</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>幸运草</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-04-05 22:22:50</时间>
<影评>

       说实话，我自己特别爱看恐怖片，从小到大看过的恐怖片真的不少，日本的美国的韩国的国内的，不过对我来说要数最恐怖的阴影最大的就属这部山村老尸，最早听到这部电影是我一个朋友跟我说的，当时我就觉得剧情特别吸引我，后来偶然的一个机会我就去搜了这个电影来看，不看不知道，一看就忘不掉了，里面女鬼的身影，蒙着脸的黑色长发，还有她唱戏的声音，走起路来骨头的声音，最后把手从水里伸出来的那一幕一幕就深深刻在了脑子里挥之不去，关键是很多恐怖片看了一次之后再看可能就不觉得恐怖了，唯独这个电影，我前前后后看了许多遍，每看一遍都觉得恐怖，甚至后来还去看了2和3，讲真，我觉得这部电影真的是恐怖电影中的经典，佳作，它不是为了恐怖而恐怖，可是就是有种魔力让你觉得它特别恐怖但又特别吸引你去看，真的希望现在的恐怖片能有这样的水准

</影评>
<有用数>50</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>杨影枫</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-12-24 15:09:50</时间>
<影评>
        一切鬼语皆人语，一切景语皆情语。


    晚生之不才，至今才一览香港鬼片之经典大作《山村老尸》，此次影评日志，距离大二时期发的园园捉鬼已经三年有余了，如今在看当时的评论，难免有些片面和肤浅。如今恰逢周末，闲来无事，终于看了一部史上成为童年阴影三部曲之《山村老尸》不觉拍手称赞。对于这部老片，观后才知所有对于这部影片的赞誉都是实至名归的，其不愧为里程碑式的作品！


    荒村幽幽，老谭森森，山楚人美，寻魑问罪。在当时没有电脑特技的条件下拍出如此瘆人的片子，可见其影片本身对于恐怖氛围的渲染内功之强。然而这些都不是我所想的，专业的电影人自会有所评判，比如电影中楚人美的出场，那种飘忽不定阴魂不散的聚在我们身边，仿佛你看完电影上厕所的时候马桶里真的会有一双手或者一团头发一样；再比如小明回到荒村时看到的村民的鬼魂肩搭着肩，跟着挑着灯笼的楚人美一样出现在村口的场景，配上凄惨的唱曲，回荡在耳边，颤抖在心底。这些场景我们每个人似乎都在梦中见过，不是么？或许会发生在看完日志后的一梦中，你会发现一群人搭着肩呼喊着你去玩耍，在深山里玩捉迷藏。


    言归正传，我之所以对其评价如此之高，远非其影片中现在看起来有些过时的氛围渲染，因为自从午夜凶铃、咒怨等日系恐怖片一出，所有的心理恐怖都变的顺理成章，日系恐怖难逢敌手（欧美靠血腥、中国考脑残为卖点的片子毫无营养价值可言，只能用来下饭）。但是心理恐怖，正如前一阵儿风靡一时的心理恐怖微小说一样，不在视觉、听觉下太多笔墨，只靠人心思索，便愈发觉得寒气逼人，这才是真正的恐怖之大成。


    正所谓魔由心生，如果一种事物他人看起来特别恐怖，但是在你的思维中没有这种恐怖的意象思维定势的话，根本毫不可怕。譬如群狼之于狼群中长大的狼孩，人骨之于骨科医师以及黑夜之于盲人。所以人之所以觉得恐怖，在于其对于恐怖本身在脑海中投入的意向的共鸣，没有共鸣，无谈恐怖。因此，世上本无鬼，鬼生在人心。


    这边是这部电影成为经典的核心——就是吴震宇的那句话：鬼是不会杀人的，它只能凭借幻觉让人自己杀死自己。这正应了那句老话：不做亏心事，不怕鬼敲门。


    确实，中国人观点看来，鬼乃怨气所生。如今网络上也开始流行人死后产生的电磁波形成了鬼魂，某些人以此来证明超自然现象的科学性，意图使人相信鬼魂的存在。不管其存不存在，种种假说表明。即使存在鬼，其也是无形的，即不属于液固气三态，那么属于哪一态呢？呵呵。所以鬼既然无形，也就不能杀人，只能靠人的知觉自己杀死自己。这才有了鬼上身、鬼压床、鬼打墙等等诸多传说，但是不管哪种传言，鬼只能控制人的意识，不能直接杀死人。所以劝大家千万不要害怕鬼，只要你心中无鬼，行事顶天立地，魑魅魍魉又有何惧哉？


   人心仁慈，怀恋儿时长辈，或许能够听到故去的长辈在耳边言语加衣多食；人心多忧，或许能够看到冤魂诉苦；人心多思，或许能在梦中和仙人对话，契阔谈宴；人心多苦，或许能在心中和众生诉怨。


   然若人心狡诈，或许思索计较于勾心斗角之间，眼见骇人之景；人心歹毒，时常夜不能寐，见冤魂前来索命复仇；人心贪婪，不免梦遇巨蟒吞象；人心嫉妒，终生徘徊在幽怨之间。


   故一切景语皆情语，一切鬼语皆人语。


   子不语怪力乱神，子曰何为仁，答：爱人。


   这也是为什么楚人美在片子最后自己回到了坟墓之中，不再出来害人。是因为吴镇宇所饰演的毛老师用一片真心支制服了他，用一个紧紧的拥抱救赎了自己，也救赎了楚人美。


   苏东坡曾经说过：你看到的是一坨屎，我看到的是一束花，同样一种事物，你看到什么，你心里就拥有什么，人所能拥有的，无关风月，唯有内心。


   如果小时候的某问朋友看过这部片子，你怕楚人美吗？（完）


   如今好男儿皆关心政治，唯我不务正业，只看鬼神邪说，不免惭愧，呵呵。大家都努力学习工作吧，生活依然美好~祝大家圣诞快乐~


   贾生半夜虚前席，不问苍生问鬼神。
      </影评>
<有用数>62</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>珊</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-05-12 23:44:11</时间>
<影评>
            如果我是在看电影前先看到海报的话，我会考虑要不要看这部电影。海报上的楚人美比电影中的恐怖多了。不过这电影也算是香港恐怖片的经典，虽然鬼妆容让人有点不敢恭维，但在那时算是很不错的了。
      </影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>动物不凶猛</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-10-19 17:47:54</时间>
<影评>
        前段时间天涯上有个帖子，列举出来几个不可随便“手贱”去百度的词语，其一就是《山村老尸》中的楚人美的粤剧。

那个凄厉的诡异的腔调在当时确实让我听得毛骨悚然。楚人美那没有血色的脸庞也让我记忆犹新。片子里不少神秘和惊悚恐怖元素的使用相当到位，山村老尸应该是一部经典的教材。

这些恐怖的元素和我看的其他的以恶心镜头充斥内容的影片（比如食人鱼）不同。欧美有很多所谓的惊悚恐怖片，在我看来不是很感冒，可能是文化隔阂的问题吧，血淋淋的东西不一定是恐怖，真正的恐怖来源于自身的感受而不是视觉的刺激，在于营造一种氛围………

关于恐惧的根源来自哪里，是人类自身对事物的不了解、不确定，还是什么别的？我不清楚。我只听说过一种说法，说是想象力丰富的人更容易有恐惧的情绪。很多人看电影时，是有代入感的，想象力丰富的人代入感就强，在看惊悚镜头时情绪波动更大吧。

看这部片子时是高中，听别人说这个片子是禁片，这等于增加了片子的神秘和灵异色彩，我最终还是没有勇气把片子完整看完，跳过一些镜头，看到“真爱无敌”的结局后，我才回归到正常的状态。

片子其实是落了惊悚片子的窠臼的，怨妇死后阴魂不散，这个话题和很多大学女鬼传说一样。

几年后在交大菩提上竟然发现了这个资源，还是三部合集，《山村老尸》往日的那种神秘感不复存在了。

尽管如此，我觉得这部片子还是很不错的，比后两部要好很多。楚人美的粤剧，就是很大的亮点。
      </影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>iris728999</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-10-19 11:13:59</时间>
<影评>
             看这个片子，是很多年之前的事了。当时在初中，同班女生小欧说最近一部《山村老尸》真是恐怖，据说班上某某男生看完后，半个月没敢喝水，每次端起水杯，心里都会发毛……


     于是，在中考结束的那个下午，我约了小欧在家看这部神往已久的恐怖片，当时虽然觉得应该没什么大不了的，但是看完之后，两个女生竟然谁都不敢去还碟片。虽然下午还是天色大亮，但是就是觉得外面是那么的危险……现在想想还真是莫名其妙。


      然后终于壮胆再壮胆，还了碟，回到家，让自己转变为中考完雀跃的小鸟，可是一到晚上，就像很多人说的，闭上眼，看到的都是恐怖的画面。我想这一辈子，真的只有这么一次了吧，每次闭眼，小明在水底看见那个在一群人中间的鬼魂竟是自己的脸，这一个画面像复读机一样不停的播放，还有在酒吧时，小明的朋友去卫生间时，小明看到那个紧贴在他身后的蓝衣鬼影，至于电影封面那个白脸长发女鬼的模样，我连想都不敢想，现在打字时，看到右边的电影封面，头皮还是一阵发麻……


      这就是传说中的心理阴影吧……即使自己已经看过了无数的恐怖片，但是曾经在神经还比较敏感脆弱的童年，被吓到的感觉一直存在于记忆中。


      回想刚看完的电影的那一晚真是叫辗转反侧啊，最后还很没用的把妈妈叫起来陪我聊天，基本上只要漫天的胡扯，只要能分散我的注意力就行了，晨光熹微时，我第一次怎么庆幸终于看到了朝阳，正巧那天是端午节，本就该早起的，索性起来去街上逛逛，本该爬山的，但是想想楚人美，还是没那胆量。


     记得第一次听到楚人美唱粤剧时，我全身的汗毛都竖起来了，不是夸张，是事实。当时我第一反应就是，这个编剧很厉害，能找到这么恐怖的民乐……还以为是专门为加强恐怖效果而特别编写的，后来终于在家人开始学京剧之后，才被告知，人家粤剧也是中国传统民间戏剧之一。我听了之后，第一个想法就是，那么恐怖的东西，创作出来到底是用来娱乐乡里的，还是恐吓外行人的?!


      然而，虽然之后顺利进入高中，但是整个暑假和高中阶段，我都对独自在卫生间里有种毛骨悚然的恐惧感，电影中那个慢慢洗脸的老头，还有从马桶中伸出来的楚人美的手，一直在潜意识中让我惊愕不已。


      就这样度过了被楚美人影响的中学童年，上了大学后，忘记了自己是怎么突然开窍，不再怕黑不再怕鬼了，于是各国的那些恐怖片对我来说就变成了过眼云烟，什么咒怨、午夜凶铃、寂静岭、鬼镜、死神来了等等，血腥的、心理的，都只是吃饭时拿来娱乐的节目了。


      心中，至今，念起楚人美这个词，还忍不住一凛，即使已经克服了恐惧多年，她，还是我记忆深处那过不去的一座怨念之山……
      </影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>其实我也不相信</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-05-22 07:06:27</时间>
<影评>

不知道为什么才6.6分，我可以说长这么大看的所有恐怖片就这部吓到我，别跟我扯什么午夜凶铃，除非原版，日版美版全看完，跟闹着玩似的。还有咒怨(包括日版美版)？竟然恐怖排行第一？逗我笑？学校怪谈系列，阴阳路系列(好像20部来着)，女高怪谈系列，猛鬼街系列，养鬼吃人系列，月光光系列。国产僵尸片基本全部看完了(除开现在)，国产鬼片也就以前好看，现在基本瞎扯淡，不是做梦就是人为，纯属搞笑的。不知道是大家胆子变大了还是这部片子不吓人，要知道这部电影当时看完碟片不敢取，家都不敢回(当时是在别人家看的)，厕所不敢上，下楼梯总感觉后面有人，连着几个月有心理阴影，要我说这部电影几乎可以是中国巅峰恐怖之作。

</影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
