<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>光阴的故事 光陰的故事</电影名>
<年份>1982</年份>
<评分>7.7</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2298312787.jpg</封面>
<导演>杨德昌 / 柯一正 / 陶德辰 / 张毅</导演>
<演员>张艾嘉 / 石安妮 / 李立群 / 张盈真 / 李国修 / 欧阳莎菲 / 蔡灿得 / 孙亚东</演员>
<简介>该片被誉为台湾“新电影”的开山之作。四位导演拍摄的四段故事（《小龙头》、《指望》、《跳蛙》、《报上名来》）构成了童年（小学）、少年（中学）、青年（大学）、成年（社会）四个人生时期（阶段）。
                                    
                                　　每个阶段都有相应的梦幻世界的快乐和现实世界的烦恼，只是随着年岁增长，两者比例会有所变化。童年因某个好伙伴的离去而忧伤的小朋友（《小龙人》），成人结婚后的烦恼，可能会是因钥匙丢在房里只能穿着短裤在外面晃动（《报上名来》）。而青春期时被帅气强壮的大学生房客吸引了目光的女孩（《指望》），进了大学未尝不会变成另一种模样（《跳蛙》）。——人生充满多种可能，阶段的人生也没有好坏之分，只过就好。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>木卫二</作者>
<标题>光阴的故事与台湾新电影</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-04-04 15:10:46</时间>
<影评>
        不得不承认，我和很多人一样，有很深的童年情结。它包含了对无法抑制的往事追忆，时光荏苒所留下的挫伤。所以，提起影片《光阴的故事》时，这个名字本身已经带有了超越于电影本身的一层意义。虽然我们挥霍光阴的途径不尽相同，追忆似水年华的契机也不是那么丰富，但依靠着这样一部电影，我们依然可以放肆地追忆。

　　

每个人的成长都有着明显的时代烙印，同时，这样的烙印又根植于往事的模糊不清楚。这种奇特的差异背后，电影提供了一系列的途径去追忆。当时代的脚步不再顾及着每个人的追赶，新时代露出了它狰狞而又无情的一面，我们的旧事来不及回味，便已经被抛诸于脑后。不为何故，继续匆忙追赶着。在上世纪八十年代，几股充满青春激情的创作力量把《光阴的故事》推上了舞台，共同呼声还来自于电影所引发的一场运动，它给台湾电影乃至于华语电影格局都带来了极大的震动。

　　

《光阴的故事》（In Our Time），台湾新电影运动问世二十多年的象征，一个用不断成长来讲述的光阴故事，导演分别是陶德辰、杨德昌、柯一正、张毅，四个故事则为《小龙头》、《指望》、《跳蛙》、《报名来》，分别借喻着童年、少年、青年、中年，又为小学、中学、大学、社会四个跳级式的人生阶段，恰好形成了一个转动的故事，所有人也在重复这个必然而然的成长。

　　

那一年，后来成为台湾新电影运动领袖人物之一的杨德昌走过了人生的三十几个年头，充沛的创作精力正在起点上。直觉告诉我，光阴故事舍弃了老年，是因为这个故事本身隐含了台湾电影的成长象征，需要起步，需要成长，需要激情，需要徘徊，但是不应该去涉及沉重的老年和衰败，然而，台湾新电影走过了辉煌的颠峰后，到二十几年的今天，已有入土的疲态。回首这二十几年，除了感慨，还是感慨。

　　

当罗大佑、张艾嘉先后用他们纯粹却忧伤的歌声唱着《光阴的故事》，那时候，我还不知另有一个《光阴的故事》，经过悄然培育，1982年，这个故事出现在了台湾本土的许多地方

　　

回到篇首，每个生命孕育后的成长，都起于童年，对新电影运动而言，成长的起始，也是童年，所以，这一灵感到了陶德辰那里，就是一个美丽而简单的故事。不需要时代更不需要深刻的寓意，这个故事的纯真无暇已经让人难忘。身边人，都已不复当年孩时的纯洁——那个父母看管下无忧无虑又不懂世事的童年。

　　

再到《指望》的时候，轻轻的音乐里呼唤出了一个酸涩的青春故事，幽暗，安静。这个在时下看着早已被蹂躏无数次的初恋式朦胧，依然带着其自然的清新可人及毫无做作，展示着杨德昌初始的锋芒，也正是在那些黑夜焦虑里，是之后杨氏风格的一再凌厉。

　　

一个少女的初恋，就在不经意的一次开门后，悄然献出，镜头给出了很多阿芬注意的细节，如姐姐的身体，还有期盼对象的一举一动。当然，结局也是有点疼痛的，不过没有过多拘泥，便一下黑幕了。比较于《小龙头》里面尚是无意识的喜欢好感，《指望》里阿芬的意识成长显而易见，这不仅仅是身体变化所带来的，也是种似花蕊绽放的欣喜。那个和她一起矮了个头的小男生就是个天然对比，两个人都在那段日子里发生着很多变化，哪怕是一次细微的改变。

　　

《跳蛙》里杜时联成了一个永不言退的代名词，他所考虑的也不再是纯粹的爱情或者学业本身，而是寻找着机会磨练自己，这既是青春激情的表现，也是励志的一种手段。影片在最后一刹那有了个高潮，他终于如愿以偿。柯一正，这个以善拍成长教育片的导演，总是希望着大众能够回归心灵与生命的单纯。

　　

张毅的最后一个故事实在太短了，以至于连演员本身都刻画不好。像张艾嘉，除了几段对话外，几乎鲜有其他机会。虽然有好演员，虽然有挖掘的充分条件，但是故事不可避免地过分依赖于情节本身，现在看来精彩性确实要折扣很多，不过置放于当时，这般贴近生活的题材还是很值得一看。毕竟80年代初，能一下子吸引人视线的东西已属不易。人与人的隔阂，在水泥森林的都市里，已经被默认存在了，当我们大陆在10几年后才正视这一切的时候，《光阴的故事》已经早早揭示。当然如果对比于西方社会城市化的起步，这个故事也许很平常；但是于整个中国，却是比较领先的表现。

　　

片尾那对小夫妻恢复了正常的生活，那只恶犬也溜进了房内，邻居俩的寒暄把《光阴的故事》带向了一个平静的结局，普通大众的平凡生活，成为一个难以摆脱的笼子。

　　

不敢妄称这是一个诗意的故事，《光阴的故事》里面有诗意（对整个光阴流转的一种抒情追忆），却更多是写实（片子的发展及最后故事的结局），甚至是带有实验性质的，用四个短片合成一个故事，又有个人才华又有团体合作，新电影运动以这样的合作问世，实在是精神可嘉。相似的我们还可以在大陆第五代《黄土地》里找到和台湾那时侯相似的团结合作与努力进步。《光阴的故事》在当年就用这样特殊的形式赢得掌声和荣耀，从而掀开了一个新篇章，可以说，是次合作的收获。

　　

对于台湾新电影运动而言，收获成长与希望，这是《光阴的故事》带来的最好寓意。

　　

当年传唱一时的歌曲终于老去，成为了魂牵梦萦的回忆，这美丽歌词背后，我们还感慨着罗大佑这样一个传奇象征的音乐人物，同样的，《光阴的故事》也会是，不仅仅是陶德辰、杨德昌、柯一正、张毅，以及之后许许多多台湾导演的名字。黑暗的，苦涩的，这些不幸的代名词没有最终掩盖住一群人的努力。逝去的也许是伤痛，不灭的、更多的，依然是梦想。

　　

当1947年，杨德昌和侯孝贤来到这个世界上的时候，上天似乎有意把这两个人故意安排在一起，然后，等待着台湾电影美丽明天的到来，于是整个过程，即是光阴的故事。
      </影评>
<有用数>142</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>思考的猫</作者>
<标题>童年已去，光阴不再――《光阴的故事》观感</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-10-03 14:14:33</时间>
<影评>
            有的小说，光名字就让你感觉舒服，比如《追忆似水年华》，有些电影，光名字就令人向往，比如《光阴的故事》。光阴是个令我能产生丰富联想的故事，特别是关于成长，而那首脍炙人口的同名歌曲更让我想看看这部电影。终于，我看到了这部电影，才知道这是部由四个当时的新锐导演的四个小故事组成的影片，才知道电影跟那首歌曲没什么关系，但是至少前两个故事依旧给我带来了片名给我带来的感觉，是的，一种舒服的感觉。

    应该说，在这四个故事中，最能引起我共鸣的就是第一个故事――《小龙头》，我也曾是个跟小毛相似的男孩，虽然没有他那么显得孤僻，但是那时的我同样话不多，同样喜欢手拿玩具摆弄幻想，同样对那些漂亮的女孩子们充满了朦胧的好感。那是一段纯真的岁月，我还没有那么多的课程压力，没去想那么多理想，人生的道理，没有压力，只求放学做完作业开心的去玩。那时的我还不知爱情为何物，只是隐约从那些梁祝之类的故事中猜测些爱情的影像，跟女孩子也只是打闹中保持着距离，但是隐约中也会对一些女孩产生好感，那是一种绝对纯真的感情，不是爱情，比友情多一些，也会如小毛一样远远的望着漂亮的女孩，甚至偷偷跟在后面看着她的背影，看着那一头长发或是可爱的马尾辫。小毛是个沉默寡言的孩子，他没有什么朋友，他只有他自己的世界，最后当和小姑娘小芬交上朋友时，她又远去国外。这个年幼的孩子小小年纪就要承受成长的烦恼，还好，他还有那个恐龙模型，那个小龙头是他的慰籍，就像我也曾拿着变形金刚的玩具沉醉也正义与邪恶的战斗中一样，孩子的世界就是这样，或许荒诞，但是简单。

    如果第一个故事讲述的是一个男孩的成长的话，那么第二个故事《指望》就是关于少女的成长，而导演也是现在四人中名气最大的杨德昌。故事中的小芬面对的是与小毛不同的烦恼，她要面对生理和心理的双重变化，特别是青春期的那种情窦初开的萌动让她苦恼中又充满了一丝甜蜜，她也有她的梦，在梦中她穿上了长大的姐姐穿上的成熟女孩穿的睡衣。或许是处于巧合，作为不同导演导出的片子，《小龙头》和《指望》颇有相似之处，他们同样有多少显示了时代背景的电视影像，同样有梦，同样有成长中的那份怅然失落。特别对于小芬，面对一个租住她家空房的大学生，她的少女的春心被深深触动，这份触动让她不知所措，她试图向她姐姐寻求答案，想知道一个女孩应该在什么样的时候喜欢上一个男孩，但是姐姐的冷漠只能使她去自己寻求答案，当她试图去接近那个让她慌乱的大学生时却发现了更残酷的现实，独自品味那少女如失恋般的淡淡痛楚。我喜欢这个故事的结尾部分，那个开始看上去有些呆头呆脑的跟着小芬的男孩，在学会骑车后说出了一句那么哲理的话，“我一直急着想学会骑车，我以为学会以后，爱去哪里就去哪里，现在会骑了又不知道要去哪里了”。小芬面带微笑说“我们回家吧”，在黑夜中，他们继续上路，那个小男孩又开始了新的计划。是的，学骑车就如我们的成长，当我小时候，我企盼着长大，以为长大后就不用受大人管了，就可以想干什么就干什么了，可是当我渐渐长大，我才发现我时常会陷入该干什么的迷茫，我又开始怀念小时候那段纯真的岁月，那段无忧无虑的美好时光，但是光阴已去，我只能继续成长，带着新的计划和对未来的期许，我只能前行。

    后面两个故事没有给我太深的感触，第三个故事讲的是大学，正好可以跟第二个中学成长衔接，也是个关于光阴，关于成长的故事，但是，这是个励志的故事，或许因为在这之前我已经看了太多类似的故事，所以我认为在四个故事中这是比较平庸的一个。而对于第四个故事，应该说故事本身反应了一种社会上的人身份证明的困局，很能反映社会现象，但是似乎与光阴成长无关，又或许我只有23岁，正在校园的我还无法体会这个故事中反应出的小人物在日常时光中的光阴故事，所以感触也不大。

    还是前面那两个故事让我感到似曾相识，感到感动，感到温暖，感到共鸣。曾有人说，成长是一个成熟的过程，也是一个失去的过程。我长大了，我看上去明白了爱是怎么回事，可是我却失去了真正纯真的爱一个人的能力，我变的理智，也变得现实，失去童年的幻想能力，失去了那种可以将我从现实烦恼中挣脱，在幻想世界里休憩的能力。成长是一个不可逆的，必然的过程，所以我只能被这自然的力量强行的推动着，甚至还有意的加速这个过程，我努力克制自己的哭泣，因为眼泪会让人觉得自己不像男子汉。我努力克制自己的梦想，因为梦想会让人觉得自己不像一个成熟的人。我甚至努力克制自己的同情心，因为同情会让人觉得自己不像一个现实的人。我克制着童年的似乎与生俱来品性，仿佛童年的便是与成年格格不入的东西，告别了那成长中的烦恼，我回头看看，发觉自己失去了很多，我已不能再拾起那童年的玩具在作一次惩处邪恶的美梦，我已不能再怀着纯真朦胧的感情去关注一个让我心动的女孩。模型，变形金刚对我现在只是一件件儿时的玩具，不再是寂寞时寄托梦想的伙伴。自行车只是一种交通工具，不再是那个可以让我“爱去什么地方就去什么地方”的通向自由的寄托。童年已去，童年的光阴不再，我只好带着美好的回忆，看着《光阴的故事》上的成长故事，发掘着我的回忆，重拾我的童年。


http://handsomewang.blogdriver.com/handsomewang/990924.html

</影评>
<有用数>34</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>黄小邪</作者>
<标题>光阴的故事</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-09-29 06:29:27</时间>
<影评>

再看《光阴的故事》，仍能感受清新活力，当时观众想必耳目一新，难怪为“新电影”发轫之作。
除了杨德昌，陶德辰、柯一正、张毅，每一段都各有意趣，也有些共同关注的元素。
可惜后三位没能坚持很久。

1. 技术和新近发明物件如何改变和介入当时（1960年代）普通台湾人的日常生活，也暗示当时社会气氛和流行文化：

《小龙头》里小毛家被送无线电，爸爸要用来听球赛（京剧唱段出现若干次，一次是《空城计》中“我本是卧龙岗散淡的人”）。小毛全家去金阿姨家做客，一起看电视。这段影片以播放唱片作为开头和结尾。金阿姨家又在离台赴美前将电唱机送给小毛家。（收音机、电唱机在杨德昌后来的《牯岭街少年杀人事件》中也很重要）

《指望》里，小芬姐姐在家看电视，内容有Beatles乐队在日本演出，越战footage等。
小芬和戴眼镜小男生一起学自行车。“自行车”代表一种挣脱mundaine状态（乏味生活、因未成年处于被监管状态），对某种“自由”的向往——待学会骑车，又不知该去哪里了。

《跳蛙》里，老师将录音机带来课堂，讲孔孟。后来学生也都将录音机放在教室里录老师的录音机播放内容，自己跑掉。颇具讽刺性的场景。

《报上名来》里，李立群着短裤、围着浴巾穿过繁华大街，去公共电话亭给张艾嘉打电话。

2.仍然相对压抑保守的社会气氛造成影片对身体和性爱的隐晦的obsession，及对异性的朦胧渴望.几乎每段中都有对身体的描述和强调。

《小龙头》里小毛迷恋长头发的高年级女生，令人想起杨德昌《一一》中的洋洋。
《指望》中石安妮月经初潮、对镜审视自己的身体、对隔壁大学生的迷恋。
镜头中大学生赤裸上身的反复出现、慢镜头，是透过安妮和姐姐的主观视角。

《跳蛙》中杜时联对身体的training也为重要因素。亦有与西方人一争高低的好强心。
张小姐手中的馒头与半裸的胸部、小男孩偷看路边大幅广告中袒胸露腹的女体……

《报上名来》所有时间李立群裸露上身、只着内裤，张艾嘉一半时间也是只着内裤走来走去。即使尴尬喜剧，如此portray身体，在之前台湾电影中大约不多见 （琼瑶电影中女主角包裹得端庄优雅，男主角如秦汉、秦祥林尽管身强体壮，也并无大面积裸露）。

3.《小龙头》以铁路首尾呼应，令人想起侯孝贤《恋恋风尘》。另一部铁路扮演了重要角色台湾电影为台语片《旧情绵绵》。

4.当时大学校园里有狗穿插于学生人流中，跑来跑去，看来十分亲切。
当时社会风气大约不甚好，邻里不信任如当今大陆。



</影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>秦微生</作者>
<标题>《指望》大学一年级写的影评</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-06-14 02:27:23</时间>
<影评>
             这是一部在20世纪60、70 年代台湾人所值得期待与盼望的电影。它虽然是一部剪辑片，但它却带了台湾电影一丝春的气息。在政治色彩十足的台湾，《指望》犹如一缕阳光，温暖了早已潮湿的“大国民”的心，尤其是那些面对政治铁幕早已麻木的民众，并唤起了人们对人性的思考，和对人生成长的关注。它是台湾新一代电影导演对新电影的成功尝试，并奠定了台湾现实主义的基调，并开启了新的艺术方向。

     该故事发生在台湾60年代的一座小镇上，一位母亲与两个女儿相依为命。大女儿由于高考失利在上补习班，小女儿小芬还在上小学，由于父亲过世，生活的重担都压在母亲的身上，并靠出租房屋来维持生计。

     该片是以小芬的心理成长历程为线索的。在内容上用小芬的生活事件作为故事情节，并描写了她的心理状态与潜意识的活动，深刻地刻画了小芬这一人物形象。

     无论是她看到姐姐成熟迷人的身体，还是看到姐姐时尚潮流的打扮、参加 party、与男生约会，都会无意识的使自己陷入深深的思考。

     当她脱下上衣惊奇的看着自己镜中含苞欲放的“花蕾”时；当她因痛经肚子不舒服而求助于姐姐时；当她梦中醒来，惊奇地看到并感受到他并不清楚的月经初潮时，她的心理；惊讶、欣喜、羞涩、恐惧、迷惑、无助……然而，这就是她身体发育的履历表，每个女孩儿都经过的那段的心理长草的花季岁月。

     由于渴望长大的愿望，促使她和同学一起去学习脚踏车，因为在孩子的眼中那是评定人是否长大的一个标准。也许是童心未泯，在鸟声悠然，阳光和煦的日子里，两个孩子欢快的练习单车，那轻快的钢琴曲伴随他们频频摔倒的镜头，无奈静坐的神情和撅起的倔强的小嘴，告诉我们成长是要付出下小小代价的……

    也许是女性荷尔蒙的作用，也许是姐姐交男朋友的刺激，使小芬原本迟钝的嗅觉敏感到男人的存在，她不禁问姐姐什么时候开始喜欢男孩子的…… 

     就这样一个男大学生走入了她的眼睛。这位新来得房客，占居了她所有的幻想空间 他健壮的肌肉，强壮的体魄，成熟、英俊、潇洒，赋有磁性魅力的一切无一不深深地吸引了小芬的眼睛和激发了她强烈的渴望……此时，音乐又响起，悠扬的钢琴曲，节奏是心情，那种痴痴的滋味是倚目驻足……

     然而就在她鼓足勇气去靠近他时，夏夜蛐蛐的即兴演唱并没有让她成为她心目中“白马王子”的公主，当她即将叩开王子的房门时，她却叩开了自己青涩的心扉。那一幕——姐姐和她的王子贪婪的吻，不仅刺穿了她的眼睛，更刺痛了他羞怯的心灵。心跳加快却使她走出了家门，走在了夜里……

     在昏黄的路灯下，只有影子伴着她的脚步，此时此刻她在想什麽那?一个被爱召唤的天使，就这样静默的从天堂走到了人间……她的脑际是一片空白，这时她的同学骑着她的单车晃晃悠悠在她面前停下，可她空白的思维却不能使她去注意她的同学，那种青涩幻想爱的突然死亡，并使它流产于她对同学的无视……

     男同学的喃喃自语，莫名了自己对小芬的关切，孩子天生的自慰心理告诉小芬并告诉他自己，他要再去逛逛……随着“啪啦”一声响，静谧的夜将小芬唤醒，而他同学的自行车梦也在黑夜里结束了，他同样从天堂来到了人间。而小芬的空白却由那颗和同学同样遭遇失落心的吻合而获得了充实，使她快步上前，扶起了她的同学。面对两个人的迷惑，面对观众的迷惑，导演为我们找到了答案，并让小芬的同学告诉了你我他，同样告诉了小芬：“我以为学会自行后，该去哪里就去哪里，可是当我学会了之后，我又不知道去哪里了。”这句话是导演的点睛之笔，使观众和小芬都找到了人生的支点，平衡了每个人的心理。

     最后的电影画面，有理由让我们和小芬他们继续走下去，继续成长……

     深蓝色的天，群星闪闪， 昏黄的路灯，男生喋喋不休的成长话语，远去的背影，不禁使人联想到：夜更深了，舒服的床，温暖的被子，甜美的梦乡，再见，成长的烦恼……

     该片的视觉画面柔缓恬静，虽然没有给观众带来视觉上冲击，但却可以陶冶观众那私处的真性情。故事情节稀松平常，仅仅是平常人的生活画面，没有那麽富丽堂皇，但却能够召唤沉迷于黑金政治中的人们回归生活，回归人本位。

     就像影片的名字一样，《指望》，一语双关，不仅是女主人公的美好期待，也是电影导演对观众的期待，对这个社会的期待！

                                    

                                              2007 年 1月 6日

                                                   
      </影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>谋</作者>
<标题>质朴，懵懂，困惑和童真</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2023-09-08 03:52:53</时间>
<影评>

#TGC #NewTaiwaneseCinema 
质朴纯真的孩童，可以看作是《过往人生》的前段那部分剧情，但能感觉到差距实在是太明显了，短片把环境更好的融入进了孩子的视角，而串起整部短片的不是台词而是音乐，这种做法减少了孩子的话语的表达但却让情绪堆叠的非常到位。其中由中式琵琶转到西方乐器指代明显，而后也是一直借由音乐曲风代替剧情表达，两个孩子的配乐在后续甚至带有欲望的感觉，只能说非常大胆。
懵懂期盼的少年，虽然剧情设计比较俗套，但是整体阐述非常棒，也是故事上看四部短片中最喜欢的，镜头上看最舒适的一部。室内运镜很细腻，POV的凝视感极强，双重曝光仿似懵懂情愫的堆叠。小女孩的侧脸特写甚至让我有种穿越到《恐怖份子》中的感觉，震撼。但是杨德昌借由小男孩讲大道理也是看的我忍不住笑出了声。
欲望困惑的青年，这部短片总让我感觉是《独立时代》中的其中一条支线，儒者的困惑让人感觉到那种不安，而目标也是解决不安的办法。欲望擦边非常明显，但这结尾实在是有些差，属于完全散了。
童真稚嫩的中年，非常新浪潮，尤其是低龄大人的设定，我仿佛回到了安托万的世界，最不喜欢的一部，有一些水土不服，但男女主演的是真的好。
总体看对比之前看的牟敦芾早期的两部作品差距非常明显。镜头更加有特点，故事也更加完整。
连续观影翻车。继昨天BFI看电影时影厅火警响起被赶出了影厅，今天是影院的空调坏了…大半个影院的人扎进了放映厅，头一次看电影看的这么窒息…能坚持下来的只能说是真的热爱，也是真的身体不错。


</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>绿洲</作者>
<标题>如果我们曾经对光阴有过指望</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-08-10 01:06:12</时间>
<影评>
            楊德昌，沒有幾個人看得懂你是對的

    不，他們當然都會說自己看懂了。

    還有一個人需要你的時候，你就是重要的

    沒有一個人需要你的時候，你就是自由的

    中國人只會越來越意識到你的重要，如果這個民族在清醒的往前走著。可是，你在證明自己的重要前，那個永遠自由的世界卻已經把你帶走了。

    我不敢悲傷。

    也不對別人的悲傷抱什麽指望——這正好是你處女作的名字。

    在你十幾年前的鏡頭下，我們看到的就已經完全是一個今天的中國

    那如果在你今天的鏡頭下，我們是不是可以看到十年后的中國？

    預言是不能多做的，我始終覺得，每則預言的代價，都是透支生命。
      </影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>jkkimi</作者>
<标题>剧情 for myself</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-05-16 19:09:29</时间>
<影评>
        《小龙头》叙述一个比较内向的男孩小毛，经常沉迷于个人的幻想世界，不敢接近别的孩子。只有女孩小芬了解他，他和小芬成了朋友，两人 共享一段愉悦的童年。不久小芬随父母移居美国，又留下寂寞的小毛和他心爱的恐龙玩具。

《指望》叙述正值青春期的初中女学生小芬，与充满 梦想的邻居男学生小华一起玩耍，一起成长。她暗恋一个大学生，后来发现他竟是姐姐的男朋友，才意识到自己已经长大。

《跳蛙》的主人公大学生杜时联，总想干出一番大事业。他兴趣广泛，精力过剩，报名参加很多社团活动，有时又迷失目标。最后在一场激流游泳比赛中，找到了自己追求的信念。

《报上名来》描写一对年轻夫妇，搬入新居的一个早晨，女的忘记带证件上班而被拒之门外，男的在家中被人误会是小偷，挨了一顿揍。表现现代人在繁忙紧张的社会生活中，竟然会丧失表明身份的能力和权利 。
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>梦游的鱼</作者>
<标题>人与社会的切片成长小史</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-04-10 19:48:13</时间>
<影评>

 
「所有人都来自童年，但很少有人还记得。」
你还记得你是怎样从懵懂的小鬼，长成为现在的你的吗？
这部电影，《光阴的故事》，会是这样一个旅途，一步步将你带回那消逝的成长史。用童年、少年、青年最后步入社会，这样由四位不同导演所拍的四部命题短片，重走一遍成长的旅途。
它上映于1982年，在台湾电影史上有着重要地位，是台湾新电影运动的发轫之作，从这个角度来看，它代表的又是台湾新电影成长的童年。
四位导演中，有一位后来成为了回顾台湾电影时绕不过的大师，新电影运动的领袖之一——杨德昌。
四个故事：
1，小龙头




缺乏自由度的童年，什么样家长决定了拥有什么样的童年。
2，指望




结尾学会骑车了的小男孩的那句，
「我一直急着想学会骑车，我以为学会以后，爱去哪里就去哪里，现在会骑了，却又不知道要去哪里了。」
14年后，变成了《麻将》里的，
「这个世界上没有人知道自己到底想要什麽。他们就等着别人来告诉他们，所以，只要你用很诚恳的态度告诉他，他想要什麽就对了。知道为什麽吗？因为没有人愿意在失败的时候承认自己的错误，他们宁愿自己是上当被别人骗。」
发见自己的一样欲望，努力，得到想要的，短暂的满足过后，要么是空虚，要么是更大更多的欲求。
小时候，干什么都受到家长牵制与引导，满心期待长大，长大以后，能工作赚钱了，便能步入一种想买什么玩具就买什么玩具的美好生活。可直到长大后，才发现，玩具它也会长大。
还想到一件事，男生发育时的“敌人”，似乎经常不是同龄的其他男生。
想起我的初中，和好多男生一起（包括当时的年级第一）喜欢同一个女生，结果那个女生和高中体育班的学长搞在一起了。
3，跳蛙




长大后，想做成一件事，往往不只取决于自己。


4，报上名来




张艾嘉和李立群主演的轻松小品，未免太可爱太好笑了！
平静下来稍稍思索的话，发现它不只是想让人发笑而已，也是在说发展中的社会的变化：城市中的生活节奏加快，人口密度变大人与人之间反而却愈加疏离。
当然，这部电影的野心没有止步于在于拍人成长的“光阴的故事”，每一部短片中的道具和背景，其实也在讲述着台湾社会变迁的“光阴的故事”：
从小镇生活的留声机、收音机，慢慢到电视机、自行车，再到城市中大学生已普遍用上了录音机、纷繁的不同品牌牙膏，还有如日中天的房地产生意，最后到城市中的上班族快节奏的生活和疏离的陌生人社会人际关系。
而这一切，社会成长的印记、兴奋和烦恼，大陆社会在20年后，重走了一遍，这部将近四十年前的老电影，仿佛并没有过时。

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>啤酒花</作者>
<标题>46.琐碎的日常，平凡的人生</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2016-04-23 11:42:09</时间>
<影评>


据说是台湾新电影发轫之作，台湾电影一向如此，充满着浓浓的人间烟火味儿和七零八碎琐碎又平凡的日常，台片尤其喜李安、杨德昌。

《小龙人》里两个小朋友去垃圾箱里翻被爸爸丢掉的恐龙，芭比抱恐龙的蜡笔画。都是我们童年最懵懂时候最朦胧的心事。

《指望》里的厚眼镜片小男孩认真的规划自己的人生，等我长到160的时候我……等我长到180的时候……，或许每个人都曾这么一厢情愿的规划自以为是的人生吧。“小芬，我努力学骑自行车以为学会了就可以想去哪里就去那里，可我学会了又不知道要去哪里了。”这句台词充满着隐喻，好多事情都是这样，以为得到了一个东西就得到了一切，然而真正得到却发现远不是想象里那个样子。同年纪的女孩总是要比男孩早熟一点，小芬拉着男孩回家的手回家的背影颇显温情，小芬的寂寞心事无人倾诉，只有让它烂在成长的路旁，等我们回望来时路才会发现这一朵不经意间开放的野花竟然是这一路上的辉煌。

《跳蛙》里，时联一腔热血的准备自己的活动，爸爸却一心让他转系学建筑。镜头和台词很玄妙，且不说爸爸把时联左胸前象征自由理想的野花换成一个锦标这一象征性极强的物象，单是窗外工人擦玻璃怎么都擦不掉的一处污渍，爸爸在屋里轻而易举的擦掉了配以台词：我白手起家……用你们的话说就是“有搞头”，实在是大有细细品读的空间。

《报上名来》看的心头堵，早起没有报纸看，没有厕所上，下楼拿报纸被邻居奚落，不穿衣服出门被小孩子关在门外……把中年的窘相刻画的淋漓尽致。然而这就是生活，这就是人生。

光阴的故事，我们踩着时光的脚步一路走来，总有一部电影的一个细节让你回想起自己的成长。台湾电影，琐碎的日常，平凡的生活，此为代表之作。
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>東昔</作者>
<标题>光阴的故事之小龙头</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-03-21 22:22:18</时间>
<影评>
        作为台湾新电影时代的开山之作，《光阴的故事》已然曾为台湾影史上的经典之作，其由四部分组成（《小龙头》、《指望》、《跳蛙》、《报上名来》），分别讲述的是童年（国小）、少年（国中）、青年（大学）以及成年（工作）时期所面临的问题，其每一个故事都源自于生活，为人所常见，幼时的朦胧友谊，少女的情窦初开，大学时期的活动热情和想为而不能为的急虑，工作后所面临的生存压力，四位导演为此倾心力作，跳出传统的影视剧框架，无视票房压力，以一种全新表现手法去创作，告知观众新时代即将到来。而在这四个故事中，我最喜欢的是《小龙头》。

蓝正文是名国小学生，沉默寡言，却有着自己小小世界，恐龙玩偶是他最爱的玩具，形影不离的带在身上，却成了父母的烦恼。影片开始唱片机指针被拨上，音乐响起，画面淡出，淡入的是一条铁轨，小毛（蓝正文）随即进入画面，伴着音乐摄影机跟着他的脚步，走过铁轨，破败的街道，老旧的木板屋，最后来到一对蓝色大门前，他推门而入，迎来的是妈妈的斥责，院子里弟弟正在和小伙伴玩弹珠。在这个家庭，作为哥哥时刻都要受着父母对弟弟偏爱的伤害，而他只是沉默，不吵不闹，小伙伴们对他恶作剧，拿了他做最心爱的恐龙玩偶，他也是一脸平静的表情，不气不恼，他是如此安静和沉默。而在夜里睡梦中他是那么快乐，儿童想象中的世界是那么奇幻，他喜欢的想要的都在那里，当然还有哪个小女孩，金阿姨家的女儿。他们初次见面都是那么沉默，小女孩抱着娃娃，不做声，看上去一副病弱的模样，只有调皮的弟弟在图画之上乱涂乱画，不知所为。他拿起画笔，在纸上花了自己的恐龙玩偶，小女孩拿着他的画给大人们看，他站在身后不声不响，却因此与小女孩成了朋友。后来爸爸扔了他的玩偶，要他好好学习，而那一晚是他与小女孩最后一次见面，第二天女孩就要随父母去美国。那晚女孩陪她去找他的恐龙，找了很多地方，跑了很多路，最后在垃圾场里找到了心爱的玩偶。两个孩子偷偷地溜回了房间，在水池旁用肥皂洗手，他洗着脏兮兮的玩偶，转脸小女孩病弱的面容露出了天真的笑容。之后音乐再次响起，小毛为女孩花了一幅画，女孩的娃娃手中抱着他的恐龙玩偶。临别，小毛走在父母身后，回头看了看站在玻璃门后的小女孩，而她只轻轻抚着手中的娃娃，没有看他。

导演将小孩子的世界，描述的如此天真烂漫，对这份小小的情感是如此轻描淡写，对本就简单的孩童世界不多做一丝一点的表现。影片最后，金阿姨家的大门关上了，恐龙玩偶摆在唱片机旁，音乐结束，指针自动调回。
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>