<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>星际牛仔 天国之门 カウボーイビバップ 天国の扉</电影名>
<年份>2001</年份>
<评分>9.0</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p454096953.jpg</封面>
<导演>渡边信一郎</导演>
<演员>山寺宏一 / 石冢运升 / 林原惠美 / 多田葵 / 屋良有作 / 井上和彦 / 小杉十郎太 / 有本钦隆 / 柴田秀胜 / 上田祐司 / 飞田展男 / 小山力也 / 小林爱 / 平尾仁 / 中岛聪彦 / 中博史 / 垂木勉 / 长泽美树 / 秋元羊介 / 一条和矢 / 依田英助 / 长嶝高士 / 小山武宏 / 仲野裕 / 桑岛法子 / 天田益男 / 菅原淳一 / 千叶一伸 / 小西克幸 / 松本和香子 / 村井每早 / 石桥莲司 / 五十岚信次郎 / 矶部勉</演员>
<简介>2071年的万圣节前夕，火星上的大城市突然发生了令人惊叹的犯罪。高速公路上一辆油罐车爆炸了。事故发生现场的人们因不明原因病倒，死伤人数超过400人。这样大规模的杀人事件，似乎是不明来源的生物武器所为。为此，火星政府发布了3亿圆的赏金悬赏恐怖分子。目击事件的faye单独行动妄图独占赏金，艾德使用黑客技术找到线索，与Bebop号上的大家一起行动。四人一狗组合再次出动，但他们不知道，这3亿元的代价，是对抗前所未有的强大犯罪者。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>phoebe</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-01-04 18:58:50</时间>
<影评>

“天国之门”是对史派克的结局的一个注解。
毒蘑菇那集，史派克在幻觉中认为飞船上的楼梯是 “通往天国的阶梯”。他不断沿着那阶梯向上，事实上却一直在同一级原地踏步。这简直就是他人生的精确写照。
剧场版里的黑衣人，是史派克的死本能的化身。黑衣人的自述中，有大量与史派克重合的东西（觉得自己那时便已经死了；像是永远活在梦中，不知哪一面才是真实；他总是孤独一人，无法融入别人的世界，等等）。向来什么都不怕的史派克说，他第一次感到了恐惧。因为那个一心赴死、拼命奔向天国之门的黑衣人根本就是史派克自己。人也许可以不怕世界上的一切，但很难不怕自己的自毁倾向。
史派克的问题不是放不下的过去或得不到的爱情，而是他一直在寻找根本不存在的“天国之门”。他自欺欺人地认为，那段曾令他心醉神迷的短暂爱情就是天国之门。因为那爱情的不可及，他得以一直欺骗自己：那扇门真的存在，问题仅在于他走不到门前。是不是只要一直往上走，就能更接近那扇门？是不是只要找到Julia，就能摆脱孤独和痛苦？
等到Julia终于出现在他面前、提出要和他一起逃走时，史派克只是面无表情地站在那里。他既没有显著的喜悦，也没有终于得以释放的悲哀。这和Jet见到前妻时或Faye见到旧情人时的情绪波动全然不同（后者恐怕才是人类旧情未了的自然反应）。Julia就在眼前，然而那显然根本不是答案。可怕的不是必须面对找上门来的过去，可怕的是他虚构的人生意义已全盘崩溃。他无法再欺骗自己，硬说打开这扇门，门后就是极乐的天堂。
所以他临走的时候对Faye说：“我本来想做一场永远不会醒的梦，可是不知何时，却从梦中醒来了。”
因为根本不存在什么“天国之门”。走出这个世界的出口，外面只有无边的黑暗和彻底的不存在而已。
所以史派克只好爬上高不可及的阶梯，华丽地完成夙愿，然后在转身走下楼梯时轰然倒地。那段他倒下的楼梯，就是通往天国的阶梯。他上去过，亲自验证过天国之门根本不存在。这意味着一切都走到了尽头。如果不想再走下阶梯，面对真实世界的空虚和无意义，便只剩倒在楼梯上这一个选择。
寻找根本不存在的东西，大概是宇宙里最无解的问题和人类最精致的拧巴。
《星际牛仔》里弥漫着各种各样的找不到、求不得的徒劳与无果。犯人常在最后一刻死亡，让赏金泡汤。Ed遇见了父亲，父亲转眼又走了。Faye也如史派克一样，呕心沥血地寻找着根本不存在的东西——于她而言，那是记忆和过去的家。与爬上天国阶梯的史派克一样，她后来终于面对自己日夜寻找的东西。她想起了过去，甚至走到了地球旧居的门口。可那里什么也没有。她只能在地上画一个方块坐在里面，当作是自己日夜寻找的房间。
每个人都是这样，面对这无解的问题。Faye在这样的幻灭之后，还能顽强地回到Bebop号上，也许是因为史派克曾经对她说过“就算找不到过去，还有未来”。史派克也曾清楚地告诉剧场版的黑衣人，“天国之门”是根本不存在的东西。只是，懂得这些道理的他，依然解决不了自己的问题，因为对意义的渴望，本来就是人类的顽疾。
我们的史派克是星际的盖茨比，他找的“天国之门”，其实就是盖茨比找的彼岸绿灯。

</影评>
<有用数>170</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>网易王三三</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-12-03 13:25:32</时间>
<影评>

渡边信一郎是个浪漫又神奇的男人，他和今敏、板野一郎、汤浅政明等人出生于50年代末，少年时期正巧赶上日本经济高速发展，伴随发展而来的诸多社会问题，开始引起人们对社会的反思和反省。
正是深处这样的大环境，《星际牛仔》（《Cowboy Bebop》）出现了，这部作品奠定了渡边信一郎鲜明的个人风格。
在西方世界，这部融合了科幻元素的动画，混着菅野洋子迷人的曲调，大受欢迎。甚至现在豆瓣上关于这部作品的评分都高达9.6分，稳坐神作地位。

在漫改动画占主流的时候，渡边信一郎，这个不会画画的监督，创造了“四人一狗”的太空故事，这种纯原创作品，无论是当时还是现在，都非常少见。
渡边始终是个另类，无论是音乐还是故事，他都有着很鲜明的个人烙印，无法模仿，没法复制，观众一看就知道，哦，这是渡边的作品。
在渡边的作品里，随处透露着他对音乐狂热的迷恋。

菅野洋子一度为《星际牛仔》组建了一支乐队“Seatbelts”，由日、法、美三国的乐手组成，从 TV 版到剧场版，再到电子游戏，所有的配乐都被这只乐队承包了。
剧场版尚未开始之际，菅野洋子就已经制作了配乐，而渡边则直接把剧情融入音乐开始构思故事。
就连主人公一行人搭乘的飞船，它的名字也是一种革命性爵士乐的名字“Bebop”波谱。

在渡边看来，音乐不是可有可无的背景，它和剧情一样，共同筑成了故事的筋骨血肉。
所以配乐先行，再围绕音乐进行故事情节的创作与设计成为了渡边的一个习惯和标志。
不过人无完人，故事编构不算是渡边的强项，他讲故事，向来没什么明确的主题，从《星际牛仔》的动画电影，剧场版《星际牛仔：天国之扉》中便可以窥得一二。
公元2022年，人类进行的一项空间门开发试验出了点意外，直接把月球给炸了，爆炸产生的碎片把地球射成了马蜂窝。
爆炸意外得到的资料促进了相位差空间门的完成，人类终于实现了超光速航行，可以在太阳系内自由穿梭。
爆炸后幸存的人类逃离地球，在其它行星重建家园。

因为地球毁灭，原有的社会体系崩坏，犯罪分子猖狂，治安问题泛滥成灾。
虽然太阳系成立了警察机构 ISSP，但是罪犯太多抓不过来，于是向民间寻求帮助，发放悬赏通缉令，活捉罪犯后可获得相应的高额赏金。
而这些为赏金奔波的 cowboy，我们称之为“赏金猎人”。

剧场版《星际牛仔：天国之扉》的故事发生在 TV 版22和23集之间，以一个爆炸案展开。
名叫斯派克的男人是名赏金猎人，在太阳系范围内抓捕罪犯，以获取警方赏金为生。

他和一个名叫杰特的机械臂男人，一个名叫菲的精明女人，一个叫做艾德的天才黑客小女孩以及一只高智商的柯基犬共同生活在一艘宇宙飞船里。

2071年万圣节前夕，火星都市中发生一起油罐车大爆炸，导致有四百余人感染上了一种未知病毒陆续死亡，警方发布了3亿天价的悬赏金追捕嫌疑人。
菲偶然得到了罪犯的情报，名叫文森特的男人有非常大的嫌疑。

为了那天价的赏金，四人一狗开始行动。
调查过程中，他们得知文森特三年前已死，菲兴致缺缺，重新追查另外一个案件，却意外落入“已死亡”的文森特手中。
而斯派克则在进入一家制药公司调查时得知文森特曾经是病毒实验体。
在和文森特的第一次正面交锋惨败后，斯派克与他在铁塔上进行对决，并利用降雨散播疫苗，挽救了整个城市。

架打完了，人也救了，看起来是一个平民英雄拯救世界，正义战胜了邪恶的故事，但渡边想说的，并没有这么简单。
《星际牛仔》其实是一部典型的公路片，在漫无目的的太空旅途里，故事里的每个人寻找着自己生活的意义与归宿，各自完成自己的生命体验。
重要的不是发生了什么事情，而是成为了什么样的人。

1998年开播的《星际牛仔》，在现在看来是个偏小众的作品，这部混合了香港黑帮片、美国西部片、希区柯克悬疑片、昆汀黑色幽默等等元素的作品，给人的感觉更像是一部正儿八经的电影。
可能在小时候，你早就在无意间看过这部动画了。
2006年11月12日下午13点53分32秒，那个时候打开电视机，调到CCTV6频道的朋友，会看到一个令人大跌眼镜，以至于久久难以忘怀的画面：
一个男人，在割一个女人的 bra。

很多年过去了，你可能不知道这个动画的名字，你也不知道那个女人是谁，你甚至不记得自己有没有继续看下去。
你只知道，那天下午，无意间的惊鸿一瞥，我！肯定！绝对！看到了什么不得了的东西！
剧场版《星际牛仔》其实在电视台上放过不少次，但因为尺度暴露和血腥打斗被当时的家长投诉，尽管收视率很高，后面我们却无缘再见。

说真的，在现在看来简直不敢相信，当年的电影频道居然&quot;一刀未剪&quot;完整播出了《星际牛仔：天国之扉》。
这在“动画只是给小孩子看”的家长眼里，这简直就是造孽。
但却让更多的观众，有幸在电视上欣赏到了一部动画的艺术作品。
毕竟动画一直都是一种艺术的表现形式，而不是谁的专属。
尽管年轻的一代对此知之甚少，但《星际牛仔》绝对是90年代后期日本动画中影响深远的一部伟大作品，其影响力绝不在《攻壳机动队》《EVA》之下。

不过事实上，《星际牛仔》的确是一个不常被人提起的老番，而原因也很简单：不知道要从何卖起安利。
如果说有什么动画只适合夜深人静的时候一个人观看，《星际牛仔》就是最好的作品。这部充斥着男人浪漫的陈年老番，时隔越久反倒愈发吸引人。
正如一个 CB 老粉说的，如果十几岁的时候没有看懂，不要着急，放一放，十年后、二十年后、三十年后再来看。
当你变成了一个步入社会的中年人，你和更多的人产生联系，身上担负着更多的压力，到时候你可能想偿还当年欠下的眼泪，但发现自己已经是不能嚎啕大哭的年纪了。
《星际牛仔》不是能让很多人一起热烈地讨论，一起狂欢的作品，它更适合自己一个人去品尝，就像一口酒灌下去，烧不烧心只有自己知道。
《星际牛仔》讲过很多故事，这些故事恰好有一个共同点，它们都是属于“孤独”的故事。

“孤独”是一个被用烂了的词，这倒不是因为大多数人喜欢无病呻吟，毕竟孤独是一种大家都有的“病”。
“过去都是假的，回忆是一条没有归途的路，即使是最狂热最坚贞的爱情，归根结底也不过是一种瞬息即逝的现实，唯有孤独永恒。”——加西亚·马尔克斯《百年孤独》
一艘飞船，四人一狗，这些人里，有遗忘了过去的，有沉溺于过去的，有去追逐未来的，有不想考虑未来的，就是这样的一行人，临时搭伙在一起，随时会转身离开。

孤独是没有选择的，不管是好人还是坏人，孤独的人就是孤独的人。正如制造恐怖袭击的文森特一直在寻找的，就是一个逃离孤独的出口。
在当实验体的那段日子，他的头脑里飞舞着那些蝴蝶，让他置身于一个虚幻的世界，没有人能理解他，没有人能帮助他。
人类的数量那么庞大，但只有他一个人，生活在别人无法想象的蝴蝶的梦境中。

从小到大，巨大的隔阂感和孤独包围着他。只有心爱的女人是他的陪伴和希望，但失忆让他失去了唯一的温暖。

与其说文森特是想消灭人类，不如说他孤独太久了，需要有人到蝴蝶的世界中来分享他的寂寞。

蝴蝶的幻象无法消失，他便被自己困在虚幻的世界里无法出来。
既然无法从蝴蝶的梦境中醒来，那就让所有人与自己一同沉睡在梦中，在他看来，这是一种救赎。
他想寻找出口，但哪里有什么出口呢？

孤独从来都没有出口，走出孤独的最好办法，就是有人走进来，有人敲敲你的心脏，轻轻问一句：“你还好吗？”
既然说到孤独，那一定要提到浪漫，孤独的人不一定都不够浪漫，但浪漫的人大多懂孤独。
《星际牛仔》讲的还是一个关于男人的浪漫的故事，关于男人浪漫至死的故事。
埃及有句谚语：“被钉在十字架上不是浪漫，自己走上十字架才是浪漫。”
有时候，在女人看来，男人是一种很蠢的生物，明明是陷阱却要踩进去，明明没有胜算却偏要争强，明明很在乎却要放手，明明血流不止却还要笑得轻松。

背负着过去沉浸在蝴蝶梦里的文森特，让斯派克想起了自己。
失去过一次爱人，第一次见面时斯派克对杰特说，我已经是死过一次的男人了。
第二次见面，被组织追杀，消失已久的爱人死在眼前，野兽没有了归宿。

斯派克的两只眼睛，一只看向过去，一只看向现在，而他没有想过未来。
“对于一个已经死去的女人，没有什么可为她做的。”
茱莉亚死后，斯帕克本可以远离组织的追杀。但他还是回去了，直面自己过去的一切，做个了结。
就算路途遥远，无法到达，就算时间已逝，故人不再，只是靠近它就好。
拼尽全力去做一件别人看来毫无意义的事情，只是因为劳资喜欢。
太傻，太浪漫，而这种浪漫，男女都有，多少而已。




</影评>
<有用数>98</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>blue_star</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-10-23 20:44:50</时间>
<影评>
        如果说宫崎俊的动画片是大部分人都喜闻乐见的作品，那么渡边信一朗的Cowboy Bebop就是只有小部分人会喜欢的片子。


曾经对这部动画片痴迷，十多集的DVD看了不知道多少遍。至今仍然觉得这是部非常好看的动画；Spike是最酷，最聪明，身手最敏捷的动画片主角。Spike，Jet, Faye, Ed, Juliet, Vecient,没有一个人物是传统意义上的“好人”或“坏蛋”。都是有故事的人，都是把心事埋在心里轻易绝不提起的人。


故事发生在未来(没记错得话是在2046年），那时飞船和汽车一样普及，人们可以在太阳系的行星中自由穿梭的年代。 可是人类的生活没有改善，治安很混乱，毒品，暴力，非法贸易泛滥（不然也不会有bounty hunter 这样的职业了)。片子里对市井生活的刻画很写实，一点没有未来感，飞机在天上的时候是科幻的，一落地，就是和如今一模一样的凡人世界，这可能是这部动画片和其他科幻动画片的不同之处。 其实，我觉得这样的场景很有真实感，人类每天的生活环境会因为科技的发展而发生多少变化? 也许比很多人想象的要少得多。 


我记得里面有一个盲人小女孩，她脸上的微笑和Spike去看望她后下起小雪的那个片断是难得的温馨场面。更多的时候，片子得基调是冷淡的，里面的人物是寂寞的。


曾经试着给朋友们推荐这部片子，得到的反应是没有反应。不知道是不是因为自己有可能是从火星来的缘故（和Spike是老乡)，所以他的故事轻易地碰到我的哪根弦上，至今共鸣不断。


顺便说一句，音乐有听头（我还没见过出这么多CD的动画片）。



 
      </影评>
<有用数>88</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>艾萨克阿西莫夫</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-12-05 22:29:28</时间>
<影评>

2001年的日本动画电影，有三部值得被影视铭记，它们分别是宫崎骏的《千与千寻》；今敏的《千年女优》；有着“手绘时代最后的夕阳”之称的渡边信一郎的《星际牛仔：天国之门》。不同于前两部电影的是，同处时代之交的三部作品一部非常明显的将主题导向未来，一部则着眼于对过去的致敬，最后一部却处在两者之间一个令人迷茫的主题间。尽管它最被人们津津乐道的是细致的作画和对东西方文化的致敬，但最重要的是，影片为所有活在过去的人编织了一场迷梦。因此，它将永远吸引不同国家及不同时代的观众。



        影片中无处不在的怀旧气息深化了影片的主题和人物的塑造。它在很多方面呈现出一些上世纪80、90年代科幻片的一些共同点——复古与科幻的并用。甚至也带有一点赛博朋克风格作品中高科技低生活的迷思，如主人公一行人仍然只能在迅捷而又闷热的飞船里日复一日的吃着桶面。虽然人类已经具有了星际间便捷航行的能力，可一旦进入地面，这一切不再科幻，反而像是到了90年代——香烟、报纸、硕大的移动电话、街头随处可见的涂鸦、倾倒在一旁的垃圾桶......


         这种复古还更多的体现在城市景观中。在《星际牛仔》的世界观中，地球因为超空间实验引起的爆炸而变得不再适合居住，迁移至其他星球的人类自然无法割舍对故乡的无比怀恋和不舍，于是在火星上重现了著名的地球景观，就像直接从地球上移了过去。这当中有一个镜头能勾起现在观众的集体回忆：在夕阳之下，两座世贸大楼矗立在城市的远方。就像不愿迎接新时代的到来，2001年9月11日的事件之后，它们成为了永恒的记忆，人们只能在那之前的影视作品中去探索，并为之感到深深的失落。除此之外，影片上映之时，游戏已迈入3D时代，但片中黑客那句固执的“游戏果然还是20世纪的好玩！”也令人想到了那些出身于上世纪，不愿舍弃手中红白机的老玩家。仿佛只有活在过去，他们才能活得更加真实，在曾经熟悉的事物中找到自己的安全感。可以说，这部影片充分利用了各种各样的物件、景观来表现世纪之交的人们对于过去的不舍和幻想以及面对未来时的迷茫和不安。


         在观看影片时，人们不免被它带到20世纪甚至是属于自己的充满虚幻的回忆之中。片中个别具有瞬间美感的远景更是利用定格的美，将观众从电影中抽离出来，进入某场发生在过去的梦中。例如，当Spike坐在河边，望着海对岸的城市时，夕阳被两座世贸大楼夹在楼与楼之间的空隙中，在水面留下红色的印记，充满了某种超现实主义作画的意味：时间是不停流逝的，然而短暂的时间却相对静止，在这静止的时空中，时间仿佛成为了永恒。这很容易让人联想到西班牙超现实主义画家萨尔瓦多·达利的作品《记忆的永恒》，在一片死寂的海滩上，远方的大海、山峰都沐浴在太阳的余晖中，在这里时间被强烈扭曲了，停止了，仿佛一切都被融化成了无意识的东西。两幅画面都深刻表现了一种“由弗罗伊德所揭示的个人梦境与幻觉”，自己梦中的每一个意念都是自己不能选择的。

《记忆的永恒》
         实际上，影片中多种类型不同的歌曲、配乐唤醒了我们心中最为不安的孤独。渡边信一郎导演的作品里，随处透露着他对音乐狂热的迷恋。在渡边看来，音乐不是可有可无的背景，它和剧情一样，共同筑成了故事的胫骨血肉。所以配乐先行，再围绕音乐进行故事情节的创作与设计成为了渡边的一个习惯和标志。在这部影片的筹划尚未开始之际，与渡边有着多年合作经验的配乐师菅野洋子就已经制作好了配乐，而渡边则直接把剧情融入音乐开始构思故事。当时菅野洋子一度为《星际牛仔》组建了一支乐队“Seatbelts”, 由日、美、法三国的乐手组成，从TV版到影片，再到游戏，所有的配乐都被这只乐队承包了。其种类之多，包括了爵士、布鲁斯音乐、流行歌曲、重金属摇滚、古典音乐等等。甚至就连主人公一行人搭乘的飞船，也是由一种革命性爵士乐的名字Bebop（波谱）来命名的。在不同音乐与场景的转换下，我们的心灵仿佛也快速的度过了从过去到未来的无数个碌碌无为的日子。过去——现在——未来，究竟有着怎样的意义？对此的追问无果，使现实直奔内心的孤独。
在TV版中，有一集只放了一遍，且未被收录在26话中，被称为“神秘的一话”（b站上可以找到录制版），渡边信一郎借spike之口表达了对布鲁斯的理解
         主人公在同类型片中的形象深化了主题。牛仔在西部片中总是富有冒险精神、探索精神，当然他们时而也会表现出阴暗的一面：他们孤独、冷静到严肃，并深陷于痛苦之中，甚至连自己所追求的是什么都无法确定。在影片中，赏金猎人Spike就是一个典型的年轻牛仔，表面上活得潇洒，并且在任何糟糕的情况下开怀大笑，是西部片中的正面形象。但是，关于他深陷其中的过去，他几乎从未提起，他的对手Vincent却让他想起了久违的感觉。Vincent原本是一名军人，在泰坦星的纳米病毒实验中失去了记忆，却又给了他免疫病毒以及看见那蝴蝶翩翩起舞的天国幻像的能力。这对Vincent的内心产生了重大的转变，从那之后，他便陷入了一场似乎永远也不会醒来的梦中。他变得孤独，从不与他人游戏，总是自说自话地玩弄着手中的弹珠，好似被囚禁在其中。第一次看剧场版的时候，眼睛里是文森特，脑子里却是《百年孤独》中的奥雷里亚诺布恩迪亚上校…二者相似的经历与模样，一样孤独而偏执的背影，始终历历在目。

       从死神手中挣脱了的Spike却从Vincent的身上看到了那个或许早已死去的阴影中的自己。当Spike和Vincent的前女友女军人Electra处于同一牢笼中时，Electra向他表达了想要和Vincent能够以某种方式继续感情的愿望；Spike吐露了自己的过去，一直一直幻想着有一天能在某个地方和她曾深爱的女人在一起，他意识到应该无需恐惧地和过去来一场了断；Vincent近乎疯狂的试图寻找一道逃离一切的门......就这样，故事被建置了起来，逐渐清晰的动机使电影最终走向了高潮。这也向观众发起了灵魂般的拷问：是应该做一场永远也醒不来的梦，还是不安而释然的走出梦境，去面对某种命运呢？又甚至是像Spike那样一只眼望着过去，一只眼望向未来？



         同时，电影中文化间相互交融的场景设计加深了观众的这种不安感。正如前文所说，片中火星是一个由各种地球著名城市集合组成的大杂烩。影片一开始的片头曲画面充满美式文化的自信感，但这种自信，却又笼罩在黑白的色调之下，使得这一切显得不那么可信。街道拥挤繁杂而脏乱，治安差，充满了后现代主义的不安感，或许还会让你联想到雷德利·斯科特的科幻经典《银翼杀手》中的场景。不过，让人真正迷茫的反而是那些人人都熟悉的景观：当黑客坐在车上时，远处的城市看起来就像是美国曼哈顿区或是芝加哥市区；当Spike去调查Mondelo博士时，四周简陋的集市让人感觉仿佛到了现在或过去甚至将来仍然如此的摩洛哥；当万圣节狂欢到来时，那座壮观的铁塔让人想到的是充满浪漫气息的巴黎......影片中总有那么一两处场景能让身处不同文化地域的人们找到一点归属感和认同感。可不安的是，面对这种新时代文化融合的加深，那个回忆中最原始、最根本的文化记忆却似乎显得无根可寻了。



       这似乎解释了影片中人物和观众的共同困境：在简单的过去中不断回味出新的认同与归属，却只能艰难而不舍地迈向未来。停得越久，爬得越远，摔得越重。贯穿全片的俯拍像天国的上帝，注视着这一切。人显得是那么地无力，充满无奈地走出回忆。
        虽然它是新世纪的影片，但处于2001年世纪之交的《星际牛仔：天国之门》更像是对20世纪手绘时代的告别，它或许不属于21世纪，而是属于90年代。或许，它也不属于90年代，而是属于所有活在过去的人，属于每一颗跳动着的不愿抛弃纯真幻想的心灵。

 





另附星际牛仔20周年东京秋叶原的活动照



</影评>
<有用数>54</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>moly</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-02-18 14:31:43</时间>
<影评>
        COWBOY BEBOP观感 

寂寞的绽放 


孤独 

四个人和一条狗一起上路，原以为不会孤独，结果命运却依然形成方正的格子，划分着彼此，过去成为看不见的屏障，朦胧中可以依稀辨识，却又触摸不到。原来我们依旧是我们，只不过向着相同的方向前进，于是便结伴同行，总有一天会分别，那即是意料之中的曲终人散。无所谓不舍，每个人都只是过客。 


Spike是个死过一次的男人。曾经有个女人点燃了他生命中的所有热情，仿如在灰蒙蒙的天幕中燃烧灿烂的烟火，正因如此，所以他一生只爱一次，最沉痛，最执著，最深刻。与她的分别让他彷徨，所以要去寻找她的影子。只是蛛丝马迹，但是只要感到她存在于这世界上，那么即使孤独也可以忍耐。于是他留在bebop上，热闹的孤独着。 


Faye是个失去记忆的女人。她常常会在人群中感到寂寞，于是不自觉地被喧嚣吸引，想要融入其中。我想她做到了。就在刻意忽略不安的时候，总会受到过去的打扰。一卷跨越时空的录影带，熟悉且陌生的五十年前的自己，那么快乐而努力的为独一无二的她加油。陌生冲散感动，空虚并且无力。灵魂要是没有记忆的重量，便会轻飘飘的吧，感觉不到归属感，所以她依然是个孤独的女人，再怎么用力欢笑也是。 


Jet曾经是个警察。忽然决定离开，然后就开始流浪。因为束缚生命的女人离开了。她告诉他离开的理由，只不过是在多年以后。然后看着她为另一个男人那么努力，他以为自己已经释然了过去，开始默默祝福他们。但是亲眼所见过去属于自己的女人那么坚定的追随另一个男人的时候，心中怎样也会激起波澜吧。最后在港口，他深沉的微笑，静静的用心祝福，是无奈的祝福，孤独的祝福。 


Edward是个网络天才。二进制世界里的皇帝，快乐的为所欲为，然而也只能在二进制的世界里。真实的世界中，她开朗乐观，嬉笑玩闹，看起来生活也无忧无虑，但是自娱自乐似乎没有什么说服力。于是她走进了bebop,最终又选择离开。来去都只为了追寻心灵的慰籍。这是个单纯的女孩，单纯到弄不明白孤独的概念，在淡然的夕阳中，快乐的奔走着，单纯的孤独着。 


爱情 

Spike ，他的爱情献给了Julia ，她漂亮、性感、神秘，让人放心不下。完美的女人掘住了他的爱情，于是他再也无法将爱分给其他女人。那么他有性爱么？不知道。如果一个女人成为了他生命的全部意义，那么与别的人做爱还有什么意思？所以我想他应该没有。只爱一次，然后用余生去回味。他的爱情，出现在恰到好处的时节，或许因为太过年轻又或者所谓的命运，撒下的种子没有收获，过早的凋谢在雨中。 


Faye，她的爱情献给了两个男人。第一个男人，她确信的去爱，结果颗粒无收。结局仿佛闹剧。但是那确实是爱吧，那么认真找寻快乐的她，即使是冷酷的骗子也会有刹那的晃神。那是她的第一次爱。第二次爱，她并不确定。开始会怀疑，对Spike 也许只是同伴的友情。直到她拿枪抵着他，质问他：“为什么要去送死？”的时候，才 坚定那就是一种爱，也是强烈的哀伤的爱。面对这样的爱，他也许曾经动心，但是他的心却忽然死了，没有心的爱，无法成长，没有心的人，会死。要是上天能让他和她早点相识，故事就会是另一种结局。 


Jet与他的爱人，是生离而不是死别。他曾许诺给她一个家，结果她没有等他。做任何事情都会有代价，结果爱情成了他的代价。谈不上绝望，但绝对惨重。然后他似乎成了罗丽控，与十几岁的少女相处，更多的是情爱还是父爱，天知道。他是个温柔的人，可以释然 很多悲伤；他是个理智的人，早已过了冲动的年纪。他还会去爱的，也许，还会有个家。 



Edward，男孩子似的女孩子。古玲精怪。难以想象她会蜕变成一个女人，然她的爱情还未来到，谁也猜不到结局。 



归宿 

没有栖身的地方，心就不会完满。所以要努力寻找所谓的归宿。看似不在意，其实，所作所为，都只是在筑巢。想要一个可以回的地方，一个有人在等我回来的地方。 


Spike最爱的女人死了。于是死亡对他来说便成了一种解脱。亲手用枪减断了与Vicious 的羁绊，亦或是束缚的更加牢固？不知道，不愿去猜想。相信那样的死亡不是逃避现实，而是一种结束的方式，每个人都会死，如果可以了无遗憾，在什么地方划上句号都是一样，于是他选择了这样的方式离开，不说再见，只是满足的微笑。那样的微笑，让我们知道，他，这家伙，不会再回来了。 



Faye，落寞的女人，追逐着同时又逃避着过去的记忆。然后直到那一天，夏日的阳光如同时空彼端的一般灿烂，过去的记忆轰然而至，告诉她，她曾经有个家。但是，当她试图找寻回家的路时，那路却又被五十年的岁月淹没，杳无踪迹。她落寞的躺在沙砾的废墟中，在曾经有床的地方，茫然四顾。对着她的瞳子，猜不透她的感受，即使可以猜到，也无法感同身受。 


Edward，闲不住的家伙，有她就总会很热闹很脱线。乐观开朗，天生会有的感染力。直到有一天，她那让人捉摸不着的大脑认定了一个方向，决定离开。看着红色颜料在地板上画着大大的“bye bye！”，却依然能感觉到有她时的热闹。硬要挤进来的家伙，却又来去匆匆。最利落的离别方式，来不及让人伤感，像个不怎么生动却又很鲜明的感叹号，告诉我们离别是那么的真实残酷。 


 Jet，bebop的拥有者。收留了这些任性的流浪汉。他们强行加入，却又无从挽留的离开。他们走了，会留下一大车的落寞。那么他会怎样，开始重新孤独还是拥有新的旅伴，无人应答。于是没有结局也成了一种结局。  


最后 

枪 

男人们的枪冰冷，女人们的枪诱惑。噼噼啪啪的，地上散落了很多空弹壳。血花纷飞，很多人应声而到，只留下躯壳。我要说的这一枪，并没有火药的味道，只是一个手势。 Spike 对着 所有震惊的警卫和同样震惊的观众，“啪！”他比了个姿势，然后再也没有多余的动作。差别在于，没有开枪的人都活着，开枪的家伙却倒下了。 


玫瑰 

哪里来的玫瑰。红色。血的颜色，爱情的颜色。总是点缀在灰色的背景下，突兀的美丽着，成为残酷的诱惑。 


笑容 

曾经有个寂寞的女人在废墟中微笑。 

曾经有个奇怪的小鬼在夕阳中对着破旧的飞船微笑。 


酒 

喝不醉人的东西，为什么要喝。 


结局 

无法继续的故事。哀伤的让人不愿去猜测结局后面的故事。 


完 

转自cowboy吧的 藤藤的藤藤的爬
      </影评>
<有用数>31</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>夜未央</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-07-25 22:05:26</时间>
<影评>
        连着看完了《赏金猎人》和《天国之扉》。


原以为会是团圆的结局，皆大欢喜。

这个故事以寂寞开始，想着不应该再以寂寞结束。

流逝的时光，做什么呢？

疏不知，结束比开始更寂寞。

像午夜盛放的烟火，绚丽却黯然谢幕。

 

四个人和一条狗一起上路，热闹却彼此孤单。

命运形成方正的格子，划分着彼此。

每个人独一无二的过去，成为相互间看不见的屏障。

朦胧中依稀可辨，却又触摸不及。

原来，我们从来没有真正在一起。

只不过曾经向着相同的方向前进，于是结伴同行。

意料中的曲终人散，总有一天会来临。

无所谓不舍，每个人都是过客。

陪君醉笑三万场，不诉离觞。

 

Spike总是介绍自己，死过一次的男人。

曾经有一个女人点燃了他生命中的所有热情，仿佛在灰蒙蒙的天幕中燃烧的火把。

一生只爱一个人，一生只为一份情。

沉痛，执着。

深刻，不顾一切。

与她的分别让她彷徨，她没有出现在约定地点。

就这样凭空消失，他不甘心。

竭尽全力，寻找她的影子。

哪怕是蛛丝马迹，只要感到她存在于这个世界上，

那么即使孤单，也是可以一直忍受的。

 

他的爱情献给了Julia，她漂亮、性感、神秘。

完美的女人掘住了他的爱情，于是他再也无法将爱分给其他女人。

只爱一次，然后用余生去回味。

他的爱情，出现在恰到好处的时节。

或许因为太过年轻，又或者所谓的命运，

撒下的种子没有收获，过早的凋谢在雨中。

但是，曾经相遇相伴便不曾后悔。

 

最爱的女人死了，于是死亡对他来说便成了一种解脱。

相信那样的死亡不是逃避现实，而是一种结束的方式。

每个人都会死，这是我们最终的结局。

如果可以了无遗憾，在什么地方划上句号都是一样。

他选择了自己喜欢的方式离开，不说再见。

只是倒地的瞬间，满足的微笑。

那样的微笑，让我知道，

他，不会再回来了。 

离开之前，他回去了一次bebop。

让Jet再做了一餐饭，笑着吃完。

他不曾回头，因为他知道Jet懂他。

 

Jet曾经是个警察，忽然决定离开。

开始流浪，因为束缚生命的女人离开。

多年以后重逢，她告诉他离开的理由。

看着她为另一个男人那么努力，他以为自己已经释然。

默默祝福，转身离开。

但是毕竟深深地爱过，过去属于自己的女人那么坚定地追随另一个男人，

心里，依旧会疼痛吧。

最后在港口，他深沉的微笑。

眼神温柔，却充满无奈的孤独。

 

Jet与他的爱人，是生离而不是死别。

他曾许诺给她一个家，结果她没有等他。

做任何事情都会有代价，结果爱情成了他的代价。

他是个温柔的人，可以释然很多悲伤；

他是个理智的人，早已过了冲动的年纪。

 

他是bebop的拥有者，收留了这些任性的流浪汉。

他们强行加入，却又无从挽留的离开。

他们走了，会留下一大车的落寞。

Spike离开的时候，他什么也没有说。

明明不舍，却义无返顾地支持他的决定。

他懂他，他知道他懂他。

这是超越血肉的灵犀，一生的美好。

他会怎样，开始重新孤独还是拥有新的旅伴？

无人应答，于是没有结局也成了一种结局。 

 

Faye是个失去记忆的女人，常常在人群中感到寂寞。

不自觉地被喧嚣吸引，想要融入其中。

就在刻意忽略不安的时候，总会受到过去的打扰。

一卷跨越时空的录影带，熟悉且陌生的五十年前的自己。

曾经那么快乐而努力的自己，为独一无二的她加油。

陌生冲散感动，空虚并且无力。

灵魂要是没有记忆的重量，便会如风轻飘。感觉不到归属，依然孤独。

哪怕强颜欢笑，再怎么用力也是枉然。

 

她的爱情，献给了两个男人。

第一个男人，她确信的去爱结果颗粒无收。

结局仿佛闹剧，但是那确实是爱吧。

那么认真找寻快乐的她，即使是冷酷的骗子也会有刹那的晃神。

第二次爱，她并不确定。

开始会怀疑，对Spike也许只是同伴的友情。

直到她拿枪抵着他，质问他：“为什么要去送死？”的时候，

才坚定那就是一种爱，也是强烈的哀伤的爱。

面对这样的爱，他也许曾经动心。

但是他的心，却忽然随着Julia的死去而暗淡。

没有心的爱，无法成长；

没有心的人，会死。

要是上天能让他和她早点相识，故事也许就会是另一种结局。

 

落寞的女人，追逐着同时又逃避着过去的记忆。

然后直到那一天，夏日的阳光如同时空彼端的一般灿烂。

过去的记忆轰然而至，告诉她她曾经有个家。

但是，当她试图找寻回家的路时，

那路却又被五十年的岁月淹没，杳无踪迹。

她落寞的躺在沙砾的废墟中，在曾经有床的地方茫然四顾。

对着她的瞳子，猜不透她的感受；

即使可以猜到，也无法感同身受。

 

Edward是个网络天才，二进制世界里的皇帝。

快乐的为所欲为，然而也只能在二进制的世界里。

真实的世界中，他开朗乐观，

嬉笑玩闹，看起来生活也无忧无虑。

他走进bebop，最后又选择离开。

与父亲的相遇，坚定了他追寻心灵的慰藉。

这是一个单纯的孩子，单纯到弄不明白孤独的定义。

在淡然的夕阳中，快乐的奔走着。

留下一个笑脸离开，单纯的孤独着。 

 

闲不住的家伙，有他就总会很热闹。

乐观开朗，天生有的感染力。

直到有一天，他那让人捉摸不着的大脑认定了一个方向。

追随父亲，决定离开。

看着红色颜料在地板上画着大大的“bye bye！”，却依然能感觉到曾有的热闹。

硬要挤进来的家伙，却又来去匆匆。

最利落的离别方式，来不及让人伤感，

像个不怎么生动却又很鲜明的感叹号，告诉我们离别是那么的真实残酷。

 

故事的关键词，我总是认为是归宿。

没有栖身的地方，心就不会完满。

所以所有人，都在努力寻找所谓的归宿。

看似不在意，其实所作所为都只是在筑巢。

想要一个可以回的地方，一个有人在等我回来的地方。

 

红色的玫瑰，带着血的颜色。

那，也是爱情的颜色。 

总是点缀在灰色的背景下，突兀地美丽着。

像是魔鬼的笑容，成为残酷的诱惑。 

 

曾经有个寂寞的女人在废墟中微笑，曾经有个奇怪的小鬼在夕阳中对着破旧的飞船微笑。 

无法延续的故事，哀伤的让人不愿去猜测结局后面的故事。


生命本就是一场徒劳。

你知道什么是徒劳吗？
      </影评>
<有用数>25</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>温吞吞</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-11-17 21:53:15</时间>
<影评>
        不知道有几个人象我这样怀着几乎是亢奋得心情看到CCTV-6的电视屏幕上印出Cowboy Bebop的字样.随着菅野洋子的悠扬Blues响起,渡边信一郎的名字打出,我早已陶醉了...

本次的幅标题是Knockin&apos; on Heaven&apos;s Door,tv版的老观众一定会会心一笑,这既是传统,又映射了本部不无悲凉的主题.


很难忘记Spike在牢中的告白,&quot;从前...我那时很年轻...什么都不怕  我从没想过死  我认为自己是无敌的 那时我遇到一个女孩 我开始这样想 我想生存下去 从那次开始，我第一次害怕死亡...&quot;慵懒而无畏的他从来不曾如此感性过,虽然这段话可能永远不会被Faye听见,虽然他们可能一辈子无缘.


&quot;当Spike被Vecient打倒后,他掏出一包湿哒哒的烟,抽出一根已经弯折的烟,叼在嘴上,努力打了下火,但没有点着&quot;,这桥断如此的普通,却久久难以让我忘记.


Vecient是本剧悲剧般的角色,&quot;他总是...一个人...就像活在梦里一样...&quot;没有记忆,努力近乎疯狂地寻找一道逃离一切的门,最后他找到了,他死在了最爱他的人的枪下.


Vecient临死前说到&quot;我在泰坦的时候就已经死了,而在这世界上，蝴蝶不断的在我眼前,是在做梦吗?或着牠们的世界才是真实的,而我则是在梦中?我不知道&quot;

庄周梦蝶 还是蝶梦庄周?


当片尾处打出Are You Living In the Real World?的字时,我们是不是也象Vecient常常被纷乱的幻象混淆了梦与现实,但我们又能有他如此幸运地有灵魂相依之人送自己永眠吗...








</影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>天堂之海</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-01-20 05:18:30</时间>
<影评>
        这是一个电视机都没脱离但却进入了光速航行的时代。

这是一个互联网的概念都还不清晰却存在意识云端化的技术的时代。

这是一个警察无能，政府隐居，黑帮跟赏金猎人横行霸道的年代。

德克萨斯移居到了木卫一，威尼斯迁徙到了木卫三，就连阿富汗战争都生生不息地打了几十年打到了木卫六去。

Spike说他不怕死，跟最炮灰的混混也能打得你死我活千钧一发。

Faye说她没法过日子，背负着3亿的欠款，再怎么勤勤恳恳工作几十年资产都是负的。

Jet说MD还是一个人过日子的时候好，这两个愣头青一天到晚在外面鬼混也不知道会死在哪。

Ed说我帮你们可以但是我有一个条件。

Ein说汪汪汪。

但是Spike是从red dragon脱逃的黑帮潜在继承人，和兄弟厮杀，背叛组织，在雨里等着自己爱的永远不会来的女人。

但是Faye从一片虚无之中苏醒，茫然四顾，举目无亲。

但是Jet被搭档背叛，以一条手臂捡回一条命，说我不想去再生这一条手臂因为这是我的事。

但是Ed一个人活了好多年，人人见面都会问，这居然是个女孩子？

但是Ein汪汪汪。

Spike大概还在那场雨里面，每当他闭上眼，看着过去的那只义眼就重复在脑海里播放那只褪了色的玫瑰。

Faye大概也还在那片虚无之中，债务的压力太大，活着反而没有实感。

他们笑着，不羁着，除了他人的生死，你看不到spike脸上一丝慌张的神色。

他们食不果腹，每次抓人得到的赏金不是拿去赌了就是拿去修理了，所以青椒肉丝里面一直没有肉。

他们不愿意称呼彼此同伴，成年人把想的都埋在心里，只有小孩子才下定义。

所以最后Ed走了，画了大大的一个笑脸当作告别，反复告诉追上来的Ein，不可以跟着自己走哟。

所以最后Faye走了，唤醒记忆的一瞬间才反应过来蹉跎了多少岁月用来无所事事。

所以最后spike死了，那场雨该停了，即使雨里的人还没来或者已经不在，有些事不得不完成。

陪伴是难能可贵的，生命的长河中，感谢彼此陪伴着走过这么一程。ed离开的时候jet一个大写的不舍。

但是更加可贵的是，懂得什么时候该离开。Ed大概是全剧智商最高的角色了，跟ein齐平。平日里再怎么嬉笑怒骂打打闹闹，时候到了看一眼天，自己知道该走了，头也不回，即使万般不舍，还是笑着离开---- 因为他有自己要追寻的东西，旅程即使快乐，但也该说再见了。

Faye拿抢指着spike问不能不去吗，Julia已经死了，你要等的人已经没了，活下去，像以前一样不行吗。

Spike头也不回，说，这段时间谢谢照顾了。

Jet老早就说过这个人倔，谁的话都不听。

最后紫色的星星坠落了，jet却依然不愿意相信spike已经死去，沉默着离开预言家的帐篷。


不得不佩服渡边信一郎，天国之扉的剧本选材实在太令人叹服。Vincent的问题其实都是主角的问题。他说他只是再找这个世界的出口，不知道哪一个才是梦。Spike告诉他，其实你早就知道了，只是不愿意接受罢了。

他能这么侃侃而谈是因为心中早已千遍百遍地这么说服过自己，但是没有用，他们彼此都知道。所以一上来就是拳脚招呼，道理都懂，可是谁都倔，不愿意接受。

南瓜气球爆炸的瞬间，铁塔上的疝气灯闪耀，飞机上的神奇三人组开始到处撒农药。远方的高楼在夜幕的掩饰下似有若无，游行的人们高举着南瓜灯，准备放飞。

难以想象我有多么喜爱90年代后期日本剧场版的普遍水平。长达几十帧的静止画面，手绘的高楼大厦霓虹闪烁的背景，人物和景色的融入与疏离，拳拳到肉挥汗如雨的打斗。

如果说宫崎骏的作品大多满足童心的幻想与美好。那么细田守，渡边信一郎一流的作品，则是在商业的外壳下，表达了极其文艺的精神诉求。时刻笙歌的人们，老旧的城区旁新建的豪华写字楼，卖糖葫芦的老人跟小孩子聊天，老是往行车道上飞的飞船。

丰富的色彩搭配暖系色调，大多数的波光粼粼都消弭在高楼大厦面对朝阳的一瞬间。

他们好像都走远了，但又似乎还在这个城市的某个角落，一如既往地叼着烟到处打听赏金犯的下落。
      </影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>叛卡门</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-09-12 15:15:21</时间>
<影评>



这种动画真心让人着迷：画风线条略粗风格硬派；视效美到有些场景几乎就是实景照片，有的地方却梦幻的唯有二维世界可以存在；明明在讲述着未来却用大量暗色系色彩，让遥远的科技时代早早蒙上了一层怀旧的颓废感，好似疯狂前进的时代也在加快腐烂；角色性格各异，大事靠谱小事随意的武力帅哥、老妈级神存在的肌肉大叔、嗜财性感的美女以及软的像个充气娃娃似得电脑神童，带着一条智商比身高高的萌软狗就这么轰轰烈烈的组成了四人一狗团队在宇宙中驰骋；最值得褒奖的是菅野洋子的BGM，玩转各种音乐风格和乐器，不论是精彩的打斗场面还是轻松的搞笑时刻皆玩转自如。
这种风格本身就带有时代的烙印，仿佛是末日的狂欢，颓废和堕落也可以正经的罗曼蒂克。对太空和科技探索的无限狂热与伦理和道德携带着的自由意志形成两股对立的力量，有些因为扭曲的世界观而制造的牺牲品注定要来和这个世界讨价还价，而大多数人则希望糊里糊涂的度过现世足以。许许多多的英雄就这样应运而生，正如史派克，即使有着打架时的畅快和思想上的惺惺相惜，他的使命却还是让这个糟糕透顶的社会不至于彻底消失。
他总是一个人，不能开心的和别人一起玩，就像活在梦里一样。本是属于反派的注脚，最终变成了男主角史派克的写照。因为微型机器这种类似病毒的存在，使得获得了疫苗的人们入赘梦中：眼前永远会有绝美脱尘的金色蝴蝶飞舞。究竟我们看到的和感受到的哪个才是现实？也许更确切的应该问，愿意相信哪一个是现实。飞舞着破碎着的金色蝴蝶带着世间没有的纯洁和美丽，亲吻着心口上绝望的汩汩流淌腐血的伤口。现实披上了欺骗的华服时隐时现，幻觉在伤害的前提下登堂入室。倒不如像史派克那样活得简单一些，不去琢磨、或许也是早已看破真假悲喜的阴谋。
绝美的金色蝴蝶飞舞在世间，究竟它们的存在是梦？还是我们的存在是梦？

影片穿插了一段西部牛仔对决的场景，以及将“派对”HAPPY的时间设定在了万圣节，这种“美范儿”既有流行因素，更多的则是对逝去年代的缅怀和继承，一如现存的大多数节日早已失去了它最原本的用意。荒凉的西部被广袤的宇宙取代，人们的活动范围大大扩增，但心上的迷茫却也与日俱增。并非所有的故事都会有一个正面的结局，但至少朝阳依旧，晚霞不灭，美酒满斟，陋室自在。
在严肃的时候不知不觉的搞笑看来也不是英国人的专利啊，比如在这里：一群只开过拖拉机的老头子“回忆”着当年开战斗机的场景摇摇晃晃开着飞机冲上云霄拯救世界，租飞机的像看见自己的孩子长大那样露出欣喜的笑容感慨“还真飞起来了”。同样，这部“少儿可宜”的动画里有些成人内容也让人心跳加速的很，比如用刀挑破的紧身衣就是那么任性的不允许女主露点。
严肃与欢笑，暴力与温情，思考与放空，皆在这部优质科幻动画之中。

同伴表示“欺骗别人之前首先要学会欺骗自己人”，史派克表示十分闹心

这个角度很像是在看电影，因为广角的原因让天花板看起来有些弯曲



总有些人拿起枪的时候让人觉得这冰冷的武器也是他的一部分







一人一狗这泡面吃的也太香了...我都想尝尝了

人群中他背道而行，用浪荡的身影掩饰孤独的姿态

树影下流动着世间复杂的感情，而这些似乎都与英雄无关

这珠子很像吃水泡大了的海洋宝宝吧

反派的温柔也要鲜血淋漓，他是被荣誉和仇恨教育长大的试验品，科学的谎言将他烙伤，他便要向整个世界道明真相——以毁灭之名

夕阳下，曾经游走在生死边缘的人们思考着何去何从。这样美得落日，难道不可以再看一次吗

如果不看下面的动画角色，我会以为这是张照片

这是一个人的荒漠，是永无止境的战场，是顽固的走过又不断消失的脚印。











如果我们曾经坠入冰窟，就请不要让我们感觉到温暖，否则我们会为了抓住这一点温暖毁灭一切

反派出现时我以为这只是一个影子，过了好一会儿才明白就是他。行走于世间的行尸，不被阳光所青睐，也不被平常所保护，他只是这世间的一个阴影。

烟花爆裂时既是枪决对战始，我们躲无可躲逃无可逃，唯有拼死一搏，在最美时陨落。

















全片最美的一幕，在死亡与重生之间缓缓流淌给观众一个长镜头。科学的残忍和狡诈也给了人们近乎绝望的纯美，这算不算是一种讽刺？

</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>tentwosix</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-09-15 16:07:39</时间>
<影评>

这个世纪末最后一天会不会像上个世纪的那般无聊？

设想有两种世界末日：
一种，“一切都好，只缺烦恼”，人类不论是智力还是道德水平都到达前所未有至高境地，就像所有“纯洁心灵”人们期待的那样，没有战争，没有饥饿，没有欺骗，没有谎言……
另一种，我喜欢的，恕我唯恐天下不乱——能源耗尽，战争饥饿也无处不在，杀人合法化，杀手被称为“赏金猎人”，就像《Cowboy Bebop》里描述的一样——不是悲观主义作祟，只是这样的情形更有趣。

久远的有趣的末日世界，荒凉遍布。

若想形容Spike Spiegel，除了说他有点像李小龙外，最恰当的莫过这一句：
car mon pis et mon mieux
sont les plus deserts lieux
无论我的处境更好或更坏，都是最荒凉的所在 

也许，不管末日有趣还是无趣，都会荒凉的，毕竟到了尽头了。




</影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
