<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>金刚狼2 The Wolverine</电影名>
<年份>2013</年份>
<评分>6.7</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2151837713.jpg</封面>
<导演>詹姆斯·曼高德</导演>
<演员>休·杰克曼 / 冈本多绪 / 福岛莉拉 / 真田广之 / 斯维特兰娜·库德钦科娃 / 布莱恩·泰 / 山内春彦 / 法米克·詹森 / 李威尹</演员>
<简介>位于加拿大的深山老林，背负着永生之苦的“金刚狼”罗根（休·杰克曼 Hugh Jackman 饰）隐居于此。在一次与猎人的冲突中，他得到东瀛女子雪生（福岛莉拉 饰）的帮助。雪生是罗根二战期间的旧相识矢志田派来的下属，似乎不久于人世的老友渴望死去之间再见罗根一面。跨越重洋的罗根终于见到在虚弱的矢志田，对方希望他能够保护自己的孙女真理子（冈本多绪 饰）。随着老人谢世，葬礼上突然战火点燃。罗根在雪生的帮助下拼死救出真理子，而矢志田的儿子信玄（真田广之 饰）似乎另有所图。逃亡途中，罗根意外发现他丧失了自愈的能力，金刚狼最大的危机降临……
                                    
                                　　本片根据弗兰克·米勒（Frank Miller）的原著漫画改编。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Rhapsody</作者>
<标题>寡淡无味</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-07-27 10:30:15</时间>
<影评>
        作为X战警的粉丝，我特地看了三D版，结果大失所望。整个剧情没有一点新意，笑话不搞笑，人物没有性格，很多细节也不能自圆其说。


整个剧情都可以简单地预料到：金刚狼会通过一场恶战解开心结；他的超能力最终会恢复，日本女孩会安然无恙。。。。然后接下来的一个半小时就是在无聊中等待老套的剧情展开。唯一出乎我意料的是金刚狼和日本女孩上床了 - 如果金刚狼日日夜夜都想念Jean的话，怎么随随便便跟人家上床？如果真爱日本女孩的话又怎么轻易离开？救了人家的命就可以理所应当地上床吗？说白了就一个字，俗。


有一个地方最扯淡，毒液女在大结局的时候做出了一个骇人的动作，她用指甲把自己的脸皮从上至下划开，然后顺着划痕把整个身体的皮肤都撕了下来。我以为她马上就要展示一个新的惊世骇俗的超能力了，结果唯一的区别就是从之前的金发美女变成了秃头。再无其他。尼玛能稍微来点想象力吗？？？这难道是一部喜剧片？和我初中校长骑车被大风吹掉假头套有什么区别？？？


</影评>
<有用数>973</有用数>
<没用数>75</没用数>
</review>
<review>
<作者>joker</作者>
<标题>只是吐槽， 略微剧透</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2013-07-24 05:09:57</时间>
<影评>
        今天刚刚看了电影首映之前的首映 实在忍不住要吐槽一下供广大影迷和喜欢金刚狼的朋友斟酌

1.这部影片里金刚狼用回复（或者叫不死）这项技能实在太多了，可以说他要是不调那个上帝模式的话连第一关都过不了......最让人气不过的是这丫还选了死神模式 ！

2.影片有那么20分钟完全是日本爱情故事片，讲的是一个大叔如何跟一个日本萝莉认识到相爱的，最后还尼玛xxoo了有木有啊，人家萝莉有心上人了有没有啊！有未婚夫了有木有啊！帮你系一下腰带你就给人家扑倒了啊！最后人家恳请你留下来尼玛你责任都不付一个啊，直接用最2的回答方式说“我是个战士，我不能逗留很长时间” 我只想说霸气啊！尼玛就这么走了啊！

3.影片无视物理科学啊有木有啊！开头的时候日本暴力萝莉跟几个战斗民族的人打架,为了证明她的刀很快，她砍了一个酒瓶，一分为二，Nb的来了，那个酒瓶隔了2秒钟才一分为二掉下来！你让重力加速度情何以堪啊！

4.朋友说他很不满意的地方就是金刚狼在影片中有一部分时间丧失了回复技能，但是那三个筷子依旧可以随叫随出，但是！你被砍了之后有伤疤，中了枪之后有伤疤，就是三根筷子从手里冒出来没伤疤啊！你要不要局部开启复活功能啊狼哥？！

5.影片最后狼哥的金刚爪被砍掉了......（话说我一直以为那个爪是实心的但其实里面是有血肉的,就跟喵星人的爪子是一样的！）我相信有不少人也是认为它是实心的吧,继续正题，然后呢按理来说狼哥要么再生个金刚爪要么就没有了，结果呢 ，这哥再生出来的却跟第一部里面一样的骨爪，但是全身的骨骼却又是钢的（这个影片后面万磁王证明了）很不靠谱啊，很不科学啊有木有啊。

6.最后的吐槽点就是jean出来的时候永远是躺在床上穿个性感内衣在哪里说一些“你来啊,,,你来啊,,,,”这类的话，当然是有台词的但是大概每次都是让狼哥跟她走...总之觉得很,,...不搭嘎.


目前想起来的吐槽就这么多 ,令我最赞的就是真田广之的挥刀，简直是动画里的武士啊！暴帅 ！但是尼玛被狼哥无情的上帝模式给秒杀了啊，真的忍不住再一次吐槽，尼玛你开个秘籍进来拯救世界你还弄那么多肌肉有个你妹的用啊！


最后的最后希望大家观影愉快，如果你看金钢狼和环太平洋冲突的话，我向你保证去看太平洋吧！那是一部你看了就不会忘的影片。

谢谢各位看官的观赏

轻喷 谢谢 
      </影评>
<有用数>554</有用数>
<没用数>103</没用数>
</review>
<review>
<作者>马泽尔法克尔</作者>
<标题>与其想着怎么样华丽的死去，还不如想想怎么样漂亮的活下去</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-08-10 01:35:34</时间>
<影评>
        首先是剧情不太简洁的简介：


本片的故事发生在X战警三部曲之后，罗根因为亲手杀死了凤凰女而受到严重的心理创伤，有强烈的自毁欲望，并将自己放逐到荒野无人的山洞中过着野兽一般的生活。他时常会做噩梦，最常梦到的是穿着睡衣的凤凰女怂恿他跟自己一起去死。这天他梦到了长崎原子弹爆炸，不过这是个梦中梦，接下来又是穿着睡衣的凤凰女，然后他被吓醒了……


金刚狼在人迹罕至的荒野生活，与鸟兽为伴。这天竟发现自己的熊朋友被偷猎者用毒药弄得半死不活，于是前去偷猎者聚集的酒吧寻仇。在这里他见到了红发日本女人雪绪。日本女人小露了一手剑术，就拉着罗根走了。雪绪也是变种人，她的超能力是能看到人的死期和死法，她预言那几个偷猎者几天之内会死于非命，所以劝罗根不必浪费力气杀他们。


雪绪之所以来找罗根，是受日本矢志田财团老当家之托。老头子二战时参加了皇军，与当时在军队服役的罗根本来是敌对的立场。但长崎原子弹爆炸时，罗根曾用身体掩护他使他免于被核爆冲击波当场轰杀，也因此让他见识到了罗根作为一个变种人的特殊体质。这些年来老头子一直都在关注罗根，并搜集了大量资料。如今他行将就木，特意派人请罗根到日本去希望能最后见见这个救命恩人。除此之外，看出罗根有自毁倾向的雪绪还提出，以矢志田家的资金和技术也许能满足他的心愿，让他像武士一样慷慨赴死。金刚狼本来没有兴趣，但也许是被雪绪说动了，又或者想到可以借此找回一些失去的记忆，所以答应只去呆一天道个别就走。


在日本见到了病床上虚弱的矢志田老人，他表达了对金刚狼的羡慕，并说希望可以与他交换。在这里其他几个重要人物也相继出场，首先是老人的儿子信玄，一个精于剑道的中年男人，不苟言笑，绝非善类；然后是老人的主治医师，一个神秘的金发女郎；最后是老人最亲近的孙女，也是信玄的女儿，真理子——对于初次见面的罗根她并没有留下什么好印象，反而嫌弃他太过邋遢。于是金刚狼被推给两个大妈从上到下好好清洁了一番。接下来，通过与雪绪的对话，了解了她的身世——她幼年即父母双亡流落街头，后来被老人收养作为真理子的玩伴养在家里。


当天晚上金刚狼又做了噩梦，他梦到金发的女医生喂给他什么奇怪的东西——这里有点像黑客帝国当中史密斯给尼奥身体植入电子虫窃听器，像是在做梦，但却是真实发生的。从噩梦中醒来的罗根听到噩耗传来，老人去世了，一旁的雪绪难过之余，却说了这样的话，”这跟我预测到的不一样“——这里是一个重要的伏笔。


老人去世前曾拜托金刚狼照顾自己的孙女，因为她将继承自己的全部财产，势必成为信玄等人的眼中钉。葬礼上，果然一帮黑道分子向真理子发难，幸得金刚狼保护。然而真理子虽然全身而退，罗根却发现自己身体发生了变化——受伤之后血流不止，原本的快速治愈能力竟然不起作用了。激战中，金刚狼得到一个弓箭手的帮助。


虽然真理子在金刚狼的保护下才没受到伤害，可她却并不领情，反而一心想甩掉金刚狼。之后二人在新干线上又相遇了，可穷追不舍的杀手们也尾随而至，于是金刚狼与他们从车里打到车顶，展开激烈周旋。在列车顶的一段戏算是本片比较精彩的桥段。


在一路躲避追杀的过程当中，两人先后经过了柏青哥店、love hotel等比较有日本城市特色的地方。最后两人来到矢志田家位于长崎的老宅，在这里稍微安顿了下来。在这里，金刚狼知道了之前帮自己退敌的弓箭手原来是真理子的青梅竹马，可惜真理子的父亲信玄执意要把她嫁给某检察官以打通自己与政界的联系。


接下来金刚狼发现原来这个小镇就是当年的日本军营，也就是自己与真理子的祖父相识的地方。在两人相识的过程中，金刚狼常常会在梦中叫着凤凰女的名字，这引起了真理子的注意。不过即使知道金刚狼心中另有所爱，也不能阻止这个年轻姑娘被金刚狼迷人的身材吸引，两人很快就毫无征兆的一起滚了床单。


好景不长，滚完床单没多久真理子就被抓走了。丧失自愈能力的金刚狼没能追上，还被打伤了腿，幸得驱车赶到的雪绪相救。金刚狼表示无论什么龙潭虎穴都要闯进去救回真理子，遭到雪绪的反对，因为她预见到金刚狼的死——他死前会握着自己的心脏——这里是一个小的伏笔。


与真理子青梅竹马的弓箭手男子背地里竟与来历神秘的金发女医生合作，二人在进行着什么阴谋。弓箭手对女医生很害怕——因为后者是本片当中出现的为数不多的变种人之一，蝰蛇夫人，她的能力是释放致命的毒素。受蝰蛇夫人的命令，弓箭手也在积极的寻找真理子。


在对真理子的废柴未婚夫进行逼问之后，金刚狼得知是信玄为了逼真理子把继承权让给自己而绑架了她。于是金刚狼和雪绪杀到矢志田家的大宅，准备营救真理子，可惜来晚了一步，弓箭手带领的忍者部队已经把真理子从府中带到了蝰蛇夫人的秘密基地。前面一直一副大反派面孔的信玄得知自己只是一颗棋子，还没有来得及发飙就中了蝰蛇夫人的剧毒。


金刚狼与雪绪在府中遍寻不到真理子，然而在当时矢志田老人的病床前金刚狼却弄清楚了了自己异能失效的原因，通过X光片，他找到了蝰蛇夫人当时植入自己心脏的一只影响自己异能发挥作用的毒蜘蛛，于是他决定自己给自己动一个心脏手术。这时虽然中毒未死但是失去理智的信玄企图攻击金刚狼，幸亏有雪绪舍命保护。千钧一发之际，金刚狼醒了过来，而且自愈能力完全恢复，最终击毙死不悔改的信玄。


蝰蛇夫人给金刚狼留下了去往自己秘密基地的线索，虽然明知是陷阱，但金刚狼还是要去闯一闯。在路上金刚狼遭到弓箭手部队的埋伏，身中毒箭昏迷之后被蝰蛇夫人擒住。在其基地中金刚狼遭到了以艾德曼合金制成的武士造型的机甲的袭击。另一方面，雪绪也赶来帮忙，并与蝰蛇夫人展开激战，最终将其制服。而金刚狼则在良心发现的弓箭手拼死掩护下重创机甲，但自己的一对钢爪也被斩断，这时他才发现躲在机甲中的竟是其实未死的矢志田老人——他当年被金刚狼救了一命之后，并没有感恩图报，而是开始觊觎他的能力，处心积虑想要得到以使自己长生不老。在他从金刚狼狼爪断裂处不断吸取生命精华时，冷不防遭到大义灭亲的真理子的袭击，接着被重新长出骨爪的金刚狼彻底消灭。


故事的最后，真理子接手了矢志田家的产业，希望留住金刚狼，但他最终还是和雪绪一同乘飞机离开了日本。毕竟金刚狼是天煞孤星，已经克死了两任女友，而更重要的是作为一个战士他不想继续躲避，他预感到后面会有新的战役等待着自己。


彩蛋内容是金刚狼回到美国，在机场的电视上看到特拉斯克公司的广告，然后他的两个老朋友分别通过移动机场内部的硬币等金属器物以及把机场内部除金刚狼外所有乘客定住的方式宣告自己的强势归来。

--------------------------------------------------------------------------------------


整部电影最精彩的部分就是彩蛋了，两大人气角色的亮相让我等X战警系列忠实观众激动不已。这次的彩蛋预告的是即将上映的集结新老两版全部人马最豪华的阵容的《未来昔日》——金刚狼作为一个单独的电影系列恐怕很可能就此结束，重新并回到X战警系列当中。派拉蒙的复仇者集结创造了观影热潮，而福克斯反其道而行之的让本来处于英雄群戏中的金刚狼自立门户显然并没有取得理想的效果。4年前的第一部尚可以归咎为内部泄露版带来的冲击，而这次的第二部则完全不是一部超级英雄电影应有的水准——本片并没有多少华丽的和充满想象力的视觉特效，大部分的动作戏就是肉搏和冷兵器对抗，是类似于国内武打片的风格，与超级英雄迷期待的场面大相径庭。也许是福克斯早就有意完结本系列，只是随便拿出一点钱来草草收尾，这样就算票房不好也不会亏太多，就当是给下一部电影做个加长版预告片了——当年派拉蒙的《美国队长》给人的就是这个感觉。


本片的故事也并不紧凑，对日本风土人情的展现有点刻意，削弱了主角躲避敌人追杀的那种紧张感。男女主角的感情戏非常突兀，且没有多少感染力。倒是那个长得像黄子佼的红发女二号雪绪，性格比较鲜明，一开始看到她的样子还不太能接受，后面慢慢的就喜欢起这个角色来了。


另外，其实剧情的逻辑也很有问题，当然也可能是我没看懂。最不能理解的就是老头子为什么要这么大费周章的给金刚狼找麻烦——尤其是让他一度失去自愈能力，这是非常危险的一件事，因为他可能半路就被哪个不知名的小喽啰给干掉了，那老头子就没得吸了。另外，对于失去了自愈能力的金刚狼来说，我觉得光频繁的伸出他的钢爪就足够让他自己失血过多而死了。


当然本片也有些有趣的桥段，比如金刚狼刚到矢志田家时门口响个不停的金属探测器，真理子教金刚狼筷子不可以插在米饭上，金刚狼去教训真理子的未婚夫等，不过相对于整体上乏味的剧情来说，这零星的笑点实在是杯水车薪。


大概本片导演也想学钢铁侠3那样，通过让主角陷入一种空前无力的状况来磨练主角同时增加故事的紧张感。与钢铁侠3类似，本片当中主角也是被剥夺了最引以为豪的能力，陷入困境。但钢铁侠3托尼在小正太的帮助下重燃斗志，最终证明了自己无论是否穿着铁甲都是钢铁侠；而本片当中金刚狼在丧失自愈能力之后就陷入了与小喽啰的缠斗中，显得非常没用，最后找回能力的过程，虽然有点涅槃重生的感觉，但前面冗长的戏份似乎都对主角成长没起到多大帮助，只是为了在他失去能力-找回能力这两个点之间塞一些剧情进去凑时间罢了。


类似钢铁侠3 的还有本片当中主角也是一直背负着心理创伤。这又有点像去年的蝙蝠侠3——主角也是因为心爱的女人死去而沉湎于痛苦中。不过相对于那两个高富帅超级英雄，作为天煞孤星、超级英雄中的屌丝之王的狼叔玩起忧郁来似乎没那么有感染力。本片当中对于主角的心结怎么解开的其实也没有说得很清楚，最起码该有个像样的标志性转变——除非导演说跟女主角滚床单那一次就算。看来不光是“长得好看又有钱的人才有青春”，就算是心理创伤，也不是屌丝随便就可以拥有的东西。


当然这三部电影传递的价值观都是不错的——蝙蝠侠告诉人们完全无畏并非一件好事，而钢铁侠告诉我们安全感来自于自身的强大而不依附于外物，金刚狼则告诉我们用积极的态度去把握生命。


本片当中融入了大量的日本武士元素，而我觉得金刚狼对生死的态度的前后变化其实正体现了武士道精神从盲目到成熟的过程。二战之前的武士道精神，就像片中一开始雪绪说的，追求的是光荣的死亡。而现代的武士道精神，则是”与其想着怎么样华丽的死去，还不如想想怎么样漂亮的活下去“——这是银他妈中银时对假发说的。真正的武士应该是用手中的剑来保护对自己重要的人的，拿剑划自己肚子的不是武士而是懦夫。


当然，像片中大反派一样，虽然没有幼稚的去求死，但殚精竭虑奋斗的目标只是让自己长生不老，为此可以背信弃义、恩将仇报，这样的人也不配成为武士——因为他手中的剑是自私的剑。自私的剑不能用来保护，只能用来侵略。所以说，与这个老头子一样，当年参加过二战的日本军人，尤其是非本土作战的侵略军，无论多么勇猛，也都不配称为武士。


我一开始还有点担心日本战犯被过分美化了，好在后来剧情的走向是这个曾经的皇军到老也还是死不悔改。我觉得这种设定很好。我本人对日本和日本人并不反感，但我不能接受的是好莱坞电影当中只要出现纳粹就是绝对丑恶的形象，给人树立起一种“纳粹=可耻”的印象；而同样作为二战战败国的日本的影视形象却比较暧昧，甚至有时候还是正面的。同样在二战中遭受到侵略，似乎被德国侵略的就要比被日本侵略的享受更高的待遇。我同意即使是二战战犯也有权利获得第二次机会，但与此同时他们自己要有自己是罪人的觉悟。也就是说，利用自己战后重获新生的机会去为建设一个更美好的世界作出努力和忏悔自己罪过是两件可以同时进行并不相悖的事情。刻意对后一件事避而不谈甚至遗忘也不见得会帮助当事人把前一件事做得更好。


中国是个不小的电影市场，我相信绝对有大量对日本的态度比我不理性得多的观众存在。希望以后美国人在电影里能做到一视同仁，既然都是二战战败国，那就应该在银幕上被刻画成同一类形象，不要厚此薄彼。我期待以后有涉及到二战日本军人的美国电影，能传达这样的信号：You were a Jap soldier, and you'll live with that.
      </影评>
<有用数>441</有用数>
<没用数>32</没用数>
</review>
<review>
<作者>米线儿</作者>
<标题>这片子必须是来黑日本人的！</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2013-10-19 17:54:32</时间>
<影评>
        祖孙三代都是奇葩。


爷爷是个恩将仇报的奇葩，具体不说了看电影就知道（那种“你钱太多了是负担给我帮你花吧”的神奇逻辑真心给跪……）；

儿子是个为了钱要杀自己亲女儿的奇葩；

孙女是个脑残奇葩。毒蛇女说得好，“你认为你爷爷选你是因为你太强还是因为你太弱？”脑残到被一群人追杀居然还认为不要保镖独自回老家屋子里去住就安全的智商，真心无力吐槽啊。后来果然被抓走了吧！这种智商老头子是怎么选中她做继承人的啊！


一家三代都是不能打交道不然必须拖自己下水的奇葩啊！

告诉我们不能交往日本人啊！

这片儿是日本人一生黑不解释啊！
      </影评>
<有用数>252</有用数>
<没用数>37</没用数>
</review>
<review>
<作者>游荡的眼睛</作者>
<标题>其实最大的BOSS是真理子</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-10-27 22:51:09</时间>
<影评>
        当最后一刻真理子拿着金刚狼的爪子刺向他爷爷的脖子的时候，我终于知道了整个真相。


其实一开始矢志田把真理子叫到房间里，跟真理子说的内容是：爷爷不久于人世了，让真理子继承遗产，外加接近金刚狼，然后在必要的时候把金刚狼引进那座塔，把金刚狼永生的力量灌输到真理子的身上，爷爷已经安排了人手帮助你。


真理子也是一直这么做的，甚至献出了自己的身体。电影里可以看到真理子无论是被黑帮抓还是被父亲威胁要杀死，都没有丝毫的担心和紧张，因为这正是她利用金刚狼的正义感来吸引他的本来计划。


但是在最后的时候，事情出现了偏差，当真理子假装被抓紧塔里（其实她也知道前男友不会伤害自己），她发现要获取永生的并不是自己，这时候她开始急了，镇静荡然无存，不惜欺骗前男友也要跑去拿到力量。


当她跑去的时候矢志田正好在吸取金刚狼，她二话没说就拿爪子袭击了她爷爷，袭击的结果是金刚狼被放下，得救了，到这里她的反应还算正常，但是在之后，她接着不停歇的把爪子戳入爷爷的脖子，这就让她现出了原形。毕竟一个花季少女，为了情郎，袭击下爷爷，有可能，但是能这么心狠的把爪子戳入一直疼爱自己的爷爷的脖子，是很不寻常的。当时她应该有这么几点考虑：

1.爷爷欺骗了她，她原以为爷爷死了，继承永生的是自己，愤怒了。

2.爷爷吸取了永生，变年轻了，这下不但永生无望，连遗产都没了，指望不到了，愤怒。

3.爷爷如果活着或者能说话，一定会暴露自己，引发金刚狼对自己的不信任。

在以上三点想法下，真理子戳向了爷爷的脖子。


在影片的最后，真理子含情脉脉的问金刚狼能不能留下，其实是想把金刚狼留在身边，慢慢的找机会抢夺他永生的力量，毕竟她还小，不着急，而且爷爷尚且能造出这种机器，以她现在集团话事人的身份，造成这种机器也是时间问题。


以上就是本人对影片的理解，并无任何腹黑，只是正常推测。
      </影评>
<有用数>233</有用数>
<没用数>34</没用数>
</review>
<review>
<作者>TOni動物園</作者>
<标题>不会咆哮的狼爷</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-07-25 16:06:48</时间>
<影评>


  Stan Lee老爷子之所以有这么高的地位，其笔下的人物人气那么高，最主要的原因是他们都包含复杂而自然的人性而且生活在一个能与普通人类完全共享的世界。所以其实并不需要想方设法把他们给拍复杂，相反地要担心不要把他们拍得过于简单。


  如果你不是诺兰大神（大家已经习惯给他打高分了，偶尔语无伦次都会被认为很深刻），那么想制造出一个观众和评论家都喜闻乐见的超级英雄一定要在满足必需元素的同时最好要有自己切入点,用体育解说的口头禅就是“要有自己的一套东西”，要有一个在即使在普通观众看来还蛮值得回味的设定。当然，这所有的一切还是要建立在忠实于原著的基础上，毕竟最挑剔也最爱吐槽的观众还是原著漫画粉，谁也不想从他们那弄个差评。就这部电影来说，我认为问题不仅在导演、编剧，更在咱们的主演身上。

 

  常言道：超级英雄都有病…..（常言：我什么时候说过==#）这似乎是超级英雄电影公式中的一部分，蝙蝠侠的童年阴影、钢铁侠的浮夸和疑似性瘾、蜘蛛侠是个孤僻的小宅男，超人看似完美，但其实他在努力融入人类方面做出了比其他superheros们都要多得多的努力和牺牲。这也是我为什么认为Man of Steels是个好电影，想象在没有氪石的两个小时里如何让超人陷入迷茫痛苦而不显得流于表面，这并不是一件容易的事儿。


  就事论事儿，我们的主角金刚狼先生的“病情”起码在电影里是不那么严重的，换句话说，杰克曼的独角戏让狼爷的性格变得虚无而飘渺。某种程度上这也不能全怪杰克曼，没有一群队友的烘托也衬不出他的不合群和孤独感。我一直认为，休杰克曼的身上始终留着舞台剧演员的文艺气息，非常适合饰演勇敢坚韧而又温文尔雅有内涵的角色（冉阿让就挺不错），这尤其限制了他彰显金刚狼身上所与生俱来的咆哮感和狂躁，金刚狼从来不是一个理性的角色，可惜从杰克曼身上大家看不到这一点。六部电影之后，人们已经习惯把他看做金刚狼，但当缺乏其他X-men的烘托时，杰克曼显得尤其不像狼哥。他从来不是我理想中的金刚狼，整部戏一直皱着眉头可不代表你很生气，变态杀人狂可从来不皱眉头。说到变态杀人狂，如果一开始让Woody Harrelson这种非第一眼帅哥来演金刚狼会不会更好，此君的咆哮指数保守估计不比教主弱。


  接下来要谈一下狼爷的战斗指数问题。俗话说得好，态度决定一切，狼爷在他孤独失落且迷茫的外表下其实有一颗坚定而极富责任感的内心。他的力量来源于其无穷的狂暴属性，这也是狼爷能在X-men中当核心的原因。Intangibles,所谓的“不确定性”在和超级英雄的战斗中是很重要的一项指标，再强大的人也不愿意和疯子做敌人。可惜的是电影中根本没有突出这点，两个小时零五分钟的时间里金刚狼就是个不停拿身体挡刀挡子弹的二愣子，真田君凡人一个都能砍到你这么多刀，你是在秀超能力嘛？狼嘛天性狡黠，要是拍金刚熊的话这么拍还说得过去。X-men的时候咱们还知道讲讲战术，这部可好，狼哥拼了命的冲塔，你要能冲掉啊， 关键你还冲不掉塔就给人揍晕了，咱能稍微打赢几场好嘛。不死之身是好，咱老用观众也嫌烦嘛。


  再说英雄的女人们。红头发女二号不谈她的相貌了，我知道有的人就中意这种。很多人不知道的是此女的身高其实有170，但在男主面前显得只有150…女一号更是高达177cm，Tao桑的面貌的确很适合演日式言情剧，中间和金刚狼的那段乡间生活挺养眼的。最最最让人受不了的是Jean Grey阿姨，您老每出现一次我就一个劲的祈祷麻烦您别再闪现了，结果你全场就没歇着啊。最过分的是您一把年纪了每次出现都是侧卧在床上挤出深沟嚷嚷着“来啊来啊…”之类的，狼哥总是做这样的梦还能正常function也不容易（难道Tao桑没有脱衣服是因为你根本就...!?)…


  期待明年的前传二，有队友的休杰克曼才不是一个不称职的金刚狼。
      </影评>
<有用数>136</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>Jacques</作者>
<标题>我不懂你的逻辑</标题><作者评分>1</作者评分>
<时间>2013-10-18 22:44:00</时间>
<影评>
                我是冲着狼叔来看这部电影的，对于超级英雄的大片，我向来不对剧情抱太大的期望，但就是在这种情况下，我还是被编剧和导演生生地智商压制了。接下来我要剧透了，这样的电影看个特效就得了。

    我们来捋一下这部电影讲了一个什么故事：狼叔救了青年时的日本老头，老头老了不想死，想得到狼叔的不死能力，狼叔不给，老头的手下毒液女给狼叔下了禁制，使狼叔不能自我修复。然后老头假死，在葬礼上开打，某黑道要劫走他的孙女，狼叔和那姑娘一路打杀到了长崎，然后狼叔睡了那姑娘，姑娘被劫走，狼叔挖到自己的心脏解除禁制，单枪匹马去救人，被射成刺猬然后被擒；在敌人总部，毒液女展示了她的超能力——扒掉皮肤变光头，被红发丑女秒杀；最后大家发现老头才是大boss，穿了一身武士机甲，把狼叔的两个爪子砍掉，在吸取狼叔超能力的时候老头的孙女和狼叔合伙杀了自己爷爷，最后那姑娘倒贴求狼叔留下，狼叔说我是个soldier，我要四海为家你看着办……

    看完之后我特别不解，那老头不就是想获取狼叔的不死能力么，毒液女禁制狼叔之后就直接可以下手了，何必假死？要知道老头的儿子、孙女的未婚夫、孙女的前男友以及背后不知道多少纠葛都系在老头的一条命上，他这一死不弄得满城风雨才怪，可我愣没看出来这个对他的计划有什么帮助，结果自己的孙女不但让人家睡了，还在最后补了自己一刀。所以，导演想说的就是大家快来看呀，不作死就不会死，你看，那老头作死，然后他就死了。
      </影评>
<有用数>109</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>趴姐</作者>
<标题>没看懂整件事关乎女主角啥事。。。。。。</标题><作者评分>1</作者评分>
<时间>2013-09-11 22:59:52</时间>
<影评>
        实在是没有看懂，既然那个日本老头一心一意要金刚狼，吸取他的超能力，，，整个事件关他孙女什么事？为什么所有人把他孙女抢来抢去、搞来搞去，弄得跟女猪脚一样？结果根本都没她的事。


既然都有本事在金刚狼心脏上安放虫虫，弄得他失去自愈能力，那直接把他撂翻捆起来弄了就是，还搞什么葬礼，更加无厘头跑去搞他那个毛线边边都不搭的孙女。


我还以为那个孙女是整件事的关键，需要她的血液啥的才能成事，结果完全打酱油。


孙女的演技也太差，基本没有表情和情绪变化，，，，最爱的爷爷死了，葬礼上所有人都要杀她，横死了一堆人在身边，她还面无表情，戴上随身听，要自己回家。你说她是真酷就算了，问题是头一晚被老爸扇了一巴掌立马要死要活地跳楼。。。。。


真心看不懂导演的意图。


女二还可爱一点，但是完全没有体现出变异人的本领，刚出场很酷，后面就逐渐炮灰了。
      </影评>
<有用数>101</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>Ryan Wei</作者>
<标题>噱头比内容多太多</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-07-25 20:41:22</时间>
<影评>
        这一部的噱头是日本元素。预告片里做足了功夫。预告片真的很燃很燃。


然后噱头就真的只是沦为噱头了。跟前一部金刚狼比起来严重的水土不服。感觉就是金刚狼失去了琴女之后跑到日本泡了个妹度过了过渡期然后摆脱了苦情的过去回来碰上X教授和万磁王准备好下一次正式剧本了。


但是严格来说日本元素从外行看来还是玩的满正宗的。设定上没什么大的问题。红头发妹福島リラ很抢镜，身手动作优美矫健打起人来还挺拳拳到肉。姿色很诡异但是很让人着迷。没了她本篇会少大半的看点。虽然她是配角。斯维特拉纳·库德钦科娃完美地诠释了什么叫做蛇蝎美人。前半场完全是一个超级大BOSS的姿态，演技和卖弄姿色都令人发指。剩下的冈本多绪姐姐够清纯，不过我更想尝尝她那火锅～剩下的全部演员不管是日本然韩国人还是美籍小鬼子演技都是一个卧槽。忍者队长的那个美籍小鬼子完全毫无存在感= =


剧情真的都吐槽无力了。噱头远比内容好得多。不管是金属探测器，妈妈桑洗澡（有休叔的杀必死啊杀必死啊杀必死！！！），兽医，爱情旅馆，插筷子的小笑点都很亮，在帮助塑造金刚狼这个角色上起到了很大帮助。但是剧情就是各种小清新各种阳痿。我都觉得让剧情停在长崎那让狼叔和冈本姐姐面朝大海春暖花开你煮火锅我砍柴来地结束金刚狼系列完事儿得了。那一段真的是很美。


动作戏被拆得支离破碎，全篇没有一场硬仗，都是各种小打小闹。不过这帮货回到悉尼PARRAMATTA火车上取景的那一段拍的还是蛮有意思。（不要告诉我你不知道好多场景都TM是在悉尼拍完回去山寨的）。最后一场打戏做足了架势，观众们看到那儿基本上裤子该脱的都脱干净了。结果就是几个人耍了几下花架子就结束了，你，就，给，我，们，看，这，个？！？！？！


最后X教授和万磁王两位老基佬出现的时候宣告我们：新的主线剧情回归了。您内被坑了，慢慢接着等几年吧～


最后嘱咐一句：不，要，看，3，D!
      </影评>
<有用数>101</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>hsimpson</作者>
<标题>为妹纸甘冒奇险金刚狼激战怪蜀黍，携萝莉事成身退老男人深藏功与名</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-07-27 10:33:46</时间>
<影评>
        题外话：

今天在Empire 25看了金刚狼2的北美首映，如愿以偿的在片尾彩蛋里看到了大难不死的万磁王和X教授激情碰面！！等了好久啊我又相信爱情了！！三星的电影还有一星期给老基友不解释！他们出现的时候全场观众都在鼓掌有没有！！

除了妇联2以外让我对于漫威的X战警系列又有了新的期待！！

以上！!


粗评：

金刚狼2延续了X战警3：背水一战的剧情这种废话想必大家早就知道了，所以不同于之前的金刚狼前传以金刚狼哥俩的故事为线索串联了X战警们的前世今生，金刚狼2对于金刚狼劫后余生的设定和展开为本片深深地打上了番外篇的烙印。言外之意就是X战警的死忠们不用过于鸡冻，这只是金刚狼的一枝独秀而已，你们就不要在意为什么只有金刚狼一个人，跑到日本去是什么情况这种细节了。


故事的开头拉到了日本的长崎。虽然开始并没有交代，但是看着这末日气氛的背景，空中灰来灰去的飞机，日军抱头鼠窜、浮夸的叫喊、乱成一锅粥的骇（2）人（13）阵势，当然还少不了在一旁作死的切腹场景，你立刻就会有一种“这尼玛用胳肢窝都能想到不是在长岛就是在长崎，我的洞察力果然超群啊啊啊啊啊”的中二感觉。

金刚狼不愧为个人英雄主义正能量到处释放、酷炫霸气屌炸天、独当一面的存在，躲在地牢里忍不住救了一个追随（cong）梦想（xin），珍惜（wei）生命（suo）不敢切腹的军官，并在其面前、同时向众粉丝展现了”我金刚狼就是牛逼，原子弹炸过以后瞬间恢复“的高大全形象，然后爬出躲避爆炸的地牢旋即离去，深藏功与名。至于他们为什么没有受到核辐射影响变成绿巨人什么的细节控你们够了。此外，细心的同学会发现年轻的军官向金刚狼赠刀的时候刀刃上会有”不老不死“的字样，这是说明了什么的呢？难道是金刚狼失散多年的配刀？这其实说明你丫还是不要随便歪歪继续看好了。


金刚狼系列包括X战警系列里，总是免不了金钢狼反反复复做恶梦的情节，似乎是编剧作者想向观众传达”如果你不老不死不（哔哔）不休地向大脑灌输记忆，它就通过噩梦把你往死里整！还是做个凡人好啊！呵呵“的思想。弄得长生不老约等于人生被时间诅咒岁月蹂躏似的。如果是这样，请尽情地诅咒蹂躏我吧！！到底其滋味如何，说到底也不过是一个人一个剧本对于永生的歪歪及穿凿附会的理解。可是我们睿智的金刚狼同学早就从实（XX）践（OO）中找到了真理，除了做恶梦，他也经常通过美（chun）梦保持神智清醒，和身穿蕾丝的琴同学探讨人生哲♂学，等等等等。


为什么金刚狼会在山洞里天天听广播？

他哪里来的钱买电池？

导演制片你选妹纸的时候口味为何时重时轻？

为什么小妹妹也能如此牛逼1v5？

为什么金刚狼和大熊之间惺惺相惜？

带着这样的疑问我们在结局也不会有所解答。


于是受不久于人世，当年自己顺手救下的军官邀请，金刚狼就和小妹妹走上前往东京，探望故人的旅途，然后讽刺得连自己都想笑出来滴说了一句：就一天。这件事从后面的剧情看来告诉我们很重要的一点人生经验：不要接受陌生女人和怪蜀黍的邀请。即便自己浑身是胆各种强大牛逼逆天，即便怪蜀黍其实是N年前的旧相时，即便陌生女人是不易于推到的重口味小萝莉。


来到日本你迅速就能意识到当年的军官早已飞黄腾达成为日本商界的风云人物。这里有两点让我觉得很惊艳：一个是冈本多绪的人设很美，另一个是老爷爷您的病榻是不是过于碉堡了些。同时这里有又再次证明了另外一点：高级病榻边必然有一位认（feng）真（sao）负（mei）责（yan）的医生或护士，而且搞不好她是个内心和外形完全相反的BT角色。小盆友看了根本把持不住啊！！总而言之整个家族充满了一种诡谲的和谐气氛。


这老头一出场就显示了其牛逼的气场，恬不知耻地以救赎为名要求男主把一身技能传输给自己从而使他得到解脱。我勒个擦，你到底是在鄙视男主角的智商，还是在秀自己的智商下限？当年用牛逼的技能救了你一命，现在要死了，还要我把这种技能转给你，然后让我自己老死？男主好歹活了100多年了，没受过高等教育人生阅历也比你丰富多了，还能站在这里给你洗脑？果断拒绝，顺手救了老头的孙女（女主）。这种生硬的邂逅只想说，让我也来一次吧！！此外，金刚狼终于成功被黑失去了恢复能力。老头你淫了！


当晚，老头卒。


可能是我自己过于腹黑，总是觉得这老头死的太蹊跷了？提出如此诡异请求，又已然得手的老头会这么善良的挂了？好莱坞商业大片虽然时不时就水一下，应该也不会出现这种龙套情节吧？儿子和女儿也没有要阴谋策反的感觉啊？难道竟然是花瓶医生的逆袭，风骚与腹黑的完美结合？


结果我迅速被下一幕的葬礼打脸。老头还真是挂了。葬礼，婚礼，在科幻魔幻题材里面，通常（绝逼）不会和谐圆满的，大家要相信这点。在各种意图绑架千金小姐的厮杀群殴中，风骚医生淡定地用着LUMIA 920全程拍摄上传youtube （NOKIA你的存在感也太强了吧！！）并低调地用迷之蛇舌显示了”我也可能是boss哟“的神秘气场。男主角不知道是被美色吸引呢，还是被美色吸引，毅然决然地尾行保护妹纸。在新干线车顶厮杀过后终于掩（bie）人（you）耳（yong）目（xin）地和妹纸住进了情人旅馆。我开始还以为是胶囊旅馆，果然是低估了“精钢狼”的作战思维。更为牛逼的是金刚狼什么都没做在大雨里守夜玩起心理攻势。大家真的是要学着点啊，这才是追妹纸的进击手段。


最后金刚狼果然和妹纸故地重游，在长崎过上了巫山云雨的xing福生活。冈本的人设还是很清新唯美的，很少在欧美电影里看到；大多亚洲女性是像女主干妹妹或是菊地凛子这样的口味略重的造型。期间穿插剧情我们也渐渐认识到boss很有可能是蛇女医生或是长子光明大将军。总而言之，女主肯定要被带走这是大家都懂的，否则男主如何英雄救美？在一系列技能冷却回复，你来我往之后，金刚狼终于踏上千里走单骑打入敌人内部的道路，在半路被俘。如何被俘？呵呵。


敌人内部基本就是蛇女和女主青梅竹马的弓箭手。还有一个亮瞎双眼的武士机器人让我看到了一丝希望：老头你果然没死化身钢铁侠准备决一死战了吧。结果在各种厮杀之后机器人的头被砍掉了。。。被砍掉了。。。掉了。。。了。。。我勒个擦老头还是挂了啊！！你妹的玩什么人工智能？机器人你这么牛逼果然是在跑龙套么？


即便如此，没有脑袋的他依然用烈焰之刃·乱舞的高超技艺证明他不是一个龙套！脑袋都丢了还怒刷存在感有没有！！然后，终于出现了全篇我觉得最合理的情节：老头赫然出现在机器人内部并准备对金刚狼发动一种不明觉厉，技能提取的招式！！尼玛这果然是在嘲讽高端黑日本人的平均身高么！！我瞬间明白了编剧的良苦用心和对事实高度还原的敬业态度！！编剧赛高！！老头赛高！！

然而，boss到了进度条末端总是那么脆，老头进化为少年的过程中竟然想被惊呆的孙女用亚太原钢断刃击中，关键时刻脑袋中了一剑真是给人一种淡淡的忧伤啊魂淡！！大义灭亲也不用这么嘲讽啊！！最蛋疼的是他丫的还把金刚狼的金刚爪给带走了，使其退化到之前骨刃的状态，当真是临死前还要作死啊！


剧末，金刚狼天煞孤星，注定孤独一生肯定不会留下来和妹纸结婚生子啊！欧美观众怎么会喜欢这种大团圆结局？所以，金刚狼和重口味小萝莉又踏上了新的旅程。两年后的某机场里，我们引来了全片的最大亮点：金刚狼几经波折和两个大难不死基阳红的X教授和万磁王邂逅，回到了漫画的主线上，势必要开启一场”红尘作伴我们潇潇洒洒，策马奔腾共享人世繁华“的巅峰对（搅）决（基）！！X战警的众粉们终于可以有所期待！！


影片三星！还有一星给复出的老基友！


以上！






</影评>
<有用数>80</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>