<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>悲惨世界：25周年纪念演唱会 Les Misérables in Concert: The 25th Anniversary</电影名>
<年份>2010</年份>
<评分>9.6</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2551186897.jpg</封面>
<导演>尼克·莫里斯</导演>
<演员>阿尔菲·博 / 诺姆·刘易斯 / 马特·卢卡斯</演员>
<简介>《悲惨世界》是由法国音乐剧作曲家克劳德-米歇尔·勋伯格和阿兰·鲍伯利（Alain Boublil）共同创作的一部音乐剧，改编自维克多·雨果的同名小说。故事以法国大革命为背景，讲述主人公冉阿让在多年前遭判重刑，假释后计划重新作人、改变社会，但却遇上种种困难。该剧于1980年在法国巴黎的Palais des Sports首次公演，原本预计上演八周，结果延长加演，共演出了16周，因之后的场地时程已被预订才不得不下档。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>阿雨</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-11-12 13:21:08</时间>
<影评>

 昨天电影资料馆放了《悲惨世界》25周年纪念演唱会。
很多世界名著，我都是小时候看的。Literally - 小时候。几岁，小学二三年级。包括《悲惨世界》，《巴黎圣母院》，《活着》等一系列经典的，宏大的，沉重的严肃文学。基本到现在没记住什么情节，只记得看完《悲惨世界》之后难过了两个礼拜，再就鲜少碰这些书了。本能地逃避了一些沉重，人生变得浅薄和轻浮起来。
我记得为了让小朋友看这些世界名著，市面上有各种简化版缩略版儿童版的丛书合集。糟粕是否去掉了不知道，精华是否留下了也不知道。囫囵吞下去，无论精华糟粕都不见了。中国小孩，或者中国家长活得太理想了，心比天高。好像读完一本这样的书，就能飞快地吸收与其相关的时代，历史，文学方面的一切瑰丽。可这本来就不是给小孩子看的书。在应该无所忧虑的时候非着急看《悲惨世界》，什么都没能记住，浪费了一些时间。
所以后来，《Harry · Potter》火了。世界上只有一个《HP》，所以它火成了这个样子。至少以我当时的年纪，它出现得恰到好处，弥补了一些轻松的空白。
反正大人总是这样，在应该平等对待小朋友的时候自作主张，又在应该允许他们稚拙的时候着急跺脚。
这么看来究竟是谁比较笨啊。笨，还拧巴。
人是需要岁月的。
昨天的《悲惨世界》，像上了一堂语文课。《悲惨世界》这种作品，传统，规整，教科书式的。小时候见肌不见理，懵懂地在笔记抄写关于文章的结构，故事的设计，作者的用意。这些在昨天变得清清爽爽，毫不费力。而且长大了再看《悲惨世界》，便也没有那么悲惨了。156年后，世界还是如此运行着，但我们不称呼这个世界为“悲惨世界”。我们麻痹自己，不认为自己活得可悲，不然无法自然地生活下去。
人类哪怕有一点点的进步呢。
没有办法。有些懒是偷不得的，捷径等于无路可走。这些故事的意义和价值仅在你终于可以看懂的时候才得以体现。人需要艺术，人永远需要艺术。即使人类毫无作为庸庸碌碌，千百年后社会依然如此，阶级依然如此，利益与苟且依然如此，人需要艺术。不然我们一无所有。
这个世界千百年来都是这样，为什么要让小孩子看世界名著呢。
别着急，早晚他们能明白。当他们认为这个世界不再悲惨的时候，他们就能看懂了。

</影评>
<有用数>91</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>浩水行舟</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-10-18 21:56:11</时间>
<影评>
        今天举哑铃的时候重听Les Miserables，大感动。和两年前第一次听时的区别是，我已不会把是否为Fantine之死流泪作为判断好人坏人的标准。尼禄也会在看戏的时候流泪。剧中人美好而值得同情，生活中的人同样值得同情，却各有各的丑陋。观众们被自己的善良感动，回到生活里依旧呵斥下人。现实主义的幼稚之处大概就在这儿：它把社会的丑陋指给观众看，却没有把观众的丑陋指给自己看。
      </影评>
<有用数>25</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>42级道士</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-02-02 23:12:05</时间>
<影评>
        100多年来，维克多·雨果的《悲惨世界》感动了一代又一代的读者，一次又一次被改编后搬上银幕和舞台。1985年，法国音乐剧作曲家克劳德-米歇尔·勋伯格和阿兰·鲍伯利创作的音乐剧“Les Misérables”在伦敦西区女皇剧院（The Queen’s Theater）上演，此后，该剧就与Miss Saigon、Cats、Phantom of the Opera跻身四大音乐名剧，经久不衰、历久弥新，并在纽约百老汇（Broadway）开了分号。制作方赚得盆满钵满，演员也是阵容强大、江山代出。


从剧情上看，Les Misérables 淡化了芳汀的悲惨生活，突出了柯赛特与马吕斯的爱情，对革命部分的描写出于剧情的需要和气氛的烘托，要比小说中更加明显。冉阿让与沙威就像一对天使与魔鬼，贯穿于全剧的始终。德纳第夫妇作为一对小丑，虽是恶的代表，但也十分真实，喜感十足，让观念在悲惨中体会到淡淡的、无助的欢乐。


25周年的这部纪念演出，是在伦敦的O2体育场上演的。宽广的舞台、如山如海般的观众，也让每位演员发挥到了极致。全剧近3个小时，高潮迭起。庞大的乐队和合唱演职人员一直处于兴奋的状态。整部剧就是一首流畅的诗歌。合唱部分气势如虹、令人振奋、热血沸腾；每只单曲也都精彩四射、节奏明快，I dreamed a dream、Bring him home、One day more、Do you hear the people sing!@#……，每首歌都余音不绝。


纪念演出的最后半小时，按照惯例都是留给导演、编剧和几代主要演员。扮演冉阿让的几位老鸟飚起了One day more，各有韵味。


还是听听Enjolras领唱的这首Do you hear the people sing吧，原来英文歌也可以唱出义勇军进行曲的味道。


Do you hear the people sing? 

Singing a song of angry men? 

It is the music of a people，

Who will not be slaves again! 

When the beating of your heart，

Echoes the beating of the drums ，

There is a life about to start ，

When tomorrow comes!

Will you join in our crusade? 

Who will be strong and stand with me? 

Beyond the barricade，

 Is there a world you long to see? 

Then join in the fight，

That will give you the right to be free!
      </影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>听风岁月</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-03-11 19:57:40</时间>
<影评>

1.阿尔菲·博演绎的冉·阿让，眼眸自带圣光，神情天生带点小忧郁，准确地诠释了冉·阿让从普通人、“小偷”到圣人的历程。阿尔菲·博声音很亮，人也年轻（演出本版时才37岁），扮演该角非常适合。
2.马特·卢卡斯等演绎的德纳第夫妇，不论是化妆、表情、动作、神态、演唱，十分传神，几乎完美，可说是本版的最大亮点。
3.本版的乐队，全场演奏堪称完美。加上声音传输、音响设备等技术的进步，本版的听觉效果是历版最佳。
4.谢幕彩蛋太精彩了:四个版本的主角配角的合唱锦上添花、震撼人心；词曲作者和编剧、总监等创作人员的演讲，深情真挚、打动全场；青年学生举旗入场，将全场气氛烘托到顶峰，预示着伟大艺术的后继有人、生生不息。
5.全场观众，观剧全程展现出了很高的素质与修养，该安静的时候极少有噪音与走动，该鼓掌的时候不吝掌声，气氛热烈的时候恰到好处地站立欢呼。
最后发一个小感慨:国家倡导的文化软实力，我们可能理解得不是很直观，看了这类音乐剧之后，我们应该明白，我们与英法的文化软实力差距还不小。我们有优秀的传统文化，然而得到较好继承、发展、创新的，还太少太少，希望年轻一代能有所突破，让我们能欣赏到中国音乐剧的伟大作品。

</影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Wait</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-04-23 19:42:56</时间>
<影评>

上周先看了电影版，着了迷，又看了bbc的剧版，发现有剧场在放映25周年演唱会版，就立马去了。
短期看了三个版本，就难免在心里做一点比较。
对于我来说，更喜欢电影版，电影的表现形式，注定它有更连贯易懂的剧情，感谢电影版让我着迷，才有了看剧看演唱会看原著的热情，甚至希望许愿有天能去看现场。肯定是演唱会版最牛逼～感染力真的绝了，演员全情投入，功力强悍，片子时长近三个小时，现场肯定更长，演员可以保持高质量的声音状态和情绪状态，真精彩。
其实，我觉得电影是一个很好的引子，而且看了演唱会版本就觉得电影能做到这一步也很厉害，所有的歌都有，个别电影里可能有改动，删减，演员阵容也很强大，画面等弥补了演员演唱上的不足。而bbc的剧版，更偏重叙事，不唱了，叙述了更多的细节故事，芳汀的情史，马吕斯的爸爸、爷爷，德纳迪，冉阿让逃亡时抢劫的小男孩，让人物更饱满。25周年演唱会版，则主要靠灯光和演员，最考验人最难，如果不是看了电影版，我可能无法靠音乐串起剧情（顺便好奇下现场音乐剧是怎么表现呢，换不换舞台布置？）
悲惨世界打动我的地方有很多，不得不佩服，雨果对于人性的刻画，一个个复杂充满血肉的人物，跃然纸上。
说说喜欢的几个人物在不同场景的演绎。
冉阿让：电影里最喜欢的是冉阿让面对主教的救赎，自省的那一段，赤红的双目，让人动容，难以忘怀，看着他的眼睛我就忍不住流泪。25周年最喜欢的是为马吕斯祈祷那段，bring him home略带空灵的声音，饱含虔诚与怜悯。
沙威：本来挺喜欢电影版沙威的表演的，看了剧版对沙威变成黑人，有点别扭，看了25周年的才明白为啥有不少人不满意电影版沙威的唱功，确实电影里唱的不如这个。这个沙威也是黑人。不知道原著里沙威是什么样子。影版的他唱的可能不够有力，但我更喜欢影版沙威。
艾浦尼：影版和25周年版是同一个演员，电影里就对她印象深刻，这种卑微的，纯洁的，苦涩的单恋让人心疼。非常喜欢她的演绎，电影里最喜欢的是影版雨中的那段。孤独无助的痴心少女在雨里游荡，让人心酸。
主教：看了25周年的才知道影版的主教是85版的冉阿让。结尾的四个担任过冉阿让这个角色的卡司，合唱，真是震撼心灵。其中影版主教唱的，bring him home，一开口就给跪了，有点颤抖的嗓音，将那种对上帝的乞求，对晚辈的怜爱，表现的淋漓尽致。
马吕斯爷爷：喜欢bbc剧里的爷爷，这是bbc剧里唯一喜欢的角色。一个慈爱，倔强，可爱又可怜小老头。
电影版的小乞丐：长的好看，声音好听，无论是坐在马车后面唱歌，还是在街垒唱着little people的他都给我留下了深刻印象。人物性格和年龄、邻家弟弟形象反差极大，这种反差让人印象深刻。
芳汀：整体最喜欢25周年的卡司，唱的非常动人，I dreamed a dream。眼睛里的情绪，声音里的感染力，非常有画面感。对安妮海瑟薇最难忘的是她在玻璃工厂被工友夺信时候的表演。不知道为什么印象非常深刻，这段来说，她的比其他版本都好。
珂赛特：这个唯一的幸福，整个悲惨世界唯一的希望的人物设定，注定她让人只能希望，难以特别喜欢。没有喜欢的，只有讨厌的，讨厌bbc版的她，感觉太任性，太作，为了爱情迷了心窍……
德纳迪夫妇，出场就收获了很多掌声，能看得出，他们真的很受欢迎。在看25周年演唱会版本的时候，也确实觉得这算是整部剧里难得的轻松时刻，虽然无耻，但又有些可爱，但奇怪的是，电影里的德纳迪夫妇并没有这种效果。不知道哪里不一样。
看25周年版，他们把之前的剧组都请到了现场，四代冉阿让共聚，合唱，能看出每一个人都是真心爱这部剧，剧里的角色。还请了演了校园版的学生来现场。
从这里面能看到两个字——传承。突然有些羡慕，又有点心酸，国外的这种传承，是我们所缺少的。他们的这种文化传承，在于通俗好操作，没有多高的表演限制，照这架势，这普及度，再流传百年甚至更长不成问题。中国好东西也很多，技艺、文化等等，没有合适的土壤，或者说是不赚钱，传男不传女等等复杂原因，形成了今天的局面，我们如果也有这种高普及度，谈得上传承的文化输出该多好啊。

</影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Brahms</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-03-07 11:24:14</时间>
<影评>

因为B站下架了这个版本的悲惨世界，有感而发。转发一下以前的日记以志纪念。
第一次看《悲惨世界》是2003年在上海大剧院。那时候女儿刚出生没多久，再加上对音乐也不熟，所以整场听完印象不深。我的体会是，对很多音乐，很多时候第一次听并不觉得好听，要多听几遍以后才能感受到美。
大约10年前英国达人节目出了个Susan大妈，以一曲《我曾有一个梦想》震惊世界。尤其唱到“ 但是猛虎却在夜晚到来，带着如雷鸣般低沉的声音 ”时，就像一个霹雳打过来。我才发现这是《悲惨世界》中的一首。后来我找了不少原唱，包括Susan开场时说要成为偶像伊莲·佩姬的原唱，我个人认为并没有超过苏珊。
后来又看了伦敦25周年的音乐会版的蓝关音乐碟。开场土伦囚犯唱的“look down, look down”非常震撼。有时候音乐会版反倒比音乐剧更吸引人，因为刨除了一切过场，动作，最后只剩下精华，反倒让人把注意力放到演员的表演上。就好比话剧有时候比电影版更精彩。
这个版本也造就了我女儿对《悲惨世界》的狂热喜爱。每首曲子都非常熟稔。
再后来是休杰克曼、安妮海瑟薇等人演的电影版。我和女儿一致觉得电影开头那段远远不如音乐会版。如果不信你们可以自行比较。
但电影版的结尾非常感人。逝去的英雄漫步在巴黎之城上空。那些死于街垒的蓬勃朝气的大学生，蝼蚁生存却最后奋起一战的市民，出生于狡狯德纳第家却英勇无畏的小儿子，粗野而诚挚的二女儿，齐耳短发带着淡淡哀愁的方婷。他们站着或坐在巴黎美丽的蓝黄屋顶上，向人世投下深沉的一瞥。这是音乐会版无法传达出的情感。
今天是满足女儿的愿望，带她看了在文化广场上演的音乐剧版。我只当作陪。
这次是法文版。演员都用法语演唱。有一种比较奇怪的感觉，很难形容。法语总感觉不像日耳曼语系那样铿锵有力。不过这才应该是原来的版本。
印象最深的是上半场结束时的最后一首合唱。每个角色都上台，分别唱对应自己角色的主题，冉阿让，沙威，德纳第夫妇，德纳第女儿，马吕斯，其他大学生的这些的主题，都有机地结合在一起形成复调，各个声部互相唱和，歌词衔接丝丝入套。这是西方音乐文明最让人高山仰止的精华。一曲唱完全场雷动。
结束时大家都乘兴而归。只是当初买票时以为今天是周末。没想到国庆调休明天还要上班女儿要回学校上课。走出大门时还有不少女生捧着花在黑暗中等待。


</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Hear</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-06-30 17:16:28</时间>
<影评>

看过很多音乐剧，大悲依然是初心，最爱的NO.1。
平心而论25周年版很多地方确实是被10周年碾压。演员整体的演绎都不是很能满意，感觉不少角色都有点走极端的嫌疑。沙威过于凶狠，坚定和所应有的正义感反而不足，彻底演成了反派，star那里就像是在审问上帝一样；爱潘妮太苦情，过分突出了她得不到爱情单相思的一面，野玫瑰的气质完全被掩盖了；珂赛特，我能理解她想塑造一个对美好生活充满了热情和向往的符合现代观念的少女形象，但是表演起来太夸张，显得有点作；芳汀面部表情有点用力过猛；安灼拉总体还可以，但有点太浮躁了；马吕斯声音太浅太飘，而且始终一幅苦大仇深的样子。同时群演的表现也不尽人意，比如那个欺负芳汀的女工等等。
当然这版也是有不少优势的。虽然男主歌剧演员出身，但我感觉他反而是几个主演中我最欣赏的。其它方面，舞美不错，音响特别震撼，表白指挥和灯光师。一些细节我很喜欢，比如芳汀离开的时候和小珂赛特的擦肩，安灼拉在drink with me里面的那抹微笑，沙威也加入最后的合唱等等。
最后请来原版卡司和学生们的大合唱，几代演员并肩歌唱到“你是否愿意加入我们的征程”时，特别有传承的意味。
整体来说，音乐剧版本相对于小说对很多角色都进行了美化，比如抛弃了原著中马吕斯的凉薄将其塑造成柔情铁血并存的革命青年，把有着些许下流卑贱之感的爱潘妮改编为为爱牺牲心灵高尚的女子，弱化芳汀的自我放荡重点突出她的命运多舛，并且删除了诸如革命军最后被民众背叛等等这样的悲怆情节。音乐剧更多的是在反应人性的真善美，虽然依旧是悲惨结局，但是最后全体主演一同歌唱诉说对明天的期待时，我看到的只有幸福和爱啊。我觉得这就已经足够了，作为先看过小说的人，对音乐剧剧情的改编其实非常满意，少了些批判，多的是温情。

当大合唱dyhtps的声音响起时，我感觉自己真的穿越回了19世纪的法国巴黎，在那段黑暗与光明并存的燃情岁月中与他们一同歌唱。

</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>奇妙的和谐</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-04-04 00:04:25</时间>
<影评>

只恨某瓣上限是五星，这版的《悲惨世界》无论是唱还是表演都近乎无可挑剔。有雨果这么伟大的作品做底本，加上这些优秀的音乐剧演员的精彩演绎，这样的舞台给人带来的冲击力真的无与伦比。冉阿让的善，芳汀的不幸，沙威的挣扎，配合着演员们的演唱让我哭了不止一次。I dreamed a dream唱段里芳汀的情感表达的太好了，Eponine的演员声音相当有感染力，而Alfie Boe唱“God on high,hear my prayer”这段真的让我原地升天，他的声音里充沛的感情让我从头哭到尾。我现在无比赞同这句话：如果只能看一部音乐剧，那就是《悲惨世界》吧。有生之年我一定要看完原著！
最后点名批评Marius的演员，气短声音还虚，在好多唱段里面，别的演员铺垫好的情感他一开口就没了，简直是鸡入鹤群，全场别人都在超神，就只有他一个在拉胯，前面说“近乎无可挑剔”就是因为他的糟糕表现，只有独唱还勉勉强强过得去。

</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>薄荷妹妹</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-04-17 15:11:26</时间>
<影评>
        主题的严肃，却让观众看得悲喜交加。实力雄厚的剧团，编剧音乐舞台服装都很到位，最后的谢幕更是锦上添花，当场泣不成声。美轮美奂的享受！

  在善良的沈万强，贫穷的贫民窟，倔强偏执的贾维，战死的英雄面前，但自己显然渺小极了，自己以前的无病呻吟都算什么呢。内心就像一个多棱镜，唯有百味的生活，才能折射出多面的自己。有时，会不接受自己的错，只接受自己的好。而让自己无端端地增加压力。当旅馆夫妇出厂的时候，观众并没有唾弃他们，反而带动了气氛。并不是说，人们鼓励邪恶。相信人之初性本善，但每个人都会偶然有一瞬间的感觉，自己是否成为了自己曾经自己认为讨厌的人，即使是虚假的面具，想改变也力不从心，若不是生活逼迫，何尝不想成为一个圣洁高尚的人。怪我不够强大吧，即使强大也不是一两天的。终于，在那一刻，似乎更长大了些。更加能理解那些表面让人讨厌的人，不会再像以前那样愤青，其实大家都是可怜人。

  沈万强的自愧深深触动我，他曾经迷茫过，可最后选择了站在上帝这边。去除了邪念，就是圣洁的。有多善良就会有多强烈的自责感。世界上，坏人多了去了，不缺他一个。可他竟为了自己的一点小罪而无法面对世界。多么强的力量，唯有万强才能让一直以为自己是好人的贾维良心备受煎熬，真正看清自己用尽一生假装的那个正义警察是多么逊色。贾维认为自己没得选，起初他也有信仰，同样遇到了自己的邪恶，一直在与自己斗争，最后胆怯胜了，说服自己是在执行天职，任恶魔控制自己。是沈万强激发了他心里的天使，最终杀死了恶魔。贾维和沈万强就像是两个极端的对比。都曾被邪念驾驭，十字路口，选择的不同的方向。同时，我心中的贾维也被杀死了。你可以强大，这是你的选择。

   要么接受要么改变。无论当下如何，万念俱灰，命运终会朝着光明前进的，只要你不是个特别自私的人。想想小时候，玩具被抢是多么伤心，回头看却如此天真可爱。所以，一切总会过去的，请带着希望，相信上帝的安排。革命终将会胜利。请带着信仰，面朝大海，春暖花开。
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>高低得改个名字</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-04-29 15:55:46</时间>
<影评>

 
25周年上 时长1:23:17
1815 土伦监狱
“look down”第一声低吼，其实就是最底层人民的忍耐，为什么没有说是他们是犯人，因为想冉阿让只是偷了一个面包的人大有人在，除了每日非人的劳动，只有一些简单朴素的愿望“don’t lookem in the eye”“sweet jesus,hear my prayer,sweet jesus doesn't care””I koow she will be ture”真正作奸犯科的人并没有受到更严重的惩罚，他们只是一群被遗忘的人，最卑微的愿望是求死不能和出去以后再也不回来（方舱同理），希望爱的人还记得自己。
真正被投狱的都是无权无势的人
“24601“ 沙威送来黄票证件，并不意味他19年苦难的自由，而是”you will starve again”沙威捍卫的是法律，抛开一切情理的冷硬，只有这样说服自己才能成为一个只执行不判断的国家机器，所以选角色为black也更加突出了这一隐喻—--即更加遵守现有社会的规则一丝不苟，才能更好的活下去，久而久之只能强制自己坚信的东西，这也是后来为什么发现自己坚守的法律不过是虚无缥缈时，作为坚守旧秩序的拥趸，沙威选择结束自己的生命跳进塞纳河。
可怕的事件都是从只叫编号开始的
“冉阿让”经历了19年苛责对待，第一次感觉到呼吸，清泉蓝天，原本善良的他却处处碰壁，被所谓的“same as honest men”打压欺辱到无法生活。这就是自由？但是监狱过往如影随形，这就是law？拿着黄票向过街老鼠，这就是law？被同样底层的人践踏如粪土，这就是law？ 冉阿让认为，他们才是罪人！他已经学会了恨这个世界。
善恶在一瞬间，你也只是一个受尽凌辱的人
“神父”唯一轻声细语充满温柔的歌者出现，在这之前都是熵增不断，温柔教化偷走银器的24601，告诉他我们同样都是苦难的人，更应该彼此帮扶，自己并不富裕但是希望能赎回你以前的罪恶（此处每次必然泪目）
虽然宗教是最大的骗局，但道德不是
“教堂独白”在黑暗和光明之间，24601向前走控诉，向后走犹疑，在话筒和话筒之间焦灼踱步（电影版本是跪在教堂中）各中纠结只有自己多年的耻辱能感受，19年的苦难最后化为对神父的感恩，感激他天父般的善意，救赎了24601，让他知道还有另一条路可以走，从此他撕掉代表耻辱的黄票，（电影中是在山顶）磅礴轻易收走你的全部鸡皮疙瘩”who am I “ 他是重生的冉阿让！
世界名画《撕票》
名场面华彩：24601--神父独白—撕黄票 
1823 蒙特勒伊市
《at the end of day》当代社畜之歌，应唱背诵全文。和两个世纪前的工厂工人并无二致，没有任何意义只是离死亡更近一天，在底层与底层之间斡旋厮杀只为少得可怜的面包。男工头和厂女工鲜明对比，芳汀出场只能证明男权系统下女性生存空间严重被压迫，也只有底层知道如何精准扎心另一个底层。个人不认为雌竞情节厌女，社会达尔文主义应该是每一个人的敌人，你不能要求一颗种子被去掉核还嘲笑他它长得不直。而是警示自己若持续压迫女性空间，若生存变成抢独木舟，若女性无法互相支持，这种令人心碎场面会再度上演。”诋毁一个女人只需要造谣她的私生活混乱“三百年前就已经是如此。而此刻冉阿让重新做人成为市长和工厂主
别卷了，命要紧
《I dreamed a dream》经典唱段！芳汀回忆年轻时候，年轻是最大的恩赐，那时候随心梦想，从不设防，无歌不唱，无酒不尝。但是单纯如芳汀，像大多数没被开蒙的女性一样，遇到无良男人并被玩弄的几率为99%，没有人会负责，只能毁了自己的一生，好像身为那个年代的女性，只配拥有年少summer love之前那短短的时光是幸福的，用来回忆的，之后的所有日子都是被风暴摧毁的破屋，生活也只能是缝缝补补，“so different now from what it seemed,now life has killed the dream”
本来并无过错 但余生只剩回忆
《lovely lady》女性群像，没有用“妓女“二字是因为维多利亚时代女性除了在家依附于男人，唯一出来工作的方式就是作为性工作者，《名姝》同理，更别提永远在革命期间的动荡法国。芳汀的骄傲被践踏后跟着一起唱了起来，“you are no grander than the rest of us”命运已经一脚把你踢到谷底。预示着从内心深处的放弃，放弃成为decent的人，放弃与世界的对抗。之后的唱段演员处理的很好，声线变化成loudy和眼神中的凶光已经与老鸨无异。悲惨世界摧毁芳汀，但是拯救了冉阿让，这不过是上帝随机洗牌,sweet jesus doesn't care。
男人笔下的女人不是林冲娘子便是潘金莲，是男人眼界不够。只有女性才能写出真正的女人
《who saw what,and why,and where》沙威再次出场，从唱段逻辑来看，他并不关注事件背景，只相信所谓decent men的证词，不相信芳汀的委屈。这和现代网络语境生态一样，所谓正人君子从街头走过，听不到妇孺的哭声。权力和金钱是唯一春药，让不愿意看到真相的人持续高潮跪舔，贫穷成了最大的罪过。“honest work,just reward that's the way to please the lord”也是他的人生哲学，是支撑他不听不看的唯一支柱。希望每个国家机器都能反思一下，请看一看周围已经“消失的附近”。
装进套子里的人
《But,Monsieur Mayor》冉阿让和芳汀对唱时候又一次泪目，此时的冉阿让一张口，眼神和温情都如当年神父帮助他时一般天赐，芳汀此刻已经无法相信任何人，如同年的他。历史没有必然，只能是有人在努力改变，才有可能出现改变，否则人性和环境一样，就会不容阻止的倾倒。现在他要尽自己最大能力来帮助芳汀这个被命运摧毁的美好生命。此刻，人性再一次扭转，最强力的冲突即将上演！
难得的是，冉阿让做到了和神父一样，可以对更弱者轻声细语，极尽所能的帮助
名场面，解放你的鸡皮疙瘩， 对决开始！
30:17  才三十分钟就哭了两场了，已经没劲儿了。。。 

观影顺序：电影版《悲惨世界》，不才2012年粉过安妮海瑟薇，电影版也是一出来就看了三遍。有些背景布局，剧情补充，演员看起来也不辣眼
                 《大悲25周年》洗洗自己的耳朵。纯纯的片段欣赏，每一首值得反复观看。走不出去了（10周的也很好但是个人更偏爱25周）反复观看十年了
羡慕那些从小就有自己喜欢唱段并能上台表演的人，LMM说自己启蒙是大悲，很多演员出道前都会选自己的唱段，真正热爱表演和舞台，一人一首启蒙。打心眼里羡慕。

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
