<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>葬礼之后 Poirot: After the Funeral</电影名>
<年份>2005</年份>
<评分>8.3</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2219837307.jpg</封面>
<导演>Maurice Phillips</导演>
<演员>大卫·苏切 / 迈克尔·法斯宾德 / 杰拉丁妮·詹姆斯 / 露茜·彭奇 / 罗伯特·巴瑟斯特 / 莫妮卡·杜兰</演员>
<简介>远近闻名的百万富翁理查德（约翰·卡森 John Carson 饰）去世了，为他的后代们留下了巨额的遗产。虽然所有人都为理查德的死感到伤心和遗憾，但也有一些人在心里偷着乐，尤其是那些经济上遭遇了危机的亲戚们，理查德的遗产无疑是降临在久旱的大地上的一场及时雨。理查德的妹妹科拉（莫妮卡·杜兰 Monica Dolan 饰）语出惊人，声称自己的哥哥是被谋杀的，第二天，科拉亦死于非命。
                                    
                                　　蒂莫西（本杰明·惠特罗 Benjamin Whitrow 饰）、乔治（迈克尔·法斯宾德 Michael Fassbender 饰）、莫尔迪（安娜·考尔德-马歇尔 Anna Calder-Marshall 饰），每个人都有成为凶手的动机，当科拉的管家被人投毒时，大家意识到，杀戮仍在继续。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>30天了改个昵称</作者>
<标题>熟悉的诡计，意外的效果</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-12-09 13:47:55</时间>
<影评>
        看《葬礼之后》的剧版时我还没看过书，所以等到真相揭开的一瞬间真的有一种震撼的感觉。但回头细想，《葬礼之后》的核心桥段其实和《谋杀启事》几乎一致：乔装梗，真正的目标受害人梗。明明已经把《谋杀启事》反反复复看了五六遍的我，怎么还能被阿婆坑了呢！

《葬礼之后》一开始，就已经死了人，还是一个大富翁，背后还有一个复杂的家族。这几乎是最经典的谋财害命的开头了。这与《谋杀启事》不一样，《谋杀启事》一开始就是怪诞的开头，以至于读者、观众并不会简单的就认定目标受害人。所以当我看到《葬礼之后》的开头我就猜到，这么经典的开头，背后一定是个情杀的故事→_→【所以我被坑了啊！】

果不其然，中间各种感情线乱飞，还有两条骨科线【……】。第二个受害人也是典型的“因为我知道了内幕还话多所以必须死”这种类型【又是一个大坑】。各种纷繁复杂的线索把真正的凶手完美隐藏。到最后也只能给阿婆写个服字。

当然我胖胖萌萌的苏切演技加分，各位群演演技加分，以及英国乡村田园风光加分！！！
      </影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>锡勒朱徳·岱钦</作者>
<标题>心怀鬼胎的他们</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-10-04 16:43:15</时间>
<影评>

原著After the Funeral对于Abernethie家族里的每个角色的描写是相当复杂的，可谓是各怀鬼胎，都打着自己的小算盘，觊觎着Richard身后的那笔巨款。而这个案件与阿婆笔下的其他富人谋杀案不同的是，它的杀人动机与这笔巨款毫无瓜葛，女佣仅仅是贪恋Cora低价买入的那幅实则价值不菲的画，而与Abernethie族人企图瓜分遗产的故事线没有太多矛盾。
当然，直到故事结尾，我们才会发现上述的这个不同。在此之前，我们无疑也都在Abernethie族人之间猜测，丝毫没有想到这是阿婆的一个障眼法。电影比原著少了好几个角色，也调整了族人之间的血缘关系与原生背景。George本是父母双亡，Helen是寡妇无子嗣，二人从表亲关系改成亲生关系。Susan本来有一个丈夫Gregory，职业是药剂师助理，改成单身不婚。Cora本是丧偶，改成了离婚。
原著人物关系（加号左边为Abernethie家族血亲）
关于电影的此番改编，有几点好奇的——
一、删节人物角色，一般是让整个人物关系图稍显简单易懂。但George和Helen变成母子关系之后，还添加了Uncle Richard才是George的亲生父亲，也即Richar和Helen这对兄妹（姐弟）乱伦（2022-05-31经评论区订正：如上图所示，Leo才是Richard的弟弟，Helen只是Richard的弟媳，所以电影中Richard和Helen只是通奸，不是乱伦）……当然，这是为了给导演擅自添加的George私自掉包遗嘱做铺垫。原著中Richard将自己的财产平均分配，遗产风波只在于大家都有各自的理由需要钱，而不在于谁的钱多谁的钱少。而电影中导演似乎为了增加复杂度，弄了乱伦这一出，好让Richard把财产完全留给私生子George，引出假遗嘱的波折。我倒认为虽然说得过去，但没什么太大意义。
二、Susan的丈夫Gregory被导演改没了，Susan是单身，于是导演为了给她制造个需要钱的理由，把她变成了慈善人士，更添加了另一条和表兄George的乱伦感情线（2022-05-31加注：George从原著中名义上的表兄变成电影版中的堂兄，评论区对于堂表亲之间的恋爱关系是否属于乱伦暂时有分歧）……导演大概是觉得原著故事里头的感情生活不够混乱到吸引现代观众么？删掉了Gregory这个人物，不得不说在锁定嫌疑人的复杂程度上下降了很多。在原著中，Gregory在药店的职业生涯中有过擅自添加毒药以惩罚顾客态度不友好的不良记录，因此在Richard是否真是被毒死这个问题上，波洛才犹豫了很久，一直被误导。而有人提出的，电影中抹去了Susan这一段不被家族认可的婚姻，也抹去了Cora将财产留给没见过面的Susan的可能性。但在我看来，电影中Susan是不婚且执着追求独立的女人，Cora在离婚后也是如此（追求艺术），因此二人身上依然存在明显的共同点，足以构成遗产继承的合理性。
三、原著中对于女佣的叙述还是颇多的，例如女佣在Susan的建议下，前往Timothy家照顾这个装病的老人。原著中修女的再三出现的确给了我一种不寒而栗的感觉，每次死亡来临前，总有修女来敲门。原著中人们曾经探讨过修女装扮对于真人的隐蔽性，加上George在大学期间一直参与话剧表演的前提，这个顺推一瞬间也让人恐慌。而在电影中，修女的存在感弱了很多，改成了Susan因为乱伦事件而变成传教士（2022-05-31经评论区订正：没有直接证据显示Susan变成了传教士，她只是off to Africa with misionaries，另外Susan也一直在教会做慈善工作，并非因为和George的乱伦）……
虽即如此，这个电影的悬疑感还是很强的，只是法鲨饰演的George几乎没什么存在感。


</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>瞌睡新角色</作者>
<标题>这部电影名字应该叫化妆杀人</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2021-11-30 21:05:27</时间>
<影评>

虽然每个人都有自己的秘密，但也不算是各怀鬼胎，都是在正常尺度内对更好的生活的争取。
开头说凶手设计了巨大圈套，大侦探波罗都差点中计。可是最后化妆假扮成金姨这一点很没有说服力，甚至是低级，把家族其他成员当瞎子。
波罗知道以前对小丽来说不仅足够他开一家甜品店做自己最擅长的事情，更能让他摆脱目前这种随时随地被人当吓人使唤的生活。故事的最后小丽遭到警方的抓捕小海有何清醒之后的俺妈打上了和解，并接受了老李留给他的遗产，这《谋杀启事》一样，结尾的反转相当给力，观众会在不经意间掉进阿婆精心设计，这大概也是阿普的高明之处吧。凶手杀人动机甚至可以用朴素来形容，每个人都想过一种舒适不任人摆布的生活，但这能成为出犯法律的理由吗？

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>