<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>爱宠大机密 The Secret Life of Pets</电影名>
<年份>2016</年份>
<评分>7.8</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2363369616.jpg</封面>
<导演>克里斯·雷纳德 / 亚罗·切尼</导演>
<演员>路易·C·K / 艾瑞克·斯通斯崔特 / 凯文·哈特 / 珍妮·斯蕾特 / 艾丽·坎伯尔 / 史蒂夫·库根 / 艾伯特·布鲁克斯 / 达纳·卡维 / 鲍比·莫尼汉 / 汉尼拔·布勒斯 / 蕾克·贝尔 / 克里斯·雷纳德 / 迈克尔·贝亚蒂 / 布莱恩·T·杰恩斯 / 拉瑞恩·纽曼</演员>
<简介>位于纽约的一栋红色公寓中，狗狗麦克（路易·C·K Louis C.K. 配音）陪伴它的主人凯蒂（艾丽·坎伯尔 Ellie Kemper 配音）过着平凡而幸福的生活。它不明白主人为什么每天早出晚归，总希望凯蒂能时时刻刻陪伴着它。这天傍晚，主人带回了一条身形庞大的狗狗杜老大（艾瑞克·斯通斯崔特 Eric Stonestreet 配音），顿时让麦克感觉如天塌了一般。它想办法撵走杜老大，而对方也用以牙还牙，你争我斗的过程中，两个小家伙遭到抓狗队的围捕。在此期间，它们邂逅了兔子小白（凯文·哈特 Kevin Hart 配音）率领的堕落宠帮，经历了史无前例的大冒险。另一方面，麦克的暗恋者啾啾则号召伙伴们，要将善良可亲的朋友救回来。
                                    
                                　　主人不在家的时分，宠物们展开了惊心动魄的大作战……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>溺死的鱼</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2016-07-16 01:40:53</时间>
<影评>
        在这个相对惨淡的暑期档，《爱宠大机密》（The Secret Life of Pets，简称《爱宠》）在北美掀起了一阵不大不小的热潮。

上周五公映，首日票房3833万美元，打破了去年由皮克斯《头脑特工队》创造的原创电影首日票房纪录。首周末票房1.04亿美元，成为今年北美暑期档继《美国队长3》和《海底总动员2》之后，第三部首周末票房过亿的电影。对于成本仅7500万的《爱宠》来说，这是个相当可喜的成绩。（《头脑特工队》的成本达到1.75亿美元）

不难预料，8月2日在中国大陆上映之后，这片儿将在中国8月的电影市场掀起一阵更惨烈的血雨腥风。

<图片1>

从去年6月发出的第一支预告片开始，《爱宠》里的角色——纽约市民的宠物们，就开始了他们毫无节操的恶意卖萌。而在这个一招萌吃遍天的时代，这部电影也随即成为了不少影迷2016最期待的电影之一。

除了萌之外，《爱宠》的设定也极其讨喜：当主人不在家的时候，宠物们到底都在干啥呢？

这简直就是每个宠物主人迫切想破解的一个谜。

<图片2>

然而，仔细想想，这个设定感觉有点眼熟啊……

因为皮克斯在他们20年前的第一部动画长片就玩过了。

没错，就是《玩具总动员》



在《爱宠》中，主人不在家，宠物做主人。他们聊天、玩闹、社交，有自己的宠物社会。

而在《玩具总动员》（简称《玩具》）里，主人不在家，玩具做主人。两部电影的基本设定可以说是完全一样的。

而我在看完片后发现，《爱宠》连剧情，都严重“借鉴”了《玩具》。


-------------- 以下有少量剧透 --------------

（其实你并不需要在意本片的剧情）


《爱宠》的男（呃，公？）一号麦克斯是主人的挚爱，直到有一天来了个相处不来的室友。俩狗闹了个大矛盾，结果双双被宠物管控中心抓走。

《玩具》中的胡迪也是主人的挚爱，因为和新入伙的玩具巴斯光年争宠，结果双双流落街头。

整个故事的主线，也都是互相看不对眼的两人（狗），在共同克服了一系列困难后化敌为友，最终回到了深爱自己的主人身边。

所以，不客气的说，《爱宠》就是把20年前《玩具》的设定照搬过来，换了些角色换了个背景重新拍了一次。

而且……并不如人家20年前玩得好。

比如，在《玩具》中，胡迪之所以对巴斯光年充满了敌意，是因为他从幼儿园开始就是主人安迪的最爱，而巴斯的出现瞬间让他的地位岌岌可危。

小孩子对玩具总是喜新厌旧的，这样的安排也就相当合理。

而在《爱宠》中，主人对两只狗都是真爱，新室友杜克的到来其实并不会威胁到麦克斯的地位。所以为了制造冲突，初来乍到的杜克就被刻画成一个既刻薄又蛮不讲理的室友。

这种为了制造冲突而制造冲突的安排，让之后的杜克性格转变、麦克斯和杜克化敌为友显得非常突兀。

类似的例子还有很多。无论是剧情转折还是人（动）物性格转变，《爱宠》处理的都不如《玩具》合理。所以整体而言，《爱宠》的动人程度也远远比不上20年前的《玩具》——看完电影，除了被萌出来的一脸血，就什么都不记得了。


---------------严肃的分割线--------------


说到这，我想讲讲这些年动画电影的一个普遍现象：人设大于故事。

稍微回想一下，近几年比较重要的动画电影，你能想起的人物一定多于电影的故事本身。

比如，《冰雪奇缘》讲了什么故事？你不一定记得，但你一定记得冰雪皇后唱着那首《Let It Go》建起了一座城堡。

《超能陆战队》讲了啥？好像也没啥印象，但你一定记得超级暖“男”大白萌。

这样的例子还有很多，《小黄人》里的小黄人、《功夫熊猫》里的阿宝、《马达加斯加》里的企鹅、《愤怒的小鸟》里的鸟和猪……这些电影本身都让人留不下什么印象，但角色确实都让人印象深刻。

乃至今年口碑爆棚的《疯狂动物城》，故事本身似乎也没有多出彩，但狐兔CP着实深入人心。


这种做法无可厚非。毕竟，作为商业电影，有一个突出的卖点就足以实现电影的商业价值。上述角色塑造成功的电影，基本也都实现了票房和口碑的双赢。

但是，看完这些电影，你虽然记住了角色，但并不会被感动。

这部《爱宠大机密》，从宣传推广到最终的成片其实都维持了一个原则：只要把观众萌出一脸血就可以了。剧情是啥？能吃么？

而在这一点上，本片可以说已经做到极致了。观众只要抱着看萌物的期待走进影院，是绝不会失望而归的。

只不过，借鉴了别人20年前的设定，最终成片的动人程度还比不上当年的电影，这在我看来难免有点可惜。

而这个从侧面再次表现了皮克斯的伟大：从21年前的《玩具总动员》，到去年的《头脑特工队》，皮克斯总能用陪伴、成长、亲情、爱情这种最简单的主题将我们打动。（我真是不遗余力的展示自己皮克斯脑残粉的属性）

而我期望的是，更多的动画电影能在出色的角色设定之余，带给我们能真正打动人心故事。

这才是我们这些动画片爱好者的福气呀！


<图片4>
      </影评>
<有用数>797</有用数>
<没用数>259</没用数>
</review>
<review>
<作者>马泽尔法克尔</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-07-27 21:25:52</时间>
<影评>
        就算知道有很多小朋友看这部电影依然不会手下留情的剧透：


麦克斯是一只宠物狗，每天的主要工作就是蹲在门口等主人回家。但是这个一[哔]赛[哔]的工作岗位最近却遇到了竞争者，主人领养回来的另一只宠物狗杜克。麦克斯为了争宠而想出了在家里搞破坏并嫁祸杜克的方法。被麦克斯要挟的杜克表面上忍气吞声，其实却在伺机报复，并终于逮到了机会把麦克斯扔到了垃圾场。排除劲敌的杜克一时得意忘形，忽略了垃圾场是喵星人的地盘这件事，大言不惭地对着喵星人说“瞅啥瞅”，结果引来喵星人的围攻。最终两条狗失去了项圈并被动物管控部门的捕狗队当做流浪犬抓住。


捕狗队的车被一只拦路的小白兔逼停。司机出于好奇下车观看，结果惨遭兽性大发的小白兔毒打。这个故事教育我们，路遇猛兽时，不要随便下车。


小白兔解决了两个人类捕狗队员后，凭借精湛的口活儿制造出了万能钥匙，放出了车上的流浪犬，但对浑身散发着家犬气息的麦克斯与杜克嗤之以鼻。二犬急忙表示自己是丧心病狂的主人杀手，结果小白兔导师被两位学员的故事打动，决定让他们加入自己的战队，并带领他们前往下水道里的秘密基地。


纽约的下水道一向藏龙卧虎，既能容纳变种忍者龟在这里建实验室、吃披萨、跟西方[哔]者谈[哔]风生，又能允许被遗弃的宠物们组成的兄弟会在这里策划大[哔]闻。小白兔在基地门前为二犬展示了找回密码除了可以靠手机短信，还可以靠领袖身上的王霸之气。来到基地以后，开始进入痛说革[哔]家史环节，先是缅怀了革[哔]先烈、动物界一霸大鹅，然后是动物代表现身说法，以自身经历控诉万恶的人类社会。比如小白兔自己，就曾经愉快地生活在魔术师的帽子里，后来魔术师发明了新花样，大概是找到了央视春晚主持人当托儿或者是买到了特斯拉发明的能复制粘贴的黑科技，所以就无情地抛弃了小白兔；再比如小白兔身边的二师兄，因为记性不好所以把重要的事情都纹在身上。接下来轮到新入伙的二犬讲述杀主人的经过，他们索性信口胡编说凶器是小黄人代言的搅拌机。


蒙混过关的二犬被小白兔带去进行入会仪式。仪式内容是让一条红毒蛇用一根又硬又长的东西戳新入会成员。二犬当然不肯干，于是捏爆了红毒蛇的双眼，并趁乱逃出了下水道。


另一边，热衷于肥皂剧并一直暗恋麦克斯的博美犬琪琪（才发现这个名字国内音译作“啾啾”，大概是因为片中她表现神勇，给人一种身负波纹气功和替身能力的印象吧）得知男神失踪火急火燎地去找麦克斯。在正式开始寻找男神之前，琪琪决定先去抓一只好用的小精灵当打手，于是她选择了住在楼顶的比雕。比雕对于琪琪提议的鹰犬联盟很感兴趣，畅想了一下他们俩一起自由地欺负小动物的美好景象，随即决定入伙。


琪琪和比雕抓来了垃圾场的猫老大进行审问。猫老大受不住琪琪的严刑拷打，交代了麦克斯和杜克的下落。意识到需要团结尽可能多的友军才能成事，琪琪又去找来了她和麦克斯的其他好朋友们，包括座右铭是“我不是针对谁，我是说在座的各位都是垃圾”的高冷肥猫克洛伊，喜欢打飞机并对VR游戏有强烈需求的鹦鹉甜豆，腰部灵活并喜欢用小黄人代言的搅拌机进行按摩的腊肠犬巴迪，阴[哔]论爱好者、坚信松鼠与[哔]薇一样是共[哔]会派来奴役人类与汪星人的巴哥犬大毛等。为了达到众志成城的效果，琪琪把比雕、鹦鹉和肥猫也钦[哔]为荣誉汪星人，实现了民族大融合。


由琪琪带领的麦克斯亲友团找到了身[哔]百战的[哔]者，虽然他的腿脚有些不太灵活，但纽约城里哪一个角落他没尿过，凭借着丰富的汪生经验，他帮助琪琪一行找到了捷径，使他们跑得比西[哔][哔]者都快。


正在找寻麦克斯的除了琪琪一行，还有小白兔和他的兄弟会，他要为自己的红毒蛇报仇。而费尽千辛万苦逃出生天的麦克斯和杜克则决定先找个地方饱餐一顿，原本互相敌视的二犬终于合力吃垮了一座香肠工厂。这个故事告诉我们，世界上没有什么是一顿香肠解决不了的，如果有，那就两顿。


饱暖思……作为一部全年龄动画，这时候当然是要煽情不要色情了。杜克回忆了自己过去的主人，麦克斯决定帮他找回原来的家。可是到了目的地以后，杜克却发现物是人非。以为麦克斯带自己回来是为了再次摆脱自己的杜克狂吠起来，引来了捕狗队。杜克后悔自己一时冲动，于是牺牲自己掩护麦克斯逃跑。为了救回杜克，麦克斯奋力追赶捕狗车。这时小白兔一伙也追踪到了麦克斯，结果他的手下都被人类抓住。


为了救回各自的伙伴，互相看不顺眼的小白兔与麦克斯只得结盟，合体秒变老司机，一言不合就在布鲁克林桥上飙车，并飙赢了人类的捕狗车。


人类非常贴心地给捕狗车的钥匙配上了密度极小的钥匙扣，使它可以浮在水面上，给小白兔一个强吻博美犬并英勇跳水救狗的机会。完成救狗大业之后，小白兔本来被水呛得整个兔都要掷席了，但是又忍不住被湿身诱惑的自己给帅醒。


一番历险之后，片中所有动物化敌为友，宠物们赶在天黑之前各回各家，等待主人们归来。


------------------------


往前倒十年，要是说起美式动画电影，估计观众都只会想到皮克斯和梦工厂，顶多对动画电影兴趣再浓厚一点儿的观众还能数出个制作了《冰河世纪》的蓝天工作室。那会儿制作本片的照明娱乐还没根本成立。可是这家年轻的动画工作室却凭着一群不可理喻的小黄人迅速地后来居上。小黄人的走红总是让我联想起年轻时玩的电脑游戏《雷曼》（跟引发次贷危机的雷曼兄弟并没有关系）系列中的疯狂兔子，都是神经兮兮的配角人气逆袭，把主角的光彩都遮盖了。结果如今照明娱乐还真的拍了一部主角是只疯兔子的电影。


去年刚看到预告片时，我一度分不清本片和《疯狂动物城》，特别是知道本片的主角之一是一只凯文哈特配音的兔子，更让我坚信有着这么疯狂的设定的电影叫《疯狂动物城》才算名副其实。另外，在看正片以前，我一直以为路易CK配的是那只肥猫，看到它食盒上写着女生名字Chloe还有点奇怪，她第一次开口说话时更是吓了我一跳。


题材有相近之处，角色造型的可爱程度也不落下风，本片的口碑却远远不及《疯狂动物城》，恐怕是因为本片过分薄弱的剧情确实让一部分观众夸不出口（除此以外，影片中明显的重狗轻猫倾向应该也会惹恼不少人）。比起《疯狂动物城》在世界观构造方面的野心还有影射现实的解读空间，本片简直给人一种剧情被掏空的感觉。似乎编剧在编的时候没怎么费脑子，并且也不指望观众在看的时候动脑子。不过我向来持这样一种观点，剧情弱的电影也可以看得观众很爽，也就是所谓的轻松无脑，这不见得是坏事。这方面的典型例子，除了本片以外，还有2014年的《忍者神龟》。这些电影都是自觉地把剧情的存在感降到最低，保证剧情不会打扰观众欣赏影片真正的卖点：《忍者神龟》的卖点是流畅的动作戏，而本片则是各种小动物卖萌。


剧情弱也分不同的弱法，像本片属于剧情存在感弱，而还有一种是属于剧情感染力弱却怒刷存在感的，说难听一点就是剧情弱智，这方面的代表就是前一阵的《忍者神龟2》以及跟本片一样出自照明娱乐的《神偷奶爸2》和《小黄人》。这种情况多见于续集电影，编不出来硬编，为了碾压前作而胡乱使力，使得无趣的剧情分散观众的精力，反而让一心想在无脑爆米花电影中获得轻松体验的观众受到打扰甚至冒犯。


虽然上面反复强调本片剧情薄弱，但也并非全无亮点。故事结束时宠物们返回各自家中并等候主人回家的桥段就很打动我，它为这部疯打疯闹的喜剧片带来一个简单温馨的收尾，另外也给观众留下更多遐想。整个故事以主人离家为起点，以主人回家为终点，展现了宠物们在这一天经历的不为主人所知的秘密生活。然而这毕竟只是一天而已，其他的日子呢？也许宠物世界里，在主人看不见的时候，每天都在发生着光怪陆离的冒险。除了引得观众，特别是养宠物的观众脑洞大开以外，这种设定也使得出品方可以不断挖掘这一品牌的价值，在让宠物卖萌圈钱的罪恶道路上越走越远。


不过，本片剧情方面为数不多的可取之处与片中一些考虑不周的地方进行一番中和之后，结果就显得整个剧情一无是处了。作为一部面向全年龄观众的动画电影，本片中有大量关于鳄鱼和毒蛇等外表凶恶的爬行动物的展示，恐怕很容易引起年轻观众的不适。而在香肠工厂里的一段麦克斯和杜克生吞跳着舞的香肠小人的幻想剧情，其恶劣程度更是超过了去年皮克斯大烂片《恐龙当家》里的嗑药桥段。这种情节加在一部合家欢动画电影里，还不如干脆改成塞黄段子呢。黄段子最起码还能博得我这种低级趣味的成年观众一笑；而生吞香肠小人的画面，小孩子看了觉得诡异，成年人看了觉得无聊，这就很尴尬了。虽然这些细节对于影片整体趣味性损害不大，特别是对我这种成年观众其影响更是微乎其微，但是电影制作者既然知道影片会被相当数量的年轻观众看到，那么还是应该提高一下责任意识。估计不少带着小孩去观影的家长走出影院后都会感叹，合家欢还是迪士尼靠谱。


角色方面，引发整个故事的两条狗对于大部分观众来说应该都不是印象最深刻的，反而是怀着不同目的寻找这两条狗的两支队伍的领队才是影片最大看点。而且这两只的颜色看上去也很相配。影片结尾处麦克斯对琪琪态度的突然转变，让我怀疑他其实是把她错认成了小白兔。据我分析，影片中发生的爱情故事应该是类似于《小美人鱼》那种：小白兔救了落水的麦克斯；麦克斯上岸后一心想娶他的救命恩人（或者救命恩兔，又或者救命恩犬），结果把毛色相近的琪琪错当成了小白兔，阴错阳差地与她发生了爱情……


除了造型可爱之外，两位配音演员的表现也为这两只毛绒绒的小白增色不少。凯文哈特贡献的反差萌大叔音自预告片出来以后就作为本片的一大看点被津津乐道；而珍妮斯雷特为博美犬琪琪提供的声音则可以说是看到正片后的一大惊喜，她用富有青春活力而又略带沙哑的声线把琪琪这个刚柔并济、有点琼瑶式中二的可爱女主角刻画得惟妙惟肖。初听这辨识度极高的声音，就觉得非常耳熟，回头查了一下，发现原来她还配过前不久《疯狂动物城》的羊副市长，也是个毛绒绒小白，而且还具有百分百被摸头的特殊体质。然后我再一查，发现原来这位配音演员珍妮斯雷特还是现实当中美国队长的女友。话说这两位在各自担当主角的戏里还真都挺喜欢带一个有着十分招摇的大翅膀的小弟。


如果要让我拿本片和《疯狂动物城》直接进行比较，我会觉得在付出同样多观影精力的情况下，本片可以让观众更快地收获乐趣。《疯狂动物城》里虽然有树懒闪电这种让人爆笑的情节，但一些夜间场景也会看得人昏昏欲睡；而本片则能让观众基本上全程保持一个比较适中的愉悦度，眼睛一直跟着宠物们毛绒绒的身体转。


《疯狂动物城》受到热捧的一个重要原因是它回味无穷的解读空间，特别是结合现如今的时事。在这方面，如果硬着头皮去解读本片，倒也能挖出一点弦外之音。比如全片以犬类为主导，其他在博美犬领导下的猫、鸟等都被破格钦定为荣誉犬类，这段情节设置让我难免想到以白人为主导的社会中被虚伪地定义为“模范少数族裔”的亚裔白领。另外，作为整个故事导火索的麦克斯与杜克这对旧居民与新移民之间的冲突，也让人联想到一些西方国家的现状。拍脑袋做决策的是圣母心的宠物主人，而被鸠占鹊巢、生存空间被挤压的则是活得跟狗一样的小老百姓。如果从这个角度去想的话，那么本片结尾可以说是相当政治正确了，新旧居民最终和平共处，皆大欢喜，不过前提是新来的最起码饮食习惯要跟原本的居民相符，能一起愉快地吃香肠、火腿、卤煮、烤乳猪……
      </影评>
<有用数>291</有用数>
<没用数>64</没用数>
</review>
<review>
<作者>掉线</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-08-02 17:32:27</时间>
<影评>


《爱宠大机密》是一个老套的营救故事，但是从谁的手里来营救呢？大部分类似故事会安排一个反派，心术不正统治地球啥的。一个反派应当是为情节制造危机，将主角置身于险境的。那么从这点上来看，本片的反派应当是“流浪动物收容所”


可是想象一下，如果剧本变成麦克斯被收容所抓走，然后逃跑，然后在抓走，然后再逃跑……看上去就太傻比了不是。所以编剧就中间添加了兔子为首的“遗弃宠物”进来，但又未让它们成为真正的反派，

实际上主角和他们又并没有什么本质冲突，仅仅是麦克斯压死了一条蛇而已，最后轻而易举的就和好了。兔子帮的存在完全是为了耍障眼法丰满故事和卖萌，其实剔除掉都不会对剧情有什么影响。负责制造危机的依旧是收容所，就像一只上帝之手，需要让气氛紧张的时候就伸出来抓一下。


反面人物的割裂，没有一个统一和足够强大的故事负面，是爱宠剧本的致命伤。这也直接导致了高潮的不给力，只有感官高峰而没能让情绪达到高点，最用一个大桥车祸的类型片高潮来给这个胡闹的剧本收尾，人物塑造，情节冲突在这一刻彻底崩盘……


“营救”的过程也相当马虎，兔子是在街上碰巧看见，朋友则是依靠不停的去找帮手，连个找线索什么的情节都没有，却总是不停的在切换场景。和情节相比，这似乎更是是爱宠的重点。利用不同场景来提供展现各色宠物，它们独特的行为特征和由此引发的幽默。好在这点上爱宠的想象力还是非常赞，也掩盖了剧本的诸多不如意。
      </影评>
<有用数>110</有用数>
<没用数>43</没用数>
</review>
<review>
<作者>小斑</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2016-08-03 19:15:41</时间>
<影评>
        我不养宠物。认为成年人模仿幼儿说话颇弱智，是以向来称狗为“狗”，喊猫为“猫”，叫兔子为“兔子”，听到别人在我面前使用“狗狗”这类无理的叠字一身鸡皮疙瘩。我看到小动物，也不会发出高八度的尖叫“好可爱”。去电影院，主要的目的，是为了上香街抓小精灵和孵精灵蛋。


梗都是别人用剩下的，新人和老臣争宠结果双双被离家在小伙伴们的帮助下回老家言归于好是《玩具总动员》的第一部，被遗弃者联盟走上了反人类道路造反不成是第三部。光剧情的话，感觉像看了一部《玩具总动员》的动物版同人，还有bug。


当然，预告片就已经昭告天下——剧情是什么能吃么？所以情节不重要，桥不怕旧，别用劈叉了就行。


美术和想像力也就比小黄人倒退了一百年吧。狗反正就是狗的样子，猫就是猫的样子，狗啊猫啊在主人不在的时候party这种小剧场十个宠物主里该有一个脑补过吧。不提“创造力”大家还是好朋友。


这部动画片的卖点和看点就是“萌”。卖萌可耻。然而自尊又是什么又能吃吗？能卖钱就行了。本片的目标观众群感受到了杀必死并发出“啊啊啊好萌啊啊啊”的尖叫就可以了。愿打愿挨，很好。


像我这种萌点过高的只能全程冷漠脸地看完。但是打一开始就知道自己不在目标观众群里，去看这片本来就是无聊找的。一个只喝可口可乐的人硬是要去KFC点餐配可乐然后嫌弃百事不好喝就没道理了。所以回来后被问起，只说“还好”。


一相识也看了回来，咂吧着味说“厅里都是小盆友。结尾有点可怕呢”。


她说得没头没尾，但是我懂。结局——这也不算剧透了，合家欢动画片都是大团圆——所有宠物都回到了其“所有者”（片中称宠物主为owner，跟“奴隶主”的“主”是同个词）的怀抱，一片天地大爱其乐融融的景象，挺可怕的。


宠物都爱它的owner——这完全是人类自我中心一厢情愿的想法。


“爱”是一种主动的并且能动的情感（不似“恐惧”、“愤怒”这一类应激的情绪），是故能“爱”的首先要有自我意识。

个别动物有自我意识，比如虎鲸和大象。越是有自我意识的动物越是难以驯服（驯象是个惨无动物道的过程）。即使被驯服，这些有自我意识的动物也不会因为你每天喂它吃食给它洗澡就爱上。就像一个智能健全的人类不会因为你把伊关起来每天喂伊吃的给伊洗澡就爱你，是一个道理。

假如这个被你监禁驯养的人类最后的确依赖着你不愿意离开甚至因为你的死伤悲泣，那被称为“斯德哥尔摩综合症”。自我意识完好的动物，不会因为谁关着伊养着伊就理所应当爱谁。但是，你看，我要是在哪个宠物主面前说你家的狗爱的可能是隔壁老王，对方肯定以为疯的那个是我。


所以，每次听到狗主或者猫主说“我家xxx好爱我的”这一类的话，我都默想要么是你压根不懂爱，要么是你压根不懂动物，要么就是你穿着国王的新衣自欺欺人玩太high了。不过只要别来强迫我认同你的狗就是爱你绝对不可能爱上隔壁老王，我也就装死求个相安无事罢了。


反正宠物猫宠物狗本身就是五行缺爱的人类为了投射无处宣泄的寂寞空虚冷而制造出来的，对于自然来说它们都是科学怪兽。你们当成玩物也好当成儿子也罢，都不关我屁事。


我在乎是的那头隼。


隼是猛禽，它吃小动物不是坏也不是邪恶，是自然造它如此。无论《马达加斯加》还是《冰河世纪》都难免逼迫肉食动物放弃其天然食性，只有不吃（红）肉的猎食者才“善良”，这一套人类强加于自然界的奇怪道理观，权且算作动画片的历史问题和现实困难吧，连为食肉者发声的《疯狂动物城》也只是为狮子不吃小白兔设定了一个更为合理的背景而已。


但是人类无论是基于极度缺爱的感情需求，或者屌小蛋瘦弱的奇怪心理补偿，把隼、鳄鱼、蛇这些天然猎食者囚禁在城市里，无论如何是个不值得提倡不应该美化的事。


不能打着爱的旗号杀人放火。


熬鹰，对鹰来说是个多丧的事，谁搜索过谁知道。而本片的人类自我中心意识真是已经膨胀到了骇人。鳄鱼躲过了可怕的小女孩，这很好。按我的想法，最后那头隼应该就得回自由重归蓝天。结果它却自动回到了熬鹰人怀中，一副“我只是出去浪浪，最后我还是爱我的所有者”的一本满足表情。真是太可怕。


任何动物，只要你喜欢，就能捉来驯化；只要在驯化的过程中，你爱它们（我也就不揣测这是种什么样的爱了）不离不弃不放它们走，它们最后就一定会爱你，在钢筋水泥的丛林里过上幸福快乐无边的生活。从小被教导并且相信这种道理的人，还是离得越远越好。
      </影评>
<有用数>326</有用数>
<没用数>289</没用数>
</review>
<review>
<作者>冲田总悟</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-06-04 20:22:42</时间>
<影评>
        电影讲述了家养宠物在遭遇意外后流落街头，遇到了被抛弃的宠物兔小白和他的"遗弃宠物帮"。 外表非常无辜无害的小白简直萌爆了，而且我一直误以为他是主角没想到是大反派，真是反差好大！！！ 不过身为一个反派，有着惨痛身世，我相当看好他能和小黄人一样有自己的主打电影！！！超级期待！！！









</影评>
<有用数>35</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>九条命</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-08-08 23:29:05</时间>
<影评>
        只有你想不到 没有它们做不到的  它们是你身边最熟悉但却又陌生的  是最听话可又疯狂的  它们每天依偎在你的身旁 而你却并不熟知它们  不是你太愚钝 只是它们隐藏得太深   

《爱宠大机密》为我们揭示你所未知的它们 探究它们那不为人知的一面 带我们遨游爱宠的秘密花园


《爱宠大机密》叙说了当主人不在家时 爱宠们各种深藏不露的“事迹”  该片展现了不仅人类 他们身边的爱宠更是享受生活的代言人  

小绿豆其可谓生来具有"玩咖"天性 似电子游戏为忠爱  影片中它那一踢一踩一展 将其玩性表现得活灵活现 不愧是号称“天高任我飞，有胆就来追”的恢弘气概 

巴弟将生活舒适到了一种境界 电动搅拌机沦落成它的按摩器 而它却沉醉在幸福的欢乐中 我不禁想试问巴弟的主人 那电动搅拌机搅拌的物品中 你是否吃到了巴弟的毛发呀  

当然《爱宠大机密》中最牵动着我脑细胞的、令我铭记于心的当属冰冰的一颦一动了 它起初面对冰箱的烤鸡那纠结 到最后的撑肠拄腹  它的生活绝对是“非美食勿扰”模式  


《爱宠大机密》中萌是对它来说是普遍的 可最萌却又最凶悍的小白不禁使人眼前焕然一新 对其爱之深切、欲罢不能 

小白可谓是该片中最大的反差  它虽为影片最大的反派角色 可其是被原主人伤透了心 心冷了 但在面对同伴被抓 它又能放下一切与主角麦克合作 对于这样的大boss我们又有什么理由去恨呢 

 



影片只字不提它的寓意 但观影后我顿悟了那莫过于是珍惜、关爱你的爱宠 甚至你身边的一切事物  不使其迷茫、无助  在我们观影欢笑的同时又能收获人生真谛 该片不论从外形构造或是影片内涵 我们有什么理由去拒绝呢  
      </影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>CydenyLau</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-07-25 12:52:55</时间>
<影评>
        如果一部动画电影满是糖果色的甜腻画风，绚丽而不古怪，热闹而不疯狂，那多半是照明娱乐干的好事。

虽然起步最晚但是撷取百家之长，照明娱乐自诞生之初就结合了梦工场和索尼在画风和故事构建上的诸多优点，规避了很多潜在的大坑，没有跟风梦工场和蓝天工作室莫名其妙拉起来的所谓史诗动画，几乎可以说是从未失手，也从未出现明显的质量下滑趋势。10年后以叽里呱啦的小黄人霸权难阻，中间夹杂着改编苏斯博士童话书的《老雷斯的故事》，背靠环球之后，表现颇为不错。

作为一部上映当周便打破原创电影纪录的动画电影，《爱宠大机密》的设计理念一脉相承，毛发继承老雷斯，人设继承小黄人。主人公非人哉、经常性不说话的设定原生加强了创作者对幽默感的把握，大量肢体语言而非口头语言的运用，使得成片的默片风格强烈，颇有《乐一通》、《猫和老鼠》当代还魂的意思。

不负期望，大概是一部电影，尤其是一部动画电影能得到的最好评价之一。照明娱乐再次创造了一个非常有趣的动画作品，虽然“难兄难弟回家路”基本上就是宠物版的《玩具总动员》，但《爱宠大机密》仍然在传统之中努力带来了新的体验，富有新意的表现力令人着实兴奋。电影的观感非常令人愉悦，无论长幼都能享受其中。诚然，《爱宠大机密》并不是像《头脑特工队》或者《乐高大电影》那样具有开创性的杰出作品，也并不如《疯狂动物城》那样富有深度，但即使电影在大量的人物堆砌上容易顾此失彼，在特定时刻，对颇有潜力的情感深度也没能很好传递出来，《爱宠大机密》的确秉承了照明娱乐一贯的轻松特色：剧情甜蜜，声演完美，笑点俗而不low。没有过分野心的娱乐性是征服观众最好的武器。

简言之，《爱宠大机密》虽然还算不上是合家欢动画电影门类中的杰作翘楚，但是非常，非常有趣。




成熟的设定，出色的喜剧执行力，卖萌的宠物和卖萌的纽约（萌到完全不是纽约），这就是《爱宠大机密》的制胜关键。在这样一部《雾都孤儿》式的《玩具总动员》伪翻拍作品中，照明娱乐展示了能与迪斯尼和皮克斯一争高下的能力。虽然这部电影明显瞄准了儿童和青少年市场，但依然保留了足够的喜剧成分，潜台词以及成人化的彩蛋。紧凑的剧情和剪辑能够比《小黄人》更好地保持观众的注意力，优秀的叙事节奏帮助营造了良好的整体氛围。

很多喜剧电影，尤其是新手debut，花了太多时间来雕琢笑话本身，而不是充分利用视觉手段讲一个好故事，例如亚当·桑德勒和威尔·法瑞尔近年来的诸多作品，的确还有一些算是不错的笑话，但最终只能勉强用一个简陋的故事维系在一起。但《爱宠大机密》的优势在于强烈的视觉笑话——大量使用肢体语言而非口头语言——故事本身充满包容性，台词的双关语令人会心一笑，多样化的戏剧形式足以满足不同背景和不同年龄的观众群体。除了照明娱乐土生土长的优秀编剧，蜜汁高产而又质量颇高的音乐人亚历山大·迪普拉为本片打造的原创音乐堪称绝赞，令人印象深刻。

相较而言，《爱宠大机密》使用了和《玩具总动员》相同的概念，只不过就是把玩具换成了宠物。这使得电影在头一个小时里无论是人物关系还是剧情的发展都是高度可预测的。但在第二幕，尤其是第三幕的表现，成功为老梗和套路带来了悬念和新鲜感。

用老梗讲老故事并不可怕，但和《独立日2》这样完全不思进取的自我炫耀相比，《爱宠大机密》有效地执行了概念上的设计效果，使得电影本身显得风趣不落窠臼。

《爱宠大机密》在角色分配上有着非常不错的表现，完成得更漂亮的是堪称完美的配音，你很难找出比现在的卡司更适合这些角色的人来了。路易斯·C·K和凯文哈特首次声演动画电影，表现可圈可点，尤其是蜜汁高产的后者的反差萌，相当可乐。在角色定位和塑造上，《爱宠大机密》没有过度人化和犬化的倾向，没有不必要的英雄主义，更有种日常范，而配合着各种几乎就要歇斯底里的喜剧表现，《爱宠大机密》的纽约城可以说是更加货真价实的“疯狂动物城”。

缺点方面，光照娱乐的动画电影在第三幕一向有些乏味和仓促，过度透支了精力，同时故事结尾也有烂尾嫌疑。《爱宠大机密》也不例外。故事在happy ending上努力制造新意，但亮点不多，同时整个故事中有部分内容少儿不宜，如香肠工厂和和主人去世的情节，后者和《玩具总动员》的终极命题一样没有且不敢过多展开。情感上的动人时刻并非没有，但总是有种almost there的感觉，差点火候。




但简言之，《爱宠大机密》的长板并不在于剧本的设置有多精妙，但电影本身是愉快的和令人难忘的，有着不错的角色和下了功夫的笑话。和今年已经上映过的同类作品相比，《爱宠大机密》要比《疯狂动物城》更有趣，也要比《海底总动员2》更有新鲜感。虽然在几年后很可能不再会被人提起，但《爱宠大机密》提供了良好的家庭娱乐氛围，这就够了。没有什么突破性，但有足够的笑声，这就会是一部很好的、有观众缘的电影。

虽然几乎可以打包票《爱宠大机密》不会跟奥斯卡有什么关系——毕竟学院派眼里只有小跳灯和大耗子——《爱宠大机密》依然有着其存在的意义，作为今年的小黄人替代品，是个很不错的选择。




</影评>
<有用数>186</有用数>
<没用数>145</没用数>
</review>
<review>
<作者>快乐卟卟</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-05-27 22:21:43</时间>
<影评>

电影讲述了主人去上班了留下失落的狗狗麦克，下班又带回来一只大狗，于是两个家伙开始了它们的争斗。坏兔子小白 一直想报复人类，和它的伙伴们住在纽约城市的下水道里，因为麦克和它结了仇，就一直被追杀，直到麦克被救，宠物们都回到了主人的怀抱，坏兔子也被新的主人收养？结局幸福温馨，还有那句“有情狗终成眷属，单身狗继续前行”的台词简直笑死人！
整个电影一派欣欣向荣的景色，人物性格神态动作设计特别棒，题材健康有爱，内容活泼不无聊，真是无处不萌，那怕是反派兔兔也萌得让人讨厌不起来，估计还会圈粉不少！

</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>格兰菲迪</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-07 11:16:37</时间>
<影评>
        反差萌真的能要命的啊！萌到吐血，萌到爆炸！

兔子小白，外表有多萌，内心就有多疯！你以为它只是一只柔弱可人的小白兔，可它是“遗弃宠物帮”的老大，伺机而动，等待着一个报复人类的时机的到来。可最后被小女孩抱在怀里的时候又能萌化你啊QAQ

贵宾犬李傲，内心时髦的不得了。住在阁楼的它，特别热爱重摇滚。前脚主人还在高逼格的放着维瓦尔第的《四季：春》，后脚主人一离开，它就把频道切到了重摇滚乐队“堕落体制”。

博美犬啾啾，你以为它真的是个萌软妹子？不不不，得知麦克有难的时候，率先挑起大梁、号召小伙伴寻找麦克的就是它！关键时刻救下麦克的也是它，最后简直帅呆了！

纽芬兰犬杜老大，你以为它真的很凶很可怕？呃…好吧好像也有点，不过那是因为它想找到一个温暖的家啊，它不想压货回收容所了，如果你了解了它的过去，也一定能理解。

虎斑猫冰冰，它是美食界里的资深吃货，绝对的“非美食勿扰”，且不辱使命的贴了一身肥膘。多数情况下，它会居高临下，用事不关己的姿态散发着冷漠的优越感，但了解它的朋友都知道，在它虚张声势的冰冷外表下，隐藏着睿智的头脑和一颗宽厚仁慈的心，它可是片尾最后找到麦克的一个关键人物！

腊肠犬巴弟，你以为它真的像外表看起来那么呆傻？不不不，它可会想办法“享受”可呢，主人不在家时，它会利用电动搅拌机来给自己做全身按摩。还有，它说起话来那可也是相当的辛辣讽刺冷幽默。


反差萌绝对能要命的我说！不信你看就知道了！(^_−)☆
      </影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>娱乐圈梗姐</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2016-08-01 14:42:12</时间>
<影评>
        引起观众热议一时的动画电影《爱宠大机密》已经于7月8日在北美上映了，明天也会登陆国内的各大院线。

不少人喜欢拿《爱宠大机密》和《疯狂动物城》作比较，也无意间对比了环球和皮克斯。

这也难怪，两部电影都是讲动物的事儿，不同的是一个是家宠一个是野生，一个是宠物和人类的较量，一个是食草动物和食肉动物间的对抗。

看似很接近的两部电影却存在了明显的差异，单从票房和评分的角度来看，《爱宠大机密》无论是在叫好还是叫座似乎都比不上《疯狂动物城》。

但失败总是要有原因的，细细分析后才发现，真相就是这么简单……


一、剧情老套，洒满狗血


《爱宠大机密》讲述的是主人出门后宠物的生活状态，每次主人出门后家里就成为了宠物的乐园，他们会自主串门、交流主人的糗事，还会翻箱倒柜寻找食物，倒腾自己的外貌等等。

这些宠物是孩子的隐喻，他们所做的这些事儿，似乎是每个小孩子在父母离家后都会偷偷做的。

不过这样的剧情你们不觉得似曾相识？

皮克斯出品的第一部动画长片《玩具总动员》不就是这样？也是表现了在主人不在的前提下，玩具们自由自在的生活。

还有《爱宠大机密》里本是主人挚爱的宠物犬麦克斯在迎来了另一只宠物狗杜老大后开始了一场属于宠物之间的争宠宫斗戏，结果两只狗双双被宠物管控中心抓走。

《玩具总动员》也有类似的情节，胡迪也是和新来的巴斯光年争宠，结果双双流落街头。

类似这样的情节还有很多，2004电影版《加菲猫》中就是因为傻狗欧迪的加入搅乱了加菲猫的生活，因此开启了一场猫狗大战。

都是同样的故事，只是换了时间和背景，哄哄小孩子倒是可以，但如果用成人的思维去看的确有点无聊了。

更狗血的还在后面，被主人遗弃的兔小白因为要报复人类组建了一个“遗弃宠物大军”，准备在晚饭时间对人类发起进攻。

保护人类地位的自然是这些平日里吐槽主人的宠物，于是同种族之间为了各自的利益又开始了争斗。

知道为什么环球动画比不过皮克斯吗？

因为环球总是用小孩子的思维构建动画，一言不合就打架那是不成熟的行为。然而皮克斯却总能从情感上教育和引导孩子，因此就算是成人看也会被深深影响。


二、角色太多，只会卖萌


不知道你们有没有发现一个特点，那就是好莱坞的动画总喜欢突出那么一两个人物，抓住一两个亮点，这会成为观众一直记住的东西。

尤其是迪士尼，那是一个利用小耗子圈粉的公司，IP对他们来说格外重要。

因此一只米奇足够撑起整个公司，后来迪士尼收购了皮克斯，而后出品的《玩具总动员》、《虫虫危机》、《怪兽电力公司》都制造出了许多经典而深入人心的角色形象。

你们还记得《超能陆战队》讲了什么吗？但你们一定记得大白。

现在让你们回想一下《海底总动员1》讲了个什么事儿你们一定忘了，但却记得多莉这只蓝塘王鱼。

《疯狂动物城》也是塑造了狐狸和兔子这对完美CP，同时树懒虽然作为配角却要比主角更加深入人心。

再说回《爱宠大机密》，看完以后记住了什么？反而记住的是一会两只狗打，一会两队宠物打，若说人物……到现在还有点脸盲。

角色如此多，几乎就是各种狗、各种猫还有一些鸟类和一只小白兔，但他们的性格形象都比较单一，甚至缺乏标志性的特点。

先说猫的形象吧，众人皆知猫是一只慵懒、高贵的动物，但没有一个动画片有《加菲猫》做的典型而极致，《爱宠大机密》里冰冰的形象完全是加菲猫的复制，缺少特色。

还有狗的形象，在《爱宠大机密》里至少出现了五只狗，他们虽然性格迥异，但却有一个共同的特征——卖萌。

不仅如此，其他的宠物也都会卖萌，甚至一言不合就卖萌。整部电影的确萌化了观众，就连反派小白也是一副迷之微笑萌翻众人。

总结一点就是，《爱宠大机密》里角色性格分配并不重要，会卖萌才是硬道理。


三、元素复杂，笑点不足


《爱宠大机密》可以说是一个大杂烩，融合了亲情、友情、爱情和功夫元素，但是各个不精。就算夹杂了喜剧元素也全都在预告片里体现了，看正片时并没有那么好笑。

最主要的还是友情吧，这些宠物同住在一个屋檐下虽然有时候会明争暗斗，但是危机之中还会互相帮忙。

就像杜老大和麦克，虽然杜老大的到来让麦克有些反感，甚至经常出阴招害它，但最终二人还是患难见真情，成为了好朋友。

再说爱情，邻居家的小白狗啾啾暗恋麦克。别看她是电影中的颜值担当，但却住着一个女汉子的性格，当麦克遇到危险的时候，啾啾首当其冲，号召全部邻居解救麦克，她的勇气和义气偶尔还会让观众有些小感动呢。

功夫的成分也有涉猎，不过自然不如《功夫熊猫》专业，在《爱宠大机密》里功夫只是点缀，增加一点视觉效果罢了。

最后再说喜剧的元素，除了那些宠物之间大嘴炮和卖萌会有一点喜剧幽默以外，几乎笑点都比较尴尬。

所以换句话说，这部《爱宠大机密》真的比较适合小孩子看，不能有太多成人思维的介入。
      </影评>
<有用数>33</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
