<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>憨豆的黄金周 Mr. Bean's Holiday</电影名>
<年份>2007</年份>
<评分>8.2</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2191830473.jpg</封面>
<导演>史蒂夫·班德莱克</导演>
<演员>罗温·艾金森 / 马克思·鲍德里 / 埃玛·德·科内 / 威廉·达福 / 让·雷谢夫 / 卡瑞尔·罗登</演员>
<简介>憨豆先生（罗温•艾金森 Rowan Atkinson 饰）总是傻人有傻福。他买彩票意外获得前往法国度假的机会。憨豆先生马上收拾好行囊，前往法国圆他的先锋派电影之梦！抵达巴黎后，憨豆先生遇到了一位来自俄罗斯的戛纳电影节评委。奇思妙想的憨豆希望能拍摄一部关于自己的先锋派电影，于是做事从来不顾后果的他带上了与那位俄罗斯评委走散的儿子，两人跳上了火车，路上扮演一对父子，却因语言不通大闹笑话，最后陷入了困境。
                                    
                                　　憨豆最后会被作为“绑架者”被捕还是凭借他的影片入围嘎纳，夺得大奖？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Tristan</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-05-03 17:40:00</时间>
<影评>
        Mr.Bean ，众人都说他是个“一根筋”，或者说，他拥有一个自己的世界，信奉着自己独有的价值观。


很难想象看憨豆电影会感动，可在结尾时看他旁若无人地离开喧嚣的影院秀场，把黑暗与人造的聚光灯抛在身后，顺着阳光，走过屋顶，不看脚下，一步步迈过由若干汽车构成的绝无仅有之路，终于来到梦寐以求的沙滩，我分明还是假惺惺地将自己的眼眶湿润了。


欢快的节奏，加上田园美景，旅途中遭遇到形形色色的人物，有点公路片的影子，但是没有小资情调很重的隐喻说教，一切都蕴藏在那英国式的幽默中，更重要的是：公路片里的那些颠沛流离、穷途末路的人们都没啥明确的目的地（别跟俺说《落叶归根》，那只是歌颂中国人的谦良恭顺来着），而憨豆则不同，我要去戛纳！哪怕不择手段！


曾经以为，有些人的欲望不值一哂，即使很符合当下社会的主流价值观。现在细想，不过是因为那份欲望不适合自己这份而已，或者说，自己无法满足它罢了。所以才会有欢欣与痛苦，才会有诸多不甘，诸多舍不得。其实不妨学学憨豆，始终坚持着自己的渺小而又坚强的那一个欲望，对于影片里其他人的轮番表演，视若无睹：


大导演，如同呓语家王家卫一样面无表情，始终嘟囔着nothing，察觉到有人篡改自己的电影，火气三丈，全然没了风度；及至发现观众喜欢憨豆的DV，立马见风使舵，将自己扮演成艺术先驱，还故作谦虚：只是一个尝试，云云...


小明星，虽然还有些真性情，但面对名与利，少不了在权势面前骚首弄姿，即使知道憨豆是被误解的“绑架”嫌犯，即使知道小男孩急于找到父亲，但为了参演电影的首映式——哪怕里面只有一个一闪而过的镜头——仍可坦坦然弃二人于不顾。


……


也许跟憨豆最像的，就是小男孩了。衣冠楚楚的成人世界里，他是孤独的。你我都信奉，孤独的人是可耻的，但憨豆呢？回首以前那些憨豆的特有符号：用挂锁闩门的Mini汽车，连倒车都是飞驰着的；破旧的公寓单人床，每次就寝时睡衣睡裤却穿得一丝不苟；唯一的“家人”，是那只毛线版泰迪熊，瘦瘦小小，常人眼里恐怕毫无可爱之处……这些点滴，就是憨豆独特的欲望，或许不为外人所理解，但你我不得不承认：90年至今，Mr.Bean未曾老过。而我们迈向成长这些年里，多少童话已变成寓言。


正所谓——剽悍的人生无需解释。


你不曾懂得我欢欣，也不会明白我有多伤悲。
      </影评>
<有用数>469</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
<review>
<作者>伐来起</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-05-06 01:22:21</时间>
<影评>
        从当年固执的一定要从身上扒下那条该洗的内裤，到今日执着的舍下所有繁华和追捧，一路踏出去，只为了那一方碧水蓝天。纵使外面的世界再改变，他的西服永远不合时宜，MINI从来只用挂锁，为达目的不择手段，单纯的活着，只为自己而活着。


戛纳于别人是艺术，是理想，是通往成功的路，是闪光灯下惨白的脸，僵硬的笑，于豆先生却只是那海滩，那照片中的美景，那个他得来不易的完美假期。


他总是执着的，就好似他泡咖啡时砸了杯子，于是一匙咖啡，一匙糖，一口牛奶，几口热水在嘴里拌匀就算是喝过了。这次依然，穷追只鸡几十里，只为一张车票。呆板到用指南针指定方向偏了丝毫也不许，也可以无厘头到装小孩在车站跟人讨钱。


这个英国的傻瓜好似每次拍电影都要嘲一嘲美国人，上次挖苦了一把美国人的绘画艺术，这次转向了他们的电影艺术。甚至于连带着把法国人也一并涮了一回，当真是很痛快。从法国大餐到戛纳电影节，哪一样

不是世界认可的称得上艺术的东西，这个豆先生偏偏在不经意间将这些伪装统统去掉，赤裸裸的告诉你，这些东西不过如此。


艺术可以是你在大庭广众之下扭动着屁股，换得的硬币。可以是你在路上搭讪到的某个女子与你一起合影时得到的吻。也可以是你恶作剧时偷了别人的一个喇叭。可决不是某些人告诉你的那样。繁华退却，闪光灯下站着傻笑的仍旧是那些先驱，小明星不失时机的挤进光环下，像透了那些现实中的场景，无奈却不断上演。


山花烂漫，夕阳斜照，他孤身爬上山坡，景色美极了，可他的影子却也落寞极了。想到他要息影了，小小感动一把。这么多年总也是一个人演戏，没有过多的对白，没有什么配角，只他一个却可以把人逗到笑翻，套一句俗话就是，他实在是位世界级的喜剧明星。
      </影评>
<有用数>166</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>seamouse</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-05-06 10:45:39</时间>
<影评>
        这是憨豆给戛纳60周年的献礼片，是赖声川表演工作坊的英发版，一出在前段不停装包袱，到结尾狂抖的小品。前面60分钟用来展现豆先生那张脸是如何可以做成各式拉面的，说翻脸就翻脸，什么面皮都能通过他那没色泽的两颗玻璃珠一扯，就新鲜出炉了。我唯一不明白的只是从阿维尼翁沿着蓝色海岸飞车到戛纳为何要一天一夜，众所周知，豆先生可是驾驶高手（电视短片里总把那可怜的蓝色三轮汽车搞得团团转），但在这环法自行车一天的赛段里却积蓄够了让笑料最终爆发的一切要素：三个旅行者，俄罗斯导演的儿子、开幕影片《重播》里得以露面一小会的女配角以及把这堆人物煮在一锅的厨子豆先生.


为了夸张的喜剧效果，这位牛津大学电子工程系的高材生总把自己降低到愚昧的位置，让自身与文明社会和现代科技格格不入。这次他继续在餐厅里闹笑话，看过豆先生系列电视片的观众都知道，他是被生蚝搞惨过的，并且从此为海鲜恶心反胃，这次由于他只会唯一一个法语单词Oui（是的），于是被送上了一大盘冰镇海鲜。要面子的豆先生还会一句西班牙语的谢谢（Gracias），而他以为那是法语(Merci)，于是一路逢人必说。此外，他还是有着约翰牛一贯的固执，为了一张飘走的车票，他跑过市镇、骑车超越环法队伍追到养鸡场、碰上坦克车和战争片。


片中另一个明星威廉.达福在以往电影里不是耶稣（《基督的最后诱惑》）就是天使（《咫尺天涯》），天生一副苦难沉重的艺术片长相。这次他却甘愿被豆先生恶搞。这部电影里，他苛刻而自傲，在那部戛纳开幕影片《重播》片头，他居然集编剧、制片、主演和导演于一身，那影片的内容就是他喃喃自语的人生观、世界观，影片结构就是不断的重放、再重放，并重复着烦人的关键词Nothing，可以想象，现场观众当然呼呼大睡。豆先生持DV短片闯入放映室后，居然用他那无师自通的剪辑天赋，把《重播》搞得声画对位、神采飞扬，狗雄救美人、“重播”成佳作。


豆先生要把他那鬼脸再提高一个表演档次，那几乎是不可能的任务，可他在法国小镇街头卖艺时，把夸张表演提高到了又一个极致。在跳完踢踏、爵士和非洲舞后，这家伙扯上了俄国小憨豆，演起了普契尼著名悲剧唱段《晴朗的一天》，伴随着花腔女高音，他把脸又扯成了最皱的拉面，由此，悲剧升华成了喜剧。



现场采访	

在各国居民在坪洲岛上某英国人家里搞大派对前，把他们叫在一起看场《憨豆放大假》是个很好的主意，英法对白、中文字幕、老少咸宜。于是从派对朋友那，得到了这些调查数据。


本地人Linda：相比憨豆上次在美国搞搞震，我不太中意呢

出戏。（这部不如他上次在美国恶搞的那一部。）笑料抖得不够频繁。我希望他下次在学校搞搞震，像周星驰那样。


加拿大人Mahon：这不比他在美国偷画那部精彩多了，我们一家都笑疯了。他的表演更厉害了。我最喜欢他和俄罗斯小孩表演歌剧那段以及作为戏中戏戛纳首映礼那片头：导演、制片、主演、配乐、编剧全是那家伙。我希望他下次恶搞北京，瞄着奥运。就像这次用恶搞表达对法兰西的热爱一样。


英国人Steve：因为Mr.bean那张夸张的脸和拙劣的嘴，他的系列电视电影不需要太多对白，所以全世界的人都能理解、都能欢笑，其实1970年代在BBC就有类似的搞笑短剧了。


西班牙人Matin：因为Bean在此片里总说西班牙语Gracias，而他却以为那是他唯一会说的一句法语，所以对于我，比在美国那部要有趣。我也希望下一部发生在北京。


塞内加尔人约瑟福：那家伙居然从调好指南针，从巴黎西北角穿越香榭丽舍大道走过卢浮宫金字塔，到最东南的里昂车站赶火车。下一部，就让他来我们派对捣乱吧。


美国人Mark：这部片子结尾处恶搞戛纳首映礼时，弄得相当聪明，把bean用DV乱拍的片断加入如此抽象的一部艺术电影里，达到最高潮的笑果，文学上怎么说这事？互文性？


广州人Apple：他闯进影片外景地，穿上德军军服，学敬纳粹礼那段笑死我了。更厉害的是他居然画了两个拙劣的卡通头像作V.I.P，混进首映礼。我觉得他那脸就像一种类似橡皮泥的玩具，还有那可以夹死苍蝇的额头皱纹。
      </影评>
<有用数>73</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>特立独行的胖猫</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-07-22 17:33:46</时间>
<影评>
            很久没有这么开心的笑过和感动过了，很久以前，就和别人说过：我不想再看喜剧了。也许，一部部喜剧里弥散的都是自作多情和自以为是的幽默，用最低劣的手法不断的挑战着我的忍耐。

    在炎热的夏日，憨豆却给我的生活带来一丝清凉。戛纳，多少影人梦寐以求的圣地，而在憨豆眼中，只有一个词“Beach”。或许，蔚蓝的海水，金黄的沙滩，和自然的无距离接近，才是憨豆心中最朴素的梦想。于是，带着这个梦想和一部小DV，憨豆又上路了。

    片子前面大半部都是典型的憨豆式喜剧，憨豆被误打误撞的扔到了巴黎西北的新凯旋门——地理位置如同北京西北那个叫做骚子营的角落（我曾经在那里生活过将近4年），但他的目的地却在巴黎东南火车站——地理位置如同东南角那个叫做国贸的高层建筑，为此，豆子将指南针调正方向，双目紧盯指针，头也不抬的一路走了过去——绝对的两点之间线段最短。这种典型的英国一根筋做法，也难怪法国警察在他制造了一系列麻烦的时候都不愿意管：“别管他，他一定是英国佬。”

    几个经典的镜头：

    憨豆让俄国导演举着DV，自己骚包的走向火车门

    憨豆的对口型演唱

    按照电话号码表一个一个的打电话

    追鸡

    但是在片子的后半段，可以看出阿特金森在上面花了很多的心血。夕阳下，憨豆翻山越岭的那个镜头真的非常漂亮。憨豆从睡梦中醒来，身下是厚厚的稻草，头顶是一辆大车。眼前，是村庄中悠闲生活的人们，看到这一幕，也许很多人都会想——这不就是我们想要的生活吗。其实这不仅是憨豆心中的梦想，也是每个生活在现在这个所有事都充满高速的社会中人的梦想。我们匆匆忙忙是为了什么？其实，对这个星球来说，毫无意义。无论是崇尚个人的自由还是某些党派吹嘘的全人类的解放，都是自私的，毫无高尚可言。享受生活，享受身边的每个点滴，放慢自己的脚步，真的是一件非常难的事情。

    片中充满了优美的音乐，无论是婉转的歌剧还是奔放的节拍，在憨豆的镜头中，记录的都是生活中一个个美好的片段。人们发明了照相机、DV、录音机，都是在为了留住片刻的美好，让我们知道，即使生活再平庸，也值得为之努力。

    戛纳，充满了名誉与金钱的地方，而憨豆在威廉达福（就是蜘蛛侠里面的绿魔）自说自话、疯人呓语般的沉闷电影中，加上了自己的影像。威廉达福在电影里不断的重复：“Nothing，Nothing”，无论他要表达的情节，还是每一个摇摆的镜头，都让我想起了一个人——王家卫，王的电影，我无法深入，因为在寂寞的时候，不需要给自己挂一个巨大的箭头标注——我是寂寞的；在快乐的时候更不需要让自己扫兴。憨豆的DV中，充满了人生中快乐的片段，旁若无人的手舞足蹈、女孩儿阳光般的笑容、张开双臂拥抱生活的孩子、在略有模糊的影像中吻向你脸颊的双唇。那一段真的让人有了回忆初恋的感动，让你相信，世间仍然会有美好和纯真。

    憨豆仍然举着自己的小DV，把伪善的艺术宣言、热烈的掌声、伸向嘴边的话筒全部丢在一边。专注的看着从门缝里透出来的一丝蔚蓝，那就是他的最终目标——“Beach”。不可否认，这一段拍的很让人动容。也许，我们已经忘记了自己孩童时天真的梦想，直到最后的时间才发现，原来终其一生都在追求虚幻缥缈的东西。《十三楼真理谋杀案》中，尽头代表着真理；《受难》中，尽头代表着牺牲和拯救；《楚门的世界》中，尽头代表着自由，而在这里，尽头，没有那么多的含义，只代表我们心中最根本的感动，忘记了这种感动，You are Nothing。
      </影评>
<有用数>84</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>skyline</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2007-05-04 21:40:38</时间>
<影评>
        我是不反感看所谓的“好电影”的，或者说，就是品味高一点、格调高一点、价钱高一点的电影，但可惜的是，如果在一年已接近过半而大多数人在谈论当季电影时只能列举到某某某三百“型男”、蜘蛛帅哥恩仇录之类大片时，我就只能掉头而去了。如果您好奇问我哪一部片子是今年给我印象最深的，我会不暇思索的回答：《憨豆先生的假期》。


一个英国“大孩子”领着一个法国小孩子，过一次菊次郎的夏天，不管口袋里有几分钱，不管路途有多远，他们“到海边去”的目标不改变！一路也曾整蠹别人，也曾被人挤兑，也曾有过艳遇，也曾遭人追捕，但憨豆和他的好哥们最终要用一颗执著童心，让周围的人们都放下戒备、放下抗拒，跟憨豆一起快乐，一起唱歌跳舞。


可以看得出来，貌似漫不经心的憨豆先生其实倾注了大量的心血，不管是剧情、画面、还是配乐都是精到极点，爽到极点，温情至极，浪漫至极。无论是开头和结尾处憨豆的无所顾忌的直线行进、强打精神开夜车，乃至嘎纳电影节上惊世骇俗的“即兴电影”，这些情节都是余味绕梁、过眼不忘的经典笑料。


在这一部极具哑剧风格的影片里，我们看到的是一位功力精绝的天才在尽情施展着自己的面部和肢体的表演才华，看到的是一位以为人民服务为宗旨的欢乐大师的完美谢幕。在这个历来以无聊著称的“五一”长假里，打开一罐冰冰的可乐，悠闲地看上一部《憨豆假期》，在我看来就算是没有白过！
      </影评>
<有用数>56</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>ahua217</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-06-30 00:23:53</时间>
<影评>
           不喜欢这一部“憨豆”的人主要分为两类：第一类认为这部笑料不足，如同没塞满馅的包子，吃得不过瘾；另一类则跟本不Fan憨豆，甚至厌恶，认为他形象委琐，装疯卖傻。而对我，一个饱览电影濒临审美疲劳却仍怀一颗宽容心的超级无敌掌门影迷，呵呵，来说，这部“憨豆”可以打3.5分。

    开始我是期待这部电影将自己笑得肚子疼，像小时候看憨豆电视剧集和大学里看“憨豆特工”和“豆豆秀”那样，但是看着看着，觉得根本不必将逗乐期望值抬得太高，因为那样只会觉得遗憾，五十多岁的豆子先生哪怕童心不老，胳膊腿仍不随岁月僵硬，还是有很多桥段已经在历经“喜”礼的电影迷眼中显得见怪不怪了。上个世纪的豆子曾经一爆而就粉刷自己的房间，不曾想豆影留墙：）上个世纪的豆子还曾费尽心思不脱长裤换上泳裤，却不曾想唯一的“旁观者”竟是个盲人：）这些如果放在今天，我还会笑得喊救命么？不会！而是顶多从嘴角发出“嗤”的一声或两声。所以，不是豆子老了硬了，而是自己的心已经老了硬了粗糙了，哪怕更谙英式幽默，哪怕头脑更敏捷。这样一想，不禁有些感伤。加上看到豆子先生这么多年大脑还是和豆子一般大，息影之作里仍孑然一身，就更加感伤了。幸福的是，导演奖给了他一个机灵的男孩和一个美丽的“豆女郎”作伙伴，背景也不再是冷漠乏味的都市世界，而是美得让人心醉的法国田园和海滩，还有那浪漫的异国音乐。哪怕糗事不断，钞票金卡全丢光，仍能一路用DV捕捉快乐，一根筋地奔向自己的梦中的海滩。 这又突然让我想到了那个“穷和尚富和尚”的故事，顾虑太多反而禁锢了自己，有限反成无限。恭喜憨豆先生实现了无限！至于他今后是继续搂着他的小毛熊睡觉终老一生，还是和“豆女郎”触出电火花携手人生，那只能任人遐想了：）

    对于第二类人，豆粉们不要太激动，毕竟电影界就像张艺谋曾经说的，“驴有驴道，马有马道”，更何况除了马、驴，还有骡子骆驼绵羊奶牛呢！举个例子，一个超级喜欢周星驰的粉儿听到有人说《算死草》低俗后，气愤道：“既然这么高雅，怎么当年不死在uterus里呢？”再举个例子，当年嘎纳把金棕榈颁给片长七小时的《撒旦的天空》时，台下嘘声一片，导演上台后毫不谄媚：“我知道你们不喜欢我，同样我也不喜欢你们”，顷刻间全场哑然。因此，我认为不论观众、导演，能享受自己喜欢的，就足够了。当然，如果导演喜欢的恰是大多数观众享受的那就更好了。最反感的是不真诚的观众和不真诚的导演。认为炒得油花四溅的就是好电影，认为深沉晦涩了就升华了，认为阴暗了就现实了，认为滑稽了就低俗了，认为支离了破碎了就前卫了，认为同性恋了被禁了后现代了大小腕儿绯闻了就有人看了，认为自己看不懂的话这电影就是扯淡了，认为自己看懂了的话这导演就是弱智了……这么多的不真诚，何曾认为看电影做电影都应该投入自己的心。再次想到了《苏利文的旅行》，你不是穷人，你不是带着镣铐的人，你又怎能把笑当作上帝的施舍？可幸苏利文是真诚的，憨豆也是真诚的，周星驰和撒旦导演也是真诚的，开怀大笑和打瞌睡的观众都是真诚的，而那个霸占憨豆的DV结局说“这就是我想的”的导演则是最恶心的。

    也许，悲剧更具艺术力量；但是别忘了那些离奥斯卡小金人和嘎纳领奖台最远的喜剧演员和导演们，他们也是打动人心的无冕之王。没错，我就是要为他们喊冤！想到我心目中的人类有史以来最伟大的杀人喜剧——“The Gods Must Be Crazy”，在imdb上竟然是低得不可思议的6.8/10分，我就……这片子可要比今天N多流水线上的电影好多了，借用一个网友就这个6.8鸣不平的话，The Criticis Must Be Crazy! 所以，在综合考虑《憨豆假期》舒服的节奏画面音乐和憨豆先生用心打造的诚意后，我再在豆瓣上给本片加上1分，4.5！

    有人说，这个世界，可以没有克拉克.盖博或格里高利.派克，但是不能没有查理.卓别林；可以没有汤姆.克鲁斯或布拉德.皮特，但是不能没有金.凯利。千万再补充上罗文.艾金森！也千万不要再问他是谁了！

    再见，憨豆先生！傻气，却爱耍小聪明，办事总是调链，又有点敏感天真，非常憨你却非常美。
      </影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>生活不在别处</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-06-02 20:14:29</时间>
<影评>
        又温习了一遍《憨豆先生的假期》，看憨豆我有一种释放的感觉。如果觉得生活很无奈，很难过，那就看看憨豆先生的假期吧。我曾很搞笑地向朋友们提起憨豆先生的假期。紧接着就是一片的鄙视：同学，你是不是火星来的？憨豆先生的假期是什么年代的作品了？呵呵，年代久远又有什么关系呢？看憨豆先生的假期，我居然笑的眼泪水都飙了出来。这世界上有句话叫乐极生悲，笑的极致不就是哭了吗？突然发现自己已经很久没有这样纵情大笑了。于是我决定，我要跟着憨豆去做一次旅行。


《憨豆先生的假期》讲述的是一个获大奖旅行的故事。一个久居伦敦的憨豆先生，受够了伦敦阴雨天气，没想到突然撞了狗屎运，得到一部DV与一张去法国嘎纳海滩的火车票。更没想到的是，他先上错了的士，再做错了火车，又碰到了千奇百怪的事情，最后却阴差阳错成就某位导演的大电影。不过这些对他来说都不算什么，最重要的是他终于来到了他夜思梦想的嘎纳海滩，享受着法国南部灿烂的阳光……


我的起点就从大拱门开始，我猜想憨豆先生来到大拱门的时候一定有一种很茫然的感觉。因为这里是巴黎的CBD商务区，自从位于montparnasse的综合建筑体落成后，巴黎人民是极力声讨这个高高的黑东东与巴黎市区城市景观的超级不协调。于是巴黎市政府只好把高楼大厦的商务区搬到这个叫LA Defense的地方。这个大拱门也成了巴黎一景。因为其正对着香榭丽舍大街另一头的凯旋门，它俩在同一中轴线上，所以美其名曰新凯旋门。


从新凯旋门到巴黎的里昂车站，憨豆先生是坐11路过去的。我用Google map量了一把，没多远，也就12公里。咬咬牙，吐吐血，也就走过去了。于是我就咬咬牙，有样学样，沿着憨豆先生的脚步向Lyon车站出发了。


穿过塞纳河，眯着眼睛看远处飘来的云朵。怎么发觉有点汗流浃背的感觉，一路无语，心里想着：拍这部电影的导演一定收了法国政府的黑钱，免费宣传巴黎美景。影片几分钟的镜头，不是那么容易就可以走到的，要憨豆先生真能这样走过去，我一定拜他为猛人。可惜我不是拍电影的，走到这份上了，想回头都难。


穿过协和广场就到了卢浮宫了，穿过了卢浮宫就到了市政厅，越过市政厅就到了巴士底广场，沿着广场再走点，终于到了Lyon车站。别看我用了几个排列，到Lyon车站的时候我已经在墙角狂吐血了。憨豆先生的兴致真好，完全缩小版的巴黎一日游。亏我这个fan随着他的脚步边游边吐血，有句话叫什么来着：痛并快乐着，开心中……


这个世界上，好像每个人都很忙；我们一直都在忙，却忘记了最重要的事情；当我们想起最重要的事情，却忘记了去坚持。
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>豆友1455710</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2007-06-21 03:28:24</时间>
<影评>
        开始当喜剧片看的.临到结尾他们闯入康城影展,篡改了名导演首映式上的文艺大片,这时我才看出我要看的味道.

早就说过了,文艺片都是46开的事,臭狗屎和文艺片就隔一张透明卫生纸.坚定了我们搞独立制作小成本电影的决心.团队成员都应该来看看这部片子.
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>milu</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-02-06 17:37:20</时间>
<影评>

这部2007年上映的电影，至今我已看过4-6遍，每一次都有不同的感悟，这是我心目中最棒的喜剧片和公路片。
小的时候看，仅仅是被片中的无厘头和幽默元素所吸引，情节虽然简单，但恰到好处的波折以及憨豆对解决问题的奇思妙想总令人沉浸其中，并获得喜剧电影该有的轻松和愉悦。
如今已成年，在社会上滚打数年，再看影片，有了新的感悟。
我翻看老电影习惯打开弹幕，边回顾经典的内容，边看看网友们对电影的看法是否与我一样。B站UP主木鱼水心说过“ 影评某种程度上，是让看过这部片的人，不那么孤独的东西。”打开弹幕观看的我，其实也是在试图寻找与我观点一致的内容，寻找共情感。
但观看弹幕中发现，有一些对憨豆不熟悉的观众会作出诸如“很傻”、“很尴尬”、“他怎么怎么做不是更好吗”等内容，他们普遍认为憨豆面对问题解决的办法总让人难以理解，因为社会经验告诉我们，憨豆所做的并不是最有效的方法，甚至有点愚蠢。
比如，打车去错了地方为什么不重新打一辆？孩子走丢了，为什么不直接把他交给警察？东西丢了为什么不联系车站管理员？车票丢了为什么不直接买一张？开车困了为什么不停下来休息一下？
当然，站在理性的、成熟的角度思考，总会有更多更有效率的解决办法。但这是一部喜剧电影，我们大可撇去较真的态度。憨豆这一人物想传达的，其实是一种对待生活的执着精神。憨豆永远活在自己的世界里，面对波折从不犹豫，也从不去比较或在意别人的看法。虽然追逐目标的过程往往一波三折，但总能通过各种努力达到目的，并收获一份份生活中的小确幸。
比如，打车去错了地方，他能照着指南针一路走过去；

拍不到男孩老爸的电话号码，他能从00-99逐个去试；

钱包丢了，他能与小男孩街头卖艺挣钱；

车票丢了，他直接骑着自行车冲过去追；


小男孩也觉得他是个执着的疯子
开车困了，他用火柴撑着眼睛一路坚持下去。

从得奖的那一刻开始，他的眼里永远只有一件事——Cannes （戛纳）。
对美好纯真的追求
虽然方法很傻，但路途中也总有各种意外的收获，比如认识了两位好朋友；

其中一位还是性格很好的小美女；

遇见心爱的同款小黄车；
这一幕真的太浪漫了
甚至在戛纳电影节大秀了一番；
（虽然对所谓荣誉一脸嫌弃，也表达了对学院派文艺电影的嘲讽，哈哈）
而且，最后也如愿以偿，到达他心心念念的戛纳海滩
这里设定也很有趣，汽车成为到达海滩的阶梯——只要够执着，终于能碰到属于自己的好运气

美好的大结局
回到前文的讨论，其实解决问题的方法的成熟与否，某种程度上可能并不重要。最重要的，是有一颗不断前行，知足常乐，享受当下的心。道阻且长，行则将至。
正如片中憨豆骑单车片段的经典插曲《Crash》中歌词“Here you go, way too fast, don`t slow down you gonna crash. You should watch your stay here, don`t look out you gonna break your neck.”（你急速飞驰，别放慢速度，不然你会出车祸。应该聚焦眼前，不要东张西望，不然你会扭到脖子）
不要让所谓的经验、旁人的看法、社会的舆论成为我们左顾右盼的借口，坚定信念，勇往直前，总会到达我们心目中的“戛纳”。
愿每人追逐生活时，心中都有一颗像Bean一样纯真的心。



</影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Django！</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2020-01-31 22:50:44</时间>
<影评>

不知道为什么有些人会说这部片子笑料不足。我对此严正抗议，这部喜剧当之无愧是一部成功作品。
首先本片情节非常连贯，一环连一环，环环相扣，结构非常完整，尤其是大量的铺垫，让后面发生的情节即在意料之外又在情理之中（绝不是空口说说，后面有分析）。
其次，我想说，很久没有看到过那么纯净的喜剧片了，这里没有恶俗、没有暧昧、没有暴力、色情、粗口，就是纯洁如孩子般的憨豆先生固执的孩子气的面对这个世界，并不断造成麻烦和创造奇迹的过程。
憨豆先生以自我为中心，只顾着自己的目标，所以常常妨碍或者麻烦了别人（在餐厅把生蚝倒在那位女士的包里这一幕确实过分了点），但他并不是一个坏人，他会主动保护因为他的冒失而和爸爸分开的小男孩；在炮火中，他不顾生命扑上去想救那位女服务员（后来才知道人家在拍电影）；以及最后在电影节上帮助莎宾实现了愿望，把她仅有的一场戏扩展到后半部电影全都是她在主演……他就是让人又爱又恨，哭笑不得。
笑点大搜索（含剧情连贯分析）：
开头的616不必多说，这个也确实对憨豆挺无语的。
合影留念那张，怎么看怎么像通缉犯落网的感觉。
镜头从小男孩的火车出隧道一转到了憨豆先生的火车，一路上对着他那DV挤眉弄眼，熟悉憨豆的人应该早习惯了，不过对有的人来说还真不习惯……
打车——这个巧合不错。
沿着指南针一路坚持不懈的从新凯旋门走到火车站这一段，很有起伏啊！
在火车站找到一个中年男子帮他拍一段的时候，男子手中一杯咖啡和一杯可乐，这个伏笔很巧妙。憨豆对他没赶上车还抱有一丝幸灾乐祸，接着焦急的小男孩在叫“爸爸”就顺利成章了。
当然小男孩的头发梳得锃光瓦亮也在一定程度上显示了他父亲的身份不一般，果然后来是以著名影评人出场的。
一路上吃力不讨好的献殷勤，最终二人身无分文的流落街头。最出彩的场景之一到了，街头卖艺。憨豆真是出色的演员，不管戏里戏外，该出手时就出手！从钢琴曲到摇滚到黑人说唱，他的随机应变之功力不得不令人叹服，最后一首女高音将气氛推向高潮，憨豆在偷来的黑毛衣装扮下化身为修女，和着乐曲表现出的绝望气息令人动容，在二人相继死去的完美谢幕后，路人们纷纷慷慨解囊，吃饭问题成功解决！
就在安心上车前往戛纳的一刻，车票被吹走了。好吧，好戏又开场了。最出彩的场景之二到了，这一路追赶啊，从车站追到菜市，再到公路上。不得不提这一段的配乐也是相当精彩，菜市场那段欢快热闹的音乐配上憨豆焦急的追着鸡跑的动作，上了公路后又是一种完全不同的风格。配着Matt Willis 超有动感的CRASH，憨豆骑着单车在公路上驰骋——实在是太有FEEl了，这一段一定要自己看了才能明白有多搞笑！
放在路边的单车被压得不成样子居然是坦克干的！这是神马情况！连着后面的战火连天，搞半天实在拍戏啊，确实，也只可能在拍戏……
说实话，笑点实在太多，写着写着突然觉得都列出来真的蛮不容易的。这趟旅程从头到尾充满了欢笑，创意。说到这又不得不提憨豆在法国餐馆吃饭的怂样，扮成老太太的雷人造型，那张手绘的VIP通行证，他实在太可爱了！
哦，还有最后的影展不仅是非常有创意的一段，而且有很强的讽刺意味。相信大家对那个老有排场的大导演都没什么好感，果然到后来他被好好戏谑了一把。他的大作时光回溯一开场的一堆CARSON CLAY 电影公司出品，CARSON CLAY主演，CARSON CLAY影片公司制作，CARSON CLAY作品，真的让人很崩溃，再看看CARSON CLAY 自己满意激动到难以抑制的表情，讽刺之情不言而喻，当然，这是对现在一些大导演的真实写照。最后满腔怒火化成对憨豆先生的一个拥抱，他也不容易啊，一个优秀作品的诞生往往就是充满意外与奇迹的啊，是吧。
完成了所有任务，憨豆终于见到了梦想的海滩。就这样勇往直前的走过去，心无旁贷，和之前到火车站的那一段相互呼应。他就是这样，一心一意的坚持自己的梦想，这就是憨豆先生。
可能有人会对这部电影不屑一顾，完全不同意我的说法。我能理解，任何人的口味都不同，欣赏角度也不同。就像英国的《超级无敌掌门狗》票房永远没有希望超过《马达加斯加》或者《冰河世纪》一样，他们代表了不同的文化，不同的世界观，价值观。你可能很欣赏这个但就是接受不了那个，也有的人就都很喜欢（我就是）。所以，大家各抒己见，君子和而不同嘛……

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
