<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>小蝌蚪找妈妈</电影名>
<年份>1960</年份>
<评分>8.9</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2250602634.jpg</封面>
<导演>特伟 / 钱家骏 / 唐澄</导演>
<演员 />
<简介>本美术片是中国第一部水墨动画片，集体编导，艺术指导为特伟，美术指导为钱家骏。影片拍竣后的十多年，在多个国际电影节上获得荣誉，并在1962年第一届中国电影百花奖上荣获最佳美术片奖。
                                    
                                　　青蛙妈妈产下的宝宝们慢慢长出尾巴变成一群小蝌蚪，它们在水塘里游啊游，遇到两只小鸡，虽然彼此不认识，可是也很快成了好朋友。小鸡和妈妈的亲密让小蝌蚪们羡慕不已，它们决定去找自己的妈妈，路上，它们从虾爷爷那里知道了妈妈的模样，以为能顺顺利利地把妈妈找到。可是找起来，还真不是一件简单事。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>月下独酌</作者>
<标题>传递传统美学理念，记第一个水墨动画片</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-10-12 13:39:10</时间>
<影评>
                在日本漫画充斥的当下，很怀念儿时看过的一些三观正而且极具艺术性的动画片。那个年代的中国，物质水平并不高，人们的精神世界却很是丰富，动画片题材丰富，形式多样，很受大人小孩的关注，日本还算是后期之秀了。


        《小蝌蚪找妈妈》是上海美术电影制片厂1960年制作的中国第一部水墨动画片，取材于齐白石创作的鱼虾形象。悠扬的古琴和琵琶乐曲，把观众带进一个优美抒情的水墨画世界。故事非常简单，小蝌蚪羡慕小鸡一家其乐融融，在虾公公、金鱼、螃蟹和乌龟的帮助下，终于找到了自己的妈妈。


        这是一个有趣的幼儿科普故事，但是其艺术价值却非常高，传递了中华传统美学理念，营造出了的单纯、质朴、简洁的童话世界，是一个划时代的作品。不禁为老一辈的美术工作者拍手叫好。

 

        
      </影评>
<有用数>39</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>达立</作者>
<标题>再看老动画</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-01-10 01:52:49</时间>
<影评>
        这部电影当年上映的时候还在国际上拿过奖，当时连迪斯尼都视中国本土动画制作人为一支不可小窥的劲旅。这当归功于老一辈严谨的学术态度与对艺术本身的追求。而如今，仅从宝莲灯的粗制滥造便能得知中国动画处于一种怎样的青黄不接之尴尬局面了。这是整个当代浮躁的学术界之通症，不能不说是社会迅速膨胀与蜕变所造成的悲哀。
      </影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>电影云云</作者>
<标题>《小蝌蚪找妈妈》阅片笔记（中国经典美术片系列）</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-03-08 23:22:55</时间>
<影评>

1960年注定属于《小蝌蚪找妈妈》（片长约15分钟），因为它不仅开创了美影厂水墨动画的篇章，同时也因此而享誉海内外。
来看一下演职员表，鲜有露面的特伟上一部作品还是1957年的《一个新足球》，事隔三年后首次在本片中担任艺术指导；钱家骏这一年没有导演其他的片，只在此片中担任技术指导。而动画设计人员的名字个个都响当当，全是日后的美影栋梁。作曲则由经验丰富的吴应炬担任，他在片中融入了一定的戏曲成分。
此片根据方慧珍、盛璐德的原著改编，带有一定的科普性，对低年龄的孩子认知蝌蚪的成长和水下动物有很好的帮助。就情节而言，在美影之前的动画片中可以找到许多类似的痕迹，相信此片或多或少做过借鉴。简单列举一下：
《我知道》：小兔子看到山羊和小松鼠错以为是大灰狼，看到真正的大灰狼时却不认识；
《美丽的小金鱼》：小金鱼到处寻找蚌公公，途中遇见螃蟹；
金鱼在《小蝌蚪找妈妈》中也有出现
《为了孩子们》：布偶小猫听到一句描述就会急不可待地寻找对应的东西；
《小鲤鱼跳龙门》：小鲤鱼一路寻找龙门，途中遇见螃蟹，螃蟹用爪子剪断缠住鲤鱼的水草。
螃蟹剪断缠住青蛙妈妈的水草
叙事手法上采用两条并线，观众记得比较牢的小蝌蚪的主线，从出生到遇见小鸡一家——虾公公——金鱼一家——螃蟹——乌龟——鲶鱼，当中则穿插了另一条青蛙妈妈的次线，从离开小蝌蚪——遇见虾公公（虾口述）——回家发现蝌蚪不见展开寻找——遇见螃蟹得知行踪——赶走鲶鱼，两条线最终以母子相见合二为一，使得遇见过程不至于过于突兀。
就成年观众来说，看片同时可以欣赏中国传统的水墨画，不失为一种视觉享受。由于此片在海内外的巨大知名度（地位可能仅次于《大闹天宫》），上美在若干年前就出过画质修复版的DVD，不啻为爱好者的一大幸事，而在国外亦会有其他版本的DVD发行，下面选取日2区和法2区的版本截图与国内版进行对比，总体来看还是上美正版的画质更鲜亮。衷心希望有生之年能看见更多的上美佳片被修复，被发行。
法2区

日2区

上美正版

法2区

日2区

上美正版

法2区

日2区

上美正版

法2区

日2区

上美正版


</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>程季常</作者>
<标题>【怎樣的動畫片鑄造怎樣的大人】</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-06-21 12:02:02</时间>
<影评>
        豆瓣，衝擊到我的不是那些奇形古怪的伊朗或者以色列實驗動畫電影。

也不是那些艱澀的哲學書籍。

而是昨天晚上無意看到的這些十幾二十年甚至更久以前的國產動畫片。


這些老舊的動畫片貫穿了我的整個童年時代。

甚至到了初中，偶爾電視臺裏還會播放其中一些，而我居然仍舊可以耐心地看完那些已經看過無數遍的小人兒小動物們的表演。

當我還是個小小孩子的時候，看這些動畫片是一件順其自然的事情。


小兔子陶陶、神筆馬良、人參娃娃、阿凡提、巴依老爺、葫蘆娃、三個和尚、黑貓警長、一只耳、邋遢大王，能變出珍珠的寳盆……


小學時代看《小神龍俱樂部》，一連三集放不同的動畫片，每天都對電視欲罷不能……當時，真的怕，怕這一輩子都這麽愛動畫片這樣抱著電視不眨眼——那可怎麽辦。


……


很多年以後，終于發現對動畫的熱情減淡。這是個悲哀的發現。


最後最後看的一些國產動畫應該是根據鄭淵潔先生的作品改編的《舒克和貝塔》、《魔方大廈》、《太陽之子》。

彼時電視裏的《魔方大廈》反反復復來來回回都是那麽幾集。那個時候沒有VCD更不要說電腦光盤。每天每天都在想——下一集演的是什麽。


沒有完整看過《寳蓮燈》。更不看《藍貓淘氣三千問》。

這些動畫片，單説動畫角色的設定已經非常粗糙。

而且，故事情節鋪陳程式化，總是帶著説教的口氣，擺出説教的大道理。用高中時老師講的就是——總是上綱上綫。


動畫片難道不是給孩子看的麽？


那些粗製濫造歷史題材的動畫片兒啊，甚至讓我一度認爲都是電腦惹得禍。


如果扔掉現在這些製作者手中的電腦，他們，是否就能夠做出像以前那樣單純美好的動畫作品？


人心變了。浮躁的大環境，令得這環境下本該單純的事物都蒙了層灰。


很久以前和爸爸討論那部可愛的水墨動畫片，三個小豬，一只小狗，小黑豬說——媽媽說，山裏有妖怪……配音超級可愛。三只小豬也可愛到讓人想摟在懷裏。


如果，看過什麽樣的動畫片就長成怎樣的大人。

那麽，我突然很慶幸自己出生在八十年代中期。








</影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱丽丝小盆友</作者>
<标题>神啊你来告诉我什么叫进步？</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-06-15 17:31:47</时间>
<影评>
        刚刚看到很多评论，评论很有趣。


有趣到莫名其妙。


都扯着嗓子喊，中国动画倒退啦！中国动画失败啦！老电影老动画万岁！


拜托。有点儿脑子。


老动画是好。可老动画好在哪儿，新动画差在哪儿，都说说吧。

然后再扯句题外话，中国漫画差在哪，日漫港漫又好在哪？


动画就跟漫画一样，不在乎技术。你用水墨做也是做，你用马赛克粘土3D也行。我们都知道吉卜力是好的，但宫崎骏是因为千寻身材比例极度和谐一举拿下金熊奖的吗？还是因为他连蛤蟆都用上当配角了？

老宫是靠将动画上升到人文关怀的高度以及越来越偏向电影语言的镜头设置，更重要的，丫偏执。


连小偷都知道，干一行就要爱一行。每一行里都有类似的偏执狂人。对人生偏执，对专业偏执，对艺术偏执，对商业化指头缝里抢生存偏执。


老动画好！个人认为好就好在“偏执”二字上。连金融市场都奔腾年代节节走高的60年代的社会跟现在能比吗。那是标准的天时地利人和的条件下生出来的孩子，只此一部。错过了，少一样都得畸形。

不过再人和也得看清楚中国动画特殊在什么地方。那个小蝌蚪找妈妈的年代，杰瑞都在找女伴了。我不是说60年代很懵懂，60年代既不懵懂也不昏聩。外面的世界都是乱世，那么你只有在片子里纯净一下。大家普遍纯净了，于是这就是60年代。

我记得那时候的片子还有很多，比如《小鲤鱼跳龙门》，最后发现自己跳的是龙门水电站的泄洪闸。过了很多年我看到此片惊悚不已，自己的爹妈也是从那种年代成长起来的，他们回忆中夏天就是循环往复地跑到水库里游泳捞鱼然后被揍一顿。单纯的人对单纯的鱼，结果当然是早跳的鱼儿有人吃。

我记得我当时抱着很难过的心态看完了片子，还为小鲤鱼默哀了，此后的一天当中，脑子里回旋着各种各样的烹调办法……


点题点题……一不小心又废话了这么多。无论小蝌蚪找妈妈的心情多么纯净多么无暇，没人文就是人文。（唯一留下较深刻的人文印象的找妈妈故事大概只有《小龙人》和《妈妈再爱我一次》）这仅仅是个故事，只是故事的表现手法很让人新奇。咦，我没见过啊！哦，水墨也能做动画啊……


所以中国动画作品缺乏人文气息不是一天两天也不是商业化的恶果，这根本就是传统。但！我并不是说，中国动画都没人文内涵，我只是针对“当今社会的主流动漫为何低幼”做了个有条件的解释。老动画的美和那一些偶然闪现的“人文精神”是大势所趋，是故事叙述的必要手段而非自觉。


首先要搞清楚，中国动画原先的受众群体并不是像现在这样的构成。


万籁鸣做动画的时候大多数中国人都不识字，人民群众难免家长里短听戏喝茶来交换信息。在那种时代，《铁扇公主》以动画的形式出现，只是对新兴的电影技术的一种探索性运用，在商业价值上来说，跟皮影戏河南梆子山东快板苏州评弹是一个性质。只是你不用花钱上戏院，不必捧角儿了，也不考虑人家什么时候才有场子。就好象看西洋景一样，你随时看。


基于儿童消费会连带成年人消费一贯雷打不动千古不朽的真理，老少咸宜的动画片就是这样来的。

你可以从画面中看到戏曲的身段，听到鼓点，这些对儿童是没有什么特殊意义的。但，大人会在潜意识中认同。所以，“人文”这个词在那种年代只是个寻求认同的手段而已。显得陈旧而无新意。


如果那时候的动画片也如现在那样主要迎合幼齿系的口味，那么好……中国动画这才算从根子上就烂掉了。


再回过头来说现在。没有思想吗？NO!

无论你说动画漫画我都驳你到底。


问题是，有人文觉悟，并且有时间有技术制作动画的人起码都是高中以上。啊……这是个敏感而善感的年龄段。不成熟的人文觉悟使这群人更关注的是自身年龄段的所思所想。一个正常的年轻人通常不会想着如何征服全世界的（而中国的动漫产业运行机制导致那些应该“不惑”的蜀黍们已经没有精力再去人文）……


不上不下的世界观。而西方早已涌现过无数的思潮（各行业都如此），复古的先锋的折中的。在别人的思想体系已经过滤过几拨的时候我们却在完成这些思潮的初次洗礼，其结果可想而知。当这些思潮带来的速食文化和光怪陆离的先锋试验都以现在的中国社会为背景投射到动画行业的时候，混乱肤浅脑残的大时代就依次登场了。


你来告诉我什么叫进步？你来告诉我怎么进步？你也不知道？那就只好去问神了。


不过就我个人看到的一些情况看来，一直在大叫受不了的时候只要愿意拿着显微镜，还是能找到中国动画前进的蛛丝马迹= = 


所以不用那么瞎悲观啦～就算你等不到，你曾孙子会看到中国动漫好起来的那一天滴。要对你的后代跟后代的同胞们的智商有点信心。




</影评>
<有用数>59</有用数>
<没用数>27</没用数>
</review>
<review>
<作者>北方的风</作者>
<标题>倒退的中国动画片</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-12-16 22:05:06</时间>
<影评>
        如果有人说，中国的动画片不如国外，那我是一定要反对的，不说大闹天宫，光看看这部片子，就知道中国动画片的水平，在那个时候， 用最简单的水墨画的技法，创造出了生动，有趣的动画片。那时的创意能力，已经远远超过的美国人。

可惜，现在，我们倒退了。
      </影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>梦境中的爱丽丝</作者>
<标题>另一部</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-01-12 14:15:08</时间>
<影评>
        我开始怀念另一部，早期的经典水墨动画片了－－牧童短笛～～～．当然，还有＂兰花花＂．既能传扬传统的国画，又跟动画巧妙结合～它们反映我国早期的动画水准（高！）～～～可惜的是，这些经典的东西，现在几乎都不怎么播出了．．．
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>武嘉祁</作者>
<标题>东亚精神朝圣</标题><作者评分 />
<时间>2023-07-18 18:18:16</时间>
<影评>

小蝌蚪找妈妈是一种经典，但其中蕴含的意味则可能超出儿童作品。
朝圣是很多人一生中的最重要的事情，其中很大的原因，或许是因为现代生活让人远离了一种“传统”。
回不去的是故乡，到不了的是远方。
可现代社会偏偏告诉人们，你有钱的话，只要愿意，就随时一张机票飞到巴黎去喂鸽子。
于是故乡的美好，也就被磨灭了。
怎么办呢？
选择或许不止一种，坚持传承的人，依然规定所有人必须遵照习俗，尽量地亲自依靠自己的力量前往圣地。
不能前往的很多人，依靠少数成日出门的人，带来出现在各个远方的圣地的造访记录。
而没有圣地的人，也可以通过动画片、影视，寻找这种感受。
什么感受？
或许就是眼前的人不是自己的“亲人”，而只是他们的媒介的感受吧。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>大张伟的好朋友</作者>
<标题>中国动画电影需要大家正确的鼓励</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-06-26 00:10:08</时间>
<影评>

👊为什么水墨动画不做了？
本来中国以前动画有自己特色的水墨动画和剪纸动画，水墨动画后来不做了，一方面是水墨动画贵，一方面是有一部特别好的水墨动画《牧笛》，但是当时做出来60年代，文革阶段，就有人说，你这动画片里的黄牛为么不种地？这小孩怎么不戴红领巾？水墨动画受打击，10年后马克宣老师出了绝唱《山水情》，大家都说这是中国最后一部水墨动画，不过我相信这不是最后一部
👊水墨动画日本在做，七八十年代做水墨动画困难，今天的财力和科技，再加上人们认好东西，审美水平高，为什么中国就不能把它重新捡起来？
我看到评论里说，水墨动画好，但是花销大，日本取了经，也不敢用！但事实真是这样吗？
日本动画导演高畑勋老师的一些作品的风格就有浓厚的水墨味，他本人遗作《辉夜姬物语》虽不是跟中国水墨动画完全相同，但是具有他自己本人的特色。
而且说水墨动画花销大，因为它纯手画，耗时长，吉卜力坚持手画，他们出一部动画电影，光宫崎骏老师纠结就要很长时间，再画分镜，又要很长时间，然后才开始制作，高畑勋老师更是低产。
之前我看了一部北影校长，好像是，弄的水墨动画，说的挺好，一套一套，反正我觉得看起来很塑料的感觉，不管是制作还是剧情，其实没什么剧情，不多说，大家去看看就知道了。
👊到底什么是全龄化？有时候人容易跟风，给动画电影评分也一样，但是最真实的其实不是豆瓣评分，而是影院观众反应
之前有几个评价不孬的动画电影，豆瓣评分也不低，然后我就去电影院看了，电影导演也说自己作品是全龄化，不过在影院里，事实是大人好多在看手机，小孩也叽里呱啦说话，但是网上就是在说它是好电影，人们对国产动画的要求，我觉得低。
👊在这个时代，动画的精细程度和剧情都重要
动画的精细程度，人的躯体，面部软不软，风景美不美，有没有一两个大场景，这就像颜值，剧情就是内在品质呗，都重要，现在人审美水平高，技术是人们来看的敲门砖，最终被打动的是内在
👊我觉得大家对中国动画其实要求不是多苛刻，但是希望大家今后多说:哇塞！进步啦！加油！再接再厉！
而不是说:牛逼了！比好莱坞牛逼多了！比宫崎骏牛逼多了！比高畑勋牛逼多了！比迪士尼牛逼多了！

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>亢蒙</作者>
<标题>水墨动画的巅峰</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-06-16 23:20:02</时间>
<影评>
        中国的水墨动画是一个奇特的动画种类，从它出现的那一刻起，就让全世界都注意到了这样一种独属于中国自己的动画风格。日本方面也对中国这类自主原创的动画种类非常的赞叹，包括剪纸动画和水墨动画。可以说，《小蝌蚪找妈妈》这部动画片，就是国内水墨类动画片的一个巅峰。在这部动画之后，鲜有比它更有意义的水墨动画。现在打开我们家里的电视机，能看到的国产动画不是模仿西方就是吃日本人留下的残羹，可悲之际，也让人惆怅万分。
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>