<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>蓝精灵：寻找神秘村 Smurfs: The Lost Village</电影名>
<年份>2017</年份>
<评分>6.2</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2443742358.jpg</封面>
<导演>凯利·阿斯博瑞</导演>
<演员>黛米·洛瓦托 / 雷恩·威尔森 / 乔·曼根尼罗 / 杰克·麦克布瑞尔 / 丹尼·朴迪 / 曼迪·帕廷金 / 迪·布拉雷·贝克尔 / 弗兰克·维尔克 / 米歇尔·罗德里格兹 / 艾丽·坎伯尔 / 朱莉娅·罗伯茨 / 阿芮尔·温特 / 梅根·崔娜 / 布雷特·马内尔 / 凯利·阿斯博瑞 / 杰克·约翰逊 / 加布里埃尔·伊格莱西亚斯 / 泰塔斯·伯吉斯 / 杰夫·邓纳姆 / 戈登·拉姆齐</演员>
<简介>一次偶然中，蓝妹妹（黛米·洛瓦托 Demi Lovato 配音）发现了一张遗落的地图，指引向一座神秘的村庄。为了求证村庄存在的真实性，蓝妹妹和好友聪聪（丹尼·普迪 Danny Pudi 配音）、健健（乔·曼根尼罗 Joe Manganiello 配音）、笨笨（杰克·麦克布瑞尔 Jack McBrayer 配音）一起踏上了旅途。
                                    
                                　　一路上，初出茅庐的四人组遭遇了无数的危险，但总能凭借他们的智慧和运气化险为夷，四人的友情亦遭到了重重考验。邪恶的格格巫（雷恩·威尔森 Rainn Wilson 配音）也知晓了村庄的存在，为了第一个到达村庄，格格巫开始千方百计的阻挠起蓝妹妹一行的前途。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>方聿南</作者>
<标题>童年时我们料不到，蓝精灵里藏了一个迪士尼公主</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-04-25 12:42:40</时间>
<影评>

身为网瘾晚期的宅人，方君经常感到：在这个快节奏的时代，代沟无处不在。
一个段子没用熟，一个热点没关注，一部火剧没追紧，一首新歌没哼会……突然你就成了别人眼中的老年人。
但也有很多东西，常常给我代沟根本不存在的错觉。
比如《蓝精灵》，明明是我这样高龄蜀黍很小时候看的动画，怎么那群小屁孩也如数家珍。
他们一个个都能轻松哼起“山的那边海的那边”，简直一点年龄的优越感都不剩给我。


▲童年回忆81动画版
我不知道电视台重播过多少次《蓝精灵》，是不是至今还在播，让它们这么人气深广，老少皆知。
也许正因为这个IP有足够广泛的群众基础，2011年开始，索尼开始制作《蓝精灵》的3D大电影，让粉丝拥抱情怀，也把蓝精灵介绍给00后一代。
▲2011版电影
但说实话，方君一点也不喜欢这个系列的前两部，原因很简单：它们不是纯粹的动画片。
前两部《蓝精灵》采用真人演员+CG蓝精灵的形式，让蓝精灵闯进人类城市，跟一群电视剧谐星演对手戏，连格格巫也是真人演的，别提多别扭和幼稚了。
我觉得，那是对我童年记忆的冒犯。


▲前两部都是这种画风，看了非常不爽
唯一让我开心的是，这两部大电影的口碑都很一般。许多方君这样忠实的原作粉，都在网上高喊着：还我童年，让人类滚粗！
索尼大概是听到了我们的抱怨，在最新的《蓝精灵：寻找神秘村》中，他们大刀阔斧砍掉了所有人类角色，像漫威们似的重启了整个世界。
终于清净了，安逸了，没有任何三次元的脏东西，只有大森林里蓝精灵和格格巫的斗智斗勇，这才是童年该有的样子啊。
▲这才是契合童年的动画大电影
在这个我们熟悉的村落中，一张古老的地图降临了。它标示着丛林的深处，住着另一个蓝精灵族群。
就像每一集动画片的开篇那样，蓝精灵踏上了新一次的冒险。它们翻越森林，穿过巨墙，进入了一个崭新的世界。



这个五彩斑斓的天外桃源，宛如《阿凡达》的潘多拉星和《地心历险记》的地下世界合体。
这里有不由分说拉人当舞伴的音乐魔花，会喷火的大蜻蜓在天空掠过，夜色中闪烁着荧光的快快兔，湍急的河流神奇地悬浮在空中，还有那食人鱼密布的死亡沼泽……
在这里，蓝精灵的性别文化将出现重大转变，而原先的光棍问题，有望得到一劳永逸的解决。
在这里，不干坏事不舒服的格格巫一伙，又要上演新一期“我的魔法很酷炫但是一点鸟用也没有”。

看着看着，方君发现，发现除了干掉人类角色，这部续集还有个更显著的变动：它不再是以往的群戏，把蓝妹妹摆到了故事中央。
从她离开家的那一刻起，我时时感觉到，自己是在看一部迪士尼动画，而蓝妹妹越来越像一个典型的迪士尼公主。

最近几年，迪士尼和旗下的皮克斯，接连推出女性挂帅的冒险故事，公主们不断脱离等待王子拯救的傻白甜。
无论二次元的《长发公主》、《冰雪女王》、《勇敢传说》、《疯狂动物城》、《海洋奇缘》……
还是三次元的《沉睡魔咒》、《美女与野兽》、《爱丽丝梦游仙境》……
新时代的公主们独立、坚毅、充满责任感，从智慧到勇气，她们跟王子平分秋色，甚至代替王子们完成了拯救世界的使命。
▲新时代流行的公主形象
我们知道，男精灵们都有一个名号标签，比如健健喜欢健身，聪聪知识渊博，笨笨则傻乎乎的，等等。
标签让我们了解和区分它们，也限制了它们的性格发展。它们由始至终围着标签打转，按部就班缺少成长。
唯独蓝妹妹没有标签，这一回的她，几乎就是按照迪士尼公主的成长路线打造的。无论从戏份，还是角色的丰满度，她都是这个故事绝对的主角。
影片甚至在结尾，为她专门举办了“摆脱一切标签”的歌舞仪式，让她彻底活出坚强和自信。

高跟鞋、金发、长睫毛、连衣裙，这些无法定义她；被施了魔法的一团烂泥，这身份也不是她的桎梏。
蓝妹妹最终明白，当她有了自我意识，就是一个独立的生命，有权利，也有责任，做出属于内心的选择。
就像迪士尼的公主一样，她不是男性村落的万花丛中一点绿，也不是男精灵们众星拱月的小公举。
她勇敢地踏上拯救同族的旅程，义无反顾地冲向格格巫的城堡，完成一次激动人心的自我实现。

这俨然是个女权横扫一切的时代，好多公众号擅长炮制十万加的“女权文”，搞得女读者无所适从，看谁都像直男癌。
但真正的女权，并不是把男女对立起来，声嘶力竭喊口号，强调性别竞赛，炮制性别冲突。而是正视男性与女性的差异，倡导每个人追求同等的自由。
迪士尼电影巧妙地散播着女权的种子，如今蓝精灵也跟上了这一波潮流。
我们看到，胜利的来临，依靠男女精灵搭配战斗，没有谁能取代谁，也没有谁能少了谁。蓝妹妹拯救了村庄，众人也拯救了蓝妹妹，这才是性别平等应该有的样子。

这部《蓝精灵》中还有不少眼前一亮的小创意，比如那只多功能甲虫像是《碟中谍》穿越来的高科技，聪聪恶搞《星际迷航》的舰长日记，让我等trekkie会心一笑。
格格巫和一猫一鹰的互动，很大程度上还原了经典动画的模样，他们精诈和蠢萌并存，可恨又可怜。
千万不要错过彩蛋，格格巫开启史上最强吐槽能量，那尖酸刻薄舌灿莲花，够给他开一档单口相声的。



从某种意义上说，这部《蓝精灵》和绝大多数美式动画电影一样，一些笑料，一些奇观，一些惊险，一些感动，搭出了一个俗套的冒险故事。
但这样的俗套足够招人喜爱，尤其当它沿用了童年的配方，也加入了新的佐料。
无论是打造一个少女的精神榜样，还是撑开一些奇趣的新脑洞，都让人心情愉快。

身为蓝精灵的第一代中国粉丝，我们已经长大成人。而蓝精灵们，也在大银幕上一起走进了这个时代。
对于每一个童心不老的人，这都是一件很治愈的事：童年的陪伴并不只是停留在记忆中，它跟着我们穿越时间，永远相伴。





</影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>˙˘˙</作者>
<标题>这是可爱的蓝精灵呀</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-11 23:18:30</时间>
<影评>

 抱着看低幼动画片的心态在追这个系列电影，期待不高，但全片节奏紧凑，看完还是挺轻松欢快的，给情怀买单还是很开心的。这一部还解惑了小Q从小就在思考的蓝精灵的繁殖问题。虽然知道一定是HE，但是蓝妹妹变成一堆泥土的时候还是被煽到了。快快兔可爱哭了，当然最喜欢的还是阿滋猫。画面良心故事良心配乐良心，整个电影超赞啊！看到了童年呀🙈🙈🙈蓝妹妹化身凤凰女
  ps：最后格格巫彩蛋太萌了 ！！！

</影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>可爱多</作者>
<标题>蓝精灵：寻找神秘村</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-04-23 20:42:50</时间>
<影评>
        蓝妹妹（黛米·洛瓦托 Demi Lovato 配音）发现了一张遗落的地图，由此引发精灵们对于神秘村庄真实性的猜想。于是，满怀好奇心的蓝妹妹与聪聪（丹尼·朴迪 Danny Pudi 配音）、笨笨（杰克·麦克布瑞尔 Jack McBrayer 配音）、健健（乔·曼根尼罗 Joe Manganiello 配音）四个小伙伴组成冒险小分队，背着蓝爸爸（曼迪·帕廷金 Mandy Patinkin 配音）离开了精灵村，踏上了充满未知的探秘旅程。一路上，四个小伙伴为所见的新奇景物而兴奋，为陷入漆黑洞穴而慌张，上天下地一路萌行充满欢声笑语，直到他们遇到了最大的对手——格格巫（雷恩·威尔森 Rainn Wilson 配音）。 

　　为抢先找到传说中神秘的蓝精灵村庄，格格巫用尽一切办法拦截冒险小分队，宿敌相遇一场激烈对抗在所难免，也为这场探秘之旅增加了更多的不确定性。值得注意的是，除了格格巫的追击堵截，一支头戴面具勇猛善战的蓝色娘子军也团团围住了冒险小分队。
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>宋天师聊动漫</作者>
<标题>《蓝精灵：寻找神秘村》：来自女性蓝精灵的颠覆</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-04-23 10:01:05</时间>
<影评>
        2008年，蓝精灵作者比约的儿子、比约工作室如今的掌门人蒂埃里库利福德宣布，将出现更多女性蓝精灵形象。这个约定在2011年和2013年两部蓝精灵真人合拍电影中都没有应验。直到2017年，我们才终于在蓝精灵最新的全CG动画电影《寻找神秘村》之中看到新增加的这些女性蓝精灵形象。而且一加就是一个族群、一个部落、成百上千个。

 

这对蓝精灵此前的文本是个革命性的改变。因为女性在比约的笔下从未以正常人的身份出现。蓝妹妹是格格巫用粘土捏出来的，蓝爸爸用魔法让她成为一个真正的蓝精灵。后来格格巫又用粘土捏了一个女性精灵，结果又被蓝爸爸用魔法变成了真正的蓝精灵，只不过她头发的颜色不是蓝妹妹的黄色，而是红色的。再后来，蓝精灵们在一个城堡里发现了蓝精灵奶奶，但这个人物同样具有谜一样的身份。

 

比约不为蓝精灵村设置正常的女性蓝精灵角色，是因为他并不把蓝精灵村当成一个社会，而更像是一种政党或者教团，里面有一个教父就是蓝爸爸，然后就是一众学员。这些学员没有必要按性别来分，只用性格来分就好了。他们高矮胖瘦都差不多，几乎是一个模子刻出来的。早期蓝精灵的剧情还有选举、暴政、地下组织这样的剧情，很符合上世纪60年代欧洲的运动之风。当然后来的蓝精灵逐渐变成了孩子们娱乐的作品了。

 

所以影片一直在问蓝妹妹究竟是什么？她其实就是一个间谍，是美人计，是诱惑。她的出现是带有邪恶目的的，这也是蓝精灵文本比较现实的一个侧面。性，在蓝精灵的剧情中不是人们的一种正常生理，也不是人们的欢愉之源，而是死敌用来瓦解自己的计策。

 

而这一切在神秘村的出现后被彻底打破了。在山的那边、海的那边，竟然又有一群蓝精灵，她们不仅活泼又聪明，而且最关键的是，她们全部都是女性。这对于蓝精灵此前的世界观是一种颠覆，但从另一个角度讲，也是一种补完。

 

自此，蓝妹妹作为女性蓝精灵，不用总背负着她间谍美人的身份，她可以真正做一个寻常的普通女性蓝精灵了。自此，蓝爸爸那独特的红色帽子与靴子，不再象征主教的尊严，而回归圣诞老人一般特殊的装扮本身，因为女性蓝精灵部落的首领与他的装束是偶合的，这种偶合冲淡了象征性。自此，性这一元素也正是回归人间伦常。大家也不用都暗恋蓝妹妹一个人了，可以各取所需，自由恋爱了。同样，自此，蓝精灵的教团属性也正式瓦解，社会属性顺理成章地取而代之。

 

做任何改变都是有利处同时有代价的。加入与男性蓝精灵平等的女性蓝精灵角色，让蓝精灵世界的可能性大大拓宽了，我甚至已经隐约看到下一部蓝精灵动画片中这些男男女女一起生活的欢愉场景、一起冒险的纷繁性格的妙趣搭配。当然，其代价也是明显的，就是蓝精灵从此彻底地与60年代现实主义的时代隐喻告别，而进入全面娱乐化的新时代。

 

 

动画影评俱乐部 inside



</影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>鹿蜀</作者>
<标题>电影平衡的尾巴</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-04-21 15:15:19</时间>
<影评>



     电影是失真的艺术，因为失真所以让观众暂忘烦苦；电影又是逼真的艺术，因为逼真令观众感同身受。将这失去与逼近做到刚好的能力，谓之平衡。无容置疑，《蓝精灵：寻找神秘村》是一部把平衡做的十分好的电影。看起来的轻松欢快，实在是每步扎实每环踏实的结果。我们不妨从角色、故事、团队、节奏四个方面领略一下何为电影的平衡吧。
大家有没有想过蓝精灵们拖下鞋是啥样的呢？
一、角色的平衡：虚实Vs蓝妹妹
    谓两物齐平如衡，说的就是平衡。或者讲虚实两物的同置。这是个根本母题，从来最困难的往往都是第一步，说谁？谁是主角？为什么？
说蓝妹妹，蓝妹妹是主角，因为她特殊。但，她有没有那么那么特殊。
蓝妹妹是蓝精灵村里唯一的女孩儿，特殊；蓝妹妹和大家一样都是蓝精灵，不那么特殊。
蓝妹妹是村里唯一不能被一个标签解释的精灵，特殊；蓝妹妹和女蓝精灵反应一样，不那么特殊。
蓝妹妹原型是泥巴，特殊；蓝妹妹的想法和我们并没有本质差别，不那么特殊。
    处于虚实之间的蓝妹妹当然要做主角，只有特殊才可以凸显出人群，只有不那么特殊才能共情成功。所以蓝妹妹脚踏虚实两界（事实上也似乎是同时踏着健健和智智）
二、故事的平衡：悬念Vs奇迹
    小说怕故事少，电影怕故事多。在镜头中，起承转合里节奏往往比自以为是的自洽重要的多。为了讲完讲好讲舒服一个异次元的奇妙故事，悬念是必不可少的引线。
引线1：蓝妹妹是谁——长线。引出蓝妹妹的自我寻找之旅。
引线2：不能去的地方——场景线。引出小伙伴们的实际奇幻之旅。
引线3：蓝妹妹不是精灵——辅助长线。引出终极事件及故事高潮。
    平衡在英文里可以写作[stasis]∶倾向于保持稳定的情况。故事的理想情况并非绝对的稳定，而是倾向的方式与分寸。现实主义故事偏向冷色调，喜剧偏向暖色系，而奇幻梦幻的故事则用一抹明丽的奇迹之蓝解释所有疑惑、解决全部悲情、解读原著精神。
三、力量的平衡：团队Vs姑娘
日语里有时直接以均衡代平衡，在物理层面和团队角度，这样也算妥当。如主团队：
健健VS格格巫：一个拥有超级力量和英雄气质，一个拥有不死之身和大反派光环。
智智VS阿兹猫：一个是算法无双工具超前，一个是洞见不二行动敏锐。
笨笨Vs大呆鸟：一个是怕黑双商低却有特别天赋，一个是脑筋不灵光但是我会飞。
    正经战队决斗，这就是个奥特曼集团跟哥斯拉集团的肉搏双输之局面。不过，蓝妹妹出现了。蓝妹妹本来是格格巫制造出的，当她站在格格巫一边时，格格巫就会赢；而当她转向蓝精灵时，蓝精灵就一定可以化险为夷。听着很主角光环对吧？窍门是不到最后你就不知道蓝妹妹到底会站在哪边儿哦。
四、节奏的平衡：属性Vs好奇心
    影片一开始就抛出每人单一属性的设定，正如所有二次元一样，这是个基本、简单又人人接受的设定。于是我们依照设定和角色们一起进入故事、揭开背景、步入新世界、开始新冒险、遇到新问题、感受新危机、拥抱新惊喜。。。。。。层层递进间，我们对每一个开始是单一属性的角色更加认同也更加肯定了他们每人的意义和价值。比如健健，除了勇气、勇敢还有果敢、男子气。比如智智，除了聪明、机警还有冷静、决断。比如笨笨，除了胆小脑筋慢，还有呆萌、可爱。
    生理学中讲某种特定营养物合成与分解之间的关系，就是平衡。在勇、聪、笨基本基础关系不变的前提下，人物、事件的加法使得他们与故事的合成代谢大于了分解代谢形成正平衡。然而这还没结束呢。在一开始就抛出的概念同时，蓝妹妹就不属于这个概念。别人释放属性、她吸收属性，别人只有单一属性，她一会儿拯救笨一会儿支持勇一会儿赞同智。她的好奇心带来了危机、她的行动破坏了平衡、她的赌博行动拯救了大家。
    这种复杂性和好奇心，就不止是生理学范畴了。从生物学角度，这就是个体进化拯救族群的故事。而事实上直到片尾歌曲响起再环顾四周我才真的不由敬佩——在一片男孩儿和一群女孩儿里，你始终是你，最特殊的那个姑娘。（事实上我这场除我以外的观众也全部是姑娘） 
    电影的平衡固然重要，达到固然困难。时刻不忘垂直目标人群的初心和抓住握紧这条尾巴的能力更是难能可贵。古时文人分明是须眉偏偏好扮演怨妇幽怨不得赏识，当下影人则宁可用90分钟一群精灵来烘托一个你就是你，独一无二的姑娘。无论工整、难易、境界还是受众。当下都是显然进化了。
    （进化的本质或许不过是，承认、接受、拥抱、赞美。到处自诩情圣、高手、大师的同行们，看过《蓝精灵》后不知诸位又有何感何想呢？）

这是我个人最喜欢的角色，连我这种人都考虑到了，这平衡做的






</影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>穆子衿</作者>
<标题>格格巫的小猫咪</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-05-09 16:00:51</时间>
<影评>

世上猫咪千千万万种，有《猫与老鼠》中愚笨可爱的汤姆猫，《黑猫警长》中的敏锐勇敢的警长猫，还有《加菲猫》中愤世慵懒的加菲猫，那么你更喜欢哪种猫咪？ 别急着做选择，今天索哥要来给你们安利一款史上最有性格的猫咪，那就是盛名享誉猫界的的搞笑卖萌全能小猫王，阿兹猫。 之所以说它享誉盛名，是因为它翻白眼的功力无人不晓，同时无人能敌，还因为阿兹猫内心戏十足，既傲娇不可一世，又忠诚为格格巫效力。我们的阿兹猫可不简单。 阿兹猫在和主人格格巫合作战斗中，总是惊叹格格巫莫名奇妙的自信，蔑视格格巫天真任性的想法。 每当格格巫在自我勉励，做白日梦的时候，我们的阿兹猫只得连声“哇，哇，哇……”，并加上经典的专属阿兹猫的萌翻白眼，看起来搞笑无奈又认真，让人对这个反派角色始终恨不起来。 当然在无奈之余，阿兹猫对待事业可是相当的谨慎认真敬业，是一只有想法有理想有情怀的猫咪。 虽然不满主人格格巫的智商与能力，还经常被他当作炮灰，但是阿兹猫还是一如既往，在与主人不断互相嫌弃、吐槽中开展抓捕蓝精灵的计划，致力炼制超级魔法，帮助主人完成大事业。 你是不是要感叹道，明明可以靠高颜值靠性格吃饭，我们的阿兹猫却偏要靠实力，妥妥的对阿兹猫路转粉了，不瞒你说，索哥也被阿兹猫轻轻的圈粉了。 因为蓝精灵们虽然只有三个苹果大小，但是他们各有所长，身怀绝技。蓝精灵聪聪聪明睿智，健健强壮力大，蓝妹妹细心体贴，笨笨虽然没有什么特长，但是也能调节气氛，还有严防死守的神秘村庄，要抓住蓝精灵可不简单。 所以在抓捕蓝精灵行动中，阿兹猫与格格巫总是被戏弄，制造出各种笑料，但阿兹猫仍然保持一本正经的老样子，为下一次行动出谋划策。 4月21日，我们傲娇聪明的阿兹猫将和主人格格巫登录中国内地，在各大影院上演一场场精彩刺激充满悬念的蓝精灵抓捕行动。 最后阿兹猫能否如愿以偿，协助格格巫抓到蓝精灵？索哥也迫不及待想知道答案，不如，哪天我们相约电影院，一起来探索真相吧。



</影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>草莓派大星</作者>
<标题>蓝精灵偷偷给人类下了什么药，引得全球这么多人追随？</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-04-20 15:07:30</时间>
<影评>
        索哥猜60年前贝约创造蓝精灵时，还顺手解封了大批粉丝，不然怎么引得全球的宝宝们持续为之疯狂？


这么多年什么都变了，但世界对蓝精灵的喜爱不但没有淡去反而涨势大好，非常之6啊…


今天索哥跟你聊聊，为什么蓝精灵如此迷人让粉丝的续航能力爆表？

 




1.人物越来越细腻，试听享受不断升级


蓝精灵是一群生活在神秘丛林深处，过着无忧无虑生活的小精灵。他们诞生于1958年比利时漫画家贝约的笔下，直到1981年第一次以动画形式跟大家见面。


蓝精灵一路走来也经历过几次变革。从挥洒在纸上的漫画、二维动画短片到动画+真人电影，再到今年推出的全CG电影，蓝精灵永远以最前沿和活力满格的姿态跟观众见面。


技术的不断升级让蓝精灵向观众表达更为丰富的故事内容。经过时代的更迭，蓝精灵的形象开始立体丰满，影片想要告诉观众的东西也逐渐全面深刻。





（《蓝精灵2》2013年）





（《蓝精灵：寻找神秘村》2017）

 

4月21日，也就是2天后，要跟大家见面的影片《蓝精灵：寻找神秘村》已经实现了由蓝精灵独立主演，这一版蓝精灵在动作神态上都无比流畅。


影片中蓝精灵的眼睛是靠在一起的；惊讶或激动的时候，眉毛会飞到帽子上面；即使嘴张得很大，下巴也不会移动，整个头部的形状都不会变。


在环境渲染上，细致的颜色更具丰富的表现力。蓝精灵村庄的五颜六色和圆润形状都表现了蘑菇村世外桃源般的安逸。


而格格巫的老巢有很多拐角和阴影，有几分德国表现主义的风格，充满惊奇和危险，不知道下一秒会发生什么。


2.小伙伴越来越有趣，陪你一路成长


也许你已经发现了蓝精灵的影视作品中，总会有新角色的加入或退出。作业越来越难，烦恼越来越多，你的成长过程中需要不同的东西。


此次《蓝精灵：寻找神秘村》中新增了智能拍拍虫，格格巫的得力助手秃鹫，还有禁忌森林里的荧光兔、喷火蜻蜓、吃人花、亲亲花、打人花等。


而之前在《蓝精灵2》中担任反派角色的两个调皮捣蛋的灰色小精灵，就没有继续出现在观众的视野中。


蓝精灵已经走过纽约、巴黎等精彩的城市。这一次《蓝精灵：寻找神秘村》将带你回归自然，闯入禁忌森林去探险。蓝精灵系列影片总是会筛选出最有趣的角色，在保持新鲜感的同时留下适合陪伴你的朋友，毕竟严选同行伙伴也是蓝精灵的使命啊。





3.故事线持续惊艳，搞笑不失内涵


长大后就可以跟蓝精灵说再见了？其实蓝精灵不只属于小朋友，他们也有很多成年的朋友。


可别小瞧了古灵精怪的蓝朋友，他也在成长可能速度还不比你慢。蓝精灵的每次回归都带着全新的故事线。这一次受责任感鼓舞的蓝妹妹，组成蓝精灵冒险队带你勇闯禁忌森林寻找新同伴。


蓝精灵虽然披着动画的外衣，但情节设置上并不低幼。蓝精灵可以让不同背景的你在影片中找到想要的东西。

 

初识蓝精灵的小朋友在享受惊险刺激的大冒险时，会被蓝精灵的勇敢无畏感染；重温经典的老朋友会发现影片帧帧有彩蛋，稻草人、星星痛感、经典乐器、发光虫等让人会心一笑。

 

稳重的成年人面对探险小分队，则看到同为一族的责任和义务，个人利益和集体利益的徘徊与取舍。爱思考的朋友会揣摩善良的意义，思考蓝精灵对待恶人的大度是否合适。

 




为什么全宇宙都超爱蓝精灵？索哥觉得可能是因为它总在升级自己，用最优秀的样子面对你吧。

 

蓝精灵可以为你的童年穿上不同款式的外衣，但永远不改变内核。它可以在任何时间点加入你的人生，不放弃陪你成长的机会。


4月21日，《蓝精灵：寻找神秘村》将怎样打动你柔软的内心、或敲开你逐渐僵硬的心门？走进电影院，让蓝精灵证明给我们看吧！
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>张楠</作者>
<标题>蓝精灵：寻找神秘村</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2018-10-07 08:50:12</时间>
<影评>

2018-7-14 个人自用 非影评
蓝精灵们玩滑板等 蓝妹妹在丛林里发现新的蓝精灵 阿滋猫在窗台发现蓝精灵 格格巫派出老鹰去抓 健健聪聪笨笨蓝妹妹四人组 一蓝精灵被抓住另三个去营救 格格巫制造出新的能把蓝精灵固定住的球体 蓝精灵得知格格巫要去寻找新蓝精灵的地址并且从地图上找到三棵树的位置 其实三棵树是瀑布蓝精灵逃出来被蓝爸爸训斥并要求闭门思过 蓝爸爸貌似对蓝妹妹情有独钟 蓝妹妹逃出来其它三个蓝精灵也逃出来了 从墙后进入禁忌森林 喷火蜻蜓 夜光兔等等 四人被新蓝精灵围住 都是女蓝精灵 头领红帽子白发蓝大妈 格格巫来到用球体抓住所有蓝精灵 蓝爸爸也来了 球体的作用对蓝妹妹无效 因为蓝妹妹的泥巴做的 蓝妹妹对格格巫说让他把自己变邪恶 格格巫施法但是魔法回馈格格巫被打败 蓝妹妹变成烂泥 众蓝精灵携手发光奇迹发生蓝妹妹活了

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>破龙</作者>
<标题>童年啊</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-11-04 16:26:32</时间>
<影评>

 
    算起来，这一部蓝精灵大电影，可以算是这些经典小蓝人被搬上大荧幕的第三部了吧，也是我在影院看的第一部。其实，对于蓝精灵，没有太感冒，更多的，是一种怀念，一种情怀吧。这一次，如果没有排英文场，应该也不会去影院看吧，哈哈。
     观影结束，发现排大多数中文场还是有一定道理的，真的是适合带着小朋友合家欢乐的电影，不烧脑，纯休闲，童真，纯粹的童真。旁边几个学生模样的小妹妹几乎全片都在热烈讨论剧情，对蓝精灵的历史可以说是了如指掌，最后蓝妹妹为救大家牺牲自己的时候，这几个小朋友还哭得稀里哗啦，这tm才真的是真爱粉哪。
     不过偶尔回忆一下童年，回归几缕童真，也不是啥坏事，关键这片子从场景到角色设计，还是有些吸引人的地方。
    世界真奇妙。是看过以后的第一感受。禁忌森林，其实是一个神奇的地方，会喷火的大蜻蜓，荧光兔子，上下翻滚的河流和跳跃的鱼……就是这么天马行空，肆无忌惮。其实，我想要那只会瞎逼逼会拍照会画地图的瓢虫，会玩，好玩，哈哈。
    SO，这样一部老少咸宜的卡通，如果你闲来无事，就拖家带口或者独自一人，上影院回味童真吧。
    p.s 写着写着突然想起曾经也写过蓝精灵的随笔，翻着荒废已久的围脖，居然是07年，好吧，回头看看，原来真的不是真爱粉……

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>南风和海蜇</作者>
<标题>从此以后，我开始相信奇迹</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-10-02 20:39:39</时间>
<影评>

       “我是谁？”这大概是最困扰蓝妹妹的问题了吧。而对于“蓝妹妹是什么”，蓝精灵们也百思不得其解。
        她，是格格巫用泥巴造出来的精灵，是他派到精灵村的间谍。后来被蓝爸爸感化，成为了蓝精灵中最温柔善良的小公主。
        有人说，世界上总会有一个你不知道的角落，有人做着你没做过的事情，体验着你没尝试过的人生。在山的那边，果然有着一个相同的蓝精灵部落，只是，那里全部都是女孩子。从兵戎相见到涣然冰释，从互相猜忌到熟络热情，正当一切都变得越来越美好的时候，格格巫出现了。他循着蓝妹妹找到了精灵村，并抓走了除她以外的所有蓝精灵。
        就当蓝妹妹被所有人质疑和迁怒的时候 她选择挺身而出，在危急时刻牺牲自己，救出了所有人。她用生命向所有人证明了自己的正义和勇敢，还有对友谊至死不渝的忠诚。
        还好结局皆大欢喜，蓝妹妹复活，童话故事常有的happy ending，也说明了该电影作为一部动画片最显著的特征——相信奇迹。
        你相信奇迹吗？不管你之前怎样认为，看过了这部电影，相信你会毫不犹豫地点头。这是虚构的故事，却温暖了世间所有的冰冷；这是童话的奇迹，却有着震撼人心的力量。愿你不辜负挥洒而下的热泪，依然滚烫下去，依然相信奇迹。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>