<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>奶牛阴谋：永远不能说的秘密 Cowspiracy: The Sustainability Secret</电影名>
<年份>2014</年份>
<评分>8.3</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2204466716.jpg</封面>
<导演>Kip Andersen / Keegan Kuhn</导演>
<演员>Lisa Agabian / Manucher Alemi / Lindsey Allen / Kip Andersen / Will Anderson / Deniz Bolbol / Heather Cooley / Kamyar Guivetchi</演员>
<简介>美国导演吉普·安德森希望通过这部纪录片探索畜牧业对生态环境的影响和与荒漠化、污染及其他环境问题的关联。
                                    
                                　　在看过2006年上映的环境保护电影《难以忽视的真相》后，导演吉普·安德森成为了一名环保主义者。他在日常生活中开始循环利用物资、随手关灯、节约用水并经常骑车上班、低碳出行。就在2014年，他发现了一个自己从未关注过、关于环境保护的电影拍摄题材：畜牧业。
                                    
                                　　“《奶牛阴谋：永远不能说的秘密》既尖锐又不失诙谐，它披露了大型畜牧业养殖场对地球生态环境造成的令人难以置信的影响”，安德森在接受采访时说道，“这种影响绝对是毁灭性的”。
                                    
                                　　“如果我继续深究这个话题，我不敢想象会发生什么，似乎唯一正确的决定就是放下摄影机走开，但我意识到这个问题太大了，超过了我个人的一切忧虑。这关系到地球上所有的生命，因为我们的行为而岌岌可危，你可以为理想而奋斗，也可以为庸庸碌碌地死去，我一直没有其他选择，我决定不投降，不害怕这个秘密，我要查明真相，我不能像那些环保组织一样，看着地球被吞噬却置若罔闻。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>LSA16011</作者>
<标题>素一点 再素一点</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-10-25 15:03:46</时间>
<影评>

让我 觉得 很沉重。
这是一部关于环保的纪录片
我以为只是老生常谈地让大家节约用水节约用电罢了 然而
震惊。震惊。震惊。
高中生物就教我 如果在最困难的时候 有一些粮食 和一只鸡 你要怎么做 我当时选择 拿粮食喂鸡 然后吃鸡蛋~ 这才是长远之计
然后那道题我就错了
这块儿我说不清 但大抵就是能量差的问题
我一向是离不开肉的 饭桌上没有肉我就眉头一拧 和妈妈生气 今天怎么什么吃的都没有！气气！
但是 我今天不得不开始反思 并规划 是不是该 素一点儿 再素一点儿
我以为 只要不是我亲手杀死那些被我吃掉的动物 我就不是罪人了 但——这的确蛮自欺欺人的 这好残忍
大概正如《小森林》说的
在某个地方摔倒时，每次回头看之前的自己，发现每次都在同一个地方摔倒。尽管一直很努力，却总在同一个地方转圈圈，徘徊到最后不过是回到了原点，很让人失落。但是每次都积累下了经验，所以不管是失败还是成功，都不再是原点。那么，不应该叫“圆圈”，而应该是“螺旋”。从某一个角度看，也许很像是在同一个地方兜兜转转，可其实，多少会偏离上一点或下一点，如果是那样也还好。也许，人本身就是“螺旋”，在同一个地方兜兜转转，每次却又不同，或上或下或横着延展出去。我画的圆每次在不断变大，所以，螺旋每次也在不断变大，想到这里，觉得自己还是应该再努力一把。
对啊 兜兜转转还是一个圈
追朔本源 去爱盖娅 去真真切切地爱盖娅才对
前些年的少林寺义工 现在学习的景观专业 以及我一直以来对森林和海洋等等一切大自然的东西的无法抗拒的趋向力
再苦再累 找一片草地躺一会儿就好了 白昼也好 黑夜也罢 晴空万里也好 乌云密布也无妨 只要回到盖娅的怀抱 我就可以满血复活
我觉得 都是一个圈
确切地说 是一个螺旋
欲与千言 竟又无语凝噎
in my humble opinion
我们应该怀有 更 温柔 更 尊重 的心 去对待 别的生物
哎 我好像终于理解史哥哥 莉莉老师 钟钟 吃素的原因了 （以我个人层面的理解罢了）欣赏的人 的 某种 共性 这是不是又是我的一个圈呢 啊 好哲学喔
by the way 虽然这部纪录片比较尖锐 或许有些偏激 我看的大部分影评也都在 抨击 但我认为 我是该认真思考一下 我和盖娅之间的问题了 我爱盖娅

</影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>我与狸奴不出门</作者>
<标题>纪录片《奶牛阴谋》一点浅薄的思考</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2020-05-07 00:01:50</时间>
<影评>

首先，对于影片中各种旁敲侧击提倡素食等观点我是比较反感的(这里说明我对素食主义者没有任何意见)，最让我反感的是影片中提到一个观点，人类如果每周有一天坚持不吃肉是否对环境有好处，影片竟然给否定意见并且极力提倡全素食，这让我对影片的目的性产生了深深地怀疑。且不说全素食是否真的能保持健康以及全素食保持健康这件事有多麻烦，人类全素食是否是解决问题的根本？因为这个地球上食肉动物杂食动物不是只有人类，难道所有动物变成素食，地球就会变好吗？我觉得这是违反生态规律的(这可能是我自己本人狭隘的看法)，生态圈不是完全靠没有杀戮就能维持的，也就是说，杀戮是生态循环不可或缺的一部分，虽然这非常残忍。
但是影片也提供给我们一个思路，人类是否滥用自己所谓的权利，进行了过多的杀戮，导致了整个生态出现了不平衡呢？答案是显而易见的。人类是否将杀戮都物尽其用了呢？这才是今天我们应该讨论的问题。消费主义和享乐主义洗脑了我们，我们不断的花钱，不断的浪费食物，许多生命被白白浪费；资本市场永远利益优先，他们不会考虑浪费这个问题，牛奶，蔬菜，肉，白白被处理，被扔掉，这是在每个国家都不断发生的事情。即使我们全素食又怎么样，这种浪费的习惯没有得到改善的话，虽然所谓的杀戮减少，但是浪费的食物和地球资源，又是否真的减少了呢？这是这部纪录片没有告诉你的，但是确实是需要思考的。
还有一个问题，人类是否需要如此多的蛋白质补充？对于今天大多数的脑力劳动者来说，我们真的需要摄入我们看到的所谓的标准蛋白质摄入量吗？这些所谓的指标，又是否掺杂了一些洗脑文化？无法吸收的多余成分随着我们的粪便排出，伴随着杀戮和地球资源的消耗。
看完这部影片，我确实开始少吃肉了，但我并没有成为素食主义者。我少吃肉，因为我想找到能够合理利用资源并且保持人类健康的方式。我回想日常生活中浪费食物的行为，不由得一身冷汗。我是一个倾向环保和节约的人，但这样的我，依然存在着大量的浪费，有意或者无意。我觉得解决人类的浪费，才是让地球可持续发展的一大方向。资源并不害怕被使用，而是害怕过度被使用。


</影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>chenccc</作者>
<标题>不能说的秘密</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-10-24 23:28:08</时间>
<影评>

当看到电影名的时候 我以为讲述的是情感类故事 以奶牛为背景 与人挂钩 牵扯出的一些列情感 但影片开始之后 我想我这道题得分率为0 它讲述的是有关于生态 有关于可持续发展的一个高价值观的东西 我以为它会很抽象 很生硬的 给我以视觉冲击 例如山洪海啸天灾人祸的那种灾难片既视感  不过很显然 它并没有那么老掉牙的情节 它讲述的背景非常切合实际 通过拍摄者的角度直观的将我们所要面对的未来环境予以数值化 对于一个从事会计岗位的我而言 是另一种震撼 不过影片中多次提到社会组织或者是国家性质的组织机构都对畜牧业才是破坏生态平衡的最重要原因的避而不谈态度 是令人寒心的 不过他们驱使于背后的政治背景 却让我想起高中那句经济基础决定上层建筑 经济在一定程度上影响政治 所以影片里有句话说 对的事在触犯了某些政治色彩的角度里却是触犯法律的 是违法的 但从另一个角度看 改变我们的生活行为这件事确实是困难的 就像我本人 最爱吃的就是妈妈做的那一碗红烧肉 所以其实在一定程度上 要改变我们已有的行为习惯 为了未来的地球的可持续发展 很多人都没办法站在如此高的角度去思考人生 包括我在内 也是一样的 所以我想组织的意愿也来自于人 而我更乐意接受的事做些微不足道不痛不痒的事 当然值得一提的事 我不得不佩服拍摄者的勇气和见识 可改变自身的行为我觉得任重而道远 突然理解片名为啥是不能说的秘密了 或许是一种我们无法正视自己的内心 即时在明了不吃肉的行为 可能会对世界更有效 但想法与做到却是两个不同的纬度 我能做的或许是从今天这一刻起 少吃那么一块肉吧

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>9852200</作者>
<标题>别被忽悠了，亲。</标题><作者评分>1</作者评分>
<时间>2017-04-16 16:29:17</时间>
<影评>

你吃了一个牛肉汉堡，就是吃了一个汉堡了，并不是等于吃了多少吨的水。不知道这部片导演什么智商，换一种概念是什么目的。

为什么这么说，打个比方，你100吨水，生产出10吨草料，10吨草料喂养出1吨牛肉。那么1吨牛肉=100吨水吗？明显不等同啊。100吨水，动植物大约含水量70%左右，10吨草料最多占用了7吨水，剩余83吨水已土壤吸收和蒸发的形式回归到大自然的水循环当中。土壤不会无限的吸收水分，水也不会无限的往下渗漏，一方面土壤下面是致密的，另一方面下面储水是饱和的。100吨水，生产10吨草料，仅仅是让大部分的水重新回归到水循环当中。草料生产牛肉，也同样是，物质量是守恒的，并不是说你吃了一个汉堡，自然界就少了这么多淡水，淡水变成水蒸气，重新进入循环系统，有一部分形成降雨回到陆地，另一部分降雨回到海洋，海洋中的水份也会蒸发，再形成降雨落回海洋，或是陆地。

然后来说动物粪便产生的甲烷二氧化碳，那我又很奇怪了，地球数亿年来，地球上总是充满着动植物的存在，地球在很多时候生存的的动物数量比现在要多得多，排泄出粪便也比现在多得多，为什么长久以来，这些都没有破坏了地球大气环境呢？因为生物本身就是自然界的一部分啊，地球对这一因素产生的结果本身存在修复的功能，生物与环境是一体的。生物的粪便可以被一些低级生物分解和实用，比如屎壳郎和鱼虾都会食用分辨，动物粪便在另一条食物链中有是重要环节。

化石燃料的燃烧，产生了18%的温室气体，畜牧业产生51%温室气体，那么剩余21%来自哪里呢？难道不是说剩余21%中的大部分来自于森林草原湿地的生物自然排放吗？

但是畜牧业肯定也是有危害，因为需要更多面积的土地来种植草料，大豆，玉米这些饲料，所以把森林，草原都变成了农场和牧场，削减了其它动物的生存空间。但是森林砍伐的原因不仅仅是为了发展农业畜牧业，它的还有其它的原因：
1、扩大耕地面积或为获得耕地
2、对燃料用木材的需求
3、造纸等工业用木材的需求
4、建设用木材和对家具用木材的需求
5、道路建设、建设房屋等建筑占用土地

纪录片我没有看完，看了一半都是歪理，头疼看不下去了，有什么说错了请指出。
                                                      ————————2017-04-16 16:29:17
——————————————————————————————————————————
2022年了，来补充点内容
原来，有一种组织叫NGO，可以是政府出资，打着非政府组织的幌子，输出民主，资助它国正便，打着环保的幌子，来实现不可明说的目的，它们建议国人少吃肉蛋奶，说中国人是乳糖不耐受体质不适合喝牛奶，它们各种迷之操作，披着民主，人权，自由，和平，科学，环保的外衣，看似最光鲜亮丽的外表，却做着最见不得人的勾当。它们的目的也可能是，转移公众的矛盾，人人都把关注点放在女权，种族问题，同性恋，环保，巴拉巴拉这些问题上，引导这样的舆论，让群众忽视他们真正的敌人？毕竟，这些年被爆料的东西，逐渐颠覆认知，各种伟光正在不断的崩塌，他们的敌人也在快速的现出原形，手法也在不断被曝光。就连奥斯卡奖和诺贝尔奖都是为zz服务的，那么还有什么是我们不需要经过脑子就敢全盘接受的？你敢信？我不敢。想想苏联是怎么被忽悠瘸的，为什么犹太人几乎垄断引导舆论的平台？难道是因为电视台本身很赚钱？
                                                        ——————————2022.11.11



</影评>
<有用数>36</有用数>
<没用数>29</没用数>
</review>
<review>
<作者>胖胖</作者>
<标题>我們還有多少時間“選擇”吃素？</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-11-23 16:43:12</时间>
<影评>

吃晚餐边看视频的我，相当崩溃，尤其是最后杀鸭的那一段，差点看吐了。但是这部纪录片确实逼迫观者直面某些我们未曾注意到、或者说选择性忽略的论点。

最让人震惊的是，原来这些环境保育的非政府组织，远没有我想象中的公义；以及，为了利益，这个世界可以如此黑暗和血腥。世界最大的环境保育组织Green
Peace，最大的海洋保育团体Oceania都对畜牧、渔业的问题视而不见。我不想过度苛责这些组织，毕竟有时为了更大的善，我们都得让步；但回到议题本身，畜牧业是否真的万恶不赦，我认为还有辩论的空间。

首先，自然界本来就有消费者、生产者，生态系中本来就有食物链形成能量的传递，而人类从很早开始就有渔猎的习惯，所以吃肉并不是原罪；反而，强迫人类不吃肉有反自然之嫌，我们要检讨的应该是现代社会中“高度工业化”的畜牧业。

在纪录片中就有清楚指明，并不是捕鱼本身有问题，而是现代的捕鱼技术会造成大量的鱼被浪费掉；在导演访问可持续牧场时也会发现，我们可以更尊重动物、更爱他们，但是当地球上有70亿食肉的人类时，可持续畜牧业就只能是天方夜谭。

最终，我还是认为要求人类全面素食有些矫枉过正，毕竟人类的犬齿就意味着我们有吃肉的血性，在1750年代后飙涨的二氧化碳使用与全球暖化，点明人类应该改变的是 “工业化的生活方式”，当我们放弃了流水线的生活模式，粮食、生活物资或许再无法应付过量的人口，届时要吃素抑或是靠着血腥的方式减少人口总量，或许人类才会大梦初醒吧。




</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>刚戾忍卼</作者>
<标题>你以为坏了良心的只有蒙牛和伊利，《奶牛阴谋》带你揭秘全球畜牧业这个头号环境杀手</标题><作者评分>1</作者评分>
<时间>2021-07-02 00:14:38</时间>
<影评>

冲着豆瓣8.3分来的，没想到居然看到了这么降智的纪录片。绷不住了，豆瓣第一次评论。
片中作者似乎把科学家们问得哑口无言，实则彰显了自己的傲慢与无知。科学家们的论点——甚至包括畜牧协会的胖女孩——我都没听出什么大问题，反倒是以作者为首的一众的“素食环保者”给出的论点论据……一言难尽吧。。
片中的畜牧业影响生态环境的问题，本质是人口过剩问题。人口是因，畜牧业是果。是人口多寡决定着畜牧业规模，控制畜牧业规模来保护环境犹如扬汤止沸。今天不吃肉，那明天呢？少吃饭，少运动，躺在床上不要动？？那你为什么不选择当场去世呢，这样能省下好几十年资源呢，这你倒是没算到？
你不吃肉就不吃肉呗，非要搞个纪录片让大家也别吃肉。好家伙！国家好不容易迈入全面小康社会，这让你整的肉都吃不起了。
爱吃肉就吃，吃完好好工作给社会做贡献比啥不强。那些人怕是没正经工作才去折腾环保的吧。
当然，环保也很重要，但不是主要矛盾。在环境最大容载量不变的前提下，人口的增长必然损害着野生动植物的利益，威胁着生态环境。因此我们迫切需要科学的发展、科技的进步来提升环境容载量，像袁隆平的杂交水稻、转基因技术，可以展望的有可控核聚变、便宜的淡化海水、机器人……还有其他我们现在想都不敢想的技术。
节流不如开源。与其不如折腾这些“伪环保”，不如把时间精力放在关键位置，解决关键矛盾。

</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>𓂺</作者>
<标题>误人子弟的伪环保 哗众取宠 不如不看</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-08-19 23:43:20</时间>
<影评>

 
佛教的吃素——对肉欲的克制苦修和对生命的悲悯，
似乎与
素食主义环保者有些一致的地方，
不过后者是着眼于人类生存环境资源消耗和动物生存境况。

“牛奶是牛喝的，我们不是牛样子为什么去喝小牛的生长液体呢？”
你不是素菜，为什么去吃素呢？你是人，为什么不吃人肉呢？
“寻找可持续、可繁荣和有机”
寻思几千前来的农业文明就是这样过的，没有集约和剥削的条件，就这样持续了几千年，彼此也比较繁荣的哈。

按着他们的做法，
真正的解决办法是杀身成仁或舍身成仁，
让自己成为素食动物，成为低一阶的能量循环体、一级消费者，
吃草获得营养能量，自己放牧自己，活成牛羊一样温驯无害的存在。

说真的，
解决肉制品需求和畜牧业污染矛盾的办法
或还真的是灭霸或者疫情，
虽然这样是极端的，反人类的。
但，食素、割肉喂鹰、绝食的老虎之类
又何尝不是个体上的反人类、反生命，程度不一样罢了，
厌恶自身存在对资源的侵占、世界的剥削。

生命就是一种扩张的蛮横力量，
人类、草木、细胞生物、病毒，
无一不如此。

环保主义，
也就是吃够了饭、喝饱了血、活腻了的、在垂暮前的资本主义世界里的
善良又无力的人们的坚持了。
我们的道德最终会毁灭我们自己。

畜牧从业者对野生动物的肆虐屠杀
展现最鲜血淋漓的冲突、
最直接的生死矛盾存亡斗争。
而其实，
对于力量占绝对优势的人类，只是以农场物质利益做筹码，
弱者，以生命、还他妈是被动放在案板上的。
真是人为刀俎，我为鱼肉。
植物、原始雨林，又何尝不是这样呢？
吃活生生的植物生命的素食主义者，你们怎么想呢？
你们吃了那么多素，还没有长出草心吗？
麻烦体恤一下万物，好吗？

不过仍然打算一周里的一两天吃个斋饭，过过蛋白质匮乏的古时代。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Lotus</作者>
<标题>畜牧业污染和欧美素食环保主义</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-07-22 16:01:55</时间>
<影评>

蒙牛伊利的黑心发家史近期成了热门，中国乳品行业标准及安全问题再次引起了大家的讨论，我身边也有很多朋友立志从此不喝国产牛奶，但是除了食品安全问题，从全球范围内来看，畜牧业及由此衍生的乳品行业的问题可远不止于此
我们通常说到环境问题，尤其是气候变暖，我们首先想到的是石化行业以及与之相关的交通运输行业的影响，各类环保组织也是这样教育我们的，可是，你知道吗？
畜牧业及相关肉类、乳品产业等行业产生的温室气体超过了所有的汽车、卡车、火车、轮船和飞机排放的废气总量


而就对环境产生影响的严重程度而言
牛和其他畜类的消化系统产生大量甲烷所产生的危害比汽车排放的二氧化碳大86倍
畜牧业不仅是气候变暖的主要原因，同时也是资源消耗、环境恶化和破坏地球的头号力量！！！
你想象不到的畜牧业！
01地球资源消耗
用于天然气和石油生产的液压萃取技术因其需要消耗巨量的水资源而广受各大环保组织的诟病
可是你知道吗？
在美国每年液压萃取天然气耗费3800亿升淡水
在美国每年饲养牲畜消耗1280000亿升淡水（见下图）

在美国家庭用水仅占用水总量的5%，畜牧业则占了55%（见下图）

生产一磅乳酪需消耗3407升水
生产一个汉堡需消耗2500升水
生产一个鸡蛋需消耗1806升水
生产一升牛奶需消耗1000升的水
…
全人类每天饮用200亿升水，食用952万吨食物
而全世界供人食用的15亿头牛每天饮用1700亿升水，食用1350亿吨食物（见下图）

饲养食用型动物消耗了世界30%的水源，占用了全球45%的土地
所以我们现在面临的问题不是人口问题，而是人类食用的动物数量问题
02全球气候变暖
在人为造成的气候变暖中，畜牧业贡献了51%
畜牧业产生的一氧化氮占到了全球的65%，而一磅一氧化氮对于全球变暖的影响比同等的二氧化碳大296倍
03热带雨林被破坏
目前，每秒钟就有4047平方米的热带雨林被砍伐，主要原因就是畜牧业及饲养动物种植的作物
由于雨林破坏，每天都有近100种动植物和昆虫灭绝
备受环保组织诟病的棕榈油产业导致了10万平方公里的雨林被砍伐
可牲畜饲料作物则导致了55万平方公里的雨林损失（见下图）

导致巴西亚马逊雨林去森林化的最主要原因是农业，尤其是畜牧业及种植牲畜饲料作物，如转基因玉米大豆等，直接造成了多达91%的亚马逊雨林破坏，如果我们对于畜牧业对雨林造成的破坏不加以任何限制，亚马逊雨林很有可能在10年内完全消失
04海洋死域
牛和其他牲畜所制造的排泄物是全人类产生垃圾的130倍且不能通过任何废物处理方式获益，仅仅在美国，每秒就产生11.6万磅的牲畜排泄物，一年下来，这些废物就足以完全覆盖旧金山、纽约、东京、巴黎、新德里、柏林、香港、伦敦、里约热内卢、特拉华州、巴厘岛、哥斯达黎加、丹麦的全部土地之和
而这些废物会直接进入海洋，造成全世界海洋中的500多个富氮死域，即合计25000平方公里的无生命区

05海洋资源衰竭
为了满足人类每年9000万吨鱼（其中有3000万吨或36%，甚至50%的全球渔业捕捞是用来喂养牲畜的）的需求，大型渔网是主要捕鱼方法，每捕捞454克鱼，网中就有多达2公斤左右的非目标物种（即bi-kill误捕），每年大约4000-5000万鲨鱼因误捕而死亡
目前，全球四分之三的渔场正在过度捕捞、全面捕捞或因过度捕捞而明显枯竭
根据科学家的预测，2048年，海洋里的鱼就会被捕捞殆尽
06生物多样性减少
1万年前，野生动物占总生物量的99%，人类占1%
今天，人类和人类饲养的动物占总生物量的98%，而野生动物仅占2%
我们正经历6500万年以来最大的一次物种灭绝
而地球上物种消失的头号因素是畜牧业导致的过度放牧和野生动物栖息地消失及渔业的过度捕捞
07全球饥荒
时至今日，每天仍然有大约10亿人无法果腹，而全世界种植的50%谷类和豆类则被喂给了牲畜，这一比例在美国甚至高达70%-80%
为什么环保组织和政府部门只字不提畜牧业的影响？
即使在畜牧业对于环境的影响如此昭然若揭的情况下，如果你登录各大环保组织的网站，无论是全球性的绿色和平、WWF、Oceana国际海洋保护组织，还是美国本土性质的塞拉俱乐部、气候实况、雨林行动网、亚马逊观察等，都对畜牧业对于环境的影响只字未提，这不禁让我们怀疑这其中是否有什么不可告人的秘密
环保组织对于畜牧业影响三缄其口是否与吸收乳业、肉业企业捐款有关我门不得而知，但以下几个事实却不得不让人浮想联翩：
—畜牧业是世界上势力最大的产业之一
—畜牧业联盟是美国最大的畜牧游说组织之一
—在美国，动物权利和环保人士是联邦调查局报告的头号国内恐怖主义威胁
—在巴西，很多处于雨林保护原因对畜牧业提出反对意见的人遭遇了杀身之祸，在过去的20年里，有超过1100名积极分子被杀害
—最大的食品制造商和肉类制造商甚至可以操纵食品制造方面的联邦政策
吃肉与否，是一个关乎人类命运的问题
气候变化、水资源短缺、食品短缺、森林滥伐、海洋衰竭和生物多样性问题，这其中的每一个问题单拿出来都足以对于人类构成致命威胁，而导演在最后为我们提出了一个解决之道——
要和70亿人一起可持续地、道德地生活在这颗星球上，唯一的出路就是全植物性的饮食（plant-based vegan diet）
每天，地球上都增加21.6万人，随之而来的需要增加138平方公里的耕地
如果一个人吃全素，一年下来，仅需674平方米的土地
加入蛋奶，需要的土地增加3倍，即2022平方米的土地
加入肉蛋奶，需要的土地增加18倍，即12132平方米的土地

我们每个人，都可以通过自己的改变减少对环境的影响

Life Awareness丨吃肉？吃素？
在这里我不想过多探讨吃肉还是吃素，事实摆在这里，如何选择都是每个人的自由，只是想提醒大家也提醒自己，我们的每一个起心动念、每一句话、每一个行为都会对自身、他人、周围的环境甚至其他物种的存亡产生或大或小的影响，所以在做每一个选择之前，都不要忘了时刻问问自己，我还有没有更好的选择？
我也曾经尝试纯素Vegan的生活方式，但是由于种种原因均以失败告终，于是我现在尝试以babystep的方式慢慢接近心中的圆满，这一周，让我们一起尝试用植物奶代替动物奶，先从美味燕麦奶开始吧！

</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>想自由</作者>
<标题>记录</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-10-12 14:10:37</时间>
<影评>

 YOU CAN CHANGE THE WORLD, YOU MUST CHANGE THE WORLD 
1. 畜牧业要消耗大量的粮食，如果停止畜牧业，我们可以解决世界上大部分的粮食危机，生态环境也将得到保护。
 2. 如果一个人开始停止吃肉蛋奶，做全素食主义者，他将为减少温室气体做出普通人可以做出的最大贡献。一周一天的素食是没有用的。 
3. 美国的食品公司力量之大，大到任何人公开说了对他们利润有潜在影响的话语，就可能遭到诉讼。虽然不一定会败诉，但会用让你倾家的方式作为敬爱杀鸡儆猴。

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>冰河</作者>
<标题>不和谐的后半段完成了讽刺的闭环</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-11-20 09:41:44</时间>
<影评>

被很多人诟病后半段风格突变，其实仔细想想，从作者提到自己受到隐形威胁，联系之后插入人造肉广告不难猜出原因。他这么做必然也是作出过取舍，但能让畜牧业对环境的影响被大众所看到，并进行反思，才是最根本的目的。从片中不难看出他的真挚，讽刺的是并非他的满腔热血，他的勇敢无畏，不是什么真善美的精神让我们看到了这部片子，只是敌对资本的商业博弈。
曾经素食者也被我视作不正常，都是吃饱了撑的，世界本来就物竞天择，人吃肉天经地义。可我们已脱离自然太久，习惯了俯视万物的视野，却忘了自己也是自然中的一环，我们的命运与动物们紧密相连。资本给畜牧业建起密不透风的围墙，抹去了残酷与血腥的屠宰过程，将生命物化，抽象成为餐桌上的食物，同样的手法也体现在女性身上：当权者从欲望出发，去扭曲事物本来的面目。始作俑者并不在乎环境污染，极端天气，自然灾害，甚至世界毁灭，无序扩张的目的只有一个——巨大的利益，普通人在资本眼里和那些圈养的牲口无异，当我们蔑视生命时，他们也在如此蔑视我们。我发现素食主义，动物保护，环境保护的本质，都是为了反抗这样的欺瞒迫害而出现的。可现实是，缓慢而不可避免地，我们正在向灾难求爱求爱。


</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>