<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>一代妖后</电影名>
<年份>1989</年份>
<评分>7.3</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1914274753.jpg</封面>
<导演>李翰祥</导演>
<演员>刘晓庆 / 巩俐 / 陈烨 / 陈道明 / 李岩 / 刘虹 / 阎青妤 / 萧小华 / 俞立文</演员>
<简介>清同治三年的1864年，假太监安得海自恃得西太后慈禧（刘晓庆）的宠爱，在朝中为所欲为，连同治皇帝（陈道明）也不放在眼中。当得知同治皇帝与宫女桂莲（巩俐）相好时，有心染指桂莲的他求得慈禧恩准，以将桂莲赐配给他“二哥”为名，想逼其与他成婚，不料桂莲性烈宁死不从，安得海恼羞成怒，将她卖进了天桥妓院。
                                    
                                　　同治皇帝敢怒不敢言，私访天桥妓院，并借安德海南下之机，传旨山东巡抚丁宝桢将其就地正法，与慈禧嫌隙渐深。得知同治染上梅毒后，慈禧不准皇后生育，同治含恨而死，不久，皇后自尽，东太后慈安（陈烨）也神秘驾崩。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>依天把剑观沧海</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-06-08 03:17:31</时间>
<影评>
        整个创作班底是大陆的导演是香港的，前面的火烧圆明园垂帘听政，编剧杨村彬其实也不是第一稿编剧，但是如果按照他的剧本来的话一定比现在的成片好。火烧和垂帘片头编剧署名就加入了李翰祥的名字，所以前两部片子出现了许多野史，秘史和颠倒黑白，到后来因为许多原因李翰祥没有能继续拍下去，杨村彬和长影合作了两宫皇太后，到后来李翰祥再拍西太后，除了一如既往的大陆班底服装道具精致之外其他都是垃圾尤其是剧情没了杨村彬的剧本他自己真真显示了香港的胡编乱造展示了香港大导演的瞎扯功力。太后、太监、皇帝、宫女、妓女之间的狗血剧情大肆渲染整部影片的主题都一直在这里纠缠。和两宫皇太后比起来除了华丽的服装道具，其他的就是垃圾甚至在演员上也不如长影选的好。不过香港导演拍这种题材着实不易、那个年代、每部作品背后都是一把辛酸泪！
      </影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>Meflav</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-06-19 23:28:34</时间>
<影评>
        太监小李子简直是贫嘴张大民的师傅，总是在插科打诨，给这部主格调显得压抑的电影增加了一丝喜剧色彩。

刘晓庆在《火烧圆明园》《垂帘听政》以后第三次扮演慈禧太后，既演出了慈禧太后的残忍、专横，又演出了她对儿子恨铁不成钢的感情。

巩俐扮演的宫女桂连，戏份并不多，可是非常抢眼。和同治相恋时是那么无忧无虑；被假太监安德海骗婚时是那么悲愤；被卖到妓院以后，外表变得无比泼辣，尤其辱骂、殴打“不给钱，想白玩”的嫖客那一段戏最突出。可是她内心的痛苦只有她自己清楚，确实是“泪尽无人晓，空对菱花照”。
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>小钻风</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2019-09-30 22:55:26</时间>
<影评>

看了一个删减版。一切的cult镜头都删光了。所以只好看演员的表演，还有场景道具那些东西。感觉刘晓庆在这部电影里面活色生香，真的可以当得起一个艳字，巩俐虽然也美，但是没有这种艳的感觉，而且巩俐演妓女总是不像，她没有那种风尘的感觉。刘晓庆也不是风尘，但是在这部里面真的很欲，其实剧情蛮奇怪的，自从小安子死了以后，慈禧反而变得更加娇艳性感了，仿佛真的是喝人血之后大补了。可以对比一下在垂帘听政里面的咸丰皇帝，又是喝鹿血又是招美女，但是整个人的感觉就是胸闷到好像随时都会喷血一样，同样都是权力就是春药，咸丰完全是虚不受补，油尽灯枯。但片子里除了小安子并没别的男性，而且即便剧情说他是一个假太监，小安子看着就像个真太监(演员是刁丽的前夫吧嘻嘻)。。。所以她在本片仿佛是缺失性生活反而更加滋润的点也就成谜了，当然也可能是对残酷的宫廷生活和艰险的政治生涯胜利者的歌颂式光环。
可能也是常拍风月片的导演都有一些特殊爱好，特别喜欢拍恶女欲女(可以和那种非风月片导演的色情戏比一比就能看出来很多东西)。李瀚祥对清宫片有执着，慈禧这种长期守寡的女人因为有特殊的历史和传说，所以恰好变成他最爱拍的题材。然后他虽然有很多野史，但看得出来，还是下了功夫的。垂帘听政里面效勾弋故事那里就很是给予同情，但后面戏说起来也完全不给面子，但总的说来，他拍出来了那种清朝气数已尽而又苟延残喘的感觉，封建制度始于周公辅政亡于垂帘听政应该也不是偶然，部分男性皇帝作为父权制象征似乎处处都可以顺理成章作为人类表率，比如康熙乾隆到现在还有人研究，但是将这一角色换成女性就会很容易发现这个体制各种愚蠢落后各种千疮百孔，各种扼杀人性，这一点恰是很多学者避谈的。
在垂帘听政里面，刘晓庆的妆一般比较淡。反正在一代妖后里面，越往后邪气越重，她越艳丽。但是看慈禧本人留下来的照片就知道她还是很被体制所压抑的，but刘完全没表现这种压抑感。这部比其他两部里面的服装要华丽的多。然后化妆打光虽然很粗，但是非常有味儿，和现在全部化妆成假人的感觉完全不同。

</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>mgnana</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-05-23 01:12:36</时间>
<影评>
        倒不是说这电影不好，只是，桂莲在天桥妓院门口撒泼和嫖客对骂，后来大家都得了恐怖的性病，陈道明色眯眯的样子，刘晓庆那么残暴。。此片和《白粉妹》一样，向我灌输了很多社会阴暗思想，给我留下了很大阴影。。
      </影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>效率大楼王主任</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-09-15 07:07:43</时间>
<影评>

剧情太戏说了，慈禧世界大势上再如何短视，政治斗争再如何狠毒，也不是一个近乎妖婆的人，毒杀慈安还算是取自有影响的民间传说的话，安德海假太监，害同治皇后流产这些就完全胡编乱造（就不提完整版里杀同治皇后的做法了…纯粹心理变态…慈禧根本没必要杀阿鲁特氏，立同治兄弟辈的载恬为帝，阿鲁特氏皇后称号不变，就已经是足够羞辱，甚至是在逼阿鲁特氏死了。更不用说慈禧真要直接杀她，方法是又多又简单）。
离开了大陆学者的把控和高阳小说的底子，李翰祥又回到他邵氏电影时期（如《倾国倾城》之类）的野路子上去了

</影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>小白没有猫</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-09-04 19:37:43</时间>
<影评>

又叫：西太后。
就讲了同治皇帝长大后，慈禧和慈安垂帘听政的各种事情。
慈禧是同治的亲妈，但是同治更喜欢慈安😂。
我倒是挺磕慈禧慈安这一对百合的，慈安那句“他（同治）是我俩唯一的孩子。我俩连我们唯一的儿子都教不好。。。”
哈哈哈哈哈哈！
另外，巩俐演的桂连也是让人印象深刻，尤其是那一段天桥嫖妓不给钱的泼妇骂街戏。巩俐太厉害了，为了演戏也是拼了😂。
电影里面，桂连和同治，有过一段美好的少年情感。只不过，那段美好的感情对于桂连，是一生的精神支柱和最深刻难忘的念想。而对于同治，那段感情不过是少年时喝过的一杯香茶，看过的一树桃花。没事的时候可能会想起，但是也不太重要，说忘也就忘记了。尤其是看见桂连泼妇骂街，他就厌恶和鄙视+彻底忘记了。
电影里又给慈禧安了一大堆捕风捉影的黑料，同治天花（梅毒）死了，皇后自缢了。这里就都把黑锅扣给慈禧了。
其实，也难为慈禧了，舍不得帝王至高无上的权力，又不好学武则天直接称帝，一辈子只好垂着一道帘子不停地搞养成。亲儿子同治养死了（19岁），接下来过继妹妹的儿子光绪，光绪养死了（38岁），在光绪大病眼看不行时，她又赶紧给同治过继了一个儿子宣统（溥仪）。
光绪一死，第二天她也死了，享年73岁😂。
慈禧对光绪的感情很复杂，她一开始可能是真心想养好光绪，对他是有爱的，而且生老病死一掐算，光绪长大成人后，她也老得差不多握不动权了，还是考虑过把权柄给他。
谁知道光绪长成了一个愤青，跟一堆文青大忽悠搞不切实际的乌托邦。
当时大清病入膏肓，中气虚竭，需要的是稳健地进补，温药调养，等把气血补好了再来进行大手术。而光绪不顾实际情况，直接跳大神变法，百日维新，几个月搞出上百条新法令，还朝令夕改，大清这么一折腾，直接就能死。
慈禧就只好给光绪收拾烂摊子。
这个转折点后，慈禧和光绪就互相仇恨了。
光绪一直等慈禧死，慈禧一直不放心，担心自己死后光绪又乱来，打乱她的zz布局，在把溥仪弄进宫做傀儡替补时，干脆也想光绪死，两个人互相较劲儿。
还是慈禧厉害一点，硬是比光绪晚死一天。😂
光绪是被砒霜毒死的，这确凿无疑，嫌疑人是慈禧或袁世凯。
我觉得袁世凯的可能性大一点。
戊戌变法后，慈禧和光绪关系就对立了，而且光绪25年，就发生了慈禧立大阿哥事件，她想毒死光绪，继续扶一个小孩子垂帘听政玩养成游戏，早就可以了。然而，光绪27年，她又废了大阿哥，继续跟光绪磨时间，又等了11年。她有太多时间和机会可以杀光绪，然而一直没狠心下手。她对光绪还是有母子之情的。可能是听到光绪被毒死了，她情绪失控+身体衰病，强撑着立完宣统的当天就死了（雾。。。
而袁世凯，可能性很大，因为他出卖过光绪，害得变法失败，光绪恨死他，直言再次亲政后就杀他。
袁世凯可能一直等慈禧杀光绪，但是等了那么多年，慈禧也不动手，他看慈禧都73岁了，又卧病在床，担心慈禧先死，光绪再次亲政，所以就。。。
不过，也不一定。
也许还有未知的凶嫌CDE，毕竟溥仪一家子也不是没可能，还有溥仪登基后学慈禧垂帘听政的裕隆太后（光绪的不受宠的妻子），裕隆太后后来退位让国给袁世凯。
回到电影，陈道明那时候真年轻，刘晓庆和巩俐骨子里很像，都透着一股要强的倔强和狠劲儿。。。

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>燃</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2018-10-25 21:17:07</时间>
<影评>

       野史杂说，戏谑宫闱秘史，荒唐的故事却也寡淡无味。刘晓庆、巩俐、陈道明的演技惊鸿一瞥，终究抵不过剧本人物的单薄平淡，故事流水账般的匆忙。整部电影长片，不如几分钟的天桥掠影精彩热闹。
        这是刘晓庆继《火烧圆明园》和《垂帘听政》之后第三次扮演慈禧，之后又在《大太监李莲英》中第四次扮演。《一代妖后》中的慈禧是最平庸而无能的，没有《火烧圆明园》的机敏聪慧，没有《垂帘听政》的有勇有谋，也没有《大太监李莲英》中的沉稳大气，倒是单面的骄奢淫逸、受人挑唆、心狠毒辣的恶人形象。最可疑的是，电影中的慈禧没有表现出对儿子同治皇帝载淳的慈爱之情，儿子倒地身亡之际，慈禧忙于踩伤怀有身孕的皇后，窘于被慈安看见自己的残酷之行，害怕慈安的报复，对于儿子的死亡，竟无半点悲戚之意，远不如太监安德海死后的痛苦伤感。
       电影中同治皇帝载淳的年龄是18、19岁，由时年34岁的陈道明扮演。刘晓庆和陈道明同年，故而电影中的两母子看起来却像两夫妻，很是尴尬。加之电影中的载淳的形象是浪荡子，纨绔儿，穿行烟花柳巷之间、臣服于慈禧淫威之下；胸无点墨、骄横愚蠢、治国如儿戏，亲政上朝一场戏，大喊大叫，如跳梁小丑一般，即使是陈道明演的，也实在令人喜爱不起来。反倒是同治旁边的太监小李子，幽默风趣、机敏忠心，印象深刻。
       一开始被电影海报中的“杨威国际两大巨星刘晓庆、巩俐初度携手演出”所吸引，结果两个人在电影中根本没有对手戏，同框也寥寥无几！巩俐饰演宫女桂连，与同治相爱不成，反成妓女。桂连从一开始温顺可人的宫女，到最后撒泼的街头妓女，巩俐演技依旧夺目。桂连与皇帝，当年好似个天真烂漫、青春年少、情深不知处，时过境迁，两人街头相见不相识，空留下一段残余的念想，可叹可惜。皇帝已与皇后相亲相爱，当年的温柔娇媚的小宫女也已成了泼辣的便宜妓女，苟活于世。 
       李翰祥镜头中的皇宫是破败的，北京城是暮气沉沉的，宫廷宫苑如同北京城胡同里的哪个宅门一般，没有贵气，亦无豪气。
       电影中的故事仿佛是从志怪桃色小说上搬过来的，拿着清史秘闻，宫廷禁卷的噱头煞有其事、一本正经的编排着，借着演员的名声，讲着道听途说的流俗故事。
       值得一提的是，慈禧用指甲刮同治皇后脸时，导演运用了完全仰视的镜头展现慈禧的怒目圆睁与恐怖，使人为之一颤。但说是一代妖后，倒不如《火烧圆明园》与《垂帘听政》中的一代庸主立意高。清朝和整个中国的没落岂是一个女人造成的，慈禧的出现，反倒是勉强维持了清朝统治层的相对稳定。 

</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>贺運</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-10-22 08:09:51</时间>
<影评>

皇后：我是奉天地祖宗之命，由大清门抬进来的中宫皇后，你有什么资格打我？
慈禧：哦？你是大清门抬进来的中宫皇后，我们都是旁门左道的妃子。好，说得好。你过来……跪下。把头抬起来。这就是大清门抬进来的货色。哼，你也配拿天地祖宗来压我，我告诉你，你是我立的，我就是你的天地祖宗。知道吗？嗯？我能够立你做中宫，我也就能够把你废入，冷宫！

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>ssppyy</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-08-16 11:36:50</时间>
<影评>

      1864年，清同治三年，两宫太后借助外国侵略势力镇压了太平天国运动，他们邀请一群外国女人来宫里说笑，宫内一片祥和。两宫太后命令曾国藩等人将洪秀全家产填充国库，曾国藩等人谎称洪王府已被大火烧尽，这让慈禧很不满，但也无可奈何。安德海以此向曾国藩索要了3000两银子。

       类似的事情安德海没少做，他自恃深受慈禧宠爱，搜刮的民脂民膏比国库存款还多。安德海一面向慈禧花言巧语索要权力，一面又不将皇帝放在眼里。同治对慈禧和安德海深恶痛绝，只不过情绪可以一个随意发泄，一个只敢向东太后慈安抱怨。善良的慈安总劝同治与慈禧交好。

        同治对钟粹宫宫女桂莲一见倾心，两人度过了一段快乐的日子。同治大婚前夕，在人群中寻找桂莲的同治不小心将桂莲手中的瓷盘打碎，同治命人以次品替代，安德海故意让慈禧知道。慈禧震怒，安德海提出要将桂莲嫁给自己的二哥。

       桂莲在洞房花烛夜才知自己嫁的人竟是假太监安德海，宁死不从，被安德海卖到天桥妓馆。同治偏爱皇后阿鲁特氏，遭到富察氏慧妃等人的嫉妒，她们到慈禧面前告状，因为自己是慈禧挑的，皇后是东太后慈安挑的，而且经常听到皇后教皇帝唱辱骂慈禧的民谣。慈禧大骂同治与皇后阿鲁特氏，并勒令同治修身养性两个月，不准亲近后妃。
       同治帝亲政后，本想有所作为，奈何处处受制于慈禧。同治效仿祖宗私访，并在天桥妓馆寻找桂莲，但桂莲早已与过去的样子相去甚远，失望的同治流连天桥妓馆。

       安德海假借为慈禧置办寿礼，实际是私下江南搜刮民脂民膏。震怒的命令巡抚丁宝桢以清宫祖训“太监不得私自离京”为由就地正法，并暴尸街头三日。慈禧气愤不已。

       桂莲俨然已成为最下贱的女子，只能在无人的夜里独自落泪哀唱：

记得当时年纪小
随风逐浪没烦恼
天空就是世界
心中白云飘
不懂风雨不知痛
伤痕累累闯一遭
天空就算再高
梦也飞得到
悠悠岁月匆匆过
成败悲欢都尝透
人间浮沉漂泊
白了少年头
走过烈阳和寒冬
时间终会教人懂
天空无限辽阔
梦能载多少
青春就算再好
又能流多少
天多高(天多高)
梦知道(梦知道)
爱到老(爱到老)
心不摇(心不摇)
来时路(来时路)
已迢遥(已迢遥)
泪和笑(泪和笑)
随风飘(啊...)

       而同治沾染梅毒，太医们不敢宣扬，只敢以治疗天花的方式治理，终致同治病入膏肓。富察氏慧妃等人又到慈禧处挑唆是皇后传染给皇帝的，就连现在怀孕七个月还不肯放过皇上。慈禧辱骂皇后阿鲁特氏，尤其是看见同治私下交给皇后阿鲁特氏的密旨——产下男婴即为皇帝，慈禧怒不可遏，狠狠的踩在皇后的肚子上。皇后阿鲁特氏痛的在地打滚，病房内的同治拿出最后的力气爬了出来，两个濒死的人临死前也没能如愿牵手离世。赶来的慈安目睹惨状，为慈禧的蛇蝎心肠大为震怒，决定请出先帝遗诏制裁慈禧。慈禧遂上演苦肉计，一面痛斥同治懦弱不上进，一面又忍痛割下股肉为慈安做药引。此举令慈安大受感动，主动烧毁先帝遗诏。
       不久，新帝光绪登基，慈禧和慈安再度垂帘。1881年，慈安却忽染重病，暴病身亡。从此，慈禧大权独揽...



</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>沱沱💨</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-03-24 20:12:09</时间>
<影评>

《一代妖后》观后感
 这部电影是刘晓庆，陈道明，巩俐等等所表演的，在演技上是无可挑剔的，而且发现以前电视电影台词说话声音语调方面和现在的古装电视剧有很大差别。再来说这取景是为数不多的电影在故宫里取实景的，因为我看的是修复版的所以画质要更加清晰真实了些。再者是服装道具方面，与近年来的古装偶像剧相比也不差。让我印象深刻的几处
第一个便是刚出场时，慈禧与慈安与外国人同行，问其为何不放生鸽子，外国人说因为他们不抓鸽子。这一对话的描写与之后慈禧的残忍手段形成了对比，不禁让我想到了红楼里的王夫人，也是吃斋念佛但对下人毫无怜悯之心。
第二处便是桂莲与皇帝之间的感情，以及桂莲自身的变化。从一个皇帝护着的宫女到逼良为娼的妓女，桂莲的变化从一开始的温柔活泼可爱到后来的泼辣粗鄙不堪，但她心里始终还相信皇帝会来救她。但我不确定皇帝那一刻是否认出了她，从那以后他再没谈过寻找桂莲。都说帝王无情，看来果真如此。
第三处是当皇帝在民间听说火烧圆明园的各种残暴行动，他非常生气。但我没想到的是他下一秒说的是要重修圆明园，让让外国人看看中国是抢不穷的，当时国库亏空，哪里还有钱再建一个，从这里就能看出皇帝的幼稚不成熟虚荣。
第四个是慈禧太后和皇后的那一段，是整部电影的高潮阶段。皇后与慈禧的对抗真是让人拍手称快，但最后还是以失败告终。后来慈禧用苦肉计来让慈安把最后对她构成威胁的信物烧点，自此，慈禧彻底“妖化”。电影结束。
我本以为电视名字叫一代妖后会像末代皇帝一样，把人物一生都演出来，但事实上只表演了慈禧人生的一部分，也是她彻底妖化之前。






</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
