<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>007之黄金眼 GoldenEye</电影名>
<年份>1995</年份>
<评分>7.6</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1720407604.jpg</封面>
<导演>马丁·坎贝尔</导演>
<演员>皮尔斯·布鲁斯南 / 肖恩·宾 / 伊莎贝拉·斯科鲁普科 / 法米克·詹森 / 乔·唐·巴克 / 朱迪·丹奇 / 罗彼·考特拉尼 / 切基·卡尤 / 高夫莱德·约翰 / 艾伦·卡明 / 戴斯蒙德·莱维林 / 萨曼莎·邦德 / 迈克尔·基臣 / 塞雷娜·戈登 / 西蒙·坤茨 / 帕维尔·道格拉斯 / 比利·J·米切尔 / 康斯坦丁·格雷戈里 / 明妮·德里弗 / 拉维尔·伊斯亚诺夫 / 特雷弗·比菲尔德 / 马丁·坎贝尔 / 西蒙·克雷恩 / 德里克·莱昂斯 / 巴斯卡尔·帕特尔 / 迈克尔·G·威尔森</演员>
<简介>我们的邦德（皮尔斯·布鲁斯南 Pierce Brosnan 饰）又回来了!这次的任务是找回被苏联偷走的黄金眼——黄金眼是一种新式的电磁波武器。007经过缜密调查，发现背后的黑手是曾经和他一起出生入死的好兄弟——006艾利克（肖恩·宾 Sean Bean 饰）。
                                    
                                　　艾利克夺取黄金眼，意图从伦敦银行的系统中转出巨款，并利用黄金眼将证据毁灭。007在行动中遇到了美艳女郎西娜，西娜是一位变态歹徒，想尽一切办法对付007。面对昔日的好兄弟006，007最终将如何完成这项艰巨的任务？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>diawa</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-09-20 09:09:46</时间>
<影评>
              007系列产生于冷战时期，主要任务是找一些帅的主角调侃强大的苏联，让大英帝国的子民们感到自豪。可惜的是，90年代，007里面最大的敌对国家已经转型，突然间电影失去了目标，像战场上的战士，冲锋时发现敌人已经流水般撤退。见好就收，是当时大多数人对007电影的判断。

   可是007是赚钱的电影，尽管80年代的《杀人执照》票房惨淡，但007这个品牌的附加值已经相当高，于是电影公司找来一堆编剧，还运气很好地找了一个史上最帅007，《黄金眼》就这样开启了现代007的篇章。当然，永远走在科技前面的007电影，将上一部的2台电脑，一口气增加到数百台，还向我们展示了“黑客”、“网络聊天工具”、移动视频等当时的新概念。经本人仔细观察，在卫星基地里，眼镜黑客的旁边，有一台16：9的CRT显示器。谁也没想到，这个比例，居然在10多年后成了主流。

   经过差不多两个月的时间，我仔细地回顾了007的二十部电影，也算补上了电影史上最经典的一课。
      </影评>
<有用数>44</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>米菲</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-07-05 17:27:52</时间>
<影评>
        黄金眼是苏联研制的用于发射电磁波破坏对方电子系统的攻击性卫星。与007一块出生入死的朋友艾里克死后突然复出，夺取了黄金眼，并密谋从伦敦银行电脑中转出巨款，然后利用黄金眼毁灭证据，007深入基地，并炸毁基地。




众所周知007电影里除了跑车是影片的一大亮点以外，最大的亮点还是邦德身边的美女们，以前的几部007邦德身边的美女们都是一个样，没有什么特别之处，唯独法米克·詹森饰演的邦女郎留给我更加深刻的印象





此次冒险行动中，邦德必须寻找在苏联被劫走的黄金眼，那是一种带有电磁波的武器，是被一位叛变的苏联将军所偷。这项任务背后，最复杂的是邦德发现制造这次阴谋的歹徒是他的一位旧识及同僚，他是英国籍的探员006，他计划使用这项武器引起全球金融的瓦解，藉此增加财富。同时，邦德遇见美艳女郎的西娜·奥纳托，她是一位变态的歹徒，并用尽一切方法对付007。另一位新进的邦德女郎是娜塔丽娅，她协助邦德打败006。
      </影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>卡斯蒂亚公爵</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2015-10-27 23:06:53</时间>
<影评>
        先来聊聊「007」系列的片头，如果将每部「007」电影比作一道主菜，那么它们的片头就仿佛是一档精致美味的开胃菜。正如开胃菜刺激味蕾、增加食欲的功能一样，「007」的片头也不遑多让。设计师利用拼贴、剪影、变形等效果，把曼妙的胴体与冷硬的枪弹融合在包含每集主题的元素中，风格化十足，又兼具相当的诱惑性，再加上一段好听的流行歌曲，使得「007」的片头既调动起了观众观赏电影的兴趣，也成为了拥有强烈视听表现力、甚至可以拿来单独欣赏的作品。


《黄金眼》的片头亦是如此。由美国摇滚教母蒂娜·特纳演唱的同名歌曲大概是「007」系列中最知名的主题歌了，个人印象最深的是这首歌曾被收录在《NOW2》（「NOW」系列是风靡一时的欧美流行歌曲合辑）里，是卡带随身听时代留给我的记忆之一。而在画面上，该片头的表现也颇为恶搞浮夸，鉴于当时苏联的解体和共产主义在欧洲垮台的大背景，锤子、镰刀、红星、以及列宁和斯大林的雕塑等具有象征意义的标志性物件在一个个穿着比基尼的女人手中坍塌破碎。这不仅可以看作是西方世界对苏俄的嘲讽，或许也蕴含了冷战结束后的空虚寂寥。


《黄金眼》的诞生命运多舛，历经了旷日持久的版权纠纷，以及由此引发的诸多问题，包括蒂莫西·道尔顿的退出。直到1995年上映时，距离上一集《杀人执照》已经过去了六年多，是间隔时间最长的一部007作品，就连世界政治格局也都发生了翻天覆地的变化。不过，《黄金眼》同时创下了许多「第一」的记录，比如它是第一部脱离伊恩·弗莱明小说的作品，也是第一部发行DVD影碟的007影片，甚至还第一次出现了XXOO镜头。当然，最大的改变在于皮尔斯·布鲁斯南担纲新一任的邦德主演，从而开启了对我们这代人而言最熟悉、也最喜爱的「007」时代。


布鲁斯南的「邦德」刚柔并济，大异于罗杰·摩尔的儒雅诙谐以及蒂莫西·道尔顿的英勇果敢，倒是和肖恩·康纳利的演绎有些相似之处。不过，由于《黄金眼》的剧本原本是为道尔顿量身定制的，因此本集中的邦德仍以刚硬为主。邦德在圣彼得堡开着坦克满大街追逐俄国将军堪称本作中最为壮观的场景，不知道这在解体后的苏联地界上横冲直撞的一幕是不是让西方观众过了一把YY的瘾。片中的两个反派大家也不陌生，「奈德」搭档「凤凰女」，只是当年的容颜要青葱得多。尤其后者饰演的女杀手暴虐疯狂，一招双腿神夹令人汗毛凛凛，即便邦德也差点命丧玉腿之下。而本集的邦女郎娜塔莉亚则是位高知美女，作为IT女的她既有专业知识（修改程序、追踪目标），也有足够的智慧（诈死逃生），而且十分勇敢，不但没有成为邦德的累赘，反而还给予了他许多帮助，是个很有存在感的角色。
      </影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>不懂</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-06-11 21:27:24</时间>
<影评>
        九年前，007号情报员詹姆斯·邦德和006号艾里克一起到前苏联的化学工厂执行任务，不料006被擒遭枪杀，詹姆斯·邦德凭借过人勇气侥幸逃脱。

九年后的蒙地卡罗，法国最新式可以隐形并能屏蔽电磁辐射的虎式直升飞机在试飞时并人偷走。“黄金眼”是前苏联研制的一种用于发射强力电磁波以破坏电子系统的攻击性卫星，乌洛莫将军来到其管辖下的位于俄罗斯北部的太空武器控制中心，骗取了“黄金眼”的密钥，并用“黄金眼”的电磁波将中心摧毁，并利用偷盗来的“虎”式直升飞机成功撤离。英方查出事件和俄罗斯一个名为“亚努”的黑市军火商有关，决定派出詹姆斯·邦德前去调查。007很快发现“亚努”其人就是早已“死”去的006艾里克。原本是哥萨克人的艾里克决心向出卖其父母的英国人报复，准备利用“黄金眼”摧毁英国伦敦的金融电子系统后毁灭其侵入英国央行帐号盗取巨款的证据。007协同女程序员娜塔丽娅一路追踪到古巴，深入到艾里克的太空基地，娜塔丽娅将协助邦德打败006。
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>wxj醉虎</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-03-12 19:36:42</时间>
<影评>


看法米克詹森那双眼睛！看那两条大腿！





再加上这样一个名字，男人们一下子明白了到底什么才是他们心中一直悄悄惦记的：那就是一个真正将性感做为武器并加以使用的女人，而且总是取之不尽，用之不竭。西娜·奥纳托被认为是第一个达到了性高氵朝的邦德女郎，她使007身边的女一号们在经过多年无精打采的生活后首次变得意气风发起来。


</影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>子亱閒讀</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-11-19 20:08:21</时间>
<影评>

前几天，借到了很齐全的《007》系列DVD，那个主人拥有一个小型艺术博物馆一样的工作室，藏书很多，肯定上万册了。与我一样，他的书籍也是不借人的，所以，我是从来不开那一个口的，祗是，他从来没有说过DVD不借人，所以，我得逞了。下一回，缺银两了，是不是也可以这么试一试呢，回家的路上，我就这么思忖了一刹那。
如今，年青的读书人，都深奥了，除了案頭都有那一个佛洛伊德以外，还有读哲学的、读神学的、读佛学的……而我，却经常庸俗，读的、看的，甚至于，还有画的、写的，都直奔浅薄去了。好比，这一回，想着，不免些些惭愧。
最近，突然，对007这一只银幕上的不死鸟感兴趣了，第一次世界大战，第二次世界大战，继而，漫长岁月的冷战，东线，西线，英烈千千万，惟独，祗有这一个詹姆士•邦可以幸免于难。
詹姆士•邦，身在伦敦，自然是不用去说了。在外，无论是走在纽约的第五大道上、还是走在巴黎的香榭里舍大街上，祗要是走在路上，詹姆士•邦总是能与幸运女神撞个满怀的。即便是睡觉，詹姆士•邦也是好运撞枕頭，艳遇美色，都是不必空作那大頭梦的，运气那一个好啊，真是令人匪夷所思。间谍途上，也是，无论任何天大的艰难险阻，对他来说，都是势如破竹，取如探曩，运气啊运气，好运气都奔他而去了，真是羡慕死人了。就连老板要害他，都很难，谁说老板对他不是蓄意谋害呢？可不是，每回交代的任务，都是还不如让他直接去找死。
好运气，人人想啊，可是，除了詹姆士•邦，还有谁能如此幸运呢？美国硅谷高科技公司千千万万，叫比尔•盖茨的，也就那么一个，倒闭的公司，数不胜数，祗是，您不知道而已。黑了您的屏幕，本来，就是您不对，这个不必说了。您要睡觉去了，他却要在您关机的档口，还要继续下载安装软件補丁个把小时，尽管您，已经呵欠连连，但是，您还是必需奉陪到底。弄了一个新版的“Vista”，其实，里面的东西，好些都是旧瓶装新酒，换个外观，换个名堂而已，可是人家就有这个能耐，叫您乖乖地伺奉着那一个“烦煞他”，谁叫您，不如他幸运呢？每一回，换了新的电脑，我都是诚惶诚恐，抱着谦虚学习的心态，别无他策嚒。
幸运的人，就如詹姆士•邦，就如比尔•盖茨，这一个世界上，也就一个两个而已。不幸运而渴望幸运的人，却比比皆是。其实，以我的经验，说实在的，您哪，千万不要去期望那一试而就的幸运，也不要去期望那永远的幸运，再幸运的人，都会碰到不幸的事情的，再不幸的人，谁能说他就没有遇到过一两件幸运的事情呢？偶尔的幸运，您遇上了，那么恭喜您了，但是，如果让您抱上了永久的期待，那么，这一次的幸运，反而倒让您不幸了，对不起，您病态了，再不改变观念，接着，您就变态了。
银幕上，的确，是有一个007的，但是，现实生活中，不会有007的n次方的。007祗是一个品牌，假借电影文化而已，有谁不知道？演007的演员都已经换了好几拨了。从第1任007：肖恩•康纳利，到第2任007：乔治•拉赞贝，到第3任007：罗杰•摩尔，到第4任007：提摩西•达顿，到第5任007：皮尔斯•布鲁斯南，一直，到今天的第6任007：丹尼尔•克雷格。
喜欢皮尔斯•布鲁斯南的人，就有因为不喜欢那一个丹尼尔•克雷格的，已经不再观看《007》系列了，他们，或者她们已经不相信007的n次方了。况且，众所周知的事情，007的大东家，并不是英国女王陛下的军情6处，而是日本的Sony公司，最近，大家都知道的，Sony的股票不太妙。
最近，除了投资银行，除了好莱坞，除了股市房市，高科技公司那一大堆里，Sony公司不太妙，Dell公司不太妙，HP公司不太妙，似乎全世界的公司都不太妙了。那么，Microsoft公司，是不是幸运也到頭了呢？早就没有007的n次方了，那么，比尔•盖茨，他的幸运，还会有n次方嚒？
今年圣诞假日，公司慈悲，时间可能会加长，抱一个平常心，好好地望一次弥撒去哦。

***
另有与007系列电影相关的评论《旧曲换新唱，乏善可陈》一文（发稿于：2008-11-22），因为文中有图片，此处无法载入，故发日记版面，请参见： 
http://www.douban.com/note/21938931/


</影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>大雪</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-11-23 08:55:54</时间>
<影评>
        97年看过的，当时买了新科VCD然后买的碟就是黄金眼。太强了，没有录像带的模糊，故事情节的紧张，特别是007在莫斯科市内开着坦克狂飙！太他妈的彪悍了，音乐也很好，是麦当娜唱的吧。片头里有美女轮锤子打列宁像，真是￥￥#，让俺这个头脑中还有社会主义国家意识，特别是天天准备高考，苦读政治书的人冲击挺大。总而言之---很好！
      </影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>羊摩卡</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-07-18 13:39:56</时间>
<影评>
        这是布鲁斯南主演的第一部007，一贯的大场面，一贯的神勇无比，一贯的美女相伴，007他不是一个人在战斗，老邦德退休了，新邦德就顶上来。虽然也是一贯地看完就忘剧情，而且这集也只能算一般，但对007系列还是很有感情的，从黑白片看到彩片，从康纳利到布鲁斯南，年少时每每看007总觉得牛逼大发了，惊叹世上还有这么厉害的人物呀，以后有了电脑，有了互联网，网名啥的都要跟007沾边，连去联机打CS，都要起个名字叫007，现在回想起来以前的种种，就觉搞笑。
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>囧之女神daisy</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-06-22 03:00:59</时间>
<影评>
        我先是在几天内看完了哈利.波特系列的全部电影，然后在几天内又看了007系列的绝大部分电影。恩，这是本月神迹之一。


007里，邦德的上司是个没有名字，只能说代号的老家伙，该代号为M。很明显，这是暗示master的意思。还有个相当于供需部长，开发室主任的老家伙，老给他提供最新的武器和靓车，该老家伙估计和M平级，因为他也没有名字只有代号，Q。该字母代表question应该也没什么悬念吧？


有趣的是，在1997年的《黄金眼》之前，M是由男性扮演。从这部开始，M由盛名之下的朱迪.丹奇扮演（她因为在表演事业上的出色被英国王室授予了女爵士称号，要在人家的名字前面加一个dame哦）。这位老太太目光犀利凶狠，有一张古板，苛刻，缺乏表情的脸。在片子里面从来不笑。总是对邦德颐指气使，兼带冷嘲热讽他的风流帐——偏偏邦德最著名的就是他的风流帐`````理论上这个角色该讨嫌死了，但是观众和评论界居然都夸奖死了。


想想也很简单，几十年来女性地位不断提高，电影，或者说整个娱乐事业的主要买单者不再是男性，逐渐往女性这边转移。而女性本身就更容易在娱乐上多花时间和金钱，所以她们成了比男性更容易，也更值得讨好的客户。让女性当上情报局里“代号级别”的高级官员，是对女性的尊重。而让邦德这个在全世界各类美女面前都无往不利的登徒子，却被一个一点也不漂亮，而且凶巴巴的老太太管得挺憋气的，成功地舒缓了广大女同胞对花花公子的报复心理。这简直就是对女性的谄媚了啊`````从象征意义上来讲，M明显是象征着能把不听话的儿子收拾得服服帖帖的凶悍的老母角色。只有母亲，才是对男人有完全掌控力的女性。


女权主义已经风起云涌到了满大街都是《God is a girl》的地步了。这在几十年前可以当成异端言论，现在大家都能一笑置之。其实篡改God的性别，不仅难度太大，而且很难考证。不如先捡软柿子捏，从简单点的下手，先让M成为女人。顺便说一句，Q的扮演者已经去世，其续任者R却仍然是个男性。估计在导演心里，女性掌握权利无所谓，但她们和科学仍然是不兼容的。
      </影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>小楼一夜听春雨</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-10-22 01:14:09</时间>
<影评>

个人第一部，也是最喜欢的007 ，没有之一。
从vcd，到dvd5，到dvd9，到蓝光，到bt；从和同学一起看，和兄弟一起看，和老婆一起看，和儿子一起看；从十几岁到现在几十岁，偶尔还会翻一翻看。。。
那个时候有个词叫动作片，问这电影讲什么的，回答动作片，懂得都懂。
州长先生是班长兼学习委员啊，一个谎言让我们见识什么叫好莱坞动作大片，终结者的录像带是永远的抢手货，偶尔有线电视里播一下感觉tm是过年。
没有了冷战背景加持，无论是成为炮弹专家 还是当选特警判官，无论是黑狱里逃出生天，还是到险峰上搏命攀岩，龙哥再也演不出兰博那沉默寡言下的巨大力量。
老布那时还没老年痴呆，生猛臭硬虎胆龙威，老梅除了在古代苏格兰大砍大杀，还顶着一头狂放不羁的狮子头要准备用致命武器对付来自香港的喷气机李
哈里森福特在克兰西的电影里面干着007的活，当然就是干得太好了，哪怕就是后来当了总统，坐上了专机，也和犯罪分子来个亲力亲为。
云顿先生和西格先生，你们虽然是真的有功夫，不过好像真功夫拿来拍电影总觉得会差一点点。
至于阿汤哥你现在只负责帅就可以了，你不要急，因为到最后这些人都打不动了，只有你还在打，还能打，还要打。

那是动作片的黄金时代啊，如果在这样的黄金时代里，票选十大动作片经典场面，我愿意把皮尔斯南的007在开着坦克车时还不忘整理一下领带的场景列为其中之一。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
