<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>寻子遇仙记 The Kid</电影名>
<年份>1921</年份>
<评分>9.2</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2506524685.jpg</封面>
<导演>查理·卓别林</导演>
<演员>查理·卓别林 / 卡尔米勒 / 艾德娜·珀薇安丝 / 杰基·库根 / 艾伯特·奥斯汀 / Nellie Bly Baker / 亨利·伯格曼 / Edward Biby / B.F. Blinn / Kitty Bradbury / 弗兰克·坎皮沃 / Bliss Chevalier / Robert Dunbar / 丽塔·格雷 / Jules Hanft / Kathleen Kay / Raymond Lee / Clyde McAtee / Lew Parker / 艾斯特·罗尔斯顿 / Granville Redmond / 查尔斯·赖斯纳 / Edgar Sherrod / Arthur Thalasso / S.D. Wilcox / 汤姆·威尔森</演员>
<简介>影片讲述玻璃匠夏尔洛（查理·卓别林 Charles Chaplin饰）和弃婴（杰基·考甘 Jackie Coogan饰）之间一段笑中有泪的感人故事。夏尔洛在垃圾箱旁发现了一个弃婴并收养了他。等到孩子长到四五岁的时候，就已经非常懂事。两父子合演双簧，儿子打碎玻璃，父亲就上 前更换玻璃从而养家糊口。夏尔洛带着“儿子”躲避警察的追捕，以免他被送入孤儿院。可孩子的母亲后来有了钱，悬赏找回孩子。有人为钱把孩子从夏尔洛身边偷走，他四处追查也没有找到。疲惫的夏尔洛在梦中来到了天堂。一觉醒来的他，居然发现“儿子”跟他的母亲就站在自己的眼前……
                                    
                                　　本片在1978年巴西《标题》杂志评选的100部最佳影片中名列67。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Ludwig wong</作者>
<标题>经典的两处设计</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-07-25 21:44:23</时间>
<影评>
        1、如何让孩子被丢到贫民区？

　　常规来说，弃婴的孩子希望把孩子放到一个条件好的家庭，因此，剧情安排把孩子偷偷放到一部车上，合乎情理。

　　然而，车子被小偷给偷了，小偷把孩子放到了贫民区，同样合乎情理。

　　优秀的编剧就是把两个合理的东西放在一起，从来制造出自己需要的故事情节来。


2、如何让孩子被流浪汉收养？

　　常规来说，一个流浪汉自己都养不活，是不会去领养一个孩子的，如果直接让流浪汉抱走小孩子，既不真实，也没意思，编剧如此设计：

　　A、流浪汉在垃圾箱边上看到小孩子；

　　B、出于好心，提醒两边的住户是否丢了孩子；

　　C、看到有人推着摇篮经过，把孩子抱过去，发现不是；

　　D、准备把孩子放回去，又被警察盯上；

　　E、略施小计，骗一个瘸子抱着孩子，然后自己逃走；

　　F、瘸子追不上，只好把小孩子放在摇篮中；

　　G、摇篮的主人发现了孩子，同时再次发现流浪汉，追上去抓住；

　　H、警察再次出现，流浪汉有口难言；

　　I、准备把孩子丢进下水道，看到了母亲的留言；

如此设计，让剧情不仅跌宕起伏，同时也显得合情合理，编剧之高明见之于此。


3、如何设计流浪汉与孩子的生计？

　　按照常理，两个人相依为命，过着朴素但是平静的生活，但是如此设计，不仅非常平淡，也非常俗套，本剧的设计是：两个人一起干坏事，一个负责砸玻璃，一个负责修玻璃；（编剧有多么善于观察生活呀）但是这种坏事也并不是什么非常恶劣的事；只有干坏事的时候才能够体现出人的机智和搞笑的地方；

　　如何加强这种设计的可看性？即是加入警察的角色，警察发现了这个团伙在干坏事，怎么办呢？就是流浪汉假装不认识这个孩子，而孩子不明白这是怎么回事，流浪汉用脚不断踢开孩子那一幕，堪称经典。
      </影评>
<有用数>408</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>barryk</作者>
<标题>Chaplin是个纯真的家伙</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-07-28 14:44:50</时间>
<影评>
          毋庸质疑，Charles Chaplin绝对是二十世纪最伟大的艺术家之一．这是Chaplin第一部长故事片，虽说是长故事片，但也只有５０分钟，（据说还有个版本是６８分钟的）但其中透出的理性光辉和人文主义气息已经让人陶醉的近乎窒息了．

  总觉得Chaplin对于宗教的态度经常是矛盾的，电影有好几处对于宗教颠覆性的描绘．电影开头，当一个女人生下自己孩子，却被孩子的父亲遗弃，离开慈善医院后，怀抱着刚刚出生的孩子不知天下何处可以容身．忽然电影画面出现上帝背负着十字架的镜头，这实际上是颇令人震惊的，因为在西方电影中，上帝很少是以女人的象征出现．

  结局的＂天堂戏＂，确实是让我有些迷惑的，贫困潦倒,且失去了生活中唯一精神依托的"儿子"的夏尔洛睡梦中来到向往已久的天堂，但天堂似乎也不是一个清净之地，也免不了魔鬼的滋扰．但天堂毕竟是天堂，不同于充满烦恼和痛苦的人间，总体上还是比电影中的"人间"多几分快乐的,Chaplin最终也是通过这场＂天堂戏＂连接到了一个喜剧性的结尾．

  我想Charles Chaplin和许多西方人一样，对于上帝的看法是很复杂的．就像那个在电影中信奉上帝教诲＂当别人打了你的左脸，你就把右脸凑上去＂的大汉，最后除了右脸继续挨打之后却什么都没有得到．我想 Chaplin想要说的是，上帝让人们在凡间甘心情愿的忍受精神和肉体上的种种痛苦，却不在我们听从了他的教诲之后解救人类．

  但作为一位西方人，他归根到底还是一位忠诚的教徒，所以他才会让夏尔洛虽然生活贫穷痛苦，却依然不望在餐前祈祷感谢上帝对自己的恩赐．

  其实Chaplin电影的最大魅力在于，他本人出自内心毫无虚假的纯真，所以当我看着电影中＂孤儿收容所＂的人把夏尔洛的＂儿子＂抢走后，我感到自己眼眶中含着泪水，当夏尔洛把自己的＂儿子＂抢回来后，我破涕为笑，但这笑中却分明又带着泪，因为我们知道这是弱小对抗强大的胜利，这是卑微对抗强权的胜利，这种事情在现实生活中几无发生的可能．
      </影评>
<有用数>103</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>豆瓣酱</作者>
<标题>68分钟版多出的内容</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-08-06 00:23:32</时间>
<影评>

豆瓣记录了《寻子遇仙记》的两个版本——68分钟的原版和51分钟的DVD版，但是根据IMDB上的信息，这部电影应该有五个版本，除了上述两个之外，还有：54分钟的德国版，50分钟的1971年重剪版和53分钟的英国再发行版。我最开始看的是53分钟的版本，后来又找到了68分钟的原版，经过比较，我发现原版确实多出了几段内容：
第一段在接近第4分钟的地方，紧接着渣男烧掉女主照片的剧情：女主抱着孩子，走过一栋别墅，别墅正在举行一场婚礼，一对新人手牵着手走了出来，女主惆怅地向那对新人望去。
第二段在大约第12分钟的地方，紧接着夏尔洛坐在路边经过一番思想斗争后决定收养这个孩子的剧情：女主站在一座桥上，黯然神伤，懊恼不已。旁边恰好有一个别人家的小孩子在玩耍，小孩子玩着玩着跑过去抱住了女主的腿，女主十分惊喜，以为自己的孩子回来了，连忙抱起，这时孩子的母亲走过来，从女主手里把孩子接走了，女主大失所望，几近抓狂。
第三段在大约第30分钟的地方，讲了女主和渣男的再次相遇：渣男当时已经成为了一名享誉盛名的画家，有一天他去参加一场宴会，不巧在宴会上碰见了女主，两人都在第一时间认出了对方，场面十分尴尬。在女主独处的时候，渣男走了过去，向女主道歉，并且表示愿意赔偿女主的损失，女主表示，已经太晚了，除非我能找回自己的孩子。
这三段加起来其实也只有5分钟左右，至于原版除去这三段为什么仍然多出10分钟，我认为这应该是由影速度的差异造成的，默片时代的影片放映速度一般来讲是比现在慢一些的。

</影评>
<有用数>70</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Sam@房子</作者>
<标题>MFAH系列之二：卓别林和他的女儿，以及The Kid这部电影</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-05-03 13:44:11</时间>
<影评>
        The Kid是查理卓别林1921年的出道电影，演一个流浪汉the little tramp和一个孤儿的故事。流浪汉自然是卓别林自己演出，孤儿是由当时年仅六岁的Jackie Coogan出演。剧情非常简单，the tramp在街上捡到了还是婴儿的小男孩儿，一边抚养一边相依为命。孩子到五岁的时候，Social worker试图把他从the tramp身边夺走，于是乎一个大人一个小孩儿和警察，医生，孤儿院的工作人员们斗智斗勇。就像大部分默片，片头也有这么一句话：A picture with a smile, and perhaps a tear.


在这部电影公映之前，卓别林已经小有名气，这部电影也把Jackie Coogan变成明星。


很多评论家说这部电影是卓别林所有电影中最私人的一部。


卓别林在这部电影剪辑的过程中遭遇离婚，他当时妻子的律师向他索要这部电影的Negative（大概理解成电影预售的收入）作为离婚的赔偿金。这几乎是卓别林所有的财产而且很有可能会毁掉这部电影（要知道这是他的第一部长电影）。卓别林不愿也不可能同意这种无理要求。 

　　 

一天凌晨三点的时候，卓别林和他的小伙伴们把电影的胶卷装进12个大箱子，每个箱子里都用咖啡盒子装满了胶卷，逃去了盐湖城。要知道，这些胶卷全部都是易燃易爆物品！他们在盐湖城的一个旅馆（请想象成封闭炸弹屋）完成了这部电影的后期剪辑。 

　　 

最后他的这位妻子也没有得到她要的电影。


---------------------------------------------------------------------------------------------------------


我去影院看这部电影是因为听说卓别林的女儿Geraldine Chaplin要来休斯顿给这部电影做介绍。女承父业，她也是一位演员。


Geraldine生于1944年，是卓别林和他第四任也是余生的伴侣Oona Chaplin（结婚之前是Oona O'Neil）的孩子。她的姥爷Eugene O'Neil是一个剧作家（1936年诺贝尔文学奖，1920，1922，1928，1957四届普利策戏剧奖），曾姥爷James O'Neil是舞台演员。Geraldine毕业于伦敦芭蕾学院，在巴黎跳舞的时候被David Lean发现并在1965年出演Doctor Zhivago。她曾经三次被提名金球奖，并获得很多大奖，包括Goya Award（西班牙最重要的电影奖项，想必也是为了纪念西班牙人的骄傲-画家戈雅吧）。


休斯顿艺术馆的影院不大，爆满。因为是部家庭电影，现场来了很多小朋友。Geraldine穿一件黄色卡通T恤衫，头顶一个墨镜，高瘦。说话和动作让人觉得都很有活力，整个感觉也就五十出头的样子。照例，作为嘉宾的Geraldine在开始之前对这部电影做了简单的介绍，不常见的是，看完之后Geraldine有一个问答环节，我整理了一些有趣的提问。很多问题来自五六岁的小朋友们：D


（小女孩儿）问：你怎么成了一个明星？

答：因为我是他的女儿啊。帮大忙了。


（小男孩儿）问：他怎么在不用电脑的情况下做的特效？

答：要有想象力！把人飞起来是要用吊钢丝的，用光的效果让那些钢丝变得看不见。但是，你说的特效是啥？


（小女孩儿）问：他怎么在电影里把魔鬼直接变没了？

答：额……我不知道哎，真希望我问过他。很有趣的问题。


（小男孩儿）问：卓别林当时在屋顶上跑的那段看起来很危险，拍的时候屋顶是假的吗？

答：全部是真的哦。的确很危险。


（小女孩儿）问：你为什么喜欢海绵宝宝啊？（Geraldine穿了件海绵宝宝的T恤衫）

（现场大笑）

答：我超爱这个颜色但我不知道他是谁。今天不停的有人来告诉我说我穿的和海绵有关系。


（小女孩儿）问：查理是个好爸爸吗？

答：他是个很棒很棒的爸爸。对我们很爱护，总是在家里陪我们。但他也很严厉，你要是作业没写，那就有的苦头吃了。不过他自己的爸爸不是个好爸爸。这部电影里面，the tramp是我爸爸心中完美父亲的形象，是他梦想拥有的爸爸，能够无所畏惧的保护自己的孩子。因为自己童年的时候没有得到应有的父爱，他给我们做了一个好父亲。

小女孩儿：我曾经也是个孤儿，现在被领养了。

Geraldine：你很幸运。


（小女孩儿）问：你曾经在你爸爸的电影里出演过吗？

答：这部里没有我，因为这部是1917年拍的，我1944年才被生出来。不过我参演了他后来的一些电影：Limelight, A King in New York, The Countess of Hong Kong. 他在片场总是第一个到，最后一个走。


（小女孩儿）问：你见过这部电影里的演员吗？

答：是的！我见过Jackie Coogan。看到他的时候他在一部电影里演一个恶棍。让我来给你讲讲Jackie的故事，他小时候出演各种电影，赚了很多钱，但是他的父母把钱全花光了。在他以后美国有一个规定以他命名，叫Jackie Coogan Law，父母不得使用自己未成年子女的财产。


（小男孩儿）问：为什么这部电影是黑白的，而且没有人说话？

答：因为这是在有声电影出现之前，在彩色电影出现之前。而且黑白默片全世界的人都能看得懂，不需要说话。


下面的问题来自大人们。


问：你父母对你从事演员这个职业什么态度？他们支持吗？

答：我其实从来没有问过，因为我知道他们的答案。我猜是因为他担心自己的女儿会栽跟头。直到我的第一部电影面世之后，他才意识到，也许他女儿没有那么糟糕。

作为一个明星的孩子，你可能很难想象我有多少次被拒绝。在这个行业里要想成功，你要能够忍受各种不顺，脸皮要厚，要能够把自己敏感纤细的一面放起来。一百次试镜里面如果有一次成功了，那么就是一种幸运。

（Geraldine proudly）我自己女儿在Game of Throne里有演出！她饰演Talisa这个角色（Rob Stark的老婆）。


问：你和你爸爸一起看过这部电影吗？

答：当然，而且很多很多遍。在看之前他很紧张，说这部拍的还不够好，这里那里还可以改进等等。可是一旦开始看，他就变成了最好的观众，一边拍手一边说：里面的人演的可真好啊！


问：你之前提到这部电影里有一些场景被删掉了？

答：对的。有三个场景：一是孤儿的妈妈想要回到孤儿的生父身边；二是孤儿的妈妈想要从桥上跳河；第三个我想不起来了。但是我父亲删掉他们的原因是觉得这几幕太过于感性了。

另一件事情你可能有兴趣的是，因为这部电影是默片，很多人自作聪明的给这部电影配了各种各样的非常糟糕的音乐，比方说在浪漫的时候放动感音乐。有了这些不好的经验以后，我父亲给这部电影整个自己作曲配乐。

事实上，我父亲给他所有的电影都亲自配乐。他的最后一部电影（他那时已经七十多了）：The Countess of Hong Kong，电影票房虽然一般，但其音乐如此之美，（Geraldine忍不住直接哼起来了），主题曲在当时的排行榜上压过了披头四。


问：你最喜欢的你父亲的电影是什么？

答：我看的最后一部，就是这一部吧（全场笑）。如果我们放映的是城市之光，那我就会说是城市之光。不过这一部我真的很喜欢。我爱the little tramp，爱他有点小邪恶的时候，爱他狡猾的一面。


问：很多艺术家发现自己内在和外在的矛盾，心和技术的矛盾。你父亲曾经谈过自己有这方面的困扰吗？

答：不，他宁愿不提它们（he'd rather poo-poo them）。

他是个极其努力的人，拍摄这部电影所用的毛片和正片比例是53：1，如果正片是60分钟，那么他拍摄了3180分钟。如果快门按下的瞬间有几十分之一秒的不合适，他能知道。他奉行一个理论：才华不重要，很多人都有才华，真正缺少的是努力。只有有才华并且足够努力的人才能成功。


问：你知道你父亲有什么未完成的电影吗？（本人的提问：D）

答：噢，当然，他有一部电影The Freak，极其精彩，但是没能完成。如果让我把这个故事的来龙去脉讲清楚我可以给你讲个三天三夜。长话短说，我父亲那时候已经八十多岁了，他找不到任何人给这部电影上保险。保险公司的人说：你必须找到一个人接班人来接替你做导演如果你最后不能拍完。我爸爸严词拒绝了这个要求。他不能接受任何人来接手他自己的工作。如果能拍的话，这可真会是一部好电影啊。


问：你读了《My Biography》吗？

答：我父亲的吗？（提问的人原话是: Do you read My Biography? 听起来确实有歧义）对，读过。很不错的书，书里并不是全都是真的。不过这本书真的不错，尤其是第一部分，简直是查尔斯狄更斯级别的文字。

我个人认为写的最好的一本书是David Robinson写的《卓别林和他的时代》Chaplin and His Time。（此处有误，Geraldine搞混了，David Robinson写的那本书叫Chaplin: His Life and Art；Kenneth Lynn写的书叫Charlie Chaplin and His Times。两本书和两个作者都在，这下要除了找本人问估计不知道是哪一本了。不过Amazon上David的书被评到五星，Kenneth的只有三星，所以估计是前者吧。）


问：他个人喜欢的电影里哪些是和他自己的风格最不同的？

答：你知道吗，在我们小的时候，我和我哥不被允许看其他电影。这个很有趣。有一天，我和我哥从家里逃出来了，去看了一部电影叫做Covatis（大概）。那时候是五十年代。回家之后我和我哥告诉爸，说我们今天看了一部“真正的电影”，彩色的，里面有狮子在吃基督徒。这是“真正的电影”，不是你拍的那些垃圾。（全场拍手大笑）


问：你爸爸为什么想当一个明星？

答：我只能想象。他的父母都是舞台剧的演员。他妈妈在那个时代被认为是lunatic（我们现代的人会用insane这个词），被当成疯子抓起来。他父亲为了谋生，只能继续演出，而且让他的儿子，也就是我的父亲很小就开始登台表演（五六岁）。有一天的时候我爸在舞台表演的时候被人发现并且邀请他去美国，于是他写了封信给他的兄弟说：有人跟我说让我试试看一个新玩意儿，叫电影，我准备去洛杉矶试试运气，搞不定的话我再回来。


谢天谢地，他到最后也没有回来演舞台剧。
      </影评>
<有用数>74</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>呼</作者>
<标题>所有的文化里都有卓别林</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-09-09 15:29:33</时间>
<影评>
        我们的文化里没有卓别林，但我们有张大民。两者在市民文化里的类型比较相似，都是卑微却不悲伤的小人物。 

　　卓别林之所以比张大民耀眼无数倍，一是因为机遇，他作为优秀的哑剧演员恰好赶上了默片时代的辉煌期。时代造就了他，而且他正好也顺应了那个时代的诸种诉求。 

　　另一个，由于默片没有语言，天然的拥有无国界性质，随着各国文化的交流，超越界限的东西总是首先被人理解和接受。 

　　反过来说，张大民则是作为中国改革开放初期，京味市民文化的一个虚拟人物。虽然同样是微笑含泪，但卓别林是活的，他虽然不能张口，但可以用肢体模拟各种人物，包括为人津津乐道的“黑特乐”，塑造的类型越多，越有可能成为传奇与不朽。而张大民虽然拥有一张贫嘴（却也只有一张贫嘴而已），但他永远只能是张大民，给观众带来的欢笑与泪水总是在这同一个名字背后，不管是冯巩还是梁冠华来扮演。 

　　

    但是，卓别林和张大民代表的是同一个阶层，他们的生活也是那个阶层的真实生活遭遇，而这个阶层是每个民族每个国家都具有的，正是这个被贬损被侮辱被压榨的阶层构成了一个社会庞大的中下层基石。 

　　说了一摞废话，无非想证明，所有区域性文化里都有卓别林，但近100年唯一被我们熟知且铭记的，是那个英国佬卓别林。所以，不论他死的多么凄凉，但从这方面讲，他十分幸运。 

　　 

　　再就本片说一下。 

　　《寻子遇仙记》这个片名翻译得很好，显然译者看懂了影片想要说什么、在说些什么。虽然整个故事大部分都在写实，梦只占结尾一小段（相对全片来说），但那个时候连席德.菲尔德他妈在哪都没人知道，自然也就没有好事者来规定电影“一二一”的结构。 

　　故事看似讲一个苦人救孤记，但是却在绕着弯说这个“吃人的社会”。这段梦，放在玻璃匠（卓别林扮演）完全绝望之后，也可略见创作者的用意——既然现实让人如此绝望，那就在梦里寻找安慰吧！

    而这个安慰的梦却又是一个另外的地狱，陋巷变天堂，所有人其乐融融，没有悲伤和贫困。但天堂也最终也受罪恶侵蚀，勾引、天真、嫉妒、暴力，这一切杀死了刚刚变成天使、得到所谓永恒欢乐的玻璃匠。既可以说这一段是对玻璃匠前面遭遇的总结和再渲染，也可以说是卓别林对美国那时糟糕的生存现状的由衷之言。 

　　 

　　这个世界不是什么好的地方，只是我们已经在了这里。 

　　我们的存在不因我们的意愿，而因为存在的就是要存在。
      </影评>
<有用数>46</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>这不是一个橙子</作者>
<标题>这个女人的原罪是母性吗？</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-07-28 10:16:10</时间>
<影评>

谈谈感动之外的想法。正片开始后，第一张字幕图片写的是The woman whose sin was motherhood. 这个女人的原罪是母性么？紧接着就出现了这个女人抛弃孩子的一幕。尽管后面她良心发现，甚至移情到各个孩子身上，但这是她心里永远迈不过去的坎。如果结合其中的梦境部分，会发现片头的原罪叙述更加耐人寻味。在天堂，女人的勾引激发了男性的欲望，天堂开始堕落，而受牵连的无辜者则是孩子。如此一来，影片想表达的意思便呼之欲出。这个女人的原罪是母性吗？不是，原罪是人类的淫欲。女人既是施害者也是受害者。陀思妥耶夫斯基谈到，这个世间如果孩子有泪，那么上帝是有罪的。在影片中，没有上帝，只有人，有罪的是成人。既然生而有罪，那么何以得救？得救靠的就是心中的良知。女主人公的悔过（从抛弃到移情到寻觅），男主人公的善意（从摆脱到照顾到不弃）。这部电影能做到笑中有泪，就如同片头所承诺的，A picture with a smile, and perhaps with a tear，展现的就是小人物如何对抗原罪之欲而成就自身本有的良知。人的悲欢离合之情就是因为良知和欲望的较量，在影片中集中表现为母性，所以说，“这个女人的原罪是母性”是一种反讽。也可以说，人的“原罪”就在于母性。人不可能全善，因为生而有罪；也不可能全恶，因为人自有其德性尊严。这种因向善而招来的苦难，以及人的不为所屈，正是人性的闪光之处。

</影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>小虾</作者>
<标题>一句话都不说，也能让你笑中含泪</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-08-28 10:24:09</时间>
<影评>
        默片时代的最美情诗大概是下面几行吧。

 

导演：卓别林

编剧：卓别林

配乐：卓别林

主演：卓别林


卓别林是一个超越时代的天才，他总是自编、自导、自演，甚至连制片、剪辑、配乐也都亲力亲为。这种一手包办的风格起始于他的第一部长片，也就是今天要聊的《寻子遇仙记》（the Kid）。




一直以来我都很好奇电影的中文名是怎么来的，如果按照主要剧情和英文名来看，翻译成“弃儿的故事”更为准确。但不得不说，”寻子遇仙记”作为中文名真的很美妙，仅仅是看到这几个字，我们就会期待看到的是一部包含亲情、浪漫、奇幻等色彩的美好电影。


在拍摄本片前，卓别林已经成为世界上最成功的喜剧演员，但他的追求远远不止于此。他认为，喜剧不应该仅仅是玩弄动作的闹剧，喜剧也可以产生戏剧上冲突，拥有更深层次的情感和内涵。当时很多人并不看好他拍摄长片，认为小桥段的集合不代表能凑成一部完整电影，而且如果卓别林延续过去的风格，商业上的回报更为稳定。当然，影片之后的大获成功堵住了这帮人的嘴。


在重看本片之前，又专门找了一些背景资料，才发现这可能是卓别林个人色彩最浓的一部。


他的童年很凄惨，父亲在他很小的时候就自杀了，而母亲后来也得了精神病，童年长期经历的贫穷和艰苦也奠定了他日后电影的主旋律，那就是对底层生活的细致观察和深切关怀。在《寻子遇仙记》当中，故事发生的街道场景其实就是按照卓别林童年在伦敦生活时的街区仿造重建的。而另一个悲伤的事情则发生在影片开拍前十天，卓别林与第一任妻子刚刚出生的孩子不幸夭折。如果在观影时，把他所经历的父爱缺失及丧子之痛考虑进来，不难发现，卓别林其实是用电影来创造一场美梦，去弥补自己人生中那些无法挽回的遗憾。




流浪汉与小孩的相遇应该是命中注定的吧。母亲因为无力抚养，将这个小婴儿放到富人家的车中，希望能有个好人家抚养他，谁知却阴差阳错被两个小偷带走并再次抛弃，直到流浪汉的经过，发现了这名弃婴。一开始，流浪汉也没有想过要收养这个孩子，毕竟养活自己也不是件容易的事呢，可经历了一系列啼笑皆非的甩手后，婴儿还是回到了自己手中，这时他才发现也许婴孩是上天赐给他的珍宝。




作为父亲，流浪汉真的算得上称职。为了抚养孩子，自制了悬空的吊篮，茶壶插上奶嘴变成了奶瓶，布料裁剪之后变成了尿布，餐椅的剪出个洞变成了便盆，流浪汉像变魔术一样让家里的东西发挥了意想不到的新作用。画面来到5年后，婴儿长大成了由杰基.库根扮演的小孩，爷俩吃饭时，流浪汉还特别注意培养孩子的礼仪，这种在贫困中还保有的体面，还真不是每一个父亲都能做到的。




直到有了自己的孩子我才知道，父亲与母亲在角色上的一个重要区别在于，父亲要为孩子提供更多的安全感，就算自己遇到再困难的事、再大的压力，也不能在孩子面前流露，不能让他（她）在童年时期就对生活充满恐惧。这一点，流浪汉也做到了。


电影最动情的部分，当属孤儿院来人把孩子抢走的段落。






卓别林将这一段处理的张力十足，一边是屋外，孩子已经被抢走放在了孤儿院的卡车上，而另一边屋内，流浪汉被困住而无法抽身。如果时间再耽搁一点的话，可能就是父子的永别。此时的流浪汉一改弱不禁风的样子，变成了到飞檐走壁的斗士。完成援救后，父子俩在卡车后排用力相拥亲吻的一幕，每次重看几乎都感动落泪。




不得不提一下小孩的扮演者杰基库根（Jackie Coogan），他在片中奉献了绝佳的表演，时而俏皮惹人爱，时而催泪惹人怜，因为出演本片一炮而红，成为了好莱坞历史上第一个正式的童星。在之后的岁月里，杰基也长期和卓别林保持着非常好的关系。




在标准收藏（cc）公司2016年发行的本片蓝光碟中，有一个短短2分钟花絮，是卓别林指挥影片配乐的视频资料。已经82岁高龄的卓别林满头白发，登台后一句“我是左撇子(I am left-handed)，大家可别介意啊”，逗得满屋大笑，一瞬间我们分明看到，那个小胡子流浪汉从来没有离开过。




《寻子遇仙记》是卓别林的转型之作，在近100年后的今天重看，那份欢乐和感动依然没有任何衰减。




就像影片开场前的字幕，“希望本片可以让你笑中带泪”（A picture with a smile – and —perhaps, a tear）。相信很多看过本片的人，都能体验到擦干眼泪后的开怀一笑，这种感觉很真实、很惆怅、很美妙，也许这就是卓别林电影最独特的魅力吧。


（欢迎关注个人微信公众号：迷途小虾。感兴趣的请搜索“迷途小虾”或扫描二维码）



</影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>顾嘉洋</作者>
<标题>哑剧靠什么取胜？</标题><作者评分 />
<时间>2020-01-14 22:09:09</时间>
<影评>

一次影史的短暂回望
1. 这是卓别林第一次尝试的无声长片。在他之前更早期的电影是作为一种记录工具而存在的。在电影这项人类伟大的发明诞生之初，它被用来大规模地传布戏剧艺术。相较于传统室内舞台表演，电影的优势非常明显：它能囊括一些真实舞台剧里不可能出现的场面，例如自然。这使得“拍下来的舞台剧”有了另一番广阔的表现天地和巨大的观众市场。很快，在这新的屏幕世界里又出现了前所未有的新角色——儿童和动物，都讨人喜欢且能引人发笑。所以，电影史上元老级别的明星有：百代公司的海豹，阿尔萨斯的名狗，以及本片的天才小演员Jackie Coogan.
2. 哑剧电影由于技术所限舍弃了台词，或者仅在必要处给出无声的提示来推动情节。想要博观众一笑，必须依靠诙谐直白的人物表情、夸张的动作设计和巧妙的场景布置。尤其是动作这一块，必须有力、粗放。因为当时没有特写镜头，表现不出细致的情感。所以默片时代的哭一定是用力地嚎啕，不可能是昏暗房间的角落里坐在椅子上的女主眼角里慢慢流出一滴寂寞的眼泪。
3. 粗线条的动作设计，给当时的电影带来了一种新艺术形式，即“打闹喜剧”（slapstick comedy）。这种喜剧形式在电影还处于襁褓时期就已经诞生了。原因是当时电影的镜头和舞台剧的场面是一样的，都是全景，演员们必须使用夸张的手势好让坐在远处的观众也能看得清。今天如果喜剧演员们这么表演一定会被讥笑用力太过，但在当时，初期电影的种种缺点（如：无声）却由于哑剧表演的滑稽而成为一种喜剧风格。这种风格贯穿在卓别林的整个电影时期，尤其是早期的电影（如本片），颇能见到“打闹喜剧”的影子。打，就要跳起来打。被打，也有必要原地爱的魔力转圈圈。看上去很像在看一部动画默片。笑点也由此产生。
4. 早期电影不设置复杂的剧情，有时甚至为了炫技，而会画蛇添足地刻意添加一些与情节无关的桥段。如本片末尾的梦境，加入了“吊威亚飞行”，“人物突然消失”之类的设计，让当时的观众眼前一亮，大大发掘了电影的想象力和可能性，不禁让人想起早期的“电影魔术师”乔治·梅里爱。

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>董肥樂</作者>
<标题>当卓别林成为卓别林时</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-06-12 16:33:34</时间>
<影评>

 
电影的故事第13篇

寻子遇仙记
The Kid(1921)
查理·卓别林


从《北方的纳努克》中冰凉的世界走出来时，盛夏就来了，电影内外温差真大啊，在电影中体会到勇气与酷爽的我们，回到现实中，终还是要在烈日下被晒蔫儿。
电影就是这样，它为我们打开一个窗口，有时候你透过它的幻梦世界，在电影中得到感动与满足后，转身离开电影时，就发现现实世界是一个亏损的世界。用德勒兹在《时间-影像》里的话说，这是因为观众变成了“明眼人”。这可不是在夸奖观众，他后面的话是：人在影像里发现了世界中难以忍受的东西，人与世界的关系（就）断裂了。
德勒兹的话实际上是在针对好莱坞商业电影，他认为电影是一种精神自动装置，它既可以激发思维，也可以抑制思维。而好莱坞商业电影常常通过抑制观众思维使其失去“主体身份”，从而控制观众。卡曾斯在《电影的故事》里为这类电影创造了一个不短的词组叫“封闭性的浪漫现实主义”。
▲对电影理论界有巨大影响的哲学家德勒兹
当我们开始真正谈论好莱坞电影时，不是要谈论那些大多数滥情的、逃避现实的，虚假浪漫的好莱坞电影。而是要谈论这个严格控制的商业流水线上，为数不多的因为拥有着创作自由，还善于运用好莱坞专业技术的导演，拍摄的那些不落俗套的电影。
20世纪20年代，在好莱坞体制内还享有这种自主性的是几位喜剧片导演，这其中最知名的无疑就是查理·卓别林。卓别林可能不光只是喜剧电影最知名的演员、导演，在整个电影史上，他应该都是最知名、最受观众喜爱的那位。
这一切都开始于1921年他执导并出演的《寻子遇仙记》，尽管那之前他就已经是全美最出名的演员了。《寻子遇仙记》是卓别林第一部真正的如这部电影开始的字幕所言：“一个可以报之微笑，可能也会让人洒下泪水的故事”。而这个故事包含着比他过往的短片作品里，更确定无疑的同情心、人道主义与近乎永恒的善意。

这个五十多分钟的故事异常简单：卓别林饰演的流浪汉捡到被遗弃的婴孩，将他抚养到5岁左右后被政府机构强行移送到孤儿院，流浪汉为了领回孩子拼尽自己全力。
光看剧情简介，是体会不了卓别林的喜剧天赋的。一个以贫穷、苦难为基调的故事上要闪烁出幸福之光，要在伤感和喜悦间取得真实、自然的平衡当然得益于卓别林精巧的构思、表演。背后支撑的却是导演的贫穷经历，就像特吕弗说：世界上拍穷人的导演很多，但真正挨过饿的只有卓别林。

所以当我们看到电影里，卓别林在狭小的房间里穷人自有穷办法，为婴孩和家庭付出的一切劳作：制作的水壶奶嘴装置、旧毛毯改制成的睡袍、把木凳坐板掏空一部分变身坐便器。这些场景里有诙谐的幽默，有辛酸、伤感，却也有爱与暖阳。
▲发明家卓别林，毛毯变睡袍！
而父子俩居住的这个狭小、破败的房屋，据说都是按照卓别林小时候在伦敦居住的房间设计的。他也总有本事让我们体谅电影中极尽小聪明的作恶：用硬币倒弄瓦斯计费表来偷气，父子齐上阵，儿子故意去打碎别人家玻璃，父亲随后赶到收费补窗户。这些场景又气又好笑，是因为细节里蕴含着真实的苦难，而真实里却也总有荒谬与幽默。
今天我们实在是太过熟悉卓别林那身不合身的装扮以及走路的姿态了，后世无数的山寨卓别林都试图去模仿他，却永远不及他融于故事里的天才与技巧。但天赋也都是从模仿起步，然后才开始展露的。如果你去找卓别林早期的短片，一部部的看过来，你就会再一次认同贡布里希在《艺术的故事》里那个经典的“范式加转化”模式。
卓别林学习的对象是世界喜剧的拓荒者，百代公司（还是百代，有些后悔这个计划没选入百代的早期影片）的喜剧明星麦克斯·林戴。在麦克·塞纳特的基石公司（Keystone）的初期，卓别林在电影中的形象几乎完全是从林戴那学来的。他的形象也在不停的试验和调整中，直到在《威尼斯儿童赛车》中才得以固定下来：头顶圆帽、手持手杖，一身破旧松垮的的衣服，脚踩一双过大的鞋子。
▲卓别林（左）和林戴（右）的合照
美国作家、电影评论家瓦尔特·克尔对此有一个特别精妙的总结：“卓别林经过一番尝试后，他发现一种通过‘外在’来呈现‘内在’的表演方法。他全身的装扮，既像是一个身无分文的流浪汉，又像是一个高雅的绅士。而卓别林就是通过优雅迷人的演技，充分发挥这种暧昧的双重特质”。
服装来源于对林戴的改进，表演则是要经过在基石的反复锤炼。卓别林在塞纳特麾下完成了萨杜尔所称的“必需的即兴喜剧的教育”。卡曾斯进一步描述到塞纳特对其的影响：在一个深具感染性的、神经质的、极速变化的新世界中……他摆动拐杖的身姿，挖耳凝思的神情，都是从基石的混沌的表面中蜕化出来的深沉表现。
当卓别林完成学习，离开基石的时候，事实上他已经不光一技傍身，他还是全美最能吸金的明星，1915年时每周就能进账1万美金，一年后则涨到100万美元的片酬。1919年他和碧克馥、范朋克、格里菲斯三位同样赫赫大名的电影人物一起共同成立了联美电影公司，此时他短片拍摄速度开始慢下来，在诞生了《狗的生活》、《从军记》、《田园牧歌》等短片杰作后，卓别林要在更大篇幅时长中重现他的流浪汉的“光荣与梦想”了。
▲1917年基石外景，此时卓别林已学成“毕业”
电影史上在这之前，难言有比《寻子遇仙记》更打动人心的喜剧电影了。当卓别林拥有更充分的资源，极大的创作自由度的时候，他仍没离开制作这样平民的，有关于在困苦中抗争的喜剧故事，而这仿佛是一个坚定、确信的卓别林成为卓别林的时刻。
当我们在电影中看到一对朝夕共处的父子被行政手段强制剥离开，卓别林拼尽全力在城市的屋顶间跨越，追逐那俩运送他孩子的车辆，同时可以说是运送我们的焦灼与期待的车辆。卓别林像个英雄一样的身手，达成了一时的营救，却在一个巨大得多的世界面前终究显露出无力感。这个时刻如同疲惫的他回到家门口，靠着房门睡去的梦中短暂的欢愉后，被天堂驱逐的瞬间。这是泪流满面的时刻，是欢喜时光后的黑暗时刻，一个命中心灵深处的时刻。
而这个时刻既包含所有过往卓别林的元素，那暧昧多义的装扮，令人忍俊不禁却也时常包含着尴尬的神态、迷人的优雅的同时也是灵活的姿态和身手。但也正是因为前述提到的新加入的那些更深刻的体察与情感，才让我们可以借用保罗·奥斯特的词句“灵魂的芭蕾舞”来形容卓别林在《寻子遇仙记》里的伟大表演。
 ▲“生死营救”成功片刻的短暂欢愉
我在写这篇文章前，因为看了一遍不过瘾，又马上重看了一遍，加上过往的观看经历，事实上一共看过很多遍《寻子遇仙记》。但观影的乐趣并没有因为提早知道剧情的演进而有所折损，因为电影里的快乐是方便的，这既是因为卓别林的每个笑点都是精心思考、反复试验的结果，他的原则是让每个观众都能理解。同样也是因为这是基于现实的提炼，快乐依附于某种真实，而快乐的背面是真正的伤感，这让我们既珍惜又格外珍视这种快乐。
所以我称《寻子遇仙记》是卓别林成为“卓别林”的时刻，它标志卓别林开始成为最好的“自己”。看完电影，翻看手边常备的安德烈·巴赞的书籍，巴赞对卓别林电影的赞美，拥有无比动人的诠释。我将它作为结尾，抄录如下：

“一个能够说明问题的现象是，卓别林最好的影片可以无限次反复观看，而且乐趣有增无减。或许可以说，某些噱头带来的满足感如此之深，以至于源源不竭，但这尤其是因为，片中的喜剧形式和美学价值本质上与惊奇感无关。惊奇感在第一次观看后便会消失殆尽，取而代之的是一种细腻得多的乐趣：对一种完美的等待以及重逢”。
是的，重逢。因为我们在下一篇卓别林的学徒哈罗德·劳埃德的电影里一定会再次提到成为“卓别林”的卓别林。

第3节电影风格的世界扩张（1918-1928）
1卡里加里博士的小屋Das Cabinet des Dr. Caligari(1920)，罗伯特·维内
2北方的纳努克 Nanook of the North(1922)，罗伯特·弗拉哈迪
3寻子遇仙记The Kid(1921)，查理·卓别林
4安全至下Safety Last!(1923)，弗雷德·C·纽梅耶/山姆·泰勒
5福尔摩斯二世Sherlock Jr.(1924)，巴斯特·基顿
6铁路的白蔷薇La roue(1923)，阿贝尔·冈斯
7贪婪Greed(1924)，埃里克·冯·施特罗海姆
8战舰波将金号Броненосец Потёмкин(1925)，谢尔盖·爱森斯坦
9大都会Metropolis(1927)，弗里茨·朗
10日出Sunrise(1927)，F·W·茂瑙
11群众The Crowd(1928)，金·维多
12圣女贞德蒙难记La passion de Jeanne d'Arc(1928)，卡尔·德莱叶
13兵工厂Арсенал(1929)，亚历山大·杜辅仁科
董肥楽影像观 · 微信号：dong·movie



 


</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>dami</作者>
<标题>卓别林作品《寻子遇仙记》《摩登时代》观后座谈会纪要</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-03-14 22:07:36</时间>
<影评>
        卓别林作品《寻子遇仙记》《摩登时代》观后座谈会纪要    

/范达明整理/ 

                           

时   间：2014年2月15日（星期六）上午11：45—12：00

地   点：杭州南山路202号恒庐美术馆底层讲堂

（恒庐艺术影吧卓别林作品《寻子遇仙记》、《摩登时代》观后现场）

与会者：（发言序）范达明、黄建平、庞健、俞柏文、何吉、金爱武、张晓萍、李洪士、孙凤凤（观影者：陈琳芬、高月建、翁锡良、王月芳、陈楠、吴yf、姜希珍、余涵、李玉民、陈杏生、蔡玲等）

主持人：范达明

记  录：孙凤凤


“画面”与“字幕”在无声片中的构成关系自有它的好处

范达明：春节长假让我们的二月份活动放走了半个月。这个月的卓别林电影月，我们仍然准备了四部影片，今天两部不太长的影片做连续放映，除了下周的第三部之外，再借了3月1日的一个周六来放映第四部影片。《寻子遇仙记》是卓别林第一部多本的无声影片，《摩登时代》虽个别地方用了对话声，而总体上也仍属无声影片。我们说它们无声片，不是说完全没有声音，音乐伴奏的声音还是存在的——卓别林本人还是他作品的电影音乐创作者呢。而片中人物之间的对话，尽量主要通过演员的表情、动作、举止来让我们观众间接地感觉出人物所说话语的大概意思（其实，欣赏到这点，也就可以了）；在非有具体对话内容不可的时候，则通过插入专门的对白字幕镜头来传达。换言之，它的字幕与我们今日电影中表现画面内人物的对话声音的字幕不同，它们不是同步叠印在银幕画面下方的，而是独立的存在，是独占银幕的，并且是与相应的画面镜头呈先后出现的对列的构成关系；就时间上说，是依次出现而不同步的，但两者恰恰又直接构成着对位关系。这种无声片的字幕，是“画面”与“字幕”这样两种镜头的蒙太奇组接与构成关系，实际上是用一种“平行蒙太奇”手法来处理的。它的好处是，看画面时专心看画面，看（而不是“听”）对白（即“字幕”）时专心看（读）对白，两者在过程中都有一定片长的时间保证。不像我们现在看的原版有声影片那样，边看画面边读下端快速展现的对白字幕，往往会顾此失彼，甚至常常两头没着落。就这点来说，无声影片对于我们欣赏者来说，是真正惬意的、消遣性质的欣赏，观众不会因此产生审美疲劳。就这个意义上说，20世纪20年代末有声片技术发明时，像爱森斯坦等默片大师当初都一致反对有声电影对声音的滥用，在一段时间里还抵制有声片的出现，也不是没有道理的。


强化人物的形体表演，让“看”的因素或“可看性”达到可能的最大程度

黄建平：卓别林的电影表现的人物多为流浪汉。在《寻子遇仙记》中，他成为一个玻璃匠。虽然日子过得贫困，但体现出一种精神。片中一些笑料，想象力丰富。

范达明：卓别林的这两部影片，与其他无声片一样，同样是尽量把人物关系中的对话因素排除，强化人物的形体表演，包括人物的面部表情、人物手部与足部的动作与举止，以及身体的姿势与动态等等。这样，影片的“看”的因素或它的“可看性”也就达到其可能的最大程度，演员在有限电影时空里的表演技能的发挥也达到其可能的最大程度。在《寻子遇仙记》中，几乎每一个出场演员的表演都极其精彩。卓别林的表演自然不在话下，而那个叫柯根的演小孩的演员同样演得活灵活现，甚至神乎其神，譬如在他被官方孤儿院的收容车装进车厢后，他表演出那种号啕大哭的面容，那种双手全力伸展以示求援的哑剧化动作，绝对是被喜剧大师卓别林精心调教过的，问题是这些都被小演员柯根既从内心出发又充分外化地表演了出来。我甚至觉得那个小孩的前身——他在襁褓里作为一名婴儿演员所做的“表演”，也都是演得那么到位、那么生动与深刻。难怪人们都说卓别林的表演能让人百看不厌，它充分显示了卓别林电影艺术的无限生命力。

庞  健：《寻子遇仙记》反映出主人公的爱心，养育小孩的不易。《摩登时代》同样揭示了社会底层人生活的不易。但在困难面前，他们仍然坚持着生活下去。以一种精神力量支撑与鼓舞着自己。


两部片子反映出卓别林影片的喜剧才华，他的高度的想象力

俞柏文：卓别林的影片是我很想看的。主人公生活的艰难看了让人同情。

何  吉：卓别林的影片令人深思，让我联想到在我们现在的改革开放时期同样存在的一些需要解决的社会问题。现在要努力提高整个社会的生活水平，也应该加强我们的文化建设。

金爱武：两部片子反映出卓别林影片的喜剧才华，他的高度的想象力；影片也反映出一种人的精神。人要生活得快乐，其实很简单。

张晓萍：看了卓别林的影片，笑了以后能让人记住，很有回味。


《摩登时代》显示卓别林电影在主题的深化与开拓方面的新突破

范达明：与《寻子遇仙记》不同的是，《摩登时代》显示出卓别林电影在主题的深化与开拓方面，以及在艺术创作巨大的思想力量方面具有的新突破。总体上说，影片是在站在社会下层的普通劳动者的立场上，对于所谓“摩登”新时代最先进的或现代化工业的大机器生产进行了无情的抨击与讽刺——如果如此先进的生产力（如那个专业化分工的作业流水线）与摩登的玩意儿（如那个自动吃饭机等）反而导致人从身体到精神的遭受摧残，那么这种生产力内在自相矛盾以及生产力与生产关系的社会矛盾等等，它对于人的基本权利的剥夺与伤害，确实是无与伦比的，人们对它所谓的“先进性”与“摩登性”当然要打一个巨大的问号了！影片显然从普通人的正义性立场上表达了对如此社会中显得无所适从又无可奈何的小人物的一种无限同情与无比关切。这些描绘在客观上对于社会当权者的鞭笞与讽刺是无比强烈的。主人公被现代生产劳动所作弄的悲惨命运本身就隐含着一种反抗与批判的力量。但是卓别林并没有让他的主人公扮演成一个工人阶级中自觉的先进战士的角色，无论他被视为街头罢工运动的领袖，还是他在监狱中对劫狱分子的制伏等等，主人公的行为与行为动机很大程度上是由其人的善良天性与反抗本能使然，或者纯粹是出于某种误会的结果。就影片本身来看，卓别林对于当时美国的国家机器——警察、监狱等等的描写倒并无丑化。在《寻子遇仙记》片中，在父子俩搭档去砸人家的窗户玻璃以便赢得做配玻璃生意机会的段落里，他们与警察之间的周旋，恰恰表现出警察是一种正义执法的形象——包括警察最后把玻璃匠引导到生母家中的行为等等；而他们自己倒表现出一种玩弄小聪明的小市民心态，并成为市井里的确凿无疑的违法乱纪者。在《摩登时代》里，监狱对待犯人并不见过分刻薄，监狱内纪律严明，严禁毒品；而且你若有立功表现则还给予相对优越的囚室待遇，显得赏罚分明。

李洪士：我在听大家的发言，学习一下，很有意义。

孙凤凤：我很喜欢卓别林的表演。两部片子反映了美国底层人的生活，也反映出美国的创造力和科学性走在前面。


卓别林的被迫离开美国是好莱坞电影与卓别林电影的两败俱伤

范达明：卓别林最好的一部影片是《舞台生涯》，拍摄于上世纪50年代初，那正是处于美国麦卡锡主义右翼势力抬头、非美活动调查委员会猖獗的几年里。《舞台生涯》这部影片于1979年在我国国内影院正式公映（在美国是在此前7年的1972年才重新邀请卓别林访美，并公映了此片，并于当年与次年分别荣获奥斯卡终身成就奖与最佳原创配乐奖）。我当年看后很有感触，还写了很长一篇影评，与有关人士进行商榷。我在文章最后提到了卓别林人生的那个重大历史转折：“1952年年底，他为了到欧洲主持《舞台生涯》的首映典礼，从此就离开了美国。因为在他横渡大西洋的旅途当中，美国政府已经宣布了禁止他重返纽约。”《舞台生涯》这部影片在我们影吧也很早安排放献映过——是在三年前，也是2月份，在那个“美国电影月”期间放映的（日期是2011年2月12日）。如果当时以胡佛为首的联邦调查局（FBI）不是把卓别林当做共产党分子加以监视与调查，如果卓别林50年代以后仍能在美国好莱坞继续他的电影创作活动，他应该还给我们人类留下更多的传世的佳作。所以，我觉得可以这样说：卓别林的被迫离开美国，是好莱坞电影与卓别林电影的两败俱伤。这不能不是世界电影史上的一个悲剧。 

 

2014.3.14整理


</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>