<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>最后的吸血鬼 BLOOD THE LAST VAMPIRE</电影名>
<年份>2000</年份>
<评分>7.7</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p454191636.jpg</封面>
<导演>北久保弘之</导演>
<演员>工藤夕贵 / 中村佐恵美</演员>
<简介>该片是押井守参与制作的一部动画电影。
                                    
                                　　获2002年斯图加特国际动画电影节最佳长篇奖，获2001年日本文化厅文化厅MEDIA艺术祭动画大赏。
                                    
                                　　1966年秋天，越南战争期间，在日本国内的美国空军横田基地内，不时可见F4幻影战斗机频繁起降，空气中充斥着一股杀戮的气氛；就在此时，基地附近的市区连续发生了离奇的命案。 地下铁，银座线，正驶著通往浅草的最后一班列车，一名少女出现在空荡的车厢内，她拥有令大人感到刺眼的眼神，紧闭着双存欲诉说她内心的真正意念，她的名字叫小夜(SAYA)；她是“组织”为了打倒潜伏于人类社会里的吸血鬼“翼手”，因而派遣至人类社会的救世主。 穿着水手服的小夜，手持日本武士刀作为武器，潜入了基地内的美国学校。一柄冷血无情的武士刀，是她消除邪魔、保护人类的武器。而她身体里这一半的人性，可能就是她打败敌人的秘诀……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>阿饭饭</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-01-22 12:29:17</时间>
<影评>
        （刚好寒假刚刚回顾了一下本作的TV版~~~~）


    blood+是the last vampire的TV动画版，主人翁还是叫


saya（小夜），我是先看的动画版的，后来才看的电影版。虽说


动画版的人物的确比电影版美型的多，可是电影版的剧情更加吸


引，saya与翼手打斗的画面更加激烈（当然，两作的saya在性格


上也都完全不一样呢~~~我个人更加喜欢电影版的saya~~）故事


内容和越南战争有关，当然也有吸血鬼，可是和一般动画的美型


吸血鬼不一样~~~长的怪物的样子...


    这部Blood-the last vampire可以很明显的看出押井守的风


格呢~~开头有些恐怖，我都有点想放弃看这不电影，但是到后面


却被深深地吸引了~~作画，音效，剧情，都是非常独特的~~TV版


动画则是随日本动画的潮流制作出来的，显然没有原作好，整部


动画煽情的很多，而the last vampire则是非常紧凑......随着


日本动画的大批量生产，怎么说现在的动画都带有一定的商业性


质，blood+也不例外~~~所以我推荐还是看这部电影版比较


好！！！~~~这部电影的创作班底十分强大，包括了著名插画家


寺田克也、名导演北久保弘之以及押井守和神山健治。它曾获得


过第4次文化厅媒体艺术节动画片部门大奖。TV版有个很不好的


弊病，如果一段小故事结束，那么就会编出新的人物和事件，因


为Blood+是在黄金时间段播出，是在继钢炼，高达seed-destiny


后的同一电视台同一时间播的，为了赚饱钱，就不停地


拖.......50集，和高达一样。但是其中也有可赞的地方：刻画


了一个我怎么也忘不了的人-----凯，真的是太燃了，他！！！


我都对凯无语N次了......也就是他，最拖时间，哎~~~~~~
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>BIG-O</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-04-27 19:23:15</时间>
<影评>
        电影版是一部强调制作技术以及画面表现张力的片子。至于故事情节，仅仅是冰山一小角，甚至都算不上是情节！


想看情节，必须看TV版『BLOOD+』！


TV确实一开始太过于拖沓，但到后来，5、6集过后，剧情急转直上，这才明白，开始并不是拖沓，是在描述细节，把小夜的思想，与周围人的关系，一一交待得一清二楚！看片子，毕竟不是吃快餐，不能只图痛快～


有着细腻剧情描绘的52集TV版+充满视觉刺激张力的电影版！绝赞！
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>ZHOU</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-06-09 21:31:22</时间>
<影评>
        虽然影片只有48分钟，好多人觉得要再追看50集TV版才觉过瘾，但我觉得如此48分钟极具感染，渗透力的电影足已满足我对出色电影的渴求。

吸血鬼虽残酷无情，以吞噬人血为生，较之吸血鬼，人类犹为如此，被视为高等生物的人类在世界的各个角落里自相残杀，挑起各种族战争，种族屠杀，其残酷程度更甚于吸血鬼.....

人类啊，人类，为何你们在吸血鬼面前显得如此苍白，彷徨，无助.....
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>管哩员</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-09-30 06:59:37</时间>
<影评>

复制自B站评论区
https://www.bilibili.com/video/av2433136
 南石终开 ：
……好像不难理解啊这部，我第一次看是在6年前的初中，按我的理解应该是反战片，这个从片尾越战照片就能看出来。其次，故事是通过讲述吸血鬼种族之间的【自相残杀】来影射人类之间的战斗，小夜想守住吸血鬼在这个世界上的秘密并且维护两个种族的平衡，就必须斩杀她的同类——但即使再低等，那些怪物也是和她最相似的物种，所以在她杀死最后一只翼手时，她在这个世界也就是真正意义上的一个人了，最后的那滴泪是她对必须要杀死自己同胞的痛苦和悲悯，赐给翼手的血也是要让它毫无痛苦的速死。跟人类一样，人们不停的战争，杀害的也是人类自己，即使人种不同，也终究是同属【人类】的东西。


</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>纳兰若水</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-05-30 02:49:50</时间>
<影评>

07年那会看的，是我一直暗恋的男生推荐给我的，当时看完觉得有点枯燥，但为了能跟他多点共同语言就坚持看完了。12年的时候又看了一遍，突然发现了这片的美，还有当年那个男生推荐的另外几部电影。今天标记阿丽塔的时候突然想起这部片子来。就记得飞机起飞和吸血鬼了，可能我关键词不对，度娘推荐的都是别的，我就搜了今敏，没找到，想了又想，犹犹豫豫地搜了押井守，结果搜到了！现在再看，没有12年那么震撼我了，但我依然喜欢隔着栏杆看飞机起飞，有种回到童年的感觉，仿佛自己还是小姑娘，沿着林荫大道向前走，看着一队队的兵哥哥们跑过去，器宇轩昂神采飞扬，走到机场边，隔着栏杆看飞机起飞再溜达回爸爸单位的院里。回老家的时候，还能在食堂吃完早饭，溜溜达达地走进候机厅，上了飞机隔着窗户看我爸在栏杆那边使劲对我招手，他又看不见我，还那么热情，真是个傻爸爸呀乀(ˉεˉ乀)片子本身也挺值得回味的，同类杀同类，可悲可叹，又斯通见惯。


</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>现充爆炸吧！</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-02-20 22:05:35</时间>
<影评>
        画面很棒很赞。之前看了真人版电影，但我依然选择看。

剧情交待不够到位，小夜估计是原生吸血鬼。看那个欧洲贵族照片猜的。

吸血鬼杀吸血鬼，几个意思？

胖医生最后说，自相残杀的生物，不但是说吸血鬼还讽刺人类吧。

小夜坐在悍马车里，干嘛要用红领巾把手和车梁绑住呀？怕被车颠飞出去吗。

飞行的吸血鬼简直就像是自杀一样，主动撞向刀口。

片尾模糊的真实影像，是几个意思？

我知道南越北越内战，美国搅和的。


美国侵略越南，被美国电视台曝光了，然后国内反战潮流爆发，总统被逼下台。。。
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>yukinokaze</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-12-17 14:32:00</时间>
<影评>
        从未见过如此富有张力的作品，Production.I.G将自己的特长发挥到了极致！作为押井塾的作业，这部作品曾引起全世界的惊叹。

将一个庞大的背景隐藏在后面，仅仅撷取一个片断来刻画，充分发挥一切的技术与想法——《Blood:The Last Vampire》给人的遗憾只有40分钟太短了……
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>一个人</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-09-18 16:31:46</时间>
<影评>
        说实话，此剧论题材，不够新颖；论故事情节，不够完善；论特技，美国佬的商业大片看多了也没啥感觉。不过，其画风的确哈灵！！日本以漫画出名，即使在电影里，无论是场景还是人物，到处缭绕着漫画的气息，特别是一身水手服的小夜同学，仿佛是活脱脱从漫画里跑出来的一样。
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>糊小宅</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2014-03-10 14:03:48</时间>
<影评>
        哎呀呀，这真是有史以来最丑的一个saya了，吸血鬼真要都长这样多少中二病少女该排着队跳河自杀了（yes,yes,I was definitely one of them）……


果然这类电影里最讨喜的角色就是小怪兽啦👾，最不招人待见的除了女主，就该是一见到小怪兽就高分贝鬼哭狼号个没完P忙帮不上还碍手碍脚到让人希望第一个被干掉却逆天地一直活到最后的无脑大胸女啊orz（话说那个大鼻孔兵哥哥活该你被炮灰啊，胖大婶长成那样还昧着良心夸她pretty woman，小怪兽不杀你观众都该看不过去了…）


对于电影本身，我只能说果然是比blood+还前身的存在，背景交待模糊，人物单调没个性，画风也挺让人无语的…不过看在毕竟是该系列的前身，没它也就没blood+和c,也就没我们店长大人【对，我就是文人大人的脑残粉，文人大人的脑残粉就是我♪(´ε｀ )】的份上，还是赏它三颗星吧
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>JanisG</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2009-07-30 13:53:58</时间>
<影评>
        没有看过漫画..对这个片子也不了解

只是凭着情节介绍 凭着感觉下了这电影

和朋友一起看得 但是却觉得非常空洞

如果不是看了介绍

根本就不晓得剧情从何开始 从何结束

后悔了~~
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
