<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>杀破狼 殺破狼</电影名>
<年份>2005</年份>
<评分>7.6</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2250158341.jpg</封面>
<导演>叶伟信</导演>
<演员>甄子丹 / 洪金宝 / 任达华 / 廖启智 / 吴京 / 洪天明 / 张智尧 / 夏韶声</演员>
<简介>刘国忠（任达华 饰）是一个身患绝症的警察，他的前途暗淡无光，他接到任务要保护一个证人的女儿。督察马军（甄子丹 饰）是身手了得的武术家，一心要接替忠的位置。忠派去黑道大哥宝爷（洪金宝 饰）身边的卧底意外死亡，原因不明，忠怀疑是宝爷所为。于是把宝爷押送到警局盘问，苦于没有证 据，忠迫不得已开始捏造证据控告宝爷，全警局都深谙此道，只有军蒙在鼓里。
                                    
                                　　然而，证据神秘消失，宝爷走出警局时，扬言要杀掉忠的所有手下，果然他身边的冷血杀手Jack（吴京 饰）干掉了忠一帮下属，马军意外发现，忠的下属和宝爷之间原来还另有恩怨，马军怒火中烧，决定与宝爷和Jack决一死战。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>冷雨洗残妆</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-01-02 16:11:38</时间>
<影评>
        加一点冷雨自己对SPL的感觉。


现在不看电视剧，也很少有兴致看电影了——因为“徒有佳句却无美章”的情况几乎磨光了我所有的耐心。与其看片子，还不如等过些日子看“专业粉丝”们剪辑上传的视频来得爽——他们挺专业的，一度让我产生“新一代导演即将从tudou诞生”的错觉。


动作、黑帮、警察、贼、死亡……香港作坊真的越来越没有搞头了，什么都敢拿来拍，就不敢把现实拍一拍，TNND。


建议没看过的朋友，不用看整部电影，直接搜索甄子丹在其中的打斗视频来看就OK，比看电影爽，哈。


-------------------------------------


有网友提问《杀破狼》电影中甄子丹在后巷灭吴京的武器，特此评述。


外行看热闹，内行看门道，如果没有看一些文章，我也不知道在甄子丹饰演的马军和吴京饰演的阿杰（Jet？阿杰？故意的吧？），以及马军和王宝（洪金宝饰）的两段打斗中，竟然包容了数种流派。从展示功夫和取悦观众的角度讲，甄子丹的武术设计是很成功的。


先说此前的一段，就是吴京停车场屠戮警察的一段，这一段是长拳拳法加单刀刀法，虽然有少量用刀锋刺敌人的动作，但基本上是单刀，这一段虽然吴京打得残忍诡异，但确实堂堂正正的传统武术功夫。


相比之下，窄巷中甄吴二人的搏击就更快捷迅猛，也更让人心惊肉跳。从武器上讲，甄子丹用的是警棍，即ASP（战术伸缩警棍），又称甩棍，所谓甩棍是因为如电影中展示的一样，警棍的第二节和第三节是需要用力甩出来并自动锁死的，ASP具有柔韧性、强度和刚度，是美国警用主要防身冷武器。而吴京用的是介于短刀和匕首之间的刀具，严格的说，这把刀作为短刀，刀身太像匕首，但作为匕首又太重，太长，具体实物是否存在还不清楚，但就电影而言，吴京却用它展示了三种功夫。除去上面说过的单刀长拳之外，第二段近身搏打，吴京是反手拿刀，其实是用拳法带刀，在ASP劈打受制约后，甄子丹的应对方法是以长制短，所谓一寸长一寸强，ASP后发先至戳中吴京肋下是一大亮点。虽然两个人的动作都趋近搏击，但关键动作所表达的中国传统武学观点却同样清晰。中招之后的吴京采取真正的匕首打法，相对于反手持刃的划（靠外侧刀锋）和刺（靠下戳动作），正手用匕首可以砍、刺、撩、划，只是戳和刺的力量要弱于反手，但变化更多，而做为手臂的延伸，正手使用匕首也扩大的攻击范围。而对应的，甄子丹采用贴身猱击的策略，利用ASP的刚度和柔韧性近距离搏打，而相对的，吴京由于正手用刀，太近的距离使得刀的刺、砍动作无法发挥，只能近距离格挡，虽然看起来两人胜负只在一线间，但实际上从人体力学的角度上讲，吴京更难杀伤甄子丹，而ASP的攻击力不足在雨点一样的连续击打之后，加上钝器最致命的直击颅骨，此时胜负已定。而最后的杀招，则回归了中国传统武术的套路，让人惊叹其精妙和简洁。


（冷雨补充：吴京同学在这一战中堪比小强啊，挨了那么多下，浑身是血——居然还有战斗力……真让人无语。现实当中使用ASP，是万不能击打对手头、颈、脊椎的，会出人命。）


甄子丹和洪金宝的打斗，完全是规规矩矩的一招一式。两人从咏春拳开始，然后是柔道的摔法和空手道的摔法，接下来的对峙，是蒙古摔跤和古典摔跤，从我个人的角度讲，这些实在有些过于花哨，尤其是古典摔跤，放在这里有点不伦不类的味道。而两人的擒拿格斗，以及最后的错骨分筋，又重新回归中国功夫，而毫无疑问，甄子丹的一字踢腿和连环腿则作为全片动作的点睛之笔。


从展示的功效和目的上讲，甄子丹和洪金宝的打斗无疑更有效果，但甄子丹和吴京的打斗却让人印象更深。这其中的主要原因，就在于甄子丹在窄巷格斗中展示出来的，是独一无二的甄氏风格。写到这里，突然想到，从性质上讲，ASP对匕首或军刀，其实是军事格斗项目，不拘于形，正是甄子丹动作风格的真实写照。


作者：路人甲
      </影评>
<有用数>252</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
<review>
<作者>碧血汗青</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-02-22 08:02:53</时间>
<影评>
        杀破狼——暴力的优雅

碧血汗青


写字写得睡不着，抓张碟来看，《杀破狼》。

杀破狼是紫薇斗数里的术语，当十四正曜中七杀、破军、贪狼三星在命宫三方四正会照时，就成了所谓的“杀破狼”格局。

七杀主孤克刑杀、成败孤辰，在数肃杀，多司权柄生死。

破军又名耗星，在数为杀气。

贪狼为祸福之主，在数主喜乐，为放荡之相。

杀破狼者，一生多半大起大落动荡不安，多坎坷，主创不主守。其实这名的本身三字就很有些震撼，颇具杀伤力。


电影内容不多说了，我对这东西是个纯粹的门外汉，而且天生缺乏领悟能力，不大能从电影小说一类的玩意里得到什么教诲，所以后来干脆就不研究了。不过我看电影最喜欢看商业片，很俗吧？没办法，我就一俗人，喜欢看热闹，最好是打得一塌糊涂，至少砸坏一亿块钱的家伙，完了好人杀坏人，或者英雄救美，这样子我看完之后会心怀大畅，于是站起来走人，回家洗洗睡觉（最近几年已改为关机睡觉）。大约由于之前看见有一亿元的东西被破坏掉了，所以通常睡得格外安稳。

另外我有一不良习惯，是我不爱看介绍，至多看看新闻，我可不想让别人剥夺我一面看一面揣测导演下一步想做什么，猜中之后就可以大肆鄙视导演的快乐。因此在看之前，我只知道这个电影是个黑帮警察斗法片，演员有甑子丹和洪金宝等人，甑子丹是武指。

老洪这个胖子就不提了，那么大个肚子还能蹦，我一向佩服得紧。甑子丹也是我非常喜欢的一个演员，他的腿功尤其好，姿势舒展，力度足，线路长，看上去格外舒畅、刚猛。长相也很英俊，带着一股杀气。

先把结论说头里：这部电影不看打真是亏大了。

一开始抓捕洪金宝的那一场打还好，没怎么显山露水，我也就不以为意，觉得宣传好象有点吹大了。不过要赞许一下导演的铺垫，洪金宝的气势实在压人，要说比方，那就是“破”，无所不破，确实厉害。

等那个摔着肋差的白衣杀手出场，着实叫我吃了一惊。不说先前飞刀之后和身飞起的气势，那一脚侧身旋风腿的扫击（好象应该归功于摄影师……不懂电影的苦啊），在上前之后和阿乐的一场短促剧烈打斗，是极其强烈的北方劈挂的风格，双手抡转连环不绝，生脆刚猛又不乏转圜之意，看得我眼前一亮。

与此有一比的只有当年赵文卓和李连杰扮演的方世玉的几场打斗，赵文卓也是使的同类拳法，大开大阖潇洒得很，不过拍摄上当然是现在的杀破狼强很多。我当时嘀咕，甑子丹什么时候学了一身北派功夫，搞出这样的动作来？

等杀手拿掉眼镜，顿时释然。原来是吴京，那就难怪了，他本来就练的这手。

这个角色是我看过的有吴京的电影里最好的一个。他演绎得也很好，包括那身白色服装和道具——那把在手里摔啊摔的肋差，都极符合这个角色，几乎完美，做为一个角色来看的话。这是一头妖艳的独狼。

之后和甑子丹的三节钢鞭对肋差，实在漂亮之极，里面糅合了大量的军精器械动作，又使用了传统武术里的招式，两者衔接天衣无缝，不妨多注意。尤其在前面吴京杀阿乐的铺垫之后，想起他插阿乐手臂时的准确和鬼魅般的速度，加上那把一泓水似的锋利肋差，无法不为甑子丹捏一把汗。即使知道他不可能那么早就死，也依然会。

打斗的高潮来自甑、洪对决。

甑子丹除了拳脚之外，还使用了格雷西的柔术，类似柔道中的寝技和站立绞杀技，而洪金宝则充分体现了一力降十会的俗语，无论你几路来，我只一路去，结果是——破！

最后的角力，是甑子丹用绞杀寝技和擒拿手掰折了洪金宝的手，终于破了他的力，之后的一脚，是武术中的基本功二起腿，打得极其潇洒，两腿空中一换，击倒了大块头。然后是职业摔交里常用的过头，利用凌空翻转的惯性把洪金宝拎起来摔过头砸在了玻璃碴上，终结了这场打斗。


一个让我印象极深的镜头：

吴京的刀插进阿乐的手臂，当时我甚至似乎都感觉到了那刀在小臂骨滑动里的声音，我直觉他会顺势往下一拉把对方的手拉成两爿，结果没有。

好象我有点变态……，心里隐约觉得失望。

因为我觉得如果那样做的话，会很优雅。


</影评>
<有用数>166</有用数>
<没用数>31</没用数>
</review>
<review>
<作者>sharon</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-15 22:04:40</时间>
<影评>

影片整部的基调其实有些平淡且苍白，虽然有着十足带劲的动作部分。毕竟三位武打大哥，洪金宝，甄子丹和吴京同在，就注定了这部片的武打戏会真刀真枪，拳拳到头，而这种酣畅淋漓的武打戏部分却无法填补情节的苍白。同时黑帮片里的江湖气息，兄弟情义，虽然是影片重点宣扬的方向，却始终差着一口气，不够深刻。而剧情上就更是槽点满满了。警察私自串改证据，威胁证人，谋杀凶手，私藏赃款，等等，三观尽毁。虽然披着弘扬正义，义薄云天的外衣，依然无法让人接受执法人员如此以暴制暴。到此，好像这个影片给人的观感并不好。然而影片中偶然的亮点和转折的结局却像一滴血滴在了一张白纸上，展示出格外妖艳的红而让人惊艳。
第一个亮点，借鉴西方黑帮片里的爵士情调。虽为借鉴却画风融合的特别好，值得表扬。第二个亮点，几场戏感十足的死亡戏份。张智尧的死亡戏份堪称影片中最惊艳的场景。黑暗里闪着寒光的刀刃缓缓举起，变化角度，一到封喉，伤者本能的用双手护着脖子，感受着临死前的惊恐和绝望，而这一过程仅仅发生在一分钟内。吴京在小巷里和甄子丹过招，最后被自己的刀切腹时眼神里的不可置信和不甘，死亡时直挺挺的扑地上，过分真实的还原了死亡场景。第三个亮点，配角戏太好！廖启智在这部电影中的表演可圈可点。餐厅里任达华诉说自己得了脑癌，廖启智嘴里一边说的没什么事的话，一边吃着意面的动作明显慢慢开始慌乱，在任达华离开后，廖启智砸咖啡杯释放情绪的爆发戏演绎的自然又深刻。在广场公共电话亭打电话给家里打算父亲节问候一下与自己有心结未解的父亲，在电话里母亲口中知道父亲已经去世时，廖启智有些错愕和压抑的情绪表演非常到位。第四个亮点，惊艳的结局瞬间拔高了影片的立意，从不合三观的以暴制暴过渡到了因果报应。原本放松警惕的甄子丹被洪金宝突然撞出玻璃墙外，坠楼砸死了在楼下车里等候的洪金宝妻儿。影片最开始害死证人时，洪金宝的妻子流产，影片最后杀死他人时，洪金宝彻底失去了心爱的妻子和刚刚满月的儿子，对应着他的那句台词:老天爷是很公平的，做错事的人一定会付出代价。因果循环，报应不爽。
P.S.将军金酒的瓶子真结实，洪金宝的身子把整个玻璃酒架都砸碎了，这瓶酒却完好无损

</影评>
<有用数>71</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>大海里的针</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-03-12 12:01:13</时间>
<影评>

如果要评价2000年以后华语动作片的巅峰，我觉得在这近20年的时间里，不会有哪部电影能够超越《杀破狼》了，包括这个系列的续作。
《杀破狼》这部片大海看了无数遍，怎么也看不腻。虽然影片以打戏为主，实则文戏也很精彩，大部分故事都被压缩在一天之内，节奏很快、冲突不断，没有一分钟是多余的。

2005年，甄子丹与叶伟信、洪金宝等人感慨香港动作片的颓势，决定寻求突破，合作拍摄了这部《杀破狼》，并且请来刘德华题字支持。（海报上“杀破狼”三个字就是刘德华写的）
那时香港的动作片，一种是见招拆招的武打套路，一种是成龙式的功夫喜剧，观众已经产生审美疲劳。与此同时，托尼·贾为首的泰国功夫片以拳拳到肉的武打风格，迅速抢占了香港电影市场。
为了寻求突破，《杀破狼》率先在应用了综合格斗理念（包括散打、擒拿、跆拳道等），还独具匠心的设计了一些miss动作，增加了动作的真实性和实战型。

拍摄期间，甄子丹、洪金宝、吴京等演员全部挂彩。靠着这股狠劲，《杀破狼》开辟了香港动作片的一个全新领域，身为动作指导的甄子丹也获得了金像奖最佳动作设计。
需要补充的是，当时有很多谣言说这段巷战甄子丹刻意打压吴京，用甩棍打断了吴京的肋骨。其实看花絮得知他们用的是木制道具，只不过被涂上了银色的漆。
香港金像奖是所有具备一定知名度的电影奖项里，唯一有动作设计奖的，这和香港功夫片的历史分不开。其实我觉得也是影视行业对武行人员、特技演员应有的一种尊重。好莱坞也经常有特技演员抗议奥斯卡不为他们单独设立奖项，但是似乎一直没有成功，反对理由就见仁见智了。
拍《杀破狼》那一年，甄子丹42岁，吴京31岁。现在再想让他们拍出这种精彩的对打，恐怕是拍不出来了。（洪金宝当时已经50多岁，用了不少替身）
甄子丹后来拍了《叶问》系列，虽然可以“一个打十个”，但多是一群人把主角围在中间，然后一个一个送人头，其余的人就围在外面干比划。

在动作设计中，混战场面往往会出现群演围在外面无所事事的尴尬，所以一些经典的打戏都会把场景局限在一个狭窄的空间，演员越少越好。
作为一部动作片，《杀破狼》不仅贡献了精彩的打戏，也塑造了许多有血有肉的角色。
例如甄子丹饰演的高级督察马军，最初大家只是觉得他很能打，一拳可以把嫌犯打成白痴。后来观众才知道他这个人粗中有细，一直对这件事自责不已，不仅每周都会陪那个被打成白痴的嫌犯打游戏，还会给他生活费。
扮演这个白痴嫌犯的，是洪金宝的儿子洪天明
还有吴京饰演的冷血杀手，他在片中总共就两句台词，第一次出场是在片头那场车祸杀人，连个正脸的镜头都没有，第二次出场就是虐杀张智尧饰演的阿乐，手段血腥残忍。
一般来说，成功的反派往往是带点神秘感的，观众不知道这个狠角色的来历，反而会对他留下深刻印象。

至于演技最为突出的，当属黄金绿叶廖启智饰演的华哥，他凭这个角色提名了金像奖的最佳男配。
在一场吃面的戏中，任达华饰演的督察忠哥说，自己被检查出了癌症。这时廖启智的面已经吃完，却还在用筷子夹盘中的残渣，给自己找事情做，来掩饰内心的波动。等到忠哥起身离开，他才突然爆发，把盘子砸碎。
演员表现悲痛有很多种方法，一种是大哭大喊、虚张声势，往往演的很卖力，但是没有投入情绪进去，观众也很容易出戏；另一种是像廖启智这样，用细节来渲染情绪，经过一个酝酿后突然爆发，让悲痛上升为悲愤，不仅吓了观众一跳，也体现了角色暴躁的性格。

在影片后半段，正邪双方的冲突集中在父亲节那天爆发，父亲节的特殊意义也丰满了各个角色。
洪金宝饰演的王宝是老来得子，这是他第一个父亲节，也是孩子的满月；夏韶声饰演的琛哥见到了多年未见的女儿，却永远也无法知道女儿送了他什么礼物；廖启智饰演的华哥与父亲一直不和，在电话中才知道父亲已经去世。
琛哥与华哥都是突然被杀，留下了无尽遗憾，增强了影片的悲剧性。
陈总舵主你的功夫呢？
《杀破狼》的剧本以阴暗、悲剧和宿命论为基调，镜头和配乐也在竭力营造主人公的孤立感。
最明显的例子出现在警局的一幕，忠哥和手下伪造证物，将黑道大佬王宝收监。然而王宝的势力滔天，不仅在狱中使用手机，还公然威胁让忠哥和手下走不出警局。
此时导演透过铁栏给了忠哥等人一个镜头，在这个镜头中，被关押的仿佛不是王宝，而是这五名警察。

影片的配乐由陈光荣工作室旗下的冯曦妤制作，曲风阴郁诡谲，尤其是巷战那一段的哼唱充满了宗教感。这段哼唱后来也用于续作中，成为高潮来临的标志性音乐。
《杀破狼》为续作留下的遗产太多了，除了冯曦妤的配乐，甩棍VS匕首的经典巷战，黑暗风格的结局也影响深远。
当马军与王宝的最终对决结束，诈死的王宝突然发难，将马军推下楼，却正好砸死自己的妻儿。这种因果报应、环环相扣的剧本设计，颇有银河映像的风格，这多半要归功于编剧之一的司徒锦源。
当然，这部影片也不是没有瑕疵。影片拍摄的时候，洪金宝已经上了年纪，甄子丹等主演也需要被合理保护，所以一些动作都是由替身完成的。不过这也在动作片的行业规则之内，毕竟像成家班那样不要命的太少了。

多年以后，叶伟信和郑保瑞分别以各自的风格拓展这个系列，想要打造一个“杀破狼宇宙”。不过这些续集的剧本还是少了点味道，打戏也用了更多的威亚、替身，难以超越最初的《杀破狼》了。


</影评>
<有用数>84</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>结果呢</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-03-15 20:24:01</时间>
<影评>

话说，这电影名声显赫。有甄子丹、洪金宝、吴京这几位我喜欢的动作演员，得了金像奖最佳动作设计，还有任达华这个影帝。但血腥暴力太盛的片我一向绕之。可是，绕了几年后无意间看到了一张剧照：任达华身边华丽丽地站着夏韶声、廖启智和张智尧！我终于小手颤巍巍地点开了电影。

绚丽的吴京：金毛仔，墨镜戴，一身白，不说话，小刀劈，身法快。杀死第一个证人那里我没看到他的脸，但已经吓着了：直接剌脖子咯。杀第二、三、四个人...用吴京粉丝一句话形容：这人"简直让人汗毛为之倒立三十秒不倒"！选择大晚上看是错误的。最后他跟甄子丹的PK，我看来事先有动作设计，80%是真打，20%是镜头剪辑。总之，他太强悍了，妈妈咪呀，能吓哭少儿！

惨烈的张智尧：这绝对是他跟前辈飙戏而毫不输阵的一次演出。成熟而细腻。这张脸起到了美化画面的平衡作用，开车、抽烟、打枪帅翻了。网上评论：“如果扮演李伟乐的张智尧不是眉清目秀，他被杀死的那段戏的惨烈程度将大打折扣。”现在，看他被恶人用匕首划得七荤八素，却不马上死去，浑身抽搐，嘴里不断流血，被华丽丽的拖到黑暗里...我得说：那句评论真XX经典！这个角色够帅、够镇定、够惨烈，感觉就像一件精美的西装被人一顿狂剪，狂踩，然后刷啦扔到地沟里。好生强大的蹂躏啊！

夏韶声和廖启智：这个戏没沦为打架片就是因为电影对这二位的塑造相当人性化。父亲节，小女儿要离开的最后一刻，明知道有危险，夏生还是去见她。最后，握着女儿的礼物面上尽是温暖的笑。编剧对廖生的戏真是惜字如金：父亲节，一句“我当他死了。”一句“他上个月已经走了，谁对谁错都不重要了。”就想写出子欲养而亲不在的遗憾，太信任廖启智的演技了！我不知道他跟父亲发生过什么，但看到谈及父亲时他那漠不关心的无所谓样子，知道父亲去世后那红红的眼睛、木讷的表情，却不能不动容。彪悍的演员就是如此，三两下让你相信他的故事，体会他的心情，跟随着他的喜怒。真厉害呀！最后，两位也被小吴干脆的了结。呼~~哈~~

至于甄子丹么……无敌警探人设没什么太多值得评论的地方。但身手还是非常了得，也是本片不可忽视的亮点。他把洪天明一拳打成白痴那里我就琢磨：他爸洪金宝也在这戏里，还真……舍得啊！（你够。）

-----------------------------以下这段有重大剧透的分割线----------------------------------------------------
其他：香港那美丽的白色海滩，赤脚的四个大男人、一个小女孩，随风起伏的是感慨、是温情还是贪欲和沦落？夜色阑珊的屋顶、街道漂浮的是血腥杀戮还是正义凛然？刚刚满月的儿子死在了父亲的手下，我们看到的是天道昭彰还是苍天无情？简明而颇具深意的镜头剪接、干净利落的叙事风格、华丽的动作场面，凄惨纠结的《杀破狼》值得一看，看完……您就“后悔”去吧！因为——全灭！

八卦：请各位再次看看剧照上的三个字，边上写着---“华题”，意思就是这个片名是刘德华的墨宝。


</影评>
<有用数>45</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>pansin</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-11-20 20:43:03</时间>
<影评>
        杀破狼是一部很男人的电影，与李仁港同期上映的猛龙来说确实高出一筹，叶伟信的作品很有自己的风格，即使在高潮决斗的时刻也闪耀着人性的光辉，我看到的是88分钟的版本，不知道是否被处理过，但仅这88分钟来看，故事也非常精彩，正义与邪恶，兄弟们的亲情，也许显得有点老套，但处理起来非常有张力，在精彩的功夫之余，处处显露真情的主题，当然是兄弟情、父子（女）情，并且并不以主角的善恶而脸谱化，这也是为数不多让我在欣赏精彩功夫同时感动的电影，之前只记得郭富城李若彤的《你是我的英雄》。

电影是商业先行，要考虑票房，李仁港在拍少年阿虎时与吴健豪合作，猛龙也是主打吴健豪，可能吴外形俊美的原因，但实在是表现一般，出现的主角太多为了照顾电影市场，堆砌不少两岸三地明星，感觉却适得其反，而且明显吴健豪号召力不够。虽然整体上来看尚可，但与《杀破狼》相比，确实显得故事情节不够集中，《猛龙》的枪战戏拍得比较有特点，张力相当棒，但是开枪虽多伤亡太少，情节也有瑕疵，有些细节比较牵强。

两部电影都出现了洪金宝和任达华，当然在杀破狼的戏份都远比猛龙重。

尤其要说的是任达华，在其最近参演的电影，虽然大多都是陪角，却都是警察（《黑社会》除外），而且，大多是比较正面的脚色，即使黑社会也是大佬级别。而在九十年代，他可演了不少变态色魔，杀人狂魔之类的角色。而且几乎合作的几乎都是香港一线女明星，是当仁不让的主角。可见，一个演员的可塑性相当强，而且仅从外在是无法判断一个人的身份。

说到这意犹未尽，导演使用成奎安（大傻）一般都是傻傻的黑社会角色，但有一部电影，记不清楚导演和名字了却使用他演黎明的父亲，而且是一个不错的父亲，我感觉效果特别好，看来演员还是不要做定位，尝试总会代来惊喜。
      </影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>豆友1032194</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2005-11-22 16:32:32</时间>
<影评>
        功夫、警匪、黑帮等等若干题材，如同杂烩一样放在一起熬，再加点什么友情、亲情之类的煽情点，好像什么都有了，结果其实什么都没有点到位置，根本在于，那个sb编剧。

整个故事就建立在一个逻辑混乱的基础上，你如果要搞成罪恶城市那种漫画风格我就罢了，但你又搞的好像很写实。要抓一个老大因为他很难抓，因为没有证据？拜托，他又不是教父隐藏在幕后，片中涉嫌逮捕他那个桥段就能让他在监狱里至少待半年。还有那个任达华演的警察，莫名其妙你给人家安个恶性脑瘤干吗？就算安上，你至少最后也来个解释啊，最后又稀奇古怪的好了，至少还活了三年。

香港片是没落了，因为找一个能让人勉强接受的故事都很困难，最近的神话也是如此，黑社会最后的结局也奇怪的没有例外。

想当年黄金时代的时候，据说最夸张到没有剧本都是随拍随写，但好像大部分的故事还能自圆其说。现在每有炒作不已的香港片，总是暗暗祈祷，给一个完整的故事吧
      </影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>梁一梦</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-05-16 14:24:12</时间>
<影评>
        电影看到第30分钟的时候，我已经开始热血沸腾了。我觉得肌肉紧张，脖子发硬。这时我充满了担心，害怕如此精彩的电影已经过去了三分之二，所以我屏住气往碟机的播放时间那儿看去。还好，只过了30分钟！


过去了的30分钟，是结结实实的30分钟。杀戮、仇恨、冲突。该有的性格都有了，该扭曲的人性都扭曲了。这时我看到功夫——甄子丹挥起了右拳，从容、潇洒又迅猛地把洪天明打飞到车顶，仅仅是一拳！可以发现这是特技介入的效果，但那真的是无与伦比的一拳，充满了奇妙的韵律感，就像是……生命中不可承受之轻（哈哈，俗套俗套）。而且，绝对暴力。这一拳，就昭示了电影毫不遮掩的暴力倾诉。它不需要太多伪善。



这就是投我所好的暴力！事实上，我们在银幕上有多久没见到暴力了呢？《指环王》暴力吗，那百怪齐涌的原野大战？《骇客帝国》暴力吗，那随着拳劲变形的脸颊特写？《无间道》暴力吗，那缓缓撞击着陈永仁尸体的电梯门？《七剑》暴力吗，那一剑挥出齐刷刷断为两截的小腿？不，不是，不够。暴力是极度压抑氛围中毫不掩饰的痛快发泄！电影中的暴力，不仅诉诸镜头，而且施加在观众身上，挤压你、敲打你、紧扼你，直到你被操控出来的所有的委屈、愤怒、压抑到达临界点，急需发泄不得不发泄之时，它也大开大阖地迸发而出，用最极端的形式和你的宣泄欲望合龙。银幕暴力往往比现实暴力更甚，因为它带来的是淋漓尽致的快感，不顾后果，更没有后果——真正的暴力电影不会让人产生模仿的冲动，它是一次性的：感官上你可以一遍一遍温习，认知上却是过把瘾就死，毕竟它只是最为纯粹的快感。


就此暴力理论而言，《指环王》、《骇客帝国》都是温文尔雅的抒情经典，《七剑》只有武庄大战及格，《无间道》过于浪费智巧。我心目中的暴力经典，首推《乌鸦》：含恨死去的摇滚歌手突然复活，心中充满对爱妻的悼念和对杀人者的仇恨，展开血腥复仇。《乌鸦》用最温暖的回忆对应最悲惨的命运，而后展开一丝也没有犹豫的暴力宣泄，仿佛一幕燃烧着街道下着无尽冷雨充满死魂灵的摇滚歌剧，每一次观看我都热血沸腾——那种从李国豪饰演的角色身上传递过来的愤怒让我浑身战栗。


还有吴宇森的《喋血双雄》。观看这部经典的时候我恨不得从凳子上跳起来，但是吴宇森又将我死死按在那里。我心中的压抑在朱江被殴那一幕达到了顶点，好在，暴雨一样的子弹立刻就来了！黑夜中烛火通明的教堂，一身白衣的小庄，纷飞的白鸽，圣洁的圣母像成碎片散开，数不清的坏蛋涌了进来，然后有慢镜展现那些愤怒的子弹倾泻在他们身上时他们夸张的抽搐或者向后飞出撞碎窗玻璃的姿态！当这场祭典一般的战斗结束，瞎了双眼的小庄和珍妮爬在泥泞和鲜血混合的地上，却再没有相逢的可能，此时我再没有力气蹦起来了。我陷在极致暴力过后的伤痛之中，这是这部暴力电影给我施加的真正暴力。


《杀破狼》甚少伤痛，哪怕它给了任达华无数个悲哀的眼神，哪怕让我们看到洪金宝的老婆有多漂亮小孩有多可爱，哪怕那个来不及看看女儿礼物就横尸街头的探员阿琛。那些只能带来我心中的一些惋惜。所有温情的点缀都只是为了衬托出一个恶之循环的世界。这样的世界里，每个人都在为自己的罪付出代价，命运阴霾密布，此时只有利刃、枪械和拳脚杀出一条血路！


于是有了喷薄而出的暴力。毫不客气地说，甄子丹赋予了这部电影以灵魂——尽管叶伟信的叙事保证《杀破狼》有一个足够漂亮的躯体供我们从头至尾流连，但是对于影片而言，最最重要的，除了动作，还是动作！


</影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>未来</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2006-01-11 20:43:39</时间>
<影评>
        （一）阿乐


    他是阿乐。我要杀人，我要杀他。


    “我是警察，你站住！”他站在球场中心喊，离我15米，10米……我反手握住刀柄，刀尖向上，他准备掏枪。


    他不知我为何而来，我却不想让他死得痛快。


    刀尖旋转在他的脸部，流血的刺痛让他紧张。他在向我冲来时一个踉跄。


    血花飞舞，当他知道害怕时，我的刀已经划破了他的脖颈。


    （二）没有眉毛的男人


    广场，电话亭。没有眉毛的男人刚挂上电话。


    他在流泪。与我无关，我要杀他。


    人在重伤之前会因失血过多而频繁抽搐，喉咙的部位离大脑近，因此重创的疼痛感更甚。


    我喜欢割断别人的喉咙。


    他转身时，断了喉咙。


    （三）父亲节快乐


    等到现在出手，只因我不杀必杀以外之人。


    提着行李的女孩子交给他一个东西。转身走了。


    我用十秒钟的时间杀掉没有眉毛的男人，用五秒杀死了她的爸爸。


    落在地上的是什么？父亲节礼物？


    父亲节快乐。


    （四）陈警官


    我不杀他。这个人轮不到我来杀。


    枪是没用的东西，举枪的瞬间比不上我挥刀的速度。


    我扎穿了他的手掌，连枪都没有，更不用跟我打。


    他是必死之人，见到他第一眼，我就闻到了死亡的味道。


    他的死，与我无关。


    （五）七杀破军贪狼


    宽巷、暗灯，一个好整以暇的男人。


    我反手持刀，在巷内等他。


    他持棍而立时，我心里突然叹了一口气。


    还来不及深究原因，我们已刀棍交叠。


    我不喜欢耗费体力的游戏，就算是中了自己的刀伤，赤手挥拳过去，我也在加快速度。


    他是天生的破军，而我，只是杀破狼以外的命数。


    在他将刀刺入我身体的那一瞬，我终于明白了为何叹气。


    如果此时是一部电影，我希望能够快进。。。


</影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>小斑</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2007-05-17 03:34:38</时间>
<影评>
        一些影评人觉得华语影坛近来“惨淡”，有名有钱的都一心一愿要去美国打出一片天下，仿佛朝圣的一般，留下来的，或也有才华有理想，但总有点独力难撑的感觉。 

 

《康熙来了》有一次采访蓝正龙，说到台湾的电影目下票房不佳，不擅言辞的蓝正龙愣愣地回答“但总要有人做啊”。尽管抢钱不力，但是台湾电影一向的人文关怀保持了一定的深度，《恋人》确实一部很有冲击力的片子。但是这种“入不敷出”的独立电影制作能够撑到几时就不得而知了，毕竟投资电影业的都是商人，不是慈善家。

 

相比之下，大陆的导演圈钱的功夫是越来越好了，走了张艺谋来了陈凯歌，剩下的也只是苦无那样的名气而已。李安用一部《卧虎藏龙》打开了通往好莱坞的大门，然后大家错看了这成功的原因，李安受器重的是他东方式的拍摄手法，绵延的平静的内敛的，他不善于处理太现代的题材，因此近几年也很少碰所谓的“大片”。旁人只道“武侠”是吸引外国人的法宝，一窝蜂地去做，即使蒙不了奥斯卡，至少可以在国人身上收回成本。

 

香港电影这两年在本土不受落，于是电影人把市场瞄准了大陆，全明星阵容，超震撼成本，最尖端技术，什么都有了，只缺了一样——心。这或许也可以理解，在香港电影始终只是一种“产业”，离“文化”还遥远得很。无论黑猫白猫，能够赚到钱的就是好猫，如果能够名利双收如王家卫这般的，那就是招财猫了。

 

黑帮片一向是港片的招牌，吴宇森的“暴力美学”一路杀进好莱坞，“古惑仔”系列拍了一部又一部，“无间道”甚至被美国人买去了翻拍，黑白两种社会制度能够合作得更加完美的大约只有摩纳哥了。难怪杜琪锋想拍一套“黑帮历史”，他有他的打算，作为香港代表之一的黑帮文化总是同历史进程紧密地联系在一起。黑帮电影也不例外。

 

杜琪锋的群像，“无间道”的冷酷，破空而出，刺透了“黑白两立”的“警匪片”格局，打那之后出的片子里再没有明显的黑白界线，黑社会老大变得越来越有人情味而警察则变得越来越不守“规矩”，卧底们越来越边缘，而如我这般的非香港观众则越来越不了解现实究竟是怎样。

 

还是一切只是一个吸引眼球的故事而已。

 

《杀破狼》的故事其实并不怎么吸引眼球，我用几句话就讲完了：任达华患了绝症，在退休之前一心要扳倒黑社会老大洪金宝，甚至不惜栽赃嫁祸。他的手下为了能够替他继续照顾他的养女，偷偷拿了洪金宝的钱，因此被洪金宝派出杀手吴京赶尽杀绝。到警队准备接任达华位子的甄子丹单挑洪金宝，自然故事要想上映的话，最后总不可能真的“邪气凛然，正气不侵”，洪金宝非死不可。

 

也许用“土”来形容剧情是不合适的，应该说“没有想像力”。不过简单的故事，也有人能把它拍得惊心动魄的，比如Kill Bill，所以除了编剧之外，导演的手段着实的也不怎样。整个故事的高潮只在一个晚上，从洪金宝出狱开始，到甄子丹救下任达华，本来应该是让人屏息的过程，但是——没有悬念，没有节奏，没有层层铺垫而后的爆发，看了前面就知道后面，我于是很用心于数字滤波器的实现方法，除了电脑里发出打斗之声时偶尔抬头。

 

《无间道》真的让黑帮片走入一个怪圈——闷骚。但是人家闷得有趣，有梁朝伟，有刘德华，有黄秋生，有曾志伟，有打磨了几年的剧本，人家骚得有底，这是第一部如此手法的黑帮片，“先声夺人”的才是天才。但是如《杀破狼》这样的电影不好好的在故事主体上下功夫，也要来讲点人性上的东西，于是东一棒子西一鎚地要来介绍“群像”，实际上呢，除了那几位警官的身家背景之外，我们还知道了什么？个性么，兴趣么，还是男人间的友情？对了，最后一点是杜琪锋的法宝，还记得《枪火》里几个男人在办公室里踢纸团玩的场景，那是神来之笔，因为气氛到了，感觉对了，一切尽在不言中。虽然廖启智和张耀扬也是老戏骨了，但是几大老爷们硬煽情是行不通的，这几位死得倒是凄惨，却不如《非常突然》最后的简单的一场枪战来得震撼。至于“正义”，别看也是在天台上，别看任达华和甄子丹之间的对话如斯之酷，实际上什么包袱也没抖出来，到底“好人”和“坏人”，“是”和“非”之间的区别在哪里，两个人达成了怎样的共识，雾水一头的我不得不认真地重新审视自己的智商。

 

《杀破狼》的应该谢谢洪金宝、吴京和甄子丹，这是几位的非凡身手挽救了这部本来沉闷的片子。洪金宝走的又是“爱家的黑社会老大”的路线，不过有点不痛不痒的，倒是他的身手跟他的体型一相对比，很是吓人的灵活。吴京GG长着一张千年不变的娃娃脸，习惯了在电视上看他和俞飞鸿JJ玩姐弟恋（这一对个人觉得还是非常匹配的），突然变身做了杀手，再怎么扮阴森，这个杀手还是不怎么冷，倒是一套白色的衣服衬得他身手潇洒，在“漂亮”这一层上，日后说不定真有赶上李连杰的可能。

 

前年在颁奖典礼上看到婚后有些发福的甄子丹GG，心里小声悲鸣了一下——帅哥又少了一个。想当年看《精武门》的时候，宁可忍过十几分钟的广告就是为了等中间过场那一下，甄GG赤着上半身出来耍三截棍，小小的心灵里从此记住了一个词——性感。他大约是第一个用肌肉打动我的男明星，此后有一段时间一直用“尤物”来形容年轻的甄GG，那副英气勃勃的相貌代替了梁小龙成为“陈真”的注解，后来再无人能破。甄GG的腿功是很出名的，私以为单打独斗的话，他应当是武打明星当中的最强者，但是因为种种缘故，总不及李连杰红得热烈，他似乎也很中意武指的工作，屏幕上并不勤快地露脸。

 

甄GG也许也要进攻好莱坞了，因此《杀破狼》里再看到时，又恢复了均称的身材，那张脸孔还是一如既往地英气勃勃，连同他隆起的胸肌，都有一种“健康向上”的感觉。甄GG的身手还是凌厉依旧，他不适合摆pose，同洪金宝这样的高手硬桥铁马地来很显功力，也省了剪辑很多功夫。甄GG的眼神很凌厉，其实是很会演戏的，或者说在几位打出名的明星中，他是唯一一个可以转行去拍文艺片的，可惜《杀破狼》里的情节太琐碎，他的身世，他的“是非观”，他同那个傻疑犯之间的感情，都被剧本糟蹋了，于是留在记忆里仍然只有他敏捷的腿脚。

 

然而就是这部片子，已经赢了票房赢得了一片叫好之声，“惨淡”么——其实多拍几部这样的片子，哄得观众高兴了，投资方自然喜欢了，香港电影市场还是会繁荣的，场面上也不是太难看，只是心痛是医不了了，如果把记忆里曾经的辉煌岁月抹掉，也许会觉得好过些吧
      </影评>
<有用数>33</有用数>
<没用数>28</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
