<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>无敌破坏王2：大闹互联网 Ralph Breaks the Internet</电影名>
<年份>2018</年份>
<评分>8.0</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2896589619.jpg</封面>
<导演>菲尔·约翰斯顿 / 瑞奇·摩尔</导演>
<演员>约翰·C·赖利 / 萨拉·西尔弗曼 / 盖尔·加朵 / 塔拉吉·P·汉森 / 杰克·麦克布瑞尔 / 简·林奇 / 艾伦·图代克 / 阿尔弗雷德·莫里纳 / 艾德·奥尼尔 / 肖恩·吉布朗尼 / 弗卢拉·博格 / 蒂莫西·西蒙斯 / 黄阿丽 / 汉密什·布雷克 / 葛洛泽尔·格林 / 瑞贝卡·薇索基 / 山姆·理查森 / 雅布其·杨-怀特 / 莫里斯·拉马奇 / 梅丽莎·维亚西诺尔 / 凯蒂·洛斯 / 贾米·埃曼 / 霍拉提奥·桑斯 / 亚历克斯·莫法特 / 朱恩·斯奎布 / 德拉·萨巴 / 菲尔·约翰斯顿 / 约翰·迪·马吉欧 / 瑞奇·摩尔 / 科琳·巴林杰 / 达尼·费尔南德斯 / 蒂芙妮·赫雷拉 / 阿娜·奥缇兹 / 迪安娜·阿格隆 / 杰森·曼楚克斯 / 雷蒙德·S·佩尔西 / 伏霞 / 罗杰·克莱格·史密斯 / 蒂姆·艾伦 / 布拉德·加内特 / 安东尼·丹尼尔斯 / 科里·伯顿 / 范·迪塞尔 / 维韦卡·波林 / 迈克·吉亚奇诺 / 凯文·迪特斯 / 尼可·斯彻金格 / 丹·雷诺斯 / 艾琳·贝达 / 克里斯汀·贝尔 / 裘蒂·班森 / 奥丽伊·卡瓦洛 / 詹妮弗·黑尔 / 凯特·希金斯 / 琳达·拉金 / 凯莉·麦克唐纳 / 伊迪娜·门泽尔 / 曼迪·摩尔 / 佩吉·奥哈拉 / 帕米拉·里本 / 阿尼卡·诺尼·罗斯 / 温明娜 / 珍妮卡·贝尔格雷 / 比尔·哈德尔</演员>
<简介>这一次，破坏王拉尔夫（约翰·C·赖利 John C. Reilly 配音）和云妮洛普（萨拉·丝沃曼 Sarah Silverman 配音）又闯祸了，导致了云妮洛普所在的游戏《甜蜜冲刺》的游戏机方向盘遭到了损坏。这是一台非常古老的街机，在整个互联网中，只有一只备用方向盘正在销售，然而它的售价实在是非常昂贵，老板决定放弃这台机器，将它解体变卖。这也就意味着，《甜蜜冲刺》里的角色们将永远失去他们的家园。
                                    
                                　　为了避免这一悲剧的发生，拉尔夫和云妮洛普决定亲自到互联网里去走一遭，买回方向盘。一路上，他们惹了无数的笑料，犯了无数令人啼笑皆非的错误。为了赚钱，拉尔夫不惜亲自出马成为视频网站的网红赚取点击量变现，而云妮洛普则在另一款赛车游戏《狂野飙车》里找到了真正的自我。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>朝暮雪</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-11-23 14:43:00</时间>
<影评>

电影公司和IP梗
迪士尼



漫威

皮克斯跳跳灯

星球大战

电影梗
首先是画面的最左侧：

《飞屋环游记》的飞屋

《海底总动员》

布偶秀

《赛车总动员》和《超能陆战队》

星球大战区域：

R2-D2

千年隼号

死星

X翼战斗机

TIE式星际战斗机

迪士尼区域：
《幻想曲》的米奇

小飞象

胶片上的大量彩蛋：



《狮子王》


《木偶奇遇记》



《小飞侠》



《爱丽丝梦游仙境》



《小姐与流浪汉》



《冰雪奇缘》

还有几个实在看不清，等待大神解答：



（豆友已经看出来了，上图是《罗宾汉》）





漫威区域：
钢铁侠和金属臂

 美国队长盾牌 

雷神之锤 

皮克斯区域：
《机器人总动员》的伊娃

《玩具总动员》的云朵壁纸



 《恐龙当家》 

 《玩具总动员》的伍迪和巴斯光年 

 电影其它片段：
《创：战纪》
拉尔夫和云妮洛普进入了《创：战纪》游戏，这是迪士尼科幻片，该系列第一部电影《电子世界争霸战》上映于1982年，重启版《创：战纪》上映于2010年。
《创：战纪》续集《创：上升》预计在2020年上映。
《美国队长》
人们向格鲁特提问的时候，提到了《美国队长》。
角色梗
“漫威之父”斯坦·李

云妮洛普奔跑时撞到了斯坦·李。
据悉，《复联4》中也会有斯坦·李客串。
14位迪士尼公主

分别是《白雪公主与七个小矮人》的白雪公主、《灰姑娘》的辛德瑞拉、《睡美人》的奥罗拉公主、《小美人鱼》的爱丽儿、《美女与野兽》的贝儿、《阿拉丁》的茉莉公主、《风中奇缘》的宝嘉康蒂、《花木兰》的木兰、《公主与青蛙》的蒂亚娜、《魔法奇缘》的长发公主乐佩、《勇敢传说》的梅莉达、《冰雪奇缘》的艾莎和安娜、《海洋奇缘》的莫阿娜。
《星球大战》的尤达大师和楚巴卡

游戏厅店长房间出现了尤达大师和楚巴卡
“爆音视频”中也有人cosplay楚巴卡
《星球大战》的C-3PO

《星球大战》的暴风兵 

 屹耳 

钢铁侠

《银河护卫队》的格鲁特 

《银河护卫队》的毁灭者
人们向格鲁特提问时提到了毁灭者。
前段时间毁灭者扮演者巴蒂斯塔请求迪士尼开除自己，搞不好《无敌破坏王2》是毁灭者最后一次出现（在台词中）。
《白雪公主和七个小矮人》的小矮人

《疯狂动物城》的狐尼克 

 《疯狂动物城》的兔子朱迪和《银河护卫队》的火箭浣熊对话 



《超能陆战队》的大白和《玩具总动员》的巴斯光年

道具梗
灰姑娘的水晶鞋

 茉莉的神灯 

莫阿娜的船桨 

 花木兰的剑 

长发公主的平底锅 

梅莉达的弓箭 

蒂亚娜的擀面杖 

 宝嘉康蒂的手杖 

其中神灯和平底锅还在eBay中出现。 



 安娜的衣服上画了三明治，出自《冰雪奇缘》中的歌词“Finish Each Other’s Sandwiches”。 

白雪公主的衣服上画了毒苹果 

贝儿的衣服上写着“FBB”，是范冰冰，哦不，是Beast Friend Forever的缩写。 
 蒂亚娜的衣服上的“NOLA”是路易斯安纳州新奥尔良市的缩写，里面还有青蛙王子的标志。 

木兰的衣服上绣了中国龙图腾，衣服颜色红黄相间也和中国风相符。 

睡美人的衣服上印着Nap Queen。 

 梅莉达的衣服上印着母熊，配字mum。 

 艾莎的衣服上印了她在《冰雪奇缘》里唱的《Let It Go》 

 莫阿娜的衣服上印了《海洋奇缘》中螃蟹唱的《Shiny》 



 除此之外，灰姑娘的衣服上画了南瓜马车，宝嘉康蒂的衣服上印的“Blue Corn Moon”是《风中奇缘》的歌词，茉莉的衣服上印的是阿拉丁灯神的手指。 
游戏厅外的生日牌
《无敌破坏王1》写着“5岁生日快乐”，《无敌破坏王2》写着“11岁生日快乐”。

台词和剧情梗
长发公主的魔法长发

艾莎的魔法双手 

茉莉公主、灰姑娘、宝嘉康蒂，以及……海王可以和动物说话 



白雪公主被下毒 

睡美人和蒂亚娜受到诅咒 

长发公主和贝儿被绑架和奴役 

小美人鱼的腿 

男子帮忙化解麻烦 

人们总是觉得女子需要靠男子帮忙解决问题，忽略了她们自己的能力。
而结尾众公主营救拉尔夫的片段则是对“需要男子帮忙化解麻烦”的反击。
 吴京，你果然是公主！ 

梅莉达的口音
《勇敢传说》是这10多部“公主电影”中唯一的皮克斯电影。
云妮洛普听不懂梅莉达的苏格兰口音，公主们吐槽说“因为她是皮克斯来的”。

值得一提的是，第85届奥斯卡上，《勇敢传说》击败《无敌破坏王1》获得最佳动画长片奖，于是《无敌破坏王2》中梅莉达遭到恶搞。
 自带BGM聚光灯
公主们一唱歌就自动出现聚光灯，采用了“打破第四面墙”的手法。
We are family
闪姐的同伴说“我们是一家人”是调侃《速度与激情》系列范·迪塞尔的口头禅。
闪姐的配音演员盖尔·加朵出演了《速度与激情》第4、5、6部。

结婚6年
阿修说他结婚6年了，对应2012年《无敌破坏王1》结束之后他就和女军官结婚了。



拉尔夫画画是调侃《死侍2》的预告片 

拉尔夫病毒合成巨型拉尔夫病毒让人联想到《宝莱坞机器人之恋》。不过这只是创意上的巧合，算不上致敬。

《宝莱坞机器人之恋2》将在11月29日上映，和第一部同样吊炸天。

巨型拉尔夫病毒接住云妮洛普是致敬《金刚》 

飞向月球是致敬《月球旅行记》 

马路上就地跳广场舞是致敬《爱乐之城》 

预告骗
片尾第一个彩蛋，小女孩说“预告片里有个片段没有出现在正片中”，同样采用了“打破第四面墙”的手法。
拉尔夫喂兔子吃薄饼的片段出现在《无敌破坏王2》的预告片中，但并没有在《无敌破坏王2》的正片中出现（不包括片尾彩蛋），正是对漫威“预告骗”的调侃。

歌曲梗
《Let it go》
电影中播放过《Let it go》，这是《冰雪奇缘》主题曲。
《Never Gonna Give You Up》
片尾第二个彩蛋，拉尔夫唱的《Never Gonna Give You Up》非常著名，曾在《大黄蜂》预告片、《南方公园》、《哥谭》，以及游戏《罪恶都市》中出现。
游戏梗
春丽
《街头霸王》角色，《头号玩家》中也出现过。 

春丽，横跨《头号玩家》和《无敌破坏王2》的女人。
桑吉尔夫
同样是《街头霸王》角色，在《无敌破坏王1》中也出现过。

《吃豆人》的幽灵

刺猬索尼克

除此之外，《无敌破坏王1》出现过的《快手阿修》《甜蜜冲刺》等也在续集中再次出现。
网站和品牌梗
外国网站和品牌：Ebay、亚马逊、YouTube、IMDb、推特、谷歌、汤不热、Instagram、Facebook、7-11。
中国网站：天猫、微博、QQ、猫眼。
连猫眼都有，居然没有豆瓣，差评！
现象梗
拍短视频可以成为网红，打游戏装备卖钱、“点赞”可以变现，恶心的弹窗广告，“万事通”是真人版搜索引擎，云妮洛普沉迷游戏不可自拔……

今年，华纳出了《头号玩家》，迪士尼也出了《无敌破坏王2》，这两部电影并称两大“梗王”。
（其实《无敌破坏王1》中就有大量彩蛋，其前瞻性并不比《头号玩家》晚）
《无敌破坏王2》可以说目及之处全是彩蛋，值得用显微镜一帧一帧看。
不仅14位迪士尼公主实现同框，还包含大量迪士尼、皮克斯以前电影的彩蛋，甚至还有斯坦李……
电影一旦上映，必将引发全民找彩蛋的狂潮。
除了丰富的彩蛋，《无敌破坏王2》还有优秀的剧本、超前的创意、酷炫的视效、深刻的内涵。
电影将网络、直播、网购等流行元素有机结合，作为续集不但没有炒冷饭反而走在时代最前沿。
“我们是不是一串代码”如《黑客帝国》般细思恐极；
拆掉游戏机如《玩具总动员》般虐心；
“你的朋友不属于你”探讨朋友间的占有欲和私人空间；
云妮洛普乐不思蜀象征人们逃避现实、过度依赖网络和游戏。
剧情一波三折，跌宕起伏，又幽默又感人，又催泪又治愈……明年奥斯卡上，至少会有最佳动画长片的提名。


</影评>
<有用数>4512</有用数>
<没用数>114</没用数>
</review>
<review>
<作者>银谷</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-11-23 08:47:12</时间>
<影评>

由《疯狂动物城》，《冰雪奇缘》原班人马打造的这部《无敌破坏王2：大闹互联网》，还未上映，就广受期待，目前在烂番茄上持平第一部的高新鲜度也反应了前期观影媒体对于这部动画大作的好评。
上周观看点映后，被全片惊人的想象力所折服，对于当今互联网世界运行的拟人化纷繁展示绝对是高度娱乐化，高度趣味化，高度节奏控制的集大成之作，但显然迪士尼还不满足于仅仅制造一部处处是彩蛋，处处是梗的合家欢娱乐大片，在梦幻般的冒险经历中用大量细节着力描写两位主角的友情，也进一步拉进了与每一位观众的距离，让天马行空的想象力不脱离实际，使这部《无敌破坏王2》真正走入观众的心，让每一个看完影片的人有共鸣，也想到了自己的友情岁月，想到了自己最美好的青春。


一 高度娱乐化的背后是在探讨友情这个深刻的命题


《无敌破坏王2》以《快手阿修》游戏里的拉尔夫和《甜蜜冲刺》里的云妮洛普去互联网里寻找新的《甜蜜冲刺》游戏方向盘为主线，拉尔夫去“爆音”集赞，云妮去了迪士尼遇见14位公主后开始寻找自我价值的实现为副线而展开的一场梦幻般的冒险经历。高度娱乐化的背后，其实是在努力挖掘和探讨友情这个真挚的命题。

两人进互联网寻找新的甜蜜冲刺赛车方向盘只是一个契机，是一个云妮接触外部崭新世界的机会。云妮已经慢慢长大了，她迟早要接触长大成人后资讯爆炸，新鲜事物无与伦比丰富的新世界，她爱冒险，爱未知，爱一切无法确定的东西，所以她离开原来一成不变，每次比赛都躺赢的甜蜜冲刺游戏是必然的。

当云妮和拉尔夫一来到闪姐主宰的狂飙飞车这个游戏里时，云妮一下就被吸引住了，舍不得走了。这一点都不让人意外，因为云妮觉得这就是自己梦想中的世界，注意这个游戏的设定和刻画显然是甜蜜冲刺的升级进阶版和成人残酷版，甜蜜冲刺游戏里一切都是粉粉甜甜的，有大大的云朵，有彩虹糖果巧克力，撞车也只是零件损坏，掉入泥潭，一切无伤大雅，包裹粉饰的很天真浪漫的小孩子世界，很假假的美好。而狂飙飞车里有“狗咬人鲨鱼吃狗”的弱肉强食，有烈火爆燃的毁灭性史诗大场面，也有玩家被闪姐团队杀死的残酷性，这才是完整而又真实的成人世界。闪姐这个女神加朵配音的角色塑造的很成功，她炫酷，睿智，不羁，洒脱，无敌的车技和洞悉世界的阅历是云妮的成长灵魂导师，也是云妮的人生榜样和奋斗目标，是她未来要活出的那个样子。所以云妮那么崇拜闪姐，那么离不开狂飙飞车这个游戏。


拉尔夫在爆音里面努力的学羊叫，进厨房烤糊的馅饼，吃变态辣椒，甚至尝试做教人画眼影的美妆博主都是在展示自己对云妮多么坚不可摧的友情，都是为了告诉云妮，你看，因为你是我最好的朋友，所以我为了你什么都可以做。也是为下面拉尔夫不能接受云妮的“叛变”的剧情发展做心里铺垫——既然我拉尔夫为你做了那么多，所以你绝对不能离开我。这是一种烦人的，粘人的，给人不适的绑架式友情，拉尔夫的占有欲显然太强了。



二 真正无敌的不是破坏王，而是迪士尼这个造梦天堂。

而云妮见到朋友拉尔夫为自己做那么多，那么卖力，显然自己也不能闲着，所以去了流量之王的迪士尼来拉取更多的赞来换取奖金，这段剧情是《无敌破坏王2》全片的第一个高潮，迪士尼的经典ip如云般展现在你面前，已驾鹤西去的斯坦李老爷爷惊鸿一瞥，疯狂动物城里的狐狸与云妮擦肩而过，大白，巴斯光年，银河护卫队里的可爱小树人格鲁特轮番登场，飞屋环游记中吊着房子的气球群高高飘着，漫威的招牌在一边一闪一闪发亮，这些记忆深刻的元素让人目不暇接，一秒都舍不得眨眼。

当然这只是迪士尼的开胃小菜，真正无敌的显然不是破坏王拉尔夫，而是迪士尼这个造梦天堂。

因为接下来的剧情让每一个观众都发出“哇”的一声惊叹，云妮误闯进了公主的休息室，见到了14位公主齐刷刷欢聚一堂，14位！？对，你没看错，这绝对是全片的最高光时刻，这个设定太惊喜了！

14位公主分别是——《冰雪奇缘》里的安娜公主和艾尔莎公主、《勇敢传说》梅莉达公主、
《美女与野兽》贝儿公主，《风中奇缘》宝嘉康蒂公主，《魔发奇缘》乐佩公主，
《公主与青蛙》Tiana公主《阿拉丁》茉莉公主，《灰姑娘》辛德瑞拉公主，
《睡美人》奥罗拉公主、《白雪公主和七个小矮人》白雪公主、
《花木兰》木兰公主，《海洋奇缘》莫阿娜公主，《小美人鱼》爱丽儿公主。

《无敌破坏王2》里这段14位公主的跨次元跨时空齐聚让人不得不佩服迪士尼无敌的版权财富，这个经典的画面无疑是迪士尼史上最有底气的一次“炫富”。

公主们问云妮，是不是每一个人觉得你的难题都是最终靠一个强壮的男人解决的？云妮回答是。公主齐声说，那你就是公主。这其实在吐槽自己之前自己在动画片里的公主设定，每次都是要死了，沉睡了，遇到危险了，公主都只能傻傻等在那里靠飞奔而来的王子拯救。当然这也是为了片尾第二个高潮，公主们各展绝技，齐救从高空落下的拉尔夫做铺垫，因为姐自己就能解决问题，姐自己就能拯救世界，王子是什么？根本不需要这种东西，这是一种女权精神的响亮展示。

当然迪士尼还不忘揶揄自己的老伙计——皮克斯，其他公主都是迪士尼本部制作的动画，《勇敢传说》里的梅莉达公主被吐槽说话大家从来都没听懂过，因为she is from pixar！是外面部门的公主，因为《勇敢传说》这部动画是迪士尼联合皮克斯一起制作的，更主要的原因是当年《勇敢传说》在奥斯卡上击败《无敌破坏王》获得最佳动画长片，所以这次在无敌破坏王2中，主创团队也在6年后报了当年的雪海大仇了，哈哈。

之所以由木兰公主引出让云妮“水影观心”是因为动画片《花木兰》中有一首由Christina Aguilera演唱的《Reflection》这首风靡全球，家喻户晓的歌，歌的名字就叫《心湖倒影》，所以不是让其他公主，而是由木兰让云妮开始审视自己的心灵深处，问问自己的梦想是什么，“自己以后到底想成为一个怎么样的人”这样一个我们每一个人在成长过程中都要遇到的青春课题。

云妮已经长大了，她有更大的天空，更广阔的世界，怎么还可能仅仅是——“拉尔夫最好的朋友”这个简单的身份呢？

之后拉尔夫觉得自己遭到背叛，放病毒导致失控，巨大化的那个拉尔夫是拉尔夫自己黑暗和卑微讨厌那一面的极致放大，剧情借此让拉尔夫自己与自己对话——拉尔夫，你看看自己，这样绑架式的友情是不是很可怕，很让人讨厌？





三 电影结尾不忍心告诉我们的云妮和拉尔夫的未来。

电影结尾时，云妮送给拉尔夫那块写着“你是我英雄”的心型吊牌虽然裂开了，但彼此拥抱时心型吊牌又重新组成一个完整的心了，这代表着两个人虽然分开生活了，但彼此怀念对方的心一直都在。拉尔夫始终是云妮长大成人过程中最重要的灵魂伙伴，生命中的挚友，云妮分给拉尔夫的不仅仅是半块吊牌，也是她一半的灵魂。电影结尾是一种美好的祝福，告诉我们拉尔夫和云妮虽然生活中可能已经没有交集了，彼此有彼此的圈子，但他们还是会偶尔见面，带着彼此一半的心更好的活着了。

这不仅让每一个看电影中的年轻朋友都想到了自己的青春，想到了我们与高中，大学朋友分离时的场景，是不是每一个散场酒席上我们都哭着说过，以后一定要常联系，以后还是最好的朋友，不管多远，我们的心都在一起。


但事实呢？


电影的结尾落点仅仅是感伤，这是因为导演没忍心把成人世界最残酷的一面揭露给你看。

想想你真实的生活中，那些曾经我们以为一辈子都是最好的朋友，是不是就在漫漫成长过程中，慢慢的走远了？

拉尔夫和云泥真的永远会是最好的朋友吗？长大成人的我们一定会释然的笑笑，是的，我们都知道他们或许也终究会走散的，因为他们工作不同，环境不同，价值观不同，人是会变的，这没有谁对谁错，这就是现实中我们会遇见的真实人生。

大学毕业几年后，我慢慢体会到“即使很久很久不见，见面也不会尴尬”这句话是骗人的，世界上真的没多少那么多年不见面也会莫名惦记着你的挚友，大多数朋友的关系就是相处起来很舒服，可以一起惯性吃吃饭，喝喝酒，看看电影，聊聊八卦而已。当初你以为可以一辈子的朋友，就在你们各自打拼生活，各自努力工作，各自结婚生子的途中各自天涯了。 


不知不觉，我们终究还是到了一个和小时候一起长大的朋友渐行渐远的年纪了，想想其实这谁都没有错，或许我们就像在广阔海洋中迷失徘徊的船，未来要探索的航线将不再相交，虽然水波依旧缠绕，但各自已经调转方向，开始驶向各自认定的不同远方。
 

我原本以为长大是一个学习如何与陌生之人靠近的过程，现在才明白长大其实是一个学习如何与亲密之人告别的过程。 

远方的朋友，如果有一天，你会在某个阳光灿烂的下午，想起我们曾经在一起度过的美好时光，

嘴角依然会忍不住上扬，


那就够了。



关注我的公众号，获取热门大片的第一手深度影评。

人间奇遇




</影评>
<有用数>1231</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>彩蛋君KL</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-11-23 10:22:28</时间>
<影评>

本文首发自公众号“电影彩蛋堂”(movierush)
【严禁未授权转载】

无敌破坏王终于大闹我们的电影院和互联网了，可以预见影片又将引发一场寻找彩蛋的热潮，彩蛋君这次也不例外给大家送上精心整理的彩蛋和细节大全，希望喜欢的读者点个小心心~

永远的斯坦·李
第一个彩蛋留给不久前离开我们的漫画巨匠斯坦·李老爷子。影片中云妮洛普跑进迪士尼世界后，路上撞到一个卡通小人，看过多部漫威电影的观众相信多少都会对这个白发老人有印象，他正是漫威的创造者之一——斯坦·李（Stan Lee）。


老爷子生前喜爱在电影中客串演出（尤其是漫威电影），给观众增添了不少观影乐趣。本片是老爷子去世后第一部“客串”的作品（虽然只是短暂露面的卡通形象），未来我们还有望在《复联4》和《惊奇队长》等影片中看到他留下的影像。

经典街机
影片开场仍是发生在上集的老街机厅中，画面中出现了各种年代久远的游戏（暴露年纪的时候到了），例如经典的吃豆人（Pac-Man）、超级酒保（Tapper）、跳舞机Dance Dance Revolution X2、街头霸王（Street Fighter II）、VR特警（Virtua Cop）、龙穴历险记（Dragon&apos;s Lair）、青蛙过河（Frogger）等等。

还有已报废的太空侵略者（又名小蜜蜂，Space Invaders）。

拉尔夫和云妮洛普在开场中玩的赛车游戏叫《TRON》，迪士尼在1982年根据这个游戏创作了科幻电影《电子世界争霸战》，是世界上最早将电脑程序、黑科入侵等元素搬进大银幕的电影之一。
2010年续集《创：战纪》

街机厅中的游戏角色大部分在上部出现过：
吃豆人和幽灵们
刺猬索尼克（Sonic the Hedgehog）和蛋头博士（Eddman）
《街头霸王》中的隆、肯、春丽、桑吉尔夫和维加
《正义审判》（Cyborg Justice）的机器人
《地下城守护者》里的镰刀魔等等……


前作彩蛋
拉尔夫随身携带的心形奖牌是上集云妮洛普送给他的礼物，上面写着“你是我的英雄”。


影片开场中出现的广告牌上写着“祝11岁生日快乐”，而在上集中这块牌子写的是“祝5岁生日快乐”，呼应续集故事发生在六年后。


下面是影片中“暗网”的艺术概念图，可以看到右上角一个广告牌印着上集反派Turbo的头像。


互联网世界
当拉尔夫和云妮洛普进入光怪陆离的互联网世界，琳罗满目的世界标志性企业logo相继出现，比如eBay、谷歌Google、亚马逊Amazon、脸书Facebook、推特Twitter、维基百科Wikipedia、Instagram、Pinterest、IMDB、Snapchap、Hulu、Fandango、Yelp、National Geographic、Spotify、TripAdvisor、Tumblr、Myspace、Carvana、Cisco、乐天等等，更有来自中国微博、天猫、QQ、猫眼惊喜出现。






影片中的“爆音”（Buzztube）是一个视频分享网站，从名字就可以猜到，这家网站的原型正是新闻聚合网站BuzzFeed和“油管”Youtube。


如现实中一样，影片里的互联网到处可见人们追捧谈论的各种热点话题。


推特小鸟谈论的内容的正是2012年火爆网络的不爽猫（Grumpy Cat）。


“赞姐”Yesss给拉尔夫出谋划策时参考了几个网络上流行的梗，比如有魔性的山羊叫、魔鬼辣椒挑战……


死侍恶搞过的爆炸头画家Bob Ross


还有甩手舞《Swish Swish》，这是由一位叫Ressel的背包小弟在节目中表演的魔性舞蹈，受到水果姐凯蒂·派瑞赏识而将这支舞加入到MV中。


拉尔夫刚进入网络世界后，被各种弹出广告骚扰，其中一个更给他介绍在线美女，留意广告牌上的女子，她正是《超能陆战队》中卡斯姨妈（Aunt Cass）。


万事通先生
经营搜索引擎的万事通先生（Knowsmore）是影片的原创角色，创作灵感来源于：
1. 创作《蒂凡尼早餐》的美国作家杜鲁门·卡博特
2. 动画《猫和老鼠》中的德鲁比狗（Droopy Dog）
3. 卡通角色&quot;天才眼镜狗&quot;（Mr. Peabody）

而为万事通先生配音的是艾伦·图代克（Alan Tudyk），他曾在上一集《无敌破坏王》中为大反派“糖果国王”配音。

神奇女侠
“神奇女侠”盖尔·加朵（Gal Gadot）在影片中声演帅气的赛车手“闪姐”Shank，令人不禁想起她在《速度与激情》系列中的同样酷酷的女车手角色。


迪士尼世界
迪士尼世界“Oh My Disney”是真实存在的迪士尼粉丝网站，有兴趣的可以登录ohmy.disney.com浏览。


睡公主城堡在影片中多次出现，其中当然包括电影开场的片头动画。


云妮洛普进入迪士尼网站后，背景响起了Let it go的动感音乐，代入感十足。
留意这时画面中飞过一只钢铁侠。
随后云妮洛普与小熊维尼的老友屹耳毛驴谈话。


迪士尼世界的入口参考了真实的迪士尼乐园（如上图），而内景则参考迪士尼两年一度的全球粉丝大会——D23展览（如下图）。

迪斯尼世界中出现了五个大展区，如下图中从左到右分别是大青蛙布偶秀、星球大战、迪士尼动画、漫威影业和皮克斯。

四周挂满了迪士尼经典电影海报、剧照和宣传立牌，其中有《汽船威利》、《木偶奇遇记》、《灰姑娘》、《爱丽丝梦游仙境》、《小姐与流浪汉》、《睡美人》、《石中剑》、《丛林之书》、《罗宾汉》、《狮子王》、《钟楼怪人》、《变身国王》、《星际宝贝》、《熊的传说》、《四眼天鸡》、《闪电狗》、《超能陆战队》、《疯狂动物城》和《海洋奇缘》。

在大青蛙布偶秀的上方能看到《飞屋环游记》里的飞屋，下方则有《海底总动员2》、《赛车总动员》、《冰雪奇缘》的展示牌。后面的镜头中还能看到布偶秀中的实验室助理比克（Beaker）。


星战区能看到夜空中的死星、驰名银河系的千年隼、X翼战机、钛战机和R2-D2。


迪士尼魔法帽的顶端是以《幻想曲》中“魔法师学徒”的形象示人的米老鼠，围绕帽子的胶卷上有迪斯尼历年的经典动画，前方还能看到小飞象。


漫威展区有飞翔的钢铁侠，以及他的钢铁手套，雷神之锤和美队的盾牌。


漫威展区与皮克斯展区之间的背景中能看到大本钟和虎克船长的船。

皮克斯展区则有经典的Luxo彩球、跳跳灯、《怪兽公司》的时空门、《机器人总动员》中的Eva，《恐龙当家》里的小恐龙Arlo、巴斯光年和胡迪的立牌等。


说到皮克斯，不得不提的是出现在其每部动画作品的神秘代码“A113”，这是加州艺术学院（CalArts）动画绘画教室的门牌编号。皮克斯动画部的主创人员大多都上过这所学校，因此他们都会特意在电影中加入“A113”作为纪念。


而在本片中，云妮洛普在逃离暴风兵的追捕时，正是躲进了“A113”区域。

在迪士尼世界中，我们还能见到Tsum Tsum系列的角色、《超能陆战队》的大白、《玩具总动员》的巴斯光年。
这一幕还有个艾莎形象的小人

还有《疯狂动物城》的主角狐狸尼克，白雪公主的小矮人Grumpy、《海洋奇缘》中的呆萌小鸡、小飞侠Peter Pan的剪影等。


公主派对
云妮洛普一不小心闯进公主的派对后，受惊吓的公主们纷纷拿起自己的标志性物品防卫。
茉莉拿起神灯、灰姑娘砸碎了水晶鞋（社会）、宝嘉康蒂举起印第安战锤、安娜赤手空拳（呃）、摩阿娜举起船桨、艾莎准备施法、乐佩拿起平底锅、小美人鱼拿着叉子、白雪公主拿出了毒苹果、蒂安娜执起擀面杖、睡美人拿着纺锤针、梅莉达拉弓、木兰拔剑……


说到公主的道具，在前面eBay拍卖行的场景中，有一幕出现了乐佩的平底锅、《魔法奇缘》中Vladimir收集的独角兽，以及阿拉丁神灯，估计都是现实中的动画周边吧。


另外我们还能在公主的房间看到很多熟悉的东西，除了上面提到的道具外，还有《白雪公主》中的魔镜、乐佩的宠物变色龙Pascal、《睡美人》中的纺车、短片《冰雪奇缘：生日惊喜》中的大合照。


云妮洛普解释自己也有一位公主后，公主们开始一一说出迪士尼创造公主所用的套路。
宝嘉康蒂首先发问：你是什么公主？（值得注意的是，尽管在室内，宝嘉康蒂也是在飘动的）


长发公主：你有魔法长发吗？


艾莎：你有魔法的双手吗？


辛德瑞拉：小动物会跟你说话吗？（此时出现茉莉的老虎，宝嘉康蒂的浣熊，辛德瑞拉的小鸟和小老鼠）


白雪公主：你被下毒过吗？


睡美人&amp;蒂安娜：受过诅咒吗？


乐佩与贝儿：被绑架或被奴役吗？


小美人鱼：你有被海巫取走声音，作为交换给你人类的双腿吗？

对不起，忍不住放这张

最后，乐佩问出了全场最佳问题：是不是每个人都觉得你的难题都是靠男人解决的？


公主们在见过云妮洛普的装扮后，纷纷换上休闲服装，每个人身上的图案都很有意思。
白雪公主 - 毒苹果+Poison（毒药）
睡美人 - &quot;Nap Queen&quot;（瞌睡女王）
贝儿 - 野兽头像
茉莉 - 灯神的手
乐佩 - &quot;We&apos;ve got a dream, the Snuggly Ducklings.&quot;：乐佩在小鸭子酒馆（the Snuggly Ducklings）中与一群混混演唱《I&apos;ve Got a Dream》。
另外乐佩的裤子上还有太阳的图案（科洛纳王国的象征）
辛德瑞拉 - 南瓜车+&quot;G2G&quot;（Got to go）：意思为“要走了”，指灰姑娘晚上12点前要离开舞会。
莫阿娜 - 蟹+&quot;Shinny&quot;：《海洋奇缘》中大蟹演唱的歌曲《Shiny》。
木兰 - 木须龙
蒂安娜 - &quot;NOLA&quot;：代表她出生的地方New Orleans, Louisiana（新奥尔良）。
蒂安娜在喝貌似星巴克的饮料，但其实上面是迪士尼城堡的标志
梅琳达 - 熊+&quot;Mum&quot;：梅琳达的母亲曾变成过一只熊
安娜 - 三明治和&quot;Finish each other&quot;：《冰雪奇缘》中安娜与汉斯对唱的歌词
艾莎 - Just Let it go（参考NIke的JUST DO IT）
另外艾莎还在饮料上做了个冰淇淋
《勇敢传说》的公主梅里达说话却没人听懂，一方面是因为她的苏格兰口音，另一方面则是由于她来自“另一家公司”（皮克斯）。


这是迪士尼电影里公主们的首次同台演出，而且公主们的配音工作大都是由原版演员担任的。
艾琳·贝达——《风中奇缘》的宝嘉康蒂
克里斯汀·贝尔——《冰雪奇缘》的安娜
伊迪娜·门泽尔——《冰雪奇缘》的艾莎
裘蒂·班森——《小美人鱼》的爱丽儿
奥丽伊·卡瓦洛——《海洋奇缘》的莫阿娜
詹妮弗·黑尔——《灰姑娘》的辛德瑞拉
凯特·希金斯——《睡美人》的奥罗拉
琳达·拉金——《阿拉丁》的茉莉
凯莉·麦克唐纳——《勇敢传说》的梅里达
曼迪·摩尔——《长发公主》的乐佩
佩吉·奥哈拉——《美女与野兽》的贝儿
阿尼卡·诺尼·罗斯——《公主与青蛙》的蒂安娜
温明娜——《花木兰》的木兰
由于白雪公主的配音演员阿德里亚娜·卡塞洛蒂已于1997年逝世，影片中为白雪配音的是编剧帕米拉·里本。而Mary Costa由于年事已高的关系，不能回归声演她的角色“睡美人”奥罗拉。

DC彩蛋
在公主们换装前，影片出现了一个迪士尼城堡图案的转场，但这个时候的音效竟然是1966版《蝙蝠侠》侠的音乐！


星球大战
影片中出现了很多星战相关的元素，比如开头街机厅老板在连接WIFI时，在他的办公室中可以看到星战主题的盘子（分别是尤达与丘巴卡的图案）。



云妮洛普闯进迪士尼世界后，遭到几个暴风兵的追捕，背景中同时响起了经典的《帝国进行曲》。
圈中貌似是黑武士

刷爆音的公司职员的领带是R2-D2主题的图案。
助手给“赞姐”看视频时提到了“丘巴卡老爸”（Chewbacca Dad）。

当然还有成为公主管家的忠心机器人C-3PO，而且由星战原版演员安东尼·丹尼尔斯亲自配音。


剧组原本希望在影片中调侃《星战》新三部曲的反派凯洛·伦（Kylo Ren），表现他“被宠坏”的一面，但卢卡斯影业方面担心这样会人物的形象，就拒绝了这个方案。


隐藏配音
影片中小格鲁特的出现给大家带来不少惊喜，这个角色仍是由反差感强大的范·迪塞尔配音的。


第一个观众向格鲁特提问的问题是：《美国队长》中红骷髅发现了北欧神话中“生命之树”的图案，这是否意味着格鲁特是这棵树的后代呢？
面对如此刁钻的问题，格鲁特的回答相当睿智：我是格鲁特。


值得一提的是，这名提问的观众是由演员杰森·曼兹沃克斯配音的，角色的名字叫&quot;Hey Nongman&quot;，致敬了电台节目《喜剧大暴走》中的一个梗，在节目中主持人把Mantzoukas说的“Hang on, man”听成了“Heynong Man”，从而变成了笑料。

影片中带头追捕云妮洛普的暴风兵可是有编号的（FN-3181），由电影作曲家迈克·吉亚奇诺配音，在《原力觉醒》中为同一个暴风兵配音的也是他。近年迈克·吉亚奇诺为很多迪斯尼皮克斯大片都制作过配乐。


影片中有一个配音演员的名字没有在演职员名单中出现，他就是喜剧演员比尔·哈德尔，在片中为那个带拉尔夫进入暗网的销售人员J.P. Spamley配音。


片尾彩蛋
影片有两个片尾彩蛋，第一个紧接着Imagine Dragons演唱的主题曲Zero后。
小女孩在电子平板上玩喂小动物的游戏，结果拉尔夫和云妮洛普出现，把小兔子喂到炸裂……


实际上这个片段在电影的第一款预告中就播出过了，不同的是影院版中妈妈问小女孩觉得刚才看的电影怎么样（指的是本片），小女孩回答预告片中一些画面没有在正片里出现，大概指的就是这个片段吧。


另外小女孩的名字叫小莫（Baby Mo），与《海洋奇缘》中的莫阿娜长得非常相似，这是因为她的配音演员正是“莫阿娜”奥丽伊·卡瓦洛！


第二个彩蛋出现在演职员名单结束后，画面上出现了《冰雪奇缘2》的标题，结果变成了拉尔夫的表演视频，大唱《Never Gonna Give You Up》……
实际上这个MV的场景和风格参考了理查德·艾斯利1987年推出的歌曲录像，拉尔夫大概是想凭借复古风再火一把吧……


最后提一个小细节，大家留意片尾演职员名单中，右侧就像浏览网页一样有一个滚动条。可是当彩蛋君满心期待滚动条终于到达底端时，它突然又跳到中间去了！这也太调皮了啊……

目前文中代表彩蛋的粗体词语约有180个，欢迎大家查缺补漏！共创彩蛋指南！（别忘了点个赞）


文 | 彩蛋君KL
【任何形式转载请联系授权】

喜欢本文的朋友欢迎关注我的公众号「电影彩蛋堂」(ID: movierush)，专注分享电影彩蛋！  


</影评>
<有用数>533</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>凹凸</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-11-21 15:03:00</时间>
<影评>

未经授权 严禁转载！！！
6年前，迪士尼推出的《无敌破坏王》，以街机游戏中的大反派拉尔夫为了得到认可而乱入其他游戏，最终拯救街机世界的故事，唤醒了观众的“怀旧游戏梦”，更依靠着天马行空的想象力和满载的情怀，改变了人们对迪士尼动画“老套刻板合家欢”的认知，甚至出现了“迪士尼和皮克斯拿错剧本”的评价。
尽管在当年奥斯卡最佳动画长片的竞争上，《无敌破坏王》惜败给皮克斯的《勇敢传说》，却丝毫不影响前者成为动画迷心中的新经典。

时隔六年，这部口碑之作迎来了续篇。故事背景从怀旧的游戏厅，变成了广阔的虚拟网络世界。破坏王拉尔夫和云妮洛普为了寻找修复《甜蜜冲刺》游戏的组件，而前往未知的互联网世界，开启了一场惊奇的冒险之旅。
前作中集结了复古的街机游戏IP，续作在全新背景下更是全面升级，彩蛋多到可以用密集轰炸来形容，每一秒都是惊喜，俨然成为了动画版的《头号玩家》。

《头号玩家》中，华纳花式秀了一波版权。而《无敌破坏王2：大闹互联网》中，气大才粗的迪士尼站出来用实际行动证明，谁才是业界大佬！
预告片中，14位迪士尼公主连连看的场景（和原版公主CV们集合献声的话题）赚足了眼球。正片中，公主们妙语连珠的“官方吐槽”同样是全片最高能的段落。你绝对没见过玩得如此开的迪士尼，把迪士尼公主的stereotype自黑到体无完肤。对《勇敢传说》梅莉达的开涮——“She is from another STUDIO”，不仅像是出了口当年被抢走奥斯卡小金人的“恶气”，更换来了全场最高分贝的笑声和掌声。
除了公主梗以外，漫威宇宙中的钢铁侠、美国队长、雷神和格鲁特，《星球大战》中的暴风兵和C-3po，1941年就问世的迪士尼元老级IP小飞象，《玩具总动员》中的巴斯光年，《疯狂动物城》中的尼克以及《小熊维尼》中的屹耳也都轮番登场，刚刚离世的“漫威之父”斯坦·李的“客串”同样带来不小的惊喜。
“抱歉，有版权真的可以为所欲为！“

片中对互联网世界的呈现，比《头脑特工队》中的脑内剧场更具创意。
互联网被具象化为一座高度发达的城市，各种耳熟能详的logo令人目不暇接。搜索引擎、弹窗广告、竞价拍卖、短视频平台、大数据算法、疯狂点赞、楼层评论、网络病毒等我们最熟悉的网络元素，都以想象力爆炸的形式被呈现出来。
对于电影迷而言，《无敌破坏王2：大闹互联网》的迷影向彩蛋，同样叫人肾上腺素激升。云妮洛普高声唱出梦想的场景，致敬了《爱乐之城》和《月球旅行记》；拉尔夫病毒巨人爬上Google大楼的高潮段落，也不难看出对《金刚》的戏仿。



《无敌破坏王2：大闹互联网》绝非只是暴发户式的彩蛋堆砌，不管是流行元素还是情感表达，片中都面面俱到，应有尽有。
疯狂自黑却依然有爱的公主们，全新登场的闪姐和赞姐，以及结尾云妮洛普对自由的追求，都精准地反映了现代女性独立、自信的形象。片中对于高速迭代的网络流行文化所滋生的负面产物，同样提出了反思和质疑，网络暴力、Dark Web等尖锐话题也有所提及。
然而，蜻蜓点水式的处理最大化了娱乐性，却也牺牲了在立意上深挖的更多可能，有些小小的可惜。
宏大的背景下，故事的落脚点打了安全牌，回落到迪士尼最招牌的友情和梦想上，但也绝非陈词滥调，而把一个老生常谈的母题升华出了新意——“即便是好朋友，也不一定要拥有相同的梦想。”最好的爱，应该是成全和支持，而非自私的捆绑与占有——这个道理用来形容亲情和爱情同样贴切。
迪士尼正在用一次又一次的自我颠覆，向全世界证明：动画片并不只是拍给小孩子看的俗套童话，它属于每一个心怀纯真的成人与孩子，并能与时俱进地传递给观众更多元和包容的价值观。


</影评>
<有用数>624</有用数>
<没用数>47</没用数>
</review>
<review>
<作者>不散</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-11-23 21:04:42</时间>
<影评>

时隔六年，《无敌破坏王》原班团队终于带着续集归来。不仅在豆瓣取得8.7的超高分数，更被不少网友认为提前预定明年奥斯卡最佳动画。这一部中，两位主角从红白机穿越到当下互联网时代，与网络上各式各样的新奇事物不期而遇，有钱任性的迪士尼爸爸更贡献出庞大的版权库，整部影片也变成一场大型彩蛋寻找游戏，每一秒都有惊喜！




我们也整理了这部“动画版《头号玩家》”中出现过的大小彩蛋，看看你都找全了吗？PS：文章内含核弹级剧透，不建议没看片的同学阅读哦！
游戏篇
同上部一样，主角拉尔夫来自于红白机时代的经典游戏《快手阿修》，她的好友云妮洛普是游戏《Sugar Rush》中的赛车手。




在游戏中心出现过的重要人物还包括《街头霸王EX》的春丽、《索尼克英雄》中的刺猬索尼克。








影片开端，拉尔夫和云妮洛普在1982年的游戏《创》中一较高下时遭遇病毒，也成为全片情节转折的一个预示。




其他出现过的经典游戏还包括《吃豆人》、《青蛙过河》 、《大金刚》 、《打空气》、 《跳方块》 、《酒保》、《超级汉堡时代》等等。




当拉尔夫和云妮洛普来到咨询台时，配乐用了《口袋妖怪》中的音乐。
当拉尔夫和云妮洛普刚来到网络世界时，出现了任天堂游戏《马里奥》中的蘑菇Goomba。




网站篇
本片最为新奇的，便是将整个互联网进行影像化地创造。包收发邮件、搜索相关词、弹窗广告、网上支付、算法推荐、点赞留言、爬虫病毒、暗网……这样日常发生在网上的行为，都通过动画的形式奇妙展现。




片中出现过大大小小的网站太多了，包括Twitter、YouTube、Google、Amazon、Facebook、IMDb、TripAdvisor、Spotify、Instagram、Snapchat、Skype等等。
















对情节至关重要的几个网站——首先是eBay，正因为拉尔夫希望在eBay买到游戏驾驶手柄，才主动穿越到互联网世界。




拉尔夫在Buzztube网站上传视频，通过收获观看量与点赞数变现，来支付手柄的高额价钱。




拉尔夫坐在Gmail的小信封中飞到高处，也很形象传达了互联网收发邮件的媒介功能。
最后拉尔夫与“巨人版”拉尔夫之间的大战主要发生在Pinterest大楼，这是一个基于视觉图片分享的社交网站。




值得一提的是，不少中国的互联网品牌也出现在影片中，最明显的几个包括新浪微博、QQ、天猫、猫眼，还有一个不太容易被发现的爱奇艺。












迪士尼篇
云妮洛普在躲避追踪时进入Oh My Disney网站，迪士尼一连串经典角色在这个环节悉数登场，应该是影迷最为高潮的时刻之一。Oh My Disney的主要板块包括迪士尼动画、皮克斯动画、星球大战、漫威和大青蛙布偶秀。




光这一张图就出现了《飞屋环游记》中的气球房子，《星球大战》的R2D2、千年隼、死星，小飞象，钢铁侠，美队盾牌，皮克斯的标志小跳灯，《机器人总动员》中的伊娃，《恐龙当家》中的阿洛和点点，《玩具总动员》中的胡迪和巴斯光年等等。








米奇、米妮、唐老鸭、高飞、幸运兔奥斯华、乔奥·卡里奥卡、班基德等一批迪士尼最早起的经典角色都出现在电影中。
其他匆匆一瞥的迪士尼动画形象还有：
《超能陆战队》的大白和小宏
《疯狂动物城》中的朱迪和尼克
《小熊维尼》中的维尼、小猪、跳跳虎、屹耳等
《木偶奇遇记》中的匹诺曹
《小飞象》中的丹波
《爱丽丝梦游仙境》中的爱丽丝和疯帽子
《狮子王》中的辛巴、丁满、彭彭和刀疤
《星际宝贝》中的史迪奇
《科学怪狗》中的埃德加
《圣诞夜惊魂》里的杰克
《布偶大电影》中的青蛙科米和Baker
《欢乐满人间》里的仙女玛丽
《泰山》中的猩猩托托
《幻想曲2000》中的鲸鱼
《闪电狗》中的波特和佩妮
《小姐与流浪汉》中的“淑女”狗狗等
《石中剑》里的梅林和亚瑟
《森林王子》里的黑熊巴洛
《罗宾汉》中的约翰王子
《彼得潘》里的小飞侠彼得潘和胡克船长
《黑神锅传奇》里的伊罗薇公主
《电器小英雄》中的电器
《谁陷害了兔子罗杰》里的罗杰
《锡铁小兵》里的玩偶
《奥丽华历险记》中的狗狗道奇
《飞天巨桃历险记》中的蜈蚣
《钟楼怪人》中的加西莫多
《大力士》中的海格力斯
《变身国王》中的国王库斯德
《亚特兰蒂斯：失落的帝国》中迈罗
《星银岛》中的占美
《熊的传说》中的德纳米和克纳
《母牛总动员》中的玛姬、格蕾丝和卡洛维夫人
《四眼天鸡》中的小鸡玛德
《狂野大自然》中的狮王萨姆森
《拜见罗宾逊一家》中的刘易斯
《火星需要妈妈》中的迈洛
《新唐老鸭俱乐部》中的几只小鸭子
当然让影迷最为炸裂的，莫过于迪士尼旗下动画中的14位公主的集体亮相，不仅脱下公主服换上便装，还互相自黑制造笑点，果然官方吐槽最为致命。




这14位公主分别是——




《白雪公主与七个小矮人》的白雪公主
《灰姑娘》的辛德瑞拉
《睡美人》的奥罗拉公主
《小美人鱼》的爱丽儿
《美女与野兽》的贝儿
《阿拉丁》的茉莉
《风中奇缘》的宝嘉康蒂
《花木兰》的木兰
《公主与青蛙》的蒂亚娜
《魔法奇缘》的长发公主
《勇敢传说》的梅莉达
《冰雪奇缘》的艾莎和安娜
《海洋奇缘》的莫阿娜
当云妮洛普听不懂《勇敢传说》的梅莉达说话时，其他公主跟着吐槽“我们也不知道，她是从皮克斯来的”，这个梗大概要成为我近期的快乐源泉了。





刚好有个趣事，在2013年奥斯卡上，《无敌破坏王》就输给当时仍然独立的皮克斯公司制作的动画《勇敢传说》，这次吐槽也算顺便“报仇”了。
皮克斯篇
皮克斯的版权也表示毫不示弱，几乎派出了经典动画的所有主角。除了刚刚提到的梅莉达公主，还包括——





《玩具总动员》中的胡迪和巴斯光年
《怪兽电力公司》的毛怪和大眼怪
《海底总动员》中的玛林和尼莫
《超人总动员》中的一家人
《汽车总动员》中的麦坤和麦大叔
《美食总动员》中的雷米
《玩具总动员》中的瓦力和伊娃
《飞屋环游记》的小罗和大鸟凯文，还有飞起来的气球房子
《头脑特工队》中的乐乐、忧忧、怕怕、厌厌和冰棒
《恐龙当家》中的阿洛和点点
《寻梦环游记》中的米格尔
《虫虫危机》中的菲力
漫威篇
这样的狂欢怎么能少了超级英雄的身影，虽然复联没有全部现身，但钢铁侠、灭霸手套、美队盾牌这些元素都很显著。





在云妮洛普利用弹窗广告赚钱时，舞台上表演的正是《银河护卫队》的格鲁特，云妮洛普还说出了小树人的那句经典台词“I am Groot”。




刚刚去世的斯坦·李老爷子，没想到也在影片中客串了一个角色。云妮洛普在被暴风兵追赶时，身边和钢铁侠说话那位老人就是他，可惜并不像在漫威电影中那样有台词。
星战篇
作为科幻经典，《星球大战》中的众多元素都在片中出现，除了匆匆一瞥的R2-D2、千年隼、死星、尤达大师和莉亚公主，不少角色更在片中承担起重要戏份，比如通知公主换装的是机器人C-3PO，追捕云妮洛普的是暴风兵等。




开篇游戏机厅长的房间书架上，摆放着尤达大师和楚巴卡的盘子。




其他影视梗
拉尔夫的缺点形成的巨人捧着云妮洛普一路爬到摩天大楼顶部，这一情节毫无疑问是像《金刚》致敬。




大力水手、辛普森、《洛可的摩登生活》中的洛可，都出现在游戏slaughter race中。




搜索引擎提到了关键词“Urkel”，这个角色来自于美剧《凡人琐事》。该剧于1989年首播，共三季。
BuzzTube频道中在播出青春剧《汉娜·蒙塔娜》和动画剧集《恶搞之家》，该剧于1999年首播，目前已经播出十七季。
拉尔夫飞向月亮的镜头，致敬了的1902年乔治·梅里爱的短片《月球旅行记》。




彩蛋篇
全片共两个彩蛋，第一个彩蛋出现在片尾全部Credit之前，是一个小婴儿在玩Cookie &amp; Milkshake的虚拟游戏，如果是出现饼干蛋糕就喂兔子，如果是奶昔就喂猫，然而结果非常爆笑了！




第二个彩蛋虽然要等到全部字幕后，但绝对值得。因为这可是独家首发的《冰雪奇缘2》的预告哦！至于里面的精彩内容，相信看完你一定舍不得分享给别人吧。




虽然罗列了这么多彩蛋，但其实影片最后的主题还是回归到友情和梦想上。朋友不应该互相占有，而是互相成全。真正的友谊，不管相隔多远，都不会变质。
感谢迪士尼，永远鼓励我们在对世界保持好奇的同时，又不忘记那些最善良的本质。愿你永远都是一个孩子！


· THE END·

这是“不散”的 第 761期 文章


</影评>
<有用数>352</有用数>
<没用数>23</没用数>
</review>
<review>
<作者>寒枝雀静</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-11-23 19:33:26</时间>
<影评>

本文可见于公众号
深焦DeepFocus：解读下《无敌破坏王2》
风影电影纪   ：解读一下《无敌破坏王2》的深层含义 



假如说《无敌破坏王》第一部的世界观是一种“游戏厅＋局域网”的古早味拼贴，那么当《无敌破坏王2》来到了真正的信息时代时，观众们已然从一种童话般的错位时空过渡到了更真实的世界。
因此，或许观众在欣赏第一部时还能够抛开复杂的现实指涉（主要表现为难以跨越的阶层区隔以及主人公Ralph被严格限制的实际生活选择），完全沉醉于影片营造的怀旧与奇幻氛围中。那么当来到第二部有更丰富切身体验的互联网时，那些带有隐微焦虑色彩的生活经验便被轻而易举地激发了出来。这一系列狂欢喜剧动画虽然一如既往流光溢彩，背后那层晦暗的底色却更加浓重。

在更为浩瀚光鲜的网络世界，以“破坏”为功能的Ralph不再有能够安放自我的位置，这部续作显然没有完美如初的结局，而成为了他的《网络迷踪》，更是创作者在“虚拟”中对“现实”的忧郁回眸。


“虚拟”还是“现实”
尽管《无敌破坏王2》不可避免地被拿来与年初同样火爆的《头号玩家》作比较，但实际上二者所构建的世界观存在着巨大差异。  
在《头号玩家》中，斯皮尔伯格构建的虚拟与现实的关系十分明确：科技是一种现实力量，虚拟世界由科技创造并界定；虚拟世界内的斗争，是现实世界斗争的反映；最终结论：捍卫虚拟世界的纯粹，但不可放弃现实世界。
我们似乎能从结尾的玩笑中获得一个“要回归现实”的模糊人生道理。但事实上，技术制造的虚拟作为一种剥离于现实的存在，已经切割了实际的生活时间。如此看来，《头号玩家》的世界观在于，“虚拟”和“现实”截然二分，而结局则是“虚拟”对“现实”单向的控制。
头号玩家
《无敌破坏王》则有明显的不同。
在第一部中，影片塑造的基本是一个完全封闭的虚拟世界。它并不执意于区分虚拟与现实，而是将现实生活的复杂关系埋进虚拟世界的人物塑造与关系中，从而让非玩家同样获得了充沛的情感共通与游戏体验。
到了第二部，这种虚拟与现实的复杂交缠关系在网络想象中被更迫近地端送到观众面前。作为封闭程序内的“虚拟”主人公，偶然坠入了这个与“真实”有着更直接互动关系的网络空间。网络是真实的还是虚拟的？要如何区分主人公行动属于虚拟还是真实？创作者从头至尾都没有直接给出标准答案，而是通过丰满的情节与充满想象的科技视觉化，带领观众去抵达种种矛盾、彷徨、迷失的结点，探索两者的关系。



作为“现实”表象的“虚拟”
影片世界观的基本框架诚然是根据网络技术的流程所设计的，但创作者也在多种细节中反映虚拟世界中相同的现实逻辑。这些奇趣的机巧不仅作为现实世界的表象，更从另一个扭转后的视角撕开了从“虚拟”中旁观“现实”的缝隙。
最基础的便是不同世界“物种”的设定。在第一部中，游戏机之外的人类显然要比游戏机内的角色更“真实”。而在第二部中，网络世界中的“人类”被构造为一群方头物体，他们有着固定的表情，整齐的动作，以及比现实世界低得多的运动能力。而Ralph和Vanellope作为已逐渐过时的虚拟世界人物，却比这些来自真实世界的人要生动得多。而在特殊的情节关口，比如Ralph需要更多的赞时，这些真实世界的人类完全被虚拟世界的角色所控制，他们没办法自主选择去向，只能进行被动的观看并送出手中的“赞”。
此时，我们看到了互联网世界与游戏机世界截然不同的一点。游戏厅里，不受控制的方向盘展现的更多是一种“奇幻”风格；而在互联网中，这种用户被操纵的状态已经不是臆造的桥段，而是大数据控制下客观存在的事实，这是一种具有确凿现实基础衍生出的“科幻”色彩。那种被网络世界所统一为方头小躯干的公仔人偶，也隐约贴合了人逐渐被数据科技所同化的单一状态。

同样有趣的是影片的空间设定，这也与穿梭于不同空间中的虚拟人物分工有着密切联系。在网络世界的表层，我们看到了“人”流如织、光明有序的繁华图景。其中最具代表性的无疑是短视频App社区。所有真实世界的用户蜂拥而至，围绕着中心的视频塔载歌载舞献出每个“赞”，整个大厅仿佛证券市场般欢腾着激情——尽管现实生活中点赞的一瞬间可能只是疲惫的几丝苦笑而已。而掌控算法的赞姐，只是以点赞数、流量排等次看待Ralph并以此追求公司运行效率与利益的管理者。
在高楼外的广场上，我们看到的是与现实生活同样混杂的人群。拿着广告牌四处奔劳的弹窗人，仿佛我们在地铁站与购物中心见过无数次的发传单小哥或英语课程推销员——只不过作为程序他们有更高的效率与毫不疲倦的工作热情。在故事中，他不仅带我们进入了离地表并不遥远的垃圾广告网站棚户区，更直接抵达了深埋于地底的暗网，而这一幽暗、狭窄的地域也间接触发了最终的庞大危机。
互联网表层高效清洁运转的空间似乎只是将深层涌动的暗流遮蔽起来，以肮脏、病态和破坏为特征的地下社会并不外在于互联网，而是这个充满矛盾的庞大体系的一部分。第一部中“好人”与“坏人”的身份危机，通过更宏大的空间设定再一次被呈现出来。

因而我们的主人公Ralph必将再次经历抉择，但这一次的抉择，在互联网中亦有其独特的发酵方式。


“虚拟”的反客为主
Ralph自第一部开始便是游戏系统中的异类。作为一段虚拟的固定程序，他不甘于被限定在“坏人”的位置上，因此打开了跨越空间隔离的旅程。在一整套危机爆发与解决之后，尽管没有改变自己在游戏中的坏人设定，他也获得了所处社群中他人的尊重。
伴随着Ralph“干一行爱一行”的职场鸡汤，Vanellope作为Sugar Rush曾经高贵的公主则极为自然地完成了从上流到“凡人”的自然转变。在如此轻而易举的人生境况改变中，Vanellope可能从未真正理解过Ralph作为一个被限定为“破坏者”的普通人想要成为“好人”的艰难。
Ralph的目的自始至终十分简单，那就是帮助Vanellope重建过时的游戏。尽管他曾经如此渴望不同的生活，但是作为旧时代的虚拟人物，他依赖于足够安稳的局域游戏空间。在少有变化且限制繁多的游戏厅中，他和Vanellope的互相依赖能够以一种稳定的方式长久存在——即便这种联结很多时候只能通过遥远的对望来实现。

作为一道程序，一方面他不得不去行使被设定的规则，另一方面他“拟人的”真实情感并不为程序本身所容纳。因此作为一个“破坏者”，帮忙“修补”程序——即找到方向盘便是他最大的弥合这一裂隙的方式。
因而，当Vanellope拒绝归去，对于Ralph来说，方向盘的存在也彻底失去了方向感。他作为非程序的“人”的那一面，因Vanellope的离去被剥夺了一大块。在虚拟世界占有实际控制权的程序不仅限定了他在游戏厅中的位置，更是通过给Vanellope提供看似更广阔的生活选择，以一种先进技术的姿态将她从他身边夺走。他的愤怒并非台词中所呈现的那样，认为Vanellope “被毒害”，而是因为假如Vanellope离开，他自己好不容易建立起来的具有完整体验的美好“人”生，将会就此垮塌。
看过《头脑特工队》的观众一定不会陌生，这种“愤怒”的丧失感、被剥夺感，对于一个真实的普通人来说是再正常不过的。但耐人寻味的是，正如一个过气反派的“土味视频”能够被新时代的网络所缅怀、嘲讽、围观、凝视并最终聚敛大量财富，Ralph面对失去的情感时如此自然的“人之常情”，也同样能被互联网世界的程序轻易捕捉，并放大为一场恐怖危机。

空虚的Ralph被病毒判定为100%的漏洞，并无限繁殖到足以吞没整个互联网。此时Ralph的“破坏”属性和互联网程序内在的毁灭性悄然重合，而由这一个漏洞投射出来的，则是更深层次的弥漫于整个互联网的恐惧与焦虑——这种焦虑并非一天到晚赚流量的赞姐、以游戏能力为最高尺度的闪姐和彬彬有礼的搜索引擎先生所能表达的，它被隐藏于评论区的戾气中，被深埋于暗网的破坏欲望之中，更穿透屏幕映射于所有使用社交网络的真实人类的疲惫、紧张与烦闷之中。
某种程度上说，如此庞大的“破坏”并非一种特定条件之下的偶然，而是虚拟网络技术的制式化互联网规则统治下真实的“人”急需得到释放与纾解的必然，是情感的被压抑和理性程序高效运转之间的根本冲突。密密匝匝爬满了整个网络空间的Ralph幽魂并不是人们所恐惧的“破坏王”，而正是所有人在网络空间中的焦虑情绪本身。和Ralph一样，人们以为在互联网中获得了最大程度的自由，但却无法挣脱这一重根本的程序结构。

Ralph遇到了比在游戏厅更为棘手的难题。
曾经他以为自己可以以一个“坏人”的角色获得同样的社会认可，他破坏的能力带来的是第一部中喷薄而出的可乐曼妥思灯塔，是对Vanellope生命危机的解决，是生活方式的重新看待与展开。在这里，“破坏”具备另一面修复与重建的力量。
然而，到了程序更严密的互联网世界。他的“破坏”失去了效益，他只能作为一种灾难、一种错误被解决、被改正。他的能力再一次被固化，他与程序冲突的一面，已经可以被程序所修正并掩埋——正如暗网和弹窗被压抑在地下一样。
这已然不是他这样一个旧时代的程序/“人”所能自我拯救的事情，通过可视电话和Vanellope继续遥远的对望，是他唯一的自我慰藉。
虚拟的程序与真实的人，在Ralph身上交融一体。但高度发达的互联网程序逻辑将这一真实溢出的人的情绪发酵，并操练为一场自我修复的盛大表演。最终，“破坏”的积极面向只能回到游戏厅中继续存在，互联网的虚拟已然吞没了真实的人的需求。



“现实”的重新叩问
从以上分析中我们不难看出《无敌破坏王2》的视角扭转。
它首先将现实世界人的特质赋予“程序”，让观众能够通过“人”的属性去产生共鸣。回过头来，从虚拟与现实融合的人物出发，观众又得以反观生活中的自我位格。细化虚拟世界内部逻辑的过程，同时也是完成对外部世界描摹的过程。虚拟与现实之间产生了纷繁错杂的交融互动。
虚拟世界不再是纯粹程序化的、僵硬的、中立的供人类操纵的工具，而人的现实世界也不再是完全主动的、充实的主体。虚拟世界不仅成为人类社会的投射，也通过人类社会的统治逻辑反过来控制着人自身；人的情绪在虚拟世界中被虚化，也在被加工操纵之后反作用于现实。
在“虚拟”反客为主的过程中，创作者并没有局限于对虚拟的迷恋，而是完成了对现实世界的重新叩问。当虚拟与现实的界线逐渐模糊， “虚假”与“真实”、“进步”与“落后”、“理性”与“感性”的价值判断也必将面临同样的迷失，“网络迷踪”的故事必然是对这几层二元关系的重新辨认——哪怕只是一种暗含悲观的尝试。

出现在影片末尾的可能是最黑暗的动画长片彩蛋。
儿童小游戏中被安然喂食的兔子，按照程序的规定只能吃下松饼。当Ralph到来捣乱时，它只能被迫吃下无数松饼。电影最终用小女孩的尖叫掩盖了虚拟世界内一片狼藉的血腥。
那现实中的人类呢？当人类被互联网的数据规则所限定，他们同样只能吃下无数算法所给出的信息“松饼”，他们能说“不”吗？这一场人和程序的博弈中，他们的结局会如何呢？





</影评>
<有用数>247</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>伏龟影评</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2018-11-24 21:17:40</时间>
<影评>

说来赶巧，我看完《无敌破坏王1》之后没几天，就赶上了《无敌破坏王2》的新片上映。本来我打算写第一部的影评，不过既然第二部已经出来了，那就索性写个对比影评吧。

正如标题，我对续集是很不满意的，豆瓣上评分那么高，多半还是《无敌破坏王1》的光环。先说一下两个电影在我心中的评分吧，如果《无敌破坏王1》是8分的话，那么《无敌破坏王2》大概是6.5分左右。其中，故事始终是我评分的重点。




按照老规矩，先剧透一脸。
《无敌破坏王1》能下载到，自己看一遍就知道剧情，我就不多说了。我要剧透的是《无敌破坏王2》。




是的，我就是喜欢剧透的魔鬼。
第一幕：
破坏王拉尔夫和云妮洛普的关系一直很好，他们白天玩游戏工作，晚上聚会（跟情侣似的）。但是云妮洛普觉得游戏很腻歪，每条赛道都解锁了，没有新鲜感。结果，拉尔夫为了给云妮洛普礼物，亲手打了一条赛道，但这却导致人类玩家和云妮洛普的赛车操作出现冲突，砰的一声游戏机的方向盘被拔下来了（小女孩的力气都这么大吗）。甜蜜冲刺的厂商在几年前就倒闭了，小朋友从eBay上搜到唯一一款方向盘，游戏厅长嫌贵不想买。看起来，甜蜜冲刺游戏机要撤下了。拉尔夫突然想到互联网，于是和云妮洛普一起前往互联网eBay，打算买个方向盘拯救游戏机。
第二幕：
互联网世界很广阔，他们搜索之后来到eBay，并在不知情的情况下与人叫价，把200美元的方向盘叫到两万多，并因为没钱而无法购买。好在还有24小时付款时间，他们决定赚钱，并在弹窗广告的帮助下找到了方法，决定完成狂野飙车偷车任务。
偷车之后就是一段赛车，云妮洛普玩的非常开心。但他们还是被堵住了。就在即将两手空空的时候，车主闪姐拿拉尔夫制作了有趣的视频，并推荐了视频网站算法平台（类似youtube抖音之类的），通过点赞来了赚钱。于是，偷车任务失败后，拉尔夫两人又玩起拍视频点赞来赚钱（老实说，这些刻意制作的搞笑视频一点都不搞笑，然后电影中一堆人相互推荐大笑，我觉得很尬）。
就在拉尔夫拍视频赚钱的时候，云妮洛普去做弹窗推荐拉赞，没想到来到迪士尼乐园，与一群公主相会，就是预告片那一堆。然后，公主们教云妮洛普唱歌，她居然唱完歌就来到了狂野飙车（我一脸懵逼）。反正就是云妮洛普与闪姐开心的飙车。




另一边拉尔夫赚到钱了，都把方向盘买好了。至此，他们最初来到互联网的目的——购买方向盘的任务——已经完成了。但他与云妮洛普视频通话时对方自动接通，使得拉尔夫在云妮洛普和闪姐的身后听到她们的对话。原来，云妮洛普想留在狂野飙车，不想回甜蜜冲刺了，并说拉尔夫总是喜欢一成不变的生活，一种对云妮洛普来说有些腻味的生活。这伤透了拉尔夫的心。
拉尔夫决定让狂野飙车变得无聊。他通过弹窗小哥找到了暗网的病毒大哥，很顺利的搞坏了狂野飙车。那个病毒通过寻找漏洞、复制漏洞来实现这一点，它起初复制了云妮洛普的漏洞，搞坏了狂野飙车。之后，云妮洛普得知这背后是拉尔夫在搞鬼，非常生气。至此，第二幕结束。
第三幕：
那个病毒还没消停，它复制了拉尔夫，一堆拉尔夫复制体跑去找云妮洛普，然后像一个粘人的大妖怪一样要和云妮洛普一直在一起（感觉怪怪的，又不是恋人…）。接着，在万事通搜索的帮助下，他们将无数的拉尔夫复制体引向杀毒中心。没想到这堆复制体像甲铁城的卡巴内瑞似的合成一个巨大的拉尔夫复制体，抓住了云妮洛普。
解决大怪物的办法就是……晓之以理，动之以情……对着一个怪物……反正是说通了。比较好玩的是一堆公主各显神通，救了坠落的拉尔夫（话说，互联网怎么摔死人呢？）。
结尾呢，拉尔夫组织聚会，和其他游戏角色一起玩的开心，云妮洛普则跑到了狂野飙车。
听完歌，还有两个彩蛋，一个是预告片中尖叫的小女孩（就是拉尔夫喂兔子），她说自己上了预告片没出现在电影中很不开心。另一个彩蛋是拉尔夫唱歌，预告《冰雪奇缘2》。



 
魔鬼做完了，我戴上眼镜，来做个斯文人，写正经影评吧。
（一）、剧情生硬
整个电影看下来，我觉得质量和第一部差太多了。《无敌破坏王2》的剧情，就像打游戏做任务一样，或者说就像问路一样，主角们没多少自主选择的空间。
从游戏机方向盘坏了开始，拉尔夫和云妮洛普的任务就是——去eBay买方向盘，没有钱怎么办？去狂野飙车偷闪姐的车，被抓了怎么办？赚钱还有别的招，去拍视频拉赞。这些呢，大概占了整个影片的大半吧，我估计。
之后呢，一首歌曲把云妮洛普带到狂野飙车，开始了“姐儿我不想回甜蜜冲刺”的反抗。拉尔夫用实际行动表明“不，你想回甜蜜冲刺”的态度。之后引发了拉尔夫丧尸狂潮，却偏偏用嘴巴解决了问题，生活真美好。
整个故事没什么伏笔，就是用铲子推着主角前进。看起来各个地图都衔接上了，却没有丝毫圆润。反观第一部，开篇说了个“我不会像涡轮”引出悬念，然后中间讲述涡轮怎么疯了的历史，再最后居然还揭示了“糖果国王就是涡轮”的真相，这个伏笔与分晓可谓精妙，给人反派十足的感觉。都说故事最重要的就是矛盾，换言之就是反派角色的塑造，《无敌破坏王2》的反派是什么呢？拉尔夫丧尸？狂野飙车？我想，电影是想以“拉尔夫与云妮洛普的关系”作为主要推动力。我觉得这在剧情战略上是一个失误。因为，这里面没有太多的戏剧张力，最多作为次情节。那么，如果两人关系作为次情节，互联网行动为主情节的话，那么主情节的戏剧张力就更弱了，换地图罢了，也几乎没有什么真正的反派。话说，那个病毒复制完拉尔夫之后跑哪去了，这怎么跟《超人总动员2》那个暗黑破坏王一样没处理好。
回过头来说《无敌破坏王1》，其戏剧张力就足了很多。公寓里有个西服大爷一直否定拉尔夫，其他公寓成员不喜欢拉尔夫，能造成破坏的机械飞虫，糖果国王及旗下赛车手对云妮洛普参赛的阻拦，后来云妮洛普与拉尔夫关系决裂，这些都是拉尔夫面对的反抗力量。与此同时，还增加了快手阿修与使命女的小故事，同样具有十足的戏剧张力。








《无敌破坏王2》的戏剧张力不足，还体现在场景台词上。主角说好，然后周围人也说好；主角说“你今天看起来心情很好”，对方说“是的，我今天心情很好”，这叫个啥子戏剧冲突啊。拉尔夫和云妮洛普就仿佛“走到哪，人见人爱，花见花开”，甚至两人的对话也比第一部无聊了不少。
罗伯特麦基的《故事》说过，故事存在于鸿沟之间。当主角用最小行动去敲门，并预期对方会很客气的请自己进门，结果对方一见到主角就把门关上了，预期与现实之间裂开鸿沟，故事就出现了，为什么他要关门、我穿的很奇怪吗、他凭什么关门等问题就会在观众和主角心里一连串的出现。然后，才引起主角采用风险更高的第二行动。在《无敌破坏王2》中，他们去eBay购买，然后没钱导致鸿沟在主角心中裂开，但是并没有在观众心中裂开，因为大家都知道买东西要花钱，主角肯定没钱，如此一来就没有丝毫的鸿沟，也就少了故事性。之后，拉尔夫去赚钱，风险有更高吗？至少作为观众的我没有感觉到那种层层递进的风险。
结尾和高潮？那个我完全不想说了，生硬得不行。《无敌破坏王1》中，拉尔夫解决机械飞蛾的行动和自身的领悟全都在之前有伏笔。《无敌破坏王2》则是讲道理，可以称得上烂尾。
另外，《无敌破坏王2》的剧情也有些漏洞。200美元的新方向盘贵，而且游戏厅长说200美元比甜蜜冲刺一年的收入都高，这个就比较尬了吧。游戏厅收入那么低，咋过日子？
（二）、人物形象
《无敌破坏王1》让人喜欢的原因之一，我觉得离不开云妮洛普。这个丫头非常可爱，而且对生活非常积极乐观，富有活力。有两个小情景，一个是刚做好车的时候，我以为她不开心，她却欢呼雀跃；另一个是拉尔夫用手势比划云妮洛普的胜率，我以为拉尔夫在可以压低他，她却觉得自己就要赢定了。这个态度虽然也有些强行乐观，有点像《怪兽电力公司》的小绿头怪，但加上云妮洛普的笑容，足以令人信服。回想云妮洛普与拉尔夫的初识、相熟，每一个场景都让我觉得，云妮洛普这丫头很酷！
但这种感觉，在《无敌破坏王2》却没有了。不仅从人物行动言语上看不出云妮洛普的积极生活态度，就连表情上也少了些味道。之前我看《无敌破坏王1》的时候，我看完之后还反复挑了云妮洛普的表情看，心想，她的表情怎么能这么传神、这么丰富。
云妮洛普说完，再说拉尔夫吧。他在第二部的变化实在是太硬了。此前，拉尔夫和云妮洛普玩的开心，并觉得“连那样的女孩都喜欢我，我又能坏到哪去”，并从心里接受了坏人的角色设定，与开篇坏人互助会的抗拒形成对比。但《无敌破坏王2》呢，与云妮洛普聊几句，突然间就改变了？实际上，看起来没什么变化，哪怕拉尔夫后来破坏了狂野飙车也没给我什么感觉。当然，这也跟我自己有关，拉尔夫的角色在我印象中，本来就没有云妮洛普那么显眼。
（三）、炒剩饭
对制片公司来说，续集炒剩饭赚钱了，那也是赚钱了。但就实际编剧而言，续集本来就是非常困难的事情，很少有续集比第一部更好的电影。
第一部电影集中了非常多的创意，塑造了非常让人喜爱的角色，于是制片公司想出续集。但是，角色已经固定了，大家看起来都是为那些热门角色买单的，编剧又不好随便改。续集天生就戴着脚镣跳舞。而且，一个故事中，主角发生改变才是精彩的部分，但第一部电影已经把主角改造完成了，是成品了，续集还要强行把他当成未成品继续改造就会非常困难，除非继续挖掘主角的深度，或者创造新的主题。例如《超人总动员》系列，虽然我还是觉得1好看，但2的差距也没那么大，同样挺不错的。其中的原因就是主角深度与主题，超能先生做起了奶爸，影片也讨论到人们被科技屏幕控制、女人工作之类的新话题，至少都给人新鲜感。
《无敌破坏王2》则比较炒剩饭了。诚然，拉尔夫和云妮洛普是很多人都喜欢的角色，他们必须登场，但是他们之间能发生什么故事才是关键。第一部的时候，云妮洛普改变了拉尔夫，但第二部谁也没改变谁（生硬的改变能算数？），吵一架和好后再继续各自喜欢的生活，感觉见多了，比较套路。
另外，《无敌破坏王2》次情节是在少了点，大部分都只是梗一样的存在，并没有发展为实质剧情，诸如一群公主自嘲、麻木的视频观看者，给我一种梗的大杂烩的感觉。《无敌破坏王1》中，主线剧情是拉尔夫想赢得勋章，证明自己是个好人，然后加入了大量的次情节——云妮洛普、阿修与使命女、赛车手涡轮、机械飞虫等，使得故事非常丰满。其中，云妮洛普的次情节成为故事的核心卖点，这一新角色的登场是在第二幕，她使得拉尔夫平淡的赢勋章剧情变得趣味盎然，在众多影片中具有非常很高的辨识度。但如果问《无敌破坏王2》有什么亮眼的地方，一时间又想不起来，整个故事就是围绕拉尔夫和云妮洛普，也没有什么真正的新角色出现并发展为次情节（最初我以为拉尔夫会和闪姐谈恋爱……白期待了）。
结语
吐槽结束，让我们以续集宣言结束这篇影评：
“我是续集，那又怎样。超越首集不可能，那就继续炒剩饭。只当续集，别无所想。”
（彩蛋）
制片人一一登门诸多互联网企业：“我们打算拍《无敌破坏王2》，怎么样，大家都赞助点？我给你们打广告。”
Google点头搜索成别家，微博点赞露个脸，腾讯说“我出双倍”冒两泡，eBay“王炸，我赢了”。
------------
公众号：伏龟影评。欢迎关注。



</影评>
<有用数>390</有用数>
<没用数>96</没用数>
</review>
<review>
<作者>EVA柴</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-11-24 13:03:13</时间>
<影评>




虽然影片从头到尾把Ralph和Vanellope之间的感情冠以Best Friend，但却透出了一股男屌丝默默暗恋讨好霸道女总裁的代沟感，别看Vanellope长了一张娃娃脸，她从语态到动作都透出一股社会一姐的感觉，而大块头Ralph却总有种没带脑子的蠢萌像。
Ralph为了让生活不满的暗恋对象开心，给她制造了一个惊喜——一条新的隐藏赛道！但是没有起到好的结果，反而让游戏被拔掉插头，于是Ralph带领Vanellope前往新地图买方向盘以修复游戏。
在新的世界里，四肢发达头脑简单的Ralph总是慢半拍的，它不适应联想能力很强的搜索引擎，不喜欢shank太过“危险”的塞车游戏Slaughter Race，觉得Vanellope应该就适合粉蓝色的可爱尖角塔——后来证明那是Disney——同时Vanellope发现被送到“Oh My Disney”时发出一句“好没劲”的感叹。
全片以Ralph的不安全感贯穿，他一直在小心的讨好Vanellope，看到Vanellope越走越远的时候，这种不安全感爆棚了，让Ralph变得偏执走向极端——破坏她喜欢的东西，妄想这样她会回到自己身边。
Ralph铤而走险去“暗网”（dark net）找双头怪拿到病毒，希望能让Slaughter Race游戏变慢变得不再有趣味性。哪知病毒队友胡乱出牌，先是复制了Vanellope偶尔闪现的glith，让Slaughter Race整个游戏都变成即将崩塌的闪现，导致Slaughter Race游戏关闭，后来又复制了处于不安全感想要找回Vanellope的Ralph，导致整个网络都是暴走病毒。
折腾了一圈，Ralph才终于悲哀地发现，喜欢的人有了自己的梦想，但是这个梦想里没有我。
Ralph有种谈了一场单身恋爱的感觉：我以为我们即将领证，没想到你只当我是姊妹？
傻萌傻萌的，令人心疼。
如果是我，想要挽留住心爱的人，此时应该握住Vanellope的手，说：“我一直以为不论发生什么事，都应该是我们二人携手，去互联网闯荡也罢，留在游戏厅逍遥也罢。我们绝不会出现什么分歧的，至少有分歧我也会放弃我的选择去追赶你的脚步的。”拉尔夫抬手拨开云尼德普额头碎发：“云霓你且考虑我一下吧。回头看看我追赶你追赶的有多么辛苦吧。”云霓愕然，陡的眼眶一酸。
（以上都是作者YY）
电影的高潮是，Ralph 站在病毒巨人的手掌里，说服敌人从内部瓦解，让病毒和自己同时明白了：纵有万般不舍，即使会非常难过，也要放手让她去飞。
Do not hold friend from her dreams, you need to let her go.
It hurts a lot, but we are gonna be ok.
会很疼，但是终有一天会好的。
就像每一个当下我们觉得无法迈过的坎一样，回头看，它渺小的不值一提。
 


在Slaughter Race游戏门口俩人分别时，Vanellope跳上Ralph的肩膀发自内心地说：I love you so much! I am really gonna miss you.
那一刻，我浑身起了鸡皮疙瘩。
看！看吧！终于说出口了！你还是爱他的！
 
Ralph回到游戏厅，平时和其他朋友聚会的时候也会企图跟上时代的步伐开始读书，同时还自嘲：Actually I don’t really know what I was saying. （事实上，我并不是很理解我刚才说的东西）
满满的一股中年危机感。

最后，以Best Friend自居的Ralph也只能在和Vanellope视频结束后，一个人对着升起的朝阳长叹一口气，是真的要失去她了吗。
眼底有水雾悄无声息地漫上来，酸酸痒痒的几乎要滚落下来，他吸了一口气，用力忍住了。
路过的Felix问：Are you doing ok there ralph？
他疲惫的回答：Yeah I’m ok. 
然后收拾起一切的失落感，拍拍屁股继续去工作生活。
即使这一切都没有你。
或许这就是成长。
 
你的未来，孤单而诱惑，危险却荣耀。
而我在没有你的地方，默默守护着你。





</影评>
<有用数>197</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
<review>
<作者>nothing纳森</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-11-24 15:10:14</时间>
<影评>

看片时最激动人心的环节是什么呢？不是全场灯光倏地变暗，画面渐渐显现的那一刹那，也不是让人屏气凝神的高潮环节，而是片尾字幕徐徐播放，等待彩蛋跳出的过程，未知的惊喜总会令人热血沸腾，不过瘾的观众总想着，如果彩蛋再多一点就好了。于是，《头号玩家》满足了我们的愿望，据说片中隐藏了138个彩蛋，掀起了全民找彩蛋狂欢，将电影彩蛋的魅力，推至了一个前所未有的高度，在让影迷过把瘾的同时，也证明了类型电影的票房号召力。这次迪士尼也寻迹而来，推出了一部彩蛋多到爆炸的电影《无敌破坏王2：大闹互联网》，从起诞生开始彩蛋就是离不开的话题，最好的例子就是预告片中出现过的公主大集合，以及无数互联网世界人们熟悉的icon。
《无敌破坏王2：大闹互联网》中彩蛋的嵌入是非常聪明的。在第一部中创作者就有意识地把云妮洛普打造成一个反公主形象，而到这一更是有一大段来自《阿拉丁》《花木兰》《冰雪奇缘》《魔发奇缘》等迪士尼动画的公主们的构成的，迪士尼版“吐槽大会”，调侃，自黑一切绝不手软。在结尾部分，公主们更是纷纷拿上自己的武器，开启了一场“公主救王子”的经典剧情翻转戏码，可谓对迪士尼传统动画理念的颠覆与解构。结尾拉尔夫病毒合体拿着云妮洛普爬上Google大厦，正是致敬1933年的电影《金刚》——而Google这个庞然大物代替帝国大厦成为人类建筑的顶点也是颇具象征意味。让经典与颠覆，虚拟与现实相互映衬在着虚虚实实的光影中。
 在前作《无敌破坏王》中，导演大胆打破虚拟与现实的界限，用丰富的细节和设定搭建了一个街机中心，让动画角色去思考自己的游戏角色，其中对正派与反派的反类型、大量流行IP的堆砌，在商业动画中都是颇具先驱色彩的。外表凶悍内心善良的“破坏王”拉尔夫和小萝莉云妮洛普两个拥有相同，在游戏中被其他人排斥的角色，在证明自己的过程中，构建出了彼此的友谊，在电子游戏厅的世界里一同冒险与成长。
时隔六年第一部中完整的世界观，让这个狭小的街机中心显得饱和、狭窄，不足够让拉尔夫续集施展开拳脚。于是，动画《无敌破坏王2：大闹互联网》就这样与主角一起连入Wifi，抛弃街机中心，驶向更广阔的互联网世界。从游戏厅到互联网，完全是两个天差地别的世界。到了互联网，拉尔夫与云妮才真正大开眼界，也将自己性格中最真实的一面得以无限放大。
影片中我最喜欢的一个点是云妮洛普凝视着水面，抛下在先前各种“勇闯”互联网时，内心的一直羁绊她的不安与犹豫不决，真正看清自己内心的渴望。纵然歌声蹩脚，旋律也与其他公主的流行金曲不同，云妮洛普最终还是唱起了，属于自己的主题曲《A Place Called Slaughter Race》。于此同时作为密友的拉尔夫则完全不赞同云妮洛普对互联网世界的认同感，影片中也有其它部分暗示了类似的表达：拉尔夫锤向空气中的屏幕喊着“这里的一切都是假的”、云妮洛普决定留下后，他情不自禁道说“她一定是被洗脑”了。影片中多次跳出到“真实”世界表现人类的反应也是对互联网世界虚假的跳维论证。于是，这个由无数精致细节堆砌出的互联网世界骤然漏洞百出，甚至连拉尔夫自己也是漏洞本身。无数病毒体成为拉尔夫的水面，倒映出他自身的虚假和执念。
与其说《无敌破坏王2》的动人之处，在于对传统迪士尼动画的当下解构，不如说是对现实社会存在一个有意或无意的巨大隐喻：虚拟世界正是一个被凝视的“水面”，人们在其中看到自己内心的渴望。“Too much of nothing，那个才是真实的自己？” 我们的全部意识都在水面倒映，它不是真的，但你的眼睛又无法回避。坐在银幕前的你我凝视《无敌破坏王2》时，也正是凝视自己的水面。这一滩水，喧闹、缤纷、无限。一晃而过的斯坦·李，再见永远只能在“水”中。
电影原声中有一曲《The Internet》，对应影片中主角二人刚刚通过Wifi到达互联网世界。旋律由传统乐器进行到一半时，电音突现，科技感中带出一丝神秘、紧张、明亮。和拉尔夫一样充满依赖、不自信的人类准备好了面对这片无限的世界了吗？无论人类准备好与否，它们都已经来了，所有对自由的阻碍如同影片中街机中心Wifi入口的封条一样形同虚设。影片的结尾，拉尔夫和云妮洛普的友谊，代表着人类保守主义和自由主义的和解。那个打破自己曾经“完美”人设，穿过“山海”的拉尔夫独自坐在这个比起互联网世界显得饱和、狭窄的街机中心，随着电影故事的层级深入，一同前行的你我也好似突然走到了一块地方，看到那么一个很孤单的人坐在那里，心理有些许的涟漪与动容，兀的发现，嘿！坐在那的哥们原来就是自己。这或许便是保守主义者世界注定的孤独。


</影评>
<有用数>115</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>无非</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-11-23 13:13:54</时间>
<影评>

时隔6年，《无敌破坏王2：大闹互联网》终于来了。
迪士尼和《疯狂动物城》原班人马，这两个标签加在一起就已经是品质保证。
《疯狂动物城》豆瓣9.2分，位居top250榜第26位。也是目前国内票房最高的动画电影：15亿，在整个中国电影票房史第21位。

  《无敌破坏王》第一部豆瓣评分8.7，这个分数超过了97%的喜剧电影，也进了top250榜。看第二部之前可以先补看一下第一部，虽然情节上没有特别必然的联系，但对比之后，会发现很多额外的乐趣。
无敌破坏王 (2012)8.72012 / 美国 / 喜剧 动画 奇幻 冒险 / 瑞奇·摩尔 / 约翰·C·赖利 萨拉·西尔弗曼
两部电影风格略有差异，第一部比较“糖果色”，走的是怀旧和有点少女风的路线。《大闹互联网》则吸收了《疯狂动物城》中比较深刻的现实和哲理元素。
在第一部里，破坏王拉尔夫不满意自己在游戏里一直当坏人，误入Sugar Rush（《甜蜜冲刺》），结识了同样被嫌弃的云妮洛普，两个人齐心协力战胜了邪恶的糖果国王。
到了这一部，他为了帮云妮洛普修好Sugar Rush，两个人从单机游戏进入到了互联网世界。因为云妮洛普想要留在互联网游戏里，拉尔夫心生失落，于是网络病毒扫描到了他的漏洞，趁虚而入……
《大闹互联网》
总的来说，两部电影的核心是拉尔夫和云妮洛普的“友情与爱”；线索是破坏王在别人的世界里“闯祸”和冒险。
关于友情，古希腊哲学家亚里士多德在《尼可马可伦理学》中曾把它分为：有用的友爱、快乐的友爱和美德的友爱三种类型。
第一种是为了彼此利益，或单纯为了友好相处而结盟的友谊，比如商业合作伙伴；第二种是出于快乐和愉悦目的而结成的友谊；第三种是最崇高的友谊，它基于各自美好的品德，出于纯粹善意的动机，因为惺惺相惜而成为朋友。
在《大闹互联网》中，拉尔夫和云妮洛普的友情从快乐的玩伴，到猜疑和占有，再到被对方的勇敢和牺牲精神感动，最终达成了和解，经历了一次哲学意义上的友情升华。
《无敌破坏王》剧照
从设定看，《无敌破坏王》的角度是把现实中的游戏角色拟人化，有一个从现实到游戏的投射过程；而《大闹互联网》是反过来，让游戏中的角色进入到现实互联网中，再把互联网里的各种元素拟人化。
这个构思非常巧妙，既不会因为自我重复而产生审美疲劳，又能让观众从熟悉的互联网世界中发现惊喜。
前边说，《无敌破坏王》走的是怀旧风。
《无敌破坏王》开场
电影有一半的故事都发生在经典单机游戏Sugar Rush里。在第一部中，拉尔夫在游戏中央车站时有人警告过角色们，不要死在别的游戏里。
这个有趣的细节也延续到了第二部。拉尔夫拼命去《狂飙飞车》里救云妮洛普，因为游戏重启后，其他角色都会复活，但外来角色的却不能。
《大闹互联网》
云妮洛普的人设最开始一直是个系统漏洞（Glitch）。这在电脑游戏里其实很常见，有时候开发者创造的角色或元素，因为某些原因没有被采纳，但是，把含有这些人物的代码彻底删掉又会造成麻烦和连锁反应，所以就把他们“锁”在代码里。当然，最后证实云妮洛普其实是Sugar Rush王国里的公主，糖果国王把她篡改成了漏洞。
《无敌破坏王》
观赏《大闹互联网》的另一个重要趣味就是寻找其中多达几百个的电影彩蛋。这个后边应该会有死忠影迷专门开帖子详细写，我说几个印象比较深刻的。
本片中，互联网里的角色分成两类。一类是网络用户，他们是真实世界用户的虚拟小人形象，每个都长着方形脑袋，灵感显然来自虚拟网络账号的头像框。
另一类是网络公民，他们属于互联网原住民，每个都有各自迥异的造型。他们大多是各大网站的员工，在网络世界里自由穿梭。
《大闹互联网》
Google，YouTube，Amazon，eBay，Snapchat，Twitter这些大品牌的闪现自然不必说，国内品牌如天猫、新浪微博、腾讯QQ、猫眼电影等等细心的话都能找到；而对经典电影如《金刚》和《爱乐之城》的致敬也很有惊喜感。
这些网络元素在电影中全部被实体化。eBay被打造成一个大型的实体拍卖场。弹窗广告、搜索引擎、点赞、网络病毒、暗网、甚至网络暴力都被迪士尼的想象力渲染的非常精彩。
互联网数据是海量的，角色也是如此。比如两位主角刚进入互联网空间时，有一幕差不多有上万个角色同框的场景，每一个都要画出属于自己的衣着和表情，甚至要细致到肌肤的纹理，这个工作量大概是电影隔了6年之久的原因之一吧。
对一部彩蛋集结的电影来说，观众可能会去影院反复刷，所以保证每一个细节都经得起推敲，也是创作者的初心所在。
《大闹互联网》
电影中最劲爆的段落之一当然要数迪士尼公主贡献的第一天团合体大狂欢。在OhMyDisney.com网站实体化的大型游乐场中，迪士尼的14位正牌公主活久见般齐聚一堂。
细数一下包括：《白雪公主与七个小矮人》的白雪公主、《灰姑娘》的辛德瑞拉、《睡美人》的奥罗拉公主、《小美人鱼》的爱丽儿、《美女与野兽》的贝儿、《阿拉丁》的茉莉公主、《风中奇缘》的宝嘉康蒂、《花木兰》的木兰、《公主与青蛙》的天娜、《长发公主》的莴苣、《勇敢传说》的梅里达、《冰雪奇缘》的艾尔莎和安娜、《海洋奇缘》的摩瓦娜。
《大闹互联网》
除了一众公主之外，片中的所有的女性角色都在闪闪发光。“神奇女侠”盖尔·加朵配音的“闪姐”和运营视频网站的“赞姐”格外出彩。
酷毙的“闪姐”虽然没有经过官方的认证和加冕，但在我看来她本身就是一位驰骋街头的民间公主啊！而且不要忘了，给她配音的“神奇女侠”可是宙斯和亚马逊女王生的半神公主！所以说，算上云妮洛普的话，其实有16位公主。
“闪姐”
《大闹互联网》塑造了迪士尼公主最接地气的时刻。她们纷纷脱掉长裙套装，穿上了现代休闲服饰。仔细看就会发现，创作者对每个公主穿的衣服都用心做了改造：
为了体现花木兰的英姿，给她穿的是飞行员夹克；睡美人的T恤上印着“nap Queen”；冰雪公主艾莎衣服上写着“Just Let It Go”；白雪公主衣服上画着一只毒苹果……
她们不但在着装上突破人们对公主的刻板印象，而且也颠覆了以往王子营救公主的俗套桥段。14位公主与云妮洛普搞笑邂逅，吐槽《勇敢传说》的梅里达来自皮克斯studio；众人还在片尾各显神通营救了拉尔夫。
但其实来自皮克斯工作室的梅里达并不是别家的公主，甚至包括《星球大战》的帝国冲锋队，都不是迪士尼家的外人。
《大闹互联网》
借此机会说一说这几家公司的历史：
作为世界领先的娱乐帝国，华特迪士尼公司旗下包括迪士尼传媒网络、迪士尼乐园及度假村和迪士尼消费产品与互动媒体三大部门。
隶属传媒网络的迪士尼影业集团旗下集结了：迪士尼电影公司、迪士尼电影工作室、试金石影片公司、迪士尼动画工作室和音乐集团、戏剧集团等等七个主要部门。而《星球大战》系列的卢卡斯影业、创造漫威英雄宇宙的漫威娱乐和推出《玩具总动员》《海底总动员》《怪物公司》《瓦力》等经典动画的皮克斯电影工作室，都是迪士尼的子公司。  
皮克斯动画工作室原本是《星球大战》系列导演乔治·卢卡斯的卢卡斯影业公司在1979年成立的电脑动画部。1986年，卢卡斯由于离婚案而遭遇现金流危机，于是该动画部被苹果公司联合创始人乔布斯收购。
在电影中，我们能看到游戏厅老板利瓦克用的是苹果早期的iMac G3，小朋友在eBay查游戏手柄时用的手机也是iPhone。
利瓦克用iMac连接互联网
皮克斯动画工作室在最初的主要业务是生产电脑硬件，迪士尼当时就是皮克斯的最大客户。他们也接过一些二维动画和广告片，但并不赚钱，乔布斯几度想要卖掉皮克斯。1991年，迪士尼作为制片方投资2600万美元，由皮克斯制作三部动画，第一部就是后来的《玩具总动员》。
《玩具总动员》让皮克斯一炮而红，这期间它又制作了《超人特工队》《赛车总动员》等多部热门动画。
经过与迪士尼的几轮谈判之后，2006年，迪士尼以交换股票的形式并购了皮克斯动画，乔布斯由于持有皮克斯一半以上的股份，也就成了迪士尼最大的个人股东。他不再是皮克斯的董事长，而成了迪士尼董事会的一员。
电影品牌【Disney·Pixar】正式诞生。所以，电影中与皮克斯动画有关的彩蛋比比皆是。

2009年，迪士尼完成了对漫威娱乐的收购。自2008年以来，漫威工作室发行了二十几部漫威电影宇宙题材的影片。其中《X战警》系列和《蜘蛛侠》系列的版权分别出售给了福克斯和索尼，但漫威紧接着打造了《钢铁侠》和《复仇者联盟》系列，火遍全球。2014年，索尼影业同意蜘蛛侠角色进入漫威宇宙，《X战警》和《超人》系列的加入也指日可待。
而关于《星球大战》彩蛋，此前迪士尼就多次与卢卡斯合作建立星球大战、印第安纳·琼斯等主题的迪士尼乐园。2012年，迪士尼终于完成了对卢卡斯影业的收购。所以在随后的2015-2019年，迪士尼迅速重启《星球大战》系列，影迷才有机会看到《原力觉醒》《侠盗一号》《最后的绝地武士》等五部星战电影。
《大脑互联网》
从1936年创作第一部动画片《白雪公主与七个小矮人》开始，迪士尼的卡通形象就以皇家和公主系列风格享誉全球。
在好莱坞电影工厂中，迪士尼始终用童话和梦想包裹着成长中的酸甜苦辣，陪伴着全世界一代代小朋友长大。
从创作路线来看，迪士尼的动画可以分为两种类型：一是诉说纯真与浪漫、童趣和冒险的幻想题材。如迪士尼的公主系列、小鹿斑比、小飞象、小熊维尼等。这些动画聚焦的是人类生活中经典而永恒的主题：爱、善良、勇敢和童真。
对于这类题材的创作，迪士尼向来严格遵循经典模式，因为无论时代怎样变迁，不管对大人孩子来说，这些美德都需要用艺术作品不断传颂下去。
这些动画的创作特点是：
迪士尼经典动画的创作特点
但是，迪士尼显然不会只想做一个制造玛丽苏梦境的设计师，TA也愿意直面现实问题，引导儿童甚至成年人去认真思考生活。
所以，另一种类型的迪士尼动画电影始终在与时俱进，既关注现实，又把世界各地的不同文化风格吸收进来。
阿拉伯故事《阿拉丁》，中国故事《花木兰》，非洲故事《狮子王》和《青蛙与王子》，印第安故事《风中奇缘》等等，都是对多元文化的礼赞。
而诸如《寻梦环游记》对死亡和离别的审视，《疯狂动物城》对尊严与平等的呼唤，以及今天这部《大闹互联网》对友情与爱的界限的讨论，不但从日常生活中汲取营养，也希望在动画电影中做出更深刻的反思。
毫无疑问，迪士尼的形象在影迷的心目中是立体的。TA是《美女与野兽》中怪兽样的谦谦君子；是《睡美人》中力挽狂澜的王子；也是《疯狂动物城》里聪慧不羁的狐狸和本片中耿直善良的破坏王拉尔夫。
同时，TA还是被宿命牵绊的公主；是善良爱冒险的云妮洛普；也是酷毙了的“闪姐”和勇敢执着的兔子警官朱迪。
迪士尼一直是好莱坞电影工厂里的精神贵族。
 
 

</影评>
<有用数>181</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
