<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>星际牛仔总集篇・蓝调混搭 カウボーイビバップ よせあつめブルース</电影名>
<年份>1998</年份>
<评分>9.6</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2625044361.jpg</封面>
<导演>渡边信一郎</导演>
<演员>山寺宏一 / 林原惠美</演员>
<简介>TV Tokyo播了12集后被砍，渡边不爽就做了这集吐槽
                                    
                                　　This clip show was created as the final episode when the show was briefly canceled because of violence in Japan. The episode was never released on DVD. The episode ends with the words: "This Is Not The End. You Will See The Real "Cowboy Bebop" Someday!"</简介>
<reviews>
<review>
<作者>微杰</作者>
<标题>牛仔漫语</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-04-29 22:39:07</时间>
<影评>

     每个part题目都是一首歌或一部电影的名字，很贴切的总结这一part，每一part都是简短充满思考的台词。有自言自语，也有相互联动。虽然精彩，但评分这么高应该与没有收录有很大的关系。片尾的说唱很精彩，完全表现了导演的愤怒无奈和期盼。
      Food for Thought：不同的食物不会成就不同的人，是一个个不同的选择。
      Fools Gold:突出的枝条是盆栽本身的个性，都是独一无二的原创，都值得保留挖掘。
      Que Sera Sera:讨厌和喜欢都有一定的程度和范围，未来就该充满未知，就算坎坷也勇敢生存下去。
      You Can't Always Get What You Want:我们总是在寻找真理，让人信服安心，就算找不到想要的，但也会找到需要的。
       Key of Life:找到舒适的节奏是多么幸福的事情。
       Walk This Way:作者对读者们所致以的最高敬意就是写出完全出乎他们意料的作品做一些别人想不到的事，见一些未曾见过的东西，听一些未曾听过的故事，享受其中。
       A Nature Woman:脏一点的房间和世界更适合居住，色斑和雀斑也无需遮掩，了解自己接受自己，自信的展示自己。
       Instant Karma:人是一切什么关系的总和，对任何人任何事没有任何感情，是世界上最大的悲哀。
       Sugar Mountain:世界充满诱惑，沉迷诱惑会迷失自己。
       Chain of Fools:食材需要保留原味。
       Do It Yourself:自己的命运需要掌握在自己的手上。
       If 6 Is 9：怀疑过一切之后，才可能发现那些值得相信的真实。想要相信什么，就先怀疑。
       Amazing Grace:拥有实力才能随心所欲，随心所欲但别触碰别人的奶酪。
       My Favorite Things:要很努力很努力做个有趣的人。
       Unfinished Sympathy:像水一样，无形可成万形，用动作来表达自己的愤怒和决意，李小龙，国人的骄傲，提出了很多有趣的无数想法，影响着许许多多的人。
       Whole Lotta Love:保持本性，不可以为难自己，寻找或等待对的人。
       Wild Style:追求即兴的富有变化的美妙的人生。
       Tangled Up In Blue:布鲁斯就是吟唱那些绝望的忧伤。


</影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>乱炖梨子水</作者>
<标题>感谢渡边导演，这26分钟我可以再看26年</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-07-16 16:38:49</时间>
<影评>

我想换换写影评的方式，用每个章节的第一句台词，接上一小段随便写的感受 -
Part1：“食物是很重要的”
和“我”吃着一样食物的“别人”，和“我”是完全不一样的人 和“我”吃着不一样食物的“我”，和“我”也是完全不一样的人
Part2：“每个盆栽都有它自己的个性，而你最好留着它们”
但愚蠢的人总想制造出完全一样的东西
Part3：“我讨厌没想法的男人”
关于男人，“我”有一万个不同的想法，哦？这些想法也不只是关于男人哦
Part4：“ 这里是Ed，宇宙很大很大~”
有的地方没有“我”想要的东西，却有“我”需要的东西
Part5：“人类活着是因为他们的心脏在跳动”
心脏有跳动的节奏，其他有其他的节奏
Part6：“喂~Ein，喂~喂~Ein~为什么你有这么多毛呢？”
你的回答不重要，“我”自己问完，自己就有答案
Part7：“作者对读者们致以的最高敬意，就是写出完全出乎他们意料的作品”
“我”做出不合“你们”期望的事，也是在表达对“你们”的敬意咯
Part8：“我讨厌过分干净的东西”
“我”是个活人，活人身上当然有活人的痕迹，脏点儿、难看点儿也没办法~
Part9：“Laughing Bull说道：’遨游鸟啊，你知道自己的身体是什么做的吗？‘”
“你”眼里能看到的这个世界，处处都是“你”自己，而”你“不爱他们
Part10：“如果你只给婴儿吃甜食的话，他们以后就会只吃甜食”
只吃甜食的话，脑子变成了”酸奶“一样的东西，软趴趴的、黏糊糊的，从瓶子里倒出来，它们缓慢地在地板上展开身体，最后又变成软趴趴黏糊糊的一摊，然后再也动弹不得。
Part11：”料理有很多学问，不是说随便加点什么味道就可以了“
无法保留食材原味，然后锦上添花的料理师，不配称为料理师，他只是在浪费食物
Part12：“自己的事自己做，不要指望别人”
当然，如果“你”以为区区靠“你”的本事就想改变“我”命运，那也是妄想~
Part13：“能够用怀疑的眼光去审视面前的所有事物，这是非常重要的”
又要保持怀疑，又要找到真正能相信的东西，这很困难吗？也没人说一定要“你”做到啊，当成一个普普通通的爱，随便做做不好吗？
Part14：“做赏金猎人有一点好处，就是没什么规则来束缚你”
是吗？规则无处不在，哪有什么自由
Part15:"ED至今为止没有经历过什么痛苦"
在任何情况下，“我”总能找到有趣的事，让自己的生活变得有趣，所以请完全放心~
Part16：“李小龙曾经说过：‘什么都别想，把自己变成抛却一切形态的水的样子’”
“你”觉得水是被承载它的容器限制了吗？没有哦，它只是暂时选择安静地在里面呆一会儿罢了。它没想过要和容器对抗，它眼里也没有敌人，一直都是自顾自地表达心里想的东西罢了。这个容器里现在有它想要的东西，所以它进来享用了~谁知道明天它又会去哪儿呢？
Part17：“如果这世界上有神的存在的话，我有一个愿望，给哪些夺走自由的走狗们施以天罚！”
但夺走“我”的自由的人，在“我”的心里还是不可饶恕的
Part18：“有时我会想，自己的性格真是个问题啊”
啊~可怪人也自会有怪人来喜欢哦~
Part19：“一个多世纪以前，有一个萨克斯手叫做查理·帕克，他似乎是第一个不用曲谱演奏的男人”
“我们”也想象他一样，做出不一样的东西
Part20：“我们清醒的时候都在沉睡，我们沉睡的时候都清醒着”
所以分不清是非真假，不知道自己想要什么也是很自然的事吗？别给自己找借口
Part21：“这只是一场幻觉”
人们都会有醒来的一天
Part22：“所以，别让我们的愤怒盖过简单的娱乐”
就算在做噩梦，也都会有醒来的一天
Part23：“某处的一个blues乐人，在被问到什么是blues时说‘Blues就是吟唱哪些绝望的忧伤’”
不知不觉说了这么多，“我”知道这事儿没啥大不了。可“我”现在…还是有那么一点点难过
Part24：（没有台词）
所以可以有一个抱抱吗？

</影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>bluebandit</作者>
<标题>一个歌单</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-05-18 13:18:41</时间>
<影评>

Part 1 Food For Thought
Part 2 Fools Gold
Part 3 Que Sera Sera
Part 4 You Can’t Always Get What You Want
Part 5 Key Of Life
Part 6 Doggy Dogg World
Part 7 Walk This Way
Part 8 A Natural Woman
Part 9 Instant Karma!
Part 10 Sugar Mountain
Part 11 Chain of Fools
Part 12 Do It Yourself
Part 13 If 6 Was 9
Part 14 Amazing Grace
Part 15 My Favourite Things
Part 16 Unfinished Sympathy
Part 17 Public Pressure
Part 18 Whole Lotta Love
Part 19 Wild Style
Part 20 Daydream Believer
Part 21 Hang on to Yourself
Part 22 Look Back In Anger
Part 23 Tangled Up In Blue
Part 24 It’s All Over Now, Baby Blue

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>贺運</作者>
<标题>名场面</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-02-20 17:27:36</时间>
<影评>

斯派克：公牛笑问，在游泳的鸟啊，你知道自己的身体是什么做的吗？我曰，谁知道，大概是用从某地掉下来的什么鸟拼成的吧。公牛问，在游泳的鸟啊，那你的灵魂呢？我曰，谁知道，大概是用某地的棉絮塞满的吧。公牛曰，这个答案是错的--也算是对的吧，你的身体与宇宙相连，又似乎没有，你的灵魂囊括整个宇宙，也似乎没有。那是对我，也是对每个人，恨别人，就是恨自己，爱别人，也是爱自己。我曰，我对任何人任何事，没有任何感情。公牛曰，这是天地间最大的悲哀。

杰特：瞧，烹饪也是门学术问题，并非只是放对调料那么简单，傻子会倾尽所有调料，做出来的黑暗料理让你分不清鸡肉还是牛肉，这种人掌勺，一样暴殄天物。说到食材的原味，换言之，牛肉的原味就是牛肉味，当然要保留下来，不然，牛会伤心的。

菲：别指望别人，自己的事自己做。我不知道这是谁的原话，但曾视之为信仰，这也算不上什么吧，我不想被人依赖，然后把事情搞砸，即使我真做了也会怀疑，这对他们好吗，诸如此类。所以说，自己的命运还是要靠自己。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>maybe</作者>
<标题>Free Cowboy Bebop</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-02-25 21:03:48</时间>
<影评>

只能说导演很酷吧 哈哈哈
15，50s的时候有一句台词 给那些夺走自由的走狗们施以天罚！
看了全部的星际牛仔后 隐隐的感觉到忧伤 不管是经常出现的这几位 还是某一集中的某个人 身上似乎都背负着隐隐作痛的过去 所以整个系列都透着Blue的味道
这一集 是Bebop上船员们的许多断独白构成的（除了Ein 狗子很聪明 但是不会日语 哈哈哈） 里面的独白 你可以看做是对于人物形象的丰满 但是其中的三两句 似乎就是导演借人物的口吻对荧幕面前的我们来说的 
19，23s 这不是真正的结局，你迟早会看到真的“COWBOY BEBOP”！
片中也解释了Bebop的来源。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>琉璃</作者>
<标题>观后感啊</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-08-03 10:43:02</时间>
<影评>

　极富魅力的角色，个性化的语言，精彩、紧凑而不失细腻感人的情节以及令人沉迷的配乐，都使该作成为历久弥新的精品。制作精良的画面和人物流畅的动作，也体现了非常高的制作水准。

　　作品摒除了夸张变形的肢体语言，精炼简洁的对白和含蓄而富有深意的剧情，使之在众多采用夸张的表现手法、色彩艳丽的情节流俗的动画作品当中显示了出众的品质。而菅野洋子难以言表的精彩配乐更是为之锦上添花。



</影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>