<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>老井</电影名>
<年份>1986</年份>
<评分>8.1</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1150187936.jpg</封面>
<导演>吴天明</导演>
<演员>张艺谋 / 梁玉瑾 / 吕丽萍 / 牛星丽 / 解衍 / 平兰庭 / 赵世基 / 郝教勇 / 穆淑兰 / 谭希和 / 李菁菁 / 詹小林 / 骞焕德 / 丁惟敏 / 张慕芹 / 李万年 / 李金榜 / 路辉 / 程森林</演员>
<简介>因为家中长辈逼迫着要其做年轻寡妇段喜凤（吕丽萍）家的倒插门女婿，老井村青年孙旺泉（张艺谋）有心与高考落榜后回村务农的恋人赵巧英（梁玉瑾）离家出走，却因父亲被炸死在井下一事不得不将计划搁浅，听命做了段喜凤的丈夫。此后，孙旺泉把全部精力放在了打井上，终用科学方法测定了老井村第一口井的井位。
                                    
                                　　全村人日夜为打井奋战时，突发塌方事故，赵巧英和孙旺泉被土石封在了井下。在生命可能就此失去之际，两人按捺不住做了一次夫妻，然而，他们被人救了出来。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>平平无奇奇怪怪</作者>
<标题>活着的人要承受的更多。</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-12-13 00:29:17</时间>
<影评>
            老井终于看完了，心情很沉重，觉得里面悲剧性最强的人就是孙旺泉，老井村可以打出水来，他付出的代价是最大的。

    首先，可以毫不夸张的说，片中所有的死亡都和他有关。

    他的二爷因为打井被埋在底下一天一夜，上来之后便疯了，对打井这一行为充满了本能的仇恨。

    他的父亲因为打井被炸死了，弟弟因为井口垮塌被埋在了砖石里。

    他被迫娶的女人，也是因为打井而成了寡妇。

    他作为一个活下来的人，死亡在他身上早已打下了深深的烙印，正是因为如此，才使他放弃了许多本属于自己的东西。

    简单的说，那就是爱情。

    旺泉和巧英的恋情本不应得到干涉，爷爷说巧英心高，老井村装不下她，这都是为了安抚旺泉而说的话，说白了就是一个娶一个嫁，总比哥俩都打光棍好，这是他老人家的原话。也许在旺泉的心里，死的人都已经付出了那么多，生的人就再也不好去奢求什么了，那不仅是自私的表现，为整个的社会规范所不容，他也是在父亲去世之后才下定决心，彻底放弃巧英，做了倒插门的女婿。

    讽刺的是，他遵从父亲的意愿娶了喜凤，是为了弟弟攒下一笔娶媳妇的礼钱，结果弟弟因为打井的意外死去却让旺泉用牺牲自己的爱情而缔结的婚姻变得没有了任何意义。

    影片在人物塑造上可以说是非常独到的，而且采用了我最喜欢的一种人物设置，那就是虽然人物各有特点，但是没有真正意义上的坏人。

    首先说一下影片中的男性角色，抛开孙旺泉不谈，老支书代表了村中的积极和开明的力量，他有心打井，无力打成，想要在卸任之前办一件对村中老百姓有意义的大事，他是作为正面力量存在的。

    爷爷的角色很复杂，是他一手操纵了旺泉的婚姻，但对于打井这件事上，他充满魄力，深明大义，他说，三辈出一个人，十辈出一个神，他对于旺泉是充满了期待和希望的，在号召大家集资打井的时候，他的义正言辞震撼人心，所以他即是维护家庭旧秩序和社会旧习俗的封建族长似的人物，但在他身上，体现出了人类顽强的生存本能。

    旺财这个角色是非常惹人同情的，观众对他的观点是在时刻变化的，可以说他是电影中非常丰富的一个人物。开始的时候从他的视线盯住巧英的内衣这个动作，给人的感觉是这小子是个色鬼，后来他的表现更证明了这一点，比如怂恿盲人戏子唱黄色小曲儿，偷女人的内衣穿在衣服里面，到这里他是一个让人生厌的一个角色，而旺泉的一个巴掌则让他道出了心里话，他内心对于异性的渴望因为这块贫瘠的土地而受到压抑，其实他的渴望对于人来说是天经地义的，无可指责的。如果说井下的一番话让我们对他产生理解的话，那么他的死亡则让人对他更加同情了，尤其是母亲在他的棺材里放他的物品的时候，场面让人心酸，买来的大学校徽，有漂亮女人的画报，别在胸前的两支钢笔……他渴望受教育，渴望爱情，渴望受到别人的尊重，可是这一切他都没有得到，甚至在他的葬礼上，还有人来调查他生前所做的根本称不上是错误的一件事，不能不让人为之伤心，感慨。

    顺便再说一下影片中男性角色的名字，旺泉自不必说了，爷爷叫万水，儿子还要取名叫段孙井，从名字可以看出祖祖辈辈对于水的渴望。

    再来说说影片中的女性人物，着力刻画的是巧英和喜凤这两个年轻女性形象，说到这里我不禁感慨，孙旺泉你真是艳福不浅啊，两个女人不仅都容貌姣好，而且都是心地善良，深明大义，深爱着他。但是她们两人还是有着很大的不同的。

    在老井这部集中表现中国农村相对落后的生存现实和思想状况的电影里，巧英可以说代表了一种文明的力量，比如她买回的电视机，在旺泉受伤之后她送来的药。身为女性，却受过很好的教育，这就让她同周围的女性中独立出来，她开朗大度，虽然表面上气恨旺泉的婚姻，可是心里非常的理解旺泉，原意和他一起去打井，正像后来他们被困井下她自己所说的，我都是为了你……她对于旺泉的爱是鲜明而炽烈的，毫无保留的。在井下的那一夜，她超脱了礼俗的界限，和最心爱的人结合在了一切，最后她远走他乡，把一切都给了他，只带走了那份曾经美好的记忆。

    如果说巧英给旺泉的爱是一团火，鲜活炙热，那么喜凤就是涓涓细流，不绝如缕。她和旺泉的婚姻绝不仅仅是像她妈说的那样找个壮劳力那么简单，从她在影片开头对于旺泉的凝视就可以看出，她嫁给他，是因为爱他。正是因为爱他，所以在明明应该强势的婚姻里显得那样卑微，当妈妈和丈夫因为倒尿盆而争吵的时候，她哄着他说，以后我倒还不行吗？看戏的时候注意到他的眼神停留在巧英身上，她从不过问一句，她只是尽着自己做妻子的责任，热汤热饭地端上来，温暖着他那颗不甘不愿的心。当他的打井事业受到大家的质疑，她第一个把东西捐出来，从来未曾在人前讲话的她，瑟缩着，站在人前让别人支持自己的丈夫，她的字字句句，都打在了旺泉的心里。

    再来说说旺泉，旺泉是活在夹缝中的人，他活在生存和死亡的夹缝中，他活在爱情与婚姻的夹缝中，他活在文明与愚昧的夹缝中，他受过很高的教育，却无力主宰自己的幸福，可见中国农村的传统伦理道德在他身上打下了多么深的烙印。我一直不认为张艺谋的演技有多好，好，可是这个角色选他真是太对了，他的表情有一种与生俱来的沧桑，与这个角色非常的适合，而且他因为演技的生涩所产生的那种木讷感正是这个角色所需要的。



    再来说说这个电影中的色彩，这个真是太有讲头了。

    影片中苍茫的群山和破旧凋敝的民居就抛开不谈，人物的着装就值得好好研究一番。

    整个电影看下来就是一片花花绿绿的世界啊，导演真是什么颜色鲜艳用什么啊，当然，里面起到主导作用的两种颜色就是红色和绿色。

    这两种颜色除了在全景镜头中突出颜色的鲜明感之外，在一些镜头的使用则带有明显的对比和耐人寻味的寓意。

    仅仅举出几个例子。

    红和绿可以作为性别的标志，比如女子的红头巾和男子的解放帽。

    在影片中有一场巧英和喜凤狭路相逢，擦身而过的镜头，巧英穿红衣，系红头巾，喜凤穿绿衣，系绿头巾，通过服装的颜色勾勒出两人性格的不同和关系的对立。

    还有一个场景是我觉得最妙的。

    旺泉不情愿地娶了喜凤之后，好几天都不和她做爱，又是一天夜里，喜凤盖着大红喜被，而面孔却一片深深的惨绿，眼角垂着泪，演员委屈，伤心的面容在绿色风格化用光的勾勒下并不让人觉得突兀，反而增添了表现力。

    当然，在影片中占有优势的颜色还是红色。

    影片中所有男性角色的服装都以蓝绿黑为主，而旺泉却常常穿着大红色的翻领运动衫，突出了他作为影片中打井的积极力量的存在，而旺财死后一个大娘默默在井边把长长的绳子上面系满了红色的布条，红色又承载了中华文化中辟邪，神灵保佑的含义。还有父亲死后葬礼上的那口红棺材，不知是真有此风俗还是导演的风格化处理，但给人的视觉冲击则是毋庸置疑的。

    这篇文章本来就没什么脉络了，就容许我再说说用光吧，第四代导演新时期的代表作我没看过太多，仅仅看了这部和本命年，我觉得他们的用光，尤其是夜晚的室内用光非常独特，空间内大部分都是黑暗的，只有人物的所在的地方会进行少量照明，大多采用顶光照明，很少采用辅助光，使人物被勾勒出鲜明的轮廓，而身体大部分都淹没在阴影里，虽然老井没有本命年那么极端，可也有这方面的倾向。

    给我的感觉是，看第五代，看形式，看第四代，还是要看内容。
      </影评>
<有用数>337</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>林三郎</作者>
<标题>当老奸巨猾的老谋子还是小心翼翼的小谋子的时候</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-03-31 12:26:22</时间>
<影评>
        当老谋子还是小谋子的1988年，张艺谋不仅凭《红高粱》捉获柏林大金熊，还凭《老井》摘下东京、百花、金鸡三个影帝，并由此成为百花奖的第一个非职业影帝，以及中国第一个世界四大影展的影帝。一个中国电影人彪悍到这种程度，怕也是前无古人后无来者。

不过电影《老井》中我真喜欢的是吕丽萍。穿着花衣裳，抱着小孩，眉眼如花，一个最知道疼男人的小寡妇，垂首顺眉地说：“往后尿盆盆俺倒，还不行吗？”这样的女人简直是我的终极梦想。
      </影评>
<有用数>70</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
<review>
<作者>暮亦</作者>
<标题>电影《老井》中的象征与隐喻</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-12-02 22:13:09</时间>
<影评>

 电影《老井》选取同名小说部分素材进行再创造，再现老井村人们愚公移山式打井的苦难现实、坚韧品格和爱情悲剧，以象征、隐喻的手法展现了传统乡土眷恋、伦理道德与现代观念的碰撞融合，巧妙折射出历史纵深上现实环境的变迁和人物命运的浮沉，有歌颂有批判，克制而引人深思。 


 
我读《老井》是以电影—小说—电影的顺序进行的。电影有两条线索：旺泉、巧英、喜凤之间的情感纠葛；老井村千百年来打井的氏族使命。吴天明导演在素材的选取、添加、重构以及象征和隐喻的使用上，都是极富态度和想法的。他把目光集中在孙旺泉这一代人身上，前人的事迹则略微带过，同时删去很多旺泉和巧英独处的感情片段，让这段爱情在当时历史环境下更具悲剧意味。
影片叙事强度、密度、节奏都很合适，有可看性，而更值得一提的是象征、隐喻手法的运用使影片更富艺术性。影片中出现很多看似无用的镜头和物件，实则或表现人物性格心理或暗示人物命运，是这部电影情节发展层面的，我称之为“小象征”；实际上影片中的人物不仅仅是一个人物，是一群人的代表，老井村不仅仅是一个村庄，是大量村庄的缩影，其背后蕴含的伦理道德、民族精神、现代观念跳脱出影片依然深刻存在，我称之为“大象征”。
一、 表现人物性格及心理变化的“小象征”
1. 井口
井口在影片中是被强化的视觉焦点，甚至有连续几秒单纯井口的画面。拍摄井口的角度也很特别：一是从地面往井里看，漆黑一片，不知道井底是什么情况，这是一种未知，一种危险。对老井村世代打井牺牲一众人而无果的山民来说，这是摆在他们面前的难题和沉重使命；二是从井底往井外看，黑暗包围着的光明，是未来是希望，是老井村人们坚持打井的精神信念。
2. 放不出来的电视机
电视机在当时来说是属于比较新潮的东西，巧英买了一台电视机说明她是一个愿意尝试、接受新事物的女性。然而当她把电视机带回老井村时却没有信号不能播放，她说了句“老祖宗瞎了眼，把村子安在这”，一来说明老井村环境恶劣，二来说明巧英对这片土地抱有想逃离的心态，这为后来巧英离开以及旺泉与巧英的爱情悲剧埋下了伏笔。
3. 孙富贵死后的红棺材和红日
大片的红色色调是很典型的张艺谋风格的用色，这在他之后的很多电影中（比如《红高粱》、《菊豆》）都有体现。硕大的红棺材摆在旺泉家中, 后人们跪拜逝者, 镜头叠化出一轮红日。红色在中国传统文化中是吉祥、喜庆和幸福的象征，而此处的红色一反传统，是旺泉痛失父亲、想要反抗倒插门却又被孝道压抑，双重打击下的凄凉和无力。
4. 与喜凤婚后旺泉背的大石板
与喜凤婚后在山间遇到巧英，孙旺泉背着一块巨大的石板在山间行走。石板巨大、山巨大，显得人物渺小。沉重的石头是孙旺泉身上背负的打井使命和孝道限制的双重压力。
5. 第一次和喜凤结合的喜字窗花
旺泉迫于传统孝道压力无奈入赘到喜凤家后对她采取冷落的态度，而在喜凤伤心哭泣时出于不忍还是和她同房了。此时镜头出现红色的喜字窗花，有一种个人情感在生活困境下被迫妥协的意味。
6. 旺泉的三次倒尿盆
第一次在与喜凤结合后探头看看之后去倒了尿盆，这时他对这段没有感情基础的倒插门婚姻是不认同的，在做了违背自己心意的事情后有愧疚和心悸，生怕被人看到；第二次是与喜凤讨论孩子名字以后，他与喜凤有了共同的情感基础，也不再顾忌被人看到了；第三次是给旺财送丧后，倒完尿盆镜头下喜凤、喜凤妈在干着农活，秀秀也在一旁，生活归于平静。
7. 旺泉与巧英结合时的山脉
剪辑手法很特别，山脉是自然，也代表着旺泉与巧英的感情是自然的流露，然而最终被淹没在辽阔绵延的山脉之中。在这一组剪辑中，我看到了个人力量的渺小，也预见了旺泉与巧英的感情最终在传统的压制下没有结果。
二、 代表典型人群及文化的“大象征”
1. 瞎子唱戏（摘豆荚）
这是在两次观影过程中都引起我极度不适的片段。瞎子本就是弱势群体，而女瞎子更是，在面对她时，老井村的村民在取笑她。在她面露难色时，还要她唱《摘豆荚》这样的对女性并不尊重的曲子，这是很愚昧粗鲁的做法。可以想见在中国大地上有多少不合理的传统民俗和落后文化。
2. 干旱、破碎的土地
干旱破碎的土地是不适合居住的，是人们想改造的。很多影片都选择在中国西部荒漠背景下来反映人们的苦难生活、展现人性的阴暗面，贫瘠、广袤、干旱的中国农村和土地成为了一种沉滞落后的文化符号。
3. 旺泉在父亲死后选择与喜凤结婚
孙旺泉承担起父辈祖辈交给他的打井使命，他就已经放弃了自由，放弃了个性的追求，把自己的命运和老井村的打井事业联系在一起。这种自我牺牲可以说是英雄气概也可以说是深受“教化”失去了独立选择的能力。
喜凤与巧英代表了两类不同的中国女性。喜凤代表着传统伦理，夫为妻纲，善良朴实，而巧英则憧憬外面的世界，向往新的文明。旺泉与巧英互相爱着对方，却遭到爷爷的反对。爷爷是家长是权威，权威的笼罩加之父亲遗愿的孝道压制，纯真美好的爱情被扼杀，即使有过私奔的反抗尝试，最终还是屈服于伦理道德观念，甚至与喜凤的结合也是尽伦常之责。
旺泉可以说是教化与伦理的牺牲品，而亿万农村青年也有同样的命运。位高权重、长幼尊卑的封建秩序在一定程度上迫害了他们的精神诉求，我想对这一点，导演吴天明还是采取批判与反思态度的。
4. 锲而不舍的打井行为
从清朝开始，几百年来坚持打井，即使遭遇诸多苦难也没想过要背井离乡逃离这个“鬼地方”，这是中国传统文化中根深蒂固的乡土情结，是山民对故土的无限眷恋。一代代人交接打井使命，庄严而神圣，前仆后继、奋斗不止、生生不息。这是一种坚忍不拔、永不言败的优秀民族品格。
5. 知识的力量
孙旺泉最后依靠自己学到的水利知识为老井村打出了井，这种科学技术算是一种外来的先进文化，这种文化与传统方法碰撞融合，新的文化为老井村带来了机遇和改变。村支书恳求旺泉利用他学到的知识打井，也是传统力量对现代文化的认同与接受，有一种与时俱进的意味。
电影《老井》中还有更多有意思的象征、隐喻和其他艺术表现手法，以小物件写人，以人写时代写社会，人们苦乐、悲喜、爱情、荣辱交织，愚昧中透出淳朴，麻木中显现出坚韧，思考传统，思考当下，社会历史就在时间轴上慢慢前行。


</影评>
<有用数>32</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>嗜热链球菌</作者>
<标题>与背后的故事交织在一起</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-08-22 22:32:55</时间>
<影评>
               张艺谋凭借这部电影成为中国电影史上第一个在A级电影节上获封影帝的人，是我看《老井》之后印象最深的事。这次观影有幸遇到吴天明到场，听真人讲拍摄的故事，还是和查阅文献大为不同。这成为观影感受的一部分，至少在你回忆起这部影片的时候，是伴随着吴天明亲切可爱的谈吐与言论，以及他口中讲述的引人入胜的故事一起冒出来的。

    吴天明在放映前讲道：及至参加东京国际电影节，吴天明遇到加里·格兰特，说起张艺谋其实是剧组中的一个摄影师，格兰特不信，说：“他就是一个农民。”张艺谋确实有陕北老农的气质和审美（从章子怡、周冬雨等人的走红可推测），但是憨厚迷人的笑还是透着点艺术青年的气息。当时因找不到合适男演员，被吴天明叫去出演时，张艺谋自己应该也觉搞笑，心中更怕演砸了被人骂。但结果却如此出乎意料，不曾想他原来下了这样的苦工——为了减掉20斤和体验生活去给乡民们背了几十天石板。那年头的人对自己真狠啊，而因《山楂树之恋》《金陵十三钗》《满城尽带黄金甲》等影片对张艺谋没法有好感的我，如今却也愿意承认：其实人家年轻时，也是一个朴实肯干、坚毅可爱的青年。

    吴天明上台时，是坐在台沿上翻过去的，身体结实灵敏可见一斑，这就是真正的“七十而从心所欲，不逾矩”吗？真的可爱至极。吴导很是健谈，话匣子一打开，有似滔滔江水连绵不绝。话里的观点主要有：


1.对演员的看法。认为能像张艺谋下那样苦劲的不多；

2.对娱乐片的看法。不反对娱乐片，但是要拍出内涵，以好莱坞作为成功例子；

3.对现实主义电影的赞赏态度；

4.对老井村附近的赤贫感到痛心，认为GDP的发展没能润泽万民；由老井村提及对教育体制的看法：能各种援外，为何自己国民还要受没书读的苦？


    言语幽默，心怀天下，有没有？
      </影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Eva</作者>
<标题>饥渴的不只是一口老井</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-11-10 00:37:22</时间>
<影评>
        对水的饥渴是影片的一条明线。

对好生活的饥渴是影片的一条暗线。

明暗交错，像起伏的心跳一样，讲述着这个关于“饥渴”的故事。


解放后的老井村，依然过着连基本的饮水问题都解决不了的生活，人们要跑上好几里的山路去挑水，甚至为了争一口枯井，不惜和邻村人流血械斗。对于水，乡亲们是执着的，甚至是疯狂的。打井，成为全村生活上的必修课，生存上的大难题。


相较于对水的渴望，对好生活、爱情的渴望，更是在压抑中时时等待着汹涌的喷发。孙旺泉无奈入赘村寡妇段喜凤，心底却渴望能和同学赵巧英在一起。这种隐忍的渴望，一经点燃，便是干柴遇烈火；一经风雨，便是久旱逢甘霖。渴急眼的人，顾不上会呛着水。


最终老井村打出了一口水井，而孙旺泉的渴望却突然间，一下子没了着落。


回望那一口口干巴巴的枯井，就像是一双双黑溜溜的对外面世界充满好奇和羡慕的眼睛，更像是一张张馋兮兮的对未来生活充满欲望和胃口的大嘴。


PS

影射的名字

孙旺泉，饱含着祖祖辈辈对水的渴望，而他最后也真的带领村民打出了一口水井，可谓旺泉。

段孙井，孙旺泉入赘段喜凤寡妇家，孩子得跟母姓段，这个名字看似像孙家断子绝孙之意了。


嘀咕的政治

村长念叨的一席话：中央的政策，那还能有不好的？看似褒扬，听得出的埋怨。

旺财要瞎子吹打演唱荤段子，结果还被县里调查，瞎子唠唠叨叨果然真切老道。


质朴的感动

旺泉背着重物，路上遇见挑水回来的巧英，就想讨碗水喝。巧英只给了半碗，还故意摘下头巾，往水里抖落了稻草星星，旺泉委委曲曲的，只能慢慢吹着草星，贴边喝完水，望着巧英远去的背影怅然若失。就在这个晚上，守着哭泣的小寡妇，他终于心死的圆了房。

然而，在旺泉和巧英被困在井底，两人互吐心声的时候，旺泉忍不住埋怨巧英那次令他伤心，巧英终于道出原委，你背了那么重的东西，走了那么远的路，要一碗水猛喝不要命了，不那样做，你怎么能慢慢喝下去！


年轻的艺谋

张艺谋骨子里就有一股农民的气质，算得上是本色演出了。至于吕丽萍，演起漂亮的小寡妇，尤其是夸赞旺泉，还塞钱给他的那段戏，讨喜的劲儿，真给力！
      </影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>Crescendo.燊</作者>
<标题>那些人,那些井</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-07-16 21:40:41</时间>
<影评>
            由吴天明导演的《老井》完成于1985年，是对中国电影有着重大意义的转折时期的代表作之一。片中的男主角——孙旺泉是由张艺谋扮演的。影片讲述的故事发生在八十年代处一个山西的山村中。在这个有数百年历史的山村中，世世代代的人想方设法要在干旱的土地上打出一口真正的有水的井来。为了这个希望，老井村祖祖辈辈的人付出了无数的汗水和辛劳，有人甚至因此献出了生命。可是人们打出来的，只有一口又一口的干井。直到一个名叫孙旺泉的年轻人改变了这似乎无法改变的命运……

    影片从老井村村民们的生活入手，在一开头就表现了村民们看戏的热闹场面。之后的镜头对准了旺泉和巧英：两人一同挑水，一同走在蜿蜒的山路上，一同与伙伴们对山歌……这一切都表现出了旺泉和巧英之间不寻常的亲密关系。然而，此时旺泉的父亲却瞒着他给他定下了一门亲事。发现了真相、本想逃走的旺泉被他爷爷抓了回去。不久后，旺泉的父亲在打井时意外死去。因为是父亲答应的婚事，所以旺泉不得不抛下巧英，当了段家寡妇（吕丽萍饰）的丈夫。婚事后不久，老井村就与西门村因一口井发生争执，进而发展为械斗。旺泉为了保护东泉井不被掩埋，不慎跌入井底受伤。这件事惊动了县政府，政府派来专家考察当地地形并给老井村提供了一个到县城学习地质的名额。得知旺泉被选上学习后，旺泉的爷爷十分激动，并且鼓励旺泉一定要给村里打一口井。学成归来后，旺泉目睹了村里因为缺水遭受的苦难。村支书找到旺泉，表明了一定要打出一口井的决心，并告诉旺泉自己已孤抛一注把所有的希望都寄托到了旺泉的身上。面对着复杂的地形和种种困难，旺泉完成了勘察并开始了打井的工作。可是在有有条不紊的工作中，井壁突然坍塌，旺泉的弟弟旺才因此丧生，旺泉和巧英也被困在了井下。事故发生后，政府资助了老井村打井设备和两万块钱。在完成工程仍需两万块钱的情况下，村支书、旺泉的妻子和巧英等人的无私的行为感动了村民们，老井村的井终于打成。而井前的石碑上，铭记了历史上所有为了打井而失去生命的老井村人。

    电影故事的背景是上个世纪八十年代，因此人们的着装对现在的我们来说并不太陌生。而淳朴的山村和山村人，也被朴素的表现了出来。片中大部分的画面，色彩都是丰富、饱满而柔和的。大量摇镜的运用，使影片的视角更生活化，真实地模拟了人的视觉。同样地，众多描写山村生活的镜头也为影片增添了生活感，剧情在“日常生活”中推进，自然、流畅、毫不做作。

    值得一提的是影片中各人物间的关系。尤为突出的是旺泉和巧英之间的关系。从开始的亲密无间到旺泉结婚后的尴尬，再到后来两人一同被困井内的惺惺相惜，可谓十分微妙。其中巧英对旺泉是有爱有恨，爱恨交加——旺泉抛弃了她；却又时时流露出对旺泉的关注和关心。而旺泉也始终无法割舍对巧英的这一份感情。

    纵观整部影片，并没有很多冲突，但冲突出现，大概立刻就十分激烈。例如：旺泉的父亲孙来福放炮打井时被炸死；因争夺东泉井而爆发的老井村和西门村之间的械斗；将近尾声时井壁坍塌导致的旺才的死。这些冲突共同的原因可归结为——井——水。对于生活不可或缺的水的需要，产生了这所有的冲突。不管是人与人之间还是人与自然之间的冲如，都只是起不同的形式罢了。

    看完这部电影，我们很难不被影片所震撼。尤其是结尾处的石碑，铭刻着一代代人的牺牲和努力。这时，“打井”已超越了它自身的含义；我们看到的，是整个民族的精神，是不屈从与客观环境的恶劣、不断拼搏、敢于挑战不公的命运并且永不言败的灵魂。
      </影评>
<有用数>32</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>宝珞</作者>
<标题>老井</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-04-08 00:50:24</时间>
<影评>
        几百年，几十条命、几代人，一口井

那一口深深的井啊。

早就说过，自《英雄》后，不会再花钱去看张艺谋的片子， 今个儿这一出，可是紧赶慢赶，唯恐错过，一样有张艺谋三个字存在，不过这一次，他是演员，是八十年代那部《老井》，那时的张导，真青涩啊，以至一出场，我差点笑出来。然则，客观地说，这是整个三月以来，继《战马》之后，让我有想要流泪冲动的影片了。

片子质量真差啊，一路刺刺拉拉，那种老胶片的历史过往，由于年代久远，所有人的衣服颜色都失了真，特别是大姑娘小媳妇们的红棉袄，在银幕上变成了鲜艳的玫红色。反倒少了几分那个年代的土气。

那个时候的村子真穷啊，老井村更是穷中之穷，因为没有水，正当年的大小伙子娶不上媳妇，只能用换亲、倒插门这种落后的方式一下子解决两家的婚姻问题。

好是好，但关键是总会有人受委屈，村子里学问最好的后生哥就是为兄弟换亲的主角，数一数二的人才，却要入赘做倒插门的寡妇女婿，更何况自己还有着心爱的人。

这真是年龄差距，要早些年，我看这部片子，肯定也会一门心思向着男主角张导，但是毕竟多吃了几年米饭，看出个悲剧性人物来，和男女主人公一起上了高中的支书家的瘌痢头儿子孙旺才。他一样喜欢着美丽的巧英，但是人家两情相悦，他不但没有落井下石，还利用自己爹的职权偷出了盖章的结婚介绍信。

而当孙旺泉（张艺谋）入赘后，旺才心里又重新燃起了希望，爱得苦啊，偷偷去院里偷姑娘（赵巧英）的内衣揣在自己怀里，这可是保守的八十年代，还是乡下！虽然常常被伙伴们奚落，但是劳逸结合的人是他、带来城里新鲜玩意儿（迪斯科、录音机）的也是他，他爱的人为孙旺泉下井、而他追随着爱人的脚步也来到井下，有时候老天真的不公平，井塌了，他死了。死之前还因为偷亵衣的事被孙旺泉（张艺谋）老拳饱饱，他委屈地哭，凭什么你屋里一个屋外还一个，原来这个教唆着盲歌者唱荤曲的大小伙子还从没有过女人，，，闻言的男主人公住了手，但其实这时他也还没达到左拥右抱的境界。

是井塌了之后，三个人同时被困，旺才死了，巧英哭着表白，我是为你才来的，死在泉哥怀里，值了。

甚是奇怪，那个时候的人的语言直白而土气，却透着活生生的真实。暗无天日的井下，他们才第一次也是最后一次出轨。还好，但是否是真的好？ 总之 两人被救活了。

这井，打还是不打？

村里开始募捐，承包制以后，村里已经没钱了，这还在其次，关键是，一茬茬的死人就是不见水，谁还愿意去填那个无无底洞，倒不如攒钱去外面的世界。

村支书站出来了，带头捐了一百，但是嘱咐要写在自己死去的儿子孙旺才名下

曾经威风凛凛吊打过龙王爷的老人站出来了，土埋到脖子按天算日子的人，还需要有井吗？算一算，他一家为了打井已经死了几口子了，井打不动了，钱没有，老人捐出了自己视若瑰宝的棺材，乡亲们有触动，但是还是没人愿意出钱。

这时候，孙旺泉的寡妇老婆站出来了，她的肚子已经显了怀，她情真意切地一番诉说，赢得了全村人热烈的掌声，掌声经久不息。

这时候人群鼓着掌突然让出一条路来，是赵巧英的嫁妆，这个姑娘委托姐妹捐出了自己所有的嫁妆，却永不回头地离开了老井村，是因为看到旺泉媳妇的肚子么？是因为看到孕妇发言时旺泉那嘴角的一抹笑么？是因为再也不会看到粘在她身前身后的旺才了么，我们不知道。

因为最后是一段长长的碑文，

几百年，几十条命、几代人，一口井

最后这口井，终于出水了。

年轻的张导作为演员还真不过不失。

老旧的影片却再次证明，好导演真的很重要。


这世上本没有路，走的人多了，便也成了路。

几百年没有水的井，也终于打出了水，，，

我一直相信承诺是有力量的，承诺的力量连死亡也无法阻挡，老井再次证明了这一点


现在再看80年代的片子，真是有种奇异的触动。
      </影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>谷川行走</作者>
<标题>半更子土星星</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-06-11 13:42:15</时间>
<影评>

把我哭得。每个人都身不由己，每个人都不得圆满，每个人都还有善良，每个人都隐忍悲剧，每个人都不声不语。最撼动人心的悲剧如是。
你不早恨透我了吗
上回在山上碰到你，连口水都不给喝
那半勺水喂狗了
才半勺水的面子
还说呢，洒进那么多草梗子土星星
好个没心肺的，你死了吧你
走了那么热，再不让你慢慢喝，那肺还不给激炸了
能细腻到这个份上的编剧，太神了，我决定查查是谁。

</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>尻尻</作者>
<标题>我的第一部陆片</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-07-06 05:33:43</时间>
<影评>

这部86年出品的片子可能是我大学时期（86-90年）首次看的大陆电影，不是这部就是黄土地，同时期看的。我在台北重庆南路的路边摊买的录影带。记得还有芙蓉镇、大阅兵但我没买，想暂时省钱啥的。每隔大约十年我都把老井重看一次，都很喜欢。最近来复习一下好了，等我发完本文。
吴导演拍所的人物交谈、做事，生活，非常自然生动，有时像纪录片，已非写实主义能说明，记得有个老头拿山村村民腌制的食物给县里来的工程干部，擦拭勺子的动作，讲话的模样，这真的是很棒的导、演、拍摄。里面有个放羊的精神病患，这种安排是很多西方电影常用的安排，所谓失落的天真，癫子反而讲实话。村民和邻村抢水争井也是够剽悍。坐着拖拉机去县城找干部的画面真棒。
张艺谋唱歌，大家调整天线想看电视，拍得真好。张艺谋本是摄影师，吴天明叫他出演本片主角。张艺谋的演技这么好。记得叫旺泉子，他是入赘，而且无法选择心爱的对象。夹在二女之间他很窝囊，他把心力转移到打井上头，所爱的姑娘也不再搭理他。他对媳妇儿也是很眷爱的。终于有次，在荒芜又壮观的山沟间遇到挑水的她。四下无人。他很渴，跟她讨水喝，她没讲话，递水后把几片小树叶洒在他的水碗上。
由于她也被派来凿井，一次阴差阳错两人被暂时活埋在地下，于是亲吻了，缠绵了。最后一段是村民大会，拍得真好真好真好。村长要大家一起捐献凿井啥的，旺泉子不善言词之际，媳妇儿出现了，她捐出家当，挺自己老公。旺泉子头低低坐在台边，心中很暖，他是强者，但在女人面前他是弱者，孬人。导演没多作表达，片子在旺泉子头低低中逐渐奏起胡琴配乐而结束。
非常好的电影。蛮大众化也蛮艺术的，化艺术于无形（我意思是观众看不出手法艺术或导演厉害也无妨）。这么好的电影不该被遗忘。
剧情若记错见谅。
当时看的录影带，画质不怎样，后来台湾出的dvd还行，但萤幕的左右被切掉，可惜了。如果能看到完整屏幕和画质优良的版本那就幸福了。可惜目前我找到的线上资源还是画质差，但八分钟说电影的视频倒是画质好。
现在的张艺谋和当年没啥变老，哈，当年就老起来放。
吴天明这辈子有这部就够了。
写到这里查到他2014年过世了。有点讶异。在此我向他致敬。真是有才情。才情比才气重要得多。




</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>楚舞狂歌</作者>
<标题>妥协造就的不屈斗争</标题><作者评分 />
<时间>2020-06-03 03:20:25</时间>
<影评>


   电影《老井》以现实主义的艺术手法展示了穷山恶水中老井村为了打一口水井而经历的种种磨难，影片一方面展示了以旺泉，支书为代表的老井村人誓死打井的百年的氏族使命，人与自然的永恒斗争，另一方面，以旺泉巧英喜凤三人复杂的情感关系，深入探索了个体与集体，自由与社会的关系。
    打井 是老井村人百年来的使命 也是穷山恶水给他们的诅咒与宿命，但即使因打井死了无数的村民，他们关于井 关于水的渴望一刻也未曾断绝，对水的渴望，也是对生存的不懈坚持，对自然的无限战争，老井村人不仅仅是一村一族，他们象征着千千万万生活苦难但从未放弃斗争的人们，这种愚公移山式的战斗精神毫无疑问是本片的主题。导演以老井村人为代表，老井村人是民族的 甚至人类的一个缩影，一个象征，一种精神，改变现状，战斗到底的不屈精神。
     然而，如果仅仅是这样，本片也就停留在乏味讴歌赞颂之中。宏观上的精神，其中必然夹杂着个体的恩怨情仇喜怒哀乐，对个体的忠实描写也是现实主义的重要部分，对本片而言，宏观是打井，微观是旺泉的思想感情，如果说打井将影片主题提升到民族人类的层面，那么爱情则是将主题提升到了另一个层面，个体精神的哲理性中。
      井是使命 也是宿命，井是希望，也是枷锁。当旺泉有了文化，有了与知己的爱情后，想要有自由后，老井村就成了他枷锁，老井村要井，旺泉一家要钱，而旺泉要自由，要爱情，冲突产生，矛盾发展，对于家庭的责任感使旺泉不得不放弃爱情，对于村子的责任感使他不得不放弃自由。旺泉的自我矛盾尖锐，而导演如何化解这两种矛盾，尤其是爱情的呢。一是小寡妇的刻画，贤妻良母的喜凤，对旺泉也有深深的爱意，与旺泉组成家庭后，除了岳母的苛责，这个家庭显得和和美美，孩子和幸福的家庭淡化了旺泉的愤怒与不甘。二是和巧英的自由爱情在塌方后的井下，二人互诉衷肠在性高潮中不能在一起的两人拥有了对方，这段感情在黑暗的性交中开出美丽的花，在巧英离开村子永远不会来结局中，愤怒不甘转换为淡淡的遗憾。这正是导演的高明之处，双面的合理性，消解了矛盾的对立，选择带来的不是错与对，而是不同的生活不同的结局。
     旺泉的爱情是他自由精神的一部分，另一部分则是自我价值的实现，影片着重描写的爱情使前者的比重更大。如何将旺泉自我价值的实现和打井捆绑在一起，很简单，强烈的责任感，祖祖辈辈打井的牺牲，自己掌握了打井技术，对于生我养我的村子与村民自然要有强烈的关怀和责任，打井变得神圣起来，变得有价值起来，事实也确实如此。于是旺泉的自由和老井村达成了何解，于是在旺泉的带领下，老井村人终于打出了井。
     旺泉代表了什么，旺泉代表了在愚昧的人们中掌握知识的人，有能力有思想在大众之上的人，但却不是进步的先锋，从古至今，人类总是在先锋的领导下前进，有知识的人如何变成带领人们前进的先锋而不是为了自我的追求
人上人，影片为我们展示了这一切。
    个体的命运从来与社会息息相关，个体的选择同样关乎社会的发展，每个人都有自己追求的自由，然而这种自由如果仅仅是独立存在的，那么将毫无价值，在我看来，旺泉的选择恰恰是将自身的价值同社会价值结合起来，这种看似的妥协实则是更大的进步，我们放弃了什么，我们会得到什么，在人生中我们必然要放弃一些东西，那我们要怎么抉择，这里我想到了马克思《青年在选择职业时的考虑》，自身的价值要变成神圣的价值，个体的自由要为了更伟大的自由，这些才是社会中真正的先锋，高尚的人会为他们撒下热泪。
     影片的主题无疑是人民群众对恶劣环境的不屈斗争，斗争中的先锋如何成为的先锋，旺泉作为代表形象生动，至于旺泉是悲情人物还是伟大先锋，旺泉做出了他的选择，老井村的人民自有说评。


</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>