<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>再见，妈妈 Thưa mẹ con đi</电影名>
<年份>2019</年份>
<评分>8.2</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2562967550.jpg</封面>
<导演>郑霆黎明</导演>
<演员>岭清 / 武田家辉 / 红桃 / 阮清秀 / 阮黄娇贞 / 红映 / 苏邓氏善 / Thi Kieu Trinh Nguyen / Linh Ha / Thanh Tu Nguyen / 黎公煌 / 有义 / Thanh Ha Mai / 阮黄蝶</演员>
<简介>为了父亲的移墓，定居美国长达九年的阿棕，睽违许久回到家乡。他带了伊恩一起回来，但全家族并不知道伊恩正是阿棕的男友，而此趟阿棕也正打算与母亲出柜。长久以来，母亲一直希望阿棕能够早点成家，让她可以抱孙子，就跟所有平凡的家庭一样。阿棕一直找不到最适当的时机开口，就在此时，他意外得知母亲罹患重病的消息……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>不散</作者>
<标题>如果爱的对象是同性，这份爱情就不该被家人认可吗？</标题><作者评分 />
<时间>2020-04-16 19:28:42</时间>
<影评>

最近，有很多腐女的房子塌了。
这段时间火爆出圈的泰国腐剧男主之一的Bright女友先是直接下场点赞diss该剧另一男主Win，接着又被曝出在香港事件上的错误立场。

最后两大翻译组发官博表明立场：停止直播和翻译《假偶天成》。中间的细节就不展开了，总之微博上《假偶天成》的粉丝们哭成一片。
这两年腐剧（耽美剧）的火爆常常会给不知情的人一种错觉，同性恋这种情感似乎已经得到了正视。
不然如何能解释耽美剧的爆红呢？
《镇魂》
从《镇魂》到《陈情令》再到今年已经在广电备案的三十多部耽美题材作品，在电视剧领域，同性题材受到了超强的追捧。
然而在现实生活中，同性恋们的处境依旧艰难，今天要介绍的就是展现同性恋群体真实处境的影片。

《再见，妈妈》是一部越南同志电影。故事的主人公阿棕原本已经在美国定居了，因为父亲的移墓他回到了泰国，并把自己的男友伊恩也带回来了。

阿棕原本想趁着这个机会正式跟家人出柜，但全家人都期待着他能早日成婚生儿育女，阿棕一直找不到合适的机会开口。不幸的是，这个时候他得知了妈妈患了癌症的消息。

要理解这个故事，我们先来聊聊在越南同性恋群体的真实生活状态。
事实上，越南早在2015年就已经废止了关于同性恋的禁婚令，但同时却并没有出台相应的法律去肯定或者保护同性恋的婚恋权。 
越南官方对此的态度是暧昧不清的，民间对同性恋的态度更加不友好。《再见，妈妈》里的呈现已经是一种相对来说比较温暖、理想化的状态了。

主人公阿棕长期在美国留学，他本人的才识能力已经超越了一般的越南男青年。他的家庭在财力和见识上也强于一般的越南家庭。

在这样一种先天条件还不错的情况下，阿棕出柜却依旧面临很多重困难。
和大多数同性恋群体一样，阿棕受到最大的非议和压力不是来自陌生人，而是来自自己的家人。

《再见，妈妈》总是会让人想起李安导演的《喜宴》，两部影片都是反应同性恋群体的生活，有着相似的人物设置：故事的主人公都长期生活在美国、都有非常固定的伴侣、一群殷切地盼着主角结婚生子的家人。
《喜宴》
抛开美国这个元素，后者几乎构成了同性恋群体的所有压力来源。在东亚文化中，宗族关系、传宗接代历来都是非常重要的一环。 
《喜宴》里的矛盾冲突集中在结婚生子上，《再见，妈妈》则借着回乡给父亲迁墓这个由头把整个故事背景放置在了一个大的越南宗族之中。
阿棕出生在一个越南大家庭中，父亲去世之后，一直是母亲在操持家里的生意。家里还有一个未出嫁的姑姑和一个老年痴呆的奶奶。 
奶奶是整部影片的关键人物。

奶奶刚出场时错把伊恩认成了自己的孙子，让人感觉似乎真糊涂了。
阿棕和伊恩趁奶奶睡着时，躺在她的床边互相亲吻了额头。通过下移的镜头，我们发现奶奶其实并未真的睡着。她睁开眼睛偷偷瞄了眼两个大男孩的小动作，接着迅速闭上了。

这里给了观众一个惊心动魄的暗示：奶奶看到这一幕了，她知道这个行为代表的含义吗？她会对此作出何种反应？

之后奶奶的行为似乎是在故意阻碍阿棕的感情，她要求孙子跟她一起睡，把阿棕和伊恩隔开了。

这时候阿棕的母亲趁着儿子回家的机会积极地给他找结婚对象，也有女孩对伊恩抛出了橄榄枝。

奶奶的状态时好时坏，但抱重孙的愿望是没变的。她借女儿的嘴告诉阿棕，只要他结婚生子，就把全部遗产留给阿棕。

碍于现实，不得不伪装成朋友的伊恩和阿棕之间的矛盾也渐浮现出来了。
伊恩希望能尽快出柜，他不想他们的亲密场所仅限于那间浴室。但阿棕提醒他，“我们这不是在美国”。
是的，这里是越南，阿棕是越南人，所以他们不能放肆。

整部影片的情欲部分就是在这样一种克制的状态下展开的，在浴室里接吻已经算是较大尺度的表演了。
大部分时候，影片的情色部分都是通过打擦边球实现的：“这床很硬，你应该不习惯”“你说的对，是有点硬”“但你那里不是棕色的”......

根据越南社科院的一项调查，至今仍有超过半数的越南群众认为，同性恋是可以通过医学手段矫正的，三分之一的受访者认为同性恋是一种具有传染性的疾病。

阿棕和伊恩可能是在美国自由的环境中浸染久了，回国前根本没意识到在越南的土地上出柜是多难的一件事。
纸包不住火，两人的身份还是曝光了。阿棕的妈妈在跟妯娌吵架时，对方骂她说“你儿子是个同性恋”——同性恋这个身份成了一个可以被攻击的点。

在大家族的宴会上，长辈把阿棕叫上台，再次表达了希望他早日成婚的期待。台下的奶奶坐不住了，她冲上台拿起话筒说，阿棕有伴侣的，他和伊恩是一对。
因为老年痴呆的病症，观众无法判断奶奶的行为是真的呆傻了，还是她真的豁出去了要挺孙子一把。

“你向家人介绍自己的爱人，有什么错？”

是的，爱本没有错。可是如果爱的对象是同性呢，如果这份爱情不被家人认可呢？当事人又该如何自处？尤其是在得知母亲身患绝症的事实后，阿棕就步入了进退两难的境地。
《再见，妈妈》不仅克制，而且温柔。导演没有让阿棕二选一，是阿棕的母亲选择了理解与支持。

探亲结束后，母亲送阿棕和伊恩去上车去机场。伊恩让出了后座的位置，让阿棕和母亲能有更多相处的时间。
在机场大厅，妈妈主动拥抱了伊恩，表示了对他的认可。
这一段短暂的探亲旅程以这个拥抱收尾，显得平静克制又动人。
网上有人评论这是越南版的《cmbyn》，单从两个主角间的情感流动和对当地风情地貌的展现来说两者确实有相似之处。

同样都是一对高颜值的男主，都是明亮的假期恋情，恋情都暗搓搓地在家人的“监控”下进行...
只是相比之下，《再见，妈妈》有着更加东方化的文本表述和家庭矛盾。
要说再见的，又岂止是妈妈呢？还有以传宗接代为目的的落后婚恋观念、同性恋是种病的不实谣言。

</影评>
<有用数>96</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>冉笛</作者>
<标题>越南电影与东方情境的表达</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-04-16 10:35:38</时间>
<影评>

越南电影与东方情境的表达
最近连着看了两部越南的电影：《双郎》及《再见，妈妈》。《双郎》男主角之一是越南传统戏曲里的小生角色，长得眉如墨画，唇若涂朱，颇得几分柳湘莲的神韵。电影描摹了戏曲小生一段尚未开启便黯然谢幕的爱情。两位男主角在停电的夜晚萍水相逢，竟如从小一起长大的密友一般，情不自禁对彼此敞开了心扉。
“小时候每当停电之际，月亮就会格外明亮……”当你对一个人心存爱意的时候，你就会不自觉地回溯生命中某个难以忘怀的时刻，整个世界就像湖水般温柔荡漾开来。男人之间欲言又止的爱与戏曲点到为止的默契在片中形成某种别有意味的互文。东方戏曲根植于朴素的乡土伦理与爱憎分明的道德观，舞台上的小生扮演的自然是符合大多数人认知的传统丈夫角色。当台下的观众沉浸在台上男女主人公生死悲欢之际，却浑然不知扮演异性恋角色的男主已与内心暗许的同性爱人天人相隔。这是一种暗示，亦是一种讽刺，也是一种深刻到骨子里的悲哀。

越南电影《双郎》海报

《双郎》情感的隐晦宛转与数年前由崔健执导的《蓝色骨头》有异曲同工之妙。为了规避shen cha，《蓝色骨头》用一段男子芭蕾的独舞来倾诉一段特殊年代的同性之恋。然而这样的压抑，这样的爱不可得，这样的千回百转，却成就了中国电影史上最为憾人心魄的舞蹈一幕。

《蓝色骨头》中的男子芭蕾舞

与《双郎》的压抑相比，《再见，妈妈》的情感表达就显得明朗多了。两位男主角的气质是海洋般的清新中融合了一点绿色麦田的淳朴与宁静，其中一位男主阿文是护士出身，这个身份设置很有意思，在我们的文化里，“护士”属于传统女性职业的领域，也因之，“护士”这个词也就与我们想象中的女性特质紧密相连。现实生活中选择护士职业的男性不但鲜少得到认同与理解，有时甚至可能招来歧视的目光。——从此角度来说，选择做护士，对于一个男孩子来讲，不仅需要对这个职业的认同，更需要莫大的勇气。
阿文所表现的性格特质亦与他的职业身份相符。在经历了乡里亲友的逼婚之后，两人都为此有些受伤。怀着内疚心情的阿棕试图安慰阿文，自责不该带爱人回来。阿文的回应则是：（我是自愿和你一起回来的），因为我不想让你一个人经历这一切（人们对单身状态的不认同不理解以及逼婚）。
阿文被奶奶错认为孙儿诺（阿棕），奶奶睡觉要抱着他。阿文虽有些不适应，但为了安慰老人，他还是答应了下来。被一个陌生老人抱着睡觉其实是不舒服的，但阿文并未因之回避。
罹患阿尔海兹默症的奶奶彷佛回到了童年的状态，喜怒哀乐的表达率真烂漫。奶奶对阿文的心疼不仅仅是主观情感上的喜欢，更是发自内心地感到了这个男孩子的体贴与温柔。
请看阿文回忆与诺（阿棕）交往的一段。其中提及他对阿棕的认识：他（阿棕）总是一个人，偶尔生病了，也不告诉别人。简短的话语里包含了他对阿棕细致的观察、理解与心疼。
阿文也非常细心。妈妈送他们去飞机场，阿文特意坐在副驾位置，他要留给阿棕和母亲单独相处的空间与时间。
当然最令人动容的一幕是他在奶奶面前情不自禁地坦白心迹。
细致、温柔、善解人意以及勇敢，是阿文令人感到甜蜜与暖心的缘由。


《再见，妈妈》海报
可能因为这部作品的主题是东方血缘伦理的观察与思考，这部作品的情感表达是温和而又克制的。两位男主唯一一段亲密的镜头是发生在卫生间。阿文也不由感叹：这里是我们唯一可以享受自由的地方。
但这部电影让我们久久不能释怀之处大概也在这里。同样的东方伦理，同样的血缘文化，这里有我们熟悉的乡土气息，有我们感同身受的成长记忆。隐忍又温柔的情感倚靠也是我们同呼吸共命运的勇气之源吧。


</影评>
<有用数>35</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>andredao</作者>
<标题>你看过越南电影吗？或许可以从《再见，妈妈》开始</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-04-14 06:04:15</时间>
<影评>

提起越南电影，很多国人的印象想必还停留在上世纪90年代。
陈英雄的《青木瓜之味》和《三轮车夫》，托尼·裴的《恋恋三季》，在中国都算有知名度。
《青木瓜之味》拿过戛纳的金摄影机奖、提名了奥斯卡最佳外语片；《三轮车夫》勇夺威尼斯的金狮奖，男主是梁朝伟；《恋恋三季》入围柏林的主竞赛单元。
然后似乎就是漫长的真空期，越南只是作为西方战争电影里的故事发生地而存在。
直到2019年9月，国内院线上映过一部越南电影《二凤》，但毫无水花，票房仅60多万人民币，在豆瓣只有5.7分。

但它在越南电影发展史具有里程碑意义，不仅是越南影史本土票房冠军，还成为了第一部登陆美国院线的越南电影。
而且烂番茄鲜度高达95%，爆米花指数也有86%。
IMDb数据显示，美国票房是约60万美元，全球票房是570多万美元。
我当时并没有去影院看，后来在腾讯视频上线了才看。
我可以理解，它为什么在中国遇冷。一是国人都不熟悉越南电影，片名也很寡淡，没有吸引力；二是“孤胆母亲涉险救女、重返罪恶之城以暴制暴”的复仇故事，虽然是爽片题材，也顺应了女权的时代潮流，但制作上很复古甚至土气，如果不是选越南语的音源，像是在看二十多年前的老港片。
这份复古对美国人来说可能还有猎奇，但在国内，连香港动作片都式微了，更何况是仿港式动作片的越南片。
 
越南是我很喜欢的旅游目的地，我第一次出国旅行就是去越南，去了河内、岘港和胡志明市，破败又有风情，越南菜也不错，给我留下了很美好的旅行记忆。
但越南话和泰国话的难听程度有得一拼，除非是特别出名的高分越南电影，一般也是很少关注越南电影。
最近资源网站在推一部越南电影《再见，妈妈》，乍一看名字容易和今年一部高分韩剧《你好再见，妈妈！》搞混。

豆瓣上评价人数还不多，但评分高达8.2，吸引人一窥究竟。
2019年8月在本土上映，2020年3月在台湾上映，台湾译名《我，最亲爱的》。

《再见，妈妈》既是一部小清新同影，也是一部家庭伦理片。
为了给爸爸迁坟，已在美国待了数年的男主人公Van返回越南，同行的还有美籍越南裔男友Ian。
Van是家中长孙，老家是在越南一个比较乡间风情的地方，是亲戚群居的大家庭模式，Van的妈妈守寡多年、操持家族生意，奶奶患了老年痴呆症。
Ian初来乍到，Van的妈妈、奶奶都一度把他错认成Van，尤其是奶奶，把Ian当孙子黏着不撒手。
Van自然是瞒着家里他和Ian的真实关系，只说是好朋友。

一开始，Van和Ian体验着很小清新的乡村生活，有私下的甜蜜，也有当着别人一些暗戳戳的互动，恋爱中人的暧昧是再怎么小心包裹也会泄露气息的。

Ian很讨人喜欢，Van的亲人们也和Ian相处得很好，尤其Van的堂妹Kim还对Ian一见钟情。
奶奶持续把Ian当成Van，对他非常好，还硬要给他零用钱，但也催促他结婚、生重孙，还说要把财产都留给他。
处境尴尬的Ian，在一天晚上和奶奶谈心事，讲述了他和Van相识相爱的过程，奶奶很可爱，虽然也纠结于男人怎么生孩子，但更多是关爱孙子的态度，并讲出了金句：你把你的爱人介绍给你的家人，这怎么都不是错。

Ian是15岁就移民美国了，读的是护士专业，他的成长环境和处事观念自然和成长于越南传统家庭、大学才去美国的Van有着一定差异。
Ian其实算是很贴心懂事的情人了，但Van对出柜的犹犹豫豫、周边人给Van做媒，还是让Ian很郁闷，两人的感情也受到一定考验。

戏剧冲突的高潮是一场公开逼婚。
Van的爸爸迁坟完成后，家里举办宴席，出席的除了全家人还有些父老乡亲和家族生意伙伴。
家族生意伙伴Mr.Tam在台上公开对Van逼婚，一定要Van对家人表态何时结婚，Van搪塞说很快了，Mr.Tam就强行解读成是年底，他一心想把自己女儿Lien嫁给Van，Van的妈妈对Lien也很满意。
这时奶奶突然跳出来了，上台抢了麦克风，说台上这个男子(指Van)是要跟她的孙子(指Ian)结婚的，说他们在一起很久了，还说谁要阻止就要overmydeadbody。
家人借口奶奶喝醉了赶紧把她架离现场，而逼婚还没结束，Van的妈妈接着强逼Van要他当众说说自己的人生规划。
Van的说法是要定居美国，并带母亲过去。
宴席在尴尬中不欢而散。

亲人可以是温馨的守望相助关系，也可以是世间最难缠的人际关系。每个大家庭都会有些糟心事。
Van和堂弟Khoi小时候亲密无间，但长大后命运走向不同导致关系疏远，Van出国深造还能继承家里土地，而Khoi留在老家混日子混成了酒鬼，还私吞家族公款。
Khoi的妈妈也非善类，做传销卖过期保健品坑了村里一些下线，还坑了自己的小姑子(Van的姑姑)，村里人来家里索赔，Van的妈妈出面做了扛事人。
而在这时，Van偶然发现妈妈身患糖尿病，她也瞒着家人。
接下来在一个意外情况下，Van妈妈知道了Van和Ian是一对恋人。

母子连心，血浓于水，妈妈没有亲情绑架Van，而是自己努力做了调适，接受儿子的同志身份并出面保护。
 
Ian外出散心，路遇喝醉的Khoi和同伙，Khoi抢走Ian的手机，威胁他还殴打他，幸好被出来寻他的奶奶救下。
Van为给Ian报仇，和Khoi大打出手，Khoi的妈妈一番搅和，还逼着分家产，牵出更多狗血往事。
Van的妈妈一气之下决定和其他人做切割，搬离老宅，不再管家族的事。
编剧和导演比较善良，结局还算温情，亲人间虽然撕破脸但温情犹存。
Van和Ian启程回美国，Van的妈妈也开始学着自己开车了。
两年办好手续后，Van的妈妈应该会去美国和他俩团聚。
 
出柜的困难没有预想得大，家族的纠纷没有太残酷，这使得剧情为更多受众接受和感到温暖。
也许相比一些现实情况，电影有美化的嫌疑，但总归是给了人以希望。
Van的妈妈和奶奶，确实希望Van结婚生子，可最深层的希望还是Van能有人作伴、获得幸福，而这个伴，是不是女人，其实并不是最重要的。
越南2015年就新修订了婚姻家庭法，废除“禁止同性婚姻”法规，可以举行同性婚礼，不过政府不予承认或针对纠纷案件提供法律保护。


近几年则似乎没见到进一步的报道。
但同为社会主义国家，越南已经可以全国上映同志题材的电影，这一点比起我国还是开明得多——据查资料，2011年的《迷失天堂》是越南第一部在影院公开上映的同性题材影片。
 
如果说《二凤》像港片，那么《再见，妈妈》则像台湾电影，尤其是李安早期的父亲三部曲。
影片开头是Van的妈妈在做菜，等儿子回家，有点像《饮食男女》开篇。
隐瞒同志身份这一个主要戏剧矛盾则像是《喜宴》。
代际之间的观念差异可以想到《推手》。



另外Van和Ian的骑车出游和湖边倚靠，也有点《请以你的名字呼唤我》的影子，而奶奶对国外回来孙辈的呵护则有点《别告诉她》的感觉。
当然，这些只是一些“皮”的勾连，说《再见，妈妈》像台湾电影更多是说“内里”。



比如带情绪的细节场景、细腻的情感描摹，传达的家庭情感也是华语观众很能共鸣的。
 
另外，《再见，妈妈》之所以好看还在于人物。
作为同影，Van和Ian颜值俱高，虽然都是电影新人，但好在演得真诚，对手戏有火花。

作为家庭片，妈妈一角演技在线，而奶奶一角更是全片最讨喜抢尽风头。

“有奶奶护着你，谁也别想欺负你。”
谁不想要这样一个奶奶呢。 

</影评>
<有用数>40</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>🍪💤</作者>
<标题>一起来“开车”伊恩x咕诺——「关于电影里的一些截图」</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-04-14 23:36:07</时间>
<影评>

流量党慎入，有大量截图，看电影的时候觉得很有趣就随手截下来了，以作纪念。

目录：
一、三次开车🚔和洗澡🚿「伊恩x咕诺」
二、关于可爱奶奶👵🏻「奶奶x伊恩」

一、三次开车🚔和洗澡🚿
1.关于床板“软硬”🛏️


2.关于“棕色”


3.关于床垫“软硬”2.0

4.关于“滚床单”


5.关于“洗澡🚿”








6.关于“跳舞”💃🏻

7.关于“插花”🌸

8.关于“摸摸”

二、关于可爱奶奶
1.关于拍照📸

2.关于“对错”✅❎








3.关于“选择”


</影评>
<有用数>41</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>北同文化</作者>
<标题>你向家人介绍你的爱人，这怎么会有错？</标题><作者评分 />
<时间>2020-09-26 12:35:46</时间>
<影评>

如何向家人“出柜”，总是那个令人纠结又无法绕开的难题。传统的规训、顽固的规则，塑造着家庭，也束缚着爱情。但如果亲情如此沉重而强大，它能创造羁绊，也应当能化解隔阂。需要对抗世界的，不只有我们自己，还有家人。而我们可以站在一起，给彼此勇气。


越南乡间的某个夏夜，蝉鸣和微风撩拨着心事。
男孩趴在桌子上，指尖轻敲着桌面，向“老糊涂”了的“奶奶”讲述他和恋人相爱的故事。
“听起来，你们两个应该结婚，给我生孙子孙女。”
“但是，他是男人。”
“啊，男人不能生孩子...” 奶奶面露难色，像是一个无法做出抉择的孩子。
“但是我爱他。
....可是这次回来越南，我不确定我们这样做是不是对了。”
“为什么？”奶奶摇摇头，“你向家人介绍你的爱人，这怎么都不是错。”


爱情与亲情，在这位患有阿尔默兹海默症的奶奶这里，好像自然而然地得到了和解。
这段对话出自越南同志影片《再见，妈妈》。
为了亡父的迁坟，定居美国长达九年的阿棕回到越南乡下，和他一起回来的还有他的同性恋人伊恩。保守的东南亚社会、家族的压力、长子的身份，共同编织了阿棕的困境。但这次旅程，阿棕打算和伊恩一起，向家人坦白“真实的自己”。
如何向家人“出柜”，总是那个纠结又无法绕开的难题，但是《再见，妈妈》没有将同性爱情与亲情间的冲突放大，而是选择用温情弥合裂隙，呈现出一种不同的声音—— 一个多元、温暖、赋予我们力量的声音。

01 这些天，我们的爱有如诗歌
小镇的嘉年华中，随着音乐跳动、霓虹灯闪烁，阿棕和伊恩沉醉在彼此的注视中。
身处越南乡村的他们，不能亲吻、没有拥抱，但若即若离摇晃着的身体里是两颗炙热跳动的心。



阿棕和伊恩的爱，正如歌里唱的：
“这些天，我们的爱有如美梦；这些天，我们的爱有如诗歌”
是和诗歌一样唯美的爱意，但也是和诗歌一样含蓄而隐晦的欲望。
以“朋友”之称，生活在大家庭中，二人的情欲表达是克制的，却又是暗流涌动的。
电影在这方面的刻画也颇具东方色彩，导演用细腻的镜头语言、充满挑逗意味的对白，勾勒出阿棕和伊恩的情感轮廓。
比如暴雨的午后，阿棕和伊恩躲进浴室中，激烈的亲吻之后，镜头就直接切到了两人赤裸着身体相依的画面。阴冷的色调下，情欲也是收敛的，它弥漫在氤氲的水气中、投射在伊恩的目光里、停留在阿棕爱抚的指尖。



再如二人对白中的“弦外之音”：
阿棕对阿文说：“家里的床很硬，你应该不习惯”
伊恩却用手叩着床板，意味深长地回应：“你说得对，是有点硬”
这些隐秘的情欲，是“美梦”在“现实”中的生存策略，却也是无法袒露在阳光下时，呼之欲出的爱。

02 这也许是一条漫长又黑暗的隧道，但我们终究会看到前方出口的光明

影片开头，阿棕和伊恩重回故土，他们并排坐在狭小的车子里，从机场缓缓开去越南的乡下。经过隧道时，斑驳的灯光照在二人的脸上，忽明忽暗。外面都是开往同一个方向的车辆，似乎也暗喻着他们要变得和大家一样，佯装出“直人”的一面回归。
然而当阿棕的手在黑暗的遮挡下，小心翼翼地触碰到伊恩，那种温度瞬间点亮了他们的脸庞。而后座熟睡的亲戚，仿佛见证着时间为他们定格在那一秒的感动和温暖。
片中灯光的运用巧妙地寓意着同志们在社会上的难言之隐，爱情的光明亮温暖，却要在黑暗的夹缝中闪耀，转眼间就又要面对现实残酷的挑战。



《再见，妈妈》讲述的是向家人“出柜”的故事，不过从始至终阿棕都没有正面向母亲坦白，母亲在知道后，也没有和儿子发生激烈的争吵和冲突。一切都在润物无声中了然，又在隐忍和无言中各自化解。
影片中的一处细节设计很有意思，那就是阿棕家人两次认错人的经历：
第一次发生在阿棕和伊恩刚到家时，母亲从背后抱住伊恩，错把伊恩当成了9年未见的儿子；
第二次就是患有阿尔默兹海默症的奶奶，一见面就哭诉着抱住伊恩，并且在整部影片中都一直把伊恩错当成了自己的孙子。
其实拥抱这个亲密的肢体语言，在传统的东亚文化里并不常见，这两次看似错误的拥抱，实则推动了一种认可的温暖。尽管阿棕还没正式向家人出柜，也没有正式地介绍伊恩，但伊恩好像早已融入了这个大家庭，母亲和奶奶的举动似乎也在告诉我们，她们早已接纳了这另一个“儿子”。



阿棕和伊恩在家中生活，对于那些暗流涌动的日常亲密互动，母亲也许早就有所猜测，也因此最终捅破那一层窗户纸的也是母亲。
阿棕和伊恩闹别扭之后，以为伊恩一直躲在浴室里面没出来，于是在浴室门口敞露心扉，诉说自己得知了母亲的病情，更难以开口和母亲出柜。
阿棕的一番自白后，浴室的门开了，只是里面并不是伊恩，而是母亲。
母亲当时的心情也许十分复杂，或许她也没想到会是以这样的方式，得知自己的儿子是一名同性恋。但本可以不采取任何行动、装作一切都没有发生的她，还是推开了浴室的门，走出来问阿棕：“你们是一对恋人？” 随后没有再说什么，便转身离开了。
得知真相后的母亲，也经历了懊恼、不愿相信的过程：“如果你当时毕业回来，就不会....” “一定是你在那边一个人呆久了，太寂寞了...” 然而更多的话，母亲也没再说下去了。阿棕依偎在母亲的脚边，仿佛又回到孩童时期，一切都能被原谅。



直到一天阿棕和表弟发生冲突，表弟拿同性恋的身份辱骂阿棕，一向温柔稳重的母亲没有默许，而是反手打了表弟一巴掌，维护了自己的儿子。影片最后，在机场送别阿棕和伊恩时，母亲也出人意料地先拥抱了伊恩。



导演并没有着重笔墨呈现母亲接纳这一切的过程，事情看起来如此的顺畅和幸运，但是并不突兀。因为前文早已埋下伏笔，阿棕面对婚姻的闪躲、阿棕和伊恩亲密的互动，母亲都看在眼里。她接纳儿子身份的过程，在“出柜”前或许就已经开始，而她也早就做出了自己的选择。
长久以来，我们都将东亚语境下的家庭视为束缚、视为枷锁，然而从另一层面来说，这种对于亲情的重视也许也能催生出超越观念的包容与理解。如果这份爱沉重而强大，它会创造羁绊，也应当能化解隔阂。《再见，妈妈》便是这样一个用温情化解矛盾，赋予人希望的故事。

03 靠在你的肩膀上，我们可以一起成长

《再见，妈妈》中充满着重逢和告别。影片开始时车子从机场驶向乡间，影片结尾时又往原来的方向驶去；和挚爱的亲人重逢，告别过去那个怯懦和掩饰的自我；阿棕和伊恩最后还是要离开越南，回到美国生活...
返程回机场的路上，阿棕的头一路靠在母亲的肩膀上。其实从始至终，母亲都没有亲耳听到儿子的“出柜”坦白，但随着故事的发展，这反倒多此一举了。母亲也许从见到阿棕身旁的伊恩的那一刻，就明白了一切。



在整部电影中，男性长辈的角色都是缺席的，着重呈现的是母亲作为家族顶梁柱的坚韧。而母亲和奶奶这两个女性形象也展现出了温柔的力量和强大的包容度。
阿棕重逢的还是那个给他肩膀依靠的妈妈，而他告别的是九年、甚至更久时间隐瞒自己性取向的自己，这也是伊恩一直顾虑的问题。所以当返乡之旅结束，对于伊恩来说，阿棕成长了。对于阿棕来说，母亲也成长了。
母亲不再把一个达不成的愿望寄托在儿子身上，她也挣脱了自己身上以家族为名义的束缚，不再为这个看似和谐实则勾心斗角的家族隐忍和承担了。
拥抱送别”儿子们“后，从机场回程的路上，母亲擦干了告别的眼泪，微笑着对小叔说：“我要学开车了”。阿棕和伊恩完成了出柜的旅程，而母亲的旅程才刚刚开始，而且这旅程只属于她自己，此刻的她，重获自由。



《再见，妈妈》的故事结束，但我们自己的故事还在每天上演。
我们会在人生中乘坐上许多车辆，但究竟我们何时可以为自己掌握方向盘去到我们想要到达的地方呢？有人忙忙碌碌大半生，为家人、为子女、为朋友，却忘记了为自己而活。
一辆车子开来又开去，如同我们的生命：降临，生活，然后离开。陪同我们见证这一路上的风景的有家人，爱人，更重要的还有真实的自己。坦白，是与家人的和解，也是与自己的和解。
这过程也许要九年，也许几个月，也许一瞬间。
无论如何，愿你也能踏上属于自己的旅程，愿你理直气壮，
因为把爱人介绍给你的家人，这怎么都没有错。



本文为职场多元计划的第四篇原创内容

 


</影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>一张废纸</作者>
<标题>MY OWN SENSATION</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-04-11 02:01:27</时间>
<影评>

真的八百年没有遇到过这么对我胃口，百分百戳到我G点上的基佬电影了。
定居美国的阿棕趁着父亲迁墓，带男朋友阿文回越南，希望将妈妈带回美国定居。阿棕得了老年痴呆症的奶奶将阿文认成自己的孙子，周围人对海龟香饽饽的逼婚，表弟一家贪婪的欲望……乡村生活的安逸宁静下是鸡飞狗跳的人心博弈。
我很喜欢阿文趴在桌上，瓮声瓮气地跟「绝对安全」的奶奶说他和阿棕的故事，喜欢奶奶知道全部之后，告诉他“你没有错”。
也喜欢他们躲在浴室里偷一段欢愉，不管不顾地在水流下拥吻，像第一次谈恋爱的毛孩子一样开心到在晚饭时也压不住嘴角，浑身散发着餮足的幸福感。
喜欢阿棕一个人压抑着所有，在和阿文争吵后又独自返回，头靠着那扇薄薄的木门，轻声喊的那句“阿文”。
妈妈说，你只是因为家人不在身边，太孤独了，才会爱上一个男人。
阿棕说，不是这样的。
他生来就是孤独的，即使有家人在身边，依旧是孤独的。
可是阿文不一样，阿文懂他的孤独，爱他的孤独，疼他的孤独。在阿文眼里，他从来不是单调的棕色。
就好像奶奶没能认出他，他表面上丝毫不介意，还跟阿文调侃「现在我成奶奶遗弃的孙子了」，于是谁都没把这当一回事。但阿文还是在最后分别的时候，和奶奶偷偷做了个约定，让奶奶叫阿棕一声“阿棕”，让他在最后能做回奶奶的孙子，拥有一个完整的拥抱。
我真的好爱这部电影，每个场景，每个眼神，每个画面，我都好喜欢，大概可以加入每年回看的片单了。










</影评>
<有用数>31</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>透明的赧.</作者>
<标题>你不是孤独的棕</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-04-18 23:36:27</时间>
<影评>

尽管有种种的不足，可还是愿意私心奉上五星。很显然的，只有在亚洲国家才能拍得出这样的题材，整体的故事确实如其他人所说，有《喜宴》中向家中人隐瞒同性恋身份最后向家人出柜的走向，也有如《别告诉她》中在外国回到家乡并最后不舍地分离的异曲同工之妙。但是胜在是真正的以越南这个国家的风俗文化出发，展现越南对于同性恋的态度的现状。观感十分的好，非常地舒适。尤其在前半段，没有任何矛盾冲突，而是单纯地带领我们在越南乡村度假。后半段所制造的矛盾就太过于刻意、突兀了，导演似乎想不到用其他方法来推动故事的走向了。但结尾又处理得十分细腻，在机场与母亲分离，分离时大家都忍住内心的不舍，等到分开后才爆发，非常的东方化。最后的最后又以妈妈学习开车寓意着妈妈走向新生，走向脱离大家庭的独立。
另，男主真的某些时刻长得好像陈晓，奶奶非常可爱，妈妈很东方美。好爱男二啊，如此的细腻、贴心，上天啊，赐我一个像他这样的男生吧！

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>十六</作者>
<标题>细腻、温柔的东方故事。</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-04-23 23:08:27</时间>
<影评>

「再見，媽媽」
這部劇是講的越南背景，一對從美國回來的同性戀人💑。其實故事真的很簡單，就是在愛情與親情，社會與個人的選擇！
我很喜歡奶奶的設定，得了老年癡呆的奶奶誤以為朋友是大孫子，在客人面前出櫃，替「孫子」撐腰，忘掉了很多世俗眼光，過的簡簡單單，「你把你的愛人介紹給你的親人，這怎麼都不是錯！」
媽媽的角色其實很不容易，守寡多年，替丈夫收拾一堆爛攤子，一直希望兒子回到越南成家立業結婚生孩子，但是最後知道兒子的事情之後還是毅然決然站在兒子這一邊，所以回家的車上在哭泣，但是結尾她要學會開車的鏡頭，是真的很打動人，母愛真的是世界上最偉大的事情！裡面有一個片段是兒子蜷縮在目前前面，看著媽媽的鏡頭——不管你多大，在媽媽面前永遠是孩子！
其實我沒有講兩個人的故事，因為我覺得大同小異，但是我很喜歡裡面有一句話「你為什麼陪我回來，你知道會面對什麼啊！」「我怎麼忍心你一個人面對這些東西」愛情應該相互支持，相互靠近，而且好的家庭真的對一個人的影響太大了，溫柔而有力量！
雖然一點點淡淡的憂傷，但是結局還是很好的！值得一看

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Fickler</作者>
<标题>say something</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-04-22 21:04:36</时间>
<影评>

原来向家人出柜可以处理的这么清新，这么自然。

我太喜欢那个护工小男孩了，温暖可爱亮晶晶的眼睛，趴在石桌上向爱人的奶奶介绍着与爱人的第一次初遇，带着点委屈，还有数不清的雀跃。和恋人争吵，说我不该陪你过来，说是我自己愿意来的我没有被强迫，我陪你过来，是不想你一个人面对。怎么会有那么温暖可爱的人啊，请问存在这样的直男吗？哪里可以领？

每天定了闹钟从恋人怀里重新睡回自己的床，怕被人发现；只敢在独立的浴室里接吻；被无数次的当面询问，什么时候结婚；在衣橱里发现妈妈重病的诊断单……有人说这是抓马，我却觉得挺正常的，躲避害怕担忧，生活突然降下的极其操蛋的折磨，成年人每天不都在对着这些顽强抵抗吗？生活有的时候更加抓马，但是依然有些什么可以抵御这种无穷无尽的消耗吧——分离了很久激动地冲出来抱住你的母亲，把你青年时期的照片随身携带的奶奶，拿小鹿般澄澈的眼睛深情地凝望你的爱人，大雨时被冲刷的植物与从窗户里透进来的泥土的气息，厨房里炒饭“滋啦”的油声，书包里放着的一本小说……这些镜头存在在这个电影中，除了服务于剧情，形成风格，可能本身就是种宽慰。

这部电影我私人非常非常喜欢，它有很多缺点，可能别人看来平平无奇，但我真的非常非常喜欢。

太细腻太自然了，也太贴近我的生活了——从机场到家那段很漫长的车程，看着风景从巨大的广告牌，面包车，混乱的十字路口变成了绿色的田野，陈旧的三轮车，车子开进大院子里，一大家子的亲戚热情欢迎，表妹长大了不少。
我一直觉得自己相比于城里人有一种乡土的愚钝，虽然出生地算是城市，但我身边的大人都是一些“土生土长”的农村人，很多时候老师在课堂上谈起什么过去的农家器物或者习惯，我的同学们大多一脸迷惑，只有我轻轻点头说知道。我曾经长时间的为这种愚钝自卑，不懂怎么吃西餐，分不清各类甜点，没去过迪士尼……但是慢慢的我能够感受到这种乡土气赋予我的另一些东西，我对于平常人的生活有着更深刻的感知。就好像我一下子就明白了亲戚的纷争，明白了表弟的嫉妒，明白小姑子对嫂子掌家的不满。这些家长里短的纷争，家家有本难念的经的苦闷，我仿佛一开始就置身于其中。
暑假去到贵阳旅游，随意走在街边，潮湿的空气，穿着汗衫的小商贩，摆在街头巷尾售卖我不常见到的热带，亚热带水果的水果摊，本地人讲着难懂的方言，我交谈了好久买了根冰棍。这些我以为忘记的东西在看着这个电影的时候纷纷回到了我的眼前。

没错，这部电影的风景与人物都与我经历的太过相似，就好像我生命体验的某部分被变成了电影语言，写上了荧幕。我太喜欢这种体验了，新奇而美好。

感谢这部电影。


</影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Carlos</作者>
<标题>好看</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-08-15 02:00:15</时间>
<影评>

今天看完《再见，妈妈》这部越南电影，可以说继《断背山》后又一部要我每年一刷的电影了。快两个小时后的我，还走不出。

我也幻想能够带我爱的人，回到我家小破镇，让他去我生活十八年的每个角落，我的爸妈把他当作另一个儿子，我和他分享我的小时候的点点滴滴。

我也想和他回到他的家乡，可能在相距千里的北方，也可能在班车可以抵达的距离内，他会勇敢地向他爸妈介绍我，介绍这个会陪他走完下半程的我，我们会在某个乡村里，可能骑着一辆摩托车去镇上赶集，我会吐槽他的家乡菜，我会感受他生活的点点滴滴，我会在某个夏夜的夜晚，跟着蚊虫的叮咬和当当响地电风扇，躺在地板上的凉席上，用我的粗大腿压在他的身体上，然后就这么睡一整晚……

我会用我全部的勇气向我的父亲、我的母亲介绍他，虽然不奢求能够得到他们的祝福，甚至可能要背负一辈子的罪恶感，但是如果他是我决定的一辈子，我愿意这么做。我希望他也能有足够的勇气，我希望我能够和他一起爱着我未来的叔叔阿姨。

如果他奶奶还健在，我会将我对已在天堂的奶奶的歉意和爱，好好爱着另外一个陌生的老人。

这部电影，太真实了。我想好好等着，等带我回家的那个他。

                                              2020.8.15



</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>