<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>云的彼端，约定的地方 雲のむこう、約束の場所</电影名>
<年份>2004</年份>
<评分>7.7</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1071335065.jpg</封面>
<导演>新海诚</导演>
<演员>吉冈秀隆 / 萩原圣人 / 南里侑香 / 石冢运升 / 井上和彦 / 水野理纱 / 木内秀信 / 岩崎征实 / 竹本英史 / 平野贵裕 / 前田刚 / 中川里江 / 中尾友里 / 齐藤真纪 / 鲸井康介 / 上世博及</演员>
<简介>战争之后，日本被分为南北两个部分。美军统治下的青森县，少年藤泽浩纪和白川拓也都喜欢同年级的同学泽度佐由理。他们的心中都有佐由理，还有那个东西——边境以北的津轻海峡，日本北海道联盟建立的高耸云端的“塔”。巨大而神秘的的塔，是三位少年少女的向往，他们约定，建造小型飞机，飞向 塔去一探究竟。
                                    
                                　　中学三年级佐由理转学到东京。两位少年放弃了制造飞机的打算。浩纪考进东京的高中，拓也继续留在青森的高中就学，彼此在各自的道路上越走越远。
                                    
                                　　但是，多年后，佐由理在医院中陷入沉睡！这突如其来的病症让三人再次聚在一起。沉睡的病症，与塔的力量有神秘的联系，而塔本身，似乎也成了日本南北开战的据点。
                                    
                                　　卷入战争与爱情的三人，到底是救佐由理，还是救世界！命运的解答，似乎就在云的那一端，他们曾经约定的地方。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>尉迟歌</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-03-26 14:25:55</时间>
<影评>
        我在剧透，请谨慎阅读。



【影片背景】


首先，整个故事的背景都是虚构的

一九四五年，苏联攻陷北海道。一九六五年，苏联、东欧、亚洲地区所有的共产主义国家统一政体，成立了“联邦国”，于是北海道地区更名为“虾夷”，并归属“联邦国”。一九七五年，“联邦国”与日本断交，日本南北分裂，局面持续至今……三位主人公生活在日本南部，白塔则耸立于北部“虾夷”。




【主要人物】


男主角1：浩纪

男主角2：拓野

女主角：佐由理

重要配角：浩纪、拓野打工所在工厂的厂长大叔以及拓野所在研究所的所长

暗线人物（未出场）：佐由理的爷爷(还是姥爷什么的)——埃克森.月野江——科学家




【片中道具】


1.飞机“贝拉西拉”：由两个男主角制造

2.塔：由埃克森.月野江建造，高耸于北部的虾夷，整个日本南部都能看见高耸的白塔，像是天空的一条分割线。

塔可以捕捉平行宇宙的信息，而根据捕捉到的信息科学家们可以对实际存在的宇宙进行未来预测。如果能对未来进行精确预测，对科学、军事、政治都会产生深远的影响。


影片中，新海诚对现今物理方向的科学发展以及当今的建筑水平都做了毫不留情的意淫！




【情感关系】


浩纪和佐由理两情相悦，拓野应该也喜欢佐由理，但影片未说明。




【影片情节】


如果不考虑新海诚颠三倒四的倒序，以顺序来说故事是这样的：


埃克森.月野江（佐由理爷爷）是第一个证实“平行宇宙”存在的科学家。平行宇宙就好像是我们所在的宇宙做的各种各样的梦，平行宇宙的信息可以帮助预测现实宇宙的未来。埃克森.月野江在日本南北分裂前制造了塔，塔可以捕捉平行宇宙的信息，并将捕捉到的信息输入佐由理睡眠状态的意识之中。同时塔也会根据佐由理的睡眠状态将现在的空间置换为平行宇宙的空间，佐由理的清醒程度是塔进行空间转换的钥匙（why &amp; how影片都没讲……而且塔建造出来的时候佐由理还没出生，她和她的物理学家爷爷也从未谋面）。


然后日本分裂为南北两部分。


浩纪与拓野是好朋友，生活在分裂后的日本南部。两人捡到一个喷气引擎因此想联合制造一架飞机“贝拉西拉”飞到塔那里去，亲眼看看高耸于整个天际的北部的塔。佐由理是浩纪与拓也的同学，知道了飞机“贝拉西拉”的存在后也想去看塔。于是乘坐飞机去看塔成为了三个人的约定，至此我们知道了影片诗意的片名的含义。


然后佐由理就莫名其妙的失踪了。浩纪与拓野也心灰意懒，不再进行飞机的制造。然后浩纪与拓野分别上了不同的高中。浩纪上了普通高中，拓野在高中专攻物理，很高深！高三就作为研究员进了研究室，专门研究塔的空间转换。


其实佐由理没有失踪，是睡着了。一睡三年。梦中的她就在平行宇宙中，平行宇宙很荒凉，且只有佐由理一个人，她就自己一个人游荡三年……现实中昏睡的佐由理之前躺在医院接受观察与治疗，后来被送到拓也所在的研究所。因为研究人员发现她的睡眠和梦与塔的空间置换有关。简而言之就是她要是意识清醒了，塔就会以自身为圆心，n公里为半径将周围空间与平行宇宙的空间置换。n的大小取决于她清醒的程度，稍微有点醒，n就小点（如片中取值：26公里），要是完全清醒，整个宇宙就都被置换了。


浩纪（非常无厘头地）通过心电感应之类的得知了佐由理的情况……决定救她、让她清醒过来。他觉得唤醒佐由理的办法就是完成他们的约定，驾着飞机把佐由理沉睡的肉身带到塔那里去。浩纪让拓野偷偷把沉睡的佐由理从研究室里带出来。开始拓野不干，因为佐由理醒了，整个宇宙就置换了，相当于这个宇宙就毁灭了。但是后来拓野又同意了（此处省略各种纠结、斗争、呻吟）。于是佐由理被救出来了。


当时，正值日本南部、北部决定再次开战，浩纪和拓野想出了一个两全其美的办法：把原来弃置的飞机“贝拉西拉”造完，驾着飞机趁着开战时候满天战斗机的混乱场面飞到塔那里，然后再发射一枚导弹炸毁塔，这样即使佐由理醒了，塔也没办法再进行空间转换了。但是缺陷是佐由理就此就会失去她在平行宇宙中的所有记忆。


厂长大叔以及物理研究所所长作为某“反对联邦国、收复北海道”（性质类似天地会之于满清）组织的成员，本就打算暗中炸毁塔（日本南部的物理实力本来就照联邦国差一大截，何况联邦国那边还拥有可以捕捉未来信息的塔，实在是很大的威胁），所以炸塔的时候他们为拓野、浩纪提供了技术与物质上的支持。


因为造好的飞机只能载两个人，浩纪和还在沉睡的佐由理就在开战之时启程飞向北部的塔了，拓野留在南部敬候佳音。然后他们的计划就成功了，塔也炸了，佐由理醒了，空间置换也及时停止了，佐由理趁着还没失忆拉着浩纪的手也表白心意了（她这三年在平行宇宙是如何思恋呼唤着浩纪的），然后就失忆了。于是男主角就陷入片头所描述的那种无病呻吟状态——forever alone了。




-----------------------------------------完------------------------------------------




新海诚讲故事，为了塑造那如惨淡愁云般挥之不去的淡淡怨念，加之无味的过多留白，最终造成了故事讲得不清不楚了。 


抛开别的不说，此片所讲的深层物理本来是很令人惊骇的。也许看此片应该着眼于三个少年情感问题，但是你新海诚既然用了这么一个高深的科学话题做你那无病呻吟的噱头，就应该交待得稍微清楚一些吧？


少女的爷爷屁用没有，塔的交待不清不楚，少女是怎么成为空间转换的钥匙的，片中一点都没解释。而且片中所有的人物为了烘托蛋蛋忧伤的气氛个个都活得“遗世而独立”，堪称克隆绵羊没爹没娘。


我看小新拍一拍《秒速5厘米》那样不讲剧情只顾呻吟的片子更好些。 

　　 

作为编剧&amp;导演，新海诚似乎把观众当作已知剧情的群体，在用一种写意的手法重新讲述一个我们早就熟悉的故事，而我们却不是。 


小新去做改编电影吧，一定会把琼瑶的小说拍得很好看。




P.S. “3000多万人口的城市，想想的话，想说话的人一个都没有”这句话好像引起很多人的共鸣，并将此片推向一个可望而不可及的虚渺高度。我想说：您有可能患有社交焦虑失协症，这是病，得治！
      </影评>
<有用数>942</有用数>
<没用数>56</没用数>
</review>
<review>
<作者>泪小鱼|念。</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-08-07 16:40:54</时间>
<影评>
        vale sail的翅膀在天空中滑过，最后片尾曲的女声响起来的时候，却终于忍不住哭了。

其实平心而论的话，世界会做梦或者平行宇宙的科幻外壳并不是特别鲜艳，涉及这个理念的科幻故事一抓一把，写的更好的也大有人在，单凉宫春日那个系列，就已经早了不少时候。


好在聪明的新海诚只是借用了科幻作为门把手，轻轻转开来，推门，原来是如此壮阔不同的天地。那清澈悠远的天空，干净温暖的光线，绚烂壮阔的夕阳，明净辽阔的夜空，无边无际的浅绿色草地和连绵起伏的寂静山岭，以及，那在未知远方彷佛连接着天地的巨塔。

轻柔的风时时掠过，我竟不知颜色也可带着清香和声音。女孩的裙裾在风中微微扬起，连同柔软的发，一瞬间，整个世界突然失去了重量。


原来真的存在这种美丽，美到让人无法出声赞叹，屏住声息，生怕惊扰了它。美到让人忧伤。


可是又不能简单的说这是以科幻作为外衣的纯爱故事，那远方的高塔，是约定的地方，也是梦想所在。神色温和的少年，与好友努力着相同的努力，毫无嫌隙的向往着一样的向往。

云的那一端，我们说好了是要一起去的。这样明朗温柔的年少时光。像是飘过的浮云尾巴。让人心里无端生出莫名的酸楚。


整个片子都弥漫着一种暖暖的悲伤，无论是故事的开场，略带忧伤的男子声音，还是中间三人相伴，徜徉于“美丽的像谎言”的景色的快乐。


浩纪说：住在这三千万以上人口的都市中，想要见面的人，想要说话的人，对我来说一个都没有。

这种悲伤，是寂寞吧。

一个人的，寂静的世界。

一直一直，在找寻你。

一直一直，没有忘记约定。


除了无法挑剔的美术，片中的配乐是很大的亮点。非常温柔细腻的曲风。佐由里梦中冷清寥落的钢琴，到了浩纪的现实中突然转为浑厚，混合着悠扬的提琴声一路上扬，彷佛再也无法抑制的伤悲。而在浩纪带着佐由里飞向塔的时候，同样的调子加了电子音，突然就充满了勇气。还有佐由里与浩纪分别的小提琴独奏，彼时的无忧明快，穿越了厚重的时空与宇宙，带着所有的期盼和思念重新奏响。寂寥的冬日仓库，有光慢慢渗透下来。我们曾经的年少。

而最终的片尾曲，反复倒回听了几乎一夜。轻轻吟唱着的女声，甜美而坚定的声线，你的声音，你的身影，是照耀的光，即使有什么会消失，我也再不会害怕。

因为，我拼尽了所有，也要与你再次遇见。一起去约定的地方。


不过我觉得新海诚的掌控能力才是这个片子成功的最大因素。故事确实并不是特别出色的，战争和科幻的背景似乎太过宏大，但新海诚似乎更加巧妙的绕过了这些难题，又丝毫不显匠气。比如阿冈与博士关于战争的一段对话，让人非常会心，可见他并不是只是会讲骗女生眼泪的纯爱物语的人。这样自然的聪明，不动声色，又处处可见。


而就我个人而言，最爱的是新海诚的细节。落日照耀下的空寂教室和校园，现实中的浩纪一路追寻到病房与梦中的佐由里相遇，拓也与浩纪在废弃车站中的争执，拓也离开实验室时对真希的表白。不胜枚举，不过这些桥段虽然非常感人，电视剧中却也屡屡见过，并不新鲜。

更加心动的是一些琐碎的地方，佐由里朗读时温柔掠起头发露出白皙的耳朵，安静穿越城市的地铁中变幻的光影，下意识磕动的雨伞在石板上划出浅浅水滴，佐由里靠在门外读书，偷听男孩子们认真的讨论，女子更衣室外瑰丽的光线中浩纪温柔的等待，还有拓也面对即将被爆炸吞食时坚定坦然的表情，塔被破坏，爆炸停止，他淡淡微笑，转身。


新海诚，一定是个非常寂寞的人。只有寂寞的人，才会在意天空中的光线是在哪一个时刻有怎样的变幻。


另外一个题外的事情则非常神奇。在尚不知道新海诚的N年前买过一张叫做《双星物语》的游戏，被它细腻的画风以及制作者的用心所震动，一直念念不忘，通关以后依然常常复习。坚持它是玩过游戏里最特别的，因为它似乎被制作者赋予了灵魂，让人对两个直至冒险结束仍未长成英雄的孩子生出浓浓的留恋。片中的过场动画，有着惊人的美。却不知为何始终觉得略带伤感。

N年后我在凌晨关掉播放器，突然心里一动。将两个名字并列放入百度，出来满屏的条目。


原来，我们一早就见过面。
      </影评>
<有用数>437</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>伊谢尔伦的风</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-03-02 14:57:39</时间>
<影评>
        白云苍狗过眼如烟，云集景从悠游四野，LAPUTA云遮雾掩，海德薇穿云掠雨，波谲云诡中雪风时隐时现，伊谢尔伦太遥远，幸好还能看见哈尔的移动城遨游在云蒸霞蔚间。而天空，它一直不为所动完美无缺。



“距离今天已经很久远的那一天，在那片云的彼端，有和她约定的地方。”


我们的故事以悠扬的提琴开场，会拉提琴的佐由理是普通可爱的初三小姑娘。小姑娘佐由理的举止轻快得仿佛阳光，把温暖的影子撒在摇曳的裙摆上，长头发柔软顺滑，在读书时被不经意地掠到耳后，就像微风挽起窗前的薄纱；小姑娘佐由理的书包上挂着小熊布偶，有时会忍不住地对它说些悄悄话，小姑娘佐由理的梦里有青森的碧海蓝天之间一架白色飞机，驶向那不可知，但有一天一定会去的地方。


而在梦境之外，白色飞机确实存在，虽然一时间还飞不起来。“那时，我们憧憬着两件事，其中一件是同班的佐由理，而另外一件是在津轻海峡的另一端那座高耸入云的塔。”


做飞机的男孩子是浩纪和拓也。浩纪看起来很普通，有时在课堂上望着佐由理出神；拓也戴眼镜，一副优等生的样子。拓也对溜冰很在行能平静面对女孩子的告白信，浩纪会在自己掉进水里时毫不客气地把拓也也拉下来，等他假装生气了再去赔礼。他们在兵工厂打工，学习技术、攒钱并且搜集配件，找到废工厂做“秘密基地”，把捡来的废飞机重新改装并命名为Vale Saile，希冀着有一天能开着它飞向那座巨塔——在故事发生的架空背景中，战后的日本被分割统治，津轻海峡成了本州与北海道之间的天堑，海峡对岸北海道的土地上竖起神秘巨塔，用途不明——那么为了彼时彼地的单纯美好，就当它只是为了成为少年们的憧憬之地而存在的吧，不论怎么说，我们都是这样长大。


我们也都曾遭遇那些拘谨的试探、精心策划的邂逅、尴尬又愉悦的不约而同、倔强的绝不返顾以及忍不住的偷偷回望，新干线有节奏的摇摆荡漾着孩子们年轻的心，口中呵出的白气尚能勉强遮掩闪烁的思绪。这些笨拙的碰触终于积累出足够的力量推动佐由理的轨迹与男孩子们靠近然后交集，终于有一天两位年轻的骑士为公主敞开了自己的城堡，透过废工厂七零八落的屋顶投下的束束阳光仿佛致以年轻理想的最崇高敬意。


对浩纪和拓也苦心掩饰的飞往巨塔的荒诞梦想，佐由理并不惊异而是十分赞叹，并与他们约定，有一天要坐他们的Vale Saile，飞往北海道的巨塔。“在那时，有这一生就如此，在这个地点，这个时间中延续的念头。”年轻人们热切地述说着共同的白日梦，完全没注意到夕阳已式微，远处渐渐沉积的大片雨云，正由巨塔的方向迅速蚕食着天空。黑云压城城欲摧，山雨欲来风满楼。



因为有了人倾听，少年们的梦想加倍的完美，那座塔似乎近了许多；因为那个伟大的约定，他们又几乎获得了可以直面整个世界的锋锐底气，可白色的Vale Saile终究没能飞上天。佐由理突然离去，没有留下任何理由地,浩纪和拓也在巨大的挫败与虚脱感中停止了继续梦想与约定，国中毕业，然后分道扬镳。



“在距今已经久远的那一天，我们约好了重逢。”


三年后，战火再次燃起。拓也兼任研究所的年轻研究员与地下游击队队员，一边专事对那座巨塔的存在目的的研究，一边和同志们策划着，要对那座巨塔发布恐怖袭击——它的存在当然不是为了给少年们扎下道标，而是企图窥视由平行世界所传递的信息即所谓整个宇宙的梦，籍以预知未来，决定政治决定战争决定所有人的人生——如果可以。但整个宇宙的梦都压在佐由里单薄的灵魂上，自那个并非本意的不告而别起，她已经沉睡了三年，作为珍贵的实验对象被辗转于医院与研究所之间。一旦她醒来就会对塔产生作用，毁掉整个世界。


浩纪独自在东京念书，热闹的校园无序的街灯与安静的房间只是一再验证那个已经是老生常谈的论调“周遭人口密度与个人孤独度成正比”。有一天他收到佐由理三年前写给他和拓也的信，才知道原来自己和她三年来一直咫尺天涯。浩纪在佐由理曾经住过的病房碰触到了佐由里醒不来的梦，故乡的风也没变云也没变，但却似乎总有些不安隐匿其间，佐由理独自在这逃不开的寂寞得疼痛的孤独梦魇中徘徊了三年。为了唤醒她他决心要完成当初的约定，用Vale Saile带她去云的彼端约定的地方，那座几乎就象征着一切的塔。



为此回到青森故乡的浩纪与拓也重逢了，却因为各自的理念不同而拳脚相向，最后终于还是确定了彼此的心意，踉踉跄跄地和好。他们在当年的秘密基地里一起完成了Vale Saile，浩纪开着它载着拓也从研究室里偷带出来的佐由理穿过滚滚硝烟和围追堵截飞向约定的那座塔，在战火、风雪与阴云之上，瞬间错觉世界为他们画下了一个大大的圆，天空一如三年前那个夏天般高远明净，佐由里的梦醒了，约定的地方也就此永远失去……为了防止佐由理的醒来使巨塔吞噬世界，Vale Saile投下炸弹炸毁了它。巨塔的碎片在天际缓缓消散，云消雾霁的碧空之下飘过那架有着“X”字型雪白翅膀的Vale Saile，而新的梦想与生活，才正要展开。




而我竭尽全力想要描述的，其实只不过是那个夏天，青森的苍穹与云宇。坦白说这个故事的剧情确实经不起推敲，与其说是科幻片不如归类为风光片更好——我一直都没忘记新海诚为FLACOM公司的游戏所绘制的那些美景，《云彼》中的风物甚至会让我觉得终于弥补了无法自布拉涅特斯二世号眺望世界的遗憾——夕阳下的教室依然辉煌而安宁，像十年前的日记一样老旧的新干线还是满载似箭归心，向日葵照旧灿烂了整个世界，青森树海一如既往苍茫无尽。让呼吸不用费力让快乐比较容易，一天又一天浮想连翩，在提琴缓缓流淌的旋律中涵咏青春，他们本来也可以。但钢琴的顿挫与提琴的抑扬所编织旋律，勾勒出了别样的青春轮廓，之前所有蠢蠢欲动的蛰伏与期待，都因为第一缕夏风的启迪而弥漫成淹没山峦淹没原野并随即充溢了整个世界的晴朗。这些田园牧歌般随意又精致的画面想要讲述的，其实也依然不过是最直白的少年梦想，向往远方向往世界的尽头，向往能让一个女孩真心微笑。单纯得像天空一样。而那座塔，在少年已经历的短暂人生中仿佛永存的，贯穿了天地般望不到顶的，像地平线一样永远走不到的那座塔，对那时的我们来说它仿佛就是一切，哪怕它充满未知，可能危险，但也一样注定要被迷恋，并且被相信它存在的美好。当浩纪在他与拓也终于完成Vale Saile的时候拉起小提琴——这大概是他三年来思念佐由理的方式吧——琴声吹拂过一切回忆连雪光都为之在深夜的罅隙间闪耀，浩荡的时间席卷而来，大雪的冬夜刹那间变回夏日晴空，唤醒了最深邃的蔚蓝色梦想，在它面前所有迷雾都微不足道，轻易云散烟消。



我们所有人都是如此，在最初许下的心愿与誓约，难免有愁云惨雾浮云蔽日的时候，而所有的困境，迷茫，惘然，绝望，都并非参天荆棘不可穿越，终有一天会云淡风清。那时候如果你还记得，自己当初的梦想，一定抬头就能看见，天空它还是不为所动，完美无缺。
      </影评>
<有用数>233</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>红发安</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2006-02-16 01:22:43</时间>
<影评>
        因为曾经被这样一个人的25分钟而深深打动.所以,我这次无论如何也要看到大屏幕中他的作品.


相信所有的人都会被影城一厅超级大屏幕布上的云，光线,天空,白色有翼的飞行器所深深感动,但同时,我相信所有的人都会被那个跨越多层次空间的爱情故事弄晕了头。这个故事太匪夷所思了,有点象张爱铃&lt;倾城之恋&gt;，故事里所有的力量聚集,并且让整个世界都发生了翻天覆地的变化,仅仅只为两个高中生的初恋.---听上去是不是还有点幼稚。


也许，这所有的一个多小时,其实,无非是为了说明我们的导演,新海城先生是一个如何不可救药的深度寂寞症患者.


在整部电影里面,最能代表作者心声的可能是广树在三年后去东京读高中时的独白:

&quot;在学校里我也有朋友,但是,在东京六千万的人群中,我找不到一个人愿意去诉说,愿意去倾听的&quot;.而女主角佐木里,则是他的另一个代表,一个在现实生活中昏睡三年,在梦境中那个被废弃的城市中始终无法找到出口的女孩.典型的城市寂寞症的典型症状.


其他寂寞症的典型症状在影片中到处都是,可是算得上是俯手拈来:

想想你对影片中印象最深的声音是什么:--蝉的鸣叫声,对吗?

想一想吧,为什么呢?

再想想影片中那列车厢里的光线变化---要有怎么样的观察力才能把它们描绘得如此生动!

更不要说那些让我们目眩神移的云的姿态和色彩了.

为什么呢?

还记得古龙小说中阿飞告诉李寻欢他数得出门前桃花的花骨朵时,李寻欢的感想吧.不是吗？，只有寂寞,寂寞到骨子里的人才会有这么细致的观察吧!


可是,他的寂寞是有力量的.还记得故事里那个女孩醒来时所造成的地动山摇吧。而导演,新海城,他的寂寞也成就了这一个多小时的光影故事。


某种程度而言，可以说这是新海城一贯观点的延续。还记得上次那个25分钟的“星尘细语”吗？也是这样不同的空间，相隔七光年的交流。他始终认为在同一个空间里，人是无法找到可以相互交流的对象的。于是，所有的人都如同深海的鱼那样寂寞着，除非，除非，有爱，才能够打破这如梦魇一样的寂寞。


是的，这样的深的寂寞症只有这样东西可以治疗.彼此相知,即使在两个不同的空间也能够心意相通的爱情才能治疗这样深度的寂寞症.


这是新海城的答案.但是,亲爱的,你的答案是什么呢?


</影评>
<有用数>101</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>末宝儿</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-12-25 13:54:27</时间>
<影评>
        【那片有座高塔哭着朝北方奔去的天空，是我此刻遍寻不着的风景。】—— 宫泽贤治


现在想起佐由理来，仍是她十六年前国中时的模样。

不知为何。


平静的严冬与萧索的枯枝堆砌在记忆深处，你轻声诵读的悸动划开我心中涟漪，阳光为你侧立剪影镀了一层金色，我的睫毛却在宫泽贤治的措辞里冻结成冰。

春雪通透而绵情。


我叮咚的浅笑应和你舒谧的旋律，晚霞的淡彩铺开斑驳的光影，心似琉璃。踏过布满积尘的时光走道，揉着惺忪的睡眼，指缝间我又一次见到那间陈旧暗淡的教室。

女孩笑面如花，小提琴温柔如水。

那侧影与旋律永驻我心。

眷恋悄无声息从痴望的眼神中流泻成秘密。一绵延，便是一世的绝期。


潮声渐喧，河岸上金光散落。

青春凝望着的是何等的空虚，空虚被梦想添堵后又喷发出何等激情。

“薇拉希拉”，便是承载了青春甜梦的期冀，我仿佛仍能看到它纯美外形的纯白机体，揉揉眼，不过是这片熟悉的天空触发脑中残存的记忆。

青春，梦想，伙伴，以及你指尖伴随金色阳光流散开来的旋律。清晰如昨。


我启唇欲语，还未成音符已被呼啸而来的火车声掩过，铁轨的震颤却不及你眼眸里余光闪耀的清晰。回忆。

流光爬过车窗，匆忙留下飞逝的亮丽。月台上背着小提琴的你，织着乖巧的辫子，侧身而立。你调皮而紧张的踏上铁轨，轻举双臂，远处蓝色的天际梦一般瑰丽。

我的世界已是喧嚣殆尽。


与拓也造飞机有趣还是听你拉琴读宫泽贤治有趣，我无从比较。我只记得那比蓝色还蓝的天空，比绿色还绿的草地，比白色还要纯白的薇拉希拉，还有你。

青草在徐风吹拂下海浪般整齐地起伏摆荡，佐由理，风中飘来你的气息。

那时总有种预感在我心里挥之不去，一种仿佛就要失去的预感……明明世界那样美丽。

我最怕听你念起《春天与修罗》，“不挫于狂风，不屈于豪雨。”……

我懦弱到如此害怕失去。



那个夏天。眺望对岸的高塔，我们有了小小的约定。

他停留在记忆深处被埋葬的那个日子，停留在云之彼。

你，他，薇拉希拉，离我而去。

雨和雪孤独的堆积，我在上面危然伫立。雪与水交织的素白，泪水般通透。

那年彼时。


我莞尔时的轻语，却成了眸子里坚定的允诺。一时间，稍纵即逝的愿就成了天经地义的约定。你用沉默不语来缅怀心中的缱绻，仰止叹息间，我潸然泪下的声音已响彻天际。

于是，

我去寻你。


云的彼端，是生的企盼。那个入你梦境的自己总让我妒忌。

曾经的约定，我奉为神谕，若为之行，代价不计。

当我明白，很多事情并非像发动所有死党一起帮忙做暑假作业那样简单就能扭转乾坤的时候，就会珍惜，就会成长。

拓也绑着石膏的手托我们入云端去。

没有人记得，却也没有人忘却，薇拉希拉要冲破的那个梦境。


终于还是模糊了终点和起点的意义。

空气湿闷，芳草萋萋，柏油路浮躁，工厂大叔没刮干净的胡子，明媚的只有阳光而已。

那年夏天只是如此。

那年夏天不过如此。


可我仍旧执着，那年夏天我们的约定。

云的彼端，世界尽头，抑或某个梦境。我追你到天涯去。

也要唤醒你。


我要的只是你睁开双眸，听我说一句おかえり

为了一句“欢迎回来”，我愿意将所有放弃。
      </影评>
<有用数>125</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿奶不摔跤</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-02-10 22:46:28</时间>
<影评>

其实是看了《你的名字》之后才知道的新海诚，于是开始期待他曾经的每一部作品，我没有失望，还是挺满意的。
云之彼端，是约定地方。我们也曾有大有小的约定，但都履行了吗？想想现在的我们，不要说定不负约了，反而推辞自己约定的借口越来越多，看到浩纪与拓也不负与佐由里之约，这一份友谊难道不让人羡慕吗？三年又三年，终不负年幼之约。
整部电影其实是笼罩着淡淡的忧伤的，从一开头你就能感受到一份压抑，却又不知为何于是你慢慢的等待，等待一个大悲事件的出现，然而并没有，即使是到佐由里昏迷不醒的片段，也不是大悲，而是一种浸润人心的悲伤，这份悲伤一直是淡淡的，淡淡的却可以深入你的内心。
这个约定的地方---塔，一直戴着神秘面纱，笼罩着整个虾夷，三个人带着同样的目标，去塔另一边看看。在南北之战的情况下，浩纪和拓也开始造属于他们的飞机，也是在那时他们和泽渡佐由里定下来一个约定。
约定的塔
电影以科技和拯救世界为题材，其实并不新颖，但是以如此唯美的场景呈现出来，又加以触及心灵的背景音乐，效果就很好。小提琴的伴奏，仿佛我们也走进了那个世界，感受到面前的风，下图就是小提琴伴奏响起的典型处之一。
曾经的三个人
新海诚的小细节也让电影更加生动，影片中有很多，有泽渡读书时，用手撩起头发露出的耳廓；有拓也和泽渡相遇，雨伞立在月台上，泽渡略带羞涩的敲击地板。再以下图泽渡走在铁轨上的场景为例，单脚跳，东摇西摆的走，保持平衡的双手，满满的少女心溢出了屏幕，刚开始的美好也被描绘的淋漓尽致，很真实！

然而新海诚的风格不是这样的，他会以悲伤洗礼你！三年又三年，时过境迁，三个人的约定以泽渡的不辞而别暂停，在浩纪无意看到泽渡写给冈部的信才又重新燃起来曾经的那个心。
拓也和浩纪这两个挚友，有着自己不同立场的分歧，到底是救泽渡还是救世界。
但两人最后终究是并肩作战，希望在救泽渡同时保护世界。当浩纪拉起小提琴，熟悉的音乐响起，拓也的眼中闪烁着的光芒，真的打动了我。那是不仅对年少的致敬，也是对云之彼端，那个约定的地方的致敬，友谊如此，足矣！
藤泽浩纪
白川拓也
可新海诚不止步于此，背景音乐的使用最为震撼的应该是结尾吧！音乐与光交织，不仅是视觉的盛宴也是听觉的盛宴，两者交织在一起，触动心灵。
佐由里泽渡醒来
结局虽仍以悲为主，但愿你们既然有约，风雨无阻，定不负约！云之彼端的约定，我们也可以守。

</影评>
<有用数>32</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>裙裙</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-06-17 15:17:58</时间>
<影评>
        剧情其实挺弱的，把两条平行线的故事发展换成单线也许倒能弥补新海诚在控制整体故事上的缺陷。即便是把平行世界这样看似庞大的设定扯出来，也掩饰不了剧情发展上的苍白。新海诚讲故事是弱项，在小段落小细节这样决定气氛的把握上才是抓得很准。而后者才是支撑全片的最大因素。


我看完这个可以说对故事没有多深的印象，而是完全被里面场景和氛围的布置吸引住了，也很是一次华丽的视觉享受。


个人觉得觉得他还是导演短片比较好……这估计跟在Falcom工作的经历有关。他那时候好象是制作游戏片头？大概擅长把多个精美画面在短时间内拼接出来。


或许是因为这样，一定程度上也对他现今独立制作《云》造成弊端。毕竟这是个90分钟长的动画，而更赞的《星之声》只有25分钟。
      </影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Echo</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-06-30 16:52:53</时间>
<影评>
        在有3000多万人居住的城市里，

仔细想想，我想见想说话的人，却一个都没有。

在那些日子里，我有时候会梦见佐由理。

那是在一个寒冷的地方，奋力寻找孤单一人的佐由理的梦。

结果每次都无法找到佐由理。

只有---在心中颤抖的佐由理的气息

到醒来的时候还依然留在身体里

想想看，来到东京已经是第三个冬天了

好像---在又深又冷的水中一直停止呼吸一样

那样的每一天，只有我。                       --------浩纪



我终于知道要失去什么了。                     --------佐由理



失去了约定之地的世界，即便如此，从此以后，我们要开始新的生活。                                         --------浩纪
      </影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>leo</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-01-08 01:27:42</时间>
<影评>
        无懈可击的画面，

悠扬而空灵的小提琴，

在配上令人充满好奇的沉重虚构世界观


──这就是《云之彼端，约束的地方》给我们的第一印象


然而，在这部一片赞誉的外表下，讲的只是个空洞的故事：

“约束”（约定之意）


1、如果你学过一点日语，或者看过几年日本影视作品

你就一眼看破：通篇为表现一个本来抽象的词，反复叙述、铺垫、虚构（甚至不惜用土到渣的”平行世界“），直至让你接受他的理念 ──── 这种手法，是日本电影用烂了的。

也许今晚你被”约束“这个词感动，第二天起床说不定就感到莫名其妙  


这种小手腕其实跟纳粹宣传、传销讲座是一个道理 ── 灌输理念 ── 当事人往往只有在事后才恍然大悟:”这个事有那么了不起吗？！“


2、故事叙述的逻辑令人失望 ──── 虽说逻辑并不是一部影片成功的必要条件（尤其对动画作品而言），然而即使天马行空也不该让观众有感到“故事线断成碎片”的慌乱感。新海城在这一点的控制上离今敏、大友等讲故事的大师还有很大的差距。


抛开剧情、主题，这是部令人惊叹的美术片

──毕竟只要观众有所获，这部片就成功了


但一部美术片的感动能持续多久？
      </影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>艾茹糖水</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-02-21 23:51:02</时间>
<影评>
        前几天看了云之彼端，约定之地。很多人说剧情无聊，画面一流。 

故事发生的时间还是三个人中学的时候，现在猜想也不过十五六岁的样子，稚气未脱，还依旧保留着青涩且羞涩的微笑，空荡荡的车站，遥远的不可及的塔，成长的岁月，无尽的孤寂，无限的梦想，无休止的梦，还有那片蓝天下最初的约定。高中之后的三个人意外分离，并开始各自的生活。然而梦想和思念都在这些日子里没有停止过，就像心跳，就像喝水吃饭般自然。只是想起来的时候还是痛入骨髓，无法抑制。一直做的梦，一直的拉的小提琴，是我思念的全部。终于在某天我以为你的离开让这里变成空城的时候，意外听说了你的消息。 

营救行动开始，vale sail飞翔在炮火声中的时候，我在你的梦里实现着彼时的约定。越过火焰和跌落的战机，来到塔的周围，梦里拼命追逐的脚步，恐慌和喜悦一齐像波浪冲来，泪水里的你还没来得及说：我喜欢你……终于醒来，脸上还挂着泪水，可是当出的承诺终于实现了。 

而我感慨的不是动画片，只是诺言的实现。很多时候，我们都说了许多无法实现的诺言，当初许下的心愿或承诺多甜多真切，到头来，总是有什么事情阻挡了它的实现。不能兑现的承诺，更多的苦楚来自那个死守着不肯放的人。其实人变了，承诺自然就变了，也就不是当初的诺言了，看不开的只有痴心的人。 
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
