<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>横道世之介</电影名>
<年份>2013</年份>
<评分>8.8</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2021127692.jpg</封面>
<导演>冲田修一</导演>
<演员>高良健吾 / 吉高由里子 / 池松壮亮 / 伊藤步 / 绫野刚 / 井浦新 / 国村隼 / 堀内敬子 / 古关安广 / 余贵美子 / 朝仓亚纪 / 柄本佑</演员>
<简介>在20世纪80年代末，出生在海港小镇的青年横道世之介（高良健吾 饰）一脸懵懂地出现在东京街头。正如他那个有些奇怪的名字一样，世之介仿佛与现代化大都会有着天然的差距，不过这个天生乐观且迂直的大男孩很快融入到新生活之中。在喧闹的校园里，他最先与仓持（池松壮亮 饰）、阿久津唯（朝仓亚纪 饰）相识，又和藏有秘密的加藤雄介（绫野刚 饰）短暂交往，与纯真无邪的富家千金与谢野祥子（吉高由里子 饰）谱写了一段浪漫恋情，也似乎曾对有着丰富人生阅历的千春姐（伊藤步 饰）心怀好感。此去经年，这些人偶尔停下脚步，摹地便想起那个曾给他们的生命留下美好回忆的世之介，心中会涌起怎样的情感？
                                    
                                　　本片根据吉田修一的同名原作改编。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>饺大仙</作者>
<标题>与君相逢，何其有幸</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-03-31 18:12:15</时间>
<影评>
        看完片子以后我一直在想，世之介自己是否了解自己是怎样的一个人？

想来按照他那种呆萌又温吞的属性，必然是不曾了解的。


而我印象深刻的地方则是当一群年轻人在海边玩乐时，世之介独自将自己泡在海水里，只露出一颗脑袋默默地看着海滩上打排球的朋友们。这一刻我才突然觉得，即便从头到尾，他有过朋友有过恋人，但他的精神世界是独立于他人之外的。


整个故事想来也是靠朋友和恋人的记忆堆积起来，说横道世之介是主角，在我看来他又更像这些人生命里的一个过客，一起走过一个阶段便被渐渐淡忘，而在某日突然的一个场景里被人们记挂起，人人都难掩嘴角笑意，并确定地表示结识过这样一个友人是人生的幸运。


这种设定本来就很像生活本身，你见过一些人，然后就再也没见过，关于这些人的记忆只会出现在特定的某个时候。世之介曾经是故事里所有人某段生活里的重要角色，而他这个个体对他人的意义只会在那段生活完全逝去以后才能在回味里浮出水面。


所以接近三个小时的电影里，看似记录的都是平淡的琐事，却借由回忆这个平台而变得意味深长。进入大学，加入社团，结识朋友，约会女生。细算来看，并没有经典好莱坞模式的高潮，但也不似有的日式小清新过分文艺到做作。强烈的生活气息是最大的特色，演员的表演也相当自然，就好像你从身边随时都能拎出一个相差无几的普通人。而也是因为这股真实，连世之介边吃泡面边看书，最后用筷子去翻书页的场景也能惹得观众哄堂大笑。


台词的设计也是全剧成功的要素，符合日本人絮絮叨叨拧巴拧巴的特色，又自然地造就了每个笑点。印象中看到最后，都已然不记得全片里自己笑过多少次，倒不是因为有什么鬼斧神工的段子，而纯粹因为那种冷笑料与生活实在太贴合。


如果世之介与洋子的爱情要算故事中心的话，也充满轻松和愉悦。而按传统编剧模式的尿性来说，富家千金和普通毛头小子的爱总是不被祝福加苦逼到荡气回肠，诚然，当片中两人二逼呵呵地约会约着约着女方贵气逼人的母上出现时，我也不禁心中一个咯噔。


而事实是，在千金家的豪华大客厅里，女生的父上仅严肃地问了两个问题，大学什么专业，有前途吗。男生不及回答，女生就大声说可有前途了，世之介是我遇见的最有前途的人。父上只能默默说好吧，便就默允了二位。


所以这是一个毫无压力的电影，你所需的就是揣着轻松的心情随人物而欢喜。当然，鉴于观众都明确地知道这些都是过往的回忆，所以即便这段小年轻的青涩爱情多么动人，结局也是分离，但本片别具一格的地方也在于，它丝毫不曾刻意营造任何煽情流泪的氛围。


没有人知道他们确切是如何分手，只能猜测在女生去法国留学后他们的故事就不了了之。而那场送别的场景里，观众所能看到的，也只有尽现的春光和欢乐的笑容。


晴朗的白日，干净的坡道，洋子穿着漂亮的洋装拖着粉色的行李箱，世之介摆弄着脖子上挂的相机，男生给女生拍照，做了一个关于第一卷菲林的承诺，而后两人急急忙忙追赶去机场的大巴车，最后开心地互相道别。


也是在最后，我们才能透过世之介拍出的照片，清晰地以主观视角看见世之介眼里的世界——初生的婴儿，呆萌的小狗，和睦的春光，百态的路人。他以单纯友善的目光看待这个世界，而这个世界也报以他温和与平静。


就像他的好友磕磕绊绊地跟他表示自己对女人没兴趣的时候，他也只是单纯地问那你是在跟我告白么，对方恼羞成怒地说才不是你根本不是我的type，他乐呵呵地把手里啃得乱七八糟的西瓜掰成两半分一块给对方。


这段情节我个人一直非常喜欢，好友出柜的情节上演时，我明确听见身边的观众倒吸一口气，对这种事情很多人都会不自觉地设想情节要走入低谷了，而实际上导演只会下一秒告诉你，你想多了那都是没有的事，然后剧情依然轻松又稳定地在世之介式的轨道上运行。沉重的话题总是莫名其妙的被轻松化解，想来又正是横道世之介这个普通人的不普通。


总之，横道世之介是一个快乐单纯的老好人，初恋女友评价他，说若你死了，以后大家回忆起你，应该都是带着笑。

所以这个关于他的一生的电影没有悲伤和繁重，它只是以不紧不慢而又细腻的方式告诉观众，这是一个快乐的故事，无论人物的结局如何，他们希望你开心。


而回到现实，片子终了时剧院里两次经久不绝的掌声，也应足以说明电影的成功，或者说，世之介这个普通人的成功。
      </影评>
<有用数>3375</有用数>
<没用数>51</没用数>
</review>
<review>
<作者>木卫二</作者>
<标题>好人世之介</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-09-16 15:40:14</时间>
<影评>

横道世之介是谁？他是井原西鹤所著《好色一代男》主角的名字。所以影片里头，顶着这个名字的主人公每每自我介绍的时候，对方都会一阵惊诧，甚至失笑。这个略显奇怪的名字，也宣告了主人公是一个略显奇怪的人。上世纪80年代末，这名长崎小伙来到东京读大学，电影即是从这里展开。

开场处半分多钟的固定镜头，新宿车站外，人来人往。经过一段时间，横道世之介才出现，寻找对象到最终聚焦的过程也是这部电影的关键点。横道世之介不是什么著名人物，他只是你人生中遇见过又失去联络的某个人，偶尔想起，竟然印象深刻。至于这个人到底哪里有趣，你好像也形容不上来。但高良健吾饰演的这个男主角从一头蓬发到瘦削身板，都算是特征明显的人物，深化了横道世之介的形象。

通过四位朋友对横道世之介的回忆，电影拼贴出主人公的面貌。他有着慢半拍到一拍的答话反应，叉腰低肩的身体语言。这般旁观侧写，有如美术绘画上的散点透视，原来他是这样一个人。从原著到电影，它们的手法都是用闪前的方式来完成闪回。电影避开了横道世之介的高中生活，也省去了分别以后的社会生活，单只是截取那么短暂的一段时间内，跟横道世之介遇到过的这些人。

表面看电影好似一篇追溯文，实际上，电影还是以横道世之介的青春成长作为主线。有人惦记着加油店小伙、关心好朋友的现在，但这些并不是《横道世之介》所在意的内容。对好朋友后来为何失去联系，电影语焉不详。也许是横道改变了，或是现代人太忙碌。青春就是在一个特定的阶段遇到一群特别的人，仅此而已。总之，电影就像一版逝去的青春浮世绘。

《横道世之介》是一部充满好奇心的电影，观众关心横道世之介是一个怎样的人，他则关注周围世界和奇怪的朋友们，永远不会意志消沉。横道有源源不断的活力和动力，怎么用都用不完。及至于他想要什么以及成为什么样的社会人，横道其实并没有特别明确的概念。同样的，这部电影要描摹的青春形态，也不是依赖工整的一笔一画。青春是怎样的一张画，是绿是红，是淡是浓，估计大家都答不上来。

横道不是真正的怪人，在片中也没有显得不合群。他像热情的桑巴舞，充沛的热带阳光，他的人格魅力会感染到朋友、恋人以及家人。早稻田的表哥，一边感慨着绝望，一边在逼仄的小房间内扭着舞。并未露面的外婆，她到底是怎么的一个好人，才会让亲友们如此怀念。在表现手法上，电影有一种日本人固有的恭敬客气，看起来不免有些矫情，然而在冷调的表演方式和缓慢的叙事节奏中，它们又变得极其感人，会在不经意间打动你。

这部电影没有高潮。它好像也没有称得上"冲突"的冲突，除了突然闯入的偷渡客。它以匪夷所思的白描方式，去翻出衣柜中的一件旧衬衣，而上面仿佛还有阳光的味道。这是关于一个好人的故事，似乎也重新定义了"好人卡"，是一朵没有被看见的"玫瑰花蕾"。

想到日本著名女导演河濑直美在戛纳国际电影节的获奖感言，她说，拍电影的动力是风，是阳光，是走在我们前边的人们。大概，《横道世之介》就是这样一部电影吧。他像一阵风，从仓持、加藤、祥子和千春的生命里拂过，没有留下什么。他没有刻意追求什么当一个好人，可能就连他自己都没有意识到：无意中，他成了几个人的青春收藏夹，有如新相机的第一卷胶片。

如果，你在别人记忆中是个奇怪而有趣的人，那么，恭喜你。［中国新闻周刊 http://culture.inewsweek.cn/20130909/detail-70962-all.html］


</影评>
<有用数>1014</有用数>
<没用数>75</没用数>
</review>
<review>
<作者>CHACHA</作者>
<标题>影片全时间线</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-11-17 02:28:08</时间>
<影评>
        剧透警告【以下没有评论，只有影片的时间线】




























主要出场人物：

1. 主角（真路人）：横道世之介

2. 世之介的小伙伴：他们才是本片的主角，说影片是由他们对世之介的点滴回忆编织而成的也不为过。

    小伙伴A：仓持一平（同学）

    小伙伴B：阿久津唯（同学）

    小伙伴C：小泽（学长）

    小伙伴D：片濑千春（高级应召女）

    小伙伴E：加藤雄介（同学）

    小伙伴F：与谢野祥子（女友）

    小伙伴G：小樱（前女友）

    小伙伴H：室田惠介（邻居）


影片主要有两个时间线，其一是世之介和他的小伙伴们在大学时的一段时间所发生的故事，其二是大概17年之后世之介的小伙伴们所发生的故事，两个时间线互相穿插。


时间线一：用普通数字表示。（大概是80年代，左右十年吧，大概可以透过影片中的细节确定确切的年代，不过既然是小说改编，深究也没有什么意义）

时间线二：用带圈数字表示。（大体上是时间线一的17年之后）



1. 世之介从长崎来东京上大学，读的是经营管理系，这一年他18岁（不出意外的话）。

2. 世之介在租住的公寓处（207室）认识了205的女邻居，并听说206里面的人可能已经死了。

3. 世之介在开学典礼上认识了同系的仓持一平。

4. 世之介在入学考试（或者别的什么，影片未具体交代）上认识了同系的阿久津唯。然后在之后的社团招新遇到了之前的仓持一平，三人被迫（自愿？）加入了桑巴部。

5. 世之介在表哥清志处结识了学长小泽。

6. 世之介在桑巴部的集训中得知仓持和唯已经交往且已经papapa。


①. 仓持一平找到了和女儿智世交往的男孩商谈，由于自己当年的经历，他不赞成两人的感情。妻子阿久津唯顺路回大学看看，想起了当年的世之介，并告诉了仓持。两人开始回忆往事。


7. 世之介通过桑巴部前辈在某酒店开始了行李员的打工。

8. 世之介与学长小泽在咖啡店约见，巧遇了高级应召女片濑千春。随即世之介被千春借去装扮拖油瓶弟弟，摆脱客户的纠缠。同时世之介也对千春产生了好感。

9. 世之介在课堂上找人倾诉喜欢千春的苦恼，因为认错人的关系反而结交了加藤雄介，两人成为了朋友。两人顺势一起去吃饭，并决定一起去学车。

10. 与谢野祥子的朋友想追求加藤雄介，约了加藤4人约会，加藤让世之介来凑数。在餐厅吃饭时世之介逗得祥子开怀大笑。

11. 祥子从加藤处打听到世之介的住址，上门邀请他去游泳。

12. 世之介在泳池再次巧遇千春，千春叮嘱世之介不要把那天的事情告诉别人。游泳时世之介告诉祥子自己在海边长大，祥子希望暑假时和世之介一起回老家海边去玩。

13. 回老家的前一天，加藤向世之介坦言自己是gay，世之介毫无反感之意。


②. 加藤雄介和恋人谈论自己当年认识的世之介，表明认识他这辈子算是值了。恋人对世之介的名字感到耳熟，说可能在杂志上看到过。【此处推测为杂志上的应该是世之介作为摄影师的报道或提名，而不是世之介救人身亡的事情，后者更可能出现在新闻或者报纸上】


14. 世之介回到老家，祥子已经先一步到他家了，吃过晚饭后祥子回了酒店，世之介的父母责问两人的关系。

15. 第二天，世之介带着祥子和老家的朋友们去海边玩。世之介的旧女友小樱出现，已经和同行的另一个朋友交往。

16. 这天晚上，世之介送祥子回酒店。两人在海边散步，祥子抱怨世之介白天只顾盯着旧女友小樱不管她。世之介顺势搂抱祥子索吻，不料偷渡的难民登上了这片海滩。祥子接过一位难民手中的婴儿，结果两人都被警察带走。

17. 世之介回到东京后，祥子上门告诉他之前的难民婴儿获救了。同时世之介接到母亲的电话，婆婆去世了。

18. 世之介回老家奔丧，遇到了前女友小樱。小樱说如果世之介死了，朋友们想起他都会开心的大笑吧。

19. 世之介再次回到东京，得知仓持和唯已经退学，于是追到仓持打工处询问究竟。仓持说唯怀孕了，自己需要负责。世之介开导他并表示愿意借钱帮助他。

20. 世之介某天在酒店打工时遇到了千春和她母亲。千春客套的说有机会下次再聚。


③. 片濑千春在电台工作，因为播报新闻的关系得知了世之介为了救人而死。


21. 世之介参加桑巴活动。祥子出现，两人约好周日一起吃饭。

22. 当天晚些时候，世之介帮仓持搬家。仓持感谢之前世之介借钱给他，也感谢自己苦难的时刻只有世之介这么一个朋友，表示为了孩子会努力。

23. 周日，祥子的母亲上门来找世之介，并带他回家见祥子的父亲。在简单的询问下，父亲允许了二人的交往。在简单的询问下，两人确定了彼此在交往（吉高萌我一脸）。

24. 世之介和祥子一起过圣诞节，在雪中深情kiss，一而再，再而三。

25. 世之介从老家回来之后得知祥子滑雪时伤了脚，来医院探望。两人不再用敬语而是直呼名字。


④. 世之介死后，祥子和他母亲联系，得知遗物中有一个只准祥子一个人拆开的信件，世之介母亲答应给祥子寄过来。（此事件是根据信件内容推测，影片中没有直接拍摄出来）

⑤. 世之介死后三个月，祥子从国外回来，收到了世之介母亲的来信，里面是用圣诞节祥子涂鸦的包装纸包着的那17年前的第一卷胶卷所冲洗出来的照片（注意照片中的事物和片尾世之介拍摄的事物是一致的，除了祥子以外的照片顺序也是一致的，估计是导演故意把祥子的往后压了XD）。

【这里有个疑问，影片中祥子的母亲询问世之介还好么，祥子回答还好，按我的理解，祥子应该在得知世之介死讯后已经和世之介母亲联络过了，并知道这封信件的存在。之后信件的内容也表明应该是这么回事，祥子不可能在此时不知道世之介已死，所以祥子可能是撒谎来的，从表情上看也像，也许怕自己母亲担心？】


26. 祥子脚伤拆石膏后出院，世之介来接她却突然提出要去酒店papapa，祥子犹豫之后两人奔向酒店。

【影片中只拍到了祥子在犹豫，但实际上时间线二的祥子再次路过酒店时回想起了当时两人去酒店的事情，所以可以推测出来】


⑥. 祥子当年4人约会时的朋友带着孩子和祥子一起吃饭，祥子在归途路过了某酒店，回想起当初两人去酒店的事情。祥子满脸幸福的笑容，却泪流不止。

【有人认为这里两人并没有去开房，我觉得以当时两人的关系也应该差不多了，而且这里幸福的回忆想必应该是印象深刻的事情，比如骨折初愈举着拐杖跑去papapa。而且紧接的下面的事件27也好理解了】


27. 祥子在世之介家中教训他不要不分时宜的papapa（白天是用来发展剧情的，papapa这种小事睡觉时再说），世之介拿出了错投到他家邮箱的206的巧克力。两人将巧克力还给206的住户——室田惠介。

28. 室田惠介邀请世之介参观他的摄影展，并把照相机（Canon的IV-Sb）借给他用。

29. 世之介来找仓持和唯，恰巧唯临产，于是陪同到医院，并用相机拍下了他们初生的女儿智世。

30. 世之介打电话回家问候母亲，回来时和205的女邻居聊天，表示自己已经成长了不少。

31. 祥子要去法国留学，世之介送她去机场的途中用相机拍下了祥子。并答应这第一卷胶卷洗出来的照片要第一个给祥子看。祥子在坐上公车后向世之介大喊“我最喜欢你了”。世之介快乐得用相机又接着拍下了许多事物。（在这过程中，用旁白的形式读出了世之介母亲寄给祥子的信的内容）




全片完。
      </影评>
<有用数>534</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>碧海蓝天</作者>
<标题>横道世之介为什么没有和谢野祥子在一起</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-04-14 17:32:00</时间>
<影评>


       看完影片后想写个影评却不知道该起什么名字好，想叫横道世之介的自我剖析，感觉有点儿太狂妄了，毕竟一千个读者就有一千个哈姆雷特，看了看其他影评感觉很多人在纠结为什么横道世之介没有和谢野祥子在一起，所以干脆就叫这个名字了。

       其实影片的叙事方式就奠定了横道世之介这个人最后应该是死了，很多观众也可能猜到横道世之介最后与谢野祥子分开了，我认为之前的剧情在刻画横道世之介这个人物时已做好充分的铺垫了。世之介是个什么人，一个天真无邪，没有好坏概念，不断学习不断模仿，对社会充满好奇心想融入社会但却始终活在自我世界中的一个善良幼稚极其自私（非贬义啊）的孩子。

       世之介初来东京与人沟通甚至有些障碍（也许因为习俗或心理，从和女邻居接触可以看出），但开学典礼上他快认识了仓持，一个脸皮厚自来熟型人物，世之介学习模仿了他并小心翼翼的运用到结识阿久津唯上，成功了。他信心大增认为这就是交友之道，之后在与加藤雄介和谢野祥子的交往上都有体现（自来熟贴上加藤雄介，到谢野祥子时就更加纯熟一些了要求亲吻和XXXX），世之介是单纯的孩子，他的模仿是没有私心的，他甚至没有什么男女概念，他只想寻求不同的体验。

        听说到别人家可以加深感情（仓持到阿久津唯家好上了），他就倒贴到加藤雄介家住（当然有空调也是一方面），听说阿久津唯怀孕了感受到仓持对待女朋友的认真态度，他受到了震撼和启发，感觉也应该对女朋友祥子认真，所以主动要求和祥子亲吻包括XX。他对交际花千春姐丰富人生阅历感到好奇，对她强大的交际能力感到羡慕（因为这是他最想要学习的），所以对她心生特别的好感，在世之介纯净的心中是没有世俗好恶的，在他的思想里妓女同性恋是没有概念的。这也说明了影片中不允许出现一个坏人的重要性，千春和加藤无疑都是好人（千春拒绝了土豪私奔的请求，也许是由于土豪太太苦苦相求（要是相逼我感觉千春是不会妥协的），本着不破坏他人婚姻的原则下拿点儿一走了之（两张纸也许一张财产赠予一张两人永不见面的保证书，谁知道呢）。加藤更不用说了，自己有不可告人的秘密还能让世之介这种人（又不是自己目标）住在自己家中，本身已经说明一

切了），相反要是有坏人在世之介身边影响他那这片就没法演了，想想阿甘正传里面是不是也总有贵人相助呢，可现实社会可能么，也为世之介的结局定下基调（有人说世之介已经活到35岁了，是事业有成的摄影师只是为了救人死去的，其实我觉得只是导演的一厢情愿罢了，影片中没有任何一个世之介成年后的片段来交代他的精神状态和生活状态，因为导演也不能想象这样一个人十几年后的样子，或许他根本不相信这种人处于社会中能活到35岁还事业有成（我也不怎么相信），所谓广播中交代世之介结局的一段话只不过是导演的一种美好愿望罢了）。

       世之介是一个孩子，主要他始终拥有一颗孩子般的心，他用孩子一般好奇的眼光看待这个社会，他不断学习模仿着他人的风格习惯，他人的处世态度，他人的思想和技能，希望能够化为己用，影片最后他问女邻居我应该是成长了吧，女邻居犹豫的说应该是的吧，其实她可能也已经看出世之介是一个永远也长不大的人，即使学习了再多的技能，学习了再多为人处事的方法，他的心理始终是个孩子，也许会成长但永远都不会成熟，我想这也是谢野祥子最终选择分手的重要原因，大学时两个人都是孩子，但随着年龄的增长阅历的增加，一方成人了而另一方还是个孩子，我想这是所有恋人都不愿意面对的事实。我想世之介第一个女朋友小樱也是因为这点才离开他的，不觉得言谈举止上小樱明显比世之介和祥子要成熟许多么，感觉小樱关心世之介更像是姐姐对弟弟甚至是母亲对孩子，同样成熟相对比较晚的祥子也要面对这个问题，这正是恋人间最悲哀的。。。

       下面说点儿不中听的，世之介对祥子是什么感情，我认为只是喜欢，也许比他喜欢仓持，加藤，小樱会更深刻一些，但远远谈不上爱，小孩子懂得爱么，他甚至连算不算交往还要通过祥子来加以确认，有人说他主动进攻祥子了，但这种与其说是进攻倒不如说是小樱教会他这样做才是真正恋人的相处方法（影片开始世之介和仓持一起洗澡，世之介说他和一个女同学XX了，当时别说仓持不信了我都不信，但现在想想应该就是小樱，而且百分之百是小樱主动地，继续YY下去：肌肤相亲过后小樱发现世之介依然是个孩子，完全没有转变角色，最终分手了，OK扯远了）于是世之介学会了这项技能，用在祥子身上尝试，这么说也许不合适，但可以把世之介看成是一台装入了童心的智能机器人，学习能力很强，智商可以很高很高，但情商永远是一个孩子。世之介是一个快乐的孩子，很少纠结也没有留恋之心，接触你只是由于单纯的好奇和喜欢或者是出于尝试和学习的目的，没有一丝占有的欲望，与仓持，阿久津唯，加藤，千春姐，小樱，甚至祥子均是如此。仓持，加藤两个男的不说了，由于各种原因分开后世之介都没有关注过他们。开始我认为他喜欢阿久津唯，但听说仓持和小唯好上了，他表现出来的是巨大的好奇心和求知欲，没有一丝失落，也是之后没有关注过她。千春姐一个让他充满好奇和敬仰的女性（从他对千春的态度上可以看出），在面对她和土豪的不正当关系时坐的

十分紧张和局促，没有一丝鄙视失落，也是之后没有关注过她。小樱一个与他有肌肤相亲的前女友，在面对她男友小池时，没有一丝的敌视，他甚至不介意当着那么多人的面（包括他准女友和小樱现男友）单独和小樱在后面聊天（因为小孩的概念里是没有这些忌讳的，从两人简短的话语中看出，一个是对前男友亲人般的关心，一个是对前女友朋友般的问候），和小樱分手后也应该没有关注过她，因为连小樱经常去他婆婆那里都不知道。最后是世之介喜欢的比较多的祥子，分手后也没有再关注过她，甚至连答应第一个给她看的交卷都是在世之介死后，由祥子向其母亲索要才拿到手的（当然你也可以说世之介的态度是分手了就别再来找我（你），但我觉得祥子对世之介来说只是个小遗憾，远远够不上留恋的程度）。孩子永远都不会留恋一个不属于他或者坏掉的玩具，他总会把感情都放在新的玩具上，这么说也许残忍了一些，但小樱和祥子为什么会选择离开拥有孩子一般纯真心灵的世之介呢，因为同样在他心里同样也拥有孩子一般单纯的近乎有些残忍的自私。有人说世之介是另外一个世界的人，其实孩子对于成年人来说就是另一个世界的人。

       影响世之介比较深远的几个人，仓持：教会了世之介交友之道，加藤：增强了世之介的信心，小樱：教会世之介男女之事，祥子：让世之介拥有一个勇敢的心，（面对有难的人要敢于救助，刚开始世之介面对难民是吓得转头就跑的，到最后因为救人牺牲了）让世之介的信心爆棚。（让他成功地有了女朋友，成功地亲了，还成功的XX了，这和小樱不一样，这都是他主动的）室田：带给了世之介一生的兴趣——摄影（其实室田也发现了世之介的特性，也许就是从世之介凝神的时候发觉的，摄影家感觉都是很敏锐的嘛，摄影非常符合孩子的特点，总能不断发掘新鲜的事物）。

       啥？我怎么知道他和祥子XX了？我认为影片交代的很清楚了（也许对我这种习惯YY的人来说是蛮清楚了）。35岁的祥子在看到信时回想（之前她正在国外进行慈善事业，突然心头一怔想到了世之介，于是打电话到其家中得知世之介死了，顺便听他母亲说在整理遗物时发现有一包东西上面是写着给你的，祥子说那就拜托寄到我家中吧，之后匆匆从国外回来收信，你若问我为何祥子看到信时貌似平静没有捶胸顿足痛哭流涕，请想想两人分开的时间及祥子现在的工作和35岁人应有的心理承受能力）起两人之前的种种（这是想到的必然是最甜蜜的）：世之介在医院对腿还没好的祥子提出开房的要求（也就是小孩能提出这种自私任性的要求），祥子有些犹豫但也没直接拒绝，世之介又无论如何确定一定以及肯定的明确了一遍态度，这时走廊上就剩下他们两个人了（闲杂人等渐渐没了），背景窗户上的光渐渐明亮起来了，之后祥子坐在出租车上（我感觉可能是要去世之介母亲家叙旧）继续回想之后的事情，世之介像一个向大人索要玩具终于被应允了的孩子一样，一边欢天喜地猴急的走在前面，一边回身催促走在后面一瘸一拐的祥子，你认为他们会去哪儿呢，难道去淘儿买cd么，当时祥子心中肯定是有些欢喜有些无奈。之后影片跳过一段（毕竟不是限制级的），在世之介租房里，床上乱七八槽还大中午的，小孩子又心血来潮的想要XX，还自顾自的把衣服都脱了，祥子好歹也是大家闺秀，实在忍不了这脏乱差的环境，于是像家长一般教育了世之介，孩子很听话的受教了，但马上把注意力又转移到新的玩具上面——一盒不知名的朱古力，之后引发出了其一生的兴趣，其实不难看出即使是当时的祥子在思想上已经开始和孩子似的世之介产生分歧了，两人认知上身份上的巨大差异造就了分手只是时间的问题。

       影片中所有人都认为世之介只是生命中的过客，但我认为影片中所有人都只是世之介生命之中的过客，他们出现在世之介不同的阶段教会了他不同的东西，让世之介在外表上更加完善，他孩子一般的心能抚慰每一个人的心灵，每个人都会由于世之介的离开而怅然若失，但世之介的人生因为他们每一个人变得丰富多彩，他像孩子般享受着生活带给他的一切，他的人生中也许永远也不会有爱人，但他最心爱的也是最珍惜的快乐会永远伴随着他。


       后记：影片看了一遍就写评论了，写的比较乱，难免细节理解上有偏差，不是态度不端正，而是趁热打铁怕再看一遍就没有写的激情了。总觉得祥子不像贵妇亲生的，他那个同父异母的哥哥到有可能，她可能是那个老女仆的女儿，在别的地方寄养了一段时间才带回家族的，否则思想上和举止上不会差那么多。祥子和世之介分手的导火索是什么，也许是祥子得知自己真实身份后向世之介说明后，世之介的反应让她很失望，也许是她留学回来两人激情过后祥子问你是怎么看我的，世之介的回答让她很失望，也许是慢慢的两个人各种差异显现出来世之介让祥子感到很失望，亦或许是世之介放弃经营学转行摄影受到祥子家庭的强力反对，不过这都没必要深究了。

       最后最后探究一下导演的心理，虽然影片是积极向上的（甚至没出现一个反面人物）但从最后安排了世之介为救轻生女的死，到和他一起救人的依然是个孩子（留学生），反映出了导演对现实成人社会的失望态度。
      </影评>
<有用数>732</有用数>
<没用数>47</没用数>
</review>
<review>
<作者>艾晨</作者>
<标题>一想到你呀，就让我快乐</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-11-18 12:15:22</时间>
<影评>

——《横道世之介》的十个瞬间
文/艾晨


        一言蔽之，《横道世之介》是部像桑巴舞一样热情的电影。尽管电影的情感表达并不强烈，反而温吞含蓄，只是兀自娓娓道来。160分钟的片长却不嫌累赘，乱序多视角的结构又尽显巧妙。不煽情而让人动情，无高潮而让人动容，有如暖风吹过，令人沉浸其中。
       横道世之介是个怎样的人？“认识他就像赚到。一想起他就会笑。遇到他就是最幸福的事。”这是电影里对他的概括。其实要让我形容横道世之介的话，我心里冒出来了四个字：“不合时宜”。可笑的名字，怪异的发型，老土的衣着，以及拘谨的各种肢体动作。你可以真切感受到一个海边小镇青年在繁华都市里的那种格格不入。他在这样的环境里太普通了，但，即使他就只是这样的一个普通人，普通到几乎已经被人遗忘，也给人带来新鲜而独特的体验，会在你忽然想起的时候，击中你的胸口，于是你开始微笑，并且快乐。
        电影从几个人的回忆里展开。对于仓持一平、阿久津唯来说，横道世之介是他们认识的源头，是促使他们在一起的人，是“找人帮忙搬家也只能想到你”的人；对于加藤雄介来说，横道世之介是不惊讶他同性恋身份的人，是无趣的大学里唯一的乐趣，是“光是认识横道这个人就觉得是赚到了”；对与谢野祥子来说，横道世之介是可爱有趣的普通人，是让她的生活充满活力的人，是一生都忘不了的恋人；对于片濑千春来说，横道世之介是不会用世俗眼光看待她“交际花”身份的人，是在她妈妈面前出现的唯一朋友，是爱恋她并且真心对她的人；甚至对于那个不开门的邻居摄影师室田慧介来说，横道世之介也是个能带来喜讯的207。总之，横道世之介的出现，改变了这些人的生活，让他们的生命从此变得更加美好。
        随着回忆的展开，横道世之介的形象也就在这些回忆中一点点鲜明呈现出来。本文试着重现电影《横道世之介》的十个场景，怀念与横道世之介在一起的那些温柔时光。

出场：最忍俊不禁
        一个年轻人走在新宿车站前面的广场，他就是横道世之介了。初见横道世之介时你会觉得一愣，他就那样顶着一头乱发，身背着大包小包走在城市的街头，怎么都显得有点突兀。
        走廊对话的一幕最是让人忍俊不禁。在东京（可能已经死了还没人知道）不是很正常吗，牛肉吃？不吃？简短几句对话，在让人发笑的同时，也感受到世之介的拘谨。
        本来，横道世之介就是成长于长崎一个寻常海边小镇上的天真少年，他的迂执思维和这个繁华城市是相斥的。在原著里，其实有诸多细节关于“与异乡磨合的新鲜与冲突、迥归故乡时那惘惘的熟悉掺合着寥落与陌生”，电影里这一方面已经被淡化很多，但是依然有所体现。面对这种冲突，也许世之介有过一点不知所措，但他无心去改变自己来迎合新环境。随着电影的展开，你会看到世之介地铁里哼着刚听到的歌，在入学典礼上认真听讲，在住所泡着脚吃着泡面用筷子翻书，在跳桑巴晕倒还很骄傲，你能看到世之介尽情展现自我，看到这个迂执少年给这座城市及生活在这座城市里的人带来一种什么样的新鲜与活力。

相识：最天真可爱
        本来只是和祥子作为陪客出现在四人行，没想到有意安排的约会上，想在一起的人是落花有意流水无情，没想过的人却无心插柳凑到了一块。祥子出场的情景让人知道原来她是个大小姐，那么与世之介这种身份按道理是没什么可能的。可是世之介就是无心地成功逆袭了。在吃着汉堡聊天时，不管是世之介吃东西的形象，还是说话的表达方式，都让祥子哈哈大笑。对于祥子来说，世之介是新鲜有趣的，让她的生活充满了新意与活力。诚然世之介有不经世事的一面，祥子也是天作之合地毫无心机，一派纯真。两个都是天真可爱的人遇到了一起，用《一代宗师》里的话来说，正是“世间所有的相遇都是久别重逢”。于是后来祥子各种跟着世之介一起，感情由此滋生。

公园：最乐不可支
        世之介是因为认错人才认识加藤雄介的，并且赖上加藤雄介，各种蹭空调，求倾听他的“女性烦恼”。加藤雄介实在是对他很无可奈何。那个晚上，他说要去散步，其实是要去同性恋去的公园里找“伴侣”，没想到世之介毫不识趣地跟着。于是只好跟世之介坦白真相，没想到一根筋的世之介以为加藤雄介是要向他告白。这一幕实在是有够让人乐不可支。世之介搅和了加藤雄介的好事，还一副“我什么都没做”的模样，真是让人恨不得海扁他一顿。
        那个年代，同性恋身份大抵还是比较不被人接受的，加藤雄介在表明真相的时候，也说如果你觉得不舒服，可以不再见我。但是没想到的是世之介没有半点惊讶与多心，依然乐滋滋地将手中的西瓜分与加藤雄介。这种友情，是不带任何世俗偏见的。这大概也是加藤雄介怀念世之介的最大原因。

海边：最悠闲无语
        放假的时候，祥子先世之介一步回到了他老家，并且获得了世之介爸妈的欢心。她是真心喜欢世之介的，尽管这个时候，这种喜欢其实更多地只是因为世之介的有趣。她跟着世之介和朋友聚会，还见到了世之介的前女友，并且因为世之介的不识趣吃了一点点醋。
        所以也才有了海边的谈话。这时候的世之介虽然也喜欢祥子，但是还没有准备去当她男朋友，所以没有意识到他对前女友的关心让祥子小小地伤了下心。一席对谈之后，面对着月光映射的海面，听着海水的沙沙声，两人坐在沙滩上，世之介犹豫着慢慢向祥子靠近，想拥抱她。看着两个人别扭而僵硬地靠在一起，忍不住就想笑。但是更好笑的还在后头。世之介居然问祥子能不能吻她！真是让人恨不得再海扁他一顿。得到默许后，居然还指导祥子头应该怎么转。这一刻，你能切身感受到什么叫无语。《西游降魔篇》里的段小姐早就说过了：“如果一个女孩子闭上眼睛，就是想让你亲她。”真是见过傻的，没见过世之介这么傻的。
        但是傻归傻，这一段情节大概是电影里最悠闲的。海边小镇的美丽风光，同样有趣的世之介的爸妈，以及慢慢接近的两个人，都让人感到温暖。在我看来，这段情节至少有两个重要的意义：首先，横道世之介重新认识了生命的重量，所以在医院里看着仓持的孩子时也才会那么入神，并且在那样的一个晚上打电话给妈妈，想向她表示感谢；其次，他对祥子的印象有了更深刻的体会，对祥子的感情也变得认真，不再犹豫和吊儿郎当，两个人的关系更进了一步。



死讯：最猝不及防
        和多数电影不一样的地方是，《横道世之介》没有将悬念保留到最后，并不刻意隐藏主角的死讯。在电影差不多三分之二的时候，我们通过片濑千春的广播，就知道了横道世之介已经离开这个世界。这时候我们和片濑千春一样，猝不及防。简短的几句话，不带任何渲染与解释，那么阳光而无邪的世之介，就忽然不见了。电影的所有情节都只是回忆与怀念。这种冲击是异常生冷无情的。
        不过，这简短的一段场景，却蕴含了很多信息。世之介成了摄影师，片濑千春成了电台主播。我待世界以真诚，世界回我以温柔。世之介从他人那里找到了自己的路，片濑千春也从世之介那里找到了自己的路。过往相识的那些片段当初以为只是短暂路过，没想到如此深远地影响了每个人的一生。



告白：最温柔娇羞
        拥抱数次之后，世之介和祥子有很久没见。再见时，两个人约好了一起吃饭。没想到来接世之介的是祥子的妈妈。在祥子家里，你可以看到世之介的局促。祥子爸爸一脸严肃，问话却又显得弱弱地，生怕惹女儿不高兴。而祥子的妈妈脸上一直都是亲切而喜悦的笑容。祥子一句“他是我见过的人当中最有前途的”化解了世之介的不安，这种袒护是坚定不移的，也因此得到了父母的认可与支持。及至世之介问祥子“我们是在交往吧”，不期而至的幸福让祥子手足无措，脸红心跳，躲到了窗帘后面。这娇羞无比的一幕，尽显温柔情意。



圣诞：最甜蜜喜悦
        明确了交往关系之后，世之介和祥子一起过圣诞。这一段剧情是十分温馨的，小小的房间里，幸福的两个人，蛋糕，尖角帽，画画，以及忽然从天而落的雪花。从两个人出门，到在雪地里的拥抱、旋转，一个长镜头，不同景别、不同节奏，将两个人的那种甜蜜喜悦凸显无疑。海边那一次未完成的亲吻，这一刻也终于实现。

医院：最泪流满面
        祥子滑雪时扭到了脚，世之介急切地道医院看她，并责问她怎么没告诉他。祥子说因为不想让他担心，但是世之介说，既然是恋人，担心对方是应该的。“让我担心吧！如果我受伤，第一个会让你知道。”他的回答让祥子意外又感动，如果之前的相处还有一种客气的感觉，那么，“从现在起，我直接称呼你名字了。”在日本，直接称呼对方的名字意味着双方的关系很亲密。于是最让人感动的一幕出现了。“世之介！”“祥子！”“世之介！”“祥子！”两个人幼稚地在医院里互相呼唤对方的名字，近乎孩子气的行为使得旁边的女佣都泪流满面。
        这一段是世之介和祥子两个人的关系真正亲密的一刻，也是祥子对世之介的意义有了新的认识的一刻。

开房：最一本正经
        出院的时候，横道世之介对还一瘸一拐的祥子说：“今夜我们一起过吧！”在医院走廊上对刚出院的女朋友提出开房要求的，大概也只有世之介这么“不合时宜”的人才做得出吧！他简直迂得让人无语。可是“我想和你在一起”，对世之介来说，尽管太突然，可是他就是无论怎样都想和她在一起。你不会觉得这种要求猥琐，除了在医院里郑重要求祥子要让他担心，电影里世之介对祥子一次严肃要求就是这一次。事后，世之介光着上身，像个犯错的小孩一样听着祥子的念叨：“我不是觉得相爱不是一件好事，但我只是想强调，在适当的时间，做适当的事。”两个人端坐着，这一本正经的一幕，实在也有够可爱。
        及至到最后，祥子在车里经过当时的那条街道，还会想起当时两人一前一后走在街上的情景，世之介提着包不时回头，祥子拄着拐一颠一颠跟着，坐在车里忍不住就笑了起来，那是泪中带笑的甜蜜。



告别：最淡然忧伤
       最后的告别是电影的神来之笔，在已经知道世之介去世的前提下，没想到电影还能结束得如此美好。从祥子收到世之介妈妈寄来的信件和照片，回想起当时世之介送祥子去机场时，她对他请求：“我想做第一个看你照片的人。”世之介遵守着约定，把照片冲好放在抽屉。祥子收到了那些照片，仿佛还能看到当初上车之后，世之介所经过的风景。
        在我看来，电影最后的长镜头恰好与电影开头的那一幕形成鲜明对比。横道世之介成长了，和初来时的陌生拘谨相比，他已经在用自己的方式去发现身边的各种美好。无论是打呵欠的巡警，还是骑单车的少女，或是奔跑的淘气孩童，这个世界变得不一样了。横道世之介的笑容成了电影留给我们的最后一个画面。虽然世之介的妈妈念信的背景音让人淡然忧伤，却依然给人乐观的力量。因为假如有机会再谈一谈世之介的往事，也必定是一件又一件的趣事。尽管世之介已经不在这个世上，可是一想起他呀，依然让我们感到快乐。


2014/6/8


</影评>
<有用数>492</有用数>
<没用数>20</没用数>
</review>
<review>
<作者>骋原</作者>
<标题>吉田修一 一次漫长的意淫</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-08-26 22:28:57</时间>
<影评>
        时间拨回三十年前，十八岁的横道君拎着不是很沉重的行李，从长崎的乡下出发，经由慢悠悠的公交，转乘JR铁路线，不超过十个小时就到达了东京。从住处邻居诡异的闹铃开始，想象中的“东京这样的城市”一点一点在他的面前展开。


那是一个新的春季学期，开学典礼的时候还是樱花的花季，谁知道前方是一个怎样的未来呢？既不是什么校园的风云人物，社团也是听起来就不是很靠谱的桑巴，性格也没有一眼可以看出来的亮点，除了一个“好像说相声的”一样的让人发笑的名字，实在是一个邻家大男孩。会因为一笔可观的小费而合不拢嘴，跟所有的男大学生一样，关心是不是处男的问题，也邋邋遢遢穿个大裤衩在家宅一天，泡面一族的无敌属性，让他可以用筷子直接翻漫画看。


就是这样的横道君，被大家偶念不忘着。


偶念不忘——在适当的时间因为偶然而记起，或失神或发笑，才是恰到好处的分寸感。以这样的方式出现在世人面前的横道君，纯粹，天然呆，或者用他妈妈的形容，无忧无虑。18岁到19岁这一年，描刻一段年轻得近乎荒诞的时光。


仓持跟唯，这两个他入学最开始结实的男女朋友，横道见证了他们顺利地走在一起，一起面对了他们意外怀孕以及退学的状况，见证了新生命的诞生；对于交际花千春这位御姐熟女有着一见钟情式的好感，几次三番的偶遇也像是命运的安排；认错人而结识的加藤君，向他出柜时因为一句“你这是在向我表白么”让所有人大笑的桥段；姗姗来迟直到影片四十分钟处才露脸的女主，祥子笑点低到跟横道天然呆到极致的般配，然后是一段纯的滴水的爱情，养眼又温暖。 一整年生命的际遇在两个小时四十分钟的镜头中逐渐显现，知道最后又是樱花绽开的时候，祥子决定到法国留学，给祥子拍完照片之后，公交车来的时候都来不及一个仓促的道别。只有一个第一卷胶卷的照片的约定，那也是横道摄影师生涯的开端，以蓝天为背景的樱花，即使横道君生命凋零，依然在那个春天在回忆里永远盛开。


并没有用高明的叙事手法，许多未完结的故事依然给人足够的想象，仓持跟唯的女儿后来跟汽车保养站的小伙子怎么样了呢？千春的改变有他的功劳吗？加藤那副冰山脸好像也没有变化，祥子也从不谙世事的小公主成为一名足够坚强的现代女性，这期间彼此又错失了多少呢？


各奔东西之后他们明显是没有再联系的，生活中的琐碎总有力量把一个人的精力占据满满，这些曾经的朋友们的生活仍然有欢乐有不如意，就在某一个时刻，横道的身影模糊地出现在记忆中，然后零零碎碎地片段闪过，不由得发笑，“遇见那个人，真好啊。”


年岁既久，人的记忆究竟没有我们想象的一般顽强，即使曾经的浓墨重笔朝夕相处在时光的洪流中晕染开来，就恍惚是一场白日梦，美丽并且难辨真假。而镜头屏蔽了更多局外人无法关注到的地方，只有19岁才会有的困窘与烦恼。银幕上所呈现的不是横道君的个人回忆录或者私人日记，而是所爱的人对于横道君的共同回忆录。夹杂着对青春岁月的怀念，在横道君身上流淌而过的岁月分外动人。只是，这样呈现出来的横道君的不完全版承担了太多人的想象。


末了，便知，横道世之介不过是吉田修一 一次漫长的意淫。
      </影评>
<有用数>201</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>风蚀蘑菇</作者>
<标题>祥子比世之介可爱多了好嘛！</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-01-16 01:23:19</时间>
<影评>
        看了《横道世之介》，不怎么喜欢世之介，却很喜欢喜欢他的千金大小姐。

不明白豆瓣上的人把他吹捧的多高大全，在我看来世之介就是一个大男孩。说不好听点，活到20岁心智只有12岁。在朋友面前莽撞又扭捏，女孩子暗示得那么明显还不解风情。和基友洗澡时谈论是否做过了也轻描淡写，似乎完全没把性经验当回事，小男生并不很清楚自己做了什么的感觉。

之后又猴急突兀地提出马上要xxoo，祥子惊得一口气没上来的表现倒是很真实，要不要那么突然啊喂！人家可是第一次，浪漫一点铺垫一下，给点心理准备好不好！（这段其实可以理解，分开了一段时间回来时女朋友却受伤了，以不想自己担心之名还不告诉自己，心里肯定跌宕起伏急需安全感，想两个人紧紧贴在一起仿佛才抓得住什么。心情可以理解，但是他的表达方式真的太唐突。祥子虽然震惊最后还是答应了，简直真爱，太真爱了。）

相比之下实在太喜欢大小姐祥子，经过此片对吉高路人转粉。长得美衣服美人又超级萌超级天然呆（还很有钱），出场时气质惊艳没想到笑起来却毫无形象。与人打招呼时与众不同地说着优雅的“贵安”；去世之介家里好笑地看着他隔着玻璃门慌忙穿衣服的样子；在沙滩上傲娇又羞怯地说我已经暗示你我吃醋了你怎么还不明白；还有难民来时世之介拉着她想跑她却奋不顾身地接过难民的孩子，最后打电话来说孩子救活了时抱着世之介喜极而泣，光这个细节，我觉得大小姐要比世之介“心里美”得多。

当然还有最萌的，在家里经过尴尬的“见家长”后，两人告白确定恋爱关系。祥子躲到窗帘后面那一段，非恋爱中人不能体会。那种极度的紧张羞怯期待狂喜激动荡漾，无法说出口的那么多感情，光是颤抖地生硬地吐出只字片语，便足以让人高兴得恨不得裹着被子打几个滚再嗷嗷叫唤几声。相恋之初那种激动喜悦，吉高实在表演得入木三分，可爱得让人感觉像是头顶上顶了个热水壶，呜呜地冒着热气吹着哨呢。能让人回忆起自己的经历并引起共鸣，大小姐的恋爱段落实在拍得很好。

最后的最后，祥子去法国留学。她说不喜欢别人去机场送她，独自拎着大大的箱子上了巴士，那个时候已经有了后来独行天涯的率性影子。也许一切都是天意，一切都是命运。

片尾的长镜头，也许是我最喜欢的世之介的一场戏吧。热热闹闹地与恋人分别，即使只剩一个人了还感觉恋人并未走远。心里有不舍，但更多的是莫名的激动和快乐，心情雀跃得好像要飞起来。脑海中不停回忆着一起度过的每一分每一秒，每一个细节都因为你有特别的意义。虽然看不到你，却整个世界都是你。

谁知道这一去，竟是最后一次道别。后来，我们是怎么断了联系。
      </影评>
<有用数>230</有用数>
<没用数>23</没用数>
</review>
<review>
<作者>吴松张</作者>
<标题>妈妈的信</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-11-04 22:31:37</时间>
<影评>
        与谢野祥子小姐：


谢谢您前几天打来电话。久违地能够和祥子小姐说话，感觉很令人怀念。在电话里也和您说过，我会把世之介写给您的信封寄出。因为是世之介的东西，所以也许不是什么大不了的东西。


世之介走了，已经快三个月了。白发人送黑发人，而且还是独生子当然是很悲痛的，但也不能一直哭着啊。


哭着哭着，世之介的脸就会浮现在眼前。那张总是那么无忧无虑的脸。


祥子小姐，最近阿姨我呢，有时会想世之介是自己的儿子真好。亲生妈妈这么说也许有点奇怪，但觉得能够遇到世之介，对于自己而言难道不是最大的幸福吗？


现在还经常在想想事故的情况。为什么明明救不了的人，但是那小孩还是要跳下站台呢？


不过，我最近变得会这样想了。那孩子一定是认为救得了吧。那一瞬间，不是想：“不行，救不了了。”而是想“没问题，救得了”吧。而且，能那么想的世之介，让阿姨觉得很骄傲。


有时间的话，请随时来玩。我们俩若是能一起聊聊关于世之介的回忆该多好。一定都是些让人发笑的事情吧。


那么请努力工作，保重身体。

                                                          

                                                                                 世之介的妈妈




摘自同名小说
      </影评>
<有用数>164</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>NIL</作者>
<标题>《横道世之介》——不存在的人</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-08-26 09:33:49</时间>
<影评>
            首先，关于这个名字，用主角名做电影名不是什么明智之举啊，让人不知道中心思想啊喂，导演一看就是没上过中国的作文课。切。

横道世之介其实是日本某个情色小说的主人公的名字，换做在中国应该就是叫“西门庆”吧，所以剧中所有人听到主角自爆姓名后，都忍不住笑出来，然后就是主角憨憨的缩缩脑袋。



    然后，虽然故事的主角是横道世之介，但他的存在感却不是那样的强烈，所有人在回忆起他时都要费点力气的感觉，但却又忍不住想起就露出了笑容。


   其次，横道世之介太纯粹了，活得不像是真实世界的人，倒不是他做了什么了不得的事，相反，他的所作所为真实的不行，只是，这些温暖的举动和想法真的可以无时无刻的存在于一个人的身上吗？真的有一个人可以这么温暖的照亮身边所有的人吗？


    再说说一些细节：

1.大学的朋友因为女友怀孕，放弃了学业，开始了新的生活，横道世之介借钱帮忙搬家不说，当快临产时，他站在他们身后大声的“呼呼吸~呼呼吸~”比当事人还在意，朋友忍不住摇摇头，“别理他，那个傻瓜。”



2.大学同住的好友在公园里，对他坦承自己是gay的事实。——“所以，你要是有什么想法，以后不要来找我了也行。”——“哎？不能来找你了嘛？”——“不是这个意思。”——“哎？那是要对我表白吗？”——“你不是我的菜。”——“哦，那你去吧，我在门口等你。”然后横道世之介啃着半个西瓜，坐在旁边，像没事发生一样，好友坐下后，还掰了半个西瓜递过去。



3.交际花千子巴不得甩掉横道世之介，但只是简单的几次相遇，最后她却决意回归正途。她也想不到，多年以后再一次相遇是在自己当电台主持人后，读出关于地铁救人新闻时，一名见义勇为而死亡的人叫做横道世之介。导报问她为什么突然心情不好了，她平静了一下，说这个新闻里“下午5时”读起来也太拗口了吧。



4.相恋的家庭背景差距极大的富家小姐要去法国留学了，明明一再见就是永别，但两个人却幼稚的可笑却又让人心疼。两个人像往常一样边走边聊，拍照留念，送到最后BUS开来，两人急急忙忙将行李运上车，还来不及好好道个别，还来不及留下泪水，BUS就启动了。缓缓开动的车里女主角头伸出窗外，大喊：“横道世之介，我好喜欢你。”在电影的最后，这里导演用了一个很长的长镜头，横道世之介盯着车消失在路口尽头，深呼吸，转身，踏上楼梯，开始用相机记录那些生活中的小美好：逃跑的小猫，打哈欠的片警，飘落的樱花，放学归来叽叽喳喳的学生妹，淘气打闹的熊孩子们。这一幕也解开了观众们的疑惑，之前剧情里介绍的横道世之介死后，他母亲邮寄到归国回来的女主角手上的那些不明所以的照片究竟从何而来，因为他们约定他的第一卷胶卷的照片要留个她第一个看，所以这些照片应该静静的躺在他的抽屉里很久了吧，只不过她想不到这些照片就拍在她们分别的那一天。




     像这样的小细节，电影里不胜枚举，像茶一样，细细回味，就别有风味。


     最后，我想说，一开始看到片长有2小时40分时，不由得抽了口冷气，还好是个闲适的星期天下午。所以建议广大群众别把这部电影塞填在忙碌的生活中，一是没耐心看完，二是会错过电影里美好的细节。

P.S吉高由里子演大小姐还是很可爱！
      </影评>
<有用数>148</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>家希</作者>
<标题>曾相遇，已萬幸 - 那年遇上世之介 （橫道世之介）</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-03-19 02:27:28</时间>
<影评>
        　　兩年沒看，這是今年電影節的第一部電影，小中伏。


　　改編自同名小說，原作者是寫《惡人》跟《同棲生活》的吉田修一。貌似這位大叔筆下的世界都比較黑暗，兩本小說都沒看過，特別是《惡人》，太沉重。（又，書架上的《熔爐》仍然不敢動，誰想看可以先拿去，不收錢。）但聽說《橫道世之介》是吉田大叔少有的治癒系作品，於是懷著「去吃一杯雪糕」的心情買票入場，結果中伏。


　　其實電影還可以，也suppose是治癒系，是我的問題。最後一個鏡頭驟然完結，心上像被狠狠敲了一下，直到燈亮，散場，走出戲院，淡淡的傷感仍一直繚繞。


　　不懂得不劇透地討論一部電影，所以以下要開始劇透了啦介意知道劇情的快快閃避！


　　劇情簡單得很，就是講世之介由九州到東京上大學第一年的生活。男主角世之介因為名字與日本經典情色小說《好色一代男》的男主角同名，不斷被人取笑，但從來不以為恥。一個戇直、樸實、善良、有情有義、神經大條、面皮厚的天然呆男生，首次由出生長大的鄉下地方到東京獨自生活，認識了不同的人，故事便圍繞他跟所遇到的人的關係。


　　電影穿插於80年代的回憶跟90年代的現實，世之介的朋友們都各自找到了自己的生活，偶爾想起他，都禁不住面帶微笑，並為曾遇到這樣的一個朋友，深深慶幸。


　　一開場便隱隱覺得，世之介是要死的，果然。也許因為他也是眾人逝去青春的回憶？


　　與其說電影講是故事，倒不如說是一種狀態，青春的狀態。說世之介這個人，也講青春的回憶。1987年的東京，處處都泛著80年代的味道，女生的頭髮樣式、高腰牛仔褲、白色短襪、誇張的西裝，也許正是吉田大叔的大學年代回憶？


　　個人喜好，太戇直的老好人其實好悶，或者代入不了80年代的日本大學生生活，不算太喜歡。畫面跟情節的小設計過得去吧，出場的人物太多其實不好寫，有意外懷孕，結果一夜夫妻要結婚而雙雙退學的男女同學、外表冷酷原來是gay的冰山帥哥、周旋於富豪之間的交際花，戲份最重的是世之介的女友，表面天真其實頗有想法的富家大小姐。編劇算是交了功課，有些分場篇幅很短，只是刻劃出一個輪廓，心理描寫什麼的，大概用文字更細緻吧？因此想看看原著小說。


　　會心微笑的時候還是有的，例如世之介死纏著冰山帥哥去散步，結果對方跟他出櫃，世之介只是神經大條的問：「這是表白嗎？」然後若無其事的把手上的西瓜扳一半給他。還有跟女友在沙灘上，接吻前煞有介事的問「請問我可以吻你嗎？」


　　沒有著墨太多他怎樣「老好人」地改變了其他人，但觀眾仍感覺到，他的一生就如一顆小石投進湖裏，泛起圈圈漣漪。大家想起世之介，都禁不住嘴角上揚。留下的，都是些快樂的回憶，就像世之介留給女友的那疊照片。


　　最後一場，旁白是世之介的媽媽向他女友訴說世之介離世後的心情，畫面卻是世之介朝氣勃勃邊跑邊用人生第一捲菲林拍照，然後電影就終結於他笑著跑呀跑的鏡頭。到現在還搞不懂，是那種生與死的對比，或者在最好的時光驟然完結的突然讓我耿耿於懷。


　　那個用人生第一捲菲林憑感覺拍照的戇直青年，大概想不到日後會成為攝影師吧。最好的時光，是人生若只如初見。


  （劇透到此為止）


　　人的一生，也許便是那樣一回事？


　　早陣子有一宗新聞，關於一個騎單車意外身亡的叔叔。這位叔叔參加童軍三十多年，資歷很深，卻一直在當很多不同青少年童軍訓練班的導師。童軍總會給他開了個悼念留言板，看了很久。從留言裏看出他是個怎樣的人，很多人訴說關於他的小事，例如說過的話，某次訓練班他請大家吃過的蛋撻，上過他的課，從他身上學到很多，不會忘記他的教導，最後用一個scouts salute送別他。愛與被愛，「以生命影響生命」，大概就是這麼一回事吧？

　　

　　「你所愛的人，會永遠活在你心中。」


　　有些人在你生命中曾參演一角，粉墨登場過後便悄然離去，如石落湖中，在水面上泛起的波紋終究會漸漸淡去，卻總在心裏佔上一個特別位置。


　　金風玉露一相逢，便勝卻人間無數於我等凡人來說太浮誇，但，儘管最後可能還是以各種形式或理由說再見，還是為曾經遇上你而深深感恩。謝謝上天，讓我曾擁有如斯的溫暖與安然。


　　能在時間洪流裏，茫茫人海中相遇，何幸。
      </影评>
<有用数>109</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>