<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>破坏之王 破壞之王</电影名>
<年份>1994</年份>
<评分>7.9</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2165828468.jpg</封面>
<导演>李力持</导演>
<演员>周星驰 / 吴孟达 / 钟丽缇 / 林国斌 / 李力持 / 古巨基 / 郑祖 / 黄一山 / 黄一飞 / 林雪 / 张学友 / 梁荣忠 / 谷德昭 / 黎彼得 / 秦沛 / 郑家生 / 周比利</演员>
<简介>快餐店打工仔阿银（周星驰）某日送快餐时邂逅正在武术训练馆学习日本空手道的阿丽（钟丽缇），对其一见钟情。遭遇同样喜欢阿缇的武馆教练林国斌的羞辱后，自觉太弱小的阿银决定拜自称为“魔鬼筋肉人”的达叔（吴孟达）为师，达叔一开始只想骗取阿银的钱财，终被其善良和执着打动，开始教授其中国古拳法。
                                    
                                　　阿丽遇坏人拦截，阿银头戴加菲猫面具出手相救，情急之下从高台上抱着歹徒滚下，却由此创出了“无敌风火轮”，不料事后被林国斌领功。为了证实自己的实力，阿银报名参加了搏击比赛与林国斌决斗，想借此再赢阿丽芳心。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>娃娃鱼</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-03-26 02:12:44</时间>
<影评>

      “我理想中的爱人是个大英雄！”美丽的校花如是说。不过，什么样的人才配称为大英雄？为什么只有大英雄才是值得爱的呢？
       整部影片由这一令人怀疑的基调延伸出去，剧中所有的人都在竭力将自己打扮成类似未来战士那样强有力的英雄，以博取美人的芳心。最终，那个叫阿银的孱弱外卖小子历尽艰辛，舍生忘死，终于抱得美人归。期间几多搞笑，几多心酸。
       如果对周星驰同学的电影做一些归纳，不难发现其中有相似的规律：
       爱慕美丽的异性：《破坏之王》、《喜剧之王》、《大话西游》、《功夫》、《武状元苏乞儿》
       成为杰出者或大英雄或拥有超能力者：《破坏之王》、《喜剧之王》、《功夫》、《少林足球》、《望夫成龙》、《食神》、《国产007》、《百变星君》
       简单地讲，这些影片都是讲述了一个平凡小人物如何上升成为成功人士、并且获得异性青睐的过程。也就是一个小人物的发家史（即使靠真实的能力达不到，用夸张、幻想来达到也是一样）。
       其实爱慕美女也好，成为英雄也好，都是相当世俗的理想，就像周爸爸再三叮嘱儿子：“要好好读书，不要说谎，不要打架，将来要做一个对社会有用的人。”真是很平民，很单纯啊！
       可怎样才是一个对社会有用的人？周星星没有给出答案，而是假设这一切已经成立并且是正确的，正如在《破坏之王》里钟丽缇说的那句话。其潜台词就是：首先，肯定每个女人都会爱大英雄，因此，每个男人都要努力成为大英雄。不能成为大英雄的人，不仅会受到美人的冷落，也会被同类所耻笑。同时，肯定男人必须是强大有力的，所以，女人们也肯定会爱上这种类型。
       但这一前提本身就值得怀疑。诚然，大部分女人都会爱上英雄而不是狗熊，这个社会也确实崇拜强者而不是弱者，一切“强”的东西：强有力的体格、强大的财富、强势的地位都是人们膜拜的对象。可是，这个世界如果仅仅只是如此，那么便太过无趣而且不公平了。事实上，在多元选择的今天，很多柔弱秀美的男子也会受到女性的追捧便是一个很好的反例。如果一个人既没有施瓦辛格的体魄，又没有李嘉诚的财富，也没有威廉王子的地位，而且永远也不可能成为他们那样的人，是不是连活着都没有意思了？
       我们假设《破坏之王》里的阿银那招“无敌风火轮”并没有打败大师兄，而是把自己的头先撞晕了；《功夫》里的阿星也没有死而复生获得奇世武功打败火云邪神；《喜剧之王》里面的尹天仇也没有侥幸获得影后的垂青而平青云，那么他们的生活还有什么意义？也许永远只是别人的白眼、失意、嘲笑和捉弄。多么悲惨的人生啊……
      周星驰是聪明的，他用自己奇特的想像力为所有失意者炮制了一个美梦，在梦幻中他们是无敌大英雄；他也是善于自嘲的，敢于毫不留情地揭开自己心里的伤疤，那些悲惨的经历让很多感同身受的人唏嘘不已。但他不是深刻的，他没有勇气质疑和挑战世俗的规范，也无法看穿名利、美人、地位、成功等等俗套的理想。在内心深处，他是如此地认同这些东西，于是他会勒紧裤腰带送儿子去贵族学校，所谓“对社会有用的人”，其实就是一个摆脱了穷人身份的人。他不愿儿子再当建筑工人、送外卖的、临时演员、街头小混混，因为那种人——没有用。


</影评>
<有用数>386</有用数>
<没用数>70</没用数>
</review>
<review>
<作者>呼延凯旋</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-01-13 22:55:45</时间>
<影评>
        《破坏之王》

这部电影用现在的网络用语来概括那就是屌丝逆袭白富美，简直是屌丝的励志经典啊，当然星爷其实是很帅气的，屌丝只是形容他的出场而已。

性格懦弱，胆小怕事的送外卖伙计何金银由于跟阿丽的相遇而喜欢上她，可惜以他的身份和性格，阿丽根本看不上他，阿丽也曾说自己喜欢的是英雄。

电影里有个镜头是阿丽衣柜上贴着一张终结者的海报，很明显阿丽喜欢的是这样有男子气概的人，何金银明显不是这样的人，他内心胆小，性格懦弱，就算别人欺负他，他也不敢说什么，简直就是一个懦夫，后来还被达叔骗了好多钱，到最后也没学到真正的功夫。

什么有功夫，无懦夫，只是达叔的骗钱手段罢了，而且正好是因为何金银人傻好骗罢了，不骗他骗谁啊。

事实上何金银虽然性格懦弱，但他本性善良，不然电影开头也不会给一个老伯又是钱又是衣服的，后来买张学友的演唱会门票也就不会给那个老奶奶让位置了。

他虽然没在达叔那里学到功夫，但他也因此找到了自信，不再自卑，而且经过锻炼也让自己的身体得到了强化，要不然就算他戴上面具也不会被人打到后一次又一次的站起来，一方面是因为戴上面具更有自信了，另一方面也是因为他身体抗击打能力得到了提高。

何金银从一开始出场时的懦弱，注定他就是一个屌丝，后来经过一番努力，终于打败了空手道大师兄，抱得美人归，改写了他自己的命运，成功击败高富帅，逆袭白富美，简直是我辈众屌丝的指路明灯和精神楷模。

电影极尽夸张来表现无厘头，星爷的表演更是成熟老道，虽然年代久远，但依旧成为经典，女主角钟丽缇不像在上一部九品芝麻官里那个走江湖卖艺的靓丽，变得更性感，更阳光，更单纯，是一个仰慕英雄，本性不坏的运动型女孩，可以说是一代女神了。对于何金银，我们基本都能从他身上找到自己的影子，自卑却又痴情，虽然懦弱却又憎恶懦弱，想要变强却又不得其法，幻想哪天就会成为英雄，能够英雄救美。

电影虽然没有多少深度，但很认真，虽然搞笑却又有些辛酸，何金银开始因为自卑懦弱而受人欺负的那一幕真的很令人难过和痛心，而这一切又让这部电影在大笑过后有一种莫名的伤感，或许现实里，这样的故事其实是一个悲剧。

真正的现实就是何金银一直都是一个送外卖的，他不会无敌风火轮这样的绝招，他遇到的达叔可能真的就是一个骗子，白富美阿丽也许会选择大师兄这样的高富帅，根本不会选择矮矬穷何金银这样的人，自卑的何金银可能一生都会懦弱下去，他也许根本没有胆量挑战大师兄，勇者无畏有时候可能就是自不量力。

当然，电影终究是电影，星爷带给我们这样的电影，就是让我们笑的，如果我们能从其中感受到其他的东西，因此而伤心的话，那星爷也一定会高兴的。

星爷的电影，一直都是笑中有泪，泪中有笑。

感谢有你，星爷。


2015年1月13日晚上22：55于宿舍。
      </影评>
<有用数>122</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>Scott</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-03-08 19:40:50</时间>
<影评>

原创：五斗  排版：大狗
原创文章，版权归作者所有，任何形式转载请联系作者。
《破坏之王》关键道具植入广告考古技术分析——阿玛尼眼镜、swatch表
最近为了对比格斗类喜剧《羞羞的铁拳》而刷了《破坏之王》，却被片尾出现的赞助商品牌惊艳了一把，fila的服装没什么特别的地方，阿玛尼的眼镜留下了经典台词：你打坏了我的阿玛尼！呀，我的阿玛尼啊！
一般电影里出现产品展示，特别是观众所认识的品牌，电影内的世界就和现实世界有了一个交集，这个交集会让观众意识到电影里的世界是假的，而商业电影的目的是造梦，不能让观众因为植入广告中途出梦。要想避免观众梦醒，最重要的一点就是这个产品的出现一定要自然，跟剧情紧密相关，出现产品的时候剧情不能拖沓，一旦观众的思维不跟着剧情走，就是梦醒时分。
以下详细解说编剧和导演是怎么引导观众记住阿玛尼这句经典台词却又不在阿玛尼出现时出戏。
阿玛尼的出场建立在剧情的一个小高潮上。
主将穿西装戴眼镜，装斯文，为前面粗鲁对待钟丽缇的行为道歉，此时观众的关注点在钟丽缇是否会原谅主将，答案是钟丽缇爽快的握手言和。主将却马上再次猥琐，被钟丽缇发飙打掉眼镜，两人的的动作均符合影片一开始到现在的角色性格，冲突发生，打掉眼镜符合逻辑。主将此时没去管打掉的眼镜，一方面说明他不常戴眼镜，另一方面他更心急的是让此次道歉产生约炮成功的结果，所以忽略了眼镜的情况。到现在观众都是跟着编剧、导演在走，没有被产品影响，又对产品有印象。
接下来的剧情是主将还在拉扯钟丽缇，小弟们把碎眼镜送过来，主将随即改变目标，“眼镜破了”这一事件现在比“追求钟丽缇”重要。观众的心里会产生一个疑问，前40分钟剧情，追求戏码翻了三番的主将，此时为什么眼镜会比钟丽缇重要？好！马上给你答案：

这时主角的台词出现了阿玛尼的品牌名字，回答了观众的疑问。观众在听到阿玛尼时，接收到的信息是“难怪他对妹子的态度变了，原来是因为眼镜贵啊。”，而不是“阿玛尼这个牌子有植入诶！”
接下来设计了一个喜剧电影的节奏。
现实生活中，主将这个跪地鬼喊鬼叫的反应一般在内心发生不会外化，心痛的反应跟冲突升级两个动作不会有太大时间差。但这里主将把内心外化为动作，观众主要关注的是主将的夸张反应，台词阿玛尼则是次要，夸张的反应转移了观众对品牌的注意力。钟丽缇和小弟们没有把当下的反应外化，主将和其他人产生了时间差，这个时间差就是喜剧的节奏，然后正常时空的小弟再把主将从内心时空拉回现实。
接下来主将抓住钟丽缇的台词，再一次解答了之前观众的疑问，为什么眼镜比钟丽缇重要：他存了很久钱才买到的阿玛尼眼镜，他要靠阿玛尼泡妞。这一段台词解释了之前夸张反应的原因——阿玛尼眼镜碎了，而观众的注意力在接下来的冲突，对阿玛尼碎了的关注也主要在“碎了”，阿玛尼带来的感受主要是讽刺，于是再一次避免了观众对现实品牌的联想。
紧接着之前的小矛盾激化，主将对钟丽缇产生了肢体的冲撞，新的冲突发生，观众此时想知道的是钟丽缇能从虎口脱身吗？一小段动作戏满足了观众的期待。紧接着钟丽缇陷入困境，蒙面大侠出现，激烈的动作场面让观众应接不暇又捧腹大笑。
一整段戏节奏紧凑，起伏明显，人物鲜明，植入的品牌产品带动情节发展，逻辑通顺，谁还有功夫去想刚才植入了广告呢？但是看完电影却能用嘲笑的语气学主将的呐喊：啊！我的阿玛尼啊！！！毕竟人对于出丑，特别是自己能嘲笑的人出丑，记忆深刻，这时品牌也成功的被观众记住了。
很多植入广告令人出戏的原因就在于，他既不是情节的因又不是果，而是由一个无关紧要的动作带出来，却又要给到不符合情节视听语言的镜头。
举一个文字的栗子，大家就会懂了：月黑风高的夜晚，小明开着宝马z6把女朋友带到江边，他已经知道女朋友出轨了，今天他要摊牌。在江边的寒风中两人大声争吵，小明失手把女朋友掐死，慌张的小明在原地呆了10分钟，这才决定把女朋友的尸体沉进江中，而后匆匆驾着他那辆宝马z6离去，路上还不忘打开车内的小米车载空气净化器吸走女朋友残留的香水味。
宝马z6、小米净化器看似对剧情有用，实际对两人的主要动作没有丝毫影响，观众对小米净化器的印象可能比两人吵架还深。
阿玛尼，不就是那个被糊了一脸屎的人吗？哈哈哈哈哈！
阿玛尼的植入已经很强了，而其实本片最强的植入是没有露出logo的swatch的塑料手表！！！跟很多电影里跟剧情没有半毛钱关系，硬给镜头的植入广告一比，这，这，这是什么神仙植入啊！
片尾字幕里面可以看到阿玛尼、swatch是电影的赞助商。
swatch塑料表第一次出现的场景，是阿银想继续学功夫但是钱已经花光，达叔见无法继续行骗敛财，态度恶劣要跟阿银断绝关系，甚至骗阿银滚下山。阿银却依然相信并感激达叔，把自己珍藏的仅剩的好东西——生日礼物塑料表送给达叔。


达叔还自然不做作的展示了一下表的造型，同时安慰大家这表不贵。

这一组镜头和表演准确的刻画了达叔被阿银触动，内心复杂的思绪，他决定回去救阿银。
这块表在这里成为了阿银单纯执着的象征物，阿银的分身。更重要的是！！！360度的给观众展示了这块表啊，你看这透明的塑料壳能展示机芯，就像阿银赤裸裸的诚心啊！！！（怒喊）
从达叔骗阿银滚下山练绝招无敌风火轮到断绝关系、送表、达叔回心转意、达叔失足跌下山、阿银看到达叔的示范相信了无敌风火轮，是整个电影的关键转折。从这个转折开始，阿银有了用绝招无敌风火轮战胜黑熊的信心，和用幸运大转轮使出绝招无敌风火轮把大师兄打败的大结局。

这块过生日亲戚朋友送的塑料表，既是底层小市民阿银身份的象征，又是阿银单纯、执着美好心灵的象征，从阿银身上体现出来的美好品质又反证送他表的亲戚朋友的好。这些形象符合周星驰电影里对底层小人物的一贯描写。
swatch品牌的的观念：手表不再只是一种昂贵的奢侈品和单纯的计时工具，而是一种“戴在手腕上的时装”。和价格定位，同电影里拥有swatch表的角色身份和电影观众的定位相当匹配，整个电影还赋予了swatch表一个赤子之心的高尚意义。
塑料表的植入在电影里非常和谐而有意义，他自然的作为关键道具出现在剧情转折的关键环节，这块塑料表成为男主角阿银分身的存在，去掉它的镜头，剧情会因为缺少一个关键点而不连贯，塑料表的镜头成为影片里不可或缺的内容。而其他植入广告的电影，有几个去掉植入广告的镜头对剧情有影响，或者说在剧情里是不可或缺的内容？恐怕去掉之后观众只会拍手称快吧。
除了产品成为电影的内容这样巧妙的植入设计外，《破》上映后3690万的票房所代表的观影人数和周星驰电影品牌在不同播放平台持续几十年的影响力，swatch这个植入广告真的超值！
如果有人跟我一样想get关键道具同款，以下是福利。
经过豆友「伞」的一番搜索：94年的电影，大概率93年的款，去swatch的网站查，根据表的风格在分类里找到了表的型号——GOLDEN ISLANDSDK112






官网链接目录链接：
https://www.swatch.com/zh_cn/watches/sdk112-golden-island/
淘宝反正我是没搜到了，但是eBay上面有。
eBay链接：https://www.ebay.com/sch/i.html?_from=R40&_trksid=m570.l1313&_nkw=SWATCH+Golden+Island+SDK112+&_sacat=0
豆友「伞」同学还提供了一个专卖 SWATCHvintage的网站Squiggly。

Squiggly链接：https://www.squiggly.com/de/en/swatch-golden-island-sdk112.htm
Squiggly65欧，跟eBay差不多价格，全新的600多人民币，不知道当年这款表卖多少钱呢？
星爷铁粉可以下手了。
原创文章，版权归作者所有，任何形式转载请联系作者。
延伸阅读：
【1】电影中植入式广告的营销模式 雷丽萍《中国商论》 , 2010 (2) :41-42
【2】好莱坞是怎样玩植入广告的 《商业价值》
不定期发布文章，喜欢就关注一下咯……





</影评>
<有用数>86</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>子巽</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-10-09 00:49:55</时间>
<影评>
        文章部分内容和电影无关，反正没人看，也没啥可看的。

看《破坏之王》时念大二，晚上，在宿舍看的没花钱的盗版。当时的背景时我喜欢的那个姑娘过生日，叫去了我们宿舍六个人中的四个，还有一个上自习去了，还有一个就是本人，呵呵，没有通知我，虽然我知道这件事儿。

本片的导演李力持和周星驰合作过多次，有名的有《唐伯虎点秋香》、《喜剧之王》、《食神》等等等等，《破坏之王》在里面不算出众的，评分也一般，但在特定场景下看总有特别的韵味，呵呵。星爷的喜剧片代表了整整一个时代，我基本看过他所有的片子，并且很多不止一次，有些电影可以不断反复的看，以致于忘记了手头该干的事情。他的喜剧，总结起来两个字：真诚。

本片中的何金银，不出意料的，又是一个常见的受气角色。孤儿，茶餐厅的外卖仔，善良而又笨拙，懦弱，执着。然后何金银意外邂逅了当年惊艳无比的钟丽缇阿丽，何金银紧张到手脚乱抖，为她排队买张学友的演唱会门票，对她傻兮兮的嘘寒问暖，但是这种屌丝的做法在青春偶像片中都难以俘获女神的心，何况是星爷的喜剧。于是外卖仔从电线杆上滑了下来，整个天空都暗了。接下来继续惨，被柔道主将黑熊欺凌，被足球队员戏弄，一片青春血泪红彤彤后，何金银终遇恩师，懦夫克星——中国古拳法传承人——骗子鬼仔达。在恩师的指点下，何金银终于成功花光了钱并被炒了鱿鱼，但也击败了黑熊，惨淡中收获起一片信心。最后就是终极对决了，击败强大的断水流大师兄，并和阿丽走到了一起。剧情本是很常见的桥段，但是经过周星驰、吴孟达、李力持、黄一山、黄一飞、古德昭等老熟人的演绎，生龙活虎，真实感人。周星驰影片中很常见的一个特点就是他会夸张反映生活中的一些无奈，但并不纠正他们，本片中茶餐厅的老板伙计最后依旧是一副市侩嘴脸，《算死草》中的陈梦吉最后也没能说服法官，《食神》中宣布得奖的依旧是唐牛，《喜剧之王》里的尹天仇最后也没能接到拍戏的角色。周星驰可以很夸张，很无厘头，甚至很低俗下流，但是，在社会描写方面，他却是严肃认真的。电影中可以有无敌风火轮，有菩萨显灵，可以出现外星人让剧情峰回路转，但我们知道，恶的终归是恶的，那些无奈，也许在电影最后十分钟得到了解决，而我们心中的遗憾，却总也停留在前八十分钟那种含泪的嬉笑中。人皆说周星驰是喜剧大师，但他不是那种在台上讲笑话卖蠢的小丑，他的很多电影，骨子里走的是批判现实主义。

重新回到《破坏之王》，何金银被阿丽甩了，被人们奚落，好不容易扮作英雄还被人冒充，当阿丽和断水流大师兄情投意合唱歌的时候，何金银七窍流血，我躺在宿舍简陋的床上，心中泛起一片共鸣。人生中最让人回味的就是那些遗憾，把这种苦涩的感觉精心打磨，刻成一张笑脸拿到集市上来贩卖，不知道会不会有好生意。《破坏之王》是周不多见的以爱情为主线的电影，如果甜蜜的爱情是不朽的诗作的话，我们都难得算作诗人，那就当个走街串巷贩卖二手笑话的小贩吧。
      </影评>
<有用数>61</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>扯淡的青春</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-07-14 19:33:13</时间>
<影评>


      “什么下流，这叫风流。”
     “我们今天不是来泡妞的。你看我杀气这么重，被你这么一逗，你说我多尴尬。”
     “自从1988年那场中日大赛，被我师傅打断了腿以后，就销声匿迹。”
     “退出江湖，自暴自弃，偷抢拐骗。”
      如此之多的经典台词皆出自这部电影，也许你没有看过并不知道我所言何物也无法体会这一点，我们当年看它之时，这些台词并不能称之为经典，也察觉不出这将成为经典。但若干年后，曾经的青葱少年已变成小盆友眼中的叔叔，蓦然回头再去用心品味它，带给我们的绝不单单只是搞笑欢乐、开怀一笑和无厘头的喜剧风格。
      它就是《破坏之王》。
      星爷一向擅长演绎小人物、塑造小角色，大概跟他的成名经历有关。多年的龙套生涯，一出道的艰难，以及同为无线班毕。但这些人生中真实的经历感悟都在他通过电影对小人物的塑造中，有所体现，星爷游刃有余，总能赋予他们难能可贵的闪光点，并使影片内涵颇深。10年前以为是恶搞经典的喜剧《大话西游》却在10年之后让我们明白了它在讲一段我们曾经无法理解的爱情。这也许就是星爷的电影无可抵挡的魅力所在。而那曾经也已变成了现在。
    
      如果懦夫一直是懦夫，那星爷也就不再是星爷了。
     
      行笔至此，久久不能平复。耳旁只想起那主题曲的乐调让我“情难自已”。

</影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>van_st.梵叁特</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-05-02 00:14:35</时间>
<影评>
        想尽所有办法找乐子 

于是重温周星星


一个小小的外卖仔

因为阴差阳错的一吻

爱上了原本是遥不可及的校花

被说懦弱

于是决心坚强


有了信念就努力

即使被骗还是坚持


于是

一招无敌风火轮让他抱得美人归


你看

有信念就是起点

有时候只需要拥有一个绝招就够了


我笑了

谢谢chow star star :)
      </影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>青春是一场梦遗</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-08-14 22:47:40</时间>
<影评>

周星驰的电影最打动人的地方除了他精湛的演技 搞笑的剧情 滑稽的对白 

最主要的一点就是它们都描写了一个底层小人物的各种辛酸故事

星爷那么多电影 最让我感动的就是破坏之王 

哪怕何金银被人称作了瑟 自己自嘲了瑟 实际上他从没真的认为自己是了瑟吧

的却 没有人天生下来就是了瑟的.. 

</影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>最闲人</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-03-07 20:49:53</时间>
<影评>

一旦要写些周星驰的电影影评，多半的开头都会是“多年以后，重看时”，他的电影并不小众，也没有多少的限制，中央6台总是不时地播放。证明着商业电影也可以历久弥新，也可以既愉悦着观众，也牵引观看者的思绪。
多年以后，重看这部《破坏之王》，我不由惊讶于这样的一个故事叙述，其实周星驰的《新精武门1、2》和他很有类似之处。同样是郁郁不得志的小人物，同样是为了漂亮女孩登上擂台，在只想活着下台时，却被对手的步步紧逼而奋起斗志，得到胜利。但那一部片子里，周星驰的角色太有天分，师傅也多，或者说太聪明太精明了些。
那是个小人物，而不是一个失败者。
何金银呢？这个角色在前期的确是个彻头彻尾的懦夫，周星驰在表现这个角色懦弱时常做一个缩着肩膀的样子。其实即便只是一个外卖小弟，也不见得需要这样胆小怕事，例如周星驰另一部作品《喜剧之王》最后出场的外卖小弟，即便是面对着穷凶极恶的匪徒，也是油腔滑调的，同样与他有过同幕演出的葛明辉所饰演的外卖小弟，也只能说表现的憨傻。
我未曾见过一个将懦弱胆小表现的如此直观的人。
那么这样一个胆小的失败者在故事中该如何成长？一个倾慕的女孩作为原因倒也没什么出彩之处，奇特的是当这个失败者第一次勇敢的时候，他是蒙着面的。他舍弃了自己的身份，变成了另外一个人，这样才敢站起来。在这里我才明白，作为失败者的不是懦夫何金银，而是外卖小弟何金银，所有的失败和挫折都是因为自己是外卖小弟的缘故，而不是自己的错误。
电影的故事设定告诉观众，失败不是因为自己本身的缺点，而是阶级、身份、财富，除去这些身外之物，人是可以强大的。
其实所谓励志电影都是这个套路，所以励志电影多半是运动电影，身体的天分是没有办法用钱或是身份来获得的。然而励志电影的主角赢得胜利之前，讲述的是一个人如何的努力，努力去舍弃自己的社会属性，转而挖掘自身的潜能。
但是何金银呢？我并不是质疑他的努力，而是故事的叙述将这种努力奋斗表现出一种荒诞，他被欺骗，做着莫名其妙的练习，决战之前肆意的玩乐。我依旧记得断水流大师兄锻炼时与其重叠着的何金银玩乐场景，那自然是为了最后的大逆转铺垫，却又近乎于一种嘲笑。
那么努力又有什么用呢？最后还不是失败。
最后的大决战，主角何金银能够逆转战局的关键是什么？其实很简单，是天分。而这个天分是电影中反复强调的——抗击打能力。
他打败大熊，是因为无数次的打到之后依旧能够站起来，是从梯子上面滚下来后依旧能够遍体鳞伤的离开。他打败大师兄，也是这个原因。
可是之前的训练呢？与吴孟达饰演的魔鬼肌肉人所施行的诡计和掉在货车上所炼就的锁功都紧紧是为了比赛而做。
自然，这样的铺垫使最后的反转令人热血高潮。高潮之后如果还有点深思，就不由得开始空虚了——原来不仅仅是大师兄的努力苦修没有用，何金银的努力也没有了用处。
那做这些还有什么意义呢。
反派断水流大师兄的塑造也很有意思，他出场所做的事情证明着角色的虚伪，所穿的衣服又和时代脱节。这个角色似乎塑造成了秉持古老过去的现代成功者。
是啊，为什么这些老古董居然还是新时代的成功者呢，打败这样的人既能解除失败者的困惑，又能激发体内的热血。
其实断水流大师兄也是一个懦夫，明明有实力，却害怕失败，明明不需要别人的功劳，却一定要抢到手用来锦上添花。
如果说何金银是一个善良的懦夫，那么断水流大师兄则是一个可恶的懦夫。
何金银要抛开社会身份，回归到本性；大师兄要占据社会所赋予的属性，建起层层堡垒，才能掩盖他的本性。他害怕失败，进而失败了。
故事结束了，何金银胜利之后，会不会变成另一个大师兄呢？毕竟他所追求的和大师兄追求的是同样的东西，之所以没有走一样的路，仅仅是因为他没有大师兄那样的社会资源。
屠龙的勇士最后化成恶龙，这也是世间的常事。


</影评>
<有用数>25</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>sosovipp</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-04-08 20:29:33</时间>
<影评>
        古语有云：有功夫，无懦夫。


“为什么你现在才告诉我？”

“你现在才问我，我就现在才告诉你咯。”


他伟大的品质已升华到跟耶稣差不多！


阿银，虽然我们几个都投注了一百元买大师兄赢，但我们的内心是支持你的。
      </影评>
<有用数>65</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>岚风</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-02-25 02:47:03</时间>
<影评>
        很好看的电影...非常funny...常常让我想起台词...

这个是抵抗失恋冲喜套餐.靓裳靓歌靓早餐,每秒都系收你六豪..抵到烂啦..

我觉得好似靓你野哦..

系咩?你觉得你靓我野之余系唔系渐渐地忘记失恋的痛苦?

好似又系哦...


我呢个人比较低调..最憎人沽名钓誉...其实李小龙同我系两师兄,...成龙成日都要叫我和他饮茶,我就很少应酬他..搞到他要哭一样...你有眼看的啦,又不是有什么了不起...你千万不要告诉别人我有绝世功夫...就当我一个普通的背佬.
      </影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
