<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>花与爱丽丝 花とアリス</电影名>
<年份>2004</年份>
<评分>8.2</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2196652087.jpg</封面>
<导演>岩井俊二</导演>
<演员>铃木杏 / 苍井优 / 郭智博 / 平泉成 / 木村多江 / 相田翔子 / 阿部宽 / 广末凉子 / 大泽隆夫 / 伊藤步 / 布施绘里 / 坂本真 / 池永亚美 / 木村绿子 / 中野裕之 / 大森南朋 / 森下能幸 / 梶原善 / 笠原秀幸 / 叶美香 / 吉冈秀隆 / 松田一沙</演员>
<简介>自小一起长大的少女花（铃木杏）与艾丽斯（苍井优）是一对亲密好友，但两人性格迥异，艾丽斯活泼好动，见爱就追，花则天性害羞，不敢同喜欢的男生讲话。在每天陪伴艾丽斯尾随其一见钟情的高校男生时，花也偷偷恋上了经常与该男生结伴同行的宫本。
                                    
                                　　花与艾丽斯双双考进宫本所念书的高校，花也设法成为了宫本所在的相声社团的社员。某次意外令宫本患上短暂性的“记忆丧失”，花趁机编出其是宫本曾开口示爱的对象，两人谈起伪恋爱。眼看谎言越撒越多接近无法收场，花情急之中把艾丽斯拉了进来，不想她自己成了“电灯泡”。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Magic</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-11-30 15:05:02</时间>
<影评>


对于岩井以及岩井的这部电影，我有不能言全的佩服以及感激。佩服的是整部电影的铺陈构思，感激的是，在越来越喜欢用金钱和特效拼凑的电影世界里面，竟然还有这样一部清新的作品，就像春暖花开之日，站在明媚阳光下散步的感觉……


关于这部电影，我想解释其中几点也许大家觉得疑惑的地方。

（但是只是我自己的观点，也许有误会的话大家多多包涵）


1）宫本经常念的是什么？

宫本经常嘴里念叨的，其实是日本的[落语]，类似于单口相声，一个人扮演多个角色，表演者一般面无表情，但是会到最后引得观众大笑。

想想一般男生的爱好无非打电动、打球等，而对[落语]情有独钟的宫本，平时看起来一副木讷的样子，所以也就不难明白为什么他会相信Hana的谎言了。但是其实宫本又是一个心思细腻的人，他总是在一旁暗暗观察Hana和Alice。



2）Alice为什么看到宫本捡到红桃A后会哭呢？


不知道有没有人认同我的观点呢，我认为Alice是有恋父情结的！


①首先，Alice父母离异，而她妈妈就是心理年龄比Alice还小的一个

女人，例如在快餐店里，Alice碰见她妈妈和她妈妈的男朋友，她妈

妈害怕被男朋友知道她有一个女儿，于是先下手为强称呼Alice为

[邻居的女儿Hana]，而且还一直暗示Alice赶快离开。

我相信Alice不会只有一、两次遇到这种事情，凭她在家里面对她妈妈

的训话就可以知道她妈妈经常交新的男朋友。本来就缺少母爱的Alice，

对爸爸是相当依赖的。


②电影中Alice和她爸爸碰过一次面，是她爸爸为了和她庆祝升上高中。

她爸爸说想看Alice穿校服，Alice不屑的说不要，然后她爸问为什么，Alice回答：いやらしい（讨厌，下流的意思）。这个对话同样发生在

新干线上。Alice问爸爸什么时候可以再见，爸爸说迟一些吧，会发信息

告诉Alice的，然后Alice惊讶的问爸爸什么时候学会发信息的，她爸爸

说最近，然后Alice又说：いやらしい。

在Alice看来，她爸爸不是一个父亲的角色，而是[一个男人]，甚至可以

说是一个爱人。想想看，普通的一个高一女生，会不好意思在爸爸面前穿

校服吗？会因为爸爸学会发短信而觉得下流吗？会对爸爸说[我爱你]吗？

也许在欧美国家，子女对父母说[我爱你]比较平常，但是，日本是比中国

更[暧昧]的国家，这种[暧昧]的意思，就是不轻易表达自己的本意，含糊

其词。而Alice却在公众场合下对她爸爸说[我爱你]，虽然说的是别国语

言，但是其中的感情不是那么简单的。


③Alice和宫本去的地方、吃的东西，其实都是她曾经和爸爸去过的地方、吃过的东西。例如Alice和宫本一起去划船，她说帽子曾经掉到湖里了，现在应该在湖底，这不是编出来的谎言，只不过当时她和爸爸一起；还有最后因为Alice带宫本去吃那个她和爸爸碰面时吃过的甜点，结果这个甜点会引起宫本的过敏，导致宫本识破Alice的谎言；再例如，他们三个一起去海边，其实Alice寻找的饭店，以前一定是和她爸爸去过的，因为后来他们在海边玩扑克牌，被风吹散了牌，Alice捡到了红桃A，而宫本也捡到了一张。宫本以为是Alice喜欢自己，为了和Hana抢自己而说了谎，但其实宫本捡到的那一张，就是以前Alice和她爸爸在海边玩的时候吹散的那副牌的其中一张（根据Alice和她爸爸

散步时的对话）。

而对Alice来说，失而复得的牌，不仅让她想起爸爸，还想起她自己[利用]了宫本的善良，把宫本一直当成爸爸的替身来陪自己玩，所以觉得很难过，于是哭了。


3）为什么Alice没有和宫本在一起？

如果说岩井电影所表现的爱情，就是既充满美感，又充满无奈的话，Alice和宫本之间的感情就是这样的。如前面所说，Alice一开始只是将宫本当成爸爸的替身来陪自己，但是后来对宫本也产生了一些感情，但是这份感情不足以让Alice舍弃与Hana的友情。Alice深知Hana喜欢宫本，喜欢到可以为了宫本和自己打架的程度。而Hana的爸爸从头到尾都没有出现过，因此Hana极有可能跟Alice一样生活在单亲家庭里面，所以她们两个互相体谅，互相扶持，Alice明白失去爱的滋味，所以她不愿意Hana失去爱，宁愿退出这段关系。


4）最后我想提一下最后那段芭蕾舞，那不是为了完成岩井的唯美风格而加进去的，我认为是Alice的一次成长。Alice放下了和宫本这段爱情，而她认识到，生命中有些事情是需要放手的，有些事情是需要把握的，因此之前很多次试镜，她都没有认真的对待，简直达到[一问三不知]的地步，但是后来她知道如果不全力以赴，她会失去更多。于是，她认真的跳了一段让观众能够深深记得她的芭蕾，

从而获得了一致的肯定。很老土的说，这真的是一只蝴蝶的蜕变过程。


总而言之，看岩井的电影，就像是打游戏过关一样，只有明白通关密码，才能达到彼岸，心的彼岸。




</影评>
<有用数>2382</有用数>
<没用数>42</没用数>
</review>
<review>
<作者>jie</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-11-29 17:25:22</时间>
<影评>
        很久没有干净得让人想要落泪的电影

上一次是在  《四月物语》大雨天破旧的红伞下？

还是在《情书》铭刻着不可言表情绪的书签里？


一个人的晚上 一杯绿茶 花与爱丽丝 

随意摇摆的DV 唯美的构图 流动如和风的音乐

神经质的天真女孩  木纳内向的学长


岩井俊二回来了 带着某种熟悉的味道

像四月里飘坠的樱花 早春清新的空气 冬天里的第一场雪  簌簌地落在心头


干干净净的校园 干干净净的制服

干干净净的世界 干干净净的情感


岩井的青春片总是带着纯纯的感伤

尽管他试着放飞一些轻笑 布置一出喜剧

帷幕下落时 依然惹了那么多眼泪与悸动


每天都是青春 开朗鬼马的爱丽丝 永远躲在她背后的花

那清晨地铁站里的一瞥 牵动了两朵美丽的灵魂

失忆是谎言 恋人是谎言 回忆是谎言 

惟独 感情不能说谎


海边的红心A 

用中文说出的我爱你

剧场外为了朋友 宁可放弃爱情 澄清一切的泪水与挣扎

坚定释然的舞蹈


刹那间 时光掉在记忆的浅滩上

风把手中的痛吹走 孩子们便长大了 


少了残酷 少了勾心暗斗

少女与少女的友情暗涌 一样叫人揪心 


很少人能把友情放进电影里却不乏味

所以我说 岩井俊二是很棒的导演

那么多年 他的电影还是如此温柔 忠实地温柔


这些年 大家都转为喜爱激烈的东西 就像《戏梦巴黎》

辛辣得有点呛鼻 不是不好看 只是少了我们都已丢失的柔软


而岩井电影中的人物

因为羞涩 对世界对人对事的看法都不会去得太尽

总是保持一份距离 不会太过于执著与粘滞

就像中国的水墨画 总有很多的留白


喜欢看爱丽丝在明亮的房间跳芭蕾

她穿着朴素的校裙轻盈的舞着

看的人心也轻快的飞起来 嘴角会情不自禁的上扬

微笑在阳光里 年轻就像那满世界的绿 

那般岁月谁都曾经过 岩井为我们留住了那美好的时刻

所以我说 电影是一块温暖的石头 为我们留下温暖的线索
      </影评>
<有用数>693</有用数>
<没用数>70</没用数>
</review>
<review>
<作者>azuredream</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-09-20 22:25:20</时间>
<影评>

花与爱丽丝是两个女孩，形影不离的好朋友，她们一起练习芭蕾。

宫本雅志是一个少年，成天在手里捧着一本佛经念颂，一个看上去弱不经风的孩子。

纤弱的少年有着好看的侧脸，在总能看到他的车站，他的身影成了少女手中相机追逐的对象，这是出于爱吗？也许，这什么都不是，在岩井的镜头语言中，这是属于青春的美好情愫。

一切都那么美好，当你看到花的家被各色花朵簇拥着，一切都那么美好，当你看到两个女孩一起沐浴在樱花雨中，一切都那么美好，当你看到少女纤长有力的双腿展示出优美的芭蕾舞姿。真的，一切，都那么美好。

花始终都默默注视着她的宫本前辈，一次偶然的机会，她向他撒了一个关于爱的弥天大谎。三个人的故事就在这个谎言中娓娓展开了。

少年永远柔声细气，似乎不太愿意对现实作多大的抗争，只是摸棱两可地接受了一个女孩轻易的欺骗。

你曾经向我示爱你忘了吗？我们是恋人的，你都忘了吗？我叫什么名字你也忘了吗？那你一定是患了失忆症。莫须有的失忆症，莫须有的一段爱情，就这样闯入了少年的生活中，可怜的少年还在试着让自己回忆起那一段莫须有的记忆。他的眼神总是那么茫然，看不清这个世界。而他偶然在花的电脑中发现的自己的照片——本以为是揭开迷团的关键——却成为了另一个更大的谎言的开始。爱丽丝也被邀请进来，为了和花的友情，她似乎是不遗余力的发挥着自己的想象力，扮演着宫本前任女友的角色。你还记得吗？这是我们第一次约会的地方；这棵大树下，是我们第一次接吻的地方，像那天一样下起了雨呢！你还记得吗？你还记得吗？你还记得吗？爱丽丝那样循循善诱，那样娓娓道来，少年的心里泛起了层层涟漪，我似乎记起来了呢！可是我们为什么会分手的呢？我又是怎么会爱上花的呢？

如果记忆恢复了一半？可怜的少年，他的话让我心疼，他已经爱上了爱丽丝，可爱丽丝却说你应该爱花才对呀，应该，爱情哪有什么应不应该呢？故事就这样在三个人之中缠绕着发生。

一个再简单不过的三角恋故事，这种题材不是每一个导演都敢尝试的。因为一不小心就会一败涂地。只有岩井俊二才有这种能力，在岩井的镜头中，一切都变得无与伦比的美，当你置身其中，似乎就可以暂时忘记凡尘中的喧嚣，体验一回真正的云淡风轻。友情、亲情、爱情，生活，学习，工作，所有的事都是你日常所见，那么真实，却又那么真实的让人动容。也许岩井俊二正是比我们多了一双发现美的眼睛，才会让他的电影那么感人，那么触动人心。

一个关于两个女孩子的故事，电影的展开像轻柔的风拂过书页，每一桢画面都漾着温情，每一页故事都带着感动。在岩井俊二的眼里，青春没有那么疯狂热烈，也没有那么阴暗残酷，青春也是自自然然的生活，有萌动，有羞涩，有谎言，更有真情。青春还是一种生命的律动，她蕴藏在少女的身体里，当她翩然起舞的时刻，相信我们每一个人都看到了她。


</影评>
<有用数>416</有用数>
<没用数>55</没用数>
</review>
<review>
<作者>~月~</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-08-18 17:09:18</时间>
<影评>
           这是一部关于女孩子们的电影。

   十六七岁的女孩，脸庞干净清秀，全身散发出年轻的气息。花与爱丽丝。

   她们的友谊，真挚纯洁。一起上放学，穿着可爱的高中校服，漫步于樱花树下。在落英缤纷的街道上嬉戏，洒下樱花花瓣。

   坐在电车上，把头靠在对方的肩膀，轻轻地呢喃。

   芭蕾课间，快乐地聊天。丝缕的阳光从窗户的缝隙洒下，可以看到在空气中飘动的细小尘埃，暖洋洋的感觉，是那样朦胧美好。


   但是爱情打破了这一切。


   花喜欢上了一个名叫宫本的男孩，每天在他乘坐电车的地方偷偷地拍着他的照片，和爱丽斯窃窃私语。

   这就是初恋。心仪的男孩，总是穿着整齐的校服，专注地看着手中的书，安静内敛。

   戏剧性的一幕发生了，宫本由于偶然事故丧失了记忆，恰好在一旁的花不知出于什么心理，告诉宫本：“我是你的女友，你曾经求爱表白过的女生。”

   谎言的雪球越滚越大，事态一发不可收拾。在花信口开河的胡编乱造之中，爱丽丝也被卷进了这起虚构爱情事件，变成了宮本的前任女友。


   “花，如果，我只恢复了一半的记忆，怎么办？就是，和爱丽丝相爱的那一段。“


   宫本喜欢上了爱丽斯，而爱丽斯也渐渐被宫本吸引。由花的一个谎言而展开的故事，竟朝向她没有意料到的方向开始发展。两个女孩的友谊由于一个男孩出现了裂痕……


   宫本是个善良的男孩，他的心思远比外表看上去的要细腻许多。他早就明白一切都是谎言，可还是耐心地陪着女孩子们。他最终原谅了她们，用很温柔的话语。


   电影还有个令人印象深刻的镜头，就是爱丽斯把红桃A还给宫本的那一幕。

   “这个还给你，放在你钱包的最里层，偶尔找到的时候，就请回忆起我吧。“

   “那么我会天天去找的。“

   爱丽斯笑了，她慢慢走近宫本，用中文说：“我爱你。“

   “什么意思？“

   “秘密。“

   爱丽斯扭头离开，忽然回头用中文说：“再见。“

   “这又是什么意思？“

   “秘密。“

   这次爱丽斯没有回头。


   看岩井俊二的作品时，总是会产生一种奇怪的感觉，觉得这电影真是冗长缓慢啊，可又不由自主地被吸引着。喜欢那些年轻干净而又朦胧的画面，喜欢那些清澈悦耳的背景音乐，他总是能把这些元素完美地融合在一起，营造出无比文艺的氛围。片尾爱丽斯的那段芭蕾舞令人印象非常深刻，轻盈的体态，优雅的动作，漂亮的回旋。那是不需要修饰的，属于年轻女孩特有的美丽。 
      </影评>
<有用数>164</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>小图</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-10-28 21:59:14</时间>
<影评>
        因为好奇那个叫阿福的女孩，从百度上邂逅了以下这篇文章。我觉得她的分析非常细腻而且有慧眼。贴上来跟同样喜欢这部片子的大家一起分享：）



关于青春的喜剧


原文地址：

http://blog.sina.com.cn/s/blog_559e6aed010089kk.html


文 / 张还幻



关于两人。

 

岩井俊二擅长深入到青春的深处，冷静而动容地将所有的影象一一描述。这次，主人公是两个女孩——花，与爱丽丝。她们是形影不离的好朋友，在冬天寒冷的早晨穿过雪地去车站乘车上学，在学校她们一起学习芭蕾，她们的笑容水一样轻易而轻盈地流淌着。春天来了，两个女孩升入高中，换上新制服，在樱花树下追逐嬉戏，漫天遍地全是细碎的粉红色樱花，艳丽，娇嫩，一如她们怒放的青春。


关于花。


一日，花注意到了一个同乘一班车的男孩。沉默阴沉的少年从不曾抬头顾及周围，始终沉迷于手中的单口相声剧本，有时甚至独自出声念诵。随着每天密切的注视，花对少年的迷恋与日俱增，她拿起相机，偷偷拍摄下了他的一举一动。这是一种怎样的钦慕？岩井的表述是这样的——花坐在车站的木椅上，长长的围巾拖在地上，拿着照相机的手颓然垂在身旁，失神地与面前的爱丽丝对视着。这是年少的爱恋，是最无望的期待，那样的酸楚、单薄，身陷其中无法自拔的女孩怎能不满怀惆怅。


进了高中后，花马上报名参加了少年宫本所在的单口相声社团，在他回家时尾随其后跟踪而行。宫本对手中的书是那么入迷，低头行走间撞到卷闸门，轰然眩晕，慢慢倒在路边。清醒过来，他先是条件反射地念起了每天记诵的《寿无限》台词，接着想起了自己的名字，想起了面前的女孩是新来的成员——这时，花骤然间来了主意，惊愕地提醒他，他曾对自己做过爱的表白，而既然他的大脑对此并未做出响应，花便一口咬定他丧失了记忆。宫本相信了她。


少女瞬间迸发的灵感将这一事件点石成金，创造了美丽的奇迹。二人开始继续先前的交往。他是迷茫的，面对崭新的女友不知所措，而她努力着，却心有余而力不足，两人始终无法达到默契。偶然中少年发现了花的电脑中存储的自己的照片，对花产生了怀疑。电话中，他的表情一片空洞，喃喃追问花：你到底是谁。花毫不犹豫，又一次把责任推脱给他失去了的记忆，声称拍摄照片的人是他的前女友，爱丽丝。


她本打算将少年留在自己一个人的世界中的，但现在只能向爱丽丝全盘托出，与她假装绝交，以便由她来扮演宫本前女友的角色。谎言在延续和扩散，一次的谎言之后必定会有更多的谎言来弥补和修饰。但，我们被告知的仅仅事关谎言吗？事实上，这是对于记忆本身的思考与质疑：记忆，原是可以容人任意扭曲捏造的。


宫本找到了前女友爱丽丝，频频询问从前二人交往的细节，问了又问，不厌其烦。可以想象，一转眼间整段恋情和其间恋人都消失得不留痕迹，任是谁都不可能就此安心。爱丽丝手起话落，随便指向身边任何一样东西都能信口讲出一件又一件典故来。少年被这些细微的故事迷住了，渐渐根据爱丽丝的描述构建起了全新的记忆，他相信自己是爱过这个女孩的，那些她所讲述的事，他是同她一起经历的。


花对宫本这个来之不易的恋人尽心对待，但似乎总无法得到同样的回应，越来越感到不安，尤其对爱丽丝与宫本的交往深感惶恐。花是内心坚定的女孩，她一心一意要得到宫本，想要走进他的生活，每一次意外都能急中生智，任何障碍必定要尝试努力解决。对此，爱丽丝羡慕地说她，“不管怎么样都能很直接地表达”。



关于爱丽丝。


爱丽丝的父母离异，跟随着母亲一起生活。她表面比花活泼开朗，但内心中却有许多的空虚和恐慌。年轻美丽的母亲在快餐店遇到女儿，向身边男友介绍说是邻家孩子，并将她唤作花。花，你好，你好。母亲灿烂笑着，一遍遍问候，暗示着女儿。花，再见，再见。母亲似乎咄咄相逼，爱丽丝丢下饭菜转身逃跑。


回到家里时，爱丽丝系着围裙做起了小小主妇。那是凌乱到了夸张地步的家，四处堆满了衣服和杂物，满目拥挤。爱丽丝做好了饭等待母亲约会归来，若无其事对母亲说：你已经是大人了，恋爱要以结婚为目的，钱不是最重要的。这番告诫初听令人发笑，但值得注意的是，爱丽丝在低声说出这些时，始终低垂着双眼。女儿和母亲进行了角色互换，但她并不真的那么镇定自若。碰见约会的母亲，她心里当然是乱的，回到家里却绝口不提此事，只是一直央求母亲一同吃饭。这么多我一个人吃不完……爱丽丝哀哀央求着，只想和母亲一同吃饭而已，她的要求真的并不高。只有在父亲的面前她才能做回一个小小女儿，和父亲一起吃饭谈天，温顺听着父亲的教导。可父女俩是难得见面的，分别时爱丽丝表现得依依不舍，望着车厢外招手告别的父亲，低声用刚学会的中文说：我爱你。陌生的中文从女孩嘴里说出，生硬而青涩。


她也有过对于爱情的畅想，也有关于未来的期待。走在路上被星探发现，安排到影视公司面试，她欣喜万分。然而一次又一次，她来到片场，对一切都那么茫然不解，别人迫切的热望更加衬托出她的无知和木讷，试拍时她是那么不知所措，怯懦和不自信。在一个巧克力广告的中她甚至表现得好象不会吃东西一样——紧接着是她独自大口大口吞咽便当的镜头，形成鲜明对比。又一次得到被拒绝的消息，她礼貌接答完电话，不禁失望万分。有一段镜头，她为了消减压力在大雨中跳舞，从头到脚遮盖着厚厚的雨衣，独自在空地上跳跃，旁若无人，姿势古怪。女孩心里大概也和这雨中的空地一样吧，不是荒芜，就是空旷。


这样一个从天而降的少年……他是好友喜爱的人，她是曾经被他抛弃过的恋人……她总是甜甜地笑着告诉宫本，我们从前是这样做，是这样说的。越来越多的故事越来越离谱，她娓娓道来，好像真的沉浸在美好的记忆中。她为少年幻想了一段由自己扮演女主角的恋情，谎言太自然太顺畅，早已背离了本意。事实上这些全部都是她心里暗暗隐藏的期待，她是在为自己圆一个遥远的梦。一次，两人经过一棵大树，爱丽丝告诉宫本，那是两人初吻的地方。突然下起了大雨，两人躲在树下，相隔一段距离，各自看向前方，彼此无语。宫本是沉默而将信将疑的，而爱丽丝的神情，则是黯然神伤的疲惫。事实上，在爱丽丝编造出的故事中，她只是不愿说出自己被抛弃的理由，这个问题她拒绝回答。她并不爱宫本。她钟情的是那些随心所欲编造的故事，是故事中和她相爱的少年。那是她内心始终渴求着而从不曾得到的温暖的相互体贴……最完美的爱。



关于宫本。


宫本是个平静，阴郁，沉默而内向的少年，唯一痴迷的就是单口相声，然而总是表演得呆板沉闷——相比两个女孩，他的个性实在是太过暗淡平静，波澜不惊。迎头一撞之后他突然面对了一个奇特而丰富的过去，他好像使出全力也无法接受这惊奇一样，就好像他每每瞪大了眼睛发出的惊呼，这些太多的意外仿佛超越了他的理解力。他失去的记忆里应该有两段恋情，两个恋人，这都应该是他亲身经历过的，但现在面对一切总是无法理解。他不断去往医院检查，对自己的记忆无法释怀，在两个女孩之间倍感迷惑，他原本没有表情的脸现在越发深沉了。他到底爱谁？影片好像并没有着重诠释这个问题。岩井说，这个故事是想讲述一个关于青春的喜剧。然而他一贯哀伤的风格依然没有被摒弃，宫本不是这部影片中的主角，他更像是一样道具，用以扰乱姑娘们原本平静的生活，然后迅速长大成人。



关于三人。


夏天，三人同往海边游玩。因为宫本表现得太入迷兴趣，花对爱丽丝已感不满。在游戏中爱丽丝拾得红桃A获胜，以玩笑为名要求宫本离开花。花对玩笑这个借口不以为然，激动地冲上去，两人厮打起来。积聚许久的矛盾终于爆发。


爱丽丝和宫本在公园游玩，习惯性地又随口编造，这次的谎言却是可以被识破的，宫本终于明白，原来根本不存在什么记忆丧失。爱丽丝先是道歉，终于掩面哭泣。既然在一起的原因已经不复存在，爱丽丝面对虚构的男友，又一次用中文说，“我爱你”，“再见”，两人自此分手。

花则开始沉默，如宫本从前般沉迷于单口相声，独来独往，时刻在喃喃地背诵台词。


一周后，学校文化节开幕。花一定要宫本撕破和爱丽丝有关的红桃A纸牌，两人在教室里发生争执，花绝望离去。


在绝望和疲惫中花来到展览厅，看到了阿福之前拍摄的女孩子们跳芭蕾的照片，陷入沉思。阿福为花讲述《花屋敷》，那是花与爱丽丝相识并学习芭蕾的开始。原来，不只爱丽丝的生活有遗憾和残缺，花也曾经历过自闭与危机，是爱丽丝带她走出了阴霾。花开始重新审视友谊，许久的坚持终于动摇，决定放弃执著。单口相声的表演终于开始。舞台上进行着拙劣滑稽的表演，花和宫本两人站在舞台边上作出场准备。宫本在花背后默默替她系着和服背后的腰带，花承认了自己的谎言，并祝福他和爱丽丝幸福。


那是一段很长的特写，花泪流满面，一字字泣不成声，在光影的暗处绝望而艰难地说，“其实，学长说喜欢我这件事，是根本没有的。”到此，花全部的梦想破裂了。也许她曾经的坚定和执著也只是虚张声势，从一开始起她就明白，这一切都只能是个美好的梦想，但她还是尽力去挽留，使出了全身的力气，倾尽全力想要得到他的爱情，然后慢慢等着失败的结局最终到来。说完这些后，花被掏空了一般虚弱。这时，宫本慢慢接口道，“有的。”花一下惊呆，眼泪再次汹涌而出。


而爱丽丝在又一次面试中跳了一段芭蕾舞，终于被录取。这是一段很长的独舞，空落的屋子里一片片撒进的阳光上，女孩穿着简单的校服，转身，跳跃，表情宁静，长长的发辫飞舞着，从明亮的窗前旋转进黑暗处，轻盈灵巧。此刻她与花对宫本独白时一样，用心倾诉着，不再费尽心机也不用瞻前顾后，只是沉浸在自己的世界里。这是她最受瞩目的一次机会，让她在众人面前尽情表露自己年轻的希望与哀伤，将她之前所有的失落、黯然、沮丧全部弥补回来。而两人的结局也是一样，正如影片的名字一样，两个女孩的故事里，两人有着一样的灿烂一样的伤痛一样的失败一样的收获。



影片结尾，花与爱丽丝像从前很多次那样见面，一同嬉笑奔跑。爱丽丝的照片登上了杂志，而她已不再在乎。两人相对一笑，一同快乐地向前走去。



岩井说，在拍这部电影时，心里始终在提醒自己，这是一部喜剧。但毕竟讲的是关于青春的故事，青春则必然包含许多哀伤，无论是友情还是爱情。《花与爱丽丝》的喜剧性质是从最小处，那些细小的动作来表现的，也是从最大处，即故事的结局来立足的。片中有些十足的喜剧人物，比如单口相声活动组的负责人、爱丽丝面试时迫不及待要当明星的各种男女等，都是丑角式的，拙笨的。此外，三个主角的一些小动作设计得非常可爱，如花与爱丽丝在站台上注意到不远处的两个少年，窃窃评论时，两个人的四条穿着白色中筒袜的腿在短裙下不约而同伸起，落下，整齐地做起芭蕾动作来；比如宫本表示惊讶时双眼圆瞪，发出的那一声“咦”；比如女孩子们一起时的玩笑嬉闹。至于结局，自然可以说是皆大欢喜，各得其所，是喜剧的。


关于少女的友谊，却是欣喜和哀伤共存的。花与爱丽丝从一开始就是很要好的朋友，以至于两人假装绝交后，所有的女孩劝道，“不可以吵架哟！”第一次产生距离应该是爱丽丝看到花和宫本在一起，花为爱丽丝并未认出那就是站台上看到的男孩而庆幸。第二次则是在爱丽丝被星探发现时，花拒绝前去相陪。应该说，爱情和友情有时候会产生矛盾。宫本一事花始终瞒着好友，即便是在爱丽丝帮忙编造谎言时也只吐露些许。因为宫本是两人一同发现的，还因为花对宫本始终没有把握。最让友情黯然失色的，是花怕宫本识破，要和爱丽丝假装绝交。最本质的原因还是一种本能，毕竟爱情的特性是排他性的，相爱的人都希望自己的世界里只有自己和爱人存在。


不可以吵架，这句话说了很多次，提到这句话就应该说到那个叫做阿福的女孩子。阿福与周围的女孩子相比，容貌显然逊色许多，在许多场合不动声色出现着。是她亲眼目睹了爱丽丝与母亲尴尬的相遇；是她最早发现两个女孩的异常情形；是她笑眯眯一次次对她们说着，“不可以吵架哦！”；也是她拍下了女孩子们身着白裙精灵一般在光与影中跃动穿梭的青春影踪；也是她，用故事为花重温了和爱丽丝之间无可替代的友谊，终于结束了一切的委屈和不甘，使这个青春的故事如开始般美丽结束。这个女孩子真是有着惊人的洞察力呢，如同一个明晰通透的微笑着的女巫。或许，这是导演特地降临的一个天使，让青春实现一个心想事成的心愿。


关于青春的喜剧。也许，青春根本就不是一个喜剧。
      </影评>
<有用数>171</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>老晃</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2005-09-04 17:30:57</时间>
<影评>
            [莉莉周]之后的岩井俊二，为什么会拍这样一部懒洋洋的电影呢？残酷、冷漠的青春突然间消逝地无影无踪，似乎天地被一场樱花雪洗涤之后，已经焕然一新。一开始，还真是不太习惯他这种再次的返璞归真，因为期待值里早就掺杂了[莉莉周]、[燕尾蝶]那样的凶狠，似乎只有那样的岩井俊二才像一个真正强悍的导演。敢于面对并展现严峻现实的导演，我们一向是打心眼里欣赏的，[四月物语]这样的小品当然好得很，可是总不如凶狠些的更过瘾。而且有关少女，特别是以两个少女为主角的故事，金基德不久前的[撒玛利亚女孩]就已经拍得相当出色。当然，虽然那部电影和岩井俊二的[花与爱丽丝]表面看十分类似，但事实上内在气质却完全不同。此外，2000年新藤兼人的孙女新藤凤也拍过一部描绘两个少女的朦胧故事《爱情果汁》，那也是一个很不错的小品。日本文化中似乎有某种少女崇拜，曾有很多导演对少女给与了无穷的关注和美化，动画大师宫崎骏也算其中一个。这几乎成为一种默契，一种成年人对新鲜生命力的努力挽留。  

     

    青春片最光彩夺目的元素必然是朦胧的初恋记忆，[花与爱丽丝]果然也是紧密围绕着这个主题展开的。不过，你不能不佩服岩井俊二在此类题材上的游刃有余，两个女孩单纯而富有特殊节奏的生活气息是如此迷人，如此清晰和可信。电影才看到一半，我们就几乎已经被这两个女孩的青春气息驯服了，你会总是不由自主地回想起自己青春时期的片断画面。这就是电影的魔力。


    岩井俊二抒情电影的优雅是一种魔药，岩井俊二抒情电影里的少女都是小魔法师。选择花还是选择爱丽丝，这是生命中的两难。混混沌沌的少年宫本一开始就充当了一个被动的角色，他很轻易地就认同了花的谎言，不但相信自己已经失忆，还努力去寻找对花的爱意。这是岩井俊二特殊的幽默，很有创意，且充满了善意。这大概还是青春与成年的最大不同。在王家卫那无数缠绵的爱情故事里，他一直在向我们揭示的，是男女情爱中的权衡和挣扎，而岩井俊二的青春故事里，这些是很容易被轻描淡写和被忽略的东西。青春的轻和成熟的重，究竟是在怎样的一种情况下转化的？这真是很奇妙的事。


    爱丽丝和父亲的故事是很不错的一段，虽然是很明显的煽情，但却很让人温暖。花的母亲出场稍显尴尬，不像爱丽丝的父亲那样潇洒，但在这一段令人啼笑皆非的场面里，同样表现出了花的母亲作为家长的宽容和机智。的确如此，片中的两个女孩，都是有着善解人意家长的女孩，这和大多数残酷青春片很不同，它提供的，正是花与爱丽丝生活得以优雅的情感基础。


    然而，花的幻想正在逐步泡灭，宫本喜欢上了爱丽丝。影片越到发展到后半部分，爱丽丝就越是被推向台前，到后来美妙的芭蕾舞那场戏，她已经从一个羞于表达情感的少女变成了一个小天鹅。在这种改变里，成长就如抽芽的枝条一样清晰。爱丽丝和花的关系终于变得复杂了，整个故事的方向也不再由花来控制，谎言操纵的故事情节让位给了感情的自然流动。所幸，花和爱丽丝依然是最好的朋友，她们没有因此就突然变得现实和仇视。因为爱而产生的仇恨，向来是令人不爽的悲剧模式，花与爱丽丝没有坠入这种庸俗的圈套。最后的这段镜头拍的非常好，女孩之间微妙的默契，竟美好地如此不真实。


    是啊，故事缓缓地开始，又缓缓地结束了，绝对没有句号，就好像才刚刚开始。岩井俊二在一次访谈中对自己这部作品的结构很不满意，认为它过于混乱，我却觉得这种“混乱”，没有任何不妥。
      </影评>
<有用数>131</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>岛上的夏奈</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-01-26 11:40:52</时间>
<影评>
        “今后我们就再也不是朋友了。”“知道了。”“真的一点都不认识你，不管在学校还是外面都不要跟我说话。”“知道了啦。不过我为什么会是前女友嘛？！......（抱住）矮油！喘不过气了！”


“抱住！”这个词是这两年才红起来的吧？但是在2004年的《花与爱丽丝》里铃木杏就已经果断这么做了呢。虽然脸蛋圆圆的身材也并不如很多女星瘦削，但眼睛大大的铃木杏总是令人讨厌不起来；苍井优就更不用说了，现在都快成为小清新的代言人了吧？岩井俊二选角还真是有一套呢，想当年初出茅庐的松隆子在《四月物语》里的表现也是令人倍感清爽。


谈恋爱的时候总是把最好的朋友也丢在一边，遇到问题时脑子一热却首先想到的是最好的朋友。“一年四班有个叫有栖川彻子的女生，这是她拍的照片呢。你记得么？”“记不起来。”“她是前辈的前女友。”“不会吧？！”“真的！不过你并不喜欢她，我出现后前辈似乎是对我一见钟情所以立马向我表白了。她发现以后，就偷偷照了这些照片发过来恐吓我。不过那时候我已经爱上你了，所以神马恐吓都是浮云。”“坑爹呐？！”“真的好咩！前辈太过混了啦！”“......对不起。”


全片里，除了突然会“啊”一声的宫本学长，我觉得最喜感的就是宫本第一次去找爱丽丝时，爱丽丝呆呆看着他一秒后喜感地丢出那一句：“干嘛啦？我们都已经没有关系了好咩！”苍井优在那一刹那的表情真是令人好气又好笑。年少时总会遇到好朋友略带无理取闹的请求，不过我们也总是二话不说抱着“反正也不会怎样吧”的心情就答应了。结果总是发现事情越捅越大，到了大家都不知道该怎么收场的地步呢。


以谎圆谎就出现了第一段的对话。“妈妈也总是不靠谱，竟然还勾搭上了阿部宽大叔，难道就不怕基友们在新浪微博人肉我们家么？被星探看中后又没被选中，反正生活也没什么特别的事情，不如就帮了花这一次吧。谁叫她是我最好最好的朋友，并且又是‘见色忘友’的家伙呢。”爱丽丝会不会是这么想的呢？虽然说着“不要做朋友”一类的话，一到芭蕾教室又打成一片了。哎呀年少时好像所有人的决定和承诺都是可以随便打破的呢，不过似乎长大后也是一样。


虽然说要上课还要去跳芭蕾舞，不过青春似乎总是还可以挤出很多空闲的时间呢，这令已经成为上班族的夏奈觉得好怀念。无所事事的下午、看看书发发呆的下午、还有不得不帮朋友圆谎的下午，感觉似乎还是圆谎的下午比较有趣一点吧？这个叫小志的男生似乎对爱丽丝比花还要感兴趣，这下该怎么办好呢？想要继续是花身边最好的朋友，但是又觉得有这样一个男生陪在身边也挺好的呀——毕竟这样才是青春吧？爱丽丝不用在家像大人一样指教妈妈“恋爱应该以结婚为前提”，这明明不是应该妈妈对自己说的话吗？


晃着晃着一学年也就过去了，突然也多了好多回忆呢。花经历了一次失败的恋爱，连这个恋爱带来的附加产物相声也没能算真正公开表演了；爱丽丝跳了一段被豆瓣豆友吐槽的芭蕾舞之后顺利登上杂志封面了；爱丽丝和花还有了第一次的吵架。男孩果然是女孩们心中又爱又恨的存在，话说总不能因为他就不做好朋友了吧？“哎哟不要装看不见我啦。”“哈哈。”“快让我看看封面嘛。”“乜~~”“拜托了啦。”“好啦好啦。三，二，一，锵锵。”“啊，糟糕，有颗痘痘。”


就这么一起陪伴着，度过了好多有意义和无意义的岁月。一起在街上和地铁站又跑又跳，青春也就这么一晃眼一点一点慢慢慢慢过去了。曾经很是喜欢的广末凉子，也成为人妇了。要说到底是哪个节骨眼开始进入青春，又是什么时候慢慢离开青春呢？总是很难界定，给不出肯定的答案。但是没关系啦，反正不管是什么时候，有你这个最好的朋友心底惦记着我就好了。可以一同对青春的离开大声喊“再见”，但是你的话，就请务必一直陪着我永远不要说“再见”好吗？
      </影评>
<有用数>55</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>kkbear</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-11-01 13:04:19</时间>
<影评>
        ————给我最要好的朋友


先听听这首歌吧，《忧伤还是快乐》，害我想念你的一首歌。


撇，今晚好失败啊，我选了首差劲的歌，掉进了差劲的回忆里。我想我可能老了，越来越喜欢回忆，越来越容易流眼泪了。撇，这些天我想了好多，你一遍一遍的邀我去上海，而我却一遍又一遍的拒绝，我也不知道自己是怎么了，开始害怕很多东西，于是会去逃避会去装作毫不在乎来掩饰心里的不安，其实我心里很害怕你会离开，一个人去那么远的地方，你会幸福么？还会时刻同我分享分担你的一切么？生病了受委屈了会有人陪你么？会想念我么？你还会回来么？回来做我的伴娘，看着彼此幸福的样子。


撇，我只有你这么一个最要好的朋友，了解我的一切，好的坏的所有的，陪我走过了最美好的四年。友情和爱情一样吧，而且会比爱情更长久些，上大学前妈妈跟我说，大学时交到的朋友会是一辈子中最牢固最长久最值得信任和珍惜的人，因为相互毫无所图彼此真心相待，于是我遇到了你，你遇到了我，我们在一起的每一个日子我都有那么确定的深刻的回忆，我的记忆力太好了，好到分分秒秒都那么清晰。


还记得那顶橘黄色的锐步棒球帽么，你送我的第一件礼物，六年后它仍是躺在我的衣柜里面；那只音乐小猪被妈妈放在房间玻璃柜里，坐在沙发上看电视的时候它就在那傻傻的昂着头；大一端午节时你送我的驱邪桃木剑一直在我的背包里，它陪我走了所有我到过的城市，在西安我一个人住在宾馆害怕的时候一直把它握在手里，面试时我也会带着它，它像我脖子上的玉坠一样常会带给我鼓励与支持，像是一种奇怪的支撑的信念，像是你对我说的那句“加油”；还有那盏传说可以实现三个愿望的阿拉丁神灯，我从未将它点燃过，我心底有三个愿望：我们都要幸福，我们要幸福，我们要幸福。


很多的事情真的是很难以预料，我们好不搭的两个人，你高高瘦瘦漂漂亮亮，我矮矮胖胖样子好丑，你性格乖张温顺的像只小绵羊，我脾气暴躁像只大灰狼，你生活圈子真的好小，我却喜欢热闹，你踏踏实实自信上进，我却永远一副爱咋咋地自甘堕落的样子，你听王菲呀呀呀呀的演唱，我爱摇滚乐乒乒乓乓的敲打，你吃青菜，我见不到肉会哭。。。。


可是老天爷就是安排我们成了好朋友，我从未想过我们走在一起谁会是谁的陪衬这一类愚蠢的问题，我暗恋好久的男生要我帮他追你我竟也没觉得不妥，我生气的时候你会哄我，我对别人发脾气你会带着笑脸去帮我道歉，你认识了我的好多朋友他们都像我喜欢你那样的喜欢你，你教我背书背单词买整套教材鼓励我考研究生，我教你怎样骗人和识别骗术，告诉你不要和生活较真，我开始听王菲，你开始周杰伦，我们吃火锅，你吃青菜我吃肉，绝配！


好契合的两个人，形影不离的四年，24小时都粘在一起，一起学习吃饭睡觉打哈哈讲心事，牵着手逛街，看喜欢的男生打篮球，偶尔也会吵嘴，却在转眼间就和好如初。


撇，在音乐中很多事都那么清晰，我越是抗拒去想这场景就越是会在我眼前飘，这世界一定是由一个爱捣蛋的神掌控的吧。凌晨一点，夜里6度的温度，时针指东南方向，你qq对我说晚安，我却在回忆里等天亮。


忧伤还是快乐？跟着秒针轻轻踱着步子。记得两个耳洞的来历么？记得江批的电话“斗殴”事件嘛？记得圣诞卡片上的句子么？记得一起在校园摆小摊的吆喝声么？记得麦当劳续杯咖啡的笑话么？记得那个被藏在衣柜中的日记本么？记得在东方明珠上说过的话么？记得景山公园小小的争执的原因么？记得凑钱买的那支MP3的价钱么？记得第一次“奢侈”的品客的味道么？记得每天疯狂52带我们去哪里么？记得瓜子和牙齿的“丑闻”么？记得我们在papa‘s留下的字条么？记得你做完家教赚了钱我们一起去买的那个蓝色的背包么？记得我教给你的恋爱攻略勾魂大法么？记得我们上上个周六讲过什么么？你说，我不去见你，也许就要很久很久以后才能见到了。


很久会有多久呢？会长到我们相互忘记么？会长到有一天我们都做了妈妈街头相遇却认不出彼此么？我总是会对未来绝望，时间和距离是感情的刽子手，很久以后我们会被它挥刀斩下过往么？我们在相距很远的地方，平淡的生活，爱自己的丈夫和小孩，认识新的朋友和同事，我们会同他们讲我们心底最深处的秘密么？像我们在学校时那样，盖着同一个被子挤在宿舍的小床上幻想我们的未来，讲我们会嫁给什么样子的人，生个可爱的小孩，一起带着小孩去麦当劳买冰淇淋。


撇，友情也是爱情的一种吧，或者一定有一种比友情高一点比爱情也高一点的感情存在，像是一种混合的情感，比友情更长远如爱情般甜蜜似亲情般坚牢，是一种最值得相信的依赖吧，像是面对另一个自己，永远坦白真挚。


撇，我从未对你讲过这么多的话吧，没完没了啰里啰嗦，说到这里我会有些不好意思呢，记得曾经看到一句话是这样说的——这世上有没有我的另一个，正过着我要的生活？撇，谢谢你做我的朋友，谢谢你帮我去追求我不敢去追的幸福，如果有下辈子，我们相约做最亲爱的人吧~~


2008年11月1日   2点21分   好象同性表白日记啊  哈哈   给我最好的朋友  
      </影评>
<有用数>76</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>初初子</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-02-06 01:36:13</时间>
<影评>
        两个女孩，花，我真的很佩服她的勇气，而且，能那样努力争取自己喜欢的人，真的不是一般女生能做到的，她的这种率真和执著绝对值得我去学习（笑），喜欢她的家，她的房间，白色的apple电脑，五彩的被风轻轻吹起的布制门帘，门口那片姹紫嫣红的盆栽，喜欢花——她的心灵是崇尚美的，追求美的。她只是太急于保护自己，保护那得来不易的前辈恋人，为了自己的幸福，可谓绞尽脑汁了。

爱丽丝呢，因为之前就很喜欢苍井优，看影片时我就一直提醒自己不要因为主观原因而去影响自己对爱丽丝这个角色的喜恶，结果，片子看毕，真的对爱丽丝这个女孩喜欢至极！无论外表或性格，喜欢她一头没有染过的顺直黑发，喜欢点缀她眼角的两颗精致泪痣，喜欢她装傻时笑出声的样子，最后那段芭蕾我真想买个本本这样走在大街上都可以随时拿出来欣赏。抛开对苍井优的喜欢，单独说爱丽丝这个角色，善良干净纯洁坦率自然----这是我衡量女孩子的终极标准，自己也是努力向这个标准努力前进中，爱丽丝就是这样的女孩，善良干净自不用说，对于宫本雅志的一点点动心导致三人约会时的红心A事件——这恰恰是爱丽丝坦率的表现。开始看她参加面试时真的有些勉强，经历了很多次失败后她仍没有放弃当模特的梦想，最后的面试眼看就要有一次落选了，她没有像每次那样乖乖走掉，突然来了勇气要求“干脆地跳一段”（这就是成长呵！）看到她最后的那段芭蕾，真的是太美了，那就是她表达自己的方式，无需语言。

还有几个细节，我想提一下。

在廉仓和父亲见面后，在JR的车里，有一段不到一半钟的长镜头（算长镜头么？），列车从身边驰过，对面站台上一群水手服的学生，爱丽丝独自一人，眉头微皱，但眼里是那样的一抹惆怅。嘴角下压是她的习惯动作，掩饰内心的无奈与孤独。

但是她天生乐观，她在人来人往的大街上毫无顾忌地吃盒饭，身为单亲家的小孩摊上那样一个孩子似的母亲全揽所有家务却还每天笑容迎人待人亲切，为了花，放弃自己的初恋对象，多么珍贵美好的一段感情，她放弃了，因为花是她的朋友。

结局。还是很好的，我喜欢大团圆结局——虽然不是真正意义上的大团圆，但是是最好的结局了。希望宫本能够理解爱丽丝——也或许他永远也理解不了，昨天在和朋友聊男男间和女女间的友谊，讨论结果是，男生不会完全理解女生之间的友谊，同样的，女生也不会完全理解男生之间的友谊，这种友谊，有时会超越爱情和亲情，可以牺牲一切去争取，尽管听过太多为了爱情而背叛友情的那些真的事实和假的故事，但是我仍相信像爱丽丝这样的人，一定有的。关键在于衡量，哪方更值得你争取，哪方你必须放弃。

关于宫本雅志，一直被骗的男主角，最后终于作了智者，最后花哭得稀里哗啦向他坦白，他那一段话真的让我突然觉得宫本前辈的身影好高大，而且，貌似他理解了爱丽丝的决定，理解万岁！

有人说过《花与爱丽丝》相比《燕尾蝶》和《关于莉莉周的一切》是退步，我持反对意见，有的人就是偏爱阴暗现实尖锐的题材，这点因人而异。我也很喜欢《燕》和《莉》，他们深刻，不空洞，尤其是《莉》，少有的令我震撼的片子看了30遍也不会烦，但是，这部《花》我真的很喜欢，我觉得它温暖，尽管有人说它“残酷”，但我还是觉得温暖，没有原因，感觉么，最直接也最无需解释。

还要提一下本片的音乐，岩井俊二导演亲自操刀，开始时没有怎么注意，可是看得次数多了，觉得背景音乐做的真是太美了，尤其是最后芭蕾时那段钢琴和中提琴的合奏。

谢谢岩井俊二，能够感受这样的美好，谢谢了！

最后，向逝去的摄影监督 筱田 昇致敬！
      </影评>
<有用数>44</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>Adamyyy</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-02-05 18:50:16</时间>
<影评>
        人物关系：

1.以花为中心

主剧情是花与宫本的爱情，花与爱丽丝的友情，花的社团关系，花的家庭关系（简略的介绍）

2.以爱丽丝为中心

爱丽丝与花的关系，爱丽丝与父亲的关系，爱丽丝与母亲的关系，爱丽丝的事业，爱丽丝与宫本的关系（内核为爱丽丝与父亲的关系）

3.以宫本为中心

宫本与爱丽丝的关系，宫本与花的关系

可以看出，在故事中，导演对爱丽丝的描写最为着重。


以下进行拆分，


     以花为中心的人物塑造，花的性格通过第一次和宫本约会就可以体现出来，花在与爱丽丝的友情关系中是一个相对被动，内向的女孩，与爱丽丝是形成比较鲜明的对比，而且在开篇两人在车站打闹的镜头里，爱丽丝在前面奔跑，花在后面追问“究竟要去哪里？”


     而在与宫本的关系中，花形成的性格却是一个主动出击，大胆，勇敢的恋爱中的少女形象，尤其在她编造谎言，控制宫本记忆这一点上表现得尤其明显。


     而对于花的人物弧光的刻画，影片表现的相对隐晦，第一点，就是花的家庭，影片中花是住在一个满是花朵，整洁的别墅里面，可以看出花的家庭环境相对完善与美满，而只有简单出现一次的母亲，从她的内衣和言行的塑造可以看出是一个相对有社会地位的白领女士，但是工作繁忙，对孩子疏于照顾，所以形成的内在性格相对孤独，第二点就是在影片相对较后的地方，花在参观画展的时候，同学跟她说的那番话也可以透露出花的内在性格，惧怕上学，孤僻性格，但是在爱丽丝的帮助下，加入芭蕾舞社，形成依赖爱丽丝的性格，同时也成长出更健全的社会人格，重新进入社会，这一切都要归功于爱丽丝，因此在后面舞台幕后，才说出主动退出与宫本爱情，让位给好友爱丽丝的话。


总结：花的性格，表层：在友情中内敛，在爱情中主动，内层：在友情中依赖，在爱情中忍让。


     然后就是爱丽丝的人物塑造，故事在对爱丽丝人物弧光的刻画十分明显，其中两点是尤其重点的，爱丽丝的家庭，爱丽丝的模特事业，首先是家庭，爱丽丝很明显是单亲家庭，同时还要照顾母亲，十分懂事，但是在成长的过程中却缺少父爱，这点在影片开始时候就已经十分明显的透露出来，母亲的男朋友，乱七八糟的家庭，对父亲的我爱你，但是故事一个有趣的设定就是，发生这一切的过程中，爱丽丝的表现都是十分事故的，轻车驾熟的，领到观众都会以为爱丽丝早已经习惯这一切，这一切对她来说不是什么，然而在影片后半段，爱丽丝却执意的把对父亲的爱寄托在宫本身上，这里爱丽丝的表现体现出她对父爱的执念是有多么的深，只有直到最后，当爱丽丝把父亲的牌送给宫本，爱丽丝彻底放下对父亲的执念，勇敢上路，跳出最美的芭蕾舞。


     而对于爱丽丝另一个十分重要的人物塑造就是爱丽丝的事业，但是其实这里面的人物塑造也是比较简单的，不过这条线却一直缠绕着主剧情，就是与花的友情，在影片初期，爱丽丝在面试中的各种不自然，不适应，也能看出，当爱丽丝独自一个人去面对社会的时候的不适应，因为父亲的缺失，使得她缺少男人般的勇气，所以在面试时的畏手畏脚表现无疑，但是直到最后爱丽丝放下父亲的执念，完善了自己的人格，在这里，爱丽丝成长了，也得到了工作的收获。


        总结：花与爱丽丝的关系：尽管两人尽管都有各自的执念，花对爱情（用谎言编织的爱情），爱丽丝对亲情（用寄托他人的亲情），各自错位的执念，在影片发展中段压倒了两人的友情，但是最终两人都醒悟过来，重新回到一个相互依赖，美好而珍贵的友情中。


        至于男主角宫本的性格塑造，其实大家都会以为宫本是一个木纳的少年，其实宫本木纳的外表下，其实是一个心思十分细腻的人，这一点在他主动翻花的电脑里面的照片可以看出，他其实早已经看穿一切，也知道花的谎言，爱丽丝对他并不是真正的爱情。


故事的谋篇布局


1开篇就是两个人在街道和站台行走，透露出两人之间的关系，这部分相当简洁，在不到3分钟就结束

2然后就是男主角宫本的出现，花出现对宫本的追求，走上求索之路。

3影片就穿插了花与爱丽丝两人对话，透露出两人的关系，同时在后面透露出芭蕾舞社，还有即将进入的高中。

4之后就是两人在美丽的樱花中步入高中校园，至此，三大主角登场完毕，第一幕结束。故事要进入花与爱丽丝以及宫本为主情节的第二幕


第二幕开始

1 加入社团，相声社团长登场。

2 激励事件出现，宫本撞头（宫本的激励事件，宫本走上恢复记忆的求索之路），花谎言的开始， （花要令宫本相信自己的谎言）

3 医院，餐厅约会，其实是同属第二幕的第二个序列，宫本与花进一步的向前探索，这里有爱丽丝的加入。

4 之后就是花对宫本的逼问，加速矛盾的激化，但是转接点却是，宫本的回答，他说开始关心花了，花的需求得到满足。紧接着两人拍拖玩耍的序列，直到修电脑。

5 修电脑这里出现两个矛盾点，爱丽丝的友情需求，以及宫本恢复记忆的需求，而花在这一场景里拒绝了爱丽丝的邀请，友谊小船翻了，宫本发现自己的照片，开始发现了花的谎言。

6 电影院+奔跑，一个矛盾点，宫本对鼻涕虫的厌恶，其实是埋下一个伏笔，宫本对后面凉粉过敏。

7 宫本打电话质问照片的事情，一个矛盾点，宫本揭穿花的谎言，花用更大的谎言来化解这个矛盾。（这一段也透露出宫本的家庭，同时引出爱丽丝的故事线）

8 这里可以说是过渡序列，爱丽丝答应帮助花撒谎。

9 芭蕾舞拍照序列，表现花与爱丽丝的朋友圈子，也是为后面花的转变铺垫，这一段有背景音乐，情绪比较有力。

10 餐厅序列，也是过渡序列，承接上面花与爱丽丝之间的事情到爱丽丝家庭，妈妈卖女儿的节奏从这里开始。

11 爱丽丝晚餐序列，首次进入爱丽丝的家，这里选择用横移长镜头，进一步表现家庭环境，而且这段着很刻意的表现出母女的关系，并且用了讽刺的手法。

12 芭蕾舞+爱丽丝面试序列，爱丽丝没有去芭蕾舞教室，大家都在问花去哪了，话题拉回花与爱丽丝的关系，花的这个谎言影响越来越大，矛盾激化，然后又一下子转到花的面试现场，为爱丽丝面试是的内心埋下一个小东西，面试的时候，爱丽丝表现出的不娴熟，成为爱丽丝的矛盾点，如何取得工作。这段序列一直延续了三个类似的面试，综艺类，TVC，电影戏剧，可以看出爱丽丝对这一类型的不熟悉，直到最后电话被拒。

13 爱丽丝与父亲的序列，同时也引出爱丽丝剧情线的核心，父爱缺失，这里买了多个伏笔，第一个凉粉，第二个海边打牌，第三个我爱你，这里有一段插曲设计很好，导演通过爸爸用中文解决了问题引起了女儿学习中文的兴趣，在这里可以说十分体现岩井俊二对情感把控的功力，父亲看似无心，但是一步步的抓住女儿的心，也抓住了观众的心，首先，送礼物，女儿十分冷漠，但是一顿饭后，吃货女儿跟父亲距离拉近了，之后去散步，女儿也是爱理不理的，然后爸爸跟女儿打牌，一下子勾住女儿的好奇，接着一下子变成女儿主动跟父亲聊天了，父亲之后就一下回到父亲的位置，尤其在捡电话那里，父亲终于以父亲的姿态解决了问题，父亲高大的形象一下子在女儿心里树立，后面就是咖啡店部分，父亲通过教中文为借口向女儿表白，恰到好处的音乐，但是岩井俊二也是残忍的，接下来就直接设计父亲的离开，女儿的依依不舍让大家看着也觉得心疼。

14 工作序列，导演更残忍的是，离开父亲后，又一下子把爱丽丝扔回社会中，并且讽刺的向爱丽丝提问，你最悲伤的事情是什么

15 芭蕾舞过度序列，这一段有疑惑，似乎感觉是导演 做出 芭蕾舞，工作，父亲，工作，芭蕾舞的结构，这里有一个小技巧，花被提到脑袋了，不给花脑袋的特写，而是接了远处医院X光图脑袋的特写。

16 过渡序列，爱丽丝与宫本在医院相遇，引出爱丽丝与宫本的剧情。

19 剧情一下子回到主剧情上来，三人的三角恋正式开始，爱丽丝打电话给花，花正式把宫本交给爱丽丝。

20 这里就是宫本爱丽丝序列，两个需求出现，爱丽丝努力帮助花原谎言，宫本努力追问他与爱丽丝的故事。转折在与爱丽丝跟宫本说这里是我们第一次KISS的地方，这里我有疑问，没看出转折的原因在哪里，估计后面导演会解释。

21 庙会与爱丽丝家，宫本被女鬼一样的爱丽丝吓倒，花再次接手宫本，这里也是我的一个疑惑点。在家中宫本表达出自己对爱丽丝的爱，留下花一个人孤独的去买药。

22 妈妈回家，花与爱丽丝与宫本三人尴尬相遇，这里算是一幕高潮预热，大家本以为3人会在这里爆发，但是其实爆发点推迟，这能让观众屏住呼吸，同时在进入下一个序列时，三人是各怀心事，强化了冲突。

23 海边打牌撕逼，一下子把三人的内心冲突释放出来，可以说达到了影片的第一次高潮点。而且海边打牌这一点也是和前面爱丽丝跟父亲打牌有所呼应，同时，里面的台词调度也是相当有意的不断推进矛盾激发，例如跳大绳，宫本说跳绳两个人怎么跳，爱丽丝不断的勾引宫本，海边捡牌赌，但是最后导演比较讽刺的用了一段三人坐公交回家的镜头做结尾。

24 事业序列为过渡，爱丽丝事业不顺，沦落为光提，回家妈妈也在哭，这也为后面的序列高潮铺垫情绪

25 爱丽丝与男主约会，爱丽丝一直在编故事，男主渐渐发现爱丽丝是在编故事，并不是真的喜欢他，最后男主揭穿她，也使爱丽丝一下子醒悟过来，她面对花的友情，和对宫本的爱情，父亲的亲情，母亲与事业的失望，一起积累爆发，最后哭了，在树下分别的时候，爱丽丝把这副牌送给宫本，也预示着自己要抛到对父亲的思念，成为一个独立的人，爱丽丝这里补完了自己人格对父爱缺失，所以成功在最后的面试中勇敢的跳出芭蕾舞，不依靠任何人，只靠着自己的努力。

26 故事回到花，失去了男主的花在苦练相声，第一个悲伤的特写孤独的特写接上面爱丽丝的情节，到后面一群奔跑的少女，不得不佩服，我伤心的心情一些就被这一幕的苦练一扫而空，导演很强大，这段转折用的出神入化。

27 同时故事也正式进入花的高潮段落，在文化祭的背景下与宫本的真情告白，这里在最后的表白前出现三个戏剧矛盾，第一三选一上台表演，这里用了喜剧表现，第二，花与宫本为牌争吵，这里却出现阿童木，颇为讽刺。这里有一段小插曲，就是花被拉去看照片，可以说是为后面情感爆发做出铺垫，强化花与爱丽丝的感情，使得这个两难选择，爱丽丝还是宫本，在花的内心激烈的冲突起来，第三个戏剧冲突开始，花被拉去救场，气氛开始营造，最后的表白也是十分有意思，因为大家都希望花能够上台表演，毕竟练了这么久，但是宫本与花的真情告白也在进行着，这就给观众一种两难的选择，又希望花能上台，又希望宫本与花的感情有个答案。两相冲突，这个高潮点使得情绪一下子上来了，最终话错过观众，但是与宫本的情感却得到了答案。在这里花的第二幕可以说告一段落，可以进入结局。

28 然后就是爱丽丝的最终高潮了，爱丽丝的最终高潮可以说是，又是面试场面，这里导演直接让爱丽丝与众多美女共同竞争，可以说，这里都是强手，以爱丽丝过往的经验，这里的爱丽丝又是一次大失败，甚至是大惨败，但是这次爱丽丝同样的外表下，其实已经是一颗强大无比的心，所以这次爱丽丝勇敢跳出自己最美的舞步，一举征服在场所有的人，这一幕也成为影片最经典的一幕，最终爱丽丝战胜所有人，高潮结束，爱丽丝的第二幕也到此结束，花与爱丽丝的第二幕正式完结。

备注：个人统计影片用了28个序列讲述完整个第二幕。



第三幕

1 爱丽丝妈妈也似乎长记性了，开始收拾房间，但是讽刺的是为了新男友，爱丽丝空欢喜一场。

2 但是最后暖心的是，爱丽丝接到通过面试的电话。

3 花无视爱丽丝，大家本以为他们关系还继续决裂，但是原来是她们在玩耍，两人愉快的走在一块，撒花，大结局。

备注：花与宫本的爱情没有接待，留下开放式结局。


总结，故事以4+28+3=35个序列来谋篇布局，可以说还是十分工整三段式结构，但是导演在故事各个序列穿插着不同的伏笔，转折点，矛盾点，前后呼应，多条故事线看似没有关联，却是处处关联，让观众看下去十分的流畅，感情发展没有一点生硬，而且，不断有着笑点出现，使影片富有娱乐性，一点也不沉闷，一句话，丰满的人物，流畅的情节，好笑有意思的点不断出现，岩井俊二可见功力真是相当深厚。
      </影评>
<有用数>45</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
