<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>恋恋风尘 戀戀風塵</电影名>
<年份>1986</年份>
<评分>8.7</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p743473590.jpg</封面>
<导演>侯孝贤</导演>
<演员>李天禄 / 辛树芬 / 王晶文 / 柯宇纶</演员>
<简介>初中毕业后，因家境不许，15岁的农村少年阿远（王晶文）放弃学业来台北做事，初尝人生的辛苦，却仍为自己的理想努力着。一年后，阿远青梅竹马的恋人阿云（辛树芬）也来到台北，了解到现实的台北同阿远信里所描述的，是两个世界。可是困顿的环境并没减少他们的快乐，因为他们拥有彼此。
                                    
                                　　阿远服兵役时，因为有每日抵达的书信，孤身在台北的阿云起初并没感到有多孤独。然而日子久了，遥远恋人的纸上诉情总比不过现实生活中鲜活男孩的低声耳语，加上对未来怀有的恐慌，阿云在阿远退伍前选择了嫁作他人妇。伤心虽有，阿远也只能选择抑压。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>梅生</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-04-28 16:41:41</时间>
<影评>
        看《恋恋风尘》之时，一直在想，现在的侯孝贤在很多人心里，已经热得同岩井俊二差不多了吧！我不敢说我懂侯孝贤就比其他人要多一些，但如果一个人被其他人争先恐后地谈起时，正是误读最厉害的时候。就像很多人说岩井俊二，谈来谈去一部《情书》（或《花与爱丽丝》）、一部《关于莉莉周的一切》，残酷青春、唯美爱情，似乎岩井俊二就是他们唯一的代言人。殊不知每个人的青春都是不同于他人的，更没有人有能力将这不同的青春作代言。

我这么说可能会被很多岩井俊二的粉丝骂。但骂恰是无力找到自己的又一证明。当拼力去拥护一个人或一件事物的时候，其实正在不知觉地失去。岩井俊二最好的一部作品是《梦旅人》，他所谓的唯美与残酷两极并置的美学在这片子里差不多用尽了，后来的是力度过了，前面的是没到力度。如果不能将《梦旅人》作梳理，谈岩井俊二听来实在有点可笑。


《恋恋风尘》如果拿给一个从没在农村生活过的人看，可能看到的只是浅浅的一层所谓的忧伤，如风划过皮肤，有些想落泪，然后真的落了几滴，便认为感动了——其实，那是很表面的，就像一个南方人对北方的向往，说北方粗旷有劲道，却又接受不了北方人性格里的粗野——一句话，潜意识里的过滤，只想只愿留下想象中的好的而已。但实际上，好的和坏的，从来都是并存的。而好与坏，也从没有过绝对的标准。

影片最后阿远的阿公反复念叨的是：种番薯比种高丽参还要辛苦。我脑子里一下想起了很多过往。番薯我也种过，绿色的藤，还会开一种小花。过段时间，是要用一根长长的棍子翻藤的。如果不翻，养分会被藤吸尽，番薯便长得很小，吃起来不甜。翻藤不是件浪漫的事，起初干起来，很轻松，但要不了一沟，身体就会疲惫，另加动作的反复——可能要那样重复着弄一个下午，没一个人跟你说话，你只是为翻而翻。很单调，却又不得不做，不光那是父母交给你的任务。

其实从农村走过来的小孩子（懂事的小孩子）都明白，种庄稼不容易；而更重要的是，当你在收获的时候吃那些味美的番薯的时候，你会记得某个天气闷热的下午，你一个人在地里沮丧地翻番薯藤的场景，一沟一沟地过去，还是看不到一个人影，还要小心蛇——很多蛇就藏在那一条条绿色的藤下，便成了一种食自己果实的美。

想想电影里的阿公跟我爷爷多像啊！他见我也无非那几句话，今年的和去年的，甚至和前年大前年的，都没什么鲜明的变化。重庆怎么样？习不习惯吃米饭？等等，像电影里的阿公。但他是我真实的爷爷，一个老农民，抽的永远是劣质的烟，关心的永远是土地、儿子和孙子。


比较起来，我该是农村小孩子中，相当不懂事了的。很多的事情，城里的小孩子可能永远都不会去考虑，但如果生在农村，那需要老小就用自己柔弱的肩膀去担。

就像阿远，他并非不欢喜念书，但爸爸的身体、妈妈的辛劳、正在念书的弟弟妹妹，这些都要去考虑。不是他非要去承担责任，而是他觉得，作为家里的长子，是不能太自私的。牺牲点自己的利益，只要妈妈爸爸、弟弟妹妹脸上能多些笑颜，是值得的。


农村的小孩在城里小孩面前，有天然的自卑。不管成绩多好自己多优秀，在那些一无所是的城里小孩面前，还是觉得自己什么都不是。我第一次去城里时，真可说处处在意自己。而在城里好几年，某些东西仍是放不下。总觉得自己很愚蠢，衣服穿得不像衣服，说出去的话不像话。——当然，这些东西《恋恋风尘》里没反映。侯孝贤另一部作品《风柜来的人》对此说得很透。

我记得我第一次去麦当劳的时候，紧张极了。看起来比我小很多的小孩子熟练地掏钱买可乐买汉堡，我有说不出的复杂感受。我想干脆撤出去算了，不吃了。想想《风柜》里那几个少年，也是时不时紧张地拉着自己的衣脚，我就有心酸又安慰的感觉涌上心头，而这些，怎是那些城市出生城市长大的小孩子能体会地呢？


还有爱情。

阿云结婚的消息传到阿远的耳朵里时，他无力地躺在床上，然后是伤心的眼泪。失恋的故事人人都有，但农村少年，尤其如阿远那样的少年，是把爱看得很重的。青梅竹马长大的女孩，转眼为了别人妇，难过涌上心头是小事，受不了的是某种对土地的背叛——这话说得一点也不远，也许农村孩子也在城里混日子，但让他最想流泪的，永远是操劳的父母和给予他粮食的土地。——

我不知道浪费粮食是否可耻，我现在不自觉地经常浪费粮食，但如果能吃勉强吃完，我会把自己所点所做的食物（哪怕不好吃），尽量吃完。

大概小学四、五年级时，我有个姐姐同一个城里人结婚了，消息到我这里时，我有种现在回忆起来已经变了形的难过。虽然她是我的姐姐，但阿远的悲伤，应该是与那时的我相同的，虽然，那时我不过十多岁。


侯孝贤的早期电影，并非简单意义上的青春片。它里面牵涉的另一种对土地的情感——大陆——是最不易引起我们的注意的。这部片子里也有此细节：一家广东的渔民遇难，几个台湾兵友好地给予他们帮助。这种情结，放在现在喜欢侯孝贤电影的人那里，通常就被简单地刻意地忽略掉了；或者，读解起来，也是随意的青春一种而已。——那怎会是青春一种呢？其实那是很痛的伤口。大陆就像是对立的城市与农村中的农村，台湾不该对它遗忘，更不该对它伤害，因为养育我们的，永远是土地。——这些，侯孝贤说时，是相当隐忍的。


所谓青春心事，无迹而终，只是一种粗略的浅读。隐藏在这无痕迹而终结的青春背后的，实则相当沉重，有时都不忍说的东西。
      </影评>
<有用数>1512</有用数>
<没用数>116</没用数>
</review>
<review>
<作者>木卫二</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-05-01 21:02:05</时间>
<影评>

翻到去年侯孝贤电影回顾展的笔记，当时想好，看完后要一部一篇，全部写出来。结果，由于惰性发作，最终只写了《戏梦人生》一篇（http://movie.douban.com/review/5515558/）。

第一次看到有人边看片边做笔记是在香港国际电影节，后来发现，上海影响学派三个人也有这样的习惯。不过赶了这么多场次，遇到做笔记的还是少数。

说是笔记，无非摸黑写下来的关键词和个人标记，也算银幕重逢的日记。时隔一年再整理，发现不大跟得上当时思路，只能将就成文，反正也不是媒体稿件。



回忆这部《恋恋风尘》，总是记得开场的平溪线小火车。火车穿行在山脉间，隧洞一个接一个，总会有走不完的错觉，就跟眼下的人生一样。但事实并非如此，你可能不知道它会在哪一段和哪一站停下，更不知道它最后会驶向哪里。

当火车冲破黑暗，出口由一个小亮点变成一片白茫茫时，骤然变化的光线成为电影带来的第一印象。光线明暗，它恰好也是我对《恋恋风尘》视觉风格的整体印象，好似昏黄朦胧的老照片。而跟《童年往事》、《悲情城市》一样，片中也出现了一次停电，电影放映被迫中断，黑漆漆一片，阿公点错蜡烛放成炮。更多人记着的结尾处，一个大远景，厚重的云层投下了巨大的阴影，有片阳光又穿透了云层，它们落在了远方的山脉上，在陈明章的吉他声中，慢慢游动着。

明与暗的组合，明明暗暗的交替变化，它们制造了白昼与夜晚，见证了时间的流逝与变化，也湮没了阿远和阿云（电影的第二个镜头）。这对青梅竹马的年轻人，终归还是没有抵挡住看不见的时间洪流。时间是十分车站的信号灯，也是片中多次出现的钟表，在台北车站、在父子手上。侯孝贤没有明确告诉观众，时间意味着什么，但时间打败了这对恋人。它像水上的波纹，也像空谷的回声，它可以是一千个信封，也是麻烦连连的落地番薯。

在那些不加提示的时间跳跃中，有时是黑幕的淡出（恰好是光线和时间的神奇关系），许多时间事件被省略掉了，需要自行拼接。我也坚决认为，《恋恋风尘》正是一部关乎时间的电影。回家的山道、吊桥以及高大的浓绿山脉，这些静谧的空镜头间隔十几分钟出现（具体于电影时间大概是几天、几个月到几年）。山脉是画面中的静物，人在移动，看不见的时光也在流动。观众跟着列车和电影，做一趟时间旅行。

这片土地散发着浓郁的乡土气息，充当了电影的主体背景，它是阿远和生命成长的联系——挥不去也斩不断。它也是侯孝贤电影里乡土经验的重要组成，而非如今台湾电影里的风光明信片，千篇一律。即便去了台北，阿远依然有几次往返。在一次次回家和离家的过程中，《恋恋风尘》触及了乡间到城市的变化，又借时空的变化道出了这段恋情的背景。如果一直生活在乡间，这对恋人不可能遭遇大的冲击变化，所有情况都在他们的掌控当中。然而，当背景置换到大城市，两个人的处境就变得弱势起来（尤其是阿远），这份恋情的不确定因素也随之剧增。有趣的是十几二十年后，台湾韩国的年轻人去服兵役，他们会主动选择和恋人分手。

我当然认为，《恋恋风尘》是一部太过东方的电影。之所以贴上东方的标签，不在台湾乡土，也不是来自民俗，甚至不单是阿远和阿云的纯净恋爱——没有拉手和亲吻。就像西方人眼中，很多东方人总是“害羞”的，敏感、细腻又不大容易敞开内心，那正如电影中的阿远。阿远和阿云从一出现就是一对模范情侣，电影省去了他们的过往，也没有交代到底是怎么个好法，更没有尝试我好你也好的渲染强调。一个背着米，一个看着书。走在路上，无需多言。这当然不是吴念真有意避开，更不是刻意压抑，在一代人或者几代人的经历体验中，美好的初恋本来就（应该）是这样。

电影对阿远的成长经验进行了回溯，从他出生后的故事讲到了父辈的遭遇，用插入或闪回的方式进行补记。父亲、阿公还有老板的故事，这些内容的存在是否必要？也许不是。但是，当它们叠加在一起，那似乎也说明，再多的人生坎坷，最后也只是不足道的微尘。如果把阿远和阿云的人生比作一趟列车，站台的多次停驻就如同电影的数个片段。到了结尾处，他和她岔开了道，驶向不同的方向。


正如很多人提过的，《恋恋风尘》是一部以省略制胜的电影。你想看轰轰烈烈，这里没有。你想看儿女情长，这里好像也没有。你想看最通俗经典的罗曼风流，这里依然没有。纵然这样，《恋恋风尘》仍是一部爱情片（不可思议吧？）。吴念真不满《恋恋风尘》，原因在于看起来太不动人了。他设想中的初恋电影应该是感天动地，至少应该是煽人泪下。再看侯孝贤拍好剪好的《恋恋风尘》，内容闲杂，完全烘托不了初恋主线。

与早两年的台湾新电影相比（1983年到1985年），《恋恋风尘》舍弃了详尽的故事。就拿侯孝贤的《童年往事》做比较，《恋恋风尘》的省略和留白就显得特别突出。《恋恋风尘》有对文字的画面补充、突然插入的童年讲述，类似手法，杨德昌在1983年《海滩的一天》用过，但对侯孝贤来说，《恋恋风尘》是第一次，而且，他用出了意境和自己的韵味。

影片开场即有省略的出现，阿云妈妈问，怎么这么晚才回来。阿云说，她没赶上火车。那么，阿远和阿云又是怎么一起出现在车厢内还结伴归来的？

答案只有一个，那就是阿远等了阿云。

这样一个极为容易被忽略的细节，正是《恋恋风尘》所不想点破的。你等我再我等你，那简直是天经地义。结果到最后，阿远没有等到来信，阿云也没有等阿远回来，嫁给了送信的邮差。积压的情感悲恸，令阿远无法抑制地大哭。

人们常说是时间不等人，其实是在漫长的时间面前，人是如此的脆弱和渺小。

《恋恋风尘》的省略也是逐层推进，像阿公敲打一副新拐杖，通过画面和画外音两次出现，提示的源头依然是阿云妈妈的两句话，爸爸在医院。台北站台上打翻的便当盒，一开始观众都不明就里，直到老板娘发难，方知阿远的工作以及困窘的生活境况。

除了往前的省略，电影还有往后的提示。上一段的写信引出了台北打工，打工生活引出了朋友当兵，写信来往引出了邮差的存在……阿云从家中带来了“金门种”的番薯，阿公种的。离别前，阿云忙着改衬衫（就是结尾阿远穿的那件），阿远看隔壁起了火灾，那就是所谓的生活启示吧。就说离别，电影里还有《港都夜雨》的送别（阿雄当兵），《诺言》的送别（大陆渔民）。


再回到开场，阿云说数学题不会做，阿远责问，为什么不说。阿远和阿云是青梅竹马，时间的力量已经让他们习惯了彼此的存在（可以对比杨德昌的《青梅竹马》）。不言不说，人们称之为恋人间的至高境界，那也是阿远和阿云的交流方式。在一起连打打闹闹都没有，两个人是那么安静。后来见不上面，索性更上一层，直接信笺交流。交流方式不变，但人是会变的。到了台北后，阿远对阿云的变化表现得比较抗拒，不时责备。男孩理所当然觉得，女孩要有女孩的样子，阿云就应该还是邻家的样子。

不过从实际情况来说，非职业演员确实难以演绎出热恋的炽热滚烫，那索性让主人公跳过热恋的阶段，转而表现异常的平淡。如果说，在这些方面以及经不起特写表演，非职业演员有难以克服的劣势，只能用距离来克服的话。那在李天禄（饰阿公）身上，非职业演员又有长足优势。阿公是话多的老人，经常自言自语，那些干伊三妹的台词，吴念真这般的老手都写不出来。就连他往门口一坐，你会觉得，他就应该是坐在那里，坐榕树下都不行。

“不言不说”是电影人物的交流方式，也是《恋恋风尘》多次使用的技巧手法，不去正面表现，惜言语如金。阿远总是表现得沉默寡言，被印刷店的老板娘劈头盖脸一顿骂；阿远父子间的交流也没有太多的话，父亲和阿公的交流也是（可以对比吴念真的《多桑》，本片的父亲形象显得相当弱势，没有流氓气）。阿远接到兵单回老家，阿云车站送别，半分多钟的镜头，两个人一句话都没有，好一个尽在不言中。电影要讲的就是初恋之殇，但整体氛围却是风轻云淡，完全没有什么生离死别的强烈冲突。

阿云刚到台北的一场戏，三个镜头交代了人物、事件、冲突，只有环境音却没有人物对白，简直就是仿默片的手法。弟弟来信说阿云结婚了，讲到阿公说缘分勉强不来、妈妈把准备多年的戒指送给阿云，镜头切到了天上流云（旧爱已逝），然后还是三个静默画面：一家人看着，阿远妈和阿云妈（不让阿云进门），阿云和邮差老公。然后是众人称赞的阿远服完兵役回家，家中没人，只有阿公念叨着番薯收成——他避开了阿远的情殇，也许是不想提，也许就是不值一提，这又是不言的人生默契。

《恋恋风尘》多次强调了电影经验的存在，一处是开场，回家路上看到拉起的露天幕布，有风吹着，一动一动。后来露天电影开放，李行的《养鸭人家》，突然停电。在台北阶段，阿远和阿云看着电影，恒春仔就在戏院后面画海报过活，一个藏身在电影幕布背后的私密空间。就连后来阿云在信中提到的，她和恒春仔、邮差三人去看了电影，把三张票寄给了阿远。

而作为一部电影，《恋恋风尘》又在《九降风》和《翻滚吧！阿信》被致敬，一段电影时光和另一段电影时光的相遇，这些就都是后话了。

【参见：我们都是见证 http://www.dfdaily.com/html/150/2012/7/25/830021.shtml】 


</影评>
<有用数>665</有用数>
<没用数>20</没用数>
</review>
<review>
<作者>12140433一多</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-05-31 22:31:08</时间>
<影评>
        吴念真：我一辈子没有拉过她的手。





Dustinwind，恋恋风尘，风中的尘埃。也许导演侯孝贤是想告诉我们：每一段我们自以为刻骨铭心的记忆，最终都会被岁月证明为风中的一粒微小的尘埃。这是一个何其残忍的事实。


该片由侯孝贤执导，于1987年上映。《恋恋风尘》是吴念真根据亲身经历编写的剧本。其实男主谢文远也就是另一个他自己。电影讲述了青梅竹马的阿远和阿云，因阿远入伍而渐行渐远，最终阿云和他人结婚的故事。这个故事没逃出每个人初恋的结局，可是在这部影片中各种质朴，真实的台湾乡土元素运用的恰到好处，让人看到的是那个年代的台湾，那个年代另一种纯纯的爱恋。




影片的一开始就用了一连串的空镜头，好几分钟的时间，都是黑色和绿色的交织，融合。一列火车在茂绿的树林中奔驰着，隧道和外面的世界忽明忽暗，把人的心也变得时而充实时而空虚。


男女主人公出现，阿远和阿云这对青梅竹马的小伙伴，一起长大，一起上学。阿远责问阿云为什么没有完成作业，阿云委屈的说自己不会。阿远看起来凶凶的，可是心里是爱着的，阿云看起来弱弱的，可是心里特别依赖阿远。也许从一开始影片就暗示出了这部影片最后让人伤感的结局。因为很多时候性格对于恋人是否最后能到一起起了很大的作用，虽然说，为了彼此改变会让一部分恋人最后成为爱人。可是当两个不愿改变的人碰到了一起，等待他们的大概也就是，分道扬镳，仅此而已。


阿远是家中长子，父亲残疾，爷爷年迈，弟弟不懂事，妹妹还小。作为家中的老大自然成了顶梁柱，一片天。初中毕业后，因家境不许，阿远放弃学业来台北做事，初尝人生的辛苦，却仍为自己的理想努力着。一年后，阿云也来到台北，了解到现实的台北同阿远信里所描述的，是两个世界。可是困顿的环境并没减少他们的快乐，因为他们拥有彼此。可是虽然爱情的憧憬是美好的，可是二人也争吵过，有过误会，有过埋怨，有过难以说出口的吃醋。随着影片故事的进行，虽然我看到二人之间的互相陪伴，阿远对阿云的关心，阿云对阿远的挂念，可是我知道，快了，二人最后一定会分手无疑。不能说阿远是大男子主义，大概是那个年代，爱恋，是一种害羞说出口的东西吧，凶你其实是爱你；柔弱所以需要你保护，可是，你不说，心口不一，没有承诺的感情，又能走多远呢。


阿远服兵役时，因为有每日抵达的书信，孤身在台北的阿云起初并没感到有多孤独。然而日子久了，遥远恋人的纸上诉情总比不过现实生活中鲜活男孩的低声耳语，加上对未来怀有的恐慌，阿云在阿远退伍前选择了嫁作他人妇，跟着陪伴她，给她温柔的讲述外面的世界的邮差在一起了。

<图片3>

<图片4>


阿远写给阿云的信，变成了【查无此人】。身在异地军营中的阿远无力却又焦急，触不到的恋人，得不到的回应。阿云心里应该是害怕和愧疚的吧。彼此陪伴了十多年的时光，本来说好要一起到老得，可是转身，却牵了另一个人的手。可惜，新郎不是他。也许正如阿公所说，缘分，是一切情断情牵的根源吧。面对已经是定局的现实，阿远无力，蜷缩在床上，大声的哭嚎着。彼此有关联的十多年岁月，就这样，在接下来的人生岁月里在没有一点点交集。

<图片5>


没有经历过的人大概难以感同身受，原本以为是你要陪我到白头，在那段最纯最青涩没有任何杂念的爱情里，我遇到的是你，奈何时间不对，对的人在这个错的时间，结局也只能是分手，让人唏嘘。初恋，是一个人一辈子最难以忘怀的事情了。人生中的第一个男人/女人，他/她教会了你爱，让你成长。可是成长后的你，却用上一段学到的经验，更好的爱下一个人。第一任会不甘，第二任又会不舒服。可是爱情不就是这样子的么。吴念真后来接受访问时，说，他后来看到阿云的原型，那个曾经他在现实生活中爱过的女孩，心想，幸好当初没和她在一起。错过不一定意味着不完美的结局。


他自己在纪实中写道：现在再回头看那一段，真的是青春的沧桑啊。我想每个人如果有一段刻骨铭心的爱情在心里面记着也不坏，不然白走了这一遭。我一辈子没有拉过她的手。也许青春的爱情总是充满着各种各样的遗憾，可能正是因为有遗憾所以才可以称得上是青春吧。远离职场的勾心斗角，远离生活的柴米油盐，有的只是一颗单纯的想在一起的心还有对未来的无限憧憬。

整个影片中阿云和阿远都没有过亲密的举动。一次牵手，一次拥抱，一个吻都没有。这跟现在打着青春片旗号的青春电影里的狗血堕胎、三角恋情节等等相比，才是真实的还原了我们每个人记忆中的初恋吧。初恋对于每个人来说，大概都是可望而不可及的，他有他独自的美好。想爱却没有足够的勇气，有希望却又没有足够的实力。也许悲剧更能让人记忆深刻，也许是遗憾才更有回忆的韵味。


使这部影片更精彩的不仅仅是故事本身，同时还有镜头的独特表现手法，开场那用一个70秒的长镜头：一列火车在漆黑的隧道和翠绿的树林中行驶，光线忽明忽暗，火车在铁轨上发出的声响越来越大。男主人公阿远，以及他青梅竹马的女朋友阿云正在火车上，从乡村走向台北。这是侯孝贤使用的一个非常具有象征意味的镜头，交错的光影以及渐增的声响，描写出主人公告别乡村世界，走向大城市那忐忑不安地心理。然后我们再看到现在已经没落的矿村，火车走出茂密的丛林，走进台北。后来，阿远远赴金门当兵，然后，发生兵变，女主角在寂寞和煎熬中等待阿远归来，只有一个邮差每日里给两人寄信，最后，阿云不堪寂寞，嫁给邮差。


电影的结束又用了一个空镜头，男主角阿远退伍返乡，孤零零地巡视着这逐渐陌生起来的乡土里的一切。他走到田里去探望正在照料番薯的阿公，一边听阿公唠叨这些年里发生的一切，一边看云影在山头掠过，乡土在太阳下云雾蒸腾，微风吹起他的衣襟……


我们可以把《恋恋风尘》当作一部普通的文艺爱情片来看，因为侯孝贤并未增加太多个人的印记。他只是从一个平淡的视角出发，用平静的目光注视着画面之间的分分合合、人来人往。我们可以看到清纯得如同一汪泉水的女主角，眉目如画，犹如从古典小说里走出来一般。女主角也是我特别喜欢的女演员，可惜她早早就结婚生子退出了演艺圈了。


片中侯孝贤的个人痕迹并不浓重，反而是朱天文与吴念真二人的文学剧本成了真正意义上的主旋律。与七十年代以来盛行的台湾乡土文学特点相仿，剧本的文学表达走的基本相近的路线，故事中透着浓厚的台湾乡土气息，很质朴，也很真实，让时代与人性的变迁衍化在山野田间的云淡风清之中，更加彰显了作者自身的感怀与忧郁。我们可以从影片中，小镇的山、水、树、海等空镜更是散发出传统山水画般的缥缈诗情；将人物、乡土、以及情感组成从容、和谐的景致，充份显示出中国传统乡村社会那般人世与天地推移的眷恋与风情。导演候孝贤更多是以自身平淡而写实的美学风格来挥洒他的电影个性，在悠然而写意的天地下，他更象是一个亲近的旁观者，以平静的眼光注视着画面之间流溢的潮来潮往、人来人去、分分合合、悲悲戚戚„„影片安静地开始，并于安静之间结束，细节之中不见半点煽情成分，纵横之处也不见半点号啕之处。但它给人的感受却是动人的，令人于不经意间泪流满面。那种感觉就象你于不经意间轻易地拾获多年未曾开启的记忆，无限感怀之后，再于怅然若失之间遗忘。


看《恋恋风尘》的时候一直在想，侯孝贤的电影对于许多人来说是一种乡土情怀的代表。他的电影总是被印上青春伤痛的标签，而侯孝贤导演的电影却远非简单意义上的青春片。我不敢说我对这个特别的台湾导演有多少了解，但我始终觉得在他的电影里，胜过青春更多的，是一种对土地的厚重情感。这种情感在青春的遮掩下往往被人忽略，解读起来也只是风轻云淡而已。没有离过乡的人大抵是不懂的吧。


写到最后更难过就是发现喜欢的女主退隐了。而喜欢的男主去世了。

<图片6>


希望恋恋风尘能被更多人喜欢。也值得被更好的人解读。
      </影评>
<有用数>656</有用数>
<没用数>57</没用数>
</review>
<review>
<作者>烂牙齿糖</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-04-14 11:04:43</时间>
<影评>
        初夏午后，逃离老教授慷慨激昂的大道理，回到家，倒一杯清茶，把整个人深埋在椅子当中，心心念念想在侯孝贤电影的催眠中入睡，结果，恰恰相反，一部《恋恋风尘》倒把我的睡意驱赶殆尽。 


  倘若情节跌宕的小说、悬念迭起的故事、技术花哨的电影是生活的浓缩、提取和夸大，那么《恋恋风尘》就是天天漫溢过我们身心的白开水，回归了生活的原汁原味…… 


  片子不温不火如流水般的叙事风格，可以料想得到的关于青春时代青涩的恋情的故事情节，以及包含在毫不眩目的静镜头语言中的深意，我毫不感到陌生。是的，但几十分钟的身心沉浸，竟让我涌起一股翻箱倒柜寻找旧物的冲动，那些散落在书架上的线装书籍，那些少年时代的日记本，那些早已被丢弃到抽屉角落里的磁带，都布满了厚厚的尘埃，凝视着它们，所有悲欢离合的情节，所有剧烈的呐喊、抗争、哭泣和欢笑仿佛依旧是在眼前流动着色彩的生命，现在都在瞬间凝固成不同态的静物，如同水平如镜的湖面下暗涌的波涛…… 


  每个人，都有书写青春的冲动，特别是当青春即将谢幕之际。《恋恋风尘》更像是一部青春回忆录，它的开场白隐含着这样的话：假如一切都是淡淡的过眼烟云，那么青春可以用毫不轰烈的方式来诠释…… 


  开篇，徐徐倒退的铁轨不断地向远方伸展，延展开闽南一个郁郁青青的山村的全貌，仿佛 推开一幅清新写意的中国水墨画卷。接着镜头切至列车中男女主角：阿远和阿云，我们被直接带入了故事的中心。 


  两个静默的人低头垂目对立着看各自手中的书，甚至连列车入隧道时的阻断他们视线的那阵黑暗都没能影响到他们，黑暗过后，他们依旧保持原来的姿态纹丝不动，像什么都没有发生。一开始我就惊诧于这两个年轻人有些超脱的木讷和淡定，不是阅尽沧桑、历经坎坷的人做不到这一点的。现在回顾起来才感到，这个开头已经含蓄地隐寓了他们的处世哲学：含蓄、隐忍而克制，承受命定的一切苦难。这种处世哲学决定着他们的性情、操纵着他们的命运…… 


  阿远和阿云，仿佛天生下来就是恋人的，他们青梅竹马，不用怀疑他们与生俱来就相互依恋，他们的爱情是一种无须甜言蜜语刻意表达的默契，那些美丽动人的细节逃不过我们的敏锐的眼睛，因为所有平淡无味的叙述都如同米饭一样需细细咀嚼才能品出香甜。 

最爱他们在乡村读书时候闲适恬静的生活，那时候的烦恼，无非像阿云提起来有些吃力的那袋米，阿远坚强的肩膀可以毫不费力地为她扛着。那时候，每家人家都一样的穷，饭菜都相当粗糙难吃，但阿公还可以将豇豆插在米饭里哄骗小孙孙吃饭，艰辛还可以用自得其乐的方式来淡化。 


  最爱看阿远和阿云并肩沿着长长的铁轨走，默默无言，在人生的路途上相互陪伴，然而可以永远永远这样走下去，直到尽头吗？ 

也正是铁轨延伸了他们的生活广度和宽度，带他们走向城市，走向更多的烦恼，考验他们的忍耐极限。城市的生活是一种生存斗争，即便一群朋友欢聚在一起还是挥不去身在异乡为异客的孤独和寥落。 


  “今夜又是风雨微微异乡城市，路灯青青照着水滴引我的悲意，青春男儿不知自己要往何处去，漂泊万里港都夜雨寂寞时……”歌声停止时的那阵沉默持续了很久，每个人的内心都在用自己不同的方式消化自己的迷茫和不安。 


  在城市中挣命的阿远和阿云还在用他们的方式相爱着，只需看阿云给阿远做衬衣的一幕便可以体会，阿远嗔怪道“太大了，不能穿”，阿云笑笑地歉疚“我给你改”——如此而已。但心里已经帮阿远感觉到暖意。 


  阿云终究只来得及给他做一件衣服，命运就把他们推向了从未有过的分隔两地，阿远被征入伍，那天，谁都没有改变自己的生活步调，谁都表现出剧烈的情感变动，谁都没有豪言壮语和叮咛嘱咐，连阿云和他的告别都没有半句承诺和誓言，惟有令人窒息的沉默和猛转过身时无法掩饰的黯然，阿公放着鞭炮送他上路时的一幕真教人难忘，静止的镜头仿佛一个送别的人温情脉脉的目光，宁静的乡村中响起的零星鞭炮声此时显得那么突兀那么苍凉…… 


  被分在两地的年轻的恋人，依靠信件维系着情感，信的内容依旧只是絮絮叨叨重复各自的生活琐事，生活的内容在当时是可以料想得到的贫乏，在金门岛上的军人们救起了大陆的渔民都仿佛在他们单调乏味的生活中注入了新鲜和活力，而在家乡的阿云唯一的娱乐就是邮差请她看免费电影。结果军人们是那么善意地对待渔民一家，全然和当时政治大背景的基调背道而驰，而阿云也放弃了余下387日的等待，嫁给了为他们传信的邮差。 


  对这个变故，只有两个俭省的镜头来表达：站在门口的一家人的错愕神情，以及阿云和邮差低头垂目的站立，阿远得知消息后的痛哭也许是整部片子里最剧烈的情感表达，也是对命运的愚弄惟一的反抗。 


  这一切，也许就是遵循最符合逻辑的生活来演绎的，你毫不怀疑真实的生活就应该像这样自然而然展开，重复千万遍依旧遵循这样的过程和结局。 


  当多年后阿远穿着阿云为他做的衣服回到家乡的时候，家乡刚经历过台风的侵袭，阿远和阿公在田地里聊着农事，依旧是淡淡的……任凭怎么样的风云变换、人事变迁，生活还是不紧不慢地进行下去。重要的是生活着，并且生活下去。 


  电影的画面最终定格在开首那幅美丽的山村风景上。云雾已经被拨开，乡村静静的兀立在蓝天白云之下。所有的难平之意、心有不甘，所有的暴风骤雨、波涛汹涌最终都会平息下去，凝固成我们心目中最为诗意的一幅画卷。 


  一切，都会成为过去，俯仰天地，我们大可以轻松笑谈细琐的事迹和感动，纵然和最中心的情节豪不相干，依旧可以重复千遍、万遍都听不够！ 

生活连同我们的生命，都细若漂泊无定的涓埃，最终都会安安地落定，轻轻一抹，复了无痕迹…… 
      </影评>
<有用数>300</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
<review>
<作者>盲聋哑</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-11-03 14:34:59</时间>
<影评>
        题记——

属于那个时代的一切都消失了……

 

一、人物·背景·契机

     侯孝贤，客家人，1947年4月8日出生于中国广东梅县。1948年全家迁台，初高中时父母相继去世。服兵役期间，因看了英国影片《十字路口》，立志用十年时间进入电影业。1969年服兵役期满进入台北国立艺术学校电影及剧戏系，并于1972年毕业。1973年加入电影行业，担任李行的场记、助导，并开始从事编剧工作，与陈坤厚合作了《天凉好个秋》、《蹦蹦一串心》等清新生活小品。1980年开始独立执导，首部电影是《就是溜溜的她》。

     侯孝贤进入电影创作的时代是台湾经济迅猛起飞，乡土台湾逐渐向商业化、现代化、城市化过渡的时代。七十年代末期，台湾就已经初步实现资本主义工业化，与香港、新加坡、韩国并列为“亚洲四小龙”。与商业上的繁荣、美日等国消费文化的影响相伴随的是传统的价值理念、人伦精神的式微。当此之时，就台湾电影而言，由李行、李翰祥、胡金铨等所开创的黄金时代（1963－1969）早已消逝，电影界最常听到的一句话竟是“大学生不看国片”。大学生泛指的是广义的知识分子，“不看国片”，究其原因是电影院中大量播放的是商业投机味弥漫的爱情、功夫、暴力色情影片，当然还有时势无法挥去的僵化的政教宣传片！⑴

     这种或逃避现实或寄情虚幻或空洞乏味的电影情形，在80年代台湾新电影出现以后开始了变化。在87年发表的由詹宏志策划撰写、众多电影人签名的《台湾电影宣言》中，我们可以明白地听到对另一种电影的呼吁“我们认为，电影可以是一种有意识的创作活动，电影可以是一种艺术形式，电影甚至可以是带有反省和历史感的民族文化活动！”⑵在这份宣言上签名的电影人之中就有侯孝贤！

     一般认为台湾新电影的发轫之作是1982年的《光阴的故事》，由陶德辰、杨德昌、柯一正、张毅四位新手联合导演。与《光阴的故事》同段时间开始策划的另一部新电影代表作就是由侯孝贤、万仁、曾壮祥联合导演的《儿子的大玩偶》。与杨德昌等从美国深造回来的同辈导演相比，侯孝贤没有留洋精细的学习过电影，此前拍摄的几部片子都是依照电影制作惯例加之自己的直觉理解来完成的，虽然票房评论都很好，但是他还不能摸清楚电影要怎么拍，更无能体现出他后来无人能及的大师气度！

     1983年侯孝贤在筹备《风柜来的人》之时，没有搞清楚的问题依然困扰着他，而他又觉得应该搞清楚了“知而后行”地去拍电影，于是就和他以后所有电影的编剧朱天文谈。朱天文是作家出身，她自己对电影好像也很陌生，她那时写剧本也就是照着小说来写，她就依直觉拿给侯孝贤一本《沈从文自传》。从此，侯孝贤犹如生出了垂天之翼，电影境界豁然开通！他强烈地认同于沈从文那种“不是批判、不是悲伤，其实是种更深沉的悲伤”的人世观点，“沈从文看人看事不会专在某一个角度去挖、去批判，那些人的生生死死在他的文字里都是很正常的事，都是阳光地底下的事！”于是，从《风柜》一片开始，他就用沈从文那种“冷眼看生死”般的客观角度来拍电影，他认为自己的个性亦倾向于此，而这其中又包含了“最大的宽容与深沉的悲伤！”⑶

 

      侯孝贤的系列作品，我们大致可以分出三个阶段：以《风柜来的人》《冬冬的假期》《童年往事》《恋恋风尘》为代表的青春成长片，以《悲情城市》《戏梦人生》《好男好女》为代表的鉴史片，以《南国再见，南国》《千禧曼波之蔷薇的名字》《咖啡时光》为代表的现代都市片，以及总结这三个阶段的《最好的时光》。

      在台湾新电影的运动初期，年轻的导演及编剧们，常常以自己的成长经历，从素朴的日常生活情境以及一些乡土文学作品中寻找题材与情感寄托。侯孝贤《悲情城市》之前的作品，“自传”的风格尤为突出——《风柜来的人》有侯孝贤少年时的经历体会，《童年往事》更是直接以他的家庭为背景，《冬冬的假期》是朱天文的幼时经历，《恋恋风尘》是吴念真刻骨铭心的爱恋往事。与编导们年纪相仿的一代人有许多是幼年时随父母从大陆迁移到台湾的，父辈们以为只是短暂的客居却成为了他们至死不渝的乡愁！而子一辈却随着这本不属于他们的宝岛一同成长起来。于是侯孝贤以诚恳与真挚的态度，以对台湾三十年来社会经济人伦烛幽洞微的细察，以切身的体验感受，拿这几部“自传”精心而又不刻意地为一代台湾人的生活、历史、及心境塑像。如此，因为传我、正可传他，甚至是传这个苦难悲凉的民族！

     侯孝贤的整个电影系列体大思深，涵容万千，不是我辈的历练能够完全体会的，更不是许多得一忘全或者根本就不明白什么是电影的影评人所能够窥测享受的！对侯孝贤电影的感受，其实是不能具体名之的，更不能以一篇分崩离析的文字去扫描它，侯孝贤的电影用朱天文的话来说是“独家专卖”，因为唯有他的电影是渗透了中国传统的美学态度以及儒道精神的电影。西方电影技术类的话语、拆解式的分析手法对他的电影其实是不适用的，摄影机－电影术，这个现代文明的工业产物早就化解成了他不将不迎、应而不藏、胜物而不伤的至人心境！作家阿城与侯孝贤惺惺相惜，还担当过《海上花》的美术顾问，他说：“我每次看孝贤的片子之后，心中只有感激！”⑷夫子之言，我心戚戚——只有感激，感激他用电影展示了消逝的时代里曾经的生活，收藏了生命中难以忘怀的吉光片羽！

    正因如此，1987年拍摄的《恋恋风尘》是侯式作品中我最感激的一部，虽然《悲情城市》的镜语更复杂、叙事更错综、意境更悲壮、气势更壮大，但是诚如王国维所言“境界有大小，而不以是分优劣，‘细雨鱼儿出，微风燕子斜’，何遽不若‘落日照大旗，马鸣风萧萧’”。 《恋恋风尘》中没有时代政治干涉下的悲欢离合，没有现代都市中迷茫无向的喧扰。《恋恋风尘》中侯孝贤为我们收藏的，是波澜起伏的历史时期已然过去，而青山绿水、传统人伦完全物化的后工业时代还未到来的中间这一段最好的时光！本文将以这部电影为主要感受对象，兼以对整个侯式系列电影的参照，从侯孝贤的电影语言、他的美学追求以及更深层次的儒道精神人文关怀中，在这有机融合的完整的光影世界里，体会到电影的原来，原来的电影——生活中吉光片羽的诗意收藏！

 

《恋恋风尘》Dust in the Wind 1987年

编剧：吴念真 朱天文 导演：侯孝贤 摄影：李屏宾 剪辑：廖庆松

演员：王晶文、辛树芬、李天禄、梅芳

片长：110分钟

获法国南特三大洲影展最佳摄影、最佳音乐奖、葡萄牙特利亚国际影展最佳导演奖。

剧情梗概：

大约六七十年代。阿远初中毕业以后，因为家境不许，只好放弃学业到台北工作，那年他十五岁，而他认识阿云已经十四年了。

阿云第二年也到台北来做事。阿远不但要赚钱寄回家、要养活自己、更要凑学费念夜校，因为他最大的希望是念大学。他们生活很清苦，但是很积极，也许也有所谓的爱情，但是两人并不自觉。后来，阿远接到了兵单，阿云给他做了件衬衫，临行时送给他，她没有说一句话，转身跑了。

兵营里阿远与等他回来的阿云鸿雁传书，阿远把兵营的事告诉阿云，阿云也把自己的事都讲给他。许久，阿远没有收到阿云的信，弟弟来信告诉他，阿云和经常替他们送信的邮差结婚了！

兵役满后，阿远回到故里，穿着阿云送他的衬衣，阿公在屋后收拾番薯，阿远上去说话，山间的风一阵淡，一阵浓……

 

二、长镜·空镜·意境

  

    从《风柜来的人》开始，侯孝贤从沈从文那里获得了顿悟，他明确的认识到一种中国人看人看事的角度——“冷眼看生死，但其中又包含了最大的宽容与深沉的悲伤”。把这种人生态度投射于电影语言技法上，侯孝贤自觉地要求他的摄影师“远一点，冷一点”，于是我们看到了固定的长镜头远远的拍摄下的夕阳下土屋旁那些迷茫少年惆怅的交谈，远景全景中风柜迷人的海湾，如青年人的心境一般起伏的波涛……，而那时的侯孝贤还没有接触过巴赞、克拉考尔这些电影纪实理论家的关于长镜头、纪实美学的诸多言论。

     评论者为侯孝贤的这种镜语贴上了长镜头、固定镜头的标签，并自然而然地用西方纪实美学的理论解释他的电影，且把他的手法风格与其他一些风格类似的电影大师联系起来，如日本的小津安二郎。可是侯孝贤说他在拍完《童年往事》后才在国外的影展上第一次看到了小津的电影，并且好像也没有如接触沈从文的作品一般的震动。

     在电影纪实美学理论家巴赞那里，电影是摄影术的延伸，而摄影的本体意义就在于它记录了时间，可以创造完整电影的神话，与时间抗衡，从而克服萦绕我们每一个人的木乃伊情结。长镜头就是为了维持时空的统一完整，他反对用蒙太奇去打破时空的连续，破坏场景的真实，剪辑在他看来有时会像毁掉一个活物一样毁掉场景的感染力，导演应该用场面调度、用《公民凯恩》式的景深镜头保留下完整的画面细节。而这种美学上的追求又永远不会只停留在抽象的美学层次上，电影既然要面向每一个人，那就应该尊重一种人物与人物，导演与观众的本体上的平等，巴赞在分析杰作《温贝尔托·D》时尤其强调了平等这一点。利用长镜头、场面调度、景深镜头，导演向观众给与的是平等的选择权利，导演不是在用剪辑去干扰诱导观众的观看，观众也不再是被动的毫不费力的接受，而必需也应该积极主动地去寻找场景中的信息，给出自己的思考判断。当然，巴赞也不是偏激的片面的反对蒙太奇，“若一个事件的主要内容要求两个或多个动作元素同时存在，蒙太奇应被禁用，一旦动作的意义不再取决于形体上的临近，运用蒙太奇的权利便告恢复。”⑸

     表面看来，《恋恋风尘》中的许多镜头就是这样的，固定机位，全景、远景，长镜头（包括运动的长镜头），但是，为什么一些学者会指出侯式的风格镜头更应该是中国式的、东方式的呢？北京电影学院的苏牧教授问他的学生们《好男好女》的第一个镜头是什么镜头：在镜头画面中我们看到的是乡野农村之间，景深处远远走来一队唱着歌衣衫羞涩的年轻人——他们是从台湾到大陆来参加抗战的。直到他们走出画面，镜头渐隐，我们也看不清他们任何一人的面貌，只听得歌曲中充满了热情与气概，并在画面右上角配以淡入又淡出的歌词文字。同学们的回答各种各样，有的说是固定机位，有的的说是水平机位，还有同学聪明地回答是“水墨画”机位。 苏牧教授感慨万千——“同学们的说法都不准确，或者说都末说出这个镜头的精髓。因为，如果这个镜头是上述那些机位，那么，这个镜头，它为什么会让我们心头一动，让我们眼眶发湿，让我们永记不忘?答案只有一个：“这是一个‘中国人’的机位！”⑹

 

     电影是时间和空间的艺术，我们还是得从时间和空间两个方面说起。我把侯孝贤《恋恋风尘》中的时空构成做了这样粗略的很不应该的划分（因为它们本来是浑融一体的）：时间上可以分为个人命运的时间，时代社会的时间，山川自然的时间；空间上可以分为家庭的空间，乡土与城市的空间，天地四方的空间。西方和东方的许多以长镜头风格见长的导演，他们的时空大多只包含了前两个层次，即便能把时空推展到山川自然、天地四方也常常是作为背景的设置，而它们在侯孝贤那里却化为他得以扶摇的垂天之翼！那是体道之后的静观默察的态度使然，是浸透的中国传统美学精神使然！

     电影甫一开始，画面上漆黑一片，渐渐的有火车的声音淡入，景深处一个亮点慢慢的放大，迎面而来的是满眼的青山绿树，火车继续隆隆地在其中穿过……。这个镜头既是长镜又是空镜，空镜中的山川自然以及由此生出的人生态度，是老侯对普遍长镜头的超越！镜头转到列车内，阿远阿云背着书包对面站在车厢中间，阿远手中拿着书翻看着，偶一抬头，瞥见阿云在抹眼泪，阿远问了一声“怎么了”，阿云说“今天考数学，许多题目都不会”，阿远于是说“不会你为什么平常不来问我？”

     

     这样平淡的两个长镜头，看惯好莱坞片的人觉得没什么意思，而其实许多的情境留下了。这样的列车在影片中我们还会看到一列又一列，它们在空间上穿梭于都市与乡村之间，而都市与乡村的对比是侯式电影永恒的主题之一；在时间上，列车在运行，时间在流逝，情境中的少年在成长。一个细节，在影片中我们一共会看到镜头两次进入阿远阿云乘坐的列车，而他们都是站着的——家境的苦涩处处留下安排。于是他们到了乡村，站台上有许多人，侯孝贤的镜头远远的让我们看不清他们。

     一路走来，有两个日常生活的插曲，阿远和阿云经过一家店铺时，老板娘出来喊“阿云啊，你妈让你拿米回去”。老板娘能够喊出她的名字，在农村生活过的人难免会被这样的细节感动。阿云拿来一袋米，显然很吃力，她没有说话，只是微笑着把米袋放到了朝她迎来的阿远的手里，同时替他拿过书包。村子空旷处，有人在挂电影幕布，准备放电影，背景音乐中的的木吉他起……镜头一转，暮色中，老侯标志性的大远景中，路灯下两人微小的身影走在半山腰的小道上，画面上方的天空里浮云游动。到了阿云家，阿云母亲出来接过米袋，问一句：“你爸什么时候出院？”阿远说：“我也不知道”。阿远跟阿云摆了下手，就回家了。

    

     镜头进入阿远家这个空间时，我们没有看到阿远，首先出现的画面是，景深处门框内坐着一个小男孩，不太明亮的灯光从画面左侧映来，而前景则灰暗不明。阿公从左侧入画，手里端着饭开始哄这小孩吃饭，又是不动不剪的长镜头，我们就跟着阿公笨拙地哄孩子吃饭，当他们基本达成协议后，阿公才从画左出画。进入饭厅的阿公并没有出现在画面内，我们只是看到还有几个稍长的孩子伏在桌边吃饭 ，其中一个站起来把浮在汤上面的油水都捞走，于是我们听到画外右侧阿公的数落唠叨。镜头又向画左跳过，我们才发现阿远坐在灶边烧火，时而停下来吃一口饭，而画外阿公依然在唠叨。镜头跳回了门框处，机位与原来一致，只是景别近了些，阿公端着他特制的“外国料理”终于哄得孩子开始吃饭。

 

     由于时代的变化日新月异，拍摄此片时，台湾的生活空间、人们的生活面貌与70年代相较已发生很大的改变，我们无能通过电影来复现当时的完整的台北生活，所以在影片中当人物处于都市时，人物出现的空间多以内景为主，外景则大都是台北天空的一些空镜头。这些空镜头虽然开始时是因为实景难拍而产生的，但它在侯孝贤的电影中渐渐的却成为了一种艺术自觉，转换为他标志性的风格之一。电影中有许多的关于站台、都市天空、乡间小路、青山绿水、无边大海的空镜头，由本片结尾处那个收拾所有情感的电影史上不世出的空镜，我们来体味老侯的有意作为——

     侯孝贤电影中的人物总是显得有些木讷的，由于非职业演员的缘故、更由于导演冷静克制的态度，人物的许多情感都是隐忍不表的。阿远的性格沉静，自己为家庭所作的牺牲、对阿云的情感，他一句都没有直接说出来，在兵营里得知阿云嫁给了经常替他们送信的邮差后，所有积累的情感终于在床沿边的捶击痛泣中抒发出来，于是镜头不忍，对着天边黄昏里的层层树林平缓的横摇而过……

     明净的天空下，站台上的指示灯兀自动了一下；镜头继续依次切为——空无一人的站台，电影开始时我们看到过的阿远阿云一起放学走过的那条山坡小路，阿远家屋外的那棵大树（树下依然有不知事的孩子在玩耍着），到此是一组固定机位的空镜。

吴念真和朱天文的剧本结尾这样写道：“祖父依然屋后的田畦上种蕃薯，有如自古以来就一直在那里种。阿远洗完脸出来，走到祖父身边，感觉喜悦，话著家常，无非是收成好不好之类的事。祖孙无话时，望着矿山上的风云变化，一阵子淡，一阵子浓，风吹来，又稀散无踪影。”接着加以归结性的评点：“是的，人世风尘虽恶，毕竟无法绝尘而去。最爱的，最忧烦的，最苦的，因为都在这里了。”剧本的文字如此，电影却用画面和声音书写了全片景别最大最远的一个固定机位空镜头：从画面来看，平视的构图中，底部是整个山村的全景、绿树葱蓉的山坡上环绕的屋舍，中部是远处望不到尽头的海湾，上部是天光云影的浮动；用耳朵来听，鸟鸣啁啾，汽笛长啸；于是一切的时空，一切的生活都在这里了……


      空境为有境，景语作情语！一个意象，指示的是一种绵延坚韧的生命力！侯孝贤投向乡土的那些静止的空镜，是一种时空的参照与包容，那乡间的小路依旧，老屋依旧，青山依旧，只是人非依旧！苏东坡说：静故了群动，空故纳万境。电影不可能如塔尔柯夫斯基所梦想的那样把人的一生中每一分每一秒都完整的记录下来，于是我们用空境（尤其是大远景中包含着亘古不变的大海以及青山的空境），把我们无能收藏的时间、无法一一叙来的故事、无法述说更无法忘怀的情感，以无为有的浑融的保有下来。

 

三、个人·家庭·时代

      “我在创作上一直会受到演员和环境的影响”——侯孝贤

       由于台湾没有大量训练有素的职业演员，没有完整的好莱坞式的电影工业模式，也由于艺术片的资金来源的匮乏，侯孝贤在他的电影中启用大量的非职业演员，景物环境上则采用因势而取的实景、真景、远景，意大利新现实主义起步的时候也有这样的类似处境和应对方法。与意大利新现实主义的大师们一样，侯孝贤也把这许多的限制化为了一种自觉的美学追求。极炼如不炼，出色而本色！《恋恋风尘》中阿远的扮演者王晶文是老侯的一个小朋友，性格如阿远一样的沉；阿云的扮演者辛树芬是老侯在大街上依直觉找来的，梁朝伟同她在《悲情城市》里合作过一次就把她作为自己最欣赏的女演员；阿公的扮演者是李天禄，台湾最后一位布袋系大师，《戏梦人生》就是讲述他的一生。“今天应该告诉观众，他们自己才是生活的真正主角，在新现实主义中，每个人必须演他自己”⑺， “如果考虑到电影演员保持本色的重要意义和他作为原材料的职能，就不难理解为什么许多电影导演总喜欢依靠非职业演员来演出他们的故事了”⑻。这样的电影大师有意大利的德西卡、法国的布莱松、伊朗的阿巴斯、中国内地的贾樟柯，还有宝岛台湾的侯孝贤、杨德昌…… 而这许多大师的追求，用中国人的话语来说，无非是一个“自然”！ 

     于是，侯孝贤受演员和环境的影响就不是被动的，他是自觉的用一种从庖丁解牛那里就已经形成的中国式艺术家的态度来创作——依乎天理，因其固然！“我有个很大的特性，就是当我要演员演这个情绪，而他们没法演出来时，我不会强硬，我会顺着他的特质修改，非常直觉的一直修改，一直修改……，连场景给我的感觉，李天禄给我的感觉，本来李天禄的阿公最初并不是那么重的角色，但是他那个人一直吸引我，所以我一直改，改；所以电影出来的是现在的《恋恋风尘》，跟当初要拍的不一样，我在创作上一直会受到演员与环境的影响。”⑼作为导演，他不是把编导的主体意志强加于演员和环境，而是极大的尊重客体，在客体中寻求与主体融谐的！“拍《恋恋》，就碰到我和演员与环境之间关系的问题，常被他们牵引，那是因为我喜欢而被牵引，于是把原来的剧本做了大幅的修正……我在指导他们的时候，多半需要他们不要去想怎么演，因为他们本来就不会‘演’，我只要求他们第一个是在镜头前要稳定，再来就是敢于把自己的情绪暴露出来。”， “演戏时，我不是让他们背台词，而是要他们了解这个意思后，用自己的话讲出来，这样才生动，不要去死记台词！”“我刚拍电影时，好多地方是不自觉展现出来的，有些东西是直觉的，人同自然的和谐，人对自然、对物的尊重，这都是我做人的信条……拍山区里的戏，一些训练有素的职业演员连路都不会走……”⑽“客体自己是有生命的，创作者应顺着客体而创作，将隐藏在客体中的美引导出来。所以看起来工业界不健全、不专业的环境，反而因为欠缺及限制，变成我最大的自由。”⑾非职业演员的选择，指导演员的方法，以方言为主的念白，真景实景的拍摄，即兴创作的手法，一切都是为了保有一种自然真实的生活品质！

 

     电影是时间的艺术，是对时间的收藏，而侯孝贤的电影又不会只限于收藏“自我”，时代社会历史的点滴信息以及它们对个人的影响，他也不会错过，于是我们看到成长于不同时代的人不同的遭际和态度——

     阿公。“他是我的好朋友，我的阿公……我早就想拍李天禄，因为我觉得他保留了很多中国传统，他像一个古老中国的活字典，我拍他就好像常常翻这本小字典。”⑿从阿公对幼时阿远多病的解释上，他对阿远阿云的缘分的看待上，我们就跟着侯孝贤一起翻阅着这本字典。

    父亲。成长的岁月中，家国属性的更迭使他失去了读书的机会，而阿远毕竟还读完了初中，还可以读夜校。可是父亲依然有愧，虽然他已经为撑起这个家庭，在暗无天日的矿洞里日复一日地消耗着他的体力与健康。阿远在台北打工时，父亲让阿云捎给他一块手表；阿远参军前，母亲把父亲特意为他买的打火机交给他。这两处父亲都没有直接出场，他们隐身其后，为家庭、为儿女，做着一个中国式父亲温情而坚韧的付出！一个感人至深的场景：阿远参军前夜，父亲与朋友喝醉了，清晨，阿远望着宿醉未醒的父亲如孩子般地在搬屋下的石头，试了几次都没有搬动，朋友笑他“老了啦，要认输啦”！一个时间在老去，另一个时间在成长；一个时间将规矩安然地在那个乡村的空间里老去，另一个时间却如浮云般飘来飘去……


    送货店老板。他在南洋当过兵，枪林弹雨的血腥岁月，至今想来，依然心有余悸；如此，阿远的兵役以至“兵变”又算得了什么！

    苦难不会用来展示苦难，经历了苦难的人不求同情，却因经历了苦难反而对人生有更多的宽容，所以父亲会说那个邮差更加“将才”，母亲会去劝慰阿云的母亲，而那个送货店老板却如父亲一般的可亲！老侯的电影诗意，不是自我诗化，诗意只增显人在天意安排下的坚忍！

    家庭是侯孝贤早期电影必有的空间，有了家庭我们才看到工业社会来临之前儒家人伦温情的最后保有。“家庭对中国的影响是很大的，对一个人的一生有着不可磨灭的印记。……家庭对一个人情感的影响，可以贯其一生。特别是台湾，有特色的外景越来越少，家庭就越发显得重要了”⒀于是这样的家庭在乡村更有力量，乡村与都市的对置又导致了空间的过渡与变换，所以在《恋恋风尘》中我们看到一列列火车一封封家信在其中穿梭，乡村与都市的不同的价值信念在少年人的成长中左右着。侯孝贤拍房屋时，时常由内向外逆光拍摄，屋内昏暗的灯光（时常还会停电）既是时代信息的一种记录，又标示了乡村家境的贫寒，于是如阿远般的少年将为了这住不久又走不出的家做着坚韧的牺牲！

     当如水的时间流至阿远这一代时，台湾正经历着经济腾越的过渡时期，工业文明、都市文化在时间的长河里汹涌翻腾着，而过往岁月里政治历史上的波澜还没有完全退去。于是，一方面年轻人由于各种原因带着各种梦想一批批离开乡村去都市闯荡，另一方面各种意识形态时局政治价值观念仍然在他们的命运里拨弄着。与苦难深重的父辈们相比，阿远们承受的或许并没有减轻，前现代、现代、甚至后现代的时光在他们的身上以从来没有的密度较量着，乡村、都市的空间在伴着他们漂泊的一列列火车上、一封封家书里摇摆着。于是，在没有完全退去的政治历史的波澜里，阿远还是要去参军（这也导致了他最后的“兵变”），这种愚昧的时局在侯孝贤那里被荒诞而温情地展示着——一艘广东的渔船被风暴送到了金门，船上的男子面对着如过节一般招待他们的守岛士兵们，却担心馒头里有毒！在当下汹涌起伏的工业化现代化大潮中，潮流的价值观念当然会冲击着从乡土中走来的阿远阿云们，一个细节——阿云和邮差是在城里公证结婚的，在阿云母亲的眼中，女儿好像没有做到乡村里默认的从一而终，可在成长了的阿云那里，她自会去选择！

    孰对孰错，侯孝贤在天意之下，把时空推向了见证包容着这一切的山川自然、天地四方上，于是空镜头在他那里已经从镜头技法、美学追求提升到了一种天地不仁而又眷恋至死的人生态度！1985年《童年往事》参加金马奖评选，候孝贤在香港《电影》杂志发表导演阐述：“……读完《沈从文自传》，我很感动。书中客观而不夸大的叙述观点让人感觉，阳光底下再悲伤、再恐怖的事情，都能够以人的胸襟和对生命的热爱而把它包容。世间并没有那么多阴暗跟颓废，在整个变动酌大时代里，生离死别变得那么天经地义不可选择，像河水汤汤而流。我因此决定用这个观点来拍摄下一部片子。”⒁

 

四、视角·叙事·态度

     法国著名电影评论家、《电影手册》主编傅东评价：在侯孝贤身上，我看到一种很纯洁的叙述方式，这是用另外一种眼光来看世界，这是让我感到最震惊和最受触动的，通过他的电影，我更好地看到我们这个世界，看到我自己。

    《风柜》以后，侯孝贤在看到帕索里尼的《俄狄普斯王》时才明白了电影叙事上的两个角度：通过导演的眼睛来看，通过剧中人的眼睛来看。它们通常被称为客观镜头和主观镜头，这大概是看过几本电影书籍的学生都知道的，而拍过好几部电影的老侯到那时才开始自觉。可是，老侯不是那种自觉了以后才能拍电影的艺匠，他本质上是依靠直觉创作的诗人！他那种让人久久感动，让我们能更好的看到自己的、纯洁的叙事方式，其实是中国人看事看物的态度使然，是与沈从文那种不动声色“冷眼看生死”的态度共通的。 

     尽管自觉了主客观镜头之分，但是在侯孝贤的系列电影里，主观镜头是几乎没有的，客观镜头也说不清是通过导演的视角来看还是通过他常说的“天意”！《〈悲情城市〉十三问》中，朱天文有言“到底编导站在哪一边？对于电影里采用二二八事件为材料的部分，引起媒体多次报导，乃至前进影评人特殊的期望和失望，直是件不幸的事。不幸，因为那实在膨胀了编导所能做的，和所能给的。编导站在哪一边？左边？右边？中间？中间偏右？中间偏左？对不起，从头到尾似乎没有在编导的意识里产生过焦点。 在黑暗与光明之间的一大片灰色地带，那里，各种价值判断暧昧进行着。很多时候，辩证是非显得那么不是重点，最终却变成是每个人存活着的态度，态度而已。作为编导，苟能对其态度同声连气一一体贴到并将之造形出来，天可怜见，就是这么多！”⒂我们来享受一下侯孝贤在《恋恋风尘》中是如何“同声连气一一体贴到并将之造形出来”的——

     影片讲的是吴念真的“自传”，但摄影机从来没有与阿远的视角合而为一，所以一个主观镜头也没有。片中阿远生病了，阿云去照顾他。阿远身体稍好后，送阿云出来，阿云对送她到门边的阿远说“你不用出来了，回去再睡一会”阿远一面点头，一面继续走到门外；阿云从画右出画，在画外又叮咛一句“快点回去睡会啦”，阿远朝右面的画外看去，镜头在他的侧面稍停后，缓缓摇向右面空间，我们又重新看到阿云，背影渐渐远去……。一个简单的运动长镜头，就这样地在一旁，不动声色！没有通常爱情片中依依不舍的告白，没有男女主人公深情面庞之间的频切，没有从阿远的眼睛特写切到阿云的背影然后再切回还在脉脉地看着的阿远，一句话这个摄影机全然没有现代意识！镜头从阿远侧身摇起，所以当镜头连续地摇到阿云的身影时，我们看到了阿远在看阿云，而不是通过阿远看到了阿云。类似的情景在《童年往事》中依然如此。我们甚至不能说我们是通过导演的安排来看到了这一段，摄影机虽然存在，但我们觉得它似乎隐藏了，所有的画面完全是自然而然的展现的，如生活一般！


    阿远家的内景，服完兵役的阿远从景深处进来喊了一声“妈”，没有人答应，镜头切过，母亲在塌塌米上侧身午休——看到第三遍时，我都以为这是阿远的视角镜头，可后来由高人点拨下，我才发觉不太清晰的阿远的影子在画左掠过！老侯是不会让镜头从某一个人的眼中看事物的，甚至他自己的视角也早就放弃，唯有天意在看着这一切！

    兵营里，阿远写信把兵营的事告诉阿云，阿云也把自己的事都讲给他。其中一次，阿云的信里夹着三张票根，她说她和恒春仔（他们的朋友）还有那个邮差一起去看电影，邮差以前在金门当兵，给她讲了许多金门的事，有时信没有来，邮差还解释说可能是因为大雾，飞机没来。许久，阿远没有收到阿云的信，阿远仰面躺在床上，手臂枕在脑后，画外音中，我们听到阿远弟弟的来信 “哥，这封信爸爸妈妈让我们暂时不要写，不过阿云的妈妈叫我一定要写，我没办法……阿云和别人结婚了，她丈夫是个邮差，听说是去公证结婚的，过了好久，才写信回来说，要回来作客，她妈妈不理他们，也不让他们进门。爸爸回来说，那个男孩看起来比阿远“将才”，她妈妈就哭，一直说，叫阿远回来问问她。后来妈妈送她一个戒指，说准备好久了”……镜头切到家乡的天空仰拍，画外音继续——“妈妈送她的时候，阿云就一直哭、一直哭……哥，阿公说，这是缘分，不能勉强的”，接着的一组镜头是：阿公、弟弟妹妹坐在家门口台阶上；阿远的母亲在阿云家门口劝慰阿云的母亲；远处阿云与邮差无辜地站着。

    依通常的视点镜头来分析，我们会发现我们没有根据判断这组镜头是谁的视点：是阿远的想象？可镜头并没有推成阿远的面部特写后再转场；是弟弟的描述？可我们听到的只有画外音；是实际发生的事？可镜头何时去把它记录下的呢？廖庆松谈这种剪辑——“没有现在、过去、未来的清楚界限，你看到的东西也许都是现在，但这个‘现在’里包含了过去和未来。我们的观念是把时空全部模糊掉了，因它的‘情绪’而去转换，我觉得那种感觉也许最接近感情本身，而我让观众看到的也是情感本身，而不是用所谓电影的解说形式、中景、近景、特写等去酿造一个戏剧空间的张力。”“这股气韵包含了演员本身戏里所传达的气味及观众的观影情绪，大概都掌握到了。”⒃这种《悲情城市》里运用得炉火纯青且被明确提出的“气韵剪辑法”，我们在此已经可以享受到了！

    不为戏剧，只因情感，而这情感又是中国式的隐忍的宽容的。所以阿远的爸爸会说邮差更加“将才”，阿远的妈妈反而去劝慰阿云的母亲，而阿公呢，这个一直吸引侯孝贤的阿公，他依靠着厚厚的千年文化说出——“这是缘分，不能勉强的！”恰如沈从文所言：“乡下人照例凡是到不能解决无可奈何时，差不多都那么用“气运”来解释它，增加一点忍耐，一点对不公平的待遇和不幸来临的适应性，并在“万一”中留下点希望。”⒄

     这里要插入的是对侯孝贤叙事的分析。在《恋恋风尘》中，生活细节、日常生活情景填充了电影的绝大部分时空。侯孝贤的电影从来不是为了好莱坞式的起承转合，没有逻辑分明因果环扣的戏剧化故事情节，他的叙事诚如巴赞在评点《温贝尔托.D》时所说的“这部电影的叙事单元不是插曲、事件、戏剧性转折和人物性格，它是生活中各个具体时刻无主次轻重之分的串联：本体论的平等从根本上打破了戏剧性范畴。”⒅意大利新现实主义的优秀编剧柴伐梯尼则更进一步地说“一天中的任何一个小时，任何地点，任何人都可以成为情节的题材”，“生活中的每一片刻都确有它的任务，所以决不能说是平凡的，每一时刻都是无限丰富的”。⒆人们轻易的认为电影必然是省略的艺术，与希区柯克“电影是将平淡无奇的片断切除后的生活”的观点相较，侯孝贤的电影要述说的是——“生命中有许多吉光片羽，无从名之，难以归类，也不能构成什么重要意义，但它们就是在我心中萦绕不去……这些东西在那里太久了，变成像是我欠的，必须偿还，于是我只有把它们拍出来。我称它们是，最好的时光。”⒇

    上面阿公哄孩子吃饭的段落就是这样的最好时光，它存在于许多人的童年记忆中，只是在大家被商业化电影熏染已久的思维模式中，这样平淡琐碎的东西是没有必要拍的，但是侯孝贤确无法舍弃地用几个长镜头把它收藏了。最好的时光中，又通过不同空间的安排来定位人物的身份，阿公唠叨的声音到处都是，因为家族的谱系由他蔓延；阿远与弟妹们处于不同的空间，阿远是大哥，他在灶下烧火，弟妹们在桌边吃饭。后来阿远参军之前，与父亲吃饭时，他坐在父亲身旁，与父亲一同喝酒抽烟叙话，弟妹们在另一张桌子上做功课，母亲在灶边忙碌着，空间的划分全然是儒家的伦理使然。

    阿远在替邻居写信，画面景深处门板上贴着“有道家为政”的字幅，信的内容是催外出打工的孩子给家里寄些钱来；画外，阿公在叮叮当当地做着拐杖。然后又是站台，阿远去接脚部受伤的矿工父亲。固定镜头中，父亲由母亲扶着从景深处的车门下来，阿远立刻喊一声背后的阿公，然后向父亲奔去，架上拐杖，三人朝前景走来。依照我们通常的观影经验，这时必然要给第一次出场的父亲母亲一个面部的特写（至少也得有个近景），好让我们看清他们。但是侯孝贤不会如此，仿佛这几个人物不是影片中他要讲的人物似的，而你刚要埋怨他如此冷漠不让我们看清楚时，他却把镜头一转，一个电影史上不世出的画面呈现于眼前——大远景中，模糊的几个人影（阿远一家）缓缓地在悠长的索桥上走过，背景处右面是青绿的山坡、依势而起的屋舍，左面灰白的天空伸向更行更远的隐隐山峦，一片中国山水画千年的留白。 

    阿远把成绩单递给倚窗而坐的父亲，把借了父亲的手表也还给他，不待父亲翻看完，阿远就说“爸，我高中不想读了”父亲缓缓地抬起头“高中不想读，你想做什么？”“去台北找工作，要读书读补校就可以了”父亲又低头翻看了一会成绩单“随你啦”！屋内，母亲问换药的人药怎么这么贵？

     母亲出来追打因嘴馋而偷吃药的孩子，阿公在门前阶梯上指点着“这样孩子就该打该教训”， 树下，他人家的孩子看着热闹欢快地跳跃，画面第一次渐隐，如阿远的自我牺牲一般。

 

     画面再次亮起后，空间已是台北的站台，依照习惯性思维我们认为画面将出现的一定是来台北打工的阿远，然而，我们错了，月台上站立的分明是刚到大城市显得有些不安有些惊慌的阿云——时间已经过去一年多了，阿云也来到了台北！

     通常电影的节奏总是围绕故事情节，层层逼近地、毫不分心地驰向矛盾冲突的解决，但在侯孝贤的电影里，他时而如前面那样不急不缓的关注着阿公哄小孩吃饭，时而又突然如此大的时空跳跃。这种违背我们通常观影经验的叙事节奏，他是惯用的。对于过去生活里最好的时光，他的摄影机仿佛孩子般恋恋不舍的逗留着，而当你准备好听他如何把这段恋恋风尘的故事完整地道来时，他却毫不解释地把时间跳跃了一年，导演全知全能的特权被他抛弃，仿佛他也说不清这一年里发生了什么，说不清为什么阿云也来到了台北。电影是时间的艺术，可电影又哪里能收藏起所有的时间，若能如此，世上还有什么事情不能解释，我们对往事一遍遍的回想默念，恐怕就是因为那些错过了收藏或根本无能收藏的时光吧！朱天文评点老侯的这种叙事招术是“事件来龙去脉像一条长河，不能件件从头说起，则抽刀断水，取一瓢饮。侯孝贤说，择取事件，最差的一种就是只为了介绍或说明。即使有，侯孝贤总要隐形变貌。事件被择取的片断，主要是因为它本身存在的魅力，而非为了环扣或起承转合。他取片断时，像自始以来就在事件的核心之中，核心到已经完全被浸染透了，以至理直气壮认为他根本无需向谁解释。”（21）“侯孝贤基本是个抒情诗人而不是说故事的人，他的电影的特质也在于此，是抒情的，而非叙事和戏剧。……吸引侯孝贤走进内容的东西，与其说是事件，不如说是画面的魅力，他倾向于气氛和个性，对说故事没有兴趣……”（22）

     或许是习而相忘，或许是因为生存的负担，又或许是传统的人伦使然，影片中，这对青梅竹马的恋人连一次牵手都没有，他们似乎无能体现现代的爱恋。侯孝贤不是那种专心讲爱情的导演，爱情只会被他放到平凡琐碎而真实的日常情境中，于是片中：阿远和阿云一次在工作地的影院看武侠片，一次在家乡看露天电影——放的是李行的名作《养鸭人家》（都市与乡村文化的细微对比侯孝贤都不会错过），而他们却一句话都没有说，两人就这样沉！在一起时，他们常常说的都是工作的事，还有那时时念着的家。阿远去看望刚找到工作不久的阿云，问她习惯了没有，她的同事在后面说“她啊，昨天哭了一夜，说你都不来看她，她写信给家里，家里怎么也没有回信。”阿远只是解释说最近比较忙，夜校也刚考完试。那位最后娶了阿云的邮差，至此才第一次出场，一个和阿远一样普通的男孩。导演一共只让他出场两次，只有三个镜头，“自传”他都不会去讲的感天动地，又哪有心思经营一般的“三角恋”呢！邮差把阿云的家信交给她就走了，阿远没有注意他，阿云没有注意他，所有的观众在看第一遍时都不会注意他，而导演呢仿佛也没有注意到他，因为实在只是一个普通的场景。当我们看完影片时，我们不禁要疑问，导演在此怎么一点铺垫暗示都不留下，而侯导呢，他大概要说的是：我也是到最后才知道的啊，我又不是全知全能的，在天意之下，一切自有安排！“冰山一角，拍的是表面的一种状态，其实所有的情绪都在下面流动，是暗流，举重若轻。我的电影内容跟形式是反的，有外国的评论家对我电影的评语是：从来不拍事情发生的当下，而只拍事情的前因和后果。其实暗流是怎么形成的谁也不知道，可能与一个人的经历有关。我的电影你看完后一直过来，结局不是悲伤，而是一种人世的苍凉。”（23）

 

    这就是老侯讲故事的方式！不刻意安排铺垫，不做过多的解释，有时又省略去情感太露的情节。原来剧本里有这样的安排，阿远要去当兵了，阿云连夜赶贴1096只信封邮票，为的是让入伍的阿远带上天天写信给她，可是如此感动的情节却被“冷漠”的老侯剪掉了，他觉得这样才对！于是吴念真说“《恋恋》里很多事情是我自己的深通经验，但他给我出来的是那么清淡的电影，第一次看完我满头大汗，觉得好可惜！不过后来越看越耐看……”（24）

    而阿云呢？她同阿远一起走过那乡间的小路，她同阿远一起在都市漂泊，她悉心照顾病中的阿远，她愿意挣钱供阿远读大学，她在阿远参军前送他自己做的衬衫……可是，俗世渺渺天意茫茫，终究是执子之手却又分手！因为有“天意”，而这“天意”又不是西方戏剧中意志性的命运，不是要引起恐怖和怜悯，侯孝贤不是宿命者，他的天意只是过往岁月里的那许多无法解释的时空使然，是中国人诗的态度使然，“诗的方式，不是以冲突，而是以反映与参差对照。既不能用戏剧性的冲突来表现苦痛，结果也就不能用悲剧最后的‘救赎’来化解。诗是以反映无限时间空间的流变，对照出人在之中存在的事实却也是稍纵即逝的事实，终于是人的世界和大化自然的世界这个事实啊！”于是这种天意不是埋怨、不是逃避、不是掩盖、不是化解，而是“终生无止的绵绵咏叹、沉思，与默念!”（25）

 

五、感激

 

     

     属于那个时代的一切都消逝了！

    《恋恋风尘》的拍摄多在台湾的侯硐、九份一带取景，而今这里已然是索然无味的现代人的旅游地，气韵生动的本色被现代人的愚昧糟蹋！

   ——感激侯孝贤为我们保留了它曾经的朴素与宁静！

   “我觉得我们这一代有责任将传统美的东西留下来，用我们这个时代的表达工具，用我们的角度去传递。那么下个时代才会有人接触，传统美的好的东西才会留下来！”

    ——感激侯孝贤让我们看到那么多平实而美丽的人!

   “最好，不是因为最好所以我们眷念不已，而是倒过来，是因为永远失落了，我们只能用怀念召唤它们，所以才成为最好。”

    ——感激侯孝贤在后工业时代里还在螳臂当车式地为我们收藏起最好的时光！

 “我觉得总有一天电影应该拍成这个样子：平易，非常简单，所有的人都能看。但是看得深的人可以看得很深，非常深！”

    ——感激侯孝贤那些最好的电影！
      </影评>
<有用数>183</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Babynumb Nada</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-12-07 04:54:53</时间>
<影评>
        满心写满决绝的时候，在一个下午第一次看侯孝贤的片子，放的是《童年往事》，在那个光线昏暗的地下室里一个人坐在屏幕前，几度昏昏欲睡，直到影片结尾，年迈的外婆不知何时死在了自己的床上，看到把她身子翻转后身下那一抹早已干涸的黯红，才觉得忽然间醒过来，the time to live and the time to die, 暗想这个沧桑的英文名，隐约中感到某种安详或者从容却又同时不甘，怎么能如此冷静地旁观，安静地讲述？我要的是那种刺目而挣扎的当下，阳光灿烂的日子，少年杀人事件，腐烂在心底，笑容绽放在脸上，连同我所有不可一世的小小孤独。


然而我那时却没有真正看懂侯孝贤


至于今夜，近乎强迫地让自己又重新在深夜坐下，试图找回那种暂时抛开一切只想眼前之事的感觉，还是因为侯孝贤，因为昨天晚上看了他的《恋恋风尘》（dust in the wind）。少年人在大时代里的情，17岁。两人站在火车末节车厢看经过的风景和隧道飞一般向身后疾驰而去，没有任何多余的言语，没有暧昧，甚至掩藏了所有心底酸楚而青涩的温情，他后来去当兵了，她后来嫁给了每天给他们送信的邮差，一段让人唏嘘却也仅此而已的少年往事，却让我在许多个几乎静止的镜头下几乎有掩面哭泣的冲动。他去当兵之前的某夜，少年们围坐在路灯下的宵夜摊前，互相敬酒，谈论未知的将来，最后一起高唱起《港都夜雨》，终于让我真正明白了侯孝贤不可言喻的哀愁。这绝对是一种东方式的个人哀愁：含蓄，深重却又充满温情，彼此关怀。不管那盏路灯照耀于哪个时代，哪条路旁，最好的时光永远是个人成长历史上的那段过去时，路灯下互相敬酒的少年仍然只能从共同唱起的《港都夜雨》中触摸彼此的寂寞与苍凉。


我想起看到的一段关于侯孝贤的文字：“十二岁父亲去世的隔年夏天，吃过午饭，少年侯孝贤照例赤着脚，通过后门来到县长公馆的前厅，坐在墙上偷摘芒果。墙外面就是马路。通常小孩摘了芒果就跑，少年侯孝贤选择镇定地待在原地享受他的战果。整个街道非常寂寥。远远传来脚踏车吃力轮转声，声音如此微弱，分不清脚踏车从哪里来又要往哪里去。树下面是一个独立世界，有人出来转一圈，一会儿又不见。坐在树上的少年侯孝贤清醒地感受到微热的风，安静的蝉声，人的活动。他突然感到寂寞。好像时空整个凝结在那里。这个印象一直到他长大开始创作，成为他作品最重要的基调：一个俯瞰人世的旁观者。温暖，但带着距离，所以绝对的清醒。”然后我想起那些独自走在这个异乡城市街道上的夜晚，灯光妩媚，夜色迷离，如果走在河边会看到夜晚灯光映射下的波光粼粼，于是往往在某一瞬间感到悲从中来，无比孤单，尤其是在月亮逐渐显得苍白的季节。直到重新看到候孝贤，我终于发现，那个偶然时刻的孤单，也许就叫做风尘。


开始懂得风尘的时候，我终于心甘情愿地接受了那份平静与从容。


世间并没有那么多阴暗跟颓废，在整个变动的大时代里，

生离死别变得那么天经地义不可选择，像河水涓涓而流……。


——导演侯孝贤
      </影评>
<有用数>116</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>林西拿</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-11-23 15:45:27</时间>
<影评>


孝賢是一個相當敏感的人，他充滿了emotion，但他不願意示弱，不拍那些哭天搶地的東西，所以才有電影中的那些空鏡。他們往往把空鏡理解成「停頓」或者「頓號」，其實不太對，應該是他把自己心中那些滿到溢出來了的情感轉移到這些景物之上。實際上，天地間的一草一木皆是他願意寄託情感的對象，所以他才拍飄過的雲、吹起幕布的風、雲縫裡的光。還是那句「天地有情」。
以前我理解他，也被那些時髦的詞彙們牽著走，「冷眼旁觀」、「客觀視角」諸如這些。其實他並不是「客觀地」在看待事情。他和小津類似，在拍他心裡的那個理想世界：人類，就應該如電影裡的人物們那樣舉止和互動。所以在「戀戀風塵」裡，他努力的重點之一就是拍出阿雲和阿遠身上的尊嚴和光彩。他們來自山區，是傻傻的、土氣的小孩，孝賢把他們拍得特別體面，用很多側面鏡頭，拍出阿遠的志氣和堅毅，以及阿雲的純真和剛烈。其他人物也是，不管多小的角色，他總能拍出他們的尊嚴。
以前也覺得他的電影很散，如今發覺其實背後的文本特別嚴謹和完整。譬如，為何要拍阿遠替鄰居阿姨寫信，一來是為了交代阿遠會寫字，文化水平的突出，二來也echo到下下場，阿遠跟父親說他不讀書了——阿遠天天替人寫信，內容是長輩跟子女要錢，阿遠深知生活的艱辛，還是早點去工作比較好。阿遠把成績單給爸爸的時候，低著頭，把手別在腰後——他是一個很孝順，也很懂事的小孩。無論表達情感，還是表達人物，孝賢都用一種特別含蓄的方式，這是他所期望的人類應該有的方式。再譬如，阿遠到金門時，阿雲寫信給他，裡頭說到蘋果牌內衣——這是電影第一次表達和情慾有那麼一點點關係的東西，以及前面她說，「恆春仔回家了，遇見了一個新的女朋友，他說他一定要娶她」，以及最後的「387天，從頭數也要數很久」，這些都是阿雲想要得到阿遠承諾和告白的體現。阿遠後來說了漁民的事情，然後說，船修好之後，開出去，他們可以聽見劉文正的「諾言」——他們在互相確認對方的心意，而阿遠的回應卻是這樣一種更加隱晦的方式，所以阿雲才會跟人跑了，不怪她。這裡還有一個神來之筆，阿遠把打火機送給了漁民，然後想抽菸時才發現摸不到打火機，這也就是他和阿雲的關係，「想念阿雲了才發現阿雲已經不見了」。以及，為何阿雲的職業設定是裁縫呢？因為這是一個「自始至終，他們連手都沒牽過」的愛情故事，只有阿雲做的是裁縫，她做好了衣服，給阿遠穿上，她才能碰觸阿遠的身體，這是他們二人唯一一次碰觸到對方身體的場面。
「戀戀風塵」的剪接是廖桑，「童年往事」不是，所以你可以看到「戀戀風塵」顯得靈動了很多，而「童年往事」更笨重一點，但也因為笨重，情感的力量更大。我猜是因為有廖桑，才有阿遠讀信，然後切回阿雲帶丈夫回家做客那段神乎其神的蒙太奇。就三個畫面，完全沒有聲音，人物都如同雕像一樣，如暴雨前的寧靜，然後馬上切到阿遠在床上痛哭。實在太厲害了，敘事的倒裝，情感的綿延，是真正的「詩」的思維。發展到後來，就是「悲情城市」梁朝偉跑路、在路邊茫然的那段，以及「戲夢人生」的全片。實際上，台灣電影的「清新」氣質就是由廖桑決定的，去看看「藍色大門」那段獨白的剪接，再對比易智言電影後來的樣子，就很清楚了。
孝賢的終究追求，是把電影拍成類似山川湖海那樣的「風景」，就，你怎麼看都可以，你可以看著它發呆，想自己事情，如果你聰明一點，可以看出裡頭的秘密和暗流。這個追求到「戲夢人生」時終於達到了他想要的標準，於是他又給自己找難題，所以才有了邊拍邊想、拍拍停停的「南國再見，南國」，再後來是還原他想像中現場的驚人的「海上花」。總說他沒變，其實不對，他一直在進化。當然也有失手，但，有進取勇氣的才是真正藝術家。
那天拿終身成就獎，李屏賓請他上台，他起身的瞬間，音樂很及時地降臨，是「刺客聶隱娘」的片尾曲。孝賢起身後，對著起立鼓掌的全場鞠了鞠輕描淡寫的躬，然後像一位孤獨的刺客那樣上台領獎。我想到那個畫面，隱娘走向更遠的遠方，雖然有磨鏡少年的並肩，她的背影卻顯得更孤絕。我們什麼也不能做，只能對著他們的背影，把景仰和崇拜默念在心底，然後默默祝福他們。


</影评>
<有用数>76</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>kavkalu</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-12-08 21:56:56</时间>
<影评>



题记： 

想当年青梅竹马的姑娘，却不是今天要娶的新娘，姑娘新娘还不都一样，前前后后都嫁给我… 

――《夜行货车》插曲，词曲：候德健 


望着逝去的日子，望着她远去的背影，道一声祝福，只要你们曾经深深爱过，结局从不重要，重要得是在这样的过程中，你曾经是她的依赖和靠港。 

――OSAMA KAVKALU 



1984年，在大陆的我第一次听到了大佑的歌《未来的主人翁》，那年我17岁。 

1986年，台湾的候孝贤拍摄了《恋恋风尘》，一部追忆青梅竹马爱情，带着愁怨和感伤的电影。那年你17岁 

然当我看到这部电影的时候，一晃过了17载，那年，我在大陆，她在海的那边。 

记忆，经历着岁月的磨砺早已变成心中无法确定的图景，她的模样在流年逝水的日子里重迭着太多人的面容。一切，已是无法确切的他者的会意，而在此刻，我撞见了她，辛树芬，一个应该和你同龄的女孩，那年她17岁？！ 

时光因为影像而倒流，那年，有着青春的纯情和圣洁。那年我们都曾经相信会永远执手相牵。 

候孝贤的《恋恋风尘》像一首隽永的小诗，像一枚涩涩的青橄榄让曾经有着美好记忆的我们有着淡淡的回忆。 

回眸中的初恋，有一场夜雨，淋湿了所有的诺言，就像阿远和阿公站在山上，看浮云变幻，看人世无常， 

穿越，一道又一道的隧道，回到乡土中国，回到每个人心念中的初恋。同样，两小无猜的阿云与阿远也在回家的火车上，装模作样的捧着书本，心念中却是另外的模样，我们曾经也有着欲言又止的时刻，在那些幻想和期待交织的日子里，看见你，就是一种欣喜和满足；我们曾经没有一丝一毫的杂念，在那些思念和禁忌混合的时光中，与你默默相对，却不敢说出心中的喜欢。 

有人把候孝贤称为台岛的小津安二郎，确实，早期的候孝贤是乡土电影的代表人物，没有刻意的渲染和离奇的情节，只有宁静和淡泊的意蕴。他所展示的只是平凡人平凡而真实的生活，谈谈的发生，又，淡淡的逝去。 

扛在肩上的米和并肩行走的他们，一路羞怯或默契，在青春的日子里，唯有眼神散射出心底的秘密，。 

没有音乐，甚至没有任何音响，只有风柔柔地抚过树梢，溅起心海的涟漪。 

黄昏的山村，炊烟又起，李天禄演的阿公十分的生活化，没有丝毫表演的痕迹，他对小孙孙们的宠爱就像我们周遭的老人，关切而唠叨。 

山村，纯朴的记忆，但是，贫瘠的家园锁不住年轻人渴望改变的内心，离家，是为着寻梦，虽然，当你回家的时候你的精神世界和物质世界已经迥然不同，但是，无论你走多远，你的根依旧在乡土的老屋；无论你走多远，当你回忘故土，你必定看到老公阿婆和蔼的目光。亲情是内心的感知，在只言片语中传递。 

儒家的“礼义仁智信”是台岛教育的出发点，在祖宗文化的熏陶下台岛的孩子们似乎更懂得尊敬长辈，这是太多台岛的孩子给我的感觉。 

好多的时候，候孝贤的镜头是凝固的，它像一个旁观者客观记录了山村的喜怒哀乐，置身其中，有隔膜其外，这份平静是难能可贵的！ 

有一天，总会有一天我们将走出家门，去找寻我们向往和憧憬的明天，从那天起，我们开始真正长大，伴着酸楚和阵痛。成长，如同蝉蜕，一个翔飞的梦，需要青春和诺言作注。 

阿远和阿云先后来到了台北，（记得大佑有句歌词：台北不是我的家，我的家乡没有霓虹灯）他们的往事将在这花花绿绿的世界中蜕变，明天，有雨的日子里，你是否记得拉过勾的誓言？ 

八十年代的台北太像九十年代的上海，大批农人涌入其内，带着幻觉和莽撞来到此间淘金，它们中的许多人在这个城市将一生改变。同时吸附了城市的负面，山盟海誓从此不再。他们或许几年后再城市站稳了脚跟，可是，人文背景的不同（各位，我没有恶意，我的她也是移民。这是真言，不要对位上纲上线，砸砖过来。）他们似乎不太容易融入主流社会，他们的身份依旧留着异乡的标记。地域就像国籍一样，这是家乡的气息，是你永生的“胎记”无法抹去！ 

电影以细碎的琐事表现着生存的辛苦和平凡无奇的每一天，他们勤劳的工作，他们的饭食起居，以及在昏昏的电灯下对家人和家乡的情怀。 

在深夜的上海，大排档边你每天可以看见阿云、阿远们的身影，怯生生的样子和憨厚纯朴的笑颜，直到有那么一天，他们中的一些人远离他们曾经的团体，成为另一个团体的一员。 

有的人，再也不归；有的人，因此伤怀；有的人，落魄失魂；有的人，龙门腾跃。上帝随手的骰子，多少痴男怨女的愁肠寸断。 

他们的故事，世事轮回。他们的爱恋，清风远飏。未来，在未来等待。 

变故催人成长，在一系列的发生中，现实的利器正在缓慢刺穿情感的脆壳，同时，它也让生命变得刚毅和坚韧。 

而某些乡土中国的事情也因为老一代人的故去而纳入史册尘封起来，往事不再，往事不再！ 

阿云在渐变，随着时代在渐变，那更红线早已在都市的焦虑和等候中异色，虽然老的一代依旧是老的做派，可，这只是回光返照，阿远告别老板的戏，在而今看来，是老派中国的传承，仁义二字，可惜，现在谈论这些有些不合时宜，家国的世界，仁义已死，有的只是为了利益的博杀，有的只是“人不为己，天诛地灭”的“走族”逻辑。嗟呼！奈何！ 

在站台，总要别离，阿云，你还有什么忘记了说？ 

在时间的进程下，总有着轻愁，阿远，你是否知道“站台”的含义？ 

山盟犹在，锦书难托… 

远去的，将是身影；诀别的，将是青春和青梅竹马意义的全部。 

鸿雁飞书，佳期如梦.. 

信，连着心，却无法抵抗来自真实世界温暖的胸膛，无所谓对错，只要我们睁开眼睛，我们面临的终于是一个舍与得的世界，我们在选择中走向成熟！ 

哭吧，阿远，哭声之后，是一个男子汉的长成，当年，我也曾这样伤心流泪。 

望着逝去的日子，望着她远去的背影，道一声祝福，只要你们曾经深深爱过，结局从不重要，重要得是在这样的过程中，你曾经是她的依赖和靠港。 

只要你看了《恋恋风尘》，我想你会记得辛树芬清澈明丽的眼睛，文静腼腆的模样。她是谁？在我们有过的初恋中，也有着这样的一个女孩： 

婷婷玉立，在我们的人生旅程中慢慢衍化为意念中的神化，在海的那边！ 

最后，附带讲一下，为此影片作曲的是台岛最后一个民谣大师陈明章，他以笛子和吉他的对应烘托出这份青春期的怅惘和惆怅，闻着，听之动容。该片音乐因此获得1987年法国南特三大洲影展最佳音乐奖。 



【注】 

导演：候孝贤 

编剧：朱天文 吴念真 

演员：辛树芬 王晶文 李天禄 林阳 陈淑芳 



2003年11月18日 星期二 于19时28分 

独立影评人： OSAMA KAVKALU 于 浦东 寒鸦精舍 夜雨中 

【后记】这篇文字应该是昨夜完成的，但是由于意外耽搁了，生活就是这样，在不经意中发生着太多不可预计的事情，对我而言，11月17日是个特别的日子，她的存在改变了我生命的走向和未来，可是，无论因此我承担了什么，我依旧无怨无悔，因为，我们一起见证了青春的日子！ 

此刻，YOKO还在外面奔波，律师的工作真的辛苦，我跟她讲过一句食指的名言：相信未来！ 

对，今夜雨中，我们依旧在路上，但：请－相信―未来！ 

独立影评人：卡夫卡·陆KavkaLu


版权所有，请勿私自转载


联络方式：MSN:kavkalu1967@hotmail.com

邮箱： kavkalu1967@126.com
      </影评>
<有用数>74</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>锺离</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-06-14 21:47:19</时间>
<影评>

   有人说80，90后的青年们都有一颗文艺的心，有人说所有文科生们也有一颗文艺的心，作为一个90后的文科生，文艺自然成了我生活中最不可或缺的一种姿态，从高中开始就看遍了几乎所有文艺电影的我，独独这一部恋恋风尘，留到今天才终于把它看完。不是因为它不好，而是因为它太好了，好到不舍得在懵懂的年纪就这样把它看完，再以一个青年稚嫩的心去评判一部略显苦涩却意味深长的作品。因着刺客聂隐娘引发的火热评论，侯导最近着实红了一把，但相对于现在他成熟且独特的拍摄手法，初期的作品如《恋恋风尘》等虽略显青涩，但也更能表达出导演与编剧在电影里倾注的感情。
    纵观大陆和港台电影发展史，商业片的发展步伐似乎一直在加快，但文艺片剧情片的脚步却显疲态，甚至有停滞不前的趋向，而地域内部相比较来说，现在的大陆电影显然更适合大手笔的商业片，而台湾，则一直有导演致力于文艺片的道路，从第一代导演的《恋恋风尘》、《推手》，到后来的《九降风》、《蓝色大门》，再到最近的《艋舺》、《听说》，每一代台湾文艺片导演都在用自己的方式讲述台湾风情，以及在那个美丽小岛上发生的故事。台湾文艺片带有明显的地方特色，其清新淡雅的拍摄风格不仅影响了众多本土导演与编剧，同时对东南亚其他国家的电影拍摄有着深刻而长远的影响。
    话不多说，且来谈谈这部电影。《恋恋风尘》是侯孝贤导演早年的作品，根据编剧吴念真的亲身经历改编而成。电影开头，便是一个长镜头引入一片浓密的森林，一辆吐着蒸汽的小火车由近及远地慢慢驶过，树林与火车向来是文艺片的标配，但是侯导开篇就使用这样清新的场景，不仅不觉俗套，反而比其他电影里生拉硬拽的镜头自然许多。徐徐倒退的铁轨不断地向远方伸展，延展开闽南一个郁郁青青的山村的全貌，仿佛推开一幅清新写意的中国水墨画卷。接着镜头切至列车中男女主角：阿远和阿云，我们被直接带入了故事的中心。两个静默的人低头垂目对立着看各自手中的书，甚至连列车入隧道时的阻断他们视线的那阵黑暗都没能影响到他们，黑暗过后，他们依旧保持原来的姿态纹丝不动，像什么都没有发生。一开始我就惊诧于这两个年轻人有些超脱的木讷和淡定，不是阅尽沧桑、历经坎坷的人做不到这一点的。现在回顾起来才感到，这个开头已经含蓄地隐寓了他们的处世哲学：含蓄、隐忍而克制，承受命定的一切苦难。这种处世哲学决定着他们的性情、操纵着他们的命运……故事的中间部分，大部分都是在描述阿云和阿远的大城市生活，贫困、艰辛，给自己买一件贵些的衣服都舍不得，摩托车丢了得用两人微薄的薪水去偿还，但两人相互扶持关心着，却也能感受到一丝甜蜜。阿远生病时阿云无微不至的关心，阿云为家人买鞋时阿远腾出时间的陪伴，即使片中两人没有丝毫亲密的接触，但从这些小细节，也能感受出两个人青梅竹马，细水长流的的爱情。
    但假如，这部电影就只是讲了一个两人在大城市辛苦奋斗，继而站稳脚跟结婚生子的故事，那就落入了一般奋斗电影的俗套，幸而电影的构思并不是这样，也许是因为故事是由吴念真先生的亲身经历改编而成，因此故事本身就具有很强的现实感，它既讲爱情，也讲生活。如果两小无猜，竹马青梅的桥段是这世上最美最甜的桥段，那么唯一能打败它的应该只有现实生活了。阿远和阿云，也许可以一直走下去，但他们是小人物，是台湾上世纪90年代那群由乡下去城市里打工的外来户里最最平凡的普通人，现实对于他们来说，远比爱情要真实可触，这世上不缺浪漫的故事，但是真正能打动人心的，还是现实，现实，和现实。当我们坐在屏幕前看着阿远阿云因为贫穷与距离渐行渐远时，真正令我们难受的，不是这段无疾而终的爱情，而是他们面对生活的残酷，却无力改变现实的无助。家境困顿，导致阿远无法继续读书而早早进入社会赚钱养家，两岸关系紧张，能当兵的青壮年都要背井离乡过上与恋人家人相隔万里的军旅生活。想到被砸断手指还嬉笑着说不用服兵役的恒春仔，和与阿远讲述自己当兵时生死徘徊的老板，处在社会激荡变革中的小人物，聚散离别岂是自己能够掌控的，现实的残酷，和社会大环境的变迁，才是牵引着人们向无法预料的未来踽踽独行的力量。阿云与阿远的分开并不是一个时代的代名词，即便放在今天，因为生活所迫与异地分居而分离的情侣也并不在少数。一部好的电影，不仅能反映现在，还能预知未来。值得一提的是，这部电影除了原有的文艺气息以外，还有意无意地涉及<图片1>
了一些当时敏感的政治问题。片中阿远在金门服役期间台湾士兵们救起了一艘中国渔船上的一家四口，和他们建立了深厚的感情，甚至在渔船修好将要开走时还依依不舍，两岸人民听着一样的歌曲，用着一样的打火机，俨然一家人，回想影片拍摄的年代，不得不说导演在这部电影里所传达出的两岸同胞希翼和平，向往和平的手足之情也是走在时代前列的。
    真实而动人的故事，加上电影独特的拍摄技法与配乐，使得这部电影整体呈现出一种宁静深邃的感觉。侯导向来喜欢简单质朴的配乐，这一次当然也不例外，全片未插入任何有歌词的歌曲，只以简单的吉他扫弦配乐，反而使得电影淡雅而不失韵味。明暗光线的变换与长镜头交相呼应，如同一支悠长的歌，也似一首雅致的诗，再加上台湾岛浓厚的绿荫与多娇的花鸟，将岛上泼墨山水画般的风景表现得淋漓尽致，为电影加分不少。
    初看完电影时，并没有完全理解导演为什么以恋恋风尘这一名字命名，但回想至今，觉得恋恋与风尘，恰好反映了电影的两个主题，一对恋人，两颗纯净的心，却敌不过生活，在现实的风尘之中渐行渐远。这部电影，讲初恋，也讲生活，更掺入了历史与政治的大背景，实在是让人回味无穷。侯孝贤的早期电影，并非简单意义上的青春片，它里面牵涉的是一种对土地的情感，对乡土的怀念。导演和编剧用这样一种十分东方的手法，拍了一部敏感而细腻的电影，通过主人公平凡却又触动人心的初恋故事，串联了一幅乡土气息浓厚的文艺佳作。被后来的文艺片奉为经典而争相致敬，这电影，实至名归。
  

</影评>
<有用数>253</有用数>
<没用数>59</没用数>
</review>
<review>
<作者>林愈静</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-03-16 15:21:19</时间>
<影评>
        終于看了《戀戀風塵》，侯孝賢還是不負盛名的。這也是我看的第一部侯孝賢。這部電影非常不錯，讓我想起自己在農村時的初戀。


看到有影評人分析，說什么倆人的感情已經默契，過了熱烈的階段進入平靜云云，其實，哪有這么復雜？農村孩子的戀愛就是這樣的啊。沒有那么多話，因為實在沒什么好說的。就那么靜靜的呆在一起，就很開心。


這部電影名字非常詩意，影片也配的上這種詩意，雖然，它其實講述了一個不發達地區到正在發展地區打工的故事，一個異地戀，每天寫信女孩兒嫁給郵差的故事。但真的是詩情畫意。我反思了一下，這種詩情畫意主要是因為：人少。


任何情景，人一多就變得亂，浮躁，俗。愛情也變成了蒸騰的欲望。

舉個例子，都是離鄉打工，住出租房，大排檔喝啤酒，想家，打工妹打工仔。這部電影中的場景就非常浪漫，有鄉愁，青梅竹馬。因為那時的工廠大部分都是手工作坊，人少，老板也有人情味兒，你再到富士康一看：密密麻麻全是人，而且，都他媽的穿著整齊劃一的廠服！什么浪漫都沒了。


臺灣電影里最美的是風景。然后是人，是古樸民風。雖然這部片子話少的要命，而且全程臺語，我一句也沒聽懂。但仍能共鳴。


吳念真說過這電影就是寫自己，他還說刪掉了一個鏡頭，在他要參軍前一天，二人買了兩年的信封（每日一封）在燈下寫。侯孝賢覺得太過煽情，刪掉了。事實上這部電影沒有一個煽情的地方。就那么平鋪直敘著走完了。唯一讓我心跳稍微加速，是阿云脫下自己衣服給恒春畫的時候:脫下一件白色短袖上衣，里面還有一個白色背心，她大概十七八歲，瘦瘦的胳膊，以及脫衣服時露出的一點點露腰。


城市的孩子可能不理解這種愛情，很多事不說，不是因為默契而不用說，是因為不知道怎么說。只能是行動，眼神，書信，甚至兩人之間的『磁場』傳遞。這種傳遞當然會有偏差。但他們的確不知道如何表達對彼此的愛情。比如，阿遠在車站接阿云，摩托車丟，阿遠責怪阿云喝酒，這些都是傳遞的偏差。


但他們后來分手，和這些誤會都沒關系，侯孝賢比較集中的講這個初戀的故事，同時放在一個風土人情的背景中。看似散，其實不散，很專一。別的事不想多談。也沒有浪費鏡頭。分手是為什么？農村女孩兒到城市后成長變心嗎？似乎不是，她只是喜歡上送信的郵差而已。是二人性格差異嗎？異地嗎？都不是。可能只是順乎自然的一個決定，就像她們青梅竹馬并不是什么大不了的事，只是彼此之間有天然的好感。


侯孝賢很專一的講了這個故事，用鏡頭寫了首詩，獻給故鄉的人，山水，樹木。寫的自然，優美，一點淡淡的憂傷。這種詩情畫意并不是臺灣人獨有的東西，偶爾，在中國電影里也能見到（比如陳凱歌的《孩子王》），但是，中國電影想說的太多，含了太多雜質，就沒有什么單純的美好了。


影片最后，阿遠參軍被派去駐守金門，他們搭救了一艘漁船，救上來一家四口，兩夫婦一個小孩兒，和爺爺。四人木呆呆的坐在山洞里的營房，臺灣兵分別用國語，廣東話和他們聊天，讓他們放心，等聯系上，接他們的船一過來，就會送他們回去的。還熱情的拿來饅頭給他們吃。結果是什么呢？男人木呆呆的提醒小孩兒：饅頭有毒的！


這是什么？這就是中國大陸的對臺教育。臺灣那時也對大陸備戰，但看看這些年輕兵的表現，這就是臺灣的對敵教育。


同樣，對此，侯孝賢并沒有過多著墨，它只是阿遠寫給阿云的信里的一個小故事罷了。


初戀是很美好，現實生活中，阿云叫阿真，在他當兵回來前嫁了人，并迅速的胖成豬一樣。后來偶有聯系，都是管他借錢去搞傳銷。失戀的他，備受打擊，取了筆名念真發表小故事。后來有了新女友，妻子，便在前面加一個吳。就算如此，他太太也還耿耿于懷，每當有電話來找吳念真，太太就沒好氣的說：不在。找吳文欽（吳念真的本名）就會說：他現在不在喔。
      </影评>
<有用数>51</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
