<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>1789：巴士底恋人 1789 : Les Amants de la Bastille</电影名>
<年份>2012</年份>
<评分>9.1</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2532719552.jpg</封面>
<导演>Giuliano Peparini</导演>
<演员>Rod Janois / Jean-Pierre Pilot / Olivier Schultheis / William Rousseau</演员>
<简介>继《十戒》、《太阳王》和《摇滚莫扎特》之后，Dove Attia、Albert Cohen联手François Chouquet推出新作《1789：巴士底狱的情人》，由Giuliano Peparini编排并导演。2012年10月首次在巴黎体育宫上演，其后因反响火热而多次重演，场场爆满。
                                    
                                　　1789年春天，法国人民正遭受着饥荒及失业问题，而路易十六的宫廷当局却依旧挥霍无度，因此人们开始渐渐反抗起来。在这种背景下，来自两个不同阶级的主人公Ronan和Olympe相遇并相爱了。Ronan是一位年轻农民，因不公正的待遇而被没收土地，因此来到巴黎，为了自由而参与革命。Olympe是一位贵族小姐，同时是皇室小孩的家庭女教师，她忠诚于玛丽·安托瓦内特皇后。原本从来不会相遇的两人却因革命的热潮而联系在一起，一起经历了一场轰轰烈烈、刻骨铭心的爱情。爱情的力量终打破两人间的种种困难。1789年7月14日，他们一起在巴士底狱下见证了革命的胜利，见证了一个新世界的诞生，自由与博爱将是这里永久的主题。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>陈茉不能说话</作者>
<标题>大革命给我们的启示</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-02-22 09:59:33</时间>
<影评>

这部音乐剧是我在2月7日那天看的，因为众所周知的原因，想必那天大多数人心情都特别愤懑，以至于我特别想看断头台杀人，所以就选了这部音乐剧来看。

故事背景是1789年巴黎人民攻占巴士底狱，拉开了法国大革命的序幕。该剧涉及的历史事件有:三级会议、网球场宣言、巴黎妇女冲击凡尔赛宫、玛丽皇后被砍头、攻占巴士底狱、人权宣言的发表。官摄做得很好，有故事背景和人物介绍。如果对法革不熟悉的观众，可以仔细看下字幕。

剧中也有一段感情线，就是男主罗南，这个农民的儿子（严格来讲，他属于无套裤汉群体）因为父亲被官兵所杀，便带着妹妹索莱娜到巴黎来准备他所谓的复仇。结果妹妹沦为了妓女，他成为了共和派，在马拉的印刷厂里当印刷工。又阴差阳错遇到了女主，有了一段跨阶级的感情。其实这段感情线在剧中并没有太强烈的存在感，所以不想多说，我要磕的是雅各宾男团啦～

罗南和奥兰普

首先登场的是丹东！热烈、浪荡的丹东！一出来就唱着“王宫里小丑为王，随心所欲才是王法！”把波旁王朝的奢靡和荒唐讽刺得淋漓尽致。

丹东

还有罗伯斯庇尔，真是帅出天际，米拉波刚说完网球场宣言，萝卜丝就跳上桌子带领民众跳起广场舞，凳子舞和踢踏舞，再配上萝卜丝的摇滚电音和坚定的眼神，彻底确立了他在雅各宾派中的地位。这段真是让我大开眼界，原来历史人物可以用这么现代的方式来展现其性格与魅力，真的很有新意。

罗伯斯庇尔～～帅到没朋友



德穆兰也是小天使，是他提议用绿色来代表革命的希望，于是剧中将自由的颜色——绿色进行了拟人化，由一个身着绿衣的舞者与德穆兰共舞。“我将在所有的高墙上写满自由，我发誓！亲爱的，我梦想着我们的结合，轻抚着我们理想的精神，我已深吻你的唇，珍惜着你每一句话的微言大义。 ”法国人的浪漫真是很撩啊～自由仿佛是德穆兰的爱人，更是所有人类的追求。

德穆兰和绿衣美女姐姐
自由拟人化
还有男主的妹妹索莱娜，也是我非常喜欢的一个角色，她代表着因为饥饿和贫穷而愤怒的巴黎女性，在男人觉醒之后，女人也跟着觉醒，为了面包而战，她带领众人去抢夺面包，又去冲击凡尔赛宫～她高声唱着，”女人才是世界的主人！”，她们无畏强权，只因为受够了痛苦，所以想要得到全世界。歌曲和舞蹈都充满激情与力量，在攻打巴士底狱的那个名场面更是表现得酣畅淋漓。
最终男主死于这场战斗。

索莱娜

结尾的时候，全员朗诵了人权宣言，把全剧推向高潮。
人权，是所有人共有的权利。人人生而平等与自由。






整部剧无论在词曲还是舞蹈，还有布景都非常考究，几乎是首首金曲，歌词都非常耐人深思，把人权、自由的观念都贯穿始终。舞蹈也非常棒，法国人可能都是杂技团，又看到了巴黎圣母院的影子～

当然话说回来，革命不可能一蹴而就，攻占巴士底狱只是大革命的开端，罗南死前问德穆兰“我们自由了吗？”德穆兰说“我们自由了。”其实并没有，在此之后，自由不知引导人民向何处。雅各宾俱乐部走向分裂，米拉波勾结王室，丹东走向吉伦特派，萝卜丝走上独裁的恐怖统治，德穆兰也被萝卜丝砍头。而萝卜丝最后也走向断头台。王朝也一度复辟。当然这都是后话了。革命一时爽，建设火葬场。自由哪有那么容易得到。革命尚未成功，同志还需努力。

但我想，这部剧，真的很适合当下。把人当人，知道自己是人，去为自由而战，这是大革命给我们的启示。








</影评>
<有用数>27</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>你有没有见过她</作者>
<标题>自由引导人民。</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-12-17 09:07:33</时间>
<影评>

          
        《1789》的歌来来回回听了几百遍，每首都好听到cry。但没想到现场会这么nice，特效，舞美，服装，造型方方面面都精致到无可挑剔。就是单纯舞台效果就已经让人美不胜收，更何况还有一群唱功好颜值佳的演员，整个视频看下来完全就是视听的绝佳享受。我可真是太爱法剧了。and《人权宣言》拟人化用身后灵以舞蹈的方式呈现，也太妙了。
      喜欢里面所有的女性角色，尤其是自由独立敢于斗争的妹妹，她的一首《Je veux le monde》，唱到震撼，唱到心惊。女性站起来了，拿起武器去抗争。我不识字，但我不想再挨饿。我们要面包，要自由。
          喜欢清醒理智的奥兰普（妹子太好看了啊），我爱你，但我不会因为对你的爱出卖背叛我的朋友亲人疏于本职工作，你被仇恨蒙蔽了双眼，你们无法控制的暴力让我心惊，我必须离开你，即使我爱你。
         玛丽皇后，历史书上的她，穷奢极欲，挥霍无度，纸醉金迷，她的挥金如土让法国国库严重亏空，致使阶级矛盾计划，法国大革命顺势而起。音乐剧里展示的她，却又几丝单纯，她从来都不知道这些，她眼中的法国是欧洲最强大的王朝，如果知道她也许会节制自己的开支。比起路易十六，她的果断反而更像一国之主。她是法国皇后，她不会离开。断头台的那一段独白凄美到极致。
       夏洛特，可爱狡黠的如同一个小精灵。弹幕说她是法国的象征，想想确实很有道理，自由的她，就是自由的法国人民。
            然后是路易十路六整部剧印象最深的男性角色。历史上的他，是法国唯一一个被送上断头台的君主。对于他，总是有种面对南唐后主般的心酸无奈。他们都是一样满腹才情的人，他们爱自己的国家，爱自己的人民，可他们无能为力，积贫积弱的国情以及本身对政治的不感兴趣，国家只能在他们手里覆灭。他努力过，去改变这个国家，可这个国家从到他手里的时候早已千疮百孔，他又能怎样呢？一面是贫苦的法国人民，一面是强势的贵族阶级，他夹在中间无力撼动任何一方，本身软弱的性格注定了他悲剧的一生。他不像好大喜功的路易十四，亦不像荒唐无能的路易十五，他甚至没有情妇，他爱他的国民，但最终他们却杀死了他。
        然后是罗伯斯，丹东，德穆兰，罗南，每个领导革命，先站起来的人都值得尊敬。（PS:为雅各宾男团打call，真正的领袖敢于在一片寂静中带头尬舞。😂）
       

</影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Prima</作者>
<标题>一些感想。</标题><作者评分 />
<时间>2021-11-02 00:12:02</时间>
<影评>

其实想挑的话毛病很多，曲风单一，两小时的剧想讲的东西太多了，爱情、政治、革命、阴谋，显得编剧有些混乱，丑角有些喧宾夺主，但是1789仍然是我看过的最好的音乐剧之一。人权宣言那段做的真的太好了，看几次都会热泪盈眶。

人人生而拥有平等而不可剥夺的权力，天下苍生均享有此福利。在权利方面，人们天生就是自由平等的，这些权利是自由、安全、财产和反抗压迫。自由，就是指有权从事一切无害他人的行为，任何人不因其政治观点或宗教了解而遭受干扰。法律是公众意识的表现，法律面前，人人平等，无论是施加保护还是处罚。所有公民都有权亲自参加法律的制定，人人都能担任一切官职、公共职位和职务，通过其美德、能力、天赋来获得，只有在公共利益上才显示出人在社会上的差别。任何人在未宣告其有罪前都是无罪的。所有公民都有言论、著叙、和出版的自由，自由传达思想和意见是人类最宝贵的权力之一。
历史并没有随着舞台一起落幕，1789年很快就过去了。现实远比故事更残酷，随自由而来的是恐怖的独裁，纷乱的战火，曾一起为了自由、为了平等奋斗的兄弟姐妹被自己曾经的战友送上了断头台。或许革命本身就是个甜美的骗局？若不成功，那是圆满，是死。若成功，那革命者成了当权者，为之抛头颅洒热血的东西消失，那亦是死。“我在高墙上写满自由”…然后这高墙却围成一座更坚固的城堡。O Liberté, que de crimes on commet en ton nom.
法国大革命到现在差不多也有两百多年了，这个世界好像变了很多，又好像没有改变多少，当年前辈们用鲜血追求的东西现在却还没有完全实现。二百多年了，自由走的有些慢。但是他们终究还是在铁屋子上打开了一道裂痕，于是便有了呐喊的，清醒的人，便有了光。萤火之光虽然微小，可是有一分热，发一分光，便不必等待炬火，便一定能通向光明。



</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Xy2</作者>
<标题>深夜的1789</标题><作者评分 />
<时间>2023-06-29 09:39:12</时间>
<影评>

因为我组这个月重演➕对历史感兴趣，于是连续两晚分别看了15年在月组首演的版本以及原版。

虽说是同一部剧，但日版和法版在剧情、舞美等方面各有各的演绎，但呈现出来的都是对1789法国大革命这段历史的叙述；还有不得不说每一首歌都超级好听且热血，上一次能让我反复跟着唱的外籍音乐剧是伊丽莎白，这一次是还没有看到剧光是听歌都有想跟着唱的冲动，被姐姐笑着说“你现在的状态很像我当时粉偶像的时候了”哈哈。
两个版本不同的点在于： 
日版的改编在剧情上更加连贯，但在舞美和背景方面只能说实在是太“清正美”了，进而影响了整部剧并没有像法版那样扑面而来历史的厚重感； 
而法版的剧情虽然有小小混乱，但是每一个情节借助唱段、舞美和背景刻画得很饱满，尤其后面能明显感受到农民阶级和第三阶级因为观念不合而争执的尖锐感到后面握手言和共同对抗贵族的凝聚力，以及决定和贵族进行武装抗争时农民阶级和第三阶级的必死决心，到最后胜利，每个参与抗争的人们，坚定喊出《人权宣言》的每一条法规，历史的苍凉感和对自由的追求，就像野草一般，“野火烧不尽，春风吹又生”。

说说这其中印象很深的人物吧：
1⃣️罗南
罗南可以说是农民阶级的缩影。
因为路易十六的重税政策，一家人失去了所有的财产，甚至后面失去了父亲，被逼无奈决心要向国王报仇雪恨的他和妹妹索菲娜一起来到了巴黎。
可是因为过于理想化的革命想法和忽视让妹妹心生怨恨，第三阶级的空想和不切实际导致他和丹东等人发生了激烈的冲突（法版这里有一个小小吐槽的点是冲突到最后莫名其妙的握手言好了却不知道怎么达成一致的），到最后携手共同抵抗贵族阶级攻入巴士底狱，但却没有亲眼看到胜利的曙光（日版中为救出奥兰普父亲而牺牲的情节特别让人无法理解）
虽然只是一个缩影，只是抗争人群中的普通一员，但千千万万的缩影造就了这场英雄的革命，结出了《人权宣言》之果。
 
2⃣️奥兰普
说实话虽然两个版本的演绎都很莫名其妙，不知道什么情况她和罗南就彼此相爱了。但相比较于法版，我更愿意聊聊日版的奥兰普。
作为介于贵族阶级和第三阶级的女儿，受到高等教育，被聘请为皇太子的家庭教师，可以说一开始的她更忠诚于贵族，对于罗南革命的想法不能理解；
但随着两人爱情程度不断加深，她心里的天秤在不断动摇，王后的话点醒了她，让她更加坚定了自己的想法，毅然辞去家庭教师去找罗南，即使害怕罗南牺牲但还是把革命的枪递给了他，帮助他们进入到巴士底狱的弹药库，到最后作为抗争的一员喊出“自由是指能从事一切无害于他人的行为”，这种转变难能可贵。
 
3⃣️玛丽王后
法版玛丽王后一开场的奢华赌博场景着实是震惊到我，一个极爱奢华的高贵女人就这样给人以最深刻的印象。
但这种奢华下其实是她深深的不安，很小的年纪远嫁法国，丈夫虽然也还爱她但仅表现在表面，愿意给她这种极致的奢华，但这种浮于表面的爱情没有办法满足她空虚的心。之后她遇上了爱人—菲尔逊伯爵。
偷情虽然给她带来了满足，但也带来了恶果—皇太子因为恶疾夭折，法国也在风雨飘摇下。在这个贵族到处逃难的时况下，她撇去所有的奢华和不安，作为法兰西的王后留在王宫里。
日版和法版中玛丽王后最后的场景虽然不同，但都印象深刻：
日版中，她在丈夫和儿女们的幻影中唱完了唱段，在准备离开的时候一旁的断头台模型突然启动，铡刀落了下来，也预示着未来走上断头台的命运；
法版的玛丽王后在唱段中不断被仆人剥去身上所有华丽的服饰，只剩下最朴素的睡袍以及一头短发，落入地下……
 
“如果自由被高墙阻挡，那便在所有的高墙上写满自由。”
 
「想要了解法国大革命这段历史，除了纪录片，这部音乐剧也是很棒的选择。建议先选择看日版充实剧情，然后再去看法版感受来自法兰西的震撼和魅力。」

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>白露</作者>
<标题>高尚的主题，混乱的表演</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-04-01 14:08:03</时间>
<影评>

总体而言感觉还不错，剧组真有钱（笑），大革命的主题也容易生升华，以至于整部剧的境界很高，场景设计极佳——这里的舞台设计给我一种惊艳的感觉，舞美也表达得很漂亮。

每个人的性格特点也表现得很鲜明，看完以后，最让我难以忘怀的是路易16最后的那句我是法国国王，他是用悲伤的表情说出这句话，而我们都知道之后，他就走向了断头台。

皇后在一开始戏称自己会被砍头，也到最后应验，这一点也很有趣。


说完了优点，来说说缺点。


但不像另一部红与黑给我一种完善的感觉，这部剧给我的缺点感觉非常多 

第一，主题混乱。

从不同的角色引出不同的故事线这个设计很不错，但问题是角色过多，故事线也过多以至于整个故事线非常混乱。能感受到作者想要多方面诠释法国大革命，但结果是什么都想讲而什么都没有讲好。
妹妹要的是女人平权，那实际上就一首歌的时间。皇后的表现比较多，但说到底也就是前面和最后，而中间基本没有出场。穿插到底的革命线也给人感觉混乱，只是一味强调要革命，却没有把其中的经过表现出来。看完以后有一种云里雾里的感觉，以至于最后升华主题也给人一种啼笑皆非的感觉。简单来讲，就是整部剧非常混乱。

第二，人物混乱。

法国大革命本身登场人物较多，角色过多这一点可以理解。

最让我不明白的是yamin的表演，看过法扎的知道这一位是一个搞笑角色，但实际上这个角色除了搞笑以外，并不适合在这个剧出场，他的语速本身过快，行动很滑稽但过于频繁，并且和情节没有直接联系。最后的死亡也只有一种滑稽的感觉。

这部剧里他的登场这不是锦上添花的角色，而是感觉给整部剧的基调捣乱。明明是很正经的场景，他一加进去就感觉很搞笑。而这一切完全是没有必要的，法国大革命本身就是个严肃的主题，而且是一个带有政治意味的主题，这不是单纯的法扎以人物为中心的剧能比的。

第三 情节迷惑

我始终没有明白男女主是怎么相爱的，首先，男女主见面的第一面女主把男主弄到监狱。

女主因为男主被弄到了监狱，要被杀而愧疚，偷偷去跟他见面，结果没两句话——

俩人就爱上了。

我：？？？

我不太懂你们法国人的逻辑，你被别人弄到监狱里，你对对方的印象能好到哪里去？一开始自己父亲被处死，妹妹沦为妓女而痛恨贵族，这简直是血海深仇，等到一个贵族小姐对自己有同情心的时候，反而爱上对方了？？？

而且女主是贵族派别的人，本身就是反革命的，无意中抓到了男主这样革命党，把对方处死是理所当然的事。我不太明白她愧疚个啥？？？她到底想不想背叛自己的阶层？后面还一味的强调自己不想搞革命，也想跟男主划清界限，那她一开始想干啥，满足自己的善良和同情？？？大姐那是革命党，而且是那个时候混乱的巴黎的革命党，时时刻刻有可能爆发的革命党！

这情节真是让我太迷惑了，两人从根本意义上三观不合，第一次见面还直接把人差点处死，立场完全对立——可以说除了容貌以外，完全没有任何相配的点。

可以说完全是导演为了将这部剧的爱情弄悲剧点，故事线弄完整点硬生生凑出来的cp。

第四，舞台混乱。

前面说过，这部剧的舞美很漂亮，主要是有钱人请的也多：）

但是人一多，就出现一个问题，那就是舞美过多而混乱，人很多突出了一种繁重而又辉煌的感觉，要但是观众的聚焦是有限的，有的时候我甚至聚焦在配角身上，舞台上人过多，也给人一种审美疲劳。

再有一个问题是音乐，因为已经看过红与黑了，直接能感受二者的编曲应该是相同的作者。但这部剧的编曲没有那一部惊艳，给我印象最深的除了小丑当国王外就没有什么，其余曲子在第一遍看完以后基本想不起来。

还有一个问题，就是曲子的节奏过于繁杂，和舞美配比上套，二者都过于繁重合不上拍子，以至于给人一种混乱的感觉。

总体而言就是这些，这部剧给我的主要感官是混乱，属于想讲好每一个故事，结果什么都没有讲好的类型。故事主线男女主的爱情也过于唐突又不合理，可以说如果把主题法国大革命去掉，这部剧也只能勉强及格。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>oini</作者>
<标题>人之为人生而可贵</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-03-18 23:58:35</时间>
<影评>

剧组大手笔啊，群演很多，围绕着舞台具象化中心人物的心理状态或实际处境时，好似花瓶周边一圈重复着强调着的精巧花边。道具、打光、服饰都无可挑剔。前半段插入不少插科打诨的元素，曲子整体也是现代的流行乐风，法剧一直都很注重跟观众互动。剧情略有些跳跃，但在舞台剧中也不难接受，法剧的招牌也不是叙事流畅程度而是抒情性。
还蛮多想说的，中间可以联动法红黑、汉密尔顿和大悲等等等等。最被打动的还是最后的人权宣言。一句句朗读时，站起来盯着电脑。生者倒下去，自由的精神又在后来者身上复生。他们哪里知道路会指向哪里呢，只是这么向高墙冲去了。大炮轰开巴士底狱时，破口的痕迹如同闪电凌空而降，新的世界大门洞开。绿丝带飘扬着，新世界的欲望飘扬着，直到众人唱响“我们命微如土”然而“要让这一切返璞归真 以自由意志之名”。压迫的与被压迫的都站到一起来了，无论他们的先祖如何造成或领受残忍的命运，子孙们站到一起来了，人权受肯定是全人类的解放，压迫的与被压迫的都得到解放了。罗南被捕进狱中时，以独唱对抗王室的合唱，后来的卫兵头子则变成孤立的那个，革命的力量一旦燃烧便永不后退永不畏惧，永远写进宣言里穿过百年掷地有声。一开始觉得夏洛特像大悲里的报童，后来发现，那是法兰西在把让天地一改颜色的使命交给青春的人们，在把改天换地后人因其存在本身而得珍重得新时代赠予青春的人们，在把族群的血液：永远热烈、不甘、需求着的血液交到青春的人们手中，使民族的心脏成为永远搏动着叛逃压迫的所在

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>KatnissPhobos</作者>
<标题>Allons amis(瞎说几句)</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-07-21 19:51:44</时间>
<影评>

1789，永远滴神！(两年多了 专辑听了也上百遍了终于有时间看了🤤) 现场真的太棒了比专辑还要好！蛋糕的Je mise tout非常惊艳了，丹东我超🉑，萝卜丝的眼线真好看🥺hey ha和 À quio tu danses可以说是舞曲神曲了🥺
不过没想到我入坑曲je suis un dieu.................就这？就这？男人中的阿波罗就这？我幻灭了...💢（不是说yamin不可爱哈 你懂得 角色形象问题 杠就是你对）不过说实话yamin唱的真的很好听啊啊啊啊啊气！！！！！本剧最赞是妹妹的Je veux le monde，“我不识字，但我不想饿肚子” 这就是做人的权利吧 泪目了呜呜呜呜呜...
网易云的几个评论
Pour la peine
呱！
🤤
非常喜欢这里面蛋糕和路易的形象，唉😔

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>玛雅蓝</作者>
<标题>她们无法属于自己｜《1789》日版改编</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-06-08 10:29:19</时间>
<影评>

在法语音乐剧当中，《1789：巴士底狱的恋人》是比较有趣的一部。这部作品2012年在法国首演，不依托文学名著或名人故事，却有个还不错的剧本，歌曲、舞美的质量也很高。
在日本，《1789》由宝冢歌剧团导演小池修一郎改编，2015年在宝冢月组上演，2018年在东宝再演。最近这部作品正在由宝冢星组上演，我对这个版本非常期待，从预告片来看曲目编排也有所改动。但大概是受季节性流感的影响，《1789》公演近期处于中止状态，希望星组生徒们保重身体。（这个版本我还没看，本文中不讨论。）
日版《1789》补全了许多背景信息和过渡剧情，同时强化了浪漫爱色彩，这也是宝塚引进改编外国剧作的一贯思路。但是，在这个增补的过程中，三个主要女性角色都被强化了与男性角色之间的联系，仿佛女性的每一个行动都需要有男性的许可、陪同或指导。这种做法不仅令女性角色显得平庸而面目模糊，也对叙事造成了伤害。
《1789》剧情简介：失去父亲后，农民的儿子罗南来到巴黎，在革命党人德穆兰、丹东和马拉的印刷厂打工。一天晚上，他意外撞见玛丽·安托瓦内特王后与菲尔逊公爵幽会。王后的家庭教师奥兰普为掩护王后逃走，诬陷罗南蓄意抢劫，以拖延王家密探。密探搜身发现罗南带着刚刚印刷的革命党传单，将他投进巴士底狱。奥兰普完全没有料到会造成这样严重的后果，她从担任巴士底狱监狱长的父亲那里偷来钥匙，冒险将罗南救出。两人从互相看不顺眼到产生好感。

随着局势越来越紧张，农民出身的罗南和贵族出身的奥兰普之间的裂痕也越来越大。最终，王后意识到自己大限将至，遣散了身边所有的人。奥兰普前去寻找罗南，却见到了攻打巴士底狱的人群，和中枪倒地的罗南。
好女儿奥兰普
奥兰普有着朴素的道德观念。哪怕罗南确实携带着革命党的传单，但他是因为她的诬陷而入狱的，这令她十分不安，所以她一定要去营救罗南。另一方面，她对王后忠心耿耿，并且认为她周围的贵族都待她很好，所以她一直不愿加入罗南的阵营去推翻贵族阶层。
对于救罗南的这段剧情，日版做了很大的改动。
原版：奥兰普先去和皇家密探的顶头上司求情，承认自己诬陷罗南。然后她又去找父亲，请求释放罗南，父亲表示绝对不行。这时候皇家密探到访，在门外不断催促。奥兰普乘父亲不备抢走钥匙，前去营救罗南。
日版：奥兰普去找父亲，告诉他有人因为她的错误被冤枉入狱，但真实原因她不能说（因为涉及到王后的外遇丑闻）。父亲表示我相信你，你是个正直的好孩子，咱们一起去捞人。
这段改动首先显得十分不合逻辑：一个身为王室监狱长的父亲，竟然仅凭对十几岁女儿的信任，就肯放走一个犯人。更严重的问题是，它直接影响了大结局的主题。在宝冢版里，罗南感激奥兰普父亲的恩情，在众人攻打巴士底狱时率先冲进去救出老爷子，然后就领了便当。也就是说，罗南在原作中的结局是死于革命理想，在宝冢版中是死于保护一个贵族——这合适吗？一开始就让奥兰普自己去劫狱不行吗？
另外，原作中两人逃出监狱互生好感的情节，日版也改成了土味霸总表白套路：罗南强吻奥兰普，作为对她救了自己性命的奖赏（扶额.jpg）。
好妹妹索莱娜
索莱娜是罗南的妹妹，在原作中始终是个典型的底层人民形象：不识字，对革命理念不感兴趣，却有种野蛮的生命力。她与罗伯斯庇尔、丹东、马拉组成的“印刷厂三人组”构成了鲜明的对照：一边为了生存竭尽全力，所以没有余力去关心理念；另一边大谈理念，却因为贵族出身而始终与罗南等人之间存在着隔阂。
丧父之后，索莱娜也来到巴黎。两人一度失散，重遇时索莱娜已经成了妓女。罗南怒斥妹妹，索莱娜毫不退让，表示这都是生活所迫，并唱了一首《我听见夜晚在召唤》（La nuit qui m’appelle）。这首歌的编排比较有意思，歌词大意是“天黑了姐要开工了”，而用舞蹈表达出迫不得已、强颜欢笑的感觉。原版的处理是让女舞者戴上面具，宝冢版加入了感叹自己身世悲凉的歌词，东宝版在此基础上加入了断线木偶的舞蹈动作。
对于这段剧情，日版还做了一个很有宝冢特色的修补，让索莱娜在哥哥好友的帮助下来到咖啡馆打工，从良了。毕竟宝冢的宗旨是“清、正、美”，虽然宝冢舞台上不是没有妓女，但它大概不愿意让一个有一定戏份的角色从头到尾演妓女。
在日版的改编中，在咖啡馆打工的索莱娜还劝说彷徨中的罗南与印刷厂三人组和好，“他们说的那些道理也不完全是空话”。这句台词在原版中是另一个角色说的。把这句话安在索莱娜头上，索莱娜就和原来那个一心只想着生存的她不一样了。虽然这也可以解释为人物成长了，但这又会影响到第二场下半部分，索莱娜带头抢劫面包店的情节。
原版：法国大革命前夕，面包一路涨价。索莱娜带着一群女人气势汹汹冲上舞台，指责面包师囤货居奇。罗南上前劝阻，索莱娜说：“我不识字，我只知道我肚子饿！”在她的带领下，女人们抢劫面包店，拿出面包分给穷人。这段合唱的歌词非常有力量，把女性和大地联系起来。
宝塚月组版：男女都拿起了武器，劳动人民大合唱。
东宝版：索莱娜带头抢劫面包店，歌唱女性力量的歌词改成了女人们怒斥男人的愚蠢。合唱过后，面包师表示他们没有囤货，是真的没有面包了。这时候罗南也出现了，劝她和面包师互相谅解，都不容易，都不容易。
在原版里面，索莱娜和罗南始终有理念上的冲突，罗南无法影响她的行动，还会为自己过去态度恶劣地指责她卖淫而道歉。而在东宝版的改编里，索莱娜变成了一个幼稚、冲动、搞不清状况、无理取闹的女人，罗南成了那个更聪明、更理智的人，他要来修正她的错误。
好妻子玛丽王后
在近年来的许多音乐剧里，玛丽·安托瓦内特的形象变得更加立体了，《1789》也不例外。在原版中，王后虽然挥霍无度，不愿意面对事实，无法解决问题，但是她最后平静地接受了自己的命运，视之为上天的惩罚。（这段讲述有美化和简化历史的成分，但反正法国人自己都这么演了对吧。）
日版的改编里着重强调了王后作为妻子的身份，比如在最后关头向国王表达同进退的决心。考虑到王后十分厌恶这场政治联姻，与菲尔逊打得火热，还有她后来请求娘家奥地利支援的历史（虽然剧中没有提及），这段表忠心看起来似乎不太合理。
话说回来，路易十六对王后又有多少感情呢？他沉迷造锁，整天摆弄各种机械小玩意。原作花了更多的篇幅去表现他的荒唐、幼稚，尤其是有一场戏里，大臣向他强调现在的情况多么紧急，国王却坐在一把足有床那么大的椅子上，只想着饮酒作乐。这个有趣的场面在日版中也被删掉了。
法国人黑起自己的王室毫不留情，日本人反而表现得客客气气，大概是因为他们还得给自己的皇室留点面子？
愿她们属于自己
除了剧情之外，日版改编在舞蹈上也逊色不少，不过这和演员培养模式的不同有关。在法剧里面，承载剧情和演唱的演员通常只需要跳简单的舞蹈，另有专业舞蹈演员负责贡献高质量的舞蹈。而宝冢侧重演员歌、舞、演技的综合实力，有所专精的演员也不少，但群舞和法剧相比就略逊一筹。
宝冢歌剧团最大的魅力或许就在于它的矛盾之处。宝冢的演出形式是前卫的，在男权社会的背景下，让女性来演绎完美男性的举动本身就带有僭越意味；但宝冢所上演的故事又常常是保守的，向以中产以上家庭主妇为主的观众群体贩卖异性恋浪漫故事。就连大女主德剧《伊丽莎白》，到了宝冢也要变成茜茜公主与死神的甜痛虐恋。
不过，随着更多的女性创作者加入宝冢，这样的现状正在发生改变。今年的宝冢版《1789》导演仍然是小池，不知道剧情有怎样的改动，也希望将来能看到更好的版本。

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>