<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>大树之歌 অপুর সংসার</电影名>
<年份>1959</年份>
<评分>8.7</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2498314123.jpg</封面>
<导演>萨蒂亚吉特·雷伊</导演>
<演员>松米特拉·查特吉 / 莎米拉·泰戈尔 / Alok Chakravarty</演员>
<简介>本片是阿普三部曲（大路之歌、不屈者、阿普的世界），第一部是与生长的地方的联系，第二部是与父母的联系(在第二部里，阿普的父母相继弃他而去)，第三部是与爱人和孩子的联系。全片最突出的地方，是以一位不满十岁的少年的视线界来观赏人类与大自然生活的共通性。
                                    
                                　　“阿普三部曲”奠定了萨雅吉雷在印度电影发展史上崇高艺术地位。 萨雅吉雷的电影是很难定位他的电影类别及风格。但可确定的是他的电影是印度传世经典之作，具有文学艺术价值，他具有普世价值的电影故事，永远深值人心。
                                    
                                　　日本名导演黑泽明(Akira Kurosawa)对.萨雅吉雷有极中肯的评价：如果我们泠静深沈的观察，了解人类对爱的演进，在萨雅吉雷的电影中你必有所感动和共呜，.萨雅吉雷电影是电影工业的指标。
                                    
                                　　印度电影大师萨蒂亚吉特·雷伊的《阿普三部曲》，曾荣获戛纳电影节最佳人文纪录片奖。三部电影每一部都自成佳作，它们以朴素、强烈的感情和视觉上的独特美感给人以心灵上的震撼，从而确立了Ray在世界顶尖导演中的地位。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>2j的花果山</作者>
<标题>生活就是一首充满苦难的歌</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-06-20 16:17:49</时间>
<影评>

《大树之歌》（又名《阿普的世界》）是印度电影大师萨蒂亚吉特·雷伊《阿普三部曲》的最后一部，它既是两部前作的发展和延续，也是整个系列的高潮和收尾。也许时代、地域和文化的不同会让我们和阿普的生活看起来不同，但在内核里，藉由这三部影片，雷伊向我们揭示了这样一个真相：无论我们生于何时何地，也无论我们是否能意识到，苦难都会伴随我们一生，直至生命的终点。

在《大地之歌》中，童年的阿普失去了他的姐姐朵佳，父母带着他离开家园远走他乡。在《大河之歌》中，父亲和母亲先后撒手人寰，只剩下少年阿普独自走在求学的路上。到了《大树之歌》，阿普已经成长为一位青年，虽然生活依旧穷困潦倒，但阿普的脸上写满着对未来的美好憧憬和殷切期望。

和我们大多数人一样，阿普毕业后就失业了。一方面房东三天两头地来催房租，扬言要将他赶出去；另一方面是找工作的连连失利。在这样窘迫的状况下，一位老同学偶然地邀请他去参加他妹妹的婚礼，结果让阿普和观众们都大感意外：他“去参加一个婚礼，却带回一个新娘”。

让阿普更加意外的是，他的妻子不仅有着美丽的外表，更有着一颗善良的心。影片记录下了这动人的一幕：阿普问妻子是否在为后悔嫁给贫穷的他而伤心流泪，她回答说，她伤心却不后悔，只要她可怜的丈夫每天能早点回家就能停止她的悲伤。

甜蜜而幸福的生活给了阿普前所未有的信心和力量。我一度以为阿普苦难的人生从此终于能告一段落，我期盼甚至祈祷他们来之不易的幸福能持续下去——直到生活再一次扯掉面纱露出它狰狞的本来面目为止——难产夺去了妻子的生命，又一次，阿普痛失亲人；又一次，阿普被迫流浪。

多年后，朋友找到阿普，质问他为什么不回家去和他的孩子在一起。阿普痛苦地回答道，他对这个孩子没有感情，没有爱，相反，他恨他的孩子，“因为他的到来使我失去了挚爱的妻子”。生活的磨难实在太多了，就连天性乐观、擅长随遇而安的阿普这次也无法接受命运的如此安排，他选择用愤怒来回应生活，选择放逐自己来逃避生活。

随后，影片将镜头转向那个可爱的小男孩，那个刚出生就失去了母亲，那个出生至今都没有父亲陪伴的孤儿。生活将苦难从阿普的父母那里传到阿普手中，然后再从阿普手中传向他的后代。生活的困难贯穿了整个《阿普三部曲》，更贯穿了阿普和他亲人们的一生。

如果要评选那些堪称影史最伟大结尾的电影，那么《阿普三部曲》一定郝然在列。在影片的结尾，阿普用肩膀驾起自己的儿子，继续走在人生的道路上。影片定格的这一瞬间意味深长地道出了我们人生的常态——人生就是一段路，前途未知、命运未卜，生而为人的我们别无选择，唯有勇敢前行。

痛苦是生活的常态，也是成长的代价。苦难的生活就是贯穿《阿普三部曲》的最大反派，它使阿普的人生充满各种艰难和困苦，在与生活较量的过程中，阿普逐渐懂得了人生的意义，并获得了继续前行的力量。

生活迫使我们永远在路上。藉此文向萨蒂亚吉特·雷伊致敬，向《阿普三部曲》致敬，向生活于苦难之中的人们致敬。


附1：火车——贯穿三部曲的一个意象
在《阿普三部曲》中，火车这一意象贯穿了整个系列：

在第一部中，姐姐朵佳带着童年的阿普翻山越岭只为一睹火车的风采。这时的火车代表着远方，代表着城市，代表着文明，代表着未来，也代表着希望。

在第二部中，火车不仅载着阿普在家乡和城市中往返，载着阿普对未来美好的希望，更载着母亲对阿普深深的思念。在母亲病重期间，每次听到火车的声音时，她都会挣扎着来到家门口，看看是不是自己的阿普回家了。对此时的母亲而言，阿普就是她的全部，是火车将儿子从她身边带走。

在第三部中，火车载着阿普的妻子离开了他，也就是在火车站，阿普和妻子的分别成了两人的最后一次见面。从此，火车成了阿普的梦魇，更一度在阿普的极度绝望中成为了某种能帮助他结束生命的工具。

爱也好，恨也好，生活还是一如既往地像火车的车轮一样滚滚向前。火车能带你去一个地方，遇见一些新的人和一些新的事，但同时，它也会使你离开一个地方，告别一些人和一些事。有些人，再见就意味着真的再也不见。

人生就是一段旅程，而火车带我们上路。


附2：
《走在生活的路上》——《大地之歌》影评 https://movie.douban.com/review/7502288/

《母爱就像一条河，温柔地载着我们漂向远方》——《大河之歌》影评：https://movie.douban.com/review/7500704/

彭建军写于2015年6月20日。
（欢迎转载，但请注明作者及出处。）


</影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>鲸鱼马戏团</作者>
<标题>走上站台：“阿普三部曲”中的火车</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-08-14 23:16:38</时间>
<影评>

《大树之歌》是雷伊“阿普三部曲”的最终一部，是戏剧性最强，最“好看”的一部，也是从社会变迁，底层苦难这样的宏大命题回归个人，关注心灵与情感的一部。
火车这个重要的象征物贯穿了三部电影，而在每一部电影中都承载了不同的意味。
在《大地之歌》中，阿普和火车的初次相遇被安排在了一个极端浪漫的场合，翻滚着浓烟的火车从孟加拉的乡间穿过，芦苇在狂风中飞舞，雷伊使用了长镜头与景深镜头，呈现出油画般的质感。此时的火车是远方的诱惑，是孩子对未来的憧憬与好奇。
初遇火车
但这场梦幻的邂逅也在导致了最终的悲剧——姐姐在这次出游中染上了重疾，最终去世，临死前仍说“等我好一点，咱们再去看火车”。未来的向往在沉重的现实面前是无力的，甚至是危险的。
在第二部的《大河之歌》中，火车仍寄托着阿普对于更大世界的渴望，甚至他又一次看到火车时，雷伊使用了和“初遇”时完全相同的拍摄手法。
阿普又一次看到火车
但除此之外，火车还象征着一去不回头的社会变迁——火车缩短了人们的空间距离，但同时也宣布了印度传统生活方式的解体，当阿普炫耀似的为母亲展示地球仪时，可以听到隆隆的火车声。这一巨大的矛盾是体现在母亲身上的，她一方面支持孩子“去远方，学科学”的梦想，一方面又难以抑制的期盼儿子归来。当阿普和她“摊牌”表明心声时，她的痛苦和纠结达到了顶点，而就在此时，火车的声音又一次响起：这列“超现实火车”开在母亲的心里，代表了她激烈的心理斗争。这一在《教父》中被无数影迷津津乐道的天才手法实际上在六年前就在这部作品中出现了。
而在最终章《大树之歌》中，火车的意义发生了根本性的变化，它不再迷人，不再令人向往，悠长的笛声变成了尖锐、令人不安的啸叫，阿普的世界在轰鸣声中摇摇欲坠。一个非常值得提起的地方，阿普的新婚妻子对着火车的笛声厌恶的捂起了耳朵——火车成了需要被忍受的东西，就如同阿普没法实现的梦想一样。火车的蒸汽整个吞噬了阿普，让他的身影面容模糊不清，换句话说，他失去了对于画面的主导权。雷伊使用了如此诗意的方式来描述“现实打败梦想”这样残酷的命题。
被蒸汽淹没的阿普
这里的火车显然象征着更加沉重的东西，比如无常的命运本身，那种无可阻挡的摧毁一切的力量。短暂的幸福之后，阿普听到了妻子的死讯，他在悲伤中失控，挥拳打向了报信人。在拳头落下的瞬间，声响巨大、淹没一切的火车笛声突然响起，这是丧钟，也是悲鸣。一个非常常见的对这部电影的批评是它“过于戏剧化”，尤其是妻子的死亡显得过于突兀和莫名，但实际上两人的命运已在“分别”一场戏就给出了影像层面的暗示：火车带着妻子向景深处驶去，阿普则与之相背缓缓向镜头走来，没有回头。
在最后的最后，阿普扛起了自己的儿子，这时的火车已然化为了被父子扔到身后的玩具。火车总是以它不容置疑的节奏，和不可阻挡的前进势头反衬出人类在时代、命运面前的渺小，所以这一“玩具”设置颇有些戏谑的味道。火车见证了他的苦难，也见证了他从好奇的孩子成长为有责任感的父亲。可能每个人都需要有朝一日和火车和解，然后再把它遗忘。

</影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>十一月</作者>
<标题>2024.10.27</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-10-27 17:03:24</时间>
<影评>

三部曲终章，其实可以看出三部都在围绕着人生的痛苦进行描述。
在前两部都烘托下，这第二部在妻子死后甚至都让人联想到《活着》，这背后都是惨烈的社会现实。
但不免有些感觉回避政治的倾向，比如开头门外革命团体门被关上这一幕，是在赤裸裸的对社会变革者的否定。
这些革命者背后都是惨烈的社会现实，而并不会像Apu一样是一种浪漫化最后走向希望的现实，而是一种激烈不被影像所定的现实，这种现实的烈度远比影片带来的要令人感到心寒

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>小舞舞</作者>
<标题>阿普三部曲</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-03-24 00:46:57</时间>
<影评>
        &lt;图片1&gt;

&lt;图片2&gt;



       

       《大路之歌》《大河之歌》《大树之歌》印度电影著名的阿普三部曲，导演萨蒂亚吉特·雷伊历时5年，通过三部影片描写了阿普从孩童到少年，青年，中年的成长道路和人生轨迹，着重描写了生活中的种种现实苦难，美好憧憬与残酷现实的格格不入，希望的破灭，在苦难中继续前行的必然道路。

       

       正所谓“人生不如意之事十之八九”，世界上永远不变的就是改变，人生中永不停歇的就是苦难。无论你是谁，苦难都会像你的影子一样，伴随你的一生。


       看似很苦很枯燥的主题，而影片中所有的苦难却是由阿普这个孩子的视角展开，就有了一种很独特的味道和观感。


       在苦难的基调下，三部曲的侧重点和表现内容又有所不同：

       大路之歌中家庭的破败困窘，阿普与姐姐的童真童趣，父亲的乐观憧憬与现实无力，姑婆的悲惨晚年，妈妈的坚强，勤劳。

       大河之歌中阿普对知识的渴望，对远方与未来的憧憬，妈妈对阿普无私炙热的母爱。

       大树之歌中阿普的迷茫和困惑，妻子带来的寄望和意义，阿普绝望中对于人生和理想的自我放逐，儿子带来的生活动力与新的人生旅途。


       三部曲所表现的内容还是极为丰富的，镜头语言真实有力，甚至可以当作半个纪录片来看，老片子讲故事的方法总是那么朴实，一幕幕娓娓道来，不吵不闹，看的很舒服。这三部片子最喜欢的是第一部和第三部，尤其最后一部的结尾更是令人难以忘怀，建议看的时候一次看完三部曲，才能更好的体会片子的主题和内涵。


       片中有很多连贯性的场景和细节，例如三部影片中都出现的火车，阿普的母亲给吃饭的爸爸扇扇子和阿普的老婆在阿普吃饭的时候给他扇扇子，似乎阿普也在经历父母曾经经历的一切，或者说拥有着和父母一样的苦难，童年的阿普背着弓箭在林中奔跑，阿普的儿子戴着面具拿弹弓打鸟，我好像看到了另一个阿普一样，片中类似的细节还有很多，等着你去发现和体会。


       总的来讲，阿普三部曲内涵丰富，主题深刻，剧情跌宕起伏，表演真实细腻，镜头唯美沉静尽显大师风范，配乐流畅华丽令人沉醉不已，实为印度影坛，甚至世界影坛难得一见的顶级经典力作，小舞舞五星满分力荐！
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Andrew Cui</作者>
<标题>死亡、逃避与成长——萨迪亚吉特·雷伊《阿普三部曲》</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-04-13 20:13:36</时间>
<影评>

注意：含有剧透。
苦乐相随，犹冬夏嬗递，变化不居，并无恒性。巴茹阿特的后裔呀！这是从感官知觉来的，人须学习不为所扰。                                                                                              krishina《吠陀经》
在今年的北京电影节之前，我的朋友就提醒我今年的展映单元会展映萨蒂亚吉特·雷伊的《阿普三部曲》，这一系列影片在国际影坛上曾获得无数殊荣，甚至不少人将其称为最伟大的印度电影。在北京电影节放票的第一天，我就买齐了这三部影片，但是由于平常要实习所以观看的顺序也不对，间隔的时间也很长，但这毫不影响我对这部影片的评价，这是三部伟大的影片，雷伊是一位伟大的导演。

阿普的故事发生在西孟加拉邦，我金色的孟加拉আমার সোনার বাংলা，这片土地曾缔造了无数伟大的人，印度最伟大的诗人泰戈尔，最伟大的经济学家阿马蒂亚·森都诞生在这片神奇的土地上。这片金色的土地也注定要有一部伟大的电影，伟大的西塔尔琴大师拉维·香卡的配乐与萨蒂亚吉特·雷伊的写实手法，不但描述了主人公阿普·库马尔·雷伊的成长历程也记录下了西孟加拉的社会面貌。
“死亡”在印度教中有着非同寻常的意义，象征死亡、毁灭与新生的湿婆是印度教三大主神地位最高的神灵，在印度教的教义中死亡意味着终结也意味着新的轮回的开始。而“死亡”也是贯穿三部电影的终极主题，雷伊对于死亡的描写手法真实而贴切，每一个人物的离去都是迅速而不经意，死亡突如其来的到来，让人们意识到在死亡的面前人是如此的渺小与无力。在三部影片中，每一次“死亡”推动了剧情向下一步发展。
阿普出生在西孟加拉的一个没落的婆罗门家庭，贫穷一直是这个家庭所面临的最大难题，但从阿普父母的对话中又不难看出这个家庭一直保留着对自身高种性地位所特有的矜持，从不愿意向外人透露自己家庭衰败的事实。看似坚强，实则软弱与无助，这是阿普的家庭所赋予给阿普的特质，在每一次经历过“死亡”的苦难后，阿普和他的家人都选择了自我放逐与逃避。在姐姐杜尔迦去世后，一家人离开了居住了数个世代的故乡，来到恒河边的巴拿勒斯；在父亲哈里哈尔去世后，阿普又和母亲回到了乡下；在母亲去世后，孑然一身的阿普留在了加尔各答；在妻子阿普纳去世后，阿普彻底开始了对自我的放逐，流浪在各个角落。在每一次面对命运的打击与至亲的离去，阿普和他的家人都选择了逃避，雷伊对角色内心变化的简单而细致的刻画，让我们理解到遭受命运折磨的阿普其实是和我们一样脆弱而普通的人。
而伴随着“死亡”的是阿普的成长与对生活的妥协。虽然家庭贫寒，但作为村子里少有受过教育的家庭，无论是父亲哈里哈尔还是阿普都保持着对知识与创作的热情，哈里哈尔想创作出一部伟大的诗歌，但迫于生计和手稿遭到虫蛀而放弃。《大河之歌》中青少年时期的阿普靠着优秀的成绩得到了来到大城市加尔各答念大学的机会，尽管母子二人面临着经济上的困苦，但阿普仍然希望通过读书来改变自己的命运。但在《大树之歌》的开篇，阿普就因为经济原因不得不离开了学校，尽管拥有着写作的天赋，拥有着朋友的帮助，丧失至亲的阿普最终放弃了写作的梦想，阿普一步步向命运妥协，一次次让我们感到失望，但又让我们意识到这就是现实。这像就是一个真实角色，他有着优点，也有着缺陷，他的经历让我们感到熟悉与同情，他的性格和特质让我们觉得似乎同我们一样。伟大的雷伊让真实与虚构融为一体，当我们对阿普的未来抱有憧憬，认为他会像那些励志而煽情的电影主人公一样，但雷伊给了他一个真实而贴近生活的结局。我们希望在电影作品中看到不同的人生，看到那些我们可能无法经历的故事，希望体会一种我们在现实中无法体会的情感，但雷伊给了阿普一个仿佛就发生在我们自己身上的一个结尾。
《阿普三部曲》在画面和配乐上都是伟大的杰作，虽然是黑白电影，却足以让人感受到不同色彩交融的西孟加拉，拉维·香卡的配乐无可挑剔，这是三部伟大而传奇的电影。




</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>诗</作者>
<标题>He wants to live.</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-10-01 21:09:27</时间>
<影评>

“故事讲的是一个小伙，穷酸粗陋的乡下小子，但心思细腻。他父亲领了神职，却早早撒手人寰。小伙子便进了城。他不想像父亲那样，到死都只是个小小祭祀。他求知若渴，踌躇满志。寒窗几度，他抛却了过往的偏见、开阔了他的视野。他志愿求索，对世间的一切都要亲自推敲，绝不轻下定论。与此同时，他亦培养出蓬勃的想象力和温柔善感的内心世界。一草一木都能使他动容、令他欢乐。他自有强盛之处，甚或有改创世界的伟力，却终究不了了之，无甚成就。可一切尚未落幕，他的故事不会悲剧告终。他满怀热望，但始终一贫如洗，一无所成。但他从来不曾回避这样的命运，从没做过逃兵。他热爱生命，仅仅是呼吸的自由便可令他感到充实愉悦…他就这样活着，也将这样活下去！”
"A young boy, village boy, poor but sensitive. His father's a priest. The father dies. The boy comes to the city. He doesn't want to be a priest. He'll study. He's ambitious. He studies. Through his education and struggles, we watch as he sheds his old superstitions and fixed views. He questions everything and takes nothing on trust. Yet he has imagination and sensitivity. Little things move him and bring him joy. Perhaps he has greatness in him, the ability to create, but he doesn't make it. But it doesn't end there. It's not a tragedy. He does nothing great. He remains poor, in want. But he never turns away from life. He doesn't run away. He wants to live. He says living itself brings fulfillment and joy... He wants to live! "

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿圆</作者>
<标题>无意识对于自我的侵袭</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-07-29 21:02:38</时间>
<影评>

1.摄影机放在人物的身后，先以景录帧再慢慢往后拉回途径的人物主体被慢慢的呈现在画面的右半部分(中景)，再固定机位往右扭转摄影机的角度将人物对焦在画面的中心，再缓缓拉进镜头从中景递进为近景

2.本来想打9分的，但结尾我很不喜欢有点自圆其说，强行圆掉阿普忘不掉妻子的原因。

阿普丧妻之痛的无意识会不时的，在他们之前的地方因为一些外界物质而被点起，这也是阿普为什么一直在外面流浪的原因，他害怕面对儿子的时候想起已经死去的妻子。

时空的失去自由被束缚相比于无意识的束缚太过于浅显。

基耶斯洛夫斯基的《蓝色》中朱莉也是以为换个地方就能摆脱丧失丈夫和女儿的痛苦，可是这种痛却在蓝色中不断出现一直束缚着她，她对于自由的向往……

文德斯的《德州巴黎》，崔佛斯对于儿子和妻子团聚的目送，他自己踏入应有的归途


</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>巾城</作者>
<标题>短评写不下……</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-01-31 12:20:36</时间>
<影评>
        印度导演雷伊的名作，讲述了一个文人家庭的普通孩子阿普从童年到壮年的生命历程。阿普在此期间一共送走了三位亲人。父亲的离去让他开始成长；母亲的离去让他学会坚持；而妻子的突然离去则让他产生了自我放逐的心理。阿普，继承了他父亲的理想主义情怀，活在一个新旧社会伦理交叠的时期。青少年时期，他渴望自由，渴望自主的人生，渴望更广阔的世界，也因此放弃了可能更安定的生活，定居在加尔各答。意外得妻让他在现实中处处碰壁的生活一夜间有了好转，但妻子在产子时突然离世却给了他致命的打击。最终，他渴望自由的青年时理想以一种流放的方式开始——而写给妻子的小说也被他“归还”给了自然。三部曲的最后，当阿普回到妻子的娘家，领回自己的亲生儿子。这又是一个新的开始。阿普的理想主义历经了挫折、意外和绝望，终于在那一刻与现实产生了某种契合——从某种意义上，这也算是一个男人成熟的标志……（巾城）
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>荆棘</作者>
<标题>阿普三部曲之《大树之歌》1959</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-09-25 11:17:52</时间>
<影评>
            阿普在母亲去世后离开了学校和学生公寓，他希望通过自己不错的写作技能挣得一些收入，同时四处寻找工作。虽然只有他一个人，但从他的脸上依然能够看得见生活的希望，他像父亲一样，乐观，随遇而安。他会神采飞扬的朗诵自己写的诗歌，也会手舞足蹈的讲述自己脑中构思的小说情节。这是他的梦想，他显然不愿放弃自己的梦想。直到他的妻子去世，从笑容便从他的脸上消失了。阿普似乎失去了生活的信心。此时火车成为了一种危险的信号，成为一种结束生命的可能。

    阿普三部曲的编剧和导演都是萨耶吉特雷伊。他的故事总是像在平地上挖一个坑，让你摔进去后再爬起来，拍拍尘土继续向前。现在的电影更多都是在描写爱情，但阿普的故事就是在叙述生活和被生活玩弄的人。在我观赏完三部曲后有个词总萦绕在脑海中——天煞孤星。总体上感觉阿普的命真的是很硬，把身边的亲人克了个遍。于是三部电影看下来，《大路之歌》我们会随着一家人感受喜怒哀乐，《大河之歌》中接连的厄运打击了这个不堪一击的家庭后总觉得这个家是否受到了诅咒。待《大树之歌》再虐死了那个善解人意的妻子后，我不免有些疲劳感，因为连续三部使用了同样的套路。开始是平淡中略带艰辛的生活，之后有一个重大变故，最后从变故中醒悟，作出改变。如果再有下一步，兴许阿普的儿子也难逃厄运了，毕竟他就这一个亲人了。

    阿普的故事中有两个镜头让我印象深刻，一个是阿普父亲去世时黄昏下四散飞去的鸟儿，另一个则是失去信念和理想的流浪者阿普沿着海岸线留下的脚印和他望着大海孤寂的表情。总体而言阿普三部曲为我提供了印度电影的另一种体验，而且这种体验还不赖。
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>徐某</作者>
<标题>新的观影体验</标题><作者评分 />
<时间>2022-12-08 21:41:30</时间>
<影评>

拍摄手法浪漫，主角气息灵动，仿若俗世间的克里希纳神，几段不同时期的自我放逐也并非完全可恨可悲，先是想要自由游走的灵魂对世间一切事物的好奇与让人艳羡的自在自为，再是妻子去世后的愤懑与沉沦。但是从女性视角看还是十分的生理不适，处处是压迫和不合理。配角的性格特色鲜明但不够立体，我很想知道他年少的妻子几帧聪慧的面庞下自己的想法，而不是沉默于无言或流入丈夫的小说和笛声中。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>