<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>崖上的波妞 崖の上のポニョ</电影名>
<年份>2008</年份>
<评分>8.6</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2627847859.jpg</封面>
<导演>宫崎骏</导演>
<演员>神月柚莉爱 / 土井洋辉 / 山口智子 / 长岛一茂 / 天海祐希 / 所乔治 / 柊瑠美 / 矢野显子 / 吉行和子 / 奈良冈朋子 / 左时枝 / 羽鸟慎一 / 平冈映美 / 大桥望美</演员>
<简介>风景如画、宁静祥和的海滨小镇，5岁男孩宗介（土井洋辉 配音）和妈妈理莎（山口智子 配音）相守度日。偶然的一天，宗介在海边见到了一个玻璃瓶，瓶中居然还有一条美丽可爱的小金鱼。金鱼名叫波妞（奈良柚莉爱 配音），而她的真实身份居然是人鱼女王的女儿。她偷偷离家玩耍，却不小心被困在玻璃瓶中。宗介将波妞带回自己家，两个小家伙两小无猜，天真无邪，共同渡过了一段短暂而快乐的时光。谁知好景不长，波妞最终被带回海底。这个小女孩无比思念好朋友宗介，于是做出了要变成人的大胆决定。
                                    
                                　　可是，这个决定却给海滨小镇带来前所未有的巨大灾难。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>小暮</作者>
<标题>想要问问你敢不敢</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-11-06 00:12:19</时间>
<影评>
        你还在看童话吗?


或者说，你还相信那些古老而传统的价值观，相信爱的力量，相信奇迹的存在吗？


有一段时间，我被那些尽情颠覆，尽情嘲笑，尽情展现人性之黑暗的电影征服了。我以为这才是人生的真相，这才是答案。而那些真善美啊，美好温情啊，牺牲奉献啊，不过是一层甜得发腻的奶油，只适合给未成年的孩子们解解馋，而大人们——他们需要一些重口味的东西。 


这样想的时候，我以为自己是长大了，扔掉了那些童话书，如饥似渴的学习成人世界的规则。我嘲笑那些一本正经的人，觉得他们要不就是过时了， 要不就是在装蒜。那些以“王子和公主从此幸福的住在一起”结束的童话，他们是编不下去了吧？恐怕再多说一句，雾气就要散去，手中的片刻温暖也要化作冰凉。


有一段时间，我习惯于那种无需任何付出却能尽情享受的暧昧——没有开始，没有结局，甚至不会有一个明确的说法和目的。我已经软弱到不敢相信真爱的存在，不敢相信执子之手与子偕老的承诺，也没有把握可以承受别人对自己完全的托付。

 


可是在内心深处，又有谁不希望那些童话都是真的呢？谁不渴望永恒的存在呢？否则为什么这个叫宫崎骏的老人，他红了那么多年。



宫崎骏的电影真是个异数——有如世外桃源，那么干净，纯粹，有着稳定的价值观和对人性不可磨灭的信心，还有着黑暗和邪恶也无法动摇的温暖和盼望。他的世界里总是有魔法，但是魔法存在的目的，最终也是为了成全爱与付出，觉醒和成长。


难怪我们看到电影里的波妞乘风破浪去寻找她的爱人，看到她义无反顾离开熟悉的家乡，进入一个陌生的世界，都觉得震撼。因为那样坚定而执着的爱，我们心里已经没有了，我们有各种实际的考虑和怀疑，有着近期的远期的计划和打算，付出了就要看到回报才肯继续，还需要给自己留个后路全身而退——这哪里是在恋爱呢，分明是在做生意吧。


波妞冲出去的时候，她不知道未来有什么样的考验在等着她，但是她全心信赖宗介，他也真的没有辜负这份信赖。还是那么小的两个孩子呢，但是他们真的是懂得爱的。


爱是要付出代价的，爱是需要担当的，爱是需要去争取的，爱是需要你为了对方而放弃一些事情，并改变自己的。


 

近来越来越喜欢看这样充满美好信念的电影，像回到我们生命最初的纯净。如果说孩提时代的信念，是被小心翼翼呵护的天真，是因为未谙世事，尚不知道人性的复杂和诡诈。那么长大之后的信念，却需要多一点勇气，多一点坚定，要对那尚未看见的美好之物常存盼望，并且靠着这信心去生活。


我说，若只靠着我自己，我无法相信永恒的存在，无法相信爱情，无法相信别人甚至自己的承诺。但是，有一天我终于知道，有一位爱我的神站在我的身后，为我的今生和永生负责。于是我就放下心来，重新有了选择的自由，有了相信的能力，有了付出的勇气，也有了改变的决心。


有的时候，信仰和爱情真的有点像——就好像一个人站在悬崖边蹦极，他若始终不肯纵身一跃，便永远也不知道他脚上的绳子，是否能承受这份托付。波妞跳了下去，她从此脱离了鱼的身份，成为一个可爱的小女孩跟心爱的人生活在一起。


你呢，是继续在悬崖边犹豫，还是永远留在海底？


说到底，信仰到底是什么呢，就是纵身一跃，就是我们跟神之间一个永远的约定，是舍弃旧的去开始新的生活。信仰就是——从今以后，再也不要放开你的手。


</影评>
<有用数>2383</有用数>
<没用数>69</没用数>
</review>
<review>
<作者>十二</作者>
<标题>波妞，波妞，爱死你那乘风破浪的样子</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-07-30 11:14:20</时间>
<影评>
        宫崎骏的电影，绝对是浮生安慰。

尽管波妞，不如之前天空之城、萤火虫，移动城堡那样发人深省，但仍是我的大爱。


到底是什么打动了我们呢？

没有情话，只有傻呼呼地递一个食物，或者傻呵呵的相视一笑，转身就跑。那么肉乎乎的小肉身拥在一起的时候，谁也不知道这算不算爱，可是谁也不能否认那的确是爱啊。


天空之城，骑士与落难公主，什么是萍水相逢，什么叫舍身取义，什么叫视死如归。简直比武侠还武侠，比梦幻还梦幻啊。再加上那小提琴，拉的那叫一个撕心裂肺，把你的心戳的一个窟窿一个窟窿，拼命漏水。


哈尔的移动城堡，无所不能的王子与灰姑娘。他拯救不了全世界，但是她却可以拯救他。爱是拯救，爱是全世界最厉害的武功，爱是永恒的谜底。当最后的谜面解开时，除了相对泪两行，别无它想。


到了波妞。看到她因为想念他，拼尽全力突破樊笼，在浪尖上奔跑，那个呼风唤雨的劲，那股子傻气和可爱，真是想抱过来捏一下亲一口。然后再看到他们的小船扑哧扑哧的在浪里面行进，看到她呼呼大睡，从小女孩变成小鱼，他紧张的捧着她，使劲喊她：波妞！波妞！

我的那颗老心啊，瞬间都萌到16岁了。


在宫崎骏的心中似乎永远都有一见钟情、两小无猜、相依相伴，相濡以沫。

他知道，在任何成年人的心中都住着一个小孩，在任何一个女人心里都有着一座城堡。而他是永恒的YY之王！


在童话的世界里，让小肉手告诉我们，手牵手是最初的感动，因为牵了手，所以今世分不了手。


就像一个蒸馏器一样，27层深层净化。蒸馏出一个没有阶级，没有贫富，没有跑车，没有名牌的世界。不知道为什么要爱，也不知道爱是什么。但是有敌人就一起战斗，有草地就一起奔跑，有飞翔就一起看风景。纯粹的让人心痛。


他不会说：咦~你不是鱼吗，怎么变成人了，你是害人的妖怪吗？

他也不会说：哇，你有法力啊，那给我变个奔驰宝马玩玩。

当然，他也不会说：你的法力没了！你真没用，我们拜拜。


不管你是谁，不管你来自哪个世界，我爱你相信你并且愿意守护你。这是童话里爱的哲学。


当看到那么稚嫩的肉胎守护着另外一个稚嫩的肉胎时，我真的没有办法不感动。


我们貌似在不停成熟，不停长大，其实不停的更加懂得如何去懦弱懒惰并且拒绝麻烦。


让我忏悔一下下吧。

不知道哪年哪月哪日开始，我再也不再相信，爱是牺牲爱是奉献这种屁话了。


是谁让爱的神台变成善良的祭台。


最后剩下的，不过是将YY进行到底。

不快乐的时候，若有人问，怎么了。我会告诉他们：这是少女综合症。

伤心的时候，要无理取闹的说：请叫我十二公主。

下雨的时候说，你看，全世界都在为我落泪。

出太阳的时候唱，想你的时候，一直都是晴天。
      </影评>
<有用数>919</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
<review>
<作者>花橘子叔叔</作者>
<标题>有史以来最可爱的美人鱼公主</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-08-04 00:45:18</时间>
<影评>
          为了好吃的火腿，为了5岁的男朋友宗介，波妞勇敢的冲向人间，

观看影片时我脑子里一直都有一个巨大的不祥的阴影笼罩，担心“美人鱼最后会为爱情而牺牲...”这都怪安徒生给我们造成的童年阴影，而让主人公不得善终的事情宫崎骏先生也不是没有干过，会不会又是“再见萤火虫”那样掏干我们的眼泪呢，看着波妞笑得大大的嘴，圆鼓鼓的眼睛，心里不停打鼓，宫崎骏先生，您不会对这么可爱的美人鱼下黑手吧？


这回美人鱼故事里的王子，是一5岁大还在上幼稚园的男孩宗介，

影片里有个描述小王子家蛮感人的镜头：宗介爸爸要出航，不能回家只能隔着大海相望

宗介老妈（山口智子配音）用信号灯不停的打“バカバカバカ（傻瓜....）”

而宗介一脸严肃的给爸爸发信号“一路平安”.....

王子宗介一家3口人不很富裕（全家只有一辆小破车，好穷的王子），过着紧巴巴的日子（连衣柜都买不起，用的超市廉价衣架），却是那么温馨而幸福的令人想哭

宗介和波妞最后穿越隧道时，波妞的老爸（一直以为他是大反派）告诉小王子

“任何时候都不要放开波妞的手哦”

我们中国人都很自然的想到了“执子之手，与子偕老”这句成语

其实这句话还有个上半句“死生契阔，与子相悦”


用20年返璞归真的宫崎骏

1988─龙猫 

2008─悬崖上的金鱼姬

“邻家的TOTORO”，我们小时候每个小朋友都会唱“我最爱的豆豆龍，豆豆龍”，

两个傻乎乎但粉可爱的小姐妹晃着大脑袋，笑着大大的嘴，那只有点傻不隆冬的

一幅没睡醒样子的胖胖的毛茸茸的龙猫。

20年过去了，我们又等来了5岁的小宗介和他可爱的美人鱼公主波妞


到底什么是真正好的作品？

当1997年宫崎骏宣布“幽灵公主“作为封笔之作，我确实把它当作一部“遗作”

“含泪看完”而多年后“千与千寻的神隐”对反复食言的宫崎骏也确实不愧是

他创作生涯的新高度，

而到了“哈尔的移动城堡”原本得监督因为遭到所有吉卜力工作室创作人员的非议，

慌忙中请来宫崎骏先生来当救火队员，可正是这部席卷欧美票房的“动画巨片”

远远偏离了宫崎骏的原有风格，当然它本身就是一个十分英国氛围的舶来品

从此动画制作似乎脱离“动画”本身的原意，而在越来越魔幻的路上渐渐远离

宫崎骏的儿子宫崎吾郎那部饱受非议的“地海战记”不可谓不深受其毒害，

据说让他老爸看到一半就匆匆逃出来抽烟，看不下去了，



关于怎么讲述自己的童年？

“悬崖上的金鱼姬”一共17万张纯手工绘图，大家可以留意电影里所有的

背景画面都是水彩画风格的，这种制作动画方式早在20年前就被摈弃了，

“波妞”这只美人鱼似乎太落伍，没有华丽的画面，没有磅礴的故事，没有深刻的启示

而这恰恰是宫崎骏动画魅力所在，帮你找回那些曾经拥有的最美丽，最纯真的东西。

我们现代人好像都有太多的新创意想去表达，却没有人愿意静静的回忆过去

周遭眼花缭乱的新生事物层出不穷，然而我们都成了没有过去的80后，

是我们没有什么可以讲述的童年，还是我们忘记了怎么去回忆过去？


http://www.douban.com/people/2624847/


</影评>
<有用数>621</有用数>
<没用数>25</没用数>
</review>
<review>
<作者>群青色</作者>
<标题>金鱼海，水下森林——宫崎骏的完美谢幕</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-07-30 23:53:10</时间>
<影评>
             在网络上出现抢先字幕版的第58分钟，我欣喜若狂地将优酷链接发到Q群上和所有人分享我的喜悦。然后静下心来，戴上耳机，跟着宫崎老爷子的画笔，和摇着红色裙摆的ponyo，游入深海。


     那一刻，恍惚间我仿佛又坐上了那班旧旧的海上电车，沿着蓝色海水间细细长长的铁轨，远行到那个叫做童年的小站。

    

    宗介救起了困在人类垃圾里的红色金鱼，给她取名ponyo，故事这样开始了。

    悬崖边上的小屋是宗介的家，绿色的塑料桶是ponyo的家。

    在那个海边的镇上，没有人不相信传说。

    宗介相信，丽萨相信，老奶奶们也都相信。

    时子奶奶看到ponyo一脸惊恐。她说，人面鱼游上岸后，会有海啸。


    老人们的话从来都会应验。一场数万条墨兰色鲸鱼引发的海啸将ponyo从宗介怀里夺走。失去了ponyo的宗介哭得泪眼汪汪。

    丽萨安慰宗介，她说ponyo会回到海里，是因为有命运这回事。

    晚上，远航的爸爸打来电话，说还要出海，不能回家。这让煮好了一锅子好菜的丽萨满肚子埋怨。漆黑的海上，爸爸遥望远处悬崖上的家，用灯光发出信号，宗介趴在阳台上，用灯光回应。


    一闪一闪的灯光，成了这家人最独特的沟通方式。

    爸爸：我爱你！

    丽萨：笨蛋笨蛋笨蛋笨蛋笨蛋笨蛋……

    宗介：一路顺风！


    整部片子看下来，宗介和父亲只在电话里有过一次交流。一面未见。

    

    很早就听说，宫崎骏长期忙于动画工作，没有尽好一个父亲的职责。宫老的儿子宫崎吾朗就曾坦言，童年时常常见不到父亲，他总是忙于工作，在动画上，他是一个大师，但在家庭里，他不是一个好父亲。前段时间，我看了一段记录金鱼姬创作过程的短片，里面有几个片段让我对宫老的无奈和悲哀有了更多的感同身受。


    片段一：宫崎骏来到动画制作室，发现儿子宫崎吾朗和人讨论着地海传奇的色彩工作，宫崎骏不敢见他，只得躲到另一个房间，自言自语：他怎么会在这里？什么时候才完啊……（指吾朗什么时候能讨论结束）记者问他为什么不想和儿子说话，宫老说，与其说是不想说话，倒不如说他根本不想见我。

    片段二：地海传奇首映还没结束，宫崎骏便离开了首映现场，走到外面的大厅里抽烟。从神情上看得出，他有些无奈，又有些释然。他说，他（指吾朗）还不成熟，他不应该独自担当这个工作……


    在所有动漫迷眼中，宫崎骏是大师，甚至染上了几许神话色彩。当我们深入他的生活，深入他的内心，却发现他不仅仅只有动画巨匠这个身份，他还是一个平凡的老人，一个平凡的父亲，和所有人父一样，有一本难念的家经，有外人难以明了的无奈和遗憾。


    此时再回看前面那一段无声的灯光交流，竟让人有某种难以言说的温暖和心酸。


    让我们看看宫崎骏怎样把故事讲下去。

    ponyo被鲸鱼们带回了海底宫殿。留着红色长发，眼袋青紫，穿得像个小丑一样的怪叔叔是ponyo的爸爸，他把女儿小心翼翼锁进了泡泡里，嘟嘟囔囔地怜惜ponyo：人类的环境脏死了，我怎么能让你和他们在一起？

    借ponyo爸爸之口，宫崎老爷子抛出了问题：自私而骄傲的人类污染了生物的生存环境，人类在其他生物眼中，绝不是什么好东西。自然和人能和谐共生，是否只是一种奢望？


    可ponyo喜欢宗介，她想变成人，想和宗介做朋友。

    安徒生的海的女儿，在宫崎骏的童话中再次上演。

    而这一次，可爱的金鱼ponyo，是否还会因为人类的薄情而化作泡沫？

    毕竟，金鱼和人是那么的不同。

    归根结底，还是那个宫崎童话里不变的命题，人与自然，可以相互接纳么？


    幸好世界上有一种人叫孩子，幸好，还有许多保留了孩子般纯真心灵的大人。他们的心灵力量可以打通人与自然彼此接纳的心扉。


    乘着鲸鱼海浪，ponyo化作一个红发红裙的小女孩，回到了宗介身边。

    活泼可爱的ponyo让我想起了龙猫里那个精力旺盛又固执得可爱的小梅。同样的红发红裙，同样淘气而可爱的模样，和ponyo极其相似。好想知道，ponyo和小梅的原型，是不是他童年时的姐妹。


    那一夜风好大，浪很高，屋子里好温暖。

    小金鱼第一次喝到甜甜的蜂蜜，第一次捧起温暖的电灯，第一次尝到美味的拉面，第一次睡熟在沙发上。


    海啸在屋外侵袭着城镇，将一切卷入了海底，悬崖上的这间小屋却是安全的。孩子们什么都不用怕，只管静静睡熟在梦里。

    

    第二天一大早，ponyo叫醒了宗介。走出门外才发现，小镇早已成了一片大海。悬崖上的小屋，成了一座孤岛。放眼望去，只有蓝的天，和更蓝的海。公路和房子都沉入了水下。海生动物们在水下小镇里悠悠畅游，仿佛是滑行在路上的船只。


   《千与千寻》里也有这么一段，大雨过后小镇沉入了海底，世界被蓝色包裹，宁静得只剩下海潮的细语。

    不知宫崎骏安排这样的情节是否有什么特别的用意。我猜测这暗示着人类创造的繁杂世界被自然净化，一切回归本源。或者说，自然的力量覆盖了人类的蛮横改造。当繁华褪尽，人类会重新拾起那种朴素的美好。


    ponyo用魔法将玩具船变大，宗介和ponyo坐上船，去向日葵之家找丽萨。红色的蜡烛小船在平静的海面划出两道波纹，海星、鱼和各种叫不出名字的动物在海底小镇恣意舒展优美的泳姿，仿佛他们才是这个小镇的主人。


     宫老在这里并不急着将情节往前推进，而是让观影者不知不觉地沉浸在这片蓝海的宁静中。

     生活在繁杂都市里的人因感官麻木而开始相信，匆忙和无休止的竞争才是世界的真实面目。忘了海的声音，忘了树的颜色，忘了童年时我们曾经拥有的，简简单单就会快乐的魔法。于是我们从简单活向复杂，从快乐活向疲惫，从单纯活向世故。所谓的成长，只是一个自我折磨的过程。


     ponyo和宗介遇到一个怀抱婴孩的母亲，孩子饿得直哭，ponyo便把瓶子里的热汤全给了那个母亲，最后还不忘了给孩子一个吻。

     可爱的童真，可爱的善良。

     

     你也知道，宫崎骏童话的结局，多是完美的大团圆。这次也不例外。

     不管ponyo是金鱼，还是人，我都喜欢她。小宗介坚定而可爱的回答，将海的女儿终会化作泡沫的神话打破。

     正如ponyo的母亲所说，世界打开了心扉。

     世界打开了心扉，人和自然终于能够相互原谅，彼此接纳，我们也才得以看到一直以来厌恶人类的ponyo父亲，与宗介握手言和。


     一切都很圆满？不是么？


     金鱼海，水底森林，是我体会到的这部动画的意象。

     也许有人会挑剔宫老的这部收山之作过于简单，不够深刻，画面的表现也过于平实，没有从前的细腻。

     可宫老就是想一心呈现一部简简单单的动画而已，我们又何必要求它必须承载多么深刻主题呢？又或者说，我们有什么必要强迫自己深刻，把观赏吉卜力的电影当作一次思想教育呢？

     静下心，抛开繁杂，回归宁静，体会平日里日渐麻木的神经所疏于体会的温情和天真，也就够了。

     

     谢谢宫崎骏，谢谢吉卜力，谢谢所有造梦的人。

     如果金鱼姬是宫崎骏平生最后一部作品，我希望第一个站起身来，向大师的完美谢幕鼓掌致敬。

     但愿宫老有生之年能来中国一趟，我相信会有成千上万的影迷愿意和宫老分享，吉卜力动画曾经带给我们的，那么多的回忆和感动。


   【后记】

    从高中开始喜欢宫崎骏，在还没有电脑的时候，我只能从所在县城的各家影碟店搜罗吉卜力的动画，陆陆续续地竟也把吉卜力的作品看了个遍。如今家中的抽屉里还珍藏着龙猫的vcd影碟和朋友赠送的吉卜力动画全集DVD。那种搜到喜爱影片时的欢喜心情我会珍藏一辈子。


     喜爱吉卜力的动画，是因为它是朴素的，怀旧的，不刻意深刻却能经得起反复回味的。

    吉卜力珍藏了太多人共同的童年回忆。童年时见过的山与河，风和花，玩过的玩具，遇到的伙伴，都能在吉卜力的动画里找到影子。那些偶遇的妖怪和不可思议的魔法，也时常出现在童年的梦里或者想象中。观赏吉卜力的电影，人的心灵似乎脱离了那副成熟的肉壳，缩小成了童年时的模样。

    仿佛时光列车真的将我们带回了那个叫做童年的小镇。


    真正的大师作品是不见刀斧痕迹的，与之相比，当今许多刻意往故事里渗透思想理念，却弄得满篇匠气的动画相形见绌。

     如今的日本动画市场浮躁之风日盛。只要能卖钱，只要够吸引，哪怕黄点暴力点血腥点都在所不惜。可即使是在日本国内，最受欢迎，也最卖座的动画，仍是宫崎骏式的质朴童话。我们需要的刺激，并不如我们所想的那么多。


    因为

    什么是美，什么是善良，什么样的电影才能唤起人们心底普遍的美好——

    自在人心。

     
      </影评>
<有用数>422</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>孔雷鸥_</作者>
<标题>不管爱上什么...都请爱一辈子...</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-08-01 16:52:52</时间>
<影评>
        从海的女儿开始...人们就开始推崇无界限的爱恋了...即使你爱上的是一条鱼...从泡沫衍生到回归泡沫的一辈子...人鱼似乎都在憧憬一世一情缘...那人类在追求什么呢...

还记得我们大一外出采风时...和同学们讨论爱情面临的问题...从身高不是问题到长相不是问题再到年龄不是问题种族不是问题...一直到我说明性别不是问题...结果被大家看出端倪到现在...我们是否要思考那些和动物结婚的行为艺术家们到底是神经病还是另有它法呢...宫崎骏在一部仅有五岁智商的动画片里隐藏了一个奥秘...

以前我们看罗密欧与朱丽叶...从悲剧爱情里得到感动...又从哈姆雷特里发现爱情的残酷...十日谈里我们看到爱情的色化...百年孤独里冗长的家族内情史...从希腊城邦时代推崇的男人与男孩间的爱恋...到工业时代的男色交易...柏拉图式的精神恋爱没有风靡...艺术家的恋物情绪没有扩张...但是爱情却在时间的推动下在万物间都留下了纽带...于是不管你爱上什么...你都不会是第一个了...

虽然世界还没有冲破瓶颈...虽然大多数人象夏日阳光般浮躁...但是也没有人会大肆的阻扰你选择爱什么了...真正阻扰自己的是自己在纽带上打的绳结...矛盾了...东西在平静里久了内心反而容易受到诱导...如果要象莲花一样静静的开在最愚拙肮脏却又无时不展露似乎快要超越阳光般绚烂的泥土里...那就请用一生的时间等待唯一的人来采摘...即使不小心凋谢......
      </影评>
<有用数>172</有用数>
<没用数>22</没用数>
</review>
<review>
<作者>拾叁空城</作者>
<标题>只有kids才能创造出纯粹的爱情</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-10-08 16:22:18</时间>
<影评>
              能够坐下来观看一部宫崎骏的电影，是多好的一件事啊。

    他的不可思议在于，你永远不会知道他在电影里将给你带来什么，并且每一次都会让你受益匪浅。

    面对这部《悬崖上的金鱼姬》，谁能想到他会让一对五岁的小孩来谈一段彻头彻尾的恋爱呢。它没有好莱坞的噱头与卖点，图画简洁粗线条，却活灵活现神韵万千，一位大师在年近七十推出这样一部作品，象征着返璞归真，化整为零，然后创造一切。

    假设把它当作一次经典的恋爱课程，倒是可以通过此片看看成功的爱情需要具备哪些因素。

    在那个海边的渔村，男孩宗介第一次遇到公主的时候，她还只是一条搁浅的金鱼。虽然这是爱情的发芽期，但对五岁的宗介来说，他没想过使用甜言蜜语，也没考虑费劲心思策划一场约会，他甚至都不过问她的星座八字。奇妙的邂逅开启了一切，那时他们还蒙在鼓里。他让金鱼住进了绿色的塑料桶，把自己的火腿分给她吃，并送了她一个叫“波妞”的名字。宗介并不是千金少爷，也非被宠惯的孩子，他的三口之家因为做船员的爸爸而常年不能团聚，这造就了他坚毅善良的品性。宗介以真心对待波妞，波妞自然也不会朝三暮四，才认识不到一天就对着他大喊“我喜欢你！”，而不顾当时身为一条鱼的尴尬。

    你要说孩子们的互相喜欢太随意，不够分量，但之后他们也经历了磨难呀。

    毕竟这是很无奈的，家长在某个时段总是会成为爱情的敌人。波妞被海水强行带走的时候，即使坚强的宗介，也控制不住哭了。可这是必经的阶段，有磨难爱情才渐渐显示魔力，宗介没了波妞，即使吃着冰淇淋也感觉不到甜味；而拥有整片大海的波妞，却一心只想回到那个绿色的小塑料桶里，足可见需要和被人需要是多么重要的一件事啊！终于，当他们再次见面的时候，波妞已经是个像模像样的五岁小姑娘了，这或许又是印证了爱一个人越深，就会变得越来越像对方的那句老话吧。

    宗介的妈妈理纱把波妞带回了家，他们三个人在停电的家里喝奶茶，吃泡面。波妞光着脚横冲直撞，宗介不厌其烦地向她解释人类世界的规则。一切都很简单，可这失而复得的幸福感让他们在狭小的家里无所畏惧。

    正因为他们是孩子，他们不懂暧昧，不懂矜持，他们不会想着下一个遇到的人会更好。或者这不是成人定义的爱，可成人的爱就是真正的爱情了吗？

    理纱纵然是个与众不同的妈妈，在宗介失去波妞的时候她很认真地告诉儿子“世上是有命运这么一说的”。可这么牛的妈妈，在得知丈夫因为出海不能回家时也会在厨房气得扔勺子大喊“不做饭了！”，还得让失恋的宗介反过来安慰她。

    大人可以随意地耍赖，为什么孩子就没权利认真一回呢？

在最后，海神问宗介，你愿意永远不放开波妞的手吗，即使你知道她其实是一条鱼。大人们会高喊，“不要轻易承诺啊，你还小呢，你知道这意味着什么!”

    可宗介呢，他迫不及待地亲吻了波妞。

    在爱里，大人可以是小孩，小孩同样可以是大人。
      </影评>
<有用数>151</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>lolam</作者>
<标题>自私精</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2009-01-26 16:51:14</时间>
<影评>
        整體來說

感覺情節還沒有展開來

忽然卻完了

明顯在宮老心目中情節doesn't really matter

細節才是重點


最喜歡宮崎駿畫宗介和理紗的段落

如果我有孩子

我想我應該是理紗一樣的媽媽吧…

早上遲到飛車S字駕駛

在路上和孩子一起咬面包

爸爸不回家會發脾氣不煮飯

在宗介幫媽媽打燈罵爸爸baka

然後回過頭跟媽媽說「爸爸說他愛你」

再看看海,又說「他說很愛很愛」的時候

我感動了

這就是我心目中的愛情


那個人見人愛的波兒

我卻越看越害怕

我只看到一隻披著羊皮張牙舞爪的魔鬼

刁蠻

自私

偏執

像所有驕生慣養的公主

恃著宗介的寵愛

對看不順眼小朋友和婆婆

肆無忌憚地噴得人家一頭一臉是水

偏執地認定一個人

不惜傷害一樣愛她的魔法師爸爸

發起洪水掩蓋無數人日日夜夜投入心力的村子

表面上天真可愛甚至被捧為對愛情義無反顧不惜冒著變泡沫的險去見心愛人兒的情聖

骨子裡卻是把自己幸福轉嫁為別人的負荷建立在別人的痛苦上的自私精

看到她那對周遭的痛苦渾知無覺

一臉無辜的樣子

更讓人好生討厭

宗介只五歲

他只不過說了一句「我喜歡波兒」

就一生都要背負著她

對她的生命負責了？

這就是我們所謂的愛情？
      </影评>
<有用数>114</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>少楠 Plidezus</作者>
<标题>宫崎骏老爷子，您回来了！</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-08-02 18:58:27</时间>
<影评>
        那么事隔多年后，您还是回来了，带来了那份最纯真的感动。


时间应该倒退到大概一九九七年香港回归后，某个家里没人的夜晚，在那个只有每晚八点才会出现的纱厂电视台中，出现了那个叫希达的女孩子，出现了laputa，出现了那些高架起来的铁轨，出现了那个笨拙而又可怕的机器人。当结尾曲奏响的时候，我竟然痴坐在电视前，久久不能忘却。于是之后的梦里，就会经常梦到大片的白云，飞行着无数奇怪的飞行器。


这只是擦肩而过。


真正的相识是在高二，那一天我清楚的记得，在一个隐藏在家属院里面的租书卖碟的小店里捧回来了《天空之城》的VCD，然后回家不吃不喝的看了两遍。之后的疯狂，就不再赘述，总之是他，带我进入了动画的大门。


以上这是学生时代的宫崎骏，而昨天看完的《悬崖上的金鱼公主》，却是我作为工作后的第一次跟宫崎骏的接触。


上学时候我一直觉得，描写末世情节，描写科幻场面，描写大镜头，才是最难做到的，而现在却觉得，那些生活中最平淡的小事，那些儿时最纯真的幻想，才是最难描述的。


蜡笔画一样的画风，比起千寻的那种精致不知道差多少，但是却透露着儿时的画风，让我想起小时候没事就趴在地上用蜡笔画着无规则的图形，但是从这些图形中，却能看到所有自己幻想的东西，而今天不知道比之前画的好多少，但是却越来越画不出自己幻想的东西。大巧若拙，便是如此吧。


看到那些圆圆的造型，艳丽的画面，还有波妞瞪着大大的眼睛，仿佛又回到当时无忧无虑看动画和出去撒野的时候，看到那些风清云淡的草地，我总会想起小时候跟奶奶在楼下晒太阳的日子。而抬头看着窗外，林立的高楼与灰色的天空，压得人喘不过气。


波妞的出场，也不如龙猫的那么神秘，但是却很想让你捏捏看，而且那个尾巴的处理，恐怕也只有2D动画才能做到吧。而身后那些看似简单的场景却不知道有多少种鱼在动，简直是做动画人的梦魇啊——这次发现片子里有大量的对于水底生物的描绘，可见考据相当丰富。


放弃了一拍二一拍三的日式动画偷懒的方法，一拍一的足帧，换来的是一个得到心爱东西的孩子的表现。让我想起小时候自己买到了心爱的玩具，也是无论去哪里都抱着——可能只是一个玩具手枪，或者一辆玩具汽车而已，而看看现在身边飞速淘汰的东西，我是应该感谢物质生活丰富呢，还是应该感慨没有什么东西是永恒呢。


我承认我的泪腺是很浅的，当我看到宗介拿着发信灯给爸爸发信息的时候，我忽然感觉到父亲心中也有千言万语，却又不得不离开自己的妻子和儿子出航，而里纱的的一堆笨蛋笨蛋笨蛋打出去，却能体会到这个坚强的女子的背后，却也是那么的柔弱。那段话，换来的却是整艘船的灯火辉煌——我爱你。我不知道为什么我会被这个镜头所感动，有别于千寻的父母，这次的家庭，来的更加真实和平凡。而从这些种种的离合和无奈中找到生活的希望和快乐，这种无言的对白，甚至超越了《幽灵公主》最后那句“活下去”。




还有一处就是波妞幻化成人的时候，站在海浪上追逐宗介的车的时候，或许很多人都会觉得这一段只是简单的追逐，而在久石让音乐的烘托下，却显得那么欢快。当时这一段是中午休息在公司看的，四周都拉着窗帘，大家都在睡觉，而屏幕上的波妞却是那么的欢快，她知道自己想要的是什么，她知道追上宗介就会的到火腿和幸福，所以她拼命的奔跑，欢快的奔跑，而我只能在屏幕前羡慕的看着她追逐自己的梦想，而下班之后我只能疲惫的走出公司，不知道自己的方向在哪里。




我不知道五岁的孩子之间有没有爱情，也不知道他们长大了之后会不会变心，而一句我喜欢，我们应该笑话他们这是痴人说梦呢，还是相信这个世界上确实存在呢？执子之手与子偕老，诗经上看似简单的话语，却在今天越来越难寻觅，我只希望这个故事没有续集，只希望波妞和宗介就这样长大，这样变老。或许一句话，就是一辈子的责任，你准备好了么？




这个片子不想再写下去，就像看到了好的景色无法用语言和照片来描述和记录一样，这好似干涸心灵的甘泉吧。


其实心里一直不能平静，因为我看到一个六十七岁的老人，用自己的执着追求来完成自己的梦想，而处于二十多的我，却在路口徘徊不定……


附上种子，有需要的就下载吧，不是很清晰，但是我实在是忍不住了……


http://www.plidezus.net/index.php/2008/08/ponyo/

</影评>
<有用数>61</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>🈚️</作者>
<标题>我一定要飞奔着去见你</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-05-21 12:54:28</时间>
<影评>

《悬崖上的金鱼姬》是动画大师宫崎骏的又一力作。人物形象可以说是超可爱、超活泼，特别是宗介和波妞。故事情节更是令人感动，就是现代版的浪漫故事。活动环境富有日本岛国特色，动画风格也是明快、简洁、浪漫的。 金鱼姬是一条活泼好动的小鱼，一次偶然的机会，它在涨潮时被冲进了玻璃瓶中无法脱身。此时，刚好来海边度假的男孩宗介路过，帮它解困，从此人鱼相识。宗介把金鱼抱回家里喂养，一起玩耍，感情甚笃。由于海员父亲终日出航，宗介只得跟母亲相依为命，这让他的性格孤僻自闭，甚至对长辈也不理不睬。但是，遇到金鱼姬后，宗介逐渐改变了对生活的冷漠态度，这也让他慢慢修复了性格中的缺陷。一次意外的海啸中，宗介撞伤了身体，金鱼姬沾染到了人类的血，飘回了大海之中。原来海洋中还有另外一个世界，那里有个操控水文环境的古怪男子藤本，因为发现了人类污染环境的丑陋，所以自造了另一个水中世界。他发现金鱼姬沾染了人气，正准备用魔法将它打回原形，却事与愿违…… 片中有很多具有人文性、很感人的情节。一是宗介直呼父母的名字，这在中国可以说是不可理解，也是不可饶恕的。这也反映了人与人之间的平等，我们是不是也应该学习呢？！二是宗介的父亲出海不能回家了，母亲很生气，宗介代替母亲用信号灯和父亲交流，每一句都令人感动至深，这是何种的亲情，看到这里，说实话，我的眼泪都要快来了，同时又有一种温暖如春的感觉。这就是艺术的魅力吧！！三是宗介送给老人纸折的金鱼和帆船，以此来安慰她们，作为曾经的一个教育者，我们是不是也不仅仅给孩子们灌输知识，也让他们关心老人、关心身边的人呢？！ 当然，片中最精彩、最经典的应算是宗介和波妞的故事了。他们之间一波三折，宗介和波妞经过那个山洞时，魔法的力量开始消失，波妞越变越小，宗介惊慌失措，拉着波妞狂奔，我的心里都捏了一把汗。波妞变回了小金鱼，宗介伤心了，我也难过了。幸好，结局是完美的。 其实，片中还有很多感人至深的东西，三言两语也说还完的。看完之后，有一种回归自然，返璞归真的感觉。一切现实生活中的不快都不见了，就像一阵春雨洗涤后的树叶一样。真是一部不错的动画片！

</影评>
<有用数>64</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>雲生</作者>
<标题>人和鱼</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-08-31 01:04:56</时间>
<影评>
        看完了。

这个故事其实很短，清浅如池水，淹不死人。画风也还是我最熟悉的宫大爷。差点就要叫“龙猫阿”。

去找理纱的路上，波妞困得迷迷瞪瞪的，连魔法也不能使了，宗介拖着她的手在黑暗的隧道里奔跑，发现她不是那个小女孩的样子，变成了半变身的小鸡模样，宗介抱起波妞往海水那边飞跑。

最后，波妞的妈妈问宗介，你知道波妞本来就是一条鱼。“即使波妞的真正样子就是一条半人鱼，也没关系么？”“嗯，不管是鱼，半人鱼，人类也好，我都喜欢波妞。”在片子里这是很简单的一句台词，旁的人也热烈鼓掌。宗介这孩子，到底因为是孩子所以答得那么干脆啊。等他长大了呢？成年人的世界里有的是拆开两个人的机会。许仙看到白娘子饮了雄黄酒现出本身，也要吓得打跌，忙忙地找法师来驱妖。

所以，当看到宗介半道上发现波妞困得连施法都不能了以后，二话不说游泳推船，不能不有点细细感动的。我本来还真担心他要强行推醒波妞，那才可怕。如果他只接受会魔法的，红头发的，蹦蹦跳跳的波妞，受不了迷迷糊糊的，有鸡爪子的，虚弱的波妞，还敢作出肯定回答，我都要替他脸红！

我知道你能接受我，所以才不怕在你面前现出本相，但是也不会把自己心中最黑暗的一面拿出来折磨你。这是一个亲密关系中的悖论，但是很重要。连亲子之间也未必做得到，假如自己的孩子或父母变成异类，你能依然安之若素么？

心里一堆花花肠子的大人可不会像孩子那样答应了就是答应了。我几乎要怀疑这世界上还可不可以相信承诺。

甚么然诺重君须记，一回头竟是无声无息。其实，真的接受了，那么多执子之手与子偕老的话，都不必说出。一举一动，都是承诺，会被另一个人看在眼里，记在心上的。

不过，这是一部动画片啊，给小孩和大人的那颗小孩心看的动画片，管那么多。治愈系就是要让人相信，天是蓝的，水是清的，草是绿的，接受一个人也是可以相信这句话的。一定要戳破肥皂泡，有什么好处。
      </影评>
<有用数>58</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>