<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>持摄影机的人 Человек с Киноаппаратом</电影名>
<年份>1929</年份>
<评分>9.1</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1987090795.jpg</封面>
<导演>吉加·维尔托夫</导演>
<演员>Mikhail Kaufman</演员>
<简介>本片是苏联纪录片导演，“电影眼”理论的创始人吉加•维尔托夫（Dziga Vertov）的代表作。电影主要拍摄于乌克兰的敖德萨市，摄像师是维尔托夫的哥哥米凯尔•卡夫曼（Mikhail Kaufman）。影片主要分观众入席、城市黎明、人民的工作与休息、体育运动和艺术实践几部分，通过刻画人民生活的方方面面来呈现苏维埃新社会中的一个理想城市。摄影师米凯尔•卡夫曼在拍摄的同时也出现在电影画面中，首创了“自我暴露”的电影形式。在这部具有里程碑性突破意义的纪录片中，维尔托夫首次使用了二次曝光、快进、慢动作、画面定格、跳跃剪辑、画面分割等前卫剪辑手法，并采用了仰角、特写、推拉镜头等新颖的拍摄手法，并制作了一段定格动画。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>思阳</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-07-04 05:38:32</时间>
<影评>
        一个多小时的电影，看完后我居然一个人在家里面就鼓掌起来了。它让我再次发现真正的英雄们都是被忽略了的。无论是电影技术还是理论上的突破，这一部二十年代的苏联电影都远远胜于久负盛名的法国新浪潮。


虽然是一部社会主义的宣传片，内容上我就不予置评了，但从纯电影和摄影的角度来看，这部片子让我从头赞到尾，比如说：


1. 蒙太奇。蒙太奇。蒙太奇。它蜂拥而至打得你措手不及的剪辑们，把几年前爱森斯坦创造的蒙太奇技术发挥到了超前实验的高度。


2. 摄影师的自我暴露理念将这部电影引向了几乎算是哲学的深度。我们以为自己看到的一切是天经地义，习以为常的。但其实，这一切都是精心策划的筛选。


3. 无数的镜中镜，几乎可以算是维尔托夫对观众心理的一场大玩弄。不论画面是从静止的胶片转切到胶片上的这个电影，还是一次又一次，我们看到电影院里面的观众看电影。看的什么电影呢？就是我们现在看的这个电影。这让我想起那句著名的打油诗“从前有座山，山上有座庙，庙里有个老和尚跟小和尚讲故事。讲的什么呢？从前有座山……”自己小时候也曾多次想象，自己有一天能跳进电视机里面，把里面的虚构当现实。因此，他的这一套实验对我来说震撼之极。当我全屏看一段影片，然后又看到电影院里面的人在看这一段影片时，我不禁感到混乱与迷惘，我刚刚是在看自己么？


4. 强烈的对比，让这个完全没有语言与故事的摄像头讲述了超于画面的内涵。比如那一组结婚与离婚的组合，葬礼，生育，与婚礼的组合，美容的女人与劳动的女人之对比，都让人心里感慨万千。


5. 定格。我看到这些画面的时候简直就吐血了。法国新浪潮中，特吕弗的《祖与占》以几个定格镜头而闻名。但是没想到，早在三十多年前，人家苏联哥哥就已经创意出来了。而把静止的胶片当照片陈列再反复回转，同样混淆着大家的视线而具有高度的实验性与美感。


6. 双重曝光。把一个镜头嵌在另外一个镜头里面，这种技术在今天的电影里面是相当普遍的，数码技术来做也是相当简单的。但在二十年代， 这部电影就大篇幅的运用了这种重叠的效果，非常具有革命性。


7. 关于画面的分割，拍摄的角度等，这些都让我觉得之后的《奥林匹亚》和《公民凯恩》相比起来，也似乎不那么牛逼了。


8. 最搞的是居然还有动画。当然不是手工画的动画，而是一个镜头一个镜头连起来的实物动画，后来超现实动画大师史云梅耶的标签风格。说到超现实，这电影也很有几个镜头相当有味道，比如电影一开始，摄影师站在摄影机上面的这个镜头，以及摄影师站在啤酒杯里面的镜头，也都具有着深深的超现实风格。


你能想到，这是一部二十年代的电影么？它里面运用到的技术，当代都鲜有电影能相比。


这部电影在一开头是这样的几行大字： 


"The film Man with a Movie Camera represents

AN EXPERIMENTATION IN THE CINEMATIC TRANSMISSION

Of visual phenomena

WITHOUT THE USE OF INTERTITLES

(a film without intertitles)

WITHOUT THE HELP OF A SCRIPT

(a film without script)

WITHOUT THE HELP OF A THEATRE

(a film without actors, without sets, etc.)

This new experimentation work by Kino-Eye is directed towards the creation of an authentically international absolute language of cinema – ABSOLUTE KINOGRAPHY – on the basis of its complete separation from the language of theatre and literature."


维尔托夫的这项声明看得我心情澎湃。真正的艺术啊……
      </影评>
<有用数>429</有用数>
<没用数>36</没用数>
</review>
<review>
<作者>卡帕</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-11-23 23:04:47</时间>
<影评>
        这部无声的记录片是1929年的《持摄影机的人》。 

即使在今天看来，这部电影依然可以算作比较具有实验性的作品，而它竟然出现在近80年前的苏联，距电影的诞生只有短短的34年，当时的电影还处于默片时代。 

全片没有情节，只是不动声色的记录莫斯科的市景，街上形形色色的行人，店铺，工厂，电车，火车…… 

如果一直是这样，镜头只是像眼睛一样在观察，那么这部电影直接叫做《摄影机》也未为不可，但是既然片名叫做《持摄影机的人》，那么这个“人”的作用自然会在影片中体现出来。 

于是，每当我们随着镜头看着莫斯科城中的各种景象，逐渐进入，逐渐放松，简直认为没有摄影机，也没有镜头后面的那个人的存在的时候，电影里就会出现摄影师的镜头，一会儿是他扛着摄影机寻找合适的角度，一会儿是他蹲在矿工后面拍摄矿工的劳动，让我们总是恍然大悟的想起原来我们看到的并非天生就有的景象，而是摄影机后面的这个人想让我们看到的东西，当我们看着教堂宏伟的尖顶的时候，如果摄影师将摄影机转个方向，我们将看到贫苦居民居住的小草棚；而如果摄影师不想让我们看到草棚的话，我们就只会为这教堂的壮观而赞叹——一切都取决于持镜头的这个人，此时此刻，我们都是他的臣民，我们都要遵从于他的意愿。 

最有意思的是这样一组镜头：街上奔跑着一辆敞棚汽车，车里是几个打扮入时的阔太太，这样的镜头并没有什么特别，可这时，镜头切换，我们看到摄影师正坐在与敞棚汽车并行的另一辆敞棚汽车上，拍摄着阔太太们的一举一动。这就让人不由得想到，那么我们现在”所在”的镜头，岂不是另一辆与两辆车共行的汽车上的另一名摄影师的眼睛吗？ 

整部电影，似乎导演都在跟我们玩着同样的游戏——先让你放松警惕，进入他为你设置的环境与心情，然后忽然用一组镜头对你当头棒喝，告诉你：“这一切都不过是我为你安排的，你自己不可能自由选择，我让你哭你就要哭，我让你笑你就要笑，我让你看到的你就要看，我不让你看到的你休想看到……” 

影片的蒙太奇镜头运用的很好，例如里面有一组镜头，分别是婚礼，葬礼，婴儿的出生，老人的死亡等等，我一面不无感伤的想到了人生无常世界广袤之类的词语，一面在心里知道又中了导演的套，我们已经太熟悉电影语言了，固定的场景我们就会产生与之相符的固定的情感，而我们毫无知觉。 

还有一组镜头，一个女孩在射击，镜头快速的在她的枪口和靶之间切换，速度越来越快，这就说明子弹即将射出，可是切换了好多次子弹也没有射出，让人心里憋闷极了，呼吸都困难，还好最后子弹还是射出去了，如释重负的同时，心里又一次的感觉到了导演的诡计。：） 

拿到了摄影机，就是掌握了话语权，就能任意的摆布观众，当我们沉浸在镜头为我们讲述的故事，铺设的场景的时候，我们有没有想到过镜头后面，那个“持摄影机的人”呢？ 

最近有本讲电影的书名叫《我的摄影机不撒谎》，而《持摄影机的人》要告诉我们的似乎是：摄影机永远不可能不撒谎。 
      </影评>
<有用数>127</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>tarkberg</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-08-30 21:33:30</时间>
<影评>
        在1929年的《持摄像机的人》的开头，导演吉加•维尔托夫邀请假想中的观众坐入电影院。这部以记录片著称的电影竟然以魔幻主义的手法开场：电影院中的椅子神奇地打开，仿佛具有自我意识那般邀请我们入座。电影院，对于苏联人维尔托夫来说，正是这个新世纪和新社会中的理想公共空间；如果一场社会主义实验将席卷这片红色土地的话，那么，这场革命必须从电影院这个黑暗的洞穴开始。

观众入座，电影即将放映，而被放映的正是《持摄像机的人》的主体部分：这是一次史无前例的视觉旅行，我们将随着镜头穿越一个城市、一个日夜，捕捉城市生产和再生产的每个悸动，并把它们编织成一支辉煌的都市交响曲。而我们也同时意识到，正是摄像机的发明才使这种视觉旅行成为了可能。

《持摄像机的人》标志着这样一个伟大的时刻：我们所栖息的都市突然具有了生命，而这种自在自为的生命通过一系列极为先锋的电影影像技巧呈现在我们眼前：升格摄影、降格摄影、双重暴光、快速蒙太奇等等。和大洋彼岸的好莱坞同仁不同，吉加•维尔托夫并不把这些刚刚发明的特技看作是迷惑眼球的伎俩；对于这位电影革命者来说，所有这些特技都是表征城市的必要手段。正如他在那热情洋溢的视觉革命檄文中所说的那样，所有这些都预示着“电影眼”(kino-eye)的诞生。不过，和寻常的理解不同，“电影眼”并非人体肉眼的单向衍生；它是肉体与机械的弥合，肉眼与工业视觉的杂生。只有在“电影眼”乃至在电影这一新兴媒介中，维尔托夫才找到了机械与劳动力之间的辩证平衡。

数十年之后，先锋导演大卫•柯南伯格（David Cronenberg）在他的《录像带谋杀案》等片中重复/倒置了这一辩证关系。那些从人类肉体中增生出来的机械或者机械的情欲化成为了后现代电影史中最令人毛骨悚然的意象，而与此相关的则是柯南伯格所着迷的后工业时代地下都城。这些欲望横流、阴郁冰冷的都市显然和维尔托夫在《持摄像机的人》中所建构的那个理想都城不同：那是莫斯科、敖德萨和基普的结合体，通过繁复的蒙太奇手法变幻成一个社会主义工业之城。

但是，和柯南伯格如出一辙的是维尔托夫把身体的生产—城市的生产—视觉影像的生产置于了同一个平面。在这一天的都市生产生活中，不同生产领域的工具与结构都通过蒙太奇手法被诗意地连接在了一起：比如说，火车轮、纺织轮和胶片滚轮，运输、生活资料生产与影像生产都在“电影眼”中呈现出相似的运作方式，并强调了普遍性生产方式的可能性。

如果说，对柯南伯格电影的标准马克思主义解读是，资产阶级个人在媒介时代中遭遇了最终的疏离，并通过放弃自己的主体性而得到了唯一救赎的可能性的话，那么，《持摄像机的人》刚好是马克思主义的反题：大工业生产并不必然产生疏离和物化，不同生产领域、不同工种之间都可以提炼出新的抽象形式。《持摄像机的人》以视觉的形式与《德意志意识形态》进行了对话。在后者中，纺织工业成为了整个物质生产历史的缩影，而在前者中，纺织工业中的滚轮和轴轮则成为了影像动力学的起点，从工业作坊到现代电影大工业，从衣物生产到视觉景观的生产，每一个生产门类都被历史化地连接在一起，现代都市以其意象上的相似性被巧妙地构想在了一起。

于是，马克思的劳动价值理论被发展成为蒙太奇理论。通过把社会各个部门的工业活动理性化、流程化和标准化（奇怪的是，和之后的文化批判者所设想的不同，这种重复的机械运动所暗含的并非剥削与日常生活的贫瘠，而是一种莫名的诗意），蒙太奇超越了电影技术本身的含义，而成为了现代生活的一种状态：它既是碎片，又把碎片有组织地连接在一起；这既是现代生活的本质，又是现代社会与电影叙事体系生产意义的方式。

当一种理想、理性的现代都市生活在《持摄像机的人》中被实现时，我们不能忘记的便是，只有在“电影眼”的关照下，这一切才能成为可能；我们也不能忽视那个仿佛多此一举的开场：对于维尔托夫的“洞穴人”来说，电影从来不是娱乐的幻影，而是教育和启迪的社会主义公民的方式。当维尔托夫说“电影眼”是“一种影像记录形式，它不仅解构那些肉眼所能看见的世界，也解构那个无法看见的世界”时，我们总是能从与他同时代的本雅明那里找到回应：“我们的酒店与都市街道，我们的办公室与起居室，我们的火车站与工厂，所有这些都仿佛把我们毫无希望地囚禁了。然后，电影来了，它以十分之一秒的速度、以炸弹那般的威力把这个监狱炸得粉碎，于是，现在，我们终于可以在废墟之中自由自在地畅游。特写让空间扩大；慢动作让时间延长。随着摄像机的升高和降低，电影介入了我们的生活……它带我们进入了一个无意识的视觉世界，就像心理分析带领我们进入一个无意识的欲望世界。”于是，在维尔托夫所想象的城邦中，电影以救赎者的身份降临了，社会的表层被光束穿透，被掩盖的社会关系在晦明之中更为清澈；当来自各个阶层、各个领域的公民在电影院中聚集，启迪的时刻就此来临。
      </影评>
<有用数>80</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>Tingism</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-02-20 00:54:08</时间>
<影评>
        Man with a Movie Camera is a highly experimental film by Russian director Dziga Vertov, which generally shows urban life forms in modern Soviet Union in a cameraman’ s perceptions. 


Without any actors or sets, Vertov turned his camera to life reality itself. He captured objects in emotional qualities, inter-cut shots of people without awareness, and flashed quickly over structures. Camera quickly sliding over the surface of Soviet cities, I felt it could freeze any moment into film, expose any details onto the screen. 


While watching this film, I felt myself like Vertov’s pair of eyes sensitive to any outside changes without any words. Along with his camera rolling, my eyes kept watching out. Underneath, there indeed was a conversation between Vertov and me. We kept arguing beyond the experiences of this film: the meaning each shot convey, the state of human being, the essence of life etc. And those motion pictures reflecting on Vertoc’s life philosophy gave me a general impression of what an industrial city is like and how its citizens lived there during 1920s.


Furthermore, instead of fully use of words, Vertov communicated his life philosophy with audiences by pure cinematic language. In my opinion, the most interesting thing is his visual ideas of time and space illustration. For instant, ordinary people could barely see if there is any combination between a scene of sleeping woman, a scene of cameraman, and a scene of running train. But Vertov successfully combined three scenes together with some sense of poetry. Such as, in the morning, the train was setting up from the station, but the sleeping woman felt too tired to get up for work. At the same time, the cameraman started to set up his camera. Then, the train kept running on its track, the woman still struggled to wake up. And the cameraman set his camera on the track and waited train’s coming. While the train looked like going crack up cameraman’s body, the woman was suddenly awake from nightmare. Seemingly, she saw the cameraman being cracked by train in her dream. 


This is really a good example, which we could much learn about how Vertov used the changing space to illustrate time, and how he brought up the idea of making this surreal montage. I believe, learning how to illustrate time and space well is a most significant thing of making a film, specially on those films of universal themes.



On a more technical note, I felt Vertov much like to shoot objects from unusual angles and made them metaphors for other life forms in this movie. For example, a street in the morning, running machines, and quick walking people without expression, such images quickly sliding over the surface of modern Soviet life, were frequently seen in this film. After hiding himself behind the camera, Vertov traveled over time and space, located anywhere to capture what he believed is reality: the film playing on the screen is our real life. Actors playing inside the film are ourselves.
      </影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>一愚</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-11-30 12:19:53</时间>
<影评>
        1960年代的法国真实电影运动源自维尔托夫的电影眼睛派，真实电影制作者主张在现场制造戏剧性场景，“他们认为只有人为的特定环境才能使隐蔽的真实更好地浮现出来，纯粹的观察只能得到表面的真实。”而维尔托夫的纪录电影理念倒是更接近于后来起源于新闻纪实摄影的美国直接电影运动，直接电影反对任何形式的人为介入去诱发戏剧性场景，“他们严格要求摄影机和摄制人员不与被拍摄者发生任何瓜葛，以便能拍出即使摄影机不存在时也会发生的情况。”然后充分运用后期的剪辑，将那些真实纪录组合出戏剧性的带入导演意志的作品。


这部没有字幕的影片摄制完成后，当局并未同意播放，倒是观众好奇的很，强烈要求影院放映，在此片的片头和片尾，都有观众在电影院看此电影的镜头，维尔托夫既展示了摄像师镜头中的世界（画面中哪些是他拍摄，哪些是他弟弟拍摄的呢？），又把看电影的观众列为被看的对象，就像那种戏中戏结构，镜头最终还原到一架摄像机，被摄于镜头下的这个魔盒也被纪实了。

 

有日路过小区，恰是前门有喜事，后门有丧事，踏着喜庆的红，复又进入哀伤的白，我这个过路人还是有些晕头转向，这也真是戏剧性吧，想必记录画面能看得更多，或者附会出些意义来；只是作为画面后总会有些失真，这是我对影像的看法，维尔托夫坚信“摄影机比人的肉眼更完美”，从技术层面上说的确如此，心灵倒是更会被身旁的真实所打动，画面造得多了反而令人麻木。

 

维尔托夫是他的笔名，有旋转的意思，当时正是世界上第一个社会主义国家成立，追随未来主义派诗人马雅可夫斯基的维尔托夫歌颂机器，歌颂力量，但在他38岁的时候，就被剥夺了创作的自由。


</影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Bobby_Dun</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-09-28 19:43:20</时间>
<影评>

      有些电影是作者送献给电影本身的，是一件礼物、一封情书。这些电影是在探讨观众、电影和摄影机之间的本质关系。看阿巴斯之前并没看过维尔托夫，这次须臾之间恍然明白为什么说“电影止于阿巴斯”，阿巴斯一生的作品正是维尔托夫命题下的有增无已。
      蒙太奇理论诞生于库里肖夫实验的实证基础，建基于爱森斯坦的理论实践。随后，杜辅仁科将其引向诗意派，维尔托夫则将其带入实验派。与其说实验，毋宁说是对当时所有电影的一次暴力肢解。在那个电影作为“第七艺术”还广受质疑的时代，维尔托夫通过彻底消除字幕、剧本、剧场的桎梏，力求运用纯镜头层面上的技术，创造一种超越国界的普世电影语言，从而使电影与戏剧和文学语言彻底划清界限。这可能是影史上第一次以这样孤傲的姿态向观众的理解力发出挑战，它在鞭挞观众的固有认知：电影必须叙事吗？
      这部电影看似天马行空，但只要对影像的属性进行划分，就不难理解了。电影展现的是两个不同的时空，第一个时空是影院（观众）的时空，第二个时空是“电影中的电影”（电影和摄影师）的时空。影片开始展现的是第一个时空，维尔托夫用线性蒙太奇的方法依次展现了摄影机和摄影师、空旷的影院、放映机和放映员、进场的观众、预备的乐队……直至放映机将画面投射到银幕上。随后，影片过渡到第二个时空。戈达尔说电影不是发生在银幕上的，也不是发生在观众的意识里的，而是发生在银幕与观众之间的某一空间内的。第二个空间所展现的正是戈达尔所说的“某一空间”。在这一时空内，存在两个摄影机（摄影师），即观众视觉空间外的摄影机（以下简称外摄影机）和观众视觉空间内的摄影机（以下简称内摄影机）。所以，影像因此被分成了两种不同属性摄影机所拍到的影像。其中，外摄影机对内摄影机又具有包含关系。故而，它所拍到的影像，一部分是不包含内摄影机的，即我们通常意义上观看的“电影”；另一部分则是包含内摄影机，即这部电影的“实验”性质的部分。
      从内容上看，“影中影时空”依次展现了一座城市的苏醒、工作和娱乐，通过摄影机的镜头和摄影师的眼睛的重复蒙太奇强调导演“自我指涉”的意图。这是一种“反身式”的拍摄实务，导演直接展现拍摄团队的工作情景以及观众正在观看一部被加工的电影而非“现实”的事实。除开频繁出现的摄影师的工作情景，影片还通过平行蒙太奇的手法将剪辑师的工作情景和被剪辑后的影像来回剪接，以此提醒观众：“你所看到的并不是现实的真相”。
      虽说维尔托夫有意通过跨越国界的纯电影语言来打击旧俄国电影的资产阶级传统表现形式，创造无产阶级革命电影。但他的雄心在当时无疑失败了，他所编造的语法太过艰深，导致他的“语言”根本无法被无产阶级大众理解和接受。但从现在来看，结果昭然若揭，他的改弦更张给电影建立了一种全新的可能，以阿巴斯为首的一大批受其影响的导演为电影艺术的发展做出了卓绝的贡献。
      毋庸置疑的是，不管有多大的“狭隘的精英主义”之嫌，这部电影依然是一部建立在蒙太奇理论之上的实践。但与爱森斯坦和普多夫金不同的是，维尔多夫明显受到了当时盛行的达达主义的影响。在那个布尔什维克刚夺取政权的时代，这种倾向不难理解，维尔托夫希望以电影的方式破坏资本主义既有的艺术规范。而且，这部电影也是十足的符合达达主义的特点，即没有主题，没有情节，追求奇异怪诞的视觉效果。
      上文已经谈到在“影中影时空”中的不同属性的影响素材有多么的复杂，维尔托夫作为苏联蒙太奇技术派代表人物之一，利用其神秘的蒙太奇编码，在无序、凌乱的影像素材中，通过剪接编织出了一串完整的意义链。影片大量的使用的蒙太奇手法。例如，在城市苏醒的部分，女人眼睛的大特写同被风吹动的窗扇和摄影机镜头并置；在城市工作的部分，男人眼睛的大特写同街道楼房的鸟瞰镜头并置，均以一种隐喻蒙太奇的手法突出摄影机自我指涉的寓意，并引导观众区分不同的影像属性。除蒙太奇之外，影片还运用了很多前卫的技术，包括拍摄跳水时的慢镜，拍摄上街人群的反向动作镜头，多次出现的垂直/水平分画面……其中，最具实验精神的是对叠化的运用。在好莱坞公式里，叠化一般只作为一种技巧性转场。但在维尔托夫的这部电影中，叠化被运用进了实际构图中，且承担其独特的叙事功能。这种叠印镜头在拍摄城市外景中被多次使用，在单位镜头内对时空进行再度切割，表现了达达主力所提倡的颠覆与破坏。
      《持摄影机的人》是集聚纯粹的技术和先锋的创作观念的杰作，其近乎粗暴的“自我指涉”是精髓之所在，也是之后的后现代主义艺术的主要创作理念和审美策略之一。它告诉观众，人既是被摄影、被研究的对象，即客体，又是去做出摄影、研究行为的主体。如果人是主体和客体的同一，那么现实也许是被无意识的建构的，并且是由社会构成的，也就是说在主客体关系变化中与其他人一起建构的。任何事物可以意味任何事物，任何事物可以象征或代表其他事物，任何事物可以变成任何事物，但是只对群体，从来不对个人。那么，人是什么？人的本质和主体性何在？也许像福柯说的一样，“人已死亡”。电影诞生以来，人更像是近代社会的产物。

</影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>MapleSaki</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-12-04 23:07:45</时间>
<影评>

 原载于微信公众号：电影传单FilmBooklets
文/吉加·维尔托夫 Dziga Vertov
译/MapleSaki
相较于先前电影眼睛派的作品，《持摄影机的人》（The Man with a Movie Camera）耗费了更大的工作量。观察下更多的地点和拍摄时复杂的组织技术性操作可以为此做出解释。蒙太奇实验需要非同寻常的尝试。这些实验持续地进行着。
《持摄影机的人》是直白的，创造性的。它旗帜鲜明地反对电影发行商“陈词滥调，越多越好”（the more clichés,the better）的标语。这种标语令我们这些电影工作人员哪怕精疲力尽，也不会去想片刻休息。我们必须促使发行商，出于对这部电影的尊重，把他们的标语晾在一边。《持摄影机的人》需要的是最具创造性的展示。
在哈尔科夫，我曾被问道：“为什么喜好那些跳动字幕的你，却突然带给我们《持摄影机的人》——这部没有任何文字和字幕的电影？”我的回应是，“不，我从未表示过自己喜欢任何字幕——那都是某些评论家编造的。”
的确，为进行坚决地净化电影语言的斗争，为使电影语言完全独立于戏剧和文学语言，电影眼睛派摒弃了制片厂、演员、布景和剧本。于是，在《世界的六分之一》（One-Sixth of the World）里，字幕游离在图像之外，与其隔绝，并对位地建构出一个文字-无线电的主题。
“在《第十一年》（The Eleventh Year）里，几乎没有留给字幕的空间（字幕图像的播出方式则进一步体现了它们不重要的地位），所以就算删去字幕也不会对电影的力量有任何干扰。”——《电影前线》1928年第二刊（Kinofront no.2 1928）
“一个真正电影-客体中的字幕，在其具体分量和实践意义上讲，就好比是马克思在《资本论》里分析货币时，对《雅典的泰门》关于黄金的引用。（《第十一年》的字幕便是如此）当这些字幕大部分都恰巧是确切的引述时，它们便可代表一本书籍在布局过程中的文本。”——《电影前线》1928年第二刊（Kinofront no.2 1928）
因此，《持摄影机的人》里字幕的完全缺席并不出乎意料，反而早在先前所有电影眼睛派的实验中都有所准备。
持摄影机的人
《持摄影机的人》不仅是一次实践成果的表现，也是一种银幕上的理论显现。这便是为什么在哈尔科夫和基辅就这部电影的公共辩论中，各方艺术代表展开了激烈的争执。争执发生在好几个层面。一些人说《持摄影机的人》是一场视觉音乐的实验，一场视觉音乐会。另一些人则视这部电影为蒙太奇的高等数学。还有一些人则宣称这不是“原本的生活”，而是以一种他们从未见过的生活，等等。
事实上，这部电影只是其所记录在胶片上的现实的总和，如果你想的话，也可认为其不仅是总和，而可以是乘积，一种基于现实的“高等数学”。每件物品和每项要素都是独立的小文件。它们相互关联，所以一方面，电影将只由片段间的联系构成，片段联系同时也与视觉联系相吻合。另一方面，这些联系将不再需要字幕。于是，所有联系的总和便最终形成了一个有机的整体。
这场复杂的实验是成功的，它被各抒己见的大多数同志们所认可。首先，它将我们从文学和戏剧的桎梏中解放了出来，我们才得以见证百分之百的电影。其次，它用被摄影机（电影眼睛）所记录的“生活”来猛烈地反对被不完美的人眼所看到的“生活”。
选自
Kino Eye ：The Writings of Dziga Vertov 

</影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>掰棒子的狗师妹</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-04-04 18:06:08</时间>
<影评>

这两部纪录片体现了原始与现代两个审美取向的端点。《北方的纳努克》不是呆板的记录景象式的再现生活，而是一部有人物、有情节、充满诗情画意的再现真实生活的纪录片。它歌颂美而回避丑的美学原则。他对现代文明的破坏力深有痛感却不直接触及，只是不遗余力的去描写、记录，乃至重演古老文明的善与美，并把自己的赞美之情注入其中。弗拉哈迪就是要展现给观众偏离在工业社会外的原始生活画面，在生产力低下的情况下，人类是弱者。人类面对自然人类要抗争，只是为了生存。弗拉哈迪甚至被称为理想主义者，为了达到足够的“原始生态”，他甚至让渔猎者用他们父辈的方法捕猎，即使他们已经有了更先进的方法。而相反，在《带摄影机的人》中维尔托夫就是紧跟着工业社会中的现代化元素和节奏。他贴切、真实地展现了刚刚开始的大都市时代的风貌，工业化普及的年代，机械战胜了自然，人类作为大自然的主人崛起了，人们开始重视自我表现。以至于维尔托夫开创性的运用了“自我暴露”拍摄手法，让摄影师多次出现在纪录片中，强调了手持摄影机的“人”的地位，摄影机这个机器延伸了人的眼睛，使其无所不到，无所不在。
对于真实的裁定有其直接与间接的切入点。在《北方的纳努克》中，弗拉哈迪与被摄对象长期交友共处，深入观察，准确地把握生活形态，并使被摄对象在镜头前高度自然。他精心选择拍摄自己感兴趣的自然景象和人物活动，北极居民原有的冰屋低矮、黑暗，不便拍摄，弗拉哈迪便搭建新的冰屋并把建屋过程摄入影片。所谓介入，就是巧妙地运用重演和主观干预，摒弃呆板的自然纪实，却又最大限度地追求客观效果。在纳努克他们一家早上起床的片段中，其实弗拉哈迪由于冰屋内光线无法拍摄，而将冰物削去一半，在露天的情况下拍摄。纳努克把孩子一个个从狭小的皮筏仓里抱上岸、充满戏剧效果的猎取海豹等生动情景，都是在生活真实基础上的艺术再现。而侧观《带摄影机的人》，维尔托夫影片主要分观众入席、城市黎明、人民的工作与休息、体育运动和艺术实践几部分，通过刻画人民生活的方方面面来呈现苏维埃新社会中的一个理想城市。而在这其中，每一个画面精致剪辑，讲求摄影机替代眼睛无所不到，将一个现代城市的真实生命力表现的极富节奏感与真实性。有时甚至采用隐蔽拍摄。片中关于运动员的运动一段，使用慢镜头放映，使得观众能仔细清晰地看到运动员在运动过程中的各个细节。慢镜头里的运动员身姿洒脱优美，有一种抒情的节奏感。
在记录故事中的形式差异。在《北方的纳努克》中弗拉哈迪用故事片手法表现非虚构的人生故事，使纪录片故事化，并以主观热情介入强化情节，塑造人物。茫茫冰原中，北美爱斯基摩人纳努克和他的家人为了生存，不得不乘坐独木舟或狗拉雪橇从一个地方迁移到另一个地方。他们的房屋是用坚硬的冰块砌起来的，而海象和海豹则是他们的主要食物。环境的恶劣和原始的生产力使纳努克一家的生存异常艰难，他们常在温度极低的条件下外出捕猎......该片高度真实地再现了北美爱斯基摩人的生活场景。相反《带摄影机的人》，维尔托夫却抓住了观众的眼球，维尔托夫让观众看什么，想什么似乎由他决定，他通过摄像机告诉观众电影眼睛超越了人的眼睛，他以这种狂妄的姿态打断了原有的叙事，让一切服从于影片的形式美和节奏美。社会的每一幕，穿衣的女人，挤车的公民，工厂的运行，一切都浑然天成。
 艺术表现手法的差异。《北方的纳努克》采用长镜头大容量。在选择拍摄和选择编辑基础上，运用画面组接创造节奏变化和艺术气氛，使作品结构高潮迭起，增强吸引力。又如充分利用长画面，关键之处打出简练而幽默的字幕，作为画面内容的补充和说明；后期剪辑中巧用素材剪接突出细节，营造节奏变化和结构高潮，等等，这一切都是移用相对有效的故事片手法。《北方的纳努克》中猎杀海豹的那一段，弗拉哈迪完美地把握了时间关联与空间关联，这一个经典的长镜头吊足了观众的胃口。一开始很长时间人们都不知道他在干什么，渐渐地远方出现黑点，帮忙的人来了，经过一番努力，最终才知道一直在拽的是一头海豹。这个长镜头把悬念和冲突这两个戏剧元素表现得淋漓尽致。而《带摄影机的人》却把蒙太奇玩到了炉火纯青的地步。维尔托夫强调观察和对画面的组织，注重剪辑。他认为蒙太奇手法是阐释和表达观点的最佳手法。影片中有这样一段：摄影机对着花朵，忽而清晰忽而模糊的对焦动作，然后是一个滑稽的并置镜头，一个女人边用毛巾擦脸边眨眼，软百叶窗一张一闭，两者交叉在同一个镜头中，最后是一个摄影机镜头的光圈在一开一闭。这一段其实运用剪辑把摄像机拟人化了，维尔托夫不是为了叙事而是为了表达。


</影评>
<有用数>34</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>-Valentina</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-03-02 20:52:27</时间>
<影评>

1.【简介】本片是苏联纪录片导演，“电影眼”理论的创始人吉加•维尔托夫（Dziga Vertov）的代表作。电影主要拍摄于乌克兰的敖德萨市，摄像师是维尔托夫的哥哥米凯尔•卡夫曼（Mikhail Kaufman）。影片主要分观众入席、城市黎明、人民的工作与休息、体育运动和艺术实践几部分，通过刻画人民生活的方方面面来呈现苏维埃新社会中的一个理想城市。摄影师米凯尔•卡夫曼在拍摄的同时也出现在电影画面中，首创了“自我暴露”的电影形式。在这部具有里程碑性突破意义的纪录片中，维尔托夫首次使用了二次曝光、快进、慢动作、画面定格、跳跃剪辑、画面分割等前卫剪辑手法，并采用了仰角、特写、推拉镜头等新颖的拍摄手法，并制作了一段定格动画。
【思考：如果导演的意图是想让电影脱离于文学和戏剧，着力运用了很多创新的蒙太奇和剪辑手法，以至于这部“纪录片”不再表现“真实”，还能说是一部纪录片作品吗？
首先需要思考的是，如果纪录片趋向于形式主义，是否就不再表达真实？还是为了观众获得更好的视听效果？这种形式主义或者是技术的运用是否有助于纪录片表现真实？电影的主体内容是虚构的还是非虚构的？】
2.对维尔托夫而言，机器是最重要的基础，电影摄影机与录音机是复制现实的机械工具，而剪辑台则是安排与塑造现实的另一种工具。他要求电影工作者到生活中去，主张以观察、摄影、剪接三者综合而成的手法制作纪录电影。他在莫斯科的实验性电影和主张吸引了一群年轻的电影爱好者，包括后来成为电影大师的爱森斯坦和科巴林，并组成名为“电影眼睛”的团体。
“电影眼睛”对电影眼睛理论做了完整的阐释：电影眼睛是摄影机的分析；电影眼睛是间离理论；电影眼睛是银幕上的相对论；电影眼睛意味着打破空间；电影眼睛意味着打破时间；电影眼睛利用每一种可能使用的拍摄技术；电影眼睛利用每一种可能使用的蒙太奇方法；电影眼睛投入到看起来混乱的生活中去，以生活本身来对指定的主题做出反应。电影眼睛理论强调要不断挖掘摄影机的潜能，我们无法改善人类自己的眼睛，却能不断改善摄影机的功能，摄影师应对画面进行创造性处理，剪辑师应对素材进行艺术性加工，剪辑好比写作。（黄会林，彭吉象，张同道主编：《电影艺术导论》，中国计划出版社。）
3.的确，为进行坚决地净化电影语言的斗争，为使电影语言完全独立于戏剧和文学语言，电影眼睛派摒弃了制片厂、演员、布景和剧本。于是，在《世界的六分之一》（One-Sixth of the World）里，字幕游离在图像之外，与其隔绝，并对位地建构出一个文字-无线电的主题。
一些人说《持摄影机的人》是一场视觉音乐的实验，一场视觉音乐会。另一些人则视这部电影为蒙太奇的高等数学。还有一些人则宣称这不是“原本的生活”，而是以一种他们从未见过的生活，等等。
它将我们从文学和戏剧的桎梏中解放了出来，我们才得以见证百分之百的电影。其次，它用被摄影机（电影眼睛）所记录的“生活”来猛烈地反对被不完美的人眼所看到的“生活”。
4.【手法解析】双重曝光/分割屏幕
有着毫不掩饰的前卫风格，强调电影可以去任何地方。例如,影片使用场景叠加,使一个摄影师的拍摄设置在另一个相机之上,叠加一个摄影师在一个啤酒杯,拍摄一个女人起床穿衣,甚至拍摄一个女人分娩,然后刚出生的孩子被带走沐浴。
自我反思：视觉效果(多画面跟踪拍摄；两边都是荷兰角)
最为之特别的，就是拍摄者也是被摄的内容之一，而且篇幅很多，在理论上创造了“自我暴露”的拍摄手法，即摄影者出现在影片中。
5.拿着摄像机的电影人代表着在电影交流中的实验。
视觉现象
不使用字幕
(电影没有字幕)
没有场景的帮助
(没有情节的电影)
没有戏剧的帮助
(一部没有演员、没有布景等的电影。）
（影片开头的文字）
6.【影评摘录】持摄影机的人
从某些方面看，《带摄影机的人》同《高中》有相似之处。作为默片，影片没有用音乐来引导观众，也没有插入字幕用以说明或评论(虽然很多默片导演经常使用这个办法)。同《高中》不同的是，《带摄影机的人》并不强调客观记录的中立立场，相反，维尔托夫意在突出剪辑和摄影机的控制力，将大量日常生活场景剪辑组合成一部高度风格化（甚至可称“实验性”）的纪录片。
维尔托夫的名字通常与剪辑技巧联系在一起，在第八章我们引述了一段他对导演的看法；一双不断从各处搜集镜头，再将之创造性组合以呈现给观众的眼睛。在他的理论著作中也把摄影机镜头比作眼睛，他谓之“电影眼睛”（Kino eye）(Kinod在俄语中是电影的意思，他早期的电影之一叫Kino-Glaz,即《电影眼睛》)。将导演的眼睛同摄影机镜头等同起来是影片的核心理念，也是整部影片联想式结构的基础。它通过剪辑和特技控制观众对现实的感知，以此成为体现纪录片“控制力”的典范。开场是一部摄影机。他支起三脚架固定摄影机，拍完一小段之后爬了下来。这种在单镜头画面中玩弄不同镜头比例(特写/全景)，反映了摄影机以近乎魔术的方式改变现实的威力。
此种类型摄影技巧的使用是本片不断出现的“母题”。在科幻电影中，特技的运用要做到天衣无缝不为人知，本片则正相反，它强调摄影机改变现实的能力。图11•78是一个典型例子：维尔托夫拍摄一条普通的街道时，以相反的倾斜角度分开了拍摄街道的两边，然后将它们并置。另外维尔托夫还运用了一种他称之“三维物体逐格拍摄动画”（Pixillation）的手法，使静物活动起来，如一盘小龙虾在镜头中跳起舞来。还有一个镜头：配着收音机的声音，叠上三个舞者和一只弹钢琴的手。在最后一个著名的镜头中，这种技巧的运用达到极致：一只人的眼睛叠在摄影机镜头中，直视观众。
有时在影片中，摄影机也被拟人化，通过剪辑使之具有人的特性。有这样一段落：摄影机对着花朵，忽而清晰忽而模糊的对焦动作，然后是一个滑稽的并置镜头，一个女人边用毛巾擦脸边眨眼，软百叶窗一张一闭，两者交叉在同一个镜头中，最后是一个摄影机镜头的光圈在一开一闭。人眼就像百叶窗，镜头就像人眼——三者都可以开合，控制光的出入。然后摄影机像人一样自行移动，“走”出盒子，“爬”上三脚架，向观众展示各部分的功能(图11．82)，最后还用三脚架的三只脚走出画面。这种诙谐的态度同《高中》的客观态度大不相同。
《带摄影机的人》属于盛行于20年代的一种纪录片类型：“城市交响乐”。拍摄城市的方式有很多：可以分门别类的介绍地理景观和旅游胜地，像旅行志一样；也可以对城市规划和政府政策提出评论；在叙事电影里，城市是人物活动的舞台，像罗西里尼的《罗马，不设防的城市》或叙尔斯•达辛的半纪录电影《赤裸的城市》。早期“城市交响乐”电影的惯例手法是：拍摄真实的城市景观，不加评论性解说词，通过剪辑表达导演的情感或观念，代表作品有阿尔倍托•卡瓦尔康蒂的《只有几小时》(1926)、华尔特•罗特曼的《柏林，一个大都市的交响乐》(1927)等。近期该类型的影片有古德菲•瑞吉欧的《机械生活》(1983)等，它们也使用类似的技巧，以音乐代替旁白，以创造独特的氛围，传达特定的观念。
在《带摄影机的人》开场，一位摄影师开动摄影机拍片，然后穿过空电影院的帷幕，走向银幕。然后电影院开门，观众涌人，现场乐队准备演奏，电影开演。我们和戏里的观众看到的影片，一开始是标准的“城市交响乐”类型，展示了一个小镇生活一天的开始(就像罗特曼的《柏林》片。观众首先看到一个还在沉睡的女子，人体模特儿站在还没开门的商店橱窗里，空空的街道等，然后人群慢慢出现，城市苏醒了。事实上，整部片子主要遵循城市一天的生活进程展开，但在影片开头，我们再次见到摄影师，在街道上架设他的器材;好像也要开始一天的工作。摄影师出现在自己拍的影片中，像这样的“矛盾”母题将不断在片中出现。维尔托夫在这里立刻切回原来熟睡的妇女，以此强调“戏中戏”的特殊效果。
在飞驶的摩托车上拍摄，还有很多以前出现过的镜头重新出现，但节奏加快了。由此可见，正常的“城市交响乐”片的时间顺序被打破，维尔托夫创造了一个非现实的时间结构，再次体现了电影的强大控制力。在空间上，影片并不限于一座城市，除了莫斯科之外，还有基辅、里加等，好像摄影师能够在一天内来往于不同城市。如，有一个景深镜头，摄影机在前景中俯拍城市，好像要把所有的景物都收进镜头，这里体现了维尔托夫对于电影空间的认识。总之，《带摄影机的人》总体上属于“城市交响乐”片，但很多方面都有所创新和变革。
此外，维尔托夫的电影通常具有丰富的外在涵义和内在涵义，观众如果不懂俄文可能就无法领会。从表层意义上看，影片对苏联当时(十月革命十年后)的一些社会现象作出褒贬评判。电影中有很多镜头是关于机器和劳动的。在斯大林的统治下，苏联开始了全面工业化的进程，工厂里机器隆隆作响，零部件闪闪发亮。为了捕捉这些场景，摄影师有时爬上烟囱，有时还倒悬在水坝下方。片中的工人镜头丝毫没有受压迫的样子，个个似乎都积极投身祖国建设，有一个镜头中，年轻妇女一曲在流水线上折烟盒，一边谈笑风生。
同时，维尔托夫还拍摄了一些社会负面现象，比如等级差异问题，高档商店的镜头说明布尔乔亚思想依然存在，影片最后“休息时间”段落比较了工人和贵族妇女的体育锻炼：前者进行简单的户外运动，后者却在减肥俱乐部健身。此外，维尔托夫还批判了酗酒现象，这也是当时苏联的一个主要社会问题。第一个镜头是醉汉倒在巨型酒瓶作装潢的酒吧前，然后是商店的正面，画满酒或伏特加的广告，然后摄影师走进这家店，他走出来之后，是几个工人俱乐部的镜头，它们都是由原来的教堂改建的。通过交叉剪辑使两个场所之间形成关联和对照：一个妇女在工人俱乐部中射靶，酒吧格子中的酒一瓶瓶消失。在20年代，苏联政府制定了一项政策，目的在于用电影和工人俱乐部替代酒吧和教堂(伏特加酒的专卖是苏联政府财政收入的重要来源，电影盈收是新目标)。由此看来，《带摄影机的人》是在利用电影技巧为电影和工人俱乐部作宣传，推动政府政策的实行。
就内在涵义而言，《带摄影机的人》可以看作维尔托夫电影理念的一个实例。他反对叙事形式和专业演员，主张通过摄影机和剪辑台上的技巧创造电影效果。当然，他也不是全盘反对场面调度，本片中的几个场景——尤其是妇女起床和洗脸的镜头——就是用这种方式拍摄的。片中还把拍电影和其他工作并列展现，如早晨摄影师醒来，然后开始工作，同其他工人一样，他也使用一种“机器”：在很多地方，摄影机的转动曲柄同收银机手柄、工厂机器零件等相对照，电影院里放映机的转动部分和工厂机器配件相对照...
7.分镜研究
音乐一段舒缓一段高昂



开头屏幕分割、自我暴露




0253多重曝光



9分的开头火车的镜头也是通过剪辑带来了一种视觉错觉。
火车驶过（摇晃＋固定镜头）＋摄影师在轨道＋女人醒来



1900画面分割



2000自我暴露
22分出现了快进（摄影师在马车上操作摄影机拍摄）和定格动画
本片还有很多的相似/关联场景的平行剪辑。比如说都在做清洗，或者都在工厂工作，弹钢琴的和打电报的等等。



23分剪辑师的自我暴露，记录生活的本身也是在记录纪录片的拍摄和剪辑，是在记录电影本身。前面的定格动画也只是电影的某一帧而已，后面就因为剪辑师而变得连贯起来。



25分 摄影机对城市的凝视



27分葬礼 婚礼 分娩



28分双重曝光
29分出现上移镜头



29分 画面切割 营造出两辆车擦肩而过的错觉
30分地平线是倾斜的，有点像像失去平衡的生活的感觉。



眼球运动＋主观镜头的景色运动，给人一种摄影机即眼睛的错觉，电影眼



31分的画面把这种意图解释得更加明显。电影眼睛派
感觉导演除了想展示生活（城市交响曲）之外，更想展示的是依靠电影技术可以造成什么样的艺术（错觉），记录了电影诞生和创造的整个流程。



比如说32分，辆车相对运动得撞车感。



比如说这种对比蒙太奇
朱门酒肉臭，路有冻死骨。



35分剪辑师和裁缝（这一段还是快速摇镜头表现对话）



44分叠化转场
45分倒放木棍4分慢动作表现各种运动



53分踢足球，相机倒置之后移正（我在the witness也用到了）



55分叠化专场加双重曝光



一个获得小龙虾和一盘死的
【维尔托夫还运用了一种他称之“三维物体逐格拍摄动画”(Pixillation) 的手法,使静物活动起来,如一盘小龙虾在镜头中跳起舞来】
相同趋势转场



58分多重曝光（音响，钢琴，耳朵）



59分三脚架舞蹈的定格动画，将摄影机就拟人化
照应开头大家在电影院看电影，其实看的就是摄像机的表演
63分卡点，快速剪辑



64分，连观影效果都展现出来了
结尾出现了之前一样的镜头，只是速度被改变了，象征着电影对于时间秩序的改变，创造出一个非现实的时间结构。


</影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>♂YHIkhdRTYK♂</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-11 02:50:08</时间>
<影评>

1923年，苏联首创的电影理论、创作方法和审美体系，亦是苏联纪录电影的先锋流派。十月革命和维尔托夫在《电影周刊》的编辑工作经历，为电影眼睛派准备了成熟的意识形态条件。维尔托夫在1923年6月《列夫》第三期发表了宣言性文章《电影眼睛——人——革命》，提出“电影眼睛”就是“眼睛加电影家”、“我观察”加“我思考”的创作观念，主张电影摄影机是“出其不意地捕捉生活”的“眼睛”，反对叙事性电影，反对人为搬演，排斥演员、化装、布景、照明和摄影棚中的艺术加工，认为可以通过蒙太奇技巧重新组织自然形态的实拍镜头，从而在意识形态的高度上表现“客观世界的实质”，倡言电影必须成为“观察的大师——眼睛看到的生活的组织者”，强调选择重要的观察瞬间的必要性，主张按照联想原则和相应节奏组织素材，通过蒙太奇手法强化情绪感染力，引导观众达到明确的思想结论，通过影像和文字(政治口号字幕)的蒙太奇来解释事件的政治涵义。

维尔托夫以“电影眼睛论”为旗帜，组成了“电影眼睛派”摄制团体，拍摄了新闻简报式的《电影真理报》(1922—1924)以及《带电影摄影机的人》(1929)、《在世界六分之一的土地上》(1926)和《关于列宁的三支歌曲》(1934)等成功的影片，力求通过生活的真实素材歌颂新生的苏维埃社会。

于技术的限制，电影眼睛派未能彻底贯彻自己的理论主张，正如乔治·萨杜尔所说：“他们在拍摄过程中，遇到了一些难以逾越的障碍，尤其因为当时的摄影机粗大笨重难以操纵。”但是，电影眼睛派的理论与实践毕竟影响了后来的现实主义创作和美学流派囿，如让·维果、伊文思、格里尔逊、英国自由电影、新现实主义。60年代让·鲁什的法国的“真实电影”，以“电影眼睛派”为榜样，创作了反映社会现实的影片，“真实电影”一词就是“电影真理报”一词的法文直译。

有声电影的出现使维尔托夫能把他从1922年来倡导的“电影眼睛”和“无线电耳朵”结合起来，形成音画对位的蒙太奇。他虽拒绝表现个人英雄，在各种主题上却能把群众转化为个性化的英雄。但在《摇篮曲》一片（1937年摄制）以后，他的理论受到猛烈的攻击，以致到他故世之前只拍了几部作为任务的影片。



</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
