<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>水下印象 Impressionen unter Wasser</电影名>
<年份>2003</年份>
<评分>8.6</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2537654306.jpg</封面>
<导演>莱妮·里芬施塔尔</导演>
<演员>莱妮·里芬施塔尔</演员>
<简介>这是Riefenstahl最新最动人的水下体验。电影历时近30年完成，编辑了自1974年到2000年Riefenstahl
                                    
                                　　
                                    
                                　　制作的关于印度洋中两千多种深水生物的脚本。她心中的愿望是通过这些影像让观众知道如果不能妥善保
                                    
                                　　
                                    
                                　　护珊瑚礁，他们失去的将是什么。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>鬼腳七</作者>
<标题>从黑白坚硬到斑驳陆离</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-02-03 16:07:09</时间>
<影评>
           片子一开始，100岁的里芬斯塔尔对着镜头说，我尽量避免使用评论，因为有时候画面比文字更有力量。这好像是对自己一生的深沉总结，这个毫无悬念傲视所有女导演的人，居然柔和得像一杯白水。


   片子从她70多岁开始拍，拍到100岁，她把30年的注意力都投向那些鱼，那些植物，那些色彩。我看着画面上五光十色的景象，很难接受这个女人曾经拍出过那么激情燃烧的片子。


   生命再怎么无常，最后都会这样回归平静吗？


   那真的很美。


   我其实一点都没注意片子里那些长相奇怪的鱼和漂亮的珊瑚，我一直在想，里芬斯塔尔毕竟是个女人，她的奇崛的青年和震撼世界的声誉在年华剥尽之后其实都没有任何意义，她不用一句旁白，只用镜头和音乐，展现另一个世界，这次不是为了征服，不是为了教化，这种心境何处得来？


   戎马一生，刀光剑影里过来的人，最后怎么才能重归温润的海水里，对于一个世纪来人类的彷徨和荒谬，她无疑是最佳的见证者（或者说，也是最佳纪录者），但是她闭口不言，只是说，我希望我们世世代代都能享受到海中的独特和惊人的美丽。这是一个太安静，太智慧，太美丽的谢幕。


   从黑白的兵刃枪炮到色彩斑斓的海底世界，里芬斯塔尔静谧地完成了自己的回归。



</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>旗旗</作者>
<标题>暗自美丽</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-10-15 21:46:56</时间>
<影评>
        有天夜里看莱妮·里芬施塔尔的《水下印象》，一部海洋纪录短片。看了两遍。


热带深海的生物，总是那样鲜丽诡婳。有云母花纹的乌贼，游动的鳍像透明的裙幔。张开背上与侧面的鳍的狮子鱼，好象要披挂上阵唱京剧。身上覆满了彩色海藻的寄居蟹，是一个懒洋洋的糖果店老板。有纯黑与金属蓝相花纹相间的海鳝，如同霓虹穿梭在柔软的海草之间。同一簇金鱼草上，能有七种颜色。玫红的海葵，有铭黄色流苏似的触手，一整片地随暗流的方向款摆。


我认识的还有红箭，鹦鹉螺，刺鲀，海葵鱼，蓝带神仙，蝴蝶鱼，蓝雀鲋，地图鱼，新月锦鱼。莱妮应该给各种族类配个字幕，我就可以叫出更多名字。


这些生物群，在幽暗的深海，却有如此鲜艳的色彩。我与你打了个照面，你却看不见我的美。衣锦夜行，各自美丽。


更加打动我的是，这个片子是德国御用女导萊妮·里芬施塔尔在72岁高龄时潜入水下开始拍摄，历经20多年汇集而成。片头，这位百岁的老太太神采奕奕地做介绍。她穿着华丽的衣服，眉眼精细描画过。像海鱼一样从容而美。


片子只是珍奇毕呈地展示。不像法国的雅克·贝汉的纪录片那样特异温婉。但已经很不容易了。音乐也不错。我要寄给妈妈看，她那个热带海洋鱼类爱好者。
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>茶未漾</作者>
<标题>我们都能看到更美的世界</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-08-10 16:31:51</时间>
<影评>
        我不会游泳，就更别提潜水了，所以，我对水下的世界一无所知。


从前看过这样一句话：地球上70%是海洋，所以即使你走遍全世界，也只认识世界30%的模样。


人的渺小无力又何止与此。不过还是有些伟大的人，愿意把自己看到的华丽丽的世界拿出来与人分享。


片子很短，仅45分钟，开头大概5分钟左右是莱妮的独白（一句没听懂，并且没有字幕翻译），后面便再无旁白，音乐配着画面是最直接的表达，安静优雅地为我们打开了一扇藏在海底的门。


在看的时候，我突然产生一种想法，那也许是一个宝库，特别是对于设计师而言，服装设计师、珠宝设计师、家具设计师……都可以在那里得到无穷的灵感。


其实更令人感动的是影片的拍摄背景。


莱妮用了近30年拍摄的大量素材，最后才浓缩出这短短的四十几分钟。老太太甚至为了考得潜水证，谎称自己50岁，以72岁的高龄2000多次潜入水下，与群鱼共舞，终在98岁时剪辑出这个美丽的梦。


其实，

我们都能看到更美的世界，对吧！


</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>