<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>冬日之光 Nattvardsgästerna</电影名>
<年份>1963</年份>
<评分>8.3</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1886926656.jpg</封面>
<导演>英格玛·伯格曼</导演>
<演员>古纳尔·布约恩施特兰德 / 马克斯·冯·叙多夫 / 英格丽·图林 / 古内尔·林德布洛姆</演员>
<简介>埃里克森牧师在瑞典一小镇宣扬基督的爱，认为爱是上帝存在的证明，但围绕在他身边发生的事却弥漫着世界末日的气息，因为他与人全无沟通。上承《犹在镜中》，下启《沉默》的《信仰三部曲》中间作品，场景集中（室内剧形式），时间短促（发生在一天内），虽然简洁但传递出深刻的涵义。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>无尽藏</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-08-18 01:25:14</时间>
<影评>
        伯格曼最钟爱的两个主题，一是探讨信仰的“信”与“疑”，一是探讨人与人之间沟通的可能和不可能。《冬之光》是“信仰三部曲”或者“上帝的沉默”三部曲的第二部，讨论的自然是前者。


《冬之光》保持着伯格曼“室内剧”的特性，人物关系单纯，故事结构单一，以内景为主，对白冗长，主要人物都内心丰盈。但是，我一向就觉得，室内剧场景的单一，并不意味着画面或者镜头的单调。在伯格曼的电影中，一些细节的处理，让室内剧的场景和人物细腻的内心化的表演相映成趣，既增加了画面的层次和内容，也丰富了主题的表达。在《冬之光》中，这样的细节元素非“光”莫属。


整个电影的故事，都是发生在瑞典冬日的一天，纬度高，不到3点天就黑了，因为下雪，天气阴沉。奠定基调的是2分26秒至2分40秒的两个镜头（CC一区版），灰暗的雪野、布满鸟窝的大树、冰楞措综的河道，映着不知来自何处的光。而1小时8分50秒1小时9分15秒牧师和恋人在车内的长镜头，摄像机细致地捕捉到了极昼地区黄昏的天际。然后二人来到第二个教堂的外景，灰色调层次极其丰富，可以媲美《乡愁》中最美丽的段落。这些有限的外景中，光感是一种若有若无的荒凉，有着永世将临的调子。


而内景中细腻的光线，尤为让人感念大师的辞世。


在第一个组合段中，教堂的光线来自四面八方窗户，人物有些黯淡的影子。在领受圣体那一节，人物脸部的光，来自上方，显得光洁明丽，喻示着虚假的上帝之光。在10分37秒处，一个老人站在窗前，光从外面照进来，窗台上光影斑驳，而且，窗户上能看见雨滴滑落！注意了，一会就能看见，在高纬度的冬日，一边下雨，一边有阳光的景像了。在13分53秒处，牧师趴到窗台上咳嗽，也出现了光影斑驳的窗台。后来在这个房间中进行的第二组合段和第四组合段（牧师与渔夫谈话）中，光源全来自这个窗户，用得相当整齐。


比较厉害的地方是第四组合段结束时，43分左右开始，牧师站在窗前的带胸小特写，推成大特写，再拉成小特写，光线慢慢变亮。咋看起来不太好理解，接着我们就发现，是太阳出来了，所以光线变亮了。牧师还朝窗外看了一眼。光线的变化相当好地略微嘲弄了牧师的信仰：在感觉上帝抛弃自己，确认了信仰的丢失后，阳光出现了……


44分8秒的时侯，阳光穿过玻璃，照在女主角脸上。44分17秒，光线射入黑暗，隐约可见。光线成为这个组合段的主角，牧师走过扶廊，光线从高大的拱窗中照进来，是信仰之光，也是怀疑之光，很有点“天地不仁”的意味。他说出了他的怀疑，在阳光中，他说他自由了，可是他并没有。


渔夫的死马上让阳光淡去。接下来一个组合段中，溪水轰鸣，淹没了内心的声音。更重要的是，我们看见了满天飘飞的雪花，而同时，河面上依然映着淡淡阳光，这一段的影像和音响都相当狂暴。预示着接下来一个组合段（学校争吵）的狂暴和牧师内心在丢失信仰、得到自由后的另一种焦渴。


再下一个组合段（探访渔夫的妻子）中，最重要的场景发生在门厅的楼梯上，牧师怀孕的妻子是在顶部光源的照射下，陷入平静的痛苦。这是继牧师和渔夫之外，第三个在信与疑之间挣扎的形象，所以享有了跟牧师一样的用光。


接下来，1小时8分50秒附近，牧师走过渔夫家阴暗的庭院，有一个容易忽视的细节：在门外，一滩水面映着斜阳，像个电影屏幕，怎么也无法穿越黑暗的所在。


最后一个组合段中，1小时11分，我们看见了同题材电影中最常见的烛光。在《乡愁》中，烛光的信仰的标志物。在这里，烛光却含义暧昧，似乎是喻指虚弱的信仰（还是次品）。在这一段中，我们还能欣赏到女主角坐在窗户是唯一光源的长椅上的画面，以及光线打出的她的侧面轮廓，实际上，爱也不能成为信仰，爱是怀疑，信也是怀疑。


礼拜开始后，我们有了最后一组光线效果，代着非常强的嘲讽色彩，灯坐的蜡烛亮了，教堂亮了，庄严的音乐响起了。在信仰被怀疑的时代，应该用什么样的姿态去坚守？


在《冬之逛》中，很多场景的切换，都用了“溶”这种并不是很为艺术电影所采用的古典技法，应该也是为了配合光影的变化吧。
      </影评>
<有用数>103</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>尉迟上九</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-10-20 10:09:42</时间>
<影评>
        （写于2010-11-10） 


伯格曼大多电影就像一个死寂般宁静并充斥着晦涩与压抑的边缘世界，让人难以企及与困顿，但从中所体现出来的深刻思想与望尘莫及的智慧，又叫人不得不为之沉迷与折服，这种独特的氛围与感染力也延续到了电影《冬日之光》中，伯格曼就像一个高深莫测看透尘世的哲学家与思想家，以极为冷静与沉重的态度诉说着他对于人生意义与宗教信仰的洞察、质疑与理解。


这部电影并没有什么故事性，更多的只是以一种诉说与谈论的方式来呈现本片的深刻内涵和主旨，虽然感觉上会显得有些沉闷与枯燥，但细细地品味与理解后会发现这些寓意深刻的独白与对话，反而给我们提供了更多思考的线索与空间，值得铭记在心百般回味。而在这部电影中也不乏一些典型伯格曼式象征性的细节与片段。


例如影片一开始那一张张清晰的人物特写，从他们那形象具体的面部表情中仿佛可以窥探到他们游走于残酷现实与美好信仰中的迷茫、无奈、哀愁与落寞。熟悉的时钟和烛光也出现在了本片中，像是对于时光匆匆中生命与信仰脆弱一面的体现，同时对深化主题也起到了一定关键性的辅助作用。影片中伯格曼还利用了两个小孩来体现出他对于宗教信仰的反感与冷漠，以及通过片中人物冷漠的交流表达出一种人与人之间沟通的无用与无望。


影片中有三个重要的人物，在我看来他们更像是伯格曼的分身，以迥异的身份从不同的视角去体现他的观点与疑问。第一个是个郁郁寡欢悲观主义的渔夫，在诚心的祷告并接受完洗礼后，渔夫的妻子带着他跑去找牧师希望他可以以神的名义开导并助他走出精神困境，但经过了解，让人啼笑皆非的是使他抑郁恐惧的原因竟然是当时中国的“日益强大”带给他的恐惧与威胁。后来自我矛盾的牧师也没能拉他一把，转眼间他就走上一条不归路。


看到渔夫的命运，让人不禁感叹就连很多人（包括他自己）坚信的能给人类带来无限美好希望与安定生活的上帝也未能将他救赎，反而这种让人难以理解与酷似神经质似的信仰还让他更加沉沦于生活的残酷无常中，以至于一个八竿子打不到一起的消息就能触及到他敏感的细胞，让他深陷消极的情感氛围中难以自拔。而更引人深思的就是他向牧师提出的那个问题：为什么我们要继续生活？就算放在如今来看也依旧是个可以让人不断扪心自问却难以给予确切答案并索绕终身的人生命题。


整体来看影片的中轴人物其实是牧师。他一面慷慨激昂的赞扬着上帝存在的美好意义所在，以及上帝对于人类的付出与牺牲，因对上帝的信仰而塑造出来的令人无比崇敬与向往的幸福生活等。但当他摘掉这个如同工具般的身份头衔后，在周遭真实事实的驱动下，以及信仰所赋予的虚无缥缈的美好与现实所赋予的真实的残酷的反差中开始动摇、迷茫与困惑了起来。就像影片最后牧师的助手对他阐述着自己对耶稣受难极为精辟的见解，仿佛也道出了牧师与伯格曼的心声，疾病与肉体上的折磨根本算不了什么，精神上的伤才是最致命的打击。


“赐予我生活的意义，我会做你顺从的奴隶。”这是影片中一个中年女教师说的话，也是三个角色中的重要一员。她疯狂爱恋着牧师，甚至为了他甘愿付出一切。影片中女教师送给牧师一封信，伯格曼将信的内容转换成女教师坐在镜头前的独白，她深沉犹豫内敛的神情透露出一股悲凉而忧伤的气息，她诉说着对于宗教信仰的反感与不解，并告知牧师她是多么的爱他。本段的第一句话就是女教师独白中的一句，其实影片中的牧师就相当于是女教师的信仰与存在的价值，但后来当她在教室里得知牧师对于自身一切的反感与厌恶时，他自认活着的希望与意义在瞬间就变成了浮云。其实她与牧师之间，牧师与他死去的妻子之间的关系就是一种人与上帝的关系。


牧师厌恶她的原因除了他所说的一大堆毫无说服力的理由外，真正的原因其实是女教师对他的爱和纠缠让他意识到自己的信仰正在被慢慢地瓦解，在他的眼中上帝犹如他妻子一般的存在，他害怕自己对于妻子的依恋会被女教师取代，无法再依靠精神上的这种寄托过活，才会对她冷嘲热讽渐行渐远，而她百般的接近诱惑也只是想在牧师身上体会到活着的意义，所以两人才会以一种极为矛盾纠结的关系牵连在一起。其实很多时候信仰只是以一种作为逃避现实的借口与理由而存在，用一层自认刀枪不入实则虚无缥缈的盔甲伪装自己的痛苦与哀伤，在残酷现实的侵蚀下，作为一种如同救命稻草般的精神需求与心理安慰。无论是对的人的迷恋，还是对上帝的崇拜，大多都只不过是在寻获一个生存的意义与精神的寄托而已，


在我看来这部电影就像是伯格曼的内心独白，借他人之口道出了自己内心对于人生意义和宗教信仰独到的见解与领悟，以及引人深思的质疑，带给观众对于生活的一种更加透彻的认识与自省。虽然在伯格曼的电影中没有现代电影中炫目的电脑技术与科技含量，没有娱乐大众的电影元素与明星大腕，却拥有着当下电影中难得一见的深刻哲思和崇高的思想境界，带给我们更多价值非凡的触动。影片最后除了女教师外，教堂里空无一人，牧师还是一如既往如同例行公事般做着礼拜。不禁让人心生疑虑，是他在自欺欺人？还是所处时代的悲哀？
      </影评>
<有用数>34</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>三浦是条狗</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-03-06 15:03:41</时间>
<影评>
        这部电影是座宝藏，我挥舞锹镐。


1，第一场戏里埋下了很多线索，不只是情节的引信，更是人物内心和性格的伏笔。

这些线索藏在各个人物的表情和动作里。  

渔夫的不屑——他总是垂着眼，拒绝与任何人或者上帝交流。  

渔夫妻子的单纯虔诚——目光温顺地直视耶稣和托马斯。

玛塔对宗教的淡漠对托马斯的关切————其中有一组镜头是这样剪接的：（在第一次唱颂歌时）近景，玛塔抬眼看向前方；特写,托马斯手中的圣餐，耶稣的肉体；远景，站在台上的托马斯手持圣餐；近景，玛塔看着前方，又垂下头去。这一段剪接的重点在于第二个镜头，圣餐的特写，在这里它既暗示又隔绝了玛塔和托马斯的关系。英格丽图林是个多好的演员啊，光从眼神里就能清晰看到玛塔的怜悯，在这场戏里表现最好的就是她，好几处她只依靠着眼睛就展现了丰富情感。


2，渔夫夫妇来找托马斯时，伯格曼也有一个使我十二分喜爱的处理，我发现他把空间和时间同时进行了一种奇特的压缩，变得很紧凑，真非常厉害，我需要用截图将它记录下来。


3，我要先按着我的思路捋一下整个故事，这很有必要。 

托马斯带领众人做礼拜。回到休息室渔夫乔纳斯夫妇来找他，乔纳斯的妻子希望托马斯能解救自己丈夫，托马斯让乔纳斯送妻子回家后回来。托马斯想读玛塔的信又放弃，从休息室走进教堂。玛塔来看他，一场并不顺利和成功的交流，玛塔离开后他又感到心慌，拿出去世妻子的照片来慰藉自己。然后开始读玛塔的信，这里就是长达八九分钟的玛塔面对摄影机的倾诉。有意思的是一开始托马斯放弃读玛塔的信，而在玛塔来到他身边又离去之后他又愿意来读这封信，是她的主动到来和被迫离开竟使他感到了他对她的需要。渔夫乔纳斯来找托马斯，这时本该是托马斯要挽救渔夫的心灵，却演变成托马斯把他看成救命稻草倾诉对象。就这样，从电影开始到这里，伯格曼用了三个步骤，托马斯灵魂的虚弱一步步被揭示出来。乔纳斯离开，托马斯侧身站在窗前，光亮起，照在他身后，神来一笔。玛塔又回到教堂，托马斯走到教堂的祭台下，弯腰蹲下，玛塔拥抱他亲吻他，他哭泣。乔纳斯自杀的消息传来，托马斯赶到现场，在一条河边，后来当留下他一人守着尸体时，“他清楚地检视自己生命中种种永难忘怀的失败”，伯格曼是这样解释的，但我却觉得电影里那个场景对这句话的表现力不足。托马斯开车送玛塔回家，在教室里两人有了一次惨烈的交流。托马斯和玛塔去了渔夫家，将渔夫死讯告诉了那位妻子。驱车至铁路旁时，面对呼啸而过的火车托马斯说了一句很重要的心里话。两人去到教堂，阿尔戈特跟托马斯讨论了自己对耶稣受难的思考。托马斯开始做礼拜，有了玛塔的陪伴。



4，再来看看托马斯与玛塔的几次相处和交流，也可以说是交锋。 


开始是在教堂里做礼拜时，在这里的两人关系表现主要是玛塔对于托马斯的，而且伯格曼还是用相当隐蔽的方式。前面说过了。


接下来是在休息室里，托马斯开始倾诉，玛塔轻轻尝试从上帝那里拉他到自己身边，被拒。托马斯出来找她，她已离开。这一段伯格曼就把那些隐蔽的关系给说出来了，在这里玛塔处于主动托马斯处于被动，托马斯的被动胜利了，但他已经在她面前泄露了软弱。  


玛塔在信里对托马斯的陈述，伯格曼让英格丽图林直面摄影机这种如此坦白的方式来处理这段坦白的情节。这段很关键，它将托马斯和玛塔的矛盾冲突纠葛完全展现。玛塔坦白的内容使托马斯感到愤怒羞愧无力，所以接下来当乔纳斯来到时他竟然要向乔纳斯求助。


玛塔回来看托马斯，在祭台下拥抱亲吻，给他温暖依靠。这是一段短暂缓冲。


在教室里的两人交流，我说那是惨烈，在于它的彻底性，在脸上和言语里装满冷酷的托马斯却是在退缩着，“你会恨自己至死”，玛塔一句话使他暴怒也使他明白自己需要她，所以终于他还是要求她跟自己一起离开。


在火车的轰鸣声里，托马斯告诉玛塔自己当牧师完全是父母的意愿，然后他们到了教堂。我一直在设想这个结尾里伯格曼的态度，由于他在电影里表现出的对现世生活的肯定对上帝的反抗曾使我迷惑，迷惑的地方是为何结尾还要安排一场礼拜，领取圣餐，现在我所能做出的解释是，安插进去的阿尔戈特和托马斯的谈话在这里起了作用，宗教是现世的宗教上帝是现世的上帝人生是现世的人生，能使自己相信的只有身处这个世界的真实的感受，这是不需假设的。所以伯格曼才说“一切都显得异常清晰起来，他终于面临第一个新生的机会”。

阿尔戈特向托马斯阐述自己的思考时，伯格曼将两人放进同一画面，然后镜头从阿尔戈特摇到托马斯再摇到阿尔戈特再摇回托马斯，让两人共享阿尔戈特表述的那个灵魂充满怀疑的痛苦。而接下去玛塔跪地祈祷“只要我们感觉安全，敢展现彼此的弱点，只要我们有某种信仰，只要我们相信”，说最后一句话时镜头切到了休息室里的托马斯，相似的景别和动作，相同的心声，信仰就在真实的生活里。


5，伯格曼在这个宗教色彩浓重的电影里却是让宗教退居了次位，人的内心情感和现世生活才是诉说的核心。

对于基督教，我是不怎么瞧得上的，它与我奉守的文化差异太大，伯格曼是从那个环境里浸染而出的，但他却在一步步洗脱，从他的电影来说，到了《芬妮与亚历山大》就洗的差不多了，在态度上已经很接近于儒家文化，肯定此世的生命，无论欢愉或悲苦。
      </影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>文盲殿大学士</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-05-07 17:17:50</时间>
<影评>

祈祷时的基督徒肯定希望天主能俯听祷告并有所回应。毕竟耶稣曾亲口承诺：“你们求，必要给你们；你们找，必要找着；你们敲，必要给你们开，因为凡是求的，就必得到……”（玛窦福音7:7-8）然而有的时候，任凭我们苦苦哀求，内心的愿望也未必能实现，天主有时甚至会毫无反应。
毫无回应的祈祷是基督徒生活中必然要面临的问题，宗徒雅各伯对此的反思是：“你们得不到，是因为你们不求；你们求而不得，是因为你们求的不当，想要浪费在你们的淫乐中。”（雅各伯书4:2-3）这里的“淫”字当作广义的理解，就好像在“淫雨”和“侵淫”中一样：不要把过分的欲望包装成祈祷，妄图博得天主垂怜。
因此，受过一定教育的基督徒都知道，如果自己罹患晚期癌症，与其向天主祈祷康复，不如请求他在治疗和死亡的过程中给予自己平静面对一切的勇气，帮助自己参透病痛与死亡的意义。那些将自己的康复归因于祈祷的人将会面临一些无法回答的问题：那些祈祷康复而死去的人，难道他们不值得天主同情吗？如果康复之后恶疾复发，难道能说天主在开玩笑吗？
可问题在于，求而不得的情况并不局限于患病之人，更不是只有身处绝境者才会面临的困境。有时，我们的祈求并无任何过分之处，但依然得不到任何回应。俗话“叫天天不应，叫地地不灵”讲的就是这种情况。
天主不回应，抑或说用沉默来回应我们的祈求，没有什么能比这更能动摇信仰、摧毁信仰。《冬日之光》中的路德宗牧师托马斯所面临的，正是这种令人恐怖的沉默。天主的沉默（汉语字幕译为“上帝的沉默”）使得他对自己的信仰产生了疑惑，让他变成了一个软弱无力的可怜人。他既不能帮助精神崩溃的渔夫，也不能直面自己的（前）情人玛尔塔。据他自己交代，沉默第一次打击到他是西班牙内战时，那时他在远航的船上为瑞典渔夫服务。尽管电影里没有明说，但很有可能是在无神论共和派和天主教保守派的相互残杀中，他第一次领略到了天主的沉默。大批教堂被毁，神父被杀，天主为什么没有反应？天主教徒借天主之名滥杀无辜，天主怎么能无动于衷？对于长期和平而富裕的瑞典，想要在国内找到这种天主默然的情况并不容易：诱发渔夫精神问题的，也是当时远东某国的核扩散危机。
但无论发现天主沉默的场景是远方的杀伐，还是个人内心的挣扎，最终引发的都是信仰的疑惑，动摇，甚至毁灭。当托马斯与渔夫交谈结束，他从牧师办公室里冲了出来，在玛尔塔的怀里大喊：“我自由了！”如果天主并不存在，那祈祷没有回应就很正常了：对着空气说话，回应你的只有沉默。对于基督徒而言，认识到这一点的过程十分痛苦（渔夫没有经受住，自杀了），但承认自己的信仰全是虚空实际上是一种自我解放的过程——至少在一些无神论者看来是这样的。
但伯格曼显然不是这样简单的无神论者。伯格曼的父亲埃里克是瑞典著名的神职人员，曾任瑞典宫廷的专职牧师。拍摄《冬日之光》前，父子二人走访了乌普兰乡间的许多教堂。伯格曼深知，承认天主不存在不能化解人的精神危机，高喊过自由之后，托马斯依然无力面对渔夫的遗体和遗孀，依然无法接受恋人的情感。实际上，他用最恶毒的语言回绝了她。
承认自己信仰崩溃的托马斯依然需要去另一个教堂，而这个教堂里除了他、玛尔塔、管风琴师、残疾的帮手之外，并没有人来参加礼拜。（上午那场礼拜参加者也是寥寥无几，这多少表明信仰在这个基督教国家正在迅速消失。）在准备礼拜时，残疾的帮手与牧师分享了他最近看《玛窦福音》的心得，耶稣被捕之前祈祷，发现他的门徒全都在熟睡，他被捕后，他们一哄而散，而他最心爱的门徒居然还不肯认他。当他受难被钉上十字架后，他也会无助地大喊：“我的天主，我的天主！你为什么舍弃了我?”然而天主用沉默回应了他。托马斯似乎受到了启发，毅然决定在没有人参加的情况下依然要进行礼拜，因为他意识到，哪怕是耶稣基督，贵为天主之子的救世主，也会面临天主的沉默。教堂里没人确实会让人对信仰产生怀疑，但是学会与怀疑共存，正是耶稣为我们做的榜样。
学会接受沉默，将其视为信仰的一部分，是每一个有信仰的人必修课。如果我们知道天主必然会沉默，或是必然会回应，那这种确信无疑的事情就不再是信仰，而是科学，或是其他别的东西。


</影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Mr. Infamous</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-01-31 14:33:21</时间>
<影评>
        上世纪60年代初期，伯格曼祭出了影史留名的“信仰三部曲”。延续《犹在镜中》对上帝是否存在的探讨，《冬日之光》用教职人员这个更为密切的角度，在集约的时空中完成了关于信仰与怀疑的思辨，如今回望当年测探的深度，仍觉轰然作响。


上帝失声


“信仰三部曲”是伯格曼电影生涯中的又一座高峰，独立成章时能在宗教思辨与人性哲思上独当一面，串联成片后又在同一主题下汇聚出强劲的穿透力。虽然承上启下的《冬日之光》在评奖上未能承继《犹在镜中》的好运，但并不能否认这部作品的艺术性与思想性。


这部电影的瑞士原名“Nattvardsgästerna”主要有两重意思，一是英文名片“冬日之光”，二是指在圣餐典礼间的心境，或者直译为“受圣餐的人”、“教友”或“信使”，也不无不可。


既然要探讨上帝存在与否，以中世纪戏剧为雏形的《冬日之光》索性把故事背景架设在瑞典小镇的教堂里，由御用男演员甘纳尔·布耶恩施特兰德担纲主角牧师托马斯。托马斯身上有着强烈的矛盾性，作为神职人员，他向信众布道，主持圣餐礼，还要为人解惑，但另一方面，当妻子去世后，最初因为家人才当上牧师的他逐渐丧失了对主的信仰，深陷重重怀疑，备受折磨。甚至，当深受中国研究原子弹困扰的约拿在妻子建议下咨询托马斯，对方反而向他大吐自己怀疑的苦水，最终约拿走向自杀之路，这一段极尽无奈的嘲讽。


当局者迷，旁观者清。在托马斯迷失的同时，他身边最紧密的三个人都看得清透，对于信仰的思量，也有了不同的参照体系。


依恋他的玛塔并无强烈的宗教信仰，前往教堂只为托马斯。但这份感情是不对等的，哪怕玛塔愿意做他“顺从的奴仆”，以此作为“生命的意义”，托马斯对此只感到强烈的厌恶。他丧失了爱人的能力，枯萎死寂的心境让人惊恐。最终玛塔说出了真相，托马斯没有办法活得下去，因为什么事都没法救他，他只会把自己恨死。后来教堂的琴师在玛塔面前说，恰是“爱”毁掉了托马斯，这种论调嘲讽的正是“上帝是爱，爱是上帝”，顺理成章地接续了《犹在镜中》的辩题，尽管持了相悖的方向。


而托马斯的助手艾格特最后所谈及的疑惑充实、固话甚至升华了全片的思考。艾格特新近读《圣经》，觉得每天与耶稣在一起生活的人都不理解他，还在最后弃他而去。耶稣死前，天问没有得到上帝回应，最终，耶稣在怀疑中死去。这一说法也呼应了托马斯长久思忖的困境，两个角色的重叠，带出沉痛感与无力感。而跳脱出宗教主题，这种世俗命理还是能够唤起现代人的共鸣。


在已拍摄的众多电影中，《冬日之光》是伯格曼的最爱。他曾表示，即便经过四分之一个世纪再回头看《冬日之光》，仍然令人满意。那种“完整，没有变质”的论断，指向的便是这种超越时空的对话可能性。


电影拍摄之前，伯格曼在斯德哥尔摩剧院，努力研究美籍俄罗斯作曲家伊戈尔·斯特拉文斯基的《圣诗交响曲》，他觉得这部作品相当了不起，而《冬日之光》也受其启发。早春时期伯格曼开始筹备《冬日之光》，他常在乌帕岭那一带去探寻各家教堂，在那坐上几个小时，思索如何为电影收尾。那时伯格曼的母亲因为心脏病发作而住院，父亲的身体状况也每况愈下，但即便需要借助于拐杖与矫形鞋，他还是会竭尽所能在皇家礼拜堂内履行职责。某天伯格曼带着父亲前往教堂，结果牧师因病迟到，并说只能做一个短礼拜，不领圣餐，伯格曼的父亲愤而争辩，继而协助主持。当唱完圣诗，他转向所有人平静念到：“神圣的主啊！天地之间充满你的荣耀。荣耀归于你，噢！至高无上的主！”恰是这一幕，给了《冬日之光》绝好的结局。


《冬日之光》的剧本从7月初写到了7月28日，效率非常高，毕竟，这部电影虽然看似很简单，但是包圆在促狭空间中的故事相当复杂。


在最初，伯格曼想过场景会是一座废弃教堂，大门常闭，内里放置一架破旧的风琴，长椅间有老鼠四处流窜，而主角则被自己锁在此间，面对种种幻觉。这种于死寂中对峙的设置，在伯格曼看来，也许更像是剧场的模式，而非电影的做派。但从《犹在镜中》那种信仰的质问转到《冬日之光》这种世俗的诘问，伯格曼觉得还是要选用不一样的场景和光线。


他急于表明这两部电影有着极大差异，并在《伯格曼论电影》中评论说，“充满着虚矫的《犹在镜中》，具有浪漫而且卖弄风骚的调性。没有人敢说《冬日之光》也有同样的缺点。两部电影之间唯一的关联，就是前者是后者的起点。那个时候我已强烈地想摒弃《犹在镜中》，只是尚未对外宣布而已。”兴许，这也是为何伯格曼并不赞同把他这两部作品连同《沉默》一起并称为三部曲。


然而，伯格曼当时还罕见地为《犹在镜中》摇旗呐喊，说是这部电影无论是技术还是戏剧角度去看的话，都无可指责。对比来看，伯格曼自身趣味与思辨角度的更变，其实非常迅疾。不过，当时《冬日之光》被外界排斥的程度反而很高。对伯格曼来说，正巧制片组的负责人患病，他获得了随心调配资源的权力，于是愿意破釜沉舟地拍摄《冬日之光》。这是一名电影人的坚持，哪怕他长久以来都在努力讨观众的欢心，但当《冬日之光》需要冒险的时候，仍会决定放手一搏。


这种情况下，老搭档布耶恩施特兰德也经受了不少煎熬。托马斯缺乏同情心，布耶恩施特兰德在诠释的过程中感到了前所未有的痛苦，甚至会出现记不清台词的状况，对于身体抱恙的他来说，确实不易。为迁就他的身体状况，伯格曼选在在白天拍摄不长的时间。而镜头架设在阴霾与雾气之下，反倒造就出迷蒙但特殊的氛围，这样萎靡的气质，恰好契合托马斯本人，甚至现实的绝境。


诚如伯格曼当时的妻子凯比·拉雷特所说，“这是一部杰作。但这是一部沉郁的杰作。”


（连载于《看电影》）


主要参考来源：

《魔灯：伯格曼自传》

《伯格曼论电影》

《英格玛·伯格曼》

Google、Wiki

IMDb、豆瓣、时光等电影网站
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>叉叉小箭猪</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-07-11 06:17:57</时间>
<影评>
              伯格曼认为这是他最好的作品之一，我却不这么认为。他自己评价《冬日之光》：“将牧师所缺乏的信仰与他之前情妇的竞争作对比，将她的怨恨带点宗教色彩，去帮助他透过凡人的爱情去了解精神心灵上的辩解。”


      可问题在于，这种剖析建立在他对宗教的认识和理解上。他首先是个信徒(虔不虔诚另当别论)，其次才是一个挣扎着的怀疑者。在我看来他在《冬》里对信仰的怀疑并非普适的，至少对我这样的人产生不了共鸣感。打个比方，怀疑中国核战危险和自杀，这样对我来说就是一个黑色幽默，而一本正经的态度对我来说就有点莫名其妙。


      无疑伯格曼对基督教的见解是非常深刻，不然不会丢出对上帝存在的质疑。但这种质疑是基于他年少时与身为牧师的父亲的争执上，所以对教徒和对信教模凌两可的人来说具有很强的冲击力。但对我就不行，因为于我这个对耶稣阿拉还是佛祖都不相信的人而言，伯格曼在《冬》里举的几个信仰丢失的例子都不普适，而且缺乏逻辑内核。


      姑且不论我是有神论者还是无神论者，至少我对宗教有一种深深的不信任，并且从艺术观点对待宗教是理性和批判的。这可能是我理解伯格曼信仰三部曲时，不可能逾越的一条鸿沟。


      好在他仍然是世上最伟大的导演，抛开这些内容不说，他的光影可谓是用得绝妙，几次侧光勾勒出人纠结不定的内心，却又仿佛有神在一旁注视。有人说看了像是在听巴赫的哥德堡变奏曲，我想大概就是这个味道。
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>幸运儿与脱身术</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-05-09 21:02:42</时间>
<影评>
        《犹在镜中》通过严谨的音乐结构所达到的人物关系的对立和变奏，从而达到对上帝沉默的一种解说。从某种角度来讲，这部电影是三部曲的基础，如果上帝根本不存在，那么信仰问题（《冬之光》主要探讨）就根本不会提出。《冬之光》这部电影的风格相比另外两部，更加趋向于一种文学性，电影主体是通过大量的对白所构建，因此主题的把握深深地隐藏在角色大量、冗长而晦涩的独白或对话之中。


电影截取了一个牧师在早晚两次布道这段时间内发生的几件事情。这部电影不像《犹在镜中》那样所有人物都是至关重要的，因为主题是通过人物关系的转变而被推动，《冬之光》中的牧师成为了绝对的主角，他总是试图向别人表达一种上帝沉默的思想，包括求助于他的渔夫，他的情人和一个教堂的管理人员。他不仅怀疑自己信仰的力量，而且将这种思想作为自己自私虚伪的借口。下面我要引用电影中一段对白：


“现在我读到耶稣受难那部分了，那部分使我停了下来，所以我想和您讨论一下，艾里克森牧师，我觉得，对于耶稣的受难，他的痛苦，您说过于强调是不是全错了？这个对于肉体痛苦的强调，其实有些专横，或者并没有那么坏。以我的愚见，我受到的肉体痛苦也有耶稣这么多，而他的痛苦非常短，我想那大约持续了四个小时。我觉得他在另一方面受到的苦要深地多。也许是我想错了，但想一下蒙难地，牧师，耶稣的门徒都睡着了，他们不明白最后的晚餐的意义。当执法者出现时，他们都跑了，还有人否定自己是耶稣的门徒，而耶稣却被人出卖了。耶稣已经认识他的门徒三年了，他们一天到晚住在一起，却不知道耶稣说的做的什么意思，门徒们抛弃了他，全部都这样。他被抛下一个人了，意识到没有人明白他，当他需要人依靠时却被抛弃了。那一定是无比的痛苦，但最糟糕的还没来。当耶稣被钉在十字架上时，吊在那里受苦时，他叫到：“神，神啊，你为什么抛弃我？”他有多大声叫多大声。他以为他神圣的父亲抛弃了他，他觉得自己鼓吹的都是谎言，在他临死前他都怀疑。这不是他最大的痛苦么？上帝的沉默！”


假使我们相信上帝的存在，然而在任何事件发生过程中（就好像耶稣的受难），他都是沉默的，他不为信仰他的人指明道路，总是在事情发生之后通过神迹来补偿，那么信仰就是一种痛苦的事情，因为在信仰的过程中，并不知道信仰是否有效。在电影中的牧师，已经丧失了信仰的能力，他却试图通过祈祷（祈祷应该建立在信仰之上），重新获得信仰的能力，或者可以说，试图通过祈祷可以从上帝那里寻求祈祷的理由。
      </影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Αγγελική</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-10-31 05:40:20</时间>
<影评>

《冬日之光》着眼于在十字架上被遗弃的基督所经历的神的沉默，将这种沉默带来的痛苦平移到路德宗牧师Tomas、渔夫Jonas和无神论者Marta身上。影片的开头是教堂里进行的路德宗弥撒，人们的神情恭谨而空洞，为自己身上难以摆脱的苦痛表现出不安，酵饼印有基督受难的形象，酒杯格外硕大，人们跪在牧师Tomas周围听他传道。镜头几次指向耶稣基督的雕塑和他被钉住的手，塑造出了沉重的宗教氛围，预示着接下来要发生一些与苦难相关的事情。







Marta和Tomas曾经是恋人关系，她在影片中羞涩而勇敢，始终主动接近Tomas并希望他能娶她。她写信给他表述自己的疑虑，在爱情的顾虑之外她也受着信仰危机的折磨。她在信中提到她去年烂掉的手和自己的祈祷（因为Tomas不愿为了她祈祷），祈祷的内容显得十分焦虑和绝望：她没有力量，没有动机，在生活的重负下茫然无比。她希望苦难是有目的的，希望自己悄无声息的存在不再是无足轻重的。这也是暗示我们她为什么作为一个无神论者，会将和牧师Tomas的爱情看得无比重要的原因。





Jonas因为远在中国的核武器的事情显得非常不安，有篇文章分析他的处境，“His finances were adequate. He was having a new boat built. He had 3 young children, and one on the way. He was married to a lovely and caring young woman.” 他的一切看起来都并不糟糕，为什么要为了和自己毫无关系的外国的事情去自杀呢？他和牧师Tomas的沟通完全是无效的，他一直在听Tomas谈起自己的无助无能以及罪恶，还有Tomas自从妻子死后就丧失的生存的动力的苦楚，他最终默默离开了教堂在河边自杀，失职的牧师一味关注自身信仰危机的苦难，尚未有能力将光明传递给需要它的人。Tomas甚至在Jonas离开前最后和他说起如果神不存在那么一切会轻松得多这样的话。Jonas死后，Tomas生硬、绝情地告诉Marta自己从来不爱她，厌倦了她滔滔不绝的讲话和胆怯的示爱，只是出于对女性的尊重礼貌才一直没有告诉她真相，并将Marta关爱自己的行为称为对亡妻的ugly parody，Marta当然也一脸愕然地说自己从不认识他的亡妻，又怎么谈得上模仿，作为牧师，Tomas没有仁爱也没有礼节。Marta停止哭泣后两人居然还是一同前往Jonas的家里告诉他的妻子噩耗。Jonas的妻子拒绝和牧师一起祈祷或者读经，又镇定又空旷地说出“我是自己一个人了”这句话，也同时拒绝了和牧师更多的交流。也许她是哀怨牧师没能通过谈话挽救丈夫的生命的，但她表现出来的态度只有麻木。第一次失败的交流至关重要，Jonas最终的自杀否认了Tomas作为神职人员应该解救灵魂的职业素养，暴露了Tomas自身信仰的孱弱，因此Tomas选择了更激烈的宣泄和崩溃，将自己留在和亡妻美好的过去里永远地拒绝了Marta。




最后Tomas和Marta又再次出现在教堂，Marta的脸在阴影里好像一个鬼魂般的silhouette，eucharist minister和Tomas说起基督也曾经忍受神的沉默，说出“why have you forsaken me”这样的话，福音将这种质疑信仰的话记载下来也必然有它的目的，基督怀疑自己毕生的传道可能建立在谎言上，而他需要的所有门徒也都离他而去，没有比这更大的孤独和幻灭了，这就是激励着所有基督徒在绝境中依然相信神的作为的绝佳的例子。然而理论上的神学概念终究只是理论上的，人们各自沉沦的人生并不能因此得到救赎和光耀，管风琴师劝Marta离开这座小城和Tomas，Marta也许会前往新的城市开启新的人生，也许会坚持神的沉默是因为神不存在，又也许会受到影片最后弥撒上的“holy holy holy Lord God of hosts Heaven and Earth are full of your glory”的影响开始重新思考自己和神的关系。至少她会认识到不能依靠任何人来帮助自己和世界的关系，她偏执地露出烂掉的手的疮疤给Tomas看，后者却只觉得恶心的冲击……Marta一开始在信上说他们不爱彼此，却又声称自己爱Tomas想成为他的妻子，也许她只是想在漫无目的的生活中找到一处精神依靠，潜意识想寻求宗教的解释所以选择逼迫自己爱着牧师，毕竟真正完全不相信神的人也很难在手烂掉的时候声泪俱下地指责神。在伯格曼的电影里我们看见自身的危机和孱弱，路德宗的神职人员可以选择结婚，也并没有像天主教的神父那样被赋予基督的人间化身的神圣感，电影中的主角Tomas和其他罪人一样信仰微弱又无助，缺乏信德的同时也无法做到真正关爱去教堂的人们，或者爱着自己的Marta，影片一贯压抑的叙事以弥撒为开头，又以弥撒为收尾，只讲述了一天之内的故事，却让片中人物种种悬而未决的未来抉择成为了观众心中割舍不下的牵念。





</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>加利福尼亚女巫</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2023-11-02 17:45:52</时间>
<影评>

就像你从没看过《冬日之光》。

如果你看《冬日之光》使用的是网上流传的一版中文字幕，那么你走运了。用这版重译的中字，你会看到一出新的电影。就我个人体验来说，原中字看完是没有“可能”领会到这个电影的美的，所有镜头的处理中蕴含的情感均被错译阻隔了。（当然即便是一条完全准确的字幕也无法让你的鉴赏力突然间迅速提升，只是一个必要的辅助罢了。）
原先的中字翻译得流畅，但它实在和英文字幕的内容相差太太太远了。不剧透地说，原字幕里翻译的“虚假的神”，这个表述就是英文字幕里完全没有的。英文翻译的字幕显而易见地是更能串起来各部分情节的，措辞的分寸和之中堆积起来的层次我认为都带来了很多信息，和感受。
这是一出内敛的电影。它缺乏“要反抗什么”的激情，非常地压抑、沉寂。它的叙述之精微，可以让人透不过气来。重译的中字如果能够让大家感受到这点，那么目的就达到了。

以及我很烦豆瓣短评区人云亦云的陈词滥调！宗教探讨只是电影的表层，或者说只是创作的素材，或说主题之一。我实在不觉得这个电影对一个不了解宗教的人会有什么门槛，会需要什么样的人去给做他功课，补充背景知识。原中字的错译可能给你一种感觉这是个以宗教探讨为核心的电影，但就像伯格曼在自己论电影的书里说的，这出电影的核心是牧师和妻子两人的爱。当牧师的妻子意外被死神夺去，爱也就不复寻了。
我的重译是对照英文字幕在原中字的基础上做的，还原了以前中字遗漏的内容，有极少数意译。另对八成表述做了润色，保留了少数原来就翻译得不错的地方。一些经文参考了网上的译本。不能说已经完美，英文句子里的强调或偏向翻译到中文会有流失，尽管翻出来的内容是一致的。欢迎大家继续改进。有能力也推荐直接看英文字幕。
重译字幕在subhd就可以找到了，标转载精修的那条。总之大家快去看这个电影吧！ps：不了解怎么找也可私信😢



</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>R.D.Jr</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-07-04 02:03:16</时间>
<影评>

《Nattvardsgästerna》
有上帝的地方就有死亡
上帝无处存在，而揭示他冷酷沉默的证据却又无处不在，上帝目睹教民们饱受折磨，虔诚的祈祷唤起河边一声枪响；上帝存在于爱，当持续施加伤害于身边人的上帝代言人，牧师怀疑地念出圣餐典故，自身的信仰讽刺性地岌岌可危。教堂是上帝的私人空间，墙上画着的死神与挂着的骷髅竟可以随意进出毫不避讳，巨大的耶稣受难雕像下，圣子的目光从未怜悯地投注世人连他自己也在等待救赎。
走进小镇冬日，日落时分的最后一缕阳光怎么都穿不透寒冷彻骨的昏沉，俨然一副末日即将到来的惨状，苦难发生的第一时间，渔夫寻不见上帝，牧师自顾自宣泄，对神的怀疑已成真，随着信念垮塌，有人自杀逃避，有人恼羞成怒，人与人之间的爱意被自私取缔，剩下礼拜空无一人的死寂。
做不成上帝的信徒，便做教堂的奴隶，为求得生存意义和维持精神稳定，他愿意自欺欺人，浸淫于天主的无声中去。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
