<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>绣春刀</电影名>
<年份>2014</年份>
<评分>7.7</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2194066391.jpg</封面>
<导演>路阳</导演>
<演员>张震 / 刘诗诗 / 王千源 / 李东学 / 聂远 / 金士杰 / 叶青 / 周一围 / 朱丹 / 赵立新 / 叶项明</演员>
<简介>明崇祯皇帝登基，大太监魏忠贤（金世杰 饰）及其“阉党”被锦衣卫倾巢覆灭。锦衣卫中以卢剑星（王千源 饰）、沈炼（张震 饰）和靳一川（李东学 饰）三结拜兄弟最为勇猛正直。老大卢剑星为了升官百户，沈炼为替教坊司妓女周妙彤（刘诗诗 饰）赎身，三弟靳一川为摆脱浪人丁修（周一围 饰）的纠缠，三兄弟决定接受东厂都督赵靖忠（聂远 饰）追杀魏忠贤的秘密行动。行动中三人遭到魏忠贤义女魏廷（朱丹 饰）带队阻拦，一场腥风血雨后魏忠贤尸首被带回，卢剑星如愿以偿升官百户，本以为三人夙愿皆能实现，但没想到沈炼竟然隐瞒了一个天大的秘密，并且引起了大臣韩旷（赵立新 饰）的怀疑。此后三兄弟都面临着生命危险，沈炼终于说出真相但为时已晚，与一川相好的医馆女子（叶青 饰）和周妙彤都被牵连其中。面对危机，沈炼决意带着兄弟、爱人离开京城，朝廷腐朽混乱，小人物的命运将何去何从？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>自怜雀斑</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-08-08 04:35:46</时间>
<影评>

《绣春刀》的宣传定位是武侠热血，在我看来这个定位太不准确，整部片子所谓武侠的热血浪漫，豪情侠骨都差那么一把火，它不够洒脱不够赤诚，而它满满承载的都是情与现实，太过纠结的情和满满负重的小人物现实。
电影中张震饰演的沈炼作为核心人物，为了对周妙彤的情做出了关乎身家性命的选择。王千源饰演的大哥为了对兄弟的情，选择揽下一切承担责任。
一切尘埃落定，所有的因种在情上，所有的果也结在情上。

对我来说，电影中击中我的点有四处。

一是兄弟三人来到魏忠贤藏身的客栈，朱丹饰演的四小姐问道“来者何人”，镜头转到兄弟三人，昏暗的灯光下兄弟三人脱掉身上的黑色披风，飞鱼服上的绣片随着披风的滑落显现出来，三人从容而立，那一刻热血沸腾。锦衣卫这个题材在电影上早已不再陌生，而《绣春刀》的视角是独特的，它不专注于锦衣卫的威风凛凛，不专注于锦衣卫的豪情万丈，从故事开始到最后，兄弟三人身上承载的全是在风雨飘摇的朝廷大环境下，他们作为一名棋子的无力感。

很显然，这不是一个关于英雄的故事。

第二点，则是兄弟三人在严府殊死搏斗，命悬一线，当大门打开，三人顶风而立，疲惫的面容血迹斑斑，而挑起的嘴角却昭示着他们的嘲讽得意与坚毅。三人无谓的姿态不仅仅来自于他们的刀法武功，更多地来自于三人相互依靠相互信任的兄弟之情。这也是电影故事的主线。如果说一个电影最重要的是什么，在我看来就是一些合理的人物做合理的事情，然后讲述一个合理的故事。而《绣春刀》做到了这一点，漂亮地。国产片里这是难得的。

第三处让我心伤的，是张震饰演的沈炼在打点好一切，去找周妙彤，在她的房间里，演练着要对妙彤说的话，他紧张而又期待，他憧憬着为她赎身带她离开京城，当他满心欢喜之时，发现妙彤像躲避其他客人一样躲避他，却在另一个男人怀里柔情似水，沈炼为了妙彤将自己与兄弟置于危险之境，却发现自己为她做的一切却都是她想让别人给的。张震的眼神把那种受伤却又不愿流露的情感演绎的出神入化。张震是老天赏饭吃的那一类演员，他长着天生的电影脸，很多人在我微博刷屏说男神的时候不解，说看不出哪里帅，但实际上看张震的电影便知道，大荧幕里的张震，当镜头拉近，他的眉梢眼角，处处都是戏，再大的特写都经得起。在我心里，眼神最好的男演员，除了梁朝伟就是他，而他和梁朝伟的眼神也有很大不同，梁朝伟眼神里更多是忧郁与多情，张震的眼神却更坚毅。而这里击中我的也不仅仅是张震，还有刘诗诗饰演的周妙彤与严公子拥抱之时流的那滴泪，这个镜头是透过薄薄的窗纸展现的，而周妙彤的饰演者刘诗诗也将那种哀伤无奈透过薄薄的窗户纸传达在观众眼前。在我看来刘诗诗的人设真的不算好，观众对沈炼的爱，对大哥的同情，对三弟的心疼，对张嫣的怜爱，一切一切对剧中人物的爱与同情都会埋怨在刘诗诗饰演的周妙彤身上，一切悲剧因她而起，而重要的是她竟然还不领情，看到许多评论说到妙彤这个角色是绿茶婊，而周妙彤又有什么错呢，她一个身世悲惨的弱女子又有什么错呢，她没有要求沈炼为她做什么，她没有心害任何一个人，她只是不爱而已。她不爱沈炼，但沈炼却深爱她，这难道是错吗？
从导演对聂远饰演的东厂提督可以看出来，导演是想走无坏人的路线，每一个人都有自己的处境，每一个人所做的决定都是为保全自己的身家性命，而导演差一点就做到了。唯一的一点纰漏就是对周妙彤这个主要人物的塑造太过单薄，导致故事最后，把仇恨都拉倒了这个无辜的女人身上，让人人都得感叹一句红颜祸水，这样故事就真的有点偏差了。而这样的情景也不能只怪导演，还有就是刘诗诗的演技了。剧中主要人物，除了人物性格不算复杂的李东学没有多大表演空间，从张震，王千源到金世杰，聂远，还有戏份不算多却出彩的周一围，这一群男人之间的对手戏火花四溅，分分秒秒一眉一梢都是戏，刘诗诗在这些戏精里确实有点略显逊色，最明显的一处便是沈炼为她挡刀，给她的几秒钟面部特写，倘若那几秒她的情绪可以更多地透过眼神表达，想必也不会有那么多为沈炼感到不值的人了。也看得出来删减了不少刘诗诗的戏，在拍摄期间也看到说刘诗诗只拍了十天就赶去拍吴奇隆的傻瓜电视剧了。想说显而易见的好电影人人都抢，像刘诗诗这种资源比较差的小花旦，能碰到这么一部好电影真的是难上加难，哪怕再少的戏，如果肯花功夫在这上面，和张震王千源金世杰这种戏骨戏精好好磨合，不论从演技方面，还是提高电影逼格方面，能得到的远远超过出演一部高票房的电影，可惜了她没有这样的野心。当然批评归批评，刘诗诗的进步也是显而易见的，第一次原声出镜的她从台词到演技都有给人惊喜，我说的差只是相对之下的差。相信这部电影之后，那些提起演技就说小花旦里刘诗诗垫底的人可以重新评估了。
最后最震撼我心的，便是沈炼带着周妙彤来到医馆，大雪纷飞下，三弟的尸体静静地躺着，沈炼最后呼喊着他后悔了，穿插大哥在集市被斩首示众血迹冲刷的画面。这里的剪辑真的精妙，全片主人公的悲剧到达高潮，因为他的一己私欲，他身边最重要的人都离他而去，他哭喊着后悔却于事无补。
倘若电影在这里结束，真的就再完美不过了。可惜就可惜在导演心太软，对沈炼这个角色太钟爱，导演不忍心让沈炼在无尽的痛苦悔恨中结束，于是给了他一个报仇完恨的结局。要么就是导演企图把主题升华到另一个高度，给了那句经典台词一个说出来的机会。
“如今国家内忧外患，风雨飘摇，都是因为有你这样的人。”
这句台词很好，也确实将电影升华到了国家大义的更高的层面，但前期兄弟三人对祖国大义的铺垫过少，导致最后它的出现显得过于单薄，结局略显拖拉。

但瑕不掩瑜，电影讲述的情很动人，宿命宿命，宿在于愿望，愿望是一回事，命又是另外一回事。剧中主角的每一次快乐与悲剧都来源于对另一个人的情，无情便无软肋，这部电影总归是完整精彩的。路阳导演非常年轻。作为普通观众也非常庆幸有这样的年轻导演给国产电影注入这样的新鲜而又健康的血液。
看到一个影评说，《绣春刀》唯一不幸的地方是演员没有一个在近期结婚的，而导演压根就不是个畅销书作家。这段话有些意味深长又有些好笑。
在这个有些畸形又有些浮躁的华语电影市场，当我们所钟爱的那些导演一点一点老去，希望有这样的新的年轻的导演在以认真做电影的态度继承他们，发展他们，给国产电影更多希望，也给我这种热爱电影，正在学习电影，企图未来献身电影的苦逼学生党一点信心。

</影评>
<有用数>5222</有用数>
<没用数>212</没用数>
</review>
<review>
<作者>点不听</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-08-11 22:18:37</时间>
<影评>
                事先说明，我不是腐女啊，我也讨厌所谓拉郎配，但是我得说一下看电影时我真的真的觉得导演在电影里有隐晦地表明“师兄其实是喜欢师弟”的。

        首先就是告诉他“卖屁股”，尼玛哪个正常男人，即使他是亦正亦邪的贼，谁会把“龙阳之好”，“你身体这么好”这种话挂嘴边，即使那时候男风盛行，但是他们是习武之人啊，不是附庸风雅的猥琐文人。师兄后面说”又想杀我“，然后我就觉得后面师兄可能会洗白。 

        然后师兄用刀指着师弟时说”我没碰那个姑娘“，师兄因为有龙阳之好所以才没碰姑娘啊，你说姑娘后面神经失常，可以理解为爹在自己面前惨死，晕死过去醒过来后爱人也惨死，这刺激的。 

         最后师兄和沈炼一起截杀公公，为师弟复仇，我终于相信了师兄之前说”师弟是我的挚爱亲朋“是实话，联想之前的情节，唯一的亲人师弟抛弃自己去做了公务员，还要跟自己划清界限，师兄寂寞又愤慨，所以不断缠着师弟。他答应杀师弟时也是有”这钱不挣白不挣“和”想教训师弟一顿“的想法。他去医馆找事的时候我还跟同学说”直接去杀了师弟不就完了吗，这么杀人又强暴人家女朋友不是成心刺激师弟的潜能吗，师弟一拼命就不好杀了“。后来我明白了，师兄这是嫉妒啊，成心找借口破坏。最后对战时，师兄就跟逗师弟玩似的，也不下杀手，还调侃”肺痨鬼你撑不了多久了“ ，最后师弟累得倒地上起不来了，师兄走过去，按剧情走向应该是给个痛快了，但是当时我居然觉得师兄走过去是要骑师弟身上剥光了调戏他，当时我还感叹自己脑洞太大，但是紧接着师兄的表现证明了不是我的脑洞啊，他真的调戏了！！师兄说”毕竟你是我唯一的亲人，一个人太寂寞“时那表情，虽然师兄刻意地想表现玩味的表情，但是他抬眼望天时寂寞的眼神出卖了他的内心啊，他说的是他心里的实话，虽然它是以一种别扭玩世不恭的口吻说出来的。 

         最后师兄和沈炼分别前师兄说”如果你杀不了赵靖忠，我就会杀了你“，网上流传的片花里有一段师兄对妙彤说”沈炼欠我师弟一条人命“。两句话可以看出，师兄是一定要找赵公公报仇的，因为师弟是他派人弄死的，但是师弟的死又是沈炼间接害死的。如果不是沈炼贪了点钱，现在师兄还过着”偶尔调戏师弟偶尔和师弟比划两下子“的快活日子。所以师兄认为如果沈炼能杀了赵公公就当他将功补过，如果杀不了，我就用你们两条命来抵债。师兄是铁了心一定要血债血偿的。

       你觉得是我脑补过度吗？我觉得不是，这是真实存在的剧情，根据剧情推理出来的最符合人之常情心理活动，如果不同意，来反驳我呀，别扔下一句”腐X真恶心“就完了，我还真不是腐女，但是我看同志明星一看一个准，所谓的”基雷达“还是挺灵的。咱们摆事实讲道理，注意管理好自己的卷街词汇，等看球时再用，用在这太大材小用了吧。


——————————————————————————————

       看其他人提到一个细节，最后师兄把追来的后金人全砍成了一块块，次奥师兄你是有多大的仇，满肚子的痛苦和委屈得不到宣泄吧？师弟又不是金人弄死的，金人好无辜。
      </影评>
<有用数>3682</有用数>
<没用数>254</没用数>
</review>
<review>
<作者>囧之女神daisy</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-08-25 00:40:53</时间>
<影评>

　　我们是在星期四晚上看的9点半那场《绣春刀》，这个场次很不好，因为结束时都11点了，第二天还要上班，所以这一场的人很少。
　　但人再少，在一个地方还是有了明显的笑场：聂远演的东厂头目花钱请周一围饰演的浪人去暗杀他的小师弟，该浪人大喊一声：什么？你要我杀他？！你不知道他是我师弟么？这是杀我的至亲骨肉呀。然后顿了一顿说：要加钱。影院里其他人都笑了，但我实在不知道这个的笑点在哪里，莫名其妙。

　　除此之外，整个片子的绝大部分时间，大家都很严肃。我尤其严肃，以至于看完后verla问我是不是觉得不好看，怎么一直都板着脸，唉声叹气。其实这是因为我在整个观影时间里，都在苦苦思考之前豆瓣上有人提出的这个片子的最大bug：
　　“怎么会有人不喜欢张震？！怎么会有人看不上张震？！而且这个人还是刘诗诗！妈蛋！！”

　　多年来，老牌男神张震老师是我最想日的地球人之一。但张震老师是个很神奇的“间歇性男神”，他有作品的时候，满世界都在说他，他没作品时，又像蒸发了一样，谁都想不起他来。所以我也不是常年想日他，而是间歇性想日他。但不管怎么样，我十分想日他。
　　片子开场后不久，张震老师开始和刘诗诗老师对话，刘诗诗老师扮演一个气质据说很清高的名妓，我以为古时候清高的名妓说话都是很温婉含蓄的，但这位名妓居然一开口就是“上床来睡觉吧”。上一次有这种奇怪的违和感，还是看到《白衣校花与大长腿》里女主角说“大猩猩都知道对同类示威的时候要露出又红又大的屁股”，这特么是清纯校花的台词？！同理“上床来睡觉吧”这也不该是名妓的台词嘛。
　　这种风气很不好，你说你们这种制作精良的电影里名妓都说“上床来睡觉吧”，那以后芒果台的低成本古装雷剧里，名妓就敢直接问“客官日不日”啦。
　　然后张震老师说他不日，他只是想来看看她陪陪她，为了不让她闹心，他每次还要换成便装，可女的依然很高冷地对他冷嘲热讽•••我越看越觉得不对劲，心说：坏了，我最想日的男人该不会是演一个我最爱嘲笑的爱情劳模吧？
　　再后来，张震老师无意中窥到刘诗诗老师和另一个长得不好看的男人甜言蜜语，张老师心酸一阵后，爬窗跑了，之后还是一如既往对刘老师好。我长叹一声，这果然是个劳模没跑。

　　熟悉我专栏的同学都知道，我这辈子有一个贤良的爱好，就是嘲笑爱情劳模。所谓爱情劳模，就是那种不管人家对他有意没意，都哼哧哼哧地不停付出奉献，希望靠辛勤地挥洒血泪就能换回家一个老婆/老公的人。
　　多年来，对这种用农妇下田的劲头谈恋爱的二货，我一直坚持着最恶毒的嘲笑，有事没事就挖苦几句踩几脚。确定张震老师这回演定了爱情劳模时，我心里十分纠结，但又看了几个镜头后，不纠结了，毕竟他是张震老师，哪怕演二货都是帅，这样的男人就是演一个最纯粹的傻X，我也要坐地吸土日了他。
　　再后来，我发现这不仅是一个爱情劳模，还是一个隐忍的爱情劳模时，就更想日他了。

　　爱情劳模其实分很多种，有“爆发的劳模”“进击的劳模”“泪水涟涟的劳模”等，比如爆发的劳模就是有一天忍够了受够了后终于爆发了，摇着对方的肩膀狂喊“你为什么这么残忍！”的那种，进击的劳模就是越下田越来劲，昨天只是问你“我帮你把手机壳换了你要不要跟我出去吃饭”，今天就问你“我帮你把车修好了你什么时候嫁给我”的那种，“泪水涟涟的劳模”就是看到对方不爱他他就哭得昏天黑地要自杀要跳楼的那种。
　　这些劳模都是劳模中的低级段位，隐忍的劳模才不屑玩这些感情外露，急功近利的手段呢，他们是把低声下气，不问得失的劳模范儿发挥到令人发指的地步的一类人。

　　张震老师饰演的沈炼要在汪洋巨浪中救自己兼救别人，精神上承受着巨大的压力，但压力再大，情况再急，他也没对刘诗诗老师饰演的周妙彤黑过一次脸，说过一次35分贝以上的重话，全程和颜悦色，耐心解释。
　　妓院逃走一场戏里，情势危急，眼看就要被仇家追上没了命，周妙彤这个磨人的小妖精却在无耻地浪费时间，不停问另一个男人的下落，沈炼背对着她耐心回答几句，眼看就要到忍耐极限，我真的以为下一秒他就要拿出爆发的劳模的劲头，给她一耳光，爆喝一声“走不走！”，或是变身泪水涟涟路线，转身哭着说”算我求你了，我们走吧“之类的.
　　结果，结果！！人家转过身，继续和颜悦色，耐心解释，不强迫不恐吓，一定弄到小妖精满意为止。 最后反而是小妖精先暴走了，说了一大堆“我一点都不喜欢你也不可能喜欢你”之类的话，劳模还是无怨无悔地为她挡刀，背着她继续逃亡——在确认她不爱他的情况下。
　　这才是劳模中的战斗机：对一切不利信息置若罔闻，所有苦处都往肚里咽，不抱怨，不喊苦，表情都不变一下地继续下田吐血。越看他这样，我越心疼。
　　是的，连对劳模百毒不侵的我都心疼了！我的金钟罩也是有限度的！奈何共军有高达，破功只怪隐忍型劳模实在太逆天，他们大概是除嗷嗷待哺的小猫小狗外，最能激发女人保护欲的生物了。当然，这一切的大前提是：他必须是有一张男神脸的劳模，如果换成王宝强••••

　　总之看完这个片子后我更爱张震老师了，以后的YY场景会变成他一脸隐忍地对我说：“小囡囡，你好好听我说好不好？”也给那些急于想演一两个经典讨喜的角色来上位的小鲜肉们一个建议：多演劳模，别吸毒。你看柯震东老师也是靠演一个好劳模上位的，后来就失足了。吸毒对演艺事业有多大的重创，演隐忍型劳模对演艺事业就有多大提升。不骗你。

　　对刘诗诗老师继续无感。朱丹单看很漂亮，演男人就显得脸很大，很粗壮。女扮男装本来就增英气，所以必须找比平常姑娘更瘦更秀的角儿才能平衡，如果让周迅来就会好很多。演三弟那位，我看了很久才想起来他是李东学，哦天哪天哪，他的脸怎么扁了那么多？

</影评>
<有用数>1169</有用数>
<没用数>251</没用数>
</review>
<review>
<作者>mumudancing</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-11-04 12:43:42</时间>
<影评>
        严格意义上来说，这根本不是影评。


-----------------------------------------------------



今年看过的片子寥寥无几。周末看了《绣春刀》，有点惊喜。


如果单纯是一部靠卖张震“颧骨高杀人不用刀”的脸和“武打+侠义”的片子，那“绣春刀”三个字，基本和“龙门卸甲”“江山美人”那些也毫无区别。


实际上，“武侠”二字，都离我们很远了。


这部片，好看就好看在，人不是绝对善的，也不是绝对恶的。在关键时刻，总要做出一个模棱两可的选择。可不管做出了往左走，还是往右走的选择，路只有一条，永远也回不了头。


在“杀魏忠贤取功名”和“拿黄金取利”两条路上，张震一个迷离的眼神，就被老谋深算的魏忠贤（金世杰饰）看穿了——太嫩，太侠义的人，不管是为了什么目的，最终都会选择眼前看似长远看似道德看似最能解决问题的方法，而不考虑后患无穷。


张震没有杀魏忠贤，但他拿钱，也不是为了自己。他想给大哥买官，想让三弟脱离被诈骗的死循环，想给心爱的女人青楼赎身——一笔钱，仿佛能帮他圆了所有的梦。于是他一恍惚，就下错了赌注。


一小时四十分钟后，不管情节怎么发展，他的大哥还是被斩立决了，他的三弟，也死在了雪地里，他心爱的女人，也不愿意跟他走。——他不禁对天大悔——“我错了！”


可是，作为观众，我们都很难想明白，他哪里错了？


他不是自私自利啊，他是为了所有人啊，他怎么错了？


这个时候，我又把自己陷入了“假如我是张震，我会怎么选”的囚徒困境里。我想设计另一条路线，看看是否有两全的办法，能走到一个“善有善报、恶有恶还”的圆满结局。


答案始终是，不可能。




我们再换一个人试试。


昨天晚上我读《秋水堂论金瓶梅》，作者田晓菲评说书中潘金莲遇西门庆的第二回时，作出了一个大胆的假设，令人诚惶诚恐。


与《水浒传》的简单粗暴不同的是，《金瓶梅》对人性的揣摩是十分精准的，其描写之复杂，甚至能让读着这本书的你看到自己的影子。你会看到，你就是西门庆，你就是潘金莲，你就是那芸芸众生生而向死的俗人里的一个。


书中的每一个角色，都不是脱离了现实而被拔高的艺术假设，不是活在乌托邦里的贾宝玉，也不是绝对奸雄的曹操，或者绝对智慧的诸葛亮。书中的每一个人，都如影随形的活在我们身边，好像你转个头，背个身，就看到了他们。你看到了这开头，却看不到这结局。你越看到结局，就越会后怕而心悸。


《金瓶梅》写的不是性爱，而是人性与死亡。书读到底，你会向宿命低头，对身边的善，困惑；对身边的恶，慈悲。


那么，回过头来，田晓菲做了一个什么假设？


她假设武松接受了潘金莲的挑逗，陷入叔嫂不伦之恋，那结局是否有所不同？


在《水浒传》中，武松是简单粗暴的打虎英雄，是要保护武大的绝世好弟，是没有七情六欲的江湖义士，他的身上，只有绝对的黑与白，几乎没有灰。那么最后他解决问题的方式也很简单，杀了潘金莲。而《水浒传》中的西门庆和潘金莲，也被设置得很简单，他们相对于武松的“白”，就是绝对的“黑”。


但在《金瓶梅》中，有了复杂的人性，就完全不同了。


武松也是个男人，也喜欢美貌的潘金莲；潘金莲又是个美女，面对溢价的出轨机会，其实心中又有困惑又难以控制。


武松讲的话，做的姿态，都是欲拒还迎的。（现实往往如此。）又给纯洁的（其实心中根本就是个少女的）小潘，一点桃花就灿烂的圈套。那小潘就难了——我是上呢，还是不上呢？


但是武松先做了一个看似道义的决定，他在大雪中，出走了。明明对小潘有依恋，却让哥哥“看好帘子”。实际上，他是有私心的。他想等他回来，帘子是他入。哥哥不过是个看门人。


结果这一走，“帘子”果然没被看住。竹竿落在了丧妻恍惚走在路上的西门庆头上，就制造了一场邂逅。


小潘告别了暧昧的武松，直接迎来了新的一春。——武松走的时候，是大雪之冬；西门庆来的时候，是料峭初春。


不管当中一百回怎么发展，最后，结局就是这样的——


西门庆死了，王婆死了，潘金莲死了。


小潘落魄以后，在大雪中翘首等待如初恋的武松归来。没有想到，最后雪染鲜血，被他取下人头。


回想初遇之时，他俩在雪中烤炭取暖，也是白茫茫一片，只有红的热情。当时的“白”，喻的是“纯情”；当时的“红”，喻的是“温暖”。


但是过了一百回，“白”，就成了“绝情”；“红”就成了“死亡”。


田晓菲做出了一个假设。


假如武松在大雪中回头，选择了潘金莲……


即使他陷入了叔嫂不伦恋的道德困境中，也说不定有一个好的结局。因为，书中就假设了另一对武松与潘金莲，他们的镜像——韩道国一家。韩家叔嫂三人，虽不伦不类，却凑合的把日子过了下去。


在两场大雪之间，日子如此平淡无奇，如此庸常绝望，仿佛从未发生过……再也没有离离奇奇金瓶梅三人的故事，横亘在一本奇书的开头与结尾之间。


有时候竟然，不道德比道德有更好的结果。





回到《绣春刀》——


如果张震杀了魏忠贤。

如果他的三弟认准了做寇而不做警。

如果他的大哥从一开始就卖官鬻爵。


也许就没有这么多险象丛生的困境。


正如《无间道》中，刘德华不停的在说，“我只想做一个好人。”

可是宿命轮回，你无法摆脱道德的高，与利益的低，的抉择。有时候甚至更难辨别，道德是不是就是高的，利益是不是就是低的。

为了得到一个绝对的答案，要付出太多，太多。



把悲观的囚徒心境收起来，再放到我们所处的这个世界里。


你又会发现，每一天，你都在做一个又一个渺小而又宏大的决定。


正如多年前，我读博尔赫斯《通向花园的分岔小径》。我感到自己，站在方向的路口，而不知该往哪儿去。


也许你以为，你只是在一条小路上行走，不过进去看看里面是花园还是森林；但你一旦走下去，命运，就彻底关上了你能转身回头的那扇大门。


张震带着兄弟俩，为了更好的前途，循命冲进了严府。

他的同僚们，就立马关上了他们回头的大门。


决定关门的人做出不道义的决定，背后都有千丝万缕。如果你也了解恶人的抉择从何而来，更难以不慈悲。

可是，被关在大门里的人，却无论如何都得拼杀下去，直到相信自己，命运不会做绝。



而谁又知道，门外的那个人，是不是在更广袤更险象环生的丛林里，背对着更大一扇被关闭的门呢？




</影评>
<有用数>629</有用数>
<没用数>48</没用数>
</review>
<review>
<作者>petrouchka</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-08-17 13:52:28</时间>
<影评>
        这部电影上映以来，由一开始的刘诗诗粉黑乱战到口碑逆袭，再到由高评分引起的叛逆理客中崛起，一句“讲了个完整故事就算好电影了吗”打得满心热血和感动的影迷朋友们措手不及，纷纷倒退三步口吐鲜血，顿时感觉不会再爱——已经经历了很多颇有戏剧性的阶段。我在观影前后一直都在网上溜达，从微博，知乎，豆瓣电影条目后的预告片和花絮，本电影豆瓣小站的每日新闻等等信息来源处获取了许多细节，同时也看了一些影评人对这部电影的意见。在这里就把这些心得分享一下，希望对这部电影的实际情况和当前评价存有疑惑的影迷朋友们有点帮助。


1 关于评星

客观精确来讲，这部电影就其呈现在大银幕上的最终形态，应该值三星半。不考虑穷困剧组为了合理利用3000万预算而不得不在某些方面降低要求的正当性，也不考虑为了给 “满足投资方要求加上的BOSS战结尾” 让路，因而被剪掉的几场本身很精彩的戏（比如雁翅刀VS西洋剑），这片就是一个不怎么标准的7分电影。主要是因为，这部片的故事还是比较完整——虽然有些地方信息量太大展不开，造成了一种线头虽多但浅尝辄止的感觉，但基本逻辑还算清楚。

“讲完一个故事”——由于这个优点最突出，于是，觉得是正常电影但是完成度不高/故事俗套/剧情太平很没劲/主要角色之间感情刻画太少让人缺乏代入感的观众们打了三星，被小时代，后会无期和白毛女啊不白发魔女传折磨得很痛苦的观众们打了五星，逼格较高的影评人打了两星，心怀善意且对导演的个人风格感到惊喜的影评人一般打了三点五到四星。我不是影评人，只是个会在看电影之前稍微挑挑制片人导演编剧演员的普通观众而已，我给出的最终评分是四星半。（多出的一星是怎么加出来的，估计看完这篇影评大家就明白了。）


2 故事剧情

路阳在凤凰网的采访里曾经说过，绣春刀不是武侠片，虽然也有打斗，但实际上它更接近于剧情片。（看到这句话时我简直都能感觉到他充满喜悦的心情——在描述自己创造的世界里，那些经过细细考据和大胆创造的各种运转规律的时候，将打磨完毕的谜题端上桌，推到观众对面满心期待惊喜和回馈的时候——创作者怎么会不由衷的感到自豪和欢乐呢。）

剧情是这样的：明王朝末期，崇祯被东林党忽悠清算了阉党，朝中政治力量对比彻底失衡，各种无法脱身的小人物们，即将被投入庞大的绞肉机。我们的主角，三个锦衣卫基层工作人员，为了翻身，冒险接下刺杀被放逐的魏忠贤这一任务，结果一头撞入汇聚种种阴谋的屠宰场。各种势力，无论是一开始就想让他们当炮灰的东厂提督，还是曾在他们手下摊开底牌的阉党头子，还是指望他们闭眼前多乱咬几个阉党余孽的东林党人，还是和基层逐渐脱离而越发疑心和不耐烦的崇祯，无一不想让他们死。他们是棋子，是筹码，是消耗品，是注定要被损耗殆尽以达成高层愿望和诉求的炮灰。

但他们是最先出现在我们面前的。我们看着他们威风凛凛地当着走狗，为了家人和兄弟绽开笑颜，我们看着他们一步踏错迈入深渊，遍体鳞伤地试图杀出重围，最终还是陨落在黎明之前。

不断变化的内视角就是比第三人称全知视角容易让观众得到共鸣，这种和主角一起仰视残酷命运的戏码总是更能让人细思恐极。从天子到草民皆如蝼蚁，为了生存不停地挣扎着，但依然在泥沼里越陷越深。这种理念被导演掰开揉碎，成了一把细细的线头。这些线头的另一端，都被他埋在故事的诸多细节里——人物表现，剧情发展，最终都指向了那句未曾直接说出的话。

有人看见众生皆苦，有人看见风雨欲来。



3 讲故事的方法

除了完整地讲一个故事，讲故事的方法也是很重要的。这部电影要表达的是什么，导演自己当然最清楚。除了到处埋线头，靠增加信息量在商业电影的既有框架上多走半步之外，他还有另外的招式。

比如赵公公被捅之后那几个濒死的主观视角，马（他可能还想着逃走），地面（快要跌倒了），天空（这个非常复杂，我想到了很多意象，只能说导演用得真合适），在那几个镜头里，我产生了一种强烈的情感共鸣，并突然开始想，这个在我们看来耍尽手段卑劣无比的小人，是如何从少年，青年，一步步走到现在，他终结于此时的生命，在之前又见证了什么？

但这毕竟是濒死视角不是走马灯，随着这个角色的死亡我们也无从得知他生平的其他事件了。这是我第一次在电影院感受到的，单靠电影镜头而非视觉特效带来的心灵震撼，没有整体理念的支撑，就没有对角色的悲悯之心，导演也不会想到要这么拍。毕竟BOSS战，观众一般都在主角这边，就算要表现，也都是表现反派死前的猥琐和愤怒吧。

比如赵公公意欲叛逃出国时，前来迎接他的后金人和他之间的满语对话，出现在大银幕上非常带感。虽然剧组的确是困难户，拍不出什么大场面，但考据做得细致，展现出来非常有说服力，让人觉得，虽然今日来的是一队人马，但日后随着他们来的，一定会有数不清的大部队…..天凉了，凛冬将至啊…..

又比如武戏文拍，动作设计含着叙事和剧情的推进，例如张震刚出场的一场打戏，对方拔刀，他跟对方连交三手，在对方一直没机会拔出刀的情况下直接将其制服——一直以来在武侠电影中作为杂耍桥段的打斗戏在本片里几乎都被赋予了人物性格相关的特质，可以看出导演不但思路清晰，而且和动作指导有着很有效的沟通，执行力可见一斑。



4人物设定

    一个普通观众在看完电影以后未必一定会记得详细剧情，但多半会记住那些个性鲜明的角色。考据狂魔路阳导演怎么可能会放过这个机会呢。创造一些，初看酷炫细看经得起推敲再看信息量爆棚到令人脑洞大开的角色，可是导演“给你们一个完整精细的世界”至关重要的步骤啊。于是我们有了正直忠诚忍辱负重但关键时刻又非常讲义气的大哥；感情上一直在坐牢走不出对师父一家愧疚的二哥；见过世事变迁依然单纯，却不时有点黑化倾向的爽朗青年三弟；一身浪人装束却扛着苗刀，自称是流寇没准和戚家军有什么恩怨的师兄；对二哥怀揣复杂感情，但心却另有所属的风尘女子…准商业片里典型的纸片儿人物几乎没有，人物之间的关系也不落俗套，再结合黑化剧情里很多欲语还休的细节，简直处处都是可深挖的大坑，想写同人文的小伙伴们还等什么！（咦）



5演员表现

本片演员构成很有趣，偏向话剧的演员，电视剧演员，大银幕演员，甚至还有电视台的主持人，他们的表演风格各异，演技参差不齐，要把他们捏合到一起不是件容易的事。但导演对演员的认识很正确，知道他们表现出来的哪个侧面最适合角色，再加上非常合适的人物外观设定和性格设定，所以大家拍的时候差不多都能好好发挥。

王千源：东北下岗工人啊不东京影帝演古装动作片是我决定为这个片子进电影院的第二个重要理由。事实证明长着一张高级苦逼古代脸的演技派确实值得信任。相信他以后还可以出现在战国题材或者三国题材的电影里。

张震：不仅圆满地完成了自己的任务，还带了带刘诗诗。说句实话这两个人画风还是蛮搭配的。

李东学：有惊喜。天真呆萌和阴沉狠戾都很到位，双刀耍得也好看。便当之前手抚师兄长刀美如画。

周一围：上次见还是苍穹之昴里的理想主义状元哥，这次见就成了奇怪的大后期了……念台词的方式真邪气，一看就是仔细研究的结果。以后戏路一定会更广的。看好这个人。

金世杰老师：狂拽酷霸屌炸天。也许是接了个好本子的缘故，演得非常放松。不仅将本片游戏最高级玩家落魄时携带的余威和疯癫很有分寸地表现了出来，还能在提升全片逼格的同时和其他人的表演风格相融合。老话剧表演艺术家的功力果然不凡。

聂远：一张正气的脸演反派很容易遭人吐槽，但导演说，本片没有正反派之分，只有立场不同。所以即使演奸佞小人，也是有很多发挥余地的。可以说，聂远抓住了这些机会：对付“蝼蚁”时的狠劲，面对政敌时的虚伪，在义父面前的无措和不甘（手指无意识捏住披风的特写32赞），即将叛逃成功的志得意满和欣喜若狂——真是太棒啦。深谙反差萌和无形虐的导演这个时候一定在开心地窃笑了。

朱丹：登场表现大赞，文戏武戏拿捏得都很好，戏份不多但亮眼，这也是导演设置这个角色的初衷。（对的，初衷就是在合理的范围内耍中二）

赵立新老师：表演艺术家，早年国产五星历史剧引以为豪的良心演员。故意恶心卢剑星那场戏，真有张力。我有一种恍然间回到《大明王朝1566》的感觉。

叶项明：最大惊喜，严重表扬。拢共就一场戏，时间还不长，但气场爆棚，压得住阵，即使对面是赵老师，依然不露怯。帝王威严和带点小不屑的随性自如感表达得真好，不论是不耐烦地下达杀人命令，还是冷淡状地质问韩旷，都很有说服力。真是有品位的演技啊。

刘诗诗：没有我想象中的差。打个65分还是可以的。大的表演层次有，表现的方式也没犯错误，但她这个角色设定比较单调，作为叙事重要动力戏份又多，所以反而放大了她演技不够好的缺点。尤其是张震替她挡枪之后的那个特写，演得太保守，在激烈的戏剧冲突面前显得苍白无力，让观众有点失望。

乔磊：本片副导演，兼职演了个讨人厌的胖百户，有着很合格的商业电影范儿演技，假正经和谄媚一秒切换，翻脸赛过翻书，将真小人令人心寒的嘴脸表现得很赞。我觉得他演得最好的有两场，一是围攻严家时在院子外面的表现，二是被沈炼胁迫。

另外别再叫人家孔连顺啦，不是所有胖子都是万万没想到的女神。



6 总结

一部电影最后呈现出来是什么样子，会受到很多因素的影响，因而可能会和导演心中想要的效果稍有不同。但电影本质上是个什么路数，观众还是看得出来的。对故事详实的考据，大胆而正确的选角，对演员表演的准确控制，都来自于导演认真的态度和值得赞许的理念。当所有的一切都在执行中紧紧围绕这一理念的时候，电影的精神气质就能比较准确地传达出来，从而让观众体会到它与其他电影的不同。我国观众们并非不解风情，看戏看什么，大家心里大致也是明白的。

所以我希望这部电影能带来一些观众和导演之间的良性互动：你用尽心思拍好电影，我们用脚投票的也不会辜负你。


最后，冰天雪地裸身猛虎落地式跪求继续拍前传。

--------------------我是影评完结的分割线-------------------------------------

【本影评参考资料】：

1 知乎评价《绣春刀》：
http://www.zhihu.com/question/24739730

2 《每周影评》评价《绣春刀》：
http://www.bilibili.com/video/av1417993/

3 《绣春刀》豆瓣电影条目后的所有预告片和采访花絮

4 《绣春刀》豆瓣小站后的所有新闻条目

5 《绣春刀》首映发布会，星映话等各种采访宣传视频

6   腾讯娱乐对阿宅导演的采访：
http://ent.qq.com/a/20140817/027066.htm

7   影视工业网从比较专业的角度解析电影制作流程，思路，和制作班底：
http://107cine.com/stream/53756/

-------------------我是闲话开始的分割线---------------------------------------

1首先说说写这篇影评的初衷。（对我就是来打不解风情者的脸的）

我这人又懒又丧，不太愿意对什么客观事物投入感情和时间。因为客观事物的存在和发展，往往不会尽如我意。大家大概都经历过“喜欢一个文艺作品但是创作者在后期甩掉节操抛弃了你和你代表的受众群，欢乐奔向傻多速的怀抱‘’这种失落的心情吧。我经常遇到这种事的，所以就学乖了。即使是对当时那么多人推荐的绣春刀，我的预期都不是很高。

但事实证明，这个电影的制作团队，还是值得我信任的。

这信任不是因为他们的完成度客观上有多高，而是在十分局限的条件下表现出来的那种“老子就是有节操，有态度，极力挣扎着要给你们好看”的劲儿。拜这种劲儿所赐，这部电影客观地看，有特色的闪光点还是很多的。

可能我本身是个宅，混豆瓣这么长时间也补了不少课，所以对创作者在文艺作品中展露的个人风格有一定的识别能力。所以在后来我看到导演访谈时他开心地说虽然他是武侠片迷但也是受ACG影响长大的一代人，所以会有很多新的理念混进电影里的时候，我整个人都2333了。

如果说《大明劫》是更贴近于大陆早期五星历史剧的节操范本，那绣春刀就是有节操的同时还有更多奇思妙想的产物。至终没忘记讲故事+表达核心理念谓之有节操，人物设定事件发展突破一般商业电影”中心思想归纳法“谓之奇思妙想。我个人是很喜欢在电影里出现一些闲笔和合乎情理的意外因素的。毕竟大家不是小学生，未必真的愿意老看那些很死板的俗套戏码对吧。（很多人说师兄这个角色太扯，讲真，你们如果好好查查《明史》和《世宗实录》里倭寇相关的资料你们就不觉得扯了...“然其间倭人不过一二而本国民假著倭服成党作乱”什么的，很值得注意哦）所以在确定导演理念合我胃口的同时，我有充分的理由相信他。毕竟，能和我这种又要节操又天然黑的怪人理念相合的人，实在太稀有了。

2 为这片进电影院最重要的原因，其实就是为了看师兄弟的CP.......电影制作方真是闷骚......不对不对应该是有节操。我们可以让角色什么话都说但是不会为了讨观众开心少死几个人，果然是爱的战士。

3我去爬了一下路阳导演的微博，他果然是个宅........而且还喜欢《铳梦》，怪不得电影剧情这么黑这么中二。

来看看导演的中二设定：绣春刀中六大高手的兵器名:绣春刀:断石,绣春刀:雷切,绣春刀:双燕,无铭枪,苗刀:梅莺,西洋剑:阿尔奎萨

（叫雷切为什么不叫千鸟，卡卡西邪魅一笑；师兄弟的刀一个莺一个燕这也太内涵了吧，不但官配，连上下都分出来了；西洋剑...我只能说想出这个的RPG玩多了)

4 导演在访谈里说丁修的原型是《了不起的狐狸爸爸》里那个看守苹果酒窖，没事老找主角撩闲的老鼠.......导演你真是天然黑啊你看看你。

lofter上写英俊潇洒师兄VS明眸皓齿师弟的腐女朋友们，你们哭了吗，导演站在我这边，我赢了哦。与其写点傻白甜和幼驯染，还不如好好看看介绍明朝掌故风物的闲书，争取文里多有点料呢。（官方撑腰的感觉太好，简直头顶青天）

5 看票房统计《绣春刀》已经过7000万了，排片率也有所上升，我瞑目了......(咦）

----------------有信息可能还会更新的暂时完结分割线------------------------

导演微博：
http://weibo.com/luyangcorner?from=feed&loc=at&nick=%E8%B7%AF%E9%98%B3%E7%9A%84%E7%AA%9D%E7%82%B9#1408442134837

【紧急消息！！！！导演犯傻啦！！他说要写续集！！不是要写前传吗！续集人都死光了写个啥啦！我要看师兄弟年轻时期的流寇经历啦！还有锦衣卫三兄弟怎么义结金兰的啦！还有魏公公在位和东林党你死我活啦！辣么多高端黑素材！给你一个解释的机会啊亲！你要珍惜啊！不要作死啊！！！小伙伴们快上微博打醒他啊啊啊】

【导演说前传一定有了，那大家来脑洞一下前传剧情吧，想看什么可以在这里说也可以上微博诶特导演】

【呵呵，导演又在《大众电影》上调皮了。师兄弟的师父是女的？你敢拍到电影里去？梁痕录变裘夫人，人民群众不会买账的啦。不过要是真的拍到电影里了.....等着来信砍吧。】

【好吧我屈服了。就设定师兄弟为深受朝廷海禁之苦，故而“与倭为市”的“闽、浙沿海奸民”好了，然后被师父打败然后收为徒弟教授武艺...反正我脑洞的师父就是梁痕录那样的。哼，路阳你放闪光弹也动摇不了我的理念。】

【喜欢这部影片的小伙伴们其实可以看一下国内的《剑雨》，《大明劫》，还有徐浩峰老师的一些电影；日本的各种剑戟片（导演粉这个，表达方式和理念可能有参考。）看到苦逼的张震大家有没有想起黄昏清兵卫里的真田广之...帮了那么多忙，做了那么多好事，妹子就是不能和他在一起...还有死前主观视角，让我想到了《带子雄狼》里被砍飞脑袋的那个人的主观视角】

【这是我写的考据和脑洞，欢迎吐槽2333：
http://www.douban.com/note/399905313/
】
      </影评>
<有用数>446</有用数>
<没用数>26</没用数>
</review>
<review>
<作者>劈叉浣熊</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-09-01 16:22:42</时间>
<影评>
        “师兄，拿了钱快走吧，我真的是直男。”


=================


本文纯属个人分析，欢迎大家批评讨论。至于事实究竟是怎样，一切以导演的解释为准~~~


在《绣春刀》的所有人物里面，丁修和靳一川两个角色的背景和性格是最复杂的，几乎每一句台词里面都藏有很多信息可以读出来。虽然大部分人都说一川的角色就是傻萌而师兄就是放浪形骸，但事实上这两个人完全不是这样的。就从几场对手戏来分析一下吧。


第一场戏，追捕许显纯之后，丁修要靳一川给钱。这一场戏显示出这几个信息：第一，两个人是很有默契的，之间的渊源也肯定很深，所以不会丁修一吹哨一川就知道他在哪里。在拿一川的钱的时候，丁修有一句台词，“苍蝇再小也是肉啊”，说明他是个很爱钱的人，可以推测他受过穷。但是之后在韩府，他还能混进戏班吹笛子，说明他也曾受过一定的教育（但那支家传的笛子什么的，按他的特点应该是瞎掰），所以肯定不是生来就穷的。一川给了钱之后说“别再来找我”，很明显，丁修一直追着他跑，不断地跟他要钱；从沈炼不用一川开口就给一川钱来看，丁修每次要的钱都不多，一川，甚至是沈炼都也已经习以为常。但是第一场戏里，丁修突然跟一川要一百两，很有可能是有什么大用场，但这个大用场是什么，从片子里面实在没有透露更多的信息出来；但是通过片子里不断地提到“上下打点”这件事，我觉得丁修要钱也有可能和这有关，毕竟他不嫖也不赌（至少片子里一点也没体现出来），也不买房买车，所以暂且推测他也是要钱去打点什么。


在第一场戏里，一川听师兄要勒索一百两，又要自己去卖身赚钱气不打一处来（这简直是真直男啊……），于是和丁修打了起来。丁修说“又想杀我”，这个“又”字，可以猜得出来一川尝试过不止一次，但是之前我也说过，一川对丁修勒索钱习以为常，所以想杀丁修的原因，肯定不是因为丁修老追着他要钱。至于可能的原因是什么，我之后再分析。丁修最后说“我真是不明白师傅看上你哪一点了”，可以猜测丁修对于师傅收一川这个徒弟有很大的不满，但不满并非来自于师傅或者一川本身，而是在于收徒弟这个行为。


第二场戏，丁修在医馆门口找一川要钱，却被沈炼扔了一张一百两的银票。丁修说“没想到沈大人这么有钱呐”，满脸土豪我们做朋友吧的表情，却被高冷的狂霸公务员沈总呛了一句“你的底细我查过，武功再好，锦衣卫也有办法收拾你”。一来丁修爱钱的事实被坐实了，二来可以推断丁修一直是个遵纪守法的好公民，没有干过一星半点的坏事，否则警察叔叔抓他还不是分分钟的事？而丁修被呛之后一时气不过想要和沈总对打，但是被沈总制住了。虽然沈总也是个高手，但是丁修未必就敌不过他，两人打一架未必谁死谁伤，而照影片刻画的丁修混不吝的性格，看见官员巡街怕什么，照样打，来几个我杀几个（徒步杀骑兵这个能力真是bug到让人怀疑开了作弊），搞死搞残一两个锦衣卫不过是毛毛雨。所以被沈总劝住之后便知趣走掉，我推测丁修也并非想要和锦衣卫作对，按照暖香阁薛姑姑的说法，“得罪了锦衣卫，那可是要了命了”：也可以映正其实丁修是个好公民（或者努力想要做个好公民）这件事——根本不是表面上的坏坏哒。


第二场戏的结尾，沈炼对一川说你和丁修的事我不问你，银票的事你也别问我。表面上一川又乖又傻萌地答应了一声“哎”，但是其实一川根本就没打算问沈炼银票是哪里来的，因为他应该是知道沈炼与魏宗贤做了交易。在三兄弟当中，他是最早发现此事有诈的，他曾经说过“回京的路上就不对劲，一直有人跟着”；严府之后也是他第一个发现赵公公也在场。他早就知道这些事，但却没有跟大哥和二哥说，一方面因为大哥特别耿直，心里很难藏得住事，说话也不太注意，如果告诉了大哥，大哥肯定会沉不住气找沈炼对峙，没准这事还会传到上级领导的耳朵里，那就出大事了；而如果找二哥核实，便就是他不信任二哥了，这会伤害了沈总。你看，虽然一川看起来呆呆的（我四刷的时候旁边两个女观众一看到一川出场就说啊那个傻子又来了，傻乎乎的。于是我一直在黑暗中怒瞪着她们），其实他是很聪明的。


第三场戏，在韩旷韩首辅的府上，三个人去赴宴，一川发现丁修混在戏班子里。这里丁修把一个比较大包袱抖出来了，第一场戏里丁修说“别以为你穿上这身飞鱼服你就是个官了”，而在这一场戏里，丁修还说，“贼就是贼”，“一个流寇杀掉追杀他的锦衣卫，然后自己假扮成他的故事，就算过去再长的时间，官府也还是会感兴趣的”。卧槽！这句话简直信息量大到爆表！从这句话里至少可以透露出这几个信息：第一，一川原本是个流寇，还杀过锦衣卫；第二，一川并不是通过正常渠道成为锦衣卫的；第三，一川在镇抚司已经呆了有一段时间了，并且是如履薄冰地过来的。如果再深挖下去，那么也许可以知道这几个信息：首先，一川杀锦衣卫这件事，丁修没有参与（否则就不是“一个”流寇了）；其次，能够得到锦衣卫的追捕，说明一川犯的事不是小事，我们来看一下锦衣卫都指挥使司北镇抚司的职能范围是什么：主管各地藩王及官员秘密监视、肃反肃贪，独立侦讯、逮捕、判决、关押权力（诏狱）以及反间谍事项。牛逼吧？！能犯这种事引来锦衣卫追捕的人怎么可能是傻乎乎的？因此，靳一川无论从智商还是情商上来说，应该都比卢剑星和沈炼要高得多了。


然后，第三，也是我这篇文章的重点：靳一川极有可能根本就不是他的名字，老三根本就不叫靳一川。如丁修所说，“一个流寇杀掉了追捕他的锦衣卫然后假扮成他”，而一川自己也说“为了活命”，那么，在锦衣卫都指挥使司这样一个特务机关里，要使自己的假扮身份不被发现，只能冒用那个锦衣卫的所有信息，包括名字；有任何的疏漏，都有可能招致杀身之祸。因此，靳一川这个名字，极有可能是那个死掉的锦衣卫的名字，而并非三弟自己的名字。一个旁证就是丁修从未叫过师弟的名字，只叫他“师弟”、“你”或者“喂”。另外，丁修的台词里也提到“即使过去再长时间”，侧面说明三弟在北镇抚司呆的时间不短了，在这样一个步步惊心的地方能平安无事地呆这么长时间，必须是极高的智商、情商和心理承受能力才可能呆得住，简直是无间道的级别！有小伙伴说是不是因为这样一川才得了肺痨？我认为不太会，因为丁修在第一场戏就说“我真不知道师傅看上你哪一点了，你这个肺痨鬼”，所以我猜一川很早就得了肺病（有可能早至师傅收他为徒的时候就已经身体不好了），不过在北镇抚司因为极大的心理压力和生存压力加重了倒是有可能的。孩子咳嗽老不好，多半是废了……咳咳。


所以接下来我就不叫一川这个名字了，就叫师弟吧。


好了，知道了师弟的真相之后，是不是觉得他更牛逼了？接下来就是第四场戏，也就是师弟和丁修的最后一场戏了。题外话一句，我非常喜欢师弟奔去医馆那一场戏，尤其是他在街上一边跑一边看太阳的那个动作简直秒杀了我。他本来是不用去医馆的，因为他原本就没打算带妹子走，因此妹子是死是活其实和他关系不大，而且看太阳是为了知道时间，他也怕自己去医馆耽误时间，从而拖累大哥和二哥的出发时间；虽然像前面所说，他其实应该是一个无间道式的人物，但他的本性还是特别善良的。医馆的最后一场戏，还有一个小细节就是他用妹子的裙子盖住妹子的大白腿，这种温柔的小细节简直甜出血来了，难怪能抢到他哥的女人（咳咳穿越去甄嬛传了……）。这场戏大家关注的重点都在丁修究竟有没有强暴妹子上，其实这点不是太重要，因为很明显丁修根本就没动妹子，动了妹子的话妹子的衣服还会干干净净吗？起码得有些反抗挣扎的痕迹吧，妹子穿的可是淡粉色的裙子好嘛。丁修是能够随口编瞎话的人，之前骗赵公公说什么“家传的笛子”是为了要钱，这回说“这姑娘很润”显然也只是为了挑拨师弟对自己发怒，也让自己好下决心搞死师弟。但是对于师弟来说不是这样，对于师弟来说，说谎是一件很难的事，因此在北镇抚司隐藏自己的身份，其实也过得挺痛苦的；因此师弟很容易就信了师兄说的话。丁修说“反正都要杀你，正好今天还有人出钱”，这“反正都要杀你”很值得琢磨。“反正都要杀你”，意思就是说，丁修肯定是要杀师弟的，而且要杀师弟这个念头动了不是一天两天，而且师弟自己也知道这点；结合之前的剧情和分析，师弟也曾多次尝试要杀丁修，师兄弟如此相残，这背后的故事一定深了去了。当然我觉得不会是像狗血少女漫画那样的“我的愿望是想死在你手里（详见神作《东京巴比伦》和深坑《X》中的星昴恋）”这样的神经病理由，但究竟原因是什么，我稍后再猜。


之后两人就打起来啦，细心的观众肯定都发现了其实两个人也就是练剑的水平，远没到你死我活的程度；打了半天两个人身上一点伤都没有，连衣服都是完完整整的（喂，那边那个女同学你偷笑什么？请到走廊罚站好么？），如果真是争个你死我活，这种情况科学吗？和雨夜客栈及严府的戏一比较就知道了。这俩嘴上说着要杀要杀，其实根本就不想杀。尤其是镜头给了好几个细节，丁修不是用刀背就是用刀面和刀柄去打师弟的，其实是挺心疼师弟的，不愿意弄伤他；而师弟可能是因为身体不好，再加上原本的武功就没师兄这么厉害，所以两把小双燕也没给师兄造成任何威胁。但是丁修这时候心里是极为矛盾的，他虽然不想伤到师弟，却招招都照着师弟的胸和上腹打，这明显是想把师弟的肺都给打出来好嘛（说袭胸的，你，赶紧去面壁）。这个时候丁修的脑袋里有两个小人在吵架，一个说，杀杀杀！一个说，别杀别杀别杀！而最后丁修肯定是不想杀师弟的，否则就不会想杀又下不了手，还这么中二地说一句“杀了你，在这世界上我就只有一个人了”。从这里我我推测，两人的师傅肯定已经死了，并且是死在其中一人或者两人的面前的；再联想到两人都想杀对方，那么在师傅的死上，两人可能有什么误会。我认为更大的可能是师弟认为丁修杀了师傅（当然，这一定是个误会），而丁修要杀师弟的原因，我暂时还想不到，可能脑洞还得再开一下。（别跟我说相爱相杀好嘛！！咱们这么正经，能不要腐嘛？！）总之两个人肯定是有过一段相依为命的过往，所以才会出现这种看起来打打杀杀，实际上却互相在意的情况。如果这种情况真实存在，那么，丁修就不可能是一个放浪形骸的角色了，而完全是一个忍辱负重的人啊！！


之前我也分析过，师弟在北镇抚司是过着如履薄冰的生活的；这也能够解释为什么他会和卢剑星、沈炼结拜为兄弟。师弟是个聪明人，知道在下雨的时候得找个树在树下躲着；自己是个小旗，找树自然不能找太大的，百户千户神马的太远了，而且他们也未必瞧得起自己；总旗是个不错的选择。可以判断，在人选上，师弟也应该是挑过的。卢剑星耿直而上进，沈炼狂拽酷霸，都和他自己是相反的。相反的人才可以和自己不足的地方来互补，因此师弟选择和他们两个来结拜，如此这般平安无事地过了这么多年。而他超级高的情商也让两个哥哥对自己万般疼爱，百户大人对他也没有什么不满；按照正常的状态，师弟虽然是小旗，但是跟着的两个总旗也算得是那个胖百户的眼中钉了，理应被连带着讨厌的，但胖百户虽然时常揶揄卢剑星和沈炼，却从未对“靳一川”显露过讨厌。所以，别看师弟表面上憨憨的，其实他比所有人都要清楚和明白。


然后再探讨一下师兄弟两个人的师傅的身份。丁修的刀原型应该是戚家刀，又称为倭式腰刀，是戚继光抗倭时为了克服原本的明式刀的弱点而根据倭刀的特点改造的一种大规模杀伤性武器。而师弟的两把刀，看上去感觉像是个没有刀锷的小太刀，感觉也和倭寇有点关系。所以大概可以这么猜，他们俩的师傅，是个抗倭的军人——如果我的脑洞再开大一点，可能是个倭寇。如果是倭寇的话，那么被锦衣卫追杀什么的，一切都说得圆了。


所以说，靳一川这个角色，才是《绣春刀》里面最有料、最牛逼的角色。一切说他傻的，我作为亲妈粉，呵呵你们一脸~
      </影评>
<有用数>557</有用数>
<没用数>50</没用数>
</review>
<review>
<作者>祖贤</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2014-08-20 11:59:44</时间>
<影评>

丁修这个“浪人”，可以参考两个形象——

一个是《十三刺客》里伊势谷友介演的那个“编外”刺客，那家伙个性也是邪邪的；功夫呢，也是世外的套路。出现之初，给“正义之士”们添个乱、搅个局啥的，主角们杀他吧，不至于（当然也有打不过之虞）；又拿他没什么办法。说起来是一个非常好的设定，横空出世，亦正亦邪，相当鲜活。

但是亦正亦邪的人物呢，一定是“正”的，邪魅只是他真实（比如爱钱，或者好色，这都很丁修）和聪明（聪明人才会整天逗趣儿）的外化，但真正心里边，是要划一条线的——不滥杀无辜、不强奸民女，反而比正派的人物要正经得多，只是聪明地参悟了人世变幻，懒得喊口号，懒得装好人，懒得义正辞严而已——从导演让丁修忽然说他没强奸药女（没强奸你脱人裤子干嘛？ok，这点后面我会帮导演给圆回来，稍等）来看，导演并不像目前排名第一的那篇影评所说，想把这个人物彻底黑化，弄成一个“绝对的道德恶畜”，不是的，这一点呢，在最后在狗尾续貂章节、丁修跟沈炼联手抗敌情节可以看得出来（尽管他宣布要是沈炼失手他要把沈炼也杀了，那显然是导演在硬拗，或者说让他跟沈炼调情）。

个人妄自揣测呢，导演对这个人物失控了。失控就是从让他杀了一个完全无辜的老医生开始。

杀那位老医生可以说是本片在人物塑造方面一个最严重的失误，把一个邪魅的、有魅力的人，给一下子变成了精神病，连精神病其实也有自己的行为逻辑，丁修从杀这个医生开始，就丧失逻辑了，从他给自己硬找了个借口（可以猜测是导演在给自己找借口。可为什么要找呢？不杀不就行了么）就可以看得出来。这个非常遗憾。

丁修要布局，引老三进院子，完全可以用一下他的那个小葫芦（自始至终都没派上用场的好道具，考虑一下契诃夫的墙枪必响理论吧），让里面装着一种老医生都中招儿的药，把他父女俩迷倒就好了，迷倒而能端坐，显示该药的邪与厉害，都跟药的主人气质暗合。

然后开始跟老三靳一川对打——他为什么要死缠着靳一川？除了钱，还有感情方面的动机，这个等会儿再说。
他俩打斗的结果应该怎么处理？
靳一川是必然要死的，对吧？而且让朝廷来的杀手用火枪打死，是非常好的设定。再黑也黑不过朝廷，武功再高也高不过火枪。
那问题来了，丁修要不要跟他一起死？
如果我对剧本有发言权，会强力建议导演把这个人物在这里就写死。

原因呢，也是一样：“再黑也黑不过朝廷，武功再高也高不过火枪。”

如果要表现师兄弟俩的情谊，可以让靳一川拼力拨开丁修，替他挨枪——但别以为这样丁修就能活命，他多活十秒而已，也要被枪打死——你想黑赵公公的钱？去死吧！
同时，被迷翻的老医生和女儿（最好是肢体麻痹，但有清醒意识），在目睹两人的死亡后，也应该作为无辜的目击者被“顺手”打死，表现朝廷方面的暴虐和滥杀无辜，以及“成功者”做事的彻底和铁腕——哪个是真正的“黑”，显而易见，还应该是赵公公，他不用亲自来，他手下两个火枪手就完全体现了他的个性，观众以管窥豹，立刻会想到他们的主人有多残暴，这是很简单而有效的表现手法，对吧？


那么下面要说一下丁修感情线上可以参考的一个人物——

《东方三侠》里的杨紫琼“心靖”，心靖一出场跟她的旧师姐冬冬也打得厉害，六亲不认。我有点能猜到，导演设置丁修这个人物，其实有一条他嫉妒病痨师弟得到了师傅更多爱的情感线索，比如他发现师弟最后使了几招儿师傅从没教过他的招式，还要嚷嚷出来。
这个情节非常可以理解，而且让丁修这个人物的行为合理化了，是很好的设定。

在《东方三侠》里，有一个小小的情节，杨紫琼演的心靖和梅艳芳演的冬冬，小时候是师姐妹，师傅对她俩的训练也很严格，心靖最后坠崖、改变了命运，就是从冬冬脱手的一刻开始的。

《绣春刀》里丁修跟靳一川的感情，可以说更丰富、更复杂。可以回想，丁修小时候是孤儿，被师傅收养，传授武功，情同父子。直到有一天，在路边捡到了另外一个小孤儿，有严重肺病的靳一川，师傅抱起了这个孤儿，并且悉心照顾他，呵护他，这让小丁修看在眼里，像一切有了弟妹的儿童一样，感到父爱被夺走了，心生嫉恨。
但师兄弟之间的感情又不是这么简单。
两人一起长大，一起学武，小靳一川对师傅和师兄，都有着小流浪狗找到主人一样的崇拜和爱，尽管师兄有时候打他、欺负他，但他宅心仁厚，或者说有点迟钝、憨憨的，都好，从不怨恨师兄——师傅看在眼里，觉得这孩子身体虽弱，但个性忠厚，是个可塑之才（才会偷偷多教他几招儿），师兄丁修既嫉恨师弟夺爱，其实对他又有怜悯之情，而且毕竟一起长大，兄弟情义多多少少是有的。

——回到电影，可以看到他并没有强奸师弟喜欢的药女，之所以出轻薄之语刺激师弟，是想让师弟出最狠的招儿跟自己对打，一方面证明要打败放大招儿的师弟来证明师傅错爱，另一方面也是他自负的个性使然，艺高人胆大，最牛逼状态下的师弟也打不过他。
基本上可以是这么个心路历程。

当然作为亦正亦邪的配角人物，他必须要死，而且死在师弟身边，死在师弟出手救他之后，两人感情上的张力此处已经涨到了最大，带着复杂的况味，多活十秒，还可以安排他在这十秒里将长刀出手，刺死一个火枪手，然后被另一个枪手打死。戏足矣。




=====================



除了丁修有点可惜之外，我个人非常希望最终伤痕累累的张震，带着伤痕累累（心和身体）的刘诗诗，出城绝尘而去，忘情江湖。朝廷的劳什子，就让朝廷的黑们自己角斗去吧——蝼蚁就是蝼蚁，张震一念之差，已经付出了兄弟两条性命的代价，最后得以偷生，甚至还获得了爱情（这个设定其实蛮动人的，换个女主角应该可以表现得更加细腻和深刻），已是奇迹般的梦幻结局——何必竟然让蚍蜉去撼动大树？蚍蜉又岂能撼动大树？动感超人上身的剧情不应该出现在这个优秀的悲剧结尾。

就好好做个真实的悲剧，让不可能发生的爱情发生、来给悲剧的坟头添一个梦幻的花环，安慰影院中唏嘘的观众，不是很好的结局么？

</影评>
<有用数>265</有用数>
<没用数>65</没用数>
</review>
<review>
<作者>木卫二</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2014-08-31 11:14:35</时间>
<影评>

每年夏天，中国电影院总会迎来一个青黄不接的阶段，这就是众人心照不宣的国产片保护月。虽有韩郭捉对，无奈电影本身是一路货色，难当大任。万马齐喑的背景下，一部来路不明的《绣春刀》引发了评论圈的热议。

实际上，《绣春刀》不过是一部朴实简单的正常片子，只因众人对烂片的憎恶，对新人导演的支持，对明朝历史题材电影的偏爱，得以脱颖而出。不过，如果回看导演路阳的两部前作，你也能发现他的进步。

在我看来，《绣春刀》的出现也颇有趣，它跟去年王竞的《大明劫》，前年吴琦的《柳如是》组成了一个“明朝三部曲”，见证了明朝的彻底坍塌。三部电影跨越了崇祯朝始末，说正史、讲人事。《绣春刀》在除阉党，《大明劫》在扫流寇，《柳如是》则已经是风吹雨打无可奈何，徒留一声叹息。影片都有中央新影的参与，也有台湾演员的加盟，更有遭人诟病、去除不掉的电视电影或电视剧感，制约了它们艺术水准的提升。

打从上世纪八十年代有影视剧开始，明朝历史题材的空白和缺席一直令人不解。作为汉人建立的最后一个封建王朝，它再黑暗，再阴阳怪气，也有改编和戏说的空间。与之相反，清宫戏后宫剧屡拍不爽独霸天下的局面让人有一种阴谋论的错觉。拉低智商不说，审美水平整整倒退了一百年，不知汉唐，更不知中华文化博大精深在何处。

好在视野被打开后，爱看电影的人们会发现：原来胡金铨的明史题材电影已经平步青云，原来金庸的《笑傲江湖》是在揶揄政治时局。只不过，单就整体而言，在封建王朝题材里面，明朝还是处在相对边缘的地位，不是大流。

《绣春刀》当然也可以改名“锦衣卫”，不过，它没有李仁港的《锦衣卫》那样炫技，也没有胡编乱造，自作聪明。同样乱来的还有港人导演的《四大名捕》之流，令合拍片成为了中国大烂片的代名词。胡金铨之后，多数香港导演压根无法驾驭严肃的中国历史，哪怕是借个背景换个壳都不行。做得最好的，也只有国际吴的《赤壁》戏说，再不然就是脱离地心引力的徐克。反之，内地也有徐浩峰这样严肃扎实的导演，不过，他独爱武术却不爱历史。

这部电影的成功之处在于它讲述了这么一群充当工具和棋子的人物，他们有自己的情感诉求，卑微且脆弱。但对应的，《绣春刀》却没能化解这些人物身上的原罪，即便刘诗诗说了一段用心且深情的台词，可是，她无法令眼前的锦衣卫们变得可爱，令观众对他们身份多出一些情感认同。即便编导尝试削弱暴力机器的不近人情，灌输男人之间的兄弟情，甚至往关外的民族大义招引，可是，在情感细节上，《绣春刀》还是有些俗套跟老土。陈旧感以外，还有各种的莫名其妙，譬如魏忠贤死得憋屈，譬如那个无厘头得可以的浪人师兄。

有人说，《绣春刀》意在还原真实的崇祯和明朝末年，否则不会无故安排崇祯本人跳出来说上一段话。与之相比，《大明劫》似乎有点在美化崇祯。明朝之所以覆灭，史学家众说纷纭。然而，对崇祯的同情，对汉族王朝的惋惜则是一种普遍情绪。因为，如果明朝会让人联想到黑暗统治，那么，清朝就只有无尽屈辱。《绣春刀》、《大明劫》和《柳如是》在截取真实历史人物（魏忠贤、孙传庭、钱谦益）的同时，也表现了身在阴影处的小人物——他们无力影响或改变时代大局，只能用固守、委屈和自我求全。这其中不乏振聋发聩的天问，像“救国还是救人”，也有后人想象的奇女子和士大夫生活，“我见青山多妩媚”，更有中规中矩、暗藏私心的困惑抉择。就像有人一再说过的，这种沿袭正统、略显严肃的中小成本古装电影，它们本该是华语电影的一大类型，如今却落得个珍稀罕见，以至于有《绣春刀》这样的路人惊呼。除了遗憾，还是遗憾。如果对照胡金铨业已取得的艺术成就和商业水准，这几部电影尚处在摸石头过河的阶段，可以鼓励，却不该捧杀。尤其是那些自以为是的时局隐喻和解读，可以有，但跟电影本体毫无关系，不聪明，更不可爱。否则，直接把明朝和本朝挂钩即可。大家莫谈国事。

好在，对广大观众而言，只要《绣春刀》剧情通畅，台词不雷，穿在张震们身上的飞鱼服美型大方，兵刃出其不意五花八门，那么，这部电影其实已经赢了。只是，我们也不免要诧异：到底是从什么时候开始，我们对华语电影的要求已经如此宽松，苟且混迹于世界电影之林。【南方都市报】


</影评>
<有用数>187</有用数>
<没用数>44</没用数>
</review>
<review>
<作者>根</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2014-08-12 23:29:07</时间>
<影评>
        《绣春刀》这片子出来，看网上都是一片好评，『难得的讲完了一个故事。』『近几年最好的武侠电影。』看得我满怀期待。

张震？往镜头前一站那就是风景。刘诗诗？也是挺喜欢的，美得不具侵略性。

结果看完，真的，我不明白在面对其他国产片时还俨然是虎狼之师的影评人们，怎么对这部电影就这么宽容了。

『难得的讲完了一个故事。』——我觉得《喜羊羊与灰太郎》的故事讲得也挺完整的。

『近几年最好的武侠电影。』——想起《不一样的美男子》打出的旗号：国内收视率最高的周播剧——就它一部。那要跟《白发魔女传》之流比，也实在没有意义。

『服装道具精致？』——《小时代》的服装道具也很精致的。

『因为零宣传导致了如今票房的惨淡。』——老实说你也就值这个票房。别跟我说那那些烂片就值那个高票房啦？人家不值得，不代表你就值得。

这诚然不是一部烂片，但这是一部相当普通、相当俗套的电影，俗套到什么程度呢，有好几次，里面人物说一句台词，就有观众补出了下一句。在场就十几个观众，我不相信有人二刷这部电影。


《后会无期》诚然也不是一部好电影，但是还是有很多人愿意打出高分，这我能理解，毕竟其中还是有几个点能够触动一些人。但这部片子触动人的点是……？

兄弟情？看不懂哪里感人的。结尾的三人骑马忆往昔峥嵘岁月稠的那一幕，不知道是不是借鉴了韩国同性题材电影《霜花店》（结尾张震和聂远的那一场互插之战也非常像《霜花店》里的终战），要是的话，哦那我勉强get了一点里面的兄弟情。

丁修对靳一川说，你身板这么好，现在京城里好多官爷有龙阳之癖，你去卖屁股给我挣钱呀。所以丁修对靳一川莫名其妙的相爱相杀，我翻来覆去地想，也只能想出一个原因：谁叫你屁股不卖给我呀？

恋情？更看不懂的。就看见周妙彤肩上中了半枝箭，又他妈不是走不了，偏得让重伤的沈炼抱着走，那一刻我恨上了刘诗诗。

张嫣看到靳一川死掉，也没有什么反应的。倒是看见刘诗诗时一笑（，格格八阿哥等您回去呢）。


刘诗诗在这部片子里实在是不好看，没有半点名妓派头。本来还能做个花瓶，因为不好看，连花瓶做做也勉强。演技当然不用说，台词功力也不好，基本上就像在演电视剧，还不如电视剧，电视剧的配音还好听点儿。

叶青在这里头比刘诗诗好看，像桂纶镁，有性生活的桂纶镁。

朱丹不用讲了，矿工的妻子吧。


这部片子里三个主演名列我想睡列表——张震、李东学、聂远，想睡列表里大概有一千个人吧。想睡列表们远看是好看的，拿着酷的刀，穿着酷的衣服，造型拗成那样了能不好看吗，严府门一打开，哇靠，大明癌伏四，锦衣卫版四大名捕，连卢剑星都帅到我了。

但是近看——我不知道这是不是想表达一种沧桑，——所有人的脸都是蜡黄蜡黄的，苍老，且没有生气。一给张震特写，我就拍大腿唏嘘，——张震老矣！给李东学特写，老拍侧脸，颧骨能拿来登山。给聂远特写，一腮帮子的肉，荡漾在风中。

聂远的公公真是……聂远都做硬汉做了十年了再来演公公，眉宇间真是喷薄而出的雄风。

丁修怎么看怎么像凤凰传奇里的曾毅，以至他天天找法子弄钱，我老觉得他是想给自己找一个主唱……

还有，那个胖百户长得真像马伯庸啊……


另外，我特别特别讨厌这种女人即是软肋的电影。沈炼犯下这桩大案，就是为了凑钱给周妙彤赎身；靳一川挂了，是为了救张嫣；卢剑星拼死拼活想升官，是为了他妈。要搞定男主角们真是太简单了，抓他们女人就行。——太受不了了！

我也不是说女性角色们遇到危险就得自己提一把板斧劈出一条血路，但啥事不会就只能拖死拖残男人的设定，实在是麻烦得要命。

无怪有《麒麟》，随时会被敌人捉去当把柄的女人不敢亲近，还是战友好，遇敌的时候还能互相给予对方自己的后背。

这片子的女性角色太弱太单薄，除了周妙彤和张嫣那两个拖油瓶，魏廷倒是一个能打的女人，但要把她这个角色换成男性，对剧情又会有什么影响？


杀到严府那一场的时候，边上朋友说：『靠，这跟手撕鬼子有什么区别……』想想还真没有，整部片子下来，沈炼三兄弟少说也杀了两百来个人了吧，结果一直就脸上那么小小两道伤。沈炼背着周妙彤出来那时候，我都准备看他死在雪地里周妙彤怀里了（下雪的大冬天，刘诗诗露出一大片雪白的颈子，叶青露出两条雪白的腿，准备赶往三里屯等街拍呢，——冻不死你们！），结果不仅没有，还能一路追赵靖忠追到塞外。最后和赵靖忠决战，我眼看着他被捅了那么深一枪，又啥事没有，快快活活下江南去了。

讲通一个故事又怎么了，又不是什么好故事。『在国产片里』这五个字真是成了有些人的利器，在需要的时候拿出来用一用——『在国产片里，算是不错的了。』没谁规定非得要在几个烂柿子里挑一个夸它好，《绣春刀》这柿子，固然能吃，但涩（你们好，是涩，不是烂），不过大概就有人不爱吃好柿子，爱涩一点的，于是吃完了就夸起来了：『唉呀，国产柿子的良心！』



——————————————————————————————


情怀、诚意、良心，国产电影三大法宝。故事讲得鸡零狗碎，谓之有情怀——反正情怀这东西看不见摸不着。服装道具做到位了——本来就是应该的——谓之有诚意。和其他的烂片比稍微能入眼，谓之有良心。像一个考试考得不好的小学生：我努力了！我字写得清楚！我比隔壁王小宝考得好！国产片活得可真容易啊。



另外，非把这部片子说得多牛逼多有意义多创新多里程碑，且把一切的批评声音都称做是挑刺、装逼，那不是对新导演的鼓励，那叫捧杀。
      </影评>
<有用数>853</有用数>
<没用数>837</没用数>
</review>
<review>
<作者>它们人类</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2014-08-09 13:01:03</时间>
<影评>
        通政司讯：天启七年，崇祯帝虽已登基，但实为大宦官魏忠贤专政，其党羽遍布朝野，他们排斥异己，广取贿赂，权擅天下，有公侯勋下忤意者，谪斥有差，并屡兴大狱，冤号遍道。现有实名举报其十大罪状：一、并帝；二、蔑后；三、弄兵；四、无二祖列宗；五、克削藩封；六、无圣；七、滥爵；八、掩边政、；九、伤民财；十、亵名器，崇祯帝遂下令立案捉拿魏忠贤此大老虎，一举捣毁其阉党政权。

 

任务交到了基层手中

某日某百户所（详细信息已隐去）迎来了一位神秘的人物，这是来自宫里的赵靖忠公公，他声称得了皇帝的谕旨要择选勇敢无畏的锦衣卫秘密捉拿魏忠贤，并指定要死的。年轻帅气的锦衣卫们接了口谕骑着骏马飞驰而去，他们没有意识到自己将陷入一个政治阴谋中去——呜呼哀哉，那天夕阳下的奔跑，那是你们逝去的青春！

让我们来认识一下那三位上路的锦衣卫兄弟。

卢剑星（大哥）：值得提一句的是，这三位锦衣卫同志是结拜兄弟，卢剑星在其中年龄最大，命运女神给了他沉稳厚道的性格，以及忧郁的八字眉。据了解，脱下飞鱼服卢剑星最爱做的是针线活，平日里兄弟几个的衣裳要是撕了破了都是他修补的，只要能看见兄弟们穿得清爽帅气，卢剑星就会由衷地快乐起来，这份快乐简单而真实，有时候甚至让他忘记了自己的心结。是的，我们应该意识到卢剑星同志已经老大不小了，虽然他的身手矫健步履轻盈，但不可否认的是时间已经在这条真汉子脸上留下了印迹：皮肤松弛、发黑，眼袋比眼睛大，法令纹像两道疤……同级的同事们，普遍都比他年轻，这时候卢剑星感受到了不可抵挡的竞争压力，他想当百户！向上提交了无数次申请，但始终无果，这也是卢剑星这次极力要靠“打虎”立功的原因。

沈炼（二哥）：这位同志有着非常深邃的五官，叫少女少妇不禁尖叫的忧郁气质，但关于他的风月传闻也有不少，最出名要数他喜欢去教坊司一事。据实地走访调查，沈炼同志经常出入风月场所是事出有因，不堪回首的过去让这位好同志蒙受了让人害羞的屈辱。原来数年前，沈炼因公事抄了周姓官员一家，至于该官员十二岁的女儿妙彤只得沦落教坊司为妓，对此善良的沈炼同志一直心存愧疚。无数个月落星沉的日子，让沈炼的同情渐渐发酵，最终酿成了甜蜜的情愫，这颗孤寂的少年之心深情而贞节地守护着妙彤姑娘。然而沈炼同志也痛恨自己，因为他一年的俸禄才二三十两白银，用这点钱想替妙彤姑娘赎身几乎是不可能的，可叹物价越来越贵，俸禄却如死者的心电图一样稳定，再这样下去他可就一辈子买不起妙彤姑娘了。想必这便是沈炼同志后来在关键问题上，犯了重大错误的主要原因！

靳一川（三弟）：这是位有着w形下巴的美男子，拥有如此下巴的女子旺夫，男子多情。靳一川同志出身并不好，曾有过段改造的经历，时至今日仍经常被其师兄丁修借故勒索生活费。丁修其人心术不坏，只因生活作风不好，无正经职业，所以常年倚靠靳一川的俸禄度日，靳一川屡次因短钱之事被其殴打。丁修出手狠毒，每次都打得靳一川同志肺病发作，梨花带血，但这无意中却促成了他一段纯洁美好的爱情。张大夫的女儿出落得娇俏可人，不笑的时候一点都不显老，并对靳一川同志主动示好，没料到纯真儿女间的你侬我侬，最终导致了杀身之祸。

 

空手打老虎？too young too naïve

接令当日，兄弟三人便追寻到魏忠贤的落脚之处。动手前，三人想起赵公公之所以选择他们三人执行任务的原因：看你们仨混成这幅鸟样子，一准不（shang）是（mian）阉（mei）党（ren）。面对不可预计的强大敌人，他们颤抖了，这时候卢剑星表了态，老同志到底是老同志：吾等屌丝，上面没有人下面有个屁，若不抓住时机，就完了。铁血汉子的纯洁属性，让这三位英俊的锦衣卫同志不顾危险，奋勇杀进了敌窟。那是场死神在人间的夜宴，战士们的绣春刀白光乍现，敌人们的血在空中飞舞，以万民之福为正义开道。终于，在两位兄弟的配合下，帅气的沈炼同志抵住了魏忠贤的喉咙，然而这时魔鬼却对沈炼发出了邀请。后来在有关部门调查后证实，当时魏忠贤向沈炼同志提出的条件是，自己可以交代财产问题，只要沈炼放自己一条生路，作为答谢他愿意给沈炼个人数百两黄金，而沈炼同志没有抵抗住欲念的召唤，屈服了——这真是基层员工的不可承受之重！

不久后，一具“自称为”魏忠贤烧焦的尸体被送往朝廷。

赵靖忠大人立功，被任提干任东厂提督一职。

此时的锦衣卫兄弟三人也过得十分愉快，有心上人的都出门了，剩下的在家里缝衣服。但他们的太平日子就像被赵靖忠牵在手里的线，随时会被一把抽离。此时的赵靖忠遇到了人生最大的困难，他想保住自己东厂提督一职就必须瞒住一个天大的秘密，那就是魏忠贤还没死，为此他必须杀了锦衣卫三兄弟。没有证据还原赵靖忠曾的感情世界，所以我们无法揣测其内心为何阴毒如斯，瞬息万变的人性，让无辜的锦衣卫们顷刻间成了待宰的羔羊，他们是权力的牺牲品，是人民的卫道士。

赵靖忠设了一个局，表面上是派不明真相的锦衣卫三人前去捉拿严姓官员，实则是要借刀灭他们的口。没料到这兄弟三人困兽斗一番不仅不败，还生擒了严家儿子严某。这让赵公公大叫不好。当然，也让另一人大叫不好，那就是教坊司的妙彤姑娘。这又是为何呢？没有证据证明妙彤姑娘与严公子何时相识，教坊司的妈妈在接受采调查时反映，严公子虽然没钱替妙彤赎身，但也常常给自己些打点小费，算是个上路的人。这边妙彤姑娘一听说严公子不好了，便来找沈炼帮忙。

沈炼同志是个犯过错的同志，无论在兄弟情义还是儿女情长上，此时他都遇到了重大危机。一方面，他终于向两位兄弟披露了魏忠贤没死的惊天秘密，还拿出了数百两黄金赃款，巨大的政治压力让兄弟三人顿时打成一片，风暴停息后，大哥卢剑星对鼻青脸肿的沈炼说：拿上钱，明起可劲造！另一方面，沈炼密访了严公子，却发现情敌奄奄一息，最终在对方的强烈要求下，将其人道毁灭了。

这夜，天上风卷云涌，地上草木皆兵，卢剑星着了蟒服夜行请罪，并联合朝廷一举戗灭了魏忠贤亲信；这夜星光如故，人心不古，靳一川发现未来老丈人在自己开的医馆被害，凶手竟然是他的师兄丁修！更让人忿恨的是，丁修还自称对靳一川的心上人行了不轨。正义的男子气概在靳一川同志的心中爆发，他一时冲动与丁修进行了一场同门之间的殊死之战，最终被丁修打个半死。看着自己的师弟虚弱地呻吟，丁修卸下了残忍的面具，道出内心的柔软：他非但没侮辱准弟媳，而且，在他心里是有靳一川的。但如此深情的表白并未阻止死亡的临近，乱箭向这两个柔情似水的英俊少年射来，说时迟那时快，躺在地上的靳一川为自己亲爱的师兄挡了那致命的好多箭……

这夜，有人赴死就有人找死，沈炼同志还是放不下教坊司的妙彤姑娘，他不仅告诉了她自己的深情，还告诉了她自己杀了她的心上人，结果被姑娘一顿臭骂。正当沈炼心碎之时，赵靖忠赶到，与其搏斗一番后从楼梯跌落昏迷，难道他忘了自己恶狠狠的誓言了吗：“杀了你们，我明早起床还是东厂提督，哼！”

当沈炼同志抱着妙彤姑娘赶到医馆，却只见三弟未凉的遗体。此刻，天下着雪，靳一川同志希望你那儿不会太冷！

几天后，卢剑星被斩首示众。天堂里又多了个喜欢打补丁的天使。

 

“你的老虎？”“不，是你的老虎！”

话还是得说回高官赵靖忠与基层人员沈炼在妓院互殴的那天，当晚赵靖忠从昏迷中醒来后做了个决定，这个决定来得太晚，但还不算太迟，他杀了魏忠贤，为自己的罪宗上留下了不清不淡的一笔功记。但是，大明朝到了最危险的时刻，内忧外患，咳嗽皮炎都是病。

两个月后，时局发生了重大变化，洗牌的人成了坐庄的人，赵靖忠亦步亦趋变成只大老虎，他似乎也预感到了世态不妙便投靠了外敌。这时候，让人感动的一幕发生了，站出来的捍卫正义的，不仅有劫后逢生的沈炼同志，还有曾经堕落迷失过的丁修同志，他们俩尽弃前嫌联手擒拿这个天理不容的逆贼。不多时，赵靖忠便再次被沈炼同志干翻，这真是人民群众喜闻乐见的。

成功的喜悦让这两位有故事的少年不禁露出了欢颜，丁修更是表示：妙彤姑娘跟三弟的媳妇都在等着你呢。沈炼同志闻此言，骄阳下，他笑得更灿烂了。

青山不老绿水常新，只要有林子，就有兔子，只要有兔子就有老虎；老虎会吃掉兔子；人会打死老虎；谁躲在林子深处，心有猛虎，细嗅蔷薇。

喵。

 

 
      </影评>
<有用数>153</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
