<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>华氏9/11 Fahrenheit 9/11</电影名>
<年份>2004</年份>
<评分>7.9</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p616131991.jpg</封面>
<导演>迈克尔·摩尔</导演>
<演员>本·阿弗莱克 / 斯蒂夫·旺达 / 乔治·W· 布什 / 詹姆斯·贝克三世 / 理查德·盖法特 / Tom Daschle / 杰弗里·图宾 / 阿尔·戈尔 / 康多莉扎·赖斯 / 唐纳德·拉姆斯菲尔德 / 萨达姆·侯赛因 / 乔治·布什 / 瑞奇·马丁 / 拜伦·多根 / 奥萨马·本·拉登</演员>
<简介>一部记述伊拉克战争前后美国情势的纪录片。美国因何成为恐怖分子的袭击目标？为何乐于卷入战争？乔治布什的政策与9•11事件的爆发有何联系？而他和本•拉登之间关系怎样演变至宿敌？片中用真实的历史场景，从某个侧面提供了一种解读方式。
                                    
                                　　除了关注美国国内，镜头也对准了伊拉克战场。厌倦了战争的美国士兵、被耻笑的伊拉克俘虏、饱受战乱之苦的当地人民，人人都在这场战争遭受着不同的痛苦和煎熬。美军家中的善良母亲，准备去前线服役的热血青年，都对布什的政策、对伊拉克战争，开始沉重的思考。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Ernest™</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-08-02 17:03:42</时间>
<影评>
            《华氏911》是一份政治作业，我这样看它。至于这份作业是交给了谁，是民主党的上层领导？是共和党的布什政府？还是身为平民，只能作为看客的美国人民和世界人民？答案其实谁心里都清楚。

    《华氏911》也是一枚砝码，是压在党派竞争这座天平上的砝码。因为我们无论如何也逃避不了这样一个现实：导演麦肯摩尔是民主党的一分子。可在美国，这样的在中国可能会被认为是不良的竞争却是被认可甚至是吹捧的。因为什么？因为民众的眼睛不够雪亮，也因为在这样一个言论自由的国家，“用事实说话”的力量实在是不容小觑的。所以美国人民乃至嘎纳电影节的众位评委都为这部纪录片振臂高呼，慢慢地，摩尔的民主党人身份自然被湮没在了一浪又一浪的赞叹的呼声中，人们更加关注的是事实，是总统，而不是两党相争的那档子事了。这就是我想要说的问题了，摩尔的《华氏911》在自由、真实的背后其实也是充满了政治的倾向性，它是为政治服务的产物。

    先说这部纪录片本身，片名《华氏911》，取材自经典的科幻小说《华氏451》，在那部小说描述的未来世界里，统治者通过焚烧书籍来使人们无法思考，而华氏451则是书本燃烧的温度。摩尔这样给电影取名，必定是想要联系911事件对布市政府展开一番猛烈的抨击，事实的确如此。在影片里摩尔调用了大量资料，对布什的批判就如连珠炮一般。先是揭露布什在选举中的舞弊行为，紧接着讽刺了布什执政时的玩忽职守、对911事件没有及时采取措施，披露这背后的原因，他和沙特人的特殊利益关系，为何要发动伊拉克战争，发动战争带来的后果。一个个骇人听闻的背后事实被以迅雷不及掩耳之势向观众披露出来，如此一来，想必即使是铁树也要被吹得开了花了。观众一定会是满心充满了震惊和对布什政府的愤恨，而有些人相信还会义无反顾地要去加入民主党。其实这，也就是《华氏911》的最终意义了。

    我想说的是，《华氏911》可是一份政治作业，缺乏冷静的头脑则会很容易被它所迷惑，让我们静下心来思考一下，这件政治作品也许无甚稀奇呢！

    让我们从电影中的“事实”说起，大概观众最感兴趣的问题便是这部两个多小时的纪录片中那些被披露出来的“事实” 是如何被摩尔搞到手的。若是我们天真地以为这一切都是以摩尔一人之力去发掘、捕捉到的，那么我们实在是可以相信被撞倒的市贸大厦可以自己再长出来了！其实透过这些材料的披露我们可以看到在美国，两个党派之间的竞争是多么地激烈。这些资料是为了拍摄这部电影而去收集的吗？显然不是，让我们看看片中出现的布什开车和工作的镜头，那个时候的布什哪里是什么总统，还只有二十多岁，而如今这些影像资料在民主党人的手下被披露出来，显然可以看出民主党对共和党的监视是早已经开始，而从未停止过的。这里面要参与进去多少特工我们无从知道，但起码我们看到，一位总统，在你和总统这个职位还八竿子打不着的时候也许就被盯上了，那些人随时都在收集你的“小辫子”，他们可是深刻地理解了“人无完人”的精辟理论，他们想：只要总统是个人，我就能挖掘出你不光彩的历史。而相信，共和党的诸位也一定是知道“以彼之道，还之彼身”的道理的，将来某个时候若是轮到了民主党内某人走马上任，说不定又会有哪位“充满正义感”的导演会拍出一部《华氏10.11》呢！

    仔细看看电影，里面的“事实资料”却是未必属实的。电影对许多官员进行了采访，我们不能说那些官员说的是谎话，但我们也不能因为每一句都是爆料而轻易地全部相信。因为那些官员本身就是有倾向性的，他们若不是支持摩尔的观点，又怎么会站出来说话呢？导演把这些分开来看只具有极小的倾向性的言论布置在影片中，巧妙地使人们把焦点聚集在爆料上，而忽略了里边的政治把戏，真是高明。

    另外，我不得不说影片中的某些事实本身只能算是相对事实。因为有些事实本身是没有什么颜色的，而我们的导演，却又一次给它们上了色。片中那个片断，持续不断地记录了布什在一次发表讲话前一分钟的坐姿，表情。常人相信都会那样，但是导演把它强调出来，不就是要告诉人们布什是个没内涵，缺教养的人吗？而影片中剪接出来的数句布什说的“伊拉克”、“杀伤性武器”也是一种虚夸。因为我们听到的只是“伊拉克”，我们不知道不是说这三个词的时候是在讲什么，而导演告诉我们了：他说那三个词的时候是在表示要打伊拉克。这，又是摩尔的一个高招。

    试问哪个总统能拍着胸脯说自己没有做过什么暗箱操作呢？在美国这个经济社会，相信没有那样的“傻子”，谁不想给自己捞点钱呢？即使他本人不想，他所在的党派也不想吗？虽然我也痛恨小布什，没有对911事件作及时的处理、发动伊拉克战争给伊拉克人带去了苦难，但我也理解小布什。美国以前又何尝经过那样的恐怖袭击呢？对于一个刚刚上任一年的总统来说，能不手足无措吗？不发动伊拉克战争，钱又从哪来呢？虽然这是个卑鄙的理由。但是就算是换了民主党的总统，他们也未必就不会作这样的事呢，因为，金钱至上。

    这样说来，好似我是一直在为小布什申辩了，其实也不然，我承认这部电影的成功，但只是也关注它璀璨的背后所掩藏的阴影。

    从电影拍摄手法来说，这部纪录片按照事件的发展顺序，揉合了大量的新闻录像，实地拍摄，资料取证，当事人采访以及从未披露过的真实影像资料，构架非常地系统，详细。对于我们学习新闻的人来说自然是一部楷模作品。

    从内容上来说呢，摩尔故意弱化了他民主党人的身份，只是以一个电影导演，一个普通美国民众的身份，来揭露那些布什政府不为人知的密情。通篇都与美国大众为伍，自然博得了美国民众的欢心。这种把布什政府推向敌人一方，自己则和大众站在一起的做法实在高明。我记得电影最后一句话，摩尔先引用了布什的一句话：“他以为他在玩弄我们，但我们是不会上当的”，然后意味深长地附加了一句：“这一次，我们的意见终于一致了”，难怪我要说摩尔高明了，这一招移花接木、偷梁换柱的功夫果然十分奏效。只是在所有人都欣欣然地观看这部影片的时候，又有谁想过，摩尔最关注的，究竟是美国人民的利益，还是自己所在的民主党的利益呢？呵呵，这个问题很有趣，也许下面我要播报的一条新闻会给我们一个答案呢！

    那就是：

    导演麦肯摩尔将于０８年美国总统竞选之年推出新纪录片《华氏911 1/2》。

看看，又要交作业了！
      </影评>
<有用数>85</有用数>
<没用数>35</没用数>
</review>
<review>
<作者>不小可</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-08-31 17:51:13</时间>
<影评>
        2004年，麦克·摩尔的《华氏911》称冠康城。


对于一贯看重艺术性的嘎那电影节把金棕榈奖颁给一部记录片这件事，我是有点疑惑的。但是真的看了影片之后，发现它的确是实至名归。


本来我以为这是一部讽刺之作，目的是揭布什的短，直到我发现，它其实是以相当认真的态度，试图还原9/11的真相。


情况很复杂，两个小时的影片，发声和字幕都是英文，这就使得情况更复杂了一些。但是全英文的记录片，深夜观赏，两个小时下来并没有使我睡着，这不能不说是影片的成功。第二天，我又把它看了一遍，然后坐下来，把我所看到的，写在这里。


 

影片一开始先质疑了布什的当选，暗示他依靠裙带关系，依靠好朋友贝斯的大财团支持，而该财团和本·拉登家族之间存在着贸易往来。


当年美国总统大选的时候，我因为选修了政治，不得不关心民主党共和党的那些是非恩怨。基于戈尔和布什之间的争斗，随时有可能变成我们高考的材料分析题的事实，我们讨论着驴象之争，同情着“在两个不喜欢的人里面挑选一个次不喜欢的人做总统”的美国人民，仅此而已。


其实我们也很明白，总统可以是一项金融投资。而现在，导演试图让我们进一步明白，投资方大可以是你的敌人或者你的国家的潜在威胁势力，一句话，金钱面前，人人平等。


你可能不满意竞选最终结果，但是木已成舟，你有私下反对甚或游行示威的权利，总统大人也有他的非暴力回应权利——


With everyting going wrong，he did what any of us would do，he went on vacation.——据调查显示，布什在他当选总统到9/11爆发的八个月间，有42%的时间在渡假。


当然了，渡假并不表示不工作，布什表示，大家可能低估了当代科技，诸如传真机、电子邮件的能力。——看来他对“运筹帷幄，决胜千里”这句中国古训倒是颇有体会。


第一次见到麦克·摩尔时，布什笑嘻嘻地对他说：Be yourself，will you？Go find real work.——事实证明，得罪导演，并不是一个明智的做法。


麦克·摩尔很善于制造戏剧效果，严肃的主题和布什大人笑嘻嘻的自以为幽默的调侃剪接到一起，诞生了意味深长的对照。


接下来，9/11发生了。


 


第一架飞机撞到双子星大厦的时候，总统正在去往一家小学的路上，听到这个坏消息之后，他悲壮地决定，继续他的原定行程。


有意思的是，当那群天真幼儿向他展示教学成果的时候，念的第一个单词是——mad——坐在一群无知幼儿面前的布什，表情复杂。


然后，第二架飞机撞向双子星，助手跑进来告诉他，“The nation is under attack.”


Not knowing what to do，with no one telling him what to do，and no secret service rushing in to take him to safty，布什just sit there，拿起一本彩色插图童话书……


在表现9/11的时候，导演并没有试图通过让灾难重现来哗众取宠，他用了黑屏，伴以各种真实的声音。


然后镜头切换到满脸悲意的人群，无论是正在受难者的亲友，纽约市碰巧路过现场的普通民众，还是匆匆偶遇的游客，没有人幸灾乐祸，因为这是人类共同的灾难。


上了年纪的人老泪纵横，我猜他们也许是在想，为何在人生的晚景，还要目睹这一场惨剧？


 


四个星期后，美国对阿富汗宣战，因为官方认为，他们隐藏了本·拉登。


但是战争开始了两个月，对于本·拉登最可能隐藏的地区，他们一步都没有靠近。


 


读高中的时候，每天到了学校，就会有人兴致勃勃地谈起电视里现场直播的战事，我也附和着在听。


考上大学后，注册的第一天是9月12号，领完宿舍钥匙出来，和随行的家人坐在学校附近的饭店里聚餐，电视里正在转播9/11实况，看到双子星坍塌的一刹那，想着常常欺负我们的帝国主义国家，终于也有此报应，很多食客拍起手来，我们虽然没有拍手，也很是愉快。


后来又得知，麦当劳出了新广告，Mc-Donald的汉堡起名Mc-ladan，听到的时候，笑得前仰后合。


——的确，对于遥远的灾难，我们总是可以保持幽默细胞，博爱在自卑面前，总是不堪一击。


 


后来，美国人胜利了，however——


The war is not meant to win，it’s meant to be continuous.


2003年3月19日，美军入侵伊拉克。


伊拉克在哪里？——The nation had never attacked the United States，the nation had never threatened to attack the United States，and never killed a single citizen of the United States.


Then，why？


出于某些利益考虑，不能去攻打真正的敌人，但是，为了堵住群众的非议，必须有人牺牲。那么，找一个不搭界的地方打一仗，得到一个胜利的结局，也算是对全体人民有个交代了。


声东击西，这就是布什的逻辑。谁说他笨？


更卑鄙的还在后头。


距离圣诞节到来仅有四天的时候，布什一边让官方制造恐慌，使人感觉they are no longer safe，一边亲自出面叫群众尽可能放松，大家去Disney吧，take your family and enjoy your life。


双管齐下的最终目的，就是教民众无所适从。看来布什不但深得一张一弛的要旨，还很懂得愚民政策，和当年铸造小铜人的秦始皇有的一拼。


 


再后来，伊拉克的无辜民众成批成批地死去了，美军当中无辜的士兵成批成批地死去了。


还记得看《阿甘正传》的时候，当丹中尉的断腿出现，屏幕下一片压低了的惊呼。可是原来，在美军营里，像丹中尉那样的惨状，还不止一个，他们也在努力地做着复健，可是不见得有故事里那样的好运。


与此同时，伊拉克的一名老妇人，在失去五位亲友后，声嘶力竭地呼天：we can only count on you，God.——她叫的是他们民族自己的神：“阿拉”，但是当“阿拉”出现在字幕中时，他变成了“God”，这样的译文让我悲怆。——假如她乞求的“阿拉”，也是美国人的“God”，我可以想见天庭里的为难。


伊拉克的民众，把他们能找到的烧焦了的美军尸体，悬挂到集市高空，一群人冲过去鞭尸。——只是，You can not kill someone without killing one part of yourself……a part of your soul was killed when taking another life。——可怜的人伤害同样可怜的人，他们不是不知道这样无济于事，但是为了让心里好过一点，他们不得不这么做。可是做了之后，真的能好过吗？烈焰熊熊，怨怒四起，望上去，却是满目荒凉。


So，God，where are you？


布什自称“战时总统”，美国人的发家史注定了他们对于战时经济有特殊的敏感，在这场双方受害的战争里，无疑还是会有人受益。


布什自豪地告诉大家，他们不但胜利了，还极为人道地开始伊拉克重建计划。微软和DHL等大财团开始出力，怎么，他们是想对战后的伊拉克人民快递电脑？


 


老实说，我对政治没兴趣，也不想对它产生兴趣。“在这个不可理喻的世界，谁知道什么是因，什么是果”。由于地域、历史、文化习染和语言的隔膜，真相对我来说，并不是那么容易得到，相信布什或者相信麦克·摩尔，都不见得高明，我只能相信自己的眼睛和判断力。


我曾经误解过9/11，也许此刻正在继续误解，也许我根本就不该刨根问底。但是我总觉得，一个城池的覆灭，其悲剧并只不在于曾经的繁华变成废墟，或者是文明的倒退，我所关心的，正如麦克·摩尔所说的，是那些personal story——每一个家庭的破碎。


 


眼看着心爱的人死去，却无能为力，那是一种什么滋味？

她说——


I need to know what happened to him，that men was my life and I had no plan.


If I’m not doing something about him，I don’t know what reason I have to live，so it’s very important……very important。


夺走他们十五年美好记忆，让她沉浸于悲痛的人，你有什么权利这么做？！


 


悲剧还在继续。


美军部队开始到处招募志愿者参军，几个官方人员在大街上追踪他们所遇到的青壮年，男女不限。他们不是抓壮丁，而是以各种方式说动对方，利诱，甚至用年轻人的音乐理想来欺骗——你喜欢rock&amp;roll？很好，海军会为你提供这个机会的……


Do you believe in rock&amp;roll？Can music save your mortal soul？


年轻人怀揣着理想，去了伊拉克，然后，在《圣经》边上死去。


Do you have faith in God above？If the Bible tells you so.


只有一个议员，同意他的儿子参战。


做议员的儿子，还真是不坏；做总统的儿子，也是一样地好。


 


很多人说布什愚蠢，现在看起来，他倒是颇为精明，好总统的名声、好总统任期内的势力，通通比不上实在的美钞来的实惠。——但是谁知道，那不是更大的愚蠢？


千千万万的其他人，为他的愚蠢付出了代价。


Ignorance，that’s you deal with everyday people.


People don’t know，you thought you know，but you don’t know.


——一位悲痛欲绝的母亲，悲极而笑，说了如是这番话。


最后，麦克·摩尔也以一句布什自己的话为影片画上了句号——


You can fool me once，but next time，you can’t.


像林肯曾经说的——


You can fool all the person at a time,or you can fool a person at all the time,but you can’t fool all the person at all the time.



记起曾在《读者文摘》上读到的一首关于越战的诗：



记得那天，借了你的新车，我撞凹了它，我以为你一定会杀了我，但是你没有。


记得那天，我在你的新地毯上吐了满地的草莓饼，我以为你一定会厌恶我，但是你没有。


记得那天，我忘了告诉你那个舞会是要穿晚礼服的，而你穿了牛仔裤到场，我以为你一定会放弃我了，但是你没有。


是的，有许多的事你都没有做，而你容忍我钟爱我保护我……有许多许多的事情我要回报你，等你从越南回来，但是你没有。
      </影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>诺顿家的花儿</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-04-23 18:23:05</时间>
<影评>
        “在原理上，战争的原因总是为了掩盖社会里迫切的需求救喊声，这场战争是执政阶层用来对付他们自己的人民的，它的目的不是为了要赢亚洲或东亚，而是为了保护现有的社会制度。”  

美国，并不是如他们自吹的那样是代表正义，自由，民主的国家。摩尔让我们见证了一场政府台前幕后热闹的政治悲喜剧。当权者的闹剧其实编排并不精细，甚至可以说是拙劣。

同时也能看出，正应了那句民主制度也许不能产生最好的结果，但一定不会产生最坏的结果。

人家有监督自由，有言论自由。总有着摩尔这样的一群人，他们能挺身而出，不为别的，就为说真话。

也许说真话并无助于改变已经造成的不好的现实，但其扫盲的力量绝对是震撼人心的。只有越来越多的人敢说真话，愿思考，才不会轻易被那谁谁的谎言麻痹，煽动。
      </影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>牛仔马洛</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-11-30 17:14:13</时间>
<影评>
        《华氏911》是一部激进的、主观色彩浓厚的政治纪录片，企图揭示小布什上台到攻打伊拉克的一系列阴谋内幕，含有强烈的主观情感以及大胆的猜测。而同时它期待引发的是人们对布什政府及其政策的重新思考甚至激烈抗议，在片中我们随处可感对这种明确的丝毫不加掩饰的目的性，而在片外，导演迈克尔摩尔也直称本片的拍摄就是为了阻止小布什连任、赶其下台。但就是这样一部纪录片获得了戛纳电影节金棕榈奖，因为无论持何政见的人都不能否认本片体现出的强大的力量。

作为一部并不是客观记录而是向观众灌输主观观点的纪录片，很可能会使观众厌倦或是反感，但一旦调动起观众的情绪，其影响力是巨大的。本片是成功的典例，让观众感到震撼与过瘾，这正是摩尔一贯的风格与其所擅长的，本片的成功之处就在于尽管具有浓厚的个人主观色彩却具有极强的说服力。很重要的方面体现在他强大的叙事系统上。

首先，本片的论证思路异常清，从布什的竞选上台有舞弊嫌疑开始，紧接着展现布什上台后无领导才能与责任感（支持率下降，出去度假）；随后911事件引出布什政府前期反恐力度不够、后期调查不及时不透明，随即开始分析原因，即布什及其领导班子与本拉登及阿拉伯人千丝万缕的利益关系（布什与本拉登家族投资企业的资金联系，布什修改自己的记录以掩饰某些关系）；911事件之后，爱国法案夸大恐惧增强人们的不安全感造舆论大环境，同时一方面政府对普通民众的行为加紧监控，却在真正的公共安全方面鲜有作为，由于与阿拉伯人的各种利益牵扯美国只是象征性地攻打阿富汗以给人民以交待，却以国家安全为名义实则为了转移注意力以及石油等实利令美国人民攻打伊拉克。整部影片步步深入，虽然信息量大但分析细致逻辑极具条理。

另一个非常重要的方面是本片的所有论证的确基于真实的数据、报道、录像的，导演实地考察，采访各相关领域专业人士，甚至解说里也经常引用权威媒体的报导、数据，比如在展现小布什度假场景的时候旁白都提到，根据《华盛顿邮报》显示布什42%的时间在度假。正是这些坚定了本片纪录片的形象，也是让人信服的重要原因。这一点上导演迈克尔摩尔广大的人脉与知名度发挥了巨大作用，他的信息收集非常到位，既有我们所不知道的内幕信息（甚至是小布什修改前的从军记录），又选取了我们日常接触却从未给予注意的东西（比如日常的新闻）并整合起来，放在聚光灯下再呈现，让我们不得不注意并重新认识我们曾经所顺理成章接受的那些说辞转而开始大胆的思考导演希望让我们接受的质疑。不得不承认，无论是精心组织编排后的日常还是揭示后的内幕，在本片列举的事实面前，它的一切分析猜测都显得那么合理。

因此如果你非常了解电影内容的相关信息、仔细分析了他的每一环分析你会被他的逻辑说服，如果你时而不清楚具体的背景或是跟不上他的层层推导——在大量列举事实过程中是这是很可能的——那么导演的旁白也会帮助你分析、得出结论，而基于清晰的逻辑和大量的事实从而观众在他的引导下愿意直接接受他得出的结论。比如摩尔介绍了一连串的美国政府上层与阿拉伯人、本拉登家族令人眼花缭乱的关系网，后加上他的如下总结：“有一群人每年付你40万美元让你做他们的总统，而另一群人在很多年之间向你、你的朋友、你的生意投资14亿美元，那么谁是你的老爸？”大部分人即使没有理清这种种关系，也会选择直接接受这一结论。

    另外本片表现手法也是直接调动观众的重要因素。最重要的莫过于剪辑。片中通过剪辑展现了各种对比、强化，首先是人民的看法、要求、真实生活与政府的官方说辞交叉剪辑，例如布什在军舰上说祝贺取得的胜利下一个镜头就是伊拉克炸弹在美军士兵身边爆炸；一边残忍的战争场面，当地人民的伤害、愤怒、哭诉和士兵的自责，另一边官员冷血地介绍武器的先进和进攻的高效；一边战争进展不顺利士兵强烈不满，另一边政府宣传要继续增兵、征兵还有宣传片中的鼓吹的理想状况与现实情况的强烈落差。其次是不同场合的同一说辞或是前后不一的行径剪在一起使片中讽刺对象自相矛盾：比如布什多次强调smoke him（本拉登） out，却与实际在阿富汗战场的敷衍形成反差；各电台报告戈尔大选占优继而却又集体宣布布什胜出等等。此外，其对场面的展现富有感染力、风格化，酝酿了观众的情绪以及铺垫了观点的阐述。可以看一下导演有力再现的911场景：黑暗中的噪音、尖叫、新闻播音——周围人们恐惧的表情——音乐响起，狼藉的现场——寻人启示、纪念活动——旁白叙述，受害者家属面对镜头——一气呵成，完全调动了观众的情绪再现了911给人们带来的阴影———紧接着对比布什在小学教室里的愚蠢与不知所措，这时的摩尔可以尽情的讽刺，因为观众都会和他站在一边。还有伊战前的一部分，伊拉克快乐的儿童滑下滑梯的一瞬间直接接上爆炸镜头，震撼有力，伊拉克人民的无辜与战争的残酷、荒谬不言而喻。

除了剪辑，从音乐表现上也看得出这种现象。欢快、滑稽的音乐用于调侃、讽刺与深情/沉重/紧张的音乐用以煽情展现悲痛、不公等，这两种音乐，与剪辑旁白配合，两种风格一冷一热双管齐下，转换自如，譬如布什上任后情况一团糟，紧接着接人家度假去了，调动了观众的愤怒、质问与嘲讽两种情绪，使影片极富观赏性与张力。

其实每一部纪录片之中都或多或少地流露出制作者的个人观点，甚至某种意义上说一部纪录片的成功及影响力正是由于观众对其作者观点、意图的强烈认同、共鸣及深刻印象。

导演迈克尔摩尔是个极富个性的电影人，激进的立场、犀利的批判以及在记录片中从不避讳个人色彩是他的一贯特色，他热衷于关注表现与抨击美国社会现实问题有时甚至行为艺术般的参与各种现实活动（本片中就可看到，他在广场上为议员们高声宣读爱国法案内容，直接围堵议员向他们的儿子宣传征兵，使其难堪、狼狈，露出自相矛盾的尴尬嘴脸，这种实践的效果很有力，也体现了导演的狡猾之处），这些使他在美国社会各界都相当有知名度。他之前的一些影响力极大的代表作都秉承这种理念：《科伦拜恩的保龄》针对美国枪支管理、社会安全，《神经病人》直指美国医疗体系的弊病，以及去年发行的影片《资本主义——一个爱情故事》之于资本主义世界金融风暴。

而本片呈现出的内容对普通民众无疑是震撼的，无论是不是美国人。无论这种对布什政府阴谋论的猜测有多少真实性，我们都不禁感叹政治的复杂性。人民赖以信任的政府是以怎样一种不为人知的方式滥用着他们的权利的，而普通人又是怎样在社会体系中不自知的生活着、被利用着的。导演有一段旁白：“我一直对于那些被迫生活在城市最差地段的人们感到惊讶。他们上最差的学校，生活最艰难，但总是他们第一个站出来保卫那令他们受苦受难的系统。他们去服役，于是我们就不用去；他们愿意献出自己的生命，于是我们可以得到自由。他们给我们的礼物是非凡的，而他们所要求的回报仅仅是我们不要故意去伤害他们，除非迫不得已……他们还会再相信我们吗？”虽然是煽情，虽然是为了强化自己的观点引导观众的心理，但这真真切切是站在美国人民的角度发出的心声，对政府冠冕堂皇对人民的欺瞒的抗议。往往那些不明真相的而为体制做出牺牲的最弱势的人，社会、政治上却总是被拉拢、利用又实质上被抛弃。

它让我们又一次看见，对我们生活其中的体系的认识是困难的，有太多普通人不能左右的社会力量社会规则的阻碍，甚至人们对自身的既定认知也是难以改变的。片中在伊拉克失去儿子的母亲在白宫面前伤心欲绝地指责布什，却被路过的女人责怪无理取闹，认为应该是基地组织的问题。这位母亲说了这样一句话：“我们要面对普通人的无知，他们不了解真相，大家以为自己了解，但他们并不了解。”

因此抨击现实、挑战权威是艰苦的，更别说是改变了。我们可以看到即使是这样一部影片也没能阻止小布什的连任。但是这种声音是必须要存在的，这也是纪录片工作者的一项重要使命吧。
      </影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Vic</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-07-03 13:34:00</时间>
<影评>
            Cannes电影节是我一生笃信的事物之一，起码到现在为止，我并不是个冲动感性的人物。甚至如果不是04年她介绍给我这部片子，我可能不会去看。每届评选我也并不是完全都认同，但至少这是一个由真正的不同风格的不同文化背景的艺术家们认真地肯定了的东西，这也是为什么奥斯卡会成为bullshit。

    &quot;Fahrenheit 9/11&quot;，这是我成熟之后第一部用心看的纪录片，总结来说，算是我这些年对于“政治”二字的思考的投影。

    对于Michael Moore我的兴趣倒还算一般，原因在于他的精神支柱仍然还有很强的局限性和政治性，但他本人的制片导演手法却是很一流的，一部纪录片可以结构把握得如此精致，情节安排和剪切可以如此舒服、节奏如此恰当，我认为是非常难得的，这也是作为一部电影的艺术性的技术要求。这方面本片几乎可以打满分。

    纪录片之所以命名，是因为所有的镜头都是真实的历史性的，而不是fiction或加工合成的。本片中Michael Moore把他自己的意图和思路非常完整地通过每个人物的嘴说了出来，基本没有存在直接的主观语言。其实这也是故事性电影的标准思路，虚构的也一样，重要的是在看过故事之后所能体会到的背后的意义，也就是作者或导演的意图了。对于这些电影艺术性的思想要求，本片在客观上是可以打满分的，虽然Michael本身仅仅是要推翻小布什而已。为什么我说客观上可以打满分，是因为这是一个展示这个人类社会最重要的东西的绝佳作品，那就是——人性。

    我仍然很失望的看了豆瓣其他人的评论，还是把注意力都放在了故事本身。故事的意义，在于你可以合理的联想到如何深刻的道理，而它本身只不过是一层表面而已，真正的东西，在于空军那份文件Bath那个名字上涂抹的黑色，在于伊拉克那个小卡车里的小孩死尸，在于片尾那位美国女人站在白宫外双手扶膝的背影。。。这每个镜头都让我流泪，为我们的同类而悲。

    现在来谈一下“政治”这两个字，它是什么呢？广义定义一下可以说成是社会运行的体系，而这个体系的规则很大一部分是人为的。如此说来，“政治家”们（我无法控制表现出贬义）应该是一群在这种事情上非常在行，很会制定体系来优化他管辖范围内的人们的活动的人们。

    是么。。。？

    答案就可以在本片中找到了。全世界都被告知说美国是“全世界发达的民主国家”，他们真的是自己选出了自己的领导人，而同时，另一个大国却经常被愤青们抱怨当选的人之前都没听说过。这么多年来，这两种体制，或者被称作文化现象，都被无数的人每天不停的骂着，也有你的人也有我的人，而且每天也都在上演着被称作“丑恶”的现象，从没变少更不曾停止。

    为什么？

    我在多年的思考之后大致找到了原因，那就是最根本的人性——自私。好多人不同意人本性自私，好多人羞于承认，好多人理直气壮地认可。无论如何，这是一个事实，原因很简单，动物的一个本能是求生这恐怕没人否认，在不绝望的情况下，人饿了都想吃饭，掉进海里都会挣扎。那，如果有人阻止你吃饭挣扎呢？这就是自私的来源。随着人类社会发展演变，这东西却也在变换着形式，我饱了，死不了，满足么？我们都知道是NO。这样说的话，我再问，政治家们是那些善于搞出好的机制带领大家一起变好的人，你同意吗？假设顺序先打乱一下，一个人现在带领了一万人，怎么搞他说了算，他会发现自己比别人多很多能让自己活得比别人舒服很多的机会。如果是一百万人，一亿人呢？顺序先正过来，他怎么才能坐到那个位子？或者说，什么人才会坐到那个位子？不用我说大家也明白，这样的人需要在起步的那一刻起，就要做出决定自己究竟要做个什么样的人才行了。就连我们每个上班上学的人都明白，那些班干部，受老师欢迎的人，老板，受老板欢迎的人，类型不是都差不多？到了仕途呢，大家觉得情况会更好还是更坏呢？这样的人终于坐到了位子上，他们会做些什么样的事呢？好了，道理都说完了，能明白的就知道什么是政治家，什么是政治了。这就是我为什么从来不发表“政治”观点，就像Michael Moore，他得奖时高呼&quot;Don&apos;t vote for Bush!&quot; 我不太明白的是，谁不一样？

    且不管导演的实际意图，我被本片感动的第一是比较彻底的揭开了那个国家的选举、媒体等政治现状，尽管我毫不惊讶并早就料到如此——当布什击败戈尔后，满街的游行和国会里黑人议员们的&quot;No senator sign it!&quot;；当中情局官员坚定地说布什命令他&quot;Bomb Iraq&quot;；赖斯、鲍威尔、拉姆斯菲尔德用无比诚恳地眼神说出&quot;They have weapons&quot;；当老布什与沙特官员握手时说&quot;Just like old friends&quot;；当媒体称他们的在伊拉克的军队为&quot;heroes&quot;；当一位驻伊拉克美军军官对着摄像机说“我们同时会带来民主与正义”，随后带领着士兵们深夜闯进民宅中逮捕“可疑分子”；当所有衣着光鲜的议员们面对手持征兵志愿表的Michael Moore如避瘟疫。。。；第二就是那些各地的真实地“老百姓”们在镜头前的样子——当布什每次演讲时台下热烈鼓掌的群众；当世贸中心倒塌时周围惊恐的民众中一位黑人女子哀号&quot;Oh my god, they are jumping...&quot;；当另一位遇难者遗孀得知政府隐瞒袭击真相后面对采访时用尽全力忍住泪水说&quot;It&apos;s very important...&quot;；当一位全家都在轰炸中遇害并房屋被毁的伊拉克老妇人对着摄像机哭喊着“让伊拉克胜利吧！上帝保佑伊拉克！”；一名美军士兵郁闷的对摄像机抱怨“我不明白，为什么我们帮他们推翻独裁政府，给他们自由，他们却要憎恨我们。。。”；另一名已经回国的士兵对Michael说“我绝不会考虑再回到伊拉克。。。我无法欺骗自己，无法忍受再做那些事情。”；一位Michael家乡的男子指着一栋栋废弃的房屋和空地说“还是让布什看看这些，让他看看什么才是应该关心的”。。。

    本片的意义基本都集中在了一名美国母亲的故事上，他是Michael家乡的一位求职中心的主管，当地失业率基本在30%以上，她开始时先用不无调侃的口吻讲述了自己的职业生涯，随后Michael又了解到她的女儿和儿子都在参军，并非常引以为豪，她称自己的家庭是“美国的脊梁”，每天都会把一面星条旗插在院子里。。。这一切都因为陆军部的一通电话改变了，她在全家面前再次对Michael念了儿子的最后一封家书，念着“我都不知道在这里要做什么，布什这混蛋一定不要再选他”。她终于决定要去一次华盛顿，走在白宫外看到一位有色人种支着帐篷打着标语控诉布什和美军在伊拉克的暴行，她刚要对话时冲过另一位白人女性对她说“他在胡说不要相信他”，她转过头来指着胸口说到&quot;It&apos;s my son!...&quot;看着她离开的背影那位白人女性喊道&quot;Blame Al-Qaidas!&quot;她回到Michael身边说“他说要怪就怪基地组织，可是不是基地组织送我儿子去伊拉克的。。。”不知道她的余生会如何度过，不知道她和她的同胞们还会被愚弄多久，在这种人与人之间的一场场Civil War中，我只知道这永远不会停止。

    我说我从不讨论“政治”，并不代表我不了解不关心它，很多人因为这两个字很恶心，就选择逃避，所以我看到很多人对这部影片打很低的分。有件事情一定要知道，那就是政治是表现我们这个动物种族的最佳的舞台。你必须要了解，才能更清楚我们是怎么创造出这么荒唐的制度，才能看到究竟多少人还活在愚昧之中。我们看到，所有人都认为爱国爱我们的民族是理所当然甚至必须的事，我们要捍卫这个保卫那个，我们的教科书和媒体让每个男孩子都想杀死台湾人和日本人，而日本也是一样，中东的孩子们被教导说诬蔑和反对真主的都是我们的敌人，国家是什么？民族又是什么？宗教又是什么？我们的信仰最后居然让我们自己也迷失了。如今我们知道只有人类才会为了繁殖以外的目的去杀死自己的同类，只有人类才会无视自我毁灭的后果来“发展”自己。我们必须要睁大眼睛，忍住泪水和疼痛，仔仔细细的看看我们究竟都做了些什么，只有这样，你才会明白，原来只有人性本身才唯一值得关注，只有真正的爱和无私才是万能之药。

    可是这些是永远不会改变的，理想也是不会实现的，如果我们能在死的那一刻还能坚持一个清醒清洁的自己，并有幸能拯救哪怕一个身边的人，那就成功了。
      </影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>魚仔</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-08-07 04:15:56</时间>
<影评>
        沈旭晖：《华氏9/11》的概念偷换 

　　【明报-咫尺地球】国际影评对《华氏9/11》评价甚高，主因是国际社会对布什评价甚低。 

　　 

　　虽然电影对布什的评价大快人心，但导演米高摩亚的「通识教育」却令人失望。 

　　 

　　就理论框架而言，电影前半部暗示「全阴谋论」，认为布什政府抽手（甚至催化）911的出现、替真正祸首（拉丹和沙特阿拉伯）开脱，情节比法国作家Thierry Meyssan的《911大谎言》更曲折；后半部属于「半阴谋论」，只承认布什利用911出兵伊拉克发战争财，「危机管理」意识一流。 

　　 

　　两个框架是完全不同的概念：前者的前提是布什利益集团和美国国家利益构成直接冲突，这是导演希望揭露的；后者的逻辑容许布什利益和美国利益相辅相成，这是导演希望隐蔽的。电影后半部忽然由理性探讨变成感性反战，并非偶然：如此偷换概念，才容易令不熟悉国际事务的观众理性认定布什是「坏人」后，再被感性画面深化，相信布什由取得较少票数上台到911到伊拉克，都是一篮子大阴谋，对世人、对美国人，都是祸胎。 

　　 

　　批攻伊为何不谈新保守主义？ 

　　 

　　然而得出上述结论前，我们必须参考阴谋论的源头：一个名为新美国世纪计划（Project for the New American Century，PNAC）的智库。PNAC在1997年成立，成员被称为新保守主义者，包括现任副总统切尼、防长拉姆斯菲尔德、副国防部长沃尔福威茨「三大右王」，以及被刘乃强反复「揭发」的李柱铭前助理Ellen Bork。他们的论文写于在野年间，确是建议美国攻打伊拉克、控制石油命脉来保障霸权「可持续发展」。如此证据确凿，为何电影居然按下不表？ 

　　 

　　其实，PNAC及其「同志」成分亦不是清一色。例如克林顿时代的中情局长James Woosley便是现任国防政策委员会成员，这委员会正是911后提议嫁祸伊拉克的机关；若大力向PNAC及其同志「埋手」，无疑会淡化电影为民主党抱不平的暗轴。 

　　 

　　PNAC其实早于老布什在位的1992年酝酿。当时的国防部政策次长沃尔福威茨对老布什「欠成熟地过早从海湾撤军」极有微言，遂撰写《国防计划指引》，主张美国必须防止另一个超级大国出现，并要行使单边主义。民主党上台后，PNAC积极开拓理论阵地，研定出美国继续领导全球的路线图：一、控制全球能源和战略资源；二、压制所有潜在对手（包括以法德为代表的「旧欧洲」和联合国一类超主权组织）；三、结合上述两点，通过控制战略资源这杠杆，扶植「新欧洲」、「新中东」一类新兴附庸。伊拉克战争完全按照这剧本演出，最受国际社会垢病的一幕：美国绕过联合国、踢开旧欧洲组成「志愿者攻伊同盟」，其实是整个计划的主菜。 

　　 

　　为民主党避谈美攻伊利益 

　　 

　　问题是《华氏911》始终回避一个事实：布什确是为狭隘的美国利益服务。其理论基础是全球化催生了三大「邪恶」：核扩散的军事失衡、令联合国变得重要的多边秩序在共产主义消失后的再复兴，它们均导致美国霸权衰落，所以美国必须在军事、外交、文化三方面转守为攻，而且三者必须像十字军那样结合。不用说不少「爱国」的美国人认同上述观点，就是米高摩亚「暗销」为正义朋友的民主党也不断试用PNAC公式：例如PNAC在1998年向克林顿建议攻打伊拉克，克林顿便发动「沙漠之盾」，空袭现在看来也不大存在的伊拉克军事基地。 

　　 

　　电影的败笔，就是将外交简单两党化，故意忽视跨党派国家利益的现实主义。由是观之，《华氏9/11》本身也可以说是一个阴谋：「全阴谋论」部分铺排得理性，是要证明布什得位不正，以权谋私，完全与国家利益脱节；「半阴谋论」部分铺派得感性，是因为这部分的理性结论（出兵伊拉克并非与美国利益脱）不符合拉票效应，反而可能受到民族主义者激赏，唯有硬销反战的滥觞。如此偷换概念传道，自然缺少政治电影应有的subtlety。国际社会把这出电影捧为经典，证实布什国际声望之差，不作他人想，奈何越俎不能代庖，这是更大的悲哀。
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>知暖</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-05-05 20:05:27</时间>
<影评>
               纪录片课上放了《华氏911》的最精彩片段，下课后找助教拷过来，得空跟Jen一起从头到尾再看一遍，就是这样一部纪录片，引我和Jen争论不休。

       毫无疑问，这是一部精彩的片子，惊叹于美国言论之自由，想起一个敬重的老师说过的，“千万不要相信党和政府” ，人民拿这个作信条，时刻警惕着政府，造就了美国；“一定要相信党相信政府”，政府拿这个当标准，时刻警惕着人民，造就了贵国。

        这部片子也处处充斥着迈克尔•摩尔对布什政府的冷嘲热讽，看过后必是热血沸腾，对影片所揭露的布什的种种罪恶行径愤怒万分。但须知能引起人荷尔蒙暴增的多是非黑即白的东西，有着强烈的煽动性和倾向性，导演把自己对拍摄对象强烈的价值观导向通过纪录片这个媒介传输给观众，不得不说在某个层面上他是非常不负责任的。但Jen在这个问题上与我持不同意见，她认为纪录片和新闻媒体一样都应该尽量做到客观与真实，但是在信息如此纷繁复杂的今天，我们根本就没有办法去苛责媒体从业者达到怎样的职业高度，因为只要是人，必会有主观性。所以我们能做的是训练观众的判别能力。这样说似乎是为犯人犯罪寻找脱罪的借口，即使我们无法真正完全的百分之百的做到客观，但也应该在自己的能力范围之内以最大努力去追求客观。至于看毕观众对电影主题持怎样的意见，应该交由观众自己去作出判断。

        当初看完美国国家地理做的《走进朝鲜》的时候也是极端热血澎湃，惊讶于人类社会走到今天这一步，怎么还会有这样的社会存在，极端专制暴政，言论非常不自由，人民处于水深火热之中而毫不自知，恐惧和敬畏浑然一体。但此番再去回想，不禁开始重新质疑美国这样一个国家在拍这一部纪录片的时候会带着怎样的主观性和诱导性。

       与这种传播自己的价值观的纪录片不同的是自然纪录片，这一周的纪录片课上放映的就是一部非常棒的《冰冻星球》，BBC一贯的大制作大投入没有白费，每一个看过的人都会惊叹自然的美好与奇妙。BBC这样一个公司，不愿意受到政府的制约或者商业的侵袭，让观众缴纳不算便宜的电视费来维持公司的运转——同时他们也没有让观众失望。英国大部分人民都是极愿意每年支付这一笔费用来使自己拥有一部自己的电视台的。这样一个坚持自由的公司，加上拍摄的又是与意识形态关系不大的《冰冻星球》，自然把纪录片的精神发挥到淋漓尽致——既又壮美的场景，又客观真实。

       这让我想到了《海洋》，雅克•贝汉在拍摄和制作的时候解说词非常非常少，甚至每一个物种都没有添加名称，观众的注意力由此完全放在了生物的美妙而不是人类人为地为它们归属的类别和科目。他这么做大约还有还原自然本貌的意思。在我看来，《海洋》唯一的败笔就是结尾处雅克•贝汉自己出场上演一段“保护大自然”的课堂。一百个读者眼里有一百个哈姆雷特，也许观众们在看《海洋》前半部分的时候各自有着自己的想法，但看到最后思维还是被导演限制在“环保”上了。这么做颇有早期美国现代诗歌的意味，前面咏物，最后升华主题，而且往往是升华到一个比较世俗功利的主题上去。

       这是《冰冻星球》做得好的一点。英国人毕竟有着漫长的历史积累，沉得住气。即使在拍到南极大陆缩小面积达到原来一半的时候也不慌不忙，只字不提“环境问题”或者“全球变暖“，但是每一个观众心里都有一杆秤，都会因屏幕上地球南端那块迅速缩小的大陆感到心疼，也会因大陆缩小后趴在浮冰上的海狮感到心悸。不着一言一句，以尽量客观的方式去拍摄，其中意味观众自己去琢磨，这才是真正的纪录片应该有的模样。
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Buyaozhao</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2018-05-21 19:44:53</时间>
<影评>

关于事实本身让人不适的地方本身已经被摩尔表达得够多：选举舞弊、政治与商业利益勾连、不同的利益集团勾连、对不相关的伊拉克巴格达平民的打击、儿童的、少女的、士兵的身体、政客的变幻与庆祝。每个人甚至都没有在做自认为正确的事情，从政客、商人、甚至是导演摩尔仿佛都有自己的计划。
单作为一个想要清楚一些的观看者，在观看这部「纪录片」的时候太累了，要不断地撇开那些摩尔强力影响的情感因素，对每个镜头的有意拼接，每句自带讽刺的解说词，甚至是「独具匠心」的背景音乐，都是对我观看的一种干扰。这个「纪录片」所传达出来的愤怒、嘲讽和阴谋感也许会使某一些观看的人，对某些事情得到最终的、彻底的失望。一切都太没意思了，一切都太奸诈了，所以，是不是要hold yourself together，独善其身，别再被那些孙子骗了，或者让我们跟着摩尔呐喊，呼喊出来一个美丽新世界？
这部片子是为了什么？这种具有事实拼接的纪录片能够带来的愤怒无疑是更加真实、更加剧烈、也更加无力的，而这些强烈而无望的情绪的输出，足够让一些人对这个世界极度失望。
成年之后，你以为自己正在荒诞剧的中央，有人笃信宗教、有人笃信金钱、有人笃信自己正在奉献给国家，成年人的游戏看起来就像是一个高级版的阴谋地狱，你置身于其间，要提醒自己离18岁已经很远了，你应该也在这个欺骗与愚弄规则中来去自如并且理解这一切。
所以，「纪录片」 真的能够承受摩尔带给他的功能吗？或者摩尔应该这样做吗？「华氏911」应该被冠以「纪录片」的名号吗？
我在观看的时候，看到「人偶化」的布什、商人、议员、普通士兵、「烈士」家属，产生了一种动漫人偶感的同时，产生了一种恐怖谷效应，可能是因为我不敢想象事实如此，可能是我在看到人偶化和现实真是的对接之后感到胆寒吧。

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>6＊9＝42</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-10-08 17:25:14</时间>
<影评>

壹
在9/11事件过去后三年，迈克尔·摩尔的纪录片《华氏9/11》上映了，它赢得了当年的金棕榈，也赢得了戛纳史上第二长的落幕掌声。
但是很奇怪，作为一个对9/11事件反思和追问的电影，它的开头，却是佛州人民庆祝戈尔赢得票选胜利的场面——绽放的烟花、满屏幕挥动的星条旗、人们灿烂的笑容，仿佛在为支持美国这个巨型机器照常转动的民主选举又一次成功而庆祝，一派典型的American style景象。
连我们的画外音都在问着：
Was it just a dream？
欢快的音乐响起，戈尔一路绿灯……嘿，等等，画面渐渐奇怪了起来：为乔治·布什造势的fox内部人员是他的表兄、其竞选委员会的主席同时管理着计票、最高法庭作出了“公正”的定夺……“我们有了一个新总统，小布什。”
而欢快的音乐依旧。
如果有一个众议员对此提出异议，他/她只需要一个参议员的联名签字支持。于是我们看到，一个又一个的众议员上前提出异议，计票异常、徇私舞弊、剥夺非裔美国人的选举权……
然而没有一个参议员联名签字。
So it goes.
在9/11前的八个月里，乔治·布什花了42%的时间在度假上，坐游艇、打高尔夫、遛狗、扮牛仔……堪称美版朱厚照（bushi）
面对记者的采访，他支支吾吾的话语就像低配版《是！大臣》那样：
-你今天接下来的时间要干什么？
-凯伦·休斯要过来，我们有一些事要处理…她要来这里，我们要解决一些事，一些问题。我在处理一些议案…我们…你会明白的，我得在这里做一些决策，时机一到我们就会宣布的。
伴随着平淡的吉他声，总统、国防部长等政要节目开始前被工作人员整理仪表的画面与电影演职人员名单交替出现，片名也终于出现——
Fahrenheit 9/11.
贰
一段长达数分钟的黑屏。只有喧嚣的背景音——先后产生的两下撞击声、坍塌的隆隆声响、物体坠落的声音、人们的尖叫与祈祷声——在不断地提醒着我们，那个悲剧发生了。
然后画面逐渐淡入，人们还在如坠梦魇般定定地望着画外，望着那个曾是一个人类文明富庶的象征的所在。
浓烟。碎片。寻人启事。
与此同时，布什在做什么呢？他在前往佛州一所小学的车上。在得知第一架飞机袭击后，他仍然没有改变行程。第二架飞机袭击后，白宫办公厅主任走进教室，附在他耳边说：“国家正遭受袭击。”
画面定格在总统茫然的，突然间意识到自己失去了对现实的掌控的神情上，伴随着的是一段我最喜欢的纪录片旁白：
他不知道该怎么办，因为没人告诉他该怎么办，没有特工人员冲进来把他带到安全地点，布什先生只是坐在那里，继续给孩子们朗读《我的宠物山羊》。近七分钟过去了，没有任何人有所行动。当布什坐在佛州教室里的时候，他是否正思忖，要是他在工作上多费点心思就好了呢？要是在上任以来，至少跟反恐官员开一次讨论恐怖威胁的会议就好了呢？也许布什在想为什么他要削减掉联邦调查局的反恐经费？……时间一分一秒地过去，乔治·布什仍坐在教室里，他是否在想“我一直和一堆坏人混在一起。他们中哪一个搞了我呢？是我老爸卖了他不少军火的那个家伙？（指萨达姆）还是我在当州长时跑到州里参观的那帮原教旨宗教团？或者是那个沙特人？妈的，就是这帮人，我最好怪罪到这个家伙头上。”
我为什么会喜欢这段话的原因，也许正是在于它失去了我们stereotype中纪录片的那种客观、理性，而把它的政治属性拨到了最大。它更像是一篇讨贼檄文，一个充满讽刺、戏谑、质问、批判的急就章，一首饱含愤怒却又无比克制的诗。
叁
全美航班被叫停，上百人在机场遭到拘捕，仅仅因为他们来自中东，而与此同时，本·拉登家族却得以乘机返航。
导演为此配上了绝妙的bgm：
We gotta get out of this place，if it’s the last thing we ever do～
接下来的影片聚焦在了布什曾经与本·拉登家族的利益往来上，其中最震撼我的是这样一个事实：
本·拉登家族投资了卡莱尔集团的一个防务总公司，这意味着，如果美国提高防务开支，那么本·拉登家族将凭此获利。
我想起了《第二十二条军规》。约赛连行走在破败死寂的不朽之城罗马，他想道：“我抬起头来，就看见人们在捞钱。我看不见天堂，圣徒和天使，我看见人们利用每一次高尚的冲动和每一场人类的悲剧大捞其钱。”
是啊。卡莱尔集团在9/11后六星期上市股票，在一天内赚了2.37亿。
而在9/11发生之后，布什仍极力阻止对该事件相关调查的启动，甚至为沙特大使馆配备了可以说在驻美使节中最充足的防守力量。
9/11事件发生的第二天，高层官员们开始向下属暗示对伊拉克发动攻击，派往阿富汗的兵力却是微不足道。
他们只向阿富汗派了11000人，连曼哈顿的警察都比这多。
美军在接下来的两个月都没有进入本·拉登藏身的地区。
高层官员们在对外反恐没有丝毫成效的同时，却在国内发布了大量恐怖袭击的预警，一时间满城风雨，人心惶惶。
就像影片里的那位心理学家说的那样：
你可以制造一种持续不断的恐怖气氛使民众恐慌。他们把我们玩弄于股掌之间，他们制造一些让人快要发疯的含混不清的消息。当民众恐慌的时候，你可以让他们做任何事。这就像训练一条狗。
这样，政府反而获得了进一步监视民众的权力，因为为了和恐怖分子作斗争，这是他们“必要的牺牲”。
肆
伊拉克战争发动了。
全美又陷入了狂热的爱国浪潮之中，人们对正义与民主继续深信不疑，而没人会在意这场战争的目的。他们天天在新闻上看着局势的一片大好，却看不到阵亡将士棺木运送回国的镜头，看不到伊拉克普通百姓的悲恸与愤怒，看不到战士们兴奋感慢慢被血腥的现实冲淡后的痛苦与迷茫。
伊拉克变成了另一个越南。
而在美国国内，失业人口却在大量增长，军方开始在贫民窟招募底层人民参军。布什政府一边表达着对战士们的敬意，一边又在提议削减战士的薪资和军属的补贴。
一个士兵战死，陆军部寄回他这个月的工资，但是少了五天，因为他死了，缺勤。
太他妈荒诞了。
伍
影片的最后部分放在了一位母亲身上。
作为一个典型的美国人民，她勤劳、爱国、信教、充满希望，盼望着战争的胜利。她曾经仇视那些反越战的人们，认为他们是在侮辱自己的信念。
直到她的孩子战死的消息寄来。
她收到了儿子的最后一封信，表达着对多了一个侄子的喜悦，也表达着对前途未卜的恐惧，表达着对总统的愤恨。
我现在精神很好，一切正常。我很想念你们大家。谢谢你寄来的圣经，和书还有糖果。我们都觉得最近不会有什么事情发生，我等不及要回家，回到原来的生活。
因为工作的原因她来到了华盛顿特区，她想随便看一眼白宫。她看到路边的一个外国女人坐在地上，喊着，“布什杀了孩子。伊拉克的孩子。”
她回应道，“我的孩子也被杀了。”
女人说着，“谎言是会杀人的。包括你的孩子。他们在伊拉克已经无事可做了。所以他们杀着年轻的美国人。为了什么？为了石油。布什是恐怖分子。”
她赞同着，逐渐哽咽。
旁边走来了一个女人。她喊着，“她在演戏。他不是恐怖分子。”
那位母亲转身看向走来的女人，“我的孩子被杀了。”
“在哪里死的？”
“你告诉我我儿子的死不是演戏。”
“在哪里死的？”
“他死在卡巴拉。4月2号。那不是演戏。我儿子死了。”
外国女人仍在愤恨地喃喃自语，手挥舞着。
女人沉默片刻，回答：
“那里有许多人也死了。怪基地去。”
母亲离开了那里。她告诉导演：
我们面对着无知，那些普通人的无知。因为他们不了解真相，人们以为自己了解了，但其实不是这样。我曾经觉得自己了解，但事实不是这样。
她还是忍不住哭了。
我想起《圣经》里的那句：“当下耶稣说，父阿，赦免他们。因为他们所作的，他们不晓得。”
可是宽恕太难了。难到一个坚强的母亲也无法承受。
陆
得知参议员中没有一个自己的孩子正在服役，迈克尔·摩尔决定做些什么。他拦住一个又一个议员，询问他们是否愿意让自己的孩子参军。他们面带尴尬的笑容，生硬地离开了，或者干脆没有停下来。
镜头里是迈克尔·摩尔，这个大胖胡子男徒劳尝试的身影——就像他之前得知《爱国法案》，限制人们权益的法案未经国会审批就得以施行时，在国会门口念完了《爱国法案》全部的内容那样徒劳。
也许是因为那个母亲的话，也许单纯是因为心中的悲悯与愤怒，他拍摄了这个纪录片。他的行为总让我想到萨拉马戈，想到他的那句话：“我过的很好，可这个世界不好。”
我还想起萨拉马戈曾希望自己墓碑上能刻的一句话：“这里躺着一个愤怒的人。”
跋
最后，引用影片最后的旁白吧，它也是一段引用，引自乔治·奥威尔：
问题不是在于战争本身是不是师出有名。胜利是不可能的。战争不是为了赢的，而是为了持续下去。一个等级社会的存在是建立在贫困和无知的基础上的。这是过去的翻版，而且与过去毫无二致。大体上说，发动战争的目的就是为了保证社会处于饥荒的边缘。战争是统治集团发起的为了达到自己目的的工具，而它的目的不是对欧亚大陆或者东亚的胜利，而是维持当今的社会结构。
The end.


</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>江陵</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-11-28 20:36:36</时间>
<影评>
          标题的意思 乐观的说，世界上的事，各种各样，每一个总归是有真实存在的情景的，即常识中所谓“真相”；可悲观的说，大多数它的同胞就偏偏不是被我们用五官首先察觉到，总归是在一个大谎言之后，被人调查之后，跌着跟头就出来了，让我们怀疑原来的“事实”，渐渐地，所有相信的东西都不信了，因为总有个&quot;真相”在幕后。哪怕是世界人民好像都目睹了的，改变全球国家安全概念的划时代“9.11”

   这么说，绝不是戏谑这个灾难给人带来的创伤，尤其是丧失亲人的受难者们，也没有对自觉参战的士兵怀有丝毫的不敬，只是同情和无奈:袭击中殉难家属的悲怆，烈士母亲绝望的呼喊“Why took my son ?&quot;作为受害者，在天灾面前无能为力，可在人祸面前，尤其是自己信任的总统（在美国，个人觉得，民众为自己党派的又真心投票了支持而选出的总统，有发自内心的信任) 造的人祸，用弥天大谎毁了一个国家；用博爱包容把带血的战争财慷慨分给自己家族生意的铁哥们，别管你是卖战机的还是运石油的；用“为朋友两肋插刀”的义气轰炸藏着杀伤武器城市的没武器地带；通过负责人的向本国落后地区穷人孩子承诺理想未来，迷惑的这些高中毕业就要去战场，因为总统告诉他们“这是正义之师”在帮助落后国家兄弟姐妹，最有智慧的是让自己的家族集团肥的流油（高纯的石油），玩弄着被”恐怖“  ”高度警戒“逼得神经濒临崩溃的国民仰望着电视机听他的集体杜撰版 弘扬正义保卫美国家园的说辞，面对着这个，恨得牙根多么痒痒，也只能是弱者，无奈无助~

     我们都爱看揭黑的新闻，也爱批判自己的社会，尽管有时候会为之骄傲不已，可看了这个，越发对自己的国家有期待，反思着期待~能言善讲的领导人未必值得敬佩，若真是举国敬仰，这敬仰一旦被利用 （小布什，布什他爹都是能手）就是全民族的灾难了，庆幸的是美国的现代民众意识尚且清醒理智对其宣扬与说辞进行免疫。

   宣泄了感受，回到理智，片中的一切画面，即时采访都是制片者对线索证据一点一滴串联，既然没有法庭宣判真相的确如此，也就不必断言布什，美国政治多么的十恶不赦。我们只是怀着良知去看看另一面的9.11， 宣判会在人心里。

   还记的新闻专业的老师说 ，对真相的执着是行业之本，希望学生坚守，可深感现实的阻力，默认却能坚守者寥寥无几。看了这个片子，当年听着老师讲新闻事件自己心潮澎湃的感觉呼啸袭来，又久久徘徊......

     最震撼的还是，制片记者的奔走调查，白宫前，战场后，内部知情人，无辜受难者，最难的，还有当事人 牛仔总统的直接回答。到了这，真相到底如何也不再重要了，只是，为Michael Moore 执着的信念，良知，为你的坚守，深深的致敬！！！
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
