<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>烈日阳光 Солнцепёк</电影名>
<年份>2021</年份>
<评分>7.5</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2679701864.jpg</封面>
<导演>马克西姆·布里乌斯 / 米哈伊尔·瓦瑟鲍姆</导演>
<演员>弗拉基米尔·伊林 / 玛丽娜·杰尼索娃 / 斯维特拉娜·特伦季耶娃 / Nikita Terentev / 安娜·索罗科 / 娜杰日达·米哈尔科娃 / Ilya Vlasov / Nataliya Mats / Anastasiya Baklanova / Lyudmila Yurova / Ruslan Alekseev / Milana Konvensarova</演员>
<简介>卢甘斯克地区，2014 年 5 月。Novozhilov 一家偶然发现自己身处卢甘斯克的各种事件之中。弗拉德·诺沃日洛夫（Vlad Novozhilov）曾是阿富汗战争的参与者。他知道什么是战争，在他那个时代已经看到了足够多的战争恐怖，原则上他甚至不想碰武器。在某种情况下，他只看到一条出路——离开这个国家。但是你不能逃避战争，边界已经关闭。为了拯救他的家人，他将不得不做出艰难的道德选择</简介>
<reviews>
<review>
<作者>深溪虎</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-07-16 10:41:20</时间>
<影评>

事先声明，这是一部俄罗斯视角下的乌克兰东部背景电影，在2014年克里米亚战争后。之所以选择看这部电影，是因为上个月看了一部乌克兰视角下的同一时间，同一地点，同一题材作品贝肖特。
每枚硬币都是有两面，所以如果我们想要真的看清一枚硬币到底长啥样，那么最好把硬币两面翻来覆去都看一看，比起只看一面，显然更加靠谱。
故事的主线是一位阿富汗战争的退役老兵，试图带着家人从排俄情绪逐渐泛滥的乌克兰回到俄罗斯，却因为日趋严重的边境局势被迫滞留卢甘斯克。饱受战争摧残的他拒绝再拿起枪支，走上战场，但是……人生不如意事十之八九吧。与他个人命运相呼应的还有两个同样是阿富汗战场上下来的老兵，只不过曾经并肩作战，生死与共的兄弟变成了枪口相向，你死我活的敌对面，这个大概在战火纷飞的南俄大草原上并不稀奇，造化弄人。
和一般色调暗黑，浓墨重彩的战争片不同，如同片名烈日阳光所示，整部电影的色调都是异常明亮的，很多时候给人的感觉更像是一部散发着活力无限，浓情蜜意的青春轻喜剧，而不是一部原本应该充斥着杀戮，血流满地，尸横遍野的战争片。
只是那些毫无预兆，呼啸而来的迫击炮弹，火箭弹会告诉你这是战争，那些前一秒还在互诉衷肠，憧憬未来，后一秒便已经血肉模糊，命赴黄泉的情侣会告诉你这是地狱，还有歌声戛然而止的少儿合唱团，肆意施暴的散兵游勇，熊熊燃烧的断壁残垣，片尾惊鸿一瞥的瓦格纳，若隐若现的大国黑手和广场上激情澎湃，高呼口号的年轻人，会告诉你这是一个真实的，残酷的，无可救药一步一步滑向深渊的乌克兰。
主角的命运并不难猜，他虽然竭力抵抗，但其实无力反抗，只是对于观众来说，这种明明知道结局，依然无法阻止，只能看着他被拖着被拽着被强迫着重新拿起了武器，因为他已经一无所有。
和乌克兰人拍摄的贝肖特一样，虽然都是描写俄乌战争，虽然立场迥然不同，但是两部影片的内核都是一样，反战，才是判断一部战争片高低好坏的重要标志，任何鼓吹大肆发动战争，歌颂战争美好的，都是人渣。
看完这部电影，突然想起一个困惑自己很久的问题，就特意跑去请教了很多专业人士。有专门研究欧洲历史特别是东欧部分的专家，也有周游世界各国的旅游达人，当然最权威的还是一个货真价实，长居上海的乌克兰人。我的问题是，如果不开口说话，不穿特色民族服装，不佩戴任何识别身份的标志，外国人可以仅仅从外貌上分辨一个俄罗斯人和一个乌克兰人吗？
所有的答案都是一致的，不可能。熟悉中国的乌克兰人还举了一个很生动的例子，你可以从外貌上区别一个北京人和一个广东人，但是你没法从外貌上区别一个北京人和一个上海人，乌克兰人和俄罗斯人之间的差异更像是后者。
而且，他补充了一句，即使他们开口说话，如果都讲俄语，区别同样是微乎其微的，本国人或许有所察觉，外国人就很难了，他看着我笑了笑，就和你们说普通话一样。
度尽劫波兄弟在，看着他脸上混杂着些许无奈的沧桑，突然想起这句鲁迅的诗句，只是烈日阳光下的血海深仇，恐怕纵然是一家兄弟，未来也无法做到相逢一笑泯恩仇了。

</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>唐宁</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2022-03-11 14:50:43</时间>
<影评>

2022.03.11


从弗拉德被带到卢甘斯克市民兵总部见到总指挥帕夏起，帕夏就在手里摆弄那把拆开的手枪，咋都装不上，弗拉德心知肚明一直不吭声，直到帕夏有点恼火的自言自语“哦，妈的，有缺陷？”弗拉德才提示了一句“你得把弹簧反过来”，结果帕夏一下子就把枪装好了。不过弗拉德也暴露了自己的身份。两个人自报家门，原来都是苏军的退伍军人，一个56师，一个22师，曾经是河对面的两个苏军部队，一个战壕里的战友。共同的军旅生涯让两个人一下子消除了戒备，握手言和。


弗拉德这辈子都想忘掉战争，把它从脑海中抹去，就像从未没有发生过一样。所以当儿子伊柳哈要加入民兵，保卫国家，弗拉德异常恼怒“你要先保护你所珍视的东西，首先是家庭。战争不是浪漫，不是功勋，战争是可怕的，而可怕的不是受伤或死亡，可怕的是当别人在你面前被杀，而你对此无能为力，这才是最可怕的，这是不能习惯的。”战斗后的尸横遍野的惨状让伊柳哈终于打消了参战的想法，但还是没有躲过生死一劫，失去了年轻宝贵的生命。


昔日在阿富汗并肩作战的战友，今日在种族仇杀的战场上兵戎相见，弗拉德坚持远离血腥的杀戮，做了一名人道主义救援的救护车司机。而卢卡再次披甲上阵，加入乌克兰自愿军，重续嗜血生涯，他身边聚集的是一群无知青年和社会渣子，无耻之徒，胡作非为，滥杀无辜，让他从迷茫到愤怒。医院里目睹他同伙的暴行造成的无辜百姓死伤的惨状，终于让他认识到站错了队，晚节不保，悔恨的自杀。远离杀戮的弗拉德依然迷茫，依然无助，痛失妻子和儿子让他幡然醒悟，没有国，哪有家？他毅然绝然重新拿起武器，加入到保卫自己的家园的队伍中来。


卢甘斯克地区乌克兰自愿军就是一群乌合之众，他们按照基辅的指示，轰炸卢甘斯克的村庄，干一些伤天害理的事，造成平民死伤和恐慌，让他们反对卢甘斯克政府。基辅的这个做法和二战时期纳粹德国“破坏村庄，这样游击队就得不到帮助”是一个思路，所以国际社会有识之士称基辅政府是新纳粹是有一定道理的。


基辅政府准备采纳西方专家的建议，也是德国专家1942年在乌克兰就使用过的办法，二战后被西方国家继承和发扬光大，先后已经在不同的国家使用，简单而高效，屡试不爽。就是今天人人熟知的使用雇佣兵打代理人战争。于是基辅派遣雇佣兵，携带重型装备，增援卢甘斯克，第一轮火箭弹袭击就让卢甘斯克的民兵损失惨重。


这个时候，一只神秘的特种兵小分队偷袭了雇佣兵车队，让双方的战争天平又一次变得势均力敌，究竟鹿死谁手，八年后即将见分晓。

</影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>b级片</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-04-30 20:43:26</时间>
<影评>

电影本身有缺点，也有艺术加工的成分，但14年后的事件和逻辑基本上是清楚正确的，对顿巴斯人民为什么要反抗迈丹政府的原因讲的非常明白清楚的。顿巴斯人民远比简中军事专家更加懂纳粹分子和迈丹政府，只要眼不盲、心不瞎、脑不笨的人，都不会去同情基辅政权，更加不会去“质疑”所谓的顿巴斯民兵抵抗合法性和所谓的电影真实客观性。打五星是为了更多人能够看一看这部电影，也为了有字幕组能够做个专业的字幕（昂撒之外国家宣传话语权是真弱啊）。当初人事不干，现在战争落在自己头上了，就不要再到处哭哭喊喊了

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>电影礼小喵</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-04-09 07:04:17</时间>
<影评>

 不知道，最近大家有没有闹片荒，因为疫情的影响，导致了电影院也是没啥排片，发展到现在，甚至很多国家连电影都没有了，电影行业遭遇到了毁灭性打击，所以，闹起了片荒也就再正常不过了，不过，最近，我找到了一部电影，不同于好莱坞的那些大片，这部电影是产自于俄罗斯的，却因为西方的封锁，在国内外都无人问津。



这部电影的名字叫做《烈日阳光》，你别说，这部电影的豆瓣评分非常高，有多高呢？达到了7.9分，好评率更是高达35.7%，好于67%的战争片，要知道，隔壁同样是战争片的《长津湖》的评分都比人家低很多，可见这部电影的口碑有多好了，当然，更加让观众感到新奇的是这部电影的剧情。




电影把目光放在了当下正在发生俄乌冲突的地方“卢甘斯克地区”，讲述了俄乌冲突下，卢甘斯克地区的真实现状，电影里面出现的那些残酷的镜头，如果不了解战争的观众看来，似乎是在抹黑乌克兰，结果，没想到从现在我们看到的事情和新闻来看，这部电影不仅没有黑他们，反而是拍得太过于保守了点。




如果你不了解俄乌冲突，你可能觉得这部电影的剧情并不是太精彩，甚至由于前期的剧情过于平淡，可能并不适合很多人，但如果你结合现在的俄乌冲突来看这部电影，你发现这部电影的剧情是相当应景的，最讽刺的是剧中有个桥段，描写那个某速营的桥段，本以为是抹黑乌克兰，结果，后来发现这件事情居然是真的。




抛开这些不谈，这部电影的质量真的相当不错，但遗憾的是这样一部佳作，在国内的市场并不受到待见，很多人到现在都没有看过这部电影，而原因也很简单，那就是西方的封锁了，这些日子来，西方所谓的那一套运行逻辑，是彻底暴露无遗了，他们对俄罗斯的影视作品打压是可见一斑的。




也正因为这样，这部电影也因此变得无人问津，直到现在，可能很多人连听都没有听过这部电影的名字，想必这也是能理解的，毕竟这部电影并没有什么太多的宣传，但如果你了解这场战争，再看这部电影，会发现剧中很多情景都像是真实事情的再现，或许是值得我们一看的佳作。

</影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>summer</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-12-29 22:35:07</时间>
<影评>

这部电影取材于当前的乌克兰冲突，我是先看过另一部俄罗斯战争片《地狱尖兵》，觉得还不错，然后听说还有个前传，又去网上找的《烈日阳光》。两部看完，发现除了题材一样，剧情上实际完全没有关联，前传续集的说法，大概只是因为两部电影都是同一个制作方——俄罗斯的“瓦格纳”集团。
这个“瓦格纳”集团，说起来比较有意思，名义上是一家私人安保公司，实际上是俄罗斯为避免直接参战组建的官方雇佣兵，性质和美国的阿卡德米公司（曾用名黑水公司，Xe服务公司）一回事。之所以取名“瓦格纳”，则是因为美国先搞了一个对口支援乌克兰的雇佣军公司，名叫“莫扎特”，战斗民族这边当然要针锋相对，两位德国大音乐家于是不幸躺枪。
瓦格纳集团制作的电影，片头有一段逗比动画：一只毛熊和一老头在篝火旁烧烤鸟头，鸟一共三只，分别是美洲秃鹰、高卢雄鸡、德国黑鹰……战斗民族果然是战斗民族，对于本集团的核心业务简直毫不掩饰。

两部电影中，《地狱尖兵》相当的简单粗暴，基本没什么故事情节，从头打到尾，也没有主角配角，敌对双方都是战斗工具人，只负责前赴后继的送死。各种军火则是品种齐全，坦克大炮轻重武器轮番出场，军迷纷纷大呼过瘾。估计瓦格纳集团的意思，这部电影顺便也要兼职推销军火的广告，现代战争死贵，精打细算是必须的。
《地狱尖兵》简单几句之后，还是回到本贴的正题——《烈日阳光》。
《烈日阳光》的历史背景是2014-2020年，乌克兰政府有计划的清洗驱逐乌东地区俄罗斯族，官方代号“排异”行动。据统计，这段时期，乌克兰新纳粹共计屠杀平民6000余人，制造难民44000余人。
《烈日阳光》的故事，发生在“排异”行动初期，主要描写新纳粹在乌东地区的暴行，以及乌东民兵的反击。
新纳粹枪杀孕妇，火箭炮袭击小学
这一阶段，俄罗斯方面尚未军事介入，抵抗新纳粹武装分子的力量，只有被乌克兰政府称为“分离主义分子”的乌东民兵。这时的乌克兰政府也没有动用正规军，种族清洗毕竟是见不得光的事，只能悄悄地进村，不可以大张旗鼓，同时也要考虑避免过度刺激俄罗斯，以致出兵干涉。当然，俄罗斯对外部刺激的忍耐度一贯有限，所以影片临近尾声，“瓦格纳”战士已经出现在乌东战场。

乌东战场的“瓦格纳”士兵，军服上没有任何标识
影片基本还原了当时的真实历史，屠杀场面非常的暴力血腥，但是战争场面偏于写实，大多是非正规武装之间的小规模战斗。看过《地狱尖兵》再看本片，会感觉肾上腺素含量不高。个人建议观看本片之前，先做好心理切换，以免因为不合乎预期，影响到正常的观影体验。
当然，战斗民族的电影，从来不会让但求一爽的观众彻底失望，影片结尾部分仍然有一段很燃很爆的战斗场面：乌东民兵用博物馆拖出来的双管高炮干下来一架伊尔76，机上搭载的西方雇佣军全体化成一团火球——“瓦格纳”有多恨“莫扎特”，情节设计上可见一斑。

提到雇佣兵，普遍印象是为钱杀人的暴力团伙，没有争议的负面存在。不过，“瓦格纳”固然是雇佣兵，对立面却是乌克兰新纳粹，两相比较，哪一方更加的负面呢？或者可以换一种思路，雇佣兵相当于一把刀，可以用来杀人，也可以砍瓜切菜，刀本身没有对错，对错都掌握在拿刀的那只手。对于新纳粹，以暴制暴是唯一选择，也许“瓦格纳”往后也会变质，但是此时此地，必须狠狠的为它点赞。
影片最后一幕，“瓦格纳”战士在夕阳中远去
乌东战争题材的电影目前比较少见，好像乌克兰拍过一点，屁股自然是很歪，相比之下，《烈日阳光》虽然也有偏向，但是显然比乌克兰电影更接近真实。影片质量也还不错，叙事干脆利索不拖泥带水，总的来说还是值得一看的。

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>雪窠</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-06-23 00:20:49</时间>
<影评>

俄乌开战了120多天后看到这部片子，很感慨！
前苏联军人弗拉德在阿富汗服役期间，目睹了战争的惨烈，退役后坚决不愿再涉及战争，但事与愿违，他被困在卢甘斯克，目睹了一次又一次的分裂集团和反分裂集团间的杀戮，最后毅然拿起武器参加了分裂主义的集团阵营。
这其实是俄国在2020年拍摄的政治宣传片。可以研看出分裂顿巴斯地区是普金在占领克里米亚后的又一个既定方针。
如果不是他的政治野心，顿巴斯地区怎么会在2014年以来，一直战火不断，两派力量内战不休，无数百姓被战火摧残，冤魂遍地，现如今俄国更是举全国之力要吞下顿巴斯，死伤无数！
政治狂人要走一百多年前的历史老路，已经被大多数正义的国家所唾弃，最终失败，应该没什么悬念。

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>雪窠</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-06-23 00:15:24</时间>
<影评>

俄乌开战了120多天后看到这部片子，很感慨！
前苏联军人弗拉德在阿富汗服役期间，目睹了战争的惨烈，退役后坚决不愿再涉及战争，但事与愿违，他被困在卢甘斯克，目睹了一次又一次的分裂集团和反分裂集团间的相互杀戮，最后毅然拿起武器参加了分裂主义的集团阵营。
这其实是俄国在2020年拍摄的政治宣传片。可以研看出分裂顿巴斯地区是普金在占领克里米亚后的又一个既定方针。
如果不是他的政治野心，顿巴斯地区怎么会在2014年以来，一直战火不断，两派力量内战不休，无数百姓被战火摧残，冤魂遍地，现如今俄国更是举全国之力要吞下顿巴斯，死伤无数！
政治狂人要走一百多年前的历史老路，已经被大多数正义的国家所唾弃，最终失败，应该没什么悬念。

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>妙介子</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2022-05-05 20:50:42</时间>
<影评>












今天聊聊俄罗斯电影《烈日阳光》。
片名 Солнцепёк / Hot Sunlight / Solntsepyok / Солнцепек / Hotsunlight (2021)。




这是一部俄罗斯出品的战争题材电影。
影片讲述的是2014年的顿巴斯战争，通过东乌平民视角，展现战争给当地人带来的巨大灾难。




当大毛选择通过舆论武器宣传顿巴斯战争时，就说明他们已经开始重视外宣工作，并且准备有进一步动作了。
观众们看《烈日阳光》可以很强烈地感受到，大毛人狠话不多不服就干的性格。
电影简单直白，丝毫没有藏着掖着，就是陈述事实，直接点明美国人联手乌克兰纳粹在屠杀东乌平民。
片头最为直白，大熊一巴掌上去，把美德英法通通杀了祭天。








《烈日阳光》说，美国人拿乌克兰人做棋子，培养纳粹，屠杀东乌平民。于是IMDB用户纷纷打出4分的低分，扣1分的原因是电影拍得不咋地，扣5分的原因是根据真实事件。
在俄罗斯本土网站则有8分的高分。而我觉得影片的表现力在7分左右。
老美全世界到处挑起战争，但通过舆论霸权美白军事霸权，各种美式英雄四处“救人”，仿佛他们才是正义的一方。被逼到墙角快要死掉的毛熊，反倒是屡屡成为反派，却无处说理。
可见每一个网站都有其区域性、局限性，谁掌握舆论话语权，谁就可以发出正面的声音。




本片中，男主角弗拉德·诺沃日洛夫是一名退伍老兵，参加过苏联入侵阿富汗战争，看惯了死亡，于是决定不再拿起武器，退伍后和家人生活在东乌卢甘斯克。
卢甘斯克是乌克兰俄语区，一直寻求加入俄罗斯，并于2014年4月28日宣布成立卢甘斯克人民共和国。于是基辅政府向卢甘斯克发动进攻，卢甘斯克开始陷入连年战乱。
混乱的地方就会滋生罪恶，当地土匪洗劫了弗拉德·诺沃日洛夫所在小村子，躲过一劫的弗拉德·诺沃日洛夫开始往俄罗斯方向避难。等待边境开放的时候，弗拉德·诺沃日洛夫开始做救护车司机，帮助当地民众。




在基辅政府一边，一个名叫卢卡的老兵了无牵挂，于是加入了乌克兰志愿营。
乌克兰志愿营的任务就是不定期的炮击偷袭卢甘斯克平民，意图通过杀伤平民，迫使平民倒逼卢甘斯克政府投降。乌克兰志愿营和乌克兰空军孜孜不倦地工作，造成了大量平民伤亡，连孩子都不放过。弗拉德·诺沃日洛夫每天都奔波在救人的路上。




后来为了一举奠定胜局，美国人亲自下场，指挥乌克兰大部队乘飞机赶到前线，想要夺取最终胜利。
卢卡看到自己对平民的所作所为懊悔不已，而弗拉德·诺沃日洛夫则重新拿起武器，一起和卢甘斯克民兵并肩战斗。
乌克兰大部队大举进攻，卢甘斯克民兵死伤惨重眼看不敌，突然一支神秘部队加入战局，一举歼灭乌克兰部队。




《烈日阳光》更像是一部写实风格的纪录片，而不是一部合格的商业战争大片。
说实话，本片的战斗镜头一般，叙述风格比较跳跃，比起电影工业成熟地区的商业大片有着肉眼可见的差距。
比如我一直期待，影片中能够给坦克上的反应装甲来个特写慢动作镜头，结果坦克只是出场跑了个龙套。
比如莫名其妙的床戏让人感受不到爱情的美好，倒是渣男是真的挺渣。
比如小规模遭遇战时，能够打出一些很具有观赏性的战术配合，结果民兵、雇佣军和土匪的战术素养都过于感人。




倒是影片中的写实部分十分震撼。
毕竟乌克兰纳粹威名远扬，只要把他们的所作所为拍出来，就已经足够震撼了。
纳粹并不是因为他们的技战术出色才有的名声，而是依靠他们对平民、俘虏的残忍闻名。
就像恐怖分子喜欢发布割喉视频一样，这些纳粹只有对手无寸铁的弱者时，才能雄起。纳粹可恨，豢养纳粹的战争贩子更可恨。




舆论阵地你不占领，敌人就会占领。
舆论战的目的并不是某些国家喜欢的颠倒黑白、混淆视听，而是阐述事实，争取尽可能多的朋友。
战争是政治的延续，最终还是要在战场上决出胜负，清洗一切敌对势力，辅以舆论战，巩固战争成果。希望更多的国家重视外宣工作，也希望能看到更多反映真实的作品，不然把舆论阵地拱手让人实在可惜。




纳粹屠杀平民，
大毛昭示天下。




这里是硬核影迷集散地，欢迎关注公众号：妙看影视

</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>imchao</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2022-03-27 10:36:28</时间>
<影评>

以下涉剧透，不喜勿看
---
场面值五星，描述的是2014年乌东战争，视角是在乌克兰生活的亲俄派地区的卢甘斯克地区下的平民无故被炮击，战争对于人民来说就是灾难，里面势力复杂，也有暴徒，烧杀抢掠，也有乌克兰近乎纳粹的行为，炮轰平民，以避免他们为对方提供帮助，但这势必激起人民的仇恨，为了保卫家园，就连教音乐的校长也带着儿子走向了战场
男主在失去了家人的情况下，最终走向了战场，保卫家园
没有国哪有家
对于这种无差别攻击的的行为是非常让人不耻的，我觉得这种行为应该是客观存在的，但影片毕竟不是纪录片，因此有比较强的导向，是普京所指的纳粹行为
从影片来看，乌克兰，美国干的这些是邪恶的
而从实际的政治角度考量，是北约和俄罗斯为了维护自身政治利益去做的决策与考量，但如果谁以这种方式炮击平民，那这就是最大的恶
在这种交接地区，实在是有太多不幸，尤其是两大意识形态的对垒，可谓：
兴百姓苦，亡百姓苦

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿糖攒内存中</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-05-06 22:10:58</时间>
<影评>

卢甘斯克地区，2014 年 5 月。Novozhilov 一家偶然发现自己身处卢甘斯克的各种事件之中。弗拉德·诺沃日洛夫曾是阿富汗战争的参与者。他知道什么是战争，在他那个时代已经看到了足够多的战争恐怖，原则上他甚至不想碰武器。在某种情况下，他只看到一条出路——离开这个国家。但是你不能逃避战争，边界已经关闭。为了拯救他的家人，他将不得不做出艰难的道德选择

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
