<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>悲惨世界：音乐会现场 Les Misérables: The Staged Concert</电影名>
<年份>2019</年份>
<评分>9.3</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2574521473.jpg</封面>
<导演>尼克·莫里斯 / 詹姆斯·鲍威尔 / 让·皮埃尔·范德斯普伊</导演>
<演员>迈克尔·波尔 / 阿尔菲·博 / 凯莉·霍普·弗莱彻 / 马特·卢卡斯 / 罗布·豪森 / 布拉德利·贾登 / 凯蒂·塞科姆 / 单·亚子 / 厄尔.卡朋特 / 克雷格·马瑟</演员>
<简介>全世界超过1.2亿人看到世界上最受欢迎的音乐剧之一。现在，电影观众可以体验到音乐现象的现场直播，这打破了票房纪录，并销售了整个16周的赛季。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>CC夏天的马甲</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-11-30 17:01:45</时间>
<影评>

这个剧我看过好几次了，每一次看都有新的惊喜。我们认为迪安·希纳尔和布拉德利·杰登是我见过的最好的冉阿让和沙威。演技和声音都很棒，真的太棒了！有些人说，一场演出持续的时间越长，它就会变得越无聊，而这部有着优秀的演员和管弦乐队的演出恰恰相反，它只会变得更好。只有一个不足，剧院应该提供纸巾，因为我的纸巾很快就用完了。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>TUT</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2021-10-21 06:56:42</时间>
<影评>

第一次看悲惨世界的音乐剧，和朋友约的时候不算早，加上预算的限制所以没有买到位置很好的票，不过不算太影响。其实还不是能完全听懂在唱什么的程度，但是音乐剧的语言是音乐，这个有耳朵会感受就行。听下来的感受就是，唉，这就是世界顶级的音乐剧啊。
转场和灯光真的太 太 太 棒了
每一个段落之间的衔接 音乐上交代的很清楚 但又很连贯 和舞台道具和灯光营造的空间 场景 氛围都贴合的很完美 人物的动线也被一起编入空间的转换里 没有一丝多余和不到位 就抓着观众的视线一直往前推进整个剧情
演员嘛 我们没有看卡司（好吧也不太了解有哪些演员hh）但男主吧 有一个唱段他在向上帝请求让年轻人不要死 坐在整个舞台的视觉中心 两束追光交叉打在他身上 然后慢慢开始吟唱到指着老天爷骂命运不公又慢慢声音落下来 哀求上帝的救赎…哇 我只有鼓掌的冲动 内心os是 这才是金色男高音吧 真的完美演绎 / 不过感觉这次的Cosette的演员相比之下没有那么强 至少对我来说她的唱腔不是很有语感 就觉得男主的唱就和说话一样自然流畅 但她的唱就是在唱歌 和剧里别的演员的表达有一点点脱节 如果可以下次看看另外的演员是怎么表达的吧 但也很好啦
感觉每一个角色都很饱满 连所谓的反派都有让人心生怜悯的瞬间 每个演员也都很投入 在酒馆和起义的群戏里 最后面边上的演员依旧表演出色 而且每一个人都好鲜活 值得掌声👏🏻
每次坐在暗处的观众席上看那个舞台上的世界 都会有时不时的恍惚感 我好像在那个世界里 但也只是个旁观者 这种一半一半的感觉 恍然若梦吧 

演员谢幕灯光亮起 大梦初醒 也该回家了/

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Cass_</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-06-16 01:52:38</时间>
<影评>

首先因为是悲惨世界的stage concert 舞台楼上乐团那种 所以就是如果只看过书没看电影的话可能会不那么兴奋
但如果是像鄙人这种当年没怎么看进去书🙈 对悲惨世界所有的情节初始了就解来自于13年那部电影的话 DNA狂动！！ 疯狂推荐

这个电影好像还是小时候还有英语班的同学们去影院看的 本来以为这么多年也忘得差不多了 但是从第一幕音乐一出来 就全身goose bumps头皮发麻 发现基本上前一个小时的部分其实都还记得 激动得我狂揪手里的小纸头 中间有点忘记剧情和角色感觉就听不懂在唱什么了 不过成中场休息复习一下剧情 就发现后面其实都差不多能听懂了 （划重点：请提前复习剧情）

二楼dress circle很中间的位置 观感不要太好！加上social distance每个household之间会空一个座位 我前面那个座位刚好没人 爽！

虽然是concert以唱为主 但是舞台设计还有群众演员各种走位动作出场退场安排还是非常well designed 有些细节处理方式有惊艳到

要说硬是鸡蛋里挑挑骨头，大概就是男主角冉阿让的音色到高音部分有点现代？浪漫？不过也可能是因为我自己原本心里对于角色的感知比较先入为主了

展开分享几处记忆深刻的场景 以及个人的颅内高潮（1、5、6、9、10）🙈

    1. 第一次响起do you hear the people sing我发现自己控制不住在跟唱 好在戴着口罩并且递进式变成cast crew大合唱 不会打扰到别人😂
    2.不知道是因为针对英国观众所以加重了一点幽默角色的比重还是因为之前看电影的时候忽略了那些比较好笑的情节 总之感觉德纳第夫妇的比重蛮大的 给现场增加很多笑声 虽然故事总体氛围凝重但还是忍不住会发出笑声
    3.说起来现场观众的气氛其实蛮活跃的 可能是因为concert而不是纯performance的缘故吧 现场的笑声比想象得多 并且基本每段转场除了掌声以外都会有尖叫和口哨声 就不会很凝重
    4.中场休息前的最后一幕是青年们起义前的one day more 就那种前途是光明的希望就要到来的感觉 本人还愚蠢了一下以为真的到这里就结束了 还觉得这样作为concert也蛮有创意的 就不展开悲惨 把结局停留在希望 （好在及时发现大家都没走🤪 不然差点中间走掉🤦‍♀️）
    5.个人最喜欢的几幕是青年们准备和开始革命的段落 起义的领袖在舞台在中间 刚好的我的位置就感觉他的眼神在看着我 无法言表地热血沸腾 
    6.音乐会的形式就像电影一样对白独白都靠唱 但台词的留白力量很强大。印象最深的一段是第一次战斗那一幕，五个主角站在一排，没有台词，只有枪声 灯光 和do you hear the people sing那一句旋律的变奏 飘扬起义红旗的物美和强烈摇摆的追光 大概有那么半分钟 只有五个伟岸的身影笔直站在眼前。虽然第一场战斗没有人牺牲，但那半分钟的留白 硬生生地把我眼泪榨了出来 与其说是感动 更多是沸腾是希望是被勾出来的久违的使命感
    7.相比之下第二场战斗虽然剧情更加壮烈，舞台设计方式一个个青年相继倒下最后是那个小男孩，按理说也是十分感人，但对我个人来说反而这时候哭不出来变得冷静 甚是平静
    8.我怀疑自己是不是有点冷血 或者就是不懂爱情吧 每次在青年们义愤填膺舍己为革命的高歌后面 轮到Marius念叨自己对于Cossete的爱 按理说应该是浪漫吧 可我就是忍不住吐槽他格局小了🤪 想想当年电影里要不是因为小雀斑演的这个角色应该也喜欢不起来
    9.从观感角度来说，最精彩的片段大概是冉阿让和沙威警长两人看似对白但其实是同时交叉咆哮各自内心独白的对手戏 两名演员势均力敌 张力十足虽然声音交织在一起有点分辨不出来全部台词 但是两个人内心的纠结气氛推向定点。以这个场景为代表，虽然concert形式没有详述全部剧情，但人物的塑造依然丰满
    10.在起义的青年们牺牲后演员们并没有退场，而是坐在舞台后面，当do you hear the people sing再一次响起，他们以记忆和精神的形式再一次出现在灯光下。领袖安灼拉出现在舞台二楼中央，再一次感受到他直击的目光。那一刻我为自己曾经有过的觉得自己的生命除了出于对家人的责任以外没什么活头的念头而羞愧。我感谢他提醒了我生命的激情和使命！是久违的灵魂冲击
    11.人物离世的处理方式也恰到好处 芳汀的离开是通过演员的身影一步步走向来自舞台背后的洁白追光；而艾潘妮，作为起义中第一个牺牲的人物，她的离世没有离开离开舞台，而是宛如化成一座雕像，在舞台中央伫立良久

一不小心把备忘录写成了大作文🤪 总之强烈建议看过悲惨世界电影的朋友们去看concert，尤其是像我一样听觉记忆容易调动DNA的朋友们。不过即便是没有看过电影，相信从剧院走出来后，也会有do you hear the people sing, singing a song of angry men, it is the beating of the people who will not be slaves again的旋律在颅腔久久萦绕
对于我个人而言 the beating of my heart 绝对 echo了beating of the drums. 

There&apos;s a life about to start when tomorrow comes!

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>dan</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2020-06-03 05:10:42</时间>
<影评>

看完还是和看25周年一样的感慨，如果能以现在的舞台灯光机位和各种技术标准重制10周年那该有多好
个个唱得都很好，没有再出邪性的奇葩，就是不知道哪里感染力不够还是别的什么
10周年每看一次都能从头到尾哭抽搐，25周年虽然有个那啥吧毕竟场面宏大也是燃炸天，结果看这个直到最后大合唱之前都莫名的异常平静。。。。
德纳第两位正常发挥，略有长进，AB正常发挥，更内敛深沉，最大的看点还真就是球
警察的处理到了被Gavroche揭穿身份时和其他警察的不同达到最大值，他居然是个会很慌的警察，而不是愤怒至极，落到JVJ手里有点色厉内荏，被放走的时候又有点虚张声势，放走JVJ仍然虚张声势还有点嘲讽，自杀也是普通人的自我怀疑和爱恨恩怨而不是正义化身的信仰崩塌，最后的决定和性格有强烈的反差，很有趣。。总之把这个人演绎成了一个小人物，意外地觉得相对于PQ的无限升华，很可能这样反而更符合人设，虽然他声音好像有点哑= =，虽然PQ永！远！最！高！
NT：第一次在吵架歌看到了真·吵架
Enjolras不够耀眼，唱得很好，声音很大，但是总觉得有点路人，如果脸和身高不够，那就得有一脑袋金发，丸子头是有创意然而太软了。。怎么压制得住一大群蹦跶的ABC？（虽然这一届ABC整个都有点路人）长得好像倒是照着拉面选的，可演出和声音的统治力毕竟不是面啊哈哈哈哈哈。。。好吧他也还要去唱警察，呃
芳汀不错声线还像ruthie，还是年轻了些，有点平铺直叙，然后。。生活这么艰难困苦的情况下能这么健康富态么？虽然不该以外形挑剔演员，但这是反人设了
珂赛特几处编曲改得那。。个快，in my life快得还算合理，后面也那么快就有点。。华少了
黑人姑娘。。呃。。不是针对肤色，但她不像黑人警察叔叔唱腔那么干净，忍不住偶尔会带出种族天赋的颤音，无关好坏，个人不适应听到出现在这种设定里，而且角色曲和下小雨都弱了，要政治正确也能理解
两位小朋友，萌归萌，不够灵，特别是Gavroche，一点不贼一点不精，戏份也还是能省则省= =bbb
重点赞一下这位马吕斯，当然没法和球比，但是单看空桌椅这一首的表现力居然快赶上大量演技和剪辑加成的影帝小雀斑了！更没有哭完立马兴高采烈去结婚，有情绪变化的过程，这个更是绝赞！因为年轻，一些无意间展现的少年意气也是球和小雀斑都没有的。想想折磨我们这么多年的那啥奇葩。。这位简直堪称报复性反弹！！
LM每次重要版本都会表达不间断的传承，这很动人，然而连演出形式都彻底改了失去舞台的灵魂。。那也没办法，然而再一次的五人BHH没有寇爷压场，希望不是他唱不动了，也愿三位作者健康～

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>塔布篱的苔丝</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-02-04 22:33:17</时间>
<影评>

【直播版】
没有那么后悔没去现场，大转盘这个坎我是过不去了，master of the house和sewers看过OP的人都知道转盘是多美妙的存在。灯光在学生牺牲时一个一个灭掉倒是真被戳到了。
但是看到Andy Ray 总裁保龄弟弟这些永远在我西区记忆里的人还是很好哭。让我🍋的只有罗皓宸(他的马和球马是唯二两个不招人嫌的可爱马)和木匠嫖客！！！！！然后第一万次替我爹不平！全世界都欠我爹一个官摄！
飞和球状态都不好，球的哑嗓太惊心动魄了，后期老麦给好好修个音吧…也顺便把口水修修…球这个口水花洒太吓人了，前三排观众和他自己每场洗脸洗头还好吗！球鲨画风我还是不吃(想念PQ呜呜呜)，但是球鲨跳河我可太吃了！！飞实在太木了，他去接小c的时候真是两块木头和两个戏精的对决…
然后Matt Lucas我黑转路了，25th我真的吃不下，私以为是小神马以外第二糟，dog eats dog也算车祸现场了，但是这次进步太大甚至是加分卡了我瑞斯拜！Katy的老板娘凑合吧。
Carrie的芳汀唱的没问题，就是实在健康得让人出戏…我是很吃e这个角色的很少有讨厌的e卡，但是Shan的e我超级不🉑️！我好恨为啥不留Ellie继续留任，当然现在西区悲e和c必须一黑一白几乎是不成文的规定了，要是Ellie还是e该有多好！(此处表达我最爱的e还是只有Frances阿姨！)仙女Lily的c和罗皓宸郎才女貌没有问题总裁e丸子头fake大长腿(嘘)可爱，我还是喜欢总裁E大于总裁鲨。
安可跟10th 25th 甚至30th gala比都太显仓促和遗憾，但是我的Dean让也有官摄了(虽然也就一句吧)我还是感慨！球马的破音I fight with you再次惊心动魄，只从中间开始唱一天多我也打差评！

【官摄剪辑版】
官摄剪辑刷了一遍。要不是为了罗皓宸lily木匠总裁，和最后的熊，我觉得我不太会再看这版了…
罗皓宸的空桌椅眼泪太绝了我心停跳了！而且也不是马上好了伤疤忘了娘着急结婚，明显是沉浸在悲痛里，逐渐因为cossette的爱才走出悲伤。他和球马是目前仅有的两个我真的喜爱的小马形象。你裁结尾的沙威出场太总裁了谁能活？但是前半场他总是只张右边嘴角唱歌，我一度怀疑他牙疼…小g歌词改成电影版的也好评。大小c的转场继续好评。
为了给人民之歌鼓掌，删掉了跟In My Life之间的最美衔接，太过分了我真的不能忍想到就生气！还有官摄为啥删掉了木匠嫖客拐杖耍宝的镜头啊生气✖️2！没有大转盘和安灼拉倒挂街垒的Sewers就没有灵魂生气✖️888！
球还是很哑…虽然小星星和跳河不错的，但是拖着语速的鲨我真的吃不下…跳河的口水看来是后期都弃疗了…飞直到BHH之前都给我一种有劲儿使不出来的感觉…24601的最高音也明显吃力…小Cossette真的机器人到吓人的程度…我只爱Jenny Galloway的老板娘，只有她演出了风情，其他大部分人都只表现出粗俗。Ray的R再看我确实觉得一般了，不太R，有点同人ooc…
最后，虽然能感觉到对悲没有那么执念了，但还是借老麦返场的话，Tomorrow always seems to come for Les Mis，剧院早日重开，我们早日再见。


</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>windbelle</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2020-09-21 15:27:03</时间>
<影评>

拖了很久之后终于认真地看完这个周年演唱会。之前只是跳着看了片段，因为卡司实在让人提不起兴趣，最近才想起来把它看了。

先说说优点吧，舞美和灯光还是花了心思的，舞台虽然小了点，但是调度还行。不过某些地方的换装还是有点突兀，比如at the end of day的穷人就这么在观众面前直接一脱斗篷就变成工头，略出戏。

然后基本上就只剩下吐槽了。从开头的look down开始，就感觉好像是群演们追乐队追得气喘吁吁还没追上……

Alfie Boe比起25周年的时候还是好一些的，演唱的时候分句、音色更灵活一点，也多了些情绪变化，也确实比25周年的时候有了点表演的感觉，只是演的还是不行。他的最大问题，第一，对角色缺乏从整体到细节的准确把握，表演没有层次，也没有逻辑联系。一首歌、一个场景基本上就是设定一个情绪，然后跟着感觉走就完事。二，不会搭戏，跟别的角色缺乏默契，别的角色在演的时候他几乎没有接戏的反应，大多数时候只是走个流程，脸上还经常带着一种不知道是痛苦还是困惑迷茫的表情。

要演好一个角色，首先要对这个角色有一个完整的合理的认识，基于这个认识导出角色在剧情发展中的一系列动机，在这些动机之下合理表现角色会做的事，会有的心理活动和情绪，还要能准确传达给观众。AB最让我觉得不舒服的地方还不是他演的缺乏层次和细节以及情绪表达不流畅什么的，我觉得他好像对冉阿让这个角色理解就有偏差。比如工厂女工打架之后他对Fantine的态度就是完全的冷漠，在Fantine急切向他表达求助的时候他只是麻木地看了Fantine一眼然后转身走了，这不是冉阿让会做的事，冉阿让这个时候会离开只是因为他没时间管而且误信工头会妥善处理这件事，而AB表演中的冷漠让我震惊（他宽街现场也是这么演的，甚至比这更糟糕）。而Bring Him Home这首歌的重点在“him”，这首歌不是关于冉阿让，不是关于他和God之间的事，重点是另一个人，而在AB演唱BHH的时候是完全没有“him”存在的，正如他所说……天地之间只剩下他自己……

相比而言，球叔（Michael Ball）的Javert表演上还是好很多的。Javert这个角色其实不难演，关键在于把握一个度，要足够强势，但不要耍花招，不要洒狗血。这个角色有冷酷、凶恶的一面，但更重要的是他对他所信奉的东西坚定，忠诚，所以表演中的坚定和真挚是更重要的东西，这方面球叔做的还是不错的。但是球叔的嗓子真的是不行，唱得我耳膜就像时不时被砂纸摩擦摩擦摩擦，最后磨出血…………经常有那种划拉玻璃一样让我牙根发酸的声音出来，我就想说球叔你何必呢？

Carrie Hope Fletcher的芳汀，我觉得还可以，表演比不上Lea Salonga那种情绪爆发的真实感，缺乏那种不顾一切的绝望，但是比起Ruthie Henshall阿姨那种不自然挤嗓子的音色，硬装柔弱圣女的感觉还是好很多（哦，对了，我非常不喜欢Ruthie Henshall的芳汀）。

Rob Houchen的马吕斯是本场最大亮点。球叔当年的小马完美得难以复制，但是跳出球叔那个框架之外，Rob Houchen的小马算是相当不错，有颜有嗓音，表演也很恰到好处，有自己的特点。

Bradley Jaden的大E就让人心情复杂，他的音色我很喜欢，唱得没大毛病，表演也不是拉面那种打鸡血又傲慢的恐怖分子样儿。但他这整个忽闪忽闪大眼睛的活泼少女形象是怎么回事？我心中大E虽然是少女但是应该是复仇女神/无情的正义女神这种少女，不是这种活泼又欢乐的气质，更不提他这奇特的发髻和一脸胡渣的违和造型……不过，虽然他跟拉面是不同方向的违和感，目前来看我对他的感觉好于拉面。

德纳第俩口子跟25周年比差不多，不过Matt Lucas感觉没有那么烦人，甚至还有点好笑了。

Cosette中规中矩不说了。然后是这位平淡无奇的Eponine，真是平淡到不能再平淡了，我很少听到这么寡淡，让人感受不到一丝悲哀的on my own，甚至也没有死的觉悟，死得如此不痛不痒没有感情。

同样没有感情的还有一脸乖乖学生样子被抓上来当道具的Gavroche。

倒是那位喊话的军官如此抢戏到底是为什么？就“街垒上的人你们听着”这两次喊话，这位哥还有明显的个性和不同的情绪，甚至让人觉得他两句话就建立了一个完整的人物形象，第二次喊话吐词断句情绪变化都是戏，满溢的苦口婆心的和带着哭腔的绝望，简直让我觉得这是个混进敌军的前学生领袖…… 
--------------------------
EDIT： 破案了，那位喊话的军官是Christopher Jacobsen，一位优秀的前大E和前u/s Valjean……这么一想他这个抢戏抢得好合理！ 


</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
