<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>女人，四十</电影名>
<年份>1995</年份>
<评分>8.9</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2441944656.jpg</封面>
<导演>许鞍华</导演>
<演员>萧芳芳 / 乔宏 / 罗家英 / 罗冠兰 / 丁子峻 / 谭倩红 / 鲍方 / 夏萍</演员>
<简介>家住旧楼、性情火爆的孙太阿娥（萧芳芳）每日奔走于家庭、公司之间，为家人、公司处处精打细算。她家中有做驾证考官的丈夫（罗家英）、正念大学的儿子（丁子峻）、待她若亲生女儿的婆婆及军人出身的臭脾气专横公公（乔宏）。丈夫弟妹一个住在富人区，一个远嫁台湾，平日与他们疏于联络。
                                    
                                　　婆婆的突然病逝令公公变作痴呆老人，他脑里只有旧事若干、眼前只识阿娥一人，所做的荒唐事一件接连一件，阿娥一家疲于应对，在家安心做主妇的弟媳又不愿伸手相帮。阿娥与丈夫试过送公公去日间老人看护所、老人院，却一样不能省心。而给阿娥带来诸多乐趣的工作也因碰上年纪轻她、能力强她的对手令她烦心。但公公亦用自己的方式对人到40日渐有心无力的阿娥表示着感激。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>西米</作者>
<标题>休涕泪，莫愁烦，人生如朝露</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-12-30 20:48:29</时间>
<影评>

原来小时候在有限频道里断断续续看过的香港电影，竟然是许鞍华的老片子。广州的生活让我可以亲切的听着粤语对白，并且融入。不再是对着略显荒诞的情节傻笑，熟悉的片断现在看来却经不住心底沉沉的闷痛。

“女人四十”——对生活缺乏勇气的平庸丈夫，精打细算的小市民生活，没有长大的孩子，老年痴呆的退伍公公，带着电脑技术侵入的漂亮秘书。生活的一切，仿佛都与她为敌。人到中年的女子，早上一睁开眼，没有任何关于自己的思考，全盘关联的都是上有老下有小的窘迫。而萧芳芳纯然的演出则把中年女性的困惑、坚强、无奈和坦然地心理波折表达得淋漓尽致。想起《方世玉》里无厘头的她，还真是天壤之别。早年香港影星的演技，在岁月的洗礼中，打磨得自然生动。

比起现在越来越清晰的画面，还是更钟爱90时代香港电影的光影感觉。片中，许鞍华多选择乌云密布的天气，穿插高楼的空景，对比胡嫂家所在的贫民房，被风雨残蚀的水泥砖板以及屋内昏惑的灯光，真实地反映了香港底层人们的生存状态。并不是所有香港人都如同TVB连续剧的律师，医生们拥有高尚的社会地位、复杂的感情生活以及足以歌舞升平的优越薪资。这才是大多数人的生活状态。不仅仅在当时的香港，即时到现在的香港和内地，乃至若干年后，这部电影仍然可以称之为大多数中国人的生活写照。并不是人人都可以成为房地产商或者公务员，平凡的生活只是生活。如果片中的胡嫂，内外交困的中年生活。也正如片尾的粤曲中所唱，“休涕泪，莫愁烦，人生如朝露”。

在婆婆死后，无助的她蹲在阴霾下的阳台上哭泣。这是整部电影中胡嫂唯一哭泣的一次。至此之后，即便是被公公的痴狂的行为逼到抓狂，或者因为工作上地位被取代的挫败，她总是可以坚强的去面对。生活中的痛苦只是在发生，能做到的仅仅是面对并承认它。而40岁的女子所拥有的隐忍则是在生活的不断历练中渐渐沉淀下来的。片中的胡嫂只是个再普通不过的女人，可她身上透露的美却不是柏金包、名车、豪宅可以赋予的。与物质无关，残忍现实给与一个人的界定，是真正反映出人性本质的东西。

与把狗看得比人还重要的小叔子一家以及看到父亲吞肥皂而落荒而逃的小姑不同，尽力照顾痴呆的公公，像哄小孩一样容忍他。换到现在，我们自己，乃至父辈，即使对待自己的父母都很难做到。陪着公公参加老人中心的联欢活动；即便是后来无奈把公公连哄带骗地送入敬老院，没有开口心中的不忍也在车上捶打窝囊的丈夫；最后面对公公孩子般依赖的哀求，还是把公公接回了家中。

老人，越来越多的老人。这个社会的结构已经越来越不正常了。那些曾经为社会做出贡献，奉献毕生心力的人们，只能默默接受被家人、被社会遗弃的终老方式。像老人中心新来的老伯，受到众人的关爱而当众落泪，倾诉委屈多时的原因，“已经好久没有人跟我说话了，自从退休以后，我只能对着四面墙……”或者还是想公公那样患了老年痴呆症更幸福一点，至少不再记得新近的苦痛。而他的疯狂或者也正是因为对子女冷落的最终崩溃。

还是很喜欢片中公公的形象，固执却很可爱。从老人院回家的路上，兴奋地以为棉絮是飘落的雪花。天真地在其中奔跑，胡嫂的笑脸徜徉在绿荫飘絮之中。summer snow指的也是这个场景吧，在整体阴郁的影片中，这是轻松温暖的画面，我更愿意把它理解为残忍现实背后人性最后的美好。

这是一部充满了痛的电影。借用四十岁女人的视角，看人生的痛。朝露生活，公公死前的话里却一语道破，“你知道生活是什么？——生活是有趣的。”

我们仅仅是活在这样一个世界里。坚持，并继续着。

</影评>
<有用数>618</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>老郑卖茶🌈</作者>
<标题>当你四十岁，当你腰身壮阔时</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-01-05 21:08:33</时间>
<影评>
        作为2010看的第一部电影，《女人四十》实在是个好兆头，我常常想，或许这预示着今年我将看到很多好电影，即使其他一切都不可控的情况下，也算一种幸福了呢。


反映社会底层、平凡小人物的日常生活，平淡中见神奇的电影，许鞍华导演堪称功力卓绝。《天水围的日与夜》斩获好评如潮，更令外界对天水围有了全新的认识。而这部电影正和早期的《女人四十》一脉相承，鲍起静饰演的单亲妈妈坚强乐观豁达，而萧芳芳饰演的中年职业妇女同样具备以上品质，只是两者侧重点略微不同。


当今小三泛滥，四十岁的女人往往内忧外患，职场压力不小，还得时刻担心后院起火，难保哪天这一刻还对自己信誓旦旦的老公，下一秒就勾搭在另一个曼妙女郎的臂弯里。还好《女人四十》拍摄时，抢人老公的风潮还未成大气候，所以萧芳芳大姐可以心无旁骛应对家庭琐事以及新晋温柔会发嗲又掌握电脑软件的漂亮女秘书。


一向疼她的婆婆骤然去世，深受刺激的大男子主义公公患上老年痴呆症，弟妇小姑子通通撒手不管，身为大媳妇的她虽然原本和公公有过龃龉，却因为善良孝顺，担当起照顾公公的重任。奇妙的是，连死去的老伴、儿女都不认识的公公只认得她这位大嫂，更是让萧芳芳难逃其责。


公公童性大发，时时像个孩子般调皮捣蛋，职场受到漂亮女秘书不断威胁的老牌业务经理难免心力交瘁，办完婆婆丧事后的萧芳芳在天台痛哭，痛陈对婆婆思念及不舍的那一幕看得我心酸无比。一个热爱工作、热爱家庭，力图在两头求得平衡的中年妇女真是处处艰辛，一向恩爱的老公虽然一直忠心耿耿，却老实善良几近窝囊，能给她的也只是轻飘飘的精神鼓励，可即使这般，我们的大嫂已经非常满意，她也有小脾气，发作起来时，却显得可爱而妩媚。


儿子结束假期，老公和自己都要上班，只好想尽办法将公公寄放在老年人活动中心，还不得不隐瞒公公患病的事实。罗家英老师可谓演技精湛啊，在父亲像孩子般依依不舍，他走出几步又折回，蹲下身帮父亲绑鞋带，父亲身材高大，而罗家英身材瘦小，父子对比鲜明，动作缓慢而充满感情，居然就想到爸爸帮爷爷穿鞋子的情景，一时百感交集。许导演可谓匠心独运，生活中并不鲜见的情节搬上屏幕，一样拥有让人落泪的力量，以小见大，此词正是为其量身定做吧？


因为小女友的一通电话，心神不宁的儿子不慎让公公走丢，萧芳芳无奈让司机掉头，司机的出言不逊激怒了她，她拨通了999，无良司机一阵发飙，她在车厢后座左右碰撞，心里又牵挂着走失的公公，真是格外煎熬。窃以为这一幕以及天台痛哭那一幕非常淋漓尽致地表现了女人四十的脆弱与坚强，遇到生活中的林林种种，依旧韧性不改。就像雨后的向日葵，始终朝着最美好的方向。


电影的英文名是summer snow，一开始我非常不解，总觉得这部剧情片和窦娥实在扯不上关系，直到看到萧芳芳自老人院领回委屈的脸受伤的公公，两人经过树林时，突然抖落一树的花，落英缤纷像极了下雪，开心的公公孩子般活蹦乱跳。萧芳芳在一边，笑看公公，一脸包容，甚至还有宠溺。当时只觉得这样的女人实在美好到了极点，她的存在，让这个乌七八糟的世界总不致那么糟糕。犹如阴霾里的一丝小太阳，不强烈，却足够温暖。


患病了的公公，也有自己的方式表达对儿媳妇的感激。阳光灿烂的日子，一家人都在野外玩，公公采来色彩鲜艳的野花，严肃认真地送给萧芳芳，说自己要去和后山的仙女约会。萧芳芳哄孩子般附和，一脸带着会心的笑，也有被依恋以及被相信的满足。只是，之后的剧情急转直下，公公之后在开心地采野花时，一个踉跄，就此不治。


原本以为会有那样一个的结尾，萧芳芳继续在家庭和工作间奔忙，继续为了患病的公公和见风使舵的老板而心力交瘁，显然导演不愿意让这个女人背负这么重的负累，而选择了那样让人颇有些心酸的告别。显然导演不和我这般，就热衷庸俗煽情路线。


脑海里浮现的是妈妈的身影，妈妈照顾患病的爷爷，伯母们作壁上观，妈妈忍泪哄像足孩子的爷爷，在爷爷离去后，一直支持妈妈的信念坍塌，妈妈差点崩溃。何其相似啊，也正是这般，我才对这样一部电影不吐不快吧？


当你四十岁时，当你腰身日渐壮阔时，当鱼尾纹迫不及待和你做朋友时，你要怎样面对你那很可能内忧外患如油煎如热锅煮的人生啊？


没有答案。


只有实实在在地生活，才是真正的坚实有力的回答吧？
      </影评>
<有用数>196</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>danyboy</作者>
<标题>我老了，这次是真的</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-10-05 15:37:14</时间>
<影评>
        差不多从七八年前，就时不时把“老了，老了，老得多了”挂在唇边，彷佛这就叫做成长。其实自己心里清楚，这是得了青春的挥霍无度却在卖乖。昨天抽风，把早年看过的许鞍华的《男人四十》和《女人四十》翻出来，重新连起来看了一遍。三个多小时，从头到尾，直看得自己像喝了不放糖的酸梅汤，辛酸在嗓子眼，却怎么也说不出，凌晨缩缩的站在阳台，看秋月明亮，眼睛觉得冰凉，想起往事，淡漠到比电影还不如。


看来我老了，这次，是真的。


一向觉得，人生就是把崭新的绫罗绸缎作旧。没错，当年你英雄好汉，当年你歌舞场头牌，最后还不是皱纹繁复，光泽暗淡。从此你再无心情拿出来东家西家的显摆，若当成抹布来使又舍不得，最后巴巴的等死，临闭眼还说不清这辈子值不值当。生活就是这般，凭你绞尽脑汁也留不住，朱颜辞镜花辞树，眼睁睁看着日子陷落下去，奈何不得。


说起来，这又是陈词滥调了。“如露如电，梦幻泡影”，佛法在人间，谁人不知？没错，真正让我觉得苍老的，不是这种貌似勘破的调调，而是面对这种无聊与无奈，我反而一下子来了劲头，偏要迎头而上，从此凭你是上帝还是撒旦，也休想诱惑我。所以人生这件绫罗绸缎，要舍得拿出来穿，别管是狂风暴雨还是西湖美景三月天，穿到满身是洞才是一辈子。我给不了你一辈子的承诺，还能给不了自己么？“洗手净指甲，做鞋泥里踏”，阎婆惜唱给宋三郎的这句话，自私的男人断是听不懂，也不敢听懂的。


所以，《女人四十》里乔宏扮演的公公，老年痴呆，临死前却告诉儿媳妇萧芳芳说，“人生的滋味啊，好过瘾的。”过瘾怎么个说法？且看萧芳芳女人四十，婆婆去世，公公痴呆，丈夫唯唯诺诺，她每日穿梭在鱼市米店，烧菜做饭，拼命上班，偷闲搓麻，过着港岛小市民的生活。这也算过瘾？在我看来，这就是你我正在以及将要经历的种种。不过瘾，难道你等死么？我晓得，有天我会与你结婚，而你总有一天也会变成黄脸婆，会很肥很胖，你也会趿着拖鞋穿梭在街巷，也会坐在小区的楼下跟人八卦，也会冲我吼甚至吐脏字。但我知道，我还能在你给我揉肩膀的时候，想起这些年你种种的好。


《女人四十》里好多喜剧，初看时，每个笑料我都辛酸到要哭；再看时，已觉得每个辛酸都可以像萧芳芳这样一笑而过。人到了这个年纪，是该进到生活里了，哭哭笑笑，满足每一刻的隐忍或宣泄。把笑料看成辛酸，还是文艺青年的思维；而从辛酸中看出笑料，则说明你开始老了。一直很喜欢《青蛇》里“与有情人做快乐事，别问是劫是缘”的话，但从前只是肤浅的觉得这是可以放纵游戏的遮羞布，现在渐渐才理解，这说的还是人生。


昨夜跟小朋友发短信，我老了，这次是真的。


小朋友说，别这样悲伤，你是我见过的你这个年龄最阳光的男人。


其实并没有悲伤，从出生到现在一直在学校里，都快三十年了，想不阳光也难。但这次，是真的老了。
      </影评>
<有用数>81</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>做个好人</作者>
<标题>真实</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-04-27 01:32:31</时间>
<影评>

在一周一次的电影课上看了这部电影，看得不算细致，但是还是有挺多感触的。
一开始真的很不喜欢公公的形象，傲慢无礼，把对女性的不尊重表现得非常明显。很喜欢胡嫂，任劳任怨地操持着家里的一切，看着很累，但她依然坚强地支撑着。这就是所谓女人四十吧，上有老下有小，不能放弃自己小有成就的工作，也割舍不下一堆麻烦事的家里，最终只能日复一日辛苦奔波。
最开始是抱着一种嘲弄态度看这部电影的，不是嘲弄电影，是和电影一起“嘲弄”社会。因为以为这部电影是想尖锐地讽刺对女性的不公。但后来发现似乎不是。电影在潜移默化控诉社会普遍对女人的不公的时候，更想传达一种似有若无的温情吧。因为生活总还是有希望的，最后感觉公公也从心里理解了认同了自己的媳妇。

</影评>
<有用数>65</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>奈</作者>
<标题>一帧一油画</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-12-19 03:32:22</时间>
<影评>
        看到豆瓣上这部片子的名字我心中一惊。

记得第一次看这部片子，是在本科的影视鉴赏课上，近三堂课的时间才全部放映完。整个的故事情节到今天已经全部忘记，萧芳芳的影后脸孔也在记忆里逐渐模糊，但这部老片里的那一幕幕处理的堪称精湛的画面细节，还是那样鲜活着，历历在目，让人惊艳：


清楚的记得影片刚开始时阿娥买下的那条“死鱼”，躺在阿娥家的案板上被她剁成三段后，还被阿娥摆弄的场景：

她先是拿掉鱼头；犹豫了一下又把鱼头放回拿掉鱼尾；最后把鱼尾放回，拿掉最好的一块肉鱼身，再把鱼头和鱼尾拼起来。这和后来婆婆带来些吃的，阿娥觉得能省则省，快速的把准备烹制的鱼头鱼身又放回冰箱的场景很好的呼应起来。这两处细节的设计看似简单，却很好的把阿娥这个女主人公作为家庭主妇简朴、节约、精于算计生计的特点很好的表现出来了，且表现得十分生活化和富有趣味，让人忍俊不禁。


自觉最精彩的一出戏是婆婆出殡，其中经典且让人回味无穷的细节数不胜数：

拿二嫂这个在这一幕中话不多镜头也不算多的人物来说，精彩的细节描写就有好几个。且不看那两句二嫂在整个葬礼上说过的仅有的两句话：“停车费帮我交了么”，和“大嫂放心，花不了你多少钱的”；只随便挑出给她的两个小镜头看看：

镜头一：痴呆的公公在婆婆的葬礼上吃糖；右边是二嫂的一只胳膊，在吃力的捶着自己的腰，仿佛很劳累的样子。

镜头二：长孙捧着婆婆的排位走在前面，整个家族的人披麻戴孝的为婆婆送葬，全都神情悲痛；只有走在右后方的二嫂满不在乎的边走边把儿子头上身上的孝服扯掉，好像葬礼她算出席过了，已经不关她和她孩子的事了一样。

在这两个镜头中，二嫂都不是被摄主体，但只用镜头的“边角料”就能将人物性格刻画的入木三分，并为这个人物的后续雕琢做了很好的铺垫，编导的用心和功力可见一斑。这样精致的细节处理不得不让人拍案叫绝。


不仅是肢体语言运用的精彩，道具和服饰在影片中的作用也功不可没，而这样的亮点同样是需要观者给予影片足够的耐心来仔细地体会。就说说阿娥收衣服的一场戏：

一个露台，穿着居家服的阿娥在收晾好的衣服。奇怪的是衣服晾有两排：后排是直接而随意地夹在晾衣绳上的各类男女衣物，前排是用衣架晾着的一件扣好的花衬衣。如果仔细回想不难发觉：那件花衬衣正是全片第一个镜头——婆婆唱戏时的穿着。说明这件用心洗晾的衣服正是婆婆的遗物。就用这样单纯委婉的镜头语言，阿娥敬爱婆婆、想念婆婆的心情已经被很好的表现出来了。


还有大哥找二哥二嫂全家在餐厅谈赡养老父的一场戏：

二哥面前是一杯咖啡、二嫂的大概是柠檬红茶、两个孩子是汽水和果汁，而大哥面前只是一杯清水。两个孩子的饮料已经半空了，而二嫂面前的几乎没动过，可见她忙着不停的动嘴皮子推托赡养老人的责任，根本没有空也没有心思喝茶。还有同样是坐在餐座前，二嫂根本不伸出手，身体离桌面很远，一副事不关己的模样；二哥一手抱胸、一手夹烟，姿势也相对轻松自如；两个孩子更是什么也不懂地闹个不停；只有大哥双手合握着那杯清水，一副心事重重欲言又止的样子。这样的细节处理应该说已经安排到极致，其中蕴涵的画外语言让人浮想联翩回味无穷，远远超越了镜头本身的用意。


类似上述的场景和画面太多太多，精彩的细节更是不胜枚举，不再赘述；但许鞍华执著精良制作的精神，是让人无法不崇敬和赞叹的。

正是有了这油画一般精致的细节作为闪光点，全片才会在小成本的投资基础上熠熠生辉，以其具有积极的现实意义和值得不断探讨的艺术价值，成为一部经久不衰的电影，让后人乐意不厌其烦地去观赏和品味，且越品味越觉香醇。
      </影评>
<有用数>52</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>土也</作者>
<标题>最后那群鸽子里肯定有那老头</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-04-22 22:56:50</时间>
<影评>
        证据有二：一、老头曾经是飞行队长;二、老头很喜欢“大嫂”这个儿媳，所以死后变成鸽子回到那个家。老头最后的时光还是很快乐的：给了“大嫂”一把花；想起了女儿的名字，也给了她一把花，并且夸奖了她漂亮，女儿很高兴。欢乐的一天，老头在快乐中走了。

生活就是这样，在细碎的生活中，有令人无法承受的疼痛，有令人难以割舍的感动。是因为那些曾给我们感动的人和事，那些需要我们的人，也许只是需要很小帮助的人，忍受着疼痛，活着，而这些又组成了生活中的感动。
      </影评>
<有用数>36</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>水水</作者>
<标题>四是四，十是十……</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-07-17 13:01:22</时间>
<影评>
        场景一：


萧芳芳和罗家英一起给老年痴呆的罗父乔宏洗澡：

罗家英（试探的说）：不如你不要上班，留在家里照顾爸爸……

        好不好？太太！

萧芳芳（暴怒）：放你的春秋屁！

        上班是我人生最大乐趣。

        我严重警告你，我怎样也不会放弃

罗家英（惊异的说）：喂，你最大幸福不是嫁给我做我的老婆嘛？

        你最大的生活乐趣不是由我提供的吗？

萧芳芳（继续愤怒中）：你有提供？你最喜欢把你家里最大块的狗屎弄上身，然后硬塞给我吃。

乔宏说（突然抬头）：有狗屎吗？快拣走它……


场景二：


罗家英：记不记得我们拍拖的时候我讲过什么……啊？

萧芳芳：你讲过那么多话，我怎记得。

罗家英：我说，如果你不幸早死的话，我一定会自杀。

        但是我现在要改了。

        如果你又老又丑又不死呢，我会死给你看。

萧芳芳：如果你又老又不死，我便先把你杀死。


可爱的萧芳芳，充满成熟女人味道的萧芳芳。呵呵。

其实准确的说这不是讲女人四十的故事，是通过女人四十讲老人们的故事。

老吾老以及人之老……

都说家有一老，如有一宝，嘿嘿，苦乐自知吧。


百善孝为先，我想世上最讲家庭伦理的就是中国人了吧。
      </影评>
<有用数>35</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>木瑶</作者>
<标题>我们喜欢什么样子，也许生活就是那样子</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-03-28 16:43:56</时间>
<影评>
        最近很多人找我推荐电影的时候，我第一想到的总是前段时间看过的《女人四十》。

也有人反驳我说这部电影只是一般或者是不喜欢那种格调，其实我也说不上它究竟有多好，也许很多电影只是恰恰对上了彼时的心境、触动了心理的某一个棱角，亦或是映照自己过往的一段时光。就这样，仿若心口的朱砂痣，牵动了内心的悸动。


我想斯铭刚开始力荐的时候也许跟我是一样的心情，因为我们太喜欢了所以忍不住拿出来与人分享。

那几天我纠结着搬家已经换工作的事情，而当时想换工作的初衷无外乎就是公司的前景不好以及待遇跟不上。在这样的大城市生活总是会有那么一些压力的，我本身就是一个安全感比较差的人，难免不了会踌躇于柴米油盐。										

在搬家后的周末我难得兴致好的在家里打扫卫生，压在心里的几件事已经搞定了一件，整个人轻松一半。下午窝在家里看电影，首当其冲的就是许鞍华的《女人四十》，我是很欣赏她的，总觉得她的很多片子是比较接地气的，至少符合我这种接地气的俗人。


片子开头萧芳芳的孙太就在菜市场仅凭几句台词几个动作就把生活中的小市民常态表现的淋漓尽致，好好乐了观众一把。我想很多人都会会心一笑，不管是自己还是身边的人或多或少都会找到熟悉的影子。我一向觉得我妈妈是一个很厉害的家庭主妇，砍价算账那是算盘拨的贼响贼响的。我曾经看到我妈妈跟小摊贩砍价的那个战况，绝对是获益颇多，从此对生活有了更深刻的认识。

家庭主妇爱计较、会抱怨、接地气、生活的实用性远远高于美观度，我想这是多少文艺女青年极力抗拒的事实。孙太就这样积聚所有家庭主妇最鲜明的特点，不同的是她有一个懦弱的丈夫，一个刁钻甚至后来老年痴呆的公公，还有叔嫂的自私以及来自公司漂亮女助理的威胁。

在前半段剧情的时候我就一直不怀好意的揣测着孙太最后会不会斯歇底里的被打倒、会不会在与丈夫的摩擦中出现婚姻问题、会不会最后丢掉公司饭碗。

后来剧情渐往明朗化方向发展，不矫情不煽情，顺理成章的展示着家庭的那种微妙的摩擦以及家人在各种突发状况中的斗智斗勇。


生活没有变得更糟，反而让这样一群人在疲惫指责以及迁就互助中学会了扶持与相爱。放下该放下的，珍惜本拥有的，生活原本就可以成为你喜欢的样子。


一下子我突然觉得其实自己的生活没有那么糟，即便是马上要失业的窘况也并非最初设想的面目可憎。

我自己想要的是什么，自由的心、安静的生活、柴米油盐的物质保障、二三好友、亲人相伴。我未必全部拥有，但是真的已经拥有很多。

那些还未得到的也许已经在路上，只要用心生活努力生活我想应该不会很远。


我们在浮世的人生观里变得更加的浮躁，成功与财富像魔咒一样时刻警醒着我们要加速向前跑。于是我们离乡背井，远离父母家乡，在一个陌生城市里打拼，为着一个不知道算不算梦想的目标奋斗，我们甚至不知道自己能不能成为笑到最后的那个人。

但很少有人问，你想要的生活是什么样子的？


孙太从从一开始捍卫自己的生活到最后放下一些不必要的坚持，却无意还是收获了很多。也许以后生活还是会有很多摩擦，我想这些都不会动摇他们的信心，那种对生活最真的祈盼。


我跟斯铭说“看了这部电影之后我发现我的生活并没有自己想象的那么槽糕，那些最简单的幸福其实我都有，我可以出去逛逛街可以更多的见到父母也可以安静的在家里看一部电影。”

生活不是比赛不是奢华，是万籁俱寂之后的自由与安宁。

斯铭说她也是在我这个年龄的时候才开始反思自己的生活，才开始去学会怎么生活。


生活有千万种姿态，人与人不同，所求本就应该不一样的。	

你喜欢什么样的生活，生活就该是你喜欢的那个样子。所谓的上纲上线整齐划一，不过是多加了一副枷锁，自然累人累己。

我们总是焦灼的你追我赶，却从不去反思与改变，；我们把生活的苦闷归咎于现实的残酷与物质的压迫，更未曾想自己才是始作俑者。


印象最深的是，斯铭说 “心是一面镜子嘛，所以生活肯定会变成我们所喜欢的那个样子滴”。

对呀，我们的心在哪里。

我比较刚工作的那段光景与现在的生活，我突然觉得其实自己已经比以前好太多了，从合租睡地板到现在还有一个安适的大床，从空空的四面墙壁到现在还有简单的家电器具，原来我的生活已经实现了质的飞跃。

一股莫名的自信涌上心来，以后的生活一定好会越来越好，慢慢的慢慢的就会成为我儿时梦想里最美的那个样子。


是接地气的俗世生活还是高端物质的人生，重点不在于是何种生活方式，而在于你喜欢什么样的生活，这样你努力地过程就不会那么的苦逼不堪了。
      </影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿暖</作者>
<标题>夏日无光</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-03-09 19:18:45</时间>
<影评>

《女人四十》一开场就讲了个笑话。
孙太在路边买鱼，老板说：“这条我算你五块钱一两，刚好两斤一百六十块，大家邻居，给你打个折一百五吧。”
孙太：“你算错了，应该是五十块。”
老板：“那是死鱼的价啊。”
孙太：“不然你以为我为什么在这里站这么久，为了等它死啊。”
老板：“现在还没死呢！”
孙太马上趁他不备，一掌拍死了这条鱼。

看到这里，我真是大为这位四十岁的孙太的生活智慧所倾倒。她反应奇快，说话又像连珠炮一样，自带电影快进两倍速，搭配萧芳芳风韵犹存的脸，好一个干练都市女性。
但是这英明神武的一面维持不了两分钟。
孙太人到中年，却还是住在廉价平民房，丈夫秃顶平庸，儿子玩世不恭，她在一家代理国产厕纸的公司做业务科主任，会用电脑的漂亮女秘书杀出来勾走老板的魂，一向不对盘的男子主义公公还突然得了老年痴呆，好大一块烫手山芋。
电影诚实地描述了这一场女人四十的危机，从公公生病开始，深埋在她生活中的其他隐患，好像也在此刻随之引爆。
甚至于她的公公，也仿佛是一面镜子，照映出她对未来的恐惧。
这个看起来身体强健的老人，曾经是抗日空军队长，生育了三个儿女，多么风光一世的大家长，临到老来还不是像孩子一样，吃饭都不能自理，痴痴傻傻，孙太就像哄儿子一样哄他。公公只记得自己曾经是个空军队长，这逝去的荣光，就好像小朋友幻想自己未来会做一名空军队长。

原来人到老来，反而又变成了孩子，一无所有，依仗子女的施舍而活。
多么可悲而无助啊。
而对于孙太来说，最可怕的，或者不仅仅只是公公和生活所施加于她的重负，而是她凝视对方的目光，不再只是同情，同样也满怀恐惧与不安的心有戚戚。

表面上看，这部以“女人四十”为题的电影，谈论的是女性的困境，是四十岁上有老下有小的孙太，要同时照顾三个男人，还有年轻女人来挑战她职场上的权威。
她的人生看起来又是那么绝望，从廉价平民房看出去的天空总是乌云密闭，高处的繁华永远与她无关。甚至在片尾，曾经说“上班是我最大乐趣”的孙太也选择辞去工作，只为了和家人多一点时间相处。没有人生来就是为了操持这一切，这显然不是当今社会鼓励的选择，家庭简直像是孙太的枷锁。

之前我读一本小说《年轻的心在哭泣》，作者理查德·耶茨写过《革命之路》，这一本则更加事无巨细，讲的不再只是婚姻的不幸，而是漫长人生的不幸——两个文艺青年，踌躇满志的年轻诗人迈克尔和他的妻子露西，一个温柔的富家女，他们相爱、结婚、离婚、各自度过余下的几十年生活。
迈克尔再次结婚又离婚，在爱情中始终像个小孩子一样幼稚。
而露西却在深渊中走得更远。她一次次地被天赋异禀的艺术家吸引又被他们伤害，她尝试过演戏、绘画、写作，但这一切只能让她看清楚一个让自己浑身发冷的事实。也许她所谓的“艺术”根本就不存在，她尝试的每一种可能性，最终都指向不可能。

这种对比，和许鞍华在《男人四十》《女人四十》中呈现出男女截然不同的困境如出一辙。
《男人四十》中，张学友要面对的是女学生的大胆示爱，是他想要摆脱恩师的“父权阴影”；他的敌人是他自己。
但孙太却太过不同。
年轻如露西，一生都在与孤独和平庸作战；而对于孙太，倘若岁月是一把钝刀，早已一点点磨去她眼底的光，她却反而变成一个英勇的战士。我无从得知年轻时孙太曾有怎样的梦想，但四十岁的她，从来没有逃离过生活，她勇敢地背负起一切。

生活并不仅仅只是在琐事中寻找浪漫，更是在一条垂直向下的轨迹中，寻找一丝向上的可能。 人人都会变老，人人都要死亡，那么人生的意义是什么？
《女人四十》讲述的绝不仅仅是女人，它试图触及每个人的生活，甚至可以说，这其实无关女人，无关四十。但四十岁的孙太是一个至关重要的切口，透过她的生活，让我们看到被放大的衰老，和被缩短的人生。或许也只有同为女性的许鞍华，才可以用这样细腻而平实的镜头，让这部电影，在所有意义之外，几乎成为一个我们共享的秘密。和孙太，和许导演，和所有二十、三十、四十的女人，和所有勇敢生活的人。

第一次看这部电影的时候，我在做交换生，在教室外面的休息区哭得泪眼模糊，鬼佬来来往往，很可能大大丢了中国人的脸。
那时候我在心里想，如果早一点看许鞍华的电影，我会不会变成更好的人？
就好像片尾公公乔宏说，大嫂，你知不知道人生是怎么一回事？
那一刻我下意识屏住呼吸，睁大已经哭得看不清楚屏幕的眼睛，期待他的答案。
我知道我并没有变成更好的人，也知道没有哪一部电影能真的解答这个所有人都试图回答的问题，但《女人四十》却可以让我们无限地靠近生活，甚至于在某一时刻，真的觉得自己就好像这个疯疯傻傻的老人一样，看到了生活的真谛。
那种感觉是如此苦涩，又如此幸福，就好像生活本身一样，是朝露、白鸽、六月飞絮，是稍纵即逝的温情脉脉。
也许人生的意义是在于三八节冲去买打折bra，也或许人生没有任何意义，只是一场漫长的死亡。
但至少，我们要学会和自己和解。
让我们祝孙太节日快乐。



</影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱吃馒头的宝宝</作者>
<标题>笑对生活</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-06-29 15:44:57</时间>
<影评>

这部电影以四十岁主妇日常平淡的生活琐碎为展开，娓娓道来着一场小人物的悲欢离合，于此中电影并没有刻意的煽情，却很好的在波澜不惊中诠释出女性在人到中年时所要面对压抑的生活境遇，但这种压抑又透过细腻的情感缔结在结局处，又给人以治愈的温情。
许鞍华还是厉害的，能把这样一个严苛的题材拍得堪称游刃有余，市井风味又不是很过——那些夕阳下老街的空镜足可弥补厨房和菜市的烟火气。面对人生的困境，我们所能做的其实就是笑对生活，而生活也总是要继续下去。 

</影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>