<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>白色星球 La planète blanche</电影名>
<年份>2006</年份>
<评分>8.7</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2220825394.jpg</封面>
<导演>Jean Lemire / Thierry Piantanida / Thierry Ragobert</导演>
<演员>Jean-Louis Étienne</演员>
<简介>北极，一个与我们隔离的星球。海上的浮冰、无边的平原以及独特的动物形成了一个美丽而神秘的白色星球。
                                    
                                　　母北极熊在她的雪洞中生下了她的两个幼熊。小熊们正在慢慢长大，他们开始练习捕食，但骨子里还是一帮贪玩的孩子。现在母熊有三个月的时间来给孩子们喂食，在这个短暂的捕食季节中，每一天都极其珍贵。母熊以无比的耐心捕获了一只海豹，她的孩子们也享受了一顿美妙的盛宴。
                                    
                                　　六月初，北极的日照达到了最高强度，这意味着缺少食物的夏季的到来。
                                    
                                　　熊群的活动区域渐渐缩小，它们被迫游水去寻找新的狩猎地方。小熊看见海象们在残存的几块浮冰上避难，它们希望能够捕获到一只小海象。在远方，母北极熊深情地凝视着她的孩子们。
                                    
                                　　经历四个月的连续白昼，温度开始下降，海水开始凝结。母熊意识到这是让她的孩子去独立生活的时候了。她带着痛苦的表情看着自己的孩子互相嬉戏玩耍……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>文青鱼</作者>
<标题>用1000双眼睛看《白色星球》</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-10-20 05:05:01</时间>
<影评>
        我看《白色星球》是先抑后扬的。因为毕竟是纪录片，心里难免紧张，纵然前面有《帝企鹅日记》火爆全球并获得奥斯卡大奖的先例，亦不甘心为之献上几十元大洋的票价。但也只有看过之后，才知道自己并没有错过。有一句话说，用100双眼睛看100朵花的盛开。我要说，应该用1000双眼睛来看这部电影——《白色星球》！

当一个个奇妙的动物展现在你面前，你会只恨自己眼睛生得少，看不过来天上飞的，山上跑的，冰上捕猎的，以及大洋中遨游的，看不过来这极地的奇观：

看不过来大雁排成人字，从这个最寒冷的地方向南迁徙。还有海鸟，这种“先进”的生物，可以水陆两栖上天入海，却不能阻止自己的蛋成为狐狸的冬粮。看不过来狼的捕食一样艰难，锋利的前爪竟化作凿冰的利器。

看不过来白色星球的统治者——北极熊。不同于臃肿的身躯，他们有漂亮的脸跟眼睛，捕猎之后，是一双静默略带忧伤的眼神。

被统治者们则需要在这个星球上不断地“搬家”。我们可以看到棕色的驯鹿，在四月冬天还没有完全结束的时候，摇晃着脖子下边的白胡子，进行这个星球最大的迁徙。强壮的麝牛，则在一片空地上，为领袖的地位“勾心斗角”。

还有海豹呢，他们躺在冰面上晒肚皮。而水里是带头罩的海豹，他们像极了京剧里面的武生，总是傻乎乎地吹着自己的头罩。

独角鲸，一种传说中的生物，在水下像含着牙签，侧身像带着拐杖。

而冰层下边是附着的海藻，蔓延之势，宣告春天的到来。再下边有彩色的章鱼，一闪一闪的，像黑暗国度里的霓虹。

还有一种不知名的生物，长着天使一样的翅膀，又有传说中美人鱼的尾巴。

露脊鲸，北极最庞大的生物，吞食着密麻如织的鱼群……

之后是六月了，海面已经波光粼粼，间杂着白鲸庞大的身躯，以及驼背鲸的喷水表演。而不经意冒出来的海象，红着眼睛，倒像强盗一样的丑陋……

是这样一个大信息量奇观的罗列。《白色星球》，像是极地动物展览馆，展览的主角们长相神奇、习性刁钻，我们一双眼睛哪儿看得过来呢？

还有特技做不出来的场景呢！都说《白色星球》是真实版的《冰河世纪》，我的思维也停留在技术、动画这些概念上。当北极的冰川以一个大全景壮阔地展示在我面前的时候，我被惊呆了。对旁边的友人说，这特技牛！

这句话就搞笑了。回来查资料，发现这部电影，包括北极冰川破裂、万头驯鹿集体迁移等场景都是实景拍摄的，是来自法国、加拿大的科学家在北极拍摄三年所致。

来自红外线摄影机，水下摄影机，直升机，气球，吊臂……

然后，我们才能看到这些奇妙的动物，以及北极大陆独特的自然现象如极昼、极夜、北极光等。我们甚至能看到北极熊在冰洞里产崽，可爱的幼熊在冰天雪地中睁开眼睛；小海象在母海象怀中吃奶；一群驯鹿为寻找食物穿过陆地和水面、迁徙数千英里……

不过眼花缭乱之后，影片又告诉我们：由于人类的污染，每年北极冰雪覆盖的冰雪都在减少。如果继续下去，总有一天这个白色的星球会在世界上消失殆尽，这些美丽的物种，绝大多数也难免消亡的命运。

所以在影片最后，当航拍的镜头掠过苍茫的北极冰川，一只孤独的北极熊艰难地在冰川上面奔跑的时候，我们不禁忧虑：北极熊的路何去何从？北极的路又何去何从？

《白色星球》在新奇的展现之后，引发的是道德上的扪心自问。

——看看吧，趁着北极还在的时候！



</影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>桃花石上书生</作者>
<标题>受困的北极熊</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-02-07 13:02:58</时间>
<影评>
        《白色星球》流畅如一首史诗。四季轮回，动植物生长繁衍，从茫茫冰原，到梦幻般海底世界。


以前看过的电脑特技大片，在这部电影前面都黯然失色。我们的想象力再丰富，科技再发达，都不能抗衡大自然的丰饶和诡谲。


里面的串词非常美，且清晰和缓，推荐学法语的朋友都看看。


今天在报上看到一条新闻，两只北极熊被困在浮冰上，进退两难。气候变暖，冰离陆地越来越远，游到陆地越来越难了。不久前，有四只北极熊被发现淹死在阿拉斯加海岸。


正是人类造成了气候变暖。人类需要什么？大房子，好车子，奢侈品，etc，随着我们的欲望越来越多，这些相对大自然来说非常拙劣的人造物，也越来越多。

受困于浮冰的北极熊和受困于物欲的人类，于是将来可能就有一起物种灭绝的默契了。
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>sdm</作者>
<标题>这是一部让人觉得这个世界是如此美好的电影</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-11-09 11:04:23</时间>
<影评>
        &lt;&lt;白色星球＞＞

这是一部让人觉得这个世界是如此美好的电影。感谢拍摄者们，让我看到如此美丽的世界，并且，向往。

除了人，这个世界上还有很多很美丽的生命，用它们的方式活着。

除了我们眼睛里能看到的楼房和街道，这个世界还有一个地方叫北极。干净清澈。那里的生存习惯不是我们习惯的那样。

还有音乐，用特殊的语言，让电影表现得更干净，也许，天堂就是那样的。

几近天籁的女声流淌在整个电影中，闭上眼睛的时候，声音还在。
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>justin</作者>
<标题>唯美的世界!</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-10-28 20:17:04</时间>
<影评>
        刚看完&lt;白色星球&gt;,感觉很好,那种洁白的,没有人烟的世界,感觉让人很向往.真羡慕这部片子的制作者,可以有机会亲临这样一个世界,对于所有动物爱好者来说,这绝对是一个不能错过的世界!
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Peace</作者>
<标题>三界无安，犹如火宅</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-12-07 17:48:48</时间>
<影评>
        看这个片子，想到最多的是佛陀的教导：

三界无安，犹如火宅! 


畜生道（旁生）是属于六道中下三恶道，其痛苦实在是很深重的。


看着这片子的母熊，我忍不住多次落泪，作为人类的我可以清楚地感受到

她心里的焦虑，担忧，还有恐惧，


为了小熊不挨饿，母熊必须在冰层融化前的每一天捕捉海豹,可是海豹

也是体型庞大的食肉兽，片子里母熊非常为难和痛苦。


《大圆满龙钦宁提前行引导文 普贤上师言教》里提到畜生道苦的段落


人间的旁生中，无有主人饲养的野兽等时时刻刻都处于万分恐惧的心态中，即使吃一口食物也不得安稳，经常面临互相啖食、遭猎人捕杀、被猛兽吞食等险情。“鹞鹰捉鸟雀，鸟雀吃小虫”已充分地表明这些旁生本身无时无刻不在造互相残杀的恶业。而且，猎人们精通伤害残杀这些众生的技巧，如设陷阱、撒网罟、射火箭等，瞬间便可以使它们丧命。有些旁生因为自己身上所长的角、毛、皮等而遭杀，例如，人们为了珍珠而采集海贝；为了象牙、象骨猎杀大象；为了兽皮而捕杀老虎、豹子、水獭以及狐狸等；为了麝香而捕杀獐子；为了获取血肉杀害野牛、野马等等。这些动物自己的身体反而成了送命的因，真是痛苦至极。


作为主人所饲养的动物：由于愚痴呆笨的缘故，就连屠夫手拿刀剑来到面前时，也只是眼睁睁地看着，根本不知道逃避。此外，这些动物没有一个不感受如被人挤奶、驮运货物、遭人阉割、穿透鼻孔、辛勤耕地等众多役使的痛苦。牛马等牲口背上即使已经伤痕累累却仍然要驮运货物、被人乘骑而艰难行路。当它们实在走不动时，狠心的主人就用鞭子抽打或用石头猛击这些牲口，从来也不曾想过身为动物同样有辛苦疲惫、病患疼痛。成群的牛羊，从身强力壮到老气横秋，只要还没有到派不上用场或气绝身亡之前，就无有休止地被主人使用，一旦衰老得不成样子的时候，或者被主人一刀结果性命，或者被卖给别人，无论如何都摆脱不了被宰的厄运，自然死亡的几乎一个也没有。作为旁生，所受的痛苦实在是我们常人无法想象的。


每当我们目睹遭受这样痛苦的众生时，应该深深地思索、设身处地观想，如果这般剧烈的苦痛落到自己身上，那将如何忍受得了……


我们每个人不但要对生于总的旁生界有情生起强烈悲心，尤其对于自己饲养的动物，更要多一分仁慈，多一分爱心，尽力保护它们。事实上，乃至虫蝇及细微含生以上的所有动物都同样有苦乐的感受，而且这些旁生无一例外都当过自己的父母，对它们生起慈悲心是理所当然的事
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>锦瑟</作者>
<标题>唯美</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-10-26 16:05:18</时间>
<影评>
        恰如其分的音乐效果给唯美的视觉带来更大的冲击，语言在这里是多余的。

那初生北极熊白色细柔的皮毛，海底如烈焰般火红色章鱼的出没，那些鲸鱼的舞蹈、慵懒的海象、迁徙的驯鹿、偷鸟蛋的小狐狸，还有熊妈妈离开时的眼神，一切都拍得那么诗意绚烂。

可是，这样的北极真的将会要消失吗？人类还能够做些什么？！
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>叶洲</作者>
<标题>《帝企鹅日记》姐妹篇</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-04-27 19:01:14</时间>
<影评>
        热爱大自然的朋友们不容错过！继《帝企鹅日记》之后，又一部法国纪录片大作！

 

《帝企鹅日记》讲述的是南极风光和企鹅的生活。而本片则是描述北极，至于动物就多种多样了。寒风中矗立的兔子，敲打冰块捕捉鼹鼠的狐狸，冰面下各种奇异的生物，发着五彩斑斓犹如霓虹灯般绚丽光彩的奇异生物，今生从没见过身上装着可变化的霓虹灯的鱼！巨大的水母，章鱼捕食，不仅是飞行高手，还是潜水高手的海雀；为争夺地盘大打出手的牦牛……

 

最重点描写的还是北极熊一家。小北极熊刚出生时如此可爱！全程跟踪北极熊的成长。还有肥硕的海豹，笑死人了，动作、声音都如此憨态可掬！笨拙的海象，一觉醒来，用鳍摸摸屁股接着睡，哈哈……还有鲸鱼，第一次见到如同神话般生物的独角鲸！太帅了！

 

还有驯鹿的迁徙，着实蔚为壮观。

 

片尾还有冰川融化的场景，警示人类不要让美丽的北极消失。


微信公众号：肥嘟嘟看电影(feidudumovie)
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>灵精</作者>
<标题>白色星球(La Planète Blanche),我们所不知道的世界</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-04-07 11:11:11</时间>
<影评>
        序曲


    那是一片茫茫的白色，没有尽头的白色，耳边响起异族的音乐，一切都是如此神秘。

    

    那是一片我无法想象的世界，仿佛它只存在梦境里。

    

    一个女人的声音响起，外族的语言的音乐宛若从天空中传来。

    


一


    生命，是这个世界永远不会停止的奇迹，即使在这里，生命一直在延续，几百万年，几千万年，甚至是亿年。它们都在继续，它们从未停止。在这个没有被人类侵略的世界，继续着它们的生活。

    

    自然，在这里以它最古老的法则规范着所有的生物。捕食，竞争，逃离，搏斗，孕育。千百年来从未改变。这里，可以看到生命最纯粹的一面。它们只为活着以及延续。那是些坚强的生命。

    


二


    最喜欢的片断是在开头，一只北极熊在深深的雪洞中产子，喂养着它们。当她静静地将那细小的生命揽在怀里时，他的表情是安静的，没有了捕食时的凶残，漫步时的笨拙。而是慈爱而满足的。爱，这个字不仅仅是人类的特权。

    

    它存在与自然，永远。

    


三


    这里的世界并没有想象中的荒芜，看过这个电影之后我才知道，他竟是如此的美好，丰富，热烈。这里不仅仅只有北极熊和海豹，还有麋鹿，雪狼，以及许多我交不上名字的生物，甚至还有鸟类。生命的顽强与广阔令我惊叹。一支刚出生的麋鹿需要在刚出生后的几小时之内学会跑步，不然他将跟不上队伍的迁移，并会很快被食肉动物吃掉。这就是它所生长的环境。没有人教会他如何去跑，那是一种本能，只为了活着。

    

    有时，我常常在想，为什么我们会拥有如此多的感情，并让自己如此痛苦。而其他的生物却没有，它们只会简单的活着，捕食与被捕食。循环不便。但现在想，其他生物也许也存在着与自己一样的感情，甚至更加丰盈。但亿万年的时光令他们懂得，活着已是自然给予的最大的恩惠，那么就让我们简单的活着，用有限的时间去感受时间与自然给予的无限精彩的生命吧。



持续


    PS:“影片耗时3年完成，剧组不但动用了红外线摄影机和水下摄影机，更租用了直升机、气球和吊臂这样的大家伙，来自法国和加拿大的专家们分成几组在不同地区同时工作，才拍出了这部影片。很多镜头都是第一次被拍到：北极熊在冰洞里产崽；小海象吃奶；一群驯鹿为寻找食物穿过陆地和水面、迁徙数千英里等等。”


    感谢那些人，他们令我看见一个美丽得世界。
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>尘中之尘</作者>
<标题>北极-有着童话色彩的现实世界</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-08-13 10:20:54</时间>
<影评>
        BBC的搞笑片《动物冬奥会》里北极熊的很多片段原来是来自白色星球，迁徙的鸟、点点虫、喜马拉雅、小熊的故事，还有这部，经典的纪录片似乎都出自法国人之手。


北极熊游泳时两只前爪一摆一摆，看着挺逗


小海豹不知道北极熊要吃它，还在那里初生牛犊不畏虎地晒太阳，幸好海豹妈妈眼明手快，小海豹才幸免于母北极熊之手，看着挺逗


两只小北极熊尚幼稚时在熊妈妈的背上爬来爬去，长大了你来我往打着玩，小北极熊的样子看着太可爱了


北极鲸波澜壮阔的游姿，童声般的歌吟，还有把美人鱼般的尾巴露出海面的镜头，很美


驯鹿生下来四个多小时就会奔跑，动物真是靠本能在生存


那些发光的海底动物也挺眩目的


北极的一切美如童话世界，只有捕食残酷如现实，生物圈、大自然也有两面性，蕴残酷于美，生命需要补充负熵才能维持下去


与其他法国纪录片一样，背景音乐相当考究，与画面相得益彰。
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Vivie</作者>
<标题>绝妙的配乐</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-01-29 21:24:01</时间>
<影评>
        与看了N遍、耳熟能详的Planet Earth相比，镜头的连贯性相对较差，稀有的镜头也偏少。不过配乐很出彩，能够感受到制作者的精心。


嗯，可能是因为精听英文的原因，总觉得旁白比不上David Attenborough的有力度。此外，对法语目不识丁，也导致对字幕的完全依赖。相对来说，也很无奈。


这个毕竟只是一部关于南北极的电影，对与看过Planet Earth的我来说，镜头都似曾相识，形态却缤纷多彩。令人大开眼界，比如地下的北极熊洞穴、刚出生的小熊；跳跃着捉老鼠的Arctic wolf，配上绝妙的音乐，在天寒地冻的北京，对我来说实在是一场不错的轻松愉悦的体验。


PS：电影里把加拿大驯鹿北上的征途成为地球上最大规模的迁徙，忍不住在心里嘀咕，最大规模的迁徙明明是中国的春运嘛。。。


结尾处，关于全球变暖的话题，无助的北极熊，再一次召唤起作为人类的责任感。


What does it mean to us to look at a large expanse of open water at the top of our world?


</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>