<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>时尚先锋香奈儿 Coco avant Chanel</电影名>
<年份>2009</年份>
<评分>7.2</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p957012671.jpg</封面>
<导演>安妮·芳婷</导演>
<演员>奥黛丽·塔图 / 伯努瓦·波尔沃德 / 亚历桑德罗·尼沃拉 / 玛丽·吉兰 / 艾曼纽·德芙 / 雷吉斯·罗耶 / Yan Duffas / 让·伊夫·沙特莱 / 文森特·内梅斯 / 艾米丽·加瓦·卡恩 / 让·克雷蒂安·赛蓓汀·勃朗峰</演员>
<简介>1893年，因母亲去世，加布里埃尔•香奈儿的葡萄酒商父亲将她与妹妹安托妮特抛给了奥巴兹孤儿院。成年后的香奈儿（奥黛丽•塔图 Audrey Tautou 饰）与安托妮特（玛丽•吉莲 Marie Gillain 饰）一边以缝纫为生，一边在酒吧唱歌赚钱。香奈儿因一曲《小狗可可》结识了法国百万富翁艾亭奈•巴桑（贝诺特•波维德 Benoît Poelvoorde 饰），并成为了他众多情妇中的一员。在巴桑的城堡，香奈儿开始制作女帽，并与演员艾米丽安（艾曼纽•德芙 Emmanuelle Devos）成为朋友。香奈儿对取悦巴桑的生活日益不满，同时发现爱上了巴桑的好友，英国工业家阿瑟•伯邑•卡伯（亚历桑德罗•尼沃拉 Alessandro Nivola 饰）。有了伯邑的支持，香奈儿是否便能开始她一直想要的个人事业呢？
                                    
                                　　本片被提名2009年欧洲电影奖观众奖。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>iinspiration</作者>
<标题>我喜歡有過去的女人</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-06-26 19:51:08</时间>
<影评>
        看電影的時候我忍不住一直想起王爾德的那句「我喜歡有過去的女人和有未來的男人。」

對於我這個中四時已覺得30歲的女人比18歲的更有魅力的女孩而言，我只能用"I couldn't agree more"來回應這句話。


如果她不是一個孤兒

如果她不是窮得要白天做裁縫、晚上當歌女

如果她沒有死皮賴臉地在Balsan家當一個連僕人也看不起的隱形女友

她就沒有那種獨立自強的意志、絕佳的縫紉技術和遇到Boy的機會

而她也不會成為CHANEL


所以人們總是說：「沒有一種經驗是白費的」


電影的衣服美、氣氛對

但是就像Luc所說的，戲中大量使用特寫鏡頭去交代故事實在是對演員的一大考驗

在特寫的放大下，Audrey Tautou在影片前段表演的僵硬變得相當明顯

也進一步曝露出Audrey Tautou沒有辦法把歌女時期Coco的心理活動展現出來


或許我們沒有足夠的金錢去負擔CHANEL昂貴的衣飾

但是我總是相信比CHANEL的衣飾更有魅力的是品牌背後所提倡女性要追求的獨立、自信

不再為社會枷鎖和男權主義束縛的主張

而這，是當你退去一身華美衣裳後依舊存在的。
      </影评>
<有用数>306</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>草木微青</作者>
<标题>没有哪个女人能赤裸着自信</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-10-27 22:30:54</时间>
<影评>
        提起Chanel，很多人关心的也许是Chanel每年时装周登场的靓衣，Chanel NO.5摄人心魂的优雅，给Chanel天价代言的美艳（或许优雅更合适）的女星们。坦白说，我当初下载这部电影，也是冲着大牌去看的。然而真正大牌秀的只有一场戏，就是结尾时一排排绝对Chanel气质的超模们从旋转玻璃台阶上款款而下，而奥黛丽塔图穿着Chanel家最经典的套装，优雅的坐在台阶上，慑人的红唇抿出轻轻的一笑，往日的美丽时光跃入脑海，感慨如今的成功。


优雅的是衣服，优雅的也是人生。


Chanel诞生的最大意义，是为把女性从一种变态的束缚中解放出来。所以，束胸不要了，束腰用剪刀狠狠的剪开，彻底放松，拿掉帽子上恶俗的羽毛，这才是Chanel制衣的初衷。所幸那个年代有一位充满优雅的女性，所以即使最初的衣服只是把男性服装简易的改装，穿在她身上也不显得怪异不堪。渐渐的，Chanel的时尚走向成熟，衣服才慢慢的，真正意义上的elegant，让穿着Chanel的女人，添砖加瓦。


有句台词，如果不要这些装饰物，我感觉我就像个穷人一样。果然，从古至今的女人，没有谁能对赤裸裸的自身而自信。她们总要在头上、脸上、身上，竭尽所能的修饰，才能掩饰内心的胆怯。其原因，太多太复杂。女人打扮的目的从来不是为了单纯的悦己，更多是想要享受羡慕和追随的目光。女人身材的可比性太多了，从头到脚，从脸型、胸围、腰线、臀围到腿长，无一不是众人背后议论的对象。而Chanel之前的女人，穿着可没这么凸显线条，这么“露”。当人人的服装款式大同小异时，攀比的就只有帽子上的花与纱，以及脖子上累赘的项链。


不过，Chanel让女性解脱了出来，并赋予每一位女性优雅的权利，是功臣，是跨时代的一种表现。而当服装造型的多样化，体现女性本体特点就越来越多，那么女性的本体，就是身材，就更为重要了。咱看看片里的超模，一个个腰细腿长，美则美矣，那是妆容和Chanel礼服的效果。若无衣服，我敢断言，那是一排排走着猫步的骷髅而已。时装的概念，引发了女人身材的革命，于是直接推动“减肥”一词的长久关注和世纪性流行。瘦成了主流审美观念，而因瘦引发的悲剧每天都在发生。Chanel有功有过？不得而知。


所以，当男人、女人的眼光都不追随着这些身外之物，赤裸之来赤裸之去，那才是真正的文明社会。


回到影片。Coco的爱情和境遇，都是不elegant的。譬如，搔首弄姿的卖唱，给别人当情妇以换取栖身之地。当然，凭她的姿色是不入上流社会法眼的，但她的坦率和与众不同的眼光和气质是吸引男人的法宝。这部影片，从来不是一个孤苦女人白手起家的故事，而是颇有才华的孤单女性找一个钱袋当栖身之所又遇到命中知己却只恋不婚甜蜜刚刚开始又悲剧收场最后奋斗成功的故事。有过去、有故事的女人，充满魅力。Coco就是这样。一辈子不婚，将制衣视为人生己任，不妨说是千疮百孔的心只有在优雅的衣服中才能重现光辉。Chanel的衣服从来都不代表青春，青春尚在成熟不足的女人穿在身上只会贻笑大方。Chanel为那些经历过、蜕变过，而后沉淀下的优雅的女性而准备。


女人可以失去纯真，失去性感，但不能失去优雅。


Chanel之前，是男性们操纵着服装。他们把自己对女性美的理解施压在女人身上，所以设计的衣服也是无处不在的束缚。只有女人为了女人，才是彻头彻底将心比心的服务。因为不仅是为别人，也是为自己。而现代，优雅已经不是，至少不是肤浅男人对女人美丽评判的标准，所以衣料越来越少，白花花的肉越来越多。似乎男人总想把他们的世界灌输给女人，从而达到附庸和服从的目的。


Coco Chanel是那个年代醒悟的第一个女性，以后的以后，女人还需要更多的Coco Chanel。
      </影评>
<有用数>295</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>灵子</作者>
<标题>每一段经历都不是白费的</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-12-16 21:25:56</时间>
<影评>
        我有一个记者朋友，大学毕业后曾在一个小城市做过酒店大堂接线员。看他如今在媒体游刃有余的样子，完全想不到还曾有这样的潦倒经历。但他说那段时间受益匪浅：后来无论客人以何等无理要求来质询刁难，他都可以说服对方平心静气离去。可以想见这种强大的游说能力让他在日后的新闻采访中多么无往不利。


接着他郑重告诉我：要知道，每一段经历都不是白费的。


我对这个故事印象如此深刻，以至于在三年后看到电影《时尚先锋香奈儿》时，这句话仍言犹在耳。在我看来，这部长达三小时的电影，之所以不厌其烦展示可可•香奈儿成名之前的详细经历，就是要把每个细节掰碎了来证明这个道理。


面对这个二十世纪独领风骚的女王，影片轻巧地避开了她在时尚界叱咤风云的经历，而把所有关注放在她建立“香奈儿王国”之前的命运上。假设观众不把它看做香奈儿的传记片，只当做一个贫民女孩的奋斗史，这部电影还是值得一看的。


因为在这个角度上，大名鼎鼎的香奈儿与我们这些凡夫俗子没什么不同。她一样会纠结于感情和事业的两难选择，丢不下柔情蜜意，又对不可知的未来跃跃欲试；她一样会在遭到否定之后自我怀疑，如同其他狮子座女人一样，只因为爱面子不肯对外流露丝毫。


她的人生又比普通人来得更加艰辛。早年丧母，父亲耽于玩乐将她寄养在修道院；成年后在针织店里当小店员，每日忍受店主的颐指气使；好不容易通过一首名为 Coco的歌曲——这也成了她日后的昵称，人们反而记不得这个伶俐女孩的真名——吸引来心仪的军官爱人，对方却只接受爱情而拒绝婚姻。


在上世纪初欧洲女子的行为规范里，柔弱接受一切便是最佳美德。她却带着浑身的执拗，不甘于生来贫寒的命运，不安于做花瓶般的贵妇人，不屑于男权社会强加的种种约束。凭着超乎常人的胆识，她把裙摆拉高，头发剪短，以简洁、舒适、自由的风格感染了整个世界。


此后关于“香奈儿5号”或是经典小黑裙的故事人们耳熟能详，影片也没再费力去讲。它只是让自信的香奈儿吐一口烟，坚定道来：“我们的勇气来源于一场场的失败，而不是什么成功。”


从这个角度看，那些艰辛都可以换一种方式诠释：早年被遗弃令她变得独立坚强，决心此生再不受人怜悯；针织店里她学习到缝纫知识和社交礼仪，并有机会与社会上流人士接触；与军官一起的生活使她真正了解到贵族们的生活，为日后化繁为简的设计打下基础，更重要的，提供了创业的资本。


即便在成为七十老妪之后，她依然能在失败中汲取力量。二战之后她重回巴黎，复出的第一个系列遭到尖刻批评，公司面临易手困境。她却从中生出勇气，坚持自己的风格，终于在第二个系列大获成功。


当她坐在镶满玻璃镜子的楼梯转角得意微笑时，我们很容易跟着一起欣慰。传记片最是精于此道，将名人还原为普通人，或者在普通人身上挖掘出金子般的闪光点，让无数置身相仿环境的人们感同身受，以为自己也可有朝一日喷薄而出大放异彩。现在困苦没什么，将来这些经历不都是会起作用的吗？


这与我朋友提供的经验如此一致，可见在成功人士那里，这是放之四海而皆准的真理。尤其，这还不仅仅限于解释个人的命运，放在更宏大的范围也是一样。黄仁宇先生的“中国大历史”观念不正是如此吗？他认为中国自古至今的发展，每一段也都不可或缺，诸如清末至民国的大粉碎，蒋介石接手后的上层建筑建设，都为此后新中国的成立做好了准备。


作为学术意义上的总结研究，以如此乐观态度给一切变故赋予其合理性，未免有些轻视了历史的偶然和曲折反复。然而对于渺小的个人而言，盲目乐观似乎是必要的，不然如何有勇气度过人生中诸多艰难时光？


于是，在凌晨时分硬生生将传记片看成励志片之后，我吹着门缝里窜进的寒风，看着墙角漏雨留下的痕迹，倒觉得可以安心睡个好觉。现下的小艰难没什么，没准儿它们日后发挥什么神奇作用，预备着“天将降大任于斯人”呢。
      </影评>
<有用数>232</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>大猫</作者>
<标题>惊鸿一瞥</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-05-21 14:43:11</时间>
<影评>
        “成熟地太过迅速，终要吃些苦头，或者被磨折，或者被放逐。而后若大难不死，必将怒放。” 



那惊鸿一瞥，满是酸楚泪。 

大概刚刚到懂事的年纪，同妹妹一道，被杂货贩父亲抛弃，修道院中，挨过葱茏少女生涯。 

她终究是要做点事的坚强少女，一直在承诺待日后安定，必接妹妹离开此处。二人泪眼朦胧，谁也不知这个承诺会是多久。 

裁缝铺中寻生计，聪明勤快，才华立马凸显出来。而后与好友混入社交圈，被一个过气军官相中。 

就像所有所有的法国式偶遇，需要那么一点点时机，一点点运气，命运就此华丽转身。 



生活的磨折蹉跎了太多岁月，欲振奋精神振翅欲飞。 

堡垒、庄园、马、仆人……这些统统似迷幻药般，让她沉沦。 

欣喜的与妹妹朱莉承诺，待日后发达，必将她接走。 

如同每一个女人所期待的美好清晨，推开窗，纱帘、马匹、爱人、牧场……这样过完一生也没有什么遗憾事。 

但你知道人生总会在某一个小弯发生一段小插曲，进而就那么逡巡的绕过去了。 

偶然在她练马的某个早晨，偶然在一条稍显逼仄的小道上，一个英俊面孔的英国男人，惊吓了她的马。 



退役军人艾提安爱马胜过爱可可，甚至把可可留在身边作一个养老伴侣，同时日日声色犬马，歌舞升平。 

这并不是可可的气场，她如一颗珍珠，闪耀灵气的光泽快要被消磨殆尽。 

彼时这样一个赏识她才华的人物出现，在一开始，他们站在一起，就更像恋人。 

这个英国男人含蓄，博学，懂得欣赏，才华横溢，心思细腻，责任感更重。 

可可终舍不下有知遇之恩的艾提安，纵使他已经开始冷落她了。 



她想要去巴黎开衣帽店，想去巴黎，想去开店，想要自己赚钱。 

一个造诣极高的裁缝，勤恳且坚持，想要拥有自己事业的女子，这一点于她并没有过分之处。 

艾提安至最后一刻还在敷衍她。

 


她还是走了。走到巴黎去，走到时尚汇集的地方去，走到可以施展她才华的地方去。 

可，回首萧瑟处一把辛酸泪的时候又有谁人知。 

命运还是安排这个唯美的英国男人找到了她。 

眼看它起高楼，眼看它宴宾客，眼看它许承诺，眼看它服兵役。 

待战争结束，鲍伊归来，他们还是在那，在美丽的社维尔的沙滩上，她奔跑过去。 

满心欢喜人生终于落定，谁知命运惹人怜。 

鲍伊不能兑现承诺，将取他人作妻。 

鲍伊是可可一生真正的挚爱，可可也是他一生唯一的真爱。 



他们隔一张咖啡桌的距离，她边抽烟边哭泣，他不发一言。 

也许是为了获得从未得到过的父爱，他选择了亲情。他到底是属于名利场的人，虽然自由无限，但终是向往。 

如人饮水冷暖自知，被抛弃的酸楚二度尝试，自然心头千番滋味意难言。 



如野玫瑰历经磨折必将怒放一般，可可终为自己打得坚实脊梁。 

如同杜拉斯《情人》的最后一段，多少个岁月过去了，圣诞节那夜，电话响起。 

你好？是我。他对她说出心里话，他说他和从前一样，仍然爱着她，说他永远无法扯断对她的爱，他将爱她至死。 

多少幕往事历历在眼前，不堪回首。 



鲍伊对可可的千般愧疚无法言语，在某日清晨，开着他那日教可可学会的老式汽车。 

往事还有白纱巾在眼前飘荡，前尘从底部泛起，记忆混杂着，昏黄甜美的时光。 





</影评>
<有用数>120</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
<review>
<作者>珍妮的肖像🦄</作者>
<标题>从加布里埃尔到可可夏奈尔</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-02-16 18:47:56</时间>
<影评>
        看完《时尚先锋夏奈尔》我又看回夏奈尔端坐抽烟这张海报，跳跃脑海之词隐隐寒意，那是匮乏。这一回，我想到她人生中跌跌撞撞的阴影斑点与匮乏。


差不多在夏奈尔小姐死后，大家才寻到她的贫寒出身：父亲是个游荡的花花公子，经商破产，人穷且风流大概长的帅，该是夏奈尔的模板。母亲只是他父亲很多女人中的一个，为洗衣妇也煮饭做粗活。夏奈尔在十二岁后呆了五年孤儿院，父亲借口去买烟，就一去再无消息。那时夏奈尔还叫加布里埃尔，年轻美貌的她在低俗的酒吧里唱歌，她只会唱两首歌《谁看见可可（Coco）了》和《公鸡哦哦叫(KO KO RI KO)》。她也插着假花学着搔首弄姿，按着胸脯扭摆着唱：coco,coco~~~~大家看她可爱，coco就成了大家对她的昵称。她成名后跟人讲这名字的由来，说是自己父亲给她的。


正是在那嘈杂的酒吧里，她见到了太多廉价的羽毛花边金粉和劣质丝绸，混杂在劣质的脂粉里过于闪烁的假珠宝。她一定也曾在这里游乐其中过。直到她遇到个法国富豪艾蒂安·巴尔桑。艾蒂安把她安置在华府中，但是有客人来的时候就把她藏起来，因为她出身太低，于是佣人们都敢给她用不干净的餐巾吃饭。有一次她冲了出去，穿了自己缝的白衬衫和领结加入他们去骑马，女士们的骑马服依旧繁缛，她像个假小子。但她没想到艾蒂安让她给大家唱《谁看见可可（Coco）了》，她就没法不尴尬又羞耻，她艰难的唱着，看着一群上流社会的人物们在酒精作用下一样肆无忌惮的暴露着胸脯大腿，这变成了又一个低俗酒吧，她眼神涣散的唱着，想怎样躲也躲不过这场羞耻。夜渐深，化妆舞会里的绅士们有多想扮流浪汉和海盗，她就有多绝望的想要着她从没有过的高雅和庄严。


还是爱先于那些来了，当然她更缺乏的是这个。英国富豪卡柏，他赞助COCO开店，给她机会拾阶渐上，踏上成为夏奈尔之路。


一战前的巴黎时尚是一种不吝其烦的繁丽。  到处是满工镂空花边，蝴蝶结大簇羽毛绣花帽子长裙花伞的堆积罗列。推开价格做工不论，一种风格过于典型，并走到了尽头，就无不尽显着颓势的戕俗。这就意味着急需一种未知来融入或是取代。夏奈尔小姐的审美是宁少勿多，考究和适度。适度二字最难，那是种令人瞠目的节制和严谨，所谓增一分则长，减一分则短。

她的设计如今代表一种经典甚至保守，但是就如我友邻P曾感叹，不知道穿什么的时候，就来穿夏奈尔准没错。

色彩被降到最少不会喧宾夺主，突出的是人物本身。 她致力于摆脱矫饰，设计里有着巧妙的优雅提升，从粗拙的妇人到竹竿样少女都可以塞进她的经典滚边套装里，一律给你理性节制的适度化了。因此细节在直线裁剪中，前所未有的重要，它担当着提升和柔化的作用。比如山茶花和珍珠链。比如更加完美的手工制作。


一切不是凭空而来，如果说她的简洁中性风起始于内心强烈想摆脱身份记忆，（当然还有孤儿院制服的实用性渗入隐隐作祟）。那么著名的珍珠项链，是因为导致爱人卡柏去世的撞车事件，他当时正是赶着去送给她一串珍珠链。从此珍珠就成为她心上泪滴，串珠成了她搭配风格的重要一环。夏奈尔5号的配制者是俄罗斯化学家博瓦安，他是夏奈尔和俄罗斯大公恋爱之后，大公送她的礼物。这款香水面世的时候，她40岁了。

补片外：一生中与她亲密的男性众多，毕加索，达利、斯特拉文斯基，威斯敏斯特公爵等。还有二战中的德国外交官汉斯·丁克拉格男爵，是个间谍，她认为自己喜欢谁跟国家的冲突没关系，就和他去了瑞士，这段感情的末期，旅馆的女仆都听见她在抱怨这位先生是个吃软饭的，只知道花她的钱。据说88岁的时候，最后的亲昵对象是温莎公爵。她就死于这个岁数，临终前的一段都在埋怨自己动不了了，这是她最受不了的，也是头一次觉得无能为力。


我在写这篇乱文的时候，十二送给我的书也寄到了。我翻开韩松落的《为了报仇看电影》，恰好是他写张爱玲这篇。他说张爱笔下越是富丽丰裕，越是她过得贫寒。写色戒里王佳芝的粉红色钻戒闪烁，其实自己正在那里领救济，所以王佳芝最终是被戒指打动了。在感情世界里，冷漠中长大，所以会爱上胡兰成。这是匮乏中的爱。

夏奈尔也是如此，她设计中的严苛尺度界限也是出于此理。她不要再看到庸脂俗粉，满目繁花，或者这是她不肯再想起的一段过往。她马不停蹄的创作和恋爱，正是她不允许自己再有思维空格缺省。而无论哪一期的服装系列，香水和珠宝设计，都是每段爱情慰藉之后的分泌产物。尽管后人说，她其实只爱过卡柏。

加布里埃尔如何成为了夏奈尔，我试图以几个切面来说道她，虽然与她相关，然而那其实都不全然是她，唯一可以肯定的是，虽然她需要爱又终身未婚，但是她自己，就是自己完整的悍然帝国。
      </影评>
<有用数>37</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>青野</作者>
<标题>你要追逐的，只是你自己而已</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-10-17 04:13:56</时间>
<影评>
        她被父亲遗弃在修道院自己野蛮而顽强地生长

她从帽子开始建立起自己庞大的时尚王国

她终身未嫁，直到50岁还充满魅力

她征服了那些上流社会的男人，还有女人

她是一个绝对成功的女人

她是一个无比坚硬的女人

……

但这些，并不足以概括让我爱上这个女人的理由。


一个人的情感就像树的根基，里面的根基越深，外面枝叶才可能茂密，树干才可能粗壮。你看到Chanel这棵参天大树，是否可以想象它有着怎样的根基。


Chanel一生最爱的男人卡保死于车祸后，她在车祸现场注视着倾翻的汽车，心如死灰。她发誓让全巴黎的女人都为卡保穿上黑色的衣服。这竟是个情深似海的女人。


我喜欢情重的女人，她们大多是坚毅而勇猛的，那是一股极强的生命力。薄情女子虽然适应性好些，但总归没什么意思。


好吧，如果我爱上这个女人的理由让你觉得过于扯淡，以下才是正题。



很多影片简介上用类似于这样的笔调概括的Chanel的成功：一个质朴的女孩，靠着天赋和自学成才的勤奋，成长为一代女性时尚的代言人。但我想，仅用天赋和勤奋来形容coco chanel其实是很不足够的，俗话说，心有多大，舞台就有多大，没有人能够仅靠勤奋和天赋就构建一个王国，如果他心中根本不存在那样一个王国的话。


Chanel有的不仅是天赋和勤奋，她有一股超出同时代其他女人的野心和欲望。

她不安分于做个小裁缝，一心想要在舞台上作一名出色的演员，于是她经常和同伴在小酒馆里走穴；她不甘于作贫穷而平庸的女人，于是她用尽解数留在中产绅士巴桑身边，甚至让他离不开她；


如果说以上不安分还仅是在一般女人之列，那么以下的不安分才是真正属于Coco Chanel的不安分。

她不安分于留在一个自己不爱的男人身边做情妇——哪怕他很有钱——，于是她决定去追随自己喜欢的事：她的爱情和她的帽子；当她的爱情两次离开她时（卡保娶了别的女人和卡保去世），她不安于做一个失去爱情的可怜女人，当然，她从来也不是一个可怜的女人，她把所有的气场都投入在工作上，她的帽子，她的成衣，她的时尚王国。


一路走来，她得到了一切：财富、地位、爱情；但她从没有因任何一件事停留：财富，地位，甚至爱情。这不是她最终的欲望，她要的，就是她自己，她要成为那个她可以成为的人——Coco Chanel.


这样的女人，你可以不爱，但永远无法小视。这已足够了。



另外，这部电影在人物情感和心理描写上笔墨比较多，刻画也细腻，故事背景肯定没有去年christian duguay的那部电视版交待的全面。但我还是更喜欢电影版，人物更真实合理一些。

与此相比，电视剧版就显得有些装B了，以前以为只有我国习惯给历史人物打马赛克，看了电视剧版发现原来人家欧洲也喜欢用马赛克构建伟人形象。和谐是和谐了，但是没意思。比如电视剧版费尽周折勾画出的两男一女之间合理和纯洁的感情，并没有电影中真实而复杂的感情打动我。
      </影评>
<有用数>53</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>康斯坦丁</作者>
<标题>香奈儿艳史</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2009-12-23 23:26:17</时间>
<影评>
              这片子哪里是讲什么时尚先锋香奈儿，和她如何成功，如何成为时尚的象征的过程基本上就没什么涉及，分明就是讲了一段香奈儿艳史，说得不好听点，一个被有钱老头包养的小女生，这女生还真贱，在老家卖唱时和老头吃了顿饭就上车了，老头玩完走人，这女生想去大城市发展，没地方住，就主动跑到老头来了个自动献身，还不为其它，有一日三餐和住的地方即可，住了几天，老头怕她缠着，赶她走，结果是赶都赶不走，白天老头请客，这女的不准露面，要躲在房里，晚上老头夸她表现好，奖励就是在床上玩了一次角色扮演，然后这女的突然在老头家见到个会谈钢琴的帅哥，那帅哥跟老头开口，直接把这女的带出去玩了几天，玩完居然又把她还回老头家，而这女的也就继续下去，后面的发展也挺烂的，不想继续说了。。。

   这就是所谓的爱情？如果不是奥黛丽·塔图，早就直接给一星了，有些不明白那些打高分的，大都不谈电影，只谈名牌，这样一部空洞乏味的影片，居然获得如此之多的高分，这才真是传奇。。。
      </影评>
<有用数>42</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>莲莲</作者>
<标题>如果连星星也忘记自已是有光的</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-09-06 22:09:45</时间>
<影评>
        其实，自已也是Chanel的迷恋狂。

用着她们家的粉饼和护肤品，却一点也不知道她的发家史。

很多人说电影过多的描写他和男人的纠葛，不好。

但我却觉得每一个成功的女人背后必定有个甘愿付出的男人，

诚如每一个成功的男人背后必定有个甘愿牺牲的女人一样。

青春稍纵即逝，COCO在有限的时间里，

像海棉一样不断吸收进取，

这值得每一个年轻的女生学习。


其实通篇看下来，我不明白BOY最后为什么没有娶她。

显然BOY是爱她的，是因为COCO太好强？太独立？

还是BOY自已的寂寞。

是不是每一个好强的女人，最后都是孤单的？

所以即使BOY愿意丢下一切来找寻她时，还是死在了半路上。

这样的结果，让人不愿意接受。


当BOY和她在餐厅里，COCO说：“你是要和她结婚了嘛？”

BOY点头。COCO落泪了，我也落泪了。


这段让我想到一首小诗。

“夜晚会真的很黑吧，

如果连星星也忘记了自已是有光的。


我会真的太渺小吧，

如果连你也忘记了我们一起经历过的那些事情。”
      </影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>▲S▼</作者>
<标题>讽刺</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-12-12 11:00:26</时间>
<影评>
        想让一件东西保持独特，就最好不要让它走入主流走入大众审美。

当大家都觉得独特的时候，那其实就是平庸。

当年coco特立独行，鄙视贵妇们千篇一律的浮华服饰。

当她的品牌也被承认代表了品味和时尚的时候，贵妇们又蜂拥而上了。


看见大街上那些拎着或真或假chanel手袋招摇而过的女人们，

和电影表现的coco的个性和形象八竿子也打不着。


真是讽刺。
      </影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>宝妮儿</作者>
<标题>挚爱与她的时尚帝国同在</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-05-26 22:09:20</时间>
<影评>
        下午看了《时尚先锋香奈儿》。香奈儿真是一个传奇，她的自立自爱自强，她的亲情爱情友情，她的第一位情人Balsan巴桑，她的挚爱Arthur Capel亚瑟•卡伯，她的信任与慈悲，她对事业的永不放弃，她放弃成为一个过舒服日子的情妇而成为一个自立的女人，她对时尚的独特的见解，这些构成了她的传奇。在我不了解她的时候，只知道她的香水，包包和时装。在我看了这部电影后，我才明白她的作品融有她的对她爱人的爱，她的时尚帝国的再次崛起也是因为她对爱人的挚爱。


一些经典台词摘录如下：


1.选择做一个人而不是一件受人摆布的东西是一件幸福的事。

2.是失败而不是成功使我们变得坚强。

3.时尚存在于制造幻觉的艺术之中。

4.时尚即是毛毛虫，也是蝴蝶，我们要钻进一条裙子里展翅高飞。

5.失败固然痛苦，维持原状则更为悲哀。

6.自由永远不会过时。

7.没有风险的人生没有价值。

8.时尚就在我们的身边，她总是在随着人的思想、人的情感在变。她就是我们自己。

9.女人不是为她的丈夫，而是为她们自己而穿衣打扮的。
      </影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>