<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>猎凶风河谷 Wind River</电影名>
<年份>2017</年份>
<评分>7.8</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2463178431.jpg</封面>
<导演>泰勒·谢里丹</导演>
<演员>杰瑞米·雷纳 / 伊丽莎白·奥尔森 / 凯尔西·周 / 茱莉亚·琼斯 / 特欧·布里奥尼斯 / 阿佩萨纳赫克沃特 / 格雷厄姆·格林 / 坦图·卡丁诺 / 埃里克·兰格 / 吉尔·伯明翰 / 阿尔西娅·萨姆 / 托卡拉·克利福德 / 马丁·桑斯梅耶 / 泰勒·拉勒卡</演员>
<简介>科里·兰伯特是美国怀俄明州印第安自留区捕猎者和FBI探员珍·班纳一起调查一宗发生在风河谷的少女谋杀案，一个从自然中汲取生活智慧和信仰的猎人，一个还未熟谙行政痼疾和刑事规律的新人探员，他们俩代表着两种完全不同的文化背景和社会形态，在一宗谋杀案的牵扯下，渐渐走入了充满人性挣扎的迷雾当中，随着更多层身份和复杂脉络的揭开，人物危险处境慢慢升级，愈发紧张激烈，案件的内核也逐渐显现。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>大海里的针</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-10-12 11:39:13</时间>
<影评>

泰勒·谢里丹这个名字，在国内可能很少有人知道。不过要说他是《边境杀手》和《赴汤蹈火》的编剧，你可能会对这个人刮目相看。
泰勒·谢里丹从未学过写作，也没上过电影学院，属于“半路出家”，不过他担任编剧的《边境杀手》和《赴汤蹈火》，连续两年成为颁奖季的大热门，并获得奥斯卡多项提名。

而在成为好莱坞知名编剧前，泰勒·谢里丹曾经当过20多年小成本影视剧的龙套演员。在最郁郁不得志的时候，他甚至打算离开影视圈，去怀俄明州的一个农场驯马。
后来考虑到家人的生活成本，才决定转行做编剧。他说：“我不知道写剧本是怎么回事，但我这辈子起码也读了上万个剧本了，大多数还都不怎么样。所以假如我避开剧本里那些在我当演员的时候困扰我的问题，说不定就行了。”
2017年，泰勒·谢里丹首次执导筒的《猎凶风河谷》上映，一举摘得第70届戛纳电影节“一种关注单元”的最佳导演奖，再次惊艳了影迷。
《猎凶风河谷》的剧本也是出自泰勒·谢里丹之手，加上之前的《边境杀手》和《赴汤蹈火》，三部作品一起构成了“美国边境三部曲”（也被称为“现代美国前线三部曲”，另外《边境杀手》续集《边境战士》将于2018年上映，泰勒·谢里丹继续担任编剧）。

《边境杀手》与《赴汤蹈火》的故事都发生在得克萨斯州，影片用大量的远景镜头展示了美国西部空旷的戈壁沙漠，以及当地经济的萧条，民风的彪悍。
其中《边境杀手》讲述一名特工的妻女被墨西哥毒贩杀害，于是他利用一次扫毒行动独自潜入大毒枭的家中，以非法手段向对方复仇的故事。

《赴汤蹈火》则讲述一对得州兄弟为了赎回土地，精心策划了连环抢劫案，用抢劫银行的钱偿还银行贷款。
得克萨斯州的页岩油资源丰富，但在大银行和石油公司的盘剥下，当地居民的生活质量每况愈下，毒品、黑帮泛滥，偷渡、暴力犯罪猖獗。

到了《猎凶风河谷》，取景地由得克萨斯州变成了怀俄明州。
故事发生于怀俄明州一个名叫“风河谷”的印第安保留区内，影片同样是以大量远景镜头展现荒无人烟的空旷野外场景，再搭配令人不寒而栗的背景音乐，让观众感受人类在自然环境中的渺小，营造出一种压抑感。（以下内容有部分剧透）

印第安保留区名义上是美国政府给予印第安人的自治区，实际上却是被隔绝在都市文明之外的穷乡僻壤。
为了发展经济，当地印第安人通常利用自治权发展博彩业，由此引发一系列社会问题，更由于这些地区通常属于警力不足的“三不管地带”，犯罪案件频发。
《猎凶风河谷》改编自印第安保留地一个真实发生的少女凶杀案。影片以一个大远景开头，一名少女为了躲避强奸犯的追杀，披头散发的在雪地里狂奔，留下一大长串脚印，背后是壮丽连绵的山丘和一轮明月。
这名刚满18岁的印第安少女赤脚在零下20度的冰天雪地中奔跑了十公里，最后死于呼吸太多冷空气导致的肺出血。

“鹰眼”杰瑞米·雷纳在片中饰演了一名猎人，平时的工作就是狩猎那些会威胁到居民和牲口的野生动物。在一次追捕狮子的任务中，他发现了这具被冻僵的女尸。
“绯红女巫”伊丽莎白·奥尔森饰演一名FBI的菜鸟探员，她接手案件后来到了风河谷，像是一个“闯入者”。因为在印第安保留区，白人探员并不受当地人信任，而遇害少女的主要死因，也无法让法医认定这是一起凶杀案。
就在案件一筹莫展时，菜鸟探员求助于熟悉当地环境的猎人，两人决定联手找出案件的真凶。

杰瑞米·雷纳已经是第N次出演神枪手这种类型的角色，不过这次他饰演的猎人更有深度了。
在目睹印第安少女冰冷的尸体后，猎人回想起自己的女儿3年前同样死在冰天雪地。被人发现后，女儿的尸体已经被野兽啃食的面目全非。出于对受害者家人的同情，他加入到寻找凶手的队伍中。
有外媒评论称“这是杰瑞米·雷纳近几年来的最佳表演”。失去女儿的痛苦，寻找线索的睿智，狙杀目标的平静，杰瑞米·雷纳演绎出了角色经历过人生创伤后特有的那份沉稳。

随着调查的深入，观众会发现表面上银装素裹的风河谷，其实蕴藏了肮脏堕落的一面。当地青年人沉迷于毒品和暴力犯罪，枪支泛滥。
遇害少女的哥哥就是一名毒贩，他和同伙持枪拒捕，却被猎人制服。从他提供的线索得知，害死少女的真凶是她男朋友的同事们，一群受雇于某个挖掘场的警卫。
导演用闪回的方式说明了案件发生的过程：一名被恋爱冲昏头脑的印第安少女冒着大雪来到男友的集体宿舍，趁其他警卫不在的时候享受二人世界。正在这时喝的醉醺醺的警卫们返回宿舍，于是见色起意。男友受到挑衅后与同事们大打出手，却被失手打死。

大错铸成之后，几名醉醺醺的警卫干脆一不做二不休，趁机轮奸了少女，随后就发生了少女赤足在雪地狂奔十公里被冻死的惨剧。
探员、猎人与当地警察来到挖掘场取证，警卫们却以挖掘场是私人领地为由，与他们持枪对峙，随即引发了一场枪战，警察几乎全灭。

有人说这场枪战来的突如其然，双方站位颇有杜琪峰电影的味道。
大海倒觉得这个场景有点反映导演对枪支泛滥的担忧，当执法者在法律层面和武器装备上都不能占据优势，又怎么能对犯罪分子形成有效的威慑力？
法律与执法者无法为受害者主持公道，以牙还牙的私刑正义就会出现，泰勒·谢里丹的“美国边境三部曲”全都阐述了这个主题。
枪战最后，杰瑞米·雷纳饰演的猎人大显神威，在远处狙杀了多名歹徒，然后有一名歹徒受伤逃跑，猎人把他绑到了雪山上，在冻死他之前逼问犯罪的动机。
对方的回答是：“你知道这冰冷的地狱是什么样子的吗？什么娱乐都没有，没有女人也没有乐趣，只有雪和寂静。”

其实不止是这些罪犯，当地所有沉迷毒品和暴力的年轻人，堕落的原因可能也是同样的理由：没有目标、没有希望、没有未来。
泰勒·谢里丹的创作初衷是想展现保留地内的一个悲惨现实：每年都有大量印第安女性在这里失踪，但通常她们的家属却不愿意报警，因为警方毫无作为，政府也从没有认真统计过受害者的数字。
另外，泰勒·谢里丹的“美国边境三部曲”虽然主题都很宏大，探讨了美墨边境的毒品交易，得克萨斯的次贷危机，以及印第安保留区被边缘化的少数族裔，但在这些宏大的主题之下都隐藏了一个微小的核心：一个失败的父亲。
《边境杀手》中，特工的妻子被毒贩砍头，女儿被扔进了硫酸桶里；

《赴汤蹈火》中，兄弟俩抢劫是为了挣够养育孩子的生活费；

《猎凶风河谷》中，猎人和印第安人的女儿先后死在风河谷的冰天雪地里。

这种“失败父亲”的情节据说来源于泰勒·谢里丹的个人经历，在他当龙套演员的20多年里，薪水根本不够养家，用他自己的话说：“四十多岁的时候还没办法去看儿子的棒球比赛，只因为有个小广告或者什么必须要拍。”
而一切探讨社会问题的议题，最终的回归点可能就是在家庭上，因为正是千万个小家组成了大家、国家。
其他影评推荐：
嘉年华丨正义联盟丨家族之苦2丨相爱相亲丨雷神3丨银翼杀手2049丨王牌特工2丨天才枪手丨猎凶风河谷丨羞羞的铁拳丨人生密密缝丨蜘蛛侠：英雄归来丨敦刻尔克丨极盗车神丨杀破狼：贪狼丨二十二丨战狼2丨绣春刀2丨冈仁波齐丨海边的曼彻斯特

</影评>
<有用数>1331</有用数>
<没用数>92</没用数>
</review>
<review>
<作者>渡渡鸟饲养员</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-21 20:01:39</时间>
<影评>
        如果你迷恋《赴汤蹈火》中弥漫着的平民史诗气质，如果你喜欢《边境杀手》的冷峻气息，那么我要谈的这部电影很可能成为你的年度最佳，“赴”和“边”的幕后金牌编剧泰勒谢里丹首次掌镜，自编自导了悬疑惊悚类型片——《猎杀风河谷》。


今年的戛纳电影节上，谢里丹已凭此片获得了一种关注单元的“最佳导演”奖，西宁First青年影展成功将此片引进为开幕影片，我也借此机会看到了这部期待已久的导演处女作。


影片主演是两位“超级英雄”，《复仇者联盟》中鹰眼的扮演者杰瑞米·雷纳担当男主角，猩红女巫的扮演者伊丽莎白·奥尔森为女主角，

此外美剧《行尸走肉》中肖恩的扮演者乔·博恩瑟以及出演过《赴汤蹈火》的印第安裔演员吉尔·伯明翰也担任重要配角。第一部电影就有如此量级的明星和演员参与，足见谢里丹作为编剧在好莱坞的影响力。


谢里丹之前的编剧作品一直都有对美国社会边缘群体的强烈关注，尤其是喜欢聚焦于生存在荒凉之地、远离大都市、从事违法或特殊工作、游离于主流社会视线之外的人群，通过他纯熟的叙事能力反映出美国种种的社会问题。


谢里丹首次导演就把镜头对准了自己出生的地方——怀俄明州的美国印第安人保留地，这是美国白人作为侵略殖民者为印第安原住民提供的独立自治区域，如今的印第安保留地人如同活在地狱，贫穷、吸毒、酗酒和强奸问题深刻困扰着当地人，对此美国政府却毫无作为，印第安自留地就如同法外之地，彻底被美国主流社会遗忘。


影片也正是基于这种背景开展的，一个印第安女孩的尸体被在雪原中发现，生前曾长距离奔跑并被强奸，雷纳扮演的当地一名野生动物追踪者Cory协助奥尔森扮演的FBI探员Jane破案，过程中也揭开了Cory内心的巨大伤痛，原来他的女儿也曾惨死在这片雪原上。影片的基调就如同怀俄明州莽莽的冬天一样压抑和悲苦，天地一片惨白的大雪与阴天、枯槁的树林、土狼群和美洲虎、以及时不时到来的暴风雪。


案件被上报给了FBI，FBI派来的Jane显然是个外地菜鸟，甚至不知道怀俄明州的气候，这段直接表现了联邦与印第安保留地的关系，联邦执法机构对在当地死了一个印第安女孩毫不在意，随随便便指派一个在附近出差的菜鸟应付了事。当Jane去死者家询问时，死者父亲对她非常轻蔑、不屑一顾，不愿意认真回答任何问题，甚至面对女儿的死表现的相当冷漠。而当本地好友Cory来时，这个父亲才释放出自己丧失爱女的巨大悲痛。这一个桥段更加刻画出了当地的封闭及与联邦政府之间的巨大割裂，对外人没有丝毫信任。此外影片台词也点到了美国司法制度对犯罪分子人权保护过度的问题，在这样一个无人在意、甚至少有人知晓的无主之地上，情义担当、弱肉强食、以眼还眼才是唯一的生存之道，于是，主角在帮助探员破案的同时，也把自己女儿惨死却找不到凶手的怒火投射了进去，自愿背负起为好友之女就地正法犯人的任务，内心的复仇之火熊熊燃烧。


杰瑞米雷纳奉献了可能是他成名以来最出色的表演，他饰演的Cory内心背负着巨大的丧女之痛，但整部电影中他却从没有太大的情绪起伏，总是睿智，细心、勇敢、耐心地寻找线索，但雷纳偶尔通过细微的表情变化和动作演绎出了Cory实际上已千疮百孔的内心，在Cory家，Cory向Jane坦诚内心的创伤时是他唯一一次流泪，当Cory强作镇静说出“女儿的尸体被发现时已被土狼吃的残缺不全”时，雷纳强忍哭泣却最终流泪到迅速回归冷静平和震撼了我，那一刻观众的心似乎和他一样被击碎了。


相对而言，伊丽莎白奥尔森的表演有些差强人意，她基本只演绎了三种表情，笑、哭、瞪大眼吃惊，在情绪表现上缺乏层次感，Jane这个人物文本上是有较大成长和心理转变的，但奥尔森的表演并没有很好的呈现出来。


影片前半段的文戏稍显沉闷，但情绪和线索铺垫到位，让最后剧情的高潮和观众情绪的爆发得以充份。最后一段双方对峙然后突然爆发的枪战戏的调度非常出色，我也很喜欢抓捕死者哥哥时那个拖车屋内的布景，典型的美国吸毒糜烂青年的窝，肮脏、混乱、穷陋，但不同的是又包含印第安原住民元素，对我而言颇有些奇观意味。


这部电影也并非没有缺点，一是太过套路的类型化叙事让故事悬疑性大打折扣，情节的每一步推进都没有超出我的预料，到哪该铺情绪...到哪该铺线索...这里该铺人物前史了...该有危机了，导演叙事非常精准，但也非常循规蹈矩。


二是台词过度，电影的摄影、美术和演员情绪都很克制，但叙事情感浓烈，台词铺的太满，尤其是结尾Cory和Jane的对话，我觉得很多金句般的台词不应该说出来，因为到这里你要表达的情感观众早已Get到，用台词说出来实在是画蛇添足。


泰勒谢里丹的导演处女座没有让人失望，从文本角度，他再度奉献了一部社会批判尖锐、类型元素充盈、感情饱满、故事精彩的类型片。从导演角度，我们起码又看到了一个叙事扎实、类型结构熟练、懂得在商业片中完美融入作者表达的匠人型导演。


关注微信公众号“哈雷土著”（微信号:gulijigua），分享好玩的东西、好看的电影。
      </影评>
<有用数>217</有用数>
<没用数>45</没用数>
</review>
<review>
<作者>frozenmoon</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-10-19 13:26:15</时间>
<影评>

（文/杨时旸）
没有什么悬念预谋，没有什么邪魅仪式，杀戮的本相往往沉闷又苍白，杀念不过在一瞬升腾或者在一瞬熄灭，然后一切仍然归于平庸和俗常。《猎凶风河谷》用一桩看起来悬疑丛生的谋杀案告诉人们有关杀戮和人性的真相，一切戏剧性的肉身都被有意剔除，剩下的骨骼苍白、残酷得令人不忍直视。
这是一部反类型的类型片，它原本可以让杰瑞米·雷纳扮演的猎手科里和菜鸟FBI探员联手深入一桩悬案，一层层拨开洋葱的外衣，抵达一个辛辣的核心，但导演泰勒·谢里丹——《边境杀手》和《赴汤蹈火》的编剧显然有着别样的野心，相较于堆积案件的悬疑，他更乐于描述人本身。他自己主动变换了焦点。
不苟言笑的硬汉，冰天雪地的森林，印第安保留地内的少女尸体，一个心碎的猎手，一位懵懂的女探员，侦破一桩案件，却又引发了数人的死亡。这故事更接近硬汉派的模型，与其说他们在侦破一桩悬案，不如说他们被那桩案件催化和推动，在其中重新看到了自己，不得不又一次体验自己隐藏的伤痛，再度直面自己逃避的过往，侦破变形为一次诊疗和发泄，让自己埋藏的心绪得以蒸腾和纾解。
这个故事里的男人都沉默，坚韧，极少外露情感，即便得知女儿被奸杀，在面对FBI探员——一个外来的年轻女人的时候，仍然抱起双臂，一副冷漠的样子，只有当他看到熟悉的朋友猎手科里，才会失声痛哭。两个男人相拥的时刻，成为了这个故事隐秘的核心，女孩的死亡引发了作为男主角科里的一段记忆。几年前，他的女儿也同样遭遇不测。两个失去挚爱的父亲在这个特殊的时刻，完成了一次精神意义上的身份重叠和置换。从此开始，一切就都变调了，科里从一个调查者，帮助者，变成了一个为自己战斗的父亲，换句话说，他从一个旁观者转换成为了一个局内人。这故事编排的巧妙在于，就在这样的不动声色之间，情感的重心被悄悄调转了。死去的女孩成为了自己女儿的影像。他去帮助调查案件，同时，也是自己为自己了却心愿。他站在冰天雪地中，劝慰那个男人，“我不能告诉你，过一阵，生活就会好起来，它不会好起来了。但是如果你接受了这份伤痛，你就能时刻感受到女儿的存在。”显然，他说给对方听，更多的也在说给自己听，首先，这是一种情感的支撑，他已经渐渐封存的记忆被又一次鲜活的案件激活，它需要一种心理机制让自己不至于失控和崩溃，其次，这是也是一种鼓励机制，他发现这是一个机会，以自己的能力，给对方一个交代，给自己一次了结。
悬案的真相在故事进展到半途的时候就已经毫不吝啬地展现出来，所以，显然《猎杀风河谷》的终点并不在于侦破而在于拷问。一次歹念，一次意外，平庸的人们一起犯下罪错，变成邪魔，彼此帮助隐瞒，那些人和我们每个人一样普通，到底是什么让人筑起杀意？
这个故事发生的环境比案件本身更加具备重量，终年冰雪之下，只有执拗的松树和生性坚韧的动物才能顽强的存活，那是一片法外之地中的荒蛮故事。在故事的结尾，躲过一死的女主角对科里说，“我太幸运了。”男人回她，“城市里才有幸运，这里没有。”这里不是由规则，法律，教养，道德构建的文明社会，这里的一切都直白、原始、粗粝甚至逼仄得令人绝望，接近于动物世界，每个人都被明确地置于食物链的一个层次，你得挣扎到顶端，才能俯视苍生，不然，随时可能沦为食物。故事写到这里，早已氤氲出难以言明的宿命气息。
显然，男主角的身份设定成为了另外一层隐喻，服务于渔猎部的猎手——专门猎杀那些祸害牲畜的野兽。他在协助侦破案件的同时还在执行着一项猎捕狮子的任务。这平行的桥段，成为了显而易见的象征以及另外一种情绪化的对仗和呼应。在这片极寒之地，人类的杀戮和动物的捕食几乎相当，在一种特定的环境和氛围里，杀戮已经被剔除了道德色彩。
这个故事最终的成功在于，凶案生长于荒蛮，凶手也死于荒蛮。没有文明的、程序化的审判，而是直接的，暴力的，残忍的，以牙还牙以血还血的动物法则。它酷烈又决绝，黑白分明，干脆利落。这个故事直到最后也没有企图给出任何答案，人心何以至溃烂，人性何时被洞穿，这一切无人能去判断。但它有着明晰的观念，要保护善，就必要惩处恶，就如同要保护羊群，必须猎杀狮子。


</影评>
<有用数>95</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>Ofelia</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-11-24 20:29:00</时间>
<影评>

中国电影导演中心今天放映了111分钟的戛纳版，趁还有印象，记录一下两个版本有哪些不同。
猎凶风河谷 (2017)7.82017 / 英国 加拿大 美国 / 剧情 悬疑 犯罪 / 泰勒·谢里丹 / 杰瑞米·雷纳 伊丽莎白·奥尔森

删减片段：

1.三头狼。上映版中，Cory只是射杀了两头狼，给观众的印象是Cory无法击中正在逃跑的另一头。但在戛纳版本中，Cory把三头狼全部射杀了，即使最后一头狼是在奔跑中。此外，戛纳版本中还比较详细展现了死后的狼的样子以及Cory如何把它们绑上拖回去，雪地上留了长长的猩红的狼的血迹。
2.对话。在射杀了狼之后，上映版紧接着是Cory去找了前妻。戛纳版本中，在此之前有一段Cory与几个当地人（也许是渔猎局的工作人员）的对话，交代了一下狮子攻击家畜的背景，之后Cory把狼留在那儿了。这段对话并没有包含什么很重要的信息。

3.倒挂的美国国旗。在开车前往Cory岳父家的路上，路边有一群年轻人在无所事事地烧东西，旁边旗杆上的美国国旗是倒挂着的。戛纳版中没有这个镜头。私以为这对展现印第安保留地年轻人的生存现状与对美国当局的态度是有作用的。

4.飞雪。上映版中少了这个我很喜欢的镜头。Cory过来让Jane跟着他走，Jane关上窗之后，烦躁地抖落了头发上的飞雪。我觉得这个镜头还蛮重要的。我之前一直以为Jane是因为听说死了一个印第安少女她才过来的。现在看来她一开始并不是情愿的，真的就是因为她是离这最近的探员才被派过来，而恶劣的天气让她心情更加糟糕（戛纳版中Jane因为找不到路还跟导航吵起来了）。所以Jane的情绪是有一个转变过程的，而上映版中，很难看出这个转变。

5.外婆。戛纳版中，Jane换完衣服后，有一个外婆抱着外孙女衣物哭的镜头。

6.子弹。上映版中，多了Cory制作子弹的详细镜头。

7.呕吐。上映版删掉了这个喷雾还能让Jane和警长呕吐的镜头，而只是辣眼睛。这个删不删倒没什么影响，不过我还挺想知道这是什么喷雾这么厉害。

8.戛纳版中，在从望远镜中看到Jane一队人的队形后，Cory焦急地奔向他们，让人一下子紧张起来。上映版中Cory只是骑着车用无线电呼叫警长，少了点气氛的烘托。（但这一段我记得不是太清楚了，只是记得戛纳版比上映版更紧张。）


改动

1.与前妻的对话。小儿子出现之后的这一场戏，Cory和前妻的对话有非常大的改动。上映版增加了有关小儿子上学的问题。能看出他们家生活是不容易的，从侧面反应印第安原住民艰难的生存现状。戛纳版中，这场对话信息量很小。

戛纳版中也少了Cory和小儿子的互动。小儿子的包是他自己背上车的。而在戛纳版中Corry帮他提，还被前妻指责说要让孩子学会独立。

戛纳版中少了Cory对前妻的关心。

戛纳版中也没有前妻这句带着哭腔的话。就是这句话让我第一次开始怀疑在Cory的女儿身上，发生了不幸，而这场不幸，导致了Cory家庭的分裂以及Corry掩不住的悲伤。
总之，这场戏，上映版更精彩。

2.上映版中，用的词是assist，而戛纳版中，Jane说的是&quot;Can I borrow him for a couple of days?&quot;
3.法医室的这场戏也有非常大的改动。（以下没有指明时均是指戛纳版）
首先是进法医室之前在门口，警长说“无论谁跟你说他们习惯了看尸检，他们都是骗子。”（大意）所以警长开门说的第一句话就是“赶紧的，我只能忍受五分钟。”而警长看出Jane的紧张，得知了Jane这是第一次进行尸检。

然后Jane自我介绍时本来只说了自己的名字，警长补充说是FBI，Jane不满地看了他一眼，似乎并不愿意挑明自己是FBI。我不清楚这是什么原因，应该和当地执法权相关吧。

之后，Jane在得知法医不能将死因列为谋杀之后，与法医，我没记错的话，应该是起了三次冲突。她几次打断法医的话，态度很冲。而她也透露了自己这是第一次办案。戛纳版展现的是一个没有经验、毛躁的新手探员。上映版把这些几乎全删掉了，而改成了Jane还算比较平静地接受了这一事实。





最后，最不能让我接受的一点是，片尾居然少了最重要的两句话。不知道是片源还是字幕组的问题（但想来，戛纳版应该不会缺少这么重要的内容）。
刚看完时，我是更喜欢戛纳版的，因为细节更丰富。但是这么对比下来，各有千秋。上映的107分钟版虽然缺少了一些细节，但改动的两场戏更为精彩。如果要我推荐别人看的话，我还是推荐107分钟上映版。（不过现在能找到的资源也只有这个版本）



</影评>
<有用数>85</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>隐</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-22 09:10:18</时间>
<影评>

（首先说明一下，本片是在first青年影展上看的93分钟版本，与戛纳展映的110分钟版本不同）
根据真实事件改编，探寻一起奸杀命案幕后真相的故事题材，以美国西部怀俄明州的印第安人居留地作为故事背景，边远地区、少数族群，并不算是很大众向的一部影片，但看着的时候因为它的题材和背景，包括镜头里展现的那些残酷的自然风光，总有些分心想到美剧《真探》和《荒野猎人》，忍不住边看边拿来和这部电影进行比较。
导演编而优则导，剧本非常扎实，主要体现在两方面，一是剧情，它不像很多推理故事可以依靠观众的猜测找到凶手，没有只将剧情高度浓缩集中在几个人物之上去做推理的方程式。在案件相关的推理设置上，整体的演进非常合情合理又让你没办法去猜，因为它把当地的地理环境、文化生态和案情做了非常好的结合，倒很有些社会派推理的意思，也令整个故事具有十分独特的本地色彩。
二是人物，此前宣传提到这部电影看点，多是说本片是“鹰眼”与“猩红女巫“的合作，但其实这只是个噱头，只有杰瑞米·雷纳才是全片真正的灵魂，一个智勇双全且具有极高情商的猎人，在印第安人居留地作这么一个常年暴雪、气温低至零下二三十度的恶劣自然环境中，以这位猎人的视角为中心，展现人们或顽强生活，或自暴自弃，或渴望逃离的众生相。周游于众人之间，要出演这么一个近乎完人的现实英雄，“老戏骨”雷纳在电影里表现出的成熟睿智是让人可以相信的，对这个角色的拿捏在度上把握的很不错。这部电影在北美由韦恩斯坦发行，感觉雷纳也挺有希望凭借此片再度拿到一个奥斯卡影帝的提名。
电影里最让我觉得感动的是女儿被奸杀的老印第安人，他面对陌生的FBI警探投以冷眼，接着又在熟悉的猎人面前立刻奔溃痛哭诉说丧女之痛；而本不抱希望的生活，却因为曾经放弃的儿子的一通改过自新的电话重燃生活希望；作为少数民族，又挣扎于自我身份认同与适应现实环境中，这些在个人身上所反映的矛盾对立被分配在电影的不同剧情点之后，看似都只是寥寥数笔的闲笔，却体现出了非常动人的人性特质。
反观伊丽莎白·奥尔森出演的菜鸟FBI警探，无关演技，这个角色一度让我感到有些困惑，她是谁？如果将她的性别改成类似《真探》中马修·麦康纳的双男主搭档伍迪·哈里森，似乎故事仍然完全可以成立，只是在人物气质上些微不同。这个角色符号化严重，一个“新来的闯入者”，对此地一无所知的“菜鸟警探”，功用也只是为着雷纳饰演的猎人搭桥——让猎人的追凶行为有一个合乎情理的理由。
再回过来说导演这部47岁的“老处女作”，影片放映前first展映的执行官李子为也忍不住表达了对于这部海外“first作品”起点之高的羡慕，确实，支撑这部作品背后的团队，国内的许多年轻导演很难比。除了演员阵容，电影中出色的摄影，为它掌镜的Ben Richardson已经靠《南国野兽》与《星运里的错》出名；传奇音乐人Nick Cave与Warren Ellis为电影制作配乐延续自前作《赴汤蹈火》结下的合作关系。如果说这部电影在视听上是一首美妙的“黑色诗歌”，Ben Richardson镜头下严酷的暴雪、冷峻的雪山，配上Nick Cave灰暗阴郁的配乐，两者的结合居功至伟。另外，这部电影的制片人在映后访谈里也讲了，在恶劣的天气环境中，就像电影里所说“这儿一个小时前还在下暴雪，现在却又天晴了”，整个剧组虽然拍拍停停但非常有耐心，配合着导演的节奏，这种能够在一起“等云到”的创作团队，对于一个新人导演的成长而言，十分重要。
最后再说说电影的一些遗憾，除了前文提到的女主戏份有些符号化、功能化的问题外，此版仅93分钟对比之前戛纳展映的110分钟，少了很多，相关工作人员表示这是因为导演自己的选择，对电影重新做了剪辑，包括还有另外对比戛纳放映新加的镜头，而这个版本，只会在现在的first放一次，之后还会再做修改，北美上映版以及之后的中国引进版大概都与此版不同。不过目前剪出来这个版本缺陷很明显，对于关键剧情的一些敏感细节表现太少，导致到了结尾，猎杀的力度很强，对比而言，情感面由于之前戏份的铺层不够充分，反而会有一种用力过猛／无感的不平衡感，无法在所看和所感上形成真正的共震。 


</影评>
<有用数>39</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>白羊先生</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-10-19 22:15:21</时间>
<影评>

 
2015年，一个神秘莫测的特工指导着一个菜鸟女探员，在美国和墨西哥的边境展开了一场游走于道德边缘的行动，这个故事叫《边境杀手》。
2016年，一对被贫穷折磨的兄弟在荒凉破败的德克萨斯州开始了一系列的抢劫活动，用生命和鲜血对抗注定的命运，这个故事叫《赴汤蹈火》。
2017年，在怀俄明州的印第安保留地的风河谷的风雪之中，前面两个故事纠缠在一起，混合着雪的冰冷和血的温热，组成了一个新的故事，这个故事，叫《猎凶风河谷》。





之所以把这三部电影放在一起说，完全在于那个叫泰勒.谢里丹的男人，在写出了《边境杀手》和《赴汤蹈火》这两部佳作的剧本之后，他终于走上了导演的位置，亲自执导拍摄了这部《猎凶风河谷》，为他的“美国边境三部曲”画上了一个圆满的句号。





怀俄明州的风河谷是印第安保留地，很大程度上不被美国政府所直接管辖，也得不到美国政府的“关爱”，到处都是荒凉破败，这里的冬天总是被厚厚的积雪所覆盖，伴随着大雪而来的，是饥饿的狼群和狮子。经验丰富的猎人科里在冰天雪地中发现了自己好友女儿的尸体，而这具尸体也使得年轻又缺乏实战经验的FBI女探员简来到这里，两人合作在这片冰天雪地中开始破解这起案件，却在不断推进中发现了比暴风雪和野兽更可怕的东西。
不得不说，谢里丹的作品有着强烈的个人印记，那就是孤独，广阔背景下的孤独。在《边境杀手》中，这种孤独是落日余晖下的美墨边境长长的边境线；在《赴汤蹈火》中，这种孤独是荒凉而贫瘠的德州农场；而在《猎凶风河谷》中，风河谷无尽的雪原更是将这种孤独放大到了极致。在茫茫雪原中，即使再强大的人也扛不住那份巨大的孤独感，而这种孤独感又会将每一个人的情感无限放大，即使他是一个面无表情的人，也会在举手投足间流露出自己的情感，就像那个印第安父亲的失声痛哭，还有科里在审讯凶犯时眼中闪烁的泪花。





除了孤独，在“美国边境三部曲”中，还有一点贯穿始终，那就是无奈。在《边境杀手》中，理想与现实让女探员无奈、道德与复仇让神秘特工无奈；在《赴汤蹈火》中，贫苦的命运与富足的梦想让兄弟二人无奈、职责和生活让老警官无奈；而在《猎凶风河谷》中，无奈的群体更多，女儿死因不明的科里、只身犯险的简、吸毒的印第安青年、惨死的情侣、甚至连施暴者本身，也都是处在一种无奈的挣扎之中。没认识真正的十恶不赦，他们都是在自己无奈的宿命中挣扎，只不过这片雪原不会同情弱者，也不会给你改过自新的机会，犯了错就要承担结果，所有的悲伤与罪恶都不会被救赎，只会被大雪掩盖，永远消失在那片洁白之中。





之所以说《猎杀风河谷》是前两部作品的结合体，是因为本片在人物设置上，完全延续了《边境杀手》中神秘沉稳的中年男人搭档经验不足的菜鸟女探员，而在表现内容上，有更多是延续了《赴汤蹈火》中，人们在宿命中的无奈挣扎。
同前两部作品一样，《猎凶风河谷》的结局也透着浓浓的悲伤和政治不正确。按这类电影正常的套路，结尾都是孤胆英雄帮助经验不足的女警探擒获或者击毙真凶，然后两人发展出一段美好的爱情。但本片并没有这么做，最后解决凶犯的并不是女探员正义的子弹和手铐，而是科里沉默而冷酷的私刑，结尾也不是男女主人公的甜蜜爱情，而是科里与死者父亲一起静静的坐在雪地上。这种反主流的结局留给人无限回味，堪称经典。





影片开头死掉的那个印第安姑娘，她有着强大的求生意志，光着脚在冰天雪地中奔跑了将近十公里，却最终敌不过严寒对肺部的摧残，年轻的生命就此消失在茫茫白雪之中。
而在本片的结尾处，是几行字幕，它告诉我们，在美国的失踪妇女统计中，根本就没有印第安妇女，没有人知道她们究竟失踪了多少人。这一头一尾串联起来，是一个无比悲伤的事实，在高度倡导人权的美国，这些原住民却像是被遗忘的群体，他们的名字无人知晓，他们的故事无人倾听，他们的踪影无人寻找，他们的尸骨无人收殓。这才是这部电影更加深层的东西，谢里丹想让观众们看到的并不单单是一起凶案，还想引起他们对日渐印第安原住民这个群体的关注，这也是“美国边境三部曲”中一以贯之的主题，那就是对那些边缘人群、弱势人群的关注，有了这个核心思想，这三部曲自然就一部比一部要好看。





“我独自一人随风奔跑，你充满爱意的双眼遥不可及，这里的冬天，永远不会到来”这几句轻柔的歌声一直在整部电影中若有若无的出现，像是一阵风，就在你身边，你却非常容易就忽略了他。如果对号入座的说，美国这个世界第一发达国家就像那双充满爱意却遥不可及的双眼，印第安原住民却始终像是独自在风中奔跑的孩子，冬天不是永远不会来，而是永远不会离开，这个孤独奔跑的孩子，早晚也会被风雪湮埋，洁白的大雪下所遮盖的，不只是罪恶与悲伤，还有无数边缘群体无奈的叹息。
欢迎关注我的微信公众号“白羊先生”




</影评>
<有用数>32</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>刘小黛</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-22 13:29:00</时间>
<影评>

此前，泰勒·谢里丹最为人熟知的是他的编剧身份。丹尼斯·维伦纽瓦导演的《边境杀手》里，关于毒品暴力的事件战争让人不寒而栗；大卫·马肯兹导演的《赴汤蹈火》，把银行抢劫拍成了沉甸甸的西部公路片。他也曾获得奥斯卡奖最佳原创剧本大奖提名。谢里丹的编剧作品，总是反商业反套路，不一定故事多么精彩，但是迷人的是电影迷雾中冷峻凛冽的风味，以及挖掘现实的深刻旨意。

如今他自编自导的长片处女作《猎凶风河谷》，斩获了第70届戛纳电影节“一种关注单元”最佳导演大奖。影片原名叫作《风河谷》，后来变成《猎杀风河谷》，因为引进等原因又改成了《猎凶风河谷》，顾名思义，这是一个关于谋杀的故事。在美国怀俄明州印第安自留区，捕猎者科里和FBI女探员珍一起调查一宗少女谋杀案,而地点就是片名中的风河谷。


我的完美世界里的一片草地

影片伊始，雷纳在冷冰冰的雪地里狩猎，一头郊狼在枪声下倒地，这里暗示了雷纳所扮演的科里狩猎者身份。车子驶入荒芜的印第安自留区，伴随着一阵不寒而栗的音乐，颇有《降临》般高大冰冷的科幻感。谢里丹的影片，关注的都是脱离法律和文明秩序的美国边境，这部也不例外。

科里是一位崇尚生活意志的狩猎者，几代生活在这片和美国文化脱离开来的无主之地，几年前科里的女儿在一场同学聚会后死于非命，和妻子离婚后只留有一个年纪尚小的弟弟凯西。影片里的自留区始终大雪覆盖，原住民风气彪悍，对外来人的排挤和隔阂溢于言表，这种就体现在探员珍到来查案时当地警署对她的轻视和不信任。司法系统在这片草地上真的有用吗？


从挣脱悲剧里寻找生存慰藉

《边境杀手》里也是联邦调查局探员和毒枭身边的前任特工的男女固定搭配。随着调查的深入，探员对体制内的行政痼疾和刑事规律有了进一步认知，从而对自己的人生观有了动摇和质疑。《猎凶风河谷》中，雷纳扮演的猎人崇尚生活自由，奥尔森饰演的探员还是体制内新人。原本不相关的两人因为一宗谋杀案躬身其中，随着真相的剥落，越来越多的疑惑的谜团也由此揭露。

捕猎者“鹰眼”杰瑞米·雷纳和“猩红女巫”伊丽莎白·奥尔森的表演在片中可圈可点，两位在各自的前作中都不是拿实力说话的演员。雷纳直到《拆弹部队》让人关注到他的可观表现，而《降临》里雷纳被女主角艾米·亚当斯盖过了风头。伊丽莎白，这位来自奥尔森家族的新势力也是资历尚浅，仅靠一部《双面玛莎》强占鳌头。

国外媒体称 “这是杰瑞米·雷纳近几年来的最佳表演”，失去女儿的痛苦，探寻少女命案时的睿智，用以牙还牙救赎凶手的平静，雷纳演绎出了角色不沉溺悲剧走出自我的情绪变化。影片拍摄地在零下二十多度的保留区怀俄明，奥尔森还因此得了雪盲症，敬业程度可见一斑，本片中令人印象最深刻的是她被袭击后的“烟熏妆“，惊恐稚嫩中透露着的生命的大胆和勇敢。或者说，《猎凶风河谷》让演员的表演更加闲庭自若，自由发挥出本色的淋漓。


我想要所有无法解决的问题的答案

影片中为何有郊狼和美洲狮的出现？FIRST开幕展映现场有观众在映后提出。制片人的解释是这是为了让观众有一层迷惑感，认为命案的可能性是动物所为。而我所观察到，上文中提到开头科里对郊狼进行捕猎射杀，而当命案发生后追随真相的深入，依旧在雪地里科里再次发现了美洲狮的巢穴，里面有几头出生不久的小狮子，科里温和地向它们打了招呼，“嗨，你们睡得好吗？“兴许捕猎者此时已经对自己的身份有人重新认识和定义。在这个无人问津的自留地，所有生命都紧紧相依，强迫一个人在一个从未想过的土地生活有何后果，这是电影带给我们的思考。

高潮枪战戏放在片尾是明智的，通过一场闪回展现了男主人公的行为动机和命案的重要线索。这场抢戏在电光石火之间突然爆发，又在瞬间戛然而止，整片雪地恢复死一般的沉积。颇有杜琪峰黑帮片的意味，这里也展现了谢里丹出色的动作指导戏码，让观众在稍长的文戏后迎头一击。

影片的内容是十分详实，导演关注女性生存现实，探求了美国文化的原住民荒蛮之地的司法冲突，以及个体如果走出悲剧阴霾的自我救赎。枪鞘发声的刹那，两个阵营分崩离析，不相关的人因为同一事件逐步捆绑，对自己的身份产生质疑和转换。当与死亡距离六英里，无主之地和司法系统分庭抗礼又互相隔离，导演用此片呼唤了对自己家乡原住民的关注。残酷的现实一一展现，时代下人们的生存境遇令观众随之代入，调动出饱满的情绪。


Nick Cave &amp;amp;amp;amp; Warren Ellis为影片创作了原声，此前他们的OST作品还有09年的电影《The Road》，以及2007年的《刺杀神枪手》，《赴汤蹈火》里的插曲，都让人耳膜为之发亮。有人说《猎凶风河谷》里的配乐过满，但是在烘托场景气氛调动惊悚紧张之感上还是功效强大。

《猎凶风河谷》在烂番茄新鲜度87%，均分7.5，豆瓣目前评分7.2，这对一位新导演的处女作来说成绩已是非常不错。另外，此片北美定档8月4日上映，内地在大荧幕再次见到它也指日可待。

公众号：抛开书本
未经许可，禁止转载。



</影评>
<有用数>46</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>小玄儿</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-09-03 23:39:33</时间>
<影评>

这部年初早在圣丹斯电影节上首映的《Wind River》，起初没有在外媒里掀起多大风浪。

到了5月的戛纳，一举夺得了第70届戛纳一种关注单元最佳导演大奖。

之后，受邀成为了西宁青年电影节的开幕电影，让很多国内的影人和观众有机会一睹为快。

据说该片有望被引进，因为中文名就改了好几回，最早叫《风河谷》，英文名字《Wind River》是影片中故事的发生地。

后来应该是考虑定位类型片，改名为《猎杀风河谷》，现在正是定名为《猎凶风河谷》，指明了电影探案追凶的剧情主旨。

这部影片才是泰勒.谢里丹的导演处女作，然而他本人却早已不是电影节和颁奖季的新手了。



他早期混迹好莱坞的目标是成为一名演员，而讽刺的是，1995年开始演戏的他，直到2015年，因为撰写了《Sicario/边境杀手》的剧本，才真正走入公众的视线，也是搭了名导演：丹尼斯·维伦纽瓦的班车。

之后他撰写《Hell or High Water/赴汤蹈火》，同样率先在戛纳亮相。之后一路杀入颁奖季，入围了奥斯卡最佳原创剧本提名。

在好莱坞原创力日趋下降的今日，除了扶植科幻大片导演、创作型独立导演，这样的职业编剧也越来越少了，需要一个更新换代的过程，而泰勒.谢里丹这匹黑马，确实令人眼前一亮。

前两次戛纳不是白去的，第三次带着导演处女作展映戛纳的泰勒.谢里丹，终于如愿以偿。该片8月份开始北美地区的艺术院线，小范围上映。

1、偏门题材的主流类型片

有人说这部《风河谷》更像是一集拉长的《CSI》，对也不对。只能说题材相近，不过导演兼编剧的泰勒.谢里丹，其实一直在走他的边缘人物路线。

他的三部作品，可以说是浑然一体，透着一股冷冽的风格，内里又夹杂着人性的拷问。豆瓣评分也是杠杠的！

《边境杀手》讲述了美墨边境的缉毒故事。

《赴汤蹈火》讲述了德州劫匪与警探之间的追捕。

《猎凶风河谷》讲述了印第安人的自治区，一场少女凶案的调查。

三部电影故事的发生地，我们都不陌生。都是地处蛮荒，秩序失衡的地区，其间犯罪与暴力事件丛生。而身陷其中的主角们，从某种角度来看，他们都是失败者。

《边境杀手》里的女主角，最终成为了游戏规则里的道具，剿灭了毒贩，却失去了自我价值与本该遵守的原则。

《赴汤蹈火》里的两兄弟，因为破产而去抢劫银行，最终一死一伤，侥幸躲过了司法的制裁。

《猎凶风河谷》里的女主角，作为FBI却没有任何用武之地。而男主角失去了女儿，失去了婚姻，也失去了生活。

泰勒.谢里丹的故事，总是从一开始，就用一种爆破式的冲突，塑造戏剧张力。

《边境杀手》的开篇，是FBI陷入毒贩的陷阱，死伤惨重。

《赴汤蹈火》的开篇，是两个牛仔兄弟，一大清早抢劫银行。

《猎凶风河谷》的开篇，是黑夜里疲于逃命的赤脚少女。

在矛盾与冲突明确之后，人物内心暗藏的悲愤，逐渐开始牵动观众的心。

《边境杀手》里面对残忍的毒贩，FBI能否找到他们的老巢？

《赴汤蹈火》里面对法律的制裁，牛仔们能否全身而退？

《猎凶风河谷》里面对棘手的凶杀，男女主角们能否找出真凶？

泰勒.谢里丹总是能找到一个特定事件，来承载他想要表述的主题。同样是犯罪、西部、以及原住民题材，他却能找到更深入的矛盾本质，发挥叙事结构与人物对白的魅力，而不是简单的用历史堆砌或真事改编。

2、人物角色的1+1&gt;2

泰勒.谢里丹故事里的人物，总是能在残酷的现实下，超越疼痛，找到突破口，最终完成自我救赎。

《边境杀手》里的Alejandro，手刃了毒枭，为家人复仇。而身为FBI的Kate Macer，虽然被裹挟，但是也得到了保护，全身而退。

《赴汤蹈火》里的哥哥，最终为了保护弟弟而牺牲了自己，但是他也痛快的与州警一战，发泄了愤怒。而弟弟最终过上了安逸的生活。

《猎凶风河谷》里的猎人在痛失家人后，注定走上了寻凶之路。而外援的女性FBI，成为了事件最终的幸存者。

两个角色的搭配，一个总是沉着老练，另一个略微青涩。两个人被同一件事情所牵绊，最终一个得到救赎，一个得到成长。两个人一起，打破表象，揭开真相背后的伤疤。

泰勒.谢里丹的剧本里，每个人物的血肉，是从内到外的。每个角色的个性，除了演员的细腻把握，更有角色设定与行为特质的呈现。

《猎凶风河谷》里的“鹰眼”，在其中饰演一名猎人。

杰瑞米·雷纳在复联里，也曾扮演过丈夫和父亲，但是都很短暂，虽然他已经是超级英雄里，最普通的一位。而这一次，他饰演一位失去爱女的父亲，失去婚姻的丈夫，杰瑞米·雷纳有了更大的发挥空间。

与印第安人的友谊和雪山下的信仰，令他的角色更加丰满。包括小到胸前的背包，走路的姿势，打猎的一举一动，都塑造了这位猎人的果敢和深沉。

而“红女巫”伊丽莎白·奥尔森饰演的FBI，弱小却很勇敢，是司法的代表，也是普通观众的视角。但是面对残酷的现实，在复杂的案情与失控的事件面前，她成为了彻底的弱者，唯有猎人的帮助，才她让有可能深入腹地，调查案件。

而这两个角色间的彼此认可，更是成为了影片的主线之一。我们不明白风河谷到底发生了什么，这里的人们又是怎么了，我们只看到凶案，以及空白的人物关系。

我们的不了解令自己愤怒，我们的无力感令自己悲伤。最后重伤的FBI探员，躺在病床上，为被害者——那个赤着脚在雪地里跑了六英里女孩儿，留下了热泪。

她逃离的到底是什么，是变态的凶手，还是这个冷漠的社会？当家乡变成地狱，她发誓再也不想回头。

当我们理解了凶手，理解了被害者与家属，在那一刻，观众才终于开始理解了故事的缘由。印第安原住民的权益与未来，虽然是老问题，却依然令人动容。

3、剧情的节奏与张力

影片用小人物的悲剧命运，来展现大时代的伤疤与缺口。故事中开场的冲突，只是真相背后的冰山一角。

山地的摄影与密林的追踪，原声配乐更为影片附加了独特的气质，网易云音乐可听。

期间很多雪地摩托与卡车队列行进的情节，仿佛再现了《边境杀手》里，穿越边境的警车队列镜头。怪不得有人说这部影片，是充满现代感的西部片。

剧情的点睛之笔，在于突然来临的高潮，以及故意平缓的结局。

虽然角色之间倾诉过去的情节没什么惊喜，但是影片最后，想引申的意义还是深刻的，导演认真的传递，观众都接收到了。

放在当今的社会里，即便不是印第安原住民，仅仅是少数的移民群体，也存在着被忽视与安全的隐忧。当你四下张望，发现自己是唯一少数派，不安全感由衷而生。

这部影片按说也算政治正确，可惜它不是在奥巴马的时期政治正确，而是在川普的执政时期，这部影片能否走入最后的颁奖季，我们拭目以待。

个人认为，泰勒.谢里丹的风格凛冽，三部曲浑然一体，美国主流类型片的骨架，其中深埋社会矛盾。

每个人都曾是失败者，行走在道德与法律的边界之上，在血腥与暴力的表象之下，如何不被豺狼的人性与冷酷的社会所吞噬，找到属于自己的路前行，即便前路只有寒冷的冰雪与无边的沉默。

故事留给观众探讨的，是我们一直以来，遗留的问题、忽略的现实，以及残忍的真相。而对于真相的探究，往往只会令人更加的无助，从而发现每个人都只是被社会齿轮无情碾压的纸片人而已。

这部《猎凶风河谷》剧情仅仅是个探案故事，但是泰勒.谢里丹为我们带来的是一种风骨，一种承载着罪孽与冤屈，不断自我救赎的精神。

而每个旁观者，也都为自己的不作为感到惭愧，为自己的无助感到悲伤。总有一天，大家都要面对这个真实的世界，孤独的自己走下去。

相关文章
黑暗境地，恶狼扑虎——丹尼斯.维伦纽瓦新作《边境杀手》漫谈
一首悲怆的南部挽歌——北美新片《赴汤蹈火》漫谈
版权归作者所有，任何形式转载请联系作者。

2017年9月3日 
多伦多 小玄儿记 
——————————————
如果你喜欢我的文章，
欢迎在 B 站或 Youtube 关注「小玄儿的深夜聊碟」
https://space.bilibili.com/1340064530
每周五更新，目前可以观看 
#日本电影大师蓝光套装系列
#台湾电影大师蓝光收藏系列
#新老电影混剪系列
未来还有更多CC必收蓝光套装系列
感谢小伙伴们的支持！你们的每一个关注对我来说都弥足珍贵！


</影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>思齐</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2022-12-04 22:51:24</时间>
<影评>

调查案件的时候怎么可能允许有嫌疑的人持枪站自己身边？
是不是没脑子？


杰瑞米大型装逼现场。

最后为什么不问问怎么处理的男友尸体？现在在哪里？
zzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzz


</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Knight 908</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-11-07 00:26:59</时间>
<影评>
        第70届戛纳电影节“一种关注单元”的最佳导演奖以及2017年西宁FIRST青年影展开幕影片的名号，让著名编剧泰勒谢里丹的导演处女作《猎凶风河谷》在中国受到关注。今年的中国电影界，《嫌疑人X的献身》、《暴雪将至》、《爆裂无声》等悬疑犯罪类型电影在票房和各大电影节上斩获佳绩，网剧中也产生了《白夜追凶》、《无证之罪》等现象级爆款。泰勒谢里丹的这部《猎凶风河谷》具有很好的他山之石的意义，对当下中国的犯罪题材创作向地域特色展现、历史与社会结构反思、人性力量与价值观表达等层面进行深度掘进足资借鉴。

    影片情节围绕着美国怀俄明州印第安自留区捕猎者科里协助FBI菜鸟探员珍调查一宗发生在风河谷的少女谋杀案展开。与常规犯罪题材电影在情节上的复杂性、机巧性追求相比，《猎凶风河谷》在探案主线情节上着墨不多，全片保持着一种朴实肃杀的氛围，比起罪案本身的悬念，通过探案展现出的社会景观与人性观察才是导演的意图所在。泰勒谢里丹在访谈中表示，《猎凶风河谷》探索的也许是美国最真实的历史遗留，也是美国最大的失败——印第安保留地。这部影片从本质上研究了一个人如何从悲剧中走出来，而不是沉溺其中。这种社会学背景下的人性反思赋予了影片独特的人文气质，并通过严酷冷峻的视听呈现写就了一篇广袤雪原上的“黑色诗歌”。

    一.剧作：细节铺陈展现人性反思与社会主题

    泰勒谢里丹在导演本片之前，作为编剧已经有了诸多优秀作品，这让他在《猎凶风河谷》剧本创作上显得游刃有余，既有常规功能化的类型片元素，同时以细节展现的方式将导演的个人表达揉进情节之中。

    影片在人物上采用犯罪类型片常规设置，一个深沉稳重的本地男主角，搭配一个外来的“新扎师妹”，但《猎凶风河谷》除了通过这对搭档的性格与阅历差异制造戏剧冲突，更通过他们对于地域文化的认同差异来呈现影片的社会主题。

    开场戏是男主角科里在雪原中猎狼，一个老练、冷静的猎人形象被迅速建立起来。随后影片展现科里的家庭生活，科里教儿子骑马一段戏中，儿子说自己“像个牛仔”，而科里纠正他，应该是“像个阿拉帕霍人”，美国主流形象与印第安族群意识的对立跃然而出。

    随着情节的发展，科里在追捕母狮途中发现被害少女的尸体，由此引出科里自己的女儿在三年前被害的悲伤往事。杰瑞米雷纳的表演隐忍而有力，他会安慰被害少女的印第安人父亲：“你不能避免失去女儿的伤痛，如果你这么做了，就等于在抢劫关于女儿的记忆”，也会告诫珍：“有一天你有了孩子，你不能眨眼，永远都不能眨眼”。失去女儿的痛苦，寻找线索的睿智，狙杀目标的平静，如此多维的性格集合在一个男人身上，这种悲剧性的命运也让影片最后科里用以牙还牙的方式处决犯人显得格外悲壮。

    与科里相比，FBI菜鸟探员珍的形象要单薄和功能化许多，更多的是为了给科里的追凶提供一个合理合法的身份，给观众提供一个观察和深入风河谷这片荒蛮之地的“外来者”视角，同时这个经验不足的菜鸟探员屡次身处险境，给影片带来了极大的观赏性。

    除了男女主角之外，被害女孩的印第安人父亲是一个十分出彩的角色。当珍告知他女儿被害的消息时，他对于身为白人外来者的珍显示出不信任、排斥的态度，并对叛逆的女儿被害一事显得十分冷漠。而面对科里时，这位父亲立刻卸下伪装，痛哭失声。影片结尾，这位父亲脸上涂满蓝色的“死亡面具”油彩，坐在女儿曾经玩耍的秋千边，灰暗的生活因为接到儿子时隔一年后的第一通电话而有了希望。影片对于这个人物总共只有三四处描写，但均分量十足，也使影片在沉重灰暗的社会性主题之外多了一份面对边缘人生的淡然。

    二.视听：风格化的风光镜头与动作戏处理

    从《边境杀手》到《赴汤蹈火》，风光镜头一直是泰勒谢里丹编剧作品的重要组成部分，其自编自导的《猎凶风河谷》自然也不例外。摄影师本·理查德森镜头下的风河谷雪原广阔无垠而又冰冷沉寂，令人物的孤独感格外突出。导演在片中两场重头动作戏前都安排了大量风光镜头，以此推动叙事节奏，烘托气氛。

    《猎凶风河谷》中的动作戏的视听设计同样以节奏、氛围为重，影片约40分钟时出现了片中第一场大型动作戏，科里、珍与本地老警察到房车内寻找混迹吸毒团伙中的被害女孩的哥哥，并与吸毒团伙发生枪战。这是一场典型的深入险境式的动作戏，为了凸显惊险性，导演在情节上设计成菜鸟探员珍独自闯入房车进行搜查，同时珍还中了匪徒的催泪喷雾，感官上的劣势更让观众提心吊胆。导演使用大量摇晃的手持摄影模拟珍受伤后的主观视野，而提前堵在后门的科里则成竹在胸，因而使用平稳的横摇手法进行拍摄，并与珍交叉剪辑，形成一动一静、一快一慢、一乱一稳的节奏处理。影片约70分钟时出现了第二场大型动作戏，与前一场的室内格局、孤身涉险不同，这场戏被设计成开阔场景中的集群交火，人物站位与空间处理让人颇有杜琪峰枪战片即视感。雪原上突然爆发的暴力与角色毫无意义的死亡加强了影片的社会性主题更加沉重，令观众反思到底是什么力量令风河谷成为了一片压抑人性、肮脏堕落的土地。
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
