<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>大转折——挺进大别山</电影名>
<年份>1996</年份>
<评分>7.9</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2602587316.jpg</封面>
<导演>韦廉</导演>
<演员>卢奇 / 傅学诚</演员>
<简介>经过长达一年的艰苦鏖战，刘伯承（傅学诚 饰）、邓小平（卢奇 饰）的大军成功撕破黄河的缺口，在国民党统治区插入一把寒光毕露的尖刀。但是二野却突然调转方向，大有撤回黄河之势。蒋介石（孙飞虎 饰）误认为刘邓疲惫不堪试图逃跑，遂调集14万大军意图将对手在黄泛区彻底歼灭。泥泞坎坷的征途，二野遭受国军无情炮弹的洗礼，被困在黄泛区不得动弹。另一方面，陈赓迟迟找不到渡河方案，战略反攻的设想眼看落空，解放战争到了生死存亡关头。邓小平果断建议丢掉包袱，朝向大别山做着最后的挺进。
                                    
                                　　以无数血肉艰苦换来的战果，对国家的历史走向起着决定性的作用……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>琧婯</作者>
<标题>无限风光在险峰</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-10-26 20:31:54</时间>
<影评>
        应该重拍这一部

第一要把毛主席做出这样的决定和其他人的对此的不同意见展开来说

这绝对是一招险棋啊，除了毛主席真没人敢想而且敢真去做

棋下好了满盘皆活，下输了呢 无非就是邓说得即使二野打光了还会有兄弟部队解放全中国

大局观啊大局观


结果还真活棋了，就是二野被打残了


第二就是要更好地反映刘邓克服困难，这个困难太大了，不是个有没有卵子的问题，我觉得如果不是军神和矮个两大高手，换其他人部队就真的废在大别山里了


敌我两个指挥部在一个小村里住，想想就刺激了。。。
      </影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>赵卫峰</作者>
<标题>大别山的群众苦</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-08-14 18:20:08</时间>
<影评>












26年前的电影 色彩 场面 都很写实。26年后我们很难拍出污水泥垢的战士脸 很难拍出破墙败瓦烂床帐的接近真实感。从头到尾贯穿了对四进四出大别山产生的当地群众的现实问题的负疚，是一种强烈的责任感和对人民的情感。刘邓分前后指各自为战后，电报里邓对刘的“生日快乐”是对两位战友情感表达的一次集中。

</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Feem</作者>
<标题>观影笔记</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-12-07 09:14:21</时间>
<影评>

国民党失败：
0.官场大于战场，乌纱帽大于士兵的性命，欲南故北的意图早已解读，却为了奉承上意，只说上面的解读英明。
1.越级指挥，自己的方略与自己的小目标自相矛盾
2.传达委婉，复盘会议不能直接点出问题，而是发一本哲学书弯弯绕绕。
3.不走在群众之中，过着西式的总统小日子，与百姓生活格格不入，远离群众，如何能得民心呢？

共产党的德与行：入乡不劫掠，借到锅后，躬身感谢乡民。当一个很能打战的连长偷窃乡民粮食布匹后，他们很不忍心，但是坚决的执行了死刑。凌冽的枪声划破天际，是冰冷的，正义的，温暖的。这和宋江挥泪斩小卒很像。

老百姓：兴百姓苦，亡百姓苦。百姓被劫掠，儿子媳妇被活埋，家里粮食被搜刮一空。苦啊，可怜啊！

思想动员：对于高级的干部，掷地有声的讲演，讲演不只是骂人训话，而是在训话基础上挖掘本质的思想上的问题。
对于底层的士兵通过唱歌的方式宣传思想。简单透彻无误。对民众土改。

爱兵如子：杀掉自己的战马让病倒在医院的士兵有肉吃补充营养。真是好将领啊。

丢掉“包袱”：泥泞路上不得不丢掉卡车大炮加速前进，太可惜了，也太有魄力了。

最后，12万部队打得只剩下6万，这6万野战军的牺牲光荣无比。解放军永垂不朽。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>乐死老夫了</作者>
<标题>关键是这部电影比大决战系列好很多。</标题><作者评分 />
<时间>2022-05-06 16:04:06</时间>
<影评>

这部电影简述了。刘邓挺近大别山的故事。刘帅说了哑铃。我大概讲讲。当时的山东，江苏也就华东地区。粟裕发动了莱芜战役，沙土堆战役，孟良崮战役。国军对华东是重点围剿的。但是因为之前的七月失利。导致整个华东解放区的控制范围一直在逐步缩小。而陕北也是国军的重点进攻地区。因为胡宗南被彭帅压在陕西，无法东出。又有傅作义进攻西柏坡。这样的态势之下。国军就出现了。华东一头重，而陕西一头重。反过来中原地区一头轻的态势。于是刘帅抓住战机。打了鲁西南战役。然后一头扎进大别山和国民党玩躲猫猫去了。
二野也是苦。重武器都丢掉了。但是好处就是。整个东野还是抓住机会填补了鲁西南的空白。后来一度夺回开封。给了华野很大的空间。随后解放兖州济南。而二野则为了全国的胜利不记个人得失。不计较军队的前途。
这部电影比大决战系列好的地方就是交代背景客观上降低了观影门槛。一方面可以领略刘帅用兵之精妙。一方面也点出邓的个人胸襟。这才是大气魄。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>行者·如風</作者>
<标题>影评及对中国革命政权建立逻辑的联想</标题><作者评分 />
<时间>2022-01-20 00:12:19</时间>
<影评>

战争各个部分的细节刻画极其具有真实力，这一点与上部相同。我认为这一部的深度要超过上一部，它不仅仅是在呈现战场，它还在呈现军队与百姓的关系，一块土地与革命的关系，一个政权与人民的关系，战争与人民的关系。如果把上下两部分开了看，我愿意给下部六颗心。看这部片，我数度热泪盈眶，有同情也有感怀，还有对人的命运的悲悯，对苦难历史的不忍直视。刘邓看望借锅老人、警卫员放马、刘邓争着留在大别山周旋。片中最美的三处场景，是对战争残酷的反衬，也是对美好生活和未来的向往。大汉沐浴图、河边洗晒图、油菜花田会师图。                        
“我们的纪律不是一纸空文，我们的纪律是铁是钢，如果我们对我们身边的一个连长都不能执行纪律，那么对其他的营长、团长、旅长包括对我们自己，又如何约束呢？”
以上台词对任何一个权力机关都是适用的，拥有暴力或者暴力支持下的权力的团体需要有规则予以规范，否则固有的人性当中的丑恶性就会生出祸乱，对那些没有暴力和权力的普通民众来说就是最大的苦难。希望我们身处的国度的统治者能够执行那些制定得良善的法律，尤其是限制权力者的法律，最根本的是不能让我们的人民制定的宪法失去它的现实意义和应有的尊严。
“老乡们又怎么能相信我们就是当年的红军？”
“当年的红军”代表着一种信任，更是一种品质和身份的认同，岁月流转，人去人来，一个团体在不断地变化，谁也不能保证一个团体在发展中会性质不变。能得到这些的不是自称为“红军”，也不是相同或类似的衣装，而是言行所秉持的观念和信仰，还有那种命运相融的紧密关系。对于任何一个革命政权也是如此，从前的王朝更迭便是统治者变质的结果，中国人民受了太多苦难了，他们不应当继续重复苦难的历史。希望我们的革命政权能够在变化发展中始终不忘历史的初衷，希望一代一代的接班人能从历史文化和民族的认同中将自己的人生与中国过去的革命历程进行某种链接，时时警惕自身，勿辜负先辈革命之难，也就是不辜负自己之来处、现时所处之土地、未来子孙之生计，继续不断地变革自身，保持自身的精神不老、永续传承。坚定地去做“当年的红军”的后继者。
“老百姓不是命里注定要跟我们走的。”
此句简直是至为清醒之识，老百姓是一切政权所以建立的根本所在，而政权建立为了老百姓才是老百姓持续支持政权的不绝之源。所谓“水能载舟、亦能覆舟”，一个政权的存亡其实并不是掌握在老百姓之手，因为没有哪个老百姓是愿意战乱人祸的，尤其是中国人民，历史不断地向我们证明，中国老百姓是那么忠厚老实，不是难以存活他们是从不打算推翻政权的。这样的人民值得更好的对待，而不是因其忍耐而愈加压制。这世上没有什么救世主，也从来没有注定的归宿，谁能让老百姓好好活着，老百姓自然跟着他走。因而，政权团体需要保持这样清醒的自觉，时刻警醒自己是否有资格让百姓拥护。希望我们的国家政权能够永葆这样的充满理性的自觉。
“从红军到现在，老百姓支援了我们多少，而我们给他们留下了多少这样的条子，让他们等着兑现。不管哪一级政府，不管是现在还是将来都要对得起老百姓，没有他们，我们现在所做的一切都没有意义。”
毫无疑问，中国的革命就是人民革命，革命的军队是人民组成的，革命战争所需的物资是人民供应，革命的胜利是人民支持下实现的。为什么要支持，因为革命者为了包括自己在内的全部人民作出了牺牲，所以人民拥护革命者并为他们作出牺牲，这是相濡以沫的关系，互相成就。相反，若一方不再爱护另一方，那么这种关系就势必会破裂而难以维持，最终也许重新革命，再造共和。因而，人民应当是政权的目的，政权是人民的凭借。希望中国能够把这样的正大光明的革命关系进行到底。


</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>墨小沫</作者>
<标题>伟大的毛泽东思想战无不胜，伟大的人民解放军战无不胜</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-04-24 01:57:31</时间>
<影评>

作为继《大决战》后的又一个国家工程，《大转折》也是一部反映人民战争的史诗。

各大军区、各级人民政府协助拍摄，八一电影制片厂制作完成，整部电影最大的特点就是强烈的“对比”。蒋介石的别墅公馆和毛主席、刘邓首长住的平房；蒋公的微操和毛主席、中央军委的宏伟战略；蒋介石、白崇禧等国民党高级将领的勾心斗角和刘、邓司令员深厚的革命友谊，无一不展示国民党反动统治为什么会如此终结。

《大转折(1996)》的上映时间在《大决战(1991)》之后，但时间点是在前面的。比较而言，大转折少了一些刻画国军将士的场景，多了一些描写我英勇指战员和老百姓的画面。大战略和小细节，在电影里相得益彰，蒋介石手里拿的《曾文正公全集》（曾国藩是他的偶像），小云的镜子，还有战马小花和警卫员、丁小二（这里沿用大决战中的角色名字hhh）这一个个普通人物，都用生命讴歌了革命胜利的曙光，创作团队高超的艺术水准可见一斑。

剧中提到的小保队，是蒋介石在“围剿”大别山根据地同时发展的特务组织，主要由当地的地主、恶霸、特务、土顽部队组成。他们隐藏在群众当中，对我地方工作人员、掉队战士、伤病员进行疯狂的反攻残害。小云所在的农民协会，就是在当地主持土地改革时被这些反动派袭击，同志们的遭遇也不得不让邓政委建议中央修改土改方案，限制在巩固区内。

刘邓大军千里跃进大别山，把剑插到蒋介石的心里面。
讲的是历史，想的是未来。


</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>赵卫峰</作者>
<标题>大别山的群众苦</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-08-14 18:20:02</时间>
<影评>












26年前的电影 色彩 场面 都很写实。26年后我们很难拍出污水泥垢的战士脸 很难拍出破墙败瓦烂床帐的接近真实感。从头到尾贯穿了对四进四出大别山产生的当地群众的现实问题的负疚，是一种强烈的责任感和对人民的情感。刘邓分前后指各自为战后，电报里邓对刘的“生日快乐”是对两位战友情感表达的一次集中。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>都令</作者>
<标题>大转折—挺进大别山</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2023-05-30 22:35:43</时间>
<影评>

挺进大别山，甩掉一切影响前进的包袱，即使那门重炮是用队友性命换来，战争中立了大功的，该舍就得舍

再到大别山，需要铁的纪律，即使是最勇猛的战士，只要犯了错（认了错），就得当众枪毙，让老百姓相信这支部队，还是当年的我军，当年那支为人民打仗的子弟兵。（然后行刑现场百姓哭求别杀，但还是要执行，纪律必须严明）（形式是没错的，从严治军）

就地解决十万大军冬装难题，对付敌人三十万大军，司令员让警卫员杀了自己的马给野战医院同志补充营养，设立两个指挥部刘邓的争吵（不是照顾，是需要；不是躲避危险，是避免危险。刘司令员是更为需要的）

以小部消耗大敌，以大部消灭弱敌，而且还要土改帮助大别山根据地建设。

只认手下山头林立，认为不懂辩证法不顾全大局，用人又疑，越权指挥是敌军最大隐患

这里的老百姓这么苦，即使是自愿送的，也不能收。
四进四出大别山，每次离开敌人对于大别山百姓都是摧残，人民甚至都想跟部队离乡。而且刚进时12万人，出来只剩6万余人，条件艰苦尚且困难，但从自己地盘打到敌人地盘打，从反攻到进攻，战略目的是实现了，也就是后面的大决战系列。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>江河日夏</作者>
<标题>小时候的童年记忆</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-04-07 01:56:39</时间>
<影评>

这部影片是我上小学一年级时学校组织观看的，那时候我们看电影要买2元钱的电影票，一进电影院，坐在放映厅里，只要一关灯荧幕上就闪现出八一红星金光闪闪，然后再配上雄壮的中国人民解放军进行曲的背景音乐那种场面使我无数次热血澎湃，


我记得上小学时看过《大转折》，《大进军；席卷大西南》，《惊涛骇浪》，《冲出亚马逊》，初中看过《太行山上》，高中看过《夜袭》，几乎在我上学的时候我看过五部八一厂出品的电影，那个时候最喜欢看电影，特别是八一厂的战争片


































</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>鲁伊</作者>
<标题>观后感</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-11-05 10:52:31</时间>
<影评>
        今天我们要到电影院去看电影，可天气很糟糕，呼呼的大北风吹得你直打颤。可又不能不去，我本来是要坐车去的，天气很冷，路上连一个影子都没有，更谈得上车？我冻得坚持不住了，回头望了望，妈妈还没有出来，我只得自己先往前走了，走了约有五六分钟，后面才骑着车过来了，走到了我跟前，我才认出了这是我的妈妈。她那前额和眼角，过早地刻下了几道极细的皱纹，留下了艰辛和忧患的痕迹。妈妈把车子让给了我，我当时真是冷极了，再加上电影快要开演了，不管三七二十一地骑上了就走了，终于赶到了电影院。

我们看得电影是《大转折》，当我看到那解放军士兵在大雪纷飞的冬季踏着冰前进的那一幕感人情景时，我心里真有一种说不出的苦滋味。许多革命志士为了我们这一代，抛头颅洒热血，付出得太多了，而我们这一代却娇生惯养，身在福中不知福，把父母辛辛苦苦挣来的血汗钱花在没用的地方，我们这样做能对得起谁呢？我们又有何理由不好好学习为祖国出一份力呢？我又想起了我自己在今天早上做得那件事，后来得知妈妈是走着来的，我心里仿佛呆了，跳动慢了，同样一个环境，而电影里的战士们能够坚持下去，而我呢？的确，现在年代不同了，可虽是年代不同，但我们不能把中华民族的传统美德的那种吃苦耐劳的精神忘了，我们应该牢记它，为中华民族去创设、去奋斗、去努力、去争取、去开拓。
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>