<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>我爱的男人 L'homme que j'aime</电影名>
<年份>1997</年份>
<评分>8.3</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1741071297.jpg</封面>
<导演>斯特凡·朱思迪</导演>
<演员>让-米歇尔·波特尔 / 马西亚尔·迪丰佐·博 / 玛蒂尔德·瑟妮 / Vittoria Scognamiglio / Jacques Hansen / Stéphane Lévêque / Karim Lounis / Bernard Nissile / 斯特凡·朱思迪</演员>
<简介>作为一名同性恋者，艾滋病这三个字对于马丁（马尔西亚尔·迪丰佐博 Marcial Di Fonzo Bo 饰）来说并不陌生，而当确诊病历拿在手中，纵使再震惊，马丁也不得不默默的接受这一现实。残酷的是，在这个节骨眼上，那个叫做卢卡斯（让-米歇尔·波特尔 Jean-Michel Portal 饰）的男人出现在了马丁的视线中。无可救药坠入爱河的马丁选择了在有限的生命里果断表白，可是这突如其来的热情却吓到了卢卡斯。
                                    
                                　　随着时间的流逝，卢卡斯渐渐对马丁产生了感情，可是，对于卢卡斯的转变，马丁却犹豫了，自己已是将死之人，他该如何来负担卢卡斯炽热的爱意呢？死神的镰刀下，一对心意相通的恋人最终只能选择背向而行。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>September</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-10-20 20:01:18</时间>
<影评>
        有人问我：同性恋师生恋忘年恋黄昏恋……如果说，所有的这些，都只是简单地爱上一个人呢？


Lucas潜入水中，一朵黄色的玫瑰缓缓地飘过眼前。他接过玫瑰，好奇地四下张望。水中有个小男孩，手里拿着一大束花微笑地指引着他。他顺着男孩的方向游去，破水的那一瞬被水面铺陈的玫瑰包围。

啊，这是Martin又一次的死缠烂打。


Martin，那个把他的衣服丢入泳池，然后硬让他穿上自己的条纹上衣的男人；那个他上班第一天便问他“你是不是同志？因为我是”而把他吓得落荒而逃的男人；那个跟踪他到家，还死皮赖脸加入他跟女友晚餐的男人；那个他跳完水便给他扔去几条活鱼作为奖励，把他当作海豹戏弄的男人。


他讨厌Martin，毫无质疑。

有时候，你喜欢一个人是因为你讨厌他，而你讨厌一个人则是因为你喜欢他。

事情开始发生了变化。Martin受伤那天，他们并肩坐在床上。Martin说，“我爱你，Lucas。”他说得那样真诚，毫不煽情，仿佛是在陈述一个简单的事实——饭真好吃，天气真好，花真漂亮，哦，对了，顺便说一下，我爱你，我爱你——Lucas有一刹那的晃神，他发现自己吻了Martin的脖子。


Lucas感到了疑惑。他确定自己不是同志，对男人没有欲望。只是Martin是不同的。

或许是Martin乖张奇特的行为，或许是他误打误撞的追求，又或许是他倔强的表情里那一点永远的孩子气的天真。


然后，他知道了Martin是艾滋患者的消息。


他在斜坡上看到山下的操场里，Martin在跟孩子们踢球，阳光很好。他看到Martin步履轻快地回家，一边走路一边舞蹈。

他来到Martin家的楼下守候。Martin问他为什么要来，是来施舍一点同情吗？Lucas否认了。那是为什么？Lucas语塞了。他自己也不知道为什么。于是他离开了。


那个晚上他接到Martin的电话。他对女友说，跟我无关。下一秒，却来到了Martin家的门口。

Martin说自己失眠了，一个人睡不着。两个人躺在床上，Lucas警醒地提出：你不要碰我。Martin说，当然，不过你可以碰我。

“那一天，你将知道

那一天，我们都将知道

你是生命

你是虚无”

Lucas环抱住了Martin。


Martin因为艾滋而被辞退。Lucas表示要搬进来同住分担房租。“没有理由这样做。”“我知道一个”——这是Lucas第一次主动亲吻Martin。Martin却感到了害怕。他从来没有想过Lucas会真的爱上他——那个在gay吧浑身不自在地寻找弹珠机的Lucas——在这个他生命最后最糟糕的时刻。他害怕那些接踵而来可以预见的后果。


死亡的恐惧催生爱情的滋长。它让我们知道生命很短，短到只能挥霍般地去爱。

Lucas还是搬了进来。他跟Martin一起在天台跳舞，一起帮故人庆祝生日，照顾Martin的生活。

Lucas是单纯的。他相信自己的爱便不再去纠结于性向，一心一意。

他也是包容的，无论是对自己还是对Martin。当Martin因为病情恶化而恶语相向想赶他离开的时候，他也只是轻轻地拥抱了一下他，说：“如果你今天想一个人呆着，直接告诉我就可以了，不需要说那些恶毒的话。”

他在公园的长凳上呆了一夜，回到家却发现房子空无一人。

Martin悄悄离开了。


重逢是在一间面向大山的病房。夕阳缓缓的照射进来。

“星子隐退在黎明的曙光

晨风温暖和煦

夜晚已经过去

你是光和亮”

Lucas走到Martin面前。寻找过程中所有的疑惑愤怒迷惘伤心绝望担忧，都已经不再重要。

他们相视而笑。


开车找遍了小镇上几乎所有的教堂，终于有位神父被挟持般地答应为他们举行婚礼。

“在圣子圣父圣母的名义下，你们结为伴侣。”金光洒下，他们幸福地相吻。


“我爱你，就像我从来不曾爱过那样”——Lucas


泳池的跳水台上。

Martin靠着Lucas说：“如果我回到了天堂，他们问起我在地球的度假怎么样，我会说，‘大海，天空，太阳，城市——很多值得喜欢的东西。至于那个男孩，请记得经常告诉我他的近况。’”

“Lucas，你会忘记我吗？”

“不会，永远不会。”

Martin微笑着跃入了水中。


那个深夜独自踮脚走在桥沿的Martin，那个跟挂点滴的架子一起共舞的Martin，那个不笑的时候一脸倔强笑起来却满是天真的Martin，那个永远有稀奇古怪的方法捉弄Lucas的Martin。


“我死后最想葬在什么地方呢？我想是这里。”——Martin指了指Lucas的额头。


Lucas穿着那件条纹上衣骑着单车。在熙熙攘攘的街道上，他听到Martin从天堂为他吹起了那支经常哼吟的口哨，他笑着按下车前的喇叭与之回应。微风轻轻掠起他额前的头发。


我知道爱你是错误的愚蠢的甚至罪恶的。我知道有一天，你终究会老会死会离开。可是此时此刻，站在这里，我仍要与你相爱——就像我从来不曾爱过那样。
      </影评>
<有用数>325</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>马马</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-08-19 13:19:49</时间>
<影评>
        看一部好电影就像吃一口好茶，余韵袅袅，总有点什么让你不断回味。《L'homme que j'aime》给我留下的是马丁那支口哨——《Bandiera rossa》。片子结束了，口哨声犹在耳边盘旋，轻快自由却又带着点努力忘记悲伤的悲伤。这个片子并没让我觉得有多同志，反而不停地想起那句话：“我爱你，但我不是GAY。”


每部让我肯打五星的电影总有一个引爆兴趣的兴奋点，《L'homme que j'aime》中大概就是马丁追着有点不耐烦的卢卡斯问他是否经常这样低头走路，然后坦率得有点发傻地说自己是GAY，还一副无比单纯无比CJ的表情问他是不是，才发现这个原本很容易就被写成悲剧的悲剧并不会走煽情索泪的韩国电影套路，果然，看到马丁给“表演跳水”后的卢卡斯身边扔小鱼时几乎笑喷。


就是这样一个男人，不得不让从小丧母活得有些迷茫有些孤独有些拎不清自己的卢卡斯一点一滴地被他吸引蛊惑。卢卡斯不是GAY，他会在同性恋酒吧里不自在地找弹球机玩，他只是爱马丁，并在马丁想拒绝给他伤害的时候一步步向他走近过来。他对他说：“我爱你，就像我从未爱过一样。”这句话的催泪效果远远大过任何声嘶力竭海誓山盟，是你为我刷新了对爱情的印象，是你为我心灵词典中的爱情下出标准的定义，我不是GAY，我的这种爱只依你而存在，这已经不再是同性异性的问题，这是一种特定的爱情方式，无关乎性别。


整部片子马丁都在用他出其不意的孩童行为轻松着卢卡斯和妈妈，也轻松着我们的心，以至于在他临死的时候我居然还会因他的可爱举动而微笑出来，可心里那种沉重和惋惜是无法回避的。眼泪在最悲伤的瞬间反而缺席，当然马丁本来也不想把他一个人的死变成所有他所爱之人的悲剧。谢谢卢卡斯，他完全按照马丁的心愿选择了自己今后的生活，他穿上带着马丁古龙水气味的横条上衣，骑上了马丁那台破旧的黑色自行车，轻快地吹起了马丁最喜欢的口哨……


“那天，你将明了。” 

“那天， 我们也将明了。” 

“你是生命。” 

“你是虚无。” 

“死神将会来临, 取走你的双眼。” 

那时，卢卡斯背对马丁安静地蜷着，两人轻轻吟出这首诗。


死神终于取走了马丁的双眼，但卢卡斯却把他活进了他的心里，这种怀念不是用眼泪和香烛来进行，而是一种气场的笼罩，只要他的气场围绕在他周围，死神永远取不走他对他的怀念。



有人问卢卡斯今后会跟男人还是女人在一起，我坚定地认为是女人。再罗嗦一次，因为卢卡斯不是GAY，他只是爱上了马丁，而马丁恰好是个男人，如此而已。



</影评>
<有用数>66</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>同志亦凡人</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-08-15 14:23:52</时间>
<影评>
        仍是湛蓝，这次没有海滩。这是我遇见你的地方。这是我遇见你们的地方。


你是马丁。我爱的男人。


你是卢卡斯。马丁爱的男人。


如卢卡斯般做个寡言的男子也不是不好，可以窥见安静的力量。偏偏我又爱上孩子气的表达。


我欲走向你的世界，在生命之光仍可笼罩我的时日。你是我遇见的最后一束光。马丁从没说出口，恕我冒昧了。卢卡斯你是听到的吧，所以才来到他身边。


“那天你将明了

那天我们也将明了

你是生命 你是虚无

死亡即将来临 他有着你的眼睛”


卢卡斯，你答应我你会陪我爱的男人走到那一天么？


爱的言语都是轻柔的吧。我爱你。我爱你。


一句你好，揭开一曲情的奏鸣。卢卡斯你害怕了么？抑或厌烦？那些马丁的小把戏，弄湿了的衣服，死鱼的奖赏，黄色的大簇的花。那么直接的言语，他索吻，他会半夜打电话给你让你陪他睡觉只因为他睡不着，他想你在他身边陪他睡，不厌其烦地粘着你。


“我喜欢你，卢卡斯。真的喜欢你，不只喜欢一点点而已。”


那么直接而傻气，末了还要补上一句“果然不出所料（地被骂了）”是爱赐予的勇气么。卢卡斯你一开始对我爱的男人可真不好。刻薄口气，却也丝毫退缩不了他爱你的决心。


在卢卡斯的房间里左顾右盼，对问题答非所问，一声嘟囔，款款漫步，直面自己的同性恋身份地与lise交谈。目睹卢卡斯与lise的亲昵后直接写在脸上的小郁闷。（马丁你实在太可爱了。）


逐渐的，逐渐的，他融入你的世界，你会接受他的建议点一份鱼汤，你会终于收下他送的黄色花束（你曾经丢弃过），你会接受他以越来越少的T4淋巴系统起誓的舌吻，你会在他的床上抱著他，你送他球服，一起哼唱bandiera rossa，你会在日落时思忖自己是否爱上了马丁。


我已看见你lise亲吻的无力。


还是回到马丁身上吧，这个可爱的男人。


“我交了一个男朋友，他可是我的真命天子。我现在可没有功夫生病了”


我会爱你。我也希望自己健健康康，与你长久可以在你的怀中睡去醒来，听你念帕维泽的诗歌，先靠在你身上才小小无耻的问“我可以靠在你身上么？”。


我还想再吻你一次，以我的T4淋巴系统起誓，再夸夸你可爱的火辣辣的唇。我还有很多事情想做，只要和你在一起。


但是我已不能，我没有足够的时间给你想要的，或者说没有希望。


谢谢你第一次吻我，要我。我永远记得你说“我爱你。象从来没有爱过一样”。但是我真的不能。

让你爱上我，若我一离开，你去哪找一个像我这么可爱的人儿呢？不如把我从你的生命中洗去，我希望自己从未出现。


这一曲圆舞有多久，我就再陪你多久。我也想牵你的手不分开，就让时光驻留。


“你是我唯一的奇迹，亲爱的，这是真的”


我听见那些诗歌。


“星星在破晓的时候失去光芒

带来了风 温暖和生命

黑夜即将结束 你获得光明与早晨”

那一场婚姻，是在爱的名义下的爱情。这就足够了。


你爱我，不是因为我的病，不是因为我的孤独。只是因为我是你爱的男人。正如我一样。


“我愿意”。我真的愿意。


你是我丈夫。


我是你丈夫。


从此我可以葬在你的脑里。你的心里。


“大海、阳光、天空和城市，好多东西值得喜欢。

但是只有那个跳水男子，把我拥在怀里”。

我的亲吻。我的鬼脸。我的诗歌。都与你分享。以及我的生命。


“摸我这儿，轻轻的抚摸我，抚摸让我感到甜蜜，叫我亲爱的”

跳板上的你也在我心里。穿着我的条纹衣服才是我心中最好看的你。亲爱的亲爱的。卢卡斯，卢卡斯，我爱的男人。


“你会永远爱我吗？你不会忘记我吧”

我的每一句话都是“我爱你”，你听得见么？

我的下坠，也是因爱你，这次你也知道么？


——生命不过一场假期，我知你不惧怕死亡，不过是另一种形式的旅程。

你只不过是用生命在爱他，你爱的男人。


“我于遇见你的时刻惊觉爱的温度，我想延续的不过是爱的温暖。并不想让它灼烧你我”

——CHARLONE


假如全世只得一份爱，我仍会给你。

我爱的男人。



原著作者：CHARLONE  

本文原载于【同志亦凡人中文站】
http://www.qafone.org/viewthread.php?tid=85814

版权归作者所有，转载请注明出处。盗版必究。
      </影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>背上行囊流浪去</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-09-07 18:33:41</时间>
<影评>
        看了一部很不错的法国电影。名字叫“The man I love”！


说的是两个男人之间的爱情。


AIDS患者martin在泳馆当管理员时遇到了沉默帅气的Lucas，并且对他一见钟情。在martin热情、疯狂、也真诚的追求下，Lucas由厌烦，到好奇，怜悯，以至最后也深深爱上这个略带孩子气、外表大大咧咧内心却深藏阴晦沉痛的大男孩，并且毅然割断跟原同居女友的感情，跟martin一起走进婚姻的殿堂，一起走完martin人生最后的岁月……


电影开始于游泳馆里一阵轻快愉悦的口哨声中，然后Lucas出场，正准备脱下外裤，接着循着Lucas好奇的脚步与眼光，口哨声的主人martin出场，正准备穿上裤子。


相当perfect的开头。当martin准备离开时，Lucas正要进场，在一阵口哨声中两个本无关联也或许永远都无法关联的人突然有了擦肩的一瞬，但就在这擦肩的一瞬擦出了一个故事，擦出了彼此的温度。


正如后来Lucas刚从混沌的个人世界中缓缓兜出来，体验也明白什么是爱情的时候，而martin却要永远的抽身离开。


无奈，但也精彩。无奈，在于固然精彩，可却也只是瞬间；精彩，在于虽然无奈，但是有些温度却可以持守至永恒！


故事开始，martin追出泳馆，然后问Lucas：“你是同性恋吗？”


问者满脸认真，被问者愣住了。其实，当时我也愣住了。


明白所问是什么后，Lucas坚定的否决了。


“我喜欢你。我想问，以后我可以约你出来玩吗？”


看Martin坦荡、真诚、又略带些羞涩的帅气的脸，我想，我就是在那个时候喜欢上这个勇敢得有些“肆无忌惮”的男孩的。


接下来的日子，无顾泳池经理的怒斥，往Lucas游泳的池里放死鱼；在Lucas生病时，一束一束的黄玫瑰往病房里送；为了一厢情愿的精神交流，把喜欢的诗歌堆放在Lucas家门口；死皮赖脸的跟Lucas讨吻……


两个大男人孩子气般的追逐纠缠，一个是外表阳光内心阴晦，一个外表沉默内心火热，一个一个令人啼笑皆非的场面，温馨的让人几乎忘记这是一部Gay片，而其中一个已经是AIDS患者晚期。但一经意识过来后，却不得不给予钦佩，祝福，当然还有最热烈的掌声。


故事结尾，martin走了，Lucas独自骑着martin生前那辆破自行车，穿martin那件喷有古龙水的黑白相间的T恤，口里哼着“Bandiera-rossa”的口哨声。俨然活脱脱电影开始的那个martin。脸色有着淡淡的笑意。


这个镜头是整部电影中最令我感动的镜头。也是因为这个镜头喜欢上这部电影的。


斯人已走，但生活还要继续。爱的温度不会改变。相反，会带着两个人方式与愿望还有力量、勇气与信心去迎接更精彩更灿烂的人生。


 


赞一下法国的电影。本来很沉重的话题，可以简化成如此轻松自然；本来很繁琐的事件，可以演绎得如此精彩温馨；本来很平凡的人、事、物，可以渲染成如此华丽浪漫！


看完电影，特意到网上下载“Bandiera-rossa”的曲子，反复的播放，想起电影开幕时martin与Lucas见面的场景，不禁忆起一句诗句：“与君初相逢，尤如故人归”。一遍一遍的吟念，人不禁痴了……


 


</影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>SELVEN</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-07-08 14:15:09</时间>
<影评>
           是的，如果没有AIDS这将是多么美好的画面。

   老实说，我没见过马丁这么脸皮厚的gay，影片刚开始他向卢卡斯表达爱慕的对白让我觉得很雷，会有人还没搞清楚性取向就对人家死缠滥打的人吗囧？嗯，我觉得我可能少见多怪了。。。写这个影评的时候我突然想起一首歌：《你要离开一些时候》，没有啥比爱人天地分隔更让人觉得难过的了，但是这部电影，由于马丁的外表乐观的精神妆点，也显得的不那么悲伤了，马丁的卢卡斯在他生命最后的一段路上也是不离不弃，似乎除了最后注定的分离，电影里没有任何好悲伤的了。不过我仍然觉得这部片子给我留下的最深的印象还是主角马丁外在乐观开朗下的悲伤和痛苦，他可以去和陌生男人搭讪，但是却极其害怕被拒绝和鄙视。他对他的病情满不在乎，但是一个人的时候却穿衣淋浴嚎啕大哭。他希望装成什么事也没发生和爱人生活在一起，但是最后还是忍受不了压力赶走他的爱人。马丁无疑是这部电影里面最可爱的人，他做一件事情之前就做了最坏的打算，所以他的乐观也是表面上乐观。至于马丁的男友卢卡斯，这部电影有个很有意思的地方，那就是随着剧情的发展，卢卡斯由一开始的男二号慢慢的变成了男一号（这部片子的别名应该是我爱的男人---马丁），一开始马丁如何追求他到他后来在马丁生命的最后时刻与他共同度过的日子，我时常看不透卢卡斯的想法，甚至好多次我都认为他是因为马丁是个好人，有要死了，所以不忍心伤害他而和他在一起的。不过最终改变我看法的不是最后那个雷人但是有趣婚礼，而是我确确实实相信世界上有这么一种男人，他们话不多，显得很冷漠，你时常觉得他们对你蛮不在意，但是事实上他们爱你远比你想的要多得多，甚至超过你爱他们。

    这部剧里的人物不少，他们有一个共同特点就是：他们都是爱着两位主人公的，不管是和卢卡斯闹翻的前女友还是他的父亲，或者是马丁的母亲（她第一次出现我还以为是马丁的变性朋友囧）或者要解雇他们的游泳俱乐部老板，所以从另外的角度看，这部电影还是很少有值的悲伤的地方。至于最后那个场景，卢卡斯穿着的衣服和骑着的车子，都是他的爱人马丁的吗？呵呵
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>小阳春</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-10-08 22:01:28</时间>
<影评>
        the man i love 


完全被法国片征服。。。


我爱你，就像从没有爱过一样。


喜欢法国片那些温情 伤感 幽默的小细节 


两个男人跳舞真的很美丽。。。


难受的时候拼命让卢卡斯挤出笑脸


但是  只有那个跳水男人拥我入怀 爱抚我 叫我亲爱的。


那个结尾 自然的街道上的声音 然后是第一次见面时被吸引的马丁的口哨声 穿着马丁的条子衫 带着古龙香水的味道 然让人心痛的轻松


法国片最摧残人心的地方 杀人于无形 


就像给我你的手 就像他和她的男人 就像 我们是一个人 就像。。。
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>AlanX</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-07-22 17:51:25</时间>
<影评>

第一遍看的时候，只记得虽然电影的剧情和节奏挺欢快的，但始终压抑不住一股忧伤。卢卡最初来到马丁身边也许是出于同情，但我相信最终他一定是爱马丁的，并且会一直爱下去。
而第二遍看的时候，我更加坚信对于马丁来说，遇见卢卡，是自己生命中最后的奇迹。因为卢卡的到来，在马丁最后的这段时光里给了他久违的快乐和温暖。同时，在看完《每分钟120击》后再看这部电影时，我才发现，这部早拍摄20年的电影就有着对法国ACT UP组织的镜头描写，并且两部电影中关于ACT UP的一些细节也十分相似。在我看来，《每分钟120击》更多的是对ACT UP组织活动的表现，而《我爱的男人》关注的是ACT UP组织中一位普通成员（也是一位艾滋病人）的生活。

1.关于卢卡和马丁
卢卡和马丁相识于游泳馆，当马丁见到卢卡后，就看上了他，也在第一时间向卢卡进行了表白，然而不幸被卢卡拒绝。不过失败的马丁并没有放弃，毕竟他的机会所剩不多，于是他继续向卢卡发起了一波“穷追不舍”的攻势，一来希望能和卢卡成为朋友，二来希望卢卡能给自己一个机会。随着两个人的交流慢慢增加，卢卡也发现自己对马丁的态度和感情发生了变化，他发现自己慢慢爱上了马丁，与此同时，也从自己的父亲那里得知马丁患有艾滋病，剩余的时间已经不多。
于是，卢卡来到马丁的身边，和他一起欢笑，一起跳舞，陪他度过慢慢长夜。卢卡的到来，让马丁感受到了久违的快乐和温暖，如马丁母亲所说，已经很久没有看见马丁这么开心了，也正如马丁自己所说，“他是发生在我身上的奇迹，就像我梦想的那样。”
后来，马丁病情加重，他不愿卢卡看见自己可怜的样子，而把卢卡赶了回去，自己去了医院。但卢卡也始终放心不下马丁，最终通过自己的父亲找到了马丁所在的医院，将马丁接走，决心一起度过马丁人生中最后的时光。他们两人与马丁的母亲，找了一家教堂，举行了一场只属于他们的婚礼。而卢卡也最后向马丁发誓，他会永远不会忘记马丁，永远爱着他。


到那天，你会明白
到那天，我们会明白
你是生命，也是虚无
死亡终会到来，它将占据你的眼睛
                               ——帕韦泽
马丁本来对死亡已经无所畏惧，但卢卡的出现，又让马丁有了担忧，他怕自己没有时间给卢卡想要的东西，怕来不及去接受卢卡的爱。无论如何，还是感谢卢卡，感谢他出现在马丁的生活中，让他在最后的时光中重拾快乐，让他在相信人生还有奇迹。


2.关于ACT UP以及一些细节
ACT UP
ACT UP全称为AIDS Coalition to Unleash Power，是一个致力于结束艾滋病大流行的民间公益组织。该组织汇聚了同性恋群体和身患艾滋病等待着医疗救助的病人们，希望通过直接行动、立法、医学研究、治疗和宣传以及改变公共政策，努力改善艾滋病人的生活。影片中的出现的ACT UP组织正是如此。2017年戛纳电影节评审团大奖获奖电影《每分钟120击》讲述便是同志群体和ACT UP组织，而两部影片中对ACT UP组织的一些细节描写十分相似，应该也是为了对应历史，因此就来整理一下这些细节。
（1）粉三角
倒转的粉红三角形曾是纳粹在大屠杀时期用于鉴别同性恋囚犯的标志。这个标志后来被同性恋自豪日和同性恋权利运动用作标志，它也是除彩虹旗以外最流行的同性恋标志。而ACT UP组织将本来倒转的三角形转为尖角向上，象征战斗，同时提醒人们不要让类似的惨剧再次发生。
背景中的衣服上印有粉三角
（2）将电话簿当讣告用
这个情节也出现在《每分钟120击》中，因为当时艾滋病扩展迅速，许多艾滋病患者患病不久就死亡了，而马丁是ACT UP组织中的成员，这个组织中的许多人都患有艾滋病，于是马丁将自己的电话簿当作讣告，借此也能表现出艾滋病致人死亡之快的可怕。
（3）主要标语

ACT UP组织的主要标语：
silence=mort  沉默等于死亡
action=vie  行动等于抗争
（4）口号

两部电影中呼喊的口号是一样的——起来！反抗！对艾滋，要开战！

3.关于电影中特别的剧情设计
（1）马丁回忆时马修在场景中的出现

在马丁回忆自己和前男友马修的生活时，马修在场景中的实体化使马丁所回忆的这段感情和生活变得更加真实。
（2）最后马丁的跳水
对于这个情节的解读，我的理解是，马丁和卢卡在跳台上的对话，其实就是他们真实生活中在马丁生命最后时刻的对话，而马丁的跳水，即意味着自己生命的结束。我认为这样的情节设计，比单纯在病床上的告别更轻松却更深刻，马丁最后问到卢卡，是否永远爱自己，不会忘记他，卢卡说我发誓，这看似在跳台上平常的一幕，其实应该是两人最后的永别。
（3）音乐的选择与安排
影片中一直出现着同一首音乐，最初是马丁在游泳馆哼唱的，中途马丁、卢卡和马丁母亲出游时，三人又合唱起了这首歌，而到最后马丁离开，卢卡一个人在街上骑车时，这首歌再次响起。在我看来，这首歌象征着马丁，象征着马丁快乐的生活，这首歌最后一次响起，既预示着马丁的离开，又表明卢卡已经深深爱上马丁，会永远记住他，爱着他。



</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Anthony</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2020-10-16 01:29:42</时间>
<影评>

      电影挺好看的，不过也不能掩盖卢卡斯是个劈腿渣男，马丁滥交的事实。导演没有刻意煽情，让这个生死恋看起来没有那么沉重，伤感中带有一丝俏皮。
    不过不喜欢主角人设，和人物冲突，让我觉得他们活的很自私。马丁喜欢卢卡斯，已经知道自己判死刑的人了，为什么还要勾引有女朋友的卢卡，他不知道这样也会让卢卡也有感染风险吗，还害了人家女朋友，最后是三个人的悲剧。
   父亲在知道自己儿子和艾滋病患者在一起，尽然没有第一时间通知他，阻止儿子和一个艾滋感染者在一起，你真的爱你的儿子吗。
    他们在抗议斥责医生没有有效挽救他们的生命的时候，有没有自己先想过保护身边最爱的人，自爱自尊。滥交又不防护，害人害己，反而指责一直想方设法医治他们的人。
    恕我直言，我们这个群体里面有些感染的人，他们不值得怜悯。他们甚至在明知自己有病还找伴侣，到处发泄肉欲，简直就是社会的渣子。很多同性关系虽然都是为了满足各自生理需求，不去找固定伴侣。又或者拿社会歧视替自己滥交找借口，说什么没有安全感，同性只有性没有感情，那么相应的你就可能要为此付出代价。即使只是放纵一次，不幸被感染，也得认命。这个世界没有侥幸。治疗艾滋最好的方法永远都是自爱，别无其他，扯远了。
   马丁只想得到卢卡斯的爱，奄奄一息了才考虑卢卡斯的感受，独自离开，你真的在乎过他吗，或者说爱过他吗，还是你们西服方人，就是这么爱人的。卢卡只想着马丁的病情，甩开女友，无助的时候又对女友呼来唤去，女友不是角色了，成了NPC。
   马丁妈妈只想要儿子幸福，却没想到他的儿子会给别人带了多大风险。这种妈妈的爱一点也不伟大。
    一个个自私又自利的个体，让我对这部电影满满的偏见和厌恶情绪，让我根本无暇顾及他们廉价的情感。我无法不带脑子去看一部电影，去忽略他们的缺陷，每个人虽然不是完美的，那也不能践踏底线。
   如果我是马丁，遇到卢卡斯，在对他产生一丝好感的时候，我就会远远的离开他。不介入他的生活，不再去触碰爱情，孤独的死去，很害怕，很无助，很绝望，可这就是我的命。不给他人带来伤害和打扰，是我对这个世界最后的善意。
   浪漫不是建立在伤害别人身上，悲情也不是用在咎由自取的人身上。
   马丁躺在卢卡斯腿上的时候，马丁说他不怕死，但我恐惧死亡。我猛然想到，如果有一天我突然发现自己时日无多，我会去信基督教。因为在唯物主义世界里，人死了就消失了，成了虚无，这是我最害怕的事情，我永远的消失了。可是如果我是虔诚的基督徒，或许我可以去了他们所描述的另一个地方，那样我就对于孤独的死亡没有那么害怕了。
   人绝望的时候，精神寄托于各种神，这种只存在于我们想象世界里的人物，其实并不是一件坏事情。

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>honeybear</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-12-26 20:06:49</时间>
<影评>

  三天时间里我把这部法式小品看了四遍，试着从中找出我如此迷恋的原因。
  口哨声带来的轻快气息环绕着整部影片，所以我们可以看到在那些有趣的调侃下掩藏着的悲伤的底色，有多美好，就有多悲哀。90分钟的影片里用三分之一的时间来润色了卢卡本质上枯燥的生活，随着马丁一点一点的进入卢卡的生活，他开始慢慢开始思考，开始审视自身，这样一个觉醒的过程就这样轻轻松松的完成了，所以在后三分之二里他不再犹疑，爱就是爱了。一定程度上我会说这是关于及时行乐的电影，只是导演给这份爱附加了时间限制让这爱显得更绵长，关于生命的思考逐步被他们的爱所遮掩，我们可以看见卢卡的爱是多么让人感动，我们也可以对马丁的退缩感同身受甚至流下眼泪。
  他们遇见，追求，相爱然后分离，这就是一个又一个的在世间不同角落上演的故事。只是这份爱在荧幕上永恒的停留，最终感动了我这样的观众。影片的存在就是为了投射一些孤单人的心，当这两种电波终于契合时，那种感觉无与伦比。
  所以我不会推荐给别人这部电影，就像是我私人的宝贝一样，我会记得我被它深深感动过并将一直被它感动

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>偏執小塵埃</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-04-21 04:46:02</时间>
<影评>
        对我来说，电影总是平淡得好。平淡的开始，平淡的结束。没有什么大起大落，故事却完整干净，这也就足够了。何况是一个这么简单的爱情故事呢？因为对我来说，故事比任何其他元素都重要。这部电影给我的感觉就是这样，仿佛一个朋友在对你讲述他的故事。


说起看这部电影的初衷还真的有点惭愧，看它并不是因为多么想去了解其内容，只是单纯为了练习听力。因为这部电影语速慢，吐字又清晰，单词又简单，对我这样的法语初学者刚刚好。可是刚看十分钟，我就被演员轻松的表演逗笑了。纵观全片，明明是部又隐晦又悲伤地悲剧，可是除了当知道Martin得了绝症有点觉得伤心意外，其他的部分总是让人心里又舒服又愉悦。不知道是导演就要这样快乐得拍悲剧，还是编剧就是要写一个让人伤心的喜剧。当然，两位主演的表现固然重要。在我看来，虽然他们不算帅哥让人觉得赏心悦目，毕竟是97年的电影，但是两个人的表演又自然又可爱，一个活泼淘气，另一个闷骚善良。可能也是这一点，我更把注意力放在了他们二人的表演和故事情节上。不像某些影片，由于剧本烂，就非要找帅哥美女来吸引人眼球，以达到掩盖其缺点的效果。很多电影都有这样的通病，尽然大牌云集，结果还是难以摆脱烂到底的地步。


这部电影另一个让我觉得喜欢的原因，是电影中的那些细小微妙的简单情结。比如两人和Martin老妈三人在去往墓地的路上一起唱歌的场景，开头和结尾的口哨，那些手语，都让人打心底的喜欢，不免会心一笑。电影中的光线好暧昧，温暖让电影的气氛和节奏紧凑而舒缓。虽然主角两个人的感情不至于让我感动，可是那些小动作小玩笑和偶尔的打趣都让人觉得自然，一点都不做作。另外电影后边的一些拍摄手法很吸引人，比如那些自白的部分，还有Lucas在Martin屋子内徘徊的场景，虽然知道是剪辑的效果，但还是看上去还是像一个完整的镜头。我对电影术语并不了解，所以不知道这一部分该怎么说才好。


同志电影总愿意把性作为话题或者卖点来重点突出，所以总会有那么一些人是抱着要看这种镜头去看电影的。这部电影就好在这里，它并没有着重把高潮段落放在性话题上面，即便是有两人亲热的场景，也只是一笔带过，轻描淡写。在我看来，故事内容远远那些镜头重要多了。


其实若不是生活在法国，我对电影中的很多场景都不能感同身受，甚至无法体会到电影中的那些人文风俗。看到豆瓣这上面有人说“反正生活中也不会发生”，觉得这话说得有些绝对。世界那么大，什么事情都真的会发生的。Marais区是巴黎最著名的同志聚集地，上周六晚上在蓬皮杜看完书后回家经过那里的时候，看到一对对走在街上好是自在。可是看着他们的背影总觉得走得很宿命似的，毕竟同志这种关系在世人看来还是难以接受。虽然他们现在走在一起自在得很，那是因为周边的人都是同类，可是我想在他们决定在一起之前一定也是经历了不少的。


我看过的同志电影不多，之前只有断背山和盛夏光年。相比前面这两部电影的始终如一的悲情基调来说，本片细腻多了，可爱轻松，不需要大气，只要朴实就好。找到自己爱的人总是不容易，碰到爱自己的人就更不容易了。有过那些时光就够了。

PS.Martin的老妈好像人妖啊！
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
