<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>埃奇威尔爵士之死 Poirot: Lord Edgware Dies</电影名>
<年份>2000</年份>
<评分>8.6</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2370616782.jpg</封面>
<导演>Brian Farnham</导演>
<演员>大卫·苏切 / 菲利普·杰克森 / 休·弗拉瑟 / 保琳·莫兰 / 海伦·格蕾斯 / 约翰·卡索</演员>
<简介>受女明星简（海伦·格蕾斯 Helen Grace 饰）所托，大侦探波洛（大卫·苏切特 David Suchet 饰）要完成一项令他颇为头痛的任务——说服简的丈夫艾奇韦尔男爵（约翰·卡索 John Castle 饰）同他的妻子离婚。波洛本以为这是一件难办的苦差事，没想到艾奇韦尔男爵轻而易举的答应了简的离婚请求，这让波洛感到十分不解。当天夜里，艾奇韦尔男爵死在了自己的书房里，种种证据表明，他死于谋杀。
                                    
                                　　在搭档的协助下，波洛对这起案件展开了调查，根据目击证人的证词，当晚只有简进过艾奇韦尔男爵的书房，可是简出示了她的不在场证明，并且有大量人证，在这相互矛盾的线索中，聪明的波洛看出了破绽。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>小重山</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-04-27 10:55:12</时间>
<影评>
        又名埃奇威尔爵士之死，与《无人生还》同为迄今看过的最好的阿婆作品。


观影中总想起一个古代战例：追兵来到岔路口，左边一条道有扬尘和车辙、右边一条道风尘不动；长官果断下令往右道追击，理由是左道必系佯装，引诱他们误追，而目标势从右道逃遁。而真实情况是，目标真的是从左道逃走的，逃将用二次算计，把追将给算进去了——这就是典型的故布疑阵、仍蹈实矩。《围城》中的宁波跋涉途中，方鸿渐扶孙柔嘉过桥后，辛楣笑说：“孙小姐，是你在前面领着他？还是他在后面照顾你？”，鸿渐的虚荣心支使他把真话来掩饰事实——亦有此妙。


凶手冷静、精密的设计，以真掩实、双重否定的脱罪手法，套中有套、金蝉脱壳的乔装打扮，都是东快和尼罗河所不及的。这个表演欲极强的人哟，成为瞩目的焦点哪怕入狱也不介意。


事先并无过高期待，不意看到了这么精巧的一部片，真是愉悦。只是奇怪，这么好的片子居然默默无闻，有介绍说《罗杰疑案》是阿婆的经典，固然没错，但罗杰应该只是阿婆写作进入成熟的标志性高峰，是早期的升华。可见大多数人也只是泛泛地看过几出阿婆就来评头论尾了。

至于把东快和尼罗河作为阿婆的代表作，我觉得是非常错误的。东快和尼罗河是沾了八十年代推理译制片先河的光，如同初哥乍遇熟女，划破黑暗的闪电，给傻大憨粗的国人观影模式冲击力很强，由此名动天下。说到作案高明、破案严谨，还得让本片和《无人生还》多矣。


本片系第7季第2集。第七季全两集均系精品。并且丝毫没有大部分阿婆作品的通病：小细节上花样迭出、抉微发潜，大前提上很不靠谱、不合常情，让人回味尴尬。


《罗杰疑案》是第1集，杀人手法和埃奇爵士之死一样，凶手也都是出乎意料最不可能的人，都是阿婆中的上乘之作，只是被埃奇爵士相形之下就逊色不少了。总体说来还是该给五分。

罗杰建造了一所包豪斯风格、清汤挂面的房子，其他人都表示羡慕这所豪宅。那年头刚有现代化楼宇，富翁们竟把简洁装修当时尚，反看轻了在欧洲习以为常的内饰精美的老宅，真是搞笑。看来为了化纤抛弃真丝的荒唐价值观在新事物出现的特定时期都会流行啊。——反倒是罗杰那栋古典风格的工厂让我印象深刻，安放机器的房子都能造得这么有味道。

现在国内的富翁要住罗杰那种现代豪宅真是不难，一百来万的造价。但要弄一栋在英国比比皆是的老宅，一千万都模仿不来那醇和优美的细节和味道。至于前林荫、后园囿、带着喷泉和雕塑的庄园大宅，现在国内都没一栋，那是怎么豪掷金帛都换不到的。
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>🍉Shakira</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-02-26 08:58:51</时间>
<影评>
        小时候似乎把这些菠萝都看过一遍，现在重温时多数看着情节有印象却不记得杀手是谁了，除了尼罗河ABC东方快车这种太经典的。。。


这个，虽然对片名完全无印象，看到女主角披上貂裘之后那一身花枝招展要去赴宴的身姿，立刻童年的记忆就被完全唤醒！！！刚开始我差点真的以为菠萝会跟她暧昧一下下呢。。。


结论就是：宗教陈规害死人。。。
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Moly！</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-02-06 11:55:23</时间>
<影评>

原文发表于《 Wallpaper卷宗 》之《罪案与建筑：英国早期现代主义建筑中的凶案与悬疑》
 
Poirot, Hastings & Japp在探案
建筑师Berthold Lubetkin的经典作品Highpoint 1公寓自然也成为了剧集故事发生的背景之一。在“人性记录/ 埃奇威尔爵士之死”中，它成为了剧中美丽迷人、却危险大胆的女演员Edgware夫人的寓所。
Highpoint公寓
这座八层高的公寓大楼呈十字形，于1935年建成。如同Le Corbusier设计的马赛公寓一般，它也有着架空的自由布置的底层空间。然而，与马赛公寓的混凝土体量的粗野质感相反，它的白色粉刷立面、整齐而富有韵律的开窗以及底层架空的白色圆柱，呈现出一种优雅之感。
内廊
“漫步式建筑”的概念贯穿着Highpoint公寓：弧线形的车道缓缓穿过底层架空的入口体量，几级踏步将来访者引至电梯，远处的楼梯则通向户外花园。 大面积的玻璃砖的使用使得底层空间充满着自然光线，明亮而通透。圆柱的位置和走廊宽度的巧妙交错使得它仿若文艺复兴时期的教堂一般，距离地面约70厘米处的白色花坛中的绿植为走廊空间的纯净平添了一份生气。二至八层的公寓包括了一系列两居室公寓和三居室的套房。尽端公寓的阳台栏板呈波浪状折板向外挑出，两侧则以4段纤细的黑色金属栏杆作为保护。这一细部的处理打破了尽端白色山墙面的完整性，而构成了一系列富有韵律感的点缀。 
入口



</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>老羊</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-10-01 17:02:14</时间>
<影评>
        《第六部：人性的记录》

按照常规，我先猜谁会倒霉，猜对了，是伯爵先生！

按照常规，我再猜谁是凶手，您猜对了，我依然没有中标！


全片放映过程中，我几乎将所有出场人物都怀疑了一遍（当然，基于常识，我这次没有怀疑波罗了），但是这个女人终于还是成功脱逃！

好在充满智慧的波罗逮住了她。这个艺术家，为了更多金钱，为了更有权利与金钱的公爵。她在舞台上品味人生，在台下也试图导演一番。可惜，机关算尽，漏洞频出！


片中还学到一个常识，天主教徒不能娶离异女人为妻！若那个女人的丈夫是死亡，则可以！
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>渚咸鱼</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-10-03 13:00:42</时间>
<影评>

这是为了证明嫌疑人是被frame了但其实嫌疑人确实是凶手的剧情。所以从开始我一直想着女主人翁会不会是真凶，她是有犯案机会的（那几分钟），但实在缺乏动机。
死者一：女主的丈夫。是真正的目标吗？还是frame的手段，真正目标是女主的绞刑？
死者二：女演员。信？（真假，没查笔记，默认真的，内容真假？）小盒子，笔夹镜。（盒子来自那个老夫人，黑衣）
死者三：作家。Paris。凶手是在座的六人之一。
1. 旧情人Brain
2. Penny
3. 剧本家
4. 女儿
5. 公爵
6. 女主
我的推测：
为什么没有去找那个老妇人。
推测一：根本不存在这个人。女演员信中的恶作剧指装成老夫人和女主见面。
排除女主。她不会冒险作证自己和不存在的人见面。
poirot找女主女仆的那个动作。
推测二：Poirot拿的那个属于死者二的笔夹镜和女仆的笔夹镜同样的度数。
老夫人是女仆扮的。可是她怎样骗过自己的主人。
买东西的老夫人是女仆，和女主见面的是死者二。
当然我们的嫌疑人基本都被排除了，而且根据女主证词，有女人打电话给她。女儿有alibi，那么也就剩提供帽子的penny了……
当然这种推理我自己也不信。Poirot五个问题的第一个，那封离婚信，必定是家里/剧院的人拿走的。
结局。
真的是女主。
诡计的关键在于身份的互换。另外还有一个被隐藏的动机。
首先这个动机，这应该是很明显的，对于公爵而已，可恶他并没有讲出来。感叹一句那家伙死了真好，不然我女朋友就变成离婚人士了什么的。
关于诡计。
让别人装成自己还和一大桌人一起吃饭说笑真的也太冒险了。她确实打了电话确认是否成功，也许不成功就终止计划，然而她的朋友完全可能自尊心作祟说自己演技完美。
总之她想要的效果就是有人有构陷她但她有alibi。她找来Poirot是为了让她不至于真的被构陷了。而且还消除了她的动机。
但如果Poirot多和公爵聊几句，因为宗教而不能和离婚人士结婚这种情况应该有很大概率被发现。还不如不让Poirot发现死者已经同意离婚了呢。
另外一个缺点就是她证词中和不存在的人见面。这也很容易是自己受到怀疑。
此外就是剧中指出的笔夹镜，过于冒失，把从女仆那拿来的东西扔在那儿了。还有就是为什么不买个新的。
二十世纪的犯罪手法放在现代大多能被轻易揭晓。指纹，DNA，监控等等，还有吃饭时明亮的灯光，还有ins等社交媒体。
就像马普尔小姐的一集，藏书室女尸，假如大家能翻到死去女孩的ins就能轻松知道这个不是她了……







</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>3小小魂淡3</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-06-28 12:36:19</时间>
<影评>

心疼小黑一秒


波罗的5个疑问
1、为什么男爵会在离婚这件事上改变主意，改为同意离婚，男爵给简写的同意离婚的信到底怎么了。
2、他们继续被婚姻捆绑在一起对谁有利。
3、他们拜访男爵时，男爵表情的含义。
4、为啥卡洛塔包里有一副眼镜，而卡洛塔和简都不带眼镜。
5、为啥会有人打电话来确认简是不是在贵族家赴宴，这个人是谁？
假简扮演简去参加宴会，而真简去杀男爵。故意让自己被人诬陷，然后以不在场证明洗白。这个简确实如那个男演员所说是一个没有任何道德底线和不会对自己的任何残忍行为保持罪恶感的人。在她眼里只有自己的利益存在，阻挡自己获利的人都要除去。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>思念汤团</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-02-08 23:25:06</时间>
<影评>

第七季的人性记录（又名埃奇威尔爵士之死），我认为是这几天看的最精彩的一部。 首先，这部不出名，所以并没有像罗杰疑案无人生还这些鼎鼎大名的作品一样被剧透过，这点非常重要。然后，凶手并不是为了金钱，看的太多波洛的案子都是为了遗产，本案围绕着财产，但是凶手的动机并不是，算不落俗套。其次，有美女看[飞镖黄跳舞]，而且是一个人见人爱勾人无数很懂得如何发散自己魅力的大美女[抱一抱]。当然，案子也很精妙，其实我看到一半的时候已经隐约能猜到凶手可能是那个看上去最不可能的人，但是作案手法一如既往得没想到，所以最后波洛的解惑让我醍醐灌顶，为了不路透就不多说了。总之这部是挺成功的一部影视化作品，更何况四人小分队又重聚了，就这条理由也值得去观摩。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>雁渡寒潭</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-11-20 22:55:45</时间>
<影评>

 
故事很流畅，谋杀的细节设计得很精巧，有点太精巧了，但这次近乎“完美”的杀人案中，罪犯还是犯了一个小失误：把伪装用的夹鼻眼镜不小心留在了和自己调换服装的演员朋友包里。侦探Poriot最终借助这副和死亡的演员朋友的完全不相配的夹鼻眼镜，推导出不存在的女编剧凡杜森，使案件的真相浮出水面。
最后给影片打了三颗星，仅仅因为是无法接受女主是罪犯的真相。这个美丽的女性给予Poriot爱情的想象和魔力，一见面就给予极大的信任，然后是无比的信任，就像他们很久以前就认识，或者说是真挚的友情相见恨晚，她亲近Poriot，又表现得纯真可爱；可是事实正the other way round，这是个蛇蝎美人，她以自知的美丽把男人玩弄于鼓掌，她渴望成为中心，即使是以罪犯的身份成为世人瞩目的中心，也好不遗憾～～真正的难以接受啊～～
Poriot的样子是我心目中最佳侦探的样子，不能太漂亮太帅，长得挫一点普通一点“智慧”一点，就是这个样子。 
阿加莎的故事总能为被人害周围的每一个人制造出一个恨他的理由以及杀害的动机，通常故事被塑造得非常复杂，即使在21世纪，也很现代。




</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
