<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>全职杀手 全職殺手</电影名>
<年份>2001</年份>
<评分>6.8</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2186805330.jpg</封面>
<导演>杜琪峰 / 韦家辉</导演>
<演员>刘德华 / 反町隆史 / 林熙蕾 / 任达华 / 应采儿 / 林雪</演员>
<简介>至爱死后，杀手O（反町隆史）在一个安全隐蔽的住所将自己完全封闭了起来，生命字典里只剩下了杀戮和孤独，但当被雇佣过来打扫住所的天真无邪酷似前女友的女孩Chin出现时，他的心门再次被打开，然而两人从没见过面。喜欢杀人的刺激，立志成为头号职业杀手的Tok（刘德华）为逼O现身，意图对 Chin揭穿O的真正身份。
                                    
                                　　经验丰富的国际刑警Lee（任达华）已对O进行了5年以上的追踪。在Tok和Lee的双重夹击下，O被迫向他的上级C7求助。O不知的是， C7与Tok正是Lee所揭露的奥运会后失踪的神枪手兄弟，此次他会被救，原因Tok向C7施压，然而Tok的目的，是为了与他来场生死决斗。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>嘎嘎嘎</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2007-05-16 23:45:56</时间>
<影评>
        头两天电视台又播放了刘德华的老片子《全职杀手》，我摧残了遥控器很久后，把频道定位在这个片子上。看完之后，我躺在床上片子里有一个片断在我脑海中萦绕不去，那是杀手o和他的准女友chin被困在大楼里，警察将大楼包围并进行逐家的搜查，O给Chin穿上避弹衣，然后拉着Chin的手走到了门口，准备杀出去，当O把手搭在门把手上的时候，O回过头来对Chin说：“走出这扇门之后你的命运就改变了”（书中暗表，如果Chin不走出去，完全可以和警察说是O强迫她到这里的，从而划清和O的界线），Chin望了O一眼后转身跑回了房间，然后拿着一把大狙击枪走了出来说：“这支我会用。”然后跟着O走出了那扇门，就这样这对亡命鸳鸯开始了他们的亡命之旅.....


猛然惊醒，同事拍了我一把一下子把我从剧情中拉了回来，我脸上挂着痴痴的傻笑，同事问我是不是又在做春梦了，我懒得理他，但还是把我刚才回味的这段剧情说给他听，我对O的责任和Chin选择爱情的勇气非常的钦佩。同事听了后说了这样的一段话：“人这一生要打开的不会只有一扇门，而是一扇又一扇的门。”


想来的确，我们很多时候总以为我们达到某一目标之后就会安全了（心理上或生活上都是如此），可是事实却恰恰相反，我们要面对的是新的挑战，打开一扇扇未知的门，面对各种未知的挑战，承担一个个未知的结果，每扇门的打开都会使我们得到，也会使我们失去，有的门需要别人同你一起打开，有的门只能自己独立完成，这个过程中我们体会着爱、勇气、责任、牺牲、背叛、分离、失败，在这个过程中我们提高自己的层次，在这个过程中我们不断的成熟，当我们打开一扇门给我们一个最后的结果的时候，也正是我们生命终结的时刻，那时不论谜底如何，已经不重要了，因为我们已经结束了我们的旅程，该休息了。
      </影评>
<有用数>63</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>雨下</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2012-03-08 22:46:03</时间>
<影评>
            O（反町隆史饰）是亚洲第一的杀手，他小心谨慎，为了不暴露杀手身份干掉了高中时期的同学竹野。O在香港有个住所，他雇人定期打扫，但他真正的住所却在对面，这样既可以通过望远镜看到住所里发生的一切，还可以躲避仇家的追杀。

    托尔（刘德华饰）是一个新上位的杀手，他作风大胆，想出名，为了成为亚洲第一决定挑战O。在杀O之前，托尔想先和他交个朋友，于是学会了日本话。托尔接近秦惠莲，一是喜欢上了这个姑娘，二是为了能全面了解O。原来托尔本名叫骆达华，他哥哥骆敬华因为癫痫病发作错失了1984年奥运金牌，托尔自己也是神枪手，但同样因为癫痫病无法取得好成绩。两人在射击界消失了。他哥哥正是杀手O的经理人（难怪骆达华能找到O）。

    女孩秦惠莲（林熙蕾饰）,从台湾来香港，懂日文，所以在一间日本录影带店工作。她在香港唯一的朋友南茜在给O帮佣时失踪，她应征给O帮佣以查明真相，成为O雇佣的第二个女孩子。秦惠莲发现每次O外出，那里总有杀人的新闻，于是肯定了O是杀手。渐渐地她和O之间有了感情。原来南茜在一次O仇家的报复行动中送了命，O没来得及救她，于是把她埋了。秦惠莲也遭到了O仇家的报复，这次O及时赶到救下了她。面对警察的追捕，秦惠莲拿起枪，站在了O这边。对于完全不同个性的O和托尔，秦惠莲无法选择究竟跟谁。

    国际刑警Lee（任达华饰）已对O进行了5年以上的追踪。在一次追捕O的行动中托尔出手给O解了围，他手下一女警官（应采儿饰）倒在了血泊中。回到办公室的Lee见到了托尔，托儿在他面前竟然一下子就消失了。于是他辞了职，写下了杀手O和托尔之间的故事。秦惠莲找到Lee告诉他故事的结尾：托儿接到了他最想到接到的订单：找出O来，杀掉。两人在烟花仓库生死对决，托尔干掉了O，成为了杀手界的金牌得主。秦惠莲走后Lee追出，在远去的汽车里依稀看到了O。原来真实情况是托尔癫痫病发作，O干掉了托尔。托尔希望留名千古，O希望没人知道他的存在，求仁得仁，秦惠莲说的结局正是他们都想要的。于是Lee写下来托尔干掉O的结局。剧终。

    “干杀手这一行，就一定要做到六亲不认，因为难免有一天要杀死自己认识的人。”

    “再烂的电影，预告片也一样好看。”

    “在这等我十五分钟，我去杀几个人，很快回来。”

    “狙击枪发射后都自动上一颗子弹的。”

     香烟浸泡在水里，去掉香烟盒睡后留下的残渣就是尼古丁，放入针筒可以当毒药杀死人的。

     两人对决前，O对秦惠莲说“我来接你”，托尔对秦惠莲说“等我回来”。

     夜视镜不敌闪光弹，果然一物降一物啊。

    “不管什么片子，最要紧就是不要闷，而最重要的是要有新意。”几段枪击的场面都很有新意，但总体来说感觉还是形式大于内容。
      </影评>
<有用数>52</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>朱诺</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-12-22 21:25:37</时间>
<影评>

惊讶的发现了《全职杀手》的3个不一样版本，一个是开头O说日文，Tok说英文的，还有两个都是国语版。而其中的一个国语版配乐竟与另外两个版本不同，我想说这个配乐不同的那个才是小时候看过好几遍并留下深刻而奇特印象的那部《全职杀手》。
我看的那个版本Tok出去杀白衣胖子的时候放的是节奏很有力的电音乐曲，其他两个版本放的都是交响乐。这是一个最明显的地方。以下暂称我看的是A版，另外两个是B版。
整个片子的感觉由于两个版本配乐的不同，气氛全然变了。
举例说明：O在用望远镜看小秦的时候，B版的配乐是紧张的，诡异的，意在渲染杀手生活的恐怖，危险，小秦为杀手做小时工，危险随时可能尽在咫尺却浑然不知，让人提心吊胆。但A版的配乐是很沉静的，舒缓的，不失一丝孤独的意味，让人感觉O时刻关注着小秦的安危，窥视着她作为普通女孩的生活，心中有种莫名向往的复杂感觉。同样一段独白，在这种配乐下却显得完全不同。A版的配乐仿佛在孤独冷寂的杀手生活中点亮了一丝快慰，B版则全然表达不出这样的意思。
由于B版音乐节奏感很重，整个影片人物塑造都随之有变。B版开头的尸体伴随着非常重的诡异音乐出现，O的出场和形象始终伴随着这种紧张感，惊悚感，形象非常单薄，与很多港片里的冷血杀手无二。Tok杀人也更着重的突出头号杀手技法的娴熟，自信，得意，配以交响乐，充满了仪式感。但A版本O和小秦的形象配乐始终很恬静，O在影片中的bgm让我们看到一个冷静，信心，孤独，对杀手生活颇感无奈和伤心的人。由于A版中Tok的bgm是充满动感旋律的电音配乐，让人明显觉得他是个对杀人充满激情的天才型杀手，每次行动对他来说是很刺激，充满快感的事，整个过程更像是一次探险。
这次回家要掏箱底翻出当年那张vcd来看，对比网上的版本再回味一遍。如果当年看的是B版，可能不会留下什么深刻印象，最多打70分，完全把影片内涵和深度降低了一个层次。我坚持认为A版的配乐更符合整个影片的调子，更值得回味。
今天突然想重温全职杀手这部老片，网上搜到其他配乐版本很惊讶，简单表达下第一印象，至于两个版本其他地方还有啥差别，为什么这个样子，还有待你们进一步考察:-D



</影评>
<有用数>25</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Aubrey</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-07-15 20:37:39</时间>
<影评>
        这是以前地时候看过的电影。后来，我又很多次地看过它，现在，我正听着它。打动我的，是电影内蕴的一种气质，另外的，就是它的声音。那个声音不是电影原来制作时所有的音效，是改换成普通话后的声音，配音在原有音效上流淌，原音变得有些远了，加上它本身拥有的气质，暗淡的画景里，我听得到忧伤的岁月在呻吟。 

　　 

　　 喜欢它所有的声音。 

　　 

　　 我录下了里面的几段对话和旋律。电影开始时的声音，欧在马来西亚火车站杀人时的声音，刘德华和林熙雷床上戏开始后，导演切入的欧的回忆的声音...... 

　　 欧的记忆在电影里洋溢了诗意，另一个未出场，只有名字和报纸上照片的隐藏人物---刘德华角色的哥哥---也是段色彩暗淡的故事，就是暮日里的英雄背影感觉。 

　　 

　　 欧让人记忆犹新，反町隆史的饰演，欧的抑郁笼罩了整个电影。 

　　 

　　 电影里，最好的时光是在路边酒馆里，两个杀手在喝酒，林熙雷坐在旁边。虽然欧和林熙雷没有床上戏，两人同在一个画面的次数也不多，但爱情仿佛是在欧的身上（事实上，爱情是在刘德华的身上）。故事里没说欧有爱情，欧前后顾了两位打扫他屋子的女孩，他不住在那儿，是住在那屋子窗户的对面，他在对面的楼里，那里不开灯，他坐在一架望远镜后，借着街灯的余晖喝着啤酒，看着对面自己家里的女孩。有同样的两段温柔的旋律，电影给了这两个女孩。一是死去的南希，欧回忆起了她，亲手埋葬了她。另一个是林熙雷，她的生命为欧救了，在对面不开灯的屋子里，看着望远镜，瓣着隔夜窗，忧伤温柔的旋律回荡在两幢楼的屋子里。 

　　 

　　 很美的，还有那片飞驰在车外的下午的麦田。 

　　 

　　 看这部电影，用不着想多少，它给你的就是一种情绪。不厌其烦地观看，也是有岁月把痕迹留在了上面。听着过去为之感动过的声音，流逝的日子也仿佛回到眼前，曾经的感觉再来，意识到生命的奔忙也敌不过这瞬间里隐藏的美好。


     想象中的Mr ，就是欧这样的类型 


     人是这样的动物无可厚非。明明知道不远处有个自己在等待自己 却倍加贪念现有的生活 明明悄觉身后有个自己在盼望自己 却根本不想回过头去挽自己的手。是这样的悲哀 每个角落都有。每个内心都存在。只是 只是 我想让自己沉寂下来 我不知道在我燥郁的时候 除了诉说 除了自己我调剂还能做什么。可以爆发？简单的流泪。可以不在乎？复杂的内心世界放不下。

    

     忽然觉得自己身边多了很多过客。来了 喝口茶起身便又要走 如若真的动了情 会想留住他 她 它。过客就是这样吗。过客就是这样的。我不想要当别人的过客虽然好像在他人脑海里能留一个印象也不错 但是如果我是一个很霸道的女生呢 你认识我了 你就必须把我记得很深刻。其实完全可以把这句话看成一种理想化状态。所谓理想化状态 便是指永远达不到的目标   

     

     扯远了
      </影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>奇怪的人</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-12-16 23:34:56</时间>
<影评>
        电影拍摄于2001年。解读一部电影要从多方位去考虑，内行看门道，外行看热闹。n年前第一次看这部电影时，只记得他的影像风格给了我很深的印象。这部电影的剧本出自于彭浩翔。彭浩翔是1973年出生的，可以称之为香港的一个鬼才。我看了他好多的电影。他的电影风格非常另类。在九十年代末期的时候，他写了这部电影的广播剧。刘德华和杜琪峰看中了这个版权。于是邀请他共同改编了这部电影。但说句心里话，这个故事给我的印象并不好。也许是因为优酷这部电影只有一小时36分钟。而完整版却有102分钟。所以我现在看到的版本应该有删减。既然剧本是出自于彭浩翔之手，那么对于这部电影的理解就不可能与别的动作电影不一样。这部电影其实是有野心的，看起来摆脱了香港电影的小格局。在九十年代末，日本演员大举进攻香港影坛。在以后的几年里，藤原纪香主演的雷霆战警，木村拓哉参加了2046，石田光主演了爱情命运号，常盘贵子主演了阿虎和星月童话。而这部电影请来的是反丁隆史。反丁隆史当年主演的日剧麻辣教师我没有看。但我知道当年他确实很红。主演这部电影时他才28岁。但他给角色带来了不一样的沉稳感。表现还是不错的。而刘德华又使出了他在八十年代出演江湖片的那套。其实当年杜琪峰经常讲华仔你不要老是卖帅好不好？但我想这部电影刘德华的表演风格应该是得到杜琪峰同意的。这也是刘德华整个电影生涯中造型最帅的电影之一。也许这种浮于表面的表演正是电影所需要的。喜欢的人会很喜欢不喜欢的人会很讨厌。彭浩翔是一个影迷，所以在电影中经常会出现调侃一些外国电影的情节。比如三步杀人曲墨西哥往事。比如阿兰德龙。比如电影院里播放的枪火。真正的影迷看会很有味道。一般的影迷会看不出刘德华为什么要拉二胡呢？和弹吉他的杀手有什么相像吗？扮演刘德华哥哥的是演员连晋。就是疯狂的石头里面请的那个香港杀手。两人是同学。但连晋混得没有刘德华好。所以刘德华讲义气经常提拔他。当然给我们这群少年最惊艳的还是林熙蕾。林熙蕾1975年出生。在99年踏入香港影坛。最开始的几部电影比如赌侠大战拉斯维加斯和千王之王2000确立了自己性感女神的地位。其实单论长相她并不惊艳，但她和邱淑贞一样，是性感到骨子里的一个女人。她参演了许多杜琪峰的电影，在杜琪峰的电影里她几乎收起了自己的性感。而在王晶导演的手里，几乎是有一部脱一部，卖弄她的魔鬼身材。因为看的是删减版，所以我不知道该怎么评价这部电影。只能说他的影像风格非常棒。电影剪辑非常凌厉。画面很有韵味。借助大量的独白与其他的动作电影有一点区别。但电影故事讲得不是很流畅。有很多莫名其妙的发展。希望有一天能够看到完整的版本。
      </影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>樱桃果子酱酱酱</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2020-04-26 22:19:23</时间>
<影评>

我不是重温，我是第一次看这部电影。我不知道自己看的是删减版还是完整版，看了几篇其他人的影评我推测我看的的是删减版。
我喜欢华仔，是华仔的路人粉，是冲着华仔看的这部电影。看完之后又看了几篇影评，便试图自己也能写一篇影评。
我是个偶尔好奇心很重的人，有时候也会尝试着去解读分析一个人的某些行为，不知道对与否，只是为了满足自己的好奇心。
这部电影里有很多线索。就好像一个史努比代表一个杀手任务，代表一条人命。托尔说，最后一个我送给你。
O稳重理智冷漠的外壳在秦说辞职时出现裂纹，在秦被敌人用枪指着的时候破裂。他把防弹衣套在秦的身上，以保护者的心态让秦在枪响时跳楼，他牵着秦的手逃走。他对秦的爱，从南希身上而起，经过两年的窥探，落在了秦的身影上。当他说他想和秦一起平静的生活，听到这句话时我想的是或许最后的结局是秦的离开。
骑着摩托怀抱一束鲜花，托尔以一种浪漫又痞痞的姿态登场了，一地的炸弹哪个是拉开保险拴的？这真的是一个骚操作。我爱了，这是一个不墨守成规且喜欢出其不意的人。托尔的一身皮衣又和O形成了鲜明对比。和秦仿佛刻意的初识，狙击枪里故意留下的子弹，向秦坦诚的自己接任务的方法，破坏O任务时的自言自语，狙击警察掩护O和秦逃走，以及那些装在礼盒里的史努比。“别哭。这一个呢，我个人送给你。”仿佛一个预言。一个荡然肆志的托尔油然而生。
平凡而又不甘于平凡的秦小姐，或许在南希失踪警察上门的时候就起了心思脱离平凡吧？她的很多行为都是刻意的，找兼职的小纸条，打扫卫生时的观察，窗边换衣服，剪报等等。像一场钓鱼，自己做饵，等待猎物上钩。所以她不拒绝托尔教她练习枪法，又在O为她穿上防弹衣后主动拿起了枪。十一点，托尔和O一起站起来，秦的视线先看向O，然后看向托尔。秦告诉Lee托尔赢了。可是托尔死了，借由Lee抹掉了O的存在。以后从此秦和O双宿双飞？当生活平静下来趋于平凡，不甘于平凡的秦是否还能继续平凡呢？
托尔为哥哥包扎伤口时说“我不喜欢借刀杀人，不光彩。”就像一个坦荡荡的侠客一样，他渴望和O一战。紧接着警察发现了O假地址墙上的纸条，多么刻意，一个两年前O交代给秦的话被贴在了墙上等待被人发现。
整部电影我能试着解读O、托尔和秦的行为，但是我不懂李警官，我想不通的就是Lee警官。同事受伤，史努比被抢，然后他辞职，去给两个杀手写书。我想不通他的心理变化。
我写的有点乱。我果然是喜欢华仔，托尔死了我一点都不开心，我希望他能哈哈大笑着回去跟秦说：“我回来了。”
全职杀手 (2001)6.82001 / 中国香港 / 剧情 惊悚 犯罪 / 杜琪峰 韦家辉 / 刘德华 反町隆史

</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>贝衣</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-01-28 17:10:06</时间>
<影评>
               断断续续又把《全职杀手》看了一遍。记得第一次看的时候，还是很小的时候，第一次爱上了snoopy的公仔，觉得假使能从一个如o的人那里，得到如此的礼物，真是一件幸运的事，却完全忽视掉每一只狗狗后面的鲜血。

    看过有关killer的电影不是很多，觉得最不靠谱的是元彬的那部《杀手公司》，简直有点不知所云的意思。最爱的是《Léon》，当 the shape of my heart 响起的时候，即使荧幕上已出现字幕，却仍觉得眼前晃动的是里昂抱着他翠绿的植物游走在大街上的画面。

    老实说，我一直把《全职杀手》当爱情片看，猜测的是林熙蕾到底爱的是谁。现在再看，恐怕她爱的只是刺激的生活罢了。当o和tok在生死之战前，都对她说将回来接她时，她的表情大抵是冷漠的，不置可否般的让人猜不透。她对o说出她早已了解的事实，也坦诚tok于她而言更为真实可信。o的snoopy是一只只送的，tok的snoopy是借花献佛的整盒一起，再加上那只香港的，那种方式她更爱？恐怕正确答案只在编剧的心中了。反正我是愿意保有自己的想法，不去计较对错。

    很认真的看了看结尾，确信胜利的那个确实是o，不然接走林熙蕾的怎么会是一辆奔驰？这可是二人胜利大逃亡时屡次出现的车标，显然，不是o对奔驰情有独钟，就是奔驰的赞助商对这部电影情有独钟。

    喜欢这片子，因为它给了一个我喜欢的结局。
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>睿虎</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-02-27 22:39:13</时间>
<影评>

看了几篇影评，没看到跟我有相同想法的。看的版本删减太多，有些情节不连贯，看完也没能完全明白影片主题。
个人猜测其实托儿与O是一体两面的同一人。O因为组织的出卖，造成爱人死亡，既想复仇又想平安退出组织。影片中，托儿脱掉头套是在与秦小姐看电影的时候，但并没有拍摄脱头套的动作，反而是秦小姐一个臆想的表情。托儿灭掉了出卖他的组织，其实就是O灭掉。影片任达华这条线，前部分其实是在O的引导下的，比如刘德华的传真照片，射击俱乐部查资料等，警局劫持神秘失踪被认为精神有问题，后半部分是秦小姐的口述。所以其实就是一个杀手，骆姓2兄弟本是已经失踪多年，不存在的人，刚好被O用来掩饰自己托儿的另一身份。秦小姐与托儿相处时，其实托儿都是有面具的，刘德华的形象只是疑惑观众，让观众以为两个人，知道秦小姐在楼对面看到面具，她才发现，她爱的两个人其实是同一个人，所以才义无反顾的拿起狙击枪跟O突围。最后在向任达华口述结尾时，并没有任何伤心之处。另外还有一个情节也支持这种看法，托儿在与秦小姐上床的时候癫痫发作，脑中闪过之前挚爱女孩的画面。骆氏两兄弟的癫痫是客观存在的，是遗传。但O的癫痫是因为失去爱人的痛与内疚造成的，所以当托儿(O)与秦产生感情上床时才会造成内疚加深导致吐白沫，因为那时仇还没报。
当然，按我的理解还是有很多情节矛盾，比如突围警察包围圈是，刘德华的高楼狙击助力。但也可以理解成O请来的帮手。总之，这部电影没能完全看懂，但我感觉按我的理解其实还挺美好的。

</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Indecent time</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-09-13 01:04:14</时间>
<影评>
            陈凯歌曾经如此评价自己的《无极》-----我的作品观众五年之内都是看不懂的，虽然日后的谢张事件阴差阳错地验证了他的“预言”，然而我认为，配得上这句话的导演还得是银河映像的大佬杜琪峰。 说起香港导演，大陆的路人一定会提及徐克、王家卫（虽然很多人其实都没看过）、吴宇森甚至许鞍华，杜琪峰在更多时候是个熟悉的陌生人，虽然偶尔有《黑社会》结局面目全非、《大只佬》惨遭阉割变成《大块头有大智慧》等事件抢占娱乐版面的一小块，然而大部分大陆的路人都只是或多或少的看过他的（惨遭光电剪刀手及国语配音凌辱）少数电影。幸好，好电影经得起时间的沉淀，无论是永远在奔跑的《柔道龙虎榜》（也是我最喜欢的电影），还是探索因与果的《大只佬》，还有用吨衡量江湖的《放逐》等佳片都在这十年的洪流中重新被定义，并成为了许多影迷奔走相告的经典。然而，《全职杀手》，却时常被人忘记。

  

  电影的剧情再简单不过了，说的就是一个张扬的神秘新人杀手、一个身怀愧疚与疲惫前行的第一杀手与一个杀手电影里必须出现的女子的纠葛与争锋。《杜琪峰与香港动作电影》的作者张建德对这部作品的评价是“杜琪峰最自负的肆意之作”，杜琪峰自评《全》是“自己很满意的作品，因为大部分该有的构想都在电影里得到了实施”。观众对电影的评价则随着时间的推移一直在变，不变的只有“反町隆史真是帅炸”以及“刘德华你别耍帅了你是全宇宙最帅的还不行吗”的评价，接下来，我将从三个角度来说说我对这部电影的个人评价。


（以下评论均不涉及剧透，请随意观看） 。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。


呵呵。




一. 刘德华：其实你很帅

  从目睹《放逐》中那个”不信邪“任贤齐突然帅到溢出屏幕的那一刻起，我就打心里认定杜琪峰拥有把所有演员，no matter how 矬they are，变成气质外形俱佳的酷演员的特殊能力。不说老朋友黄秋生任达华吴镇宇刘青云，把自己晒黑也老被说不会演戏的古天乐、从场务做起的林雪、埋在化骨龙里出不来的张家辉、总是瞪大眼睛的应采儿等人，都在杜琪峰的镜头下呈现出喧嚣的外表下安静沉稳又暗流汹涌的气质，才有了杜琪峰最爱的司徒宝、阿鬼、大D等带着独一无二杜氏标签的角色，才有了全职杀手里永远皱着眉头前行的反町隆史和永远微笑着不知进退的刘德华。反町隆史有多帅，基本每个路人观众看完全职杀手后都要去百度此人资料与照片以了（gui）解（tian）他并一边倒地希望他击败刘德华就足以说明其人气。但这一章，我想说说刘德华。

   “扮刘德华是会过时，但刘德华永远不会过时！”这句话足以印证刘德华在港人心中的地位。虽然时不时有《富山春宫图》（→_→）这样的人生污点，但几十年的时光的磨砺，愣是把一个缺少演技（以及歌唱）天赋的小帅哥培养成了天王。而这个天王的第一座与第二座金像影帝都来自于同一导演----杜琪峰，不论是《暗战》里爱喝维他奶的绝症高手，《龙凤斗》里爱叼雪茄的绝症高手，还是《大只佬》里爱脱内裤的抑郁高手，都在帅的掉渣的同时赚取了大量观众的认同感，换个角度说，刘德华的多变与其努力真心密不可分。那个曾经“不插着口袋耍酷就不会演戏”的刘德华，在全职杀手里颠覆了同样总是面带微笑的那个没有名字的神奇盗贼（《暗战》），虽是颠覆，却也有致敬，不论是永远运筹帷幄的笑容，与男一号的暧昧（这句划掉），犯案时情不自禁的优雅，还有魔法师一样深不可测的能力（两者都在各自的故事中凭空消失），当然，还有同样的失落的圆满结局（下一章细说）。我永远忘不了那个手持鲜花轰炸大使馆，带着喜欢的人去电影院看杜琪峰（老杜的自恋），十分孩子气又真诚地泡妞，带着比尔克林顿面具大杀四方的托尔-我不是雷神-德华。


二：杀手：逃不开的宿命

  就像我之前说过的，杜琪峰的电影总是或多或少的有些超前，其重人物玩主题抓走位造气氛的风格也让许多钟情于“高智商”与爆米花或小清新电影的观众不以为然，反倒是其挣奶粉钱的男女系列还赢得了当时更大的观众（也因此有了刘德华与郑秀文的搭档佳话），而《全职杀手》更是两者皆磨。 看惯了这个杀手不太冷、喋血双雄的观众，对杀手与双雄的模式早已习以为常，于是这部有些意识流，有些跳跃的作品出来时，大部分观众都大呼编剧偷懒，导演装逼，结局莫名其妙，从我的角度看，装逼是必须有的，情节跳跃是的确的，但你说这部电影没有下功夫，是有失偏颇的，这部电影是经得起反复观看的。

  全片辗转多地，涉及多门语言，其实说的就是一个华人和一个日本人不服从宿命的故事罢了。 一开场，我们就记住了为了做杀手而时不时得无奈的处理掉有美满家庭的同学的反町隆史和拿着白菜价做毒品买卖，只为挑战擂主，啊不是，是第一杀手的刘德华。日本人反町隆史对抗的是内疚，在连累了女工另其遇害后，他开始保护他的下一个女工，并在日日夜夜的监视中与女工产生了感情，却得时刻提防着来自四面八方的追杀与挑战，做杀手，似乎是日本人永远的宿命。

  那个张扬又有点爱使坏（垃圾场射击那段）的中国人刘德华，要对抗的是永远屈居第二的命运。刘德华两兄弟由于癫痫而无缘奥运冠军，那灿烂的白光与烟花似乎是绚烂又短暂的喜悦的征兆，为了胜利，刘德华踏上了挑战的不归路，巧合的是，在接触与试探日本人的过程中，他也爱上了那个总是欲言又止的女工，两人的决斗，其实是困在宿命里的两个人挣脱宿命的最后一根稻草。

  杜琪峰还是善良的，《两个只能活一个》中，他让金城武跳过了那个天涯一样遥远的距离，《龙凤斗》中，他让郑秀文充满希望地活在两代神偷设计的骗局中，在《全职杀手》中，他用一个略突兀却又让人信服的方式给予了两个走不出牢笼的杀手一个好的ending，永远活在失败阴影下的刘德华虽然被反町隆史杀死，却在任达华写的书里成为了永恒，而反町隆史活在了现实中，死在了书中，低调地成为了安静的美男子。又一个失落的圆满，熟悉吗，如同不知生死的无名盗贼（《暗战》）一样，全职杀手刘德华像灿烂的白光与烟花一样，消失了，却也成为了永恒。

  粤语版的配乐（从豆瓣一篇影评得知国粤两版配乐完全两种风格）为这个带着极度寂寞的故事添砖加瓦，悠扬的交响乐与刘德华的二胡勾勒出的是杀手世界优雅的孤独，也和刘德华（或是杜琪峰彭浩翔？）评价的《墨西哥往事》形成了一个有趣的隔空互文。


三：杜琪峰：另类的国际化

  故作严肃之后，我决定回归我的影评的轻（dou）松（bi）氛围，说说杜琪峰电影中难得一见的“国际化”现象。全片100分钟左右，出现了包括英语、日语、泰语、国语、粤语（有没有台湾话？）及少数印度语的搭配。《杜琪峰与香港动作电影》的作者分析这是杜琪峰对在外国打拼的“流散华人”的刻画方式，即使很爱这本书，我也基本肯定这属于过度解读，“赚钱”二字足够解释全部动机。而该片一说外语就土炮的情况让我惊恐的想到，上一部让我有如此印象的电影是去年的年度第一烂《风花雪月的事》与前文提到的神作《富居山发春图》，而《全职杀手》与杜琪峰日后的《复仇》都证明，杜琪峰的英语的确是中考不及格的水平，而粤语日语的自如更是衬得英语台词之干瘪与幼稚（林雪的口音也是醉了），而全片最帅的反町隆史是唯一一个只说一门语言（说了一句顶你个肺不算）的主要角色，这也教育我们还是母语好的深刻道理。 最后必须吐槽一下任达华与应采儿的新加坡国际警察的角色，虽然东南亚人的英语口音也很有地方特色，但这俩人的英语发音一脸“大家看呐我是香港人啊都是杜琪峰这傻逼逼我演歪国仁”的即视感，应采儿带着这一怨恨在中途含恨休克，任达华则在被刘德华吓成蛇精病之后最终获得了一句说国语的机会，这句话也点出了电影的主题：“求仁得仁。”我相信，任达华此时的心里一定是这么想的：


“等了100分钟，劳资终于能说国语了！“
      </影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>衍涟</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-07-27 16:21:47</时间>
<影评>
                高中的时候在电视上看过这部电影，不得不承认从小我就是一个内敛男控，加上反町隆史戴着墨镜帅得一塌糊涂，从那时起我的择偶观开始基本稳定下来了。但我对反町隆史的了解仅限于这部电影，在度娘万能的年代，我反而不想去看他现实生活中的样子，不想去知道他女朋友是谁结了几次婚。我对他的爱好，仅限于o这个角色而已。只是每次看见他一双深沉的眼神，我就慨叹，好感激上帝能赐予我们帅哥。     

    

    那个时候还不认识林熙蕾，一刹那的惊艳来自于托尔在冷饮店拿下她的眼镜，作为女纸我都有被电到的感觉。从外表上看，那就是一平凡的女孩，做着两份平凡的工作，过着平凡的额生活，但本质来说她并非如此。从胆敢和个莫名其妙的大头去看两人电影到后来在工厂大厦毅然决然拿着枪跟着O走出那扇门，这个女子内心不甘平庸的一面开始显现出来。有人想秦小姐好幸福啊，两大帅哥站起身来一个说 回来接你，一个说等我回来，然后开着车去打真人版cs拼命，那种感觉一定爽爆了吧。我怎么就遇不见这种好事。关于这点，我想说用电影里一句话解释，求仁得仁。秦小姐根本就不是一盏省油的灯好不好，去O的房子打扫卫生是有预谋的好不好，你要听说你一个朋友在一个疑似杀手的雇主家干活，还失踪了，你有胆还跑去接人家的班，这不是赤裸裸的追求刺激是什么。

    

    再看这部电影，我相信它和搏击俱乐部一定有那么点联系。托尔在剧中演示的各种杀人美学——一会是超大捧的鲜花，一会是美国总统系列面具、一会拿个尼古丁给人注射，每次杀人还有古典音乐伴奏托尔不仅仅是一个退役运动员好吗，他热爱电影热爱文艺的范儿总让我想起搏击俱乐部里面爱德华诺顿拉着女主的手看炸大楼的感觉。托尔是个文艺杀手。


    最爱这个结局，昏暗的车里面的侧脸明明是O，秦给的结局却并不这样。现实总是很残忍的，我们电影里看到的那些完美得不得了的人物，其实无论是饰演他们的演员还是其历史人物，都不太完美。记得看美丽心灵，被送钢笔那段感动的要死，然后去查资料说，现实的老婆根本不是那么漂亮那么善良，现实中也完全没有送钢笔那段情节，一切的一切都是为了剧情需要编写的。后来我再也不去纠结电影里是否有真人真事，有些事，信则有，不信则无。


      现实是有那么一点平淡，但感谢有电影，有剧情，有帅哥。

   
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
