<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>寂静岭 Silent Hill</电影名>
<年份>2006</年份>
<评分>7.7</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p554634907.jpg</封面>
<导演>克里斯多夫·甘斯</导演>
<演员>拉达·米切尔 / 祖蒂·弗兰 / 肖恩·宾 / 劳瑞·侯登 / 黛博拉·卡拉·安格 / 金·寇兹 / 谭雅·艾伦 / 艾丽丝·克里奇</演员>
<简介>为了女儿，Rose（拉达•米契尔 饰）与女儿一起来到了一个奇怪的地方。
                                    
                                　　女儿常常梦游，Rose寻遍医生都无法把女儿的病治好，虽然灰心过但Rose还是不愿放弃医治女儿。女儿是她的命根，女儿梦游时总是说着一个名字，于是她丢下丈夫（肖恩•宾 饰），到了那个叫寂静岭的地方。
                                    
                                　　Rose以为在那里能找到治疗女儿疾病的答案，但这个地方却出乎了她当初所想象。祸不单行的是女儿在这时候奇怪地失踪了。这里不像一般的城镇，空气中弥漫着让人窒息的浓雾。在这里居住的人不多，却有很多奇怪的生物居住，Rose到处寻找女儿，却不得要领。而且更常常遇到令她意想不到的事情，从未接触过的事物。渐渐的，她了解了有关这个地方的历史，也得知了一个秘密……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Matrix</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-04-12 14:44:39</时间>
<影评>
               注：本文的原文最早于2007年5月20日22点47分17秒发表在本人的博客上，因原博客被封，只能重发。本文现地址：
http://blog.sina.com.cn/s/blog_6707d64e0100h50g.html
。欢迎来到本人现新浪博客：
http://blog.sina.com.cn/matrix1945
。

    本文曾在网络上广泛被转载，包括百度百科、百度知道、百度贴吧、寂静岭中文网、天涯论坛、SonicBBS、豆瓣网、时光网、各种论坛和个人主页等，皆是从本人原博客转载而出。

    本文曾被百度百科列为“寂静岭”词条的解释，包括豆瓣网寂静岭论坛中“寂静岭的宗教含义（转帖）”（
http://movie.douban.com/subject/discussion/1116966/
）一贴内容，也都是本文原文的一部分，但是转载得并不全。

    本文从2006年底笔者看过该片到完成该文，共看过该电影三次，构思并创作全文大约用了半年的时间。

    现作者本人将原文全部发于豆瓣，特此说明。



    2006年4月，由曾经指导过电影《狼族盟约》的法国著名导演克里斯多夫·甘斯（Christophe Gans)制作的恐怖电影《寂静岭》（英文名《Silent Hill》,中国台湾译为《沉默之丘》），在上映三天内就突破了2000万美元大关。作为同样是由同名计算机游戏改编的电影，《寂静岭》一雪《生化危机》和《古墓丽影》等影片的前耻，受到游戏玩家的一致好评，《寂静岭》也由此成为了电影界和以游戏改编的电影中里程碑式的作品。


    尽管《寂静岭》获得了巨大的成功，但是仍有对其批评的声音。例如就有新闻认为《寂静岭》是一部“恶评如潮”但却票房高的影片（听起来怎么像在评价某些中国“大片”？），还有影评人称“看不懂”《寂静岭》，更有人想象力颇为丰富地将《寂静岭》与《无极》相比并认为其是一路货色。其实在文化全球化和后现代的今天，出现让每个人都拍手叫好的电影几乎是不可能的，何况还有那么多别有用心哗众取宠的人和不明就里盲从潮流的大众。《生化危机》和《古墓丽影》仅就电影本身来说，我个人认为并非“烂片”。而之所以它们被大加诛伐，就是因为与原游戏脱节严重，批评它们的人也多以游戏玩家为主。《寂静岭》之所以被玩家看好，就是因为它很真实地还原了同名游戏中推理解谜的特点和血腥、肮脏、恐怖、压抑的环境气氛。何况无论是电影还是游戏，《寂静岭》都绝对不是一个简单的、为渲染恐怖而生的“鬼域”或“血腥美学”，它是一个充满深刻人文内涵的地方，包括宗教、道德、哲学、性等多种元素和象征、隐喻、暗示等多种手法。因而对于没有玩过《寂静岭》这部系列游戏（截止拍电影时已有四部《寂静岭》游戏，现已出第五部）的人或者对这些不了解的人来说，“看不懂”实属正常。

    既然有人说“有一千个观众就有一千个哈姆雷特，所以有一千个观众就有一千个寂静岭”，那么现在就让我们回到寂静岭：

    

    寂静岭的世界观：“三元论”、“二元论”与“二元主义”

    看过《寂静岭》的人可能都应该感受到电影中不止存在着一个空间。对于寂静岭究竟有几个空间的问题，普遍存在“已死论”、“二元论”和“三元论”三种观点。持“已死论”（也就是认为寂静岭就是“阴间”，进入寂静岭中的人实际已在片头车祸中死亡）的观众可能是“没看懂”电影或者受到一句被错误翻译的台词字幕——“你们都已经死了”（实际应为“你们都已经被诅咒了”）的误导。“三元论”则是广受支持的一种观点，更有文章用“黄澄澄”、“灰蒙蒙”、“黑漆漆”三个词简明而传神地概括了寂静岭的三个世界。但是我认为，虽然寂静岭存在三个世界，但是“三元论”这个说法却是不准确的。

    首先可以区分一下寂静岭的三个世界都是什么：

    1.真实世界：就是真实的世界，在这个世界中的寂静岭就是一个被废弃的小镇，即“黄澄澄”的世界，这是由于电影中多数表现真实的白天都采用了一种温暖阳光的色调。

    2.“表世界”：即“灰蒙蒙”的世界，就是女主人公罗丝（Rose）在车祸醒来后发现自己身处的世界，仿佛冬天的样子，实际上是由恶魔化之后的阿莱莎（Alessa)用邪恶的力量营造的世界，将一切“罪有应得”的人困在了里面。

    3.“里世界”：即“黑漆漆”的世界，就是表世界响过警报之后不定期转化后的世界，一派血腥、肮脏的景象并有各种怪物出没，实际是阿莱莎内心痛苦和压抑的反映并由其邪恶的力量和仇恨的情绪控制。表世界和里世界都是从《寂静岭》游戏中借鉴来的概念。

    存在三个世界这一点似乎没有问题了。但经过分析之后，我们会发现，如果从“次元对立”的角度看，那么只有两个对立的空间。在这之前，要看一个概念：二元主义。

    “二元主义”（Dualism)在哲学中作为一种思想通常指承认两种根本的，不可再分且互异的元素，它们彼此冲突或者相互补充，又分为将这两种基本要素应用于认识活动中的“认识论意义上的二元主义”和用于解释一切广义上的客观现象的“形而上学意义上的二元主义”。“二元主义”本身也是西方历史文化自我否定式的发展规律自近代以来的产物，是对中世纪基督教唯灵主义的否定。

    寂静岭的世界本身就存在表里世界的二元对立，这样以来加上真实世界，似乎“三元论”是成立了。但是对立的表里世界二者却不能同时与真实世界构成对立。因为寂静岭的世界要么是表世界要么是里世界，二者相互转化不能并存，所以导致要么是真实世界与表世界共同存在且对立，要么是真实世界与里世界共同存在且对立，无法存在真实世界、表世界、里世界同时存在并且对立的情况。需要说明的是，在里世界中的教堂只是由于信仰的原因使怪物无法进入而已，它并不具备表世界的特征，因而不是表世界，只能算里世界中的一个特殊地点；而阿莱莎所在医院的地下室也只是表世界里的一个特殊地点而已，还不能因为医院地下室有怪物和黑漆一片就认为那是里世界，因为表世界也有怪物，而地下室没有光自然是一片黑；而游戏《寂静岭》中表里世界的创造、形成原因与电影中不同，也不能作为解释电影《寂静岭》的依据。所以可以得出结论，寂静岭确实存在三个世界，但是从“对立”的角度看，只有二元对立。因而《寂静岭》中的世界观是存在三个世界的“二元论”，或者也可以认为实际只存在两个世界：真实的世界和变化着的寂静岭的世界。作为西方带有宗教题材的恐怖片，《寂静岭》也没有脱离二元主义的规律。

    其实片中的这种二元对立在电影一开始就已经暗示了，那就是罗丝的女儿莎仁（Sharon)梦游时险些摔下悬崖的镜头，构成了上下的对立，水上和水下的对立，真实世界与虚幻世界的对立，善良的莎仁与阿莱莎的邪恶面的对立，甚至原来是水下世界却存在幻境中的烈火这样水与火的对立。当阿莱莎的邪恶面从悬崖上高速下坠的镜头出现时，我承认确实被吓到了，虽然据说这个停留的镜头只持续了0.7秒，但是那恐怖的笑容着实让人一震，真很难想象到可爱的阿莱莎的形象与这个恐怖的邪恶的阿莱莎是同一个小演员出演的！实在不得不佩服她的演技！

 

    三个阿莱莎：

    影片中就“小女孩”的角色问题，可能有人梳理不清阿莱莎、莎仁等人物的关系，参照一些公认的定论，我们可以明确有三个不同形式的“阿莱莎”存在。

    1.阿莱莎：即在三十多年前被施以火刑的小女孩，也是后来在教堂进行屠杀的“终极怪物”，从她后来的身形可以的知她一直处于生长中。

    2.阿莱莎的邪恶面：即引发罗丝车祸的人影，后来一直引导罗丝追踪、解谜，以燃烧的形式消失并在医院地下室与罗丝融为一体的小女孩，以一身阿莱莎当年穿的蓝紫色校服出现。她就是阿莱莎被严重烧伤后，在医院极度的恐惧和仇恨所产生的邪恶力量形象的具体化，她使阿莱莎拥有了恶魔的力量。

    3.阿莱莎的善良面：即罗丝的女儿莎仁，由阿莱莎以分娩的形式产出，并由阿莱莎的邪恶面送出到真实世界的修道院，后由罗丝领养（由此得知阿莱莎的邪恶面有自由穿行于三个世界之间的能力）。有人根据阿莱莎曾被强奸过这一情节认为莎仁是阿莱莎的亲生女儿，这根本就是缺乏基本生活逻辑：以当时阿莱莎的年龄不可能有生育能力，另外以莎仁的年龄看，阿莱莎不可能怀孕二十年再生孩子，而莎仁一再梦游想回寂静岭就是受到神秘力量的召唤，回去与阿莱莎的邪恶面“结合”。

 

    《寂静岭》中的人文内涵

    《寂静岭》的人文内涵很大一部分来源于宗教元素的存在。就在片头罗丝发疯般寻找莎仁并最后与赶来的丈夫抱在一起时，画面背景就出现了一个亮着灯的十字架，为什么那边不出来一些别的东西呢？比如亮着灯的摩天轮？亮着灯的建筑？因为这本来就是一个暗示，告诉你本片涉及的宗教题材。而罗丝带莎仁去寂静岭的路上出现的一块牌子，镜头特地在上面停留，上面的内容是，“Do you not know that we will judge angels?Do you not konw that the saints will judge the world？（岂不知我们要审判天使么？岂不知教徒要审判世界么？）”这些句子本来就是《圣经·哥林多前书》中的内容，原文是“Do you not know that the saints will judge the world? And if you are to judge the world, are you not competent to judge trivial cases?Do you not know that we will judge angels? How much more the things of this life!（岂不知教徒要审判世界么？若世界为你们所审，难道你们不配审判这最小的事么？岂不知我们要审判天使么？何况今生的事呢？）”这就是在预示她们此去寂静岭的前景，被一群自宗教偏执狂“审判”，但是最终却是在暗示整个影片的结尾，就是魔鬼对教徒进行的审判，那些为恶而自认为正义的人，最终会被上帝抛弃——别告诉我你没有注意到牌子的外形就是一本书，别告诉我你看见那书的外形没有想到那是《圣经》！还有罗丝在寂静岭学校时候，门框上文字的一个镜头：“The foes of the righteous will be condemned.”这是《圣经·诗篇》中的内容，原文为：“Evil will slay the wicked；the foes of the righteous will be condemned（恶必害死恶人；恨恶义人的，必被定罪）。”已经不用多说了，那些自以为信仰上帝的人的命运，被定罪审判，已经再一次提前告知观众了。

    从电影中我们可以得知，寂静岭是1974年11月因为地下煤矿的火灾而被废弃的小镇，至今地下的锅炉和矿脉还在燃烧着熊熊大火，因而寂静岭的空气中飘浮着致命的污染物。这一点在真实世界中表现的不明显。而在表世界则表现为似乎是不断落下来的“雪”，后来罗丝发现其实那是飘落的“煤灰”。而《圣经》中的《圣约翰启示录》是怎样描写“地狱”的呢？“它是一个永久的火湖，它的空气来自祸害的煤炭，光来自闪烁的火焰。夜晚一片漆黑，被诅咒之人的处所毒蛇横行。他们的希望是绝望。啊，永生之死！无生之生！啊，无尽的痛苦！”《圣经·福音书》中耶稣对地狱的描绘中也有“火是不灭的”字样。

    里世界那些残破的墙壁，锈迹斑斑的管道和门，铁制的楼梯，转动的风扇，不知从何处产生的铿锵作响的金属撞击声和烟雾或蒸汽，似乎只存在铁黑和火红这两种颜色的压抑环境，正是大机器生产的工业时代的再现！这都是电影在以后工业时代的艺术风格对没落的工业时代以一种末世的悲凉形象进行的渲染。

    对于《寂静岭》来说，后工业时代的艺术风格只是它的表象，《圣经》中的宗教隐喻才是它的实质。在里世界被开启之后，教堂中的教徒们祈祷所要阻止的也正是《圣经》中的“末日审判”，或电影中所谓的“天启”的到来。

    《寂静岭》中的怪物也是一大看点。它们的外形和特征等都是严重烧伤的阿莱莎恐惧、痛苦、仇恨、愤怒心理的形象具体化之后的表现。无论电影中还是游戏中，这些怪物都不是仅为了引起恐怖的视觉效果而往“怎么丑陋怎么设计”出来的产物，宗教内涵与性暗示足以使这些怪物受到弗洛伊德信徒们的鼎礼膜拜！

    罗丝进入里世界后首先看到的第一个恐怖景象就是一张铁床上的物体，具体是什么我看了好几次也没看出来，据说是一个死得很惨的人，这是对游戏场景的一个还原。罗丝后来发现铁丝网墙上挂着的是一个穿着“防护服”的教徒（人还活着）。如果我没有看错，他已经断了一只手，而且他就是以十字架的形式挂在那里（又是一个宗教暗示）。接下来冒出的那些还处于半燃烧残骸状态的怪物，就从它们的形体大小和发出类似孩童的嘶叫声音的角度看，其实它们就是当年在学校欺负阿莱莎的同学，这些孩子在被阿莱莎拥有的邪恶力量引发的火灾烧成焦炭以后，就以这种怪物的恐怖方式存在于里世界中。

    第二个出场的怪物被游戏玩家称为“紧身衣”，也是电影中表世界出现的唯一怪物。从它被女警察西比尔用枪击毙时喷出的红血基本可以推测出那是一个被困在自己皮肤里的人。据说在拍摄这个怪物时也是用真人穿上无臂的紧身衣然后再用电脑合成的。这个怪物是游戏《寂静岭2》中男主角长年自我束缚在生病妻子身边痛苦心理的写照，搬到这里一样也可以有合理的解释。因为阿莱莎受到火刑时也被强制束缚。其实在这里我们可否认为“紧身衣”也具有某种性暗示的意义？阿莱莎被强奸这是片中的事实，而这个无臂的怪物光溜的躯体本身就像一个可以来回行走的男性生殖器。这个怪物就是阿莱莎被强奸时恐惧和痛苦心态的形象具体化。而怪物本身可以喷射出带有强腐蚀性的液体可否被看作是还不谙世事的阿莱莎对男人精液的恐惧印象？后来这个极具性暗示外形的怪物确实喷出了这些液体，而且是向女性喷射的，别告诉我你看不出这里的意思... ...

    从厕所中爬出来的怪物，就是当年阿莱莎被同学欺负躲进厕所后强奸了她的清洁工，电影中两次用身份牌上的名字柯林（Colin）暗示出他与怪物的关系。这个怪物被以扭曲的形式用铁丝网捆绑，应该是阿莱莎以被强奸时的心理对其的报复。而怪物的眼睛被铁丝网蒙住则是阿莱莎对柯林强奸时看了她身体的惩罚。只有怪物身上的输液瓶让人觉得奇怪，也可能是对游戏细节的尊重。怪物爬行时手臂所及之处会产生藤蔓般的血管并伴有毒泡产生，它不断“吐舌头”的动作则是性暗示的标志，而按照它那样两腿被高高吊起地爬行方式，每爬动一次，生殖器就会被严重摩擦，让它经受如此的痛苦也是阿莱莎对他的报复。

    在罗丝于里世界的镜头中，出现很多笼子中倒挂的成年男性的尸体。为什么都是成年男人，我只能用阿莱莎本身是私生女、从小没有父亲所以很少接触男人，后来又被男人强奸而导致她对男性产生了极不信任感和仇视来解释了。随着罗丝下楼梯的镜头我发现其中一具男尸是没有生殖器的（被割去了？），或许这也就是因为上述原因导致阿莱莎对男人的报复。也是因为这种不信任和仇视也是阿莱莎没有将罗丝的丈夫拉入寂静岭世界的原因。而那些被倒挂的尸体，其实在《圣经》中的《彼得启示录》中就有很容易找到的答案。那里描写的地狱里被惩罚的人以不同罪恶的原因被施以不同的刑罚，但是被“吊起来”或“倒挂”却是很共同的一种。其实寂静岭的里世界就是“地狱”！

    之后，多灾多难的罗丝遇上了一大群圣甲虫或被称为“人面虫”的怪物。三个来不及逃跑的教徒被虫子吃掉，看来他们身上看似结实厚实的防护服也不怎么样，顶多应该能抵挡下表世界“紧身衣”怪物喷出的毒液。关于这些虫子的来历，有人认为是阿莱莎重伤时被甲虫咬过或感觉身上像被甲虫咬的感觉幻化出的，其实这些都是没有任何根据的，至少电影中没有这些情节。认为虫子是阿莱莎以前同学的说法也似乎有些牵强，而且我没有怎么看出甲虫的脸怎么像人脸。其实这些虫子就是圣甲虫，古埃及神话中被认为是太阳神科何普拉的化身（当然，古埃及神话中太阳神不止他一个），原因是古埃及人看见这些乌黑的甲虫反射的阳光就认为它们是太阳神的化身。有人认为这些虫子是尸虫而不是圣甲虫，其实这点并不矛盾，因为古埃及人确实将这种被认为能避免尸体受到恶灵侵害的虫子倒入棺材。圣甲虫在古埃及神话中的另一意义就是“复活”，在电影中它们它们代表了经受火刑之后几乎死掉的阿莱莎“复活”时产生的仇恨。或者也可以揣摩一下这些虫子的宗教隐喻，《圣经·福音书》中耶稣对地狱的描述中就提到了地狱中“虫是不死的”（圣甲虫可以随着寂静岭表里世界的转换而复生），而《圣经》中《彼得启示录》更写到了迫害正义之士的人要“站在火焰中”，“受到不死之虫的吞噬”，而谋杀犯和帮凶则“被扔进满是恶毒害虫的狭小之地，他们受到那些生物的折磨，不停痛苦地扭动着。黑云一般的害虫向他们频频袭来。被谋杀之人的灵魂在一旁站立，目睹自己仇人受罚，并对他们说道，主啊，你的惩罚公正无比。”以上内容有没有让人想起那三个教徒被圣甲虫吃掉时候的场面？这些人里哪个当时不是想烧死阿莱莎的谋杀犯，哪个不是女教主克蕾丝（Ghristabella）的帮凶呢？

    接下来出场的就是极具视觉冲击力的“大铁头”怪物了。这个在游戏《寂静岭2》中代表南主角自身的暴力倾向和对罪孽的自我审判的象征，据说其典型的特征“三角铁头”来源于寂静岭历史上美国南北战争时期一座监狱中的刽子手形象。在电影中，这个拖着沉重步伐游走于里世界并且见人就杀的怪物也着实让人感到恐怖和震撼。其极具男性特征的粗壮躯体正表达了阿莱莎复仇的渴望，之所以阿莱莎会被同学欺负、被强奸、被施以火刑而无法反抗，就是以为内她是一个弱小的女孩，而如此强悍的外形则正好符合阿莱莎复仇的条件。有人曾对电影里三角头的武器由游戏中极具性暗示作用的长矛换成大刀而感到遗憾，但是我觉得这大可不必，因为根据弗洛伊德的理论，不仅是长矛，一切长形、凸起、竖起、坚硬有穿刺力的物体，尤其是武器本身都是极具性暗示的。当罗丝和女警察西比尔（Cybil）在小屋的铁门后面躲避铁头怪物的剧情里，当铁头怪物用极具性暗示作用的大刀“刺破”关着两个“女性”的铁门，并将已经“进入”铁门的大刀来回“搅动”时，这里的“大刀”、“小屋”、“铁门”、大铁头伸进来的“手”和“门闩”，甚至被放进来的几只圣甲虫本身就带上了弗洛伊德性暗示的暧昧色彩。再联想到大铁头在教堂门前因为安娜（Anna）曾经向阿莱莎的生母扔石头而石头而将安娜撕成两半的情节里，你说铁头怪物你要撕就撕好了，为什么还要把安娜衣服扒光了再撕呢？大铁头扒人家衣服时干净利落地简直有几分强奸的神韵，这是否是阿莱莎对自己被强奸的报复呢？弗洛伊德又在微笑了... ...

    就那把大刀看，似乎《圣经》也要来分一杯羹。《圣约翰启示录》中写到末日审判中，羔羊（本指耶稣，在电影中能否是对柔弱的阿莱莎的暗喻？）揭开七印，倾斜出愤怒（此处与电影一致），放出四个人，第一个被赐予“冠冕”（铁制三角吗？），第二个被赐予大刀... ...看来这下，上帝要与弗洛伊德一起微笑了。

    那群护士怪物，本来也是游戏《寂静岭2》中男主角长期性压抑的产物或者《寂静岭1》中阿莱莎对医院的反感的产物，在电影中就只能解释为阿莱莎得到邪恶力量时由于极度愤怒而将身边的人都杀死并变成怪物，从片中也可以得知当年寂静岭的大火也确实烧死了一些无辜的人。那个没有眼睛的红衣护士是因为好奇而看了重伤之后阿莱莎后被阿莱莎挖去了眼睛并一直照顾阿莱莎的生活。护士怪物们用利器相互切杀并不是自相残杀，而是感觉到身边有人但却因为无光（片中说到它们只对光有反应）的反应而已，而这些护士怪物走路时的动作被誉为“痉挛芭蕾”，据说她们都是由艳舞女郎和爵士舞蹈家扮演。

    在教堂最后那场稍显“华丽”的屠杀中，被罗丝（或者说阿莱莎的邪恶面）的血腐蚀的教堂地板上，真正的阿莱莎从满是暗红色烈火和钢铁设备的地下出现了。她在杀死克蕾丝教主的时候，很明显可以看见，最早刺进其身体的铁丝网是从裙子下面伸入直接刺进下体的，这又是一个明显的性暗示。从克蕾丝那身蓝紫色的衣着与阿莱莎就读学校学生校服的颜色一致我们可以得知克蕾丝有可能是那所学校的老师，如果要宣传一种宗教，那么从孩子抓起完全是可能的，何况在西方并不是没有教会学校。那么也就是说孩子们认为阿莱莎是女巫除了有片中提到“父母的灌输”以外，很有可能有克蕾丝老师的教唆和命令。其中克蕾丝找阿莱莎的生母谈话时曾关门推走了几个好奇的学生，由此得知她们谈话的地点就是学校，能在学校召见家长的，除了老师还有谁呢？而正是因为学生们被克蕾丝唆使欺负阿莱莎，她才会躲进厕所而遭强奸，因而完全可以得知阿莱莎这样杀死克蕾丝是对其行为导致自己遭到强奸的报复。最后，阿莱莎将克蕾丝一分为二，正是让其知道阿莱莎受火刑而痛苦地分裂为一个善良体和一个邪恶体的感受，所谓以其人之道还其人之身，而教堂这场屠杀正是犹太教末世论和条顿化基督教对最后审判日观念的体现，或许走进寂静岭就是打开了《圣经》。

    其实片中众多的性暗示除了可以从阿莱莎的经历解释外，也可以从影片导演的话看出一些内容——“我喜欢女人，喜欢和美国婊子做爱。我想拍一部到处都是性感女人的电影，没一个男人。我不想处理和男人有关的东西。”只是可怜了这些女演员们一次又一次成为了导演们“意淫”的对象。

    

    对于《寂静岭》中杂项的解释试探：

    1.寂静岭中的真实世界与表世界，真实世界与里世界都可以以一定方式联系，此处可以从罗丝给丈夫的电话，女警察发给总部的求救，丈夫闻到罗丝的香水味得知。

    2.阿莱莎是通过自己邪恶面造成的车祸的方式，用神秘的力量将罗丝和女警察拉进寂静岭表世界空间里的，这可以从很多相关资料中得到证明。女警察很有可能是阿莱莎故意拉进寂静岭以用来保护罗丝完成任务的。女警察跟踪母女俩的原因是女警察曾去寂静岭调查过一个杀人狂将一男孩塞进煤矿通风管道的案件，进而对想去被废弃小镇的大人加小孩的组合加以怀疑。对于有资料认为曾有克蕾丝身边一个塑料女模特是暗指女警察这点不予支持，我认为之所以有这种想法是因为女警察头发短而塑料人正好没头发导致看起来相似而已，而且到不如说那塑料是在暗指克蕾丝自己，被控制在寂静岭而又不自知的“傀儡”。

    3.注意女警察的名字，西比尔，英文为“Cybil”，乍看来就是一个普通的英文名字而已。但是英文中“女巫”一词，除了常用的“witch”以外，还有两个词，分别是“sybil”和“sibyl”，为女巫、女算命师和女预言师的意思。有没有发现，其实这两个词中第一个词与女警察的名字“Cybil”只相差了一个首字母而且它们的发音是一致的？有没有发现第二个词“sibyl”仅仅是把第一个词“sybil”中间的两个字母“y”和“i”调换了一下位置，而且它的发音也与“Cybil”一致呢？也就是说，女警察的名字本身就是“女巫”或者说被设定为“女巫”的谐音，这又是一个暗示，暗示女警察Cybil被烧死（与女巫被处死的方式一致）的结果。

    4.真实世界转换与表世界怪物出现时会造成收音机、手机等电子产品噪音这点是对游戏的还原，无科学解释。

    5.里世界经常出现的风扇的喻义：一个是工业生产本身必须的通风设备，也是后工业艺术风格的元素，也是里世界压抑的工业运行声音的来源，也是对里世界就是“绞肉机”的暗示，而且也有宗教观点认为地狱的运行就是“铁轮”来回转动的原因。

    6.教徒们用来对表里世界转换的报警工具是笼子里的鸟，这也是今天用于监测煤矿一氧化碳含量的工具。

    7.片中寂静岭的世界周围都是悬崖，这也是被困在这个空间里的人跑不出去的原因。即使能跑出去，另外的地方也是表世界也是表世界的延伸，会转成里世界，所以不如老老实实呆在教堂里避难。

    8.不支持片头NATHAN旅馆下的“DRUGS”（药的意思，也指毒品）是对小镇贩毒的暗示。这是游戏里的情节，电影中没有交代。这最多就是对游戏的还原，如果是暗示也只能是暗示教徒们对他们宗教的信仰如吸毒一般。

    9.片中出现的男警察就是当年在寂静岭从火刑架上救下阿莱莎的男警察，因为是好人，所以没有被阿莱莎困在寂静岭世界的空间里。

    10.罗丝拿到画的信箱号是111，后来在旅馆中找到火刑画后面的房间（就是当年阿莱莎受火刑的房间）也是111，一处明显的暗示。

    11.女警察护送罗丝下电梯时与几个穿防护服的教徒发生打斗，她曾经将一人隔着防护服打得头部直接喷血，这样的人还能再爬起来对女警察进行殴打，我觉得施瓦辛格也不行！坚定为硬伤！

    12.不清楚这点应该如何解释：片中已经告知，阿莱莎拥有邪恶力量引发的大火使寂静岭废弃是在1974年，罗丝来寂静岭已经是2006年，中间已经有32年时间。但是从片中克蕾丝前后32年的模样我们可以发现她几乎没有什么变化，也就是说有可能被困在寂静岭的人已经停止生长了，因为从寂静岭表世界建筑的破旧可以得知如果不是有年头的话是不会出现这种情况的。而且认为安娜就是阿莱莎以前同学的说法也是不可能的，因为她怎么看也就二十多岁，绝对不像三十多岁或者四十多岁的人，1974年可能她还没有出生呢。而阿莱莎只可能把迫害过她的教徒拉进她的空间，因此看来教徒从1974年以来就停止生长是正确的，而奇怪的是最后屠杀时的阿莱莎本体却已经是成年人的体形了，可以可见她却是一直生长的。疑问就在于即使人不生长了，但是片中的人还是得出来找食物的，在寂静岭那样的环境中任何种植和食品加工都是不可能的，我们也看到安娜找的都是一些以前寂静岭剩下的食品罐头。但是请注意！什么罐头的保质期能保证32年呢？寂静岭里又有多少罐头能供那么多人维持32年呢？而且寂静岭里的人的水又从哪里来的？自来水厂肯定是一片废墟了，片中说寂静岭边的河也被绝壁隔住了。里世界似乎下雨，但是里世界的雨水能喝吗？即使能喝，能供应这么多人吗？里世界的雨水会不会随着世界的转化一样消失掉？如果说寂静岭的人是被“延缓”而不是被“停止”以解释教徒的年龄的话，那么当年解救过阿莱莎的男警察又怎么解释呢？假设1974年他只有20岁，2006年他也有52岁了，但是片中他最多三十多岁而已，他不在寂静岭的世界怎么年龄也被“延缓”了呢？

    13.罗丝带着阿莱莎开车回家，虽然出了寂静岭，世界也仍是一片灰色，来寂静岭的路上热闹的加油站也空无一人。回到家时，电影用罗丝在灰蒙蒙的寂静岭与丈夫所在的黄澄澄的真实世界的反复交替出现来说明罗丝其实是被永远困在了寂静岭的表世界里。原因很简单，当时的莎仁其实是阿莱莎的邪恶面通过对视与莎仁融为一体之后的人，或者说，莎仁已经不存在了。没有发现回家后的莎仁有一种成人的眼神，并且仿佛从来没有来过自己的家一样，进屋之后有种好奇感？阿莱莎就是因为曾经被自己的生母抛弃给教徒，而从罗丝这里感受到真正母爱，而想把罗丝永远困在寂静岭的世界里以独享母爱！“莎仁”上车之后吸手指的动作就是在使用神秘力量，她吸手指之后，原本不能发动的汽车发动了。有文章认为车是从悬崖上“飞”出去的，我觉得不是，从车经过悬崖的画面明显可以发现原来的绝壁上已经出现了一座桥梁，这也是车上的莎仁吸手指使用神秘力量延伸出来的结果，最后表世界的空间被一直延伸到罗丝的家。我认为，劫难之后的罗丝其实已经知道自己的女儿不是原来的莎仁了，也知道自己将永远被困在寂静岭的表世界，否则她怎么就上去去试图开动这辆之前已经开过但却无效的车呢？罗丝原本也知道寂静岭四周是无路可走的虚悬，怎么就敢开车往外走呢？原因就是她知道“莎仁”或者说阿莱莎不会让车掉进悬崖而一定会让自己开车出寂静岭。世界仍是一片灰色和加油站的空落罗丝不可能没有察觉，最后她进屋后直愣地望着沙发，就是她感觉到了自己丈夫的存在，但却也知道这种“两个空间”的存在是咫尺天涯了。其实者这一切都是阿莱莎安排好的，她将自己的善良面莎仁送出寂静岭险恶的地方被人收养，长大到自己受火刑的年龄再招回寂静岭，复仇并完成合体，然后独享母爱。

 

    寂静岭所要表达的主题：

    1.母爱：体现在罗丝面对如此艰险的环境还义无返顾地寻找女儿，阿莱莎的生母无论在里世界还是在最后审判中都安然无恙。女警察一句“在孩子的眼中，母亲就是上帝”和罗丝对其的引用，以及女警察被烧死时也喊母亲、都揭示了这一点。

    2.后工业时代：一如美国甚至世界各国在后工业时代没落的工业城市，寂静岭也象征一个时代的终结。

    3.宗教反思：阿莱莎是因为私生女所以才被当地的“邪教”组织所不容，类似的还有旧中国某些某些地区女人未婚先孕就要被淹死的陋习。美国本身是一个新教国家，而中世纪天主教在欧洲烧死的“女巫”则不计其数，无数无辜的人被以各种名义施以火刑处死，沦为宗教狂热和愚昧的牺牲品。最荒谬的更有1474年巴塞尔城曾因为一只公鸡下蛋（公鸡中的战斗机？）被视为“女巫”而烧死！美国本身在成立之前也有从欧洲大陆来的各种教派，导致今天美国各种名目繁多的宗教组织。在美国建国前的混乱状态，各教派都认为对方是“异端”，结果就是更多人因为“异端”或“女巫”被推上火刑架。所以《寂静岭》不仅是基督教新教对天主教的反思，也是美国新教本身对自己的反思，一如阿莱莎生母说：“我们的信仰是我们的掘墓人。”

    4.对善恶的思考：电影中借男警察之口道出“魔鬼也有自己的正义”，如果正义用邪恶的手段摧毁邪恶，那么它究竟是正义还是邪恶？究竟什么是善和恶？是否存在一个绝对的标准？

    5.赎罪/审判之地：这本来是游戏《寂静岭2》所要表达的主题，在这里同样适用。寂静岭其实就是每个人心中的道德底线，是每个人最后都要受到的自我拷问。那些做了坏事的人最终都要被最后审判，赎罪的方式就是接受审判，就像电影中那些教徒，那些为恶又自我开脱而不自知的人，早晚都要受到魔鬼的最后审判！

    寂静岭是一个恐怖、压抑而又充满魅力的地方，我不知道为什么我给文章标题鬼使神差地写上了“带我回到寂静岭”，仿佛我曾经去过，或许那里对人的内心有种神秘的感召力。李安导演在奥斯卡获奖时曾经说人人心中都有一座断臂山，如果真是这样的话，那么我认为每个人心中也有一座寂静岭，那是每个人心中的自我审判，是每个人最后都要回到的地方... ...


    


    
      </影评>
<有用数>5529</有用数>
<没用数>203</没用数>
</review>
<review>
<作者>boovie</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-09-21 10:07:59</时间>
<影评>
               因为以前对《寂静岭》一无所知，所以我第一次看这部片子时感觉逻辑混乱，根本理不出个头绪来。以为只是一部一般意义上的灵异鬼怪恐怖片，都差点把它归人烂片的行列里。

    今天在豆瓣里找评论，想弄明白一点。有幸看到了两篇文章：08年6月7日的《Silent Hill 剧情攻略》和07年12月16日的《寂静岭的宗教含义》，有如醍醐灌顶，总算理出了点头绪。原来竟然是一部宗教片，片中有太多的宗教隐喻，难怪看得糊里糊涂。

    看了一些评论和分析后，又看了第二遍。虽然比第一遍明白了不少，但还是认为片子一般化。也许是我不太喜欢这种宗教味太浓的片子吧。毕竟隐喻太多太晦涩的片子，受众不会也不会太多的。

    感觉最痛快的片段是最后露丝痛斥教主贝拉的酣畅淋漓，入木三分。这不但是对贝拉的控诉，而且是对所有那些自以为是，为了个人不可见人的目的而欺骗愚弄民众共同犯罪者的大批判，就如欧洲中世纪的宗教裁判所，二战中的希特勒、日本天皇，文革十年中的某些国人等等。你觉得像吗？

    最好的两句台词“在孩子眼中，母亲就是上帝”和“烧了那些你（贝拉）害怕的，那些你控制不了的”。


    附上两篇绝对有助于片子理解的文章，以解决和我一样的朋友们的迷惑。明确宣告是转贴的。感谢原作者“451½ ℃™”和原转贴者孟小椰。


I.Silent Hill 剧情攻略：


    故事的起因于14年前，在美国中部的临湖小镇寂静岭。 

　　由于寂静岭自南北战争起就有崇拜邪恶的堕落天使Samael的传统，所以当地的邪教团体在一个叫克蕾丝·贝拉的女巫的指挥下，用仪式来使一名具有Samael之力的婴儿诞生－－艾莉莎。可是仪式的结果却是艾莉莎只获得了一半的Samael之力。克蕾丝·贝拉的仪式虽然失败，但她并不甘心，百般劝诱7岁的艾莉莎把神力给她。艾莉莎知道其不怀好意所以百般拒绝。克蕾丝·贝拉于是采用极端手段，声称艾莉莎是魔鬼的孩子，煽动教徒们烧死艾莉莎。在大火中艾莉莎被严重烧伤，并被下咒处于濒死状态，转移到当地医院的秘密地下看护所（看护她的就是丽莎护士）－－这样做是因为克蕾丝·贝拉认为可以用对肉体折磨的办法唤醒艾莉莎体内的Samale。 

　　7年后，邪教决定举行第二次仪式，让另一半具有sameal神力的孩子降生。丽莎出于良知未泯以及对艾莉莎的同情，设法将孩子偷偷带出医院后送到了修道院－－结果这个孩子被主角露丝夫妇收养，取名叫莎朗，成了她们的女儿。丽莎的行动被克蕾丝·贝拉发觉，最终被其所杀。 

　　又过了7年，克蕾丝·贝拉终于察觉到了莎朗的行踪，于是施法召唤她到寂静岭来。 

　　 

　　（电影从此开始） 

　　因为莎朗总被无尽的噩梦纠缠，多次梦游并不停的呼喊“Silent Hill”，露丝决定不顾丈夫的抗议，带着女儿去寻找这个据说已经“腐烂死去”的小镇，希望女儿的病情能够好转。在路上，她们一路坎坷，终于来到了这个荒无人烟的恐怖小镇。 

　　克蕾丝·贝拉在露丝的必经之路上制造了撞车的幻象结果使得露丝的车子出了意外（但她没想到还“带”来一个临镇的女警察西比尔），露丝醒过来后发现莎朗不见了，随着追寻一个貌似女儿的奇怪身影，莎朗进入了寂静岭。 

　　与此同时，身在医院地下的艾莉莎感到了莎朗的到来，于是运用自己的力量创造了另一个“寂静岭”（这个寂静岭总是下雨，充满了无尽的黑暗），并把自己深藏在其中以躲避克蕾丝·贝拉。当然，她也感到了露丝的存在，所以在把莎朗接纳到自己的黑暗的寂静岭世界中后，直接派自己创造的怪物去抓露丝。 

　　露丝很快发现这个诡异的小城看似空无一人，但是似乎又人影憧憧。空中永远是灰蒙蒙的，漂浮着燃烧之后的灰烬，几米之外就看不清人影了。就在她独自一人漫无目的的寻找时，突然小镇上防空警报响起，天空突然变得暗淡无光，黑暗主宰了整个世界，身边的一切都在反转，刚才还是钢筋水泥的街道，瞬间变成密布铁丝、火焰的地狱，更为可怕的是，在这“暗”的世界里，主宰的人是来自黑暗的屠杀者，他们身披充满毒汁的灰色皮肤，伤痕累累，行尸走肉般的穿梭往来，已经退化了的五官杂乱的分布在身体的各个部位。 更为糟糕的是，他们都是嗜血如命。 

　　露丝逃脱了怪物的追捕，并遇到了女警察西比尔，她们俩一起继续找寻线索。 

　　跟随着线索她们来到了镇上的旅馆，见到了艾莉莎的生母－－达琳和另一个镇民安娜。露丝由旅馆里留下的暗示找到了被封闭的111号房间，并在那里见到了幻化的艾莉莎，艾莉莎给了露丝下一个提示。 

　　在黑暗世界怪物的追赶下，露丝和西比尔随着安娜来到了克蕾丝·贝拉的教堂，镇上残存的居民都在这个教堂里栖身。 

　　克蕾丝·贝拉想利用露丝抓住艾莉莎，告诉她只有魔鬼（艾莉莎）才知道她女儿莎朗的下落，并向她指出了艾莉莎的藏身之处－－医院地下室。然而当克蕾丝·贝拉指引露丝进入医院地下室时，她发现露丝的女儿就是那个具有另一半sameal神力的孩子，意识到这是艾莉莎的阴谋，于是要阻止露丝与艾莉莎相会，这时西比尔英勇地抵挡住了克蕾丝·贝拉的卫士，护送露丝进了到达地下室的电梯，而自己却被克蕾丝·贝拉所擒。同时克蕾丝·贝拉的卫士在学校里搜寻到了莎朗，并把她带回了教堂。 

　　当露丝终于见到了艾莉莎之后，为了救出女儿，她与艾莉莎达成了协议，愿意以附体为代价帮助艾莉莎复仇。 

　　在教堂里，克蕾丝·贝拉活活烧死了西比尔，正准备向莎朗施法时，露丝出现了，克蕾丝·贝拉用刀刺死了露丝，但是当露丝的血喷涌而出时，教堂变成了黑暗世界，艾莉莎从地底升了上来。几十年的怨念，让她终于可以在最后大开杀戒，幻化成手臂的无数铁丝，将惊恐的教徒们撕成片片肉碎，再碾成血浆，只留下了露丝母女和她的生母达琳。 

　　 

　　PS：寂静岭世界其实是“各维度”共存的异度空间，而其中一切的怪物都是小女孩艾莉莎精神分裂的头脑中投射出的产物。所以在外形上也反映出小孩子独特的视觉想象力，奇异、天真、坦率而残酷，它们同时有着痛苦、悲惨和变态的特点，与其说它们是可怕的怪物，不如说它们是残破的玩偶。


II.寂静岭的宗教含义

【寂静岭的世界观】 

　　“三元论”、“二元论”与“二元主义” 

　　 看过《寂静岭》的人可能都应该感受到电影中不止存在着一个空间。对于寂静岭究竟有几个空间的问题，普遍存在“已死论”、“二元论”和“三元论”三种观点。持“已死论”（也就是认为寂静岭就是“阴间”，进入寂静岭中的人实际已在片头车祸中死亡）的观众可能是“没看懂”电影或者受到一句被错误翻译的台词字幕——“你们都已经死了”（实际应为“你们都已经被诅咒了”）的误导。“三元论”则是广受支持的一种观点，更有文章用“黄澄澄”、“灰蒙蒙”、“黑漆漆”三个词简明而传神地概括了寂静岭的三个世界。但是我认为，虽然寂静岭存在三个世界，但是“三元论”这个说法却是不准确的。 

　　 

　　 首先可以区分一下寂静岭的三个世界都是什么： 

　　 1.真实世界：就是真实的世界，在这个世界中的寂静岭就是一个被废弃的小镇，即“黄澄澄”的世界，这是由于电影中多数表现真实的白天都采用了一种温暖阳光的色调。 

　　 2.“表世界”：即“灰蒙蒙”的世界，就是女主人公罗丝（Rose）在车祸醒来后发现自己身处的世界，仿佛冬天的样子，实际上是由恶魔化之后的阿莱莎（Alessa)用邪恶的力量营造的世界，将一切“罪有应得”的人困在了里面。 

　　 3.“里世界”：即“黑漆漆”的世界，就是表世界响过警报之后不定期转化后的世界，一派血腥、肮脏的景象并有各种怪物出没，实际是阿莱莎内心痛苦和压抑的反映并由其邪恶的力量和仇恨的情绪控制。表世界和里世界都是从《寂静岭》游戏中借鉴来的概念。 

　　 存在三个世界这一点似乎没有问题了。但经过分析之后，我们会发现，如果从“次元对立”的角度看，那么只有两个对立的空间。在这之前，要看一个概念：二元主义。 

　　 “二元主义”（Dualism)在哲学中作为一种思想通常指承认两种根本的，不可再分且互异的元素，它们彼此冲突或者相互补充，又分为将这两种基本要素应用于认识活动中的“认识论意义上的二元主义”和用于解释一切广义上的客观现象的“形而上学意义上的二元主义”。“二元主义”本身也是西方历史文化自我否定式的发展规律自近代以来的产物，是对中世纪基督教唯灵主义的否定。 

　　 寂静岭的世界本身就存在表里世界的二元对立，这样一来加上真实世界，似乎“三元论”是成立了。但是对立的表里世界二者却不能同时与真实世界构成对立。因为寂静岭的世界要么是表世界要么是里世界，二者相互转化不能并存，所以导致要么是真实世界与表世界共同存在且对立，要么是真实世界与里世界共同存在且对立，无法存在真实世界、表世界、里世界同时存在并且对立的情况。需要说明的是，在里世界中的教堂只是由于信仰的原因使怪物无法进入而已，它并不具备表世界的特征，因而不是表世界，只能算表世界中的一个特殊地点；而阿莱莎所在医院的地下室也只是表世界里的一个特殊地点而已，还不能因为医院地下室有怪物和黑漆一片就认为那是表世界，因为表世界也有怪物，而地下室没有光自然是一片黑；而游戏《寂静岭》中表里世界的创造、形成原因与电影中不同，也不能作为解释电影《寂静岭》的依据。所以可以得出结论，寂静岭确实存在三个世界，但是从“对立”的角度看，只有二元对立。因而《寂静岭》中的世界观是存在三个世界的“二元论”，或者也可以认为实际只存在两个世界：真实的世界和变化着的寂静岭的世界。作为西方带有宗教题材的恐怖片，《寂静岭》也没有脱离二元主义的规律。 

　　 其实片中的这种二元对立在电影一开始就已经暗示了，那就是罗丝的女儿莎仁（Sharon)梦游时险些摔下悬崖的镜头，构成了上下的对立，水上和水下的对立，真实世界与虚幻世界的对立，善良的莎仁与阿莱莎的邪恶面的对立，甚至原来是水下世界却存在幻境中的烈火这样水与火的对立。当阿莱莎的邪恶面从悬崖上高速下坠的镜头出现时，我承认确实被吓到了，虽然据说这个停留的镜头只持续了0.7秒，但是那恐怖的笑容着实让人一震，真很难想象到可爱的阿莱莎的形象与这个恐怖的邪恶的阿莱莎是同一个小演员出演的！实在不得不佩服她的演技！ 

　　 

　　【三个阿莱莎】 

　　 影片中就“小女孩”的角色问题，可能有人梳理不清阿莱莎、莎仁等人物的关系，参照一些公认的定论，我们可以明确有三个不同形式的“阿莱莎”存在。 

　　 1.阿莱莎：即在三十多年前被施以火刑的小女孩，也是后来在教堂进行屠杀的“终极怪物”，从她后来的身形可以的知她一直处于生长中。 

　　 2.阿莱莎的邪恶面：即引发罗丝车祸的人影，后来一直引导罗丝追踪、解谜，以燃烧的形式消失并在医院地下室与罗丝融为一体的小女孩，以一身阿莱莎当年穿的蓝紫色校服出现。她就是阿莱莎被严重烧伤后，在医院极度的恐惧和仇恨所产生的邪恶力量形象的具体化，她使阿莱莎拥有了恶魔的力量。 

　　 3.阿莱莎的善良面：即罗丝的女儿莎仁，由阿莱莎以分娩的形式产出，并由阿莱莎的邪恶面送出到真实世界的修道院，后由罗丝领养（由此得知阿莱莎的邪恶面有自由穿行于三个世界之间的能力）。有人根据阿莱莎曾被强奸过这一情节认为莎仁是阿莱莎的亲生女儿，这根本就是缺乏基本生活逻辑：以当时阿莱莎的年龄不可能有生育能力，另外以莎仁的年龄看，阿莱莎不可能怀孕二十年再生孩子，而莎仁一再梦游想回寂静岭就是受到神秘力量的召唤，回去与阿莱莎的邪恶面“结合”。 

　　 

　　【《寂静岭》中的人文内涵】 

　　 《寂静岭》的人文内涵很大一部分来源于宗教元素的存在。就在片头罗丝发疯般寻找莎仁并最后与赶来的丈夫抱在一起时，画面背景就出现了一个亮着灯的十字架，为什么那边不出来一些别的东西呢？比如亮着灯的摩天轮？亮着灯的建筑？因为这本来就是一个暗示，告诉你本片涉及的宗教题材。而罗丝带莎仁去寂静岭的路上出现的一块牌子，镜头特地在上面停留，上面的内容是，“Do you not know that we will judge angels?Do you not konw that the saints will judge the world？（岂不知我们要审判天使么？岂不知教徒要审判世界么？）”这些句子本来就是《圣经·多林哥前书》中的内容，原文是“Do you not know that the saints will judge the world? And if you are to judge the world, are you not competent to judge trivial cases?Do you not know that we will judge angels? How much more the things of this life!（岂不知教徒要审判世界么？若世界为你们所审，难道你们不配审判这最小的事么？岂不知我们要审判天使么？何况今生的事呢？）”这就是在预示她们此去寂静岭的前景，被一群自宗教偏执狂“审判”，但是最终却是在暗示整个影片的结尾，就是魔鬼对教徒进行的审判，那些为恶而自认为正义的人，最终会被上帝抛弃——别告诉我你没有注意到牌子的外形就是一本书，别告诉我你看见那书的外形没有想到那是《圣经》！还有罗丝在寂静岭学校时候，门框上文字的一个镜头：“The foes of the righteous will be condemned.”这是《圣经·诗篇》中的内容，原文为：“Evil will slay the wicked；the foes of the righteous will be condemned（恶必害死恶人；恨恶义人的，必被定罪）。”已经不用多说了，那些自以为信仰上帝的人的命运，被定罪审判，已经再一次提前告知观众了。 

　　 从电影中我们可以得知，寂静岭是1974年11月因为地下煤矿的火灾而被废弃的小镇，至今地下的锅炉和矿脉还在燃烧着熊熊大火，因而寂静岭的空气中飘浮着致命的污染物。这一点在真实世界中表现的不明显。而在表世界则表现为似乎是不断落下来的“雪”，后来罗丝发现其实那是飘落的“煤灰”。而《圣经》中的《圣约翰启示录》是怎样描写“地狱”的呢？“它是一个永久的火湖，它的空气来自祸害的煤炭，光来自闪烁的火焰。夜晚一片漆黑，被诅咒之人的处所毒蛇横行。他们的希望是绝望。啊，永生之死！无生之生！啊，无尽的痛苦！”《圣经·福音书》中耶稣对地狱的描绘中也有“火是不灭的”字样。 

　　 里世界那些残破的墙壁，锈迹斑斑的管道和门，铁制的楼梯，转动的风扇，不知从何处产生的铿锵作响的金属撞击声和烟雾或蒸汽，似乎只存在铁黑和火红这两种颜色的压抑环境，正是大机器生产的工业时代的再现！这都是电影在以后工业时代的艺术风格对没落的工业时代以一种末世的悲凉形象进行的渲染。 

　　 对于《寂静岭》来说，后工业时代的艺术风格只是它的表象，《圣经》中的宗教隐喻才是它的实质。在里世界被开启之后，教堂中的教徒们祈祷所要阻止的也正是《圣经》中的“末日审判”，或电影中所谓的“天启”的到来。 

　　 

　　【怪物】 

　　 《寂静岭》中的怪物也是一大看点。它们的外形和特征等都是严重烧伤的阿莱莎恐惧、痛苦、仇恨、愤怒心理的形象具体化之后的表现。无论电影中还是游戏中，这些怪物都不是仅为了引起恐怖的视觉效果而往“怎么丑陋怎么设计”出来的产物，宗教内涵与性暗示足以使这些怪物受到弗洛伊德信徒们的鼎礼膜拜！ 

　　 罗丝进入里世界后首先看到的第一个恐怖景象就是一张铁床上的物体，具体是什么我看了好几次也没看出来，具体说是一个死得很惨的人，这是对游戏场景的一个还原。罗丝后来发现铁丝网墙上挂着的是一个穿着“防护服”的教徒（人还活着）。如果我没有看错，他已经断了一只手，而且他就是以十字架的形式挂在那里（又是一个宗教暗示）。接下来冒出的那些还处于半燃烧残骸状态的怪物，就从它们的形体大小和发出类似孩童的嘶叫声音的角度看，其实它们就是当年在学校欺负阿莱莎的同学，这些孩子在被阿莱莎拥有的邪恶力量引发的火灾烧成焦炭以后，就以这种怪物的恐怖方式存在于里世界中。 

　　 第二个出场的怪物被游戏玩家称为“紧身衣”，也是电影中表世界出现的唯一怪物。从它被女警察西比尔用枪击毙时喷出的红血基本可以推测出那是一个被困在自己皮肤里的人。据说在拍摄这个怪物时也是用真人穿上无臂的紧身衣然后再用电脑合成的。这个怪物是游戏《寂静岭2》中男主角长年自我束缚在生病妻子身边痛苦心理的写照，搬到这里一样也可以有合理的解释。因为阿莱莎受到火刑时也被强制束缚。 

　　 从厕所中爬出来的怪物，就是当年阿莱莎被同学欺负躲进厕所后强奸了她的清洁工，电影中两次用身份牌上的名字柯林（Colin）暗示出他与怪物的关系。这个怪物被以扭曲的形式用铁丝网捆绑，应该是阿莱莎以被强奸时的心理对其的报复。而怪物的眼睛被铁丝网蒙住则是阿莱莎对柯林强奸时看了她身体的惩罚。只有怪物身上的输液瓶让人觉得奇怪，也可能是对游戏细节的尊重。怪物爬行时手臂所及之处会产生藤蔓般的血管并伴有毒泡产生，它不断“吐舌头”的动作则是性暗示的标志，而按照它那样两腿被高高吊起地爬行方式，每爬动一次，生殖器就会被严重摩擦，让它经受如此的痛苦也是阿莱莎对他的报复。 

　　 在罗丝于里世界的镜头中，出现很多笼子中倒挂的成年男性的尸体。为什么都是成年男人，我只能用阿莱莎本身是私生女、从小没有父亲素仪很少接触男人，后来又被男人强奸而导致她对男性产生了极不信任感和仇视来解释了。随着罗丝下楼梯的镜头我发现其中一具男尸是没有生殖器的（被割去了？），或许这也就是因为上述原因导致阿莱莎对男人的报复。也是因为这种不信任和仇视也是阿莱莎没有将罗丝的丈夫拉入寂静岭世界的原因。而那些被倒挂的尸体，其实在《圣经》中的《彼得启示录》中就有很容易找到的答案。那里描写的地狱里被惩罚的人以不同罪恶的原因被施以不同的刑罚，但是被“吊起来”或“倒挂”却是很共同的一种。其实寂静岭的里世界就是“地狱”！ 

　　 之后，多灾多难的罗丝遇上了一大群圣甲虫或被称为“人面虫’的怪物。三个来不及逃跑的教徒被虫子吃掉，看来他们身上看似结实厚实的防护服也不怎么样，顶多应该能抵挡下表世界“紧身衣”怪物喷出的毒液。关于这些虫子的来历，有人认为是阿莱莎重伤时被甲虫咬过或感觉身上像被甲虫咬的感觉幻化出的，其实这些都是没有任何根据的，至少电影中没有这些情节。认为虫子是阿莱莎以前同学的说法也似乎有些牵强，而且我没有怎么看出甲虫的脸怎么像人脸。其实这些虫子就是圣甲虫，古埃及神话中被认为是太阳神科何普拉的化身（当然，古埃及神话中太阳神不止他一个），原因是古埃及人看见这些乌黑的甲虫反射的阳光就认为它们是太阳神的化身。有人认为这些虫子是尸虫而不是圣甲虫，其实这点并不矛盾，因为古埃及人确实将这种被认为能避免尸体受到恶灵侵害的虫子倒入棺材。圣甲虫在古埃及神话中的另一意义就是“复活”，在电影中它们它们代表了经受火刑之后几乎死掉的阿莱莎“复活‘时产生的仇恨。或者也可以揣摩一下这些虫子的宗教隐喻，《圣经·福音书》中耶稣对地狱的描述中就提到了地狱中“虫是不死的”（圣甲虫可以随着寂静岭表里世界的转换而复生），而《圣经》中《彼得启示录》更写到了迫害正义之士的人要“站在火焰中”，“受到不死之虫的吞噬”，而谋杀犯和帮凶则“被扔进满是恶毒害虫的狭小之地，他们受到那些生物的折磨，不停痛苦地扭动着。黑云一般的害虫向他们频频袭来。被谋杀之人的灵魂在一旁站立，目睹自己仇人受罚，并对他们说道，主啊，你的惩罚公正无比。”以上内容有没有让人想起那三个教徒被圣甲虫吃掉时候的场面？这些人里哪个当时不是想烧死阿莱莎的谋杀犯，哪个不是女教主克蕾丝（Ghristabella）的帮凶呢？ 

　　 接下来出场的就是极具视觉冲击力的“大铁头”怪物了。这个在游戏《寂静岭2》中代表南主角自身的暴力倾向和对罪孽的自我审判的象征，据说其典型的特征“三角铁头”来源于寂静岭历史上美国南北战争时期一座监狱中的刽子手形象。在电影中，这个拖着沉重步伐游走于里世界并且见人就杀的怪物也着实让人感到恐怖和震撼。其头部的三角形，在几何学中是最稳定的结构，但是在心理学与美学中，却是“极不稳定”、“暴力”、“烦躁”的象征。其极具男性特征的粗壮躯体正表达了阿莱莎复仇的渴望，之所以阿莱莎会被同学欺负、被强奸、被施以火刑而无法反抗，就是以为内她是一个弱小的女孩，而如此强悍的外形则正好符合阿莱莎复仇的条件。有人曾对电影里三角头的武器由游戏中极具性暗示作用的长矛换成大刀而感到遗憾，但是我觉得这大可不必，因为根据弗洛伊德的理论，不仅是长矛，一切长形、凸起、竖起、坚硬有穿刺力的物体，尤其是武器本身都是极具性暗示的。当罗丝和女警察西比尔（Cybil）在小屋的铁门后面躲避铁头怪物的剧情里，当铁头怪物用极具性暗示作用的大刀“刺破”关着两个“女性”的铁门，并将已经“进入”铁们的大刀来回“搅动”时，这里的“大刀”、“小屋”、“铁门”、大铁头伸进来的“手”和“门闩”，甚至被放进来的几只圣甲虫本身就带上了弗洛伊德性暗示的暧昧色彩。再联想到大铁头在教堂门前因为安娜（Anna）曾经向阿莱莎的生母扔石头而石头而将安娜撕成两半的情节里，你说铁头怪物你要撕就撕好了，为什么还要把安娜衣服扒光了再撕呢？大铁头扒人家衣服时干净利落地简直有几分强奸的神韵，这是否是阿莱莎对自己被强奸的报复呢？弗洛伊德又在微笑了... ... 

　　 就那把大刀看，似乎《圣经》也要来分一杯羹。《圣约翰启示录》中写到末日审判中，羔羊（本指耶稣，在电影中能否是对柔弱的阿莱莎的暗喻？）揭开七印，倾斜出愤怒（此处与电影一致），放出四个人，第一个被赐予“冠冕”（铁制三角吗？），第二个被赐予大刀... ...看来这下，上帝要与弗洛伊德一起微笑了。 

　　 那群护士怪物，本来也是游戏《寂静岭2》中男主角长期性压抑的产物或者《寂静岭1》中阿莱莎对医院的反感的产物，在电影中就只能解释为阿莱莎得到邪恶力量时由于极度愤怒而将身边的人都杀死并变成怪物，从片中也可以得知当年寂静岭的大火也确实烧死了一些无辜的人。那个没有眼睛的红衣护士是因为好奇而看了重伤之后阿莱莎后被阿莱莎挖去了眼睛并一直照顾阿莱莎的生活。护士怪物们用利器相互切杀并不是自相残杀，而是感觉到身边有人但却因为无光（片中说到它们只对光有反应）的反应而已，而这些护士怪物走路时的动作被誉为“痉挛芭蕾”，据说她们都是由艳舞女郎和爵士舞蹈家扮演。 

　　 在教堂最后那场稍显“华丽”的屠杀中，被罗丝（或者说阿莱莎的邪恶面）的血腐蚀的教堂地板上，真正的阿莱莎从满是暗红色烈火和钢铁设备的地下出现了。她在杀死克蕾丝教主的时候，很明显可以看见，最早刺进其身体的铁丝网是从裙子下面伸入直接刺进下体的，这又是一个明显的性暗示。从克蕾丝那身蓝紫色的衣着与阿莱莎就读学校学生校服的颜色一致我们可以得知克蕾丝有可能是那所学校的老师，如果要宣传一种宗教，那么从孩子抓起完全是可能的，何况在西方并不是没有教会学校。那么也就是说孩子们认为阿莱莎是女巫除了有片中提到“父母的灌输”以外，很有可能有克蕾丝老师的教唆和命令。其中克蕾丝找阿莱莎的生母谈话时曾关门推走了几个好奇的学生，由此得知她们谈话的地点就是学校，能在学校召见家长的，除了老师还有谁呢？而正是因为学生们被克蕾丝唆使欺负阿莱莎，她才会躲进厕所而遭强奸，因而完全可以得知阿莱莎这样杀死克蕾丝是对其行为导致自己遭到强奸的报复。最后，阿莱莎将克蕾丝一分为二，正是让其知道阿莱莎受火刑而痛苦地分裂为一个善良体和一个邪恶体的感受，所谓以其人之道还其人之身，而教堂这场屠杀正是犹太教末世论和条顿化基督教对最后审判日观念的体现，或许走进寂静岭就是打开了《圣经》。对于《寂静岭》中杂项的解释试探： 

　　 1.寂静岭中的真实世界与表世界，真实世界与里世界都可以以一定方式联系，此处可以从罗丝给丈夫的电话，女警察发给总部的求救，丈夫闻到罗丝的香水味得知。 

　　 2.阿莱莎是通过自己邪恶面造成的车祸的方式，用神秘的力量将罗丝和女警察拉进寂静岭表世界空间里的，这可以从很多相关资料中得到证明。女警察很有可能是阿莱莎故意拉进寂静岭以用来保护罗丝完成任务的。女警察跟踪母女俩的原因是女警察曾去寂静岭调查过一个杀人狂将一男孩塞进煤矿通风管道的案件，进而对想去被废弃小镇的大人加小孩的组合加以怀疑。对于有资料认为曾有克蕾丝身边一个塑料女模特是暗指女警察这点不予支持，我认为之所以有这种想法是因为女警察头发短而塑料人正好没头发导致看起来相似而已，而且到不如说那塑料是在暗指克蕾丝自己，被控制在寂静岭而又不自知的“傀儡”。 

　　 3.注意女警察的名字，西比尔，英文为“Cybil”，乍看来就是一个普通的英文名字而已。但是英文中“女巫”一词，除了常用的“witch”以外，还有两个词，分别是“sybil”和“sibyl”，为女巫、女算命师和女预言师的意思。有没有发现，其实这两个词中第一个词与女警察的名字“Cybil”只相差了一个首字母而且它们的发音是一致的？而第二个词“sibyl”仅仅是把第一个词“sybil”中间的两个字母“y”和“i”调换了一下位置？而且它的发音也与“Cybil”一致呢？也就是说，女警察的名字本身就是“女巫”或者说被设定为“女巫”的谐音，这又是一个暗示，暗示女警察Cybil被烧死（与女巫被处死的方式一致）的结果。 

　　 4.真实世界转换与表世界怪物出现时会造成收音机、手机等电子产品噪音这点是对游戏的还原，无科学解释。 

　　 5.里世界经常出现的风扇的喻义：一个是工业生产本身必须的通风设备，也是后工业艺术风格的元素，也是里世界压抑的工业运行声音的来源，也是对里世界就是“绞肉机”的暗示，而且也有宗教观点认为地狱的运行就是“铁轮”来回转动的原因。 

　　 6.教徒们用来对表里世界转换的报警工具是笼子里的鸟，这也是今天用于监测煤矿一氧化碳含量的工具。 

　　 7.片中寂静岭的世界周围都是悬崖，这也是被困在这个空间里的人跑不出去的原因。即使能跑出去，另外的地方也是表世界也是表世界的延伸，会转成里世界，所以不如老老实实呆在教堂里避难。 

　　 8.不支持片头NATHAN旅馆下的“DRUGS”（药的意思，也指毒品）是对小镇贩毒的暗示。这是游戏里的情节，电影中没有交代。这最多就是对游戏的还原，如果是暗示也只能是暗示教徒们对他们宗教的信仰如吸毒一般。 

　　 9.片中出现的男警察就是当年在寂静岭从火刑架上救下阿莱莎的男警察，因为是好人，所以没有被阿莱莎困在寂静岭世界的空间里。 

　　 10.罗丝曾经得到的一把刀为什么一定要在跳跃中丢失？这个我还在思考，只是网上很多人认为刀掉下去没有声音这点很诡异，而我认为如果下面地面上幽深么有什么柔软的东西，没有声音正常。 

　　 11.罗丝拿到画的信箱号是111，后来在旅馆中找到火刑画后面的房间（就是当年阿莱莎受火刑的房间）也是111，一处明显的暗示。 

　　 12.女警察护送罗丝下电梯时与几个穿防护服的教徒发生打斗，她曾经将一人隔着防护服打得头部直接喷血，这样的人还能再爬起来对女警察已经殴打，我觉得施瓦星格也不行！坚定为硬伤！ 

　　 13.不清楚这点应该如何解释：片中已经告知，阿莱莎拥有邪恶力量引发的大火使寂静岭废弃是在1974年，罗丝来寂静岭已经是2006年，中间已经有32年时间。但是从片中克蕾丝前后32年的模样我们可以发现她几乎没有什么变化，也就是说有可能被困在寂静岭的人已经停止了，因为从寂静岭表世界建筑的破旧可以得知如果不是有年头的话是不会出现这种情况的。而且认为安娜就是阿莱莎以前同学的说法也是不可能的，因为她怎么看也就二十多岁，绝对不像三十多岁或者四十多岁的人，1974年可能她还没有出生呢。而阿莱莎只可能把迫害过她的教徒拉进她的空间，因此看来教徒从1974年以来就停止生长是正确的，而奇怪的是最后屠杀时的阿莱莎本体却已经是成年人的体形了，可以可见她却是一直生长的。疑问就在于即使人不生长了，但是片中的人还是得出来找食物的，在寂静岭那样的环境中任何种植和食品加工都是不可能的，我们也看到安娜找的都是一些以前寂静岭剩下的食品罐头。但是请注意！什么罐头的保质期能保证32年呢？寂静岭里又有多少罐头能供那么多人维持32年呢？而且寂静岭里的人的水又从哪里来的？自来水厂肯定是一片废墟了，片中说寂静岭边的河也被绝壁隔住了。里世界似乎下雨，但是里世界的雨水能喝吗？即使能喝，能供应这么多人吗？里世界的雨水会不会随着世界的转化一样消失掉？如果说寂静岭的人是被“延缓”而不是被“停止”以解释教徒的年龄的话，那么当年解救过阿莱莎的男警察又怎么解释呢？假设1974年他只有20岁，2006年他也有52岁了，但是片中他最多三十多岁而已，他不在寂静岭的世界怎么年龄也被“延缓”了呢？ 

　　 14.罗丝带着阿莱莎开车回家，虽然出了寂静岭，世界也仍是一片灰色，来寂静岭的路上热闹的加油站也空无一人。回到家时，电影用罗丝在灰蒙蒙的寂静岭与丈夫所在的黄澄澄的真实世界的反复交替出现来说明罗丝其实是被永远困在了寂静岭的表世界里。原因很简单，当时的莎仁其实是阿莱莎的邪恶面通过对视与莎仁融为一体之后的人，或者说，莎仁已经不存在了。没有发现回家后的莎仁有一种成人的眼神，并且仿佛从来没有来过自己的家一样，进屋之后有种好奇感？阿莱莎就是因为曾经被自己的生母抛弃给教徒，而从罗丝这里感受到真正母爱，而想把罗丝永远困在寂静岭的世界里以独享母爱！而“莎仁”上车之后吸手指的动作就是在使用神秘力量，她吸手指之后，原本不能发动的汽车发动了。有文章认为车是从悬崖上“飞”出去的，我觉得不是，从车经过悬崖的画面明显可以发现原来的绝壁上已经出现了一座桥梁，这也是车上的莎仁吸手指使用神秘力量延伸出来的结果，最后表世界的空间被一直延伸到罗丝的家。我认为，劫难之后的罗丝其实已经知道自己的女儿不是原来的莎仁了，也知道自己将永远被困在寂静岭的表世界，否则她怎么就上去去试图开动这辆之前已经开过但却无效的车呢？罗丝原本也知道寂静岭四周是无路可走的虚悬，怎么就敢开车往外走呢？原因就是她知道“莎仁”或者说阿莱莎不会让车掉进悬崖而一定会让自己开车出寂静岭。世界仍是一片灰色和加油站的空落罗丝不可能没有察觉，最后她进屋后直愣地望着沙发，就是她感觉到了自己丈夫的存在，但却也知道这种“两个空间”的存在是咫尺天涯了。其实者这一切都是阿莱莎安排好的，她将自己的善良面莎仁送出寂静岭险恶的地方被人收养，长大到自己受火刑的年龄再招回寂静岭，复仇并完成合体，然后独享母爱。 

　　 

　　【寂静岭所要表达的主题】 

　　 1.母爱：体现在罗丝面对如此艰险的环境还义无返顾地寻找女儿，阿莱莎的生母无论在里世界还是在最后审判中都安然无恙。女警察一句“在孩子的眼中，母亲就是上帝”和罗丝对其的引用，以及女警察被烧死时也喊母亲、都揭示了这一点。 

　　 2.后工业时代：一如美国甚至世界各国在后工业时代没落的工业城市，寂静岭也象征一个时代的终结。 

　　 3.宗教反思：阿莱莎是因为私生女所以才被当地的“邪教”组织所不容，类似的还有旧中国某些某些地区女人未婚先孕就要被淹死的陋习。美国本身是一个新教国家，而中世纪天主教在欧洲烧死的“女巫”则不计其数，无数无辜的人被以各种名义施以火刑处死，沦为宗教狂热和愚昧的牺牲品。最荒谬的更有1474年巴塞尔城曾因为一只公鸡下蛋（公鸡中的战斗机？）被视为“女巫”而烧死！美国本身在成立之前也有从欧洲大陆来的各种教派，导致今天美国各种名目繁多的宗教组织。在美国建国前的混乱状态，各教派都认为对方是“异端”，结果就是更多人因为“异端”或“女巫”被推上火刑架。所以《寂静岭》不仅是基督教新教对天主教的反思，也是美国新教本身对自己的反思，一如阿莱莎生母说：“我们的信仰是我们的掘墓人。” 

　　 4.对善恶的思考：电影中借男警察之口道出“魔鬼也有自己的正义”，如果正义用邪恶的手段摧毁邪恶，那么它究竟是正义还是邪恶？究竟什么是善和恶？是否存在一个绝对的标准？ 

　　 5.赎罪/审判之地：这本来是游戏《寂静岭2》所要表达的主题，在这里同样适用。寂静岭其实就是每个人心中的道德底线，是每个人最后都要受到的自我拷问。那些做了坏事的人最终都要被最后审判，赎罪的方式就是接受审判，就像电影中那些教徒，那些为恶又自我开脱而不自知的人，早晚都要受到魔鬼的最后审判！ 

　　 

　　 寂静岭是一个恐怖、压抑而又充满魅力的地方，我不知道为什么我给文章标题鬼使神差地写上了“带我回到寂静岭”，仿佛我曾经去过，或许那里对人的内心有种神秘的感召力。李安导演在奥斯卡获奖时曾经说人人心中都有一座断臂山，如果真是这样的话，那么哦认为每个人心中也有一座寂静岭，那是每个人心中的自我审判，是每个人最后都要回到的地方... ...
      </影评>
<有用数>2491</有用数>
<没用数>169</没用数>
</review>
<review>
<作者>伊侬</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-11-09 15:08:56</时间>
<影评>
           在看电影时我一直奇怪，《寂》为什么带着浓厚的大和民族的精神特质。包括其中的一些元素延用的还是二战中日本侵略主义的原型，空袭警报般的二三维轮界时的鸣笛，穿戴如日本军人模样的搜捕人——看看前面的影评，才知道它本身是一部日本游戏的翻版！所以一下子明白了电影的暗示，而我已心领神会。

   如果说二维的恐惧原型源自于战争，那么三维的恐惧则是源自于人心最深处的隐恨。这是一个巨大的梦魇，前面来路断绝，后面火海深渊。

   有一点想说明一下，真正意义的二三维世界的存在，所有人都没有涉足过，只可留待科学追求者的言传。在没有那么多人理解尖端的情况下，我们可以流俗的认为：这是一个梦魇的描述，梦魇是二维的，造成梦魇世界的心理底质是最后的三维世界。其实影片中有关这两个世界的界线也很模糊，很模糊。因为所有的“人”都是穿梭在两个异度空间中，带着同一种恐惧与第一维世界的人绝决。

   这是一个要求别人用承认死亡来救赎自己灵魂的故事。整个梦魇世界的缔造来自于一个受到虐待的女孩的愤怒、自我的矛盾以及恐惧。魔鬼看似强大，其实是最为脆弱的受害人，她在自己的梦境中把自己想象到无与伦比的令人畏惧，但凌于她之上的仍是她挥之不去的阴影——在厕所强奸她的那个男人，她在想象中将他缚于荆棘之中，在脏兮兮的墙上用极端锋厉的字体写下“DＡＲＥ　ＹＯＵ！＂（你岂敢,你岂敢！)但他依然可以挣脱束缚，孔武野蛮，戴着三角头盔(三角形与男性生殖器相关系)，挥舞着巨刀横行在她的梦境中，她只是虎足下的一只动物，被扯去衣服和皮肉，血淋淋的掷向教堂大门，＂砰砰＂做响．而在这之前，她本有选择与人群一起避入教堂，就象现实社会中她本有权利在人群中寻求安全一样，但她最终没有走进去，因为那是另一个地狱，另一种不被信任．她是命中注定的受害人，所以我稍不同意一些评友的看法：

＂比如ROSE和女警初到教堂的时候，ROSE为了一个毫无价值一点都不应该着急的问题，扯住那个领路的女人问话，结果延误了时间，看着那个女人活活被扯烂…………镜头一转ROSE进了教堂，但脸上居然没有一点愧歉~ ＂

那个领路的女人就是艾丽莎的化身之一(她有四个化身:香侬\女警\领路女\黑暗面女孩)她是绝不会进入教堂的,虽然她想.但是她不会,她注定被撕裂.

  总体来说,隐恨有两个组成部分:&quot;因强奸而生子,因异邪而被烧&quot;,护士小姐到底为什么好奇?为什么会被变成盲目的饮泣者的形象?这是因为,在艾丽莎的内心中,因奸得子是件奇耻大辱的事情,而发现了卧床的艾丽莎身形有变的小护士是要挖去双目做为惩罚的偷窥者．她可能无辜，但她触怒了魔鬼敏感的心灵．

　　另一种罪恶，可能不及前一种可怕，但是却那样顽固，因为，就艾丽莎一人之力，是未能说服旁人她并非异类这一现实的，就连她的母亲最终都站在了对方的立场上．现实中，她的内心是需要一个人支持自己去反驳谬论的，去动摇那些人的意志的，只要一个人站出来为她振臂辩驳，她当初就可以不孤苦无依．最后她虽然借ＲＯＳＥ之躯做到了，但无论怎样，她不过是在自己的梦想中肯定了自己的无辜，是一种自己肯定自己的方式，那些＂人＂——还＂活着＂的＂人＂只不过是艾丽莎无法肯定自己时臆造的阴影．最后，这些＂人＂都＂死＂在她的宗教审判下，无非是艾丽莎自己最后寻找到了灵魂的出路．人要走出自己的矛盾世界，一个人不够强大时，需要他人外援。

    ROSE-看似香侬的母亲,但更确切的说是艾丽莎寻求的救赎人,艾丽莎让ROSE在自己的世界里受尽惊吓,无非是让她感同身受自己的悲伤与恐惧,另一面,她用两种美好感情的共鸣来寻求ROSE的帮助,一种是母爱的责任,一种是孩子寻求母亲保护的本能.ROSE最后说:母亲是孩子的上帝,这样一句话让艾丽莎受苦的灵魂得到了依靠,有了归属.同时讽刺了忘却义务而被唾弃的人.

    电影有个细节,ROSE刚到寂静岭想要回去时,根本没有退路,横亘在前面的是无底的峭壁悬崖.当事态平复后,ROSE和香侬却依照原路返回了!这是前后矛盾的地方,其实根本不矛盾.如果这个世界是个梦境的话,一切就可改变,路断之时即是艾丽莎绝望之时,她也不能让自己走出这个整天下着灰尘的世界,但ROSE的坚定母爱让她归于平静,相当于完成了安魂,所以绝途有路,路上我们看到有翻车的痕迹,其实也是一个提示,那是说明,香侬与ROSE其实在来时已坠入山崖,不在人世了.这是ROSE的丈夫不想相信的现实,也是观众以为真有两个世界平行存在相互感应得到的玄机所在.有些东西导演是不会明示的,一旦明示,全然无味.

    后记:当我看到那样的断崖时,这样的具象化的心灵绝境我也曾濒临过,这是为什么我用以上角度评论此片的原由,虽然无人可以救赎我,但我最终回到一维世界的阳光中.

    感谢阅读我文字的人,请关注这样一部电影.
      </影评>
<有用数>1619</有用数>
<没用数>406</没用数>
</review>
<review>
<作者>451½°F™</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-06-07 12:19:08</时间>
<影评>
        故事的起因于14年前，在美国中部的临湖小镇寂静岭。

由于寂静岭自南北战争起就有崇拜邪恶的堕落天使Samael的传统，所以当地的邪教团体在一个叫克蕾丝·贝拉的女巫的指挥下，用仪式来使一名具有Samael之力的婴儿诞生－－艾莉莎。可是仪式的结果却是艾莉莎只获得了一半的Samael之力。克蕾丝·贝拉的仪式虽然失败，但她并不甘心，百般劝诱7岁的艾莉莎把神力给她。艾莉莎知道其不怀好意所以百般拒绝。克蕾丝·贝拉于是采用极端手段，声称艾莉莎是魔鬼的孩子，煽动教徒们烧死艾莉莎。在大火中艾莉莎被严重烧伤，并被下咒处于濒死状态，转移到当地医院的秘密地下看护所（看护她的就是丽莎护士）－－这样做是因为克蕾丝·贝拉认为可以用对肉体折磨的办法唤醒艾莉莎体内的Samale。

7年后，邪教决定举行第二次仪式，让另一半具有sameal神力的孩子降生。丽莎出于良知未泯以及对艾莉莎的同情，设法将孩子偷偷带出医院后送到了修道院－－结果这个孩子被主角露丝夫妇收养，取名叫莎朗，成了她们的女儿。丽莎的行动被克蕾丝·贝拉发觉，最终被其所杀。   

又过了7年，克蕾丝·贝拉终于察觉到了莎朗的行踪，于是施法召唤她到寂静岭来。


（电影从此开始）

因为莎朗总被无尽的噩梦纠缠，多次梦游并不停的呼喊“Silent Hill”，露丝决定不顾丈夫的抗议，带着女儿去寻找这个据说已经“腐烂死去”的小镇，希望女儿的病情能够好转。在路上，她们一路坎坷，终于来到了这个荒无人烟的恐怖小镇。

克蕾丝·贝拉在露丝的必经之路上制造了撞车的幻象结果使得露丝的车子出了意外（但她没想到还“带”来一个临镇的女警察西比尔），露丝醒过来后发现莎朗不见了，随着追寻一个貌似女儿的奇怪身影，莎朗进入了寂静岭。

与此同时，身在医院地下的艾莉莎感到了莎朗的到来，于是运用自己的力量创造了另一个“寂静岭”（这个寂静岭总是下雨，充满了无尽的黑暗），并把自己深藏在其中以躲避克蕾丝·贝拉。当然，她也感到了露丝的存在，所以在把莎朗接纳到自己的黑暗的寂静岭世界中后，直接派自己创造的怪物去抓露丝。   

露丝很快发现这个诡异的小城看似空无一人，但是似乎又人影憧憧。空中永远是灰蒙蒙的，漂浮着燃烧之后的灰烬，几米之外就看不清人影了。就在她独自一人漫无目的的寻找时，突然小镇上防空警报响起，天空突然变得暗淡无光，黑暗主宰了整个世界，身边的一切都在反转，刚才还是钢筋水泥的街道，瞬间变成密布铁丝、火焰的地狱，更为可怕的是，在这“暗”的世界里，主宰的人是来自黑暗的屠杀者，他们身披充满毒汁的灰色皮肤，伤痕累累，行尸走肉般的穿梭往来，已经退化了的五官杂乱的分布在身体的各个部位。 更为糟糕的是，他们都是嗜血如命。 

露丝逃脱了怪物的追捕，并遇到了女警察西比尔，她们俩一起继续找寻线索。

跟随着线索她们来到了镇上的旅馆，见到了艾莉莎的生母－－达琳和另一个镇民安娜。露丝由旅馆里留下的暗示找到了被封闭的111号房间，并在那里见到了幻化的艾莉莎，艾莉莎给了露丝下一个提示。

在黑暗世界怪物的追赶下，露丝和西比尔随着安娜来到了克蕾丝·贝拉的教堂，镇上残存的居民都在这个教堂里栖身。

克蕾丝·贝拉想利用露丝抓住艾莉莎，告诉她只有魔鬼（艾莉莎）才知道她女儿莎朗的下落，并向她指出了艾莉莎的藏身之处－－医院地下室。然而当克蕾丝·贝拉指引露丝进入医院地下室时，她发现露丝的女儿就是那个具有另一半sameal神力的孩子，意识到这是艾莉莎的阴谋，于是要阻止露丝与艾莉莎相会，这时西比尔英勇地抵挡住了克蕾丝·贝拉的卫士，护送露丝进了到达地下室的电梯，而自己却被克蕾丝·贝拉所擒。同时克蕾丝·贝拉的卫士在学校里搜寻到了莎朗，并把她带回了教堂。

当露丝终于见到了艾莉莎之后，为了救出女儿，她与艾莉莎达成了协议，愿意以附体为代价帮助艾莉莎复仇。

在教堂里，克蕾丝·贝拉活活烧死了西比尔，正准备向莎朗施法时，露丝出现了，克蕾丝·贝拉用刀刺死了露丝，但是当露丝的血喷涌而出时，教堂变成了黑暗世界，艾莉莎从地底升了上来。几十年的怨念，让她终于可以在最后大开杀戒，幻化成手臂的无数铁丝，将惊恐的教徒们撕成片片肉碎，再碾成血浆，只留下了露丝母女和她的生母达琳。


PS：寂静岭世界其实是“各维度”共存的异度空间，而其中一切的怪物都是小女孩艾莉莎精神分裂的头脑中投射出的产物。所以在外形上也反映出小孩子独特的视觉想象力，奇异、天真、坦率而残酷，它们同时有着痛苦、悲惨和变态的特点，与其说它们是可怕的怪物，不如说它们是残破的玩偶。
      </影评>
<有用数>624</有用数>
<没用数>96</没用数>
</review>
<review>
<作者>Draco</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-08-12 07:32:27</时间>
<影评>
        成功 

------------------------------------------------------

1.Scenes

-Fist Shift

追Sharon进弄堂，里世界第一次侵蚀

走一个下坡楼梯，Siren响起，然后越走越黑，使用打火机后发现已经身处里世界

此后直到再次Shift回表世界都相当不错，与游戏原作极其相近的场景，相同的视角，相同的背景音乐

几乎让人感觉这是一部纯Fans向的电影


-Collapsed Roads

迷雾中的Silent Hill，崩坏的公路是必不可少的

电影中还原的非常不错


-School Main Office

虽然少了桌上的血书，

但是这个场景还是让我感动不已


-Cry in the Toilet

厕所在SH系列中一直是相当令我毛骨悚然的场所

电影中小学的厕所似乎过于宽敞了一些，恐怖不足

而厕所死尸嘴里的线索以及“Double Dare U”却像极了游戏的风格


-Alessa Rising in the Church

升起并悬空的病床让我想起了SH2的最终Boss战


2.Characters

-Rose

其实我并不满把父亲换成母亲，少了Harry，就没有了与Cybil的感情戏

看完觉得这么做还是有道理的。 少了男女之情，就容易把母爱作为主题贯彻好

Rose作为女流，在影片中不但解谜以及追踪线索不熟Harry,还是表现得颇为英勇

Harry去学校得时候至少已经装备了Cybil的手枪，而Rose竟然是带着Cybil的手铐去的


-Cybil

据说原来是想要Cameron Diaz来演的，我个人也觉得Diaz跟CG中的Cybil很像

所以最后用Laurie Holden我颇有些失望，我想是因为她照片上看起来比较老的缘故

但是看完电影，我必须承认，演的Cybil非常的不错，性格鲜明

原作中的Cybil总是被形容为帮住Harry找女儿的警察，然而实际上，她除了提供给Harry一把手枪以外

并没有帮上任何忙，还非常不幸地成为了Boss之一

电影版Cybil够直爽硬朗，射击够准，肉搏也很强，手臂力量也相当之强（一警棍击碎矿工头盔加头盖骨，把脑浆都打出来了）

当然，她死也死得够英勇壮烈


-Sharon

发音跟原作的Cheryl很相似，在电影中戏份有所加重

黑化的Alessa看起来够酷

Alessa本体在教堂里出现相当够气势，而且,虽然烧伤严重，却仍然发育良好 


-Christabella

表情神态不错，很有原作中Dahlia的气质，很做适合邪恶组织的领导

死亡方式赞，融入日式H卡通的“触手”元素，加分


3.Music

这个不用多说了，大量使用游戏原作的音乐，极赞


4.SH Elements

手电，收音机，轮椅，风扇，SH fans 一定知道我在说什么


5.CG

表里世界Shift出色（剥落/还原）

影片结束后的到演职员表出来之前的CG相当赞

（配乐还是我极喜欢的 &apos;You&apos;re Not Here&apos;）




失败 

------------------------------------------------------

1.Monsters

SH系列怪物乱入，原作中怪物的象征意义全部沦陷，成为纯粹的恐怖元素

可惜了Pyramid Head


2.Storyline

由于剧本被改编，原作中神秘Cult，成为了一个单纯的焚烧女巫的激进团体

（竟然连“God”都不拜了，连偶像都不崇拜了，那便是失格的宗教，只好称其为“团体”了）

Alessa焚烧事件也因此沦为了一件单纯的刑事案件

而影片也失去内涵，就成了一部恶鬼复仇型的普通而平庸的恐怖电影


另外，由于Dahlia这个角色的不再是造成Alessa烧伤的罪魁祸首

影片也就没有了原作的“领养+父爱”vs“亲子+残害”的深刻对比

因此，影片即使在表现母爱这一主题上也是略逊游戏原作一筹


3.Lisa, The Nurse

红衣护士，在Alessa的病房中尸化，这个是纯粹的讨好Fans

在经过改编的剧情中Lisa根本没有延迟那么多年才尸体化的可能

（原作中是Flauros破坏了Seal of Metatron导致Alessa的力量失控，无法再保持Lisa的原型）


4.Hospital/Hotel

作为历代SH不可或缺的重要场景，医院在电影中着墨严重不足

要不是那堆护士的提醒，我根本就没发现那是医院

医院应该是搞恐怖气氛的最佳场所，导演竟然放弃了，让我有些惊讶

反倒是搞了一个宾馆出来，更夸张的是，焚烧Alessa的仪式竟然还特地选在宾馆里......

 

5.Miner Costume/Canary Cage 

鸟是矿工用来探查一氧化碳的，竟然还可以探知里世界的侵蚀？

不过既然有Siren提醒，为什么还要靠鸟，那些人都是聋子么？

矿工服显然连虫子都防不住，那还能抵挡住什么？

Christabella出教堂就什么也不需要穿戴，看来穿矿工服和带鸟纯粹只是用来表示“我是小喽啰”


6.Christopher

这个男人显然是多余的




疑点

------------------------------------------------------

Alessa9岁被焚。事件发生后30年Rose带着Sharon回Silent Hill，这时Sharon9岁

也就是说，Alessa被焚21年后，Sharon才被作为善良的一半从Alessa体内分离出来

邪恶版Alessa说是为了&quot;hid her in safety&quot;，那这中间的21年就不要保护了？




小结/须作前景

------------------------------------------------------

Silent Hill Movie对于原作气氛还原得相当不错，却也尽失原作内涵的一部作品。作为SH Fans 的我很欣喜却也比较失望


导演比较急功近利，且目光短浅，导致续作前途渺茫： 

- 极重要的Pyramid Head用掉了，Silent Hill 2 就很难拍了 

- 剧本改了，Alessa跟God无关了，Cult的性质改了，也全部牺牲了，Silent Hill 3 就不容易拍了 

- 孤儿院有了，要再有Wish House的存在就很难自圆其说了，Walter Salivan要是从那么好的孤儿院出来，Silent Hill 4 恐怕就很恶搞了




------------------------------------------------------

原文（附带影片截图）

http://draco-standalone.spaces.live.com/blog/cns!DFC124FAFF2221AE!1424.entry

</影评>
<有用数>170</有用数>
<没用数>24</没用数>
</review>
<review>
<作者>lilian</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-01-31 11:52:15</时间>
<影评>
        从网上搜来的电影版使用音乐对照总表 

 歌曲名称 → 电影版中出现位置  



「Silent Hill」→Silent Hill  

→在Tristar logo出现的十秒内播放。  


「Prayer」→Silent Hill 3  

→制裁者（三角头）的三次登场，Anna 脱皮秀。  


「Ordinary Vanity」→Silent Hill 2  

→萝丝和克里斯阻止雪伦的梦游，电影标题出现，Rose 母女两人坐在树下。  


「Laura Plays the Piano」→Silent Hill 2  

→萝丝母女在树下的场景。  



「Innocent Moon」→Silent Hill 3  

→克里斯查看萝丝的电脑和网页，与萝丝互通电话。  



「Waiting for You」→Silent Hill 4: The Room  

→萝丝加油时、加油站里的收音机播放。  



「Letter... From the Lost Days」→Silent Hill 3  

→萝丝驱车前往沉默之丘时，车内收音机播放。  



「Killed by Death」→Silent Hill  

→萝丝从车祸造成的晕眩中苏醒，并发现雪伦不见了。  



「Nothing Else」→Silent Hill  

→初次播放是在萝丝看见雪伦（爱丽萨）穿过沉默之丘的街道，之後只要见到雪伦或爱丽萨便会播放此曲。  



「Betrayal/Black Fairy」→Silent Hill 2  

→萝丝第一次落入里世界，穿越里世界铁丝网迷宫，被灰孩攻击。  



「Ring Of Fire」→by Johnny Cash  

→萝丝脱离灰孩的攻击回到表世界後，在保龄球馆醒来，该地的自动点唱机播放。  



「A Stray Child」→Silent Hill 3  

→从初次里世界脱离後，直到预见妲莉亚，这期间播放。  



「Never Forgive Me, Never Forget Me」→Silent Hill 3  

→萝丝第一次与妲莉亚对话的时候；  

→爱丽萨的复仇结束、生还的萝丝与雪伦醒转的时候。  



「The Darkness That Lurks in Our Minds」→Silent Hill 2  

→西碧儿与被逮捕的萝丝，在路上遭遇拘束者（苦难者）的时候播放。  



「Wounded Warsong」→Silent Hill 4: The Room  

→萝丝跟随著公车站牌指示的路线，一路前往米德威屈小学的时候播放。  



「Promise (reprise)」→Silent Hill 2  

→初次回叙爱丽萨的过去的时候；  

→之後在电影中只要有揭露关於爱丽萨或雪伦的真相，便会不停重复播放  


「Moonchild」→Silent Hill  

→萝丝进入学校，遇见巡逻的工兵们，不停播放直到里世界异变开始。  



「Don&apos;t Cry」→Silent Hill  

→「看门者（柯林的屍体）」在里世界学校复活时播放。  



「Magdalene」→Silent Hill 2  

→萝丝逃离制裁者後、现实世界的克里斯在学校感受到萝丝的存在。  



「Maternal Heart」→Silent Hill 3  

→萝丝与西碧儿回到表世界学校，之後持续播放直到她们到达旅馆。  



「I&apos;ll Kill You」→Silent Hill  

→旅馆内发生异变的前兆（鸟儿骚动），安娜带著萝丝与西碧儿逃向避难所（教堂）。  



「Clockwork Little Happiness」→Silent Hill 3  

→当克莉丝塔在教堂领导祈祷时，播放前半部的管风琴部分。  



「Dance in the Night Wind」→Silent Hill 3  

→前往布鲁克哈文（音类似Broke heaven）医院的路上播放。  



「Kill Angels...」→Silent Hill  

→萝丝进入里世界医院的时候播放。  



「Fermata in Mystic Air」→Silent Hill 2  

→当萝丝进入 511 号房，由爱丽萨的黑暗面解释爱丽萨的过去、如何被教徒火刑时播放。  



「Untitled Final Boss Music」→Silent Hill 3  

→爱丽萨出现在教堂、进行复仇的时候播放。  

→这段音乐之前，另外播放了一段新编写的音乐，就是大家一直在问的「人声合唱」部分，  

→当里世界侵入教堂，躺在病床上爱丽萨以复仇者的姿态降临时播放。  



「Magdalene」→Silent Hill 2  

→新的钢琴版本，电影最後场景播放。  



「Lost Carol」→Silent Hill 3  

→电影最後、出现搭配ＣＧ的主要演员表时播放。  



「You&apos;re Not Here」→Silent Hill 3  

→在动画制作人员表的时候播放。  



「Tears of...」→Silent Hill  

→在 CGI 制作人员表出现後播放。  



「Theme of Laura」→Silent Hill 2  

→当「Tears of...」结束时，播放此曲，直到制作人员表与电影结束 

http://haomusic.myddns.cn/music_data/mp3_8464.htm

</影评>
<有用数>60</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>紫镜</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-05-11 20:20:02</时间>
<影评>
          2006年4月，由曾经指导过电影《狼族盟约》的法国著名导演克里斯多夫·甘斯（Christophe Gans)制作的恐怖电影《寂静岭》（英文名《Silent Hill》,中国台湾译为《沉默之丘》），在上映三天内就突破了2000万美元大关。作为同样是由同名计算机游戏改编的电影，《寂静岭》一雪《生化危机》和《古墓丽影》等影片的前耻，受到游戏玩家的一致好评，《寂静岭》也由此成为了电影界和以游戏改编的电影中里程碑式的作品。 

    尽管《寂静岭》获得了巨大的成功，但是仍有对其批评的声音。例如就有新闻认为《寂静岭》是一部“恶评如潮”但却票房高的影片（听起来怎么像在评价某些中国“大片”？），还有影评人称“看不懂”《寂静岭》，更有人想象力颇为丰富地将《寂静岭》与《无极》相比并认为其是一路货色。其实在文化全球化和后现代的今天，出现让每个人都拍手叫好的电影几乎是不可能的，何况还有那么多别有用心哗众取宠的人和不明就里盲从潮流的大众。《生化危机》和《古墓丽影》仅就电影本身来说，我个人认为并非“烂片”。而之所以它们被大加诛伐，就是因为与原游戏脱节严重，批评它们的人也多以游戏玩家为主。《寂静岭》之所以被玩家看好，就是因为它很真实地还原了同名游戏中推理解谜的特点和血腥、肮脏、恐怖、压抑的环境气氛。何况无论是电影还是游戏，《寂静岭》都绝对不是一个简单的、为渲染恐怖而生的“鬼域”或“血腥美学”，它是一个充满深刻人文内涵的地方，包括宗教、道德、哲学、性等多种元素和象征、隐喻、暗示等多种手法。因而对于没有玩过《寂静岭》这部系列游戏（截止拍电影时已有四部《寂静岭》游戏，现已出第五部）的人或者对这些不了解的人来说，“看不懂”实属正常。

    既然有人说“有一千个观众就有一千个哈姆雷特，所以有一千个观众就有一千个寂静岭”，那么现在就让我们回到寂静岭：

    

    寂静岭的世界观：“三元论”、“二元论”与“二元主义”

    看过《寂静岭》的人可能都应该感受到电影中不止存在着一个空间。对于寂静岭究竟有几个空间的问题，普遍存在“已死论”、“二元论”和“三元论”三种观点。持“已死论”（也就是认为寂静岭就是“阴间”，进入寂静岭中的人实际已在片头车祸中死亡）的观众可能是“没看懂”电影或者受到一句被错误翻译的台词字幕——“你们都已经死了”（实际应为“你们都已经被诅咒了”）的误导。“三元论”则是广受支持的一种观点，更有文章用“黄澄澄”、“灰蒙蒙”、“黑漆漆”三个词简明而传神地概括了寂静岭的三个世界。但是我认为，虽然寂静岭存在三个世界，但是“三元论”这个说法却是不准确的。

    首先可以区分一下寂静岭的三个世界都是什么：

    1.真实世界：就是真实的世界，在这个世界中的寂静岭就是一个被废弃的小镇，即“黄澄澄”的世界，这是由于电影中多数表现真实的白天都采用了一种温暖阳光的色调。

    2.“表世界”：即“灰蒙蒙”的世界，就是女主人公罗丝（Rose）在车祸醒来后发现自己身处的世界，仿佛冬天的样子，实际上是由恶魔化之后的阿莱莎（Alessa)用邪恶的力量营造的世界，将一切“罪有应得”的人困在了里面。

    3.“里世界”：即“黑漆漆”的世界，就是表世界响过警报之后不定期转化后的世界，一派血腥、肮脏的景象并有各种怪物出没，实际是阿莱莎内心痛苦和压抑的反映并由其邪恶的力量和仇恨的情绪控制。表世界和里世界都是从《寂静岭》游戏中借鉴来的概念。

    存在三个世界这一点似乎没有问题了。但经过分析之后，我们会发现，如果从“次元对立”的角度看，那么只有两个对立的空间。在这之前，要看一个概念：二元主义。

    “二元主义”（Dualism)在哲学中作为一种思想通常指承认两种根本的，不可再分且互异的元素，它们彼此冲突或者相互补充，又分为将这两种基本要素应用于认识活动中的“认识论意义上的二元主义”和用于解释一切广义上的客观现象的“形而上学意义上的二元主义”。“二元主义”本身也是西方历史文化自我否定式的发展规律自近代以来的产物，是对中世纪基督教唯灵主义的否定。

    寂静岭的世界本身就存在表里世界的二元对立，这样以来加上真实世界，似乎“三元论”是成立了。但是对立的表里世界二者却不能同时与真实世界构成对立。因为寂静岭的世界要么是表世界要么是里世界，二者相互转化不能并存，所以导致要么是真实世界与表世界共同存在且对立，要么是真实世界与里世界共同存在且对立，无法存在真实世界、表世界、里世界同时存在并且对立的情况。需要说明的是，在里世界中的教堂只是由于信仰的原因使怪物无法进入而已，它并不具备表世界的特征，因而不是表世界，只能算表世界中的一个特殊地点；而阿莱莎所在医院的地下室也只是表世界里的一个特殊地点而已，还不能因为医院地下室有怪物和黑漆一片就认为那是表世界，因为表世界也有怪物，而地下室没有光自然是一片黑；而游戏《寂静岭》中表里世界的创造、形成原因与电影中不同，也不能作为解释电影《寂静岭》的依据。所以可以得出结论，寂静岭确实存在三个世界，但是从“对立”的角度看，只有二元对立。因而《寂静岭》中的世界观是存在三个世界的“二元论”，或者也可以认为实际只存在两个世界：真实的世界和变化着的寂静岭的世界。作为西方带有宗教题材的恐怖片，《寂静岭》也没有脱离二元主义的规律。

    其实片中的这种二元对立在电影一开始就已经暗示了，那就是罗丝的女儿莎仁（Sharon)梦游时险些摔下悬崖的镜头，构成了上下的对立，水上和水下的对立，真实世界与虚幻世界的对立，善良的莎仁与阿莱莎的邪恶面的对立，甚至原来是水下世界却存在幻境中的烈火这样水与火的对立。当阿莱莎的邪恶面从悬崖上高速下坠的镜头出现时，我承认确实被吓到了，虽然据说这个停留的镜头只持续了0.7秒，但是那恐怖的笑容着实让人一震，真很难想象到可爱的阿莱莎的形象与这个恐怖的邪恶的阿莱莎是同一个小演员出演的！实在不得不佩服她的演技！

 

    三个阿莱莎：

    影片中就“小女孩”的角色问题，可能有人梳理不清阿莱莎、莎仁等人物的关系，参照一些公认的定论，我们可以明确有三个不同形式的“阿莱莎”存在。

    1.阿莱莎：即在三十多年前被施以火刑的小女孩，也是后来在教堂进行屠杀的“终极怪物”，从她后来的身形可以的知她一直处于生长中。

    2.阿莱莎的邪恶面：即引发罗丝车祸的人影，后来一直引导罗丝追踪、解谜，以燃烧的形式消失并在医院地下室与罗丝融为一体的小女孩，以一身阿莱莎当年穿的蓝紫色校服出现。她就是阿莱莎被严重烧伤后，在医院极度的恐惧和仇恨所产生的邪恶力量形象的具体化，她使阿莱莎拥有了恶魔的力量。

    3.阿莱莎的善良面：即罗丝的女儿莎仁，由阿莱莎以分娩的形式产出，并由阿莱莎的邪恶面送出到真实世界的修道院，后由罗丝领养（由此得知阿莱莎的邪恶面有自由穿行于三个世界之间的能力）。有人根据阿莱莎曾被强奸过这一情节认为莎仁是阿莱莎的亲生女儿，这根本就是缺乏基本生活逻辑：以当时阿莱莎的年龄不可能有生育能力，另外以莎仁的年龄看，阿莱莎不可能怀孕二十年再生孩子，而莎仁一再梦游想回寂静岭就是受到神秘力量的召唤，回去与阿莱莎的邪恶面“结合”。

 

    《寂静岭》中的人文内涵

    《寂静岭》的人文内涵很大一部分来源于宗教元素的存在。就在片头罗丝发疯般寻找莎仁并最后与赶来的丈夫抱在一起时，画面背景就出现了一个亮着灯的十字架，为什么那边不出来一些别的东西呢？比如亮着灯的摩天轮？亮着灯的建筑？因为这本来就是一个暗示，告诉你本片涉及的宗教题材。而罗丝带莎仁去寂静岭的路上出现的一块牌子，镜头特地在上面停留，上面的内容是，“Do you not know that we will judge angels?Do you not konw that the saints will judge the world？（岂不知我们要审判天使么？岂不知教徒要审判世界么？）”这些句子本来就是《圣经·多林哥前书》中的内容，原文是“Do you not know that the saints will judge the world? And if you are to judge the world, are you not competent to judge trivial cases?Do you not know that we will judge angels? How much more the things of this life!（岂不知教徒要审判世界么？若世界为你们所审，难道你们不配审判这最小的事么？岂不知我们要审判天使么？何况今生的事呢？）”这就是在预示她们此去寂静岭的前景，被一群自宗教偏执狂“审判”，但是最终却是在暗示整个影片的结尾，就是魔鬼对教徒进行的审判，那些为恶而自认为正义的人，最终会被上帝抛弃——别告诉我你没有注意到牌子的外形就是一本书，别告诉我你看见那书的外形没有想到那是《圣经》！还有罗丝在寂静岭学校时候，门框上文字的一个镜头：“The foes of the righteous will be condemned.”这是《圣经·诗篇》中的内容，原文为：“Evil will slay the wicked；the foes of the righteous will be condemned（恶必害死恶人；恨恶义人的，必被定罪）。”已经不用多说了，那些自以为信仰上帝的人的命运，被定罪审判，已经再一次提前告知观众了。

    从电影中我们可以得知，寂静岭是1974年11月因为地下煤矿的火灾而被废弃的小镇，至今地下的锅炉和矿脉还在燃烧着熊熊大火，因而寂静岭的空气中飘浮着致命的污染物。这一点在真实世界中表现的不明显。而在表世界则表现为似乎是不断落下来的“雪”，后来罗丝发现其实那是飘落的“煤灰”。而《圣经》中的《圣约翰启示录》是怎样描写“地狱”的呢？“它是一个永久的火湖，它的空气来自祸害的煤炭，光来自闪烁的火焰。夜晚一片漆黑，被诅咒之人的处所毒蛇横行。他们的希望是绝望。啊，永生之死！无生之生！啊，无尽的痛苦！”《圣经·福音书》中耶稣对地狱的描绘中也有“火是不灭的”字样。

    里世界那些残破的墙壁，锈迹斑斑的管道和门，铁制的楼梯，转动的风扇，不知从何处产生的铿锵作响的金属撞击声和烟雾或蒸汽，似乎只存在铁黑和火红这两种颜色的压抑环境，正是大机器生产的工业时代的再现！这都是电影在以后工业时代的艺术风格对没落的工业时代以一种末世的悲凉形象进行的渲染。

    对于《寂静岭》来说，后工业时代的艺术风格只是它的表象，《圣经》中的宗教隐喻才是它的实质。在里世界被开启之后，教堂中的教徒们祈祷所要阻止的也正是《圣经》中的“末日审判”，或电影中所谓的“天启”的到来。

    《寂静岭》中的怪物也是一大看点。它们的外形和特征等都是严重烧伤的阿莱莎恐惧、痛苦、仇恨、愤怒心理的形象具体化之后的表现。无论电影中还是游戏中，这些怪物都不是仅为了引起恐怖的视觉效果而往“怎么丑陋怎么设计”出来的产物，宗教内涵与性暗示足以使这些怪物受到弗洛伊德信徒们的鼎礼膜拜！

    罗丝进入里世界后首先看到的第一个恐怖景象就是一张铁床上的物体，具体是什么我看了好几次也没看出来，具体说是一个死得很惨的人，这是对游戏场景的一个还原。罗丝后来发现铁丝网墙上挂着的是一个穿着“防护服”的教徒（人还活着）。如果我没有看错，他已经断了一只手，而且他就是以十字架的形式挂在那里（又是一个宗教暗示）。接下来冒出的那些还处于半燃烧残骸状态的怪物，就从它们的形体大小和发出类似孩童的嘶叫声音的角度看，其实它们就是当年在学校欺负阿莱莎的同学，这些孩子在被阿莱莎拥有的邪恶力量引发的火灾烧成焦炭以后，就以这种怪物的恐怖方式存在于里世界中。

    第二个出场的怪物被游戏玩家称为“紧身衣”，也是电影中表世界出现的唯一怪物。从它被女警察西比尔用枪击毙时喷出的红血基本可以推测出那是一个被困在自己皮肤里的人。据说在拍摄这个怪物时也是用真人穿上无臂的紧身衣然后再用电脑合成的。这个怪物是游戏《寂静岭2》中男主角长年自我束缚在生病妻子身边痛苦心理的写照，搬到这里一样也可以有合理的解释。因为阿莱莎受到火刑时也被强制束缚。其实在这里我们可否认为“紧身衣”也具有某种性暗示的意义？阿莱莎被强奸这是片中的事实，而这个无臂的怪物光溜的躯体本身就像一个可以来回行走的男性生殖器。这个怪物就是阿莱莎被强奸时恐惧和痛苦心态的形象具体化。而怪物本身可以喷射出带有强腐蚀性的液体可否被看作是还不谙世事的阿莱莎对男人精液的恐惧印象？后来这个极具性暗示外形的怪物确实喷出了这些液体，而且是向女性喷射的，别告诉我你看不出这里的意思... ...

    从厕所中爬出来的怪物，就是当年阿莱莎被同学欺负躲进厕所后强奸了她的清洁工，电影中两次用身份牌上的名字柯林（Colin）暗示出他与怪物的关系。这个怪物被以扭曲的形式用铁丝网捆绑，应该是阿莱莎以被强奸时的心理对其的报复。而怪物的眼睛被铁丝网蒙住则是阿莱莎对柯林强奸时看了她身体的惩罚。只有怪物身上的输液瓶让人觉得奇怪，也可能是对游戏细节的尊重。怪物爬行时手臂所及之处会产生藤蔓般的血管并伴有毒泡产生，它不断“吐舌头”的动作则是性暗示的标志，而按照它那样两腿被高高吊起地爬行方式，每爬动一次，生殖器就会被严重摩擦，让它经受如此的痛苦也是阿莱莎对他的报复。

    在罗丝于里世界的镜头中，出现很多笼子中倒挂的成年男性的尸体。为什么都是成年男人，我只能用阿莱莎本身是私生女、从小没有父亲素仪很少接触男人，后来又被男人强奸而导致她对男性产生了极不信任感和仇视来解释了。随着罗丝下楼梯的镜头我发现其中一具男尸是没有生殖器的（被割去了？），或许这也就是因为上述原因导致阿莱莎对男人的报复。也是因为这种不信任和仇视也是阿莱莎没有将罗丝的丈夫拉入寂静岭世界的原因。而那些被倒挂的尸体，其实在《圣经》中的《彼得启示录》中就有很容易找到的答案。那里描写的地狱里被惩罚的人以不同罪恶的原因被施以不同的刑罚，但是被“吊起来”或“倒挂”却是很共同的一种。其实寂静岭的里世界就是“地狱”！

    之后，多灾多难的罗丝遇上了一大群圣甲虫或被称为“人面虫’的怪物。三个来不及逃跑的教徒被虫子吃掉，看来他们身上看似结实厚实的防护服也不怎么样，顶多应该能抵挡下表世界“紧身衣”怪物喷出的毒液。关于这些虫子的来历，有人认为是阿莱莎重伤时被甲虫咬过或感觉身上像被甲虫咬的感觉幻化出的，其实这些都是没有任何根据的，至少电影中没有这些情节。认为虫子是阿莱莎以前同学的说法也似乎有些牵强，而且我没有怎么看出甲虫的脸怎么像人脸。其实这些虫子就是圣甲虫，古埃及神话中被认为是太阳神科何普拉的化身（当然，古埃及神话中太阳神不止他一个），原因是古埃及人看见这些乌黑的甲虫反射的阳光就认为它们是太阳神的化身。有人认为这些虫子是尸虫而不是圣甲虫，其实这点并不矛盾，因为古埃及人确实将这种被认为能避免尸体受到恶灵侵害的虫子倒入棺材。圣甲虫在古埃及神话中的另一意义就是“复活”，在电影中它们它们代表了经受火刑之后几乎死掉的阿莱莎“复活‘时产生的仇恨。或者也可以揣摩一下这些虫子的宗教隐喻，《圣经·福音书》中耶稣对地狱的描述中就提到了地狱中“虫是不死的”（圣甲虫可以随着寂静岭表里世界的转换而复生），而《圣经》中《彼得启示录》更写到了迫害正义之士的人要“站在火焰中”，“受到不死之虫的吞噬”，而谋杀犯和帮凶则“被扔进满是恶毒害虫的狭小之地，他们受到那些生物的折磨，不停痛苦地扭动着。黑云一般的害虫向他们频频袭来。被谋杀之人的灵魂在一旁站立，目睹自己仇人受罚，并对他们说道，主啊，你的惩罚公正无比。”以上内容有没有让人想起那三个教徒被圣甲虫吃掉时候的场面？这些人里哪个当时不是想烧死阿莱莎的谋杀犯，哪个不是女教主克蕾丝（Ghristabella）的帮凶呢？

    接下来出场的就是极具视觉冲击力的“大铁头”怪物了。这个在游戏《寂静岭2》中代表南主角自身的暴力倾向和对罪孽的自我审判的象征，据说其典型的特征“三角铁头”来源于寂静岭历史上美国南北战争时期一座监狱中的刽子手形象。在电影中，这个拖着沉重步伐游走于里世界并且见人就杀的怪物也着实让人感到恐怖和震撼。其头部的三角形，在几何学中是最稳定的结构，但是在心理学与美学中，却是“极不稳定”、“暴力”、“烦躁”的象征。其极具男性特征的粗壮躯体正表达了阿莱莎复仇的渴望，之所以阿莱莎会被同学欺负、被强奸、被施以火刑而无法反抗，就是以为内她是一个弱小的女孩，而如此强悍的外形则正好符合阿莱莎复仇的条件。有人曾对电影里三角头的武器由游戏中极具性暗示作用的长矛换成大刀而感到遗憾，但是我觉得这大可不必，因为根据弗洛伊德的理论，不仅是长矛，一切长形、凸起、竖起、坚硬有穿刺力的物体，尤其是武器本身都是极具性暗示的。当罗丝和女警察西比尔（Cybil）在小屋的铁门后面躲避铁头怪物的剧情里，当铁头怪物用极具性暗示作用的大刀“刺破”关着两个“女性”的铁门，并将已经“进入”铁们的大刀来回“搅动”时，这里的“大刀”、“小屋”、“铁门”、大铁头伸进来的“手”和“门闩”，甚至被放进来的几只圣甲虫本身就带上了弗洛伊德性暗示的暧昧色彩。再联想到大铁头在教堂门前因为安娜（Anna）曾经向阿莱莎的生母扔石头而石头而将安娜撕成两半的情节里，你说铁头怪物你要撕就撕好了，为什么还要把安娜衣服扒光了再撕呢？大铁头扒人家衣服时干净利落地简直有几分强奸的神韵，这是否是阿莱莎对自己被强奸的报复呢？弗洛伊德又在微笑了... ...

    就那把大刀看，似乎《圣经》也要来分一杯羹。《圣约翰启示录》中写到末日审判中，羔羊（本指耶稣，在电影中能否是对柔弱的阿莱莎的暗喻？）揭开七印，倾斜出愤怒（此处与电影一致），放出四个人，第一个被赐予“冠冕”（铁制三角吗？），第二个被赐予大刀... ...看来这下，上帝要与弗洛伊德一起微笑了。

    那群护士怪物，本来也是游戏《寂静岭2》中男主角长期性压抑的产物或者《寂静岭1》中阿莱莎对医院的反感的产物，在电影中就只能解释为阿莱莎得到邪恶力量时由于极度愤怒而将身边的人都杀死并变成怪物，从片中也可以得知当年寂静岭的大火也确实烧死了一些无辜的人。那个没有眼睛的红衣护士是因为好奇而看了重伤之后阿莱莎后被阿莱莎挖去了眼睛并一直照顾阿莱莎的生活。护士怪物们用利器相互切杀并不是自相残杀，而是感觉到身边有人但却因为无光（片中说到它们只对光有反应）的反应而已，而这些护士怪物走路时的动作被誉为“痉挛芭蕾”，据说她们都是由艳舞女郎和爵士舞蹈家扮演。

    在教堂最后那场稍显“华丽”的屠杀中，被罗丝（或者说阿莱莎的邪恶面）的血腐蚀的教堂地板上，真正的阿莱莎从满是暗红色烈火和钢铁设备的地下出现了。她在杀死克蕾丝教主的时候，很明显可以看见，最早刺进其身体的铁丝网是从裙子下面伸入直接刺进下体的，这又是一个明显的性暗示。从克蕾丝那身蓝紫色的衣着与阿莱莎就读学校学生校服的颜色一致我们可以得知克蕾丝有可能是那所学校的老师，如果要宣传一种宗教，那么从孩子抓起完全是可能的，何况在西方并不是没有教会学校。那么也就是说孩子们认为阿莱莎是女巫除了有片中提到“父母的灌输”以外，很有可能有克蕾丝老师的教唆和命令。其中克蕾丝找阿莱莎的生母谈话时曾关门推走了几个好奇的学生，由此得知她们谈话的地点就是学校，能在学校召见家长的，除了老师还有谁呢？而正是因为学生们被克蕾丝唆使欺负阿莱莎，她才会躲进厕所而遭强奸，因而完全可以得知阿莱莎这样杀死克蕾丝是对其行为导致自己遭到强奸的报复。最后，阿莱莎将克蕾丝一分为二，正是让其知道阿莱莎受火刑而痛苦地分裂为一个善良体和一个邪恶体的感受，所谓以其人之道还其人之身，而教堂这场屠杀正是犹太教末世论和条顿化基督教对最后审判日观念的体现，或许走进寂静岭就是打开了《圣经》。

    其实片中众多的性暗示除了可以从阿莱莎的经历解释外，也可以从影片导演的话看出一些内容——“我喜欢女人，喜欢和美国婊子做爱。我想拍一部到处都是性感女人的电影，没一个男人。我不想处理和男人有关的东西。”只是可怜了这些女演员们一次又一次成为了导演们“意淫”的对象。

    

    对于《寂静岭》中杂项的解释试探：

    1.寂静岭中的真实世界与表世界，真实世界与里世界都可以以一定方式联系，此处可以从罗丝给丈夫的电话，女警察发给总部的求救，丈夫闻到罗丝的香水味得知。

    2.阿莱莎是通过自己邪恶面造成的车祸的方式，用神秘的力量将罗丝和女警察拉进寂静岭表世界空间里的，这可以从很多相关资料中得到证明。女警察很有可能是阿莱莎故意拉进寂静岭以用来保护罗丝完成任务的。女警察跟踪母女俩的原因是女警察曾去寂静岭调查过一个杀人狂将一男孩塞进煤矿通风管道的案件，进而对想去被废弃小镇的大人加小孩的组合加以怀疑。对于有资料认为曾有克蕾丝身边一个塑料女模特是暗指女警察这点不予支持，我认为之所以有这种想法是因为女警察头发短而塑料人正好没头发导致看起来相似而已，而且到不如说那塑料是在暗指克蕾丝自己，被控制在寂静岭而又不自知的“傀儡”。

    3.注意女警察的名字，西比尔，英文为“Cybil”，乍看来就是一个普通的英文名字而已。但是英文中“女巫”一词，除了常用的“witch”以外，还有两个词，分别是“sybil”和“sibyl”，为女巫、女算命师和女预言师的意思。有没有发现，其实这两个词中第一个词与女警察的名字“Cybil”只相差了一个首字母而且它们的发音是一致的？而第二个词“sibyl”仅仅是把第一个词“sybil”中间的两个字母“y”和“i”调换了一下位置？而且它的发音也与“Cybil”一致呢？也就是说，女警察的名字本身就是“女巫”或者说被设定为“女巫”的谐音，这又是一个暗示，暗示女警察Cybil被烧死（与女巫被处死的方式一致）的结果。

    4.真实世界转换与表世界怪物出现时会造成收音机、手机等电子产品噪音这点是对游戏的还原，无科学解释。

    5.里世界经常出现的风扇的喻义：一个是工业生产本身必须的通风设备，也是后工业艺术风格的元素，也是里世界压抑的工业运行声音的来源，也是对里世界就是“绞肉机”的暗示，而且也有宗教观点认为地狱的运行就是“铁轮”来回转动的原因。

    6.教徒们用来对表里世界转换的报警工具是笼子里的鸟，这也是今天用于监测煤矿一氧化碳含量的工具。

    7.片中寂静岭的世界周围都是悬崖，这也是被困在这个空间里的人跑不出去的原因。即使能跑出去，另外的地方也是表世界也是表世界的延伸，会转成里世界，所以不如老老实实呆在教堂里避难。

    8.不支持片头NATHAN旅馆下的“DRUGS”（药的意思，也指毒品）是对小镇贩毒的暗示。这是游戏里的情节，电影中没有交代。这最多就是对游戏的还原，如果是暗示也只能是暗示教徒们对他们宗教的信仰如吸毒一般。

    9.片中出现的男警察就是当年在寂静岭从火刑架上救下阿莱莎的男警察，因为是好人，所以没有被阿莱莎困在寂静岭世界的空间里。

    10.罗丝曾经得到的一把刀为什么一定要在跳跃中丢失？这个我还在思考，只是网上很多人认为刀掉下去没有声音这点很诡异，而我认为如果下面地面上幽深么有什么柔软的东西，没有声音正常。

    11.罗丝拿到画的信箱号是111，后来在旅馆中找到火刑画后面的房间（就是当年阿莱莎受火刑的房间）也是111，一处明显的暗示。

    12.女警察护送罗丝下电梯时与几个穿防护服的教徒发生打斗，她曾经将一人隔着防护服打得头部直接喷血，这样的人还能再爬起来对女警察已经殴打，我觉得施瓦星格也不行！坚定为硬伤！

    13.不清楚这点应该如何解释：片中已经告知，阿莱莎拥有邪恶力量引发的大火使寂静岭废弃是在1974年，罗丝来寂静岭已经是2006年，中间已经有32年时间。但是从片中克蕾丝前后32年的模样我们可以发现她几乎没有什么变化，也就是说有可能被困在寂静岭的人已经停止了，因为从寂静岭表世界建筑的破旧可以得知如果不是有年头的话是不会出现这种情况的。而且认为安娜就是阿莱莎以前同学的说法也是不可能的，因为她怎么看也就二十多岁，绝对不像三十多岁或者四十多岁的人，1974年可能她还没有出生呢。而阿莱莎只可能把迫害过她的教徒拉进她的空间，因此看来教徒从1974年以来就停止生长是正确的，而奇怪的是最后屠杀时的阿莱莎本体却已经是成年人的体形了，可以可见她却是一直生长的。疑问就在于即使人不生长了，但是片中的人还是得出来找食物的，在寂静岭那样的环境中任何种植和食品加工都是不可能的，我们也看到安娜找的都是一些以前寂静岭剩下的食品罐头。但是请注意！什么罐头的保质期能保证32年呢？寂静岭里又有多少罐头能供那么多人维持32年呢？而且寂静岭里的人的水又从哪里来的？自来水厂肯定是一片废墟了，片中说寂静岭边的河也被绝壁隔住了。里世界似乎下雨，但是里世界的雨水能喝吗？即使能喝，能供应这么多人吗？里世界的雨水会不会随着世界的转化一样消失掉？如果说寂静岭的人是被“延缓”而不是被“停止”以解释教徒的年龄的话，那么当年解救过阿莱莎的男警察又怎么解释呢？假设1974年他只有20岁，2006年他也有52岁了，但是片中他最多三十多岁而已，他不在寂静岭的世界怎么年龄也被“延缓”了呢？

    14.罗丝带着阿莱莎开车回家，虽然出了寂静岭，世界也仍是一片灰色，来寂静岭的路上热闹的加油站也空无一人。回到家时，电影用罗丝在灰蒙蒙的寂静岭与丈夫所在的黄澄澄的真实世界的反复交替出现来说明罗丝其实是被永远困在了寂静岭的表世界里。原因很简单，当时的莎仁其实是阿莱莎的邪恶面通过对视与莎仁融为一体之后的人，或者说，莎仁已经不存在了。没有发现回家后的莎仁有一种成人的眼神，并且仿佛从来没有来过自己的家一样，进屋之后有种好奇感？阿莱莎就是因为曾经被自己的生母抛弃给教徒，而从罗丝这里感受到真正母爱，而想把罗丝永远困在寂静岭的世界里以独享母爱！而“莎仁”上车之后吸手指的动作就是在使用神秘力量，她吸手指之后，原本不能发动的汽车发动了。有文章认为车是从悬崖上“飞”出去的，我觉得不是，从车经过悬崖的画面明显可以发现原来的绝壁上已经出现了一座桥梁，这也是车上的莎仁吸手指使用神秘力量延伸出来的结果，最后表世界的空间被一直延伸到罗丝的家。我认为，劫难之后的罗丝其实已经知道自己的女儿不是原来的莎仁了，也知道自己将永远被困在寂静岭的表世界，否则她怎么就上去去试图开动这辆之前已经开过但却无效的车呢？罗丝原本也知道寂静岭四周是无路可走的虚悬，怎么就敢开车往外走呢？原因就是她知道“莎仁”或者说阿莱莎不会让车掉进悬崖而一定会让自己开车出寂静岭。世界仍是一片灰色和加油站的空落罗丝不可能没有察觉，最后她进屋后直愣地望着沙发，就是她感觉到了自己丈夫的存在，但却也知道这种“两个空间”的存在是咫尺天涯了。其实者这一切都是阿莱莎安排好的，她将自己的善良面莎仁送出寂静岭险恶的地方被人收养，长大到自己受火刑的年龄再招回寂静岭，复仇并完成合体，然后独享母爱。

 

    寂静岭所要表达的主题：

    1.母爱：体现在罗丝面对如此艰险的环境还义无返顾地寻找女儿，阿莱莎的生母无论在里世界还是在最后审判中都安然无恙。女警察一句“在孩子的眼中，母亲就是上帝”和罗丝对其的引用，以及女警察被烧死时也喊母亲、都揭示了这一点。

    2.后工业时代：一如美国甚至世界各国在后工业时代没落的工业城市，寂静岭也象征一个时代的终结。

    3.宗教反思：阿莱莎是因为私生女所以才被当地的“邪教”组织所不容，类似的还有旧中国某些某些地区女人未婚先孕就要被淹死的陋习。美国本身是一个新教国家，而中世纪天主教在欧洲烧死的“女巫”则不计其数，无数无辜的人被以各种名义施以火刑处死，沦为宗教狂热和愚昧的牺牲品。最荒谬的更有1474年巴塞尔城曾因为一只公鸡下蛋（公鸡中的战斗机？）被视为“女巫”而烧死！美国本身在成立之前也有从欧洲大陆来的各种教派，导致今天美国各种名目繁多的宗教组织。在美国建国前的混乱状态，各教派都认为对方是“异端”，结果就是更多人因为“异端”或“女巫”被推上火刑架。所以《寂静岭》不仅是基督教新教对天主教的反思，也是美国新教本身对自己的反思，一如阿莱莎生母说：“我们的信仰是我们的掘墓人。”

    4.对善恶的思考：电影中借男警察之口道出“魔鬼也有自己的正义”，如果正义用邪恶的手段摧毁邪恶，那么它究竟是正义还是邪恶？究竟什么是善和恶？是否存在一个绝对的标准？

    5.赎罪/审判之地：这本来是游戏《寂静岭2》所要表达的主题，在这里同样适用。寂静岭其实就是每个人心中的道德底线，是每个人最后都要受到的自我拷问。那些做了坏事的人最终都要被最后审判，赎罪的方式就是接受审判，就像电影中那些教徒，那些为恶又自我开脱而不自知的人，早晚都要受到魔鬼的最后审判！

    寂静岭是一个恐怖、压抑而又充满魅力的地方，我不知道为什么我给文章标题鬼使神差地写上了“带我回到寂静岭”，仿佛我曾经去过，或许那里对人的内心有种神秘的感召力。李安导演在奥斯卡获奖时曾经说人人心中都有一座断臂山，如果真是这样的话，那么哦认为每个人心中也有一座寂静岭，那是每个人心中的自我审判，是每个人最后都要回到的地方... 
      </影评>
<有用数>87</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>Autorun</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-07-23 14:06:01</时间>
<影评>
        这个名字，在很多游戏迷心中是有一定分量的。

如今这部KONAMI公司的经典游戏被搬上了大银幕，很快，典藏版DVD也将推出。

 

SH的恐怖属于压抑的恐怖，电影对于这一点的诠释还是不错的。故事情节基本上以SH1为主，但是在道具，场景，服装乃至一些细节的过场动画，都借鉴了之后的SH2.3.4，尤其是SH3很多血腥的镜头都被真实的还原。包括电影中Rose的服装和武器就是借鉴了SH3中Heather回到寂静岭是的着装。

 

个人比较欣赏影片中三角头和僵尸护士的造型，一方面因为这两个造型都是SH游戏中的经典角色造型，另外，这两个角色都和故事情节有这很深层次的联系。（三角头是寂静岭小镇古代时的刽子手形象，在艾莉莎控制的表世界里面他同样是一个惩治邪恶力量的报复工具，相信玩家们一定不会忘记SH2里面，主人公为了保护Maria单挑两个三角头的场面，呵呵。而护士，正是好心的护士小姐，名字忘掉了，保护了艾莉莎的小女儿，并一直照顾被高度烧伤的艾莉莎，虽然护士小姐由于好奇心也受到了艾莉莎的诅咒，哎~~想到这个情节就让人心如刀绞，仇恨啊。）

 

寂静岭游戏里面贯彻始终的一个概念就是罪恶和内心的反省，对于一个答案的追寻，罪恶的根源来自何处？也许这就是为什么SH2被游戏界推崇备至的原因，虽然在故事上它看似脱离了主线（SH游戏有这样的传统，单数连贯于故事主线，双数则是内在思想的外延，据说还采用了两套不同的开发团队，呵呵）但是却将SH的内涵推倒了高峰：人们内心的善良、信仰和无辜，往往是罪恶的根源，世界由此被表里两个世界所控制。追寻到这一答案的时候，故事似乎已经结束，却又似乎是下一个轮回的开始。

 

影片的结尾与游戏稍有不同，个人认为采用了一种好莱坞的惯用套路，此套路在第六感，小岛惊魂等影片中被多次使用，虽然稍显老套，但是对于故事情节不太了解，又不是很熟悉hollywood骗术的观众来说还是会看得一头雾水。

 

最后，对于表世界和里世界的表现方式，我太喜欢了，也许这才是这个世界的真实存在形式。另外，三角头先剥衣服再剥人皮的那个镜头一气呵成气贯长虹，看得我热血澎湃，再来一个！
      </影评>
<有用数>62</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>Zen</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-11-30 22:44:47</时间>
<影评>
               电影版《寂静岭》是一个精妙的故事。故事开始于Rose一个崩溃的选择，她疼爱的女儿Sharon患有原因不明的疾病，时常梦游并念叨一个叫“寂静岭”的“home”。她不愿意把女儿送到医院，于是决心瞒着丈夫Christopher到“寂静岭”去。这实际上是一个因为地下煤矿发生火灾而废弃的小镇，是一个“不洁之镇”，“地下之火燃烧至今”。

    Rose去的途中发生了车祸，醒来便进入了白茫茫的荒废的寂静岭的世界，天空飘落着像雪一样燃烧过后的灰烬。Sharon已经不见了，出现在Rose面前的是一个时隐时现的类似Sharon的幻象（后来我们得知她是被当作巫女焚烧的Alessa的阴暗面）。Rose跟随着她走进了一座大楼，并随着镇中警报的拉响，来到了一个充满怪物的世界。四周的一切开始腐烂，Rose看到的第一个恐怖景象是以十字架的姿势挂在铁丝网上的一个穿着“防护服”的人，肚皮被撕裂内脏流到地上，但人却还活着（眼珠还在动）。这应该是一个宗教性暗示。Rose惊恐地转过身，背后出现了发出儿童般嘶叫的小怪物，扑向她……

    等Rose精疲力尽的时候，小怪物灰烬一般散去，又出现了那个白茫茫的世界。Rose奔跑着要回到车上寻求帮助，出现在她面前的却是万丈深渊，回去的路已经被阻隔。这时伴随着“Only the dark one opens and closes the door to Silent Hill”的声音，Alessa的母亲Dahlia出现了，她们在寻找着同一模样的女儿，由此我们知道Sharon和Alessa存在着神秘的联系，这种神秘的联系促使Sharon梦游并叨念叫“寂静岭”的“家”。挣脱Dahlia后Rose回到了车上，看到了Alessa的阴暗面留下的画，指向她曾经就读的小学。也就在这时，追逐而来的女警察Cybil出现了，（Cybil在加油站看到了Rose和Sharon，认为Rose要把Sharon遗弃到寂静岭，她的这种想法大概是因为她的经历，她曾经救过一个被遗弃在寂静岭矿井通风口的小男孩。）逮捕了Rose，并想要抓她回去，但是她们已经来到了茫茫的寂静岭世界，已经回不去了。这时一个上半身被紧紧裹住的怪物向她们走来，Cybil开枪射杀了他，Rose趁机逃跑。

    Rose被引导当年Alessa就读的小学，在厕所里遇到了被铁丝悬挂的怪物，并得到了他口中Alessa的阴暗面留下的线索。还遇到了三个来巡视的穿着防护服的教徒。这时镇中的警报再次拉响，“黑暗”来临了，四周开始腐烂、淌血……

    Rose刚才看见的怪物从厕所里爬了出来，他双脚被铁丝高高吊起，嘴里吐着黑色的舌头，用手和腰部支撑着爬行，每爬行一次都异常痛苦。接着是在铁笼子里被倒挂的男性怪物。Rose惊恐地走下楼梯，看见三个巡视的教徒被一大群甲虫怪物（据称是“人面虫”）所吞噬。这时Alessa的黑暗面出现了，她疯狂地在画画，偶尔抬起头用诡异、恐怖的眼神看着Rose。Alessa黑暗面带来的是原来Alessa被当作巫女焚烧的地方，巨大的窟窿下面是层层下降的工厂的铁架，底部燃烧着熊熊大火。这里，Alessa的黑暗面带来的其实是“寂静岭”的历史——疯狂的圣教徒认为“巫女”（特别是像Alessa这样不知道父亲的女孩）给小镇带来了罪恶，为了保持小镇的“纯洁”，历来把她们焚烧的传统（或“仪式”），在焚烧Alessa的时候，Alessa体内的力量引燃了一场大火，把整个小镇都烧成了灰烬，这场大火至今还在燃烧。

    Rose继续逃向出口，这时影片中最具象征意义的“三角铁头”怪开始震撼出场，他高大强壮，步履笨拙，挥舞着巨型长刀，把她和前来营救的女警察Cybil困在一个车间里，从门中刺向她们。这个动作如果独立开来，“长刀”、“门”等关键词具有很强的性的象征意味。就在Rose和Cybil无从抵抗的时候，黑暗退去，又回到了白茫茫的世界。

    她们回到大街上，跟随着Alessa的黑暗面留下的线索——我们已经非常熟悉的“画”——来到了镇上一座旅馆的111室，这是当年焚烧Alessa的地方。又一部分历史得到了解答，在旅馆中遇到的镇上居民Anna告诉她们：“Before the town had a name, the elders of my elders kept us pure, burning the witch（巫女） held back the darkness, it stopped the apocalypse（‘天启’，即世界末日）”。在111室，Rose看见了Alessa的黑暗面，但随着Cybil和Anna的到来，Alessa的黑暗面便焚烧而化为灰烬消失了（我们暂且相信这是幻象）。这时，警报又一次响起……

    Anna带着她们来到“避难所”——挂着Alessa阴暗面的画中一个宗教符号（Anna说这是他们团结的标志）的教堂。黑暗来了，“三角铁头”也来了，残忍近乎华丽地在教堂前杀死了Anna。Anna的死兼具宗教和性的意味。她在进入教堂之前仍要向Dahlia丢石头，正是因为“连黑暗力量也不要她”的Dahlia控诉“You run not towards sanctuary（避难所）but from your fears”，因而，不是“丢石头”这一动作导致了她的死，而是对亵渎信仰的愤怒或信仰本身导致她的死。“三角铁头”杀死Anna的方式也极具象征意义，他把Anna干脆利索地扒了个精光，然后粗鲁地撕裂。如果联想到所有信仰者的死都是Alessa进行报复想要的结果，那么Anna的死和死的方式就和Alessa的经历联系在了一起，而最有可能产生联系的便是9岁的Alessa曾被厕所清洁工强奸。

    进入教堂之后，女教主Christabella终于认定Rose寻找女儿的决心是Rose的信仰，而只有信仰才被认为能存活下来的唯一条件。Christabella告诉Rose只有“恶魔”（也就是Alessa）知道Sharon在哪，并答应带她去恶魔的藏身之地——医院的地下室。他们来到医院通往地下室的电梯门口，Christabella捡到Rose那条挂有Sharon相片的项链，认为Sharon就是当年的巫女Alessa，于是下令杀死Rose和Cybil，Cybil把Rose推进电梯后被教徒们打倒在地。电梯飞速下降，越来越接近“恶魔”的藏身之地，也越来越接近真相……

    Rose走出电梯在走廊上遇到了一群护士怪物，她们没有眼睛、没有面孔，只对光有反应，Rose关掉手电筒，强迫自己穿过她们，护士怪物们感觉有动静，开始无目的地相互厮杀。Rose打开手电筒放在地上然后飞快地向一扇小门跑去……

    推开小门便是一阵强烈的光，Rose急忙捂上眼睛。这时一个小女孩（也就是Alessa的黑暗面）的声音告诉Rose：“Congratulations, Rose! You are here! You did it! Your reward is the truth.”观众也因此被告知了事情的真相。

    30年前，Alessa还是一个9岁的小女孩，在学校同学们辱骂她，说她是巫女，要烧死她，因为她不像别人，她没有父亲。Alessa不堪辱骂，逃到了厕所，结果被清洁工Colin强奸了。这一切大概是Christabella教唆的结果，她无法容忍这“不洁”之事，认为Alessa给小镇带来了罪恶，要对她进行“审判”，也即是焚烧，以维护小镇的纯洁。但是这次仪式给寂静岭带来了灭顶之灾，小镇化为了灰烬。前来援救的警察把几乎烧成黑炭的Alessa从火堆中救出来送到了医院。Alessa皮肤被烧焦了，但仍然没有死，这一点滋生了很多解释，有一种解释认为大火是由Alessa体内的力量引发的，这种力量也使得大火无法侵入她的心脏，并保住了她的生命。这种解释大概是从游戏中来的，一代的剧情之一是Dahlia用邪神Samael的一半力量诞生了Alessa。但是电影中没有迹象证明这一点，我们无从知晓。

    “When you’re hurt and scared for so long, your fear and pain turn to hate and the hate starts to change the world.” Alessa的心中充满了仇恨，“That’s when I came. I told her it was their turn. I promised they would all fall into her darkest dream... I have many names. Right now I’m the dark part of Alessa… She’s not your child; she is hers (Alessa’s). The little girl is what’s left of her goodness. We hid her in safety in the world outside this hell¬—Toluca County Orphanage.”这时候我们便知道前面所说的Sharon、Alessa还有类似Sharon的“幻象”三者之间的神秘关系了，也知道为什么Dahlia会把Sharon当成她的女儿。Alessa是Dahlia的女儿，她被当作巫女为疯狂的教徒们焚烧；Sharon是Alessa的善良面；Sharon的“幻象”是Alessa的阴暗面，正是她带着Rose在寂静岭探寻。但后面二者是怎么产生了的呢？有人认为Sharon的Alessa的女儿，我觉得不对，Alessa虽然被Colin强奸，但她并没有怀孕能力。因此，这一点可能验证了游戏中的那个解释，Alessa拥有某种异常力量。但同时还有另外一种解释，Alessa的仇恨吸引了宇宙中的某种邪恶力量，结合在一起而产生了Alessa的黑暗面，这也就是Alessa的黑暗面说“I have many names”的原因；结合的同时也赋予Alessa以力量，这种力量用Alessa仅存的善良造就了Sharon。我觉得这种解释更令人信服。

    影片中的这段话也让我们开始渐渐明白前面的剧情。电影看到这里的人应该都存在着一些疑问：为什么Rose和Cybil发生车祸后醒来便是一片白茫茫的世界？为什么Cybil想要会警局却发现前面是万丈深渊？为什么警报一拉响，黑暗就要来临，而后怪物们开始出现？这些怪物象征着什么？细心的人还可能有这样的疑问：为什么在加油站，Sharon为自己画的画感到惊怪？为什么在同一个地点，Christopher能闻到Rose的香水味，却看不见她？……这实际上便是电影的重点之所在：电影中存在着三个世界——现实世界、白茫茫的世界（在游戏中被称为“表世界”）、黑暗的充满怪物的世界（在游戏中被称为“里世界”）。观众一定还记得，Rose是因为前方有一个小女孩而发生了车祸，从而进入了表世界；也一定还记得在断崖前Dahlia说“Only the dark one opens and closes the door to Silent Hill”。从就是Alessa的黑暗面一直引导Sharon在寂静岭探索来推理，诱发车祸的小女孩其实就是Alessa的黑暗面。从而，也即是说Alessa的黑暗面或者Alessa（二者在本质上已经达到了同一，因为Alessa的善良已经转移到了Sharon身上）对表世界很强的控制力。

    那么里世界呢？前面Alessa的黑暗面提到一句“the hate starts to change the world”，我们只能推断Alessa用她的邪恶力量制造了里世界。这个世界肮脏、黑暗、血腥、恐怖，实际上是Alessa仇恨力量爆发的结果，这也是为什么这些怪物如此具有象征意义。 Rose最先看到了的那个以十字架的姿势悬挂的穿“防护服”的怪物，后来又看到巡查的三个教徒也穿着“防护服”，因此，这个怪物象征着疯狂教徒们应受的惩罚。那些发出孩童声音的小怪物应该就是那些侮辱Alessa的同学。而从厕所里发出来的怪物象征更是明显，我们看到他用手和腰部支撑着爬行，每一次爬行，生殖器都与地面发生严重的摩擦，这是强奸Alessa的Colin应受的惩罚。“三角铁头”大概是Alessa制造的理想理想形象，他粗壮的躯体正表达了Alessa复仇的渴望，Alessa太弱小，被同学欺负、被强奸、被焚烧都无法反抗，“三角铁头”彪悍的外形正好符合Alessa复仇的条件；而他的武器就更具有象征意义了，他干脆利索地扒光虔诚的宗教徒Anna的衣服，让我们感觉有强奸的意味，这在某种意义上说是Alessa报复心理的外现。后面的护士怪物都是没有眼睛、没有面庞的，这是在惩罚她们的窥视欲，影片中的红衣护士正是因为偷看了Alessa而被挖去了眼睛，并一直照料Alessa的生活。

    从影片中我们发现表世界和里世界是相交替的，因此，我认为它们本质上都是Alessa控制力的体现，不过是程度的差别，当Alessa的仇恨意识强烈的时候里世界便会降临，控制力也会强一些，因此我们也就可以说Alessa的所有力量都来源于仇恨，或者说都是邪恶之神赋予的。但是这并非所有真相，真相仍在继续，剧情也仍在继续……

“Their blind conviction repels me from their church. I cannot enter which they deny their fate but you can.”教堂是Alessa的邪恶力量不能控制的地方，这也是为什么这里会成为镇中居民的避难所。Alessa要达到她复仇的目的，就必须控制教堂，因此需要Rose的帮助。Rose这时才真正意识到自己是被利用的，但是为了Sharon这一切她都已经不想去理会了，这大概也就是Rose的信仰吧，甚至可以作为电影的主体，大概也是电影中两次出现“Mother is God in the eyes of a child”的原因。

    Rose和Alessa达成了协议，而此时Christabella和教徒们已经把Sharon当成了巫女，他们抓住了她和Cybil，正准备进行焚烧的仪式。这时Rose出现了，高声向教徒们揭露真相，但疯狂的他们根本不予理睬。Rose向女教主Christabella步步逼问，Christabella哑口无言，于是拿起短刀刺向Rose的胸口。Rose倒下，复仇的力量从血液中流出，黑暗慢慢侵入了这座教堂——教徒们画地为牢的“避难所”，教堂的中央变成了巨型的窟窿，下面是我们熟悉的废弃的工厂和熊熊大火……

    于是我们看到了这场华丽的大屠杀，Alessa从窟窿中升了上来，挥舞着钢丝对惊恐尖叫的人们肆意屠杀，在教徒们的血肉中享受着复仇的满足。Christabella被一分为二。这里存在一个“为什么”的猜想，有一种解释认为这是以其人之道还其人之身，让Christabella尝试受火刑而被迫分裂成一个善良体和一个邪恶体的感受。这种解释不无道理。

    Rose跑上楼梯解下支架上的Sharon，紧紧地抱住她，并叮嘱她不要睁开眼睛。

    这时Alessa的黑暗面也从废弃工厂中慢慢爬了上来……

    Sharon终于还是睁开了眼睛，从Rose的指缝中，她看见Alessa的黑暗面对着她诡异地微笑……Alessa的邪恶体和善良体结合在了一起，这大概也是Alessa的一个目的，她的控制力因为与善良结合了而变得弱了，但是却随着Sharon的回去而扩展到了整个世界。

    因此，结局也就在一定程度上得到了解释，Rose的车自动修复了，万丈深渊也突然间通向了外界，因此我们看到她们经过的加油站时没有人并且处在白茫茫的世界中。这个世界也扩展到了家里。而在现实世界的Christopher能感觉到她们的归来，却看不到她们。

    我的困惑也出现了。表世界很明显不是Alessa制造的，只是拥有一部分的控制力，因为她对于处在表世界的教堂并不能控制。那么，表世界是谁制造的呢？表世界和现实世界有什么联系呢？电影提示我们的一个信息便是通讯信号，Christopher 的电话显然在正常状况，但在Rose 的世界中却只能通过留言来进行交流，也就是存在一个时间差，但毕竟这可以作为一种交流的方式。我认为这是电影恐怖的真正来源，因为可能融入我们的生活，即我们的生活中是否也存在一个由邪恶力量控制的表世界，通过时间差的方式（例如留言、信等）进入我们的生活。
      </影评>
<有用数>43</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>米菲</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-04-23 10:07:09</时间>
<影评>
        游戏我就不多说了，本身就是做得相当的出色的。而电影和游戏明显是两个领域的范畴，所以在改编上，电影语言镜头是需要下一番工夫的。

而表现形式虽然有差别，其故事主心骨和所要宣扬的理念，其实是一致的，这一点上感觉电影的改编还是挺出色的。像其中对亲情的阐述，还有对宗教的批判，孤独迷蒙的烟雾，没有灵魂只会杀戮的恶灵等等，都让人有一探究竟看下去的欲望。

显然导演也是抓到了游戏的精髓，从而更能得心应手，恐怖成分在结尾体现得比较出色，特别是最后的空间异世界，让人特别想要看续集的冲动。
      </影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
