<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>恐怖游轮 Triangle</电影名>
<年份>2009</年份>
<评分>8.5</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p462470694.jpg</封面>
<导演>克里斯托弗·史密斯</导演>
<演员>梅利莎·乔治 / 利亚姆·海姆斯沃斯 / 迈克尔·多曼 / 瑞秋·卡帕尼 / 艾玛·朗 / 亨利·尼克松 / 约书亚·麦基弗</演员>
<简介>单亲母亲杰西（梅利莎·乔治 饰）和一帮朋友乘游艇出海游玩，但她总有一种有不好的事情发生的感觉。不久，他们便在海上遭遇一场强烈的风暴。游艇翻船，众人落海，几经挣扎他们好不容易爬到游艇残骸上来。正当他们无计可施之时，一艘巨大的游轮向众人缓缓驶来。众人欣喜过望，未加思索便登上这艘名为“艾俄洛斯”的游轮，结果发现这竟是一艘1930年便告失踪的神秘之船，而船上更是空无一人。
                                    
                                　　随处可见的鲜血、神秘的指示以及突如其来的凶杀事件，将这群男女带入万劫不复的恐怖轮回之中……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>勤劳的小蜘蛛</作者>
<标题>一切开始的地方也将是一切终结的地方</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-01-31 13:03:04</时间>
<影评>
        （此文有剧透慎入） 


此片的评论常常分为两派，一派主张用时空重叠的理论想要理清现实逻辑，一派主张Jess的鬼魂在车祸后进行了一场幻境之旅。其实这两种解释并非互相矛盾的，即使是幻境也是一个完整的程序也是遵循严密的内在逻辑的。


【1】关于官方解释


那么究竟有没有一个比较权威的解答？是有的，那就是Jess的确一开始就死于车祸。

请参考这段对Christopher Smith（导演兼编剧）的采访视频：

http://www.youtube.com/watch?v=CMcHN4_bJBo


导演谈到此片是“that kind of wearied psychological story”（导演还提到他是Memento的超级粉丝，可见此片强调心理分析），当问到他最初的概念是来自何处时，导演说想拍一部关于：“what would it be like if you go to work and find yourself...already dead”的电影（如果有一天你照常去工作却发现你其实早就死了），后来在他构筑剧本时又加入了越来越多的元素，让整个故事变得非常复杂一环套一环，但是整体基调是不变的。


所以这个故事的全貌大致如下：

周六早上，Jess带着儿子去赴Greg八点半的约一起出海（冰箱上的纸条写着 ：Greg，the trangle harbor 8:30，是她提醒自己用的），但是因为儿子弄洒了颜料耽误了时间，所以Jess为了不迟到开了快车，导致车祸，母子二人当场死去，死亡时间是8：17分，也就是Jess手表和船上的挂钟永远停止的时间。Jess的灵魂在弥留之际记得有一个约还没有赴，所以请求死神带她去港口见Greg一面以了牵挂，她承诺死神一定会回来赴死，但是却违背了承诺一去不回，于是有了后面的降罪。


船上和出租车上的两段对话是理解此片主题的关键：

当船上一行人经过走廊，看到船名Aeolus时，提到Aeolus的儿子Sisyphus被神罚，要无休止的推石头上山，再眼睁睁看着石头滚落山脚。Victor好奇Sisyphus究竟犯了什么大罪要受此折磨，Sally回答：”He cheated death. No, he made a PROMISE to death that he didn't keep“(他欺骗了死神。不，应该说是他向死神做出了承诺，却没有遵守诺言)


再看片尾Jess搭乘出租车来到港口，司机（即死神）说：”I'll leave the meter running...you will come back won't you? “（我会把里程表一直开着，你会回来的对么？潜台词：你只可以去码头看一眼，看完就要回来继续搭乘灵车去冥界，因为你死亡的命运已是不可更改的事实）Jess回答：”Yes，I...I PROMISE.“ 这个PROMISE是关键，即Jess对死神的承诺，和船上Sally的那段解说惊人的吻合。


所以这个故事的主题是一个不愿承认自己死去的灵魂做的徒劳挣扎，她想违背自然法则恢复失去的生命，恢复失去的爱，弥补自己曾经带给儿子的伤害。而这一切都注定她将陷入自己的心造出的炼狱，无止境的循环下去。



【2】此片的两个相关背景


1）是Sisyphus推石头的希腊神话。Sisyphus被打入冥界后请求给予三天时间返回阳世去掩埋自己的尸首，但是当他回到人间却眷恋不肯离去，背弃了自己的承诺，最终被Hermes捉回。


2）是英国诗人Samuel Taylor Coleridge的一首著名的叙事诗《THE RIME OF THE ANCIENT MARINER》（译为《老水手之歌》或《古舟子吟》）讲述了一个老水手带领同伴们出海，因为莽撞的射死了一只信天翁，给帆船带来了噩运，于是风停了世界好像静止一般，无法靠风力杨帆起航的船被困在大海中央。船员们因为极度饥渴而虚弱不堪，他们摘掉了老水手脖子上的十字架挂上了死鸟以示惩戒。此时远方驶来一艘荒芜的幽灵船，船上立着一位孤独的女妖，她象征着恶梦（The Night-Mare）和”活于死中“（LIFE-IN-DEATH was she）。上船后水手的同伴在女妖的诅咒下一个接一个倒地死亡，他们的尸体都睁着眼睛保持着临终的目光怨毒的盯着老水手，仿佛在谴责他的过失招致了一切灾难。而只有老水手无论如何也无法死去，他在船上度过了恐怖而痛苦的七天七夜最终翻然悔悟，开始为一切生灵祷告，这时他脖子上的信天翁自动脱落掉进了海中。圣母玛利亚显灵赐予老水手香甜的睡眠，并让死尸驾船将他送回了陆地。老水手生还了，但他注定一辈子孤独的活在自责和亡灵的怨恨中，他见人就重复讲述这个故事，劝诫人们要慎重自己的言行，不要践踏任何生灵哪怕它们看起来多么弱小。


《老水手之歌》的主题有关基督教的原罪。记得Jess在甲板上看到海鸟啄食Downey的尸体时夺过Victor手里的苹果（Victor在餐厅拿着啃了一口,又抓着它跑了出去）砸向了海鸟，苹果即原罪，意味着一切的灾难起源于Jess。诗中船员曾把死鸟挂在老水手的脖子上提醒他犯下的罪，Jess脖子上挂的是她儿子的照片，暗示儿子就像那只无辜的信天翁，因为母亲的粗暴和自私受到伤害（Jess因为单亲抚养孩子压力很大，所以总是打骂儿子），最终还死于母亲造成的车祸中。而Jess只能永远带着象征自己罪的项链，活在忏悔里。



【3】关于细节


1）船上的时间是静止的，第一次在餐厅看表是8点17，后来在有唱机的房间Jess身后的挂钟还是8点17，当然Jess的手表也一直停止在8点17（可见车祸那天早上母子即将迟到）。而其他人的11点30的时间是正常出海后推进的时间。暗示着Jess是静止的船也是静止的（死去的），而其他人是流动的（过客，可累积痕迹于船上）概念。


2）船上237号房间，和Jess家门牌号码一样，可见大船乃Jess心造的恶梦（我们做梦时，潜意识中把生活中的情景改头换面重现于梦中）。而巧合的是电影《闪灵》里面也有一个决不可以接近的237号房间，那里是一场谋杀的起点，《闪灵》里Jack在237房间里见到一个年轻的女人和一个老妇，她们都在腐烂，那是在那房间里被杀害得同一个女人的鬼魂。这个小彩蛋不也暗示了Jess看似青春的肉体实则已经死去了吗。当Jess独自一个人时，她面前的水果就呈现出腐烂的样子也是同一个道理。


3）船上的那架跳针唱片播的音乐和片尾Jess带儿子开车时路边的儿童乐队奏的旋律是一模一样的（要仔细听才能听出来），这也是Jess死前留在潜意识里的音乐，所以在船上又以另一方式重现了。


4）船上餐厅鼓面上的图案和围观车祸的一个孩子手里的鼓上图案一模一样，也是重现。


5）被枪打中头顶的那个蒙面Jess受伤和流血的部位跟车祸中穿裙子Jess尸体头部的致命伤部位一致，重现。


6）Jess开车撞死海鸟带来厄运同《老水手之歌》射杀海鸟造成厄运相似，Jess家墙上也挂着信天翁的装饰画，并在片子里多次出现海鸟的特写。而且信天翁是著名的食腐动物，喜食从船上扔下的废弃物。




【4】Jess忽然“冷血无情”起来的心理转变是怎样的？


有人说Jess有两个，一个善良一个邪恶，我不太同意。所有Jess本质上都是善良的，她们上船之前的状态都是一模一样的，而到了第三个阶段每一个Jess都是很坚定地要杀死全船的人，而她们的出发点都是救全部的人一起回去，因为她相信杀死所有人后死者就会全部复活。


为什么她得出这个结论？关键在那句“It return when they're dead”，这句话第一层意思是，当船上每一批5人组里最后一个死掉后，那艘小帆船又会运来新一批的5人，这是Jess在目睹了两批人的死亡状态后终于顿悟到的结论。这时候Jess回顾了一眼身后推积如山的Sally尸体，又恍然大悟的说了一句“It return when everyone's dead”这句的return就不光指小艇回来了，还指复苏一切死去的人，然后大家平安回家。（注意她用的不是I return，而是It return，她关注的不只是自己）


因为在Jess眼里不存在每一批5人组都是不同个体生活在不同时空这一概念，她认为所有重复出现的人本质上都是同一个人包括她自己，所以杀掉船上所有人包括自己后，大家就都会在小艇上苏醒（复活），船上的一切就只会被当成一场恶梦。


不然以她善良的本性是无法接受有些组的同伴被牺牲，有些组的同伴会生还这种残忍的事，她还不是一个为了一己之私就能杀死朋友的自私女人。证据是Jess在做出”杀光“决定的前几秒钟还刚刚和奄奄一息的Sally说过绝对不会伤害她，而且在她领悟要“杀光”所有人后，又去安慰受重伤的Vector说：“不要怕，我能救你。我知道怎么救你”。所以她在开枪打Greg之前才说：“现在这个我不是我，真正的我正在帆船里和你在一起呢。” “等我杀了你 ，我们就都可以回去了。" (这次她用的也不是I will return，而是We will return）


Jess的计划应该是：杀死船上所有的人，然后等在登船口，阻止之后那批人上船，最后自杀。她相信等她醒来就会回到原来那艘小帆船上和大家一起，使一切恢复到最初的状态。所以Jess才逼迫自己果断干脆的痛下杀手，这是手段上的残忍，但出发点是为了救活所有人。所以那个彪悍的脸上有伤的Jess也是为了这个理由杀人，她并非内心邪恶，而是武装起自己逼自己坚强起来。



【5】船上的循环逻辑：123123123...


在船上，一共有三种经历的Jess，她们开始登船时的初始状态是一样的，本质也都是善良的。


1型Jess经历（就是我们一路关注的那个Jess）：

1）在餐厅被Vector卡脖子Vector死， 

2）跑到剧场目睹Sally和Downey被蒙面人（往前数两轮的Jess，也就是2型Jess）射杀，

3）被持枪蒙面人（往前数两轮的Jess，也就是2型Jess）从剧场一路追出来搏斗后把蒙面人（2型Jess）推落海，

4）把Vector推到钩子上，

5）戴面具在剧场射杀Greg后又当场射杀Sally和Downey，

6）从剧场一路持枪追杀Jess（往后数两轮的Jess，也就是3型Jess），搏斗后被活着推落海。


2型Jess经历：

1）在餐厅遇到另一个自己（往前数一轮的Jess，也就是1型Jess）和Vector，被另一个自己（1型Jess）举枪对着，然后逃跑躲了起来

2）在暗处目睹脸上流血Jess（往前数两轮的Jess，也就是3型Jess）将Downey捅死Sally捅伤过程

3）一路跟踪脸上流血Jess（往前数两轮的Jess，也就是3型Jess）在甲板砍死3型Jess并将之推落海，

4）把Victor推到钩子上

5）戴面具在剧场射杀Greg后又当场射杀Sally和Downey

6）从剧场一路持枪追杀Jess（往后数两轮的Jess，也就是1型Jess），搏斗后被活着推落海。


3型Jess经历：

1）在餐厅被Vector卡脖子Vector死

2）跑到剧场目睹Sally和Downey被蒙面人（往前数两轮的Jess，也就是1型Jess）射杀

3）被持枪蒙面人（往前数两轮的Jess，也就是1型Jess）从剧场一路追出来搏斗后把蒙面人（1型Jess）推落海(*注意 : 此处也就是我们一直关注的那个Jess被打落船的时刻)，

4）把Victor推到钩子上

5）戴面具想射杀Sally和Downey可是反被Jess(往后数一轮的Jess，也就是1型Jess)打伤头顶脸流血，只能摘了面具扔了枪用刀子捅死Downey捅伤Sally，

6）最后在搜寻受伤Sally时被一路潜伏跟踪自己的Jess（往后数两轮的Jess，也就是2型Jess）伏击，被砍死推落海。


所以Jess的经历一共有三种也只能有3种，按123123123的顺序无限循环下去。


2型Jess与1型3型Jess在前半段经历的不同之处在于，2型在餐厅有一段被1型Jess拿枪指着的经历，虽然被1型Jess放走了可是有了警戒心并藏了起来，所以后面根本没在本该出现的剧场现身（1型Jess代替她出现并举枪射伤2楼的3型Jess），所以藏在暗处的2型Jess只目击了受伤的3型Jess拿刀杀人的一幕，而后2型Jess尾随3型Jess并在甲板处砍死了3型Jess。而1型3型Jess初期在餐厅并没有2型Jess的这段经历，所以后来手无寸铁的出现在剧场，遭到蒙面人攻击并被一路追杀到甲板。


而3型Jess与1型2型Jess在后半段的不同之处在于，3型Jess没枪杀成Sally和Downey反而受了伤，并发现对手已经持有了武器，于是为了诱敌摘了头套扔了枪，改成在237号房间用刀攻击，而在寻找逃跑的Sally时被尾随的2型Jess拿斧子偷袭，此时3型Jess手里只有把小刀没有抢，打斗时自然落了下风，所以被砍死扔进了海里。而1型2型Jess后期在剧场都成功射杀了Sally和Downey，而后追到甲板，搏斗，被活着推落海。


所以虽然Jess经历有三种，但是结局只有两种：1型2型生还被浪打到岸边开始岸上循环，3型被砍死推落海。3种类型的Jess本质都是善良的，上船时的初始状态是一样的。那个最后把1型Jess推下海的，看起来和1型Jess曾经反应一模一样的Jess（被很多人误以为是1型），其实是会成长为割喉女的3型Jess，只不过是初期形态而已。

=====================================

这个两型的解释也很有道理，大家点进去看看吧：

http://www.douban.com/review/2996087/

=====================================


【6】为什么儿子可以预知车祸


蒙面Jess被推落海后从岸边跑回家，看到了穿裙子的自己打骂儿子的场面，这的确是真实生活中曾发生过的一幕，她砍死自己代表希望惩罚过去犯下错误的自己，是赎罪和忏悔强烈意念的实像化。


他儿子为什么在车上似乎就预知了车祸？因为他是Jess想象出来的（甚至可以说整个大船和炼狱也是Jess的心自造的），她多么希望结局是儿子没有死自己也没有死这样就可以重新来过，补偿孩子，做个好母亲。但是死去的结局是唯一的真实，Jess潜意识里也不相信自己构筑出来的和平幻像，儿子的哭喊就象征她精神世界的动摇，那个幻想乡最终崩塌回了车祸的结局。


注意，便装Jess杀死裙装Jess后把她的尸体装在黑色旅行袋封好，塞在了后备箱。但是车祸后裙装Jess却是直接暴露在马路上，车祸的自然力应该不可能解开那个黑色袋子还把它脱掉吧，而且裙装Jess曾被钝器砍过那么多次，可马路上尸体看起来只有头上一处致命的撞伤。


同时，Jess的车翻车后，所有的路人立刻围了过来，假设便装Jess此时从驾驶座爬出来，路人们一定不会放着她不管的吧。可我们见到的情景却是：光线转暗，便装Jess一个人站在人群外表情呆滞的看着一切，她身上没任何外伤和污迹，而且除了那个一身黑衣的出租司机，其他人似乎也看不到她一样。


所以我们不如说此时Jess所见的景像，是自己的亡灵在车祸后回望人世的最后一幕，而出租司机就是死神（Hermes the Psychopomp），他说自己只是个“Driver”，即一个亡灵引渡者，而他一再强调Jess无法复活已死去的儿子，说所有尝试都只是徒劳无功。


而此时的Jess，因为已经意识到了自己是死魂，所以头脑又回复到刚死时懵懂混沌的状态，只依稀记得要去港口，所以吩咐了死神一句去港口就在车上睡着了。醒来后在浑浑噩噩中答应死神会回来就下了车，但当她一步步走近港口时，头脑逐渐清晰了起来。绝望的母亲不甘心就这样和儿子诀别，即使她清楚再出海也无法改变结局，但就算只是可怜的自欺欺人也是唯一可以支撑她的东西了，所以她坚持要出海，还和Greg说了对不起。


【7】Jess何时失忆，又是为什么失忆？


Jess是在船上睡着的时候将自己催眠失忆的，但是只能清除表层的记忆，深层的潜意识中还是留有过去不断累积的记忆的，所以上了Aeolus号才会有似曾相识的熟悉感，却无法在意识层面给出理性的解释。为何Jess能让自己失去记忆？因为“人只愿看到自己想看到的东西，只愿相信自己希望相信的事情”。Jess希望忘记自己与儿子都已死去无法复活的事实，这样等她再一次在帆船上醒来就会又一次徒劳无功的为回家挣扎和努力，即使这个挣扎的结局必然是失败与更深的绝望，但是在这个过程中至少她拥有了片刻“虚假的希望”，而她最爱的儿子唯一可以存活的国度只有在那虚假的希望之乡。


Jess其实没有选择，因为绝望的母爱即是一场永劫。


&lt;END&gt;

==================================================

==================================================


2011年5月18日補充：我這影評寫了有一年多了，現在才來回復我感到很汗顔，之前一直有熱心豆友向我提出問題，討論細節甚至發站内郵件，可是我回復的基本....為零...orz ......對不起！....因爲這電影一年前我看了兩遍就刪了，現在回憶已經記不清楚細節了，哪敢誤導別人呢？！我老了555，記毅力閙罷工所以我就都沒回復（其實你根本就是懶吧）


但是有一點我想澄清一下，很多人問Jess最後明知輪回的存在和自己死去的事實，爲什麽還要繼續上船？大多數人的理解都是她爲了救回兒子，大家想想這可能嗎？我並不支持這個論點，其實Jess上了小船之後的情節只存在于Jess自己的精神世界裏，是無法影響到現實世界及別人的生死的，她見到的兒子或者男友或者其他人類都只是她心靈裏的投影根本就是她自己想象出來的，所以她就算在那個世界救了兒子真實世界也不會逆轉。Jess死後甚至無法見到真正兒子的靈魂，就更別提救回兒子的生命了。當她意識到這一點后，能做的只有兩個選擇，雖然這兩個選擇都很悲涼：1 .放棄執念和死神坐車離開，放下對兒子的罪惡感，這樣她才能得到真正的解脫，也是死神推薦的選項。2.繼續當西西佛斯，請求死神讓自己失憶，這樣她又得到了什麽呢？有什麽好處讓她繼續這個看似絕望的輪回呢？那就是“過程“本身！


這我們就要討論一下Sisyphus可不可能反而愛上那個死循環的懲罰？在一個徒勞無功的事件裏愛上自己拼搏的過程以及在過程中曇花一現的虛假希望？我覺得答案是肯定的，至少在Jess身上是肯定的。Jess再上船時明顯面容疲倦，這不像征服一場新的挑戰前的鬥志盎然，更像知道自己宿命后的無奈和妥協。那這妥協和無奈具體是什麽呢？就是希望自己上船后暫時忘記自己已是鬼和兒子已經死去的事實，擁有可以回家見兒子的希望，有一個兒子還活著的幻像可以沉迷。這當然是自欺欺人，但這個希望與幻覺本身卻是引誘Jess再一次投入大海的真正原因。而Jess在決定上船之前就已經知道結局必然是自己又一次發現兒子已死和又一次傷心絕望，即使如此，Jess還是義無反顧地投入了陷阱，這是因對已故之人執念太深造成的病態思念，即使是幻像也會心甘情願的沉迷，只求一賭幻像那一瞬的欣喜，正是這种覺悟和主動選擇得煉獄才讓Jess的故事具有真正的悲劇性。
      </影评>
<有用数>26670</有用数>
<没用数>441</没用数>
</review>
<review>
<作者>alan</作者>
<标题>237这个数字是亮点！最懒的一种解析 也许是最合理的。。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-01-30 16:41:42</时间>
<影评>


类似这样和时间轴的电影总会拿来被大切八块，然后一堆分析狂人（逻辑真的很强的人和自以为逻辑很强的人）来对影片的每个细节进行推敲，从而架起一个完整的故事。


好吧，从宏观的来看，故事可能是这样的：


现实中，女主是个不那么好的妈妈，一直一直对小孩子发脾气，因为小孩子是残疾，她又是单亲，生活很辛苦。有一次出去的路上，因为女主的过失翻车了，死后，她的灵魂超度了，看到了眼前的惨状一下子悔悟和内疚，接下里发生的故事都是她的幻想，和自己做斗争，和时间做斗争企图回到过去。。从此陷入了无间道……看到这里，有很多人会提出这种说法有很多BUG.BUG.BUG...


1. 船作为一个回到过去的象征还是很妥当的，因为女主生前就是不断的和儿子因为模型船发生争吵，而儿子那时候在画一艘航行在大海中的船，死前的一幕成为了死后的幻想的环境。


2. 为什么最后她回去的时候现实生活中的女主会听到门铃？儿子会在窗外看到他?因为她只是回到自己幻想中的过去，她构建的世界必须是符合逻辑的才能给她救出儿子的希望。其实都是虚幻。


3. 为什么女主在自己的幻想中还是没能救出儿子，一次次又一次地陷入轮回，不断失败？（难道她是傻瓜！）这才是本片最感人的地方。既然车祸后的一切都是她死后的幻境，关键的有部分就是萨利(就是那个在船上死了一推的女人)说了一个传说，这个传说其实女主自己生前就知道的，只是借幻想中萨利说出来，（因为幻想中人物都是收女主灵魂的幻想所操控的）特别在第二轮回萨利又说的时候，女主拼命捂住了自己的耳朵，正因为了解自己的罪，从而对自己进行了不可超度的罚。然后才能再次陷入幻想的轮回，再次看到幻想的自己打死了自己讨厌的自己，无限次接近成功，无限次体现出她对儿子永恒的爱。泪奔。。。


4. 因为是幻想，所以可以解释很多幻想中的BUG,包括场景的瞬间转移（lz真是够懒的。。）她可以逼自己时而失意，时而正常，同时出现3个自己。。女主一方面很抗拒去那艘船，一方面又重新回到那艘船，也是因为太爱自己的儿子放弃了跳出轮回而又陷入。。在女主的幻境中根本没有好的和坏的，只是觉悟不同的她，她每次都是和不同觉悟的自己对抗。没有好与坏，只为了回家。



如果你看懂了我的影评，你再看一次也许会潸然泪下，当然独立来看，那段船上的完美的逻辑也是很精彩的。


重新看的时候注意一些tips：


1. 电影一开始，就是字幕之前女主抱着儿子说的一段话暗示了故事的来龙去脉

2. 女主气着去看谁按门铃时的房门上是237!和幻想中房间号码是一样的……

3. 萨利这个人和希瑟的关系：萨利在风暴中疯狂找希瑟没找到，上了旧船后又不断地提起这个和故事没什么关系的家伙，但是看二遍的时候，明白了，特别是她不断地重复，我们本来是有机会的，对吗？希瑟是不该落水的对吗？其实是投射了女主对儿子的内疚，她觉得她儿子如果不是因为她是不会车祸死亡的。

4. 在旧船上，喜欢女主的男人问女主是不是因为tom（女主的儿子），是不是因为内疚？这其实是女主的自问。

5. 女主想证明给维克多看海洋漂浮的实体是格雷格的，想驱赶鸟群，本来手里没有苹果的，结果多了一个。。这么明显的就不叫bug，而是暗示这一切是幻境。

6. 唐尼说的话“你不觉得这是你的思想在作怪嘛？船不可能凭空出现”出现了3次。

7. 女主回来在车里说，对你坏的女人不是你的妈妈，我才是你的妈妈，就像她在船上对那些朋友说，杀了你的人不是我一样，她试图弥补过去。

8. 最后围观车祸的孩子中，有一个坐在地上，架子骨上的AO和船上的架子鼓一模一样

9. 车子窗子下有个号码：752，有个镜头倒过来看正好是257，

10. 1932的时候船上不应该有电影院，这是女主把现实的生活场景投入在幻境中了。同时也是导演再一次明示这是个幻境。
      </影评>
<有用数>3073</有用数>
<没用数>536</没用数>
</review>
<review>
<作者>花橘子叔叔</作者>
<标题>平行空间理论（完整版）</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-12-04 20:42:31</时间>
<影评>
        如果一部科幻电影，硬将它划分为另类灵异型，是完全没有浪费精力讨论的必要，因为冥界里的世界是根本不需要逻辑的。



首先，Aeolus号世里始终有“3”个洁西：


A善良版洁西(她始终由左舷登船）

B邪恶版洁西(她始终由右舷登船)


每个洁西（善良A、邪恶B）分别会有3个不同角色：

刚刚登船时候的洁西、经过一次循环后的潜伏者洁西、第二次循环后的蒙面人洁西


这个循环式这样的：

洁西（第一次）登船----（击落蒙面人落水）潜伏者-----蒙面人（被新登船洁西击落水）



其次，为什么说一定有“两种”洁西存在呢？


电影有一个极其重要的设定“loops”，即“循环：

始终有五人小队上船，洁西丢掉的钥匙，写着“kill they all”纸条，掉入水道的项链，死掉的海鸥。。。等等，以上剧情始终反复循环着


然而船上的故事并不是简单的重复着，它又有细微的差别，比如

当洁西与格林格拌嘴分开，当洁西再一次回到餐厅，这时。。。

A剧情洁西先看到餐桌上食物变质，再回头看见浑身是血的维克特

这时维克特像洁西A发起攻击，洁西A搏斗中误杀了维克特

B剧情洁西先看到餐桌上食物变质，再回头（此时维克特本该出现）

看见潜伏者洁西A拿枪指着维克特，两个洁西第一次（或n次）时空交汇

潜伏者洁西A（有枪，项链已丢失）对此时的登船洁西B（项链未丢失）说

“you are not  me”这里的剧情是完全不同的



一开始洁西登船，打落蒙面洁西入水，到最后被新登船的洁西打落水中（完全镜像发生的剧情）


好，我们回到第一幕：

当登船洁西A在搏斗中误杀了维克特

此时剧院枪声响起，登船洁西A赶到已晚，格林格已死，紧接着唐尼、萨丽相聚中枪

后登船洁西A与蒙面洁西A船尾甲板处，肉搏并将蒙面洁西A打入水中

此时，登船洁西A随着新登船的五人小队，转变成了潜伏者洁西A。


第二幕：

潜伏者洁西A拿枪与登船洁西B相遇后，登船洁西B掩面逃开

直到船尾与蒙面洁西B搏斗，登船洁西B都再未出现过？于是这里就十分奇怪？

当剧场蒙面洁西B枪杀死格林格一幕时，出面相救的是潜伏者洁西A，而非登船洁西B？

这里A和B剧情有重大差异，而唐尼、萨丽随之获救（当然是暂时的）

当潜伏者洁西A折回餐厅欲就维克特时

更奇怪的是。。。维克特不见了，只有一路血迹通向船身至大海，可能的情况：

1.维克特自杀了（讲不通）

2.有人杀了他，把他扔进大海

（谁，唐尼、萨丽、潜伏者洁西A、蒙面洁西B都不可能，只有。。。）

紧接着唐尼被杀死（血字房间）萨丽被杀死（船顶处萨丽坟场）

这时，登船洁西B出现，狂殴蒙面洁西B并将她打入水中（细节也有变化）

第二幕完


细心的观众大概已经发现点什么了

再回到电影第三幕（也可以理解为第一幕）

这时的洁西B应当是潜伏者

当剧院激烈枪战时，作为潜伏者洁西B的她在做什么？

当餐厅维克特与登船洁西A搏斗时，她做了什么？

电影里没有镜头交代，但我们用排除法可以判定,她。。。什么都没有做

对比第二幕冒死相救朋友的洁西A，这是个巨大的反差！？

而同样在第二幕潜伏洁西A对战蒙面洁西B时（激烈枪战，不存在听不到的情况）

当时还是登船洁西B选择。。。什么都不做

为甚呢？如果这是一部逻辑严密的电影，就一定有什么原因

在第一幕里最后，有2个很小很小的细节

1.维克特浑身是血的出现时，毫不犹豫的攻击了登船洁西A

（反过来推理一下，弄伤他的潜伏者洁西B做了什么？）

2.结尾处，登船洁西A在甲板处找蒙面洁西A时，突然听到上面有一阵脚步声音

这时，蒙面洁西出现在她身后，此时五小队全部牺牲，船上只有“2个”洁西幸存

也就是说这个楼上的声音只有可能是一个人的---此时的潜伏者洁西B

目睹好友一个个死去，她却站在高处默默欣赏，这时的她是一个真真的潜伏者

默默地。。。耐心等到下一幕，终于我们等来了那个残忍的割喉蒙面洁西B！！！

（也就是第一幕的潜伏者洁西B）

我们大概能猜到结果了：这个洁西是与另一个洁西是完全不同的两个人！

剧情A里的洁西，直到第三幕成为蒙面洁西时，才坚定了自己杀戮的念头

（在此前，她一直在努力救自己的朋友）

剧情B里的洁西，在餐厅两个洁西相遇之后，就已经回复了她本来的面目

（第一个目标就是奄奄一息的维克特，把他扔进海里）

现在我们可以推断，当（第二幕）潜伏者洁西A用枪指着登船洁西B时

洁西B的记忆恢复了~~~那是魔鬼般的回忆~~~无数次重复死亡、杀人、循环

那是一个真正地狱使者洁西的复苏！！


这个复杂的故事，一个善良版的洁西A，一个邪恶版的洁西B

因为一次偶然（注定）的意外：两个洁西相遇了

洁西A没有记忆，所以判定为意外；却注定了洁西B记忆的恢复

反过来洁西B再残忍的对待下一个洁西A；形成下一个洁西A的意外

偶然形成的原因确是注定的（纸团，项链，萨丽坟场、死鸽子）

犹如一个精确运作的机械表，没有一个零件是多余的

分裂成两截的洁西，当一个跌入海中，另一个随之上船，周而复始

洁西A夹在两个洁西B之间，洁西B夹在两个洁西A之间（从逻辑上来说，如果只有单纯两个洁西来回循环是讲不通地，而只有三角循环才是平衡地，注意看电影封面，标题里那个英文单词Triangle里的字母a，那是一一个恐怖的三角形！）


ps小彩蛋：

1.西西弗斯的故事是贯穿全片的关键

2.游轮的时钟始终是8:17分

3.杀死萨丽夫妇的房间是237号也是洁西家的房号

4.洁西捡到的自家钥匙其实是一个死循环

5.洁西带头套是不希望被格林格认出来

6.车祸发生时,儿童乐队的鼓号标志和Aeolus号一模一样，而他们演奏的曲子正是洁西触发游轮上的的唱片

7.结尾洁西与“driver”的对话再次点题了西西弗斯欺骗死神的那个故事

8.这个故事究竟是一个亡灵死去后的世界，还是一个身负着对儿子的自责的单亲母亲的异次元呢？片头和片尾巧妙的剪辑在了一起。。。“goodbye，plz return”“yes，I promise”


</影评>
<有用数>1441</有用数>
<没用数>341</没用数>
</review>
<review>
<作者>雨点涟漪</作者>
<标题>关于Triangle（恐怖游轮）中Jess在游轮之上有几型的问题</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-02-16 21:13:47</时间>
<影评>
                很好的一部电影，看了两遍，终于看懂了一些，参考网上的一些影评，获益匪浅。网上一般认为，在船上，一共有三种经历的Jess，她们开始登船时的初始状态是一样的，本质也都是善良的，这三种经历是循环往复出现的循环过程。 但在仔细观看思索每一个细节后，本人认为只有两型的Jess，这样解释或许比较恰当，当然仅个人见解，如下：

　　 

　　1型Jess的主要经历（影片所表现的Jess）： 

　　1）上船，后在餐厅被Vector卡脖子，Vector死， 

　　2）跑到剧场目睹Sally和Downey被蒙面人（前一阶段的1型Jess）射杀， 

　　3）被持枪蒙面人（前一阶段的1型Jess）从剧场一路追出来，搏斗后把蒙面人（前一阶段的1型Jess）推落海， 

　　4）把Vector推到钩子上，拿枪，到餐厅用枪指着2型Jess，将其吓跑，后到剧场打中前一个阶段的2型Jess，将 Downey和Greg推入海中，

        5）戴面具在剧场射杀Greg后又当场射杀Sally和Downey　


　    6）从剧场一路持枪追杀Jess（后一阶段的1型Jess），搏斗后被活着推落海。


        这是一次完整的1型Jess活动过程。


　　 

　　2型Jess的主要经历（隐藏的Jess经历，多为推测）： 

　　1）上船，后在餐厅遇到另一个自己（前一阶段的1型Jess）和Vector，被另一个自己（1型Jess）举枪对着，然后逃跑躲了起来 

　　2）在暗处目睹脸上流血Jess（前一阶段的2型Jess）将Downey捅死Sally捅伤过程 (推测)

　　3）一路跟踪脸上流血Jess（前一阶段的2型Jess）在甲板砍死2型Jess（前一阶段2型的Jess）并将之推落海， 

　　4）把Victor推到钩子上，处理尸体（推测）

　　5）拿枪戴面具在剧场射杀Greg（推测），想射杀Sally和Downey可是反被Jess(1型Jess)打伤头顶流血，扔了枪，后摘下面具用刀子捅死Downey捅伤Sally， 

　　6）最后在搜寻受伤Sally时被一路潜伏跟踪自己的Jess（下一阶段2型Jess）伏击（推测）

，被砍死推落海。


        这是一次完整的2型Jess活动过程。 


　　所以Jess的经历一共有两种，这两种经历的Jess，相互交错，同一时间出现在游轮或小帆船上的Jess共有三个（不包括跌入海里的），每当一个Jess被推入海里，也就出现另一个在帆船之上，同一时间可以是两个1型Jess和一个2型，或两个2型和一个1型。而其他人物同一时间只有一个活着的，或者死了而同组其他人有活着的，如果全部死掉后，就会出现一组新的在帆船之上，等待救援。


        当然这样解释并不是完全没有问题，例如记忆问题，以及尸体的处理问题等还需要推敲。但所有这些的前提是这一切是灵魂的虚幻漫游，并不是真实的过程，我们能做的只是找出尽可能合理的一种解释。总之这部电影不错，值得一看，仔细揣摩一番更好，推荐。
      </影评>
<有用数>719</有用数>
<没用数>127</没用数>
</review>
<review>
<作者>闲潭影</作者>
<标题>不可能的救赎</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-01-28 11:26:26</时间>
<影评>
              本文包含深度剧情分析。


      在《K星异客》里，关于宇宙的命运，有这么一段话“它会崩溃为一点，然后再度膨胀，这样周而复始。当宇宙再度膨胀后，所有的一切都会重演。你所犯过的错误全会重演，一次又一次，永远轮回。”这种说法很有些宿命论的意思，因为假如这种理论成立，我们不知道自己的这次生活是零点首映还是CCTV6重播。但如果再假设自己面对的是源初的生活，这个理论就很有积极的意义。显而易见的，这时我们鼓起勇气应当做正确的选择，极力弥补已经做错的一切，以免罪恶感和愧疚感在时间的漩涡里一次次啃噬本就痛苦的灵魂。


    如果说西绪福斯的传说是解读本片剧情的钥匙，那么《K星异客》的这段话可以作为本片最好的注脚。在“循环”的设置上，两者是相似的。更为相似的，随着对剧情的认识，两者在“不要犯错”的告诫方面也是一致的。只是《K星异客》里，医生鼓起勇气最终和儿子交流，皆大欢喜；本片中Jess试图弥补在儿子面前“凶母亲”的形象，却不能完成。一正一反，相得益彰。


    为了支持以上的结论，下面写写对剧情的理解。这方面的分析比较多，跟风赘述如下。


1. 关于“两个”Jess和AEOLUS船上的循环

      看过此片的人都会知道，船上永远保持这三个Jess的状态，依花橘子的说法，命名为登船者、潜伏者、黑衣人（我觉得蒙面人这个说法不够准确）。“黑衣人”被登船者打下船时，其余四个人均已死亡，这时候会出现五人海上呼救的镜头。然后五人上船，新的“登船者”出现，原来的“登船者”和“潜伏者”自动进入下一状态。如此周而复始。


    但是我们也会注意到，第一个“登船者”Jess遇到的事情和第二个“登船者”Jess（此时上一个Jess成为“潜伏者”）遇到的是不一样的。第一个Jess遇到的“黑衣人”始终戴着头罩，最后站着被斧子砍下海。这个“黑衣人”比较善良，至少在杀“自己”的时候很犹豫。第二个登船的Jess遇到了上一个“潜伏者”，有过被自己用枪指着的经历，她遇到的“黑衣人”比较冷酷手刃Downey和Sally，最后被“登船者”用铁棒打倒在船上然后推下海，此时的“黑衣人”是除下头罩的。

    

    她们遇见的情况不一样并不是什么BUG，而表明了影片设置更为巧妙的一面。电影镜头始终跟踪的Jess遇到带头罩的“黑衣人”，最后也成了带头罩的“黑衣人”。电影展示的是一个完整的过程，从登船到被打下船。但是它并没有展现出船上发生的一切事情。更确切的讲，关于船上的事电影展示的只有大概四分之三的部分，缺少冷酷“黑衣人”形成的过程。


    比较合理的解释就是登船之后的Jess会有两个不同的发展方向，分别变成带头罩的“善良黑衣人”，以及“冷酷黑衣人”，然后被打下船。“登船者”最后会变成登船时候的“黑衣人”，这是一个严格对应的过程。而此时夹在中间的“潜伏者”则会在下一阶段变成另一种类型的“黑衣人”。比较简单的描述，“善良黑衣人”和“冷酷黑衣人”交替出现，ABAB循环。而每种“黑衣人”的形成过程都是严格复制出现的。


    这种分歧的原因，特别是“冷酷黑衣人”的出现，是因为“潜行者”的影响。最明显的就是电影里Jess用枪指着Jess的那个镜头。那一段的表演很精彩。“登船者”Jess面对拿枪的自己，表情是很丰富的，震惊、惊愕……观者可以自己细细品味。我们注意到镜头更随的那个Jess甚至在成为“潜伏者”的一段时间里都不知道“黑衣人”就是自己。而第二个登船的Jess通过上述镜头和后面同伴的死亡很早就能判断黑衣杀手就是另一个自己，也就较早意识到了这种疯狂的循环。她希望跳出循环回到儿子身边，绝望来得越早，疯狂也就越可能发生。对于“冷酷黑衣人”的形成，影片是虚写一笔，也使影片让人犯晕——一个主要的情节省略了。但是如果都表现出来，片子反而会失掉很多悬疑的味道。实际上，这个过程也比较难表现，人物性格转变确实很大。如此既回避了难点，也留给了观众想象空间，使其更吸引人。影片编导是同一个人，实在是神人一个。


    简单讲，Jess上船后有两个发展方向，变成两种不同的黑衣人被打下船。这是两个独立而又相互影响的过程。两条发展线路，三种状态。如果将船上发生的一切分成一个个模块的话，需要分成六块，每块里有个不同的Jess。最有意思的，登船到被打下船的过程每次发生的时候是严格复制的。另外，船上的情节是没有BUG的，完全没有，细节严丝合缝，特此再拜编导。


2. 关于“清零”

    在“循环”过程中，有些是“清零”的，如Theater的尸体，有食物的大厅尸体。有些是积累的，如Jess留言条、船底的项链、Sally尸体和鸽子尸体。这个只能按某豆友（真抱歉忘了是谁）的说法，Jess影响下，会有特定的（或无关紧要）的东西不会清零。可以当做电影的一个设定。


3. 关于循环起点

    我认为是影片结尾的车祸之后。因为之前镜头中心的Jess所发生的一切都是符合逻辑的（加上一个循环假设），但是车祸之后，她毫发无损的看着车祸现场。后备箱袋子里的Jess出来了，袋子不见了。如果只是车祸撞击，尸体不可能那么容易就从袋子里出来。Jess带着所有的记忆上出租车，上船，然后在船上小睡之后失掉了大部分记忆，只有点deja vu（似曾相识的感觉）。有人认为这个地方应该是起点，我觉得不对，这是个很好解释的情节，关于心理防御的“压抑”理论。


4. 终极剧情

    影片最大的困惑在于车祸之后Jess的出现，那时她没有受伤。我理解的剧情是这样的。前一天Jess受到Greg邀请，打算第二天带儿子一起去船上玩儿。出发前她又一次对儿子发脾气了（很好理解这不是第一次。智力问题的孩子确实折磨人）。然后船上花裙子开车带儿子去坐船，路上遇到车祸她和儿子都死了。死后她想起对儿子的态度觉得很愧疚，和死神（这个情节了，有神论的引入很正常）做交易想再看看儿子道歉补偿然后就回来。结果她骗了死神，受到惩罚就进入了西绪福斯式的苦难循环。其实她是可以跳出来的。就在上船前，出租车司机对Jess说：“我不停计程表，你会回来是吗？”但是Jess没有回来，她依然希望回到船上经历一切再回来改变一切。只是很可惜在船上她失忆了，于是一切悲剧重演。出租车司机其实是死神。


    这个解释有点狗血，不过鉴于西绪福斯传说在剧中举足轻重的地位。我们对比一下就会发现其合理性。西绪福斯的故事，维基百科描述如下（其实剧中Sally大概说了一句）：


    西绪福斯以其狡猾机智闻名，他的机智令他囤积了大量财富。当他感到死神塔纳托斯差不多来时，他就蒙骗塔纳托斯令死神自己带上手铐。结果地上再没有人进入冥国，人们停止对冥王哈得斯进行献祭。宙斯命战神阿瑞斯去西叙福斯那里释放塔纳托斯，塔纳托斯立即摄走西叙福斯的灵魂。西叙福斯临死前叫妻子不要对冥王作献祭，冥王哈得斯及冥后佩尔塞福涅等不到献祭，西叙福斯就希望冥王放自己回人间，叫妻子作献祭后再回来。然而，西叙福斯并没有依约回到冥界，这激怒了哈得斯，哈得斯再派塔纳托斯去摄走西叙福斯的灵魂。

由于他太狡猾，他被判要将大石推上陡峭的高山，每次他用尽全力，大石快要到顶时，石头就会从其手中滑脱，又得重新推回去，干着无止境的劳动。


    西绪福斯的苦役就是由于没有履行对死神的承诺，他没有回来。Jess要跳出循环其实也是履行承诺回来就行——她对出租车司机的答复是“Yes”。所以上述剧情还是可以讲得通的，基本上Jess的经历就是西绪福斯传说的现代版忠于原著的演绎。再回到本文开头的所谓“意义”，再看就比较好理解了。犯过的错误是不可弥补的，特别是有些事情，一旦错了就无法自我救赎。人身在世，当慎之又慎，善待自己更善待亲人、朋友。



    这部片子毫无疑问是2009年最佳悬疑作品。虽然笔者09年观影有限，但影片水准不输《穆赫兰道》，晦涩程度低点，观者有目共睹，09最佳当之无愧。
      </影评>
<有用数>516</有用数>
<没用数>56</没用数>
</review>
<review>
<作者>最终灵魂</作者>
<标题>恐怖游轮　最完整的轮回　女主角的六个阶段</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-12-05 02:05:12</时间>
<影评>
        恐怖游轮　最完整的轮回　女主角的六个阶段



看了这个故事，纠结了一整天，怎么都想不通所有的情节是如何连贯的。

因为导演少演了三个段落。就是女主角用斧子砍死那个没戴头罩的自己扔到海里和女主角变成用刀杀朋友的那个人。

有人说成女主角的命运是两个不相同的轮回。一个轮回是被斧子砍死，一个轮回是掉回海里，再次进入轮回。

这样真的很麻烦啊，我想如果两个不同结果是属于同一个轮回，这样的电影才是最完美的。


最后我终于明白了原来这电影里女主角一共有六个阶段。



在轮船上是六个轮回。而女主角洁西，经历了六个阶段。

第一阶段：所有朋友被杀，把敌人打入大海；

第二阶段：开始救朋友，但朋友还是死了，看到下面两个自己在打，一个杀了另一个。

第三阶段：自己开始杀朋友，被自己打入大海，时间倒流；

然后是电影里没有演的后三个阶段；

第四阶段：再次上轮船（这次知道是要来做什么，杀人的心很坚定），在厨房被吓跑，自己把另一个自己杀死，扔进大海；

第五阶段：没出来参与；只是把维克特打伤，并把吊坠挂到铁栅栏上，好让下一个人看到并掉下吊坠。

第六阶段：出来杀人，最后被杀。

……这就是一个完美的轮回。

每一次五人组上船时，轮船上都是有三个女主角同时存在。


对了，再有就是本电影的女主角完全是凭空变出来的，根本没有来源。除非整部电影都是她自己的灵魂的惩罚。



有的观点认为整个故事就是女主角出车祸死后灵魂的无尽轮回，一切都是她自己想像中的，这是因为她自己对孩子的罪而受到的惩罚。

这样才可以忽略剧情里有漏洞的地方，当做电影把它看完，而不去想其中情节的合理性。


船的名字是:AEOLUS、艾俄罗斯。是希腊神话中的风神，剧中有风神的画像，也提到了AEOLUS和他的儿子西绪福斯。


希腊神话中有个叫西绪福斯的一个国王，因为自诩为最聪明的人，并屡次戏弄死神和冥王等众神，被死神抓去阴间，并判他受苦。他受苦的过程就是：每天把一块大石头从山脚推到山顶，每次当他刚好要达到山顶的时候，大石就会滑落回山脚，西绪福斯只有顶着烈日重新再推，如此循环不断。

所以感觉船应该叫：西绪福斯才更合理。

  


然后，是我个人推断的整个轮回。

陆地上是两个轮回，轮船上是六个轮回。总共组成一个完整轮回。


首先看六人：

女主角洁西；很难数清船上有多少个她。

格雷格，只有被枪打死在剧场的一种命运。

维克特，两种命运，都是死在厨房，一种被洁西直接弄死，一种没人管死（都被清理）。

萨利，两种命运，一种被枪打死在剧场（被人清理），一种被刀捅，然后死在甲板上（没人管）。

唐尼，两种命运，一种被枪打死在剧场（被人清理），一种被刀割破喉咙死在屋子里（被人清理）。

希瑟，失踪，可以忽略。

基本上被清理就等于被扔到海里。



以下的很乱可以不看。想看也不拦着你。


《首先是陆地上的一个轮回，不清楚。但应该和第二个陆地轮回不同。她不知道坐船的目的。》


从5人上轮船开始。洁西为A1其余四人为1。

第一阶段洁西捡到钥匙，五人进厨房，维克特1离开，第一阶段洁西和格雷格1离开，萨利1和唐尼1留守。

看到血字，格雷格1去剧场，第一阶段洁西回厨房，厨房没人，维克特1回来，被她杀弄死。

枪声，第一阶段洁西去剧场，看到蒙面枪手洁西A2。格雷格1、萨利1、唐尼1被杀。

第一阶段洁西逃跑，第一阶段洁西把洁西A2打到海里去。看到新5人组。（所有尸体都被清理，厨房重置）

此次只出现两个洁西。


第二5人组登船。

第二阶段洁西丢钥匙，跟着五人进厨房，把维克特2引开，误伤维克特2，逃走。

第二阶段洁西逃到有枪的房间，看到挂在铁栅栏上的吊坠，然后自己的吊坠也掉下去。

第二阶段洁西拿枪去找受伤的维克特2，三人在厨房碰面，另一个人是洁西B1，洁西B1逃跑。

第二阶段洁西去救萨利2和唐尼2，成功，并打伤洁西B2回去找受伤的维克特2，维克特2已被清理。（被洁西B1清理）

洁西B2杀死唐尼2，捅伤萨利2，第二阶段洁西追受伤的萨利2到甲板。萨利2死亡，看到下面洁西B1杀死没有蒙面的洁西B2。看到新5人组。

此次出现三个洁西


第3批5人组上船。

第二阶段洁西看到洁西B1弄伤维克多3，洁西B1逃跑，第二阶段洁西和维克多3说救大家的话。然后拿枪，换衣服，蒙面，变为第三阶段洁西。她清理萨利2和格雷格2的尸体，然后叫萨利3、唐尼3去剧场。

此时的维克特3受伤，回去厨房掐洁西A3，被洁西A3弄死。

第三阶段洁西杀死格雷格3、萨利3、唐尼3。然后被洁西A3打到海里。

《此次只出现三个洁西，推断：洁西B1清理所有尸体4具。》

…………半个轮回结束。

后半个轮回，电影上没有。

《陆地上第二个轮回：第三阶段洁西回到家，杀死洁西。带儿子，撞海鸥，扔海鸥，出车祸，坐出租车，到码头，上游艇。此时她变第四阶段洁西。此时的洁西知道自己回来的目的，是要杀死所有朋友回去救儿子。但她还是按照原来的方式进行剧情。》


他们做为第四组人上轮船。

第四阶段洁西捡到钥匙，五人进厨房，维克特4离开，第四阶段洁西和格雷格4离开，萨利4和唐尼4留守。

看到血字，格雷格4去剧场，第四阶段洁西回厨房，厨房没人，维克特1回来，拿枪的洁西A3也来了，第四阶段洁西逃走。

洁西A3去救萨利4和唐尼4，成功，并打伤回去找受伤的维克特4，维克特4已被清理。（被第四阶段洁西清理。）

洁西B4杀死唐尼2，捅伤萨利2，第四阶段洁西砍死没有蒙面的洁西B4。

看到新5人组。


第五组人上船。

第五阶段洁西没出面杀人救人，只是把维克特5打伤。把自己的吊坠挂到铁栅栏上。等待，人都死光，收尸。第六组人来，变成第六阶段洁西。


第六组人。

第六阶段洁西先枪杀格雷格6。正要杀萨利6和唐尼6时，被洁西A5打伤，用刀杀死唐尼6，捅伤萨利6。

最后被洁西B5杀死。

轮回终结。



我的妈啊，不知道有没有人看得懂啊。
      </影评>
<有用数>883</有用数>
<没用数>293</没用数>
</review>
<review>
<作者>比林思</作者>
<标题>完美的解读： 你也炼狱自己了吗？！</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-02-16 04:42:11</时间>
<影评>
        你也炼狱自己了吗？！ 

                      作者：比林思   （原创影评，转载请注明）


本片是部轮回片，它有一个令人不容易看懂的原因

就是整部电影通过主线JESS的视角，只拍摄出一个循环的五分之三

到影片结尾时，JESS去码头，并不是开始新的循环，而是会第二次上游轮

上到邮轮后，在大厅被枪指着跑掉，然后在甲板砍杀割喉jess，抛尸下海。随后演变成割喉JESS，在剧院被爆头，在237房杀夫妇，最后在甲板被新的jess砍杀抛下海，循环结束。


为何这样说呢？

这必须先要解读出全片最关键的一幕——第69~70分钟，主线JESS在楼梯下看到，枪指JESS故意推撞VIC，令他受伤。（即第二次VIC的撞钉受伤）

网上的讨论全部都忽略了这一幕

枪指JESS是故意推VIC的！！！

如何知道她是故意的？

因为她的言行有很多古怪、不合理的疑点，下面用主线JESS的心理角度来说明：

1. 她说她躲起来看见同伴们都死了，但是她离开大厅时，VIC只是受伤没有死啊。

Greg死在剧院，Downey死在237房，几个不同的地方她都在？

那么Sally呢？Sally死在顶层天台，那时候她正在船头搏斗啊！

2. 就算她尾随割喉JESS目睹了所有凶杀，那为何她一直躲起来不出来帮忙救大家呢？

为何要等到大家都死了，她才出来与割喉JESS搏斗呢？

换做是我，一定会出来帮忙的。

难道她在等待我们死吗？

3. 若她都看见了，她应该清楚知道，除了她之外是还有2个JESS的。

特别是我和割喉JESS在剧院枪战的时候

为何她对VIC只说了一个？

4. 她说“你会死，然后是格雷，之后是唐尼”

若她跟踪割喉JESS目睹了所有凶杀，那么这个死亡顺序是不对的。

正确的死亡顺序，应该是Greg、vic、Downey

而她说的死亡顺序，却是5人组第一次死亡的顺序

5. 她与VIC的对话是不合理的，但内容又都是事实，她是怎样知道的呢？

6. 她应该不知道VIC的伤口在后脑，那时候她被枪指，离开了大厅，没看过伤口。

现在她弄伤了VIC，为何不恐慌？不愧疚？不诧异？（具体对比主线JESS误伤时的片段，第50分钟）

为何不留下来照顾VIC，反而一言不发就跑了呢？

她好像知道VIC会这样受伤

她是故意推的吗？她目睹过VIC会这样受伤？


除了这个场景的疑点，还有四个场景揭示枪指JESS是有问题的： 

1. 在大厅，被枪指着时，她好像若有所思，一言不发，也并不怎么害怕。 

正常人被枪指着，反应不是这样的。（具体参看影片中其它人的枪指片段） 

主线JESS隐约感到枪指JESS与自己不同，所以才会说“You are not me”（你不是我） 

而且，手指离开猎枪扳机后，她转身就跑开了 

这是不合常理的，除非她知道主线JESS不会在背后开枪 

2. 正因为VIC知道刚才是被袭击的，并不是意外，所以回到大厅后，想要掐死主线JESS。（34分的一幕） 

3. 在甲板，枪指JESS用连击砍杀割喉JESS 

打斗非常短暂，并且没有任何交谈，如：你是谁、为何杀人.... 

　 心狠手辣的割喉JESS，应该战斗力比较高，但反而两三下就输了 

击杀后，枪指JESS迅速、费劲、刻意地抛尸下海，她好像知道尸体处理的方法，但按理她不应该会知道的。 

4. Sally两次的死亡不同 

死在顶层前，她会发出呼救信号，与遇风暴前的5人组有沟通； 

　 而遭枪杀死在剧院，则无法发出呼救，相应的5人组会收不到信号。 

　 换句话说 

　 上游轮前的5人组，在游艇上的情况是有不同的 

　 这是一个提示观众的情节设计 

　【补充上游轮的5人组，并非情况一样】 



此外，在237房 

割喉JESS只捅了Sally肚子一刀，然后就不理会她，任由她走 

对Downey则疯狂地捅，但事实上，第一刀割喉，就已经是致命的了，无须再捅 

夫妇两人的情况有非常明显的对比，她是故意放Sally走的！ 

捅完Downey后说“抱歉，但我爱我的儿子” 

她杀人的理由是因为儿子 

但只有经历过回家车祸的JESS，才会有为儿子杀人的概念 

而回家前的JESS，想的却是怎样阻止大家上船，怎样救同伴 



概括以上的疑点 

枪指JESS知道很多事情：第一批5人组的死亡顺序，隐蔽伤口，不会在背后开枪，尸体处理的方法，5人组的死亡... 

她对同伴的受伤、死亡，显得不关心、不意外，并且对还存在着一个JESS并不在意 

并且， 【补充上游轮的5人组，并非情况一样】 

综合这些疑点，答案已经很明显 

她没有失忆，她是故意推撞VIC的！ 

她不是第一次上游轮，而是第二次！！！ 


解读出这一点的重要意义是：

1.一个循环是包含有2次上游轮的，第一次是失忆的；第二次是没有失忆的，是带着第一次的记忆再次上游轮的。

  主线JESS，是失忆的，是第一次上游轮；

  枪指JESS、割喉JESS，都是第二次上游轮，是有记忆的。

2.片尾主线JESS要去码头，就是要做第二次上游轮的JESS。

3.填补了JESS由失忆发展到心狠手辣的割喉JESS的心理变化（下文会再具体阐述） 

4.解答了失忆的原因（下文会再具体阐述）


下面先将余下的循环部分简单交待一下，之后会有详细的解读分析：

（1）上游艇，风暴后沉船，第二次上游轮。过程中无失忆，无收到呼救

（2）在大厅被枪指，离开后躲在船头，等候割喉JESS出现

（3）将来到船头的割喉JESS砍杀并抛尸，完成交替

（4）新一批5人组出现（有失忆，有收到呼救）

（5）故意将新上船的VIC推向铁钉，令他受伤，然后离开。

（6）等新上船的失忆JESS误杀VIC后，清理尸体。

         等剧院3人遭枪杀后，清理尸体

（7）等蒙面人被失忆JESS打跌落海，新5人组出现（无失忆，无收到呼救）

（8）扮演蒙面割喉JESS，在剧院枪杀greg，吓走夫妇和失忆JESS，枪战时头部受伤

（9）去大厅，将目睹过枪指情景的受伤VIC杀害，并拖尸抛下海

（10）去走廊，带夫妇到237房割喉

（11）去船头，让等候在此的新枪指JESS砍杀自己并抛尸，完成交替。

（12）死亡后下海，记忆破碎。回到循环起点，即游艇上睡醒，成为失忆JESS，开始新循环


每一步的详细分析如下：

分析的关键之处，是必须站在主线JESS的角度，代入她的内心感受。

（1）车祸后，JESS呆呆地看着现场。

   这时，司机出现：“那孩子没救了，没人能阻止死神把他带走。”

   听完他说话，有点智慧的人都知道他不是普通人。

  “死神要带走儿子吗？死神？西绪福斯神话？”

  “一切都是死神在作弄我吗？这个是死神创造的空间？所以我车祸也没事？”

  “怎样阻止死神带走儿子呢？能阻止车祸发生吗？如果事情能再来一遍”

  “堆积的死鸟！——是的，能再来一遍，而且应该反复多次了，通过那艘游轮”

  “要救儿子，要和儿子一起，哪怕成功率只有0.1%！也许下一次，命运能改写！”

  “难怪会有那个JESS。要再上游轮做点什么，汤米能活过来的...”


   司机：“要我带你一程吗？”

   JESS：“是的，带我去码头。”

   车上睡着，到了码头，被叫醒。（后面会解读收费对话）

   向Greg道歉、对VIC认识自己感到惊奇、坚持出海、神情呆滞，这些表明她没有失忆。

   主线JESS必须再次上游轮，为了让汤米活过来。

   另外，她隐约觉得自己是必须再上一次游轮的，因为船上有个二次上船的JESS。

   遇风暴，沉船，上游轮。这次主线JESS没有失忆，也没有收到求救信号（后面会解释）


（2）上游轮后，一开始，JESS其实并不清晰自己具体要做什么。

   “游轮上到底有几个自己？这次自己是进行哪一次轮回？是之前自己看到的轮回吗？” 

    JESS与我们电影观众一样，很多事情心中是难确定的。

    所以，一开始，她把言行与之前失忆时的保持一样。

    而当再次听到西绪福斯神话，结合司机的说话...

    与神抗争的信念升级了

   “我是在死神创造的轮回中吗？我一直被他惩罚！？”

   “惩罚是杀死我的儿子吗？我一定要救我的儿子！”

    继续保持失忆版的行动，直到在大厅，被上一轮的自己用枪指着。

    猎枪放下的一刻，她明白到自己这次是要扮演被枪指着的JESS。

    并且，很快便理解了上一轮自己见到的枪指JESS的古怪行动。

    快步离开大厅（注意，是离开，不是很多人说的逃走，因为她清楚自己上一轮没有在背后开枪）

    躲在船头，等候割喉JESS到来。


（3）割喉JESS来到船头，两人应该会有一些交流。

    清楚知道做完枪指JESS的行动后，就要去做割喉JESS的行动。

    交流完后，割喉JESS自愿给枪指JESS砍杀，并且虽然很费劲，但必须抛尸下海。

    原因有三:

    1.与之前在顶层天台看到的情景保持一致

    2.做给现在处于顶层天台的JESS看

    3.尸体必须下海（后面会解读）

    那为何是自愿的呢？

    因为枪指JESS和割喉JESS都是有记忆的，两个人都有在顶层天台看到那一幕的记忆。

    现在两人只是把场景再现出来，两人的行动目的只有一个 ——— 延续循环，让汤米活过来

    只要蒙面JESS能顺利下海，那么汤米就会再度登场。 

道理如同，第一次下海前杀人的原因是想让5人组再次出现，到时阻止大家上船。 


（4）割喉JESS死亡下海后，新一批5人组出现（有失忆，有收到呼救的。呼救是现在处于顶层天台的Sally死前发出的。）


（5）等候新上船的VIC出来，用说话分散他的注意力

     找机会故意将VIC推向铁钉，令他受伤，之后迅速离开。


（6）等失忆JESS在大厅误杀VIC后，清理VIC尸体

     等剧院3人遭枪杀后，清理尸体

     尸体必须清理，不然就会堆积，影响循环


（7）失忆JESS将蒙面人打跌落海，新5人组出现（无失忆，无收到呼救。Sally死于剧院，无法呼救）


（8）开始做割喉JESS的行动

     先去大厅骗夫妇去剧院，接着在剧院枪杀greg，吓走夫妇和失忆JESS，枪战时头部受伤


（9）趁失忆JESS和夫妇逃到走廊，立刻回到大厅，将目睹过枪指情景的受伤VIC杀害，并拖尸抛下海。

    电影里，她回答Downey，VIC失足掉下海死了。由此可推断是她杀了并抛尸。


（10）趁失忆JESS去大厅找VIC，走去走廊，带夫妇到237房割喉。

    Sally是要死在顶层天台的，伤口在肚子，所以只捅了一刀，让她走。

    Downey则是拼了命去捅他，其实她是在宣泄内心愤怒的情绪。

    因为她内心明白这些都不是真实的同伴

    既然不是真人，当然拼命去捅啊，去发泄啊！

    在去237房期间，Downey听到失忆JESS的叫唤，问她那个人是谁。她说：谁也不是。

    表达了割喉JESS当时的心境：他们都不是人

    杀完Downey，尸体留下，好让失忆JESS去收拾


（11）割完喉去船头，与等候在此的枪指JESS会面，完成交班。让她砍杀自己并一定要抛尸


（12）死亡后下海，记忆破碎。

      回到循环起点，即游艇上睡醒，成为失忆JESS，开始下一循环。（后面会分析记忆破碎点）



--------------------写到这里，主线JESS的循环结构已经完成-------------------


在一次循环里，JESS的身份演变是：

失忆JESS——蒙面人（第一次下海）——&lt;回家车祸&gt;—— 枪指JESS（第二次上船）—— 割喉JESS（第二次下海）


JESS 下海的形式有2种：

1.蒙面人JESS活着跌下海，即第一次下海

2.割喉JESS被砍死后抛尸下海，即第二次下海


补充上船的5人组有2种：

1.主线JESS，是失忆的，是第一次上游轮，其后演变成蒙面人JESS；

2.枪指JESS，是第二次上游轮，是没有失忆的，即有第一次上船的记忆，其后演变成割喉JESS。 


一次完整的循环包括：

起点在帆船上梦醒，终点在割喉JESS死亡下海，记忆破碎，从梦中的沙滩进入帆船场景 

两次上游轮，一次失忆，一次无失忆； 

两次跌下海，一次活着下海，记忆保留；一次死着下海，由于死亡，记忆破碎；

一次回到家 

一次车祸 

一次搭的士

一次去码头上帆船 

VIC两次不同的撞钉受伤死亡，一次是被故意伤害后被误杀，一次是被误伤后被谋杀； 

Sally两次不同的死亡，一次死在剧院，无法呼救；一次死在顶层，死前发出呼救 


片头码头上帆船的JESS，与后面帆船上梦醒的JESS，不是同一个人。

片头码头的JESS，上到游轮，就是在大厅被枪指着跑掉的那个JESS 



循环也可以简单分成两部分：第一次上游轮、第二次上游轮

第一次，是为了活命逃离游轮，以及救同伴

第二次，是为了延续循环，让蒙面JESS能顺利下海，汤米能够重新登场


由于游轮上有3个JESS互相循环交积，所以最好是通过主线JESS的角度来理解，一批5人组有记忆一批5人组失忆，轮流交替上船。

这样就比较简明易懂，因为实际上的循环要比我说的复杂得多


--------------------循环结构解读完，下面解读各种问题、细节---------------------


在解读前，先解释一个大家都必须理解的、非常重要的事情———艺术创作的留白

很多人说这部片很多BUG，导演编剧水平差，逻辑混乱，漏洞多，没内涵不深刻等等

当然不是这样！

会这样想的人，是因为没有试过站在创作人的角度去想

一个创作人，在构思剧本的初期，基本上都会有一个完整合理的故事大纲。

然后在此基础上，添加各种细节、元素，让故事变得丰满形象。

一个完整丰满的故事是创作的第一步

之后，就到下一个阶段：

如何拍摄、如何表达、如何将故事呈现给观众看；

用什么角度去拍，从哪个环节开始叙述，哪个部分需要强调，哪个可以取舍。

在这个阶段，每个创作人的选择都会不同

这就像，面对同一个风景

有些画家会用写实派的风格去画，有些会用抽象派的风格去画

就像，西方美术与中国国画

西方美术，讲求光影、比例、色彩，力求形象逼真；

中国国画，着重意境，会有大量的“留白”，让人联想。

本片正是有多处“艺术创作的留白”，让观众去想象、琢磨


下面逐一解读各种问题细节，也就是本片的“留白”



【1】5人组是一批有记忆一批失忆吗？如何证明？

    是的。

    当蒙面JESS活着跌下海，出现的5人组JESS是有记忆的，即第二次上游轮

    当割喉JESS被砍杀下海，出现的5人组JESS是失忆的，即初次上游轮

    理由：

   1.影片中主线JESS是没有记忆的；

     被枪指的JESS是有记忆的，她是第二次上游轮，具体请看本文开始的分析

   2.枪指JESS用连击砍杀割喉JESS，并且迅速、费劲地抛尸下海。

     若她是失忆的善良JESS，是不会如此出手果断的，是打不赢心狠手辣的割喉JESS的，更加不会懂得要立刻抛尸下海。

   3.割喉JESS杀完夫妇后说“抱歉，但我爱我的儿子”

　　 JESS在回家前，想的是如何阻止同伴上船，如何拯救同伴，离开游轮。

　　 只有经历过车祸，才会知道儿子的事。

　　 这句杀戮后的对白，揭示了割喉JESS是经历过车祸，她是二次上游轮的

   4.Sally两次死亡不同

　　 一次死在顶层，死前发出呼救信号；一次死在剧院，无法呼救；

　　 因此，5人组在游艇上是一批有收到到呼救，而一批没有收到呼救

　　 这个情节，已经提示了，在游艇上是有会不同情况的，并非一模一样。

     这是影片刻意设计的、提示观众的情节

     可以推断出失忆也会是一次有一次无，两个情节是互相呼应的



【2】哪里是记忆破碎点？何时开始失忆？为何会失忆？

    割喉JESS被砍杀，由于死亡并下海，记忆破碎。

    尸体下海后，从“游艇上JESS梦中的沙滩”这个点重新载入，开始成为失忆JESS。

    理由：

   1.蒙面人JESS是活着打翻下海；割喉JESS是被连续砍杀，然后刻意费劲抛尸 

     影片非常明显的强调了两者的不同

   2.蒙面人JESS活着下海后，载入点是“沙滩”，记忆保留。

    （她不是漂回岸边的，后面会解读）

     而影片中还有另一个沙滩片段，就是“游艇上JESS梦中的沙滩”

     可以推断割喉JESS死后在那载入，醒来后成为失忆JESS

     两个载入点互相呼应，这正是游艇上做梦场景的意义

     活着下海，记忆保留；死着下海，记忆破碎


 （“沙滩”这个场景是很有意义的，后面还会分析一个很重要的艺术“留白”）


【3】在的士上睡觉不可以是失忆点吗？还有车祸呢？

    不能，因为她是带着记忆上游艇的，所以之前不可能失忆

    理由：

   1.觉得VIC认出自己很诧异。“不是第一次见面吗？难道你也是有记忆的？”

   2.向Greg道歉，因为杀过他

   3.心事重重，神情呆滞

     若她是失忆的，那么去约会的心态又怎会如此凝重呢？应该很轻松愉快才对

   4.很坚持要出海，因为要去救儿子。

     如果单纯只是为了约会情郎，不出海去其它地方也可以

   5.游轮上有个没有失忆的第二次上船的JESS



【4】死亡导致记忆破碎，那么蒙面人跌下海、车祸后怎么没失忆？

    因为两次都没有死亡，理由在下文会有具体解读


【5】割喉Jess如此心狠手辣，其中的心理转变是怎样形成的？

    失忆JESS是善良的，但当经历了：朋友情人在眼前死去、殊死搏斗、救同伴无果、亲手杀死情人、亲手杀死朋友、目睹自己对儿子的粗暴、车祸丧子、堆积物反复出现、三次死神提示（司机1次、游轮2次）

    心灵饱受煎熬，自然会：

   “这个世界不是真实的！是死神创造的轮回炼狱！”

   “死神在惩罚我吗？所以要杀死汤米？！”

   “既然同伴都不是真人，那就痛快地杀呗！我一定要和汤米在一起”

    只有经历过回家车祸丧子，才可能演变成割喉JESS 


【6】她对儿子感情有那么深吗？儿子的地位有多重要？

    影片用了好几处对白、道具来表达儿子对她的重要性：

    1.两次在家抱着儿子说“噩梦让你看到了实际上不存在的东西。你知道我做了噩梦之后怎么办吗？我会想一些美好的东西，例如和你在一起。”

    2.游艇上与Greg说“不跟汤米在一起，会觉得很不安”

    3.游轮上与Greg说“脑里想的是到学校门口接孩子回家”

    4.割完喉后说“抱歉，但我爱我的儿子”

    5.项链、钥匙扣上的照片


【7】JESS二次上游轮的具体心理演变是怎样的？为何要延续循环，而不尝试打破循环？

车祸后，儿子死亡，堆积物，游轮，司机，车祸后毫发无损（下文会解读）

这些都已经很明显提醒她这个世界是虚假的

正常人，在这时候，应该与司机交流后，选择跟司机走

但她没有！！！

那么她还有什么选择呢？

只有去码头，再上游轮这个选择

而目的，显然是因为儿子

.

那么，再去码头，是否出海后就能再上游轮呢？—— 不确定

上到游轮后，自己是否就是轮回中的一环呢？—— 不确定

自己这次会饰演怎样的角色呢？是之前见过的吗？—— 不确定

轮回的全貌是什么？—— 不确定

虚假世界的游戏规则 —— 不确定

能否达到与儿子一起的想法呢？—— 不确定

.......

她只有一次游轮经历，很多很多的事情，她都是无法确定的

但她放不下儿子，她选择了往那个方向走

她只能一步一步去求证各种因素

所以，一开始她的言行与之前的游轮经历差不多

但她不是有记忆“假装”无记忆

而是只能这样去做，跟“假装”无关，也无需假装

事实上，失忆不失忆，是我们观众看到的事

JESS自身，是没有失忆这个概念的


直到，被枪指，在猎枪放下的一刻，她明白到自己是处于枪指JESS的身份。

并且，很快便意会到之前看到的枪指JESS 的所有古怪的言行 。

这时候，她又面临一个选择

重复之前的事，让循环延续，则蒙面JESS下海后，儿子会再次登场；

做其他出格的事情，祈求打破循环，达到更理想的目的。

很显然，第二个选择要冒极大的风险！

因为，儿子会否再度登场，谁也不知道！！

更何况，这个世界是死神的领域！！！

她如此放不下儿子，又怎么会选择第二种呢！


那么，JESS是否就不能搏一搏呢？

不是，她可以搏

但不会出现“打破循环，与虚假儿子生活一起”的情况

这点在下文的寓意解读部分，会有详细分析


【8】剧中堆积物的作用是什么？

    提示JESS，同时也在提示观众：

   1.这不是真实的世界。包括岸上的家也不是真实的，因为有2个JESS

   2.提醒JESS已经轮回很多次了，重复犯错！

     同时也反向提醒她——只要你做对步骤，还可以继续轮回喔

   3.纸条暗示要她杀人；项链勾起她的母爱

   4.生命的意义、人死不能复生

   5.时间是一直向前流动的。所以尸体的新鲜度不同、位置不同

   6.所有的轮回都不是时间倒流回到过去



【9】轮回不是时间倒流回到过去的话，那到底是什么呢？如何证明？

    理由：

   1.堆积物、腐败程度不同、位置不同的尸体

   2.影片中，甲板上的两次JESS大战蒙面人，具体的过程是有明显出入，特别是投水龙头盖声东击西那一段


    片中的轮回，时间是一直向前的，JESS只是反复地去到同一个场景，面对同样的情况，再重新做行动！

    打个简单的比喻：

    今天JESS上了游轮，做了些事。之后抹除记忆，重新把游轮布置回原来的样子。第二天，又让她上游轮。

    时间不同，但场景一样。至于JESS的行动，具体由她自己决定，是可以不一样的。

    只是片中的场景，同时有多个JESS在互动，容易令人想爆头


【10】是否真的有死神？

    影片没有直接讲明，不过

   1.反复进入并且可以重置的虚假世界

   2.反复出现并且可以堆积的5人组，还有其它堆积物

   3.西绪福斯神话

   4.司机的说话

   5.车祸后毫发无损（下文会解读）

    这几点已经很强烈地暗示“死神”这个剧情元素

    反观其他如精神梦境、时空穿越的说法，本片没有什么情节交待

    另外，当看完后面的解读，你会发现死神是最符合影片的解释

    司机，解释为“引渡者”比较贴切


【11】JESS与司机的收费对话如何解读

    网上讨论很多人认为，JESS因为没回来付钱，违背承诺，所以循环

    依据是下车前的那句“I promise”

    这样的解读未免太过流于表面、苍白无力

    收费对话的主要作用是与西绪福斯神话相呼应，提醒观众JESS是违反了某个“承诺”所以陷入轮回

    至于是怎样的承诺，必须结合整部片分析，这里暂不表，后面会解读


【12】关于回到家的情节解读

    回家情节也颇为重要，有几处画面和剧情要素与片头、车祸相连，贯穿全剧

   1.儿子的角色设计——偏执问题儿童（后面会解读）

   2.蓝色污迹

   3.锤杀花裙JESS

锤杀花裙JESS的原因：

1）.她打骂汤米，激起了主线JESS的愧疚和愤怒，从而向心狠手辣的割喉JESS进阶；

2）.JESS下海前想杀死5人组，而5人组还缺一个JESS！

3）.莎莉尸体堆，已经让JESS意识到，周围的人可能不是真实的人

4）.她无法理解这个世界，也无法确认眼前这个花裙jess的性质。因为，在游轮上她就亲眼目睹有不同的jess。

5）.不同的jess之间会互相杀戮，这是她自己的亲身经历、目睹的事情

6）.她要和汤米一起的话，花裙JESS会是一大障碍。花裙JESS，她不可能轻易让主线JESS带走孩子。


     一开始回家见到儿子，JESS满心欢喜，以为刚才的一切是场梦

     但当见到花裙JESS，她的心凉了！——— 我还在那个该死的世界吗？！

     这也是为何她杀完花裙JESS后，要开车逃跑

     是的，她想逃跑，想带着儿子逃出这个世界！


为何要把花裙JESS藏于车尾箱呢？

因为：

1）.这是最快速处理尸体的方法。

  汤米是偏执问题儿童，对摆设有很强的执着（具体看与格雷的对话）

  汤米目睹了锤杀过程，必须将家快速回复原样，平复他的心态，好能够带他走

2）.与后面车祸场景相关联，是提醒观众解读电影的剧情设计



   4.路牌“goodbye，Please Return。the sunshine state”&lt; 再见，请再回来。阳光州(美国佛罗里达州和南达科他州别名)&gt;

     这是个刻意设计的、一语双关的画面

     除了有轮回、回头是岸的暗喻之外，还表明了汽车在逃离城市的路上。

     车祸是发生在离开城市的路上，不是发生在去码头的路上！

     路牌是欢迎旅客再度来临的意思，一般旅游城市的边界都会有


   5.高空俯视镜头中的飞鸟

     影片前后2次出现这个镜头，那鸟是游轮空间的，与后边车祸关连



【13】关于车祸现场的解读

    网上讨论基本上一致认为：

    真实世界中，Jess与儿子在去码头的路上出车祸（时间8:17），遇到死神，陷入轮回。

    另外，片尾的车祸现场，就是还原了真实世界中的车祸。所以有个毫发无损的JESS鬼魂看着现场。


    若把这个场景分离出来，单独分析，这些说法表面上还算说得通。

    但纵观整部影片来看，就很不合理了。

    分析：

  &lt;1&gt;先说片尾车祸不会是真实世界中的车祸

     理由：

    1.影片刻意安排了一个画面：花裙JESS的尸体从帆布袋爆出，躺在地上。

      目的是要让观众看到她裙上的蓝色颜料

      现实生活中，一个女人会穿着有大块污迹的衣服去约会情人吗？

    2.两个JESS的衣着是不同的，难道死后鬼魂会立刻换衣服吗？

    3.花裙JESS身后有散落的衣服和黑色帆布袋，证明她就是之前被锤杀的那个。


   片尾的车祸，纯粹就只是轮回炼狱世界的车祸！

   那为何主线JESS会不死呢？还一点伤也没有！

   因为JESS是会自我修复的！！！

   自我修复？？？？？？？？

   是的，注意影片刻意设计了两个场景：

     第一个场景（第40~42分钟）：

      JESS与蒙面人搏斗后，额头上有伤口流血。

      转身进房间照镜子，伤口就已经愈合了

      JESS自己也觉得很奇怪，故意拨开头发，用手抹了一下，没有血流？！

     第二个场景（第58分钟）：

      割喉JESS头部中枪，看她脸上的血，伤势不轻的

      但受到这样的伤，她还能行动自如

      而且脸上的血是凝固的血迹，不是流淌的血，看来伤口已经愈合了。


    为何可以自我修复？？？？

    这时解答的人来了——司机叔叔

    司机的说话、西绪福斯神话、神秘游轮、堆积物、自我修复——这分明就是死神创造的炼狱世界！

    灵魂在炼狱里，饱受各种伤害折磨，都是不会死的！

    我们从小到大听到的鬼神故事、地狱故事，不都是这样描述的吗？！

    正是因为可以自我修复，所以枪指JESS在杀割喉JESS时，要用必杀连击，并且要迅速抛尸


  &lt;2&gt;真实世界中，Jess与儿子在去码头的路上出车祸（时间8:17）了吗？

    100%没有，这种解读很不合理

    理由：

    1.很多观众之所以会这样想，主要是没有正确解读片尾的车祸。

      单纯地联想，以为真实世界的死亡也是车祸。

    2.车祸是发生在离开城市的路上，不是去码头

    3.儿子根本就不会和JESS去赴约！

      因为他不喜欢游艇、不喜欢出海

      如何得知呢？

      影片刻意设计了几个角色元素和情节：

        儿子的角色设计是偏执的问题儿童（具体看游艇上JESS与Greg对话）

        扔掉新买的游艇玩具             ——不喜欢游艇

        只顾画画不理会JESS的催促 ——对出海没兴趣  

        JESS打他                             ——感情进一步破裂

        弄脏约会用的花裙                ——JESS的耐性彻底破坏


     一个多年照顾问题儿童的单身母亲，身心疲惫，难得遇上个高富帅，难得可以出海游玩一天。

     原本是想来个家庭同乐日，但现在看来是很难的了...

     剧中花裙JESS对儿子咆哮“你就不能让我安心一天吗？就他妈的一天！”

     如果把这位不喜欢游艇的偏执儿童硬拉上船，那约会又怎么进行呢？

     说不定还有失足下海的危险呀！

     问题儿童、打骂儿子都是刻意设计的剧情元素！

     综合以上几点，合理的情况是：

       JESS自己一人赴约，儿子送去学校，好让自己放松一天，发展下恋情


  &lt;3&gt;那么，是不是JESS自己赴约时出车祸呢？

     也不是

     因为影片刻意设计了一种人物关系：JESS和VIC、夫妇、HEATHER都是首次见面

     若JESS到码头前就已经死了，那么这些人是死神弄出来的原创角色？

     若是真实存在的人，那就变成鬼魂与人出海玩，鬼魂影响活人命运了

     这又与影片的基调相违背  

     此外，以上这些说法之所以不成立，还有下面这个致命的理由：

  &lt;4&gt;影片已经交待了真正的死亡场景



【14】真实世界中，JESS的死亡场景是？

      沙滩

   分析：

    沙滩场景是片中很重要的一幕

    解读这一幕不容易，大家很容易误会成那是蒙面JESS下海后漂回岸边

    但请注意看，游轮、陆地（包括风暴前的海洋）是属于不同的时空

    理由： 

    1.JESS扔苹果的场景，就已经清楚表明，尸体下海会凭空消失。

    2.游艇是去码头后的事，跌下海后却是回到了去码头前的时空。

 

    所以JESS不可能是“漂”回岸，而是从游轮空间进入到陆地空间

    陆地空间的进入点，就是“沙滩”

    这种由一个时空进入都另一个时空的桥段，很多电影都有，很常见。

 

    除了这一点，沙滩场景还有很多重要的地方要解读。

    大家注意看，JESS是穿着短裤白衣，不是蒙面人套装!

    而且，身后的海浪里有件黑色的毛衣！

    黑色毛衣？！

    是的，JESS一直穿的黑色毛衣！

    影片刻意来了个近镜，并且JESS若有所思地看了衣服几秒

    不可能是蒙面人套装吗？

    不可能。因为海浪不可能帮人脱下蒙面套装，换衣服就更不可能。另外，蒙面头罩也没有了。

    而且，若她就是蒙面JESS漂上岸，镜头直接拍她穿着蒙面套装躺在那就好了

    没必要多费周章地拍成那样！

    那么，黑色毛衣又说明什么呢？

    JESS在变身成蒙面人前，已经将毛衣塞给了顶层天台的Sally。

    毛衣、Sally尸体都成了堆积物，这是影片刻意设计的情节！

    所以蒙面JESS下海时是没有毛衣的，而进入到陆地空间时却反而有毛衣在附近！？

    这进一步说明，沙滩JESS不是蒙面JESS“漂”上岸那么简单！

    片段中还有一个刻意的、不合常理的镜头 —— JESS眼睛的大特写

    你见过有人是睁着眼睛昏迷的吗？

    死不瞑目的就多的是

    影片前后2次沙滩片段，都非常强调了这个睁眼的镜头

    除非导演傻了，不然干嘛要拍一个睁着眼睛昏迷的JESS

    那是一具尸体！！！

    由衣着+毛衣判断，那是上神秘游轮前的JESS！

    另外，她的苏醒方式很特别，好像突然触电般弹起来，跟正常的负伤昏迷苏醒不一样。

 

   连贯一起分析，简单总结下沙滩场景：

     蒙面JESS跌下海后，离开游轮空间，进入到陆地空间，以沙滩JESS尸体作为记忆载体，然后醒过来。

     沙滩就是陆地空间的载入点！

     沙滩JESS尸体就是真实世界中JESS的死亡场景！

 

【15】至此，联系前面所有分析，整部影片的故事大纲已经浮现出来：

    周六，JESS打算与儿子一起出海和情人约会。

    但儿子是个偏执的问题儿童，两人闹别扭，最后JESS一个人赴约。

    上游艇，交新朋友，出海，遇到风暴或事故。

    JESS溺亡，漂回沙滩。（其他人死不死不重要）

    死神来到，要带她走。JESS不愿，请求回去见见儿子再走。

    死神答应她，并警告若不回来就要炼狱。

    JESS载入沙滩场景，醒来，回到家，带着儿子开车逃跑。（儿子不是真实的）

    死神怒了：“小妞，敢骗我”！一只鸟就让她翻车，开始炼狱她（时间8:17）。



【16】循环是如何产生的？

    影片安排了两个剧情道具，来暗示循环的形成：纸条上的话、蒙面套装

    顺着刚才的故事继续推断：

      JESS要入炼狱，进入前，死神对她说“IF THEY BOARD KILL THEM ALL”

      JESS不解，醒来，发现在游艇上，以为是梦

      风暴，沉船，上游轮

      有个蒙面人追杀他们

      蒙面人当然不是JESS，是谁都不重要，是谁都可以

      反正最后下海前，会给JESS下套：“IF THEY BOARD KILL THEM ALL”“这是回家的方法，是救儿子的方法”

      下海后5人组出现，其实就是刚才他们自己。

      死神把他们之前上游轮的记忆时空拼接过来

      JESS惧了，游艇上的不是梦，真的是炼狱，于是准备杀5人组

      JESS中计了！

      开杀前先变身蒙面人，因为JESS不想Greg看到她的脸（影片75分有交待）

      最后，蒙面JESS当然是输了

      因为她还不够狠毒，与挣扎求生的JESS相比，战斗力不在一档次。

      下海，沙滩，回家，逃跑，车祸，司机，码头....

      第二次上游轮后就变得狠了

      活着下海就有记忆，死着下海就失忆（JESS是必定下海的，否则死了也会修复）

      于是就有两批5人组

      循环的头几轮，肯定是混乱的，行动的出入比较大，但这点不重要

      游轮只个容器，适时地加5人组进去，自自然然就会产生化学反应，形成循环

      第一张纸条、第一条项链是死神安排的，还是JESS自己放下的也不重要

      反正循环形成后，慢慢就会堆出来了

      循环不是严格意义上的过程一模一样的循环，而是结果相同

      当循环稳定下来后，过程中的出入就会很小了


   蒙面套装，这个道具就是用来给JESS下套的

   影片里，JESS在杀同伴时不蒙面反而更加方便，杀Greg时蒙着面也给认出来了

   蒙面好像是多余的剧情设计

   但若是解读成给JESS下套，那就是必须的了



【17】所有大方向的问题已经解读完，下面解读各种小问题


  1.炼狱世界如何形成？为何会重置？

      最合理的解释是，死神运用JESS的记忆再现出来

      又或者说，JESS是在自己的记忆场景里活动

      每次JESS来到，都是重新载入记忆中的场景

      就像拍戏，NG了，所有布景、道具、群众演员重新归位，再演一遍

      花裙JESS、儿子、同伴、路人，都是群众演员

      游轮也是根据JESS的记忆元素来构造，如：时钟、237房、鼓、音乐

      JESS的炼狱正是她自己的记忆，真是莫大的悲催！


  2.陆地、游轮两个空间的时间是相称的吗？

      两个空间不相连，时间概念也不同

      游轮空间载入点在风暴，陆地空间载入点在沙滩

      游轮上的水果迅速腐烂，暗示了时间概念有不同


  3.花裙JESS、儿子为何没堆积？什么东西可以堆积?

      不属于原本空间的外来新东西才会堆积

      5人组、项链、毛衣、写字后的纸条，不属于游轮，会堆积

      飞鸟是死神刻意产生车祸的棋子，不是JESS生前的记忆

      它是游轮空间的，不属于陆地，会堆积

      花裙JESS、儿子都是陆地空间的场景“道具”

      每次JESS从沙滩载入场景，他们都会自动重置


  4.浴室镜子的血字谁擦去的？谁写下JES？

      有两种可能：

      一种是割喉JESS拖尸进浴室，擦去原来的字，写下JES。目的也是为了延续循环

      另一种是Downey死前留下JES，原来的字，估计是割喉JESS在枪杀Greg前，先去房间擦去。

      对比两者，第一种的可能性最大，因为Downey伤成这样，你还指望他一定能爬去浴室写字呀？

      每个轮回都做到这样？？？ 

　　  一个受重伤的人，正常的合理情况，是在自己受伤的地方旁边的墙或地面，写下血字。 

　　  而不会那么文艺地爬去浴室，然后再在镜子上面写字。 

　　  镜子上会有字，只有JESS和情人Greg有这个概念，其他人没有。 


  5.JESS扔苹果情节的意义 

      向观众提示，也是向JESS提示尸体处理的方法

      苹果是VIC手里原先拿着的苹果


  6.HEATHER 酱油女的角色作用是？

（1）让5人组在游轮上为了找她而走散

　　不走散，根本无法展开剧情

　　并且与捡钥匙的场景有关联，当时5人组认定是她捡了jess的钥匙带上了游轮


（2）酱油女，是jess出海当天才介绍认识的，格雷都不知道这个人

       而当jess，在帆船上梦醒，见到她，却一点都不陌生，还问她：格雷怎样了

       这个场景，清楚表达了，jess虽然失去记忆，但非常清楚知道自己在周六出海约会，

       清楚认得出海当天的新朋友，清楚知道她认识格雷。

       同时，jess对汤米不在身边，没有任何疑问。

       在失忆的情况下，为何没有担心过汤米的情况呢？

       并且，后面的剧情，在游轮上与格雷争吵，说：只想回去接孩子放学回家（当时未发生凶杀）

       可见，jess清楚知道，汤米送去了特殊学校了


       也就是，在真实生活中，jess把汤米送去学校，单独赴约，带着钥匙上帆船，认识新朋友，出海了。

       以上就是jess的真实记忆，根本没发生过车祸

 


  7.片名Triangle的含义

      三角形就是构成封闭图形的最少多边形，轮回的暗喻

      游轮上有3个JESS


  8.为何后面第二次上游轮不拍摄出来？

      若拍出来，估计影片要多45分钟，除了把故事交待完整，作用不大，场景重复也容易沉闷。

      而影片去到车祸、的士场景，观众已经意会到JESS是违背承诺受惩罚，看片的情绪已经推到最高。

      影片在这里完结是最有艺术效果的，同时也吸引观众思考和讨论。

      大家不要忘了，这是部电影作品，不是公安查案


  9.现实世界中，儿子和其他出海的人是生是死？

      其他人估计也没事，死的很可能就JESS一个

      道理就像风暴沉船后，只有HEATHER一个人失踪


      儿子没死，在学校

　　理由很简单： 

　　（1）出海是周六 

　　当JESS帆船上醒来，没有游轮、回家、车祸的记忆 

　　若不存在周六上学的可能，儿子不是在学校的话，当时JESS必然会恐慌为何儿子不在！

　　而不会还有心情去和格雷玩驾驶游艇。  

　　另外，格雷提及过周六也开学的特殊学校 

　　加上，在游轮上，与格雷争执时，JESS说了只想回去接孩子放学回家（当时未发生凶杀） 

　　由此可见，当时JESS的记忆中，儿子是在学校

　　若儿子不在学校，不存在周六上学的可能，又何来回去接孩子放学？

　　（2）钥匙

　　在游轮上，捡到钥匙的时候，夫妇问JESS是否带了钥匙上帆船

　　JESS清楚地回答：是的

　　请问，一个人发生了车祸，还会会在破车上拔下钥匙放兜里呢？？

　　（3）汤米的角色设计是偏执的问题儿童


　　总结来说，当JESS在帆船上梦醒后，完全没有游轮、车祸的记忆。 

　　当时，她没有对自己单独在帆船上有疑惑，不恐慌为何儿子不在身边 

　　其后，还清楚地回答了夫妇，她在帆船上是带着钥匙的。　　 

　　为何她有这样的表现呢？？ 

　　因为她当时的记忆，清楚地知道儿子在学校，钥匙带上了帆船。也就是没有发生过车祸！



  10.JESS能不能救到儿子呢？或者说能否避免车祸发生呢？从而打破循环

     &lt;1&gt;儿子不是真实存在的儿子，是虚幻的

     &lt;2&gt;JESS不论有记忆与否，开车的概率是99%

        原因：

        家里有花裙JESS，她不可能轻易让主线JESS带走孩子。

        带子逃跑，则要开车，因为徒步带着个偏执儿童，根本逃不到哪里去。

        杀了花裙JESS藏尸在家不行吗？

        死神会安排其它“棋子”来揭发她杀了人。不要忘了，这是死神的领域。

        到时逃跑，一样要开车。

        而且儿子是偏执儿童，藏尸家中他会是一大问题。

     &lt;3&gt;只要开车，或乘搭其它车辆，车祸就难以避免。

        车祸后，必然再想上游轮     

     &lt;4&gt;循环不是严格意义上的过程一模一样的循环，而是结果相同。


   影片剧情、角色安排得很巧妙，不存在那种“打破循环，与虚假儿子生活一起”的情况



  11.时间8:17

这是JESS违背承诺，要接受炼狱的时间，也就是游轮生成的时间

jess在游轮上对表，那个场景，真正的重点，不是手表停在8点17

重点是，【游轮】的时钟，停在8点17

游轮，是用来惩罚jess的

若jess没有违背承诺，根本就不会有游轮的生成


     当JESS违背承诺，游轮便开始生成

     游轮上的时钟、237房、鼓、音乐就是来自JESS的记忆元素、生活元素

     很多观众单纯地联想，以为是死亡的时间

     但大家忽略了，死亡不是重点，重点是【死后】违背承诺


     另外，所谓的【死于车祸八点十七】

     这个观点假设了2个前提：

     1.在8:17死于车祸

     2.人死后时间会停顿

     这两个前提，影片没有任何交代过，纯属主观联想

     用主观联想的结论去证明另一个结论，你认为合理吗？


  12.花裙JESS尸体面上的血迹与割喉JESS的面上血迹很相似

     很多人以此推断割喉JESS与花裙JESS有某种轮回关系

     其实不是。会这样解读主要是没有正确解读出循环结构以及影片的其它场景。

     血迹的相似是用来提醒观众，同样头部受重创，为何一个死了，一个却行动如常呢？

     让观众去思考，找出自我修复的现象

     正因为花裙JESS不能自我修复，所以她根本不是灵魂，与主线JESS性质完全不同

     花裙JESS、儿子都是陆地空间的场景“道具”，每次JESS从沙滩载入场景，他们都会自动重置

     这也解答了为何车祸现场没有堆积物


  13.司机登场的快速黑暗

     其实就是个拍摄手法，突显司机的特殊地位而已

     同时，也表达了，车祸发生后过了一段时间，而在这段时间，JESS已经修复完伤势


  14.如何跳出循环呢？

       只能跟司机叔叔离开

       事实上，由她死亡开始，她所处的世界就是虚假的

       要跳出循环，必须要有所觉悟，这点下面寓意会解读



------------------------影片的寓意解读——--------------—————



JESS的炼狱很残酷、很悲催

在炼狱中，她要经受肉体伤害：打斗、水淹、枪击、车祸

精神伤害：朋友猜忌不信任、朋友情人在眼前死去、亲手杀死情人、亲手杀死朋友、目睹自己对儿子的粗暴、最痛的丧子，最后还要自己亲手杀死自己！

大家会觉得死神真是残忍啊，这样炼狱JESS

但我觉得死神不坏，还可以说是在帮助JESS

因为若真的要惩罚她，直接把她拉去地狱千刀万剐就完了，何必还让司机去接她呢？

西绪福斯神话、堆积物、自我修复、237房、司机，这些都在提醒JESS这不是真实的世界，应该离开。

是JESS自己偏执地选择继续轮回，追逐虚幻的儿子

游轮上，她可以不杀戮，直接跳下海，也一样可以回到家。

在家里，她也可以不杀戮，宽恕原谅以前的自己，也就不会出现车祸。

若她能有宽恕怜悯之心，自然是会脱离这个轮回世界的。

但她却偏执于杀戮后拯救的结论，偏执于这个不真实的世界，偏执于追逐虚幻的儿子

每一个场景的结果都是JESS自己选择的

死神制造的只是个“容器”，最终形成无限循环的是JESS自己的选择

真正炼狱JESS的，不是死神，是JESS她自己！

心理学上有一条最基本的理论：

“一切的心理问题，都源自于不愿意接受客观无法改变的事实”

正因为不愿意接受，于是制造一个又一个的谎言去掩盖它，一个又一个的假象去隐藏它...

轮回炼狱由此而生！

若能坦然地接受一切，出路便自然会浮现

举个简单的例子：

  我想飞，但我是人类，我痛恨自己为何不是飞鸟 ———— 炼狱由此而生

  接受自己是人类，人类是不会飞的事实

  人类不会飞，但人类的特点是拥有智慧，可以制造工具

  是否能运用智慧，制造出会飞的工具呢         ———— 飞机由此发明


偏执放下了，路便出现了

JESS要跳出循环，必须要改变过往的思想模式和行为模式

什么时候能放下了，能觉悟了，能改变了，也就是走向新生的时候了

炼狱在惩罚JESS的同时，更多的是在帮助她去领悟某些道理

不然的话，带着执念，JESS不是陷入现在这个轮回，也只会陷入另一个轮回

带着执念，即使不在这个炼狱世界，去到天堂也一样只会是痛苦


有人会问“那死神为何不直接帮助JESS，满足她对儿子的执念呢？”

因为人死不能复生，这是神也改变不了的客观事实

JESS必须自己去觉悟、去成长，其它任何人都不能代替她去做

其他人可以做的，就只有在适当的时候给她一些提示，一些建议和方向

最终结果如何，还得看她自己怎样选择了

这个世界没有什么救世主，能救JESS的就只有JESS她自己！


生活中的你与我不也是一样吗？

在这繁复的世界，面对各种诱惑，我们做出的选择让自己陷入某种轮回

重复的犯错，重复的结果，无视旁人的提示和建议，带着某种自欺欺人的执念去做事....

若能停下来，细心地想想，偏执假象背后所隐藏的客观因素，想想自己过往的思想模式和行为模式

世界观便会突破！出路便会浮现！



这部片独具匠心、环环相扣，绝无尿点，是部难得的悬疑+推理+心理+哲学的佳作！

很多人说这部片是垃圾、无聊，乃是他自身没有足够的素养去把电影解读出来

解读这部电影

第一步是看出轮回结构 ———— 悬疑、推理部分

第二步是为何轮回     ———— 心理部分

第三步是如何跳出轮回 ———— 哲学部分


也有很多人嘲笑JESS很傻、低能，不懂打破循环什么的

这是因为你用了一个旁观者的角度去看

试想下，假如你死后，来到一个既熟悉又神秘的死后世界，你又会怎样去阅读那个世界呢？

又会表现出一副怎样的精神状态呢？

是否也会有放不下的执念呢？

说不定，你的执念比JESS还要多呢！

我们从小到大听到的鬼怪故事，不都是描述它们由于有放不下的执念，而成为冤魂吗？

当然，这个我们谁也回答不了，因为我们还活着...

这也是本片魅力的地方！！！


看完这篇影评，若还说这部电影是垃圾，我只能轻叹一句：

施主，你慧根有限，我已无能为力，或者你正陷于自己创造的炼狱之中...



                                                                （作者：比林思）
      </影评>
<有用数>514</有用数>
<没用数>43</没用数>
</review>
<review>
<作者>雪夜电影</作者>
<标题>《恐怖游轮》死循环的详细构成，包括每组人的尸体如何处理</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-03-17 10:22:04</时间>
<影评>

本文应该是迄今为止关于《恐怖游轮》最为系统的分析，并且所有的分析都基于影片的内容，相信您在看完本文之后会对这部影片有一个全新的认识，能够解决很多悬而未决的疑问。
一、片名解读
《恐怖游轮》讲述的是单身母亲杰西和一帮朋友乘游艇出海游玩，之后遭遇了风暴，游艇翻覆。几人登上了一艘旧游轮，随即发生了可怕的凶杀事件，而最可怕的是杰西似乎陷入到了难以跳出的恐怖循环之中……

《恐怖游轮》的片名似乎过于简单粗暴了，让人感觉这是一部B级Cult片，似乎游轮才是这部电影的主角。
而《恐怖游轮》的英文名《Triangle》似乎更能体现出这部电影的内容，Triangle是片中几人出海游艇的名字，它的意思是“三角形”，而电影中杰西在游轮上就要经过三次类似的循环。

二、人物介绍
外国电影由于翻译的不同，对角色的称呼会不一样，为了避免后面分析剧情时产生混乱，这里先简单介绍下电影中的几个主要人物。
1、女主杰西
杰西是本片的主角，她是一位单身母亲，有一个自闭症的儿子。

2、葛雷
“三角洲”号游艇的船主，想要追求杰西，向杰西发出了一同出海的邀约。

3、维克多
葛雷的朋友，目前住在葛雷那。

4、唐尼
葛雷的发小

5、萨莉
萨莉是唐尼的妻子，同时也是葛雷的前女友。

6、海瑟
海瑟是萨莉的朋友，萨莉极力撮合她和葛雷认识。

海瑟早早地领了盒饭，其存在主要是为了营造出海难的真实性，以及为影片开头袭击者的身份设置悬念，给几人分开设置一个寻人的理由。
三、故事本质
想捋清楚电影的逻辑，就一定要先明确《恐怖游轮》所讲述的故事的本质，是灵异事件？平行宇宙？幻觉？还是鬼怪灵魂？
在这一点上，答案是非常明确的，本片所讲述的故事是杰西灵魂的幻觉。
1、整部电影的循环都不是现实

影片结尾部分，杰西开车载着儿子发生了车祸，随后镜头转到车祸前方，杰西完好无损的出现在了观众面前。
发生那么严重的车祸，儿子都死亡了，杰西能够独立爬出翻覆的汽车站在前面已经很不可思议了；身上一点伤都没有更是绝无可能。
这个镜头只有一种解释，那就是杰西在车祸中已经死了，而站在我们面前的是杰西的灵魂，在回望车祸现场；这是很多欧美恐怖（惊悚）片的常规操作了。
而她身后走过来的出租车司机，能够看到她，并与她对话，说明这个司机绝不是一般人。就算他不是死神，也一定是死神的下属，亡灵的接引者，所以下文我们就称呼这个出租车司机为死神（使者）。
更诡异的是杰西让死神（使者）载她到码头后，葛雷和维克多等人都能看到她这个灵魂并与她对话，说明这个故事不是现实。
结合前面杰西撞死信天翁，丢弃尸体的镜头，这是导演再一次提醒我们，这里依然处于循环之中。

由此，可以证明，整个循环都不是现实。
2、这个循环是死神给杰西的惩罚
5人刚刚登上游轮的时候，看到了这艘游轮的照片，得知这艘船的名字叫做“埃俄罗斯”，照片下面还有名字出处的简介。
埃俄罗斯是希腊神话中的风神，也是西绪福斯的父亲。而简介中着重介绍了西绪福斯遭受死神惩罚、陷入永远推石头上山的死循环之中的神话故事。
接着萨莉的台词更是可以划重点圈起来看，说西绪福斯违背了对死神的承诺，因而遭受惩罚。

杰西在到达码头之后，死神（使者）说先不关计程器，并和她确认：“你会回来的，对吗？”
然后杰西对他说，她保证会回来的。

结果她却和葛雷等人乘游艇出海了。
前后联系来看，杰西和西绪福斯犯了一样的错误，欺骗了死神；而杰西所处的难以逃脱的死循环，又和西绪福斯遭受的惩罚类似。
因此，可以推断出本片中，杰西所处的循环是死神给她的惩罚，令她永远无法逃脱。
3、其他证据
幻觉如梦境一样，它的营造源于现实，电影中还有很多诡异的镜头，暗示我们船上发生的事都是根据杰西死前的记忆，营造出来的幻觉。
（1）静止的时间
片头显示，杰西和葛雷约定在码头见面的时间是早上8点半。

但几人登上游轮之后发现，时间却是诡异的8点17分。

而杰西的手表与船上的时钟的时间是一样的8点17分。

但葛雷看自己的手表的时候，显示的却是11点半。

而且在杰西再次返回餐厅的时候，游轮上的时钟依然8点17分。
而且她发现刚才新鲜的食物都已腐坏（象征杰西身体的腐坏，也就是她已经死亡）。

也就是说，葛雷等人的时间是正常的，是流动的，8点半见面之后又过了3个小时，一行人登上了游轮；但船上的时间和杰西的时间是永远静止在8点17分的，而这个8点17分也就是杰西发生车祸的死亡时间。
（2）相同的房间号
游轮上众多的房间中有一个最为特殊的房间，也就是那个镜子上写了“去剧场”的房间，并且镜头专门拍摄了该房间的号码为237.

而237刚好是杰西家的门牌号。

（3）相似的游艇
杰西一行人出海乘坐的游艇与杰西给儿子买的玩具游艇非常的像，而且两艘船都翻覆了，这是场景重现。



杰西死前曾因为这个玩具的事骂过她的儿子，所以她潜意识中怀有内疚。
（4）同一支乐曲
游轮上，唱片机播放的音乐与杰西撞鸟时听到的路边儿童乐队演奏的音乐是同一支乐曲。



这说明杰西死前听到的旋律，在她潜意识营造的幻境中以另一种形式得到了重现。
（5）鼓面相同的图案
杰西上游轮后，在餐厅看到的乐队的鼓面与死前小男孩的鼓面图案一致。



（6）相同的受伤部位
游轮上被抢打伤头部的杰西与车祸现场杰西尸体头部的受伤和流血部位一致。



（7）出海前后多次出现的信天翁
杰西发生车祸的诱因是由于撞死了信天翁，杰西家里也有信天翁的画，而杰西出海后也有多次看到信天翁的镜头。





以上这些电影中细节的场景重现，足以说明杰西出海后的一系列故事，都是她潜意识里根据生前的记忆营造出的幻境。
4、现实推测
根据我们前面的分析，可以推测出杰西所发生的实际情况，即：
葛雷与杰西约好一起出海，早上8点半在码头集合。
约会当天，杰西的儿子画画弄洒了颜料。杰西收拾的时候弄脏了想要出去时穿的裙子，并因为着急骂了儿子一顿，还打了他。
由于出门前耽误了时间，所以杰西一路开车非常着急，并不小心撞到了信天翁。
儿子看到血受到了刺激，而杰西这时的情绪又非常的暴躁，因而在8点17分，发生了车祸的悲剧。

杰西死后的灵魂，看着孩子，心里生出了无限的愧疚。
死神（使者）要载杰西走，杰西就像西绪福斯一样，说自己生前还有未了的约定，要去码头一趟。
结果答应死神（使者）会回来的杰西，却违背了承诺，因而遭受了死神的惩罚，陷入到了《恐怖游轮》中的永世死循环之中……

我们知道，后面杰西违背承诺的动机是想要通过循环回到过去，再次见到孩子；
至于开始杰西为何违背对死神的承诺，我们就不得而知了，我想可能是出于不甘心就这么死去吧。
四、循环的构成
《恐怖游轮》所讲述的故事的性质，在前面已经分析过了，下面我们开始分析影片中的循环是怎样构成的，这也是本片最烧脑的地方。
关于影片中的循环，影迷的观点首先分为两派：
第一种是认为杰西从出海—上船—跳海—回家—出海，即构成一次完整的循环；
第二种是认为杰西两次上游轮才构成一次循环，第一次上游轮的结果是跳海，第二次结局是被杀；然后再重新苏醒重来。
而认同第二种的人内部又分为两派，一是认为第二次上船时的杰西拥有记忆，二是认为第二次上船的杰西与第一次一样没有记忆。

另外，关于游轮上发生的事由几种不同的小循环构成，又有两种看法：
一种认为，船上的循环模式是…ABABABAB…
另一种是认为，船上的循环模式是…123123123…
下面我先说一下我的观点、详细讲述循环的整个过程，然后再来分析我为何不认同其他的说法。
我认为杰西从出海—上船—跳海—回家—出海，即构成一次完整的循环，并且每次上游轮的杰西都是没有对循环的记忆的，她们在刚登上游轮时候的状态是一样的，根据是否被上一轮的杰西拿枪对峙，后面经历两种不同的循环，我们将其记为AB两种。

我们将《恐怖游轮》中观众视角的杰西记为A，则在A下一轮上船的杰西则为B，再下一轮的杰西则又经历和A一样的循环，即恐怖游轮上始终以……ABABAB……的模式不断循环着。
为了便于分辨，我们将
在A的前一个经历A循环的杰西记为A-1；
A之后第一个经历A循环的杰西记为A+1；
类似的，
在B的前一个经历B循环的杰西记为B-1；
B之后第一个经历B循环的杰西记为B+1；
……
值得注意的是，除了杰西有AB两种模式以外，其他4人也都有着对应的两种结局，所以也要加以区分，而不能混为一谈。我们以杰西的编号，对每一组的其他4人进行对应的编号。
编号约定清楚了，下面我们开始沿着剧情梳理杰西的这A、B两种循环。
我们先根据电影镜头完整梳理编号为A的杰西在游轮上所经历的事。
1、杰西A的经历
（1）A上游轮；
捡到了（B-1）的钥匙；

在餐厅看到有人（B-1）；
看到237房间镜子上的血字“去剧场”；

与A组葛雷发生争吵；
回餐厅失手杀了A组维克多；

前往剧场发现A组葛雷已死；
目睹A组萨莉和唐尼被头套（A-1）射杀；

躲避头套（A-1）追杀；
被头套（A-1）从身后袭击；
逼迫头套（A-1）跳海；

（2）目击B组人前来；

一路跟踪B等人；
掉落了钥匙被B捡到；
在餐厅被B看到；
目睹A组唐尼的浮尸；

失手伤了B组维克多；
听到B和葛雷看到“去剧场”的血字后吵架；
复写了纸条（字体完全一致）；

弄掉了项链；
在餐厅赶走了B；
赶到剧场发现B组葛雷已死；
打伤了（B-1）；

回到餐厅，发现B组维克多已经被脸伤（B-1）丢下海了；
脸伤（B-1）刀刺B组的唐尼和萨莉（这是观众视角，A并没看到这一幕）；

B组萨莉发出了求救信号（这是观众视角，A并没看到这一幕）；
目击B组萨莉死亡；
目击B反杀了脸伤（B-1）；

（3）目击了B目击（A+1）组的到来；

目击了（A+1）等人上船寻找驾驶台；
没赶上漂浮的小游艇；
目击B伤了（A+1）组维克多；
与（A+1）的维克多谈话说能救他；
在237房写下了去剧场；
将B组唐尼的尸体抛到海里；

拖走剧场里B组葛雷的尸体；
告诉（A+1）组的唐尼和萨莉去剧场；
拿起枪、戴上了头套；
在剧场二楼杀了（A+1）组葛雷；

射杀了（A+1）组唐尼和萨莉；
追杀（A+1）；
被（A+1）逼得跳了海；
（4）在沙滩上苏醒；

跑回家杀了家里的自己，并抢走了项链，穿上了毛衣外套；
撞死了信天翁，扔到海边；
发生车祸，目睹了孩子的死亡；
坐出租车到达港口；
答应死神（使者）会回来，却坐船出海了；
向维克多撒谎说孩子在学校；

向葛雷道歉；
在船上睡了一觉，然后失忆（忘记了儿子死了以及之前经历的循环。）；

听到萨莉发出的求救信号；
遭遇巨浪、游艇翻覆；
再上游轮……
2、杰西B的经历
（1）B上游轮；
捡到A的钥匙；
在餐厅看到有人（A）；
看到237房间镜子上的血字“去剧场”；
与B组葛雷发生争吵；

回餐厅发现重伤的B组维克多，被A拿枪指，逃跑躲了起来；
目击B组葛雷死亡；
与脸伤（B-1）搏斗，得知B组唐尼已死在了237房（此为推测）；
反杀脸伤（B-1）；
（2）目击（A+1）到来；
一路跟踪（A+1）等人；
掉落了钥匙被（A+1）捡到；
在餐厅被（A+1）看到；
与（A+1）组维克多交谈，并失手伤了他；
再次躲了起来，目击了（A+1）组葛雷，萨莉和唐尼的死亡；
目击A追杀（A+1）；
目击A被（A+1）逼下海；
（3）目击了（A+1）目击（B+1）组的到来；
处理（A+1）组维克多，葛雷和萨莉的尸体；
最后将（A+1）组唐尼的尸体丢下海；
告诉（B+1）组萨莉和唐尼去剧场；
拿起枪、戴上了头套；
杀了（B+1）组葛雷；
被（A+1）打伤；
杀了（B+1）组维克多丢下海；
擦掉237玻璃上的“去剧院”；
摘下头套骗（B+1）组唐尼和萨莉来到237房；

刺伤（B+1）组唐尼和萨莉；
追杀（B+1），被（B+1）反杀。
以上，就是杰西在游轮上的两种模式A和B分别经历的循环。
我们看电影时所看到的A，由于她上游轮前会听到B组萨莉发出的求救信号，因而她每次上游轮都会进入A的循环，循环往复，周而复始。

至于B和其它的A-1、A+1，就像A在家里杀的那个杰西一样，只是主角A的幻境中根据自己形象制造出的npc而已。
不过A在这个循环中也并不是作为一个有自主选择权的玩家角色存在的，因为她没有记忆，所以每次都会做出相同的选择，因而她的行为看起来也像npc一样，与A-1和A+1等看起来也并没有什么区别。
A与A-1和A+1等之间最大的区别，就是观众随着电影的镜头全程跟随了A的经历，这就是A最特殊的地方。
脑洞大一点，我们看到的《恐怖游轮》其实就是死神设计的一款始终循环运行的程序，而这个程序就是用来惩罚杰西的。
五、其他说法的证伪
1、123三种杰西循环的缺陷
网上广泛流传一种123三种杰西的说法，但这种说法有一个最大的问题是：必须将除杰西以外的其它4人模糊处理，这种说法才能成立。

也就是说“123”的说法没有分辨其它4人属于哪一组的，而是笼统处理；但若要细究每个步骤涉及到的4人的出处的时候，就会发生矛盾；而且“123”的说法也无法解释其它4人的尸体是如何处理的这一电影中很细节的问题。
2、说杰西第二次上船时拥有记忆是站不住脚的。
要说明这一点，我们首先要解决以下几个问题：
（1）杰西是怎么失忆的？
根据电影，杰西失忆是在游艇上睡觉的时候失去了对所经历的这个循环的记忆，但并不是完全失忆，而是类似于做了一个回忆不起来的噩梦，但看到游轮上的某些地方还是会产生似曾相识的感觉。

（2）杰西为什么会睡了一觉就失忆？是谁让她失忆的？
有人觉得是杰西自己催眠了自己，自己让自己失忆的，目的就是让自己忘记自己的孩子已经死了。
可问题是，杰西经历循环之后，依然选择去码头，她的目的就是通过经历循环回到过去，然后好再见到自己的孩子。
无论是否有可能，杰西最终的目的是想要改变孩子死亡的结果，也就是跳出这个死循环，而如果她让自己失忆了，她就永远无法跳出这个循环了。
我们知道，构成杰西这个死循环的关键就在于她的失忆，这样她才能够在每次面临相同的情况的时候，凭借本能做出同样的选择，然后才能一直循环下去。
如果杰西上船的时候拥有记忆，她能够通过各种方法改变船上的循环，她甚至可以上了船之后，直接跳下海里回去找儿子。
因为如果杰西始终意识不到自己已经死了、成为灵魂了，而是认为就是经历循环，时间会倒流的话，她绝不会认为是经历杀几次人就能让时间倒流，而是会认为时间倒流就是这艘诡异的游轮的原因。所以她可以上了船之后，就跳下去。
所以说，杰西绝不会让自己失忆，而能够做到让杰西睡一觉就失忆，拥有这种超自然的力量，并且拥有让杰西失忆永远无法逃脱死循环的动机的人也就只有死神了。而且为了保证杰西失忆，就算杰西上了游艇之后提醒自己，让自己不要睡着，死神也一定会让杰西睡着的。
综上所述，每次上游轮的杰西一定都是失忆的，一是因为死神一定会让她失忆，二是因为如果她不失忆，死循环就一定会崩坏。
3、杰西两次上游轮构成一个大循环，这个循环会产生一个非常不完美的断点。
两次上游轮构成一个大循环的说法，即是认为同一个杰西先进入A循环，然后再上游轮进入B循环，然后死亡之后重新进入A循环。
而我所说的那个非常不完美的断点就是杰西进入B最后死亡的时候，首先是灵魂状态的杰西已经无法再死亡了，她只能像A跳船时那样失去意识；
其次如果每次循环杰西都会死亡，那她每次重生的复活点也会是一个问题。
这个复活点不可能是海滩，因为海滩上醒来的杰西保有对循环的记忆，而如果杰西死亡后在海滩上醒来，却依然记得自己在船上已经死了，那她可能就会意识到这是死神设计的循环，然后就会像某些能够打破次元壁的漫画人物一样，打破这个死循环了；

而且说杰西死亡后的复活点在葛雷的快艇上也是有问题的，因为我们知道杰西在快艇上只是做了个梦，她在睡着之前可是“活生生”的在快艇上的。
在快艇上重新复活的话，无论是原本快艇上没有杰西然后突然大变活人似的变出一个出来，还是原本就有一个然后又变出一个成为两个，都是不合理的。
我们知道每一个出海出现在快艇上的杰西都是对应着一个经历了A循环的杰西，而如果再让快艇上的杰西对应一个B死亡后复活的杰西的话，那就变成了A=A+B了，并且已知A和B均不为零，这明显是不成立的。
综上所述，我在“四、循环的构成”中的观点相比较而言是最合理的，其它的几种说法都存在各种各样的矛盾。
就算《恐怖游轮》只是死神根据杰西的潜意识设计出的幻境，这个幻境也应该尽量合理，才能让杰西无法察觉异常，以保持永远稳定循环运行。
当然，如果您看完我上面的分析，仍然有不同的看法，也是可以理解的。一千个读者就有一千个哈姆雷特，同样的一部电影，由于每个人的经历不同，对生活的理解不同，看到的也会不一样，我们无法也不应该要求所有人的想法一致。
这个世界因为有不同的颜色才绚丽。
六、《恐怖游轮》的成功之处
关于《恐怖游轮》的细节，我前面已经分析很多了，这里只是再概括地分析一下《恐怖游轮》成功的原因。
我认为《恐怖游轮》成功的原因关键有两点：一是烧脑，二是逻辑自洽（完美死循环）。
1、烧脑的原因
请先思考一下，什么样的电影才烧脑呢？
烧脑的电影有很多种，但一定都是设置悬念、不平铺直叙的电影，而这些悬念又必须通过仔细观察电影各个地方的细节、拼凑线索，才能够解开。
而有些电影干脆就不给观众足够的信息，这就会造成不同的观众有不同的解读，甚至同一个观众在人生中的不同时期观看也会有不同的认识，这样的电影就是剧情开放式的电影。
最常见的开放式的电影是开放式的结局，在影片的最后给观众一个留白，让观众们自己去根据自己的期望去想象故事的结局，比如《盗梦空间》；

而有的电影是开放式的开头，也就是电影不交代故事的起因，或不交代人物的动机，这样的故事虽然结局是固定的，但关于故事的源头，不同的观众会有不同的理解，比如《利刃出鞘》。
至于这部《恐怖游轮》，则是属于开放式的过程，也就是说，看完电影之后，无论结局还是开头，观众都是清楚的。事实上，《恐怖游轮》的结局和开头是一样的，也就是杰西处在无限循环之中，但对于循环的过程，却是开放式的。
因为在游轮上，在同一时间，最多会同时存在3个杰西，而一个杰西A，在游轮上会遇到A-1、B-1、B、A+1一共四个自己。
而电影只拍了A的视角，其它杰西的视角很少，这就造成循环的过程中，存在大量的留白，有些情节需要相互印证才能得知，而有些情节则只能靠推理（比如B的部分活动），这就使得不同的观众对循环有不同的理解。
这种在过程中留白的电影是不多见的，因为稍有不慎就会给观众一种电影挖了坑忘了填的感觉，不容易讨好。
但《恐怖游轮》这种无限循环的电影，则非常适合这种在过程中留白的方法。如果把所有杰西的所有情节都呈献给观众，反而容易给公众造成镜头重复，或剪辑凌乱的感觉。
2、逻辑自洽的奥秘
《恐怖游轮》能够做到逻辑自洽，并非它没有BUG，相反，这部电影的BUG多得是。
比如萨莉的尸体无限堆积，船沉了怎么办？

或者每次循环都要消耗子弹，那么游轮上的子弹用完了怎么办？
或者杰西的初始循环是怎么构成的？
但这些难以解释的BUG都能通过影片的设定完美解决：那就是杰西已死，本片只是死神根据杰西的潜意识塑造出的幻境。
由于是幻境，所以子弹会自动补充，永远不会用光；
由于是幻境，所以萨里的尸体不会无限堆积，而是会定期消减；
由于是幻境，往复循环，所以不存在初始循环，就类似于我们难以说清“先有鸡，还是先有蛋”的问题一样；或者就像我前面分析的，除了A，其他的杰西都是死神根据她本身设计出的npc，所以一开始的循环就是这个样子了……
总之，很多解释不清的问题，都能通过一句这是幻境而得以解决。
导演似乎也预料到有人会找BUG，所以故意在片中通过各种场景明示我们，这就是幻境，这就是不真实的，比如突然腐败的食物、比如永远不变的时间等……
不过，《恐怖游轮》最可贵的地方在于，它不会因为这是幻境，就不顾逻辑了。相反，导演非常注重细节，而且电影大部分地方都是非常合理的。
七、《恐怖游轮》的启示
1、人要讲究诚信，要遵守承诺：
习惯言而无信的人，终有一天会犯下无法弥补的大错，比如会欺骗到自己得罪不起的人物，然后自食恶果。
2、母爱的伟大：
《恐怖游轮》中的杰西，平时对待儿子的脾气并不好；但为了拯救儿子，她可以一次又一次的选择再次前往炼狱般的恐怖游轮；而且无论多少次，每次都会做出同样的选择。

3、世上没有后悔药，就算重新来过当时的你依然会做出同样的选择：
只要你没有经历过这些事的记忆，就算重新来过，面对相同的情况，你依然会做出同样的选择，因为你就是你。
所以不要后悔自己以前的决定了，因为恰恰是所有你曾经的决定，成就了你的与众不同。我们只要吸取教训，让自己得到成长和改变，下次做出更好的选择就好了。
4、生活会陷入到恶性循环，一定是因为自己的执念：
相应的，当我们发现自己的生活陷入到某个恶性循环之中的时候，跳出它的方式一定是放下自己的执念。
身在循环中的自己，难以突破这个循环；但放下执念，打破自己旧有的观念，学习新的知识，引入外界的帮助，则能使自己很容易地从恶性循环中跳出来。
5、开车一定要看前面：
无论发生什么，千万别扭过头来和后排聊天，这样做是非常非常非常危险的！

</影评>
<有用数>517</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>失洛河</作者>
<标题>一切的起因解答：杰西究竟为了什么出海。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-07-26 21:17:40</时间>
<影评>
        看了很多朋友的观点，谈谈我自己的看法：

　　 作为一部电影，我同意一位朋友的看法，还是需要交代清楚故事的起因的，我说的交代清楚，不一定要直直白白的演出来，但应该能从编剧的铺垫、暗示、发展结果来推断出来的，看完此片，我最大的疑问也在于此。

　　 而后面的A杀B，B杀C，C再杀A，我觉得不是很重要，也不必纠结尸体的累积之类问题，死神都出现了，灵魂都可以和真实的人都可以一起出海了，还有什么不能解释的？难道非要解释西游记中的人参树怎么一下就又长出来了？变出来的可以不可以。

　　 但，整个电影还是要有个完整的故事的，大家争论最多的也是第一轮的起因，我的看法是：真实的也是最初的杰西，就是那个穿裙子的杰西，她是个粗暴的单身妈妈，孩子画画弄翻了颜料，耽搁了约会的时间，弄脏了漂亮的衣服，她一边怒骂孩子一边匆匆往码头赶，结果发生车祸，两个人都OVER了，在死神带她彻底离开之前最后一点时间，她懵懵懂懂希望完成最后一个约会，但她没有兑现承诺返回车里而出海。我说的这是第一次，是还没一次轮回的原始车祸后，至于这次为什么要出海，我觉得此时和母爱无关，和救孩子更扯远，因为没有任何迹象表示除了海就可以返回从前，有个朋友说死神可能用别的方法告诉她了，只是不是重点而省略了，我觉得更不对，这个怎么可能不是重点呢，即使没必要直白表达，也可以用一些后面的情节来暗示出来。既然导演没有任何暗示，我们就解释为可能死神背着我们告诉杰西了，这就有点......了。真实原因我想并没有太复杂，真实的杰西本来就认为孩子是个包袱，后来的反省是后来，车祸当天，突然的变故虽然孩子死去，但对当时的她来说并不是个非常非常大的刺激，她虽然有点懵，但潜意识里面还是希望完成自己约会，因为从她对孩子言行，可以看出她并不满足现状，怨恨孩子怨恨孩子的父亲，她更渴望恢复单身和更正常的生活。孩子的死她甚至有点如释重负，所以这样的情况下她仍然违背诺言和朋友出海，并没有说不通，更不是因为救孩子，完全可以理解为她因为贪恋人间而在良心不安下自私的、惯性的完成一天正常的安排，当然此时她还是有一定的愧疚和心虚，这个可以解释为什么她上船的时候心神不定，恍恍惚惚。至于为了爱情说，从后面的情节，当时他和格雷的关系完全还没有到互相迷恋的程度，所以为了爱而航也说不太通。

　　 至于之后的轮回，在船上的时候，因为失忆（如果确实是失忆），所以她已经忘记孩子和自己已经死去，她口口声声的我要回家，我要接儿子，就只是出于母亲的本性而想儿子，后面的打打杀杀也只是为了中止这场荒谬的杀戮，离开恐怖的游轮，返回到他们的三角号破甲板上，来寄希望其他的救助。

　　 经过那么多生生死死后，她也感觉到了孩子的珍贵，第一次从海边仓惶回家看到曾经的自己是那么的粗暴，所以他非常坚定的杀了原来的自己，然后再次发生车祸，这次以后的每次车祸后，倒可以理解为为了救孩子再次出航，但也不绝对。

　　 但每次上了船以后，由于失忆，所有动机又恢复到救自己，救朋友，返回甲板。

　　 如此轮回。

　　 我个人认为，这个电影，并不是说母爱的，导演只是告诉观者，时光不可倒流，人生没有重来，珍惜现在，珍惜身边的人，到你后悔的时候再去找药，往往并不能改变什么。
      </影评>
<有用数>381</有用数>
<没用数>53</没用数>
</review>
<review>
<作者>花橘子叔叔</作者>
<标题>恐怖的Sisyphus西西弗斯公式~~希腊诸神的诅咒</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-12-02 12:30:39</时间>
<影评>
        Save Our Souls（SoS）

是的，不要怀疑，就是它，本年度最佳悬疑电影将不再有任何悬疑!

这电影可能会让你头疼不已，原因它逻辑性十足，正因如此，它很有可能

将观众们的逻辑思维以及有限的耐心搅得一塌糊涂

在这里，发至一个善良的观影人的优秀品德，让我们重新整理一下这部电影的来龙去脉吧


让我们从电影里5人小队和他们的“三角”号帆船开始讲起吧，在接到一个奇怪求救信号后

女主洁西与准男友格林格，水手维克特，小夫妻唐尼、萨丽突遇风暴，船毁人亡

漂亮的西瑟不幸遇难，风暴退去，恰好飘来一艘大游船，5人登上此船，没想到等待他们的

竟是一场大屠杀。。。是不是有点点俗套？不要着急，我们慢慢分析



第一幕： 神的预言


刚开始，剧情发展貌似简单而单线性，很像一部B级制作的粗制滥造电影

维克特、格林格、唐尼、萨丽相继被神秘的蒙面杀手杀死

而这一幕里，出现的小谜题有4个

1.女主洁西怎么捡到了自己家里的钥匙（片头有强调，钥匙确是jes家里桌子上那把）

2.Aeolus号（后面反复多次出现它的名字）

3.唐尼与萨丽没有到过镜子上留着血字“go go theater（去剧院）”的房间

谁让他们去的剧院？

4.谁打伤了维克特，他为什么一身是血，他为什么攻击洁西？


片中小提示：西西弗斯(Sisyphus)的传说（很重要！）

唐尼与萨丽发现了Aeolus号的照片，萨丽没有讲完的那个西西弗斯与死神的故事：

埃俄羅斯(Aeolus)的兒子西西弗斯是希腊传说里人间最足智多谋又机巧的人，他因为得罪了万神之神宙斯，被罚入地狱，又凭借他的聪明才智，欺骗了冥界之王哈迪斯，因为一个没有被埋葬的人是没有资格待在冥界的，所以他获永生不死。最终，他得罪了奥林匹斯诸神，西西弗斯被判逐出到地狱边缘，在那里，他每天要把一块沉重的大石头推到非常陡的山上，然后朝边上迈一步出去，再眼看着这个大石头重新滚到山脚下面。西西弗斯要永远地、并且没有任何希望地重复着这个毫无意义的动作。

　　他是没有任何选择的：他的惟一选择就是那块石头与那座陡山。



影片如果这样就结束了。。。那就是一部人神共愤的垃圾片，幸好，它不是

（下面的剧情开始复杂起来，为了更好地辨认我们要称为洁西1号、洁西2号；

这个变化是被动性的，当有新洁西五人小队登入Aeolus号，船上原来人物就自动+1）



第二幕：命运的齿轮


打倒神秘的蒙面人后，洁西才注意到驾驶舱内，一直卡壳的留声机音乐

她走进驾驶舱，重新调好留声机的音轨~~~也转动随之了自己命运的齿轮

留声机的音乐恢复正常，远处却传来了呼救声（声音多么熟悉啊）

洁西走到甲板，令观众和洁西吃惊不已的一幕出现了：

洁西5人小队又出现了，与第一幕如出一辙！！！

5人小队（新）在下面喊“over there ， somebody ”（他们看到的正是洁西）

惊恐不已的洁西（这里洁西升级为1号，洁西2号已踏上Aeolus号）身不由己

的退回到驾驶舱，不小心碰到了留声机，留声机的齿轮再次（也可以说第一次）被撞歪

音乐声又变会成不断循环的声音（这是本片出现的第一个循环loop的东西）

也可以说是洁西自己第一次触动了决定命运的齿轮


谜题1在第二幕的开头解开了，钥匙是洁西（1号）掉在甲板上的，被刚刚等船的

洁西（2号）捡到（这把钥匙就在这个小循环里，不断重复，无法带到下一幕）

然而谜题5随即产生，回到甲板的洁西（1号），看见了海中唐尼的尸体

（唐尼死在剧场theater才对，为什么尸体在海中），船栏上还增添了血迹


这时，维克特（2号）走上甲板（第一幕维克特走到甲板门口镜头就没了，这里接上）

洁西和维克特对话，争执间洁西不小心撞破了维克特的头，维克特（2号）血流不止

（谜题4揭开）


看到这里，很多观众都糊涂了，包括洁西（1号）自己，她来到化妆间稳定自己情绪

到底怎么了？what hell here ？

一个声音不断在洁西脑子里盘旋“kill them”“who are u jes ？”

她在地板上发现了一大堆一样的小纸团上面写着“if them boat ， kill all them”

她模仿着写了一张，比较一看，一摸一样的（显然其它的纸团也是她自己写的）

无意间看到下水道栏杆挂着自己和儿子杰米照片的项链

她凑近看时自己脖子上的项链却掉了进去，再一看，里面居然有无数条一样的项链

如果字迹一样的纸条还可以解释，那么这些项链是如论如何无法解释的

（此时的洁西是没有项链的，后面的洁西如何又带上项链，这里埋了个伏笔）


洁西继续着她无法停止的脚步

此时，Aeolus号上重要的5个场景全部出现过一次了：

走廊、甲板、餐厅、剧场、化妆间

在餐厅处，手拿猎枪的洁西1号与洁西2号居然相遇了！洁西2号被吓坏了，掩面逃开了


注意，此时洁西1、2号间的剧情第一次产生差异!也有很多观众误以为是电影的bug

我们在这里应该强化一个概念：洁西1号是1号，2号是2号，她们的剧情是完全分离的

（后面还要加上洁西3号的剧情。。。OMG！昏迷~\(≧▽≦)/~啦啦啦）

这个概念类似于函数里面的套循环，小循环包含在大循环里面

洁西2号的剧情只是一个影响洁西1号剧情的因子，独立存在的（本身也是不断循环的）


总之，在餐厅两个洁西相见了（维克特是整个船世界里唯一同时见过2个洁西的人）

紧接着和上回一样theater的枪战，但是因为剧情2细微的改变，这一回洁西1号救出了

唐尼和萨丽（暂时的，想象看如果唐和萨最终结局是死在剧场，会有什么诟病？）

谜题4揭开，原来是洁西1号告诉唐尼和萨丽（2号）让他们去的剧院

而唐尼和萨丽一路看到的血迹居然是他们自己的。。。

洁西手举猎枪，口中默念“我可以改变模式”

与“蒙面洁西”（注意，她还不是完全的洁西3号，她的存在只影响2号洁西）

展开激烈枪战，还打中了“蒙面洁西”的头

（认为是bug的朋友，可以告诉你这里的洁西是“不死”的~~）

中了枪的“蒙面洁西”将唐尼和萨丽引入了原本该写有“go go  theater”

房间，杀死了唐尼，重创了萨丽（唐尼在不同的剧本下，被杀死过两次~~）

唐尼在临死前镜子上留下了“jes（洁西）”的死亡留言

（又是一个伏笔，为什么和第一幕的message不一样？）


受了重伤的萨丽一路逃到了船顶

（中途发出无线电求救信号~~~记不记得开始时，格林格接到的求救？）

洁西（1号）追赶而至。。。。又是震撼性的一幕。。。一屋子的。。。

洁西把自己的咖啡外套留给了临终时的萨拉（这个设定非常好

为已经头晕目眩的观众如何辨别同时出现洁西x号，创造了客观条件）


然后在船顶，洁西1号目睹了洁西2号如何干掉蒙面洁西的那一幕。。。

（和自己当初杀蒙面洁西又有细节上的不同）


第二幕完



第三幕： 重获新生


洁西1号2号同时看到洁西3号登上Aeolus号~~~~一个新的循环开始了

这时，船上的情形变得十分复杂，我们先简单梳理一下：

此时的“洁西”有3个

洁西1号（就是我们始终跟随的洁西，主角，现在是身着T-shirt，无外套）

洁西2号（刚刚干掉蒙面人，进入第二幕循环，身上还套着咖啡外套）

洁西3号，刚刚上船，还是不明真相的群众


船上还存在的其他人：

洁西5人小队（新的）

洁西5小队尸体（旧的）：

格林格死在剧场，维克特死在海里（改变了），萨丽死在船顶（改变了）

唐尼死在血字留言的房间（改变了）

萨丽的尸体不需要处理（洁西知道除了她自己没有人会出现到哪里）

唐尼与格林格的尸体需要洁西处理，扔海里的扔海里，藏起来的藏起来（毕竟有份爱）

（谜题5唐尼浮尸解开了）

此时的杰西目标很坚决“kill all them”（新的5人）而不留下任何怀疑

唐尼留下的jes的血字被她改成了“go go theater”

格林格的死亡第一次被正面描写，顺便交代了洁西为什么要“带头罩”

格林格从洁西的拖鞋认出了洁西“jes，你在干什么？你为什么要戴哪个（头罩）”

jes“我不想让你看见我的脸”

格林格“为什么”

jes“因为那不是我。。。是来至另一个世界的我”

“i have to kill u , for return "


砰~~~~~~此时已经是蒙面洁西的洁西，亲手杀死了自己的爱人


接着就是第一幕最后，蒙面人与洁西殊死搏斗的一幕重现，完全是镜像式的镜头

只是这一次主视角换成了蒙面人洁西


再一次，蒙面人被逼到了船脚

再一次，熟悉的对白开始

Q："who are u ?"

A:"you have to kill them , for return, it`s a only way to return"

Q:"what`s u fucking say ?"

A:"it`s a only way to save OUR son, to kill them......kill them"


洁西（1号）应声跌入大海

死亡~~~~~就是无尽痛苦的结束吗？


西西弗斯（sisyphus）的惩罚：

西西弗斯触犯了众神，诸神为了惩罚西西弗斯，便要求他把一块巨石推上山顶，而由于那巨石太重了，每每未上山顶就又滚下山去，前功尽弃，于是他就不断重复、永无止境地做这件事——诸神认为再也没有比进行这种无效无望的劳动更为严厉的惩罚了。西西弗斯的生命就在这样一件无效又无望的劳作当中慢慢消耗殆尽。




落幕~（亦或是起点？）


洁西历尽千辛万苦回到原来的世界，为了自己，为了自己的孩子汤米，结果如何？

洁西为什么要承受这万劫不复的惩罚，人类的原罪又是什么？

恐怖并没有随着死亡结束；相反地，它才感刚开始。。。



比电影还要痛苦的洁西（解析）几何版：

http://www.douban.com/review/2819424/


ps：影片中精髓镜头连连看：

1.片头与片尾完美的剪辑，既有提示又无剧泄

2.开篇点题，结尾应题的小镇广告牌“Goodbye  Please  Return”

3.结尾处洁西与租车司机对话：

Q：“you`ll come back ，aren`t  u ?”

A：“yes， I promise”

4..电影开始时，镜头一闪而过的小船名“Triangle”（实际就是电影名字)


</影评>
<有用数>254</有用数>
<没用数>52</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>