<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>不良少女莫妮卡 Sommaren med Monika</电影名>
<年份>1953</年份>
<评分>7.9</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1104856635.jpg</封面>
<导演>英格玛·伯格曼</导演>
<演员>哈里特·安德森 / 拉斯·埃克伯格 / 达格玛·艾伯森</演员>
<简介>因无法忍受家人所带来的压力，少女莫妮卡（哈里特·安德森 Harriet Andersson 饰）决定离家出走，她找到了与自己情投意合的男孩哈里（Lars Ekborg 饰），希望能够与他一同生活。莫妮卡的到来让哈里欣喜若狂，在丢掉了工作后，两人驾着小艇，度过了一段悠游自 在的快乐时光。
                                    
                                　　可是，逐渐拮据的经济让两个年轻人意识到这种生活并非长久之计，与此同时，莫妮卡的怀孕也给两人之间的关系带来了质的改变。莫妮卡和哈里结婚了，哈里外出工作，莫妮卡生下了一个可爱的女儿。然而，孩子的到来并没有让莫妮卡感到快乐，反而让她感到了束缚和不自由，而在日复一日的枯燥工作中，莫妮卡和曾经的情人旧情复燃，一个本来美满和睦的家庭开始分崩离析。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>NULLAND</作者>
<标题>悲剧的现代化</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-09-07 12:36:28</时间>
<影评>
        不良少女莫尼卡有一个愚蠢粗俗的家庭，她的酒鬼父亲和一个生育力强大的母亲在电影中很常见。这个女孩身边没有可以交谈的朋友，只有想占她便宜的男人，这些人对她所持的态度恶劣，而且她似乎对此早已习惯。她喜欢看电影，她看电影不是为了快乐，也不是为了在电影院勾引男孩，她看电影的目的很实用，就是按电影里的情调设计自己爱情中的细节，让生活模仿艺术。


这是《包法利夫人》中爱玛的狭隘乐趣。这个已经被福楼拜揭示得很清楚。但是这种乐趣如此普遍，多少代人仍照行不误。对艺术家们来说，艺术的真谛就是模仿生活，而对普通人来说，生活的意义就是模仿艺术，艺术创造出多少愚蠢的角色，生活中就有多少重蹈覆辙的傻瓜。


哈列是个正常的孩子，比莫尼卡大两岁，他五岁的时候母亲死了。他生活在一个单亲之家。他希望自己能过上正常人的生活。他爱着莫尼卡。当莫尼卡按电影里的情节让他来一个吻的时候，他的表演中规中矩。当她不顾一切的辞掉自己的工作，要独立自由地生活的时候，他也不顾一切的与她一起私奔。


但他不知道，莫尼卡是因为无法忍受正常人的生活才离家出走的，而他的目的却想要一个男人在外挣钱养家，妻子在家抚养小孩的正常家庭。他们结了婚，并产下一个小孩子，然后，她终于受不了了。但她又能怎么办呢？只能做错事以便挨上一顿打。然后，她就更受不了了。但是她又能怎么办呢？只有用老办法，一走了之了。


如果他们没有孩子，这事只能成为一些笑料，但是一旦故事中出现小孩子，人们就很难笑得出来了。当他们的命运看起来比他们还蠢的时候，他们就处于极大的悲剧中了。他们有梦想却无论如何也实现不了。古典悲剧的主角是英雄，现代悲剧的主角都是梦想家。


本片是一个非常典型的现代悲剧，它不象古典悲剧那样塑造一个完美的好人然后让他遭遇毁灭。现代悲剧的悲剧性是创造出美好的生活美梦然后使之破灭。


如果说悲剧的一个要素是可怕，那么，古典的悲剧总是把悲剧的可怕性发展到崇高的境界。悲剧中的可怕性可以分为三层，第一层是剧中人走在一种错误的道路中，第二层是他意识不到自己走的路是错误的，第三层是当他意识到他是走在可怕的道路上时他仍然要走下去。只有把悲剧中的可怕性发展到第三层，那才能达到艺术上的崇高。


但是伯格曼的这种现代悲剧呢？他仅发展到第二层，就止步不前了。他不在想成为一个美学上的的标杆，而只是想成为一个讽喻式的训诫，一个帮助人不重蹈覆辙、不老是犯傻的戒条。从这方面来说，伯格曼确实是个道德家，但是他又不是一个普通的道德家。


本片的可贵之处还在于细节真实，生动必须要求真实，不是一般的真实，而是真实到让人惊奇，只有惊奇才能产生艺术上的美，美消除乏味。也就是说，只有真相让人惊奇的时候，真与美才会相结合，当然它们还没有与善相结合。从这里又能看到现代悲剧的又一个特点，那就是它虽然是伦理学意义的，但是它的美却不是来自于善，而是来自于真，这就是现实主义的伦理学。


在影片中，最为精彩一笔是当莫尼卡和她男友哈列在私奔的途中遭遇多次打击以后，她这样问自己：“为什么有的人总是有好运气，而有的人却永远没有！”这句拷问道出了“梦想家”独特之处，那就是总是确信自己会交好运，而且正是这种心理把也把梦想家和普通人以及动物区别开来。


在这部影片中，我们还可以领略一下伯格曼是怎么纯熟的运用那种悄悄的横摇镜头来表现人心理中潜伏的怨恨，以及一种独特的幽默感。
      </影评>
<有用数>256</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>次非</作者>
<标题>被指责的是无辜的</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-10-22 15:54:31</时间>
<影评>
         第一次见到这部电影的封面，黑白的。天因为过于澈蓝，而完全黑了下去。一个女孩子，站在天空之下，插着腰，头向后看。开襟的毛衣扣解开至胸前，裸露出肩膀和半个乳房。头发和裙子，因逆风而飘扬起来。明晰的五官和紧闭的双唇，完全是任性和倔强的姿态，站在逆风中，像一面飘扬的旗帜。宣告着自由和解放。



看了电影，才知道又是一部凄凉的故事。所有的自由，都是有代价的。

邻居家的孩子站在阁楼上唱着：“肮脏的莫尼卡，肮脏的莫尼卡……”

堆满袜子和内衣的饭桌；母亲在狭隘的小屋正中洗衣；神经质的父亲喝醉酒后的打骂；常常摔坏东西的弟弟。


十七岁的莫尼卡生活在一群杂乱之中，她怎么会优雅，怎么会安静而甜美的说话。


我在长大之后才觉得每一个女孩子的成长都实属不易。每一个女孩子的成长都要经受多少的辱没与损毁，时光、内心的风暴、他人。



这样一个生活在底层的女孩子，永远学不会说话，也学不会优雅的姿态。她稚嫩的嘴唇从小便学会了粗俗的言语，好动的肢体穿肮脏的衣服。她恼怒。她肉嘟嘟的脸向父母生气、向蔬菜店里调戏她的男人生气、向自己生气。她幼小的身体里生长着蓬勃的欲望。她是完全不甘为一个世俗的女子，身体里自有一种鲜活的气色。



在咖啡馆里向人借火而与哈里相识，她叼着烟，斜着头，打量眼前的这个年轻人。直接的约会，两人徜徉在冷冷的河堤上。她并不在意、也不知道这是不是她的爱情。她只是想摆脱现在的生活。在长期的忍受之后，她想背叛她的家庭。



他们唱着歌，开着游艇，吹着初夏里还有点冰冷的风，远行。影片中大量在海上漂荡的镜头，远处的山和树林，波光泛泛的海面，阳光，和夏日里微荡的风。


    莫尼卡光着身子，嘴里嘟囔着歌，蹦蹦跳跳的去寻找石中积水的地方洗澡。粗粗的小腿，一荡一荡的赘肉和乳房。她没有顾及的奔跑，没有任何矫柔造作，于那个有诸多规则诸多约束的世界。

    后来的事情，开始让人变得悲伤。莫尼卡在怀孕之后与哈里结婚。而她甚至还是个小孩，她嫌弃自己的女儿给她带来的诸多烦扰。她不能忍受哈里终日为了生活而不在她身边，不能忍受两人要为交房租而烦忧。她想要看电影，也想要漂亮的大衣。她甚至不想为自己的孩子换尿布。

    她用交房租的钱去买漂亮的衣服，去咖啡馆和旧情人约会。哈利疲惫地下班回家，看到莫尼卡与别人正在自己的床上，他痛苦的躲了起来。

    再见莫尼卡，两人激烈的争吵。这争吵带着深深的悲伤，他抱住莫尼卡，两个人开始亲吻。莫尼卡哭着说，她不想过这样的生活，而且她在慢慢变丑。

    我在十七八岁的时候反复背诵的句子是“每块墓碑上都涂抹着青春”，是pk14的歌词“如此年轻，内心是潮湿的，如此年轻，内心是空虚的”，是北岛的《回答》里不断反复的：“我不相信” 是《通俗歌曲》上标语“生命不止，战斗不息”是“忠诚如狗，贫穷如刀”，是顾城的“黑夜给了我黑色的眼睛”，是凯鲁亚克《达摩流浪者》的最后一句话“永远年轻，永远热泪盈眶”。

    那时的我们听何勇，张楚和窦唯，看凯鲁亚克和金斯堡，读科本的绝笔信，格瓦拉的日记，唱着死亡，徒劳，欺骗，蔑视积极与健康。相信一切的希望，光亮和力量都隐藏在黑暗之中。

    我现在回想十七八岁，愤怒并非毫无来由。外在没有痛苦，便开始在内心寻找痛苦。

    或许每个人在十七八岁的时候都是自尊和反叛，敏感与懒惰同生的。

    毫不避讳，尽管如此。我仍对莫尼卡抱有同情，因为苦难，她渴望爱护；因为苦难，她对物质有诸多追求。她担心自己变丑，她没有钱，哈里忙于奔波也终日不在她身边。

    影片中淡化了情节而大量出现两人在夏日海上行船，岩石上唱歌，温情的对视等镜头。曾经的种种美好仍如烙印般清晰。

    每个孩子都有自己的问题，有的解决了，有的更严重。什么事都还来不及想明白，一切就匆匆结束了。     


                      
      </影评>
<有用数>63</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>lixunhuan</作者>
<标题>勇气与无奈——《莫妮卡》</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-07-28 14:04:40</时间>
<影评>
            看《莫妮卡》之前，我掏出了尘封已久的《四百下》放进DVD机里面，这是FOXLORBER纪念《四百下》上映40周年出的碟。一路快进，终于找到了传说中的那个段落：安托万和他的小伙伴偷偷溜进了电影院，看到一半就逃了出来，然后顺手牵羊把莫妮卡的海报撕了下来据为己有。这时候电影正进行到一小时零一分五十三秒。特吕弗以此向6

年前的Monica致敬，而42年以后，蔡明亮让小康盯着电视屏幕上的小安托万偷牛奶的镜头泪水涟涟。环环相扣，犹如一心想吃掉自己尾巴的贪食蛇；时空流转，竟不知今夕何夕。白云苍狗，时光冲刷不掉的，是年轻人的勇气与无奈，是少年心性遭遇冷冰冰的现实时永恒的挫败与痛楚。


    他19岁，她17岁。他的母亲在他8岁的时候永远离开了他，剩下他和老父相依为命；她有一群弟弟妹妹和一个整天醉醺醺的老爸等她照顾。他每天的工作是包装和运送各种玻璃器皿以及挨老板骂；而她是负责让老板摸屁股。他和她，一对浮世畸零人；他和她，合在一起就等于全世界。既然冷酷的斯德哥尔摩容不下这对小恋人的话，那么就趁着这懒洋洋的夏日阳光出海去吧。


    莫妮卡其实是一头纯真的小野兽，你从她带着野性的目光还有那头好像永远都梳不直的乱发就可以分辨出来。她本不应该受到社会的制度和规矩束缚的。每当回想到她一丝不挂，笨笨的腆着肉肉的屁股跳到海去的场景，你不由得会产生这种幻觉，无论她做错了什么事情都应该得到原谅和怜悯，因为她本不属于这个肮脏的人世间。


    到底是什么让这个看似平凡的故事打动了特吕弗，打动了包括我在内成千上万的影迷。其实于我而言，答案只有一个，因为说故事的人是英格玛·伯格曼。如果还要再多说些什么的话，那是因为荷丽叶·安德森。


    再也没有别的导演比伯格曼更能融汇他人的长处为己所用的了，在访谈中，他坦承《莫妮卡》自然主义的拍摄手法是受到了以马塞尔·卡内为代表的法国诗意现实主义。和他早期的其他作品相比，莫妮卡头一次真正显示出了一个大师级导演的从容不迫。他不再急于表达，宁愿完全让镜头说话，有时就在一边冷眼旁观。他不再疏离观众，开始让观众参与到人物的命运当中。于是就没有了闪回和梦境，水一般的清澈。《爱欲之港》之后，《莫妮卡》再一次把笔触放到对底层人民关怀之上，竭力的挣脱枷锁然而又对前景充满茫然。


   莫妮卡，作为伯格曼塑造出来的第一个伟大角色， 她已经意识到生活与痛苦，却用罗曼蒂克的幻想来加以掩饰。她活泼可爱，像头小鹿，渴望自由，她又自私、虚荣，无力承担成人的责任。老伯继续着自己对脆弱的婚姻关系的思考。和富于浪漫主义的其他导演不同，他并没有回避现实，夏日出航的和谐浪漫终究是得让位于冷冰冰的日用伦常。

     莫妮卡的扮演者Harriet Anderson，她的出现昭示着伯格曼御用演员阵容开始正式浮出水面。荷丽叶此后和老伯合作的过程中饰演了多个无与伦比的角色，包括穿越黑暗的玻璃的Karin，呼喊与细语的Agnes等。伯格曼回忆道：“ 她把视线从对手身上直接移到镜头上，就在那一刻，电影史上才首次出现毫不羞怯的与观众接触的表演形式。”
      </影评>
<有用数>51</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>baviya</作者>
<标题>电影的文化力量</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-08-18 21:49:26</时间>
<影评>
        影片讲述了一个西方式的自由浪漫主义的爱情故事，从相爱，结婚，离婚，无不在体现了人格自由的魅力。但在叙事方面却糅杂了东方式的含蓄，使电影有了诗一般的美感，在现实主义的剧情中酝酿出了艺术的氛围。

此片有很多细节处理的很好：

1，对于绅士的理解：莫妮卡在偷牛排被抓住的时候，把牛排切片给她在餐桌上吃，另一边叫警察来处理。既没有给她牛排简单的放她走，也没有把那块牛排喂狗，然后毒打她一顿，交给警察这种两极化的处理。

2，人性的善良：在他们的船被恶意损害时，哈利和莫妮卡把损害者打晕后，哈利把他从水中拖出来避免被淹死。

3，哈利的姑妈：有这样一个角色，在影片年轻人的自由放纵中，守护者传统与保守。她毫无怨言的爱护着哈利，给了他匆忙步入人生社会的最好的过度

4，哈利的努力：影片中的哈利是一个很普通的男孩子，当他得知有孩子时，他努力工作，勤奋学习。不排除导演也是有教育50年代的自由主义泛滥的年轻人，但是处理的太好，使人感受不到丝毫被说教的感觉
      </影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Mo.o.kiia_</作者>
<标题>我就是不良少女莫妮卡</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-05-01 00:17:09</时间>
<影评>

文 | 桃加
不过才与伯格曼的“代表”之作《野草莓》相隔几年的时间，《不良少女莫妮卡》全然无法寻觅到沉沉迟暮之感，抛却了深刻在心的冰冷梦境与死亡隐喻，也解构了意识流式的视听语言与晦涩的时空剪接，《不良少女莫妮卡》更像是一首流畅的散文诗，处处充斥着咸腥的海浪气味。
当少年们驾驶着游艇远去，留下了泛着涟漪的空镜头，他们对无望生活的反抗成为了影史中最具备天真力量的影像。但这部看似洋溢着青春美好气息的爱情赞歌假以时日就在强大的现实面前破碎了。他们的争吵或相顾无言，道出了生命中两性最庸常也是最终极的矛盾和博弈。
伯格曼在他的自传《魔灯》中这么写过：
“……我顿感轻松愉快。所有职业上，经济上和婚姻上的问题都被跑到九霄云外。我们在外景地过着相当舒适的户外生活，白天工作，夜晚休息，黎明清新无比，天气各有千秋。昼长夜短，睡眠无梦……
电影工作是一种极为色情的行当：演员之间都坦诚相待，彼此间暴露无遗。在摄影机镜头前面，所有的亲昵、忠贞、相互依赖、情爱、自信和可靠性都变成一种温情脉脉、也许是虚幻的安全感。那种张力，那种紧张气氛的缓和，同舟共济的默契，和成功的狂欢时刻之后，随即而来的反高潮：气氛不可避免地涨满性欲。多年以后我才明白，终究有一天摄影机将停止转动，灯光也会熄灭……”
当莫妮卡和哈利醉心于彼此的怀抱，灯光打在脸部特写的时候，他们年轻的模样成为银幕之中醉人无比的片段；当他们相拥站在山坡之上望着寥寥人间，仿佛这是世间最美的爱情肖像。而彼时伯格曼与他的妻子贡在婚姻生活的日常之间已经产生了难以愈合的嫌隙，《莫妮卡在夏天》真的成为了他的夏天。
当伯格曼用轻松的语调拍出了新鲜爱情的饱满汁液，拍出了日常生活的黯然失色之后，他与妻子结束了婚姻，也彼此获得了更好的生活。
在伯格曼这儿，爱情不过是一场信仰一般的狂奔。莫妮卡身体中散发出来的野性味道与剧作和运镜的古典派别作风恰恰对立而又匹配，它们又与爱情的捉摸不透无疾而终糅合于一。
《不良少女莫妮卡》来源于小说的文本，它的属性充满着直白的意图，当影像把莫妮卡放置在海岛的树林中，从某种意义上更是象征着城市的男男女女。常常有人说电影是生来而造梦，莫妮卡将我们的思绪与回忆从遥远的阳光与海滩之中撕扯回来，一点一点拆解关于爱情的梦境。
赤裸的现实在收尾相接呼应的镜子中残忍地被呈现至眼前：生活给予了人们很多，也夺取了很多。而人们，最终只能叹息。
本文首发于中影指数微信公众号，未经授权禁止转载。

</影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Nico</作者>
<标题>过把瘾就死</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-12-31 21:04:55</时间>
<影评>



  影片的开始如同《狂人彼埃罗》的前半部分，张扬不羁，19岁的哈列和17岁的莫妮卡相遇相知相爱，然后两人分别抛弃家庭和工作，驾着一艘小艇离开凡世在海岸线游荡，他们每天唱歌跳舞晒太阳看书做饭偷食物做爱，生活对于他们而言是沉重而不想提起的。


 


 这时的镜头是唯美的，没有更多的对白没有更多的人物，他们只要简单的世界，只要两个人的 无忧无虑。浪从两边分开，赤身裸体的莫妮卡远远的回过头，如同天使回眸一瞥。


 


 其实，这样的生活如同一个梦，他们都知道终归要醒的。哈列希望可以回去好好学习以后找个好工作给莫妮卡更好的生活，而莫妮卡尽管一直不肯回去，但她也给这样的生活找了一个最后期限，那就是把夏天过完。无论如何，她要让这个夏天变成自己最自由的回忆。


 


 现实终归还是来了，莫妮卡怀孕了，两人离开小艇，重新回到这个世界。他们结婚，然后孩子诞生。结婚始终一道分水岭，因为婚姻前后的生活开始了截然不同的转变，尤其是还有个孩子。哈列不断在外面工作来养家，而个性洒脱的莫妮卡面对整天哭个不停的孩子和沉重的家庭负担而渐渐情绪失控，他们开始争吵，开始指责对方，但是，他们依旧相爱。


 


 不满沉闷生活的莫妮卡去找过去的混混朋友，开始背着哈列鬼混，但即便这个时候，她依旧爱着哈列，当混混用烟挑逗她的鼻子时，她突然回过头，愣愣看着摄象机的镜头，一动不动，渐渐她周围一切都暗淡下去了，只有她，只有她的眼睛，只有她眼睛里面慢慢溢出的泪。尽管她现在做的是对不起哈列的事情，但是她怎么会不爱哈列，则么会忘记那个夏天，那片海。


 


 最终出差回来的哈列看到了这一幕，他跌跌撞撞冲出房间，靠着汽车，颤颤微微的点燃一根烟。镜头同样对准了他的眼睛，绝望，绝望。当那个男人离开后，他冲进去，他们再次开始争吵，再次质问对方，莫妮卡试图用性维持已经支离破碎的关系，但是哈列拒绝了她。莫妮卡只是安静的换好衣服，然后离开，再也没回来。


 


 哈列则抱着他们的孩子，静静走在空旷的街道上，第一次他裹着风衣的背影，变的衰老和孤独。

 

 六年后，特吕弗在他的成名作《四百击》里面向《夏日的莫尼卡》致敬： 安托万和他的小伙伴偷偷溜进了电影院，看到一半就逃了出来，然后顺手牵羊把莫妮卡的海报撕了下来据为己有。这时候电影正进行到一小时零一分五十三秒。


 


 影片拍摄的时候，伯格曼与主演海蕾耶正在相恋，而当海蕾耶回头注视摄象机镜头的时候，也许监视器后面的伯格曼也没有想到她会凝望的如此用心，她仿佛也在这个故事里面看到了他们的最后。而伯格曼也承受不了这样的凝望，他也许听不到海蕾耶在心中无数遍默默的哭喊着：伯格曼、伯格曼、伯格曼、伯格曼……


 
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>一只麦麦</作者>
<标题>随手记（北影节修复版）</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-04-18 13:43:29</时间>
<影评>

《不良少女莫妮卡》修复版片头加了一段伯格曼晚年坐在电影院里回忆这部电影的访谈，他谈到当年是承受了多大压力才拍成这部电影、上映后又遭受了很多骂声；他在一家讽刺剧院里看到哈里特·安德森的表演，觉得她身上充满“难以抗拒的魅力”。安德森同意出演莫妮卡后，伯格曼羞笑着说：“我们相爱了，以一种很肤浅的形式。”最后伯格曼朝放映室打了个响指说，好啦我们开始看电影吧。【加上这段感觉很好啊】
一个直男导演有没有爱上女主角，通过电影真的能看出来。《不良少女莫妮卡》里的安德森不算传统意义上的美女，但实在是太有魅力了，露着结实的大腿在海边奔跑，一头披散头发被浪花打湿，健康的肌肤在阳光下闪闪发亮。笑起来格外好看。当然，还有影史上第一次对观众毫不羞涩的长久凝视，单纯，自然，性感，风韵十足。

至于情节，莫妮卡绝对是作女的鼻祖了……

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>霏哥不是小佛</作者>
<标题>有个怪圈叫家庭</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-08-18 01:34:55</时间>
<影评>

monika的日子不好过，家里穷，monika觉得生活好苦啊，为什这么苦啊，拉着新交的男友看电影，羡慕电影里的美好生活，去了新交的男友哈利家，原来哈利9岁母亲就去世了，一个被病痛折磨的父亲一人将他拉扯到大，看到他们家里紧紧有条的样子，感叹自家被弟弟搞破坏。去工作被之前混过的同事骚扰，回到家妈妈做着无尽的家务活，爸爸醉醺醺的回家发酒疯，生气要打她，monika一怒之下要逃离她的家，逃离她的生活，哈利这边也不容易，吻完monika被mon恶心的同事黑巷子里打了一拳，工作上也被挑剔着，这次上班将要迟到了，monika反问为啥不辞职，我都辞职了。果然上班遭到训斥，哈利一气之下辞职。为什么我们要做苦力？我们可以在一起了，没什么阻挡我们。monika和哈利高高兴兴收拾行装去旅行。一路开船到荒野小岛，游泳晒太阳，抽烟喝酒，唱歌跳舞还打跑了搞破坏的邻居似乎没什么比这更开心的事了，二人无忧无虑的过着，monika觉得这才是生活本来有的样子，不出意外，怀孕了，没钱看电影连酒都没得喝还顿顿吃蘑菇，monika受不了，这才不是生活的样子，气急了拉着哈利去有苹果的花园，结果偷肉被抓，收到那个喝牛奶吃苹果吃肉生活良好女孩的问候，moika觉得被侮辱丝毫不给好脸，连滚带爬抓着偷来的肉出逃到男友船上，发出那句：为什么别人都有好运，我就没有？的哀叹。无奈回家了，生了孩子，也喝着牛奶吃着面包了，但是孩子几哇乱叫哈利外出工作自己依旧还是连一件新大衣都没有，monika不高兴了趁着孩子有姑妈照顾哈利出差在外时自己出去寻欢作乐，载歌载舞，最终被捉奸在床，monika觉得自己没有做错什么，找乐子有什么错，这才是生活应有的样子，哈利气不过动手打了她。monika又一次丢下她的家，逃离她的生活。独自抱着自己襁褓里的女儿，哈利打算回去和父亲生活，镜子里，看着女儿和monika一样的的眼睛，哈利的思绪一下到到了那个和monika出走的夏天，哈利仿佛听到了那时没有听到的命运齿轮咔咔转动的声音。原来不知不觉中他们都在重复自己的生活，monika被家庭束缚着以为离家出走就是跳出生活但一直都在家庭的循环中，而可怜的哈利，如此努力维持心中所谓的家庭，依旧回到了儿时那个motherless的状态。

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>溪山数斯</作者>
<标题>爱情死在回头的路上</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-04-15 07:23:38</时间>
<影评>

这是我第一次看伯格曼的片子，而他本人又以高产著称，所以就很难从整体上去谈伯格曼的影像风格，只能是围绕这一部说几句。

这部电影讲述了一个普通而又非典型的爱情悲剧，故事本身没有多少值得苍凉、忧伤、哀悼的地方，它足够浪漫却没有古典主义式的烘托。面对“婚姻是爱情的坟墓”这样一个母题，伯格曼使用了常见的套路，即将影片分为两个部分：爱情的理想和美好和婚姻的琐碎与残酷。但伯格曼并没有陷入先是两相对比，从而引发观众唏嘘的窠臼。他轻描淡写地将两者之间的急转直下全然呈现，大幅度取消了婚姻消磨、谋杀爱情的纠结与痛苦，但这丝毫不影响一个悲剧结局的形成。为什么？因为悲剧早就注定，在夏日激情中展现出的双方性格的暗隙，已经形成一条重要的情节线，自然也不再需要复调式地大唱悲歌，流于滥情。

莫妮卡无疑是一个典型，我们的身边不乏像莫妮卡一样的少女，你爱她、同情她、嫌弃她，但她一直都是那么鲜活。她个性叛逆却又重度依赖；她对生活、对爱情充满了幻想，却又恐惧、推卸承担生活的责任；她的爱纯洁健康、热情似火，而她本人又难以控制欲望。她不满家庭的管教、社会的猥亵，与爱人泛舟远游，在远离尘嚣的自然中度过了一个难忘的夏天。当她向着海风侧躺在渔船船头时，她是美的；当她在夕阳下与爱人依偎共舞时，她是美的；当她一尘不染、自然热烈地奔向海浪时，她是美的。她期望永远活在那些永恒的美的瞬间，忘记一切。她的脑子里没有将来、没有白头偕老，只有摆脱时空的情欲与甜蜜。有一个很有意思的细节，当莫妮卡的旧情人泄愤烧掉二人行李的时候，哈利的反应是登时怒不可遏，与情敌扭打成一团。而莫妮卡没有尖叫大喊，也没有去拉架，而是急急忙忙地去扑灭船上的火焰。从这里足以看出，她早已把那艘小船当作是自己滞留在夏天，享受爱情的归宿。她爱上的是爱，而不是某个人。

但夏天终将会结束，自然会结束，现实会结束，心灵上也会结束。哈利几次提出要回去找一份工作，让莫妮卡和孩子能有一个稳定且幸福的生活。莫妮卡自己的态度很是暧昧，她总是抱怨爱人照顾不了自己，还得自己出去偷肉吃；但当哈利给她美好生活的承诺时，她又不想回头投入婚姻，融入现实。所以当小船重新驶回风光如画的小城时，夏日里的莫妮卡就已经死了，尽管夏天还没有过去。两人最后的分道扬镳，既不是因为为了生计打拼造成的聚少离多；也不是因为两人年龄太小无法照料孩子，更不是因为贫穷这一残酷现状的逼迫。这完完全全是性格的悲剧，命运的无常。娜拉出走后会怎样，是一个难解的、复杂的问题。子君和涓生做出了一种回答，哈利和莫妮卡做出了另外一种回答。

影片的结尾很是令人惊叹，也说明了伯格曼日后能够成为大师绝非浪得虚名。没有大喊大叫，没有相互折磨，生活一如既往。只是在搬家的喧闹和争吵声中，哈利还会透过镜子回想起美丽的莫妮卡。而莫妮卡会不会也是这样呢？不得而知。这种充满现代主义手法的处理方式，在影片所处的五十年代早期很是罕见。也难怪伯格曼的电影会影响新浪潮整整一代人的兴起。



</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>波斯波利斯</作者>
<标题>幸运是浑然不知的体验</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-05 00:11:39</时间>
<影评>

为什么这么多观众老在纠结在莫妮卡的良不良的问题上？片名明明是summer with monika(与莫妮卡的夏天)
另外，莫妮卡婚后的表现也比较贴合这种家庭出来的女孩。哈利因为从小丧母所以一直期待可以有个稳定的新家庭可以为之奋斗，但是日复一日的琐碎生活对于莫妮卡简直就是世界末日。她的人生观是逃离现实而不是组建现实。因此，他们的最后分崩离析不是性格、年龄或者外遇的问题，而是因为他们就是两个完全不同的人。
剧终那句经典台词，莫妮卡哭着说为什么有的人幸运有的倒霉。哈利安慰她"但是我们还相爱啊！"其实他们或许没有意识到，这个时候的他们才是最幸福之人。
伯格曼在尾声已经表现得很清楚了，哈利抱着小女儿在凝视着自己，追忆着夏天海边莫妮卡裸露的酮体。人生最美好的时刻，是同时拥有青春，自由和爱情。那个阳光下发亮的酮体就是一个短暂的象征。
突然想起推荐我看伯格曼的我的导师说，人们不敢承认，但真相往往是，人生真正感到幸福的时刻加起来是非常之短。对于哈利来说，能够唤起他内心深处最柔软的美与爱的时刻，就是那个在夏日海滩与莫妮卡相处的午后。

</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>