<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>爱丽丝梦游仙境2：镜中奇遇记 Alice Through the Looking Glass</电影名>
<年份>2016</年份>
<评分>7.1</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2349374680.jpg</封面>
<导演>詹姆斯·博宾</导演>
<演员>约翰尼·德普 / 米娅·华希科沃斯卡 / 海伦娜·伯翰·卡特 / 安妮·海瑟薇 / 萨莎·拜伦·科恩 / 瑞斯·伊凡斯 / 马特·卢卡斯 / 琳赛·邓肯 / 里奥·比尔 / 杰拉丁妮·詹姆斯 / 安德鲁·斯科特 / 理查德·阿米蒂奇 / 艾德·斯皮伊尔斯 / 艾伦·瑞克曼 / 保罗·怀特豪斯 / 斯蒂芬·弗雷 / 马特·沃格尔 / 芭芭拉·温德索 / 麦克·辛 / 蒂莫西·斯波 / 托比·琼斯</演员>
<简介>爱丽丝（米娅·华希科沃斯卡 Mia Wasikowska 饰）为了拯救挚友疯帽子（约翰尼·德普 Johnny Depp 饰）而重返仙境，她与白皇后（安妮·海瑟薇 Anne Hathaway 饰）及一群老朋友一起，展开了一段璀璨华美、永生难忘的奇幻冒险。然而除了邪恶的红皇后之外，爱丽丝还要面对另一位劲敌——时间（萨莎·拜伦·科恩 Sacha Baron Cohen 饰），他是传说中无人能击败的角色！爱丽丝要如何才能扭转乾坤，拯救疯帽子和仙境世界？
                                    
                                　　影片改编自路易斯·卡罗尔广受好评的同名原作。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>吉米糕</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-05-26 23:57:19</时间>
<影评>
        从第一部到第二部，爱丽丝梦游的世界其实距离我们并不遥远。


儿时的童话总是简单纯粹，充斥着非黑即白的站队。女孩美丽善良，出身卑微，被恶毒的后母和丑陋的姐妹迫害，终究可以遇到高富帅，历经千辛万苦，公主和王子要幸福的在一起。


长大后看到的世界，与想象中是两个样子。没了黑白，只有漫无天际的灰色。女人们白天游走于勾心斗角的倾轧中身心俱疲，到了晚上只能点开玛丽苏剧的按钮，寻找少时幻想的归依。男人们脏了身体也脏了梦想，似乎只能在游戏里畅快地不辱誓言。


我们究竟该怎样面对这个世界，面对生离死别的残忍，面对爱与伤害的无措，面对与时间并存的命运漂泊的虚无，是爱丽丝在镜中奇遇记中提出的命题。


在第一部中就埋下伏笔的红桃皇后与白皇后的相爱相杀，在第二部中终于给出了前世注解。白衣仙女小时候原就外表乖巧而内里自私，因为不愿承担责罚，眼看着姐姐被母亲误解却不说出真相，蝴蝶效应一触即发，终于铸成大错。最让人不寒而栗的是再联想起第一部里两方军队对阵时，白皇后依然那样理直气壮宛若正义化身，面对大头姐姐只有嘲笑，没有忏悔。人性究竟可怕可恨到何种境地，那软弱深藏于每个人的心中。红桃皇后一生渴求被爱却不得，孤独敏感，丑陋的外貌铸成愈发乖戾的性格，骨子里简单幼稚，只好用凶恶掩饰虚弱。可世人始终对热血的人刻薄，对冷漠的人宽容。直到片尾白皇后对着姐姐说出那些道歉，仍然很难让人相信她是发自内心的真诚，更多的大抵是面对已经失去威胁的丑姐姐时偶然心软施舍一点怜悯的心情。


看吧，伪善的优雅的漂亮的人们仍然是胜利者，仍然被绝大多数人喜欢，就是这个世界本来的样子。


爱丽丝拼尽全力想要为疯帽子的家人扭转过去，却终于被告知——你无法改变过去。这条关于命运的说教并不冷酷到底，一次又一次，她也总算看清了过去的本来面貌，看清了疯帽子父亲对他深沉的爱，为他打开了心结。原来人生中关于亲情友情爱情的许许多多的困惑挣扎，从开始就是误解。


时间巨塔叹为观止，时间先生貌似冷漠，实则心怀最大的宽厚，在无法停止时间时，将眼光从沉湎于过去转到正视当下，接受并用力抱紧它，就是与命运共处的最好方式。


于是这世界依然在照着它本来的面目运转，不留情面，刻板执拗。爱丽丝于镜中再次相逢的神奇土地上，黑与白都只是假象，爱与珍惜依旧是难题。当她重回现实世界，面对的是挑剔厌恶的围观眼神，也有来自母亲的理解支持。


看吧，这世界就是这样冰冷与温暖并存着，就算前路再艰难困苦，再无法预知，片中的女孩依然要扬帆起航。


把世界的真相揭开来给你看，却依然告诉你，不要害怕，不要悲伤。因为已经离去却从未离去的亲人是那样爱你，因为已成定局的昨天是我们心底隐隐作痛却必须愈合的伤口，而它并不应也不能阻碍明天的旅途。无论世界怎样不完美，要心怀善意，勇往直前，这是我能想象到的最美的成人童话。


安妮海瑟薇与绿茶婊的角色简直是无缝对接，海姨的演技依然呈现碾压级别，德普该减肥了。视觉效果比之第一部亦有不小进步，从剧情而言，我更爱第二部，因为它深邃却不是鸡汤，真实残忍却也不失温情。少了些儿童世界的幻想，多了些成人世界的审视。


那么和爱丽丝一样吧，无论在梦里还是梦醒，我们都该重拾勇气，与那个残缺的自己握手，并告诉这个不要脸的世界，谁怕谁啊。




微信公号：movie_jimigao
      </影评>
<有用数>1097</有用数>
<没用数>118</没用数>
</review>
<review>
<作者>陈言辉</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-05-29 01:20:56</时间>
<影评>
        先说个人观点：这部电影内涵很丰富，编剧是同一人，要结合2010年的第一部才能看懂很多情节。

（因为没有看过原著，我所有的观点和想法都是基于这两部改编电影所得，如理解有误或错误之处还请指点。）

 

电影的原型是一个童话故事，原版故事的受众群体是8-11岁的儿童，要读起那本书，儿童理解起来不会太难的。而看过这两部电影之后，我觉得电影里所表达的东西有许多，需要我们现在或将来给孩子们解释许多问题，但是我在二刷电影的时候听到了周围的家长对孩子或成年人之间的对话，觉得有点担心——缺乏童心的人去看童话电影可能会对电影产生很大的误解。


一、这是一部关于“相信奇迹和不可能”的电影。

  <图片1>

         One, there’s a potion that can make you shrink.

         Two, a cake that can make you grow.

         Three, animals can talk.

         Four, cats can disappear.

         Five, there’s a place called Wonderland.

         Six, I can slay the Jabberwocky!


      所有的孩子天生都是有好奇心的。孩子一开始都会有一些稀奇古怪的想法。爱丽丝总是做同一个梦，去到一个叫Wonderland的地方，遇到一些非常怪异的生物，当她告诉父亲的时候，父亲对于她这样的想法并没有像当时其他人那样训教或是觉得她疯了，而是非常温和地去开导和启发，消除她内心的不安和恐惧。父亲告诉过爱丽丝，有时早餐前他会相信六件不可能的事。而这些事物，我们都知道，构成了她梦境中的主要经历。

      但是，即便是父亲说过那样的话，当爱丽丝真的进入到梦境中看到发生在自己眼前的一切，还是不敢相信的，而那份自我质疑和不坚定，由疯帽子这个角色慢慢引导她发现真实的自我，这也就是第一部最后的高潮部分。

  




 

     于是，在爱丽丝完成最后一个任务“杀死空龙”之后，她觉得经历了这些以后，自己应该更加勇敢，坚持自己想要做的事，只要去相信，不可能的事也能变为可能。

     

     这一点，在《镜中奇缘》的开头，爱丽丝在海上保住自己的船，做出惊人的举动。然后对副船长说的话就很好的与第一部联系起来了：“The only way to achieve the impossible is to believe that is possible.”这就是疯帽子（或者说她自己的内心）所告诉她的。

 

二、“你是不是爱丽丝？”


     不论是第一部还是第二部《镜中奇缘》，都有一条隐含的指令，“如果你相信，那么你就是那个唯一的爱丽丝”。

     第一部里，爱丽丝初入梦境，不相信自己就是那个卷轴里描述的杀死空龙的的人，智虫说的是“Not hardly”,还差一点，因为当时的爱丽丝还没有接受自己进入仙境所看到的一切。而当最后智虫变蛹前提醒她时，爱丽丝意识到这次的遭遇和自己从前至今的梦境都是相连的，“Alice…At last.”她知道了自己的使命，She is the Alice。

     第二部 《镜中奇缘》里，刚回到梦境的爱丽丝，听到疯帽子说自己身世和家人的事情，爱丽丝觉得明明疯帽子自己曾说的他家人被空龙杀死了，怎么还能相信他们还活着？说了“It’s not possible.”不相信疯帽子，这也就是为什么疯帽子一直说“You are not my Alice. My Alice would believe me.”而后来爱丽丝知道了真相后，回到奄奄一息的疯帽子那里，一说“I believe you.”疯帽子就生龙活虎的原因。

      爱丽丝只是一个名字，对于梦境里的人来说，只要她坚定信念，自我认知明确，就是那个唯一的爱丽丝，否则，就不是他们所认识的那个爱丽丝。

 

二、关于梦境的出现。

         在故事中，现实与梦境的反差是极大的。Wonderland是爱丽丝自己编织的世界，有虚构幻想出来的人物和东西，表面上像是对现实的一种逃避，但其实，在梦境之中，她不断地成长，坚定自己的信念，尽力让不可能成为可能，使她自己有勇气在现实中做出惊人的举动和行为。

         第一部会出现幻觉被引入梦境，是在突如其来被告知自己要被求婚的订婚宴上，一切都还没有准备好的她不知所措，这时候，拿着怀表的兔子把她引进了洞里。而经历了一切杀死空龙，不是与现实毫无关联的。经历了一切，爱丽丝相信了命运要由自己掌握，做自己想要做的事，于是回到现实后才会对众人说出一番惊人的话，开辟了自己继承父亲意愿的航海之路。

         第二部会出现幻觉被引入梦境，是在得知母亲签了卖房契自己只剩的船被逼要作交换、且母亲逼自己面对现实不要再航海的时候。她再一次迷茫，加上思念父亲，进入了镜中世界。

又经历了一系列奇幻的事情，帮助疯帽子找到自己的家人的经历，让爱丽丝懂得了逝者已逝，无法改变，只能怀念。于是回到现实中，爱丽丝做出了为母亲着想的决定，而结局也是happy ending。

 

三、跟“时间”有关的伏笔。


     1. 《镜中奇缘》一开始，与母亲的对话， 母亲说：“Time is a cruel master.” 对女人来说，岁月不饶人，母亲的意思是爱丽丝长大了应该快点为自己的终身考虑——找个稳定的工作，结婚生子。而爱丽丝说“Time is a thief, a villain.”爱丽丝觉得是时间慢慢偷走了她生命中重要的东西，从父亲到屋子，还有船。对于这样一个想法，经历了所有之后，她领悟了，在与“时间”最后的对话中体现，这里不展开了。

      2. 爱丽丝与母亲在走廊上的对话。“Time is against you.”再次提醒爱丽丝“时间不等女人，不要执念于航海了。在结局时， 梦境出来后，爱丽丝对母亲说“Time is everything, but not money, nor our enemy.”说给哈米什听，也说给母亲听。这是她经历了“镜中遭遇”后的领悟，原来的爱丽丝认为时间是坏人，从她身边夺走了一切，但是在经历了所有事情之后，她明白了时间并不是敌人或者恶棍。

     顺便一提，现实中爱丽丝与母亲的关系也是通过在镜中帮助疯帽子找回家人后拉近的，这两处是相称的。因为爱丽丝对母亲说过“This is the last thing I would like to end up like you.”疯帽子对他的父亲说过一句“The last thing I would like to end up is like you.”现实中的人和事有的会在梦境中以另外一种方式呈现出来。也就是说，在梦境中帮助别人的过程，其实也是在帮助自己，自我救赎。

      3. “时间”一开始的时候就告诉爱丽丝“You cannot change the past, but you can learn from it.”这就给故事定下了“你只能去了解，不可能改变”。

      回到童话这个层面来说，这样一种设定和教育是在潜移默化的告诉孩子和读者，逝者已逝，我们能怀念，但是不能深陷。


四、作者的想象力和电影的表现力是精妙绝伦的。

      1. “Time is a he?!”时间在梦境中是一个“人”。

      作者生在19世纪的英国，当时英国刚刚兴起人手一只怀表，开始用分、秒来计算时间，所以对于时间的概念，很多人是模糊的。而作者在自己的作品中以这样的形式呈现“时间概念”，在当时看来是非常先进的。（其实我觉得就算是现在，也是非常好的教育孩子时间概念的方法。）

      对于一个孩子来说，“时间观念”可能在早期教育中是比较难实施的，大多数的父母可能在孩子从小时候就是灌输“抓紧时间”“快没时间了”“时间是宝贵的”这样的类似的非常抽象的观念，这样的话说了多了其实没有任何用处，对于孩子来说，他可能并不知道真正意味着什么。但在《镜中奇缘》中，“时间”是一个实实在在存在的“人”，管理人的生死，不论爱丽丝穿越到哪一个时间线里，他都能知道，“You cannot escape time.”（当然，“时间”下午茶时遇到疯帽子一行人那段的谈话非常有意思。）

      2. 人的生死以怀表来计。

 两个房间：生者园和逝者园。在这两个房间里，每个人的生命都是以一个怀表计时的。这样的设定不言而喻，爱丽丝留着父亲给她的怀表一直带着，所以怀表对于爱丽丝来说就是父亲遗物，所以她一直憎恨时间，觉得时间是一个小偷，她对于生死的理解仅限于“时间从我身边偷走了父亲”，作者有这样的想象力真的非常精妙。

     3. 时间机器和时空间隙。

     时间魔力球变成的时间机器是像船一样的操作系统，在爱丽丝的梦境中，这些都变得如此容易是因为那是属于她的梦境，航海是她的爱好和梦想，那么在梦境中的这些工具会是她所拿手的样子也就不奇怪了。至于“时间”用的那个手摇人力轨道车，是她那个时代（作者刘易斯·卡罗尔，1832-1898）所掌握的比较常用的交通工具。忠于原著的话这些细节是必须要保留的，因为那是作者的想象，是限于那个时代的。

      再说说时空间隙。应该不难发现，爱丽丝所进入的时空之旅，是被折叠起来的大海，一个一个的浪就是时间线，所以爱丽丝的时空之旅就她最拿手的航海。作者对爱丽丝的梦境的创造就是这么巧妙，非常有意思。

      4. 联系起两个故事的细节。

     爱丽丝用时空魔球逃走的第一次，“时间”去抓他，但是撞了爱丽丝之后“时间”自己没有站稳被一个巨浪吞没，后来掉到了正在喝下午茶的疯帽子那里，被他们愚弄了一番之后，“时间”锁定了他们下午4点喝下午茶前的1分钟时间，并且说，他们将永远停在那个时刻直到爱丽丝出现。这样一来在第一部里爱丽丝第一次遇见疯帽子时候的谈话就值得回味了。

 <图片4>



<图片6>

<图片7>

      而且，因为爱丽丝在《镜中奇缘》中传送到疯帽子小时候并且小疯帽子带爱丽丝去过他家，所以从小疯帽子就认识爱丽丝，但那只是长大的爱丽丝。年幼的爱丽丝他们也认识，因为现实中她自小做梦就去过Wonderland。所以疯帽子会说：

 <图片8>

<图片9> 

------------------------------------------------------


2016.5.30 作一些补充：


补充一些对白女王和红女王这条线的看法。


我和许多人一样，在看第二部的时候，发现，当我们回到过去了解历史的时候（就是“时间”说的learn from the past），真实的情况竟然是白女王小时候的谎言导致了红女王的悲剧发生，我们都会对这两个角色产生新的认识，“原来表面上的好人不一定是好人，表面上的坏人也不一定就是坏人”，这也就是我们说的“现实世界的人不是非黑即白的”。


没错，白女王就是绿茶，红女王就是在最后被“洗白”了。（这样看来这部电影就显得非常粗制滥造，能理解。）


还有为什么白女王回到过去后还是回答了“No”？

既然在门外再次回答了“No”，经历了石化后复活的道歉就显得非常苍白虚假了。


我对这些问题有一个自认为比较合理的解释：爱丽丝就是被设计好要去时间殿堂偷魔球回到过去的，白女王就是一个偷吃还撒谎并且这么多年都没有承认自己错误的绿茶，而作为最初的受害者只想要世人知道真相而已，并非极度的暴戾反派。


1. 白女王

我2010年时候并没有看《爱丽丝》第一部，是因为近期要看《镜中奇缘》了，才去补的第一部，当我看完第一部的时候，感觉白女王特别装（不是海瑟薇演技不好，而是白女王这个角色显得很装，不像是传统意义上的“正义女神”。），而且对爱丽说的话总感觉非常假，不真诚。不知道有多少人当时看完第一部是跟我相同感觉呢？

现在想起来，其实这就是一个伏笔，白女王根本就不是一个善良正义的好人角色，她从小时候起就是那么自私那么伪善的，长大以后仍然是如此。

从她在第一部中的表现看来，就感觉不是一个非常正派的角色！

i）当爱丽丝拿回斩首剑之后：



ii）当狗回来报信，说没有待会爱丽丝之后，白女王并不顾及爱丽丝的安危，她反而非常自信，爱丽丝一定不会死，一定会按照剧情走向的。














2. 爱丽丝的穿越时空是被设计好的。

如果认同我上一观点的话，请再回想一下看第二部的时候，爱丽丝问怎么才能救疯帽子的家人（当时他们都以为疯帽子的家人都死了），白女王就出现了典型的“欲情故纵”姿态，“如果用那个办法的话……”，兔子还在一旁搭话，“噢，不，不可以用这个方法。”还有蓝猫关门前非常可疑地说了一句“We all count on her.”



“下午茶4点前1分钟定格”事件的发生，对于当时他们一行人（疯帽子，蓝猫，兔子，老鼠）来说，都知道了“时间”的出现是为了抓爱丽丝，这就意味着他们知道了在未来的某一个时间，爱丽丝一定会偷超时空魔球导致“时间”去抓她的。——所以白女王“忽悠”爱丽丝去时空殿堂是必须的（本色出演）。


3. 为什么回到过去后白女王还是说“No”，以及为什么突然道歉得那么虔诚？

白女王在给爱丽丝介绍穿越的时候说过“仙境里的人都不能使用超时空魔球因为他们回到过去之后有两个自己，如果对视的话会粉身碎骨，爱丽丝在仙境中没有过去，可以使用”。当时红女王已经抢到超时空魔球了，白女王知道这个设定所以还是说no，就是为了再说谎激怒她，红女王一定会冲动得进入房间“试图改变过去”，这样红女王就会被毁灭。


那可以不可以说yes不改变过去呢？不可能，因为如果承认自己曾经犯错，红女王会让所有人都来看一看这个丑闻的，所以白女王当时能说的只有No！你死我活。


最后危机结束后道歉是理所应当的，局面都已经那么难看了，白女王自己撒的谎做的错事爱丽丝和别人都已经知道了，除了道歉还能干吗？肯定是认错让姐姐原谅自己，大家看到敢于承认错误的白女王还是能接受的咯。

所以，在这条线中红女王是最可怜的，对于妹妹这个“dearest enemy”，她能做的只有接受她的道歉，本来还指望哄骗“时间”拿魔球改变过去，试过了才知道这是不可逆转的，那么只能接受现实，接受自己的妹妹。


在第一部中，红女王这个反派是被逼上梁山的，完全是因为白女王要夺取王位。看一看红女王为什么要追杀爱丽丝：





（注意这句台词，在《镜中奇遇记》中，爱丽丝回到女王决战日，红女王用空龙毁掉一切后，把疯帽子一家抓起来后，是挂在空龙的脚上看着爱丽丝飞走的，所以说“见过”。）











（典型的怪圈：红女王被人噱，去找未来可能杀死自己的人，但是这都是按照历史进程走向发展的。所以红女王并不是一开始就是随便谁都杀的恶人，而是为了保护自己的空龙去找寻爱丽丝，一步一步被爱丽丝和白女王逼上梁山的。）


4. 最后说一下红女王“海伦娜”


海伦娜的演技不论在第一部还是第二部都是绝佳的。从刚出场“傲慢的女王范”，到“装可怜骗时空魔球”，还有“时间”告诉她疯帽子知道自己的家人没有死时候她的眼睛往后边上斜了两次（因为缩小的Hightop一家人在她身后的相框里），红女王这个角色肢体语言不多，因为头大，表情的表演一定要很精准，海伦娜饰演这个角色是非常成功的，非常喜欢。



------------------------------------------------------

“我也是醉了。”


         最后，我想表达一下我在影厅里听到一个后排观影者说这句话的感受。

         在爱丽丝奋力把魔球放回万世之钟的时候，看到爱丽丝和魔球都被石化起来，那个观众说“这球应该是要掉下来了吧。”然后看到画面里魔球与万世之钟产生电流激活，那个观众说“我也是醉了，童话就是童话，这没办法，不然没法拍。”


         是啊，童话就是童话，我看童话的目的是为了留住童心，或者，找回童心。有的人会去看这电影的目的是为了消遣，无可厚非。

         但是我想，迪士尼制作一部电影，拍摄一部童话，给孩子们看的，孩子们需要的是什么？

         “希望”。


         美丽的童话故事，一定要有美好的结局，就算我们知道这一切都不是真的，现实也不可能这么美好，但我们还是要告诉孩子，要对生活充满美好的希望，要保有好奇心，要勇敢，要善良，要相信有志者事竟成。

         爱丽丝的父亲也许就是这样做的吧，作者和编剧也是这样做的，因为只有这样告诉她，爱丽丝才能成长为那个唯一的爱丽丝，克服重重地困境，帮助自己的伙伴，然后骄傲地从梦境中走出来，从容地面对这个不那么童话般的世界。

---------------------------------------------------------------

2016.6.6 补充：


以下引自网友twosuns的评论：


“看完影评后，对于白皇后的见解我有一些疑问： 

　　1.如果说白皇后是故意让红皇后和过去的她相遇来毁灭她的话，但是白皇后她自己难道不知道相遇后世界也会毁灭？那结果就是她俩同归于尽，而不是白皇后一个人得利。 

　　2.白皇后最后在世界都要被石化时 还抱着石化了的红皇后，打算救她，如果说是绿茶，这该怎么解释？”


我的理解：

　　1. 这个也想到过，就是白女王知不知道对视会毁灭整个时空。我的感觉是她并不知道，因为在解释为什么不能他们梦境中人去使用的时候她只说对视会毁灭自己，不知道会毁灭整个时空，我印象中没有那样的字眼，等以后再去核实一下当时的对话。

　　2. 石化前的拥抱我觉得是可以理解的。白女王怎么样都想不到撒一个谎让红女王恨了自己那么多年，然后在门后再撒一次慌又差点毁灭了所有，看到整个世界都即将毁灭的白女王，不论是出于悔恨还是害怕都可能“认识到自己的错误”，对她的姐姐，她是内疚大于善良的。

　　

      感谢各位的细心阅读，也感谢提出不同意见分享给我的人，非常开心能看到这么多有同感的和有不同见解的人，都是对这部电影感兴趣的人，我们才会遇到。
      </影评>
<有用数>762</有用数>
<没用数>48</没用数>
</review>
<review>
<作者>金小翰</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-05-27 18:36:24</时间>
<影评>
                带着3D效果的奇幻片总是百看不厌，而越长大越发现，童话大部分都是写给成年人看的。第一次认真地接触《Alice’s Adventure In Wonderland》是在高中课本里，大段大段背诵原文的记忆不堪回首，也让这个故事烂熟于心。

        从第一部到第二部，导演换了，故事似乎也渐渐脱离了原著。第一部里随处可见的原型：双胞胎胖子兄弟与爱嚼舌头的双胞胎姐妹，差点成为婆婆的夫人与爱砍人头的红桃皇后，兔子与未婚夫，爱笑的猫……到了第二部都成了可有可无的配角。如果说第一部是少女自我意识的发现之旅，充满了儿童少女幻想。一开始，第二部我还真没看懂。

       影片中的种种充满了荒谬，令人费解，比如：自诩为永生不灭的时间先生竟会因为一颗能量球的消失而几近死亡。比如：凶狠彪悍的红桃皇后和时间先生有着说不清的暧昧关系，并且轻易地原谅了mad hatter一家的行径。比如：第一部就作到死的白皇后小时候竟然是个爱撒谎的女孩，凡此种种，如若只是用“seize the moment”之类的来解释，我觉得还是差了点味道。直到我看到以下一幕，脑洞大开，觉得一切都可以解释清楚了：爱丽斯的奇遇，都是她的脑内产物。

       影片的世界分为三个：现实世界（爱丽斯母亲所处的世界）、过渡的世界（疯帽子离开家人时的世界）以及爱丽丝所处的世界（随时间球不断穿梭的世界）。书中很明确地将爱丽斯的梦境与现实分开，但影片里的现实世界中，爱丽斯经历了回家----母亲卖船以换回房子----参加前未婚夫的封爵仪式----进入密室钻家具-----医院----再次进入密室钻家具------拒绝签字-----踏上新的航船。过渡的世界，爱丽斯遇上红桃皇后的加冕仪式，结识与家人吵架离开的疯帽子。她根据自己的需要不断改变时间，最早之前，她遇见小时候的疯帽子与红白皇后（讲真，三个小萌物应该是本片颜值巅峰！），把一切来龙去脉都弄清楚了，这一次次的遇见，更让我相信爱丽斯就是个脑洞爱好者。不仅爱好，她还在自己的世界里治愈了自己的心灵疾病。

       请君与我一起追本溯源。弗洛伊德学说表明，人总是在不断地寻求欲望和冲动的满足，但这些欲望冲动常常为社会和道德要求所不容许，这时人就感到了焦虑。为了防止焦虑的发展，就要设法干预、抑制或消除本能的冲动。当自我力量足够强大，采取防御机制中的压抑能获得成功，但当自我力量减弱，压抑未能成功，便产生了神经症性的心理冲突。第一部中，爱丽斯总和父亲抱怨自己重复地做同一个梦，父亲一面说她“神经病、狂想症、发疯了”，一面又鼓励她“只有卓越的人才有这样的能力”。父亲一语成谶，爱丽斯继承了他的好奇和勇气，也把自己的能力发扬光大。虽然父亲已去世多年，可他在爱丽斯的心里依然是一个放不下的东西，影片中爱丽斯不愿将不再走动的父亲怀表送向“Deadland”，不愿意放弃父亲的“奇迹号”，就是一种执念，这种念头使得她希望变回以前那个拥有父亲的小女孩，第一反应就是再去童年回忆wonderland。

       在旁人看来，她拼命往家具、镜子里面钻，不是穿越，而是疯了。医生说她是情绪激动的歇斯底里症。（查阅了一下资料，科普一下 ：歇斯底里症就是今天的月经前综合症，症状包括情绪不稳、下腹不适、多愁善感。十九世纪后半叶，医生治疗歇斯底里症病人的办法就是让病人高潮！这种高潮当时不叫高潮，叫震颤，因为维多利亚时代人们普遍认为既然女性不能经历性满足，她们是无法高潮的。歇斯底里症极端严重的竟然还要切除子宫！）

        爱丽斯逃脱了医生的镇静剂，从高楼一跃而下，边驾着马车边说：“对不起，我是个精神病患者！”时，她明白自己精神上有点问题。不要和我吐槽爱丽斯的中国装扮，作为一名离经叛道的少女，她实在出格地有些过分。资料显示，英国人对穿着十分讲究，最崇拜的是先敬罗衫后敬人。作为一个见过大世面的英国女侠，爱丽斯出场时的衣服不符合现实社会，倒是与她幻想世界里面的色彩搭配得更相得益彰。越往后看，她的衣服色彩和款式越是“正常”。

       弗洛伊德认为，浮现在脑海中的任何东西都不是无缘无故的，都是有一定因果关系的，借此可发掘出无意识之中的症结。如果把镜子里的世界看做爱丽斯脑子里的幻想，疯帽子就是她自己另一个人格的呈现。一开始她完完全全地否定了疯帽子的幻想，得到的结果是闭门不纳，主人格（爱丽斯）准备吸收疯帽子的人格，表现为她想要为他做点什么，重拾友谊。于是在一众人的提示下，准备寻找时光穿梭球。有句台词值得玩味，白皇后说：“这件事只能由你完成，因为我们都活在过去。”又说：“你最好不要改变过去。”在主角光环的照耀下，爱丽斯一路披荆斩棘找到了时间先生，任何的麻烦都能轻易被克服，这难道不是我们最喜欢的脑洞？一言不合就开始抢球大战，在时间喊出“过去是不能被改变的，少女你是在玩火！”后，爱丽斯开始了穿越。当她看见年幼的疯帽子被父亲否定时，难道不是想起了小时候的自己？虽然好说歹说，还是阻止不了疯帽子，这难道不是现实世界里她毕竟会与父亲分离？当她看见小白皇后嫁祸给红桃皇后时，我相信也有她自己和姐姐的影子。

       一切都如时间的预言，是无法改变的，红桃皇后最后还是撞上了头，疯帽子依然与家人分离，奄奄一息，脑洞患者爱丽斯终于发现，事情并不能够完全按照她的想法发展，于是做出了与第二人格和解的第一步——她朝着快要死的疯帽子狂喊“我相信你！”得到了疯帽子奇迹般的回应，一个濒临死亡的人瞬间变得生龙活虎，这恐怕只能在幻想里实现。很可惜，我觉得红白皇后的和解少了一段现实生活的验证，双方的道歉和释然都有点快进的节奏。爱丽丝对帽子先生承诺自己会永远记得他，当她为疯帽子找回家人后，望了一眼镜子，就决定回去了，这一次，疯帽子没有挽留，是否可以看做，这时候她的精神人格分裂已经痊愈？ 

        之后她能够放弃父亲的船只，和母亲说出“那不过是一艘船，而我只有一个母亲。”时，她已经完完全全在精神和身体上成长起来了，最终，她从容地把象征父亲的怀表交给时间，也正是她在精神上完完全全承认了父亲的离开。不禁想起《奇葩说》里马东谈起自己父亲的死亡，在父亲去世三年后，马老师说：“父亲和我说，我今天才真正地走了，很高兴跟你做一世父子，有缘再聚，我不信，我不信那是我父亲跟我说的……我觉得是我自己跟我自己说，我自己的一个潜意思放掉我自己，然后从那天开始我也可能就真的放下了。” 

    最后，用伟大的苏东坡先生的词结尾：人生如逆旅，我亦是行人。



Ps：科普一下原作者：

       路易斯·卡罗尔（Lewis Carroll，1832-1898），原名查尔斯·路特维奇·道奇森（Charles Lutwidge Dodgson），英国数学家、逻辑学家、童话作家、牧师、摄影师。生性腼腆，患有严重的口吃，但兴趣广泛，对小说、诗歌.逻辑、儿童摄影等颇有造诣。毕业于牛津大学，长期在牛津大学任基督堂学院数学讲师，发表有关于行列式与平行原理的若干数学著作。其间还著有不少散文与打油诗，著名的诗集有《蛇鲨之猎》（1876），其中创造的新词“Snark“（蛇鲨）被英语词典收录。          

    爱丽丝，这个名字最早出现在英国跟意大利文里。Alice是从古老的法文"Adelais"缩写而来的。Adelais出自于德国的名字“Adalheidis”，“adal”意指高贵的、典型、榜样。在西方，“爱丽丝”为最受欢迎和最普遍的女孩名之一。

                                                                                                                              （感谢百度百科）



</影评>
<有用数>361</有用数>
<没用数>55</没用数>
</review>
<review>
<作者>丢了的心</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2016-05-29 14:50:36</时间>
<影评>
        电影是朋友请客看的，小聚闲聊被人问到：最近对几个剧情上整体相对平庸的新片打分较高，是不是视觉效果、立意创新甚至关键场拍摄触动到你就算大致满意啊？——当然不是，至少作为电影来说基本的要素尤其情节要达到及格以上才考虑那些加分点啊，虽然我一直都不算严苛型的评论者。比如今天这个在前半段就差点让我昏睡过去的“真人”童话，不好意思真没法儿给高分。


以上表明了个人此番立场以及一直以来对电影故事情节等基本要素的要求。对于这部迪斯尼回归童话题材之“魔幻力作”，首先肯定其视觉效果，除此之外，并没有太多特别值得一看的理由。难得一次回归故事情节的探讨，我想分析一下这些值得在买票前“犹疑”的点。


尽管拥有华丽的视觉特效、有诸多个人喜爱的好莱坞大咖诸如安妮海瑟薇、德普再次助阵出演，但这仍然只是一个童话故事。先前在美人鱼影评我也说过童话、奇幻森林也说童话，但这含义完全不同。爱丽丝2的这个“童话”你可以直接理解成“低幼”，因为折腾了大半天你会发现这就是一块饼干引发的战争。诚然，低幼的童话只要立意高，合乎情理、寓意深刻……依旧可以成为一部好片，但遗憾的是，这部电影没有做到。剧情的开始部分真的是乏味得令人哈欠连天，当我以为这是一部向少女们灌输“反歧视、维女权、求平等”的先进思潮的特效大片时，这故事的叙述方式却打开了“月光宝盒”式的时间黑匣。自此，一个本质上少女到冒着粉色泡泡的低幼童话走上了叙事混乱又山寨感十足的尴尬穿越路线。无厘头得令众人尴尬的内容倒是揭示了一个“要珍惜当下，不要等时间逝去才后悔”的道理，但就这样便值得带幼儿们去观影了吗？我选择say no。对，槽点很多，我就是尤其反感这种强行鸡汤、强行大团圆，甚至为了强帖主题不息反科学的野蛮行径。


1.	从科学角度上说，时间本不可逆，在影视作品中穿越回过去改变历史实乃大忌


这些年也不知道是国外传染国内还是国内感染国外，亦或是世界本大同，大家免不了心有灵犀，“穿越”的题材简直呈你方唱罢我登场之态毫无消停之意。不客气地说，其中绝大多数，还是质量逻辑双堪忧的“雷剧”。可是，时间具有一维性，只可往前行不可逆，作为老美，你们迪斯尼拍这种反科学“童话”之余也不学学其他项目组，多学点科技和你们本该擅长的西方哲学？


为什么不可穿越？因为根本上讲不可改变历史，而穿越几乎是一定会造成改变。举一个最简单的例子，假如一个人穿越到了过去踩死了一只蚂蚁——这本是一件看似“微不足道”的小事——但这件小事却极有可能造成这一只蚂蚁的“家族”从此绝后，原本在历史进程中与它相关的所有事物和它所造成的影响将会全部被打乱甚至消失。这还是最简单的一个小事例。所以才说时间洪流不可逆，若可穿越，你改变了一个人，便会改变与之相关的一切；历史进程中的一个人消失了，甚至会导致一个国度的消亡……所以穿越会导致世界大乱。


解释了这么多“科学”上的道理，我相信一定会有人提出反对“你这也太严肃啦这不是拍电影吗为什么不让虚构和假设”以及“不是已经有那么多穿越题材吗？甚至也有成功的科幻作品哟，为什么如此挑刺啦”。所以我强烈反对的是用“穿越”去改变历史嘛。你这电影里，Time苦口婆心警告了那么多次会造成世界大乱依旧没能阻止爱丽丝去“毁灭”全世界而拯救中二青年疯帽子，换回一碗馊鸡汤的奇葩设定，不羞耻吗？给观影的主流人群：青少年（具有正常心智的成年人真不爱看这玩意儿）做这么大的错误示范真的好吗？童话从来不等于无法无天。正因为这种题材面向的影迷愈加关键，我们成年人所展示的世界观和哲理思想对这个世界的未来亦愈发重要，私以为影视工作者更应谨慎对待，尽最大可能尊重科学。


2.	请勿糟蹋“月光宝盒”这样的宝物去成全一个不负责任的“大团圆”


就这个槽点满满的穿越故事居然还穿插了两条线，一条是爱丽丝为了拯救疯帽子家族的穿越。此处关于疯帽子的“中二病”在此真的不想多表了，只能说，作为一个船长德普迷、剪刀手德普迷，看到如今的德普叔还在演这样的角色也是倍感唏嘘。单说主角爱丽丝，从第一集里就不是个令人喜欢的角色，不知道2里这样安排她为了中二朋友不惜毁灭世界的“有情有义”是不是导演为了灌输给青少年的思想，如果是这样我也只能摇头苦笑。


另一条红皇后的线就更让人忍俊不禁了，简单地概括成一句话“我穿越到过去、孤勇到毁灭全世界，只为求你一个诚挚的道歉”。嗯，这么多年，反派如此嚣张暴戾就是因为小时候被妹妹栽赃偷吃了一块饼干麻麻还不信任自己，再加上后来因为被人嘲笑了一下就怒火冲天又被粑粑剥夺了继承王位的权利……我的天呐，迪斯尼就打算以这样的思路洗白反派的“情有可原”和揭露给少女们“看，白皇后就是这样一个绿茶×”，简直想给导演跪了。


人生在世谁没受过委屈，多大点事就要一言不和与全世界为敌？如此戾气满满的小太妹行径居然还给洗白——虽然白皇后虚伪，红皇后也从来不值得喜欢：她的缺爱在我看来可谓是由于三观的畸形。最最令我无法接受的是在这俩条线上俩不负责任的作女折腾得天下大乱之后，导演还硬生生地安排了一个道歉和大团圆结局……为了自己的那点破委屈毁灭了世界这么大的事儿居然就被原谅了Oh My God！导演，我想跟你好好讨论人生和世界。就红皇后这么低情商和沟通能力极差的存在难道是王者之范？而至于爱丽丝得到的那碗馊鸡汤，全片看下来好像味精掺了水，牵强地让人不想say。


有的人得到了一条启发说时间才是世间最包容的东西，对此深表同意。但是不要忘了，这种包容更体现在它对任何人都是公平的。过去犯的错，造成的果各自承受，这才不是残酷，是公平正义。过去的伤教会你历练自己成为更优秀的人，这才是时间的包容与馈赠。所以对于那个无法无天的泼猴，我们选择即使有月光宝盒这样的神器，还是要让他终究失去紫霞这样的结局去成就经典。因为这才是人生。


</影评>
<有用数>236</有用数>
<没用数>137</没用数>
</review>
<review>
<作者>夏了夏天</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2016-05-27 10:50:36</时间>
<影评>
             得！又是一狗尾续貂······


     再华丽的外壳掩盖不了内在的平庸，就算是迪士尼也无法挽救了


     感觉一部片子从头看到尾就看了一场热闹，各种华丽丽····然后就没有然后了·····


     只能说期望越大失望越大，菇凉抱着对第一部的惊喜冒着大雨颠颠的跑去看，结果给我看了个撒？？？？是知道菇凉昨晚睡得晚专门让菇凉我来补眠的吗？？？


     故事特别简单，爱丽丝为了拯救朋友疯帽子和家人的一系列冒险故事，最后明白正视现在把握当下，时间虽然一去不复返，但不要沉溺过去要从中学到更重要的意义······-_-||| -_-||| -_-||| -_-|||

真心不知道为什么要拍这个故事，各种无法理解怎么破······故事老套且无逻辑，连想象力都那么平庸。美式嬉闹夹杂在英音中，怎么看怎么尴尬····对时间的想象力要不要那么匮乏·····红桃皇后就幼年被诬陷偷吃果塔，然后就瞬间黑化，日后就各种残暴成性·······要不要黑化得这么速度啊········还有白皇后你能不能坚持从头到尾的伪善啊！能吗？能吗？能吗？重要的事情问三遍啊！！！


     还有必须还我帅气英俊的德普啊啊啊啊啊啊啊！各种破灭啊！小胖比你谁啊快走开，还各种悲痛状·······颜党收到100000000点伤害啊·····


     剧情就像一东北大乱炖，还是没有放佐料那种····各种寡淡无趣······片子能看的也就特效和画面了，全程IMAX满屏画面，还没有了蒂姆波顿的色彩感，故事苍白、想象力匮乏，连起码的逻辑设定都没有，两个小时下来无聊满满，菇凉已经哈欠无数了·····


     如此寡淡！真真华丽丽的鸡肋······


</影评>
<有用数>308</有用数>
<没用数>268</没用数>
</review>
<review>
<作者>无语死了</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2016-05-29 09:20:30</时间>
<影评>
        这部戏在我眼里就像部九十年代的琼瑶剧一样：可怜的人被塑造成坏人，脑残被塑造成英雄！

女主就是一个自私鬼。为了自己的朋友就可以随便去借去偷去抢别人的东西，不顾别人的死活。最后还居然被大家感激！呵呵。她差点毁了整个时间！

如果你有一件很珍贵的东西，这东西本来就是属于你的。然后有个陌生人过来跟你说喂我要借走我有个好朋友需要你必须借我。不借她就把你东西偷走。你说你遇到这种人报警还是不报警？！电影后面爱丽丝在那里假惺惺道歉两句根本不够！差点毁了整个世界！她应该被红桃皇后砍头才能弥补自己犯下的罪！

所以这部电影算不算教小朋友如果你借不到想借的东西那就去偷！用完了也不用还！惹祸了道歉两句别人一定会原谅你的！我真是呵呵！大写的呵呵！



真的只能值一星！另外一星是给我莫娘的！！！
      </影评>
<有用数>108</有用数>
<没用数>37</没用数>
</review>
<review>
<作者>星竹</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2016-05-27 23:38:52</时间>
<影评>
        Disney基本上在照搬童话这件事上没有失手过。上一部即便是Disney不思进取的「翻拍」，也算情节流畅，剧情为画面服务，加上刚刚新鲜出炉的3D特效，明艳动人的童话世界，和Tim Burton老练而商业化的「哥特风」，可以说整部片子是一件完美的商品。这部完全不受看好的续集靠着魔幻美丽的预告片还是让我忍不住买了票去看看，即便前几天已经知晓了先期影评的噩耗，还是抱着试一试的心态进了影院，毕竟上一部影评也不怎么样啊，我还是看得很爽啊，没想到这次被喂了满满一嘴屎。

 先说说画面吧，满满的山寨感，七拼八凑的场景毫无趣味可言。开头无聊的海战照搬Caribbean系列，黑暗大本钟不由得让人想起前几年的「Hugo」，质感上差了13个淋B，花园小路自抄前几年的春季炮灰「Oz」特效还不如！那个兴风作浪的时间机器不知道是不是导演提前练拍「Men in Black 」，老子就算没看过黑衣人都看出来这交通工具一模一样好吗？导演之前拍了布偶系列也就把动物园风格一起拿了过来，剧情无聊就让动物卖卖萌耍耍贱，真的好聪明啊！就这么东抄抄西抄抄拼了一部画面毫无风格的视觉大片，把第一部唯一的优点都丢了。

 再说说剧情，好了虽然我知道观众没人care这片子讲什么，毕竟大家只是看画面的，但是起码观众不是傻子，这种「大话西游」几十年前就玩烂的穿越梗连国产电视剧都不屑继续拍了，每段讲一半，强行转折，强行换场景，强行畅游淋逼，从疯帽子的青年穿越到童年再穿回来，其实Alice只是想换一身衣服吧！整个故事的动机就非常的僵硬，在Alice把时钟偷走搞得世界大乱被数次警告之后，她突然醒悟：我偷走了时钟！我毁灭了世界！我错了！然后一转头就扮成了正义之士去追反派了……看到这儿我第一个白眼。果塔事件「无极」十年前就做过了好吗！？我实在不知道Anne为什么要去接这么一个角色，你怀孕就安心养胎啊，你接这么一个绿茶谎话精是怕美国人还不够恨你吗……………… 最后大家一起美丽地甩锅给了红心皇后，反派沦为最悲情受害者。真是服了。这里第二个白眼。说完第二次谎以后，“I love you“第三个白眼。剧情就在谎言和捣乱中闹腾到了最后，这告诉我们，做人，就应该不顾别人感受，反正事成之后洗白就行了啦，反正成功啦，当女王啦，当公主啦，倒是挺符合当下国内的价值观的，也难怪Alice的造型里要加这么多中国元素讨好天朝市场，这的的确确是为中国量身定做的心灵鸡汤，再扯了点女权啊，家庭爱啊，很恶心好吗……

 Mia这么些年兢兢业业演了非常多优秀的文艺片，低调好名声要毁在这片子上不知道她要不要哭晕厕所，Depp不说了，第N次票房惨败，最近还赶上闪电离婚，还能说什么。片子唯一有魅力的演员是 Helena Bonham ，干脆拍个红心皇后传我也认了，最美丽的特效就是她的大头靴靴！
      </影评>
<有用数>75</有用数>
<没用数>24</没用数>
</review>
<review>
<作者>曾记飞舟</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2016-05-29 18:01:26</时间>
<影评>
        六年等待，终于等来了《爱丽丝漫游仙境2》。


看之前的兴奋，看到大家影评的犹疑，到看之后的感慨。这部电影卖的是童年和回忆，如果仅仅是童话故事，没有那么高的期许，或许它的表现能更让人满意。但是放在“爱丽丝”身上，还是薄弱了些。


小时候爱丽丝是睡前的读物，想象着那个世界，进入梦乡，昏昏沉沉之间仿佛自己也变成了爱丽丝。高中时候看了《爱丽丝漫游仙境》，德普张弛有力的表演，胖兄弟的可爱，小老鼠的威武，兔子先生的机智，把想象中的世界带入现实。那时候还专门排演了英文话剧，复刻《爱丽丝漫游仙境》电影。


六年时光，现在的《爱丽丝漫游仙境2》是我们深深的怀旧，怀念童年，怀念高中的那帮好同学。


和在一个城市的高中同学一起去看《爱丽丝2》，虽然爱丽丝长大了，德普叔变胖了，但故事还算叙述完整，和表达精彩，如果仅仅当作童话故事，是不错的一课：1.时间告诉我们，历史是改变不了的，我们只能learn from it. 2.我们就是历史上的人，所以我们永远无法面对过去的自己。3.有时候我们介意的，执念的，不过是小事情，却影响深远，破坏重大。4.再善良的人都可能有不堪的过去，有时候只是一念之差的错误而已，我们只能学会去面对，去改正，去请求原谅，而不是躲避和否认。5.珍惜时间，时间是先给予，后索取。


不过作为爱丽丝主题电影，除了角色没有换，故事情节和《爱丽丝漫游仙境》完全不同了，爱丽丝也不再是小孩子，红白皇后也终于和好了，就像在故事的结尾，爱丽丝可能永远不会回去了，这个故事也可能永远完结了。


很多故事，只是留在童年，留在我们的回忆里。
      </影评>
<有用数>46</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>屿</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-05-19 15:53:41</时间>
<影评>

小时候接触了爱丽丝梦游仙境的童话故事，给我的感觉是比较美好的，爱丽丝梦中的仙境也不犹让我产生美好的幻想，之前在英语课上和她的名字再次相遇，追完了两部电影，在第二部中为第一部埋下的伏笔做了解释，如为什么红王后会与亲妹妹白王后产生那么大的隔阂，甚至是要来决战，虽然现在看上去理由很简单只是因为当年妹妹偷吃的一块点心却没有承认，加上母亲的误解使她碰了头，遭人嘲笑，变得残暴无理，与白王后决裂，虽然是反面角色但也不失可爱。对于白王后最后她承认错误的一刻对她的好感又回来了姐妹冰释前嫌的一刻也十分温馨。这一次爱丽丝重返仙境是为拯救疯帽子，也解释了疯帽子幼年时的故事，了解了当年发生的事情，又帮他找回了家人。剧中出现的时间一角色给我的感觉随也属于反面角色整体给我的感觉却是一种幽默，虽然他的出场吓了我一跳。爱丽丝相对于第一部更加勇敢。爱丽丝梦游仙境一个很喜欢的童话故事，画风也很美。我的童年回忆呀

</影评>
<有用数>34</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>看不见我</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-04-12 00:23:47</时间>
<影评>

看1是在几年前，那时候我们英语老师为了奖励我们考试不错给我们在班上看的，很开心，几年后，看了2，只觉得很多人真的是完全一样的，疯帽子还是那个疯帽子，红白皇后依然是那个红白皇后，爱丽丝应该也还是那个爱丽丝吧，不知道有没有长大😂

整个过程是很精彩的，只不过，在1零碎的记忆中红皇后好像始终是个坏人，而现在看到她的坏隐藏的痛，而且她想要的自始至终也只不过是一个承认，觉得他一点也不坏了，我觉得这大概就是续集最大的作用，影片整体给人很好的节奏感，我觉得这对于一个大片来讲还是很重要的。
影片中几次回到过去，然而并没有改变什么，告诉我们历史是不可更改的，一旦更改就要付出很大的代价，虽然这个是我们很早就知道的，很开心的事并没有违反这个规矩，即使整个是漫画画风，但有些不可更改的原则问题并没有出现，挺值得欣慰。
再次就是结局了，虽然看弹幕被吐槽了一下，但整体还算蛮好的，结局很好，一切都很好，就够了



</影评>
<有用数>31</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
