<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>血观音 血觀音</电影名>
<年份>2017</年份>
<评分>8.5</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2505008756.jpg</封面>
<导演>杨雅喆</导演>
<演员>惠英红 / 吴可熙 / 文淇 / 柯佳嬿 / 陈莎莉 / 丁强 / 刘尚谦 / 林志儒 / 王月 / 温贞菱 / 王伟六 / 陈珮骐 / 尹昭德 / 大久保麻梨子 / 巫书维 / 颜毓麟 / 刘越逖 / 傅子纯 / 陈武康 / 施名帅 / 秀兰玛雅 / 应朗丰 / 李铨</演员>
<简介>《血观音》是一部由惠英红主演的电影，电影《血观音》讲述了惠英红、吴可熙及14岁童星文淇扮演的一家女性，通过高超手腕及柔软身段在复杂的政商关系中生存取利，却因为一桩灭门悬案而卷入彼此的爱恨情仇中的故事。[</简介>
<reviews>
<review>
<作者>秀山鲤鱼</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-04-09 06:56:37</时间>
<影评>

 
《血观音》这部拿走了去年金马奖最佳影片，影后和最佳女配角三项大奖之后，解读的文章不少。大多集中在角色的剖析和情感脉络的解读之上。而关于电影的主要情节，棠夫人精心布下的局，分析的不多，而且我个人感觉解读存在很多误区，这里我关于电影的这一部分深度分析一下。
深度剧透，在意者先看电影。
首先棠夫人精心布局的目的何在。很多文章把这部分定义为，土地开发项目上官商勾结牟取暴利。这点是错的，棠夫人是商人不假，可她更重要的身份是，政治博弈双方的一方代理人，搞如此之大的举动，涉案几十亿几条人命跟钱没有一点关系。棠夫人的目的只有一个扳倒王会长，让冯秘书顺利上位。真正精明的商人会下的好一手闲棋，几十亿的输赢小意思，有此种魄力二十年后棠氏集团才能成为行业翘楚。
很久之前看过一局棋，忘了是柳大华还是柳青下的，在尾盘攻方连弃两车一马一炮，最后一炮一卒成杀，那个惊心动魄看得是手心冒汗。棠夫人的这个局有异曲同工之处。




电影挺有意思心狠手辣你死我活的斗争，完全是在几个女人之间展开的。这里先理清几位主角的身份和棠夫人局中所处的位置。
林议员太太，温文尔雅的日本人。林议员的另一个身份是农会会长，县信用社社长的位置差不多。林家起到作用是金主，挪用农会存款囤积有开发计划的土地。林家就是炮灰的角色，所有人都在想利用林手中的公款赚钱。




县长夫人刘夫人，这个女人是这个圈子里最无脑的一个，而且贪心到极点。这种有一个最大的好处，会不停四处的跟自己一派混吃混喝，有好处就捞。而自己一派势力倒霉时，对手一般也不会对此类人痛打落水狗，在棠夫人眼里这种货色连小角色都谈不上。




议长的年轻助理或者红颜知己密斯张，这帮女人中最嚣张跋扈的一个。王系势力中的马前卒，棠夫人眼中上不了台面的小角色。




真正的对手王夫人和看起来只是端茶倒水迎来送往的棠夫人。
这里提醒大家注意，棠夫人一直是一个人在战斗，棠宁和棠真都只是她的棋子而已，压根也掌握不了自己的命运，更不知道布局的目的何在。




整个局从王夫人鬼气森森的画展开始，很久之前看过一则扇子的新闻，当时还不明所以觉得有些小题大做，看了这部豁然开朗啊。弥陀开发计划的消息已经传出，棠夫人以掮客的身份，把金主林家，利益链条上的县长，议长和计划决策层面的王家通过这次画展联系到一起。农村的闲置土地一块钱，明天土地开发以后一百块卖出去，本钱用农会的存款，赚钱之后补上，利润大家一分各取所得其乐融融，于是几方人马一拍即合。只要都入局了就好，剩下的就由棠夫人掌控全局，由不得别人了。




营建署的淫海小清流，并没进入到利益链条之中。棠夫人只是派棠宁出马用了两百万搞定他，让他把开发项目落实到秀山。所有的人中只有棠夫人一个人开始就知道项目会落到丽水，小清流只不过是棠夫人用来祭旗的鬼，一个两百万就乐得屁颠屁颠的货色，凭什么决定上百亿开发项目的归属地。





果然上层以环保为由，将开发地点定在了丽水。所有人中只有棠夫人和林议员知道挪用的三十亿，并没有投到秀山而是投到了丽水。林家以为棠夫人未卜先知正好发大财，棠夫人却不在意这点小钱。而以为三十亿血本无归的刘议长恼羞成怒对小清流痛下杀手。可惜助理密斯张做事不干不净，被棠夫人拿住了把柄，棠夫人中局凑成了一对王炸。




林家从一开始就是计划中的第一枚弃子。开发计划落在了丽水，大家本来就焦头烂额，偏偏有记者要爆料林议员挪用三十亿炒地皮。为了追问消息来源密斯张打破了记者的头，棠夫人一声怒喝大家作鸟兽散，指使爆料的就是棠夫人哪容得继续问下去。




林家一开始就是计划好要被做掉的，不是为黑那三十亿，再次强调整个布局不是为了钱。事情已经闹大，整个开发计划都会停摆，秀山和丽水一样都没得赚。这样做只是找一个站在对手对立面的借口而已，这种钱怎么可以靠黑吃黑这么低级的手段赚到。这是整个计划的最后一道防火墙，彻底完败，有所交代的是棠家所做的一切都是为了钱。
血腥的灭门惨案是为了要吸引强大的第三方火力入场，侦检机构的介入，媒体的深挖热炒已经超出了王冯两派势力的掌控范围。棠夫人本来不知道密斯张会主动送上一副好牌，计划只要有一件谁也压不住的灭门惨案，捅破天之后剩下的只是静观其变，最终必定会牵扯到王夫人的购地操作上，这就已经够用了。
做掉林家棠夫人设置了两层防火墙，第一层缅甸的段氏兄弟，第二层是棠宁。就算最后案情侦破到了的棠宁，也只是官商勾结，棠家只是谋利的商，最大的失败牺牲棠宁。勾结王会长挪用资金黑吃黑炒地皮，到棠宁这里切割完毕。计划进行失败，两败俱伤王家倒台，棠家也只不过充当心狠手辣的黑心商人。己方的老帅始终没有现身，永远不会牵扯进来。
棠夫人拉人头囤积丽水地皮之事，一开始没打算瞒得住别人。那个嚣张的密斯张打上门来正中下怀，这件丑闻闹的动静越大，王家就会被刑侦和媒体挖的越深，己方止损位是棠宁。棠夫人一开始就做好了事情败露的准备，两败俱伤其实是己方完胜。并且在棠夫人眼里，密斯张压根算不上对手，只不过是对手指挥的一枚卒子而已。
而小清流事件一对王炸送到棠夫人手中的时候，棠夫人意识到棋下到中盘，对手出了昏招，自己稳操胜券不再被动防御。于是强势反击插播了一首霸气的《上海滩》。




下到这里棠夫人知道自己已经赢了。这时棠夫人心生恻隐想少弃一子保住棠宁。棠宁只要不和缅甸杀手一起逃走，绝对不用死，顶罪也没有什么大事。段氏兄弟必须死，他们的口供会牵扯到棠夫人自己，而棠宁选择一起出逃只是自寻死路。段氏兄弟顶罪，足可以对各方有所交代，水落石出案情大白于天下正义得到伸张。王家此时已经看清形式，认输是最好的结局觉得不会再纠缠下去。不懂得认输的政治人物，相当于普通人中的弱智白痴。而对于棠夫人来说，恰到好处远远比痛打落水狗有利的多。
可惜棠宁始终没能活出个人样，纠结在双层的母女关系中不能看清形式。棠真不一样，她此时是了解整个布局用意的，虽然自己究竟得到什么棠真还不清楚，可她清楚的知道跟随外婆比跟随母亲对自己更加有利。棠夫人可以舍弃棠宁，却始终保护自己这个外孙女，因为她在棠真的身上看到了自己的影子和棠氏集团的未来。
真是一个心黑手辣机关算尽的好局。
 资源分享，娱乐资讯，深度评论，关注微信公众号：鲤鱼电影手册 lydysc2017 

</影评>
<有用数>10373</有用数>
<没用数>759</没用数>
</review>
<review>
<作者>王俊俊</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-05-01 18:47:23</时间>
<影评>

 此文作者为
百度签约特邀作者
网易核心领读人
 文 | 王俊俊
无可置疑，这是一部非常优秀的华语电影，甚至可以提前预定今年华语最佳。今年必看之一，同样是一部电影的时间，导演不仅讲好了一个故事，而且信息量超大，细节超多，背后的主题也特别深刻。
给大家深度解读细节，剧透，
先梳理故事。
血观音的故事，其实并不复杂，就按照三个女主角来讲，很容易厘清。
将军太太的棠寡妇一家，也就是主角一家三代，棠夫人月影，女儿棠宁，外孙女棠真。
找来了农会会长（林议员）、议长、议长太太、议长助手、县长、县长太太，开启了一个炒地皮的计划。
故事就是这几个女人的勾心斗角。

挪用的农会的钱，买了地，等到开发计划批下来，一倍变百倍，再卖出去。
农会的钱填回去，剩下的大家分。
但是呢，棠夫人却私下单独买了另一块地，并且找报社的关系，以及当记者的干儿子，把这个事曝光了。
为什么自己曝光自己？
因为她的目的不是钱，她撮合这个局，为的是扳倒官员，是政治目的。
开篇，就有两个人竞选，除了王，还有棠夫人的靠山冯秘书长，指明了一切。
并且，注意看，王冠从一开始就冯的头上。

曝光之后，于是新闻媒体开始查，于是他们买的那块地就不会被开发了，开发的是棠夫人的另一块地。

所有这些当官的、以及官太太，都被套住了，不仅赚不到钱，还要面临被查。
随后，棠夫人又派杀手段氏兄弟杀了林议员一家人。
有两个目的：一个是杀人灭口，挪用农会的钱，林议员就是第一个被查的。这些私底下事，要有压力，但不能真相大白。
因为他们所有人都是捆绑的。
第二个目的，是让警察介入。从警察开始介入后，事情闹大了，她才方便黑吃黑。
果然，警察开始查了之后，棠夫人一边让自己的女儿去色诱警察，一边又买通了警察局长。
一边又把之前的段氏兄弟灭口了。
所以这个案子，最终查出来的结果，林议员和其他官员贪污，炒地皮，然后互相残杀而告终，草草结案结案。

至于这个其他官员是谁，就不了了之了。
当初那几个合伙炒地皮的官员，虽然没有暴露，但是都认输了。于是主席竞选也把主席的位置让出来了。
给棠夫人的靠山，秘书长当上了主席。
议长、县长这些人，都乖乖的退休，下课。
他们不敢不认输，因为有把柄在棠夫人手里。
棠夫人有他们贪污、杀人的证据。（议长刚听说炒地皮失败的时候，把下面一个小清流杀了泄愤）

这些官太太一开始还觉得分赃不均，还互相贪钱。
后来事情闹大了，都想着退位，退钱，只要不坐牢，什么都好说。
那你可能要问了，棠夫人也贪污了，为什么她就不怕。
因为她把所有的罪都推到自己女儿和杀手身上了。
原本是想让女儿顶罪贪污。
杀手顶罪杀人。
这是一招伤敌一千自损八百的招数，其实成功之后，他们有权有势，自然也会把女儿捞出来。
而且她说了，不心狠一次，又怎么成功，典型的舍不得孩子套不着狼。
就好比下象棋，这个我后面讲细节会仔细讲。
以上，就是棠夫人的局。

再说女儿棠宁在这个局里做的事，
一个是和小清流做交易，一个是负责搞定警察。
棠宁从小被当工具，去陪睡，做性交易，于是内心早就已经扭曲，实在受不了了，于是决定和段氏兄弟逃跑。
结果女儿和段氏兄弟都被炸死了。
段氏兄弟杀林家人的时候，给他们嘴里塞糖，糖就是棠，
意思就是如果你要灭口，我就告诉警察是你棠夫人指使的。
但棠夫人一开始就打算灭口，根本不给他们机会。

最后外孙女棠真。
棠真其实没有参与多少大阴谋，她只是知情者。她作为棠夫人定的继承人，肯定不会惹祸上身。
孙女就是做了两件事，一件事是想得到那些富太太的养的小白脸。
另一个是对闺蜜林女儿见死不救。
可惜那个小白脸也不简单，成天被富太太玩，早就恨透了这些富人。
所以把孙女强奸了。
于是孙女心里再也没有爱和希望了。
多年以后，孙女吊着棠夫人的命，让她求生不得，求死不能。
就在这没有爱的地狱里，永远受罪。
电影的大概情节就这些
要说起来很简单，就是两帮人争权夺位的一场阴谋。
最后，电视上，主席大位，王下冯上，说明一切。
但是这部片子好，就好在细节上，哇真的是，一句台词，一个表情，都能联想到很多东西，一个无声的镜头，都埋着推动剧情的伏笔。
导演在接受采访的时候说，一开始想好的故事框架，然后不停的填补细节进去。
所以，细节才是关键，才让人回味无穷。信息量超大的。
我把这些细节整理一下。
1.
四件套的玉，戒指、耳环、手镯、项链，象征着赃款。
这是电影里最明显，也是最重要的一个细节。

喝茶聊玉，50块钱的扇子卖五十万，四件套的玉，还有下属的红包，都象征分账不均。

为什么50的扇子卖50万？这就是王夫人的上贡，贪腐的路子。
都在贪钱。
林夫人死前一天，发现炒地皮要黄，议员挪用款子要曝光，甚至要惹上杀身之祸，所以想把钱吐出来。
于是连忙打电话求救，议长夫人、县长夫人，还把那个玉项链，给了县长夫人。
可惜，第一她求错了人，棠夫人才是大佬。
第二，她们一家必死，从一开始就是死定了的，这是棠夫人计划里关键的一步，求也没用。
最后棠夫人赢了所有人，这些玉全都到了棠夫人手里。

2.
警察也不是好人，不然不会被色诱。他也不是坚持真相想破案。最终看到色诱的照片，也选择了闭嘴。

或者说，人性根本禁不起诱惑，这个电影里，没有好人，只有贪婪，被金钱美色异化的人性。

3.
警长。警长很明显被棠夫人收买了。警察介入这个案子，是重要的一环，因为警察介入了，事情就有变大的可能性了。
你虽然没杀人，但是你贪污了呀？
借用警察的压力，手握大家的把柄，就是要拼个鱼死网破。当然最终案子也没有闹大，还不是因为警长，以及下面调查案子的警察，都被收买控制了。
案子的深度，都在棠夫人自己手里掌控着。所以最后王夫人才来求饶。

4.
棠夫人和棠宁聊天的时候，提到过香港的神猪。说去香港度假结果被留在一个别墅里。那就是性交易，也是棠真的生父。
和朋友聊天时，他说生父就是秘书长，我觉得有这个可能性，但不确定。

5.
小白脸就更不用说了。一开始你以为他是林家女儿的男朋友，其实他是所有富太太的性奴。

性奴说出来不好听，他在电影的身份是马童，历史上日本的花匠，英国的马童，做的都是一种事，服务老板娘的玩物。
所以林家女儿和他搞在一起，父母就很生气，林议员用望远镜看，林夫人一听他们在一起，脸色就那么难看那么生气。
你想想，一个夫人（们）玩过的小白脸，女儿接着玩。。。。。。成何体统
林家女儿也不是真的想谈恋爱，这样的家庭环境出来的，从小都变态了。。。

林家女儿霸着小白脸的身份证，写什么海誓山盟，其实也都是满足自己的心理游戏，其实这些小孩，真的都很惨，内心从小都扭曲了。
寂寞，和孤独不一样。寂寞，需要索取，需要有人陪，需要不停的得到，才能满足。
而孤独，是一种比较圆满的状态，自给自足。
可是有人陪，总比没人陪要好，棠真不知道有多嫉妒林，有多寂寞，所以才会想得到小白脸。

她和林一样，要的不是真爱，而是填补自己，或者说，是一份幻想，希望有人能爱自己。
可惜这个幻想的对象，错位了。
小白脸把她强奸了。

在这种环境下，每个人都扭曲了，简直就是地狱。棠真被强奸后，彻底的绝望了，跳下火车自杀，最后断了一条腿。
6.
缅甸的玉，缅甸的糖，缅甸的杀手。为什么?
因为棠夫人是国民党，在缅甸远征军的将军遗孤，所以在那边有旧臣部下。也就是说，杀手铁定是棠夫人安排的，一开始布局，就玉代表的赃款，杀手的血腥都是棠夫人精心准备的环节。

7.
断了的佛像，给了小清流，又给了警察。
断了的佛，一开始作为贿赂小清流的信物，后来小清流发现事情闹大了，想抽身。

但其实小清流这种小角色，连被利用的资格都没有，就是个小卒子棋子。他的死活，棠夫人当然不管。最后他把佛退回来，还是被议长助手杀了。
小清流当初在宴会上尬聊，议长助手就说过，我处理。也就是说，即便没有阴谋，他也会被处理。
一条狗，用你的时候就用了，还敢邀功摆架子尬聊，得罪了权贵小命不保。
后来，这个佛又被拿去，放在了警察局的办公桌上，这个镜头意味着什么，不言而喻。

值得一提的，是这所有的过程，都是棠宁去做的。也就是说，不光买地的钱和贪污可以推给女儿，所有的事情基本都是棠夫人决定，女儿行动。

8.
女儿原本可以不用死。棠夫人虽然伤敌一千，同归于尽的玩法。
但是女儿又没犯死罪。他们得了权，想保住女儿的方法有很多。坐几年牢，也就出来了。

有很多人可能觉得，为什么棠夫人这样做，难道不怕引火上身吗？
我给你这样解释，这就好比棠夫人在下棋，她自己是老帅，女儿是车。
用一个大子，换对方的一个子，比如车马换车马炮，这就赚了一个。
再比如，用车马炮换车马炮，但是取得了攻势。下棋的人都知道，弃子取攻势是上流妙招。
舍不得孩子套不着狼。只不过这里的孩子，真是自己的孩子。。。

9.
记者干儿子。比起棠真这个亲生女儿，记者这个干儿子也真的，厉害。
当然他只是一个小记者，通过电话我们也知道，棠夫人对报社主编之类的大人物，也都是“关系好的不得了”。 警察、媒体都在自己控制中。
记者这个干儿子，就是媒体上冲锋的枪。
10.
议长的威胁。议长最终觉得事情搞大了，抓住了记者干儿子，送来一条鱼，嘴巴里都是子弹。

就威胁要杀人了。要谈判了。
然而棠夫人根本不在乎，转手就把鱼炖了。
11.
棠夫人去和议长助手谈判，议长助手唱歌，什么挡路就埋掉，赚钱就去花。

棠夫人直接插播了一首上海滩，那个气势。

然后转身对她说，你做事不干不净，留下把柄，根本不入流。
你不配和我谈，叫更高的人来。
因为前面手里拿着的，还只是贪污的证据，现在杀人的证据也有了。
这个时候，棠夫人已经全面胜利了。只等着王夫人来认输。
据说演员惠英红专门去学了这首歌，花了大价钱，只为了电影里开口这一两句。
这最佳女主角，拿的不亏！
12.
说书人。这个故事，是说书人讲的。说书人的讲词，也非常有趣。

海棠断枝不见血，鸟巢倒扣北风吹。寡母孤女心未齐。
就说明，这一家三代，心里想要的东西完全不一样。
棠夫人是将军遗寡，在权力的世界里，只想追求更多的权力，才觉得安心。不然那么大的宅子，都是政府送的，说拿走就拿走了。她不断的爬，是出于害怕身份跌落的安全感。
棠宁的动机，是安宁。脏事做多了，其实自己根本不愿意。只能用酒和安眠药来麻痹自己，才能安心入睡，她根本不想做这些坏事，活的不像人。
棠真的动机，是爱。从来没有被爱过，妈妈变成了姐姐，整个家族都是冷血，扭曲，肮脏不堪的，棠夫人从小教她的不是爱，是迎来送往，是运筹帷幄。她内心的空虚，缺爱，以及和生母的隔阂，以及到了无法遏制的地步。

电影讲的整个故事，就是这一家人在追求权力，地位中，自我毁灭的故事。
母女徘徊三川河。意思就是没有办法进入黄泉，就是变成了孤魂野鬼，永远无法安心，深陷在这人间地狱中，没有办法解脱。

13.
苹果。棠真眼睁睁看着林翩翩死的时候，脚边捡起一个苹果，这个镜头是虚的。
多年以后，棠真不让外婆棠夫人死，续着她的命让她生不如死，也是捡起一个苹果。
为什么要捡起一个苹果？因为苹果就是恶果，是伊甸园的禁果。

整个阴谋，棠真唯一的参与，就是看着林女儿死而不救，因为她是必死的，她知道凶手是谁。从这一刻，棠真作为棠夫人的继承人，就算入道了。
棠夫人以爱，以为你好的名义，把自己的价值观加在后代身上，并且无所不用其极，终于培养出称心如意的继承人。
可是棠夫人没想到，多年以后，棠真却不让她解脱。
此刻的她俨如当初棠夫人的化身；再次以爱的名义令她生不如死。
最后她在病床前说：“你一定要长命百岁，万事富贵”
更是让人不寒而栗。

14.
棠宁的人性。棠宁总是说，要活的像个人样。
人样。到底是什么意思。
棠夫人说她是公主身丫鬟命。意思就是，如果你听我的，按照我说的，成为我的继承人，那你就是公主，要钱有钱，要权有权，荣华富贵。

但是棠宁觉得，这些事太脏了。她一边做着这些事，一边觉得割裂，觉得生不如死。
棠夫人最后已经放弃了让她继承，转而培养棠真。因为性格实在不合适。而棠宁的精神状态，也已经在崩溃边缘。

棠夫人让她嫁给警察，一来是想色诱警察，二来也是想保她。因为原本的打算，就没想让她死，只不过是作为一个弃子，废子。
在棠夫人眼里，在她的价值观里，虽然还爱这个女儿，但已经废了。
废了不是因为脏事做多了，而是因为没有狠下心来继续做脏事的觉悟。
唉。

真的越写越悲惨，越觉得棠夫人扭曲。难怪棠宁觉得自己活得不像人。
所以棠宁画的那副画，一家三代，都像妖怪一样，不人不鬼。其实艺术还是最反映人心的。
其实棠宁才是三人中，最单纯的。棠真有一种在环境中造就的恶，渐渐的扭曲，最后被强奸，只是人性彻底泯灭绝望的导火索。棠夫人更不用提了。

15
鬼婚。
现在再回过头来，林女儿开场，讽刺揶揄棠夫人，说棠真3P，嘲笑他们家的丑事。
她却不知道，自己一家就要被灭门了。
想来她们家一直都把棠家孤儿寡母的欺负，讽刺，不看在眼里。棠夫人想报复他们很久了。
林家必死，不仅因为阴谋需要，还因为他们得罪了不该得罪的人，而且毫无政治头脑。
他们根本不知道，这盘棋，下的有多大，有多扭曲。
最终的鬼婚，更加讽刺到极点了。简直了。真佩服导演。
死了还要做鬼婚，被利用，掩盖这个案子。

如果回头再看看，不寒而栗，太震撼了，肯定一整天又要不停的回想，根本不敢多看。
这部电影充分的展现了导演编剧（自编自导）的才华和能力。

充分展现了几位演员的演技
充分展现了政治和贪污的勾心斗角，谲诡阴暗和残忍无人性。
导演说，这部电影，就是想告诉那些贪污的，陷入欲望无法自拔的，腐败的官员，祝他们陷在这人间地狱，求生不得，求死不能，长命百岁。
菩提只向心觅，何劳向外求玄。

因果报应，都是自己选的，都是自己作的。求钱求利，不择手段，真的幸福吗？
大人把环境变得扭曲，孩子也会活在没有爱的世界里。
最後導演在片尾丟出了一段話貫穿整部片的主旨：「世上最可怕不是眼前的刑罰，而是那無愛的未來。」
其实这个电影，以上我只是简单讲了情节、细节和主题，但要认真聊，远远不止这些。
今天写了太久了，我先停笔吧。
写到中午两点，饭都没吃。。。

这部电影拿到金马奖最佳，实至名归。即使送到国外，也具备获奖的气质。
可惜，本土气质太浓，台湾乡土的说书人，以及阴曹地府的环境，气氛，给人一种奇情故事，野狐孤鬼的感觉，虽然非常非常贴合主题，加分很多，尤其是说书人的那副对联，更加突出了因果报应，突出了主题。
善报恶报迟报早报终需有报，
天知地知你知我知何谓无知，
横批“你可来了”

从大格局来看，这种气氛，对于打开国际市场，也没有好处。

但是不得不说，细节、技法、演技等等，真的非常到位，质量非常高。对角色的刻画非常棒。

尤其是一家三代，棠夫人的阴狠毒辣，女儿的苦苦挣扎，孙女在这种变态家庭环境的扭曲和堕落。
淋漓尽致。
欢迎关注我的微信公众号
世上最孤独的读书俱乐部 
第一手资源，第一手资讯




</影评>
<有用数>2587</有用数>
<没用数>79</没用数>
</review>
<review>
<作者>hopeangel</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-12-03 20:35:24</时间>
<影评>

楊雅喆導演嘔心瀝血新作，從女人心機鬥爭出發，不管是爭名奪利還是賭一口氣，所有人類的原始慾望交織出一段又一段的悲歌。
《血觀音》是導演楊雅喆自編自導懸疑驚悚電影，在金馬獎得到了最佳劇情片、最佳女主、女配、觀眾票選四大獎項，且作為金馬影展開幕片，受到許多影評人的讚許，而我之前曾看過楊雅喆導演的作品《女朋友，男朋友》及本片，皆是富有濃厚的時代感，加上承襲對於角色塑造的敘事功力，使電影更為出色及意義。
《血觀音》以各地方長官夫人和棠家的三女出發，故事曲折離奇、後勁十足，觀影後發人省思、讓人驚豔！惠英紅、吳可熙和文淇飾演的經營古董買賣棠家三口，棠夫人、棠寧和棠真三人，周旋於高官夫人之間，平時在一旁斟茶倒酒、穿針引線。不料某晚發生了一場滅門血案（影射臺灣的劉邦友血案），棠家因此被捲入其中，但事件越演越烈，最後也導致棠家三人各自走向不同的道路。

《血觀音》場景有一大部分在棠家宅邸，從室內的裝飾和擺設就知道劇組對此下了不少苦心，房裡的畫、櫃裡的古董、木頭地板拉門、供桌、甚至是牆上掛的將軍像，都像極了30年前把日式房屋結合台式與西方元素的富貴人家。不只如此，在這麼色彩鮮艷的場景中，我們能發現室內燈光昏暗，色調也略顯陰沉，空氣中似乎瀰漫了一股詭譎的氣氛，這調性與導演想在《血觀音》中呈現的政治腐敗樣貌如出一轍。既然牽扯到政治，片裡人物不外乎是些達官顯要，雖然以女性為主，一開始可能會讓臉盲觀眾有點混亂，表面上大家看來有說有笑、和樂融融，但私下卻機關算盡、暗潮洶湧，甚至在孩子裡也有這種狀況，從小一同長大就是知心好友嗎？《血觀音》裡好像完全沒這回事。




 「今天一塊錢去買，明天一百塊賣出去，這樣迷人的遊戲誰不喜歡阿？」主導整個棠家的棠夫人，在眾貴婦間穿針引線，她常說斟茶倒水的人是沒有耳朵的，平時頂多負責準備禮物、幫忙挑選衣服飾品，遇到爭吵也不介入。不過私下卻不一般，除了私通農會、黑吃黑，官商勾結把彌陀開發案轉到麗水，藉此賺取大筆鈔票，其中還不惜利用自己女兒棠寧，從她口裡說出「愛是世界上最重要的事」「我是為妳好」我們聽來是格外諷刺，而棠家這扭曲的「愛」，更深深影響了下一代。

棠府的小女兒棠真，在家中負責待客端茶，個性文靜乖巧，卻也在耳濡目染下承襲了棠夫人作風。與林家翩翩關係不單純，看似好友實則情敵，棠真暗戀著翩翩地下男友Marco，翩翩宣示主權地在Marco面前說棠真是「下流的女人」會偷看媽媽做愛，算是壓垮棠真的最後一根稻草。然而作為報復，棠真面對林夫人套話毫不隱藏地講出了兩人關係，為了得到Marco的愛更不惜罔顧翩翩死活，隨後在母親棠寧勇敢奔向自由行為的啟發後，好不容易下定決心上了火車卻換來一場如此可怕的噩夢，那聲嘶力竭的哭喊讓人無一不為她痛心，從一出生就得不到的親情、到與翩翩那荒謬虛假的友情，現在她連唯一憧憬的愛情也被狠狠地奪走，最後跳下火車後失去的並不只是右腳，還有她那顆能夠愛人的心。我想棠真之所以在片尾能成為新一代冷血棠家代表，一定與這次傷害脫不了關係吧。至於姊姊棠寧則是導演曾說最難飾演的角色，雖然外表看來放蕩不羈、抽菸酗酒、善於交際，但其實是三人裡最純真善良的，像是請警察隊長試喝完麝香貓咖啡，才告訴他咖啡豆的由來，之後再拿咖啡豆比喻炒地皮，把屎炒香後還是屎，就知道棠寧也有著聰明可愛的一面。另我們從棠家另一場戲，棠夫人帶著棠真練習國畫，棠寧則在一旁畫著風格迥異的西畫，畫裡呈現一幅三人各看一方、各懷鬼胎的全家福畫像，就能看出她的叛逆性格，而棠寧想跳脫棠家框架的自由思想，成為她在《血觀音》裡最令人不捨的掙扎，面對棠夫人的控制與多次肉體利用，棠寧依然被那名為「家庭」的愛所束縛，除了不願相信母親的「惡」之外，也希望女兒要活得像人樣，別走上棠夫人的後路，雖然棠寧結局不如我們所願，但最後她力求改變的勇氣，毫無疑問地帶給我們社會一線光明的希望。



最後導演在片尾丟出了一段話貫穿整部片的主旨：「世上最可怕不是眼前的刑罰，而是那無愛的未來。」就像前面說的「愛是世界上最重要的事」，印證了棠府兩人的結局，棠真在經歷這一連串事件後，再也沒辦法真心愛人；而棠夫人則在往後的人生，永遠得不到家人的愛…，尤其成年後的棠真進化成為更冷血的第二代鐵娘子後，不僅撕毀「放棄急救同意書」拒絕醫生讓其安樂死的建議，更要她「求生不得求死不能」的長命百歲；而棠夫人僅能由喉中發出顫慄的骨頭聲，這樣無愛的世界、因果的輪迴，才是對她們最可怕、最殘忍的懲罰。

另外《血觀音》片名，「血」具有肅殺死絕之意，「觀音」有「慈悲救苦」的至善意義，兩者根本矛盾至極。「血觀音」實則象徵著「 披著優雅至善的外衣卻大行魔道的魔鬼」，不但呼應「表裡矛盾」的嘲諷效果，更代表對人性缺乏感情（愛）及善念的拷問。在片中前段曾出現的斷手觀音，不只影射了之後的腥風血雨，還暗指不管是電影還是社會中，那些像棠夫人在傷害親人後，對觀音像唸著佛經與往生咒，或者做了壞事以為捐了錢、幫忙募款就能贖罪一樣，許多人天天拜佛、對佛像情有獨鍾，但做的行為卻看不出有任何善念，佛並沒有錯，有錯的是人。
成年後的棠真寧願讓棠夫人活受罪也不讓其一死解脫的那幕，真的有「如是因如是果」的震憾感。
輾轉流通於政商之間的菩蕯像竟是「利益輸送」的信物。本片人性黑暗的脆弱與醜陋和莊嚴至善的佛教意象，令觀眾有難以忘懷的直擊效果。
其次，秀蘭瑪雅在電影前段客串晚宴歌手所唱的《純情青春夢》，其歌詞與本片劇情好像有許多關聯，像是《送你到火車頭》、《女人也有自己的願望》、《只驚等來的是絕望》⋯等，都能看出導演對這種不容易被發現細節的小巧思。而為了劇中需開金口的惠英紅，有段《上海灘》—「浪奔浪流」等四句歌詞的演出，紅姐不只特別找老師學唱歌，光補習費就花了2萬港幣，可謂「一句千金」之外，選擇《上海灘》更是別具意義…，早年《上海攤》紅遍一時，傳唱到台灣後，成為黑社會代表歌曲之一，惠英紅插播這首歌反制原本氣焰逼人的陳珮騏，頗有箇中意涵！另惠英紅在片中提筆國畫的橋段讓人印象深刻，在一次受訪時曾透露：「自己拍攝血觀音時是真實地在作畫，過去也曾捐出自己的國畫作為義賣，希望將來有機會開畫展」，從中可以感受演技派的紅姐擁有的多才與愛心。

還有一件電影巧思要特別提及，獲頒『紅點設計大獎』，並讓德國觀眾為之瘋狂的“說唱國寶”楊秀卿及其夫婿陳再興，在閻王殿布景中以「唸歌仔」開場及串場的表現方式，真是神來一筆，不但結合了台灣特有的藝術文化，還讓整個故事有了一種茶餘飯後驚悚八卦談的視覺。

楊導特別找來「人間國寶」楊秀卿老師在中間擔任說書人一樣的角色，借用美妙悠揚的唸歌來凸顯故事的本土性與藝術感，加上美麗的插畫圖像，讓整體畫面呈現出一種詭異的華美氛圍，襯托出故事的荒誕不經。
整體而言，導演楊雅喆運用女性角度的心機互動，以棠家三人的情感糾結為主軸，巧妙連結政商勾結的戲碼，運用宗教符號直擊人性醜陋的反襯效果，更有內涵突出的美術與服裝設計，加上主要演員的演技讓人驚豔不已；你會回想剛才彌陀疑雲的精采鬥爭，也會思考各個角色之間的愛恨情仇，整部片的細節更需要時間沉澱才能一一釐清，微觀中有鉅觀脈絡的省思，鉅觀中有微觀面向的直擊，無怪忽以揭發社會黑暗面聞名的韓國，在釜山影展後便已在密切恰談電影翻拍權，真無愧為警世意味的人性撕逼之作！

附註：
《血觀音》中白手套、炒地皮、滅門血案、政治鬥爭等劇情引發熱烈討論。有PTT網友分析，片中議員的滅門直接連結「劉邦友血案」，馬伕Marc是鄒族青年湯英伸的化身。而由惠英紅飾演的棠夫人本名「佘月影」，就被推測是曾任高雄縣長、總統府資政的余陳月瑛。余陳月瑛曾因涉入「新瑞都案」遭判刑。另電影中王院長夫人匯款「3628萬」，Google這個神秘數字，出現的是前副總統連戰，曾借給前任屏東縣長伍澤元的競選經費。而片中「幹掉」營建署官員的議長、議長特助，更是讓人直接聯想到屏東縣議長的鄭太吉。更不用說利用農會超貸、炒地皮的開發案等，《血觀音》真是滿滿的台灣政治社會「既視感」。

三位女性的角色立體又具多面向的豐富性，其互動火花實在令人讚嘆，可謂各懷鬼胎又「相依為命」。
爭名奪利的過程中少不了爾虞我詐、虛與委蛇的橋段，還有各種高深莫測的「人情交易」。看這些女人間的戰爭，就好像再次重溫連播回憶裡的花系列全部集數。

</影评>
<有用数>1805</有用数>
<没用数>261</没用数>
</review>
<review>
<作者>青鱼</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-04-08 10:33:39</时间>
<影评>

三个女人一台戏，棠家的三个女人，整天周旋在各种贵妇中间，又岂止是一台戏，她们的每一天，都是戏，连说话都不能好好说，妈不是妈，姐不是姐，妹也不是妹，本应相亲相爱的一家人，整日待在同一屋檐下，在同一张桌子上吃饭，表面上和颜悦色母慈女孝，其实她们都各自拿着刀子，随时准备将对方凌迟！片中的各种不说人话也很有特点，将原本简单的生活，变得格外诡异。
大白痴小白痴：棠夫人家里养了两条狗，一条叫大白痴，一条叫小白痴，棠家有两个女儿，或者说是一个女儿一个外孙女，大白痴整天爱乱叫，就像棠宁，整天吵吵嚷嚷的，总是嫌不公平，小白痴整天安安静静的，就像棠真，看上去很听话，但始终是嘴里含着獠牙的狗。棠夫人让大白痴不要叫，夸小白痴真听话，在她眼里，两个女儿，就是两条狗！这让我想起了张韶涵微博上的黑白狗别乱叫……
流浪猫：Marco，棠宁跟棠夫人说，棠真最近养了一条流浪猫，流浪猫关在那间屋子里，和无处可去被怀疑杀了林家一家人的Marco一起，在棠宁眼里，Marco就是一只流浪猫。棠夫人看到林翩翩在医院死了之后，回到那间屋子里，把锁着的门打开，看似是让躲在躺椅的杯子里的流浪猫跑出去给它自由，其实也是给Marco自由，说是给Marco自由，其实不过是让他走出去，因为他躲着已经没有用处了，她需要他走出去，走出去才有继续利用的价值！Marco最后在火车强奸棠真时也说了，他并不爱林翩翩，他只是被林翩翩和棠宁、棠夫人他们，当做是流浪猫一样，各种利用罢了！
段忠段义：棠夫人家里的两个心腹，名字却叫段忠段义，也的确是，棠夫人的确是足够断忠段义的了，要不然怎么会亲手搞死自己的女儿，把那些整日笑脸相对的人，坑的死的死下台的下台。棠真又何尝不是断忠断义，或者说那些活跃在棠家宴会上的每一个达官显要，何尝不都是断忠断义？如果没有足够的手段，也不会爬得那么高！可以断忠断义也许会让你爬得很高，但是总有一天也会让你摔的很惨！段忠段义整天和棠夫人美貌如花的女儿棠宁搞3P，何其快活，最后还是横尸荒野；那些一个个达官显要最后还不是狼狈退场；风光的棠夫人也终究躺在床上不得善终。
麝香猫咖啡：麝香猫咖啡喝起来很好喝，我并没有喝过，那个和棠宁在一起的警察觉得很好喝，警察的其他同事也很喜欢喝，棠家人也用它拿来招待人，应该还不错吧。但再好喝的咖啡，也终究是麝香猫吃了咖啡豆拉出来的屎。就像那些被炒的地皮，明明烂成屎，可是大家都觉得很好，于是屎也变成了黄金，可是它的本质终究还是屎。这何尝不是如今的房产楼市，在稍微知名一点的城市，随便一套房都让人买不起，你说那些房有多好，住起来有多舒服，仿佛住在天堂了吗？并没有，它只会让你拥有一份压着你一辈子的房贷，可是每个人都还是要买，明知道是屎，可是大家都抢着啊，所以就算知道是屎也要喝，
断手观音：棠夫人送出去的观音，外面包裹那么华丽，结果一打开就发现手断了。是啊，心里没有狠过一回，哪来的看淡如观音呢？但棠夫人何止是狠过一回啊！应该说她最狠的一次才是将女儿害死，但其实从她当初把钱都打在女儿棠宁的户头上那一刻，何尝不是已经在心里杀死了棠宁？棠真去追Marco，她以为追的是真爱，结果却是一个人渣，还被强奸了，所以跳火车自杀，结果没死，断了一条腿，何尝不是对自己狠了一回。棠夫人断了自己的手，就是自己的女儿棠宁，棠真断了自己的手，就是那条断了的腿，所以她们都活成了众人眼中的观音模样。可是却不知道，断的手，不是她们自己自愿断的，而是用自己的阴谋抵抗外来的阴谋，自己断了一只手，将所有人都铲平，保全自己全身，可谓十分聪明。可是不管她们是用那只手去害人或者是自残，断了手势必会满身带血，那样一尊圣洁的观音啊，也终究是满身血腥的血观音。
鱼：就像家逵送给棠夫人的那两条鱼，不，是三条，第一次送了两条鱼，中间夹了一条纯金项链的红包，第二次送了一条鱼，嘴中塞满了子弹。其实这三条鱼，看上去是被棠夫人耍的团团转的那些人们，比如林议员一家，县长夫人一家，王院长一家，议长和特助黄他们，还有被棠夫人当枪使的段忠段义，故意指使放出消息的家逵等，他们每一个人，都是被棠夫人玩弄在股掌中的鱼，可是棠家的三个女人，何尝不也是那三条鱼！她玩弄了别人，别人何尝不是也在玩弄她们！第一条鱼，看上去什么都没有，就好像棠宁，虽然和母亲一样，却腹中无物；第二条鱼，看上去和棠宁的鱼一样，肚子里却装了纯金的项链，何尝不是在说棠夫人，虽然表面温良无害，肚子里却只有金钱；第三条鱼，嘴里塞满了子弹，不就是在说棠真，虽然平时不发一言，却对所有人都是威胁！
叫棠宁的，却并不安宁，整天只会乱叫；叫棠真的，却并不天真，心里最阴暗的就是她。其实每个人都是血观音，表面上慈眉善目，对所有人都好言好语，整天念佛诵经，做慈善，搞捐款，让座，扶人，看上去好像是一尊单纯无害的玉观音，但是在转瞬之间，就如议长特助密斯黄一样，前一秒笑意盈盈，下一秒变身罗刹，我让你喝你还真敢喝啊！每个人在单纯无害的观音像背后，却都暗搞手脚，掀起血雨腥风，为了不让自己身上沾满血腥，断了手臂，却不知道，就算断了手臂，你浑身也都是充满了血腥！
在时间的洪流里，每个人又何尝不都是一条案板上待宰的鱼，棠夫人以为可以玩弄别人，结果临死都被困在病床，不得好死；棠真以为搞死林翩翩Marco就是她的了，结果被强奸断了一条腿；冯议员和棠夫人联手得到了主席的位子，过不了多久就会被另外的人赶下台如丧家犬……人类一思考，上帝就发笑。我们都自以为聪明，别人都是傻逼，我们可以随便玩弄别人，可是在时间的案板上，我们都被时间随意玩弄着，到最后每个人都会被炖得稀巴烂，端上桌，被人分尸，就连被人分尸还要被人嫌弃，味道不好，刺太多，肉不嫩……
影片很有意思，我们像大白痴一样乱叫，像小白痴一样听话，像流浪猫一样没自由，段忠段义却不得好过，明知道是屎还在如黄金一样争抢，断了手臂当一座现世安稳的观音，却被人暗地里当做一条案板上的鱼，不管我们像狗、像猫、像屎，还是像观音、像鱼，但始终都不像人，我们都努力的活着，可是再怎么努力，始终都活不成个人样！



欢迎关注纯原创公众号：鱼纹 

</影评>
<有用数>2453</有用数>
<没用数>202</没用数>
</review>
<review>
<作者>萌莔</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-10-28 05:35:36</时间>
<影评>

先看完血观音再来看这篇细节摘取会更好！
（原先看血观音的地方没有了，加上图实在太多编辑老卡，还总是提示有违\禁\词，所以这个一直鸽着，抱歉各位）
个人找“带有一定暗示、伏笔和剧情补充作用的细节”来源于以下几点：
1、和剧情主线没有表面关联，而且从制作的角度根本没有必要加的镜头，做的道具，讲的台词
2、多次提及的关键字眼，或在镜头中出现关键人和物，且有前后对应关系（比如贯穿全局的观音雕像，段忠的子弹壳）
3、是否显得格外不自然，奇怪或突兀（比如红得过于鲜艳的苹果和鱼，颜色鲜艳的棒棒糖）
4、能明确反映人物关系、背景、性格，但并不明显的小情节，小对话
多图预警（截图看不清的话请调高手机亮度）
【part 1 电视台】
大家都看得出来导演对湾湾政商界那叫一个不齿 
彩票的小广告，中奖发财是所有普通民众的梦
但真正的资本才是画面的主角
大家一起发财啦，谁和谁发财呢？
弥陀计划，这是故事的源头，名字听起来这么佛，其实还是钱钱钱
投资发财什么的，只有大V抱团才能掀起风雨，小老百姓瞎掺和进去也就是薅点儿羊毛 
来的什么船？上的什么桥？
老奶奶唱的
这一段给我的感觉太像红楼梦的判词了，海棠=三个主角，断枝=观音的断手=棠真的断腿（还捎上段忠义两兄弟？），至于见血不见血嘛，大概是点题，其实重点是这个图片里的内容，罪人，过桥，上岸，地府，往生
棠夫人在电话里对出逃的棠宁劝道：“就算你真的出得了海，你上得了岸吗？”
棠家捧王夫人臭脚的大宴席也是这种小栏拱桥
虽然可能有一些冒犯湾湾传统文化，但这个唱戏的拍得这么阴森森，确实应该是暗示着鬼
鬼了过桥！鬼上了舞台！
即便是不懂内情的孩子们和手下，也都在桥上
牵扯进来的人，一个都别想跑！
回到主线开头，镜头切换到了这幅看得人心里发毛的画
棠夫人的阴影盖在中心的棠宁身上
母亲的阴影和权威一直笼罩着棠宁，画中三个人，眼睛瞟向不同的方向，明明都是贴近的，却充满了对峙感
老奶奶一句话剧透！！！嗨呀！！！
镜头到这里可以看清，三个人头上都顶着彼岸花，而茶几上也放着一束
茶几上，三支，画里则是棠夫人和棠真捧着花
不论是里世界还是表世界，其实都是彼岸
而彼岸花，只在地狱里，旺盛地生长
苹果，佛经，和一幅彼岸花
母女对峙时，月影的头上供着佛经，棠宁的身后是鲜艳的彼岸花，而在片中出镜率极高的代表人性之恶的红苹果（这剧组买的苹果还真红！让身边的橘子和葡萄黯然失色），在给佛上供
（两束百合我看不出个啥来，可能就是导演随便买的花吧，:-）
安眠药这一战，母亲完胜
故事后期再次出现这幅画，棠夫人阴影就转移到了棠真身上
棠宁控制不住了，或者说，之前为了打江山需要女儿出卖色相的事情以后用不上了，现在根基稳固，需要培养另一个接班人，而棠真交出了一份完美的答卷。
因为打光和调色的原因，盖上影子后，棠真的眼睛看上去带点儿血色。
【part 2 大宴前】
 我们回到这个让人羞羞的故事开头——
棠宁在那啥的时候一直在念叨这个
（著名神棍作家丹布朗多次向世人科普，那啥到那啥的时候，可以看到上帝，著名轰炸指南古兰经曾经说，主会给你在天上留72个妹子，佛大概差不多意思吧）
“那里”在棠宁口中指的是gc，但确实也是多次给自己立下的flag
开头就和忠义一起被安排上了啊
“那里”不就是彼岸么？
出了海，想逃去缅甸获取自由，却换来了死亡，成功去了“那里”
棠宁很喜欢段忠身上这个项链
因为限制级的问题没有截取“喜欢”的画面，但真的给了超多的镜头
虽然段忠没有露过正脸，但这么个狗牌+弹壳的组合，加上后面缅甸和将军的补充，不难推测是个退伍军人，段忠义兄弟二人应该原先是将军的派系，之后成了棠夫人养的打手。
两兄弟的名字非常值得玩味
段忠被棠夫人解决掉后，棠宁把玩着它
也就是这个弹壳，之后让瞥见的Macro回想起了在林家看见的弹壳落地画面，虽然记忆不可能精确到那个程度，但导演已经给出了明确的暗示，林家灭门的执行者就是段氏兄弟，幕后主使就是棠夫人
回到主线
棠真打开新世界的大门时，究极白莲绿茶闺蜜林翩翩出场了
翩翩就这么理所当然地等着棠真给她拿拖鞋，画面构图很标准
一个了解棠家许多不堪的女生，对自己的所谓好朋友，其实一直都在进行着有意无意的羞辱，开头就可窥见一斑，她后面会死，多半也是自己作的
之后他们开始坐下谈生意，林桑说了这么一句
好大一个flag
您不仅过路，还成功上岸了呢！
看这二人的照片，版面大小，上下位置，您再说一遍谁低？？？
而这本书上的小皇冠，最终确实落到了冯大人头上
结尾的电视画面——你们湾湾电视媒体以前就这么谐的吗
回到主线
这句话已经几乎是明示了
上一句林桑说冯低调，棠夫人就说了这么句话，看来对于老朋友，还是想要拉一把
白莲白花花的小洋裙和棠真（被棠宁吐槽总是穿丧服）的暗色素裙子的鲜明对比
并且在这时候，棠真的茶艺还很不咋地，看白莲那个讥讽的眼神
结尾处棠真彻底黑化后，茶艺就很娴熟了
茶艺在这里，代表着什么呢？
回到主线，白莲说出“棠宁姐姐在和两个大表哥说话”之后，气氛真的极其尴尬
又一个让自己减寿的眼神
在车上，导演开启了本片中第一个暗喻主题，就是抓手手
棠夫人的手把棠真的手上下都护住
双手目前还很温柔，对孩子的保护和教导肯定不能太严，棠夫人开始慢慢渗透棠真
棠真开始微笑，第一个笑容还很勉强，到后面就相当熟练了
仔细研究了宴会前后的这段剧情，林翩翩是真的婊出天际
她其实一直都知道棠真喜欢Macro
在阳光下小姑娘的心情好了很多，衣服的高级质感也显现了出来，林翩翩的穿着就显得俗气了不少
轻轻在你的耳边说，cnm哟
如果有空的观众可以去回顾，演员的口型非常夸张，怎么看都是Macro
之后奠定本片的颜色基调的神物一号，红得怪异的大鱼出场
道具组真是煞费苦心
红得超常的鱼，红得超常的苹果，红得显眼的彼岸花，还有红色的观音，红色的血
棠夫人的衣服上就绣着彼岸花，照理这是很不吉利的
虽说C位是王夫人，但在画面里最显眼的，其实是穿着冷色打扮朴素的棠夫人
王夫人和林太太相同的粉白配色，充分显示出了这俩道行不够
以及，王夫人这一句话，还挺值得玩味的
表面分析，林翩翩偷拿了蛋糕，在所有的镜头里，吃到蛋糕和抓住蛋糕的都是林翩翩，但最后嘴上沾奶油并被发现的是棠真
“偷吃”二字有什么隐藏含义大家都懂，这句话不管是指性也好，还是什么别的，至少可以看出，棠真在和林翩翩做朋友的时候，总是顶锅的那个
偷吃的，到底是棠家的哪个小丫头呢？是指棠宁撩汉，还是棠夫人背地里布局吞掉三十亿？

众人落座，到这会子，女人们的大舞台幕帘才正式拉开
这个名头乍一看是最寡淡的
棠夫人“古董商”的身份，这才是真正属于她自己的头衔，不是“棠将军遗孀佘氏”，不是任何人的附属或帮手，也无依仗任何人的权力
电影真正的主角，红色观音雕像上场了！
您就说这话违心不违心吧
片中一共有两尊观音，并且反复出场，一个在明，多次给特写，一个在暗，基本看不清长什么样，还有可能是个假古董，个人推断这代表着棠家的两股势力
观音断手，王夫人笑容和脸上的肉毒一样凝固住了
很明显是刚刚打开新世界大门的少女受惊摔坏的
有影评讲这是棠夫人故意弄坏给王夫人下马威的，想得有点多，我觉得推断还是要有根据，导演给故事填充了该有的细节，是棠真一开头看到唐宁和“两位表哥”时受惊吓，不小心打翻导致的。
棠真这个窘迫的神情，棠夫人一开始甚至有点结巴，这显然就是个意外
挡了个好大的灾呢
然后王夫人也接棒开启了死亡宣告
一句话把所有人的旗都插上了，姜还是老的辣
以及王夫人也是个老狐狸，及时意识到有啥不对劲，直接对棠夫人问道
棠夫人心想：看来是个会算命的，我要镇定
手再次出现，我在你之上
王夫人的手，盖在了棠夫人手上，但缺乏特写buff加持，这个气势是虚的
看到这里，王夫人简直是大Boss一般的存在，观众们都被棠夫人的扮猪吃老虎蒙蔽了双眼，以为王夫人相当牛逼，大家都要围着她转
棠宁赶到，看样子和王夫人关系还挺熟络的
王夫人“心直口快”地道出了棠家的丑事，再次羞辱棠家
这件事在政商圈应该是人尽皆知了，棠真肯定一直被人看不起，，所以一直不与棠宁亲近，心理阴暗也是自然的事情
老中青三代，和衣服上的彼岸花开放周期对应，棠真腿上的还没开，棠宁肋间的花朵，还有棠夫人老大一片，但棠宁的衣服面料不反光，与祖孙二人明显不同
棠夫人说这句话的时候棠宁翻着白眼靠墙站了
是啊，这个事件的最终目的，就是要把王夫人打倒
离经叛道的棠宁有意避开饭桌上的交际，棠夫人一摸尴尬地摸空了
惠姨这一段的表情转折真是绝了，那种交际花的世故老练展现无遗
而棠真一直在镜头内，她上桌坐着，棠宁站着，怎么都感觉不太合情理
我觉得应该解释为棠真正在成长，并正在取代棠宁的位置
棠宁很配合地打了个哈欠
接下来是非常，非常有趣的zz隐喻大show环节，王夫人跟林桑在聊自助餐
为什么惯常的女人群戏要塞进去一个林桑？刚好还坐王夫人身边？
林桑管的是啥？农会！
为什么要这样描述？
 农会后来怎么样？


崩盘了！大家排队去取钱！
为了表示王夫人是土包子？
钱被你们坑没了，当然都是乞丐了！
好笑吗？
好笑！
为了不被王夫人看到乞丐餐，小姑娘赶紧吩咐厨房换菜，王妈表示您甲方临时改需求动动嘴皮子就行，但我们乙方不接急需求
这时棠宁走进来给出了一个解决方案
贱民吃的是什么？是王夫人口中，乞丐吃的东西
这时候棠真在家里说话还没什么分量，棠宁一上王妈就缩着头不说话了
这条鱼，是棠夫人干儿子送的那条大红鱼
这条鱼端上了王夫人的桌，它就代表着棠夫人真正给王夫人送的那份大礼，不仅是一条肥鱼，鱼肚子里还藏着红包，但鱼背后是一个连环套
但就算是VIP，其实也只是敷衍过去而已
甲方：你这随便改几行字/画两笔/做一做需求不就做好了吗？
红包物归原主
而这条本来很有价值的鱼，掏空了肚子之后，棠家拿走了最值钱的部分，其余的献给了王夫人
棠宁临走补刀，王妈那叫一个发愁
甲方：你就照我说的办不就得了，待会儿就交活儿昂
【part3.画展大宴】
强行把自助餐撤下，弄土洋结合的表演，不伦不类
这一段歌词也是非常明显的暗示了
这一整段歌词，讲的是恋人在车站离别依依不舍的情形
第一次火车站，Macro走不了，第二次在结尾，他真的自由了
全片还有一个主题，就是自由
歌词因为暗示得太过明显反而缺少了解读的需要，导演将更多的暗示放在了室外这个场景的布置上
林翩翩带着棠真去看Macro，棠真其实很兴奋，一直在问
两个少女一前一后，穿过长长的幽暗的走廊……
片中有很多个穿过狭窄长路的镜头，在最后其实有一番解读
棠真在帮林翩翩翻上墙头，其实这时候三个人的关系非常清晰明了
棠真是个任劳任怨的小红娘，好闺蜜
在镜头展露出的部分中，林翩翩艰难地想要爬上去，但一直没能成功
她的脸上甚至有些狰狞
这里歌手正在唱“时代已经不同”，加上林翩翩一直没有成功翻过去，实在值得深思
Macro这里的开心，不像是假的
明明是一个身强力壮的大男孩，为什么等着姑娘出来，而不是自己进去？
和棠真有一瞬间的对视，但他很快就把头抬起来，焦急地等待着自己的小女友
棠真本来是笑着的，大概是真心觉得高兴，但看到Macro一直看着林翩翩，笑容渐渐消失
棠真露出的这只眼睛，像不像画里的自己？
镜头回到饭桌上，大人物齐聚一桌，觥筹交错之际，小清流突然跑来献媚
议长要发飙了，特助把手，放在了议长的手上
又一个手的动作，安抚，和控制，同时暗示着亲密，明摆着特助小姐和议长之间有非同一般的关系，但电影里并没有说破
但那么腌臜的事情都替议长干了，三十亿也是经她的手……嗯……
县长不认识小清流，还是夫人提醒的
有影评说县长夫人只是个贪心的傻白甜，但连这种小人物都能认出来，恐怕不是一句“县长夫人记性好”能解释的，加上之后县长全身而退，这个女人其实也是在扮猪吃老虎罢
棠宁出来解围，大家就当无事发生过
你先干为敬，不就嫌我不干不净了吗？
这句台词真是太古怪了，没头没脑的，因为在所有人心里，棠宁本身就不干不净，连她自己都这么觉得
这里确实是该有深意的……
【Part 4.宴会后第二天】
第二天，棠宁醒后开始和棠夫人进行battle
棠真从一开始，就选择站在了棠夫人这边
要招待客人，棠真无视了棠宁给她零花钱让她出去玩的建议，并主动提出换一个高级的咖啡豆（其实就是屎啊！），她可能还不懂怎么讨好贵客，但她已经学会如何取悦棠夫人
断手的观音，明明已经送给了王夫人，今天却还在棠家摆着
所谓的弥陀计划，正式开始，棠夫人这盘大棋的第一步，先从家里开始，请来家里的客人正是昨天出尽洋相的小清流
从背部细看，其实这个菩萨和那个断臂菩萨明明是同款
我虽然没有看清它的正面，但小清流连它是不是赝品都能说出门道，却没有提这个菩萨断臂？
那我大胆推测，这两个菩萨，并不是同一个，只是同款罢了，棠家到处都摆着这样的菩萨
只有断臂的菩萨出现之处，才是布局的重点，小清流只是个小角色
之后棠宁说了这么一段话







在古董商的家里，到底做成了多少这样的交易？把“古董”定一个价钱，卖来卖去的？
菩萨好懂，但不属于神佛范围内的“关公”代表着什么？
——忠与义
夜壶痰盂，自然是与麝香猫咖啡一样的东西
先卖掉人的忠义，再卖掉信仰与权力，最后，连垃圾都要交易
这个厅里放的花束是一般招待客人的小白花而不是彼岸花
小清流非常笃定呢，平时古董应该也看得不少哟……
可以看到菩萨的背影，和断臂菩萨确实一模一样
棠宁并没有像古董贩子一样兜售，这是xx年份xx工艺xx工匠做的这个那个大菩萨，被谁摸过头被谁开过光，而是直接给它贴上了棠府的标签——棠府出品，必属真品，我棠家赖上你了，这笔交易你不做也得做，假的也得当成真的
小清流轻车熟路地往茶几上倒酒
这里我看了好几遍，他先是环顾四周的古董露出贪婪的眼神，在心里默默地估价，之后喝了一大口酒，并非常刻意地将剩下的一点倒在了桌子上
棠宁一看原来是老手，叫棠真去找一块“干净”的布来，其实是赶她走
像极了红楼梦，整个棠家上下，其实没有一处是干净的
烟往门外的方向吐，大人谈事情小孩子出去
和棠夫人的作风完全不同，她不想棠真卷入肮脏的事情
非常直接的性暗示
也有可能是因为接下来有点少儿不宜
俗话说请神容易送神难
这名女演员说实话长得真的是不太好看，但在导演的镜头下充满了性感的魅力
两个人开始讨价还价
两百万，可能还加上棠宁的色诱，小清流变成了小浊流

【Part5.林家灭门夜的白天】
这个白天，是一个非常轻松愉快的白天
俗话说，暴风雨来临前总是格外宁静
县长夫人，林桑夫人和特助小姐，棠夫人和棠宁，还有林桑在小花园里进行着虚伪的茶会

王夫人卖的扇子，一把五十万，县长夫人赤裸裸地抱怨着
要不怎么说导演简直就是把讽刺和暗示直接怼到观众脸上呢……

为什么下面的官员还要跟县长夫人讨红包？本来不该是下面官员送县长红包的吗？
我不太明白湾湾的体系，但照理怎么也没有上送下的道理

如果只是县长夫人的钱包的被掏空的话，那她确实是一朵在每个群体里都能够长袖善舞的交际之花，她这段话给我一种清宫剧里嫔妃打点奴才的感觉
耳环，项链，和手镯，整一套，这种水头的翡翠，在剧里有多次“隐秘但明显”的登场
其实县长夫人手上还有一个相似成色的翡翠戒指，这才是刚好凑一套
县长夫人确实不简单啊，看中了一块翡翠就直接开口，意图特别明显
这里两个人一唱一和
议长特助特别会接茬，而且这一段说得还不是国语，是很本土的台湾话
林夫人：假装我什么都没听懂（其实连台湾方言都能懂呢，真是个人精）
我们跳转一下剧情，到之后林家灭门，县长夫人买衣服那段
戴上一块翡翠，县长夫人解释说这是林夫人送来的，但，说好的一整套呢？
我是瞎了吗这是绸的？？？？？？？？？？？
耳环实在是太小了，我找了好久好久，但目前在电影里还没有找到，但翡翠的镯子在哪里出现过呢？在最后的最后，王院长被扳倒后，王夫人把这个手镯送给了棠夫人
我的个人推断是……不管是不是同一套翡翠，能戴上翡翠的，就是某种意义上的winner
（然而就电影的人设而言，这种程度的贿赂，对于棠夫人来说塞牙缝都不够）
会情人时，棠夫人还戴上了这胜利的象征= =

回到主线，全片最单纯无辜可怜的林桑正在观察翩翩和真真骑马
其实真正的望远镜视角不是酱紫滴
这段情节其实是直接证明，翩翩和Macro秘密恋爱，林家父母已经察觉到了，并且是很不乐意的，后面林太对真真的问话，其实就是试探
就是一个单纯的不愿意自己女儿和低等人谈恋爱的父母而已（ 当然林夫人么，咳咳），有些瞎脑补的还说啥Macro是重要棋子，什么棠夫人&amp;林父母故意安排他们恋爱的，荷尔蒙这种事都能控制，他们是神仙吗？？？
棠宁这句话，再直接不过的暗示了
棠宁的原话是“小心你管太多，翩翩变成未婚妈妈”真的是很奇怪的一句话，这种事不是更该管吗？
到底是谁的麻烦呢？
所以，这段过来人的经验之谈可以看出，棠真虽然一直都很乖，也是棠夫人一个很好的工具，但她的出生是一个意外
大家普遍推测的，当时十七八岁的棠宁，是怀着怎样的心情把她生下的呢？正是花一样的年纪，棠夫人自然不会放过这个出卖女儿色相的机会，那这个孩子，是怎样留下的呢？
所以棠宁后面对棠真忏悔说，自己不是个好妈妈，也是因为棠真的出生意味着她最屈辱的一段岁月，她实在不愿面对吧
镜头一转，来到少年人这边
文淇的这一段日语说得，太有感觉了
这里多说句话来吹一吹文淇，多么日系的青春伤痛少女啊！！！天底下有第二个女孩能在十三岁就演出这种复杂而纯粹的寂寞的感觉吗！！！
这个翩翩和马哥幽会的地点，和最开始棠宁那啥的地点，有异曲同工之妙
只不过，这里更加野性，更加隐秘
少男少女，秘密花园，干柴烈火，性暗示怼到观众脸上了
给了翩翩一个突然微笑的镜头，然后momo酱就突然跑了出去，真真这么急着跑去追，也是为了赶紧逃离这个窘迫的境况，不然真的厚着脸皮听人家恩恩啊啊吗？替他们望风已经很难堪了
所以早就偷尝过禁果的翩翩怎么好意思嘲笑真真呢= =
接下来林夫人直接把全片最重要的x暗示扔了出来
这才是少女真正的性启蒙节点啊
但在这里，真真美化了她的回忆，搞得好像是林夫人老奸巨猾试探出她的口风来着，其实根本用不着试探呀……她内心的黑暗已经随着这匹马的奔走完全释放了出来
当晚，林家灭门惨案发生，讲故事的老奶奶直接坐在了房地产开发的地盘格上
到底是为了什么天大的冤仇？不好意思，没有冤也没有仇！全是为了你脚下的地皮！全是为了市长的位子！全是为了利益！
不得不说，这段把我吓到了
【Part6.灭门案后】
县长夫人睁眼说瞎话的本事在这里展露无疑，明明就一群人闹得让棠夫人都下逐客令了，她还说挺好
议长：道行不够，瞎话说不出口
署长同志义正言辞地拒绝了议长县长准备的大宴席，转头却跑来了棠夫人家谈笑风生
一个总署长要一个女商人多年照应，棠夫人是真的牛逼
这一段感觉暗示和细节特别多，但出于稳妥和尊重创作的原因，我还是只捡我看出来的
这里小廖给了一个看似完全没啥用的细节
之后棠夫人跟着干儿子去看小清流的遗孀遗孤，真真特地递给了小清流儿子一根棒棒糖，加上之前段忠死时搜出的糖果，所有的线索其实都指向了棠夫人
糖=棠
棒棒糖还是同一种非常花哨的款式，导演是真怕人看不出来啊
回到主线，他们谈到马哥第一次坐火车，买的是两张票，本来是要和翩翩一起回老家看看的
署长你发际线，危
那时的翩翩被反对的父母扣在家里，她已经决定把证件还给马哥，放他走了
或者说，她知道和马哥没有未来，不如趁早断了
署长果然被这个线索带偏，很敷衍地拍板了，顺便分享一下个人的办案经验
和老奶奶那句话极为相似，然而没有情仇，只有财！
说到马哥，他在哪里呢？
此时真真地翻出了棠宁抽的东西，果然棠宁被禁止进入这个隐秘乐园了
棠真：脸上没表情，内心笑嘻嘻
注意，狗狗从头到尾只有一条，就是小白痴
而后面棠真的告密，以及跟着棠夫人去看翩翩的举动，甚得棠夫人欢心
这里注意一下画面的细节，棠真背后的一幅画，画像上的人看发型就是棠真



这两个人，其实与棠夫人的两条狗无异
这个画上的人，不就是夜宴之日看着Macro的棠真吗？那么此时马哥人在哪里，还用猜吗？
其实真正疼爱棠真的人，只有棠宁一个罢了
棠真看的方向，正是Macro平时躺着睡觉的方向
翩翩住院，桌子上的东西很难忽略，一个苹果，谁会给一个植物人送水果，还只送一个？
都是在为最后，棠真从地上把它捡起来做铺垫
只是没有那么红而已
接下来，全片最最最最最重要的伏笔出来了，黑，还是白？
这里县长夫人只是在说翡翠配什么衣服好







结尾这里，一黑一白，一黑白，黑的好还是白的好？


【part 7 警署布局前的系列铺垫】
在正式的警署布局之前，有一大段铺垫，从主线的角度来说，可谓是毫无意义
这里有一段一群人去看坟地的戏，里面可有些门道





啧，大有明堂，有靠山，林桑生前没靠山，死后送他一个靠山
这里有段台词我没截下来，大致是议长特助吐槽县长夫人关键时刻就爱玩失踪，而且，县长虽然只是个县长，但人家到最后没有倒台哦！
之后的小清流遗孤闹事阶段已经解读过了，大家可以转回前面去看
唯一一个细节就是，小清流的老婆要把那个完整的观音送回去，说供不起
真是请神容易送神难啊，不论牺牲了什么人，这步暗棋，已经完成了
接下来，是议长被请去喝茶了
黑的好还是白的好？黑的当然不好了
整个画面又是惯常的冷色系，墨绿色
棠宁收到性感睡衣，知道自己又被棠夫人当成棋子，内心已经绝望得麻木了
在这个画面里，棠真的画像也出镜了，她身上也是另一种墨绿，棠夫人在布局的时候，并没有忘记她
同样的色系，布料的材质其实能很好地反映人物的心理
在医院听到歌，在这句歌词中，目光冷冷地投向林翩翩的棠真，她其实早就看破了这段虚伪的友情
少女黑化之路正式开启
然后她开始回忆，回忆自己之前是如何被林翩翩羞辱的
为了讨好林家人，真真在拼命地学日语
少男少女，秘密花园，干柴烈火，真真是真的很寂寞啊
替你望风还不领情，真的很恶熏
经过一番回忆后，第一个那天的真相揭露，林夫人的质问下，真真的回答其实是——
少女耀武扬威的神情，带着些许的病娇感
这里的镜头特写，给了马的眼睛，和那条鱼的眼睛有异曲同工之妙
有眼睛的地方，就有真相
不是林夫人给她挖坑她不小心说漏嘴，而是她明知道后果，还一脸无辜地说了出来，把林翩翩惊到了——
“什么都懂，却还是那么天真”
警署调出的这个监控画面，马哥愤怒地把东西丢在地上
因为他发现自己没证件上不车
其实按照翩翩自己的理解，两个人本来就是要一起私奔回老家的，她自己拿走证件，问题并没有很大
但林翩翩一直不想让马哥离开，应该是做过很多次这样的事情，所以马哥才会让步，同意两个人一起回去，结果买了两张车票，林翩翩没来
证件也不在，连让步之后的自由都失去了
证件确实捏在林翩翩手上，不过她已经决定通过棠真交给马哥，放他自由了
“为什么不跟他一起走？”
翩翩在此时，已经被父母软禁，彻底想通了，和马哥是没有未来的，不过她作为中国好闺蜜，很自然地把锅甩给了真真
真真：哦，你猜对了
当晚，真真去找藏在棠宁秘密花园里的马哥，差点被找狗的棠夫人撞破
这里，两个白痴，又换成了谁和谁呢？这个小白痴又指谁？
小白痴是Macro，大白痴是棠真
之后有一个镜头是，棠夫人打开浴缸，里面有一只白猫——原本该是Macro
你是小白痴，你是我的宠物
棠宁当然知道自己被母亲当做“大白痴”
母女两个坐下抽烟，难得露出一样的嘴脸，明知道真真和马哥都在附近，还故意让他们紧张
棠宁内心对马哥是有一些恶意的
听到这段对话的马哥应该吓得魂都飞了吧，但是，这句玩笑话却提醒了棠夫人
——对啊，段忠段义要么还是死了最好吧？
而在正式开始勾引廖队长前，棠宁正在满世界找段忠，真是完美呼应
立刻把自己摘清楚，把母亲也搞成一副无辜被牵扯进来的样子，真的是很能装诶
穿成一副良家妇女的样子，先扮猪吃老虎
棠宁是真的会撩汉啊！！！
这种半暧昧不暧昧的对话真的很牛逼
廖队办案忙，和老婆又离婚，当然就得点外卖，吃的是湾湾经典的卤肉饭，这个人其实有点萌
如果棠宁是拿出真心来对他，这会是挺好的一对，只可惜这只是桃色陷阱
还把纸巾丢回去，廖队有点手足无措
然后首先示弱，直接说明自己和真真的关系，因为廖队目前也是单亲爸爸，一下就有了共同语言
廖队表示，emmmmmmm怎么感觉像在相亲
至于生意上的事，还是要用经典的猫屎咖啡指点一下廖队了，三十多岁了还没点阅历，那就太假了
廖队看棠宁这个欣赏的眼神，看得出来俩人真的有戏
最表层的真相就是，棠夫人偷偷换了一块地皮来炒，坑了小清流，议长，林桑，王院长等一大帮人
这个楼盘道具，之前老奶奶坐在上面弹唱来着
小清流的笑容渐渐消失
翩翩的手，被棠真握住了，她的生命，也被棠真握在了掌心，手的暗示再次升级——
你的命都捏在我手里
这个握的，是不是有点太用力了呢？
【part 8 真相逐渐揭露】
棠夫人决定亲手调教棠真，这不是瞎画，而是国画中常见的“笔势练习”，相当于唱歌的人吊嗓，跳舞的人拉筋
注意背景，一共就两个花瓶，每个花瓶里只有两支彼岸花
红色的颜料，尽情挥洒，看起来像鬼画符，但棠夫人却念诵着佛经
人身处黑暗的污泥之中，总需要某些手段来让自己平静，棠宁无法自我救赎，选择用大麻和性来逃避痛苦，棠夫人已然学会用这种高雅姿态来掩盖背后的下作，而现在她发现了棠真的潜力，正在教她如何变成一个“强大”的人
无眼耳鼻舌身意——棠夫人总说，端茶送水的人，是没有耳朵和嘴巴的
无色身香味触法——用尽了腌臜手段，却总有办法掩盖痕迹，成功抽身
听到恐怖的声音，看到恐怖的事情，就勇敢去面对
所以才会有面对威胁的鱼，直接炖来吃的棠夫人，面对议长特助，淡定一笑浪奔浪流的棠夫人
也会有念着往生咒，亲手把女儿送上死路的棠夫人，以及捡起苹果，静静等待林翩翩死去的棠真

真真被唤起了她内心真正的欲望，她渴望得到马哥的爱
马哥此时，已经是她势在必得的“宠物”，但少女的心思还没到那种黑暗的地步
往马哥脚脖子上系了一根红绳，真是纯情啊
这个秘密花园和林翩翩的那个不一样，是干燥，清爽，充满阳光的
真真此时对马哥的喜欢，是真的很纯洁
棠宁翻出了棠真一直没有送给过她的生日礼物，难得地感受到了母女温情
但这种很台妹的语气和文淇妹妹的气质很不符合哦
然而这短暂的温馨又是暴风雨来临前的平静，院长夫人被调查了，争斗的核心，终于浮上水面
老奶奶直接开启插叙，背靠着断臂观音
棠夫人把布局的手伸向了警署，送的还就是那个断臂观音
还特定说明了是“我妈”
来，棠宁给你科普一下这尊观音有多神
十有八九又是棠夫人之前就做过的黑事
呵呵，那这回，显然又会有奇迹发生咯~

棠真又打扮得一副良家妇女的模样来装小白花，顺带泡起了资本主义的猫屎咖啡
谁送观音会特地送一个断臂的？

然后先开撩再说
廖队的毛巾就挂在办公室，老伙计是真的沉迷工作呢
两个人的肮脏事做完了，加上发现段忠的死讯，棠宁是真的崩溃了，跌跌撞撞回家
先走过了一段，长长的幽暗走廊……
多亏了赵总编，棠夫人的干儿子才能当上正式记者不是么？
而棠夫人的干儿子，一直以为干妈是个正义的，慈爱的好人，所以甘心帮她做事情
对着外人溜须拍马不断感谢，但其实真正为她奉献的人到底是谁？
再次为母献身的棠宁痛苦地满世界找酒，另一边是母亲对别人虚伪的感激
第一次
然后爆发激烈冲突，电影里第一次海棠见血，棠宁扇了母亲一下
这个妈妈可不就是“你妈个逼”么
棠宁身上穿的，正是那件母亲送的睡衣，证明她已经勾引廖队长成功
“我是为你好”到底是为了什么好，棠宁终究还是看穿了
而在这之后，棠夫人的阴影，慢慢投向了棠真
棠真在此时已经被遗弃——这段镜头真的很长很长
老奶奶唱完一句“骨肉相残结大怨”后，慢慢举起一个苹果，这种颜色鲜艳的苹果，出现了好多次
背后还有许多的苹果，现在只给你揭露一个而已
接下来的，所有的矛盾和真相终于都集中爆发
【part 9 一波暂平】
这波开始，棠真已经带着比之前熟练很多的，瘆人的笑容，给翩翩读日记，回顾这对爱侣在调情时说过的话。

多良，香兰，过了黑黑的隧道，那里就是太平洋，太平洋里面有，好大好大的……！
（这段话我都不想多解释了，伴随着两个人在大腿里外摸来摸去，又是X暗示怼脸，其实TW往下也就是南沙群岛和马六甲，不算正经太平洋好嘛！）
太平洋里面有好大好大的鱼呗，鱼代表什么，如果你看过《太阳照常升起》或者别的什么一些晦涩些的片子，十个导演中有九个会拿鱼来比作女性的欲望（性方面的）
然而”鱼“没有说出口——是谁的欲望隐而不发，没有说出口呢？在外面用日语听力假装自己什么也没听见的棠真脸已经红透了（并且头发是湿的）
翩翩心里盘算着让真真听到这里就该打住了，于是说出了棠真”妈妈“的秘密，既羞辱了棠真取乐，又能顺利把电灯泡赶走，顺带还跟马哥调情，一箭三雕，好狠一女的。

马哥这个时候和林翩翩一起羞辱棠真，一方面证明林翩翩洗脑成功，棠真在他心中”不过如此“，也更显示这个人素质极差，所以在后面强暴棠真，也不算突兀。
火点了起来，真真跟着马跑了出去，年轻男女在雨中大笑着共舞，好的，男女之间的事儿办起来了。
而棠真在黑漆漆但尚有一点阳光的树林中逃跑，摔倒。
第一个真相揭露，棠真面对林夫人的试探，表面上，是说漏嘴了，但已经露出了得意的表情
她在内心的滂沱大雨里呼喊，他有帮我找我丢失的小马！青春！爱情！

在她的脑海中，和Macro雨中共舞的那个人，变成了穿着翩翩同款白花小裙子的自己，并且，深情对望着（少女还是纯情啊）。

此时，苹果滚落到她的脚边，这个苹果，已经比最初翩翩床头的苹果，要红上许多了

随即翩翩突然有了危险的征兆，棠真此时刚把苹果捡起来

棠真冲出去喊人，没有和棠夫人说一个字
棠夫人望着林翩翩，表情凝重而担忧

棠夫人直接闯进真真的“秘密花园”，在棠真的世界里布局，看画像上的两个女人眼睛的方向，都在望着棠夫人，三人成对峙状态，而这已经不再是原先的画了。
棠夫人真是什么都知道
马哥听到“自由”俩字儿，长舒一口气，在警局里，肉眼可见棠真后悔自己交出了马哥和翩翩的日记，看到马哥看日记看哭了，她更是心里五味杂陈。
被棠夫人这么一搅和，失恋少女看清了目前的形势，而棠宁棠真母女俩的距离也靠着互相慰藉，总算拉进了一点点，为之后剑拔弩张的抢女大战，打响了第一枪。
棠宁把自己的手，放在了棠真手上
棠宁去找卖鱼阿嬷，阿嬷的鱼摊大白天挂着两盏大红灯，一堆鱼头摆在C位

听到特助小姐逼问老阿嬷说出的真相，棠宁心里一个咯噔，担心自己要被当场灭口。

（亲亲这边建议阿英嬷如果想跟孙子说悄悄话，先想想自己年纪大了，耳背成这样说不说得成悄悄话好吗！外头偷听的都听得一清二楚！）
讲真，段义小哥还挺帅的
她在黑漆漆的市场间穿梭，逃跑，被段义碰上，找到了一条出路。
（亲亲这边建议棠宁小姐如果想逃跑，先把高跟鞋脱掉试一试）
接下来是谁和谁的斗争，嘴里塞满子弹的鱼头是谁送给棠夫人的，十分明显了。
小记者阿嬷被扣下了，还挺临危不乱，给棠夫人送来鱼头“很新鲜，一定要来送给您”。

棠夫人一掀开布，好嘛，眼睛都是红的，新鲜个鬼啊（买过鱼的应该都知道这个常识吧）！
红得如此怪异，嘴里塞满武器，目的昭然若揭，和特助小姐嚣张跋扈的风格非常贴合，不把钱吐出来就等死吧。
看饿了，真的
边吃着鱼，已经知道自己沦为牺牲品的棠宁下定决心和母亲开战，棠夫人要把棠真骗去老家避一避风头，棠宁轻飘飘地向棠真透露了自己和“半山神猪睡觉”的屈辱的岁月
一个女孩子被亲妈卖给一个猪一样的人，太惨了太惨了
——最后她竟然自己一个人回来，连我都忘了带
——……怎么可能（棠真的声音带着一点点哽咽）

棠真此刻已经意识到，棠夫人是真的能狠下心来牺牲自己的，而棠夫人也毫不避讳地揭开了最后一层遮羞布，虽然是用粤语进行的对话，但棠真的脸色和半分钟前对比真是灰暗至极。
因为棠真是会粤语的。

在最后的真相被警察们梳理出来之前，棠宁给睡着的廖队长盖上了一件外套。

这是这个桃色陷阱里，她唯一没有表达给廖队长过的，真心的温柔。
信封上那个热情洋溢的❤真是极其讽刺
林队长这边，被棠宁搞定了
接下来就是母女之间，准确来说是两对母女之间的矛盾了
【part 10 往事的结尾】
（这段往后剧情全都一点点揭露，所以其实是一个流水账，没前面的分析有营养，抱歉）
棠真争夺战开始，棠宁想先下手把棠真拐走，告诉她车上有她“最想要的东西”
没关系，她就算不想上车，段义也会把她抓上去
镜头转到棠夫人这边，特助小姐叫了打手，气势汹汹地摆下鸿门宴
特助小姐唱台歌，拿蓝色话筒，真·别人唱歌要钱你唱歌要命
这首歌据说是专门为电影创作的
宠猪举灶的意思是受宠的猪就会挑食，受宠的子女就会不孝，歌词既是骂猪，也是骂子女不孝
但体感更多是在内涵棠夫人吃人不吐骨头吧
想用这种简单粗暴手段让棠夫人把钱吐出来，并且用家人性命威胁——但是带人，时代变了
棠夫人：哟，正愁怎么杀呢，还有这等好事！？
棠夫人看上去还是那样低眉顺眼的还道了歉，特助小姐本以为仗这就打赢了
音乐骤响起来的时候背后保镖的表情贼好笑哈哈哈哈哈哈哈哈哈
天生歌姬棠佘氏，手握红话筒，是的，还特地拿了个红的

唱了两句不唱了，KTV给你现场播报，不得不说棠夫人跟背后的小弟们配合得也很不错，仿佛领导年会讲PPT一样顺滑
棠夫人其实也在内涵特助小姐和议长的关系吧
这段儿跟绕口令似的，其实视频里除了特助小姐和两个打手之外，没有露脸的人了，如果【那个谁】是议长，那么【还有那个谁】，应该就是指的王院长

接下来，收前面的伏笔“不干不净”，小清流那杯先干为敬，表面上是棠宁用这句话解决了小清流，其实是棠家利用小清流，让王院长派系露出马脚，拿到了至关重要的把柄，并且毫不客气对着特助小姐开嘲讽，太naive，她想跟更厉害的高手过招
你跟棠宁一样，把人约来自己家里杀掉不就没有监控影像了吗
这里镜头，特写给了多面镜子下，拥有多重影分身和多张面孔的棠夫人
她一个人就是千军万马
这边棠宁还在和棠真讲述林家的真相，棠真也听哭了，但当棠宁一说要带她离开，她很快就作出了选择
虽然撒谎撒得很好，但为什么全天下都姓林啊喂！
本来棠真以为这样就没事了，但棠夫人决定直接摊牌，并且让棠真面对棠宁，扯下自己的伪装，宣誓站队，在电影里，棠夫人每次说粤语，都是露出真面目的时候
不知道是导演为了惠英红特地加上棠夫人港人的这个设定，还是碰巧这个角色本来就是这样写的，这个角色真的和惠英红是绝配！！！
她这个语气已经是反问了，笃定棠宁到不了，因为她一早就布好了局
罪人不能往生，你也休想逃到理想的地方，但你把棠真留下，我已经准备搞死你了，你不要顺带害死她
真真在车上还是活动自由的，但棠宁先把她铐住了，再握住她的手
棠宁的手上还是上次和母亲打架留的伤
棠宁其实还有毒瘾，开头已经是明示了，她只能靠抽烟来缓解，这时候情绪很激动，又反复提到了自由，棠真说话她一时都听不清楚
妈妈把女儿铐住的牵手，算不算牵手？
有毒瘾的人去缅甸，算不算自由？
浑身颤抖，冒虚汗，眼袋乌青……
棠宁
棠真抗争，二人就此别过，一个往回走，选择踏上前人的老路，一个去往岸边，去自由的未知的“那里”
（有解读说电影里暗喻很多TW政坛大事件）
棠宁一直在摔跤，走得跌跌撞撞，而棠真并没有主动回头
断臂观音归位，这一轮罪恶的事业结束了，棠夫人正在念心经

而棠真，又跑上了一条，幽暗的，长长的小路
这条路，比以往的，都长，都累，也更压抑
知道棠宁死后，开始念超度的往生咒，“恶业已除……”
这恶业到底是怎么除的你自己心里也有数吧！！！

棠真很好地在接班人岗位上实习，泡茶变得心应手，笑容也比以前熟稔亲切得多了

王夫人一边“他一生只注重清誉”一边扒下镯子往棠夫人手上塞，画面不是一般地内啥
反正镯子一直戴在热门候选人的夫人手上！

棠夫人带着胜利者的笑容喊出一句莫名其妙的口号——爱，是世界上最重要的事
你说这不是在内涵ww政坛我都不信了
可以观察到棠真笑容渐渐消失的过程
然后镜头再跳到的，就是差点把我送走的那场冥婚
真·鬼人扮相就不截了，欣赏一下难得见到的丧事喜办，这种土不土洋不洋奇奇怪怪的婚礼表演，处处都透露着荒诞

这回在栏杆后面笑的，是棠真，她的笑容真的是三分讥笑三分凉薄，以嘲讽和苦笑为主，因为礼堂里的这番操作确实又魔幻又搞笑

议长特助和县长夫人！又是你俩！还哭呢还哭呢
掉san知道啥意思吗？就狂掉san
这边加起来超过一百岁的一对正在用高雅的方式庆祝晋升，棠夫人在彼岸花上，画了一对蝴蝶
这个台词我解读不出来就不瞎讲了，棠夫人在讲这句台词的撒娇语气，我每看一回惊掉下巴一回

这里又是手部动作，冯先盖住棠夫人的手，表示慰问
战利品十分显眼
棠夫人把手抽出来，反盖回去……还捏了捏
这部电影里，做局的参局的都是女人，你个坐享其成的，就别想着盖我了

这边棠真送马哥回老家，本来一切就该在此结束
Macro说的“我有很喜欢但是无法在一起的人呐”，根据后来发生的那档子事，肯定不是林翩翩啦！应该是老家的人
列车播报站，触动到了翩翩日记里重要的关键字，棠真本来开开心心的，走着走着，心态崩了
她还是想争取一次爱情，她不想马哥走

马哥车上抽烟，还玩打火机，说实话真的很讨厌这种没素质的人！

接下来就是全程高能的那段戏，马哥在多次拒绝后，露出了ws的表情，也就是被那些老板娘调教出来的真面目，把真真吓到了
又是这两句歌词，很明显的，真真将再次受到伤害
到现在还绑着这条绳，大哥你什么意思哦！
那这，算不算自由？

【part 12 最终回】
对了，长大后的棠真，是今年大火剧在手的柯佳嬿
旁边的男秘书，长得，很马
望着望着棠夫人，她脚边，又滚来一个苹果，这次的苹果，特别红，带她追溯到了过去的回忆
俩人手都蛮好看的，镜头也很美
这是捡苹果那天，棠真真实的记忆
她保持着画里的那个眼神，冷冷地看着林翩翩挣扎
然后她再选择冲出去时，撞到了棠夫人，两个人眼神对视了几秒
在这几秒表演中，她从惊讶，到平静，到表达出自己的实际态度，接班人交接仪式就此完成
人总要狠过一回，才会看淡，棠夫人杀棠宁是如此，真真对林翩翩见死不救也是如此

最后这个手部动作，棠真用力把棠夫人输着液的手扯住，我看着都疼

这次虽然棠真手在下，但她才是掌控局面的人

这是最后一句台词
他们好像一直在追逐着富贵，可如果富贵要持续忍受这样的痛苦呢？
这个死去的状态，像不像画里的本人呢？
【part 13 剧情分析总结】










</影评>
<有用数>2549</有用数>
<没用数>30</没用数>
</review>
<review>
<作者>青鱼</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-04-08 11:38:22</时间>
<影评>

首先，棠夫人是冯秘书长的情妇，冯秘书长和王院长正在竞选主席，两个人的呼声都很高，棠夫人是冯秘书长的情妇的事，应该是没人知道的，我们观众也是一直到片尾才知道的。所以她假借支持王院长，其实暗地里支持的是冯秘书长。
棠夫人一开始招待林议员，是想让林议员用农会的三十亿元投资弥陀计划，买秀山那一块地，也算是支持王院长选举，以后地皮炒起来很值钱，王院长当选主席对他也会很照顾的，所以林议员答应了。为了让林议员答应，棠夫人还送了林议员夫人一套什么老坑玉。
棠夫人帮王院长夫人办画展，假装是在支持王院长当选主席，县长夫人、议长特助黄小姐等人，也都是棠夫人在宴会上拉拢，让所有人都支持王院长。县长夫人为了讨好王院长夫人，还花了几十万买了一把王院长夫人的只值五十块钱的扇子。而县长夫人看到棠夫人送林议员夫人的老坑玉套装，十分喜欢，于是在林议员夫人死后，立马就带上了，说是林议员夫人第二天就送给她的，谁知道是送给她的还是她用什么手段拿来的。
棠夫人一次次找众人聚会，说是拉拢他们支持王院长，其实也在拉拢他们支持弥陀计划，在原先定好的秀山那块地上押注，让他们都买秀山那块地。棠宁勾引那个小清流，也是为了让他压那块地。越多人压那块地，对棠家人来说就越好。
另一边棠夫人看到棠真和林翩翩玩的好，也知道林翩翩和Marco在一起，当然了，聪明如棠夫人，应该也知道Marco是被林翩翩拿来玩的，可是林家人不愿意女儿和Marco在一起，毕竟只是一个被各个老板娘使唤的混混，或者说是性奴？所以在得到林议员一家人的三十亿之后，棠夫人立马把林议员一家人搞死，特意留下林翩翩，断了她的手脚，说明特别恨林翩翩，把案子引到是Marco因为林家不同意他跟林翩翩在一起所以杀了他们一家的情杀。
棠真既然并不喜欢跟林翩翩玩，林翩翩一直在取笑棠真，那么为什么棠真还跟她在一块？可能一是因为棠真喜欢Marco，二是棠夫人故意让她去接近林翩翩，故意撮合林家并不同意的小混混Marco整天跟林翩翩混在一起，为的就是给杀死林家做铺垫。
棠夫人让棠宁一直用身体牵制的段忠段义去杀了林议员一家，特意把林翩翩留着，断手断脚，假装是Marco情杀。之后又把段忠段义杀掉。棠夫人利用林议员夫人的日本账户，在海外转了一圈，把三十亿打到棠宁的户头上，偷偷在丽水买了地。等警察查出来，也只会以为，一切都是棠宁搞的，所以她把女儿棠宁也搞死了。
棠宁没死之前，棠夫人让棠宁去接近那个正直的警察，拍了裸照，提前下好棋，万一有一天警察真的查到了，就用裸照威胁他，让他无法公布真相。棠真一直藏着Marco，棠夫人应该也知道，等林翩翩死后，棠夫人立马就把锁打开，让Marco出去了，因为一开始她不能让警察抓到Marco，现在反而应该让他出去，一切都在棠夫人掌握之中。
其他人都在棠夫人的怂恿下，在弥陀计划原定的秀山那里买了地，秀山那块地因为她的怂恿，很多人都去买了，所以地皮十分贵，把很多人的钱都套牢了。这时候棠夫人利用被自己一手提拔的记者，把弥陀计划原定的秀山那块地存在问题的消息放出去。
之后弥陀计划原定的秀山那块地因为有问题的舆论，所以选在了丽水，就是棠夫人用仆人、棠宁、记者家逵的奶奶等人当人头，大量买下的那块地。棠夫人空手套了林议员三十亿，而且又骗其他人高价买下弥陀计划原定的秀山那块地，自己便宜买下原先并不看好的丽水的地，结果弥陀计划并没有按计划定在原来秀山那块地上，而是定在了丽水，这也是棠夫人利用记者搞的。
出事之后，议长特助把小清流杀了，被棠夫人偷拍到了，所以议长他们拿棠夫人没办法。王院长夫人去求棠夫人，让冯秘书长放王院长一马，王院长放弃竞选主席，让他留个好名声，结果还是因为炒地一案，王院长下马，好好的一双蝴蝶，王院长和院长夫人，被冯秘书长和棠夫人一手拆散了。
最后因为棠夫人一手操纵，王院长在炒地一案中下马，冯秘书长成功当上主席，棠夫人也成功得到了一大笔钱和高价的弥陀计划的丽水的地。可谓是人生大赢家。
可以说过程中的每一环，棠夫人都提前安排好了。跟棠宁3P的段忠段义用来杀林家，还负责承包一部分的人头，之后利用完被杀掉；棠宁跟警察上床被拍裸照，威胁警察不能继续查下去；提拔的记者家逵，适时地放出秀山那块地有问题的消息；Marco被林翩翩牵制着在一起瞎搞，林家不允许他们在一起；拉拢所有人，杀死林家一家，给Marco办冥婚……可以说整部影片，就是棠夫人一个人将所有人玩的团团转，包括自己的女儿和外孙女，一环扣一环，她下了一局很大的棋，这是属于她一个人的表演！
只是啊，就算她再怎么风光，再怎么玩弄别人，把冯秘书长扶上主席之位，到最后还不是一场空？最后只能躺在病床上苟延残喘，活不成个人样，连想体面的死都死不了。



欢迎关注纯原创公众号：鱼纹  

</影评>
<有用数>1647</有用数>
<没用数>326</没用数>
</review>
<review>
<作者>Miss Smilence</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-06-27 10:19:41</时间>
<影评>

  论狠毒，你是C位的。                                                           --寒鸦            


第54金马奖最佳剧情片这个“噱头”并没吸引人第一时间观看，红姐和文淇又凭借此片拿了奖，影射当年刘邦友灭门血案，香艳潮湿的情色开场…这些好像都不是点欸。
最关键的是：本片皆恶女，谁人不爱看。
导演心狠手辣地安排了一家三代演绎了一段奇情瑰丽，诡谲阴暗的“妇黑学”。

 最初看到海报和名字，真的误会这是一部恐怖惊悚片。相较而言，隔壁的《大佛普拉斯》看着温和佛系多了（当然剧情一点儿都不佛系）...  

《头号玩家》大火的时候，片内主角们进入了《闪灵》。如果问我想进入哪部电影，无疑是《血观音》，绮丽的画风和精致的造型让人很想见识一下那时的台湾，彼时的政商阶层，游走在名利场的掮客，那尊断手的菩萨，如何保佑着一家子毒妇：长命百岁，富贵万年。
先讲我最爱的棠宁（吴可熙饰）

【黑色郁金香】
开场在花房大尺度3p的棠府大小姐，棠佘月影攥在手里的“棋子”与“人头”，在棠宁短暂的生命中大部分时间都是充当母亲运作资产的“人头”，政商人际的“润滑剂”，危险降临时可以“推出去”的那个人…她一直挣扎在顺从与叛逆之间，痛苦并放纵，寻不到出路：可惜吸了权欲的烟，注定也没能爬上“活得像人样”的岸。

她抗拒母亲的阴狠手段与背后指使，总是远离人群，不愿看那些太太们的惺惺作态和逢场作戏，但却又不得不继续为母亲的帮凶，因为除了这个身份，生命将更加的苍白与荒芜…她哭着问：“妈 我是不是你的名牌包，从小让你拎在身上到处去展示,现在旧了就换一个新的对么？”

作为女儿，她与母亲矛盾畸形的感情使她更为挣扎悲情，渴望母亲疼爱的时候伏在母亲膝盖上，当母亲示意她去勾引别人消除隐患时，她又一次被这种利用所刺痛，表面上的忤逆，实际上却默默地执行，一名游走于政/商/法八面玲珑左右逢源的标准交际花。

作为母亲，“妹妹”是亲生女儿，而这女儿却反感厌恶自己，被高高在上的母亲继续培养成下一颗棋子。面对自己不成人样的人生，她想让女儿“活出个人样”，不再屈服于母亲如她人生的拷贝一般。

作为交际花棠宁是成功的，精巧敏捷的思维与话术，诱人的手段与身段。无论是想“讨红包”的淫海小清流还是看似刚直不阿的廖队长，最终都沦为她的裙下之臣。

但最终她还是上了不归的船，在母亲亲手引爆的炸弹中灰飞烟灭…
《满树碧翠》这首歌在船爆炸时接入背景，这首BGM在片中总共两次响起：第一次是棠宁死，第二次是剧终。这也意味着棠宁这个人物消逝掉时观者内心的一种终结感，这疼痛傀儡般的人生，了结了。她是本片最富有争议的一个人物，没有绝对的善恶之分，作为被金钱与权力提线的木偶。

接下来讲本片的主角大Boss棠佘月影（惠英红饰）

“今天一块钱去买，明天一百块卖出去。这么迷人的游戏，谁不喜欢呢？”
精于计算，运筹帷幄，将军遗孀，古董商人，棠夫人一出场：温和的笑容，华丽的裙裳，端庄的仪态，惊艳四座又让人赏心悦目…随着故事发展，这温柔慈悲的菩萨面目低下却藏匿着血面獠牙的魑魅魍魉。

【血色修罗花】
对林家，将政局方向摆在林桑面前，帮他和王院长搞好关系而后又提点要另辟蹊径-“寻常人少走的路才有好风景啊”。派棠真好好握住与林翩翩的关系。林家被灭门后，低调地指使棠真“帮助”生命垂危的林翩翩。

对众人，端茶倒水的政商掮客，长袖善舞，八面玲珑，金钱交易玩弄权术的幕后黑手。将林桑一家灭门，了结帮她杀人的家奴，让女儿色诱办案的警官，利用媒体导向使主席热门人选王院长东窗事发，黄雀在后地将议长特助推入陷阱。
曾经供奉的座上宾，全部沦为她砧板上的鱼肉。

帮林桑拉拢王夫人，送古董菩萨这段，尽显这位公关十级学者的圆场实力：
菩萨断手，夫人色变。

“菩萨替夫人挡灾了呢，碎碎平安，岁岁平安…”
而院长夫人亦非善类，反诘道
“不过月影啊，你说挡灾，我会有什么灾呢？”

血观音中的女性们无一例外地，表面光鲜靓丽，花团锦簇；内里却尽是鬼魅蛇蝎，绵里藏针。极尽地展现了妇黑学的精髓…
对女儿，棠宁这个“名牌包”为她所用几十年，又作为挡罪的人头，连帮她灭门林家的两个家奴都是女儿长期用身体去牵制…最终为了灭口段义，不顾同在船上的女儿，还是引爆了那艘船。伤心落泪的那一刻，可以相信这确是母女真情。但口中背念的往生咒，听着却总像是鬼蜮之言。

一听到她念佛就会想起《甄嬛传》里雍正对皇后的评价：佛口蛇心。

酒过半巡，那个弯着腰陪着笑斟茶倒水的棠夫人慢慢昂首，目中无人，淡定自若，一曲《上海滩》唱的行云流水…妩媚中带着胜利的喜悦，仿佛在说：
“做事要入流才能与我PK哦”

对棠真，其实我觉得她并没有将棠真当作女儿或者孙女，仅仅就是棠宁的乖巧版，另一个更顺从，更“没有眼睛和嘴巴“的工具罢了。

 直到窥见了棠真的狠毒，便开始致力于栽培这朵恶之花：
“无眼耳鼻舌身意 无色身香味触法
当你听到恐怖的声音 只要你勇敢面对 它就会消失
当你遇到恐怖的事情 只要你面对它 你就再也看不见它”

棠真的狠毒是渐现的，起初没有太深刻的感受，陷害林翩翩和Marco的情节只能看作是嫉妒吧…直到那颗苹果的出现，导演在结尾安排的强心针：棠府铺展的血色藤蔓上真的开出了一朵恶之花。棠夫人自然欣慰不已：有接班人了。

真真这个从小旁观棠夫人施展厚黑学的毒苗，在畸形的家庭关系与扭曲的爱情中，最终成为了下一个棠月影，也正是这份“传承”，棠月影换来了作法自毙，恶之轮回。

就让我带着余生的孤独，伴你长命百岁富贵万年。

                        *本文首发在微信公众号-梵谷的左耳，如需转载，请与联系WX:coco2046coco。靴靴~
                        *本文已由微信公众号-龙叔的电影放映室于2018年6月24日转载



</影评>
<有用数>2261</有用数>
<没用数>72</没用数>
</review>
<review>
<作者>Matt</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-04-04 23:44:36</时间>
<影评>

海棠断枝不见血，鸟巢倒扣北风吹。寡母孤女心未齐。－－－开篇说唱词
林家灭门案多年后的今天，盛棠集团在棠真的领导下，与政府合谋重启“弥陀计划“。之所以说“重启“，是因为十几年前弥陀计划就被提出，但因林家灭门案和由此被查出的贪腐案被叫停。故事就从这里展开了。
－－－－－－－－－－－－－－（删除啦，不好意思）－－－
－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－这电影有意思的细节好多
林翩翩的死，处理得非常有意思。林翩翩是见过闯进她家的凶手的，而且她认识他们，－－就是开篇跟棠宁“聊天”的两个男的。警察问话，她体力不够还不能说清，她的手被棠真捏在手里，简直就像命被捏在棠真手里。棠真杀死了林翩翩，并不是因为要保护母亲，而是纯粹出于对Marco的占有欲和对林的恨意。但是当棠月影发现棠真小小年纪令人恐怖的残忍心肠时，简直像发现了宝藏。

贯通电影全篇的曼陀罗啊.......血红血红的两生花。说唱词的词人，弹唱起“母女徘徊三川河”。这是一家走不进黄泉的母女，连“死”这个解脱她们都不能选择。所以，棠家母女穿的三人定制服装，秀的是两生花，－－彼时棠月影身上是两朵盛放的曼陀罗，在胸前、颈旁，高调绽放。棠宁的曼陀罗则在肋下、腰侧，别扭的布局衬出了棠宁的荼靡和挣扎。而棠真身上的曼陀罗还是花蕾，默默的向上生长。



棠家的佛堂，比中间的《心经》更明显的，是一旁的一幅曼陀罗

棠宁用大朵大朵的曼陀罗充斥了她们母女三人的自画像背景。客厅的花瓶里则直接摆设了鲜花。
不得往生。不得往生。
如导演杨雅喆所说，“我祝福黑心财团们长命百岁、万年福贵。“ 
这些事，在台湾上映着，在这里的现实中，不知大大小小、高调低调上演过多少万、亿回。影片很独特的，丝毫没有出现什么财团贪腐的平民受害人。它直面了财团利益漩涡中的各种不堪、自我的毁灭：不当利益的获取，必然绞进各种勾结。利益输送，血腥的、色情的、扼杀未来的触手彼此交织。所有人都被拧死在这个漩涡中，手里握着娇艳诱人的红苹果。
长命百岁。“万”年富贵。
:)


</影评>
<有用数>1071</有用数>
<没用数>227</没用数>
</review>
<review>
<作者>乔克儿</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-04-15 11:55:18</时间>
<影评>


《血观音》获得了台湾金马奖最佳剧情片，台湾金马奖观众票选最佳影片，然后还有最佳女主角以及最佳女配角，豆瓣评分也有8分。
第一次看这部电影，我从中感受到的是台湾政商关系的黑暗，人性的丑陋；看完后仔细一回味，似乎还远不止我想的那么黑；直到第三次刷完《血观音》，我才明白电影表象呈现给我们的黑暗只是在海面上看到的冰山，藏在海面之下的人性之黑、脏，让人胆颤。

1
《血观音》这个名字取的很妙，血有着阴冷、肃杀之意，观音则给人慈祥老奶奶的第一印象。
我们的主角棠夫人可谓把血观音这个形象表现的淋漓尽致，她表面永远慈眉善目，但是背地里却阴狠毒辣，甚至把狠毒用到了自己的女儿棠宁身上。
电影一开始有个场景，棠夫人在念佛，棠宁非常没有礼貌的拍着桌子打扰她并向她拿安眠药，可是棠夫人睁开对女儿慈眉善目地说：“早啊~”


就像所有母亲对女儿的关爱一样，棠夫人劝棠宁，不能把吃了安眠药又去喝酒。
可是棠宁就像是一个江湖气非常重的坏孩子，嘴里嚼着口香糖，拽拽地说：“你不要碰我！”
甚至于当棠宁抓着棠夫人摇着她向她要安眠药，棠夫人一脸委屈地说：“我没有啊，我没有啊~”
棠夫人这里的几个转头，把自己想要为女儿好，可是女儿却很粗鲁的委屈非常生动的表现出来了。

那，如果看表面的话，显然棠宁是个坏女儿，棠夫人是个好妈妈。
好了，让我们记住安眠药这个点，进入下一个场景。
棠夫人跟女儿说，那个陪署长吃饭的廖队长，我觉得他人挺好的blablabla....

这时候棠宁不懂事的女儿形象又出现了，她立马生气，责怪棠夫人。

棠夫人说，“我是为你好啊。”
注意，这里的“我是为你好”是电影中最“经典”的台词，极具嘲讽性。
之后棠夫人拿出了情趣内衣，棠宁立马明白了棠夫人的用意。
当廖队长逐渐逼近事情的真相的时候，就收到了一张自己和棠宁的照片。

那以上是剧情慢慢发展，电影让观众看到的东西，但是根据结果再去倒推棠夫人当时的慈母形象，就让人毛骨悚然。
棠夫人是想让女儿去搞定男人，甚至给她买了情趣内衣，把情趣内衣放在女儿的胸前比划着：“哇，好漂亮啊~”

棠宁这时候已经知道她妈妈想让她做什么了，于是一脸苦笑。
可是就在之前，棠夫人还是一个为女儿操心终身大事的慈母。
噢，她之前还说了句：“我是为你好啊。”
这是棠夫人的典型风格，做恶心事，以慈母的形象。
2
让女儿出卖色相去做事情，搞定廖队长不过是冰山一角，在海面之下的冰山，大的吓人。
电影最开始棠宁和段忠、段义两兄弟就玩3那啥。

之后，段忠、段义就被棠夫人指派去杀了林桑全家。
显然，棠宁被当作工具已经不是一次两次了，可万事总有个开头吧。
让棠宁印象最深刻的是一次和棠夫人去香港，棠夫人自己逛街然后自己搭机回台湾，丢下棠宁和一个男人在别墅里睡了好几个礼拜。

棠宁痛苦地描述着这些事，棠夫人面露微笑，十分淡定的，以慈母的样子说：“交朋友不喜欢也别叫人家猪啊。”
奥，原来于棠夫人而言，“交朋友”的暗语就是跟人家睡一觉让他替我办事。
棠真是棠宁的女儿，棠夫人为了面子对外宣称棠真是棠宁的妹妹。
两人在年纪上看着相差不多，棠宁最多也就30出头吧，棠真看上去已经有14岁左右了。
棠宁什么时候怀的棠真？
大概16~18岁的样子。
也就是少女刚要情窦初开的时候，对男生有着各种憧憬的时候，棠宁就被棠夫人以“交朋友”的名义，被“未婚先孕”了。
棠宁为什么吃安眠药、喝酒？
是因为夜深人静的时候，痛苦的往事挥之不去，她不这样就睡不着。
棠宁为什么白天总是吸烟？
因为要是白天不吸烟，她就无法保持清醒，怎么去谈生意。
其实棠夫人对棠宁这样还不算坏的，因为她还做了一件更坏的事：
遗弃已经不再体面的棠宁。
棠宁有段独白，特别形象的讲述了自己的身世：

“妈，我是不是你的名牌包，从小让你拎着到处跟人去展示，现在旧了就换一个新的。”

在听完棠宁这样的控诉后，棠夫人说了两句话：
1、“我是为你好。”
2、“你就不能活得像个人样吗？”
其实这时候，棠夫人已经动了杀念，她是非常体面的人，而她觉得棠宁太不体面了，想将她遗弃。
名牌包，新的名牌包是谁？
棠真。
4
在电影里，棠夫人对待棠真、棠宁有着天壤之别。
段忠、段义两兄弟，被派往去杀林桑全家。
段忠是棠宁喜欢的人，从哪里可以看出来？段忠脖子上挂着的首饰（一个金属牌加一颗子弹壳）被棠宁拿在手上玩。

这说明棠宁对段忠有情，之后棠宁在警局看到了段忠尸体的照片，回家后喝酒，异常的痛苦，还对棠夫人说了名牌包那个有隐含意义的话。
段忠是棠宁爱的人，棠夫人随意的杀了她。
关键是，棠夫人本可以不杀他，因为可以栽赃嫁祸给Marco，而且她作为将军夫人，那些个署长都是老将军原先的属下，该怎么判，也就是一句话的事情。
棠夫人为什么要杀了段忠？
自然是为了救Marco，为什么要救Marco，因为Marco是棠真喜欢的人！
棠宁喜欢的人可以随便杀，目的是为了救棠真喜欢的人。
电影里有两个细节，一个是晚上棠宁出现在她们家的一个地方，棠夫人立马责备她说：“我不是叫你不要来这里吗？”
说完后，立马看向棠真藏身的地方：

还有一次，棠夫人打开被棠真上的锁（这已经很明显了），放走了Marco。
这里用猫作隐喻，其实棠夫人一直知道Marco被棠真藏在了家中啊。

她说完“走吧”，用眼睛看向了Marco的藏身之处。
棠夫人杀人其实很容易，她是有军方背景的。
段忠、段义从缅甸过来，应该也是老将军原先的手下。
在历史上，国民党残部有很多留在缅甸。
这么强大的背景，杀段忠、段义两兄弟，居然漏了一个？！
为什么？
厉害的棋手，下一步棋可以预判出对方会下什么棋，然后谋划后之后要怎么走。
留下段义，段义肯定去找棠宁，然后一起逃去缅甸，这样棠夫人就可以来个double kill。

做事，要干净利落啊。
电影中观众可能会觉得奇怪，棠夫人刚接到棠真的求救电话，立马就能让那艘船爆炸，这似乎厉害的有点夸张了。
其实，炸弹是一早就放好的，于棠夫人而言，棠宁最后一次白手套的价值用完了，况且是她活得这么不像个人，时时刻刻要提醒她曾经犯下的罪孽，这样的女儿没了也就没了。
让棠夫人没想到的是，棠真被棠宁绑走了（火车挡住了段义绑棠宁的场景），这是棠夫人没有预判到的事情！

棠夫人黑啊，即便自己那么爱棠真，也要下狠心。
棠夫人最后念往生咒的时候，没办法预判棠真有没有上船，所以是念给自己的女儿、外孙的。

5
即便黑、脏如棠夫人，也有真心想要真心诚意表达爱意的对象——棠真。
棠真比棠宁更体面，棠真身上也存放着棠夫人对棠宁的愧疚。
棠真没上船，她侥幸逃脱了，那逃脱后的棠真，是如何对待棠夫人的呢？
棠夫人立下遗嘱，就是快死了的时候，就别救她了，让她安乐死吧。

棠真很果断的撕毁了遗嘱，一脸拽、狠的表情。
棠宁握着棠夫人的手，对她说：
“夫人，千万不要丢下我一个，
你一定要长命百岁，万年富贵。”

不得不佩服编剧的厉害，“万年富贵”四个字极具讽刺意义。
棠夫人在女儿死时就已经看淡一切了，已经对富贵没有之前那么大的欲望了。

棠夫人：万年富贵，死都要死了，还富贵个屁啊，让老娘赶紧死。
棠真：你费尽心机，各种卑劣的手段用尽，不就是想要富贵么？所以我祝你万年富贵，我要让你求生不能（都已经这样了还能指望什么），求死不得（就是不让你安乐死，让你死之前都“享受”病痛的折磨）。
万年富贵。
来自棠夫人最爱的人，棠真的祝福。

天道有轮回，苍天饶过谁。
《血观音》最后的一句话起到了画龙点睛的作用：“世界上最可怕的不是眼前的刑罚，而是那无爱的未来。”
即，就算你的犯罪成本低，亦或者你做了这件坏事且逃过了刑罚，你也逃不过“无爱的未来”。
一个人，必然有阴阳两面，你不可能纯粹的坏，也不可能纯粹的好。
每个人都会有一些邪恶的念头，当你凝视深渊的时候，深渊也在凝视你；要是你将邪恶的念头付诸实践，那你这辈子就死了，你将受到的是比“眼前的刑罚”更可怕的来自上天的报复：“无爱的未来”。
以上~
个人微信公众号：乔克儿（syzk1115）

</影评>
<有用数>1169</有用数>
<没用数>141</没用数>
</review>
<review>
<作者>㑤</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-05-22 23:11:45</时间>
<影评>

棠夫人是缅甸打过仗的国民党老将军遗孀。这个老将军是谁呢？这里应该是有台湾现实人物来做原型。
其实她做了冯的情妇。在冯与王的角逐中，设计炒地圈套把冯的对手以及他的队友立法长、县长一网打尽。这是故事最宏观的背景，即反映台湾政治黑暗。政治小线还有①警署长对冯沆瀣一气。这个嫂子不光指老将军遗孀。还指冯的幕后女人。②林的老婆是日本人。钱从日本洗了一圈。台湾和日本政治联系紧密。
经济线就是开发小地方的炒地套路。30亿从几个王党中套出，户头却在上百上千的平凡老百姓名下。棠夫人一手掌握小地方的人心和视野。干儿子记者就是自己的笔杆子，爆料林家的罪。他老祖母还被利用开户头。“鱼”的形象在此种出现两次。一次钱塞鱼肚给后厨阿姨好处，一次是对手王和他女人回敬的子弹塞鱼口。棠夫人不愧大佬，把那鱼还给炖了吃了，应了这个女人那句“恐怖的事，面对它，就看不见了”。教棠真乱画国画，哪里是教画画手法，是教了她棠夫人最有用的“强大”，培养她当继承人，因为棠宁指望不上。
感情线就更精彩了。三人祖宗三代，却对外母女称姐妹。立法长夫人讽刺时，还笑嘻嘻全都能装得下去。除了棠宁面上带真性情了，其他两个可谓装得住，棠真实在颇得真传。
棠真还装得住得厉害在于，喜欢的男生和好朋友翩翩谈恋爱，自己非但假意守护，帮翩翩私会情郎。还能听得下去他们调情。听到嘲笑她自己的身世部分，仇恨发芽了。假装在林夫人（那个日本人）面前口误（棠宁和林聊天的内容看出林爸爸知道二人在交往），供出二人私情，让家庭拆散他们。使得Marco能够逃出。因为棠宁知道棠夫人计划要段氏兄弟杀掉林一家，Marco不逃，也会被杀掉。Marco若被警署抓，也会被棠夫人拿来为段氏也就是自己顶包。段氏是棠宁的男人，还是棠夫人手下，所以不管棠宁、棠夫人都知道Marco被棠真藏在自己家，棠真还要隐瞒她俩。
林家被口塞糖强杀，糖与“棠”谐音，这里指示了凶手。也意指死于拿了好处，他们不掺和炒房开发，不站在王队，怎么会死呢？
棠夫人还对县长夫人提示过林家死是“知道太多了”，要县长夫人闭嘴，估计她没懂。不过懂不懂，都是要倒的。
翩翩出事昏迷，她还授意于棠夫人精心照顾翩翩，红苹果落地，她仇恨压住良心，亲眼等到翩翩断气，出门假意呼救前，与棠夫人那一眼对视，看来是二人想在一处，利益相合，翩翩必死无疑。她给翩翩读的翩翩自己写的日记，听她录到翩翩和Marco调情的声音，读的不是温馨，不是两情相悦的誓言，不是爱情，是她的“寂寞，我好寂寞”，还有他们两个嘲笑她的时候的话，棠真全录下来了。她是折磨翩翩到犯病死掉的。
棠真看到王队里人促成Marco和翩翩冥婚，才叫疯狂。那些笑可能是演员有点面瘫，但是很奇异得被用得很好。这下受不了了，Marco要走她终于爆发去抱住了，可惜这也是个被折磨疯了的男孩，“每个雇主都这样”，看来不是两情相悦，是被逼的。也解释了为什么大家都故意隐瞒林夫人，因为林夫人也逼迫Marco有一腿。所以知道和女儿在恋爱后，才那么激烈地要分开他们。而Marco一看，哎好啊我好不容易自由了要逃走了，你还要阻拦我，来我强奸你发泄一下好了，所以又用林家造的孽，将棠真的爱一手覆灭。带着那根棠真亲手做的脚链强奸了棠真。棠真也应了本片末尾那一幕字：“世上最可怕的不是眼前的刑罚，而是那无爱的未来”。因为棠真不相信爱了。
所以棠真戴着跳火车造成的假肢走上了棠夫人的老路，成为翻手为云覆手为雨的女人，此生不会有男人了。甚至不愿意随棠老妇人心愿让她早点从病痛中解脱，还要她忍受到百岁，因为她们是一样的人，一个战壕里的女人，只有恨，没有爱，互相依靠才能活得下去。一起亲眼见证的翩翩之死，棠真心理背负着罪孽会出现翩翩的幻觉（或者说见鬼）不愿一人背负，要拉老夫人一起受折磨。都不得好死更不能好活。
棠真不理棠宁，实乃看不上母亲是个一女侍二夫的浪女。段式二兄弟是来自缅甸黑势力的棠夫人手下，听从棠夫人调遣。看片就是棠宁与其二人3p的翻云覆雨，棠真还非常好奇的偷看。这3人关系未必不是棠夫人亲手促成用来绑住女儿让其卖命卖身的手段。棠宁做爱时喊的“带我去那里”一语双关，不仅是指高潮，还指早就想脱离母亲控制跟随段氏二人出走缅甸。缅甸一般和玉和毒品也脱不了干系，血观音、林的一套老坑玉首饰，棠夫人都是转一圈钱到自己腰包里，因为是自己手下段氏从缅甸走私来的。那块玉坠还落到过县长夫人手中，县长夫人的渴望未必不是棠夫人一手促成。林夫人送给县长夫人来巴结，县长落马，这玉还得回到棠夫人手中，利益也落转到她腰包里了。挣得可不就是“血钱”。
棠宁被老妈操纵不仅为家事出力还要卖弄身体，还被通过段氏的毒品控制（做爱场景中抽的不是正常水烟），再有骨气也得向老妈讨要“安眠药”。经常抽烟，尤其神清不对的时候抽烟，抽的应该是毒品。和那个九品小官“谈生意”，不仅用观音像套他入瓮，许诺了200万，肯定还上床了。不然摸腿画圈干甚，让棠真“找干净的抹布”出去作甚。看着老妈做“不干净”的人，棠真连鸟都不鸟她也是正常。棠夫人让芝麻官操作到秀山，但其实本来就要在丽水，只要有这一环，王一党才会全部被揪出，勾结、贿赂受贿、杀人。还提到去香港和“神猪”交朋友被困在里面出不来而老妈丢下她回台湾了。想想都觉可怕。所以说后面出事想让棠真去香港××家，估计就是生父家，所以才惹棠宁说那些话。棠夫人还能当听不见，也是厉害。她知道棠宁不敢说给女儿听真相的。
棠宁被套住的还有棠真，她不是好妈，但也是被逼的。她从小就被培养为“作品”了。出逃缅甸时，棠真假装给补习老师打电话却通知棠夫人，棠夫人早就准备好了炸弹送棠宁上西天。所以厉声提醒她“不要害死你女儿！”这是棠夫人用棠真操控棠宁的证明。顶罪棠宁跑了棠夫人就麻烦了，棠宁即便是女儿，也得杀。棠真也真是厉害，假意感动她妈妈，让她用手机，瞬间就出卖了她。被棠夫人露到台面上来后表情立马就不装感动了，就不“好，我跟妈妈走”了。而这个隐晦的炸弹提醒棠宁没懂，本来还想带走棠真的，可是棠真不要她。谁都是说“为你好”，你知道我要什么么？！我是带着仇恨和罪恶的女孩子，你要你的自由，我不要！我要棠夫人要的那些，还要报复她！她们的每一句“我是为你好”，其实只是满足自己的欲望，根本没有爱。棠宁生出的这个女儿，由于恨母亲，所以逃过一命，没被一起炸死。而这一报，即便棠夫人在讲“没有狠过一次，哪来的淡”的时候，以为自己逃在了罪孽轮回之外，最后还是由棠真来报回了（不让好死）。这样狠的棠夫人，也是在提醒冯，你得怕我，我可以很狠。亲女儿都不在话下。
而棠宁就在情字上看不清楚。嫉妒棠真夺了母亲的重视，像个小女孩还要喊着要爱。母亲对自己好只是成人之间有目的的交易，摸着性感睡衣心里流着泪指着母亲笑话她。大家真是一副厚脸皮，拆穿也能装作没事。但是母亲也是会讽刺她公主命，丫鬟身的恶人。丫鬟，什么是丫鬟？被指使，老爷们上的命。并且真的爱段氏兄弟，看到警署里段宁已死的照片，就发作不已，最后也决定和段氏逃离母亲，其实是要爱情的傻子。段氏必死，他们是枪。所以和他们站一起的你也得死咯。棠真就脑子清楚点，知道还是外婆厉害，不敢违抗，没有逃走。
棠宁还勾引过那个专案队长，转头酝酿一秒就可以秒变梨花带雨的软妹。又机灵精怪，又温柔体贴，钢铁也成绕指柔，因此可以在被查个底儿掉前就上床留下证据威胁专案队长不能够揭发。既然上司和棠夫人明显一伙儿的，他也不是正义坚决的人，不然干嘛领导指示按“情杀”查，就乖乖照办？不然队长当不到后面早让摘了官帽。既然上司干得欺上媚下，自己也做得，可以控制下属不要公布出户头和资金流向真相的。所以棠宁这一招非常有效。这个队长虽然长得帅，也想查出真相，还时时引棠真证词，但也没有什么职业道德操守的。
在这里又要提到棠真，她又不傻，不会发现不了队长在套话，说出口的都是故意的。她故意要林夫妇吵架等信息，都是配合棠夫人，让炒地案顺利破案，拉对手阵营下马。还透露得好像要帮朋友一样，装得住得厉害。她拿了日记本去给Marco的时候身份证掉出来了。她也就明白了Marco是没自由的他们不是真爱。她还以帮助之名，将Marco局在自己家中。Marco为了安全不得不顺从，还是棠夫人放他出来的。
剧情梳理完，就是语文课总结作者意图了。讽刺政治是肯定的，还要揭示人性贪婪虚伪，感情的虚假，人人演戏，念佛之魔。人生有爱多重要。
电影的魅力就是要普通人生出很多对比感。会发现自己人生还有爱，很不错了。
但是也会发现自己是像记者祖母一样最底层最看不清的愚民，被某些人某些权力玩弄在鼓掌之中。一天可富一天就没命，如此贱命得只能怪给“时运”。时运不就是这些个人的操纵么？在世上逐浪，岂不知心比天高命比纸薄。
这部片子还无意中透露出一个意思：主角配角都是女人，而这些女人各有本事，心狠手辣，超然算计，把政治、财富、人命拿捏在手中。给轻视女性的人一个提醒：这个世界看似是掌握在男人手中，其实是掌握在男人背后的女人手中。因为女人是藤，看似柔弱无力，却自有台前屋后的“弯绕”的手段。
================2018.5.22============年久失修的分割线============================
有人提到不喜欢我的行文风格。我也不是要解释，你爱喜欢不爱喜欢。这些语句就是看完第一遍，感觉自己看了很多点都没有串起来，急迫地需要写下来梳理，心里想着“卧槽好强”“啧啧这个女人”写出来的。就是这个feel才有纪念意义。
下面是没写到评论里问了才写了的点（话说导演很厉害为了多表现人物，把很多镜头让位给一颦一笑情节背景方面都是蜻蜓点水的过，这可能就是有张有弛的意思吧）：
Q 为什么棠真最后能赶得上那班火车，明明在站台的时候，火车门已关，而火车已经开动。之后为什么她主动亲马可，但马可回头亲她又要拒绝，最后被强奸时要跳轨，这个感情变化看不懂，有人解释一下吗？ 
A 可以扒车尾的那种火车吧好像是，在车尾被qj的那个车厢看起来像。亲马克是情不自禁啊，被回亲就突然清醒了，其实她害怕的，对自己迷幻似的行为吓到了 
 她的爱被玷污了呀，那脚脖子上还是她亲手系的脚绳呢，多讽刺啊？这种事如果女生碰到很多第一反应都是自杀吧？ 
 我觉得青春期女孩子暗恋就是这样，喜欢的是一个臆造的男人，其实离真实的对方很远 
Q 马克被关在棠家中其实棠夫人是知道的吧？想请教为何要一开始故意而为假装不知道，把他留在家中，但是之后又要把他放出来的原因是为何？这个变化是什么导致的？ 
 A保护自家凶手段氏 
 棠真喜欢马克才把他放家里，其实棠夫人棠宁早知道了好么，自己家一个大活人……正好保护段氏转移警察视线免得他跑去告诉警察是谁杀的当时我也看到了。 
Q 我始终没有看到他们的钱是怎么被套住的，虽然看了很多篇豆瓣的解读 
A 先放出消息说开发要在A其实本来就要在B，面上靠拢王集团的人，好像要一起做大分一杯羹。林是农会领导，农会成员成百上千，林把王集团的成本资金（估计还有棠的）放在农会成员们的户头上，假意是民间投资。然后林家被杀，钱不就没人可以再弄出来了吗，院长夫人又被棠夫人安排的小记者爆料资金问题，-1，秘书长女士被抓证据，-1，银海小清流死，利害关系指向王领导，-9999，这个集团覆灭！棠夫人把小记者祖母的户头拿来用棠宁的名义把钱都转进去，做出这些政治圈套都是棠宁做的不是我的假象。阿嬷不是说棠夫人来要走她的印章嘛？老年人不会写字的去银行办业务是要盖章的。小记者一听不都“大事不妙”了？棠宁也吓得不行赶紧跑。这个钱就变成了冯的资金，还可以投B村开发，一本万利，空手套白狼！既打倒对手，还有了政治资本。不得不说，这一套……大陆也不是没有地方官员用吧？ 
Q 最后棠真离开发布会打电话说救救我是什么意思呢？没看懂 
 A救救她 
Q 棠夫人在船上安排炸弹不是想炸死棠宁，只是想灭口段氏。本来需要用棠宁洗钱来挡罪，但密斯蒋杀人不干净落下了把柄，加上破案那边的人又被寄了床照，所以棠宁其实不必被牺牲了，只是棠夫人还没来得及告诉她，或者即便告诉了她也不信吧。 
A 30亿被棠夫人操作到了棠宁账户。棠宁就是个替死鬼。她已经明白了母亲的意图，要舍弃她了，所以惊慌得逃走。当时追着抓棠宁的人是秘书长的人，密斯蒋和警察署是不足为惧，但是这种事瞒不了一世，会有很多人要杀她，如果案发她也是重罪，她自然会逃。并且早就受够了老妈，全片都表现过棠宁的叛逆了。 
 棠夫人本来就要她死的。钱转棠宁户头，棠宁还“畏罪潜逃”还炸死了。死无对证。要不然这件事就还有翻盘空间 
Q 棠真什么时候发现棠宁是自己母亲的 
A 一直就知道啊，只是浪女年纪轻轻有了孩子名声不太光彩对外都是宣称姐妹，看棠真小时候画的卡片 
Q 解剖的很到位～但表示还是不太懂两次苹果掉落的意义，楼主对此有没有更深刻的理解？ 
A 第一次捡苹果悄咪没动等翩翩断气才求救间接杀死翩翩，后面是一种心理创伤吧。这种情况容易心虚怕鬼不是么？去看棠老夫人苹果又掉地上了，同样的情景，她怎么能想不起来那个心“鬼”翩翩呢？影片指向棠真遭受心理折磨，也说明为什么要祖母忍受疾病不准她死了 
Q 谁能告诉我 marco后来如何脱罪的？一开始不是都怀疑Marco吗？怎么后来林翩翩一死就没事了？ 
A Marco是因为逃走才有嫌疑，警察已经查到其实是段氏，而段氏被老夫人说快逃警察已经抓到你们杀人证据。逃跑，警察去抓。marco早就被警察看出无罪，被棠真骗在家禁锢嘛。老夫人要杀段氏毕竟被抓到容易供出棠夫人嘛，一个死在逃亡中老夫人杀人灭口下，另一个侥幸逃脱。 
 而且警察办案进行到什么地步还是棠宁每天去刺探呢~说给老妈没想到老妈要他们死也不让他们逃走，所以受惊明白老妈是雷霆手段太狠了，所以回家绝望得和老妈闹了一场，开始有逃走的心思了 
Q 棠宁和队长的照片，我觉得是棠夫人留的后手 
 A棠宁不是拿去威胁他不要让案情公布嘛。后面棠宁作为被拉出来顶罪的羊，已经炸死了，死无对证 
=================2019.4.27==========无人打理的分割线=============================


</影评>
<有用数>1073</有用数>
<没用数>54</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
