<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>红色星球 Red Planet</电影名>
<年份>2000</年份>
<评分>6.5</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2169045842.jpg</封面>
<导演>安东尼·霍夫曼</导演>
<演员>方·基默 / 凯瑞-安·莫斯 / 汤姆·塞兹摩尔 / 本杰明·布拉特 / 西蒙·贝克 / 特伦斯·斯坦普 / Jessica Morton / Caroline Bossi / Bob Neill / 内尔·洛斯</演员>
<简介>时间进入2050年，现代文明的发展和人口数量的激增反而令地球不堪重负，原本美丽的星球已经不再适合人类居住。
                                    
                                　　为了寻找新的生存之地，科学家们将目光所定在与地球环境最为相似的火星。在过去的几十年里，他们不断向火星发射无人飞船，试图运用现代科技来改善火星上相对恶劣的居住环境。然而当一切初见成果之时，火星上的机器却突然出现故障，移民火星的计划被迫停滞。地球的状况愈来愈让人担忧，为了尽快排除故障，由凯特·鲍曼（凯瑞-安·莫斯 Carrie-Anne Moss 饰）、罗比·加莱尔（方·基默 Val Kilmer 饰）等顶尖科研人员组成的探险队奉命前往人类从未涉足的红色星球。他们的旅程从一开始便注定充满磨难，队员们不仅要面对恶劣的外星环境，他们的友情和信任也承受着巨大的考验……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>一生孤独</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-09-01 01:57:01</时间>
<影评>
        我不是来评价这部电影,因为电影的评论更能说明我感兴趣的人性.一群装B的所谓文艺青年趾高气扬地蔑视着这样一部从来没被当作名片的还算不错的科幻片,下扬着他们自以为是的大拇指:科幻片没有文艺气质就不算是好的科幻片.

有人说记不清五个人的身份,记不清正常人是否该反省一下自己的智商与记忆力,导演害怕大家分不清,一开始就用最简单的方式一一介绍.也许文艺青年认为只要是主角就该惊天地泣鬼神,而不是一上来就各种挂掉.不过不记得自焚的还取昆虫样本的是谁,是不是真该把自己脑袋打肿点看是不是能有改善自己头脑的机会.

有人说:虫子没有来源.片中已经说了,当事人自己也不知道怎么来的,科幻与宇宙什么都给你解释,那人是不是太强大了?出现一个没法解释的事情,是不是很正常.此片不是来给你做科学探讨的.

说的累了,不想喷了,说不好看是有这权利,但请别把此片说得如此不堪,如何不精彩,是不是只有在外星上跟外星人打斗一下才叫精彩.说火星任务好看,不过就是出现个更扯的人形建筑,和外星人播种这样的假设.我知道文艺青年看不惯的是此片更实际更贴近现实.文艺青年怎么能如此想象贫乏,天马行空才是文艺青年的气质嘛.
      </影评>
<有用数>42</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>恶魔的步调</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-06-20 19:18:33</时间>
<影评>
        Red Planet与Mission to Mars同一年（2000）上映，生存空间拓展这样的主题（虽然真正的主题其实都是营救），我记得这样的主题在这之前一年（1999）最特别的是虚拟现实——关于存在的讨论，著名的像是Matrix和The Thirteenth Floor。


虽然很久以前就看过Red Planet与Mission to Mars了，但是因为它们有太多的共同点：同样的红色印象，红色的海报，红色的火星，考察然后突变为营救任务，生命的奇迹，都存在可以呼吸的火星空气……所以记忆就把它们纠葛了起来，混淆了故事和片名的对应，甚至干脆把它们整合成了另一个故事：


因为地球越来越拥挤，所以人类实施了火星殖民计划。


人类发射无人飞船，炸开极冠的二氧化碳冰川让火星产生温室效应，然后开始了藻类播种。


藻类的光合作用让空气中的氧气含量逐步升高，但突然之间藻类和氧气又莫名奇妙消失了。


为了搞清楚状况，考察队前往火星。但是人类的首次火星登陆却不得不因为遇上太阳磁爆而变成迫降。


接着救援人员也上路了，他们发现了失踪的藻类以及一种奇妙的虫子，它们以藻类为食又制造氧气。


接着剩下的幸存人员就开始被原来救援队中被太阳磁爆烧坏的导航机器人以及火星虫子追杀，在这过程中他们发现了一座像山丘那么大的神秘人脸建筑。


原来那座人脸建筑是亿万年前的火星人飞船，真相是火星被陨石撞击，火星人离开了太阳系并且在地球上播了种——就像现在人类在火星上做的事情。


最后其中一人乘坐着火星飞船飞往了另一个星系，而剩下的一对小情侣则利用追杀他们的导航机器人的电池装进俄国人的古董登陆飞行器逃离了火星。


以上就是在我记忆中Red Planet和Mission to Mars变形成的样子，我觉得这个故事应该改名叫《逃跑火星》（Landed Until Escape）了。


Red Planet要比Mission to Mars好看的多了，但是让人不解的是豆瓣上的观影人数后者要比前者多三倍多，在IMDB上看MTM的人也比RP来的多些。


总得来说Red Planet的故事比较紧凑，而且更为惊险些，而Mission to Mars散了点，说教了点，创意也不新鲜，虽然来了个火星人脸但远没有RP中的火星虫子来得来得有神秘感。


Red Planet中的那个导航机器人AMEE可以说是性感了，damn charming，事实上有一阵子它让我想起了Pixar动画的标志——那盏古灵精怪的跳跳灯了。总得来说Red Planet中的机械设定都要比Mission to Mars中的赞得多。


Mission to Mars中的Gary Sinise后来成为CSI: NY中的大佬Mac Taylor——这位大佬在1995年的时候还在Apollo 13中叼过雪茄，另外还在MTM中发现一个stargate中的熟面孔，不过这位出场没多久就挂掉了；而Red Planet中的Carrie-Anne Moss则还是在Matrix中化身Trinity时来得有名些。


这一遍重温，还发现Red Planet的故事竟然发生在2057，我喜欢这个数字。当然Red Planet中的藻类火星改造计划是2020年代开始的，而Mission to Mars的故事则发生在2020年代。


火星是一个梦想之地啊，虽然我们一天到晚都在叫嚣着要到火星去，不管是科学家也好科幻小说家也好，到现在它仍然是只可远观而不可亵玩。也许到2020年代——也就12年一个生肖轮回的时间，人类就可以登陆火星了吧。


PS. Ray Bradbury的许多关于火星的短篇科幻小说写的非常漂亮，推荐阅读。


http://www.mtime.com/my/motionfever/blog/1314508/

</影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>wcyr123</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-06-30 16:40:36</时间>
<影评>
        讲的是一帮科学家坐了半年的飞船，去火星寻找人类移民地的故事。


危险：太阳伽马辐射爆、缺氧、缺食物和饮水、寒冷、冰风暴、敌对后的杀人机器人、火星线虫、心理阴暗自私的小人（我原本指望会有火星大怪兽破土而出，可没有）、燃料的缺乏


奇特的设定：发射蓝藻到火星，试图制造氧气；线虫吃蓝藻，吃太空补给船，吃人……基本什么都吃，并放出氧气；机器人有自我保护意识，为了不被毁灭，会杀害所有原先的主人。


情节不错，很有吸引力，也足够惊悚和悬疑，吊人胃口。
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>guuuu</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-06-25 21:09:50</时间>
<影评>
        因为地球遭到严重的破坏

人类准备移居火星

先是向火星发射了藻类以制造氧气

不过最近氧气量出了问题

于是派了一队人去看原因


这队人有一个女舰长Carrie-AnneMoss(Matrix)

还有其他五个人和一条机器狗

结果快到的时候遭遇了射线

飞船几乎被毁

然后五个人一条狗被发射出去

只有CAM留下来修理

结果还真修好了


五个人着陆的时候就有一个老头伤比较重挂了

其他四个到了火星基地

却发现基地已经被毁了

其中两个人在悬崖边起了争执

然后一个被扔了下去

另一个回去和另两人说那人失足了


正当氧气耗尽要绝望的时候

他们发现外面的空气可以呼吸

到了晚上

早被遗忘的机器狗因为损坏突然对大家发起攻击

击伤一人后离开

(据说它是想玩游戏,留着慢慢玩,真扯)


第二天几人找到一发报机和CAM联系上

CAM告诉他们某处有个俄国很多年前留下的飞船

只是她自己必须在十九小时之内返航

否则会不够燃料


三人上路

途中遇到暴风雪

此时他们还得知飞船很小只能做两人

先前杀人的那个怕自己被扔下

拿了发报机逃走

结果被机器狗杀掉


另两人在查看他的尸体时发现了一种虫

正是这种虫吃了藻类和基地

不过却能产生氧气

而且它们什么都吃

所以其中剩下两人中的一个也快被吃了

最后用炸药自杀


最后一人好不容易来到飞船处

却因为没有电源不得不放弃

这时候机器狗恰好来袭

自然被算计掉成了电源

之后成功回到主舰上返航


------------------------


2000年好像很多科幻片

还有PitchBlack和MissionToMars

感觉上这一部比较烂

没有另两部好看

而且最大的问题是人物塑造不成功

除了女的和老头有点特点外

其他几个没什么特点

也不知道是干吗的

还老戴着头盔

每一个死的我完全都不知道是谁

最后活下来的也不认识

直到最后女主角说:六个月的返航时间足够我好好了解下这名"清洁工"

我才知道他是那个技师

人都认不清怎么可能对人物产生感情


好吧

也许是因为我看片不仔细所以没认清人

不过我觉得导演怎么也得付点责任吧
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>SELVEN</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-08-01 21:07:58</时间>
<影评>
            有句古话好像是这么说的：认真的女人最美。可我觉得应该改为认真的人类最美。发生在星际中的灾难片有太多太多，这一部也不是最独特出众的那一个，但是它也确实是诚恳而且踏实的一部。想要离开那个red planet所面对的困难是多种多样的，夹杂着凡夫俗俗子所共有的对生命的渴望，对困境的恐惧，对非平和人生的愤怒，当然还有对爱人的眷恋，影片为我们展现了一群人为了生存和任务或者别的什么的努力克服各种各样困难的一幅长卷。我，喜欢看人们克服困难时的样子，性感无比。
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>浦江无虾米</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-07-05 21:53:29</时间>
<影评>
        本来怀着一副硬科幻的态度来看着部电影的，关于绿藻的消失，关于补给站的被破坏，我觉得怎么招也应该是个物理学的问题，没想到最后落入俗套来了一个生物学的解释。

基本上中规中矩，科幻迷值得一看，小资们就可以退避三舍了。


丫感觉文艺和科幻还不是一条路，虽然科幻也算是种文化，也有种文学叫做科幻文学。额就是在天朝，某日吾前往科幻柜台，然后发现了一堆一堆的鬼书，感情咱们中国人管鬼文化叫科幻文化？丫这真和那群科幻迷说的一样，中国是个缺乏想象力的朝代。


片子很简单，男人女人机器人一起去火星郊游，结果机器人叛变了，男人挂了4个，最后的一个终于回去和女主角ooxx了，挺英雄一结局，画面一般，特效一般，拜托，这儿是2000年，制作成本摆在这里嘛。


估计再写下去就变成对于火星移民的瞎想了。

不过貌似我还是要写写。


以目前人类科技水平所能达到的技术来看，理论物理决定技术层次，火星为人类移民最佳选择，有原始大气系统，距离适中，但目前人类依然纠结在两个地方，是否有水，以及如何解决氧气问题。目前人类向美国发射了各类探测器，其目的就在于要探索火星是否有水。火星是否存在生物，我们不关心，如果出现了，在能够满足人类社会所生存的情况下，可能共存，如果是阿凡达那种情况，我估计也就是把这物种灭绝了吧。

不过在片子里出现的火星线虫，还是初级生物，不过如果出现巨大的虫儿，那估计又一《星舰战将》了。
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>拾贝壳的猫</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-12-13 11:12:54</时间>
<影评>
        青蛙通过皮肤呼吸。

片中认为火星上有生命，线虫？（其实不是那一类）还会吃人吃藻类。

有藻类产生氧气。

人类原打算打开两极冰山上的干冰，释放出二氧化碳产生温室效应提高温度，这样就可以有藻类生存。

其中一个看到火星上的绿原，感叹很久没看过了。

但还是思念地球。

人类设计的机器人amee见人要夺取它的零件，反而要害人类，这是它自己的模式，它当然不会有牺牲精神 。

美国人借用俄国人以前火星上落下的探测仪器飞船等等。
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>ocde</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-07-18 22:36:03</时间>
<影评>
        我深表担忧。

我相信火星上存在着与我们所不同的生命形式。

即使在地球深处都能存在生命，火星上为什么就不行呢？！


如果这些生命来到地球，

天知道会如何对待地球的生命？！

该如何保护我们自身？


我想还不如直接送到太空站去，至少可以保护地球。

如果星外微生物侵入地球，

我想将比类人的外星生命更具毁灭力。


我反对这件事情，我支持登入火星。


好像现在登入火星的计划是2050年，预算也为80亿美元。

我想价钱是差不多，不过可能要换成人民币来计算了。
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>1</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2021-12-24 22:51:01</时间>
<影评>

什么科幻？垃圾片！还评分这么高！疯了吧！特效极差！
 时间进入2050年，现代文明的发展和人口数量的激增反而令地球不堪重负，原本美丽的星球已经不再适合人类居住。
　　为了寻找新的生存之地，科学家们将目光所定在与地球环境最为相似的火星。在过去的几十年里，他们不断向火星发射无人飞船，试图运用现代科技来改善火星上相对恶劣的居住环境。然而当一切初见成果之时，火星上的机器却突然出现故障，移民火星的计划被迫停滞。地球的状况愈来愈让人担忧，为了尽快排除故障，由凯特·鲍曼（凯瑞-安·莫斯 Carrie-Anne Moss 饰）、罗比·加莱尔（方·基默 Val Kilmer 饰）等顶尖科研人员组成的探险队奉命前往人类从未涉足的红色星球。他们的旅程从一开始便注定充满磨难，队员们不仅要面对恶劣的外星环境，他们的友情和信任也承受着巨大的考验…… 

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>xudiren</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-06-15 11:05:42</时间>
<影评>
        今天重温。

男主点火俄罗斯飞船前，竖中指说了一句：Fuck this planet。劫后余生，说句脏话，心情可以理解。

但，一个不争的事实是，就目前来说，火星仍是人类可以登陆移民的首选，只要影片描绘的改造火星计划成功。

查了火星百度百科词条：火星两极存在水冰层什么的，也有大气，尽管微薄。但能否发生影片中那样规模的冰风暴，存疑。影片杜撰出来的吃蓝藻的线虫，根据现有人类知识，不可能的事情。

团队中似乎总有小人。看来，在进行重要任务前必须做好遴选工作。但因影片设定的缘故，该死的固然，不该死的也得想法把他牺牲掉。

科学与信仰的对立，在两人身上表现很明星。一为生物基因科学家，一为首席科学家。

刚下了《国家地理.火星五年》，打算一块看了。还有央视的《探索发现 2033火星任务》。


描绘星际旅行的，最近看69年《人猿星球》，就是IMDb排前205名那部。虽然值得思考的内容很多，但还是喜欢这部《红色星球》。它给人类在未来外星移民以希望。


《人猿星球》所描绘的也不能说是外星球，而是未来地球。所以，很是搞不懂，明明是在进行星际飞行，怎么又回到自由女神像前面了？即便发生核战，幸存下的人类，只能是吸取教训，至少短期内不会再重复以前错误，比如过度消费地球，不过，核战后的地球生态环境什么的将在很长时期内极度恶劣。无论如何，不会进化出能够猎杀人类的人猿族。鬼扯。
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
