<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>少林足球</电影名>
<年份>2001</年份>
<评分>8.1</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2507107765.jpg</封面>
<导演>周星驰</导演>
<演员>周星驰 / 赵薇 Wei Zhao / 吴孟达 / 谢贤 / 莫文蔚 / 张柏芝 / 黄一飞 / 田启文 / 林子聪 / 陈国坤 / 莫美林 / 林子善 / 李卉 / 谷德昭</演员>
<简介>二十年前有“黄金右脚”之称，但因一场被师兄强雄设计陷害的比赛而断了右脚自此名誉扫地的明锋（吴孟达）偶然认识了有惊人脚力的星（周星驰），说服了对方练习足球参加不久会举行的全国超级杯足球大赛，星找来曾一同在少林寺习武的一帮师兄弟，并唤醒了他们快被平庸生活消磨光了的潜在斗志，众人经过历练终结成名副其实的“少林队”。阿梅（赵薇）以太极功夫制造馒头，令星十分敬佩与之成了好友，但阿梅不只当星为好友，只因样貌奇丑而自卑一直不敢表露心意。
                                    
                                　　“少林队”在全国超级杯足球大赛上屡战屡捷杀进决赛，不想卫冕之战对手竟是强雄（谢贤）所带领的“魔鬼队”，同二十年前一样，强雄再耍阴招令“少林队”节节败退，关键时刻，阿梅现身。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>sosovipp</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-03-30 20:30:05</时间>
<影评>
        你以为我养你二十年为了什么？就是为了堵住你这张臭嘴！


如果要怪，就怪你自己——贪心！


球，不是这么踢的！


“那应该怎么踢呀？”

“一句话：腰马合一！”


扫地只是我的表面工作，其实我的真正身份是一个“研究僧”！——从事如何有效地发扬少林武功的研究工作。


打打杀杀你找别人吧，我可是受过高等教育的。


“如果那个工人会少林的独孤九剑的话，哪用那么麻烦？”

“独孤九剑好像是华山派的……”

“天下武功出少林，你没听过吗？”


功夫其实绝对是适合男女老幼的，打打杀杀只是大家对它的误解。功夫更加是一种艺术，一种不屈的精神。

所以一直以来我都在找方法，想将功夫重新包装起来，使得你们这些升斗小民能够对功夫有更深一层的了解。


是呀，我是瘸，那又怎样？你有的瘸吗？


（唱）

太极功夫做馒头咧，惊天动地。

馒头看来又香又甜，谁都想吃。

但见阿妹双臂好力，令到阿哥五体投地！


除了唱歌，我想不到其他方法来表达我内心的兴奋和对你的仰慕。


我这双名贵球鞋原价两块钱，因为是你，算一块五，我多拿你一个馒头就好了。


“你要唱歌的话，到那边山上去唱，神经病才在这里唱歌呢！”

“我不同意这位小姐的说法！在这里唱歌，不一定都是神经病。我叫酱爆，我从来没有放弃成为一个伟大作曲家的理想。

刚才听到这位先生唱的歌，热情奔放，创意无限，燃起我酱爆心中的一团火。我酱爆感觉到，在这个Moment，要爆了！”


我猪肉佬何尝不想成为一个伟大的舞蹈家？


我终于领悟到，如果要将少林功夫发扬到全世界，是得讲究包装的。


做人如果没梦想，那跟咸鱼有什么区别？


我有我的生活，你点你的火，总之你不要再烦我了。


（唱）

少林功夫好，真的好。

少林功夫棒，真的棒。

我是铁头功，无敌铁头功。

你是金刚腿，我是金刚腿。 

少林功夫好，真的好。

少林功夫好，真的好。

少林功夫棒，真的棒。

我是金刚腿，金刚腿。

他是铁头功，哇喔！哇喔！哇喔！


多谢啦！多谢啦！欢乐的时光过得特别快，又到时候说拜拜。


我打你应该，不打你悲哀！


好一条夺命香鸡腿！


你是用两只脚踢球，对吧？


碰巧今天司机放大假，碰巧今天又把车借给人家，碰巧刚刚把钱包留在公司里，所以今天我没办法请你吃饭啦！


我一秒钟几十万上下。


无缘无故跟你们几个废物去踢球，不好意思，你知道我这个人就这么直白。

还要无缘无故跟你这个死瘸子去参加比赛，请你原谅我这么直白。

最后还要无缘无故地打赢比赛，或然率可是低于零啊！


我是感冒菌入脑下垂，减不了的。（减肥）


只要有斗志，武功一定会回来的。


为什么我老爸不是李嘉诚？

为什么我长得这么帅却掉头发，而你们两个长得这么丑却不掉头发？

为什么人家小时候有书读，而我小时候就要被老爸逼着练什么烂武功，练到现在得洗马桶、洗碗？


其实命运始终掌握在自己的手中。


想不到你这个捡垃圾的居然可以在五十九楼天台住“阁楼”，很有生活品味呀！


踢球不外乎四个基本项：传、停、带、射。


足球，不是一个人就可以踢的。


从他们整齐的队服、友善的眼神，我完全可以感受到那份诚意和体育精神。


真正的比赛，就是打仗！


这队简直是极品啊！


你对我很重要，你知道吗？


你要是红了，就送我一双球鞋吧。


你是最漂亮的，你知道吗？


要有自信啊，你是最好的，你知道吗？


“稳当点，把她绑起来扔到海里算了。”

“你以后不吃鱼啦？”


“你以为你自己是谁啊？”

“我就是我，我是阿梅！”


“你以后也可以常常来找我，鞋子破了，我还可以帮你补。”

“不用了，鞋子破了，我就把它扔掉。我们都要向前看嘛！我永远都不要再穿破鞋子了。”


“赢了这一场，我们就打入决赛！”

“决赛！”

“千万不要轻敌！”

“轻敌！”


这次可不是空头支票。


不单是我，我整队人都贪。但是不是贪这张支票，而是全国冠军。


要赢不一定非要进球的。


……还有球证、旁证、足协、足总、足委，全都是我的人，你怎么和我打？


“对不起，我妈突然早产，我一定要回去帮忙。”

“拜托叫你妈晚点早产，球踢了一半怎么可以走呢？”


我不会剪头发，剃光了比较快。


你快点回火星吧，地球是很危险的。


（海报）武林情侣掀起功夫运动热潮，再度勇夺世界保龄球冠军。


“喂，阿珍，我是田鸡啊。这二十年来，我一直有件事想跟你讲，其实……我爱你！”

“什么阿珍？我是阿强！”

“不好意思，阿强，我刚才说的话，麻烦你转告你老婆，谢谢。”


大师兄：铁头功。（中锋）

二师兄：旋风地堂腿。（后卫）

三师兄：金钟罩铁布衫。（后卫）

四师兄：鬼影擒拿手。（守门员）

阿星：大力金刚腿。（前锋）

六师弟：轻功水上飘。（中锋）


友谊赛：四眼队。（0比0）

外围赛：豆腐金刚队。（40比0）

半决赛：玉面双飞龙队。（1比0）

总决赛：魔鬼队。（1比0）

比分仅供参考……
      </影评>
<有用数>199</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>Ezekiel9</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-09-09 21:01:35</时间>
<影评>
        周星驰的电影全都看过 觉得最好的 就是少林足球 可以说是他的巅峰之作 之后的功夫略显薄弱 再后来 大家都知道 下坡路了

我可以很负责的说 给这部电影评分4星一下的人不是根本不了解周星驰就是情商很低 低的吓人 这些人基本可以以后不用看电影小说之类的 白看

看到少林足球6+的分数真是觉得豆瓣这地方也烂了 没什么可多说的了 
      </影评>
<有用数>194</有用数>
<没用数>61</没用数>
</review>
<review>
<作者>呼延凯旋</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-02-09 23:02:14</时间>
<影评>
        《少林足球》

这么经典的一部电影，我没想到在豆瓣的评价竟然只有7分，我不知道豆瓣的网友是怎么评价这部电影的，还是说是有人在恶意刷低评分？香港金像奖最佳影片，最佳导演，最佳男主角，这样的奖项难道是假的吗？

我以前一直觉得豆瓣是文艺青年聚集的地方，那里没有其他地方的谩骂抹黑，我也基本没有遇到恶意刷黑的电影，可是少林足球这么好的电影为什么评分还这么低呢？

少林足球是我真正认识周星驰的电影，更早以前看的他的电影只是觉得非常的搞笑，而且一大部分是因为石斑鱼配音的缘故，但因为看了少林足球我才真正知道周星驰这个人，才去了解这个人。

还记得第一次看这部电影是和一群小伙伴租的碟片一起看的，当时就被这部伟大的作品震撼了，当时的我可能只是觉得非常的搞笑，特效也非常震撼，甚至幻想着足球就应该这么踢的，既有搞笑，又有热血，觉得男主角真的好厉害。

后来慢慢长大了，看的电影也多了，少林足球在电视上也是经常重播着，而每次重播我都会停留在这个频道，再次重温一遍，一遍又一遍，我已经忘记看了多少遍，星爷的其他几部经典作品我也已经看了无数遍了，熟悉的情节，熟悉的台词，甚至能够将一些经典片段的台词背诵出来。

长这么大看了无数电影，也就只有周星驰的电影才能让我一遍又一遍不厌其烦的重温，被电影逗笑，被电影感动，看着电影笑，看着电影哭。

关于少林足球已经有很多前辈高人解读过了，各种各样的影评也是层出不穷，各种独特的点评更是数不甚数，很多人都看过这部电影，而我也没有什么能力去解读这部电影，相信我的点评不会比其他人好。

首先我这是为了支持星爷才有了回顾星爷作品的行动，我认为我这不算是影评，只是看电影后的一些所思所想，不能构成解读电影的文字，对电影本身，拍摄手法，镜头转换，场景运用，音乐画面等等等等我并不是很懂，所以也不会从这方面评论，但少林足球是星爷编导演的作品，既然评论那就要从多方面入手的。

好在我并不是写影评，也不是解读电影，只是说说一些感想罢了。

搞笑的无厘头表演是电影的精华，星爷也是靠着无厘头的风格深入人心，到少林足球已经达到化境，后来的功夫更是已经返璞归真，要论无厘头表演，天下唯有周星驰，没有人能够比得上。

电影整体是搞笑的，但也有令人感动和深思的，开头星爷落魄的身影是那么孤独，加上非常有味道的音乐，我几乎都要哭了，其中有段镜头是星爷看着玻璃窗里的鞋子，又看着自己已经破烂不堪露出了脚指头的鞋子，可是他的脸上却是一副微笑的表情，然后被店员赶走，甚至用袖子擦了擦玻璃，当时眼泪真的要出来了，这种感觉真的无法形容，星爷的表演简直出神入化，看的人心疼不已。

他跟师兄弟们讲，做人如果没有梦想，那跟咸鱼有什么分别呢？

是啊，因为他的心里有梦想，存在着一股热情似火的梦想，一股根本不会熄灭的火。跟那队流氓球队的比赛，众人先是被狂虐，然后觉醒归位，这一段也是令人热血澎湃，看的人直呼过瘾，甚至比结尾跟魔鬼队比赛的一幕还要令人感到热血沸腾。

少林足球在特技的包装之中讲的不止是足球和功夫，还有梦想和人生，不论哪一样都是那么震撼，当年第一次看时，甚至一直以为，难道足球真的是这么踢的吗？难道功夫真的可以用来踢球吗？难道梦想不就应该是这样令人热血沸腾的吗？

少林足球可以让人看到很多难以企及的东西其实还是可以实现的，这不止是梦想，更是一种向上的力量，一种积极进取的精神，少林队最后能够取得胜利，不止是邪不胜正，还有每个人心底的希望和梦想。

电影更多的是在说足球，说功夫，说梦想，星爷跟赵薇之间的爱情虽然笔墨不多，但还是有股淡淡的悲伤。

赵薇扮丑真的是有够丑了，开始出场时那个脸基本上不能看，完全是为了扮丑而扮丑，根本没有食神里莫文蔚给我的那种感觉，两人一比较，高下立判。虽然赵薇的形象和表现不尽如人意，但这段感情还是有些伤感，可能星爷开始对阿梅只有感激吧，只是感谢她能帮自己补鞋子。

众人聚餐那一段，星爷跟阿梅在树下说话，阿梅问他还需不需要她以后帮他补鞋子，星爷说不需要了，鞋子破了就扔了它，我再也不要穿破鞋子了。阿梅听到后伤心欲绝，其实这里星爷跟阿梅的感情是不是爱情我也说不清，只是两个人能够相遇相识，也是一种缘分了，所谓的爱情难道不是由这样的缘分开始的吗？

星爷说再也不穿破鞋子了，这本身没有错，人就应该向前看，要有积极向上的进取精神，要不然一辈子都会一事无成，可阿梅问他还需不需要帮他补鞋子，也是想要两个人在一起，可是如果不需要补鞋了，那不就是连这个人也不需要了吗？

 是误会，可能也是一种诉说吧，一直到最后，我也没有觉得这是一段爱情，可能是太少的剧情吧，我更愿意说这是一段缘分，而不是爱情。

不管怎么说，这段感情还是为电影增添了一丝感动。

电影还有很多东西值得诉说，感觉说再多都表达不了我的喜欢，就这样结束吧。

最后还是想发个感概，在广州参加政协会议的星爷，一头白发，满脸憔悴的样子看着令人唏嘘，令人心疼，他刚拍完美人鱼，想必是太劳累了，真希望星爷永远年轻，虽然实现不了，还是希望他能保重自己的身体，我会一直支持他，喜欢他的电影。


2015年2月9日深夜23：02于宿舍。
      </影评>
<有用数>83</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>鲨娱影评</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-12-08 16:49:37</时间>
<影评>

《少林足球》冷知识
2001年《少林足球》上映，但因为要照顾国足的士气和球员的自尊心，在大陆被禁。同时上映后口碑褒贬不一，成两极化，豆瓣只有6分多，但无数人为《少林足球》叫冤，认为是星爷作品序列中最被低估的电影。

没想到二十年来，《少林足球》的分数慢慢慢慢从6分多涨到如今的7.9，实现口碑逆袭！即将突破8分！那么星爷这部最被低估的功夫喜剧，背后有哪些神来之笔？听我来表一表。
❶ 周星驰最坎坷的电影
这是周星驰唯一一部没有在内地上映的电影，却被20个国家买去版权，被纽约时代周刊列为世界电影史中最优秀的25部体育电影之一，它就是《少林足球》。

起初在拍这部电影时，可以说是一波三折，周星驰四处拉不到投资。向华强甚至扬言，全香港谁要是给周星驰投资，就是他的敌人。但好在有了寰宇国际老总 林小明的帮助才拿到了钱，没想到电影上映后 一炮而红！
在金像奖颁奖典礼上，周星驰前无古人、后无来者，一举拿下最佳青年导演、最佳男主角、最佳导演和最佳影片四个大奖。林小明的太太上台领最佳影片奖时，几乎哭着说少林足球没有做错，主持人曾志伟一看情况不妙，赶紧抢过话筒打断，因为向华强就坐在下面，大佬可惹不起啊。
然而就是这样一部大红的电影，却没有在内地上映，其中一个说法是，当时广电总局在审核影片时，认为少林是个很严肃的词语，不应该和足球出现在一起，于是建议把片子改名为《功夫足球》。
另一个说法是，当时达叔饰演的黄金右脚在片子里踢假球，他参加的比赛就叫“全国超级杯足球赛”，而周星驰饰演的角色说了一句：“球不是这么踢滴”。

这让很多人隐隐约约觉得，片子在讽刺国足。而当时，正是国足备战冲击世界杯的关键时期，国足备受球迷吐槽，为了不打击士气，保护球员们的自尊心，所以就没让少林足球上映。
然而国足没打进世界杯，少林足球却打进了。这是怎么回事呢？
❷踢进世界杯的电影
国足没踢进世界杯，少林足球替他们踢进去了。当年少林足球上映时，正值国足备战世界杯，为了不打击球员们的信心，就没让少林足球在内地上映，然而国足大意了！
《少林足球》“不讲武德”，先他们一步闯进了世界杯。为什么这么说呢？
在2002年韩日世界杯的时候，很多日本球迷没有去球场看球，反而是选择了去电影院看《少林足球》。《少林足球》在日本上映后，直接击败了《指环王》《美丽心灵》等一系列好莱坞大片，创下票房神话。
日本人因为对这部影片的喜爱，直接把周星驰请来，又找来当时大热的星女郎张雨绮翻拍了一部《少林少女》。
后来，西方20多个国家争着买《少林足球》的版权。2006年德国世界杯就买下了《少林足球》的版权，并在比赛现场循环播放电影里的精彩镜头。
除此之外，《少林足球》还是一部同时获得了世界杯和欧洲杯两个官方认可的电影。2008年，欧洲杯比赛，组委会也买下了版权，并在联合举办地奥地利和瑞士两国的电视台上反复播放。三年后《时代》周刊杂志评选出“世界影史最优秀25部体育电影”，《少林足球》就排在第21位 。

国足没进的世界杯，星爷替你们进啦！
❸特效？实拍？傻傻分不清
在《少林足球》里，你以为的功夫是特效，而你以为的特效其实是真的！
片子里最后和魔鬼队大战这场戏里，原本体育场里要坐满四万名观众，可是要雇四万名群演，光是每人五十块钱，一天就要花去200万了！
俗话说得好，不会给剧组省钱的导演不是好演员。星爷就想出一个办法，结果一分钱没花。原来剧组当时利用了周星驰的热度，在体育场周围发传单，声称可以来看星爷演戏，并且没有门票，看完之后还可以和星爷合影。
这倒好，周围小区的影迷观众一听能和星爷照相，足足来了有好几千人。你要是仔细看看，看台上还有择菜的、织毛衣的，都是附近的一些居民。据说拍完这场戏后 星爷和这些观众光拍合影就拍了两天。

除此之外，还是一些特效让你看不出是特效。这场戏里，星爷大力出奇迹，把易拉罐踢进了墙里，仔细看看这面墙，看起来是真墙。

还有这个，

但其实除了易拉罐和球全部都是假的！
不过，影片里也还有真功夫高手的，二师兄那段旋风地堂腿看起来很像特效。但其实这段是实拍。扮演二师兄的演员叫莫美林，原先是个体操运动员，在比赛里一直拿不到奖，最后在体操界实在是混不下去了，于是转行来拍电影。这段旋风腿就是实打实的真功夫，一点特效都没加。

这些傻傻分不清楚的实拍和特效，是不是感觉之前电影白看了？
❹演员挂彩最多的电影
《少林足球》作为一部喜剧片，挂彩记录都要赶上一部武打片了，演员个个心里都留下了不可磨灭的阴影。
星爷在拍电影时，总是会忘了自己是个喜剧演员，而不是功夫演员。比如说，《少林足球》里演员都是拿出真功夫来拍片子，所以到了最后没有不挂彩的。
先是大师兄黄一飞在表演铁头功倒立的时候，就差点引发了脑溢血。  

接着，旋风地堂腿的二师兄手也骨折受伤了，但还是瞒着星爷继续拍摄。  

而三师兄金刚罩，也没躲开，先是骨膜受了伤，后来也骨折了。  

还有四师兄陈国坤，拍戏过程中直接摔断了一根肋骨。

而六弟肥仔聪，腿也受伤了，细心的观众能发现，最后和魔鬼队对决球员出场时，肥仔聪没在队伍里，到了中间才一瘸一拐的上来。 
星爷也是，这场翻跟头踢球也没用替身，都是星爷一个一个翻出来的。

都知道星爷戏比天大，一场戏一定要拍到完美才罢休。在电影里，陈国坤一个开门的动作前前后后拍了37次，星爷和达叔也配合了他37次。
而为了让馒头铺的阿梅这个形象更立体，赵薇也尝试了90多种做馒头的手法。

大师兄黄一飞在影片里有这样一句台词：
“放我条生路吧”
据说就这一句台词因为没说到星爷心坎儿里，全剧组陪着拍了30个小时。所以最后这句台词不仅仅是台词，也是大师兄的发自肺腑的独白啊！

❺“最丑”星女郎
从张敏、张柏芝、朱茵到张雨绮、林允，星爷捧出了无数个貌美如花的星女郎。当然，还有“最丑”星女郎，赵薇。
当年拍《少林足球》星爷看中了赵薇，于是邀请她出演丑女阿梅这个角色。然而赵薇不知道的是，周星驰拍片不用剧本 ，而最后阿梅有场要剃光头的戏。可赵薇当时还是当红小花，说什么也不肯剃光头，于是周星驰开出天价片酬让赵薇剃头，但她觉得太丑了，没有答应。

最后只好做了个假光头，结果因为效果实在是太假，星爷为了缓解尴尬，临时加了一句台词：你怎么弄的跟外星人一样，快点回火星吧！
没想到就是这句临时加的台词，反而成了经典。
但在影片上映时，琼瑶阿姨看见自己的琼女郎丑成这个样子巨不高兴，一个电话打打到赵薇那里，说自己把她拍的那么美，结果全毁在星爷这部电影上。

❻向经典致敬
都知道星爷拍戏细致，一个镜头里藏着好几处的细节，埋了无数梗，但你看出来《少林足球》里都致敬了哪些影片吗？
首先是开头，这个画面就是致敬了库布里克的经典电影《2001太空漫游》。

还有这场戏中，当少林足球队被汽车维修员打倒在地时，星爷脑补的这个画面，就致敬了斯皮尔伯格的经典战争电影《拯救大兵瑞恩》。 

作为一个功夫迷和李小龙粉丝，星爷当然也要致敬自己的偶像。先是找来陈国坤饰演四师兄，让他穿上李小龙经典的黄色运动装，再让他当守门员时用李小龙招牌动作接球挡球，然后在星爷去找阿梅时，说的这几句台词也是出自李小龙的《精武门》。

除此之外，片子里还有很多梗，比如六弟肥仔聪拿出自己年轻时候的照片，这张照片大家有没有似曾相识？没错！就是木村拓哉。

只不过星爷把肥仔聪的脸和木村拓哉互换了，这么一看，好像也没什么违和感嘛。


 鲨娱电影
公众号  | 头条 | 抖音 | 知乎 | B站
全网同名！谢谢关注！

</影评>
<有用数>63</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>梦舞鱼</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-05-16 12:33:56</时间>
<影评>

可以说周星驰的电影陪伴我整个青春！
说到励志片大都想到周星驰，因为他在电影里总饰演小角色，小角色最后肯定要蜕变成大角色，所以周星驰真是当时的励志达人；
这是一部由周星驰自己自导自演的励志电影，他不知道用什么方法请来的这些演员，一个个全是经典！！
里面的他也是小角色，应该大家都会对那句：做人如果没有梦想，跟咸鱼有什么区别特别印象深刻吧，因为那句话一直被有些人玩笑般地否定，因为咸鱼也有梦想那就是咸鱼翻身。

</影评>
<有用数>39</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>小叶榄仁</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-06-14 11:26:18</时间>
<影评>
        我突然对DD说：我想明白了一个道理，关于周星驰的大师兄。你注意到那个情节没有？在上场之前和扳手榔头队踢球的时候，那个大师兄还是一贯的懦弱可欺，连头套内裤都认，白旗都举了。可是精气回来之后，不管之前已经被打的够呛，还是立即天下无敌了！不论那功夫如何了得，就那凛然之气谁还欺负他？所以人要是自己看不起自己，人看着都想欺负，要是有了自信和能力，把自己的潜力发挥出，我们都得肃然起敬，前后活脱脱两个人！

我看电视电影的演员就这一个感受，同一个演员，不同的角色，有的可敬，有的可恶，有的懦弱，有的潇洒。什么决定了一个人？可见并不是先天不可改变的容貌，衣着打扮也是末节，而是气质，性格，行为和精神。

我为什么总受老板菲薄，就是太小心懦弱，没有把自己的本事使出来，做不出成绩，拿不出气势，无怪老板侧目，所以我得自己先硬朗起来，他们倒服帖重视了，还得高兴着！
      </影评>
<有用数>35</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>祝无心</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-08-15 15:18:56</时间>
<影评>
        你是否曾经身怀绝技？

记得我们小时候，都曾经想要征服世界。信心满满，不怕伤害。大概过了20年，或者更久。我们在这个社会苟延残喘，逼自己现实一点，装模作样的对付生活，看到有那个人，过的比自己还惨，但是却宣称自己要“实现梦想”，你摇摇头让自己远离这个傻逼。结果半夜睡不着，你却羡慕他，你羡慕他眼里的火，心中的坚定。

都说环境会被影响，没错，一个泥鳅会让整池的鱼活跃起来不至于憋死，一个人如果没有梦想，和咸鱼有什么区别？

印象深刻阿星去找阿梅骗馒头的那段，酱爆唱起歌，杀猪仔跳起舞，身边的人都因此眼睛里燃起一团火，这火苗人人都有，只是容易熄灭，只是不易点燃。

我想起知乎朱炫的话，“读书，交友，美容，都不如你这一腔狗血，滚烫，灼人，你要燃上大半辈子，才对得起你现在说的这些话。”

你曾经说自己要考上清华北大；

你曾经说自己要救死扶伤；

你曾经要做一个宇航员；

你曾经想统治国家；

你曾经想要征服热血。

可你现在只有眼前的苟且，别提狗血，连诗意都没有。


很爱很爱周星驰，他的电影里，不是叫阿星就是叫周星星，他一直都是他自己。咸蛋超人，杀猪凌凌漆，逃学警察，足球小子，齐天大圣。他们前面，都应该冠以阿星。他心中的这团火太旺盛，旺盛的别人都不懂。他想要的是什么，成名立万吗？他不过是想要让自己坚持的东西，扎根在人们心中。

就像他还穿着那双打满补丁的鞋跑步，可时髦的小姐学会了轻功躲避香蕉皮，倒车的大婶大力铁砂掌让车归位，奔跑的上班族弹跳力惊人的飞上公交车，辛苦的园丁用华山剑法修剪枝杈。

世界因此而改变，他实现了心中的梦，可他还是他，没有被金钱诱惑，没有为名利改变。

芸芸众生，是否能明白星爷单纯的做梦的心？
      </影评>
<有用数>25</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Winston</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-02-25 19:25:55</时间>
<影评>
        一部无厘头的喜剧片，却充满了让人感动的镜头。那组镜头：一群社会底层组成，穿着破烂球鞋的球队，一路过关斩将，从观众寥寥的小球场踢到万众瞩目的大球场，伴随着背景音乐《男儿志》，不觉泪水已然充满眼眶。这就是涅槃的力量。
      </影评>
<有用数>32</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>不小可</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-08-31 19:36:38</时间>
<影评>
        做人如果没理想，那跟咸鱼有什么分别？——《少林足球》


 


—穿双破鞋扫大街，不就是咸鱼一条咯，还学人家讲理想，哼。


—扫地只是我的表面工作，我真正的身份是一位研究SEN！


如果扫地只是一位研究SEN的表面工作，被人讥笑时也就不那么难堪了吧。


如果一位扫地的先生自认为胸怀大志，扫地这件事也就不那么难以容忍了吧。


——虽然都是扫地。


如果理想并非多么确定，仅仅是遐想，可不可以拯救一条咸鱼？


 


—打打杀杀你找别人吧。我受过高等教育的。


—功夫绝对是适合男女老幼喋，打打杀杀只是大家对它喋误解。


原来这位少林小兄弟的目标是很明确喋，理想是很远大喋。


打打杀杀是大家对功夫喋误解？8888，8是喋。您高估了。大家以为喋功夫，不过是铁头功啊，一掌劈砖啊，胸口碎大石啊……街头表演嗻，搞不好比扫大马路还惨捏。


中看不中用啊大兄弟！这样的理想，比咸鱼好得到哪里去？咸鱼起码还是道菜。


 


—如果她会少林喋轻功，就不会发生这种事了。


—如果她会少林喋铁砂掌，泊车就不用那么愁了。


—如果那个工人会少林喋独孤九剑的话，哪还用那么麻烦。


—甜在心馒头铺，用太极功夫做馒头，以柔克刚，四两拨千金啊。


    看来兄台你说的还真有点道理。会功夫就不会打跌，泊车也不用发愁，剪树枝都快上好几倍，做出来的馒头更是又香又甜，一小个可以卖上五毛钱。强过扫地啊！一大包垃圾才两毛钱。


不过兄台，苦练十年轻功二十年铁砂掌三十年独孤九剑四十年太极八卦……就是为了对付香蕉皮、泊车、砍树枝、揉面团？


还有兄台，身怀十年轻功二十年铁砂掌三十年独孤九剑四十年太极八卦……谁还在大街上营营碌碌？


如果坚持理想是为了换很多条咸鱼，那还不如直接做咸鱼算了。


 


—功夫更加是一门艺术，一种不屈喋精神。


啊兄台，为了和咸鱼彻底划清界限，您这回是准备把理想当艺术精神供奉起来了是吧？


啊兄台，不知道我有没有资格参与讨论呢？


 


如果阿布没有理想，那和一块布头有什么区别？


这是一块自认为胸怀大志喋布头。擦桌子只是表面工作，它真正喋身份是一块含棉量80%、一尺见方喋布片，在染缸里泡了一夜之后出来，带着自己也辨识不清喋颜色。


做标语你找别人吧，它既不够长不够宽，也不认为在自己身上印上“####万岁万岁万万岁”或者“今日大减价，三两大河蟹吃两斤送一斤，啤酒免费畅饮”在风中招摇有什么意义。


其实它可以做的很多，少年时代可以用来洗脸、进入青年可以用来洗澡，布到中年可以用来洗脚，实在老得不行了还能和它喋同辈布片一起扎个拖把用用，活到老用到老，一日不腐，一日发光发热不休。——真的诶，比做擦桌布裹脚布好多了。


布生为布，总得找点活计做做吧，否则，造出这片布来干什么呢？


除非它不只是布，更加是一门艺术，一种不屈喋精神。


兄台，照您说喋，一片布最大的用途应该是没有用吧！艺术和精神，从来是没用喋。如果它被绘上精妙的图案……譬如马踏飞燕；如果它被绣上某个部落神圣的图腾……譬如当年一位姓江的姐姐所绣的——那才是它该有的远大抱负吧？只有这样，它才能被庄严地装裱起来，悬挂在艺术馆或著名会所的厅堂，接受艺术爱好者心仪的仰慕和阶级爱好者诚挚的敬重。只有这样，它才能免于洗脸布洗澡布洗脚布拖地布的往回循环。


接受装裱供奉当然好，不用担心夏天被虫蛀冬天被老鼠啃，黄霉天也不必发愁，风雨不侵青春永驻。唯一的问题只是——它又没有用了。



大师，给个有用喋理想好不好？


 


—所以一直以来我都在找方法想将武功重新包装起来，使得你们这些SEN斗小民，对于功夫能有更深一层喋了解。


 


谢谢大师。


 


—大师兄有铁头功，头球一顶一个准！


—二师兄你当年的旋风地趟腿，如果用来做后卫就帅呆了！ 


—三师兄懂得金钟罩铁布衫，如果用来踢后卫就太好了！ 


—四师兄会鬼影擒拿手，你不当守门员谁还有资格当？


—五师兄……咦，五师兄人呢？哦，五师兄不就是我么！大力金刚腿，用来打前锋最好了。


—六师弟绰号轻功水上飘！上中二路喋攻击，天下功夫无不可破，惟快不破！


我不管你说的是少林功夫还是理想，我也不管你是用足球还是其他什么来包装，我等SEN斗小民，无非是想为自己不切实际的遐想找到一个投射的镜面。于你，也许是足球；于我，目的地尚且未知……但我总觉得可以找到。各人都有他自己的“足球”。


 


你会不会是眼高手低啊，大师？


大师兄喋铁头功荒废了十几年撂，扫厕所应该改练铁砂掌。


二师兄人长喋这么帅头发却一年比一年少成天窝在后巷洗碗真是没天理。


三师兄踩着自行车日理万机几个客人都在等着他还要盯紧股市一秒钟几十万上下的耶！哪有空和你们这群瘸子老头子秃子胖子瘦子疯子废话！


四师兄怀才不遇了十几年，整年在村子里隐秀，隐得真快锈了。


五师兄跑去大街上边扛麻包边当市政清洁学院研究SEN。


六师弟从轻功水上飘变成超市猪肥膘。


 


—有没有特效减肥药啊？


—没用的！我是感冒轻微脑下垂没的减了！自从师父去世之后，我一直这么肥，现在别说轻功了，想走快点都不行！


理想有什么用？现实永远那么不理想。


特效减肥药也帮不了你脱胎换骨，假如你的“胖”是病理性的，或者，已经形成一种见到鸡蛋就要冲上去的心理习惯。


已经晒干的咸鱼，还能游泳么？即使把它浸到水池里？


 


—你不要说了！我劝你还是脚踏实地地做人吧。这里有一份洗厕所的工作你先做。


—错，这十几来我的铁头功从来就没有荒废过！


……就算只是用来碰硬钉子、碰软钉子、面壁、撞墙、挨酒瓶子砸……


 


哇，要不要这么搏命啊！足球嗻，输了一场么再踢过咯！


 


—这是一个考验！如果他们连这一关都过不了，以后就不要再说踢球了！


—这不过是踢球，你以为打仗吗？


—真正的比赛，就是打仗！


如果家乡的田园里有美味多汁的葡萄正成熟，准备远行的旅人也许行至半路便因焦渴而返。


非义无返顾，不能勇往直前。


既然没有退路，那就只有前进了。


 


—大师兄回来了！


—欢迎各位师兄弟归位！
      </影评>
<有用数>27</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>葬礼</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-08-13 16:20:30</时间>
<影评>

看了200次以上，汉语粤语台词倒背如流，于我个人而言，全篇可概述为“梦想”与“力量”。
我只是个青年，不会解读电影里的细节，更不会过分解读电影里的某一个表情或者BGM，还无法评论很多技巧。我只用自己看了一万次以后的感受和看了别的高分电影的感受来做比较。这是一部鼓舞我不断前进的电影，那种直指人心的力量以及不断的鼓舞比绝大部分电影更有力更接地气。
我相信这是一部绝对的神作，所以我看了很多影评却没看这个的，我真的瞎了。
当很多人对阿米尔汗顶礼膜拜的时候，当三个白痴和摔跤评分上9的时候，少林足球7？
我也很喜欢阿米尔汗，也没说三傻和摔跤不好，但是至少功夫和少林足球是不输三傻和摔跤的。不要说摔跤是为男女平等说话什么的，立意的大小并不能说明片子的好坏，追求女权和小人物追梦在我心里是平等的话题，用电影赞美别人和用电影对某人说出自己的心里话也是平等的。为什么外国的电影9分而星爷的一般8分？为什么少林足球7？
我是真的受了刺激才来写一些想说的话，就像西游伏妖一样，不管你们能不能看懂，但是请不要说诸如“我们不欠你电影票了”，“星爷后会无期”，“大师您歇歇吧”这种无知的话，星爷不会为了迎合大众而拍什么，他只是在拍自己心里的童话和悲喜。爱看的看，不爱看的出门右转。
我不爱文艺，也不想文绉绉的说话，甚至想对装逼犯们爆粗口。
至于我写的这段话，想喷就喷呗，来嘛

</影评>
<有用数>34</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
