<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>追击者 추격자</电影名>
<年份>2008</年份>
<评分>8.4</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2496896804.jpg</封面>
<导演>罗泓轸</导演>
<演员>河正宇 / 金允石 / 徐英姬 / 金裕贞 / 郑仁基 / 朴孝朱</演员>
<简介>深夜的首尔街头，出租车上频频被插上写有电话的应召女郎的卡片。前刑警忠浩（金允石 Yun-seok Kim 饰）手下就有着一批应召女郎，表面粗暴野蛮的他，对姐妹们貌似毫不讲理。最近忠浩手下的姐妹频频发生失踪事件，他认为是有人故意把她们拐卖。暴跳如雷的他猛翻登记簿寻找蛛丝 马迹，最后确定了一个嫌疑电话尾数为4885。正好这个电话这时呼入需要应召女郎。忠浩让美珍（徐英姬 Yeong-hie Seo 饰）前去。
                                    
                                　　正在家里发烧卧床的美珍想拒绝，无奈拗不过忠浩，留下七岁女儿在家后还是出门了。忠浩让她记住对方的地址并且用短信告诉他，叮嘱她别搞砸。忠浩亦同时尾随而去，想揪出这个拐卖贩子。美珍跟着4885池英民（河正宇 Jung-woo Ha 饰）进入房间时发觉一切已经太迟，在这个毫无信号的地方，池英民要将她残忍杀害……
                                    
                                　　失去美珍联系的忠浩开始四处寻找，偶遇到池英民后凭借他身上的血迹断定他是凶手，经过追逐后把他带到警察局。然而警察的冷漠无能以及池英民惊人的冷静，让案件无法侦破。池英民说美珍可能也活着，而忠浩一直没有放弃寻找美珍的希望，拼命追击。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>刘土土</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-08-07 14:41:47</时间>
<影评>
        　　这是一个井然有序的世界。它是文明的，秩序的，大家的，即使你是一个身无分文的变态杀人狂，你也不会孤独，你大可以找一间偏远的无人的住宅，或者有人，将他杀掉就可以了，然后叫一个应召女郎过来，干她，然后杀死她，或者直接杀死她。

　　你要放心，警察法院检察院绝对不是为了你一个人而生，他们只是秩序的管理者，他们甚至会帮你阻止那些想要为死去的人报仇的人。这个世界早就没有快意恩仇了，这是一个文明的世界，公权考虑的不是公平，而是管理，怎样方便管理就有怎样的法律。如果你只想杀个把人，那么你杀完人去自首吧，自首会让你逃脱死亡的报复，为什么要有自首这样的规定？仿佛自首可以让那个死去的人复生成为一个植物人一样。只因为这是一种管理上的鼓励，唯一的好处是免除了警察日夜追捕你的辛劳。

　　杀人者偿命的江湖已经过去了，再也没有人鼓励你孤独的苦练十年武功去割下仇人的头颅，即便仇人亲口对你描述了如何杀死你的父亲，你还需要证据，需要与大量的公共机构打交道，然后还要需要期盼他即便进去了，也不要有重大立功表现，如果他靠什么自首，揭发获得了减刑，几十年后，他就用这几十年的时光换取了你父亲的性命。

　　你要知道，国家并不憎恨杀人，不然便没有如此多的战斗英雄，即便在最最文明民主的美利坚，国家也不吝啬于不经审判就点杀一个拉登。国家只是憎恨秩序的破坏者，这就是为什么连环杀人犯在通缉令上的排名总是比杀人犯更高，或者恋童癖也会排到杀人犯前面，或者就像《追击者》里一样，往市长脸上扔一泡屎的事件会比连环杀人更引人注目。

　　在这个文明的世界里，大家努力维系的并不是正义，某些地方，讲究的是档的利益，有些国家，讲究的是法的完整，有些地方，讲究的是胖子的尊严，终归起来，努力的方向都是更加有效的维护文明世界的秩序。当然，努力程度的不一样，使得必然有一些看上去比另一些文明许多。

　　 《追击者》里美珍是幸运的，在公权失效的时候，至少有一个人拼命的想要拯救她，至少有一个人在一瞬间会举起榔头为她报仇，但是没有超人会带着面罩去杀掉那个从法院里面谈笑风生走出来的辛普森。可惜那个榔头始终没有敲下去，因为从进入文明社会开始，公权便已经代位了我们报仇的权力。

　　在追击者的结尾，代表着公权和文明的市长面对孤身抓获连环杀人犯的鸡头忠浩落荒而逃，多么讽刺，只因为忠浩也是一个赤裸裸的秩序反叛者，甚至在明知道池映民是罪犯的时候，公权却做出了释放池映民并逮捕唯一一个池映民的追击者忠浩的决定。美珍带着希望和残破的头颅逃回社会时，又被文明社会无情的放到了池映民的锤下。

　　当满身伤痕的忠浩来到医院握住美珍遗孤的手时，窗外万家灯火。这是一个文明的井然有序的世界，它用漠然森严的秩序告诉大家，请不要在文明世界里面谈论正义，孤独或者其他。
      </影评>
<有用数>1418</有用数>
<没用数>49</没用数>
</review>
<review>
<作者>木卫二</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-08-06 10:06:09</时间>
<影评>
        ■入评理由：上半年最好的韩国片，没有之一。


■片名：《追击者》


■导演：罗宏镇


■上映日期：2008年2月14日（韩国）


■读家：木卫二


■推荐指数：★★★★★☆


■一句话点评：一部打破常规，反高潮、反类型的惊悚犯罪题材影片，充满意外，黑色到底。


过去一年，中国观众对韩片的关注度陷入一个低谷，就如同这个国度再也不会出现令人拍手叫绝的好片——即便有，也不会那么快到来。讲述变态连环杀手的《追击者》，类型题材也不算罕见，有点跟经典叫劲的意思。一大堆不可能的前提条件下，它有如初生牛犊，硬生生地创造了票房奇迹。仅凭这点，影片就值得书写一笔。


推荐给不下十位朋友观赏，无论男女，入门或高级，清一色的叫好反映。评价词语基本围绕着“紧张抓人”、“刺激火爆”、“节奏感不错”几类，《追击者》的优点正在于此。影片的门槛很低，当作一般惊悚片观看也不为过，享受追捕凶手的快感更是一番乐趣。如此一来，观众也早早落入圈套。故事的核心是“追击”，但完成这一行为的不是英明警察，也不是什么见义勇为的壮士，他不过是个被手下应召女郎形容为“人渣”的家伙。至于凶手一方，一张小白脸平平无奇，不带多余表情，智商也称不上高，使用榔头等钝器下手还会出岔子。不难看出，这样的人物设定有别于多数香港和好莱坞的类型片，与《七宗罪》、《十二宫》、《杀人回忆》作比较，更能清晰地发现《追击者》的独特魅力。


既然可以没有凶手，那干脆让凶手早早现身。既然高智商罪犯作案能够天衣无缝，那干脆让警方做事错漏百出。既然原本可以家喻户晓、传达历史感，那干脆一反方向、直刺现实。《追击者》不按常人设想的故事由此展开，“人渣”发现手下的女郎接连失踪，认定有家伙在搞鬼，决定教训他们一番。刚过半小时，他就跟凶手打过照面，开始了第一轮的追击。过早的相遇、过早的制服，完全的不合常理。很快，败事的警方出现了，具体到一个警员、大到整个系统，集体无能。他们忙于解决市长遭泼粪的闹剧，两起突发事件放一起，问题就来了。总之 12小时没有证据，不能转移公众视线，“没脑子”的警方居然放走了凶手。


到这里，电影的用意再明显不过，害死美珍的不是单纯的小白脸凶手，更不是漠不关心的“人渣”，一切都是警方的无能所害。无能不仅是无所作为，规矩繁多、制度缺陷甚至那名跟踪嫌犯到便利店门口的女警察都是无能的一部分。无能的范围可以延伸到小白脸被捅出性无能的事实，良心发现的“人渣”没能挽救弱女子性命的悔恨，甚至还有观众目睹血淋淋的暴力宣泄却无可奈何。总而言之，一个无能社会下发生的人间惨剧。


《追击者》略去凶手如何走上歧途，略去“人渣”为何离开警队从事皮条客生意，略去受害人美珍与女儿之前的生活状况。叙事的省略将故事压缩在一天之内，形成强大的剧情吸引力，令观众没有多余的喘息时间。与之相对应，影片加入了“人渣”与小女孩的情感连心，对凶手的过去和丑恶情趣也稍加表现，满足了不同层次的需要。


严格说来，《追击者》的编剧漏洞不少，然而现实就充满众多荒谬的错误，也不能苛求电影做到零缺点。总有不可见的原因促使剧情走向编导所安排好的方向，《追击者》选择了常见的洗涤灵魂的雨夜。雨夜在变态连环杀手题材的影片里有着特殊意义，倒不是纯粹增加神秘感，而是凶手喜欢挑选雨夜出没，有莫名的快感。出乎意料的是，影片选择室内场景作为最后的清算地点，从而降低任何夸张表现的可能（比如被雨水冲刷的面孔），还给了凶手反扑的机会。只是走到这一步，结果不再重要。那记没有砸下的榔头，连带无声的嘶喊抗议，落在了观众心头。


最黑的夜，暗淡的光。


跟许多人的事后观点一样，我当然认为《追击者》可以做得更好，例如结尾，不论砸下榔头还是撞见市长可以都收得再紧凑有力一些。但就现在呈现的精彩程度，影片也足够交差了，这只是导演的第一部剧情长片。


http://bjyouth.ynet.com/viewpdf.jsp?psid=41971355&amp;pgn=B&amp;ppn=9


=======================背景篇=========================


韩片在低迷中迎来2008年，未料到四月为止，整体走势图上却不乏亮点。对比2007年，先后有两部片子创造了佳绩，迈过400万观影人次的大关。这其中，《我人生中最精彩的瞬间》多少沾了点奥运年的光，励志的女子手球题材鼓舞人心，正对韩国人的口味。相较之下，作为黑马的《追击者》能够口碑相传，显得难能可贵。低成本的它克服了许多不利因素：如档期不利，二月到三月并非热门档期；&quot;18禁&quot;的分级不可避免造成观众群的流失；主创人员名气一般，导致事先没多少人对它寄以厚望，毕竟泡沫时期被埋没的韩片数量众多。

　　

《追击者》的故事能让人在第一时间联想到《杀人回忆》，同样是讲述连环杀人题材，同样根据真实人物和历史事件改编，甚至它们的票房数字也是相近。但不同于《杀人回忆》没有抓获凶手、托言于历史时代之咎的非典型结局，《追击者》的凶手早早现身甚至毫无悔意。这位名叫池英民的男子是以2004年伏罪归案的柳永哲为人物原型，他犯下的滔天大罪在韩国国内轰动一时。由于自小家境不济导致心理扭曲，劣迹斑斑的他在杀害20人后被逮捕。最后一宗命案正是牵涉到他仇恨的按摩女，而举报他的人正是按摩店老板。

　　

肢解毁尸、纵火灭迹，柳永哲可以说是罪不可赦，但他居然扬言如果不获死刑（此人患有精神障碍的病症记录），将杀满100人，求死之心令人不寒而栗。这起案件引发了激烈广泛的讨论，但内容大多是对他的鞭挞。《追击者》借用了事件躯壳又舍弃了闲杂枝节，凶手就是凶手，没有任何多余的补白空间。导演说，不管是以何种意图，谋杀都是不可原谅。

　　

如果高度渲染血腥暴力，追求耸人听闻效果，那柳永哲事件会是韩国版的《羔羊医生》，要往主题深度上挖掘，早有《复仇在我》以及《杀人回忆》的珠玉在前。即便如此，《追击者》依然取得了不俗成功，甚至翻拍版权在第一时间就被好莱坞买下。有人会说早有多部韩片剧本在美国人手上，但附诸实践的却寥寥无几。华纳兄弟的100万美元不是打水漂，《追击者》在剧本上的成功恰恰证明依然有韩片能摆脱画地为牢的悲哀。

　　

影片将重心放在人物塑造上，突出新意。凶手毫无悔意地供认杀人，警察故作姿态又无所作为，最后一个受害人的生死被置之度外。惟独按摩店老板严忠浩接过了任务，为了她的生还展开追击。为了更接近的传统警匪模式，忠浩的人物背景被设置成当过刑警，看起来是不偏不倚，填补了必要的正义感。但作为实用主义者，他的出发点更多是为了找回作为获利工具的按摩女。忠浩不是传统的平民英雄，追击行为牵涉到他的利益。这就平衡了角色设置的偏差，没有把价值天平倾斜向追逐中的任何一方。

　　

整体上《追击者》的故事仍然可以划为警匪类型片，但它打破了交代来龙去脉的传统模式，将时间凝集在了惊心动魄的夜晚，贯穿全程的是争分夺秒的紧迫感。一场充满悬念、没有终点的追逐，不可或缺的天降大雨，你追我跑的巷道追逐，《追击者》总能够在不经意间带来峰回路转的效果。这个故事里消除了警察的影响，无意中透露这样一种信息，在这个人人自危的现代社会，普通人寄希望于警察保护他们的安危实在希望无多。然而忠浩的寻找更多时候是一种责问，有谁真正关心没些没有地位的底层受害者。

　　

一旦这里泄露作为点睛之笔的结局，很多人一定会记恨我，同样关键情节也是提得越少越好。在今天，如何看待一起连环杀人案，《追击者》会提供给你一个崭新的视角。如果说《杀人回忆》是在类型片的天地中拓出新境，那《追击者》就是一次成功的突变。片中没有弗洛伊德学说或者社会转型的时代疼痛，有的只是从头到尾的惊心动魄。

　　

低预算的《追击者》取得了空前成功，加上翻拍报酬制片方可是赚了一笔。不过更开心的还有河正宇，他踏上了成为票房号召力演员的道路——即便他出任的是一个反面角色。《追击者》对于河正宇的意义如同曹承佑在《马拉松》上取得的成功。斯科西斯称他具有成为马特·达蒙或迪卡普里奥的潜质，美言里是有客套成分，但他的未来真不可小视。 
      </影评>
<有用数>1092</有用数>
<没用数>196</没用数>
</review>
<review>
<作者>二郎</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2014-09-06 22:30:25</时间>
<影评>

    看完《追击者》很愤怒，有导演对观众的强烈的游戏感和操控感，冰冷无聊，令人厌恶。这是部显然并非 happy ending 的片子。看到高潮戏美珍被男主角乱锤砸死的时候，我的内心基本上是崩溃的。但我崩溃的原因不是因为美珍没有逃掉好痛心，而是这锤子最后是怎么一步步砸下去的？我自己的观影口味其实完全不偏好 happy ending，相反我是更喜欢悲剧的。那我有这种愤怒和疑惑的原因在哪呢？
    片子里的主要行动是营救美珍。但里面的所有人都是混蛋和智障吗？不怎么在乎营救美珍的普通警察们也就罢了，连一心想要营救的忠浩竟然是这样？！营救者拼尽一切没有达成目标，可不可以？当然可以，比如表现营救者的混蛋和智障，批判警察、人性冷漠或者是善良的无力感，但前提是得把故事和人物给讲圆了。导演明明给忠浩早早就营造了一个全力营救美珍的设定，但这个角色完全没有人物的演进线，贫乏从头到尾没有改观。根本还是因为故事讲得太过刻意，刻意让忠浩不断失败、不断巧合，前后的逻辑完全经不起推敲。这种刻意直白点说，就是玩弄了观众的感受。
    我相信看到高潮戏的时候，观众大都会觉得虐心，一锤一锤脑浆四溅，美珍内心品尝着恐惧和绝望，身体瑟瑟发抖。这场戏用的是升格，很标准的镜头语言。编剧明显是想用波折创造更好的虐心效果，让美珍终于爬出了魔窟，刚见着太阳，又让她偏偏撞进杀手的魔爪。从皮条主忠浩出去找开始直到美珍被杀手重新得手，编剧就是要想方设法让忠浩的手差那么一点，然后让变态杀手得逞。可是有一个常识。剧作中越关键的节点，就越忌用突如其来的无谓巧合，那是偷懒的玩法（可以稍微回忆一下是不是这样）。《追击者》不知道用了多少牵强的人工佐料才揉到了这个结尾，所以这场戏越惨，越矫情得让人受不了。
    抛开直观的感受，回到影片表意。虚弱的故事和人设，直接导致了影片表意的无意义。批判社会、怜悯弱者，还是赞赏正义和求生的欲望？什么都没有做到。片子唯一在做的就是，倾其所有想要观众虐心。这是赤裸裸的情感贩卖，贩卖的是弱女子美珍和七岁女儿的无助与绝望。这种感觉和曾经看《七号房的礼物》时的反感是相像的，但相比而言，似乎尤有甚之。
    下面我把这部犯罪悬疑片重要的叙事推进捋一捋，做一下简单的分析。

    破案的关键就是找到变态男的住宅。简单来说就这么一件事。
    警察蠢点我觉得完全ok，韩国社会批判片基本上都有这样的倾向，但是超过一定限度就不是程度的问题了，而是违背人性的基本逻辑，然后显得非常刻意。比如忠浩的前同事吉宇。他跟忠浩很熟，但他对忠浩不断强调的反常关切完全不理会，他俩就像是完全处在两个世界的人。尤其是即便吉宇跟忠浩撞到了一起，也偏偏碰巧从他那里得不到任何信息。比如忠浩看到变态男的衣角有血迹，但就是“被”不了了之了。这不是说警察不称职就通的，而是人之为人的反常，人物的感觉不对劲，而从片子里找不到对这个反常的解释。
    还有，半道把市长的破事儿搅进来。这个段落的引入从叙事来讲非常突兀，社会批判的意图浮于表面，本质上还是暗度陈仓，好让变态男能够逍遥法外。
    一部电影中可以有漠不关心的人，但不该有真蠢的人——除非这个人蠢就是剧作的元素之一。所以如果是显得过于蠢，那一定得交代背后是什么特殊的原因所致，那样也就是落在了社会批判的维度。但是《追击者》并没有。
    一开始，忠浩对美珍的事情的确漠不关心，办事情蠢一点没什么毛病。但随着叙事的进展，忠浩的人设是慢慢开始真心想要救美珍，努力查出凶手。因此这之后肯定是不蠢的。但是他都已经看到了美珍的车，锁定了“五分钟”的范围，并且拿到了变态男家里的钥匙，开了一堆门、问了一堆人，并且进展非常有效。然而在他知道时间极其紧迫、美珍随时可能有生命危险的情况下，调查就是没有继续紧锣密鼓地进行下去。准确说，是编剧刻意不让他进行下去，而这个阻碍的处理非常突兀。忠浩第一家打开的门不是凶宅，这算是调查进展的正常障碍；但变态男被暴打招供了一个假地址，忠浩很快知道被骗了，但就是慢、慢、慢。这个慢体现在对角色行动的处理上，还体现在视听语言节奏的处理上，这的确让观众对时间的流逝感到焦虑，但这是一种单纯的影像延宕带来的焦虑，而不是让人感觉到一个火烧火燎要找到凶宅的人绷紧了心弦，要赶紧找到目标（尽管目标的确不那么容易找到）。忠浩作为一个最有心想找到美珍的人，他整个查凶的过程是很不自然的。
    而高潮戏的到来，更是牵强得触目惊心。美珍那么不容易逃离了魔窟，刚刚出来，而且是光天化日之下，偏偏跟刚释放的变态男在一个狭小的空间内重逢。那家小店的时间、空间都那么巧合，并且编剧并没有给出一个带有任何“必然性”的来由，相反是配合了很多方面的设计促成了这次巧合。我不是说这个巧合不可能，事实上生活中真正发生的巧合往往超出观影的经验，而且真正的巧合就是纯粹偶然性的。但正是因为作为一部影片，一个纯粹偶然的巧合（暂时撇开巧合设计的牵强）在最关键叙事节点上被运用，会极大地削减影片所要表达的态度。一个极其残忍的凶杀案，如果是因为天大的偶然的巧合所致，其残忍所要承载的批判性就所剩无几了，就只剩下一个奇观性的躯壳。试想一下，我们在真实生活中听到诸如一个人被雷劈了这样极其巧合的事件，当然会感到惊异，但也是仅此而已，因为这只是单纯的奇观；而那些因果非常复杂的凶杀案，因为凶杀背后复杂的纠葛所体现出来的必然，才让我们感受到悲剧性和伴随而来的批判性。抽象一点讲，这是艺术表达上个体性和普遍性之间的辩证。
    然后说说高潮戏的巧合设计有多么人为和牵强。
    先是老板娘。面对一位带墨镜和帽子的男子，而且脸上有明显的淤血，她如何能够这样百般信任？编剧大人的解释是男人撒了个谎，老板娘信了，因为老板娘认为总不会巧到美珍说的那个“疯子”就是面前的男人吧。而且编剧又写了两句台词，表示老板娘以为这个脸上有血污的神秘男子说不定跟美珍一样，也是那个“疯子”的受害者。这之后，老板娘就能够“水到渠成”地主动把躲难的美珍供了出来，然后还搭上了自己的命。这个“水到渠成”我一万个不服，剧作上的设计感昭然若揭，而且设计的一点不平滑。这个过程就一场对话的戏，几句台词，但是承载了密集的情节和心理变化的内容，真的太牵强了。请让不冷静的我说句政治不正确的话，如果老板娘真能蠢成这样，这条命搭得不冤，就是可惜了美珍。
    再是那位成功盯梢的漂亮女警官。片子花很长的篇幅，写了这位漂亮女警官跟在变态男后面成功盯梢，距离不到二十米，大白天的一路盯到小店，结果一点作用没起。这里编剧也在一个重要细节上做了手脚——变态男探头关门这个如此关键的动作，她也刚！刚！好！没看到？！这是一个小便利店，显然不是变态男自己开的，而他进去店里买东西，片刻之后却要左顾右盼把店门关上，这嫌疑再明显不过。但给盯了那么久，一步一步都挺负责的，你跟我说偏偏——就这一眼没看到？？！
    还有。美珍躲进小便利店，给忠浩打求救电话的时候，偏偏——忠浩正在飞奔！而且偏偏——铃声设得太小没有听到！而忠浩之所以飞奔，是因为偏偏——他这么十万火急的时候，就是弄不到一辆车，打车也完全打不到！于是愣是就这么奔了一路……美珍给忠浩打电话是合理的，但是，美珍竟然再没有打第二次电话？？不说给忠浩，也没有给任何她可能求助的人。她的求生欲望呢？她的恐惧呢？是电话费太贵还是手机偏偏没电了？还是说美珍在这世上孤身一人，到要死了连第二个打电话的人都没有？最后居然给忠浩电话留言？？！这TM是给忠浩留言求救，还是给观众留言卖惨？？片尾，在还没冷掉的血案现场，忠浩悲伤绝望地听着手机里美珍临终留言……这样的煽情戏码，让我恶心得发指，感觉到作为观众被羞辱的愤怒。
    还有，这整个高潮段落，大白天的小便利店里，美珍和老板娘两个人都不声不响地被杀了，老板娘和美珍在被杀之前，偏偏都没有发出任何的喊叫……美珍没有喊，我看得出导演是故意想表现美珍对于逃难不能营救不得的绝望（但讲道理，这种绝望感由于处心积虑的设计过于浓重而被消解殆尽了）。那老板娘呢？我没有面对杀手的经验，我不知道；我只知道，编剧一定考虑到了这一点——“老板娘当然不能喊出来，不然凶手就被人知道了”。
    美珍遇害的一场戏不但牵强，而且严重超载了。这种牵强和超载贯穿全片，只是说在高潮戏表现得最为鲜明。

    看完《追击者》，我马上去查了影片男主角的原型柳永哲。柳永哲是韩国有史以来最变态的杀手之一，看完他的真实故事，人设、环境、事件各方面我都是充分信服的。而比较来看，《追击者》的改编，情节上最显著的改动有两点。一是杀手的动机，二是杀手落网的过程。而这两点正是片子最让我不喜欢的地方，当然也正是尤其重要的地方。
    变态杀手的动机，片子改成了阳痿。除此之外，通篇能够找到的其他动机线索寥寥无几（基本都是简单重合原型的经历，而未做立体描画，比如入狱、有一个哥哥，等等）。阳痿是可能构成变态杀人狂的杀人动机的，但这也有一个完整的心理结构和过程，在《追击者》中这个动机支点的使用过于孤立，显得空洞和符号化，人物看不到具体的人格画像（而原型的经历是有充足说服力的，尽管没有阳痿）。
    而且，揭示这一动机的一场戏质量下乘。审讯室的警官老头子在一番主观推测之后，猜测变态男是阳痿，脸上挂着得意的神情。而且他显然以这种羞辱为乐（有可能这个警官性能力存在问题），审讯中三番两次地强调。这激怒了变态男，然后对老头子警官成功实施了暴力。审讯室中，老头子警官和这位犯人不是隔着玻璃而是面对着面，杀手是移动自由的，而警官对于变态男明显被激怒的状况却毫无防范，羞辱不断变本加厉，竟然被他近身施加暴力得手。这段戏的刻意和牵强也昭然若揭，显得特别空洞和符号化，看得我很无奈。
    而杀手落网的过程，片子花了大工夫改出了很有“戏剧性”的高潮桥段，可能被很多观众津津乐道。这上面已经说过，编剧的苦心孤诣，对巧合神出鬼没的使用，不用再赘述。很多人可能认为，这个处理就是这部电影的新意所在，突破了传统的“最后一分钟营救”的类型片逻辑而改成了一出悲剧。但这出悲剧完全没有支撑住，大量重要的叙事节点的推进和转折几乎都有明显的仓促和用力过猛，几乎是生怕观众看不出来编剧的意图。这个过程中，巧合的使用犯了大忌。
    我认为就这部片子而言，这种创新只是形式和表象上的改变而已。通俗的“最后一分钟营救”主要是时间节奏上的巧妙设置，并且得益于通俗浪漫的形式和 happy ending 的结局，观众相对而言不会太去纠结这种暗渡陈仓的小手脚。而比起浪漫通俗喜剧来说，悲剧产生的观感同喜剧有很大的不同，必须有扎实的铺垫才能产生真正相称的力量，否则想让观众虐心却适得其反。《追击者》是一个比较通俗的类型片，但这里的设置有诸多牵强和不合理，根本谈不上巧妙。这是电影叙事本身不够好，而不是叙事方式取舍的问题。

    内容方面谈了很多，总体来讲是很不服的，观影体验也很不舒服。但说回来，《追击者》在形式技巧上还是优秀的，画面、节奏、声音、灯光等各方面都非常扎实，尤其是作为一位导演的处女作长片作品来说，真的很棒。打开电影刚看片头一段就充分感受得到。河正宇的表演，在一个非常有限的角色设定的情况下已经做到很不错了。但比起内容来说，这些就只能是次要的，对我来说，电影从来不是一个工艺品。

    同是犯罪悬疑类型片，《杀人回忆》8.6，《追击者》竟然有8.4。然而平心而论，《追击者》跟《杀人回忆》根本不可能在一个档上，尤其是人物和主题的功力。可豆瓣评分竟然这么高，我也很无奈啊，说明这个导演的手法迷惑性很强，忽悠那些容易成为情绪的奴隶的观众。我已经谨慎地怀疑过自己了，但最终还是很明确是电影的问题而不是我的问题。我要对自己诚实，也是对电影和对大家诚实。

    以上一己之见。尤其推荐把这片子奉为经典的人看看，说不定你们会有点新的思考。

2014.02.26


</影评>
<有用数>890</有用数>
<没用数>162</没用数>
</review>
<review>
<作者>绿脚趾</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-07-02 16:30:04</时间>
<影评>
           电影其实只有两种评价：好电影和坏电影。

   好电影其实只有三种归属：一种是属于技巧的，一种是属于艺术的，另一种则是属于心灵的。

   毫无疑问，《追击者》是属于心灵的电影。

   影片的开头，忠浩是个生活中的失败者，他被警队开除，也许只是为了生存，他变成了卖淫者的吸血鬼，他逼迫重病在身的女孩继续接客，当一个又一个女孩失踪之后，他却只关心自己收不回来的好处费，他是TM的龌龊世界的又一个恶棍！当我们都认为这浑蛋就要照此浑浑噩噩的过完一生的时候，一个更加可怕的恶棍闯进了他的生活，那家伙是个实打实的恶魔，他杀害并肢解了忠浩手下所有失踪的妓女，忠浩的恶跟他比起来简直小巫见大巫。忠浩以自己的恶来猜度真正恶魔的内心，结果他完全失算了，他错误的低估了恶魔的丑恶摸样。当真正的恶魔出现时，我们才发觉了天使的存在，忠浩就是这样，尤其当美珍那孩子的眼睛透过破碎的玻璃窗是如此忧伤地望过来，就像一根刺一样扎进了他的灵魂。忠浩的恶在这种注视下开始一点点消融，他终于发现，在内心深处，他离恶棍的距离还太远太远。作为这种发现的证明，他开始驱使自己更加拼命地进行战斗。可是他却不知道，这场战斗面对的不是变态杀手一个人，而是整个世界！

    池英民在硬性的司法程序和弹性的执法政策双重庇护之下被放虎归山，忠浩像一条可怜虫一样跟着他，其实他的愿望很简单，就是想让孩子的母亲能够活着回来，可是所有的人都在阻止着这个可怜虫实现这个简单愿望。他像头困兽一样被激怒了，殴打自己曾经的同事，对追击对象以牙还牙，但是这一切都没有用，就像那些现实生活中时常发生过的一样残酷，孩子的母亲被敲开了头颅，并且大卸八块之后被丢进了鱼缸。你看见忠浩的绝望了吗？他的腿被扎进了利刃却忘记了疼痛，因为他的灵魂所承受的痛楚早已令其无法忍受。忠浩豁出了老命想要亲手砸死这畜牲，当他举起榔头的时候，我分明看见了又一个想要改变世界的特拉维斯，可是若干秒之后他还是被无情的阻止了······真TM的浑蛋啊，美珍死去的脸孔上流下了泪水！那可绝对不是幻觉！

     这个世界就是这样冰冷而黑暗吗？忠浩累了，当市长和喽啰们钻进车仓惶逃去之后，他精疲力竭地瘫倒在孩子的病床边，可是熟睡的孩子却不能给他以慰藉。

     忠浩没有死，但却拼掉了半条性命，他合上眼，我不知道他在想些什么，我也不知道这一切有没有改变世界的一根毫毛。

     
      </影评>
<有用数>480</有用数>
<没用数>44</没用数>
</review>
<review>
<作者>老晃</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-06-30 17:25:03</时间>
<影评>
            我一直对所有以刑事案件为题材的电影怀有浓厚兴趣，这不仅因为该题材天然包含电影两大要命元素——性和暴力，还因为它决不可能回避社会现实。性和暴力就像包子皮儿，社会现实是包子馅儿。没有馅儿的，那是馒头。


    对此类影片而言，营造真实感，是其能否紧紧攫住观众注意力的关键所在。这当然是因为刑事案件包含的残忍暴力，本身就超常态，极容易对人产生直接刺激，在此基础上，如果你能使观众在短时间内相信银幕上正在发生的是真的，他就会心甘情愿地，深深投入其中，一步步地不能自拔。《追击者》就是这样的电影。


    开篇处理就很好——夜幕、闹市、车流，女孩和男子碰头，驾车离开闹市进入僻静小巷……镜头干净利落，不仅现场带入感好，而且悬念诞生自然。

    第一组镜头，是平行跟拍驾车的妓女，她打电话（对方其实就是连环杀手池英民），恰到好处地镜头晃动、快切，相当漂亮。一般情况下，这个镜头也可以放在妓女车外（前车窗或侧窗），近距离拍摄妓女打电话，这里却选择中景，目的是有意地拉开观众和这次交易以及女受害者和凶手的距离（后面小巷里的镜头也一样），使观众不由自主地自行猜测。


    当我一下子意识到这个故事涉及的是妓女连环被杀案，立刻就想起不久前看的《南方周末》，上面一篇关于武汉性工作者的详细报道（《南方周末：底层性工作者生存安全调查》），内容几乎就是该片的中国式延伸。中国境内是否也出现过专门残杀妓女的连环杀人者，我不知道，因为按照惯例，我几乎没有通过正常渠道察看真实案例卷宗的机会，但从80年代遗漏出来的部分案例分析，加之对当代中国社会动荡程度的理解，可以想象，类似案件绝不是没有发生的可能。

    ——说句题外话的题外话，6月28日发生在贵州的“瓮·安·县·骚·乱”，本身显然也是个极好的故事题材，我尤其对事件原点感到好奇，因为疑点颇多。希望日后透露出的信息，能解释我心头的困惑。

   

   《追击者》很好地处理了真实事件（杀人魔池英民的事件）这堆头绪复杂的原始材料，并巧妙融入“首尔市市长遭大便袭击”这一虚构事件，尽管看片经验丰富的你，一定会感到这多少有些刻意安排，但它对丰富主题确实帮助极大。将一个单纯的刑事案件（事实上，刑事案件没有单纯的）放入特定的时代背景——比如我好奇的，翁安的这次少年犯罪为什么能在极其短的时间内演变成波及全县的“暴动”，背后的社会原因，其实远比起点的刑事案件更惊人——来考虑，故事会更有力度，这部电影努力拍出来，也更有意义。

  

    《追击者》在缝合虚构、真实之间裂缝的时候，采用了一些讲故事的基本技巧，其中最大的创造，是虚构了前刑警忠浩这个中心人物，他使影片增加了一条线索。而为了故事的讲述更合理（也更煽情），又加入美珍母女，尤其是美珍的女儿，她后来实际上变成了忠浩追击凶犯的最大一个动机。这种人物设计，正是俺等需要学习的最简单、最有效的编剧技巧。当然，正因为这条线索是虚构的，尽管编剧绞尽脑汁，你还是会感到，它不如杀人犯池英民的那条线索结实，这种情节上的不完善，正是俺等需要积累的最简单、最有效的编剧经验。


    影片高潮发生在小卖部，我的上帝，这令人崩溃的情节，看得人真想逃跑。它完全反好莱坞“最后一分钟营救”的温柔做法，把观众一棍子打懵在椅子上，太凶悍了。不过以后谁要想借来用，一定要慎重又慎重。


   《追击者》当然不是无懈可击的电影，尤其相比《杀人回忆》（情怀、情节、表演、节奏似乎都稍逊一筹吧），但作为一部长片处女作，你不能不对导演罗宏镇竖起大拇指。心里绝对是又爱又恨：这他妈才是韩国电影呢！


       

http://blog.sina.com.cn/s/blog_4b658a990100acir.html



</影评>
<有用数>409</有用数>
<没用数>76</没用数>
</review>
<review>
<作者>staranise</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-09-04 20:41:59</时间>
<影评>
        我已经气死了。原因如下：


1.警察竟然无视美珍。。径自认定她死了。凶手在警察局已经说过一次“那女人可能活着”。

2.开的车不是自己的。。车主名字都说不出来。用偷车罪都能关24小时吧。再不济与男主斗殴两个都关也好过放了吧。还有那个出来叫放人的检查官哪里来的。怎么就这么巧突然跑出来个误抓的呢。尸体都没见的啊。这边都没证据那里哪里来的证据呢。。

3.男主拿着钥匙让小弟去找。也不跟警察好好沟通。在美珍的车附近好好搜查就好了。大雨天挖什么山啊。

4.韩国难道没有110。。。报了警就非要等到那两个睡着的醒了才出？对讲机呢。电话呢。。顺丰快递都比你来的快！

5杂货店大妈你不作死就不会死。满脸伤痕的男人能给你安全感？ 就算经常买烟你怎么就觉得他是好人了呢。这个时候难道不是应该关门闭店除了警察谁敲门都不开吗？你还继续做生意？


“他总不能把尸体都埋在他家前院吧”。。这句话频频出现。tmd 。还真埋在前院了。。


美珍死的真辛苦。

全剧小女孩智商最高。



</影评>
<有用数>249</有用数>
<没用数>27</没用数>
</review>
<review>
<作者>刘放</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-03-31 10:09:50</时间>
<影评>
        老实说，多少有些被韩国人的这部《追击者》震到了。

起先是把海报上的人误当成了崔岷植才买来的，发现弄错了之后还后悔不迭来着，完全没想到竟然好到这个程度。


据说，这部电影源起于：一个叫做罗宏镇的韩国人，某个夜晚，在一条人迹罕至的小街，偶然间看到一位步行女子，忽然想到：若是这位女子凭空消失，没有留下任何线索，没有任何目击者，那该如何寻找到她呢？就是这样一个偶发的想法，促使他后来导演出了自己的第一部剧情长片《追击者》。

所谓“处女作”哦，但却绝对手段老辣，画面凌厉紧迫、节奏感出类拔萃。那倒也罢了，一部以连环杀人犯为题材的电影，貌似做到那样并不难。好莱坞可以，香港也可以，也就我们大陆的电影人常常做不到而已。《追击者》真正玩得巧妙的地方在于，完全的反类型化，不按常理出牌，毫无悬念地开场不久就亮出凶手身份，但却在后来的推进中不断出现出人意料的起伏，不断给你希望，然后又不断浇灭你的希望，就这样把你推往一个明知结局却无力避免的绝望境地。影片高潮那段，发生在小卖部里的情节，怕是足以让所有观影者，崩溃。


近百年前的某个夜晚，北京宣武门外的绍兴会馆里，据说曾经发生过这样的一场对话：

一个人说，“假如一间铁屋子，是绝无窗户而万难破毁的，里面有许多熟睡的人们，不久都要闷死了，然而是从昏睡入死灭，并不感到就死的悲哀。现在你大嚷起来，惊起了较为清醒的几个人，使这不幸的少数者来受无可挽救的临终的苦楚，你倒以为对得起他们么？” 

另一个人则说，“然而几个人既然起来，你不能说决没有毁坏这铁屋的希望。”

前一个人被后一个人说服了。所以他后来写了一篇叫做《狂人日记》的小说，开始了自己的“呐喊”生涯。这个“呐喊”的人，后来倒是被“钦定”为上世纪中国最伟大的作家了，只是，百年之后再来看那场对话，他当时是否该“呐喊”，却似乎仍然是一个疑问。

因为，他的“呐喊”貌似是真的惊醒了一些人的，可是，铁屋子似乎至今仍然还没有被“破毁”。按照他自己的说法，他当时的想法是，“我虽然自有我的确信，然而说到希望，却是不能抹杀的，因为希望是在于将来，决不能以我之必无的证明，来折服了他之所谓可有。”可是，“所谓可有”，如果被证明，结果到底还是没有，那么，何如当时就不要“呐喊”？要知道，绝望固然是一种莫大的痛苦，但在绝望的时候给人希望，然后终究还是绝望，那绝对是更大的痛苦，委实是对不住那些从熟睡中被惊醒的人的。

《追击者》的手段和效果，某种程度上说，大致也就类似于那个伟大作家如此那般的“呐喊”。


事实上，一度飞速崛起的韩国电影，近年来已经走出了曾经的神话，滥作迭出，难免让人疑心：或者是毕竟根底浅、情怀低的缘故，已无东山再起的能力。可是，这部《追击者》的出现，却多少证明，韩国电影人的创造力到底不可低估。

或曰：我们的大陆电影，何时才能这样持续不断哪怕是隔三岔五也好地拍出如此高水准的影片呢？这个疑问，就跟中国的球迷们常常发出的“国足何时才能不恐韩”的浩叹，貌似是一样一样的。

其实，答案也很简单，就是，百年前那场对话中所谓的“铁屋子”真的“破毁”的时候。或者如村上春树前不久在耶路撒冷的演说里所说，大家都愿意站到“蛋”这一边、而不是体制那一边的时候。问题只是在于，那个“铁屋子”，真的有“破毁”的可能么？如何才能“破毁”呢？有多少人愿意站到“蛋”这一边、而不是体制那一边呢？
      </影评>
<有用数>198</有用数>
<没用数>33</没用数>
</review>
<review>
<作者>巴斯特德</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-12-12 11:47:13</时间>
<影评>
               皮条客的妓女们失踪了，都是在那个4885的号码出现之后，于是皮条客勃然大怒，发誓要找到那个贩卖人口的家伙，并且找回自己的姑娘们，或者说是，弥补自己的经济损失。

       故事的开始就是这样，三俗的开始。皮条客、妓女以及变态杀手之间的故事。正义的追寻也许往往源于一个极端无聊，无比恶俗的理由。随着剧情的推进，这种无聊的情绪似乎在蔓延开来，不相信变态杀手是变态杀手的皮条客，为了挽回护送市长失败才努力追查凶手的警察，都是一群为了金钱与名利而无聊奔波的势利小人，而没有人真正的关心被囚禁的妓女的生死安危。

       也许是皮条客的正义感逐渐涌现出来，也许是出于对于妓女的关心，也许只是对自己被戏弄的愤怒，他开始独自追查。而无能的警察们果然没有再一次辜负广大的观众朋友，他们还是依旧那样的无能。看破凶手内心的心理专家让凶手恼羞成怒，偶然路过的记者让警察局局长畏手畏脚。出于恶俗目的的正义让人觉得虚伪，身为局外人的我一边咒骂着那个傻逼的记者，一边咒骂着那个傻逼的警察。

       什么才是正义？这个时候我不禁有了这样的疑问，如果一个伸张正义的机构不是为了伸张正义而存在，而仅仅是为了维护自己的尊严而存在，我想，这样的机构所存在的意义也许已经没有那么重要了。一切的一切看起来都是这么的可笑，透着无比的悲凉。变态杀人狂被释放，阴差阳错的被脑残的欧巴桑老板娘挽留，然后继续行凶，杀死了老板娘，以及刚刚逃离凶宅的妓女。也许这一切都只是命运的安排，让你在想要抓住命运的那一个瞬间突然感觉到无力，一切美好的憧憬与生的希望都在暴力的铁锤下轰然倒塌。

       于是我们只能以暴制暴。用铁锤杀死用铁锤行凶的变态杀人狂，在酣畅淋漓的同时，隐隐的感觉到一种讽刺，结果，人类，每个人，不还都是一个模样，人，就是这个熊样，无论是邪恶还是正义，都伴随着杀戮，结果，我想，满地的鲜血就是最好的证明。

       正义在邪恶面前阳痿了，阳痿的变态杀人狂在所有正人君子面前站了起来，他用手中的铁锤庄严宣布：你们这群废物。他被揍得鼻青脸肿，却能够继续行凶，也许他是一个懦夫吧，用杀人来满足自己的欲望，也许片中的所有人都是懦夫，用倾泻而出的愤怒来满足自己虚无的正义感。

       让我觉得无比讽刺的一点接下来又出现了。当被泼粪的市长走出公安局，在雨中看到满身鲜血的皮条客的时候，他害怕了，他的随从也害怕了，他不能够挺直他的胸膛坦然面对，只能唯唯诺诺的赶紧躲到车里迅速逃离，他对暴力屈服了。象征正义的政客在沾血的屠夫面前选择了撤退，依旧没有让观众失望，他们，还是如此的道貌岸然，不出所有人的所料。

       妓女，死于变态杀手之手，变态杀手，死于皮条客之手，皮条客活了下来。警察们找到了尸体，案件侦破了，凶手找到了。正义的一方功德圆满了，邪恶的一方去见撒旦了。然而也许没有人真正的关心需要关心的人，那些需要关心的弱势群体，就像是眼前的世界，一群人为了莫名的目的明争暗斗，打打杀杀，弱势的人们行走其间，在夹缝中战战兢兢的生存，一不小心就要付出生命的代价，然而没有人来保护他们，或者说是没有人来保护他们的生命，正义，只保护我们的尸体。

       满地的献血在逼仄昏黑的空间里蔓延开来，苟延残喘的生命让人感觉无比痛心与鲜活。

       我不禁问自己，也想问别人：“你活下去的理由是什么？”就像是变态杀手问妓女的那个问题。其实我没有答案，也不需要答案，只要活下去就好，就像是变态杀手，他也不需要答案，只是行凶就好。

       变态杀手高高的举起手中的铁锤，说：“放心，没有人会关心你去了哪里，没有人会担心的。”然后，他狠狠的敲了下去。有时候，你会感觉变态的话无比的惊醒世人。

       杀死变态杀人狂的皮条客站在妓女的小女儿的病床前，昏头涨脑的将浑浊的视线望向浑浊的窗外，窗外，正下着雨，这个灯火辉煌的大都会，夜幕下有无穷多的肮脏与美好，邪恶与正义。

       在这里，你活下去的理由是什么？
      </影评>
<有用数>111</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
<review>
<作者>凰华</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2015-10-30 22:35:13</时间>
<影评>
        看完了，写了个短评，看到下面的评价中居然那么多把这电影和杀人回忆相比？这些人真的是把这电影当综艺节目看了是吧？警察无能愚蠢弱智腐败是国外很多电影都会用到的元素，但是把这一元素当成主旋律的话，甚至当成唯一元素，简直就是垃圾片中的垃圾片。

许久不上豆瓣，豆瓣的档次变次了哈。

这部烂片在开始时，男主和杀人犯撞车以后打通了杀人犯的电话就可以结束了，后面的几十分钟完全靠弱智的警方支撑起来了。

小卖部的老板娘居然会留杀手保护？

打完报警电话，警察居然在车上睡觉，不出警？

女警跟踪到小卖部，下一个镜头是小卖部里死了两个人，凶手从女警眼皮底下跑了？还把受害者的头带回家扔鱼缸里？

警察找杀人犯的住处和埋尸处，连监控都不会用？

杀人犯都招供了，检察官居然有权力一句话放走？

那小女孩去追那白衣服女人然后昏倒在街头，这种没头没尾的烂大街剧情哪儿学来的？对电影完全没有推动作用。

这部电影，完全不是杀人犯把警察耍得团团转，而是警察把自己耍得团团转。通篇杀人犯只制造的一个悬念，就是不说自己的地址，其他全招了。剩下的100分钟全是靠警察的愚蠢堆出来的。

说这电影好，好在哪儿？这种烂片居然能得到8.3分的高分，真是不可思议。

正邪两方斗智斗勇才算是犯罪片惊悚片，在我的印象里，影片刚开始或是开始不久就把反派抓起来的有《一级恐惧》《汉尼拔》《致命ID》。。。无一不是反派虽然被抓了但是依然对剧情起到了关键的推动作用。反观这部烂片，反派被关进监狱以后很快就招供了，唯一不招供的只是地点，就靠这个居然演了两个小时还差点儿翻盘？导演你听说过监控吗？开始时撞的车是谁的查不出来？

烂片，烂得史无前例，烂得登峰造极。

搞笑的是，居然得了8.3分。

呵呵。
      </影评>
<有用数>115</有用数>
<没用数>48</没用数>
</review>
<review>
<作者>阑夕</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-05-10 21:39:01</时间>
<影评>
        文/阑夕 
http://blog.sina.com.cn/foxshuo


韩国电影业的两极分化让人瞠目，即使它一年内可以拍出海量不论是票房还是口碑都一败涂地的烂片（尤以爱情片为甚），但它也总能冒出几部让人惊喜交加的优秀之作，即使是在姜帝圭、金基德陷入低迷时，也会有一两个鲜有耳闻的毛头小子一鸣惊人，罗宏镇就是其中一个。


严格来讲，罗宏镇并非由无名小卒而横空出世，在拍出《追击者》之前，他一直是韩国短片电影界的梁柱之一，但是导演之于电影讲究的是风格旗帜的树立，文艺点儿的词叫“鲜明的烙印”，每年都有无数导演遭遇转型之痛——仅仅是在电影类型之间的转换就折腰无数，很难想像罗宏镇在拍惯了以创意和手法为主的短片电影后能够在其第一部长片电影的执导上就大获成功，将2008年的大钟将变成了自己的个人专场。


很多地下导演在往上发展的过程中都会遇到能力上的瓶颈，与才华无关，而是当他们一旦面对一个有着长度要求、需要在意结构的完整性的题材后，会丧失对节奏的把控力，不同以往只需要提炼出内容诉求和个人技巧来满足小众的欣赏，镁光灯下的红地毯和喝彩声向导演索要的是完整故事的表现，罗宏镇拍摄《追击者》的理由都灌输着短片电影的思维：“我有一次晚间走在人迹罕至的街道，偶然间看到一个步行女子，突发奇想——如果此时，这个女人突然消失，并且没有留下任何证据和目击者，那么是不是还能够找到她呢？”这个从没拍过长度在一个小时以上的电影导演为了一个突发的念头而自己编写剧本，然后用尽人脉去拉来一线演员，本身就充满了无法不叫人担心的惊悚性，和电影里的男主角忠浩相似而不同，罗宏镇赌上的是自己的天分，较量的是事业的前途，最终表情轻松的赢得盛誉。


淅淅沥沥的雨夜，被妓女们称为人渣的皮条客忠浩愤怒的寻找着那个被他认为拐卖了自己的员工、害自己还不上贷款的混蛋，随着真相的一点点剥落，这个漫长的夜晚成为了忠浩狼狈不堪的一次固执，成为了拯救一个女孩母亲的一次机会，成为了有关仇恨和胜负的一场较量。


将猎物和猎手的角色予以混淆和弱化，然后放在荒芜的街头和住宅，从一开始就呈现出了没有规则的棋局，做了这些规划后，罗宏镇自己则置身事外的坐到了观众席上，任由剧情发展延续，那团因他点燃的火焰不断被冷漠的社会和冰凉的雨点打击和刺激，烧不掉什么东西，却也难以熄灭，精疲力竭，功亏一篑。


以悬疑片而言，第三人称远比不上第一人称要更容易将观众引进“扣人心弦”的升降机上，《追击者》偏偏采用的就是讨厌的第三人称，把所有线索都明白的放上台面，愤懑、扭曲、笨拙、混乱、巧合、绝望、无助、崩溃、失去……几十道菜肴纷呈别出，酸甜苦辣自由评说。没有犯罪头脑的杀手，缺乏秩序和系统的警方，仓皇无计的追击者，三方的博弈在观众看来是无比的愚蠢和浪费，但那根死结就没有人去试图打开，杀手在被捕后被再度安然释放，警方将力量用于内耗和错误，追击者以最笨的方法来完成迟到的拯救，当美珍的头颅如同一件精美的艺术品被装饰在游有热带鱼的鱼缸中时，电影真正的残酷之处方才突如袭来的决堤而出。


《追击者》是继《老男孩》后又一部选择“榔头”为行凶器具的韩国电影，在英文中，“Hammer”有着“强迫灌输”的及物意义，类似于它在《追击者》中的精神意义，阳痿的男人将榔头当作自己的生殖器，瞄准女性的脑袋一下一下的砸出血浆，以此来获得高潮。联想到杀手窃据之所本为教会的忠实信徒所有，而杀手在杀掉女人后喜欢将尸体吊挂于墙，从脚踝处（影片中警察称之为阿基琉斯之踵）开洞放血，榔头的象征则成为了另类的“朗基努斯之枪”。


当装扮一新、正打算离开杀手池英民遇到顺着蛛丝马迹摸索而来的追击者忠浩，电影的处理手法堪称经典，忠浩的伞扔在门外，前一刻他刚刚推门而入，池英民打着同样的黑伞，脸上挂着突兀的苦笑，一张一弛，罗宏镇抹掉了撞见的过程，将迎面而来的对立过渡得非常出色，整部剧集的力量在瞬间被离弦放射，精彩二字，当之无愧。


在影片中，可以明显看出罗宏镇对现实社会的影射和诉求，包括那段市长被扔大粪的插曲都对剧情起到了重大的影响——正是因为地区检察官怀疑警方在证据不足的情况下逮捕“连环杀人犯”是为了掩盖在市长身上发生的丑闻从而导致了杀手池英民被释放，然后本来已经逃离魔窟的美珍被杀手再次发现，魂归异世。


如果不是《追击者》的上映日期，我几乎要将它视作是韩国“姜浩淳连环杀人案”的记录片了：


（2008年12月19日，韩国发生一起绑架命案。在对案件调查过程中，韩国警方发现姜浩淳(男，38岁，居住在京畿道安山市八谷洞)有重大犯罪嫌疑。2009年1月30日，姜浩淳被韩警方逮捕并被移送至检察署。

姜浩淳在审讯中交待其从2006年12月开始至2008年12月期间，在军浦、华城、水原等京畿道西南部地区共杀害了8名女性的事实。他向警方交代称自己在冲动的情绪下于2006年把在军浦市山本洞某练歌房认识的裴某杀害之后就开始实施了一系列连环杀人案。负责调查姜浩淳连环凶杀案的韩国水原地方检察厅安山支厅2009年2月22日公布了其最新调查进展动向。连环杀人犯姜浩淳为诈骗保险金，纵火杀害了第四任妻子及其岳母。此外，韩检察厅还在警方扣押并转交的锄头上发现了另外两名女性的DNA。至此除姜浩淳交代的8起案件以外，此连环凶杀案又增加了多名遇害者。）


而忠浩没能落下的榔头也体现出罗宏镇对以暴易暴的犹豫，这也和“姜浩淳连环杀人案”曝光后韩国132名刑事法学教授联合签名反对恢复死刑执行制度有着异曲同工之处，在1997年之后，韩国已有超过10年没有执行过一起死刑，被纳入“事实上废除死刑的国家”行列。统计数据显示，停止执行死刑后杀人犯数量有所增加。1994年至1997年执行死刑的4年里，平均每年有607人因杀人罪而被起诉。但在暂停执行死刑的1998年至2007年10年期间，平均每年有800人因杀人罪而被送上法庭，杀人犯增加了32%。这是很难理解的局面，公众为保障犯罪者的人权却最终得到了更多犯罪率，在电影中，忠浩的表现也是全体韩国人的意志体现，他作为受害者无比仇恨犯罪者，当他有机会复仇时他会坚决的剥夺掉犯罪者的生命，然而他的行为却还是被赶来的警察所制止，警察再如何无能，依旧是法制的执行者，遍体鳞伤的忠浩只能被压着眼睁睁的看着杀手池英民被抬上担架。


（偏题一下，关于中国的死刑制度，我是支持废除的，具体理由贺卫方教授都说出来了，详见：“九大问题拷问中国死刑制度”）


《追击者》阐明了导演对人性的立场，一个品性不良的皮条客疲惫的靠在病床前，轻轻的握起那个小女孩的手——她的母亲被自己派出去接客而丧失了生命，这个脾气暴躁的“人渣”也会显现出温柔的一面，虽然略显无奈，但也是救赎。


月光如洗，基督不语。
      </影评>
<有用数>64</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
