<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>天下无贼</电影名>
<年份>2004</年份>
<评分>8.1</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2191934463.jpg</封面>
<导演>冯小刚</导演>
<演员>刘德华 / 刘若英 / 王宝强 / 李冰冰 / 葛优 / 张涵予 / 尤勇智 / 徐帆 / 傅彪 / 范伟 / 冯远征 / 林家栋 / 钟萍</演员>
<简介>王薄（刘德华 饰）和王丽（刘若英 饰）本是一对最佳贼拍档，但因怀了王薄的孩子，王丽决定收手赎罪，两人产生分歧。在火车站遇到刚刚从城市里挣了一笔钱准备回老家用它盖房子娶媳妇的农村娃子傻根（王宝强 饰）后，王丽被他的单纯打动，决定暗中保护不使他的辛苦钱失窃，王薄却寻思找合适机会下手，但 最终因为“夫妻情深”归入了王丽的阵营。 不料傻根的钱早被以黎叔（葛优 饰）为头目的另一著名扒窃团伙盯上，于是一系列围绕傻根书包里的钞票、在王薄、王丽和黎叔团伙之间展开的强强斗争上演。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>何景安</作者>
<标题>《天下无贼》看权谋</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-12-13 20:01:35</时间>
<影评>
            从故事性的角度，这只是一个成人童话；从厚黑学的角度，这是一出还算精彩的戏。

                            ——题记

    《天下无贼》的主角自然是我们的刘天王、刘奶茶以及当时刚出道的许木木，但不要忽视了他们的对手也就是黎叔团队，忽视对手往往会铸成大错，整部片子已经教育我们了。

    单就故事性而言，浪子回头改邪归正的成人童话尽管比《集结号》稍真实可信一些，但指望一部略带喜剧色彩的电影承担太重的教育意义，恐怕强人所难。中国人历来是不惮以最坏的恶意推测人心的，所以黎叔团队的戏要精彩的多，也深刻的多。

    自开始，黎叔先放了话，这一趟车不打猎，原因何在？傻根引起大家的注意是一回事，但不可否认的是黎叔自己说了要锻炼队伍，那么不打猎又从何锻炼呢？

    队伍是什么？有组织有纪律。队伍要有什么？大哥。大哥退位了怎么办？这才是关键。

    黎叔团队里有两个核心人物，黎叔，胖子。胖子的地位是什么？老二，最为尴尬的老二。从台词可以看出，胖子是和黎叔一起度过创业阶段的元老，知道黎叔早年杀人的丑事（这连黎叔的小蜜小叶都不知道），所以从技术和资历上胖子都是黎叔退位后最有可能接掌团队的人选。即使最后的人选不是胖子，他的态度对于接班人的选择也有一定影响。

    而问题也随之而来，黎叔真正希望的接班人是自己的小蜜小叶，从而可以垂帘听政。论资历，小叶和胖子有不小的差距。所以开始第一幕，小叶就和胖子有一场较量，我们可以视之为新晋成员凭借技术优势对元老成员的一次挑战，结果是元老派的技术依然在新环境中有一定用处，所以这次抢位没有成功，结果是黎叔缓和为上。

    在这次冲突之后，黎叔做的第一个举动是拉拢四眼。从片子里可以看出，四眼是胖子的嫡系，也是胖子寄托希望与小叶争衡的对象。黎叔通过一块金表和几句好话，以怀柔战术使四眼感觉到老大的温暖，从侧面迂回削减了胖子的势力，平静了派系矛盾。在后面黎叔也一直通过拉拢四眼来打消胖子的夺位之心，并不断的对四眼强化教育，如“有组织，无纪律”、“叔对你没偏见，你也得理解当大哥的难处”等等。

    但是缓和矛盾不等于解决矛盾，只要接班人问题还存在，就必然会继续产生并激化矛盾。于是，傻根成了矛盾的爆发点。

    回到锻炼队伍的问题上来。既然小叶所欠缺的只是资历，那么怎么样树立小叶的威信就是黎叔煞费苦心所要思考的事情了。同样，这也是胖子对四眼下一步行动的想法。但黎叔不急，因为机会很多，而且作为老大，一言九鼎的拍板权还是有的。而胖子则不同，黎叔既然出现拉拢四眼的倾向，那么胖子希望的落空就是必然的了。所以胖子一直鼓动四眼，原因即在于此。

    黎叔试探傻根，首要的目的不是为了钱，而是摸底，以免傻根扮猪吃老虎在团队内部斗争的关键时刻造成威胁。同时，也发现了王薄的价值和胖子的假传圣旨。争夺老大位置的斗争既然到了这个程度，黎叔自然不能再轻描淡写了，必要时候，就只能痛下杀手。

    现在绕远一点，讨论中国的老二模式问题。一个比较有能力的中国式老二有以下几种模式：诸葛亮式，双方关系托付很深，老大基本不管事，老二忠心不篡位，最理想的模式；王熙凤式，老大老二有明显的亲缘继承关系，老二可以随资历增长而在老大退位后成为老大，但在之前老二安心于自己的位置；孙悟空式，老二虽然很强，但因为人际关系问题不得不屈于老大之下，同时老大有绝对的制约老二的能力（紧箍咒）；卢俊义式，老二虽然比老大强，老大也无法与老二对抗，但因为老二是空降的，对老大不但构不成威胁，反而成为傀儡。

    黎叔对王薄的期望，就是卢俊义式的老二。

    试想，在胖子不听话的前提下，除了对组织的清洗，还有什么办法可以保证小叶的顺利接班？但小叶既无资历，自然需要一个强有力的老二辅佐，同时这个老二还无法对小叶构成威胁，除了空降一个，还能有什么办法吗？王薄是最理想的人选：在黎叔团队中是外人无法构成自己的势力，除了紧跟小叶更没有自保的办法。

    所以黎叔多次探望王薄，在隧道一战中更直接出手相助，用意即在于此。当王薄和黎叔谈妥之后，黎叔立即对四眼这个年轻一代中对小叶威胁最大的人动了手，同时又假作好人的安慰了一下胖子。这是一石双鸟之策：既警告了胖子给他最后一次机会（这样显得仁至义尽将来道上不至引起非议），又使四眼真正明白了谁是老大，从而选择跟人。在后来偷傻根的过程中，四眼已经完全站在了黎叔这一边。

    事实上，黎叔的这一策划，并不是不给胖子活路，而是希望可以和胖子和平相处一起退位，最大限度的避免分裂保全组织实力，边缘化胖子但又可以和平演变。结果胖子狗急跳墙，终于引发了后面的故事。

    在组织覆灭后，黎叔已经不能东山再起并且急需跑路，这时六万元的诱惑就显现出来，而且王薄已经失去利用价值，自然“挡我的人都得死”。

                                                    2008.7.17
      </影评>
<有用数>487</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>kavkalu</作者>
<标题>《天下无贼》冯小刚的暧昧和坏水，或你成为思想家的可能</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-12-14 23:09:04</时间>
<影评>



题记：

   “……雷米，你老这么给咱们自己找麻烦。你为什么不能老实点儿？你干么老要这么偷人家东西？”

“这个世界欠我点儿什么，就这么回事。本性难移呀。……”


――――《在路上》美国 凯鲁亚克


家教，假叫，价搅。

随便怎么看刘若英都是邻家女孩，只不过有口流利英语，就会让一个总裁的欲火焚身的，其实，天下就有好这口的，套用上海某大律师的名句：我喜欢知识女性。有时候，一个学位，一段洋文就会变成催情的春药，任把黄花菜看成鲜花的，这年头好什么的都有！

敲诈富商以这种老套的方式，只要电影需要也无所谓啦，但是为了这点破事要掩口费竟敢要一辆名牌车，莫非这年头名车都是模型价？！

广告对剧情设置起了什么作用其实甭管，在《天下无贼》里我看到了冯小刚社会责任感的归来，贼公王薄对保安的话会引起社会草根阶层的共鸣，暗合了民众“仇富”情结，一通牢骚，十足的愤青姿态。

可是，无数近景和特写告诉我们这辆车砸下的银子不少，广告学的根本要义是视觉轰炸，所以，让我们首先有个概念，好车是身份的象征，至少存着这个念向去奋斗。而利用片头去展示这款车的性能，也让广告商了解到摄影张黎的才气，更让此后拉赞助的小导演学到一招，收人钱财就得这样的卖力吆喝，风景留给了观众，银子进了自家腰包，这模式，叫双赢！

『此段耗时10分钟』


西藏 细帐 翕张

藏民对宗教是十分虔诚的，设计在这地方偷窃是风光的需要以及最后救赎的需要。汉人在藏人的寺庙大肆盗窃手机，这个场景选得不太合适。报应是对应信仰存在的，倘若我们没有敬畏，报应无从可言。那辆写满广告的巨型箱车不仅是广告所需，其实也是冯小刚对于无孔不入的广告时代的思索，只要有着人，人的足迹方向就是宣传的方向，生命已经无力拒绝视觉暴力（广告）的出现。


无贼 乌贼 悟贼

葛大爷说得对：要团结，要看到别人的长处。作为商业电影，冯小刚是成功的，风光和明星以及幽默成为他现时影片的特点，赞助商成就了画面的精美，当代电影工业是受资本制约的，它是投资人的商业行为，投资的大小直接会影响电影的诸多方面，所以，中国观众应该原谅所有的隐性和显性的广告，只要电影给您娱乐和梦想。

小刚聪慧，那个淘宝的标记让贼们端着，是偶然的广告寻求，还是对整个网络世界的反思，一种反讽，一脸坏笑的冯导是不会说的。

电影其实从傻根一句谁是贼开始了转折，就如红警的标题《《天下无贼》中的反革命阴谋诡计》，确实，傻根被塑造成一个社会学的符号，以他的单纯对应着眼见的世界。谁让明亮的阳光蒙上阴霾，孩子（傻根）的长大成本就是一片昏暗吗？《天下无贼》的标题不是一个人的胡话，而是导演给了言说世界响亮的耳光，在列车上与贼同行，列车是一个可以多意解释的词，浓缩让我们目睹世相，让我们清醒看到那些有形无形的贼手。所以，我们不必在意傻根是否可能呐喊，傻根在导演的安排下，质问着社会和人心。

因为曾经的世界路不拾遗，因为我们无法再回。

单纯的世界因何改变，人心的暖意因何冰凉，设防，是谁的教诲？

大山的孩子 你的牛粪 曾经是中国人都知道的寓言，冯小刚依托这个故事让这个文明世界羞愧。

与狼对话，又是导演的一番心语，在所有的过程之后，我们想一想对峙产生的根源。

“这小孩目中无贼，气死我了！”这句话是对傻根讲的吗？其实，它的反义是如此明确，它指向的世界和《大腕》异曲同工。

“人怎么比狼还坏”这话更令人深思的，人生来如此吗？！

贼的曼波技法是的较量，贼在车上，而车上缺了谁？

其实，影片里有着老古之道，透着和谐的呼声，生命从不为了做贼而来。

冯小刚在影片里让傻根和王薄演绎了一场擅情戏，可是，里面我却看出了“假做真时假亦真”当社会不断呈现感人肺腑（就像王薄的念白）的故事，它真实存在吗？这种理性的思索不经意流露出冯式喜剧反讽特色，在某个话题下深埋着当下世道的忧患。

目光是我们带给现世的留存，谁也无法骗谁，看着傻根就是映照生命被覆盖的晶莹，没有一个人生来就是罪犯的，没有一颗心是石头做的。

在这部电影里我看到了导演的人文关怀和悲悯精神，它是《甲方乙方》结尾的延续，以生死的话题思索我们的人际！

傻根的厚道是民族文化里重要的一部分，它的现实消亡的真正原因是值得我们深思的。


人心 人性 人形

“人心散了，队伍不好带啊”葛式的贼老大发出这样的哀悯，而引起这些的是个妮子，披着大衣的他有着首领的风范。

女贼和王薄、王丽的交手是靠剪接完成的，但是过于花哨，想一想布烈松的《扒手》对偷盗场面的流畅剪接和此片眼花缭乱的炫技，这就是高度的差别。而李冰冰的香艳是为了满足电影受众的需求，贺岁片图什么？

乐子和养言！

不过葛老爷子是在吃老本，他的念白没有脱离《霸王别姬》袁四爷的念词方法，有些故作深沉，应该批评。

利用傻根，导演在给百姓上课让《天下无贼》的命题变成了众生的谎言，这是王薄眼界的世界，这也是导演告诫善良人们的隐语。

生活的真相，是什么？导演只能提出而无法作答，这是每一个异世人的苦恼，因为善良和单纯通向的往往被伤害和泪水。

那么，你如何选择！

成为神性的人是要经过炼狱洗礼的，成为一个单纯的人是要有代价的？

那么，你如何选择？

你是贼的话语不仅仅是《流浪者》的语调，它更反映了家庙的特征：血 统论。就像官贼和飞贼是有差异的，葛老爷子的深沉就是起了这种反差的作用。洗白不是容易的事情。

《天下无贼》是个寓言，所以在细节上去推敲是没有意义的，冯导是聪明人。他懂得寓教于乐才有效果，子曰：道亦有道，然而今何处有道，通过贼的逻辑反思整个社会大环境，这是冯小刚的计谋。而傻根的睡让导演再一次排遣了心中的感怀，乌鸦的天空里总是黑！

导演不能说的，我同样不能说，你看这个孩子长大会……

哈哈哈！我听见一个声音在我的耳畔。

而冯导明理：

仗义，这都是说给别人听的戏文！

我们可以看出，整部电影的人物道德边界是模糊的，两王在列车上被塑造成了反英雄，这是中国电影工业的一个讯息，一种满足受众心理的方式，也是按照好莱坞电影模式编剧的一次飞跃，这是中国电影的一个希望，毕竟这个年头板着脸说教是没有人听的，商业电影的成败是和受众的寻求有关的，叙事的流畅和擅情的调味是保证票房的重要砝码，这些冯小刚做到了。

善，从来从自新开始！而电影从在乎观众开始！在法制的前提下，满足观众心里需求，这是一个契机，也是导演清醒的认知！

它的票房告诉我们铁的事实，商业电影就得这么整，坚持此道，或许，这个电影才有柳暗花明的一天！ 


（副歌）

“那一天，那一天我丢掉了你像个孩子失去了心爱的玩具 

那一天，那一天留在我心里已烙上了印永远无法抹去 

生命在故意和我周旋给你一个难忘的瞬间却不能让他继续永远那天你走出我的视线再也没有出现”


而我真的明白 只有死亡 最终能够救赎灵魂！


【那一天】

『
http://play2.tt90.com/daoliansiquanjia_tt90fuck/newmusic90/A667/15.Wma
』


【附录：影片资料】

《天下无贼》中国2004

导　演：冯小刚

主演：刘德华、葛　优、刘若英、李冰冰、王宝强

片长：120分钟


独立影评人：卡夫卡·陆KavkaLu


版权所有，请勿私自转载


联络方式：MSN:kavkalu1967@hotmail.com

约稿邮箱： kavkalu1967@126.com
      </影评>
<有用数>191</有用数>
<没用数>39</没用数>
</review>
<review>
<作者>南溟</作者>
<标题>乌托邦的梦幻——看《天下无贼》</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2006-05-22 18:59:28</时间>
<影评>
        乌托邦的梦幻——看《天下无贼》


    很多人都说《功夫》和《天下无贼》不错，一直无暇观看。昨天没事儿，去影院看了《功夫》，感觉很一般，暂且不论。顺手买了张《天下无贼》，今天在家独自品味。

    与以往的搞笑不同，冯导这次拿一群社会底层的人说事儿，开始更多的关注人性的善与恶，是与非，温情与残酷，爱与死别，母性与痛苦。剧中除了有不少经典的台词外，故事情节也是有序展开，最终以悲剧收场，把更多的思索抛给了观众，让心弦来一次宫商角徵羽的碰撞。

    这是一个乌托邦的天下，傻根和天下无贼的梦幻也许是冯导的精神寄托。

    影片从天堂般的西藏开始，从混沌初开的纯净启程，在一段回乡的旅途中，在一列奔驰的火车上，开始一段童话的演绎。刘德华与刘若英扮演了一对“贼夫贼妇”——王薄与王丽，由于王丽的怀孕让她有了母性的回归，特别是得到了民工傻根的一次帮助后，更让她坚定了改邪归正的决心并付诸行动，义无反顾的开始保护傻根和傻根携带的巨款返乡。傻根是一个孤儿，一直与来自河北农村的一支建筑队伍在西藏修庙，一晃就满21岁了，攥了6万元存款，打算回到家乡娶妻生子。但由于几乎生活在真空里，使他认为人性本善，天下无贼，他说“人咋会比狼还坏呢？”以至于在喧闹的车站大喊：“谁是贼，是贼给我站出来，你看没有人站出来，这里没有贼。”并因此招来了以黎叔为首的盗窃团伙。一场贼与贼的较量、警察与小偷的明争暗斗就此开始。最终，傻根毛发无损（除了一杯血），王薄用生命保护了傻根和他的妻子，偷盗团伙被绳之以法。更精彩内容还需亲自去体验，我只想谈一点简单的观感：

    其一：我本善良。我宁愿相信这样的童话，心存美好和幻想总不该有错吧？

    尽管冯导没能给我一个圆满的结局，没能让王薄如章子怡般具有旺盛的生命力，没能给王薄的遗腹子一份母爱，但警察最后的良心发现，傻根的义举——给丢钱包的警察叔叔送鸡蛋，给陌生人献血，还有王薄最终以生命的代价洗刷了以往的罪果，走向轮回都让人彻头彻尾的感动。邪不压正，可好人为什么没好报呢？

    其二：几位演员各显神通，尽管够不上出神入化，但也都酣畅淋漓。刘德华把浪荡不羁的贼性与对妻与子的真情率性交织在一起，超越了捕快；刘若英让人领略了实力派的演技，饱含深情的塑造了一位将为人母的贼的形象。善良与温存，对前途的茫然，对未来的憧憬，对现实的无奈，爱与恨，是与非，善与恶，在她身上融会贯通。“傻根”憨厚朴实，清纯无邪，显得很本真。葛爷更是光芒四射，却又不动声色，招牌式的冯氏台词从他嘴里出来别有一番效果。

    其三：视听效果也不错。青藏高原唯美纯净的画面，沿途旖旎秀丽的风光都很养眼，结尾当王薄的血滴在傻根面颊时杨坤的《那一天》，以及结尾刘若英的演唱都较好的配合了故事的演绎。

    当然，这部片子商业氛围依然很浓，从宝马的一路狂奔，NOKIA与移动的结合，到HP笔记本与CANON打印机的突兀闪现，都打着“冯氏制造”的LOGO。

    还有几点疑虑，请大家一起琢磨：

    一是警察比小偷的功夫都高，神不知鬼不觉就掉了包；

    二是为什么要用冥币？

    三是那场打劫纯粹为了搞笑吗？

    第四傻根以后会怎样呢？

    无论如何，我花了不少功夫打这些字，你总不能让“我本一心向明月，奈何明月照沟渠”吧，给点回应，otherwise，U should say sorry to me了，呵呵，it’s enough。


</影评>
<有用数>246</有用数>
<没用数>86</没用数>
</review>
<review>
<作者>李后笑</作者>
<标题>浪子回头，死路一条</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-01-15 13:50:11</时间>
<影评>
        昨日看《天下无贼》，如被施了魔法，从序幕大款要搞刘若英，切换青海山水，旋律突然变成“山清水秀太阳高，好呀嘛好风光……”开始大淌热泪，每隔一小段，即泪流满面，直感到脸上被盐分蜇疼，跑到洗手间洗干净，回来再看，又哭。心里痛骂这些天杀的导演戏子，真会欺负人。上一次看电影哭成这样，是在电影资料馆看《铁道员》，从高仓健出场哭到高仓健倒下。


想起96年日本ACC一个得奖的广告，说一个女生在教室外面，被自己喜欢的男生当场拒绝，一个人落寞回家，家里人正煮牛肉汤，妈妈叫她进厨房帮忙切洋葱，女生趁切洋葱的当儿痛哭，妈妈看到，心知别有他事，却也不戳破，把牛肉汤粉（需要广告的商品）撒进锅里，热气腾腾，一家人团团坐，吃晚饭。


看《天下无贼》能哭出来的人，大概是平时是受了很多委屈，而在后排轻声微笑或者放声大笑的人，想是日子过得称心如意，无芥无蒂。


在名单里面看到“刘震云”的名字，不由轻轻“哦”了一声，原来《手机》（去年在家里看的枪版碟）里的农村，和此处的“傻根”是刘震云的贡献。若干年前在长虹桥西北角看到他拉着女儿的手逛街，还是一副农民相，那时盈科中心正在盖，应该是九八年吧。


还有陈国富好像是监制，刘德华与刘若英，王薄与王丽的安排，是否跟他有关呢？因为很像《只要为你活一天》。


结局安排孕妇刘若英大吃烤鸭，满嘴黄酱，听到爱人死讯，依然是王朔式经典。


浪子回头，死路一条。香港黑帮片的老套，每次都看得人哭。


http://lonelysands.blogbus.com/logs/2004/12/544319.html

</影评>
<有用数>67</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>小王小王几点了</作者>
<标题>等不到那个人</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-05-21 18:41:58</时间>
<影评>

当时看这部电影的时候，我的耳机里面在小声地放着林俊杰的《心墙》。耳朵里面歌曲到了明媚又悲伤的一段旋律，电影里面是刘若英一个人大口大口吃着饭，一边眼泪掉了下去。
一个女人吃相这么难看，还孤零零的一个人吃一大桌的菜，别人看来真的很奇怪。我的心却因为这位妈妈而酸涩起来。生活就是有这么残忍，约好的在一起好好过日子，人说没就没了，约定也消散了。
我始终在等你，等到饭菜都凉了的时候，我知道，你不会来了。

</影评>
<有用数>48</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>花减减</作者>
<标题>经典台词</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-19 08:57:42</时间>
<影评>
        1、21世纪什么最宝贵？人才！

　　2、你比傻根还傻！

　　3、我可以负责任的告诉你，黎叔很生气，后果很严重

　　4、这次出来一是锻炼队伍，二是考察新人，在这里我特别要表扬两个同志，小叶和四眼。他们不仅超越了自己，也超越了前辈。

　　5、人心散了，队伍不好带啊。

　　6、我本将心向明月，奈何明月照沟渠。

　　7、知我者谓我心忧，不知我者谓我何求。

　　8、有组织，无纪律！

　　7、IP、IC、IQ卡，通通告诉我密码。

　　10、我先劫个色。

　　11、我又不是成龙，有一百条命。

　　12、谁是贼，是贼给我站出来，你看没有人站出来，这里没有贼。

　　13、开好车就一定是好人吗？

　　14、他凭什么不设防啊？他凭什么不能受到伤害？凭什么？是因为他单纯啊？他傻？你为什么要让他傻到底？生活要求他必须要聪明起来。（励志歌曲  
www.lz13.cn
）作为一个人，你不让他知道生活的真相，那就是欺骗。什么叫大恶？欺骗就是大恶。

　　15、姓胡名黎，胡黎

　　16、我最烦你们这些打劫的了，一点儿技术含量都没有。

　　17、严肃点，严肃点，不许笑，我们这儿打劫呢。
      </影评>
<有用数>54</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>槑槑</作者>
<标题>天下无贼</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-09-27 20:19:54</时间>
<影评>

“天下无贼”是个美好的愿望，我们不会去计较这种理想状态是否存在，真正让我们关心的是，这个“乌托邦”故事是否能说的圆满。鸳鸯大盗王薄、王丽为了帮一个叫傻根的人圆一个“天下无贼”的梦，与另一扒窃团伙展开一系列明争暗斗，在与对方头目黎叔的较量中，王薄以生命为代价迫使黎叔缩了手，最终成全了傻根纯真。让两个贼肩负维护“天下无贼”的脆弱谎言，这种出人意料的设定势必要找一个合情合理的缘由。

片中刘若英饰演的王丽在得知自己怀孕后便萌生“金盆洗手”的念头，火车上遇上不谙世事、纯朴善良的傻根，骨子里的母性被激发。面对警察的盘问，那句“我怀孕了，怕遭报应，想做善事积点德，就是这么简单”是王丽对自己、对爱人王薄，更是对腹中婴儿的救赎；除此之外，宗教的感化也是影片设置的一大前提。

所谓的梦想照进现实，“傻根”王宝强大概就是最活生生的例子，戏中那个坚信“天下无贼”理想的“缺心眼儿”傻根，戏外凭借“傻根”一角，迅速蹿红，签约冯小刚工作室，不久更是凭借一部《士兵突击》成为中国最炙手可热的电视明星。

</影评>
<有用数>38</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>无优无律</作者>
<标题>一段火车征程，一出人生百态</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-04-03 19:15:39</时间>
<影评>

记得第一次看这部电影看到泪奔，在印象里还没有哪部电影会让我觉得那么厉害，但天下无贼就是莫名戳中我的泪点，也是一部让我印象非常深刻的电影！
还清晰的记得那一个个片段，傻根憨厚天真的招牌式傻笑，王薄在火车暗道的殊死搏斗，黎叔的笑里藏刀、心狠手辣，王丽在最后哽咽着大口吃着饭……就是每一个场景都刚好是我也哭点，见钱眼开的盗贼又怎样，面对老实善良的人谁又忍心下手，而为了一个陌生人甘心收手甚至付出了自己珍贵的生命，这又是何等的大爱！正是这种从自私冷酷的盗贼到热心善良的守护者的身份转变，才更让人觉得弥足珍贵，更让人觉得感动！所以男主的死让人惋惜，令人感动！
冯导招牌式的黑色幽默手法，加上主要的演绎，一段火车上的短暂路程，似乎尝尽了人生百态，看完的感觉五味杂陈，无奈感慨又能如何？只希望天下无贼！

</影评>
<有用数>27</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>墨里写繁花</作者>
<标题>一辆火车上的乌托邦。</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-04-06 10:04:22</时间>
<影评>

一辆火车上彰显的人生百态。傻根的傻，他的憨厚，他的善良，打动了贼，这大概是美好想象吧。而且贼还保护他，不让他被偷，这大概更是异想天开吧。而葛优饰演的大概是最真实的了。傻根的善良保护了他，可是现实生活中，有多少人的善良被利用，还想着感动贼，贼不惦记你，已经是很不错的了，还指望贼帮你，那更是想都不要想的事。这部电影大概是美好的愿景吧。希望未来真的如此。

</影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>sunnic</作者>
<标题>天下无贼觀後感</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-07-24 17:12:56</时间>
<影评>
        男女主角是一對專行偷拐扒騙的鴛鴦大盜，王薄（劉德華）和王麗（劉若英）。王麗因為懷了王薄的孩子，而想收手過正常人生活。途中經過正在修建中的廟宇，她動念想要「認認真真的燒一炷香」，因而與自小修廟、連自己究竟幾歲都不太清楚的傻根（王寶強）結緣。


在傻根的故鄉村裡，只要拿石頭片圍著牛糞劃個圈，就沒人去撿；人家看到圈就知道牛糞有主了。傻根就是在這樣一個「連牛糞都沒人會偷」的觀念裡長大的孩子。他心眼裡沒有壞人，因為連狼都傷不了他。在修廟的期間，年年過年都是傻根獨自看守工地，沒人陪說話，只有他自己跟狼群說話。「我就不信，狼都沒傷害過我，人怎麼會傷我？人怎麼能比狼還壞啊？」


是以，一心就想著拿六萬塊存款回家鄉蓋房子娶媳婦的傻根，心中無賊，不信有人會覬覦他的六萬塊。他理直氣壯：「這六萬塊又不是偷的，是我在高原掙了五年掙出來的，光明正大，有誰敢偷？」在踏上歸鄉的火車前，傻根不信邪的對著人群大叫：「喂，你們誰是賊啊！是賊的站出來讓老鄉我看看！」


講好聽叫天真，講一般就是好騙。傻根這一嚷嚷，自然讓所有賊人全都盯上了這肥羊，可又有哪個賊會笨到「站出來給他看」呢？


王麗認為傻根不笨，「他可不是一凡人。」王麗認定了這個弟弟，「走了這麼遠的路，就唯一遇到傻根這一個人，是對人沒有設防沒有戒心的了。」為了肚子裡的孩子而想積陰德，加上喜歡傻根的念頭，讓王麗決意一路保護傻根，不給火車上的壞人有機可趁。


原本就反對王麗收手的王薄，卻是好氣又好笑。「我得給他上一課。這小子目中無賊，氣死我了。」這對鴛鴦的想法衝突著。王麗寧可和王薄一刀兩斷，也不讓王薄動傻根的錢，「你偷了他的錢，就等於殺了他這個人啊！」


王薄斥責她，「恰好相反，我是讓他重獲新生了。」接下來這段對話是我個人最愛的一段。王薄認為王麗不希望傻根被傷害的想法太愚蠢：「他憑什麼不設防，他憑什麼不能受到傷害？憑什麼？是因為他單純？他傻啊！妳為什麼要讓他傻到底？生活要求他必需要聰明起來。作為一個人，你不讓他知道生活的真相，那就是欺騙。什麼叫大惡，欺騙就是大惡。」


這就是賊狼王薄想要給菩薩傻根上的一課。在片中，賊狼不只二王兩人，還有葛優飾演的胡黎一幫人。故事繞著傻根為中心，朝四個方向展開：想保護傻根的王麗、起先不認同王麗後來終於被降服的王薄、維持法治的警察，以及胡黎帶領的一幫扒手，多方人馬在扒竊技術和心裡糾葛中，持續纏鬥。


我喜歡這片戲裡用的伏筆。話說回到戲一開頭的寺廟中，鏡頭於傻根單純的表情、劉若英虔誠拜佛，以及劉德華在人群中行雲流水扒竊的動作，三者中切換。當時王薄就對王麗拜佛一事不以為然：「拜佛還不如拜我，我就是佛。妳是一母狼，我就是一公狼。這案是翻不了了，妳要重新做人，下輩子都別想！」


這詞兒後來又說了不只一次。王薄嘲笑傻根：「你看誰都不像賊，你看誰都像菩薩。」等到中途下車歇腳時和王麗大吵的那一場中，又是一次重複：「妳真當自己是菩薩啊？妳是賊！做一萬件好事也是賊！這輩子翻不了案，下輩子也別想！」


在傻根這方裡，離開高原前，於夜半荒野上，他招來狼群道別：「每年過年村裡人都回去了，只有你們在陪著俺看守工地。我這次回去就看不見你們了。」他大叫：「散了吧！」


傻根叫狼散了吧，正呼應先前王薄和王麗說的，妳是母狼，我是公狼。


這會兒就看得出，這群賊狼，是注定要散在傻根的天下無賊的菩薩善念裡了。在這個角度裡還有一件有趣的小物件，是傻根送給王麗的一條降魔杵項鍊。


「妳有煩惱嗎？」傻根問她，「聽寺裡的喇嘛說，有煩惱就是心魔在作怪，這降魔杵能戰勝心魔，斷除煩惱，心裡自在。妳信邪嗎？」


「我信。」

「那就戴上吧」

「你有煩惱嗎？」王麗反問他。

「沒有，我就不信邪。」


沒有煩惱就沒有心魔、沒有心魔就不信邪、不信邪於是無憂身邊有賊。


王薄認定自己是賊、是狼，認定自己和王麗這輩子翻不了案，下輩子都別想重新做人，卻因為王麗被被傻根的降魔杵給降了，自己也被王麗和兩人未來的孩子給降了。王薄的最後一幕，是一隻沾滿了血的手，從火車頂上悄悄探下，將傻根被竊的背包還給了傻根。


鏡頭最後再帶回到劇情最前面，王麗對天對佛膜拜的一幕，相合的兩手戴著的是紅色的手套。


我看到第三遍，淚才流出。


這片真是很值得嚼味。我只提到了王薄、王麗和傻根的角度，但是從警察法治的層面，和幫派記綠的層面，都可以看出很多趣味。尤其是賊人幫派首領胡黎（葛優）的說話，更是句句值得背誦。


http://www.wretch.cc/blog/sunnic&amp;article_id=1768957

</影评>
<有用数>49</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>