<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>记忆大师</电影名>
<年份>2017</年份>
<评分>7.1</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2455156816.jpg</封面>
<导演>陈正道</导演>
<演员>黄渤 / 段奕宏 / 徐静蕾 / 杨子姗 / 梁杰理 / 许玮甯 / 王真儿 / 焦刚 / 张隽溢 / 杜函梦 / 栾元晖 / 曹英睿</演员>
<简介>近未来，小说家江丰（黄渤 饰）与妻子张代晨（徐静蕾 饰）从相知相爱到相互伤害，原本幸福美满的婚姻终于走到尽头。伤心欲绝的江丰走进记忆中心，希望通过高科技手段将这段感情记忆从脑海中抹除。谁知意想不到的是，当他被妻子要求取回记忆时，手术之后江丰的脑中出现了一段陌生的记忆，而这段记忆似乎牵扯到了一桩杀人案。在此之后，拥有多年办案经验的资深警官沈汉强（段奕宏 饰）介入调查，他试图引导江丰“回忆”起更多失落的记忆，寻找凶杀案的蛛丝马迹。
                                    
                                　　黑暗的记忆一层层被揭开，与此同时，被揭开的还有隐藏在最深处的丑恶的人性秘密……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>龙灵宁</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-04-24 18:42:53</时间>
<影评>

【友情提示：内文有剧透，建议看片后阅读！！！】
【友情提示：内文有剧透，建议看片后阅读！！！】
【友情提示：内文有剧透，建议看片后阅读！！！】

在你首次观影，跟着导演精心设计的悬疑节奏，不自觉的被误导，又在临近结束前被强行反转了结局之后……你get到了导演的大体设计思路。
而后你也许有点想吐槽——凭什么你说沈汉强是凶手他就是凶手了？
仔细回想，想回忆起沈汉强是凶手的更多细节——他什么时候重载的江丰记忆？他重载记忆的动机是什么？他跟李晓芸到底是什么样的关系？他跟陈姗姗又是怎么一回事？……
想捋清错综复杂的人物关系，却又被碎片化的故事和自己模糊到串不起来的记忆绕得有些无从下手……果然，此片要“记忆大师”级别的细节狂才看得真切。

对这部演员阵容豪华，美术风格独特，制作上算得上用心的佳作与野心之作，导演贪心的放进了巨大的信息量。而结尾反转后剪辑节奏飞快、细节交代简化的处理方式，导致部分观众在首次观影后对角色动机产生疑惑、找不到答案。虽然导演的确不应该让大家一遍看完觉得有些云里雾里，但笔者又不得不在二刷之后感叹一句，真是国产片里难得的好片！如果大家愿意来对它进行讨论的话，相信会越讨论越觉得有趣，未尝不可成为一种观影现象。

先说几个比较容易被大家忽略的细节：
① 开头有断指老头（后来才知道是沈警官父亲）来要钱，沈sir瞬间黑脸，让徒弟给他送钱，说明沈警官对父亲厌恶。
② 沈警官说“我去记忆大师那一趟”，后来徒弟给他打电话问“师父，你怎么还不回来？”沈回答“我还在记忆大师这呢” 说明他去了好久，实际上是去做了记忆重载手术。（为什么做后文详叙。）包括后来沈警官在车上打盹，实际上是在进行江丰记忆的重载。
③ 张代晨和陈姗姗的第一次见面机会实际上是沈警官故意制造的，他以程序为由让人“送张代晨去陈医生那里包扎伤口。” 而陈姗姗在包扎时说的话是，“你的情况沈警官已经都跟我说了。”（其实沈警官是利用了陈姗姗对家暴女性的亏欠心理，告诉她的是，江丰有家暴问题，张代晨和李慧兰一样是受家暴的女性受害者。）
④ 沈警官去花房看望李慧兰的时候跟她说，“我替你看过她了，她很好”，说明沈警官当时经常接李晓芸放学。李晓芸害怕时想打电话找的人是沈警官，说明了李晓芸对他的信任和依赖关系。
…………

看到有评论吐槽此片“逻辑死”“角色人物站不住脚”“人物塑造模糊”……还是有点为精心设计了逻辑线和人物行为的《记忆大师》抱不平。吐槽总要吐在点儿上，在人物性格方面，笔者以为该片是此类题材中人物形象塑造较丰满的案例。尤其沈汉强这个角色，他有摆脱不掉的童年心理阴影，又有利用了所有人优缺点的心机谋划。只是在悬疑效果需求下，碎片化的剪辑冲淡了人物行为的连贯性，若将整个人物关系和事件发生因果关系捋顺清楚，可以更清晰的感受到导演在人物塑造方面的用心以及在社会问题层面上的关注与探讨。

（注：下文仅为本人作为观众，对导演在作品设置上的个人理解，如有异议，欢迎指正。另外，十二分的建议大家去二刷体验一下~因为二刷的观影体验真的很奇妙。）

看过片的人已经知道，沈汉强是整部影片的终极大boss。
沈汉强的角色塑造实际上是由黄渤（以记忆重载的手段，将自己代入沈汉强的童年以及杀害李慧兰案作案阶段，完成沈汉强的前史交代）和段奕宏两人共同完成的。两位影帝均贡献了极为精准、耐看的表演，实属影片最精彩的部分。

黄渤的角色在明，通过一次次碎片化的记忆重载，交代出了沈汉强的前史。这个角色难在，回忆片段中，要脱离主人公江丰的人物性格，分别表现出童年沈汉强、杀人犯沈汉强的人物状态。展现出一个童年受到父母家暴影响，杀死自己母亲，成年后作为警察再遇家暴案件，受到刺激，起意作案杀死李慧兰的凶手，有心理创伤又充满暴力。其中童年的部分我个人觉得尤其难把握，渤哥完成的也很好也很有趣。
段奕宏则在暗，从遇见江丰发现自己的犯罪事实可能要败露起，就开始不动声色运筹帷幄、寻找解决办法。这个角色表演起来难度也很大，因为始终要把自己绝对的藏好，骗过黄渤，骗过小徒弟，也骗过观众。正因为导演第一遍压根儿没想让你注意他，很多表演细节也就这样被初次观影的观众略过了，加上导演反转后留的时间不多，使得这个角色给非细节狂的第一感觉可能有些不完整。不过还好这个角色是交给了段奕宏来演，他牛逼的地方在于，知道结局之后，二刷时你能在他的不动声色背后，捕捉到微表情下隐藏着的更多内容，然后在内心惊呼一句——卧槽！ 通过表演的细节控制，完成多义性的呈现，做到把整个人物倒回去看“不露痕迹而线索尽在”，老段这个演员也不愧外界给他的“戏妖”称号。

下面正式进入解密环节，整个故事其实要从沈汉强的童年说起。先把前史捋一捋。

这是江丰最后一个想起的线索——凶手杀死的是自己的母亲。其实在此前黄渤带入“童年沈sir”时，是可以隐约get到哪里不对的，比如：①沈父对他的态度是长辈式的训斥语气“你还在这儿干什么？走吧！” ②沈父对车里的沈母疯狂踢打时，他在车后座吓尿了裤子。③最后拿药时药放得很高他够不到，搬了个小板凳。 这几点都在暗示，这可能是童年的记忆。

童年事件1：
小沈的父亲常年家暴，沈母不堪忍受，带小沈回娘家（海塘新居28号）避难，沈母的妹妹试图打电话报警，被二人母亲拦下。沈父这时找来，以剁手指要挟，沈母最终选择原谅他，带小沈跟他一起离开。结果离开路上，沈父就凶相毕露，飙车并再次家暴，坐在车后座的小沈吓的尿了裤子...
童年事件2：
沈母陪小沈在花房玩耍，十分愉快。两人坐在人面木雕前，沈母温柔的替小沈吸吮伤口，小沈质问沈母，为什么不跟父亲离婚，称父亲如果死了就好了，沈母否定其想法。沈母被家暴后手受伤，她在手上画了一条金鱼掩饰伤口，以此安慰小沈，称“这样就不恐怖了吧”。（这也就是后来江丰记忆中出现的，超现实的，沈母手中飞出的金鱼画面。笔者猜测象征着一种温暖的力量。）
童年事件3：
沈母再遇家暴后，洗澡。让儿子拿止痛药，儿子搬板凳拿了安眠药，给沈母服下，沈母吃药后溺亡。小沈对尸体哭泣，称不愿意看父亲再打母亲了。
【感谢评论补充细节】：
在黄渤逃不出去的迷宫记忆部分，他来到镜子前，擦掉水雾照镜子，但没有照到凶手的样子。此处也在暗示凶手是孩子，个头太矮，还照不到镜子。
【三刷补充】 童年事件补充：
在海边，沈父要把沈母溺在水中，小沈上前去拽沈父阻止他，结果被沈父一把揪过来按入水里险些溺亡。
（有很多朋友评论称不理解小沈为何不杀死造成家暴的父亲，而最终杀死了母亲。事实上片中有几处细节体现了小沈对父亲的反抗，比如他有拉住母亲，不让母亲去给父亲开门等。父亲对小沈的态度也十分恶劣。可见，小沈并非没有反抗过父亲，只是过于弱小的他，那个时候，真的没把握弄死他魁梧的爹啊！）

 
是的，这就是沈sir的悲惨童年，导演在这部片中对于这些社会话题的关注也是一个很让人称道的地方。而后，在沈sir已经成为警察之后的某日，接到了姗姗的报警，称李慧兰遭遇家暴。姗姗劝李慧兰远离丈夫，未果。沈sir由此结识了李慧兰，以及和自己同样成长在家暴家庭的李晓芸。


下面进入了李慧兰事件～
李慧兰事件1：
沈sir接触李慧兰案后，为了让跟自己母亲有同样遭遇的李慧兰远离丈夫的家暴，沈sir主动帮助李慧兰离家出走，将其关在自家花房内。同时，沈sir在此期间每天接李晓芸放学回家，将其送到远处路边，让李晓芸自己走回家。随后，沈sir带吃的和书去花房找李慧兰，告知其女儿现状（片中沈sir台词：我替你看过她了，她很好）。沈sir机警的重播电话号码，发现李慧兰仍在偷偷跟丈夫联系，对李慧兰这一行为表示失望。（沈sir台词：你这样的话，躲出来还有什么意义？）
李慧兰事件2：
沈sir再次来看望李慧兰，李慧兰感谢沈sir照顾，最终决定还是回家跟丈夫说清楚。沈sir对此表示无奈。
李慧兰事件3：
又一次家暴前夕，晓芸害怕，给沈sir打电话求助（侧面说明晓芸和沈sir关系很好，甚至有依赖，可能把沈sir作为可以信赖的父亲角色看待）。沈sir到李慧兰家查看情况，碰上李慧兰丈夫李航醉酒归来，沈sir上楼躲避，安慰李晓芸，给李晓芸戴耳机听音乐。
丈夫李航醉酒打人，跟李慧兰撕扯中，李航撞门晕倒。沈sir下楼查看，劝说李慧兰离开丈夫，李慧兰坚持不干，沈sir更急迫带走李慧兰，李慧兰误会沈sir，不但不肯离去，还称沈sir恶心。沈被其跟自己母亲一样甘受家暴的性格刺激，一怒将李慧兰推下楼梯。
随即①嫁祸——戴上手套，用酒瓶砸向李慧兰，将酒瓶放在李航身边，嫁祸李航。②杀人——闷死李慧兰，内心还为李慧兰高兴，终于帮她得以解脱。 
没有看到杀人过程的李晓芸此时才下楼，看到母亲被杀，以为是父亲失手杀了母亲。晓芸怕连累沈sir，让其先离开，自己数100个数后再打电话报警。期间邻居敲门来打探情况，李晓芸撒谎包庇沈sir。
【三刷补充】李慧兰事件补充：
姗姗第一次给李慧兰看病，李慧兰说，这是我自己摔的，晓芸说，明明是爸爸打的。
紧接着镜头接了杨子珊在警局看李慧兰死去照片的镜头，从杨子珊的表情可以看出来，她对在这件事情里没有保护好李慧兰十分内疚。这也为后面沈sir稍一下套，她就表现的那么积极，提供了心理依据。


李慧兰事件END。
【三刷补充】 仔细体会沈sir杀李慧兰的动机，就像评论中有的朋友说的那样，沈sir想要带走李慧兰的时候，他在李慧兰身上投射了自己对母亲的感情。小时候的他可能无力左右父母，如今他已成年，希望可以有能力做些什么。

随后，杀了李慧兰又被李晓芸善意理解、包庇的沈sir深感内疚。外加对自己仍未摆脱童年阴影导致的犯罪心有余悸，沈sir前往记忆大师诊疗中心，删除自己童年杀母以及杀害李慧兰的记忆片段感受。

同一天，妻子饱受婚姻后丧失事业及生子艰难的折磨，向江丰提出分手。江丰前往记忆大师诊疗中心，删除与妻子相识相知的浪漫回忆及两人一同被生子所困扰的痛苦记忆片段感受。随后，沈sir与江丰在医院发生的暴力枪击临时事件中，互相捡错了记忆号码牌。


江丰删除记忆后，张代晨发现自己怀孕，要求江丰去取回记忆。江丰再次前往记忆大师诊疗中心，恢复记忆。（院长此时着重强调了这个手术的设定，即恢复记忆后，有两种结果：1、想再次删除记忆，需在72小时之内来做第二次手术，手术后记忆将彻底删除再无法恢复。2、不准备再次删除记忆，72小时之后完成记忆重载，记忆永久保留。）

然而江丰误载了沈sir的记忆，开始在睡梦中回忆杀人片段。吓到了的江丰赶紧去记忆大师诊疗中心找院长理论。结果……院长嘚啵嘚了半天，怀疑江丰本身就是杀人凶手，来存储的就是自己的杀人记忆，江丰出手打院长（已经开始受沈sir性格影响），随后被送至警局。

【三刷补充】很多评论疑问，为啥抽血提取了DNA什么的作为密码，还会重载错误。（这部分笔者也有点晕。。。。。。）
导演是这么说的：


然而笔者在三刷的时候留意听了一下，并没有听到所谓广播通知。不知道...导演...是不是不小心给剪掉了？

警局里，已经删除了杀李慧兰记忆的沈sir在带着徒弟完成李慧兰案的侦查结案工作，沈sir徒弟正在跟此前报李慧兰家暴案的陈姗姗确认情况。

在这里说一下陈姗姗这个人物。很多人可能会觉得这个角色有些莫名其妙，我的理解，导演为了“藏”，牺牲了这个人物的逻辑连续性，也删除了这个人物的许多篇幅，这才导致了这种结果。实际上，陈姗姗后面有跟张代晨说，“李慧兰案就是我报的案，第二次见到她已经是尸体了，所以我不会让这种事情再发生。”而沈警官也正是看到了陈姗姗的这一点自责，以及对家暴女性的关注与责任，才决定利用她做局，误导大家以为她是凶手。


好了，回到警局。江丰看到李慧兰照片，提出异议，迅速吸引了沈sir注意。
自此，沈sir与江丰初见，开始两人之间的72小时博弈战。
 
沈sir听到江丰说话，马上发现事情不对（二刷时，老段那个脸上肌肉的跳动和眼神里微妙的变化真的很给力。导演采访时说，在拍片的时候，小监视器里其实没有感觉到这些内容...但在后期大银幕上调片子的时候，发现老段脸上展现出的信息如此丰富，遂感慨老段实在是适合这种有深度的角色。嗯。）


沈sir发现似乎自己删掉的记忆被江丰get到了，自己的犯罪行为有可能败露，立即开始布局反应：
① 先找理由扣住江丰，以控制事情走向，防止更多的人知道此事。
② 假意查案审讯江丰，探探江丰口风，一方面伪装自己，另一方面随时准备找机会甩锅。
③ 得赶紧去趟记忆大师那里，搞清楚是怎么个情况~~~
 
随后沈sir对江丰进行第一次审讯：
江丰回忆案情：（江丰有用手指敲桌面的小动作）交代凶手把李慧兰藏在花房，并淹死在浴缸（实际上由于记忆重载是片段性的，江丰此时在没看清脸的情况下把沈母误认为和李慧兰是同一个人。）
沈sir试探：你能不能回忆起凶手什么的细节？
江丰回忆不起来，沈sir初步表示放心...

 
随后沈sir拿出李慧兰案卷宗仔细查看，一方面琢磨自己是否有漏洞，一方面寻求甩锅方案。期间小伏笔——沈sir的断指父亲来警局找他要钱，沈sir在远处看到他，瞬间黑脸，把钱包甩给徒弟，让徒弟给他送点钱。（童年父亲家暴给沈sir留下的阴影依然无法磨灭。）
 
与此同时，江丰完成了进一步的记忆重载，要求第二次交代案情。
 
沈sir对江丰开始第二次审讯：
江丰交代：凶手杀了两个人，是连环杀人犯。
沈sir故意引导江丰回忆出李慧兰家电话号码（因为他自己当时重播了电话），并以此为由说服徒弟相信江丰跟此案有关，把江丰暂且扣押。【达成了先控制住江丰的目的】
 
随后，沈sir佯装办案，带徒弟查看记忆大师监控录像，确认自己做好了反侦察掩饰工作的他是不怕被监控拍到暴露的。他只是想初步确认一下到底是哪里出了问题。另外，也给自己一个去记忆大师那里的理由。

看了监控，搞清楚原来是俩人把记忆拿错了。
那记忆拿错了会怎么样呢？沈sir需要去记忆大师那里问清楚。
另外，沈sir同时开始寻思江丰这事儿怎么办？
① 想办法劝江丰删除记忆。② 想办法把江丰干掉。
要达成这俩目的，首先得了解江丰。想要最快了解江丰，用警察身份调查、打探他的个人生活问题恐怕不太妥当，太直接、太容易暴露、且效率未必高。莫不如去记忆大师那里重载江丰的记忆，因为一个人要删除的记忆一定是他最致命的软肋，从中能最快找出他的破绽，达成目的。

【三刷补充】还是有人对沈sir为何要拿回记忆来有疑问，笔者认为还有一点。沈sir也不清楚拿到别人的记忆之后会是什么样的感受和反应，他也想更真切的知道江丰具体会看到些什么。包括后来他跟江丰说，让他试着在梦境中保持清醒，那样可以真正做到变成旁观者（黄渤听了他的话，跳脱出来，看到了静止状态的自己）。这个经验有可能也是沈sir自己在重载江丰的记忆时候得出来的经验。

这部分内容在看片时未进行直接交代，需要观众过后进行脑补。但在后面其实也设置了两处暗示：
① 徒弟给沈sir打电话汇报案情进展，问沈sir“你还在记忆大师那里？”说明沈sir去了很久。 
② 徒弟在跟沈sir查李慧兰邻居之前，沈sir在车里睡着了。说明他也处于手术后的易困、重载记忆状态中。
 
沈sir做完手术，接到徒弟电话，跟徒弟约定，直接在李慧兰家见面，然后自己先跑到李慧兰家勘（销）察（毁）现（证）场（据）去了。（作为一个老警察，勘察现场没带手套，还是能说明一些问题的）当徒弟赶到李慧兰家的时候，沈sir已经在自己当初推李慧兰下楼的地方各种仔细检查端详了……真是腹黑！！！
小徒弟楼上楼下到处瞎溜达，还在楼上房间发现了无关紧要的物证1——作家江丰的著作《无声鸟》。而沈sir依然一直专注的在那一个地方观察，老段此刻的各种琢磨来琢磨去的小表情，实际上原来都是在腹黑的谋划着他自己的毁灭证据大计！二刷的时候真是经常忍不住在内心呐喊：“卧槽！”
随后沈sir失手（我猜很可能是故意的，可以进一步破坏现场）把小徒弟推下楼梯，发现了无关紧要的物证2——李慧兰摔掉了的隐形眼镜。（当然，侧面证明了江丰没有在胡说）
 


随后沈sir带徒弟去找李晓芸的邻居，又开始假借查案各种试探这个邻居知道多少真相：
试探：你知道李慧兰离家出走去哪儿了嘛？
邻居自爆之前看见过有人送李晓芸回家。但没看见送李晓芸的人。邻居继续爆，李晓芸与父亲关系不和……
沈sir内心OS：你只知道这些我就放心了……

放心了的沈sir于是乎回车里打了个盹，通过记忆重载get到了江丰和她老婆的一些记忆片段。

这个时候江丰在干什么呢？江丰get到凶手如果也重载了他的记忆，有可能会去伤害他老婆张代晨，需要人提醒、保护一下他老婆，他跟警察汇报警察又不理他，于是乎他开始心急如焚的要跑出去给老婆通风报信。此时的江丰已经受到沈sir性格的影响，从一个软儒温和的作家，get了冷静、略凶狠、逻辑能力极强的性格特点。于是乎跟沈sir捂死李慧兰一样，江丰把“包浆刀片”塞进了狱友嘴里，引来警察，趁骚乱跑到门口，恰好遇见了来给他办保释的妻子张代晨，江丰语无伦次情绪激动的警告张代晨小心身边的陌生人，跟追来的警察撕扯中还不小心划伤了张代晨的胳膊。
 
也恰恰好在此时，沈sir归来，看见江丰这样跑出来，心头一喜：嘿，你还想跑？正好！终于可以名正言顺继续把你扣在这儿了！
转头看见张代晨，张代晨胳膊恰好在刚才的撕扯中划伤了，已经get了江丰记忆，了解他们夫妻俩关系的沈sir顿时心生一计：
江丰不是觉得他老婆有危险么？正好可以借机介绍代晨给姗姗认识，误导痛恨家暴案的姗姗，让姗姗以为代晨跟李慧兰一样是无力逃脱的家暴受害者，这样姗姗就会主动跟代晨多接触，而担心凶手会出现在老婆身边的江丰就会觉得凶手是姗姗。【恩，栽赃计划get！】

于是乎，沈sir以“我们也有我们的程序”为由，让手下把代晨送到了陈医生处。

陈医生给代晨包扎伤口，剧中姗姗的台词是：沈警官都跟我说过了……（呵呵哒，姗姗已经成功成为沈警官的棋子+替罪羊），然后代晨还解释，越解释姗姗越觉得她包庇老公，跟李慧兰一样，越想帮助保护她。

牢房里，沈sir开始对江丰开展心理战术，问他“你今晚的所作所为是你的本性么？”暗示他在陷入失控状态，劝他去删除记忆。同时，沈sir让江丰继续回忆。梦境中江丰陷入轮回走不出来，这段的美术设计很巧妙。沈警官叫醒江丰后，两人交流了梦境和凶手信息。江丰说李晓芸最后一通电话是打给凶手的。

沈sir听了心想，得嘞！这事儿你都想起来了，那我有甩锅给姗姗的办法了！——改电话号码计划get！

这时候，被沈sir误导了的姗姗正想尽办法的跟张代晨交朋友，给她送药、送音乐票，还假意（应该是故意的吧）把自己的包包落在了张代晨家里。引导张代晨借着还包跟她一起去听音乐。当然，不知道沈sir是凶手们的观众，此时也被误导着觉得陈姗姗这个人越来越不对头。

江丰交代了李晓芸给凶手打电话的事情，沈sir带着徒弟去找李晓芸，结果李晓芸不但拒绝配合，还几句话就把小徒弟怼的无话可说。有观众疑问，李晓芸跟沈sir不是认识么，这里怎么没感觉？ 当然不能有感觉啦，晓芸要继续包庇沈sir嘛，在晓芸心里，这个男人可是给了她很大支持和关爱的人。不过你觉得“你是以警察的身份问我话么？你来找我局里知道么？我未成年。”这样不太符合小女孩身份的话，又能是谁教她说的呢？晓芸说完这些话，注意看沈sir的表情，意味深长中似乎还透着一种“干得漂亮”的赞许T T...可怕.......

最后，沈sir跟徒弟再次提审了李慧兰的丈夫李航。这个李航也很有意思，演的很棒。事发当晚他应该是醉着摔晕了，醒来就发现老婆死了，看现场情况似乎还TM是自己敲死的。虽然他常打老婆，可从李慧兰的言语中看得出他们是有感情的，一个男人碰见这种事，那种心灰意冷的状态，非常准确。而此处，受到江丰性格影响的沈sir，在审问李航时，开始了江丰同款敲桌子的动作。这也是导演设置的一种暗示。

审完人，沈sir给江丰调出了所有家暴案的资料，让他从中指认沈母案（当然，不可能找到） 然后聊天儿聊着李晓芸，沈sir 假装无意实则故意的 把李慧兰的卷宗 甩给江丰，当然，江丰一下子就看到了那张已经被沈sir改过的电话记录单，默记下了号码，随即激动的质问沈sir，被沈sir几句话云淡风轻打发送回了牢房。


回了牢房的江丰（深受沈sir性格影响）疑惑万分，决定谋划出逃。遂吞刀片并上演救护车反击大逃亡。成功逃走后给代晨打电话过去找代晨。发现代晨身边的姗姗，拨打出记忆中的凶手号码...  没错，姗姗电。话。响。了……so，电话号码+接近张代晨，两个指向凶手的线索成功汇合，沈sir误导计划成功！江丰吓得不行赶紧要拽走张代晨，结果用力过猛把张代晨搞得吓得够呛，引来了保安，江丰说，这是我老婆我们的家事。可张代晨一句“他手里有刀”，让保安冲上去摁住了江丰...再看江丰的表情，实在是有点扎心了。。。


又被带回警局的江丰质问沈sir，为什么包庇陈姗姗。沈sir以没有足够证据抓人搪塞过去，随即展开心理攻势，奉劝江丰不要让自己失控下去，变成怪物，结合今晚张代晨对江丰的恐惧反应，沈sir成功唤醒了江丰对老婆的感情...成功劝服江丰去删除记忆。


第二天，江丰先根据记忆，给警局画了一幅沈母的画像。然后沈sir交代徒弟，带江丰去做记忆删除手术。
沈sir自己这时候则开始终极计划：（事情进展到这一步，总要有个背锅的凶手可以拿来结案，只好对不起姗姗了）
① 给代晨打电话，告诉她江丰下午回去。
② 给姗姗打电话，告诉她情绪不稳定的江丰要回去，为了避免代晨遭受家暴危险，让她先带代晨去他们家老房子躲一段时间。（反转后有画面交代，沈sir给代晨钥匙和地址条“海棠新居28号”）
③ 自己赶到老房子，灭掉姗姗。然后对外称姗姗是凶手，要谋害代晨，自己灭掉了姗姗。

如果江丰删除记忆顺利，那么整个事情就可以以陈姗姗是凶手定案了结。

但是，江丰在手术前一刻，通过记忆重载看到了镜子中童年的沈sir。Get到了原来吃了安眠药溺死的是凶手的母亲，他赶紧冲出来告诉徒弟这个关键信息，然后不放心老婆的他又给代晨打了个电话，结果听说代晨正跟姗姗在花房，江丰听见“花房”俩字吓尿，撒丫子开始狂奔。

【三刷补充】提到花房，有个大家比较容易留意到又被误导的道具：三人合影的照片。照片上是沈sir的姥姥、妈妈和小姨，跟陈姗姗没有关系！跟陈姗姗没有关系！跟陈姗姗没有关系！ 陈姗姗之前说这是她们家老房子，只是为了把张代晨弄这里来的一个说辞而已。实际上这里是沈sir家的老房子。

花房里，姗姗看到江丰在给代晨打电话，第一反应是，抢走挂断电话，防止江丰知道他们在哪里找过来。而后，沈sir赶到了花房。但沈sir这时候应该已经从徒弟处得知了江丰没删记忆直接跑出来了，沈sir先支开徒弟去接李晓芸。然后自己只好临时调整计划——先打晕代晨、姗姗，让赶来的江丰误以为代晨已经被姗姗杀死，刺激江丰杀掉姗姗，然后自己为了阻止江丰再把江丰干掉。

值得注意的是，在这两次计划中，受到江丰记忆影响的沈sir始终力保的就是张代晨以及她肚子里的孩子。
【三刷补充】许多评论问，沈sir什么时候知道张代晨怀孕。陈姗姗在第一次给张代晨看病的时候有这样一句台词——“你叫张代晨，病历上都写着呢。” 是的，她看过张代晨的病例，她知道张代晨怀孕。而在她的心里，她跟沈sir是同一阵营的（要帮助张代晨远离家暴），她应该会跟沈sir交流这个事吧，绝不能让怀孕了的张代晨，回到有“家暴倾向”的江丰身边。这也能解释沈sir为什么可以那么轻易说服陈姗姗让她带张代晨去躲一阵子，要找个地方安胎~

然而沈sir在误导并刺激黄渤的关键时刻，失误的说出了一句“我知道你们俩为了孩子吃了不少苦”，让江丰突然意识到，终极大boss原来就是沈sir！！！再次吓尿！两人扭打，沈sir差点被掐死，最后关头，沈sir把江丰敲晕。

过了许久，江丰醒来，发现姗姗、代晨都没死，沈sir一直站在花房外。很多观众有疑问，沈sir反正是要杀了他们，咋不直接干掉。要知道，沈sir是一个警察，他可以谋划一场披着“正当防卫”外衣的谋杀，却不能直接开枪杀人。
花房外抽烟的沈sir内心OS：如今真相已经败露，还真的是有些难办……说不定只能走下下策，把他们团灭，然后跑路了。

然而，当张代晨明白过来发生了什么，挺身而出挡在江丰前面，受江丰记忆影响的沈sir还是有些下不去手。与张代晨的这段植入的感情，从多方面填补了从小缺爱的沈sir的感情世界。正在犹豫挣扎时，已经顿悟了真相的小徒弟及时赶到，将沈sir绳之以法。。。

傻白甜的小徒弟是怎么get到真相的呢？
① 徒弟开沈sir的车接晓芸，晓芸手法娴熟的摇下车窗从外面打开了坏掉的车门，之前沈sir也这样开过车门，徒弟还在吐槽他“不准备换辆车？”说明，晓芸一直在包庇的那个经常送她回家的人，就是沈sir
② 徒弟手中的画像，是江丰凭借记忆画出的凶手母亲的画像，沈sir的爸爸又来向小徒弟要钱，看到自己老婆年轻时的画像，十分吃惊的问了一句，“雷子，你这画像哪儿来的？”没错，画像里画的就是沈sir的母亲。

好啦，故事终于讲完了。江丰和张代晨还有肚子里的baby幸福的生活在了一起。
然而，沈sir的记忆永远的留在江丰的脑袋里了诶，至于将来江丰会发生些什么样的事情.....
笔者不想再往下想了。。。。。。

导演，这真的是个happy ending么？


深吸一口气，总算捋完了。以上就是笔者对于这个片子人物和剧情设置方面的理解。其实中间部分有些地方还是存在着人物缺乏动机，行为莫名其妙，智商时而下线，编剧怒刷存在感的现象。不过从沈sir这个人物来看，还是比较丰富、立体，有趣且站得住脚的。

【具体的细节方面，笔者或许还有没注意到的地方，欢迎补充。一遍没看过瘾的话，还是值得去二刷一下的。比第一遍看那种被牵着走和被骗的感觉爽多了。】



另附荐文一篇，是介绍本片美术风格设计思路等的文章 http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU1MDAyMTY2NQ==&amp;amp;amp;mid=2247486135&amp;amp;amp;idx=1&amp;amp;amp;sn=bc140f9f1d317b8498c271ca8a55fa9b&amp;amp;amp;chksm=fba7b5f9ccd03cefd24ad4be88c0351552c2e9a74103734127b7b91ab1ede6aa85419cfe4b8e&amp;amp;amp;mpshare=1&amp;amp;amp;scene=1&amp;amp;amp;srcid=0429NnJNTKdd5AowVkn83BxJ#rd
————————————————————分割线————————————————————
2017.4.29 三刷
陪朋友三刷，居然三度落泪我也是始料未及。依旧觉得好看。当剧情线索都不再牵扯精力，愈发与人物内心的情感涌动达成共鸣，沈sir杀母时的“对不起”，张代晨含泪的醉酒，以及最后沈sir眼中饱溢的热泪...都戳到我，可能我本身比较容易感动。
前两遍看觉得沈母淹死挣扎那段音效太过了，特别出戏。这遍带入沈sir的感情，不觉得音乐过，在音乐中内心翻涌，跟沈sir一同流泪，刹那间觉得，那种无能为力的感觉真是太丧了。一个小孩子要经受多少内心折磨才有这样的行为举动。
最后，沈汉强为什么没有在打晕江丰后直接干掉所有人？在花房外面抽烟的时候他在想些什么？
他不算是一个嗜血的杀人犯，既已败露，他是否在自首与继续罪孽之间挣扎？
最后的结局对沈汉强，亦是解脱。

</影评>
<有用数>7316</有用数>
<没用数>329</没用数>
</review>
<review>
<作者>小软</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-04-28 23:57:50</时间>
<影评>
        【严重剧透】根据评论提示，我在正文前加一个提示，本文涉及【严重剧透】


鉴于评论中部分朋友的误解，我先阐述一下观点：幼年的我生活和观念都是病态的，至于产生杀人心理当然也是错误的，这不应该被支持。在我长大过程中也逐渐认识到这一点才有了我规劝父母离婚的行动。到现在的成家立业也是由于多年的磨练，转变自己的三观和性格，才有了现在的幸福。


------------------以下是正文---------------------------------------------------------------------------------------------------------

我之所以没有给出五星推荐，是因为这部电影让我想起了人生中最黑暗绝望的时光。好在我已经长大成年，在许多年过去后，我才能真正面对家庭暴力带来的恐惧，和终生的阴影。编剧你们到底经历了什么，才会写出这样的剧本。

-----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

电影散场，老公问我，为什么段奕宏是凶手，转变那么突然，为什么他小时候看到妈妈被家暴，居然想到杀死他妈妈，而不是杀死他爸这个罪魁祸首。还有为什么他要杀了王真儿扮演的那个被家暴的女人（抱歉忘了叫什么，就是那个晓芸的妈妈），以及被家暴了为什么不跑，还继续留在这些禽兽身边，这些女人怎么想的等等……


我告诉他，我理解。我理解段奕宏饰演的那个警官，而我小时候也有过同样的经历……


1987年我带着某种不幸的符号来到这个世界上，我的母亲也因为我的到来生活发生了转变。奶奶家重男轻女，从我出生就给尽了我妈白眼，对我也不管不顾，宁可把我扔在太阳底下暴晒吃土，自己也不愿意喂我一口吃的，老太太在屋里跟别人有说有笑惬意的不行。一边教唆我爸再找一个女人再生一个孩子。我爸也是一个极端大男子主义的失败者，喝酒喝到每天回家找不到门，一喝多了就打我妈，而老太太在旁边看着他动手，自己坐在床上，怕他们打坏家具，还护着电视、音响、电话……就是这么一个荒唐的家庭，我从三岁左右记事开始，一直面对了许多年。


我的母亲是一个跟电影里的女性一模一样的家庭妇女，懦弱、对家暴只字不提、只敢跟娘家人哭、生活的依靠大多来自男人。而作为懵懂的我，小时候看到爸爸打我妈，我的第一反应当然是去拦着我爸，但是这样他就会连我跟我妈一起打。从小在钳子刀子下长大的我，当然明白如果我不想受皮肉之苦，就不要惹他，不然我又会遍体鳞伤，最后甚至连一滴尿都尿不出来。所以每次只要我爸不顺心，就会打我妈，用脚踢拽头发，窝在墙角里一顿打……


我每次都只能眼睁睁看着，如果站在旁边流泪，也会被呵斥，后来我听到他们打架，我就躲在屋里偷偷的哭，甚至祈祷妈妈千万不要惹恼他，不要一句话说不好就打起来，我怕听到母亲撕心裂肺的哭喊，我厌恶一身酒气毫不讲理的父亲，更看不起无能为力的自己。然而在我懵懂的年纪，我不知道为什么我们非要忍受这些，为什么我们都过的这么悲惨了，还要对外面说脸上的伤是撞的，是自己不小心。为什么每次妈妈打电话跟家里亲人哭诉，对方回应都是一样的话

“为了孩子，忍忍吧，好好过日子”

“这种事说出去不好听，家丑不能外扬”

“你去单位里告他，让他身败名裂，到时候大家怎么看你，弄不好他打的更凶……”

“110谁管这个，还嫌不够丢人吗？”

“……”

我的母亲对家人的求助和倾诉得到的是更多弱者的声音，是愚昧封建落后以男人和孩子为中心，三从四德，相夫教子的规劝。而那时候的我什么都不懂，连反抗她们言论的依据都不知从何谈起。而我的母亲也变相的每天向我倾诉父亲如何残忍，变态，她的生活有多苦，她哭，一直哭，可就是不打算离开这个男人……


起初我会同情怜悯我的母亲，到后来，我也是受害者之一，我的痛苦跟谁讲呢，去跟同学朋友说吗？我向谁求助？我做了母亲的垃圾桶那么多年，她每次倾诉翻来覆去我都背得过了，可是她还不是依然要跟这个男人在一起？凭什么？我不想看到你再受罪了，我厌烦这一切，我想杀掉我爸，我想他死。


无数个夜里我在想怎么能杀了他，怎么才能不被人发现，碎尸需要切多大块，哪里找合适的工具，怎么弃尸等等，他们越打，我越想周密的计划这一切。可是每次我都害怕，我怕万一我没杀掉他怎么办，被他发现我就死定了，万一我扛不动他的尸体怎么办，我自己处理不了这些，我需要帮手。于是我跟我妈说，我们把爸爸杀了吧。我得到了跟电影里一样的回应：以后你不许这么说！


以后你不许这么说！

以后你不许这么说！

以后你不许这么说！


年幼的我得不到任何人的理解，我看到妈妈被打心痛的撕裂，我看到她的绝望和孤独，但是她却不敢反抗，我真的不想再看到她活的这么遍体鳞伤，如果当时我有安眠药，可能就选择跟母亲一起死了。所以当我看到儿时的段奕宏趴在妈妈的浴缸边哭泣，看到他被爸爸的疯狂吓尿了裤子，看到他对被家暴的妇女那种怜悯又恨铁不成钢的绝望，看到他想拼命摆脱过去那个无能为力的自己，让自己变成正义的代言人……这，多么像曾经的我，转变成现在的自己。


可是小时候，我家里没有安眠药，我想去药房买，人家一两句买给谁吃，就把我问住了。我终究没有杀了我的母亲，也没能杀了我的父亲。后来，我用了几年的时间去规劝两人离婚，把我所仅有的，知道的那些关于独立、自由、你们俩不合适的言论，一直灌输给这两个人听。我鼓励父亲去另结新欢，毕竟他也不是第一次了，妈妈确实不适合他，又穷又没本事，跟你在一起就是拖累你。同时我跟妈妈分析这个男人所有的弊病，以及以后绝无悔改的可能，把他所有不忠不义的证据摆出来，告诉她没有什么比我们俩人获得自由，不必再受皮肉之苦来得更加幸福了！不管什么时候，我都站在妈妈这边，离婚了我也会跟着她，不分开。


最终他俩离婚了，我用了三年的时间，完成这一切的时候，我14岁。


离婚后跟着母亲，日子过得很苦，然而让我觉得悲观和绝望的是，即使这么多年过去了，我的母亲依然对那个残忍无情的男人保有一丝爱情，她依然不允许我诅咒他死。而我，过了这么多年，终于可以独立自主养活自己和家人的时候，我对他的恨不减分毫，甚至希望听到他的死讯。越是年纪大，越是绝对不会原谅家庭暴力这种愚蠢幼稚不负责任的行为。我的童年影响了我的一生，人生观价值观爱情观，从对家庭的不信任、鄙恶所有嗜酒的人，到敢于谈恋爱、敢于面对婚姻和人生，我经历了多久，他们不会懂。


家庭暴力的可怕，不仅仅在于它当时的危害，更是长久的难以磨灭的记忆。有一天我养的狗不听话了，拉尿在窝里，当我抬手准备去打它用脚去踢它的时候，我突然发现我也变得跟那个禽兽父亲一样，对自己的无能只能用暴力来解决问题。那一夜我抱着狗哭了很久，狗什么都不懂，跟幼年的我一样。


现在的我，身边也有几个懦弱的闺蜜，她们会跟我倾诉另一半对她如何不好，可是当我劝她们离开对方时，没有一个真的痛痛快快解放自我的。说到底，你们这些弱者，爱的就是在暴力下无能为力楚楚可怜的自己吧。女人的独立，对大部分女性来说，还是一句口号，需要她们付出时间和精力来跟男人抢占一席之地。这对于她们来说，可能没有依赖一个男人来的更简单直接吧。


最后，关于电影，我推荐大家再去看一遍，或者两遍。当你已经知道段奕宏是凶手的时候，带着我告诉你的切身感受，去体会一下所有人物的心理活动。希望你们都不会成为家庭暴力的受害者。


谢谢。


----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

4月30日更新

没想到这两三天里，我的故事引起了这么多的评论。当我从中得知仍然有很多人在忍受家庭暴力的影响时，我下面这段话想说给那些曾经受伤，和现在仍在受伤的人们。


为什么“我们”要杀掉那些被家暴不反抗的女人，其实并不是真正意义上的杀人的杀，而是从内心去改变自己，扼杀所有对家庭暴力妥协的软弱性格，以及尝试去面对家庭暴力带来的伤害，清楚的分析他对你的家庭带来的负面影响，从而做出决定，改变现状，改变自己。我们，指的就是所有家庭暴力的受害者。


2016年3月1日，《中华人民共和国反家庭暴力法》正式实施，这个法对于那些曾经收到伤害的人来说，来的太晚，但对于正在受迫害的女性们，这也是唯一可以捍卫自己权利的合法途径。“反家暴，说出来！ 妇女维权公益热线：12338”，记住这个电话，在你勇于面对一切的时候，去拨打他，让反对家庭暴力，成为现实！


如果你搜索“家庭暴力”，你会得到很多信息告诉你如何自救、如何拒绝家暴，以及家庭暴力带来的危害等等。如果你的母亲正在忍受家庭暴力，你需要做的是让她了解法律保护被家暴人的所有权益，她现在所做的妥协退让并不会改变施暴者的心理，反而变本加厉，这对婚姻和家庭并没有任何维系作用，并且对受害人身心造成的创伤极大。以我为例，在幼年对父亲的所有心理活动中，从来没有爱，都是想如何杀掉他以及怎样才能改变现在的家庭局面，而父母家庭的不幸也使我对爱情和婚姻失去信心，在很长一段时间里见到喝醉的人就恐惧，遇到危险优先想到的是如何跟坏人妥协，在自己利益受到侵犯时想到的不是报警而是无助的哭泣，甚至希望罪犯能良心发现同情自己。并且即使现在我再见到我父亲，我会情不自禁的发抖，难以抑制的恐惧和厌恶。


在长期暴力的影响下，除了自卑怯懦，还有思维方式也会发生转变，自己也会变成施暴者。因为受害者大多都积压了大量的负面情绪，他们需要发泄，那么就可能出现自残、虐待子女、虐待宠物等等极端的表现。家庭暴力影响的不仅仅是肉体，更多的是心理，在心理问题得不到及时合理的解决时，人的性格和三观必然会发生扭曲，行为也将不受控制。家暴导致的自卑，也让我从小就受到同学的欺负，而当我青春期发育长的比其他同学高大时，我就想要报复、去欺负别人，这样会显得我很厉害，并且没有人敢再欺负我。然而正是因为家庭暴力时期我跟母亲没有得到正确观念的引导，所以这一切思想在当时我觉得理所当然，以暴制暴成了幼年无知的我唯一坚信的逻辑。


这很可怕不是吗，更严重会导致人格扭曲，精神分裂，然后从此堕落，走上一条不归路。


我做过一段时间的老师，在我教课的班级里，也有很多因为家庭不幸、父母感情不和、离异，导致的问题儿童，他们大多不爱听课、不认真完成作业、希望引起关注、叛逆、冷酷，还有的孩子敏感、沉默、不合群、受人欺负，他们的生活中缺少爱和赞扬，缺乏正确的价值引导。我拯救不了他们的家庭，但是我希望可以多少给予一些帮助，让他们明白这个世界上还有爱，并且你们要学会让父母明白你需要爱，渴望有一个幸福的家庭。如果父母之间的伤害能够弥补，那你就去当一个信使去化解他们的矛盾；如果已经不可弥补了，那你就学习如何保护家庭中的弱者，把伤害降到最低。他们需要倾诉，需要心理辅导，需要关怀，而这些真正从家庭阴影中走出来的孩子，内心也将变得无比强大，这一切都离不开我们整个社会对家庭暴力的关注，如果你身边有正在忍受家庭暴力的人，请你试着帮助她。


弱者虽然需要保护，而我们不希望弱者永远是弱者，我们希望他们可以通过努力，克服内心的恐惧，勇于面对生活，把那个对家庭暴力妥协的自己，扼杀掉。希望每一位女性都可以在面对家庭暴力的时候拥有选择权，不再是我离开这个男人就活不了，而是我发觉离开他我会活得更好。


谢谢你们。
      </影评>
<有用数>3231</有用数>
<没用数>134</没用数>
</review>
<review>
<作者>铜吊</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-04-28 16:59:26</时间>
<影评>

智障一：
凶手在黄渤还在自我怀疑的时候拼命鼓励他让他想起线索，在大家都不相信黄渤，没人把他说的话当回事儿的时候协助他破案……与其花大时间大精力做局将罪责推在其他人身上，还不如劝黄渤回家，找机会暗杀他。
还有为啥要把人家夫妻的记忆装在自己脑内给自己添堵呢？不知道他们夫妻相处的细节就不能杀了他们了么？有名有姓有地址，人都已经给你骗到荒郊野外了，你竟然不舍的杀了？这我能说啥……
你老爹家暴你妈，你却把你妈杀了，老爹活的好好的，三天两头来要钱，还次次都给？wtf？……你同情家暴受害者就把受害者给砸死了，却留了她那家暴老公一条命，什么脑回路请问？
智障二：黄渤的太太徐静蕾，自己不孕不育就闹离婚，老公不肯，她一定要离，老公将恩爱记忆取出，终于同意。又逼老公把记忆装回去，你倒是告诉他你怀孕了呀？瞒着不说就光作，这是考验你老公有多爱你么？
老公察觉到有人对她不利，反复要求不要和陌生人接触，就是不听，就是要出去浪。老公一脸紧张兮兮要求不要声张赶快和他走，就一路大吵大闹叫保安把老公按了说老公有刀……完了老公又被抓进去了，又开始逢人就说老公很温柔的，他不是这样的人，那你倒是听你老公一句呢？其他人的话都信的真真的。mdzz！
智障三：
经过此役，已经半黑化的黄渤，把恩爱全忘的我们男猪脚，半死不活的又重新开始和他那个智障老婆谈起了恋爱……
额……………………我只想扶额

</影评>
<有用数>923</有用数>
<没用数>288</没用数>
</review>
<review>
<作者>大奇特(Grinch)</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-01 08:15:04</时间>
<影评>

 
——下文涉及剧透，如未看片请勿阅读—
《记忆大师》看一遍可能会错过很多细节，因为这是一部双主角电影，观众第一次看时，代表的是江丰的未知视角，享受对案件抽丝剥茧的过程，也许你会觉得第二个反转是为了反转而反转；
但看第二遍时则能透过凶手的全知视角，观察到他在暗处的心理细节，可能会理解更多，带有布局设套的快感。两个角色颇有《夺面双雄》的意思，只不过他们交换的是记忆和性格。




故事套用了一层科幻前提，看上去像是《黑镜》所钟爱的“黑科技的反作用”。然而，科幻只是引子，仍服务于悬疑，让案件本身能够碎片化的重组。
故事发生在三种时态下：A、凶手的童年，B、凶手前几日行凶时、C、现实时空。
影像上，摄影采用黑白表现记忆，以区别彩色的现实时空。编剧还特意模糊了A、B之间的边界，因而造成了江丰（观众）先前对案件本身的误读。背景也被架空成“T国”，甚至混搭了各种年代元素，一来能够规避警察犯罪的审查问题，二来避免让观众通过服化道看出记忆部分是发生在两组不同时空下。
「记忆大师手术」删除的不是记忆，而是删除这段记忆之中的情感依托，让参与者变成旁观者，切断情感联系。凶手在记忆中是以江丰自己的面貌出现的，避免观众过早知晓真凶。
在科幻的前提下，江丰等于被赋予了一种超自然的能力，让他可以洞悉凶手的犯罪经历。不过剧情始终没从警局角度对展开案件细节，完全通过江丰一己之力去破案，警察对他提供的证词也没有一个合理的反馈。






影片主要吸引我的是两个角色因记忆导致的性格互换：江丰第一次因为记忆发生变化，是在「记忆大师诊所」内，与医生产生分歧，从而唤醒了“凶手推倒李慧兰”的闪回记忆，他靠惯性推搡了医生。后来，与江丰一同关押的犯人说他在江丰身上看不到杀人犯的眼神，后来又被他的眼神吓到。
这都是凶手的记忆对江丰产生的影响，反过来看，凶手（沈警官）也延续了江丰在审讯室敲桌子的细微动作，此时已经代表双方被各自的记忆影响，也为结尾凶手的一丝怜悯做了铺垫。
两个角色一个变好，一个变坏。他们在档案科查证家暴受害者照片时，身后电视机里放的是环球经典老片《科学怪人》(1931)，对应沈警官说过的台词：“我们不能为了抓住一个怪物，而去制造另一个怪物。”
其实沈警官才是《记忆大师》的真正主角，江丰是观众的视角，是代入者。但是沈警官这个角色比江丰复杂得多，并且所有记忆都是服务于这个角色的。
他始终躲在暗处左右为难——在江丰和徒弟面前，既要表现出破案的积极，又不能露出狐狸尾巴，城府很深。
当他知晓了江丰的洞悉能力后，就在亦步亦趋跟随江丰的脚步，每一步都要走在江丰的前面，包括借用到「记忆大师诊所」调查为名，实则还原了江丰的记忆。因为他担心江丰能在记忆中看到自己的样貌，也是确保知己知彼，完成他天衣无缝的嫁祸计划。
在这段时间内，他让江丰名为配合调查，实为软禁，还让他有任何看到均向他报告，完全将江丰玩弄于手掌之中。
即便在所爱的人（母亲和李慧兰）面前，沈警官也是一个左右为难的人——爱你爱到杀死你。这个角色，老段演的细腻，收着表演一直都是老段的强项。




记忆中，另一名受害人（许玮甯扮演的角色）被溺毙在浴缸里。江丰认为两名受害者都有家暴史，性格也相像，但凶手对待他们的方式却截然不同。
观众后续了解到，这一时空是凶手的童年时代，受害者是她的母亲。凶手在这段记忆中是失语的，因为当时作为一个孩子，心智还不成熟，无法与家长对话，更不能用实际行动帮助忍受家暴的母亲。最后唯有让母亲误服安眠药，以求解脱。

片中有场超现实段落，母亲将一条金鱼放飞天上。这场戏是江丰做梦时出现的（沈警官当时说江丰最重要的就是好好睡一觉），后来有一组闪回，能看到这不过是沈母画在手背上哄孩子开心的方式（同时也是遮挡家暴留下的伤口）。
飞鱼是沈警官对儿时记忆的朦胧臆想，“鱼”也是有象征隐喻的：鱼想要挣脱自由，即便飞出水面，以死解脱。对应沈母当时的心境。




沈警官成人后，他遇到了有夫之妇李慧兰，一个同样有着家暴史，也同样忍气吞声的女人。
沈警官对她的好感，有一定程度俄狄浦斯情结（会让他想到他的母亲）及童年弑母的赎罪心理作祟。所以，当李慧兰夫妇关系紧张时，他让她躲在自己的老宅，希望能赢得她的芳心。可这个女人不爱她，她原本认为沈警官只是出于好心帮他，谁想到他是想拆散他和丈夫（李航），她还心甘情愿陪伴粗暴的丈夫。也导致沈警官情急之下，再度重演了当年弑母的历史。
在李慧兰被他闷死时，既是为死者（离开家暴）感到高兴，也流下了泪水，泪水是因为自己也变成了他曾经所讨厌的那种人——像他父亲那样的人。他甚至比父亲和李慧兰的丈夫还要穷凶极恶。
案发前，是李慧兰的女儿李晓芸打电话让沈警官来到家里帮忙，沈警官上楼见到晓芸时，让她戴上了耳机，所以她事后并不了解案发时的状况。沈警官制造了李航是第一嫌疑人的假象，所以晓芸自始至终认为凶手是喝了酒的父亲。
沈警官和雷子后来到学校找晓芸问话时，她的说辞明显是有人教的，看看沈警官当时的反应就不难猜测是怎么一回事了。
其实影片早就交代过沈警官与李慧兰有关，江丰首次以凶手的身份进入记忆，与慧兰在花房相见，当时有一通电话留言就是沈警官的声音，不过初看的观众不会留意到这处细节。这是编导有意安排的伏笔，就好像布莱恩.德.帕尔马在《剃刀边缘》中，凶手正式露面前，就已经在人群中惊鸿一瞥一样。




影片的角色都是功能性的，没有一个多余的人物。乔斯.韦登曾经在“给编剧朋友的十条忠告”中就告诫过大家，剧本中每个角色都应该有存在下去的理由。
当剧情揭露出凶手的童年时代，选角导演还找来一个中性打扮的孩子来出演，这也是为剧作上放出陈珊珊这个“烟雾弹”做了准备。
她的法医身份也能对应凶手行凶时使用的手套（江丰有一句台词说：“什么职业的人才会在行凶时戴手套呢？”大概是这么说的），加上徒弟的合理怀疑，沈警官顺水推舟给陈珊珊。但熟悉悬疑推理的观众，都能猜到这不过是一个“烟雾弹”，真凶会另有其人。
沈警官成功利用了陈珊珊的弱点将嫌疑对象指向她——最早李慧兰家暴到医院时，是陈珊珊处理的，李慧兰一再强调是摔伤，李晓芸说明明是被打，陈珊珊发现她是多处软组织挫伤，必然是被殴打的。当她再度见到李慧兰时，对方已经成了一具尸骸。
后来她了解到家暴的事，便对这件事感到自责。陈警官也是成功利用这一点，用张代晨胳膊的小伤作诱饵，博得陈珊珊同情，让她误认为江丰也是家暴男，并利用职务之便毁灭自己的证据，包括更换死者家最后一通电话（也使江丰开始误认为陈珊珊是凶手）。
沈警官是如何知道张代晨怀孕的？是陈珊珊告知的，音乐厅一场戏，陈珊珊对张代晨说：“您别担心，我会帮你介绍这个城市最好的医生（指的是妇产科医生）。”正是出于这一点，陈珊珊更加关注张代晨的安全。
陈珊珊告诉了沈警官，才使得沈警官提出让她带张代晨去他的老宅躲（嫁）避（祸）的计谋。当然，陈珊珊对张代晨说是自己老宅，只为让她放松警惕，因为陈珊珊始终认为张代晨在替她的“家暴”丈夫着想。同样，沈警官也再度误导了江丰去怀疑陈珊珊，一石二鸟。
雷子一直都是沈警官的跟班，没有主心骨。他的作用是在剧情中间引发对“烟雾弹”的合理性怀疑，以及“最后一分钟营救”，并带来自身的成长。他在载李晓芸时，用了沈警官的车，他发现晓芸对这辆车很熟悉。恰巧沈父（童年记忆中对母亲施暴的丈夫，断指有所交代，前面也到警局要过一次钱）又来找儿子要钱，见到了沈母的素描像。
江丰和张代晨夫妻感情失衡的原因，影片未做明确交代，但许多细节可以了解到，著名女作家成为男作家的妻子，女作家为了相夫放弃理想。男作家后来变得比女作家更有名气，但她却因为无法生育做不了母亲，作家梦和母亲梦的幻灭是婚姻失败的导火索。
由于「记忆大师手术」切断的是记忆之中的情感联系。所以，江丰用DV直观的记录下了他与妻子的感情记忆，并锁在了保险箱中，而保险箱的密码是1021，也就是他们初次见面的那天（两人相遇时散落的手稿处可见）。
《记忆大师》有别于《催眠大师》的是，这次剧作上加强了情感戏，不过由于时长所限又削弱了很多。有的观众只关心案情，却忽视了情感与案件所产生的共鸣，我认为影片各种的情感关系才是影片最值得探究的问题。就连江丰夫妻的感情隔阂，最后还是通过沈警官的感受来化解的。两个男主角都因为对方记忆和性格的介入，才找到了他们与生活之间的平衡。
陈正道的电影，依然有着自己风格独到的审美。全片最让我印象深刻的一场戏发生在江丰的深度睡眠中，他在梦境中进入了一场记忆的镜渊(mise en abyme)。陈正道御用美指罗顺福功不可没，我在不少电影中见识过镜渊，如《公民凯恩》、《走廊的镜子》、《鬼镜》和《盗梦空间》等，但穿梭其中还真是头一遭。


</影评>
<有用数>647</有用数>
<没用数>55</没用数>
</review>
<review>
<作者>龙灵宁</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-04-23 18:15:50</时间>
<影评>

【友情提示：内文有剧透，建议看片后阅读！！！】
【友情提示：内文有剧透，建议看片后阅读！！！】
【友情提示：内文有剧透，建议看片后阅读！！！】

前言：
此文写于北影节闭幕式结束。当天放映后许多并未看懂剧情的观众在豆瓣给出了两星或一星的评论，笔者见状深感遗憾，故取此标题。并非意指此片必给五星，只希望一部用心的作品能够与更多用心的观众相遇。
笔者个人给这部影片4星的分数，外加1星给导演以资鼓励~ 


————————————————分割线   下面进入原文 —————————————————
北影节闭幕式二刷，第一次看是前几天在电影学院的放映，当时映前导演巨焦虑，感觉今天再看到导演已经没那么紧张了，只是...嗓子哑了

二刷换了个视角看电影，看得我整个过程爽到飞起！牛逼大了，完全是不一样的观影体验，之前没注意到的细节，这遍全get到，觉得比第一遍的观影体验还要好得多！每个演员都巨准确，特别棒！第一遍觉得比较冗长不带入的感情线，这一次都有被触动到，太神奇了。导演的野心还是太大了，这片子如果他原本就只是想观众看一遍完事啥都明白了，那这片子是有点失败。但如果他预想的是观众会看两遍，那绝对是个牛逼好片！

能解决你认为的大部分bug问题的线索逻辑分析文：https://movie.douban.com/review/8498041/

然而最扫兴的是，现场映后交流，这两次都没有什么干货，憋着几个问题一直捞不到问...不知道发个帖能不能把嗓子哑了的导演勾出来。

片子的瑕疵还是有的，比如有些部分过于猛烈的音效，看了两次都有点略出戏。另一个，两个受害的女性，在黑白画面里，类似的发型和受伤的妆，第一遍看的时候真心脸盲分不清谁是谁啊！！！

想问陈正道导演一个问题，不知道是不是之前催眠大师被吐槽解密部分过于冗长，然后导演这次就特别克制？最后的反转之后，只留了很少的篇幅来给观众接受沈汉强是凶手的这个事实，结尾收的的确有点猛了，有些观众看完第一感觉是——不接受这个反转。因为在第一遍观影的时候，受导演的误导，的确有大量细节被忽略。我在第一次看片之后跟电影学院的同学交流，会有这样的现象——他们很肯定的说逻辑上一定有问题，然后仔细推敲，实际上是没有问题的。我觉得这样处理好的一点是，可以为中国电影培养更多的优质观众。不好的一点就是，对于有些懒得思考又不打算二刷的观众，他们会很武断的说沈汉强这个人物有问题、反转生硬。很想问问导演，作为这种类型片的导演，什么时候给观众解密多少，这个分寸感是否很难把握？
还一个问题，在大影厅观影的时候，结尾反转以后，张代晨挺身而出挡枪，沈汉强载入江丰的记忆，跟徐静蕾老师那几个比较浪漫的镜头……满天飞手稿之后露出老段的脸，两场都有很明显的笑场反应，这个效果是您之前就预料到的吗？我觉得段奕宏老师这部分的表演是没有什么问题的，所以您觉得问题出在哪里？
【这个笑场问题，笔者现在找到答案，大体由于前后衔接镜头画风转变过大。上一个镜头还是沈汉强和张代晨举枪相对泪眼朦胧以命博弈，下一个镜头就是巨帅无比满含深情的老段上演一见钟情的偶像剧画风。。。着实有点反差过大。加上观众之前对黄渤老师演这个镜头的先前印象...so~】

最后一个问题，找段奕宏老师出演这个角色是考虑到他之前的警察形象太深入人心，给大家已经留下固有印象，更不容易被怀疑吗？

再来说说沈汉强这个终极boss……这个角色仔细回味起来，真的是太！难！演！了！

某种意义上讲，沈汉强其实是黄渤老师和段奕宏老师携手共同完成的人物塑造。从童年的心理创伤，到同情李晓芸，杀死李慧兰，再到在警局碰见江丰后开始的运筹帷幄，整个人物把时间线捋顺以后非常丰富、立体，这在这种类型片中是极难做到的！要知道，这种悬疑烧脑片，剧情吃掉人物是一件太容易的事情。

黄渤老师的江丰在明，所有人都能够第一时间get到黄渤影帝级的精湛演技，演技好得没的说。
段奕宏老师的沈汉强在暗，他自己和导演携手把凶手身份藏得堪称完美。然而老段这个角色，又是整部电影中心理活动最复杂，最后又要承受最多观众评判的角色！把握起来难度系数要比江丰有过之而无不及。
今天二刷之后，get到了好多第一遍没有get到的小表情、小眼神、小动作，我觉得老段真正做到了“不露痕迹而线索尽在”这几个字！也是很厉害。

沈汉强的内心戏在我看来是影片画面中呈现出来的至少3倍，后面再慢慢写文细说。先举个例子，比如沈汉强说他要去记忆大师那里一趟，我理解，他实际上是要去载入江丰的记忆，从中寻找江丰的心理破绽，利用这个破绽好来想办法对付江丰，劝他第二次去删除记忆……这些在片中全部都是没有具体展现的。还有更多的人物行为、动机同样是需要观众自己去梳理甚至脑补的。

我猜测，段奕宏老师在准备角色的时候是会对沈汉强这72小时每一步的行为、心理进行设置的。前期要藏，反向又要经得起推敲，这中间分寸感的把握真的太难。给老段演这个角色的勇气点个赞。

另友情提示一句：只看了一遍的朋友们，欢迎阅读线索逻辑分析文：https://movie.douban.com/review/8498041/。虽然导演的确不应该让大家一遍看完觉得云里雾里，但衷心希望大家别只看了一遍，就轻率的给这部4星及以上的国产佳作，打了3星以下的分数！！！

</影评>
<有用数>285</有用数>
<没用数>96</没用数>
</review>
<review>
<作者>朝暮雪</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-04-28 08:05:11</时间>
<影评>

本文严重剧透，未成年人请自觉离开。
------------------------剧情简介（正序版）----------------------
故事发生在亚洲的T国，可能是指天国、泰国，或者唐国，甚至唐国强。反正不是中国，因为电影中的汽车都是右舵。作为一部高智商电影，电影中的这群外国人充分展示了自己高于常人的智商，以至于人人都能讲一口流利的中文，毕竟中文是世界上最难学的语言了。
沈汉强（段奕宏 饰）出生在一个长期家暴的家庭。他曾表示父亲死了就好了，母亲对此作出的回应是：当然是选择原谅他啊！
沈父在教育子女方面作出了表率，具体体现在他是一个言而有信的人，曾经扬言“再买就剁手”，最后真的剁了手。不过手虽然是剁了，但是并没有阻止他继续买买买，直到老了还找儿子要钱。
除此之外，沈父还是一位老司机，喜欢玩速度与激情，聊到一半突然就开始飙车，并且凭借精湛的车技准确地在河边停了下来，直接把沈汉强吓尿了。
父亲飙车的举动让沈汉强留下了童年阴影，迫使他给母亲喂了安眠药，导致她淹死在了花房的浴缸里。
20年后，时间进入2025年，为了合法逮捕父亲，沈汉强已经顺利当了警察。在警局里，他有个同事叫姗姗，以及一个徒弟。其中徒弟身为警官不负责抓人，主要负责雷人，所以大家都叫他雷警官。
在一次家暴事件中，姗姗姗姗来迟（此处并没有多打两个“姗”字），拨打了无奖举报热线。沈汉强介入调查，并帮助受害者李慧兰离家出走，这一期间还帮她接女儿李晓芸放学回家。当然，晓芸和《多情剑客无情剑》的小云并没有关系。
后来，李慧兰还是决定回家跟丈夫李航解释清楚，具体的意思是：当然是选择原谅他啊！
由于李慧兰一家三口都姓李，出于好奇，沈汉强决定去问问李晓芸到底是随她妈姓，还是随她爸姓，于是来到李慧兰家里。紧接着李航酗酒回来，实施家暴。得知丈夫可能是疯了，为了让他醒醒酒，李慧兰非常贴心地将其撞晕。
沈汉强和李慧兰还特意走到楼梯的一半才开始争吵，为顺利把李慧兰推下楼做铺垫。
沈汉强想带着李慧兰远走高飞，遭到了后者的拒绝，并表示她觉得恶心。沈汉强本想用“李慧兰高度近视，可能没看清楚”来自我安慰，不过事后回想起来，他又确信当时李慧兰是戴了隐形眼镜的，所以对于推她下楼的举动丝毫不感到愧疚。
俗话说“帮佛帮到底，送人送到西”，沈汉强从小就养成了随身带套的好习惯，他戴上了套，然后干死了李慧兰，嫁祸给李航。
沈汉强走后，忙着看电视剧的邻居来一问究竟，恰好放走真凶。两分钟后，李晓芸报警。
沈汉强的内心几乎是崩溃的：你报什么警？我自己不就是警察吗？
随后他去“记忆大师”公司删除记忆，碰见了怀着同样目的的江丰（黄渤 饰），后者和《绝代双骄》的江枫并没有关系。
江丰是一名作家，代表作是《渔火》和《对愁眠》。
他的妻子代晨（徐静蕾 饰）曾经也是一名作家，文笔不见得好，但能写得一手好字，后来改行当导演了。“人生”总是难以圆满的，至少她不能“生人”。她还是一个勤俭持家的女人，用的都是七八年前（2017年）的手机。不能忍受妻子如此节约的江丰提出离婚，房子一人一半，后来去做记忆删除手术碰到了沈汉强。

房子一人一半

沈汉强和江丰听见风来自地铁和人海，排着队拿着记忆的号码牌，不料两人拿错了。
多事的代晨要求江丰取回记忆才肯离婚，后者来不及抱怨手术白做、钱也白交了，迫不得已听从意见，却重载了沈汉强的记忆，在记忆中发现自己是杀死李慧兰的凶手。
开始录口供，沈汉强记得李慧兰离家出走的期间给家里打过电话，诱导江丰回忆这个电话号码。江丰担心妻子有危险，随口说了一句“就要死（914）”，结果猜对了一半，事后他可以考虑买两注双色球试试。
眼看江丰猜得这么准，雷警官决定让他在警局住两天，学习一下预测彩票的技能。不愿透露诀窍的江丰决定越狱，况且他还发现狱友带了刀片。就在江丰暗暗窃喜的时候，突然回想起来自己并不是万磁王。
交谈的过程中江丰感觉狱友智力低下，可能是缺铁所致。这时，他展示了自己乐于助人的品格，给狱友喂了刀片，帮助他补充一点铁元素。
江丰趁乱逃跑，却被身穿制服的警察制服。途中代晨擦伤手臂，姗姗姗姗来迟，为其包扎。
次日，姗姗在沈汉强的诱导下，和代晨相约去看音乐会。姗姗姗姗来迟，赶在音乐会开始前到达。介于那个年代周杰伦和林俊杰可能已经过气，说不定她们看的是TFBOYS的演出。
另一边，江丰想起李晓芸最后一通电话是打给凶手的，沈汉强利用这条线索将通话记录修改为姗姗的电话号码，并故意让江丰看见。
眼看没有狱友了，江丰只好自吞刀片，顺利逃脱。可是江丰不会手语，为了让他方便说话，导演只好赋予了他吐出刀片的技能，长期练下去，绝对能秒杀吐枣核的裘千尺。
江丰来到音乐厅，拨打了沈汉强提供的电话号码，手机主人正是姗姗。江丰情绪激动，被身穿制服的保安制服。
在代晨的劝说下，江丰决定去彻底删除记忆。手术的前一刻，他看见杀害沈母的凶手，正是她的亲生儿子。得知代晨跟着姗姗去了花房，江丰再次逃脱，乘坐出租车赶赴当地。
沈汉强事先打晕了代晨和姗姗，想骗江丰杀掉姗姗，结果他下不了手。原本沈汉强有免除后患的机会，但是自古反派死于话多，他也没有让我们失望，不仅话多还说漏了嘴。此前他在《烈日灼心》和《非凡任务》被队友坑了N次，这次终于扳回一局。抢在别人坑自己之前，先把自己坑了，不愧是高智商犯罪人士。
身穿制服的雷警官及时赶到，制服了沈汉强。好消息是他破获了两宗命案，升官发财指日可待；坏消息是他借给沈父的钱可能要不回来了。
导演并没有透露“记忆大师”公司最后怎样了，我估计是倒闭了吧。沈汉强和江丰成功凭借两人之力搞垮一家公司，顺利上榜各大行业“拒绝接待”黑名单。
（并没有）彩蛋：离婚之后，江丰悲痛欲绝，将家具全部锯成两半，然后跟着徐峥踏上了艳遇之旅。途中，徐峥发现自己竟然会催眠，暗暗打算改行当催眠大师。



-------------------影评--------------------
黄渤、段奕宏、杨子珊的组合，本以为这是一部和“黄段子”有关的电影，没想到黄段子都在隔壁影厅了。本片非常严肃，还略带惊悚气氛，和《催眠大师》风格相似。
看到有短评说本片效仿《盗梦空间》《禁闭岛》《记忆碎片》，恕我直言，本片和那三部电影真的半毛钱关系都没有。最多片名和《记忆碎片》都有个“记忆”，至于《盗梦空间》和《禁闭岛》更是八竿子打不着。如果非要说一部相似的电影，倒是让我想起了施瓦辛格《全面回忆》。
可能导演和编剧早就料到网友会扣“效仿”“抄袭”“山寨”之类的帽子，所以明显能看出来本片有诸多原创设定，甚至有点刻意和类似影片拍得不同，比如删除记忆仅仅是切断情感、记忆可以交换等等。
此前电视剧《黑镜》有好几集都和记忆有关，主要表现在S01E03《你的全部历史》，以及S02E02《白熊》。前者讲述的是一个高科技时代，人们的记忆可以随时投影出来与大家分享，也可以自由删除；后者不便多提，涉及剧透。
原本担心本片会和以上两集电视剧相似，实际上并无关联。
倒是某些宣发渠道称《记忆大师》是中国版《盗梦空间》，或者中国版《福尔摩斯》，显得有点缺乏自信，明明是自主原创的悬疑片，搞得好像我们在模仿谁一样。不提《盗梦空间》和《福尔摩斯》还好，提了之后各路网友就可以趁机说“记忆大师比《盗梦空间》《福尔摩斯》差远了”。当然，往往这么说的人，并不见得对《盗梦空间》和《福尔摩斯》有多少了解，但是“中国版XXX”无疑是给他们提供了一个“开喷”的切入点。
电影诞生一百多年了，各种设定都被玩了个遍，再厉害的电影人也很难玩出新花样，有雷同或者相似的桥段是很正常的，一部电影不可能做到和以前的作品完全不同。其实雷同并不可怕，关键是要有创新。很显然《记忆大师》就做到了足够的创新。
2014年汤姆·克鲁斯主演的《明日边缘》，大家都能看到《土拨鼠之日》《源代码》的影子，但是几乎没人说抄袭，并且豆瓣评分高达8分，就因为人家是外国片吗？
目前本片的豆瓣评分和正在热映《速度与激情8》差不多，虽然说这两部电影风格迥异，无法横向比较，但是否侧面说明我们对娱乐性较强的外国爆米花电影太宽容，而对严肃的国产悬疑片太苛刻了？
说回电影，本片属于比较常规的悬疑片，“谁是凶手”贯穿主题。不过，2小时的铺垫、伏笔引出最后5分钟的结局略显后劲不足，给人一种“等2个小时仅仅是为了知道谁是凶手”的感觉。
稍微看过一些悬疑片的影迷都知道，谁越像凶手，就越不是凶手；谁越不像凶手，很可能就是凶手。以至于人们不禁怀疑，编剧是不是先在不定下凶手的前提下写一个剧本，最后选择最不像的角色当凶手。我个人认为姗姗这条线有点刻意，假如能轻描淡写地提到这个角色，诱导观众去猜测她是凶手，最后的反转说不定显得更意外。
其实刻意和暗示有很大区别，比如雷警官说“凶手可能是女性”的片段花费大量时间，而且他的语气强硬，有经验的观众一看就知道是烟雾弹。
而江丰有意无意提到“凶手有没有可能是双重人格”就显得非常平淡，我还真的朝那方面去想了，原本我猜测的是两宗命案相隔不久，凶手是患有双重人格的李晓芸。
虽然最后猜错了，但这也正是悬疑片的乐趣所在，观众明知道可能猜不对，还是会去猜，然后慢慢掉进导演布好的陷阱。
其实在结局揭晓之前，任何人都有可能是凶手，功力深厚的编剧也总是能自圆其说。就像《罗生门》《看不见的客人》等电影拥有多种版本的案发经过。
当然，即便猜对凶手是谁，并不代表观众就赢了。这也是本片的优点，一方面是本片翻来覆去就只有那么几个角色，猜对凶手的几率很高；另一方面，“凶手是谁”其实并不是最重要的。
由于前半部分有大量伏笔，结局的解释较少，因此在知道凶手是谁的情况下，仍然值得二刷。二刷有助于理解剧情、看清各个细节的前后关系。
比如：1.沈父找沈汉强要钱。2.沈汉强舍不得换车，以及李晓芸会开车门。3.沈父认出了沈母的画像……
值得一提的是，最开始我脸盲症发作，不能区分两位死者李慧兰和沈母。我猜测这是导演有意为之，选择了两个外貌相似的演员，并通过化妆进一步达到效果。目的有三：1.观众分不清楚两位死者，就更能体会江丰刚刚取回记忆、对记忆不熟悉的感受。2.观众分不清两位死者，就抽不出精力去猜测剧情。3.同理，观众更不会想到两宗命案相隔二十年，误以为发生在同一年代。
个人最喜欢的设定就是两宗命案相隔二十年，观众通常想不到那儿去。不过这也有诸多暗示：1.凶手被父亲吓得尿裤子；2.凶手身高不够，够不着药品；3.两宗命案作案手法大相径庭……
除此之外，丰富的感情线也是一大看点，它使主角的形象更加立体真实。
沙马兰导演的惊悚片《分裂》的最后，《不死劫》主演布鲁斯·威利斯短暂出现。近日传闻沙马兰将拍《Glass》，作为《分裂》和《不死劫》的续集。而出演《不死劫》布鲁斯·威利斯和塞缪尔·杰克逊将以原角色回归，正式开创惊悚电影宇宙。
我在想，假如导演、编剧能精心设计一下，让徐峥在《记忆大师》中出演一个看似无关紧要、实则信息量巨大的角色，将《催眠大师》串联起来，说不定有奇效。
和《催眠大师》相比，总的来说导演的功力有大幅提升，更加驾轻就熟、游刃有余，缺点在于剧本稍逊一筹。本片完全值得二刷，非要说一个缺点的话，就是部分场面略惊悚，而电影院又不能静音。
最后预祝导演再接再厉，在悬疑片领域再创辉煌。


</影评>
<有用数>165</有用数>
<没用数>24</没用数>
</review>
<review>
<作者>一只麦麦</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-04-29 12:27:36</时间>
<影评>
        作为一名80后台湾导演，陈正道花了不少时间才找到自己的“正道”。他并非电影制作科班出身，早年拍过MV、短片，以惊悚题材的长片处女作《宅变》在台湾市场立足，以讲述两个男生亲密情感的《盛夏光年》赢得业界口碑。随后他陷入了一段迷茫期，参加过上海电影节创投，写过无疾而终的剧本，最终还是决定到大陆来发展。从《幸福额度》到《101次求婚》再到《催眠大师》，票房从三千多万节节攀高到近三亿，并逐步展露出陈正道难能可贵的品质——他既熟谙商业市场的运作规则，又坚持进行着作者化的表达；他能以有限的成本来实现一个高精度的故事，可以算目前华语市场上“性价比”较高的一位导演。


 《催眠大师》的成功为今日上映的《记忆大师》铺了路，虽然目前陈正道还没有打造类似“大师三部曲”的计划，但两部影片无论从题材还是手法上来看都有许多一脉相承的地方。《记忆大师》比《催眠大师》多了一层软科幻的外壳，同时在叙事精密度、悬疑复杂度和细节铺陈上都上了一个台阶，也对观众提出了更高要求。


我们可以说《记忆大师》就像“《催眠大师》2.0”，是一个升级版。为什么呢？


一个是催眠治疗，一个是记忆提取，都是以现代科技手段来探索人内心深处的精神世界。催眠治疗是已经日益被大众接受的临床应用，而记忆提取则是许多科幻作品中都涉及到的未来畅想。


《盗梦空间》中的理论是，一个人的行为是基于他过去的一系列记忆所作出的反应，而《记忆大师》的设定是，一个人的记忆可以被提取和删除，但他抹去的只是置身其中的感情和一些细节，对于事件本身仍然能以局外人的视角存储于记忆之中；通过记忆的交换，一个人可以进入另一个人的记忆，但由于视点的转换，他很难获悉记忆主人的真实身份，以及事件发生时的很多细节。如果被交换的记忆恰好来自一名杀人犯，那么记忆主人的身份辨识、记忆内容的细节挖掘便有了充分的动机，这也是本片建构悬疑的落脚点。


催眠治疗和记忆提取，选择这两个题材还有一个共同的便利之处就是，可以轻松完成对时间空间的解构，主人公皆以“睡觉”来进入潜意识层面，带领观众自由穿梭于现在和过去的时空中。既然两个故事的目的都是要完成对发生在过去的灾祸的回溯，那么这样的“穿越”方式显然比简单闪回要生动得多。


就像马丁·斯科塞斯《禁闭岛》中的治疗与反治疗一样，《催眠大师》中也有催眠和反催眠的反转，而《记忆大师》也在引导和误导上对观众摆了一道，令剧情更加一波三折。


两部影片都受到不少真实案例的启发，都关注到了儿童受到的精神创伤，也都最终指向了人性的主题。


《催眠大师》和《记忆大师》也都借用了一些惊悚片的经典手法。在氛围营造上，学设计出身的陈正道对美术造型和视听塑造表现出非一般的执着。《催眠大师》里神秘诡谲的催眠房间，盘绕上升的楼梯，黑白相间的地砖都令人印象深刻，而《记忆大师》更进一步，专门人工搭建了复古风格的警局，形状怪异、全透明的牢房，荒草丛生、雕像陈列的花房、宛如“极乐世界”既视感的记忆大师诊所、布满精密复杂的发条和齿轮的记忆提取设备……


《催眠大师》用了高反差的光影，以消色调画面展现过去，《记忆大师》同样如此；《催眠大师》有令人心里发毛的滴水声，《记忆大师》一上来就是小女孩的倒计时声，全片也贯穿种种让人脊背发凉的音效。


上回《催眠大师》结尾的“案情回顾”过于冗长，遭到一些观众反感。这次《记忆大师》的谜团解得怎么样呢？


凶手揭晓的那一刻，确实足够意外，让人猝不及防。《记忆大师》将悬念绷到了最后一刻，凶手身份曝光之后，电影基本也就结束了，很多观众可能都是一脸懵着走出影院的。对此陈正道无奈笑道：上次观众说我过度阐释，这次又说转折太生硬，我也在找平衡点在哪。


是，平衡很难。M·奈特·沙马兰在拍出一部比一部烂的电影之前，是有一部《第六感》可以立足一辈子的。《第六感》教科书般的意义在于，看到最后我们才知道布鲁斯·威利斯饰演的男主角正是一个ghost，观众会惊讶地说，“不对啊，前面我们明明看到他和很多人互动交流啊！”然而倒回去再看一遍，我们会发现沙马兰聪明地运用各种镜头衔接手段，将我们骗了足足一个半小时而未发现任何异样，他的分镜头脚本堪称无懈可击。


《记忆大师》也有类似的野心，只不过不是视听语言上，而是情节逻辑上。陈正道多次表示，可能观众觉得有很多bug，但二刷三刷之后会有很多新的发现。


下面举一点例子，可能会涉及剧透：


 




大家问的最多的问题是：记忆大师只是抹除了对事件的感受，那么段奕宏是知道自己是杀手的，为何还要积极推动破案呢？


原因是，随着黄渤不断想起更多的信息，段奕宏需要判断黄渤是不是真的拿错了记忆；确定是之后，还要猜测他能在自己的记忆里看到什么，通过亲自去记忆大师重载记忆后，他证实了黄渤看不到自己的样貌和很多细节，才松了一口气；再然后，段奕宏还要先后通过不明真相的黄渤、小女孩、家暴丈夫确认，自己是否处于不被怀疑的安全环境中，然后利用杨子姗痛恨家暴的情绪将嫌疑嫁祸给杨子姗。他理想的状况是：黄渤能想起的细节有限，并且相信了杨子姗是凶手，他则以警察正当防卫的理由将杨子姗灭口；结案后黄渤会去把记忆换回来，那样自己就可以永远逍遥法外了。但他没想到的是，由于获得了黄渤的情感记忆，被黄渤识破诡计后，他无法对徐静蕾和她腹中的孩子下手了。


换个角度重看一遍的话，确实能发现很多有暗示的台词和细节，比如段奕宏说过的很多意味深长的台词，段奕宏记忆重载后也变得爱犯困，黄渤和段奕宏的性格愈发对换，以及两人在诸如敲笔等小习惯上也变得越来越相似等。这样解释的话，大致上能说得通，但个别细节上仍难免给人为了解释而解释的感觉。


再有，本片人物、线索较多，两小时的篇幅相对有限，一些支线情节交代得没有那么完全，多数都体现在几个女性角色上：徐静蕾对婚姻的态度，杨子姗对家暴受害者的情感，小女孩的内心世界等等，段奕宏的妈妈更是虚化成了符号一样的人物。据导演透露，电影在剪辑时的确舍弃了不少已经拍好的素材。这样的话，观众可能无法对每个人的动机都保持清晰认识，只看一遍的话又无法积攒足够的细节来脑补完全。如果交代得更完全一些，可能就不会有“转折生硬”的初步印象了。


陈正道最近总说，希望《记忆大师》可以为华语市场开拓新的类型，从这个意义上来说，它的确是一部值得鼓励的电影。《记忆大师》提出了一个软科幻的概念，布设起一张悬疑的大网，最终基本能自圆其说，且有突出的视听技法，这些都是应该肯定的地方。当然，陈正道还是一名年轻的导演，需要更多历练来减少一点匠气，增加一点灵气，才能拍出更加浑然天成的作品。
      </影评>
<有用数>95</有用数>
<没用数>25</没用数>
</review>
<review>
<作者>Turkey is done</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-04-30 17:00:05</时间>
<影评>

先盘狼坑：沈sir金刚狼，拿了警徽，最后时刻发言爆炸；沈sir他爸深水狼；李航发言爆炸的冲锋狼，被沈sir卖了做自己身份。
陈姗姗平民钻了狼坑，又被狼队作为完美抗推位，最后没被推出去晚上被狼人给刀了；李惠兰，首夜吃刀的平民；张代晨划水民但最后跳出来帮女巫挡刀。
江丰女巫，吃夜里信息但是逻辑不行没盘出狼坑，差点把毒撒到被狼人污了一手的陈姗姗身上，还好最后时刻抓住沈sir的发言漏洞又站对了边；徒弟原本是铁站边陈sir的猎人，最后因为沈sir他爸的发言漏洞看出了沈sir是只狼一枪把沈sir给崩了；沈sir他妈，离线预言家。。。

</影评>
<有用数>73</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>胤祥</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-04-26 03:16:55</时间>
<影评>

 本文首发于公众号  奇遇电影 （ID：cinematik）
图文版后期版参看：http://mp.weixin.qq.com/s/4rMbkZXuNpBjqs4_PDX3WQ
按导演陈正道的说法，《记忆大师》虽然“剧本不是没有问题”，但是他是“为了给中国电影市场创造一个可以盈利的新类型”，也就是软科幻。
身为科幻界边缘人士，我对国产科幻片一直是唱衰的态度，而且说实话，在《成为马尔科维奇》和《美丽心灵的永恒阳光》都称不上软科幻的前提下，《记忆大师》最多也就在装修上面有点科幻的意思，要它算科幻那么《山河故人》也能算科幻了嘛。并不是说你有一个设计看起来比较复杂的机器，并且它有一些超出/偏离这个时代的功能——在本片里是定点消除/植入对细节和情感的记忆——就能算是科幻了，这种所谓科幻片基本是比较低端的产品，可以一言以蔽之：“道具型科幻”——这个道具可以是人生遥控器，可以是神奇小药丸，也可以是外星狗狗外星宝宝。跟《成为马尔科维奇》比比想象力和世界观，大概就知道它的差距在哪里。其实《记忆大师》是部悬疑片（Mystery），而且是非常典型的日系变格推理。
按照推理片的要求来看，《记忆大师》无疑是部很有趣的作品。最有趣的地方在于，它的核心是极难甚至无法用文字呈现的，有赖于视觉呈现的诡计，而且更有意思的是，它是一个叙事性诡计。黄渤在片中扮演的作家江丰在重新载入记忆的时候被错误地植入了别人的记忆，并因此发现了一起凶杀案的线索；其叙事性诡计就在于，这种“被植入的记忆”的呈现方式，是以记忆的持有者的身体在场作为前提的。同时按照剧作逻辑，江丰的记忆也一定被植入了凶手的脑中——这里也可以呵呵一句，凭什么啊？因为按照影片的设定，记忆的清除和植入与否完全是出自客户的意愿，至少江丰有剧情逻辑上的重新植入的必要性，但是凶手呢？如果说两人的记忆存储秘钥的互换是出于意外，那么凶手得多神经病才能去选择重新植入自己的记忆——假设他不知道互换——否则他清除记忆干嘛；或者植入别人的记忆——如果他知道互换了——那他得多蛋疼。当然除了这点，《记忆大师》还算尊重自己的设定，不像有些号称变格推理或者奇幻推理的文在写不下去的时候改设定逗你玩。在set up做完之后就没有再抛出新设定，算得上是线索公平。不过同时又要保证影片悬疑或者“烧脑”的成分，这就导致剧情需要各种强行反转。
实话说，只要读过东野圭吾的《名侦探的守则》，基本一切反转皆成滥套。这方面就不多说了否则一定剧透，言而总之《记忆大师》的梗也包含在东野圭吾那12个套路里面，具体是哪个……读者大爷们你们自己看情况要不要看吧。
《记忆大师》在推理技术方面的问题主要在于，你要么动机复杂，要么手法复杂；要是动机和手法都复杂，并不是不可以，但你得稍微花点时间复盘或者解释；要是不解释……你会去二刷吗？
上面是作为影评人的基本观点。不过鉴于我的主业还是搞电影研究的，所以还能说点其他的东西。
在我看来，《记忆大师》至少有两个点是非常高级的，其一是“多身体人物”（multi-bodies character），其二则是“Film As Brain”，所谓“电影作为大脑”。这两点各自产生了一些异常牛逼的电影。
“多身体人物”在商业片里面的用法比如《阿凡达》《成为马尔科维奇》《云图》《魔法奇幻秀》乃至《千年女优》《攻壳机动队》和《源代码》，或者如《夏洛特烦恼》《重返十七岁》等等；在艺术片里则有比如《回文》（托德·索伦兹，2004）和《我不在那儿》（托德·海因斯，2007）等。多身体人物有着典型的身心二元论的底子，可以导向对诸如人机嵌合体/赛博格的讨论，也可以作为一种对人物分析性的评述，典型如上述两部艺术片；低端一点的用法比如穿越或者转世等等，当然《魔法奇幻秀》纯属迫不得已的填坑行为。另外一点则是，多身体人物对应的一个观念是“多人物身体”（multi-characters body），直观理解可以说是“精分”，《化身博士》就很典型。有时也有两者混用的例子，比如《搏击俱乐部》或者《黑天鹅》，艺术片方面的例子比如《新女友》（弗朗索瓦·欧容，2014）等等。
而“电影作为大脑”则是某种用于讨论电影基本观念的观点。关于“电影是什么”这个涉及本体论这样高大上的问题，从“电影作为窗户和画框”开始，经历“电影作为门：银幕与门槛”、“电影作为镜子和面孔”，发展到注重感官导向的“电影作为眼睛：观看和凝视”、“电影作为皮肤和触摸”和“电影作为耳朵：音响效果与空间”，再到综合性的“电影作为大脑：心灵与身体”（参看托马斯·艾尔塞瑟（Thomas Elsaesser）和马尔特·哈根纳（Malte Hagener）的《基于感官的电影理论导论》Film theory: An introduction through the senses[M]. Routledge, 2009），从理论脉络上看，是将经典电影理论、精神分析电影理论、受众研究理论、身体理论在认知科学与神经科学角度上的整合。研究者们倾向于在分析中将“电影作为大脑”这一观念前推到诸如《迷魂记》（1958）、《去年在马里安巴德》（1961）、《发条橙》（1971）、《飞向太空》（1972）和《银翼杀手》（1982）等影片，但更为当今学者们所关注的，则是与这种理论几乎同时出现的，反映着时代文化特征的影片，如《黑客帝国》《成为马尔科维奇》《记忆碎片》《美丽心灵》《美丽心灵的永恒阳光》以及《盗梦空间》《完美感觉》和《源代码》等等。这些影片涉及到脑科学研究的最新成果（以及对其的合理想象），将人脑活动的生理机制作为推进剧情发展的重要手段。学者们试图通过对这些影片的分析表明，“电影作为大脑”不仅是一种对观众认知模式的最新表述，而且是与电影艺术自身的发展相应的，意义生产机制的一种方式。
《记忆大师》在这点的处理上与《美丽心灵的永恒阳光》直接相关，但这种方法可以追溯到法国左岸派对记忆与遗忘机制的探讨，比如《堤》《广岛之恋》或者《长别离》。当然我无意将这部影片明显的商业套路上纲上线到艺术片的高度，不过至少《记忆大师》在叙事高潮的设置上，最后翻盘的那场搏斗算得上比较精彩，有着明显的诸如“爱情唤回失落的记忆”“身体记忆战胜受困于技术的心灵”“伟大的爱情战胜极端人格”之类的有趣设计，也有着这类影片商业用法里必备的精神分析式的段落。
最后则是影片有意无意传达出来的某些症候性的表述，比如事实上影片的set up实在是做的顺拐且乏味，刚刚做完记忆消除手术的江丰因为妻子要求必须重新植入记忆才同意在离婚协议上签字，于是江丰又回去做记忆恢复手术……我理解set up要迅速完成，但是看看比如诺兰的《盗梦空间》，整个第一幕结束才完成set up啊，人家开场也有动作戏啊也有组队教学奇观展示啊……当然这个并不是我想说的，而是这么做的动机，或者所谓“底”是什么……两人的问题，既有妻子为了家庭放弃了自己的游记写作（那么为什么呢？为什么呢？为什么呢？），也有俩人怀不上孩子……怀不上孩子就离婚这到底是谁繁殖癌啊？好就算怀不上孩子是借口但是妻子要求江丰恢复记忆，正是因为自己怀孕了……尼玛说怀孕就怀孕啊怀孕就解决一切问题啊，这不是逗我吗？早干啥去了？这是怎样的三观啊，不被喷就真见鬼了。当然这也是影片诸多问题中的一个比较应景的点。
在我看来，影片最奇怪的地方就是……空间，一个完全陌生化的空间把这个故事带向了某个莫名其妙的方向。如果说《她》中的上海提供的是某种国际大都市的、近未来的、雾霾弥漫的想象，那么《记忆大师》里的泰国曼谷提供的是……不知道什么鬼，因为看起来并不是要借东南亚鬼片的梗（还是说借了梗我没看出来？），难道是为了规避审查？——啊我是得把片中说中文的演员全部理解成泰国人吗？还是说未来我们把泰国殖民了……尤其是那个警察局和拘留室……问题在于，在泰国拍摄并不能提供导演所谓的“软科幻”的“科幻感”，反而会因为陌生化的布景和大熟脸之间的反差导致观众一头雾水。所以最终只好把它理解成为了好看而选择的异国情调。禁不住三个问题的追问，细节又搞架空，返回头看看《美丽心灵的永恒阳光》你就知道正解是什么样。所以最终的问题其实并不是三观不正或者类型混用且没混好，而是一个本来很漂亮的想法在资本和审查和其他各种力量的蹂躏下最后变成了这么一个奇怪的结果，简直是中国电影市场乱象的一个活生生的写照。
不过所幸优点还算明显，也算用变格推理把犯罪片翻出了新花样，值得一看。

</影评>
<有用数>59</有用数>
<没用数>53</没用数>
</review>
<review>
<作者>教授</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-05-01 12:57:58</时间>
<影评>

以下涉及电影剧情泄底，请确认在观看影片看再看-----
单纯从剧情和内容角度 谈谈这部电影好了。
个人认为从观感体验上来说是不如《催眠大师》的。几个大的问题：
1.内容太多，时间太长，作为类型片而言有点不伦不类。看似导演要表现很多东西，记忆的珍贵，家庭伦理，控诉家暴，对当代逼人生孩子的社会现象的讨论（？），亲情的温暖和残酷（？），感觉看完脑子一团乱。也不知道这个电影到底想表现什么。你要是就想拍一个惊悚或者冒险题材的电影，完全可以把精力集中在相应的主题上，而不是搞成一个东北乱炖。
2.很多影片自设的逻辑上难以自圆其说（这个后面再细说）。
3.为了逆转而逆转。不是说你不能逆转，而是逆转之后缺乏说服力。这部电影，我们可以认为，有一个“伪解答”（珊珊是真凶的解答）和一个“真解答”。然而你会发现，很多前面的伏线用“伪解答”去套时合情合理，用“真解答”去套时反而感觉不像伪解答那么合理。这个下面也会细说。
4.导演生怕观众看不明白，给的提示过多过于明显，导致“逆转”发生时，观众并不惊讶，也没有“原来如此”之感，比如第二次逆转，电影院里的人都很安静，完全没有发出任何声响……。比如一开始，男主跟着第一个女人回娘家后，男的上门求女的回去，跟男主说“你还愣着干嘛，眼我回去”，然后后面又在车上抖成狗，很明显就是“小孩视角”。只要你带着一双排查线索的眼睛仔细看，基本导演安排的伏笔都能被你提前看出来。
下面说说我感觉的主要剧情BUG，只看了一遍可能有问题，欢迎讨论：
设定方面的几个问题：
1.电影开头说记忆大师的工作人员说，“我们这里的记忆都是通过DNA匹配的，绝对不会出错”。然后就……出错了？请问你DNA匹配的，两个人把牌子弄混了难道DNA匹配技术就测不出来了吗？
2.关于“记忆”----主角曾经说过，删除的记忆，不是“我在什么地方做了什么事”都忘记，而是抽出其中的情感。而女主坚持要男主取回记忆才告诉他自己怀孕的事。辣么，是不是可以认为，男主删除的记忆是和女主“恋爱的情感记忆”，那我想知道你记忆都抽出来了，你哪来那么大动力保护女主三番两次越狱，最后坏人一激就发疯的。
那你要说，前面主角弄错了，抽出来的是不是感情而是客观记忆。那后面坏人被打入了“男主的记忆”，又对女主下不了手，又解释不了了。“和女主的恋爱情感记忆”只有一份，现在在坏人脑子里，那为啥坏人和男主都对女主有“情感”呢？
3.第二点延生出一个问题，就是不知道为什么坏人要去打男主的记忆。有人解释说，这是为了坏人为了了解男主，想要阻止男主行动的方法，我觉得有点意义不明。
关于为了逆转而逆转以及“真解答”的合理性：
1.李慧兰曾经对凶手说过：“你好恶心”。这里如果凶手是女人，就能解释的通，但如果是沈警官，感觉反而没有姗姗那么合理。毕竟在外人看来，沈警察就是一个挺帅的警察对哇，来帮助被家暴的女性，哪里恶心了？另外她去住凶手老家的房子这一点，感觉也不合理。如果说她和凶手有亲密关系那说的通但是后面她对凶手说“好恶心”，就感觉很奇怪。
2.李慧兰的女儿小芸和凶手的关系----很亲密。这一点也是凶手为年轻女性更合理。
3.李慧兰发现老公回来的时候，让真凶躲起来。我就奇怪了，你一个人民警察，看到家暴还不阻止，还和人家闺女躲在卧室里……搞笑呢？因为真凶是“痛恨家暴”的，为什么不直接出来阻止李慧兰老公打人呢？你特么是警察你亮一下警官证不就结了？
我觉得这个从“伪解答”（姗姗是凶手）到“真解答”（沈警官是凶手）的逆转，中间缺失了一些“决定性”的环节，一是没有出现能够有力证明“姗姗不是凶手”的证据，那个小女孩打开车窗就能证明她坐过沈警官的车，那她就不可能是坐过别人的车车子也坏了吗？或者是珊珊开沈警官的车来接她一类的？那个画倒是可以证明沈警官的问题就是了。
一般来说，这种类型的电影，伪解答当然是要有，但是你不能“伪解答”对上了前面的线索，到了“真解答”以而对应前面的剧情时没有伪解答合理了吧。
我觉得其实这个思路往下想，是不是可以让姗姗变成一个男性助手 ，一开始误导你，说是这个人干的，然后最后发现不是，是沈警官，然后最后发现沈警察其实有性别认知障碍（小时候被家暴出的PTSD 一类的），其实沈警官是女的，这样前面的那些就都说的通了啊？或者说男主被打进了两个人的记忆我觉得可能也比现在这个处理方式要强一些。
反正看这类电影要的谅是一个醍醐味，《催眠大师》在发现“身份逆转”的时候是有这种味道的，《记忆大师》在这方面缺失的比较厉害。只能说是个中规中矩的……人性片？

</影评>
<有用数>66</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
