<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>蜀山传 蜀山傳</电影名>
<年份>2001</年份>
<评分>6.9</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1245072901.jpg</封面>
<导演>徐克</导演>
<演员>郑伊健 / 张柏芝 / 古天乐 / 谭耀文 / 林熙蕾 / 洪金宝 / 章子怡 / 吴京 / 刘洵 / 吴樾</演员>
<简介>蜀山群山之中的昆仑山，掌门孤月大师（张柏芝饰）与徒弟玄天宗（郑伊健饰）相恋，事先预感邪恶的幽泉血魔会进攻昆仑，自知无力抵抗的她，为保天宗性命而借故赶他下山，并将昆仑秘藏武器“日月金轮”交付天宗，而自己则为血魔所杀，昆仑山灵气尽被吸去。
                                    
                                　　二百年后，邪恶力量再次侵犯正派，峨嵋开山祖师峨嵋真人（洪金宝饰），惟恐此战伤及凡间，乃派大弟子丹辰子（古天乐饰）前往山下疏离凡间正在交战的军队，在途中与程乐天（章子怡饰）、玄天宗相遇，却意外发现血魔的秘密，并因而落入陷阱。在生死之际峨嵋真人率弟子前来救援，玄天宗赫然发现其中一名女弟子李英奇（张柏芝饰），样子竟酷似师傅孤月大师。同时，峨嵋真人发觉中了血魔诡计，一场更为凶险的正邪大战即将展开……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>皮皮_周泽成</作者>
<标题>[原创]《新蜀山剑侠》VS《蜀山传》：谁懂徐老怪的武侠情怀？</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-06-08 10:23:04</时间>
<影评>
            我们每一个人都有一个自己的武侠梦，学得仙山剑，头枕美人膝，妖魅快意除，展翅万万里，是何等的潇洒？

    《新蜀山剑侠》上映于1983年，故事以元彪饰演的西蜀探子耿明奇误打误撞到逃到魔教之地避难，幸亏南海派剑客丁引（郑少秋饰）搭救，并与昆仑派掌门人晓旭（刘松仁饰）及其弟子一真（孟海饰）一同降妖除魔未果。晓旭中毒，四人前往仙堡求医，往返数次后，明奇和一真以紫青双剑合一斩妖除魔。此片在80年代来看，其影片开启了香港电影视觉特效的新时代，一时轰动香江。时至今日，科技进步，视觉享受也提高了许多档次，再次重温该片，也不得不佩服徐老怪的奇思妙想。郑少秋的剑侠造型，潇洒飘渺；林青霞飞天造型，飘逸灵动，是片中最大的看点。还记得林青霞饰演的仙堡堡主洞门大开时踏白绫飞出，一时惊艳。据说当年张叔平仅设计林青霞的造型就用了三天时间。

    然而该片确实遗憾很多，大约是这样的缘故徐老怪时隔18年时携新本《蜀山传》再续仙剑梦。2001年《蜀山传》上映的时候普遍反映不够好，票房也不理想。真真可笑也许就在这地方，我不知道为什么某些人一看到西方大片就热血沸腾，一看香港片就说特技不好，剧情烂。那么请问《爱丽丝梦游仙境》这些外国所谓大片就好了么？真不知道是用哪只眼睛欣赏出来的结论。

    《蜀山传》应该是徐老怪对《新蜀山剑侠》缺憾的回补。该片延续了《新蜀山剑侠》经典飞天造型，郑伊健、张柏芝、古天乐用一种反传统武侠为我们讲述了一个仙剑的世界。那里，漂浮着一座一座的山，山上亭台楼阁，每个修道之人在群山中都有自己的一把剑，有剑了就可以修行，然而他们可以掌握天地的力量，却无法触摸自己内心的悸动。《蜀山传》不断的向我们展示修道之人在天地力量和人心情感方面痛苦的寻找，玄天宗（郑伊健饰）在师傅孤月死后两百年无法忘怀，接着孤月化身李英奇（张柏芝饰）死了，朋友峨嵋大师兄丹辰子死了，仰望天际的玄天宗在此时该是用什么样的情怀去思索修道之人永恒的追逐？而同样的，玄天宗死了，天雷合璧时长空无忌死了，孤月化身的李英奇在水边哭泣时又是何等情怀？当她归于寂灭再度重生时，她说，“几座大山飞来飞去有什么特别的，我对这玩意没兴趣。”而在场历劫重生的玄天宗、长空无忌又该是何等样的情怀？

    徐老怪说过，“当一个人得到永恒，得到长生，但敌人会死，朋友会死，爱人会死，而得到长生的人，又如何看待这个世界呢？开心还是不开心？”孤月开篇时就说，“两百年了，又两百年了，虽然你师祖走了那么久，但我依然想念他。”而对于同样思恋两百年的玄天宗又该是怎样的心绪？李英奇觉醒后，对于天雷二剑的使命，对于亦师亦友的玄天宗，又该如何？“将来的事将来再说”，每个人都在现在的爱付与将来的不可知，每个人站起来探望的方向都是曾经逝去的那个人，对于情，重生又如何？永恒又如何？

    影片通篇都是用一种低沉哀婉的音乐叙说着一个说不尽凄凉的故事。爱，在心中，伸手不可触摸，偏偏又如此真实的让人心碎。徐老怪再造《蜀山传》的时候不再单纯地为我们展现华丽的武打场面和特技表演，更多的是在质问人心。影片也是从单纯的情节喧哗走进人文思考的领域。如果这样的影片不值得一看的话，我不知道单纯用绚丽的特技炫耀西方物质奢华的电影有什么样的看头？我不知道单纯的依靠灾难场面、未来科技渲染或者粗劣的拯救世界的台词有何好看之处？

    华夏古往今来都在追求一种叫道的东西，什么是道呢？道在人心，还是外界物质？唉，且作人间鹏鷃游呗。
      </影评>
<有用数>305</有用数>
<没用数>24</没用数>
</review>
<review>
<作者>卡里加里博士</作者>
<标题>一念成佛，一念成魔，打碎自己获得超越</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-03-08 19:15:03</时间>
<影评>
        《蜀山传》根据古今第一奇书《蜀山剑侠传》改编而来，《蜀山剑侠传》是还珠楼主的惊天巨著，洋洋500万言，给后来的梁羽生、金庸、古龙等武侠小说,中国后现代神怪,仙侠等类型的小说,游戏(如仙剑奇侠传等)以及诸多作品都产生了巨大的影响。《蜀山剑侠传》开始写于上世纪三十代，至四十年代末仍没有完成。现在看到的这本小说，是四百余万字的鸿篇巨构，近六本《红楼梦》的厚度，亦可抵得上金庸的五部长篇武侠。




很多人说这部电影拍早了10年甚至更多，因为它是一部按照商业片模式来拍摄的非商业电影，通俗的说，它是大制作高投资的“文艺片”，一般这样的电影会产生于电影商业化的鼎盛时期，例如说2001年的香港。它寄托导演的个人理想多于电影带来的眼前物质收益。这部电影在当年的票房惨淡，和《大话西游》一样。


电影叙事十分抽象，并没有一个具体的情节，故事在哪里开始在哪结束并不清晰。可以看见的完整主线是邪恶力量侵犯正派，最后正义战胜邪恶的简单故事，但是徐克想讲的东西却远远比这个要多。一般的好莱坞英雄电影，会讲一个完整的关于正义战胜邪恶的故事，但是《蜀山传》讲的更多的是人而不是英雄，人如何打败自己，得到重生以及升华，这个邪恶的来源，是自己而不是外部力量，只有自己是自己唯一的敌人。





情与修仙

电影中关于情感讲述的比较多，因为情感是修仙的障碍。昆仑山的传统是日月定阴阳，昆仑就是一日一月，所以一直都是一师一徒。阴阳理论来自道家太极：无极（道）生太极,太极生两仪（阳）,两仪生四象,四象生八卦,八卦生万物。




一师一徒也就是一阴一阳，阴阳相成天地生。修阴阳也就是修道，道的特点是独立而成，道可以生成万物但万物不可改变道，因为它孤独悬于世，“独立而不改”。老子《道德经》对道的定义：有物混成，先天地生。寂兮寥兮，独立而不改，周行而不殆。


徒弟玄天宗爱上掌门孤月大师，就像孤月大师爱上前任掌门，这样的感情纠葛使他们无法得道。为什么有感情就无法得道？因为道是孤独的，不能受外物影响，人受到另一个人感情的影响，自然无法成道，一阴一阳的配置看似阴阳相交雌雄相配，但是道的阴阳是不掺杂感情的，阴与阳互相配合却又互不干涉，互相转化却又互相独立，虽阴中有阳，阳中有阴，但阴阳只是客观赋予的特征，阴阳之所以可以互相转化，在于他们“没有性别”，就像太阳和月亮，看似夫妻，实则是孤立的，只有孤立才能绝对存在，一旦有了情感，日不成日，月不成月。




孤月大师：我怎么都过不了感情这关，所以我的境界停滞不前。天宗，我不能让你步我后尘，你一定要离开我。


邪魔入侵昆仑山，玄天宗眼睁睁看着心爱的师傅死去，肉身化成碎片飘散融入空中。过了两百年，他依然无法忘情。






你如何能过自己这一关

邪魔再次入侵，玄天宗与峨眉派大弟子丹辰子一起对抗血魔，血魔给他们设置了两个对手：分别是和他们一模一样的两个人，他们打在敌人身上其实伤的是自己。此处暗示他们的弱点就是自己的心魔，邪魔即心魔。两个人遍体鳞伤僵持不下，最后峨嵋真人用皓天镜救了他们。开篇的这场打斗就已经暗示全片的重点：你如何能过自己这一关？打碎自己获得超越。






儒释道合一救世

峨眉山是最后一关，一旦被邪魔攻破，人世间必遭荼毒，峨眉真人说拯救世人必须三种力量合一：精神的力量（儒），宇宙的力量（道），重生的力量（释）。






精神的力量指的是儒家（山下），从程乐天的凡人角度讲述，人间混乱昏聩，连年战乱，天降神兵拯救世人，程乐天勇攀峨眉追寻天道，峨眉弟子带她游览仙境之后，她看到仙境邪魔入侵，与人间战乱并无二样，决定下山，峨眉弟子送她宝剑，说可以引领她下山的方向，程乐天回到人间，拔出自己的佩剑，此时她的剑已光芒万丈，高喊道：“浩然天地，正气长存！”。这一段隐喻的是儒家的入世观，要用正道来匡正人间世道，而不是去修仙去获得个人超越。道是中国哲学的根，不是只有道家讲道，儒家也讲道，只是用法和理解不一样而已，一个是天道一个是人道。




宇宙的力量指的是道家（山上），峨眉真人飞升上天闭关修道，成仙之道，修得宇宙力量。


重生的力量指的是佛家（山中），肉身轮回与精神不灭，在死去与重生中打碎自己，才能获得超越的力量。这部分是影片的重点内容。



一念成佛，一念成魔，佛魔只在一念之间。

一念成魔，丹辰子的心魔：丹辰子守血口，却对邪魔幻化的蝴蝶精动情，导致邪魔入侵，精神被邪恶力量控制。邪魔即心魔，他最终没有过自己这关，被自我吞噬。




一念成魔，玄天宗的心魔：玄天宗看到自己师傅孤月转世的李英奇，两人长相一样，他动了情，但此时的孤月已经失去对前世的记忆，玄天宗的回忆会激起李英奇的一个闪念，导致她与廉邢练双剑合璧时险些丧命，因为双剑合璧必须人剑合一，心无杂念，才能做到心有灵犀一点通以达到无穷的力量。玄天宗救下李英奇，告诉她前尘往事，却因拿天雷剑时无法心灵相通而被烧死，他无法忘掉过去，无法成为另一个人来拥有新的武器。李英奇并不是孤月，玄天宗也不是廉邢。李英奇在玄天宗的尸体旁痛哭：我怎样能成为孤月？我怎样才能救你！





一念成佛：重生的廉邢已不会用天雷剑，神兵器只认主人，他的重生是要记起自己才能救世，但是修行需要长时间的参悟，短时间内很难完成，气急之下的峨眉子弟用剑打他，当头棒喝，顿悟成佛。竺道生首倡“阐提有性,顿悟成佛”,到唐代禅宗六祖慧能阐扬“明心见性,即心即佛”,顿悟成佛成了中国佛教修养学说的主流。





重生：打碎自己获得超越

峨眉真人修得宇宙力量，将玄天宗起死回生，玄天宗去血穴找到入魔的丹辰子，将他的魔念逼出体外，可是丹辰子却求玄天宗杀死自己，因为肉身被困，灵魂已经无法超脱：还记得我们的约定吗？无论是谁入了魔，我们都要把他杀死，绝不留情。丹辰子灵魂幻灭。





廉邢与李英奇双剑合璧打败血魔，李英奇也与邪魔一起牺牲，死前她终于拥有了孤月大师的回忆，在回忆中她死去，肉身化成碎片飘散融入空中。





影片开头孤月对玄天宗说：我的命运就在于你的成败。


玄天宗看着再次转世，失去记忆的孤月大师，飞走了，因为他明白只有忘情才能让她重生，让她拥有自己的命运，面对爱人一次又一次的转世，忘情才能超越。我的命运就在于你的成败，只有孤月才能修得正道。





玄天宗的有情，无情，忘情，这是《东邪西毒》，玄天宗对孤月超越千年的爱恋，戴上紧箍咒走上西游路，这是《大话西游》的爱你一万年。

转世后的孤月：山后面还是山，一点都不好玩！

转世后的紫霞：你看那个人，像不像一条狗啊！



</影评>
<有用数>219</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>拔刀诀</作者>
<标题>永恒</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-08-08 23:56:45</时间>
<影评>
        我很小的时候，总想知道山那边是什么。我居住在大平原上的一座小村庄，西方的地平线又直又长，有一排杨树像布匹的毛边。傍晚时分，夕阳轮廓鲜明，无比巨大，我走过去就可以触摸到，但我只是呆呆地看着，心里空荡荡的，一种神秘的力量掠过，让我平静，并且空虚。

很多年以后，我知道，每一座山的那边都有另一座山，山没有了的时候，就是永恒。

所以我了解声光炫丽的《蜀山传》蕴含的痛苦味道。那些修道之人，虽然可以掌握了天地的力量，却无法掌握自己的内心，二百年过去了，玄天宗仍然无法忘记孤月，就像二百年前，孤月无法忘记她爱的人。以前我常常去想像那个世界，当人勘破了宇宙的奥秘之后，当人可以不死，会有怎样的未来，可是我又知道，生命有终结，人会死，草木会死，山川河流大地会死，天文学家甚至算出了我们这个星系的生命长度，几十亿上百亿年，但仍然会死，那永恒是什么。

徐克说：“当一个人得到永恒，得到长生，但敌人会死，朋友会死，爱人会死，而得到长生的人，又如何对待这个世界呢？开心还是不开心？”幽泉血魔死了，朋友丹辰子死了，孤月化身的李英奇也死了，消失了在这个世界上的形迹，默默注视着夕阳的玄天宗是怎样的心情呢？

是不是像雷吉娜最初一眼看到的福斯卡，“静静躺在旅馆花园的拆叠椅上，睁着双眼，不说话也不移动，下雨了也不躲避，简直像个死人。”西蒙娜·德·波伏娃1946年写《人总是要死的》时的心情，和制作《蜀山传》的徐老怪该是一样吧。

福斯卡已经活了六百多年，他生长于意大利城邦制时代，为实现雄心大志，喝下了从老乞丐那里得到的埃及长生药水，他成为统治者，让自己的城市存活，繁荣，强大，然而，同时代的人，朋友，妻子，儿子，孙子……一一离他而去了，他没有了牵挂，没有了义务，没有了爱情，在一群要死的人中，他自由自在，昂然独立，成了自己的主人。前面有无尽悠长的岁月，福斯卡经历了神圣罗马帝国，发现美洲新大陆，经历了漫游世界的探险旅程和法国大革命，孤独地游荡，偶尔从爱情中得到片刻滋润，但一切都是镜花水月。福斯卡告诉雷蒙娜：“我活着，但是没有生命，我永远不会死，但是没有未来，这是一种天罚。”他走了，走得非常快，仿佛天涯深处，有什么东西在等他。也许他会遇见玄天宗，他们是一样的人，看着自己的所爱逝去但无能为力，也无法忘记。

但福斯卡说，即使这样，我也不知疲倦地奋斗过，将会死去的人，因为生命不能重现，才有了特殊的味道，希望，理想，爱，恨，微笑和眼泪都是惟一的。

玄天宗最后又让孤月化身的李英奇复活了，他知道了重生的力量，也开始了解了永恒。

很小的时候，我曾想向地平线那边的夕阳走过去，看看能找到什么。

幽泉血魔呼啸着掠过昆仑山的时候，玄天宗看到孤月大师静立在山崖之上，那是他爱的女人，如月亮冰辉雕出的面孔瓷器般碎裂了，第一块缓缓地落下，像舞蹈的花瓣，无论未来的岁月延长多久，玄天宗也不会忘记。

这一刻就是永恒。
      </影评>
<有用数>197</有用数>
<没用数>23</没用数>
</review>
<review>
<作者>叶白飞</作者>
<标题>重入蜀山</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-05-09 20:10:16</时间>
<影评>
          几年前这电影票房很惨，评价很烂。

  看了无数所谓大片后，回头发现，原来我是看错了徐克。

  演员不谈，当然大部分演得垃圾，我不好点名，我们只说导演想表达的东西。

  儿女的豪情，缥缈神幻的奇遇，其实这片子里都有。而且徐克对原著的把握是绝对一流的。

  我们当时不习惯太多的特技，视觉的感官冲击欺骗了我们。而我们受不起刺激和冲击，淡忘了平和欣赏的心情。

   现在特技无法震撼我们了，我才发现了本片的精神内涵。可惜错过的太久。


   还珠表达的更多是奇，情被冲淡在漫长的剧情里。而徐克拍了一部电影，表达的更多是情。友情，爱情，亲情，迷惘，软弱，浓缩在90分钟里。


   长空万里，剑气纵横。奇的也只是情而已。外在的包装，只是商业化的妥协。从这点来看，我个人是认为徐克的超越其实很成功，只是演员的表演太失败。

   所以，值得一看，为了徐克，无关他人。
      </影评>
<有用数>112</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>慕詩</作者>
<标题>浩然正气</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-06-15 01:17:38</时间>
<影评>

印象最深的是小时候有个电视台每天都有这部电影的片段预告，可是一次都没看过，今天算是把片子补了。

这部电影的美术画面非常牛，服装跟实体兵器不是很精致。但是特效兵器、法器的创意跟想象力都非常高级。

剧情方面不是特别戳我，基本是一个普普通通的剧本，但特效加持，整体可跃升三个等级。

里面好多打酱油的熟面孔，章子怡在里面略显稚嫩，但那股倔强的牛犊子味我喜欢，这部电影要说仙也不是仙，毕竟也没飞升成仙，飞来飞去的灵动轻盈美感十足倒是真的。为什么要把坏人设计得那么丑，本体可以好看一点的。

台词有两个部分我蛮喜欢的，一个是英奇的重生小姑娘说的话：看那几座山飞来飞去也没什么意思，我不喜欢。

还有廉刑问：你们都说我什么时候开窍，那你们在干什么？答曰：等你开窍。

非常值得回味，大概就是剧本也不能写得太满。总之，这片不错不要错过。




</影评>
<有用数>64</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>玥玥</作者>
<标题>浩然天地，正气长存——评《蜀山传》</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-02-08 17:34:13</时间>
<影评>
              我常常会做一种梦，梦里我不再受物理规则的制约，飘入云端。天空上钉着一盘金黄耀眼的明月光。天空被月光照耀成深邃透亮的宝石蓝色，漫天繁星像是手握千万钻石的神明，朝天空中就那么随手一挥而形成的瑰丽奇观。


    我飞翔在天际，急速且随心所欲，就那么让清洌的风毫无阻挡地刺穿我躯壳，把自己完完全全沉醉在浩瀚无垠的宇宙中，感受天地浩然之气。梦中这种场面颇有些类似获野千寻最终忆起白龙（赈早见琥珀川）的名字时，二人所处的那片明净之穹。沐浴其中，且凭风抚，且任月照，且披星辉。身下的大地一片郁郁葱葱。周围是亘古的宁静，只有透彻心扉的感动。


    然而有时，则是如鸿毛一般浮于云端，周遭或是迷雾轻绕，或是鹅毛纷飞。恰如《仙剑奇侠传4》开篇CG的开头，云雾缭绕的仙境中，拨开云雾，群山展现，灵气袭人。仙山之中，仙鹤群飞，仙人御剑乘风，何其洒脱，快哉！妙哉！


    梦中种种，似水无痕，如仙如幻。我自12岁接触了《仙剑奇侠传》便一直对仙妖神魔、飞升幻灭、御剑乘风之类奇事心驰神往。小时候父母管得严，直到我在03年才第一次在地方电视台上看了电影时段播放的《蜀山传》，便彻底沦陷在电影那迷彩绚烂的世界中了。《蜀山传》满足了我梦想中一切一切的神往：仙境、不死奇人、雄浑壮阔的仙宫神殿，还有令我懵懵懂懂不求甚解的仙道哲学。


    多年后的今日再回顾《蜀山传》，更多了一些感触。为了更深入地体验《蜀山传》，我带着对老徐（这是我对徐克导演的爱称）的敬仰心情拜阅了他的另一部作品——于1983年上映的《蜀山：新蜀山群侠传》。就我个人的感受来说，老徐一定是带着对83版难以割舍的情怀和些许的遗憾，而再创作了《蜀山传》，并在此片中，将原作者还珠楼主“荒诞至极”的玄幻武侠风格——浅显来说就好比“只见他一运掌，啪~~~一道紫光，喜马拉雅山上的雪都融化了”，又好比“他长剑一挥，嗖~~~一道剑气，太平洋的海水都沸腾了”这种天马行空天纵奇才的气魄——做到了极传神的体现。


    曾经的紫郢剑与青索剑，由一真和尚跟西蜀探子耿明奇使用。正所谓日月定阴阳，阴阳相生相克，在片中双剑宿主均为男性的同时，还融合了第三位宿主，道姑李亦奇的元神，从而达到了阴阳调和。


    要对付血魔，必须双剑合璧，然而雌雄双剑不可相碰，轻则宿主死，重则天地崩。这是道姑李亦奇告诫二人的话语。最终，她与白眉参透了“碰不可，不碰亦不可”的悖论背后的答案，即若要双剑合璧成功，则用剑二人必须心意相通，合璧时在乎灵犀一点。


    后来，紫郢剑变成了天击剑，形态上更是极富柔美之态，蓝粉紫三束互相缠绕的烟云，出剑攻击的剑势恰如一道道柔美云霞，美则美矣，却一击必杀，剑剑中的，真不愧为一把绝世雌剑。青索剑也变成了雷炎剑，依旧散发着青绿色的幻彩。在廉刑开窍后重新激发雷炎剑威力之时，廉刑因几近无法抑制剑力而将其插入山头，引得雷炎剑力震出山中群剑，驭万剑纵横盘旋于蜀山之巅。万剑齐飞，巍然壮观，剑环剑阵，惊艳绝伦。不禁令我想起《仙剑奇侠传2》中的其中一段CG，已成为蜀山掌门人的1代主角儿李逍遥，施展蜀山绝学万剑诀，大破妖魔剑阵。一代传奇宗师的华彩乐章与雷炎剑此时此刻的作为颇为相似，这段场景的安排极尽所能地展示了雄剑的风华与威力。


    《蜀山传》中，雌雄双剑的宿体也进一步变为了一男一女二人。雌剑宿主名叫李英奇，与前代同双剑二位男性宿主合并的女性元神李亦奇姓名相差无几。影片较83版多了一次双剑合璧。第一次的合璧失败了。双剑相击导致风云变色，雄剑宿主长空无忌死亡。如此严重的后果比起单靠口说更加震撼和有说服力。长空无忌在合璧之际脑海中闪现英奇的脸“一千年，两千年，我们能不能一直都心灵相通？”正是这句话和那一抹笑颜纷乱了无忌的心智，使其临阵犹豫导致了灾难。曾年少的我，还莫名为这句话黯然感伤良久。也许我是对那一份未来不可知的畏惧，对时间流逝而人事浮尘变迁的悲情感怀，世间变数太多，此去经年，你我都不知人面桃花将会变成什么模样。


    《蜀山传》的孤月大师仿佛是《新蜀山剑侠传》中仙堡堡主的重生，而由孤月死后元神再造的李英奇，发髻的造型又是曾经的堡主所梳的另一种发式。《新蜀山剑侠传》中身中血毒行将堕落的南海剑士丁引，在毒发前要求其伙伴万一毒不得解，必需杀死自己，这又在《蜀山传》中找到了一条平行线：丹辰子与玄天宗相约，一旦谁入了魔，另一方要毫不留情地将对方杀死。丹辰子堕落之后，在片刻的恢复神志之时，斩钉截铁地要求玄天宗“杀！”。此时，耳畔似乎同时回响着丁引对自己徒儿声嘶力竭的吼叫“杀！杀！杀！”


    为了维护天道纲常，人间正义，英雄侠士甘愿牺牲性命，哪怕落得形神俱灭。更加痛苦的是他们做为行刑者的挚友，原来，行侠仗义、匡扶正义已不再是简单的降妖伏魔，有时，甚至需要亲手毁灭自己心中无法割舍至真至诚的情感。


    影片中，有两次出现了相似的场景设定。玄天宗孤身一人漂浮于天际，四周无所依傍。镜头由大全景迅速拉为远景，天宗漂浮的身影更显渺小、孤独、不安定，仿佛是一片随风飘零的枯叶，亦或是浮于阴郁汪洋之上的一片羽毛。他在虚空中独自一人面对苍茫大地，背影尽是寂寥……


    这样的场景一次出现在他的爱人也是师父孤月大师死时，一次是在挚友丹辰子元神消散的时刻。此情此景，令我重新回味开篇语“山峦迂回起伏，云海飞卷奔腾，天地间的灵气汇集于川岳之间，相传山中有不死奇人，能吸取山中灵气，突破凡人之躯，御剑飞行，追风逐月，星海飞驰。他们在这里修炼仙术，目的是希望能参透天地间永恒的奥秘，以达到天人合一的境界”。玄天宗此时已然突破了凡人之躯，却不能参透自己的内心，掌握不了感情。他获得了永恒，但身边所爱一一离去，唯有自己独望天地。


    蓦地想起《仙剑奇侠传4》。结局中，曾经那位“瞳凝秋水剑流星，裁诗为骨玉为神，翩翩白衣云端客，生死为谁一掷轻”的慕容紫英，在百年之后，已是一位白发苍苍的老者。当年随妖界离去，依旧容颜不改的妖族女子梦璃，在百年之后归来看望故人，轻声问候“紫英，这些年来过得可好……”


    “…无所谓好不好，人生一场虚空大梦，韶华白首，不过转瞬。惟有天道恒在，往复循环，不曾更改……”随后御剑离去。梦璃随后伏在早已身故的菱纱之墓前独自感伤。


    那么对于得到了永恒的天宗来说，身边故人远去，物是人非，物也尽改……最终是否也会产生“我不过是又做了一场梦”的错觉？那些爱与痛，情与悲，一切的一切不过是一幕幕终将会醒的梦。那么醒来之后呢？无边无际的虚无。我仿佛曾经有过，我仿佛从未有过。


    人生已如枕梁一梦，我们所以为的梦境，说不定仅是梦中之梦，生死则是一场更大的梦。


    然而人活着，还分什么真的假的？现实梦境？朋友、亲人、爱人离去，内心的悲痛酸楚，一定是真的，怎么会有假？还有接下来要去做的很多事……如果这些都是梦，为什么还要做？


    正当梦璃抚碑长叹之际，身后一扇木门打开，同样得到了永恒，却双目已盲的天河缓缓走出，在微风轻拂中像梦璃伸出手，面容上的微笑，似乎他已经触摸到了风中传来梦璃的香气。二人相对而立，画面定格，成就传说……


    回望往事，当年梦璃离去之际，曾对天河说“谢谢你…给我留下了那么多开心的回忆…我们一起御剑而飞，一起跋山涉水，一起在即墨看美丽的花灯…这些事情，我永远、永远不会忘记…今生有缘无分，若有来生……虽然你我寿命相差甚远，你比我先入轮回，但是我会努力找到你的转世，我们来生再见，到那时，我们再像以前一样，跋山涉水，游历天下……”


    孤月大师的来生——李英奇弥留之际，对天宗说“我现在有孤月的感觉了，天宗，我终于找到你了”，随后离世。英奇前世的记忆刚刚找回，又再度面临死亡，但是这次影片中并没有出现天宗前两次失去身边之人类似的场景，而是英奇与天宗二人交替浮游于碧蓝苍穹之中的画面，似乎暗示了一个充满希望的结局。


    影片结尾，玄天宗用李英奇所御天击剑中残存的元神再造了一个“李英奇”，不知道天宗听见她说“几座大山飞来飞去有什么特别？我对这玩意没兴趣！”时是什么感想。他笑了。因为峨眉已经度过灾劫，正在重建，处处呈现着生机与希望，他知道，逝去的终将会获得重生，他也准备履行对师父孤月大师的诺言，重建昆仑。


    无论是李英奇还是孤月，都会如天雷双剑一样，万劫重生。正如慕容紫英所说“天道恒在，往复循环，不曾更改”，有道是“浩然天地，正气长存！”


    让我用一首诗，来为此文做个结尾：

                            逍遥游

                意气凌霄不知愁，愿上玉京十二楼。

                挥剑破云迎星落，举酒高歌引凤游。

                千载太虚无非梦，一段衷情不肯休。

                梦醒人间看微雨，江山还似旧温柔。
      </影评>
<有用数>65</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>天山童姥熊猫</作者>
<标题>唯有寂寞是那难以言说的伤痛</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-11-05 20:01:33</时间>
<影评>
        忘了什么时候看过的《蜀山传》，或者应该说只是某些不完整的片段，直至多年后张柏芝单手扶额坐在群山之巅的影像始终挥之不去。除了那完美的侧脸，还有那华丽浓艳的服饰，以及孤单身影之后的无尽空虚寂寞。


      或者，应该叫孤月大师吧。


      200年，又200年，孤月大师不知花了多少个百年，却依然无法忘怀自己的师傅，而玄天宗，又该花几个百年来遗忘孤月呢？


      爱情，友情，师徒之情，天地浩瀚，对于拥有漫长生命的修真者而言，又是什么才是永恒？


       孤月大师诉说分离的时候，玄天宗神色冷静，唯有眼底弥漫着绝望忧伤。丹辰子绝别的时候，玄天宗淡笑着附和“虽有百年之交，却也終須一别。”，唯有眼中写着不舍落寞。李英奇不是孤月，重生的小女孩子甚至连李英奇都不是，虽有渊源，却早已物是人非了罢。


      血魔被打败了，峨眉可以重新开始了，玄天宗也将孤身回到昆仑，万籁俱静的昆仑，只有他一个人的昆仑。


     仿佛可以预见这样的轮回，新的徒弟，新的邪魔，新的传奇，新的求而不得，新的纠缠。


      百年百年，对于凡人而言的一生，不过是玄天宗的百年孤独百年思念百年弹指。什么是永恒呢？在漫长的修行里，什么是究极呢？爱情？也许不是那么重要，你爱她，她爱他，不过是人走茶凉。友情？也不是那么重要，相识百年终有一别，不过是君子之交淡如水。天地正义？江山代有人才出，一正一邪，无非也是无始无终的时光里，某个浮光掠影。


     某天，玄天宗是否也会问他的女弟子，你在我门下，多少时间了？


     一百年，还是两百年，时间已经模糊，记忆中孤月的脸也模糊了吧，当年，唯一的冲动，抱住的却是美丽容颜在虚空中片片破碎的虚无。朋友，丹辰子已不知经历几番万物轮回。


     天地灵秀，繁华都是过眼云烟，唯有寂寞是那难以言说的伤痛啊。


</影评>
<有用数>48</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>lonidong</作者>
<标题>11年间看了《卫斯理》、看了金庸、拜读《蜀山剑侠》，才真正看懂了徐克</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-10-22 00:33:17</时间>
<影评>
        本来是给别人的回复，觉得不过瘾，就正式评论了，也算作表达自己的观点。　

       看了几篇点评，认为本部电影有BUG的同学，应该都没有看过还珠楼主的《蜀山剑侠》原著。我觉得本身徐克重拍蜀山，就是为了圆梦。 

　《蜀山剑侠》这部经典之作诞生在1930年左右的中国，其中的幻想以该年代来说简直犹如瑰宝，可惜解放之风让经典也不得续完。还珠楼主死于1961. 

　几大武侠小说名家，包括古龙、金庸，甚至写《卫斯理》的倪匡都深受该作影响，并且现在出现所有所谓修仙小说的鼻祖就是还珠楼主了，人家在1930年就设定了飞剑、修仙、渡劫、元神、转世的诸多规律哦……亲，早了80年哦…… 

　为什么说徐克是在圆梦呢？其实电影和小说一样，当你不再单纯为票房的时候，它就变成了你抒发情怀的一种工具，就跟我们平日写日记一样，有时候就是有感而发。 

　我觉得徐克在剧中不单单表达的是情节或者特技，而是他自己对于释儒道三种哲学的诠释（这种对于哲学的诠释，在一些经典著作中常见），当然也只是我一家之言，诸位可看可不看：

　1、“浩然天地，正气长存。”是讲儒家入世思想，就跟金庸的侠之大者，为国为民一样。蜀山剑侠之所以不是单纯的神仙，而是被称之为剑仙剑侠，身上背负 除魔卫道的责任，就是这个道理。 

　2、孤月转世，长空无忌转世，玄天宗复活，都是讲佛教的轮回和涅槃重生。不过《蜀山剑侠》原著里并无太多男女纠结，所有人物都有宿命和轮回，徐克在影片里加入了男女之间的感情，应该是属于他自己对轮回的理解。廉刑开窍，类似佛教里的顿悟，大师兄用剑打廉刑，类似当头棒喝，很有些佛教典故的影子。 

　3、双剑合璧成功与否更多是在讲“道”，长眉在影片中也有些道的化身。什么叫人剑合一？就是符合了心，符合了逍遥，符合了道，有恐惧、有猜疑，所以会失败。丹辰子是入魔的象征，道家本就讲究神魔一线间，所以动情也会背弃了道，乃至为人所趁入了魔（《蜀山剑侠》中的一些反派剑侠奸淫掳掠）。 

　至于徐克自己对这部电影站在凡人角度的理解，我觉得是从章子怡的口中高喊出的那段大道理：“曾经有种正义的力量XXXX,我XXXXX,XXXX。”（记不清了）本身《蜀山剑侠》小说中极少出现官兵的，在老版和新版电影中都出现了官兵，徐克应该是想从凡人的角度来评价（或者向往）一下剑仙吧，所以章子怡的存在也是有意义的，而且她表现出了凡人对世间名利的执，所以章子怡还是回去打仗，成不了仙……包括老版里的元彪在电影初期也表达了凡人视角，只不过元彪戏份重，是凡人修仙的主线而已。

      我觉得这部电影看起来很过瘾的地方在于，所有的台词、所有的镜头、所有的人物，都有存在的意义，徐克故事讲得不错啦，除了他，中国好像还没有导演能够拍摄出“那一代武侠小说”的真谛。

　11年前我刚看这部电影的时候，才18岁，也只知道看其中的情节。11年后再看，却有很多东西重新看懂了。 

　所以有人说《蜀山传》拍早了10年。 

　另外，我同意一些人的观点，像是蜘蛛侠、蝙蝠侠，都是国外的电影哲学道理——邪不胜正，英雄主义。 国内的电影要想走世界级大片，就得学国外的，设定一个邪恶的代表，一个正义的代表，杀，就行了，简单之极。 

　反倒是像徐克这种，牵涉到中国传统哲学思想的电影，却极少人看得懂，是因为我们早已忘记了儒释道的哲学，中了现代化的毒而已。 

　而且哦，我觉得香港那边的人信黄大仙，信关帝，信风水，反倒是在某些方面继承了儒释道的思想，可惜放在内地，早已没人看儒家历史、道家典籍、佛教典故了。

      最后强烈推荐，爱看武侠小说的同学，《蜀山剑侠》非看不可，否则后悔终生。
      </影评>
<有用数>57</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱吃馒头的宝宝</作者>
<标题>心动而魔生？真的是这样吗？</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-06-07 09:15:42</时间>
<影评>

当看到丹辰子救了那个“蝴蝶仙子”，但是“蝴蝶仙子”的下半身已经开始溶化，看着痛苦的“蝴蝶仙子”，丹辰子的眼中闪着泪光。可是随即他便被这个赤尸所化的“蝴蝶仙子”乘虚而入，控制了元神，沦入魔道……
想一想，我也曾经在看的时候问：“为什么一定要让丹辰子入魔？为什么不是玄天宗或别的人？”
我有些不明白，为什么有爱的人却要受到这样的待遇？是不是因为这是一部有关神道的电影，而在我们一贯的以为中，神是不可以有情的，一旦有情就是罪孽，就要受到惩罚？所以，就算剧中的丹辰子还不是神，却因为他动了心而受到沦为魔道的惩罚？
心动而魔生？真的是这样吗？
可是天地若无情，不生一切物，一切物无情，不会环相生啊！

</影评>
<有用数>47</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>江小猎</作者>
<标题>关于蜀山传的背景设定。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-06-17 13:25:03</时间>
<影评>
        第一点：所谓长眉所去的另外一个时空，到底是那里呢？


按照蜀山剑侠传的背景设定，长眉所去的地方，应该就是所谓的灵空仙界。


按照设定，所有人学道，目的都是为了最后飞升紫府天阙，也就是灵空仙界，那么这个仙界什么样呢？


　《青城十九侠》中，给出了准确的答案。


　　“三十二天释道两家，正邪各派，仙佛共有七十六等。上等真仙能有几人修到？”


　　九天仙府，总共有三十二层天，仙佛共有七十六等！这个概念，一下将整个蜀山世界的上级机构说得清楚明白，更说明了神仙之间，存在很大的差异，不是飞升之后，大家都是平起平坐，一个等级。


大抵的情况就是：金仙，天仙，地仙。根据修行不同而划分。


根据书中记载，普通峨嵋弟子学的是一部峨眉长老抄录的道书，而长眉真人学的是两部天书，所以大抵长眉后来应该是达到了金仙的境界。


而至于金仙以上还有不同的神仙，其实在书中展露的也很少，就不一一细说了。



另外只有修炼到金仙境界才能无拘无束，天仙要授仙职，也就是说平时有挺多事情要忙，而地仙则每隔一千三百年要受一次雷劫，一次比一次难捱。


————————————————————————————




第二点，为啥五台山的和尚只会念经，那么没用？




蜀山系统之中，无论佛道，所修的一共是两种，一种是道行，一种是法术，进入灵空仙界，获得“飞升”，主要靠的道行。


“道”是无法传授的，能传授的只是修炼道行的法诀，至于拥有多少道行，靠自家的修为，不是靠心法就可以弥补的，


“法“则是法术，体现出来，最通俗的说法，就是战斗力！


但在故事中，其实不乏法术高而道行低的，譬如许多散仙，偏门，虽然飞升无望，但却非常厉害难缠。



而也不乏法术基本没有而道行高深的，譬如书中大雪山坐关修行的和尚们，连一般的小怪都打不过。（电影中的五台山可能就是映射这一点）


只有峨嵋这种“玄门正宗”，才能两者并速。


峨眉是怎么传授徒弟的，怎么样做到“道”“法”并进的？峨眉传授徒弟，也是十分简单明了，就是几人发一本道书，全部撵下山去，让大家自家修行，修多修少，全是靠你自己了。


那修炼多久，就能飞升？


　　以陆荣波为例，是修炼了不到百年，就可以飞升。


　　用《云海》之中峨眉弟子的描写看，大部分峨眉二代弟子，都是用了不到百年之间，都大半飞升了，只留下少数留存人间。


　　那说明，对于玄门正宗来说，从修炼到飞升，时间不需要很长。


那长眉修炼了多久呢？上千年……


　前面说了，他修行的层次不一样，所以需要的时间也多一些。


金仙的待遇也跟天仙，地仙是不能比的。



——————————————————————————


第三点，昆仑山是一种什么状态？




整个蜀山体系，还珠对阵营划分，按照道行的高低，做了下面的几种归类。


　　玄门正宗：代表门派就是峨眉，以门派出现的则是峨眉，青城，武当、昆仑，等。


　　海外散仙（非正非旁）：这是蜀山系统中最多的一部分人，同时这里指的是狭义中的散仙，他们所习虽非左道旁门，也非玄门正宗。



　　旁门：主要代表人物就是峨眉开山三祖师之一的连山，大荒二老，这些人物一样会三清法术，不过太清法术少见。旁门出身的还有华山派，崆峒派，红发老祖也是旁门中人。


　　左道：比旁门更次一等的就是左道，如竹山教就是代表。


　　邪派：邪派的代表比较多，拍在第一位的是轩辕法王，后面的才是哈哈老祖，东海双凶妖尸谷辰等人


　　魔教：代表人物则是尸毗老人，九烈神君，鸠盘婆，绿袍老祖，五鬼天王等等。



书中写道：不论释道两家，俱以求无欲为大道根基，其实‘无欲’，二字，根本难通。试问：想成仙成佛，是不是欲？若论真正虚空寂灭，何必有我？只须乘它归尽，到时一切还之太虚，何必学仙学佛？可见己若存在，便当有欲，求仙求佛，不过是所欲者大而已。人的眼耳鼻舌身意，全由天赋，我既秉有，便当享受。再以本身道法本领抵御百敌，以防忌害，由我放量享受。只要道精力足，一样长生。岂不比成真正仙佛还有趣味？


昆仑山的人就是这种状态蜀山中多次有峨眉心法和佛门上乘心法的描写，都是讲究空灵无相，所以理论上可以完全避免魔牵的，但只是大部分人根本做不到而已，才会生出种种劫难。



这些人修炼的是玄门正宗，但无法窥破情关，少了克制，就容易被天魔侵扰。


所以只能轮回转世，以求来世再进一步。



其实这种人书中很多，自成一派，并不只是孤月大师一人。
      </影评>
<有用数>36</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>