<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>变脸 Face/Off</电影名>
<年份>1997</年份>
<评分>8.5</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2173855883.jpg</封面>
<导演>吴宇森</导演>
<演员>约翰·特拉沃尔塔 / 尼古拉斯·凯奇 / 琼·艾伦 / 亚历桑德罗·尼沃拉 / 吉娜·格申 / 多米尼克·斯万 / 尼克·卡萨维蒂 / 哈威·普雷斯内尔 / 科鲁姆·费奥瑞 / 约翰·卡洛·林奇 / 希·庞德 / 罗伯特·维斯多姆 / 赵牡丹 / 詹姆斯·丹顿 / 马特·罗斯 / 克里斯·鲍尔 / 迈尔斯·杰弗里 / 大卫·麦克库利 / 托马斯·简 / 汤米·弗拉纳根 / 达纳·史密斯 / 罗密·温莎 / 保罗•希普 / 柯克·鲍兹 / 劳伦·辛克莱尔 / 本·里德 / 丽莎·博伊尔 / 琳达·霍夫曼 / 丹尼·马斯特森 / 迈克尔·罗查 / 麦克·韦柏 / 梅根·保罗 / 诺姆·卡普顿</演员>
<简介>凯斯特（尼古拉斯•凯奇 Nicolas Cage 饰）是一个恐怖分子，他本想杀死探员西恩（约翰•特拉沃塔 John Travolta 饰），却误杀了西恩的儿子，西恩更与凯斯特结下不共戴天之仇。在逮捕凯斯特归案之后，他以为可以划上句号，却得知凯斯特已经把一枚毒气炸弹投放在某个人群密集的角落。
                                    
                                　　为了查出炸弹地点，西恩决定利用整形手术，将昏迷中的凯斯特的脸换在自己身上，去假扮凯斯特身份套出他弟弟说出真相。这件事属于FBI高度机密，只有寥寥几人知情。
                                    
                                　　凯斯特醒来，此时他有着西恩的面相。于是他决定将计就计，将知情人杀掉之后，他就变成了西恩……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>十一月的雨</作者>
<标题>教堂,白鸽,子弹,血花－－－挚爱·变脸</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-06-08 20:20:47</时间>
<影评>

【我最喜欢的十大外语片】之五———【face/off】(变脸)

文：十一月的雨

　从《英雄本色》开始，吴宇森的作品有个很雅的称号:白鸽圣殿级作品。因为在他的枪淋弹雨中，始终存在着象征和平的白鸽和象征人性的教堂。在我的心中，只有《变脸》才真正配的上这个称号，也只有《变脸》才把这种暴力美学发挥到了登峰造极。

每个男人心中都有浪漫的情怀，不过表现方式不同而已，吴宇森用极端的美化暴力方式来表现他心中的日月。他的慢镜头，他的东方人特有的温情，他胸中的大气凛然，交织在一起，构出了东西方堪称完美的结合，也构建了《变脸》在我心中的神话。

从一开头cage冷峻的眼神开始，这个故事就注定要笼罩在复仇的气氛之中，当cage饰演的黑帮大哥castor troy误杀警探Sean Archer的儿子之后，这部影片注定是两个人的恩仇。sean抱着死去的儿子痛苦的表情令我不忍相视，当时痛苦的回忆也令sean在六年之中无法释怀，儿子的死其实成了笼罩他人生全部行为的一个阴影，重获阳光的唯一方法就是：复仇。

画面陡然一转，castor邪恶的表情弥漫了整个屏幕，无论是他走路带风的大衣，还是他在教堂怒目圆睁的大声歌唱“哈利路亚”，都彰显了他的不可一世和嚣张跋扈。这里有个有趣的地方，身为大哥大他也会俯下身去给自己的弟弟系鞋带，那句：“不要让任何人伤害他，包括他自己。”让这个老大的形象润色了不少，再冷酷的人也会有自己的另一面。

其实影片在这已经做了微妙的对比，失去儿子的正义代表在痛苦着，逍遥法外的邪恶一方却在这安然无恙。这也使之后的追捕场面充满了张力，sean把丧子之痛完全寄托在了抓到castor身上，他那种不顾一切的玩命做法令任何人感到胆寒，最重要的是，他成功了。

当sean告诉妻子杀死儿子的凶手终于落网的时候，本以为多年的重担可以就此卸下。但紧接着传来的消息却是他怎样也无法接受的，如今已经陷入昏迷的castor埋藏定时炸弹的地点只有他弟弟知道，而他弟弟只会告诉他一个人。为了解除这场灾难，sean唯一的选择是：和那个他日夜想杀掉的人换面，从而从他弟弟口中套出秘密。


当sean面对镜子看到的不是自己而是castor狰狞的面容时，那种陷入疯狂的感觉是无与伦比的，他不顾一切的摔打镜子，对医生大声的吼叫，希望能释放出真正的自己。但是，当冷静下来后，他发现，别无选择。sean的这种表现仿佛为后面事态的发展蒙上了一层不详的征兆。果然如此，就在sean进入监狱快要成功的时候，本来昏迷的castor在一个夜晚突然苏醒，他杀了所有知情的人，并以sean的身份出现在人们面前。一个优雅的恶棍,一个痛苦的卧底,两个势不两立的人，却开始扮演对方的角色，事态开始了一连串的惊变。


在吴式影片里,对峙是主角交锋的最佳形式,也是冲突爆发的导火线，像《喋血双雄》里周润发和李修贤的经典对峙。在本片中cage和Travolta的巨星风采在他们相互对峙时体现的淋漓尽致。三次交锋也成了他们宿命发展的铺垫：在一次次的对抗中，找到迷失的自我，找到最终的目的。


第一次，已经化身为探长的castor来到监狱里看望sean，当牢门打开的那一瞬间，sean脸上的笑容顿时凝结，僵硬，不知所措。而caster却开始欣喜若狂的讲解自己导演的一幕幕场景，镜头在闪回，sean在呜咽，在痛苦的呻吟，他无法相信眼前的事实。当绝望达到顶峰的他突然萌生了强烈的愤怒，猛得掐住了还在旁边张牙舞爪却毫无防备的castor。当赶来的守卫把他电倒后，躺在地上抽搐的sean眼中，早以没有一丝的生机。这次短暂的没有枪火的对峙使大势好似完全倒向了castor，其实也为sean的孤注一掷坚定了信念。

他们第二次的交锋发生在sean逃出监狱之后，在那个四围都是镜子的房间里，两个人再次相遇。在一系列激烈的交战后，他们同时拔枪对准了一面镜子，一正一反，一邪一恶，在镜子里看到的是自己，但同时又是自己的敌人，子弹射出枪膛，打碎了心中的迷惑，也开始了两人更为强硬的对决。这一段是全片最出彩的镜头，镜子在这里成了最好的隐喻，现在的外表不过是伪装，他们在里面看不到真实的自己，真正的自己只有存在内心里。支离破碎的镜片也代表了伪装彻底的抽离。

既然已经是宿命，最终的教堂对决更抹上了一份苍凉的厚重和神圣。一身黑色葬礼西服的sean闭着眼在神像前默默的祷告，在他身后，穿着相同衣服的castor摆着耶稣的姿势缓缓走进，伴随他的，是凝重的祷文，在空气中漂浮，那种不安定的的气息在一声枪响后一触即发。

值得一提的是，在这里出现了最能制造戏剧张力的多人对峙场面，sean的妻子和女儿，castor的情妇及他手下的到来给本来明朗的战局增添了一份不确定性，他们的每一支枪都对准了彼此，任何一只枪响都会带来连环效应。这让我想起了《全民公敌》最后的黑帮和FBI成员对峙，还有《落水狗》结局时5个人的反目对峙。最终枪声还是响了，随着在慢镜头中子弹的喷薄而出，四下飞舞起受惊的白鸽，飞溅的血花不时喷洒在殿堂的神像上，所有的人应声倒下。不同于《落水狗》赤裸裸的真实残酷，也不同于《全民公敌》一刹那间的震撼，暴力美学风格在此时彰显了其独特的魅力。


失去了感情，英雄会让人觉得遥远；拥有了感情，恶人也会有瞬间的细腻。sean由于一心投入到追捕中，使他忽略了妻子的感受，直到他换面后无法恢复自己身份之时，才意识到对妻子对他来说有多么重要。现在仍然清楚的记得sean在手术室里，面对着不相信自己身份的妻子，近在咫尺，却无法相认的悲哀。还记得他身受重伤却仍在一脸幸福的叙述着自己的初次约会，当然还有说完那句“虽然她的牙齿很疼，但她还是在第一次约会时，给了我一个吻”之后眼眶里晶莹的泪水。

在这部影片里，正与恶的界限已经不那么清晰。变换身份后castor也会在他杀死的小儿子的墓前有过难掩的后悔，也会在sean的女儿被欺负时挺身而出教训那小子，甚至会在sean的妻子失落时流露出脉脉温情。

变换了身份的他们，体验了彼此的生活，在不自觉中也填补了彼此生活中所缺乏的空白。sean收养了castor的小儿子，他的母亲在死前仍然带着满足和安慰的笑容。castor 的体贴和灵活也在一定程度上温暖了整个家庭。

但是，宿命的差别决定了他们不能代替彼此，就像影片中castor对sean说的那句话：看来我们还是做自己比较合适。毕竟邪与正始终是两个不可融合的对立。


会觉得惨烈吗？细腻的感情已经融化了血腥。
会觉得残酷吗？结局的回归也已冲淡了回忆。
我唯一会有的，是脑海中那幅挥之不去的图画：教堂，白鸽，子弹，血花，充盈在一段优美的旋律之中。

-----作于2005.1.31凌晨 


博客：http://www.mtime.com/my/mxl117

</影评>
<有用数>670</有用数>
<没用数>58</没用数>
</review>
<review>
<作者>更深的白色</作者>
<标题>吴宇森的最高峰</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-05-15 03:08:24</时间>
<影评>
        凭借“暴力美学”所积攒的声誉和市场，吴宇森获得了执导真正的好莱坞大制作的机会。拍过好莱坞片子的华人导演不少，陈凯歌（《温柔地杀我》）不用提了，于仁泰（《杰森大战弗雷迪》）剑走偏锋，徐克（《双重火力》）反响几乎没有。除了李安确实是华人之光，凭《断背山》的一座最佳导演小金人奠定了其真正大师的地位。但一来他的电影生涯完全植根美国，不能算狭义的华人导演，二来也毕竟没拍过如《变脸》这样大卡司大制作的商业大片。（《绿巨人》算吗？但票房口碑双输是事实）

之所以只有吴宇森在好莱坞商业大片中如鱼得水，几部片子票房口碑都不错，还得从他发家的“暴力美学”说起。简单说，暴力美学就是枪战场面的风格化：血浆共子弹一色，玻璃与鸽子起飞。加上慢镜、教堂圣像的空镜头，还要有双雄的举枪对峙。说起来似乎很简单，大家都找的到他的套路。但开创一个风格，并成为经典，就真的是天才一般的创举了。

其实吴宇森本质上是个极度浪漫的人，看一看他对满镜几乎到了滥用的程度，就知道这种浪漫有多纯情。这种纯情的浪漫植入“江湖”这一载体，就自然而然地产生了暴力美学。事实上，这跟武侠小说的风骨是最接近的，因而这种暴力美学其实最对少年的胃口——萌动的荷尔蒙在倾泻的子弹和刺激中得到了释放，而唯美的画面也是最符合纯情少年的口味的。当然这种唯美要用暴力来包装，因为少年们不好意思直接纯情，就像他们鄙视女同桌看琼瑶小说，自己偷偷一看却泪流满面——行走江湖，最重要的是面子。你看《此间的少年》多敏锐，就是把武侠小说的言情内核抽出来，男生没有不喜欢的。

这样的纯情自然也体现在叙事层面，人物形象往往鲜明到有些脸谱化，主人公是英雄主义的，在故事中往往还要完成成长的过程。好人一定非常讲义气，同时对爱情毫无保留，甘愿赴死。背叛了兄弟的人一定会变成最坏的人。这种人与人之间关系很理想主义的设定，当然也最对纯情少年的胃口。

这样的纯情的浪漫，放在江湖这个格局下，用暴力美学的画面风格表现，可以说兼具武侠小说的形意。但一但到了更大的格局，就显得有些幼稚、孩子气。比如那部《喋血街头》，暴力美学的风格没丢，人物设定和走向也很经典，但他追求了宏大的叙事，结果就显得有点情怀太弱。

说回这部《变脸》，我认为这是吴氏电影的最高峰。一个导演的最高成就，跟其他所有工作是一样的，除了自己的努力，机缘巧合也很重要。而《变脸》就是机缘巧合之下的好结果：首先两大一线男星的精彩表演，使得经典的“双雄”套路得以完成。而吴氏的暴力美学，也得到了良好的保证甚至更加如鱼得水：好莱坞的专业技术使得枪战场面更加火爆好看，而符号化的教堂在西方语境之下也有了真正找到语义的迹象。

真正让这部片子超越其他吴氏作品的关键，在于剧本本身的水准。吴宇森曾经抱怨过，在好莱坞当导演束手束脚，各方面的限制很多。这当然是一把双刃剑，束缚了导演的创造力是不好，但是也贡献了更多人的智慧。《变脸》的剧本一方面给足了吴宇森发挥的空间，另一方剧本本身的张力也促使吴宇森跳出了自己的小格局。变脸这一身份互换所造成的荒谬感，以及“身份”对人本质的影响，剧本都有着力刻画。Sean丧失身份后的痛苦所带来的巨大张力，也是其他吴氏电影所不具备的。以商业片的层面来说，这样的探讨已经足够深刻了，而且相当鲜活有力。这就跳出了传统吴氏片英雄主义的窠臼，触及了人生的更加深层次的话题。这就使得浪漫纯情上了一个档次，浪漫的同时兼具了些许深刻。

当然结尾的甜腻还是暴露了吴宇森纯情的本质。但在以编剧为首的一大帮专业而睿智的电影人的协助下，吴宇森一方面能够保持并完善着自己的风格，还能在他们的帮持下跳出自己的小天地，暂时收敛的纯情无碍浪漫，但用姜文的话来说，整了回稍稍“高级”的电影。

最后说句题外话，影片一开始就是Travolta的儿子被杀，他悲痛不已的场面。而在戏外，他的爱子Jet也在2009年他们一家度假时猝死了。戏中的悲剧照进了现实，不知道Travolta要多久才能抹去心头的那道疤。
      </影评>
<有用数>451</有用数>
<没用数>44</没用数>
</review>
<review>
<作者>豆豆酥</作者>
<标题>那个印象深刻的黑道女子</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-05-21 15:22:19</时间>
<影评>
        这片子我给四星，但是那个女人我愿意给五星。


因为看的时间很久远，所以记不住她的名字了。但是对她印象之深，到了我也没想到的程度。


凯斯特是个浪子，他对女人只是那样而已。那女人身在黑道，爱过的，自然也是那样一副浪子情怀。但是她没有告诉凯斯特，那是他的儿子。也许她心里在悄悄的等着，等着那一天凯斯特愿意回心转意，愿意浪子回头。

这只是个美好的愿景而已。

孩子长到那么大，却从来没有换来凯斯特的一句问。其实女人心里应该比谁都清楚，这只是因为凯斯特并没有把自己放在心里。就像凯斯特的弟弟，虽然弱弱的，但是兄弟俩之间还是有那些默契在，如果他知道这是他的儿子，自然也会不一样很多。

但是女人还是没有主动说出来，证明她还在等。至少没有死心，否则后来也不会在西恩问起这事的时候，那么痛快的承认。


等下，让我们分割这一部分。

如果说这时候她还没有发现凯斯特变得不一样了，那么她一定会满心欢喜，自己爱了那么多年的人，终于肯转身关注和她所拥有的共同体。但是我觉得，她也许只是高兴了那么一下子。她也许是第一个怀疑假凯斯特身份的人，在内心最深的地方。她一定能清楚地察觉到，这人有什么不同。

最有可能的事情是，她在心底骗了自己。

尽管她内心怀疑了，但是这么多年一个人带着孩子，太过于渴望让凯斯特懂得自己的心情压过了所有。她只关心眼前，哪怕那是假的也好，总是对这些年有个了断。


中间那些，她并非重要主角，就让她跳过吧，带着她宝贝儿子一起。


到教堂，当大家陆陆续续明白凯斯特和西恩的互相交换了以后。她还是选择保护西恩。我想，这不是因为她那么肤浅的爱着凯斯特的那张脸，而是她心底里，真真实实的希望，西恩那样的人，才是她日夜牵挂朝思暮想的“凯斯特“。


我不得不说，这个配角到不能再配角的角色，是我在这部电影中印象最深刻的人。也许，这和女人的心路历程有关，年轻时，谁不爱浪子，男人不坏，女人不爱。随着年来色衰，谁不想要安定的生活，一家四口，和和美美。


就是这样不引人瞩目的女子，给了我关于这部电影最深的感动。
      </影评>
<有用数>384</有用数>
<没用数>20</没用数>
</review>
<review>
<作者>微風</作者>
<标题>堪称吴宇森导演暴力浪漫美学经典作品</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-08-16 17:14:26</时间>
<影评>
        　《变脸》吴宇森

 

　　吴宇森拍《英雄本色》，在亚洲市场一举翻红，一跃为商业名导。后借《喋血双雄》开始进军好莱坞，一直到拍了《变脸》后，才在好莱坞站稳脚步。这几部英雄主义英雄加上暴力美学的影片愈拍愈好！其中《变脸》是我认为吴导最好的作品。



        英雄与悍匪的故事题材，几乎年年搬上大萤幕。吴宇森被称为最擅长处理暴力美学之华人导演第一人。他的作品《变脸》情节颇具新意，为追查真相解救危机，警探西恩将自己容貌与头号恐怖份子凯斯特动整型手术变脸交换，卧底至恐怖组织，而真正的大坏蛋凯斯特逃脱后却将计就计，扮演起探长西恩，将少数知到机密的人一一杀死，剧情发展随著追查追究真相急迫、身份暴露的危险、时时存在的死亡威胁.....而张力饱和！而拼搏之时的淋漓尽致的枪战场面，呈现出双雄（英雄与枭雄）高智商、高逼格的能力，这部戏可堪称吴宇森导演暴力浪漫美学经典作品。

　
      </影评>
<有用数>64</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>☂K兄♥</作者>
<标题>觉得约翰•特拉沃塔更出彩</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-03-13 16:51:27</时间>
<影评>
        我很少看外国影片，除非相当经典，就像这个。


平时喜欢看温情的影片，我喜欢那种让我感动的感觉。


这部影片，很多人都觉得尼古拉斯•凯奇演得很好，我要声明，我很喜欢这个演员，就如他演的天使一样，他的眼睛很美，演技也很棒。但是在这部片子里，公平地说约翰•特拉沃塔更出彩。他把一个好人一个坏人演的活灵活现，入木三分。搞得我一度都混淆了两个人，分不清楚谁是尼古拉斯•凯奇，谁是约翰•特拉沃塔。


作为一名演员，或许就需要这种“技能”吧！
      </影评>
<有用数>51</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>多喝热水</作者>
<标题>变脸影评——一出不怕剧透的好戏</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-11-29 15:55:37</时间>
<影评>
        这部电影一直在高分榜上飘啊飘，我却因《变脸》的这个名字太直白，一语道破故事谜底不留悬念而一直留到现在才观看。

看了我才发现，这个故事讲的太好了，根本不需要在名字上卖关子。

主线剧情惊心动魄，支线剧情温情有致，两个多小时的电影，没有一秒钟是浪费时间。


变脸不仅讲了一个曲折离奇的故事，而且完美地体现了取材于现实而高于现实的艺术特质。

很多讲离奇故事的影视作品经常会不知不觉犯下这个毛病——故事和现实越来越脱节。

然而变脸居然无缝衔接了想象力的夸张和现实的复杂艰辛，同时注入了人性的温柔。

整个故事的淋漓尽致全靠自己亲自去看才能体会。如果剪辑也算一门特别的技术的话，此片的剪辑简直接近完美。


这个好故事是很多的好细节造就的，我就稍微谈几点印象深刻的。


part 01 影帝互博


影片还未开始，当约翰·特拉沃尔塔和尼古拉斯·凯奇这两个重量级的名字出现的那一刻。我就知道，别管故事怎么样、题材是不是我喜欢的，光看这俩飙演技，就值回所有的观影成本。

光是演员自身的故事，就已经是一部史诗。

影片中一者是正义冷酷的反恐队长，一者是好色狠毒的恐怖分子。变脸后两大男主的演技到了叹为观止的地步。就算没有影片场景和其它配角，这两人也能凭演技就把你代入故事中去。


part 02 暴力美学


一直很好奇“暴力美学”是什么玩意儿，还为此看了冠以“暴力美学”之称的《杀死比尔》，

结果失望的几分钟就关掉了电影。

直到我看了《变脸》，才觉得这部电影配得上这四个字。首先，足够暴力，其次，又足够美。


两个性格强悍、智商高超、反应力迅速、武力高强的男人，几次打斗起来格外让观众过眼瘾。飞机、汽车、枪林弹雨、教堂里的枪杀博弈、海上摩托汽艇的搏斗，格斗场面从不重复，观众的肾上腺素也随着两人的搏杀而飙升。


而在血腥、刺激的场景中，总带着浓浓的人性色彩。


在最开始的宿敌恩怨中，一场谋杀，一次对立，西恩的父爱如山和凯斯特的一丝丝不忍皆为这场戏添足了人性韵味。

在那场扫荡戏里，格外激烈的对峙中，5岁的小男孩亚当带着播放音乐的耳机看着这个翻天覆地的世界，画面里变成了另一番场景，动听的歌曲中，枪声好似配乐，减轻了男孩的恐惧。

西恩和杜巴联手越狱时，是真心想把杜巴从栏杆外拉上来的，诚然西恩是反恐警察队长，而杜巴只是个重刑犯。

还有诸多暴力场景，大处是人性互相冲击、小处是柔情似水。丑陋的世界，不丑陋的人性。


西恩在不顾一切的复仇中和深深的痛苦和隐忍中，并未忘了顾全大局；而凯斯特这个视感情如粪土，视生命如蝼蚁、喜欢摸女性臀部的变态恐怖分子，总会记得给他那个貌似天才又像个白痴的弟弟系鞋带。


part 03 绝处逢生


这个故事不是猎人和猎物的追逐，这是两只狼在撕咬，还是两只在战场中出生入死、堪为狼王的狼。高超的头脑，绝佳的控场力，极其强劲的抗挫能力。两者一次又一次改变了力量对比，不是你死，就是我活。互相把对方置入死地，又被对方置于死地，命运的天平岂止在晃荡，简直在整体翻转。


当凯斯特变成植物人还背剥下整张脸后，我们会觉得凯斯特完了；而西恩彻底丢掉反恐队长的身份，会在极其严格变态的监狱里度过100年的牢狱生活时，我们会觉得西恩完了。

然而，两个狼王绝对不会甘于让命运天平倒向另一边。一正一邪，互为光影。

最后西恩获得完全的胜利，还得感谢两个女人的助攻。这完全得益于平时温情牌打的多打的顺，关键时刻终于起大用了。
      </影评>
<有用数>45</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>jfflnzw</作者>
<标题>经典是不会被磨灭的</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-08-27 18:45:15</时间>
<影评>

本片讲述了无恶不作的恐怖份子凯斯·特洛伊刺杀FBI的高级探员尚·亚瑟，却误杀其瑟独生子，让尚·亚瑟发誓要亲手抓凯斯特洛伊入狱。在线人的密告之下，尚·亚瑟终于有机会亲自逮捕他到案，趁着凯斯·特洛伊与他弟弟搭机逃亡之前将他们绳之以法，枪战之后，凯斯·特洛伊因负伤过重而昏迷不醒。

亚瑟原本以为一切都结束了，没想到却从凯斯弟弟的口中得知，凯斯·特洛伊在被捕之前已经将威力强大的毒气炸弹放在某个人潮众多的公共场合，无论警方如何逼问，凯斯的弟弟宁死都不愿说出炸弹地点。束手无策之际，亚瑟的长官提出透过高科技的整容手术，让亚瑟与凯斯·特洛伊的容貌对换，再让假扮成凯斯·特洛伊的亚瑟进入监狱中，让凯斯的弟弟以为哥哥复活，并说出炸弹地点。

这项“变脸”计划为FBI的高度机密，只有主事的医师与三位FBI长官知情，刚开始一切都顺利进行，假扮的凯斯特洛伊混入监狱之中。但令人没想到的，原本昏迷中的凯斯特洛伊却清醒过来，狡猾的他决定将计就计，第一步先杀掉从事此项任务的医师与知情的FBI探员。

约翰·特拉沃塔和尼古拉斯·凯奇这个神奇的组合，一个是昔日歌舞片中的舞王，一个曾是文艺片中的忧郁小生，结果殊途同归玩起动作片再度走红，而安排他们会面的就是吴宇森西征好莱坞的代表作电影《变脸》。《变脸》中除了吴宇森式的招牌动作戏外，最大的看点就是约翰·特拉沃尔塔和尼古拉斯·凯奇分别饰演了自己和对方，他们两个在同一部电影中过了正派和反派的瘾，而且还要同时是具有双重人格，变脸后约翰·特拉沃尔塔的阴鸷、尼古拉斯·凯奇的痛苦，让人记忆尤深。

</影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>dugurui</作者>
<标题>John Woo颠峰之作</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-10-31 20:22:22</时间>
<影评>
        这片是吴宇森在好莱坞的颠峰之作，跟喋血双雄一样，已经成为影史的经典作品，动作和内涵都太精彩，老吴自己恐怕都很难再超过。

最感动的镜头是最后，Travolta回家时，外面的阳光照进屋子，整个房子充满着温馨的感觉，背景音乐悠悠地响起，充满着柔情和感叹，门打开，Travolta的那张温暖地笑脸出现，和妻子紧紧地拥抱在一起，同时，背景音乐达到高潮。这段镜头真是太美了！
      </影评>
<有用数>35</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>没谱放映</作者>
<标题>华人导演闯荡好莱坞第一人，非他莫属</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-09-21 18:21:11</时间>
<影评>

一个普通的犯罪剧本，被他赋予了东方独有的「快意恩仇」。
第一个进军好莱坞的华人导演，是吴宇森。
吴宇森
他也是唯一一个有资格执导好莱坞A级制作的导演。
与其他闯荡好莱坞的华人导演不同，吴宇森真正融入了主流，他的影片是可以在全美大规模上映的。
地位与实力可见一斑。
这里有人会问了，李安不算麽？
还真不算。
李安也好，温子仁也罢，还算上近年崭露头角的林诣彬。
他们的电影教育源自欧美，本身具有西方背景。
硕士时期攻读戏剧学的李安
因此，李安贵为「华人之光」，却也不能算是进军好莱坞的导演。
此外，除了一部［绿巨人浩克］，他拍摄的多为小成本艺术电影，距离A级大制作尚有一段距离。
移民文化一直是美国的特色，二战时期美国海纳百川，欧洲各国导演如过江之鲫，纷沓而至。
由此，好莱坞电影总有源头活水，自然吸引世界各地人才前往。
吴宇森同样如此。
出身香港，从电影学徒做起，好莱坞为他带来人生巅峰，他也为好莱坞增光添彩。
虽然［英雄本色］与［喋血］系列珠玉在前。
但吴宇森的巅峰之作，仍然是［变脸］。
一.
当华人导演，撞上好莱坞

［变脸］不是吴宇森的好莱坞首秀。
吴宇森进军好莱坞，要从一个叫张家振的人说起。
张家振毕业于纽约大学电影制作专业，1989年，制作了吴宇森的［喋血双雄］。
1989《喋血双雄》，张家振制作，吴宇森导演
他和吴宇森情同手足，两人同在徐克公司打工，有着共同的爱好。
都不怎么喜欢老板。
于是二人双双辞职创业。
张家振有美国留学背景，他问吴宇森要不要去好莱坞试试水。
吴宇森对他无比信任，欣然同意。
1992年，张家振拿着［喋血双雄］的样片远赴天使之城。
张学的是制片，在徐克公司干的却是营销。
他忽悠同胞是一把好手，忽悠外国人也当仁不让，很快，他为吴宇森找到了［终极标靶］的拍摄机会。
《终极标靶》
然而，吴宇森的好莱坞首秀，一败涂地。
原因竟是内讧。
摄影师罗素·卡朋特看不上这位东方来的导演，有意不按照吴宇森的意思拍。
摄影师罗素·卡朋特
影片的结果自然不伦不类。
说到卡朋特，多说一嘴，他后来找了个特别合拍的导演，俩人一起搞了个大片。
片子叫［泰坦尼克号］，导演叫卡梅隆。
导演詹姆斯·卡梅隆
说回正题，张家振不愧营销鬼才，［终极标靶］明明没少赔钱，他还是给吴宇森找到了拍［断箭］的机会。
《断箭》
［断箭］拍摄中，吴宇森他乡遇故知，碰到了好演员特拉沃尔塔。
特拉沃尔塔怎么演，吴宇森都觉得好，每条镜头都是一两遍过。
谁成想，这招致特拉沃尔塔极大的不满。
特拉沃尔塔：
我说导演，你怎么回事，我的戏你怎么只拍一两遍，这不是香港，片比不是问题。
吴宇森惊出一身冷汗，差点失语：
因...因为，你演得好啊...
特拉沃尔塔：
不对，全错了，我拿的片酬，是够每个镜头100遍的，你在浪费制片人的钱。
吴宇森恍然大悟，好莱坞演员的敬业程度令他赞叹不已。
不过，并非每一个演员都有特拉沃尔塔的敬业程度。
吴宇森与特拉沃尔塔在片场
2000年拍［碟中谍2］的时候，阿汤哥就疯狂搞事。
剧本不满意！
改！
场景不满意！
换！
摄影师怎么把我拍得这么暗！
换！
于是，彼时籍籍无名的小摄影师安德鲁莱斯利悲伤地离开了片场。
这位小摄影师卧薪尝胆，日后，在他掌镜之下，诞生了［指环王三部曲］。

二.
《变脸》一出，谁与争锋
功夫不负有心人，［断箭］的投资已算A级大制作，投资6500万美金，全球票房1.5亿美金。
好莱坞的金钱世界，隐约开始闪现东方导演的影子。
很快，派拉蒙像吴宇森抛出了橄榄枝，斥资8000万，拍摄［变脸］。
吴宇森一直为人津津乐道的，是他的暴力美学。
暴力美学之所以很酷，不在暴力，而在美。
吴宇森师从张彻，他的枪战戏处处充满冷兵器的质感。
中间老者为张彻，右2吴宇森，右1狄龙，左2是他的御用午马
［变脸］里，［喋血双雄］中的吴氏三板斧重现江湖，在西方面孔的演绎之下，起了惊人的化学反应。
像是白鸽出场。
下1989《喋血双雄》，上1997《变脸》
双枪对指。
上1989《喋血双雄》，下1997《变脸》
生死狙击。
上1989《喋血双雄》，下1997《变脸》
抛弃暴力美学，武侠精神，快意恩仇这种固有的因素，［变脸］之所以贵为吴氏颠峰，是因为影片中第一次有了哲学意义：
当身份认知出现偏差或完全改变，你怎样以新的身份存活下去。
是接受世人对你新身份的认同，还是给予强化，强迫他们改变认知？
吴宇森的答案是：
两者都要做，物竞天择，适者生存。
［变脸］中，警探西恩和恐怖份子凯斯特互换面孔。
凯斯特即使披上羊皮，仍不能掩盖狼的本性，最终玩火自焚。
而西恩则利用凯斯特的外表，赢得了正邪双方的帮助，一举奠定胜局。
影片最终收获2.45亿美元，吴宇森跻身好莱坞A类大导演。
三.
此去经年，哀鸿遍野
尼古拉斯·凯奇和特拉沃尔塔一样，都和吴宇森合作了两部电影。
不同的是，特拉沃尔塔是福星，尼古拉斯·凯奇似乎是灾星。
［变脸］之后，吴宇森又拍了［谍中谍2］，票房达到5.4亿。
他已经成为洛城家喻户晓的JOHN WOO，从作品的颠覆，来到人生的顶峰。
人怕出名猪怕壮，问题也恰好出在这里。
新世纪的头一年，米高梅摇摇欲坠，急需咸鱼翻身。
而东方的神秘力量总会让人病急乱投医。
米高梅看上了如日中天的吴宇森，决定将翻盘的筹码压在他身上。
米高梅拿出了全部家当——1.2个亿，投拍［风语者］，由吴宇森执导。
2002《风语者》
另外，在［变脸］中演技上乘的尼古拉斯·凯奇，义不容辞出演主角。
吴宇森摇身一变，成了史诗级战争片大导演。
［风语者］可谓下了最大的赌注。
影片取景塞班岛，核心演员全部受过严格的军事训练，特别打造了二战时期的美军谢尔曼坦克和斯图尔特坦克。
似乎，米高梅终于要走出颓势，那个一声狮吼震天下的好莱坞之王即将回归。
然而，还是凉了。
影片止步与7000万美元，米高梅直接宣告破产。
说不上为什么，票房许多时候，是件神奇的事。
如果有人能猜中市场，那么他当为耶和华。
历史上，没有人可以在玩倒了一个制片厂之后，还能重振雄风的。
奥逊·威尔斯试了，没成。
迈克尔·西米诺也试了，更惨。
吴宇森自然也无力回天，2003年的［记忆裂痕］成了他在好莱坞最后的晚餐。
《记忆裂痕》
后来的故事人尽皆知。
5年之后，吴宇森美其名曰回国拍片，其实是实在混不下去了，国内一片欢欣鼓舞，赤子荣归，好事啊！
于是，有了［赤壁］，有了［剑雨］，有了［太平轮］。
只可惜，13年过去了，拍［变脸］的吴宇森，早已消失在苍茫云海间。
即使是商业片，［变脸］也可以被称作华人之光。
他的光芒，完全不亚于那些伟大的艺术片。
2005年，中美混血导演伍仕贤自导自演了部京味十足的片子。
叫［独自等待］。
里面他饰演的角色，出场方式致敬了［变脸］里的凯斯特。
上《变脸》，下《独自等待》
影片中，连盗版碟商都对［变脸］推崇备至。
卖盗版碟的三儿对顾客说：
跟您说，這可是吴宇森经典好莱坞大片，《变脸儿》！
-
中山公园白头
文章首发于微信公众号“电影破事儿”



</影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>风劲草</作者>
<标题>遗憾</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-03 15:41:12</时间>
<影评>

变脸 这部电影之所以优秀的原因，是有一个好的编剧，好的导演，和重要的演员。这部戏很考验演员的演技，在故事中一个主角要展现出两种性格，两种思想，同时要把握情感，很不容易。这也是这部电影得分点之一。
夫妻之间家人之间的感情也是本片一个很大的支撑点，将互换身份之后的那种悲情烘托到了极点！要特别说一下导演，其实没少看吴导的片子，但是知道他动作片拍的好却是在最近！之前看过『喋血街头』应该算是很老的片子了，可是从那之后觉得·吴导果然名不虚传！但是现在好奇的是拍动作片那么好为什么会之后转型拍起了文艺片呢？是见好就收？！
只是觉得可惜了！再难看到这么有内容的动作片了！！！

</影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>