<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>疯狂元素城 Elemental</电影名>
<年份>2023</年份>
<评分>7.1</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2891542432.jpg</封面>
<导演>彼得·孙</导演>
<演员>莉娅·刘易斯 / 马莫多·阿西 / 罗纳尔多·德尔·卡门 / 希拉·沃索夫 / 温迪·麦丽登·康薇 / 凯瑟琳·欧哈拉 / 梅森·韦特海默 / 乔·佩拉 / 马修·杨·金 / 罗诺比尔·拉希瑞 / 伊诺森特·埃卡基蒂 / 卡拉·林·丁 / 瑞根·涂 / 杰夫·拉彭西 / 本·莫里斯 / 威尔玛·博尼特 / P·L·布朗 / 乔纳森·亚当斯 / 阿莱克斯·卡普·霍尔内 / 阿萨夫·科恩 / 杰西卡·迪西可 / 特丽·道格拉斯 / 凯伦·惠伊 / 阿里夫·S·金成 / 斯科特·门维尔 / 阿丽莎·穆拉里 / 弗雷德·塔特西奥 / 凯瑞·华格伦</演员>
<简介>曾几何时，火焰一族的火柱和怀孕的妻子灯花背井离乡，远渡重洋，来到了元素城开始新的生活。经过十数年的经营，火柱老板的杂货店开得有声有色，而气竭力衰的他也开始琢磨将这家店传给开朗热情却脾气火爆的独生女小焰。在独自筹备某次促销活动时，小焰家的地下室管道出现意外，她也进而邂逅了水一族的青年渡阿波。阿波感性善良，作为市政府检查员，他不得不准备给这家店开出罚单。可是，这个店凝聚了小焰父亲全部的心血啊！为了阻止阿波，小焰使出浑身解数。
                                    
                                　　而就在这一过程中，水火不相容的两个人开始尝试了解对方……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Aaa</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2023-06-16 22:58:09</时间>
<影评>

视效什么不说了，都是它应该做到的。生气是因为我花钱去电影院看了它。
一部为了票房完全迎合精英白左虚荣心的电影，在电影院忍得很辛苦才没有大声骂出来。
Privileged rich white guy saves second generation immigrant Asian girl from the pressure of her family and offers her a ticket to the better world？这种沉醉于“我不歧视你诶我真有教养”、正义凛然地指责“你为什么不去追求自己想要的呢”、完全不去了解对方的背景理解对方的困境、还特别感动于自己的爱情和牺牲，我真的会🤮
世界观设置不了了之。城市对火人的不友好丝毫没有改变。结局我寻思着至少高潮高光有男女主合作解决洪水危机、一劳永逸地堵上大坝造福火人区吧？啥也没有。剧本完成度差到令我震惊——这还是皮克斯的电影吗？现在已经这么不重视剧本了吗？
情感转折莫名其妙。前一秒还在甜蜜约会感动贴贴，下一秒男主一句话让女主想起爸爸马上开始吵架，之后两人关系再次恶化。哇，豆瓣评分4.X的爱情片都知道做个情节来合理化情感转折，你搁这儿忽悠谁呢？
不是不能做爱情。《疯狂动物城》一样的不同种族跨越偏见、天敌成为partner，为什么观众看狐兔嗑生磕死，看《疯狂元素城》尴尬到脚趾抠地？狐兔甚至没有在谈恋爱诶！
作为一个在美国留过学的亚裔女生，我看完这个片子觉得深受冒犯。很想知道各个年龄层的ABC们看完是什么感觉。
2023年了。移民的经济文化困境，前有《瞬息全宇宙》，后有《怒呛人生》。针对这些困境做wish fulfillment有太多方式，主创偏偏选了放晋江都会秒沉的狗血俗套爱情。Shame on you Disney. Shame on you Pixar.

</影评>
<有用数>540</有用数>
<没用数>64</没用数>
</review>
<review>
<作者>孟懿昶</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-06-16 22:13:32</时间>
<影评>

什么时候好莱坞那套政治正确的西风也刮到国内了，就简单温馨的动画片，非要分析出什么白左，精英，男凝，不累吗？观众太难讨好了。
故事非常工整，完全遵守剧本法则，关于元素拟人后形成的创意也都在点上，意料之外情理之中，说实话完成度很高了，每个笑点和哭点都精准安排，整个世界观又设计非常有趣，一个四种元素共同生活的城市，漂亮精致浪漫，充满童趣，两个性格迥异的恋人，吸引误会争吵，坚持拥抱。
反正我是很满足，作为周五晚上的娱乐主菜绝对够放松够娱乐，咯咯笑，嗷嗷哭，放心入，放下分析的脑子，放松一点，随着剧情去感受就好。
以及，爱，比今晚月色更美好。

</影评>
<有用数>405</有用数>
<没用数>81</没用数>
</review>
<review>
<作者>香蕉鱼</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2023-06-16 22:39:49</时间>
<影评>

阿珍爸爸历尽艰辛到了美利坚，他不被祖父祝福，因为背井离乡。我们中国人安土重迁，离开家乡就是错。
他在美利坚过得并不轻松，受尽了歧视，但也站稳了脚跟，在中国城经营当地最大的华人超市。
阿珍暴躁，tough，她打小就知道超市是爸爸一生的心血，她要继承爸爸的衣钵，让爸爸安心退休。
直到她遇见多愁善感的白人贵族阿强，阿强一家发现了她雕塑天赋，欧洲亲戚在500强公司当老板，愿意接收阿珍实习。
阿珍恍然大悟：我不想开小超市，想搞雕塑！但她愤怒，尴尬，为自己感到羞耻：怎么能背叛父亲对自己的重托呢？这一生怎么能为自己活呢？父亲老了。
父亲也瞧不起阿强，贵族又怎样？还不是欺负华人到头上！一勺辣椒就能把你辣死。
但最后，阿强帮忙修好了下水道，父亲感动了，立刻把女儿送上了去欧洲的飞机，祝福她有自己的美好人生。
一个轻浮的故事。


</影评>
<有用数>181</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>babyQ</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2023-06-19 09:47:43</时间>
<影评>

太垃圾了，周末看了这么一部动画简直毁了我的好心情。
明明可以用一个10秒钟概述的俗套故事，偏偏要浪费一个顶级动画工作室做那么久。
写了短评还不过瘾，我一定要写篇长的文来diss这部动画来平息我的怒火。

千不该万不该、不看预告就相信制作方来电影院买票入场！！！！！！！！！

这部动画烂在哪里？
你想象一颗金黄色的贴了大大商标、有着品牌保证的巧克力，拨开之后它也散发着巧克力的醇香，放在嘴里刚开始融化的时候也有丝滑浓郁的口感，结果你越含越发现味道不对劲，一股冲鼻的屎味在占据你的大脑，一股企图掩盖屎臭的浓香在让你的味觉失效，你寻思着、疑惑着、不敢置信着这一股屎味究竟从何而来，于是你转头问旁边的朋友：“你闻到一股怪味没有？”
接着你的朋友眉头紧锁、身体后仰，一脸闻到屎的表情看着你。
你才恍然大悟——吃到屎的是我。

就是你，一部屎作《疯狂元素城》！
什么年代了，怎么还有幻想精英or富庶阶级的完美男人，和你命运般偶遇，万般包容你的一切，发现你从来没有人发现过的美，最后不离不弃、怎么都推不开帮你寻找自我，实现自我（指他利用社会关系，走后门给你一个顶级公司的实习）。
哈？
有病么？请问编剧、导演、制作人没有一个感觉到有问题么？
动画是幻想的艺术，但不是脱离生活的艺术！
幻想舞台上上演了灰姑娘看后都觉得自己新潮得不了的童话故事！是脑子被撅过了吗？
既然脑子没有被撅过，那为什么会觉得一个人的人生应该是由别人帮助你发现，并且有别人才能帮助你成就自我的？
那那些永远遇不到这种人的女孩呢？那些看了之后开始抱有幻想的女孩呢？那些已经发现自我了、但被人反问你是不是通过男人达到这个成绩的女孩呢？
好好好，就算是动画不会扩散到现实世界，没人会觉得自己能和动画主角一样惊奇的遭遇。

那就说说这个故事本身。
（回忆故事中……）
哦，想了一分钟发现没啥可说的，因为低潮低不下去，高潮也高不上来。
我甚至觉得，在我看到女主会忍不住自己的怒火的时候，觉得这要是一部：女主和自己的天性（爱发火）和解，并且学会原谅自己的负面情绪，坦然接受自己就是那种容易发火，情绪并不是很稳定，但从另外一个角度来看，也是一个敢爱敢恨的、十分善良的好人。最后，她明白一个人的情绪并不是她的全部，和人交往并不是只依赖对方的情绪来判断一个人，有情绪的时候要合理发泄，也能是一个很棒的人，接着她和自己的天性和解，找到了自己的方式、又快乐得生活了下去的故事都比给我一个“她原来是不想继承商店才会发火的”解释要好得多！！！！！！！！
而且这个动画，前面那么久，完全没有铺垫过女主不想继承商店，就是突然间她不想继承了！why？然后也没有任何铺垫的，她的艺术天赋就蹦跶出来了？
你起码在前面哪怕画上一丢丢女主对于艺术的向往和天赋也好啊啊！！！！
本身学美术的人要气死了，因为这个动画里表现出的天赋和努力不挂钩是对所有艺术人的蔑视。而且女主突然就被发现天赋惊人，接着推荐，让我看到无数走后门开个展、进艺术家协会、画价暴涨、营销满天飞的关系户。也就是说，人脉觉得你有天赋，你才配得到机会。
太恶心了。
原来有天赋不是靠努力和坚持展现，而是靠富二代男友引荐。
你一个不富裕家庭出来的女孩，想要改变环境，靠男人。某种程度上，又讽刺般得真实。
伯乐听了都要哭，他可能从来都没想过自己和千里马有一场恋爱，然后还要给千里马推荐到自己认识的马场里跑圈，并且告诉千里马：你在马厩里跑不是你想要的！你来我知道的大——马场跑圈才是你的真心！
真的快吐了。

皮克斯，你才是那个太让我失望，从专注角色自我觉醒，转到了迪士尼模版合家欢狗屁故事里超一流大厂。
可我又不是你爹，我做不到动画里父亲那样，你作出这么狗屎动画让我失望至极，我还能爱你的程度。
能不能给我退个票钱，然后把我打失忆？


</影评>
<有用数>126</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>大锅</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2023-06-16 14:27:56</时间>
<影评>

本人是皮克斯动画的忠实粉丝，对于皮家出品的作品，也一直抱有很高期待。《疯狂元素城》（后面简称《元素》）自打预告片释出以来，凭借其独特的想象力，让我抱有很高的期待，于是上映第一天就迫不及待去观看了。但看完之后，内心五味杂陈。如果是10分的话，我觉得我所给的分数应该在7.5左右，影片有很多让我喜欢的部分，但是也有更多让我失望的地方。现在简单来说说。
优点：
整体来说，《元素》保持了皮克斯动画一贯优秀的画面水准，动作设计流畅，元素世界刻画新奇有趣，尤其是一些浪漫唯美的场面（譬如水底探花、公园约会等），在影院里观赏十分过瘾。整个影片的配乐是偏向于印度风的，所以异域感强烈，有很多地方让人忍不住想跟着舞动起来，所以从娱乐性上来看，还是一部不错的影片。但，这是皮克斯的电影啊，如果我们对它的要求仅仅如此，那么未免也太低了吧？所以，接下来我要着重谈一下它让我感到“失望”以及“乐趣不多”的原因。
缺点：
1、元素世界够新，但bug太多有点难入戏。
你敢相信，在所有的元素居民里，“火”人竟然是一种“低等”人？虽然作为文科生，我对于元素的理解比较肤浅，但是从那个映射真实世界的“元素世界”来看，高楼大厦、地铁电梯无一不是高度工业化的结果，然而这么多工业，竟然没有“火”的核心参与？这也太不可思议了吧？以至于男主的妈妈发现女主很会“烧玻璃”时，好像第一次知道玻璃是怎么烧制的，并介绍她去玻璃公司实习，我的第一反应是——之前这么多玻璃制品是怎么烧制出来的？难道没有“火”的参与吗？火人在很多城市岗位的参与作用难道不该比云人（或者木人）来得更大吗？
更别提元素世界里，虽然表面看起来祥和一片，但仔细想，连很多基础的设定都无法直视：它们的衣服都是什么材质？为什么火人可以拿着纸而不会烧掉它？蒸汽化的水人为什么不会死？……虽然和一部童话电影较真有点无聊，但相比《疯狂动物城》的自圆其说，“元素城”更偏向于“讲不通就不讲”，期待观众以宽容的心去包容他们的“不自洽”，结果，bug层出不穷的代价就是让观众减少了许多沉浸代入的乐趣。
2、重复“昨天”的故事，且没有新的突破
《元素》算是整合了很多迪士尼+皮克斯电影的经典主题：女性觉醒证明自我（类似于《花木兰》、《冰雪奇缘》），本族群文化认同（类似于《青春变形记》、《勇敢传说》），不同族群间的相互理解（类似于《疯狂动物城》、《怪兽公司》），再加一个经典模式：罗密欧与朱丽叶式的高难度爱情大戏（例子太多就不列举了），这么多模式糅合在一起，最终呈现的就是一个什么都有却什么都讲不透的尴尬作品——导演可能太害怕出错了，所以酿出了一个平平无奇的平庸之作，白瞎了天马行空的元素城设定（虽然bug多）。
这部电影在剧情方面重复了太多“昨天”，但没有描绘出一个观众从未见过的“明天”——当我们知道火人女主必将“改变自我”、“走出封闭世界”，当我们知道“男主女主必将突破障碍守护一生”，当我们知道女主的父亲必将和女主和解时，那么这部电影带我们的惊喜就越来越少，观看过程就会越来越乏味。
在这里，我想点名表扬一下三年前的《心灵奇旅》，当所有人都以为男主辛辛苦苦获得生命重回人间实现夙愿后会大喜过望，但影片却从另外一个维度飞快给了观众一记“重击”——男主顿悟了：真正美好的不是实现理想的当天，而是你平时所享受细碎小确幸时光的每一天，于是电影瞬间升华了，观众的体验也在那一刻达到了新层次。
这才是创新突破带来的良好体验，但遗憾的是《疯狂元素城》并没有带给我这种感觉。
3、虎头蛇尾，重要的事都没交代完整
就算是本片打安全牌，并不想另辟蹊径交出一个大胆突破性的故事，那么规规矩矩将老故事讲囫囵了总可以吧？然而并没有。故事的核心危机起源于“漏水”，并且引导着男女主一起调查加强了彼此了解，有点像《疯狂动物城》的动物失踪案，然而相比《动物城》的有始有终有反转，《元素城》的big problem到最后却没有得到合理的解决，更不要提反转了——那个漏水的大坝最后怎样了？结尾决堤之后，除了升华了男女主的爱情外，难道就没有其他说法了？这次漏水对于整个城市的影响是什么？没有大反派作祟吗？男主多次提到自己的爸爸有什么深意？……
什么都没有交代，就这样草草结束了。
这也太草率了吧？在首尾呼应完整方面，《元素城》做的甚至不如《熊出没》大电影系列，这未免也太不“皮克斯”了吧？
总体而言，《疯狂元素城》是一部皮克斯阵营里比较平庸的电影，让人难免失望。
假如带小孩子去看的话，我相信他们一定会被《元素》五光十色的世界描绘给震撼到，也应该会被各种炫酷动作戏逗得乐不可支；但作为成年皮克斯粉，我觉得还是适当调低期待值，就抱着去看儿童剧的态度去欣赏，应该还会有一个不错的体验。
对了，情侣去看应该还蛮合适的，毕竟这电影的最大核心就是：爱情改变一切！
＊＊＊＊＊二刷＊＊＊＊＊
因为首刷看的是英文，二刷便看了中文版本，意外发现中文版的体验感是要好于英文版的。元素城的诸多招牌都已经深度汉化，十分用心。而且中文配音版加入了符合中国观众口味的接地气翻译，相比英文字幕显得更有趣。
举几个小例子: 
＊火人女主在警告水人男主不要招惹自己爸爸时，说“小心我爸烧开你！”
＊女云人在气自己支持的球队不争气时，叫喊的是“你们吹的是球，不是牛。”
＊男主妈妈在第一次看到女主时，说了句“你真的美得够呛！”接着被熏得咳嗽起来。
恰到好处的翻译，让影片也更好看起来。
一句话，中文版真的很不错。

</影评>
<有用数>112</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>蚌壳星人</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2023-06-18 22:14:29</时间>
<影评>

《疯狂元素城》讲了个什么故事
故事要从很多年前讲起，白人殖民者用坚船和利炮撞开了清的大门，摧残了一个中国村镇，屠戮了不少中国人。老家被摧残的俩中国年轻人决定背井离乡，去往白人主导的新大陆，美国，讨口饭吃。但是，年轻人的父母不认同这个决定，认为这么做会断绝中国祖宗的文化，所以临走时没有父子互相磕一个，而爹没给儿子磕头成了儿子的心结。
秉承着传承中国文化的执念，儿子和儿媳上路了。从中国来的儿媳，显然不配拥有自己的人格和姓名，只能是“儿媳”或“儿子的妻子”。踏上新大陆的小夫妇从下船的第一秒就成了被歧视的对象，但不管怎样总算找到个无人街区开始开店，并生下自己的女儿，好歹开启了自己的新生活。
女儿在店中帮忙，和街区一起成长，最后女儿长大了，杂货店也成长为中国城。但中国人（此时应该是华人了）被歧视还是没什么改观，华人们聚集在中国城，在美国和其他族裔并不怎么交流，而城里的各种设施基本也不考虑华人，甚至有些个著名展览还明确标明了“华人和狗不得入内”（划掉狗），看不到展览成为女儿的童年心结。
这位二代移民华人女儿就是我们的女主，她在原生家庭的沉重的爱中不能呼吸，每天告诉自己要做个乖乖女，洗脑自己梦想就是继承家里的商店。但好在她至少有了一口纯正的美式口音（划重点，要考）。其实她不知道她爸比起继承店面，更在意她文化要传承（讲道理这确实看不出来，我觉得这是她爸自欺欺人）。但不管怎么样吧，反正她一直在底层，也不知道自己除了看店还能干点啥，一般没啥意外就在这个小店混一辈子了。但直到电影开始，就不出意外地出意外了。
有个白男（男主），突然出现在女主家地下室，发现她家各种违建，并且报给市里了。市里领导（必须强调是美国的市）是个标准的统治阶级，日常鼻孔看人，从来没想过违建是因为市里从来没给中国城这种贫民窟一样的地方提供过公共服务。但是不耽误你违建我还是可以强拆你家的。不过好在华人一般比较顺民，哪怕自己家被不知道哪来的水淹也没不会真的需要啥公共服务。但女儿还是觉得强拆自己家有那么一丢丢不合理，于是就去申诉了一波。市长因为球队赢了，所以心情好，大发慈悲告诉她，你和城管俩人能把这个中国城莫名其妙发大水的问题解决了，就免除你家被强拆。女主千恩万谢开始做任务。
然后故事有大概两条线。一条是洪水线。女主男主发现了问题在哪，城市基建年久失修。但市里竟然不管修，必须女主自己来。女主就随便糊弄了下，然后竟然work了。市长随便检查了下这个糊弄的作品，质检就算通过了，于是女主家店可以不被强拆了，皆大欢喜。但是，suprise！女主自己搞的豆腐渣工程竟然不能防洪水，于是被冲开了，整个chinatown都被淹了，不知道死了多少（一个没死！）。然后，这条线就结束了，最后突然就happyending，也不知道咋修的。最典中典的是，市长还微服私访她家商店，留下名言：“我竟然还想拆掉这样有趣的商店！”这种来自统治阶级的赞许直接就让女主家（主要是导演家）高潮了。
一条是爱情线&事业线&家庭线。这个过程中女主男主果然相爱了，原来男主还是富二代。但是女主有几个问题。第一个是，华人和白人不能谈恋爱，为啥呢，据女主妈解释，因为白人原来杀了中国很多人。四舍五入是杀父之仇。这她妈还有点民族主义。但咋说呢，毕竟好多年前的事了，女主又没亲眼看见，那等于不存在，所以电影后来就没再提了。第二个是，女主是乖乖女，要继承家业开店（这老爸确实没啥觉悟，至少让女儿卷个医生工程师啥的吧，我听说的都是家里开餐馆的华人不让儿子干厨师但儿子非得干，而不是反过来），但白男富二代告诉女主，虽然我不懂穷人，但你得追求梦想啊，你得为自己啊！而且女主在谈恋爱的过程中发现白男的妈也就是未来婆婆有个朋友，开了个厂，于是突然就觉得原来自己不喜欢开店，而是喜欢去婆婆朋友家的厂当厂妹（划掉，艺术家），所以就很矛盾。最后女主爹说：“其实我不是想让你继承店铺，我就是想让你继承中国文化”。这就很虚伪，因为之前他也没想过女儿想干啥。但至少问题也算是解决了。男方这边，有钱的白人还是比穷B华人上等人一些，只要你说的英语口音纯正（美音），就不歧视你，贼开明。中间还是很甜的，白男找市长给开了个后门，带着女主绕过“华人与狗不得入内”（划掉狗）的牌子，去看了展览，出来后给女主感动哭了，当场就献身了。之后男主舍命救了女主，算是得到了女主父母的认可，抱得美人归。最后，女主很开心出门去有钱婆婆朋友厂里打工了，估计干得好应该能够融入上层社会，成为精神城里人。之后莫名其妙社会有一丢丢融合，不过总体上并没什么改变，太阳照常升起。
电影想告诉我们什么
主要是，味太冲了，我真的张不开嘴。
皮克斯最差。
看《尚气》还觉得有点意思，看《turning red》觉得可可爱爱还不错，看《多重宇宙》觉得稍微过了但是还行，看到《疯狂元素城》我是真的想吐。
美国华人好好当厂妹吧，没遇到有钱白男拯救的至少可以拍部电影吐槽吐槽原生家庭。
额外的几个有趣的点
1. 如果洪水线原样换到国内背景拍，怕是会被喷死。但换美国人水深火热果然群众觉得也没啥问题。
2. 蓝火是个很好玩的意象。火爹并不知道其实火国早换版本了，现在流行电子蓝火，只要有电屏幕能亮，就不会灭，就算灭了还能上网再下载一个。都什么年代了还烧传统的火，多少有点古板了。有趣的是，所谓火国文化不是一成不变的，而是由生活在火国的人定义。移民们在搬出去的那一刻起，所谓的火国文化就像一个切面，暂停了，之后的发展就不再是“火国的”，而是“元素城火裔的”。就像树发的一个小叉，长期看要么自己成林，要么就会被剪掉，但无论如何，不再是“火文化”了。所以移民们小心到执念的守护其实是一种特别的仪式，而真相恐怕就像女主未曾谋面的爷爷说的那样，人只要离开了火国的大地，是无法传承火文化的。但其实传承火文化也没那么重要，毕竟什么文化都是文化，没有高低之分。但但，如果非得去元素城传承火文化，则大可不必了。人想和历史做对，可以不带上家人。但咋说呢，作为女主的父亲其实怎么都会有悲戚。
3. 【一个月后补】观影后的体验也是电影的一部分。火国人不得不品尝的特色，就是有总一堆“友邦人士”，你说两句你被冒犯你不接受，就跳出来让你反思，生怕友邦惊诧了。这些人哪怕受到了实实在在的歧视，都会捂住自己和同胞的眼睛，一边喃喃自语：“元素城怎么会歧视你呢，一定是火裔太敏感了吧”。实话说这种名为反思实为自轻自贱的对自身的设限未尝不是元素城火裔们说起来好像都混得不错，但总归却一盘散沙不成气候的原因。就这事事反思的体质还不如**战斗力强，更不用说去指望能接气元素大姐的班为火族们谋福利了。也许只有等老一辈的火都燃尽了消灭了，新一代的女主甚至女主的儿女们才能摆脱这种枷锁，真正成为骄傲的火。只有那时，才能再滋养出永不敏感的火裔们。我对这种未来抱持着希望，同时也免不了有一种谨慎的悲观。这不得不说是电影和现实的另一种梦幻联动。

</影评>
<有用数>102</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>Mr. Infamous</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-06-23 16:55:26</时间>
<影评>

（原载于虹膜公众号）
目前看来，《疯狂元素城》最疯狂的是票房表现。北美首周末三天票房不足三千万美元，是皮克斯自开山鼻祖《玩具总动员》后，二十八年来的最差。
但它显然是皮克斯旗鼓重振的重要寄托，不仅全线上映，而且在境外恢复了自打《超人总动员2》后中断五年的映前贴片传统，让《飞屋环游记》的番外短片《卡尔的约会》打了头阵。
在这样的票房反馈中，不妨先回看2020年以来的六部作品，只有三部口碑不尽如人意的动画能有高达两亿美元的预算，最终《光年正传》惨败，仅是票房勉强高于预算，而只能串流的《1/2的魔法》早就亮出疫情阶段亏本的第一个讯号，现在摆在《疯狂元素城》面前的命运，似乎要逼近《光年正传》。

大概皮克斯也预想不到，能让自己口碑挽尊的，是一亿五千万预算的《心灵奇旅》和《青春变形记》，而只有《疯狂元素城》一半预算的《夏日友晴天》，当上了票房最高且回报率最高的黑马。
票房失利，与其说人算不如天算，不如说皮克斯这些年，随着佳片占比的迅速下滑，已经很不争地跟「衰落」挂钩。
其实，从非常私人的角度来说，作为皮克斯粉，我依然能够在这部电影里找到许多乐趣，毕竟极致精良的视觉呈现里，依然有新奇，有诙谐，有动人的情感，有真挚的希冀。

但是每一个判断维度的降准，都在传递某种难以为继的疲乏甚至心虚，终归很容易得出这么个结论，就是《疯狂元素城》又是一部单独出现就起码能在中上游，可如果放到比较网络里就很容易被打倒的作品。
皮克斯不再青云独步，这不仅仅是在奥斯卡最佳动画长片赛道上，偶尔会被梦工厂（《怪物史莱克》），华纳兄弟、Village Roadshow（《快乐的大脚》），哥伦比亚、索尼（《蜘蛛侠：平行宇宙》），Netflix（《吉尔莫·德尔·托罗的匹诺曹》）击败。
更要说的是，它依然是金字招牌，即依然可以代表动画创作技术的绝对高峰，但在故事创意、情感驱动等多个重要层面，它不再万试万灵。

曾经，万物皆可皮克斯，这是相当让人振奋的。玩具、赛车可以全面拟人化，直至情绪派生出鲜明人格，标记着皮克斯在创意上又一次惊为天人的飞跃。顺着这样的思路，四大元素的人化，是理应接续到这一档的奇妙才是。
可是很难忽视的是，游戏《森林冰火人》已经出现过性转的火男、水女，《疯狂元素城》只能小心绕过前者预留的雷同设定，然后用繁复、精巧的千斤技艺劈砍抢占先机的四两创见。
加之它也不像《头脑特工队》那样，做得到在精巧故事里的大道至简，更让关联世人幽深记忆的情感，得以在高级的叙述里得到升华，于是最终给人浪费题材的无奈感觉。

要是再换到跟迪士尼《疯狂动物城》竞技的高端赛场上，更能看到这部电影在共享名字范式后所遭到的沉重打击。
同样关乎杂类相融，《疯狂动物城》有除却昆虫、鱼类的几乎整个生态的复杂呈现，于是动物城本身，就有极其精细的规划、设计，连带着周遭村镇的多元化风格，构成了令人惊诧的富丽、新鲜、巨大的共生图景，从大格局到小细节，有无数可以反复咀嚼的巧思。
那么到了元素城，异类泾渭分明地缩减成风、火、水、土四类而已，而且同属的差异性施展不开，地域的差异化也没有充足且必要的篇幅来细致铺陈，造成了珠玉在前的相对简单，甚或是单调。

它想侧重男女主角基于水火性质的超能力展现，辅以其他两族的有限展示，来发挥创意上的洞见。在这方面，尤其是小焰，有在艺术层面实现技能的华丽表现，不过关于超能力、魔法的故事，《超人总动员》和迪士尼《冰雪奇缘》等系列，都是对手。
这时候又能看到《疯狂元素城》的另一处俭省，那就是冒险的缺失，这里没有反派，没有阴谋，只有让观众误以为漏水会扯出大事件的虚晃一枪，实在不能说是叙述上逃避套路的「创新」。
除却格局不大的劣势，这样的情节设置客观上把「反派」标签贴到了小焰的父亲火柱身上。

它反的固然是亚洲礼教、父权之类的非物质内容，但如此厚重的主题拾起却又轻忽卸下，很容易挫伤电影同时想要巩固的慈父形象，造成能够延至电影精神内核的矛盾性。
关于这个，我们绕个弯路来看。
在选择非常多的情况下，《疯狂元素城》把主线交托给了爱情，而且是传统的那类，两个相爱的人遭到了家庭的否定与拦阻。

很有意思的一个现象反而是，迪士尼百年来说滥了的爱情，在皮克斯目前这二十七部作品里，竟然是第一次被扶正。上一次相对贴合的是《机器人总动员》，但它显然有更宏大的主旨要去挑战。
当爱情显著地降临元素城，一个经典爱情模式，或者说童话爱情模式，就圆熟地推演开了。两个人从欢喜冤家开始，彼此看到对方身上的闪光点，在种种阻碍中靠近，又在所谓阻碍中背离，直到克服最大的困难，幸福地走在一起。

皮克斯初次试爱，很套路，但并不妨碍好看，尤其是小焰被阿波带去水下看花，并在之后打破水火不容的刻板印象，牵手相拥，二人浪漫关系的升阶呈现，相当迷人。
可是当然也有问题，太套路的时候，很容易让人猜到发展轨迹，并对一些情节的必要性甚至合理性产生质疑。好比说，阿波在小焰即将接管店铺的时候，用不那么高明的方式提醒她尊重内心选择，而她当众说了相当过火的话将他拒之门外，一定程度上扼杀了爱情的可能，之后的发展其实是有割裂和杂质的。
更大的问题是，这样的爱情，是想要反什么。

女性想要正视自己内心，比如不继承父业，而去顺应艺术禀赋，离家学习，但是她的发声，需要男性的推动，就像母亲在家庭中的话事权，并没有大过，甚至等于威权中的父亲。
相对没有那么富裕的阶级，视野局促在边缘领地所指向的狭窄范畴，就像不那么受中心待见的火族，有蛮族的位置。
小焰的艺术天赋，是需要本土中产阶级的代表——阿波的母亲——去发现，去鼓励，去牵线的，而且那只需要一眼相中，只需要一通电话，反过来映衬火柱以爱之名的关切是盲目且自大的，带有自我感动的因袭。

那么，是反这些基于性别、阶级等等的不平吗？似乎也有，但在积极且温吞的叙述基调里，这些并没有凸显出来，只能成为解读中的符号对撞。
在这样的基础上，火柱成了「反派」就有些耐人寻味。
首先他是一个非常典型的父亲形象，宽厚，温慈，是家中的顶梁柱，比纯粹的亚洲父亲，还多了关于爱的表达，整体上，他在前期是非常正面的形象。

但是，在水火二族并没有那么尖锐的族类仇恨中，他对水人一视同仁的怨憎，对女儿火急火燎的失望，缺失更充分的铺垫，还是需要比当年带有歧视性的拦阻更大的动作才好。
在这种情况下，就会让观众，尤其是有亚洲背景的观众，倒推回自身的成长过程，父母倾尽全力的希望与爱是否巨大的枷锁，我们是否害怕父母失望，是否习惯了在迎合期待中无限委屈自己，是否把这种委曲求全的一味尽孝化成本能……一整个亚洲，尤其是东亚逻辑，以梦魇的恐怖形象浮现了。
那在强大的代入感之后，其实小焰，或我们，就需要去抗衡「反派」，或者再狠一点，就是精神上的弑父，必须打碎父权、威权的成分，跟那样的束缚、压迫分割。

童话故事微妙的地方，就在于让这类家长形象，在关键时刻迅速转态，以新的完美形象重生。
什么才是关键的呢？就是出现更震撼所谓三观的事件，乃至出现更大的悲剧，就像电影里，女儿可能会死，而阿波已经「死」了，在生死之前，情爱再错付，也就不那么重要了。
这些场景，可以让人泪目，却很难让人心情愉悦地信服。那不是一般意义的反派，主角打倒之后会让人产生痛快的兴奋，这里只会让人揭开疮疤，然后格外觉得疮疤的疼痛，甚或难以忍受。

不过这早就不是太新鲜的创举，它其实联系上了这么多年亚洲故事的脉络，尤其是置放在西方视野里的亚洲关系，以及亚洲人在异国他乡交融中的自我认同，关乎不同阵营的人如何看待，不同关系的人如何消化。
从迪士尼、皮克斯到整个好莱坞，这几年的亚洲故事，也始终在这个版式里做文章。
像是这部电影，灵感就来源于导演彼得·孙的真实经历，那时候他跟父母从韩国移民到美国，语言不通，还要在纽约犯罪率很高的贫民区布朗克斯扎根，后来，还开了一家名为「孙氏果蔬店」的杂货铺。

至于《花木兰》《寻龙传说》《青春变形记》，其实都是这样的家庭模式。在往外，《别告诉她》《瞬息全宇宙》《西游ABC》等等亚洲背景故事，也总有相关表现。两代人的缓和固然催人泪目，但在集体书写后，必然会在照向现实时导致一定恍惚。
再看非亚洲的故事，迪士尼、皮克斯多年来确实有在地域上不断拓展，可但凡涉及到家庭，例如《寻梦环游记》《魔法满屋》，乃至古早的《小美人鱼》等等，在「主角迎合上一辈」变成「上一辈肯定主角」这样的路数上，依然是相通的，这时候，亚洲本身的特殊性也容易稀释。
当迪士尼在这些年通过对爱情的一定割舍，来赢取自身的新鲜感，《疯狂元素城》那个打造过高分动画《寻梦环游记》《心灵奇旅》的团队，经历过灵魂、生死的探讨，在更难「独善其身」的现下语境里，回落到这样一个视野，被人认为不够过瘾，就不足为奇了。


</影评>
<有用数>68</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>李商商</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2023-06-16 19:56:11</时间>
<影评>

内容中规中矩，形式上有点小意思吧
就是味儿太冲了
“少数族裔真有意思真神奇，少数族裔的女孩治愈我无聊乏味又富有的生活，而我拯救了她！”
最后那里女领导下乡视察，体验少数族裔风情生活，“啊，我竟然想关掉这样的店”
ouch，disgusting！
算了，也不是亚裔男导演的问题，美国这样视角的作品太多了
火焰小镇是不是特喵的法拉盛啊

</影评>
<有用数>65</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
<review>
<作者>Sleepwalker</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2023-06-16 14:22:24</时间>
<影评>

我本以为《二分之一的魔法》稳坐皮克斯最差电影宝座，直到今天看了《疯狂元素城》，我再次被如今的皮克斯所“折服”，差啊，真差啊。皮克斯最差动画今天算是易主了。
看电影的时候一直在想这是讲了个《瞬息全宇宙》的故事，后来仔细一想这是讲了个华人赴美二代移民女孩爱上美国本土白人男孩但是深受父母对子女期望和传统观念的束缚最后被白人男孩拯救的故事。
这么个从《瞬》之前就开始讲到《瞬》已经被充分剖析并且在《瞬》里去除了刻板印象的故事，在这部电影里再次被加满了偏见、傲慢和刻板印象。
这样一部“陈旧”的电影就这样在2！0！2！3！年！被皮克斯拍出来，恍惚间我还以为穿越到了2018年《包宝宝》的时候。最可笑的是，这充满刻板印象到近乎种族歧视的价值观甚至都不是是本片无数缺点中最大的一个。可怕啊……
一直听说皮克斯的动画人才早已经被迪士尼自己的动画部门给掏空了，看着这几年的迪士尼和皮克斯两家的动画电影质量，这些人怕不是被迪士尼暗杀了吧。

</影评>
<有用数>48</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>沉冰</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-06-17 18:45:06</时间>
<影评>

男主从砖块中出来前，我没想过打四星。这种大俗套电影谁都知道男主会复生，只是不知道怎么复生。就感觉被一个十分钟前不在意的小得不能再小的细节打了一拳，大写的戏剧性。困在海绵里是他一生的阴影，可困在砖块里救了他的命；一个男的如此敏感脆弱让他的出场非常不讨喜，可他的敏感救了他的命。敏感就是敏锐，是对自己和他人超强的感知力，是对生命和爱的珍惜，是他浪漫的原因。因为敏感，他与家人和爱人都有极强的情感连接。这是他的软肋，也是他的力量。如果恐惧救了他是命运的玩笑，那么敏感救了他就是他敏感的回报。而女主记得他讲给她的这些关于生命和爱的挽歌。她虽然没有哭，可她记在了心里，她在乎这些故事。敏感可以被压抑，但不会消失。敏感是需要条件的。在刚解决温饱的世界里，敏感是不被允许的；敏感是不被允许的，因为我们刚解决温饱。不被允许的就是错的吗？在物质需要得到极大满足的世界，敏感是张扬的。
此处也凸显出本片一个很大的优点：打破性别刻板印象、彰显平权意识。女生载男生，女生驾驶热气球载男生，女生堵住缺口。女生坚强、男生柔弱。可女生再坚强碰上喜欢的人表白也会流泪，男生再柔弱在情感上也无比坚定，能为爱生出无穷的智慧和力量。正是因为他们势均力敌，水和火才能共生共存。
片中还有一种纯粹的力量。它不出自任何一种本能，它就是本能。那就是挣脱命运的力量。挣脱父辈、挣脱属性、挣脱别人告诉你的命运。男主女主的烟缠绕在一起，仿佛心心相印可以感动主宰命运的上天。听起来如此精妙，可因为俗套看起来如此乏味。
男主、女主、女主爸爸对于爸爸都有心结，只是男主和女主爸爸的心结都是为了烘托女主的心结。女主的心理太亚裔了。她把父母的期待内化为自己的需要。开始她一直表现得很想继承小店，直到面对真的梦想（可她的水壶做得太一般了，美术的精力都放在画城市了吗）。父母和孩子纠缠到骨子里。女主爸爸也因为背井离乡一直得不到他父亲的原谅，而他终究是踏上了征程。但女儿这一辈，父母学会了放手，踏上征程前依然有犹豫有留恋，可得到了父亲的祝福。作为一个大团圆，男主不仅助力了女主的梦想、融入了女主家，还挽救了女主家图腾一般的蓝火。完美到想吐槽一句：干什么啊这是。
女主实现了两次阶层跃迁。从火山乡到镇，从镇到市。最近看一篇文章把这类人称为“阶层旅行者”，比如我们说的凤凰男与孔雀女。文章的大致内容是：“金凤凰有三层羞耻，在城市为自己的小镇身份羞耻，为自己父母的行为羞耻，为自己为父母羞耻而羞耻。凤凰会格外看重对父母的回报，因为父母为他付出了一切。”可也因为只表达了阶层差异，显得与《疯狂动物城》的差距越发巨大。男女主的指涉太过明确具体，也让本片格局变小。《疯狂动物城》对政治正确的表达如此丰富精确才让它作为一部新片获得如此高的评价。本片的男主或女主一家完全没有介意或放下介意对方家庭，让人觉得它在回避这些问题。对本片的失望是因为大家抱着《疯狂动物城》的期待去的，结果看到了勉强的叙事和浅层的社会观察。它甚至还直白地模仿《疯狂动物城》，热气球、公务人员、城市规划等，每一次模仿都彰显了自己的拙劣。它美术甚至更华丽了，有这功夫好好写剧本不行么，更生气了。

</影评>
<有用数>42</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
