<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>疤面煞星 Scarface</电影名>
<年份>1983</年份>
<评分>8.3</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2198951636.jpg</封面>
<导演>布莱恩·德·帕尔玛</导演>
<演员>阿尔·帕西诺 / 斯蒂文·鲍尔 / 米歇尔·菲佛 / 玛丽·伊丽莎白·马斯特兰托尼奥 / 罗伯特·劳吉亚</演员>
<简介>古巴难民青年托尼（阿尔•帕西诺 Al Pacino 饰）逃难来到了美国的迈阿密，成了一个典型的天不怕、地不怕的美国街头小混混。托尼在当地的一个毒枭手下干活，因其心狠手辣、胆大心细，十分出色地帮老大完成了几件任务而迅速受到赏识，成为毒枭的第一得力助手。
                                    
                                　　然而托尼并没有就此满足，他先是从委内瑞拉的毒枭那里接下了大单子，接着将自己的眼中钉一颗颗除去，势力不断扩大。当他的老大感受到威胁时已经太晚了，托尼将老大干掉然后一统了迈阿密毒品市场的天下。
                                    
                                　　托尼得势后他的性格开始变得疑神疑鬼，对周围的人甚至至亲的家人、好兄弟都充满怀疑。疑心使他逐渐走上了不归路！</简介>
<reviews>
<review>
<作者>林愈静</作者>
<标题>突破</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-03-13 07:32:14</时间>
<影评>
        关于越南的、古巴的、缅甸的这些电影，我老喜欢看了。虽然疤面煞星只有开头提到了古巴，我仍对此背景迷恋不已，这部电影也很长，甚至有170多分钟呢，看完后，我觉得这种墨迹的劲头很像奥列弗.斯东，墨迹，但墨迹的有意思。看了花絮和导演访谈，果然是奥列弗.斯通编剧的，而且是在他最不得志的时候，几乎破产变成票房毒药的时候，郁闷之下改编的剧本，改完之后丫非常之想亲自导之，但制片人和资方说啥也不敢交给他，而是找了个很有票房号召力的导演-----你知道，翻拍旧片的风险有多么大，而且还是那么深入人心的一部经典黑白片，想要突破何其难也，其难度大概相当于翻拍83版射雕英雄传。

 

但，他们还是突破了，我没有看过旧版的疤面煞星，只在花絮里看了几小段，的确很经典，有一个泡妞的场景，更是许多电影都曾模仿过的，那句经典的对白，奥列弗斯东做了保留：

 

女：『他可是你的老大喔』

男：『我现在只对你最感兴趣』

 

我觉得年轻时的AL Pacino表演起来就已经非常的熟练，得心应手，而且，就凭这长度还有那些轰烈的场面，就已经是很大的突破了。

 

每个老大身后都有个非凡的女人，该女人看上去像吃软饭的，其实什么事儿都门儿清，这样的女人最可怕，在《美国往事》里我们看到麦斯维尔相中那个风骚美女是如何的娴熟的周旋于他们哥几个之间，又如何安全又风光的活到了结尾。其余人等全都糊里糊涂的扑街了，她还清醒明白的活着，活着给后人讲述那场轰轰烈烈的兄弟情谊，那场风花雪月的爱情故事。

 

这部电影也一样，疤面煞星抢了老大的女人，老大的女人后来无情的离他而去，任由他扑到在自己布满枪眼儿的豪华住宅里。

 

美国的电影，常常有意无意的反省自己民族引以为豪的『American Dream』（一场美国梦），在外人看来很美好很合理的民族特质，被他们一再的反省，从菲茨杰拉德的小说到好莱坞诸多诸多的电影，都在反思这个问题：一个靠自己的努力由瘪三而大亨的人，一个凭自己的智慧成为社会主流的人，一个实现了传说中的美国梦的人，他，会不会，幸福？应不应该，得到幸福？

 

事实，我们已经看到了：一辈子都自信不起来的忧伤的盖茨比是不幸的，纸醉金迷中的伟大公民凯恩则过着的更加空虚寂寞，到了古巴偷渡客疤面煞星老兄身上，则甚至连寿终正寝的结局都求之而不可得。

 

这种反省和自嘲每次都会很卖座，令人心有戚戚，但从来没有一个美国人会叫嚣自己的价值观受到了挑战，面对强大的宿命和复杂的人性，人们应该始终保持谦卑和低调。并且把自嘲精神的重要性提高到自省的程度！
      </影评>
<有用数>248</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>曾骞</作者>
<标题>《世界属于你的飞艇总是在老大被杀掉后飞过夜色星空》</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-02-04 11:11:19</时间>
<影评>
        《世界属于你的飞艇总是在老大被杀掉后飞过夜色星空》


曾骞

 

汤尼从船上下来，坐在局里，几个美国警察开始对其进行例行问话。问题俗套。姓名，汤尼孟大纳。汤尼的反应像个在江湖这口油锅里炸的泛出老色的幽默大麻花，你呢，你叫什么名字。幽默冷得需要盖被子。没有人鸟他。问题继续，关于他的英语，警察们感兴趣的是一个古巴佬的英语是否和间谍有关系。汤尼咧着嘴巴，在学校，然后继续说，我爸爸和你们一样来自美国，他是美国佬，常带我看电影，我学英语，看Humphrey Bogart ，James Cagney，这些大明星教我英语，我知道我总有一天，会来美国。汤尼回答警察的问题，关于之前在古巴的工作，搞点这个，那个，建筑工，靠双手工作。你坐过牢吗。我坐牢？不可能。住过精神病院吗？船上就像精神病院。有没有同性恋？喜欢男人，喜欢男扮女装？可曾游荡，吸大麻被捕？吸海洛因？吸古柯碱？你那道疤从哪里来？被女人抓？一只手在汤尼脸上刷刷两下，动作像在刷刷一只毛茸茸的狗耳朵。疤面人，斜着眼睛，小时候打架，对方伤得更惨，面目全非。冷幽默的回答到底，荒谬地已经给出人答案，更多的像在挑衅，汤尼的每个回答都像在给严肃聊天的对方发了一个QQ表情，有出冷汗的，有红脸蛋笑的，有戴墨镜奸笑的，有甩头抓狂的，各种各样，甚至有一话不发，打下空格，随即发送出去的。好在警察是警察，不喜欢用QQ，汤尼虎口上的刺青被认出有过坐牢。为爱人所刺，这理由太荒唐，最后一个QQ表情发送完毕，不再允许刷屏。


卡斯特罗开放港口，放出一大群流氓，他们挤在铁壳船里奔向自由之国。看了那么多天的无际大海后终于看到了美国国旗，被引导，被盘问，被遣送，被安置，被隔离，但都因为反共立场，被收容，住在立交桥下的大帐篷里。“每天工作十小时，一无所有。你喜欢到处有人监视你的言行？我三餐吃八爪鱼（第一次听到这种动物），鱼爪子塞住耳朵。你喜欢穿开口的俄国鞋？”人渣，败类又怎么样，政治犯这个招牌，是个大的蜗牛壳，保护着汤尼这只来自古巴的小蜗牛。一点一点地爬，然后飞，铁胆硬汉和他的哥儿们曼尼，帮大亨干掉仇人，替大亨干掉哥伦比亚的毒枭，在卫生间里，汤尼面对电锯面不改色，他的内心在想什么，想自己的命运，对自己深信不疑，想自己是什么人就会是什么人，人就是这样，把自己想象得牛逼一点，可能牛逼的事情才会发生。喋血街头，汤尼说，我要宰了你，随后举枪枪毙掉了那个为逃命而坠窗跛脚的哥伦比亚人，周围穿着花衬衫戴花礼帽和墨镜的老头，乳房下垂的老太太，啊啊啊地惊恐万分，汤尼太冷静，成就大事业的素质。


阿尔帕西诺继续以他的大动作表演，诠释着一个从草根小混最后爬至道上老大，并最后毁灭的汤尼。阿尔帕西诺的眼睛狂热，深邃。汤尼孟大纳，性格复杂，性格分裂，性格如花岗石般坚硬，偏执，野心，凶狠，暴躁，忧郁又冷静，冒险，高智商，深城府，不废话，不拖泥带水，总是幽默中深含会意与杀机，具备着强大的气场，一个商业味道的剧本，精心设计着这个人物。从小喽喽奋斗到大人物的故事，永远是个拍不完的题材。帕尔玛以接近两倍的电影长度翻拍霍克斯的经典《疤面人》。从长度上来讲，已经够史诗了。至于和原片作对比，这种事情永远不要这么搞的好，类比绝对是对创造工作的一种侮辱。我看过的很多评论，都带着中伤的论调来谈论帕尔玛的作品。何必要因为具有了所谓商业性，而被贬低为缺乏新的视野和深度。有些是狗屁。评论和作品有的只有隔阂。我相信，任何的翻拍工作中，导演都是怀着极高的致敬之情的。一个人缅怀另一个人，一部影片缅怀另一部影片，这已经是件很完美的事情。何况一部电影的成片，就是一个导演一次心灵扭曲与回转原位的艰难历程。《疤面煞星》一度成了香港导演们的必修课，帮派仇杀，大量用不完的军火，小混混成新贵的离奇命运，对权力、财富、以及女人等等的争取或者说是掠夺，所有的一切都充满着模式和典范。命运也都充满着模式和典范。汤尼的发迹像希特勒，但汤尼有的是性欲，而且格外专一，对艾薇娜的爱，不知是否真的是出于爱，还只是和他那对其他一切的追求所统一概括起来所根本的本质：只为占有。


黑帮片少不了女人，女人有时是向上努力的动力，也是火拼的起端。命运给了汤尼从洗盘小生到被大亨罗培斯提携的机会，也同时让他遇见艾薇娜。这个女人夸张地在脸上呈现着寂寞，夸张地从夸张富丽的房子里坐着透明电梯夸张下楼，那些玻璃冰冷，女人永远需要一个善解人意的舞伴，而不是被包养在冰冷的房间，冰冷的床上。人的本性是贱。艾薇娜可能八字不好，纯阴或偏奇，注定了要卷入大是大非。从一个老大的女人，变成另一个老大的女人。在舞池里，刚入道的汤尼就油腔滑调，赞美（或说是调戏）艾薇娜的脸蛋，胸，大腿，她的性感，却又直接不讳地指出艾薇娜有多么的性饥渴，“可你的眼神却像是一年没被男人碰过。”这句话，就是最好最猛的春药，足以让艾薇娜发荡。身份让艾薇娜极力遮掩着内心的震荡，被大萝卜棒打碎了的装满性欲的玻璃缸，和水一起到了地面的金鱼，活蹦乱跳，G点被按中，眼睛里都是亢奋的火花，都是活蹦乱跳的金鱼，都是些湿漉漉的美丽景色。汤尼喝艾薇娜这坛陈汤爽得不行。汤尼注定要取代软弱的罗培斯，命运更爱汤尼，一切的机会给他，和索萨合作暴富，但却因此和罗培斯分道扬镳。罗培斯的判断力太差，给自己养了一条老虎，自作孽不可活，阳寿和富禄尽了，就该归西，再加上坏事做得太多，没有积有阴德，只能遭报应。


一个个障碍被清除。汤尼在和奥马前往玻利维亚时，奥马被索萨吊死在盘旋在半空的直升机上。汤尼也因此除去了上爬的绊脚石，以及为惨死于卫生间的兄弟报了仇。汤尼从索萨手中接过望远镜，看着奥马满身是伤地被推下直升机，太冷漠无情和因果报应。远远地看着别人被吊死，不知道是种怎么样的心情。而通过望远镜去看，显得又有点矫情，但又暗喻着游戏的复杂，种种重重的利益，要想看清真相和本质，恐怕望远镜或者显微镜都还不够，要一颗心，命运会安排好每个人要走的路程。汤尼走到了暴风雨的前夜。任何权力更替都需要暴力，像所谓的革命一样，充满着流血，流血是正常的，不流才不正常。汤尼火力太猛，罗培斯，也就是喜欢别人叫他法兰的这个面瓜，会被踢出局，他还在第一天的时候就给汤尼上课，太讽刺，第一课上的就是告诉眼中的土包子不要低估了他人的贪欲，却放纵和怂恿着汤尼和自己的女人跳舞，这就是缺心眼，并还将别的土地主比喻成哈萨。这些对于汤尼来说，都太过刺激。在午夜里，汤尼缠着绑带，用枪指着法兰，说你就是哈萨，哈萨是什么，哈萨就是猪，就是不上道。“我虽赚外快，但却从未背叛过你。但你言而无信，就是小强（蟑螂，原话是蟑螂）。”很简单的可以让人预料到的情节，汤尼膨胀，而且搞法兰的女人，理所当然为法兰所不容，暗杀失败，这意味着只有一个结果发生。汤尼说，好，我饶了你，然后转身对曼尼说，替我枪毙他吧。还在叩谢中的法兰刚抬起头，就旋即再次崩溃。手枪上了消音器，声音小得很。这个镜头让我差点笑出声，幽默可能最初源于受挫，汤尼一如既往的幽默，会让我被子盖到电影放完。事情要做得干净利落，对于一旁自以为安全无事的检查长梅尔，对于这种连飞机票都想搞讹诈的司法败类，汤尼把子弹打在了他的肚子上。中枪的场面设计得十分有趣，梅尔双手抱怀地坐在那里，皮带紧勒，肚子上的肥肉鼓鼓，就是那一小圈的地方，被打出窟窿。像一个游泳圈被扎破，泄漏出人的所有真气。恶人的死，往往死的意外，也是当然和情理中。


没有对错，也许只有傻和不傻。汤尼对游泳池边的艾薇娜说，我们喝两杯，正常社交。当汤尼终于将那三个字说出后，艾薇娜却说出，我该怎么处理法兰。女人永远喜欢男人直接一些。看这段戏，就像看潘金莲和西门庆密谋杀武大郎。水性扬花的女人总是会心安理得地处理掉自己的前夫，但又总会对突然到来的眼前生活感到惶恐不安。汤尼沾血的手唤醒披着绸布睡在大床上的艾薇娜，告诉她该走了，艾薇娜的睡眼惺忪，一切不言而喻，这就是果，好像来得太快，太突然，或者说，命运永远控制着你，就像艾薇娜，昨天属于法兰，今天属于汤尼。悲壮的镜头出现，悲壮的音乐响起，汤尼也许永远相信着那些如幻觉般的所谓的命运的提示一样，悲壮的镜头里呈现着孤独，悲怆，痛苦，以及落寞。一个满身是血的男人。大玻璃窗外，那个写着“世界属于你”的飞艇飞过夜空，又一次提示，命运的提示，一个口号，概括一种心境，也给了一种继续邪恶下去的理由。人最会欺骗和安慰自己，世界属于你，简单的逻辑，单薄的看法，却会让一个人充满力量。没有对错，也许只有傻和不傻。这句话，同样没有对错。


亲情不可避免地会成为黑帮片中的另一大元素。和所有浪子亡命之徒一样，汤尼的孝顺一点不少。离家五年，粉墨还家。但靠缝纫为生的母亲却将其赶出家门，可能是这个老人心里太痛，更害怕女儿金娜会被染黑而涉恶，但汤尼留给金娜的钱却完全强大硬过一个少女的懵懂。汤尼痛打那个要在男厕里干自己小妹的小屁，和汤尼情同手足的曼尼眼神却扑烁不定，爱情这件事情很简单，有时需要的只是眼神。情人告诉刚满二十的金娜，她的哥哥正像一个父亲一样保护着她，因为她是汤尼心中唯一纯洁和美好的姑娘。在往前的路上，可能只剩了自己一个人，汤尼那么敏感地发现了这一点。即使婚姻，也改变不了这一点。这个像爆发户一样的汤尼改变不了自身骨子里的那么点粗俗，在和艾薇娜的婚礼上，为取乐，为显示财富，竟弄来了一只老虎，他牵新娘的手，引领众人，大家隔岸观虎，那头困兽，咆哮愤怒，却又动弹不得，这何尝又不是谶语，何尝又不是汤尼自己的命运。


钱多，麻烦多，钱太多，麻烦太多。道上的种种火拼接踵而来，包括精明的金融家的讹诈，让汤尼像个患了心脏病的人一样，忐忑不安，不断地干掉其他对手，就是速效救心丸，过于敏感的本性使得他变得更为忧郁。按理讲，混的人不应该太忧郁，但这也正是汤尼人格分裂的一个部分。阿尔帕西诺扮演的这个小个子老大，开始实现梦想，为数钱而头痛的梦想，另外再头痛地去花掉收益的12%用作保安。这笔保安的费用让汤尼和曼尼有所分歧，猜忌自然产生，保安费只是个契机。和一个只会吸毒生不出孩子的女人结婚，会有什么后果，一个后果，就是婚姻破裂。婚姻总有痒，汤尼和艾薇娜早已经把彼此的后背和大腿都抓了个烂。人心是恶，曼尼始终是曼尼，只是个做老二的料，假如他做大，同样会不再信任周围的人，而只信任自己。这好像应该概括为动物保护本能。是谁打的天下？ME。我信任谁？ME谁可靠？没人可靠。这是不可能改变的人间定律。尤其汤尼自身就靠革命夺权发家，他自己当然更清楚形势。树敌无数，才能无敌，但又能无敌多久，但树敌无数，这怎么能定论。整日在电视上吹牛逼的赛德邦，出卖了汤尼以及他的同伙们。执行正义的司法官们，有时其实比贩卖毒品的恶人更加狡猾，更加不可揣测。大家各收私利，最后赢家在上。在强大的国家机器面前，这些靠古柯碱给自己雇佣军装备半自动步枪的土财主又算得了什么。


“他们要使这一行合法化，因此才好赚黑钱，他们是坏人。”汤尼道出个中玄妙，但洗完了澡，就在地下室里点钞票的汤尼，钱还没点好，就被冲进来的警察逮捕。司法黑暗，司法有漏洞，何况执行司法程序的是漏洞百出的人，人有劣根，因此总是漏洞百出。“给我一张十万元支票，三十万现钞，我保证你没事。”“逃税，美国靠逃税建立。”“我再给你四十万，一共八十万，这么多钱，你可以为所欲为。”猪头一样的谢飞听到八十万后，眉笑颜开，虚伪得让人发颤——“法律须求证合理的嫌疑，我是法律专家，但你有一百多万元未申报，这很难向陪审团交代。”汤尼神色暗淡，心里很有可能说，FUCK，我操你妈。


美圆硬过人民币，所以即使人民币对美圆说，FUCK，我操你妈，照样无用。唯一的办法是一沓老人头（死人头）捆起来，砸死一张五块的美圆。玻利维亚，汤尼保释后前往索萨的山庄，会客厅里一帮满手沾血的恶人。大家当然决定干掉该干掉的人。杀手是索萨的亲信，哑巴安勃度。办法是汽车炸弹。遥控，N码内为有效引爆距离。我不明白，为什么这种杀人武器还如此落后，而不是像《教父》中的那种引擎一开就能飞上天的炸弹那样先进。大限到了就是到了，大限不到，什么炸弹都炸不死。汤尼和老婆，坐在餐厅里，曼尼永远像个陪衬一样地权当背景，但却又并不虚焦。汤尼身边，也许只剩了他的忠心。温饱思淫欲，温饱了才有时间和力气思考。汤尼坐在那里思考，结论悲观。法伊弗饰演的艾薇娜和汤尼孟大纳的对手戏真是精彩。这对夫妇终于有时间坐下来谈判，有时间反思自己的生活和婚姻。汤尼在交代完帮中大事后，“曼尼，就为了这些？吃、喝、玩乐、呼呼大睡，五十岁时大腹便便，满胸肥肉要穿胸罩，长满黑毛，你的肝脏硬化，像行尸走肉的胖富翁。”“你看一个毒瘾子，我的老婆是个毒瘾子，她什么也不吃，整天睡觉眼圈发黑，她昏昏沉沉不行房事，她甚至不能生孩子，不能怀孕。”“你要小孩，告诉全世界，你会是什么样的父亲。你能早上开车送孩子上学？小孩入学时你是否还活着？你连做丈夫都不会。” 艾薇娜流着泪，告诉着大家真相：“我跟猪狗为伍。可知道我们成了什么，失败者，我们不是胜者。”


不知道是良心发现，还是一丝善心尚存，但妇人之仁，害了汤尼。天意安排，赛德邦意外地和老婆孩子同车而行，汤尼坚决不同意杀害无辜的妇孺，坚决不同意引爆炸弹，最后竟偏执地，不顾后果地射杀了安勃度。他那刻的内心不知道是否在发抖，他心里清楚接下来要发生的事。没有对和错，只有傻和不傻，傻逼和不傻逼，傻逼的事情干了就会有傻逼的后果，汤尼要自吃苦果，他要跟索萨打仗。恼羞成怒的汤尼在错杀了曼尼之后，就真的只剩了孤独，老婆走了就不会回来，妹妹金娜发了疯，最后握着手枪要为自己的新婚丈夫报仇。汤尼杀了自己兄弟毕竟会有悔意，但悔意毕竟是悔意，要是和忏悔联系在一起，这种推测就显得太天真了。爱和自私永远联系在一起。金娜荒谬地一边抠着扳机，一边半裸着自己的身体，让哥哥来搞自己。这是要搞乱伦还是本就神智错乱。爱和爱情永远是两码事，汤尼对金娜的是爱，曼尼与金娜的是爱情。汤尼是否真是爱自己的妹妹都恨她和别人结婚，一个老大，那么可怜，连自己的妹妹都举枪射杀他，还好只是射中大腿。一位同学急功近利地爬上二楼，向房内开枪，阿拉伯冲锋枪射死了金娜，命运注定孤独的汤尼注定孤独，他的生命不是分级电影，那些暴力和血腥不可能被删除，他要变成一个马蜂窝以来印证人生，就是悲观的。


大量的军火是一个，秋风扫落叶更是一个，汤尼的手下在短短的时间里被统统消灭，迅速惨死。这意味着，战斗留给了汤尼自己一个人。个人生死个人了。他先吸上一大口的白粉，再操着满口粗口地去了生死问题，这样死得也会很嗨，至少身体亢奋了，还能多背几个弹甲，多装几个榴弹。这个电影我看过两遍，片尾的军火场面在我没有低音炮的设备里也照样震撼，阿尔帕西诺的演技无可挑剔，轮轮战斗后，他依然挺立，张大着嘴巴，口水成滩飞出地咆哮，他可曾想起过那只老虎，他成了困兽，“我最凶狠，我还活着，来，我接你们的子弹。”这些话成了遗言，最后的生命信息，全身中枪筋挛起舞的汤尼继续在那里起舞，眼前变得安静起来，各位同学们都嘎然而止，汤尼身后那个悄悄走近，打扮得像未来战士一样的杀手，酷得不说一句你去死吧之类的话，就抠下双管来福，轰碎了汤尼孟大纳，子弹的威力让这具早已千疮百孔的身体俯冲向前，栏杆断了，尸体掉到大厅的蓝水池里，带着血的水高高溅起，汤尼孟大纳则沉入水底，那句世界属于你镌刻在柱子之上，字母上面还通了电路，像灯泡一样发亮。THE WORLD IS YOURS，世界属于你，不知道又属于谁，谁想当老大，谁要当老大，谁会是老大，那个不是飞机是飞艇飞过，像一次生命的暗示，如果问问自己，像汤尼孟大纳那样，他会扔掉手中那根被血浸湿了过滤嘴而没有办法抽的烟，说，你。


2008，12，18 凌晨
      </影评>
<有用数>207</有用数>
<没用数>58</没用数>
</review>
<review>
<作者>Adieu!</作者>
<标题>点评毒枭三强，疤面最次</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2012-10-14 12:43:03</时间>
<影评>
        片中的毒枭三强：Sosa，Frank，还有疤面


最强是Sosa。这人牛逼啊，自己一个人蹲在玻利维亚的小山沟里种毒品，想买我的货？OK，直接从我这儿拿货，别的我都不管，神马运输，海盗，海关，税收之类的破事儿你自己搞定。

还有你别看他在小山沟，消息可灵通了。一下就知道奥卡是线人。后来居然能够召集这么多捅了篓子的企业家，政府高层。可见此人人脉非同一般啊。

此外这人办事还很有效率。觉得Frank不靠谱了，Frank就挂了；发现疤面也挺二，然后疤面也挂了。最后悄悄走到疤面身后，就这么一枪，啥废话没有，干净利落，是我见过巅峰对决中最高效的。

总结：在英国留过学拿过学位的就是不一样，富二代的光辉典范。


其次是Frank。电影中他貌似很软，但是我觉得他还是比疤面强。他第一次带疤面到巴比伦餐厅用餐的时候，非常嗨皮地跟疤面介绍各路帮派老大还有比他富有的人，你看他笑得那么淳朴那么开怀，仿佛他不是黑帮争斗中的一方，而是坐在一边看别人掐架的解说员。此时我就觉得这人很超然，不在乎有太多的钱，不在乎身边的女人，一切对他来说都像过眼云烟，我擦，这种人你没法跟他玩，因为你没有可以要挟他的东西。

Frank很信任他的手下，不像疤面那么多猜忌。恩，当然这在某些情况也很害人。但是就像刘备和曹操，看你喜欢谁把。

Elvina说Frank从不说钱字，这说明Frank会花钱，会享受生活。他明白钱不是目的，只是手段，目的达到了，手段是啥就无所谓了。这也是她选择保守经营的原因，这也是他和疤面分道扬镳的原因。

总结：编剧太偏心，那两个二逼杀手你们的枪法能再烂点儿么？


疤面啊疤面，该怎么说你呢？干第一票的时候你就差点要下课了。去码头卸卸货挣个500刀不挺好的么，你非得要挣五千弄那不靠谱的。没有生命危险的事儿能让你拿那么多么？你脑袋咋就转不过来呢？（那帮哥伦比亚人也是二逼，既然都明抢了还把货带在身边干嘛）

你发达了，但是该花的钱还得要花，洗钱那种事儿不是你靠嗓门和手枪就能谈妥的。人家大银行的，手续费多点就多点呗，你非得找那个赛什么玩意儿的，你看黄了吧？有钱了就得有个高帅富的样子，别弄得像我们屌丝一样去不起天上人间就去各大论坛跪求种子啊。

还有您老能少点抱怨么？对着个电视就像网易网友一样泼粪，有意思么？有空就去打打高尔夫，到高级会所把把妹顺便学习下艺术，别救知道泡澡和看电视好吧，宅男也不带这么宅的。

但是你杀人的时候又那么有文艺范儿，目标晚上一个人回家的时候你不冲上去一枪爆头，非得钻到别人车下装炸弹，这炸弹还要遥控，这遥控还有有距离，擦，这玩的是哪范儿啊。

哥们儿你感情也很失败啊，你老妈鄙视你，你兄弟不支持你，你老妹用枪崩你，这我都不说啥了，但是你看Elvina，人家是在Frank挂了之后才心甘情愿跟你的，但是成了你老婆之后人家就自己走了，自己走了，还找不回来了。

总结：屌丝就是屌丝，有钱也不会花，暴富之后会众叛亲离。



上边扯远了，一下是正文：

======================

电影拍得最好的地方是中间部分，对资本主义上流社会生活的空虚，糜烂以及矛盾刻画得如此细腻而深刻。


完了。
      </影评>
<有用数>168</有用数>
<没用数>42</没用数>
</review>
<review>
<作者>摇完了终究要滚</作者>
<标题>擦擦擦擦擦，怎么木有一个人提到精髓？？？？？</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-08-16 21:37:04</时间>
<影评>
        诺叔干掉FRANK之后事业还是飞速上升，这个时候，导演，给了N多细节来表现诺叔的迷茫，欲望消减之后的迷茫，以至于后来用对白的方式直白的向观众发表提问？

what we gona do?   drinking? eating? fucking?  sleeping?

好像是这个说的吧  反正大概台词就是这样的。

那个时候我就觉着诺叔根本不想活了，看的好压抑。到了最后，托尼根本不想走了，虽然说走也走不掉，但是他确实是不想走了，去哪呢？走掉了又怎么样呢？

 导演是想问世界，欲望的尽头是神马！！！！！！！！！！
      </影评>
<有用数>121</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
<review>
<作者>汤平</作者>
<标题>雁过不留痕</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-04-29 18:29:05</时间>
<影评>
        托尼是一个从迈阿密贫民窟中崛起的毒品大亨，一生赚钱无数也花钱无数。他居住在气势恢宏的大理石豪宅中，人人畏惧的大人物，但他的生活并不惬意，因为心态的失衡，不断排除异己，总是对周边人疑神疑鬼。为了达到权利的巅峰状态，不断泯灭自己的人性。结果就是，那个城堡般的豪宅到处都有高高的围栏、看门狗、保镖、以及先进的监视系统。


豪宅的建筑风格和室内装潢都很俗气、毫无品味。室内有很多古典雕像的赝品，比如“断臂的维纳斯”等。大理石直通天花板，窗帘如瀑布般垂下。当托尼谈生意的时，他总是坐在一把椅背很高的椅子上。镜头给这把椅子的意图是让观众知道，托尼想拥有国王般居高临下的感觉。


在洗澡中的戏中，重点展现了托尼的浴室，那个浴室有一个棒球场那么大单单浴缸就有网球场那么大。他正在冲着他忠实的朋友咆哮，并羞辱他那个冷若冰霜的妻子。整个场面的主色调是金色，它在提醒观众，托尼是如何变成一个暴君的。浴室中的一切事物—墙体、柱子、家具，甚至陶瓷的小天使，都在灯光的映托下散发出金色的微光。金色意味财富，意味着腐败，同时也意味着灵魂的迷失，一个豪宅主人的自我膨胀，体现他整个人的精神状态。整个周围的环境衬托了他的身份特点。


他干劲了坏事，但是影片中他的热血好战无所畏惧的劲头是那么鲜明，让看过的人热血沸腾。最嚣张的混蛋，他一生狂妄不羁，最后却死在了乱枪之下，身中数弹的托尼疯狂地叫嚣自己是打不死的，可惜他最终被历史洪流所淹没，真是无尽的讽刺。
      </影评>
<有用数>55</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>渭轻尘</作者>
<标题>一个人的黑暗史诗</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-01-16 18:52:34</时间>
<影评>
        非常出彩的黑帮电影


和《教父》系列的风格大相径庭


如果说教父是黑暗版的王子复仇记


那《疤面煞星》可说是罪恶世界的麦克白


 


但是整部电影最有趣的部分


莫过于对无数人心目中美国梦的无声反讽


汤尼蒙大拿几乎遵循了美国梦的所有必要因素


出身寒微却卓傲不群


野心勃勃且能力出众


他有胆有识高瞻远瞩


几次阶层腾跃的关键场合


甚至表现出了超越一切知识与教育的猎杀本能和独到眼光


而这


也恰恰印证了美国人最羞于出口


却也最为信奉的天才论


 


但是


这样一个沾满了鲜血与海洛因的美国梦


有房有车衣食无忧的美国主流价值观


敢于承认么？


 


不要说我的理论过于黑暗


也不要说条条大路通罗马


汤尼选错了路


《当幸福来敲门》中落魄之极的父子至少还有无数留学生尚且羡慕的绿卡


汤尼却只有靠杀人


来换取改变命运的唯一机会


 


他选择了这个机会


他改变了自己的命运


他完成了自己的美国之梦


The world is his！——at least for some period of time...


 


我尊重那些投身入深渊再不回头的人们


他们放弃良善的决绝与痛苦


不是我们这些在温室里生长的花草所能理解


并有足够的立场去批判的


 


当然


这不代表着我对他有丝毫的同情


做出了选择


就要承担相应的后果


这是他走上这条不归路的时候


就应当明白的


 


求仁得仁


求罪得罪


求死得死


 


明白了汤尼的处境


同时深刻的了解了这个人物潜意识中的暴躁与希冀之后


你就不难理解整部电影了


这是一部开始就注定了的悲剧


 


这个来自古巴的家伙为了改变命运


放弃了自己的一切


他杀人


他犯罪


他背叛


他的狂暴是来自于这个世界对他的冷漠


他的贪婪则源自于对自己牺牲的某种补偿


他信奉成功


他不相信任何人


他像一个爆发户一样


死死地抓攫着身边的每一个铜币


但是当所谓成功降临


一切再无期待之后


他的决心与意志


也就彻底的空荡并碎裂了


而生无所待的凄凉、彷徨与暴躁


也是影片后半段的重要主题


 


他留在这个世界上唯一良善的证明


就是他的妹妹金娜


而所谓的恋妹倾向与乱伦情节


无非是美国人一向喜好依靠性问题贬低对方的下作伎俩


他不容许自己的妹妹遭到丝毫玷污


表面看来是乱伦的肉欲


深挖一点是出于一种强烈的控制欲


最深层的缘起


则是因为除去了只懂得诅咒谩骂、脸若寒霜的母亲


这个妹妹是他与这个冰冷人间的最后纽带


他将自己的全部的光明面寄托在了这个妹妹身上


他不允许自己的光明


再次被染黑


 


至于爱情


“在美国要先赚钱


你要先有权势


有了权势就有女人”


这是汤尼最为表层的价值观


也是当今社会着力掩盖


却遮挡不住的金科玉律


但是汤尼在这个问题上真的心口如一么？


可以说是


也可以说不是


说是


是因为他确实通过钱和权势


得到了自己想要的女人


说他不是


是因为他完全可以选择更好的


却从来没有背叛自己的初衷


 


他最大的痛苦实际是


尽管他费尽心机


这个吃他喝他用他花他的女人


却始终心如寒冰


从未正面看他一眼


所以他侮辱她谩骂她伤害她


他所期待的


无非是一点重视罢了


但是结果


如同大家所期待的一样


坏人


是不配得到幸福的


 


“根据我的经验，很多美好的姻缘都是建立在谎言与欺骗上，发展到最后也都是以谎言告终，不如就这样开始吧。”


在这一点上


尤里倒是开明的多


而他


在人生中的一段也终究得到了所谓的幸福与家庭


可惜


好梦难圆


好景不长


最终背叛他的


也是这个他深深爱着的女人


 


表里映衬乎？


殊途同归乎？ 


 


至于兄弟与事业


男人的经典话题


你可以从任何一部从一流到三流的媒体杂志网站找到相应的解答


千篇一律陈词滥调


没什么好说的


 


一句话总结


这并不是一部黑帮浮世绘


而是一个独自走向地狱罪人的


黑暗史诗


</影评>
<有用数>41</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>邱小明</作者>
<标题>教父变身地痞流氓，一场自我中心主义的悲歌</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-03-06 22:04:04</时间>
<影评>


《教父》系列，Michael Corleone因为要承担起家庭的责任，不得不牺牲自己原本的未来规划，走上了黑帮之路。
久而久之，他失去了自我。
在阿尔·帕西诺的演艺生涯当中，Michael Corleone绝对是最具代表性的角色。
但只有一个Michael，并不能代表阿尔·帕西诺的全部。



因为那些处在疯癫边缘的麻烦角色，才是阿尔·帕西诺真正的拿手绝活。
《至尊神探》里动不动就咆哮的悍匪Caprice；
《爱尔兰人》中张扬偏执的工会老大Jimmy Hoffa；
还有《疤面煞星》中的Tony Montana，一个和Michael Corleone完全相反的黑帮人物。
自始至终，Tony Montana都坚守着自我，释放着自我。
他是一个典型的自我中心主义者。



与类似《阿甘正传》，《洛奇》这些关于小人物崛起的正能量故事不同，讲述Tony Montana从街头小混混到黑帮老大的《疤面煞星》是悲剧性的。
《教父》、《美国往事》等黑帮史诗之外，《碟中谍》导演布莱恩·德·帕尔玛制造了一部个人化的黑帮电影。
电影改编自1932年上映，以阿尔·卡彭生平为蓝本的《疤面人》。
阿尔·卡彭是20世纪20到30年代最有影响力的黑帮老大，他有着“芝加哥地下市长”之称，相传有一半以上的芝加哥警察为他工作。因为学生时代时被人用刀划伤，脸部留下疤痕成为了他日后的传奇标志。
Tony Montana的角色原型就是阿尔·卡彭。
不过布莱恩·德·帕尔玛不打算像原版电影那样做一部阿尔·卡彭的“伪传记电影”，他拿着奥利佛·斯通的剧本，叙述了全新的人物和故事。



首先，故事的时代背景从30年代变成了80年代。
自从菲德尔·卡斯特罗的反独裁革命成功，古巴成为社会主义国家，“邻居”美国就开始麻烦不断。
20世纪60年代，猪湾事件和古巴导弹危机险些酿成战争。
1980年，卡斯特罗想继续给美国制造麻烦。
他开放马里埃尔港口，表面上是让一些古巴难民到美国和亲人团聚，实际上是为了把一批罪犯送到美国。
Tony Montana便是难民潮中的沧海一粟。



二代教父Michael Corleone深沉内敛，而草根流氓Tony Montana暴戾张狂，和那个在地下世界掌控大局的阿尔·卡彭完全是两回事。
小时候在贫困和混乱中长大的阿尔·帕西诺有过和Tony类似的经历，他曾经也是出生在社会底层的街头小混混。
《市政大厅》编剧的肯·利佩尔透露，阿尔·帕西诺是他们小男孩帮派的大哥，性格张扬，常常为了维护自己人而跟别的小帮派打架。
所以Tony一个是比Michael更加适合阿尔·帕西诺的角色。
虽然出身卑微，但Tony自命不凡，一心只想做“大茶饭”。
第一场审讯室戏，阿尔·帕西诺就表现出了Tony的“煞星”气质，他毫不怯场，一个人面对几个警察都丝毫不落下风，甚至一度反客为主。



无论是面对谁，Tony都不会低声下气。
在和美国黑帮人物打交道的时候，他直接就一顿怒怼。
对方称他叫洗碗工，他就十分不爽，可见他是一个自尊心极强的人。



哪怕即将被人杀死的时候，他也绝不求饶，宁死不屈。
他觉得凭借满腔热血，就能在黑暗世界里杀出一条血路，所以只要天不怕地不怕，他就能够所向披靡，为所欲为。
就连帮派老大Frank他也没有放在眼里。



谁都知道勾引大哥嫂子是黑帮禁忌，而Tony一眼就看中了Frank的女人Elvira，并且毫不忌讳地展开了追求。
扮演Elvira的是柏林影后米歇尔·菲佛，也就是在《蚁人2》中出场的那位“初代黄蜂女”。
年轻时候的她惊鸿艳影，她把一个花瓶角色演得不可忽略。




唯独跨国大毒枭Sosa能够勉强镇得住心高气傲的Tony。
在与Sosa的谈判后紧接与Frank商议，两场戏可以作为对比。
见识过Sosa的厉害之后，Tony已经明显不服Frank，觉得Frank做事情过于保守，根本不配当自己的老大。
从对抗Frank开始，阿尔·帕西诺的情绪彻底打开。
他可以说一些在现实中一直想说但永远不会说的话，做一些想做但永远不想做的事，表演“解放”了他。



自我中心主义主张完全自由，随心所欲，没有伦理约束，一切决定根据“我”的意愿。
Tony只受他自己的思想支配，他的道德也只是受到自身的思想约束。可以说，除了他自己之外，一切都是虚假的，对他没有作用的。
只是，客观世界的规则是无法忽略的。
Tony的自我和俗世形成了一种对抗的关系。
第二次和Sosa见面之后的餐厅戏，Tony怒怼路人。他认为这些有点身份地位的“好人”都是虚伪的，只有他这个“坏人”活得最真实。
这论调有点像是《好家伙》中Henry Hill的论调，那些普普通通的上班族只是因为没胆子，才会无奈做“好人”。







世界好像只允许你去做好人。
敢于直面真我的Tony只想要做自己，不管是好人还是坏人。
他罔顾世界的规则，极端的自我中心主义令他开始对抗整个世界，也令到他迈向了孤独的深渊。
所谓打江山容易，守江山难。
基本是有勇无谋的Tony注定很难当很长时间的老大，所有人的意见他都听不进去，结果就是身边的人一个个离他而去。
即便如此，他还是自我感觉良好，认为自己一个人就能征服世界。
浴室戏妻子和好兄弟相继离开，镜头从近拉远，暗示着Tony的渺小，和他“谁都不需要”的狂妄台词相互矛盾。



关于他的家庭戏的安排是成功的。
原版《疤面人》，Tony和妹妹Gina有着乱伦关系。
新版《疤面煞星》做出了不一样的开放性解读。
在第一次回家的时候，Gina兴奋地出来拥抱Tony，很容易会让观众误认为他们是夫妻。
到最后Gina质问Tony是不是喜欢自己，男女之情那种，算是致敬了原作的情节。
观众可以认为Tony暗地里真的喜欢Gina，所以才有着强烈的占有欲。
如果结合主题和角色塑造，其实Tony对Gina的感情解读为“家庭责任感”更为贴切。
Tony有着自己的道德和原则，家庭就是他良知犹存的地方。
好兄弟Manny是懂他的，他说Gina是Tony生命中唯一纯洁的东西，所以才不允许任何人玷污她。



过度的保护引起了Gina的反抗，他最终失去了所有的人，掉进了孤独的深渊。
而自我中心主义与孤独是孪生概念。唯有自我孤立的人才能彻底孤独。
绝对的自我中心主义在形式上等同于绝对的自由，即不对他人的理性负责。所以，很难有绝对的符合所有人的自由感在现实中出现，除非所有人都成为的绝对的自我中心主义者。但对道德的尊重在某种意义上缓解了这之间的紧张感。
这说明Tony的“坏”也是有限度的。
他对女人和小孩有着强烈的保护欲，这是他“好”的一面。讽刺的是，正因为他自身的这一道德约束，最终毁灭了他。



即使失去了所有，Tony仍然拥有着极致的自我。
最后一场枪战戏称得上是影史经典，Tony单枪匹马对抗一支武装部队，寓意着他和世界的“对抗”，明明实力悬殊，他却能充满自信。
阿尔·帕西诺的癫狂演绎爽感十足，犹如当年夸父逐日，不是自不量力，只是想要征服世界的欲望，无法被有效抑制而已。







</影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>哇</作者>
<标题>我真想做个疤面人，尝尝那份扫射子弹和被子弹扫射的痛快</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-06-07 20:48:13</时间>
<影评>
        怎么说呢，每次看湖南卫视我都觉得难受，上面的爷们儿总是太柔软。我不是说我自己多么的不柔软，只是，我期待看到的男性形象更加刚猛一些，这样咱们下面的男性朋友也有个好榜样学习着，别成天在那里拿着Gucci的袋子，斑马纹的七分裤，乱七八糟的东西跳来跳去的，虽然是娱乐节目，但总是丑角儿也太那个什么了。


我不是说这里的男猪脚怎么怎么，虽然内心深处我确实是有些地痞流氓的心里倾向。这和港片无关，我觉得是童年被诱导了。记得小时候有一段确实生活在枪林弹雨的环境下，那阵子早上在家楼下吃个米粉还能突然看到有人拿着砍刀往前猛冲。不是去砍人，是后面有人拿着来福一样的枪追在后面扣扳机，你知道那种嘴里叼着米粉，看着一群人就这么在你面前跑过去，过阵子听到“砰”“砰”那种感受吗？反正当时我就是赶紧的拿起筷子，端平碗往楼上跑，手脚都没来得及发软，张望着远处，心里盼着有一天也能拿着来福什么的追着前面的砍刀哥“砰”“砰”，多刺激啊。


说远了，还是接着说男猪脚。我喜欢片子前半部分的这个男人的表现。张扬但是把握问题关键准确，有野心，但不背叛，背老板背叛了也能像个爷们儿一样绝地反击，做事干净利落，绝不带一点拖拉。这世界有两种有趣的人，一种人跟在老板屁股后面当奴才，然后永远当奴才，即使有一天当了老板，还是一副奴才德行。还有一种人给人打工但不当奴才，不卑不亢，靠本事吃饭，有一天发展起来了，自立门户，一样挺得直直的腰板。男猪脚的个性就是后者，这是他迷人的地方，见他一眼的毒枭都能看出来他的优点，他当老板是早晚的事情，只是他的老板选择了鱼死网破，还是一种很丢人的方式。两种人格的对立，在冲突中顿时高下立辨。男猪脚的气场真的震撼了我。


一个刚猛的人如果有了野心，那他的最大成就就是把自己个性发挥得淋漓尽致。


可花开之后花要败，因为花儿只有一个任务。


他太自信，太自我了，这些自信和自我曾经是他熬过最困难时期的动力源，但也是送他从高处到更深地域的铺路石。


马洛斯说，一个层次的欲望被一定程度满足就有另外一个层次的欲望出来挑战自我，这样人格得以不断发展。可是男猪脚的高层次欲望就是毁灭自己的生活，或者说他跟本没有高层次欲望，他每天驾轻就熟的重复的满足过去的欲望，然后多余的经历都用来骂老婆，嘲笑身边人，把自己的意志强加到妹妹身上。如果他是一个懦弱的人，那他不会走到这一步，但他不是，于是他的力量结合他内心的狭隘，猜忌，自我，彻底的把他推上了绝路。


大毒枭从一开始就告知他“dont fuck with me”但他还是把自己玩儿了进去。


可在这样一个文艺得有些发腻的时代，我还真想做个疤面人，尝尝那份扫射子弹和被子弹扫射的痛快。
      </影评>
<有用数>37</有用数>
<没用数>23</没用数>
</review>
<review>
<作者>aratana</作者>
<标题>《疤面人》：这才是男人该看的励志片</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-02-26 11:11:14</时间>
<影评>
        让肖申克、华莱士、辛德勒们先歇歇吧！把男人做成他们那样固然会招来善男信女们的崇拜，可实在是太累了。其实，哪一个男人心底下没有一点张狂的想要做别人的老大、拥有最美的女人、干些不怎么体面却很爷们儿的事呢，人性中的原欲和动物本能或许才是最能激发人潜力的东西，因此，如果你真想借着电影励志一把的话——如果你是男人——那么就记住他的名字：托尼·蒙大拿，这个也许是电影世界里最嚣张的混蛋。


托尼，一个典型的从天不怕、地不怕的街头小混混在异乡出头，变成不可一世的大毒枭，最终走向覆灭的经典形象，之所以能够在众多的类型片中脱颖而出，全是因为他够狠、够嚣张，把那些小混混都比下去了。


托尼的经历因为他的枭雄个性显得简单、凌厉：从古巴逃难到迈阿密，先干净利落的捅死了一个毒枭的仇家同胞，接着与哥伦比亚的毒贩交易，险险被电锯锯死，最后钱和毒品完璧归赵，终于成了毒枭的得力手下。别以为托尼就此志得意满，他先是对老板的女人上下其手，再在委内瑞拉的大毒枭那里接下大单子，顺带除掉同去的眼中钉。老板看出他的野心欲意防备，然而托尼已羽翼丰满，将其干掉，最终成了统领一方的毒枭。对了，老板的马子自然也成了他的女人。


和多数的暴发户一样，昨天还吃不饱的托尼今天成了人人畏惧的大人物，心态失衡也不可避免，他开始疑神疑鬼，疏远自己的兄弟、怀疑自己的女人，虽然在骨子里他爱他们。恰恰是因为不愿意在一次暗杀行动中殃及女人和小孩，最终与委内瑞拉大毒枭结仇。托尼早已被毒品腐蚀的神智渐渐混沌，他枪杀了自己最好的兄弟，只因为他碰了自己心目中唯一神圣的妹妹，而原本，两人是想给他一个惊喜——他们才刚刚结婚了。发了疯的妹妹赤身裸体要射杀托尼，而毒枭派来的大批杀手已经来了……最后一幕枪战何止惨烈，身中数弹的托尼疯狂地叫嚣自己是打不死的，人性的张狂也在那一刻达到了极致。


这就是影史上最嚣张的混蛋的结局。我要说的是，虽然我们不能学他那样做尽恶事，自取灭亡，但托尼身上那种不怕死、无所畏惧、勇往直前、从不扯谎的劲头却是那么鲜明；他爱自己的家人，把自己的妹妹视若神明；他一心爱着老大的女人并最终夺了过来，不弃不离。这个十恶不赦的恶棍至少是个爷们，是个挺起来的男人。


阿尔·帕西诺，这个矮个子，我的偶像，不知在哪儿偷来了那么大的能量。有人说他的演技在这部作品中达到了嚣张的极致，我倒不这么看，我分明觉得老帕是在用尽力气来克制这个人物内在情绪的膨胀，嚣张、乖戾、神经质的表演都是老帕的不得已而为之下的灵魂附体般的神来之笔。


如果说阿尔·帕西诺是个恶棍，那布莱恩·德·帕尔玛就是十足的疯子。有好事者统计，全片共165次出现以F开头的字眼，而开篇就是电锯锯人的血腥场面也让人无法忍受，充斥全片的吸毒、枪战场面更是肆无忌惮，无所顾忌。看过他的一些片子『碟中谍』『剃刀边缘』『情枭的黎明』『蛇眼』，这部也许是最变态的了，将一个恶棍的发家、成长、灭亡表达得淋漓尽致，让人看后欲罢不能。


你可以不是帕西诺的影迷，你也可以讨厌德·帕尔玛，但只要你是个男人，当然是有点意气的男人，只要你热爱电影，你就该找它来看一看。别说我没告诉你这片子绝对有这样那样的不足，比如什么情节拖拉，但只要你想要在委顿的时候找点刺激，甚至是感动，那就看它吧。对了，最后提醒一句，最好别带你的女人一起看，小心她把那个混蛋迷上。
      </影评>
<有用数>31</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>薄荷</作者>
<标题>被高估的与被无视的</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-03-02 00:23:30</时间>
<影评>
        1983年的电影《scarface》被高估了吗？

这个问题太难回答。因为高估它的人的确很多很多。

当大多数人持有同一个意见时，这个意见到底对不对呢？


呵呵……

这不是一道数学题，所以并没有标准答案，所以这个问题根本就无解。


既然有那么多的人高估，或者咱们可以换一个词，这么多的人喜欢这个片儿。那一定他们都有一个足以说服自己的原因。

可能很多人喜欢东尼这个角色？

我猜是这样的。


谁不喜欢那些张扬的角色呢？

李小龙？教父？陈浩南？小马哥？兰博？

这样的角色往往会让一个男龙套迅速的变身为大众情人。

可能这个世界本就属于那些等待被征服的弱者。他们在世界的每一个角落蠕动，做着一个征服全世界的梦。可自己永远都踏不出第一步。而当真正的强者吞噬他们的时候，他们会为同伴的献祭感到欢欣鼓舞。

不要怀疑，这个世界属于那些在阴暗的角落里等待他人献祭的鼠辈！

在所有的消遣中，他们最中意的是欣赏献祭。

但是，请放轻松，他们并没有恶意，他们只是蠢而已，蠢到认为吃了人血馒头就会康复起来。如果你愿意，你随时可以拿起武器杀了他们。他们不但不会怪你，还会感谢你，因为他们又有人血馒头可以吃了。他才不关心到底是谁的血，又是谁的刀。


在帕西诺，或者说是在东尼蒙大拿的光环下，被人忽视的是那个躲在稿纸后面的——奥利佛斯通！

他是这个戏的编剧。

这个家伙一定是个布道者。我的意思是，他会骂人。

往往那些说“这个孩子一定会死的”家伙都会众叛亲离。

而那些会骂人的家伙，在说出实话的同时，还能赢得鲜花和掌声。


如果你希望知道斯通是怎么骂人的？看看这些片子吧。

《野战排》《华尔街》《天生杀人狂》

这些片子无不是深刻的反思了某些社会问题。而且话说这些片子都还挺好看的。

斯通是一个挖掘问题的高手！更是一个有良知的艺术家！


而在《疤面人》中，斯通好像说了点什么，又好像没说。

帕西诺在餐桌前说：为什么？吃，喝，操，口交，吸毒……为什么？

为什么呢？

这个问题很有趣。本来就是翻拍片。但这次的翻拍却只是不断的强化东尼这个角色的强势，却放弃了挖掘角色内心的痛苦。

至于1932年的《疤面人》里面有和妹妹乱伦的情节。斯通一笔带过了吗？还是导演放弃了？

一个无名小卒，成为大佬，最后陨落。到底经历了什么样的心路历程？其实这要比“嘣，劈~嗒嗒嗒嗒~轰……”有趣很多。看看《教父》系列，《愤怒的公牛》……就这样的片子。那绝对是可以名留青史的作品。

可是好像斯通嗑药磕太多，无视了这一茬，这戏最后就让帕西诺一个人挑了。

这片子说到底是反毒的教材？毒枭终究是会被杀的。而吸毒的编剧也甭想写出好本子。你看斯通戒了之后变多厉害？

多么生动的教材？


到底是被高估的，还是被无视的？

这个戏，其实很有趣！
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>