<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>局内人 Inside Man</电影名>
<年份>2006</年份>
<评分>7.7</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p528000230.jpg</封面>
<导演>斯派克·李</导演>
<演员>丹泽尔·华盛顿 / 克里夫·欧文 / 朱迪·福斯特 / 克里斯托弗·普卢默 / 威廉·达福 / 切瓦特·埃加福 / 金·迪莱克特 / 梁振邦 / 萨曼夏·艾弗斯</演员>
<简介>华尔街一间热闹的信托银行，某日突然闯进了4名劫匪，挟持了包括银行员工在内的50名。这伙匪徒是在他们的首领道尔顿（克里夫•欧文 Clive Owen 饰）的远程指挥下行事的。道尔顿心思紧密、狡猾多疑，他让人质都穿上和匪徒一样的服饰，戴上和匪徒一样的面罩，以此来迷惑警方的狙击手和特种部队。警方一时亦无可奈何。
                                    
                                　　奉命到场的探长弗雷泽（丹泽尔•华盛顿 Denzel Washington 饰）试图和道尔顿取得沟通，让他释放人质。然而却被道尔顿玩弄于股掌之中。此时，银行的董事阿瑟也赶到了现场，密切关注案情进展。然而他关心的不是人质安全，却是他的隐秘。
                                    
                                　　随着时间慢慢过去，匪徒除了简单的要求外都没有提出其他要求，基辅感到内有乾坤……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Jony</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-05-06 09:47:11</时间>
<影评>
        《局内人》是个盗亦有道的故事，看了些影评，发现有些地方都被误读了，我来解惑。

 

一、劫匪最后放弃了钻石？


       劫匪当然没有放弃钻石！只是放弃了最大颗的ring！劫匪第一次打开保险箱的时候，里面除了文件和ring，还有很多小黑袋子，这些就是散的钻石。最后丹泽尔打开保险箱的时候，里面只有ring了，文件和散钻石都被拿走了。劫匪送给丹泽尔的不就是这么一颗散钻？

 

二、一直演那个挖洞是干什么？

 

      有人说是为了藏钻石，有人说是为了脱身。拜托，这不是肖申克的救赎，没时间挖地道。其实很简单，电影中直接交待了，这就是个茅坑！真正的茅坑，让克里夫方便用的，不然随地大小便的话，会有恶臭，引起怀疑。

 

三、既然是为了钱，劫匪为什么拿走文件？

 

      劫匪自己都承认了，他们不是烈士，而是为了钱，所以拿走文件并不是为了揭发银行家老头，想想就知道，劫匪要是去揭发的话，很容易暴露身份。那为什么要拿走文件呢？因为要牵制和勒索老头，这样朱迪福斯特就可以利用内部的关系让这个案子终结。因为警察是知道人质中必然有劫匪的，因为所有跑出来的人都抓获了，银行里面也彻底搜查了（除了躲在夹层的克里夫），所以如果不结案一直审下去的话，难免会露馅。最重要的是日后也可以牵制老头，老头不会去追究这些个人的财产损失，他们可以高枕无忧的享用这些钻石。

 

四、既然为了钱，为什么又留下ring呢？

 

      留下ring正是本片的神来之笔，因为这是劫匪计划外的！！为什么说是计划外的呢？最后克里夫从银行出来上车以后，另外一个劫匪惊讶道:&quot;where is it?”说明他们原来的计划是要连ring一起拿走的，那为什么克里夫改变了计划呢？因为丹泽尔。丹泽尔是这场劫案的变数，劫匪没有想到会遇到一个如此正直、聪明、不畏强权的好警长。他们原本就是要利用银行家的弱点，从他那里狠赚一笔，并没有打算真的把他的丑事公诸于众。但克里夫与丹泽尔的几次对话和交锋，让他改变了原本的初衷，克里夫认为丹泽尔有魄力和能力把银行家搞倒，所以留下ring给丹泽尔作为证据，让其来把银行家搞倒，所以克里夫说:&quot;trust me, i left it in good hands&quot;，就是说他相信丹泽尔是靠得住的人，可以追查出个结果，并留下线索“follow the ring”。

 

五、本片为什么叫inside man，到底谁是inside的？

 

      我的理解是，本片的inside man就是指那些躲在内幕里操纵的、实施潜规则的人，内部一套规则，外部却是另一套，所以叫inside man。集中表现为银行家、朱迪福斯特、市长三人。这些人都已精英自居，自以为控制着社会的运营，掌握着幕后的资源，而平民们都是无知的局外人，只有他们是局内的。朱迪福斯特因为自己能靠关系搞定大小事务，甚至帮本拉登的侄子买房；银行家认为能靠钱解决任何事，包括聘请朱迪这种“路子宽”的人，包括做慈善洗清自己，甚至无知的说他可以满足劫匪要飞机的要求；市长明显就是有把柄在朱迪手上，所以屡屡满足其要求，用职位来给丹泽尔警探施压，把朱迪安排处理这个案子。这些人就是局内人，他们认为他们可以任意践踏小人物的理想，可以游走于法律的边缘。但是最后的结果呢？这些所谓的“局内人”全被他们眼中的“小人物”给耍了！银行家被劫匪掀了老底，还被警察抓住了要害；朱迪言语中屡屡表现出对丹泽尔的鄙视，即使面对市长和银行家说话也很强势，觉得自己无所不能，最后还不是面对丹泽尔的证据哑口无言。原来这些局内人只是傲慢的恶棍！这种对于所谓“精英阶层”的反讽，才是本片要表现的精髓。所以本片以inside man命名，赤裸裸的嘲讽啊
      </影评>
<有用数>1005</有用数>
<没用数>33</没用数>
</review>
<review>
<作者>逍遥兽</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-07-13 08:47:10</时间>
<影评>




影片一开始，是克里夫·欧文的面部特写，平静、有教养而且牛气烘烘。
以全世界最自负的口吻他说，“近日我做成了一单完美的银行劫案，而我之所以做，是因为我做得到”。
看到这里我不由得恶向胆边生，这家伙到底在那边瞎牛X什么呀？于是呢这部片子，当然就不可避免地要继续看下去。
 

说的是纽约的一个晴朗上午，四名匪徒挟制了曼哈顿信托银行第32分行包括职员和顾客在内的五十名人质。
警方立即做出反应，派出谈判专家丹泽尔·华盛顿前往斡旋。
看到这里我几乎已经要开始失望了，因为同类电影在我心中已有《暗战》独步天下，刘德华和刘青云在那部片子里分别贡献了各自从影生涯中最精彩的表演。

 
然而好在导演斯派克·李并不仅仅满足于丢给我们一个兵匪斗智的故事，相反，他为这一事件引入了另一股势成犄角的力量
——
银行主人阿瑟·凯斯竭力保护他多年前埋藏在这间银行中的一桩不可告人的秘密，为此，他雇佣高级政治掮客朱迪·福斯特前去与劫匪做一笔交易。
 

你知道，看三个绝顶聪明的人物彼此斗法，是令人愉悦同时也相当费脑子的一件事儿。
然而我说这片子好，却在于它并不过分沉醉于这些聪明人聪明事，时不时它会长吁一口气，镜头一转带你去看众生相，那场面才真是要多有趣有多有趣。

 
好比说劫匪释放的第一个人质，有心脏病发作迹象的老爷爷。
可怜这位大爷老得连白头发都不剩几根了，但安全之后他的头一句话竟是“我会上电视吗”，语气好似小老鼠偷到油吃。
 

还有当警方窃听到的劫匪的语言连外语专家都搞不定的时候，他们只需用扩音器把它向围观的路人播放，立刻就会有某个建筑工人冒出来，说，“嘿，这是阿尔巴尼亚语，因为我前妻的父母……”。
喂，这样会不会太夸张？
然而说真的，为什么不？这可是在纽约——每个人都是外国人，而且每个人都有一个前妻的纽约。

 
而那个前妻真妖冶，说话时带着斯拉夫人的风情和斯拉夫人的大舌音。
她为警方充当翻译，代价是替她注销满满一口袋违章停车罚单，以及吸烟的特权。
 

所有这些人，我是说徒然地尝试证明“没错我是一个裹头巾的锡克教徒但这并不意味着我随时会向路人甩手榴弹”的阿拉伯人；一直不停打暴力游戏电动的布鲁克林区小男孩；替有钱的混蛋工作于是可以心安理得刷他们的卡吃龙虾大餐的大胸妹；企图藏起一部手机求救但被劫匪识破并惨遭毒打的银行职员；等等等等，他们集合在一起，勾勒出我们这个世界的基本面貌
——
它追求秩序，因为只有在秩序中普通人才得以谋求利益的最大化；它有时温柔，或许只是出于对其自身一贯性粗糙的补偿；它一本正经，却不乏稀里糊涂的游戏感；然而这一切表象的底部，又始终潜伏着某种强烈的反讽和黯淡的滑稽。

 
但在另一个层面上，电影仍圆滑地保持了它的戏剧性，向我们揭示，世界自有其冷静、精确、丝丝入扣的一面。
劫匪们有备而来，践行“盗亦有道”的古训。
他们无视成捆的美钞，只开启了属于银行主人阿瑟·凯斯的第392号保险箱，拿走一个印有纳粹标记的文件袋，以及数十个饱满的黑丝绒锦囊（地球人都知道那里面是钻石），留给警方一枚卡地亚钻戒、一团皱巴巴的黄箭口香糖包装纸和一个“跟着钻戒走”的提示。
 

我们生活其中的这个世界曾经明目张胆的残忍和卑劣，而且在可以预想的将来也不会停止这一切。
但一个人如果曾出卖灵魂为这种残忍和卑劣效忠，那么“你越是是想逃避充满罪恶的过去，过去总有一天会追上来，让你自食其果。这是不变的真理”。
 

影片将结束时，谈判专家丹泽尔·华盛顿向那位道貌岸然的银行家阿瑟·凯斯出示了被后者深藏多年的罪证——那枚卡地亚钻戒——用他的中指。
要知道，一根中指即使套着钻戒也是一根中指。

 

 


2007-7-12



我的微信公号：逍遥兽

</影评>
<有用数>421</有用数>
<没用数>62</没用数>
</review>
<review>
<作者>奔跑忘记忧伤</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-05-01 13:32:56</时间>
<影评>
        前几天无意中看到了这部电影，片名翻译得很无趣，叫《劫战风云》，开始还以为是一部泛善可陈的动作戏，结果认真一看发现居然蛮有意思的。这译名的太敷衍了啊~英文名Inside Man明显更吸引人。


故事的开篇就是强烈的斯派克李的悬疑风格。克里夫欧文的面部特写，自信满满的陈述着人物、时间、地点，并直白的说为什么要抢银行呢因为我有这个能耐。然后是一大段印度风格极强的开场音乐，搭配纽约各种特色建筑，很是轻松畅快。

既然开场白就交代了这是一个劫匪主导的抢劫银行事件，于是乎以为是警匪之间的智商较量，猫鼠游戏。然而银行的创始人找到了那位巧舌如簧和市长关系微妙的女中间人之后，局面就越来越有意思了。虽然整个影片就在诠释这个抢劫银行事件，但是故事讲了一大半，银行里的情况、银行外的动作、外加事后对银行所有人的盘查，各方面穿插进行，还是依然无法把这个故事看透。

结局是点睛之笔，解开了所有疑惑。劫匪确实是冲着那笔见不得光的不义之财来的，也知道来龙去脉，很清楚他拿走的东西银行不敢吱声，只会让警方迅速结案草草了事。每一部都是按照计划在走的丝毫不差，唯一的变数是看到了一个正直的警察，于是把钻戒和线索留给了他，还送了他一点碎钻。

劫匪原来一共有5人，在一周后等克里夫的车里全部露脸，我才恍然大悟，都是之前给过盘问镜头的人。通过把人质放在几个不同地方并且偶尔移动的机会，把某几个同伙相继混入其中，在最后面对警察排查的时候可以顺利解除嫌疑。这个招数我能猜到。但是不停穿插着的挖坑画面开始真是摸不着头脑，却原来只是为躲在储藏室一周的同伙挖个解决方便的坑~

劫匪拿走了Case那些原本属于犹太人的不义之财，并没有损害无关人士一分一毫的利益。Case却被男主知道了当初敛财的真相，必然终日惶惶。很完美的报复。


导演功力以及几位主要演员的演绎都相当出色。影片影射或者说展现的东西相当丰富多面，导演处理的很好，并且能始终扣着主线进展，抓住观众的心。

配角都很特别，笔墨不多各个性格鲜明有亮点，又不喧宾夺主影响主线。妩媚的阿尔巴尼亚女人借口帮警察听录音之便，带来了一大袋子的停车罚单让帮忙搞定，最后却是一段阿尔巴尼亚人人都知道的某任总统演讲录音，被耍了个底朝天。坐在一大捆钞票上吃披萨并且和打游戏的小孩聊天，包头巾的男人对于自己宗教信仰以及头巾重要性的反复强调，甚至警察们对劫匪提出问题孜孜不倦的认真探讨，都让人啼笑皆非。

全片风格很冷静，有一种客观呈现事件百态的冷漠感。压迫，节奏快，紧张，有悬疑性，却不压抑，不沉重。


这个片名真是太妙了！从表面上理解，克里夫欧文在银行储藏室狭小的空间藏了一个星期，是名副其实的Inside man。往深层想呢？其他劫匪把自己混入人质中成功出逃，也可以说是inside man。银行创始人老头，黑人警察，女中间人，甚至市长，都在这个事件中或知道不同程度的内幕，或隐藏着自己不为人知的秘密。其实大家都是inside man。
      </影评>
<有用数>146</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>Bill</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-09-24 21:31:34</时间>
<影评>
            除了clive owen，其他的劫匪都在审讯镜头时露过脸吧？从最后车里集合的画面来看一共是5个人合谋，女劫匪是那个被要求脱下罩衫的吧；还有犹太拉比貌似也是，审讯时的表现是装耳朵不灵敏，掏出两个颜色不一致的助听器的，最后摇下车窗的时候能看到老头脸颊上的一粒痣，应该是同一人；，另一个是能辨认ak-47的那个；最后一个就是审讯时自称亚美尼亚人的那个，要喝水的时候他说“my throat r parched”然后被两个警探嘲笑的。最后两人其实已经受到怀疑，在调查时曾专门出示这两人的照片询问一个西装男有没有特别的印象，不过那人说没有。。。

    这几位在最后人质跑出来俯卧地板，及压上车时都有镜头交待（仔细看还会发现3个男劫匪在车上坐的位置前后是连一起的），都是比较镇定的那种。。好庆幸看的是rmvb能倒来倒去地看，而不是电影院里的一遍过。

    感觉有些细节很精致，比如Washington在审讯时候会要&quot;u want some gum&quot;不经意间下套查看审讯对象的反应，可惜他用上这招的那人尽管有前科却确实不是抢匪。也很喜欢他们在指挥车里讨论匪头出的脑筋急转弯时Willem Dafoe的表现。。先是显得wise ass的样子，然后又死撑，哈哈很有领导的样子。。

    最后说个小推测，如果犹太拉比是那第五人的前提成立的话，那么劫匪的消息源应该就是他，综合考虑关键词“年龄、犹太、纳粹”的话。

    还有个小疑惑。。那个不肯带上面罩然后被拖出去的“人质”，是不是绑匪存心假扮的呢(辨认出ak-47的那个)，都是为了最后审讯时候的混淆视听。
      </影评>
<有用数>121</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>思践</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-05-25 13:51:48</时间>
<影评>
        影片开始就非常强烈的斯派克.李的风格，开场音乐是印度音乐，让我几乎怀疑下载的影片声道作坏了。克里夫.欧文的开场描述充满了悬疑，你知道整片故事就是要来给你诠释他的话的，但是到了影片一大半的时候，你都还没有建立起关联。


影片从抢银行开始，节奏也很明快，但是不同于一般的警匪动作片，本片对人物哪怕是很小的配角的刻画也非常写实，每个人都着墨不多，但是刻画鲜明，它并不是通过一个小对话和表情来刻画，每个人物在几个重要场景的表现中都展现出不同的性格复杂性。这种刻画让我觉得有一丝凉意，这种凉意来自于镜头的近乎冷酷的冷静。没有表现出对人质的同情，也没有表现表现出对抢匪的憎恶，也没有表现出对警察的尊敬。


丹泽.华盛顿饰演的警察正在接受腐败调查，因为管事的警官休假才临时被顶替上，这里面的刻画让人想起了《训练日》，你几乎分不清楚这会是一个好警察还是坏警察，但你能够感受这是个职业警察。职业的意思是说，他们任何时候对待什么场景都感觉司空见惯，从不大惊小怪，这同样让人感觉到一丝凉意，他们好像就是在为了薪水工作而已，救人抓罪犯只是为了工作。两个黑人警察一搭一档对每个出来的人质都进行猛烈质问和“诱供”，心理素质差一点的肯定要招了他们的道说错话，虽然这些都是警察通用的套路，但是影片如此大篇幅地刻画这种“冷酷”传达出一种黑色的现实感。而在回答劫匪电话智力问答之后一帮警察还喋喋不休地讨论智力题的刻画更让人对劫匪的捉摸不透和警察的“缺乏责任心”感到担心和压抑。


这一感觉知道朱迪.福斯特出场，才发生扭转，对于如何打破僵局，观众很大程度度把希望寄托在她身上，可是很快，这种希望就破灭了，她的戏份很少，她的出现也早就在克里夫.欧文的预料当中，并很快就把她给打发了。


直道丹泽.华盛顿进入银行查看人质的时候，有一个镜头的表现转变了之前对他的随性的刻画——他对着人质凝重地说“我发誓，要把你们救出去，全部救出去”


影片中另外一个有意思的刻画是黑人小孩的PSP游戏的刻画，被劫持的小孩坐在金库里的一大包美金上面玩PSP，然后劫匪头子克里夫.欧文进来给他送批萨吃，顺便拿起他的游戏机，此时画面全屏进入游戏画面，游戏是著名的《罪恶生涯》，欧文问小孩游戏怎么玩，小孩说靠干坏事赢取积分，还说像你这样抢银行的一定可以获得很高积分，欧文说，要找你父亲谈谈关于这个游戏的事情。这个小孩的另外一个镜头是在黑人警官录口供的时候，反差很大，一副“流氓会武术谁都挡不住”的架势，自称一点不怕，因为自己来自布鲁克林（黑人犯罪街区）。


随着谜底的一步步揭开，整个事件被彻底颠覆，正与邪，忏悔和救赎，自我与社会责任，有所为有所不为，这些温暖在整部黑色影片的结尾逐步显露，让人有一种在阴霾中压抑了一整天忽然拨云见日的感觉。


整部影片是一次很美妙的享受，节奏并不明快，但一直很紧张，动作并不火爆，但给你一种压迫感，导演的功力和影星的演技融合的很完美，是近期一步难的的好片。


注：连续两天看克里夫.欧文的两部影片，越来越喜欢这位亚瑟王了。
      </影评>
<有用数>83</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>Another Day</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-01-25 06:19:49</时间>
<影评>
        本文将不旨在解答片中各个细节问题为主，而是以探索其故事背景和一些隐藏的大局。首先，请允许在正式提交本文内容前问几个问题来铺垫下本故事背景：


1，本片编剧什么背景？

2，引用罗斯柴尔德的那句名言目的何在？

3，片名翻译该是如何？

4，时常穿插的“证人”审问是为什么铺垫？

5，那位老太为何不肯脱衣？

6，心脏病秃顶老头那段“偷祖母一个硬币”的寓意是什么？

7，那位银行家老头为何不摧毁392里面的证据？

8，播放阿尔巴尼总统Enver的演讲录音寓意为何？

9，让人质和绑匪都穿上类似的外套，以及让绑匪时不时混入各个人质群里有什么暗示含义？

10，人物被脸谱化。


那么就让我来一一解答，而本片中的大故事背景也将在我的解答中逐渐开朗。


时间在60多年前的二战，欧洲的犹太人大批遭到希特勒及纳粹德国的迫害，受到了几乎等同于灭族之灾的惨重与非人道的对待。在这非常时期，一些人通过与纳粹德国的合作赚取了大量的犹太血钱。战争结束后，其中一人带着这些钱跨洋到了美国纽约，建立了一个银行。今天，这间银行遭遇了无数个劫匪的光顾，那段历史也将经受无数双眼睛的阅览。


以上就是那位银行家Case的个人简历。


我想，编剧Russell Gewirtz在写完这个故事后内心该是比较复杂的。在他文采挥洒间，不但将他人恶孽得到清算的爽快凌厉描绘得惟妙惟肖，亦将自身罪与赎的矛盾刻画得惊心纠结。作为一个犹太人，Gewirtz当然知晓自身民族遭受得灭顶之苦，也当然知晓一些投判的民族罪人的丑恶。值得注意的是，克里夫绑匪头角色的姓就是编剧的名-Russell，这也是在暗示绑匪头子正是和他一样的犹太人。


罗斯柴尔德，一个古老的犹太家族，从血泪中累积资本。又因纳粹的暴虐，将家产如血泪喷涌般输走。其后，无数其他的犹太见机者又将罗斯柴尔德于其他国家的机构兼并。这却如罗斯柴尔德家族自己所言：当街上撒上血泪之时，便是获取利益之刻。也正如金发女所说，五百强企业的诞生似乎都是如此。听着矛盾又讽刺。


知晓真相的人以为Case是个拿着血汗钱的伪君子，其实Case也不过是那群人中的一员。他既不特殊，也不出众，只是做了许多像他那样的人共同做了的一个见机投机，见钱忘义的事罢了。


看到这，你觉得这个片名“Inside Man”该如何翻译？我觉得编剧把一语双关玩得夯到天际。翻译成“局内人”其实是错的。什么是局内人？一个棋局里的参与者，是局内人。局内人的英文有个固定的词汇-“Insider”。而Inside man的意思是线人。线人不但是局内人，知情人，更是和其余看似在一块的人一道却扮演着不同面目之人。看着是否有些熟悉？是否有些像那些逃过了族群遭遇血腥屠戮却发着横财的人？


Inside是个介词，当然也有形容词的意思。如果是说“线人”，Inside显然是形容词；如果是当做介词，那Inside就有“进入”的意思。那这个Man该如何翻译呢？Man不但有“男人”的意思，还有“人类”的意思。我如果说它有“人性”的意思，那就有些勉强。不过Inside Man确实也有“进入人自身”的含义，它会告诉你，人类到底是一种怎样的动物。而人类的面目在那些证人审讯中又会被表现得生动起来。


当看到结局之后，不难发现“证人”中的一些证人其实就是劫匪，就是“罪人”。可因为各种原因，他们即便遭受了审讯，却仍然安然逃脱了追捕。再者，通过这些审讯，观众能发现不少极有暗示意义的话。这些意义我会在余下几个提到的问题里慢慢解答。比如就先从这个老太太开始谈。


当劫匪命令大家脱衣脱到内衣时，唯独有个不肯屈服的老太太。这个老太太为何不愿意以脱保命？短短几句交锋中其实有很多很有意思的话。老太太首先用到了一个词：Mishegoyim。这个词很难查，它不是英语，而是流传在德国一代的Yiddish。这种语言广泛为曾居住在德国一代的犹太人所运用。当然也有不少非犹太人会用到Yiddish。那这位老太到底是不是犹太人呢？下一句她又说道了“Go ahead, Make my day&quot;。此句最早出自谁人很难得知。在电影历史上，是Clint Eastwood所说；而在犹太人的传统笑话中，也有此句出现。根据这些推测，基本能断定这个老太是曾经亲身遭受过迫害。当年被推送到集中营中的犹太人是必须经过脱衣消毒的。这个老太曾遭受过如此屈辱，当然不愿意再来一次。而影片这里也采取了较为缓和的剧情处理-绑匪并未为难这老太。可见，这是对过去受过苦难的犹太人的仅存尊敬。


说完老太，再来说说那个秃头心脏病患者。他讲了一个故事，他偷了他奶奶的一个硬币。那个硬币就那么躺着，于是他就拿了。他人生只这么“错”过一次。对他而言，他顺手牵羊了一个硬币；而对某些人而言，他们则顺手牵羊了同胞的血汗。银行家Case觉得他人生错的这么一次太过重大，于是往后他都在慢慢地赎罪。


那么问题来了，为何Case不销毁392中的证据？


时间又得往前推移个50,60年。当年以色列建国后，四处派遣其特工满世界追杀纳粹的战争犯；而美国的CIA与情报机构一向是全世界最为出色的机构之一；美国的曼哈顿又满是那些从罗斯柴尔德家族遗骸上诞生的犹太金融家族。那么试问，当Case拿着一大笔和纳粹有关的钱跑到曼哈顿建银行搞那么大时，你觉得他能逃过那些以色列人的眼睛？美国情报人的眼睛？犹太家族自己的信息网么？不能。而之所以不销毁，是因为Case与纳粹之间的纠葛将永远是他人手中握有的把柄。而“他人”握着他的把柄是因为他手中足以支起一个银行的巨款。甚至，Case在敛财时，其背后之人就已经开始计划这笔巨款。正如罗斯柴尔德人所言：当街上撒上血泪之时，便是获取利益之刻。在这重要的是利益。


说到这，我们来愉悦地想想为何一个阿尔巴尼亚已故总统的发言会被播放出来。我觉得这里一段比较隐晦，我写几个可能：

-暗示被审讯中的“证人”里有绑匪。其中一个自称亚美尼亚的小伙子被审讯时被明确问道亚美尼亚与阿尔巴尼亚的区别。这个小子说的含糊不清。

-那位总统是抗击纳粹的阿尔巴尼亚英雄，这里就暗示和增强本片与纳粹时代故事的联系。

-增强人物的脸谱化。脸谱化是本片的一个特点，也是我最后的一个问题。阿尔巴尼亚的女子目前在美国普遍被认为是娼妓，男的普遍被看做是盗匪，这是一个大众的负面形象效应。本片出现的一个阿尔巴尼亚女子穿着暴露，说话轻浮，抽烟，及大量罚单，无非就是脸谱化了阿尔巴尼亚女的形象。

-对共产党的嘲讽。因为阿尔巴尼亚女对那些宣传极为不屑。


再回到主要剧情里。让人质和绑匪都穿上类似的外套，以及让绑匪时不时混入各个人质群里有什么暗示含义？其实我用一句话就能概括：试想一下那些拿着生命钱的投机分子重新回到社会后做了什么？他们混入了芸芸众生中，假装自己是和他人一样的清白，过着一样平凡（或许富有）的生活。似乎一切都没发生过。当然，说到底绑匪这么做也有一定的策略需要。我这里不过是多猜测其策略背后影射的内容。


最后我来说说人物的脸谱化。所谓脸谱化就是人物没有过多的细节描写和人性铺展，而是直接套用了一个形象，一个固定化思维下的形象：


-那个阿尔巴尼亚妓女，之前说过了。

-黑人小孩玩弄暴力游戏，游戏里都是不守法的黑人。这里映衬了黑人的一个负面形象。

-警察遭到12岁黑人小孩枪指。这里警察自己也知道自己在种族歧视。这里也映衬了黑人的一个负面形象。

-阿拉伯银行职员露出脸的那刻，一个特警直接惊呼“An Arab”，还特意提了提其身上的炸弹。

-大胸女说自己有女友后老黑警察脸上那冻僵的表情，这里涉及同性恋。

-一个有前科的男子直接被老黑警探带着有色眼镜质问。这里是老黑在脸谱化他的审讯对象。


编剧创作了众多这类角色我用意我个人觉得是在制造一个烟雾弹。他不能让这部片子中关于犹太人的部分过于突出，这样会让隐晦的部分过于明显（此处可能是我脑补），所以他捏造了各类形象的人物来混淆视线。当然我还有另一层思路，最后结尾会提到。


好了，问题基本都说完，我来做个期中总结：


这就是一部在讲犹太人如何复仇，同时也是在讲犹太人自身在堕落的一部矛盾剧。在罪孽，赎罪，寻仇的循环中，黑人警探无意中堕入了一个与其无关却又相关的局。


我们再来看看。


最后五人车里有个老头戴着犹太人的Kipa帽子。无论是其年龄，还是由其来问话都可看出他在团队中的形象至少不是底层，加之另一个头子克里夫的角色姓与本剧犹太编剧名一样，以此基本可以断定此次行动是一个犹太人策划的复仇行动。所以本文开头我说是“无数”个劫匪，因为这是犹太人再向Case复仇。


更有趣的是，克里夫说自己不是“Martyr”，他只是为了钱。


Martyr在宗教（犹太教，基督教）中有不同的意思，但不管什么意思，它是一个宗教符号。克里夫说自己不是Martyr自然是说自己的行为并未受到这个宗教的约束。他是在说自己，也是暗指那些大发血财之人。但是他与他们的区别就在与他后面说的那段话：


如果你没法在照镜子时正视你自己，那你为了钱而做的那些行为便不值得。尊敬（自我或他人给予）是人最终所能赢得的钱。报应最终会来临，你躲藏得越久，你也越无力对抗清算。


克里夫能够自我消化他的“恶行”。他清算了一个罪人的过去，也并没有杀伤人命。他觉得他自己能面对自己。可Case不能，为何最终Case的一个场景是在理发室里？因为他试图在镜子前改变自己的样子-即，他没法接受镜子中的自己。


所以有人还会疑问为何绑匪们会知道Case的罪证？因为这本就是一个复仇的行动，这些复仇的犹太人可不会凭空捏造。所以别得罪犹太人。


最后我觉得：


这个世间里，有人在清算过去，有人在沉沦过去，有人在忏悔过去。那些脸谱化的人看似形象百千，其实也不过是这三种之一。
      </影评>
<有用数>109</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>KGB</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-12-08 02:19:54</时间>
<影评>
        耐心看完这部电影，你会发现此片并无情节漏洞


关于大家抱怨此片情节的几个问题，我看了n遍此片后的发现。


关于劫匪：一共5个人，或者更多

          细心的影友应该能发现，最后座在大众途锐车里等待克里夫欧文的是四个人，导演还给了那个秃头老头（审讯时耳朵不灵的那个人）一个特写，那个老头也是人质之一，劫匪们为了提供证词而刻意安插在队伍里的人质。另外，还有几个人可能也是劫匪之一，早早来到银行，他们一方面可以混淆警方视线，大家都换上衣服之后，四个明的劫匪加上几个暗中的劫匪，正好可以轮流“上岗”，当秃头上岗时，其他人可以混在人质中间和他们聊天。

     因为摘下面罩被打的人是劫匪之一；那个女劫匪曾经在多次更换房间是和同室人聊天，以此获得多人认为她也是人质；

    劫匪们进去银行的目的只有三个：拖延警察们的时间；取出392号储藏柜里的文件和钻石；挖出克里夫欧文临时躲藏的暗室。一旦这三个目标达成，他们就可以炸开大门 让大家都从大门跑出去。

    

    因为最后混在人质中的歹徒其实并非只有3，4人那么简单，而且银行家息事宁人，既不提供具体损失，也通过朱迪福斯特做工作，希望了解此案，就怕警察把他那秘密的392储藏柜里的秘密查出来。警察们迫于银行家的压力，另一方面，针对这些人的审讯也没一点头绪，照片指认、套取证词这些统统无法对证。故，只好结案。
      </影评>
<有用数>83</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>杨安康</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-07-11 10:36:38</时间>
<影评>
           “INSIDE MAN”

   (1)电影中匪首藏身于被偷银行的储藏室中的状态描述，其是藏匿于警察眼皮底下的人。

   (2)朱迪作为一个中间人在该案侦破中的位置。她的工作莫过于在豪门权贵间周旋，找寻线索把柄，进行利益交换。

   (3)被匪徒劫持人质统一服饰，并佩带面具，这样即使匪徒佯装混入，人质也无法分辨，而且可以给与其一个不在场证明。这里可以将人在衣服的掩蔽下而失去特性作为外界对于INSIDE MAN的理解。但其实在那件衣服下面，每个人的特质又存在不同，每个人又都有各自不可示人的秘密。

   (4)可将银行家是为INSIDEMAN，他的肮脏过去被其手中的金钱所遮蔽。即便在银行被劫证据即将败露的时候依然可以通过钱买通中间人朱迪来制衡匪首，从而保证秘密不被泄漏。

   (5)而本片的主角警长则是深陷不同势力角斗核心的“INSIDEMAN”，他看似没有主控全局的能力，但他似乎又有引导局势发展的作用。他的身上也有外在的“衣装”与内在的“私利”，当他翻出那颗匪首留给他的钻石时，一丝微笑将其内心的多面铺陈在观众面前。

   (6)而本片的观众也是INSIDEMEN，随着剧情深入而不断投靠着不同的阵营。

   INSIDE MAN 是否还有更多的解释...，期待豆瓣迷的深入挖掘。
      </影评>
<有用数>78</有用数>
<没用数>36</没用数>
</review>
<review>
<作者>什么</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-09-09 03:21:48</时间>
<影评>
        你我他不管什么职位，什么身份，什么地位都会有点以前的故事。谈判专家升了高级警探，卡地亚钻戒会被他老婆藏在保险箱，横财换来的大房子绝对不会有人会来唧唧歪歪。大家一起心照不宣嘛，反正环环相扣，谁都不会脱得了干系。


世界很阴险？混不下去？你总得试着摸点轨迹，看看谈判专家最后的表现，那可就真的如同大劫匪说的，就是聪明。前后左右上下一衡量，牵涉的每个人都强大，自己挑战不起，但也不能坐着被人玩，于是立马所有的戏都做了，该骂的骂了，该恐吓的恐吓了，该示威的示威了，大钻戒理所当然地拿在手上，同僚还八成崇拜万分把他当成勇于挑战权威的大英雄。而他呢，晚上拿着升迁的证书，回家和疼爱的老婆好好玩去。


人们总都有些秘密的，这不纽约市长前一分钟在人前与朱迪福斯特微笑寒暄，后一分钟关了门脏字横飚烦躁不耐，可再下一分钟还不是坐在车里一起软硬兼施威胁另一个人，最后呢，最后依旧彬彬有礼的一同吃午饭。


内部人士，内部消息，还要记得，永远在别人内部的软肋上留一手，互相牵制着才能建立起一张牢不可破的网。大劫匪留个银行家的秘密捏在手上，朱迪把银行家列为本拉登之子的担保人，谈判专家恐吓一下银行家，接着就去警告一下朱迪，让她知道他手上的把柄，外加他也知道可以去哪把这一切搞个翻天覆地，顺带给市长也提了个醒。


聪明人都留好后路，掌握的内部消息越多，嗯哼，就越不危险。


哦，大劫匪吗，那真是牛人，所谓侠盗，真真有能力。财富得了，坏人不得安宁，老百姓不受损失，还顺便教育了一下小朋友不要玩暴力游戏。


最后，坐在车上的犹太老头，实在是本片点睛之笔。


当然还有众多片中出现的无关小人物的表现和小情节，实在不错。不过看的时候要耐心，只因这可是看门道而非看热闹的片子也。
      </影评>
<有用数>43</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>听候清退旧精魂</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2006-09-08 11:49:08</时间>
<影评>
        Spike Lee 大多数的电影，真正的主角是纽约这个城市。“Do the Right Thing&quot; 和 &quot;The Summer of Sam&quot; 之所以耐人寻味，多是因为 Spike 谙熟纽约市特有的风土氛围，娓娓道来，将一个大城的街道气味，以及它面临的各种问题（特别是种族方面的：黑人犹太人意大利裔爱尔兰裔等等），细致地而又不教科书化地写给我们看。Spike从这一点上来说，是一位纽约的城市诗人，正如Jarmusch 之于 Memphis 或New Orleans, 或 Rohmer 之于Paris。而当Spike偏离这个主题的时候，如 &quot;Malcolm X&quot; 或 &quot;Bamboozled&quot;， 就表现出他作为一位导演的局限性。


&quot;Inside Man&quot; 是一个擦边球；在情节化还是氛围化上面，Spike 采取了骑墙政策。像&quot;The Summer of Sam&quot;写系列杀人案一样，这里写一桩银行劫案，乃是醉翁之意不在酒；观众玩味的更多的是一个城市的警方以及其他势力如何缓慢而有力地开动其庞大机器来应对这样一个突发事件，特别是这机器下的个人如何在各自私人生活的磕磕绊绊下，和所在的具体城市的这样一个“边界条件”下，做出反应。 纽约的感觉，也就在其中了。这令人想起关于纽约警方应对地铁劫持实践的经典电影，&quot;The Taking of Pelham One Two Three&quot;， 或者&quot;French Connections I&quot; 的前半部。


&quot;Inside Man&quot;后面的令人失望，我以为除了情节构造上的草率之外，更多的是它甚至不能继续开头的精微的城市氛围酿造。“骑墙”没有问题；但至少一方面的努力应该是成功的，这电影才有看头。
      </影评>
<有用数>35</有用数>
<没用数>36</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
