<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>喜剧之王 喜劇之王</电影名>
<年份>1999</年份>
<评分>8.8</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2579932167.jpg</封面>
<导演>周星驰 / 李力持</导演>
<演员>周星驰 / 张柏芝 / 莫文蔚 / 吴孟达 / 林子善 / 田启文 / 李兆基 / 成龙 / 李思捷 / 郑文辉</演员>
<简介>尹天仇（周星驰 饰）一直醉心戏剧，想成为一名演员，平时除了做跑龙套以外，还会在街坊福利会里开设演员训练班。此时舞小姐柳飘飘在妈妈桑的带领下来到这里要求学做戏，原来柳飘飘有一段非常不愉快的经历，在尹天仇对她指导的过程中，柳飘飘对尹天仇渐生情愫，同时她也成为了夜总会里当红的小姐。尹天仇受到了极多白眼之后，终于得到了大明星鹃姐（莫文蔚 饰）的赏识，提携他担演新戏中的男主角，但没想到突然把他的角色换掉了，令他失望不已。在片场当场务的卧底警员（吴孟达 饰）身份被识穿，尹天仇阴差阳错的帮忙破了案。之后尹天仇继续活跃在街坊福利会的演员训练班里。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>kk</作者>
<标题>飘飘，我来教你怎样拥抱</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-07-07 23:54:32</时间>
<影评>

有人说，《喜剧之王》这部电影，小时候看觉得是喜剧，现在看来是悲剧。周星驰曾说：“我以为我拍了很多悲剧，可是拍出来你们都觉得那是喜剧。”是啊，如果有一天小丑哭了，你会不会觉得他在搞笑。

天仇跟那个喜欢扭头的导演讨论“死人”的内心活动，因为“不肯死”而被娟姐骂的狗血淋头。观众在影片前捧腹大笑，可这一切都是真的啊。周星驰曾经在《射雕英雄传》中饰演的角色是被梅超风一掌打死，他去找副导演商量可不可以第二掌再死，多么迫切的想要改变那一秒钟的命运。他像一个旁观者，冷静的将伤口展示给众人，这是一个痊愈的过程，娱乐了他人，拥抱了自己。

悦然说：“在阅读一本小说的时候，读者总会不自觉地选择里面的一个角色，与之相依为命，共赴这段旅程……”
谁说电影不是呢，很多人对这部影片念念不忘，大概是看到了站在水边大喊“努力！奋斗！”的那个瘦弱而坚强的自己。原来最动听的三个字不是“我爱你”，而是“我养你”啊。

起初飘飘嘲笑天仇是个死跑龙套的时候，他会立即微笑更正：其实，我是一个演员；在随意说出飘飘是舞女时，瞬间收起笑容的她较真问道你说谁是舞女，天仇真诚道歉。而在接受现实并产生共鸣后却不介意对方怎样称呼自己，怀揣梦想，互相取暖。《悲观主义的花朵》中这样写着：在生活里你可以随意伤害我，我无所谓，但是你不能碰我的梦想。

她做他的一人观众，在他表演时拍手；他在树下教她拥抱，她把头生硬的靠在他肩膀上。有了爱，哪里需要学呢，剩下的只是本能而已。底层人物的爱来的谨小慎微，她试探的责怪天仇嘴唇干燥，然后用自己涂有唇膏的嘴去滋润。

“喂，前面黑漆漆的，什么都看不见。” 
“也不是了，天亮之后就会很美的。”
能带来希望的人总是迷人的。记得曾被问及为什么他拍的电影很多小人物最落魄的时候拾到爱情，周星弛说，落魄的时候爱情十分重要，在很困难的时候，爱情在旁边是个很大的支持。

被前男友欺骗的经历并未让飘飘失去爱的能力，她爱上了这个眼神闪躲的男人。一夜欢愉之后，天仇从幸福中惊醒。飘飘穿着他的衬衫，散着长发坐在窗台上，一副与过去决裂重获新生的样子，这是一个别人没有到过的境地，眼神也柔软了下来。她把他吓坏了，如果说其中有爱情的成分，此时的飘飘却是他不配爱的样子。于是用背对着她，仿佛一旦勇敢，就低贱了飘飘，一定不得善终，这是他体会到的宿命。

天仇留下了那本《演员的自我修养》，虽然后来还是被飘飘带了去。那是他唯一能证明自己是一个演员的物品，他对它充满敬畏，是不可或缺的仪式感。用钱能买到的感情都不贵，她真的好贵，想要补偿她，倾其所有哪怕连硬币都用上了，真的就是一个男人的全部了。看到了报酬，看到了划清的界线。天仇追出来给出承诺后，她强颜欢笑：“你先养好你自己吧，傻瓜。”上车后再哭，他爱她爱不起，她怪他怪不起。

埋下了爱情的种子，加上得到男主角的机会，原以为皆大欢喜却峰回路转，小人物还是没能翻身。天仇扯着剧本久久不愿松手，痛苦的根源不是失去角色本身，而在于曾经得到过，打回原形也是一次重生。梦想照进现实，天仇拿到了属于自己的便当，飘飘开始珍惜自己的身体，黑漆漆的海面渐露曙光。

张爱玲这样说：“见了他，她变得很低很低，低到尘埃里，但她心里是喜欢的，从尘埃里开出花来。”那恐怕飘飘能低的就是她那双只会摇骰子的手，居然学会了如今的姑娘都不会的毛线活。
飘飘在门口织围脖，天仇死里逃生回来，
：飘飘。 
：干什么？天都黑了，电话也没打来。要不要做你的饭啊？
：我刚才…… 
：你怎么穿成这样，不是演主角吗？我不管你做主角也好，跑龙套也好，你都要养我一辈子。来，试试看，合不合适。哇，红色的，是唇膏印，你去鬼混？ 这次我就给你条生路，再有下次我就不给你饭吃……

不给插嘴的机会，是怕回答。无论怎样，回来就好。

</影评>
<有用数>4915</有用数>
<没用数>165</没用数>
</review>
<review>
<作者>明珠一颗孙小美</作者>
<标题>你负责美丽妖艳，我负责努力赚钱</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-09-11 23:30:16</时间>
<影评>
        死党在十月里安排了许多计划，她说我们一起去厦门看大海，或者买四折的机票去泰国看人妖，她洋溢着澎湃的热情感染着我的情绪，我撇撇嘴很恶劣的回答她不去，我说我才不要和热恋中的女人一起相聚。她不死心的劝我说我是为了让你也沾沾我的喜气呀，末了还学着奋斗里面的猪头一样不要脸的说爱情我要，友情我也要。我觉得自己有点沮丧，觉得落单在这个时候特别的不合时宜，末了她彪出一句，我看你清纯无敌时身边的那个人就挺好，干嘛这么跟自己较劲呀。


我特别泄气，我把自己在精神上扒光了进行展示，但是走错了舞台，这次展示完全是个徒劳，她觉得我过的不好，基本标准就是我只能自我讨好。


你看，生活的喜剧，往往只是呈现悲剧的形式而已。


《喜剧之王》里尹天仇是一个小人物，热爱自己的工作，但生活的十分隐忍。有天和漂亮的小姐柳飘飘发生了一夜情，早上起来的时候他看着床边蓝色衣服画着浓妆仍然美若天仙的女子，对着镜子看了一遍自己，这时他体内一直和自尊相融合的自卑感开始作祟，生活的穷困让他根本不敢去承受这么一个女子。于是他拿出了自己所有的财产，一点钱，一块表，一份储蓄，一本名叫《演员自我修养》的书。想了想，最后只留下了那本书。

飘飘看着他一沓乱七八糟的东西职业性的笑了，说了句谢谢老板转身离开。这时的小人物突然间斗争起来，他忽然觉得不应该只是这样，然后追出去终于说出那句曾经感动过很多人的对白，我养你啊。

我养你啊。虽然我穷，虽然我只是一个跑龙套的。

但是我是一个演员，我有自己引以为傲的自我修养。

柳飘飘在出租车里掏出了那本在尹天仇那顺来的《演员自我修养》哭得唏哩哗啦，原来她的自卑在于过早的失去了尹天仇一直坚持的宝贵的东西，这东西是他倾尽钱财仍要留下的，而她想要却又得不到的。

他们在彼此的矛盾和自卑中反而心生勇敢，于是他们都还是小人物，就像结尾那些欢天喜地的大婶大伯。


很早很早在我没有谈恋爱的年代，我一直幻想自己有一个男朋友，我要去给他买那种像猪油棒一样的唇膏，我看到喜欢的男人干涩的嘴唇，会忍不住的想去亲他，只是嘴唇。如果时光可以倒流，那个唇上都脱了皮的男人再说出“你看我现在这个样子，我什么都不能给你”的时候，我想一定会毫无犹豫的吻他，我会说，不要紧，我真的很好养，一瓶老干妈而已。


可惜的是，我们的勇敢，永远都是电影里的剧情和那些意淫的过去。


其实最中意的场景反而是最初的一个画面，柳飘飘和尹天仇并肩在海边看海，夜深了，海面上漆黑一片，飘飘很傻不拉叽的应景了一句，好黑呀，什么都看不到。。。尹停了一下很认真的说，也不是啊，天亮了就会很很美了。。。


这就是柳飘飘为什么会和尹天仇一夜情的理由，和一个乐观的男人生活在一起，总是比较有趣的吧。


我觉得我有点抓狂，在我妈千里迢迢拐弯抹角再一次焦虑的逼婚，如果这个时候和一个人在一起，我是不是有点真心。





</影评>
<有用数>1648</有用数>
<没用数>169</没用数>
</review>
<review>
<作者>海阳</作者>
<标题>一起去看夜晚的大海</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-01-17 02:19:00</时间>
<影评>
          相比《大话西游》，我更喜欢《喜剧之王》。因为前者太颠覆，而后者太普通。然而，这样子一普通，对于周星驰而言，恐怕就意味着出位了。

  当初很多人都认为这是周星弛的转型之作，而且预示着他以后的发展方向。可是，现在看来，转型其实可以说在大话就开始了，而至于以后的发展，我们已经看到，〈喜剧之王〉根本是周氏作品中的一个异类。回头分析一下造成预测错误的原因——很简单，这是他的自传，而他还不至于那么自恋要重复讲很多次，一次就够了。

  然而事实也只要一次就足够了，足够精彩，足够经典，更足够“周星驰”——窃以为对与我们这些fans而言，〈大话〉和它的分量基本不相上下。然而前者的精神内核其实很大程度上来自刘镇伟，所以对周星驰本人而言，真正能代表他的其实正是他的这部异类作品。

　几乎所有的人说到〈喜〉时，都会讲到一点——它将悲剧和喜剧融合到了一起，让你笑的同时发现自己已经不知不觉掉下眼泪，达到了喜剧的最高境界。——可很少人告诉我为什么他突然能够这样讲故事。

  琢磨一下下，其实也就明白，原因在于，这是他的自传。他本来是想讲一个令人伤感的故事的，但他实在不好意思，于是就只有在揭疮疤的时候自嘲一下，故做轻松，让大家笑一笑。于是在我们笑过之后，突然觉得这个人好可怜。

  好，直接切入“正题”。片中出现了几次在海边的场景，但给我留下深刻印象的有两处：一是开头的“努力！奋斗！”不知道别人如何，我第一次见时只觉得蛮有喜感的，可看第二遍时的感受却竟然会觉得好悲壮。在见到他被海浪冲击，沾了一身垃圾时，我被感动了。所有的人都说这是部讲小人物的电影，可是我不同意。仅凭这样的开头，你能够看到的，是一个永怀梦想并为之努力的人，一个即使受尽挫折也决不放弃的人。至少这个小人物，有着伟大的身影。

  讲到这里又想顺便提一下影片的结尾。到了结尾，我才明白喜剧之王的含义——令我想到他的令另一部影片中的一句台词，“只要用心，人人都是食神！”其实这句话并非如字面的意思：只要用心，就能成为食神。它要说的是：你只要用心了，你就已经是食神了！一个人不一定能做人上人，但必须超越自己，作不了别人的神，但应该做自己的神。所以，结尾并没有展现周星弛现实中取得的成就，生怕影响表达这种“努力，奋斗”的精神。

  第二场大海更为动人，他和柳飘飘并肩做在沙滩上看海。夜已经很深了，海上漆黑一片。柳叹到：“好黑啊，什么都看不到......”尹停了一下，说道：“也不是啊，天亮了就会很美了啊。”

  如果你真正经历过挫折，有过一段生活毫无希望的痛苦经验，我保证你看到这里一定会被深深打动，就像剧中的柳飘飘一样。他给了她最需要的东西，希望。

  其实这段台词也没什么新意，就好象一个人告诉你“你的痛苦没什么，不过是黎明前的黑暗罢了，不要在意”时一样不疼不痒，但厉害就厉害在它燃烧了一段处于两个各自挣扎生活的人的爱情。 

  喜剧之王看完第一遍，留给你印象最深的绝对是那段跑龙套的和舞女之间的爱情。大多数人在周星驰爆出“我养你啊！”的同时，和柳飘飘一样感动的难以自持。之后把尹与女星共舞的片段和柳遭毒打的镜头剪接，又为观众的感情积淀加深一层。到最后两人再次深情相拥时，旁观者们终于也都舒了一口大气，并不由觉得温暖。

  然而，为这一切早早做了铺垫，并使之发展地异常自然流畅的正是“夜晚看海”这一段。

  一个肯奋斗，并保持乐观的男人，会是个好男人。


  就这么，爱情同励志捆绑在了一起。并如此牢固。

 
      </影评>
<有用数>700</有用数>
<没用数>29</没用数>
</review>
<review>
<作者>张京徽</作者>
<标题>再也不会有这样的电影了</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-02-27 19:53:38</时间>
<影评>
        忘记第一次看《喜剧之王》的情形了。大概是因为那时候不懂这部电影在讲什么吧。按喜剧片来看，它不够搞笑，按悲剧片来看，它却从头笑到尾，按警匪片来看，它后面的枪战戏太过短促，按三级片来看，张柏芝没有露点镜头。

奇怪的是，后来看《喜剧之王》，记忆却一次比一次清晰。而且不是我主动去回顾这部电影，而是我看过周星驰其他电影里的大英雄和神鬼战士，总是能想到在街坊剧场教人演戏的尹天仇。在《少林足球》之后看一遍《喜剧之王》，开始明白这部电影好在哪里；《功夫》之后看一遍《喜剧之王》，开始觉得这部电影很牛逼；《长江7号》之后看一遍《喜剧之王》，开始觉得庆幸：还好，周星驰曾经拍过这样一部电影；如今在《西游降魔》之后再看一遍《喜剧之王》，最终却只会有一种无奈涌上心头：再也不会有这样的电影了。

看过《西游降魔》再重温《喜剧之王》，看过《寒战》再重温《无间道》，看过《龙门飞甲》再重温《新龙门客栈》……有时候我觉得自己是个不道德的老古董，是个放下筷子骂娘的无耻混蛋，是个电影院里的没节操的卧底。这样的我死后是会下地狱的吧？我觉得天堂和地狱的区别就是，天堂里放的是《喜剧之王》和《新龙门客栈》，地狱里放的是《寒战》和《龙门飞甲》。

《喜剧之王》其实并不像它的名字那样搞笑，它能保证你的眼泪不是笑出来的，而是哭出来的；它能保证你的眼泪不会掉下来，而只是在眼眶中打转；它能保证没有一个包袱是单独为了搞笑而搞笑的，而是所有的包袱里都装着周星驰几十年的生活，把所有的包袱打开，把包袱皮摊开拼在一起，就是他的整个人生，就是一部香港电影龙套简史；它能保证所有的演员甚至是龙套，从霞姐到SUNNY哥全都被精准地调到来了同一频道，将影片实现全息，从一个演员的身上就能复原出整部电影；它能保证每一个分镜都尽善尽美，它能保证配乐中的每一个音符都能精确对应一帧画面……

《喜剧之王》这部电影能保证的太多了。它最大的保证，就是保证周星驰拍完这部电影的最后一个镜头，喊过CUT之后，可以拍拍身上的灰尘后点头说，我已经完成了作为艺术家的使命了，我所有的才华都用完了，以后请叫我周董。以后再也不会有这样的电影了。

最后那幕送盒饭的戏其实无比重要。一个简单的盒饭，把紧张的氛围烘托到了极致。一个简单的盒饭，让执着的尹天仇突然醒悟。尹天仇最后在街坊剧场的后台无奈地说：“算了，其实我对演戏也没什么才华，还是当观众好一点。”

昨天看到这一句、这一幕，我忽然就想起了《子弹飞过百老汇》里的那个叫戴维的编剧，他和周星驰一样在故事的结尾说道：“有两件事我可以确定，第一，我爱你，第二，我不是一个艺术家，天哪，我说出来了，好轻松。”我忽然就懂得了这部电影。《子弹飞过百老汇》在这里结束，假如《喜剧之王》在这句话这里结束，让镜头渐渐拉远，给街坊剧场后台一个大全景，我们能看到尹天仇、柳飘飘还有洪爷在后台忙碌，然后字幕缓缓升起……如果是这样，《喜剧之王》可以打9.9分。要怪就怪它那个光明的结尾，好像是被广电总局审查过一般。哦，对了，那个结尾是属于贺岁档的。

我喜欢有情怀的电影，《喜剧之王》在情怀两个字上，做到了极致。什么是极致？就是不会有人再超越，就是，再也不会有这样的电影了。

“其实我对演戏也没什么才华。”我觉得这句话是周星驰当时的心声，是《喜剧之王》这部电影的全部意义之所在。演艺生涯十余年笑中带泪的心酸，耗尽心血打造的这个剧本，每一个龙套都挖空心思塑造，每一个分镜的构图都几近完美，结果收获的不过是2000万票房，在颁奖礼上空手而归。2年后的《少林足球》，周星驰开始大量使用电脑特效，开始启用内地演员，结果为他带来了最佳影片最佳导演最佳男主角和6000万的票房。那一年是一个分水岭，从那以后，电影彻底成了一门生意，周星驰不再是一个艺术家，他变成了一个生意人。他把自己从前的那些包袱拿出来反复兜售，你不能怪他，因为他会耸耸肩膀说：我早说过了，其实我对演戏也没什么才华的好吧，我现在肯德基做鸡，倚门卖笑，快餐不包夜谢谢。

《大话西游》已经有了很多的各种续集，但《喜剧之王》一直都没有，一部都没有。这么多年来，无论周星驰传出多少绯闻，无论张柏芝经历过怎样的坎坷，无论至尊宝的扮演者是陈柏霖还是黄渤，但在《喜剧之王》里，尹天仇和柳飘飘一直孤独地，永远幸福地生活在一起。谢谢你，周星驰。
      </影评>
<有用数>547</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>rosemary</作者>
<标题>过去我哪会有明眸烁烁闪耀</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-04-28 22:20:14</时间>
<影评>
        放肆的高声叫，我快要融化掉，心狂飙，甜蜜正在持续燃烧。

最狂热地爱周星驰的时候。

是爱。

真是爱呢。我每天发了疯地想要去香港，心里盘算着，即使做最最委琐狗仔队也在所不惜，只要能接近他，哪怕一秒。

小女孩的爱。

不得了，谁比你更重要，你眉毛一挑，世界地动天摇。

那时候《大话西游》还没被聒噪地炒作起来，人人提他都只当作喜剧人物。

可是即使如《情圣》那样的商业，我也同样能看得落下泪来。

不是笑的，是心酸。

为他的小小人物心酸，虽然明知是假象。

看他所有的碟，收集他所有的报道，房间里全是他的样子，甚至枕着他的大幅海报入睡。

曾经还收集到过一条他因为涉嫌洗黑钱而被某国拒绝入境及移民的消息。

不关心消息确凿与否，那些都没有关系。

那时候即使在电视上看见他出席某个颁奖礼的身影也是要尖叫的。

你一点骄傲，就把我套牢。刚刚好，不多不少，你把我迷倒。头脑暂时抛锚，快要失焦，晕眩又美妙，好像惊叹号。

然后是《喜剧之王》，有人说他江郎才尽。

其实他不过是不再掩饰自己无厘头底下的忧伤罢了。

尤其喜欢他的眼睛，调侃的，狡黠的，忧郁的，悲哀的。

晨光里的窗台上，张柏芝光洁修长的腿，镜头上摇，带着沙粒的湿的海风微微鼓起她的睡袍，再往上，是她随意夹着一只烟的手指，是她凌乱蓬松的黑色长发，是她眺望大海的年轻单薄的背影。

睡眼惺忪的周星驰耷拉着鞋子走出衣服散落一地的房间，呆住。张柏芝闻声回头，是无比纯洁明媚的天真容颜。

爱的容颜。

该场景严重影响了我的审美倾向。我始终认为，让周星驰立时愣在原地的，一定是晨风中裹住张柏芝瘦弱身躯的那袭睡袍，那件周星驰再普通不过再破旧不过的蓝格子衬衫。

自此，坚定不移地相信，爱人的衬衫，是怎样的蕾丝花边都比不上的，女人最性感的睡袍。

难以再次控制，我生理上需要，要吻你，才能停住这个征兆。为何大脑似欠缺氧气，我自觉疯了。It's just the way you make me feel.

再后来，周星驰混出了头，坐在一线影星莫文蔚的漂亮跑车里，亲密说笑。

张柏芝还是那样普通的世俗女孩，穿廉价亮丽的衣服，张大嘴笑，不讲规矩，为日常生活斤斤计较，用涂唇膏的借口霸道索吻……在莫文蔚典雅高贵的阴影，突然自卑失语。

周星驰刚坐下，莫文蔚便将跑车飞驰而出，好似旁边根本无张柏芝这个人存在。

张柏芝突然大叫，刺耳的刹车声。

你说过要养我，还算不算数？她声嘶力竭，用力到不由得弯下腰去。

周星驰一愣，旋即同样高声回答，算！当然算！

声音巨大得如同一句宣言。

莫文蔚愣住的侧脸不是关键，关键是她唱的那段歌响起来。《Candy kisses》。

放肆的高声叫，我快要融化掉，心狂飙，甜蜜正在持续燃烧。

粤语版是《The way you make me feel》。

难以再次控制，我生理上需要，要吻你，才能停住这个征兆。

我是真的愿意相信，周星驰生命中存在过这样一个女孩子，在他功未成名未就的时候，在他贫贱落魄的容颜还未被时间侵蚀的时候，在他年轻到不在意失去的时候。

那么，然后呢？

然后《大话西游》被无所事事且郁郁不得志的内陆青年奉为经典，提升到无以复加的高度。

然后再说喜欢周星驰变成了无知的跟风以及恶俗的趣味。

然后一直到现在，我对宣传得轰轰烈烈的《功夫》再无一丝兴趣。

是真没兴趣。真的。至今我没看过《功夫》的任何片段，没关心过任何报道。

除了有时候转到某个台看到某个镜头，随意地感慨，我曾经狂热爱恋誓死追随的这个男人，如今已经衰老成这副模样。

即使这样的感慨，也只是一转念，不会多于一秒。

哪里还有什么香港狗仔队的雄伟志向。

只是仍然喜欢听到莫文蔚用恋爱的声音唱这歌，偶尔也还会怦然心动。

爱是，对我爱人信心不减少。连在梦里也笑，似一切都拥有了。

那样的甜蜜。

每次吻你，也乱了心跳，过去我哪会有明眸烁烁闪耀，全赖在每次你说爱我，我自觉紧要，It's just the way you make me feel.

那些让我们自觉紧要，让我们的明眸烁烁闪耀的人，终于还是这样淡出去。
      </影评>
<有用数>299</有用数>
<没用数>41</没用数>
</review>
<review>
<作者>人気小圆头🔒</作者>
<标题>终究不过一场空</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-09-11 23:41:32</时间>
<影评>
        若要问周星驰最好的电影是哪部，我想每个人的心中都会有一个排行榜。作为一个“众所周知”的周星驰的粉丝，我也被人问及了无数次。答案都是《大话西游》，但如果不是那个莫名其妙的糟糕结尾，我一定会给《喜剧之王》打上两百分。

周星驰的这部带有自传色彩的电影，励志的元素是无需多言了。开场的那一声“努力、奋斗”的呐喊不仅喊出了小人物不得志的郁郁寡欢，更显出了主人公面对困境时永不放弃的执着信念。喜欢上周星驰，就是因为他电影里以及他本人身上的那份对理想的执着。那反复念叨着的一句“其实我是一个演员”，那导演不喊“卡”就绝对不能动的专业精神，那连完全看不见脸的角色都跃跃欲试的渴望，教人无数次笑中带泪的收获感伤。他曾经一次又一次用那招牌式的大笑来带给我们欢乐，但其实看似不羁的背后，忧伤才是内敛的精魂。

他说，当他还是《射雕英雄传》里的宋兵乙的时候，他问导演是不是能够挡一下再被梅超风打死。答案是不行，于是就有了《喜剧之王》里那个怎么死也死不了的神父。觉得好笑吗？笑过之后，是不是还有着一点辛酸。

最让我难过的一段是，尹天仇和柳飘飘一夜缠绵之后，早上醒来打电话问洪爷小姐过夜的行情。然后，他拿出破铁盒里所有的家当，把面额不大的几张纸票恭恭敬敬的捋平，再放上一把硬币，最后再押上一块手表。这个男人的窘迫和尊严，怎么看怎么心酸。但这才是周星驰电影里的爱情。男财女貌，门当户对，如果只是这样，那还有什么意义？我们看到周星驰要整蛊般的一次次丑化和他演对手戏的美女们，比如《食神》里的莫文蔚、《少林足球》里的赵薇，原本清纯可人的张柏芝在《喜剧之王》里也被浓妆艳抹得过了头。我以前常常会想为什么？为什么他要存心这样的糟蹋别人？后来，看到他在大学演讲时被学生问及自己的感情问题时说：“我在感情上经历了很多生生死死。”我恍然大悟。藏在周星驰心底的是一份太过纯洁的爱情，是一首完全超越世俗的恋曲。仙子也好，凡人也罢，平凡到如柳飘飘这样的一个舞女，也会为了心中所爱的那个人忍受屈辱和毒打，只为了以后的每一天都可以坐在海边等着那个说了会养她的男人回家吃饭，无论这个男人是风光无限的男主角，还只是一个死跑龙套的。尹天仇虽然很穷，但有修养，对待事业和爱情都无比的认真，会执着于说过的每一个承诺。你负责美丽妖艳，我负责努力赚钱。当他不顾一切的说出“我养你”时，简单的一句话，感动了多少人，虽然说这话的时候他还是个一贫如洗的穷光蛋。但成功之后，面对柳飘飘的追问，他还是毫不犹豫的回答道：“一直等着你呢。”

可惜，这样的爱只能存在于电影中。现实里，无论是初恋情人、朱茵还是莫文蔚，都抚慰不了周星驰日渐荒芜的心境。因而也就不难理解了周星驰的那份孤独，需要一次次依靠这样的手段来表达对现实的遗憾。在电影里，两个人坐在深夜的海边，柳飘飘说很黑，什么都看不到。尹天仇却说，也不是，天亮了会很美。可惜，生活不是电影，天亮了海水也很脏。就算可以一次又一次的为他的故事安排大团圆的结局，但只要这样的执着于纯爱，我想无论再经历多少的生生死死，对他来说结局都是一样的。就像片中那首好听的插曲的名字，“终究不过一场空”。
      </影评>
<有用数>296</有用数>
<没用数>23</没用数>
</review>
<review>
<作者>李籽瑶</作者>
<标题>我很怀念你啊，青春</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-07-18 17:16:30</时间>
<影评>

前些天，重新看了一次《喜剧之王》。已经记不清这是我第几次看这部电影了，从大学时代到现在。有时候是漫不经心的用来打发时间，有时候是工作生活累了疲倦了用来激励自己。不管动机怎样，每一次都会被感动到热泪盈眶。想起它1999年的世纪末在全港影院惨淡收场的情景，仍然叫人有些嗟叹，从那时到现在已经十三年了，阿星脸上的皱纹越来越多，而他，也由当初的毛头小伙步入而立之年。

 　　
事实上，看星爷的电影越多，看喜剧越多，看香港电影越多，就越来越认识到《喜剧之王》里的人生蕴涵着怎样可贵的精神。星爷的《喜剧之王》之所以是他最伟大的作品，之所以几乎达到了喜剧电影的最高境界，原因很简单，就是因为他拍出了他自己。很多时候，感动观众不用太多成本，以诚动人。优秀的文学作品往往都可以用这句话概括——来源于生活而高于生活。优秀的电影也不例外。

        
想当初，我看尹天仇这个死跑龙套的怎么死都死不了，在娟姐后面翻来滚去浪费菲林，不明白这到底是出自怎样的故事。直到若干年后星爷空降人大，在八百人面前说起他的不堪往事，我才恍然大悟。当年拍射雕，他演一个被梅超风的九阴白骨爪一爪抓死的小龙套时，就跟导演说，可不可以挡一下再死，导演毫不犹豫地拒绝了。于是，“我就不停的开开心心的提建议，再开开心心的被拒绝”。

 　　
很多人看星爷，都是从大话开始，或者有些人是从苏乞儿开始，有些人是从唐伯虎开始，但是把他的作品看的差不多了之后，大多数人都会选择《喜剧之王》作为他们最珍惜的电影。在星爷诸多无厘头、够疯狂、够恶搞的作品中，突然间插入了这么一部带有强烈的悲剧色彩的正剧，当时都没有人能接受，但是喧闹背后，浮华过尽，你会发现，真正的经典是经得起时间考验的。


 　　
打动人心的力量，是星爷的真诚，一个人在书写自己的时候，一定是最真诚的。所以一开始，我们就能看到那个穿着劣质西服、面对海浪大呼“努力奋斗”的背影，那就是星爷自己数十年来摸爬滚打不改对电影的痴心的写照。在这部电影中星爷献出了自己最好的本色演出，在片场每天只求有便当的小跑龙套却抓紧机会在摄像机前过过瘾，这样的开场一贯的无稽，却也够真实。


 　　
粤语版看了很多遍，国语版也看过无数遍。比较了一下，虽然石斑鱼的配音尽出神采，但星爷自己的原版原调反而更能打动人。这实际上和电影本身的写实风格也是搭调的：石斑鱼的声音特质显然比星爷本人要夸张得多。所以到现在，我都还是会背诵很多粤语台词。

 　　
在大学那么灰暗的时光里，《喜剧之王》一遍又一遍的在感动我，在鼓励我，在给我看人生逆境里不屈美好的那一面，也在告诉我轻轻松松的摆平不顺和委屈。有的时候大家一起看完了跑到阳台上对着空气大喊几声：“努力！奋斗！”小人物的自我励志，是不能不珍惜的一份人生财富。

 　　
好比星爷，从邻里街坊中走出来，抓紧小孩们在街坊活动室打乒乓球的功夫看书，三句台词也会紧抓剧本不放，没有人来看也照样摆齐了番茄酱演雷雨，即使爱上的人是个三陪女郎，只要两个人在一起，什么都可以不介意。

 　　
很多人最感动的大概是尹天仇冲出屋子对柳飘飘大叫一声“我养你啊！”，这一瞬间我时常会想起她跟我提过的那个女生，她和他一样都热爱《喜剧之王》。那时候第一次接吻之前，她就很狡猾的问他：“要不要涂点唇膏？”

　　
星爷以往塑造的人物身上多多少少会有小人物市侩、好色、贪婪，另一大特点就是夸张，甚至有点神经质。然而在尹天仇这个角色身上也比较少看到。这个人物突出的一个性格特征就是执着、单纯和善良。例如，他仅仅只是一个临时演员，却总是抱着一本《演员的自我修养》，对于出演机会一次一次的争取，一次一次的失败，甚至一次一次的被人羞辱，最后他仍然坚持他那句：“其实，我是一个演员。”

　　
他单纯，其实单纯与执着总是相伴的，复杂的人必定会有很多的思考，也自然会有很多的顾虑。想想看，现在许多向往演艺道路的年轻人，有多少是仅仅因为热爱表演呢，如今考中戏、上戏、北影的人远远比过去要多，除了物质条件的提高给予考生们的支持外，另外的一份动力就是来源于铺天盖地的娱乐资讯中大家可以看到的明星们的那份风光与荣耀，以及成为明星所能获得的经济利益的诱惑，所以，如今想成为明星的比想成为演员的多。

　　
而尹天仇，还记得那两场戏吗，他第二次去找那个副导演Sunny 哥，说演什么都行，不要钱也行，只要有个便当；另一场，娟姐告诉他让他作男主角，问他有没有什么问题，他说：“是不是每天都有便当可以吃？”

　　
多么单纯的想法，多么执着的信念：只要有一口饭吃，就要为自己的理想坚持到底。
    
星爷大红大紫的时候，大多星迷尚在求学路上。那时候的星迷看星爷，更多是看他如何桀骜不驯、特立独行，看他如何玩弄权贵、传统、教条、古板的思维定势于鼓掌之间，看他万花丛中过、片叶不沾身的洒脱。笑到花枝乱颤。 
       
现在，这帮子80后都走进了社会，面临着各种各样的生活、工作问题。当理想与现实发生碰撞的时候，当鲜花与掌声没有如期而至的时候，当你烦了闷了累了痛了想要放弃的时候，你是否还记得那位曾在年少时带给你开心和笑容的导师？
       
他并不只是无厘头的搞笑大师，并不是部分人士口中哗众取宠的跳梁小丑。
       
如果你真的在现实与理想中苦苦挣扎过，有过一个平凡人喜怒哀乐的生命体验，请你回过头再来看看星爷，看看《喜剧之王》，你会发现星爷的嬉笑怒骂之间，蕴藏的尽是做人的道理，鼓舞每一个平凡的人要勇于拥抱理想，并通过自己的努力去追寻自己的理想。坚守自我，永不言弃。
      
你可能依然会笑，但不是花枝乱颤，而是内牛满面。


　　
关于他的善良，剧中的表现也许不是很多，有这样一个情节，那位洪爷的手下（田鸡饰）被尹天仇踩了几脚，洪爷带着他去找一位老太太要钱，老太太仅有的一百块被他拿走，看到这一幕的尹天仇走了过去，扔了一百块在地上，还说，老太太你钱掉了。这一细节可以看出，这个人物身上的善良。

　　
这样看来，尹天仇这个人物身上确实有许多优点，但他仍然是一个小人物，他仍然卑微。他热爱表演，却始终没有机会，他生活潦倒，想拿个便当却也被剧务（吴孟达饰）扔了喂狗。而他仍然渴望获得尊重，最明显的一场戏，就是他第一次和柳飘飘见面时，对方不断的叫他“死跑龙套的”，他却笑着、似乎不经意的强调着：“其实，我是一个演员。”
看似漫不经心的一句话，实际上表明了尹天仇内心是渴望得到别人的尊重。这个表象下面，更打动我的是，在历经艰辛屡遭挫折的背后，他对自己理想的尊重，不管面临什么样恶劣的状况，都不会动摇对自己理想的尊重。
       
还有，柳飘飘走后，尹天仇一个人去找吴孟达演的剧务，对他说：不管你看得起我看不起我，我都是一个演员，你还欠我三个便当，我想要拿回来。
       
柳飘飘的拒绝让尹天仇感觉生活已经将他赶到绝路，事业上，前程渺茫，爱情，遥不可及。
       
一个人如果走到绝路，有两种选择，一种是接受现实，萎靡不振；另一种，就是绝地反击，重整旗鼓。
       
而尹天仇，选择的是第二种，所以他决定改变，首先从改变自己的内心开始，从剧务欠他的三个便当开始。
       

他去拿的不是盒饭，而是自己的尊严。
       
面对剧务凶悍的面孔，面对杀气腾腾的的锯条，尹天仇面色凝重、小心翼翼却又无比坚定地捧起三个便当，捧起自己作为人的尊严。

　　
在多次遭飘飘嘲笑后，他也有他的情绪，他说了一句：“其实你们出来卖的，如果懂得尊重别人一下，那别人……”当然，这句话没说完，就被飘飘打断了。其实小人物就是这样，他们渴望获得别人的尊重，在自尊受到伤害时，他们往往会选择以伤害别人的方式来寻求心态上的平衡。这句“出来卖的”，就是对飘飘的“死跑龙套的”的回应。当然，尹天仇始终是善良的，当飘飘愤怒的站起来说： “你说什么？”时，他立刻说：“对不起。”

 　　
记得王家卫的《东邪西毒》里张国荣所扮演的西毒有这样一段开场白：“很多年以后，我在江湖上有个绰号，叫做西毒。其实，每个人都可以变得很毒，只要你尝试过什么叫做嫉妒。我不在乎别人怎么看我，我只是不希望看到别人比我更开心。”人格的扭曲，便是由此开始。

　　当然，王家卫的电影大多描绘的是人性中比较阴暗的一面。《喜剧之王》中的柳飘飘便有这样的心态。她是个妓女，可以说是社会最底层的人物。她们卑微、轻贱。飘飘之所以不断叫尹天仇“死跑龙套的”，正是因为她自己卑微，就不希望看到别人比她高尚。什么研究表演艺术，什么教人家演戏，不就是个“死跑龙套的”吗，凭什么要我们把你当老师一样尊重？

　　她自己得不到别人的尊重，不止是得不到尊重，妓女是没有人把她们当人看的，因此她同样以伤害别人的方式来寻求心态上的平衡。然而，就是这一点，体现了她与其他妓女的不同。记得鲁迅先生的《故乡》，里面有这样三个人物：我、闰土和杨二嫂。我，辛苦辗转；闰土，辛苦麻木；杨二嫂，辛苦恣情。如果说，尹天仇是辛苦辗转的人，那些妓女就是辛苦麻木，飘飘，当然并不是辛苦恣情。辛苦恣情的人必然也麻木，而飘飘则是一个还没有麻木的人。

　　因此，当尹天仇说出那句“出来卖的”时，飘飘愤怒了，其他的妓女却没有，甚至有一个妓女还拉住愤怒的飘飘说道：“别这样，我们本来就是嘛。”不错，飘飘不甘心，她并不愿意作一辈子妓女，她仍然渴望尊重，向往爱情。
       
而太多的苦难使她扭曲。在终于找到一份真爱时，她仍有她的惶恐。因此，在尹天仇说：“我养你啊。”时，她拒绝了：“你还是先顾好你自己吧。”
       
但是她感动了，转身之后坐在Taxi上终于不能自已，哭的一塌糊涂。 
       
我成年之后再看这个桥段更加感动和难过，因为人总是会随着长大而变得愈发理性，变得成熟稳重，那么是否还有勇气为一件自己认为值得的事，做一次非惯性思维的决定呢？


　　
接下来，为了这份真情，被打得遍体鳞伤的飘飘坚决地说着：“不行！”宁愿被打死都不愿意再去做妓女接客。当她再次来找尹天仇时，她仍然没有马上说出她来的目的。
      
那句：“喂，你上次说你要养我是不是真的？”在看到天仇身边的鹃儿时，她是鼓足了多大的勇气才开的口。       
      
最后一场戏中，尹天仇晚归，飘飘一连串的骂中，同样体现着她的卑微与惶恐。“你上哪去了，这么晚才回来，煮不煮你的饭呀！怎么穿成这样，你不是演主角的嘛，告诉你，不管你是主角还是跑龙套的都要养我一辈子的。”其实，她是惶恐的，害怕又遭到抛弃，但她的言辞中似乎是在恐吓，这便是飘飘的特点，飘飘的表达方式。

 　　
而她也真的很爱尹天仇，为他织了围巾，坐在门口等他回家。后来她看见尹天仇领口上的血迹以为是唇膏印，说：“红的，唇膏印？你出去鬼混？这次放过你，下次不许了。”其实，任何一个女人，在看到这种情况都要闹得天翻地覆，可飘飘却是“这次放过你，下次不许了。”
       
同样是因为她卑微，她不敢对对方要求太多，毕竟她曾是一个妓女。而后来又加上一句：“干吗，不服气，打我啊？”同样是飘飘的表达方式。
        
她卑微，又不想让人察觉。

 　　

关于这部戏的两条主线——理想与爱情。

 　　理想。尹天仇的理想是成为一名演员，这也是星爷的理想。据说这部影片有传记的性质。但凡传记，往往会描写一个成功人士从默默无闻到一鸣惊人，但这部影片仅仅只描述了默默无闻，结尾处更给人以狗尾续貂的感觉。但我不认为这是该片的败笔。恰恰相反，正是这样的一个结尾才成就了本片的伟大。

　　成功的光辉每个人都看得到，但奋斗的历程却有几人知晓。人生往往是因为有了这样的选择才有这样的结局，没有人可以看着结局做出选择。如果今天的星爷不是星爷，而仍然是这个尹天仇，他会不会坚持下去？又或者说，当年的星爷难道是预见到自己会有今天才坚持下来的吗？

 　　再说爱情。《大话西游》中的爱情确实震撼而经典，但它毕竟是空中楼阁。而《喜剧之王》讲述的却是一份可以在你身边真实发生的故事。而这份爱情的伟大之处在于它的纯洁。尹天仇的单纯筑就了这份纯洁，飘飘那尚未泯灭的对人生的希望筑就了这份纯洁。

　　还记得当尹天仇终于有机会做男主角时，被打得遍体鳞伤的飘飘来了，她对着远去的轿车喊到：“喂，你上次说你要养我是不是真的？”尹天仇是怎么回答的：“是啊。”飘飘：“你不会骗我吧？”尹天仇：“当然不会了，正等着你呢。”
       其实每个人都清楚，尹天仇为什么会有这样一个机会？而他的那句“是啊”将断送他的前程。可他却想都没想就脱口而出，之后还兴致勃勃的去找娟姐。事实上，他根本想都没想过，真爱和事业之间，他只能做到二选一的决定。

　　人如果没有理想，跟咸鱼有什么区别。尹天仇只单纯的知道通过自己的努力去实现梦想，也只认定这条正道，想都没想过别的渠道。而飘飘呢，她跟着尹天仇，难道真的只是希望有个人可以养她？老实说，作妓女一定比跟着这个“死跑龙套的”生活要宽裕。可她要的正是这份尊重与这份真情。还记得那句“不管你是主角还是跑龙套的都要养我一辈子的”，飘飘不是一个爱慕虚荣的女人，她跟着尹天仇，不论他是功成名就，还是一文不名，她都会跟着他。
       
这份爱情是纯洁的，这份爱情也是难能可贵的。
　　
飘飘和尹天仇过完夜的第二天早上，尹天仇打电话问洪爷外面的小姐过夜是什么价位，然后将自己所有的积蓄都给了飘飘。包括他用来撑门面的一块表。
       
他为什么会这么做，源自于他小人物的卑微。一个连吃饭都有问题的人，凭什么相信自己能拥有爱情。
       
而飘飘在看到那些钱时的反应是：“谢了，老板。”转身离去。。
       
多么自暴自弃的话！多么令人痛心的转身！
　　
而此前一刻，坐在窗台上的飘飘，不施脂粉，是那般的纯净与美好。
       
那些钞票让她意识到，自己依然只是一个妓女，又凭什么去拥有一份爱情？爱情，在她眼里，是那么高尚和遥不可及。
       
我看到《喜剧之王》时正是《流星花园》热播的时候，奇怪的是，我看了那部戏，除了觉得那几个男孩子长的还不错，并没有感受到这部戏所要表达的主题——爱情。他们都太富裕，爱情于他们而言，是茶余饭后需要去考虑的问题；他们又太有社会地位，有权利去讲高尚，当然也有权利去拥有高尚的爱情。
       
而柳飘飘与尹天仇呢，以他们的生活状况和社会地位而言，还能相信爱情，是不是更叫人为之动容？

　　
想想看，一个拥有金山的人，愿意与你分享他的金山，比起一个只剩下一个馒头却还愿意分一半给你哪一个更令你感动。至少对于我来说是后者。所以童话故事中，我向来不喜欢《灰姑娘》，而惟独钟情《卖火柴的小女孩》，我常常在想，王子为什么要娶灰姑娘，而不帮助一下卖火柴的小女孩呢。
      
很高兴，尹天仇还是鼓起勇气，喊出来：“我养你啊？”
      
而飘飘，也大声地喊出：“你上次说你要养我是不是真的？”
      
他们终于突破了自我，没有放弃希望，没有放弃对爱的追求。不管现实是怎样的残酷。
      
这份爱情真的很伟大。
      
剧中还有一个场景第一次我看笑了，第二次第三次看的时候，却哭了。尹天仇和杜娟儿试戏。他声泪俱下，鼻涕快流到她的嘴里，仿佛几十年的压抑不顺在倾刻间得到释放和爆发，我相信那个时候，他并没有在演戏，而是在讲自己。
他说：娟儿，我这一辈子，已经受过太多的挫折，我实在太累了。要是连你也失去，我真的支持不下去了。
      
这段话其实是尹天仇在说自己，也在说给飘飘听。飘飘拒绝他之后，没有任何镜头和台词交代尹天仇内心是什么样的感受，却在尹天仇和杜鹃儿试戏的时候进行了最贴切的交代。他在那一刻人戏不分了，所以我们所有人动容了。
       
 　 

关于这部戏的两个关键词汇——卑微与伟大。

 　　
“屎，我是一滩屎。命比蚁便宜，你坐奔驰，我挖鼻屎，自知死也再难移。”
      
当听到这首歌的时候我真的很心酸，尤其是那句“自知死也再难移”，全世界有那么多人，成功的、伟大的又有几个？人的一生又那么短暂，有些人到死都只是一滩屎。有一部电视连续剧，叫做《难兄难弟》，感觉里面的李奇、谢源，有点象生活中的星爷和梁朝伟。当然，星爷没有李奇那么倒霉。在我们这，《难兄难弟》只放了20集，据说后面，声名狼籍、前途尽毁的李奇成了出租车司机。还记得《烈火雄心》李的司徒拔，就因为他爸爸不会写出类拔萃的萃字，他就只叫了个司徒拔，而他的人生也是一样，始终在“拔”，却永远不曾“萃”过，他到死也没有拼清楚success。他们的一生是如此的卑微。尹天仇正是如此。可他又是伟大的，他对于理想的坚持与执着，对于爱情的坚守与珍惜，成就了他的伟大。
       
伟大不因你所从事的事业而有分别，孙中山伟大，尹天仇一样伟大，每一个坚持自己的理想不懈奋斗的人都很伟大，每一个“君子爱财，取之有道”，坚持正道实现理想的人同样伟大。

 　　
我之所以说《喜剧之王》是星爷最好的作品，因为它赋予了人生更多的意义，为 生存在社会底层的普通大众传递了一种热烈的力量，它是一部值得回味和让人有所收获的影片。 
　　
电影的音乐虽然不多，但我却把旋律记在了心里。柳飘飘第一次出场的时候，尹天仇对柳飘飘许下一生承诺的时候，他和莫文蔚翩翩起舞的时候，那些音乐的调子我都没有忘记。记得刚开始看大话和唐伯虎的时候，是怀着一颗孩子的心去崇拜周星星的，但自喜剧之王之后，我对这个死跑龙套的不由得肃然起敬。

 　　
看了这么多遍，早已不像刚看头几次时看到哭鼻子了，但看到任何一处被打动的桥段，以及事后每每想起那些眼神和表情，心里仍然感动到酸楚。最让我难过的一段是，尹天仇和柳飘飘缠绵一夜后，早上醒来打电话给洪爷问当下小姐的行情，然后把所有的纸票、硬币恭恭敬敬的捋平，放在飘飘的衣服上，顺便再押上一块手表。

 　　
这个男人的窘迫和尊严，是多么地令人心酸。
 　　
星爷在电影中的表现虽然看似十分滑稽搞笑，但观后总能带给人一种笑后泪水感觉。先不说尹天仇在剧中的各种狼狈表现，就其内心对“演员”这个职业的荣誉感和执着，就让人感到十分震撼。当尹天仇被娟姐慧眼看重后，并被导演叫一个小房间里，希望他能够和娟姐一起拍摄一部电影。导演问道他还有没有别的问题的时候，他只说：“每天都有便当可以吃吧？”每次心中都感到一种痛和一种幸福，痛的是他为了达到心中梦想而经历的难堪和苦难，幸福的是他终于靠近了自己的理想：告别死跑龙套的日子，做一名真正的演员。 



 　　

其实，《喜剧之王》，是一部悲剧，而且是“悲剧之王”。

 　　
星爷被称为喜剧之王，但仔细观察他的影片，往往能看到一段让人伤感的情节，从大话西游到零零发，再到这部《喜剧之王》，总是一个不起眼的小人物，总是不断的受挫折，却又总是不断的努力，最终成为强者，成为英雄，可以说，《喜剧之王》这部片子本身，就是星爷奋斗史的缩影，我们有理由相信，星爷自己肯定篡改了剧本，将自己的亲身经历的一些桥段加工处理后揉了进去，我们看到的是一个胆小怕事，爱钱如命，最终却为了爱情放弃一切的小龙套的奋斗史。从中也看到了这个社会上一些人的影子，包括我们在内。感
　　

《喜剧之王》描述的是一个多次愿望落空的小人物的辛酸，电影用“屎”来影射影片中主角“尹天仇”属于底下阶层的小人物，影片中多次出现了“屎”的漫画旁边有一行文字“我是一坨屎”（原文是粤语）其中电影中的插曲《我是一坨屎》更是周星驰所有电影中最著名的插曲之一，这首插曲用低沉的声音和悲伤的曲调唱出了一个愿望经常落空的小人物的辛酸，这首插曲很快在当时的香港流行开来，因为他唱出了香港底下阶层和那些愿望落空的小人物的心声而引起共鸣。这首插曲原曲是用粤语唱出的，翻译为普通话歌词如下：

 
屎，我是一坨屎  自出生开始 你吃香蕉我做臭屎   命中注定已难改 　屎    我是一坨屎   命比蚁便宜 你坐奔驰我挖鼻屎  自知到死也难改 　　长夜、星稀夜、屎坑中过夜 问你可知道 人生短快乐更短 　屎，我们一堆屎 争取快乐时 你我既相识也就同乐 尽管一切太可悲 　　长路、孤单路、永不归路 问你可知道 误解多侮辱更多 　深，我在最深处 贱，好比烂泥 你踢我一脚却骂我妈 臭屎不许向上爬 　　只盼望有一天 能跑到田园 走到花园我陪伴花 躺在花下看嫩叶 　只盼望有一天 烂屎变肥田 化作春泥我来护花 漫天花香送晚霞 




经典台词
1）尹天仇对柳飘飘：其实我是一个演员。　　
2）尹天仇对柳飘飘：如果你非要叫我跑龙套的，可不可以不要加个“死”字在前面？　　
3）尹天仇对杜鹃儿：因为导演没有喊“卡” 。　　
4）尹天仇对柳飘飘：要不是椅子挡住我的腿，我未必打不过你。　　
5）尹天仇：嘿！　　
柳飘飘：干什么？　　
尹天仇：走了？　　
柳飘飘：是啊。　　
尹天仇：去哪里啊？　　
柳飘飘：回家。　　
尹天仇：然后呢？　　
柳飘飘：上班啦。　　
尹天仇：不上班行不行？　　
柳飘飘：不上班你养我啊？　　
尹天仇：嘿！　　
柳飘飘：又怎么了？　　
尹天仇：我养你啊！　　
柳飘飘：你先养好你自己吧，傻瓜。　　
6）柳飘飘对尹天仇：谢了老板。　　
7）尹天仇对柳飘飘：恭喜你了，你一定会成为一个很出色的坐台小姐。　　
柳飘飘对尹天仇：你一定会成为一个很出色的死跑龙套的。　　
8）柳飘飘对尹天仇：咦！你的嘴唇都破皮了，需不需要润唇膏啊？　　
9）尹天仇对霞姨：霞姨，完全看不见的有没有？　　
10）吴孟达演的那个对尹天仇：屎，你是一滩屎，命比蚁便宜。我坐奔驰（简体中文的也有说“我喝宾士”），你挖鼻屎，自知死也再难移。　　
11）尹天仇：临时演员也是演员！　　
12）尹天仇：不管你看得起看不起我，我都是一个演员。　　
12）尹天仇对四眼仔：给我点火！　　
13）柳飘飘对尹天仇：你吸什么狗屁奶嘴啊？　　
柳飘飘对尹天仇：你有吃什么狗屁WASABI？　　
柳飘飘对尹天仇：你有个狗屁泪水在眼眶里转啊转啊的？　　
柳飘飘对尹天仇：你含什么狗屁哒哒呀？　　
14）尹天仇对柳飘飘：当然对于一些志同道合有兴趣的朋友，大家还可以坐下来一起研究研究。　　
15）尹天仇对导演：因为我的角色呢是比较调皮一点的，所以我内心的潜在台词就是——我不想死。　　
导演对尹天仇：我靠！你不想死也得死啊！　　
16）尹天仇：对不起！我是卧底！　　
17）尹天仇对导演：每天都有便当可以吃吧？　　
18）尹天仇对吴孟达演的那个：不管你看得起我看不起我，我都要拿回属于我的三个便当。　　
19）尹天仇：番茄蛋饭25块半谢谢！　　
20）SUNNY对尹天仇：要是在两年前，我早就一刀捅死你了！　　
21）柳飘飘对龙少：处女啊，正点哪，便宜你拉。　　
22）小混混对尹天仇：那，《雷雨》呢就是要讲义气！　　
23）尹天仇对导演：其实你再多等一会尔我就死了，而且死定了。　　
24）小混混对尹天仇：我们出来混的最重要的就是要讲义气。　　
25）柳飘飘：划拳你都不会，你念过书没有？　　
26）（飘飘正在门口织围脖） 尹天仇：飘飘。　　
柳飘飘：干什么？天都黑了，电话也没打来。要不要做你的饭啊？　　
尹天仇：我刚才…… 　　
柳飘飘：你怎么穿成这样，不是演主角吗？我不管你做主角也好，跑龙套也好，你都要养我一辈子。　　
（拿围脖）来，试试看，合不合适。
（看到尹的脸）哇，红色的，是唇膏印，你去鬼混？　　
这次我就给你条生路，再有下次我就不给你饭吃，走啊。看什么看啊？不服气啊？打我啊 笨蛋。 　　

尹天仇：飘飘，我爱你。






</影评>
<有用数>232</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>圣墟</作者>
<标题>看的不再是无厘头的搞笑</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-05-12 11:22:40</时间>
<影评>
        影片吸引我的地方是这部影片展现的是小人物的奋斗历程，也是周星驰具有自传性的一部影片。喜欢周星驰的电影，不仅仅是因为影片的幽默搞笑，更多的是周星驰向人们传达的一种生活情感。

影片中有许多经典台词：实际要比想象，复杂的多的；其实我是一名演员；群众演员就不是人吗；你看前面是黑暗，但是只要你坚持，就可以看见黎明了；我只是想要个机会……

我最喜欢的一句就是“其实我是一个演员”。了解一些周星驰的背景资料，知道他在学生时代的刻苦钻研，为了成为一名优秀的演员他付出的努力。

这些都是影片中的伊天仇受他人的嘲笑与不给肯定的时候说出，他对理想的坚持不懈与单纯直接通过这一句话足可说明，他的理想是当个演员，一个只为至少可以拿到一个便当的演员，他不是看重那个便当，他看重的是那个便当后面的意义，作为一个片场演员被肯定的“标志”。

在这里，更可以看出他的高贵之处，他不是想当明星，明星与演技，艺术是没有等号关系的。他身上没有如今想当明星的那些人的浮躁，他是踏实与努力奋斗，他为他的理想奉献的是他对理想的真诚与执着。

可能就是因为这些，给予我深刻的感触，在再次观看影片的时候，才会产生了强烈的共鸣。

当尹天仇大声的对着飘飘喊：“我养你啊！”。说出这句话的时候，虽然可以看出他下决定之前的那份犹豫，我想那不是他不爱她，而是太爱她了而不知道怎么让她过得更幸福，是不是真的可以养起她。这句看似简单而幼稚的话语，里面包含着尹的简单和直接的真情。柳飘飘说了句傻瓜还是走了，可车上的她，却无法控制自己的感情而哭得一塌糊涂。作为一个舞女，是很卑微的，有什么理由去渴望别人的爱。风月场上的逢场作戏都已经麻木了，于是一个“傻瓜”说出这四个字的爱情宣言时，她无法抗拒眼中的泪水，更无法抗拒在内心深处的感动。

影片到了这里，让人看的不再是无厘头的搞笑，用一颗成熟的心再来观看这部影片的时候，会笑，可是笑的时候多是心头一堵的感觉。因为它赋予的意义更多，它是一部值得回味和让人有所收获的影片。
      </影评>
<有用数>71</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>菱夏</作者>
<标题>《喜剧之王》为什么是喜剧之王</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-02-20 21:30:23</时间>
<影评>

 
《喜剧之王》是个老掉牙的谈资。只是多年之后，那张字幕是“我养你吧”的剧照依然能一瞬间击溃人心之防。
小时看，只知傻笑，如今细细审视尹天仇一波三折的人生，起起伏伏如咏叹调一般，浓缩了无数失意的曲折和人间真实，别有一番滋味涌在心头。


01 梦想之迷梦
这个年代，讲梦想已经有些矫情，但是真正地经历过几次失败之后才能明白这个片子的重量所在。
开场周星驰对着大海吼“奋斗、努力”，接着是波涛的画面，年纪小时，我们看到“我的征途是星辰大海”之句，会感到心潮澎湃。而经历过纷繁世事，了解到自己的瓶颈所在，看到这起伏的大海实则是五味杂陈。


片场的天仇争取到一个炮灰的角色，被主角打死之后居然又站了起来，据说这件事是周星驰跑龙套时的真事，因为这种常人觉得不可理喻的演法也让天仇失去了龙套的机会。
被否定的天仇落寞地回到住处。小人物孤身坐在单人床上，背后是各种著名演员的海报，命运在此刻形成了鲜明的对比。
辉煌耀眼的成功吸引着我们，然而那些远大于我们生命的光芒是否也会刺痛我们


天仇并没有放弃，找不到龙套的机会，他就去演小剧场，结果是无人欣赏。而当命运又峰回路转，受到贵人赏识的尹天仇意外获得男主的剧本之后，却又是失之交臂的遗憾。
比“不努力一下根本不知道不努力有多快乐”更真实的一句话是“不努力一下根本不知道自己不行”。
而比绝望更可怕的呢，是被希望的光辉托到山峰再跌下来。


成功又属于几个人呢？“志不可得，而年命如流”才是人生常态。
失败带来的挫败感，常常不是惊雷一击那般，而是扎进心里的图钉，那种痛感会像鬼魅一般，在午夜梦回，在某个或兴奋或悲伤的瞬间，在关闭游戏那刻空虚中，提醒你，并不是“人生不过如此”，而是“你的人生不过如此”。
坚持不懈和坚韧不拔确实是美好的品质，只是在很多时候，这并不能带来好的结局。薯片硬广的结尾突出了结局的梦幻性，和贺岁片的气氛颇为融洽，然而冷静的观众早已明白，生活的真实止步于前一幕。
止于天仇男主剧本被抽走的那一刻，止于小人物从来没有得到过尊重的每个时刻，止于我们对于镜花水月的追逐奔跑中，止于无数次努力又被否定的境遇里，或许我们穷其一生，都会陷在燃起希望又破灭的循环中。


02 激情之所在
所谓“天仇”，大概是“天道酬勤”之意，只是，天道会酬勤吗？也许会，也许不会，但这不重要。天仇所经历的这些曲折正是《喜剧之王》这部电影让我钦佩之处。
周星驰的理性与深刻在于，他并没有把自己包装成鸡汤，讲自己经历千锤万击之后最终获得成就，来给人廉价的成功学和虚伪的安慰。他用真实敲击着你，告诉你，千万分之一的成功机会并不是仅仅努力就可以得到的。
我们必须去直面失意和悲剧的真相，把梦幻的光圈去除，清醒而坚定地站在失意的漩涡中，重新审视自己。
苏格拉底说灵魂三部分，欲望，理性和thymos。
thymos才是最磨人的，它有很多解释，激情，自我实现，得到他人尊重。这很难，是周式小人物在出场时，好像完全无法触及的thymos。
所以周星驰想讲的是，在失意的常态中，在平凡的一生里，我们该如何找到自己，成为自己？怎样去寻找真正的thymos所在。
尹天仇告诉我们：是热爱，是在内心熊熊燃烧着的热爱。是一本《演员的自我修养》，是面对任何角色都无比敬业地演绎，是被世界蹂躏嘲笑后尴尬却依然含着希望的微笑。




天仇和飘飘一起看海，天仇告诉飘飘天亮以后便会很美的，是啊，他永远相信，永远坚守，哪怕被黑暗笼罩，哪怕前路迷茫，人只有活出自己的个性，在完成自我的路上才能成就自己，而绝不把自己还原成一个抽象的共同的名称。
所以他成为了当之无愧的喜剧之王，所以我们热泪盈眶。
梦想是什么，梦想是我们每天都为之努力就可以很快乐的东西。
生命是一个体验的过程，幸运并不是获得成功，幸运是找到了自己所热爱的东西，并能够去为之努力。


03 爱情之幻彩
情爱之美或许不在本身，而是那些穿越种种阻隔突破重重自我的勇气，在这样一个被无情和滥情充斥的时代里，《喜剧之王》中爱情的幻彩，使观众大为迷惑，抑制不住地感叹，难道爱情真的是可能的吗？


爱情的萌芽与生长都那么迷人，飘飘在窗下和孩子们一起玩，虽然浓妆艳抹，却难掩纯真可爱，真真是“顾盼遗光彩”，令天仇心醉；剧场开演，飘飘成为唯一的观众，惯遇人间白眼，逢君始得青眸。
后来飘飘拒绝了客人，被打的鼻青脸肿，但是她确定了自己对于天仇的心意，天仇对她的珍视和治愈，让她愿意放下往日的伤痛。
一旦见过爱情，便使人无法再像动物那样依照本能来生活了，那么一切违背心意的事情，都变得格外刺眼，他们走出那些陈旧的规则，走出庸常的琐事，学会张望，学会反抗，因为他们的心中已经燃起火焰，驱除了孤寂。
男女之间，最难得的不是情爱的发生，而是将这烈火升华成炯炯的星光照耀彼此或伤痛或暗淡的长夜。
我站在人生巅峰，我想要的是你；我一无所有时，却还有你：
（天仇失去了饰演男主的机会，回到家门口，飘飘在织毛衣）
天仇：飘飘。
飘飘：你干什么去了，天都黑了也不打电话回来，煮不煮你的饭呀？
天仇：我刚才.........
飘飘：你怎么穿成这样？你不是演主角吗？不管你是主角也好，跑龙套的也好你都要养我一辈子的啊！呐，试试，看合适不合适？哇红色的，唇膏印啊，你去鬼混啊！呐，这次我放你一条生路啊，再有下次，我不给你饭吃。走，走啊。看什么看？不服气呀？打我呀，笨蛋！
天仇：飘飘，我爱你。


04 我养你之动人
“我养你啊。”整段戏也是可谓华语影坛的巅峰之作，而细究起来这段戏之所以能这样打动人心，得益于其镜头语言，时间的掌握和音乐节奏点的把控，炸裂一般的精彩，把情感的丰富层次展现的淋漓尽致（参考杨超导演的讲解）：
每一次分镜的切换，都是一次反转，感情是一层一层剥开的，每一层都是不同的表达，在极其丰富的酝酿和铺垫之后，观众的情绪被燃烧起来：
 
"我养你啊“片段
 
先是飘飘起身看到了天仇的钱，她不知该怎样定义昨晚，一个掏出自己全部家当的恩客？一个如此之欣赏自己的爱人？


她收拾东西离开，画面下方是假装熟睡的天仇，我们可以看到心中已有彼此，各自隐藏感情的两个人，平凡的导演拍到这里可能就结束了。
然后是飘飘走远，回看屋子，角度一转出现站在窗边不敢相送的天仇，可以看到这是明明依依不舍却又不敢走近的两个人。


天仇看向镜中的自己，音乐响起，激荡出此时天仇心中的波澜，此时交代清楚了感情走向，情感的层次和铺垫已经够丰富了。


而接下来就是快步走在桥上的飘飘，神情漠然，我们以为这段讲述，就要以惋惜和淡然来结束。
没有，飘飘走着走着就走到了有天仇出现的画面中，音乐的前奏结束，天仇开始说话。
天仇：喂！
飘飘：干什么？ 
天仇：走了？
飘飘：是啊。
天仇：去哪里呀？
飘飘：回家。
天仇：然后呢？
飘飘：上班喽。
天仇：不上班行不行？
飘飘：不上班你养我呀？
（天仇一笑，飘飘也一笑，两人挥手再见，飘飘继续走。）
‍运镜至海浪卷起来，如同人心，我们觉得，嗯，逻辑确实如此，感情与现实的交锋，理智往往能获胜。我们不是活在空气里，正如电影不是理想的空中楼阁。
‍然而海浪打下来，剧情被再次反转，天仇追上去“我养你啊”，镜头由远及近去追飘飘，就像有什么抛向了飘飘，飘飘思考了一会儿才回头“你先养好你自己吧，傻瓜。”话毕音乐的感觉重了起来，天仇的告白再一次被拒绝。
天仇：喂。
飘飘点燃一支烟背对天仇：又怎么了？
天仇：我养你呀！
飘飘：你先照顾好你自己吧，傻瓜！
此时我们判断飘飘是个冷血之人，在这里结束，是一个优秀的现实主义导演。
下一个镜头，戏已经转场，已太多层次，我们看着窗外极速变幻的画面，以为那场戏总算结束了吧，没有！计程车外飞逝而过的树林，像是脑海中的思绪千回百转。
树林闪过，便是张柏芝泪流满面的脸庞，手里还攥着天仇的《演员的自我修养》，这个画面已经深深烙印在每一个人心中了，我们看到了导演的光。
就这一段，已经奠定了周星驰喜剧之王的地位。



‍结语
这么多年周星驰没有停下来过，他在努力进化，在思考，他后来的几部片子，第一遍看总是失望，但是甚至你都不用重温，当某天遇到什么事，豁然想到他的某句话，某个场景，会突然心怀敬畏。
艺术家本身连同他的作品，都不是孤立的，比艺术家更广阔的就是他隶属的时代，他所扎根的生活。
《喜剧之王》这部片无疑是不完美的，不完美之处正是在于周星驰本身的精益求精，前半段入木三分的刻画，已经将整个影片推向了无与伦比的高度，无论是小人物浓重的生活化痕迹，还是电影语言让搞笑的内容都能以最自然最不做作的形式呈现，抑或是主人公本人为了挚爱而与实现梦想失之交臂的凸显，都让卧底特工情节的草率横入显得格外突兀。
然而这也恰恰是周星驰的可爱之处，它让我们看到，艺术家也有对故事走向处理而困惑的时刻，我们看到他不是一个从天上掉下来的奇迹，而是听从生活的声音，愿意用英雄主义，用大团圆的结局去迎合时代的风俗习惯，他始终都是那个从生活中行走，坐在我们身边安慰我们的喜剧演员。
他的安慰，无比真诚又无比真实。
他说，我知道，你所经历的我都明白，但是这不重要，梦想或许真的是一场迷梦，天道也许不会酬勤，爱情永远存在遗憾，但是若你这一生都愿意一直热爱下去，愿意去坦诚相爱，愿意去追求真正的自己，那么你也是同他一样的人，拥有值得一过的人生。



载于公众号：hantaodongjuan


</影评>
<有用数>87</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>翟天临</作者>
<标题>小时候，看星爷的电影笑死！长大后，看星爷的电影哭死。</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-04-14 09:07:27</时间>
<影评>

喜剧之王这部电影看过两次，第一次看时，当看到尹天仇被骂臭狗屎，被众人奚落，而自己好像又丝毫不在乎，这种反差着实滑稽，不由得笑出来！想起《大话西游》里的一句“他好像一条狗耶",当时就是以这样的心态去看天仇的。或许人类本性就是用自己不知道从哪里来的优越感去获得内心的满足啊！

第二次看这部电影时，已经成年啦！再看这部电影时，感触良多，几乎以前的每一个笑点都变成了一个泪点。或许，现实已经把我变成一条狗了吧！狗看狗，哪还有什么优越感！至少人家是一只有梦想的狗，或是为了梦想而活成了狗。

太多的喜剧作品，使我们忘记了星爷是一位如此优秀的演员。特别是看他所饰演的角色，在面对众多刁难和不如意时，嘴角依然挂着微笑，甚至你都能从扩张开的嘴唇，跳动的眉毛而不是舒展的眼眶里找到眼泪来！

在别人冷嘲热讽中，我保持微笑，是我为了对你表示尊重而不是对你的言语无动于衷啊！我也是有感情的人啊！在只有四面墙和我的空间里，我保持微笑，是为了不让这没有生气的东西嘲笑。每日对着大海说：”努力，奋斗！“是为了告诉自己，如果不奋发鱼儿会失望的。

这样的表演是在周星驰电影（我看过的）里能找到影子的，即使是哪些为人称道的大喜剧片，而是我从来没有在其他演员的表演中看到过。你看我轻松写意，只是因为我把悲伤埋在了土里，把欢笑扔在了风里。



</影评>
<有用数>52</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>