<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>超级大国民 超級大國民</电影名>
<年份>1996</年份>
<评分>7.6</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2357282815.jpg</封面>
<导演>万仁</导演>
<演员>林扬 / 苏明明 / 柯一正</演员>
<简介>许毅生，一位50年代参与政治读书会而被判无期徒刑的老人，在当年抓人过程中出卖好友陈政一，以致陈被，枪决而下落不明。许关满16年出狱后，因愧疚而自囚于养老院10多年。他搬回女儿秀琴家中后，开始一一探访难友。此时，秀琴之夫因贿选而遭羁押禁见，秀琴情绪终于爆发，重提父亲因政治而被判终身狱，与母亲离婚，导致母亲自杀，秀琴自小孤苦伶仃。许对女儿的责难，无言以对。之后许终于寻获陈之墓地，跪拜烧冥纸求恕后，返回家中已心力交瘁，入门即累倒在地，秀琴扶老父入房，无意中翻见桌上日记，始体会父亲多年来对老友、妻女之愧歉，望见床上奄奄一息老父……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>杨攀</作者>
<标题>讽刺电影的经典</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-12-11 19:19:03</时间>
<影评>
        如果说《超级市民》反讽的是当下社会，《超级大国民》则反讽的是历史对当下的影响。

许毅生在５０年代参与政治读书会，被判无期徒刑，却出卖好友陈政一，以致陈被枪决而下落不明。当许关满１６年出狱后，因愧疚而自囚于养老院１０多年。那场读书会，一个倒茶的背叛三年，一个和许说话的乐手被判8年。

后他搬回女儿秀琴家中后，开始一一探访难友。回想起了许多当年的事情，感慨万千。这些年来，他出卖朋友而是朋友致死，自己被抓而使得妻子自杀，女儿孤苦伶仃无人管。自己的愧疚是全方面的，这个新社会对他来说没有任何意义，他生活在历史的愧疚里。

秀琴之夫因贿选而遭羁押禁见，秀琴情绪爆发，责备父亲对自己不负责任。许毅生语言以对，他能说什么呢？愧疚到筋疲力尽而死去。

　《超级大国民》是台湾新电影代表人物万仁在九十年代中期所创作的代表作，是其“公民三部曲”中第二部，讲述的是历史对当下的影响，他毁坏的不只是一代人，历史政治残酷的余毒会影响几代人。老人曾有一个幸福的三口之家，妻子弹琴，老人和女儿在黄昏翩翩起舞。然而，历史却让老人愧疚致死，女儿孤苦无安全感，妻子自杀，这都能怪谁呢？

老人看电视，发现从前的独裁政治变成了小丑的游戏，大街上到处是示威游行，不知道是悲是喜。当初读书会就无期徒刑，现在可以随便在街上示威游行，却无人去管。所以，政治是什么呢？

里面穿插的记忆里有首歌让我很震惊，是说反攻大陆的，台湾当时是把这件事很当回事的，看来。我突然理解了为何台湾人民对大陆有着特殊的恨意。然而，他们对政治的施压是非常严重的，片子里都有表现。戒严即使过去，他的影响仍在。

我很喜欢这个片子，比同类题材的《悲情城市》更能打动我。有点像大陆的伤痛文学。万仁的三部曲中《超级市民》和《超级大国民》都是讽刺电影的经典。期待《超级公民》，还没有看。
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>雪莱</作者>
<标题>我从光盘上翻录了这部电影</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-12-09 21:29:52</时间>
<影评>
        想上传到优酷上,但不知道尺度如何,这在大陆算禁片么?虽然和大陆政治没关系,但不会有人认为影射之类的把
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>厓山栖霞</作者>
<标题>他們只是討厭屈服！</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-03-06 19:14:02</时间>
<影评>

       “有些人死了，他還活著；有些人活著，卻已經死了。”這句話如果投射在上世紀五十年代台灣白色恐怖時期的有志青年身上，再貼切不過了。那些為了理想而犧牲的人成了英雄，永遠被人銘記。那些僥倖活下來的人，既要忍受內心的不安和愧疚，又無法理解後來的那個世界還是自己曾經努力奮鬥想爭取的世界嗎？
       一開始，我很不理解許毅生與游仔重逢時連接兩個老人的記憶是居然是舊日本海軍的軍歌《軍艦進行曲》。後來我理解了，這是一種多麼無奈的自嘲：作為殖民地的台灣人，一個二等公民，一個被宗主國當成炮灰的人，一個連正式軍人資格都沒有的人，尚且可以為自己的命運奮鬥；可作為一個中國人，至少是作為一個台灣人，卻連為自己的國家爭取光明的資格都沒有，只能落個家破人亡的下場。許毅生對陳政一一生的愧疚，不僅因為他對他的背叛，也有他們那一代人對曾經的選擇的反思，對所謂理想的反思。他們曾想努力改變這個世界，不曾想卻被這個世界的拋棄。
       保安處內酷刑之下的慘叫聲，在外面的鶯聲燕語看來，是多麼不合時宜的存在；“如果鄭成功沒有打敗荷蘭人，我們就是荷蘭人了”，“如果二戰日本沒有戰敗，我們就是日本人了”，尊嚴在許多人眼中，遠不如活下去更重要。
       對於陳政一、許毅生們來說，也許他們只是討厭屈服。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>暮秋楚客</作者>
<标题>当本岛意识遇见伤痕文学</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-03-03 14:02:05</时间>
<影评>

相较于其他以眷村子弟视觉描绘白色恐怖的题材；这部来自本省人角度的反思作品可以说被低估了，甚至能够被视作“悲情城市”或“返校”某种意义上的延续。
影片没有刻意塑造意识形态的对立或陷于愁苦与煽情的滥觞，而是用平缓的视听语言勾勒出一个世代的悲剧，以高压政治过渡民主转型的个体命运来解构国族认同。悲伧而凝重的奏鸣曲如幽魂一般缠绕着主角许毅生的追忆，透过克制的叙事风格诠释出精神和尊严的崩溃。从出征军士、左派青年到耄耋老人，其所谓赤诚的理想换来的却始终是一个个亲友的死亡和牺牲。经过出卖同志、妻离子散和数年的监禁；最终只剩下空壳一具，伴随着亡灵的梦魇和命运的嘲弄独自游荡人间。音乐和时空转换的情节可谓神来之笔，日据时代军舰进行曲和国民政府的反攻军歌点明了一切政治神话后承载的谎言与虚无。无论是蓝营还是红色，无论是皇民还是独派；国族认同的复杂和矛盾早已盘根错节，永远无解。正如父女之间沟通无言的尴尬，维持彼此关系的仅剩承载着飘渺记忆的亲情纽带。与其说这是后辈成长所背负的政治阴影和陪伴缺失而产生的怨气，不如说是父辈自己对于家人的愧疚和自己面对责任的一味逃避。
最讽刺的莫过于出狱后的生活；在一片自由的呼声之中，老人却愈发迷惘。面对苍白的过去，受害者群体刻意回避伤痛，试图摆脱长久以来缠绕的阴霾；只剩下真正的“历史见证者”仍然苟活于记忆之中，继续漫游在边缘。昔日的威权标志被娱乐、商业化，本土意识的抬头却造成没有方向的无序与混乱，游行示威的乱象和暗箱操作的选举使得这个时代愈发陌生，而那个黑暗的过往早已成了政客们牟取私利和互相抨击的工具。昔日的理想早已在遍地繁荣之中无迹可寻，只有乱葬岗上的竹林和墓冢在老人祭奠的烛光下闪过几丝哀鸣。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>投射性認同</作者>
<标题>文变染乎世情</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-12-05 21:38:50</时间>
<影评>

1995年的《超级大国民》，片名可能是故意取得那么像台湾周末八点档的综艺节目，用最肤浅的副词来修饰最为沉重的记忆，让那种极端的反差来形成对白色恐怖历史的痛苦审视。

文变染乎世情，兴废系乎时序。豆瓣上人气最高的短评是这样说的：“如果把本片归为‘伤痕’电影的话，内地‘伤痕文学’都算是廉价品。”这个观点表述得比较绝对，但我也能揣度出这番话背后的道理。内地伤痕文学常常被诟病之处在于，它的产生离苦难本身太近，于是对“时代”的控诉远多于对自身“罪”的剖析，在普遍人性的深度挖掘与灵魂探索上显得不足。（当然也有很多作品跳出了这个怪圈，比如张炜的《古船》、张承志的《黑骏马》和铁凝的《大浴女》等等。）

个体灵魂的疼痛与挣扎是《超级大国民》着重书写的一个方向，它甚至引出了更深刻的内涵，即：反抗终于被合法化，但革命似乎越来越缺乏深度；抗争只让人看到了诉求，罪感与救赎却在群情激奋中被淡忘。许毅生从养老院出来，看到电视里播放着各种杯葛的新闻，但这位先锋竟丝毫不感到兴奋。他看到的是，有很多人带着刺，但却在对着现实乱戳，有很多人也急着让自己圆滑，把政治变成“去剪彩就拿把剪刀，去孤儿院就摸摸孩子的头”。

人类社会经历了最为痛彻心扉的沉沦之后，在二十世纪最后十年，对政治的演绎也不过仍然是浮于浅表的油腻。在这样的世道人心当中，老人穿梭在台北市，只是为了找一座坟。忏悔，实质上是良知意义的自我审判。所有人都向外控告、向外取巧的时候，许毅生是向内的，“超级大国民”五个字，就写在这样的背道而驰上。

另外想说的是，《超级大国民》很突出的质感在于声音，不管是配乐还是音效。这点要归功于杜笃之、范宗沛和李寿全三位天才。这三位的大名，即便你没看过《超级大国民》，也应该在其他地方见过。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>二打六</作者>
<标题>渣音质ED（李寿全+范宗沛）</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-05-30 18:28:26</时间>
<影评>

http://www.tudou.com/programs/view/v97qhFdDU6Y/

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>雪莱</作者>
<标题>大家看看可不可以xz</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-10-13 09:06:14</时间>
<影评>
        h ttp://115.com/fil e/bhft8yd9 


h ttp://115.com/fil e/aqyojqob 


注意去除里面两个空格
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>无名之辈</作者>
<标题>超级大国民</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-02-24 00:58:12</时间>
<影评>

生在日据时代的许毅生(台语“苦一生”)，当过日本帝国主义的军佚，幸运地从南洋战火中逃生。他捧回同村好友的骨灰盒，却没躲过50年代的白色恐怖和迫害。他参加了政治读书会，进步组织被宪警捣毁时，他被宪警押回搜家。女儿在教室上课，不时被军警叫出去问话，妻子女儿终日惶惶不安。许毅生在宪警严刑拷打下，不堪身心受残的逼供之苦。许毅生深知好友陈政一已逃走，供出陈政一的名字，以致陈政一被捕。政一承担了一切责任，许毅生在狭窄的牢房从小小框格里，看着陈政一被军警押送走向走廊的终端。陈政一高举着“二”和“一”手指(根据《惩治叛乱条例》中第二条：“企图以非法手段颠覆政府而着手实行者，处惟一死刑。”政治犯都知道举“二条一”非死不可，政治犯不能交谈，只能用手势)来表达自己的命运。许毅生被判无期徒刑，在台湾东部四面环海的绿岛人间黑狱囚禁16年。

因自己追求理想入狱，妻子女儿不辞辛劳到关押政治犯的绿岛来探监，许毅生考虑自己囚禁终生怕影响妻女的前途，提出与妻子离婚。孰知夫妻情深，妻子把毅生提出的离婚协议撕毁，回到家给女儿秀琴最后一次梳头发，而后饮下毒药，弹一首许毅生最爱听的乐曲，自杀身亡。秀琴孤苦伶仃挣扎在世上，她被当做叛乱家庭的子女，在社会上所受的歧视不言而喻。许毅生苟活下来，但仍不失血气和人性的良知。陈政一被拉出监牢，身躯被子弹贯穿情景，在记忆里，在梦中，历历在目，他生活在痛苦和自责中，终生无法治愈。

出狱后，许毅生因愧疚而自囚于养老院12年。他对亡妻愧疚深切，一直守着身边妻子的骨灰盒。解除戒严，台湾社会完全把他遗忘。当他走在狮子林百货大楼时，想到此处曾是日据时期东本愿寺，50年代警备总司令部——囚禁政治犯的保安处。他坐车经过忠孝东路，却认知那里的青年公园是当年包括陈政一在内，无数朋友被枪决的马场町刑场。日本陆军仓库成为警总军法处，现在耸立起大饭店。他第一次亲眼看到街上人声沸腾的示威游行，反对建核四电厂的示威，在电视荧屏上看到请愿人群冲撞到“总统府”和“国代”，从台上打到台下肢体冲突的镜头。

他年老体衰，心脏病发作，自觉在世来日无多。他决定搬出养老院，寻访政一的坟墓和家属，在陈政一坟墓前，跟他说声“对不起!”以求宽恕。许毅生搬去与女儿同住，已是商界名人的女婿蔡添才给他大哥大、金融卡，让他安度晚年。秀琴的丈夫热衷于政治选举，南下帮人绑椿脚时，认为选举就像做生意一样，钱花下去就好，为的是包点工程来做。秀琴指责他：“你们怎么都不知道，搞政治就是去当别人的替死鬼?”蔡添才因贿选而遭羁押搜查禁见。面对终日默默不言，一心只想要找难友下落的父亲，秀琴在检察院到家里搜查证据之后的下午，喊住身着黑衣黑裤的父亲，情绪终于爆发。她重提父亲因政治被判无期徒刑，逼母亲离婚，导致母亲自杀，自幼悲苦，秀琴责问父亲：“你为什么只想到你自己?早知道自己要为理想而活，你为什么要和妈妈结婚?为什么要把我生下来……”许毅生面对女儿责难及对妻子的愧疚，无言以对，向供在窗下的妻子骨灰忏悔。

道义和良心使他的心灵得不到宁静，终于有一日他身裹黑西装外套，头戴一顶黑色呢帽，拎着一个装满衣裤，做好随时可以长期外宿准备的手提箱，迈着沉重的步伐寻访曾是同狱的难友，但人事皆非。随着许毅生寻找老友的脚步，他看到一位蜗居林森南路违建区，当年专为婚丧喜庆吹萨克斯风的老兵吹起日本军歌“东亚共荣”进行曲。另一同狱难友吴教授也是因参加读书会被捕，出狱后，终日戴着耳机听反共歌曲，他以为当局在他脑子里装了一种窃听器，只要一想到有关政治事情，就会被查出来，只有在忍无可忍的时候，他才跑到电线杆附近解闷，因为高压电可以扰乱电波，他所想所思不为人知。许毅生摘下他的随身听，里面正播着“反攻，反攻，反攻大陆去……”。许毅生走访50年代曾穷凶极恶地抓捕包括他在内的许多爱国知识分子的警总少校，如今退役的警总少校正和妻子在黑暗的街道上摆面摊，卖面维生。许毅生没有那种剑拔弩张的气势和对迫害者的指责，那退伍老警总少校讲：“我们只负责抓人，抓错了，或抓漏了人，就找个人头顶替他们。”许毅生听后茫然。

经过锲而不舍的查访，许毅生寻知陈政一的父母已过世，陈的妻女不知去向。他寻到陈政一被枪决的地方，又在台北市一处竹林茂密的乱坟岗里，在简陋的墓碑中看见陈政一的名字。许毅生怀着深挚的歉意，在陈政一和其他受难友坟前，点亮两百多支白蜡烛。摇曳的烛光，闪闪烁烁照亮山野，许毅生带着罪恶、悲愤、自责跪地烧冥纸，面对难友坟墓痛哭失声，30余年积压的悲苦、愤怒、罪恶、思念等情绪在一声哽咽中宣泄而出。他向陈政一亡魂跪拜、忏悔，表示“失礼”(致歉)。

许毅生祭了陈政一的亡灵，返回家中已心力交瘁。秀琴扶老父入房上床，无意中翻看桌上父亲的日记，才体会父亲多年来对老友妻女的愧歉，不禁悲从心中来，她对父亲有了进一步的谅解和尊重。秀琴望着躺在床上奄奄一息的老父，眼泪不禁掉落下来。片尾，貌美的妻子、纯稚的女儿，在高远的山野间，以慢镜头的欢跃缓缓步向观众……



</影评>
<有用数>40</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>康一來</作者>
<标题>《超級大國民》所勾勒出的台灣史</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-02-05 09:24:30</时间>
<影评>
        在評論《超級大國民》的同時，我認為有必要提及到《悲情城市》這部電影，並非一定是要作出什麼比較，但作為台灣其中少數以五零年代白色恐怖和台灣近代史為題的電影，將兩部電影放在脈絡裡面，會能夠更完整的去看到了這段長達數十年的歷史。


我相信看過這部電影的朋友，應該沒幾個是沒看過《悲情城市》的，因此就不詳述。《悲》片裡面，侯孝賢以林家在「二二八事件」前後呈現了時局的變化；相對於《悲情城市》，萬仁的《超級大國民》所呈現的則是在五零年代白色恐怖以後、在解嚴之後，白色恐怖的受難人、綠島的老同學在這段期間的生活和思想狀態。


初看《悲情城市》的時候，對台灣歷史已略有研究。侯孝賢在該片最大的一個問題是，他將「二二八事件」和五零年代的白色恐怖之間的時間線和分野模糊了。後者是在冷戰格局下，台灣作為「雙戰基地」、作為美國在亞洲所建立的反共包圍網一個部份，對所有認同「紅色祖國」或有左翼思想、甚至只是同情這些人的一般民眾進行逮捕、鎮壓甚至是槍決。同時，台灣也是美日台經濟體制的一個部份，此乃後話、也似是題外話，但暫且不表。「二二八事件」的起末可以說比白色恐怖有更複雜的地方，他不像是一些人所說般「是中國人殺台灣人」。當時在全國各地都進行著「反帝、反飢餓、反內戰、要和平」等運動，國民黨政權對人民進行鎮壓更是屢見不鮮，二二八並不是一件針對台灣人的事件。


然而，即使是時間被模糊，但將《悲情城市》與《超級大國民》作連接還是有一定的意義。


在《超級大國民》的開端我們看得到「陳先生」在馬場町被槍決的畫面。後來在讀白裡面，許先生也提及到，「現在」的馬場町幾乎已經成為了青年公園、一片綠油油。筆者到台灣的時候曾經到過馬場町，有人在這裡散步、有年青人在騎腳踏車，馬場町在台灣近代史裡面的意義、在這裡所發生過的一切，是否已經被遺忘了？


在今天藍綠相爭的格局，看似是相爭，但實質卻無任何的分別。為了符合意識形態，扭曲了台灣史。白色恐怖是單純的，國民黨鎮壓民眾嗎？但無論藍綠，都會將無數台灣人因認同紅色祖國、追尋社會理想而失去生命和歲月的歷史作出修改。


在電影裡面，我們看到得當年的白色恐怖受難人，有些選擇了遺忘、有些選擇了禁聲、有些選擇了避而不談、有些因此而變得瘋癲。有看過對這些受難人的訪問的人都應該知道，這些人和事是確實存在。因此，可以說《超級大國民》填補了一定的空白。


在韓戰爆發以後，蔣國府得以肆無忌憚的對在台左翼作出大規模的清洗。美國第七艦隊介入台灣海峽，造成兩岸的長期分裂，而美日台的關係得以強化和溫存，再配合蔣國府在台灣進行的反共教育，影響了數代台灣人，也是現今台灣政治格局和意識形態的來由。


有趣的是，許先生的女婿想要參選，他開宗明義的說，選舉是一種長期的投資，他搞政治並不像是岳丈，並不是要追求些什麼理想。


許先生和陳先生，代表著無數當年為紅色祖國而犠牲的人。無論是萬仁或是侯孝賢，都拍出了在那個時代下的慘烈歷史。然而，卻都不能拍出造成這些事件發生的原因。


在今天，台灣的政治生態依然是反動的。政治是盤生意，消費主義當道。民眾以為自己有選擇，但老實說，到底有什麼選擇？


往事並不如煙，舊事不能不提。今天高叫各種口號的台灣學生，有多少人知道，或記得，六十多年前，有無數的人為追尋祖國統一而流下無數的血汗，甚至失去生命？
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>