<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>成事在人 Invictus</电影名>
<年份>2009</年份>
<评分>8.2</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1054037032.jpg</封面>
<导演>克林特·伊斯特伍德</导演>
<演员>摩根·弗里曼 / 马特·达蒙 / 托尼·戈罗奇 / 帕特里克·莫佛肯 / 马特·斯特恩 / 朱利安·刘易斯·琼斯 / 阿卓艾·安多 / 玛格丽特·惠特利 / 蕾乐蒂·库马洛 / 帕特里克·利斯特 / 佩妮·唐尼 / 西邦吉莱·诺吉拉 / 邦妮·汉娜 / 谢克斯·迈科 / 路易斯·米纳尔 / 罗宾·史密斯 / 大卫·杜卡斯 / 格兰特·斯旺比 / 斯科特·伊斯特伍德</演员>
<简介>刚刚结束牢狱之灾的纳尔逊•曼德拉（摩根•弗里曼 Morgan Freeman 饰），竞选南非总统成功。他领导人们破除种族隔离制度，并身先士卒，雇佣白人护卫队，在各方面建立不同肤色的沟通。作为1995年橄榄球世界杯的东道主，南非重回国际体育大家庭。不过，南非的英式橄榄球队——队员均为白人的跳羚队，却被很多黑人看做种族歧视的代名词。为了破除隔膜，曼德拉高瞻远瞩，支持跳羚队与国外来访球队的交流比赛。他接见了跳羚队队长皮耶那（马特•达蒙 Matt Damon 饰），两人进行了推心置腹的交谈。后者带领着白人球员走访了南非各地，把橄榄球运动普及给普通民众，让这项运动成为了黑白联合的纽带……
                                    
                                　　本片根据约翰•卡林的作品《与敌人战斗：纳尔逊曼德拉和一场改变国家的比赛》（Playing the Enemy：Nelson Mandela and the Game That Made a Nation）改编。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>尼玛</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-06-06 18:08:00</时间>
<影评>

《成事在人》：我是我命运的主宰，我是我灵魂的统帅
《成事在人》：我是我命运的主宰，我是我灵魂的统帅 　　　　片名《成事在人》很明显取自于我们古老的成语：谋事在人，成事在天。本片名对调了八字箴言的前后宾语，意为强调人的主观能动性在决定事件成败的作用，唯物而不唯心，意同事在人为。本片也契合了这个主题，克林特伊斯特伍德这几年，大抵进入了创作的井喷期，每年按时向奥斯卡报道，绝对的高产高质。不用说，这部讲述曼德拉通过激励橄榄球运动，从而促进南非种族团结的传记类电影《成事在人》，一定会再次拿上几个重量级提名，最佳导演、最佳影片、最佳男主角，可能会有个最佳男配

</影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>思考的猫</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-01-30 23:28:31</时间>
<影评>
               虽然声称以《老爷车》从演员界退休，但伊斯特伍德作为导演还是继续开工，在2009年献上了一部来头不小的《成事在人》，伊斯特伍德如今已经属于拍戏成精的人物，对于品质我基本不用担心。只是这部电影，来自真人真事，其中又有曼德拉这等传奇人物，一贯以表现普通人情感擅长的伊斯特伍德又会如何演绎？这是听闻他执导本片后我就感兴趣的问题，比如当年拍大场面的《父辈的旗帜》他就拍的品质不错，但是却情感和人文欠缺，反倒是同年表现普通士兵感情的《硫磺岛家书》更令人激赏。


     看罢此片，我的第一感觉是，电影确实很好看，让人很振奋，但是与《老爷车》这样的作品相比，感觉又少了些什么？影片的故事简单说，就是本来实力一般的南非橄榄球队，在曼德拉的鼓励下，在队长皮纳尔的带领下，奇迹般的夺得世界杯的故事。这个故事确实够传奇，你能想象现在的中国足球队，在高层领导的鼓励下――世界杯不指望了――夺得亚洲杯吗？当然，高层领导倒是关注了，不过还忙着反赌，创造成绩上的传奇还是门儿都的不见的事儿，这样就让南非橄榄球的传奇显得更加耀眼。可能看完这部电影，你都不知道达阵得分是怎么回事儿，不过不要紧，欣赏这片跟懂不懂橄榄球没有太大关系，曼德拉和队长皮纳尔的沟通才是核心。影片一开始就交代了背景，曼德拉被释放并成为总统，此时的南非犹如新生国家，虽然在经济上不至于说百废待兴，但是在种族关系上却处于一个非常微妙的阶段，从历史看，倍受压迫的人获得政治身份后，血腥反扑的例子不胜枚举，所以对于当时的南非，是否会发生种族冲突也是有理由担心的事情。


    在这样的背景下，南非橄榄球队就不是一个橄榄球队那么简单了，影片交代了，这基本由白人组成的橄榄球队，某种程度上是昔日种族隔离制度的缩影，而如何对待这样的符号也就是棘手的问题。曼德拉的政治智慧也就体现在这里，虽然在狱中也曾经把“白人的”南非橄榄球队失利当趣事儿，但是如今，面对这个符号，他没有如一些激进的人那样，简单的把它磨灭，而是想法希望把这支橄榄球队从“白人的”变成“南非的”。我们常常容易被仇恨蒙住双眼，选择最解气的，同时最短视的方法去释放非理性的快感，而这个过程中如果再将私心私利掺杂进去，只能造成更大灾难。本片尽管表现了曼德拉的豁达与宽容，但是也没有回避他作为政治家功利和实际的一面，在南非橄榄球问题上，他的目标很明确，就是将此当作种族融合的一个载体，所以他会表现一些独断，一些作秀，但是却更让人信服。如果伊斯特伍德让曼德拉表现的如同一个无暇的圣人一般，反倒容易煽情过度，同时减弱了这部电影关于种族融合的主题。


    身为黑人的曼德拉和身为白人的皮纳尔间的沟通就可以看作南非黑人与白人沟通的缩影，而身为总统的曼德拉和身为普通公民的皮纳尔的沟通也可以看做政治平等和宽容的侧影。作为表现种族沟通的电影，本片主要通过两条线表现这个过程，除了曼德拉和皮纳尔间相对温和的那条线，另一条就是更有趣的曼德拉的黑人保镖和白人保镖的那条线。将可能昨天还在策划如何刺杀自己的前政权安全人员作为自己的保镖，曼德拉显然需要勇气，但是想必他也料到了他手下的黑人保镖们自然会注意防范，两队人马，从事相同的工作，有着不同经历、不同的爱好。如果说曼德拉和皮埃尔那条线立意较高，从政治、精神层面在展开的话，那么这条线则显得更真实生动、更生活化。同时，曼德拉对于沟通显得更主动和热情，而保镖这条线，则是黑人保镖显得更排斥和充满猜疑，白人倒是显得谨慎和踌躇，两条线可谓角度不同，互为补充，但是都朝着融合和理解的方向努力，当影片最后，起初对橄榄球极度排斥的黑人保镖们与白人同事一同恭贺伟大胜利的时候，影片的主题和高潮也就自然爆发，煽情动人。


    如果说这部电影有什么遗憾，那么我要说，首先在于剧本上，我感觉剧情进展有些过“直”，从曼德拉强硬保持橄榄球队队名开始，就一路向上，中间没有波折和充满张力的戏剧冲突，多少减弱了影片的故事性。另外就在于这部品质其实很不错的电影，在我看来却不是一部伊斯特伍德式的佳作，曼德拉和皮纳尔的沟通显得点到即止，深入不够，而对于皮纳尔个人精神世界的展现也不多，比起《老爷车》中，老顽固和亚裔的沟通和情感来看，缺少了那种打动人心灵的情愫。在我看来，一个原因就在于这样一部电影，你很难不把曼德拉的位置放得比较耀眼，这造成的一个效果就是，摩根弗里曼表演的出色，他从外形到神态动作上，都很有曼德拉的味道，表演非常精彩。不过另一个效果就是，本来这出传奇另一个关键的纽带式的人物皮纳尔被弱化了，而马特拉蒙在片中也显得虽然不至于说像个打酱油的，但是给我留下的印象不是太深。试想，这样关系和角色的曝光度存在比较大的落差的情况下，真挚的情感确实也就难以深入表现了。


    尽管个人认为本片有着种种遗憾，不过这还是一部激励人心的电影，一部充满人文精神的电影，一部将曼德拉的人格魅力真诚表现的电影。无论这部电影还是生活中，无论种族、民族、政治、文化领域，我都可以看到，宽容与沟通成就伟大的奇迹，而封闭、偏见、敌意，动辄的抵触、封杀、退出，习惯性的“别有用心”、“煽动”的指责，则只能让更多人失去本可让生活和事业更美的可能，这一点想必很多人都感同身受。成事在人，沟通很多时候就是需要我们主动的多向对方走近一步，进一步，则海阔天空！


http://hi.baidu.com/doglovecat/blog/item/a41330db9c63df6dd1164ee5.html


</影评>
<有用数>34</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>一首歌一支舞</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-07-09 19:58:26</时间>
<影评>

向尊敬的南非总统纳尔逊曼德拉致敬 借电影里的话来致敬！“感谢您，总统先生，感谢您为南非所做的一切”！
成事在人不仅是一部激励人心的电影，也是一部将曼德拉的人格魅力真诚表现的电影。电影的主人公并非同类题材传记片中的竞技参与者或者经纪人之类角色，而是南非总统曼德拉，政治与体育的契合度成为电影的焦点！摩根跟马特达蒙的表演十分的出彩，从这部片接触到马特达蒙，看这部并不知道这个演员的名字，但是被他们所吸引！并被感染，在看电影被自己不甚了解的橄榄球运动所震撼！
体育运动是跨越国家和种族的！
嗯，成事在人！


</影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>西北偏北</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-08-15 14:06:38</时间>
<影评>

摩根弗里曼出演曼德拉真是满足了全世界大部分影迷的心愿，小时候第一次看见摩根弗里曼就觉得他和南非总统好像。关于曼德拉的电影很多，不过大多是讲述从监狱到总统这一历程的，像这种截取一个故事来讲的真是很少。这也是克林特伊斯特伍德的电影的最大特点，他总是选取一个最特殊的角度，这个角度有时会被人忽略，但他就是抓住了它，剖析它，以小见大，从一个故事映射了整个社会。
电影中所讲述的故事对于当时其他国家的人来说，并没有非常大的影响力，但对于当时的南非人民来说，确是一个不小的冲击。电影讲的很清楚，曼德拉，被白人送进监狱27年，出狱后竟然能原谅白人，这是当时在南非的白人所不能理解的，这要有多大的胸怀啊！电影就以这位队长的角度去找寻答案。电影中这位队长也去参观了曼德拉曾经住过的监狱，最后他也终于明白国家大义冲破了种族界限。而曼德拉所做的一切就是为了维护自己的祖国，无论是白人还是黑人，都是这个国家的公民，他就要对他们负责。（当时曼德拉当选总统，南非的白人们是挺恐慌的。）
其实电影所要讲述的是“国家”和“种族”，这两者的关系到底“是怎样、该怎样”真的是不好回答，但曼德拉用自己的行动表明热爱祖国、深明大义就能处理好这两者的关系。
电影名Invictus——不可征服，是指曼德拉，是指这位队长，也是指这个橄榄球队，更是指新生的南非国家。队长最后理解了曼德拉，所以他觉得更有责任去带领球队取胜，他们也最终做到了。而新生的南非也在曼德拉的引领下，克服种族的障碍，融合成一个真正的国家。
克林特伊斯特伍德的电影，总是残忍而又美丽。不过这部电影真的不太像是他的风格，整体都是很积极向上的。不过有几处悬疑点处理的相当出色，一个是曼德拉夜里在门口倒地，以为是被人枪击，因为一开始是有辆车引起了保镖的警觉，其实只是个送报的；另一个是飞机飞过球场上空，以为是恐怖分子要来了。两处的配乐也是很出彩。电影里的插曲我也是非常喜欢。
最后引用曼德拉在电影中所说的话作结：“我，是我命运的主宰；我，是我灵魂的统帅。”

</影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>卓一居士</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-01-07 12:49:16</时间>
<影评>
        如果我告诉你电影里发生的都是真的，请不要怀疑。是的，一只新近惨败的球队，没有换帅没有换将，几个月后夺得了世界杯冠军，这对于橄榄球，甚至整个体育界，都是一桩奇迹。当然，奇迹中也有合理的成分，比如南非队原本强大，只是刚好处在低潮，好比02年足球世界杯在小组赛就被淘汰的阿根廷——这些原本强大的球队若是难以获得应有的胜利，除了运气之外，就是缺少精神力量的支撑，而这又是团体运动最重要的。然而科林•伊斯特伍德对这种精神力量的强调有些过头了，换句话说，如果把中国男足改编进去，这部电影可以企及当年阿甘的高度。

摩根•弗里曼那双狡黠的大眼中，流露和闪烁着的，始终是浓浓的美国情调。也许我不该如此武断地揣摩伊斯特伍德的用意，但是，关心过时事的观众看电影时可能会想到一个人，敏感的人甚至在看到海报时就会想到这个人。如果你碰巧想起的也是奥巴马，那么我们握一下手吧。

奥巴马是美国迄今第一任黑人总统，曼德拉则是南非的第一个黑人总统，他在南非历史上始终投身于废除种族隔离制度的运动，自己也因此入狱长达27年。1994年在他上任之际，南非国内各种族之间的隔阂根深蒂固，一时难以消除。而在南非人热衷的英式橄榄球中，曼德拉忽然找到了跳羚队做救命稻草，后来世界杯决赛的颁奖一幕，更被世人称为南非国家历史上的重要时刻，当皮纳尔从曼德拉手中接过冠军奖杯的一刹那，黑白种族间的融合踏出了历史性的一步。然而，这些都是15年前的往事，曼德拉退休也已经10年有余了。

当然，这一切仍然可以是我无端的臆测，比如水门事件那么多年后，好莱坞才推出当年弗罗斯特和尼克松的电影，艾迪特•皮雅芙逝世后四十多年才见到传记电影——也许一切只是事件的先后发生顺序而已。但是，一切又是那么地巧合。

打住不谈这个话题，再来换个视角。电影中发生的故事都是从“不可战胜”的胜利方角度进行叙事的，这同历史的写就一样——然而今天我们有维基，我们便可以看看失败者有什么要说。新西兰队在那场落败的决赛前集体食物中毒，主教练声称“是一神秘女招待下毒所致”，但苦于没有证据。也许当体育同政治、利益、主义牵扯上关系后，事情就变得如尤文图斯的电话门、中国足球的扫黑运动、日韩世界杯韩国第四、法国世界杯的谣言等种种不堪一模一样了。
      </影评>
<有用数>67</有用数>
<没用数>35</没用数>
</review>
<review>
<作者>我来吃瓜123</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-06 23:07:17</时间>
<影评>

跨越政治和体育两大类型，中和后的化学反应还行。真实故事本身的戏剧性张力已经很强了，看点就在于如何能用同样精彩的方式演绎出来，这一点上做的感觉不能算太好，但的确不差。弗里曼和呆萌对于身处两个领域的主角形象都演绎得挺不错，围绕着两位主角周围的群像也树立得很成功。结尾的那场橄榄球世界杯大战似乎有点缺股劲，对于如此一场影响国家的决赛，无论是渲染全民关注还是比赛本身的气氛似乎都有些一板一眼了，有点可惜了。

</影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>天崖乱步</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-01-11 23:49:05</时间>
<影评>
        《成事在人》：我是我命运的主宰，我是我灵魂的统帅 

　　

 


　　片名《成事在人》很明显取自于我们古老的成语：谋事在人，成事在天。本片名对调了八字箴言的前后宾语，意为强调人的主观能动性在决定事件成败的作用，唯物而不唯心，意同事在人为。本片也契合了这个主题，“感谢上帝赐予我，不可征服的灵魂。我是我命运的主宰！我是我灵魂的统帅！” 

　　 


　　一、片名的翻译 


　　影片的标题《Invictus》是一个拉丁词汇，在英文芹里写为invincible，意思是“不可战胜的”。大陆将其翻译作《成事在人》还是很妥帖的。至少较之于台湾译名《打不倒的勇者》要有些文学味。今年有两部佳作的大陆译名很是让人大跌眼镜，一部是《无耻混蛋》，一部是《该死的联队》。《该死的联队》一如本片也算作是一部传记励志片，译作《魔鬼联队》就挺好。而《无耻混蛋》的太过直白的翻译虽然符合昆汀•塔伦蒂诺流氓电影风格，但是对于不了解这位大导演，乍看到这个片名的时候未免会望而却步，不够浪漫。本片译作《无良杂种》就很装逼够风骚且古典，既符合原旨又传神具有磁力。对比出高低，据说香港译作《希魔撞正杀人狂》，真让人倒吸一口冷气并无言以对了。 


　　 

　　二、字幕的翻译 


　　说到标题的翻译再说一说本片的字幕翻译，我看的是悠悠鸟论坛翻译小组的作品，片中有曼德拉赢得大选进行一系列的演讲活动，既然是鼓动性演讲，世界各地都大同小异，本处的精彩之处在于字幕组将曼德拉的演讲完美的与中国特-色社-会-主-义国情结合起来，比如在成功后宣布“今天，我们黑人站起来了！”在对待种族冲突，种族隔阂时用到了“团结一切可以团结的力量”，在面对“不要太顾及少数派的声音和意见”时，我们的曼德拉与时俱进的说出了“我们要以人为本”的具有科学发展观精髓核心的一句话。如此这般，让生于斯，长于斯，在红色中国的白色笼罩下的我，忍俊不禁，抚掌三叹。毫不夸张的说，当下中国翻译国外原典作品，所谓的专家叫兽的翻译水平远远不及我们业务的翻译小组的水平，字幕组不计报酬，仅凭着一腔热血，兴趣爱好，一群年轻人走到了一起，为广大影迷剧迷无私奉献出自己的作品成果，这才是真真正正的“为人民服务”的精神。而专家叫兽戴着高度眼镜，恐怕看到的是钞票，译出的文字便如干呕出来的晦涩污秽，臭不可闻。有兴趣才会有才情，有激情才会有劲爆点。向默默无闻，一直被当局无耻打压，同时为传递先进价值文化的字幕组活雷锋们致敬，伟大的字幕组，万岁！伟大的字幕组，永垂不朽，彪炳史册！ 


　　 

　　三、贫民窟三大国度

 

　　影片全片都在南非进行拍摄，主要在约翰内斯堡和开普敦拍摄。09年度南非是一个曝光率很高的国度，在影视作品上《第九区》的轰动效应堪比在奥斯卡上让印度人民彻底火了一把的《贫民窟的百万富翁》。由此在笔者印象中，贫民窟最为强大的应当是三个国度，首先是印度，如欲了解请看《贫民富翁》，其二是南非，意欲了解请看《第九区》，其三是巴西，窥视请移步《上帝之城》。三者均是通过最为直观的影像作品加以展现，用国语来说这是深刻揭示了资本主义的丑陋黑暗面。鳞次栉比，密密麻麻，着实很让人动容震撼。也不禁让很多人庆幸：“社-会-主-义优越性啊，下辈子，若投胎，我还生中国！”习以为常，天朝的领导们也最乐于看见这类的老外现实主义题材的影视作品。 


　　 

　　五、南非！南非！ 


　　电影让南非知名度大增，在绿茵球场，明年的南非世界杯那就是看得见摸得着的热闹了。世界杯预选赛，分组抽签让足球在2009未火先热。当然贫民窟，种族冲突在影片《成事在人》也是一一再现，至于相对于2009年的明年2010的足球世界杯，本片也在另一维度上进行了暗合参照，影片中也有一个“明年世界杯”，当然不是足球世界杯，而是橄榄球世界杯，同样的一个命题：南非在明年世界杯作为东道主到底能走多远。

 

　　 

　　六、强强联手 


　　本片导演克林特•伊斯特伍德拥有《神秘河》、《百万美元宝贝》、《廊桥遗梦》、《不可饶恕》等作品，都被奉为经典之作。而老戏骨弗里曼自然也不用多说，现实中南非前总统纳尔逊•曼德拉曾经说过只有摩根•弗里曼才能来演他。这相当于一份伟大的授权。影片的另一位主演马特•达蒙，凭借《心灵捕手》入围奥斯卡最佳男主角奖，也是好莱坞的翘楚。所以本片不会差，本片是伊斯特伍德码和弗里曼在《不可饶恕》和《百万美元宝贝》之后的第三次合作。如此锵锵联手，致力于一部盖世人物的传记励志片，如果入选奥斯卡提名，相当于去年的《对话尼克松》，讲述总统的故事。美中不足的是本片太过冗长，134 分钟其实应该压缩在90分钟内完成，节奏相应加快，不过考虑到曼德拉当选总统时年事已高，说话行为难免缓慢，这样就整体拖慢了影片的行进速度，以至于影片中的橄榄球火爆的对抗场面看起来都像是慢动作。 


　　 

　　七、不可征服 


　　影片并现实中曼德拉曾多次默念一首诗，诗写的很好，也很励志。在此一并附上，这是威廉姆•恩内斯特•亨里（William Ernest Henley）写于1875年的一首诗。 

　　 


　　《不可征服》 

　　透过覆盖我的夜色，我看见黑暗层层叠叠。 

　　感谢上帝赐予我，不可征服的灵魂。 

　　就算被地狱紧紧拽住，我也从未退避哀求， 

　　遭受命运的重重打击，我满头鲜血，却头颅昂起。 

　　在愤怒和悲伤的尘世外，耸立的不只是恐怖的影子， 

　　但面对未来的威胁，你会发现，我无所畏惧。 

　　无论命运之门多么狭窄，也无论承受怎样的惩罚。 

　　我，是我命运的主宰， 

　　我，是我灵魂的统帅！ 


　　 

　　2010-1-8 
      </影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>吃花花</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-03-30 12:07:24</时间>
<影评>
           


　　I am the master of my fate 

　　I am the captain of my soul


       记得前段时间 签名档上写着clint，我祝你长命百岁。


    Clint Eastwood，做为导演的每部影片都让我感动至深，当年的百万美元宝贝让我在电影院哭的像个无声婴儿。当影院的灯光渐亮发现周围人无论老幼莫不如是。作为导演，他一直把视角放在人性上闪光处，给人希望和温暖，他是朵让人想拥抱的向日葵。1930年出生，是的，我希望他长命百岁。


    曼德拉的名号如雷贯耳，当年最爱的talkshow他曾是嘉宾，我仍然记得全场起立为他鼓掌的场面，还有Oprah那眼眶湿润的表情。可惜，那个时候对他不熟悉，也未特别的关注。


     这部片子充满了很深的人情味道，曼德拉邀请François喝下午茶的时候，像介绍自己家人那样介绍着自己的工作人员，那个不好意思已经记不清名字的年长的女服务员。还有每天清晨走路时对保镖们及其家里人的关心，对他贴身秘书的父亲似的赞赏和夸奖，对springboks队员家人般的鼓励和支持，家人就是无论你做到怎样，只要你努力了，我就真心的为你高兴，但正是如此，正是这种无条件的爱和支持加上人格魅力，我想是包括Francois在内的所有队员从开始到最终有无限能量迸发去夺得属于他们的胜利的原动力。


     也许生于世上无重要作为，仍有这种真爱耀眼生辉。 不得不再次表达一下我对clint的喜爱，当年他因为百万美元获得奥斯卡最佳导演的时候，站在台上给我的感觉就是一个温柔的老者。


     影片中的曼德拉开始执政的南非，正是黑人取得全面胜利，社会地位瞬间上升的南非，有色民族终于翻身做主人了，受了几百年的不公正待遇和歧视，伴随着鲜血和侮辱，就连白人自己都害怕，怕翻案，怕被报复，事态完全可以想见，像历史上，包括如今很多国家和地区那样，新一轮的压制，报复，制裁可以随之而来，量变质变到一定程度又是新的战争，以此反复，混乱本身就是一种秩序,只是受苦的永永远远是人民，不管你是什么种族，什么肤色，都只是时间问题，早晚也会轮到。以色列和阿拉伯国家的冲突有几百年了，他们的和谐在哪儿呢？如果关注下国际新闻和时事，就会知道以色列和阿拉伯国家的冲突不可能短时间停止。宗教信仰是一种文化，需要一个边界，以色列的犹太教如果不在伊斯兰文化海洋建构一个边界的话，犹太文化就会消亡，就像美国的印第安文化。用什么来建构一个边界呢？这时候仇恨就是文化的边界，以色列建立隔离墙就是在人的心中设立文化屏障。


     可是曼德拉，在那个特殊的年代，居然可以保持一个那样冷静的头脑，心中怀有宽恕，心中藏有大爱，就像他自己说的，我是一个民选出来的总统，责任就是带领人民做出正确的选择，而不是去权衡保护我自己的政治前途和政治资源。


     在冲突的背后一定有一个和谐，如果没有这个和谐，冲突也就不能维持，我们用对立的方式来看这个世界，我们就把他对立了.就像黑夜和白天，我们认为黑夜和白天是对立的，但是黑夜不存在了白天也就不存在。如果我们在航天飞机上看，我们就会发现地球一面是黑的一面是白的，黑白是同时存在的，如果我们在银河系看，我们就分辩不出黑白了，它们都是一样的。当我们站在一个点看问题的时候，我们发现事物是对立的，当我们站在一定高度看时，发现事物是和谐的，对立双方是并存的、互补的。我觉得，曼德拉最牛叉的执政思想就是慎思明辨，他30年炼狱，让他非常明白，经常而且不断将注意力集中在邪恶，往往会造成伤害。不为上帝而战却只想一心对抗魔鬼的，绝不能使世界更美好。世界是在我们理解之外的世界，不是我们已经理解的世界。


      他一定在内心里也激烈的斗争过，就像那句话说的，睿智 优秀 伟大的领导人物，极有可能忍受过不为一般人所知的痛苦。可是，这样一位老人，却没有家庭的幸福，当一位保镖提到他的家庭，他甚至顿失继续散步下去的兴致，他的内心，该是怎样的千疮百孔，他给了人民幸福，可他欠人民一个自己的幸福。


      希望他能安度晚年，享受来自家庭的幸福和平静




</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿德呀</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-03-11 15:58:52</时间>
<影评>
        Invictus


By William Ernest Henley (1849-1903)



挣脱羁绊我的暗夜

漆黑仿若地狱吞噬的整个世界

感谢不可名状的诸多神明

赐予我不屈的魂灵


纵然遭受千般蹂躏

我也不会退缩抑或嚎哭

在命运一次又一次的捉弄之下

我头破血流 却毫不屈服


在这片洒满愤怒与泪水之地

隐现着恐怖的阴影

危险虽然经年不散

我的无所畏惧却历久弥新


无论门庭有多么狭窄

不管惩罚条例如何变化

我的命运依然由自己主宰

我的灵魂依然由自己导航
      </影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>doherty</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-01-02 11:12:33</时间>
<影评>
        不可征服：


个人评分

不可征服：90分

弱点（同题材比较）：80分

换子疑云（同导演比较）：75分


今年金球奖入围三项，最佳导演Clint Eastwood，最佳男主角（戏剧类）Morgan Freeman，最佳男配角Matt Damon。估计这三位进入奥斯卡最终阶段洗漱还是很高的，再加上今年奥斯卡最佳影片提名达到10部，入围也应该没有问题。


伊斯特伍德像一坛老酒，越老越散发一股迷人的芬芳。


说这句话之后不免再吐一下槽，去年的换子疑云毫无疑问是一部好片，可是如此精心酝酿的奥斯卡影片噱头太大，内容涵盖太多，导致观影过程无比纠结，我觉得最后对杀手那段剖析是完全可以忽略的，这样导致的效果是，一部换子疑云貌似是一个分为上下集的迷你剧，而上部精美无比，下部却像画蛇添足，多此一举。


不可征服同样是一部为奥斯卡量身定做的影片，传记题材，种族歧视，“小球带大球”，这次却比上次的换子疑云好太多。


伊斯特伍德这次来讲曼德拉，这事我们耳濡目染的故事，君不知铁窗30载，那怎么也能知道beyond那首光辉岁月了吧，这样的故事讲好不容易，关键是要找好故事的突破点，好在有约翰·卡林的《人性因子：纳尔逊·曼德拉与改变世界的比赛》很好的在曼德拉的一生中找到如此精良的故事。近几年来传记片一改从前的史诗套路，抛弃了从童年到青春到壮年的细腻的过程，而是以点盖面，从人物最有代表性的一件事情着手，虽然没有特别波澜壮阔，但是随处可见对人物各个考究的细节的展示，典型的例子像女王，对话尼克松等。


不可征服的故事主线是曼德拉帮助南非橄榄球队获得世界杯的历程，还有几条支线，一条是曼德拉护卫队中的原白人人员与一直保护曼德拉安全的黑人工作人员之间的冲突，一条是橄榄球队长一家对曼德拉态度的转变。


曼德拉上台之后面临的不但是百废待兴国家，还有黑人与白人的隔阂。他清楚的认识到白人也是南非的一员，如果处理不好种族关系，一切都是徒劳。所以他在体育部集体通过废除白人象征的跳铃标志与橄榄球队球衣的图案后，坚持己见，否决这种会挑起争端的决议。所以他选择橄榄球作为突破口，用一场伟大的胜利打破人民心中的隔阂。这些遭到几乎所有支持他的人的否定，可是，在国家的危难关头，他知道这是唯一正确的选择。黑人保镖与白人护卫的支线很有趣，曼德拉上台之后并没有解雇原政府人员，这样原总统护卫的班底也全部保留，这样一只一直企图暗杀曼德拉的队伍却转变成保护的角色，所以其与一直愤死保护曼德拉的黑人保镖之间的冲突尤为激烈。但是随着所有人感觉到曼德拉对身边人员的关怀备至与对橄榄球队的鼓励，白人保镖的态度慢慢开始转变，曼德拉希望看到的终于出现了，当他看到黑人保镖与白人保镖一起玩橄榄球时，骄傲的对身边的工作人员说“你还觉得我对橄榄球下的心思没用么？”


影片有140分钟，但是没有感觉的冗长，所有的努力都凝聚在最后一场比赛。比赛在影片中占据的篇幅很大，尤其是最后的决赛。决赛进行时，镜头很规律的游走在场上的运动员，曼德拉与场上的观众，一户白人家庭，聚集看球的黑人们，空旷的城市与贫民窟（这时候用万人空巷在适合不过了），妙的一处场外听收音机的警察与一个流浪的黑人少年。警察与黑人少年只有短短的几个镜头，最开始少年慢慢的靠近警车想听一下现场的情况，慢慢的少年靠近警察，接下来镜头切回来的时候少年已经座到了警车上，知道最后南非队胜利，警察把少年高高举起，一统庆祝胜利。这种手法不能说老套，却极其标准，还有什么能表示这种隔膜的消失？再简单不过了，就是白人与黑人之间的一个拥抱。


影片对细节的把握达到完美的状态，曼德拉无时不刻对身边的人员彬彬有礼，开篇在运动场上训练的橄榄球队与在铁栏外面尘土飞扬的土地中踢野球的贫民窟孩子的对比，还有上面提到的决赛时所有人物的描绘，可能沉浸在这种绝妙的细节中也是不觉得冗长的原因。


Morgan Freeman与Matt Damon的表演无懈可击，Damon这次竟然这么年轻....但是今年奥斯卡这两个人还是很悬，估计也就是陪榜选手吧。至于伊斯特伍德老爷爷，学院很可能看在去年严重忽视老爷车的面子上给老人家导演和影片的提名，但是在弱点之后上映导致票房严重低于预期，怎么也得拖到5000W呀，今年不可征服只能怪生不逢时了。


最后附上影片的灵魂，这首Invictus



Invictus

                                                    

By William Ernest Henley 

 

Out of the night that covers me,   

Black as the pit from pole to pole,

I thank whatever gods may be   

For my unconquerable soul.

In the fell clutch of circumstance   

I have not winced nor cried aloud.

Under the bludgeonings of chance   

My head is bloody, but unbowed.

Beyond this place of wrath and tears   

Looms but the Horror of the shade,

And yet the menace of the years   

Finds, and shall find, me unafraid.

It matters not how strait the gate,   

How charged with punishments the scroll,

I am the master of my fate:   

I am the captain of my soul.
      </影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
