<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>爱丽丝梦游仙境 Alice in Wonderland</电影名>
<年份>1951</年份>
<评分>8.7</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2896590940.jpg</封面>
<导演>克莱德·杰洛尼米</导演>
<演员>凯瑟琳·博蒙特 / 埃德·温 / 理查德·海顿</演员>
<简介>金发碧眼的小女孩爱丽丝（Kathryn Beaumont 配音）天生爱幻想，枯燥且没有图画的书籍最令她烦恼。这一天，爱丽丝在野外看见一只穿衣戴帽、匆匆赶路的兔子。出于好奇，她跟着兔子钻进了一个树洞，继而掉落到一片未知的奇幻世界。在这里，爱丽丝的身形忽大忽小，还遇见了搞怪 的双胞胎兄弟弹弹丁和弹弹当、癫狂无比的疯帽匠（Ed Wynn 配音）和三月兔（Jerry Colonna 配音）、以及来无影去无踪的妙妙猫，由此引出了不少的笑话和奇遇。当然，最令爱丽丝感兴趣的还是那只慌里慌张赶路的兔子。在它的引领下，爱丽丝来到了红心皇后的城堡，更大的冒险等待着她……
                                    
                                　　本片根据英国作家路易斯·卡罗的同名原著改编。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Y小姐</作者>
<标题>爱丽丝的密码</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-06-26 13:08:30</时间>
<影评>
            由迪士尼来拍《爱丽丝漫游仙境》真是再适合不过了。

    两者都有一以贯之的哀伤主义，言语浅近深邃，有一点黑色幽默，有一点顾左右而言他。

    原著就是非常复杂的一本书。你可以说是对社会的漫画式讽刺，也可以说是对人类自身的一种夸张质问，当然，这还是非常好看的童话。

    兔子先生不求有功但求无过；三月兔以一种歇斯底里的狂欢姿态永远过着"unbirthday"；露齿而笑的猫是爱丽丝唯一能与之有意义地对话的动物，却表现得像个不可理喻的疯子；扑克牌诚惶诚恐地粉饰太平，总担心一不小心就小命不保；皇上可笑滑稽，懂点道理却又无能为力；皇后简直就是彻头彻尾的女魔头。

    我们可以在社会中找到与之对应的每一种人，我们可以从自己身上看出上面所有的元素，我们可以嘲笑，同时也在自嘲。

    爱丽丝在梦里常常说，我不记得我是谁了……当一个人可以变大又可以变小（兴许还能变成非人类的什么），当世界变得那样荒唐可笑，我们人到底又能创造一种什么意义，我们本身又是一种怎样的存在？

    余华说，我们现在唯一的现实，就是超现实。

    迪斯尼把梦境的感觉营造得非常好，特别是爱丽丝在三月兔那里喝下午茶的那段，端的有一种让人痛苦到神经错乱的感觉：喝茶吧，你还没喝茶……要洗杯子了，没时间喝茶了……你不喝点茶吗……赶快去洗杯子……我想你要喝点茶……要洗杯子……你如果不是爱丽丝，你就是那只兔子。而无论你是谁，都会感到切肤的疼痛。这真是一种源自本性的癫狂。

    这是谜一样的童话，可与之媲美的是《绿野仙踪》，后者看起来浅白很多，仿佛是教小朋友学会友爱、合作、勇气、智慧等等品质的童话。但有一种对人的本源的追溯，我的意思是，人潜意识里对母亲子宫的依赖。整部童话都是颠沛流离的，女主角跋山涉水只是为了回家，在回家的路上收获了别的什么东西。我猜想作者是个特别没安全感的人。

    童话不仅仅是童话而已。就我所知，至今只有迪斯尼公司能表达出这个意思，他们悄悄地把一种言外之意放进了童话里，却捉迷藏似地不告诉你。

    还有一篇爱丽丝镜子奇遇记，简直满满的就是密码，几乎让人看不懂。

    猫说，如果你不知道要去哪里，那无论去哪里都是对的。
      </影评>
<有用数>85</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>雷妞会武术</作者>
<标题>人生是一场冒险，炫丽又惊悚</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-03-31 16:11:33</时间>
<影评>
        这片子这个深奥劲，是给大人看的吧，反正我小时候肯定没看懂，我也不会期待以后自己的小孩能看懂


1.who are you

2.if you don't care where to go, then you don't need to know which way to go


光是这两点就够伤脑筋了


前者是对于自我的认识，后者是对于目标的定义。有几个人能说自己活明白了？


这是场华丽丽的冒险，进或退都像赌博，押进去的是自己的下一步。谁知道吃了什么蘑菇会让自己变成什么样，数不清的改变和惊悚等着你，下一秒是杯具还是洗具，你还来不及反应就被next step了，好有趣，好恐怖


介不就正素人生么


浮华夸张让人应接不暇的冒险背后，渗出来的道理其实就那么简单


人生正如好书，大多部分只有文字没有插图，等着你有天慢慢领悟~
      </影评>
<有用数>48</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>记得忘记</作者>
<标题>梦境与现实的呐喊</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-02-01 22:13:19</时间>
<影评>
                小时候没对爱丽丝梦游仙境有太多了解，现在长大了，一看，倒觉得这是一部更适合成人看的不朽作品。

    梦境里，一切似乎显得毫无逻辑，但一切都有其根据。

  

        赶时间的兔子，没有任何目标，甚至没有任何主见，一直在赶时之中，最终却不知得到了什么。

         迷失的爱丽丝，当想知道走哪条路时，猫却问，你想去哪？没有目标，哪走哪里，不也没所谓吗？在片中，爱丽丝多次迷失自己，问自己是谁，开始丧失了自我，这不正是大部分人所患的症状吗？

        最经典的，还是皇后。所有的路都是皇后的，任何人都无法逃脱皇后的权力，即使是小道具，小动物，谁敢违抗，谁就要死。所有的士兵都只是皇后手中的一张牌罢了。而皇上，代表的则是法律和公正，但这一切，我们都可以通过他们的体型看出，巨大的皇后比矮小的皇上强多了。爱丽丝在法庭中的那句倒出了真理“你只是一个......的独裁者”。这批判的，不正是封建社会中把法律淹没的独裁专政主义吗？


        看似毫无意义的梦境，其实是一场对现实的高声呐喊！
      </影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>馮小鳳</作者>
<标题>炫的是想象力</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-01-28 23:36:08</时间>
<影评>
        华特迪士尼1951年的作品，改编自卡罗尔的童话小说《爱丽丝梦游仙境》，炫的是想象力：赶时间的兔子先生，吐烟圈的千足虫，疯子举办的非生日宴会，打高尔夫的肥婆红心王后的等等不一而足。最可爱的是不听外婆劝告的牡蛎宝宝们，排队跟着骗子从海里走到餐桌上，那个充作高尔夫球的绿色刺猬怠倦的眼神也很乖……


据说早在1920年代，迪斯尼开始拍片的处女作即是一系列真人、卡通合演的《艾丽斯游历卡通国》，当时只是无声的黑白短片。51年虽然已是有声的彩色卡通，但配乐及对白仍带有明显的舞台剧痕迹。
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>橘子盐汽水</作者>
<标题>猫说，如果你不知道要去哪里，那无论去哪里都是对的</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-12-15 17:07:57</时间>
<影评>

讨论选题的时候讲起爱丽丝，都是惊奇冒险美丽花花世界，精致而奇妙。
但我补完跟珊珊说，觉得这个电影没有美感可言。而是惊悚而现实的。

两个印象深刻的点
（看的是配音版无字幕，我抄别人的英文）
1.who are you
2.if you don't care where to go, then you don't need to know which way to go

很难整明白的这两点

人生还真像爱丽丝的梦游冒险，充满不确定，充满变数，充满无声的呐喊。


长大以后看也没怎么整明白。

还有一个，乌鸦像写字台，这个飘渺的说法，我原先不知道出处时觉得很浪漫，真正到了这一幕，一切却很荒诞，好吧，喜欢也是一种莫名其妙的情况。

另外，里面出现较多次讨论：应该/不应该这样，每个人看起来都像疯子。我感觉就是遵循的秩序不同，挺有意思的。这么一想好哲学！

最后，
想象力真的太太太太太太太太重要了，我希望可以尽可能留住它。

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>金色麦田小狐狸</作者>
<标题>爱幻想的爱丽丝</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-05-13 00:01:27</时间>
<影评>
        栗色卷发，蓝裙白衫的爱丽丝，声音温柔，眼神清澈，活波调皮，爱幻想。


她说：这个世界也许是这个样子，但是在我的世界里，书本里只有图画没有其他，

每一样东西都不再是原来的样子。


面包蝴蝶，会唱歌的花，不存在的柴郡猫，喝不完的下午茶，吐着烟圈的毛毛虫，打扫路的狗，永远赶时间的兔子。


时间真的存在吗？

我是谁？
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>豆友135617767</作者>
<标题>Will I ever learn?</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-07-23 17:14:31</时间>
<影评>

I give myself very good advice 
But I very seldom follow it 
That explains the trouble that I’m always in 
Be patient is a very good advice 
But the waiting makes me curious 
And I’d love the change 
Should something strange begin 
Well
I went along my merry way
And I never stopped to reason
I should have known there’d be a price to pay someday 
I give myself very good advice 
But I very seldom follow it 
Will I ever learn?
Learn to do the thing I should 

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>⠀</作者>
<标题>爱丽丝梦游精神病院</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-09-06 23:15:47</时间>
<影评>

本来是想写个短评，没想到越写越多，只能改成长评了，反正想到什么写什么吧，跟爱丽丝一样，聊到哪儿算哪儿！
首先我想到的是，爱丽丝不是梦游仙境，是梦游精神病院，哈哈哈哈，开玩笑的，兔子洞里没有一个正常的，全是神经病，非常符合梦境的设定，看得我笑死了，这不是吐槽，是夸赞，因为太有意思了，总说天马行空的想象力，这才是真正的想象力啊，比起迪士尼现在的动画，甩出几十条街，有些地方细想还挺恐怖的，比如吃掉的牡蛎之类的。这部电影比我爸年纪还大，小时候好像看过，真人版的我也看过，记得那时候宣传的话术是对标阿凡达，因为阿凡达那一波神话过去后，爱丽丝的奇思妙想就说特效媲美阿凡达之类的，但是现在竟然一点儿印象也没有，恰巧前段时间又买了GSC的爱丽丝手办，当时看小图我竟然以为是灰姑娘，都是蓝色裙子嘛！今天看完，对这个角色更有感觉了！
说说电影让我印象深刻的一些地方，爱丽丝吃了东西会像格列佛游记里一样变大变小，爱丽丝为什么要对兔子这么执着，即使出现了比兔子还不同寻常的事物她仍然要去追兔子，人格分裂的肥皇后，扑克牌一样的士兵（这是非常重要也非常贴切的设计），嘴巴长成铲子的鸟，可以吃的碟子，又能隐形又能飘还能分体瞬移的猫，会唱歌的各种花儿，抽烟的毛毛虫，讲故事的双胞胎，哎哟！太多太多好玩的设计了，根本数不过来，可能这也是传统动画的魅力吧，无所不能的同时成本却几乎差不多，还有，电影的节奏超快，一个接一个的包袱，我想如果我是小朋友一定会目不暇接，也难怪前几天跟孩子一起看《杨之后》她看不下去，小孩子注意力很容易就分散，节奏稍微慢点马上就转移了，所以一定要一惊一乍，牢牢的把孩子抓住，对对对，还有非生日，这个最好玩，一年我过一个生日，还要过364个非生日，太爽了，我怎么没有想到，哈哈哈！
其实，虽然电影是天马行空，大部分时间看起来都是在"胡闹"，但其实电影一开头的爱丽丝就表现出了叛逆的性格，她说自己想象的世界是怎样的，所有东西都会说话，可等到她真的进入那个世界的时候，发现这样一个没有规则的世界也未必是她想象中的样子，最后她从梦中醒来，回到了现实，我想她一定成长了！


</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>可爱三小只</作者>
<标题>《爱丽丝梦游仙境》观后感</标题><作者评分 />
<时间>2020-03-20 16:25:28</时间>
<影评>

这部动画片《爱丽丝漫游奇境记》也是很久没有看了，这次又翻出来重新看了一遍。
电影讲述了小姑娘爱丽丝追赶一只揣着怀表、会说话的白兔，掉进了一个兔子洞，由此坠入了神奇的地下世界。在这个世界里，喝一口水就能缩得如同老鼠大小，吃一块蛋糕又会变成巨人，在这个世界里，似乎所有吃的东西都有古怪。她还遇到了一大堆人和动物：渡渡鸟、蜥蜴比尔、柴郡猫、疯帽匠、三月野兔、睡鼠、素甲鱼、鹰头狮、丑陋的公爵夫人。兔子洞里还另有乾坤，她在一扇小门后的大花园里遇到了一整副的扑克牌，牌里粗暴的红桃王后、老好人红桃国王和神气活现的红桃杰克（J）等等。
在这个奇幻疯狂的世界里，似乎只有爱丽丝是唯一清醒的人，她不断探险，同时又不断追问“我是谁”，在探险的同时不断认识自我，不断成长，终于成长为一个“大”姑娘的时候，猛然惊醒，才发现原来这一切都是自己的一个梦境。
　　

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>青鸟</作者>
<标题>心底的小爱丽丝</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-11-05 20:15:57</时间>
<影评>

小时候，家里有一套《爱丽丝梦游仙境》的光盘。那个时候只有电视，晚上才会有少儿频道的动画片，白天只好看DVD，我把《爱丽丝梦游仙境》翻来覆去看了许多遍。过去这么多年，我已经不记得大部分的内容，但一些画面还留在脑海里，构成潜意识里深深的记忆。这些记忆比我想象中要深刻，比如，我的微信名很长时间都是“青鸟”，在其他平台我也爱用这个名字。今天重温了这部动画才发现，开头一段歌曲中提到了“青鸟”，可能我的记忆自动把“青鸟”与美好的事物联系了起来，所以这个词才会在我想网名时自动蹦出来。也可能，在我内心深处，还有个爱做梦的爱丽丝。



过了十几年，再看爱丽丝，发现其中有许多值得品味的名句。比如：
正常身材的爱丽丝想要通过小门，门把手说it is impassable, 爱丽丝理解成impossible, 门把手反驳说，no, impassable, nothing is impossible. 这里有一个有趣的英文常用的近音笑话，但含义十分深刻。在爱丽丝幻想出来的世界中，小门只是暂时无法通过，但总有一个方法能通过小门，进入神奇的世界。没有什么是不可能的，只要你保有始终旺盛的想象力。



爱丽丝问神秘的笑脸猫她要往哪走，猫问她要往哪儿去，她说不知道，猫就说，如果你不知道要去哪，那走哪条路都一样。人生中总有迷茫无解，不知道该走哪个方向的时候。我们站在岔路口东张西望，为自己渲染出选择某条路的可怕后果，但实际上，当你还很年轻时，走哪条路都是一样，任何一条路都会带你途经新鲜迷人的风景。



你是谁？爱丽丝不断地被问到这个问题。她时而很确定：I'm just a little girl. 但是她被鸟儿嘲笑了，因为她刚吃下蘑菇，长成了巨人。而随着见过的奇幻事情越来越多，她也越来越不确定自己是谁了。她心想：我一会变大一会变小，我究竟是谁呢，回到昨天没有用，因为昨天的我已经不是我了。这是个深刻的有关self-identity的问题，能激发许多新鲜的思考。在人生逐渐铺展开来时，我们是会不断变化，还是仍旧保有灵魂的内核呢？爱丽丝的身材变换了许多次，但她的内核依然不变，回到现实中，她仍是个爱幻想的小女孩。但经过这次冒险，她身上也一定会有改变的部分。
作为一个不情愿长大的成年人，这部电影给了我许多思考。
我们因为追逐兔子而开始赶路。追逐兔子的过程中，我们会迷路，会闯祸，会灰心丧气想要回家。但真正重要的事情不是追逐兔子，而是你在赶路的过程中看到的沿途风景。爱丽丝遇到了疯帽子、毛毛虫、笑脸猫、红皇后，收获了离奇有趣的体验。到最后，爱丽丝会发现，揣着怀表的兔子不是这趟奇幻旅程的重要部分，是她自己的经历，她勇敢地与形形色色的角色对话、踏上一条条看似可怕的小路，同时坚定地维护个人立场，这些才是她收获的宝贵财产。
还有一点，爱丽丝是因为对兔子好奇才去追逐的。虽然爱丽丝不知道自己具体该走哪个方向，但她确定的是，她想了解那只兔子。如果我们追随自己的兴趣、好奇、热情而赶路，那就算没有确定的路也没关系，生活会带领我们领略奇幻。
这个故事的原作者刘易斯是执教于牛津的数学家、哲学家。他以深邃的头脑写出这样纯真的故事，可见真正深刻的道理，用简单的话语就能讲明。童话里藏着许多人生的真相。
A little magic can go a long way. 愿我们都能继续相信魔法，还能保有追逐兔子的好奇与热心。

上周在香港迪士尼拍的烟花秀，真实和魔法城堡一模一样



</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>