<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>危楼愚夫 Дурак</电影名>
<年份>2014</年份>
<评分>8.4</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2253299818.jpg</封面>
<导演>尤里·贝科夫</导演>
<演员>阿尔焦姆·贝斯特罗夫 / 娜塔莉亚·苏尔科娃 / 尤里·楚里洛 / 鲍里斯·涅夫佐罗夫 / 基里尔·波卢欣 / 亚历山大·科尔舒诺夫 / 奥尔嘉·萨莫希纳 / 达里娅·莫罗兹 / 谢尔盖·阿尔齐巴舍夫 / 叶莲娜·维克托罗夫娜·帕诺娃 / 德米特里·库利奇科夫 / 伊利亚·伊萨耶夫 / 马克西姆·平斯克尔 / 柳博夫·鲁坚科 / 伊琳娜·尼兹纳 / 戈尔戴·科勃泽夫 / 彼得·巴兰切耶夫</演员>
<简介>管道工接到报告说某个住满底层群众的筒子楼水管崩裂，去勘察时发现大楼豆腐渣工程即将在24小时内倒塌，于是通过母亲好友联系到女镇长，女镇长和手下考虑了自身利益，又经扶植女镇长上位的经济操手怂恿，大家决定放弃转移大楼中的820名住客并暗中杀害了两个头头当做替罪羊。
                                    
                                　　其中被杀的 负责建筑的头临死替管道工求了情，允许他闭嘴带着家人远走他乡，管道工心中良心未死，不听父母及妻子的劝告执意去救人……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Marcellus</作者>
<标题>《危楼愚夫》：举世皆浊我独清，众人皆醉我独醒</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-07-26 22:08:28</时间>
<影评>
               在影片中有这样一段：男主季马在深夜中匆忙地穿上衣服，走出家门走往市长的生日聚会。他走在凄清的路上，双手放在羽绒服的口袋里，他迈出的步子是这样决然而义无反顾。导演用跟拍的长镜头对准季马，清冷的街景渐次后退，地上的积雪还没有化，这时候舒缓空灵而又带有一丝魅惑和危险的音乐响起。

       这是影片中最为抒情的段落了，也是我最喜欢的段落。这样的一段，这样的愚夫颇有一股小人物的英雄主义的味道，他走在这条路上，就等于走上了一条一个人对抗整个烂透了的社会体制的“不归路”。

       季马和他的父亲一样，是一个做事认真政治的人，勇敢而善良，但他却和整个肮脏腐败而又麻木不仁的社会格格不入。他母亲骂他不像个人，他妻子埋怨他，唯一能够理解和支持他的，只有他那个被人排挤行将就木的父亲。电影海报中用红色书写的巨大的“The Fool"异常醒目，讽刺和抨击了的只有这个“笑贫不笑娼”的社会。

      影片剧情数次反转，每次伴随着旋转镜头，剧情就会堕入一个更为黑暗的境地。季马的本意只是想要救下危楼里的居民，却逐步演变成一群政客的厮杀，那些本来还在歌功颂德相互吹捧的政客们，瞬间就撕破脸皮，推卸责任，罔顾生命，甚至火并起来。

      在女市长的生日宴会上，光头男的一篇吹捧的演讲在随后变成了绝佳的讽刺，后来两人先是撕破脸皮后是狼狈为奸；警察局长在会议上说，他的辖区内没有吸毒的，事实上呢，危楼里几个未成年结伴吸毒；本来季马最讨厌的上司费多托夫则成了整个政客圈子中仅存的善意，为季马求情，救了他一命，而他自己和消防队长，则成了政治斗争的牺牲品。

      仅仅是上层社会的腐朽也就罢了，底层民众的愚昧和麻木不仁跟让观众绝望和心寒，这些人才是真正的”The Fool"。季马舍弃逃命的机会，拼了命地挨家挨户地通知楼要塌了。但最后却被这群麻木不仁地愚民们打了一顿，昏了过去。

      天地不仁，在社会体制的牢狱里，每个人都活得像是猪狗一般，每个人都不能幸免，每个人都不是无辜的。前几天看的纪录片《狼群》中的父亲说，“外面的世界太危险，太肮脏，枪支，毒品，如同牢狱一般。”此言不虚。

       季马在逃亡的途中看到危楼下面既没有警察，也没有消防队，政府对八百多的生命置若罔闻。他走下车来，为了一个楼的生命留了下来。同妻子和孩子诀别。影片中有想起了抒情的音乐，如同英雄的悲歌一般。



       屈原既放，游于江潭，行吟泽畔；颜色憔悴，形容枯槁。渔父见而问之曰：“子非三闾大夫与？何故至于斯？”

屈原曰：“举世皆浊我独清，众人皆醉我独醒，是以见放。”

渔父曰：“圣人不凝滞于物，而能与世推移。世人皆浊，何不淈其泥而扬其波？众人皆醉，何不铺其糟而歠其醨？何故深思高举，自令放为？”

屈原曰：“吾闻之：新沐者必弹冠，新浴者必振衣，安能以身之察察，受物之汶汶者乎？宁赴湘流，葬身于江鱼之腹中，安能以皓皓之白，而蒙世俗之尘埃乎？”



     最后屈原投江而死。

     而本片中的主角季马，作为一篇灰白中唯一警醒的红色，没有死在国家机器的碾压中，死在了民众的愚昧和麻木里。

     这是一部俄罗斯的影片，但这种故事却不仅仅会发生在俄罗斯，在它的南方某个邻国，甚至连拍这样一部反映现实的片子的机会都没有。


“我们一起像猪一样地活着，也会像猪一样得死，就是因为我们彼此什么都不是。“

     
      </影评>
<有用数>1491</有用数>
<没用数>79</没用数>
</review>
<review>
<作者>把噗</作者>
<标题>易被忽视的两处设计</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-03-09 10:23:00</时间>
<影评>


1.男主季马从枪决现场回到家，对家人说要立即逃亡，除了妻子（母亲也瞬间明白）表示犹疑之外，父亲立即应允了这一行动。这一笔或许为很多人所忽略了。这是背离惯常逻辑的，一般而言，这些发生于生活中的突发事件，需要得到争执、权衡、理解之后，才能展开。但发生在电影中的这个即将改变这家人生活轨迹的事件却在瞬时间得到了推进。如果观众曾经阅读过曼德尔斯塔姆夫人的《回忆录》（这类观众自然少之又少），对这些反常就不会感到陌生。虽然在这本回忆录中，曼德尔斯塔姆夫人回忆的是丈夫的各种流放经历，但在极权政体下的人们已经自动养成了惯性：一旦“流放”的命令下来，他们就着手准备出行的衣物，而不是寻求官方的理解，抗争官方下达的这一决定。因为他们是太清楚了，这只能是徒劳之举。


因而，《危楼愚夫》中的这笔易被忽视的设计应当从这一角度去理解。经过集权政体“洗礼”的父母自然比在后-苏联时代成长起来的下一代，更“懂得”应对政治危机，父亲的应允可以被看成是从上个世纪延续到新千年的自发反映，而母亲的询问则是因为作为女性天然的敏感与脆弱，她肯定已经明白了导致事态的缘由（虽然具体的还不清楚），因而在丈夫的呵斥下，她陷入了沉默与悲痛。在此情况下，妻子显得无知，她吵扰、抗拒，对事态的缘由寻根问底，这是因为她并没有经历过那段黑暗的岁月，因而并未形成在灾难降临的情况下会产生的自动反应。


比之于散布在影片中对当今俄罗斯政治运作的直接揭露，这一无心之举显得更为成功，它说明了这片国土上的普通人民依然不曾从集权政体的阴影下逃脱出来，这种在灾祸横行的社会中养成的自保心理依然萦绕于他们身上。


2.这就引出了影片中第二处易被观众的设计，当季马与妻子分别，从危楼回到家里（我们不知道他是怎么回来的？徒步还是坐车，我们也不明白逃往之途中夫妻俩到底开了多少距离才到达这座危楼，因为发生在车里的对话显然不短，这是影片值得为人诟病的地方之一），展开了一段父子俩的对话。当明白发生的具体事情之后，父亲陷入自责，他讲到了自己的酗酒、不务正业，对家庭疏于照顾，没有花时间好好教育自己的孩子“懂得如何生活”……这一些对话是让人惊讶的，它会发生在这一人命关天的时刻，因为他的儿子如果不逃往，一定会死。父亲既未劝这个儿子赶紧逃跑，也丝毫没有理解儿子回来的举动；反而是将儿子陷入现今生死存亡的危难归罪于自己对儿子教育的缺失。


其实，观众与季马一样明白父亲口中的“生活”指的是什么？所指的难道不正是一个人在极权社会中应当怎么生存？对于腐败的社会现状，他应当这样：睁一只眼闭一只眼，宁可息事宁人，也不可向反抗权力；能少管就少管，我们普通人哪斗得过当权者。这自然是一位从极权社会中走出来的老人的“金玉良言”，饱含着“智慧”；但这同样是一种屈服的奴役之态。通过这种不起眼的设计，导演完成了对极权政体的反思。


3.比之那些直接的反讽情节——比如对各部长间贪污往事的揭露、最后颇具讽刺意义是唯一一位敢站出来喊出“皇帝的新装”的被认定为无知闹事，最后竟被殴打于地不起……——前面两处设计显得隐蔽、微小，因为不太能引起关注。但这两处却是全片相当有价值的两笔，对于警示观众反思历史，揭示极权社会中人的运作方式具有重要启示作用，因而不该被忽视。
      </影评>
<有用数>192</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>量子简并态</作者>
<标题>夫妻发现楼房将要垮塌挨户敲门疏散救60余人</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-02-28 00:11:08</时间>
<影评>
        新网遵义6月9日电 题：贵州遵义居民楼垮塌无伤亡 夫妇深夜喊出全部邻居

　　“幸亏他们夫妇提前发现墙出现了裂缝，挨家挨户敲门呼喊，才让我们全部安全撤离。”站在楼房垮塌的废墟前，一名住户这样告诉记者。

　　9日凌晨，贵州省遵义市汇川区高桥镇鱼芽社区河边组一栋居民楼一居民楼垮塌，没有造成人员伤亡。该居民楼高7层，有68名住户。

　　记者在现场看到，一片废墟里散落着碎砖块和居民家中的沙发、塑料凳、床单等物品，在废墟四周已拉开了警戒线，当地消防、供电等部门正在现场有序调查了解情况，处置善后事宜。

　　深夜里将邻居全部喊出楼房的是骆开素和她丈夫姬元奎。

　　39岁的骆开素家住在6楼，丈夫平常在外搞建筑，她在一楼租了门面开小卖部。“凌晨1点多，我和丈夫准备关灯睡觉时，发现房间一侧的墙壁有裂缝，而且墙面的石灰在掉。”骆开素说。姬元奎当时就警醒起来，两人赶紧上楼一层一层的敲门，把楼房的住户全都喊醒后集中在一楼的空地里。

　　骆开素回忆，部分人进楼查看了四周的墙壁认为不会有问题，大家又回到家中。“我们回到屋内，发现墙壁的裂缝面积开始变大了，而且还有‘咔’‘咔’‘咔’声音，裂缝是横向裂的，我们觉得不放心，又穿着睡衣逐层去喊大家。”骆开素说。

　　整栋楼的居民转移到安全地带半小时后，楼房便坍塌了。目前遵义市政府对居民进行安置的同时，房屋垮塌原因也正在调查中。遵义市委市政府要求对隐患点和危房要立即采取整改措施，对违法建筑及时拆除，从源头上消除灾害隐患，最大限度减少灾害损失，确保人民群众生命财产安全。

　　5月以来，贵州省大部分地区出现持续性强降雨天气过程，局地突发性暴雨引发山洪地质灾害，造成人员伤亡和财产损失。贵州省已下发关于加强汛期地质灾害防治工作的紧急通知，进行汛期地质灾害防范，要求各部门做好灾害监测和预警预报。
      </影评>
<有用数>151</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>mark</作者>
<标题>绝望的反抗</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-07-25 02:25:52</时间>
<影评>
        完全的剧透，渗入！！！

一个普通的管道工，上着建筑工程的课，和老爸老妈老婆孩子一家五口拮据的生活着，老爸是个闷葫芦，老妈一直看不顺眼，老是提醒儿子，你可不能像你老爸一样啊，工作中该捞便宜捞便宜，别那么本分，儿子的回答让母亲暴跳如雷，也让我们看到了，他是个老实的好人。

这个老实人，一天晚上被叫去一个破楼里修坏了的管道，一看吓傻了，这丫是一危楼啊，分分钟就要倒啊，可自己的上级，工程师出去玩了，老实人回到家，彻夜难眠，800条人命啊，不能死在自己手里，他打听到了女市长正在办生日聚会，孤身闯入。幸好所有与盖楼相关的领导都在聚会上，老实人报告了事情的严重性，领导们都已经喝多了，驳斥着这个水管工的高谈阔论，年轻人并没有放弃，据理力争，女市长有些害怕了，毕竟是八百条人命啊，她下令让房地厂商和管土地开发的哥们一起去和老实人勘察事情的严重性，另一方面自己和屋里的其他人一起开会商量对策。开会的时候我们看到了一个从上到下彻底腐败的领导班子，大家一开始都一副事不关己的样子，直到女市长的恐吓咆哮，老娘要是被抓了，你们一个都跑不了。前去危楼的三人小队被事实震慑住了，楼中间的裂缝越来越大，两侧的倾斜角度证实着老实人的推断楼分分钟就会倒。女市长等来了她最不想听到的消息，无奈之下，命令在场的所有人立刻行动起来，警察局，消防局，各个部门一起前去危楼现场疏导八百群众。女市长则单独行动，她一方面命令手下把所有的账面材料全部销毁，一方面前去另一个大房地产商那边，乞求他把市里唯一一栋盖好但还没有住人的大楼腾出来给自己安置灾民（该市住房条件比较紧张）。房地产商拒绝了自己，他明白女市长的用意，自己不会做她的替罪羊，在女市长最为无力的时候，身边的心腹告诉自己，这条路走不通的，你只有铤而走险。一辆车把最初的那个三人小队带到了空地上，危楼的房地产商马上知道了他们的用意，女市长要杀人灭口，将所有责任推到他们两人身上，罪大恶极的房地产商临死之前做了个善举，他替老实人求了情，让警察（杀手）放了这个无辜的人。后知后觉的老实人这才知道自己卷入了多大的一场阴谋之中，他在黑夜中疯狂地奔跑着，回到家，接上了老婆孩子准备逃跑。但在逃跑的路上，老实人的主角光环再次开始闪耀，他让老婆孩子先走，自己要去救那800个人，生离死别之后，是最后一分钟营救。老实人潜入大楼，挨家挨户地敲门让他们逃离，所有人在半梦半醒中被恐惧赶下了楼，他们和老实人一起站在楼下看着晨曦中的危楼，老实人的脸上洋溢着微笑，可他不知道的是迎接自己的不是旭日的阳光和众人的歌颂，而是八百人的拳脚。

我不知道导演的世界观是有多悲观，影片里要么是腐败自私的精英，要么就是生活如蝼蚁般的贫民，贫民们的生活除了喝酒玩牌打女人就是吸毒乱交搞破坏，以至于反派咆哮着老实人那帮人渣你救他们有什么意义时，瞬间竟也产生了罪恶的认同感。一个导演在设计自己电影里所有的细节人物时都会有自己的打算，如果不是巨大的绝望，肯定不会有这样一栋无可救药的危楼。而我们唯一正常的主人公，导演用电影的名字给他定了性，the fool！

世界电影长河里有很多傻瓜，车太贤的babo，大闹宝莱坞的三傻，母亲里的元彬，无所不能的阿甘，我是山姆，雨人……数不胜数。不管是真傻还是假傻，大多有关傻瓜的电影讲的是用“傻瓜”直接或者说愚蠢的视角去揭露世间的复杂和虚伪，但这部电影不一样，他不是一个傻瓜，他做着一个英雄的举动，死里逃生之后迎来的是世人的毒打。

无奈，这是我能想到的导演唯一的心境，不再是嘲讽，他甚至内心都已经放弃了，如果蝙蝠侠面对的是这样一个哥谭，还有拯救的必要吗？

绝望，深入骨髓的绝望！不能隐忍不能反抗，这是创作者对自己国家的不满和控诉，同样的故事发生在我们身边，我们拍不了，那么看着别人的故事，嘲笑着他们过得比我们还惨，继续苟且着吧，谁说这不是一种小确幸呢？！

也许有一天，我们国家也能拍这样的题材，希望有一天，在我们的电影院也能看到这样一部电影！
      </影评>
<有用数>170</有用数>
<没用数>35</没用数>
</review>
<review>
<作者>深溪虎</作者>
<标题>超人普京背后真实的俄罗斯：《危楼愚夫》</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-05-19 20:33:12</时间>
<影评>





《危楼愚夫 Дурак》大概是最近三年内看过最好的俄罗斯电影，没有之一。

这是整天忙着开飞机，选总统，怼美国，秀肌肉的“普京大帝”治下俄罗斯帝国真实的一面，也许不是唯一的一面。很佩服俄罗斯的导演，他们的良心，思考和电影技术，以及超赞的音乐，看的时候很过瘾，看完以后很沉默。



一个小小的管道工接到报告说某个住满底层群众的筒子楼水管崩裂，去勘察时发现大楼豆腐渣工程即将在24小时内倒塌。作为全片唯一一个正面人物出场的小伙子尽忠职守，上下奔波，通过母亲好友联系到女镇长。但是可以想象的到，黑心的女镇长和更加黑心的手下认真考虑了其中暗含的利益和风险，大家决定放弃转移大楼中的住客并暗中杀害了两个倒霉蛋头头当做替罪羊。 



好在导演没有那么的残忍，其中被杀的一个负责建筑的官员临死前替管道工求了情，允许他以永远保持沉默的代价带着家人从此远走他乡。但是主角光环笼罩下的管道工心中良心未死，不听父母及妻子的劝告执意去救人，影片中最讽刺的一面就恰恰发生在此处。你所为之付出，为之努力，甚至愿意为之牺牲的一切，真的值得嘛？



看到最后这幅画面的时候，心中的愤懑和不甘无以言表，唯有长啸一声。

野夫怒见不平处，磨损胸中万古刀。





影片一如既往和所有的前苏联电影一样，整部片子的风格厚重，凛冽，那种苍凉之下隐隐含着的一抹亮色若有若无，就好像体制之下的人性拷问，纵然你百炼成钢，也难免唏嘘不已。片中各色人等走马灯似轮流登场，不过物以类聚，人以群分，如果简单点来说，整个电影里面所有出场的人可以划为三类。



贪官，这无疑是片中最让人痛恨的一伙人。尤其是一开始看到那座寒冷，破败，毫无生气的城市，然后看到一大群地方主政官员觥筹交错，醉生梦死，好像他们工作和生活的所有内容就是喝酒，跳舞，捞钱，然后是捞钱，跳舞，喝酒。



随着影片情节的不断推进，那些表象下的真实想法逐一慢慢浮出水面。靠着贿选舞弊操纵选票上台的人如何才能摆脱幕后黑手的控制？整个价值观体系的崩溃之下，一个人的螳臂当车和苟且偷生哪一个会更加容易？尔虞我诈的政治角力中无论是赢家还是输家是不是给自己捞一点实惠更加划得来？反正也没有人知道明天会怎样，反正整个城市的财政已经破产，反正住在莫斯科的超人只想着怎么重建双头鹰帝国昔日的荣光，却没有办法控制好断崖式下跌的原油价格。



所以对于这些官员来说，喝酒是麻痹，跳舞是发泄，而捞钱才是不二法门，唯一值得全身心关注的头等大事。直到被那个不折不扣的傻小子搅了局，房屋会不会倒塌根本无所谓，八百二十条人命在他们眼里也不过只是一个数字。这件事之所以会引起他们的关注，是因为被爆出的内幕可能会让他们的自我毁灭之路不是那么的很愉快了，短促的慌乱，焦躁，恐惧以及争吵之后，很快就高效而默契的达成了共识，销毁所有的证据，牺牲两个可怜虫，一切都是那么的完美。

尔俸尔禄，民膏民脂，下民易虐，上天难欺



最近几年曾经阅读了大量前苏联各个阶层的回忆录，所有的探索最后都指向同一个目标，那个横跨欧亚的超级大国到底是怎么在一夜间轰然倒地，四分五裂的？公说公有理，婆说婆有理，原因很复杂，道理很简单。如果看过这部《危楼愚夫 Дурак》，你会觉得俄罗斯的未来就在不远处朝着前苏联灭亡瓦解的同一个方向在大步前进。



如果说前文的贪官是最让人痛恨的话，那么居住在危楼中的底层民众则是让人觉得哀其不幸，怒其不争。八百二十条个形态各异的醉鬼，瘾君子，滥施家暴者和家暴受害者，无所事事的失业者，退休工人，精力无处发泄的小混混，他们所有人有一个共同的特点，穷。他们的生活全部意义剩下的似乎只有混吃等死这一件事。



他们似乎是无辜的，但是似乎又完全是这样。那栋摇摇欲坠的危楼好像就是他们生活的真实写照，体制内的产物，时代变革的牺牲品，破败不堪，但在没有更好的去处之前，总还算是一个可以勉强避风躲雨的地方，如果不是摊上热水管爆炸这桩飞来横祸的话，他们也许还可以在这里继续苟延残喘下去。



那么当灾难真的来临，当有人试图拯救他们的时候，他们的表现又是怎样的？所有的表现都是意料之外，情理之中。屏幕外的观众一开始有点惊诧，但是仔细想想，便会释然。尤其是看到最后他们集体无意识的盲动，痛殴唯一一个在乎他们，为了他们的生死而不顾自己生死的“英雄”，就完美的解释了什么是乌合之众。



这一刻让人想起了扑上去撕咬袁崇焕肉身的大明百姓，想起了巴黎城中以革命的名义大开杀戒的革命者，想起了整齐划一，雄赳赳气昂昂通过检阅台的纳粹党徒，想起了非洲丛林里手持砍刀，以屠杀为乐的胡图族和图西族，以及许许多多和他们一样的同类，乌合之众。



所幸还有一个好人，男主角季马。



理想主义者的代表，哪怕他只是一个小小的管道修理工，片中唯一一个身穿红色服装的人，或许这里唯一的隐喻就是他是片中唯一一个真正意义上的好人。勤奋好学，工作努力，关心社区，忠于职守，一个好儿子，好丈夫，好爸爸，好员工，好公民，完美的几乎没有一点缺陷。这种看上去近乎有了一点点不真实的完美并没有削弱影片的讽刺力量，反而使得这个不依不饶非要拯救整栋危楼的小人物，在掀起这座城市厚厚白雪下的黑幕之后的所有所作所为，让人想起了那个骑着瘦马，举着长矛，勇敢地冲向风车的堂吉诃德。



最后的结局更是让人觉得心寒，那种寒冷超过了俄罗斯的冬天，哪怕灌下去一大瓶伏特加也无济于事。是啊，烈酒只能麻痹肉体，去无法安慰灵魂。所有的人离他而去，而且，我们不知道男主角，在经历了这一切之后，心中的小火苗还能继续燃烧多久？一个国家的堕落和灭亡，就是从嘲笑和伤害理想主义者开始的。



比起电视上飞天遁地，无所不能的普京，这也许才是更真实的俄罗斯吧？

PS: 全片中最可怕的是两个女人，男主角的妻子和妈妈。因为我们都知道，一个国家的未来取决于这个国家的妈妈是怎样的。






延伸阅读

一座城•一部电影•在布鲁日
一座城•一部电影•早安，琅勃拉邦
一座城•一部电影•铁西区
一座城•一部电影•底特律
从《E.T.》到《头号玩家》，你大爷还是你大爷！
才过了十年，难道就已经忘得一干二净了吗？《监守自盗Inside Job》
世界上每多一个人看过这部电影，这个世界的未来就多一分希望
最好的霸王别姬，最好的张国荣
这是一部每一帧画面都可以拿来做手机屏幕的纪录片：《盛世里的工匠记忆》
政治正确的《水形物语》和非常鸡贼的德尔•托罗
天才的另外一面：《万物理论》
爱，尊严以及最后的死亡：《爱在记忆消失前》
《奇迹男孩》：孩子，勇敢些，朝前冲吧！
所谓读书，不过是为了修身，齐家，治国，平天下：《无问西东》
好的地方非常好，不好的地方，依然很糟糕
那些有趣的，古怪的，但是电影院里面看不到的好电影












</影评>
<有用数>145</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>Dr. Carlos</作者>
<标题>[转载]有一幢住了800人的楼要倒，但只有一个人着急（作者唐棣）</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-08-11 14:33:36</时间>
<影评>
        转载自“有戏”-澎湃新闻-The Paper


注：本文有剧透

去年，俄罗斯电影中口碑最好的当属《利维坦》（Leviafan）。口碑紧随其后的就是这部《危楼愚夫》（The Fool），同时它也拿到了洛迦诺电影节的人道精神奖。在大家的谈论中，诗意、艺术、斗争、现实主义等评价之外，我关注的不是与强权对峙的勇敢，而是如何在强权下为抒发自己的想法选到一个好角度。

一个是拆迁，一个是危楼。面对的都是平民，提出的问题是离开，或留下。当然，两部电影都不直接给出答案，或者说答案挑明了，人生也就太无望了。所以，我觉得《危楼愚夫》有些问题的确刻意地停在了表面。关于社会事件的电影能拍出来往往需要更多的技巧，就像我们都知道的，这不能拍，那不能拍。


这个导演像做了一个微缩景观，表面的细节做得很到位，整个故事的所有环节都限定在一个没有名字的小城市。麻雀虽小，很多事情折射出来的现实却是异常辽阔的。

开始的镜头对准一个女住户挨打，然后是整座楼的全景——辽阔之下的闭塞，平静之内的不安用了2分11秒依次交代出来。随着警察的调查，发现楼开裂的问题，然后有了互相的推诿。在我看来，那个水管工季马回到家后，在深夜突然醒来赶紧去报告的行为，反倒是有点荒诞了。

这好像不太现实主义。为什么非要这么做？家人也都这么问他。这里我们会想到了一个词语：良心。因为前面的剧情还有一段男主人公的母亲在饭桌上数落他们父子不偷东西，只会干活。在这个时候，有良心的人肯定是白痴。

“良心”这个词后来又在96分钟41秒，妻子玛莎不让这个差点被杀的男人醒醒时出现了——“那里住着成百的人，你有良心么？”“良心是叩问人类的底线。”（茨威格《良心反对暴力》）我觉得，这个问题季马问的是我们。

当那么多人的生命真的面临危险，家人其实都没有极力阻拦儿子。一开始就这样，他们给了他的信任，就像他父亲最后对他说：“快走吧儿子，这里永远都不会有变化了。”悲凉来袭，这也是给这个妻子口中像孩子的男人一个机会，看着政府危机公关演着演着就成了杀人灭口。原来，季马可能真的是“白痴”。 他亲眼目睹一切，目睹凌晨危楼面前没有一个人来组织疏散，一切都是骗局时，这个“白痴”走着走着就成了“堂吉诃德”。


这部电影简单而直接的地方在于我们只有一夜，然后所有矛盾都在一个“楼要倒了，800多人要死了”的事件点展开，我们需要判断季马无私的勇敢和官员们的钻营，这样粗暴的对比。

男主人公季马越一根筋地喊“要死很多人”，我们越会看到官员们想到的是死那么多人自己贪污的事就会被挖出来，对800多个人生命的担忧和对个人的担忧在这里被导演故意做了混淆——使得他们看上去都很焦虑，但明显说的不是一回事。于是，我们眼前就上演了一出各怀鬼胎的闹剧。所以，可以理解很多人说这部电影是黑色幽默。

整个故事的驱动点是一个水管工的意外发现调动了小城市里所有的政客。有时，我会怀疑这个前提设定：现实中有这样的小人物么？谁会理睬他？但我以为，这是最不应该被怀疑的。我们每个人都有过和这个人相似的感受——面对强权时的无奈、愤懑。尤其这部电影的色调和一些落魄的环境，似曾相识。

让我们允许对一个英雄的假设。这个导演执导的《警界黑幕》曾在第16届上海国际电影节拿下了最佳影片和最佳导演，《危楼愚夫》中黑幕延伸到了政界，他偏爱的“英雄”卷土重来。

这个“英雄”把全城的官员们都搞得很紧张，随着对危楼逐步调查，贪污的事情纷纷曝光，每个环节都在制约着事件的解决。女市长刚开始的担心给人一个美好的误解，直至身边的一个官员对她说：“只有800个人要一起死的时候，你才来管。要是他们一个一个死的话，你为他们想过么？”

800个人一起死才会引起社会的动荡，成为一个恶劣的社会事件，而这些都会影响到住房拨款——这才是他们关心的问题。荒诞的是水管工季马在这个局面中死死地关心着800多个人的生命。

这种对比始终是电影中一股强劲的暗流。96分钟50秒，季马的妻子玛莎说“他们对我们来说谁都不是”，然后，我感动于季马的话——“我们在一起像猪一样生活，也会像猪一样地死，就是因为我们彼此谁都不是。”这是多么现实。


该片的简单和直接同时体现在镜头设计上。我觉得，这部电影和罗马尼亚新浪潮电影和《四月三周两天》风格极其相似。灰暗色调，手持镜头，长时间跟拍，好处是可以模糊现实与戏剧的界限，让取景框里的“虚构的世界”与外面“真实的世界”交织起来，既丰富了我们眼前的景观，又制造了镜头感上的意外，就像我们看到的剧情在斗转之下，整个电影充满着一种随时面临变化的气息。有时，镜头在男主人公身上，随时会被冲入镜头的人物带走，然后又回到主人公，这时往往会锁定他那张逐渐变化的面孔。

我们还能从电影中很多眼神、表情、话语也感到“现实”，安德烈·巴赞强调导演应藏入幕后，通过非选择性的连贯长镜把视点选择权完全交给观众。

是的，我在看这部电影时，一下想到两部电影的相似，包括故事发生的时间（这部是发生在一天里）。不过，《四月三周两天》的政治背景较虚化，而《危楼愚夫》基本上把重心放到一个水管工与一群政客之间的人情拉锯战。令人尊重的是男主人公季马不是选择去救他们口中的“好人或坏人”，这个故事的结尾只是说，他去做了正确的事而已。


电影从104分08秒开始，季马开始疯狂地挨家挨户通知人们逃离危楼的镜头和《四月三周两天》最后一段女孩抱着刚出生的孩子在街头茫然的奔跑，既想丢掉孩子又舍不得的画面，在我的感受中，是一致的渺小和无力。

生命即将被弃，身边发生一切事情都没有了意外。

从这里，我可以接受最后一幕，水管工季马被已经离开危楼的群众打倒在地，他们不相信他的话。一个俯拍的镜头下，众人返回危楼，季马蜷曲身体，孤零零地倒在画面正中，直至画面全黑。

这里处理得干净利落，假如配以一声楼塌的声响，或者画面的话，电影的力量我觉得就会减弱不少，并且看上去也没现在这么现实。我以为，这就是生活中现实的反映，没有同情，没有悲伤，我们得认识到，我们曾冷酷如斯，我们麻木如斯。
      </影评>
<有用数>47</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>斗志</作者>
<标题>一句话概括这部电影——这个世界烂透了！</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-10-08 00:10:14</时间>
<影评>
        【危楼愚夫】

一句话概括这部电影——这个世界烂透了！！


1.这部电影完美的诠释了后共产主义政权官场—“事故不是麻烦”，“发现事故的人才是麻烦！”的至理箴言；


2.你一心想救的人群，也许是个根本不值得你救的人渣群体，得到的经验教训是从网已经刷了无数遍的真理——照顾好自己，圣母心是病！


3.片尾曲是前苏联摇滚教父维克多·崔的《спакойная ночь 晚安 》，我曾经翻译填词过他的《布谷鸟》大爱!!


最后，俄罗斯文化部逼格高！
      </影评>
<有用数>39</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>paul的下雨天</作者>
<标题>选自《黑羊》</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-07-23 15:21:01</时间>
<影评>

 从前有个国家，里面人人是贼。
一到傍晚，他们手持万能钥匙和遮光灯笼出门，走到邻居家里行窃。破晓时分，他们提着偷来的东西回到家里，总能发现自己家也失窃了。
他们就这样幸福地居住在一起。没有不幸的人，因为每个人都从别人那里偷东西，别人又再从别人那里偷，依次下去，直到最后一个人去第一个窃贼家行窃。该国贸易也就不可避免地是买方和卖方的双向欺骗。政府是个向臣民行窃的犯罪机构，而臣民也仅对欺骗政府感兴趣。所以日子倒也平稳，没有富人和穷人。
有一天－－到底是怎么回事没人知道－－总之是有个诚实人到了该地定居。到晚上，他没有携袋提灯地出门，却呆在家里抽烟读小说。
贼来了，见灯亮着，就没进去。
这样持续了有一段时间。后来他们感到有必要向他挑明一下，纵使他想什么都不做地过日子，可他没理由妨碍别人做事。他天天晚上呆在家里，这就意味着有一户人家第二天没了口粮。
诚实人感到他无力反抗这样的逻辑。从此他也像他们一样，晚上出门，次日早晨回家，但他不行窃。他是诚实的。对此，你是无能为力的。他走到远处的桥上，看河水打桥下流过。每次回家，他都会发现家里失窃了。
不到一星期，诚实人就发现自己已经一文不名了；他家徒四壁，没任何东西可吃。但这不能算不了什么，因为那是他自己的错；不，问题是他的行为使其他人很不安。因为他让别人偷走了他的一切却不从别人那儿偷任何东西；这样总有人在黎明回家时，发现家里没被动过－－那本该是由诚实人进去行窃的。不久以后，那些没有被偷过的人家发现他们比人家就富了，就不想再行窃了。更糟的是，那些跑到诚实人家里去行窃的人，总发现里面空空如也，因此他们就变穷了。
同时，富起来的那些人和诚实人一样，养成了晚上去桥上的习惯，他们也看河水打桥下流过。这样，事态就更混乱了，因为这意味着更多的人在变富，也有更多的人在变穷。
现在，那些富人发现，如果他们天天去桥上，他们很快也会变穷的。他们就想：“我们雇那些穷的去替我们行窃吧。”他们签下合同，敲定了工资和如何分成。自然，他们依然是贼，依然互相欺骗。但形势表明，富人是越来越富，穷人是越来越穷。
有些人富裕得已经根本无须亲自行窃或雇人行窃就可保持富有。但一旦他们停止行窃的话，他们就会变穷，因为穷人会偷他们。因此他们又雇了穷人中的最穷者来帮助他们看守财富，以免遭穷人行窃。
因此，在那诚实人出现后没几年，人们就不再谈什么偷盗或被偷盗了，而只说穷人和富人；但他们个个都还是贼。
唯一诚实的只有开头的那个人，但他不久便死了，饿死的。——卡尔维诺 

</影评>
<有用数>34</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Liz</作者>
<标题>裂縫，愚人來黏合</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-08-19 16:14:56</时间>
<影评>
               2014年上映的俄罗斯电影《危楼愚民》（The Fool）获第67届洛迦诺国际电影节（Locarno International Film Festival）金豹奖（最佳电影）提名，天主教人道精神奖和堂吉诃德奖特别提名奖。影片叙述了一名俄罗斯普通修水管技术工人，为了拯救危楼中的住户，深夜到访市政官府汇报危楼情况，竟然牵扯出全面溃烂的腐败体制，导致两名官员被枪杀，成为邪恶体制的替罪羊，市长带领剩余官员一起烧毁相关文件。水管工亲历两条生命如何在一夜间化为乌有，死亡与他擦肩而过。在风雪交加的深夜，他的脚步坚定，毅然决然走向那栋危楼，走向危楼里的800多位住户。

       人民在这个国家什么都不是。这个国家只分两种人，一种是夜夜笙歌的贪官污吏；一种是食不果腹，露宿街头的人民。然而，这个国家只容许一种人存在，那就是官员。为了不像猪一样活着，水管工于后半夜进入危楼，挨家挨户去敲醒熟睡中的居民，喊他们赶紧离开大楼。天亮了，在俄罗斯冬天的早晨，他全身湿透，如释重负走出大楼。楼没倒下。他被群殴在地，遭致欺凌。

 

腐败的体制，万恶的人性。

 

       危楼建于上世纪五十年代，半个世纪没有维修过，裂缝从一楼一直延伸到九楼，整栋大楼已经倾斜，摇摇欲坠。根据修水管工的知识和经验，危楼熬不过一夜。他连夜向市长汇报，正好遇上市长在官府举办生日宴，热闹非凡，一边歌舞升平，一边歌功颂德，还有喝不完的酒。面对800多条人命，市长说：“我不怕他们一个个死去，就怕800多人一起死。”好聪明的市长，老百姓一个个死去，是国家不可抗力因素造成；800多人一起被压在大楼下，那是重大事故，属于刑事案件。从市长到官员，没有一人第一反应是如何采取紧急应对措施，反倒是相互推卸责任，彼此揭露污点，争相保全自己的利益和性命，一群精致的利己主义者，完全不顾危楼里800多人的生死安危。伊甸园中亚当、夏娃偷吃禁果后彼此推卸责任的场面，在现实中重复上演。

       从里到外都开裂的危楼，正是这个国家从外到里都已经腐败烂透的政治体制的写照。岌岌可危的大楼，处于生死边缘的弱势群体，都拜腐败体制所赐。只是体制还不是邪恶的根本所在，万恶之源在乎人心。没有官员去解决失业问题，提高工人薪水，解决人民的温饱问题，个个只惦记着自己的那些利益得失。一栋危楼，牵扯出了腐败的官僚体制。全面溃烂的腐败体制里没有一个官员能够脱得了干系，没有一个官员是干净的。奥古斯丁（354-430）认为人类自从亚当就犯了罪，人自我中心的欲爱就是天性，人生下来时就有犯罪的倾向，人的罪性一直潜伏在心门口。正如经上所记：没有义人，连一个也没有。

当人性遇到腐败的体制，只能刺激人性的恶，恶影响额，成为恶性循环，没有出路，死亡成了唯一的终结。影片中被枪杀的两位官员为危楼来买单，为腐败的体制来买单。而谁又会是下一轮的买单者？

 

酒能抵抗外部的冷，无法卸下人性的寒。

 

       俄罗斯冬天刺骨的寒冷，俄罗斯人通过喝酒来取暖，酒文化是俄罗斯重要文化。可惜，酒也成了制造俄罗斯社会问题的罪魁祸首之一。影片中水管爆裂时，就是在纹身男人酗酒烂醉后毒打女儿和妻子时发生。当修水管技工冲向市政府办公室，那群官员也在喝酒。当市长得知危楼险象时，她吩咐助手在Party上多放些酒，让那些官员在醉酒时睡去。酒成了麻木心灵的制剂，虽然酒能帮助俄罗斯人抵御外部天气的寒冷，却无法解决俄罗斯严寒的国家体制和无情的人性。

       二十世纪著名的修士，呼吁为世界来默观的修士，也是影响卢云的灵修大师：梅顿（Thomas Merton）在《行动中的默观》（Contemplation in a World of Action） 一书中提出一个非常重要的问题：这世界到底有没有问题？他的回答是这个世界既是有问题的，又是没问题的。梅顿所描述的世界是全人类因自身的爱、恨、恐惧、欢欣与盼望、贪婪与残忍、善良、信仰，怀疑所做出的选择与行为以及要承担的责任所构成的。因此，这个世界一方面是恶的，一方面又是善的，这就是世界的矛盾所在，也是人性的矛盾所在。在梅顿看来，人若没有经历更深层次的自我意识和自我觉醒，没有经历自己内在的合一与和平，绝不可能将合一与和平带给他人与世界。因此，世界的根本问题，在乎人。梅顿说：“谁要是尝试服事别人或这个世界，却缺乏深入的自我认识、操守和爱心，将不会有任何有意义的付出。他只会传递人的自我中心、野心和偏见。”

       当世界出问题时，人总是在外界寻找解决问题的处方。酒成了俄罗斯人抵抗严寒的利器，却也成了桎梏他们生命的牢笼。人性的解药，只能通往内心才能找到。

 

总有少数愚人存在，返照出世界的黑暗。

 

       女市长，真的很聪明，知道如何将大事化小，小事化无，连栽赃的死人都已经准备好。影片仅存的一点善意，发生在两个官员被枪杀前，其中一个官员要求放修水管技工一条生路。在漫天飞雪的冬夜，这是影片留给观众的一丝温存。修水管技工与死亡擦肩而过，他加快回家的步伐，还没走多远，枪声响起带走了两条性命，在风雪里呼啸而过。利用体制的人，终将成为体制的牺牲品。回家，赶紧回家，带着老婆孩子逃离这个国家。他回家了，带着家人上路，他要逃离这个无药可救的国家，人人都活得像猪一样的国家，因为人在这个国家里什么都不是。在车上，妻子自保式的逃离，令修水管技工再次觉醒，他选择独自一个人留下。只为那些什么都不是，又是些什么的人。他们是酒鬼、施暴者、失业者、抽烟吸毒者，赌博者等等，他们是官员口中的垃圾，被视为死在大楼废墟下都不足为惜的渣子，是被唾弃的群体。愚人精神在此达到高峰。

       在电影里，修水管技工的愚人精神不是凭空而出，来自父亲的传承。父亲意味深长地说： “60年来，没有朋友，没有敌人。”百万人去偷，父亲在体制内不去偷，于是被群体排斥，到哪都被绕道而行。父与子，被家中女人骂为无用之徒。二人在楼上看到有还在破坏楼前的公共椅子，一起跑下来赶走野孩子，在雪地里把椅子修好。

       愚人精神，在我们的信仰里，还保有几分？还是早已失去。 

 

信仰是最终极的关怀。

 

       影片在最后进一步激化矛盾，令张力凸显，讽刺升级。欲被拯救的800多位住户，成了殴打拯救他们自己的愚民。人群蜂拥而上，再人潮退去，片尾定格在身着红色上衣、蜷缩在地的修水管工。危楼还在。体制、人心一夜间都已倾倒。画面凄惨冷清，却是导演的浓重一笔，俄罗斯人的宗教情感被挑起，俄罗斯民族深邃的信仰再次被唤起。犹如《十二怒汉》最后一幕，那唯一坚持车城青年无罪的陪审员望向飞进窗户的白鸽，镜头扫过俄罗斯东正教圣象画。无疑，东正教信仰始终是俄罗斯社会的最终极关怀，在那还有盼望。

       修水管工是新时代的耶稣代表，如同光进入黑暗，黑暗却不接受光。耶稣拯救罪人，最终被罪人钉死在十字架上，他所救的也是杀死他的。耶稣没有怨言，义无反顾。在十字架上临死前最后一刻，耶稣对天父说：“父啊！赦免他们，因为他们所做的，他们不晓得。”耶稣满身鲜血，鲜红地就像蜷缩在地的修水管技工的红色上衣。他所流出的鲜血，洗净我们一切的罪。修水管技工真的很愚，好像无风无浪时期的诺亚，他告诫周边的人洪水要来，并手作诺亚方舟等待洪水到来，被周遭的人视为愚人。然而圣经告诉我们：“神却拣选了世上愚拙的，叫有智慧的羞愧；又拣选了世上软弱的，叫那强壮的羞愧。”

       危楼的裂缝、世界的裂缝，人心的裂缝，愚人来黏合。
      </影评>
<有用数>33</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>苏彦明</作者>
<标题>大厦将倾</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-06-18 01:56:35</时间>
<影评>
               事实上，我在看这部电影的时候有些不耐烦，吃午饭的时候看了一段，吃晚饭的时候又看了一段，临睡前才全部看完。

       仅以故事而言，仅以电影而言，对于我这样一个不懂电影不懂俄罗斯的人来说，这部电影讲的故事实在是沉闷，而他想表达的意思，我又自以为是的早就知道了。

       简单叙述一下整个故事，就是一个管道工发现一栋九层居民楼有坍塌的危险，就跑去报告给了市长。市长和一众市委高官在反复抱怨、攻讦、推诿、以及试图努力之后，腐烂而无力的这些人决定放弃，同时杀了前去实地查探过危楼的消防局长和住建局长。管道工在侥幸逃得一命之下，毅然决然的抛妻弃子，义无反顾的冲到危楼之中，把一群居民喊了下来，告诉他们楼要塌了。然而，危楼依然伫立，这些老百姓在一个酗酒家暴患者的带领下，痛殴了管道工，然后都回家了。


       这个故事的意蕴非常丰厚，丰厚到可以让不同的人从不同的角度，提出种种看法。甚至可以说像是一面镜子，既能照得了俄国，也能照得了中国，乃至每个不敢自称目前人类社会最高生活状态的国家。当然，这面镜子也能照得出每个观众，包括我，包括你，包括看过这部电影的每个个体。

      

       看完之后，我想的第一个问题是，看到墙面裂缝大到这种程度，仍然能够安之若素的人们，是否值得拯救？或者换个角度来讲，是仅仅依靠呼喊，能救得了吗？

       中国也是有类似新闻的，我曾记得还有一栋楼，裂了大缝，然后贴上胶带来掩耳盗铃的，不知最后如何解决了。

       危楼的破败，已经不需要什么专业人士来论证了，自上而下，完全贯穿前后两堵承重墙，地基移动剥落，主角这个管道工也仅仅是靠目测就知道危险程度了，而查阅资料和一些细致检查，则是确认危险而已。

       我不是一个纯粹善良的人，在我看来，主角不加思考的行为，更多是因为想要让自己免受良心责备。尽管，他在片尾对妻子说，“我们活得像动物，死得像动物。因为，我们对于对方都无足轻重。”好像在表现他的道德高尚，为他人着想，甚至拔高了他的思想境界。但对于我来说，我所看到的，是他怕楼塌了，八百多个人死了，让他在日后的某天想起，会觉得愧疚难过“当时只要我喊一声，就能拯救这么多人，而我却自私的走开了。”

       会内疚就是有人性，这句话想说的只有这么多，并没有什么好像魔咒一样的力量。

       然而身处一个丧失人性的环境之下，竟连如此简单的品性，都好似在发散着圣洁的光辉。

       在我看来，这个故事为了凸显讽刺性，将主角刻画得过于急躁，当然，假如主角不这样做（告诉别人楼快塌了，让别人跑出来），就没有片尾的讽刺十足了。

       当然，这只是一件小事。

       最大的事，是影片对于这个社会的描写：底层百姓偷窃成风，正直的劳动者遭受嫌弃。酗酒、家暴、毒品、滥交与贫困一样，充斥着整个平民阶层。而那些过去称呼为统治者，如今换了个名字叫城市管理者的高官们呢？他们在办着舞会，纸醉金迷之中干着通奸、贪污、滥用职权、草菅人命的事情。

       将这些描述出来，并非什么能事，而真正厉害之处，是这部电影把这个环境产生的原因也一并揭露出来了，尤其通过管道工的父亲和女市长这两个人的自述。

       管道工的父亲因为不偷窃，所以没有朋友，家里也穷困潦倒，还要被自己老婆埋怨。女市长说“区办公室的预算一半用来行贿了，假如不这么干，他们一个子都不会给我们。”

       简而言之，就是整个圈子或者阶层之中，行事的守则规范，让你被迫去这么做，否则你很可能被排挤出去，甚至首当其冲，就像主角，这个管道工的遭遇一样。

       最可怕的不是世界上有坏人或者坏人太多，甚至人性本恶也并不可怕，可怕的是只有作恶，只有互相伤害，像野兽一样以暴力来争夺资源，像魔鬼一样去欺骗周围所有人才能生存下来。

       而这一切，从第一件恶事，第一个恶人，没有受到惩罚，反而生活得更好开始，像多米诺骨牌一样，无法遏制的大面积坍塌开去了。

       整个社会所缺乏的正是秩序和纪律，而这两样东西，又是相当诡异的：一个教室的安静需要所有同学不说话才能保持，而想要破坏，任何一个人一张嘴就行了。


       所有人直接或间接的都知道，这里面最后讲“坍塌”的不是危楼，而是人心。想要重塑一栋高楼，简单易行，而要重塑人心，简直天方夜谭。

       马克思主义从经济上解放了底层民众，但却从未以真正崇高的精神来约束人的力量。你简直无法想象，一个人假如自由到连良心受到谴责都不存在，乃至自认为就是最终解释，那股力量，所能产生的毁灭，对一个乃至多个民族产生的力量，是何等的灾难性。

       俄罗斯人经历了斯大林时代，而我们遭遇了文革。

       人心的毁坏，想要修补，是件漫长而艰苦的事情，我喜欢简而言之以口号概括，就是“三代为人”。至少需要三代人，体会到做人的滋味比当“太平犬”要好得多，才有可能出现重建一切秩序的基础。

       重建秩序，这本身就是一个可怕的词汇，我几乎能立马联想到一切政治活动，以及种种强制性措施，而这一切本身，就是以“所有人的名义”破坏公有乃至固有的秩序。

      但假如将“重建秩序”，解释为，尊重及运用法律，为自己及他人争取正当权益，有勇气抗击一切侵害行为等等。或许，你能更好的理解我所说的这个词汇。

       破坏秩序，破坏规则，破坏法律的人，堂而皇之的享受既得利益，而百姓则默许了这些，或者在没有机会的时候愤慨，在有任何机会的时候同样去破坏。每个人都想要成功，而将成功认定为大富大贵，继续认为想要大富大贵就一定要伤天害理。最后，这个环境就形成了。

      接着，每个人都害怕去惩罚这些破坏秩序的人，会影响到自己安稳的生活，那这个环境就牢固起来了。牢固到什么程度呢？仅以影片为例，没有工作没有收入，饿着肚子只能打老婆女儿，住在即将坍塌的危楼里，也不肯离开。

       为什么不离开呢？

       因为离开就无家可归了啊！就是这么牢固，即使已经沦落到如此境地，毫无体面可言，甚至生命都受到威胁了，却丝毫没有动一动的想法。

      我们没有重建秩序，或者讲，我们以这种“作恶得福”的心态，重建了现如今的社会秩序。

      看着女市长原本激昂焦躁，想要去解决危楼事件，最后被现实的困难迎面击中，又被自己丈夫以混账的说法蛊惑，最后重归她腐败无能的秩序之中，就觉得不寒而栗。

      女市长的丈夫是怎么说的呢，“危险?到处都是危险。”

      “什么时候你开始关心起民众了？仅仅是他们中的八百个可能立刻丧生？当他们一个个死去的时候，你担忧了吗？”

      “当你从预算的每个项目拿走你的一份，路烂得像狗屎一样，到处是洞，到处凸起，每天都有事故。人们酗酒到死，互相残杀，因为没有正当的工作给他们，工资还不如乞丐。孩子们浪费他们的生命，在地下室快速长大。学校也是一片混乱，老师和医生都买不起食物。老人和残疾人也就比死人好一点。”

      “怎么了？你整理一下自己，这样你是想像人一样生活，还是像牲口一样。周围没有那么多足够好的生活，平等分配的话，没人能得到任何东西。每个人都会一样穷。那样会更好吗？不会。”

      “我帮助你成为大人物，你却忘恩负义。想想那些漫长和艰难的日子，你选它还是我们？”

      在此处，镜头还特意安排了女市长回头看到了一个天寒地冻里睡在长椅上的流浪汉。

      这就是作恶的秩序，牢固之处，任何人都不敢挪动一步。

      我们时常粗暴，又时常简单，说到底就是想偷懒。所以，遇到一件事，不是杀杀杀，就是怕怕怕。然而，改变一个政府，乃至改变一个主义，有用吗？苏联如此，俄罗斯还是如此。因为，百姓没有改变，秩序没有改变，只有撒谎偷窃贪污作恶才能发家致富过上好日子，而平等分配，每个人都会一样穷的理念，没有改变。

      一个社会能坏到什么程度，就是坏到你会崇拜侵害你权益的人，坏到相信自相残杀互相伤害才能过上正常的日子，坏到把弱肉强食应用到生活中来，用孟子的话来讲，就是“率兽食人”！

      什么叫率兽食人？你以为是带着野兽出来吃人？不对，是把老百姓糟蹋成野兽，而但凡不当野兽的人都会被野兽们吃掉！

      

      Дурак的俄文原意是“傻瓜”，我看到有人嘲笑中文名翻译得不知所谓。但在我看来，当然，我是一个喜欢找理由的人，这个名字实在很确切。危楼，说的是大厦将倾。愚夫，讲的是在率兽食人的时代无能为力的人，还是一个男人。

      大厦将倾，率兽食人。这就是我所不寒而栗的地方。

      一定会有人问，那我们该怎么办？影片没有给出答案。我又能说出什么金科玉律呢？不过是一句丧气的废话：假如你是一个没有正义感，没有勇气，没有智慧，仅仅保有良心的凡人，那就守望相助吧。
      </影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>