<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>古惑仔2之猛龙过江 古惑仔2之猛龍過江</电影名>
<年份>1996</年份>
<评分>7.7</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2167147863.jpg</封面>
<导演>刘伟强</导演>
<演员>郑伊健 / 陈小春 / 黎姿 / 邱淑贞 / 林晓峰 / 谢天华 / 朱永棠 / 黄秋生 / 任达华 / 雷震 / 柯受良 / 谭小环 / 陈豪</演员>
<简介>自从靓昆（吴镇宇 饰）企图谋夺洪兴江山事败之后，陈浩南（郑伊健 饰）声势日盛。在众人支持下，浩南誓要夺得铜锣湾的揸Fit人。树大招风，因此招来了同门大飞（黄秋生 饰）的嫉妒，大飞亦加入了铜锣湾揸Fit人的争夺。
                                    
                                　　另一方面，山鸡（陈小春 饰）与台湾教父雷公的情妇丁瑶（邱淑贞 饰）有染，返港后发现雷公有意和洪兴争夺濠江赌场，并通过东星双虎涉足其中。雷公和丁瑶及三联帮众人亦来到了香港。
                                    
                                　　丁瑶暗中拉拢大飞，合谋将雷公杀害并欲嫁祸给山鸡，浩南、山鸡等人会否坠入丁瑶精心设计的圈套中？一场腥风血雨的江湖混战即将展开！</简介>
<reviews>
<review>
<作者>hatashi</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-08-05 19:27:31</时间>
<影评>

已经记不清看了几遍古惑仔了。其实粤语版跟国语版承载着不同的文化点，有一些很有意思：

1. 收皮
第一集陈浩南最后向靚坤大喊：“今日收你皮！”在这的意思是干掉他。收皮除了这个意思外，还有表示反对，表示结束，叫人滚蛋的意思。其原意有几个说法：一说为旧时香港开赌档（番摊），有指为术语谓之为“皮”者，也有称是垫台的最后一层席子，或有称是开赌档时垫桌的“貔貅”的同称。但大多用来形容，赌档在遭遇警察临检或者其他特殊状况时收摊的情况。延伸引用得多了，用在吵架上即表示反对他人意见或骂人，或者用在外出游玩自称时表示不玩了回去了，用在劈友中即为为他人“收摊”的意思。

2. 轮大米
大飞在本集中佯装把他亲妹妹掳走，并向大天二威胁如不交出浩南的账簿就会轮他女友大米。这里的轮大米的意思想必大部分人都能理解。而据传这一说法是来自日据时期。一说当时日本人发大米需轮候配给。而轮候发大米是一件很辛苦的事，一说是与日本性活动常用语”DAME“有关。总之，轮大米不轻松，不一定特指性犯罪，惨过轮大米也指累死或者很郁闷的意思。

3. 屎蜢
本集最后浩南班马踩丁瑶的场时，丢了一包昆虫上赌台，然后旁边有人给中招了的大飞科普，说那是”屎蜢“。不太熟悉的人可能以为屎蜢是某一种草蜢。实际上不然。屎蜢是一个招数。香港喂鸟的人多，草蜢多为鸟食而出售，有好事者或黑社会想出了一招阴招，即用一塑料袋装新鲜热辣之人畜粪，合并一包鸟市买回的草蜢，充分搅拌后，投入想搞事之场地。有谓曰：「夫屎蜢者, 生物武器也, 沾糞後能跳能鑽縫隙, 所到處奇臭難耐, 蜢小難於捕捉, 故成本小卻效益奇高」。一般中招之人，被称为“周绅士”（周身屎）。

4. 口爽荷包立
浩南新开酒吧，跟山鸡在吧台讲分成，并称“无谓口爽就荷包立”。实际上立这个字的意思是慢吞吞黏糊糊，如有一词为“痴立立”，意思即为黏糊糊的意思。而在这，浩南的意思是告诫山鸡，帐得算好，钱得要赚，省的到时声音大，荷包里却没几个钱。一般口爽荷包立用来形容那些吃过饭大喊买单，却迟迟不付出实际行动的人。

5. 茅趸
山鸡初到基隆港，给他表哥小黑打电话，先问“柯志华”在不在，然后又说“茅趸华啊”！这里的茅趸，意思是指经常出千耍诈的人。茅在粤语中意指出千及耍诈，而趸这个词，在香港及广东地区，有意指“久经此道者”。如拥趸，即指长期支持者，而监趸，则指惯犯而长期坐牢的人，引申之，茅趸，则指老骗子。因此，这里喊他表哥茅趸华，意思是柯志华这个家伙很滑头，花名都叫开茅趸华，在人未出现前实际上这个外号已经为他的形象进行了一定的塑造。另：茅趸华在历史上真有其人，陳慎芝，慈云山十三太保之首，后来从良当了牧师，古惑仔里面牧师“重炮”一角也有陳慎芝的影子。

6. 着红鞋
大飞第一次出场，在洪兴开会时说了出来混三大忌，勾义嫂、着红鞋、洗马榄。所谓着红鞋，即指穿红色的鞋子。大概意思跟勾义嫂差不多，也指勾搭别人妻子。在周星驰《整蛊专家》中，周和刘德华去电影院，碰巧李子雄和关之琳也在，当时周大喊了一声“哇，佢着红鞋！”然后李子雄被一帮人围着打。据说来源是，旧时女子出嫁一身红，而鞋旧时多代表女性（如破鞋）。穿红鞋即为抢别人的女人。另有一说称是暗指勾搭他人妻子，在对方丈夫突然回来后，男子为逃跑慌不择路，穿了女人的红鞋跑的情形，也有引申为出卖兄弟的意思。

-----引铨少 (designeryork.com/blog)-----

“着红鞋”应该不是“勾搭别人妻子”的意思，香港黑白两道都拜关公，大家是知道的吧？但是警察拜的关公与黑社会拜的关公是有区别的：黑社会拜的关二哥是穿草鞋的，因为关羽曾因为杀人后落跑，沦落到卖大枣的地步，是当匪“着草”时的关羽；而警察拜的关二哥是穿红色官靴的，是功成名就后当了大将军的关羽。所以，“着红鞋”的意思是，这个人的真实身份其实是“当官的”，也就是警察派来的卧底，是出卖兄弟朋友的“二五仔”。这才是混江湖的大忌。 

7. 洗马榄
出来混三大忌的另外一个。马榄，粤语即指那些单独出租的单位，由于通常这些分租的房间都被用来从事色情交易，因此马榄在粤语中也就顺带指妓院。洗马榄，有指是扫荡妓院，或说穿柜桶底，偷自己人钱的意思，而妓院通常是由黑社会管的，扫荡妓院的事通常不是警察干就是对头在干，所以洗马榄的意思也就是说这个人吃里扒外，砸自家饭碗。

8. 老举
KK把大飞场子里的小姐全挖过来了，然后细细粒说了一句：“没想到新记出美女，马记出老举”。实际上，老举是古代广东人对娼妓的别称。老举一词的由来有多种说法，“周礼‧地官”称“举”字乃是“没收其财货”的意思，因此，有说老举是形容手段老到的没收财货者。 吴昊则认为“老举”是“老妓”与“举人”两个词汇混合而成。他是依据清袁枚《随园诗话》中一段: “偶阅唐人《七里志》，方知唐人以老妓为‘都知’，分管诸姬，使召见诸客......有郑举人者，为‘都知’，状元孙偓，颇惑之，卢嗣业赠诗云: “未识都知面，先输剧罚钱!”。广东有‘老举’之名殆从此始。”。
另有一说，则是“举”与“妓”的粤音相近，老举即是老妓的音讹。也有说是“举”与“锯”的粤音相近，因为用久了老锯，锯齿会渐渐磨平，变成“无齿”，谐音“无耻”，意思即是无耻的人。 此外，据“南方都市报”引“羊城晚报”“广州旧事∶老举寨的由来”一文，自晚清始，京、沪等地出现由嫖客开出点名要妓女出局的“局票”，妓女由“老龟奴”（妓寨中的男工）举起扛在肩上，送往嫖客之处，广州人称此种行径为“老举”，老举一词遂成为娼妓的代称。 更有一说老举是娼妓进行交易时两腿高举之形态而来。

具体条目有待更新。

香港片有其独特的文化底蕴，许多的东西是与香港日常生活及历史传承有关的。不论高低贵贱，总有其存在及沿用的理由及空间。而香港的电影之所以独特，与这些传承有着密切关系。国语翻译有助于让不懂粤语的朋友也能享受电影带来的快乐，但其中有些有意思的细节，则非通阅后即可马上明白的。


</影评>
<有用数>350</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>谭亭</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-05-16 16:57:57</时间>
<影评>
        1996年，《古惑仔》系列一口气拍了三部，一时间火遍整个香港。我认为这前三部电影，以中间的《猛龙过江》最差，人物塑造和情节设计都无法和前后两部相比。邱淑贞饰演的大反派是系列里唯一的女性，有心机有手段，本来很值得深入挖掘一下的，但是却草草退场，死得一点激情都没有。她的失败原因只能归咎于一系列的莫名其妙。一在于陈豪的奇妙生还，二在于黄秋生的突兀倒戈，三在于邱淑贞自己的莫名脑抽。江湖争斗，女人注定是配角，所以小结巴在坚持了三部之后只能死在陈浩南的怀里，李嘉欣和舒淇只能成为主角生命中的匆匆过客，莫文蔚闪耀了几部之后也没能坚持到最后，真正算是做成规模的，吴君如被搞成了个男人婆的形象，邱淑贞同时拥有了美艳的外表和聪慧的心智，却只能输得不明不白，这是主导话语权的男性导演的无能和任性，也是女性角色的悲哀。
      </影评>
<有用数>70</有用数>
<没用数>31</没用数>
</review>
<review>
<作者>亢蒙</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-09-13 10:27:30</时间>
<影评>

这一集的古惑仔系列，出现了我最喜欢的古惑仔人物“大飞哥”。黄秋生扮演的大飞哥充满了激情，疯疯癫癫，却又不傻不痴。他和亲妹妹说出来混的没什么好下场时，那眼泪真实而沧桑。相比之下，这一集中的陈浩南和“山鸡”则显得不是那么的个性鲜明。我总是把“小结巴”和这一集中的“黑心女”搞混，也许两个人真的是很像吧。这一集中“蕉皮”也出现了，可以说是新人物比较多的一集。电影中对台湾政坛的讽刺真是辛辣又直接，好在导演有一颗善心，尽管对方玩尽阴谋诡计，但最终还是搬起石头砸了自己的脚。大飞哥最经典的动作就是抠完鼻屎和你握手，你要是不握，他就把鼻屎抹到桌子下面，然后再和你握。多么的潇洒的大飞哥啊！


</影评>
<有用数>39</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>梓念</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-06-10 14:43:47</时间>
<影评>

       他们被称作是古惑仔。
       出来混，就要讲义气。浩南和山鸡都是讲义气的男人，他们可以不要女人，可以不要权力，他们要的只是义气。
       很多时候，看着《古惑仔》会情不自禁地想念起某人来。她是我六年的好朋友，长得很漂亮，眼角妩媚地向上翘，很小的时候就学会了抽烟喝酒，经常跟着她的哥哥出去和一大帮小混混打交道，成绩也不好。
       一开始，我是有点鄙视这样的生活状态的。直到在那个初夏的下午，我和她被一群高年级的小太妹围在了学校凉亭里。起因我给忘了，那个年纪好像很容易就因为一些小事情要挑起争端，并且一定要打了群架才能够显示出自己的威风维护自己的面子。现在想起来，觉得还真是幼稚啊。不过让我铭记了这么多年的是她的那只手。她把手伸过来紧紧地握住我的，我们的手心出了汗湿嗒嗒的，而且还是冷汗，冰凉的。可是她握得那么紧，这让我在慌乱中感到了一点点镇定和勇气。最后那群女生看到校长从凉亭旁边路过而一哄而散，后来就再也没有来找过我的麻烦。我问她，她说我已经让我哥摆平了，没事的。我说，当时你为什么不走？她说，你以为我是那么没有义气的人吗？我是把那么多集《古惑仔》都看完了的人！什么是义气，我懂。

</影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>北漠</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-07-21 22:27:46</时间>
<影评>
        古惑仔系列看完的七七八八，零零碎碎

前后顺序也很混乱


有一个去看欧洲杯通宵的夜晚

放球赛之前，放一系列的古惑仔


一直惊叹黎姿的美艳漂亮，以及后台也算应

为什么不红，代表作也很强悍


比如小结巴


小结巴死的时候，陈浩南那么难过，那种感觉我似乎能感应到

仿佛从头到脚，凉透彻的，渗入骨髓的凉


可是，我忘记了，在哪一部，陈浩南终究有了新女人


那时候看o记实录

郭可盈死后的第二部


黎姿出现，在郭可盈死后的一年后，黄日华在同一张床上和黎姿

照样达到高潮


男人就是这样的动物，没有道理可言


十年前的ekin

是Maggie的痴情男友

是包文龙

是陈浩南

是票房保证


十年后的他，结束了两段七年的感情

又开了另一端不知道要多久的感情


长发变短

身边人是蒙嘉慧


有人说他就连拍了一部《随时候命》都变了随时毙命


那部电视剧，林保怡和佘诗曼也抵不上钟嘉欣和郑伊健
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>李小路</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2006-09-16 16:47:41</时间>
<影评>
        我使Maxthon浏览器，新版本的浏览器自带有一个在线的流媒体播放器：
http://video.maxthon.com
，我在里面看电影，偶然看到老电影《97古惑仔之 所向无敌》，稍微点评一下里面的管理艺术。


　　洪兴帮老大蒋天成挂掉，于是洪兴各个堂靶子去泰国把他的弟弟蒋天养请回香港做洪兴帮的老大。刚好这个时候屯门老大恐龙被雷耀杨杀掉，于是需要竞选一个屯门老大，候选人是屯门地头蛇生番和陈浩南小弟山鸡。


　　蒋这时候发挥他做老大的风度，要求生番和山鸡竞争，并且提出一个概念，做堂靶子必须要“德高望重”，做事凭的就是实力。并且提出山鸡和生番在屯门一人一半地盘，两个月后看效果后投票选举。


　　在两人争斗的过程中，东星雷耀杨参与，支持生番，导致山鸡和生番发生争斗，互有死伤。东星的参与无非是为了搅乱洪兴的内部阵营，并且起到相应的效果。


　　蒋在这里就用了管理学里面的一些东西，他从泰国回来，是有理由的，刚好屯门堂靶子斗争须有人主持，叫做师出有名，那么容易获得别人的尊重。第二，他主持山鸡生番的争斗，一方面说是为了民主，让大家信服，另一方面，其实为了让下面争斗，我好看清形势，认清那些人确实是自己人，同时，下面的斗争，对于维护他老大的位置是有好处的。


　　他的口号是把黑社会当作公司去管理，同时不时的宣称：“香港是个言论自由的地区”，“大家都是良好市民，遵纪守法，看到一桩谋杀案，大家都愿意配合警察吧”等等，恩威并施，良好的控制了洪兴。


　　混黑社会和混官场，乃至于做生意，都具有共性，这个共性是他人利益和个人利益当中获得个人利益最大化。这个观点，建议参考吴思的《潜规则》 和《血酬定律》


</影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>NM</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-05-21 10:36:16</时间>
<影评>
               十三年前的香港，在电影胶片里灯红酒绿，夜夜笙歌。

       铜锣湾，钵兰街，屯门，中环……每一个地方都有一个堂口，那里生活着昼伏夜出的人群，他们怀里随时揣着砍刀，喜欢看色情报刊亭上的《香蕉》杂志，拜关二爷，讲义气。

       他们被称作是古惑仔。

       出来混，就要讲义气。浩南和山鸡都是讲义气的男人，他们可以不要女人，可以不要权力，他们要的只是义气。

       很多时候，看着《古惑仔》会情不自禁地想念起某人来。她是我六年的好朋友，长得很漂亮，眼角妩媚地向上翘，很小的时候就学会了抽烟喝酒，经常跟着她的哥哥出去和一大帮小混混打交道，成绩也不好。

       一开始，我是有点鄙视这样的生活状态的。直到在那个初夏的下午，我和她被一群高年级的小太妹围在了学校凉亭里。起因我给忘了，那个年纪好像很容易就因为一些小事情要挑起争端，并且一定要打了群架才能够显示出自己的威风维护自己的面子。现在想起来，觉得还真是幼稚啊。不过让我铭记了这么多年的是她的那只手。她把手伸过来紧紧地握住我的，我们的手心出了汗湿嗒嗒的，而且还是冷汗，冰凉的。可是她握得那么紧，这让我在慌乱中感到了一点点镇定和勇气。最后那群女生看到校长从凉亭旁边路过而一哄而散，后来就再也没有来找过我的麻烦。我问她，她说我已经让我哥摆平了，没事的。我说，当时你为什么不走？她说，你以为我是那么没有义气的人吗？我是把那么多集《古惑仔》都看完了的人！什么是义气，我懂。

       唔，那是十三四岁的年龄。我就这么一直记了四五年，也因为这句话身边的人来了又去，朋友圈子不停变化，她却一直都在我心中最深的地方。

       亲爱的你，大概早就忘记了这件事情了吧？可是我会永远记得的。

       浩南和山鸡的关系，大概就像我们这样吧。浩南被人用春药放倒，和山鸡的马子疯狂地做爱，还拍成了三级片，山鸡一气之下去了台湾混三联帮，但山鸡一直把浩南放在心里，浩南有难他立刻带了兄弟杀回香港。就算闹了矛盾，但兄弟有危难的时候仍然是第一个出来撑大局的。

       就像那一年，我们同时喜欢上了一个男生。你说，我们这样该怎么办？我不作声。你闷了一会儿，然后说，算了，我把他让给你。你们真的在一起了的话请我吃顿饭就成。

      后来我并没有和他在一起。但我却愈发地喜欢你了。

      虽然这样的故事比不上浩南和山鸡的惊心动魄腥风血雨，但平平淡淡的波折，却是少不了的。

     浩南在电影里一直是一个接近于完美的形象，山鸡则缺点多多。但这两个人相处的却是那么的融洽，融洽得让人嫉妒。他们表面上看起来似乎不太一样，但实质上是那么的相像。

       浩南一心只爱一个小结巴，山鸡看上去就好色一点了。

      但是山鸡如果真的爱了，那也是不能被任何人动摇的。

      所以你可以理解为什么他会因为浩南强奸自己的马子而跑到台湾去了，就算后来他爱上了三联帮老大的女友丁瑶，到最后不得不杀她的时候说的最后一句话仍然是你是我这辈子最爱的女人，更不用说后来对牧师的女儿了，那么好，虽然嘴巴老是不干不净地开玩笑，但其实真的很真心。

       当然，女人和权力是绝对不可以和兄弟挂钩的。

       山鸡毙掉丁瑶的时候心里一定很痛苦吧，可是那是没有选择余地的一件事情。谁知道在丁瑶艳丽的外表下是那样一副蛇蝎心肠呢？我爱她，可是我更爱我的兄弟，不要以为我曾经犹豫过，我在去询问牧师之前就早就已经下定了决心，我只是要一个人给我一个肯定的答复。兄弟永远最重要。

       浩南离开小结巴的时候也一定很痛苦吧。小结巴因为他而在医院里沉睡不醒，可是兄弟出事了他还是一样的必须要撇下她前去面对恩怨情仇，那个结婚的许诺，也得留到自己回来再实现了。

       山鸡知道浩南上了自己的女朋友心里一定很痛苦吧，但浩南有难，他仍然带了大帮兄弟前来助浩南一臂之力，终于合力毙掉了那个挤兑蒋先生下位还害死B哥的贱种。

       山鸡为了浩南还辞掉了青蛇堂堂主的位置，不惜与雷叔为敌……

       浩南和山鸡，大概已经不分你我了。

       做兄弟，就是这样。完全地接受对方，无条件地包容对方，就是了吧。

       最近听说郑伊健和陈小春又拍了一部古惑仔，十三年后的再度聚首，不知道会是什么样的？会和当年的感觉一样吗？

       很期待看《沙在风中转》，不过不管他们给我们带来的感觉变不变，我和你之间的感情是不会变的，对不对？

       ……
      </影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>柳五</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-12-17 18:34:46</时间>
<影评>
        话说古惑仔电影系列也算开山之作了，也不知道是多少八零后的遥远回忆，我从前知道郑伊健只知道他绯闻，第一次看他片子估计就是三岔口，那个片子里连坏人是郑伊健都不记得……算是对港台文化 极端不感冒的青年人。

恩，这个属于那种，一看一般，也许看几次还是一般，但如果看下去就会越看越舒服，也找不出别的气质可以替代的类型。

个么我不知道是因为屏蔽原因还是同人女那个时代还没有出现，这一集里的山鸡和陈浩南多那个那个那个啊~！！！浩南同学明明不是对那个女人有防备，而是一看到那个女人来找山鸡就不爽！！拿山鸡的烟抽了还给他，山鸡说了一声好湿还继续抽，最后山鸡死了女人，就直接把自己抽了半天的烟给山鸡抽，喂，你当我们广大群众是瞎子啊。

好吧，平复一下激动的情绪，来说剧情，陈浩南这时候已经展现出他运筹帷幄的手段了，他跟山鸡说我七你三的时候，还有后来对付丁瑶的手段。不太明白的是他是什么时候收服大飞的呢？

其实黑道大哥和搞政治的人也很像，做老大的人，都是很寂寞的人吧，这种人虽然容易让人崇拜跟随，但是真正在现实中碰到，你是不会选择去和他亲近的。
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>mozarter</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-03-10 12:19:26</时间>
<影评>
        剧情上基本保持了前一部的套路。其实整个古惑仔系列的情节结构都比较固定：一个敌我矛盾的形成，敌方不断打击我方，最后我方反败为胜。


而在内容上，这集加进了更多的东西，让剧情更交叉曲折，也使情感更为丰富。但在制作上还是较为粗糙，并未比第1部有实质性进步。
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>鲁克将军</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-09-08 11:52:25</时间>
<影评>

这一集引入了台湾黑社会的因素，关于台湾黑帮，与「黑金」中透露的政黑勾结一致。电影中展示了台湾黑社会染指政界，直接参选立委的竞选。别的地区是黑帮与政界勾结，政界提供保护伞给黑帮，黑帮提供财富给政客，而台湾直接是黑帮自己为自己打伞，没有中间商赚差价。目前我在前两篇影评中简单分析了日本黑帮和香港黑帮的特色，这里台湾黑帮则另一个景象。
如果电影对现实的映射有一定客观，台湾黑社会的土壤与香港黑社会的土壤有所不同。台湾黑社会脱胎于49年以后迁移到台湾的国军，或多或少有一定的政治性和组织性，搞钱的手段层面更高一些，甚至可以围标搞工程，共同划分社会财富。而香港黑社会脱胎与各种民间协会民间组织，本质上对政府有一种抗拒的小民心态，因此香港黑社会与政府的关系就弱于台湾，敛财手段也更低一些。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
