<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>泥醉天使 醉いどれ天使</电影名>
<年份>1948</年份>
<评分>8.1</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2346571516.jpg</封面>
<导演>黑泽明</导演>
<演员>志村乔 / 三船敏郎 / 山本礼三郎 / 木暮实千代 / 中北千枝子 / 千石规子 / 笠置静子 / 进藤英太郎 / 清水将夫 / 殿山泰司 / 久我美子 / 饭田蝶子 / 生方功 / 谷晃 / 堺左千夫 / 大村千吉 / 木匠久美子 / 杉叶子</演员>
<简介>战败后的日本，真田（志村乔饰）是名喜欢喝酒的贫民社区医生，他擅长治疗肺结核。一天黑社会头目松永（三船敏郎饰）由于手上受伤找他治疗，谁知被真田看出了肺结核的症状。他劝松永去照X光检查一下，可松永不愿接受自己生病的事实，反而大骂真田一通并争执起来。但是松永回去以后症状越来越严重，拍片后证实确实是肺结核，嘴上逞强的他还是接受了真田的治疗。
                                    
                                　　然而，松永的黑社会大哥冈田（山本礼三郎饰）从监狱里出来，他逐渐取代松永在黑帮里的位置并拥有了一切，病入膏肓的松永只能孤注一掷……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>思考的猫</作者>
<标题>人的溃败，社会的忧思</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-05-02 16:06:38</时间>
<影评>
                说起黑泽明，人们首先提起的多是其几部日本古装社会背景的电影，《罗生门》、《七武士》、《用心棒》、《乱》、《蜘蛛巢城》、《影武者》，等等，而其现代作品相对而言，国际声誉总是弱些，我想这本质上与电影质量并无关联，更多的还在于其更多结合了日本以外的人难以理解，或者说也不愿去理解的社会现实，比如《泥醉天使》，一对医生与病人的关系下，反映的却是日本战后的失落与迷茫，社会肌体的紊乱和脆弱，以及淡淡的希望，这无疑比看武士片需要更平和的心态。


        真田，一个嗜酒却不酗酒的医生，他开了一个普通的诊所，却做事尽职尽责，在肺结核治疗上颇有心得。然而，他又是一个脾气火爆的医生，粗犷、急躁，动不动就冲动的想跟对方死磕。松永，一个地方黑社会的头目，或者说更像一个黑道中层干部，外表显得桀骜不驯，同样脾气火爆，动不动，就要把对方揍一顿。这两个人的碰撞激起了本片充满张力的戏剧火花，从影片一开始，真田为松永取子弹，到松永被查出肺结核，两人形成更持久的医患关系，这两人冲突不断，堪称奇特的医生和病人的关系。在看美剧《豪斯医生》时，我一直感叹，这只是美剧，要是在真实环境中，豪斯的个性制造的医患“对抗”恐怕早让他被群殴暴毙，而在《泥醉天使》中，同样给你呈现了不可思议的医患对抗，两人都表现出了强势的一面，一边是真田倔强的要松永接受他的治疗，我们罕见的看到一个医生竟然会“死皮赖脸”去让病人接受自己的治疗，甚至愿意为此干架；而另一边是松永倔强的不肯让真田给自己一个病人的标签，面对真田几次求其被医，却拳脚相向。


        当我以为这部电影将以两人剧烈的冲突继续刀光剑影下去时，影片却慢慢转向，向我们揭示了个人表象下的真实，进而反映了这个社会的现状。真田和松永看起来都是让人有些不敢惹的强势角色，但是又同时从不同角度表现了他们的内心的柔弱面，真田的暴躁表象下，其实透着善良和责任，他不甘于看着病人的肌体被放任溃败，并直至死亡，更不愿看到这其中伴随的精神层面的溃败，所以对混混流氓他无比痛恨，对于松永这样交织着他眼中肌体和精神双重溃败的人，又坚持帮助，而对曾经受到入狱黑道大佬伤害的女人的帮助，更让他显出本质的善良与温情。而松永表象的张狂与不羁下，其实是其内在本质的脆弱与懦弱，他的强势地位是所谓的“教父”赋予的，身边的看起来“忠心耿耿”的马仔和对其毕恭毕敬的平民也是因这样的光环而聚拢的，他是一个棋子，一个工具，并非一个独立的人，他的地位是脆弱的，而面对现实，他的表现又是懦弱的，对于真田揭示他病情真相的粗暴更表现了其外强中干的本质，而其强势光环也瞬间在另一个黑道骨干出狱后消失的无影无踪。影片一开始，真田为松永取子弹一幕，松永的无理可谓表现到了顶峰，而其开场就有子弹嵌入肌体，也预示了他的悲剧，后面的故事，他不断的弱势，而卑微的医生真田却显得愈加坚强。


        松永病重到奄奄一息，女人和兄弟残酷的离他而去，昔日惧怕他的平民也对其开始不敬，这一走向也加重了观众对他的同情，让我们看到了肌体和精神双重腐败深处下，外在的繁荣是多么的不堪一击。这种不堪一击最后造成了松永的无力反击，他与竞争者最后死磕一幕中，松永扮演者三船敏郎献上了爆发式的精彩表演，那种绝望，那种无力，那种无奈，那种悲情，都在其病痛中的搏斗与挣扎中献上了令人心悸的悲剧性场面，让我久久不能忘记。本片拍摄于1948年，无论拍摄环境还是影片的背景都是战后百废待兴的日本，片中常出现的一幕是，断壁残垣下，一片发臭的水塘，人们向其中扔出垃圾，让其腐败程度愈加严重。在影片开始不久，面对一些在臭水塘前玩耍的孩子，真田厉声斥责，让他们走开，以免被感染疾病。从其后面对流氓的憎恨看，让人肌体可能病变的臭水塘，和让人精神可能病变的黑道环境，无一不是真田，甚至当时的黑泽明忧虑之所在，他们希望人们，特别是民族未来的孩子远离这样的环境，而非被其拖入，导致更多的垃圾被扔入早已腐败的臭水塘，更多的边缘人被抛离进早已深深影响社会机能的黑道之中。这个社会病了，一如松永的肺部，那是呼吸的器官，无法吸入清新的空气，又无法排出废气，只能导致器官的彻底坏死，直至社会的崩塌。


        这部影片一直透着一种忧伤情绪，黑泽明似乎也希望有人来医治社会表象和内在的双重病变，所以，有了真田这么一个带着些愤世嫉俗，却又明知不可为而为之的医生形象，而当时的日本也需要太多社会医生，来矫正战后日本的一系列怪现状。真田失败了吗？这是黑泽明留下的一个任由观众解读的问题，他没能阻止松永的毁灭，却在最后，成功看到了影片不时出现的那位少女最终战胜了肺病，面带灿烂的笑容，焕发着神采奕奕的精神风貌，希望总是有的，直面现实，未来总会挂上微笑。


http://hi.baidu.com/doglovecat/blog/item/ce1cbe45082e0d2acefca308.html


</影评>
<有用数>58</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>狐轮冲压许愿机</作者>
<标题>《蛤蟆的油》中黑泽明对《泥醉天使》及三船敏郎的说法</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-02-03 20:08:53</时间>
<影评>






   又翻出这本书找到了这一篇。黑泽明对三船的评价非常高，而且也十分谦逊。为三船打了120分，不能更真爱哈哈哈哈……山本礼三郎的演技也是拔群，Aniki和三船的几场对峙戏看得人紧张不已，原来导演也是看他就发怵呀……有关用对位法给黑市漫步那部分做配乐，原来是黑泽切身体会而产生的的神来之笔。

</影评>
<有用数>37</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>太祝非子</作者>
<标题>解一解电影里深沉又刚毅的象征意味</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-03-16 12:17:11</时间>
<影评>
        黑泽明的《醉の天使》（Drunken Angel）是日本战后诞生的一部时代性作品。这部电影虽创作于1948年，但其反思与覆盖的历史维度，绝不仅仅是日本战时与战后的几年时间。从日本明治时期的西化，大正年间的现代化，直至昭和初期的军国主义到二战后的战败，电影抽丝剥茧地将这一路以来属于日本人的群体记忆贯穿在故事线索之中，通过对日本战后社会视觉化的图像隐喻，对迷途与伤逝警示性的渲染，对战时思维冲突性的质问，以及对于传统价值追溯性的回顾，这部电影展现出的不仅是一个民族自身历史发展条分缕析地剖解，同时也是艺术创作之于社会的困境与人的生存而探寻的出路。


医生与黑帮


《醉の天使》设定了医生与黑帮两个主要人物身份，其中的意味都颇为浓厚。故事的缘起是作为黑帮小头目的松永到真田医生的诊所动手术，而后查出自己患了肺结核。医生告知他禁酒，而黑帮的松永慢慢从抗拒治病转变为接受治疗。然而，当松永的帮派头目出狱回到松永的生活中时，一切又都向着无法阻止的方向不断加剧、脱缰而行。

医生真田与黑帮松永二人的接触每次都展现出一些冲突。这其中作为黑帮的松永，自身的存在就暗示着一套霸权语言和法外之法，包含着一种被裹挟在大系统和大规则中的强硬与无奈。在二人的几次冲突中，松永先是因为盲目而不承认自己得病；之后又因黑帮的自尊不愿屈从他人的指令而抗拒医嘱；同时，他还将治疗疾病的求生欲望与畏惧毁灭、畏惧死亡相混淆，意欲通过刚硬的抵抗来消磨他心底真正的畏惧，以自我牺牲来保全其生的骄傲。最后，他虽开始治疗，但已经开始生效的隐患让他无法逃离，使得他在某种惯性的忠勇中，仍选择在黑帮系统自身的规则与道义中完结他所面对的所有问题。这其中盲目的集体性的忠义、自我牺牲与尊严荣誉，无不隐喻着军国主义时期日本所秉持的价值追求。而松永本身所经历的彷徨、极端化，乃至背叛，也代表着二十世纪上半期的日本在一个极盛而膨胀的历程中，未曾不清醒面对过的集体情绪。而这一切在无法停止的碾压的车轮下不断向前，直到战后的急停中，才得以正视与医治。

与预示着日本的松永相对的，是真田医生的身份。无论是医身还是医心，医生这一隐喻最主要的两个作用，一个是不断为病人揪出病灶，另一个则是为病人提供医治办法。医生面对病因，必须一针见血、当头棒喝。无论是病人身体上子弹的外伤、肺部的感染，还是心理上否定得病、抵抗治病，医生指出的是病人流氓般的生活方式，以及内心的怯懦、偏激与不理智。同时，作为唯一有能力知晓解决办法的人，医生是唯一能够在一片困境中给出指导的人。电影里数次特写的一片肮脏的泥沼，就位于医生的诊所外。而这片泥沼也被视为是战后日本一片颓败的象征。出入于医生诊所的病患，既有女学生，也有黑帮的社会人。这暗示着新一代的年轻人（几乎没有战前的记忆和因国家民族起伏而来的挫败感）以及有历史记忆的中年人（在各种关乎他们生存的体制中饱经风霜又身不由己）。他们穿越泥沼来到诊所，表现着他们无论年轻与否、无知与否，却都身处及面对着一个百废待兴的国度，为明日的存在渴求一个救赎。一个日日与这一滩泥沼相伴的医生，不仅要承托起未经世事的新一代的生存的希望，也要为千疮百孔的被大时代扭曲的人们找到仍可以继续活下去的可能。电影中设定了作为病人的松永与作为医生的真田，本身就包含着黑泽明为战后日本的一片死气寻求出路的特别用意。


遗忘的旋律与杀人之歌


在这部电影中，吉他曲是一个贯穿始终的不断闪烁的存在。电影开始于富有日本民间小调的吉他曲中，随之视觉的帷幕拉开：在现代化的路灯和道路下，还可以看到带有乡村气息的人们的夜间纳凉与闲谈。日式的吉他小调来自于一个无名男子在泥沼旁的闲弹，几乎夜夜如此。而这个西洋乐器到底是什么，之于周围居住在这里的人们并无所谓，好似究竟是电灯、马路、垃圾处理站，还是下水道系统，之于普通百姓的生活也并无所谓。在这一片生活照旧的土地上，西化所带来的转变，好比这弹着日式小调的吉他曲一样，虽与众不同，但也逐渐会消解在人们的习惯中。而整个电影中唯一一次变调，是松永的黑帮老大出狱来到这片泥沼的时候。他不由分说地拿过吉他，弹起了一个完全不同的曲调。而曾经弹吉他的无名男子在一曲之后，不由分说地认了大哥，并询问这是什么曲子。此时，黑帮老大回应这是杀人之歌。在这一次变调之后，与宁静的夜晚同时升起的小调不再响起，取而代之的，是黑帮老大自得地弹奏杀人之歌的几个瞬间，以及不断演进，冲突不断加剧的戏剧化场景。

1850年代Hiroshige的江户百景到1870-80年代Kiyochika的东京图像，再到1930年代Koizumi的东京城市版画，为我们留下了日本城市西方化、现代化建设的视觉线索。在日本版画艺术家的眼中，Hiroshige的江户图景，还仍然是自然景观编织着河流水道，市民点缀其间的古城样态。Kiyochika明治时期的东京城，在维新的潮流下已出现了铁路与路灯，而夕阳下电线杆与穿着和服的人们投下长长的影子，樱花树、赛马场与月夜下的烟火长桥，使得东方城市田园诗般的清新情调，夹杂着欧洲工业革命后启蒙时代的蒸蒸日上感一并跃然纸上。而到了战前的1920-30年代，经历了1923年关东大地震的东京，城市重建引发了疯狂的现代化热潮。Koizumi的城市图景记录下很快崛起的代表着公民权利的公共绿地与纪念性公园，代表着现代娱乐消遣方式的歌舞厅和电影院，还有更加锐化的夜间灯光。平板化地对于重建城市的荣耀性描绘，一方面凸显了历经数十年追赶西方、模仿西方的道路之后，东京确实改头换面成为了一个现代都市的事实；另一方面，也好比一战前未来主义之于速度、技术、革新的热忱一般，来自自然的毁灭性灾害完全为东京的西化与现代化建设抹消了瞻前顾后的疑虑，对于新城市的建设与讴歌，成为抗衡自然力、掩埋过往废墟的实际体现，而这改头换面也为日本带来了变奏式的驱进。

在黑泽明电影中，同是一把西洋吉他，如何运用它，怎样的人弹出怎样的曲调，暗示着西学及现代化之滥觞给日本带来的不同命运。在日本融汇外来之学的过往历史里，往往是几种权力与势头的相互交叠与争斗，促发了外来文化真正的本土化。好比日本的茶道，最初是兴盛于高层的幕府活动，而茶具也多因武士阶层的特殊权利，而一概使用中国的进口瓷。但以Hideyoshi和Seno Rikyo为分野的茶の道的真正的奠定，正是以武士为代表的政治权力和以商人为代表的经济权力产生碰撞的时候。武士偏爱中国趣味，掌控着国之间的物质流通，以茶的活动彰显权力；而商人则通过对本土工艺的支持孕育自身的文化品位，通过完善整合属于本土的文化资源，对抗来自上层权力的文化统摄。从而，本土的艺术语言和审美趣味得以在实在的社会环境中锤炼、开花结果。在日本传统的社会构架中，来自武士阶层的政治力量，来自寺庙神社的宗教力量，来自天皇宫室的文化力量，以及来自民间商人的经济力量，其分立和相互消长的状态，都在为日本吐纳外来之学而镇守四方。而自从明治维新以来，地方武士大名的分权转化为中央政府的统一管辖，皇室开始成为另一种国家象征的代言，士农工商等级差别的去除及平民文化的崛起，传统宗教信仰面临现代生活的衰微，以及经济力量的公司化、企业化，都在为日本本身迎接外来之学的有机构架重新洗牌。在明治时期，面临突如其来的西学，至少教育机构尚且还有东西学之争，美术学校还有传统作坊式和西方学院制的平行构架。而战前的日本，虽时至今日关于昭和天皇是否应负战争责任还处于争论之中，而日本国内除军国主义思想外还有哪些声音仍需更多了解之后再做论断。但显然，处于本应分立和互相审视的不同力量，都被置于了同一个洪流之中。

这个尚武的洪流，在黑泽明的电影中以阳刚、越轨、暴力又自成体系的黑帮为代表。当黑帮老大弹起了杀人之歌，这个让人毫无戒备却意外到来的瞬间，便是一股力量统摄其他所有的时刻。这首每个音都多少有些偏离的新曲，打乱了原来音位准确的旋律，而曾经新旧交叠的渗透在人们生活中无害的日式小调开始被搁置、被遗忘。这一个变奏的瞬间，是黑泽明选取的一切奔向脱缰的诱因，是事情走向不可控的那个起始点。这个初始的病灶，是所谓西学的发展与进步被从人们的生活中拿走，变成了别的声音、别的工具，是人们遗忘了自己的声音。


松永之死，医生的愤慨与女人的哭泣


作为病人的松永最终死去。而面临他悲剧性的结局，医生与女人的态度彰显了两种不同的反应，而这两种反应也关乎着战后日本的道路。电影的结尾处，医生与一直喜欢松永的酒店老板娘谈论松永之死。二人站在那片沉闷依旧的泥沼前，泥沼里多了一个漂浮的人偶。老板娘提到，在松永死前，她曾劝他一起离开这座城市，离开所有纷争。两人共同回到她的田园式的故乡，养病，生活，抛开一切过往与世无争。但最终，她也没能阻止松永的最后一搏与毁灭。医生也提起自己有产生过同样的想法。随之，女人掩面哭泣，而医生厉声怒骂。

女人为走向不理智的男人寻找解脱，而其解脱方法是回到过去，回到未开化与一切恶化之前的那个地方。对于松永来说，这是一个与医生的治疗和痛斥平行存在的，来自他人的拯救式的建议。然而，无论是千年暗室，一灯则明；还是奥德赛的归途之旅。被点亮过的暗室，不会因为灯的寂灭而让屋内的事物都不复存在；被打开的封闭世界，本身就崩塌了曾经别无他物的完整逻辑，无法重新回归到一个不曾知晓与不曾开启的状态。面临日本现代历史上的惨痛挫败，幻化为女性气质的反应是一种恋旧、逃避以及感性的劝告，是逃回温柔乡的浪漫、理想又脆弱的幻想式解脱，而直接发生在电影叙事线中老板娘最终作为宣泄的哭泣，则更加直接地展现出这种解脱的无力与无作为。医生未曾没有恋旧的彷徨，然而他终究没有如此告知松永。

日本明治维新直指到二战战败的这一条道路，本就是一个在不断打碎原有世界，昂扬与阴暗，自卫与侵略此消彼长的过程。最初攘夷派倒向推行西学的逻辑，是考虑西方人源源不断涌入是因为日本人与之不同，那么若日本学习西学变得与之类同，便能够顺其自然地攘夷了。而初学西学而获得的成就，使得日本领先地在历史一贯的中、日、韩的东亚文化交流范畴中，首先获得了世界的视野，将一贯以来日本文化与汉学文化之间的互通，在新的全球时代里转化为亚洲文化与西方文化之间的共融。而由此带来的，进一步追求技术的革新和社会的变革，追求国家力量的强大和已有发展的稳定， 又笼罩在对于被再次侵犯的恐惧，和渴望繁衍、同化他国的殖民愿望中。在现代语境的解读下，葛饰北斋的浮世绘《神奈川巨浪里》成为了日本在开国之前，面对海洋、每对外围世界而产生的焦虑与挣扎的最好诠释。明治之前，日本并非没有与西方的交往。因荷兰的航海贸易而兴盛的兰学，因葡萄牙海外探索而诞生的南蛮屏风画，乃至蒙古人从亚洲大陆而带来的侵犯性的威胁，直至美国海军Perry准将率领6艘黑船来航，这一幕幕都联系着日本统治者一段段忧心忡忡的历史。虽然德川幕府实行闭国政策，然而随着大航海时代的到来，海平面上浮现出了异域的风帆，包裹日本岛屿使之与世隔绝的海洋不再是天然的屏障，这种转变显然为执政者们带来了动荡的讯息。相呼应的，在流通于市场作为大众文化的浮世绘中，葛饰北斋以旋转的构图描画出滔天的巨浪，巨浪后的背景是远处岿然不动的富士山，而人们在远离着代表不变与永恒的神圣之山的前景中，漂泊在巨浪之下，迎接着自己未知的命运。

电影中医生深知松永外表的强硬掩藏的是其内心的怯懦与不安，对病的抗拒延伸到对医治的抗拒这种荒诞的逻辑，正是他害怕前路的毁灭而自掩双目的自欺欺人，而让松永得以医治的方法并非逃离一切纷争回到乡下，正如现代化了的日本不可能重新扫平所有回归传统的乡村与旧建制，而惩办黑帮头目去除强权逻辑，并且唤起松永清醒的自我珍惜之心才是真正的医治之法。在第一次的接触中，非常有预示性的，医生给松永动手术之前，打开诊所的门，门吱呀着慢慢合上，又打开，再合上，往返几次。这似乎暗示着之后医生试图为松永打开一条医治之道，却得往返多次才能稍有效果。最后医生面对松永之死，他由这一悲剧而化出的行动是搬起泥沼旁的石头，掷入一滩死水之中，而后铿锵地痛斥：这些黑帮流氓的逻辑，便是永远在最后的时刻做出错误的选择，因而他们才如此一事无成pointless和毫无知觉地滥伤无辜senseless。不同于女人耽溺幻想式的解脱，医生不作对于过往另外可能性的设想。医生直视所有的事实，包括病人的一切可悲与可恨之处，包括当下已经发生的必然与过往的直接联系，从而将这条或许有开端却远还未终结的道路，从现在当下这一刻开始，继续以走向健康的姿态坚持走下去。


作结：最初的那首歌与理性的生活

电影的结尾，作为新一代的年轻人的病渐渐好转消退，而分享着松永之死的人们各自道别，现实的战后日本如何可以像电影的结尾一样理想而充满曙光？医生最后和女学生谈论治病，告诫女学生要理性地生活，然后挽起女学生哼起了小调，歌词大意是“我们爬上高高的山坡，我们看到了远处的海港”。

这曲小调是极有意象又极富意味的一句镜头式浓缩，“我们站在更高的地方，看到了更远的世界”，这个场景就是日本近现代历史的一切开端。而站在一个仍然有着恒久的厚德的土地上而非漂泊于命运的巨浪中挣扎，遥望着可探求的一片新的领域意气风发、朝气蓬勃，那个才是开眼看世界的瞬间应记住不忘的初心。

电影的最后，在经历了一代人某种生的欲求的毁灭之后，医生哼出的这个小调，无疑是给一滩泥沼里仍活着的人们的一剂良药。在走过许许多多曲折与迷途之后，人们虽无法回到一切未发生过的过去，但仍值得记起当一切并未病变之前，那可以纯粹踏出的第一步，本应有怎样的能量，并再次憧憬。与此同时，同样患有肺结核的女学生，也代表着与过往有联系而非崭新的、无所知觉、无所浸染的人。这更加恰切地展现出战后日本的状态，因为没有一个属于国家的个体，即便是新生的个体，可以彻底摆脱这个国家曾经演进的逻辑与曾经发生过的事实所造成的影响。而得以在恶性的循环中找到一丝停歇，得以在一滩死水中寻得生机的方法，恰是医生对女学生的告诫，也是女学生得以治好疾病的原因：直面问题、谦逊、自律、清醒。即，理性地生活。


</影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>木卫二</作者>
<标题>酩酊天使与重病无赖</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-10-23 21:20:00</时间>
<影评>
        提《酩酊天使》要突出什么，一洼小镇病灶的臭水塘，黑泽明作品成形的铁三角，还是早期“无赖专业户”的三船敏郎。入门上路太容易，甚至是真田嘴上哼的小曲，早坂文雄忧伤的吉他，乃至黑泽明自传里说的影音对位，一概强大到不能自制。


初出道的三船敏郎，外表看上去要俊朗许多。在松永和真田骂架中开始了角色控制力的垮塌，尽管总是被真田一再顺手拿着任何东西给丢出门，但他每次都是凶狠狠的占得上风。正是这种垮塌过程导致他的演技能量爆发，自我逞强的嘴脸，病情加重的虚弱，过渡得真实自然。梦境的运用，更可叫超前意识，除去色彩，完全不逊色于黑泽明自己的《乱》乃至后来的其他西方大师。


如果战败日本是松永有洞的肺部，患了肺结核的病体，或是冒着泡的臭水塘。那一心治病又不修边幅的医生，自诩酩酊天使的他作用不言而喻。真田没有救得了松永，正如松永也无法真正和臭水塘划线为界。表面上是出狱大哥将他再次拖入臭水塘，并置他于死地——像周围居民倾倒垃圾一样，将他埋在属于他的臭水塘里自行腐烂。


真正面对臭水塘保持着自我的，还是医生，尤其是结尾再次出现了久我美子出演的青春学生妹。康复后银铃般的言语笑容，小小糖果，是为希望。这在往后又是有所重复，比如一到后来《生之欲》的科员小田，掩饰不了的纯真无邪。在那里，需要解决的，也还是个臭水塘。


无疑，真田医生是理想化的，作为对立面的参照。就在看到松永倒下前一刻，理想的观众总是想着能看到他在纠斗中，完成孤注一掷的刺杀之举。只可惜他病得太深，接连放纵，下猛药也无以救治。与其如此，不如誓死一搏，死于刀下。黑泽明能将一个黑社会头目处理有着正常人的七情六欲，嗔怒诳语，像极了混迹于破败街市中的黑社会大哥，还在尽情挽留到头的一丝浮华。


这点不知是不是作为好友兼编剧植草圭之助的倾心作用。但黑泽明又承认自己并没有迁就于对方。或许真要有妥协，松永不一定会死，真能和酒家女招待一起远走。好奇的还有后来真田角色为什么失衡弱化了，而松永又造成天平的绝对倾斜。150分钟的导演剪辑版又是什么模样，那多出来的50分钟，放置在何处，会是冈田之类配角的副线说明还是对松永角色的进一步偏爱。


作为早期作品的《酩酊天使》，很少将它直接提至大作规格，但不减任何人的喜爱。联系及战败日本，它是有诉求的，忽视影片背景，所有的解读都要打上折扣。《酩酊天使》不能按小品打分，说到娱乐小品，或许可以举例有李志毅的《流氓医生》，是日本人漫画的香港本土化，在立意高下上，一比可知谁长了三分。


真正和《酩酊天使》有镜面对照的，是今村昌平的《肝脏大夫》，那里战败的日本，是如同原子弹爆炸的蘑菇云，是个重症的肿胀肝脏。它的结尾一样有年轻女性投身大海猎鲸之举，同样是希望，一扫之前印象，将麻生久美子拍得青春正盛。


年轻的今村昌平，连看两遍《酩酊天使》决定入行。影片所讲的，其实不就是说他老爸一样的医生，与黑市人物打交道，在底层周围跑治疗。而在印象上，对他而言，改观明显的当属三船敏郎，那个粗鲁家伙几时变得如此风度翩翩。只是真正的触动，导致今村决定拍部片子献给父亲，还是由于看到了《肝脏大夫》原作。依现在所看，《酩酊天使》和它正是遥遥呼应，前后隔了50年。


=================

http://www.mtime.com/my/moviel/blog/644277/

下个月，CC就要发行黑泽明《酩酊天使》（1948年）了，敬请期待。
      </影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>奎屯河</作者>
<标题>黑泽明谈《泥醉天使》之三船敏郎</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-03-11 13:34:12</时间>
<影评>

摘自《蛤蟆的油》：
谈起《泥醉天使》这部影片，就不能不说一说三船敏郎这位演员。
一九四六年六月，东宝为了准备战后重新崛起而招考演员。他们大量刊登广告招募新人，吸引了很多人。
面试和考表演的这一天，我正在摄影棚里拍《我对青春无悔》，因而未能出席。午休时间，我走出摄影棚，高峰秀子把我叫住，说：
“有个家伙很不错。不过举止有些粗野，选上选不上就要最后决定了，你去看看吧。”
我匆匆忙忙吃完午饭就去了考场，门大敞着，我不由得一愣。
一个年轻的汉子正在里面大闹特闹。
他像刚被捕获的猛兽，暴跳如雷。我不由得站在门口，看得呆了。
这汉子并不是真的大发脾气，是主考官在考他的演技，让他表演一个人的愤怒。
表演完毕，这汉子就旁若无人地往椅子上一坐，环视考官们，从那傲慢的态度上来看，仿佛在说：随你们的便吧。
我一眼就看出，这态度纯粹是为了遮羞而采取的一种手段。大多数考官似乎都认为他这种态度是桀骜不驯。
我感到这汉子有股奇怪的魅力，因而关心起考试的结果来，便提前结束了拍摄工作，到考试委员会的房间去看个究竟。
这年轻人尽管被山本先生大力推荐，但根据投票的结果，决定不予录用。
我不由得喊了一声：“等一等！”
考试委员会由导演、摄影师、制片人、演员等电影制作各环节的专家和工会代表组成，这两方面的人数相等。
当时，工会的力量很强，什么事都必须有工会代表参加，一切决定必须经过投票，连考演员也一样，就未免过火。
我早就为此耿耿于怀，觉得这种做法就算仅仅是过火，也该适可而止了。所以我脱口喊了一声：“等一等！”
我说，洞察演员的素质如何，判断他有无发展前途，需要专家的才能和经验。既然是考演员，那么，如果把与演员的表演生涯关系密切的专家的一票同门外汉的一票视为效果等同，就无异于鉴定宝石的时候，让宝石商和蔬菜店老板共同主持其事。关于考演员，计算票数时应该考虑到，精于此道的专家的一票至少相当于外行人的三票或五票。因此，我坚决要按我的上述要求重新统计票数。
我这样一说，考试委员会立刻一片骚乱。
有的人大喊大叫，说这是反民主主义、导演专制主义。但是与制作电影有关的委员全都举手赞成，有的工会代表也点头同意。结果，考试委员会主席山本先生站在导演的立场上，就这个已成话题的年轻人的素质和发展前途，作了十分肯定的发言。因此，这个险遭淘汰的年轻人被录取了。
这人便是三船敏郎。三船后来在谷口千吉导演的《银岭之巅》中，扮演抢银行的强盗集团中最凶恶的家伙，演技十分出色，甚至令人吃惊。
他随后又在山本先生导演的《新浑蛋时代》中扮演一个流氓头子，和《银岭之巅》中的演技截然相反，他扮演的主人公于潇洒利落之中透露出凶狠，栩栩如生。
我看中了三船的演技，将他在《泥醉天使》中升作主角。
因此，说三船这位演员是我发现和培养的是不对的。
发现三船这块材料的是山本先生。
把三船这块材料雕琢成三船这位演员的是谷口和山本先生。
我不过是看到这一点，在《泥醉天使》中让三船充分发挥了演员的才能而已。
三船是旧日日本电影界中独一无二的有才之士，入戏之快更是超群。
用通俗易懂的例子作比方，普通演员在表现上需要十成力，三船用三成力就能表现出来。
他动作准确利落，普通演员如果需要三个动作才能够表现出来，那么，三船一个动作就能完成。
无论什么，他都表演得干干净净、利利索索，那速度感是过去的演员中从未见过的。而且，他的细腻与敏感也十分令人惊异。
我这些话虽然全是赞扬，但不要以为这是为了捧他，因为事实本来就是这样，我只能实话实说。如果勉强挑他的缺点，那就是发音有些问题，用麦克风录音，有些地方听不太清楚。
总而言之，我是很少佩服某一演员的，唯独对三船佩服之至。
然而，这也令导演产生了难处。扮演无赖的三船魅力十足，就难以和作为他的对立面的医生（志村乔扮演）取得平衡。
这样必然会使这部作品在结构上走样。
如果想取得平衡，就得把三船难得的魅力故意压下去，那又未免可惜。三船的魅力是与生俱来的坚强个性的具体表现。所以，除非不让他演，否则丝毫没有减低他在电影中的表现魅力的方法。我为三船的魅力既高兴又困惑。
《泥醉天使》这部作品，就在这种左右为难中诞生了，结构确实有些走样，有些地方也表现得主题模糊。但是，由于和三船出色的个性展开了一番格斗，我也感觉自己干的似乎是冲破一堵坚牢的墙壁一跃而出的工作。
《泥醉天使》中扮演医生的志村可打九十分，然而他的对手三船却可打一百二十分，这倒令人有些过意不去。
业已去世的山本礼三郎的演技也是无懈可击的。山本那样凌厉的眼神我是头一次看到。开始的一段时期，我连同他面对面谈话都发怵。但是一搭话，却发现他原来是个非常亲切的人。
我是从这部影片才开始和早坂文雄共事的。之后，直到早坂去世，他一直为我的 影片作曲，成了我最好的朋友。关于早坂，后面我想更详细地写一写。
另外，在拍摄这部作品时，我的父亲去世了。
我接到了“父病重”的电报，但当时影片上映日期迫在眉睫，我实在不能停拍影片前往秋田。
接到父亲去世电报的那天，我一个人去了新宿。我喝了酒，但是越喝心情越沮丧。
我怀着难以排遣的哀伤，在新宿的人流中漫无目的地走着。这时，某处的扩音器里传来《杜鹃圆舞曲》。
那欢快的音乐，使我忧郁的情绪更加黯淡，越发难以忍受。我似乎是想逃开这音乐似的加快了脚步。
《泥醉天使》中，有三船扮演的无赖满腹愁云地在黑市漫步的场景。
商量给这部影片配音的时候，我跟早坂说，在三船漫步黑市的场面里加上《杜鹃圆舞曲》。
早坂听了，吃惊似的看着我，但是立刻微笑着说：“对位法？”
我回答说：“嗯，是狙击手。”
“狙击手”一词是我们两人之间的暗语，因为我们看到苏联影片《狙击手》中，出色地使用了影像与音乐的对位法，便把这样的电影配乐方法略称为“狙击手”。
而且我和早坂已经商定，要在《泥醉天使》中的某场戏里试用一下，看看效果如何。
配音的那天我们做了实验。
踯躅于黑市街头的无赖凄惶惨淡的形象，伴以扩音器传出的《杜鹃圆舞曲》。那欢快的音乐给无赖的满腹愁云做了令人吃惊的强烈反衬。
早坂看了看我，得意地笑了。
三船扮演的无赖进了酒馆，他一拉开酒馆的拉门，《杜鹃圆舞曲》的乐曲便戛然而止。
早坂吃惊似的望着我说：
“你是按曲子的长度剪辑的？”
“不，不是。”
我这样回答，但是连自己也不胜惊异。
我计算了这个场景同这支曲子的对位法效果，却没有计算这个场景和曲子的长度。结果长度却完全吻合，这究竟是怎么回事？
大概是我接到父亲去世的消息之后，踯躅于新宿街头的时候，就像三船扮演的无赖一样，满腹愁云，茫然不知所之，听着那《杜鹃圆舞曲》，头脑中下意识地计算了曲子的长度。
此后，类似的事还有几起。任何时候都是本能地同工作联系起来，这种习性近乎前世因缘。
导演这一行当干到这种程度，可以说完全是前世因果了。

</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>徐苹果</作者>
<标题>酩酊天使</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-09-20 17:15:39</时间>
<影评>
        老板跟我说，现在谁还敢卖盗版碟啊，于是北广北门外的三家音像店都卖博颖。

酩酊天使是指志村乔饰演的医生，依然是一个性格强势并且偏执的人物，依然是有警示意义景物——散发着在棚户区周围无所不在的臭气的死水。对这个默默的污秽的水潭的描写及时应景地不时把三船敏郎饰演的流氓的心理外化出来，他病态的身体和人生与死水相映成趣。前半部分时间里与夜晚的死水同在的吉他初学手，弹出不连贯的单调曲调，与死水的对仗成功地渲染出一种不安的情绪，但是此时黑泽明的手法还没有以后的娴熟和大气。这是三船为黑泽明演出的第一部影片，喧宾夺主，抢了志村乔的彩头，让黑泽明不得不为他疯狂的演技修改剧情和人物的戏份。我一直觉得三船夸张的肢体语言、外形条件和浑厚的嗓音再适合时代剧不过了，但是一演起现代题材就显得不协调，所以黑泽明现代题材的影片中，三船一直饰演那种有异乎寻常的经历和心理的角色，比如《活人的记录》里一心想要逃避原子弹去巴西的老头，带有神经质般令人无法理解的想法的偏执的人物。

在没有找到酩酊天使之前先看了李志毅的《流氓医生》，同样是不得志的市井医生，不拘小节悬壶棚户，但更多游戏的态度，李志毅渲染出的医生比之志村乔更能让人产生亲近的冲动，酩酊天使却是严肃的，对三船敏郎那个角色报以怜悯和同情，可能对这个被命运和主人抛弃的小流氓的刻画，让三船身上的笔墨浓过了志村乔，比起医生自认为的一生的浑浑噩噩，三船的表演和戏份让他内心的挣扎凸显的一场强烈，当他得知自己患了肺病之后他对生命的失望，尤其是当周围的人抛弃他的时候他对生命的孤注一掷，都让这个角色身上带有一种强烈的吸引力。片中唯一的一处超现实场景是三船的梦，他梦到波涛汹涌的海边漂来一只长方形的木箱，带着白色围巾的他吃力刨开这支木箱后发现了木箱中憔悴到令人恐惧的自己，他大吃一惊然后转身拼命逃跑，然而病态的自己从木箱中出来在他后面追赶得越来越快，而他自己却越跑越慢（慢镜头），尽管他一直跑拼命跑，后面的自己还是追上了他（叠画）。此处超现实的梦境很容易让人联想到《野草莓》开场的伊萨克的梦境，然而时间上，黑泽明1948年完成的《酩酊天使》却比伯格曼1957年的《野草莓》早了将近十个年头，难怪迷恋梦境和呓语的费利尼会以与黑泽明交往过为荣。
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>dre</作者>
<标题>泥·醉·天使</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-04-21 22:13:44</时间>
<影评>
        对于本片的主流评价，主要有二。一，本片作为黑泽明战后的混沌三部曲之一，无论是松永有洞的肺部，患了肺结核的病体，还是冒着泡的臭水塘，无一不表现了日本战败后的精神和物资的空虚，社会上一派混乱，满目苍夷。二，三船敏郎在片中极富爆炸力的表演是一大看点，不仅夺去了另一位主角志村乔的戏份，更从此成为黑泽明手下的一名猛将，后来的事大家都知道。对于此两点评价，网上资料甚多，故在此不作赘述。


但除此之外，笔者认为，作为第一部真正意义上的黑泽明式的电影，本片承载的除了表面上的以上两点，更透露出了日后黑泽明一直坚守的“人本主义”。


留意影片的各位相信都会注意到以下两个镜头：

一，真田在舞厅门前找到松永，要求看X光片，不料遭到松永拒绝。于是真田道：“像我这样关心别人的简直就是天使”。松永答曰：“好脏的天使”。真田反驳道：“你们好色，以为天使都像舞女”。

黑泽明的电影片名一般都比较简单，例如《罗生门》《七武士》《蜘蛛巢城》《影舞者》等等，都比较直白。唯独这一部《泥醉天使》光看名字却叫人摸不着头脑，天使何以与泥、醉此等肮脏的词语混作一谈，叫人可笑。于是观众看到上面这个镜头的时候才恍然大悟，天使，确是可以于泥、醉二字想匹配，而且，唯独此二字够得上。黑泽明实在高明，泥，用臭水塘的淤泥表现，醉，则用医生的医用酒精，这还不够，何谓天使啊，关心别人就是天使，此句的潜台词，其实就是黑泽明一以贯之的“人本主义”。直到今日，多少人还幻想着天使丰满的双翅，谁知，六十年前的黑泽明早已看透——天使，不过是人的心。

为了与医生这个“泥醉天使”想对比，黑泽明还加入了一个“舞女天使”，这人便是奈奈江，后来此人见到松永病重，江河日下，果断投靠冈田，谁是天使，一目了然。


二，最后松永死后，酒铺女郎与真田在臭水塘旁追悼松永，真田说“流氓就是这样傻，就是这样愚昧”。此时之前的女学生怀撺着“毕业纸”前来报喜，并求真田履行承诺，请她去吃红豆糕。真田邀酒铺女郎一同前往，女郎婉拒。于是真田和女学生牵手离开，此时女学生问“有理性就不怕肺病，对吗”。真田停顿了一下，说道“做人也最紧要有理性”。真田说完，再次拉起女学生的手，路人纷纷投以惊讶的目光，真田笑笑，继续上路。

此情景在松永悲壮被杀的镜头之后，观众紧绷在心里的弦还没放松，且对剧情发展也无太大关联，黑泽明为何花费不少的篇幅叙述这段事情呢。

流氓到底傻不傻，愚不愚昧，其实影片一开头真田就给出了答案，他说松永这人虽然贵为黑帮头目，但竟然还害怕肺病，良心未泯。而每次松永拒绝看病，甚至在黑社会愈陷愈深，真田便是满腹牢骚，一面说绝不理睬此人，一面又处处关心。由此看出，真田说这话其实是怒其不争，狠其不俊。甚至乎，这话还可以联系到冈田的老婆，真田曾说她知道回到冈田身边，会过奴隶般的生活，还是不知悔改，是“奴性”。亦是怒其不争的表现。总之，真田这个天使，果真是出淤泥而不染，是非对错总是一语道破。

而真田之所以能够如此明辨是非，他归咎于“理性”二字。理性二字最早出现在女学生第一次到医生看病时，而在影片最后，又在强调了一遍，可见黑泽明是有意为之的。那么，何谓“理性”，片中并无直接道出，而如果从之前的剧情来看，理性或许就是听从旁人的叮嘱，世俗的安排，做出正确的选择，例如真田劝说美代恶人勿近，例如酒铺女郎劝说松永返乡修养。但是，影片最后一个细节却令我推翻了这一结论，真田牵起女学生的手，这在旁人看来是有违伦理的，但真田以理性一笑置之。这里的理性，似乎是西方口里所说的“个人主义”，即每个人都是以人的理性生存于这个世界。至于孰是孰非，留待各位看官定论吧。
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>法罗岛电影节</作者>
<标题>FIFF10丨DAY10《泥醉天使》：太多的东西只能变成烂泥</标题><作者评分 />
<时间>2019-12-23 22:48:51</时间>
<影评>

第10届#法罗岛电影节#主竞赛单元第10个放映日为大家带来《泥醉天使》，下面为大家带来前线过气大佬的孤注一掷的评价了！

果树：
演员魅力与导演技法的初次碰撞，即联姻出上佳观感。    
法罗岛岛主：
身上是病，心上是伤，年轻的三船很优质，战后日本的颓废消极。
zzy花岗岩：
救得了身体救不了心，有改造世界的心，身体却只能挣扎在泥泞的臭水沟。两人的飚戏很精彩，黑泽明的悲观影像。
子夜无人：
对于战后社会的风貌呈现鞭辟入里，太多的东西无法医、不可医、难痊愈，它们只能变成发烂发臭的淤泥，延烧着绝望枯萎的症候。但除此之外，也并无其他价值。 
Pincent：
医生面对”无脚鸟阿飞”这个反英雄角色和战后病入膏肓的时代，无药可医了，音乐性强，又见表现主义元素，以及不少西方文化入侵的痕迹，比如黑帮的形象是非常西化的。
野凡：
虽然不是灵气逼人，但也偶有灵光乍现，从这部影片中的几个片段甚至可以窥探出黑泽明美学的框架。与后来的许多黑帮电影相比，这部影片多了几分难能可贵的人文关怀。 
kc512：
不断的雨水与湿泥构成的潮湿影像极具诗意，三船敏郎接近死亡的段落使用表现主义也是点睛之笔。只是两位主角性格仍表现得过于刚烈，泥醉三分之二、天使三分之一，苦口婆心也只显得倔强，如此湿儒的影像可惜了。
我们敏熙：
Sun came up it was another day and the sun went down you were blown away. Followers would cling to you. Hang around just to meet you. Some threw roses at your feet and watch you pass out on the street. Drunken angel.
Bob Chow：
黑泽明一贯的大正反打和追踪镜头，无论是放在当时的日本影坛甚至于当下都不会过时。医治和混沌的游走和反叛，又是典型的日本战后思绪，和《生之欲》本质相似。黑泽明既可以是最不日本的战后导演，也可以是最有自省意识的。病和医生，时而猖狂如此，时而内敛如《生之欲》。    
#FIFF10#DAY10的主竞赛场刊评分稍后会为大家释出，请大家拭目以待了。


</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>大猫</作者>
<标题>成也说教，败也说教。</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-02-02 02:24:39</时间>
<影评>

影片过半大失所望，毕竟两个哼哼傲娇怪的故事要撑起100分钟，实在是太单薄了。
没想到后面第三幕却又让这部戏稍微回来了一点。
虽然这股扳回来的劲有点说教，有点用力过猛。
比如对臭水沟这个现实环境的象征反复强调过于显在，甚至让两位主角直接用中心思想展开辩论：“日本人不能再为没有价值的事情献身了！”“不，就算丢了性命，也要让脸上有光！”
但也正是这些很明显的说教意味，给予了这部戏一定的现实主义价值。
最爱两个画面，一是三船的梦境，曾今的自己追上了现在的自己，这种重叠的蒙太奇手法太超前了。
一是最后江边对谈，面对着那潭臭水，医生和酒家女各立于镜头左右，中间是三船的骨灰。酒家女充满着恋旧和怜惜，而医生拿起手中的石头掷向水潭并痛斥，不正是战后日本社会的两种不同反应么。
影片还充斥着一些有趣的点。
比如两人谈话中，火车从头顶飞驰而过，打断谈话并引入惊诧效果。
比如沉溺酒精的重症病人爬向门口，但随着镜头上摇，展现出门外只有一潭臭水，而河对岸有人在弹着吉他的那个长镜头。
比如“你能帮他赚钱的时候，求他当然管用”
“就是因为人人都说这种话，他这样的人才会横行”
“全世界都那么荒谬那么令人作呕，我不毒舌怎么能让自己振奋起来呢”
以及“哼！你的肺穿了一个洞！”“哼！穿了个洞更通风我乐意！”这样的可爱台词。
黑泽明真的好会傲娇，三星半吧。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>谋</作者>
<标题>乐观故事？</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2023-02-11 07:28:57</时间>
<影评>

#BFI #Akira Kurosawa 乐观故事？一代倒下了还有一代在成长？我仔细思考了我不喜欢的收尾部分，感觉是一个悲观的故事，但是在结尾却硬生生收成了乐观，传承在片中是相对薄弱的，有种结尾超现实表达的感觉，可能确实发现太过悲观所以有所改变吧（结尾像《米兰的奇迹》一样割裂）。
故事的完成度很高，以黑水开场黑水结束，大部分场景切换都是使用的黑水空镜，也预示着这个环境给人民的伤害。
视觉上，大量的低机位拍摄搭配不时切到的仰拍脸部特写的正面光凸显人物情绪，其实光影在片中占比挺多的，光线越过门窗后的条纹光，落寞的背光，阴森的头顶光，甚至反派刚出面是也是如同《卡里加里博士的小屋》类似的影子出场，超强的调度和构图搭配深焦让整个空间都在帮助叙事，群像戏的调度是非常强的，画面中的角色完全没有浪费，还是太细腻了。还有几场纵深空间的构图印象极深，镜子的利用和三重曝光的梦境也是挺震撼。（哈哈哈，看完查了一下比伯格曼的呀《野草莓》要早，出场还在跟德小伙伴讨论德莱叶，现在想想都是源自德莱叶《吸血鬼》的棺材板，梦境中的病魔追击也让我想到了孙悟空海边嬉戏）
演员的演技真的太神了，最后的决斗时已经明显带有默片时期德国表现主义的影子了，双男主的对照性很明显，都有心中的坚持，执拗倔强不服输，甚至在他们倔强的恳求对方后落寞的背影都是一摸一样的。不满意的点对于黑泽明也一直差不多，女性角色塑造的太薄弱，所以整体看下来到收尾才显得那么无力。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>