<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>麦秋 麥秋</电影名>
<年份>1951</年份>
<评分>8.7</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2556753059.jpg</封面>
<导演>小津安二郎</导演>
<演员>原节子 / 笠智众 / 淡岛千景 / 三宅邦子 / 菅井一郎 / 东山千荣子 / 杉村春子 / 井川邦子 / 二本柳宽 / 佐野周二 / 高桥丰子 / 宫口精二 / 高堂国典</演员>
<简介>上了岁数的植物学家间宫周吉（菅井一郎 饰）及其家人住在北镰仓一带，长子康一（笠智衆 饰）是东京某医院的医生，女儿纪子（原节子 饰）在东京丸内贸易公司供职，担任经理佐竹宗太郎（佐野周二 饰）的秘书。
                                    
                                　　年轻貌美、落落大方的纪子已到适婚年龄，周围的好友也都相继成家，她却依旧待字闺中。父母兄长为了纪子的婚事各自用心，佐竹经理亦将出身名门的前辈真锅介绍给她。但是，纪子却独独倾心哥哥的同事矢部谦吉（二本柳寛 饰）——一个丧偶带着三岁女儿且捉襟见肘的男子……
                                    
                                　　本片荣获1952年蓝丝带最佳女主角（原节子）、最佳摄影、最佳导演和最佳女配角（杉村春子）等四项大奖；1952年电影旬报最佳影片；1952年每日电影最佳女主角和最佳影片。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>竹嬾</作者>
<标题>梳理小津</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-10-01 14:41:15</时间>
<影评>
        《东京物语》太悲，《晚春》太简，《东京暮色》太黑，《浮草》太浓，《早春》太僵，《秋刀鱼之味》太哀，小津安二郎一路看下来，数一数有了十八部，简直没有失败之作，特别是《晚春》之后都是佳作，最后落在怀里成为心头最好的，是《麦秋》。


麦秋不是秋天，其实是初夏，所以英文片名是Eearly Sunner。在《麦秋》里，幸福触手可及，平淡的，看得见的，就如眼前的事。她准备嫁给一个丧妻男子，这选择出乎我意料，却有她的道理。影片最后，全家人拍了个端端正正的合影。麦浪之中，镜头动了，这在小津的电影里，真是破天荒难得看到的，镜头在流淌，音乐在流淌，麦子在荡漾，心也跟着活动起来，而《麦秋》之后，小津的镜头几乎再也没动过。


都说原节子是小津电影里永远的女儿，事实上原节子并不是我最喜欢的。她长得也并不那么日本化，身材高大。我喜欢《茶泡饭之味》里的木暮实千代，我想像中的日本美女就是她，演艺妓更非她莫属。她在沟口健二的《祗园歌女》里就完美无缺。


笠智众也不是我最爱的，但是他很亲切，他的眼光说话时望着你，这种对视真实得吓人一跳，不得不郑重其事。我喜欢《户田家兄妹》和《茶泡饭之味》的佐分利信，他很帅，也很严肃，但这种一本正经反令人想笑。田中绢代就不说了，我早说过不喜欢她，她谈不上美，是个母亲的形象，在《彼岸花》中是个好母亲，在《风中的母鸡》中太委屈悲惨了。


小津三十年代的默片达到了无声影片的最高成就，喜八三部曲我很喜欢，最喜欢《心血来潮》，小津早期片子非常幽默，令人笑声不断。后来呢则总打趣那酒馆里的老板娘，是中年人的咸湿笑谈。《彼岸花》的最后，父亲终于去看望女儿，真是非常开心的事。小津的电影，幽默贯串始终。


59－60年，他重拍了早期的三部。《浮草物语》拍了《浮草》，《晚春》拍了《秋日和》，《我出生了,但》拍了《早安》。虽然重拍了，但早期黑白片是的不一样的美，都不能厚此薄彼。浮草的布景和色彩，令人赞叹，只是情节太相似所以抓不住人。看黑白看习惯了，想不出后来拍的彩色会是什么样子，待真的看了彩色，登时眼前一亮，浓艳又不突兀，还是一如既往的习惯。早期的黑白片一般不过七十分钟，五十年代起片子则长得多，人物关系也复杂多了，特别是最后的六部彩色片，都是二小时以上。


小津的题材并不总是在嫁女，有几部在嫁，也嫁得喜气，嫁得当然，并不令人烦。《东京暮色》拍了问题少女，《早春》拍了婚外恋，上班族，这个题材现在看都非常贴切，第一次在小津电影里看到接吻镜头。《秋日和》是寡母再嫁，幽默多情，笠智众在这儿唱了一小段，印象很深，不知叫什么曲子。《茶泡饭之味》是夫妻生活，《早安》是邻里关系，《父田家兄妹》与是母子关系。《小早川家之秋》是老年情事。


《浮草物语》第一次出现麻布，一直到最后的《秋刀鱼之味》里，麻布消失了。1958年《彼岸花》是第一部彩色片，地板上的一个红色茶壶爱煞人了。1936年的《独生子》是小津第一部有声电影。


小津也是喜欢绘画摄影建筑文学的，若将小津的空镜头串起来，是非常美的建筑摄影和日本世俗画。虽然是静止的空镜转场，总是静中有动，光波流转，一，二，三，不慌不忙，换了一幅天地。我想文德斯就是喜欢小津的这一块。


欣赏小津的电影，最好坐在地板上，用最轻松自在的姿势。一直想与家人一同欣赏，遗憾的是我周围的人没有人看过小津，连父母都觉得黑白片太古老，就只有我把小津当成心灵放松、身心喜悦的良剂。


研究日式住宅不可不看小津，我对这种住宅也是心向往之，感觉舒适清洁。但是睡在地板上多少还是嫌硬，每晚铺床也麻烦。想开小吃店小酒馆也不可不看小津，彩色片中花花绿绿的灯箱招牌，小巷、面馆、酒吧，真好所在，更重要的是学习那种亲切的服务态度，真正让顾客进店如回家一般自在。


其实小津的电影哪一部都不舍得错过，文章开头我是鸡蛋里挑骨头。《东京物语》太多人喜欢，就不说了，除了《麦秋》，还喜欢《早安》《秋日和》《彼岸花》《秋刀鱼之味》《茶泡饭之味》《心血来潮》《户田家兄妹》《浮草》…太多了。
      </影评>
<有用数>89</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>望月者</作者>
<标题>小津安二郎影展 —— 麦秋（1951年·黑白）</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-02-18 00:33:54</时间>
<影评>
        在小津的一生中，“北镰仓”是个关键词，容纳了他的生之安稳和死之安详；在《麦秋》这部电影中，“北镰仓”同样是个关键词，故事就发生在这个安静的小镇上。那么，北镰仓究竟是个什么样的地方呢，网上查询得到这样一段介绍：

　　

“镰仓市位于神奈川县东南部，三面环山，面朝大海，曾经是自然的要塞。镰仓的历史可以追溯到1192年，当时的武将源赖朝率领关东地方的武士团，在此建立了政治中心——幕府。有800年左右历史的镰仓，遍布着以寺院、神社为代表的观光景点，游人可以从中了解日本的历史。漫游镰仓的起点就是北镰仓。 

　　 

镰仓时代末期，由当时的当权者北条氏制定的“镰仓五山”是一个划分禅宗寺院等级的制度。按这个制度划分为第一位的建长寺，第二位的圆觉寺、第四位的净智寺等有悠久历史和高等级的寺院就集中在北镰仓。你可以一边享受森林浴一边去探访历史。

　　

另外，你可以到神社、寺院观赏四季应时的各种花卉，像明月院的绣球花，东庆寺的梅花、菖蒲花，建长寺的樱花等都非常有名。

　　

乘坐JR横须贺线从东京车站到北镰仓车站约50分钟。”

　　

就是这里了，小津故事理想的发生地。纯粹旅游指南式介绍，让我的脑海中勾勒出电影中人物日常生活的环境，他们每天上下班所看到的景物，也明白了火车为什么在小津电影里频繁出现，一切都是必要的过度交代，“闲笔”不闲。

　　

相比起小津其他家庭成员简单、最多不过两代人的电影，这部可谓三代同堂、人物众多。间宫是这家的长子，他上有父母，下有两个孩子，妹妹纪子也和他们同住。这样一个老老少少济济一堂其乐融融的大家庭，每天早晨都是忙乱的，上班的上班，上学的上学，这边还在请早安，那边已经道再见。画外音乐是小津最喜欢的《可爱的家》，这次用的是那种上发条的音乐盒发出的叮咚声，衬托画面如梦如幻。

　　

就是这样的“理想家庭”，父慈子孝、夫妻和谐、姑嫂融洽、孩子乖巧，仍是有烦恼的。这家人的心结就是妹妹纪子的婚事。二十八岁了还没动静，别说自己家人着急，街坊四邻也要议论纷纷了。

　　

纪子的扮演者又是原节子，小津电影永恒的女性，甚至日本电影永恒女性的形象化身。原节子的“仪式化”美感是电影史的一个特例，在她永恒不变的表情下，所有衡量演技好坏的词汇都成了废话，你不能说她演技好，也不能说她演技差，她就根本不归演技这个“部门”管，她是一个象征符号、一种理想的怅望、一段回忆的恍惚，她用恳切大方的笑靥在虚实之间搭起一座桥梁。她从不高高在上，但又不具体可感。她很生动，如我们周围任何一个令你身心愉悦的美好女性；可她又很平面，如画中人那般只在你看得见摸不着的一个空间存在。

　　

午后的阳光照进屋内，那样明媚而温暖，眼皮不禁沉重起来，打了个盹儿，突然一激灵，抱紧身子惘然四顾，房间又阴下来。原节子阳光般照耀银幕，复悄然隐退，仿佛从未存在过一样。可阴暗下来的屋子，有阳光的气息；冷下去的身体，有阳光的吻痕。

　　

人们普遍迷恋胶片上定格下来的微笑，说她语笑嫣然，温婉清丽，不知为什么，我却总从她的眉宇间读出一抹悲凉，一丝苦意，哪怕她在大笑的时候，我也感觉眉间一屡心不在焉的轻愁滑过，她果然不是一个现实中的丽人啊，她的美，着落不到人间。

　　

由这样一个原节子来饰演妹妹纪子，堪称完美女性——除了年龄稍大之外。“非不能也，是不为也”，小姑独处这是唯一的原因。纪子表面上看很随和温顺，实际上相当有主见。当我看到办公室里一位能干秘书和一位和蔼上司之间的玩笑话，以为又将遭遇一个欧·亨利式的故事。我的猜想落空了，我猜想纪子本人的某种懵懂心愿也落空了，上司开口为她介绍对象。

　　

小津电影里频频出现的这种“相亲前奏曲”特别有意思，寥寥几语，无非毕业学校、家庭出身、本人事业，听者无不由衷地说：“看来是个有前途、能依靠的好人哪！”

　　

这种“社会性猜想”无异于另一种偏见，怎不令人想到《傲慢与偏见》那著名的开头：“凡有产业的单身汉，总要娶位太太，这已经成了一条举世公认的真理。这样的单身汉，每逢新搬到一个地方，四邻八舍虽然完全不了解他的性情如何，见解如何，可是，既然这样一条真理早已在人们心目中根深蒂固，因此人们总是把他看作自己某一个女儿理所应得的一笔财产。”

　　

一位同样“完美”的男性就这样象一块石头，砸进纪子一家人平静生活的池塘中，惊起阵阵涟漪。

　　

小津电影的种种描绘颇有奥斯丁之风：班纳特姐妹仅从窗户望见彬格莱先生穿蓝外套，骑黑马，就断定他风度翩翩；间宫夫人仅凭一张看不清脸的高尔夫球场照片，就断定此人正直可靠。双方都展开了“间谍战”，为了在这场婚姻赌博中得到更多资料，提高胜算。间宫这边自不必说，有纪子的朋友绫子那饶舌八卦的老妈主动汇报各种情况，还有医生同事拐弯抹角的打听；对方那头更厉害，竟还出动了私家侦探。

　　

打听来打听去，一切都很满意，美中不足只有男方的年龄——从这个角度说，他跟纪子还真“配”呢，连“缺陷”都一致——四十岁了还独身的男人，不会有什么问题吧。这个新情况让劲头十足的全家人都泄了气，母亲尤其是，把花样年华的女儿嫁给一个中年人，怎么都有点不甘心。可长子间宫拿定了主意，还怪母亲太贪心。这样的指责让年迈的母亲黯然神伤，怎样的婚姻会让父母完全满意呢？这世上大概根本不存在吧，如珠如宝养大的子女在父母眼里总是最好的，嫁（娶）谁都难免挑剔、猜疑、委屈。

　　

家庭气氛骤然沉重，大人们各怀心事闷坐一隅。孩子们却不识趣，小实和小勇哥俩正为把父亲买回来的长面包误以为是他们盼望已久的小火车而生气呢，心心念念的想往都到实现的边缘了，突然跌进失望的深渊，这种痛苦是孩子那幼小的心灵无论如何难以消解的，哥俩因此不依不饶，不识实务地闹将起来，当然除了遭到父亲不由分说一顿训斥之外，一无所获。看到这里我不禁会心一笑，埋在记忆深处那些久远的“谜题”终于找到了答案：无妄之灾就是这样招来的呀，我那充满冤屈的童年！


和《早安》里的哥俩一样，《麦秋》里的哥俩也离家出走了。这时候，妹妹沉潜的心事才浮出水面。紧要关头，你下意识去找的那个人，也许正是你心中认为最重要的人。所以说，生活得有变化、甚至有变故才行啊，否则象妹妹那样淡定的人，象她前来寻找的谦吉这样温吞的人，一辈子也别想接上头、搭上线。谦吉不是突然出现的新人物，他是纪子在战争中失踪二哥的中学同学，是大哥间宫的医院同事，是这家人的老邻居，还是每天要在北镰仓车站等车去东京上班的同路人。他其实就象纪子的另一个哥哥，纪子后来给自己的心情变化定义为——偶然：这个人一直在身边，习以为常。偶然抬头，心中一动，他不一样了。。。

　　

知根知底、家世清白、前途无量，这样的人按说才是乘龙快婿的理想人选呀，为什么间宫一家却近在眼前视而不见呢。再次证明完美期许和残缺现实间水火不容的尖锐对立：“完美”的谦吉是个鳏夫，还拖着一个小女儿带着一个老母亲。光这一条就足够取消他“完美”候选人的资格，谁都没有（包括他自己）在他身上动什么念头。

　　

孩子出走事件顺利解决，紧接着谦吉要被医院派往秋田乡下工作几年，纪子原本混沌的心，渐臻明朗。另一头，“谦虚”的是谦吉本人，他的母亲其实早就相中纪子，并在心中“大胆假设”，又趁纪子来道别的当口“小心求证”。在平静中涌出轻波，又不动声色地解决它，是小津的拿手好戏，纪子和谦吉的母亲就这样一拍即合，俩人话都没说到头，母亲这边是半截半截的试探，纪子那边是嗯嗯啊啊的应承，怎么事情就成了！其中微妙，颇堪玩味。

　　

又一块石头砸进池塘，可能比上一块个头还大，带着股义无反顾的凛然气势。所以我说平日里笑意盈盈的纪子实际上很有主见，她不但主动上门突破僵局，回来后也立刻知会家人，一点不犹豫、不胆怯、不扭捏。最盛怒的自然是忙前忙后一直操心着的大哥间宫，最失落的还是疼惜女儿的母亲。水面总会恢复平静，再大的风波也会平息，纪子如此坚决，一家人只好由她去了。

　　

这个家庭恢复了往日的宁静，可分离的惆怅和不圆满的失落，给郎照的阳光投下阴影。音乐盒叮叮咚咚又奏起了《可爱的家》，单纯童趣的音符听上去竟有几分寂寞。

　　

这部影片我最喜欢两个片段，都是关于家中老人的。一个是影片中段纪子的朋友们星期日要造访，小实和小勇的伙伴们又来家中玩，大人们都出去避静了。老两口坐在路边花坛旁，一边吃着东西一边闲聊，天空中一只断了线的风筝吸引了他们的视线，父亲说：“放风筝的小孩一定在哭泣吧。”母亲回答：“是啊，间宫小时候就那样。”素描般简要两句，道尽子女长大成人后纷纷离开、父母的认命和寥落。

　　

另一个是家庭纷争平息后，众人接受了纪子自主选择的现实，可还忍不住喟叹一番。年迈的父亲一直没明确表态，他总重复妻子和大儿子的话，沉吟着、欲言又止。这天，家中拍完全家福，父亲独自出门买东西，经过铁道时正有火车经过，于是坐在路边等待，火车过去了，围杆升起来了，父亲仍坐在那儿发呆，眼神悠远，喜忧参半。顺着他的视线，天空中鳞云片片，一肚子话似地，小津的镜头就这样长久停留着。

　　

影片中的余音缭绕还很多，可小津都选择波澜不兴地放下。比如纪子那晦莫如深的情感世界，家人不知道，朋友绫子不察觉，屏幕外的我倒仿佛勘破一线玄机：在绫子家的小酒店，一听说上司来了，纪子立刻就要上去见一面，可以解释为对工作的热忱（因为她的确是上去汇报工作的），也可解释为对人的热忱。没想到上司直截了当给她介绍对象，灯光下纪子的脸微微一暗的样子，有点让人心疼。你可以说我是在捕风捉影，但随后纪子左顾而言它又说明了什么呢？分明就是一个心意遭受打击的女子强作镇定啊。纪子有主见、不幻想的个性把一切都掩饰得很好，水底的旋涡在水底兀自轻旋、复又沉寂，水面波平如镜，这就是一段无望单恋最好的结局。到最后，即将启程秋田的纪子去公司辞职，上司揶揄道：“如果是我怎么样，更年轻的独身者？”，纪子笑而不答。这位爱开玩笑的上司啊，你是真不明白还是假装糊涂？你大概更喜欢能跟你玩笑开到一块儿去的绫子吧，那就明确点，向纪子学习啊，别一天到晚总玩撩拨女孩心弦的游戏，如果不是永远娴静的原节子，如果不是永远淡泊的小津，在别的电影里，你的麻烦就大啦！

　　

纪子远嫁了，北镰仓的老宅要改造，老父母避居大和乡下的叔公家，一家人就这样分开了。影片结尾已是秋天，麦穗沉甸甸地低下了头，老两口在屋中闲坐，远远望去，田野间一列迎亲的队伍在缓缓行进：

　　

母亲：会嫁到哪儿去呢？

父亲：是啊！

母亲：纪子不知怎样了。

父亲：虽然大家都分散了，可我们还是幸福的一家人啊。

母亲：经过了很多事，很长的一段日子，不断过着很平淡的生活。。。

父亲：但是过得却很幸福。

　　

我喜欢这个结尾。阅尽世事的目光，注视着麦浪，注视着人生，而人生，怎样都有幸福的时刻啊。

　　

[注]这部电影有一个小破绽：爷爷跟大和叔公一起坐在房里赏画，镜头一转，送茶进来的纪子身后，挂画的地方空空如也，旁边的柜子也挪了地方。我很吃惊在以严谨著称的小津电影里看见这样明显的前后矛盾，反复把这段情节看了几遍，最后决定这样解释：画是挂在日式住宅常见的推拉门上的，两位老人应该赏完画就收起来了，推拉门也推去角落，看上去就象柜子挪动了一样。这样的解释还“合理”吧？说不定这就是事实呢——人们对待自己所爱总是格外宽容甚至纵容，我又怎能例外。
      </影评>
<有用数>51</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>aratana</作者>
<标题>小津观想</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-04-07 01:08:37</时间>
<影评>
        ——无关麦秋或满纸麦秋的麦秋观后感


看小津的电影，会有一种时光回溯的感觉，就像童年不经意留下的记忆，亦幻亦真，有着生命原味的甜美。小津技艺的精髓在我看来并非静止，而是拉长时间的轨迹，以缓慢悠长的形态放缓观者的心律，让熟视无睹的生活重新回归人们的视野，就好像在安静的夜里醒来，你会听到滴答的钟声，惊觉呼吸的起伏。 

 

初涉小津的人，应该会迷恋他的技艺吧。低沉静止的景致，营造出平凡却灵韵的理想情境；冲淡舒缓的人物，时常显露出清淡会心的幽默。这种构造之美为小津所独有，蕴含了东方美学的诗意传统，也有着时代赋予的新鲜感受。这份技艺在今天是不可能再有的，即便是在小津的时代，比照木下、成濑的作品，看似形近，神则远矣。

 

小津电影的神，在我看来不是技艺，而是通透。所谓大师，或在思想的棘途中求索，或在现实的泥潭里折腾，然后或了然开悟，或惨淡收场。但小津却另辟蹊径。他选材现实中最通俗的家庭事务，且省去其中的庸俗层面，只在平凡的儿女情长中辗转构建。他甚至不需要在波澜不惊中营造落差以求观者内心的震撼，一切不过是淡淡的清谈和琐事。

 

这种奇妙的叙事虽然导向情节的冲淡，却成就了小津电影的意味。然而小津的电影不是通俗剧（通俗剧要比它“丰富”得多），个中的关键正在于小津对人，对世相的观想实在是太过通透。他的西方话语中的人道主义情怀，更接近于东方语境中的禅悟。但说禅悟是虚空的，而小津是实相的。这实相是走向虚空的安慰，是家庭琐事、女儿出嫁、父亲孤单，是跪坐在榻榻米上的清谈和饮酒。

 

小津的看透，不只是终极追问下的了然于无，更是悠悠生途中的利乐有情。这份有情在他人手里时常以悲天悯人的姿态出现，但在小津这里，他更愿意化成一杯清酒，或是全家人饭桌上的一次闲谈。且不论两者境界的高下，在意味上，小津已是一片浑然了。反之，惟有这琐琐碎碎的家事，安安稳稳的景致，内容与技巧的相宜，才能映衬出小津的通透。

 

每个人的眼里都有一个不同的小津，但我总觉得，在反反复复的述说中，人们其实是表达着一种近似的情思。它是那么惬意，让我们回肠九曲也要倾诉，它也让人惆怅，因为就在我们以为自己碰触到它的时候，它却化于虚无。想想也是，谁能将童年最甜美的记忆清晰勾勒呢，但它却会一直陪伴在我们的灵魂深处。
      </影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>念念</作者>
<标题>麦秋</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-25 22:27:46</时间>
<影评>

这是一部1951年的老电影。


结尾处，独处一室，精致的和服衬托着孤寂惆怅，落手处，嘎然而止。 每到一个冗长的情节，画面突然急下，只在一人或多人相谈的话语，便把情节推向高潮。影片隐隐触碰到某处，抓到一些东西，却又刻意的隐瞒，使影片具体发展的故事情节，与观众保持一种恰当的距离。从而，留给我们更广的视野，多种多样的想象空间。



影片的情节，简单的说到生活。这种事，发生我们身边。每个人的人生，都将经历。对于那个时代的婚姻，以及各个年龄段的思想，在影片真实的存在，透过极其繁琐的家庭小事，对照各种人的生活态度看法的各异。对于小津的电影，真的是享受感悟。每每在黑白的画面，上映某种情节都能带给人回到过去，每个细节都处理的很细腻感伤。



而麦秋，静止的飘动，忽然觉得时间滴滴答答的起伏，即使是黑白片，我也感受到意境之美。 人生在世，总会走过每一段旅程，而会遇到许多痛苦不能抉择的事。



</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Maverick</作者>
<标题>《麦秋》电影剧本</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-03-10 21:09:50</时间>
<影评>
        《麦秋》电影剧本


编剧：野田高梧、小津安二郎

导演：小津安二郎

翻译：文洁若


1.由比滨

春天的早晨——

海上风平浪静，狗在海边蹦蹦跳跳。


2.隔着窗子可以眺望到北镰仓的山

晨光灿烂——


3.间宫家的二楼

廊子里挂着金丝雀的笼子，还挂着绣眼鸟的笼子。

老植物学家周吉（68岁）在捣鸟食。

孙子小实（12岁）上楼到廊子里来。

小实：爷爷，请吃饭。

周吉：噢，你早啊。

小实：请您快点来。

周吉：好，这就去。

小实下楼去。


4.厨房

周吉的老妻志夏（60岁）同大儿子康一之妻史子（35岁）在忙着准备早饭。

小实走过厨房外的廊子，招呼道：我去跟爷爷说过了。

史子：你把这个端去。

说着，将装着咸菜的盖碗递给他。


5.房间

康一（38岁）在换衣腱，他的妹妹纪子（28岁）正吃着饭。小实把盖碗端来。

小实：咸菜——（递过去）

纪子：谢谢。

小实立即坐下来，递给纪子饭碗。

纪子：（给他盛饭）小勇呢？

小实：（仍坐着，朝儿童室）阿勇！（随后说）我吃啦！（开始吃饭）

纪子：（喊）小勇——

小实的弟弟（6岁）睡眼朦胧地从门厅旁边的儿童室晃晃悠悠地走出来，坐下来吃饭。

纪子：小勇，洗脸了吗？

小勇：洗了。（说着递过碗去）

纪子：不行，不行！昨晚的鸡蛋还贴在嘴边呢。

小勇怏怏不乐地站起来走了。


6.厨房外的走廊

小勇走过去。

史子：（在厨房里）小勇，动作麻俐点儿。


7.盥洗间

小勇走进来，在水龙头底下浇湿了手巾，只把嘴边揩了揩就走出去。


8.房间

小勇回来。

纪子：这么一会儿就洗完了？

小勇：洗完了，你不信去看，手巾是湿的。

纪子：（笑着）好吧。

小勇：我吃啦。

说着，开始吃。这个孩子性子很慢。

周吉来到。

纪子：我先走了……

周吉：噢——（把一封信放在桌上）把这封信给发了吧。

纪子：好的。

周吉：（对孩子们）好好嚼了吃——（对康一）今天早晨怎么走这么早？

康一：唔，我对一个病人不大放心。

周吉：哦。

史子端酱汤来。

史子：请吧。

递给周吉。立即到康一身边，交给他手绢什么的。

康一：（准备就绪，对周吉）那末，回来的时候我到东京站去接您……

周吉：啊，你辛苦啦。

康一：我走啦。

小实：爸爸再见。

小勇：爸爸再见。

史子把康一送出去。

纪子：哥哥，只剩七分钟了，赶紧走吧。


9.门厅

史子送康一出门。

康一：你也来吗？

史子：嗯。

康一：在哪儿碰头？

史子：没关系，已经同纪子商量好了。

康一：哦。

史子：路上当心。

康一：好。

康一走出去。


10.房间

纪子边喝茶边照料小勇。小勇慢慢腾腾地吃。

小实：我吃完了。

他站起来走了。

史子：小勇，快点吃吧。

说着，给他添饭。

志夏端着酱汤出来，在饭桌前坐下。

史子递给她一碗饭。

志夏：谢谢。

史子：爷爷，大和的爷爷喜欢吃什么呢？

周吉：嗯，用不着特别准备什么——他就爱吃豆腐渣。

小勇：我也爱吃。

史子：你别插嘴啦，快吃吧。

纪子：（笑了）小勇真能磨蹭——我吃完了。

纪子说着站起来。

她把筷子盒收入碗橱，上楼去。


11.二楼

纪子的房间紧挨着老夫妇的房间。纪子进屋后重新化桩，做好上班的准备，把《岩波文库》什么的装进皮包，走出去。


12.楼下的房间

周吉已经喝茶了，志夏、史子和小勇还在吃饭。

纪子进屋。

纪子：我走啦。

史子：走吧。

父母目送她。

纪子：那末，嫂嫂，五点半——

史子：好的。

纪子走出屋子。


13.门厅

纪子向儿童室瞥了一眼，看见小实还在摆弄玩具火车。

纪子：还不快点走，要迟到啦。

招呼了一声就去穿鞋。

史子拿着信封出来。

史子：忘记东西了，爸爸的稿子——

纪子：唔，谢谢……（接过来）——我走啦。

纪子走出门去。

史子：路上当心。

她送走纪子，折回来时朝儿童室探探头。

史子：你这小哥哥还干什么呢！

招呼了一声，走回屋去。


14.房间

史子进屋时，小勇刚吃完饭，回到儿童室去。

小实从儿童室背了书包出来，顺手拍了一下小勇的脑袋。

小实：我走啦。

志夏：走吧。

周吉：（在看晨报）好，走吧。

史子：没忘东西吧？

小实：（未回答，大声说）我走啦。

哗啦一声把门拉开，粗暴地关上，走出去。


15.疾驰的电车侧面

车行至户塚与程谷之间——


16.车厢内

康一和他的朋友西胁宏三（40岁）并排坐着。

他们交换报纸看。


17.北镰仓车站站台上

纪子在等电车，橐橐地踱着步。蓦地看见矢部谦吉（34岁，身体魁梧）在也读书，边等车。

纪子：（走过去）早上好……

谦吉：（抬起脸）呦，早安。——你哥哥呢？

纪子：乘上一班车走了——他说有一个病人使他放不下心……

谦吉：噢，可不。我昨天晚上十一点才到家。——（转换话题）“蒂波一家”（注1）这本书真有趣啊。

纪子：读到哪儿了？

谦吉：第四卷才读了一半。

纪子：唔。

上行的电车轰然驶进车站。


18.隔着窗子可以望到北镰仓的山

阳光明媚——金丝雀啼鸣……


19.间官家的二楼

周吉在给小勇剪指甲。

周吉：瞧，好啦。干净了吧？

小勇：嗯。

周吉：瞧啊，奖励奖励你吧——（从罐子里拿出饼干）你喜欢爷爷吗？

小勇：嗯。

周吉：（递给饼干）要是非常喜欢，就再给你一些。

小勇：非常喜欢。

岗吉：哦，来……（又递给两三块）

小勇：（接过饼干站起来，走到隔扇旁）我才不喜欢您呢！（说完就走）

周吉：好啊！

笑了，开始给自己剪指甲。


20.东京，丸之内，某大厦的外景

午后阳光灿烂——


21.办公室

纪子在以飞快的速度打字——打完后装订。

董事佐竹宗太郎（39岁）边看文件边走过来。

佐竹：（把文件朝纪子的桌上掷击）这个已经决定下来了。是日新制丝公司的订货。

纪子：（接过来）旭化工厂怎么样了？

佐竹：还没订下来呢。

说完，在自己的座位上坐下来，着手办公。

纪子整理文件。

佐竹：（继续工作）……近来，哪一家的咖啡味道好呢？

纪子：（继续工作）唔……“鲁纳”不知道怎样，在西银座……虽然铺面很小……

佐竹：“鲁纳”吗？……噢，你已经把（抬起脸）刚才那份文件交给经理了吗？

纪子：已经交了——怎么啦？

佐竹：交了就行啦。

二人又继续办公。

这时侍来轻轻敲门的声音——

佐竹：请进。

门开了，田村绫（28岁，筑地的“田村”饭馆老板娘的女儿，纪子的同班同学）走进来。

绫：你好。

佐竹：（看着她）呦，来啦，讨债的——

绫：（笑眯眯地，对纪子）你好。

纪子：（喜笑颜开）你好。

绫：忙吧？董事先生——

佐竹：是啊，可忙啦。

绫：忙是好事情。

佐竹：谢谢。——那天怎么了。从那天起……

绫：不得了！阿亚又唱起小曲来啦……

佐竹：（笑着）坚强的辩庆，终于落了泪（注2）……

绫：可不是，闹得他妈妈好象又犯了心脏病。

佐竹：不要紧，那个老婆子死不了。

绫：看你……

佐竹哈哈大笑，继续办公。

绫：（对纪子）你听说了吗？茶子要结婚了。

纪子：不知道。——跟准？

绫：啊，你不知道吗？跟津村先生……

纪子：津村先生？

绫：嗯，早稻田大学的篮球……

纪子：不知道——是恋爱结婚吗？

绫：嗯，茶子迷上他好久啦……

佐竹：（仍坐在自己的座位上）吃醋啦，吃醋啦！两个嫁不出去的姑娘……

纪子和绫相视而笑。

佐竹站起来，走向绫。

佐竹：给你——（把支票递给她）不兑现我可管不着。

绫：（接过去）谢谢。

佐竹：不客气——（对纪子）我出去一趟。

纪子：到哪儿去？

佐竹：去饭店——如果罗伯特先生来电话，就告诉他说，两点以前我去拜会……

纪子：是。

绫：董事先生，让我搭您的车去吧。

佐竹：方向不对呀。

绫：没关系，我从饭店再绕到我家去。（对纪子）你回去的时候不到我那儿串个门儿？

纪子：今天可不行。

绫：那末，再见。

纪子：再见。

绫跟在佐竹后面，匆匆走出去。


22.傍晚的天空

广告灯一明一灭。


23.“多喜川”饭馆的灯光招牌


24.饭馆内

女服务员端来一大盘炸虾蛄。

女服务员：让您们久等了……对不起。

说着，从过厅把盘子端到小餐间。


25.饭馆内的小餐间

康一、史子、纪子在座，已经上了两三盘菜。

史子：接过炸虾蛄，放在桌上——

史子：这是什么呀？

康一：车库（注3）。

纪子：噢，是虾蛄——

康一：（给史子斟啤酒）怎么样？

史子：够了。

康一给纪子斟酒，纪子二话不说，伸过杯子来。

史子：你酒量不小呀，纪子。

纪子：敢情好喝啊。嫂嫂，你也再来点儿，怎么样……

康一：别喝啦，别喝啦，白糟蹋。不要勉强喝。

史子和纪子面面相觑，噗哧一笑。

康一：怎么啦？

纪子：哥哥就是这么个人。

康一：什么？

纪子：（对史子）对吧？（征求同意）

史子：是啊，总是这样……（笑）

康一：什么呀？

纪子：哥哥就是这个样子。——自己劝人家喝，马上又说：别喝啦，别喝啦……

康一：已经够了嘛，再喝不是白糟蹋吗？

纪子：那是礼节呀。

康一：礼节？

纪子：（不搭理他）嫂嫂，炸虾蛄好吃吗？

史子：非常好吃。

纪子：是吗？（开始吃起来）

康一：（喝着啤酒）……你们口口声声礼节礼节的，把它当成男子必须体贴女子的一条法律，其实不是那么回事。不论男的还是女的，在任何方面都决不给别人添麻烦，那才是礼节的真正的涵义呢。

纪子：哥哥挺明白啊，令人佩服……

史子：我还以为你哥哥不明白呢……

康一：（苦笑）胡说八道……

史子：纪子，吃饭吗？

纪子：嗯，吃呀。

史子给盛饭。

康一：饭是要吃的。总之，战后女子滥用礼节，脸皮确实是越来越厚了。

纪子：没那么回事。是好不容易才变得正常了。过去是男的脸皮太厚了。

史子：（笑嘻嘻地）说得好，说得好……

康一：（对纪子）你净这么想，所以总也嫁不出去。

纪子：不是嫁不出去，而是不想出嫁。只要我愿意，什么时候都嫁得出去。

康一：别瞎扯啦。

史子：可就是别嫁给医生。

纪子：那当然喽。

康一：你们说到哪儿去了……真是一对活宝……

纪子：（看看手表）哥哥，要是去逛银座的话，可该吃饭了……

康一：是啊……（自己也看看表）九点三刻了。还不算晚。

史子：（给康一盛饭）大和的爷爷上次是什么时候来的呢……

纪子：战争结束的第二年。当时还没有站台票，咱们在东京站不是弄得手忙脚乱吗？

史子：对，对，我还穿束腿裤来着。

康一：老爷爷身子骨可硬朗呢。

说着吃起饭来。

史子：软软的饭，可好吃啦……


28.早晨，北镰仓，间宫家的院子

灿烂的晨光照耀着搭在晒竿上的湿衣服。


27.同上，二楼

茂吉老人（周吉的哥哥，73岁）姆然自得地用长烟袋吸纸烟。

周吉把一幅古画挂在门楣上。

周吉：（审视画面）我还记得这幅画曾挂在大和老家的厢房里。

茂吉老人耳朵背。

周吉：——哥哥，还有一幅山水画吧，也是大雅堂的……

茂吉：嗯？（回过头来）

周吉：（把声音放大一些）大雅堂的扇面……

茂吉：（频顿点头）那个已经卖了……

周吉：是吗。——这幅画也很好啊……

茂吉：……什么都涨价了……这个世道可真了不得啊……


28.楼下的房间

志夏在焙茶。

志夏：星期天还这么操劳……

康一在做上班的准备。

康一：对啦，回来的时候买点什么来吧——大爷爱吃的东西……

志夏：硬的东西他可嚼不动……

康一：可也是。——那末，我走啦。

志夏：辛苦啦。

康一外出。一片送行声：路上当心。

志夏端着两碗茶走出房间。


29.厨房

史子和纪子脸碰脸地在商量什么。

志夏端茶进来。

志夏：纪儿，把这端给大爷——

纪子：好的。

志夏把茶递给纪子，向洗澡间走去。

纪子：那末，艘嫂，那样就行了吧？

史子：行。

纪子端着茶，走出去。


30.二楼

纪子端荼来。

纪子：（对茂吉）大爷，请喝茶——

茂吉：噢……纪子，你多大了？

纪子：二十八了。

茂吉：（听不见）什么？

周吉：二十八岁啦。

茂吉：哦，是呀。

周吉：已经到时候了，不然就……

茂吉：（不知是否听见了）嗯……既不出嫁，又不招女婿，也不吃红烧鲷鱼……哈哈哈哈哈。

周吉笑眯眯地看着纪子。

纪子苦笑着站起来，拿起放在自己桌上的手提包下楼。


31.厨房

史子在洗衣服。纪子回来。

纪子：（拿出几张百圆钞票）那末，嫂嫂，这是五百七十圆。

史子：（揩着手）把零钱找给你吧。

纪子：不必啦。

史子：那可不行。我有。（说着从围裙兜里摘出一叠十圆钞票，递给纪子三张）给你。

纪子：谢谢……

史子：不过，那样的饭菜，如果在家里做，三分之一的费用就够了。

纪子：（笑着）但是做不出那么香的味道来。

史子：可是大伙儿都吃得上——（说着笑了）对，我忘记了。在银座喝的咖啡，多少钱来着？

纪子：那就算了，那是我请客。

史子：不行。多少钱？

纪子：算了吧。

说着，走出去。

史子：那就谢谢你了。


32.房间

纪子走进来，把手提包放在缝纫机上，又向厨房走去。

小实的画外音：姑姑——

纪子：（看了看）什么事？

小实从儿童室探出头来招手。

纪子：干什么？

说着，走过去。


33.儿童室前面

纪子走过来。

纪子：什么事？

小实：大和的老爷爷是聋子吗？

纪子：不聋呀。

小实：可是刚才他听不见呀。

纪子：听见了。

说完，回到厨房。

茂吉老人从二楼下来。


34.房间

茂吉走进来，站在那里呆呆地望着院子。

小勇迈着小步走出来，茂吉却没有注意到。

小勇：（抬头望看茂吉）浑蛋……

茂吉没听见。

小勇：（又喊一遍）浑蛋……

还未听见。小勇回头望了望廊子那边，又回来。

小实站在廊子里怂恿着小勇。

小实：再大声一些说呀。

小勇又迈着小步回到茂吉身边。

小勇：（把声音被大一些）浑蛋！

茂吉这才注意到，回头张望。小勇吓了一跳，慌忙逃走。

茂吉：哈哈哈哈哈哈哈。

笑后又眺望院子。

莺声——


35.长谷大佛寺院内

小实和小勇在玩耍，踢石子儿什么的。

茂吉和纪子坐在石头上休息。

纪子：大爷，您不累吗？

茂吉：……是啊……纪子，你多大了？

纪子（笑着，在他耳边说）二十八了。

茂吉：嗯……该出嫁啦。

纪子：（纯粹出于调皮）大爷，大和有合适的对象吗？

茂吉似乎没听见，默默地眺望风景。

纪子：（笑道）非常有钱，可以一辈子游手好闲……大爷您认不认识这样的人家？

茂吉：（未听见）——啊，天气真好啊。

纪子笑着，忽然认出对面的什么人，低头致意，站起来走过去。

矢部谦吉的母亲多美（54岁）领着孙女光子（3岁），站在小实和小勇身边。

纪子：您好。

多美：您好。

纪子：（蹲下来）小光，真好啊，跟奶奶在一起。——到哪儿去呀？

多美：因为天气太好了……

纪子：（点头，对光子）你爸爸在看家吗？

多美：没有，跟您哥哥在一起……

纪子：噢，今天是学会活动……

多美：说的是呢，他能起作用吗？恐怕会给您哥哥添麻烦吧……

纪子：倒是我哥哥会给谦吉兄添麻烦呢。——（又对光子）多漂亮的衣服啊……

多美：哦，听说从大和来了客人……

纪子：是啊，现在我正陪他呢——

多美：是么？

不知什么时候，小实和小勇在茂吉的两侧坐了下来，把腿甩来甩去。

小实：小勇，再给老爷爷吃块奶糖吧。

小勇取出一盒奶糖，劝茂吉吃。

茂吉拿了一块，放进嘴里。

小实：（看着他）唉呀，又连纸都吃啦！

——这是春光明媚的日子。


36.演出的彩色海报


37.歌舞伎戏院的门厅前

正在上演晚场戏。


38.戏院的观众席

茂吉老人和周吉夫妇——茂吉用手拢着耳朵，专心致志地看戏。

从舞台传来某演员的拿手唱段……


39.收音机

电台在转播演出实况。


40.筑地的“田村”饭馆，绫的房间

绫和纪子在听演出的实况转播。

绫：老爷爷一定惊叹不止哩。

纪子：可是，他听得见吗？他的耳朵可背啦。

绫：不要紧。所以定了前面的好座位。

绫说着站起来，把收音机的开关闭上了。

绫：阿高真是拖拉，这么半天也洗不完澡。

纪子：阿高为什么从家里跑出来了？

绫：谁知道……我到丸之内去了一趟，回来一看，她坐在这儿，眼睛都红了。我问她怎么了，她说请留我今晚住下来。（把两手的食指相碰）大概吵架了。

纪子：阿高他们两口子不是出名地美满吗？

绫：一定是美满过头啦。

拉门开了，她们正在议论的安田高子（28岁）洗完澡走进来。

高子：哟，纪子来啦？——洗了个好澡……什么时候来的？

纪子：刚才——（笑眯眯地望着她）

高子：怎么啦。看什么呀。

绫：美满过头了，是不是？

高子：什么过头了？

绫：你们两口子呀。

高子：才不美满呢！

纪子：怎么吵起来的？

绫：无聊的小事！

高子：才不是小事呢！

纪子：到底是怎么啦？

高子：不是有条狗吗？

纪子：哪里？

高子：我家哩，一条小狗——

绫：说是那条狗把当家的烟斗给啃了。

高子：谁叫他乱放的，所以狗给啃了。

绫：说是高级烟斗？伦敦还是什么地方制的。

高子：他说都怪我。我一气之下，每天只给胡萝卜吃……

纪子：狗不爱吃胡萝卜吗？

高子：不是狗，给我们那口子。

绫：要是给马吃，它可来劲儿啦。

高子：胡说！——于是今天早晨终于冲突了，正面冲突——

纪子：原来是这么回事呀！

高子：虽这么说，我真窝心呢。

纪子：那么点事儿，应当忍耐。

绫：你不是出嫁了吗？

高子：是呀。

绫：既然出嫁了，这么一丁点事算什么。（看看纪子）

纪子：可不，当然应该忍耐呀。

绫：丈夫嘛，都是那个德性。所以我们都不出嫁，对吧？

纪子：可不是吗！

高子：说什么呀！你们又没有实践！

绫：实践？

高子：不出嫁就不理解！

绫：出嫁了再理解那就迟了！是吧？

纪子：可不！

高子：我回去啦！

绫：当然，不回去可不行啊！

纪子：对，当然喽。

绫：吃了胡萝卜嘛。

高子：我呆在这儿！

纪子：不回去吗？

高子：不回去！

绫：了不起，了不起！住下吧。

高子：不！

绫：那末，回去吧？

高子：不！

绫：到底怎么着？

这时，绫的母亲信（52岁，“田村”饭馆的老板娘）进屋来。

信：高子，您家里打电话来了。

高子：（突然一本正经地）噢，是啊，谢谢……

说完，匆匆走出去。

绫和纪子笑着目送她。

信：喏，小绫，那档子事怎么办？——

绫：什么？

信：那件事，求求纪子姐吧，怎么样？

绫：什么事呀？

信：（拍拍左胸）这儿啊，这儿。

绫：噢，心脏。

信：嗯。

绫：纪子，我妈想请你哥哥给诊断一次。可以去医院找他吗？

纪子：大妈吗？（回头望望信）

信：是啊，也说不上是怎么同事，这儿不舒服。我不是常常喝点酒吗，用小酒盅喝上两三杯就……

绫：不喝就好啦。

信：那可不行啊，要陪客人呀。刚喝上那么一点儿，心就怦怦直跳……（把手放在胸前摆动）就这样。我听说温灸有效，喏，横滨再过去一点的那个地方，叫什么来着，喏……

绫：我已经明白了。

信：不是你啊，我是说给纪子姐听呢。

绫：行啦，我告诉她好了。纪子，行吧？……

纪子：嗯，我再转告我哥哥。

信：那敢情好啊，谢谢。拜托啦。——（又折回来）对啦，董事先生来啦，在二楼呢……

纪子：一个人吗？

信：对。——刚来的……

走出去。

纪子：那末我去见见吧。

绫：干什么？

纪子：——（看看手表）还来得及。（说着，站起来）

高子作好回去的准备，走进来。

高子：纪子，还不走吗？

纪子：你要回去吗？

高子：（不回答，对绫）我要回去啦。——给你添了不少麻烦……

绫：客气什么，再坐一会儿吧。

高子：不能再呆了。他在尾张町的街角上等着我呢……

这当儿，纪子笑着走出去。

绫：谁呀？胡萝卜？

高子：（兴冲冲地）是啊，再会。

绫：（有点生气）走吧，赶快走！

高子：茶子的结婚仪式，你去吗？

绫：那种地方，我才不去呢！


41.二楼的走廊

纪子走来。


42.同上，日本式客房

董事佐竹一个人坐着——

纪子进来。

纪子：您好！

佐竹：哦，你也在这儿——过来吧。

纪子：唉。您出去后，希尔企业公司打来了电话。

佐竹：噢，怎么样？

纪子：我照您吩咐的回答了。

佐竹：啊，谢谢。——来一杯吧。（递过酒盅）

纪子：（接酒盅，一饮而尽）谢谢……（把酒盅递还）

佐竹：哦……（接过酒盅）来得正好，正想跟你谈谈。——喏，你呀……

纪子：什么事呀？

佐竹：怎么样，不出嫁吗？

纪子：……？（笑着）

佐竹：出嫁吧，别老拖，适可而止……有个好对象。

纪子：……（笑嘻嘻地）

佐竹：也是商业大学毕业的，比我早一两届。在加尔各答呆了不少年头。姓真锅，是个很能干的人——我虽然不能保征他是童贞，反正是初婚。对，有像片哩。

说着拿过公文皮包，取出四五张像片，挑选。

佐竹：看不走清楚啊——（从中挑出一张）就是这家伙。（又挑出一张）这也是。（拿给她看）

那是打高尔夫球的照片，手持球棒准备击球，弯着腰。两张都完全看不清面容。

佐竹：他的高尔夫球比我打得好，仪表也……比我强一点呢。

纪子：（笑着看手表）我……

佐竹：有什么事吗？

纪子：我得去接人……

佐竹：怎么，别溜呀。

纪子：不是溜，家母他们在看歌舞伎呢……

佐竹：原来这样。——那末，你用我的汽车吧。

纪子：那我乘到新桥……

佐竹：好，可以。

纪子：那末，失陪了。（说着，站起来）

佐竹：喂，把这（拿起像片）带走吧，带去好好商量商量看。没关系，拿走吧。

纪子：那末，请借给我吧……（接像片）谢谢。

佐竹：不用客气。


43.走廊

纪子走过来，下楼梯。


44.当晚，间官家，厨房

史子把煤气灶上水壶里的开水注入茶壶，端走。


45.房间

茂吉、周吉夫妇和纪子刚从东京回来，康一也和他们聚存一起，有的在看歌舞伎的剧情说明书，有的在看晚报，有的在吃点心。孩子们大概都睡了。史子端茶来。

史子：让大家久候啦……

志夏：啊，谢谢……

史子：（看到茂吉在发呆，就问志夏）大和的大爷已经困了吧？

志夏：（对茂吉）哥哥，累了吧？

茂吉：不……

志夏：睡觉好不好？——明天还要起个大早——

茂吉：——真不错啊，今天的戏……年轻人演得可真好。唉呀，简直了不起。

康一：是吗？那我也去看一次吧。

志夏：中您的意，那就好……

周吉：嗯。

茂吉：——睡吧……

周吉：睡吗？

茂吉：你不到大和来住住吗？

周吉：是啊，去。只要打发纪子出了嫁……

茂吉：是吗？好啊，还是来好。志夏也来吧。大和是个好地方呢，真是好地方。——不能总是打扰年轻人……

周吉：可不是，近来康一什么事都替我们做了……

志夏：我们一定到您那儿去……

茂吉：——啊，睡吧……晚安。

康一：请安歇吧。

史子：请安歇吧。

纪子：请安歇吧。

周吉：晚安。

志夏：晚安。

茂吉和周吉夫妇站起来走出房间，史子和纪子收拾碗盏，端到厨房去。


46.厨房

史子和纪子——

纪子：嫂嫂，今天董事先生问我出嫁不。

史子：哦，大和的大爷也提起一桩亲事。

纪子：噢，是么？我突然成红人，可了不得。（笑起来）

史子：董事先生说的是什么样的？

纪子：我急着要走，没仔细听……我用这开水行吗？

史子：嗯，用吧。

纪子拎起放在那里的水壶，走出去。史子收拾完了，啪的一下熄了电灯。


47.医院的窗外

青桐成行，嫩芽爽目。


48.同上，研究室

康一、谦吉，以及另外两三个医务人员分别在检查什么。

护士来了。

护士：间官大夫，有人要见您。

康一：（眼睛不离显微镜）谁？

护士：是位妇女，说是筑地的田材……

康一：噢，对，那就请她到隔壁房间……

护士走出去。

康一：（站起来，对谦吉）喂，六号房间的反应出来了吗？

谦吉：（把头一歪）还没有呢……

康一：真奇怪。

侧着头思索着走了出去。


49.隔壁房间

信在等候。

康一进来。

康一：您来啦。初次见面，我是间宫。

信：初次见面……我是绫的母亲。

康一：请坐。

信：哎，谢谢。（坐下）——对不起，绫总是蒙纪子姑娘……

康一：哪儿的话……怎么，说是您的心脏有毛病……

信：是啊……所以务必想请大夫给诊断一下。

康一：唉呀，我不一定能确诊呢……

信：哪里，别客气……您那么忙，又给您添麻烦啦……

康一：哪里的话，没关系。

信：是啊。——不过，大夫，听说纪子姑娘喜事临门啦，我直跟绫念叨，这下子可好喽。

康一：是什么事呢？

信：咦，大夫，就是董事先生给提的那桩亲事啊……

康一：噢，是吗？

信：说是人很好，非常出色……年纪虽轻，却已经当上松川商事公司的常务董事了，声誉根高，又有才干。

康一：是吗？

信：他的老家说是在四国的善通寺，听说还是名门望族呢……宅邸也原样保存着。

康一：哦。——那末，给您诊断一下吧。

信：好。

康一：请……（站起来）

信：啊，您这么忙，真对不起……

康一：没什么。

康—领先走出去。


50.走廊

康一说声“请”，把信领进对面的诊室。


51.傍晚，北镰仓，间官家门前

康一回来了。


52.门厅

康一走进去。

康一：我回来了——

史子迎出来。

史子：今天回来得很早啊。

康一：嗯。


53.房间

康一和史子进来。

康一随即换衣服——

康一：纪子还没有回来吗？

史子：没有，今天是朋友的婚礼——

康一：谁呀？

史子：叫茶子，你不认识。——洗操水烧好了。

康一：啊。

史子：现在爸爸在洗呢。

康一：是吗。——今天，筑地的那位……来了。

史子：噢，绫的母亲？

康一：嗯，这个人可不简单。

史子：很严重吗？心脏——

康一：哪里，我给转到耳鼻科去了。是鼻子有毛病。

史子：哦……

史子笑了，把康一脱下的衬衫卷起来拿走。


54.洗澡间前

史子走来，向洗澡间询问。

史子：爸爸，怎么样？够热吗？

周吉的画外音：澡水好极啦，正合适。

史子：哦。

史子把衬衫扔进衣筐，从盥洗间的架子上取下一个小药瓶又回来。


55.房间

康一更衣完毕。史子前来，把药瓶避给他。

康一接过去，在脚趾上涂药水。

康一：喏，纪子的那档子事，董事提的……

史子：……？

康一：似乎条件很好呢。

史子：你听说了吗？

康一：嗯，筑地的大娘今天这么说的，说他是什么公司的常务董事呢。

史子：是吗？——看起来满英俊的……

康一：你看到了吗？

史子：是啊，看的像片……

康一：纪子有像片吗？……

史子：有啊。

小勇突然进来。

史子：小勇，你到那边去吧。

康一：长得怎么样？

史子：是打高尔夫球的照片，脸看不大清楚……（说到这儿，一看小勇还站在那儿）你到那边去吧。

康一：那不是挺好吗？

史子：我也那样想。

康一：我再向什么人打听一下吧。

史子：好吧。我想一定很合适呢，不知为什么，可我总是这么想……（说到这里，看见小勇还站在那里）你到那边去吧，小勇！

小勇受到申斥，溜了出击。


56.楼梯下

小勇过来，上了二楼。


57.二楼

小实大声数着数，在给志夏捶肩。

小勇来了，默默地站着瞧。

小实：……二、三、四、五、六、七、八、九……一百！——捶完了，一共二百下，给二十元……

志夏：你得饶上点儿才行……

小实：小勇，另外饶上的份儿，你来给奶奶捶吧……

小勇默默地开始捶肩。

志夏：这回是小勇给捶吗？谢谢。

小实：奶奶，不是再给我二十元吗？这下子就凑足三百元了。

志复：哦。——攒那么多钱干什么呀？

小实：买火车轨道。

志夏：你不是已经有那么多轨道了吗？

小实：还要大大延长呢。对吧！小勇？

小勇：嗯。（点点头，继续捶肩）


58.楼下的房间

刚洗完澡的周吉往走廊的竹竿上搭手巾。

史子不在。

周吉：唉，澡水真不错……现在正好……

康一：爸爸——

周吉：嗯？

康一：有人给纪子提亲呢。

周吉：是么？

康一：听说对方挺好哪。

周吉：是啊，那敢情好。——再不打发出去就不行了。

康一：已经二十八了呀。

周吉：对，但愿是一桩好亲事。

康一：是桩好亲事。不过我还想调查一下……

周吉：那就由你调查吧。你辛苦一点儿……抓紧哪。


59.桌上

蜡纸包的花束，三四枝鲜花——传来爽朗的笑声……


60.当晚银座的咖啡馆

纪子、绫、高子以及同伴高梨真理（28岁）参加婚宴后，回来的路上在这里欢快地谈笑。桌上摆着花蛋糕和红茶——

真理（：笑着）——不过，这么讲怪可怜的。

绫：是吗？

高子：那场合谁都是一本正经的。

纪子：可我还是头一次看见茶子作出那样一本正经的样子，你说呢？（瞧了瞧绫）

绫：嗯，十足的装腔作势，嘴还抿得紧紧的。

真理：（对高子）你当初新婚旅行，到哪儿去了？

高子：修善寺……

真理：我到了热海……刚到就下起雨来。从当晚起足足三天，哪儿也去不了。每天都下个不停，简直不知道干什么才好。

绫：喂，真理，你倒是想说什么呀？

真理：是报告，完全根据事实。（接着对高子）所以，我托茶房头儿买来了一副陀螺。

高子：陀螺？

真理：嗯。就是那种画着国旗什么的……我们就转陀螺玩。

绫：（从旁插口）噢，是呀。

真理：我转得可好啦。

绫：噢，是呀。

真理：所以……

绫：噢，是呀。

真理作了个怪脸，不说下去了。

高子：哎呀，当着未婚的人的面，怎么好说这种话呢。

绫：真无聊。我们才不转陀螺呢，对吧？

纪子：又不是小娃娃。

高子：不懂呀，喏，未婚的人是不会懂得的。

真理：可不是嘛。

高子：怪可怜的，是吧？

绫：阿高！你少说点儿吧！干什么呀！

真理：怎么啦？

绫：这家伙可没出息啦！

高子：我回去喽！

高子站起来。大伙儿看着她，想知道她是不是真要走，她却一屁股坐在对面的席位上了。

高子：不结婚就不懂得人类真正的幸福！未婚的人没有权利插嘴！

绫：说呀，胡萝卜女士——

高子：未婚的人没有权利讲！

绫：什么叫幸福呢！只不过是一种快乐的幻想！就象是去赛马的前夜。一个人兴奋地盘算着明天买这个和这个马的马票，中了头奖该买什么。

高子：不对！你没权利讲。

绫：（掉过身来，冲着真理）你算什么！

纪子：加油，加油！

真理：我也回去啦！（站起来）

绫：回去吧！回去吧！幸福的种族！

真理走到高子的座位那里坐下。

高子：喏，咱们到镰仓去一趟怎么样？到纪子家——

纪子：来吧！往后那里可好啦……

真理：下星期日好不好？

高子：唔。——（对绫）你呢？

绫：我什么时候都行，未婚的人嘛。

高子：还说呢！

大家爽朗地笑着。


61.当晚，间宫家，饭厅

大伙儿都睡了，通往客厅的隔扇也拉上了，只有史子一个人在阅读翻泽小说之类的书，等待纪子回来。

正门的开门声。

纪子的画外音：我回来了——

史子：纪子吗？

纪子：把门关好吧？

史子：关吧。

纪子拿着花束和一小匣点心什么的。

纪子：我回来了。

史子：回来啦。怎么样？茶子——

纪子：非常可爱。婚宴很有气魄……

史子：穿的西装吗？

纪子：不，是长袖和服……（拿出带回的花蛋糕）嫂嫂，不吃吗？吃一点儿嘛。

史子：噢，花蛋糕，看样子挺好吃的。

纪子：回来时到了银座。——（从碗橱取出碟子和叉子）下星期日，大伙儿说要到镰仓来。

史子：是吗。那得做点什么好菜。

纪子：（把碟子和叉子递给她）喏，请吃吧。

史子：你呢？

纪子：我不吃了。

史子：好。那末我吃啦。（吃起来）

纪子：真有趣，嫂嫂。我们聚在一起时总分成两派，出嫁了的一派和没出嫁的一派。——今天绫一个人苦战恶斗了一番。

史子：为什么呢？

纪子：敢情，她们管我们叫作未婚的未婚的，看不起我们。

史子：所以你也赶快出嫁算了。

纪子：嫂嫂也向着她们吗？

史子：是呀。

纪子：原来如此。——那末我也嫁出去吧。

史子：去吧。董事先生那档子事怎么样？——

纪子：（满脸顽皮地）据说人很好……董事先生说是非常好。

纪子笑了笑，拿起花束，站起来走出饭厅。

这时，客厅的隔扇轻轻拉开，身穿睡衣的康一伸进头来。

史子：（猛地看见了他）哎呀，吓我一跳，你没睡呀？

康一：（慌忙制止，悄悄地）喂，董事提的那桩亲事，没看出她不愿意吧。

史子：（也压低声音）是啊，看来能行。

康一：（悄悄地）纪子好象感兴趣，你问问看吧。

突然一惊，慌忙缩回头。

纪子回来，漫不经心地把敞着的隔扇拉严。

史子（故意借着吃花蛋糕来掩饰）好吃，真好吃，是以前的风味……

纪子：是吗。那末下次我多买些来。

史子：请吧。

纪手把放在那儿的茶碗拿起来走出去。

这时，隔扇又轻轻拉开，康一伸进头来。

史子：……？（看他）

康一：（又悄悄地）喂，纪子这家伙，脾气可倔啦，得问得巧妙一些。

史子：（也悄悄地）嗯，我知道。你就交给我吧。

康一：（把声音放得更低）你就说爸爸也大体上赞成。不要翻来复去地说。

史子：（点头）好，不要紧。

这时康一又惊慌地缩回头去，轻轻地拉上隔扇。

史子也作出若无其事的样子。

纪子来到对面的廊子，抖抖毛巾，挂起来，又回屋去。


62.下午两三点钟，间宫家的门厅前

谦吉的母亲多美拿着个小小的包袱，走过来。


63.门厅

多美走进来。

多美：在家吗？……在家吗？

志夏的画外音：哪一位？

多美：（探过身张望）您好。好久不见了……

志夏：（从厨房）噢，他大妈，请吧……

多美：啊，那就打扰一下啦……

多美迈上席沿，进屋去。志夏跟在后面，边揩手边进屋。


64.房间

多美和志夏——

多美：真是，好久不见了……今天少奶奶呢？

志夏：买东西去啦……请来烤烤火吧。

多美：是——（取出盖碗）也不知道这种东西合口味不，是今天从土浦捎来的。

志夏：这是怎么的，总是让您……

多美：没什么，哪儿的话。——太太，今天早晨，一个奇怪的人到我家来了。

志夏：是什么人呢？

多美：哎，我也是初次见面。这样分着头，戴着眼镜，拿着一个这么大的黑公文皮包——所以我以为是税务局的人呢。其实呀，太太，根本不是……

志夏：是哪一位呢？

多美：不是常有这种人吗，是信用调查所（注4）的…

志夏：嗬……

多美：是来打听您家纪子的。

志夏：唔，是吗。

多美：所以我想，准是在给纪子提亲事，所以这个人才来调查的。我就问他；对方是哪一位呢？

志夏：（微笑）唔。

多美：于是，那个人就含糊其词，支支吾吾。我就火啦，对他嚷道：这么体面的好小姐可是少见哪！

志夏：啊……

多美：那家伙真讨厌，什么都调查到了。连府上的省二和我家的谦吉是高中同学都知道了……

这时周吉进屋来了。

多美：咦，您好。

周吉：呀……您来啦。

多美：谦吉一向蒙您照看……

周吉：哪里哪里……怎么样，身体好吧？

多美：好，托您的福……

志夏沏茶。

周吉：谦吉君这么有成就，您也得到安慰了。

多美：哪里，怎么说呢，自从媳妇去世了，他净读书……

周吉：那是前年吧？

多美：（心情沉重地）是啊……时间过得真快啊……

周吉：嗯。

多美：府上的省二也……

周吉：（忽而感到凄楚）啊……他不会回来了……

多美：不过，这阵子从南方又稀稀拉拉地……

周吉：哪里，……我已经死了这条心。

志夏：（端茶来）请喝茶。

多美：是……

周吉：她（指志夏）好象觉得省二还在什么地方活着呢……

多美：那是很自然的，也难怪啊，太太……

志夏：……

周吉：她每天都耐心地收听收音机的寻人节目什么的。

志夏：……人真是不可思议啊……今天发生的事转眼就忘掉了，当年省二平平安安时候的事却记得清清楚楚……

周吉：不……不会再回来啦……

大伙儿都沉寂下来。


65.五月的天空

挂鲤鱼旗（注5）的竿子上，风车在转动，发出清脆的声响。


66.墙壁（镰仓的小路）

墙上挂着横写的招牌：“夜间诊疗 西胁医院内科”，鲤鱼旗的影子在上面晃动。


67.该院诊疗室

康一同院长西胁宏三在下围棋。

康一：（边下棋）你当兵的时候，驻扎在善通寺来着吧？……

西胁：嗯，是善通寺……（落子）

康一：——你认得一个姓真锅的人吗？松川商业公司的……

西胁：不，不认识。——怎么啦？……

康一：不知道就算啦。

西胁：（忽然仰起脸）坂口是善通寺的。

康一：是吗，坂口……

西胁：问他大概就能知道，他交游也广……（眼睛盯着棋盘）——这是个断棋呀。

康一：嗯。

西胁：这个子儿在这儿吗？

康一：不，这里。

西胁：做眼下了一个子，这次康一思考起来了。

外面传来孩子们的喧嚷声。

西胁：……这里又添了不少孩子……

康一：嗯……

西胁：星期日特别吵得慌。

康一：我家里今天可不得了。拥来了一大群……简直没法儿呆……


68.间宫家，厨房

史子和纪子在大量制作夹心面包。

纪子：嫂嫂，这个可以端去了吧？

史子：行，端去吧。

纪子端了一盘夹心面包，走出去。


69.房间

六七个孩子把玩具火车轨道从饭厅铺到客厅，将书本支起来当作隧道，让火车行驶。

纪子走来。

纪子：哎呀！真了不起！——好，请吃饭……（学着车站上卖东西的口吻）请用餐……夹心面包……

小实：（把火车停住）喂，吃吧，夹心面包！来呀，吃吧！

史子又端来一盘。

史子：吃吧。（说着放下）

小实：（对伙伴）喂，别踩轨道！

大伙儿聚拢到夹心面包周围。

小实：（对史子）喏，妈妈，给买轨道吧！

史子：不是有那么多了吗？

小实：那都是大伙儿的。我只有八根呀。给买点吧！好吧！

纪子：（从旁）你拿自己的零用钱买不就行了吗？

小实：不够呀！要把轨道延长呢。对不？小勇。妈妈，给买点吧。

史子：我得问问你爸爸。（站起来，走出去）

小实：您给求求爸爸吧。要三十二毫米轨距的。别忘了，一定啊。

纪子：好狡猾！

小实：少插嘴——姑姑也给买吧！

纪子：不给买！

门开了，纪子站起来走去。


70.门厅

绫站在那里。纪子出来迎她。

纪子：哦，你来啦！

绫：（迈上席沿）真理说不能来啦。我临出发时接到了她的电话。

纪子：啊，是这样。

绫：阿高还没来吗？

纪子：嗯，还没有……


71.走廊

绫走过来，顺便向房间里看了一眼。

绫：哎呀，可了不得！

绫又向厨房里的史子打招呼。

绫：打扰来了。

史子：欢迎欢迎……请……

绫：好……

绫上二楼。


72.二楼

桌上铺着桌布，为了招待客人，已经摆好鲜花，夹心面包、点心等。

绫和纪子上楼。

绫：呀，真漂亮，这是一点心意，送给你妈妈的。

纪子：噢，多谢。

绫来到廊子里，向外眺望。

绫：真好啊，晴朗的天空——从我家里，根本看不到天空……

绫往屋里走——

绫：你爸爸呢？

纪子：跟妈妈去博物馆了。——真理说什么来着？

绫：说她非常想来，可是她丈夫突然要出差……

纪子：哦。

绫：她可真不自由啊，要是我，我就来……

纪子：要是你，也不该那样。管保……

绫：照我说，只要想来就能来，她家里还有女用人哪。

纪子：不过，一旦出了嫁，就得顾这个顾那个……

绫：（笑了）未婚的人是不懂的……

纪子：可不。（笑着点头）不吃吗？

绫：嗯。（目光移向外面）镰仓真好啊……我也想住在这样的地方……

史子的画外音：（从楼下）纪子，电话——

纪子：哎。（是身，走去）


73.楼梯口

那里装着一部电话。纪手一到，史子就从厨房探出头来告诉她。

史子：是从大矶打来的。

纪子：哦。

接电话。

纪子：喂，喂，是阿高呀？怎么啦？……什么？……唔，对。嗯……嗯……好吧……


74.楼上

绫又到走廊里来眺望天空。

纪子回来。

纪手：是阿高打来的电话——她说她到大矶去了。

绫：大矶？

纪子：说是她爸爸身体不好……

绫：说谎！——前天的报纸上还登出了阿高她爸爸在车里发表的谈话呢……

纪子：是吗？——这是怎么回事呀，自己说好一定来……为什么不来了呢……

二人边说着边进屋，坐下来。

绫：咱们让人家给甩了……

纪子：……

绫：交情有点儿淡薄了……

纪子：嗯……在学校时那么要好，大伙儿越来越疏远了……（感到惆怅）

绫：……没办法……看来就是这么回事……（她也感到惆怅）

纪子：……真烦人啊……（转换心情）怎么样，呆会儿咱们到海边去看看吧？

绫：嗯，去吧。

纪子：喂，吃不？

绫：嗯，吃吧。

可是，二人不由得情绪消沉。


75.东京国立博物馆的院子

周吉和志夏坐在草坪上休息，膝上摊着夹心面包。

周吉：可是，说起来，也许现在正是家里的黄金时代哩……往后纪子一出嫁，又要寂寞了……

志夏：是啊……董事先生提的那档子亲事，不知道怎么样了？

周吉：嗯……但愿称心如意……非打发她出嫁不可啦。

志夏：是啊……

周吉：真快呀……康一娶媳妇，生孙子，纪子出嫁。说不定现在是咱们最称心的时候呢。

志夏：是啊……不过往后还……

周吉：啊，欲望可是没有止境的。今儿这个星期天过得真不错……

志夏：你看——（说着，指指那边的天空）

周吉：什么？（朝那个方向望去）

断了线的气球升向天空。

周吉：放跑了气球的孩子一定在什么地方哭呢……康一不是也有过这样的事吗……

志夏：嗯……

老夫妇抬头望着。

气球高高飘上天去……


76.夜晚，医院的窗外

研究室的窗户灯光明亮。


77.研究室

电话铃响了，助手出来接。

助手：喂喂，是啊，（向一边）镰仓接通了。

室内另外还有一名助手。康一在看书。

康一：谢谢。

站起来接电话。

康一：喂喂，史子吗？是我呀。今晚我不回去啦。……嗯，有个病人我放心不下。纪子回来了吗？……是啊。董事提的那件亲事，条件很好。我问过坂口了。……我回去再讲吧。……嗯，没事啦。


78.间宫家的电话

史子在接电话。

史子：是啊。……好，明白了。那末，晚安。

挂上电话，回厨房去。


79.厨房

纪子从匣子里取出花蛋糕，切开。

史子进来。

纪子：哥哥住在那里了？

史子：嗯。——（看看花蛋糕）哟，真漂亮。看样子挺好吃的。——这个多少钱？

纪子：（切着）九百元——

史子：（惊讶）这就九百元？

纪子：是嘛。

史子：这个？……好贵！这么贵呀！

纪子：是呀。

史子：（泄了气似地一屁股坐在凳子上）我都不想吃啦……

纪子：（笑着）说什么呀！把碟子拿过来——

史子：（不动）——我不该托你……

纪子：（笑着）碟子，碟子——

史子：——真扫兴啊。为什么托你买这样的东西呢，大错特错……

史子站起来，从壁橱里取出碟子。

史子：纪子，你也得吃一半。

纪子：我？那不行。

史子把取出的碟子又放回去。

纪子：（看见了）好，我吃，我吃。

史子：（笑着）真得吃啊。

纪子：哎。

史子：给你。（把碟子递过去）可是真贵啊……

纪子：不过这家的花蛋糕最好吃。

史子：怎么说也太贵。能买半磅好毛线啦。——不过，只好豁出去了，偶然买一次嘛。

史子边念叨边切下两块花蛋糕，放在碟子里，收拾了一下，端着碟子走进饭厅。

这时传来了开门声。

男人的画外音：晚上好。

纪子：哪一位？

男人的画外音：我是矢部。


80.门厅

谦吉站在那里。

纪子走来。

纪子：您来啦。

谦吉：您哥哥今晚说不定……

纪子：对，刚才来过电话。说他住在那里。

谦吉：哦，是啊。

纪子：请——喏，上来吧。


81.饭厅

史子坐着，面前放着装着花蛋糕的碟子。纪子和谦吉进屋来。

谦吉：晚上好。

史子：让您特地跑一趟，实在……

谦吉：没什么——大叔、大婶呢？

史子：已经休息了。

纪子：（把自己那份花蛋糕推到谦吉跟前）请吃吧。

谦吉：我来得真巧呀。可以吃吗？

纪子：请吧。

纪子站起来走出去。

谦吉：今天有什么喜事吗？

史子：什么？

谦吉：府上常常吃这样的花蛋糕吗？

史子：倒也不是常常吃。

谦吉：真想经常吃一吃啊。

纪子又端着自己的一份花蛋糕回来。

谦吉：（对纪子）这很贵吧？

纪子：嗯，便宜。对吧？（看看史子）

史子：嗯，便宜，便宜，算不了什么。

谦吉：真好吃。（吃着）听说纪子有喜事，是不是？

纪子：哦？（装不知道）

谦吉：我听说了，说是有喜事。

纪子：哦？太好啦！在哪儿？

谦吉：是不是？太太，有吧？

史子：（含含糊糊地）是啊。（把话岔开）你不是也有喜事吗？

谦吉：我？

史子：大妈那么说的。

谦吉：哪儿的话，那是我母亲自己异想天开。

纪子：不过我以为很好，娶吧。嫂嫂，你说呢？

史子：对，对小光来说也好。听说是一桩挺好亲事哩。

谦吉：哪里，是我母亲一个人瞎着急。——（看见史子的花蛋糕还没有动）太太，您不吃呀。您不吃，我给吃了吧。

史子：（慌忙）我吃。

谦吉：是吗，我想您一定爱吃呢。——不过，真好吃啊。

史子：（忽然凝神倾听，紧张起来）快给藏起来！

于是大家把花蛋糕藏起来了。小实半睡半醒，摇摇晃晃走出来。大家望着他，他迷迷糊糊地向厕所走去。


82.第二天傍晚，间宫家门前

康一提着皮包，还夹着一个细长的纸包回来。


83.门厅

康一走进来。

康一：我回来了。

史子迎出来。

史子：您回来啦。

小实从儿童室走出来。

小实：您回来了。——（看见纸包）呀，真棒！（伸手拿过来，高兴地）妈妈，瞧！真棒呀！

小实奔回儿童室。


84.儿童室

小勇坐在席铺上，周围横七竖八地摆着轨道和火车。

小实跑进来。

小实：喂，小勇！轨道来了！轨道来了。爸爸买来了轨道！太好了，太好了，真棒呀，真棒！

小实打开纸包，小勇来到一旁伸手，小实把他的手拨拉开。

小实：等一等！别慌！嘿，真来劲儿，太好啦！

打开纸包一看，原来不是轨道，而是面包。

小实：（顿时大是所望）什么呀，嗨！

小勇：是面包……

小实：（大发脾气）缺德！

小实狠狠地把面包扔出去。

面包满地乱滚……


85.房间

史子在帮助康一换衣服。

康一：妈呢？

史子：在厨房里。

康一：（喊）妈……妈……（对史子）喂，腰带——

志夏来了。

康一：啊，是纪子的事，情况非常好。

志夏：听说是这样，昨晚在电话里……

康一：据坂口说，他家即使在善通寺一带也是屈指可数的名门望族……（对史子）是那家的二儿子。

史子：哦。

康一：（又对志夏）《绅士录》里还有他呢，据说很能干，是个牢靠的人。

志夏：啊，那就好。——年纪呢？

康一：明治四十三年出生……今年多大呢……四十二岁了吧。

志夏：四十二……？

康一：按周岁算，是四十岁。

志夏：四十啦……（闷闷不乐）

史子：都那么大岁数了？

康一：可是我认为年龄不成为问题。

志夏：可是差一轮还多呢……

史子：可也是……

康一：（怫然不悦）那末，多大岁数才合适呢？纪子也不算年轻啦。这么挑来挑去，什么时候也嫁不出去。只要对方是个体面人，不就行了吗？咱们也不具备过分挑剔的条件嘛。

志夏：……不过，我总觉得有些可怜……

康一：可怜？可怜什么？

志夏：……

康一：有什么可怜的？——妈要是老这么想，纪子才真可怜呢。

志夏：……是吗……

康一：对，可不是嘛。——妈有点要求过高了吧？一向就是这样。

史子：可是，那……

康一：可是什么？

史子：纪子是怎么考虑的呢……

康一：你不是了解纪子的心情吗？你不是这么说过吗？

史子：那是你……

康一：糊涂虫！你怎么这么说话！不许乱说！

于是史子也闭上嘴不讲了，三个人都不愉快地沉默下来。

志夏：（唉声叹气地）——我这个人要求过高了吗？……

康一气冲冲地猛然站起来走出屋子。


86.盥洗间

康一进来，发泄愤怒似地使劲拧开水龙头洗手。


87.楼上

周吉在桌上摊开参考书什么的，在撰稿。

志夏无精打彩地进来。

周吉：（看她）——怎么啦？

志夏：挨说了……

周吉：（安慰地）算了……大家都认认真真操心呢。

志夏：……


88.楼下房间

康一不高兴地坐在桌前。

小实从儿童室拿着面包走出来，故意引人注意地把面包抛出去。

康一突然回头看。

小实：撒谎！

康一瞪他。

小实：撒谎！什么呀，这哪里是轨道呀！什么呀，是这玩意儿！

说完抬脚踢面包。

康一：混帐！干什么！

小实：什么呀，这玩意儿！

又踢面包。

康一：混帐！你干什么！

突然站起来把小实揪住。

小实：干吗！干吗！

康一：你干什么！吃的东西，有动脚踢的吗！

拍手就揍，小实蹦跳挣扎。

小实：干吗呀，干吗呀！

挣脱开跑进儿童室。


89.儿童室

小实一屁股坐下来。

小勇望着他发愣。

小实：小勇……过来。

喊了小勇就走出去，小勇跟出去。


90.门厅

孩子们正要出去的时候．格子门开了。

纪子回家来了，说了声：我回来了。

纪子：到哪儿去？……挨说了吧？

小实不回答，悻悻地把纪子推开，走出去。

小勇也跟着出去。

纪子关上格子门，迈上席铺沿。


91.房间

纪子进来。

纪子：我回来了。——哥哥，又骂孩子了？

康一：（赌气地默不作声）……

纪子：情绪不好啊。——哥哥，这样可不行，随着性子发脾气可不好……孩子们多可怜呀。

康一：（回头看）什么？

纪子：你那么干，孩子们会变得乖僻的。

康一：少管闲事！

纪子：不是管闲事。哥哥总是……

康一：别人的事休管！你为自己操点心吧！

纪子：（笑着）是，是。

走出去。


92.走廓

纪子走上楼梯的时候朝着厨房打招呼。

纪子：我回来了。

史子的画外音（从厨房）回来啦。


93.房间

康一不高兴地坐在桌前，一动不动。


94.傍晚时分的海岸

投在沙滩上的影子越来越长了。

小实和小勇面向海，蹲在沙滩上。

小实的脸上满是眼泪和沙子，污迹斑斑。

小实：（冲着大海）浑蛋！……浑蛋！

把攥在手里的沙子使劲往海里一扔，站起来。

小实：小勇！来呀！

说着，大踏步向前走去。小勇迈着小碎步跟随而去。


95.夜晚，间宫家

饭桌上只留着孩子们的饭菜。


96.同上，厨房

志夏和史子忧虑地交谈。

志夏：……到哪儿去了呢……

史子：……到哪儿去了呢……肚子该饿了吧……

志夏：是啊，怪可怜的……


97.厨房的走廊

周吉从二楼下来，向厨房瞅了瞅。

周吉：还没回来吗？

志夏：没有……到哪儿去了呢……

周吉：嗯……都这么晚啦……


98.房间

周吉进来。在那里坐下，但是心神不定。

周吉：我再去看一次。

冲着厨房那面打声招呼，站起来。

史子的画外音：可是爸爸……

周吉：没事儿，我去看看。

说着走出门厅。史子送他出去。


99.同一时刻，矢部家前面

纪子来了。


100.同上，门厅

纪子走进去。

纪子：晚上好，大妈。


101.同上，房间

多美在哄光子睡觉。

多美：（起来）啊，纪子姑娘来啦？

纪子的画外音：是呀。


102.门厅

多美迎出来。

纪子：大妈，我家的孩子们来打扰您了吗？

多美：没有啊。

纪子：没来吗？

多美：没有——出什么事了吗？

纪子：他们傍晚出去后一直没回来。

多美：啊……到哪儿去了呢。

这时谦吉从二楼下来。

谦吉：怎么啦？

多美：你跟着一块儿去找找吧。

谦吉：是啊，走吧。

纪子：真对不起。

多美：你那双木屐，趾袢儿松了。

谦吉：不要紧。

纪子：那末……

打了招呼出去。多美也趿拉上木屐走出来。

多美：已经这么黑了，你们从八幡神社前边沿着通往长谷的大路，一路上找吧。顺便到车站附近啦，候车室什么的仔细看看。车站里面也看看吧。

说着把二人送出。


103.当夜，西胁压院的诊疗室

康一和西胁隔着棋盘对弈。熄灯的时间过了，其他房间已经熄灯。

康一愁容满面，无精打采。

西胁：……该你啦。

康一：我？……（这才注意到，下了一个子）

西胁：（边下棋）可是，究竟为什么生那么大的气呢？

康一：（含糊地）嗯……

西胁：可别那么发脾气，孩于是很敏感的。

康一：嗯。（沉吟着）

西胁：不能发火。

康一：嗯，不能发火。（下一个子）

西胁：（下一个子）真难哪。

康一：嗯，难啊……

廊子里的电话铃响。


104.中廊

电话铃在响。西胁之妻富子（26岁）出来接电话。

富子：喂，喂……是啊……哦，找间宫先生啊，请等一下……是，在这里。

康一过来。

康一：找我吗？

富子：是，府上打来的……

康一：谢谢……

接过话筒。富子回到里屋。

康一：喂，喂，是我。……啊、啊……（声调快活起来）是啊，回来了……那……那好啊……嗯……嗯……（露笑容）是啊……嗯，那末，我过一会儿就回去……好。

挂上话筒。


105.诊疗室

康一回来。

康一：（快活地）喂，说是孩子们回来啦。

西胁：啊，那好。

康一：据说两个人都饿着肚子，呆坐在车站前的长椅上来着。

西胁：啊，怪可怜的……

康一：嗯，小鬼们让人伤脑筋透了。（蓦地）那我告辞啦。

西胁：对，还是回去看看好。

康一：（收拾棋子）真是越来越象我了……净象我的缺点……简直没法办……

西胁：就是那么回事——（也收拾棋子，忽然想起来）噢，刚才那档子事。

康一：什么？

西胁：去秋田的事……请你马上给问问吧，对方也挺着急的。

康一：行，明天就问。那末……（站起来）

西胁：那好。

西胁送康一出去。


106.次日，傍晚，矢部家门前

谦吉回来。看样子有什么心事。


107.门厅

谦吉走进来。

谦吉：我回来了。


108.房间

光子一个人在玩耍。谦吉迈上了席铺。

谦吉：光子，真乖呀。

多美从厨房出来。

多美：今天回来得早呀。

谦吉：嗯……

多美：肚子饿了吗？

谦吉：嗯……

多美：吃炒饭，行吗？

谦吉：行。

多美要回厨房。

谦吉：妈……

多美：干么？（回头）

谦吉：有话跟您说。

多美：什么事？

谦吉：您先坐下。

多美：什么事呀？（坐下来）

谦吉：我想到秋田去……

多美：秋田？

谦吉：嗯。

多美：出差吗？

谦吉：不，有人问我愿不愿意担任县立医院的内科主任。

多美：让你？

谦吉：是呀。——今天间官兄跟我谈的。我提出的论文看来也要通过了，说是顶多忍耐三四年……

多美：……（沉吟）

谦吉：怎么样？

多美：（似乎不大称心）你怎么个打算呢？

谦吉：我打算去……要不然的话，我一个人去也行。

多美：那可不行。

谦吉：那末，妈也肯去吗？

多美：……

谦吉：怎么样啊？

多美：……是啊……去秋田啊……

谦吉：不愿意吗？工资比现在多得多呢。

多美：那种差事，在东京就找不到吗……

谦吉：找不到。到地方上去才有呢。妈，这对我来说是个好差事。

多美：这，我倒知道……

谦吉：而且，到秋田去还有恙虫，还可以做立克次氏体属微生物的研究。

多美：……

谦吉：顶多三四年还可以回来。开头就这么说好了的。

多美：……

谦吉：如果谢绝了，这种机会不知道什么时候才会有。——妈，怎么样？

多美：……

谦吉：我要去。行吧？

谦吉站起来。多美低着头。

谦吉：一不顺心就生闷气不说话……妈，这是坏毛病。

谦吉上二楼。

多美难过得抽噎。

光子天真地玩着。


109.东京，大厦的外景

下午三点稍过，天气晴朗……


110.董事室

董事佐竹一个人在办公。

敲门声，门开了，绫走进来。

佐竹：哟！

绫：（快活地）您好！

佐竹：今天怎么来啦？

绫：我到附近办事，就顺便来了……

佐竹：哦，请坐吧。

绫：纪子呢？

佐竹：刚出去。

绫：——（坐下）昨晚真锅先生来过了……

佐竹：啊，老锅呀。——说什么了吗？

起身，走过来。

绫：没说什么……怎么样？纪子……

佐竹：什么？

绫：真锅先生那档子事。

佐竹：哦，还没明确表示呢。你给问一下怎么样？

绫：我给问？

佐竹：对。不过，她到底怎么个打算呢……

绫：怎么个打算？

佐竹：动没动感情呢？

绫：您这位董事先生觉得怎么样呢？

佐竹：这个嘛……好象动了，又好象没动，这家伙可古怪啦。——从前就是这么个人吗？

绫：是啊。

佐竹：没有迷恋过谁吗？

绫：唔，她大概没有吧，在学校读书的时期，她迷过赫本（注6），搜集了这么多剧照……

佐竹：赫伯恩是干什么的呀？

绫：美国的女演员。

佐竹：那不是女的吗？

绫：是啊。

佐竹：是变态吗？

绫：那能呢！

佐竹：啊，象这些事。我看就是个古怪的家伙。——你教教她吧。

绫：教什么？

佐竹：种种事情。

绫：种种事情——指什么？

佐竹：（笑着拍了一下绫的肩头）别装糊涂啦。

绫：什么呀！别无聊啦！（板起脸来）

佐竹：哈哈哈哈哈！（大声笑）

绫：董事先生，你不礼貌！

佐竹：哪儿的话，哈哈哈哈哈。

走过去开门。

佐竹：服务员！来杯茶！（回头对绫）喂，要咖啡吧？

绫：（不自然地）够了！不要！

佐竹：哈哈哈哈！

笑着走回来。

绫：纪子怎么这样晚哪——

佐竹：说不定不回来啦，她说要顺便到她哥哥的医院去一下。

绫：什么呀，坏心眼！早告诉我多好……

佐竹朝着自己的座位走去。

佐竹：怎样，去吃点醋鱼饭卷吧。

绫：哦。

佐竹：（收拾桌上的东西）你喜欢什么样的饭卷？

绫：爱吃金枪鱼肉的。

佐竹：金枪鱼呀……蛤肉的怎么样？蛤蜊。

绫：爱吃。

佐竹：紫菜饭卷怎么样？紫菜饭卷。

绫：不爱吃。

佐竹：你也是变态，哈哈哈哈哈！

又放声大笑。


111.御茶水附近的坡道

纪子和谦吉一起走来。

远处是尼古拉教堂。


112.某咖啡馆

隔着窗户可以望见尼古拉教堂。

纪子和谦吉在喝茶。

谦吉：——从前念书的时侯，我常常跟省二君一道到这里来。

纪子：哦。

谦吉：而且总是坐在这里。

纪子：哦。

谦吉：当时就挂着那幅画……

纪子：……？（朝那边看）

那是米勒画的《拾麦》图，装在陈旧的镜框里。

谦吉：时间过得真快呀……

纪子：可不——我们虽然常常吵架，可是我非常喜欢省哥……

谦吉：对，我还保存着省二君的一封信呢。是徐州战役的时候从那边发来的军邮，信封里还装着麦穗。

纪子：……？

谦吉：当时我正在读“小麦和士兵”（注7）这本书……

纪子：你肯不肯把那封信送给我？

谦吉：啊，送给你吧。我正想送给你呢……

纪子：给我吧！——（忽而望过去）啊，来啦。

谦吉：……？（也朝那边着）

康一来了。

康一：等了半天吧？

纪子：也没等多会儿。

康一：走吧……（对谦吉）你吃什么？

谦吉：我吃什么都行。

纪子：要分别了。让他多请点好吃的吧。

康一：对，我请客，可是太贵的可不行。

纪子：（笑）多吝啬啊……

谦吉：吃什么都行。

康一：贵的东西不一定都好吃。


113.夜晚，矢部家

光子睡着了。

过去军官用的那种行李包什么的搬了出来，多美在给谦吉补袜子。

开门的声音。

纪子的画外音：晚上好……

多美：哪一位？

纪子的画外音：是我……

多美：噢，是纪子姑娘？

迎出去。

多美：来啦，请上来吧……

纪子：打扰了。

迈上席铺。

纪子：小光睡了？

多美：睡了。

纪子：打点行装哪？

多美：是啊，不知怎的，一点也插不上手……

纪子打开包袱，拿出临别纪念的一包钱和礼品，都系着红白礼绳。

纪子：这是家里送的，表示一点心意……

多美：这怎么好，这么费心……（接过来）实在对不起。

纪子：谦吉兄呢？

多美：参加欢送会，还没回来呢，可是明天就要动身啦。

纪子：大妈什么时候去呢？

多美：慢慢收拾吧，收拾好了就去……（无精打采）

纪子：真是，够受累的……

多美：（悄然）……蒙你们一家人照料了这么多年……（揩眼泪）

纪子：哪里的话……大妈是头一次到那边去吗？

多美：是啊……我老伴曾经在铁路上工作，我倒是去过宇都官……

纪子：哦，不过也不会太长，很快就能回来啦。

多美：谦吉也那么讲，可是……

纪子：那没错儿。

多美：是吗？……我本想让谦吉娶上媳妇，一辈子就在这儿住下去了……

纪子：……

多美：说实在的。——纪子姑娘，你可别生气，对谦吉也得保密。

纪子：什么事呀？

多美：不好说呀，嘿嘿嘿，是个打如意算盘的事，我净想，要是象你这样的人肯给谦吉作媳妇，那该有多好啊。

纪子：哦。

多美：请原谅。这是我心里想的，纯粹是梦想……你可别生气啊。

纪子：真的吗？大妈——

多美：什么呀？

纪子：对于我，您真的那么想来着？

多美：对不起，所以说请你别生气呀。

纪子：大妈，象我这样嫁不出去的也行吗？

多美：什么？（怀疑自己听错了似地望着她）

纪子：要是我行的话……

多美：（不禁大声地）真的吗？

纪子：嗯。

多美：（往前探了探身子）真的吗？

纪子：嗯。

多美：我说的是心里话！我可是真这么想的呀！（不禁抓住纪子的膝头）

纪子：嗯。

多美：真高兴啊！真的么？（热泪盈眶）太好啦，太好啦！……谢谢……谢谢……

纪子：……

多美：心事就是要讲出来啊。如果不讲，说不定就这样下去了……我爱唠叨，还是唠叨对了……这就好了，这就好了。我完全放心了——纪子姑娘，吃面包吗？带馅的。

纪子：不吃……我要告辞啦。

多美：怎么？再呆一会儿吧，谦吉快回来啦……

纪子：可是……我再不回去就……

说着站起来告辞。多美也起立。

多美：刚才讲的是真的吧？——

纪子：嗯。

向门厅走去。

多美：是真的？同意了？

纪子：嗯。


114.门厅

纪子走下席铺。

纪子：再见。

多美：好，晚安。……唉，太好啦，太好啦……谢谢，谢谢啊……

纪子走出去。


115.矢部家门前的路上

纪子往家走。

谦吉喝醉了酒，脚步蹒跚地迎面走来。

纪子：你回来啦。

谦吉：啊，昨天多谢啦……

纪子：明天几点从上野车站出发？

谦吉：八点四十五分，去青森那次车。

纪子：噢……那末晚安……

谦吉：好，晚安。

纪子疾步走回去。

谦吉又晃晃悠悠走起来。


116.门厅

谦吉回来。

谦吉：我回来了。

多美飞快地迎出来。

多美：你在外边碰见纪子姑娘了吗？

谦吉：嗯。

多美：纪子姑娘说什么话了吗？

谦吉：啊、倒没说什么……

他上了席铺，多美匆匆忙忙地跟进来。


1l7.房间

谦吉和多美进来。

多美：跟你说，纪子姑娘说她肯来！她说肯到咱家来呢！

谦吉一屁股坐下来。多美也坐下——

多美：跟你说，我对纪子姑娘讲了呢！就是应该讲出来啊！我一讲，她说肯来！

谦吉：到哪儿来？

多美：到咱家来啊！

谦吉：干什么？……

多美：不是干什么！到你这里来！作你的媳妇呀！

谦吉：媳妇？

多美：是呀，多高必呀！真幸运啊……

谦吉：……（发愣）

多美：我简直高兴得、高兴得……（眼泪汪汪）喏，你高兴吧？我想，你该多么高兴啊……（哭起来）

谦吉：何必哭呢。

多美：可是，跟你说，忍不住啊……（哭着）你也高兴吧？喏，高兴吧？

谦吉：（小声地）当然高兴啦。

多美：那末，就表示高兴不好吗。多高兴高兴吧……你这孩子真怪……（抽泣）


118.当晚，间宫家的二楼

周吉和志夏换上睡衣，坐在被褥上。

周吉：纪子还没回来啊。

志夏：刚才好象回来了……

周吉：嗯……

史子急步上楼。

史子：爸爸，请来一下。

周吉：什么事？

史子：妈妈也请下来——

志夏：干什么呀？

史子：请下来吧……

说完下楼。

周吉和志夏面面相觑，站起来下楼。


119.楼下的房间

康一和纪子稍离开一点坐着。史子也坐在那里。

周吉和志夏进来。

周吉：什么事呀？

康一：请坐……

于是周吉和志夏也在那里坐下。

康一：纪子说她要跟矢部结婚。

周吉：同谦吉君？

康一：对，据说她刚才同矢部家的大妈见面时决定的。

志夏：……可是，谦吉不是明天就出发吗？

康一：是呀。

纪子：所以我谈妥了。

志夏：……可是，这样重大的事，你好好考虑了吗？

康一：矢部还有一个小孩子哪。

纪子：（点头）……

康一：关于你的婚事，全家都在操着心。你不会不知道大家怎样操心，为什么连跟爸爸妈妈都不商量商量呢？你好好考虑过吗？——不太轻率了吗？

纪子：……

康一：不知道爸爸妈妈怎么个意见，反正我不赞成。

纪子：可是，大妈对我谈起这件事的时候，我就自然而然有了这样的想法。不知怎的，我突然感到我能得到幸福。——所以我想是合适的。

志夏：……可是，你去了那边不后悔吗……？

纪子：我想是不会后悔的。

康一：一定不后悔吗？以后不会觉得这可糟了吗？

纪子：不会。

康一：不会有这种事吗？

纪子：……

康一：准不会有吗？

纪子：准不会。

于是大家都无话可说了。

冷场……

志夏：他爸爸，不冷吗？

周吉：嗯……

志夏：休息吧？

周吉：嗯……

志夏：休息去吧？

周吉：嗯，睡吧……

周吉和志夏强打着精神站起来，走出去。


120.二楼

周吉和志夏上楼，有气无力地坐在被褥上。

志夏：——这个孩子什么都满不在乎……一个人就决定了……

周吉：嗯……

志夏：——她好象觉得是自个儿长到这么大的……

周吉：嗯……

纪子上楼。

周吉和志夏赶紧闭口。

纪子走进自己的房间，对着梳妆台，默默地揩去口红。


121.楼下的房间

康一和史子仍坐在原处。

史子：……你看怎么样？……这行吗……？

康一：（心情很不痛快）行啊，本人那么讲嘛。

史子：可是，现在要是……还来得及……

康一：你是说现在还来得及补救吗！本人心甘情愿，有什么办法呢！

史子：……

康一：她就是这么个人！

史子：……


122.次日，傍晌，丸之内的大厦内

多美急急忙忙走来。

穿过汽车道，走进对面的大厦。


123.公司董事室

敲门声——女服务员走进来。

今天室内只有纪子一个人，佐竹不见踪影。女服务员递给纪子一个纸条子。

女服务员：有人想见您，已经请到会客室去坐了。

纪子：好。

说着站起来。


124.会客室

多美在等候。

纪子来到。

多美：先前多谢啦……

纪子：幸亏有了座位，真好啊。

多美：真的！一直站到秋田可不得了。那孩子运气好！

纪子：有什么事吗，大妈？

多美：刚才在上野车站人太混杂，所以……

纪子：什么事啊？

多美：不是有那么多人在周围转悠吗？总不能在那种地方向你打听呀，所以我刚才边逛百货商店，边想着……

纪子：什么事啊？

多美：昨天晚上谈的事……因为事情太美了，倒觉得作梦似的……呶，爸爸和妈妈答应了吗？

纪子：嗯。

多美：哥哥也答应了？

纪子：没问题……

多美：是啊。真的吗？

纪子：（点头）……

多美：噢，那好极了，好极了。

纪子：可是，谦吉兄有什么看法呢？……

多美：谁？谦吉？

纪子：（点头）……

多美：不得了啦！那孩子昨夜几乎没睡，半夜里我们又一起吃了饭。

纪子：（微笑）哦。

多美：托你的福，我能长寿啊。我已经完全放心了！（突然）那末，我回去啦。好极了，好极了。

说着要走。

纪子：大妈，回去从这面走。

多美：噢，从这面呀……噢，好极啦，好极啦。

多美走出去。纪子去送她。


125.镰仓，间官家二楼

周吉在给金丝雀添食。


126.楼下的房间

志夏和史子在装薄被的棉花套。

志夏：……阿史，把那儿给扯一扯……（然后唠唠叨叨地）行吗？自个儿就那么决定了……

史子：可不是嘛……也犯不上到有孩子的人家去啊……

志夏：可不是嘛。本人虽不在乎，可是从咱们来说，总觉得有些可怜……

史子：……

志夏：——我也是这样。那孩子从女子中学毕业的时候，每当听到人家说小姐长得俊，小姐长得俊，我就想，她将来会嫁到什么地方去啊……

史子：（接过针穿线）……

志夏：田园调布的筱田先生……

史子：呃？（把针递给志夏）

志夏：每次到那里去拜访，我就想：纪子说不定也会成为那样一个有草坪的时髦人家的太太……

史子：说得是啊……

志夏：……要是这样的话，佐竹董事给提的那档子亲事也许比这个还强一些呢……

史子：可不……

周吉下楼来。

志夏：出门吗？

周吉：嗯，我去买金丝雀的饲料。

史子欲起身。

志夏：不必送，阿史。

把史子拦住，只自己去送。


127.门厅

志夏在送周吉出门。

周吉：还要买别的东西吗？

志夏：不要什么别的……请吧。

周吉：嗯。

走出去。

志夏目送，然后回到屋里。


128.马路（道口附近）

周吉慢慢腾腾地走来。

对面的道口，栏木落下了。

周吉坐在路旁的石头上等待。

不由得唉声叹气。

电车轰隧隆地驶过。

周吉心不在焉地仰望着天空。

晴朗的天空浮着一朵白云。


129.东京，筑地“田村”饭馆的走廊

女侍端着酒壶走去。


130.绫的房间

绫和纪子在交谈。

绫：那末，那件事你已经定了吗？

纪子：嗯。

绫：真仓促啊，什么时候结婚呢？

纪子：他还要从秋田回来一次，到那时候再说吧。

绫：这个决心可不容易下呀，我原以为象你这样的人是绝对离不开东京的。

纪子：为什么呢？

绫：我以为你这样的人，在院子里栽点白色草花，听听肖邦或什么人的音乐，在镶白磁砖的厨房里放个电冰箱，打开一看，里面排列着可口可乐什么的……要作那样一位太太呢。

纪子：（笑着）哦。

绫：比方说，我去找你玩。看到你穿着洁白的线衫，游廊里垂着横条纹遮阳，你在逗苏格兰小叭儿驹玩，你隔着篱笆对我说：Hallo！How do you do？（注8）什么的……

纪子：哪能呀！

绫：嗯，我就是那样认定了。秋田土话管女孩子叫闺女吧。

纪子：对。

绫：你得穿束腿裤呢。

纪子：我穿呀。

绫：早晨好，邻居的阿姐，近来天气好得咧，舒坦得很哪——你会这样讲吗？

纪子：不会讲咋行？

绫：哎呀，吓俺一跳，刚从东京到这旮旯来，就会讲本地话，阿姐真不可貌相啊。

纪子：敢情俺要嫁到秋田去，不会说本地话咋中？

绫：你讲得真好！

纪子：在学校的时候，佐佐木不是就这么说话吗？

绫：噢，对，对……（转换话题）喏，你家的省二还没去苏门答腊的时候，大伙儿不是到城岛去过一次吗？……是那时一块儿去的那个人吧？

纪子：那一次有他吗？

绫：从那时起你就喜欢上他了吧？

纪子：嗯，当时既不喜欢也不讨厌他。

绫：那末，是从什么时候开始的？

纪子：什么时候……是渐渐地……

绫：唔……我一点儿也不知道。

纪子：是啊。连我也没想到要和他结婚。

绫：那你是怎么会动这种念头的呢？

纪子：是偶然的。

绫：偶然？

纪子：倒也不能这么说……怎么说好呢……比方说，在做针线活儿的时候，忘记剪刀放在哪儿了，到处找也找不到，其实就摆在眼前呢。

绫：对，我家的妈妈经常是这样，戴着眼镜找眼镜。

纪子：就是那么个情况。

绫：为什么？

纪子：因为太接近了，反而没注意到他。

绫：这么说，并不是喜欢他嘛！

纪子：不，说不上是喜欢或是讨厌。过去就最了解他，觉得这个人才信得过。

绫：那样的话，也算不上是喜欢他嘛！

纪子：不是！我是觉得对这个人可以完全放心——你不理解吗？

绫：你说的是什么呀！那就叫作喜欢呀！

纪子：不是！

绫：是！是喜欢！迷上了，你！真迷上了！

纪子：……也许是……

绫：没错儿！我打你！揍你！

纪子：（笑着）别！你打得可痛呀！

绫：好啊！

举手就打。纪子笑着逃跑。

信走进来。

绫：妈，抓住她！

信：干吗呀？……喂，阿绫，那个放在哪儿来着？

绫：什么呀？

信：嗨，那天的那个。不是有那么个东西吗，黄色的，——我肯定放在什么地方了……

女用人伸进头来。

女用人：老板娘，请您来一下……

信：哎，好，好。

说着匆匆走出去。

纪子：找什么来了？

绫：不知道。经常是那样。还会来的。……象她这样的，叫什么来着。照这样，我简直担心得且不能出嫁呢……

纪子：不过，象你这样的，该招个女婿呀。

绫：我讨厌。现在来当女婿的人没有好样的。

信又慌慌张张走进来，四下里寻觅了一番就出去了。

绫：你瞧，通常总是再来一次的。

纪子：（笑）是啊。

绫：不过，你真不错呀，有了这么个称心的人。

纪子：可是我觉得往后可不得了……样样都不方便，月月操心也不是容易的事……还是使劲蹭锅底，干活干得黑不溜秋地。

绫：那末，董事先生给提的那档子事呢？

纪子：今天早晨我已经谢绝了。

绫：董事先生怎么说呢？……

纪子：他笑着说，真是个非常老式的战后姑娘啊。

绫：真会说呀。——现在他就在楼上呢。

纪子：是吗？

绫：那个真锅先生也和他在一起。你不去看一眼吗？从旁边的房间可以偷看。怎么样？

纪子：不想看。

绫：有什么关系呢？不是蛮有趣吗？是个挺英俊的男人。（欲起身）

纪子：别去。

绫：没关系。喏，走吧！不要紧的！

纪子：够了！行啦。要不了那么多姑爷。

绫：我说行嘛！喏，来吧，来吧！要是有多余的，我就要！

绫把纪子推出去似的，一道出去。


131.走廊（楼梯口）

绫和纪子来到，顽皮地放轻脚步上楼。


132.二楼的走廊

绫和纪子蹑手蹑脚地走去……


133.夜晚，镰仓，间宫家，房间

将近十点钟——老夫妇同康一夫妇各有各的心事，呆呆地沉思。

志夏：（叹息）……就这么定下来行吗？……

康一：……不听话的家伙。

周吉：嗯……怎么办呢。

志夏：我总觉得怪可怜的……

康一：总之，再好好问一问她的想法吧。

周吉：说得是啊。

康一：她呢，虽然已经定下来了，说不定又有别的想法了。

周吉：嗯……

这时传来了开门的声音以及纪子的画外音：我回来啦。

周吉和志夏蓦地站起来，默默地走出去。

康一也站起来，走向桌前。只有史子没有动弹。

纪子进来。

纪子：我回来了——晚了……

史子：回来啦。

纪子：我顺便到绫家去了。

史子：哦。吃饭了吗？

纪子：我吃点茶泡饭吧。

史子：好。（站起来）

纪子：嫂嫂，别管啦。我自己去弄。

史子：放在防蝇罩下了，炸丸子……

纪子：好，对不起。

纪子走出去。

康一头也不回，一声不响地面向桌子。

史子仍冲着火盆，在灰上画来画去。


134.厨房

不知怎的，周围的气氛显得挺冷淡，纪子却毫不介意地吃着茶泡饭。


135.海岸

沙滩上足迹绵延不断——纪子和史子走去。

她们在沙丘上坐下来。

纪子：喏……你是不是担心谦吉有孩子这件事呢？

史子：也担心这一点。

纪子：没关系，这没关系。

史子：可是，妈妈说你太可怜了，昨天晚上吃过饭还在厨房擦眼泪呢……

纪子：（毕竟感动了，然而——）……我非常喜欢孩子……

史子：可是爸爸妈妈不这样想。光子也会渐渐长大的，要是你也生个娃娃……

纪子：你放心——那件事我也仔细考虑过了。一定能够处理好。司空见惯的事，我觉得我不会做不到的。

史子：可是……

纪子：不要紧。不要紧啊，嫂嫂——（面呈微笑）我有把握。

史子：是啊。——要是那样的话就好……

纪子：而且，也许我这个人一向马马虎虎。就拿没有钱这一点来说，我也不象人家那样把这看成是受苦，我不在乎。

史子：那末，行吗？

纪子：对。

史子：要是这样，我就什么也不担心啦。

纪子：（泛着微笑）说实在的，嫂嫂，我对四十开外还打光棍的男人是不大能信任的，对有孩子的人反而信得过。

史子：……你真了不起，纪子……

纪子：为什么？

史子：我嘛，什么也没考虑就嫁过来了……

说着起身。纪子也站起来，两人一道朝着海滨走去。

纪子：可是，如果我走了，家里会怎么样呢？……

史子：不必挂念这种事。爸爸和妈妈只考虑你的幸福。你用不着担心这种事。

纪子：可是……我觉得嫂嫂的担子太重了，各方面都……

史子：嗯，我不在乎。——今后要跟你竞赛哩。

纪子：竞赛什么？

史子：勤俭持家竞赛——我决不输给你。

纪子：我也不输。

史子：再吃花蛋糕可不行啊！

纪子：当然喽，那么贵的东西！……不过人家送的话，就吃。

说罢，笑着跑去。

接着，边跑边甩掉凉鞋，打赤脚了。

纪子：嫂嫂！来呀！真舒服啊。

史子也跑去，脱下木屐，光着脚。

她俩爽朗地笑着，沿着水边走去。


136.东京，公司，办公室

纪子前来告别。

佐竹：是呀，还特意来一趟——向你祝贺……

说着站起来。

纪子：长期以来蒙您照料……

佐竹：哪儿的话，我这方面才……怎么样，把绫叫来，咱们找个地方吃顿饭吧。

纪子：不……谢谢您的好意，我……

佐竹：是啊。——那末，请你尽量体贴丈夫吧……

纪子：（笑着点头）……

佐竹：真锅那家伙，说不定会失望呢，反正算了，哈哈哈——可是，要是我，怎么样呢？我要是更年轻一些，而且是独身的话……

纪子：（笑着）……

佐竹：也不行啊，哈哈哈哈哈！

笑着走到窗边，向外眺望。

佐竹：喂，好好看看呀。

纪子：……？

佐竹：东京也很好啊……

他面朝窗户站着，背过手来捶腰。


137.镰仓，间宫家，房间

以父母为中心，康一夫妇、纪子和孩子们排成一排——摄影师支起三角架，正要拍照。

摄影师：请朝这边看。

史子：小勇，不要动。

摄影师：好，要照啦。——太太，再往这边靠一靠……好，照啦。

话音未落，揿了快门。

康一：好。

志夏：谢谢……

众人伸伸懒腰，准备散开。

纪子：老板，请你再给拍一张。

纪子：（朝着父母）请给爸爸妈妈单拍一张……

康一：那好啊。

周吉：好的。（向志夏看去）那末来吧！

志夏：哎……

说着凑过身来，老夫妇并排而坐。

摄影师蒙上头，对准镜头。

众人笑嘻嘻地看着。

纪子：好极了，爸爸、妈妈。

周吉：别逗我们呀。

志夏：多少年没照了啊……

周吉：唔……


138.海滨的波涛，夜晚

波涛汹涌。


139.夜晚，间官家，房间

告别宴，吃的是鸡素烧。已经吃完，众人都放下了筷子，可是小实还在吃。

小实：（好客易吃完了）吃完啦！

把筷子一扔。

周吉：（笑）吃了不少啊……

小勇忽然站起来，急步走出去。

史子：小勇，到哪儿去？

小勇：去拉屎……

小勇大概也吃了不少。众人爽朗地笑起来。史子站起来跟出去。

小实：谢谢啦！

同史子一起走出去。

这下子静下来了。

康一：早知道这样，不该让矢部去秋田。

纪子：不过，还是那样好，哥哥。由于他要去远方，我才打定主意的……

周吉：唉，三四年嘛，一晃就过去了。

康一：是啊……快得很呢……

周吉：自从搬进这座房子，已将近十六个年头了呢……

志夏：可不是……那是小纪小学毕业的那年春天……

周吉：是啊，当时她只比现在的小实稍大一点。

康一：在头发这儿还扎着蝴蝶结什么的，爱唱“下雨啦，月亮姑姑”这样的儿歌呢。

志夏：太讨人喜欢啦。

史子回来，落坐。

周吉：唉呀……大家都长大啦。——康一怎么办呢？

康一：我还是打算在这里开医院。

志夏：那束，现在的职务呢？

康一：还干下去，哪怕只上夜班……

志夏：哦……

周吉：唉，要分手了，但是总有一天又要重聚的。……要是大伙儿永远这样在一起就好了……可是那也办不到啊……

康一：请爸爸妈妈时常从大和出来看看吧。

周吉：嗯……

纪子：对不起，为了我……

周吉：哪里，不是因为你。总有一天会这样的。

志夏：小纪要保重身体，听说秋田天气冷……

纪子：哎……

周吉：对，真得当心身体呀……要多如保重……那样，大家还能相会。

纪子点头，抬起脸来，潸然泪下。她抑制不住，立即站起来，逃走似的出去。


140.二楼

纪子上来，一个人吞声暗泣。


141.大和麦秋

麦浪迎风荡漾。


142.同上，一座旧宅

两柱间的横板上挂着灯笼阁子和长矛——

宽阔的房间空荡荡的，茂吉老人独自猫着腰坐在一头，悠然自得地吸烟。周吉和志夏守着地炉，安详地喝着茶。

周吉：（忽而向外望去，对志夏）喂，你看看，新娘走过去啦。

志夏也眺望着——


143.麦田小径（远远地）

新娘由五个人伴随着，走了过去。


144.地炉旁

周吉和志夏目不转睛地望着——

志夏：嫁到什么地方去呢……

周吉：嗯……

志夏：……纪子不知怎么样呢。

周吉：嗯……大家都分散了……可是，咱们还算好的呢……

志夏：……这么多年来……发生了种种事情……

周吉：嗯……要是不知足的话，可没边儿啦……

志夏：是啊……不过，咱们真是幸福啊……

周吉：嗯……


145.麦田

六月的微风吹拂着成熟的麦穗，刷刷作响。

大和现在是丰收在望的麦秋景象。


（全剧终）


注释：

注1：法国小说象罗歇·马丁·杜加尔（1831—1958）所著长篇小说，反映了第一次世界大战期间法国资产阶级社会内部的矛盾和知识分子的心理状志。

注2：此句出自歌舞伎著名剧目《劝进账》。源赖朝取得天下后，欲杀害其弟义经。义经率仆人辩庆等逃走时，被把守关口的官员认出。辨庆故意打主子，说都怪他长得象义经，误了大家的事。官员受骗，这才放他们过关。事后，从未落过泪的辨庆痛哭流涕，向义经郑重谢罪。

注3：日语里，车库与虾蛄谐音，都读作shako。

注4：信用调查所是一种组织，经委托，代为调查个人或商店的财产状况等。

注5：每年五月五日，日本举行男儿节，人们用纸或布做成鲤鱼形的幡，挂在竹竿上以示庆祝。

注6：奥德丽·赫本（1929—），美国电影演员，生于比利时。

注7：小麦和士兵（1938）是日本小说家火野苇平（1907—1960）所写的一部中篇小说。

注8：英语：喂！你好？
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>陈灼</作者>
<标题>麦秋</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-09-08 16:36:30</时间>
<影评>
        《麦秋》是小津安二郎1951年的作品。今天晚上看了。


我看小津的电影，多是晚期作品。这次看到笠智众和原节子成了平辈，感觉很新鲜。《麦秋》中扮演长兄康一的笠智众是当家人，性格急躁，与儿子，母亲，妹妹都有正面冲突，和他一直以来在我心目中的温吞水，老好人形象完全颠覆。整部电影看下来，也没见他笑过几次。不过，那个在今后电影中成为标志性的拖长音“嗯，嗯，嗯”的应答声，也渐露端倪。


《麦秋》是原节子参演的第二部小津电影，《晚春》的巨大成功，以及小津本人对原节子的高度欣赏，让她在这部电影中的演技达到化境。不过，当时她大概也不知道，自己今后会在小津的电影中，从待嫁的剩女到待嫁的寡妇，再到待嫁的剩母，一路演下来就是十几年。


片尾收获的麦田中，小津使用了罕见的推进摇摄。据田中真澄的研究，是为了表达对片中从未出场，战死（失踪）在中国战场的二儿省二所代表的死者的纪念（《小津安二郎漫游》，266页）。而真正使得这部电影成为“电影旬报”当年十大电影第一名，感动战后日本人的缘故，则是这个麦田所在的地点：大和。


从这个角度来考虑的话，也就能明白，为什么日本人会认为《麦秋》是小津最高作，而外国人则一致认为民族情结淡化的《东京物语》最高。的确如此，次年拍摄的《东京物语》就像是《麦秋》的一个续集，一个镜像。老人不是刚刚离开东京，而是已经离开了东京，回来看望子女。战死的二儿还是不变的角色，但女儿却变为孀媳。在《麦秋》中，省二包着麦穗的来信，成为原节子所饰演妹妹嫁人的指引物（虽然没有明说，但纪子和矢部的核心感情基础，是对省二的回忆和怀念）。到了《东京物语》之中，死去的二儿子，却成了原节子的生活move on的巨大包袱。虽然《东京物语》给出了开放式的结局，但仍让人觉得，当亡灵不能通过内部融合消解时，就必须找到一条外部化的道路。


　@陈灼
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>奇小一</作者>
<标题>默默体会温馨</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-25 22:03:42</时间>
<影评>
        小津安二郎的好几部影片都发生在“北镰仓”，网上查了查，原来北镰仓是小津的故居啊，可见这个地方对于他的非凡意义。全片围绕纪子的婚事展开，这个七口之家、三代人的故事，在小津的镜头下娓娓道来，就象在品一壶淡淡的香茶。小津的镜头下总是以很多生活的细节来慢慢推动着情节的发展，印象比较深的是四个闺中密友的相聚，已结婚与未结婚很自然地分成两派，已结婚的坐一边，未结婚又坐另一边，两边针锋相对，已结婚的说未结婚的不懂什么是幸福，未结婚的反击说已结婚的天天吵架，没有自由身等。小津的电影总是由一些生活中的琐碎的小事构成，从这些细微琐碎的小事中体会幸福，看小津的电影真是一种享受。
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>嗜热链球菌</作者>
<标题>战后日本，一个大龄剩女的婚嫁</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-04-16 20:31:34</时间>
<影评>
               这部电影讲的依旧是嫁女儿，但比之我在此之前看过的一团和气、平衡和谐的《秋刀鱼之味》《晚春》《秋日和》，这部电影难得地有了鲜明的冲突。小津似乎也更为关切地去探讨一些问题，例如战后女性的独立气质与传统的文化产生什么样的碰撞，例如婚恋对女性意味着什么。

      纪子和绫子，是电影中很独特的战后日本具有现代意识的女性。女主角年龄被设定为28岁，比之其他电影中二十四五岁在灿烂年华和美出嫁的女主角们，纪子显得有些暗淡了，一如当下中国的大龄剩女。独立于向往婚姻生活、已为人妇的几个女伴，她们在各种场合中，着装从来都是西式的，没有过和服。就连小津最爱展现的出嫁场景，在这部电影中也被暗场处理了，于是我们也看不到身着和服的新嫁娘形象。绫子面对已走进恩爱夫妻关系的女伴时，更多的是表示自己对自主生活的喜爱和对婚姻的不屑。纪子对各类刁难笑脸以对，但心中却很明白自己想要找个合适的人选。婚姻对于她们，也是一件如同吃饭一样自然的事，不同的只是，她们依据自己对幸福的理解进行选择，在这过程中更多地将婚姻看成个人的事，纪子在没与家人进行商讨便答应婚事可见一斑。

      这样的女性，与传统的观念会起一定的冲突。如笠智众饰演的哥哥公然讽刺妹妹嫁不出去，并对年长妹妹12岁却颇有身家的真锅十分中意，意图以自己的意志加之于纪子，让她和自己中意的人选结合。嫂嫂、父母更多是出于对纪子的关爱，但是也认为婚姻并非一个人可以做主，应该征得家庭的同意。然而这些障碍最终还是和风细雨地被克服了，家人们也从愁云惨淡慢慢地走向了平静和乐。

      女儿的出嫁对家庭意味着什么呢？父母兄长虽一直操心纪子的婚事，希望她能早日有自己的家庭。然而在接受了纪子将要嫁给矢部这个事实之后，家里似乎并没增添一丝喜悦，反而是纪子在要告别家人时难过地哭泣。纪子出嫁之后，父母不再与兄长同住，搬去大田同年老的伯父一起，有点晚景凄然的意味。女儿的出嫁，意味着一个原生家庭的割裂，一个家庭成员的离去，意味着此前一大家人和美生活的场景将不再现。可虽则如此，适龄女子的“嫁人”却如同天道不可逆一般，从没有人去怀疑过。

      女子的出嫁对自己意味着什么呢？纪子作为一个身着西服的女性，也在无心仪对象的情况下积极地物色人选，到最终“发现”身边的矢部，成功将自己送进了婚姻。但是，婚姻于她而言，却是生活质量的下降——“再也不买贵的蛋糕了”。比之于经济上的拮据，她还将面对后妈这个角色的难题。其实片子中的女子们清楚地意识到，婚姻对自己其实有着剥夺的。然而，没有人选择其他方式，因为她们没有过怀疑。

     这部片子中很可爱地出现了孩子的形象。大人们的真实世界，是清晰地要与小孩划开界限的。蛋糕要悄悄地吃，谈论儿女婚事时不许阿勇在场，一切似乎都属于大人们的秘密，是小孩们不能涉及的禁忌世界。这对兄弟形象异常成功，弟弟永远听哥哥的指挥，甚至傻到听从哥哥的话去骂祖伯父“笨蛋”。这部片子也很可爱地出现了祖伯父这个极老的老人形象，平常看似耳聋眼花，其实心底清澈似镜。祖伯父和爷爷，父亲和战死中国的叔父，哥哥和阿勇，兄弟的情缘因为出生在不同的年代，而有了不同的结局。

       小津的电影总是表现着他对家庭的温暖阐释，以及对生活的一丝不苟的尊重，还有人们对命运和现状的安然。

      

     
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Ming</作者>
<标题>《朦胧感 --- 以纪子嫁人为例》</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-06-21 23:15:42</时间>
<影评>
               小津安二郎的《麦秋》 (1951)，断断续续看了五次，才把它看完。两个小时多一点的电影，前面每次看个十多二十分钟，第五次看剩余的一个小时，一口气看完。可能因为在电脑上看了小津很多个电影，所以《麦秋》前面的一个小时，后面的半个小时，我并没有太多的观感。可是最后半个小时，当纪子在拜访哥哥同事的母亲后，像往常一样，电影不动声色的镜头，给我的信息量不异于十头奔牛冲我跑来的架势，而我感到紧张，激动，不放过任何一个细微的镜头。


       在电影结束前的半个小时，看得我心惊动魄，总是害怕下一个镜头破坏了电影的美感，可是小津一直往下拍，直到拍到半个小时后出现乡下的麦野后，才结束。最后半小时的每一个镜头似乎都是完满的结尾，每一个继续的镜头又自然无比，作为一个整体，电影轻轻慢慢延续了124分钟，最终以比前面任何一个镜头都更好更美的镜头结尾，于是乎看完毕电影以后我激动了很多天。这里仅以纪子嫁人为例，说说我对小津电影朦胧感的浅单了解。


       在纪子打算要嫁人的时候，她的经理佐竹推荐了出身名门的前辈真锅给纪子，在一家人都为此感到高兴，觉得纪子婚事有眉目的时候，纪子拜访了即将搬离东京的哥哥同事矢部的家，矢部不在家，他的小女儿睡着了，只有矢部的母亲在，她对纪子说希望纪子可以嫁入家里，只是一个临行的愿望，几乎注定空想的愿望，母亲只是希望临行前说一个长久的愿望，没想到纪子一口答应嫁给矢部了。


       镜头到这里基本故事情节结束了，往后只是演绎了纪子在瞬间决定婚姻的简单原由。不选择经理推荐的真锅是因为对于40岁的真锅没有信心，40岁还没有安定下来的人能给的安全感远没有一个丧偶的有一个三岁女儿的男人矢部来得多，而且纪子很早就认识了矢部，长久不经意的接触生出来的喜欢也许够不上结婚的条件，可纪子还是嫁了。


       纪子临嫁离开东京前最后去拜访经理佐竹，佐竹让纪子再看看东京，东京也很好嘛。佐竹也很好嘛，电影的朦胧感在这里被放大，纪子原先钟情的可能就是经理佐竹，佐竹并不知情。可是小津只给了很少的几乎可以略去有关两个人错过的镜头。没有在这里浪费情节，诸如日剧里面常能出现的悲情镜头，纵然日剧拍得再自然得体，再纯情悲伤，也是破坏了美感破坏了朦胧感的镜头，这是日剧和小津的差距。一个日本美的朦胧感，在小津的演绎里瞬间定格下来了。


       试想如果顺着佐竹君的遗憾拍，佐竹说不定也钟情纪子良久，纪子说不定只是淡淡的喜欢矢部并不是结婚的爱，纪子对于自己的选择产生怀疑，继而质疑，对于面对矢部前妻留下女儿的无力、逃避感，然后来回纠缠，一个遗憾的婚姻，纪子最终嫁不嫁矢部都注定了朦胧感的丧失。从这方面来说，小津是极暧昧感的，在别人最能突出戏剧性的情节却轻轻不眷恋毫不留意的抹去，只留下一个主角的选择，不掉泪也不反复，只是要嫁人嘛，干嘛要那么纠缠，不就是一辈子嘛，何必权衡再三，在嫁人的纪子看来，嫁人只是再简单不过的事情，只是担心给家人带来不便。至于自己，对矢部是不是夫妻的爱，已经不是最重要了，只是一个清清淡淡的念想，便不留痕迹确定了自己的丈夫。


       小津的对于人生的“物哀”在这里又展现了一遍，对于清苦无边的人生，不可避免的人生，生而为人的人生，不过是这样的朦胧感的寥寥几笔勾过，略略几笔的勾过，穷尽优美和自然。


       再到朦胧感，下午里看过王德威对于沈从文的评论，王德威谈到沈从文的“优美、健康、自然而又不悖乎人性的人生形式”，谈到鲁迅写砍头和沈从文写砍头有什么不同。与鲁迅的批判和拷问的不同，沈从文的砍头是冷静的、不动声色的、有情的、美感的。为什么要去论断？为什么要说砍头不好？错过就不好？错过出身名门的真锅就不好？错过经理佐竹就不好？不过是人生形式，人性又是什么？大义凛然？痛哭流涕？十三钗？人血馒头？


       自然里有阴阳，有太阳月亮，有水有火，有着二元对立的因素，自然万亿年循环往复，太阳升了又落，月亮圆了又缺，水结冰了火灭了，这是万亿年的规律，自然尚且不敢随意论断。反观那么多的事情，那么多的论断，那么多的好坏，哭泣煽情，流泪悲情，又是人们怎样的情绪。为什么人们有那么多的信心去论断，生而为人，自然就好，如果能存点朦胧感，存点优美，存点健康，存点自然，便是为人的一个极美的创作。


       如果要下论断、要哭泣、要后悔、要理性、要挣扎、要革命，先想想黑泽或者鲁迅可能会更好一些，如果尚且不能有他们的论断能力，那么看看小津的电影未尝不是一个好的事。


</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>富拉尼又称富圣</作者>
<标题>个别运动镜头及空镜分析（撇开肥内老师网课讲过的相对场外的蛋糕戏和厨房戏等）</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-07-21 16:07:40</时间>
<影评>

       本片的主轴是把纪子嫁出去，全部围绕主轴在叙事。穿插的实质上还是新（战后女性思维）与旧（战前大男子主义），老（叔父、爷爷、奶奶）与年轻（两个孙子），结婚（女性朋友）与独身（纪子和绫子）。

我们注意到4K修复版都是川又昂参与的，彼时川又昂已经升任安二郎的摄影助理了

在没有和东宝合作后，完全是松竹制作的电影，继续采用草席底

突出野田高梧的作用，没有让制片和摄影同列了

实际上看完本片后我们就觉得剧本确实厉害
本场地点：绫子妈妈的饭店一层
纪子和淡岛千景（绫子）怼了已婚女朋友“不是结不了婚，是不想结婚”


田村太太的进入提前预示了下一场要来到康一的医院检查身体
田村太太这个演员从上一部宗方姐妹已经作为佣人第一次进入安二郎组，她囊获了本片一半的笑料
预告了专务在二层，纪子才会去二楼

纪子是用跑上来的

看见没有，稳定的中轴线，纪子本就和他不是一条路上的人

纪子能接他的酒，就说明其实非常熟，才为了后面她来开专务的车去接父母和叔父做铺垫
同时注意横向和竖向的构图的线，再次说明他们不是一路人

父母没有催婚，只是叔父说她28岁可以结婚了，这里是第二次出现喊她结婚。

这个叫真锅的学长，作为相亲对象自始至终都为出现过，但是出现在了纪子身边每个人的口中，用别人的话来完善真锅的形象。

42岁没结婚，肯定不是童真啦

注意看稳定的中轴线，介绍朋友这件事中间是有多少隔阂？

本来要用专务的车去接父母了，被迫收下了专务的真锅照片

一个完整的段落其实这里就可以完结了，但是安二郎给了我们转场是...

音乐起，镜头往前推轨

黑着的能剧剧场，凭借舞台的灯，镜头继续缓缓向前推

紧接着的是三宅邦子从出发的左边入镜，缓慢沉重的音乐还在继续。
段落小节：在要把纪子嫁出去的主轴下，当我们第一次看的时候并不知道真锅这个相亲对象最后不会成，甚至不会出现，安二郎用了连续两个推轨的空镜来转场。给了我们错觉，觉得事情应该是能推进下去的，因为安二郎的移动镜头非常少，所以我们格外在意和瞩目。但是在本片才进行到32分钟的时候就出现这些，我们知道必定会出现不少波折。安二郎在这里跟我们开了一个小小的玩笑。
段落2：田村太太如约而至，因为前两场已经预告了田村太太不舒服，需要纪子的哥哥康一的医院来检查身体。

继续用一个空镜推轨镜头转场，转掉了晚间全家人坐在客厅的戏，音乐配的是不再沉重的缓慢音乐，因为马上田村太太要搞笑了

空镜里面不能只有镜头在动，而且要顶上的侧风向的测风仪在动，我们知道这是康一所在的医院的外部，地上放的瓶瓶罐罐是医院的废弃的材料等等

我们注意到地上有三个啤酒瓶，这东西放在医院里面实在是和上部的药品那些太违和了，哈哈哈哈，不愧是爱酒如命的小津和野田，道具真的绝了

安二郎电影里面的时钟和钟声我都非常在意，因为和剧本息息相关，绝对不乱来，我都要数钟声到底翘了几下，是几点

我们发现会客间实际上用暑假隔成了两个空间，方便两组人来交谈，相对互相不干扰

先寒暄一番，我们发现上面牌匾上写的“洗心”两字

变幻景别来再次正反打对话镜头

田村太太来检查心脏，其实最终是心脏没问题，是鼻子有问题，当然是安二郎和野田高梧的剧本小乐趣

起身准备去检查了

镜头没有结束，用一个平移推轨镜头，让我们看到了会客室的另一个空间。
段落2小节：用平移推轨镜头开始，并用平移推轨镜头完整的结束掉这一场戏。田村太太来检查身体只是手段，目的是剧本上为了让家里的更多人知道纪子的公司里面的专务给介绍了真锅这个相亲对象（因为纪子本人是不会主动说出来的）。而从镜头上用的平移推轨镜头来起头结束，安二郎再次给了我们错觉，相亲和结婚也许会顺利平移推进。电影来到了36分钟。
段落3：48分钟，用谦吉妈妈和纪子妈妈对话的戏来补充根本就没有出现过的真锅用私人真探来调查纪子的周边，再用谦吉妈妈说到谦吉和纪子的二哥（在战场上就没有回来了），并且用妈妈的话直接说出谦吉已经丧偶两年了，把真锅和谦吉并列，从剧本上完成了相亲对象的即将转化，并且再次强化了战后50年代的即景。
段落4：来到了57分钟，纪子和绫子在纪子家谈论在朋友结婚后，其实四个人相约在纪子家相聚，并且游玩镰仓。

深景深镜头，左侧是无处不在的酒的道具，右侧还有镜面上的绫子和纪子

被同伴撇下的两人开始吃饼干，并且举杯喝果汁

马上转场到游玩了博物馆的老两口，用同样的吃东西镜头转场
段落4小节：被同伴撇下的纪子绫子两人组正面朝左喝果汁，被年轻人占据的家里的老两口两人组外出博物馆背面朝左吃零食。安二郎重来不硬转场，这里我们看到了转场的另外一种形式。
段落5：第二次绫子妈妈的饭店戏，第一次饭店戏出现了相亲对象，而第二场纪子已经为自己选择了鳏夫谦吉。

姑娘们结婚不一定要心动，而是自己要放心才能迈出那一步

绫子反驳纪子，你根本不懂什么叫喜欢

田村太太又进来搞笑了，她找不到东西了

女服务员来把田村太太叫出去了

绫子说到担心如果自己出嫁了，妈妈更是没办法了，所以纪子让她招女婿

第二次进屋找东西的田村太太，野田的剧本太优秀了

绫子提到专务和真锅在二楼，一定要推纪子去偷看

两个人蹑手蹑脚的上楼了


镜头回推轨，音乐起，用的竹子轻轻缓慢的敲击声，仿佛两人小心翼翼

前进的推轨镜头来到愁容满面的家里四个人

他们都在为了纪子选择嫁给一个鳏夫而担心
段落5小节：用回应第一次饭店二层戏的前推轨镜头，本次用了回推轨镜头，都是顺从人流的方向，所以暗喻到是顺其自然的。由于前一场的回推轨镜头，换场后用的前推轨的空镜来着，其实也意语着婚事必将顺利。

纪子在和最知心的嫂子爬上坡，镜头用的上摇镜头
镜头分析：嫂子三宅邦子是纪子最要好的朋友，蛋糕要一起分享，感情的事情当然要互通有无。安二郎用了一个上摇镜头，你要知道上摇我是在安二郎到1951年拍片以来第一次见到。两个人一起爬上坡，还用的上摇镜头，寓意了人生在走上坡路，虽然累，但是看得见曙光。

</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>