<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>面子 Saving Face</电影名>
<年份>2004</年份>
<评分>8.8</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2047680236.jpg</封面>
<导演>伍思薇</导演>
<演员>杨雅慧 / 陈冲 / 陈凌 / 王进 / 杨明燊 / 奥托·艾森度 / 杰西卡·赫特 / Guang Lan Koh / 大卫·石 / Nathanel Geng / Mao Zhao / Louyong Wong / Clare Sum / Qian Luo / Richard Chang / 李勋 / 鹿瑜 / 帕米拉·佩顿-赖特 / Tina Johnson / Regina Lobiondo / Danny Lee</演员>
<简介>年轻医生Wil（杨雅慧 饰）是个美国华裔。她事业如意，工作干炼，但就是不爱打扮，不喜欢结交男朋友，这令到母亲（陈冲 饰）非常操心。母亲刻意拉女儿到一些华人圈子的聚会，帮女儿物色对象，却总是一无所获。
                                    
                                　　不料母亲的生活也开始混乱——她怀上了孩子，却不愿公开谁是孩子父亲。为了面子问题，Wil的外公外婆把母亲赶出家门，责令她一定要找个人嫁出去。于是，妈妈投奔到女儿的门下，暂时寄宿在此，女儿开始四处网罗男人相亲。
                                    
                                　　除了母亲的事情让Wil烦恼，她还有一个秘密需要苦心遮掩——自己女同的身份恐怕会让思想传统的母亲接受不了，于是，Wil和女朋友开始转战地下，二人爱得偷偷摸摸。人人为了面子，都有一个自己的心结，不知何时打开。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>默音</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-11-28 12:50:23</时间>
<影评>
        《Saving face》是一出轻甜喜剧。

中文译作《爱•面子》，连起来读或者分开，有两重不同意味，也算巧妙。故事很简单：年轻的华裔女医生Wil有个在纽约华人社区生活了二十多年还讲不好英语的母亲，Wil的尴尬在于她喜欢女生，却还得老被妈妈拉去参加中国圈里名为派对的相亲聚会。突然有一天，比Wil更女人味更漂亮的妈妈出现在她的公寓门口。四十多岁的妈妈怀了孕，且绝口不提父亲是谁。在华人圈里德高望重的教授外公动了很大的气，说女儿不结婚就别回家。

陈冲演的就是这样一个怀孕的中年单身母亲。她的角色在很多中国家庭中都存在：对父母，她是女儿。对女儿，她是母亲。可能当年的婚姻只是父母之命，顺命了这么久，忽然有一天生活就偏离了轨道。如果这个故事只是这样来讲，也很寻常，偏又掺杂一个同性恋女儿，还是个中文讲得有点儿生硬的半ABC。

Wil为母亲大为头疼，她的生活被拉成了疲于奔命的三角形。医院，跳现代舞的女友，怀孕在家的母亲。她试图同时兼顾，却有些手忙脚乱，同时发现自己的家被母亲逐步改造成一间陌生的中国屋子，喜气洋洋地充斥着些许俗气些许温暖。

这是一部很中国的电影，虽然发生在美国，虽然主角之一的Wil可说是半个美国人。外公和妈妈之间，妈妈和Wil之间，所有交锋都举重若轻。电影走过大半，Wil的女友到她家做客，Wil的妈妈话里加芒带刺。观者不禁想：咦，当妈的果然敏感。接下来Wil和邻居的黑人小伙在天台吸烟闲聊，她说：我妈早就知道。

这就是中国的母亲。当然Wil不是一个完全中国的女儿。她在女友即将离开美国的某个夜里对妈妈坦白：“妈，我爱你。还有，我是同志。”

作为女儿气坏了父亲的这个妈妈淡然回答：“你怎么可以一下说两件这么大的事情。你是我的女儿，你不会是GAY。”

爱，面子。是为了所爱的家人保持缄默，缄默到走自己不得已而为的路，还是说出来，打碎所谓的面子——即便那样有可能同时打碎更多东西。《Saving face》最终走向了Happy ending，妈妈没有随便把自己嫁掉遮丑，女儿也追回了总认为她不够勇敢的爱人，就连老外公也和青年女婿以及外孙女的女友坐在了一起。这是泡沫般的暖色，因为只可能发生在银幕上。

白先勇写过《孽子》，李安拍过《喜宴》，类似情节在不同创作者的演绎下，有不同的纵深和悲喜。当剥离掉所有这些故事的外在情节与情绪，也许我们能看到某个类似于内核的存在：你爱什么人，你和什么人在一起，都需要给你的家庭一个交待。

李银河曾说：我们每个人，都比我们所以为的更加自由。

其实自由远不是仅靠认知或者相信就能获得的一种状态。中国的子女们背负着骨肉亲情的分量，已经背负了几千年，也许在未来的很长一段时间里，还将继续背负下去。毕竟我们不是哪吒，不可能剔骨还父割肉还母。自己的日子虽说是自己的，如果无法纳入父母所认可的轨迹，寻求谅解之途就可能遥遥无期。毕竟，生活不是电影。

我希望将来有一天，我能对长大成人的儿女说：“你的生活是你自己的。”若干年后，做父母的自己还能有这份达观心境吗？坦白说，我还真不太有自信。
      </影评>
<有用数>639</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>雀斑英式老考拉</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-08-24 14:46:41</时间>
<影评>
        其實，只要自己願意，無論在人生的什麼階段都可以獲得重新開始的機會。這部電影是寫給母親的一封“情書”，想對母親說，無論何時開始自己的初戀都不會太遲。 

　　———伍思薇 


这是一部两年前的电影，既是导演伍思薇放弃微软高薪职位，耗费6年苦心拍摄的电影处女作，也是她献给自己母亲的一封情书。“我不是前卫电影人，实际上我要的是悄然颠覆”--入围金马奖应该足以实现伍思薇对自我创作的期待。


要面子还是不要面子？对中国人来说，这是一个问题。为此，中国人做事向来忍字当头，奉“家丑不可外扬”为行事原则。出了事就瞒，瞒不了就躲，躲不了就逃，真逃不了要撕开脸皮了，也寻思着控制传播范围，能不张扬就不张扬，而真的到人所共知的地步，也就只好颜面扫地，夹着尾巴过日子。运气好的，事隔多日，自然平息，运气不好的，也就时不时要在唾沫池子里游次泳。这就是一个凡事都要讲面子的国家。这甚至是一个将面子和幸福划上等号的国家。每个人都在维护面子，维护那份面子上的幸福。

《Saving Face》，这真是一部有意思的电影。28岁的漂亮女医生wil开始要面对生活中突如其来的一连串问题：48岁的寡妇老娘未婚先孕，因为不愿意说出父亲是谁而被古板严肃的外公扫地出门；老娘不喜欢她的黑人邻居；发现自己爱上同性的舞者vivian，无法面对忙于为她张罗终身大事的老娘。这是一个美国的华人社会，也是在异国文化背景下传统观念更为凸现的生活环境。wil退缩了，或者说她不知道退一步和进一步，哪一个选择才能更接近幸福。于是，她决定帮老娘物色夫婿，而面对深爱着的vivian，始终有所保留。可是，生活不是停滞不前的，也不是顺应理想的。当她终于鼓足勇气对她老妈说：“mum,i love you.i am a gay"，她被拒绝了。之后，她遭遇分手，vivian也要在为院长父亲长面子的期许下远赴巴黎的芭蕾舞舞台，她伤心离开。wil始终在意周遭人的眼光，无意间丢失了更为重要的东西。

而在老娘的婚礼上，wil终于明白自己的妈妈不能再错过这辈子真正的爱情。于是有了那段异常精彩的对话：

“她不爱他”

“她爱他”

“你不爱我”

“我不爱你”

“她爱的是他”

“不，不是我”

“是我！”--孩子的父亲，竟然是老余的儿子，一个29岁的年轻帅哥。

一瞬间，所有的固有观念被颠覆了。曝露在众人眼光里的，究竟是一场撕破脸皮的闹剧还是一个选择自我人生的机会？


要面子？还是要幸福？这是一个问题。


电影的结局完满的一塌糊涂。wil在家族聚会上稳步走向vivian，她终于可以做到在众人面前吻她。老妈和帅哥甜蜜的让人妒嫉，而外公似乎也已经放下压力，坦然接受了所有的一切。

真是让人感动得完美，我爱这样的完美结局，也相信生活本该就是完美收场。


伍思薇说电影的情节不是自传，但其中的感情却是真实来自于她和母亲间的情感联系。她的母亲并非陈冲饰演的母亲那样受传统文化庇护，然而，同样的，身为同志的伍思薇向其母亲出柜也经历了很多的心力路程。如今的坦然面对必然也是双方不吝付出的结果吧。


陈冲演的很好。比起当年的诸多成名作品，这部影片中韵味十足的母亲更让我印象深刻。看似孩子气却勇气十足。和wil之间是母女也更像是朋友的感情充满温馨。用木讷的语调将诙谐的台词演绎的别有风味。而wil的扮演者楊雅慧Michelle Krusiec和vivian地扮演者陳淩Lynn Chen实在是让人惊艳的出场。表演自然，没有过分修饰的痕迹。她们毫无疑问的为影片加分不少。


　　“我现在做回了自己”伍思薇说，怡然自在地坐在那里，如她所陈述一般。“我以前曾告诉自己，要成为这样的人，要成为那样的人，多年来我一直努力成为我期望的那样。现实是，做电影这件事会搞得你精疲力竭，耗尽你每一分力气，剩下来的你根本无心考虑要成为什么了，除了乖乖做自己。然后你忽然醒悟，这事没什么大不了。” 


是的，没什么大不了的。在人生和幸福面前，没有什么大不了的。
      </影评>
<有用数>343</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>eighthday</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-12-05 21:32:02</时间>
<影评>
        华裔导演Alice Wu的开山之作--浪漫轻喜剧《Saving Face》，像是一颗裹着白巧克力的榛子。白巧克力香浓柔滑乖巧，大幅提高了愣头愣脑的榛子的受欢迎程度；榛子朴实坚硬倔强，也使人见人爱的白巧克力不流于轻浮。这部既娱乐感官又温暖人心影片将于今天（5月27日）在纽约和洛杉矶公映，我乐观其成。


不折不扣的三个女人一台戏：Wil（Michelle Krusiec饰--纽约城里的外科医生 / 年轻的华裔女同性恋），爱上了她老板的女儿Vivian （Lynn Chen饰-- 纽约市芭蕾舞团的希望之星 / 又一个年轻的华裔女同性恋）。正当爱情的小苗开始发芽的时候，Wil的妈妈（陈冲饰--守寡多年 / 出没于法拉盛发廊和音像店 / 闲暇时练某功的华裔中年妇女）神秘怀孕，被外公逐出法拉盛，流落到Wil公寓门口的台阶上。一场猫与老鼠的探戈就这样开始了。


没有男主角的电影怎么可能浪漫得了？Well，你看了就知道。这是一部非常“观众友好”的电影。从视觉上来讲，摄影奇佳，剪辑流畅。就人物塑造而言，两位年轻女士塑造的角色形象饱满，让人耳目一新。Michelle Krusiec的表演举重若轻，让观众忍俊不禁。歌剧演员出身的Lynn Chen甫一出场就卓尔不群，倾倒众生。观众熟悉的陈冲虽然搞笑的时候稍显僵硬，但展现徐娘半老犹存风韵还是游刃有余的，给点儿阳光就灿烂，给点儿镜头就发光。电影的配乐也非常出色，从蔡琴老歌到Bossa Nova，星罗棋布，摇曳生姿。对白土洋结合，但承转自然，豪不生硬。纽约地区的华裔观众还能在影片中看到很多生活中的场景。笑料也很多。总而言之，这部电影赏心悦目到了一个再加多一丝甜就能变成一部chick flick的地步。幸而还有二女春光旖旎的缠绵戏慰籍男观众们的心灵。


《Saving Face》的情节容易让人想起两部电影：《喜宴》和《My Big Fat Greek Wedding》。但《Saving Face》在许多层面上都超越了这两部电影。《My Big Fat Greek Wedding》就是一个大肥希腊chick flick，不足道哉。《喜宴》的毛病在于它充斥着一个自我感觉良好的第一代台湾移民对于华人传统文化的讽刺挖苦。《Saving Face》里面也有一些关于华裔的陈词滥调的老笑话。可是来自加州的第二代移民Alice Wu是在一种温情的自嘲的敝帚自珍的气氛里讲述这些笑话的。这些陈词滥调的目的不是为了引起文化冲突或者文化批判，而是想展示：华人社区中一些所谓的陋习在温情的注视下也是可笑又可爱的。就像导演自己说的：“我对这个社群是很有感情的。” 《Saving Face》里的冲突并非什么文化碰撞，实乃超越种族的共同的人性所致。


榛子是什么？榛子是同性恋和母女情。


我看过的同性恋题材的电影里，《Saving Face》是最“见得光”的一部。同性恋题材的电影一般有三招：一是苦大仇深的控诉会，二是万般委屈搏同情，三是同性性行为大科普。对于建立宽容同性恋的和谐社会这一宏伟目标，这三招都没起到什么积极的作用。《Saving Face》创建了第四招：糖衣炮弹借尸还魂。它借用了美国人民喜闻乐见的电影形式--浪漫轻喜剧，表达了一个美国人民讳莫如深的主题--华裔女同性恋。让一个“见不得光”的主题顿时变得阳光灿烂，温情脉脉，老少皆宜。值得发扬。


《Saving Face》里的母女情表达得很贴切。看电影的时候不觉得，看完也没什么感觉，过了一天，又过了一天，突然我想起了自己的母亲。女儿小的时候，母亲盼着她长大成人独立自主。有一天女儿真的长大成人独立自主，便一把抓起母亲，将之藏到古董钟表的报时器背后。从此母亲就开始按照时针飞快行走，每天，每周，每月，每年，在女儿召见的时候忠实出现，时间一过就自行退场。女儿希望母亲严格遵守时间表，决不在不该出现的时候出现在不该出现的地方。女儿不再需要母亲的关心，而母亲却依然需要付出关心。母亲总像个孩子般管不住自己，抓住一切机会在所有方面以错误的方式给予女儿多余的关心。直到有一天，女儿泪流满面的时候，回身看到母亲，才发现自己依然需要关心。


我是一个多月前在NYU的电影101欣赏课上看的这部电影。观众的反应相当热烈。我们的老师是个?嗦的老头儿 ，他把Alice Wu请到了现场，激动地说：“老朽行走江湖多年，阅人无数，像你这样第一次拍电影就如此成功的，生平罕见啊！我预见你的电影事业将光辉灿烂！” 


Alice Wu长的朴素大方，像个爱吃榛子的小松鼠，目光诚恳，说话单刀直入。她从小生长在旧金山一带的华人社区，斯坦福电脑硕士毕业后到西雅图一家小公司当软件工程师。工余抑制不住文学创作的欲望，遂写小说，写着写着变成了剧本。于是工余到华大进修剧本写作，课程结束的时候，老师对她说：“如果你真想拍这个电影，我愿意当你的监制。但如果我是你，我会辞掉现在的工作，搬家到洛杉矶或者纽约，花五六年的时间系统学习如何拍电影。”于是1999年，Alice Wu来到了纽约，在布鲁克林住下，开始在NYU学电影，课余抓住一切机会给导演们打杂，从摄影、照明到剪辑、配音。5年之后诞生了这部电影。
      </影评>
<有用数>305</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>MMTG1900</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-12-14 06:33:00</时间>
<影评>
        《面子》让我印象深刻的地方很多，浓浓的家庭味儿，首尾呼应的剧情和台词，女儿同性恋和母亲忘年恋一明一暗两条线的设置。看过很多遍，越看越有意思。最近观影让我颇为印象深刻的是Vivian。

同志占总人口的5%，女同对半分也就2.5%，在这个绝大多数都是异性恋的地球，异性恋找到真爱的几率都寥寥无几，更别提2.5%遇到2.5%并且还是真爱的概率有多大。对于那些仍心怀真爱理想，孜孜不倦地追求着爱情的蕾丝边们，Vivian这样的姑娘大概就是梦想情人了吧。在性生活中，Vivian是受，是被动的一方，但在这段关系中，Vivian一直都是主动争取的那一方。Will和Vivian在华人聚会上对上眼，是Vivian在Will购物时用呻吟声给出暗示，是Vivian用信封和零钱留下信息要Will去看她的演出，也是Vivian在演出结束后聊天时说出那句“Then I kissed you on the nose”，对于爱情，Vivian的示意足够明显吧。接下来的发展，是Vivian教Will不受伤摔倒时打算亲热Will，并且Will刚去Vivian家时那幅画着两个姑娘的画也很有意思。Vivian生日，她们关系陷入僵局，Will通宵过夜的经历看似Will争取实际是Vivian主动给的。以及Vivian后来要出国发展，都是Vivian主动争取Will的挽留。但Vivian也是个聪明的姑娘，就像那句俗到骨子里的“如果我们之间的距离有一百步，我会先走九十九步，然后等你走那最后一步”一样，机场Will欠Vivian的吻，也必须等到Will在聚会时的主动奉上才肯复合。

所以，妹子们，遇到Vivian这样的梦想情人就嫁了吧。
      </影评>
<有用数>139</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>灵子</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-12-17 00:52:55</时间>
<影评>
            面子一向是中国人最重视的事情，孩子学习不好了家长觉得没面子，老公赚钱不多了老婆觉得没面子，父母不够新潮了孩子觉得没面子，甚至主人权利不够大做保姆的都觉得没面子。面子这个东西，不过是一层感觉，真的这么重要吗？


    我不是想沉重地探讨国人的性格特点等等，其实我就是想写一个简单的小影评，写写刚看完的这部《Saving Face》，中文名字就叫做《面子》。


    一个在美国的三代家庭，祖父母是传统的中国人，最讲面子，母亲四十几岁，丧偶，却突然被发现怀了孕，女儿是年轻有为的漂亮医生，是女同。多么复杂的一个家庭，每个人有每个人的苦衷，却又为了面子，无法追求自己的幸福生活。于是，母亲死活不肯说腹中孩子的爸爸是谁，宁可听从老父与女儿的劝告，与一个又一个的中年男子相亲，还差点再次出嫁；女儿不敢把自己是同性恋的事情告诉妈妈，与女友过着躲躲藏藏的生活……有了面子，没了快乐。


    面子真的那么重要吗？让别人看着觉得你过得很好比你自己的切实感受更重要吗？抛开他人的看法做自己就那么难吗？电影看了大半，我都忍不住要对这母女说，快点公开了，何苦折腾大家也折腾自己呢？


    结局还是美好的结局，母亲的爱人出乎意料，女儿也终于大大方方与女友在一起，老父没了面子，却看到家里充满温馨微笑，没什么比这更好了吧。如果哪一天我们身边的人也都能放得下这个说不清多厚的面子，该有多好。


    这部影片好看的另一个原因在于好的演员。母亲是陈冲扮演的，虽年纪已大却依然明艳动人，演技更是自然无痕；女儿的扮演者是Michelle Krusiec（杨雅慧），很出色的华裔演员，在影片里那种干练、独立、有气质的帅气形象很让人喜欢；女友的扮演者Lynn Chen(陈凌)也很适合这个角色，把女同的心思把握得恰到好处。其他的套用网上的一句影评：“连八婆都那么典型！”


    关于女同的电影看得不多，今天才觉得她们的不易，最难在于如何过正常人都有的生活，如何在众人的舆论中活得快乐。


    最最后，希望我这个死爱面子的小狮子也能有一天扔掉tmd面子~~
      </影评>
<有用数>61</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>颜饭yy</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-01-31 21:02:20</时间>
<影评>

《面子》通过一对母女非主流爱情故事的描述，揭示了影片的主题——面子。
以上摘自百度百科。
电影中文名面子，外文名Saving Face，简单粗暴且主题明确。这部电影揭露的就是万千中国人异常重视甚至穷尽一生追求面子的一种社会现象。即使主人公身处美国，但是仍然生活在一群中国人之间，好面子的传统被继承了下来。定期举行的party上各类虚伪又八卦的男人女人，外公每次又长又无趣的晚会前发言，这些细节让人感觉特别熟悉，仿佛身边真实存在的人。为了不丢份、不成为别人茶余饭后谈论嘲笑的对象，她们尽己之力约束着自己的行为，掩饰自己的真实状态，却又对别人的家事进行看笑话式的闲谈取乐，谁谁谁家夫妻离婚了，谁谁谁家又外遇了等等。在这种大环境下外公对自己女儿意外怀孕且不知道孩子父亲是谁这件事非常生气就很好理解了。这件事要是传出去外公的一世英名就毁了，自己就成了别人口中的一个笑话，简单地说就是丢面子。
但是生活是自己的，再怎么经营自己在别人眼中的形象，那毕竟是假的，即使所有人都对你赞不绝口，如若自己活得不自在、不真实又有什么用呢？更何况没有人可以赢得所有人的美誉。别把这些虚的名头看得太重。
想起来有次在网上看到网友吐槽自己的邻居家里盖了两层小洋楼却不舍得装空调。盖楼可以让自己看起来更气派更有面子，但是空调可以让自己冬暖夏凉，为什么舍得那么多的钱多建一个没啥用的楼层(该网友邻居二楼基本不用)，却不舍得花钱买个空调提升下生活质量？这是那位网友的疑惑，后来他也找到了答案。
当然好面子并不是一个贬义词，“面子”在辞典中的解释是：“个人在社会上有所成就而获得的社会地位或声望”。但是大多数人搞错了面子应该包括的范围，她们觉得只要跟其他人不同那便是没面子，即使没有违法也没有触犯道德底线，甚至没有影响别人的生活，就因为特殊你就要被别人议论纷纷，因为被别人议论了你就是丢了面子。这种强盗逻辑却有很多人拥护，这部电影就通过母女俩的爱情做了一个示范。一个忘年恋一个同性恋，本是自己追求的生活却因为各种外在的枷锁不能坦白。这种“面子”不要也罢。
犹记得女儿对妈妈说的那句“妈，我爱你，我也是gay”，妈妈说“这两句话怎么可以一起说呢”。为什么不可以一起说？这两句话都是事实，我是gay，但我还是我，这么简单的道理怎么就是有人不懂？
我觉得当妈妈因为老少恋说也说不得、做也做不得的时候，应该真正地理解了自己的女儿吧。就像海报里一样，分列左右，交相呼应。
《面子》海报
除此之外，这还是一部喜剧，在b站配着弹幕食用更佳，可惜最近找不到了。如果看完这部电影你没笑，算我输。
道理谁都懂，但是面子像一张无形的大网，没有足够的勇气是挣脱不了的。还好电影中的结局是美好的。望看到这的你能按照自己的想法生活，活得潇洒又自在。

</影评>
<有用数>43</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>草根儿九少</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-02-16 22:58:32</时间>
<影评>
        十年前就看过的一部片子，不知道为什么最近又拿出来看，而且翻来覆去看了好几遍，基本把豆瓣的影评也都看得差不多了，无论从传统文化和西方文化的碰撞还是从压抑个体保存面子，还是从一代代地开放，都让这部影片不仅仅如标签一样只是一部拉片，更是一部家庭伦理，社会文化融合的影片。不想再就这个深刻值得社会学者去探究的方面去说，而就简单地从两个人的分分合合的小细节说吧，我喜欢那些不经意的小细节，有那种被两个人爱的磁场包裹的感觉，心底也不乏泛起涟漪。

       从舞会的回眸，Vivian 独有的外貌与身条引起了wil的注意，但她没想到的是Vivian和她的对视里包含的不仅是回敬，也有19年前的回忆和那个时候感激而单纯的吻，就此Vivian 制造偶遇，一次次诱惑喜欢自己却不敢表白的wil ，在她家宽大的阳台教wil 如何摔倒不疼时慢慢地走进，慢慢地打开wil抱紧的双臂，直到几近贴上脸，如果没有前面Vivian的演示，但从这里断章取义地看，顺势地应该就是缓缓地，试探性地kiss啊，然而戏剧性地就是腼腆的wil没有让应该的事情发生而是顺势倒下了，wil在vivian勇敢热情地表达下显得那么无力而让人揪心(恨不得想踹她两脚啊)，当两个人同时倒在地毯上时，vivian的攻势依旧没有减，两个人含情脉脉地对视在温暖的灯光下让人有些迷醉，vivian的手轻轻抚摸wil的唇，看着都有些情不自禁（后面她俩在公园里吃热狗，vivian给wil擦净嘴时，那个眼神和动作所营造的氛围连旁边的小朋友都不禁问，你俩要kiss么？那种在俩人看来正常的举动，在别人的眼里满满的都是爱！），继而又抓着wil的手抚摸自己的脸，恰到好处的小细节，让这个吻那么自然而又让看者回味无穷。。。

       在公园的栅栏旁，两人隔着，手扒在铁丝网上，wil抠着vivian的手指，当Vivian索吻时，wil拿开了自己的手，显得无所适从，当Vivian骂该死的铁丝网时化解了小尴尬，又让wil放下了心又开始手指扭捏地盘着Vivian的手指，就是这个细小的动作把wil胆小，不敢大白天下而又喜欢享受一切的内心世界表现得淋漓尽致，和后来Vivian说她们像外遇见不得光，见不得朋友的话也遥相呼应，这个手指的动作虽然很不起眼，但却让我有一种纠结地满足感（不知道这么说是不是被人理解），我喜欢那种比较拧巴的感情，而这部片子处处皆是，这也是这片子让我百看不厌的原因吧。

       激情的部分不想说了，因为Vivian妈妈的电话让这个场景从唯美的画面变成了幽默元素，毕竟不是三级片，所以这种处理让做爱不会只让人想到性，也包含了直面，理解与支持！

      机场的部分，特别是wil挽留Vivian的那段话，感觉特别鸡肋，特别不爱听那句“不要为了惩罚我而葬送了自己的理想（大概意思是这样）”，Vivian的离去是失望，也有逃避，她只能选择去满足自己父亲的愿望，而且之前她也说过去巴黎跳舞说明得到了专业上的认可，她自己也是有期待的，对她来说也并不是葬送了理想，只是选择了一个不是自己最爱但也还不错的方向，这里真的说不上惩罚和葬送吧，反正觉得这句话特别牵强。

      最后在舞场复合，和开头相见遥相呼应，但是少了隐忍，少了含蓄，wil变被动为主动，一句“fuck them”，发泄了所有的过往的不悦，那一吻那么自然，让人不禁悸动，也被环绕在她们的爱里！

     喜欢她们俩从眼神到微小的动作流露出的爱，感觉绵延不断而又热烈，喜欢场景柔和的灯光，让画面变得唯美而切合，至于对白感觉逊色了不少，自我认为精彩对白都是妈妈口下的，陈冲老师的表演特别到位，话语间流露出的敏感，自欺欺人，好面子等等都自然而不做作。

      整部电影看了很多遍，然后拖着只看wil和Vivian很多很多遍，太喜欢她们俩之间那种纠结，拧巴，感觉有很多自己的影子，特别是wil，爱不敢爱，考虑的比谁都多，却伤害了最不该伤害的人；Vivian真的是可遇而不可求的爱人，勇敢而热情，一步步引导爱人让wil接受她自己，坦然面对自己的情感。

      低成本小制作的影片败在知名导演和演员手下也还值得，但是让我投票我会投给saving face 寓意深刻又不乏幽默，形式简单却不落俗套。👍
      </影评>
<有用数>68</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿辰</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-08-23 02:14:25</时间>
<影评>
        那天上网无意间看到，就下来看了。看罢，google了一下这部电影，2004年的作品。嗯，我错过了最沸腾的时刻看这部电影。饰演Wil的Michelle Krusiec（念Kroozik）当年凭这部电影提名金马女角，在网上更有一大票支持者。显然的，Alice Wu以小成本制作的Saving Face某程度来说，是相当成功的作品，引起的回响也极大。（我当年是在做什么啊）


演员表里有个很著名的陈冲坐镇。不过，天晓得我居然过分到看完整部戏，依然以为陈冲饰演的角色是Wil。天啊……我对陈冲原来只是闻名而真的不曾见面啊，根本不知道原来她饰演的是Wil的妈妈。= = 老实说，她这角色演得真好，真得很到位。华人传统家庭里，面子是天大的尊严。48岁的妈妈怀孕，被她的父亲赶出家门，走投无路的她只好投靠唯一的女儿——Wil。一开始她都扮演着传统的女性，穿高跟鞋化妆出席宴会，体面地寂寞地活着；直到后来，意外怀孕才开始将她长久以来在人前的面具一一裂开。只是，她沉闷的日子依旧持续着，为了维护父亲的面子及尊严，拒绝与她真正爱的人一起；甚至觉得，这把年龄了还能花俏什么。（不应该用这字眼，偏偏我想不到别的形容词）导演更是隐喻式的描绘了华人社会里，三姑六婆间急速的八卦能力，更印证了所谓好事不出门，坏事传千里吧。他们甚至，将套住自己的传统道德伦理，套在别人身上，并认为，这才是真理。妈妈因为怀孕了，拒绝透露孩子的父亲是谁，进而被从前的街坊妇女疏远，连牌局，也没打了。另外，妈妈即使早知道女儿是同志，却不愿接受。当女儿向她告白：“Ma, 我爱你。我也是Gay。”妈妈意料内吁了一口气略带无奈地说：“怎么可以一口气说这两件事？一面说你爱我，一面伤我的心。”


后来，陈冲的父亲为了挽回一点面子，强迫女儿相亲找个男人嫁了。而陈冲的女儿Wil，更当起了介绍人，将母亲介绍给一个个形形色色的男人。（这里挺好玩的，我们看到许多不同男人的脸孔，很幽默一下的表现手法）又一次，为了父亲，陈冲准备下嫁给她根本不爱的男人。而婚礼当天，Wil因为看到小余（这安排还真有点妙，是我失败像个三姑六婆般猜了很久都猜不着的，陈冲孩子的爸）写给母亲的信，决定阻止母亲的婚礼并希望她可以跟她真正爱的男人一起。只是，为什么最后变成陈冲跟她女儿落跑，而不是跟小余呢？也许那个时候，陈冲心里多少还有些芥蒂，不想年轻的小余为了她，放弃更美好的事物（？）


至于Wil，我很喜欢很喜欢她。老实说，后来看了一些Michelle（即Wil）比较女性化的照片，反而觉得Wil更有魅力。腼腆的女孩，同样为着家族的面子，只能将自己躲藏起来，努力维持着两个世界的平衡。她跟Vivian Shing在一起的画面，真的很美丽。无论是在Wil对Vivian一见钟情的舞会（Wil的表情很好，眼里不断追逐Vivian的身影，被看穿后却否认。而当Vivian对她笑，她随即转过头，不久又回过头礼貌地回笑。Yeah, she is into her。这样的感觉很充分的表现了出来啊，呵呵），或者她们在男装店约会的时候（这段也很棒，她们聊起了彼此第一次见面的时候，十九年前，Vivian said, “ … and then I kiss you on the nose and you ran..” Wil呆掉的神情，将她的角色个性表现得很好）；抑或两个人一起坐在长凳上吃hotdog的时候，近几理想的美好画面，我想即使排斥同性恋的人看了，也觉得很唯美。


Vivian Shing（Starring Lynn Chen）这个角色一样发挥得很好。美丽的芭蕾舞舞蹈员，自信、清楚自己要什么、也引导着Wil更靠近自己。她喜欢Wil喜欢得心无旁骛，更不在乎那些面子问题。结尾的时候，在那个华人传统聚会里，她们旁若无人地跳舞、接吻，即使有些人看不下去而离席，也没什么要在意了。


结局是皆大欢喜的。陈冲总算选择了小余，而Wil和Vivian也理所当然地在一起。陈冲顽固爱脸的父亲，也终于软了下来。只说了：“以后孩子生下来，我一定要天天在这里坐阵。不然啊，跟着你们母女俩（陈冲和Michelle），孩子不知道会污染到什么程度。”最搞笑的还是，最后那句，陈冲对Wil说：“好了，小薇啊。就看你，什么时候给我添个外孙了。”Wil即时喷茶。呵，风趣一百分的结尾。


这部电影，像个陷阱，容易让人陷下去。这也是，当年许多人乐此不疲地看了N遍的原因吧。整部电影的调，就是调的很对味。轻松风趣地带出华人社会注重颜面的习性，挑战中华传统里的规格定律，当然，它并没有如此政治化，只是以一种幽默的手法呈现而已。如果将这部电影定位成同志电影，我倒觉得并不仅仅如此而已。Saving Face，中文意译保存面子，更倾向于一部家庭伦理喜剧啊。并且，很成功地将华人封建社会的一面表现了出来。


 


*嗯，绝对值得珍藏的电影。
      </影评>
<有用数>49</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>geding</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-01-04 20:58:58</时间>
<影评>
        SAVING FACE，中文翻译：面子/顾足颜面。讲纽约的华裔圈子里一对母女的情感历程。内容涉及女同性恋，因此这部影片在各大同性恋电影节上备受瞩目。


这张片子除了预告片以外还特别收录了SUNDANCE电影节的录像，完整片花，访谈录，甚至还可以选择影片导演ALICE为你一边讲解，一边收看这部电影。片中有很多桥的镜头，ALICE说这是她最喜欢的风景之一。


除了陈冲以外，片中还有王洛勇客串，其他两位女演员表现也令人印象特别深刻。尤其喜欢Michelle Krusiec,她扎着马尾辫，身穿蓝色衬衣，运动裤，背着书包，十分可爱，熟悉。Lynn Chen,在片中穿着吊带背心做了一个倒在地上的芭蕾的动作，以及在登机口渐渐离Wil远去的背影和她那件大衣，都让人回味不已。


以前认识几位性格和生活环境跟片中Wil及其相似的女孩子，百分之百的ABC，会讲一点带着英语语感的汉语，自信，大方，独立，迷人。


影片配角好多都是讲上海话的，美国华人中上海藉的还真不少，在婚礼现场有一个女人站起来骂她的老公“XX”什么的，我好像没有听清楚，看字幕是DOG XXX什么的，下次请教一下别人。



摘录影片中的对白：

Wil: So how come we never met before now? 


Vivian Shing: We did meet. Nineteen years ago. I was 8, you were 9. Outside the temple. 


Wil: I don't remember. 


Vivian Shing: The Wong boys were taunting me about my parents' divorce. You beat the crap out of them. You were wearing a Kristy McNichol t-shirt, tan cords and a pageboy. You spilled your mom's groceries. We scooped them into a bag. 


Wil: That's right, and then... 


Vivian Shing: And then I kissed you on the nose. And you ran. 


看完整部影片后很久，每当再次遇见身边的各色ABC女孩子，总会自然的想起那个扎着马尾辫的清新Michelle.
      </影评>
<有用数>36</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>小路</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-05-28 23:11:29</时间>
<影评>
         选择《喜宴》和《面子》进行比较，是因为在很多方面这两部影片都会让我不禁联系到一起。比如导演，比如选材内容，比如时代背景等等。《面子》作为一部比较近期的影片，与已获得众多殊荣的《喜宴》相比，我们可以看到海外华人导演电影的一种前后继承与发展。 


《喜宴》是著名华人导演李安的扬威之作，曾获得柏林电影节金熊奖以及金马奖最佳影片。以中国人特有的伦理观点来处理同性恋问题，影片中的一系列矛盾冲动，却被导演善良的用事故的方式讲一个悲剧变成了皆大欢喜的喜剧。故事描述伟同远在美国和男性朋友赛门同居，但却受到在台湾的父母不断的电话催促，希望他快点结婚，更想不到的是父母竟然来到美国逼婚，伟同只好跟租住他房子的大陆女画家微微协定假结婚。在大闹洞房的情况下，伟同和微微假戏真做，并令微微怀上了伟同的孩子。几经周折，本来观念传统的父母接受了儿子是同性恋的事实，赛门也同意当微微孩子的干爸爸。


《面子》这部电影的导演，应该是鲜为人知的，她的名字叫伍思薇，是来自美国加州的第二代华裔移民。《面子》是她自编自导的处女作，在此之前，她获得了斯坦福大学电脑硕士学位并在西雅图一家小公司当软件工程师。出于对文学创作的爱好他开始写小说，并逐渐演变成了剧本。她辞掉工作，来到纽约开始了系统的电影学习。5年之后诞生了这部电影。起初看到这部电影的介绍打出的招牌是不错的“女同”影片，但是看完以后，却并非如此。影片以纽约华人社区为背景，从一个在美国土生土长的华裔年轻女性的视角，描述了华裔家庭成员之间的关系以及思想观念差异引起的矛盾和挣扎。


《喜宴》和《面子》均是通过同性恋这一特殊现象来突出的反应中西方文化观念的碰撞所产生的奇异发展与变化。两部电影的导演均是长期生活甚至是生长在海外的华人，他们深知这个族群在这样一个西方社会中的不同，他们更多关注着一种不同的生命行为价值道德观念的冲突，并用自己的方式在电影里加以呈现。这大概就是当我看完《面子》想起《喜宴》的主要原因了吧。


没有细细的对两部电影做很细致的比较，只是在脑海里回想着两个较为宏观的印象，在经行了一番比较之后，两部电影在具有相同的关注和一些明显的相同之处以后，却在表达方式和内容上又有巨大的不同，这是值得玩味的。


父母与子女之间的冲突，想法的冲突，环境的不同，以及新的生活方式和传统思想的冲突，这所有的冲突，这种种的矛盾体可能出现在任何一个普通的中国家庭之中，不同的只是表现的形式各异而已。在《喜宴》中，这些冲突集中的通过儿子伟同的性取向体现出来，一方面是自我，一方面是传统的对父母想法的尊重与遵守，当二者同时存在时，矛盾便慢慢展开来。和片名《喜宴》一样，一个十分中国化的词，当套在了“美国”这样一个框里的时候，便赋予了这种矛盾一种特殊的变异。


《面子》虽然同样也有女儿性取向的问题，却被导演弱化了很多，子女与父母间遵从的自我压抑却在三代人之间产生着微妙的不同。女儿小薇作为土生土长的美国人，虽然都到华裔家庭传统的影响，却有着自身独立的性格和人生价值观，她同薇薇安之间的爱情并没有被极端异化或者歧视，也并没有造成极端的矛盾冲突，甚至用一种较为温情的影调表现着。作为一个18岁就应该独立生活的年轻美国青年，小薇，希望母亲能像藏在木质始终后的小鸟，严格遵守时间表，在该出现的时间出现在该出现出现的地方，而不要随时打扰自己的生活。女儿长大独立已不再需要母亲的挂心，而母亲却依然不遗余力的付出关心，并总像个管不住自己的孩子，抓住一切机会在所有方面用错误的方式给于女儿多于的关心。而母亲又是另一位父亲的女儿，母亲与外公之间的关系，是恪守着儿女遵从父母之命的，母亲生活在外公家，听从着外公的一切安排，最怕的就是给外公丢脸。


如同影片的名字《面子》一样，影片的最大焦点集中在了中国人的面子观上，谁都不希望丢脸，谁都希望保住自己的面子。影片除了同性恋和儿女要求生活和选择上的独立与父母对儿女的依赖的问题以外，还加入了忘年恋，未婚先孕，单身母亲，相亲，爱情与婚姻，爱情与个人发展等等移民社会所遭遇的种种问题来表现几代移民在坚守传统文化观念过渡到接受美国文化的冲突与转变，而在这样的冲突和转变又时时带着一些心酸和凄苦，但最终却让新一代的华人冲出某些枷锁得到自由。


与《面子》相比，《喜宴》在将矛盾集中于同性恋所带来的两代人之间的冲突以外，也涉及到了许多其他的问题，比如，微微之所以答应和伟同假结婚，是为了换取美国绿卡，体现着在美国的非法移民们很多都愿意通过假结婚来换取长久的绿卡；影片开头西门的朋友叫他兔子，邻居夫妇尴尬的表情，在现着在美国的主流社会同性恋依然是不被接受的；父亲叮嘱赛门让他不要告诉伟同他知道了一切，体现着中国人的一种隐忍；老一辈人对面子的看重；两位老人家展现着老夫妇之间的互敬互爱的感情；而微微展现着年轻女孩子对自己命运的掌握以及敢爱敢恨的姿态等等。


《喜宴》中这些点滴之间表现的情景，被导演有意的弱化了，以强调矛盾主要集中表现的部分，所以不会给人以十分深刻的印象。而《面子》与之不同的是，她用自己温情的自嘲的方式，在一种敝帚自珍的气氛里展现这一个族群的生活，华人社区里的一些所谓的陋习也在一种温情的娓娓道来中变得可笑却又十分可爱。


如果说《喜宴》讲述的是第一代移民的海外生活矛盾，那么《面子》就是第二代移民的生活写照，传统的矛盾依然还在继续，但却能在一种延续中看到一种充满希望的变化。这两部电影就像是第一代移民和第二代移民给我们讲的故事一样，我们总能听到过去，听到现在，并想象着不久的将来。

http://sys2.blogcn.com/control/trackback?diaryId=4266203

</影评>
<有用数>25</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
