<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>我的冠军男友 Mario</电影名>
<年份>2018</年份>
<评分>7.4</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2515187596.jpg</封面>
<导演>马塞尔·吉斯莱</导演>
<演员>麦克斯·胡巴赫 / 艾伦·阿尔塔拉斯 / 杰西·莫拉维克 / 朱格·普拉斯 / 多诺·穆格勒 / 安德烈亚斯·马蒂 / 希尔温·阿米尼 / 法比齐奥·波萨尼 / 朱利安·科奇林 / 加布里埃尔·诺亚·马瑞尔 / 施塔隆·安德森 / 乔利斯·格拉沃尔</演员>
<简介>来自德国，球技非凡的帅哥里昂加入了瑞士职业球队，遇见了一头金发的马利欧。他们平日里一起训练、打闹，即便国籍不同，两人渐渐对彼此产生好感。然而他们暧昧关系引发了旁人的闲言闲语，甚至被恐吓威胁。初尝恋爱滋味的马利欧是否会为了爱情而放弃自己从小到大的理想？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>一个小目标</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-07-30 18:36:02</时间>
<影评>

  截至目前，较知名的出柜足球运动员
1、 Justin Fashanu，英国前锋。生于1961年，曾效力于诺维奇、诺丁汉森林等英格兰足球俱乐部。1990年仍为现役时出柜，随后辗转多家俱乐部，1997年退役，1998年自杀身亡。
2、 Thomas Hitzlsperger，德国中场。生于1982年，曾效力于英超阿斯顿维拉、德甲斯图加特等俱乐部，以一脚势大力沉的远射闻名，曾帮助斯图加特夺得2007年德甲冠军。为德国国家队出场52次打入6球，是2008年欧洲杯主要成员，半决赛助攻拉姆打入绝杀，不过德国在决赛中0比1不敌西班牙。2013年退役，2014年出柜，成为至今为止最知名的出柜足球运动员。
3、 Robbie Rogers，美国边锋/边卫。生于1987年，曾效力于美国哥伦布机员、洛杉矶银河等俱乐部。2013年，当时效力于英冠利兹联的他同时宣布退役、出柜，后重返美国加盟洛杉矶银河。
想一想，居然真的就这仨了，当然还有其他少数出柜运动员，比如前利物浦后卫Glenn Hysen的儿子Anton Hysen，2011年出柜，但没什么知名度。这三个人中，Fashanu的年代较为久远，罗比罗杰斯我听说他也是因为他出柜又复出踢球，还因为他大名鼎鼎的男朋友（《爱你，西蒙》的导演），确实不是足球本身原因。他们中，当属“铁锤”希策尔斯佩格最为出名，前德国国脚，踢过英超，拿过德甲，虽然没效力什么大豪门，看球的直男中知道他大名的人还是不少的。
Gay当中喜欢足球的也许不多，但绝不可能没有，欧美各地，包括我们中国，都有业余的同性恋足球队。想想，英超、意甲、德甲、西甲、法甲这么多俱乐部，一个同性恋球员都没有？肯定不可能。但他们敢出柜？按现状来看，基本也是不可能的。Fashanu现役出柜，最后的自杀结局简直就是警醒后人，铁锤和罗杰斯都认为踢球和出柜两者不可兼得，铁锤退役后出柜，罗杰斯也在出柜时宣布退役，他后来重返大职联，也得益于美国较宽松的态度，足球在美国也不是那么数一数二的运动。你敢想象他还效力于利兹联，出柜，去米尔沃尔打客场？ 
电影里两个男主受到的压力主要来自更衣室，其实现实中球员真要出柜的话，更衣室都可以说不算那么大问题，更可怕的是球迷，如果你踢得好自家球迷倒估计没什么大所谓，但别家球迷……层出不穷的chants怕要上天。我现在脑子里立马浮现出一些chants，比如当年托雷斯还在利物浦时曼联球迷唱他是女孩的那首（真的挺洗脑的……）。
我是完全能理解现役球员不愿出柜，谁想成为众矢之的，场场被几万人指着戳痛脚编着歌骂？除非哪个人能特牛逼，真出来给所有人踢服了，这个当第一人的压力，真不是那么好承担的。包括电影里，男主在足球和恋人中选了足球，其实我也能理解他。最理想的情况当然是两者都要，但若在两者非要只能选一的情况下，换我，我也选足球， 这玩意哪那么好放弃？当然不是说电影里他的处理方式正确。
顺便说一句，电影里瑞士伯尔尼年轻人队，德乙圣保利队（著名北大王汉堡队的同城死敌）当然都是真实存在的球队，俱乐部授权给了电影使用自己的官方球衣、训练场地，还提供了自己的青训球员给电影做群演。小球员们起初以为自己就在场上踢踢球就好，后来发现还要在更衣室里充背景，Leon的演员说，更衣室那场戏，他说完最后几句台词后，现场好多没台词的群演球员都懵逼了……剧本也是给年轻人队的工作人员看过的，电影里两个男主被找去谈话，让他们找假女朋友掩护，这个情节看起来很俗很老套，结果是最真实的，是年轻人队的工作人员实实在在告诉导演团队的潜规则。
这些球队愿意这么支持导演团队，真挺好的，话说口口声声某球队的人好歹也给人家一点尊重，一个配色不是某个俱乐部的专属。“我的冠军男友”这个译名感觉有点八竿子打不着，不过上赛季伯尔尼年轻人队还真刚刚终结巴塞尔的八连冠，时隔32年重夺瑞超冠军，要是电影里Mario没转会德乙而是升上年轻人一队，还真能在18年拿个冠军。顺便恭喜下年轻人队（看看球迷的冲场庆祝视频，可以说很666了：https://weibo.com/tv/v/GeLmrojO0?fid=1034:23296c880a11fa72d9c7b6beb4947d49）
足球的平权路还有多长？什么时候五大联赛才会有公开出柜的运动员？只能拭目以待了。


</影评>
<有用数>385</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>Chan</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2018-08-01 19:10:37</时间>
<影评>

导演不是足球迷，编剧找到他提出的题材内容。导演瑞士人，长期在德国工作，本来想在德国拍，结果找不到资金，就回瑞士拍了。
从想拍到现在拍成隔了好几年，导演还幻想说不定等电影拍出来会有公开出柜的球员了已经，结果当然并没有，在同性恋方面足球圈的态度还停留在20年前。
刚写出剧本的时候拿给了Marcus Urban看，Urban曾经是一个足球运动员，22岁时觉得实在压力太大没法继续，退役了，出柜了。Urban说剧本里写的更衣室矛盾太简单轻松了，他当年听过比这糟得多得多的话。
演Mario的Max来自瑞士伯尔尼，导演找了当地的球队伯尔尼年轻人，结果球队很乐意配合拍摄，给他们VIP票让他们坐替补席旁边看球，提供了球员场地设施，告诉他们内部潜规则，虽然电影好像把自己形象写得有点不好也没有介意，因为就在此刻，现在，球队里真的就是这样处理同性恋球员的。现在不会说“你不能是同性恋”，而是“你可以是，但不能让公众知道，找个女朋友掩护一下”，很大原因是球员商业价值。
两个主演小时候都踢过球，群演里也一堆真正踢球的，基本就导演不怎么懂球。场上动作当然是排练好的，拍的时候就是拍到他们真踢进了为止。最后的大场面是在圣保利主场拍的，背景的球迷是合成，从真正的比赛录像录音中抠出来，拍摄的时候场上没有观众。
演Leon的Aaron Altaras有德甲柏林赫塔的季票，世界杯德国小组出局哭了一场。英超喜欢阿森纳，厂子有个同性恋球迷组织叫Gay gooners，他虽然是个直男还成为了荣誉成员。
拍戏基本是按时间顺序拍的，群演球员们刚开始就是玩，在场上嘻嘻哈哈，结果后来要目睹更衣室里的吵架场景，好多球员都震惊了，拍完之后上去跟AA说，“哥们，你台词太酷了”，莫名好笑。现在他们都加了facebook好友，这群直男还会帮忙宣传一下电影。
AA说拍亲密戏毫无负担，也跟Max混熟了，两人一致决定上来毫无保留地亲，然后导演在另一个房间说可以cut了他们没听到，还继续亲。他们两个有两天都在拍亲密戏，感觉比跟女生拍要容易多了，爱咋地咋地，间隙干脆连衣服都懒得穿，直接晃荡出门，导演组的人很无奈跟他们说，“这附近有小孩的，你们能不能穿点东西”
关于球员出柜，AA说也许几个同性恋球员同时出柜会减轻点压力。关键是你得踢得好，很多球迷根本没那么care，你是我们队的，你踢得好，还要什么自行车，管你喜欢什么无所谓，但你要踢得不好，哪怕就一个赛季、一个月踢得不好，那就要惨死了，性向这问题会被无限放大被黑。客队球迷更不用提了，本就已经无所不用其极。
电影在伦敦展映的时候，有观众提问为什么没有让两个男主在一起，比如说让Mario开个新闻发布会出柜，然后两人在一起这样，导演说那样会很好，但是完全不符合现实。
电影拍完后，上赛季伯尔尼年轻人夺冠了，圣保利也好歹保级成功了，大约也算好人有好报？


</影评>
<有用数>216</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>魁霖</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2018-07-30 15:17:20</时间>
<影评>

这个电影许多人并不喜欢，我想不喜欢的原因除了剧情没有让人有惊艳之感、不甜外，还有一个很重要的一点便是：它太真实了，真相总是丑陋、苦涩的。 

影片中后段，Mario成功进入甲级联赛后，驱车去找Leon的情节最令人兴奋。
因为按照通常的套路，这会是一个转机、一个高潮。如同《上帝之国》的末尾，约翰尼去找格奥尔基靠真诚赢回了他的芳心一样。我设想的是，Mario终于从世俗的光环中退出，向Leon倾诉衷肠，Leon被Mario诚恳的道歉所打动，两人再度双宿双飞的结局。

君有情兮郎有意，奈何他们听不到水中的叹息
彼时，Mario已经踢出了精彩的比赛，人们在电视前为他欢呼喝彩。就在自己成名之路越走越宽的时候，他去找寻昔日的伴侣Leon。他来到Leon的住处和他诉说分别之后自己的苦恼与懊悔。这种为爱痴狂的行为分分钟让人泪洒荧屏。
然而，现实情况是，Mario来到Leon的住处心生疲倦地表示自己也想停下来，而当Leon问他是否真的这样想的时候（Leon眼睛里闪着狐疑的光），Mario怯懦了，回复了一句“我没你那么勇敢。”







从Leon家离开之后，他便继续站在赛场，以一名出色的异性恋球员的身份在球场上驰骋。真令人失望。
Mario始终不敢拆掉异性恋人设
当队友以同性恋去羞辱他的时候，他选择了忍受；当上级开会委婉地与其讨论他和Leon的传闻之时，他选择了严词否定；当自己的名誉受损影响到自己的晋级之路时，他利用自己的好朋友珍妮打掩护；当Leon企图对羞辱行为进行反攻的时候，他选择了与羞辱Leon的人站在一边。
正如Leon所说的，这跟勇敢没一点关系。是Mario自己给自己建立一座大柜子，他根本无需伪装，他身边最重要的人都在支持着他。
第一，与他一同长大的发小珍妮在得知其为同性恋之后，一脸开心，非常支持他，我相信许多同志内心的怯懦在于他们害怕朋友得知自己的身份而失去朋友，Mario有这样一个朋友，是一件很幸福的事情；








第二，他的母亲充分理解自己。首先，当父亲拿出那张羞辱信（暗示儿子是同志）给母亲的时候，她的第一反应是“so what？”然后对父亲的愤怒一脸鄙夷。








父亲走后，母亲还坐下来好好地和儿子商量他们的未来。她对儿子的幸福非常关心。



很可惜，Mario的眼里只有职业球员，没有Leon

在儿子与“女朋友”珍妮拍照时，摄影师邀请父母加入，父亲是乐意的，而母亲却坚持不拍。母亲这样做，是出于心疼，他不想自己的儿子扭曲本性去迎合这个社会的审美。







母亲真是太给力了，简直可以说是坚定地要把自己的孩子掰弯啊！
第三，Mario还有一位非常爱自己的男友，Leon。Leon长相英俊，思想成熟，愿意为爱献出自己的成名之路。

多么甜的话语
拥有这么多的支持，Mario只需要做一件事：坦诚。
可是，Mario过于在乎他人的目光，他的内心，恐惧胜过了爱，他走向了坦诚的反面——虚伪。从这里来看，他与Leon的爱情注定是失败的。因为你无法叫醒一个装睡的人。
在面对他人屈辱与质疑的时候，他一次次地选择退缩、退让，一次次地迎合异性恋世界的霸权：与珍妮假扮情侣-拍温情满满的照片-同异性恋情侣social-成为人们眼中的“正常的”足坛新秀。这种深度的伪装伤害了爱他的人：Leon、母亲和珍妮。















不仅如此，这种伪装也让自己的内心的本真受到严重的伤害。我几乎都能想象，这样的Mario以后一定会是一个坚定的恐同主义者。恐同即深柜，深柜基最终把自己变成了恐同主义者，以此证明自己深柜/阉割自我身份的这一选择的正确性。
影片中独自一人生活的Mario感受到了无比的孤独，他在午夜做着噩梦、在床上挣扎、呕吐，这些都是精神承受痛苦带来的生理反应。多想把你摇醒，把柜子拆掉吧，Mario，那里面什么都有，唯独没有幸福啊。



影片最后，进球的Mario面对全场欢呼并没有很享受，而流露出了一种迷茫、错愕的表情，仿佛正在问自己：这真的是我想要的吗？




那种单纯的快乐终究是失落了。
或许，他要开始改变了，或许这只是个或许。

PS：这个电影许多人并不喜欢，我想不喜欢的原因除了剧情没有让人有惊艳之感外，还有一个很重要的一点便是：它太真实了，真相总是丑陋的。


</影评>
<有用数>70</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>A</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2018-08-04 17:20:19</时间>
<影评>

看到微博上有人说同性恋都不喜欢足球，太一概而论了只能说无知，现役这么多球员，同性恋的比例会比一般比例较低，但肯定不可能一个没有
有个球赛组织叫 IGLFA ， International Gay and Lesbian Football Association（https://en.wikipedia.org/wiki/International_Gay_and_Lesbian_Football_Association） ，就是一年一度组织的世界各国的同性恋球队打比赛。四年一度的Gay Games就像世界杯一样，这个已经很成熟了，今年2018年在巴黎。



youtube上搜到的一场2014年的Gay Games，想看看同性恋球队踢球的，可以翻墙的可以瞅瞅（https://www.youtube.com/watch?v=PigO_bgVGow），这场是半决赛，英国伦敦的Stonewall球队对阿根廷的SAFG球队。我把这场比赛给看完了我也是很闲，看下来还是比较喜欢里面阿根廷那支队，但他们输了，开场先被吹掉个越位球，英国进球，阿根廷扳平，前面还是挺友好的，阿根廷1比2落后之后尤其到下半场两边都开始比较大动作犯规，阿根廷后来进了个角球因为犯规被吹掉之后全队心态明显崩了，英国又靠个定位球进了第三个，两边都要打起来了。。。全场都是GAY，这是个友谊性质的比赛，按理说应该挺友好吧，但双方真踢急了，哪还管你友谊不友谊，感觉都想揍死对方。。
后来的决赛是英国打美国纽约Ramblers队，还是有争议判罚，英国得利吧，最后赢了卫冕。。英国这个球队赢好多次了，不过去年IGLFA这支阿根廷球队一路吊打夺冠
这个影评根本不是影评哈哈，完全跟电影内容没啥关系，就是想说一下同性恋真的有踢球的。。还有就是我发现2022年的Gay Games会在香港举办真有点惊讶，没想到。。。说不定到时可以去看看。。
----------------------------------------------------------------------------------------------------
更新一下，刚刚结束的2018年巴黎gay games（https://en.wikipedia.org/wiki/2018_IGLFA_World_Championship）
男子11人制足球，32个队，八强分别来自爱尔兰、美国、美国、瑞典、阿根廷、英国、英国、法国，最后的决赛：英国（曼彻斯特VMFC）——美国（洛杉矶WHSC），常规时间踢成1比1，美国在点球大战中以5比4击败英国夺冠。这支曼彻斯特在半决赛中淘汰了老对手卫冕冠军伦敦Stonewall，决赛惜败
男子7人制足球，14个队，决赛：巴西（里约Beescats）——法国（蒙彼利埃SUD AU CUL），法国在最后一分钟进球绝杀巴西，总比分3比2夺冠
感觉巴西队全体都好热情好嗨皮，永远都是唱唱跳跳的。他们很有爱，跟其中一个队员说要去埃菲尔铁塔拍集体照，大家都站好了然后那个队友的男朋友就出来求婚了。。。这个队员就是像电影里一样从小练足球想踢职业足球，然后遇到了第一个男朋友，在足球和出柜之间选，他选了男朋友……然后跟初恋没有走下去。他在采访里说他看到以前的队友踢出来了，在欧洲踢球，很多时候也会想如果当年继续踢球会怎么样。现在也很好，只是永远有那么些遗憾，没有如果。。


</影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>千只帆船</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2018-07-25 22:57:26</时间>
<影评>

足球和LGBT的选题，不亚于断背山中的牛仔和LGBT存在的张力。看过足球的人都能一定程度上理解足球世界里的直男氛围。欧洲LGBT的情况已经算不错了，所以挖掘出这样一个切入点很有意思。欧洲足球盛行，应该在球员中会有不同的性取向。可是现在也没有什么出柜的球员，就更别说是顶级球星了。加上两大男主的颜值和顺眼的演技，本片本来是没有理由不火的。
可惜导演只有把片子做成格局很小，谈不上什么电影技巧。评论里很多说男主渣的，其实都是导演的锅，剧本写的抓不到重点。男主的压力不仅来自更衣室，还有整个足球圈和家人。而男二本来就是新来的队员，生性自由，家人也不太管，相对压力较小。而且这片剪的节奏拖沓，足球场面不燃，很多都像为剧情而刻意安排的进球。有很多镜头都直接对着脸，颜值高也无法撑那么久。总之，精彩的都在预告里了。

</影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>哥们谈个恋爱？</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-09-18 14:39:37</时间>
<影评>

豆瓣一血就留给最近看的这部吧。文笔不好，一般看电影也只是有想法却没想过动笔。但是看了上面好多支持gay的无论是否腐女的观点吧，突然手痒，就想说说我这种角度的理解。
故事很简单，概括一下不过是最简单的两人因为共同兴趣-足球而相互吸引，恋爱，坚持，到无可奈何的放弃，到虽然放弃但永远无法放下。但是批了个同性和运动圈的外皮，所以可能和最普通的爱情故事略微有了些差别。
为什么我给了五星的评分，不是因为剧情多好，不是演员多帅（嗯，确实有点想上他们23333），而是确实有一些细节让我感同身受。下面稍微列一下：
1。 体育圈的歧视
为什么男主那么怕出柜？
首先运动里的人歧视gay那叫一个自然状态？   我作为觉醒认知比较晚的人（还没出柜），从小到大至今都和直男混在一起玩，兴趣爱好也是各种直，岔开的话题咱不多聊，就说打篮球的时候。 男生互相之间开黄腔玩笑很正常的，说（你gay啊，贴老子这么紧； 老子扣爆你的X花；等等）这种带着歧视意味的话我早已听习惯了，很多人可能你问他，他本身到没有那么歧视gay，但是这种骂gay骂娘的风气，可能是一群爷们汉子聚在一起多少不可避免的习惯性social语句。  作为我，虽然很习惯了，但还是很多次从最好的朋友嘴里听到这么说的时候，会有点难过，心里就会想，如果我有一天真的告诉你我就是gay，你们会是什么反应，想象过各种反应，只希望不是恶心。   
以前看到有不少人赞同一句话，大概意思是：你不出柜代表你自己都不承认你自己，你凭什么期待幸福。 关于这点，我承认，我确实还没有完全承认自己。 我做不到像平权电影、像la这边pride游行那样，说我自豪我是gay，可是我确实也不自卑。我自觉我和异性恋的朋友在任何方面都没有差别，我只是个普通人，努力生活学习着，只是我喜欢男的，真的仅此而已。
但是我为什么去出柜呢，出柜不能给我带来任何好处，相反坏处不少-------父母会不会支持你不确定，但他们会心碎是一定。朋友们，我很珍惜的朋友们，我相信如果我出柜，他们至少能理解我，不会对我恶语相向。可是，他们一定不会再像以前一样跟我勾肩搭背，跟我随便开玩笑。 （ps：我对我的朋友们没有任何的想法，只有兄弟情）。社会不会因为我出柜，待遇给我高一点，发勋章。所以我能不出柜我不想出柜，我佩服那些为了平权，为了自我平等而选择出柜的人，我也羡慕。可是我的感性和理性都告诉我不要出柜。
但即使这样的我，也会想要出柜的时候。对我而言只有一个原因，我希望有天我遇到了那个对的人，能互相说这么多年憋在心里没有和人说过的话，能一起打球，一起闹，一起养狗，一起旅游，一起简简单单的普通日子。能够让我有底气和爸妈说，儿子绝对能和这个人好好生活走下去，能告诉朋友，我们俩的事情和你们所有人一样，没有什么不同。你们打球不还是打不过老子！而恋爱的时候，你就会想，他就是这样的一个人。
如果都是这种想法，也不会有电影这种结局了。因为人，除了恋爱，还有梦想，事业这种不能轻易放弃的东西。不说大的，我和初恋大学在一起的时候，我有那种遇到了你，我愿意出柜，以后再难，我们俩也一起走的想法。可是，现实是我们俩是学生会干部，我们俩就是没有这种勇气让人知道我们的事情。看到电影里，他们彷佛在偷情一样的热恋，我就想起我们在没人的办公室接吻突然听见脚步声的又激动又害怕，只敢在深夜一起约跑步，只敢约在教学楼天台牵手熊抱，手机壁纸只敢用手这种看不出来的照片。因为我们还想有正常的生活，可是我们还是想要坚持这操蛋的地下恋。 凭什么，我哪里不好了，谈个恋爱都要害怕这个害怕那个的，无数次想着，有什么好怕的，出柜了事算了，可是都按了下来。因为网上各种新闻，各种故事，各种电影剧情，包括这部，都说了，出柜真的没有任何卵用。
身心再强壮，抵不过流言蜚语。他们体育圈，明星圈更是如此吧。两个男主的矛盾，体现在愿不愿意出柜，以及为了出柜愿不愿意放弃足球这点上，然后两个人做了不同的选择。真的很真实吧，不仅是足球圈，也不是名人，就是我们最普通的人，也都会在这个问题上一起抱头痛苦，相互安慰，然后做出选择。
所以我为什么要自豪当gay？如果有来生，我真tm一定不要当gay
本身能遇到一个喜欢的人，开始一段恋爱就够难的了。从开始的第一秒，就要想着如何在各方压力下躲藏，可是还是那样甘之如饴。真操蛋，md老子真的气，想想自己单身，更tm气了
2。 gay的自我歧视+自我认知的混乱
困了。。。好像凌乱的骂了一波，不那么闷了，睡一波觉，日后有空再写吧

====
2022.12
好多年没登陆账号了，搞了半天才验证成功
世界杯结束，又在bilibilu刷到了这个片子，大概也不会继续加评论了
看看自己几年前写的东西，心态又有些变化
现在跟所有的好朋友，在公司也出柜了，生活在阳光下挺好的，也没有那么难吧。回头想想，有些遗憾把人生青春的时光浪费了很多在身份认同和恐惧中

希望世界会越来越好

</影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>因乌鸦像写字台</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-07-29 00:44:03</时间>
<影评>

只想说结局真不是我想要的😔💔，大家可能也有同感吧！马里奥和里昂相处的时候是那么的快乐，就像马里奥的母亲说的一样“只要他自己感到快乐就好”，这是我见过能够理解自己儿子的好母亲❤，其他(马里奥的父亲)我想说他们只是关心马里奥的冠军之路，他想要的是什么他们都不知道。与其说是不知道到不如说是刻意回避是同志的事实。里昂离开的时候，马里奥是那么的伤心欲绝，真是透过屏幕都能感觉到痛苦。去了新的地方新的球队每天晚上还要靠药物入睡，在外界方面还要和自己的女性好朋友一起逢场做戏，去掩饰。真是让人感觉真的太不真实做自己了，就如同把自己藏进深柜，自欺欺人痛苦的还是自己。我不否认马里奥为追求理想而付出的努力和汗水，也为他那种拼搏的精神而敬佩，他选择理想还是爱情，我们也干预不了。但是不知道违反自己内心的痛苦有没有随之减少，靠药物压抑自己那是可能的吗？世界上是没有忘情水的。最后马里奥找到里昂家里，向里昂道歉，碰巧遇到了里昂的男友回家了，此时马里奥心里应该知道结果了吧！错过了就是真再也回不去了，怪不得里昂。马里奥告诉里昂说他离开后的每一天，他都无时不刻想着他，但是里昂告诉他，他也经历过那样谎言后的每晚的恶梦，他不想再继续活在谎言里了，里昂说他现在已经不需要他了，里昂觉得马里奥球踢得真的不错。真心觉得里昂挺实在的一个人，里昂能够放下足球而追求他的爱情，很勇敢，他要的爱情，马里奥给不了他，因为马里奥的理想不允许他这样做，在这里真心祝福里昂和他的男友在一起生活的真的能快乐就好❤❤❤❤❤❤❤❤❤。最后车上我不知道马里奥在想什么，或许他已经知道了自己到底是追求的是什么，是爱情还是理想呢？在电影结尾我已经知道答案了！但是马里奥到底是快乐的吗？他还得继续隐藏自己不被别人发现，活在谎言之下，与女孩子约会，可能也还得结婚，我是从中看不到到底快乐在哪里！影片告诉我们深柜的同志真是还有许多。。。还有一点，为什么球队里还是那么多人存在歧视同志的行为，各种各样的歧视与威胁。“和队友这样做是不道德的”我想说同志怎么样了啊！吃你家粮了啊？抢你家老婆了啊？马里奥和里昂照样踢球踢得比你们好，在背后嚼舌根的真是让我觉得很恶心，也许真是球队里的一种恐同风气！！！！！！要是没有那些小人的威胁，我觉得他们是能够走到一起的，可是事与愿违！！！！马里奥当时没有自我反省，自己真的是想要什么！里昂对他的爱就真的一文不值吗？  《我的冠军男友》，我觉这名字真是有点讽刺，是冠军！但是谁的男友，不是里昂的，他已经有新的男友的！里昂爱过他，但是马里奥为了自己理想放弃了他！或许双方都是受害者罢了，那又到底该怪谁呢？！我不知道
最后对于这样的结局我从心底是真的接受不了的💔💔💔，也许我现在只是一个大二的男生，没有出到社会，没有感情的经历，不能体会生活的的不易与违心之论。但我个人觉得要是真能让我遇到相爱的人放弃自己的一些也是值得的，或许可能有人不赞同，那又有什么，最后引用马里奥妈妈的话(真是很有爱😊)“这是他一个人的事”“他自己觉得快乐就好”。
我的冠军男友 (2018)7.42018 / 瑞士 / 剧情 爱情 同性 运动 / 马塞尔·吉斯莱 / 麦克斯·胡巴赫 艾伦·阿尔塔拉斯

</影评>
<有用数>38</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>笔花医镜</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-08-02 18:13:34</时间>
<影评>

前几天刷微信的时候看到彩虹公众号推荐的这部电影，电影封面深深地吸引了我，双男主一个像普京，一个像卡卡，加上足球题材的影片，简直就是不能错过的体验。
影片讲述了两个足球运动员相恋却被迫而分开的故事。
男主mario和他的恋人leon是一个足球队里的双前锋，mario迫于足坛带来公众压力，他一直不敢向外界承认自己和leon的关系，他知道这样做是为了自己和leon职业前途。直到有一天，mario和leon的恋人关系被身边的队友发现，队友告诉了球队的管理层，管理层们一致认为他俩需要隐藏恋人关系，不仅要在以后避免公众场合和私下场合的接触，还要尽快找个女朋友来化解舆论。mario迫于压力让最亲近的女性朋友来假扮自己的女朋友。而队友们不仅讥讽、嘲笑还时不时对mario、leon开恶作剧玩笑，把阴茎的模具塞到他们的衣服底下，把淫秽的海报贴到他们的衣柜上。渐渐地，leon承受不住每天生活在谎言里的日子。直到有一天，leon终于被队友的恶作剧激怒，同时也对mario的隐忍退让非常失望，leon向队员们公开自己的取向之后，收拾行李离开了Mario，离开了球队。而mario也因leon的离去而悲伤难过，后来虽顺利进入了一线队，成为了足球冠军，但他每晚却总是想念leon甚至难以入睡。这么多年不得不面对自己挚爱的离去，这成为了他永远的遗憾。
这部影片带我们认识到足坛恐同问题的严重性。对于他们而言，爱情和面包难以两全。就像在故事里讲述的，队员里被爆出同性倾向会影响一个球员的整个职业生涯，更何况这种情况还出现在一支球队内部。有报道称：作为一个全球性普遍现象，同性恋在政界、艺术界、文化界以及寻常市民中都已经得到了非常宽容的对待，唯独在以足坛为代表的职业体育圈，恐同的现象非但没有得到改善反而愈演愈烈。这么多年过去了，同性恋依然是一个让人无法正视的字眼。在职业足坛，尤其是男子足坛，同性恋球员往往不敢承认自己的性取向，因为他们知道，出柜在很大程度上就意味着被迫退役。
如果将这些空穴来风的流言排除，世界足坛真正宣布出柜的球员其实屈指可数。法沙努是足球历史上第一位公开出柜的球员，然而，在公布自己的同性恋身份后，他的职业生涯从巅峰跌至谷底，作为80年代英格兰最好的球员之一，他原本可以拥有一个辉煌的职业生涯，但最终的结果却是在车库内上吊自杀，草草结束自己37岁的生命，他在自己的遗书中写道：“我不希望我爱的人为此感到羞耻。”从法沙努以后，极少会有球员敢在退役之前承认自己的同性恋身份。这其中最具代表性的则是前英超球队利兹联边锋罗比-罗杰斯，他在出柜后随即宣布退役，并直言在足坛公开出柜简直不可能。
为什么职业足坛总也容不下同性恋球员？包括队友、球队、球迷以及媒体和社会在内都需要反思。在很多球员看来，足球是一项非常阳刚的运动，意味着粗犷的性格和雄壮的肌肉，他们认为同性恋是娘娘腔，象征着软弱，不想与之为伍。更加实际的情况则是，荷尔蒙发达的球员们在更衣室里经常需要裸体相见，但如果身边却是一个同性恋队友……所以，球员在公布自己特殊的性取向后常常会遭到队友的孤立。
同性恋电影里面的爱情故事总是曲折。之前无数文学家，政治家，数学家们深受这个“恐同”世界的迫害，平白遭受了不公正对待。一代文豪王尔德因同性取向被定义为“严重猥亵罪”而锒铛入狱，英国式丑闻里面自由党领袖Jeremy Thorpe深陷与前男友的谋杀案中，同样被迫结束了政治生涯。计算机之父艾伦·图灵在晚年因为同性取向而受到审判，被迫进行化学阉割，最终在他41岁的时候选择了自杀来结束自己的生命。直到2013年英国才向图灵颁发了皇家赦免，承认了当时判决的不公。
再回到这部影片，大众舆论，足坛利益，社会风气这些恐同因素都影响了mario，他们像是阴魂不散的恶灵，一直缠绕在mario内心深处，于是他想要保住自己的职业生涯不得不做出选择。
同性恋现象,不是疾病问题,更不是一个科学问题,而是一个“价值判断问题”,它所反映出来的是全社会对个体差异性的尊重和人文关怀问题。
我们都有权利自由不受约束的选择自己的爱人，但社会舆论的控制和逼迫往往让性少数群体面临艰难抉择。如果有一天，整个社会都能平等地看待同性恋，能更加宽容地对待他们，那对于职业球员来说，这样的面包和爱情的两难问题也将不复存在。
阿森纳主教练温格说：“足球能唤醒大家的快乐，和人们的国籍、肤色、信仰以及性取向无关。足球应该开放给每一个热爱它的人，如果不是，那么我不愿意接受这样的足球。”
本是同根生，
愿我们每个人都生活在一个自由宽容的世界里。





</影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>奔跑的阿尔吉侬</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-07-31 23:30:24</时间>
<影评>

足球圈里，这是个默认的先决条件。
首先绝壁要吐槽一下译名...
我的冠军男友，冠军，嗯，马利欧会是冠军，好的。是里昂的男友，好的。（天真以为会是HE的我）
看到结尾：   ？？？？！这就没了？？？？
好吧回到正题。
弯男必备的直女、挑衅威胁的反派，老套路了。特别前一阵子刚看完《爱你，西蒙》，大结构简直一样一样的。
不过出彩点还是有的，毕竟足球圈这个设定实在很棒。
不知道大家注意到没，电影中除了不懂球（不是足球圈里）的妈妈和女友，其他人对这段关系都是不认同的。在这个圈子里，出柜==完蛋，是个默认的先决条件。
看到有影评说：
而且说是和自由堕落像，控诉这个社会对lgbt不公平让很多人深柜其中，但自由坠落都拍了5年了。现在再来这种深柜里挣扎的，最后一股我们赢不过生活的调调估计没啥人买单了吧。这电影最多3星及格，不能更多了。
但是仔细看就会发现，男主对爸妈女友经纪人出柜，还挺爽快，没什么过多的纠结。重点还是足球运动员这个身份，以及足球圈里的“直男氛围”。
训练：“嘿，和我一起训练一起换衣服一起脱光了冲澡的是个gay！他在盯着我的屁股看吧！”
比赛：“听说这个足球队的前锋是gay诶。哇塞，他和那个球员拥抱了！好有爱啊他俩是不是一对？”
有知名度之后：“球踢的一般，卖腐火起来的吧。”
这不是普通的出柜。对一个在体育界、靠实力的公众人物来说。
而且，我没看出来谁渣。就像最后他俩见面，里昂说，你选择了足球，我选择了其他的。仅此而已。
看，又强调一遍---公开等于完蛋，没有灰色地带。


</影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>R.D.Jr</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-10-13 23:59:44</时间>
<影评>

《Mario》
你还好吗？我还在爱你，还在想你。
体坛的刚性文化怎会无形？它明明就压迫得性少数群体无法呼吸，它明明就残害得明媚笑容沉痛不已。
你帮我解围，我与你同住，一句一句，一步一步，一天一天，爱怎么不是有迹可循？本为追寻梦想，渴望用双足踢出奇迹，用进球证明实力；终是坠入深情，恳求将歧视赶出世界，用亲吻证明相爱。我不是机器人，爱你的行动岂是说停就停；我不是录音机，爱你的回声又岂是说断就断。能够伤害我的永远不是流言纷飞和恶语相向，能够激怒我的永远不是性向凌辱和冷漠白目，而是你的默然选择，是你的后知后觉。
我们依旧深陷羁绊，在池塘边甩开的手，还是要在床边重新牵起；在球场撇下的爱，还是要在心里重新刻下。我们终是背道而驰，你为了梦想放弃爱，不是胆怯或懦弱，是冷静与现实，是对这病态的社会，痛苦的内耗，最自然也最无奈的妥协；我为了爱放弃梦想，不是浪漫或幼稚，是勇敢与坚毅，是对这疯狂的世界，畸形的理念，最无力也最无声的抗争。
好爱你，却多遗憾；好想你，却多难忘。

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
