<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>黑炮事件</电影名>
<年份>1986</年份>
<评分>8.7</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2591996324.jpg</封面>
<导演>黄建新</导演>
<演员>刘子枫 / 盖尔哈德·奥尔谢夫斯基 / 高明 / 杨亚洲 / 汪漪 / 杨凤良 / 王北龙 / 赵秀玲 / 戈辉 / 谢炜</演员>
<简介>赵书信（刘子枫 饰）是某矿山公司的工程师，为人忠厚，工作勤勉。下棋是赵书信为数不多的爱好之一，他对自己那副棋子也格外珍惜，却于一次出差归来时发现丢失了一枚，情急之下冒雨前往邮局，发了一封“黑炮丢失301找赵”的电报给旅馆，寻找棋子。岂料这封电报招致邮局方面的怀疑，上报 公安局立案侦查，上升成了所谓的“黑炮事件”。 受此事件影响，赵书信被调离原来岗位，更阻止其参与正在进行的德国合作项目。公司将精通德语的专家赵书信换成了旅游翻译冯良才，工程进度和质量受到重大影响。不久，邮局送来一个寄给赵书信的邮包，矿山公司高层领导秘密将其打开，发现里面竟是一颗棋子…… 电影《黑炮事件》获广播电影电视部优秀故事片奖 、第6届中国电影金鸡奖最佳男演员奖（刘子枫）。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>流马</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-05-23 22:38:06</时间>
<影评>
         

昨晚看了老电影《黑炮事件》，这个电影放在现在肯定是无法通过的吧。一个知识分子受了党的屈辱，无处发泄，只能去天主教堂寻求安慰，但又站在门边不敢进去。现在影视剧还敢这么写吗？基督、圣母、神父的连续几个大的定格和特写，以及教堂窗棂上漏下的阳光。放在现在就是触犯了至少两个禁区啊。


《黑炮事件》从高中时就听说，直到今天才看，仍然很震撼，感觉很有实验色彩。国企党委会的会议室四壁皆白，正面一面墙都是一个钟表的表盘，暗示着这种会议的低效，颟顸，苍白，黑暗。结尾那个360度镜头，把围成一圈的常委们的麻木淡漠的表情怕了一遍，可以入史的镜头，效果太牛逼了。


《黑炮事件》原著张贤亮，一个很爱玩隐喻的作家，可能那个时代的作家都喜欢隐喻吧。黑炮的丢失是不是在暗指知识分子的被阉割，炮筒没了，只有顺势屈从。而赵书信执意发电报找回黑炮，也是知识分子对自己完整精神世界的坚守吧。但是棋盘上的炮找了回来，精神上的炮弹依然是颗哑弹空弹。


《黑炮事件》之后几十年，中国的知识分子们精神上的炮弹找回来了吗？恐怕是旧伤未愈，又添新恨。反右之后，再无知识分子。
      </影评>
<有用数>431</有用数>
<没用数>22</没用数>
</review>
<review>
<作者>刀逼刀</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-08-19 13:14:59</时间>
<影评>
        呵呵，轴承和子弹，这个故事放在今天，仍有许多现实意义，

德国人的严谨，那是在全世界出名的。

曾经和一个朋友探讨过，我们今天的中国人之所以不同于西方人，就是善于将简单的问题复杂化，而西方人恰恰善于将复杂的问题简单化。

《黑炮事件》这个电影，一直想看未能看，今天终于看了，震惊。原来第五代的光辉曾经如此灿烂，第五代不仅有张艺谋陈凯歌田壮壮，黄建新也曾经发出过耀眼的光辉，他的都市三部曲和黑炮事件，对现实社会的鞭挞和对人性的深刻反思，足以让张、陈等人汗颜。

这不由让我想起去年在邮局寄书的经历：事情是这样的，我要寄一本刘少奇的《共 产 党 宣言》（老版本作为收藏品）给外地的朋友，寄挂刷，谁知道邮局的工作人员在看了这本书以后，告诉我不能寄，我问她为啥？这个傻13回答说：评论共 产 党 的书不让寄。看来她是把海外和港台出版的那些读物和这个混淆了。

我问她，你的后台是四人帮吗？刘 少 奇早在30多年以前就平反了！这本《共 产 党 宣言》是共 产 主 义思想的经典著作，老子走到天边也不怕被问罪，除非四人帮重新上台！

最后，这帮邮局的傻13们研究了半天，终于给我寄了。

唉，看来文革的思维方式啊，直到今天还挥之不去……老黄同志当年以黑炮向体制将了一军，受招安后不得已走向另一个极端。 
      </影评>
<有用数>168</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>Bolin</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-01-04 20:36:30</时间>
<影评>

前后输入了两次，第一次敲了四十分钟，一个退格毁所有。第二次十分钟，电脑死机手慢无。写评论的热情是没了，倒是积攒了一肚子怨气。不吐不快，只能用另一种形式把这部电影的评论补完。看官只消看题目，就能get大半了。
1、艺术贵在真实。什么是真实？举个例子，讲村妇告状，《秋菊打官司》就是真实，而《我不是潘金莲》就不是。再举个例子，讲信任，《黑炮事件》就是真实，而《长城》就不是。
2、80年代的电影普遍有一种大胆。大胆的构图，大胆的用光，大胆的色彩，大胆的机位，大胆的主题。这种大胆，就像电影中霹雳舞歌手在台上闹腾一样，是摆脱了监禁后不自觉的活蹦乱跳。
3、影片讲的是知识分子和体制的关系，也是知识分子在我们这个国家的境遇。讲政治和讲计划的体制，和个性鲜明有一说一的读书人，永远都处在一种矛盾和对立之中，过去如此，现在也如此。
4、万勿以为，理工科的知识分子不像文科领域那么血债累累，就能安于一隅，明哲保身。三十年前，黄建新和张贤亮就告诉我们，但凡是个读书人，有点怪癖和个性，又不懂政治为何物，就只能充当炮灰。
5、当局是怎么看待知识分子的？影片中借人物之口一字点睛：“怪”。
6、讲电影。会议室一幕的机位构图，三位领导远远地端坐尽头，墙上偌大的抽象派挂钟，全白色的美术设计，注定载入影史。
7、什么是典型人物？一味用“辩证法”和稀泥的一把手，一板一眼讲政治犯疑心病的女书记，一心抓生产却常常气短的经理。直到今天，放眼体制内的领导层，还是到处能看到这样的经典组合。这就是典型人物。
8、真正的现实主义，重在对典型人物的典型刻画，更重在对表象掩饰下的现实矛盾的揭露和批判。从古未闻“希望现实主义”，至今只知批判现实主义。
9、黄建新怎么从拍《黑炮事件》的知识分子导演，转而后来成为建国建党建军等三大专业的“业主”，或许比电影本身还有意思。


</影评>
<有用数>177</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>尘埃</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-04-13 14:03:36</时间>
<影评>
            前两天听广播，美国有个调查，说什么是金融危机之下最吃香的职业。其中有一个就是Nerd，他们往往有很高的学历，但是不怎么懂得为人处世(当然，我对这个词的喜爱单纯来源于tbbt). 但是呢，在当前的经济环境之下，很多比较高深需要研究的工作还是需要他们的，而且工资真的不低。于是，Nerd成为世界潮流。


  话说回来，80年代中期，我国摸着石头走在改革开放的大路上，整个场面中尘土飞扬，大机器，工地改造，外汇，出现了那个时代代表着先进的一批东西。主角赵工就是一个nerd，他不仅是个工程师，而且还熟练地掌握德语，能够很好的跟从德国来的工程师交流，翻译花重金购买的设备说明。带着厚厚的黑框眼镜。爱下象棋，爱喝两口，其他估计就是研究工程了。


  在装置设备过程中，赵工会因为一个技术问题跟德国工程师大吵，认为他们计算有误，决不让步，德方工程师最终也不得不承认自己的错误了，并友好很真诚地向赵道歉，两个人向孩子一样争吵，讨论，喝了酒摔酒瓶子，这种直来直去的方式适合赵，德国工程师也很喜欢他，一再要求赵担任自己的翻译。


  然而影片却一直在让我们寻求，为什么就是这样一个天真的nerd，去突然被调换职位，不准担任德国佬的翻译了？赵工的理解就是，厂子又更重要的地方需要自己，一切服从厂领导指挥，一盒烟，一包糖都可以让他开心的不行，感谢国家感谢党感谢厂领导。


  希望领导给自己机会重新担任翻译，但是几次党组织讨论却都不同意，谁知道这个愣头青的nerd跟德国佬能讨论什么？他们之间谈话那张纸条上写着怎样的机密？要是给国家带来恶劣的影向谁负责？最终，那个吧“轴承”翻译为“子弹”的旅游翻译完成了整个翻译过程，赵工终被拒绝。郁闷啊郁闷，关键是nerd根本不知道哪里出了问题。


  水落石出的时刻，为什么你这个nerd有次离开房间的时候要发电报，还用暗语？黒炮是什么？————谁也理解不了，一个平常小里小气扣扣索索的nerd，会发封电报找自己忘在宾馆的一个黒炮棋子——正常人就是不明白了，你买副新棋才多少钱啊？？？


  Nerd也不明白了，为什么你们总是不能光明磊落地工作，背地里犄角旮旯地管着管那呢？


  这种不信任恐怕是对他最大的伤害，他跑到教堂，看着可爱的孩子，他走在路上，看着玩耍欢笑的孩子，只有这些孩子最单纯，只有这样是阳光


  
      </影评>
<有用数>129</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
<review>
<作者>miccey</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-09-16 22:10:17</时间>
<影评>

看的很过瘾 一部暗讽社会制度风气的佳作 只说说几个有意思的镜头

1.黑炮
        影片中关于黑炮一共出现三次，第一次是开场大雨中，电报上写“丢失黑炮301找赵”这九个字。第二次是赵书信家象棋桌上炮位置的盒子，一个代表了象棋的盒子。第三次是周书记与保卫处打开包裹中的一枚象棋——黑炮。“黑炮”作为线索，贯彻始终。如果说“黑炮”第一次出场是引子，那第二次汉斯在赵书信家拿着那个代表黑炮的空盒的对话，则彻底的揭露了影片的荒诞主题，这只是个盒子？回答：是的 。盒子打开——空的，谁能想到真相就在这一句简单的对白里，这个设计令人拍案叫绝。第三次周书记和保卫刘，俩人私开赵书信的包裹，意图找到证据，然后包裹打开，一枚黑炮象棋，两个人懵逼的脸与随之走来的赵书信形成强烈的讽刺效果，周书记作为影片中一个爱护知识分子并坚守原则的老党员，在这一幕成功成为了本片讽刺的第一对象。

2.争执的纸片
        纸片也出现了三次，第一次是别人叙述，赵和汉斯为纸片争执并以扰乱治安被罚款2元。第二次是赵与汉斯对峙时被前台小妹看见。最后是冯翻译要到上交大会审批。 这个一直引发争执的纸片代表了一个科技工作者的良心。印象最深的是纸片第二次出场，赵书信拿着演算纸片对汉斯说他们设计有问题，对着他的外国好友，赵书信毫不留情，为了国家利益与好友对峙。丰满了赵书信耿直、专业、忠诚、爱国的人物形象，也进一步对比出工厂对赵书信处理过程的荒唐。赵书信在技术方面对国外高工据理力争，而在面对厂内对他的不公正待遇时，他却敢怒不敢言，只能服从。对外专业强势，对内明珠蒙尘。在我们的历史中，这样的例子屡见不鲜。

3.招待所会德语的女孩
        前台女孩只有一句话。李经理问她他们用德语在争吵什么。女孩一一翻译，李经理非常惊讶于她居然懂德语，有意栽培，谁知姑娘只说了一句：“像赵工这样的都不被信任，更何况我这样自学的。”这种翻着白眼的嘲讽让李经理无地自容。女孩儿代表了一类人在发声，人才有什么用？人才在这个国度是最被重视却也最不被重视。

4.冯翻译
        冯翻译是个可怜的娃，明知自己只会德语日常交流对专业工程翻译一窍不通，不是这个金刚钻却被逼着揽下瓷器活。有意思的是书记一句话，就让这位义愤填膺的小哥偃旗息鼓 ，“小冯啊！组织知道你有困难，不过现在公司需要你，你好好干，到时候我以公司名字给你们单位写一封表扬信，你们不是马上就要评职称了么？” 轻飘飘的一句话就让冯翻译明知不可为而为之！个中深意，你品，你细品。

5.纯白色会议室
        白色背景下的会议室，庄严肃穆，像个虚幻的乌托邦王国。在这片白色背景下发生着一次次可笑的事情。李经理是厂里的负责人，却没有任何权利，他一次次抗争在这里被压制。党总书记坐在上位，扮演者慈祥的和稀泥角色，而副党委书记则是忠实的马列教徒，其他人则见风使舵或沉默不语。就是这样一帮人左右着赵书信的命运，控制着工厂的运作。让人不禁反省，我们的生活是否也是由这样的“高层”在控制着？外行领导内行，就像汉斯和赵书信都知道，现在世界上有最新的技术，而工厂为国家买是落后的。赵书信身为技术工程师多次建议，但无人理会，最后行权的是一帮忙着搞斗争的“高层” 。这就是中国现状，三十年前如此，三十年后亦如此。不过值得庆幸的是，那时候还没有受贿一说。相比几年前爆出的某知名国企高管收授几千万贿赂，向国外引进落后设备，致使国家损失百亿。黑炮那个时期还算得上纯真年代。

6.天主教堂
        赵书信受到误解，忠于国家忠于岗位的男人崩溃了。他走在街道上，看到教堂 却不敢进入，他站在门口，望着教堂内做弥撒的众人，寻求内心的解脱。跟他一起站在门口稚童就像是另一个次元的自己。我理解为这里隐喻的一颗赤子心报国无门。

7.钟表
       只是很单纯的喜欢表的设定，所以拿来说一说。钟表其实一直都隐藏在故事发展中，融在会议室的巨大背景中。直到最后的镜头，表的时针分针都落在12的位置，钟声响起，故事结束。这里不想分析钟表的隐喻，只是单纯喜欢这个安排，因为这种圆满的形式莫名心安。最后一星是加在这上面的，这种处理让人很舒服。
        分析到此为止。我认为这是一部有硬核内容、有色彩美学、有细节渲染的好电影。 真正的好电影并不是看完一笑而过，而是能促进国人思考，让观众在荒诞的电影情节中反思现实社会问题。最后希望以后中国能多一些有意义的佳片。

</影评>
<有用数>63</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>墓岛GRAVELAND</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-11-04 11:03:48</时间>
<影评>



（一）连接与规训——技术物体与双重约束


后工业时代使每个人都成为半人马
在《黑炮事件》中，恐怖来源于对技术物体的近距离直接凝视，正如打字机的声音构成了影片的开场，我们首先看到的是一个线条感的现代主义构图，一只手正在敲打打字机器，并将敲打的内容念了出来：“我公司于83年8月10日起接受调查黑炮事件......”在下一个镜头中，我们看到了这台打字机的全貌，这是一台飞利浦出产的PACT220型，近乎完美的工业设计风格构成了几何形状的构图，暗示着影片所处的城市空间，随后，它也将构成影片倒叙的主体，镜头上移，影片的名称和演职员表出现了......
但如果我们更换一个角度，那么则将窥见这两个镜头的诡异之处，首先是叙述主体的状态，在这个镜头之中，他的面孔没有出现，但又因为这双灵活地在键盘上运动的手，而并非缺席，这双手并不是布列松作品中，作为情欲与罪恶主体的双手，而是逐渐成为一个规律运动的“物”，键盘的边界框定了它们的活动领域，与其说打字机是身体的延展，不如说双手是打字机的外设，黄建新在这里捕捉到了一种肉身—机器混合物的诡异状态，打字机作为无差别工作的最小单位，承担着“连接”的功能，主体和客体连接，肉体与机器连接，成为了一个全新的巨大客体，后工业时代的到来促使半人马神话的消解，因为每一个人都有可能成为机器的半人马。
但“连接”并非技术物体的唯一存在方式，在《黑炮事件》呈现的现代（工业）城市空间之中，我们可以发现一种听觉的张力，作为技术客体的“物”随时随地可能闯入，在Hans抵达机场并与中国行政人员交流寒暄，并要求赵书信担任他的翻译之时，机场外的轰鸣声以及候机大厅的电子语音随时都可能侵入人们的谈话，阻挡着双方之间的交流，危机已然在这里产生。
技术物体是人的症候，我们恐惧它们，但与此同时，也将产生一种迷信，在中国，随着前一代人对于偶像与理想主义的清算，第五代导演，以及80年代的知识分子已然成为了没有驱力的荒诞人，没有父亲的孩子，因而他们面临的一个自我诘问则在于：我们从哪里寻得一个重启性质的驱力？又从哪里寻求到偶像。
抽象时钟取代了国徽和毛泽东像成为了新的大他者
答案在于时间，时间本身无法测量，因此它来自于心理绵延，实际运动等一系列内在与外在的共同作用，但是技术物体的出现却令时间无处不在，从机械指针所指向的数字，还有荧光屏闪烁的单色电子数字，在影片结尾的一系列空镜头蒙太奇中，我们看到了电线杆对于自然的天空的重新分割，伴随着时钟的声音，而这种蒙太奇也令画面成为了一台运转的机器。

时间作为一种规训/惩罚的力量不仅挑战了自然意义上的太阳，更是挑战，甚至重塑了“人间的太阳”——意识形态，在那场窒息的“秘密会议”之中，令人窒息的白色彻底篡夺了曾经红色的大他者地位，墙上高高悬挂的并不是国徽或毛泽东的偶像崇拜，而是巨大的机械钟表，它的规训甚至不需要数字，而是抽象的手势，暗示，白色是功能性的颜色，也是实用主义的颜色正如同影片开场，在那台诡异的“人机混合体”之后不久，匆忙的赵书信在邮电局不小心撞到了两个体形高大的人，一个身着红色，而另一个身着白色，拦住赵书信的是一种双重约束，而他则成为了在两种意识形态夹缝中生存的知识分子。
（二）在雅努斯的窄门之下——知识分子的希腊意识

但80年代是一种过渡状态，连接着70年代的创伤和90年代的镜城，赵书信在影片开场撞见的双重约束随后合一化，成为双面的雅努斯，一面朝向过去的红色意识形态，另一方面则朝向未来主义的技术规训，而这两者出自同一个主体，官僚主义转化为了高技术力官僚，《黑炮事件》表面上看上去是技术知识分子的反思，但实际上成为了人文知识分子的隐喻。
《黑炮事件》共包含着两个平行的事件，但依托同样的结构——“丢失”，“黑炮”的丢失与技术翻译职位的丢失，“黑炮”只不过是一枚棋子，当汉斯拆开那枚棋子，我们发现里面实际上空无一物，棋盘上的文字是纯粹的能指符号，是知识分子引以为傲的，缺位的客体小a。
在《黑炮事件》的语境之中，“翻译”不再是同时期同样流行的普罗米修斯式译介，而是朝向理念世界的修辞学（另外，从旅游翻译冯良才的一无是处，我们可以发现某种公众知识分子的无用）无论是保守主义的列奥·施特劳斯还是激进的萨特，福柯，它们的区别在于对文本的选取，而这些文本使他们可以通过一种“隐微书写”认出彼此，修辞学将是编码而非解码，知识分子最后的希腊意识，但“赵书信们”的矛盾在于，他们拥有着某种后理想主义的确信，“帝王师”的情结使他们渴望被雅努斯性质的大他者承认，并实现合谋，通过这座窄门，《黑炮事件》的赵书信是一个失意的英雄，他无法实现某种拯救，但实际上，他们这一代知识分子开始迅速集群化，产生某种亟待被推翻的传统。
（三）黄建新，一个导演的自我献身

在《黑炮事件》之后，或者说在80年代之后，舞台重新被商业（大众）话语与主流（意识形态）进驻，中国的知识分子面临着自身退场，并开始出现分流，他们的不同选择代表了对这部影片的不同读解方向，在“后理想主义”与“隐微书写”的两个极限之间，偏向于前者的退回到柏拉图的洞穴之中，为囚禁在洞中的人们生产幻觉虚影或可供崇拜的偶像，而偏向于后者的，则转向文化上的赫尔墨斯主义，并在消解自身之后抛弃历史身份，尝试与西方国家平等“分享”现代性，而非被观看的客体，例如我们在娄烨，刁亦男等某些第六代导演的作品中所看到的那样，《白日焰火》近乎消去了东北的地域特征而是去呈现一个纯粹的黑色电影，此外，《风中有朵雨做的云》中，历史只不过提供了一个纯粹化的时间绵延，广东，香港，台湾三地不再承担政治含义，甚至社会事件也不过是舞台演出的人肉背景，在这个宇宙之中，一切交由欲望，力比多主导而不是民族寓言。
《黑炮事件》中，赵书信在教堂门口观望，黄建新也在此时陷入了某种绝望之中，这种荒诞在随后的《错位》之中达到了最高峰，然而，进入21世纪，他投身入官方宏大历史叙事的书写之中，在宗教皈依之中，非理性地无限弃绝永远是重要的，《黑炮事件》是一个契机，引导着他的信仰一跃，我们不能武断地认为他“皈依”了主流意识形态，而是在“弃绝”早期风格的行为之中，肯定了某种超验他者的存在。

参考文献
戴锦华：《雾中风景》，北京大学出版社，2016-11-1
戴锦华：《隐形书写》，北京大学出版社，2018-6-29
刘小枫：《走上十字架上的真》，华东师范大学出版社，2011-9-1
列奥·施特劳斯：《迫害与写作艺术》，刘峰译，华夏出版社，2012-1
索伦·克尔凯郭尔：《恐惧与颤栗》，刘继译，贵州人民出版社，1994-04


</影评>
<有用数>38</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>吃瓜仁波切</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-10-03 11:09:16</时间>
<影评>
        作为御用导演，黄建新也有偶尔另类的时候，电影是根据张贤亮的小说改编，1985年拍摄上映的，作为曾经的右派，张贤亮对当朝自然好感不多，也是相当具有批判性的，黄建新保留了一定的批判性和自我思考，也柔和了这一矛盾……事实上，我们可以看到的是，黄建新的思考性与电影语言的匮乏，显然，他的才华是有限的，电影中出现了大量冗赘的镜头，这都是对传统电影的模仿，在镜头语言上是缺乏新意的，但是也偶尔有些亮点，比如，刘子枫始终被边缘化的构图，始终被环境挤压在角落，这是对戏中人物，更是对知识分子的一种社会境遇的写实，还有，对演唱表演，与足球的刻画，显然有些繁琐，但是我们能感受到，黄建新要突出的新和青春，这是对传统体制的批判和威胁，对单位领导集体的抨击……另外，我们会记的那个会议室的大钟，它是在空间下，时间对人的压迫，也是对老朽的班子的讽刺，该退却的还是应该退却的，这部电影诞生在1985年，如果89年后，这部电影将永无天日了……会议过后留下的画作、摆火柴，也是对旧工作模式的讽刺，总之，电影批判了旧的体制，管理制度，旧的思想，在与时俱进上的停滞，对现实的阻碍，而这一批判集中在了老工厂的老领导们身上……这里也很有的分析，高明代表了领导班子中唯一积极的力量，因为他是新领导，他不老，显然在年龄上，导演做了二元对立，其次，那位老厂长显然是和稀泥的，他不懂业务，主要是管理人事，而态度是就是中和和保守，影片基本对他没有批判，而是将所有矛头都转向了女领导，她代表了保守僵化和教条，但是影片中并没有坏人，只是将女领导和缺点划了等号，她对同志欠缺信任，然而，如果真的是有问题的话，我们将会赞美她的细心和谨慎，她知道最后，都想将责任推到德国一边，而换个角度，她是在维护国家利益，所以她的缺点不是恶，只是缺点，但这都取决于如何理解，最险恶的是，这个角色的定位是女性，这种将错误都归结于性别的做法实在是中国传统，我们可以理解领导班子间的新老对立，然而，难道说，一切错误都是女性造成的？这只能让观众认为，女性对发展的阻碍，女性对领导班子的不适合，这样符合现实的政治环境，因为这部电影是具有批判意义的，但是在女权主义者的视域下，这部片子也成了批判的对象，因为显然，那个大领导的和稀泥也是要承担更多的责任的，而现实中，男领导的数量是占绝对比例的，女领导不会左右太多的功与过……影片除了歌颂年轻领导的作为，将新老对立，当然邓看到一定是要怒火中烧的，影片还刻画了知识分子的境遇，五味杂陈，影片对知识分子的刻画是，认真、真才实学、古怪，这种刻板印象似乎也成了普罗大众的意识，这些并无可厚非，最后刘子枫说自己不再下棋了，这是将批判推向了高潮，是权力对个人空间的侵略，难道在体制下个人没有基本的人权吗？事实上，答案是没有。这是社会现实。因此一切看似夸张的描写，其实都是写实。刘子枫爱好独自下棋，这也很有精神分析的意味，显然，这是对欠缺性伴侣的一种雌雄同体的表征，而不再下棋也是可以肯定的，因为他找了到生活中的另一半，对黑炮旗子的执着，其实是轻微的精神病，是典型的强迫症，所以，他愤怒的扔掉了这枚给自己带来诸多麻烦的棋子后，又跑去捡回了它，结尾前，他跑去教堂洗涤，这是和开头介绍他的背景呼应，他只是站在教堂门口，没有进入，这又是变相的现行体制对知识分子的掣肘，显然，他们已然没有了属于自己的空间，他们处在工厂中，就像生活在牢笼，我们看他在工厂中的镜头，都是一隅，旁边都是机器，在办公室，他可以看做是核心，但换个角度，他被围绕，也是被周边同事囚困……电影采用了插叙，其实就是利用事件后的汇报，展开了闪回，这种模式也不新鲜，但是电影的价值显然不在视听语言，而是电影所呈现的思想，当然，这其中也有不彻底和悖论，但无论如何，85年能提出这些，都是难能可贵的……
      </影评>
<有用数>47</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>PoPoSwift</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-01-05 21:39:54</时间>
<影评>

从黄建新《黑炮事件》看80年代文化现实与知识分子境遇
一. 
八十年代，“文革”后崛起的第五代导演对历史的个人化重写，如《红高粱》、《霸王别姬》、《孩子王》，纷纷以寓言化倾向呈现了他们眼中对特殊时期历史与民族困境之思考；而1986年由黄建新指导的《黑炮事件》则与盛行的理想主义氛围和宏伟视角有所不同，它以多内景、小聚焦、色彩浓重却冷静荒诞甚至错愕的现实批判意义，显得独树一帜、矛头尖锐，以喜剧外衣书写80年代知识分子本身的困境与悲剧，也给大家长式残存的文革话语以冷嘲。

影片改编自张贤亮小说《浪漫的黑炮》，讲述了矿场科技工人赵书信给一起下棋的朋友发电报找“黑炮”，而被上级调离职位调查，党委拒绝让他为德国派来辅助安装WD机器的科技公司负责人汉斯做技术翻译，取而代之的旅游翻译冯良才专业性不足，导致安装故障，工厂损失百万。最终被党委领导责怪的赵书信却只无奈、说自己“再也不下棋了”。

关于《黑炮事件》，“赵书信之性格”引发社会讨论，笔者更从党委及工厂、“家长”及知识分子等诸多人物对立中见到市场经济受到意识形态权力制约时，所有人的不安。导演巧妙地在这件事件中安插了许多80年代中后期社会文化图谱，让影片极具现实感与话题性。后现代的画面色彩“对冲”、布局的风格化、倒叙而多视点的叙事手法等等，都赋予了电影艺术上的强烈先锋性，使得欣赏影片更如置身装置艺术博览会中，视觉隐喻建立了尤为鲜明的场域。
《黑炮事件》与文化、社会及个人的联系获得大众共鸣的同时，也奠定着导演黄建新的独特风格与鲜明立场。本文将从美学特征、人物形象与权力结构、社会现实等方面，结合渗透其中的联想与比较，来解读令人“笑得苦涩”的《黑炮事件》。

二. 解构现实：表现美学及黑色幽默 

《黑炮事件》的重要特色，便是多以表现主义手法实现黑色幽默之效。

艺术上，表现主义是直接表现内心情感而忽略现实外设，注重现实的扭曲，表达一种恐惧甚至罪恶。无论是卡夫卡充满异化的小说还是康定斯基以运动中的大色块点染而成的抽象绘画，一种以“现代”进程作为背景的内心外射从情绪化、充满节奏与冲突的神秘创作中产生。它与精神分析联系紧密，同时能提供社会现实、人心对社会现实的反应与解构。

《大英百科全书》对“黑色幽默”的解释是：“一种绝望的幽默,力图引出人们的笑声,作为人类对生活中明显的无意义和荒谬的一种反响。”其中饱含创作者对滑稽的现实之嘲讽。这一概念首先在二战后兴起于美国，上世纪七十年代经过译介进入中国，《黑炮事件》以荒诞戏谑来嘲弄真实的手法，则与当时早期八十年代整体风格迥异。

（一）黑
首先的反讽在影片开头：黑色夜空，一道闪电中，赵书信匆忙跑进邮局，遇到两个壮汉，又匆匆鼠窜离开。雷电雨夜，暗色调，猛然的撞见，这是一个颇具“十七年”（1949-1966）反特片意味的片段，让人联想到米家山的反特惊悚片《圣保罗医院之谜》中在闪电中令人发指的阁楼人形。这大概是一种反讽，赵书信形象的胆小谦让，稍后将面临的冷峻现实后果，都被一一预设，悬疑式的开头何其黑色幽默。

红
红色加橙色的色块配置，在马克·罗斯科经典的的色域绘画中占有一席之地，这些画带给人进入潜意识的沉浸体验，具有压抑、恐怖、深邃的性质。影片中，持续了长达三分钟的《阿里巴巴》表演，无疑是通过殷红、晃动的灯光色调，给人表现主义的眩晕、烦躁感：舞台上，舞女以各种舞姿配合热情放歌的歌手，镜头从不同角度切过来，反应镜头时刻展示观众被舞台吸引、与之互动的狂欢场景；更值得注意的是舞台背景是一个漩涡结构、不断嵌套的黑白长方形几何图案，给人被推向深渊的错觉，此种线条的是现代绘画中取消“平面性”的表达法。耸动暴露的舞女与观众“窥视”之眼相映成趣，这种前卫、奔放随着80年代改革开放而逐渐进入，给国人新鲜与亢奋，而红色象征党政、“文革”时期的极“左”经验。

黄建新将其形容成“危机暗示”，提示了我们“表现”的实质内核：“阿里巴巴”打开了四十大盗的宝藏，却时刻提心吊胆着他们的归来；这便与谢晋“文革反思三部曲”等直截了当的“举证”叙述有所区别，而是以其渗透在环境中的的风格来表现。

同时，我不禁觉得，“阿里巴巴”舞台场景与米家山在1988年所拍《顽主》中的T台时装秀形成一种“同构”，在那个魔幻现实场景中，京剧角色、满清遗老、五四青年、解放军、国民党军官、红卫兵、模特、健美人士等各种文化元素、身份主体被并置，而滑稽地和谐而进入狂欢共舞，成为观众消费对象的同时，提示出：他们立场的对立本身有其喜剧性在，而八十年代当下的青年正进入新潮与自由，甚至抹除了阶级对立的意识——与之相对、可笑的是，《黑炮事件》中周玉珍、武克功等代表着文革时期斗争话语残留的大家长们却依然固执地以当年的视角来曲解知识分子，生怕任何“右派”被遗漏。

当然，影片这种红色的提示在多处显现：红色电话、红色小轿车、李任重房间红色灯光、饭店的红色布景等等，同样具有焦躁不安的情绪暗示作用。

白
另一颇具意味而且经典的便是几次开会的长镜头。纯白大会议室，白色墙壁、桌布、纯净水、党委们白色衬衫，诸多布置凸显了“白”：无瑕疵、严肃、庄重、乏味、紧张；另有会议室尽头一面充满镜头的大钟瞩目，显得逼仄；唯有人们的头发、钟表指针盘是黑色，黑白构成单调与对冲。这样后现代的场景不存在于真实的八十年代的政府会议室中，却以其“科幻”的风格化装置效果提供了有张力的提示与反讽：主持者冠冕堂皇、无效率的党委会议，并不能解决问题还人公正。

“会议”话语在黄建新另一部以“赵书信”为主角的“科幻”片《错位》中出现，这时的赵书信已从被权力控制者转为了权利的共享者，无法忍受过多很对无聊的会议，制造出可供自己剥削的机器人代替自己开会，最终影片却揭示了这一机器人身上有着异化的人已丧失的人性，可谓是对《黑炮事件》的呼应承接。对党政会议的讽刺，由长镜头的时间效果、镜头摆放的广角平视、色调的纯白紧张，而凸显出来。剧情上也确实是，这些会议留给渴望帮助赵书信的经理人李任重万般无奈。

特写与蒙太奇
一些特写或者蒙太奇或反应镜头有着反讽效果。在众人围坐、发现WD安装失误的房间，作为反应镜头，镜头不断地切换到吹动的电风扇特写，在闷热、焦虑的人群中显出烦人的滑稽感。又或是会议室的烟灰缸、无聊时的绘画、摆放成六角形的火柴等物件特写，直指无人用心开会。煤矿厂大型机器的运作，呈现中国工业化的现状，更多提示了人与机器的对比与关系，暗示“国家机器”与人在其中的无妄之灾；而阳光下，人与机器的影子同构也是巧妙的。另有多处的车流外景，以及结尾处连续出现的十二个不同角度方位的落日镜头，给人时间的尺度感，以及城市的声声不息，但是这些格外匆忙或者宁静的事物中，暗色的橙黄同样提供着与赵工命运相似的哀伤。

这些镜头普遍是通过特写及跳切完成的，屏幕闪烁的瞬间如读图式地给予我们各类的信息；对话中，人物反应镜头的来回跳切将也以他们五官生动的表演将党委层面、工厂管理者层面、工人层面与知识分子层面的矛盾与个性呈现开来。

象征隐喻
当然，在黑色幽默的对面，影片也穿插着一些救赎现实的温馨，是有其特点的。一些场景中的群演角色，用某种人或物品传递情绪，给人印象深刻的是孩子。赵书信女友刘玉梅与女儿在温暖的房间为他包饺子；李任重、赵书信花园见面时，玩皮球的孩子们作为背景形成反差，皮球滚到了李任重脚边，被他弹回去；赵书信在得知自己被“黑炮”事件误解后，悲伤地走进教堂，站在门口，小女孩吃着棒棒糖对赵书信微笑，赵书信也对她温暖笑笑；影片最后玩多米诺骨牌的孩子对赵书信做了鬼脸，又笑了出来。“孩子”在这部影片中扮演着脱离社会话语、纯洁无辜而又颇具“善意”的角色，就像是一个个隐形的天使，在有些糟糕的境遇下回他以信任。而赵书信本人，是一个有些麻木却善良的老好人，受到哄骗与不公却将就，笑了出来；赵工的笑与孩子的笑皆是出于人类微笑的本性，但相异之处却在于赵工提供的笑中带泪，这是有价值的悲喜剧特征。

影片最后的场景很具有象征意味：小男孩们在草地上摆放砖块，多米诺骨牌倒下的场景，既像是这一层一层的误会逐渐压垮了被蒙在鼓里的赵书信、导致了WD安装不顺；又像是通过孩童们无知的游戏，与现实中蒙受苦难的知识分子产生反讽对立。最后赵书信把糖给了孩子，离开多米诺牌阵，在此处，青青草地黄昏天空，脱离了人造的表现美学，唯有砖块的摆放是有人为意义的，而前面的紧张感也被淡去，可以说是一个温和、有给人些许难过的朴实收束，非常自然。

倒叙手法
影片叙事中的倒叙，穿插着不同视点的回忆：汉斯与赵书信初次合作视点、汉斯第二次来中国与冯良才合作视点，同时以李任重最后在打字机前叙述故事的视点结合他客观却内容讽刺的画外音作为主线，徐徐展开。这种逻辑顺序的叙事手法帮助故事展开地更具戏剧效果，因果并不凌乱，结构严谨。

《黑炮事件》电影整体，可谓是荒诞中的现代装置艺术与自然人情的融洽结合，表现与再现、陌生化与通感化在不同的场景提供了相应的效果。在需要表意时解构了现实，同时突出了现实的荒谬可悲。

三. 苦涩的笑：80年代知识分子之形象、“乖离感”与命运

影片中赵书信的形象是鲜明的。种种大型工厂场景给人以陌生的疏离，体现赵工成为了在高大机器、煤矿堆中拼命认真工作的“零件”，然而却并不受到组织的信任，赵工检查零件的镜头与其命运让人感到惋惜。对外，赵书信在汉斯面前，自信、稳重、智慧，在发现与国家利益相关时，坚定而厉声地要求对方承认错误；但黑炮事件整个过程中，对内，我们听不见他对组织行为的任何反抗之声或不满，他被调离职位却依然热心负责地理解组织安排，他将领导送给自己烟和糖认为是党对自己的认可与关怀，他甚至在结尾不该负责却受到训斥时只无奈地说自己以后不再下棋，在结尾留下了苦涩的笑。我们从中见到八十年代，受到意识形态规约的、逆来顺受、懦弱谦逊的知识分子形象。

我认为主角赵书信对黑炮事件的感受应当是村上春树笔下的“乖离感”——没有能力将不合常规的事物合理化，而产生的一种奇怪感觉。一颗关于棋子的电报，竟然被提心吊胆的“冷战思维”怀疑、调查到如此地步，这对于观者带来了戏剧中的惶恐，对于主角本人带来的是信任危机与对自身的无力。电影将这种错位的“乖离感”呈现于大众，试图以这种感觉揭示、反省知识分子悖谬的命运与性格：他既非“右派”，又无别的什么辫子，生活的环境也已是知识分子开始真正成为时代精英的历史新时期。 却在市场经济的体系中，失去了技术与知识带给他的话语权，反而受制于权力、意识形态的规训。

这一系列乌龙事件的表征下，隐藏着是“文明与愚昧”和“权力结构”的反思：以周玉梅为代表的老一派党政干部不懂技术，却保留着文革斗争时的一套顽固话语，甚至以身份占据着“不讲道理”的控制地位；而以李任重为代表的开明知识分子对知识分子有理解与认同感，怀有正义与理智，却身为经理而没有实质权力越过党委做决定；于是，夹在中间的赵书信彻底失去了被拯救的机会。这也是中国现实对“知识即权力”这一西方话语的悖谬。

影片以此达到反讽：掌握新鲜知识者却不具备引导顽固话语反思、改正的能力。这让我联想到1986年杨延晋执导的电影《T省的八四、八五年》中显示的党大还是法大之争，影片中厂长程戈到法院状告党委以权代法，在多方纠结后虽然胜诉，却在回到厂内后被党委免职，这其中党委组织的权力与《黑炮事件》中呈现了相似的压制性，也强调“健全法制”对党和国家刻不容缓。

影片对知识分子命运反思所呼吁的思路，正如惦棐老师所说，我们需要关注当代文化思想背景中自1978年的三大命题：一、“实践是检验真理的唯一标准”的讨论发端；二、“人的重新发现”和“人的本质”的深人探讨；三、对时代的精英——知识分子社会地位和历史使命的宏观反思。 

十年“历史倒退”之后，邓小平在拨乱反正时提出的“实事求是”原则，这才指引人们关注知识分子受到戕害的境遇。而影片中赵书信对内的唯唯诺诺正揭示了：知识分子在长期的政治上“被批判”后，纷纷地接受并认同了这一悖谬的逻辑，而产生了“认同的混乱”；同时，延续在中华民族血脉中的儒家思想使得其虽然对外展现英雄爱国的品格与勇力，却对内仍旧保持着“惊人”的奴性。
于是，作者对这种畸形而生的文化心态开启了重新启蒙的呐喊，要求他们的主体性被认同，更重要的是在他们自己身上恢复、醒悟。这便是我眼中《黑炮事件》最重要的社会意义。

四. 黄建新：“忠实的时代之子”

黄建新与第五代导演整体性的对于文革时期的经典化反思叙事风格相异，就如戴锦华所说：黄建新似乎亦不善于营造历史的寓言，或民族的神话。他始终是他所观照的都市人中的一个，他不能、也不愿漫不经心旁观着街市上的人流。 于是，我们从黄建新掺杂幽默痛楚的特殊关照与不断带来的“震惊体验”中，勾勒出外表与众生“间离”、却实则是充分内省后的现实主义。
他在作品中观察着城市的形成，尤其是在黑炮事件中突出的，将工业现代都市的造型作为戏剧性情节的前景——这体现正在人们在大机车周围的全景谈话、赵工在煤堆上丢下棋子、车间机器的轰鸣和经过人们面前的大卡车——这些大量的缺乏人在场的空镜头，留给我们“情节部的缩小与情绪部的延伸”而将影片真正的戏剧性建立在现代都市空间与“村落”式人际关系群落的不谐与冲突之上。 在当时，他的作品被人们着眼于“现实主义”荒诞，却忽略了其实这就是荒诞的现实；于是，八十年代后期追随“黑炮”而来的一系列“荒诞”电影很少有接近《黑炮事件》的高度。

黄建新着眼于“当下”的社会症候，而第五代如张艺谋、陈凯歌普遍着眼于“重写历史”与“寻根”。无论是《黑炮事件》里赵书信的不被信任，还是《错位》中赵书信成为政治精英却作为“权力的轮子”的恐惧感，或是八八年《轮回》中对商业大潮的迷茫与困境，九十年代《背靠背脸对脸》中难实现的副馆长“转正”，都展现了现代社会空间里人们置身于变革中的幻觉与现实劣性，他的社会批判立场使他直接地参与了社会现代化实践。既不是《孩子王》中回到文革时期支教的场景，也不是《人·鬼·情》对文革时期的掠过与失语，黄建新始终将人沉浸于当下历史的体验中，充分体现体制与人的紧张关系，并以鲜明幽默的风格下了一剂猛药。

五. 结语
所谓荒诞镜面中的现实关照，从《黑炮事件》的美学风格与情节、再到黄建新本人独树一帜的电影态度便可得出。黄建新电影表现的、黑色的荒诞剧甚至科幻之“镜”，折射出的却是症候性社会现实与知识分子命运，引起特殊的悲慨。

作者：李玥涵

</影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>scarllet</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-04-12 11:52:52</时间>
<影评>
               这是一个敏感词。

    刚刚看到片头，你会以为进入了一个20年前典型谍战片的场景。洞妖洞妖，我是洞拐。嘿嘿。其实这些都是臆想。在那个年代，人的神经都无比紧张高度觉悟。条是条来纲是纲。装腔作势的领导，公事公办的假正经和真正经。

    唯一让我觉得欢乐无比的就是那个开会的镜头。雪白的墙上一面巨大的钟，黑色数字黑色指针，长方形办公桌铺着白桌布，正中坐着主持会议的老大，所有与会者不论男女清一色白衬衫。可惜忘记带相机。当我看到有人也和我一样想法并且举起了相机拍照的时候，我恨恨地想。

    这将会是一个让我永远铭记的银幕场景。


    片尾的多米诺也是神来之笔。好似给这个神经质的蝴蝶效应一个最生动但又最简单直观的阐释。假如发生了A，A的倒下终究将渐变影响到Z。


    谨以此文献给家中已然半瘫的网络。
      </影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>SHIN JOKER</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-04-05 22:55:06</时间>
<影评>

我查了下，「一万年太久，只争朝夕」，这话的确是毛主席说的。

外行插手内行，强行干涉介入。技术人员屈从于行政压力，知识分子的思想与行为自由被「dang」所剥削。老话讲用人不疑疑人不用，而书记对赵工的怀疑，更容易让人感受到某场运动遗存血缘的延续：无事生非，小事放大，迫害妄想，固执己见地认为自己的认真，是对「dang」负责，无错之有。

最终真相大白，书记说的第一句话竟不是道歉，而是质问：「你为什么花一块多钱的电报费，去寻找一颗不值钱的棋子呢？」

我都气得骂街了：干你屁事？出了事儿一直问责任责任责任，你身为党员的责任担当呢，反思呢？

可再看赵工的回答：

「我错了，以后我再也不下棋了。」

一个唯诺本分，倍受迫害的知识分子形象，跃然而生。再次隐喻了红旗年代发生的「奇闻异事」。

脆弱的信任连接着脆弱的彼此。

</影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
