<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>英雄本色</电影名>
<年份>1986</年份>
<评分>8.6</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2504997087.jpg</封面>
<导演>吴宇森</导演>
<演员>周润发 / 狄龙 / 张国荣 / 朱宝意 / 李子雄 / 田丰 / 吴宇森 / 曾江 / 成奎安 / 徐克 / 陈志辉</演员>
<简介>香港某个国际伪钞集团重要分子宋子豪（狄龙 饰）和Mark（周润发 饰）情同手足，某次宋子豪带手下谭成（李子雄 饰）去台北交易时被其出卖受枪伤被捕入狱，为替好兄弟报仇，Mark孤身赴台，结果被人打成瘸子，江湖地位自此一落千丈，而宋子豪的父亲也在不久丧命。 一向视宋子豪为偶像的宋子杰（张国荣 饰）得知哥哥的真实身份后，对黑社会及他恨之入骨，立誓利用警察身份将黑帮势力斩草除根，宋子豪出狱后不顾苦等他想重创辉煌的Mark的劝阻，决心弃暗投明，无奈得不到宋子杰的谅解。而此时已成帮会老大的谭成欲找宋子豪再合作，遭拒绝后放言会害宋子杰，被逼走投无路，宋子豪决定再与Mark连手共抗强敌。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>哥舒夜带刀</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-12-29 17:23:58</时间>
<影评>

黄百鸣在他的书《新艺城神话》里提到1986年的时候，用了“风起云涌”四个字。之所以这么说，全因为新艺城公司所投资的英雄本色。 

二十年后的今天，对于英雄本色的地位已经无须再多说什么，多少次香港的几十年几十大电影评选，它总是高居榜首。其历史意义也无须多言，自该片始，黑帮片成了香港电影除了功夫片之外另一永恒的主题，直至今日的无间道，黑社会，放逐，无不是在变换角度重复叙述着同样的江湖意气，家族恩怨，男儿尊严。 

1989年给张彻祝寿的《义胆群英》里，倪震饰演的那个年轻人整天开口闭口都是小马哥的名言，还频频模仿到处藏枪，真实的反映了英雄本色对当时社会的巨大影响力。吴宇森与徐克联手打造的强烈的个人风格，情绪化的语言，流畅的画面，火爆的枪战，和横空出世的英雄形象，不知吸引了多少拥趸。当时不只香港和大陆为之倾倒，连韩国的风衣墨镜都卖到脱销。 

无法不佩服周润发的演技，塑造出了小马哥这一深入人心的不朽角色。忽而长衣挟风潇洒不羁的浪荡在街头，忽而叼着牙签用假钞点烟往假腿上倒酒嚣张到极点，忽而出枪如风当者披靡傲视江湖，忽而蓬头垢面一瘸一拐的为人擦车混饭，无一不令人信服，让你觉得英雄就应该是这样的。 

最著名的那一幕枪战多少年来为无数人津津乐道。风林阁里南国夜曲靡靡醉人，小马哥拥着歌女在长廊内辗转反侧，吴宇森经典的慢镜头让这一幕显得格外优雅迷人，周润发从轻佻的浪笑到狠辣的眼神间的转换是如此自然融通，翩翩舞步与腾腾杀气完美的诠释了什么叫做暴力美学。 

然而，我更喜欢的场面，是之前小马在街头读报得知豪哥失手的消息，他扔下报纸面无表情的走过天桥，背影落寞，脚步坚定。还有三年后他放下从前的骄傲，衣衫褴褛的拎着水桶抹布，坦然地捡起阿成扔在地上的钞票，一瘸一拐的推着小车回到地下室，大口嚼着盒饭。这时阿豪现身：“小马，你写给我的信，不是这么说的。”兄弟的手又紧紧握在一起。每次看到这一幕，我总是会想起少林寺前段誉虚竹为了萧峰挺身而出并肩对敌，想起李寻欢拉起失去斗志终日醉酒的阿飞，想起李沉舟悲怆如风雪的痛呼柳五…… 

最是英雄落寞时。 

英雄本色，说的本就是男人在落魄失意时，怎样找回尊严的。然而，当我们还是未经世事的懵懂少年，挤在黑暗狭小烟雾缭绕的录像厅里，为“我失去的东西一定要拿回来”而满堂喝彩，为枪林弹雨的决战而心潮澎湃，我们何曾真的看懂周润发眼中英雄末路的不死之心，真的明白狄龙人在江湖的无奈，真的读懂银幕背后吴宇森那份大志难舒的沉郁呢？ 

那一年，吴宇森40岁。暴力美学大师十余年来从邵氏到嘉禾再到金艺城，只能拍些不着边际的喜剧片糊口，英雄情怀无处施展。冠盖满京华，斯人独憔悴，John Woo失落中精神恍惚，把施南生的手当烟灰缸猛按。

那一年，狄龙40岁。一年前他离开了为之效力十八年的邵氏，手中拿着一封辞退信：谢谢你为公司多年来做出的成绩。曾经的香江第一美少年正品尝着人老珠黄的凄凉。 

那一年，周润发31岁，正处在个人事业的最低谷，人生的二次创业是如此艰难，长剧之王走上大银幕却似乎无法再现辉煌，所拍电影无不赔钱，江湖人称毒药发。 

真想不到香港的夜景原来这么美 
这么美的东西一下就没有了，真不甘心 

幸好，香港永远是盛产草根神话的地方，那个时代还是英雄的时代。一个失意导演，一个过气明星，一个票房毒药，在困顿中凑到一起，发出了惊天动地的呐喊，一鸣惊人。从此拨云见日，潜龙升天。 

让我们记住1986年吧。

那一年，狄龙凭豪哥一角荣获金马影帝，姜大卫忽然到场祝贺，疏远多年的两兄弟紧紧相拥，狄龙激动得语无伦次。第二天香港所有报纸头版都是两人和好的大幅照片，香江都为他们沸腾了。

翌年金像奖颁奖礼，刚从片场赶来的周润发一身夹克牛仔就匆匆上台：“这个奖，我等了三年了，三年啊！”结果奖座都被他捏断了。台下观众似乎比他还兴奋，热烈的掌声打断了他的发言。最后周润发感谢了三个女人，顺便又爆出一则新闻：“我要感谢的第三个女人，就是我的未婚妻——陈荟莲。”满场震惊。他更当场从衣袋里掏出两张请柬送给司仪郑裕玲和钟景辉，上面的日期是一个月后的1987年5月6日。情路坎坷的浪子终于能执子之手与子偕老，从此发哥发嫂一路风雨兼程直到今天。

多年后吴宇森说：“在我最失意、失落，曾经一度被人认为已经落伍；也在我最要肯定自己、最需要朋友的时候，徐克大力支持我重拍龙刚导演的六十年代名作《英雄本色》。而在拍摄期间，许多时我都能从周润发、狄龙、张国荣和徐克之间，看到我自己，同时也更加了解别人，也终于，我能够在影片中找回了我的尊严。虽然如此，我可不自视为英雄，我只不过重视友情，晓得凡事感激。” 

那真是一个美好的年代。 

那时徐克和吴宇森还是困境中互相帮扶的好朋友，还能坐在一起亲密合作，施南生还是新艺城的管家婆，麦嘉石天黄百鸣三巨头的事业正如火如荼，奋斗房里老友鬼鬼，七人组讨论的热火朝天。 

那时张国荣还像个孩子，面容光洁，笑靥灿烂，跨着摩托意气风发，一如他正在追赶谭咏麟的脚步。他为这部片带来了不一样的活力和层次，更有一首当年情唱得人如醉如痴。 

那时李子雄还是个小公务员，朝九晚五，偶尔拍拍广告挣点零花钱。谁能想到他演了这第一部戏就拿到了金马奖最佳男配角。影片杀青时周润发对他说：“子雄你看拍完了这部戏，有多少年才能拍这么一部电影。”他还很茫然不明所指。他不知道，周润发那一年拍了11部片，为人记住的只有这一部英雄本色。

那时叶锦添还只是个潦倒的美术助理，常常一年拍不上一部戏，穷的连午餐都吃不上，“最难的是还要顶着家人失望的眼神、埋怨的唠叨，觍着脸伸手，找哥哥啊、小妹啊，一千一千地借钱过”。 

那时小美刚帮她的偶像写了几许风雨，拿了当年十大中文金曲奖。罗文的歌声在酒吧里悠悠飘过时，小马正叼着牙签对阿成激奋的细说当年，旁边豪哥平静如水的微笑，正是歌词的最好解读：“无求一生光辉唯望斗志不会断，见惯风雨见惯改变尽视作自然”。 

那时还有老辣的曾江，柔美的朱宝意，憨直的成奎安，更有黄霑与顾嘉辉的经典合作，空前绝后的徐克与吴宇森的联袂客串。真正的黄金时代，此情难再。 

那时，罗大佑在台湾邀集群星合唱祈愿，歌名“明天会更好”与英雄本色的英文片名“A Better Tomorrow”正相呼应。影片中孩子们咿咿呀呀，稚嫩的童音唱起来别有一番情怀。“谁能不顾自己的家园，抛开记忆中的童年”，英雄侠士，江湖意气，不过是我们飘零的童年梦而已。 

拥着你，当初温馨再涌现
心里边，童年稚气梦未污染
今日我，与你又试肩并肩
当年情，此刻是添上新鲜


“豪哥，你还回香港吗？”朱宝意问。狄龙笑而不语，转身离开教堂。

那时，吴宇森还不懂放白鸽吧。 



青鸟水流归林，德宝炮响开山
蓝月悬古天，使徒寻乐，斜阳映刀山，渣渣生辉
每个人心里都有一间深夜食堂
孩子，这是你的家
左派进击，右派犹疑，中间派归去来兮
基哥去世，恶人退场


以读史的态度钻研八卦
以吃瓜的热情学习历史
欢迎关注微信公众号：湾区文艺座谈会







</影评>
<有用数>3548</有用数>
<没用数>63</没用数>
</review>
<review>
<作者>fond</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-03-29 17:30:49</时间>
<影评>
        我看《英雄本色》，不是温故、是知新。


我一直认为自己之所以看起来比同龄人单纯傻气，正是成长期部分元素的缺失造成的。主流媒体不倡导所谓江湖道义的港派文化，能看到这些东西的渠道又被应试教育魔化成了罪恶的温床，我的成长环境隔离了一切暴力色情的因子，受到了真空般的庇护。长大了才发现，无论表层如何太平，都掩盖不了另一种蓬勃的暗涌，别人都适应了，我仍在茫然。阴暗面看的少了，未必就不会受到伤害。


所以80年代末期到90年代初期的很多文艺作品我是相当陌生的，周润发为什么那么红？古惑仔到底是怎么回事？我没有发言的权利，也没有深究的欲望。还是在《黄金甲》中迷上了那个老男人精湛的演技，如同一排烂菊花中独秀的白梅，一颦一笑都看得出功底。遂找来一干老片，像个小女孩般兴致勃勃的要一睹“发哥”当年的风采。


女人看英雄，无非是想看三个气概，一是英雄的豪气，二是英雄的痞气，三是英雄的孩子气。于是2个小时下来，整部片子被我浓缩成了三个眼神，反复温习着。团团脸的小马哥，目光如炬的掳获了后知后觉的我。


痞气，是枫林阁酒家的歌舞升平。小马哥一脸坏笑拥着舞女，翩然辗转，暗藏杀机。镜头推近，一个漂亮的滑步，小马哥揉捏着蓝色绸缎下的肉体，露着两排白牙，笑得轻佻放荡。


从女人的角度来说风流远不该是什么优秀的品质，但即便是排除重任在身的因素，单纯看这段逢场作戏，也觉得养眼得很。好多女人都架不住这种轻飘飘的吸引，越是无情，越是痛苦的深陷，这是命门，自作自受。到最后咬着牙怒斥薄情郎，才知道这种妖艳的花朵、巨毒。


孩子气，是地下车场的兄弟重逢。小马哥跛着一条腿，跳来跳去的伺候着，然后回到角落里，填饱肚子。一切如此平静、自然。今非昔比的惨状已经够让人肝肠寸断的了，而其中蕴含着的复仇的力量又昭示着情节的转折。这样的铺垫真是精彩，节奏从容，引人入胜。我被牵引得快贴到屏幕上了，眉头紧锁、嘴唇微张。就在这时，豪哥的话音出现，小马哥惊愕的一扬脸。


我都不知道怎么去描述小马哥脸上一系列的表情变化，激动、无措、狼狈、委屈、往事、欣喜、绝望、希望……交杂在一起，短短40秒，就这样通过固定角度的特写拍摄流畅的展现出来。当两只男人的手握在一起，音乐推向高潮，小马哥在豪哥肩头瘪了瘪嘴，我就恨不得替他哭出声来。


英雄落难的俗套情节为什么屡试不爽，因为母性决定了女人心底里是有疼爱男人的需要的。一个男人越强，在他像个孩子般脆弱委屈的时候，就越动人。


豪气，是深夜码头的黑帮火拼。小马哥在快艇上猛地一掉头，端着双枪轰隆隆的加入了火光冲天的战场。阿杰愣住了，豪哥也愣住了，这时小马哥一侧脸，伤痕累累的脸上流露出坚定的淡淡笑意，一切尽在不言中。


豪气是英雄的主流气质，是女人永远无法企及的一种高度，正如同男人无法企及女人的柔美一样。这种对性格因素中互补成分的欣赏，是隔岸观火，叹为观止，彻头彻尾的折服。


收笔前想了想，其实女人看英雄，还想看到第四种气概——柔情。所谓侠骨柔肠，风流叱诧惯了的男人专情起来是顶级毒药。然而在英雄的世界里，女人通常是背后的、默默的、次要的、点缀的，因此小马哥没有爱情。私心里，我也不想一个女人的出现稀释了这样情节紧凑主题鲜明的作品，爱情有时，只是 “下一件事”。


*配图版参见

http://hi.baidu.com/fondzh/blog/item/40b18fec1c95442662d09f92.html

</影评>
<有用数>909</有用数>
<没用数>68</没用数>
</review>
<review>
<作者>一般般的般般</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-12-19 22:47:29</时间>
<影评>

听过一个小笑话，说，弟弟问已成年的姐姐想找一个什么样的男朋友，姐姐说想找一个玉树临风的，弟弟问什么是玉树临风啊，姐姐说就是玉做的树被风吹着，弟弟不明白玉做的树被风吹着是种什么感觉，等他长大了，等他看到周润发的时候，突然明白了什么是玉树临风。
最早看到周润发是在香港电视剧《上海滩》中，他扮演戴着礼帽围着白围巾的许文强，那时候周润发的演技可真是糗啊，有好多镜头是他拿着白围巾的穗子扫他的脸，确实有点惨不忍睹，但这一点儿都不影响他的风流倜傥，一点儿也不影响我热爱他。
我曾有一个特别精美的笔记本，上面贴满了印有周润发的不干胶贴画，有他的剧照，也有生活照，其中有一张周润发与赵雅芝的合影，那是《上海滩》的剧照，是我的最爱。许文强手撑一把竹伞，高大英俊，伞下的冯程程温柔甜美，两人风华绝代，交相辉映。
有一本杂志叫《中外电视》，是那个时候的八卦周刊，里面有很多港台影视红星的八卦新闻，内地明星的私生活还没有现在这么精彩，写了估计也没有什么人看，我们都关心遥远的星辰。
有一年，周润发的夫人陈蕙莲产下死婴，在历史课上偷看杂志的我忧心重重，放学后我问妈妈：“脐带是什么？脐带能把婴儿勒死吗？”我当时正值青春期，除了整天疑神疑鬼怀疑自己不是亲生的外，经常会问一些稀奇古怪的问题，对此妈妈见怪不怪，得到的答复往往是：“你的作业完成了没有？”
妈妈不许我老看电视，怕耽误我的功名，我还是有办法一集不落地看完。《上海滩》、《鳄鱼潭》、《火凤凰》、《笑傲江湖》，看完周润发的电视剧，白天在课堂上也不打盹儿，带着对周润发的倾慕和想象，顺利地考入大学。
跑到大学再也没有父母的唠叨，可以想怎么看电视就怎么看电视，一宿不睡几宿不睡甚至再也不睡都没有人管。

学校的电影院票价很低，经常放老电影，那些被好多届学生看过的电影，对于我们却是新的。有一年电影院维修，不知道内幕如何，修了整整一年，没有什么娱乐活动的我们周末全跑去录像厅，学校周边的录像厅都爆满了。可我不愿意去，那时录像厅热衷于播放莎朗斯通的《本能》，就不明白了，莎朗斯通岔开两条腿有什么好看的，两条白花花的身体纠缠在一起呼哧呼哧的，看得我直犯恶心。我喜欢看周润发的《倾城之恋》，有很多人没看过这部电影，看完小说的她们不喜欢范柳原，她们想象的范柳原是一个长着小胡子的油滑商人，跟阮玲玉的情夫似的。可我怎么可能不喜欢范柳原呢，因为我先看的电影，范柳原是发哥呀！我喜欢周润发扮演的范柳原对白流苏说：“你知道吗？你的特长是低头。”
我喜欢到阶梯教室看录像，那是几个电子系的男生勤工俭学租来的光盘，我们怎么说都是大学生呢，欣赏趣味还不会只滞留在色情与暴力上，我们只须一块钱，就可以看到很多经典之作，比如《罗马假日》、《傲慢与偏见》、《战争与和平》。当然我还是喜欢看《英雄本色》、《喋血双雄》、《江湖情》，剧中周润发身披黑色风衣，清秀冷峻，坚毅的下巴，高大身材，这一度奠定了我对男性的审美观。
多少回，夜深了，从阶梯教室出来，慢慢蹓跶回宿舍，在斜斜的小路上，冷清的月光照在单薄的肩膀上，不知道为什么却没有中学时偷看电视的惬意和满足感，却无端地感到异常空虚。是因为剧情太过刺激，而生活太单调乏味，反差太大的缘故吧，我这样安慰自己。

有那么一天，我忽然立志或者说突发奇想要做知识女性，杜绝一切娱乐埋首苦读，先是忙着考学深造，深造还没完就忙着兼职打工，打完工忙着写论文，写完论文忙着答辩，答完辩忙着找工作，工作后忙着处理人际关系，终于有一天，一个看过《防弹武僧》的80后小同事，毫不留情地对我说：“小苏姐，你的偶像都成大叔了。”我突然意识到我不关注周润发已很多年。
最后一次看到周润发，是单位发电影票去影院看《满城尽带黄金甲》，他演一个古代版的周朴园，在炼丹房被宫人搀扶着去沐浴，步履蹒跚。那个血气方刚玩世不恭有情有义玉树临风的周润发已经荡然无存！
如果影院放映他的新影片，不准备去看了，“小马哥”渐行渐远，我的偶像已经老了，而我，也不再是那个只知道追星的小女孩，我已有过实实在在的可以触摸的感情，我牵过一个曾给我无限温暖的手，可是当我准备用一生的真诚去挽他的臂膀时却失去机会且永远失去，那种感伤，是再看多少周润发的脸都无济于事的。
可我依然非常感谢周润发先生，《纵横四海》、《赌神》、《我在黑社会的日子》、《长短脚之恋》、《八星报喜》、《江湖龙虎斗》、《鬼新娘》、《秋天的童话》、《伴我闯天涯》、《监狱风云》，许多形象留在永不褪色的回忆里，是他陪伴我走过了那么漫长而寂寥的少女时代。


</影评>
<有用数>730</有用数>
<没用数>71</没用数>
</review>
<review>
<作者>天南星</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-05-31 23:21:00</时间>
<影评>

1981年，黄百鸣、麦嘉、石天三个臭皮匠成立了新艺城，黄百鸣找来老友吴宇森执导第一部片《滑稽时代》。当时的香港电影圈有两大巨头，几乎垄断了电影市场，一是邵氏，一是嘉禾。新艺城相当于是蚍蜉撼大树。结果《滑稽时代》票房收500多万，成本只150万。成绩相当不错。

这个时候吴宇森表示不能再帮忙了，《滑稽时代》里，他也只是用了假名吴尚飞，即是不想飞往。因吴宇森当时仍在嘉禾，老板已经发火。再帮忙恐怕就要被炒鱿鱼了。于是吴宇森把徐克介绍给黄百鸣。当时徐克已经拍过几部电影，《蝶变》更是香港新浪潮的代表作之一，但是黄百鸣认为徐克拍的电影成本很高，又不卖座，有些犹豫，吴宇森就说，你相信我吧，徐克是一个人才。结果徐克在新艺城拍的第一部片《鬼马智多星》即十分成功，票房好，还在台湾金马奖获得三项大奖，分别是最佳导演、最佳美术、最佳剪接。徐克在新艺城做的风生水起，吴宇森在嘉禾却郁郁不得志。后来约满嘉禾，吴宇森归来新艺城。但此时新艺城已成为和邵氏、嘉禾三分天下的第三方势力，人才济济。吴宇森有些失落，后来被调到台湾，成为台湾方面的总监。当时新艺城的总监是施南生。

在台湾两年多后，徐克叫吴宇森回香港，说有个剧本等着他拍，于是吴宇森回到香港，拍摄了《英雄本色》。徐克任监制，还在里面客串音乐老师。《英雄本色》票房收3300万，助新艺城第三次打破香港票房纪录。《英雄本色》开启了香港黑帮电影的时代。吴宇森凭借着这部电影重生，也印证了吴宇森和徐克之间“惜英雄重英雄”的情义。这时已是1986年，吴宇森已经拍了十几部电影，快要40岁了。

当中还有个小插曲，黄百鸣说和邵氏、嘉禾争夺江山时最难过的一场“战役”是面对着吴宇森。1982年吴宇森在嘉禾拍了《八仙林亚珍》，在邵氏和嘉禾两条院线同时上画。新艺城与之抗衡的是由谭咏麟主演的《小生怕怕》。结果《八仙林亚珍》票房收400多万，《小生怕怕》收1400多万。新艺城赢了邵氏和嘉禾，小生战胜了巨人。

这是《英雄本色》背后的一点故事。

《英雄本色》的画面很有城市感，环境干干净净，人物的穿着打扮斯文得像个高级写字楼的上班族。出场的背景大楼高耸入云，玻璃光滑洁亮，门柱金碧辉煌。Mark哥着西装打领带，外披大衣，墨镜掩脸，光鲜有型，一转眼却在街边吃猪肠粉，十分不拘小节。也表明了他不是什么“正常上班族”。待小贩遇上警察，他还没吃完碟中的猪肠粉，还会快步追上把碟子还给小贩，然后镇定自若地和阿Sir打招呼，却全无半点流氓气。黑社会的盘踞点居然在中环的高级写字楼，里面还要干干净净，职员有条不紊地工作。Mark哥拿玫瑰花挑逗女职员，她还能视若无睹地继续打字。和想象中的黑社会形成反差。然而就是在这样的环境中，进行着毒品交易，制造假钞等不法勾当。黑社会或无形的极权势力就是这样存在于城市中光明的地方。

吴宇森觉得中国电影一向表现得太含蓄，也太没有风格，对观众来说没有重看的价值。中国人要开放些，显示自己的真，再把这些性格放到电影里。服装指导余家安回忆，拍摄《英雄本色》时穷的要命，吴宇森却要求人人都要穿大衣（港产片从来没见过）。导演坚持，即使不修饰场景，也要做大衣。大衣是展现戏中人物气场的重要道具，包含着强烈的象征意味。Mark哥在帮中地位一落千丈，落难时委曲求全擦车窗，只简单地套一件短款外套。镜头一摇，却见新上位的阿成率众从大楼里走出来。美术指导雷志良故意颠倒黑白，让反派阿成穿纯白色的大衣，其余角色全部穿深色大衣，走路有风，气势惊人，与Mark的落难情形形成强烈的对比。电影的末尾，Mark哥重披大衣与敌人对决，双手各持一枪，边走边开枪，步伐富于韵律，配合大衣的下摆飘动，激烈又浪漫。有人说Mark哥是“张彻式”的角色中姜大卫的浪子高手最成功一次的现代化。从吊儿郎当到落难英雄，再到惨死于枪下。戏中只有他才能享受慢镜头美化死亡的浪漫英雄待遇。

前两年有部韩剧《我的女友是九尾狐》，里面有个角色是导演，估计剧情设定他很喜欢动作片，所以老是穿着一件大衣，嘴里叼根火柴，出场时还要配上张国荣的《当年情》，人神经兮兮的，完全是一喜剧角色，模仿得很是滑稽可笑。记得当时舍友在看，却突然听到张国荣的声音，惊吓之下转头一看那猥琐大叔我就笑得不行。由此可见Mark哥当年的风靡程度。

张国荣真适合做人家的弟弟，两颊丰润，目光一派纯真自然，直到Mark哥被爆头，血液从前额喷到他的脸上，他的表情仍是少年人那种怔怔的惊讶，然后才表现出内心感情的冲击。他率真又固执，爱憎分明，在爸爸和大哥的保护下过的十分的自由自在。所以一旦知道和蔼又会照顾人的大哥居然是黑社会，还间接害死了爸爸，他就由爱走到了恨。因着他的性格，他的感情强烈而极端，绝对不存在任何的灰色缓冲地带。最后Mark哥死在他眼前，很有戏剧张力，他的感情突然激发出来，也一下明白了情义二字。所以最后他没有激动地抱住哥哥，而是静静地把枪递过去。大哥拿出手铐时也只是稍稍惊讶了一下然后就明白。片中的细节配合得很好，张国荣的家以高明度的颜色为基调，配合时髦的挂画、面具等装饰，年轻而具现代感。

片中唯一的女角珠宝意惹人喜爱，一头短发，一出场即闹出笑话。后又因迟到而发挥失常，张国荣一时不小心用大提琴把徐克的车窗砸碎了，她气得跳脚就走。她和张国荣一样年轻而纯真。到了豪哥把录像带交给她的那场戏，她的头发第一次扎起来，反常地穿上全黑的衣服（生日那场是粉红色毛衣），即便是看着小朋友欢乐地唱歌也一副忧心忡忡的表情，显得深沉而内敛，完全不同于往日撞板闹笑话的性格。然后她目送豪哥离开，消失在黑暗中，预示着剧情的急转直下。

吴宇森说过，“最向往的人物是古代的荆轲、聂政。他们是我心目中的英雄。我佩服他们的地方不是他们的刺杀事迹，而是他们肯付出生命的代价去坚持的信仰，就是那种有义气的表现。我用血、死去达至一个扩张的效果，令观众感到害怕，使他们觉得黑社会或无形的极权势力的恐怖。”虽然Mark有情有义，但是最后他还是要死的，因为导演已经借狄龙之口说，张国荣走的路才是正确的。

电影的情节一点都不跌宕奇诡，这样一个故事如果放在今天，估计没有人听着会觉得有新鲜感。不过话说回来，这毕竟已经是二十几年的电影了。何况吴宇森强烈的风格和兄弟间的情义就足以取胜了。


</影评>
<有用数>241</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>echo小小</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-05-01 14:59:38</时间>
<影评>
        我不知道看了多少遍这部电影，只知道电影院的我看过，电视上面播的我也会看，反正是百看不厌。从最初的欣赏帅哥与枪林弹雨式的情节，到现在去找寻更多的电影所反映的现实生活，从电影中刨析真实的人生与梦想。想一想，这之间经过了多少年呀，我已经由一个小毛孩，长成了一个大毛孩了。而当年帅的一塌糊涂的小马哥，正义高大的豪哥，青春执拗的阿杰，都已经不在年轻了。现实中，他们已经老了，甚至已离我们而去。可我始终坚信———英雄永在，本色永存。       

《英雄本色》是一部通过暴力场面凸显人与人之间的真实情感，是一种男人与男人之间简单的情义，用枪战、死亡来表现这样的主题却是那样地合适而震撼人心。真的很喜欢这部电影，已经不知道是第几次看《英雄本色》了，但是一次次的看了之后，我的内心仍然会热血沸腾，而对于一个正在青春期的孩子来说（虽然我是一个女孩，但是是由英雄情结的哦），《英雄本色》这部电影几乎也满足了我所有青春期幻想———乱世江湖、兄弟情谊、快意恩仇，以及爱情。虽然随着时代的进步，刀光剑影的江湖已经进化到了枪林弹雨，但这个江湖的粗野狂放之气并未衰减半分，仍然能让我们在其中尽情咆哮———如果没有这些无因的愤怒和  反叛我们的青春期肯定缺少很多应有的生气。

  俗语说得好：时势造英雄。经济快速发展的20世纪80年代中期，香港是一个崇尚自由张扬个性的地域，遵循的是优胜劣汰的社会秩序。如此的大势造就了吴宇森宏大激越的创伤视野和浪漫自信的创作手法。与之而来的江湖英雄神话，映证着香港人民对于未来坚定的信念和欣欣向荣的发展景象。正在这个时候，《英雄本色》就适时的造就了但是香港一个时代的三个英雄。虽然他们不是正义之士，然而这种反传统英雄主义反而更得人心，甚至印象了一代人的价值观，所以他们是英雄。没错，就是这三个英雄，三个代表了香港一代人的向往与追逐的英雄。


第一种：大义豪情 忠肝义胆

代表人物：宋子豪

关键词：高大  正义  大侠  忠孝

豪哥的一句“我不做大哥很久了”已经被我们现在的人用的泛滥的不能再泛滥了。可是，我们也肯定不会忘记别人也说过“有人的地方就有恩怨，有恩怨的地方就有江湖。”是呀，豪哥是不做大哥了，可是江湖还在呀，恩怨还在呀，这就注定了豪哥的“大哥”是永远不会变得。

大哥，他是江湖上被小马哥敬仰的大哥，也是阿杰的亲大哥。在江湖上，这位大哥为了老板可以出生入死，为了兄弟可以挺身相救。在生活中，这个大哥爱护自己的弟弟，可以被亲弟弟当作杀父仇人，可以被亲弟弟用枪指着头，他都毫无怨言。所以，这个大哥做的不容易，为了他的江湖，他已经失去了弟弟。失去了一个哥哥本应有的弟弟对他的尊敬与崇拜。因为他虽仗义，豪情；但是他的身份是弟弟不能容忍的，他的人生注定了与弟弟是两条线上的人，注定了没有交集。所以面对弟弟的误解与仇恨，他毫无怨言，也无法澄清自己的无耐与真情真义。

为了兄弟的情谊，豪哥入狱，他出去后，想从此改变自己的人生，可是江湖注定了他不能，也不可能让江湖忘记他。但是他尽力的想通过自己的努力使关心他的人过的更好，所以他为了小马的境遇而自责，为了阿杰的悲愤而无奈，可是他让所有的悲愤与不平都让自己扛了，毫无怨言！这就是大哥的气度！

豪哥这个人物却总让我有种莫名的伤痛，一身血性的汉子，但是自己的身份牵连了父亲、被信任的兄弟出卖而入狱，到了出狱后回到家却被自己的亲弟弟打出来，一个人躺倒在雨中，豪哥强忍的那滴眼泪终于流了出来，那一幕是多么感伤呀，电影中让我最感触良多的镜头（我第一次看这部电影时）——当豪哥出狱后看到瘸着腿像条狗一样活着的小马时，他轻轻说“小马，你在信中，不是这么说的……”我第一次在看电影时哭了。随后，当豪哥被他弟弟逼着叫警官时，他又说了一句“我不做大哥很久了……”然后，和我一起看电影的朋友就都哭了。这就是一个大哥的悲哀呀！唉，做大哥不容易啊。

同时，他也是一个关心父亲的儿子，电影中描述他与父亲的情节都是充满了温情的，他对父亲所做的一切都体现了中国五千年来对“忠孝”二字的定义，为了父亲，他不能说明自己的身份；为了父亲，他要对弟弟百般关爱。虽然父亲的死，也是因他而起，这也是弟弟阿杰始终不能原谅他的主要原因。但是父亲临死前对阿杰说的那一句：“你不要怪你大哥”。不久正是一个父亲对儿子真正的理解与爱吗？

在本剧中只描写了豪哥在处理亲情，友情。并没有提到爱情，其实也是有一定的道理的。作为一个大哥，他不听的在为别人着想，在亲情与友情之间为大家展现了自己的侠骨豪情。这些都是为了他人的，而爱情是个人的，自己的事情。这个高大的形象其实就是要在无私般的大爱中放弃自己的小爱。我想这也是导演与编剧安排的巧妙之处。

也正是在80年代的香港，人们面对经济的高速发展，人们受到资本主义浪潮的巨大侵袭，生活中人们已被名利，金钱所困，他们面对了价值观与世界观的巨大危机。几乎忘记了大义与仁爱，就在这时，豪哥出现了，他让现实，追名逐利的香港人看到了生活中应有的正义，忠义，以及仁义。虽然他的身份并不是代表了从事那些真正的道德上的正义的职业，可是就是这样一个黑道大哥的身份却让人们看到了久违的正义形象，它是从另一个层面反映了社会上对正义，忠孝的认可。

其实每个人心目中都有一个大侠的理想，忠肝义胆，大爱无间，豪哥的出现就满足了人们心中的一个几乎不可能变为现实的理想，但有理想总好过毫无向往与价值观！



第二种：仗义执言 潇洒不羁  重情重义

代表人物：小马哥

关键词：仗义  潇洒  不羁 酷帅 倔强 骨气 忠义    

我最喜欢《英雄本色》中小马哥的一句台词“我并不是想证明我有多么的了不起，我只是想告诉别人，我失去的东西，我一定要拿回来。”到现在都清晰地记着这句台词。也许这只是一个坚持着自己的信念与梦想的小马哥的作风。但更多的代表了当时香港人的态度。香港人不会去想着天上掉馅饼的横财，他们会靠自己的努力去争取自己想要的。但也绝对不会放弃自己曾经失去的东西，他们定会追回自己的东西。这就是香港精神，这就是香港人。

周润发扮演的小马哥，在本剧中可以说是相当成功的一个角色，他的形象与气质更是迷倒了当时的多少青春少男和少女，从此小马哥成了大街小巷男孩子模仿的偶像，很多人比划着小马哥，戴着酷酷墨镜、含着根儿火柴棍、佩着双枪、击倒最后一个敌人的同时潇洒的吹吹枪口，白天在孩子群里炫耀晚上又不断地做着英雄梦，那个时代，小马哥承载了许多少年的梦。对我来说，我还喜欢小马哥的有情有意，“你可以侮辱我，但不可以侮辱我的朋友！”“我从来不逼迫朋友做他不想做的事。”“我等了你三年，三年哪，我要重新再来！”经典的台词在20年后听起来仍然让人肃然起敬。

记忆最深的就是枫林阁那一幕，天空微微下着小雨，背景音乐是一首欢快的风月场歌曲，小马哥搂着一风尘女子开心的走入包厅，至此电影切换为慢镜头，他的调笑，他的逢场作戏只为把手枪放入花盆里,风情浓郁的画面和杀气四伏的小动作形成鲜明的对比，让人震撼！这一段我反复看，反复看，却依然还是看不够！

这里的小马哥，把自己的个性展现的淋漓尽致，既放荡不羁，又侠骨仁心；既嫉恶如仇，又深入其中；既浪漫无比，又血腥降至。他的恨，他对豪哥的义，都在这一刻爆发到了极致。所以紧接着的血腥场面就把者所有的仇恨的放大与爆发。也让我们永远记住了英雄的场面。

最后，小马中弹的场景。小马说，“做兄弟的••••••”。话没说完就死去了。做兄弟的怎样，做兄弟的就应该两肋插刀，做兄弟的就应该赴汤蹈火，做兄弟的就应该有福同享，有难同当。换成另一个角度就是说，做兄弟的应该讲究信誉和情谊。虽然，小马没有说全，但是，从小马返回货场与豪哥共同抗敌，这已经说明了一切。“此时无声胜有声”在这里也再符合不过了。

小马哥之为英雄，只因为他的真实，他活的真实，对人的诚实，对社会的诚实，他没有远大无级的理想，不想要让世人所不及的地位，不追逐虚名福利的生活。他只要做他自己，这就够了。

香港人很看重一种小市民生活，这些人也许没有多大本领，没有与众不同的背景，没有举足轻重的地位，但是他们都又自己一点的得意之处，比如帅气（就像小马哥），搞笑，自恋，与世无争，活得很自由自在，偶尔也会想想那些遥不可及的梦，做一些让人们意想不到的事，他们坚持自己，他们在自己的生活中享受生活应有的快乐与悲伤。也许这些人是平凡的，但是平凡中的不平凡也正造就了另一种“英雄”———小马哥式的自由英雄。

 

第三种：执着信念  除暴安良  坚持正义

代表人物：宋子杰

关键词：青春  帅气  冲动  正义  执着 

“不许动，警察！” 这是电影里阿杰第一次出场时，在医院里见到哥哥，模拟警察抓小偷的动作是说的一句话。也就正是这一句，成为了两兄弟之后决裂的伏笔。也注定了阿杰会坚持自己的理想永不放弃——除暴安良。即使是面对自己的哥哥，也绝不会放弃。

张国荣演绎的阿杰，可能是再合适不过的了，年轻，朝气，执着在他身上体现的一览无余。一个富有朝气与抱负的正义警察，对于当时的张国荣来说，简直是被他演绎的天衣无缝。简直就是一个充满阳光的邻家大哥哥。有一点酷酷的，身边的女友也是一个比一个漂亮，可爱。所以在本剧中，三个主角中，就只有对他的刻画时，加入了爱情这个主题，为什么呢？因为他的魅力，没有爱情怎能表现的淋漓尽致呢！

    其实它最吸引人的地方。就是他的执着，他会为了追求自己坚持的理想，而大义凛然，而冲动暴怒，但无论如何，他也是不会放下自己的职责与信念的。所以在剧中，他面对上司，可以为了证明自己的执着，而冲动，暴怒，与上司针锋相对，坚持自己的正义立场。他面对自己的大哥时，可以是最初那样的敬畏与崇拜；当知道大哥的身份后，又可以是那么的粗暴与无礼。以至于始终无法原谅自己的哥哥。

他无法原谅自己的大哥，他让自己恨他，怨他，贬低他。其实他自己心里是最痛的，这所有的恨，就来源与爱，来源与他对哥哥几十年累积的深厚的亲情。他无法忍受自己最爱的哥哥却扮演了社会上自己最恨的一群人，是他间接害死了最爱的爸爸，也是他让自己的警察之路走的好艰难，让自己想做一个好警察的理想难以圆满。所以他无法让自己不恨他，这就是他，一个敢爱敢恨，嫉恶如仇的香港警察。

当大哥出狱后，去找他时，他的态度一直是决绝的，当我看到豪哥被阿杰赶出门外，而无助的站在大雨中时，我觉得阿杰太绝情了，他做的太过分了。可是，转念一想，这不就是真真的他吗！当哥哥的身份还没有变，他的态度就永远不会该变，这就是一个真正坚持自我的好警察。

最终，当我们看到经过了枪林弹雨之后，当大哥真真的摆脱自己的黑道背景时，两兄弟搀扶着走在警车的灯光中时，这个执拗的好警察终于放下了自己的心理包袱，他真正实现了自己的理想，他真正找回了昔日自己有敬有爱的大哥。

这就是阿杰，一个真正的香港警察，一个代表了香港精神的好警察。他可以为了正义，于自己亲爱的大哥反目；它可以为了坚持自己的工作立场，而与上司针锋相对。当然哦，还有一点点帅气哦。这就真正符合了香港偶像的气质，他们可以激励香港人的正义神经，可以树立警察在港人心目中的正义形象，甚至可以代表了整个香港社会的崇尚“正义”这面旗帜。

我想也不用说，他已经成为了港人心目中永远的英雄。那个代表正义和青春的英雄。 



当我写完这三个观众心目中永远的《英雄本色》式的英雄时，我也在向往看到更多的英雄，我不禁的想起了一句莫个电影中的台词—— “我们不适合这个江湖了，因我们太恋旧了”。

一切都怪我们恋旧，因为恋旧，因为英雄不再，所以才更加怀念。

让我们在不变的怀念中，继续找寻我们的英雄吧！
      </影评>
<有用数>188</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>泥鳅也是蛇</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-10-28 16:59:47</时间>
<影评>
        通过升格、降格、定格以及景别上的处理，电影可以在一个镜头之中实现对真实时空的放大、压缩和凝固，而镜头与镜头之间的组结所形成的蒙太奇语言，是电影时空叙事的基本方式。片中的打斗戏就将大量的升格镜头和正常速度记录的镜头剪辑在一起，升格镜头延缓了动作的过程，给人一种“舞蹈的美感”，而紧接其后的正常记录的镜头增强了打斗的张力，让人感受到被击打者“颓然倒地”的视觉快感。
      </影评>
<有用数>89</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>LOOK</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2018-10-15 10:50:09</时间>
<影评>

 
《英雄本色》的影史经典地位不用多加说明，多加论证，任何媒体搞的影史经典香港电影排行榜，《英雄本色》都是不可或缺的电影。芭蕾舞式的纵情暴力场面，周润发戴墨镜、叼火柴、穿大衣的造型，义薄云天的兄弟豪情是几代华人影迷甚至亚洲影迷的经典回忆。有很长一段时间，《英雄本色》对大陆影迷来说，几乎定义了香港电影的一切。对于信奉“情怀大过天”的影迷来说，这几乎是一部不容置疑的电影圣经。
批评的声音当然存在，而且不乏来自香港本土。罗卡就认为吴宇森“感性偏激狭隘，有时不免于为文而造情”，李焯桃的观点则是，“吴宇森的激情动作片我们往往也吃不消，西方的类型片迷却看得兴高采烈，正因为如此心无旁骛地相信类型的西片已难得一见。”
不加节制地宣泄情感几乎是对吴宇森电影的集中性批评意见。《英雄本色》也正是这样一部风格化到极致的电影。罗卡“为文而造情”的批评意见相当中肯，但吴宇森此风格缺陷并非其个人独有，其实是中国电影风格类型的重要传统──苦情戏的遗风。苦情戏是深受“影戏”传统影响的早期中国电影极端重要的一种类型，《黑籍冤魂》、《渔光曲》、《暴雨梨花》、《桃李劫》、《新女性》这些当年深受观众膜拜的电影无不都是让影院观众浸透了悲苦体验的催泪苦情大戏。是非、善恩、爱恨、褒贬、黑白一定要分明，表现方式一定要夸张刺激，初始和最终的落脚点都必须围绕道德冲突（苦情戏本质上都是道德伦理剧）。这是苦情戏最鲜明的艺术特征。父母子女、兄弟姐妹，一切人伦之冲突都可以成为苦情戏渲染的对象，要义便是让整体的情境处于悲苦之中。而这种悲苦达致的效果与西方悲剧的崇高感则有本质区别，苦情戏无关命运的荒谬与绝对，无关深度意义的追问，更无视理性精神对于无限世界的把握与探求。所以即便在当年，郑正秋就早已指出苦情戏的艺术幼稚问题，但是要吸引观众也似乎别无他法，“中国看影戏的，大半不耐寻思……刺激愈多、愈受欢迎，这一点，取材的先生们就要用心思了，既不能太残忍，又不能少刺激。”蔡楚生则进一步强调，“在描写手法上加强每一件事态的刺激成分，和采取一些中国特点的刺激素材。”所以要说东西方对比，苦情戏倒是更接近于道格拉斯·瑟克式的催泪通俗剧。《梁山伯与祝英台》、《搭错车》、《妈妈再爱我一次》、《法内情》、《唐山大地震》这些在两岸创造了巨额票房的电影其实都属于苦情戏的范畴。
曾经是邵氏片场出身，执导过粤语戏曲片《帝女花》的吴宇森，对苦情戏的成功要义了然于胸。《英雄本色》极端渲染的是兄弟与朋友之间的情义。比较重要的渲染手法是对比（这也是苦情戏的常规手法），由强烈的对比来刺激观众的情绪。宋子豪的性格隐忍，杰仔的性格冲动外放。宋子豪一直默默承受，杰仔一直挑衅攻击。更重要的对比来自情义的强弱。宋子豪与Mark哥之间浩气长存的友情义气，宋子豪与杰仔充满误会与矛盾的兄弟情。为了突出宋子豪与mark哥情义的撼天动地，杰仔在影片中甚至被处理成了相对负面的角色。这也是影片激发观众强烈情绪反应的杀手锏。
好人蒙冤，弱者受欺也是苦情戏主角的一大重要类型。一心悔过苦求给予重新开始机会的宋子豪，却得不到弟弟杰仔的原谅，这关系设置大体符合蒙冤的类型。宋子豪与mark哥还具有强度很高的受虐倾向，面对铺天盖地的责难与暴力，二人有着强大到令人难以置信的忍受力。这其实也是苦情戏主角的一大特色。
影片中的对比手法不仅表现在性格设置，还体现在大量的情节设置。开场不久之后，就出现了平行蒙太奇。一边是宋子豪在狱中的落魄场景，另一边是杰仔在警队意气风发训练的场景。最重磅的反差对比来自mark哥。当年的意气风发，后来却落魄成瘸子，擦车谋生。昔日稚嫩的小弟阿成，却成为了大佬，对之动辄打骂。这种巨大的反差手法，也是比较容易刺激观众的手法，当然这并不高明，看多了则觉得有点廉价。类似脚踩香蕉片滑一跤引发的喜剧效果。
最夸张的渲染来自暴力。按照吴宇森自己的说法，“不少人看到人家捱打，情感会得到宣泄。”《英雄本色》中的暴力场景有铺天盖地之势，mark哥屡屡处于血肉模糊的状态，吴宇森还酷爱用慢镜表现身体与脸庞受攻击后扭曲的细微运动姿态。可以说，《英雄本色》整部电影的情感几乎都处在宣泄的状态，吴宇森曾说斯科塞斯是“他长期的偶像”，从这一点来看，二人是完全一致。不过在处理情节方面，二人却有重大根本的不同。我们对于一部以歌唱为主的戏曲片，可以忽略其情节的含糊不合理，因为巨大的假定性本是戏曲片成立的前提。但《英雄本色》毕竟是一部在1986年公映的现代警匪动作片，如果我们完全忽视情节的不合理之处，是否对电影的要求太低？《英雄本色》“为文而造情”的后果是留下了犹如马蜂窝一般密集的剧情漏洞。
宋子豪不论身姿谈吐行为，都不像是黑帮社团的大佬。犯罪团伙和黑帮团伙可不完全是一回事。即便是后来阿成上位后，影片对于香港黑帮的表现也过于浮夸，这当然是那个年代香港电影的通病（讽刺的是，香港黑帮社团后来反而开始模仿影片中人物的打扮）。一直到杜琪峰的黑帮片出现，香港电影的黑帮影像才提升到一个新的具有丰富意涵的层次。
前文说道的对比手法，太多缺乏合理性。mark哥腿瘸之后，为何非要给阿成打下手？打的下手也不过是擦车这种最低级的工作。更进一步说，mark哥一直说三年来一直等一个机会，可是这与给阿成打下手有何必然因果关系么？阿成为何又要设计陷害杰仔还要开枪打伤他？他的目的难道不是要利用他为自己的罪行开脱么？阿成继而还痛殴mark哥，此又是异常壮观的暴力场景，慢镜头表现器官喷血，可是这又有何必要？看不出来痛殴mark哥有何目的。仅仅是为了表现阿成的恶，或者是mark哥的不堪，那就纯粹还是为了宣泄而宣泄。一些细部的情节处理更是自我矛盾。阿成派人砸出租车行。宋子豪劝大家不要动手，一动手就又便回罪犯了。结果劝完他人，他自己却反而大打出手，车行老板又用同样的话劝了宋子豪一遍。这简直是哭笑不得的滑稽场面。杰仔拿到了犯罪证据电脑光盘，并不想着立刻上交，严重缺乏基本的职业训练。宋子豪把电脑光盘交给了杰仔后，却又莫名地告诉了他自己要和阿成决战的地点。如果为弟弟着想，这不纯粹画蛇添足？影片的第一场暴力戏，即父亲被杀，就显得过于夸张。杀手居然头撞破玻璃，脸部被滚烫热水烫，身体被刀插入，还有能量反扑，实在不可思议。这场面也只能理解为暴力的渲染。声音部分最不可忍的是主题曲《当年情》（曲风亦是偏向悲苦），几十遍地反复放，在视主题曲重要性很高的八九十年代的香港影坛，也很少有这种播放密度。
表演方面对于苦情戏的一大助力来自宋子豪的扮演者狄龙。本就是张彻大弟子的狄龙，表演方法是最典型不过的戏曲风，这当然同其长期浸淫在邵氏武侠片中的经验脱不了干系。狄龙的巅峰是在上世纪六、七十年代，随着邵氏的没落，狄龙的星途也渐渐不振。在出演《英雄本色》之前，狄龙已经告别巨星地位。《英雄本色》让狄龙重回大众视线。在《英雄本色》中，吴宇森重用狄龙，出演了宋子豪这一角色。他在整部电影中的表演方式，想必是与影片整体的苦情戏风格所要求的。苦情戏很容易导致演员的表演风格导向戏曲风，戏曲风便是程式性、写意性、象征性、假定性、舞台性。演员更多的是要塑造所扮演的角色类型共通的一面，即符号化的一面，而不是演员自我迥异于其他演员的个性化一面。放大一点说，这是早期中国电影演员表演最严重的一个问题，即便是在《小城之春》这样的所谓经典之作中，也存在着这一问题。戏曲演员所在的舞台空间与电影演员所在的银幕空间有着本质的区别，不加调整的原样复制，效果必然走样，也必然为现代观众所淘汰。好莱坞电影与日本电影在有声电影诞生之初就解决了这一问题。周润发与张国荣在本片中的表演风格便与狄龙完全不一致，二人虽扮演角色的性格大相径庭，却都能做到相对真实化的自然流露。《英雄本色》让狄龙人气大热，但之后他的星途并未有本质改观。倒是狄龙当年的黄金搭档姜大卫，在继承了邵氏风格的TVB电视荧屏上，至少保持住了表演生命。
《英雄本色》最令人矛盾之处，是影片用了最现代的美式镜头语言（如波德维尔所总结），叙事形式却是最陈腐的“影戏”传统之苦情戏模式，强调的母题是家庭破碎后的重建、手足之情的修复以及朋友情义的张扬，大体不脱宣扬忠孝节义的传统儒家伦理内涵。问题在于罔顾剧情基本逻辑的一味渲染儒家之道，一味的宣泄暴力情感，这当真算是超越时代的经典之作么？  

</影评>
<有用数>79</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>快乐卟卟</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-05-25 15:42:35</时间>
<影评>

经典的英雄本色，再看也不会觉得老套，发哥饰演的小马哥可谓精彩帅气，深入人心。但这部电影最打动人的还是情谊。
小马哥受伤时说：我也不想让人一辈子踩在脚下，活的有出息才行，不能窝囊的白活一世，但是我绝对不会为了出人头地而逼朋友为我做一些为难的事情。这句话实在是太激励人。“亲情爱情之外，我们还有友情，这个社会真正够兄弟的没几个，但不是一个没有，有些东西不一定多多益善，而要至真至诚。” 但小马哥做到了，发哥也做到了，剧中发哥展现了他优秀的表演魅力，片子成功地将江湖兄弟情与亲生兄弟情的矛盾集结在一起，体现了他们各自不同的挫折、失败、忏悔和报复，通过这些人际关系的冲突，影片通过成功的煽情手法使影片更具观赏性。

</影评>
<有用数>47</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>芝麻蛋老妈</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-06-08 00:22:23</时间>
<影评>
        很喜欢香港这些描写黑帮的戏


不知道是好奇（的确身边看不太见，有我也不了解），还是他们拍的实在是太好了。


每个人物角色都很丰满，演员又太会演了，层次递进，细微末节，好像他们本身就是那个人一样，这大概就是演员的最高境界了。


最要命的是还这么讲义气，盗亦有道的样子，大家只是选择了不同的路而已。仇恨，落败，反目，兄弟情深。。。无奈，热血，拼搏。。。太带感了。


虽然后来看了这么多港剧的黑帮题材，套路都有些相似，但就算是这样，英雄本色应该也是鼻祖了，非常经典。
      </影评>
<有用数>57</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>冲田总悟</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-11-13 19:36:33</时间>
<影评>
        轻轻笑声 在为我送温暖

你为我注入快乐强电

轻轻说声 漫长路快要走过

终于走过明媚晴天

声声欢呼跃起 像红日发放金箭

我伴你往日笑面重现

轻轻叫声 共抬望眼看高空

终于青天优美为你献

拥着你 当初温馨再涌现

心里边 童年稚气梦未污染

今日我 与你又试肩并肩

当年情 此刻是添上新鲜

一望你 眼里温馨已通电

心里边 从前梦一点未改变

今日我 与你又试肩并肩

当年情 再度添上新鲜

欢呼跃起 像红日发放金箭

我伴你往日笑面重现

轻轻叫声 共抬望眼看高空

终于青天优美为你献

拥着你 当初温馨再涌现

心里边 童年稚气梦未污染

今日我 与你又试肩并肩

当年情 此刻是添上新鲜

一望你 眼里温馨已通电

心里边 从前梦一点未改变

今日我 与你又试肩并肩

当年情 再度添上新鲜
      </影评>
<有用数>51</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
