<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>都市情缘</电影名>
<年份>1994</年份>
<评分>8.3</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2352136430.jpg</封面>
<导演>刘镇伟</导演>
<演员>黎明 / 吴孟达 / 吴倩莲 / 江希文 / 陈浩民</演员>
<简介>梁智武（黎明饰）早年丧母，由父亲（吴孟达饰）一手带大。父亲一次带他回家时，买了块糕点被别人抢去，为了息事宁人，胆小的父亲竟默认是小武抢了别人的马拉糕。这成为少年心上永远无法愈合的伤口，和父亲的关系从此裂痕难补。学校里，小武常常受人嘲笑，没有人去真正关心他。
                                    
                                　　小武最终早早成了少年犯。出狱后，成天沉溺赌博，父亲对他灰了心。有人介绍小武跟威哥（陈浩民饰）混，小武对威哥女友Jojo（吴倩莲饰）一见钟情，当晚便拉着Jojo出去，不料却被追来的威哥一群人打了一顿。
                                    
                                　　不死心的小武继续约会Jojo，当晚在楼梯上等人的他竟莫名其妙地卷入谋杀案中，又以“袭警”罪名遭到非人虐待，奋力逃出后，他所想的只是在码头上再见Jojo一面，岂料迎来的却是警察……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>陆西</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-08-08 00:31:55</时间>
<影评>
            在天涯上，有人推荐最感动你的几部电影，我一下子就想到了这部片子，尽管看过好多年了，但一些镜头依然晃在眼前。当看到远方黑暗的海上，东东一袭白裙，如女神般出现，小武义无反顾地像豹子一样冲去，拼其全身力量挣开了绳索，但这幻觉只出现了几秒钟，就被警察冷蔑的话打击的希望全无，顿时却失去了信念，最爱的人怎么会出卖自己呢？绝望的小武死抱着码头的灯柱，撕心裂肺的哭声，让我很难受，眼泪夺眶而出。一切都是误会，否则两个相爱的人也不会分开那么多年。

    我一直以为这是一部很出色的香港电影，胜过类似风格的诸如《新不了情》等，可是一直不能理解，为什么这部片子一点没有影响。而且演员也演得很好，我知道了还有吴倩莲这样不漂亮但很有气质的演员，黎明并不是花瓶，吴孟达也可以演得这样有深度。

    最近才知道，这是刘镇伟的作品，很惊讶。
      </影评>
<有用数>50</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>树莓之夜</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-02-05 20:56:46</时间>
<影评>

①我很担心他、很想教导他，但又不知怎么教。可能，我和阿武都是很笨的人。

②&quot;如果由这一分钟开始，你回去的话，你就不知道我俩将会发生什么事。&quot;

③&quot;我这个人很简单的。&quot;
&quot;简单也有简单的说法，那你就简简单单地说出来吧。&quot;
&quot;我坐牢的时间比住家里还多，牢里面的人比我还了解我自己...我和你是两个世界的人。&quot;
&quot;是吗？&quot;
&quot;你看看captain不就知道了。&quot;
&quot;为什么他盯着你？&quot;
&quot;你不觉得他很嚣张吗，一看就知我是犯人。&quot;
...
&quot;我来一个纽西兰臭要饭牛扒加他妈的黑椒汁。&quot;
&quot;我要个九不搭意大利面加滚他妈蛋的柠檬茶。谢谢。--我们没什么不一样&quot;

④&quot;我跟自己讲从这一分钟开始你再对着我笑，你输定的&quot;
JoJo笑
&quot;你走不掉的&quot;
&quot;是吗？&quot;

⑤&quot;出现...出现...我常常都觉得他会突然间在我眼前出现，所以我许下一个愿，我眨一千次眼睛他就会出现在我眼前，还差几百次。出现...出现...&quot;

⑥&quot;这个世界上有些事是很难解释的。就好像那些飞蛾一样，明知道扑去那些火堆不是烧伤就是烧死，但它们一样扑进去，这就是他们的特性。不过这个世界上有种飞蛾不会有这样的下场，它们会在适当的时候离开火堆，不但不会受伤，还可以像毛虫一样，总有一天会变成只蝴蝶。&quot;
&quot;可是蝴蝶会很快死的&quot;
&quot;至少曾经漂亮过&quot;
影片结尾JoJo笑着冲sue喊了声蝴蝶。

⑦接线员对Jojo--&quot;没有其它call，只是阿武call你很多次，他call了你497次呀。&quot;
阿武对接线员--&quot;你帮我跟她说，那女人的事情不关我事，我没有杀过人。&quot;
&quot;他的声音这么好听，又怎么会去杀人!&quot;

⑧&quot;和记传讯828台，请问有什么可以帮你？&quot;
&quot;请你留个口讯给她，希望她给我三分钟。就算这次全世界都误会我，我不介意，因为我已经习惯了。不过这次不一样，我不想一个我喜欢的人这一辈子都误会我。从小到大我都跟自己说，不要去喜欢一个人，因为去感受别人对自己的感觉，是很痛苦的。&quot;

⑨我记得，我同jojo讲过，我这辈子大部分时间都在监狱里面度过，其实我对外面的世界是陌生的，要我在外面找回她，对我来说是很渺茫。难道我跟她真是没缘分？



</影评>
<有用数>37</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>无独有偶</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-02-24 21:19:20</时间>
<影评>
        如果失去画外音，电影将会变成怎样？

画外音永远是电影语言的配角，但在有些作品中他们抢了主角的戏。画外音有独白、旁白、解说几种，特别在一些文学作品的翻拍中最常见到。在王家卫的《重庆森林》、《堕落天使》中，我感受到了主人公独白的魅力——孤独的自白。因为他镜头里的人物都不怎么说话的，都靠从心底里倒苦水和让人难以理解的疯狂行动表现自己的感情。大段的心理描述有根有据、神秘紧凑得像心理学暴雨夹杂着悬疑宿命的冰雹。王家卫刻画的人物都有或轻或重的自闭症、自恋症、狂想症、狂躁症，让人捉摸不透。一旦他们被人猜透就是遇到了冤家或是克星，就因此有了故事，让我们不由自主走进导演构思好的世界去揭秘和参悟。

尽管王家卫的故事让人很上瘾，但心情并不轻松。而他的好朋友刘镇伟同样善于使用独白，尤其是配角的独白，更像是从第三视角发出的感人肺腑的声音。如果说王家卫的独白让人加深了孤独感，那么刘镇伟的独白唤醒了人们心底的真善美。

都市情缘，我不想扣一个帽子说它是最容易被人忽视的港片力作。但它却是我最挚爱的香港电影，除了感动，还有什么词汇能形容它。正如学友唱的“一颗心阴阴冷冷，感动愈来愈少，繁华色彩光影，谁不为它迷倒”，我们现在置身于这样的纷繁社会中，难道不该去温习，去珍藏，去感动，去分享这些片片回忆吗？

感谢刘镇伟、黎明、吴倩莲、吴孟达携手演绎了一场经典感人戏。吴孟达隐忍深沉的独白从开始到高潮贯穿了影片的亲情；黎明深藏热情的独白点明了影片的主题。“感情就是相互信任。原来任何人的生活都会被缘分牵引，生命中的误会要自己去层层剥落，盼望的情感要自己去步步把握，只有自己才是生命的主宰。”

回忆几个刻骨铭心的感人场景：

1、吴倩莲与黎明初识时，学着黎明互爆脏字点菜，拉近了两个陌生人的距离。

2、吴倩莲在经典的庙街长阶上走下去，是左脚还是右脚先落地的缘分说，根植在每个恋爱中男女的内心。

3、吴倩莲和江希文关于男人是书的对话，翻开一页还想看一下页，看完后扔掉还是收藏？让我们不禁试问男人这本书看得完吗？

4、黎明逃路前偷偷见老爸最后一面，吴孟达还是给不争气的儿子留下了一张卡和一把破旧零钱。黎明失望地转身离去，给老爸撂了真话，那把零钱在夜色冷风中的特写，解剖了误解重重的父子心中的真爱。

5、黎明死抱着码头柱子等吴倩莲，不想被条子拖走，但最终误以为被最爱的人出卖放弃抵抗。那是绝望无助的眼神，死狗一样的身躯。

6、黎明给为自己出手被条子打伤的老爸点红药水，二十年后又挽起了他的胳膊，吴孟达久违的热泪奔涌。这段水到渠成、首尾呼应的独白最感人。

7、寻呼台全体员工为两人持续两年最终消除了误会的感人留言而欢呼，很美式，很博爱。

8、码头上两人见面的心理变化，小倩丝丝入扣的惆怅和微笑，黎明困顿半生的眉头终于从忧郁化成灿烂，大结局的奔拥，让人看得很欣慰。

附一句：片中的服装也很经典迷人，小倩的一袭清纯白衣、黎明的一身蓝色牛仔，现在看来仍不过时。

附两句：小倩永远是那个柔弱的坚强的气质的魅力的综合体。

附三句：97年学生时代在学校影院看了都市情缘，记忆中片子在6、7、8三个的高潮场景时全场雷动，好像那时的我们都那么容易感动。

独白在电影中能画龙点睛，而独白歌曲则是直抒胸臆，最经典的要数忧郁王子姜育恒了。推荐大伙能听听“戒烟如你”、“最后一次等待”，听听男人内心深海的故事。

独白恒久远，情缘永流传，将心托信任。
      </影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>树洞</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-11-16 22:13:47</时间>
<影评>
        我从小就告诉自己不要喜欢别人,因为感受别人对你的感觉,是很痛苦的。


                        ————黎明〈都市情缘〉
      </影评>
<有用数>32</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Carf</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-01-18 18:27:23</时间>
<影评>
        看了很多喜剧演员或者小丑的正剧，总是震撼人心，因为他们没有表演只不过自然本色的展示自己现实的生活。达叔的演技没法说，好像自己的父亲，男人的父子感情就是如此浓烈如酒，没有言语确是烧刀子，先是辣的你无法理解难以承受，然后又让你醉眼朦胧的发现那佝偻的身躯竟然是如此伟岸，那无声的动作就是无法忘怀。在达叔的面前男女主角反而成了陪衬，不过也是最美的绿叶。正如喜剧之王一段经典台词：我比那些所谓的演员更加专业、更加高尚、更加有技巧，因为我每天的生活都在演戏，虽然我没有剧本，但是我绝对不会NG，因为我一NG可能会连命都没有了，我才应该拿奥斯卡最佳男主角奖。
      </影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Young</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-07-30 21:36:53</时间>
<影评>
        小时候看的，当时很小不懂感情却觉得感人，喜欢黎明不羁的样子。大了以后听到好多批评黎明演技的声音，说他表情总是木讷，甚至唱歌还走音等等。但我不得不说，我心目中最经典的浪子不是王杰，是《今生无悔》里的黎明，至今还有想再重温一遍的冲动。他的歌曲不是很熟，不过我喜欢他唱的《深秋的黎明》，现在偶尔也会当下来听。 
      </影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>旺旺仙贝</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-06-20 10:56:16</时间>
<影评>

小时候 因为黎明和邵美琪的一部电影入了黎明的坑。人生中第一个偶像诞生
但我真的只是把他当了偶像 因为颜
最近微博热搜里的香港男星图鉴
于是突然开始怀旧 大概是老了
然后开始补黎明所有的电影
发现我对他真的太不了解 
他的演技和歌声真的不只是偶像级别
这部剧让我看到了黎明的痞帅
和邵美琪那部富二代完全不同的感觉
果然时间才是最好的答案
在我的偶像即将奔六
我即将奔四的时候
才发现他原来是宝藏男孩 




</影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>假装没感觉_1</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-12-04 08:55:05</时间>
<影评>
        刘镇伟就是技安，技安就是刘镇伟。

不知道为什么他有时候叫自己技安，有时候又叫自己刘镇伟。

就好比在这部&lt;都市情缘&gt;里头，编剧是技安，导演就是刘镇伟了，其实就同一个人，真是有意思。


突然发现刘镇伟是适合拍爱情片的。不说那人人皆晓的&lt;大话西游&gt;，&lt;回魂夜&gt;&lt;超时空要爱&gt;&lt;92黑玫瑰对黑玫瑰&gt;...哪一部不是在讲一个爱情故事呢。


这部&lt;都市情缘&gt;亦是如此，不同的是这部片子的叙述方式太太正常了。淑女爱上浪子的故事有很多，这样的一个并不特别，但足以感动。

很多年前在地方电视台看过截选的片段，重温下来感觉没有陌生。


黎明少有的有了除温温之外的气质，一时间不再嫌弃他一沉不变的表情，甚至有了一丝特别的气息，这样的气息&lt;堕落天使&gt;里他也曾经有过。有些书卷气的浪子总是特别吸引人的，如若生得粗犷，索性不如性子细腻些。内外的反差常常都会有特殊效应。.

吴倩莲就不用多说了。我总是惊异她为何有股爽朗的男孩子气却总不失女性的柔美。年轻时候的她喜欢戴着皮手套跳霹雳舞。她在电影里叫冬冬，我很喜欢这个名字，就像小明小红一样的亲切。

吴孟达在这里暂别了笑角，他说过他喜欢拍悲剧的，事实也证明他绝对有能力胜任。他年纪不大，和周润发同期，接的却一直都是爸爸级的角色。呵呵，可能是长得显老吧。不过显老的人真的老了也就没那么老了。

另外一个角色也让我印象深刻，邻居妹妹小美，不知道为什么,多年前看就记得她，多年后看还是记得---记得她试衣服时的捎首弄姿和肉感浑圆的身躯。很难说出原因来。

至于贯穿始终的配曲不知为何让我联想到黎大炜那部&lt;天长地久&gt;。


突然，我想去看看&lt;天若有情&gt;，看看&lt;龙在江湖&gt;，看看&lt;秋天的童话&gt;...


我一直在想如果片子不叫&lt;都市情缘&gt;，换一个特别的名字也许会更好吧。毕竟&lt;都市情缘&gt;太像一个烂俗的电视剧名了。
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>不小可</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-08-31 19:30:34</时间>
<影评>
        九年前带着一包肯德基大号薯条和两个家姐一起走进电影院去看黎明和吴倩莲主演的《都市情缘》。


九年后的前天深夜BT数十小时后终告圆满，在手里没薯条身边也没家姐的情形下重温此片。


人生有几个九年？啧啧，真奢侈。


 

原来是技安的编剧，刘镇伟的导演，好0野！（又玩一鱼两吃？）


前几天还在埋怨《因父之名》里的父子关系偏心于父权一方，可喜《都市情缘》里的父子关系亲民又贴心，看得我眼泪叭嚓，又心怀感激。至于说立意深不深刻，手法新不新颖，又有什么重要呢？有朋友说，香港电影纵然有这样那样的小缺点，总是于我们亲。也许亲切的正是这样的小缺点，像心上人的小动作，初见窃喜，熟视温心。


吴孟达先生果然是一品大绿叶，担扛主演也毫无怯色。


这部电影拍摄于1994年，彼时歌坛上的黎明正走音走得不亦乐乎，然而在影片中，却已呈现压场之势。剧情既编得有始有终，演员演得也特征鲜明，比起后期作品中儒雅有余灵动不足的问题，这个叛逆青年的角色反而有层有次。


当年挺喜欢黎明，见到吴倩莲会厌烦——因她当时刚以玉女身份进军演艺圈，领衔主演的碧柔洗面乳广告里铺天盖地都是一句话：“清新爽洁不紧绷！”——作为报复，到现在我都没买过碧柔的产品。


九年后，碧柔广告的女主角已经换成林嘉欣。而吴倩莲，除了这一个傻傻的广告之外却从未曾令我失望，到现在，她也许是我最喜欢的女星——尽管不曾大红大紫。


前些日子同家姐倾起这部片，她倒也还记得，还问起我剧中另一位女主角是否王祖贤——现在我可以回答她，不是的，TVB熟口面女星而已，曾出演过吴启华版《倚天屠龙记》的小昭。


而我记得的却完全不是这些，可见选择性记忆也是“人之不同，各如其面”。


我所记得的，是马拉糕，是女主角的名字“冬冬”（原来粤语版里是叫JoJo），是黎明与吴倩莲重逢时误以为她已经结婚，是“冬冬”前男友阿威的那一句“追不到你叫你声老婆都不可以啊”，是吴倩莲最后对黎明说的话：“当年我跟你走，不是想知道阿威有多紧张我，而是想看看，我们之间会发生什么……”


现在我才知道，记住的是一个开头，一个结尾。任中间的情节多跌宕多紧凑多有趣，竟然能够通通忘得一干二净，也实在不容易。或许正应了一句歌词：“多少恋情回想时只剩结局和起头”。


如果什么恋情都能在一开始时就模模糊糊感知到一个云淡风轻的结果，不必等到回想时才放下那颗悬疑不定的心，那么这中间的跌宕起伏，便更可以尽情投入了吧。


虚增年岁，徒添惘然。当年的我，还不是一边朦胧地看着男女主人公死生契阔，一边大吃美味的薯条？就算有什么感触，也只是嗓子里的些许干涩，多蘸些番茄酱，就会好的了。




</影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>树洞</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-05-05 16:11:11</时间>
<影评>
        这个世界有些事情你可以骗人，甚至可以骗自己，但有些事情你是骗不了别人的，就是你自己的眼神，尤其是当你喜欢一个人的时候。 
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
