<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>荷尔蒙 ปิดเทอมใหญ่ หัวใจว้าวุ่น</电影名>
<年份>2008</年份>
<评分>7.5</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1074591790.jpg</封面>
<导演>颂裕·素玛戈南</导演>
<演员>查理·瑞纳 / 西拉差·坚他文 / 霍嘉丝·芝华顾 / 陆廷威 / 苍井空 / 安苏玛琳·瑟拉帕萨默莎 / 拉楚·苏拉查拉斯 / 楚缇玛·提潘娜特 / 塔妮雅·乌玛里楚蒂 / 辰塔维·塔纳西维</演员>
<简介>暑假开始了，伴随着夏日热度一同翻滚的，还有悸动的青春心灵……清迈的普（查理·哲华 Charlie Trairat 饰）和迈（司拉恰奇·齐恩萨温 Sirachuch Chienthaworn 饰）是一对竞争多年的邻居，同时又是校内颇受女孩欢迎的组合，他们一齐喜欢上了回乡度假的少女娜娜，相约展开竞争；曼谷少女娥乐（霍嘉丝·芝华顾 Focus Jirakul 饰）痴迷台湾明星迪迪，为了不错过迪迪在电影中和舞台上的每个表演，娥乐决定学习中文；羞涩笨拙的宅男佐（Ratchu Surachalas 饰）为了追求美女茜，从电影中学习浪漫桥段，并且精心准备剧本，但收获的却是拒绝；恒（Chantawit Thanasewee 饰）送女友离开后，终于回到了一班兄弟的怀抱，并且再次燃起了对AV女神的憧憬……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Yi</作者>
<标题>爱我一下.夏</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-08-02 15:26:22</时间>
<影评>
        这是近期看过最好的电影了。 四份不同的爱，从泰国北部山峦一直蔓延到南部海滨，是爱，让一切不可能变为可能。


&gt;&gt;&gt; 


家驻毗邻的两个帅气少年，形影不离，什么都可以争。争着第一个交卷，争着追求漂亮学姐。当遇到可爱的娜娜， 自然也是要争的。约定你双号，我单号，一人一天的追求，谁先要到女孩的电话谁就算胜出。于是动物园的笑话与告白，寺庙公园的暧昧情愫，K房的爱心创口贴，电影院隐没在黑暗的小浪漫。幸好躲在墙角的女生早就听到了筹码，不然她该如何抉择。况且还是爱一边听歌一边看碟的三心二意。


就是那会一边观看一边微笑的美好。即使是少年在追求过程中耍的小心计都是无邪的，因为它们只属于青春。最后又各为友情都退了一步，只有娜娜独自在泼水节的等待。谢谢这个夏天的陪伴，还有一分为二的电话号码。


郎骑竹马来，绕床弄青梅。同居长干里，两小无嫌猜。


 


&gt;&gt;&gt; 


那个傻傻的男孩最让我心疼。爱上校花。依照设计好的严谨对白与她通话。受电影桥段灵感的告白。送给心爱的人的竹筒饭。失恋后的一醉方休。 只是遭拒绝后仍费尽心思准备生日礼物。


女孩在生日派对狂欢，只有他孤独回到学校。他要用板报的祝福献给特别的她，辛苦却满足。天亮后从回家的巴士上飞奔而下，只用相机记下就足够。除了她，谁也没有资格观赏。


所以即使最后还是错过都没有关系。因为我们至少曾经那样经历过，至少曾经那样深爱过。


 


&gt;&gt;&gt; 


背叛可以被原谅吗。


三年的恋人。男孩会在月夜打电话给她，用吉他和歌声伴她入睡。提前踏上火车想要给她一个惊喜。而在旅途上遇到可爱又性感的日本女生还是让他分了神。与女生一同在中途下车，于是一个接一个的谎言这样开始。


电话挂断的那头又该是怎样的泣不成声。强颜欢笑以为装作若无其事就可以过去吗。该开始的会开始，该结束的还是会结束。


“最近还好吗？”“还好，除了很痛。”


背叛值得被原谅吗。也许在真诚的坦白面前。


 


&gt;&gt;&gt; 


爱上偶像明星是什么样子的呢。便就是你是我的光了王子殿下。在街上看到广告会尖叫，买很贵的正版碟学歌，甚至把假人抱回家。为即将到来的演唱会疯狂地学中文，成为班上成绩最好的学生。认真地标注出，我，爱，你。


得知演唱会取消的失落。录下DV，是自己用心学的几句话，更是用心歌唱。否则怎么会有泪滴落呢，你看得到吗。 


还是美满的结局。朝思梦想的王子出现，像电影中的演唱会一样，所有人都在尖叫，只有她莞尔一笑。 


 


&gt;&gt;&gt; 


四个故事的共通之处是他们都去看过同一部电影。《Remember I Love You》。才发现这更是他们间共同的主题。


记得，我爱你。


http://muziwanli.blogbus.com/logs/26612970.html

</影评>
<有用数>344</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>番茄茄</作者>
<标题>青春</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-05-19 13:55:30</时间>
<影评>

青春的快乐，青春的哀伤，骚动的荷尔蒙，那些跳动的身影，只有青春才能那么明亮的闪耀着。
最出彩的是粉丝那条线，没有特别浓烈极致，但总归清新温柔就还挺舒服的 。
四段平行的爱情 但是并不杂乱 并且各有各的回味 泰国青春片让我耳目一新！！！
挺喜欢这部电影的，我总是很简单的认为 ，夏天并不会那么简单。故事就应该像这样 很多很多 永远都不会完。

</影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>laflor</作者>
<标题>如果你也爱泰国</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-08-06 04:27:07</时间>
<影评>
        看电影的背景是刚从泰国旅行回来，很久都没有走出泰国的感觉，看电影也是想找回泰国。很庆幸，我选对片了。


电影中从泰北清迈到泰中曼谷到泰南Phangan岛，仿佛带我重走一遍我的泰国之行。电影完全没有夸大泰国的美丽风景，清迈就是这么小镇清新，曼谷就是这么都市繁华，海岛就是这么风光旖旎；电影也没有夸大padthai的美味，它就是那么好吃；电影里讲到的公车、摩托出租车、火车、轮渡都是我乘过的；电影还告诉你泰国有宋干节，泰国有full-moon party,，还原一个真实的泰国给你看。 


当然，泰国还有青春无敌，还有爱情至上。从片子的架构来看，还不够强大，至少我有乏味的时候，这应该是后期制作的问题，但是plot又有意外惊喜，每个故事的结局既保证皆大欢喜也做到了出人意料，我流泪了，但是一点也不伤感，我为剧情感动，也为剧本叫好。 


如果你也爱泰国，就去看这个电影吧。 
      </影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>adoris</作者>
<标题>我要对你表白</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-02-08 12:41:50</时间>
<影评>
        清清淡淡。没有伪装的爱恋。


    

Chapter I


青春的轨迹上躁动着阳光明媚的夏天，没有人唏嘘地叫嚷演技实力派

动心地沉浸于挑动眉梢明送秋波的 迈（必须得说这孩子长成这样容易么...）

安心地自足于裸着大牙傻笑不止的 浦（必须承认这家伙的确越变越残了...）

在用铅笔涂下心形圈出答案的考场

在暖欣林荫小道木竹门栅的外面

在操场上四眼小鬼"123"声令下

预备 跑 

    

娜娜，送你一首歌：《听妈妈的话》

“不要三心二意，你到底是看碟子还是听歌？”



Chapter II


“但我不是那种人。”

戴眼镜的男孩，有羞涩呆痴的傻笑，有整整一架影碟A-Z排队站好，有一个人埋藏在心间隐隐作痛。

只怪年少欢愉的资本太丰厚，懵懂的眼眸迷糊了小心翼翼的爱情。

褐发女孩说，喜欢就是喜欢，不喜欢就是不喜欢。

任凭你轻吟浅唱琴瑟友之，任凭你死心塌地肝脑涂地。

只有A，B，没有C。


温暖的傻孩子，还不如省省爱自己。



Chapter III


“我喜欢迪迪，我想能听懂迪迪演唱会上所有的话。”

多少人抑或鄙视抑或惊楚的目光，压抑不了少女怀春的尖叫。

因为寄托了太多平凡而稚气的幻想，便不自觉地努力着并渴望被成全。


仰视你的时候，你的完满，就是我的完满。



Chapter IV


一晌贪欢。


“最近你还好吗？”

“也...没什么。只是很痛。”


很积极地说，苍井空的那句"it's so hot"...太猥琐~~
      </影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>襄兰</作者>
<标题>祝你生日快乐</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-02-07 06:29:00</时间>
<影评>
        当佐为小茜贴生日海报的时候，25岁的我正为自己人生最美好的三分之一堪堪过去而惆怅万分。没有生日蛋糕，没有PARTY，没有朋友，没有礼物。唯一拥有的是三两个遥远的祝福，以及怎么抓都抓不住的时间。


在更早更早的某个4月12日，那时候，我还很年轻，比娜娜还要年轻。大把大把的青春一路等着我，随着我，而我甚至不怎么耐烦去挥霍。我知道老师宠我，同学羡慕我，而某些男生的心事或明或暗，也并不是猜不透的。看吧，真的是没心没肺没烦恼。不过呢，在我吃完蛋糕心情愉快地回学校上晚自习的时候，却正正兜住了一个陌生老人如疾风暴雨一般的谩骂，而她的后面是一张怯生生的脸。我有很长很长时间没有反应过来到底发生了什么事，只觉得满教室都是人。再然后，就像幸运库克里被诅咒的小男孩一样，每年的这一天，我总是不能快乐。


不过，这一天，除了纵夜狂欢的小茜，大家都不快乐。佐没有去生日PARTY，只是一个人落寞地准备那始终没有送达的祝福。而恒在同偶遇的日本MM度过了美妙的一天后，却在午夜来临时放弃了最后一步。他终于有闲暇有心情联系暖，但暖已不接他电话了。迈因为娜娜选择了浦而黯然，浦却因为这些个小动作惹恼了娜娜。三心二意的小姑娘终于不再成天价笑口常开，喜不自禁，她也应该明白了要做好每一个人的女神不是那么容易的。当然，同样伤心的还有艾乐，此时此刻，她的转机还没有来。或者也可以说，2008年的4月12日是四段故事的节点，这些青春萌动的孩子们将要难过很长时间才能等到各自的转机。


多年以后，我接到了一个从来不曾想到的电话。男孩为他奶奶的严厉与自己的胆怯道了歉。而在这难得的叙旧中，我的好记性落了下风。我发现有很多事情我已忘记，而更多的事情，我竟从来没有注意过。那个孩子长大了，但仍然腼腆。他轻轻地说，我总是描摹你在课桌上写的字，后来去学了书法，还得过奖。大学的时候，我也负责宣传海报了。那一刻，我没有再抱怨时间的残酷，我想它只是温润地从我的心上淌了过去。


影片结束的时候是充满欢快的，艾乐见到了迪迪，暖原谅了恒，佐也可以同小茜一起笑一起闹了，唯一让我们费心的是没法知道接通娜娜电话的到底是哪个小家伙。不过这不要紧，他们还年轻，青春刚刚从他们身上发了芽，开了花，要过很久很久才会凋谢。而我呢，与整个观影过程相伴始终的惆怅终于不那么困扰了，毕竟我的青春里，也曾经有那么一个小男孩，他安静地念着一个小女孩很多很多年，让那个女孩在回望过往的时候会忍不住微笑，原来我也是个很好很好的人，值得别人那样去喜欢。
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>[已注销]</作者>
<标题>夏天夏了哥</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-11-28 22:37:04</时间>
<影评>
        以为自己看这种青春有余内涵不足的小电影会麻木的恨不得按快进，结果不仅忍住了 竟还在最后即便料想到了结局的情况下有了点小悸动


一直就喜欢夏天 全部的全部 流汗 激情 无所畏惧有关。含着棒棒糖在毒辣辣的太阳下走 为买一根冰棍解暑反而出更多的汗 牵着她的手跑向没人的广场 然后互相咯吱 和他说你儿子以后得加我干爸...


一年的美好全停在了一个季节 春秋冬像没发育 并不断被汲取营养的畸形发展着 在更多的时候抱怨 一个人走路 一群人陌路 然后是无尽的缅怀和表面的若无其事


不过还是不甘平淡着过每一天 甚至会有意克制自己的欲望然后积攒着只要那个时候爆发 会继续选择含着棒棒糖在毒辣辣的太阳下走 为买一根冰棍解暑反而出更多的汗 牵着她的手跑向没人的广场 然后互相咯吱 和他说你儿子以后得加我干爸...

有点傻 有犹豫 但最终也会义无反顾。


还好看了电影 还好想起了好多 还好还有盼头

不只关于爱情 而是青春的小诗 不断在消逝 但还是轮回着夏着你
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>内陆飞鱼</作者>
<标题>热带镜像之三：恋爱证明</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-06-10 09:14:56</时间>
<影评>
        片名：荷尔蒙

导演：松耀司•舒克马卡纳尼

主演：Sirachat Jearthavorn / Focus Jirakul

上映：2008


2007年底，楚卡•萨克瑞科导演的《暹罗之恋》横扫泰国奥斯卡，大卖，大奖都收囊中，让很多中国影迷见识了陌生的泰国电影，青春唯美，干净清新、时尚流畅的独特魅力。2008年暑期上映的《荷尔蒙》（又名《大暑假》）论演员阵容，故事的内容，乃至摄影、配乐，都和《暹罗之恋》有一比。《荷尔蒙》用四个互相平行，互不交叉的恋爱故事，讲述了追寻爱情、友情、追求梦想的故事。这部不可错过的泰国电影具有消暑降火的清凉功效。


两个好朋友为了追同一个女孩子，斗智斗勇，结果女孩没追到，回过头来才发现友情却更深了；一个眼镜哥哥为了追高傲漂亮的校花，绞尽脑汁想尽各种办法，但是，所有美好的创意没能赢来女孩感动，却让自己更心灰意冷，没想到准备撤退时却无心插柳柳成荫；一个花痴一样的“尖叫女生”，为了向心中的中国偶像“迪迪”靠拢，拼命地学蹩脚中文给他写信，学说中国国语，可惜迪迪不来泰国了，灰心之时却意外地梦想成真。


一个男生在百无聊赖漫长暑假里，不想再和同伴们鬼混，决定乘火车去远方看望正在实习期的女友，却在火车上遇见了一个性感漂亮的日本女孩，不由自主地被她挑动，成为她的跟屁虫，只好在电话跟女友撒谎把日期一推再推，三年的恋爱第一次受到考验。不知道是不是彭浩翔在《AV》里开了校园青春片的先河，请到天宫真奈美来客串，起了示范带头作用。


显然，《荷尔蒙》在1小时2分钟时，日本女优苍井空突然出现在了列车上，让闷骚的泰国男学生心猿意马，也让一堆男性观众突然来来了精神。苍井空的加盟也是本片的话题之一，这个性感女神的出现，似乎是来考验男主角对爱情的忠贞程度，万种风情尽显熟女魅力，还好这个男生幡然醒悟，十分危险地通过了爱情考验。


就像所有青春电影一样，结局是基本上大家的感情还是得到了回归。四个故事的男女主角，一致俊美靓丽、青春环保，极度养眼，符合偶像剧的标准。导演松耀司•舒克马卡纳尼2004年曾经执导过清新婉约的《小情人》，《荷尔蒙》延续了他的这种审美标准。
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>vivi</作者>
<标题>泰国的青春1</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-01-26 14:08:18</时间>
<影评>
        看到《荷尔蒙》的时候我甚至是惊讶的，从未见过一个国家的青春是如此直白，如此明朗的。有多少国家能够完全摒弃青春中的伤害，而把青春中的美表现得这么地繁盛。

或许泰国现实中的青春并没有这样大的明媚，但是我相信《荷尔蒙》的精神内核是非常正确的，泰国青春中光明面还是占据大比例的，因为这原本就是一个单纯的名族，并且对于这种单纯，泰国人始终保持坦荡的态度，这样的一种的坦然，是让人动容的。

而在这个需要很多很多意外与新奇的电影世界，泰国青春的出现无疑丰富了青春的形态，至此，纯白，纯白与黑暗，黑暗，都是我们可以看得见的青春。
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>天真</作者>
<标题>如果爱你是一个勇敢</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-10-26 18:40:58</时间>
<影评>
        很久之前看的片子，

都不大记得讲的什么了。

残存在脑里的是那个女孩，

对着摄影机唱：“你的肝有问题吗……”


昨天参加的一个线上活动——当我难过，我就在百度上搜你的名字。

我每天都会上你的贴吧，看你有什么活动。

以前为了更接近你，找人教我学习你的家乡话。

只要有你出现的杂志都会买下来。

期待去看你的演唱会。

不允许任何人说你的不好。

这些跟电影里的女孩都一样，

喜欢一个明星，遥不可及却又心甘情愿。


到了现在，

我已经不再像以前每天守在电脑前看你的消息了，

只是偶尔想起再看看。

就好像娥乐在最后见到迪迪时只是流泪微笑的看着，

并不是激动的大喊大叫，不能自持，

到最后的最后是沉淀在心底的泪水和笑意。

只是这样满目爱意的看着你就好……


在巨大的期待和等待过后，

迪迪因为某些原因不能到泰国了。

娥乐为了迪迪学习的中文也没用了，

眼睁睁看着自己心碎。

于是对着摄影机唱着“你的肝有问题吗……”

我对你的憧憬是这世上所有人都不能够了解的，

我什么都不做。

为你学习中文花掉自己的零用钱买你新的CD把你的照片贴满整个墙壁看到和你演戏的女主角都会嫉妒到心疼。

为你千千万万遍的唱你唱的歌和不喜欢你的人吵架到歇斯底里对着房间里的“你”羞涩的勾引。

我和你隔着不止一个银河的距离，

我什么都做不了，

只能傻里傻气一门心思的爱你想你念你。

我从未恋爱过，

可是现在，我的心里只有你。

我胆小懦弱害怕与人交流，

可是为你，我变得勇敢。


如果爱你是一个勇敢，

那么我已足够坚强到哪怕见到你也是淡定从容的笑着哭。
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>豆瓣酱</作者>
<标题>你的肝有问题吗~~</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-04-27 14:57:32</时间>
<影评>
        那天羊临飞曼谷前来看望我受伤的猪蹄，我摆弄他的手机，突然发现一首非常好听的泰语歌，MV也很好看，问过之后才知道是电影《大暑假》的插曲，“你没有看过吗？还有你没看过的泰片？哦，也对，你只看泰国恐怖片。”羊漫不经心的说。是啊，要是你问我黑巫师白巫师养小鬼下降头什么的，我可以头头是道的讲个不停，但是泰国的非恐怖片除了《13骇人游戏》以外我还真没怎么关注过。


   在网上找到了《大暑假》的视频，淡淡的看起这部淡淡的电影来，电影还有一个名字叫做《荷尔蒙》，里面没有主线，平行展开。一个喜欢台湾歌手到不顾一切的泰国小女孩，是歌手与女孩的故事；一个暗恋上校花的校草，是自我与爱人的故事；一对相恋3年的恋人，男孩在旅途中和日本女孩有惊艳的交集，是旧爱与小三的故事；两个从小就什么事都争的男孩，为了一个女孩子打赌，是友情与爱情的故事。平行展开，没有交集，唯一的联系是被触动的荷尔蒙~~你曾经为什么散发过荷尔蒙？爱情？偶像？赢？友情？


   我们是不是平淡了？我已经3年没有暑假了，自然也谈不上过一个“大暑假”，但是一直很后悔没有一次完整的毕业旅行，也还是很怀念当年的冲动还有那些在热带淡淡的日子~~


   上大学的时候总是趴在走廊的墙上，向下看，有情侣从食堂拥抱着一身汗的走出来（40多度啊）；有男朋友刚刚买完新鲜的热带水果在楼下等着女朋友来拿，当然带着羞涩的微笑，躲避其他女孩的眼神；还有女朋友在对男朋友道午安，然后轻盈的回到宿舍做爱的美梦~~我那个时候光顾嫉妒了，怎么没有注意到，这真是爱的季节，在热带，所有的事物都符合爱情的想象~~棉布裙子、伞、热带的雨、新鲜水果、游泳、烧烤、海、椰子、清补凉~~


   我是不是老了？还是我一直抗拒自己的变化，有点格格不入。


   “你的肝有问题吗？你的肝有问题吗？”，女孩用断续的中文对取消在曼谷演唱会的歌手真情流露的时候，我真的笑着哭了起来，年轻的时候，可以为一点小事就大动干戈敏感到死，后来大抵学会了隐忍伪装，再后来会不会云淡风轻？


    我发现我真的已经写不好影评了，写着写着，就写到了自己，这不好，这样不够客观，只是，嗯，我太容易被打动了~~


    泰国和海南有太多的相似之处，慢慢的人，日光倾城，含蓄的恋人~~~可能正是这样，才触动了我最深处的记忆~~


    生活不是电影，当年我突发奇想定了机票兴奋的飞到北方另一个城市去看望当时的恋人，却成为了他的负担；在机场嚎啕的时候，成为别人嘲笑的对象；为了爱不顾一切被评为智商最低的优等生，然后变体鳞伤到过了两年才缓过来。但是，要是问我，重来一次这样的青春要不要？我一定大声的喊“我要！一定还是要这样过！”只是，这次我要换一个懂得演对手戏的势均力敌的爱人。为什么？你问为什么？废话，我还没过我自己的“大暑假”呢~~
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>