<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>世纪末 Fin de siglo</电影名>
<年份>2019</年份>
<评分>7.7</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2577169336.jpg</封面>
<导演>卢西奥·卡斯特罗</导演>
<演员>胡安·巴贝里尼 / 拉蒙·普霍尔 / 米娅·麦斯特罗 / 马里亚诺·洛佩兹 / 海伦·西莉亚·卡斯特罗·伍德</演员>
<简介>30多岁的阿根廷诗人Ocho(巴贝里尼饰)来到西班牙巴塞罗那度假，而从他租住的民宿阳台上，他看到了来自德国柏林的西班牙人Javi(普霍尔饰)，这样微妙的距离保持了很久。两人也在沙滩上两度错过，终于在第三次，偶然之下产生关联。这两个在异国相遇的美丽陌生人，不仅了解着当地的历史，他们也在彼此了解的过程中，成为彼此的宿命。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>乍暖</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2020-01-02 18:50:28</时间>
<影评>

《世纪末》是阿根廷新人导演卢西奥·卡斯特罗的处女作，讲述了阿根廷诗人Ocho(巴贝里尼饰)和西班牙人Javi(普霍尔饰)的同性爱情故事。
电影最主要的特色是模糊了三条时间线，三段时空以“性”为纽带联结。第一段时空里两个男人一见钟情，在做爱没有避孕套的情况下仍然能够起身去买，炙热的欲望不会因此消退。在这一段结尾两人的交流中，观众得知了Ocho有一段长达20年的感情，而Javi已婚有了女儿。第二段时空是年轻时Ocho的性觉醒与解放，他会追随陌生男子让他口交，会和Sonia的男朋友Javi暧昧上床，又独自离开。导演很巧妙的在这里闪回到了第一段的交流，第一第二段时空变得模糊又暧昧，一如两人的感情。Ocho得知Javi在自己离开后和Sonia坦白了一切并两人分手，Sonia发生车祸逝世了。Ocho想挽留Javi，却只得到了一句再见。独自一人的Ocho踩到一只橡皮小鸭，导演顺势开启了第三段时空，在这个时空中，Ocho和Javi结婚了，那只橡皮小鸭是他们的女儿的。第二第三段的时空产生联结，而他们的婚姻就像踩到了那只橡皮小鸭，硌脚了。这一次，他们没有了激情，做爱体位也发生了变化。Ocho在楼上向下探看见了年轻的Javi，时空交织，一如二十年前。
三段时空交互，导演使用了不同媒介来转换，如转场拍照的相机、kiss衫、橡皮小鸭、一空一满的两种冰箱状态等。同时“水”也在电影里象征着“性”，第一段两人在海中相会，周围流动的海水比喻情感的流动，两人浸在试探和爱欲里；第二段Ocho在喷泉旁写信，随后他就遇到了让他动心的陌生男子，和《湖畔的陌生人》一样跟他走了，喷泉喷出的是磅礴的欲望和性解放的勇气。

电影真的是讲一段求而不得的同性爱情故事吗？若没有第三段时空，我认为是，两个人因为误会错过了，因缘再会却时过境迁，最终有缘无分。导演加入了第三段两人的婚姻故事，要讲的不仅仅是朱砂痣和蚊子血的对比，是Ocho对自由的追求。Ocho是个有原则又谨慎的人，他会因为约炮软件上没有喜欢的人而把手机仍在一旁自慰，会因为在美术馆被剧透而提出自己的意见，会因为口交后害怕得艾滋而查阅资料。这样一个人，在这20年间从一个主动问别人“喜欢小孩吗”的人变成了听到“你没有小孩很奇怪”后露出尴尬笑容的人，他信誓旦旦得说“不要小孩，世界会被狭隘、偏见、有种族歧视的人霸占”，但有了小孩后呢？或者有了婚姻后呢？书上写着“如果我能找到一种方法，永远都在中转，保持失联和不熟悉，我就能永远留在自由里”，婚姻和孩子已经困住了这个渴望自由的人。同志电影里的女性角色一般都是配角，有些甚至无关紧要。在这部电影里一共出现了两位女性，一位是女儿，另一位是Sonia。Sonia在分手后选择自杀却活了一下，又因为追逐梦想死于意外，碾死她的还是垃圾车，很讽刺。她的歌声代表了死亡，Sonia、Ocho和女儿三人同框是在临近结尾的街上，Sonia唱着死亡之歌，Ocho抱着束缚自己的女儿，相顾无言。压死他的最后一根稻草是那件被丈夫说无用的kiss衫，牺牲自由换来的只是爱的消耗殆尽。他如美术馆里飞翔的鸟那般投奔哭泣的太阳。
很有意思，Ocho可以看作阿根廷的化身，Javi是西班牙的化身，而阿根廷曾经是西班牙的殖民地，他没有自由。所以导演借Javi之口像Ocho道歉：“我很难过你病了，我以这个城市的名义向你道歉”，细想有一丝浪漫啊！再往外延伸，Ocho不学经济学改学文学，是否在暗示曾经经济辉煌的阿根廷的没落呢？

导演将Javi的职业设置成电影导演，在电影里拍电影，我认为是一件很浪漫的事情。世纪末的每个人都对2000年感到焦虑，电影是这些经历的投影。最终，电影里的那部电影没有完成，因为Javi更多审视自己的体验，更少审视自己的爱好。而Ocho认为爱好是体验一种，真实的导演是在和自己内心的矛盾对话，拍摄完成了这部《世纪末》
作为一部新人导演的处女作，我会给它好评，它有想法，有设计，有作者表达。在“世纪末”这个宏大的主题下，聚焦如此小的感情波折，倒像张爱玲的《倾城之恋》，倾一座城来相聚，到世纪末却分离。但它里面的情感细腻程度不及马可·伯格的电影，对话给人的感受也远没有侯麦那么舒服，甚至两个同性主角换成一男一女，故事也是可以发展的。《请以你的名字呼唤我》将同性题材去猎奇化，但抽真空抽到如此空，不知道对影片是利多还是弊多。同样的，两位主演容颜不变这个设计也会给人带来迷惑性。摄影很平淡，结尾的空镜头太像PPT展示了，功亏一篑。

</影评>
<有用数>132</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>Watson</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-12-29 14:50:45</时间>
<影评>

在2019的结尾，一个人窝在被窝里看完了这部可与《喜欢，轻吻，快跑》和《周末时光》媲美的同志电影。
影片分为三个部分，用大量的平常化却又十分精炼的对白，细微的生活物件和两个男人的火花向我们勾勒出了一个温暖的，美丽又哀伤的故事。提醒我们“请勿善忘”。
每个部分都配有一个高潮点去推动情节，而KISS T恤作为贯穿全片的线索，巧妙地连起了三个时空点。

KISS T恤连接起三个时空
不同的人因经验，心理需求等因素会对电影有不同的理解和看法。而我的解读和夕爷的《约定》写法一样：前半段是真的，后半段是假想的。
在影片最后Javi穿着KISS T恤离去后，Ocho穿上假想前（P1时空）的灰色T恤，回到现实生活。

下面想按影片顺序分部分讲一下我的看法和感想。



Part1 孤独和炙热的心将我们连接
第一部分用了很长的篇幅交代了男主Ocho（大多数人）的生活状态：孤独、渴求，划着Grindr头像、走在街上日夜寻求着，却只能以自慰来收尾一天的疲惫、失落和欲望。
日夜寻觅对象，却落得自慰解决
这时，在第三次（第一次是海滩前的早上在阳台上，第二次是在海滩）遇见男二Javi时，两人产生了联系。交合的方式是下半身连接，没有接吻（不同于P2、P3的连接）
对比起来，金发男子的床戏真是逊透了
P1的高潮点在于天台上的对话，用开诚布公的对话将两人的情感状态及爱情观拉开帷幕，并延展出Part 2.
P1高潮点，P2的交谈其实不比这里差




Part 2 拥抱代表想拥抱
P2作为影片的中段，很出色地完成了将影片推向高潮的任务。且这段有几个的细节完成得非常好。
1）两人都产生了生理呕吐（类似表现手法可参考《断背山》和《请以你的名字呼唤我》），前者Ocho的呕吐引出了两人的初次碰面，而后者Javi的呕吐则是因为对方的离开。
导演用无法抗拒的生理反应去映射生命中无法避免的相遇和分离。

分别引出相遇和分离
2）拥抱代表想拥抱。一旦你对一个人有好感，就会想进一步触碰对方、了解对方。牵手、拥抱、亲吻、交合等。
在P2的高潮点，两人在房内忘情起舞时，正因为Ocho抱了Javi，两人才开始亲吻，产生两人的第一次身体连接。（不同于P1，P3的连接）

3）快乐使人忘掉天地。两人亲吻后，Javi第一时间推开了Ocho，后来二次亲吻后还是Javi先主动停止接吻。因对女友Sonia愧疚和自我认同怀疑，捂了下眼，脸上闪过一秒的空虚、愧疚驱使其不得不靠烟来麻醉自己。（此时两人皆还有女友）
愧疚和迷惑
麻醉

1995般的盯鞋忧伤，酒精，舞蹈
4）生病往往会伴随着身体上的新生和思维上的启发。疾病让我们不得不停下脚步思考，同时更新身体机能。Ocho在睡觉中迷迷糊糊被好友Sonia的歌声吵醒，（唤醒）了自己去追求真正喜欢的写作事业，而不是继续读商科。
好友Sonia唤醒了Ocho内心，而若干年后她却在他所居住的NYC演出时意外去世
而在P3的想象时空里，Sonia复活过来并穿着和那天一样的衣服在街上歌唱

Part 3 灿烂假期结束，没法让节目延续
I&apos;m getting closer to the coast and realize how much I hate arriving at a destination. Transition is always a relief. Destination means death to me. If I could figure out a way to remain forever in transition, in the disconnected and unfamiliar, I could remain in a state of perpetual freedom.
随着我开始靠岸，我意识到自己多讨厌抵达目的地。中转永远是轻松的，抵达终点对我而言意味着死亡。如果我能找到一种方式，永远都在中转，保持未连接和不熟悉的状态，我就能活在永恒的自由里。
虽然P3的篇幅非常短，却在后半段完成了一个非常漂亮的反转。同时呼应了Javi在书上看到的Ocho的心声 - 想要永远保持中转，不想抵达终点。这里的终点既代表着Ocho觉得婚姻/永久伴侣是亲密关系的终点，也代表着Ocho不想离开Javi，对中转假期的依恋。
而P3的高潮，很明显是看了十几遍的床戏部分（并不是阳台对话）。
两人终于完成了完整的全身连接，既交合也亲吻了。（P1、P2都分别只完成了一个，没有达成完整的交合）。

同时两人在做之前Javi对Ocho说：“有时候一个人想要的欲望强一点，另一个冷淡一点是伴侣间很正常的事情。”（呼应了P1天台Ocho说自己与20年的男友已经有成熟地去面对这些问题。）
Javi问起20年后性是否会变得枯燥无味
男主最终在幻想中告知对方，我知道这些和你生活已久的记忆并不是真的，你并不是和我一起生活20年的人。你只是在我舍不得离开你而产生的幻觉里和我成了长久伴侣。
聊完后Javi回房间了（离开了），此时影片再次切回到P1时空里，Javi本就应离开的场景。
与P1初次分开不同，这次Javi并没有再挥手道别
他穿着贯穿全片的线索KISS T恤，回头看了一眼。
而Ocho穿上了P1时空里的灰色T恤（此时本没穿T恤，而在P1时穿着灰色T恤。同时冰箱也回到P1的空荡，没有P3里堆满食物和家庭生活气息的状态），接回到P1的场景，代表回到现实。

遇见之前，遇见后的假想时空，离开了的冰箱对比

结语 - 请勿善忘
导演用影片想告诉我们的是，要珍视自己爱人的能力，并且相信自己的爱，拥抱这个世界。
关于如何正确去爱一个人，拥有爱人的能力，可以参考我写的这篇文章。


P.S. 我有个公众号Water森，主要写一些乐评、旅行感悟、生活见闻，欢迎你来拜访:D


</影评>
<有用数>90</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>我也不在乎</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-11-05 03:02:15</时间>
<影评>

依我的理解不存在平行空间和想象
20年前的相遇从此二人在一起相守，大胡子精神层面不愿意接受终点，只想中转停留永世自由，用能说服自己的理由说服自己，强迫到记忆混乱，失忆。不要小看精神力的强大，男主是想到可能染病都能逼自己紧张到呕吐生病，臆症就是这么来的。
而Javi就是一直陪伴他20年的丈夫，两人一直生活在这里，两人用Ex的卵子抚育了一个女儿，女儿的玩具橡皮鸭子就是时间的信标。
大胡子一直是那个不愿接受安定下来现实，爱上阳台，爱自由，爱孤独的理想主义者。Javi看到那本书也明白大胡子“生病”失忆的原因。
悬疑中透露着感动，Javi一直配合大胡子出演，不生气不自怨自艾，两人反而有自己的独特情趣，比如假装不认识求搭讪，谎称自己家就住这栋楼，假装另有丈夫是open marriage，假装要扔掉重要的记忆信标KISS T恤…
就像初恋五十次一样，就像每天回到家发现老婆在装死一样，Javi是愿意一直陪他玩的人，于我是最大的浪漫和感动！
两人初吻fall in love 的歌Space age love song选的太棒了👏


</影评>
<有用数>101</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>AlanX</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-12-25 14:56:15</时间>
<影评>

2019.12.24二刷。关于这部电影，我想不同的人肯定会有不同的解读，而这些解读也都有各自的道理，正如导演所说所有的猜想都是可能的。而我想从Ocho第一次与Javi见面后离开时留下的那本书的叙述里，谈谈自己对这部电影的认识。

I&apos;m getting closer to the coast and realize how much I hate arriving at a destination. Transition is always a relief. Destination means death to me. If I could figure out a way to remain forever in transition, in the disconnected and unfamiliar, I could remain in a state of perpetual freedom.
随着我开始靠岸，我意识到自己多恨抵达目的地。中转永远是轻松的。抵达对我而言意味着死亡。如果我能找到一种方式，永远都在中转，保持失联和陌生，我就能活在永恒的自由里。

先说前两次更为真实的生活。Ocho与Javi相遇了两次，每次的相遇却是短暂的，第一次相遇时Javi是Sonia的男朋友，第二次相遇时Javi已经有了丈夫，而且还有了自己的孩子，而这两次相遇时Ocho也只是放假出来玩而已，这样的现实注定他们的两次相遇必然没有结果。终点意味着死亡，这样相遇的结局一定只会是剧终人散，所以对于他们两个人而言（尤其是对于Ocho而言），他们更希望停留在中转时刻，让这样短暂的时间能够更长些，让带来的快乐更多些。所以两个人的相爱与激情总是来得迅速，却走得漫长。

至于第三次为什么会出现Ocho和Javi生活在一起的场景，在我看来，是Ocho不愿抵达他们两相遇到达终点的又一次中转，也是Ocho不愿承受这份相遇走到结束的遗憾而产生的怀念。在第二次相遇结束后Javi准备离开时，Ocho问Javi，所以我到此为止了，我们不能做朋友，对吧？Javi给了一个表示遗憾的眼神。正因如此，才出现了Ocho与Javi第三次在一起的场景。

同样，回到电影的主题，世纪末，正是一个世纪的终点，Javi说人们对2000年感到焦虑，他想知道世界不会终结，一切不会改变，但总有些东西冥冥之中还是变了。对于Ocho而言，最终与Javi的分离，是这段相遇抵达的终点，是这段命中注定的缘分的世纪末，他希望能找到一种方法，永远都在中转，保持失联和陌生，从而和Javi活在永恒的自由里。

最后的结尾，是无人的风景，愿时间在这里中转，让这段命中注定得到永恒的自由


</影评>
<有用数>33</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>juvenile a</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-08-11 15:03:51</时间>
<影评>

MIFF 2019的第二场，
看完「灼人秘密」的失落，并没有动摇我对这部电影的信心，毕竟，美好的肉体和脸蛋怎么可能会出错呢。
从预告片和简介来看，我以为「世纪末」讲的是一场艳遇的故事，最后加上一个深刻的反转或者剧情揭露。看到最后才反应过来一切都是一场猜想。
1. “心 屬於你的 我借來寄託 卻變成我的心魔”
也许，从Ocho在度假公寓的阳台上第一眼看到Javi，这一场心魔缠绕就开始上演了。影片在开篇的至少前十分钟没有任何一句台词。街道，海浪，冰箱的开关门碰撞，和Ocho呼吸声，唯独没有一句独白或对白。这就像是内向胆怯的人们在面对自己的情欲和喜欢的人，四周山崩地裂，内心风疾雨骤，喉舌却被灌进水泥无法出声。怎么办呢，把他当在一次遐想的对象吧，让我把身体浸在夏日的海水里，心，就暂时寄放给幻境中的你吧。影片多次出现Ocho一人在末世感极强的几何建筑中游览，周围空无一人，甚至连树木花菜都没有，配上金属摩擦与回音效果所产生的恍惚的氛围，其实影片在一开始就预示了这是一场无法安宁地独处，寻求出路的独角戏。
2. “深陷的是我的軀體 飛楊的是我的靈魂“
Ocho终于开口叫住了阳台下的，身穿「KISS」印花上衣的男人，尽管他的邀请生硬得有些滑稽，Javi还是来到了他家。无关紧要的问候之后就是一次不受控制的情爱，两支有力的躯体互相缠绕着对方驶向停靠站。之后两人外出晚餐，一同去热闹的市集采购了白葡萄酒和羊奶芝士。在晚餐的对话中，彼此发现其实在多年前Ocho的一次假期旅行时，两人就见过。当时Ocho来拜访友人Sonia，而Javi正是那是Sonia的男友。在那一次的旅行中，Ocho大病一场，而Javi细心地照顾着他，在Ocho离开的最后一夜，他们在迪斯科和酒精的助威呐喊中，第一次，也是二十年来的最后一次，拥有了对方。而那件「KISS」 印花的上衣，也是在那一夜两人的游玩中获得的。如今Sonia因故去世，Javi在一段开放的婚姻中，和丈夫有一个女儿，Ocho则需要为自己二十年的恋爱长跑放一个假。忆当年过后Javi决定不留下过夜。离开Ocho的住所后，故事似乎开启了另外一个支线。
3. “尋找螢火蟲的微光 等待沼澤中的璀璨“
Javi离开后，Ocho家原本空荡的冰箱被塞满了家庭日常的蔬果食物。饭厅里Javi正在喂着女儿吃早餐，他央求着Ocho接手因为他要去上班了。此时Javi的衣服夜变成了黄绿色的格子衬衫，对话变得家常，似乎在这个设定里Ocho时Javi的丈夫。他们讨论着要捐掉那件印有「KISS」字样的上衣，因为再也没有人穿它了。Ocho在带女儿散步的时候遇到了在街头唱歌的Sonia，依然是死寂的街道，没有对白，仿佛在这个世界Sonia没有死。Ocho和Javi追着爱情的萤火虫，到达了婚姻沼泽地。
4. “背影是真的人是假的 沒甚麼執著”
最后两人回到了最初的那个阳台，Ocho说到：“我很确定，那个和我在一起二十年的人不是你，我不知道是谁，我不记得了，但是我很确定，不是你”。最后，Javi依然穿着那件印花上衣，从Ocho家的阳台下离开。
这是一场猜想吗，也许一开始Ocho就没有对Javi说过话，Javi只是一个在阳台下路过的路人；又或者，一开始的情爱是真的，当年的邂逅也是真的，猜想从晚餐后Javi离开开始；看了导演的影后访问发现，他想要表达一种时间与恋爱的关系，在一起转眼间二十年，电影也许是把相遇，相处，对爱情和家庭的疲倦，恋人对时间的感叹，以非线形的方式糅合在一起讲述。电影中散落的逻辑碎片很多，没办法一一深究。也许一切都是一场孤寂的内心海啸，也许一切都是酱油瓶盖堆砌出来的启示录。

歌词引用：林夕「百年孤寂」，李格弟「勾引」，林郡帆「微光」


</影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>🇬 🇦 🇾 🌈</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-06-28 10:40:53</时间>
<影评>

很奇怪，在看短评和长评时，大家倾向于认为这片子里的故事都是男主Ocho的幻想，或者干脆就是平行空间，两位男主在同一个时间但不同的空间相遇的故事。而我自己倒是有不同的看法，所以我想来捋清这故事，通过对话碎片拼凑完整的事件。
首先故事开始的时间，应该是1999年，因为Javi有跟Ocho说要拍一个有关于即将要来到的2000年末日焦虑相关的电影，所以2000年还没到。同时艾滋病在1981年被发现，后来的几年里在全世界爆发，所以在当时，恐艾的焦虑感依旧笼罩着全球，这也使后续人物行动更加合理。

故事最开始，男主Ocho去到了朋友Sonia 的家，这时候的男主Ocho是有女朋友的，而Sonia的现任男友是Javi，所以两位男主在故事最开始都是‘柜中人’。

男主Ocho在城里闲逛的时，被一个陌生男子勾引进小树林里，但当时的男主还未出柜，所以走到半路打了退堂鼓，自己跑到一旁独自打飞机，但最后还是被陌生人给口了。而当时全球范围内都压抑在恐艾的情绪之中，所以男主对这突如其来的危险性活动感觉到强烈的恐惧和不适，最后大病一场。不过这也恰好促成了男二Javi照顾男主Ocho的机会，两人的故事线正式拉开。

在两人相处大概几天后，某个晚上，两人不再压抑对彼此的情欲，两人接吻、相拥，还打了飞机，可是第二天，男主Ocho就离开了，两人故事线断掉了。

在男主Ocho离开的二十年里所发生的事情，电影中没有画面表现，但是通过对白我们可以拼凑出完整的故事。

Ocho去了美国纽约，与某男子相恋二十年后分手；Javi在跟Ocho发生关系后，很快地就向Sonia出柜，Sonia表示不介意，且愿意继续与Javi做朋友，甚至留下了卵子，最后也去往了美国，不过她大概在美国第十四年左右，因为意外死亡；Javi在Sonia死后没多久，遇到对的人结婚，并用Sonia留下的卵子生下了女儿。

以上大概就是男主二人分开后的二十年里，发生的所有的事。

两人分开二十年后，男主Ocho偶遇Javi，但开始两人都没记起对方，因为说到底，二十年前，两人也不过是相处了几天而已，两人之间更多是欲火纠缠，并没有更深入了解彼此。所以，二十年后再见面，记不起彼此很正常。

在两人想起旧事后，Jvai有表示在这二十年里曾想要找机会与Ocho发展，但是无果。而当Ocho请Javi留下过夜时，这很明显Ocho也是想要再续前缘，但是被Javi以不想破坏婚姻为由拒绝。

就在Javi走后，插入了一段男主的幻想。
在盗梦空间里，陀螺停止意味着现实，而陀螺转动意味着梦境，而在这个电影里，冰箱就是那个陀螺，只放了几瓶啤酒的冰箱意味着现实，而装满了生活食品的冰箱意味着男主的幻想，而这一点绝对是导演故意设计的。导演在片头，故意拍摄了男主打开冰箱，冰箱里面空空的，只有几瓶啤酒，而这就是现实的参照，在男主幻想开始和结束时，导演都给了冰箱镜头，就是在提醒观众入梦和出梦，切割幻想与现实。（如图）


男主角为什么会突然间开始幻想？我觉得，这幻想实际上是在影射男主角理想中的美好。

自己的朋友Sonia没有死，她还在街上卖唱呢；自己并没有逃避二十年的感情生活，而是与Javi和谐地生活在一起，养有一个小女儿，并且自己很享受做爸爸的感觉。

紧接着幻想世界开始垮塌，现实世界在不断侵入，幻想与现实在互相撕扯着，这种对抗就体现在当时两人的台词中。

“我曾经跟一个人在一起二十年，但不是跟你”
“那是谁？”
“我不记得了，但唯一确定的是，那不是你”
“你要什么都不记得，你怎么确定不是我呢？”
“我不知道，我们在一起二十年，在纽约……”
“在纽约？或许就是我们，我们在一起也有二十年了”
“不！我很确定，不是你！”
“行吧，希望你不要抛弃我们，去找那个神秘人”
……
对话结束后，男主的幻想就跟着结束，Javi穿着那件KISS T恤离开，Javi不是Ocho的枕边人，而他们两人连做朋友的机会都没有，更不用说做恋人。
电影就在这破灭的幻想中结束了。

看完电影后，我会立刻想起米兰昆德拉在《不能承受的生命之轻》里的一句话；
“一次不算数，一次就是从来没有。只能活一次，就和跟本没有活过一样。”

最后再引用一句书中的话，作为结尾总结并送给所有人：
“人永远都无法知道自己该要什么，因为人只能活一次，既不能拿它跟前世相比，也不能在来生加以修正。没有任何方法可以检验哪种抉择是好的，因为不存在任何比较。一切都是马上经历，仅此一次，不能准备。”

（结尾的Fin 意思是结束，又加上了 de siglo就变成了电影的名字，世纪末，这小巧思我喜欢。）


</影评>
<有用数>39</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>♬暮光♪</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-01-29 00:05:14</时间>
<影评>

前半段以为又是一部青涩的玩弄自己作者性实则没有灵魂的皮囊作品，但后半段实在打脸，整部作品回味无穷。整部电影大量的时间长的固定镜头加之几乎没有的配乐和自然的打光让观众去感受同一个画面里人物细节、环境、空气、光影的变化，加之故意减少对白，感觉上过分的克制，而后面那一场跳舞的戏是点睛之笔仿佛给电影注入了灵魂，整场戏是电影里唯一一场长时间的手持镜头、强调光影、优美配乐、啤酒香烟仿佛王家卫附体一般浪漫，加上后面那首诗，仿佛把主人公的情愫完全打入了观众内心里，导演故意模糊了时间的界限，让主人公的情感一点一点表达出来，而旅行的设定更加重了故事诗意的质感。世纪末这个名字起的很好，到结尾观众才明白20年后的戏份都是一场幻想，影片中偶遇的男人并不是20年前的那个人，只不过是主人公在阳台看到了一个身着相同衣服的男人走过进而对上个世纪末的那个恋人产生了一次浪漫的联想而已，也许20年后已经记不起他的脸，但看见那件同样的衣服还是会睹物思情，最后的烟花仿佛预示着主人公内心里新的一年的到来。

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Oliver_Z</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-12-30 01:47:10</时间>
<影评>

1:14am 

耳机里在放着酷玩的Daddy

刚刚看完了世纪末

莫名其妙地又想要分点讲，不过总觉得这破坏了整段文字的美感。那种行云流水的，携带着情感的，使人共鸣的文字。
就像是一部好的片子一样，也许也像是一段不算完美的爱情一般。
哈维是一个典型的似乎严谨且无趣的德国男人，“我”是一个感性的，体验者。但哈维又是一个穿kiss衫，细心照顾人，安静的，看似有很多故事的男人。“我”似乎困在一种情感与人格的来回里，向前是攻击性的，向后是隐忍的。
“我和一个人生活了20年，但我很确定那个人不是你。”
“我知道那不是你，这是我唯一确定的事。”
看到这里，似乎迎接我们的是某种释然式的悲伤结尾，某种20年后的新的生活，那些在所有无助、无趣、无感的碎片中所曾向往过的状态。但是“我”接着向下，然后“我”看到穿着kiss衫的哈维。他似乎向“我”告别，他远离，消失在昏黄的路灯下。但我总觉得“他”在这座城市的某个地方，仿佛知道他在这座城市里，这个事实，就让“我”感到开心。我们可能在某一刻相遇，在超市里撞面，亦或“我”再次从阳台喊住他，一段新的相知相识。

此刻我便觉得一切变得合理。那些所谓的“开放式婚姻”，伴侣间的“性疲惫”，“索尼娅的死亡”，他们不复存在。
爱一个人，便是爱他的全部。电影只不过将这些不同时刻的情绪戏剧化。
哈维向你抬杠，刺破你幻想的那些美好瞬间，生活不再像你所想的浪漫与戏剧化。
然后哈维会换上kiss衫，在街道上，向上看，朝着你微微笑，像是邀请。
生活本就无趣，它是日复一日的时光拼凑的循环结构，但生活总是存在某种kiss衫的时刻，那些定义时间、塑造记忆的瞬间，一个微笑，一个吻，一段舞，一次注视。

我爱电影，就在于电影可以用它独有的手法去叙述一个故事，一个本该戏剧化的生活，它告诉我们生活是充满情感的，一段长串的独处，大笑，大哭。它有关体验。

这是一部可以看第二遍的电影。

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>notaman🌈</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-01-11 00:00:09</时间>
<影评>

奥乔亚是一个诗人，他为自己过去的记忆写下了这样一首诗。


第一节


我来到巴塞罗那度假。我在公寓的阳台往下望，一眼就注意到穿着kiss乐队衣服的你。我没有在基达上随便找一个人代替你。我在海滩上看到你，故意游进海里想与你搭讪。
但我忘记了你为什么会这么特别？
我邀请你来自己公寓做客，告诉你我是一个诗人。
但我忘记了我为什么是一个诗人。
我们迅速地亲热起来，你突然问我有没有安全套，我说我做了暴露前预防，但你仍坚持要戴套。我虽疑惑，但在欲火焚身的时候，仍愿意跑下楼去买安全套，甚至还买了瓶饮料给你。
但我忘记了我为什么会做了预防，不知道为什么愿意为你压抑住欲火。
我们换了好几个体位，我猛烈地进攻你，你在我耳边愉悦的喘息。在欢愉后，我们没有就此无言，而是聊起你的儿童节目《老狗》。
但我忘记了我们这强烈的激情从何而来？
傍晚，我和你在天台上闲聊。我告诉你我有一个相处了20年的恋人，三周前和他分手。
他叫马特。是的，应该叫马特。
我跟你说我厌倦了嫉妒那些拥有绝对自由的人，我希望能不依靠别人，不回应别人。我跟你说在与恋人20年的相处中，性成了生活的日常，变成需要经营与投入的事物。我跟你说我不想要孩子，但又觉得如果好人们不要孩子，这个世界将会被黑暗笼罩。
但我忘记了我为什么会有这些想法。


直到发现我们两人原来相识。
我听着你的叙述，唤回曾经的记忆。


第二节


我来到巴塞罗那，住进好友桑尼娅的家中，和桑尼娅聊到了他的前男友伊莱。我了解伊莱的现况，桑尼娅一直以为伊莱爱着我。
我曾经相处了20年的恋人，或许就是伊莱？
我看着公园的喷泉，给亲爱的E写明信片，我写道我想他。
我是写给谁呢？是我那时候的女友埃丝特，还是伊莱，还是其他人？
之后我碰到一个性感的男人，他给我口交。我惊恐地逃回桑尼娅家呕吐，之后我突然患上重病，我以为自己患上了艾滋，甚至上网找艾滋和口交间的关系。
我做了暴露前预防，或许是因为这个。
也是在那时，我第一次见到你。
我痊愈后，你带我在城市中游玩。我告诉你我很喜欢小孩，希望能组建一个“混乱”的家庭，而你告诉我你不喜欢小孩。
但我之后为什么不喜欢小孩，而你却相反呢？
游玩后，我们在天台闲聊，我告诉你经过那场大病后我决定要学习文学，拥有一个作家的人生。你告诉我，你想要在2000年左右制作一部关于千禧年的纪录片。
原来我成为了一名诗人，或许是因为这个。
我们回家的路上，从楼上掉下一件kiss乐队的短袖，你扔给我，说是我来巴塞罗那的纪念品，我嫌弃这纪念品实在太烂。
我一眼注意到穿着kiss乐队衣服的你，或许是因为这个。
昏暗的灯光，我和你喝着“发条橙”的酒，随着动感音乐律动，你傻傻地扭动着屁股，我碰撞着你的肩膀。我们对视，拥抱，你吻了我，我回吻你，我们脱了衣服，荷尔蒙激烈碰撞。
我不愿在基达上随便找个人代替你，或许是因为这个。
我在海滩留意到你，游进海里想与你搭讪，或许是因为这个。
我感觉我们似曾相识，或许是因为这个。


但现在为什么会变成这样。


第三节


我陷入了一段难辨虚实的回忆。
在那回忆里，我和你结了婚，有了孩子。
我起床，看到了你正悉心照顾着女儿。你要出门，我一脸迷茫地接过孩子。我带着孩子在外面玩耍，我很快乐，有耐心。
在你整理的衣物中，我发现了我们曾经捡到的kiss乐队的衣服，你跟我说，那件衣服是要捐出去的。那是巴塞罗那给我的纪念品，是那个美好的夜晚给我的纪念品，但在你眼里已经成为一年没穿需要捐出的普通衣物。
我和你同床共枕，你看着你的平板，我看着我的书。我们像完成任务般做爱，我们换了位置，我们始终保持一个体位。我们没了激情，只剩下习惯。
我在阳台吸着烟，我对你说我曾经跟一个人在一起二十年过，但那不是你。你没有在意，只是淡淡地回答我们也在一起二十年了。但我很确定，那个人不是你。你没有嫉妒，没有生气，只是希望我不要抛弃你和女儿，去寻找那个神秘男。
我知道，那个曾经陪伴了我20年的恋人，就是你，但也不是你。
是那个在梦幻的旋律中突然轻吻我的你。是那个充满着欲望，在我耳边激烈地喘息的你。
但绝不是这个已被生活磨平热情，走入平静的你。
我知道，那个曾经陪伴了我20年的恋人，就是我，但也不是我。
是那个随心所欲，醉酒后和你纵情欢愉的我。是那个为了与你欢愉，愿意压抑住欲火跑到楼下买避孕套的我。
但绝不是这个陷入平稳永恒的生活的我。
而你我都知道，我终将会去找这个“神秘男”。


我失联了。
我不再喜欢小孩子，
我不再认为体验比爱好更重要，
我用基达，却没有脸书。
你我明白，我们已无法重回旧好，
从你读到书中的那段话立刻跑去厕所呕吐开始，
从你认为2000年后不会发生任何改变，而我知道数字还是会改变的时候开始，
从我在疑惑那个陪伴自己20年的恋人是谁，而你只是提醒我记得家长会的时候开始。
我因为你从爱转向自由，
而你因为我选择了爱。


在巴塞罗那度假的日子，你始终没有换下你kiss乐队的短袖，欢愉后，我让你在我家洗澡，但你说自己家就在附近，但到了晚上，你仍然没有换kiss短袖。
是否是我对kiss乐队短袖的回忆，投射出了这样的你？
我邀请你到我公寓做客，你告诉我你是一个儿童节目制作人。而且你与你的丈夫有了孩子。
是否是我曾经对孩子的喜爱和之后对孩子的厌倦，投射出这样的你？
我们迅速地亲热起来，你突然问我有没有安全套，我说我做了暴露前预防，但你仍坚持要戴套。
是否是我曾经对艾滋病的恐惧，投射出这样的你？
在欲火焚身的时候，仍愿意跑下楼去买安全套，甚至还买了吃的给你。我们换了好几个体位，我猛烈地进攻你，你在我耳边愉悦地喘息。而在欢愉后，我们没有就此无言，而是聊起你的儿童节目《老狗》。
是否是我们曾经床上渐无新意的欢愉，欢愉后的彼此沉默，投射出这样的你？
你跟我说你与你的丈夫结婚两年，是开放式关系，彼此很少做爱。
是否是因为我对这长达20年的相处的疲惫，和对被平凡的生活所磨灭的激情的渴望，投射出这样的你？
你是真实存在，还是我对曾经的爱的回忆？


你早早认出了我，但一开始没有打算告诉我，
你曾经和我相处了整整20年的光阴，却对我说你与你的丈夫只结婚两年。
你问我是否还怀念单身，
你问我对性是否乏味，
你问我是否喜欢孩子，
其实这些都是我在质问自己。
我选择的自由，是否伤害了你对我的爱？
这份舍弃爱而获得的自由，如今是否真的值得？


桑尼娅与恋人分手后，她跳进旅馆的池子自杀，活了下来，获得新的自由的生活。
但她最终被一辆垃圾车碾死，她选择的自由并没有给她美好的未来。
而我如今选择的自由，是否会和桑尼娅一样呢？


夜深，当你说要离开的时候，我竟有些不舍。
我问你是否不能做朋友了，你没有回答。
因为在爱与自由的选择中，我开始犹豫了。
爱让我选择了自由，而如今的自由，却又让我怀念起爱来。
爱的永恒让我厌倦，自由又让我孤独。
我在阳台微笑地看着楼下的你离开，穿回我灰色短袖，惆怅地喝着酒。
这首诗，我快写完了，但写得好吗？
我不知道。


第四节


这不是诗，即使是诗，也不是一首好诗。
这一切都不是我的创作，这只是过去的顺水推舟。


如果事实上我们并没有在一起过呢？


那时我正重病在床，听着桑尼娅的吟唱，感觉在听着我的死亡原声带。
我看到一本书，突然领悟。
我需要找到了一种方法。
让我能永远处于变化中转。


我和你在博物馆里看着那副巨大的描绘战争的画作时，我说道：“这需要多少故事，才能画出这样一幅画啊。要知道在那个时候完全没有其它记载的方式。一定是有人跟画师描述了战场是什么样子。”
当我听了你对一幅画的介绍后，我对你说：“是很奇怪，不过你提前跟我说了，现在再看这幅画的感觉就不一样了。”你问：“为什么？”我说：“我被剧透了啊。我不知道这个故事是不是必要的。”
当聊到你制作的电影时，我说：“因为电影总是关于你经历的投影。”
我的人生其实是简单的，我的过去已成为了永恒。
但我痛恨抵达那确定的彼岸，我痛恨我的故事木已成舟。
如果我的过去能像那副描绘战争的画，你的电影，我写的诗一样，
能够汇集，重组，增添，删改，
该有多好。


这已不是爱与自由之间的矛盾，
而是对永恒的确定的恐惧，
和对过去无法改变的怨恨。


我们在床上聊你的儿童节目《老马》。
我问你那匹老马叫什么名字，
你告诉我就叫老马。
我突然明白，
原来老马是谁并不重要，
重要的，是它听到的其他马所经历的故事。
我们在20多年前的巴塞罗那相识，
如今在巴塞罗那重逢。
你我过去互不牵涉的人生，
在这一天交错并行。
我把我一生的故事投射到你的身上，
你把你一生的故事映射到我的回忆中，
不管和我相处了20年的人是你，还是马特，还是其他人，
不管最后的那段回忆是真实还是幻想，
我获得了重生。


我找到了一种方法，
让我那永恒不变的过去在这一天被重新编写。
或许它无法改变现实，或许只是我的臆想症，
但起码在这首记忆的诗中，
我将永远都在中转，保持失联和不熟悉，
我留在了永恒的自由里。


</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>刻入甜心的寻觅</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-08-28 17:50:28</时间>
<影评>

非常喜欢的韵味悠长的剧情，以下是我自己的揣测。
二十年前，ocho来到巴塞罗那，住到女闺蜜sonia家里，与sonia的男友javi发生一夜情，男友javi爱上了ocho（题外话，sonia跟ocho说，怀疑自己前男友伊莱也爱上了ocho，她总是被某一类人吸引和伤害，好像宿命一般），当陷入爱情的javi看到了ocho翻开的书里面写的一段话“过渡是轻松的,抵达却意味着死亡,如果我能找到一种方式,永远留在过渡中,永远都在中转，保持失联和陌生，我就能活在永恒的自由里”，javi瞬间了解了ocho的真实感情观，知道ocho是不会为自己停下追求自由的脚步，所以情感的急剧起伏引起了生理性呕吐。第二天，ocho如期离开。javi跟女友分手，但仍然是好朋友，多年后，利用sonia提供的卵（冻卵？），javi跟丈夫得了一个女儿。
二十年后，ocho又一次来到巴塞罗那旅游，头天晚上，javi跟朋友在酒吧时看到了ocho并认出了他，于是javi穿上那件Kiss体恤，在ocho阳台下，在ocho去沙滩时…创造（尾随？）偶遇的机会，终于莫名的好感让ocho叫住了楼下经过的javi，俩人再次发生一夜情，谈话中ocho也想起了往事，对javi的感情升温，想进一步发展，但javi适时拒绝了，留下失落的ocho，独自“复制喜欢的东西”（javi的话），他陷入幻想中，跟javi一起生活了二十年，不可避免的平淡，束缚，熟悉的左右手的感觉，让ocho倍感乏力，但他在幻想的阳台谈话里，多次强调自己曾跟一个男人一起过了二十年，自己已经记不起他是谁，那个男人肯定不是javi，可能即便是幻想里，潜意识也固执的认为，javi是会让自己一辈子记住的那个人，因为跟javi在一起时，没有约束，只有激情，只有舒服。ocho的幻想是他纠结矛盾的体现，一方面，他希望跟ocho不要错过彼此，步入一段稳定关系，但时间久了激情退却，只剩平淡和束缚，感情如何维系？相濡以沫，结局往往不尽如人意。但另一方面，他又不舍得跟javi从此相忘于江湖。
ocho幻想过后，回到现实，看着javi短暂转身而后毫不犹豫的大步离开，令ocho情绪惆怅，他拿起酒杯独自品尝着爱的失落和孤独。
影片似乎讨论的无关同性恋还是异性恋，感觉都是适用的，那就是，爱要怎么做才好？是要平淡有责任的归属感还是追求烟花绽放美好却短暂的瞬间？这是个薛定谔的猫的问题，也是鱼和熊掌不可兼得的问题。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
