<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>最后的前线 Подольские курсанты</电影名>
<年份>2020</年份>
<评分>7.7</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2603405556.jpg</封面>
<导演>瓦季姆·舒梅列夫</导演>
<演员>阿尔乔姆·古宾 / 卢博夫·康斯坦丁诺娃 / Igor Yudin / 亚力克萨·巴杜科夫 / 叶甫根尼·戴亚特洛夫 / 谢尔盖·别兹鲁科夫 / 罗曼·迈迪安诺夫 / 叶卡捷琳娜·列德尼科娃 / 小谢尔盖·邦达尔丘克 / 达莉娅·乌苏利亚克 / 瓦西里·米什琴科 / 帕维尔·史顿 / 迪米特里·布尔热 / 尼古拉·萨姆索诺夫 / 卡琳娜·曼德罗夫斯卡娅</演员>
<简介>这部电影讲述了1941年10月波多尔斯克军校学员在莫斯科郊外英勇抵抗的故事。波多尔斯克步兵和炮兵学校的学员被派往伊林斯基防线，与苏联第43军的部队并肩作战，阻止德军的前进，直到增援部队到达。由于寡不敌众，这些年仅十多岁的年轻人在一场持续近两周的战斗中献出了自己的生命。这场战 斗旨在阻止远为优势的德国军队向莫斯科推进。这部电影不仅关于战争。它也关乎爱情，真正的友情，以及从童年到成年的道路。大约3500名学员和他们的指挥官被派去坚守莫斯科郊外的最后一道防线。他们大多数人永远留在那里。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>John Coey</作者>
<标题>Thompson芝加哥打字機</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-02-07 22:45:50</时间>
<影评>


1924年NKVD透過墨西哥訂購了數百隻1921型打字機, 其中4隻被送去愛沙尼亞並在塔林地區投入實戰,形成1924年政變中雙方各自使用Thompson和MP18互轟的場景

帶著芝加哥打字機的蘇聯敵後游擊隊




前線作戰單位

在PPD和波波沙產能還跟不上前線需求時,蘇聯接受了大約137,729支美援芝加哥打字機,許多一下船就直接送到前線單位,在本土產手提自動武器終於能大量生產後,芝加哥打字機才陸陸續續轉入二線單位和戰俘營守衛手上.本片唯一的問題是,最早一批美援芝加哥打字機還未抵達蘇聯本土且蘇聯所擁有的芝加哥打字機也只能是1921型.


</影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>帅的不是一点点</作者>
<标题>极端真实的战争电影，为什么苏联二战时期的战争都如此惨烈-《最后的前线》</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-02-06 15:31:01</时间>
<影评>

 

      实在想不明白，为什么苏联在二战时期的战争都这么被动和惨烈，好像总是什么都没有准备好，永远缺少战争物资，永远需要战士们用命去填，总是把一场战争打得像“战场肉磨子”，虽然战争总是要死人的，但是能不能不该死的就不要死，提前谋划、未雨绸缪，做好万全准备，尽力避免不必要的伤亡，虽然那时的战士们心怀崇高理想，勇于为祖国献身，灵魂高洁的像北风中的白桦树，但是生命就是生命，生命对每一个人都只有一次。本片根据真实事件改编，讲述了1941年在莫斯科城外发生的一场实力悬殊的战争，上级在万般无奈的情况下派遣波多尔斯克步兵和炮兵学校的学员到伊林斯基构筑防线，和苏联第43军的部队一起阻止德军前进，这些只有十几岁的年轻人，整整抵抗了近两周的时间，3500名学员和他们的指挥官大多数永远留在那里，其中三分之二的人员在战斗中牺牲了自己的生命，和祖国的血脉永远融合在一起。本片拍摄手法非常干净，色调明朗，战争场面极端真实，士兵充满阳光朝气，灵魂纯净，女战士符合印象中的英姿飒爽、干爽明亮，漂亮，最可贵的是影片中所使用的道具、枪械、战车、大炮都非常符合当时的时代背景，没有找一些似是而非的东西滥竽充数，极为难得


      影片起始于炮兵学院正在进行一场紧张的训练，学员拉夫罗夫凭借着自己过人的天赋打断了坦克模型的吊缆又闯祸了，好在院长没有处罚他，远处的卫生员玛莎含情脉脉的看着他，和玛莎青梅竹马的班长默默地爱着玛莎，两人互相竞争，结果因为打架违反军纪，共同被关了禁闭，多么美好的青春啊。








      德军已经逼近莫斯科190公里，莫斯科周围没有别的部队，为了延缓德军的前进速度，万般无奈之下上级命令院长带领这些预备军官学员建立防线，而此时学院的学员们正在举行舞会，享受生活、爱情的甜蜜，院长紧急集合学员宣布命令，立刻出发，拉夫罗夫和玛莎带着对爱情的憧憬、彼此的牵挂、义无反顾的踏上战场。








       行军途中遭到德军飞机的轰炸，虎口余生又遇到了自己的特别行动分队，出于谨慎差点打起来，消除误解后双方合作埋伏在德军必经之路打了一场漂亮的伏击战，有效歼灭德军有生力量，自己也产生了一定的损失。








       赶到阵地后由于时间过与紧急，阵地根本没有建立有效的防御体系，院长大发雷霆也于事无补，只能加紧时间构筑防御阵地，此时位于华沙公路的第一道防线已经开始进行惨烈的战斗，德军轰炸机投下大量炸弹，阵地一片焦土，造成苏方极大伤亡，拉夫罗夫受伤被后送到战地医院。












     被分隔于华沙公路上一道桥梁两端的德军和苏军，为了争夺桥梁的控制权，进行着反复的拉锯战，战争残酷而惨烈，最后苏军学员不顾危险，牺牲自己的生命炸毁了这座桥，拉夫罗夫深知战争的残酷，不待伤好就偷跑上前线。




      苏军使用战场新武器“喀秋莎火箭炮”炸毁了德军后方基地，有效延缓了德军的进军速度和打击强度，但是战争没有停止，面对极大的悬殊实力，战争消耗和物资短缺，人员损耗又不能及时补充，支援力量又不能到位，苏军的第二道、第三道防线都先后被德军突破，战争进入胶着状态，战场成了真正的“人肉磨子”。














       班长和拉夫罗夫还有玛莎在最后的坚守地点被德军坦克击中全部牺牲，苏军终于接到撤退命令，支援力量赶到，在缺少战争物资的情况下，原本需要坚守三至五天的战斗学员们坚守了十二天，经此一役，学院三分之二的学员损失殆尽。什么样的力量才能支撑这样的战斗啊，本片的战争场面也太真实了吧。







</影评>
<有用数>34</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>日出印象</作者>
<标题>来自波多利斯克步兵学校的孩子们</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-02-03 13:19:54</时间>
<影评>


1987年吧，看过一本《莫斯科会战》的小书。第一次知道波多利斯克步兵和炮兵学校的名字。在1941年德国法西斯冲向莫斯科城下的时候，他们曾经挺身而出。
当时有组织的苏联红军已经在维亚济马和布良斯克方向陷入合围，莫斯科门户洞开。
波多利斯克军校的学员们被临时动员起来，紧急开赴前线。他们承担的就是堵枪眼、充当人体盾牌的作用。只要能够迟滞希特勒的进攻，为莫斯科保卫战赢得宝贵的时间。
他们都是未来的军官啊。也许就要不了几天，他们就将走出校园肩负起重建红军、光复国土、攻克柏林的历史使命。
1814年反法同盟兵临城下，巴黎理工学校的学生们被动员起来拿起武器准备进行抵抗。拿破仑在最后时刻说过一句掷地有声的话：我不会为了金蛋而杀掉我的老母鸡。但是当1941年秋天兵临城下，面对肆意践踏人世间一切道义准则、违背人性良知的法西斯凶手们时，俄罗斯已经别无选择。
来自波多利斯克的孩子们临危受命、以身许国，最后慷慨赴死。那时候，他们的年纪也跟我差不多。
再后来赶上苏联电影《莫斯科保卫战》在国内公映，再一次在银幕上看到了波多利斯克步兵学校学员们的身影。
再往后，我的眼睛就湿润了 。。。
从此以后，波多利斯克的学校成为一个使我热泪盈眶的地方。

</影评>
<有用数>33</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>comradeant</作者>
<标题>波多利斯克步兵学校（Подольское пехотное училище,ППУ）和波多利斯克炮兵学校（Подольское артиллерийское училище,ПАУ）</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2021-02-05 18:40:02</时间>
<影评>

 作者：库丘林
链接：https://www.zhihu.com/question/442962512/answer/1716365734
来源：知乎
著作权归作者所有。商业转载请联系作者获得授权，非商业转载请注明出处。

波多利斯克步兵学校（Подольское пехотное училище,ППУ）和波多利斯克炮兵学校（Подольское артиллерийское училище,ПАУ）位于苏联莫斯科州波多利斯克。该校因其学员于1941年莫斯科会战中奔赴前线抗击德军进攻而闻名。

1939年随着第二次世界大战爆发，苏联开始扩充军队数量，因而兴建波多利斯克炮兵步兵学校。苏联卫国战争爆发时，在校学员超过3,000人。
1941年10月初，德国中央集团军群发起台风进攻会战，苏联西方面军与预备方面军主力在维亚济马被合围， 10月5日，苏军莫斯科防空区的国土防空歼击机飞行员发现一支庞大的德军摩托化纵队往尤赫诺夫方向急进，莫斯科西南的尤赫诺夫-小雅罗斯拉韦茨方向几乎无正规军布防,莫札伊斯克防线上的伊利因斯科耶无兵可守
1941年10月5日，该军校2,000名军校生被编成支队，另外1,500军校学员被疏散。校长斯米尔诺夫少将与副校长炮兵上校指挥学院支队，担负守御伊利因斯科耶5至7天的任务，直至预备队到来，当地民警、后勤部队与坦克第17旅均投入战斗。
10月7日，军校政委迈克尔·马克西莫维奇·波兹诺夫（Михаил Максимович Постнов）战死身亡。
10月13日，在连续多天击退德军后，德军迂回后方伪装成苏军发起进攻，但被苏军识破并击退。同时，德军坦克第4集群歼灭了维亚济马被围的苏军，并再次向莫斯科发动猛攻。
10月16日，随着德军攻占伊利因斯科耶，该地的学员支队损失殆尽。 10月17日，坚守库迪诺沃的学员被包围。
10月19日，幸存的学员支队接到撤退命令，移动到留克亚诺沃坚守，并被编入第43集团军序列。
10月20日，该部队驻防纳拉河一线坚守。 10月25日，学员步行撤出战斗，恢复学校教育。
最初开始研究波多利斯克军校学员战绩的是莫斯科州克利莫夫斯克第四中学学生。1965年，波多利斯克军校学员博物馆开馆。1966年，克利莫夫斯克的学生与波多利斯克共青团在当年战斗之地进行多天野营，考证出军校第4营阵亡学员在卡卢加州萨维诺弗（Савиново）与瓦西索弗（Васисово）的集体墓葬。其后在奥布宁斯克建立军校学员牺牲纪念碑。
1967年，波多尔斯克第二工业大街改名为波多尔斯克学员大街。1975年5月7日，波多尔斯克基洛夫街与公园街路口立起波多尔斯克学员纪念碑。5月8日举行纪念碑落成仪式，并在伊利因斯科耶点燃了长明火，同日伊利因斯科耶前线博物馆开馆。
1985年5月6日，萨兰斯克的纪念碑建成。同年10月，华沙公路战斗胜利40周年在库迪诺弗（Кудиново）举行纪念碑落成仪式。1989年莫斯科的第二公路改名为波多利斯克学员路。以波多尔斯克学员命名的街道、桥梁、城镇分布在波尔多斯克、小雅罗斯拉韦茨、布哈拉、萨兰斯克（Саранска）与莫斯科。此外，俄罗斯境内共有5所学校以波多尔斯克学员命名。


























 
弱冠系虏请长缨 ——波多利斯克军校学员的背水一战

1941年6月22日，蠢蠢欲动的纳粹德国终于撕碎它最后的伪装，蛰伏已久的550万德军一引而发：181个师、4个装甲集群、5000架战机对全无防备的苏联进行了狂风骤雨般的突袭。
当是之时，半壁欧洲皆慑服于法西斯的淫威之下：维也纳、巴黎、阿姆斯特丹、奥斯陆……多少名城故沉沦于纳粹的阴影中？仅余得偏安一隅的英国，蜷缩在英吉利海峡的荫庇下苦苦支撑。而第三帝国睥睨天下的资本——德国装甲兵，这只优雅却致命的黑天鹅，早已在血与火的淬炼中成长为帝国最得力的鹰犬。
彼时的苏联红军，恰似外强中干的泥足巨人：军事思想食古不化，大清洗伤筋动骨，机械化青黄不接。首先，先进的大纵深战役理论在肃反狂潮中陷入发展困局，抱残守缺的保守理论甚嚣尘上。其次，见识到德国装甲兵摧枯拉朽的惊艳表现后，照本宣科仓促攒聚起来的机械化军与诸兵种合成集团军庞杂臃肿。更为致命的是，红军的军官团在清洗浪潮中三去其二，高级将领几无幸免！战端肇始之际，新组建的机械化军中，中层军官仅占编制的20%至40%，而其中约75%的军官任职不足一年，多因政治原因提拔，缺乏系统培训。彼时的重装备也极度匮乏：举例来说，各机械化军应编1031辆坦克，然而在编率平均仅53%，且多为旧式坦克！由于训练缺失与后勤混乱，能开动的坦克不足一半，彷徨无措的坦克手屡屡在战场上遗弃轻微故障的坦克。
于是，纳粹突袭的结果不言自明：势如破竹的装甲集群，如同昭告天启的骑士，卷甲急进，恣意肆虐于苏军后方。而臃肿迟钝的苏军兵团在补给切断、弹尽粮绝的绝境下接连崩溃。从波罗的海沿岸到白俄罗斯沼泽，从利沃夫的丘壑到敖德萨的滩涂，尸碚巨港之岸，血满危城之窟。
羽檄争驰，败报接踵而至：
6月22日至7月9日,比亚韦斯托克-明斯克战役，苏联西方面军41万人被围而歼之，白俄罗斯沦陷！
7月10日至9月10日，斯摩棱斯克会战，苏军再度分崩离析，（仅名将朱可夫在叶利尼突出部取胜），德军在付出10万人伤亡的代价后聚歼红军45万人，斯摩棱斯克沦陷！
7月7日至9月24日，基辅大合围，南方集团军群突破斯大林防线，古德里安装甲集群紧急转向，楔入苏联西南方面军的后方，历史上最宏大的围歼战开始了，60万余苏军在弹尽粮绝的绝境下沦为战俘，乌克兰沦陷！
9月9日，德国北方集团军群突破涅瓦河防线，列宁格勒九百天的饥馑与苦难开始！



急转直下的战局，一如希特勒入侵前狂妄的预言：
“我们只需要踢开门，里面腐烂的结构就会垮掉”
不同于西方居心妥测的宣传中粉饰的情景，谋求“日耳曼生存空间”的纳粹所到之处，仅有无情的奴役与血腥的屠戮。业已解密的纳粹“东方总计划”，更是揭示了斯拉夫民族亡国后悲惨的灭绝！
国有累卵之急，民有倒悬之危！脆弱的前线已然不容有失！
横亘上千公里的战线，倏尔笼罩在诡异的平静中，山雨欲来风满楼，一场代号“台风”的巨大攻势正在悄然酝酿。
10月1日，霍特、古德里安、霍普纳三大装甲集群（德军四分之三的装甲力量）悄然出现在中央集团军的进攻轴线上，古德里安以迅雷不及掩耳之势，一举捣毁布良斯克方面军。10月4日，希特勒狂妄的宣称：
“东部前线正在发生一场伟大的变革，几个小时前，一场全新的大规模行动已经开始，最终我们将消灭东部的敌人！”
当天，霍特与霍普纳装甲集群突破西方面军的两翼，钳击奥廖尔，合围维亚济马地区防御莫斯科的几十万苏军。10月5日，苏军一架战机发现了轻装急进的古德里安装甲集群。莫斯科的西南门户，尤赫诺夫—小雅罗斯拉韦茨地域即将沦于敌手，而纳粹的铁骑，将穿越空无一人的莫扎伊斯克防线，恣意横行于莫斯科的街巷。号为“钢铁”的斯大林病倒了，败亡似乎无可挽回。



国难思良将！危急存亡之秋，亟需一个卓越的统帅挽狂澜于既倒，扶大厦之将倾！朱可夫临危受命，独掌危局。此时，尤赫诺夫已然沦陷，古德里安马不解鞍，挟大胜之威，向小雅罗斯拉韦茨猛冲。不出两天，古德里安就能进抵莫斯科城下，而朱可夫手中，几无一兵一卒！从朱可夫的汇报中，我们可以管窥当时的危局：
“西线的防御实际上已经被摧毁，所有通往莫斯科的道路，实际上是畅通无阻的！”
凄厉的警报在波多利斯克步兵学校中久久回荡，3500名身着单衣的学员肃立在萧索的寒风中，稚嫩的脸上写满迷惘。四个月前，他们还只是象牙塔中懵懂的少年，若无战争的裹挟，原应是鲜衣怒马，烈焰繁花。



然而，朱可夫冷若冰霜的军令不容置疑：“全体军校学员前出至莫扎伊斯克防线上的伊利因斯科耶（Ильинское），不惜任何代价！迟滞古德里安装甲集群5到7天。”
斯米尔诺夫（В.А.Смирнова）校长伫立在校门前，他的炯炯目光，扫过一张张青涩的面庞：不谙世事的稚嫩少年，肩扛着老旧的刺刀和步枪，猝然投入到血与火的炼狱中。更何况，在军官奇缺的情况下，将受过系统培训的候补军官作为普通步兵使用，无异寅吃卯粮！只是，逼近的装甲集群已不容他再有片刻迟疑。



来到伊利因斯科耶（Ильинское），仓促修建的莫扎伊斯克防线并没有给学员带来太多优势：30个防御支撑点杂乱无章的散布在小雅罗斯拉韦茨市郊，没有绵亘的战壕；没有完备的雷场与反坦克沟；没有火力掩护和预备队。他们的前方是所向披靡的装甲集群，他们的身后即是莫斯科的城垣与人民。迟滞敌五到七天，正是坦克从他们尸体上碾过的时间！
10月6日，古德里安上将继续有条不紊地向前推进，前锋饮马乌格拉河。他脸上挂着标志性的微笑，胸有成竹地巡视着狂飙突进的行军纵队；欣赏着滚滚而前的浩荡铁流。他笃信，莫斯科已是盘中鱼肉。
是夜，惊雷乍响！1700名学员与400名伞兵衔枚疾进，炸毁了马乌格拉河上的桥梁，占领了防御阵地。而古德里安投鞭飞渡，直捣莫斯科的宏伟计划功亏一篑。震怒的古德里安驱策他庞大的军团反复冲击这条看似脆弱的防线。然而，所有歇斯底里的进攻，都好似锤子徒劳的撞击着锤砧。苏军的防御愈挫愈强，愈击愈韧。此时，阿斯特拉罕和西伯利亚的援军正源源不断地赶赴莫斯科，在马乌格拉河激烈而残酷的拉锯中，攻取莫斯科的战机正一点一滴的流逝。
五天后，弹药告罄的学员与伞兵被迫撤回莫扎伊斯克防线，军校政委波兹诺夫（Постнов）殉国。鼓衰力竭的装甲集群终于强渡马乌格拉河。朱可夫元帅在他的回忆录中，以平实的笔触，记录下这场生死攸关的阻击战，至今读来仍令人热血澎湃：
“经过5天的激烈战斗，支队人员死伤惨重，但是他们以英雄主义的自我牺牲精神打破了敌人企图迅速占领小雅罗斯拉韦茨的计划，并为我军在莫斯科接近地上组织防御赢得了必要的时间。”



装甲集群迫不及待地逼近学员驻守的伊利因斯科耶（Ильинское），却又一次撞得头破血流，战不旋踵的学员们挫败了一次又一次疯狂的进攻。10月13日，德军坦克乔装成苏军渗透防线，一度包抄了学员第3营，斯米尔诺夫校长紧急组织反击，学员尤里切夫在家书中写道：
“尽管敌军占据着兵力和兵器的优势，但我们仍然发起了白刃冲锋，用刺刀把希特勒分子赶出了第3营的阵地”
直到10月16日，古德里安终于突破伊利因斯科耶（Ильинское），驻守此地的学员死伤殆尽。翌日，学员主力转战库迪诺夫，以视死如归的胆魄对立足未稳的德军发起反攻，又将德军阻滞了两昼夜！10月19日，幸存的1200名学员溃围东撤。至此，战机丧尽的古德里安面对业已固若金汤的莫斯科城防，只得望洋兴叹。
10月25日，千余幸存者进驻伊万诺夫市休整，而有幸见证战争胜利的学员，不过百余……



然而，相较于波多利斯克军校学员的苦苦支撑，舆情更关注旬月后气势如虹的冬季反攻。而在波澜壮阔的卫国战争中，背水一战的军校学员，浮光掠影般湮没在胜利的巨大光晕里。直到1965年，莫斯科的中学生循着时光的脉络，开始重新寻觅这段失落的光荣。我们不应忘记，倾覆在即，3500名学员受任于败军之际，奉命于危难之间，投身死地，战不旋踵，为莫斯科争取了最宝贵的时间。他们的伟烈丰功，与其它反法西斯壮举一样，足以彪炳千古！

</影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>嗦罗蜜</作者>
<标题>我们也该拍一部中国学生兵浴血的南苑保卫战</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-09-27 00:07:58</时间>
<影评>

南韩拍过一部名字好像叫《向着炮火前进》，也是说韩国学生兵，在朝鲜战役爆发后，守卫学校与北朝鲜浴血奋战的电影，据说也是根据史实改编的。那部电影壮烈和惨烈也够格，主旋律神剧风不逊于咱们的电视剧。学生兵几乎以一敌十，最后好像把敌指挥官都给干掉了。南韩兵要是有这么猛，前期咋被干得那么惨，后期遇到神兵天降的志愿军更是挫得渣渣。拍个电影遮羞下罢了。
莫斯科保卫战中的学生兵战斗原型了解不多，仅靠结尾字幕草草认知。不过整个苏联在反法西斯战争中的前赴后继壮烈牺牲，用伟大卫国战争来概括，并不为过。对二战史有所了解的同学对苏联的战争过程必须要致以崇高敬意。近些年有一种被带节奏的说法好像美国是反法西斯的中流砥柱。这绝对是对苏联的最大的无视。现在俄罗斯作为前苏联法统逻辑上的继承者，好像开始着力宣扬二战中苏联各民族可歌可泣的史诗般的英雄事迹。围绕布里斯特要塞保卫战，斯大林格勒的片子都有好几部，近年来的《卡拉什尼科夫—AK47》《女狙击手》《潘普洛夫28勇士》《猎杀T34》等佳作频出（《勒热夫战役》还没看），包括《这里黎明静悄悄》重拍版等。都在努力向世界正名着自己才是那个中流砥柱。而且俄罗斯拍摄这些电影虽然也都有些主角光环加持的神剧风，但相对来说，不管是战争惨烈和激烈场面，还是还原战损比的大概其上，还是尽量能做到客观。在意识形态价值观方面，因为有对苏联意识形态的检讨，所以也大多能直抒胸臆，具体尺度和立场就要看导演自己的屁股了。但对于民族团结一体的共同战斗的整齐意志一点都没有含糊。反法西斯战争已经不是主义或灭国之战，而是亡天下的民族战争。所以不管是斯大林领导的，还是谁领导的，战争本身具有无可辩解的正义性。就好像我们的抗日战争，不管是老蒋领导的正面战场，还是中共领导的敌后抗战，都是构成民族抗争的伟大的一部分。俄罗斯对前苏联如此唾弃，尚且能走出狭隘的意识形态判断而对于历史本身给予最大的尊重和敬意。
关于中国的抗日战争，我们的历史佳作也有不少，烂片和神作就更多了，最后已经演变成打鬼子的内娱狂欢游戏了。前几年的《八佰》算是很有诚意了，不过看到国旗都打马赛克和裁剪掉的阉割画面，真的觉得荒谬，如果是这样，先辈们嗷嗷地冲什么呢。我们的今天又是为了一个什么过渡的口号在嗷嗷打鸡血呢。
关于学生兵战役的素材，七七事变后北京沦陷过程中的南苑战役，其历史悲愤和惨烈程度比苏联的南韩的都犹有过之。上世纪30年代的中国是个多么落后的国家，识字的才有多少？军校的学生兵那都是未来的指挥官是军队的魂魄所在，然而其驻扎地，就因为大汉奸潘毓桂的出卖，被日军偷袭，赶来增援的佟麟阁，赵登禹将军牺牲。1700名学生兵仓促迎战，枪才摸了几个小时，很快就打成了白刃战。一天之间阵亡1100人，只有600人突围。未经系统训练，十几岁的学生兵尽管热血奔腾，死战不退，拿人命堆砌，战损比大概连10：1都不到。10条学生娃娃的命也未必能换一个鬼子，那都是咱们民族的元气啊。今天看《最后的前线》的时候，就不住地在想，我们自己是不是也该好好纪念下我们的先辈。都是热血男儿，他们是不是也该配享个英烈的庙号。配在大银幕上英姿勃发，血染风采，他们虽然不是以一挡百的战狼，他们也是中华民族的铮铮铁骨的大好男儿。他们真的是用热血头颅身躯筑就了守卫我们民族的伟大长城。

2023年9月27日0：09




</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>SLOW</作者>
<标题>最后的前线</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2023-09-09 14:47:49</时间>
<影评>

影片基于真实故事改编，讲述了1941年10月波多尔斯克军校3500名学员奉命在莫斯科郊外抵抗德军装甲部队，为增援部队的到达赢得了宝贵时间，而2000名军校生亦长眠于此。

虽然说的是全世界人民关注的莫斯科战役，影片却从一个小视角切入，还原了一个不大但战略意义重要的阻击战。

整个战场从最关键的桥梁到炮位、战壕、指挥所，全部实景打造。战争场面也偏重写实，敌我双方防御进攻都有章可循。

画面依然是典型的俄罗斯油画感，色泽亮丽饱满。苏军的粗糙狠劲与德军的优雅冷酷也塑造的有模有样。

但高傲的德军指挥官腰板笔挺明晃晃的立在坦克车上指挥的场景还是觉得有点不可思议，这简直有点找死却死不了的节奏。

另外最后三人在敌人枪林弹雨中废话连篇的抒情手法实在太多余，让人直接想起我朝早期战争电影中咽气前必交党费的情节。顺带着感觉这三角恋也挺多余，完全删除也不影响电影的完整性。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>金鱼马</作者>
<标题>一个细节（？）</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-08-06 02:10:41</时间>
<影评>

猜想吧，不知道对不对
电影中1h25min这里，政委左手举起手枪从战壕中起身高呼，然后中枪牺牲


政委带头冲锋应该是苏军传统，不过这个姿势（或者是这个镜头）可能是在致敬二战苏军营长A·叶列缅科。
A·叶列缅科带头冲锋的著名照片
1942 年7月12 日，苏军第18集团军第4步兵师220团在今天的乌克兰卢甘斯克地区与德军的优势部队进行的战斗中，团政委阿列克谢·叶列缅科高举TT-33手枪，高喊着：冲啊！第一个跃出战壕，向德军阵地发起反攻，随后牺牲。

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>。</作者>
<标题>最后的前线</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-09-11 19:48:12</时间>
<影评>

这部电影讲述了1941年10月波多尔斯克军校学员在莫斯科郊外英勇抵抗的故事。波多尔斯克步兵和炮兵学校的学员被派往伊林斯基防线，与苏联第43军的部队并肩作战，阻止德军的前进，直到增援部队到达。由于寡不敌众，这些年仅十多岁的年轻人在一场持续近两周的战斗中献出了自己的生命。这场战 斗旨在阻止远为优势的德国军队向莫斯科推进。这部电影不仅关于战争。它也关乎爱情，真正的友情，以及从童年到成年的道路。大约3500名学员和他们的指挥官被派去坚守莫斯科郊外的最后一道防线。他们大多数人永远留在那里。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>3.1415927</作者>
<标题>尤见白桦林，不见年轻的人们</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-08-10 23:03:03</时间>
<影评>

1首先，谈一谈为何看这部影片。是在微博上看到电影片段，剑拔弩张的两队人马，一队是军队，一队类似民兵，对峙之间，民兵队一名成员耶罗夫认出军队中自己的好兄弟拉夫罗夫，自报家门后放下枪紧紧相拥，两队人马随之放下戒备。一看评论，是毛子的战争片，果断找资源，下载，观看。毛子在战争片上，从来都很会，从来都不会让人失望。
2影片从军校训练开始，我们的男主角拉夫罗夫爱慕女军医，与好兄弟塞姆贾金相约，都不主动，看女军医会选择谁。结果我们的男主角拉夫罗夫违背约定，以一朵小花换取香吻。这里夸夸军医大妈，她心痛这些孩子们连恋爱都没谈过就要准备上战场，因此，她找了个电话响了的借口，给一对年轻男女留下美好的时刻。
逃离战场的民众与奔赴战场的士兵们逆向而行，路边大妈驻目凝视年轻的士兵，她们是否想到自己的儿子？简单的画面，却让人心中思绪万千，心酸潸然。
军校生在奔赴前线的途中遭遇敌机轰炸，毅然开走燃烧着的弹药车的士兵特拉琴科，他只说一句“我得把它开走”，随后弹药车爆炸……所幸他成功跳车逃生。
3拉夫罗夫念死去战友的名字时，真的泪目啊，拿起枪奔赴战场的小伙子们，再也没有回来。简陋的群葬，鸣枪致意，纷纷而落的树叶，滋养着这片土地……
来不及悲伤，同志，我们身处战火之中啊。
4我喜欢阿约什金中尉同志的形象，因为帅，哈哈哈。中尉人物形象非常鲜活灵动，也非常具有同理心，非常有人味。面对打架的拉夫罗夫和塞姆贾金，他决定放他们一马，虽然塞姆贾金并不领情说出实话让自己和拉夫罗夫都被关禁闭。面对涌来送别的军属，他诚挚劝阻，但见到自己妻儿后，深情拥抱妻儿，国与家，他已经尽全力顾全。直到最后，已经接到撤退任务，阿约什金中尉仍呼喊塞姆贾金打算一起打掉敌方坦克，发现塞姆贾金已经牺牲，中尉坚持打掉坦克，本可撤退的拉夫罗夫与女军医放弃撤退，协助中尉，战到最后一刻。
5三千五百名学员，二千名牺牲……白桦林仍然纷纷扬扬，当年那群年轻的小伙子小姑娘，现在又在哪里呢？



</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>心路飞扬</作者>
<标题>俄国战争爱情片。二战时期，德军眼看就要冲向莫斯科，德军的进攻方向上，俄军没部署部队，只有一家军事院校，俄军没有办法，只得让那些从来没有上过战场的学生兵，披挂上阵抵抗德军</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-05-01 20:26:50</时间>
<影评>

俄国战争爱情片。二战时期，德军眼看就要冲向莫斯科，德军的进攻方向上，俄军没部署部队，只有一家军事院校，俄军没有办法，只得让那些从来没有上过战场的学生兵，披挂上阵抵抗德军，等待部队前来救援，但是说好的防守5天，却一共抵抗了12天，3000多学生兵牺牲了2000多人，付出了沉重的代价，也切实地抵抗住了德军的飞机坦克，打得异常英勇。
毛子的战争片有血有肉，异常热血，蛮喜欢的。战争场面也很是真实，太多的青春还没有绚烂地绽放，就已凋零。很多的学生兵可能才从孩童长大，乳臭未干，却上了战场，一腔的报国热忱虽然满满，但是真正面对真刀真枪的殊死搏斗，一切都变得不同了。我们看到了慌乱，看到了不知所措，但是更多的是为了兄弟同窗的不顾一切。面对仇敌，他们只能拼上性命，以命相博。还有战地里的爱情，一个是青梅竹马的好友，一个是年少轻狂的追求者，女孩的爱情直率而纯美，很喜欢她默默地站在那里，深情地张望，满是思念，满是幽怨。最后一起慷慨赴死，很是凄美。但是我想这样的战地情侣，可以为了胜利死在一起，应该很幸福的事，祝福他们。里面很多人物，都性格鲜明，层次感很强，让人过目难忘。那个被切断双腿的卫生院主任的儿子，虽然被救回，但是还是死在敌人的机枪扫射下；那个打仗前求婚的少年，最后才知道自己的爱人牺牲在前线；还有那个喜欢写诗的青年，还没到战场就牺牲了……太多太多悲伤的故事，让我们感受到太多战争的伤痛，如果没有战争，也许每个人的青春都写满了美好，可以全心全意去爱，去表达，可以去做自己喜欢的事，无问东西；可以在父母的呵护下，撒撒娇，偷偷懒；可以与爱人相守……但是在战争面前什么都没有了，只留下深深的遗憾和无望的前路，就算战争结束了，也只留下大家颓废茫然的疲惫脚步……

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>