<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>在切瑟尔海滩上 On Chesil Beach</电影名>
<年份>2017</年份>
<评分>7.4</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2501790744.jpg</封面>
<导演>多米尼克·库克</导演>
<演员>西尔莎·罗南 / 艾米丽·沃森 / 安-玛莉·杜芙 / 萨缪尔·韦斯特 / 比利·豪尔 / 阿德里安·斯卡伯勒 / 碧碧·凯芙 / 拉斯穆斯·哈迪克 / 琼乔·奥雷尔 / 勃朗特·卡迈克尔 / 伯纳多·桑托斯 / 戴维·奥拉瓦莱·阿印德 / 泰·赫尔利 / 克莱尔·阿什顿 / 朵拉·布莱恩 / 罗伯特·斯蒂芬斯 / 丽塔·塔欣厄姆</演员>
<简介>影片讲述上世纪60年代西方性解放运动来临之前，受过良好教育且深爱对方的两位年轻人在面对新婚初夜时，因担忧和恐惧而产生误解，最终分道扬镳、终身不再来往的故事。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>扯影</作者>
<标题>影史最尴尬的初夜，也是最纯真的初恋</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-12-08 13:58:08</时间>
<影评>

带图版原文地址


作为一个铁杆麦克尤恩书迷，这两年是幸福的：《在切瑟尔海滩上》、《时间里的孩子》、《儿童法案》先后被搬上银幕，后两部分别由卷福和弃疗姨艾玛·汤普森主演。


麦克尤恩的书至今改编最成功的依然是2007年的《赎罪》。虽然惜败于当年奥斯卡，但丝毫不影响它成为影迷心中的一代经典。里面的敦刻尔克长镜头在今年诺兰的《敦刻尔克》上映时还反复被拿出来比较。更重要的是，当年那个让人恨得牙痒痒的妹妹，不仅长大了，还主演了《在切瑟尔海滩上》，延续与麦克尤恩的不解之缘。




这几年在影院里看到的爱情片大多已经不是爱情片了。而是打着初恋、青梅竹马、蓝颜红颜各种名头，大玩荤段子、嘴炮、擦边球、用各种生编硬造的情节，来伪造爱的证明。


这些要花100分钟、用整个宇宙的巧合，才能让男女主人公认清彼此才是一生挚爱的电影，只见初夜不见初恋，只见性不见爱，莫名其妙地上床，莫名其妙地怀孕，莫名其妙地堕胎，莫名其妙地分开……全国观众都看够了。


初恋和真爱，可不可以用性来书写？可以的。


女主从头到尾脸上都写着性冷淡可不可以？可以的。


有的导演，能把床戏拍得既香艳又唯美，但是底子里的那种悸动和真情是看不到的。


而有个导演，他拍了个长到不行、尴尬到不行、难看到不行的床戏，却令人深深记住了男女主角那深沉、澄澈、纯度爆表的初恋。


就是这部《在切瑟尔海滩上》。


这部电影由BBC制作，英国国宝作家伊恩·麦克尤恩亲自编剧，导演多米尼克·库克过往履历集中在英国国家剧院，执导过的影视作品貌似只有翻拍莎剧的《空王冠》。卡司也一水儿是BBC熟脸。可以说，本片的英伦血统比《赎罪》还要纯正（《赎罪》为环球影业作品）。


同时，原著虽然高度浓缩（整个故事仅仅发生在6小时以内），但算不上紧凑。相反夹杂着大量意识流的倒叙章节，将男女主角的一生都追溯了个遍。电影也延续了这种现实与闪回频频交错的叙事。


再加上缓慢的节奏，决定了这部片子不会是一部容易观看的电影。但它的走心、精良，加上改编上的可圈可点，都值得你沉下心去品味。


故事讲述的是在上世纪六十年代，一对新婚小夫妻爱德华和弗洛伦斯在切瑟尔海滩度蜜月时，因为新婚初夜的紧张、恐惧而最终走向分道扬镳的故事。这场初夜戏贯穿了全片始终。


它有多尴尬呢？


明明自己是来度蜜月的，又在自己的酒店房间，两人却好像寄人篱下的小朋友，还不如侍应生来得理直气壮。吃饭的时候，男主还要忐忑不安地问你们必须在这儿吗？（看过唐顿的同学应该不会陌生，上流阶级吃饭时仆人会在旁边伺候）。


两人之间的差异及随之而来的紧绷感悄然蔓延，女主弗洛伦斯的父亲坐拥一座大工厂，平时的消遣是网球、板球，富家小姐弗洛伦斯学的是小提琴。而爱德华自己虽然在伦敦念历史系，但出身平民，家里有个疯癫的母亲，院子芜杂乱草丛生（花园可是英国人的本命啊）。


餐桌上，爱德华浑然不觉地喝着被掺了水的酒，在向新婚妻子表白“我爱你”时也被夹土豆的餐钳粗暴地打断，最后因为忘记给小费，出门后侍应生们毫不遮掩地爆笑（这一段让人想起《美人鱼》里派出所那两个警察），剩下小夫妻在屋内隔着凝滞的空气面面相觑。


爱德华的母亲（由一美前妻安-玛莉·杜芙饰演并贡献了全片最大尺度的演出）因为一场意外而导致大脑损伤，终日神志不清疯疯癫癫。爱德华突然对弗洛伦斯说：“我母亲脑子有问题，但我不是她，我不是我的家人。我现在很兴奋，好像我的人生才刚刚开始。”


听起来是不是很熟悉？


饰演爱德华的比利·豪尔身形高大，长相略带粗犷，很适合演这个一派天真热情的愣头青。


两人相识，是因为男主在学校拿了个一等荣誉学位(first class)，但找不到人诉说（家人直接无视了他）。于是他骑了好远的自行车，又坐上公交，跑到牛津，随便走进一个酒吧，看到了女主。


然后他直接冲上去，搭讪词是这样的：“我能跟你说件事吗？我只是很想找个人说说。”


被这个傻小子搞懵逼了的女主，在完全不认识对方的情况下也善良地卖力捧场。本以为这是一次你来我往的礼貌交谈，结果男主突然粗暴地打断了她的发言，问你得了第几名。女主尴尬了半天，才羞涩地说，跟你一样。


男主语塞半天，说：“那你也是很棒棒”（Well done）。


有着一双温柔的蓝眼睛的西尔莎·罗南，向来长于塑造纤细敏感、天真雅致的女性。陷入初恋的弗洛伦斯可能在没有意识的情况下，就一直在妥帖地照顾着爱德华的情绪和自尊，抚平他内心的柔软和脆弱。


在回忆段落中，她总是不遗余力地捧场，对他赞美，夸他特别，知道各种花草鸟兽的名字。替他照顾生病的母亲，打扫脏乱的房子。体贴入微到，爱德华的妹妹们爱她到极点，而父亲干脆直接下令“快娶了这个好女孩”。


于是女主的父亲给他找了个工作。两人顺理成章地结婚。影片里没有出现任何婚礼的细节，只有弗洛伦斯逃避选婚纱的碎片。


婚前，弗洛伦斯阅读了一本叫《爱，性和婚姻》的性教育书籍，得知“女人像门廊一样，让男人可以进入”，令她十分惊恐和厌恶。但这并没有影响她嫁给深爱的爱德华。


再回到那场尴尬至极的床戏。


银幕上大概很难再看到这么令人不适的亲热戏，明明这两个年轻人均受过高等教育，性格天真温和善良，更重要的是深爱着彼此，但观感却无异于在观看一场强奸。


大特写不遗余力地捕捉着爱德华笨拙的动作，沉重的呼吸声和衣服摩擦的声音都被放大。当他的舌头粗暴地伸进弗洛伦斯嘴里时，你几乎能感觉快要窒息。


弗洛伦斯把他推开，爱德华粗暴地扯起了她的拉链，弗洛伦斯好几次提出自己来，他只是烦躁地叫她待着别动，然后把她转过来背对着自己。


但还是没有成功。这时爱德华爆发了。


“连最简单的小事我都做不好，我肯定有问题。”


弗洛伦斯尽管对性充满恐惧，又加上对爱德华暴力倾向的担忧。但她还是战战兢兢地躺到床上。


镜头反复切到爱德华抓着床沿的手上，以及男性躯体对女性躯体极其不舒服的压制。


哪怕在紧张到不行的时候，弗洛伦斯想起了书上的话，还是主动用手去引导爱德华。这一善意的举动却引起了爱德华剧烈的反应，提前缴械。


看着大腿根上的遗留物，弗洛伦斯突然崩溃，不顾一切地冲出房门，跑到海滩上。



影片发生的背景，是性解放运动（sexual liberation）尚未普及的60年代。在那之后，美国的年轻人们提出“要做爱，不要作战！”的口号。


披头士、嬉皮士、毒品、滥交、艾滋病像病毒一样扩散。而爱德华和弗洛伦斯所处的，正是最后的纯真年代。


弗洛伦斯虽然深爱着爱德华，但绝不盲从。她的琴友就曾经说过：“你看起来虽然很害羞，实际上还挺有主见的。”


在清冷萧瑟的切瑟尔海滩上，两人爆发了第一次，也是最后一次的大争吵。


弗洛伦斯：这实在令人作呕。


爱德华：是你一直在拒绝让我靠近。


弗洛伦斯：我想让你开心，但我做不到。你总是索要更多我给不了的东西。哪怕我答应了，我也达不到你的这些要求。


爱德华：是钱的问题对吧？！


弗洛伦斯：你要这么想也行。


爱德华：别像个婊子一样说话。


弗洛伦斯：你能不能走开让我自己待着？


爱德华：我们还是可以让对方快乐。


弗洛伦斯：你可以去上别的女人，我不介意，我们可以继续在一起。


这句话直接引起了爱德华的彻底爆发。


两个深爱彼此的人离开了切瑟尔海滩，并将对方从生命里抹去。这段婚姻只维持了不到六小时。


后来他成了嬉皮士，开了唱片店，有不止一个伴侣，他也终于从板球场上替富人们除草的穷小子，变成了衣冠楚楚的玩家。


醉生梦死中，他有一次恍惚提起，从前我认识一对纯洁无暇的恋人……


他的其中一个伴侣问：那她爱他吗？


短短半秒钟后，他回答，爱。


接着他怅然若失地说，她真的很爱他，不想让他失望。她想和他在一起，她想让他开心。


影片的结尾改动了原著。她实现了自己的人生理想，而他兑现了自己的承诺。两人隔着几十年的光阴泪眼婆娑地相看无言。


画面回到那一天的切瑟尔海滩上，她乞求他回头，他却背过了身。这一转身就是一辈子。


弗洛伦斯就像你的初恋，秀秀气气白白净净，有自己的爱好，自己的坚持，但只要在你身边，就只会一门心思地对你好，不管你家里多落魄、母亲多疯癫。


而爱德华，莽莽撞撞，神经大条，一上来迫不及待地想展示自己，一点点挫折都能轻而易举地击碎他的自尊。但是在你面前，他从来都不吝惜装疯卖傻，只要能逗你开心，他愿意当白痴。


但弗洛伦斯是性冷淡。


她不介意他有别的女人。他却极度介意她有这个想法。双方都把对方的感受看得比自己的感受更重要，结果却是悲剧的。


是因为初夜的失败吗？是，又不完全是。


虽然中间隔着几十年的历史变迁和不容忽视的文化隔阂，但看完电影后，再联想起一些社会新闻——当下我国，性的教育和爱的教育，依然同等匮乏。


我们可以从社会学、人类学、心理学、艺术学、甚至是鸡汤学等方面去分析爱德华和弗洛伦斯的悲剧，提出许许多多的问题，诸如：肉体和感情是可以分裂的吗？我们真的能够摆脱父母的影响去爱一个人吗？家庭出身不同的两个人真的能够在一起吗？为什么最初最纯的爱恋往往会失败？……


电影一样没有答案，只提供了丰富至极的细节和情绪烘托。


如果一定要用一句话来概括这部电影，大概就是“此情可待成追忆，只是当时已惘然”。


相信不少人会在观影时回忆起青春时的好奇和试探，以及后来如何从屡屡试错中学会在精神恋爱和身体和谐中寻找平衡，然后无可奈何地承认：


没有得到的那份爱，却成为了一生的牵挂。
      </影评>
<有用数>348</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>nico</作者>
<标题>和性和爱无关，弗洛伦斯是自我生命的狩猎者</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-11-24 01:08:05</时间>
<影评>

看到所有影评都一塌糊涂，这种理解力怎么看电影
男女主情感结束的原因是女主的性冷淡吗？
如果还这样想，关闭页面再去观影三遍
保罗·乌切洛《林中狩猎》
想要了解女主，要先懂得她治愈爱德华母亲的那幅画保罗乌切洛的《林中狩猎》
乌切洛致力于透视画法的研究，如他所言，
“不要描绘眼前所见到的事物，必须描绘自己内心看到的事物”
从这个角度才能了解一些电影女主的成长与情感需求
电影故事情节很简单，出身优渥的女主与乡村男主一见钟情，一个是古典四重奏，一个是rock n roll的查克贝利迷，新婚初夜，男主惊讶于女主的性冷淡和婚后生活建议，毅然终止这段婚姻，回到乡村做了音像店主。而女主则再婚，生子，暮年践行与男主当年承诺，在威哥摩尔音乐厅举办告别演奏会。
阔别45年后，音乐厅里，他们也自然的转变为台下观众与台上的艺术家，。
弗洛伦斯的成长同时裹挟着父权阴影与个人强烈的独立欲望
第一段：影片开始是新婚的男女主，套房内气氛尴尬，男主局促，女主紧张
女主第一次说认识了新男孩，要请到家里喝茶时，父亲进屋后的动作十分暧昧
穿插了女主父亲的暗示，以及男主家庭的交代，接着引出了男女相识的场景

开篇就是女主父亲的暗示，以及男主家庭的交代，接着引出了男女相识的场景
对话中，女主告诉男主，自己13岁时自己买了火车票，从此觉得自己世界完全打开时的笃定
和她的名字一样，弗洛伦斯这个女名，本身就带有强烈的女权主义与意识流意味
女主的成长，正是这样同时裹挟着父亲权力控制的阴影和迫切挣脱家长意志的强烈欲望
弗洛伦斯知道爱德华母亲的脑损伤后，对自己母亲的描述
在弗洛伦斯的成长期，大概率向母亲倾诉过自己与父亲尴尬的问题，而母亲或不以为然或有意忽略，因为父亲在家庭里代表绝对权力，这导致女主与母亲的关系也很奇妙。
这在弗洛伦斯向教父袒露新婚的紧张时，教父提出“和你母亲谈谈”的建议时，弗反应出一点嘲笑的表情可见。

另一处有意思的细节是弗洛伦斯朗读那段sex love marriage时，妹妹先闯入，接着是母亲，非常有趣的设定。大胆猜测，那个看起来过于早熟的妹妹是不是和姐姐一样承受着来自父亲的侵扰。
因为母亲对姐妹的对话和看起来焦虑的状态完全不在意，而当母亲转身离开，妹妹关门的表情看的出这位母亲在应担当的角色上的缺失。
选择爱德华是弗洛伦斯对以父亲为代表的权力的羞辱和抗议
男女主初识，男主一副坏男孩样子，与女主完全两个世界的生命形态，激发了她的征服欲。
男主被女主的眼神选定时，眼神在几秒的表演里经历了惊愕，试探，惊喜，一个穷小子能遇到公主， 公主主动表达了靠近的欲望，这对他来说，好像除了欣喜接受，没有其他选择。
女主眼神非常肯定

弗洛伦斯回答妹妹为什么喜欢爱德华时的回答
爱德华是英国乡村的普通男孩，没有好的阶级与出身，和上流绅士完全不同
恰好是这样的身份特征，让弗洛伦斯确定这是对父权最好的羞辱和抗议

这是弗洛伦斯带给爱德华的妈妈《林中狩猎》时，爱德华母亲对画的释义
这大概也是导演设定女主成套蓝色内衣与套裙的隐晦表达吧
爱德华母亲就像弗洛伦斯的精神导师，如弗片中所言“你告诉了我很多我不知的东西”
而片中唯一看穿弗灵魂的也正是爱的母亲，此处有爱德华父亲询问儿子女友，和提起弗洛伦斯时，男主母亲内涵的眼神可见。那眼神就像在和说“这样不简单的女孩儿，我的傻儿子怎么搞的定”



弗洛伦斯很难说是真的爱爱德华，一则是爱德华从一开始就是选定来充当权力推翻的猎物角色，二则是弗在将要新婚时和（大概是）教父的角色的对话，她表达查尔斯的爱慕时的喜悦，以及向乐队隐瞒订婚事实的期望，都说明她对爱德华的爱并不是简单的女孩子的喜欢。

最后爱德华在海滩边说“你自以为是的需要一个丈夫，我就成了第一个上钩的傻子”
这才是事实，女主对爱德华并不是爱，只是控制标的。
爱德华粗暴的荷尔蒙激起了弗洛伦斯的性恐惧和抗议 
弗洛伦斯与查尔斯后来育有三个子女，说明她并非性冷淡
爱德华充满荷尔蒙的爱，性爱中命令式的男权话术激起了弗洛伦斯的性恐惧
女主自幼在父亲的阴影下，而其天生独立强悍的性格，天然抗拒男权式的指令
这段回忆出现2次 父亲的语气是完全家长式的命令 弗洛伦斯脸上带明显抵抗

在一段回忆后，弗洛伦斯尝试向爱德华袒露秘密

荷尔蒙冲昏头脑的爱德华并没有get到女主的心意

停不下来解开裙子的手

特别是此处爱德华的男权式命令“你站好就行了” “转过来”等

也亲手把一段亲密关系解除

看到男主边褪下女主内裤边呼唤她名字时，感觉弗的父亲也是这样猥亵她的吧

导演用了很多侧面细节表达女主的反抗，如脚趾，还有手部的推却和抗拒

这个过程里的男主也十分不堪，很像入侵施暴者
这个过程，很多细节都在表现女主想要倾诉，而男主的不领会，爱成了最大的障碍
特别是表现男主的性爱时，很多时候放大了手的细节，手是人身体里最强大的部分，它在精神力可以代表任意入侵者，特别是男性。而父亲对她的侵害工具同样是手
这段过程里看的出两个人根本无法良好沟通，而他们这样自说自话的交往状态，在相遇时就做了铺垫

○ 男女主的第一次相遇，男主只想找个人告诉Ta，他获得了历史第一学位

○ 女主去看望男主时，女主想告诉男主自己的心愿是四重奏演出，而男主根本无心听下去，就迫切的询问女主拿到的什么学位

○ 新婚时，男主每每表达“我爱你”，女主一脸期待与兴奋，而男主说完就要亲亲抱抱时，女主微表情继而转为失望，沮丧。
所以当男主在解开女主裙子失败后气急败坏的暴躁时，爱也打了死结
完成父权的交接后 弗洛伦斯要完全自我掌控的人生
网球场一役，弗洛伦斯用爱德华颠覆了父亲的傲慢，摆脱了他的权力控制
从父亲到爱德华，女主主控了权力的交接
女主给男主意外惊喜，并确认男主开心吗，完全在扮演掌控的角色

弗洛伦斯在爱德华家时，完全在主动充当大家庭女主角色，男主的父母亲很快意识到

女主在表达人生愿望，男主心中的温柔小白兔忽然变得很陌生

选礼服时强势的弗洛伦斯
这个阶段的弗洛伦斯，忽然像开挂了一样，和新婚时恐惧挣扎的状态不同，完全是命运的指挥家
她希望男主为她的所做开心，指挥爱德华妹妹和妈妈整理厨房，坚信会在威哥摩尔hall演出，
眼神里是主导一切的欲望，是完成爱德华这只权力交接人的狩猎后的自如。
45年后音乐厅的再会
最后的演奏厅里，爱德华如45年前的约定一样，坐在c排9座，演出接受后赞赏Bravo
这画面很打动人，可我认为这并不是为爱德华的演出，而是弗洛伦斯的人生愿望
她怀着这样的愿望，即使那时候不是爱德华，是任何一个别人，也会收到这样的承诺和礼物
选择查尔斯是男权话语的终结 没有狩与猎 是对等的生命关系
弗洛伦斯命查尔斯重来

弗洛伦斯对查尔斯的指令


查尔斯这个角色设定非常有趣，五重奏中唯一的男性，面部有明显损伤，外形阴柔，是和爱德华的雄性气息完全相反的男性。
然而，他又有着深入弗洛伦斯内在的洞察力，是爱德华母亲外，另一个精神上相通的人。
这在导演开片29分钟处弗洛伦斯对乐队的指挥和二人的对话里可见


查尔斯洞察到弗洛伦斯的欲望和控制力
从这样的对话模式，我可以想象到，她可以告诉查尔斯，“我不喜欢这样，请温柔些从***开始……”等，让自己有安全感的命令。
查尔斯不会恼羞成怒着急的褪女主的衣服，却一定能敏锐的捕捉到弗洛伦斯面对男性的紧张和抗拒，洞悉她心里的秘密，慢慢建立信任，也许这也是他能与弗洛伦斯最终结合，并育有三个子女的原因吧。
另外，有心理学知识的人也可以去了解弗洛伦斯在与爱德华的关系里依旧有一部分幼时伤害的延续，受害者在潜意识里对受伤有选择偏好。到了查尔斯，他脸上的伤，他性冷淡的脸都像是另一种故事（和阳光大男孩的爱德华完全不同），这时候的弗洛伦斯是不是也从精神上的受害角色脱离，转变为控制受害者角色。（比较牵强，但符合逻辑）

最后爱德华追到了沙滩边的弗洛伦斯，内疚，自责，委屈，想要挽回，他并没有做错什么。
当他意识到自己不是女主的药时，拒绝了与女主一起回旅馆
爱一个人，便是要深入她的恐惧，不是吗
没有无缘无故的疏离，冷漠和抗拒是另一种需求表达的语言

电影的文学小品性很强，精致巧妙，导演也很细腻
就把最美一刻留在远离喧嚣的海滩吧





</影评>
<有用数>691</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>此号废弃</作者>
<标题>交往值得的人，做喜爱做的事</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-07-28 16:34:27</时间>
<影评>

       目前为止，所看过的罗南作品，还没有一部令我感到失望。
       挑选罗南的导演似乎都有精准选择男女主的能力，他们都出色完成了剧本所要表达的故事，那些穿透画面到达内心的味道，时间打磨每一颗灵魂每一段人生的味道。
       想一想，那大概是一层很厚的灵魂的茧，被烤热的时间的钢锉，锉成皮屑的气味吧……
       所以，谁一生到老不换掉几层皮呢？那种皮屑的气味在《On Chesil Beach》中嗅来可真是沮丧啊。
       整个影片给男主更大的篇幅，从年轻到老，豪尔演绎的非常好。男主对自己的原生家庭并不理解与热爱，对父亲的疲惫，母亲的混乱和双胞胎妹妹的沉闷都不能理解，纵然他心里很爱这个家庭，越爱却越显得自己无能，他始终没有能力面对原生家庭，没有办法融入和改变，也没有意愿去妥协，只是内向、挣扎、痛苦地忍受着。
      从他拿到第一名时渴望家人称赞的剧情就可以感受到，他是多么希望这个家庭可以正常的给出正面的回应，赞扬他，欣赏他，给予他爱和温暖。但是没有，他躲到外面纾解情绪时邂逅了女主，一见钟情真是一股伟大的神秘力量，他们迅速响应了对方，互相欣赏，说不完的趣事与情话，好像上辈子就认识一样亲切。
       然后时间运转，一切都顺心如意，她才艺过人，她体贴温柔，她甚至有他所不能的力量去应对那个令他尴尬、蒙羞的原生家庭，她能与他的家人友好沟通、相处，丝毫不感到厌烦，也丝毫不嫌弃。
       她在面对他本以为千疮百孔的人生时，充满了温柔和体量。她爱他，爱他的家人，她的家庭甚至可以提供给他一份体面的工作，并且，她许诺在自己的至高梦想中——在她获得荣誉时全然与他分享。剧情发展到这里时，她何尝不是世上最适合他的女神啊。
       只是可惜，她竭尽全力把一切做到最好，独自坐很远的车穿过森林见他一面，陪着他做小工打理球场，她的懂事、含蓄、近乎完美，却从来没有让他静下心来，好好观察一下这个女人，忘了透过美丽娴静的外表去了解她的内心，原来完美的她，也有自己糟糕的原生家庭要应付，也有阴暗的童年和不堪为人所道的恐惧时光，也有自己的卑微、不堪、惊恐与伤心。
       他忘了耐心，忘了体谅，忘了理解，忘了包容，就像他从不曾有能力应对自己家庭的那种落魄与渺小，他只注意到了自己的敏感，并且任由它们发展，在他不得不应酬她父亲的时候，在他不得不进入那个狭小办公室的时候，在他不得不面对一条忽然卡住的拉链的时候。他只注意到了自己是多么渴望成功，渴望自己会是天生完美潇洒的高手，而不是面对着她，那个手足无措，笨拙，拮据的乡巴佬。
       他尝不出掺了水的红酒，他想装傻搪塞过小费，他在初夜的时候连浪漫和强力都做不到，当他着眼于自己的捉襟见肘，便统统是自己的不堪：唉……我怎么那么蠢，我怎么那么穷，我怎么那么不体贴，我怎么在她面前什么都表现不好。所有的小心翼翼与慌张，悄悄演化成自责，自责成为压力，直到压弯骆驼的最后一根稻草，压力积聚起愤怒。
      愤怒。他性格中的暴戾一旦失控，就成为伤害他人的力量，而那种力量，每一次其实都会反弹，变成他自我惩罚的一种手段。暴戾的情绪，第一次让他失去朋友，他没意识到不妥，再一次便让他失去了爱情。他以为在暴戾中得到了发泄，其实只是发泄所受到的严重惩罚。失去，失去，失去，所有的失去，其实都是一种提醒，三个字的提醒，叫作——我不配。
      直到令他相信，他尽管知道什么是美好的，但他掌握不住那种美好，只能藏身回原来的环境，寻找安全感。什么样的安全感？就是我知道我终于不用在爱人面前自疑自卑，我终于不用在爱人的对比下自惭形秽的安全感。那种我不喜欢自己，但我更不喜欢爱人面前的我自己，把爱人去掉，于是孤独却舒适的安全感。他便彻底向命运妥协了，好吧，既然老天给我一把烂牌，我就要老天看一看我到底能有多烂。 
       这一躲藏，便是一次自我隔绝，直到老，他依然孤独一人。而在那时候，他惊讶发现曾被他认为是性冷淡，是应该承担他们婚姻失败全部责任的女人，竟然再婚，育有三子，事业成功，幸福美满。原来她不是排斥性，她只是需要一个人耐心地引导她重新理解性，解开恐惧，真正去体验性的幸福感。可惜那个耐心的男人，并不是他。
       尤其可惜，真正有问题的人，竟是他自己。于是在演奏会许诺过的位置上，他禁不住老泪纵横。
       到头来，他才是那个无力与他人和谐相处，自我承受，自我惩罚的倔强者。
       而当他明白这一切的时候，他已经再也无法改变什么。 
       是怨当时负气的那个新郎太年轻吗？可那并不完全是年轻的问题。那也并非是命运捉弄，故意要他落入孤独的绝境。一切的卑微、浮躁、强硬，丢掉爱情中的美好面具，往嘴里狂塞隔夜牛排的粗鲁小子，其实是从来没有沉下心来了解过自己，不了解也不理解，不接受也不原谅，对自己太苛刻太怨愤，最终成就了那一个冷漠、刻薄、绝情的转身。
       忽然想起以前曾有一个女孩子对我说，不知道该怎么和心爱的男生沟通，当男生默然不语的时候，她就不知道该怎么缓解气氛。她说，因为原生家庭，父母离异，她从小和母亲一起长大，家里没有男性，所以从来不知道该怎么和异性讲话，当他们表现出一种情绪的时候，她完全猜不透，那是否就代表着那一种情绪，还是有别的什么。若是她喜欢的男生也没有能力来理解她的心情与处境，他们便只好渐行渐远。
      交往值得的人，做喜爱做的事。（我之前曾经用了一个哗众取宠的标题，慎重考虑实在是不妥当的，还是认真修正一下，好的意思未必要语不惊人誓不休的。）好在这两句话本身的含义并不算错。一见钟情的爱情，一定要达到愿意为爱自我牺牲的高度才可以升华，那样大开大合浪奔浪流的喧嚣霸道，可多少普通人会有霸道劲爆的人生呢。普通人只有细水长流和难熬的岁月长河啊，在朝夕相处，被时间钢锉一点点磨成皮屑的鸡毛蒜皮里，你不能倔强，你只能沉下心来寻找，交往值得的人，做喜爱做的事情，要不就是一个像舒服的鞋子一样适当的伴侣，要不就是孤独勇敢的忠于自我。没有谁对谁错，没有谁更好谁更差，说穿了不过是一辈子，一种以你自己最舒坦的方式度过的一生。
      从原生环境中觉悟自我总是痛苦的，或许你到头来都没有纾解一切的智慧与能力，还是祝愿你尽早的自我醒悟，也许还有时间交配交的人，做爱做的事。
       最后要说的是，我很羡慕，羡慕一个可以尽情书写出人性的复杂与冗杂，无论多么琐碎小众，还可以转换成影像，拥有那么优秀的演员来诠释演绎的环境。羡慕那些灵魂自由的创作者，也很羡慕他们所拥有的一切被理解与被欣赏。
      不过幸运的是，即使创作不了，我还可以阅读，创造不了，我还可以感受吧。这也算是喜爱做的事。

…………………………
说些题外话，我没有觉得男主选择的人生就是差的，他选择的人生至少自己待着舒适，只不过是没有和自己所爱的人在一起。女主也同样，虽然找到了合脚的鞋子，只不过没有和自己爱过的人在一起。《断背山》里男主选择做凤凰男，像女方家庭和婚姻妥协，最后通过努力获得成功和话语权，替代岳父在家的主要位置。他适应了婚姻，但一样没有和最爱的人在一起。《以你的名字呼唤我》，两人相配，父母同意且祝福，最后还是没有在一起。而在一起的呢，《消失的爱人》《革命之路》，和爱的人在一起最后反而变成尔虞我诈了。所以没有什么好不好，婚姻不婚姻，爱不爱的，关键还是先了解自己，坦然接受自己和自己的处境，然后找到合适自己的生活。有智慧和能力就争取或改变一下，没有智慧和能力就随缘吧。
以上。
 
 


</影评>
<有用数>199</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>敦敦</作者>
<标题>Florence被她的父亲性侵过。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-09-02 05:10:11</时间>
<影评>


Florence第一次与Edward做爱时表现的恐惧，并不是因为简单的对性爱不了解而产生的恐惧。
而是因为，
她在童年时期很可能被她的父亲性侵过，而且不止一次。
导演给的线索不明显，但是也不能说很隐蔽，逻辑上还是比较顺的：

- 00：32：19
这首钢琴曲叫做 「Non allegro」，意大利语翻译为「不开心」。



Florence听着Non allegro，开始回忆起 / 镜头切到了，与父亲在海上，父亲教她打结时的情景。



接着镜头切到一个类似音量调节器的东西，调音器上左边显示的是1800hz左右，右边显示的是450（？）左右。



回忆结束后，Florence开始流泪。




-01:08：12
Florence看到Edward在SJ时的反应和发出的声音，情绪开始变得慌张。


接着Florence开始有些confusing（疑惑、混乱）




接着，镜头又切到了音量调节器 。



随后，一个小女孩躺在床上，一个男人向他走来。
从女孩的反应上，她知道是谁来了，她的眼神也透露出，她知道接下来发生的不会是好的事情。



Florence想到这里，开始越来越害怕。



随后镜头又切到了Florence与父亲在海上的情景。



接下来女孩不安的抱紧自己，而男人越来越近。



回忆到这里，Florence恐惧的情绪已经到了峰值。



接着又切到女孩，在镜头结束的最后一刻她把眼睛紧紧闭了起来。
对于小孩子来说，「闭眼」这种反应通常是在自己知道即将会有不好的事情发生，自己非常害怕却无计可施时的下意识反应。



回忆到这里中止。

接着Florence小心而缓慢地坐了起来，神情惊疑不定。



看到Edward留下的JY后，


情绪崩溃。


她开始疯狂地擦拭JY，就好像疯狂地想擦掉从前发生过的事。



最后，为什么Florence会叫Edward不要看她？



我个人的观点：
Edward的SJ后的声音和反应，让Florence回忆起了以前相似的情景，由于被性侵的经历太深刻，导致她将过去和现在的情景交替重叠。
（你做梦梦到你出轨被抓包，醒来的时候有几分钟你会不敢正常面对你身边的爱人，会感到羞愧等。）
  以上并不是亲身体会：）

而Edward站在旁边，就好像被Edward看到她被父亲性侵一样，感到非常的羞耻。

Edward最后大发雷霆，因为自己的第一次秒S恼羞成怒，到最后吵架时生气上头提到的 “钱”（他也知道自己的社会地位低）、“被允许和别人上床”，从而导致他的情绪一发不可收拾，决定离婚。


-END



在Florence的女儿去Edward的唱片店买唱片的时候，我哭了很久。

没有什么是说不开的，趁还可以的时候，珍惜眼前的人，
祝有情人终成眷属。



</影评>
<有用数>79</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>影探</作者>
<标题>史上最尴尬的初夜，背后竟是最纯情的真爱？</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-08-06 09:38:11</时间>
<影评>

本文首发于公众号“影探”，原创文章未经许可禁止转载。
相信再纯洁的影迷，也一定看过不少床戏。

商业片里有，文艺片里就更多了。
不管承担着画龙点睛，还是多此一举的功能，床戏都是影视剧中最好用、最“养眼”的表现形式。
但你见过一整部电影都在讲床戏的电影嘛？
在切瑟尔海滩上

改编自英国最会讲故事的文学大师，伊恩·麦克尤恩的同名小说。
就算你没听过他的名字，也应该听过他最出名的“虐番”——《赎罪》。

原作者亲自编剧，还不是最吸引我的地方。
这片最吸引我的，是女主演——西尔莎·罗南。
从当年《赎罪》里的腹黑萝莉，《可爱的骨头》里的甜美少女，到《布达佩斯大饭店》里的甜点厨娘，从《布鲁克林》里的纽漂青年，再到《伯德小姐》里的率性girl……









她绝对是90后英国女演员里，最会演戏的那一个。
当然，这片的男主也不弱。
比利·豪尔，BBC新版《控方证人》的主演，还在《敦刻尔克》里打过酱油。

这实力杠杠的英伦班底，拍了个啥？
一对新婚夫妇的洞房花烛夜。
全片都在围绕着一场床戏在讲故事，前戏丰富、高潮激烈、后劲绵长。

看到这，老司机先别急着拿纸巾。

因为这是一场性生活不和谐引发的悲剧！
这漫长的床戏，称得上是影史上最尬的一场！
到底有多尬？怎么个尬法？
请听小影慢慢跟你讲。
电影的故事，从一对新婚夫妇，爱德华和弗洛伦斯的酒店套房开始。

今晚就是那个大日子，两人正在你侬我侬之时，门外传来了粗暴的敲门声。

是两个笨手笨脚的服务生来送晚餐。
在此之前，他们刚刚打翻了红酒，然后掺了点水进去。

但是爱德华并没有喝出来，于是面对年轻的夫妻，这俩服务生完全没有尊重，举止粗暴，拿了小费之后还在走廊里发出哄堂大笑。

本来好好地晚餐，气氛开始就不太愉悦。
用餐过程中，弗洛伦斯说待会想去外面走走，但爱德华完全不这么想。

男孩子应该都懂的，春宵一刻值千金啊。
俩人小小的争执了一会，然后还是决定留在房间里，做该做的事。

然鹅，问题来了，俩人都是处，面对这场重头戏都相当紧张。

一会拉链拉不开、一会又抢着脱丝袜……



然后就姿势问题，纠结了好久。

作为新郎，爱德华那叫一个着急啊，很快把自己剥得只剩衬衫压了上去，然后……
找不到位置，嗯。

尽管自己也很紧张，弗洛伦斯还是用手慢慢引导着正确的方向。

但对于男主来说，第一次得到这种体验，真是太刺激了——随着几声呻吟，这位新郎就……完事儿了。

唉，这床戏整的。
这么快、这么尬，怎么能拍成一整部电影？
其实，在这场床戏的每一个过程中，穿插了他们当初恋爱的过程。
当初恋爱的时候可一点都不尬，全是甜！甜！甜！
男主爱德华，是个爱听电子摇滚，又喜欢研究历史的cool boy。

女主弗洛伦斯，是个爱听古典乐，还是弦乐四重奏乐队的淑女。

两个看似没啥交集的人，却巧合的一见钟情。
某天爱德华拿到了历史学科的一级学位，兴奋不已，却无人和他分享喜悦。
憋得慌的他一口气跑到了城里，喝酒闲逛，来到了一个反核战宣讲会。



在宣讲会上，他一眼看到了发传单的弗洛伦斯，弗洛伦斯也一眼看到了他，主动上前和他说话。

爱德华把自己拿到学位的事情告诉了她，得到了对方温柔真诚的赞赏。

于是，两人开始聊天，感情慢慢升温。

一个是需要肯定和倾听的孤独boy，一个是需要新鲜和活力的传统girl，性格上简直是珠联璧合。
在女生眼里，他是她循规蹈矩的生活里，最不一样的存在。

在男生眼里，她是他沉闷生活里的一淙清泉。

约会、拥抱、亲吻，恋爱中的种种，都按照正常情侣的进程走下去，可谓是神仙伴侣本侣了。

可是在上演了一场史上最尬洞房花烛后，女生羞愧难当，逃到海滩上，男生恼羞成怒，乘势埋怨。
恐慌的弗洛伦斯说出“你在婚后可以和别人上床“的提议。

怒不可遏的爱德华则叱责“你是个性冷淡”。

他们在切瑟尔海滩上大吵了一架，闹到分手，结束了这场仅仅维持了6个小时的婚姻。
这对被初夜搞砸的璧人，差的是性教育嘛？
爱德华可能没有，但弗洛伦斯曾经在婚前做了不少功课，已经尽可能的做足了心理准备。

就算第一次不顺利，两人还是可以慢慢磨合啊，怎么就闹到分手了呢？
实际上，在他们甜蜜的热恋之下，早就有一个无法弥补的矛盾，像定时炸弹一样埋伏着。
阶级差距。
尽管爱德华很酷，但他的家庭一点都不酷。
乡下小屋，交通不便。

一个为艺术痴狂的母亲，一言不合就裸奔；一个压力山大的父亲，眉头从来就没舒展过。

两个忧郁寡言的双胞胎妹妹，常年宅家不出门。

而弗洛伦斯，其实是标准的温室花朵，不食人间烟火的小仙女。
出生在一个高知富裕的家庭，母亲喜欢在饭桌上聊政治，父亲开了个“高科技”工厂，还有个性格和自己差不多的妹妹。

13岁的时候去买火车票，她都要像背莎士比亚台词一样练习，成功买到后就觉得自己长大了，是社会人了。
弗洛伦斯在爱德华家里，是广受欢迎的完美媳妇。
上得厅堂，下得厨房，连最难搞的婆婆，都会笑眯眯的和她聊艺术。



爱德华的父亲看到欢声笑语的家庭，只对儿子说了一句话：赶紧把这姑娘娶了！



爱德华在弗洛伦斯的家里，却是个备受嫌弃的“乡巴佬”。

弗洛伦斯的母亲曾经直接和友人抱怨自己的准女婿有多土，弗洛伦斯的父亲则一直对男方家境耿耿于怀。

二人的成长历程与文化认识差异，最终在新婚之日爆发出来。
如果是包办婚姻，还可以理解。
但他们是自由恋爱，深爱着彼此，就算有不可调和的矛盾，怎么着也得过个几年再炸。
新婚之夜就炸成这样，至于吗？——这是不少人给这部电影差评的主要原因。
但结合这个故事的时代背景来看，这片绝对是要上8分的。
《在切瑟尔海滩上》小说发表于2007年，但故事的背景发生在1962年。
这是《查泰莱夫人的情人》被解禁，披头士走红的前夕，被称为“最后的纯真年代”。
对亲身经历过那个年代的英国人来说，这是一个让人又爱又狠的特殊年代——有太多的天真，又有太多的禁忌。
《在切瑟尔海滩上》的小说开头，伊恩·麦克尤恩这么写道：
他们⽣活在⼀个根本不可能对性事困扰说长道短的年代。
这么一看，其实就很理解了。
不要小瞧一个时代对于年轻人的压力，更何况是这么敏感的事情，这么敏感的年轻人。
禁忌造成了无知，无知带来了误会。
最糟糕的是，女主还有被父亲骚扰的童年阴影。
其实刨开客观存在的阶级差距，和摆不上台面的性，这对情侣算得上是真·灵魂伴侣了。
尽管现在看来，这些都不足为提，更像是一个苍白的玩笑。
但这种时代背景下，宿命意味前，年轻灵魂在“小事”上的无力挣扎，难道不是每个年代都有的悲剧嘛？

这部由原作者亲自操刀的电影，将初夜的前戏、升温、高潮、结束和感情的相识、热恋、矛盾、分手巧妙结合。
再加上两位年轻主演的演技，把热恋时期的甜蜜温馨，新婚初夜的青涩懵懂、局促不安，再到最后海滩的矛盾爆发，都呈现得相当精彩。
罗南妹子的那双蓝眼睛啊，真是温柔得要滴出水来。

本来以为这片是春药，看到中间以为是糖果，没想到看到最后是毒药。
女主真的是性冷淡嘛？
她后来再婚生了3个孩子。

男主真的是不行嘛？
他后来变成了左拥右抱的嬉皮士。

看到最后，让我哭的最凶的，并不是那个酷似《爱乐之城》“你在台上，我在台下”的相视一笑。



而是在切瑟尔海滩上，两个相爱的年轻人，冰冷的渐行渐远。

关于这段，有一句小说文本的评论，说到了我的心坎上：
“他们（爱德华和弗洛伦斯）被困在⼀座孤岛上，岛就是⼀张床的尺寸，托起这座岛的海，却像人生那么浩瀚。”
《&lt;在切瑟尔海滩上&gt;译后记》黄昱宁
或许他们的感情，就像那瓶掺了水的红酒，并没有他们自己感觉得那么好。
或许他们只是在那个夜晚，刀锋转错了⽅向，本该刺破时代的锐利，最后伤害了对方和⾃⼰。
或许这部电影，就像海滩上那条鹅卵石道，只有走上去，自己脚下的感觉，才最真切。

</影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>叛卡门</作者>
<标题>《在切瑟尔海滩上》——爱能比死还冷</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-05-19 19:20:13</时间>
<影评>



在空荡的海滩上，在一艘破碎的渔船边，一对相爱的新婚夫妻在此永别。极简的构图带来无尽的视觉舒适，在那个性解放还未到来的年代，性爱一如波涛汹涌的海水一般让人不安。比较可悲的是，现在的年轻人还是没能逃脱类似的命运——通过色青文学或者色情影视获得性教育，以至于第一次实战总是带着恶心和恐惧。可以说，这个故事的悲剧来源是性教育的失败。妻子的蓝裙子在阴霾的海滩上美的令人心碎，蓝色是属于新娘的颜色，悲伤也是属于新娘的颜色。

第一次性爱的失败，带给这对年轻人的是颠覆式的毁灭。妻子的心里或许还隐藏着曾经遭到猥亵的秘密，而这只能令她倍感耻辱，以至于看到精液在腿上时失控大叫；丈夫虽然从恋爱之始便对性爱这件事蠢蠢欲动，奈何只有身体的冲动而毫无实战经验的他，将性爱失败的屈辱统统发泄在了年轻的妻子上，且妻子对性爱的怀疑更是让他有了埋怨的借口。这其实让我不合时宜的想起一个搞笑剧里的一句台词：“这就是年轻人，即便是世界末日来了也觉得他们自己最重要。”性爱，对于整个人生来说，其实也只是一件逐渐磨合的小事，而对这两个对此毫无经验和知识储备的年轻人来说，简直就如洪水猛兽到来、需要慷慨就义般要命。

影片采用回忆插叙和现实交织的形式，为我们展现了一对爱人相爱到分手的过程。前半段很精彩，年轻的恋人寻求着奇迹的光芒，试图冲破阶级门第的观念勇敢在一起，然而并不都是美好：这其中男孩发现自己母亲的病情不得不真实展现在女孩面前时、他接受强势的岳父为他安排的工作时、他得知岳父一家为女儿准备了丰厚的嫁妆时，强烈的自备情绪和与此疯狂匹配的自尊心都为他后日不稳定的情绪埋下伏笔；而女孩在准备结婚前，不得不通过色青文学了解性爱这件事、以及看到自己父亲暴虐、酗酒的模样时，即将到来的婚姻带给她的只有焦虑和恐惧。

新婚的晚餐上，男孩并不适应有侍者服侍的环境，同样也喝不出来被兑了水的红酒，侍者的嘲笑如针般扎在他脆弱的自尊上。尽管女孩试图掩盖这一切，提出要到海滩上吃晚餐，男孩却只能用迫不及待的性爱掩盖自己的窘迫。本该是美好的前戏，这顿饭却生生吃出了山雨欲来风满楼之感。

当丈夫强硬着心，担心自己的性生活被女孩破坏而立刻选择分手。多年后，他发现女孩嫁给了当年拉大提琴的查尔斯。这也是那个年代的局限，女人的选择并不多，另一方面，类似的阶级也使他们的思想更为相通。幸运的是，这个查尔斯想必要温柔、善解人意的多，所以女孩可以完美的平衡了家庭生活和事业的天平，在拥有了3个孩子数个孙子女的情况下，依然保持住了当年的梦想和优雅，在年华老去时实现了曾经说过的豪言壮语。

当新婚妻子在海滩上勇敢的说出“我是说当我同意某些事的时候，其实并不是真的想要”这句话时，其实非常令人欣慰。这也是她自身性意识的觉醒，自己并不需要为了迎合、取悦某个人、而可以大声的说出自己的需求，即便带着困惑也好、恐惧也好、甚至自己都不明白的原因也好，婚姻里不应该存在强迫、奉献性质的性爱关系，非婚姻关系也是如此。



</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>胆小鬼Erialc</作者>
<标题>这个故事存在《爱乐之城》的那种“如果当初”吗？</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-05-31 01:05:05</时间>
<影评>

早前在电影贴片预告中看到了这部电影的预告片，看到罗南的脸基本上就能确定这部电影不会差到哪里去了，再加上之后出现的作者名——伊恩·麦克尤恩，因此对这部电影更是充满了期待。
光看预告片其实并不是很能完全猜测出故事到底发生了什么，但是又隐隐约约地能让人猜测出一些东西：男女主角之间有某个东西出了问题。而这种隐隐约约、似是而非的感觉就像是问题本身一样，是一个大家避之不谈却又不得不要面对的事情——性。
之前大四读闲书的时候，有幸读过几本伊恩的书，知道他描写故事基本上都是从小处着眼，但情感的描写非常之细腻，甚至都很让人怀疑他作为一位男性作家，是如何深入细致地描绘一些女性的心理和情感变化。本片的编剧也是伊恩，虽然没有读过原著，但内心还是相信这种细腻的心理变化会最大可能的在电影中有所保留。自然而然的，在片子开始的前20分钟，我就开始期待导演如何用镜头体现出那些细枝末节，那些难以捕捉的情绪变化。
电影采用了插叙手法，以夫妻两人在切瑟尔海滩边的酒店度过的新婚初夜为主线，时不时穿插一些两人之前幼年和恋爱时的闪回。不出我所料，在一个个细微的镜头下，可以看到两人无声的心理变化：那种拘谨，害羞，紧张，害怕，期待……但这些情绪无论正面负面都被各种回忆和此刻的经历所放大。
女主出生在一个算是比较有钱的中产家庭里，父母管教十分严格，因此对女儿的教育十分挑剔，无论是桌边谈话，到女主幼年和父亲出海，再到网球场边父亲愤怒的质问等等，可以看出女主是一直压抑的状态，碍于父母的权威，为了博得父母的喜爱和关注，能够牺牲自己的意愿，步步妥协退让。这一点最后在海滩上女主自己也承认了，她总认为自己达不到别人的期望，总是要答应他人，满足他人的要求，但其实内心一点都不快乐。
而男主则和女主不一样，出生在一个乡下家庭，家庭并不算富裕，并且家里人数多，因此家人对他的关注并不是很多，即使他获得了优异成绩，但家人要么不感兴趣要么不理解。再加上母亲有些精神疾病，男主多多少少对此感到有些自卑，但碍于面子总是不愿意承认，无论是他在酒店面对服务生的嘲笑，被安排在女主父亲工厂工作等等，他对自己的社会地位感到不自信。因此也导致男主郁郁不得志，而这一点在家里得不到发泄，因此他就选择在平时与朋友相处或独处的时候爆发出来。
而恰好这两种性格碰撞在一起，他们都希望一切事情都是完美无缺的，然而一旦问题出现，一个怪罪别人，一个责备自己。再加上两人结婚之后面对初夜同房的问题又毫无经验，矛盾更加升级。
电影剧情慢慢推进着，我们也通过闪回部分了解了这两个人的情感经历。不可否认，他们是真的深爱着对方：为对方演奏，为对方鼓掌，互相鼓励和支持，安慰对方脑功能受损的母亲，接受对方父亲的工作安排，为了讨好岳父的网球比赛……然而这一切都在面对两人对于性的态度上，分崩离析。
虽然可能初夜的那段情节会显得很荒唐（毕竟电视电影上宣传的都是水到渠成、干柴烈火的性），但是两人的反应却都是细思恐极的，因为这可能十分真实，根据他们各自原生家庭对他们性格的影响来看。
就我个人观点，全片高潮有两处：一是海滩上的坦白和争吵；二是男主最后去听女主的演奏会。
海滩上的争吵基本上把两人的心理问题表现的十分完整了。男主出了问题之后因为自卑，觉得是对方是在羞辱自己，再加上冲动的性格，急于发泄，所以将所有坏情绪都宣泄了出来，怎么样都不愿意原谅对方。而女主则依旧认为一味忍耐是解决问题的方式，她深爱男主，所以宁愿退一万步，允许男主去睡其他女人也不想破坏这段婚姻。
而男主最后看到女主的女儿，才明白女主其实是真的爱着他的，也许只是当时无法接受性(女主自己在海滩上也坦白了，也许之后会改变但她不清楚)。而只怪当时他一时太冲动太愤怒，所以面对女主的挽留，选择了（字面上）turn a cold shoulder to her。这一点在影片最后一个镜头也体现出了那种“一转身就是一个世界”的感觉。
而男主在现代选择最后去一次女主的演奏会，那个场景我觉得简直可以媲美《爱乐之城》里最后那个场景，Mia去Seb's看Sebastian演奏。那种其实依旧深爱对方，但是却最终错过，而音乐里表达的都是当初我们在一起的那些美好回忆和梦想。看着男女主遥相对望，默默流泪，不禁又让人想起拜伦那著名的《春逝》的诗句：
If I should see you，after long year.如果我们再相见，事隔经年。
How should I greet, with tears, with silence.我将以何贺你，以眼泪，以沉默。
因此到最后镜头切回当初那片海滩，看着两人渐行渐远的背影，作为观众，我不停的在心里问自己：如果当初他们的选择不同，结局会不会不一样？因为女主最后还是有了孩子，甚至孙子。说明她最终还是接受了性，那她到底是迫于生活接受了性，还是她最后真的改变接受了现任丈夫？我更愿意选择相信前者。就像她自己在海滩上说的，他们可以只有爱没有性，也依旧能够过的很快乐。所以她最终妥协接受了性，那她是否真的感到快乐了呢？如果是的话，为何见到男主依旧止不住眼泪呢？
可惜这部电影不是《爱乐之城》，没有办法有幻想的平行空间存在，那个当初改变两人命运轨迹的又一种结局。（当然我觉得这个也是可以的，毕竟伊恩和罗南之前合作的《赎罪》就用了这个手法，不过这样就会显得现实更加残忍。）
最后说说电影拍摄本身。本片的画面和色彩实在是太美了，还有女主的各种裙子和英国的自然风光，有好几次都想截屏做背景了哈哈。而且可能是因为故事主要发生在60年代，所以电影画质还有一种颗粒感，不是现代那种特别清晰的感觉，多增添了一份意境。
而电影的音乐也很优美，可能和女主的音乐背景有关，全片大部分都是古典乐，尤其是两人相处的时光，但演到最后却发现，男主其实爱的是摇滚乐（从之前学生时代去酒吧听乐队演奏再到最后开了一家唱片店），所以不知道这里是不是也是一种暗示，其实两人需要面领的挑战不仅仅是性，还有社会阶级甚至是音乐品味？
全片的镜头无论是风景还是人物，还是细节捕捉（如两人交握的手，以及两人在酒店桌下的脚等等），都十分美丽。可以说构图十分匀称美观，尤其是最后两个人海滩分手的场景，一个长镜头从男主冷峻的面容一直延伸至将两人全身都呈现在镜头中，并且随着镜头调整，在之后几分钟内依旧努力将越走越远的两人包含在同一个镜头中。到了最最后，到达了镜头范围的极限，只能让女主慢慢走出了镜头，留下男主孤单的背影和绵长的海岸线。
男女主的表演都十分到位，女主罗南自然是不用说，心理上的变化从细微之处就可以看出来，比如去见牧师时微微皱起的眉头，阅读“小黄书”时那种不是很自在的感觉。而男主体现出的那种有些呆呆的老实，又十分感性（会偷偷抹眼泪），到后面在海滩上的暴怒和冷酷的情绪恰到好处地表现了出来，再到最后和他人诉说自己的故事时的神情以及最后见到女主不可抑制的眼泪，表现可以说是十分惊艳了。
这部电影看完之后给我感触很深，这个故事感觉很小，但又总是真实细腻的可怕，就像一张细密的网，看到最后将观众的情绪全部包裹了起来。于是，我觉得有机会要去好好拜读一下原著。


</影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>元小飘</作者>
<标题>《在切瑟尔海滩上》| 婚姻是一场权力的游戏</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2020-05-07 07:34:54</时间>
<影评>

 
希腊神话中的第一女神赫拉，通过辅助自己的弟弟宙斯推翻父亲的统治，获得了天后的宝座，并制定了夫妻制度，从此开启了夫妻之间权力的游戏。

一部好的电影总是有一个“灭点”，“灭点”是西方透视法绘画的一个术语（透视画法遵照一条法则：向前方延伸的所有线条都在某一点会合，这个点叫做“灭点”，如林荫道的尽头）。电影里的“灭点”也比比皆是，如《肖申克的救赎》里的《圣经》、《阿甘正传》里的羽毛、《魂断蓝桥》里的护身符、《布达佩斯大饭店》里的钥匙、《卧虎藏龙》里的青冥剑......
《在切瑟尔海滩上》这部电影有诸多信息表明，它的“灭点”是那幅保罗·乌切诺的《林中狩猎》，女主名叫佛罗伦斯（以下简称佛罗），其英文就是画家的故乡佛罗伦萨。然后我又找到了另一幅同名的画作，颜色就是女主最后在海滩上的蓝色，我称之为“狩猎蓝”。▼












男主爱德华看似满脸男性荷尔蒙，结婚后才知道自己是这场游戏的猎物。而他的母亲虽然有“脑损伤”，却早就洞察到了真相。她把儿子比作被驯服的马，把佛罗比作不甘平凡的猎人。
新婚第一晚，由于爱德华急于主导，也十分没有耐心倾听，佛罗彻底把他打入“冷宫”，希望他以后不要再碰她，如果有需要可以另找其他人。绝对男权主义的爱德华觉得这是奇耻大辱，他不愿意妥协这样的安排，这段婚姻只维持了六小时。▼

















在佛罗看来，性&amp;*爱是一种精神层面的交流，而不是欲望的宣泄，谈恋爱时她面对爱德华过于欲望化的需要感到有压力。同时，她又被爱德华身上的活力和欢乐感所吸引，这种力量让她希望走进婚姻的殿堂，相伴一生。
真正的女权主义是自由，尤其是身心自由。这种有爱无性的婚姻对于佛罗来说是完美的，她既拥有一个有安全感的丈夫，享受激情和欢乐的时光，又能保持她女权主义的空间。
可爱德华是一个男权主义者，他从小嫉妒母亲的才华，他的母亲玛乔丽·梅林，对牛津大学阿什莫林博物馆里的绘画作品如数家珍。当他知道母亲“脑损伤”感到轻松，因为他没有“脑损伤”。他急于证明自己，当他拿到了牛津大学历史专业的第一名时，他第一时间去告诉自己的母亲。
母亲问他：“黄色的两种含义？数字和意义，我只知道数字，忘记了意义。”这句话在告诉他，第一只是个数字。

从他对母亲的态度来看，他要求母亲放下手中的东西，听他说他取得的成绩。他需要被倾听，可是却很难倾听他人。全家人都对他取得历史学第一名不感兴趣，他太需要被人认可和倾听，他决定去牛津大学碰碰运气。▼












爱德华运气不错，碰到了当时正在帮“核裁军运动”作宣传的佛罗。佛罗一路上都在倾听他关于历史的想法，可是当佛罗跟他聊起音乐时，他很快就打断了，问她音乐考了第几名，他关心的仍是那个数字。
佛罗告诉他也是第一名，他脸上带有优越感的光芒瞬间消失，他弯下腰去折了一枝小黄花送给佛罗，并表达了夸张的赞美。他关心的仍是那个压倒性的数字，他不太关心佛罗的精神世界。他要的是那种“我有你没有”的优越感。

在色彩学中，蓝色带有主导、统治感，黄色则常常用于烘托、点缀。此时爱德华的衬衫是蓝色，他送给佛罗的花恰巧是黄色的。▼













爱德华的母亲说画家保罗·乌切诺把原本是绿色的田野画成了蓝色，佛罗服装的颜色从黄色、粉色一点点转换成蓝色，导演把服装、色彩组合成了精妙的电影语言。
佛罗从小受到父亲的侵扰，13岁就宣告长大离开了家。由于极度缺乏安全感、又极度独立，她开始建立以自我为中心的权力体系，既是对父权的一种对抗，又是对父权的一种模仿。
如果从一部爱情片的角度来理解这部电影，是解释不通的，但如果从女性权力的建构来看，这部电影就会变得立体起来。导演用了一个“初夜失败”的话题真是聪明，既创造了一个引人注目的话题，又能很好地表现女主的性&amp;*爱态度。
艺术是心灵的映照，她在莫尼斯四重奏中拥有绝对的话语权，明明是四重奏，她却自作主张加了一个小提琴手。乐队中唯一的男性查尔斯对佛罗很不爽，但还是忍气吞声。
她作为小提琴手，在点评查尔斯的大提琴时，既是对艺术的追求，也是对性&amp;*爱的要求。她要求：“要比标注的慢一些，温柔一点，像问一个问题，一系列的问题。”
查尔斯跟她合作久了，能与她心意相通，这大概是他后来能追到佛罗，并跟她生了三个孩子的原因。▼
















满脸荷尔蒙的爱德华在新婚夜过于敏感着急，他想占据主动权，佛罗反复转移话题、控制节奏都没有办法同步。

佛罗希望爱德华有耐心问问题，并有耐心倾听，她希望他能关注她内心的恐惧和害怕。佛罗说：“想听听我的小秘密吗？说实话，我有点害怕。”她希望爱德华问一个问题：“你在害怕什么？”，她想告诉他关于小时候被父亲侵扰的事情，这件事情不说出来，是不可能能坦然相处的。可是爱德华根本没有心思多问只说了一句：“我也是。”然后就着急着脱佛罗的裙子。▼












他们第一次相见，佛罗穿的是淡黄色的裙子。这里出现一句台词：“由于放射性物质的存在”，这句话既是对“核裁军运动”的描述，也是对爱德华的男性魅力的描述，激发了佛罗的征服欲和女权权力欲。▼




佛罗走进爱德华家里，她穿的是蓝白相间的裙子，她的女权意识不仅激活了疯癫多年母亲，还让两个“生无可恋”的妹妹变得热情可爱起来。

同样男权主义的爱德华父亲敏锐地觉察到了这一点，说：“你快点把她娶回家。”看似一句平常的催婚的话，其实是一种男性对女性的征服方式，只要娶回家就是你的了。
佛罗俨然像女主人一样准备给大家盛汤，被父亲一把夺过汤勺，向征着对家庭权力的主导。▼









佛罗在聊到自己的音乐梦想和事业时，穿的是纯蓝色，像开了挂一样，代表着绝对话语权。▼





到了婚姻这一步，可以说是佛罗完成了整个狩猎过程，她决定不再像从前那么迁就，而是把自己的想法完全说出来。她要构建一个她想要的婚姻模式，怎么相处她说了算，所以这个时候的衣服从上到下，从里到外都是前面所说的“狩猎蓝”。

“狩猎蓝”的裙子代表着一种意志，爱德华想撕开它，佛罗表达了抗争，拉链卡住了。导演用了一个镜像表达两个人的两个世界，一面是佛罗的纠结和痛苦，另一面是爱德华的气急败坏。拉链卡住让佛罗暗自高兴，这是女性建立自我权力的一种隐性方式。一方面需要丈夫的陪伴，另一方面要跟丈夫保持距离。▼








他们每次亲热被打断时，佛罗都暗暗高兴。除了被拉链打断，一次是被服务生打断、一次是在郊游中被一群孩子打断。这样既不会让爱德华感到被拒绝，又可以继续待在他身边。▼








“初夜失败”意味着爱德华的男性权力的失败，他接受不了，毅然离了婚，从此过上了左拥右抱的生活。

13年后有个酷似佛罗的小女孩来他的音像店买碟，已经36岁的佛罗显然已经嫁给了懂她的查尔斯，生一个名叫克洛伊的女儿，她想要的都实现了，她仍然怀念查克·贝里的歌，因为他很欢快、有活力。▼












45年后，爱德华孤独一人，他知道恩尼斯乐队准备在伦敦作告别演出，他没有忘记当年的诺言，要坐在第3排9座去给她喝彩。▼









这是爱德华第一次也是最后一次发自内心地倾听佛罗，他终于在音乐中听懂了佛罗的需要和感受，他泪流满面，此生不再。▼













好啦，就到这里。
再引述电影中神父的一句话：“婚姻的成败就是取决于琐碎的小事。”有时看似小事，就像饭里的砂砾，如果经常嚼到，一定会让人不幸福，跟菜好不好已经没关系了。
我仍然相信婚姻是神圣的，一旦扎进这条河流，就用尽全力去学会游泳，不让自己淹没，也不随意放手。

</影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>二十一的二</作者>
<标题>影评非得要主题嘛</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-08-13 00:40:23</时间>
<影评>

1.同年龄段，男生女生成熟程度的gap的确是件蛮恐怖的事情
2.感情中，尝试去理解，而不是辩驳。感情不是打官司，当冲突或矛盾发生时，讲理（所谓理，会偏主观，且大多数情况下是由屁股决定的）是最不被需要的
3.有时候只需要几秒钟做的决定，会影响今后几十年甚至整个人生。所谓“如果当时”
4.观影过程一直很难受。前半段被初夜的尴尬搞的坐立难安，后半段陷入回忆无法自拔。不得不说，导演在营造氛围上做的不错，且通过插叙方式处理回忆的手法上也比较舒服并不突兀。后半段代入感也很强。
5.有一处剧情设计感觉很真实，女主会带男主去自己曾经工作的场所分享回忆（但是过程中立的flag就有点刻意了）。尴尬一晚过后男主回家时的胡渣细节也很赞。
6.最后，女主好美～
7.看的这么难受，忍痛给五星TAT

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>梦里见</作者>
<标题>她不是性冷淡，他也不是性无能</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-07-22 16:27:16</时间>
<影评>

每个人都有着好几层，层层剥开后，就能发现每一种行为背后都有着原因。

电影《在切瑟尔海滩上》（on Chesil Beach）,导演多米尼克·库克，编剧伊恩·麦克尤恩，演员西尔莎·罗南，比利·豪尔。
影片描述了上世纪60年代西方性解放运动来临之前，作为新婚夫妻的弗洛伦斯和爱德华因为新婚初夜的尴尬，挫败，紧张，压抑导致结婚6小时便离婚的故事。

从这个角度出发，这个故事题材十分吸引我，和常见的表面恋爱不同，亲亲抱抱举高高中间难道就这么水到渠成么？电影用犀利、细腻的镜头表现出了男女主内心的不安，仅仅是一顿饭的时间，就给我看得尴尬到不行。

开篇，切瑟尔海滩的美景，轻松悠扬的音乐，伴随着谈论着音乐的新婚夫妇一一展现。

爱德华西装革履，弗洛伦斯更是美的移不开眼，足以看出彼此对这一天的重视-他们的新婚初夜。

到来的晚餐急促地打断了这对小情侣的亲热，上完菜后，服务员还站在一旁等待着男主的小费，要知道，你俩人可是给男主倒了一瓶被水稀释过的红酒。

这顿晚餐吃得十分尴尬，有多尴尬？尴尬到明明是消费者，却像是在父母注视下的孩子一样不知所措;尴尬到女主的脚底板扣出三室两厅，男主词不达意，满脸通红。这种感觉，就像是你对面来了个人，你往这走，他也往这走，你往那走，他也往那走，关键你俩还不认识！朋友们，你们能体会到么？

化解尴尬的办法就是爱德华吻上了女主，但这接下来，更尴尬了好么！吻着吻着，弗洛伦斯说站着过于奇怪；爱德华给弗洛伦斯脱掉鞋子，弗洛伦斯满脸惊慌地说我自己来就可以；爱德华为弗洛伦斯拉拉链时卡住，脸憋得通红，大吼道：我是有多白痴，我连最简单的一个拉链都搞不好。两人神情上的不自然，肢体上的僵硬，直接向观众传递一种感受-窒息到极致！压抑到极致！紧绷到极致！两个人都像小猫被提了后脖颈。以至于弗洛伦斯缓过神来，一脸的惊恐与不可置信，两腿之间那滩来历不明的液体击中了她的脑部神经，瞬间弹起，衣服拉链也顾不上拉，逃也似的冲出了门。
在这段长达一个小时的叙述中，中间插叙了他俩之间的相识相恋、教育背景、家庭背景和不能忽视的时代背景。

13分32秒，弗洛伦斯正在和母亲妹妹谈论着，父亲进来，把手搭在了她的肩上，只有一秒钟的时间，弗洛伦斯一下子低下了头，又马上调整好自己，很难不想象她经历过什么。

她有耐心，学习好，性格好，有自己的学业，梦想，家境不错，即使面对男主的母亲依然表现得落落大方。他身形高大，打架易怒，是个愣头青，傻小子，但面对女主只想着如何逗她开心，母亲精神不正常，多多少少也带给她心理影响。

两人不是完全的门当户对。二人所处的时代也是人们普遍受到沉重的性压抑的时代，弗洛伦斯偷偷躲在房间看性教育书籍，随着母亲推门而入被打断，同时留下了在客人面前好好表现的要求。

电影进入1小时14分，画面切换到切瑟尔海滩，也从这自此分离。男主的话让弗洛伦斯痛苦。相比于之前的压抑尴尬，这反倒是他们第一次敞开心扉。
男主：你知道你是什么样的人么？
性冷淡的人
你就是这样，彻头彻尾的性冷淡。

真的是这样么？

她不是性冷淡，他也不是性无能。如果两人能够在爆发后好好谈谈，如果两人能够让一切发生的慢点，如果他能在她乞求后转过身来，如果各自的家庭能坐下来聊聊，结局会不会不一样？

这段仅仅停留了6个小时的婚姻，暴露了两个人根本不熟！看似两个人好得要命，其实心里的关系始终没有走近一步，那些隐藏在心底的难言与不堪和真实的彼此对方根本不知道。
除了交流，性教育真的很重要啊喂！

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>