<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>乐士浮生录 Buena Vista Social Club</电影名>
<年份>1999</年份>
<评分>9.0</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2175110328.jpg</封面>
<导演>维姆·文德斯</导演>
<演员>孔拜·塞贡多 / 埃利亚季斯·奥乔亚 / 莱·库德</演员>
<简介>这部记录片是《德州巴黎》，《柏林苍穹下》的著名导演文德斯拍摄的，源于他的音乐伙伴莱德库的一次古巴旅行。莱德库在旅行中发现了当地一支乐队背后感人的故事，在他的力劝下，文温德斯在1988年率领摄影组来到古巴，开始了这次著名的拍摄。
                                    
                                　　
                                    
                                　　他用记实的手法拍下了这部电影，于是，早被人遗忘及冷落的这群古巴艺人，随着电影的热卖及专辑CD的出版，重新被人提起。世人彷佛自睡眠中苏醒，再次看见、听见古巴，了解了古巴音乐动人的魅力。
                                    
                                　　
                                    
                                　　这群古巴老乐士用音乐跨越了政治的藩篱，破例获邀进入纽约的卡内基音乐厅演奏。演奏完毕，与会者一致起立鼓掌，让这些老乐士们感动流泪。事后当他们在美国想打电话回古巴报喜，却怎样都打不通，原来两国无邦交……
                                    
                                　　
                                    
                                　　他们的纯真、可爱，都被文德斯生动捕捉。影片一经问世，受到绝大多数人的肯定，尤其在国际大小影展上共获得13座最佳记录片奖，包括欧洲影展、金球奖、美国国家影评人协会、纽约、洛杉矶影评人协会、西雅图、入围奥斯卡最佳记录片等，是近年来国际知名度很高的一部音乐片。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Winter Waits</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-06-09 23:37:28</时间>
<影评>
        Slide Guitar就像是Ry Cooder的別名一樣，講到他就想到 Slide，"Paris,Texas" 要是少了他的 slide 好像會少了靈魂似的。


Ry Cooder 和 Wim Wenders 都是旅行家，Wenders 當然是用影像紀錄旅程，Cooder 則不斷在尋找不同的音樂風格。就這樣，他來到古巴，認識了 Orlando 'Cachaíto' López，他的音樂打動了 Cooder，然後 Cooder 發現 Orlando 像是一扇即將關閉的門，門內是古巴音樂的瑰寶，可是即將凋零。這麼驚奇的發現當然不能不通知也熱愛音樂的 Wenders，就這樣... Wenders 來到古巴，Orlando 找來這些老早離開舞台的古巴樂手們，Ry Cooder 把他們的歌曲編輯、錄製，發行後的專輯和紀錄片大受好評，在西方世界掀起一股熱潮。


2003 年 Rubén González 和 Compay Segundo 相繼過世，Ibrahim Ferrer 也在去年過世，沒記錯的話，應該是 78 歲（75？）。聽他們的音樂真難想像他們都已經七十多歲，甚至九十多歲；他們應該也沒料到在他們最後的時間裡，竟然能夠紅遍國際，出專輯、到紐約卡內基廳演出、到歐洲和各地巡迴，當年他們在夜總會裡的那一套音樂，現在搬上國際大舞台。


沒辦法解釋的巧合，就叫做緣分吧。一個樂師，飄洋過海到古巴，改變了這些已經在平民中消失的樂士的生命，也讓我們來得及聽到這麼豐富的音樂和這群熱愛生命的人們。


我很喜歡 Compay Segundo，他總是叼著一根大雪茄，他說音樂、雪茄和女人的柔情是人生中最美的部分，這一點我非常贊同；我也很喜歡 Rubén González ，他看起來不太多話，彈琴的樣子就像個靜靜的小王子，在眾聲喧擾的世界裡，只有他和他的鋼琴存在著；還有 Ibrahim Ferrer，像個調皮的大孩子，童心十足的樣子，嗓音卻又這麼溫柔多情。


洗盡鉛華的樂手們，相信只能把曾經的風華放在相簿裡，他們過著和一般人一樣的生活，甚至撿拾一些廢棄物去變賣；當他們再度站上舞台，而且是國際性大舞台的時候，他們的心情大概很難體會。


Ibrahim Ferrer 和 Omara 在演唱 Silencio 的時候，Omara 不能自己地掉下淚來，這變成這部紀錄片裡面最動人的鏡頭。Silencio -- 我最愛的一首歌，唱著失去戀人的夜，他在花園裡漫步，不斷提醒自己安靜不要哭，因為如果花兒聽到他的哭聲，花兒也會枯。很美的歌詞，也很典型的 Bolero 情歌，總是帶著那麼點輕輕的憂傷，就像古人講寫詞那樣，不帶一個愁字的詞卻能表達那深刻的感傷，不膩、不彰，卻很動人。
      </影评>
<有用数>91</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>lllllll</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-01-15 21:55:18</时间>
<影评>
        Wim Wenders 99年拍的一部关于古巴音乐的纪录片。


97年Ry Cooder做了一张古巴音乐的专辑Buena Vista Social Club，发行后大受欢迎，还获了Grammy奖，引发了美国人民的拉丁热。99年Wim Wenders和他的妻子Donata开始拍摄这些古巴国宝级音乐大师们录制唱片及世界巡演的过程。很早就买了这张CD，因为语言的问题，听了听就放下了。现在翻回来，在写这些字的时候放着，影片片断不知不觉就浮现在眼前了。总感觉video要比audio让人印象深刻得多。


Wenders早一阵还在北京很开过一个摄影展，好像叫地球表面什么的。360度全景摄影，拍些特荒凉破败的景象。当时还被媒体不遗余力狠狠吹捧了一番。个人感觉他的摄影作品不那么主流。要是观众抱着看名导正点大片的心态去，而对这人本身风格知之甚少的话，恐怕多半会失望的吧。如果不能和创作者产生某种程度共鸣，感觉那么费时耗力地去看，真是瞎耽误工夫，一点收获都没有啊… 呵呵，反正我这样的。有时傻傻寻着媒体推荐去了，之后，就是懊恼，又被这帮孙子忽悠了。不是说东西不好，主要还是不对自己的路，不理解，也承受不了。就是一种浪费了。以上是跑题，对媒体误导发点牢骚。其实主要还是怪自己没主意。


Wenders在这部片子的摄影是一大亮点。起初看起来是特别不经意的镜头和取景，都怀疑他是用普通DV来拍的。有的面对阳光直射的地方高光糊成白花花一片，完全没有一点细节。而且，他的镜头拍出来的东西都特别硬，特别冷。按理说，南美，炙热的阳光，怎么着也是暖色调吧，还带点暧昧那种。可就是冷，然后衬着整个城市的街道，都有点破烂狭促的感觉。非常的真实。后来慢慢发现，这种看似漫不经心的拍摄，却蕴藏着特别抒情的调子在里面。有一段拍完一个艺人的介绍后，镜头慢慢转到一面窗帘上，海风把它吹得飘起来。然后，音乐淡入，窗帘随之缓缓飘动，好像舞蹈着的女人裙子一般，特别让人怅惘… 怎么说呢？看到那些镜头的应用，感觉拍摄者的确是大师级的。很简单不经意的手法，却很传神，特别有回味的余地，并不拘囿于形式。对比下张艺谋的摄影，虽也不错，但是太刻意，匠气太重了。大师VS巨匠，呵呵。


这个片子的剪辑、结构很费了一番心思。一段古巴录音的现场，一段后来世界巡回的现场，再跟一个艺人自报身家的表演。有时走着走着，说着说着，就唱起来奏起来了，然后就转到了舞台上… 但是整体一点都不会有零碎散乱的感觉，非常完整流畅，恰到好处。每个人都有自己的绝活展示。一共大约有10来个满脸叠着皱纹的古巴老头子吧。


最先出场的是Compay Segundo，吉他手，也唱。一亮相，就很出彩：黯沉肤色布满老年斑，坐着敞篷老爷车，头戴巴拿马帽，夹着雪茄，沿着古巴的海岸线打听Buena Vista Social Club… 当时立即就深刻地感觉到，能够贯彻纨绔路线一辈子不悔改也是很cool呀。后来，他自己介绍说，从5岁开始给奶奶点雪茄，至今有85年吸烟史了。据此推断他怎么也90了吧？我都怀疑我是否能活到90，更别提这么神气活现地到处溜达，还歌唱爱情了... 很拽的一个老头子，而且90了，还这么帅！！特别喜欢那首chan chan，传神！看完这片子后，就很八卦地到处找他的信息... 03年已经去世了。


第二个出场的是有张娃娃脸的Ibrahim Ferrer。介绍的时候说他是拉丁美洲的Nat King Cole。他和Omara Portuondo，Buena Vista Social Club中唯一的一位女性，对唱着一首白色栀子花啊剑兰啊什么的歌。特拉丁美洲的感觉。让人不禁就想起了以前看过的那些南美的文学作品… 镜头环绕着他们转啊转啊，就到了Havana的街上… Ibrahim Ferrer和他的老婆手拉手踱着步哼唱着小曲… 街上竟然有人围着一张小方桌子‘码长城’！？呵呵，后来才知道那是多米诺骨牌… 真的和麻将好像啊！！这位有着一张娃娃脸的拉丁美洲Nat King Cole也已经在05年8月去世了，享年78岁。


印象深刻的，还有一个弹诗琴的，Barbarito Torre。诗琴，西班牙文laúd，英文lute，是一种12弦的梨型拨弦乐器。类似于中国琵琶的感觉。现场的时候，表演者背向反手弹诗琴，完全不看琴的，真是让人惊讶！虽说中国也有反弹琵琶以示表演者的水平之高。而他不仅反弹，还是双手背在身后反弹… 真是玩到出神入化的境地了…


爱死那个低音了，Orlando 'Cachaíto' López做了极精彩的击打弦表演！击打弦是Bass solo时最炫的技巧之一了，但关键是这个老头子是在大提琴上做的，大提琴没有品，只能靠手感和耳朵判断音准。真是艺高人胆大啊！实际上，López家族是一个非常有名的Bass家族，擅长于各种Bass的演奏，风格横跨古典、爵士、流行等。Cachaíto的父亲和叔叔都是Bass发展史上的名人。而他本人一边在古典乐团演奏低音大提琴，一边致力于爵士乐和拉美音乐的发展，参加各种俱乐部演出并灌制唱片。


还有一位弹电琴的，名字不太清楚了。揉弦，好像女人发嗲的声音啊！妖娆得要命。狂汗。好像对这类器乐演奏者而言，表演的最高境地就是器乐人声化了。Jazz也是，常有用小号模拟那种极其郁闷发自肺腑的声音的。


还有好多人啊，弹钢琴的那个老头，Rubén González，名号也超级响的， 还有那个鼓手，小号手，和好多演唱者… 说不过来了… 


我觉得有机会还是DVD,CD吧！效果和mp3真是天差地别呀！以前在调频电台中听到过一次马友友的巴西礼赞，特别惊艳的感觉。后来特意去下了mp3，效果差太多了。不过好像也有一些特殊格式的音乐，质量很好可以与CD媲美的？还不大懂呢，呵呵。不知道D版和正版在音质上到底有什么样差别的？很早以前倒是买过几张Rock类型的正版和D版对比听过，没听出来过什么特别明显的差异。但是D版也是鱼龙混杂的，有时碰到音效特别不好的，我总怀疑他们是把mp3转格式刻录 成CD的… 不知道有没有这种可能？一般这种纯音乐的专辑制作也会比较讲究些吧。好些的会把那种音场的感觉做出来。尤其用耳机听的时候特别明显，不同的乐器会有不同的发音位置。高低远近各不相同，最后在中央的位置汇合，真是奇妙！这里小吹嘘下哈… 好几年前逛电子市场时，发现有一家在甩积压CD。4元一张。当时觉得封面设计挺巧妙。然后，抽出来看，发现原来全部都是黑盘。立即就感觉这些CD来路不一般。十多张全收了。回家慢慢听，慢慢查。才发现原来全部是winter&winter的。这是个德国的小发烧厂牌，专做高质量CD，每一张价格都是普通CD的2、3倍。真是捡了宝啊！中国D版事业竟然如此发达… 然后，其中一张是el ultimo paraiso, la habana cuba，纯音乐的，故事片似的。一开始是海浪… 孩子们在海滨戏耍时的笑声… 然后音乐荡开去… 那时每天都听啊听的，有次竟听到泪流满面… 那个音乐是那么纯美而无忧无虑… 然后会想到现实的种种，特别的力不从心… 正如Buena Vista Social Club中那个6岁就开始弹吉它的Eliades Ochoa所说，过去的那些日子都回不来了…
      </影评>
<有用数>71</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>桐羽</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-09-12 22:27:11</时间>
<影评>
        在上海为节目郁闷期间，意外的看到一个好片子，算到现在已经反反复复看了四五遍了，关于古巴音乐的记录片《Buena Vista Social Club》，德国导演文德斯拍的。


 


在上海燠热的气氛中，这个片子给我的感受别具风韵。


 


一群老头子，带来了让人最愉悦的感观享受。古巴的天空都看起来那么透亮，隐隐的带着摇摆的节奏。


 


Buena Vista Social Club，字幕翻译成“好景俱乐部”，古巴革命之前的社交俱乐部。因为古巴革命而落寞，如今他们寻访的答案是现在那里已经变成了私人住宅。


 


漫不经心的放着，直到那惊人的吉他声突然乍现，一下子就把我从烦心的节目中拉了出来。虽然听不懂他们唱的是什么，但是已经开始忍不住的摇晃，后来知道那就是“chan chan”，一首简单的情歌，歌词十分直白，跟我们大西北的兰花花差不到那去，可那调子却着实撩拨，……


 


美国人Ry Cooder和儿子来到哈瓦那，找到当年在Buena Vista Social Club演出的老家伙们，那些八九十岁的老头子们，当然还有Omara，妖妖饶饶，随着音乐款摆，那种由音乐浸淫的优雅是从骨缝里慢慢渗出来的，尽管因为革命，他们已经很多很多年没有再唱过，演奏过……


 


对他们其中很多人来说，音乐就是生命的一部分，那么自然，随性而唱，就像Ibrahim Ferrer说的那样，“我只是在唱歌”，只是唱歌而已，对他们来说就像呼吸那么自然，哼着哼着，那款款摇摆的旋律就让人不自觉的闭上眼睛，去体味美妙歌声中的爱情的滋味。


 


在他们的言谈中，感觉不到因为美国封锁带来的种种不便，没有什么不满，没有什么抱怨，在音乐中他们快乐的像个孩子，虽然在他们的生活中有过那么多的艰难。听说在1967年的时候，古巴政府也曾号召城乡民众“放卫星”，希望创下全民收割蔗糖的新纪录，Omara也被派遣下乡，用歌声来“激发革命群众的战斗热情”。几十年之后，在阿姆斯特丹的演唱会中，当Omara 与Ibrahim 再次唱起那首经典的古巴情歌Silencio，一低头间，她已经满眼是泪……


 


在片子中，哈瓦那的生活真实又饱满，房子的门被漆成彩色的样子，五颜六色，就像他们的性格一样明快耀眼，偶尔会看到街头切格瓦拉的头像，也只是一晃而过。雪茄，女人的翘屁股，这才是火热的生活，Compay Segundo说了“我有5个孩子，我正准备生第六个。”那一年他已经90岁了，“女人，花儿，罗曼史都是美好的事情。”


 


因为唱片热销，他们出名了，在全世界。1998年，他们到卡耐基音乐厅演出，他们在街头转悠，看着橱窗里的偶人，认出了卓别林，却不认得梦露，面对古巴实行封锁的总统肯尼迪，他们说“我忘记了他的名字，总之是伟大的领袖之一。”……


 


对于见到的美国的一切，Ibrahim　Ferrer说，这一切太可爱，可爱，可爱，可爱了……。他说自己很快就会学会几句英语，就可以独自来了。而就在两年前，他还想着要退休了，不想唱了，因为唱歌什么钱也赚不到。如今，他穿着花衬衫红西服，在卡耐基音乐厅里，平静的注视着那些为之疯狂的观众……


 


片子快到结尾，汽车驶过海边，卡斯特罗的标语从眼前缓缓经过，“革命是永恒的”，当然还有“我们相信梦想”……


 


Compay Segundo，2003年去世了。


Ruben　Gonzalez，2003年也去世了，在卡耐基音乐厅的那段演奏，现在还能哼出来。


2005年，Ibrahim　Ferrer也去世了。


还好有这张记录片在，So Lucky。


 


对Buena Vista Social Club来说，没有革命，只有浪漫。


 


 


 


在网上找到了文德斯自己对这个片子的一些解释：


 


记者：《乐满哈瓦那》不管用什么标准衡量都是一部很棒的电影，然而，有评论说，这部电影故意逃避政治问题，历史背景，对这个评论你怎么回应的呢？


 


文德斯：其实做一部政治性强的电影要简单得多，然而，我的目标是做一部电影，较少用政治的观点来看古巴，或者哈瓦那，那里人们的生活，而只是从逻辑上展现那里的现象。我相信，这种手法会更长期更有冲击力。我真的很想这部电影在美国上映，因为对美国公众来说，他们已经把古巴从这个世界剔除了，如果你拿着一张地图问他们古巴在哪里，他们根本就回答不出来。所以，我想这样一部电影，使用很节制的政治话语，展示给观众那里的人们，他们的音乐是什么样子。这种方式会更好地打动美国人，进入他们的内心。


 


记者：《乐满哈瓦那》的一个不同凡响之处就在于它展示了古巴人们在面对困难的时候，体现出来的热情和幽默。


 


文德斯：古巴人们有着让人惊讶的坚强和打不破的精神力量。我想跟他们对音乐的态度有关。他们生活里贯穿着音乐，让他们与我们的经历区分开来。对我们来说，音乐主要是一个娱乐，是很奢侈的，拿歌剧做例子，去歌剧院你要穿戴整齐，你还要有很多钱。在古巴，音乐就是一切，不是奢侈，不是商业娱乐，就是一些很基本的生活元素。就像吃饭、睡觉和呼吸，这是生活的基本部分。这个发现对我来说意义深远，因为我生活的地方从来没有这种体验。


 


其实，乐队里的每个人都有着艰难的生活，受到很多欺骗，他们说出这些事情的时候很诚实很坦白。例如，伊伯拉，知道自己对生活对事业的不满。另外，他从来没有知道自己的天分，他从来没做过第一主唱，从来都是当第二主唱，最后，还被乐队踢掉了。他不能够靠音乐谋生，于是做了很多工作，包括卖彩票。


 


很明显，他从来没有到过巴黎，伦敦或者纽约。但他也到处游历，在20世纪70年代他去了莫斯科、巴拉圭、华沙，以及东方世界的大部分国家首都，后来，他的演唱事业到了尽头，不能再进行表演，他到最后都不知道自己想做什么，最后还是放弃了音乐。


 


但是他解释这样的经历的方式，跟我遇到的人都不一样，那些人会有大量的痛苦、悔恨或者对体制、同事、观众或其他任何跟他有关的问题的人的指责。他说这些的时候，一点抱怨都没有，跟他所在乐队里的那些人一样。这就是古巴的精神和灵魂。


 


也许是音乐给他们的力量，这是一种不可思议的力量，我从来没有在其他地方看到这种情况。我后来到洛杉矶，到柏林之后发现，在这些地方，每个人都过着好得多的生活，但是每个人都在抱怨这抱怨那。哈瓦那是世界上最穷的城市之一，但是在那里的一些年，我们从来没有遇到找我们要钱的人。
      </影评>
<有用数>74</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>水湄物语</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-01-19 15:55:14</时间>
<影评>
        我开始以为全篇最棒的情节在于Guest singer Omara Portuondo在哈瓦那的街头唱起她成名的歌曲，结果旁边闲着待着的大妈大伯，全都围拢来，有个胖乎乎的女人甚至在街边跟着她走，陪她唱完了整首歌。后来我觉得最棒的情节在于Omara Portuondo在一个空旷的大体操房里弹琴，旁边是一群练体操的小孩子。华丽而残破的建筑，Omara Portuondo 满是皱纹的手和红黄相间的彩条衣，嘻嘻哈哈围绕在他身边，随着音乐起舞的小孩子，以及那些绝世的音乐-----

最后我发现最精彩的部分在于他们全体来到纽约，准备在卡耐基音乐厅表演，他们对“美国”这个地方陌生而惊奇，两个加起来超过150岁的老头对着橱窗里的玛丽莲梦露等的人偶指指点点，“这个是谁啊”。

引用滚石杂志的评语“Behind every magnificent song is a beautiful story”，让这部片子屡获殊荣的并不仅仅是那些几乎被人遗忘的音乐，而是一些人的人生，以及整个古巴过去几十年历史变迁的缩影。

我老爹对古巴情有独钟，卡斯特罗简直是他的偶像。老爹在美国待过一段时间，我想因为美国对古巴的持续制裁，美国人对古巴的好奇心也从未停息过，而老爹也深受影响。他常常津津乐道古巴的阳光沙滩，尤其是那里的保健医疗，“全世界最棒的”，老爹说，“你看看卡斯特罗”。的确是，全世界人民对卡斯特罗的棒身体都报以极大的好奇，在卫斯理的小说，卡斯特罗就是那个老跟外星人做交易买克隆身体的独裁者。

但是你看看这个片子，你便知道为什么在古巴那么多人长寿。不仅仅是音乐，他们其中有人抽了85年的雪茄（从5岁给奶奶烧雪茄顺便抽开始），有人虽然是最伟大的钢琴师，但仍会去买彩票做小贩，有人说，女人鲜花是世界上最美妙的事。有人大叫“我还没有活够”。他们热爱生活，并且享受生活，无论生活给与他们的事什么。

所以片尾才会特别出色，在古巴的岁月里，他们并没有被作为伟大的音乐家被尊重，被供奉，但是他们仍然在纽约卡内基音乐厅获得了疯狂的掌声。也许他们一生困苦，但当他们漫步在繁华的纽约街头，仍然试着每一个电话亭，想要“打个电话回古巴”。而且他们在耄耋之年仍然保持无比的童心。

文德斯无愧于他的盛名，镜头运用极其出色。我最爱他安排的场景，每一个老头都被安排在一个特别空旷的地方，空旷的体操排练厅，空旷的公园中央的长凳，空旷的无人的酒吧，空旷的街道，让人不得不将视线完全集中在主角身上，这种空旷导致的距离感，正像他所想表达的“向音乐前辈致敬”。

其实纪录片是很看功利的，第一没有情节的曲折，二没有演员的帮助，三没有假布景的宏大。每一个纪录片的故事当然都很棒，但是如何真的把这些棒的地方讲清楚，就要看导演肚子里的货色了。当然，这是文德斯，所以哈瓦拿的街景那么艳丽，镜头跟随和DV的运用如此娴熟，以及那些音乐厅与日常镜头的切换那么严丝密缝。

我预备去下这张碟的原声大碟，走在路上听上去，简直忍不住摆动腰肢跳莎莎呢。


http://blog.sina.com.cn/u/5419f9a3010007ii

</影评>
<有用数>46</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>Maggie MIN</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-12-21 18:56:43</时间>
<影评>
        2007年9月10日  《乐满夏拿湾》


原来夏拿湾就是Havana，亲切的古巴，可爱动听的民歌。海浪直接拍打到公路上来。有切.格瓦拉的照片，有西班牙文的标语“革命是永恒的”，“我们相信梦想”……


这是我看过的最好的纪录片之一。拍那片的时候是1998年，有个老头1907年出生，91岁（其实片子里全是老头）。91岁的老头唱了一首很可爱的歌。


在一棵树的树干上

一个少女欢天喜地刻上她的名字

那棵树从心坎里感动出来

掉了一朵花给女孩


我是树，既忧郁又感动

而你就是伤我的那个女孩

我会一直珍惜你的名字

但告诉我，我那可怜的花儿怎么了



古巴的民歌真朴实，就是在讲故事，说大白话。


我家旁的公路上

常有个司机经过

他像开心的乡下孩子般深情地唱

我要去铁路交叉道卸货

我要去铁路交叉道卸货

一直做到辛苦的工作完毕

让我们骑马到山上去

让我们骑马到山上去

让我们骑马到山上去


我毫不休息地工作

赚钱娶老婆

愿望成真，我就是个幸运的乡下人

让我们骑马到山上去

让我们骑马到山上去

让我们骑马到山上去


我是个乡下货车司机

活得开心

乡下就像伊甸园，全世界最美丽

让我们骑马到山上去

让我们骑马到山上去


在山坡上耕种，在田地里耕种

收获你辛劳的成果

在山上劳动，在田里耕种

收获你辛劳的成果



唯一的那个女生（70多岁的老太太），唱了这首歌，忧伤而美丽。走在大街上，人人应和：


假如我爱你

你不再爱我也不要紧

逝去的爱情不应再怀念

很久以前  我曾是你的最爱

但如今我已属于过去  虽然我不想

若我们想要的东西，都在掌握之内

那么你便会像二十年前一样爱我

我们悲哀地看着浓情转淡

我们一部分灵魂也随之逝去



全片的第一首歌，就是这个女的和主角老头对唱的情歌：


安睡在我的花园中

唐菖蒲和玫瑰，白色的百合花

而我的灵魂，那么忧伤沉重

我希望把痛苦隐藏

我不想花儿知道

直到生命给我的折磨

因为它们要是知道，我多么痛苦

它们也会同声哭泣


安静，它们在沉睡

唐菖蒲和百合花

我不想它们知道我的悲伤

它们见到我哭会伤心死



这些歌词全是我生生从VCD上反复慢进快倒抄下来的，累死了，最后一首：


拉蒙的牧场有个party

猪已烧好了，所有本地人都去了

拉蒙生日，他们要玩到房子塌掉

舞蹈演员正在路上，所有路都塞车

舞蹈演员正在路上，所有路都塞车


小手鼓，七架钟和锯琴仍在奏

因为这是乡村音乐，是这样奏的

他们没有特定的停止时间

对于玩音乐的农民，这是玩的时间
      </影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>刘媛</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-01-16 14:24:01</时间>
<影评>
        “我来自Carabali海岸，一个非洲的国度，我不能活在没有自由的日子里.现实已经结束了，我曾受到那么多残酷的对待，敌视我的世界啊，要把我抓回去，无论如何困难，我必须力争自由．现在我是多么地疲倦，几乎不想说话．答案在在大山深处，大山请告诉我通向自由的道路，请帮我下定决心．STEP BY STEP，我要得到我的自由……刚果，我满怀幸福．Bruca Manigua Ae yaeooo ...我自由了，自由的行走在世界上 ……可是如果那个姑娘愚弄了我……Bruca Manigua Ae yaeooo ...”-- 《BRUCA MANIGUA》


古巴，一个充满欲望、激情、决心、骄傲的地方, 在那里有一群年迈的音乐家：90岁的坎佩·西甘度，70岁伊布拉西姆·法瑞尔(Ibrahim Ferrer)，80岁鲁本·冈萨雷斯以及被誉为“古巴的艾迪斯·皮亚夫(Edith Piaf)”的奥马拉·佩多昂多。天赋的音乐细胞，让他们终于有机会离开故土，摆脱束缚，跨越藩篱，踏入与古巴交恶长达40年的美国，并获邀在卡内基音乐厅进行演奏。《Buena Vista Social Club》真实记录了这段音乐和精神之旅。 


文德斯合作多年的音乐伙伴莱·库德在一次古巴旅游中发现在古巴当地享誉多年的乐团，及其背后感人的故事。莱·库德说服文德斯在1998年带着一大队人马前往哈瓦那．他们记录乐团中老艺人的身影与音乐生命．影片在乐声人物间，轻巧地带入了古巴革命四十年后的景象，以淡彩绘出古巴与美国间的爱怨纠结，影片中的老艺人，除了在音乐上的飙放外，更有许多幽默逗人的对话，让文德斯慧黠地捕捉其中，有时随着他们的对话发笑时，有时也哽咽掉泪．在文德斯镜头交替下的古巴与美国，接续着伊布拉西姆的对话，古巴是个小国，但骄傲地对抗一切好的与坏的，如哲学家精辟，伊布拉西姆用歌声诉说古巴四十年孤独心路. 


Buena Vista Social Club 主唱伊布拉西姆·法瑞尔(Ibrahim Ferrer) 8月6日在哈瓦那去世，享年78岁。
      </影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>嘘堂</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-03-19 03:46:36</时间>
<影评>
            已经很少有片子能于看后无法睡去。昨晚酒喝高了，躺在床上随手在手机“随身影院”里翻到此片，倦极，很快在音乐声中睡了。今晚家宴后，总觉有事未了，再找出此片。然则不能入睡矣。


    我不懂电影。所以我至今不知道记录片是否有些基本路径或法式。是用现实絮语投射抽象，还是用抽象手段隐喻现实？但这种被镜头叙事激发出的习惯性思虑很快被湮没，纯粹生命体验的力量介入，代入，令我再无暇分身。不禁一次次莫名感动，泪溢眼眶。


    潜意识当然还在潜运。在朴素陈述和感性音乐的冲撞中，历史被拉长，加厚，如其本身。身外仿佛有霍乱的爱情、树上的伯爵以及巴列霍们孤独的影子在起舞。


    能令孤独者代入，允称艺术。生命之内外虚实，亦何暇计焉。
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>鲲儿</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-02-17 17:49:09</时间>
<影评>
            卡内基音乐厅内座无虚席，观众将最热烈的掌声献给Buena Vista Social Club的老乐手们。一首《Chan Chan》，音符中跳动着哈瓦那宜人欢愉的热带草原气候、散发着持久浓郁的雪茄芳香，热烈的节奏、摇摆的旋律，纵情的歌唱，老乐手们饱经岁月雕琢的容颜绽放出沉醉会心的微笑，眼神里闪烁着青春、顽皮的孩子气。


图：Eliades Ochoa Bustamante（左）和Compay Segundo（右）正在演唱《Chan Chan》

 

    欢快轻柔的音乐隐藏着小小的悲伤，朴实可爱的歌词蕴含着柔柔的怜惜，飞扬温婉的歌声让人怀揣如哽在喉的感动。这些被岁月遗忘的老乐手们带着火焰般的激情，跨越了政治的藩篱，重新演绎了哈瓦那的风韵和痴狂。

  

Silencio

      Ibrahim Ferrer　&　Omara Portuondo

Asleep in my garden

The gladiolas and the roses

The white lilies

And my soul

So very sad and heavy

From the flowers

I wish to hide the bitter pain

I wouldn't want the flowers to know

About the torments that life gives me

For if they should know what I am suffering so

For my sorrows

They would cry as well


[Chorus]

Silence

For they are sleeping

The gladiolas and the lilies

I wouldn't want them to know my sorrows

Because

If they see me crying

They would die


 

图：Ibrahim Ferrer和Omara Portuondo正在深情演唱Silencio

    柔声的鼓点，低沉的提琴，忧郁的人儿在夜幕的花园里浅声低吟，失去爱人的悲伤不忍流露，生怕那可爱的花儿也为我哭泣。Omara的眼泪不能自已地落下，Ibrahim为她轻轻拭去。


    谁也不会想到，在他们最后的时光中竟会如此的光芒闪耀。1959年古巴革命后，美国对古巴采取了经济制裁，古巴艺人与美国唱片公司的合作不再，古巴音乐渐渐淡出人们的记忆，隐退于流行乐坛。人们只是依稀记住了那些欢快动感的南美风情乐曲，而这些音乐大师却早已被遗忘，他们消失在普通人中，埋首于生活的琐碎。若不是机缘巧合，这支古巴音乐的奇葩也只能随着岁月的流逝，无声息的凋零。Ry Cooder漂洋过海，追寻着令他感动的节奏，结识了Orlando 'Cachaíto' López（Buena Vista Social Club的低音提琴手），这支乐队的成员奇迹般的汇合了，虽然Ibrahim已多年没有唱歌，而Rubén也尽十年没有弹琴。这真是一种幸运！Ry Cooder只是寻着磁带中令人崇敬的音乐而来，甚至不知道这些演奏者还在世上。乐队重新演出时，Compay Segundo已经九十高龄，Rubén八十岁，主唱Ibrahim Ferrer也已七十二……这些老乐手们用音乐呈现着生命最热烈的绽放。



图：Compay Segundo正在演唱，旁边是Ry Cooder

   Compay Segundo真是一个招人喜爱的老头子，他脸上总挂着慧心的微笑，还有调皮地眨眼睛。好爱看他用指尖轻轻敲击吉他，哼唱着荡漾青春的旋律，“Here on the beach, Maria how you excite me.”他说话时手中总是夹着雪茄，偶尔一瞥看到电视机上的卡通公仔就知道他心中有多么欢愉，音乐、雪茄、女人是他的最爱，他有五个孩子，而且他还想再要一个。


   演唱会上，Ry Cooder来到他旁边，Compay Segundo幽默地说，“I may have to work a little harder because Ry Cooder is here.”这是一首他儿时就会弹奏的曲子。


On the trunk of a tree 

A young girl carved her name

Overcome with happiness and joy

And the tree

Touched to the core

Let fall a flower for the girl

I am the tree so sad and moved

And you are the girl who hurt me so 

I’ll always treasure your dear name

But tell me what became of my poor flower


   

图：Rubén González在弹琴  

    Rubén González相对沉默，七岁学琴，技艺精湛，每次看到那双满是皱纹的手在琴键上灵巧翻飞，心里就有莫名的感动。步履蹒跚的背影、沉默寡言的安坐，这一刻只有音乐的欢腾，当Rubén在舞台上向热情的观众频频飞吻致谢，在纽约遥望的自由女神时，你才能感受到他的激动与渴望。



图：Ibrahim Ferrer在演唱会上

    Ibrahim Ferrer是Buena Vista Social Club的主唱，朴实的外表下掩盖不住天真的孩子气和极赋魅力的嗓音。他轻松地诉说奇迹发生的那一天，他正在擦皮鞋，Juan de Marcos急急地要他去唱歌，甚至来不及冲个澡，而他已经不再想唱歌，因为他看不到唱歌的任何价值。他总是顽皮得对着上面那位说让他和妻子多享受一些快乐。

  

    The fire is burning me up. Still, I want to keep making music.

    But the fire is carrying me away. Still, I want to keep making music.

  

    看着舞台上的Ibrahim Ferrer如此百感交集，心里有些刺痛，曾经脍炙人口的传唱，几十年被遗忘的淡漠时光，被异国他人的热烈追捧，这中间的起起落落，惟有自知。欢腾的歌声唱尽了反抗与坚持，孤独与寂寞。数十年弹指一挥， 有不甘、有辛酸、有快乐、有幸运……都在此了……哈瓦那的音乐，他乡的舞台……


    真的要感Ry Cooder和Wim Wenders!

   “影片在乐声人物间，轻巧地带入了古巴革命四十年后的景象，以淡彩绘出古巴与美国间的爱怨纠结，影片中的老艺人，除了在音乐上的飙放外，更有许多幽默逗人的对话，让文德斯慧黠地捕捉其中，有时随着他们的对话发笑时，有时也哽咽掉泪。在文德斯镜头交替下的古巴与美国，接续着伊布拉西姆的对话，古巴是个小国，但骄傲地对抗一切好的与坏的，如哲学家精辟，伊布拉西姆用歌声诉说古巴四十年孤独心路。”（引用了一段，出处忘记了）


 


图：Buena Vista Social Club的老乐手们（从左至右）：


Eliades Ochoa Bustamante (头戴白色牛仔帽，吉他手兼演唱，声音高亢，如阳光般绚烂)

Orlando 'Cachaíto' López（低音提琴手）

Ry Cooder’son (打击乐手)

Compay Segundo（吉他手兼演唱者，可爱的老头子，热爱音乐、雪茄和女人）

Ry Cooder（电吉他，音乐制作人）

(沙锤？)

(打击乐手)

Bárbaro Alberto Torres Delgado（诗琴手）

(定音鼓？不是）

Manuel Mirabal Vázquez（号手）

Amadito Valdés（打击乐手


镜头之外：

Rubén González（钢琴手）

Ibrahim Ferrer（主唱）


From my blog:

http://magicdragon.blogbus.com/logs/15532569.html

</影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>竹嬾</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-12-30 18:13:49</时间>
<影评>
        文德斯的电影总是有音乐的，这就是关于古巴音乐的纪录片。

文德斯的电影当然还有公路和建筑，电影有非常好的哈瓦那街景。

第一部拍于1998年，不仅是因为拍的都是年老音乐人，一群可爱的老头子。更因为镜头与音乐，结合得天衣无缝。

镜头是有情绪的，每当音乐一起，镜头就仿佛受到了感染，跟着飘浮、移动、旋转、畅游，运用得无比熟稔，酣畅淋漓。

据说文德斯随身带了一台小DV，亲自拍摄细微景色作为串场镜头。

古巴人，想唱就唱，快乐真实，我喜欢。
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>织茧的水母</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-07-17 00:52:11</时间>
<影评>
        在豆瓣电台随机播放的音乐里不经意地听，长长短短几年来，就在不经意中加了红心数最多的，是他们的歌。今天终于想起来去看看这到底是什么，于是找到这部纪录片。哦，原来不是雷鬼，原来是古巴是诗琴是革命的爆发力里暗暗埋藏的绵延不熄的生命力。


来到这个富足的国家近三年。以前单纯又丰富的精神世界在日复一日的繁琐现实里，马不停蹄地追逐物质的竞赛中慢慢模糊。有好多书不是因为兴趣才去看，好多事不是因为热爱才去做，好多行走也不是因为向往才出发，都是因为，它有利。渐渐地，已经分不清真心喜欢的和必须喜欢的。就像青春岁月里电光石火的爱情和成年人平稳合适的婚姻的区别。日子过得看似忙碌丰富，其实对比曾经自己拥有过的那些滋味，才知道有多干巴巴。但在这个阳光斑驳落在书桌上，窗前桦树在微风中哗哗作响的夏日午后，又撞上这样的音乐，浑身上下打了个寒颤，啊，多久没气定神闲地享受自己真心喜爱的东西了。


那古巴那群social club的老头子呢，或者古巴大街上连手机都没有的人民呢？


上次去捷克，看到人们正在欢庆复活节，明亮的笑颜和身上旧旧的衣服、走进走出破破的房子形成的对比，让从富得流油的巴伐利亚过去的我们不得不注意。狗子说，我觉得在这种物质匮乏的地方，人们才会去毫无浮夸之气地建造精神世界。我嗤了一声说，站着说话不腰疼，如果你连明天的面包都不知道在哪里你还会有心去追求精神？


然而，今天看了在这个我从不曾了解的国度-古巴发生的故事们，我忽然想，或许他是对的。这样的音乐，歌唱，弹奏，是发自灵魂深处而没有浮躁之物烦扰过分心过的一生追求。-因为也没有物质去给他们分心啊。找了古巴游记来看，是个对“国家什么都没有，人民脾气还很臭”抱怨不停的姑娘写的。吃不好，睡不好，公交不便，走哪都被人宰被人骚扰。底下有人回帖力顶说如果去古巴都不瘦，那真是没救的胖子啊！呵呵，我喜欢看到这些真实的抱怨贴。因为那不但不会打消我去古巴的念头，反而让我更想去了解。了解什么？当然是人，和人们的生活。那些哼唱着忧伤到极致的白色栀子花的人们，那些打着欢快街节拍笑谈谁家着火了的人们，那些说我们古巴人最厉害是会反抗，反抗好的也反抗坏的的人们。


我也想把智能手机，电脑，五彩缤纷的食物都丢远，在有爵士钢琴和小号的小酒馆酣畅淋漓地跳一下午的salsa。
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
