<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>人生大事</电影名>
<年份>2022</年份>
<评分>7.3</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2874262709.jpg</封面>
<导演>刘江江</导演>
<演员>朱一龙 / 杨恩又 / 王戈 / 刘陆 / 罗京民 / 吴倩 / 郑卫莉 / 陈创 / 李春嫒 / 钟宇升 / 刘亚津 / 小爱 / 韩延</演员>
<简介>殡葬师莫三妹（朱一龙 饰）在刑满释放不久后的一次出殡中，遇到了孤儿武小文（杨恩又 饰），小文的出现，意外地改变了莫三妹对职业和生活的态度。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>探索者</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-06-25 04:32:22</时间>
<影评>

1.一开始，小文闹着见奶奶，周围这么多大人没有一个人有沟通能力，甚至在上天堂住了三天闹了三天，也压根没一个人出来给她好好解释这事。非要等大闹了火葬场，然后三妹用最糟糕的方式告诉她姥姥成了烟囱里的烟，把人小孩弄哭。一回家，忽然开始迟来的适当的温柔的解释，太生硬了吧。看到这里，这部电影「为了营造冲突而降智」「为了哭而哭」的不自然基调算是确立了。
2.小文误吃塑料球。
？什么脑子写出来这样生硬的故事。球怎么买的，怎么放在零食堆里了？为什么要三个人一起，为什么要用筷子去掏，好像就是为了营造这个笑点而营造的故事，没头没尾，莫名其妙。小文这么懂事不是应该自己动手，或者觉得自己添了麻烦什么的吗，忽然就自然接受了三个大人含辛茹苦满脸嫌弃的掏粪，人设和基本的常识都完全抛弃了。
3.三妹前女友的丈夫猛然出车祸死了还被撵得稀碎需要三妹把他拼起来。
？又是没头没尾。营造冲突的工具人属性太明显了吧，直接剧情杀。就是为了让男主看起来更惨，为了体现拼尸体的专业素质，为了体现父子的传承？剧情全靠意外来推动。哪来那么多车祸啊？神明把山移走了，天雷把裕太妃劈死了，车祸真的非常好的体现了编剧饱满的想象力和对故事勤奋的揣摩。
4.小文她妈没死。
？？？
5.没有和任何人沟通三妹就直接把熟睡的小文丢上她妈的车。然后忽然情绪爆发追了在雨里追了三里地，我！就！他！妈！知道会有慢！镜！头！我快吐了。
且不说没有基本沟通能力，这里甚至反常识反人性，小文不能分辨是非吗，不需要尊重吗，你不是爱她吗你为啥不尊重她的想法？小文法律上的养父母白雪和建仁的意见也完全不重要吗？这不是犯法了吗？这是人能干出来的事？
哦对了，如果说清楚了，如果全部按逻辑来，剧情还怎么冲突呢？小文必须离开，大泪点！怎么离开，无所谓！观众都给我哭！
6.小文走丢了。
这真的太明显了，小文走丢这句话一出来，我就知道她会出现在上天堂，然后把之前三妹嘱咐她的家庭地址哭着念出来。然后来一个深情相拥泪点。辛苦小演员了，这一段演得非常好。下次换个电影演吧。
7.男主在刚失去小文，被两个好友痛骂的至暗时刻，爹死了。
...
8.男主把姐姐手里亲爹的骨灰盒抢走（又一次失去沟通能力），一路驱车被追赶的过程中，竟然还联系到了买足了相当分量的火药，定制般的巨大烟花桶，看最后的效果至少是万元级别的，也不知道骨灰怎么合理掺进去了，然后把爹扬了。其实如果呈现得足够合理，也不至于尴尬，甚至或许会感动。但真的，看到这里很多人反而不舒服了。
9.对小文亲妈说：「你要不要留下来干这一行」，以及大团圆结局，真的大可不必。常识和人性荡然无存，小文亲妈的人设薄如纸片。
留点真实的残缺是要了命了还是怎么了。
10.涂鸦骨灰盒，活人办葬礼，两个朋友莫名结婚，科技公司老总修好手机，一般吧，不能说不对，就是很一般。反正不像正常世界发生的事情。
一味想着创造「泪点」「笑点」「转折点」，一味迎合自己构想出来的，弱智的观众。故事呢？故事就在这些「点」的间隙里，像是敷衍般的生拉硬凑出来。
当然，这电影绝不是一无是处。影片的演员非常好，一些场景也确实打动人，包括男主成长的弧光以及一开始的立意都是不错的。是的，我哭了，我笑了，但我也生气极了，它是烂片。
--------------------------------------（补充）
很多朋友说：三妹是底层人，不会沟通很正常。
是啊，我明白，但剧情仍然说不通。一开始三妹不乐意给小文解释死亡，我是理解的，但是1.小文的舅舅看着受过教育吧，小文又是乱跑又是咬别人，跑出来两趟自己追出来两趟。马上就要耽误自己上飞机了，这样疯狂的闹事最好的办法不就是解释和沟通吗，哪怕编个谎言，油腻的大人不是最擅长吗，就完全这么放任。
2.白雪作为最终向小文解释的人，显示得非常会安慰小孩且具有共情心，解释得非常好呀。小文住了三天，白雪也完全呈现放任的状态...
说说最后抢骨灰盒那里：
三妹一开始是个玩世不恭自私自利的毛头小子，变成了心里能装下别人装下事有担当的成熟奶爸，这是整个电影费尽心思营造的弧光。一开始没有沟通能力很正常，结尾了又一次做出这种离经叛道不在意他人感受的行为，人物的形象变得混乱起来。任何剧情如果真的为角色服务，角色们在经历过后一定是会更加饱满生动的。但是明显所有的角色在这一刻，抢骨灰的，买烟花的，追骨灰的，所有人都开始坍缩，扁平化，成了那颗耀眼烟花的引线。
我给大家举个例子（随便想的，不要来杠）：如果，三妹的姐姐追上来，不顾危险去掐灭了引线，用身体护住骨灰，姐姐是不是生动起来了。如果，建仁只买到很小的烟花，但是一路费尽心思去拼凑，最后做成一个不完美的大烟花呢。如果，白雪并没有出现，建仁转达：「她觉得我俩疯了」呢。如果，莫三妹在跑到一半的时候，放慢脚步回头和姐姐说：「姐姐，你这么多年照顾爸辛苦了，是我不懂事。但爸的心愿，我想让我们一起完成。」姐姐犹豫一阵子，又主动找到三妹，最后姐弟俩一起来看烟花绽放呢？
我当然不是说这样就更好，我也没水平去编剧。我知道电影只有两个小时，那少叠点buff不就行了吗。既要又要，什么都没讲好。

</影评>
<有用数>3819</有用数>
<没用数>826</没用数>
</review>
<review>
<作者>刘江江</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2022-06-24 19:36:03</时间>
<影评>

  奶奶的名字叫小丑，可她长得很体面，大眼睛大脸盘，头发是自来卷，富态，洋气。
  春天，奶奶会把榆钱或者槐花拌上杂合面，大火蒸熟，捣一碗蒜泥，再泼一勺辣油…这饭我一顿能吃半篦子。夏天，奶奶抄起一米长的擀面杖走进厨房，三下五除二就端出一盆过凉水的捞面条，配上翠绿的豆角，多搁芝麻酱，来半头新蒜…就这一顿给个村长咱都不换。秋天，奶奶把拇指粗的红薯都挑出来，蒸熟，再登着梯子上房，逐个晾在房檐上…从此之后我和弟弟就有了念想，尝过那种红薯干的孩子才知道什么是大自然的馈赠。冬天，奶奶开始攒钱，就为了三个院儿的孩子们能过个解馋的年，腊月二十六那一锅肉呀…吃一顿就得想三百六十五天。
  我不记得爷爷笑的样子，他好像一直皱着眉头板着脸。村北的菜园子就是他另一个家，地里的茄子豆角黄瓜白菜是他另一窝孩子，一年到头侍弄个没完。他看见我就得让我干活，除草搭架子，栽葱捆白菜，一车一车往田里推粪，一筐一筐往家里背瓜，还得被他数落：“看你干活我都使哩慌！”。他还逼我去集市上摆地摊卖菜，干菜五毛钱一把，韭菜花两块五一斤，如果你二十七年前在冀南某个村的集市上看到过一个红着脸掐着秤杆卖菜的少年的话，那可能是我。
  我爷爷脾气大，我挨过他一次打，那一年我弟过生日，家里来了好多他的同学，其间有几个女生，羞涩的我看见陌生的女孩儿就躲到了院子里，我爷爷一脚踹过来：“进去！怎么这么草鸡？！”。
  二爷是爷爷的亲弟弟，可跟爷爷性格完全不同。他是我们家最有文艺天份的人，他会糊灯笼，会扎风筝，会烧瓷器，会用狗尾巴草做兔子，会用四笔画出三条鱼来…二爷没有上过学，但他会写自己给自己取的名字—刘童民。二爷的屋里摆着棺材，床上有个木枕头，抽屉里有一盒冰糖，他每次把冰糖塞到我嘴里的时候都会说：“含着，嫑嚼。”
  二爷是村里的白事大了，我小时候没少跟着他去各家葬礼上吃席听戏看电影。他是葬礼上最忙碌的人，穿衣入殓糊车马，剪纸扯布搭灵棚，忙完这一套活，就拎着逝者的枕头来到火盆前，用剪刀拆开枕头皮，把谷禆子倒进火盆里，一股烧秸秆的味道连同白烟弥漫开来，这时候他会就着盆里的火点一颗烟，边跟来往的乡亲们开玩笑，边拿供台上的饼干给我吃。有几年我爹在村外开厂子，我跟二爷就睡在厂里看门，晚上去厂子里的路上必定会路过一片坟地，每路过坟地我都跑过去，二爷就会淡定的说：“怕什么？！埋都是熟人。”
  大伯是个木匠，做一手好棺。他家院子里布满了各种木料，我曾与伙伴们在这榆柳桑槐间捉过迷藏，也曾囫囵躺进未完工的棺材里，在身上盖满刨花，晒着太阳闻木头的气味，松柏最香，杨柳发苦，梧桐木有淡淡的臭味。后来我竟躺在里面睡着了，醒来的时候，大伯正拎着我的后脖领笑骂：“你个狗*的小物件。”
  大伯身材魁梧，浓眉大眼，鼻直口方。当他耳朵上夹根香烟，睁一目闭一目，单脚踩着凳子，俯身在木材上推刨子的时候，颇有电影里小马哥的神韵。大伯生性豪爽，好饮广交，我成年后，也曾与他有过几场酒战，每饮至酣处，大伯总能从床下摸出一两瓶“惊喜”，红着腮，咧着嘴，像个孩子一样炫耀：“还有一瓶这个，别人来了不给喝，弄了它。”酒的牌子不记得了，可那汉子当时的神态确是可爱。
  往事如水一样流淌，也只能是往事了……
  2002年秋后，重病的二爷跟家里人说：“赶紧种麦子！”。于是，三家的麦子都种完了，二爷走了。灵堂上，个个都在夸老头儿仁义，他就是怕自己的葬礼耽误了田里的收成。
  2005年盛夏，我在重庆的建筑工地上搬砖拎水泥。连日长时间高温作业让我崩溃，跟工头大吵一架后，我委屈屈坐了41个小时的火车赶回家。我娘见我头一句话：“去看看你爷爷吧，你奶奶没了。”那个炎热的7月，我冻成了冰棍。
  2008年初冬，爷爷摔了一跤之后就再也没站起来，他躺在病床上几分钟喘一口气，直到见完了所有的孝子贤孙才肯闭眼。守灵的夜里，我父边烧纸边嘟囔：“唉，从今天起没爹也没娘啦…”，一言扎心。
  2014年元月，大伯病故，入殓的时候，表哥把他生前用的手机放进棺材，泪汪汪的说：“舅舅，到了那边别换号…”，围着棺材的亲人们被他一句话逗乐，转而又痛哭。
  故人像梦一样浮现，也只能是故人了……
  我逐渐意识到，原来葬礼是活人办给活人看的。当所有人聚集在葬礼上缅怀逝者，回顾他的一生，讲述自己和他的感情，为他入殓穿衣、守灵吊唁、烧纸出殡……原来葬礼上做的一切，其实都是在治愈活着的人。中国葬礼仪式向来被诟病繁琐，在看似繁琐仪式的背后，竟是这般浪漫的深情。而那些和我二爷和大伯一样，在葬礼上为了这场治愈奔走忙碌的那群人，也不该被忽略。2019年初春，我开始动笔《人生大事》的剧本。2022年仲夏，电影《人生大事》上映。
  听说，地上少个人，天上多颗星，每一颗闪烁的星星都在跟地上的亲人说话。
  但愿，今夜有星。
  但愿，星星会闪。



</影评>
<有用数>4183</有用数>
<没用数>23</没用数>
</review>
<review>
<作者>听筝</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-03-09 10:07:59</时间>
<影评>

昨天看了新的愿星入梦特辑，热泪盈眶，思绪纷杂，无法落笔，今天稍微整理一下。
关于星星✨的寓意，在上一篇文字里，我猜测是把星星比作离世的人，但看了新特辑发现，我只猜中其一，没猜中其二。
“如果离世之人会化作天上的星星⭐
  那殡葬人员就是种下漫天星辰的人✨”
这第二层寓意，一下子把电影的境界格局拔高到了另一个层次。
本以为这只是一个市井小民相互救赎的普通故事。
万万没想到还有对整体殡葬行业的探讨，以及对国人生死观的拷问。
国人惯来忌讳触及死亡，忌讳殡葬人员，忌讳葬礼葬仪，忌讳亡者亡灵。
但正如监制所说，死亡不是晦气，那是一个鲜活生命的逝去。
而殡葬人员，是给予亡者最大尊重，以圣人之心护送亡者最后一程的人。
无论是亡者，还是殡葬师，都跟晦气无关，反而有着别的身份职业无可比拟的浪漫。
如此想想，死亡不再阴森可怖，殡葬师也不再晦气卑微。
每一颗星星，都值得被好好珍藏。
每一位种下星星的人，都值得被好好尊重。
也许，只有真正接纳告别，我们才能更好地珍惜余生，珍惜眼前，珍惜人世间的每一份温暖和羁绊。
也许，只有真正理解死亡，我们想起逝去的亲人时，才会不再只有痛苦伤悲，而是有星入梦，温暖长伴。✨
也许，只有真正了悟生死，我们在面对各自的人生终局时，才会更加豁达坦然。
人生大事，生死二字。
生当尽欢，死亦无憾。

</影评>
<有用数>1654</有用数>
<没用数>25</没用数>
</review>
<review>
<作者>守夜人日报</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-06-26 09:45:06</时间>
<影评>

我蛮喜欢电影的结局的，不过这两天看到好多人觉得小文妈妈的出现有点多余以及三哥把小文还给她妈妈有点突然。我和闺蜜讨论了一下，觉得这种安排其实还挺合理的。
作为一个自己和他人眼中的“失败者”，三哥从小就是干“死人行当的”，自己父亲也一直更喜欢自己死去的二哥，老是责骂自己，还经历了打架入狱，被女朋友戴了绿帽子种种事情，可以说，在所有的场景里面，三哥好像都是“被放弃”的那一个。小文的出现是一个例外，她出乎意料地选中了三哥，让三哥的生活多了不一样的色彩和希望。
当小文的亲妈出现时，三哥第一时间自我怀疑:我真的能当好一个父亲吗，我配吗？孩子是在别无选择的时候挑中的我，要是有选择肯定不会跟着我吧?小姑娘有妈妈陪伴着长大会更好吧。再结合三哥“混不吝”的性格，确定身份之后立马把小文送回去非常合理。
妈妈的出现，是编剧给予“从小没爸没妈，唯一亲人——外婆也去世了”的小文的一份慈悲，也是借“小文再次找回来”告诉三哥: “即便有了更好的选择，我依然会坚定走向你，我们相依为命，相互救赎”，更是告诉观众“小文和三哥的是彼此心目中的最佳选项，是天注定要成为父女的人，是彼此最契合的‘哪吒和孙悟空’”。这样他们俩的关系才是天衣无缝的，毕竟人与人的缘分有时候就是那么巧妙。

</影评>
<有用数>999</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>或许吧</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2022-06-25 03:21:34</时间>
<影评>

几乎在一年前，就听到业内人事打着“生死之外，一切都是大事”的slogan荐片，彼时我因这句话而深深洗脑，留在想看的片单中，因疫情原因该片上映一拖再拖，从清明档拖到了这个时候，加上前两天朋友圈带好纸巾煞有介事的感动，以及人民日报政文版对刘江江导演的专访，促成了我今晚非常不理智的行为——半夜11点45去影院看了今天最后一场《人生大事》。
技巧笨拙、尚处于模仿阶段的乱哄哄的开场，并没有给我留下多少好印象。再往后看，生死如此宏大的命题，没有足够的时间给情感延宕，没有留白给观众反思，一件丧事接一件丧事，巧了，6件丧事中有5件都和剧中男主人公产生了工作之外的关系，父亲的死、二哥的死、女友丈夫的死、小文姥姥的死、活人的遗体告别仪式，5个线索生拉硬扯到一起，成为最小概率事件发发命中的那一个，导演更是通过功能性人物勉强将大家凑在一起，大姐和父亲在影片中都被塑造为性格单一的人，而曾经抛弃小文再度回归的母亲说到底也是过场性人物，他们每个人和朱一龙所饰演的三妹相碰撞，三妹的反应如同提线木偶，得到人物小传上两三句的定义与概括。人物，怎可以被塑造得如此简单？
这部电影让我见识到中国宣发的厉害，也算吃一堑长一智，那就是别管多么看似位高权重人的推荐，总也是抹不开面子，导演千万别洋洋得意觉得自己是拍得不错，过去文艺批评讲究批评与自我批评，现在文艺批评讲究表扬和互相表扬，就在这种互相吹捧中，导演往往迷失了自我，还真以为是一部真诚反映中国人生死观的电影，看完全片，感到导演对生死的理解毫无突破和新意，片子中是除了生死都是小事，而当初吸引我走进影院的恰恰是与之决然相反的这句话：除了生死都是大事。大小之间，是辩证，我们美其名曰把生死之外的小事视为名利的淡薄，殊不知生死之外还有太多关于爱的大事，他们值得我们在有生之年去完成。
本想和日本的《入殓师》做比较阅读，却发现如果非要做比较，那恐怕就是《人生大事》比较没文化。戏剧钩子也较为陈旧，对话也非常苍白，很难想象，凭借虚假口碑与宣传让大家走进影院，该如何看待电影整个行业？大家花着两人一百余块钱、近两个小时的时间坐在电影院，这个成本相较于网络点播、电视有线等而言，已经非常昂贵了。可是这部片子作为疫情事态向好过程中电影行业开门营业的试金石，却充盈着对观众满满的亵渎与欺骗，可以说，这次的宣传有多么强力，在名不副实的情况下，其负面作用就会成倍增大。带着纸巾，仅仅在小女孩听表中录音时用了一次，恐怕这还远远不够！
看完《人生大事》，近两个月我都不想再进影院了，影迷的爱被辜负了，望自重。


</影评>
<有用数>937</有用数>
<没用数>900</没用数>
</review>
<review>
<作者>枨不戒</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-06-25 01:11:07</时间>
<影评>


时隔两年，再一次在大银幕上听到武汉话，作为一个湖北人，我心中是充满期待的。在《人生大事》中，朱一龙完全抛弃了形象，寸头，花衬衫，出口成脏，痞里痞气，把小混混莫三妹演的活灵活现，让我随着他的足迹，一边哭，一边笑，完全沉浸到故事里。


电影独辟蹊径，将镜头对准殡葬这个特殊的行业，把生离死别呈现在观众眼前，不躲避，不渲染，用现实主义的客观态度呈现出了一个动人的故事。


电影里的生死观，我认为主要可以分三个阶段。


第一是回避阶段。影片一开始，就是莫三妹出场，作为一个有过前科和污点的小混混，他是个彻头彻尾的边缘人。这么一个边缘人，要回归社会，他对祖传的殡葬事业是不认同的。可以想象，从小在上天堂店里长大的莫三妹，玩具是纸扎和丧葬用品的莫三妹，孩童时代没有少受过同龄人的嘲笑。做这一行，他是迫不得已，是为了和父亲周旋，好拿到“上天堂”的房产证，和女朋友双宿双飞去开启新事业。


比较有意思的是，“上天堂”是卖丧葬用品的，却开在婚庆店旁，一边是白事，一边是红事，还是蛮诙谐的。婚纱店的老板娘对上天堂积怨已久，认为不吉利，影响了她开门做生意。她看到小文站在店铺前，立马让儿子小胖大声背诗，以此来显示自己的优越感。这是周围人的态度，也符合了大众的态度——对死亡议题的回避。相比霓虹人在欣赏樱花飘落的死亡之美时，从转瞬即逝中感叹人生和宇宙，我们赞叹的是生的努力，肯定的是福贵那样能战胜一切噩运的顽强生命力。死是日常生活的禁忌。


可惜回避解决不了问题。莫三妹对未来的规划一一失败。莫三妹心心念念的女朋友琵琶别抱，选择了有钱的老六，还怀上了老六的孩子。他想领养小文，因为不符合领养条件，他涂上香水，期期艾艾去找白雪，没想到白雪和建仁早已经在一起。从这里能够看出，莫三妹不是个聪明人，他缺乏敏锐的观察力，他对世界的认知是后知后觉的，是被动的。在电影中，莫三妹有过两场面对面的肢体冲突，不管是面对老六，还是胖胖的建仁，三妹都是被压制的那一个。他不仅迟钝，还孱弱，他的粗话不过是虚张声势的色厉内荏。


事业上的莫三妹也频频受挫。他想要挣钱，利用小文获取丧女客户夫妇的好感，抢下这单生意，可是对死亡毫无概念的小文大闹火葬场，莫三妹不仅被罚款，前姐夫还告状到父亲这里。小文帮他拉生意，找来外婆生前的舞伴，老大爷愿意出三十万给自己般葬礼，重金之下莫三妹不顾习俗接了这单活儿，结果老人的家属大闹葬礼，莫三妹一行人被打得落荒而逃。
将就的生活并不能通向幸福，回避解决不了问题，只会把问题弄得更加复杂。

第二阶段是接受阶段。小文和莫三妹之间是一段相互成就的感情。遇见小文之前，莫三妹迟钝，莽撞，有着受宠幺儿独有的天真孱弱。当他遇上了小文，这是个比他更可怜的边缘人。小文是个一无所有的孤儿，从没见过自己的父母，唯一爱她的外婆死了，舅母要赶她走舅舅连拦都不敢拦。小文激起了他的同情心，他开始正视这个小孩，尽力去满足她的愿望。

小文对外婆的感情是一把钥匙，打开了那个禁忌的世界。死亡并不可怕，在那个世界里有我们爱的人，有我们的思念，它不是和这个世界割裂的，而是和这个世界紧紧联系在一起的。生的反面是死，而某种程度上来说，死也孕育了生。莫三妹告诉小文，外婆不是变成烟烟了，没有消失，而是升到天上变成星星了。小文半夜从床上爬起来，坐在院子里望天，把星星当成了外婆，跟星星说话。醒来的莫三妹看到这一幕后，选择了默默离去。


前女友的到来，是电影前半段一个有力的反转，暗合了因果循环。前女友和老六幸福地举行了婚礼，可惜好景不长，老六出车祸死亡，钱财被赔光。这个女人所追求的一切全都化作了泡影。但她还是有骨气的，她选择承担自己的命运，她来找莫三妹，不是想破镜重圆，而是央求莫三妹给老六拼骨化妆，让他体面地下葬。


如果是那个不成熟的莫三妹，是那个天真被宠坏的莫三妹，他可能会扬眉吐气地嘲笑前女友一顿，笑她眼瞎选错了人。但现在的莫三妹已经成长了，他在那段失败的恋情中也看到了自己的不足，而不是把所有错都推到前女友的身上。看着捧着大肚子哭泣的前女友，他心里没有大仇得报的痛快，只有悲凉。原来死亡离普通人这么近，原来死亡来得这么快，那个春风得意的老六还没见到孩子出生，就化作了棺材里的一堆烂肉。莫三妹感到了物伤其类的同情。

莫三妹带着父亲赶到殡仪馆，在父亲指导下给老六拼骨，见到老六的惨状他忍不住呕吐，好几个小时的高强度工作累得头昏脑涨，可是当家属看到妆扮一新的老六穿着西装躺在花丛中，悲恸地对着遗体发泄不舍和思念时，这一切都值了。莫三妹第一次体会到了这个职业的成就感，也找到了久违的尊严。


当莫三妹开始尊重死者，同情每一个死者家属时，不知不觉中，他已经接受了死亡是生活的一部分。


第三阶段是认同阶段。父亲喝酒住院，莫三妹赶到医院去看望，见面就吵架的父子俩，因为莫三妹开始接受入殓师这份职业，父亲难得对他没有发脾气，两人心平气和地聊天。


在莫三妹心里，二哥是一根刺。每年祭拜的时候，他都会被逼着给二哥磕头，他不服，父亲对他的责骂，都化作了对二哥的嫉妒。不然，他也不会在吵架时说出自己去地底下换回二哥的混账话。湖北有句谚语，叫作“爷奶重长孙，父母疼幺儿”，莫三妹不仅是幺儿，还是家庭里仅有的一个男孩，父亲连祖传的店铺都给了他，不可能不爱他，只是爱之深责之切。


父亲之所以让莫三妹给二哥磕头，是因为二哥把入殓师的职业做到了极致——他为了在长江里捞起死人的尸体，献出了自己鲜活的生命。可惜年轻时的莫三妹不懂，被嫉妒蒙住了眼睛。


直到父亲去世，自己从入殓师变成了家属，莫三妹才恍然大悟，明白了入殓师的分量之重。作为人生旅程终点站的执行人，入殓师和助产士一样重要，没有高下贵贱之分。死者的尊严在入殓师手里得到维护，生者的执念在入殓师手里被安抚，当父亲的骨灰璀璨地绽放在长江上的星空时，他不再是那个满腹怨念的小混混，而是一个造梦的艺术家。

原来对死亡真正的尊重，不是形式上的重视，不是三天三夜的流水席，不是车水马龙的纸扎，这些东西不过是活人的面子。原来对亡者真正的思念，不是儿孙的哭泣，不是沉浸在悲恸中无法自拔，而是带着亡者的祝福继续生活下去。


对职业的认可终于让他有了自信。因为害怕自己给不了小文更好的生活，害怕小文和他一样在殡葬店长大，害怕自己当不了好父亲。小文生母找来后，他懦弱地把小文还回去。当小文离家出走，喊着爸爸跑向他的时候，他终于意识到，自己的自作主张，自我感动是多么的可笑。他紧紧抱住小文，承诺再也不和她分开。这一刻的莫三妹，终于成长为一个男人。真正理解了入殓师这份职业后，他笑着邀请小文的母亲入伙，五个人在夜晚的台阶下看星星吃水果的画面很美好，很温馨。


死亡只是死亡，它不需要回避，也不用刻意美化，它就存在于我们生活的每个角落，和我们息息相关。我们尊重它，就是尊重生命，尊重自己。我想，这就是《人生大事》的内核吧！

</影评>
<有用数>566</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>七叶一枝花。</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-06-24 13:12:59</时间>
<影评>

 第一轮点映的时候有幸赶上了。除了感受到三哥和小哪吒的相互救赎和温暖之外，其中很多幕都会让我想到我爷爷。
老头子倔强了一辈子，连走都没有让后辈操心。知道自己癌症晚期之后就偷偷买好了走那天要穿的衣服鞋子藏在衣柜里，自己去选好了墓地位置，又谈好了戏班和后事的价钱，最后给自己买了纸钱之后就卧床不起了。一直以为他能撑着和我们过最后一个年，但是在他卧床大半个月后，我接到电话赶回老家就看到他直挺挺的躺在床上，周围嘈嘈杂杂，我哭的连家门都迈不进去，就好像只要我不进门就可以骗自己他还在一样。
他出殡那一天，我坚持要跟着去火葬场。小小的镇子，有人去世了都会请周围相熟的朋友亲邻抬棺，他这样帮忙送走过很多人。小时候有一次在饭桌上说起这个，奶奶说他很害怕火化，他当时一边喝酒一边应和“是的，我不怕死，但是火化看着也太可怕了”。他被推进焚化炉里的时候我就在想着“爹爹，我们大家都这样看着你陪着你，是不是能给你多一点勇气，让你不那么怕。”
有时候真的希望自己不要那么快长大，有时候又希望自己能够成长的快一点。转眼他已经变成星星守护我一年多了，今年我要结婚了，他应该也很遗憾没有亲眼看到这一幕吧。 
人生除死无大事，所以活着的时候就好好活。希望大家都能好好活。

</影评>
<有用数>603</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>✿約錠✿</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-06-16 14:36:43</时间>
<影评>

就是很开心能够参与到电影《人生大事》的路演中，也很幸运的看到电影各位主创。
让我感到很惊喜的就是，饰演莫三妹的武汉籍演员朱一龙，和之前在《知否》里的齐衡、《叛逆者》里的林楠笙可太不一样，痞帅殡葬师和翩翩公子对比过于强烈；莫三妹和小文之间的互动，也超级有爱，这可不就是现实生活的一对怨种父女么……电影《人生大事》真的是一部很有烟火气，很能够温暖人治愈人的电影，影片全程武汉话，就很有代入感。
其实说来，平时在看电影的时候，我并不是一个太有泪点的人，但是万万没想到的是，电影开篇就给了我重重一击，小文喊“外婆、外婆”的时候，我觉得我整个人都要绷不住不受控制了，因为我想起了在天上的外婆和外公（武汉人很多时候是称呼家家和爹爹）……
电影里小文有一个会给她缝布偶，会做好饭等他回来吃的外婆；我也有一个会拿着网子在小河沟里给我捕小龙虾，夏天会给我准备一屋子西瓜，怕我没胃口吃饭骑着三轮车去隔壁小镇给我买凉菜的外婆……
2019年3月到5月间，外婆和外公在两个月的时间里相继去了天上，变成了继续相互守候的两颗星星。对我来说，在没有完全接受失去外婆这个现实的同时，外公也没了。他们在乡下的老房子要拆迁了，之前专程回去看的时候，老房子的破败和往日的回忆参杂在一起，现实似乎连充满我儿时回忆的地方也要一并剥夺，心里窦的缺了一块。今年是他们走的三年，按道理是要去扫墓的，因为疫情的特殊原因，我都没能陪妈妈去墓地扫墓，其实就是积累了太多遗憾和可惜……
看完电影感触蛮多的，想说的想记录也都还挺多，有时候把埋藏心底话写出来也是一种释怀和治愈，我们并不是要忘记，而是在心里珍藏与他们最美好的记忆。电影里小文有爱他的三妹爸爸，电影外的我有爱我和我爱的家人，我想告诉在天上的外婆和外公，其实我现在挺好的，即使有什么小的波折跟不开心，我也会变得更好……我们开心快乐的生活，才是对天上星星最好的告慰……
希望大家6月24日也都能到电影院观看电影《人生大事》，一定会收获到满满的感动！


</影评>
<有用数>855</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>逃离地球</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2022-06-21 21:26:01</时间>
<影评>

4月2日，原本是这部电影上映的日子，也是外婆去世4周年的日子，本是想将电影作为送自己的一份礼物，也作为一个收拾心态的历程，结果没想到因为疫情一延就是两个月。
与武小文不同，我与我的外婆并没有住在一起，交集少得可怜。等我们住在一起时，她已经不记得我了，她只会每天在我下班回家时说:“你怎么又来了？”说实话我很难过，我觉得她潜意识里并不认为我们是一家人。但是她仍会在我熬夜时催着去睡觉，在吃零食时分我一点。
同样与武小文不同，一个成年人清楚的知道，人死不能复生，火葬场对我们来说意味着什么。在那几天的魂魄仿佛存在于另一个时空，作为一个旁观者一样目睹着白事办完，然后在火葬场将外婆推进去的那一刹那突然意识到“我是不是再也听不到外婆的声音了”，然后哭到声嘶力竭，然后在那几个月内都像丢了魂一样，食无味寝无眠。于是我在小文问出那句话的同时梦回2018，泪流满面。
毫无疑问，莫三妹是不幸的，却也是幸运的。严厉的父亲，嫁给他人的女友，还有那个一直在捣鬼的小哪吒，让他不停的遭遇着这样那样的坎坷，也正是如此，他才能最后放下心结，真正对这个行业有了敬畏，成了真正的圣人心。
同样毫无疑问，小文是不幸的，却也是幸运的，父母不知去向，舅妈不肯接纳，成了一个孤儿，但是外婆的好，还有莫三妹这个看似不靠谱的好父亲，以及最终希望找回她并且好好养她的母亲。
人生除死无大事，说得真好，人与人之间总会有这样那样的交集，有些是坎坷，跌倒了就爬起来然后就那么过去了，有些是善缘，结下了就是一辈子的欢乐幸福。正如莫三妹和武小文的家，是欢乐，幸福的，充满着烟火气的惊喜与感动。
人生除死无大事，从今天起，珍惜身边的每一个人，每一件事。然后在自己百年时，还能绽放于每个有缘人的心里。
感谢人生大事，迟来了两个月后，对外婆的心结终于算是解开了些许，毕竟外婆正是守护在我们头顶上的星星了吧。人生大事，值得！

</影评>
<有用数>666</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>海中侠</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-06-27 13:46:38</时间>
<影评>

        意象指一种特殊的表意性艺术形象，它是主观化的形象，是被赋予了强烈情感和理性价值的形象。意象既具有自身个别而外在的形象性，又具备普遍内在和形而上的抽象性，意象同时具备主观的感性和客观的知性倾向。
        电影《人生大事》中的意象系统，涵盖了空间意象、文化意象、关系意象，创建了宏大隐喻世界，通过那些散发着本土文化气息的诗意浪漫意象，表现出独特的、有生命的、富有情趣的艺术表达。
   🌟叙事意象的空间书写
电影叙事空间就是电影的场景空间，正如马尔丹所说：“我们可以谈到影片的空间，这种空间只是影片中的空间，也就是剧情在其中展开的空间，戏剧世界的空间。”《人生大事》中街道、民居、特殊场所这几个空间意象在电影中交替出现，勾勒出新世纪武汉城市影像的轮廓，我们可以从影片的城市空间表达中窥见一个时代关于城市的想象，不仅仅是看到这座城市的地域特征与人文气质，还可以看到它们所具有的民族属性和文化属性。
        街道：市井百姓的底层书写；
      《人生大事》中的街道，现代化的车水马龙、通天大道只是惊鸿一瞥，情节展开的重点街道是狭窄到只容一辆车通过的弄堂，路边楼上是老式居民楼，楼下是路边小店，烟火喧嚣，邻里摩肩，这个意象是武汉市井百姓的热闹，是底层人民的生活空间。
        民居：生活的重压与心灵的孤独；
电影民居内部空间则是那些老旧的居民楼，常常表现的是城市里衰败而繁重的底层世界，同时映照出主人公莫三妹最初生活的无序和混乱，反衬出心灵的孤独感；
        特殊场所：极具特色的主题映照
医院和殡仪馆在汉味文化中本来的象征意义，就是病痛与死亡，渗透着主题的思考。影片中“医院”与“殡仪馆”作为一种局部的小环境参与叙事，体现场景的“介入”功能，流露出创作者对病痛与死亡的态度。
        这些空间既富有隐喻意义，又具有重要的叙事功能。影片通过重要空间切换故事场景、推动叙事进程，呈现出戏剧化的效果。
       🌟叙事意象的文化意蕴
        殡葬仪式、殡葬物品、西游记相关意象，都是中国文化特有的文化印记，在人们心头烙印深刻、寓意共通。文化意象形成为一种文化符号，具有了相对固定的、独特的文化含义。《人生大事》中，文化符号绚烂繁多，那一种华夏文化的浸透感，浓郁悠远。比如：
碗——为逝者开路；黄纸，火盆——为逝者送财；纸人——为逝者陪伴；抬棺喊号——护持送别逝者；哭丧——对逝者的思念；守灵——守护魂灵；紧箍手镯——束缚与责任；红缨枪——冲破桎梏；佛珠——护持；栏杆门——隔阂；星星——逝去的亲人、思念；烟花——逝去与希望、美好；布老虎——童心；手表电话——小文外婆；戏服——皇家仪式；麻将——百姓娱乐；哪吒年画——小文的形象；房产证——财产与住所......
	     这些文化寓意的意象，不仅巧妙地连接了叙事单元，还成为塑造人物、推进叙事、组合时空、情绪转化的巧妙道具。
   🌟叙事意象的人物关系
       人物关系也可以通过意象呈现，,《人生大事》中，人物关系并不复杂，许多物品作为一种关系意象也能够代表出人物之间的关系。其中三哥与小文之间的关系最初可由紧箍手镯和红缨枪、双丫髻所代表的孙悟空与哪吒之间的对抗表现出来；结婚证代表了婚姻关系等等。
        现实题材电影只有坚守和秉承现实主义精神，讲好中国故事，反映百姓心声，鼓舞人民意志，才能切实达成与当下观众的情感互动，彰显中国电影的艺术魅力和审美风格，《人生大事》正是以一种深情而非煽情、浪漫而非做作的表达，提供了一种动情的力量、一种共情的力量，实现了一种电影叙事美学的平衡——他所运用的意象系统，既让观众感受到死亡与别离，颓丧与混乱，又着重表达了黑暗里人性的闪光和温暖。
       祝愿电影《人生大事》票房大卖！



</影评>
<有用数>376</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
