<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>开心超人</电影名>
<年份>2013</年份>
<评分>8.3</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2014813703.jpg</封面>
<导演>黄伟明</导演>
<演员>邓玉婷 / 祖晴 / 高全胜 / 刘红韵 / 严彦子 / 陈明 / 金铭 / 王一鸣 / 杨洋 / 佟大为</演员>
<简介>故事发生在一个科技十分发达的星球之上，宅博士（邓玉婷 配音）是一名杰出的机械师，一次偶然中，他激活了五个散落在星球各处的超人，之后，这些超人们成为了保护星球和平的正义使者。
                                    
                                　　活泼开朗，天真正直的开心超人（刘红韵 配音）、聪明大胆，温柔可靠的甜心超人（邓玉婷
                                    
                                　　配音）、天性爱美，实力强大的花心超人（严彦子 配音）、稀里糊涂，丢三落四的粗心超人（祖晴 配音）和沉默寡言，外冷内热的小心超人（刘红韵 配音），五个各具特色的小小超人所要面对的，是来自灰心星球的大大怪（高全胜 配音），面对如此强大的敌人和敌人们惹出来的一堆大大小小的麻烦，这五个小家伙真的没问题吗？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>乌鸦火堂</作者>
<标题>国产动画量变中的质变</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-06-29 05:47:00</时间>
<影评>
          不关注国产动画很久了，不为别的，就目前来看国产动画以《喜羊羊》为首的主要面向群体都是十八岁以上成年人禁止入内的主儿。俺也是过了年龄的缘故，没事别跟着起哄了。说来也有趣，有一天看见俺侄子——刚上高一，冲着电视机傻乐，还以为看了什么稀罕玩意。凑过去一看差点崩溃，国产动画《开心宝贝》，瞧把人家乐的。关于这套动画以前有过耳闻，号称《喜羊羊》之父的作品，而且关于“父”的问题报纸上还争论了半天。让俺奇怪的是，以《喜羊羊》的受众群体，高中生基本上也是处于免疫行列的，好奇而已才跟看了几眼。也就有了在其电影版《开心超人》公映之时让侄子拉进电影的结果。


 




  关于这部电影，用郭德纲的话来形容：我很欣慰。并不是由于该片有多么的强大，关于其受众问题，也不是如一个月之前《魁拔2》那样又是曙光，又是里程碑之类的头衔，全都不是。《开心超人》依然是一部面向孩子为主的动画电影，难得可贵的是，本片除了让孩子们高兴，对于成年观众来说，也不像以往那样令人难以接受。


 


   电影的主题很清晰，正义与邪恶之战，这回真的是战斗，并不是过家家。以开心超人为首的五个小超人的形象比较喜人，脑袋大，身子小，让我想起了Q版为主的《超级机器人大战》，手绘画风则让我想起了《魔力宝贝》，一种很时髦的感觉。动画造型比较高档，整体故事也是比较成功。用句俗话来说，这叫“好莱坞式叙事”。


 


   什么叫做“好莱坞式叙事”，并不是说其跟美国大片一样多么曲折，而是如当年《忍者神龟》、《变形金刚》等美国动画那样，传统的除恶扬善故事，在战斗中获得真理，突出了勇气和正义感，这在国产动画过家家中是很少见的。当然对于动画片来说，俗套，漏洞这些不能避免。而该片整体给人的感觉是故事紧凑完整，情节有波澜，小有悬念，一个算是老套的故事，却很能吸引观众。


 


   有意思的是，几位主角被赋予了鲜明的特色，比如开心超人突出勇气，甜心超人代表善良，每个人物都有各自的本领和缺陷，而我最喜欢的还是粗心超人这样的马大哈角色，还有大反派大大怪与小小怪这一对苦主，跟格格巫和阿滋猫有的一拼。正如《忍者神龟》那样，鲜明的人物性格能够带来非常欢乐的冒险过程，看完电影之后我会明白那是小侄子为什么笑的如此灿烂了。电影的笑料并不像其他国产动画那样如挠人胳肢窝那样的干燥笑料，而是建立在完整故事基础上，通过形形色色的人物展示出来的笑果，很欢乐。


 


   战斗场面相对壮观，2D人物与3D建模背景，超人之间合体成为机车侠，机器人之间的硬碰硬，而且花样百出，激光刀，导弹，旋风等绝招，飞天遁地，火星四射的效果，爆炸，打斗中建筑物的垮塌，其视觉效果起码对于成年人来说，这样的场面够看


 


   同时电影的主题也有意思，把开心超人的世界——星星球塑造成了人人沉迷于网络的世界，反派通过网络控制局面，无疑是现实世界一个夸大预言。看电影之中，小侄子还告我他有一篇作文就是这个题材，结果被老师给了零蛋。也不知道是俺侄子文笔太差还是老师有点不开窍，现在连给孩子们看的动画片都开始用这个噱头了，老师们怎么还守着那碗豆腐脑啊。同时电影里还有许多社会热点问题，比如宅男文化，信息推送、买粉丝、房奴等问题通过细节表现出来，这就是属于成年人的笑料了。这部电影给人的感觉就是如此，通过精彩的打斗和鲜明的人物，传递了现实中的“正能量”，大人孩子都有侧重。


 


  最后还要说一下，电影采用2D格式，起码在我看来，里面很多打斗场面是可以如《喜羊羊大电影》那样3D化的。之所以这样做，可能源于近日各大网站上关于3D电影影响孩子视力发育的问题。《开心超人》采用2D格式会损失一定票房的，电影估计是基于保护角度出发，这在很多动画电影中是不多见，更何况国内很多3D影厅设备不达标，放出来的效果黑不溜秋，这样鲜亮的2D电影，挺好。


 


   回到开篇的问题，《开心超人》算是一部给成年观众准备的动画电影吗？当然不是，本片的内容依然比较低龄化，完全是给孩子们准备的大餐。但之所以能让一个高中生，还有俺这个成年人看得下去，说明本片作为一部国产动画在年龄方面有所“提高”。成年人不见得会迷恋这样一部动画片，但起码不会讨厌，电影院里很多家长陪着孩子去看，本片能让家长们看得下去。完全不像俺被抓壮丁去看的另一部国产动画，全场睡倒一片家长的情景。


 


   中国动画的成年化之路还很远，《开心超人》并不像《魁拔》这样面向成年领域，依然属于低龄动画的级别，它没有任何头衔，也不是为成年观众准备的。但凭借着“能让成年观众看得下去”这一条，说明在目前低龄化的领域中，整体量变中有了一次质变的可能。
      </影评>
<有用数>81</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>独双鱼</作者>
<标题>由此看，论大人的，大与人</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-06-29 19:11:01</时间>
<影评>
        就看完短评我真的生气了..先发一段牢骚。。

这是一部给孩子看的片子..孩子没有资格去评论你们拿着手纸去看的所谓的大人片，你们又何必去侮辱一部，充斥着阳光、正义、善良的儿童片。那些直言没看过却打了一星的人，给孩子们做不负责任、没有承担的榜样，这又何必；我敢说这片子真的相比传统意义上许多中国动画片（比如魁拔），不亚于外国儿童片，那些期望中国动画片进步的人，知道否，知道随意扼杀一部可能壮大中国动画产业的电影的后果？？

——————————————言归正传

在写这篇之前，拜读过一些前面人的影评，真的觉得在说都是重复了 。。有的写得很好比如“《开心超人》：Made-in-China一点都不low”

说抄袭，说封面不好。。这是中国电影的通病，不用归功于这一部电影上。


内容：说他好，是因为它没有绝对的邪恶，善良还是灌溉了这90分钟。打打杀杀，却不血腥。人物性格鲜明，塑造了惹人喜爱的超人，甚至是反派


再说2d，如果真的是有意为之不做3d，那真的是蛮有良心，不用学生们戴着大眼镜，去毁眼睛。


最后，细节处理确实不够，无论是画面，情节，都略有不足，不过影响不大，我就不说了，避免剧透（不过这情节真的没有什么值得剧透的）


其实开心超人的电视剧版，才是更有意思的，P.S.主题曲，也很好听
      </影评>
<有用数>39</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>叶子猫</作者>
<标题>再不支持，中国就没有动漫了！</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-06-29 15:51:17</时间>
<影评>
        现在的年轻人素质真不怎样，没看过凭什么给1分，没兴趣凭什么给1分，是脑残还是弱智？没兴趣就滚，没看过就去看了再来说！知不知道你们的举动，正影响着整个中国的动漫市场，影响着很多很多浸身动漫行业的年轻人。是，中国动漫是没法和日本美国动漫比，但这一部，却让我另眼相看！你们知不知道现在日本美国的动漫制作团队里，都有很多中国人。不是中国没平台，不是中国没人才，是中国人不给中国人机会！这些人才就只会流失到国外，因为他们在国内生存不了，他们再努力都得不到认可，得不到支持！这种“没兴趣，给1分，没看过，给1分的朋友们！”希望你们自重，再不支持，中国就没有动漫了！
      </影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>喵了个咪</作者>
<标题>一部好的动画是小时候看一种感觉，长大后又是一个感觉</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-07-19 20:55:13</时间>
<影评>

第一次看开心超人电影的时候还在上小学，那时候看这部电影只是跟着电影的笑点笑，觉得超人打怪兽很帅。长大后再看，发现了许多富有深刻含义的细节，比如“房奴”“死宅”“太空垃圾”，并且一部13年的动画，竟然前卫到“网络依赖”的问题（13年的网络依赖没有那么严重，反而是现在人们衣食住行处处离不开网络）。这些现实的讽刺没有意味深长的去表现，反而以一种老少咸宜的方式带给不同年龄的观众。它带给小朋友快乐，带给成年人来自现实的深思，一部真正成功的动画就该如此。
还有电影的特效打斗场面，13年的动画，放在19年依然不过时，还有bgm合理运用，打斗时刻音乐很燃，开心超人失去超能力时欢快的音乐乐景衬哀情恰到好处。以及侵略者兵临城下，球长的“而我，会是星星球最后的防线”，让我想到了“天子守国门，君王死社稷。”和星星球民众不论男女老少都奋力抵抗，像级了那个时候中国全民族抗战。
以及很多的小细节，老粉再刷的时候就像挖到宝一样，看再多遍都不会腻。

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>宋天师聊动漫</作者>
<标题>《开心超人》：由四格漫画构成的电影</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-07-17 21:48:42</时间>
<影评>
        无暇看长评，就来看短评吧！

------------------------

印象中，我很少这样赞美一部国产动画，所以我要刻意避开影片刚上映的敏感时期，以免被认为这是一篇软文。

黄伟明，我顶你！

从喜羊羊到开心宝贝，最大的跨越是反角设定的不同。

《开心超人》面向孩子们讲述了一个关于相信自我的故事。

《开心超人》就是这样一部影片，它是在一个被设定好的剧情大纲下，由许许多多、星罗密布的四格漫画聚集成的电影。

------------------------


我看了两遍《开心超人》，因为黄伟明是我很喜欢的国内动画导演，虽然他本人可能不是中国人。


他亲自为《喜羊羊与灰太狼》构建了最最重要的基本世界观和创作剧情、设置新人物的方法论，这个世界观和方法论如此实用和强大，以至于后来即使他被排除在外，喜灰的剧情也能继续顺利地延展。


众所周知，黄伟明在离开喜羊羊以后创作了一部新的动画系列片《开心宝贝》，依旧精彩！这个是最难得的，因为一次成功或许可以被定义为偶然，但连续成功则更应该被视为某种必然。这个必然就是——黄伟明是一个真正有动画智商的人。他的确也像其他国内动画导演那样在学习和临摹一些外国作品，比如在《开心超人》中我们看到了独立日等很多美国大片的桥段，但他创作的部分，却一直成为其影片独树一帜、坚挺不摧的内核。


从喜羊羊到开心宝贝，黄伟明保持了群象主人公的设置，每个“扁型人物”都主打一个受众群，性格定位十分精准。尤其是在人物造型方面，黄伟明仿佛有着天生的直觉力，无论是喜羊羊、灰太狼，还是开心超人，都是不输世界一流卡通形象的设计。轮廓线辨识度极高，整体观感突出一个代表性格的主色彩外加必须卡瓦伊，世界上三大流行的儿童动画角色他已经熟练把握了其一。


然而，从喜羊羊到开心宝贝，最大的跨越是反角设定的不同。被吹毛求疵者所诟病的红太狼家庭暴力的噱头，在开心宝贝中没有再出现，取而代之的是一个更加绿色安全的愚笨组合——大大怪将军和小小怪下士。一个将军只领导一个士兵，两个人还都这么笨，但是每次又都想做坏事，这个设定本身就充满了噱头感。


给人物命名，也是黄伟明的拿手绝活。从羊羊系列到超人系列，从灰红太狼到大小怪，每个名字都好记洋气，和人物性格很配，最难能可贵的是还让你觉得有点文化的味道。从借用中国词语中带有“洋洋”叠词的成语（喜气洋洋、沸沸扬扬、暖洋洋、懒洋洋）并开始臆造（慢羊羊），到把“心”字词（开心、花心、小心、粗心、甜心）用了个遍，好听的名字让角色异彩纷呈。而且黄伟明本人或许受日本文化影响较深，在每部影片中都安排了几个角色辅以有日本色彩的名字，比如“灰太狼”和“宅博士”，太郎与宅这两个词，最初都起源于日本，所以他的影片有点中国文化包容日本文化的味道在。


从剧情上看，黄伟明能把处女电影《开心超人》编排得这么完整，无有硬伤，这更加体现出他的才华。我特别强调的是，这是他的动画电影处女作，我们知道导演电视动画片和电影动画是完全不同的，从剧情安排到流程安排，工作量和所要求的统筹能力都不是一个量级，但是黄伟明却做到了，虽然做得很艰辛。


《开心超人》面向孩子们讲述了一个关于相信自我的故事。开心超人需要相信自我，宅博士需要相信自我，每个普通路人也都需要相信自我。最有趣的是，它架设在一个虚幻的星球上，却用到了非常现实的一个地球背景——网络时代对现代社会以及人类生存方式的影响。家庭吃饭用网络呼叫这个场景，很有漫画味道，导演观察了生活，又用一种漫画语言提升了生活。当然，如果片中再多一些这种让每个人都能对照自己生活的小情境，就更好了。


请注意，我开始提到了漫画。这是我最想说的，看黄伟明的作品如果不从漫画的角度去看，是很难完全领悟其魅力的。这可能和黄伟明本人从一开始就是漫画作者有关。他的漫画有意识地在用一种民国时期开始兴起并影响港台地区的社会四格的方式，在描写他所观察到的生活的方方面面。后来他改做动画，如果说是有受到什么影响的话，那其实应该是受他自己早年漫画思维的影响最深。


我看到有些朋友评论《开心超人》中有些笑料是赘肉，和剧情无关，比如片头两个人倒挂在广告牌前采访。而我恰恰觉得，这个东西是最有黄伟明味道的情节，影片就是因为有一千个这样的情节，才成为一部有着黄伟明烙印的作品。如果你看过这部影片，你可以跟我这样设想一个四格漫画：第一格，甲采访乙回答；第二格，甲采访乙回答；第三格，还是甲采访乙回答；突然第四格，镜头拉远，发现原来两个人是倒挂在空中的，乙大声说，我们能不能先到地面上再采访啊！这是多么绝妙的一个四格漫画呀！第四格的变完全突破了前三格的空间，将人们关注的焦点从谈话的内容，转移到谈话那怪诞的方式上来。这个情境是不是和主题无关呢？当然有关。它通过谈话交待了飞船坠落，间接提示了危险的存在；它通过采访，让主人公们集体暗恋的主持人出现，从而为后面情节发展作了垫笔；它还通过一种富于四格漫画的形式美感，为整部影片的风格确定了基调。这么重要的噱头，怎么能是赘肉呢？


后面的追车大战戏，小小怪下士在做“人工导航”时，也体现了这种四格漫画之美；小小怪下士错误领会大大怪将军的意图，放走宅博士的一段，也可以画成四格漫画；先前提到的家庭聚餐用网络提示开饭的情景，也是一个四格漫画素材；历数下去你会发现，影片每个噱头，其实都可以变成一个四格漫画。不是我们刻意要把这些噱头跟四格漫画联系起来，而是导演在创作时，就是在有意无意用着自己纯属的四格漫画功来创作的影片。


《开心超人》就是这样一部影片，它是在一个被设定好的剧情大纲下，由许许多多、星罗密布的四格漫画聚集成的电影。


当然，如果吹毛求疵地看，我个人认为影片的小问题就在于开场的追车戏有点冗长了，那段打斗有点过重了，已经够得上一集电视动画片的终极对决了。如果在通过追车，把几个主要人物交待出来的作用达到的前提下，干净利落地完成第一场战斗，迅速推进变型人入侵地球的主要剧情的话，节奏上看就更好了。
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>奇怪的莫名其妙</作者>
<标题>送给大人</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-07-07 17:06:56</时间>
<影评>
        其实在看电影的时候，很多人看到海报时就说；这么弱智，谁看。我倒不理解这些人的思维，只靠一副海报和名字，你就能判断一部电影的好坏啦？



我看电影时，确实大部分是小孩，还有部分家长，像我这么大的很少，但我看了，因为我爱看。那些没有看电影就给差评的人，我觉得他是对我们小孩的不尊重，这部片子很好看，如果你这样做岂不有些片面。



我一个小孩都明白的道理，你们大人为什么不明白。



我有一个朋友，她看不懂动画片，也看不懂漫画，听一个笑话要思索好半天。她就是那种缺少想象力的人。我的想象力来源于动画，所以，无论你们大人如何批判动画，我也一样会坚持。



看电影时一位坐在我旁边的家长对我说，她从没陪孩子看过动画片，今天看了这个，觉得太好了。我反问她，既然陪孩子看过这个电影，那你为什么不去试试在陪孩子看别的动画呢？



走出电影院时，听到不少家长赞叹这部电影，我突然感到很高兴，至少来看电影的家长，多多少少都改变了自己原来的想法。



最后，我希望读过我这篇并不太好的评论后，你能改变一下自己的想法，哪怕一点。在我们小孩子（至少是我）成长的经历中，动画片起着十分重要的作用，起着家长，老师无法替代的作用。



我想，我至少没有扔掉我童年的最后一个礼物-----动画片。至少我在考试临近时去看了，至少我还在这里留下了评论，这已足够。



当你们看完我敲的最后一的字时，有没有一点点的改变，有没有一点点的动容，有没有一点点的歉意.........
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>JoeyLu陆柏宇</作者>
<标题>影评</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-07-04 14:15:26</时间>
<影评>
        ≪开心超人≫，讲述星星球网络遭黑客攻击，五个超人联合宅博士一同打击黑客保护星球安全的故事。本片是我看过的国产动画电影有史以来最好看最震撼的一部，这是大人都觉得超赞的动画电影。片中虽然有很多段落效仿了美国大片，但保持了该系列一贯的爆笑冷幽默，很是过瘾，没白让我期待。总之，值得一看。
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>预言灬魂灵</作者>
<标题>对开心超人的看法</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-07-25 20:52:46</时间>
<影评>
        黄导不容易，如今这个时代，动画片并不被看好，不少人打着国产动漫太幼稚的旗号，对国漫进行打击。


好吧，首先声明，我是个小孩。⊙﹏⊙b


开心宝贝1~6部我都看过，很搞笑，搞笑中又带着几分感动。虽然在有些大人看来很平常，但孩子们都很喜欢的。


因此，一直很期待电影。


不得不承认，电影是有需要改进的地方。但你们就不能多看看电影的优点吗？黄导的剧组在做动画片的同时，还要拍电影，真的很累的。


大小怪在粗心转过身时你拍一我拍一；花小的粉丝数比较；推销员的啰嗦，都贴近了生活。（虽然有人看不懂）


开心失去超能力，一次又一次地努力，一次又一次的失望，给人无奈的感觉；小心看到开心一定要救他，被伤到许多次也毫不放弃，最后又流露出的微笑，不也很有含义吗；博士的那句“我不是超人”，不也使人感觉到他的自责，他的“逃避”吗！？


有人说，电影就是用教科书的说教方法，没有打动人心的力量。可是，我们会思索！从这个故事，我们不仅看到的是一句“超人是不会放弃的”，更看到了人之间的亲情，以及，不放弃。


好了，我到底是一个小孩，比较幼稚。但我想说，这部搞笑而令人感动的电影，是有看点的。


太幼稚的人也看不懂这部电影。


</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>玻璃娃娃琉璃心</作者>
<标题>我觉得</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-07-07 16:54:55</时间>
<影评>
        其实在看电影的时候，很多人看到海报时就说；这么弱智，谁看。我倒不理解这些人的思维，只靠一副海报和名字，你就能判断一部电影的好坏啦？



我看电影时，确实大部分是小孩，还有部分家长，像我这么大的很少，但我看了，因为我爱看。那些没有看电影就给差评的人，我觉得他是对我们小孩的不尊重，这部片子很好看，如果你这样做岂不有些片面。



我一个小孩都明白的道理，你们大人为什么不明白。



我有一个朋友，她看不懂动画片，也看不懂漫画，听一个笑话要思索好半天。她就是那种缺少想象力的人。我的想象力来源于动画，所以，无论你们大人如何批判动画，我也一样会坚持。



看电影时一位坐在我旁边的家长对我说，她从没陪孩子看过动画片，今天看了这个，觉得太好了。我反问她，既然陪孩子看过这个电影，那你为什么不去试试在陪孩子看别的动画呢？



走出电影院时，听到不少家长赞叹这部电影，我突然感到很高兴，至少来看电影的家长，多多少少都改变了自己原来的想法。



最后，我希望读过我这篇并不太好的评论后，你能改变一下自己的想法，哪怕一点。在我们小孩子（至少是我）成长的经历中，动画片起着十分重要的作用，起着家长，老师无法替代的作用。



我想，我至少没有扔掉我童年的最后一个礼物-----动画片。至少我在考试临近时去看了，至少我还在这里留下了评论，这已足够。



当你们看完我敲的最后一的字时，有没有一点点的改变，有没有一点点的动容，有没有一点点的歉意.........
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>友谊的介质</作者>
<标题>《开心超人》——国产动画的巅峰之作</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-06-30 23:06:11</时间>
<影评>
        今天去看了看开心超人大电影（中考前都盼望着的。。但是昨天去看首映他跟我说片子没到。。。。）感触颇多，觉得这部电影真的可以称之为中国动画电影史上的巅峰之作了。为什么这么说，因为这部动画电影真是太优秀了。具体的我从以下几点来说明：

   一、完美的特技声效效果。外国电影的科幻片之所以做得很好，最重要的一点就是特技效果做的非常好。中国的电影无法完成的，在这部动漫电影中就完美的做到了。这整部片子很大程度上利用好了它本身带有的科技背景，使用绝佳的特技效果带给观众视觉上大片般的冲击感，整部电影使人感到目不暇接，再加上激动人心的声效，更加的让观众有一种享受。比如在开头的追逐，中间的入侵国防部，种植黑暗花（自己编的名字。。）的特技，和安全撤离时背景音乐，最后的机车合体 这些部分都用了相当完美的特效。这种细腻而又震撼的场面，带来不仅仅是眼睛的满足感，更一种身临其境的感觉，能把声效和画面组织的如此的完美，这部电影首先在这里就已经成功了一半。

   二，故事线互相穿插，剧情即紧张又感人而又不失幽默。文似看山不喜平，电影也是一样。这部电影的故事线采用了“和—分—和”的模式，并没有让五个超人从头到尾一直在一起，而是中间设计很多分离的部分，比如说：甜心超人被捉，宅博士不敢面对飞船，小心超人失踪，开心超人失去超能力与后面粗心超人潜入拯救，变形怪的恩怨，小心超人被控制，开心能力重获相照应。这些既丰富了电影的内容，又设置悬念，而且在观众出其不意的时候再度现身。让观众看的时候感到险象迭生而又惊喜连连，有强烈的剧情感，并且使电影浑然一体，内容丰满。《开心超人》是一部喜剧，但是其中不乏感人元素。在很多细节部分安排有笑点，这些让人感到自然贴合，忍俊不禁，看着轻松愉悦。但有的地方却又感人肺腑，比如开心超人不放弃的片段，全民皆兵的誓死抗击的部分都带给人们心灵上的震撼，催人泪下（在这个部分我真的落泪了）。并且安排毫不冲突，这样饱含情感的电影才算的上一部大作。

   三、结构严谨，剧情浓缩度强。很多好的国产动画电影都有一个共同的硬伤，就是片长有限，但是为什么这部电影能在1小时25分种就展开了一个完整丰富的剧情呢？因为他的在结构安排上相当的严谨，不仅没有让人感到空洞的部分，反而能紧紧抓住观众的眼球，这一点即归功于特技效果又是结构安排严谨的效果。当我看完这部电影的时候，我看看表，才发现这部电影只用了1小时25分，不得不佩服这部电影的结构安排。而剧情竟在这样的过程中完美的演绎了。

   四、 立意新颖丰富，观后感悟性强。这部电影通过各各方面分别表现了很多主题：开头和逃生部分强调了环保的重要性，抗击外星侵略和开心超人重获能力表现了坚强和希望的无穷力量，而通过变形怪的失败表现出了不要被名誉所迷倒，以及创新意识的必要，通过小心超人的恢复记忆表现出友谊的难能可贵，通过星星的这次危机告诫我们不要沉迷于网络。这些精神和教训都在这部精彩的电影中告诉了我们，这也完美的诠释了中国动画电影自己独有的一种风格和立意。

   综上所述，这部电影可以说几乎是完美的，他是中国动画电影的骄傲。他的效果，剧情，结构，情感，立意都是以往的中国动画电影所无法触及的。我希望中国的动画电影都以这部电影为榜样，做出真正的好的动画电影。

   最后用电影中的一句话来激励所有的人：

  每个人都是超人，而超人绝不会放弃自己的梦想。 
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>