<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>玩命快递 The Transporter</电影名>
<年份>2002</年份>
<评分>7.4</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1439374533.jpg</封面>
<导演>路易斯·莱特里尔 / 元奎</导演>
<演员>杰森·斯坦森 / 舒淇 / 弗朗索瓦·贝莱昂 / 马特·斯查尔兹 / 里克·扬 / 道格·兰德 / 迪迪埃·圣·梅林 / 托尼奥·迪斯坎维尔 / 洛朗·德蓬 / 马修·阿尔贝蒂尼 / 文森特·内梅斯 / 让-伊夫·比利恩 / 让-马力·帕丽斯 / 阿德里安·德尔内尔 / 阿弗列德·洛特 / 奥黛丽·哈姆 / 塞巴斯蒂安·米尼奥 / 洛朗·朱莫库尔 / 克里斯蒂安·加奇奥 / 弗雷德里克·瓦勒特 / 斯特凡·古贾 / 山德琳·里格奥 / 卡梅隆·沃森 / 文森特·图利</演员>
<简介>身手不凡的退役特种兵弗兰克·马丁（杰森·斯坦森 Jason Statham 饰）如今从事着用宝马车货运的营生，弗兰克不管自己服务的是否是银行抢劫犯，他更关注协议与原则。一单任务结束后，他免不了又要迎接警察的盘问与新工作。一个美国犯罪团伙托付弗兰克运送一件物品，弗兰克不经意中发现货物居然是一位名叫莱（舒淇 饰）的东方女子。弗兰克完成任务后对方却要灭口，只得带着莱回到住处。弗兰克这次惹上的麻烦显然不小，因为雇主随后带人将他的住所夷为平地，莱神秘的身份也浮出水面：原来她是某国际蛇头的独女。弗兰克被卷入了偷渡犯罪中的父女情仇，他需要作出决定来面对他和莱的关系与正义。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>偏卜</作者>
<标题>广告?</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-07-26 10:36:07</时间>
<影评>
        开始十分钟,我一直觉的这个一定是BMW公司出钱拍的广告片.


三十分钟的时候,我发现,原来它不光体BMW做广告,还要顺便损一损BENZ.那么,是BMW出钱的无疑了
      </影评>
<有用数>74</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>奔跑忘记忧伤</作者>
<标题>这个快递员有点酷</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-10-06 20:55:32</时间>
<影评>
        看速度激情7时候才关注到这位大反派斯坦森，觉得很酷很帅，之前敢死队系列时候倒并没有留意。一看这部电影恰好是他演的便来了兴致。

几乎是男主刚亮相我就立刻被吸引了。第一条不更改约定，第二条不问地方姓名，第三条绝不打开包裹。有原则有个性又身怀飙车绝技的特殊快递员这设定也太酷了点。直到因为一个意外爆胎打开后备箱发现了那个活动的包裹，他的原则一点点打破。有点这个杀手不太冷的感觉，结果一看编剧竟然是吕克贝松。


可怜女主前半段都在后备箱的包裹里，只有一句台词，我要尿尿。。。后面的故事发展基本上就是普通动作片的套路了，最后的结局居然是女儿大义灭亲杀了老爹，有点草率。

舒淇和斯坦森居然是意料之外的和谐养眼，俊男美女谈情说爱，还有蛮多的飙车场面，宝马同样抢镜。十年前能做成这样也很不错了～不错的商业片。
      </影评>
<有用数>35</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>槑槑</作者>
<标题>随便吐槽几句</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2017-06-15 15:45:02</时间>
<影评>

典型的纯粹动作片，你不能要求过多！人物对白苍白无力，情节古怪幼稚。内里演舒淇老爸的那个像脑壳换了的似的，在几部美式电影中也出现过，应该不是华人，最多是越南人，对东方文化的理解显然极其肤浅，因此和舒淇是无法演出真正的东方父女情来的。斯坦森看了几部他演的片子，表演功力一水地差，也就是这部能秀点武术，其余的都是摆酷和玩枪，基于对这样场面的娱乐心态，觉得还是可以在需要荷尔蒙提升的情形下看看的，记住，一有对白一定闪过。。。

</影评>
<有用数>34</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>黏我啊</作者>
<标题>酷</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-31 12:42:07</时间>
<影评>

开始杰森斯坦森一串干净利落的动作就觉得这片差不了，然后看他一字一句地讲规则把劫匪逼疯， 直觉觉得他是英国人，一查果然是，太有范了。然后一场追车戏，激情与诙谐兼顾。

 

头起的很好，本以为这是部关于速度、惊险的电影，就喜欢看着该发生的事情在最后一秒发生，恰好过去辆火车把后边车拦住，恰好没被抓住，恰好没被炸死，结果到了后边被舒淇和打斗搅和了，再没了速递，少有飙车，开头花那么大力气铺垫了职业，什么三规则念叨了无数遍，派头也有了，碰到舒淇马上把transporter的职业扔一边了，合着从30分钟就开始跑题了。如果沿着这一条线拍下去，接各种不同速递任务，我觉得比最后流于英雄救美的俗套故事好的多。

 

打斗的确是个亮点，毕竟在西方电影里看到中国式拳脚不容易，对比刚看过的《速度与激情5》那种简单的攻击力－防御力＝杀伤的模式不知道好多少倍，你打我一下，我打你一下，比谁先死，看的我倒胃口。只记得他在《snatch》里很有味道，没想到是个肌肉男。

 

看到舒淇吓一跳，总体评价：长得漂亮，英语生硬，演技一般。这条爱情线加的就很生硬，本来电影就不长，俩人像是赶进度，“我所有一切都是骗你的，但跟你上床是真心的。”哦，杀了我吧，俗死了，真的。一部电影里不加点荷尔蒙导演不甘心，观众也不甘心。

 

电影后边把贩人口做背景好像加了点人文深度似的，可是你什么人性啦制度啦都没探讨，最后来个阳光下警察把偷渡客接出来就想让人被感动吗。还有舒淇和他爸那段关系加的太单薄了，他俩之间对话纯粹占用时间，毙了她爹后还来句“他是个大坏蛋可他是我父亲”，流于俗套，鸡皮疙瘩。感觉导演缺乏自信，把所有能想到的元素都加进去。男主角汽车飞机潜水跳伞无所不能，飙车，空降，追杀，桃花运，欺骗，善良女主，善良女主的邪恶老爸，所有RPG电影的经典桥段都用上了，可跟题目还有啥关系呢。

 

虽然通篇都在说坏话，但电影绝对值得一看，所以我给了9分。只是觉得有好演员，好创意，吕克贝松都在职员表里，没有拍成经典实在可惜。

 

 


</影评>
<有用数>31</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Wayne</作者>
<标题>半个外国人主演的香港片</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-05-19 23:25:18</时间>
<影评>
        用上香港的标签，自己觉得挺恰当^_^，典型的香港风格，或者这样说，画面典型的香港风格，剧情是美式的

说它是半个外国人主演的香港片，毕竟主角还应该包括俺们舒淇嘛 ^_^

片子是冲着杰森·斯塔森看的，看过他的怒火攻心觉得不错，豆瓣上又有人跟我推荐了，我就把这个两部曲都下载了，看完一，觉得一般，剧情又是bug不少，shuqi为什么会被要求快递送啊，还有很多时候malefactor能干掉男主角，但是他就是不干，偏要先拳脚上比试一下，干不过了，才掏出枪来，我都为他们当坏人感到羞愧^_^

看完才知道，又是吕克贝松的编剧啊，法国人就是他拍片》？？？？！！！

商业片嘛，看看动作，看看剧情，看看帅哥，mm.....
      </影评>
<有用数>25</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>御风弄影</作者>
<标题>逻辑经不起推敲啊，大跌眼镜</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2013-10-15 18:44:26</时间>
<影评>
        舒淇他父亲说花了大把钱让他学英语，英语居然没她爸流利地道，呵呵。


主角是一个一开始显得很遵守自己规矩的人，居然这么容易打破自己的规矩。明明是自己不守规矩所以车被炸了，还要反咬一口，要报复。


虽然无意炸死两个警察，但这毕竟是主角的错，正义的形象大打折扣。


警察是看戏的吗，居然放手让嫌疑犯去做。


无缘无故为了个素不相识的女人去拼命。感情来得无缘无故。


女儿居然一枪会杀死自己父亲，这个有点违背伦理，自己的亲人就算十恶不赦也是不能亲手杀的。


最后主角拿块石头居然没用到，是不是很无语。


boss明显看上去很文弱还要拉下架子去和主角在卡车里拼命。


boss明明是要置主角于死地的，在集装箱码头这么多人包围下，居然说keep him alive，别让他死，最后又拼了命的要杀他。
      </影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>keda</作者>
<标题>很中国的武打风格</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-12-11 00:04:16</时间>
<影评>
        一看开篇的打斗场面就知道一定是港产的武术指导 Jeason的武术底子看起来很强呀 很喜欢他的 就是有点矮 再高点就更加威猛啦 哈哈 支持中国功夫
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>郑大少</作者>
<标题>影史最硬最帅的秃子</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-10-22 00:07:08</时间>
<影评>

        斯坦森应该是影史最硬最帅的秃子，原来他才是最早的西装暴徒，国家运动员出身，矫健的肢体语言，通过元奎操刀下的中国功夫一包装，立马一炮而红，从此开启长达近二十年的流水线作业，乐此不疲！这还得感谢法国最优秀的商业片操盘手吕克.贝松的运作，天时地利人和下捧出一名可以名留影史的动作巨星！
       斯坦森在动作电影的市场定位和李连杰的好莱坞之路非常相似，专攻B级片，拥有固定的投资回报模式，票房可能中规中矩，但是录像带及周边收益才是重点！
       另外，片中舒淇的花瓶成色十足，但在西片里的表现却一点都不违和，存在感很强，这应该也得益于元奎的导演身份，适当倾斜！

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>南宫糖豆儿</作者>
<标题>比起2来1太差了</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2011-03-22 12:38:09</时间>
<影评>
        真不应该先看2再看1啊，比起2来1太差了，打斗动作很混乱，场景不火爆，舒淇又很装相，自己爹死了还能笑得这么开心，shit。。。
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>思想起</作者>
<标题>《非常人贩》：不守规矩的男人</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2011-01-18 22:14:26</时间>
<影评>
        这部片子不算有名，但也出了几部成为了系列片，应该不算差。咱就换换口味看看它。

看到了开头，就猜到了结尾。又回到了好莱坞老套路了。虽然这是一部法国片，跟Luc Besson有点关系，但这家伙已经完全好莱坞化。挂他名字的垃圾片，一部比一部多，水准越来越差。但本片还可以，不算太差。

情节老套路。这一次是退伍军人扮演正义勇士，中国姑娘舒淇化身为被解救的美女，剩下的自然是一堆阴谋啊，争斗啊，或者复仇之类的元素。结局当然是正义战胜邪恶，英雄抱得美人归，如此这般这般……。我现在都懒的写这些字了，没劲。

本片只有一个构思奇特之处，就是男主角的职业——职业快递。只管送货，别的一概不问。这样的情景设定，初看新鲜。当影片进行一段时间之后，就发现问题了。他这个职业有点扯，漏洞太多。什么都送，非法的也送，不怕警察吗？送危险品的话，他也不闻不问，不注意自己的安全？什么都不问，只要地址，万一地址或者别的环节出现问题，向谁去要钱？总之，电影的设定是好的，可是经不起推敲，这个职业非常扯，不现实。

当然，这是一部动作片，不要动太多脑筋。那么我就来看看武打动作。总体来说，很一般，中规中矩。开头那一段挺能唬人的，看着挺惊险。片头过后，就流于平庸了，竟然是大段大段的对白戏，Jason Statham你是不是感觉很吃力呢？到片尾，才来了几段打斗。看多了各种各样的大片，再看本片的武打设计及动作场景，感觉实在一般。只有片尾那段浑身是油的场景，还算有趣。其实，本片已经尽力了，天上飞的、地上跑的、水里游的，都弄出来了，不能说没诚意。可是，看着就是不过瘾。

从影片的情节设置，演员配置以及打斗场景，可以看出，这是一部中等规模的制作。所以，演员只能选择Jason Statham这样的打星，和舒淇这样的香港二线演员。Jason Statham的表演不用说了，李连杰式的，能把剧情演绎清楚就足够了。那时候的舒淇还很年轻，很清纯。不过，她的英语好像不太好，使得她台词不多，而且都是一个词一个词吐出来的，看着非常别扭。一个不会文戏的打星与一位英语不熟练的港星，凑在一起拍一部法国动作片，想象一下，这样的剧情还有什么可看？更别提什么演技了。

不过，影片音乐很有动感，选用了具有现代风格的音乐，跟影片的飙车场景很搭配，这一点赞一下。

第一部就很烂的系列片，后面的能好到哪里去？

序列：0099

The.Transporter .2002. BDRip .X264.iNT- NewMov

2011-01-18


http://qfmeng.blogbus.com/logs/100367632.html

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>