<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>革命往事 Giù la testa</电影名>
<年份>1971</年份>
<评分>9.1</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2133349777.jpg</封面>
<导演>赛尔乔·莱昂内</导演>
<演员>罗德·斯泰格尔 / 詹姆斯·柯本 / 罗慕洛·瓦利 / 玛丽娅·蒙蒂 / 里克·巴塔利亚 / 佛朗哥格拉齐奥西 / 安托万圣约翰 / Vivienne Maya / 大卫·沃贝克 / 朱里奥巴蒂费里 / 坡尔铎本丹迪 / 约翰·佛雷德里克 / 迈克尔哈维 / 富里奥梅尼科尼 / 纳扎雷诺·纳塔莱 / 斯特法诺·奥佩迪萨诺 / Memè Perlini / 让·鲁热尔 / 贝尼托·斯特凡内利 / 德罗热达·铎洛斯 / 塞尔希奥·卡尔德龙 / Simon van Collem / 路易斯·莫里斯 / 阿尔多·桑布雷利 / 孔拉多·圣马丁</演员>
<简介>故事发生在二十世纪初的墨西哥革命中。一辆长途马车里，高贵的先生女士们对一位沉默寡言的农民大放厥词，然而突然农民摇身一变，显出家庭式匪帮头目胡安（Rod Steiger 饰）的真面目。胡安打劫后路遇爱尔兰革命军爆破专家约翰（James Coburn 饰），后者的爆破能力令抢劫梅萨维德银行如探囊取物，于是胡安苦苦尾随，不经意间却卷入了配合维拉革命军的梅萨维德暴动。胡安如愿与约翰搭档洗劫银行，但他所有的收获却是解放150名政治犯人。
                                    
                                　　政府军上校刚特率军镇压革命，胡安与革命队伍付出了惨痛的代价。在逆境中，约翰与胡安产生了真正的革命情谊，二人在前往美国的路上折返阻击刚特上校，当约翰中弹之时，这位老战士看到了昔日在爱尔兰的温馨场景……本片获1972年意大利大卫奖最佳导演奖。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>aratana</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-01-27 15:04:41</时间>
<影评>
        在莱昂内的两个三部曲中，《革命往事》似乎是受关注度最低的一部，但却是我最喜欢的一部。镖客三部曲对西部片的颠覆让人耳目一新，它们已成经典，并延伸出新的类型分支，不再带来长久的惊艳；往事三部曲中，《美国往事》作为莱昂内的集大成之作，以其庞大的叙事含量、繁复的电影技巧和晦涩的意义解读，征服却也折磨着无数影迷；《西部往事》则的确像是对西部片的终结，其中的致敬与策反，甚至将包括镖客三部曲在内的西部片统统引向了不可预知之处。


一


《革命往事》触及的“革命”这一宏大的叙事主题，正迎合了20世纪六七十年代世界性的革命思潮以及由此引发的众多社会事件，如法国的五月风暴、日本的左翼学生运动等，其中最声势浩大的当然是文革，电影领域的代表则是新浪潮运动。莱昂内选择在1973年拍摄《革命往事》，既难免受到外部世界的影响，也有重新审视当时癫狂的革命主义的意味。


革命不是请客吃饭，不是做文章，不是绘画绣花，不能那样雅致，那样从容不迫，文质彬彬，那样温良恭俭让。革命是暴动，是一个阶级推翻一个阶级的暴烈的行动……莱昂内拿这段耳熟能详的毛语录作为开篇，似乎是道出了革命的本质和本片的主旨，但从影片后面的叙事中，我们发现这也引申出对革命的讽喻和批判。


墨西哥游寇胡安，爱尔兰革命家肖恩，因20世纪初的墨西哥革命让两人的命运交集在一起。胡安唯钱是图，一心想打劫银行，革命于己无关；肖恩则因在爱尔兰革命中被挚友出卖，转战墨西哥，革命意志消沉。一个革命旁观者，一个革命怀疑者，却成了革命行动的主角。胡安阴差阳错解放了地下金库中关押的政治犯，又击毙了当局执政官，这让他成为革命的英雄，但他失去了所有的亲人。而甘愿隐身其后的爆破高手肖恩，则在两次伏击战中大显身手，且惩戒指挥行动的叛徒，受伤后引爆炸药自杀。这里面便饱含了几层“隐味”：完成革命的是对革命无知无觉的人，策划革命的却背叛了革命，而坚持革命的最终选择了死亡。


由此我们能看出莱昂内对革命的不信任，革命不仅造成现实的巨大伤害，也带来了人性的异化。忠诚与背叛，正义与邪恶，都在革命的幌子下翻来覆去，而最终的既得利益者，永远不会是受难的大多数。这就是革命残酷的本质。至于人类能否脱离革命（暴力、战争），莱昂内借由肖恩的自杀给出了悲观的回应；而活下来的胡安，命运又会如何，这是莱昂内留给观者的疑问。


二


莱昂内标志性的大特写、长镜头、闪回、慢镜以及莫里康内的配乐，在《革命往事》中都有极好的表现。尤其是闪回，虽然不如《美国往事》中那般炫目，但我认为这是莱昂内做的最完美、最能表达影片立意的一次。最重要的闪回情节有三段，第一段是肖恩与男女两位挚友驾车行驶在路上，肖恩与女友甜蜜亲吻，画面浪漫真挚，也让人想起《朱尔和吉姆》《戏梦巴黎》中两男一女的暧昧关系。第二段是挚友背叛革命，指认肖恩，最终我们看到，肖恩举枪射杀，挚友坦然以对。这一段解释了肖恩后来对医生施行惩戒的矛盾心理，在最后一刻，他似乎希望医生能够逃命，但医生选择了死亡。第三段被放在影片结束之前，三人在林间相互追逐，先追到的肖恩与女友热烈亲吻，而后，女友又与挚友拥吻在一起，镜头转向肖恩，肖恩露出灿烂的笑脸。这是充满魅力的一幕，是电影带给我们的情感“奇观”——三人之间情感的隐秘是什么？挚友的背叛、肖恩的复仇又意味着什么？说到底，革命与人性有着怎样的纠缠？影片戛然而止，把迷思留给了我们。


莫里康内给莱昂内电影的配乐，早已是公认的经典，但我仍然觉得《革命往事》是其中最好的一部。虽然不懂配乐鉴赏，但从感受上来说，镖客三部曲跳脱经典西部片模式的配乐，在带来惊艳之余，能明显感受到其中的实验性，包括对各种先锋配乐形式的尝试，这在《西部往事》的开头部分到达极致，各种细微的但被放大的声响让音乐成为这一段的主角。而在《革命往事》中，莫里康内为肖恩和胡安所创作的主题音乐很好地契合了两位主角的性格、经历和命运走向，尤其是让人称道的肖恩的主题音乐，伴随着的“肖恩、肖恩、肖恩”的冷清的人声，预示出一个理想幻灭的革命者必然的悲剧结局。


三


莱昂内是一位被放大的导演，正如他偏爱特写镜头一样。他的作品不多，但每一部都是标新立异的精彩之作。他对于类型的颠覆和杂糅，既有肆意炫技的华彩，也有极其谨慎的匠心。这可能与他的性格有关。拍摄《革命往事》时，起初莱昂内只是作为监制，并找来彼得•博格丹诺维奇做导演，但两人互不买账，难有默契。


关于这段故事可参看《莱昂内往事》（广西师大出版社，2010年版）一书，书中不仅从莱昂内的角度详细描述过此事，还特别附录了一篇彼得•博格丹诺维奇评说莱昂内的文章，双方观点南辕北辙，看起来让人莞尔。莱昂内评价彼得是一个需要姐姐照顾的还没有长大的平庸小子，而彼得则说莱昂内是一个好大喜功、虚张声势的顽固分子。从书中莱昂内的主观叙述，及书后其他导演对莱昂内的正面评价中，都能够感觉到莱昂内某种矛盾的性格特质，既铺张渲染又谨小慎微，既有大师气度又有巨匠的精慎，可谓独树一帜于导演界。


回到《革命往事》，本片也继承了莱昂内电影的独特气质，但技巧更圆融，情绪更饱满，之前电影的求新求变，至此已完全成熟。我个人认为它代表了莱昂内电影的真正成就，虽然是拍摄前仓促上阵，但莱昂内之前对影片的全面思考，以及省却了过分精细的匠心，反倒成全了它，而《美国往事》其实已有了跳脱莱昂内电影特色的离弦之音。
      </影评>
<有用数>449</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>杨胖胖</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-01-09 15:36:14</时间>
<影评>
        从《革命往事》的四段闪回说开


《革命往事》是莱昂纳往事三部曲的第一步，却是我最后看的一部。几年前在中影资料馆听杨大林侃侃而谈莫里康内的电影音乐，观影影片是《1900》（《海上钢琴师》），却主要谈的是三部曲的配乐。相信所有看过往事三部曲的观众都不会忘记那忧郁的、悲伤的女高音的轻呜给整个影片带来的震撼效果。《美国往事》中女孩登上去好莱坞火车的站台，鸣笛、白烟，女高音的轻呜——；《西部往事》中美丽的寡妇走下火车穿梭在荒凉的小站，寻觅不到来接她的丈夫，黄沙、狂风，女高音的轻呜——；还有《革命往事》中的经典桥段，俊男美女敞篷车，女高音的轻呜——。因为片段看得太多，又听、看了许多评论，再看、看写时总有些潜在的东西，因而一拖再拖，直到一个阴郁的下午，在杭城的雨天中看完了这部电影。

美国人将A Fistful of Dynamite译成Once Upon a Time... the Revolution，中文便成了《革命往事》；而《一把炸弹》的标题显然有点戏谑，就像A Fistful of Dollars《一把金币》一样，显得不那么庄重。影片中自然有革命，而且不止一场。一场过去的爱尔兰革命，一场正在进行的墨西哥革命。革命，太火热、太血腥、太紧张的话题，让人不知从何说起，所以，或许从影片中的四段闪回说起，算是一个开头。


肖恩的革命

第一段，山寨抢劫的头儿胡安看到肖恩专业的爆破能力，死皮赖脸要肖恩和自己一起合伙去梅萨维多抢银行。胡安和约翰，“那是……嗯……哦……啊，天意。”在胡安看来，这两个名字就是天生的拍档，天生就该在一起合伙发财。然后是肖恩的回忆：年轻时候的儒雅绅士，和同样年轻的英俊朋友，开着敞篷车，后面坐着美丽的女孩，朋友开车，而女孩凑上前来和他kiss，朋友用臂肘撞了几撞正在kiss的肖恩，然后一只皮鞋踩了另一只皮鞋，敞篷车偏离了方向，继续向前开。肖恩回忆到这里说，no。

第二段，肖恩躲在人群中看到背叛的医生坐在车里指认革命者，闪回是爱尔兰的酒店中朋友指认同伴，一个接一个的同伴被抓走，肖恩背对着朋友，但朋友可以看到镜子中的肖恩，大兵的口型大概是问“他是吗”，镜头特写镜子中的肖恩的脸部，那紧张扭曲的脸，这种紧张和扭曲或许有太多的意义：出卖同伴的愤怒、“不该出卖朋友”，等等，等等，或许人的心理在那一刻完全混乱！然后，他在镜子中看到朋友缓缓地、缓缓地点了头。那紧张扭曲的脸更加痛苦，这时大概更多是对背叛的愤恨。然后肖恩回过身，枪口对准敌人。

第三段，肖恩与医生对峙，医生狡辩：难道要我自杀？我现在活着，依然继续革命。我挨过打，所以我知道。闪回是：朋友那张被打得鼻青脸肿的脸，那双求生的眼睛，插在口袋的双手，那张微微抽动的嘴唇。肖恩痛苦地扣动扳机，朋友扭曲着脸和嘴倒下。

第四段，肖恩临死之前，回想自己和朋友、女友一起追逐嬉戏的场景。肖恩追到女孩，和女孩轻吻，然后是朋友跟来，看着他们kiss，肖恩背过身去不看朋友，然后朋友不断拍打肖恩的肩膀，肖恩回过头看着朋友，那种眼神难以描述，然后他轻吻女孩，自己让开，最后定格在一个尴尬的笑脸。

在这些闪回中，女孩对两个男人没有特别的表示，表情都是欢快的。但第一次闪回，在敞篷车中女孩吻的是肖恩。三人或许是很好的朋友，两个男人女孩都喜欢。但是，多么奇怪，女孩只能喜欢一个，怎么能同时喜欢两个呢？肖恩那张尴尬的笑脸，或许对此也无言以对。最后，他和战场化为齑粉，留下胡安一人。胡安会是什么，“将军。”肖恩说。


革命的香吻

革命之初的肖恩是相信一切的，相信爱情、友情，还相信革命。然而在革命中，友情遭到了背叛，爱情也不知道在哪里。所以他不再相信革命，甚至不再争夺“女孩”的香吻。他不再在革命中抢头功，而是站在胡安的背后。至少有三个场景，他把胡安推到了前面，让群众托举着胡安，而胡安却是个不想当英雄的英雄，他只想要钱。最后，他说胡安“my friend” ，你会是将军。闪回中的肖恩，看着朋友吻着女孩，那露出牙龈的尴尬的笑容，注定他不再争夺革命的香吻。

当初，女孩的香吻让两个男人的皮鞋开始互相较劲，敞篷车偏离了轨道，不过终究还在行驶。然而，当镜子中的他看到朋友缓慢地点头的那一刻，背叛友情的愤怒让他扣动了扳机，哪怕看到朋友那求生的眼睛、那抽搐的嘴角。无论是谁，是背叛者，还是被背叛者，都是痛苦。杀死朋友——尽管这朋友已经背叛了自己，但这本身已经扭曲了自我。所以，当肖恩面对背叛的医生时，他说“我不审判你”，因为审判也是痛苦。医生选择了自杀，肖恩对胡安说，他死得伟大。

为了那一个吻，人最美好的天性都被扭曲。朋友的不和；朋友的背叛；就连自己，都变得无所适从。是该审判背叛者，还是该审判别的什么？


凑上来的吻


胡安不想革命，他只想要钱。他带着他的家庭抢劫，只为了更多的钱。他像小孩子一样幻想着抢劫梅萨维多银行，然后得到很多很多的金子。但他被肖恩利用了，他冲进银行，解放了政治犯，然后稀里糊涂成了革命的英雄。

在革命中，他的所有儿子，就连最小的儿子都被杀死。他一无所有，只为了离开，带着即将留下的眼泪，就连这滴眼泪都被一坨鸟屎破坏了。为了复仇，他杀死了墨西哥执政官，然后他成了大英雄。但是要知道，他在杀死执政官的时候，他手里把玩的是执政官的金银珠宝。然后他被成群结队的人欢呼万岁。他躺在豪华的包厢中无所适从，而肖恩则不屑一顾地躺在那张大床上，革命不过是包厢中换了一批人。以前是那批人，现在是这批人。

组织革命的人背叛了革命又重新组织革命，只有胡安站在那里不知所措，不知该如何组织，然而他却成了领袖。肖恩说，你会当上将军。胡安说，我不想当将军。抢银行和金子才是胡安想要的，但显然，他再也走不掉了。

在第一个闪回中，坐在后排的女孩主动凑上前来吻肖恩，这不期而遇的吻，让肖恩沉醉、痴迷。然而，就在痴迷中，朋友踩了你的脚，车子偏离了方向。

对于胡安而来，革命的香吻就像那姑娘一样主动送了上来，可是他没有准备。他对肖恩说，“没有你我怎么办？”


革命是什么？


胡安说：“革命，我可了解是怎么回事，读过书的人告诉那些没读书的人，现在到了改变的时候了，于是那些没读书的穷人就去干，但是无论革命成功与否，到最后的结局只有一个，死的都是那些没读过书的穷人。然后再来一遍。”

莱昂纳在影片最开头引用了毛的话：革命不是请客吃饭，不是做文章，不是绘画绣花，不能那样雅致，那样从容不迫，文质彬彬，那样温良恭俭让。革命是一场暴动，是一个阶级推翻另一个阶级的暴力行动。

革命最后的声音是那轻轻哼起的女高音，甜美、销魂，令人迷恋，却又如此忧伤！


《革命往事》中那些有趣的起承转合，尤其是胡安可爱的眼神，还有那一句“哦，my god，你肯定这是梅萨维多?”那些轻松搞笑的戏谑，还有那不标准的英语，令人只想说：哦，一把炸弹！
      </影评>
<有用数>128</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>西凉茉</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-05-18 22:33:50</时间>
<影评>

   以往我脑中“革命”的图像是，“箪食壶浆以迎王师，岂有他哉”、“胜利是农民兄弟用小车推出来的”、“军民鱼水情”之类的。然而，赛尔乔.莱昂内借胡安之口说出了对“革命”的定义：“革命就是读书的人找到不读书的人，对他们说是改变的时候了，然后读书的人就坐在桌边吃着、谈着、吃着、谈着，而那些不读书的人呢，他们死了！” 

</影评>
<有用数>55</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>人近中年</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-06-07 20:33:22</时间>
<影评>
        I know I am talking about, we are talking about revolutions! 

The people who read the books go to the people can&apos;t read the books, the poor people, says &quot;we have to have a change.&quot; So the poor people make the change. And the people read the books they all sit around the big polished table and they talk and talk and talk and eat and eat and eat. Then what has happened to the poor people? They died. 

That&apos;s your revolution. So please don&apos;t tell me about revolutions.


牛叉闪闪的台词！
      </影评>
<有用数>34</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>西风独自凉</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-08-19 13:45:40</时间>
<影评>

为什么革命，
革命的乌龙，
对革命的背叛、忠诚和反讽，
影片热烈而又伤感，高屋建瓴、浅入深出，体现出真正的史诗格调。
尿液冲刷树上蚂蚁的镜头很有意思：
片头充满寓意
涤瑕荡秽、革新变旧，有时会用不那么体面、不登大雅之堂的方式。
职业革命者、爆破专家约翰走南闯北，把土豹子胡安忽悠上了革命的轨道。
约翰浑身是胆、无所畏惧，本领高强，富有人格魅力，可以说干什么都能如鱼得水，为何偏偏要参加革命？
自私是人类的本性，可是你相信吗，有的人和神一样，只有帮助陌生的弱者，他才觉得舒服、爽！
胡安不懂，约翰出生入死，不是为了钱，也不是为了感动谁，而是只有这样他才快乐，才能忘掉好友的背叛，才能实现自己生命的最大价值。
连续炸开银行的金库，发现里面全是关押的革命者（隐喻这些人才是国家真正的财富），一分钱都没捞到，胡安正在跟约翰发脾气，被人们当成英雄抬起来游行庆祝。
莱昂内同情弱者，精英与农民联合，最后吃亏的总是农民。他的这一观点，与中国的一句古话倒是不谋而合：
仗义每多屠狗辈，负心多是读书人！
胡安的一番话让约翰哑口无言：
一声叹息
然而，为了荣誉，胡安还是选择与约翰并肩作战。
革命总是充满传奇，有叛徒，也有勇劫法场的壮士。
影片对任何人都不是简单的批判，叛徒医生放弃逃生的机会，壮烈牺牲，完成了自己的救赎。
生命的最后时刻，浮现在约翰脑海里的仍然是出卖他的好友和他们共同喜欢的女孩。
三人行
这段三角恋为何刻骨铭心？
那个女孩只是传递他们情谊的中介……
约翰重伤在身，不愿拖累战友，带着美好的回忆自爆身亡——
与之结下深厚战斗情谊的胡安，又是震惊又是伤心……
咋就拍得这么好呢？
一方面同情、支持革命，一方面又保留了必要的审慎，莱昂内高就高在这里。
世界上最好的影评

《革命往事》在法国献映
莱昂内与几个朋友在巴黎餐馆吃饭
一个邻桌的意大利人送给他一瓶香槟：
莱昂内先生，我要给您解释送您这瓶酒的原因。我有两个儿子，他们分别是22和20岁。在政治上，他们像疯了一样，彻底反对我的个人观点。我们生活在非常激烈的争吵中。他们离开了家，这给我和我的妻子带来了非常大的不幸……很多年了。
我们都没有见面……
而正由于您的《革命往事》，他们回来跟我住了。
他们对我说，您的影片让他们意识到自己有多么错误。他们向我道歉。他们永远地回来了。这就是我为什么喜欢您的电影，这就是为什么我送您这瓶香槟。
莱昂内非常感动，向他表示感谢：
他说的所有这些对我来说要比世界上最好的影评还好！
一部电影改变了两个激进青年的人生轨迹，这确实是一个导演能够获得的最大的赞美。



 


</影评>
<有用数>36</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>boks</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-09-23 01:19:29</时间>
<影评>
        改自“you fucking stupid generation !” ，《AV》中狼狗舅父詹瑞文的激情发飙


-------------------------------------------

本着不便剧透又心痒难安的闹腾初衷，我引用沁人心脾画龙点睛的screenplay吧：


0，开头英文版的毛语录猜是这几句“革命不是请客吃饭、不是作文章、不是绘画绣花，不能那样雅致、那样从容不迫、文质彬彬， 那样温良恭俭让。革命是暴动，是一个阶级推翻一个阶级的暴力的行动。”


1，Duck you sucker是John这个爱尔兰恐怖分子出场后说的第二句话，至于第一句的动作和末了的动作完美照应，具体是啥我憋住不说。Duck you sucker第三次出现时救了亲爱的Juan


2，37分钟时Juan头回说revolution：

Revolution? Seems to me revolutions are all over the world. They&apos;re like the crabs. We had a revolution. All the brave people went in it. 

What it did to them was terrible. Like 某领袖，the best bandit chief in the world.This man had two balls like the bull. He went in the revolution as a great bandit，when he come out, he came out as what？Nothing. A general.That to me is the bullshit. 从末尾返回来看，真是赏心悦目，结构严谨，自摆乌龙，一语成谶啊


3，攻占“秦城”银行后，

John：You&apos;re a grand hero of the revolution now.万岁!

Juan: I don&apos;t want to be a hero. All I want is the money.

群众：万岁！&lt;举起Juan就走&gt;

Juan：You taught me one thing.

John：What? 

Juan：How to get fucked! &lt;竖起中指，被人群抬走&gt;


4，Juan躺在地图的家乡部位上和John激情演讲自己的革命意识：

Revolution? Don&apos;t try to tell me about revolution. I know all about revolutions.The people that read books go to the people that don&apos;t read books.They say &quot;It&apos;s time to have a change.&quot; Shh, shh, shh, shit, shush! 

So the poor people make the change. Then the people that read the books sit around big tables，and talk and talk and talk，and eat and eat and eat.But what has happened to the poor people? They&apos;re dead! 

That&apos;s your revolution.So, please, don&apos;t tell me about revolutions.And what happens afterwards? The same fucking thing starts all over again.


5，Juan&lt;神色慌张&gt;:某反派头子在悬赏缉拿我，某革命领袖要和我谈谈，I think we should get out of here.

John: 靠, Juan, you can&apos;t leave now.You&apos;re a glorious hero of the revolution.

Juan&lt;不满而无奈&gt;: Can I tell you something ?

John: What?

Juan: Fuck you!


-----------------------------------------------

零星备忘：

音乐的男声“嗖、嗖、嗖”很有轻扬风格，似乎死人的时候出现；《西部往事》里，是三个主角每人出场都有铺垫音乐


John的爱尔兰革命回忆是两男一女的甜美镜头，想起虎豹小霸王的纽约流亡和玻利维亚游荡；不同的是那弟兄俩美国混不下去逃到了南美客死异乡，本片的两位临了畅想着美国银行梦而不果


演Juan的Rod Steiger看来很大腕，至少我看着很眼熟很面善，查了查不是《黄金三镖客》里同样出彩的胖子Tuco（Eli Wallach），在《日瓦格医生》里有露面，却想不起是哪个了


白脸医生的扮演者Romolo Valli五年后参与了反应意大利革命的《1900》，呃，是德尼罗少年时的老爸（最终的被追逐的反派似乎也是他，记不清了），也不是个好人


《日落黄沙》末了也是跟军阀混战，死伤枕籍，却太英雄浪漫了点；本片的桥头一役彪悍，彪悍的有点超现实了，火药专家不是盖的。《日》里只有骚扰过的村落景象，本片枪毙镜头不绝如缕，直白隐忍的展示而没有渲染


英文片名是Duck You Sucker，直译大概是“起开、二球!”“你丫爬下”；Giù la testa是意大利语，“低下头去”的意思。英文名也有“A Fistful of Dynamite”，直译“一把雷管”，Dynamite有些双关意味，可以意译。至于“革命往事”，好吧，凑三部曲时可以用，也不算跑题


-------------------------------------------------

至于革命云云，也杂想了一些，没有厘清，试着掰扯几句：


共产运动是近来二三百年恐怖主义的上流，本质上和农民暴动改朝换代也没区别；都是崇高的理想、信仰（其实不用很高就可以了），暴力的杀戮和思想的钳制，底层无产者作主要的炮灰和新贵


革命就是造反，以不公的名义来煽呼起多数的下层服务阶级，利用匪盗流氓的投机心理来成事。如果生来就有公家平均分配的资产（简单的共产思想，即婴儿全部国有，集体培养），源自私利和阶级势能的个人和社会发展动力就没了，还是不行


革命运动是理想主义的投机尝试，或说投机分子的理想化叙述，在这个身不由己的漩涡中，真的（或说傻的）理想主义者裹胁在多数的无辜氓流中成为炮灰，幸存下来的一半儿靠运气一半儿靠自我扭曲和阴谋算计
      </影评>
<有用数>55</有用数>
<没用数>31</没用数>
</review>
<review>
<作者>octopus</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-01-04 17:15:31</时间>
<影评>
        革命不是请客吃饭，不是做文章，不是绘画绣花，不能那样雅致，那样从容不迫，文质彬彬，那样温良恭让。革命是暴动，是一个阶级推翻一个阶级的暴烈的行动。

                                                                                                ——《革命往事》（塞尔乔·莱翁内）

这是革命往事片头的黑屏字幕，取自毛泽东语录。


讲了一个很简单的故事，墨西哥的家庭匪帮头目胡安抢了一票有钱人的马车，销赃时候遇到了革命者爆破专家约翰。之所以叫家庭匪帮是因为他带领的都是和不同女人生下的儿子、大叔子小舅子、二大爷和隔壁老王。


俗话说人要没有梦想和咸鱼有什么分别。胡安的梦想很远大，就是去抢银行，正好碰到了约翰感觉是天助我也终于可以炸开金库了。约翰利用胡安对他技能的垂涎把家庭匪帮拉到了革命队伍中，二人配合不小心立下许多功劳，产生了类似于基友的不纯洁感情。但过程中胡安的家庭匪帮全军覆没，在结局连约翰自己也送出人头。


其实这是一部西部片，赛尔乔·莱翁内的“往事三部曲”之一。我们最常听说的是三部曲当中的《美国往事》，这也是我最爱的电影No.1，而另一部《西部往事》的传播度也高过这部《革命往事》。


除了往事三部曲此君还有镖客三部曲，这当中的第三部就是著名的《好家伙、坏家伙、丑家伙》，按照作品的平均质量来说，莱翁内简直是影坛奇迹。

可惜在他世的时候并没有得到认可，所拍的片子在业内成为“通心粉西部片”，大概是说这些片子是低档货、无脑快消品，和现在的爆米花电影是一个含义。估计那时的人实在想不到，如今的爆米花电影已经Low到什么程度，真是委屈了大师的名号。


莱翁内的电影大都讲的是男性情怀。论这个我只服三个人：梅尔维尔、杜琪峰还有莱翁内。不是说别家的不好，只是男性情怀不是将豪言壮语放在嘴上喊出来，因为很明显真汉子从不会将这种话摆出来说，那种一个眼神可以托付生命才是看得人起鸡皮疙瘩的情感。


胡安在这个片子中对约翰有一段愤怒的台词，大概讲的是：

“识字的人告诉不识字的人

是时候该改变一下了”

结果让这些可怜的人来改变

然而识字的人围坐在桌子边上

说啊说啊说啊吃啊吃啊吃啊

那些可怜的人会怎么样

他们死了！

这就是革命！”


这段戏无论从剧本上还是表演上，字字句句触目惊心。建议国产的编剧学学文字；国产的演员们去学学表演。

 

莱翁内最擅长的就是回忆与现实交叉剪辑，请参考《美国往事》。所以这部片子的最大亮点出现在片尾，约翰临死前想起了自己一生中最快乐的时光。


那段时光是他最好的兄弟和最爱的女人，兄弟是在爱尔兰革命中一起并肩奋斗并最终出卖了自己的革命者，女人就是这段回忆最大的亮点了，先是三个人一段夕阳下的奔跑，参考《万万没想到》和《食神》中的效果。


跑着跑着来到一棵树下，约翰抱起女人就是一顿亲，好基友就站在旁边直勾勾地看着傻傻地等。顺便提醒，这段是长镜头，狠狠地亲+痴痴地看无限循环，竟然没人觉得尴尬。


然后终于约翰放开了女人，本以为他们要继续夕阳下的奔跑，然而并没有，女人开始和好基友又是一顿亲，这段看得我鸡皮疙瘩掉了一地。


最后用豆瓣网友的一句话总结：

“完成革命的是对革命无知无觉的人

策划革命的却背叛了革命

而坚持革命的最终选择了死亡”

 

与君共勉


个人影评公众号：章鱼四宝饭

</影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Yurikhan</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-11-05 23:47:13</时间>
<影评>
        我们永远无法还原历史，因为所有的胜利者都精于抹杀，将过去的狼狈变成神话；我们永远无法享受幸福，因为所有的失败者都已在排枪弹雨中凋零，一同死去的是我们共同的血脉。我们总是说历史要前进要发展，那些无法避免的阵痛被书本告诉我们让我们称之为革命。革命对后世“享受幸福”的我们意味着革命前遥不可及的痛苦和胜利后来之不易的幸福。而那种痛本身——那种杀、那些血和那绝无文章书卷气的悲怆，便随着请客吃饭文媒影像的继续革命而神圣而浪漫，而随风消散了。


    大概革命，从来不是浪漫的。巴别尔一笔带过了红白父子，海明威辗转难眠的连枷山崖。也许革命，从来不是善良的，独裁者的走狗杀红了眼，幸存的奴隶拿起武器重复上一过程。彼得格勒的工友，墨西哥荒原的山民，被一群又一群或许有良知的读书人鼓动着起事，他们冲锋战斗牺牲，为什么失去了亲人和家庭，换来的是城头变换大王旗，还有那依旧饥寒交迫的余生？


    


    在后半段的牲畜列车里，一坨鸟粪滴在米兰达的头顶。好说笑话的大老粗再也笑不出来，他无奈道：“你，只为富人歌唱。”歌唱，但歌唱的我们依旧要歌唱，哪怕身陷在如何坚固的牢笼。因为歌唱就是希望，而时代总会走来。“殇，殇，殇”，直到有一天用挽歌迎接欢乐，迎来一个真正温暖的春天。
      </影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>没纪律性我的错</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-11-27 13:55:45</时间>
<影评>

我觉得没有人比莱昂内更懂黑泽明，吴宇森懂莱昂内的程度远没有莱昂内深远。
莱昂内塑造的情绪对立 戏剧冲突 景框道具构图 软调 色彩中间调 升降镜头 长镜头的势能到精准把握利用动能景深 和凸写人物 选择性调度 连剪 窥视欲望和哲思 以及其声画对立 ost 一群大师的联手 莫康里内 戈里 所以卓绝。  表现蒙太奇 其中的层次感 太丰满立体 情绪对立反差的究极体 
对人物的侧写 群戏凸人物  几组交叉 全是精心布局设计 艺术陷阱 让人走进而不自知 把握分寸必要大肆隐藏:35mm下的隐喻
特写浅景深 28s闪回 长镜头 全景 大景深 慢镜 从中景跑到前景 绿色 和平基调 冷色 升格  慢移 变焦推 过肩镜头 对视 调度 推 帽子划 180s 切至特写 驳影 情绪高潮 声画同步 25s 淡出  闪回结束 切至近景推特 反打 特写3s反打上摇淡出26s 特写 定格
两个主体 闪回三个主体 平等高 1.5m 闭合 居中  写意  重复蒙太奇 加深印象 突破心理印象 风格化 角色视线 a闪回外一直注视镜头(表示方式  最后台词 留下悬念 光闪回内自然光 闪回外戏剧光 
直摄特写 没有刻意讨好观众
拿镜头说起掏心窝子的话 或许不体其他 但富有远见。
你是大师，我不反驳。

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>幸福不减分</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-02-14 01:52:22</时间>
<影评>
               如果不曾看过这样的影片，都不知道原来革命题材还可以拍成这样。

       类似的题材，国内的影视给人的整体感觉就是胜利、胜利、还是胜利！一种痛杀鬼子和反动派的革命快感，大获全胜的喜悦之情，当然还少不了我党的英明伟大和高瞻远瞩。

       可《革命往事》越过四十多的时空，依旧看起来那么的清新独特。Joan为了财富打劫银行，满怀期待地打开银行金库，却看到一张张被囚禁的脸。门开得越多，救的人也越多，可他越失落。以为最后一扇门必定是金库，没想到却炸开了一个光明的出口。

       这一桥段堪称经典！它完美地把人物个性、隐喻融合到一起，不着痕迹。看得浅一点，这桥段只是一个贼的闹剧。看得深一点，它就是生命才是真正的财富！莱昂内的电影从来就是这样，不会生硬地植入隐喻或象征。

       Jone和Joan两个在山坡上横扫军队，最后引爆桥梁，呈现出一个风起云涌的壮阔雾霾场面，简直是视觉传达的巅峰。不用死伤之数、不用鬼哭狼嚎就把一种壮阔的英雄气概给传达出来！莱昂内的电影真真是不会输在画面。

       英雄也是有泪的。就在他们炸断桥梁，大家满以为可以和亲人同志相聚时，悲剧发生了。这一桥段也是够绝。

       莱昂内没有让我们马上看到悲剧，而是先给出Joan伤心流泪的镜头，再由Jone善意地安慰他。接着，Joan听到外面的军队的声音跑出去火拼。镜头依然留在Jone，Jone往更深的洞穴走去，画内断断续续地响起枪响和声音。最后，随着镜头的缓缓移动，Jone看到了Joan死去的孩子的惨相。同时，枪声停止，军队收队走人。

        短短一个镜头就把Jone的惊心、Joan的悲愤、还有逝者的惨给表现出来了。最后，又再次升华Jone对Joan的感情：在军队收队之后，我们和Jone都知道Joan死了，Jone只是摇摇晃晃地、一脸萧索地往更深处走去。他完全可以从前面走一探究竟，可有些事是不愿面对、也不能面对的。此时无声胜有声，任何的声响都是破坏。

       《革命往事》的经典镜头太多了，如何能令我不爱。又何止我一人，我都能从它身上看到吴宇森受到的影响。

        这部片一如《美国往事》、《西部往事》那样，娱乐和艺术兼具。多好的一部影片，但它在豆瓣上观看人数却不足五千。值得欣慰的是，人数虽少，但评分奇高。总算不负莱昂内的心血了。
      </影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
