<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>虎胆龙威2 Die Hard 2</电影名>
<年份>1990</年份>
<评分>7.8</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1617433132.jpg</封面>
<导演>雷尼·哈林</导演>
<演员>布鲁斯·威利斯 / 邦妮·比蒂丽娅 / 威廉·阿瑟东 / 雷金纳德·维尔约翰逊 / 弗兰科·内罗</演员>
<简介>圣诞前夕，麦卡伦（布鲁斯•威利斯 饰）正在华盛顿的机场等待妻子霍莉（邦尼•彼地丽娅 饰）乘飞机归来过节。然而无意中他却发现了一个重大的阴谋：被议会解职的特种部队施上校正率领部下准备解救被引渡的中美洲毒枭艾将军。
                                    
                                　　麦卡伦将此事告知了机场警卫队的罗队长，但后者的官僚作风和愚蠢却使这一切未能得到阻止。施上校带领部下占领了机场附近的一座小教堂，设置了一个飞行控制中心，并切断了机场控制塔与空中的一切联系，使众多的客机无法降落。而麦卡伦的妻子霍莉此时却正在其中的一架飞机上。
                                    
                                　　为了解救妻子和在空中的众多客机，麦卡伦不得不再次进行艰苦的努力。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>灵子</作者>
<标题>一个无关主题的悲伤感觉</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2006-03-12 22:59:29</时间>
<影评>
        下午看了《虎胆龙威2》，惊心动魄，却意外的看得我有些悲伤。

    

    布鲁斯·维利斯秉承了第一部中平民英雄的风格，虽然仍是个人拯救世界的美国英雄主义，却让人看出一丝温暖和亲切来。喜欢他自己喃喃自语的样子，自嘲、抱怨、鼓劲儿，带着轻松与幽默，亲切如同是邻居家的男主人，而不是天生异骨，生来就是不知疼痛与苦难的超人。


    感到悲伤的是一个小情节，甚至跟主线无关。某电视台的知名新闻播报员——这家伙在上一部里面已经很不知趣，被女主角揍了一拳——坐在生死未卜的飞机上，凭借新闻的敏感度和违规带上飞机的调频器，得知机场正被威胁的情况，立即通过航空电话做了现场直播。机场的人看到这则新闻大为恐慌，四散而逃，出口挤满了慌乱的人们，玻璃纷纷被挤碎。更糟糕的，飞机上也正转播这家电视台的新闻，乘客们一下子听到噩耗，想到自己生死未卜，忍不住埋头痛哭。这场景让人心痛。而这个主持人，还在那里吹嘘自己以多么大无畏的勇气正坐在这架飞机上！女主角这次把粉拳换成了电击，播报员被击中的那一下，我也忍不住暗暗叫好。


    大概是由于专业的关系，一直在想到底什么是新闻播报的底线，像这样的做法是不是有违职业道德。在重大紧急的事件还在进行中，而你的报道除了带给更多人恐慌和伤痛之外没有更大意义的情况下，及时报道一切还是那么重要吗？就像本片中的事情，假设他只是把消息传回本部，而不是立即播报，是不是更好些？在第一时间抢到这个新闻又怎样呢？我想这则新闻即使晚几分钟播出，也不会怎么损害公众的知情权吧，但这几分钟却可以保护许多人不受如此巨大的心理伤害。


    不过反过来想，媒体争第一时间似乎也无可厚非。游戏规则就是这样，不竞争怎么存活？任何一家有独立发言权的媒体若接到自己的主持人这样一个电话，肯定兴奋都来不及了，谁还考虑公众的感受？这么想着，越加悲伤了。媒体口口声声说，不能侵害公众的知情权，但是假如我们侵害了公众选择不知情的权利又该怎么办？


    回到本片。动作场面依然精彩，很多情节设置让人明知主角不会中途死去，仍然捏一把冷汗。比如最后在机场，他刚刚探出打开通道盖子，却发现紧急下降的飞机直冲而来。不过仍嫌不足的是，片子始终是他的独角戏。对手不够聪明不够强大，而且邪恶到毫无人性不值得同情。
      </影评>
<有用数>74</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>南宫糖豆儿</作者>
<标题>爱死絮絮叨叨喃喃自语的布鲁斯</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-02-18 23:35:35</时间>
<影评>
        他一边爬管道一边说：我多想过个圣诞节，有一个他妈的圣诞树。

他走在喷气的地下室对自己说：好吧，我以后要戒烟了。

他大叫着让人把他放到机翼上，可刚一碰机翼又问自己：天啊，你在机翼上干什么？

虽然对剧情非常不感冒。

可是爱死絮絮叨叨喃喃自语的布鲁斯。

荷莉。这就是你的导航灯。
      </影评>
<有用数>38</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>终结者T-800</作者>
<标题>坏人最后都是会死的</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-06-19 15:17:04</时间>
<影评>
        坏人最后都是会死的，这是这类孤胆英雄式的电影的潜规则了。

电影看到一半的时候，就感觉那上校有点不对头，起码没这么好打发的。果然，有内应了，而且是这么的一大票人，看到这里的时候，相信大家都在替威哥担心呢，他再怎么强也不能和这么多人对抗啊。


可是电影毕竟是电影，就在飞机一路撒油的时候，没反应过来的观众肯定会想，这么大的一架飞机要等它漏油，漏完要到什么时候啊。当威哥把打火机拿出来的时候，大家终于恍然大悟了，原来要玩焰火呢，话说回来，那炸飞机的场面确实很火暴啊，当威哥在雪地上大笑的时候，我还真和他一起笑了，那是一种很会心的微笑啊，太TMD爽了，就这么一下子解决了问题，如释重负的感觉哦！
      </影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>再见</作者>
<标题>那个可恨的播音</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2006-04-16 22:42:07</时间>
<影评>
        第一部结尾里,那个猪头播音就笨得跟什么一样,采访威利斯家的BB们,害得他太太暴露身份.成功脱险后,她漂亮得给他一拳，解恨．

谁知，第二部里，这家伙还是这么讨人厌．喜欢她说的，如果你再贴过来，麻烦你换个品牌的须后水，外加强力漱口水，呵呵，美国人的幽默．这回，这家伙又在添乱，漂亮的太太，这回换用电棒了，直接了当，那家伙晕倒在洗手间．超无职业道德一人．

黑人警察在上集中也有出现，这部算是呼应了．

另外，关于其中那个开始开罚单的警察，以及后出现的少校，完全证明了人不可貌相之理．有些人，虽然蠢了一点，按章办事，多少心是善良的．呵呵，好人还是多的．
      </影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>曾经的御猫</作者>
<标题>历史上的真实案例</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-11-24 17:58:07</时间>
<影评>
        历史上是有真实案例的，1972年德国慕尼黑奥运会，巴勒斯坦恐怖分子“黑色九月”潜入奥运村，劫持9名以色列运动员，当时的德国警方在进行拯救人质行动时，外围部署和突击准备甚至是开始进行营救的队员进入路线都被电视台记者拍下来并实时直播到了电视屏幕上，而建筑内的恐怖分子通过电视直播第一时间就了解了警方救援行动的部署以及特战队员的位置，由于行踪暴露行动没有达成拯救人质最为关键的突然性和隐蔽性，恐怖分子先行开火，造成警察措手不及，一名行动队员当场被恐怖分子射杀，其余数名警察受到持续火力的枪击身负重伤，虽然事后经过惨烈的枪战8名恐怖分子中的5名被击毙，但所有9名无辜的人质全部被恐怖分子近距离射杀！！整个营救行动失败！！这是一起典型的在恐怖突发事件当中，由于媒体不负责任的报道造成惨重人员伤亡行动失败的案例，事后多个国家都对类似行动细节透漏的隐患提升到了前所未有的重视高度，同时，在事件尚未解决行动没有结束时，严格控制媒体对现场以及参与行动人员极其家属亲朋好友的相关报道。
      </影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>开放社会</作者>
<标题>剧情太差了</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2017-02-11 22:15:27</时间>
<影评>
        四部中最差的一部 受过特种训练的恐怖分子表现太有失水准 恐怖分子打中了麦克莱恩手中的小罐都没打中他 机场枪战中子弹打到不锈钢板上都没有任何弹坑痕迹  汗 恐怖分子与他太通话后不是第一时间向上级报告请求支援而是先自己行动，失败后才求助 晕  多把机枪扫射打到雪地摩托上竟然人和车都毫发无损然后飞高时候才爆炸爆炸那么突然人居然没事 无语 飞机跑道上根本没有排水井和检修井，而且这种井盖会被飞机起落架轻易碾碎 仪器导航着陆系统不可能将跑道高度降低200英尺，而且飞机上有高度计，飞行员不可能不知道高度 在现实中，虽然Glock手枪有非金属部件，但没有瓷制部件，而且也根本不可能通过机场安检。片中麦克莱恩说Glock9型手枪产自德国，但实际Glock产自奥地利。
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>乌子鸦</作者>
<标题>大叔又遭难了</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-07-02 19:07:24</时间>
<影评>
        这次机场警卫队的警察还是死脑筋，只不过特种部队的人因为反叛而多了几分狡诈，总的来说正义的一方总是充满冲突和矛盾，布鲁斯威利斯仍然是个孤胆英雄，身边围绕着几个接应人员，比如1里面的接机的汽车和小黑，2里面的机场巡逻车和保洁员，邪恶力量总是充满智慧计谋和才华，但最后总要被消灭。

麦卡伦永远爱着霍利，新闻媒体人员永远急功近利，所以为了让观众解恨，剧情要不就是打掉他两颗牙，或者将他电晕。

这一系的电影最大的贡献在于揶揄讽刺媒体为追求收视而毫无职业道德的丑恶。
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>guuuu</作者>
<标题>die hard 2</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-09-09 13:56:37</时间>
<影评>
        圣诞节总是多事的

这次BruceWillis又遇到麻烦了

老婆搭飞机回来

结果刚好机场要作为一个引渡回来的将军的降落地

于是将军的老部下们控制了机场

所有飞机不得降落

而要马上为将军的飞机提供接力

他们还将地面高度降低200米为一架飞机提供导航

自然就坠毁了

(不过据说现实中不是这样的)

于是机场的人也不敢轻举妄动了

因为载油量问题

只剩下了两个小时

(美国就是不行啊

两个小时路程之内都没有飞机场可临时降落

真是和我们差太远了)


BW去接老婆

没想到发生这样的事

于是孤胆英雄又行动了

先是打算在将军身上下手

将军一下飞机就遭到BW伏击

结果支援马上赶到了

BW被困在驾驶舱内

手雷是呼啦啦往里扔啊

最后靠弹射救生装置逃出


之后他找到了敌军总部

特种部队赶到支援

结果被将军一伙乘雪地摩托逃走


不过BW看到他们用的是空包弹

特种部队原来也是假的

他们全机场堵截其实是为了一起逃走

于是只能靠自己了

他利用新闻转播直升机上了机翼

被打下来之前弄开了油箱盖

然后一把火点上去...

之后所有飞机利用火线导航降落


警察和记者仍然是开涮的对象

上次的倒霉记者这次自己在飞机上

结果还试图报道最新消息

引起了机场等待群众的恐慌

结果又被BW的老婆用电击棒日翻
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>思想起</作者>
<标题>《虎胆龙威 2 （Die Hard 2）》：倒霉总在同一天</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-07-23 14:46:26</时间>
<影评>
        版权声明：转载时请以超链接形式标明文章原始出处和作者信息及本声明

http://qfmeng.blogbus.com/logs/150206419.html


Die Hard 2 (1990) 这是“虎胆龙威”系列的第二部，电影的名字很直白，就叫《虎胆龙威2》，可真省事。


这个系列的故事都是很扯蛋的，本片也不例外。上一部的男主角赤脚英雄，成为了洛杉矶警察，到纽约老接老婆。还是在圣诞节那一天，又遇到了倒霉的事情——机场被劫持。为了救老婆，他开始与恐怖分子做斗争。就像上一部里的洛杉矶警察一样，这一次纽约的警察也变笨了。于是，英雄不只要与匪徒斗，还要与看不惯他且笨笨的纽约警察们斗。政府派出了一支军队来解决危机，其实他们与恐怖分子是一伙的，这支军队一直在帮助恐怖分子拖延时间。在几经周折之后，英雄发现了真相，并在最后关头阻止了恐怖分子们的阴谋。英雄又取得了胜利，而机场以及飞机们都脱险了。影片就此结束。


刚才说到扯蛋，就来说说本片的剧情有多扯。首先，英雄总是倒霉在同一天——圣诞节，遇到的不是大楼被劫持，要不就是机场被劫持，而受到威胁的总是他老婆。其次，英雄总是遇到不称职的警察或者特工，反正只要有他在就没有比他强或者聪明的人。第三，英雄遇到的总是全副武装，身手不凡的恐怖分子，什么导弹、卫星、自动武器等等一应俱全，是比正规军还职业的杀手们。第四，英雄在任何时候、任何情境下总能逢凶化吉、化险为夷，并且总能战胜全副武装的恐怖分子们。这些方面太巧合的遇在一起，还不扯蛋吗？哈哈哈，写到这里我都想笑了。编导为了把男主角塑造成美国第一英雄，真是煞费苦心啊。总之，在这些扯蛋且不靠谱的剧情设计下，男主角摇身一变成为不死之身，成为了美国最牛B的孤胆英雄。


不过，扯蛋归扯蛋，本片还是很好看的。这部电影完全延续前作的优点，火爆的动作场景，激烈的枪战，大规模的打斗，紧张的悬念，实打实、硬碰硬的近身肉搏，等等这些方面都不次于前作。此外，在本片里还加入了很多更大规模的场面，飞机坠毁、飞机爆炸、摩托爆炸、座椅弹射等等，这些画面比起第一部里局限于室内的爆炸场景要震撼许多。作为一部1990年上映的电影，能拍摄出如此多、如此震撼的画面，实在佩服。总而言之一句话，本片在视觉、感官刺激方面很好看。


虽然这是我第三次看这部电影，不过情节还是有些记不清了。当我知道军队与恐怖分子是一伙时，对这个转折依然感觉惊讶。本片设置的这个伏笔还是很出人意料的，估计第一次看这部电影的人，肯定倍感意外。除了这个情节设定外，本片的其他情节就很大众化了，比如脸谱式的坏蛋，按部就班的做着坏事等等，具体不多说了。所以说，本片的好看也是在视觉方面好看，情节比较平庸。毕竟“正义终将战胜邪恶”，这是这类好莱坞动作片亘古不变的真理。


演员方面就没有什么可说的了。男主角Bruce Willis还是一副老样子，英雄嘛，总是大同小异的。反派角色也不如第一部那么出彩，William Sadler很明显没有Alan Rickman有魅力。英雄的老婆Bonnie Bedelia还是在打酱油，就在飞机里做了整整一部电影的时间，太花瓶了。


总体来说，一部不次于前作的火爆动作片，情节即使很扯淡，电影还是很好看。看这类电影，就是为了娱乐自己，何必想那么多情节呢？我其实都想多了。


序列：0465


Die.Hard.II.1990.BluRay.720p.x264.DTS-WiKi


2011-07-23 
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>哼唧</作者>
<标题>专业人士吃藕，何苦非要异地休假警察血拼</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-12-26 22:07:56</时间>
<影评>

有普通人的畏惧和吐槽，英雄的勇猛才更可贵。和第一部一样，男主的喃喃自语、吐槽和抱怨，丰满了他的形象，让人敬佩的勇者之心，也是凡人之心。
影片在第二部中，和第一部一样关注了媒体报道的问题，并加大了力道描述。第一部中，媒体的报道可能使得小孩陷入危险，不论是物理上还是心理上。其次实际上造成了男主和他妻子的威胁，给歹徒暴露了过多信息。第二部则是报道让飞机上和机场里千万乘客恐慌，并造成了混乱与踩踏事故（非常危险，在这种人流密度下），并对实际的救援行为造成了干扰。——媒体的过度报道问题，民众当然有知情权，但媒体的限度在哪里？责任心和职业道德问题也应该经常性地接受民众拷问。
吐槽: 机场老大和警察长是觉得经费有限，不能挪出控制器拍摄吗？为什么只有男主在进行积极地救援，机场方连意思下也没有？男主还知道拿两个火把在挥舞呢，机场方无动于衷，直到发现男主上去才派了紧急救援，结果姗姗来迟……这种性质的坠机不应该是超大恐怖行为了吗？还有最后原来只要一条灯带就可以解决的问题，机场方就这么傻这么小气吗，应急灯火把都不能凑凑出来？？？
前面各种高大上的系统、塔台，真把人唬住了，以为没了高新科技就不行了，结果机长们的要求都很朴素嘛，就一条灯带就行——男主不懂，所以他只好肉搏，擒贼先擒王，后面自然解决。结果机场方这么多专业人士，天上这么多机长没一个明确表示下，给我条灯光让我知道地面的高度就行！？？什么将军确实有两把刷子，非常明确，给我亮条灯带！
别说歹徒的威胁恐吓，照样不是找军方求助吗？明明只要增派火力，保护新增灯带就能解决的事，你他爹的搞这么复杂！！！

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>