<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>箭士柳白猿</电影名>
<年份>2012</年份>
<评分>7.3</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2323818727.jpg</封面>
<导演>徐浩峰</导演>
<演员>宋洋 / 于承惠 / 李呈媛 / 王燕妮 / 赵峥 / 李长麟 / 马君</演员>
<简介>因为年少时目睹姐姐遭害，双喜（宋洋 饰）内心巨大的阴影一直挥之不去，但他意外继承高超箭术成为了一名武林仲裁人柳白猿。混血美女二冬（王燕妮 饰）和绝世名伶月牙红（李呈媛 饰）出于不同的目的接近柳白猿，柳白猿在两个女人之间为爱纠葛不清。当所有的阴谋真相大白之后，柳白猿与匡一民（于承惠 饰）两位武林高手上演生死对决，最终柳白猿成为武林的一代传奇。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>shininglove</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-12-08 21:40:10</时间>
<影评>
        徐浩峰曾说过“中国武侠片的本源不是武功，而是神话，它是中国民众自创的好游戏。”在这种“游戏”之中，他选择冷兵器这样一种道具去塑造角色、阐述故事、展示文化。“游戏”本身的性质与属性，注定了其独特的美学风格与传统气质的展现，当然也注定了它拥有着极少的拥趸。对于尝试进电影院指望它进行“消费历史”与“展示奇观”的大众而言，这很有可能会是一次极为特殊的观影经验。因为它本身与惯常“化武为舞”的武侠电影观感相忤逆。他们其中许多人或感不解、甚为失望，抑或更多人选择以“不明觉厉”的缄默态度表示出敬畏。但无论如何，“深藏功与名”的徐浩峰导演的“武林三部曲”即是对中国当代电影的一次大胆而创新的艺术实验，《箭士柳白猿》作为第二部作品，承上部《倭寇的踪迹》之精髓，秉传统写意美学之风，进一步昭示了作者电影的独特美学风格。我们是否可以预示，内地武侠电影已经迎来徐浩峰独一人的冷兵器时代？


当然每个人心中或有不同的答案，尤其是对于年少时浸润在传统港台武侠片环境的观众而言，徐浩峰的作品更多被赋予了不走寻常路的“怪力乱神”标签，它几乎无法动用每个人过去储备的观影经验去解读，因为其作者与文本兼具不可复得的传奇性。用徐浩峰本人的话说“我的电影目前其他人还拍不了”，这当然不是过度膨胀之言，而是一句实在话。徐浩峰出生于北京什刹海的习武之家，家中长辈为形意门高手，他本人也是地道的武林中人。后就读央美附中习画，大学时考入电影学院就读导演专业继而留校，他讲解的公共课《视听语言》次次爆棚，堪称传奇。私底下，潜心道教、深钻佛学，以形意拳和八卦掌见长，以“武术顾问”与“武戏编剧”之姿入主王家卫《一代宗师》。作者本身已经承载了众多标签，较之其他导演，他在常人不具备的常识范畴之内可谓是“如鱼得水”“所向披靡”。


《箭士柳白猿》毫无疑问是《倭寇的踪迹》的全面升级，它初步凸显了作者电影的独特性。首先，继承了华语武侠电影语境下以胡金铨导演为代表的美学传统，但却独特地展现出“北派武侠”的精髓。写意性是中国传统美学的一种重要精神，宗白华先生在论及中西绘画的不同时认为，西洋绘画重于自然的写实，而中国绘画则“集合数层与多方视点谱成一幅超相虚灵的诗境”。我们的武侠电影正是继承了这种精神，将冷兵器影像与打斗设置在诗情画意之中，在感受冷兵器威力与动作节奏的快感同时，也感悟出画面深层的意境美。胡金铨正是最早善用中国戏曲文化绘画等传统文化的电影大师，其作品中流露着虚、实、文、武、禅意的结合，渗透着中国文化的诗意。在某种程度上，徐浩峰得以继承于此。遒劲苍凉的北方山脉、青砖古瓦的幽静村落、驱车登古、渔舟唱晚、长河落日，如诗般的意境衬以武侠诸家的打斗，可谓浑然一体，较南派少了狷介清秀，却多了苍凉厚重。其次，在展现武打动作中，表现出独特的思维体系与镜语选择。上文中提及，徐浩峰作品中的武术设计打破了以往“化武为舞”的观影习惯。这是他在不同场合一直坚持强调的，注重“实打”，还原真正的武术原貌。作为民国武馆文化的衍生品，《箭士柳白猿》于《倭寇的踪迹》，更加强调这一点。他认为，近些年的武侠电影过于强调并夸大视觉刺激，有些为了追求商业利益不惜沦为MV式影像，这实际上与真正的武术系统常识相悖。真正的武术是隐藏招数才能赢，而许多作品中武打的展现，则为了展现招数。在本片中，他采取了两种调度展现武术真正之美。一方面辅以长镜头展现真实的打斗过程，无替身无威亚无特技，力图让演员的打斗做到极致，“划勒巴子”中双方那虚实相生、柔刚兼济的拳上功夫，堪称真正的视觉奇观。另一方面则采取快速剪辑。例如在结尾柳白猿与匡一民的对打（弓箭与长枪的对决）、中间柳白猿与混血女孩的几场动作戏场面（拳术、绳的运用）中，剪辑方法似有向胡金铨致敬之嫌。这种“暴雨剪辑”强化了影像的视觉冲击力。甚至有几场戏的剪辑速度比胡还要快。风雷闪电般的剪辑方式压缩了动作，紧凑流畅。


当然，我们自然绕不开该文本荒诞怪异的一面，它延续了前作中的冷幽默。这种与“武术奇观”节奏不相称的桥段，会让诸多观影经验不足的观众感到一头雾水。在被问及为何影片中的人物大多“装傻充愣”时，徐笑谈因为民国时许多人物即这般有趣。想必我们已然习惯于遵守以往的观影秩序，以至于潜意识里认定武林大侠皆是万无一失、飞檐走壁的高手。然在片中，他却让于承惠扮演的匡一民大侠突然崴了脚，武坛高高在上的仙风道骨之人也变得趣味盎然。或许，我们也要宽容作者在文本中尝试的恶趣味拼贴，它并不意味着技术的失衡，而是一种“自嘲”与“戏耍”，影片音乐大胆采用有箫与管风琴的混合，更凸显出怪诞荒谬的观感，好似某些通心粉西部片、日本武士片那般。严肃题材并不意味着拘泥于古法炮制，如日本漫画般的冷脱力效果，在某些规定情境内，反倒是燃起了观众内心的恶趣味，使现代幽默与传统武侠进行着有机结合，具有天然的排他性。至于徐浩峰本人，则坦言这是对观众的一种实验。这其中的高低贵贱，每人心中自有评判。


“结尾，两个决斗的人都是失败者，一个人在建功立业上失败了，一个在内心情感上失败了，两个武功高强的人在枪炮面前，都被时代抛弃，注定落寞。他们的决斗是为自尊而对决，是对传统的挽歌。若要解决对传统的破坏，则应该做到一切从有敬意开始，现在很多传统文化的项目很多，但实际上于事无补，变成了面子工程，实际上就是缺乏敬意。”导演这番话不仅仅是向“逝去的武林”致敬，而更多地传达了对当下中国传统文化的忧思。 “这世界上满是投机取巧，但惟有习武无法投机”，这句台词借武林中人之口，同时道出作者鲜明的电影观，注定会让电影界浮躁的陆川之流无地自容。


导演一直在表明，这是一部在讲中国人内省的影片。柳白猿面对被强暴的姐姐，一直在挣扎，在叩问，在思索。困惑无比，却没有实际解决的办法，只好把箭射向湍急的河流。“这就如同现代社会对中国传统的诋毁，这一百年来我们都在做自拆城墙的文化批判，认为信奉外国文化才是好的。这个姐姐就是一个传统的象征。”电影中民国的光怪陆离不过是今日的反射映照，这首挽歌不仅仅是向逝去的武林致敬，还关乎我们业已遗忘的那个时代。然而今日今时，又有多少人能真正谛听其中的旋律？
      </影评>
<有用数>1266</有用数>
<没用数>199</没用数>
</review>
<review>
<作者>脱袍赠流水</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2016-05-01 02:29:10</时间>
<影评>
               徐浩峰，以一种顾影自怜，看透武术 武林的姿态火了，以至于那些捧场的评论家都要摆出一副我们内行看门道，你们看看热闹就好的架势。滴水观音不可怕，可怕的是它贴了个芋头的标签，那可就要毒害人了。那么今天我就作为一个晚辈，得罪一下大家，说几句实话，也是为观众，为武术圈好。

       我说话直，徐浩峰就是个故弄玄虚的嘴把式，喜欢结交各路花法武术家，坐而论道纸上谈兵，自己却不愿动动手实验一下自己的臆想，也不愿翻翻书看看自己的荒谬。

       从倭寇的踪迹说起，他所谓的戚家刀还有刀法，戚继光在《练兵实纪》《纪效新书》里都清楚地写明了来龙去脉，其是个中国装具风格的日本刀，刀法是在战场上缴获的爱洲移香斋门下的《阴流刀法目录》，这本刀谱的日文原档戚继光原封不动放在《辛酉刀法》里了，后来和石敬岩 刘云峰等人从日本人那学来的太刀术融合，被马氏通背门继承，现在传到暨南大学历史系教授马明达手里，叫做苗刀或双手刀，马明达先生自己也在《说剑丛稿》“中、日、朝剑刀武艺交流考”中如实记载了这段历史。有关戚家刀 辛酉刀法 抗倭战争这段历史的这几本书，在网上随便就能搜到，甚至某些书店里都能买到，而这个不学无术徐浩峰却在电影里一本正经的胡说八道，什么刀尖开刃，用枪法，专克倭刀，戚继光本人听到了非得气的坟头冒烟。

再说这部箭士柳白猿，硬生生的通过慢言慢语慢动作，强行的把四十分钟的故事拉长到九十分钟，为了掩盖思想的空虚，只能通过故作深沉来增强神秘感，格斗动作退步到第一代香港武侠片的你来一拳我接一掌，一板一眼一拍一动，被打的人就像是卡壳了一样，出去的拳头不收回来，等着对方做出一系列动作反击。里面武师通过莫名其妙的划拉巴子决斗，他真该多看看明清正经的武书，看看什么叫“游场武艺”，看看戚继光 俞大猷 程冲斗 吴殳这些大师们是怎么比武的。本片最无稽的地方在于那句一本正经的“箭士射箭前要用脚尖对准目标”，中国传统射术集大成者高颖的《武经射学正宗》开篇就开门见山的强调了 射箭最忌脚尖对的，要丁不成，八不就，自然战力才是最稳固的下盘。在影片结尾，徐浩峰说传统射法失传，只剩工艺流传，后半句显然是给欺世盗名的杨福喜打广告，前半句则是自己挥出一个响亮的耳光抽在了自己脸上，传统射法的典籍，算上高颖的《武经射学总要》，算上清代典籍汇总 唐豪的《清代射艺丛书》，算上日本弓道收录的大量明清射书，算上英国人 香港理工大学教授谢肃方（中文名）先生整理的《射书十四卷》，传统射艺文献随便一说就有几十篇，民国 新中国著名传统射艺大师 传统射箭比赛纪录保持者佟佩云女士，去年三月才扶杖西行，影片拍摄时大师尚在世，古籍唾手可得，徐浩峰竟然敢说技艺早已失传，他的不学无术和信口雌黄，是这个水浅王八多的时代的缩影，武术早就被这些神棍武侠作家毁了，他还要在坟头上踏一万次脚让它万劫不复。
      </影评>
<有用数>937</有用数>
<没用数>284</没用数>
</review>
<review>
<作者>桃花石上书生</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-03-12 02:34:28</时间>
<影评>
        今天上映《箭士柳白猿》，电影院人不多，看完站起来，左右都在说：“看不懂啊”“最后什么意思”，我也是这么想的，所以隐隐就很担心，要是这样会不会票房很差？虽然明知道这么一部电影一定不会大卖，可还是希望不要变成票房毒药，搞得以后就没有徐浩峰的电影可看了。


因为徐浩峰的电影，是如此独特的东西。在这个观众的每个笑点和G点都被精心研究、流水线生产电影的年代，他的电影，是那么与众不同，给人的回味，又是那么绵长。回家以后，我拉拉杂杂写了一些感想。（后来才知道，这是他2012年的电影，他在这部电影之后还写了《一代宗师》《道士下山》剧本，导演了《师父》。即使这部《箭士柳白猿》上座率低也没关系的了！我多虑了！）



一，美和悲剧


就像小津安二郎很认真地思考过“什么东西可以代表日本式的美”，金基德很认真地思考过“什么东西可以代表韩国式的美”，徐浩峰肯定也很认真地思考过“什么东西可以代表中国式的美”。（这纯属我个人感觉，估计别的导演也思考过，不过他们对待这些东西的态度更多是对待道具，比较功利而无感情。）徐浩峰的电影每一帧画面都是精心的。他写过自己对那些独特形象的珍爱：


“一个导演，最宝贵的便是发现独特的形象。我也有这种体会，每从生活里有所发现，便觉得是将来的秘密武器，绝不会说出去，而看到别的导演先一步把这个形象拍了，顿觉天昏地暗。” 


徐浩峰喜欢把背景放在民国早期，然而对于一部武打片来说，这是非常尴尬的时代，因为已经有枪了。首先是，有了枪，就不能神化武功——《东方不败》那种一针钉死一个人的内功，就不能有；其次，更重要的是，有枪的时代，习武就变得没有实际价值，而只有审美价值，而一个坚持武林“规矩”的人，就变得尴尬，与世界、与自己的理想，都格格不入。当然，坚守是一种美。悲剧的美，就是把有价值的东西毁灭给人看。然而从另一方面来说，坚守也是一种悲剧性的滑稽，就像唐吉可德大战风车，就像民间科学家声称自己发现引力波。


然而民国早期所有的，不仅仅是枪。这还是一个因各种剧变，而非常驳杂、奇特、包罗万象的时代，好像什么东西，都可以容得下，什么奇思妙想，都可以塞得进去。徐浩峰对这个时代背景的利用，是双重的。一方面，是习武者在大时代之下的人生，有一个大的感伤的底子；另一方面，则是时代赋予的灵活和有趣。比如《师父》里面有个失败的老头子，他把武馆一关，就带着在红房子里跳舞的白俄美女，跑到巴西种咖啡去了！这是一个你可以给他任意结局而不显得太突兀的年代。电影里有和尚，有道士，有短打，有长衫，有穿旗袍的婀娜女子，也有穿西装和长靴的帅女人。五花八门，煞是好看。（现在这个时代就单调得多了，说起来扫兴。）


二，妄想狂的世界


我家S，他比我更喜欢徐浩峰的电影，他说，徐浩峰是个妄想狂！哈哈哈。——你可以想想，他造的那个世界，位于民国的大千世界的一个折角处，里面有些奇怪的武林规则，有些逻辑很奇怪、又很坚持自我设定的男男女女……你就会觉得他是多么地爱妄想，而且任性。


他懂得习武的那些规矩章法，但是自己还臆造了些。比如箭士柳白猿，这是一个武行之中，为人主持公道者的名字。一代代用箭主持这个公道的人，都叫柳白猿。他站在门外连射四箭，镇住争执的双方。


徐浩峰所造的世界都似乎有章有法，又让人觉得不知所以。他笔下和电影里的武者们，执着于自己的修炼，而并不在乎国家大义民族存亡，也不太在乎金钱和性。他们在乎的点你很难get到！《师父》里面的耿良辰，宁死不肯离开天津，理由是，天津是好地方，死也不能离开。《箭士柳白猿》里，老头子匡一民回顾一生，梦想都破灭了，人生失败了，自己唯一擅长的，就是武术。到了这里，我们以为他真的要退出江湖啦，结果他要求和柳白猿再打一架！


要进入徐浩峰的电影世界，首先得放下架子，进入他的奇怪设定。那感觉真像脱了衣服，进到一个雾气氤氲的水池子里去一样。深吸一口气，脱吧！


三，濒死体验，宋洋，女性


以前读过徐浩峰的好几本书，实在是一言难尽。好看吗？徐浩峰的语言之好，常常可用惊艳来形容；研究的东西之广、之深，也可以给人一种“学到好多东西”的营养感；他的评论，往往一语中的，令人击节赞叹；然而他的小说看到后面几十页，总是看不下去，小说里人物是疯的，我也看疯了。“意识流武侠小说”派唯一代表人物啊，这是！


说到我的最深刻的个人印象，是他写濒死体验的。“肋骨里多了一样滚烫的东西，为何刀刺入身体，不是凉的？”“郝未真晕厥前的最后一念是：‘我没有中刀。’”“死亡，是比女人更好的感觉。”（《大日坛城》）令人直觉地感到，他写生死一线间的那些体会，是在其中，而不在外。这和古龙的“迎风一刀斩”可是完全不一样的啊。他是一个习武的人！然后他才是一个小说家，一个编剧，一个导演。


关于宋洋：御用演员宋洋，帅，长得也正派，他演过一个电视剧，演霸道总裁，气质也确实蛮霸道的。可是他还有一个南京话叫“无所diao谓”的气质，显得疏离，满不在乎，但是又不可侵犯。这是他和一般演“正人君子武术家”的演员，很不一样的地方。也许徐浩峰找这样一个灵魂演员，找了好久吧。


关于女人：徐浩峰欣赏有过往、有风情的女人，他书里的女人，以及挑的女演员，都是眼波横流、杨柳腰轻摆、大长腿。身世不明，眼睛里有杀气，一旦爱起来，就是倾倒一整个大海的那种爱。


晚上我们回家路上，还比较了一下《道士下山》里的志玲姐姐和《箭士柳白猿》里的李呈媛。李呈媛当然没有志玲姐姐那么美，却是风情得多，因为志玲姐姐有闺秀气，放不下架子。那种乱世里有情有义的婊子，李呈媛就演得很好。


四 武戏


徐浩峰电影的武打戏很精彩，就像他的“意识流武侠小说”一样，是自成一派的。不是成龙和袁和平那种香港路数，也不是电视剧里那种花拳绣腿。网上说，这部电影辅以长镜头展现真实的打斗过程，无替身，无威亚，无特技。对于懂行的人来说，看这样的武戏，是莫大的享受吧。在看完《师父》以后，我看到有篇非常懂行的影评，写廖凡在深巷中那一场恶战，是如何用到十八般兵器。《箭士柳白猿》里面的“划勒巴子”，虚虚实实，刚柔相济，非常有意思，就不剧透了。


五 什么是好电影


“电影从来不是物质现实的复现，而是心灵的复现--否则许多电影技巧便无法解释。 

出了电影院，能有一个镜头在脑海中挥之不去的电影往往是好电影。……这一个镜头能总括全片，是一切情节的标杆，直接决定着影片的档次，名为导演意象。 ”——以上引用自徐浩峰自己的文章。虽然《箭士柳白猿》挺晦涩的，但是我想，以他这样的看法，他的这部电影，基本上可以算是好电影。
      </影评>
<有用数>370</有用数>
<没用数>39</没用数>
</review>
<review>
<作者>真味君</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-01-07 17:48:48</时间>
<影评>
        乱世无公道，坚持公道是要付出代价的，但比坚持公道更难的是，你要有一颗超然而外的心。这是我对影片的理解，也是我对导演本人的理解，更是对导演坚持自己独特的艺术风格，另辟蹊径徜徉于中国影坛乱世的一种肯定。

　　

  最近《泰囧》很火，更火的是它那超过11亿的票房记录，更有人叫嚣超越《阿凡达》指日可待。我不否定《泰囧》作为一部商业电影是成功的，但究其艺术成就而言，并没有说超过《人在囧途》多少，换而言之，它也只不过是一部打打闹闹的都市喜剧而言，但它最大的特点我觉的是导演显露出来的诚意，就像《疯狂的石头》一样，当一个导演还没有被巨额的投资，票房所束缚的时候，他是极有可能拿出诚意之作的。

　　

  说那么多，因为我想说的是《箭士柳白猿》，它依然是徐浩峰导演的一部诚意之作。如果你看过电影之后，觉得不屑，那不奇怪。因为从商业电影的叙事角度而言，这部片子相比第一部《倭寇的踪迹》而言，叙事能力并没有直线的提高，甚至还有一些滑坡。我不确定导演是讲故事的能力有限，还是刻意这么做的，还或许是主题太过深刻，要把故事讲好又主题突出对导演而言现在显的还很困难，更或许是导演改编自己的原作比较爱惜，为了把内容都装进去而导致叙事的不够流畅？诸多元素都有可能造成这种现状，但我不能去一一猜测，只能根据导演的前两部电影说，导演的叙事功力还有待提高，但让人欢喜的是，影片讲述的主题依然是有价值的，对于现在的中国电影而言，那是有比10亿票房更让人欣慰的价值的。

　　

  柳白猿是百年来武馆间主持公道的仲裁人，要主持公道就会得罪人，因为武林从来不是一个轻易会讲公道的地方，胜者王侯败者贼，冤冤相报何时了才是真正的武林法则。你要主持公道，就要有高人一等武艺，才能让大家畏惧，从而信服。但这种以武力建立起来的信服毕竟是暂时的，花无百日红，当年岁已高，武力不济的时候，柳白猿的命运注定是悲惨的。所以，百年来，柳白猿只是个名号，要代代相传的。

　　

  柳白猿的新一代传人，是个悲惨的人，目睹姐姐被地主恶霸强暴之后，精神备受打击，只好在庙里买个替身，自己翻墙跳入人世重新做人。可惜的是，这次他的遭遇了更加悲惨的人生。由于偶然间救了上一代的柳白猿，不仅习得了高强的武艺，还成为了新一代的武林仲裁人。如果按照传统武侠片的套路，那接下来的情节肯定是，主人公下山找到仇家，一刀劈死他还得灭人家九族外加看门的狗。可惜为了维护柳白猿的名号，影片的主人公不得不继续去做武林仲裁人的事情。

　　

  但其实在他的内心，一直是有强烈的复仇意愿的。由于这种复仇的意愿与柳白猿名号所代表的，不偏不倚的武林公道产生强烈的冲突，束缚了他报私仇的愿望，才使得这一代的柳白猿产生了强烈的内心矛盾以至于出现了外在的人格分裂。柳白猿的名号促使他做事永远以武林公道为根本，不能产生任何的私欲，所以导演特别安排了一段主人公出庙找名字的情节。从此，柳白猿这个名号就成为了他背负的宿命，是不可抗拒的。当军阀的女下属（那个外国女人）刻意救了他之后，要求柳白猿帮他杀一个敌对的军阀来报恩时候，开始他并不愿意，但柳白猿的名号要求他做人不能欠私情，所以柳白猿只好以武林公道来帮助她做这件事。

　　

  但维持公道并不能完全压抑人性，柳白猿的内心终于开始向着私欲的一面扩张。由于没有成功暗杀那个对方的军阀，女特务和柳白猿在一家旅馆又见面了，因为只定了一间房一张床，女特务暗示合体，高风亮节的武林仲裁人自然不会答应这么龌龊的事情。但他内心不想么？真的不想么？面对这么大的诱惑，柳白猿进行了强烈的内心挣扎，甚至不惜和女特务打了一架，最后无奈还是答应再帮女特务一次。临走时，女特务问到，你这次是为了我，那上一次是又为了什么呢？一句话，点出了柳白猿本人和柳白猿名号之间的巨大冲突，所谓的公道和私欲，哪个才真是？

　　

  这种对立让柳白猿内心无比挣扎，为了维持武林公道卧底水果店，却早就被人看穿，更纠结于两个女人之间，不清不楚，自以为能主持公道，却始终被强权玩弄。很快，柳白猿开始在这种纠结的状态下，陷入癫狂，在主持一宗武林纠葛时，连一开始展示自己“无比公道”和武艺超群的四只箭都不敢了射了，竟然以双拳来暴力解决武林争端。可见真正要做侠之大者，维护正义，对于个人而言，是极其残酷的命运。这一点真的很像美国的英雄电影，拥有强大力量的英雄们，并不是自由的，他们要对自己的力量负担更多的责任，即所谓的力量越大，责任也越大。

　　

  值得欢喜的是，主人公最终也悟到了这点，知道了所谓武力真正的价值，也就是侠之大义。真正的强者，不是一定要将对方置于死地，而是有能力这么做却给予对方宽容。当柳白猿面对强暴自己姐姐的恶霸，手出三箭，即给予对方严惩，又没有夺人性命。表现出他的内心已经不再纠结，真正的领会了公道的含义。

　　

  人活的都很累，不仅主人公这样，分别保护两个军阀的师徒两人也是这样，一个空有高强本领却无法辅佐明主，一个辅佐强权，却渴望武功超越师傅。可惜人心不足蛇吞象，两人的一场对决，师傅的武功虽然胜了徒弟，却无法掩饰武功早已走下了历史的舞台的现状，最后自己保护的军阀轻易的被派来的士兵枪杀了。两人最可悲的都是，以为自己已经了解了武艺的奥秘，却完全忘记了武艺所负有的侠义精神，最终智能落的个悲惨下场。

　　

  当冷兵器的时代结束之后，武术开始退出闪亮的历史舞台，也很大程度上带走和中国人的侠义精神。我们开始热衷看武侠电影，开始幻想自己是大侠，仗剑走天涯，可谁又曾想过，做大侠是有责任的，是不自由的，是可能会像片中的主人公一样精神崩溃的。我们崇尚中庸，却做事极端，我们渴望事半功倍，却常常一事无成，如果我们不能领会自我文化的精髓，做事只能图表面，那我们的内心之道，还有很长的路要走。


个人公众号：爆裂电影 blmovie



</影评>
<有用数>372</有用数>
<没用数>38</没用数>
</review>
<review>
<作者>真织寒子</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-03-14 16:34:55</时间>
<影评>
        一、箭士之为责任


「柳白猿是我的天命，这辈子只守着这件事，我不能出意外。」


看了电影开头就会恍然大悟，原来柳白猿不是一个人，甚至都不是一个代号，而是一个身份，一种象征。宋洋所饰演的柳白猿（双喜）就在这样的象征之中不断寻找自己的人生角色。


责任是柳白猿很重要的一个内核，他在各个情境的考验下，也始终没有丢掉这一内核。但在不同人的面前，所表露出来的程度也各不相同，这很隐晦暧昧地反应了他与不同人物的关系，尤其能关照到其内心。他越是强调气势、柳白猿与责任的时候，也就是他内心最脆弱的时候。


二、找名字，找自己


「他不是疯了，是厌恶，厌恶自己。」


目睹自己最亲最爱的姐姐被强奸，却束手无策，和尚说他厌恶自己。于是，以虚身寄于寺庙之中，翻出寺墙，随缘定名，颇有一种重新做人的意味。也让我想起《千与千寻》里寻找名字的桥段。在《箭士柳白猿》的追寻中，主人公也一直表现出柳白猿与双喜兼具的矛盾性格。名字这一独特的符号似乎象征着一种人生信念，对人物的人生走向起到关键性的暗示……


三、两个名字，两个女人


月牙红：「十五个苹果，不能再少了。」

二冬：「这一次是为自己，上一次呢？」


我认为目睹姐姐被强奸给柳白猿（双喜）所带来的影响会贯穿全片始终。他同时爱上了两个女人，一个是柔美妩媚的月牙红，一个是刚强中性的二冬。


按理来说，作为柳白猿的他，爱上一个像二冬这样习武出身，刚强与柔媚兼具，对自己又青睐有佳的女子，应是理所应当。可是他始终有一个心结——身已出墙，心却在墙内——他终究觉得自己是双喜，是一个没有能力保护身边人的落魄少年。在与二冬和月牙红相处时，柳白猿（双喜）都曾回忆起当年的往事，在电影中的表现形式为闪回到姐姐哭着喊「走开，走开」的画面。在与二冬相处时出现过两次，之后等月牙红倒在他怀里时，又出现了一次。


如果套用精神分析的理论，那么比较娇弱月牙红是一个可以让他解开早年心结的女人，通过对她的呵护与保护， 完成对当年无能为力的自己的救赎。对于柳白猿（双喜）来说，与月牙红相处的自己，是一个变得强大的双喜。而与二冬在一起的自己，始终是柳白猿。柳白猿只是一个符号吗？这样的身份给人怎样的力量，又会给人怎样的压力？这些综合起来看，大抵是他最终选择月牙红（并且试图脱离柳白猿的身份），而对二冬始终有一种距离感（时时刻刻要提醒自己是仲裁武林的柳白猿，能没距离感吗？）。


所以，双喜对应月牙红，柳白猿对应二冬。

那么，他更爱谁？

也许感情很难分出个高下多寡，但是如果让我来选，我应该会选二冬。这其实是「一蔬一饭」与「英雄梦想」的抉择（不完全恰当，意会意会），后者固然劳累，但人总是有担当人性最大可能的向往。

第一次看到墙上柳白猿的画像，我还误以为是他纪念被心爱之人捆眼特别炮制的「爱の铭记简笔画」。但即使不是这样，他流过的泪，帮过的忙，说过的话，对着满是刀痕的箭发过的呆，都足够耐人寻味。


四、强大与救赎


「我没有资格杀你，对于姐姐，我比你更过分。」


箭术已大成，是否要惩戒仇家？

收箭离开时，柳白猿已经近乎悟道，明白了即使强大到可以仲裁武林，救赎的路依旧无比难走。于是他收箭离去，要寻找姐姐，终于开始应付射回来的箭。


五、柳白猿的禅语


「这棵树在气势上压倒了你。」

「你只学会了射出去的箭，还有射回来的箭。」


老一代说出「这个树在气势上压倒了你。」的时候我已经目瞪口呆——这个逼装得太厉害了，我完全想不到他要怎么圆回来。于是影片中就顺势引出了「箭士的左脚永远对着敌人」这一贯穿全片的小线索。有诸多细节与特写，集中在柳白猿（双喜）的脚与他人的关系。在我印象里好像他对月牙红时总是没有办法用左脚，不过也可能是他潜意识里就没有 把她当作敌人。这里记得很不清楚，二刷后修改。


但是有一点，不知道是不是我多心，很多镜头里他都是先踩出左脚——歪的，然后再挪到正对。这很可能是练家子固有的步法，但联系到射树的那个场景，可以解读出另一种意味——他的潜意识里仍然是怯懦的，不敢正对敌人。但是在接受老一代柳白猿的训练后，他逼迫自己从双喜里脱胎换骨，变成柳白猿，于是每每都要矫正自己的潜意识，让自己不在气势上被压倒。


（这样就更能解释他为什么不选择可爱的二冬美眉了嘤嘤嘤~）


再就是关于射回来的箭是什么。这个应当有很多种解决方式，比如仲裁武林带来的仇怨（四处树敌），比如所作所对内心的映射，比如寻找自己的身份。 他站于高处，对着流水连射四箭，极有仪式感。我将其理解成他找到了自己真正的身份——既不是双喜，亦不是柳白猿，而是一个真正的自己，不在两种极端（懦弱与气势）之间飘走不定，而是成为一个均衡体，也真正达到了箭道的不偏不倚。


六、结局


「看一眼。」


他回来了。

他说回来求一场比武，对手说他是来带一个女人。

过德诚不守规矩，暗算了柳白猿，强杀了杨乃兴。柳白猿接住了射回的箭（第一种解释），在一句「世上再无柳白猿」后，镜头告诉我们他射死了过德诚。


片尾的决斗是落魄武林人的绝响——不投机取巧的事情不多了，赶紧打一场吧。对手上了门，不再说他为女人了。极富有艺术感的决斗，配上钟声与镜头的剪切，给人很难以形容的体验。分出胜负之后，月牙红以「我跟了他十年，他活着我就会一直跟下去」为由毅然离开，让我感觉里面的每个人物都已经装逼成瘾，不会好好说话了。


还好有二冬，只看一眼。


片尾又对箭凝神，如果当初是因为觉得二冬的接近有目的性，或者因为自己对身份的认同不够，所以始终保持距离，不断克制——那么当一切阴谋与迷雾都渐渐散开，柳白猿与双喜也融为一体，这份感情是不是应当有个归宿呢？


要不别装逼了，柱起拐杖去看一眼吧。
      </影评>
<有用数>233</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>遥想</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-03-13 18:08:06</时间>
<影评>
        有剧透

首先，这是一个男人的故事

    故事的一开始是提裤带的地主，按在地上的少年，秸秆堆里的女人。这不到一分钟的寥寥几笔描绘的，是一个男人年少时的内心创伤。创伤，在情绪上往往是一种遗憾，一种在深夜中无数次想象回到过去改变一切的遐想，是一个男人成长的内在根源。至尊宝对牛魔王霸占紫霞仙子的无力，张震对小明和其他男人在一起的愤怒，马小军在米兰面前的稚嫩与卑微归根结底都是这种创伤的体现。面对创伤，男人往往有两种方法，一是重新阐述这个世界逼迫自己释怀：自双喜跳墙开始，这个世界就以一种全新的方式展开，他不再是双喜，他是柳白猿，他没有姐姐。二是增强自己的能力不然创伤再次出现：所以，他会答应帮忙，他会张开双臂抱住女人，因为他侠术已成，可以行侠仗义，挽救被豪强欺凌的女人。

    可是，男人一生的成长，往往是被这个世界一次次无情地扇巴掌的过程。原来所谓的帮忙根本是一次阴谋，原来放弃柳白猿所拯救的女人根本就是他人之妻。有一种崩溃叫做两次踩在同一堆狗屎上，于是这个男人再次缩成一团，再次自我放逐，再次否定了这个世界。于是他从故事最开始的地方寻找自己，却发现原来一路走来打错已经铸成，原来很多错误根本没有挽回的途径。于是他意识到比地主强暴姐姐更残酷的是自己因为懦弱抛弃了姐姐，比无法战胜的对手更绝望的是一个永远找不到的人。于是他对着大河射出四箭，来祭奠那个在他心中已经死亡的柳白猿。四箭之后，他终于面对了自己内心深处的渴望，他决定战胜自己，去寻找那个心中的业障——女人。

    故事的最后，在射出那一箭时，他仿佛看到了他的姐姐，姐姐有了丈夫和孩子，开始了平静的生活。当年少的创伤被抚平，这一刻他终于体会到自己的初心，于是这一箭他是无敌的存在。爆炸摧毁了他的一条腿，世上也再无柳白猿，但和女人包饺子的那一刻他平和而专注，女人离开那一刻他再也心无波澜。至此，一个男人的故事结束，少年的无知与创伤彻底蜕化，一个男人破茧而出，可是我们再也无法知道他内心深处是一汪清水，还是一片死去的沼泽。


其次，这是一个武林的故事。

    故事的一开始，导演就交待了一个大背景——武馆和军阀，武林人士最后蜗居的角落。武馆里，都是一张张麻木不仁的脸，他们虚伪、冲动、无情，毫无生气地守着一座座破落的武馆度日，把一切希望放在柳白猿身上。军队里，取而代之的是一张张饥渴的脸，他们野心勃勃，举止浮躁，寻找着能够建功立业的主公，策划着一个个阴谋。至此，武林人士要么在军队的绞肉机中残杀，要么在武馆的坟墓里等死。 

    柳白猿说，他是武馆人，不是江湖人，他的是武馆派的最强者，代表的是旧时代武林的规矩。匡一民是江湖人，三十二岁就厌倦了踢馆，是投靠军阀最接近成功的人，代表的是习武之人新的出路。但他们到底是武林中人，骨子里还是想要用武林的方式解决争斗。可是费尽心机的他们，最后解决问题还是用了枪，这代表了武林之路在军队走到了死胡同。匡一民再次回到武馆去寻找柳白猿的时候，发现没有柳白猿的武林根本就是一张一撕就破的废纸。当年踢馆还有人叫唤几声，如今却都已麻木不仁，这是已经尸化的武馆，死的不能再死。于是乎，所谓的两条出路都是死路。上一代的柳白猿死于三声枪响，这一代的柳白猿被炸残一条腿。两位高手最后的比武，只不过是一场华丽的葬礼，谁胜谁负，毫无意义。然而，尸化的武馆依旧会存在，投机者依旧会前赴后继地投身军阀。

    故事的最后，导演并没有给没落的武林埋下什么希望，就如同全片的季节只有秋冬两季，看不到任何春天的枝丫。


最后，这个故事里谈论了女人。

    徐导对女人的外在品味很固定：温婉的面容、修长的身材、白人女性的惊鸿一瞥。无论是《师父》里的宋佳、蒋雯丽、卖茶小妹还是《柳白猿》中的二冬、月牙红、姐姐都没有跳出这个范畴。但是在徐导的故事里，女人从来不是主角，而是一种象征。这种象征有时候是一种女性的美，那时男人的渴望和精神动力。无论是二冬穿着睡衣从床上往下望的“男朋友”视角，还是月牙红钻进水果店的帘子取暖时天真无邪的笑容，都把女人的美和男人的渴望刻画得淋漓尽致。本来我觉得穿旗袍的女人，很少能超出《花样年华》中的张曼玉，徐导却轻易地做到了。有时候这种象征是男人的归宿，《师父》里的卖茶小妹，带去巴西种可可的西洋女人，在池塘边洗衣服的姐姐，都是一种男人对归宿的向往。

    但是，最多的时候，女人在徐浩峰的手中，代表的是一种对强权的依附以及这种依附背后的无奈。二冬依附的是军阀体系，她本就是军阀世界的二代，武林人的身份反而是次要的。无论是一开始的勾引，还是最后救了柳白猿之后想用比武来留住人，事情都没有按照她所希望的方向发展，最后一声看一眼，从她的角度有太多的无奈。月牙红依附的是匡一民，她无论是把自己定义为一个妻子还是一个杨乃兴的最随着都没有成功。她的男人没有把她当妻子，她追随的杨爷死在她眼前。她最后的无奈，是匡一民不死，她也没法抛弃自己过去的身份，更不想否定自己过去十年的事业，于是他只能继续随他而去。即使《师父》里看似独立的卖茶小妹，在遇到廖凡之后还是希望廖凡能够帮忙主持公道。所以徐导的电影里几乎没有一个真正能够独立的女性角色，但我觉得他对于乱世中的女性是怜悯的。在《柳白猿》中有两场群戏，一场是柳白猿出手打翻了整个武行，几个女人在二楼面无表情地看着楼下的一切；另一场是匡一民为了找出柳白猿在武行比武时杀人，两个女人冷漠地在门口看着一切。这些女人都衣着朴素，一脸麻木，她们代表的是依附于男人而已经心死的女人，是那个时代不被铭记的闲杂人等。
      </影评>
<有用数>140</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>高小茶</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2016-03-13 20:18:49</时间>
<影评>
        看《一代宗师》时知道了徐皓峰，后来看了《师父》，很喜欢这个做派。是的，这个江湖可能从来没有存在过，这些说话一字一顿、行动一板一眼的人可能从来没有人见过。但是这就像京剧，摆出让人目眩神迷的全套架势是有道理的，是为了建构一个武术世界，这个世界让人神往，这个世界里的人让人愿意投入情感。假不假，做作不做作看你认不认同这个幻境了，只要逻辑能自洽，我作为观众是很乐意配合戏台上的角儿们投入喜怒哀乐的。

抱着类似的期待去看了拍摄时间在《师父》之前的《箭士柳白猿》，感受却大不一样。往好里说，徐皓峰作为导演真是进步巨大，《师父》能把故事讲出來人物立起来，难能可贵；往坏里说，《箭士柳白猿》真是故事不通，人物面目模糊，无法唤起观众的情感投入，总归一句话，一部故事片的基础，一点儿也没搭起来。请注意，我说的是故事片，不管商业不商业，你这部片子总是故事片不是风光片纪录片吧？何况现如今很多纪录片也要讲故事啊。

具体一点儿说吧。

故事开头，一个把白胡子编成辫子的高手带着一位美女去武馆踢馆，得胜离去。

另一边，农村少年双喜的姐姐惨遭村中恶霸凌辱，少年力弱无法营救姐姐，以至于气得发疯。姐姐向庙中和尚求助，和尚说，只要让双喜当跳墙和尚，舍一个写了名字的纸人在庙里出家，自己跳墙出去，以路上遇到的第一个人说的话为名，就能再世为人，恢复如常。姐姐如此照办，送弟弟跳墙出去时依依不舍地说：得了名字就回来啊。然而弟弟冲到野外，遇到被人喊着名字追杀的武行纠纷仲裁人柳白猿，于是跟了他当徒弟，也继承了这个传了数代的名字，并未回顾在寺庙墙下苦等他的姐姐。

数年后，少年学到了一身本事，师父也去世了，于是他以柳白猿之名重新出现在武行里，当起了仲裁人。要做个公正的仲裁人，既要有武艺也要防备当事人寻仇，此前的柳白猿们，都不得不躲避仇家，难得善终。现在的柳白猿为了排解压力，在酒馆里醉倒。一位擅使长枪的高手带着徒弟来挑战，柳白猿带醉赢了徒弟，全身而退。高手向一位混血美女言明柳白猿武艺了得，可以为他们所用，混血美女同意计划，但表明不愿与高手有暧昧关系。随后混血美女使出美人计，和醉倒的柳白猿同床共枕，求柳白猿为她主持公道，向她父亲曾经的朋友、却也是杀死他的罪魁祸首的前军阀张某人报仇。柳白猿虽然撇清了感情上的关系，但作为仲裁人，还是同意帮忙。

老军阀现在闲居，每次出门只为去学校教音乐，他出门必带一个随从，就是此前的白胡子高手。柳白猿顶替了他家门口的鲜果店老板，观察着他们。白胡子进门索要跟前老板说好的每天一个的鸭梨，柳白猿装作无事给了梨，实际上却借白胡子闻梨香的习惯暗自掂量白胡子的虚实。和白胡子他们反方向而来的是穿着旗袍的美艳女子，白胡子走后她也进入鲜果店，调戏了一番店主柳白猿。

必须提到的是，观众能认出美艳女子此前跟白胡子去踢馆，他们是一伙儿的。柳白猿看来是陷入了两个目的不同的女人分别设下的美人计了。至少对我，这是大大破坏悬念的叙事方式。另外，柳白猿把梨抛给白胡子的动作看起来像武人所为，我以为这是一种暗示，说明柳白猿和白胡子都是高手，无法隐藏行迹，但又不可贸然动手陷于被动，所以彼此试探。然而此后会出现柳白猿问白胡子他如何露出破绽的情节，白胡子的答案是，原店主开店数年，一夜之间店不开了家也搬了，太蹊跷。对此我只想说，原来男主角浑身都是戏，恨不得在脑门上写上“我是高手”四个大字的表演是在装卖水果的普通人吗？真是太完美了，就跟《还珠格格》开头紫薇和金锁女扮男装一样一点也看不出来呢！哦我忘了，即使是《还珠格格》，小燕子都吐槽了她们装男人一点也不像啊。

继续回到故事中：柳白猿认为自己被白胡子的气势压倒，无法行刺老军阀，跟混血女说明自己帮不了这个忙，但还是跟混血女过了招才脱身。在我看来这也颇不可思议，说好是帮忙，不帮了还得被打一顿？这在哪个人类社会也说不过去啊。

还是接着说故事吧：由于失去了对自己武艺的自信，内心不平衡的柳白猿已经无法在仲裁武行纠纷时以气势震慑，只能出手把双方都暴打一顿，他明白自己这样是不能继续扮演“柳白猿”这个仲裁人角色的，于是再次下决心击败白胡子。但是面对想再次引诱他的混血女，他仍然不为所动，说自己是为了自己而战，并非为了帮她的忙。重新回到水果店“卧底”的柳白猿，每次见到老军阀和白胡子，都能见到美艳女子从反方向走来。她是唱戏的角儿月牙红，柳白猿渐渐被她吸引，最后俩人两情相悦，柳白猿也让她知道了自己有金条，并非穷酸卖水果的，约定和她私奔。

就在柳白猿准备好放弃自己的武行人身份，去月牙红房间找她时却见到了白胡子。白胡子告诉他，自己准备辅佐老军阀东山再起，请柳白猿不要从中作梗；月牙红是自己的妻子，设计勾引柳白猿是因为自己没有必胜的把握。柳白猿表示，虽然老军阀背叛了朋友，不过不动老军阀没问题，条件是要骗自己的女人死。白胡子欣然同意。月牙红也表示跟了白胡子十年，一片苦心，以自己一命换老军阀一命很值得。柳白猿却没舍得下手杀她，独自离去了。

又一次去买醉的柳白猿被当初的长枪高手擒住，这位高手明言了自己的身份是白胡子的徒弟，但现在与白胡子各为其主。他不便挑战师父，于是看中了柳白猿能做这件事，和混血女联手设计让他“帮忙”。和柳白猿过招击败他之后，高手认为柳白猿已经没用了，让混血女把柳白猿手筋挑断扔进河里。混血女手下留情，偷偷把柳白猿救下了，提出和他一起躲在孤儿院，远离过去的纠葛。柳白猿却执意要走，击败混血女离开了。

柳白猿终于想明白了，自己应该回去找始终放不下的姐姐，为她报仇。这里我终于松了一口气：此前柳白猿时常回想起受辱后的姐姐凄惨的模样，显然并未放下“上一世”作为双喜的心结，我实在不明白他为啥能给别人主持公道，却不回去给亲姐姐主持公道？总之，他现在是回去了，但姐姐却不知去向。村人说她被王老爷凌辱的事众人皆知，她嫁去哪里羞于告知村里人。失望的柳白猿只能去找王老爷报仇，面对身中三箭、向自己磕头求饶的王老爷，柳白猿却杀不了他：我对姐姐比你对她更加恶劣，我又有什么资格杀了你？这话我看得这么翻译：我要是为了姐姐杀了你，狠心抛下姐姐、给她更大伤害的我不是更应该杀？我还不想死，所以不好意思杀你。

流浪在荒野中多时，柳白猿终于顿悟，认为姐姐也许不曾真实存在过，或许是佛菩萨的点化，让他认清自己。我看到这里忍不住要喝一声彩：这样逃避自责真是太有创意了，我从未见过如此厚颜无耻之人。事实上电影后来交代了，姐姐并非幻象，她在某个地方和丈夫孩子一起过着平静的村妇生活，内心似乎还与弟弟有某种感应。柳白猿的顿悟简直怯懦得可笑，比起寻常人都不如，遑论习武之人。

不管怎么说，内心恢复平静，重新拿稳了弓箭的柳白猿回头去找白胡子。不过白胡子却不在老军阀那里，这是为什么呢？

回到长枪高手那一边，失去柳白猿这个棋子后，他决定亲自出马和师父白胡子单挑，然而一败涂地。他留下一句“也许我对武术想错了，但你对跟随的人想错了”，让我有几分佩服此人输人不输阵的气势（逼格）。不过明明约好输了的人就不能再杀对方的主子，此君后来却埋炸弹、派枪兵（是真枪不是练武的长枪），玩得飞起，真是没眼看了……哦对，先不提后话，白胡子打赢徒弟以后对老军阀的安全暂时放心，于是告诉月牙红要去把柳白猿找回来，反正她也对那小子动了心嘛。哇，如此宽宏大量，莫非是传说中的多年夫妻成知己？月牙红表示我跟了你十年你就这样对我？白胡子一副看穿一切的样子说哎呀你也不是跟我多有感情，就是个帮忙的；当然啦我不在要麻烦你陪主子去学校啦再多帮这一回吧。月牙红含泪表示没问题不客气。此处我又被震撼了，知道人家是帮忙的还真能蹬鼻子上脸了啊，在这部电影里帮别人忙风险真不是一般的大，比彭宇扶老太太还难脱身啊。

要说白胡子找柳白猿的方法呢，也是很机智：找个武馆踢馆，对着当家人一顿削，还得拖长削人家的时间，念叨着“咋没人主持公道呢？”原来去踢个馆，对您老来说三下五除二的工夫——本片中多次出现这种名叫“划勒巴子”的比武方式，每次都是五分钟完事——就能召唤柳白猿呀，真是比打手机还方便呢。

当然了，柳白猿没被召唤来，不过他又埋伏在了当初的鲜果店。老军阀在月牙红陪伴下出了门，这一次和他们反向而来的是长枪高手和混血女，他们布置了一队持枪士兵围住那两人。柳白猿弯弓搭箭，需要决定射出的方向。伴随着一声爆炸，鲜果店炸成了废墟。士兵们用枪托击昏了月牙红，也解开了我一直的谜团：月牙红到底会不会武功呢？原来这位可以代替白胡子保护老军阀的奇女子真是一点武功也不会呀！白胡子可真够放心的呢！随后士兵们也击毙了老军阀。远处看着这一切的长枪高手和混血女很满意，混血女还来了句“世间再无柳白猿”（终于对他死心了你也是不容易），不过反射弧比恐龙还长的长枪高手终于发现自己胸前插着一根柳白猿的箭，倒地死去。晚了一步赶到的白胡子面对主子的遗体（和昏倒的月牙红），万分悲痛。

只剩下练武这件事可做的白胡子倾诉了自己一辈子的追求：少年渴望称霸一方，中年渴望辅佐他人称霸一方，终于都失败了。他现在只求比一场武。镜头转向擀饺子皮的月牙红，她身后还有一人，是包着饺子的柳白猿（果然没死）。注意，这里的暗示是白胡子照之前的想法把月牙红送给了柳白猿，不然那两人干吗一起包饺子呢？总不能是柳白猿来做客还帮忙包饺子吧？毕竟你们这部电影里帮忙这种事这么危险，不好随便做的。

柳白猿和白胡子比了武，虽然柳白猿炸断了一条腿，不过仍然赢了白胡子。白胡子黯然离去，月牙红对柳白猿说：你干吗不杀了他呢？他不死终究要再追随别的霸主，他不死我终究要追随他。于是追着白胡子的背影离去了。柳白猿平静微笑，离开此地，和混血女擦肩而过，问她：来干什么？她答：看看。

柳白猿供奉他的箭。纯字幕说明：此后柳白猿名号无人继承，只留下制箭工艺。剧终。

尽管看片过程中经常对各个人物的言行感到惊讶，已经多少习惯了这种设定只求看个结局，我还是被本片最后这段两个男人和一个女人之间的纠葛深深震惊了。就我的理解，白胡子成全了两情相悦的月牙红和柳白猿，三个人在最终比武前是接受这个设定的；然而最后白胡子输了但没死，于是月牙红就又得回到他身边去，这里我就无论如何也看不懂了。导演兼编剧不仅建构了一个虚幻的武术世界，还给三位主要人物建构了一套很难用任何现存人类社会规则解释的世界观，还认为不需要对观众解释清楚。这不叫有风格（逼格），这叫胡来。编故事这回事，像村上春树说的一样，就是骗人，骗得好了还能得奖（大意如此），然而您得编得好啊。

走出电影院，我很遗憾自己看了这么一部糟心的片子，但也很庆幸本片拍摄时间先于《师父》。下回徐皓峰有新片我还是会考虑看的，不过会更谨慎地先做功课。
      </影评>
<有用数>96</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>银河系梦游</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-03-11 20:44:45</时间>
<影评>
        来自订阅号【野评人】

《箭士柳白猿》，改编自徐浩峰自己的小说《柳白猿别传》。他还有一篇《民国刺客柳白猿》，《道士下山》里也提到了一点柳白猿的事情。书里的柳白猿是一个刺客，白猿是一个刺杀组织，荆轲刺秦那会儿就存在，两千多年来，这个组织刺杀了不少帝王将相。满清入关之前曾依仗他们剿灭了不少异己力量，后来努尔哈赤觉得他们太可怕，于是放火烧山，余党流窜民间，零星作案，一直到清朝末年才彻底断绝。主人公柳白猿，并非该派系的嫡传，只是段祺瑞身边的一名侍从，因缘际会学会了刺杀技巧，但这门技巧并没有让他飞黄腾达，而是在乱世之中为军阀利用，落下伤残，辗转流离，最终在一个女人身边找到了安定，跟随她流落到了香港。小说链接在这儿，两篇一共两万字，很快就能读完。

民国刺客柳白猿：
https://movie.douban.com/subject/7564989/discussion/51484688/
 

柳白猿别传：
https://movie.douban.com/subject/7564989/discussion/51484558/

到了电影里，柳白猿摇身一变成了比武踢馆的仲裁人，这在英文片名judge archer里也有体现，只不过我不懂这个仲裁人是怎么出现的，书里没说，徐浩峰另一部讲述民国武林的电影《师父》里也没提。把刺客这个背景抽离掉，难道是本朝不让拍？不应该啊，聂隐娘不也是刺客吗？

柳白猿不是刺客了，白猿组织也就不提了，书里的时空坐标也就弱化了，电影变得轻飘起来。从【刺客柳白猿】变成【箭士柳白猿】，比较失败。

徐浩峰的书，就我读过的几本，《道士下山》最好。你别管电影跟坨屎似的，小说跟它根本不一回事儿。《柳白猿别传》和《民国刺客柳白猿》居其次。他的书语句简洁，行文凌厉，多断句、短句，电报式文体，少修饰、抒情，几乎没有心理描写。字里行间充满了速度感和力量感，跟他拍的电影里的武功差不多一种感觉。

但拍电影跟写书终究两码事儿。他的第一部电影，《倭寇的踪迹》，就感觉是在写书，内行看看还行，不懂功夫的就看得哈欠连天，脾气差点还会骂娘。第三部，《师父》（2015年上映），就比较电影化了，故事丰润，人物立体，经过《一代宗师》剧本的磨炼以后，徐浩峰的台词也诗意了起来，虽然角色们照样不爱说话，但言有尽而意无穷，有了一定的回味余地。这部《箭士柳白猿》（2012年拍好，2016年上映），是徐浩峰的第二部电影，因为《师父》赚钱了，制作公司才愿意发行。看得出他在努力讲一个完整的故事，但主线依然不明朗，人物的转变缺乏足够的说服力，这一点在书里可以让读者自行联想，电影里就要有一定量的铺垫了，但他没有，比如最后女主角跟于承惠老爷子走了，就很突然，跟神经病似的。


若说电影有什么比书强的，那便是：

1、武功。

书里没有武功，只有刺杀技巧，太抽象，电光石火间的事儿，刺杀嘛，越快越直接越好，不可能那么花哨。

电影里射箭变成了一门武功，有了细节可以展示，观赏性便强了起来。

2、女人。

徐浩峰说自己是女权主义者，这在他的小说里看得出来，女人普遍坚强、温柔，能干成男人所不能的事情。电影《柳白猿》里也有展示，不过没有《师父》把宋佳塑造得那么好，角色形象上不如原著小说。但和《师父》一样，这个电影把女人也拍得很美，李呈媛现实中相貌一般，但在徐浩峰的镜头里别有风韵，世道不堪，她一个弱女子仍有自己的主见和选择。比起那种楚楚可怜的女人，这样的女人我更喜欢。

女人是视觉系动物，得用画面展示才更有感觉，光告诉你“巧笑倩兮美目盼兮”八个字，不如电影里给你五秒钟的画面。这一点是电影先天的优势，而徐浩峰找个两个女人都不差，刚中带柔，和角色挺配。



3、氛围。

看得出这部电影成本很低，场景很少，而且都不怎么需要搭建，野外、干草垛、破房子，扛个摄影机过去就能拍了。但是徐浩峰能在这些场景里拍出韵味来，这一点我很佩服他，比如于承惠和徒弟在断壁残垣间交手，风过无痕，而高下已分，很有古龙小说的味道。

宋洋被挑断手筋，书里发生在上海，扔到了黄浦江里，电影里直接扔到了一条野河里，简陋了许多，但是高山大河随波漂流，显得宋洋更无依无靠，我觉得不比书里差。


简单概括我对这部电影的观感，我愿意称它为一部像极了字典的小说，凝练简洁，内容很多，一板一眼，略显枯燥。抛开票房的顾虑，影片本身的质量的确也只能说属于中上水准。和《师父》对观赏性和实验性的良好平衡相比，本片还是略偏实验性了。

但就算这样，我也觉得它比绝大多数的土产电影要好，因为徐浩峰在追求一种属于自己的表达方式，他在努力构建自己的逻辑，这套逻辑承接自祖辈，他们对规矩有着虔诚的信仰，等于是规矩的信徒，所以从某种意义上来说，他们混的不是武林，而是宗教。

在这个宗教里，他们头面干净，眼神锐利，言行利索，重信然诺，而这些东西，过了那个年代就没了。于承惠在和徒弟交手的时候叱骂他“老祖宗的东西，看明白了吗”，骂的就是丢失这些传统和尊严的一辈人。

我在写《师父》的时候也间接提到了这一点，那时候我管它叫【风骨】。


总而言之，如果你不喜欢《师父》，看了上面链接所给的小说文本你也没感觉，那么你就不要去看《柳白猿》了。
      </影评>
<有用数>102</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>麦子</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-03-12 00:02:05</时间>
<影评>
        生不逢的是时。兵不厌的是诈。


三月六日看完想写点什么，没动笔，于是接下来的七八九十也都未动。今日十一，第五日，电影里男人，女人才越发清晰。摒掉倦怠，写几笔给自己记着。


初始，失心疯了的双喜做了跳墙和尚，以为是遇见了柳白猿的名，其实却遇见了柳白猿的命。自此成了第六个或是第七个柳白猿，习武为使命。以均稳的力道射出四箭，在木梁上成一方，来仲裁武行的不平，有规有矩，武行以外他不管。


但人若是能按照自己立的规矩去活，估计就再没有什么然后了。


然后，理所应当出现了女人，高大美丽的异国女人，假装睡了他，被识破，舞一手好绳索纠结又利落，身世复杂，需要报仇。柳白猿为她破了戒，应了替她复仇，至此，看不出女人和女人的仇有多值得，反是他自己心里面另一个没来得及复的仇呼应在了别人的身世里。总之，柳白猿就这么决定去做了。


人若是能轻易被迷惑，估计故事到这也就无需什么然后了。


然后，另一个女人出现了。他屏息拉直了弓，箭指的是陌生仇人，仇人的另一方向走来的是陌生女人。他乱了镇，气被别的气压住，分不出来自哪一方。女人，穿风情的旗袍，发是散的，脸上的妆是隔了夜的，进了他盘下来的水果店，伸出手放在他跟前的火盆子上取暖。伸出手的一瞬间，有乐器碰撞发出的细碎声响，像是突然让女人闪了光。他给女人削果皮，皮成长条，围一半圆。女人屡屡来，总于仇家对过方向走来，于是他张开的弓总是匆匆的收回。他去听女人唱戏，听女人讲富家公子的事，他说，总该有车送她。她说，接时是有车的。单是这句足够攻陷掉一个年轻男人，很难形容，似乎就怨而不诉不在意，最让女人看上去显得楚楚。他给他削果，果皮拉城圈圈环绕，未断。女人再来，妆容败坏，像是崩了的弦，抱了柳白猿。柳白猿手里削着果，果皮连带着厚厚的果肉，落地咕咚作响。


人若是说的都是真的，那故事就再没有什么然后了。


柳白猿睡了女人，掏出根金条，女人动了情。不知是为了人，还是为了金条，反正金条总比爱更真实可触，通俗易懂。甚至柳白猿也不再是柳白猿了，不过是动了情的年轻人，武行的公正，仇，箭，似乎什么都能放下了。然后这偏偏是场骗局。女人是跟了仇人多年的女人，金条放在桌上，像是破开了肚肠的鱼被晾在那，一把枪指过来，他堵住一根指头，到底不是江湖人，摸不透江湖事。


人若是错过就不会再遇见，估计也不需要然后了。


于是导演留下的所有线索，开始像齿轮一样，迅速的旋转起来。异国女子的真情假话，刺入镜中的匕首，师傅参错的人，徒弟悟错的功夫，麦地里奔跑的姐姐的仇人，射进河里的箭。结局，柳白猿断了一根腿，身旁无女人，依然对着画像自省，求平衡，箭杆上有刀痕，深深浅浅。像是过往的人留下的印子。


冷热兵器交接，一枚子弹完结的事儿，可肉搏，棍击，箭射，绳锁。了结一条命，尚可迂回。


所谓趣味与残忍，也自在其中。
      </影评>
<有用数>110</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>童年的流星</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-02-14 17:23:20</时间>
<影评>

主持公道的柳白猿不在了，并非柳白猿放弃了主持公道，而是武林已经不在了。新生代龙精虎猛的娃们都去投靠军阀了，追求的是早早地建功立业；而株守在陈旧阴暗武馆之中的所谓武行实际上是苟延残喘。这个世道已经不需要主持公道的柳白猿了。
武林规矩已经不在了，匡一民赢了徒弟，徒弟却并未兑现承诺，归根结底，火枪赢了功夫。
武术中真正的功夫不见了，代之以投机取巧，也是因为世道变了。很少有人还愿意付诸一生以求绝学，而短平快的高效上位才是这个时代的主音。
但武林真的不在了吗？
1. 匡一民老了，但他没死。
2. 柳白猿残了，但他没死。
3. 只要匡一民不死，月牙红就会一直追随下去。
4. 只要柳白猿没死，二冬就会一直注视和保护他。
这些不过是电影语言，是意象、是象征。
什么是武林
一、柳白猿所守护的武林——“弓道”=“公道”
1. 柳白猿是一种使命，负责维护武林的“公道”。四只箭一个正方，一般深浅，这是一个符号——公道的符号。
2. 射箭之人，比的是气势，浩然之气，正义之气，公道之气。维护武林公道，就是得罪所有人，永远要过朝不保夕的日子，夜里不能睡在床上，只能睡床底下，但这是命，柳白猿的命。电影中的二喜年轻，心态还不稳定，压力很大，那就买醉。但命就是命，理解这一点才能看懂电影后面的发展脉络。
3. 射箭之人，比的是心正，心不正则气衰。每一次他见到月牙红，箭就射不出去，因为心乱了。所谓：行有不得，反求诸己而已。这里讲的是修身。做柳白猿就是做真君子，不亏心、不违心。二喜第一次和二冬同床，他在意的是二冬是否拿那种事来要挟，二冬不屑（二冬是真喜欢二喜，后面再说），二喜要的就是“不亏心、不违心”，所以他可以答应帮忙，但绝不接受胁迫。
4. 学射箭之人，先要学会做箭。做好箭，就是提醒自己不忘初心。心稳，手才能稳，手稳，刀才能稳，刀稳，箭才能直，轻重平衡才能达到极致。任何细节都做到完美，才能有必胜的信心。没有信心，气势就会输掉。输掉了气势，也就没有了柳白猿。电影之中，二喜用刀削水果的画面也是符号，每一次削水果都是二喜心态的反映。
5. 学射箭之人，每次出门前要对着箭士像进行自省，要对到耳朵才是平衡的，而对到鼻子就是歪的。讲的还是正心。
6. 学射箭之人，拉弓不能看弓，看弓身体一定歪曲。这既是箭理，也是人心。看弓，便会有得失之心，有得失之心，心便不稳，所以身体便会歪曲。
7. 学射箭之人，左脚要正对目标。抛开不同流派的箭理，这也是一个符号，那就是直面目标，不要怕、不要躲。二喜在与匡一民初次接触之后，认为自己的气势被压倒了，所以回来找二冬讲这个忙帮不了。但经过一番波折之后，二喜说我再去行刺为的是自己，因为柳白猿不能被人压倒了气势，不能怕，怕一次，就会怕一辈子，二喜就再也做不成柳白猿了。
8. 学射箭的人，不仅要学会射出去的箭，还要学会射回来的箭。这句很费解，其实就是“回家”。“箭已射出，便不能回。但人可以，我还有家乡”，射回来的箭，是师傅教不了的，只能自己去找。也就是所谓“心安理得”。“此心安处即吾乡”，回家，就是找到心灵的归宿。
9. 为什么二喜能够成为柳白猿？因为姐姐。这是少年二喜心中最大的痛，他要的是公道，而不是复仇，公道就是二喜的命，也是最终二喜找回的“家”。
10. 二喜为何不杀恶霸地主？因为他要的是公道，而不是报仇。恶霸地主，罪过是侮辱了二喜的姐姐；但若论对姐姐的伤害，二喜自问良心，他亏欠姐姐更多。杀人虽易，但对柳白猿来说，却永远过不了公道那个坎，二喜若因仇恨之心杀了地主，他便再也做不成柳白猿。
11. 柳白猿为何不杀匡一民？公道与强道可以并存，这是古典思维，也是对现代文化的解构。在投机取巧和急功近利的现实面前，公道和强道反而惺惺相惜。
12. 加一句：做君子其实挺无趣的，正如做柳白猿也其实很无趣。但这是命，事实原本如此，心甘情愿就好。
二、匡一民所追求的武林——“枪”之道=“强”之道
1. 匡一民，十年前（1910年）祸害武林，也就是电影最开头的一段。那时的月牙红还是英姿飒爽的踢馆少女，匡一民已经54岁，还没有遇到杨乃兴。月牙红是她新娶的夫人，但在他心中月牙红不过是帮忙的。帮什么忙？成为一方霸主的忙。
2. 匡一民，枪，百兵之王，权力意志的化身。色情、性欲永远是权力意志的附属品。正如月牙红永远是匡一民的附属品。
3. 匡一民，十年后为了找出二喜，再次祸害武林，甚至比十年前还要嚣张。由此反推，21岁艺成之时（1877年前后），34岁开始辅佐他人成就功业（1890年前后），这几句轻描淡写的话背后的血雨腥风。十年前（辛亥前后）那次祸害武林也不过是在天下大乱之时，借机奋起、待价而沽。
4. 强道，和公道一样，也有自己的仪式。抽烟斗是为了闻闻自己的味道，若是有了恐惧之心，味道就会变坏，也就是气势上输给了对手。年纪大了，换成每天一个梨，闻闻梨的味道，便是定气安神，与出门照一照箭士像是一个意思。
5. 强道，和公道一样，也追求极致，就是要做一流人物。大背头徒弟讲：“乱世里，哪有一流人物？”，其实这就是自贱自轻了。匡一民始终自认是一流人物。但在徒弟心中，那不过是自欺欺人而已。徒弟未必说错，但自贱自轻终归会落入急功近利的下流路数，这就是徒弟输给匡一民的原因。“老祖宗的东西看明白了吗？”投机取巧至多是二流货色。武学上如是，人事上亦如是。同样都是强道，一流强道追求“自胜者强”，等而下之则是“胜人者力”、“欺软怕硬”而已，大背头徒弟处处贼眉鼠眼，地主王老爷就已经是下三滥了。
6. 强道，和公道一样，也有自己的规矩。比的是枪法，用的是长棍，取“兵者，凶器”之意；换枪头，便是性命相搏，再无师生情分。“我的东西在你身上变了味道。”，讲的不仅仅是功夫，也是做人的底线。事后徒弟背信弃义，枪杀杨乃兴，便是例证。
7. 但在公道面前，强道会心虚。匡一民面对要带走月牙红的柳白猿，居然拿出了手枪，枪还是枪，但此枪已不是彼枪。事后所谓70%云云，不过心虚的托辞而已。
8. “公”道丢了，就只能是“强”道。二喜与匡一民初次交手（那箱梨）之后，气势没了（真正的原因是月牙红）。二喜便射不出公道之箭，只能靠武力去武馆平息纷争，这就不是“公道”，而是“强道”。
9. 加一句：做强道其实没那么拉风。一流人物又如何？一方霸主又如何？不过都是无家可归的游子而已。公道讲射回来的箭，这层道理是强道所没有的。
柳白猿到底更爱谁？
一、月牙红——本我之爱
月牙红是一个符号，色情的符号，性欲的符号。二喜一碰到月牙红，就心慌意乱，这是本能。这种爱来的纯粹，来的感性，来的近乎非理性，几乎无法抗拒。事实上月牙红的妩媚与月牙红的决绝都被演绎到了极致，她是一位心理大师，专治年轻力壮的直男。但她绝不弱小，她才是柳白猿最大的敌人。柳白猿会因为月牙红而放弃自我，变回二喜，但终究发现自己不过是被月牙红骗了，其中的象征意味不言而喻。
月牙红也爱正义的化身——柳白猿，但她更爱强权的化身——匡一民。匡一民不死，月牙红便无法回头。
二、二冬——自我之爱
二冬，混血，父亲是同盟会元老但被杨乃兴出卖而死；也是一身好武艺，但更多的是舶来品，无论是匕首还是绒绳，功夫都是西式的；会讲汉语，但却是西化思维；面容姣好，但更为阳刚。以她对孤儿院的熟悉和信任，出身于此的可能性也很大。她对柳白猿的了解，是匡一民的那个败类徒弟告诉她的。上述这些符号，实在是太容易让人浮想联翩了。
二冬爱柳白猿，爱的很西化，但爱的也很古典；倒是柳白猿总是将她作为危险的象征，若即若离。
1. 二冬与大背头，算是平级同事，但不是一路，这在电影开头，大背头想借传授箭道为名搞暧昧，二冬就已经挑明：走开。
2. 二冬也是刘大帅的手下，但替父报仇应该也算不上谎言，大致是相互利用。
3. 二冬与柳白猿同床，确实是美人计。但旋即被柳白猿识破，当柳白猿说出“交换不可以，但帮忙可以”的时候，二冬便生出爱慕之心。同时，柳白猿也对二冬的坦诚多了一分另眼相待。电影里多数情节，柳白猿和二冬除了打架，大都是躺着说话，实在不能过度解读了。
4. 二冬与柳白猿交手，几乎都是用刀背，而遍布砍痕的那支箭，则是二冬和柳白猿的纪念。
5. 二冬救柳白猿，二冬留柳白猿，泼辣坦诚，柳白猿是知道的，也是信任的、感激的。甚至可以说柳白猿也是爱二冬的，但这种爱太冷静、太理性，太有仪式感和责任压力，以至于看上去都不像是爱情。
6. 柳白猿推开二冬，从孤儿院离开，也可以看作心愿未了，无以为家。柳白猿相信二冬是真心爱自己的，而自己说出这个爱就会变得异常沉重。
7. 电影中最后的决斗结束，二冬出现，淡淡的一句“看一眼”，绝了。换来的是柳白猿起身回眸的一瞬。
三、姐姐——超我之爱
姐姐是一个符号，家的符号，道义的符号，伦理的符号，使命的符号。每次姐姐的画面出现在二喜心中，永远是刻骨铭心的。找到姐姐，回家，这是二喜在经历了本我的欺骗、自我的放逐之后最强烈的内在冲动。而电影之中，姐姐似乎与二喜具有心灵感应，在二喜遭遇炸弹袭击的时候，茫然心动、四处寻觅，这种画面与其说是真实的情景，不如说是二喜在生死一线之间，最强烈的生存意志。超我，并非外在的规矩牢笼，而是那个更真实地自由意志：我想成为谁？


</影评>
<有用数>73</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
