<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>冰山的阴影 Jäävuoren varjoon</电影名>
<年份>2009</年份>
<评分>9.3</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2301518030.jpg</封面>
<导演>安蒂·斯潘能</导演>
<演员>Aarno Mansikkamäki / Matti Seppänen</演员>
<简介>导演在跳蚤市场找到了一箱在世界各地拍摄的8毫米胶片。年长日久，这些盒子里的薄薄的塑料胶片渐渐呈现出了生命。毫无疑问它们都是由同一个人拍摄的。谁会是纪录这些瞬间的人呢？风浪后的平静，东方的舞者，马丘比丘的迷雾，一个飞毛蛾虫在蚕食树叶，还有曼哈顿闪烁的霓虹灯。不再存在的神秘港口的繁忙。成千上万的电影画面。一个人一生和经历就在跳蚤市场被卖掉了。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>重命名第29天</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-11-10 22:08:59</时间>
<影评>

年初去芬兰玩，路遇的人们得知我独自经由长途飞行降落到这片寒冷的土地，就总是爱问，为什么来？不知道《冰山的阴影》故事背后的主人公，芬兰人Oiva Kovanen生前，是否也有人问过他，为什么一次次横渡大洋，从故乡去往一个又一个“世界的尽头”？
Kovanen似乎没有向他人吐露自己心迹的打算。他内向、倔强、近乎孤勇，具备芬兰人暗许的sisu气质，好像顽固地要将自己的身影留在这个星球的每一块大陆，却又有天然的细腻专注。透过他的镜头，我们浏览了曼哈顿高耸的天际线，红磨坊的霓虹闪耀，港口的机械巨臂忙忙碌碌，也看见鲸的尾鳍拍打海面，尺蠖卷曲着前行，蝴蝶扇动翅膀，男人挥舞帽子，女人和孩子们微笑。



一些“非决定性的瞬间”。
巧合的是Kovanen少年时的脸庞与布列松竟如此神似（或许是我脸盲）。然而与布列松相异，他的镜头所向，无关戏剧性的场面或历史的临界点，只是日常。记录这样的瞬间，又有什么意义呢？毕竟这一切影像，若非被本片执着的导演Seppänen（又一位芬兰轴人）孜孜不倦地发掘，就只会湮没在旧货市场和阁楼，直至残破散落，荡然无存。 
是不是很像？左为少年时的Kovanen，右为布列松
而在这个个例之外，永远也不会有人知道，还有多少海员拍摄过成箱的8mm胶卷，多少保姆积存了数不清的底片，多少保险公司的职员曾做出几乎构成一座城市的微缩建筑模型，多少在富士康车间，或者田间的劳动者写作过诗歌。有太多声音从未被听见。
可是较之于呼号着“逆天改命”、“弯道超车”、“阶级跃迁”的英雄主义故事，较之于对世间流动不休的交换价值不知疲倦的搬运，这些同宏大有些许龃龉，也无关掌声喝彩、成功失败的记录和表达，总是有别样的动人之处。



虽然导演Seppänen直至影片最后，也没有评判Kovanen的生活，但从历史的灰堆中掘出这些片段，已经将Kovanen的私人絮语转化为开放、公共的文本（是否算是对Kovanen在报纸上刊登的“交友广告”迟来的还愿呢？）。我想无论是Kovanen的故事，还是Seppänen对这个故事的重新发现，都足以使观者相信，在现下的世界，这个“时代精神”和话语权事实上越来越由1%所掌握的世界里，仍可以书写“旁的叙事”。
这些籍籍无名的叙事，即便永远不见经传，也仍然暗自诉说着个体意愿、视野和感知的存在，或者说某种从“结构”从“环境”从“主流”中逃逸的可能—— 就像Kovanen第一次从故乡逃离，以及在生命的最后仍想象着逃离地心引力。如果人生有什么意义，人的能动性、选择有什么意义，或许就在于能够完成一次次微小又坚决的逃逸，无论是通过影像、书本或者旅行。或许只有由此，我们才得以窥见生活这座冰山在海平面以上的端倪，也终于理解它的阴影。




</影评>
<有用数>112</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>莉莉玛莲</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-12-13 00:00:53</时间>
<影评>

      时隔半年后终于在一个雨天中午看完了《冰山的阴影》，A站在线播放，难以避免地被几条无动于衷的弹幕打扰。一次极不负责的观影。我知道这不对，但我等不及想看看那个在世界尽头给自己寄明信片的男人和他镜头下的世界，看看他随同自己的遗物在市场上被贩卖掉的一生。这一生曾目睹过世间嬗变的奇迹壮美，最终凝聚为一箱8mm胶片，宿命一般地被导演发现并买来，又难逃宿命地以庄严或散漫的方式铺陈在我们眼前。当我看完它时，几乎发自本能地羞愧难当，就好像自己挥霍了一次生命，而它本应被视若珍宝。买到它的导演说，这部影片禁止私下传播，想看就必须亲自发邮件过去，这仿佛是一场自发的筛选机制，而我不知出了什么差错迟迟未获得准入许可。因此那晚在微博看到公开流出的资源时先是迟疑再是惶恐。社交媒介像侵入雨林的伐木机破坏了它原始的丛林法则，隐秘性不再，宿命性也不再，一个人一生中最孤独最美丽最无法言说的影像就如此曝光在公众视线之下，这种移情使我本能地感觉割裂——明明正扮演一个非法偷窥者，却仿佛自己被窥视般惴惴不安。我不知道Oiva本人是否会这么想。

   网页简介上说，这也许是世界上最孤独的人了。这个叫Oiva的上世纪男人渡过了战争的鸿沟和历史的海啸，独身一人从欧洲跨越赤道旅行到了冰山阴影下的世界尽头，沿途摄下的景象足以吸引导演花费五年时间追溯其生命履历，最终将这个已故男人的一生剪辑成短短半小时的纪录片。

   出生于两次战争前的短暂地垒带，Oiva和母亲妹妹相依为命，像其他同代人一样，无知无觉亦或无可奈何地作为螺丝钉被定在历史齿轮上。二战期间他在户外航空站当了三年机械工，生活孤独，除了给一份叫“春风”的报纸写信。这个爱看电影、爱吃松饼、爱跳华尔兹只是“不再年轻”的未婚男人在服役期间保持着这种习惯，他的信从未被回复过，却收到了违反军规的处分书。这种状态一直持续到了战后。我不知道是什么令他决定做出改变，也许是战时的积郁作祟，也许是战后的余波冲击，但这一切更像是受到神启。命运的作用力将他推上了船舶，在42岁的时候，这个男人终于带着摄像机开始他四海为家的生命。于是，你看到了北海的夕阳如何吞噬葡萄牙的港口，金字塔和白色清真寺如何被女人们的衣饰染得五光十色，上世纪的伊斯坦布尔同今日比是否更整洁或更喧哗，曼哈顿夜晚的霓虹是否闪烁了一个世纪仍熠熠生辉，从远方飞来的海鸥如何抵达航行极限的大西洋冰山区又如何在浓雾中抛弃它折返，云之于水如同雪之于冰的洋面上如何日复一日地被日出涤成金黄。而那些在你镜头里生活了一秒的黑皮肤男人和眼睛漂亮的女人、花鸟和鱼虫、蝴蝶和海豚，他们尚在人世吗，经历过怎样的爱恋和死亡，又各自度过了怎样的一生。
    
     其实这样的镜像曾有过很多，诸如那个叫薇薇安.迈尔的女人，又如那个叫塞巴斯蒂昂.萨尔加多的男人，他们最终都在领奖台前接受全世界的顶礼。但Oiva呢，他孤独地生活和旅行，孑然一身地辞世，终生未娶也无人参加他的葬礼，不曾给这个世界书写过点滴，除了在墓碑上留下自己的姓名——而我甚至不知道如何将它翻译成中文。他拥有过那么多的秘密和故事却无人拥有他的，他见证过全世界的壮丽奇景却无人分享他的浪漫柔情。而他镜头下的那些众生相呢，他们每一个人是否都和其记录者一样拥有无人共享的情怀，透过令人颤栗的美景，那些隐于尘世，经历了时间、岁月和心灵秘密的痕迹才得以显现，而我们也知道怎样的痛苦、无奈或甜蜜炼铸了它们，它们又会因怎样的际遇深刻或淡漠。
      
     在我看过的另一部南极纪录片里有一个镜头，几乎在看完本片的同时就联想到了它：摄像机捕捉到了一只离群索行的企鹅，他既没有跟随同伴前往海滩也没有返回巢穴，而是独自向几公里外的内陆冰山奔去。为什么呢？导演问，它终究难逃一死。与此同时，闪现在我眼前的另一个画面是人眼摄像机记录的影像，那是在新加坡的美术馆，在一个空旷的黑暗展厅里我看到了一个巨大银幕，上面以肉眼难辨的速度播放着一些冰山画面，而一个男人正仰首伫立于前，看着那些不可触碰的影像随着心跳的声音漂浮于白原间，直到我离开前都沉默如冰山。那些冰山来自哪里？又会漂向何方？要过多久它们才会凝固或消融？我没有去看展厅门口标注的阐释，但我有种感觉，这个男人会在银屏投映的阴影下伫立到世界尽头。

     许多人认为Oiva孤独。他是孤独的，但这个故事并非关于孤独、顾影自怜或心灵的寥落，而是关于沉迷、兴味盎然和生命的惊奇。最后导演说，也许我永远不会理解为什么你去旅行和见识新事物还有去捕捉的欲望是那么强烈，以至你几乎抵达了星际，但有件事我是确定的：即使你从没有遇上那个对的人，但你找到了此生追求的事物。而我也永远不会知道，那个在异国美术馆偶遇的男人在他伫立银幕冰山前的整个下午都看到了什么，就像我不知道那只独自奔向内陆的企鹅在世界尽头同时也是他生命尽头的旅程中会想些什么，以为自己是列宁还是只想去看看冰山的阴影？而Ovia在将他孤独的镜头对准世界尽头时又会想些什么呢，也许沉迷于这片纯白的寂静，也许想到了永恒和时间，也许有些孤独，也许空无一物。又也许，就像那个男人和那只奔向冰川的企鹅一样，“我想看看冰山的阴影。”
     
      Oiva七十岁时仍在环球旅行并第二次抵达南极，九十岁去世，刚好在新世纪的第二年。导演在他家中的阁楼上发现了他去世前四个月的手稿，那时他正在学习宇宙知识，黑洞理论，时间旅行。最后我想用来自北回归线的亨利米勒和Oiva在影片末尾的那段航海日记做结。前者说：

   “我想绕过那些高大荒芜的山脉，一个人会在那儿渴死、冻死……一个人在那儿寂寞得发疯，语言则只是词语而已。那儿的一切都是自由自在的，与时代不谐调。
   我想要一个男人和女人的世界，一个树木不讲话的世界，一个河流能把人载到各地去的世界，不是成为古老传说的河流，而是让人同别的男女，同建筑、宗教、植物、动物接触的河流，是水上有船只行走的河流。人们在这样的河里溺死，并非淹没在神话、传说、书籍和以往的尘土中，而是淹没在时间和空间的历史中。像莎士比亚和但丁那样，我想要能汇成大海的河流，想要在以往的空泛中不会干涸的河流。
   我想要一个充满自然的愤怒、激情、行动、戏剧、梦幻、疯狂的世界，一个孕育欣喜而不是干扯淡的世界。我们必须寻找碎片、碎屑、指甲，一切含有矿物质、一切可以使肉体和灵魂复活的东西。”
   
    而Ovia说：
    “一个周六早晨我蹑手蹑脚地走到了甲板上，看到太阳从远处的海岸线上升起，在一公里外的半山腰上点亮了整个城市。我深吸一口气，感觉在空气和眼前的景色中出现了一种奇怪的氛围——此时我觉得自己就像抵达了另一个世界。”

</影评>
<有用数>108</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>水晶球</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-04-24 15:31:34</时间>
<影评>
        “冰山”的意象寒冷孤绝——“冰山的阴影”就是极言其清冷寂寞。《冰山的阴影》这片名数学般精巧严格，意在言外。

影片讲的是孤独者的故事，却不是一部令人孤独的影片，这影片试图描述孤独之味。中国古人懂得寒江独钓，最能体会个中滋味；现世的子孙们忙着炒房，像青蛙遇到池塘青草，来的就是刮噪那个劲儿……

故事的主人公大半生在航海中度过，海上惊涛骇浪无休无止，俄而风定浪平如镜。航船前行，前途抽象成海天之间那一条线。年复年年对着它，世界好像是静止的，恍惚如梦。梦是难于破译的经过变奏的现实，在曲折的梦境故事中，能够辨识清的往往是亲朋故旧的脸。当航船从熙来攘往的喧闹港口向海的纵深处驶去，像是鲸鱼沉入深蓝的海底。水手经过漫长的航程又重新归于人间喧闹。恰如人封闭自我又试图敞开，逃离他人又企图融入，这潮汐般的感觉便是生命！

以钢铁轮船为友，浪迹四海为家。没有建立家庭，没有恋爱。缺憾形成的张力使人们想要窥知他的故事，认识这个人。然而人已消逝，母亲和妹妹相继去世以后，他也默默死去，留下的就是一箱胶片。美国远亲继承了这些胶片，但很快就把它们贩卖到跳蚤市场，躺在角落里无人问津。

传奇就是这样开场的，影片的导演发现了这些胶片，看到胶片上记录的森罗万象的世界。这不是一朝一夕的作品，跨越数十年，是水手生活的点滴：海上的日初日落，拍击甲板的汹涌波涛，晚霞，掠过船铉的海豚和飞鱼，世界各地千差万别的建筑，种种风土人情，尽皆包藏在胶片里。这是一个人一生的影像游记。

人的一生中究竟有多少次凝视眼前的世界，有多少次用怜惜和欣赏的神情观看所爱的人？他可曾爱上过什么人，又用什么方式表达爱意？我们看到他在金字塔前的留影，身穿浅色夹克，头戴白色礼帽，显得忧郁迟疑……

导演把这些“影像游记”汇编成影片，使我们约略知道这个人。
      </影评>
<有用数>36</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>nuts</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-11-16 03:08:15</时间>
<影评>
        早些年看董启章，摘下一段话：

      

因为，栩栩你可能不知道，等待是非常痛苦的经验。不过，没有回复，也不期待回复的传讯，却是世界上最孤寂的事情。那是比不知道所有同类已经灭种而兀自每个深夜持续在空旷的山上发出求偶的哀鸣的最后一鸟更为荒凉的景象。

       

看毕《冰山的阴影》，在想，Oiva拍摄这些胶卷时是否同样怀着如董所述的孤寂心情？说来若不是导演在跳蚤市场偶然发现，他的拍摄也无非一场空掷的传讯活动。而这部片最动人之处，在我看来或许是机缘巧合之下人与人之间的奇妙相接，遥遥漫长的岁月中，给孤寂以安慰。

      

群居动物天性如是，渴望与自己周遭发生联系，人类则进一步期望理解。片子关乎存在本身，讲述一个个体（导演）对另一个体的独特生命体验的一次进入与审视，两人原本毫无瓜葛，如同海上两座孤岛，而影片开头他们以奇异的方式连接：导演在跳蚤市场买到两盒胶卷，显然由一人拍摄，里面的内容包含了Oiva经历的一生。导演将这些胶卷视为珍宝，他说，我想记住你，我想试图理解你为什么要旅行到世界尽头，精心记录下所有的这些画面。作为遗嘱继承人的姑妈与O二十多年未曾联系，陌生的导演却机缘巧合意外进入了他的人生，这是奇妙的际遇。人生的图景的展现与关系亲疏并无关系。

       

借由这些胶卷，如你如我得以窥见另一个人生，我们得以再次用O的目光打量他曾目睹的世界，这种隐秘式进入方式令人新奇。他的生命轨迹慢慢展现，片子停留在生活的细枝末节，事无巨细地讲述他的生活：家人，童年，终身未娶，人生节点精确到年份。从那些闪着斑点的旧胶卷中，看见埃及金字塔，知道他在土耳其被邀请吃烤鸡，看到在他离世前六个月开始学习天文概念时画的图形与笔记，他拍摄异域女孩的微笑，鸟群，海上的落日，卖鱼的市集，他也拍摄微小短暂的事物，蜻蜓的鳞羽，青虫，蜜蜂。细节是生活过的真切痕迹。

      

影片动用两种叙事，一种以第一人称讲述Oiva的感受，内容来源于他的信件与日记，另一种则以导演的口吻，直接称呼胶卷的主人为“你“，讲述O的人生经历，这样两种不同的叙述口径在影片中交叠出现，似乎从未有所交集，整部影片看来，却像是两个人相互喊话，由此拼凑出O完整的人生图景。

       

当观看之时，不仅是导演，每个观影者都成为Oiva传讯的接收者，由此而生的理解与共情随着影片进展加诸于每个人，如此切己。片子开头和结尾，Oiva站在世界尽头打招呼：hello！那时他眼前是海，冰川，杳无人迹。整部片子对这声hello隔着岁月遥遥说了一声hi。

      

而看完后，我想，这片子关于人对自我生命的记录，既然人终归归于尘归于土，这记录有何意义？如果这记录不曾被导演打捞上岸，它是否仍有意义？而假若不曾被打捞，一个人的生命印迹是否就此湮灭于时间洪流？贾宝玉就甘愿湮灭，他说他死了之后化成飞灰，飞灰都不好，有形迹，要化成轻烟，风一吹就散了。而既然如此，我们又为何固执地在人间留下痕迹，固执地传讯？这本就是一件太西西弗的事情。

     

只是纵使面对无垠的时空与浩渺的宇宙，面对旷日持久的虚无，对于每个个体而言，如何安顿自己才是终其一生都在进行的最重大命题，是我们惟一拥有之物。如昆德拉说，“因为人的生命只有一次，我们既不能把它与我们以前的生活相比较，也无法使其完美之后再来度过。”惟一能做的是直面生活本身。
      </影评>
<有用数>31</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Chloe一书</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-03-07 09:54:08</时间>
<影评>

一个人死去，船沉南极，没有人知道他的名字，没有任何亲戚参加他的葬礼。他留下一卷胶片。虽说是胶片，却浓缩了他的一生。成千上万的画面，一个人的一生和经历就这样在跳蚤市场被卖掉了。
另一个人找到了这在世界各地拍摄的8mm胶卷并买下。谁是瞬间的记录者？他花了数年去追寻胶卷主人的踪迹，整理出了这不到一小时的纪录片。
“你来过，你看见。岁月轻薄如冰山，生命厚重如胶片”
我泪目了。
如果每个人的一生是一卷无人问津的胶片，这个世界那么多人，每卷胶片后是多么漫长复杂的痕迹和不简单的人生。
我看得好感动啊。胶片里一百年前的南极和我曾亲眼所见的、我镜头下的南极，惊人的一模一样。
冰山的阴影，乌斯怀亚的粉色清晨，好像是被雨淹没的喜马拉雅…一成不变的场景。我看着他的胶卷，再看自己镜头下的记录，分不清我是他，他是我，还是我们都只是世界的匆匆过客。他没有找到真爱的“right one”，却实现了毕生所求。从他的身上我看到自己和无数背包客的影子。
一百年前，一千年前的景象和如今我眼前的南极一模一样——无论世界多么繁忙，自然是永恒的。
我或许裹挟在东奔西走、患得患失的人流之中，但自然让我心安，给我一些生活中永恒的存在。没有人会一无所有。我有雪山，我有森林，我有海洋，我有寒风，我有飘零的花瓣，残喘的黄昏，我有新月，和照样升起的太阳。
这个短小的纪录片的制作又是另一卷胶片的故事。








</影评>
<有用数>41</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>fushia</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-11-08 11:01:22</时间>
<影评>
        一

“星期一 14日

红树弯曲的枝桠勾勒出这片海湾安静的轮廓，树影倒映在如镜水面上，树荫投射在温润的沙滩上。紫色的余晖从西边穿过棕榈树林，滑过深沉如蓝宝石般的水面”【1】。


“时而通红，时而发紫的火苗如绸带一般，向山腰的方向蔓延；在或深或浅的宝蓝色烟雾中，山体的颜色如同一颗拭亮的黑色猫眼石那样变幻莫测【2】”。


“9月27 星期日

大山在雾里时隐时现，淡粉色的影子映衬在蓝色的天幕上。海面微波荡漾，涟漪丝丝，斑斓的波光伴随着海面的不断移动熠熠生辉；海水稍浅处，在绿松石般的植物之间，你甚至能看到深紫色的礁石上长满了水草。当海面平静，微风抚平海面时，海水倒映着天空和陆地，它们的色彩可以从宝石的深蓝色变幻成烟雾弥漫的群山才有的柔和的粉色……山体上的影子变成更深的蓝色；群山呈现出一种奇怪的鬼魅感，仿佛某种黑暗的力量统治着它们，和永远沉静安然的大海与天空形成了鲜明的对比。傍晚，天空又被一片薄雾遮盖，夕阳紫色的光芒渲染着各种形状柔如羽毛的云朵，云层排列得异常美丽” 【3】。


像这样的描写，几乎充斥着马林诺夫斯基的日记。字里行间，都是绚丽的色彩。第一次读这本日记，是大一的人类学导论课。在学校的打印店打了一本英文版的日记，让老板帮我装上蓝色的封皮。这本日记像是打开了我的颜色词汇库，祖母绿，宝石蓝，黑色猫眼等等等等。还清楚地记得当时特别喜欢的一个词 silhouette，剪影。理由很肤浅，单纯觉得它长得好看。因为这些炫目的色彩描写，我喜欢上了马林诺夫斯基。


二

看纪录片《冰山的阴影》，首先吸引我的，也是色彩。在片子主人公Oiva Kovanen被卖掉的两盒八毫米的胶片中，记录了无数的色彩。


作为曾经的海员，他钟情于海上的日升日落。霞光冲破乌云，洒向海面，海上波光粼粼。晚霞把天际染得通红，红得像血。或者是一种淡淡的紫色，在天和海的交接处若隐若现。又或者是残留的阳光照在桅杆上，照在船身上，照在快速移动的海鸟的翅膀上，照在船身缓缓前进时冲破的雪白的浪花上。


他也擅长捕捉微小的色彩。一只蜷缩成半圆环状的毛毛虫，专心而高频率地啃食一片树叶，翠绿的身体上有巨大的圆形黄色斑点。一只蜜蜂的头部特写，鲜艳的有点媚俗的黄色和纯粹的黑色掺杂，光打过来，蜜蜂通体发亮。鲜花，各种颜色的鲜花。淡粉的，深紫的、玫瑰色的雏菊。海鲜市场的活着的龙虾，挥动着巨大的钳子，身体上的青色、红色、白色被造物主安排的恰到好处，过渡自然，毫不造作。


每到一个地方，他会把镜头对准当地的人。纽约，在一片花海中带着孩子玩耍的摩登妈妈，她的墨绿色长裙和孩子的红色裙子形成了色彩上的反差。未知地点，两个穿着红袍的黑发少女，脸颊被映得通红，眼眸深邃。土耳其，穿着各种各样颜色衣服的小孩对着镜头，笑得特别灿烂。


他经常给妈妈和妹妹写信。在他开始航行的前三个月里，他写了五十页的信。这些信像是他的日记一样，记录了航行过程中的孤独和快乐。

在到达葡萄牙之后，他的信里写到：“我的眼睛和灵魂都为之倾倒，眼睛是因为强烈的阳光和暗淡的楼宇，灵魂则是因为所有一切我能看到的、听到的和感觉到的事物。”


当他第一次到达曼哈顿的时候，他在信里说：“啊！曼哈顿，我目瞪口呆。曼哈顿的摩天大楼在灰白的雾霾中若隐若现，像某种奇怪的植物类群。太大了。现在我已经准备好了，去嗅嗅这美国钢筋水泥的尘粒的味道。红色的交通灯急切地充满警告意味地闪烁着，似乎在说：不要来，不要来。但很快绿色的灯像是应召女郎一样招手：来这边，来呀！曼哈顿闪烁着，潇洒又明亮，像是一个仙境里的城堡，像是一个陌生的，多彩的梦境”。


一个天生对色彩敏感的人，不会受到表达方式的限制。不论是文字还是影像，他都游刃有余。他动用所有的感官，张开每一寸肌肤上的每一个毛孔，去听去看去嗅去感受。他眼中的世界，永远是五颜六色的。


三

不知道马林诺夫斯基对色彩的痴迷，是否来自于少年时代那段濒临失去视觉的体验。他从小体弱多病，十四个月的时候，他病得厉害，在死亡线上挣扎。二十二个月的时候他得了痢疾。刚四岁的时候他再次生病。九岁时候的高烧和随之而来的呕吐、胃痛，让他成为一具待入棺材的躯体。他身上长了脓疮，需要靠手术来处理，靠肚子上的引流管控制。


在他十五岁的时候，他有五周没去上学。很大程度上是因为逐渐恶化的视力。在他母亲给别人的信中，她写道：“我的儿子在长大，但他的视力很弱，这让我非常担心。他才十五岁就戴眼镜了” 【4】 1900年，虽然没有任何痛感，但他的视力急剧退化。医生很担心他会失明。伴随着他视力下降的是阅读能力的减弱。为了帮助马林诺夫斯基完成学业，他的母亲和他一起学习。为了保护他的眼睛免收强光的刺激，母亲在一间光线昏暗的房间里为他读书，一直持续了几年，到他的视力逐渐恢复。在1903年，马林诺夫斯基的母亲在信件中写道：“我想一直跟着我的儿子，只要他的学习需要我。因为他需要我作为他的朗读者”【5】


在光线暗淡的房间中停留，从某种程度上来说是他的创伤式体验。在无尽的黑暗中，是他的母亲为他的生活带来了色彩。在他母亲去世之后，马林诺夫斯基在日记中写道：“就像是整个世界都失去了颜色”【6】。


不知道这段创伤式的体验，是否在他成年之后，以一种过度的方式在赤道附近的热带岛屿回来。这种过度，就是数不清的绚烂色彩。


马林诺夫斯基吸引我的，不仅仅是他丰富的关于色彩的描写，还有他的坦诚，他自己都没有料想到的坦诚。他赤裸裸的肉欲，他的恋母情结、他对自己在极度的自恋和极度的失望之间反复徘徊的情绪、他的每一次失控和自控，都让我着迷。在他将近十年多达几百页的个人日记中，他只提到过一次他的父亲，在他最后一本日记的最后一页。他的父亲---一位极具天分的语言学家、民族学家---仅仅在马林诺夫斯基回忆自己死去的母亲时才浮现出来：关于我童年的所有温柔慈爱的感觉都回来了，这感觉像是回到了当时我离开妈妈几天，跟着爸爸一起从兹维日涅茨回来。


四

1911年，冰山的阴影的主人公Oiva Kovanen降生在洗衣工Almo Laasonen和煤炭工人Otto Kovanen的家庭中。两年后他的妹妹Martta出生。Oiva童年的记忆，总是和贫穷相关。他总是需要收拾他少的可怜的行李，去舅舅的农场上干活，贴补家用。他生命中最重要的人是妈妈和妹妹。曾经有人问他，为什么不结婚，不找一个妻子，他回答说，我家里已经有两个非常棒的女人了。


长大成人后，他在船上找到了工作，先是煤炭工，后来变成了机械师。手头渐渐宽裕，童年时代的匮乏记忆已经十分遥远了。他买了新的、宽敞明亮的公寓，让妈妈和妹妹搬进去。不知道出于什么原因，他的父亲并没有搬到新的公寓。他留在旧的房子里，死于中风。妈妈和妹妹是他生活的全部，在他留下的影像里，有很多是关于她们的。妈妈在新房子的院子里晾晒白色的床单，风很大，吹动母亲的头巾和裙子。在另一个场景中，妈妈在花园里弯着腰照顾花花草草，一身蓝色的裙子格外显眼。


在他的日记里，也随处可见关于母亲和妹妹的描写。

“现在是中午十一点，母亲在煮闻起来味道很棒的食物，Martta则躺在阳光下。”

“我用我的望远镜搜寻着对面办公楼二层的熟悉的身影，从东边一直看到西边。毫无疑问的，Martta就在那！她在朝我挥手。”

后来，妹妹得了癌症，死了。

他开始一个人照顾母亲，同时也没有停止用镜头记录母亲的日常生活。

母亲喜欢一个人坐在躺椅上，身体轻轻晃动，应和着墙上钟表指针运动的强有力的节奏。在椅子旁边的木质小茶几上，摆着Martta的照片。

再后来，母亲也去世了。

这个世界上再也没有人和他分享那些绚丽的色彩了。他再也不能在航行的过程中给她们写信了。所以他开始给自己写信。


“世界的尽头，你好！”

落款是 写给自己。


【1】《一本严格意义上的日记》，p31.

【2】《一本严格意义上的日记》，p33.

【3】《一本严格意义上的日记》，p36.

【4】Malinowski: odyssey of an anthropologist, 1884-1920. p36.

【5】Malinowski: odyssey of an anthropologist, 1884-1920. p38.

【6】 What color is the sacred? p80.


参考书目

《一本严格意义上的日记》，2015，作者马林诺夫斯基，译者卞思梅、何源远、余昕，广西师范大学出版社。

Taussig, M. T. (2009). What color is the sacred? Chicago: University of Chicago Press.

Young, M. W. (2004). Malinowski: odyssey of an anthropologist, 1884-1920. New Haven: Yale University Press.
      </影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>sharony</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-11-28 16:14:23</时间>
<影评>


说来，与这部纪录片颇为有缘份。
2009年11月22日，这部影片面向世界。
上映后第九年，或是命运的牵连，时间的联结，带凉意的清晨，我按下了这个故事的播放键。

-市场奇遇-
在芬兰，一个名为Antti Seppänen的导演在跳蚤市场中低价寻得两箱8毫米的胶片。

随着放映机运转的声响，薄薄塑料片中的光影灵动在荧幕上。影像出现了世界各个角落的光影与风情。





无限温柔的晚霞
令导演Antti Seppänen在意的是，在这个8毫米老电影机后面的人，TA会是谁，又是什么缘由让TA将相机举起？聚焦之后为何又无人保留？

-胶片中的人生-
Antti Seppänen花费了五年多的时间来追溯整理这位素未谋面之人的生命履历。
8mm胶片，每卷4分钟，2箱，20小时。
精简浓缩成57分钟，叙说的是关于他一生的故事。


Oiva Vihelm Kovanen(奥伊瓦·威廉·考文)，1911年12月29日降生在芬兰东南的海港城市Kotka(科特卡)。
家境清寒，少时的你常常提着行李，去到叔叔的农场工作，为减轻家中的负担。据堂弟回忆，这个瘦削清俊的哥哥，干起活来也很卖力，每听到汽车或者马车到来的声响时，总是先跑去栅栏那儿开门，因为他清楚，那样可以比平日薪水多得一个硬币。
成长为青年才俊的你在机械厂当了学徒，应二战参了军。一天，姨妈问起，“你有没有女朋友”，你答到“还没遇到对的那个人”。

或是时感孤单的缘故，在报纸上看到一则广告后，你鼓起勇气，给对方写了信。正当满心期待回信时，收到的却是军队的处罚。信件暴露了军队的地址和代码，自然这份寄予期待的信件也从未送达。

战后，你在一家玻璃厂工作，平静也安稳。你隐隐觉得，哪里有什么不对。
冥冥之中像得到尊贵神明的指引，在第四十二个年头，正是第二个崭新的二十一岁，你带着不敢与母亲坦白实价的昂贵相机，在船舶上开启了第二人生。
于是，你见识到了凶悍地上蹿下跳的甲板。见过限定时分的灿烂如何不偏不倚地浇注在这海面之上。见过如何被重重暮色浪漫包围的港湾。





三个月间这艘船领你不断南航，带你去到了风情万种的葡萄牙。你自诩说道“我这个乡巴佬差点就被吓得掉头回去了”，但是却又莫名觉得这就是一切应有的样子。

紧接着你去学了一年的机械，在另一艘船上找到了新的工作。又开始了新的航行。
在大西洋的深处，你怅怅写下“这已经接近我能航行的极限了。新的一周来临时，连海鸥都飞走了，毕竟它们是从远方飞来的。”
忽忽不乐地相对那片澎湃的蔚蓝，一周后，又因另一番别样疾疾换掉脸上的暗淡无光。你坦言来到美国之后眼睛都看直了。你比喻摩天大楼是一片奇异的植物簇群，慢慢从灰雾中显现出来。它们都是如此庞大。看到入夜的曼哈顿，不知你作何感想。想悄悄告诉你，一个世纪后这里仍被霓虹流光装点得熠熠生辉。

旅途中相遇的人时而问起为什么你仍未娶妻，你说“家里已经有两个好女人啦。”





可为何，你的取景框总为她们停留？
缘分这东西让人捉摸不透对吧，我也总这么想。

退休后，你也看足这个世界，便回到你买下的那间宽敞公寓，与那两个一生最爱的女人安稳过着日子，也时时遗憾家中少了一人的相伴。
后来妹妹患癌去世，再后来年岁已高的母亲也离你远去。
这个世界也便只剩你一人。
你自由了，用所有带温度的牵思羁绊等价交换。
你决定再一次一个人走在路上，与这颗蓝色星球单独约会。
开罗的金色沙堆，东南亚翻腾的热浪，阿拉伯世界的神秘头巾， 冰岛绵绵不绝的火山石，中国万里长城边上耍太极的老头，印度恒河圣水旁的美丽女子......

见众多景色的雀跃欢愉，又记起再无与你通信五十多页的她们，便纵有千种风情，更与何人说？
“Where am I？The picture reveals it.  Regards,me”“The boy is abroad now! —Me!”
转念把信寄给邻居，至少有人共享这份良辰美景。
但更多的时分是即为写信人又为收信人的牵强和孤单。


77岁，你又想起上次在金字塔下的问自己的那个问题“冰山的阴影下会是什么感觉？”。
当你快要踏上最后的那块大陆，突然间船体被贪得无厌的“巨口”呜咽吞入。


幸运的是安全活了下来，坐上救生筏时你仍魂不守舍心心挂念着那一卷卷，有关你痕迹的胶片。最后它们捎带上回忆与不甘，任由重力拉进最南端的海洋。
为此你消沉了一段时日，四年后，你又回到这里，带着一台像素更宽容的设备。
如愿，拍下了世界尽头的纯白。



-星辰大海 你的征途-
你的葬礼显得尤为冷清，没有亲属，木屋协会的五名成员出席了你的葬礼。
你也并无积攒多少财富，那些写入纷呈世界的黑色胶片被你视作一生无价的珍贵。随后便寄送给你的远房亲戚。再出现便是在那无情却热闹的跳蚤市场上。

从此，匿迹于这个你所热爱的世界。

直至这个瞎逛的导演细细打量这两箱布满灰尘的“宝物”。
你所收录的世界，不再只有三两人观赏。
你会如何评价这个在跳蚤市场上对你感到好奇的陌生人，如何论断他擅自闯入了你的世界？

我觉得他是个温柔的人。
我说他温柔，因为在片尾他还留你一番柔软深情的话语：
“也许我永远不能完全理解为什么你去旅行和见识新事物，还有去捕捉的欲望是如此强烈。你真是雄心勃勃。有件事我是确定的，集市你没遇上那个对的人，但你却找到了此生所追求的事物。”
你听到会感动吗？旁观的我倒是掉下了眼泪。
-纪录片背后-
结束影片后，查询了这部纪录片的相关信息，有意思地发现，在前些年观看这支影片是一件颇有难度的事情。
你需要亲自发邮件给导演，接由导演进行筛选，得到准允后，你才有观此影像的权利。
2020年的今日，在网路上早已不存于这一机制，或者说，在2016年已无这种规矩。2016年2月24日，一位up主在b站投稿了这个视频。
这或是互联网的宿命，便利之时，永失隐秘。
但当我打开弹幕时，又转念，互联网拥有着群体交互性的罗曼蒂克。
729条弹幕，通过电子荧屏浏览你一生的人们，他们跨越时空陪你，陪你去往世界各地。
影片还剩4分钟结束时，有一条弹幕飘过：“走遍整个地球，可是整个地球也没有一块地方是属于他的。”
后来有人回复：“又或是整个地球都属于他。”
一辈子与这颗小小星球相爱，好似残忍又无比浪漫。我们一生拥有多少凝视世界的机会？我们可以痛彻心扉爱多少个人？
身后是无穷的虚无，跟前是无垠的现实。
如何安顿一生是时间出具的课题。
感谢你和他让我看到这种生命的可能。

</影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>漫歌</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-04-20 12:55:52</时间>
<影评>

“河水十分平静，但还是能察觉一种逝者如斯的悲凉感受。一切都在流走，走过去之后可曾找寻到它们留存的痕迹？”时常想起《面纱》里的这句话，总觉得有一种深沉的宿命感。我试图找到存在的意义，可得到永远都是消亡两个字。在这种不可逆转的咒语中，人生的意义真的是一个难解的谜题。
深夜看电影并不是最好的选择，虽然环境恰到好处，但你永远不知道你点开的电影会讲些什么，你会得到些什么。然后就是漫长的失眠，看着雾蒙蒙的窗外，看着身边熟睡的脸，看着明明灭灭的电视荧幕。
我想说的这部让我失眠的电影是一部纪录片，它有一个美好的名字，叫《冰山的阴影》。一位导演无意间邂逅了一个人的一生。
“这是一个出生于1911年12月29日的芬兰男人。幼年贫困，在叔叔的农场工作。战时做军队的机械师，战后是许多游船上的机械师。他随船全世界旅行，也全世界拍摄。”
听起来，他过着很多人都羡慕的人生，实际上，他是一个美好但孤独的男人。
他的镜头里有热闹的花市、有打扮的娇俏的女孩子、有开罗苍茫的沙漠、有神奇的金字塔、有浩瀚的海、有日出、有日落、有海浪、有海鸥、有教堂、有越南街市的繁华、有霓虹闪烁的曼哈顿、有母亲、有妹妹、有自己。
他在金字塔上拍远方。
他想看冰川下的阴影。
这是一个温暖的男人，他喜欢写信给母亲和妹妹。但他也是一个孤独的男人，因为他只能给自己写明信片。
他死于2001年11月25日。
终身未婚。
在他拍摄的灿烂中感受到是这个男人对生活的美好期待和憧憬，他的旅行似乎就是为了寻找那个对的人。可惜的是，他致死都没有找到。
我没见过大海，我不知道每天面对着那种惊涛骇浪的感觉。但我知道，这个男人有海浪的洗礼和海风的爱抚，他一定是一个坚强而粗糙的男人。就像他拍下的那些画面，充满了强烈的生命力，这是他看见的风景，也是一种宿命的映照。
当他77岁依然奔走在旅途中的时候，那张年轻俊俏的脸已经变成了饱经沧桑的脸，他的眼神开始浑浊，画面开始模糊，他已经不再是当初的他，就像现在的我们已经不再是从前的我们了。
他说，家里有两个很好的女人，一个是母亲，一个是姐姐。可是当这两个很好的女人相继去世之后，他有些沉默了。依然是那些画面，充满活力和生命力，但有些力不从心和不知所措。
他真的开始孤独了。
导演拥有很多年的时间呈现出来的电影就像一壶陈年老酒，在深夜里，我自斟自饮，美的几乎落泪。
我是喜欢这部电影的，它纯粹的难以形容。
它安静的阐述着生命本来的面目——孤独，每一个你爱的人和爱你的人，最后都会措不及防的离开，即便你做好的准备，也无法承受这突如其来的孤单。
或许这部电影是毫无意义的，可生命本身就是这样，毫无意义却又充满意义。


</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>方東美</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-02-18 12:36:56</时间>
<影评>
        如果一个人离开这个世界后，他的尸体会自动变成一本书，那么书的内容就是死者的生平。这样一来，有人成了名著，有人变成菜谱，有人变成地图……这样的世界就是一个巨大的图书馆，可以读着别人，书写自己，等着被读。


Oiva 的人生，随着他的电影胶卷一起被安放在这个世界的一个角落里。除了他留给这个世界的这两箱胶卷外，他是一个极为平凡的人。本片追溯了他的生平，通过他的一部影集开始讲述他与他的家庭还有他在战后的旅行。如果不是本片导演的努力，他与他的胶卷尘封于世界的一个角落里无意在世界上留下一丝痕迹。
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>欧伊斯特</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-01-31 19:31:31</时间>
<影评>

一个人的一生和他的阅历，就这样被摆在跳蚤市场上出售
这是我这两年来看过最治愈的一部纪录片。
故事起源于芬兰某个跳蚤市场的几个巨大纸皮箱里。 导演 Antti Seppänen 在一个摊位发现了大量老胶片，它们记录了一个人在世界各地拍摄的旅行片段，他惊讶于影片那黑线和噪点丝毫无法掩盖住的瑰丽和内含的巨大张力。在好奇心的驱使下，他决定挖掘影片的摄制者，Oiva Kovanen 那平凡而独一无二的一生。


我不高也不矮，174厘米。穿43码的鞋，但我不清楚腰围，不过普通的卷尺肯定够我量了。我爱看电影也喜欢吃煎饼，华尔兹是我最喜欢的舞种，只可惜我不再年轻，我31岁了还没有结婚。愿您有一个不受空袭困扰的愉快假期，希望能收到您的回复。                                       
                                                                                                                             Oiva Kovanen中士
1911年，Oiva Kovanen出生于芬兰的海港小城科特卡。贫困的童年，枯燥的军旅生活，毫无创造性的工作，让他开始思索：“这是我想要的生活吗？” 得出答案后，年近四十的他背着家人买了一个昂贵的相机，登上驶向世界尽头的轮船，开始用镜头对抗生活。 


反抗荒诞
亲爱的妈妈和妹妹，你们好！嘿，没有我你们忙的头晕转向了吗？我是指我一大早就不辞而别了。噢，我做到了！
萨特说人的存在先于本质，现实却往往相反。早在我们出生以前，父母、亲戚乃至社会已经对我们作出太多的定义。一个生于亚洲传统国家的孩子，请背好三字经，铭记忠孝礼义，宣誓八荣八耻，努力学习，考试，成家立业，做一个对社会有用的人。我们还未来得及学会怎么思考，社会已经为我们做好了一生的计划，让我们一辈子忙碌，却没有生存的实感。尝试质问每一步既定的人生计划一句“然后呢？” 考上名校，然后呢？从事一份高薪职位，然后呢？娶妻生子，买车买房，然后呢？然后大部分的人用前半生实现财务自由之后，发现自己失去了梦想，也失去了实现梦想的勇气。人与生活的离异，产生了绝望的源头：荒诞。
反抗荒诞的第一步是问自己：“我想要的到底是什么？” 敢于这么自问的人很少，而敢于采取行动反抗荒诞的人就更少了。
Oiva Kovanen显然是反抗者之一。


穷人往往更加富有
我的眼睛和灵魂都感到天旋地转，强烈的阳光和灰白的建筑刺激了我的眼睛。所有我能看到和听到，闻到和感觉到的都刺激了我的灵魂……不知为什么我觉得这一切就是应有的样子。
数十载的旅途中，他记录了鲸鱼溅起的浪花，非洲草原上飞奔的猎豹，大西洋的疾风怒涛；他也记录了万里长城的盘虬卧龙，巴黎铁塔上歇息的候鸟，甚至是曼哈顿钢筋丛林中的红绿灯：“发热的红色信号灯警示地闪着：‘不要过来！不要过来’，不久后绿灯又像妖娆女子一样诱惑着你：‘来这边，过来嘛。’” 感谢Oiva Kovanen，让没有机会身临其境的我也感受到这个世界如此蓬勃的生命力——自然抑或人文。



值得一提的是，Oiva Kovanen并没有雄厚的经济实力支撑他环游世界，他去应聘每一艘长途轮船上的短期工作，在旅途中顺便筹集资金。离开家的第一趟旅行，他只是一个锅炉工，但后来竟然逐渐成为了高级船舶工程师，如此一来让他更加有余裕去发现世界的美。假使Oiva Kovanen从一开始便是一位亿万富翁，住在豪华游轮的贵宾室，追逐各种热门景点，透过高档轿车的玻璃窗去看世界，我相信如此震撼的纪录片就永远不会诞生。忘记在何处看到一个说法：身无分文的旅行总能带来最深的体验。正是因为你不曾拥有什么，你才会积极与这个世界构建交集，你才会渴望从生命体验中汲取乳汁，你才会珍惜一切的来之不易。


品尝孤独的美酒
 致亲爱的 我：
                                                         来自世界尽头的问候！
                                                                                                                           我
Oiva Kovanen逐渐老了。他所爱的家人也一个个离他而去。他开始从世界各地给自己寄明信片。
而我开始思考孤独。
请想象一下，假如你没有伴侣、家人、朋友，这个世界上也不存在微博、朋友圈、Instagram以及其他社交平台，你是否还有独自旅行的动力？你用脚步丈量的每一寸土地，用脸颊感受的每一颗雨滴，用心拍摄的每一张照片，是为了你自己，还是为了点赞的数量？科技让人们变得贪婪和虚荣，我们不断尝试用更少的精力去体验更多，用华丽的照片去证明自己生活精彩，但是社交的压力让我们无法静下心来思考每一趟旅程的意义。Oiva Kovanen从来都是孤独的，他一生未娶，孓然一身，但这也让他的每一趟旅程，每一卷胶片都有了更崇高的存在意义：为自己。愿每个人都为自己而活。只有为自己而活的人，才能学会如何去爱他人，以及爱这个世界。



谈到为自己而活，“责任”就成为了一个无法避免的话题。我上有高堂，下有妻小，我怎么抛下他们跑去世界的尽头为自己而活？很少人像Oiva Kovanen享有孤独的特权，现实生活中的责任是我们必须承担的，但这其实并不影响我们保留自己心中的一方净土。我们可以寄托自己的诗性于音乐，书本，甚至偶尔一次的单独旅行。同时，我们也拥有Oiva Kovanen所没有的，亲情与爱情的羁绊。没有人是一座孤岛，与我们紧紧相连的大陆永远是是我们安心的所在。
世界之大，远超过我们的眼界可以容纳的范围，不管我们走得快，走得慢，我们也不会看到更多，而真正珍贵的东西是所思和所见，不是速度。不妨想象世界上只有你一个人，让孤独带给你时间永恒的假象，从而你可以思考更多关于自己的事情。



世界也许有尽头 心没有
Oiva Kovanen继续旅行，越走越远。在失落的南美古城马丘比丘的烟云氤氲中，他发现自己77岁了。77岁，年迈的身体走遍了绝大多数的风景，旅行是否就该这么结束了？不。Oiva Kovanen决定前往南极——一片在自己出生那年被发现的土地。第一次南极之行他遭遇了沉船，一整箱胶片沉入了冰海。4年之后的重征，他用苍老的双手记录了这片鲜有人踏足的雪白色世界。

此时此刻，Oiva Kovanen已不再需要证明什么，或者反抗什么。他的足迹早已遍布五大洲四大洋，他早已饱览常人与之无缘的天下绝美风光，为什么他还要拖着年迈的身体继续前行，甚至在南极经历一次可怕的海难？我22岁的愚鲁头脑实在无法解构一个人的伟大，只能够默默期许自己，不要被生活磨去了棱角，不要被现实浇灭了火花。在这个年纪，我已经开始惧怕衰老，而且很多同龄人都跟我一样：贪婪的生活着，渴望趁肉体年轻的时候尝尽人生的一切滋味。谁知道老了之后我还有没有力气去做那些疯狂的事呢？深陷的眼窝，下垂的双颊，布满皱纹的双手，新陈代谢缓慢产生的异味……仿佛这些都是被世界抛弃的象征：不再浪漫，也不再美好了。但是Oiva Kovanen也许可以帮助我们摆脱这种观念：肉体的衰老不会限制世界赋予我们的乐趣，80岁的老头子竟然也能两次把南极踩在脚下！
只要心没有尽头，世界也就没有尽头。
2001年，Oiva Kovanen去世。导演Antti Seppänen在他的遗物中发现一张剪报，还有密密麻麻的天文学笔记。

美国富商丹尼斯·蒂托是世界上第一位太空游客
即使在生命的最后六个月，Oiva Kovanen还在计划着去地球外面看一看。虽然上帝没有给他这么多时间，但也许他的精神仍在某个不为人知的时空继续他的旅行。











</影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
