<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>午后之爱 L'amour l'après-midi</电影名>
<年份>1972</年份>
<评分>8.4</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1623990115.jpg</封面>
<导演>埃里克·侯麦</导演>
<演员>贝尔纳·维尔莱 / 祖祖 / 弗朗索瓦丝·韦尔莱 / 丹尼尔·塞卡尔迪 / 玛尔维娜·佩内 / 伊丽莎白·费里埃 / 让-路易·利威 / 艾琳.申科布莱恩 / 西尔维娅·伯德斯库 / 克洛德·贝特朗 / 弗兰西丝·法比安 / 玛丽-克里斯汀·巴洛特 / 哈蒂·波丽托弗 / 奥罗拉·康纽 / 洛朗丝·德莫纳汉 / 碧翠丝·罗曼德 / Claude-Jean Philippe / Suze Randall</演员>
<简介>本片是埃里克·侯麦《六个道德故事》的最后一部。弗雷德里克（贝尔纳·维尔莱 Bernard Verley饰）在经过了前五集的犹豫之后，终于跨进了婚姻的城门。此时的弗雷德里克已与妻子海伦娜（弗朗索瓦丝·韦尔莱 Françoise Verley饰）过着幸福的小资生活。弗雷德里克在法国巴黎一家小公司上班，海伦娜则是一名工作稳定的教师。海伦娜一直期待着他们第二个孩子的出生，而弗雷德里克却不安于现状。每到下午时分，就是他幻想和其他女性缠绵的时刻，即使他并没有付诸于行动。一日，他的旧情人克洛伊（祖祖 Zouzou饰）出现了。两人以老朋友身份见面聊天，然而面对克洛伊的诱惑，弗雷德里克动心了。
                                    
                                　　由国际电影大师埃里克·侯麦执导的影片《午后之爱》，是侯麦《六个道德故事》的最后一部。《六个道德故事》是侯麦的成名作，包括《蒙索街的面包店女孩》、《苏姗的爱情经历》、《莫德家的一夜》、《收集男人的女人》、《克莱尔的膝盖》和《午后的爱情》，此系列作品奠定了他在世界影坛的地位。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Grace</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-04-21 15:04:12</时间>
<影评>
        当男主角弗德里克坐在午后的咖啡厅里，望着来来往往的穿大衣的穿貂皮的牵着小狗的、神色落寞的匆促苍白的高傲孤独的女人们走来走去，幻想着和她们之中的每一个发生一段艳情的对话时，我们其实就可以知道，婚外情就像时刻表的那列车一样，将会准时抵达他空洞无聊的生活。


这是侯麦的道德故事中的最后一个故事。男人经过了重重道德的考验，终于抵达婚姻。像所有中产阶级一样，他的婚姻美满而又乏味，就像他的妻子一样，有着端庄的面容和平板的身材。


弗德里克有自己的事业（一个小公司），有一个拥有体面而固定职业的妻子（中学教师），还有两个新生的孩子，在这个社会看来，他的生活美满，而且他必须维持这种与他的地位相称的美满。所以，当那个走过许多国家、换过许多情人的克洛伊大大咧咧地冲进他的美满生活时，他断然地拒绝了。他对他的妻子说，这是一个“凭着冲动做事的女人”，“还是保持安全的距离为佳”。


他漫不经心、不无排斥地与克洛伊周旋，开始时只不过是多一个调情的对象，就像他与办公室里的那些美女们一样，只不过“能更深入一些”。但是克洛伊那满不在乎的风情和富有挑逗意味的奔放热情却一点点让他陷入更深一层的矛盾。


“我们晚上见面。”


“哦，不，我们只能安排在下午见面。”


当克洛伊提出在晚上约会的提议时，他再一次断然地拒绝了。在他的心里，与克洛伊的这种约会只能是午后小休的一个调剂，正如对他平淡的婚姻生活的一个调剂。他喜欢她，享受这种约会，但是也就仅限于此了。在他的心里，午后和晚上有一条界限，午后就像是婚姻里这种暧昧的灰色地带，而晚上就是那个桃色但危险的界外。所以，每次关键时刻他就像唐僧一样，对克洛伊说“我爱我的妻子”——他是自己的那只孙猴子，每次都得给自己念咒语。


只要你纵容和放任，生活这头野马总会带你往意想不到的方向去，何况克洛伊是一个浪漫的、无所顾忌的女人。她总是穿着颜色鲜亮的衣服，她可以和不爱的男人上床，也可以抛弃爱她爱得死去活来的男人，她服从于自己的欲望和任性。这样的女人是富有刺激的，所以弗德里克渐渐地迷上了她；但是这样的女人也是危险的，因为她最终会提出要求。


影片在描述这种“你进我退”的探戈一般的婚外情时，是如此地细腻。克洛伊的挑逗一次比一次明显。在服装店里，她露出黑色的内衣和隐约可见的裸体，弗德里克抚摸了她，放弃了；在她租的公寓里，弗德里克抚摸着她的裸背，镜头在这里喘息了一会儿，他又谈起他的妻子，放弃了；在她的浴室里，她让他为她擦身，他欲脱下套头衫却想起了他的儿子，他最终逃走了，回到了妻子的身边。


情欲是最终的挑逗，但是让他陷入道德困境的并不真的是情欲，而是他平淡乏味的生活。片中不只一次地作出暗示。影片刚开始就是弗德里克的自述：“自从结婚之后，所有的女人对我而言都显得充满魅力”。当他为克洛伊挑选衣服时，他说，我妻子认为我不是一个服从于肉欲的人。所以，并不是克洛伊的肉体有多么地完美，而是这一块新鲜的肉体吸引了她，因为他爱他的妻子，但是他对她却不再渴望了。在这里，肉欲不再只是肉欲，而是城内和城外两种生活的象征。围城之内的生活已经如此乏味，让他兴趣索然，也对妻子的身体不再渴望；围城之外却是如此鲜活。撩拨他的不是欲望，而是平淡乏味的、中规中矩的中产阶级生活，是他必须维持的“美满”生活。


是啊，婚姻是这样无趣，生活不过是在商场里挑选婴儿床，要么就是在朋友的酒会上带着笑容茫然四顾，所以婚外的恋情才显得那么富有刺激。听她讲那些发生在异国的狂野的爱情故事，看她在服装店的试衣间里脱下裙子露出性感的内衣，在小卧室的斜阳里娇娆地趴在你膝盖上，在浴室里带着芬芳雨露的脸亲吻着你……这是所有男人都会感到心驰荡漾的轨道外的绮丽风景。


这不是男主角一个人面临的道德困惑，是所有已婚男人的。就像他的合伙人所说，他总是不带妻子出席宴会，好能和陌生的美丽女子搭讪。他们都在寻求婚姻之外那些美丽而富有吸引力却又不用负责任的调情。


所以，男主角并不特别猥琐卑劣，事实上，我们可能还得肯定男主角那脆弱但未失防的道德。他总是被诱惑，他总是拥抱诱惑，他总是可能犯错误，但他总是最后没犯错误。当诱惑打扮得那么完美时，他还能扛住跑回家说：“午后令我不安。”要知道，他面临的那个诱惑可是免责的，因为女朋友说，他不用为私生子负责，也不用为她负责。


侯麦在电影里只用极简的人物和剧情，这种专注力再配合大量的对白，将人物的性格展现得一览无余。男主角不说：“我很矛盾。”他只是抚摸着克洛伊的裸背，喃喃地说：“我爱我的妻子。”然后我们就知道了，他很矛盾。在这里，文本不是伍迪艾伦式的知识分子式的喃喃自语，也不是为了炫耀才华，而是让人物成为他自身。


</影评>
<有用数>446</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>樱桃小小</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-07-29 15:58:36</时间>
<影评>
        在巴黎的一间小型办公室里，他和她睽隔多年后再度相遇。


他是一个漂亮的男人，脸厐构造带着希腊式的古典美，有漂亮温顺的太太和三岁乖乖女儿，有令很多人欣羡的律师职业，过着世人理想中的美好生活。当然，太过美好的生活容易让人心生厌倦，他很愿意来点小波澜，给平静如水的生活添点新鲜感，尽管这种潜意识匍伏在心底深处。但只要生活给他一个机会，公车上、时装店、咖啡馆，他都能找到心目中幻想的对象，并止于幻想而已。


直到命运之神很慷慨地把Chloe推到他的生活轨迹中。她，是他的朋友曾经为之破产、自杀，并最终分手的前女友。她没有受过良好教育，没有体面的工作，经济状况也岌岌可危，但是，她有美貌、有心计、对男人有天生的进攻性。从某种意义上说，她象征着世俗的种种诱惑和欲望，而他是社会中产阶层理性主义的典型代表，于是，一场较量开始了。


无论从地位、财富、名望哪方面看，他都凌驾于Chloe之上，所以他的优越感是显而易见的。起初的他镇定自若，态度上有些漫不经心，当Chloe送给他女儿礼物时，他很冷静地看穿了Chloe的小小报复心理，还对她下了断语“对待男人随心所欲”。可惜他碰到的是Chloe，对于她来说，与男人周旋既是生存的手段，也是享受生活乐趣的方式。她身无长物，大概只有在一次次感情的对手戏中，才能证明自己存在的价值。故而身经百战的她在发起进攻时，手腕非常丰富灵巧，在一次次的接触、一段段的对话中，他心底潜藏的幻想渐渐浮出水面，在现实生活中找到了鲜明真实的替代物，坐实了。和他自己那种像百合花一样淡雅的家庭生活相比，眼前的Chloe充满激情活力，这种由不安躁动释放的生活能量正是习惯于稳定生活的中产阶层所稀罕的。


Chloe眼看自己就快要赢了，却疏忽了一点：浑身上下写着“布尔乔亚”一词的他，只要那种高雅细腻的上等调情，这是最有趣，也是最安全的，而平凡、结实的肉体恋爱只会叫他害怕，使他退缩。于是，在Chloe第三次使劲诱惑他时（又是三，凡讲故事都很喜欢这个数字），他脱衣服脱到一半，突然僵住了，这是一个充满隐喻的动作，他想起自己装成怪物对着新生儿子逗笑的场景，想起自己即将陷入婚外情的迷局中，他不明白当初的优雅高傲哪里去了，不明白怎么一步步滑向了背叛妻子和家庭的泥沼。最终一刻，他身上坚固的理性主义战胜了情欲的诱惑，眼前的一切都是毫无意义的，他唯一的出路是回归，回到他所隶属的生活中去。虽然受到道德规范和社会法则的制约，但是有制约的生活才能获得相对的自由，如果任何事情都随心所欲的话，其实不过是自己欲望的奴隶罢了。


影片中，他习惯下午两、三点坐在咖啡馆里吃一份简单的三明治午餐，和普罗大众避开就餐时段。他以为自己和别人不一样，渴望从当下的时空中抽离出来，和世俗保持一定的疏离感。此时一位路过的朋友对他说：“其实，你，和咖啡馆外成千上万的路人没什么差别。”是的，大家都是一样过着世俗喧闹的生活，谁也无法逃脱其中。








</影评>
<有用数>70</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>Ellisa</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-05-09 22:04:18</时间>
<影评>
               就像他去商店买套领毛衣一样，美丽的女店员向他推荐一件绿色格子衬衫，他开始抵触，然后让步说可以试试但一定不会买，然后穿上衬衫并引来女店员的称赞并最后愉快的买下了常规计划之外的格子衬衣，回家后并声称自己爱这件衣服。

       他对于克洛伊的感情也是如出一辙。但，人很难会因为厌倦了习惯穿的各色套领毛衣转而把衣柜塞满格子衬衫。

       妻子在最后噙着泪的那段告白，不也正是他自己的回答。

       我一直觉得侯麦的电影不是想要告诉我什么道理，而是让我从一个观影人的身份来看待我们的生活，它处处充满巧妙地难题和不经意的愉悦。没有人是孤单的，你和身边漂亮秘书或同事玩着无伤大雅的调情，你在不同场合用不可知的可能性应用在各色女人身上，你不吃午餐然后再下午2到3点来一份简餐，这些事都有人在陪你做，很多人，就如同那个他很久不见的老朋友说的：你以为自己很特别，但有成千上万和你一样的人。

       男人做过一个清晰的白日梦，梦见所有咖啡馆旁路过的漂亮女人都能被自己所诱惑。而最后那个女孩子却因为 对恋人绝对的爱 而清醒的拒绝了他。这在潜意识里，暗示了他对于 爱 的强大信仰。这也使故事得以有了这样的片尾。

       由电影延伸的无关的：安定感有时可以成为出轨的保障。一个男人会在有爱人的情况下对身边任意女人捏造暧昧的假象，而在他单身时，这样的自身状况会限制他的妄想。
      </影评>
<有用数>41</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>把噗</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-04-21 15:32:40</时间>
<影评>
        “六个道德故事”是侯麦的成名之作，在这六部或长或短的作品中，侯麦精妙地剖析了恋爱与婚姻中的男性心理，其微妙与力度为影坛少有。


所谓“道德故事”，即影片牵涉到的关于不忠、出轨、洛丽塔之爱等等反常的恋爱行为，但对于观众而言，这种两性关系的探讨却并不沉重，反而显得幽默又意蕴盎然，这不仅仅得之于侯麦将游戏的成分纳入两性关系之中，也在于同时借由人物对自我心理的评析来消解这份批判意识。侯麦的观察视角不是客观的，观众知道的并不比角色多，反而角色的自我评判在不断地增加观众的认知。这是第一人称的视角，而不是第三人称。侯麦并没有站在故事外进行观察，反而是消灭观察者，让角色自己去看、自己去说。而这个在六部作品中至始至终存在的评析声音就是男性自身。


所以，它们有极强烈的带入感。对于一个男性观众，六部电影犹如六面镜子，不仅照出了他的那一张长满胡须的脸面，也照进了隐秘的不可察觉的内心。就我个人来看，每一部都有令我惴惴不安之感，有时候被剖析到隐秘之处，往往油然而生一种拍案叫绝的感觉。


最让我的两块肩胛骨有颤动之感的是《苏珊娜的故事》，两个男人在相互角力、追求苏珊娜的过程中，却不想最后通通不幸地成为备胎。指出的一点是刚看这部电影的时候类似的故事就发生在我身上，极其相似，让我恍然间以为生活又一次模仿了艺术。


此外，还有在《在穆德家的一夜》中，侯麦点出的男人的道德困境在于恋爱关系确定之前而不是之后，是极有启发意义的一个观点。一个男人的勾搭之术在成功一个之后，便会永世使用，这也说明了为何婚外情并不会受到自我道德上的批评。在《克莱尔的膝盖》，男主正是在婚姻确定之后展开“征服”活动的，对未成年女性的勾搭，如劳拉这种送上门来的角色自然是只是逢场作戏，只有在遇到不理不睬的克莱尔之后，男主才真正启发起了征服的欲望，甚至不惜以编缀谎言来获得触摸克莱尔膝盖的机会。而到最后在女小说家的视角下展开的事情真相则狠狠地射了这位颇有点自以为是的男性角色一箭。侯麦正是在恋爱中掺进了游戏的成分，构建三角关系，才使得如“洛丽塔”之类的反常爱情逃离道德的审判。


对于婚后男性心理，举两个例子。而在《午后之爱》中，跨进婚姻殿堂的男人将所有的女性幻想成妻子的化身，这当然是一种自我欺骗与自我蒙蔽，是他们逃离道德束缚的方式。他们虽然因此可以去到处沾花惹草，但自我批判的声音依然存在，而这位男性的悲剧在于虽然约束了自我没有被诱惑而出轨，但却不得不面对妻子已然出轨的事实，他甚至没法把这一点给揭露出来，这位中产阶级的虚伪之士只能带着这种伤痛将婚姻继续下去。此点同样也是《在穆德家的一夜》结尾出现，当丈夫可以将妻子的往事揭露出来的时候，他选择了放弃，倘若他要继续维系住这段婚姻，这只能是他唯一的选择。所以他闭上了一只眼睛，并编撰出一个谎言对妻子说“她是我最后一段恋情”以安慰她（这就等同于在暗下对她说”婚前你有外遇，我也有过，咱们扯平了，不用受良心自责，我们继续生活）。


另外还有一点需要指出，与普鲁斯特在《女囚》中阐发的命题相类似，侯麦在几部作品中也点出了对于男人来说，女性猎物越难得到，就越会激发起他的欲望，典型例子是《克莱尔的膝盖》中的克莱尔与劳拉形成的鲜明对比，前者正是因为“占有”（精神上，而非肉体上）的困难度远比后者来着强烈，才激发起男主征服的欲望（去网球场，编谎言等等行为）。而在《午后的爱情》中，情人一次次地来到男主的办公室，就变换掉装束，从发型到穿着，甚至还有谈吐方式，这都是为增加勾引成功率下的筹码。以一种加强陌生感的方式，并间以一次次的消失、放鸽子，不定时的出现不断地将男主勾引到手。


六部作品，六面男性自我映射的镜子，必将永存。
      </影评>
<有用数>32</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>林愈静</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-06-22 11:48:26</时间>
<影评>

 
看了第一部侯麦《午后之爱》，非常好看，大师果然名不虚传，同时也发现洪尚秀简直是在赤裸裸抄袭，不过还好不是拙劣的模仿。这类平淡如水的聊天电影，法国导演拍的特别壕，算是一种文化特权。这本来是一个中产中年男的白日梦，却弄的像哲学家一样深沉.
经历了几段戏剧性的恋情后，Federek认为自己找到归宿，和海琳结婚过上了稳定的生活：早上坐车进城（巴黎）上班，由于他是半个老板，下午他还会出去溜达一下看看街上的人散散心，太太海林是老师，并在攻读博士学位，她优雅大方，性格温和。Federek觉得自己深爱他的妻子，并对这平淡如水的生活感到满意，但其实他还是不甘心的，像大部分婚后男人一样他发现，结婚前觉得谁都不合适，结婚后觉得谁都合适。同时，作为一个体面的中产阶级，家庭是生活的核心，他禁止自己这么想，并自我解释到：啊，我失去了爱的能力，我发现车上的美女很多，路上的美女很多，我喜欢的知识型美女很多，性感美女也很多，但我没法开展一段关系，不想和她们搭讪了。而且，他把这种感觉上升到哲学的高度：我对自己说，这些过路的美女只是我妻子的美的延伸，她们丰富了她的美，也得到了她的一些美。她是美女的证明，反之亦然。当我拥抱海琳，我拥抱了所有女人。
写出这样的独白，不得不说侯麦的中年危机比李安的高级多了（李安的中年危机是拍了部《色戒》设计了个曲别针儿体位）。Federek和他的合伙人毫不讳言对美女的热爱，请了两个貌美大方的女秘书在办公室，他自己则每天中午溜出去逛街，幻想着街上的美女都不顾一切的跟他走，这种幻想是美好的，他不喜欢乡间生活，“我热爱城市，我走向拥挤的人群就像走向大海，乡下的午后寂静的让我发疯”，“我喜欢在火车上看书，从头看到尾，我不喜欢看报纸，因为看书可以把我抽离身边的世界”，接下来他晃悠到时装店，在风情万种的店员推销下，突破常规，没看高领羊毛衫，而是买了件格子衬衫。下班回去后拿给老婆看，老婆称赞他的眼光，他感到无限满足，这里的形与意完美的切换：Chloe就是他生命中的格子衬衫。他没有拒绝新的尝试（和店员的几句对白，试衣服时的身体接触都充满了暧昧的暗示意味）。并且，这尝试被老婆高度接受。
接着Chloe出现在他办公室，她是他朋友的前女友，一个奔放大胆自由自在的模特，他的（富二代）朋友被Chloe折磨的要生要死，Chloe还是离他而去了美国，他从美国回到巴黎，去办公室找他，希望他能给介绍个工作，Chloe暗示他曾经背着朋友和她调情，他大方的承认自己结了婚，很幸福，并且没有给Chloe介绍工作，Chloe的出现把他的哲学思考具象化了，这样一个捉摸不定的尤物站在眼前，他乐得和她暧昧一下，喜欢和她一起走在街上（接受别人的误解），同时他也一再的暗示：我们是清白的，男女友谊。Chloe又经历了两次恋情，一次偶然的机会他介绍了工作给Chloe，他们见面更多了，他开始感到危险，他身不由己的说，我们不要上床，这样会破坏了交往。
Chloe则大胆挑衅他：我发现我爱上你了。
他：可我已经结婚了，你接下来是不是让我离开我老婆？
Chloe：不会的，这跟结婚没关系，我只是告诉你一下，我打算生个你的孩子，我喜欢孩子，而且你满足我对孩子他爹的所有要求（高大英俊，蓝眼睛，人也不傻）。
他：这太可怕了。
Chloe：假装爱自己的身边人才可怕。
他：我真的爱我太太，我也爱你，但我不能两个都爱，社会不允许。
Chloe：当然可以两个都爱啊，为什么不能呢？
他：如果这社会接受一夫多妻就好了，我就会觉得正常，但现在这样不正常。
Chloe：如果我告诉你，我看到你妻子和别的男的一起，你是不是会稍微平衡一些呢？
他：可能只是她同事，他不乏追求者。
Chloe笑了。
这是一段非常精彩的发生在Chloe小卧室里的对话。侯麦把男人的心思写到家了。
接下来Chloe继续不管不顾的展开她的计划，而他也明白自己心理防线就要崩塌，毕竟面对Chloe这种火辣挑衅的眼神，没几个男人能抵抗到底。终于在另一个约定的午后，他买了植物去Chloe的住处，Chloe正在洗澡，给他打开门，Chloe让他为她擦干身体，他局促不安的看着他意念里抚摸过多次的玉体展现在她面前，就在他终于抵挡不住脱去西装，脱高领羊毛衫时，他想到自己在家把高领提到头上扮演怪兽逗孩子的情景，迅速穿回衣服落荒而逃了。他匆忙逃回办公室，打给太太，确定太太在家匆忙赶回家，他们互相诉说情话，他仍在为险些失去的平凡生活而心跳加速有些失态，他太太显然也感受到他内心的风暴。接下来，一切都将恢复正常，一场酣畅的性爱在等待他们。
也许这部电影的优雅之处就在于Federeck直面了自己的欲念和软弱，并在最后一刻做了一个艰难但果断的抉择，终于一场略微尴尬的风流韵事而不是小男人内心的猥琐。这一点，洪尚秀学到了，洪尚秀的电影往往也会回归风流而不是流于猥琐（即便在《这时对，那时错》里出现短暂的不雅场面）。
作者电影观照出作者内心，而这类电影让人继续看下去靠的是强大的独白对白能力，这一点没几个能做好的导演，那意味深长的独白或者对白，每每让人会心一笑，并强烈的吸引人看下去，侯麦的构图也极其吸引人，哪怕是火车上的路人，逼仄老旧的亭子间，他都拍的那么美。同时，已婚男女可能看到更多，想到更多。这是我的第一部侯麦，尽管十几年前就已经买了碟但一直没看，很难想象二十年前的我能欣赏这样的电影。

</影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>YiQiao</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-08-01 20:50:50</时间>
<影评>

-----------------------------------1.Aug.2017

这是埃里克·侯麦的“六个道德故事”系列影片中的最后一部，关于一个已婚男人的午后臆想，絮叨叨讲述他一段撩拨至极的婚外艳遇，细腻描绘了他在面对这场桃色诱惑时的内心波动。
男主角弗雷德里克，和所有中产阶级一样保持着自己的优雅与矜持和相当的犹疑与虚软。以普世角度看，他的妻子漂亮又温顺，他的工作体面又合适，他的生活美满又乏味。
在某个工作日下午，他坐在咖啡馆偷闲，脑子里闪过散步时与他擦肩而过的女人们，并颇有哲理性地总结道：“我对自己说，这些过路的美女只是我妻子的美的延伸，她们丰富了她的美，也得到了一些她的美。她是美的证明，反之亦然。当我拥抱海琳，我拥抱了所有女人。”而眼下，经过窗前的这些女人，冷漠的、仓促的、踌躇的、忙碌的、有人陪伴的、孤单的，他幻想其实他拥有她们全部，脖子上戴着的装置能消磨别人的自由意志，这些女人是最好的试验品。她们在弗雷德里克的想象中各有各的脾气，但最终都拜倒在他的套头衫下。只有一个匆忙的小姑娘毅然决然地拒绝了，反问他，“我干嘛跟你走？你回答不了，是吧？”
克洛伊的出现是意料之外的遇见。这个女人和妻子不同，她是个“凭着冲动做事的女人”，是个“需要保持安全距离”的女人。弗雷德里克全无排斥且漫不经心地应对，开始只当是和办公室那些美女一样的调情对象，又因为旧日相识，故而“能更深入一些”。长期旅行、恋爱的经历，让克洛伊自带某种辛辣气质。她可一不可再的浪漫使自觉生活无趣的弗雷德里克难以自持。
但当克洛伊提出想在晚上约会时，弗雷德里克说：“哦，不，我们只能安排在下午见面。”她始终只是他午后的小憩，是他平淡婚姻生活的调味。在他始终摇摆也始终未越雷池的道德设定里，午后与夜晚不仅是日夜的差别，也是围城内外的区别。克洛伊就像他之前被店员劝说买下的一件法兰绒衬衫，新鲜漂亮，妻子海琳则是他常年不变的套头衫，穿腻了同一款样式总得换换。而克洛伊的挑逗一次比一次赤裸，弗雷德里克进两步退一步的踟蹰。终于在只差临门一脚时，他脱套头衫的动作让自己忽然想起了尚在襁褓的儿子。理智战胜了情欲，于是他抛下情人，落荒而逃。
正像弗雷德里克的合伙人说的，他不带妻子赴宴，才好和陌生美人搭讪。他们都被幸福枯燥的婚姻生活束缚，所以总是期待平淡之外的极富吸引力且无需负责任的调情。这里的他们不仅指这些已婚男人，同样包括了已婚女人。
片中前后的台词细节若有似无地暗示着弗雷德里克的妻子海琳其实不过是他的镜子。在弗雷德里克拒绝情人返家的午后，她的情绪崩溃提醒了观众海琳在镜头以外的私生活，她可能反倒是没能拒绝掉诱惑的那个。他安慰她亲吻她，一切回归如旧。
一如开篇处，习惯避开寻常就餐时间的弗雷德里克，坐在咖啡馆里享受着和世俗保持疏离的优越感。他偶然路过的朋友对他说：“这样的人不只你一个……你以为你很特别，但有成千上万和你一样的人。”


 #本文整理收集于微信公众号“一瞧ONELOOK ”(onelooker44)，欢迎关注。   


</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>五行缺水</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-05-17 21:43:05</时间>
<影评>

原文地址：http://www.qh505.com/blog/post/5307.html
埃里克·候麦“六个道德故事”最后一部，从序曲到第一部分再到第二部分，一部电影的结构似乎就是候麦道德世界的不同阶段——最终进入了道德最为敏感的婚姻阶段。但是当六部曲最后落幕，为什么没有尾声？是候麦对于情节的故意悬置，还是当婚姻大门打开，候麦认为，每个人都可能会陷入没完没了的道德困境而取消了某种终结？或者说，回归婚姻回归家庭只不过是一种形式意义上的自我欺骗？
结局是有的，弗雷德里克终于在下午回到了家，看到了正在家里的妻子海琳，他坐在妻子身边，海琳说：“我们还从来没有在下午见过面，除了星期天。”而弗雷德里克说：“我讨厌下午，讨厌孤单。”从来都是一个人呆着的下午，终于两个人坐在了一起，这是真正回归家庭的象征？但是海琳却放声大哭起来，她说，不习惯下午，她说，我有话要对你说，她说，冷淡的人是我，她说，五点才有人，我们去卧室吧。
是因为弗雷德里克突然在从没有在一起的下午回来而让海琳感到意外？还是因为弗雷德里克说“因为你那么美，我爱你”而大为感动？海琳的哭泣是掩面的，是低头的，最后甚至要躲进弗雷德里克的怀里——她是不想让他看见自己抑制不住的哭泣，而这种躲避无疑是让她感觉到这个下午是一种奇怪的存在，并非是两个人意外地在一起，而是那个没有结尾的故事打开，她反而有一种愧疚，甚至有一种羞耻感。
尾声淹没在奇怪的哭泣和对话中，如果从序曲开始，这一场“午后之爱”或许能找出隐藏的线索。“我对自己说，这些过路的美女只是我妻子的美的延伸，她们丰富了她的美，也得到了她的一些美。她是美女的证明，反之亦然。当我拥抱海琳，我拥抱了所有女人。”弗雷德里克是第一人称的“我”，从出门开始，走在街上，进入办公室，开始打字，处理事情，弗雷德里克一直活在独自一人的状态中，所以“我”的在场是一种自白的证明，但是这个自白带来的所见所闻、所思所感却又带有太强烈的主观性，也正是由于主观性，使得对于婚姻生活的描述总会出现偏差和矛盾，甚至其中有着故意的隐瞒，和对自我行为的辩解。
弗雷德里克喜欢在公交车上看书而不看报，是因为想让自己从眼前的时空中抽离出来；他一个人在房间里看书总是喜欢同时看好几本书，是因为需要一个实在的环境而不是空荡荡的空间；他走在街上喜欢看行色匆匆的人，“我喜欢城市。不倦于跳进人群中，爱人群就像爱大海，像孤独的海盗一样，满足于被潮水带走。”他几乎不吃午餐，当大家午餐的时候他一个人在办公室，而当大家在工作的时候他会在下午三点去吃一点三明治，“别人工作我休息，这是一种自由。”
他希望自己独立在人群中，又说他像爱大海一样爱人群，他说不喜欢空荡荡的感觉，但总是选择餐厅里人最少的下午三点去吃点心，他喜欢跳进人群，却希望被潮水带走而远离他们……这一种矛盾或许正是一个婚后男人的心态，婚姻或者就像街道，“我的所有的意念来自街道。”在那里有妻子海琳有两个儿子还有第三个将要出世的孩子，他的工作和生活几乎都围绕着他们，围绕着这个家，但是他又渴望一个人的自由，看书、观察别人、一个人打字，都是他享受自我时空的写照。所以他在婚姻这个道德世界里却想拥有某种逃离的渴望：“我感觉婚姻包围着我，剥夺了我的权力，我想逃离。”他梦想一种生活，是由最初的爱和最后的爱组成。
最初的爱和最后的爱，似乎都和婚姻的束缚无关，但是在这样的渴望面前，他又不想真的舍弃婚姻，不想成为非道德的存在，所以他自我辩解的一个理由是：街上所有的美女都是妻子的延伸，或者说他把妻子海琳想象成不同的女人，拥抱她就是拥抱所有女人。这是自我欺骗？不如说是一个白日梦，就像弗雷德里克想起小时候的一个控制器，只要戴在身上，所有面前的人都会失去自由意志，都会被他的想法和行动所控制。所以在一个人的下午，他想象自己就拥有了这个控制器，无论是忙碌的女人，忧伤的女人，还是孤独的女人，无所事事的女人，甚至和男人在一起的女人，都被他所控制：他可以轻易邀请女人跟自己走，可以让一个男人远离刚刚还挽着手的女人，可以让所有女人都顺着他的想法做事情。“这是一个自私的白日梦。”因为是自私，因为是白日梦，所以理智告诉他，这一切不可能发生——最后一个女人明确地拒绝，便是对他这种自私行为的警告。
白日梦破碎了，弗雷德里克似乎应该回归理智回归家庭，但是这这不过是一种自我妥协，内心里他依然在抗拒婚姻带来的约束感。所以当克洛伊真的出现在他面前，这个白日梦又在现实层面上真实发生了。克洛伊刚从美国回来，找到了弗雷德里克的工作地点，她的到来可以说是一种闯入，本来她是弗雷德里克朋友布鲁诺的女朋友，怒鲁诺曾经为她自杀，但是克洛伊却毅然离她而去，而回来之后找到弗雷德里克，竟然说“他们认为我们很般配”，实际上是用主动行为接近弗雷德里克。
克洛伊和弗雷德里克的般配，也许是他们都渴望自由，克洛伊有些放荡不羁，工作不断更换，男友也不断更换，她现在和一个叫索格的男人住在一起，仅仅是因为“没地方住”，而她讨厌那些陷在生活里的人，说他们对生活没有期待，“人是丑陋的，过着丑陋的生活。”在他看来，只有孩子才是可爱的，因为他们生活在自由的童年里。克洛伊的造访看起来只是朋友之间的重聚，但是在克洛伊的目光中弗雷德里克分明感觉到了一种炙热。之后克洛伊总是来找他，理由不同，还送孩子礼物，弗雷德里克似乎也只是礼貌性地在下午和她喝咖啡聊天。
其实到这个时候弗雷德里克的矛盾开始显露，他一方面和克洛伊保持着距离，是因为他是一个已婚男人，是因为他不能背叛海琳，所以他在海琳面前说她是不安分、冲动的女人，说起了她和布鲁诺的纠葛，说起了她没有稳定工作的现实，极力将她贬低，为的是消除海琳的顾虑。但这也并非是在海琳面前说出的谎言，在和克洛伊频繁见面关系渐渐发展的时候，克洛伊的主动进攻让他越发处在矛盾之中，他们在下午三点出去一起吃点心，他们谈论起曾经的生活，而当克洛伊一个星期没来找他，弗雷德里克竟然有一种焦虑的感觉，这时他才感觉自己想念她了，而在克洛伊出现之后，他的焦虑缓解了，但是爱却滋长了，他对克洛伊说我喜欢你，还吻了她，甚至打破原则向海琳撒谎说自己有工作安排，而其实周三的那个晚上是克洛伊约他一起吃饭，最后当克洛伊留言说取消了约会，弗雷德里克沮丧地回到家，似乎一切的激情都不存在了，内心的声音是：“我想打人。”
而几天之后克洛伊度假回来，他们在一起，弗雷德里克的这种思念之情更加强烈，当克洛伊在服装店里换了性感的衣服，弗雷德里克对她说：“我爱的不是裙子，而是你。”而在克洛伊更换了新的公寓之后，他们的关系不断发展，克洛伊说想要和他生一个孩子，“我只为自己。”她不管弗雷德里克如何处理，只想让他成为孩子的父亲；而在他们约会的那个下午，弗雷德里克敲响了门，走进去看见了正在洗澡的克洛伊，他为她擦洗身上的水珠，他抚摸她光滑的身体，他看见她性感地侧身躺在床上，他准备将自己的衣服脱掉，但是当那件套头衫半蒙住头的时候，他朝镜子看了一眼，就是这一眼，他像悟到了什么，重新把衣服穿好，然后拿起外套，没说一句话就打开了门，匆匆走下了螺旋状的楼梯，急忙回到办公室给在家的海琳打了电话，最后在“从来没有下午见过面”的尾声里回到了家。
为什么即将迈进非道德世界的时候，弗雷德里克猛然醒悟？那间套头衫，那个镜子里的自己，似乎都变成了一种警示，他就是在第三个儿子亚历山大出生的时候，将套头衫套在头上逗他，也就是说，他在镜子里看见了一个恪守道德界限的人，在那里他是丈夫是爸爸，所以他必须逃离诱惑逃离欲望。而这也并非是弗雷德里克的醒悟，他和克洛伊之间的关系越来越紧密，看起来是情感发展的自然状态，因为相遇而唤醒了过去的记忆，因为相处而产生了依恋感，因为相爱而激发了包括欲望在内的情感。但是这一种自由并不属于弗雷德里了，而且他知道自己也是一个不自由的人，所以在和克洛伊的交往中，他总是提醒自己自己的身份：在服装店里，克洛伊露出黑色的内衣和隐约可见的裸体，弗德里克抚摸了她，却说到了妻子；在克洛伊租用的公寓里，弗德里克撩起衣服抚摸着她的裸背，却对她说：“我很爱我的妻子。”终于在他抚摸她的裸体真正可能突破道德界限的时候，他把自己拉回到了道德世界里。
“为什么要证明你很爱你妻子？”这是克洛伊曾经问过他的话，而这个疑问也是候麦提出的一个道德主题，一个男人慢慢喜欢了别的女人，他甚至已经进入到了角色中，但是他却在时时防备诱惑，不断证明自己的忠诚，是一种对道德的坚守？还是一种自欺欺人？他和海琳生活在婚姻里，即使这个婚姻让他感觉到约束，想要逃离，他也不可能选择违背自己身份的方式作出选择，所以他在克洛伊面前强调自己爱着妻子，甚至最后拒绝诱惑，并非是虚伪，是一种责任的体现，但是这种责任在所谓的自由，所谓的爱情面前又是可笑的：既然他需要的是责任和理性，为什么会有白日梦，为什么会想念？
其实克洛伊就是他下午三点的时间，是在被人工作而自己休息的个体时间里，所以他敞开大门，他自由生活，但是这个下午时间是短暂的，甚至只是吃点三明治的调剂时间，他必然要回归到秩序中，回归到众人里，“哦，不，我们只能安排在下午见面。”便成为他的现实隐喻。但是当弗雷德里克守住自己的责任底线，他又何尝真的是一个对婚姻始终如一的人？何尝是一个真正的道德之士？而他口口声声信任的妻子海琳，是不是真的是他回归的终点？
候麦让弗雷德里克自白，一个“我”仿佛变成了真实记录者，但这显然是一种主观的视角，也就是说当弗雷德里克陷入到欲望和责任的困境中的时候，海琳到底在干嘛？这是一条隐藏的线索，弗雷德里克说他们各自保持着自己的独立，几乎不干涉两个人的生活，所以弗雷德里克有了自由的下午三点，至始至终似乎海琳都蒙在鼓里，但是在他进入下午三点的时候，海琳在干嘛？那一次弗雷德里克回家发现海琳购物回来，才知道她也是趁下午三点去商场，“我们差点碰上。”他说。差点碰上，在某种意义上是一个同时的概念；而那一次两个人买好东西，弗雷德里克想要送海琳回家，海琳说自己可以回家，于是弗雷德里克自己去了办公室；而在和克洛伊约会的时候，弗雷德里克说到自己爱着海琳，克洛伊却对他说：“你总有一天对妻子不忠。”说这句话是因为克洛伊曾经看到海琳和一个男人在一起，关于这个消息，弗雷德里克只是淡淡地说：“可能只是一个同事。”
很明显，在弗雷德里克进入下午三点的这个时刻的时候，海琳在弗雷德里克之外也进入到自己的下午三点，他们是平行的，他们是独立的，他们各自经历了彼此不知道的故事，所以弗雷德里克的逃离和回家也是海琳的选择，所以从来没有见过面的下午两个人回家，完全是一样的命运，也正是在这个意义上，海琳哭泣、抱歉、掩面，不是感动，而是不道德带来的羞辱感——两个人，和所有人可能一样，在道德的表面下经历了痛苦和挣扎，也在下午的时光里选择了回家，“其实，你，和咖啡馆外成千上万的路人没什么差别。”
没有尾声，因为这不是一种个性的问题，而成为时代和社会的共同病症，说谎也好，背叛也罢，自欺欺人也好，没有勇气也罢，当候麦说“午后之爱”，那个下午三点或者真的有一种被忽视的爱存在，但一定不是被允许的爱，而回来即使困难重重即使不再完整，但至少也是一种态度，道德本身具有的虚伪性也许也需要道德来维护。

</影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>诺玛琼</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-05-17 15:34:32</时间>
<影评>
        这个男人说他喜欢城市。不倦于跳进人群中，爱人群就像爱大海。

他的感觉竟然是像孤独的海盗一样，满足于被潮水带走。

在潮水分开或被驱逐时，自己再努力的向前游。所有的意念来自街道。


这个男人在火车和街道上观察各色的女子，想象如果没有结婚的话会不会和她们有不样的遭遇。而因为已经结了婚，对其不能再产生什么目的，就不能有所作为。把所有女人的美看作是妻子美的延续，虽然他不清楚为什么在众多喜爱的女子中选择了她，但对于她的肯定是不可置疑的。


这个男人喜欢被漂亮的人包围着，可妻子却放心他不会被肉欲左右。办公室里风韵的秘书，家里喜欢裸体走动的保姆都不是问题的所在。与克洛伊的频繁联络，最初或许是出自好心，后来是变成了生活中的调味品。我想是不是因为这样的女子是不需要负什么责任，倒让他徘徊留连。到最后，当克洛伊说，我爱上你了的时候。他却说，希望那不是真的，如果你爱我我会掉头就跑。即使她说不需要他离开他老婆。果然！他还真就跑了。


这个男人说他其实不喜欢下午的时光，却总是和暧昧对象在下午的空闲时间里约会。最后他突然出现在孤独的妻子身边时，妻子的喜极而泣，让他说了些还算中规中矩的话。他说他坐在她身边，还能感觉到危机。这就是爱和占有同时存在的危机么？他俩比着说自己傻，其实在最亲近的人面前，什么傻不傻，比装聪明来的轻松的多。


她是个不想被控制也不想勘破什么的女人，而他又是喜欢在人群中胡思乱想的男人。他说他没完没了的去和那些他不了解的，对他毫无意义的，偶然碰见的熟人说话而没有去说话而没有关心到妻子的想法。


要是他和克洛伊上了床，等她有了孩子之后估计就不是那么回事了。就像他进商店不买衬衫，被劝说着试穿了之后觉得不错，就买了。



这个男人就是个空想主义者。不过他的空想主义倒是挽救了他现实的美好存在。我觉得他是在最后脱套头衫的时候想起来了给儿子做鬼脸的那一刻，及时停止了他即将改变的生活。再绕着回旋的楼梯百转千回的走回原点。


生活就是喜欢绕弯子。永远没有直路可走。也没有永远的宁静，有点小波小浪。就跟你做一道菜，总有个主要食材和主要口味。偶尔加点不同的配料，或许能提鲜或许会败味，这就看烹饪的人的拿捏了。不要影响到真正的口感即可。


午后之爱，是因为这是发生在下午时光中的暧昧之情，还是因为这情正餐过后的意外调味。很喜欢这部电影，终于知道很早买的那本《埃里克侯麦：爱情，偶然性和表述的故事》的封皮上那光滑女人的后背是谁了。呵呵。



</影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>北加</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-11-19 17:46:27</时间>
<影评>

去仔细地看一个自我反思很强的人如何一点点陷入诱惑是很有意思的事情。不仅是诱惑的变奏：从“熟人”到离不开的熟人（我受不了孤单，需要见你；有你在一切都很顺利），到正常的生活开始受到诱惑的入侵，再到终极诱惑前的醒悟。
克洛伊的诱惑最基础层面是肉体的，其次她的生活同样满足了循规蹈矩的中产阶级幻想——被本能欲望驱使的，随性的，不稳定/自由的生活（男主每天下午的逛街等等，在他催眠自己的“自由地欣赏异性”的“正当”理由下，其实都是一次心理的猎艳，心理的出轨，在循规蹈矩的生活中“透一口气”（当然，因为他不断地将自己的生活和行为合理化，所以在他自己的叙事中不存在透气，因为透气就意味着被压抑，而他不会承认他的生活是压抑的），这在一开头其实就铺垫好了男主角内心最深层的欲望），再次，克洛伊糟糕的生活和个人状况，满足了“英雄救美”的幻想。再次，克洛伊作为曾经的朋友的情人，满足了记忆中的“梦中情人”幻想。最后，克洛伊将自己完全摆在第三者的位置，没有表露出一点“僭越”，给男主造成麻烦可能。这让男主能安心的、没有负担的与其交往，从而一点点陷入。
头两次看这部电影，会觉得克洛伊很有手段，把男主角套的牢牢的。但这一次我感觉到她在许多时候也是真诚的，真实的展现自我。她本来就是一个“随性”的人，而她的生活也的确如此——突然消失去意大利度假，回来后在办公室绘声绘色地谈自己的风流韵事，如果一个凯旋回国的将军一样炫耀自己的战绩（“魅力”）。一个在交往中完全用手段的女子是不会有这样的行为的。再比如她回国后一段时间又找不到工作，非常沮丧。在男主帮她找到工作后又神采飞扬，喋喋不休地谈起服装店里的趣事。这些都非有意之举，也许是她的言行违背了我们日常生活中的许多伦理道德，所以在观众心中，她的形象自然就与真诚相背离，从而成为了一个有手段的“诱惑者”。
（侯麦的电影中，很多时候最亲密的时刻是用“自白”的形式表现的。因为侯麦电影中的角色，很难完全脱离自我审视表达纯粹的欲望。而这也导致了真正到了语言消失的时刻，侯麦的电影就变得神秘。比如《克罗尔的膝盖》中雨中摸膝盖的一刻，以及《绿光》中最后的奇迹时刻）
准确地表现一个强烈道德感与“自由主义”混合的中产阶级一点点被诱惑，是这部电影最厉害的地方。从整体的视角看整个过程，可以划分为这样几个阶段：陌生且戒备、熟悉而逐渐放下戒备、友谊占上风欲望占下风、欲望占上风、醒悟。如果仔细地看男主的自我审查话语的转变，其在视听语言上主要表现为男主的心理自白。随着男主的一点点陷入，自白也在逐渐隐去。从开头的大段大段自白叙述自己的生活和欲望相比，到最后男主在洗漱台前看着套着衣服的自己的时候，不仅没有了自白，而且整个影片都几乎没有了任何杂音。这是整个影片唯一一个逃脱了语言编织的牢笼的时刻，在心理活动最强烈的时刻反而成为了最安静的时刻。（这也说明了侯麦对画外音的使用，对语言的认识和使用都想当深刻）
其次，从银幕空间的角度看，可以将男主和克洛伊交往的空间分为三类：熟人空间、可能熟人空间和无熟人空间。这样的分法就像其名所暗示的一样，是按照空间中有无熟人的目光（道德审视）的标准来分的。熟人空间，即办公室；可能熟人空间，包括了餐厅、街道、商店这样的可能出现熟人的公共空间；无熟人空间，即克洛伊的公寓。男主和克洛伊的交往，一开始是发生在办公室。（直到克洛伊从意大利回来，对自己的魅力十分自信，并声称要“诱惑你”之前，办公室都是两人交往的主要空间。这体现了两人尤其是男主不惧怕将交往活动置于熟人的审视中，说明了男主认为（至少自以为）两人的交往是纯洁的，对男主来说，遮遮掩掩反而意味着自己有不洁的欲望）。男主角被诱惑，两人关系更进一步，有的发生在餐厅这样的可能熟人空间，有的发生在更加私密的无熟人空间。最后的终极诱惑，则发生在克洛伊的公寓之中。
再次，如果以诱惑的“手段”看男主的陷入过程，首先在不熟悉的阶段，也就是两个人尚且陌生（从开始一直到两人第一次一起吃饭以前），男主防备心还很强，怕麻烦找上门不愿意帮克洛伊。此时克洛伊所做的除了表现出善意以外，最重要的说自己糟糕的处境，以期望获得男主的同情。第二个是两个人逐渐成为朋友的阶段，从第一次一起吃饭开始到男主陪克洛伊去看房子结束。此时克洛伊的方式是继续表达善意（送娃娃衣服）、自白（讲述过去的事情，现在的处境），而男主也开始讲述自己的生活。第三个阶段开始于“欲望”初现的看公寓阶段（房东误会后男主的微笑），看房子后两人在餐厅吃饭，克洛伊说“我受不了孤单，需要你”以及“你在一切都很顺利”。可以说是强烈的暗示，但没有直说喜不喜欢。她主动握住了男主的手。而当男主想“顺理成章”地亲一口她的手时，她抽开了手。克洛伊的自白更加私人（说起自己自杀的欲望） ，两人交流的话语涉及到了更深层次的人生观、价值观。这一阶段，男主的自我审查依旧在，如在他帮克洛伊搬完家后的出租车上的独白。第四个阶段开始于克洛伊第一次消失，到最后在镜子前的醒悟，是欲望渐渐压过了友谊，压过了“道德”的阶段。这一阶段中，克洛伊的两次消失，都使得二人的关系亲密程度上了一个台阶。第一次消失后回办公室，男主的举止就很亲密了。其后克洛伊和男主多次一起出行吃饭。第二次消失后回办公室，男主更加克制不了欲望，开始和克洛伊一起逛街，在大街上的举止如情人一般，随后同克洛伊单独待在私人空间。在第四个阶段，婚姻道德与欲望的冲突越来越剧烈，也以最侯麦的方式表现——两个人观点的交锋。（在侯麦的电影中，角色交流的内容就体现出角色之间关系。最典型的就是《夏天的故事》中加斯帕尔和玛戈的海边散步聊天。）
（其中有一场戏很有意思，两个人买完衣服后在楼梯间照镜子，男主说：“克洛伊，你愿意嫁给我吗”。提出两人在“另一个幻想世界结婚”时，用了一个微妙的推镜头，使得画面中真实的两人出画，而仅留下镜中的形象。在两人走出幻想，“不可能”之后，两人走下楼梯，重新回到画面中）如下图：

进入幻想

幻想之中


走出幻想
在这一个镜头中，利用镜像，表现现实与幻想的切换。


</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>mooro</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2006-02-07 17:53:14</时间>
<影评>
        　　小老板活得惬意，可以给自己午后放假，但也无所事事，无非是一个人逛逛街，看看街头的美女，并由此内心挣扎自我安慰一番，然后回家陪老婆过日子。前女友忽地到访求助，同情心泛滥，索性将午后时光倾情奉送，但言必表爱妻之心，不可造次。只是家庭生活实在沉闷，即使中产雅适也难例外，于是愈加依赖与前女友的午后友谊。到最后触线时刻终难避免，却于紧要关头仓皇脱逃，急至家中向爱妻忏悔表白，不曾想妻子竟先他惶恐愧疚而泣……

　　以前年轻，从未留意侯麦片中的对白，现在才恍悟其精妙所在，伍迪·埃伦的絮叨是叹息并释然，而侯麦带来平静的绝望。似乎他已不留余地地洞悉了一切，又故意编造故事让人慢慢陷入沼泽的最深层，最终归于平静，例行的结局还有个他给予的微笑的示意——最毒的就在这里，好象是他替你原谅了这一切，但却没有明确地伸出救命的双手。

　　此时在想，不知八十多岁的侯麦是否仍是位老年光棍，否则要长年保持一种自由的思想与独立的行为，即使在他那样开放的国度，亦是难事，正如他影片所昭示。也许是我多虑了，这种特长与事无关，与人有关。

　　难为人生一世，看就看了，不看也罢，电影而已。


我不羡慕任何人

见到情侣时

我也认为不过如此

所以我爱这城市

人们来去匆匆

在我眼中

巴黎街道的价值

由这些女人产生

这些美女是我妻子的翻版

她们在展示自己的美

让这世界充满美丽

只要我抱住海伦

就抱住了所有美女

我感到虚度生活

我不会成为它的一部分

追回这些女人

她们匆忙赶路

而我在梦想

可以拥有她们

我喜欢白日作梦

一个儿时的梦想

可能是十岁吧

脖子上的小挂件

可以兑现愿望

我渴望用那力量去拥有女人

只是

她们太匆匆

犹豫

忙碌

或有人陪同


</影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
