<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>复仇者联盟2：奥创纪元 Avengers: Age of Ultron</电影名>
<年份>2015</年份>
<评分>7.5</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2896589836.jpg</封面>
<导演>乔斯·韦登</导演>
<演员>小罗伯特·唐尼 / 克里斯·海姆斯沃斯 / 马克·鲁弗洛 / 克里斯·埃文斯 / 斯嘉丽·约翰逊 / 杰瑞米·雷纳 / 詹姆斯·斯派德 / 塞缪尔·杰克逊 / 唐·钱德尔 / 亚伦·泰勒-约翰逊 / 伊丽莎白·奥尔森 / 保罗·贝坦尼 / 寇碧·史莫德斯 / 安东尼·麦凯 / 海莉·阿特维尔 / 伊德里斯·艾尔巴 / 斯特兰·斯卡斯加德 / 金秀贤 / 托马斯·克莱舒曼 / 安迪·瑟金斯 / 朱莉·德尔佩 / 斯坦·李 / 亨利·古德曼 / 多米尼克·普罗沃斯特-切克利 / 艾萨克·安德鲁斯</演员>
<简介>托尼·斯塔克（小罗伯特·唐尼 Robert Downey Jr. 饰）试图重启一个已经废弃的维和项目，不料该项目却成为危机导火索。世上最强大的超级英雄——钢铁侠、美国队长（克里斯·埃文斯 Chris Evans 饰）、雷神（克里斯·海姆斯沃斯 Chris Hemsworth 饰）、绿巨人（马克·鲁弗洛 Mark Ruffalo 饰）、黑寡妇（斯嘉丽·约翰逊 Scarlett Johansson 饰）和鹰眼（杰瑞米·雷纳 Jeremy Renner 饰），不得不接受终极考验，拯救危在旦夕的地球。神秘反派奥创（詹姆斯·斯派德 James Spader 配音）逐渐崛起，超级英雄们必须重新集结，竭力阻止奥创实施人类灭绝计划。战斗中，复仇者联盟成员们还遇到了两个新人物——旺达·马克西莫夫（伊丽莎白·奥尔森 Elizabeth Olsen 饰）和皮特罗·马克西莫夫（亚伦·泰勒-约翰逊 Aaron Taylor-Johnson 饰），以及以全新面目归来的老朋友——幻视（保罗·贝坦尼 Paul Bettany 饰）。
                                    
                                　　世界秩序濒临崩溃，复仇者联盟必须阻止奥创的阴谋。强敌不断出现，一场空前绝后的全球浩战即将展开……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>🍊一苇横舟🍊</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-04-29 06:54:45</时间>
<影评>
        【有剧透，请小心！】

【有剧透，请小心！】

【有剧透，请小心！】

5刷产物，找到眼瞎ORZ 

梗和彩蛋按电影发展顺序整理，如有纰漏欢迎指出。

转发请询问我并注明出处，谢谢大家(*^__^*) 

------------

9刷后细节有更改，彩蛋有增加。


下面是本片中的彩蛋及梗：




1. 钢铁军团:

在钢铁侠3中托尼召唤了由贾维斯控制的战衣军团，本片中军团已经完全变成了机械实体，而不是战衣。


2. Sokovia及前作彩蛋:

在《美国队长2》的彩蛋中史特拉克男爵出场，其基地即设立于Sokovia。该彩蛋同时带出快银和红女巫这对双胞胎及洛基的权杖。在电视剧《神盾局特工》第二季中，19集也提到了史特拉克男爵，本片剧情应该是紧接第19集。


3. 队长的盾：

雪地打斗结束后队长使用磁力召唤装置召回了盾，漫画中钢铁侠亦曾使用电磁装置改进队长的盾，以使队长能在盾牌飞行过程中控制盾牌，但队长因改进后投掷盾牌时平衡感受挫而放弃了该项改进。


4. 队长和雷神的合体技：

复联1中二人干架时展现了“是你的盾硬还是我的锤强”的可怕后果，本片中雪地里二人合作的结果也是功效惊人。


5. 史特拉克男爵及神盾局：

史特拉克说他不仅是九头蛇成员还是神盾局成员，承接美队2剧情。


6. 基地中藏着的庞然大物：

找洛基手杖时发现了复联1时奇塔瑞攻击纽约时的巨型怪物（Leviathan）和其他加以改造过的奇塔瑞科技产品，如片头打基地时九头蛇士兵所穿的带有蓝光的飞行服和武器。 


7. Helen Cho：

在漫画616宇宙中，有一名来自爱荷华州的天才韩裔少年Amadeus Cho, Helen Cho为Amadeus的母亲。而在美队2中Sitwell探员提到了神盾接下来要打击的目标有一名爱荷华的神童高中生，而鉴于影片中Helen Cho的年龄及天才科学家的设定，美队2中提到的爱荷华神童高中生有可能指的是Helen Cho。


8. 纽约大战纪念雕像：

复仇者大厦在影片中应位于现实中大都会保险公司（MetLife)大厦的位置，因为妇联1中其南面为纽约中央火车站，巨型飞行怪物曾在飞行途中蹭倒中央火车站的标志性墨丘利雕塑。

复仇者返回复仇者大厦时，镜头从中央车站前新的雕像升上去，该雕像应为纪念复联1时的纽约大战中牺牲的市民而作，可以看到其中人物有普通人及消防员等。


9. 复仇者大厦：

美队2中有复仇者大厦的一个镜头，镜头显示了复仇者大厦上的停机坪。本片中昆式战机返程时即停在该停机坪上。复仇者大厦上半部分与前身史塔克大厦有区别，从内部能看到最下部停放的飞机，与Marvel Heroes线上游戏中的复仇者大厦类似。


10. 奥创的诞生：

在奥创诞生时，代码中闪过了很多历史事件的画面，同时也有很多电影宇宙以及漫画的画面。


11. Veronica：

托尼和班纳博士联合制造了反浩克装甲，命名其为Veronica。这里应该有两个关于名字的彩蛋：

托尼曾与他的私人物理治疗师Veronica Benning短暂交往，后因电脑病毒Vor/tex控制了托尼而分手。（Iron Man #292)

据本片导演韦登透露，Veronica同样也基于班纳博士的故事：在电影《无敌浩克》中班纳博士的女友是Betty，而美国有个很有名的漫画系列《Betty and Veronica》，容易联想。


12. 寻找冬兵：

队长与猎鹰在庆功晚宴上边走边说话，猎鹰说他现在不能参加超级英雄的活动是因为他还在进行“missing person case&quot;, 应指他在寻找冬兵。


13．Mr. 彩蛋！：

没有斯坦·李的客串怎么能称之为漫威作品！这次老爷子客串了和锤哥拼酒的二战老兵。

老爷子在喝醉被架走时说了”Excelsior!（精益求精）”  这句口号作为斯坦·李最著名的口号，出现在他曾经负责撰写的每一期漫威月刊中，是消息栏“Bullpen Bulletins（牛棚公告）”的每期必备结尾。


14. 值不值得举起锤子： 

众人举锤这一节中，史蒂夫能让锤子稍微动一下，而在1988年的《The mighty Thor》#390和2011年的大事件《恐惧本源》中，他举起了锤子。 

大家让黑寡妇试举，黑寡妇回绝说”It’s not a question I need to answer”。但在漫画What if?Age of Ultron 第三期中（宇宙23223），黑寡妇举起了雷神之锤，成为了女雷神。 

　　 

15. 匹诺曹：

奥创首次出现在复联众人面前，说“I’ve got no strings”，这句歌词来自迪士尼动画《匹诺曹》，其后奥创又多次唱了该曲，片中还出现了一句迪士尼的原声。

巧合的是，钢铁侠的扮演者小罗伯特·唐尼有望出演真人版匹诺曹中匹诺曹的木匠父亲。


16. 鹰眼执盾：

奥创突袭复仇者，鹰眼拾起盾扔给了队长。在漫画《坠落之子：美国队长之死》中，鹰眼曾在队长死后穿过队长制服，动画片《复仇者集结》中鹰眼也曾扮过队长。

另外片中还有另一人也拿起盾牌作战，那就是黑寡妇。


17. 锁喉：

截至第二阶段，在漫威电影宇宙中，钢铁侠每次出场都有被锁喉！

《钢铁侠1》中托尼被Obadiah Stane抓，《钢铁侠2》中被黑寡妇抓，《复仇者联盟1》中被洛基锁，《钢铁侠3》中被基里安锁，本片中他又被索尔锁了一次。

而本片中除了托尼，其他被锁喉人数大为增加：史蒂夫、索尔和幻视被奥创锁喉，浩克被反浩克装甲锁喉，黑寡妇在幻境中被锁喉，红女巫被班纳博士锁喉。是的，除了快到让人锁不住的快银和背后也注意到了的鹰眼，复仇者全员基本都被锁了喉。


18. 绯红斗篷：

快银和红女巫第一次见到奥创时，他披着一块红色的破布。漫画中，奥创于1968年复仇者第58期首次出现，出场时也身披红色斗篷，那时他称自己为“绯红斗篷”（Crimson Cowl)。


19. 双胞胎：

双胞胎对奥创说他们是自愿加入史特拉克男爵的改造的，因为他们的父母是被史塔克工业制造的导弹炸死的。

这里也许有个彩蛋联系到了史特拉克男爵：漫画中，史特拉克男爵也有一对龙凤胎孩子，为了完成他的邪恶计划，他用纳粹主义将他们洗脑，促使他们在X战警漫画成为了反派组合“Fenris”。

在漫画中，红女巫及快银是姐弟，但电影中快银早红女巫12分钟出生，成为哥哥。漫画中他们既是变种人，也是复仇者，故电影版权同时属于20世纪福克斯和漫威。由于版权限制（福克斯拥有X战警的电影版权），漫威电影宇宙中不能提到他们是变种人，能力也成为人体改造得来。另外，二人在漫画中被人熟知为变种人万磁王的孩子，本片中则不是，在最新连载的漫画《Uncanny Avengers》中，二人也不再是万磁王的孩子了。


20. 侵袭组：

同一场奥创与双胞胎的戏，奥创对双胞胎说“Invaders create Avengers&quot;（入侵者造就了复仇者）。Invaders中译“侵袭组”，漫画中为二战时美国队长所率领的反抗纳粹的超级英雄团体，成员有美国队长、巴基、纳摩、霹雳火、Toro等。（侵袭组的漫画汉化版已翻至10册，请去催翻译君来翻完它XD）


21. 班克西：

在复仇者众人看到史特拉克男爵的尸体照片时，托尼提到“就跟给复仇者的班克西的画似的”。班克西，著名街头涂鸦艺术家，本片开头钢铁军团安抚Sokovia市民时街头墙上的钢铁侠涂鸦疑为其作品。


22. 墙上的海报：

在复仇者翻阅资料的一幕中，能清楚看到复仇者大厦的墙上挂着美国队长在40年代卖国债时发行的海报。


23. 瓦坎达与黑豹：

班纳博士在确认振金(Vibranium)地点时说出了“瓦坎达”（Wakanda），钢铁侠与美国队长二人显然知道这个地方，并且强调了振金的稀有。而镜头此时转向队长的盾牌，暗示了振金为盾牌的主要材料之一。瓦坎达为漫威虚构的非洲国家，陨石落于国境内带来了大量振金资源，但历代统治者怕惹来祸端而令该国十分低调，同时出口本国的振金资源而使国家富裕发达。黑豹为瓦坎达统治者，同时也是漫威第三阶段主角之一，此处第一次带出了关于他的故事。


24.  Klaw:

因《魔戒》系列中咕噜一角被观众熟知的Andy Serkis扮演了因偷窃瓦坎达振金而被烙上“小偷”符号的Ulysses Klaue，或称Klaw。Klaw在漫画中为黑豹的主要敌人，为一个转变为固态声波的人类科学家，右手假肢上安装了声波发射炮，漫画中他曾被身为“绯红斗篷”的奥创从监禁中救出过。电影中，Klaw与奥创合作，却被奥创砍断了手，后逃脱，也许他将安装声炮假肢并成为电影黑豹中的主要反派。

另外Klaw出场时有几个镜头扫到他桌上的照片，照片均为一名穿着绿色衣服的女性，不确定她是谁。


25. 向《星球大战》致敬：

在漫威电影第二阶段中，主创透露为了向《星球大战》系列致敬，每一部电影里均有人被切断一只手臂：《钢铁侠3》中基里安被托尼砍手，《雷神2》中洛基制造索尔被砍手的幻象，《美国队长2》中冬兵断手，《银河守护者》中树人格鲁特被砍手。

此片中有两处断手情节：一处为Klaw被奥创砍手，另一处为Veronica在打浩克时断了一只手臂。


26. 神威索尔：

在索尔被红女巫洗脑时，他警告其他人要小心红女巫的洗脑，并说“Fortunately, I am mighty.&quot; 雷神漫画的连载名称即为《Mighty Thor》(神威索尔）。


27. 鹰眼不被洗脑：

当红女巫想要偷袭鹰眼为他制造幻象时，鹰眼对她使用了电击箭，并说他可是受够了被洗脑。看来复联1时他被洛基的权杖控制给他留下了很大的阴影。


28. 幻象：

黑寡妇的幻象：揭露了黑寡妇的黑暗过去。其中提到了“红房子”，红房子为漫威虚构的前苏联克格勃训练高素质间谍的机构，黑寡妇的暗杀等技能均为在此处学习得来。电视剧《特工卡特》中出现了此处，MCU中此处为专门训练黑寡妇的组织。

雷神的幻象：海姆达尔的眼睛失去了能力，还对索尔说他们全都死了，此处应为索尔看到了诸神的黄昏，引出了第三阶段电影《雷神3》的剧情。

美国队长的幻象：队长看到了佩吉·卡特，并与她起舞。在《美国队长1》中，队长在被冰封前曾与佩吉有过跳舞之约。


29. 向编剧致敬：

在队长的幻象中，背景里的乐队一闪而过，在乐队的鼓上写着乐队的名字“The Roy Thomas Band&quot;。Roy Thomas曾为漫威编剧，奥创与侵袭组等角色正为他所创造。


30. 社交网络：

在追踪逃至南非城市的浩克时，托尼的面甲系统中显示了关于浩克动向的推特及在线视频。（功能强大的战甲，长途旅行好伙伴）


31. 绝境病毒内盔甲：

钢铁侠为对抗浩克穿上了反浩克装甲，让所有人都离开后面板迅速变换，同时可以看到Mark 43在反浩克装甲里的轮廓，其头盔形状与漫画中绝境病毒时期的钢铁侠金色内盔甲类似。


32. 不能提的班纳：

在钢铁侠提到班纳博士时浩克反应巨大，据外网上的粉丝讨论结果来看，此处似乎在致敬Peter David所作的浩克漫画，他的漫画展现了班纳两种人格的矛盾与冲突。


33.  联想到第一部：

在对战浩克这场戏中，有两处能让人联想到复联1。

反浩克装甲对浩克的连环拳让人联想到第一部时的浩克摔洛基；

此场戏的最后镜头为反浩克装甲一拳将浩克打飞，同第一部时浩克打飞索尔镜头类似，但第一部打人的此时变成了被打的。


34. 班纳博士的熟人：

浩克和反浩克装甲对决时，托尼将浩克甩上一辆卡车，卡车上的标志是“Crawford”。此处应该是对应了浩克漫画中的Geoffrey Crawford博士。Crawford博士原为布鲁斯·班纳的导师，曾承诺将班纳的浩克化治好，但却向自己注入了班纳的DNA，变成了类似浩克的绿色恶棍Ravage。


35. 鹰眼的家庭：

本片中，鹰眼有妻子Laura和三个孩子，令复仇者们大吃一惊，但显然黑寡妇是知情者且与其家人关系良好。在漫画终极宇宙中（宇宙编号1610），鹰眼同样有妻子Laura和三个孩子Callum,Lewis和Nicole，但鹰眼全家除了他本人以外，均被出卖杀害，后来鹰眼得知黑寡妇即为背叛者，于是杀了黑寡妇替家人报仇。

漫画中，鹰眼的三子Nicole是以Laura的教父Nick Fury的名字命名的。本片中结尾处显示，其三子是以黑寡妇和快银的名字命名的。


36. 地上最强战队：

史蒂夫与托尼砍柴时说到了“地上最强战队”，《复仇者联盟：地上最强战队》为2010年的动画。


37. Nexus：

片中托尼去了挪威的Nexus中心，该处为全球速度最快的互联网终端。漫画中，Nexus of all reality为连接各种现实和宇宙的传送地。


38. 无限宝石：

在索尔进入水中回溯他的幻象时，他看到了四颗无限宝石，分别对应四个前作中出现过的事物。四种事物破裂露出其中的宝石。而四颗宝石飞向后方的星云，与星云共同组成了无限手套的形状。

空间之石：宇宙魔方

力量之石：《银河护卫队》中的宇宙灵球

心灵之石： 洛基的权杖

未确定（推测为现实之石）：《雷神2》中出现的以太粒子

至此，全部六颗无限宝石已出现了四颗，还未出场的剩下灵魂之石及时间之石。


39. 《萤火虫》：

奥创对双胞胎说” I was designed to save the world. People would look to the sky, and see hope... I&apos;ll take that from them first! &quot;

此处致敬同为韦登导演的著名科幻剧集《萤火虫》。其主题曲中的一句为：“Burn the land, and boil the sea - you can&apos;t take the sky from me.&quot;


40. 幻视与红女巫：

电影中幻视与红女巫有多场暧昧对手戏，在漫画中，幻视与红女巫为夫妻。


41. 有关内战：

本片中复仇者内部矛盾渐渐显露，在对待要不要将幻视激活时的态度分化明显，复仇者们分别站在了以钢铁侠和美国队长为首的两个不同的阵营中。美国队长与钢铁侠的交手也似乎预示了内战的剧情。


42. 钢铁侠的T恤：

在制造幻视的片段中托尼身着DJ版李小龙的T恤，这件T恤为钢铁侠扮演者小罗伯特的私服，在《钢铁侠3》的一张他和饰演小辣椒的帕特洛的自拍中他就穿着这件T恤，而他本人也练习了咏春拳。


43. 新的人工智能：

在准备最终战役时，托尼选择了名为“FRIDAY”的女性人工智能助手，尾灯十分欣赏40年代的一部影片《女友礼拜五》（《His Girl Friday》），此处应为向此片致敬。


44. 奥创新娘：

在选择FRIDAY的时候，背景处散落着两张其他AI的芯片，其中较远处那张上面写着“Jocasta”。Jocasta为漫画中奥创利用黄蜂女的意识及思维模版造出的新娘机器人，后来Jocasta意识到如果她要活过来黄蜂女就会死去，于是她背叛了奥创投诚复仇者。


45. 《超能陆战队》：

同一场景，近景的那张芯片上写着“Tadashi”，应为致敬《超能陆战队》中造出了大白的哥哥。


46. 队长与雷神的斗嘴：

在复联1中打到中途，雷神问队长还能不能继续战斗，队长说：“怎么，你困了？” 本片中队长同样调侃了雷神，在雷神把汽车扔上桥后说：“怎么，你在打盹吗？” （得到了锤哥的白眼*2）


47. 64号：

在众复仇者因为飞城里的市民安全而一筹莫展时，浮空母舰作为救星出场。这架编号为64号的母舰正是复联1中出现的那一架。


48. 勇敢的人：

在浮空母舰中只给了三个人特写：弗瑞、希尔以及一名年轻的工作人员。还记得这名年轻勇敢的小哥吗？在《美国队长2》中他只是神盾一名技术人员，手无缚鸡之力的他却勇敢拒绝了叉骨的命令，这回他似乎升职啦\(≧▽≦)/


49. 红女巫失控：

红女巫在片中的精神状态不慎稳定，更在中途大叫一声能力失控，周围的奥创军团直接被波及而消失。漫画中，红女巫的精神状态也不是很好，直接引起过复仇者解散和M皇室等事件。在其后的电影中，红女巫的精神状态应该会成为一个隐患。


50. 新复仇者：

漫画中复仇者阵容几经变迁，英雄们来来回回，经历着各种大事件的考验。而在电影宇宙中这大概是最后一次看到电影中的初代复仇者们集体出现在一起，片尾的新复仇者们大概就是今后复仇者的主要成员了。其他可能会在复联3中加入的成员：钢铁侠、雷神、绿巨人、蚁人、黑豹、奇异博士、惊奇队长以及蜘蛛侠。


51. “复仇者集结！”：

这大概算是韦登的恶趣味：我们总是不会在复仇者片中听到最想听到的那句“Avengers Assemble!” 

片中几次都以为队长或钢铁侠要说了——啊，不是——又要说了——啊，又不是——直到最后一刻队长真的说了——啊，只有半句。韦登看到我们这样一定在咧嘴偷着乐！或者像评论中说的那样，这大概是留给全场观众一起说的吧XD


52. 片尾彩蛋：

本片只有一个片尾彩蛋，即为灭霸（Thanos）拿出了无限手套，并说“Fine,I’ll do it myself”。

至此，灭霸共在《复仇者联盟1》、《银河护卫队》及《复仇者联盟2》中出场3次，一、二阶段中共出现六颗无限宝石中的四颗，在接下来第三阶段的影片中还有可能会出现剩下的两颗宝石。值得注意的是，主创曾提到过MCU的无限手套有两只，灭霸这个没有镶嵌宝石的手套是左手，在《雷神》中被收藏于阿斯加德的看上去镶满宝石的手套是右手，还不知右手那个是何作用。

经过了两个阶段的铺陈，我们只需要等待第三阶段的收尾之作《复仇者联盟3：无限战争》的上下两部。


53. 他们会回来的：

每一部漫威影片最后都会出现一行字，提醒观众大家热爱的英雄终会回归。本片结束后的文字为：“The Avengers will return.”


54. 如果广告植入也算：

本片的商业植入比较明显的有三星（所有的平板电脑），Beats耳机（班纳在昆式战机中听音乐），奥迪（各种座驾），推特（钢铁侠面板），阿迪达斯（快银的鞋），Skype（片尾娜塔莎手机和鹰眼一家视频），Under Armour（史蒂夫及托尼的上衣）


55. 每个人的主题曲：

如果细心留意，片中主要角色出场时都带着每个人的主题音乐。


</影评>
<有用数>2604</有用数>
<没用数>133</没用数>
</review>
<review>
<作者>忒米斯托克利</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-04-23 05:43:45</时间>
<影评>
          终于在漫长的等待之后迎来了期待已久的《复联2》，三年的铺垫让漫威宇宙第二阶段的这部核心之作非常精彩，比第一部更爽更刺激。不过即便如此，我还是更喜欢去年的《X汉子：逆转未来》，即使《复联2》的场面完胜X人。这一部给我的感觉就像是规规矩矩的吃完一顿饭以后想喝点碳酸饮料净化一下空腔，然后服务员给你端上来了一块浓郁十足的opéra ，节奏不搭啊朋友。




前方高能剧透，慎点_____________________________________________________        可能从开头就来点刺激的是《复联》的风格吧，和第一部相似，这一部的开头即是集结完毕的复联成员进攻九头蛇首领斯塔克男爵位于欧洲的基地，行动目标Loki的权杖（《美队2》彩蛋内容）。男爵的小弟表示怎么办我们要顶不住了，男爵淡定回复把能开出去的坦克能送出去的杂兵都派去拦住他们…小弟当场就懵逼了我擦这可是复联啊你当是对付强盗？赶紧让双胞胎上呗！！（《复联》2我最期待的角色马西莫夫姐弟：猩红女巫和快银），男爵随即以级数不够为由回绝。转头一看姐弟俩已经不见了然后镜头一转快银一边念叨着“You didnt see that coming Uh？”（此处留下伏笔）一边K.O了鹰眼还顺便调戏了大锤和铁人。在经过一阵打打打杀杀杀爆炸爆炸爆炸之后总算是第一幕要打完了，就在铁人要拿Loki的权杖的时候红女巫对他释放了恐惧，转眼间斯塔克先生就看见自己的战友一个个都已经战死倒下（预告片里看到的雷神战死队长盾碎这些画面），不过恐惧过后也没什么别的了，铁人拿了权杖开着飞机全体人员回府了。

   回到基地铁人和班纳就开始研究权杖，经过不知道什么奇怪的步骤之后两人发现这权杖里有一个能自我思考有自我意识的程序（参考贾维斯，我实在不会形容了），铁人表示我擦这个好！！有了这个咱们可以做奥创了！于是两个人又是一顿捯饬，结果还是失败了，然后把这个程序和贾维斯放在一起就走了。结果两人前脚刚走，后脚人家程序就真的制造出来了，然后就把贾维斯的程序给搞了（没看懂什么意思，好像是把贾维斯给程序化了还是重组了）

   复仇者们这边大庆功会完了之后在拔锤子玩，玩着玩着奥创出来了，把在场的各位搞的比较狼狈之后被大锤敲死了，不过由于奥创本体是程序，所以他根本没受到伤害。随后奥创回到欧洲，招募马西莫夫姐弟，奥创表示斯塔克把我弄出来让我维护地球和平，然后我在仔细观察深思熟虑以后发现复仇者联盟才是把地球作成这样的主要原因，所以我决定消灭他们。姐弟俩一听说好啊！我们的父母就是被斯塔克工业的导弹炸死了（我情不自禁的脑补第一课里小万操控着漫天的导弹的画面…），不如一起联手搞复联呗。随后奥创精控了韩国美女博士让她给自己打造一副肉体。接着为了强化自己的大军，奥创前往非洲搜寻振金（队长盾牌）的资源，两拨人马在南非相遇，引出了全片最刺激的一段。

   猩红女巫熟练地使用恐惧让妇联除了鹰眼外全体成员丧失作战能力，并让班纳彻底陷入疯狂状态变成绿胖进入城市大肆破坏，铁人在K.O了又一个奥创后发现事不对，没人在无线电回复他的求助，于是直接从卫星上把Mark43—反浩克装甲（钢铁侠Plus）抽调下来了，两个人便开始了激烈又刺激的野战。虽然绿胖把43拆了好几块又砸碎无数零件，奈何铁人有奶，不断地给反浩克更换坏掉的零件，绿胖终究体力不支被擒。

   接下来，有请《复联2》第一男主鹰眼出场。

   这一顿打完之后，鹰眼开着飞机把所有人接到了“安全屋”，出来一位女子，竟然是鹰眼的老婆！然后又出来一男一女俩小孩鹰眼的儿女…（原来这货早就结婚生子了，怪不得这集里班纳和寡姐谈上恋爱了）老婆说，怎么着，这些近乎于神的人还真的需要你吗？我们的男主表示这不妥妥的，我在这一部里可是有主角光环的，我还有我自己的尊严呢。随后尼克·福瑞出现，说了一顿无关紧要可有可无的玩意怒刷了一下自己的存在感之后，复联成员们准备前往南朝鲜去抢夺奥创自己要用的那具肉体。出任务前男主跟老婆说，我保证这次是我最后一次出任务了，老婆说你可一定得回来（死亡Flag立得不能再高了…）

   这一头奥创已经把自己的肉体和自己的意识连接了一半了，红女巫表示之前没法读你的心思现在你有肉体了我看看，结果一看才知道奥创的最终目标是全人类的毁灭…姐弟俩立即翻脸表示你这闹呢？奥创还强行解释一波说这都是历史里必将发生的就跟恐龙灭绝一个概念。姐弟俩随即把奥创的传输弄断了然后开挂跑了。这时复联也赶来了，奥创气急败坏的吩咐手下把肉体装好了跑路…然后便是在首尔街头又一顿打打打杀杀杀爆炸爆炸爆炸以及列车脱轨姐弟俩洗白等一系列动作片科幻片人文伦理片的情节过后，复联成功抢到肉体，寡姐却被抓走了…

   然后拿到肉体的铁人对班纳说，这个肉体咱能用上！咱把贾维斯的程序放进去不就屌了！绿胖表示有难度不过既然你提出来了那就整呗。这时候队长带着姐弟俩回来了，队长一看你这干什么？还敢作死？弄出来一个奥创还不够还敢接着玩花里胡哨的？随即一言不合一群人大打出手。这时大锤又出现了，用闪电把这个肉体彻底激活了。大锤说我刚才洗冷水澡开天眼的时候看了，这个东西让他活过来不会是反派，能帮助咱们。接下来肉体终于活过来了，原来就是幻视，然后给自己来了一套很酷炫的衣服，表明了一下自己的立场（肯定也不敢说是奥创这边的估计就被秒了），再根据之前寡姐被囚禁时发来的摩斯电码判断奥创最终的位置还在欧洲，大家穿戴好自己的装备，来到了最终的战斗场所。

   话说最终战斗之前我们的男主鹰眼又一次把老婆孩子的站片拿出来看真是根本不在乎死亡Flag这种东西啊…

   最终战斗，奥创和幻视第一次见面就很亲密，幻视上来就抱着奥创的双眼凝望了一下，奥创就没法重生了(………………………)，奥创说你们这是自寻死路，然后把一个巨大的机器启动了，这个机器把一大块陆地给卷到空中了，奥创说等一会升到最高了我就把这机器停止这块陆地掉下去地球就完了你们人类都完了我就能走向人生巅峰了，复联成员们一看觉得这下毁了，完全没思路，这个陆地上还这么多居民也没法救了。就在这种时候福瑞局长又开着飞天航母来耍存在感，说同志们别慌，让领导先走…

   在战斗中，面对神情恍惚的红女巫，我们的男主又一次发扬了自己的精神，一番慷慨将的演说让红女巫重拾战斗力。

   在经历了第N波打打打杀杀杀爆炸爆炸爆炸之后，奥创被打成丝血逃跑，所有人已经做好准备撤离，就等大锤和铁人配合在空中炸掉这座天空之城了。就在这个节骨眼上，又一倒霉孩子没上救生飞艇，男主一看不行我得去救他。抱起孩子准备跑路的一刹那发现奥创TM开着战斗机回来瞎扫射。男主眼睛一闭心想完了，前面立Flag太多看来要应验了…然后！注意TM的我要说然后了！！！然后快银飞快的跑到他身边把他推开了！！飞机飞过，快银身上多了数个血窟窿（我X我X我X我X我X我X我X我X我X我X我的快银！！！！！我X我X我X我X）“You didnt see that coming Uh？” 快银咬着牙说出了最后一句台词，然后我们的皮特罗·马西莫夫同志就这样献出了自己年轻的绳命。（我X我X我X我X我X，编剧你过来一下我保证不打死你。）双胞胎姐姐旺达虽未亲眼看见却已然撕心裂肺！！当场暴走。（她要是开启满级状态来了No more Ultrons也不用这么麻烦了）。

   最后这块陆地在空中爆炸，旺达放弃了离开的机会去把奥创的机械心脏抠出来了，在马上就要被炸死的时候被幻视救走…最后幻视把奥创最后附身的一个破碎不堪的小喽啰机体炸碎了。绿胖觉得自己是时候自己单独呆一会反思一下思考一下人生于是挂了寡姐的视频自己一个人开着小飞机飞向远方了。最后的结局又是大家各回各自的地界去了，然后复联在最后等于又收纳了四位新成员：战争机器、旺达、幻视和猎鹰。

_____________________________________________________



然后剧情差不多就是这样子，别的我是真的没什么想说的了，我就想吐槽为什么快银会死！！本来复联的电影版就缺角色，眼看明年就是美队3内战了，丫的为什么要在这种时候死角色？烘托悲凉的气氛？感觉好莱坞很多大片都有这种傻逼习俗，一如当年的速6，非得把以色列女神拍死，没有理由的死角色。我感觉下一部没了快银真是丢掉了太多趣味。唯一值得欣慰的就算是旺达算是正式入驻漫威电影宇宙了，总算是从漫画走进了现实。看这个剧情发展以及漫威的计划，不知道以后第一阶段人物的重要性会不会被削弱，毕竟铁人3应该是终点了，雷神和队长的系列电影也都已经来到了第三部，新老换代可能是大势所趋吧。

  最后还是小小的幻想一下快银能以什么形式复活一下什么之类的，毕竟这个角色这么讨喜！！
      </影评>
<有用数>1044</有用数>
<没用数>182</没用数>
</review>
<review>
<作者>Amino</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-10-31 13:01:41</时间>
<影评>
        ----------------------给所有伤心的漫威粉安利一片文章---------------------


        作为漫威脑残粉，第一次看复联2还是小失望的，第二次看的时候略好一些，因为大脑自动过滤掉了打斗的部分。今天看了一个人写的对于此片以及所有漫威电影的评论，觉得非常中肯，推荐给大家。标题是：机械纪元：论漫威如何杀死爆米花电影。原文是英文的，语言很通俗，就是有点长。


https://medium.com/
@sady_doyle/age-of-robots-how-marvel-is-killing-the-popcorn-movie-1e21b231f73a


希望漫威可以尽快回归，否则漫威和DC一个极度搞笑无脑一个极度暗黑压抑这世界真是不好了。。。


----------------------------下面开始影评正文-----------------------------------


        终于看回来了！妈蛋北美晚上映一周是闹哪样！为了不被剧透生生一周没上社交网络专心搬砖（其实并没有好好搬砖）。现在就来补充和更正。

---------------------------------剧透预警，不是演习------------------------------

        先是关于剧情的几个关键词的解释。只关乎电影设定，电影中未解释的可能会填补漫画内容。【】种的为个人吐槽和推测，不保证真实性。


        -无限宝石（Infinity Stones）：在银河护卫队中，Collector是如此解释无限宝石的：“创世之前（before creation itself)有六个奇点（singularities，对就是黑洞中心那个，星际穿越中影帝要去的那个），之后宇宙膨胀为实体，这六个奇点剩下的部分凝聚成了六个高能宝石，即为无限宝石。” 第一颗无限宝石为美队1中闪亮登场为红骷髅用来制作大规模杀伤性武器，复联1中Loki用来建传送门的宇宙魔方（Tesseract），为空间宝石（Space Gem），所以它拥有联通不同空间的能力。【其实奥创对人类的吐槽正对红心，人类果然只会造武器，不管是红骷髅还是神盾局，拿到宇宙魔方都只用其能量，只有Loki一个把它用对了地方】。Loki被复仇者们暴虐【心疼】之后，雷神将宇宙魔方带回了Asgard。【猜测雷神3中大战之后宝石会沦落到灭霸手里】。第二颗无限宝石是雷神2里面的Aether，为现实宝石（Reality Gem），漫画中设定为让拥有者的想像变成现实的能力。电影中看起来吸收了Aether的人要不就是虚得快挂了（Jane），要不就是很能打，攻击和防御双重加成。这颗宝石现在应该藏在Collector【宇宙第一手办玩家】那里，但是Collector家在银河护卫队中被第三颗宝石给炸了所以也不一定在那里了【反正最后都是灭霸的】。第三颗是银河护卫队里无人看护的Orb，为能量宝石（Power Gem），能力为接触有机体便释放巨大能量摧毁有机体【人挡杀人，佛挡杀佛】。现在存在不堪一击的Xandar【灭霸还不赶紧去收了它】。第四颗【妈蛋人家明明是第二颗出场的不能穿了马甲你就不认识我了】为复联2中终于显出真身的，一直藏于Loki权杖里的心灵宝石（Mind Gem），不仅可以蛊惑人心，还可以建造出高级智能，现在在Vision脑门上。【Vision这妥妥给自己立flag，宇宙人都知道宝石被灭霸承包了】



        -无限手套（Infinity Gauntlet)和灭霸（Thanos）。结尾彩蛋处出现一个紫色外星人从一个盒子中拿出一个金手套，那个人就是灭霸，那个手套就是无限手套。灭霸被设定为MCU前三期的最大boss。复联1中Loki就是和灭霸达成协议，灭霸给他奇塔瑞大军攻打地球，Loki在任务结束后把宇宙魔方交给灭霸。灭霸显然知道宇宙魔方为一颗无限宝石，所以说他从一露面就是在撸宝石。值得注意的是Loki的权杖是灭霸给他的，而现在我们都知道权杖里面也是一颗无限宝石，所以Loki这个熊孩子让灭霸赔了夫人又折兵，空间宝石没找到，心灵宝石也丢了。而复联1的彩蛋是灭霸第一次露脸，虽然只是半个脸。灭霸在银河护卫队中终于全面出镜，虽然还是坐在椅子上打嘴炮啥也没干，但确实是他派罗南去找能量宝石Orb的，虽然后来罗南拿了宝石就不认账把宝石据为己有，直到被银河护卫者们打败。而无限手套是一个金手套，手背上对应五个手指的地方各有一个凹槽可以用来镶嵌无限宝石，手背正中也有一个凹槽，更大一些。所以整个手套可以镶嵌全部六颗无限宝石而升级成为非常imba的神器。在漫画中升级后的手套能量强大可以让持有者要风得风要雨得雨，nothing is impossible。在电影中手套是不是这么nb还不知道。无限手套第一次在银幕上出现是在雷神1中奥丁大帝的藏宝室中，虽然只是一带而过。第二次在大银幕上就是这次彩蛋中灭霸把它从盒子里拿出来。漫威主席Kevin Geige说，这次灭霸拿出来的不是奥丁大帝的那个，手套本来就有两个，是一对。2015 SDCC上漫威还放出了复联3的片段，灭霸戴着集齐了宝石的无限手套做握拳状，而随行的灭霸扮演者乔什布洛林也一直拿着个镶着宝石的道具手套在SDCC上晃悠。也就是说，宝石真的被灭霸找齐了。我仔细观察过，SDCC的预告片以及乔什布洛林手里的手套都是左手那只，这次彩蛋里出现的也是左手，而奥丁大帝那个实在是放得太远看不出来是哪只手的但是在雷神1的道具展中可以看出这是一只右手手套，上面镶满了宝石。可是我们也知道奥丁大帝的手套和宇宙魔方曾经同时存在在宇宙中，难不成这宝石本身也是一对一对的？所以本来有12颗？总觉得这不应该是个bug因为雷神1和美国队长1基本是同期制作，宇宙魔方在美国队长1中已经登场，按设定已经在地球上存在了千年以上。还有一个可能就是在宇宙魔方登场时候并没有把它作为无限宝石，但总觉得按漫威喜欢埋长线的尿性这也不太可能。所以现在一片粉丝都在翘首以盼看漫威怎么填这个坑【或者摔这个坑里】。


        -V金属Vibranium。这是复联2中又一个关键道具，就是奥创从某个脏不垃圾的地方抢的一管一管的东西。Vibranium是一种金属，拥有吸收一切震动的能力，美队的盾牌【或者按奥创的说法，飞盘（frisbee）】就是它做的，所以坚不可摧，雷神用锤子敲都没事【不知怎的一看到锤哥敲盾牌我就想起了那个既卖矛又卖盾的小贩】。Vibranium来自外太空，当年钢铁侠他爹信誓旦旦说地球上的Vibranium都被他收集来做盾牌了，结果在这集啪啪被打脸。Vibranium如此关键词有为黑豹（Blakck Panther）出场做铺垫的嫌疑。漫画中Vibranium和黑豹都来自于一个虚构的非洲国家Wakanda。Vibranium在千年之前随陨石落到Wakanda，随之而来的辐射让当地居民和动植物突变了，黑豹就是吃了很多突变的植物才获得超能力的。黑豹已经确认出演美队3-内战，Chadwick Boseman出演【美队有一个黑人基友，妮妮也有一个，再加一个黑豹，美队3简直是脸盲患者的噩梦】。黑豹也会有自己的独立电影，2018年上映，这集电影中出场那个被奥创砍掉手臂的Vibranium贩子会作为反派登场。另外Vibranium不是金刚狼身体里那个【额现在是不是应该说不是他身体里曾经有的那个。金刚狼的金属骨骼现在完全处于量子态】，那个叫Adamantium，是人造的用来模仿Vibranium的。



        -梦。【本段都是我自己脑补的如有雷同纯属巧合】复联里的每个人，除了鹰眼，都中了红女巫的魔法做了梦。【鹰眼已经被loki玩过一回了这次就放过他吧】之后红女巫也说，她只不过让中魔法的人直面心底的恐惧。这集复联在情节上和之前联系不多，这个梦还是有点呈上启下的意思。托尼斯塔克的梦是奇塔瑞大军入侵，复联团灭，美队奄奄一息责怪他没有做更多。这直接导致了奥创的诞生，而奥创是反。之后红女巫也说过，奥创其实只是保留了托尼自己的阴暗一面。如果说纽约之战摧毁了托尼斯塔克的三观，让他意识到了人类的战五渣本性，意识到了外敌的强大，那么奥创的背叛会让他进一步发展对超能个体的恐惧。如果某个复仇者突然黑化，那么带来的灾难不可估量，敌人不仅来自外太空，也可能就在我们中间。而按照托尼遇事早做打算完全没有拖延症的本性，这将直接导致他加入推广，或者开启，超能人类注册法案，从而展开美队3的剧情。雷神的恐惧更像一种预言，可能是因为他是神，预感超强。这些梦不是红女巫植入的而是恐惧开启了每个人的自动脑补功能。雷神的梦里预示了Asgard的陷落，完全就是铺垫雷神3的剧情。黑寡妇的梦是她的毕业仪式，是她最深的伤痛，梦境完全是回放过去的内容。她最后把这个秘密告诉了班纳博士。美队的梦是他二战时并肩作战的人和他暧昧对象Peggy在开舞会而又突然消失，预示着美队最大的恐惧是孤独。和他一个世界的人都不在了，现实世界又变得太多。从开场民众对于钢铁侠的杂兵的反应，以及联系复联1中纽约之战之后的新闻报道，可以想像民众对于超级英雄已经从最开始的感激到了恐惧和厌恶，他们给杂兵泼硫酸，在墙上写标语。如果超能人类注册法案通过，超能者同样可能被整个社会抛弃和厌恶，会变得和他一样孤独。所以他不可能支持这个法案，只可能站在托尼斯塔克的对立面，开启美队3-内战。班纳博士的梦是什么没说，不是在挖坑就是其实对情节影响不大，左右都是变身。



      -快银之死：-漫威主席Kevin Feige在影片上映前已经确认复联2中会有人死掉，现在我们知道这个倒霉蛋是快银, 而且主席说他已经死透了不会在MCU里再出现了。对比钢铁侠在复联1为了全员牺牲自己舍生取义送核弹，这次快银并没有死在很关键的位置，只是替前面各种立flag的鹰眼挡枪了。对此导演Joss Whedon表示，快银死不死没人关心，而快银之死导致红女巫放大招才是重点。这也可以用来推测快银之死是为之后红女巫精神失控埋下的炸弹。有消息称快银不再出现也是由于和演员的合约没有谈拢，也有人怀疑是因为和福克斯的版权之争。【虽然我仔细看过了快银的子弹都没有打在重要位置，但是主席说死掉就死掉吧。】快银在原著漫画中为变种人，是万磁王的儿子【不是和X教授生的= =】，是X战警的一员，也是复联的骨干力量。当所有人都在叫他快银的时候我们发现电影中“快银”这个名字没有出现一次。大家说到他的时候不是称之为“双胞胎”就是直接念名字。这是由于X战警的版权已经被漫威卖给了福克斯。快银加盟复联2点燃了关于这个角色如何发展的讨论，因为快银也出现在了去年的X战警中【而且在X战警中帅得逆天】。快银本有可能在X战警3：背水一战和妇联1中都出镜但是由于所有权上的争议他没有出现在以上任何一部电影中。2013年5月，福克斯和漫威宣布了解决方案：快银可以在妇联2和X战警系列电影中出现，但是有如下条件 A）在妇联中不可以提到快银和万磁王以及X战警的关系 B）X战警中不可以提到快银是复仇者的一员。两家公司关于版权的约定甚至细致到漫威的所有电影中都不可以提到快银是“变种人”。之后福克斯宣布了其快银人选Evan Peters，关于Peters是不是可以在妇联中继续出演快银又引起了福克斯和漫威的又一轮争论，最后以漫威另选快银作为结局。这场法律大战的结果是漫画里的一个人物在现实中出现了平行的两个版本【律师侠：福克斯vs漫威】。



        -只有一个彩蛋，摔！全场人都愤怒了好么！



        -奥创的结局：应该没有死吧。最后一只奥创和Vision对决两人都消失了，而Vison也一直说他不想杀奥创，所以可能把他传送到哪里去了。无限宝石一直有此特性，之前红骷髅也是手握宇宙魔方消失了。【他们一定是去Villain Pub找二公主喝酒去了！】



--------------------------------尾灯对漫威的血泪控诉-------------------------


        复联2北美上映之后，导演Joss Whedon在采访中表达了对于漫威高层的愤怒，他表示影片制作过程很不愉快。【内心OS“合同已经结束老子想说啥说啥，妈蛋憋得快死了”】



        -关于鹰眼的农场：农场戏是导演争取很久才保留下来的，漫威高层对于农场和鹰眼一家没兴趣。而导演觉得鹰眼老婆的角色是影片的杀手锏之一。【我觉得导演说得对，当时他老婆一出来我整个人都斯巴达了。妈蛋说好的鹰寡呢！之后看到俩娃跑出来我下巴都掉了】


       -关于复仇者们的梦魇：也是导演争取很久才保留下来的。


       -关于锤哥去泡温泉【大雾】：锤哥进洞穴一出戏在全片中显得跳脱不连贯，不过没关系，导演也是这么认为的。漫威高层非常重视锤哥去洞穴找答案这段戏。据说漫威高层以农场戏为威胁，表示如果不拍洞穴戏那么农场也不让你拍。讽刺的是，洞穴戏在测试观众【妈妈我也想要去当test audiences】中的反应并不好，于是高层又想把这场戏整体删掉。【尾灯的内心一定是崩溃的】


       -关于结尾的新复仇者：本来导演想让蜘蛛侠和惊奇女侠出现在最后新复仇者集结的场景中，但是直到电影制作后期漫威高层才告诉导演“我们要给惊奇女侠出电影，并且也搞定的蜘蛛侠的版权”。导演说“我艹我电影都拍完了你才跟我说这个？”（他确实用了F word）。


       -关于Loki。漫威高层最开始对导演表示情不来抖森，但是可以请来Heimdall小哥。之后导演自己去找了抖森，抖森表示没问题而且不会算进自己和漫威的片约中【抖森小天使】。本来Loki会出现在雷神的第二段梦境中，并且暗示出他已经坐上了Asgard的王座。在梦境中雷神问Loki：“咱爹会怎么说？” Loki会模仿奥丁大帝的语气回答，雷神起了疑心。这段呼应之前雷神2的剧情，表示雷神潜意识中已经意识到父亲是Loki假扮的。但是漫威高层不想要这段戏，然后就没有然后了。【妈蛋老子去看首映就是去看抖森的好么！漫威你不要这样无法无天小心DC来收拾你！】 


       -快银之死：快银之死也是导演执意保留的。漫威对此的意见是我们捧一个超级英雄不容易不能用一次就浪费掉。本来也已经拍摄了快银重伤之后醒来，快银加入最后一幕新复仇者集结的戏，但是导演任性的删掉了。他表示拍战争片不死人的都是耍流氓，战争都有代价，我们要付出代价，我们要接受现实。导演还表示在DVD花絮中会有快银的其他戏，主要是表现他多么熊多么招人烦，尤其是多么招鹰眼烦。鹰眼是真的讨厌快银，但是最后最招人烦的快银救了鹰眼。导演还说花絮里会有表现快银是情场高手的戏份【妹子怎么会喜欢快的= =】。


       -他还说迫于漫威的压力他减掉了很多绿巨人和黑寡妇的对手戏。


       -此前导演就对漫威没有让Edgar Wright执导蚁人而不满【就是拍僵尸肖恩，热血警探，世界尽头那个英国小哥】。


       -昨天导演把他的推特【这根本是个不存在的网站好吧】帐户注销了。他说他是为了专心工作，但是大家都觉得是由于他受到了女权主义人士大规模的声讨。声讨的重点是不满意黑寡妇在复联2中的角色。



----------------下面是一些各种地方关于MCU走向的消息和讨论--------


        -漫威已经和索尼谈妥，将在17年重启蜘蛛侠。据说蜘蛛侠会在美队3中露脸，而且很有可能加入复联3。而小道消息说由于超凡蜘蛛侠2的表现欠佳，索尼已经取消了出第三部的计划。这集复联2是漫威第二阶段的准收官之作【后面还有一个蚁人, 为什么有一种正片看完等彩蛋的赶脚】，接下来的第三阶段分别为美队3（2016），奇异博士（2016），银河护卫队2（2017），蜘蛛侠（2017），雷神3（2017），复联3上（2018），黑豹（2018），惊奇女侠（2018），复联3下（2019），异人（2019）。


        -另外两个无限宝石在哪里？根据这篇文章（
http://moviepilot.com/posts/2015/05/04/the-vision-is-adam-warlock-and-doctor-strange-predictions-on-the-future-of-marvel-2906539?lt_source=external,manual
），作者给出了一个很有意思的理论。从银河守卫者里的画面可以看出，剩下的两颗宝石一颗为橙色一颗为绿色。本集复联2中Heimdall双目变白并归咎于Thor，而Heimdall本来的眼睛是橙色的。Heimdall说他可以看见宇宙中亿万灵魂，由此推测出Heimdall的眼睛为橙色的灵魂宝石（Soul Gem）。还有一个有趣的理论是（
http://www.cinemablend.com/new/Marvel-Infinity-Stones-May-Spelling-Something-Out-71242.html
），按漫威喜欢到处埋彩蛋的尿性，六颗无限宝石的名字会拼成THANOS（灭霸）字样，T代表Tesseract，A代表Ather，O代表Orb，S代表Scepter，而H正好可以代表Heimdall。至于时间宝石，可能出现在奇异博士，银河守卫者2，甚至复联3上中。


 

--------------下面是IMDb上和一些其他地方的花絮-----------------------


        -因为奥创被设定为2.4到2.7米的身高，所以James Spader在拍摄时候戴了一个触角样的装置从后背延伸至头顶90厘米左右触角，顶端各有一个红色的灯代表奥创的眼睛，以此方便对手戏的演员找准奥创眼睛位置。对此红女巫扮演者Olsen表示这简直是帮倒忙让人分心，因为Spader的表演过于强大所以她本能的会看Spader的眼睛而不是那俩灯泡。不过每次她这么做的时候快银都会在旁边说：“Red balls！Look at his balls， Lizzie！” （你们肯定都知道说一个男人的balls是在说啥…）以帮助Olsen看向对的方向。【快银泥垢了，根本会看得更低好吧】。


        -James Spader拍第一天第一场戏的时候用出色的表演震翻了在场的工作人员，在拍完第一条后收获了大家的掌声和欢呼，不愧为导演Joss Whedon的第一也是唯一奥创人选。 Whedon说他选Spader是因为他有“令人不寒而栗的冷酷有力同时又幽默而像真人的催眠般的声音” （Hypnotic voice that can be eerily calm and compelling while also being very human and humorous) 【最后一句真是翻不好了，看预告根本没听出来幽默好么那声音从头到尾都是好听得不寒而栗好么】。


        -黑寡妇扮演者Scaelett Johansson在拍摄时候怀孕了，对此剧组除了优先拍摄她的戏份之外还找来了三个替身演员。由于替身演员和Johansson长得太像经常会让其他演员搞混。比如美队扮演者Chris Evans就说他有时候遇到“黑寡妇”打招呼聊天聊一半才发现这是替身。 【已被队长蠢哭，我女神的姿势声音哪里有那么好模仿！】。最后有一些镜头没法用替身，剧组不得不CGI掉寡姐的小肚子。讽刺的是剧中黑寡妇在特工机构的毕业典礼就是被结扎。


        -快银扮演者Aaron Taylor-Johnson被导演要求减肌肉, 因为导演说太壮硕了一看就跑不快【哈哈哈哈不能和美队还有锤哥比胸了好忧伤】。而且导演Whedon花了一年时间才说服Johnson接这个角色。Johnson不接的原因是A）漫威血汗工厂强度大时间严苛，B）演员阵容太大（large cast）。接了角色之后他依然很紧张直到得知之前在哥斯拉里合作的好友Olsen将出演红女巫并且会一直和他一起拍摄之后才轻松一些。【坐等姐弟梗上线】。


        -虽然妇联2的故事是发生在Marvel Cinematic Universe，但是快银和红女巫的设定更倾向于Marvel Ultimates里的。Johnson描述这对双胞胎姐弟：“他们被父母遗弃，在东欧长大，成长中互相帮扶着对抗外界。他们彼此视对方为唯一，为向导，相依为命。因此快银对红女巫有一种过度的保护欲-他不允许任何人和她有肢体接触。”Marvel Ultimates漫画里对于这一对的设定已经有乱伦的味道，对此Olsen表示在电影里不会着重强调这种关系但是她和Johnson会有事没事玩一下：“每次你看得他俩一起的场景他们都是手挽手肩并肩，他们亲密到让人不舒服。我和Aaron会试着演一下这些场景自娱自乐。” 据说Olsen和Johnson为此研读了Marvel Ultimates全部漫画。【更多姐弟梗上线】。


        -钢铁侠Tony Stark每部电影里都会被别人掐脖子提起，妇联2中得到这一角色的是锤哥。已经是第五次了哇诶【谁让妮妮那么矮随便一掐脚就离地】。


        -导演Whedon说奥创是使命型反派“他看得更长远于是他打算用骤变，暴力和恐惧来改变世界，来拯救世界。


        -这是第一部有锤哥而没有洛基的电影, 也是第一部有钢铁侠而没有小辣椒的电影.【啧啧这类比...官方逼死同人】。导演说本来拍了Loki的镜头最后因为内容太多就剪掉了，不过也可能是被studio逼着剪的。


        -【预告和举锤子的片段大家都看过了吧】黑寡妇谢绝了试举锤子的邀请，但在漫画中她举起过锤子【美队举起一点点， “锤子爱大胸”诚不欺我，看来美队你还得多卧推啊】。电影中到目前为止有三个人举起过锤子：奥丁大帝，雷神，和Vision。

        

        -预告片里奥创唱了迪斯尼1940年动画片《匹诺曹》里面的插曲“No Strings on me”，奥创被设定为是暗黑版的匹诺曹，而钢铁侠扮演者唐尼会在新版的《匹诺曹》中饰演匹诺曹的创造者Gepetto。【虐恋情深，三生三世】


       

        -预告片里托尼斯塔克穿了一件李小龙的T恤，可能是对唐尼本身是咏春黑带高手的致敬。


        -在漫画中，Vision是由奥创创造出来杀复仇者的，之后被复仇者收编对抗奥创。而在电影中，Vision是奥创创造到一半被复仇者们劫胡，最后由布鲁斯班纳，托尼斯塔克，和雷神共同唤醒，植入了Jarvis的智能，自愿成为复仇者的一员。在钢铁侠3 Maya，小辣椒和托尼斯塔克在讨论客厅里巨大的毛绒兔子的时候，可以看见场景中有一个托尼为Jarvis准备的挂起来的圣诞袜子，为绿，红，金三色，和Vision的颜色一样。


        -快银为救鹰眼和路人小男孩而死【速度快，连鹰眼那插得死死的flag都能拔走】，在影片结尾处黑寡妇和鹰眼一家对话视频的时候可以看到新生儿被命名为Nathaniel Pietro Barton，中间名Pietro显然是为了纪念快银。


        -斯坦李老爷子扮演一个喝了锤哥酿造千年的酒而醉倒的二战老兵,并有机会说了他的口头禅&quot;Excelsior&quot;。斯坦李在现实中也是二战老兵。


        -追了神盾局特工的就会知道，扣森打入嗨爪基地定位了Loki的权杖。之后他联系了希尓。于是就有了电影开头复仇者们去抢权杖。


        -电影片尾出现的复仇者在石头上对抗奥创的雕塑，那块石头就是托尼斯塔克在自己梦里看到大家都死在上面的那块石头。【旁边那个宅男一直在不停念叨这雕塑太棒了太棒了我一定要买一个搞得我也想买了】


        -影片特效组的工作人员透露，本来剧组打算让绿巨人以灰巨人的样子出现在绿巨人和反浩克装甲的大战中的，用以标示其暴走状态。但是最后还是沿用了大家喜闻乐见的绿巨人形象，只在眼睛部分做出特效表示他中了红女巫的魔法。


        -漫威第二阶段所有电影中都会有一个人物的胳膊/手被砍掉，以此来致敬星战系列。钢铁侠3中盖皮尔斯饰演的反派胳膊被切了，雷神2中锤哥的手被Loki切了（虽然是幻觉= =），美队2中冬兵的胳膊被切而换成了金属的，银河守卫者中树人的胳膊被Gamora砍掉，本集复联2中军火贩子的胳膊被奥创砍掉了, 七月上映的蚁人里应该也有这么一个倒霉蛋儿。甚至连电视剧也不能幸免于难，已经死过一次，用外星血改造过一次，又洗脑过一次的扣森这次继续中枪，手被砍掉了【扣森：漫威虐我千百遍，我待美队如初恋】（感谢隽， 腿毛很性感， freddyc， fengzi的提醒）。


       


翻译有错误请包含，欢迎指正和讨论，有空再多翻一些，bow。
      </影评>
<有用数>716</有用数>
<没用数>33</没用数>
</review>
<review>
<作者>马泽尔法克尔</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-04-25 14:38:16</时间>
<影评>
        东欧等前苏联的势力范围一向是最适合好莱坞电影的英雄们撒野的场地。一开场观众还没有闹明白在干什么，复仇者们就先声夺人的奉上了眼花缭乱的团战。这一段很有打电子游戏的紧张感。天上飞的，地上跑的，当然还有最不可缺少的领军人物——一马当先的摩的大飚客美国队长。


在本系列的上一部电影《美国队长2》（暂时忽略掉目前还看不出剧情关联的《银河护卫队》）里被塑造的无处不在、无孔不入、无所不能的九头蛇，在本片里一上来就遭到了复仇者们的吊打，上一部渲染的那一种压迫感被轻而易举的打散了。斯特拉克男爵等一众看上去逼格很高的九头蛇干部，在上一部的彩蛋里一副“我在下一盘很大的棋”的样子，实际上也都是打酱油的，存在的意义仅仅是为了引出双胞胎与权杖，其本身与后面关于奥创的剧情基本上没有关系。当年《美队1》的彩蛋里洛基的邪魅一笑可是成了接下来《复仇者1》全部剧情主线的线头。而如今同样作为神秘嘉宾出现在彩蛋里的斯特拉克男爵却仅是个垫脚石一般的小咖，未免与观众的期待相差太远。也许是之前《美队2》与《神盾局特工》把九头蛇渲染的太过了，本以为他们会成为像《柯南》里的黑衣组织之类那种造成主角一切麻烦的幕后黑手，结果现在看来绝对是美国队长还有神盾局特工们实力不济，才搞得风声鹤唳的。我甚至怀疑美队领着复仇者小伙伴们来，压根不是为了抢回权杖，纯粹是找帮手来打一架出出气。另外要为科尔森抱个不平，说好的重回复联又成了空头支票，这一部里没有半点踪迹，看来要一直在电视剧里打转了。


仅仅是参加了可疑的科学实验就获得了逆天实力的双胞胎——会凌波微步的快银以及会龟派气功与凤凰幻魔拳的红女巫登场并小试牛刀。话说这种设定也太随便了，钢铁侠、浩克、美队他们可都是经过九九八十一难才走到今天的，居然被这两个吃补药的熊孩子暴打。不过复仇者们总算还是实现了战略目标。钢铁侠成功回收了权杖，但是中间却不慎中了红女巫的幻魔拳。这一招总结起来就是打不死你也恶心死你，能让人看到最害怕的景象。钢铁侠看到了同伴们受自己连累纷纷惨死的景象。这个色迷心窍的家伙在幻境中也没有半点收敛，对其他同伴的死活视若无睹，只跑去关怀童颜巨乳的美国队长。


受了之前恐怖幻境的刺激，钢铁侠各种旧病复发，什么PTSD，STD之类的都回来了，他的心态发生了改变，觉得有限的生命应该用来追求更有意义的事情。保护你麻痹地球，起来嗨！于是他伙同其他复仇者成员一起去玩弄大锤的大锤。至于复仇者原来的工作，可以招几个实习生来干。实在招不到，就造个机器实习生来代工。如此一来就能保护自己和小伙伴们免遭血光之灾。


钢铁侠玩儿大锤的大锤玩儿的起劲儿，但是自己反复套弄，大锤就是没有反应，带上套之后仍然于事无补，叫上好基友罗迪一起带着套弄也还是弄不动。行就上，不行就换人。接下来其他小伙伴也轮流上来试。只有美队稍微引起了大锤的一点反应，但是身体明明很诚实的大锤却仍然嘴硬。众人玩儿得正欢，一个不速之客来到他们面前，正是钢铁侠托尼斯塔克之前与布鲁斯班纳博士研制的机器实习生奥创。这个机器人因为长得太丑遭到了众人的嫌弃，于是便与复仇者们结下梁子。


因为奥创的搅局，派对不欢而散。以雷神为首的其他复仇者成员对托尼进行了强烈谴责，因为他造的这个机器人实在太丑了。接下来是托尼最热衷的体育运动之一——被人掐脖子。但是掐脖子就掐脖子，你丫为什么要趁我没带护甲、没穿内增高的时候单手把我举起来？


另一边，逃走的奥创给自己换了一副新造型，变成了与伏地魔有同款鼻子的小号威震天。他拉拢了快银和红女巫这两位年轻人到自己的队伍里。双胞胎的爸爸之前在日本被来历不明的外星怪兽吃掉了，他们相信外星怪兽这一类《走近科学》都解释不了的东西，一定是托尼斯塔克搞出来的。奥创觉得他们说得好有道理，自己竟无言以对。于是，在共同利益的趋势下，三人一拍即合。为了提升己方的战力，他们决定去抢点好装备。


非洲军阀克劳家里屯了不少好货，但最珍视的宝贝要数稀有金属振金，也就是美国队长盾牌的原材料。听说有人要抢自己的Precious，他当然是打死也不干。于是奥创决定打死他。实际执行中只是卸了他一只胳膊，已经吓得他连滚带爬的逃走了。这时复仇者也赶到了，与奥创一伙对战。红女巫大显神威，给复仇者成员们依次制造恐惧幻象。黑寡妇想起了给毛子当刺客时不堪回首的往事，一闪而过的她的教官居然是《爱在》三部曲里的文艺女神；雷神看到了诸神的黄昏后曾经的挚友海姆达尔因自己的缺席而惨死并向自己索命，掐人脖子无数的雷神反被人掐；正直无畏的美国队长看到了自己那些年错过的爱情那些年错过的大雨；轮到鹰眼的时候，他表示“上一集洛基骗我玩我一百块都不给我，这次你还想来这套，滚你妈的”，于是红女巫被他颜射了。看到姐姐中招，快银赶忙救她出去。他抱着红女巫的姿势总让我觉得有点暧昧，有点兰尼斯特家那俩的意思。


布鲁斯班纳博士非常识相，在其他小伙伴们浴血奋战的时候，自己则是留在外面扎小人头。即便这样他还是没能逃过红女巫的毒手，也中了她的恐怖幻术攻击，被吓得脸都绿了，跑到街上大闹。钢铁侠跑来制止，让失控的浩克快到碗里来。浩克表示你丫才到碗里去。于是托尼终于召唤出反浩克装甲，两个大块头大打出手。浩克彪悍异常，然而托尼却像街机厅里有钱任性、币多的用不完的玩家，无限续命，始终不落下风。托尼不愧是咏春拳高手，用叶问打日本兵的手法，连续快速的对准浩克duang duang 打脸。对于靠脸吃饭的浩克来说，这无疑是沉重打击。浩克终于被制服。


看到因为作战失利而灰心丧志的伙伴们，鹰眼决定请他们去自己家休养几天，调整心态。见到鹰眼的家人后，众人才知道他早已娶妻生子。一直与黑寡妇眉来眼去的班纳博士终于松了一口气。你要说排在他前面的还有个美国队长？人家还有冬兵嘛。尽管挡在黑绿二人之间的障碍并没有多少，但班纳始终还是过不了自己内心那一关。


复仇者们外形各有特点，有像美国队长这样波涛汹涌的，也有像钢铁侠一样翘臀迷人的。而布鲁斯班纳博士在外形方面的卖点，则是他的胸毛。大家总在吐槽绿巨人变身前后的裤子问题，却似乎忽略了另一个关键点：浩克变身前是有胸毛的，而变身之后是没有的。所以就此我推断，浩克的变身跟美少女战士变身类似，也有一套仪式性的固定姿势要摆，摆完就可以变。而浩克变身所需的仪式就是——撕胸毛。这也解释了为什么他的变身时灵时不灵——因为胸毛还没长好。他的胸毛重新长出的过程，就跟技能冷却到恢复是一个道理。


雷神不小心踩碎了鹰眼儿子的玩具，于是畏罪潜逃到了英国。其实他是为了找他的好朋友赛尔维格博士来看他洗澡。因为他就跟静香一样，要通过被人偷看洗澡来获得无限爱与被爱的力量。


奥创领悟了打败复仇者们的关键——必须在颜值上碾压他们。于是他决定去韩国整容。但是整容医生告诉他，他已经丑的没救了，还不如干脆重新订做一副身躯。奥创接受了这一建议。由于这一副新的身躯在外型上很对红女巫的胃口，于是她忍不住偷偷的毛手毛脚起来。不同于奥创现在的纯机械身躯，含有有机组织的新身体是可以被红女巫用超能力读心的。读到奥创毁灭地球的企图之后，双胞胎觉得他玩得有点大，于是叛逃。


钢铁侠住在鹰眼家白吃白喝也怪不好意思的，于是没事跟穿着一身非常紧也非常基的T恤的美国队长一起砍个柴，顺便打情骂俏几句。他砍柴主要倒不是为了生火，而是为了要剩下那个树墩，有了这个树墩他就可以与美国队长或者雷神公平的打一架了。这一天托尼被叫去修理拖拉机，于是他决定借此机会展示一下挖掘机技术哪家强。结果他遇到了之前假死的尼克弗瑞。后者又戴上了熟悉的眼罩。毕竟这个眼罩才是他的本体。在尼克弗瑞的指点下，复仇者们得知了奥创去韩国整容的阴谋，于是赶去拦截。


复仇者们成功抢到了奥创新造的那具躯体。奥创表示你们得到了我的肉体，也得不到我的灵魂，哼。何况我还抓了你们家的黑寡妇回来调教。可惜这个没有[哔]的机器人也想不出啥好招来用在她身上，唯一能做的也就是自己把自己撕了，来吓唬吓唬她。“反正老子可以无限复活。”


奥创这话说了还没几分钟就被打脸了。一个脸红的像韩式辣酱的家伙跑来对他使出一招“瞪谁谁怀孕”，把他用作弊器修改出来的无限命给改回去了。“你是妇联请来的救兵吗？！”


原来这个红脸的就是托尼斯塔克用抢来的那具身躯造出来的新超级英雄“幻视”。死性不改的托尼似乎完全没有从奥创诞生这件事情上吸取任何教训，我甚至怀疑他是不是一开始就刻意要弄个大新闻来报复这个对他满怀恶意的世界，“再让你们笑话我个儿矮！老子造的机器儿子可都是大长腿！”而刚交的女朋友被擒住的班纳博士似乎也不怎么捉急，非常淡定的配合托尼一起作死。大概本集中绿巨人跟黑寡妇的事儿只是掩护，他一直惦记的还是钢铁侠。毕竟从我看过《平常心》之后，就再也没法以平常心看待他的任何异性感情戏了。研发工作即将大功告成之际，美国队长突然带着两个新收的小弟回来制止，他们都觉得托尼在做的事情不太靠谱，很可能制造出比奥创更棘手的反派。复仇者内部开始例行公事的撕逼，眼看内战就要提前上演。这时一直在洗澡和被围观洗澡的雷神回来了，并拿着自己随身携带的充电宝给尚未完成的幻视充上了电。他觉得这个好像吃了太多韩式辣酱而被辣的浑身通红的家伙也许值得信赖。成功被激活的幻视表示自己是人类的好朋友，他体内有贾维斯贾总管的意识，而脑门上的心灵宝石则让他具备了更接近于人类而不是人工智能的心智。看着他好像生物教室里人体模型一般的造型，红女巫被瞬间征服了，想不到世间竟有如此曼妙的身躯，她当即表示这位公子所言极是，我们跟着他一起去日奥创吧。


被监禁的黑寡妇也没闲着，他发出高音甜中音准低音劲的莫尔斯码指引小伙伴们来救她。幻视因为动用自己犀利的眼神去废掉奥创的无限命而耗电过多，进入休眠状态，在决战的大部分时间里都躺在地上安静的做一个美男子。奥创的惊天大阴毛是把脚下的大地撕开，让这块大地离开地球表面越跳越高越跳越高把地球甩掉，然后再掉下来把地球砸烂。我觉得他直接把自己乌乌压压的机器军团揉成一个球然后对准地球狠狠来这么一发说不定还更快。


在其他小伙伴们都全力阻截奥创时，布鲁斯班纳博士则先去救自己刚交的女朋友黑寡妇了，打算带她去红尘作伴活得潇潇洒洒策马奔腾共享人世繁华。黑寡妇表示先办正事要紧，快撕胸毛变身吧。班纳表示自己胸毛不够用了。黑寡妇只好想别的办法来给他提供动力。她吻了他，然后把他推倒。确切的说是推他到坑里。自由落体的班纳又被吓得脸都绿了。其实要让他变绿也不需要这么麻烦的，看过前作的我们都知道，他打着打着炮也会自己变绿的。


在与奥创机器军团的对战中复仇者们都拿出了自己的看家本领和压箱底的宝贝，钢铁侠的战甲与内增高、美国队长的盾牌、大锤的大锤、浩克的弹力裤、鹰眼的弓箭、黑寡妇的振动棒、快银的滑板鞋、红女巫的头发，每一样都发挥着不容小觑的威力。然而能力诡异的红女巫在开战后不久就因为自己的男神被奥创日晕过去了而陷入了精神错乱状态。上一集里被洛基控制的鹰眼，此番不但特意强化了对精神污染的抗性，还学会了帮队友解除精神混乱状态。经过鹰眼的一番开导和鼓舞，红女巫恢复了神智并领悟了超级龟派气功，冲出去重新加入战局。话说我一直提心吊胆的，看到鹰眼脑门上映着弹孔里透来的光斑，总担心他会像小马哥一样演说到亢奋处下一秒就被爆头。


全员集结的复仇者们声势浩大，锤哥对着小号威震天得意的叫道：“怕了吧！没招了吧！”接下来奥创就招来自己漫山遍野的小弟包围了英雄们。“让你嘴贱。”队长不由埋怨大锤。虽然言语不睦，但行动时这一对互捶多年的锤友的配合却十分默契，全片从头到尾二人不断变换着体位，使出各种炫目的连携技。本片的打斗设计全都很精彩，但其中最精华的还要数浩克对反浩克以及锤盾层出不穷的连携技。


双拳难敌四手，复仇者再猛也架不住对方人多势众，好在关键时刻总少不了领导的关怀。上一集最后复仇者们就是靠着领导友情赞助的核弹秒杀了赤塔瑞军团，充分说明了超级英雄再猛，还是顶不上个弹用。这一次又是有关部门神盾局在危急时分赶来援助。《美国队长2》结尾处一副“老子要去卧薪尝胆个十年八载的你们别来烦我”的尼克弗瑞，憋了不到一年就又冒出来了，还带着崭新的浮空母舰。一个不知死活的机器人冲到了母舰上，被出离愤怒的弗瑞局座拿椅子腿活活插死了，“妈的你们到底要搞坏我几艘母舰？这是我好不容易攒下来的，保险都没来得及上你丫就给我刮了，找抽吧我[哔]！”


局势逐渐朝着有利于复仇者们的方向发展，除了神盾局以外，钢铁侠对射多年的炮友战争机器罗迪也赶来帮助围剿溃逃的机器军团。其实罗迪来的真正目的是要盯住自己家的那位别被外面这一个两个大胸的还有长胸毛的野男人给拐跑。


被逼入绝境的奥创遭到了钢铁侠、雷神、幻视三人的合力颜射，眼看就要被烤化了，突然喊停。一般都是反派要战胜主角之前，突然停下来发表获奖感言，然后死于话多。本片却是一反常态的让主角们在胜券在握时给反派机会说失败感言，于是敌人有了反扑的机会。绿巨人最后那一拳跟上一集中狂摔气焰嚣张的洛基是一个套路。只是当年那一通摔最终成为制胜一击；而本片中将反派打飞的这一拳除了逗乐之外，其威力却并没有达到预期的效果，反而为接下来的形势急转直下埋下祸根。


预告片里那位波涛汹涌的女施主想必观众朋友们都印象深刻，正片里她的镜头也不少，除了观众之外，眼神极佳的鹰眼也一直关注着她，看得心潮澎湃。被浩克打飞的奥创还没死透，反而开着飞机回来进行无差别攻击，射的到处都是。这时鹰眼发现女施主家的小施主正孤身处于险境之中，于是挺身前去相救。他已经做好了壮烈牺牲的准备，却惊觉自己安然无恙。原来是快银从枪口下救下了自己和小孩，但本应比子弹还快的快银却极不科学的被打成了筛子。这里本片就有点为了操纵观众情绪刻意谋杀角色之嫌了。如果是去年叉男人里的那个快银，应该能做到不慌不忙的把子弹一颗颗拨开然后再悠闲地把人救出。虽然我觉得本片一下子塞进来三位复仇者新成员确实有些仓促，但还是无法接受快银就这么死掉的事实。


快银的死激发了复仇者成员们的怒火，浩克再次施展自己的打飞机绝技，一把将奥创从飞机上扔了下去。而红女巫更是不能原谅这个杀死自己弟弟的凶手，狠狠的掏出并捏爆他的卵蛋。这时漂浮在空中的大地即将爆炸，报仇心切的红女巫不知不觉间陷入危难境地，幸得自己的男神幻视相救。“你等我去给咱弟报仇。”


不出所料，奥创还是没死透。实力深不可测的幻视亲自来结果他。经过一番批评教育之后，奥创死不悔改，然后被幻视吃掉。


大决战终于结束，黑寡妇想跟浩克/班纳重修旧好，然而之前自己被坑的经历让浩克再也不相信爱情了。于是浩克浩克浩克浩克打飞机的浩克变成了浩克浩克浩克浩克开飞机的浩克，驾驶着飞机孤独远去，深藏功与名。鹰眼也决定回家去陪自己的老婆孩子，复仇者的工作就此搁下。在这两位的影响下，其他复仇者成员也决定收拾行李散伙，你回你的花果山我回我的高老庄。于是空荡荡的复仇者新基地里只剩下了美国队长和黑寡妇。


万万没想到，最后复仇者们还是招到了靠谱的实习生。猎鹰、战争机器、幻视、红女巫参上。看着眼前的新鲜血液，队长再次打起精神，喊出了那句熟悉的口号：“复仇者，”


全剧终。


-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

我知道上面那种收尾方式一定令处女座的朋友们抓耳挠腮了，然而还有更过分的。这么多年延续下来的双彩蛋模式被打破，传闻中结尾的蜘蛛侠彩蛋就像队长剩下那半句口号一样，终于并没出现。唯一的彩蛋是灭霸准备带上套亲自出马。


最近上映的《王的男人》提高了观众的阈值，本以为自己短时间内都很难被商业大片的动作场面打动，但是《复仇者》在动作戏份上的精彩程度却再次超乎我想象。如果不是电影分级的限制，挥金如土的复仇者要在打戏上碾压《王的男人》也绝非难事。片中我觉得最精彩的打斗前文已经提过了。可以说光是特效本片已经值得十颗星。如果本片压根没有剧情该多好。


我觉得我应该不算那种爱跟无脑爆米花电影在文戏方面较真儿的矫情逼。我觉得视觉大片既然卖点不是细腻的剧情，那么在这方面薄弱一点当然是没关系的。剧情君完全没有存在感甚至完全没出现过都没有关系，但是整个电影在剧情方面一定要流畅顺滑。也就是说剧情不能成为观众在不带脑子欣赏华丽视觉特效时硌住、绊住、噎住观众的因素。像上面提到的《王的男人》，剧情也很简单，但我看得就很舒服；去年的《忍者神龟》更是几乎没有剧情，但我反而觉得那是该片的优点，因为可以让观众毫无负担的只去活动眼球。而本片明明情节松散，却还要努力营造漫威宇宙的宏大感，让人想忘掉剧情的瑕疵都做不到。复仇者前面任何一部作品都符合我上面说的流畅顺滑的标准，最起码有一条贯穿始终的主线。而本片由于要手忙脚乱的在内战和无限战争前往战队里塞进更多英雄，所以剧情基本是想到哪编到哪。原来踏实埋伏笔的毅力与耐心现在也不见了，想到一个梗就赶快用上，然后过个不到十分钟就把梗破掉。接着再想下一个梗，就这么缀成，或者说凑成一部电影的时长。


商业嗅觉灵敏的漫威知道要讨好观众，比起事倍功半的追求严肃、深刻，不如耍点小聪明的塞满段子。实际出来的效果确实不错，电影每隔几分钟总能引起哄堂大笑。可是电影的剧情也因此变得像主角们的嘴一样碎。可以说这两年漫威的电影比起许多专门定义为喜剧的电影都更能令人捧腹。但笑点可以作为剧情的补偿，却不能作为剧情的替代。去年的《银河护卫队》全程笑点但无半点违和感，因为那帮家伙光看样子就知道是逗比，所以笑点是融入剧情本身的。而《复仇者》由于是多个电影系列的交叉，其中的成员美国队长、雷神等在自己的个人传记里虽然也并非不苟言笑之辈，但已经有相对成熟的风格和严谨的剧情逻辑，到本片里来使尽浑身解数的卖萌就让人觉得与其原本单干时的风格有点出入。其实即便是我上面推崇备至的《银河护卫队》，在笑点与剧情逻辑之间的把握也不见得总是拿捏得准，像是最后决战时靠跳舞阴死了罗南，就有些过于儿戏。《复仇者》里与之类似的情节就是大反派遭遇浩克，这种桥段玩个一次会让观众觉得新鲜，但第二次就很难再让人捧腹了。何况本片里浩克那一拳可以说是间接害死了快银。直接在眼皮底下卸了他该多好。


本片的片长在本系列中创纪录地达到了140分钟，这也是随着登场英雄越来越多、世界观越来越复杂的必然趋势。但是即便是这样的片长，要在兼顾已经有群众基础的众英雄的同时再塑造出形象鲜明的新成员仍然是很吃力的事情。所以我们看到，在决战中起至关重要作用的人物居然可以是决战之前临时登场的；双胞胎的来历也交代的很随便。上一集中导演非常巧妙的先让鹰眼当了半集的反派来加深观众的印象。本集如法炮制，但拥有异能的人跟单纯的射术高超的特工毕竟不是一回事。其他复仇者们都经历了许多事情才成长到今天的地步，而两个来路不明的小鬼随随便便就携着逆天异能与他们平起平坐了，这样的设定还是会让人有点介意。乔斯韦登已经做得非常出色了，恐怕也很难有人能比他现在做的更好。这些剧情方面的问题实在是由于电影这种体裁的限制。我一直觉得漫威的电影连续剧是个天才创举。只是现在看来，要展现宏大的漫画宇宙和世界观以及数量众多形象鲜活的英雄，仍然要靠剧集的形式。然而受限制于电视剧的制作规模，在当前条件下一定无法提供如本片这样的视觉盛宴。所以在电视剧的制作水平全面超越电影之前，这就是我们能看到的最好的复仇者故事。


虽然说了这么多本片的坏话，但它仍然是我认定的今年娱乐性最强的电影，我不用看后面的电影现在就可以下结论（如果接下来的电影有能打我脸的那当然更好），未来的每一部还是照样要约。我期待着下一次随着队长一起喊出那句“集结！”


本片的一部分场景是在韩国拍摄的，其中还有一位韩国女星金秀贤出演（这个名字在韩国是不是像中国的“小明”一样普遍？）。我非常期待接下来的内战剧情能到朝鲜去取景。毕竟小蜘蛛重回复联大家庭，朝鲜人立下了汗马功劳。如果不是他们把索尼黑出翔了，索尼应该也不会这么快妥协吧。
      </影评>
<有用数>448</有用数>
<没用数>27</没用数>
</review>
<review>
<作者>黄青蕉</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-05-14 18:35:36</时间>
<影评>


我最近也是阔了，刚琢磨着复联这种全民运动型的大片上哪去看才能彰显我可乐喝一罐扔一罐煎饼果子免葱加三个蛋的尊贵身份，一封神秘的邮件就出现在我的邮箱：


我是伊利的工作人员，作为漫威的合作方，我们诚意邀请您观看今晚的电影包场。


一看到不要钱的事情，我的眼睛立马就亮了起来。不过我是谁，江湖浸淫数十载，大大的狡猾好吗，我又不是金城武，凭什么要免费请我看电影。于是我回复：


看完电影需要我做些什么吗？


邮件回答：

啊，也没有什么，看完之后简单聊一聊就好。


——什么嘛、害人家白白激动一场。我提上裤子，愤愤的想。



当天晚些时候，我按着邮件里的联系方式，在一位高冷的小哥手里领了票。10分钟以后眼看着快开场，这位高冷的小哥居然又晃晃悠悠的坐到了我的身边。


我赶紧一脸狗腿的搭讪：你是伊……


他说，嗯。


我又说：你是来监……


他说，嗯。


我又说：那你有没有男……


他说：嘘，开始了。


我夹着尾巴转了回去，眼看着伊利的土豪广告在眼前炸裂，实话说，这次伊利周边做得挺好看的，限量版复联牛奶套装还送正版手办，简直居家旅行送亲访友不二佳品。眼看着现场的姑娘们已经掏出手机嗷嗷的下单，我灵机一动，又转过去问小哥：


这个限量版有送的伐？


小哥说：有的呀，网上的红人我们都送的，晒了好多图呢。


我的眼睛又一次亮了起来，说：那我……


小哥说：你没有。


我再次夹着尾巴转了回去。



电影开场啦！哐哐哐，聚会，哐哐哐，去鹰眼家，哐哐哐，去非洲，哐哐哐，去韩国，哐哐哐，去东欧，哐哐哐，大决战，哐哐哐哐哐哐哐。


完。


什么，你问我剧情？这种片子你好意思跟我提剧情？


什么，你问我意义？这种片子你好意思跟我提意义？


什么？你问我主角？经过了八部单人电影，两部衍生剧集，一部大杂烩前传，大家恨不得连主角内裤什么颜色银行卡密码多少喝豆腐脑放糖还是放盐都一清二楚，你还想让我怎么提主角？


唯一能说的大概是，这些盘正条顺，各有才华，主次分明的超级英雄，人数越加越多，衍生团体越搞越大，从默默无闻一直成长到今天的超级英雄托拉斯，怎么看怎么觉得眼熟，最后一拍大腿：尼玛，这不就是个超能版AKB48嘛！


你们看，钢铁侠就是传说中的不动center，虽然前田……啊不对，史塔克君，自嘲什么都要听美队的，但海报永远站C位字幕名字永远第一个出是不争的事实。


美队不用说了，虽然不是最高的不是最强的也不是胸最大的，但永远是无可争议的总长大人，团队灵魂。


雷神与基神大概是X理奈与指X莉乃那个级别，一个是钦定开挂不动看板一个是发配边疆也要坚强的红起来的意外。绿巨人黑寡妇这部团内官方硬凑CP，对于既宅又腐的受众们来说是不是受欢迎还前途未卜。


鹰眼百分百人肉back，不过这次应该是赢了猜拳大会的关系，solo戏份莫名飙升不算连老婆孩子热炕头都一站配齐了。再加上还有唯一未经选拔空降入团的红女巫旺达，前期热门但因伤（亡）退出的研究生快银，还有结尾猎鹰他们组的team B，我的妈你们人敢不敢再齐一点？


什么？你问部部都出镜荣获奥斯卡最佳彩蛋大奖的斯坦李老师？他，他不就是传说中的幕后黑手——秋、元、康、子、嘛~除了AKB复联之外，老人家还一手操办了乃木坂银河护卫队，SKE神盾局，SNH特工卡特，接下来HKT捍卫者联盟，NGT异人族什么的也会逐步登场哟~Excelsior！


AKB复联，号称可以见面的偶像，热爱和平，擅长颜艺，以城市中心区为舞台，热衷室外表演，面对万千围观群众毫无惧色，以精妙的团队合作为大家带来爱与正义的赞歌。早期以粗口擦边球小黄段子大胸半裸男为卖点，个高的卖腐，个矮的卖萌，活动场地也比较简陋，最初并不为原著党所看好。没想到后来靠着人气成员大量吸粉，并带头开创了刷片模式，粉丝动辄重复购买无数电影票只为不断重温爱豆的飒爽英姿。单人足够火了之后，秋原斯坦李铺路完毕，终于在2012年开启了第一届复仇者联盟总选举，之前入坑的铁粉们不惜大量卖肾，成功将票房顶过十亿，从此，好莱坞迎来了全员漫威化时代，年年有电影，月月出剧集，新片排到2017年打不住。但随着队伍不断壮大，重复自我、捆绑销售、流水线化的新片操作模式也渐渐被审美疲劳的观众所诟病，对此，某些刻奇的影评人无不酸意的将其称为电影业最大的毒瘤。


以上就是我在两个半小时频频尿点里无聊开的星际脑洞。



好了，终于字幕走完了，彩蛋放完了，憋尿憋急了的广大群众如洪水猛兽一般涌向出口。我没走，小哥也没走。我看着小哥，小哥看着大银幕，一个盘桓已久的问题终于被我问出了口。


我说：那个，额，这次电影里没伊利？


小哥说：对呀。


那你请我来是干甚么的呀！我连抱大腿的pose都摆好了现在这么平地起波澜我们还能聊什么呀！


以上是我丰富的内心戏。当然我是个尊贵的少女，这种话绝对不会脱口而出的。不过来都来了，指定动作还是要完成，面对高冷的小哥，我不由得再次竖起尾巴：


那么，你有没有男……


我话还没说完，小哥再一次挑眉：那你也可以提一提为什么这次复联里没有我大伊利嘛。


我失望的说：我哪知道呢，也许是命运……


呲，我感觉自己的面孔被小哥犀利的视线烧了一道疤。


啊啊啊，我知道了，因为复联里面大家都自带大奶，锤哥有大奶，美队有大奶，黑寡妇有大奶，绿巨人有越生气越大的伸缩大奶，钢铁侠虽然自己没有大奶但是战甲上的奶也是很可观的。这种情况下再植入伊利的奶，那岂不是品牌冲突嘛哈哈哈哈哈哈。


小哥终于肯正面上啊不是看我一眼，说：有意思，你成功的引起了我的注意。


我的心里一阵澎湃，呵呵，关键台词都出现了，接下来一定是要签我当他们年度代言人了对伐！


可是小哥接下来说：不过还是不对，再给你一次机会。


敢小看我！等着我这就给你搓个大招！


于是我气沉丹田，吐纳内丹，虎口微张，五指齐伸，就在那一瞬间！我抄起了手机！点开了备忘录！对上之前做的小抄！大声的呐喊了出来！


——因为伊利植入过变形金刚3、变形金刚4、钢铁侠3、生活大爆炸、复联1，已经拥有这么多辉煌的植入战绩，所以这一次他选择了低调！选择了隐忍！选择了深藏功与名！


小哥闻言，眼神终于温柔了起来。他靠近我，微微的俯下身，然后他递了一盒纯牛奶过来。


——年轻人有潜力，这是赏你的，喝完再走。


我低头看了看自己的膀胱，忍不住就地求饶：大哥，你看，人有三急，这个时候还要继续喝，是不是有点……


而小哥则露出了全场的第一次微笑，他说：



Even if you get killed，just drink it off。



完。
      </影评>
<有用数>453</有用数>
<没用数>84</没用数>
</review>
<review>
<作者>Jace</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-05-03 06:55:15</时间>
<影评>
        自从开始写神盾的影评以后，开始发现其实mcu的安排真的是环环相扣，所以不得不开始写复仇者的影评了。其实复仇者也是我的最爱之一。说起来，复仇者也是我为数不少的骨灰级爱好之一了。写得不好的地方，请大家多多谅解。


－－－－－－－－－－－－－总体剧情评价－－－－－－－－－－－


复仇者2可以算得上是尾灯在漫威的最终作品，因此在也延续了其一贯的风格：重视剧情发展及叙事，风趣和留有遐想的余地。总体而言，一刷的时候剧情略显过于急促，二刷开始渐入佳境。一刷感觉过于急促可否理解为妇联1过于精彩而且携带较大剧情量，所以看妇联2的时候由于过于兴奋以及希望多注意剧情信息而导致主观感觉剧情过于急促呢？（我赶脚心理学是否可以以‘妇联2现象’为题搞个研究，哈哈！）剧情之所以说略显急促在于其开头显得过于突兀。如果重视剧情甚至了解尾灯风格的关注或许会抱有疑问。例如复仇者为啥突然就知道海爪的基地所在？如何一下子就知道海爪拿超能人做试验？其实这都在神盾特工的剧集e19能得到解答。当然这里的前提是你是在意故事完整性的粉丝。尾灯也照顾了不看电视剧的影迷们，如果看过美队2和彩蛋的童鞋们应该还是能理解剧情的。


与妇联1相比，一个很不同的地方就是人物众多并且关系复杂。复仇者们之间由于各自的黑暗面和对世界安全的理念不同而发生了多方面的冲突。所以在1刷的时候基本只能大概过一个故事梗概和享受视觉冲击，2刷才慢慢看出些值得思考的东西。好在妇联3已经决定分开上下两部，不然等到3个阶段的人物都出场了，剧情就更难安排了。尾灯这次算是在临界点的地方很好地把所有张力和线索聚拢在一起了，这很不容易。所以这还是一部很优秀的超级英雄电影（其实按照剧情来说，这是一部父子反目（奥创vs铁罐、幻视vs奥创），兄弟撕逼（盾铁、绿铁、锤铁）和兄妹分离（快银和红女巫）的科幻家庭伦理动作电影）。点赞！


下面开始根据故事进展分段说说。


1. 突击海爪基地

影片开场就是复仇者突袭海爪基地，然后各种眼花缭乱的打斗和群戏(感谢豆友雅典娜补充：开头的这段群戏的镜头和画面呼应了妇联1里面复仇者在纽约之战中首次集合后的群战戏)。复仇者之所以知道loki的手杖和海爪基地在这是因为寇森收集到了情报并告诉了玛丽亚希尔。快银和红女巫也出场了。这里有几个值得注意的彩蛋或和其他漫威作品相关的东西：

（1）海爪的一些士兵配备了妇联1里齐塔瑞星人的装备。这个很好理解，神盾第一季的时候就交代了神盾在纽约之战后大肆收集关于齐塔瑞星人的各种跌落装备。随着美队2里神盾的陷落，这些东西都到了海爪手里。或者说神盾刚开始收集这些东西就是因为海爪想搞研发。


（2）海爪基地里有妇联1里的外星飞鱼和钢铁侠的一些装甲。和之前说的一样，这些很可能都是海爪从神盾那获得的。一些钢铁侠的装甲似乎是钢铁侠3里面斯塔克炸掉的装甲的残骸。海爪从这研发出一些东西然后用到上面说的士兵装备上了。


（3）红女巫入侵斯塔克大脑呈现的画面。这个画面首先是呼应了钢3里面斯塔克经历扭腰之战后心里的阴影。但是复仇者团灭躺尸的那个画面在漫画原著里灭霸干复仇者的时候常常出现。


（4）索科维亚抗议的人群和背景墙上画的钢铁侠的涂鸦表明复仇者已经成了一种新全球霸权的象征。


（5）感谢豆友Kris补充：“有意思的是，钢铁军团（Iron Legion）在漫画原著里是战争机器等五个托尼的朋友分别驾驶了五款战甲，但电影宇宙里全是遥控的，没有人。”


2. 回程的飞机上也有些很有意思的对话。

黑寡妇一直保持与班纳的沟通和接触，并且训练出一套使得绿巨人能冷却下来变回班纳的方法。这点安排很巧妙。因为漫画里一般是贝蒂罗斯这个角色让绿巨人冷却，现在因为这个角色不在电影出现，所以寡姐承担了这个功能。另外，斯塔克其实早就想着要研究手杖，但是故意试探雷神会不会多留几天，并以庆祝的名义说服雷神。其实他想的就是手杖多留几天。


3. 回到复仇者大厦之后，铁罐和绿胖开始研究手杖。

他们发现手杖有自我意识和智能，然后使得之前被认为不可能的奥创计划成为了可能。这里有两点要注意，首先奥创计划是在早先就存在的，至于是托尼一个人想出来的，还是还有故事？另外，这里发现手杖里的宝石－－心灵宝石有自我意识和智能，这一点很重要，后面会详细说。这里有几个值得注意的彩蛋或和其他漫威作品相关的东西：


（1）扭腰中央车站顶上的塑像（在妇联1被太空飞鱼撞烂）新修成了救火队员的群像。这个应该是纪念扭腰之战中最早赶到现场救死扶伤的一批消防员，纪念在危机之中做出卓越贡献的平凡人。可惜他们当中的一部分下场并不太好。神盾第一季里有一集是关于第一批进入现场的消防员的故事，其中一个小队的人因为感染外星病毒，全部惨死。


（2）韩国科学家海伦赵在漫画原著里是少年天才阿玛迪亚斯赵的母亲。阿玛迪亚斯赵在最近的漫画故事里操控了AIM帮助复仇者应对即将到来的大事件。随后又加入了光照会。


（3）奥创诞生时在思考peace of our time的时候最后一张照片是斯塔克在钢1里卖导弹给阿富汗军方时的演示会的照片。当时斯塔克也说了一番关于peace的话。


4. 庆祝酒会。这一场是全片氛围最轻松，内容最风趣的一场。这里有挺多值得注意的彩蛋或和其他漫威作品相关的东西：


（1）队长邀请了二战老兵，真的是好暖。然后斯坦李扮演了其中一个老兵。


（2）猎鹰说他在忙着调查一单人口失踪案。没错，说的就是他正在找冬兵。


（3）抡大锤比赛。队长稍微挪动了一下，某金发大胸妞立马被吓得花容失色。可见队长作为人类的品格和各种条件已经最接近于受到喵喵锤的认可了。有趣的是黑寡妇认为自己想都不用想。但在一期漫画故事里她确实抡起了喵喵锤。但那个来自于漫画“What If? Age of Ultron #3”，不是正传世界的剧情。


（4）说起庆祝会，海伦赵一开始是拒绝的，后来听书雷神也会去，她就答应了。这里延续的是mcu影视的设定：绝大部分女性都认为雷神最性感，最想靠近雷神。神盾第一季里面几个神盾特工还讨论复仇者里面谁最性感，女特工们都觉得是雷神。其中还用了dreamy这个词，哈哈。


5. 奥创出场和复仇者开始撕逼。

奥创逃出妇联大厦后来到索科维亚约双胞胎的时候身披深红袍。奥创在漫画中第一次出场也是这身打扮。同时奥创提到“入侵者（invaders）创造复仇者”，这里是一语双关。第一指的是妇联1的剧情，第二指的漫画里复仇者的前身是队长、吧唧、纳摩和初代霹雳火则成的invaders。双胞胎回忆自己为什么那么恨复仇者，是因为自己家园就是被斯塔克的武器摧毁的。其实这段是继续了之前斯塔克人生的一个主题，作为武器商人的过去和浪子回头的英雄之间的冲突。斯塔克被雷神掐脖子，延续了他在每一步出演的漫威片子里都被掐脖子的记录。估计是别人的手伸出来的时候自然就到他脖子的高度吧（我真没有黑妮妮矮）。目测在美队3里，这个纪录会延续。奥创唱的那首歌来自于迪士尼当年的匹诺曹动画，甚至奥创哼到最后的一小段是歌曲的原声。这段其实挺诡异的。估计这是为了影射铁罐和奥创之间存在的父子情结。


6. 追查奥创下落。

复仇者们在查资料的时候提到了瓦康达，也就是黑豹的故乡。未来的黑豹单人电影会介绍得更多。内个汎合金贩子是漫画原著角色，黑豹的主要敌人之一。漫画里他的一只手是接在一个音波发射器上的。据说为了致敬星战，每一部漫威第二阶段的电影里都会有断手的情节，这次就是这位大叔了（感谢雅典娜补充：断手的大叔由著名演员瑟金斯扮演，瑟金斯本人将会在新的星战电影中有演出，所以这手非断他的不可了，哈哈）


7. 个人的幻境及铁罐大战绿胖。

红女巫能利用各人的黑暗面来击垮地方，因此也能看到每个角色人生中最不堪回首或最激烈的矛盾冲突。先说说队长。队长其实是一个被困在现代的过去之人，在他的内心中对于和平的渴望和实施上却不断陷入战争的人生形成了他心中痛苦的根源。在他的梦境中，虽然一派歌舞升平，但是表象下隐藏的是一种浓重的诡异的气氛。夸张甚至僵硬的笑脸、战争的印记（镁光灯闪的时候配的是炮声，一个士兵胸口的红酒渍像是胸口中枪导致的血迹）和永远无法再续前缘的爱人，这些都反映出了队长这个人物最深层的纠结。雷神所见到应该是瓦尔哈拉（感谢豆友“青泥”补充），俗称英灵殿，是北欧神话里死去的英雄的魂归之处。这大概连接的是诸神黄昏，这是雷神这个人物在北欧神话中的宿命，应该关联的是雷神3的故事。黑寡妇的幻境则是她作为红房子（电视剧特工卡特有介绍，是苏联培养超级特工的机构）产品对她一生的摧残。在脱离了苏联加入了神盾以后，她本以为自己终于能做正确的事情，没想到神盾竟然是海爪暗中操纵的。在神盾夸了以后，她真正的家或者最接近于家的东西就是复仇者了。另外，在漫画里，黑寡妇确实曾经是芭蕾舞舞者。


绿胖看到了什么，不知道。但是根据剧情很有可能是看到自己伤害了无辜的人，被全世界视为怪物，然后被围剿和唾弃。铁罐大战绿胖这场戏可以说是全片最精彩的打斗场面之一。故事经过可以看得出参考了漫画《浩克世界大战》的一些设计。两颗彩蛋分别是维罗妮卡和克劳福德。维罗妮卡是班纳和斯塔克共同设计的应对浩克暴走的计划。其实维罗妮卡在漫画里是一个理疗师，曾经治好过斯塔克的一条手臂。在电影里，维罗妮卡确实修复了反浩克装甲的一条手臂。。。好吧。。。另外在浩克被打飞到一辆货车上时，上面写着克劳福德。这个名字大概可以联系到漫画里班纳的导师，克劳福德博士，后来也变成了和浩克差不多的东西。最后铁罐一拳揍飞浩克的镜头模仿的是妇联1里浩克一拳揍飞雷神。


8. 鹰眼的农场。

鹰眼的妻子是漫画原著角色，来自于终极系列。雷神在预言之池里再次看到了诸神黄昏的情景以及无限宝石。宝石最后镶到一团形似无限手套的黄云上，或许暗示了雷神3的剧情和灭霸有关。fury、希尔和寇森其实一直都在暗中合作，所以对外复仇者这次低潮，他完全有准备的。


9. 首尔之战和幻视诞生。

值得注意的一点是在海伦的实验室里，奥创的基本意识已经传入到幻视的体内，这个对于幻视的人格有多大影响，不得而知。另外就是贾维斯的意识放了进去。再加上心灵宝石自主的意识。所以幻视说他不是奥创的创造物也不是贾维斯。他说的不想杀奥创，但是因为不阻止他就会生灵涂炭，所以奥创一定要被消灭。这段话有点像美队1里厄斯金博士为队长想不想杀纳粹的回答。另外幻视和雷神之间关系似乎不错，一来是因为雷神帮助创造了他，而来是雷神是他为心灵宝石的合格守护者，所以也对他青睐有加。在漫画原著里，幻视和红女巫是一对的。刚好幻视诞生的时候在场的女性只有红女巫一个。据说男人对自己生命中的第一个女人总有特殊的情结，哈哈。


铁罐和大盾在这场戏之间的冲突也让我们看到一点内战的味道。红女巫说铁罐会不惜一切代价使事情正确，这其实点出了铁罐和大盾之间性格冲突的根源。像前面所说，队长是被困在现在的过去之人。斯塔克则是被困在现在的未来之人。斯塔克始终追寻一种永保未来的终极解决方案，为此他会毫不犹豫地冒一切风险。队长则更为保守一些，他始终信守着过去的时代的伦理信条并以此为决策的最终标准。因此他们两个在重大的问题上常常会有严重的分歧。


10. 索科维亚之战与快银之死。

这一场戏有不少可以说的地方。铁罐出战前选了新的智能系统名字叫星期五。尾灯曾经说过他笔下的女性角色经常受到经典电影《his girl friday》的影响。所以尾灯给斯塔克配了个女性ai助手叫friday。另一个一扫而过的ai备选写着Jocasta，在漫画里是作为奥创的妻子被创造出来的另一个人工智能系统。


首先是鹰眼和红女巫。鹰眼这一场戏的服装设计参考了他的身份在漫画是“浪人”时期的设计。有趣的是，鹰眼之所以有段时间的身份是浪人，是因为在由红女巫引起大事件house of m里被“干掉了”。总之，红女巫和鹰眼之间恩怨还是不简单的。另外，鹰眼的戏份增加和重要性也在这场戏中集中体现。外媒曾经有过一次复仇者排名的评选，鹰眼高居第二。理由是鹰眼反应了复仇者的真正精神，无论你是什么出身什么能力，只要在世界需要你的时候你站出来为之战斗，你就是一名复仇者。鹰眼不同其他神一般的角色，他和很多普通人一样，肉体凡胎，有一技之长，也有妻儿牵挂。在他对红女巫说的那番话里，恰恰就是诠释了复仇者的精神。


神盾飞船出现的时候，快银问队长这就是神盾？队长说这是神盾本该就有的样子。队长de这句话呼应了神盾在陷落以后fury传位给寇森时说的一番话：神盾建立的基础是纯粹的，一个词：保护。有时是保护一个人不伤害自己，有时是保护地球不受外星人入侵者伤害。神盾的信念和动力是一致，就是保护每一个值得被拯救的人。fury还提到了是老朋友帮助他捞出了就的飞船。估计这里就是寇森一直在执行的theta规程的一部分。舰艇之上的那个出镜的操作员是美队2里面的那个拒绝执行发射洞察计划飞船的小哥。


随后复仇者集合在庙里一起为抵抗奥创的钢铁大军而战。这一幕是复仇者新成员加入后的第一次集结，和妇联1的那个经典的原始六人组围成一圈的镜头呼应。这是mcu复仇者队伍成员的第一次正式变动。快银为保护鹰眼牺牲，这可能为红女巫未来精神不稳定的剧情发生留下伏笔。在后面的一幕里可以看到鹰眼的新生儿子的衣服上写着“纳塔利尔.皮特鲁.巴顿”，鹰眼将快银的名字作为儿子的middle name了。幻视救了红女巫，英雄救美为后来发展感情铺梗。绿胖最后在复仇者的昆式战机中飞向未知的远方的剧情让人联想到漫画里光照会将绿胖射向宇宙远方的场景。因此也可以推测绿胖在妇联3以前应该不会再出现了。


好了，到了我之前说的关于宝石设定的疑问了。幻视逮住了最后一个奥创机器人的时候，奥创机器人冲向幻视，幻视头上的宝石一闪后，可以清楚地看到两个人都消失了。这个场景和adam warlock使用灵魂宝石将对方拉入宝石里面的口袋宇宙的情景非常相似。电影里的幻视将宝石镶在额头作为宝石守护者的设定已经和adam warlock很相似了。再加上之前说的宝石有自主意识和智能。m家说电影里关于宝石能力的设定不完全和漫画里的一样，那么这里是将心灵宝石的能力朝灵魂宝石处改了一些吗？如果是这样，那奥创到底死透了没？


11. 经典复仇者解散，新复仇者集合

最后一幕是新的复仇者基地，目测有点像神盾也参与运作。不知道是不是寇森秘密执行的theta规程的一部分。铁罐和队长也分开经营了，新基地由队长领导。这为内战两边阵营进行了基本划分了。考虑到绿胖暂时遁世，雷神神域准备对付诸神黄昏的到来，经典复仇者可以说是非正式解散了。队长在基地重新集结的是新复仇者的队伍（电影原声最后一首的名字就是‘新复仇者’）。我们看到猎鹰的准备涂上了经典的红色斑纹。红女巫然了一头红发。这是不是导演想表达快银的死缺失对红女巫的心理造成了改变性的打击？


从复仇者解散，新复仇者集合的结局来看，奥创某种程度上是赢了。电影的主创人员在之前曾说过，复仇者这次的战斗不是为了拯救地球，而是为了拯救自己。奥创也和红女巫说过，要从内部撕裂复仇者。从结局来看，迫于世界的压力和被红女巫勾起的心理黑暗面，原始复仇者组合确实分裂了。世界对于如何看待和处理超能人的问题，在美队3的剧情里应该会进一步展开。可以说，正是从奥创开始，复仇者陷入了无尽的麻烦中。fury似乎已经看到了这点，他对黑寡妇说只有麻烦是永恒的，无论是赢了还是输了，麻烦永远紧随其后。神盾电视剧第二季的最后三集应该会继续拓宽这个主题。


片尾的主题曲配的动画是一座复仇者的雕像，这个应该对应漫画原著里中央公园里的复仇者雕像。mcu也是借此向经典的尾灯的妇联1和妇联2致敬和纪念。从此mcu进入全新的时代。彩蛋出现的灭霸表明了第三阶段的电影将会主要围绕无限宝石的争夺展开。另外，今天看到新闻说凯文费格确认彩蛋里的那只无限手套和神域里的那只不是同一只。然我们拭目以待未来故事的发展。


－－－－－－－－－－－－－4刷补充－－－－－－－－－－－－－－


4刷看的是2d，发现2d更容易看出彩蛋。可能因为彩蛋一般都隐藏在背景当中。


1. 海伦赵在修补鹰眼的时候，她的头后右侧有个红黄相间的人型物体。根据颜色组合，如果不是医学人体模型，那就是钢铁侠3里的马克42号。


2. 妇联在翻神盾就档案的时候，可以看到墙上有队长在美队1里卖战争债券的形象，也是寇森其中一张队长收藏卡的形象。估计是铁罐挂的，队长最难堪的时代，哈哈。


3. 队长进入幻境时，确实有个极快的镜头给了乐队一个特写。乐队的鼓上有串英文，外网说是“The Roy Thomas Players”。Roy Thomas是m家的一个作者，参与了奥创、幻视、黄衫（蚁人）和亚当巫师（银河护卫队）的创作。


4. 昆式战机在穿过一个门型建筑时，建筑右部下方挂了一个大的广告牌，有点模糊，目测是星球大战的广告（星球大战的漫画目前也是m家在弄）。这个不太确定，有兴趣的可以注意一下。


5. 补充一个对幻视诞生时的各种有趣的细节：


（1）幻视一出来的时候是红金二色的，这个是钢铁侠第一套穿出去作战的战衣以及绝大部分战衣的主色。这个颜色应该来自由奥创的初始设定。果然奥创对铁罐就是父子情结。。。


（2）幻视在看着窗外一会后给自己加了绿色。猜测是他在那个短暂的时候通过读取复仇者大厦的资料和录像数据知道了绿胖也参与了他的创造，于是给自己加了绿色。


（3）幻视看了雷神一眼后，加了一个黄色的披风。这个动作可以理解为幻视觉得雷神的披风很帅很拉轰，于是自己也要了一个。但也可以理解为看了一下助（jie）产（sheng）士（po），于是也给自己加一个帮助自己诞生的人的印记。这里还有一个联系妇联1的梗，就是大锤又当了一次人形充电宝。


（4）幻视说自己不是奥创的儿子也不是贾维斯，然后回头看了铁罐和绿胖一眼。这时镜头转向铁罐和绿胖，两个人前肩贴后肩的站在一起－－老爸老妈的即视感。。。科学组有了自己孩子。。。


6. 另外有个疑问

之前刷的时候觉得就是贾维斯继续运行测试然后无意中就成功运行奥创了。但是今天听奥创捣乱了趴体以后，妇联成员之间的争论。铁罐似乎觉得其实他和绿胖做的程度离完全造出奥创之间其实差很远。再想想，在地球上海爪、铁罐和雷神都不知道手杖里的是无限宝石，奥创哪来的对手杖那么透彻的认识和知道利用宝石？难道是宝石自己完成了奥创的创造？联系我之前说的电影可能将心灵宝石和灵魂宝石的能力做了对调或调整，这难道就是真相？


7. 铁罐在鹰眼农场进入货舱准备修拖拉机时，货舱入口左侧有一个箭靶和几根木箭。这个大概和鹰眼的出身有关系。漫画里的鹰眼最初是在马戏团学会射箭的。


8. 奥创搞乱趴体的时候，鹰眼拿起过队长的盾并交给了队长。首尔之战的时候黑寡妇捡起过盾牌并最终扔回给队长。索科维亚之战时，队长将盾交给黑寡妇用了一会。在漫画里，鹰眼确实曾受队长之托当过一阵美国队长，而黑寡妇则在内战后受铁罐之托护送过队长的盾并最终交给了吧唧接任队长一职。所以，漫画中曾被托付过盾牌的角色，除了猎鹰，目前全部在mcu的电影里完成了使用盾牌然后又甩回给队长的剧情。
      </影评>
<有用数>319</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>Lvcas.D</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2015-05-02 08:19:25</时间>
<影评>

那啥，反正我也不是死忠粉，语言不太客气，劳烦各位——忍着。

咱复仇者第一部片儿，主线明晰，剧情跌宕，起承转合行云流水，反派抖森萌坏兼有，的确是好莱坞工业线的成熟之作，路人缘爆棚，圈粉无数，但这新的一作呢？


要吐槽的首当其冲就是大反派奥创。
13年与电影同名的漫威漫画年度大事件里，奥创统治了整个世界，幸存的英雄只能在城市的残垣断壁里苟延残喘。诚然，这种终结者式的剧本不好拿来拍爆米花，内行点的也知道漫画版奥创进化了多次才有这种战绩。但无论如何，漫画里的奥创是有足够Boss阵仗的，是干出毁天灭地的事儿的，反过来看看电影里这是个嘛玩意儿？

靠着没有本体的优势，奥创总共出击3次，第一次找振金走私者，碰上复仇者，开打，碰两下就和托尼飞出船舱外单挑，本以为大怪第一次出击吧，总要给主角们点下马威的，没想到迅速被揍了个粉碎，倒是另一边的快银红女巫姐弟（唔，设定改成兄妹了）把美雷黑弓四人耍的团团转。

第二次，奥创吸取教训，准备给自己重新搞个战斗用躯壳，升下级，复仇者们一听说不干了，哪能让你在咱眼皮底下随意刷钱？赶紧来抓一波人，这次美队对上了奥创，又是单挑，又是奥创被揍的满地找牙，而且这次人家马克西莫夫姐弟发现大家意识形态不同，不愿陪奥创玩了。奥创眼看自己攒的神装（无限宝石+振金躯壳）保不住了，就抓走了黑寡妇泄愤，毕竟比起粗憨的直男奥创还是喜欢胸大屁股翘的美女，大概这就是男人吧.jpg。

第三次，大决战，连夜攒了许久的小奥创被一扫而光，自己还被辛辛苦苦造出的小弟（幻视）断了后路，背水一战彻底玩完。真是丢脸到家。

三次搞事就没搞出一点成绩。

我们回顾奥创的这一生，除了欺骗涉世未深的中二姐弟的时候，就没牛逼过哪怕一秒钟。这真是够了。

其中还有一个插曲，被奥创洗脑的韩国小美女突然清醒了，中止了奥创升级的进程，奥创登时就炸了，火力全开，转头一梭子激光炮，几丈步的距离内正中小姑娘门面，你猜会怎么着？结果是，小姑娘受了伤，休养了两天，片尾就活蹦乱跳开了。

奥创有如此之强的火力，也无怪乎屡战屡败了，合着前面的主输出都是马克西莫夫姐弟。你长着一张大怪的脸被人当小怪刷就是该。

以前以为美队硬吃数个激光炮而金枪不倒，是全靠够大够厚的胸肌，现在看看自己真是Naive。


有朋友说了，咱奥创是人工智能，网络生命体，赛博朋克范儿，不是搞格斗的。那我就奇怪了，你一机器人，弄个假身整那么大胸大肌三角肌，还不能打，这不是唬人嘛。而且全片完全没有发挥虚拟优势，你从网络上入侵国会华尔街，弄个金融崩溃啥的社会性危机还不跟玩一样，反倒非要去跟人家肉搏，你说你连一个英雄都磕不过，还傻哔到挑战一群复仇者，一个人工智能，却拥有刷新下限的智商，能输的好看点才有鬼了。


小奥创也巨弱，反正机器人嘛没尺度，个个都被导演安排手撕穿心，看着还没第一部杂兵强，至少人家有骑摩托的，还有巨型挖地虫，轮花样就完爆你奥创了。


红女巫快银姐弟造型是真的Low，一个哥特装Cos出街感极重，一个踏一双廉价跑鞋说是刚从健身馆出来我都信。特别是红女巫战斗时的表现，双手连凹几个别扭的造型就是发功了，动作设计感堪比国产仙侠剧，尬感满溢，还有九头蛇堡刚出场时那充满恐怖片既视感的特效是闹哪样？剧组对这个角色的定位就是满屏的敷衍，所以选了奥尔森来靠颜值救场是吗？
快银的表现效果也不如X战警里同源的那位。毕竟你们就没打算让他活下去。

幻视样子真的敷衍，当然有粉丝爱这个，还原度高嘛，还是希望能像其他主要角色，重新设计现代感再强一点，大概是1610里的形象搬不了，就拿616的充数。


至于剧情本身，咱抱着娱乐的精神来看电影自然不会要求太高，但至少要能自圆其说张弛有度吧？诡异的家庭戏和绿黑感情线我就不多提了，其他楼说的很多。但是鹰眼全片莫名其妙的不停竖FLAG，反复说些“战争结束要回老家过幸福的生活”之类的话，然后快银又莫名其妙的往子弹上冲来寻死，编导构思之巧妙已经让愚钝的我完全不能摸到G点。过后在高人的指点下，才知道上映前片方宣传提过会死一个英雄，然后就在电影里玩了一个反转。合着这还是个熟人梗是吧？只带着粉丝自HIGH，我这样的普罗大众就可以弃之不顾？


大战之间休息时的各种漫画梗还是有笑点的，不过这毕竟是点缀，沦落到拿这个说事不是真爱就是脑残了。


漫威电影系列化的计划毁了这部电影，剧组绞尽脑汁的是怎么把这部妇联2和其他美队3啊雷神3啊黑豹啊接轨，于是乎反派毫无逻辑毫无智商毫无战斗力，只是用来增加新复仇者，和给老复仇者卖帅机会的。这几乎是一部只给充满着情怀的粉丝看的电影，而至于非漫迷和我这种只翻过却不粉的人，就看个热闹吧。



就这样吧，有什么再补充。


反正我的20刀是喂了狗了。




</影评>
<有用数>350</有用数>
<没用数>71</没用数>
</review>
<review>
<作者>更深的白色</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2015-05-12 04:03:40</时间>
<影评>
        群戏难写，对于一个爆米花电影来说，如果人物众多，更是需要清晰而富有张力的人物形象。人物成立了，才会使故事显得流畅合理，也使得那些特效满天飞的动作场面不至于空洞愚蠢。而故事本身的复杂性和深度其实并不重要，在一个简单的故事里提供鲜明的主角形象和简单却强烈的张力，才能让故事配合感官刺激，发挥出最好的娱乐效果。

群戏的难度在奥创纪元这里显然达到了一个新高度，不但有全明星的复仇者联盟阵容，还有新加入的若干角色。其中大部分人都有各自为主角的电影，如何在有效的时间内平衡戏份？如何兼顾人物前史和新的矛盾？如何让新的人物形象迅速给观众留下印象？

对于漫威来讲，这样的挑战既是技术上的，又是商业上的。考虑到他们宏大的漫威宇宙计划，新的形象是为以后的计划积攒人气，而旧人物的新发展，以及他们之间的矛盾张力，又是为内战这一万众期待题材的铺垫。群戏写得好不好，虽然其实不影响这一部电影的票房，却关乎整部电影的质量，以及电影史上最具野心的庞大计划的顺利实施。

对于这一点，我本来是不担心的，因为乔斯韦登在首部中所表现出的写群戏的能力，在大片中几乎无有出其右者。但实在让人大跌眼镜的是，在奥创纪元里，他们严重失手了。简单来说，《复仇者联盟》做得有多好，《奥创纪元》做得就有多差。

先从反派说起，Avengers的一号反派是Loki，反派魅力的第一个方面就是要够厉害，才会让观众起了同仇敌忾之情。Loki一出场就直取神盾局基地，之后的每一步也基本是具有战略目标，且都基本实现了的。即使被抓，也是在他的计划之中。那场让人类跪下的戏，就很好地展现了人物的目的和可憎。反派魅力的第二个层面是具有层次，这点上Loki本人有多风骚自然不必提，而即使观众不了解他与Thor的相爱相杀前史，却也能在一些细节里有所感受得到，比如Thor的经典台词：He&apos;s my brother...He&apos;s adopted，既有笑点，又把两人的复杂关系表现了出来。这也是第一部做得最出色的地方：把人物关系穿插在搞笑或者动作场面这两大娱乐性最强点上，相得益彰。

反观奥创，本来是漫威原著里非常牛逼的反派，电影里把创造者改成了钢铁侠，这并没有问题，甚至又为人物的张力埋下了线索。但奥创本人的魅力则非常有限，上述两点中，首先对于复联的挑战性不够，他设定上非常强，可以在互联网上予取予求，但与复联的对抗上却并没有体现出优势，反而几乎每一步都被复联掌握。直面的打斗上，他也只能靠机器人的人海战术。复联的两次受创，第一次是由于猩红女巫，第二次是内部的绿巨人，都跟反派的强大无关。奥创为什么不趁你病要你命？电影里用一句“与其让他们像英雄一样死，不如让他们痛苦”来敷衍解决，这是剧作上严重的偷懒。而人物层次上，他的动机就是简单的要救地球先灭人类，直肠子一个，与幻视的交流也毫无火花。当然，这与幻视这个形象的极端扁平也有关系。

再来看数都数不过来的复联内部人员，前作的优势是逐个出场，可以随着剧情的发展来塑造人物，比如Thor、钢铁侠、美国队长的大乱战，把人物不同的性格、目标都带了出来，从而也就把推动力自然过渡到了如何团结起来一致对外。而奥创则延续了这一思路，变成了团结-分裂-团结的三段式。只是这次并没能做到前作的经济紧凑，动作戏与文戏基本是分开的，动作戏就只管打，文戏则负责解释这些转变。但文戏又不敢多拍，那么就一定显得铺垫不够。分裂的原因是众人被女巫植入心魔，都委顿了起来，但这为什么就让他们分裂了呢？剧情突兀地给鹰眼安排了家庭，让复联在他家疗伤再重新团结，但这段冗长的文戏并没有体现出他们为什么不能团结起来对敌，他们现在存在的根本分歧到底是什么。虽然剧情上真的是让每个人各行其是，但在人物关系上并没有发展变化。哦，也许寡妇跟绿巨人的爱情是一部分吧，但这跟鹰眼的家庭戏一样，并没有与主线剧情产生有机的联系和交缠。（绿巨人大战前救黑寡妇算吗？但丢了权杖掳个黑寡妇回去，最后又被凡人轻易救出，这又体现了反派的无能。）或者说其实他们其实并不是分裂，所以最后也谈不上再度团结。

队伍内部的最大矛盾体现在要不要造出幻世，要不要发展出更强的力量保护人类，这也是钢铁侠与美国队长最大的分歧，成为了以后内战的伏笔。但当内部矛盾激烈到打起来时，是雷神的出现解决了这个问题，可是他为什么由支持美队变成了支持钢铁侠呢？片中的交待只是他去一个池塘泡了个澡，然后就一百八十度大转弯，那是个怎样神奇的池塘呦，电影根本没心思提。这也是最让人失望、最让粉丝受创的一点：主创太敷衍了。

新加入的三个角色也非常失败，快银和女巫浪子浪女回头的契机是看到了奥创的真实邪恶计划（顺便说再次体现反派无能），这个设计不能说不合理，只是一下子弃暗投明显得太过简单。主创可能也意识到这一点，在最后的大战安排了快银救人而死，好像要说毕竟人类大爱才最有号召力。但放在这里，更显得生硬敷衍。幻视则是一个谜，一个没有谜面也没有谜底的谜，大家都在想他到底是好的还是坏的啊，他到底有什么样的能力？可无论正面侧面，都没有体现他内心的剧情，我们只知道他现在是站在好人这边的。

这三个人物的能力设计也显得漫不经心，第一场hydra残部大战里快银和女巫的能力清晰且有趣，但到了后来，女巫的心灵感应能量怎么就变成光波炮了，快银跑得快动量大能击破机器人我可以理解，但他身体怎么受得了？幻视头顶的魔石有啥作用？打得时候也没啥特色啊。

另外几个如局长、三个新复联成员这样纯粹功能性的角色更不用提了，就是打酱油而已。

人物的动机的不明确，就导致人物间张力的缺乏，以及剧情推动力的单一：有个坏人要毁灭地球，我们上去干他！层次感、紧迫感都是这个敷衍了事的剧本不能提供的。如果说爆米花大片靠的是大场面吸引人，那人物的弱化其实也会影响动作场面的观赏性，比如前作中，在最后大战中人物的表现其实是跟他们的性格和动机紧密相连的，绿巨人一拳打飞雷神是因为以前就有梁子，钢铁侠最后舍身救地球也是一再塑造的他小事浪荡大事有责任感的形象。而奥创纪元里则没有这样精良，反而有了“拯救每一个人生命”这种矫情的设计。

即使在技术层面，奥创纪元动作场面的可看性也比前作差了很远。以最后一场大战做比较，前作的外星人军团是多兵种联合作战立体进攻的，相对的，复联分工、打法也不同。而且整个纽约从公路到高楼，从空地到空中都是战场，配合上精巧设计的调度，以及张弛有致的节奏，充满了酣畅感。而奥创最后大战所面对的对手，还是早已在前面看腻了的钢铁洪流，连CG模型都跟钢铁侠差不多，一次次的复制粘贴，这不是敷衍是什么。而且打的过程就是，这些机器人被钢铁侠一炮打碎，被美国队长一盾打碎，被雷神一锤打碎，被鹰眼一箭射碎，被猩红女巫一波震碎，被快银穿过——还是碎……这就造成了打斗场面让观众严重的审美疲劳。调度上也显得混乱，东一榔头西一棒子，除了偶尔穿插的几个笑点体现了乔斯韦登的水准之外，真的就是《变形金刚》的水平。


为什么会有这样的全面退步？很显然，无论是剧本还是场面设计，都是慢工出细活，不多下功夫，自然没有好的品质。普通观众可能说不出具体哪不好，但是不是不够好看还是很容易感受得到的。漫威打造庞大帝国的策略是大干快上，多点开花，所以在这部戏里所体现出的敷衍态度几乎是必然的，毕竟在票房不会受损的情况下，迅速地推出新片，以及继续拓宽整个漫威宇宙才是他们的战略目标。只是对于那些满怀期待的影迷而言，期待之下可能会心灵受创吧。

但这样的策略，真的能保证漫威的成功吗？电影恰恰就是一个既讲究商业逻辑，又不能忽视艺术追求的产业，一部敷衍了事、重复自我的电影，未必不会对整个品牌的形象造成严重损失。毕竟，这样级别的大片，是不能只靠粉丝经济的，太过从商业的角度考虑战略问题，反而有可能犯下战略失误，走向一个受创纪元。
      </影评>
<有用数>222</有用数>
<没用数>20</没用数>
</review>
<review>
<作者>Wanying</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-05-04 23:51:09</时间>
<影评>
        必须要提前说一声了，本文分两部分，第二部分是自己陆陆续续添加的一些观后感，第一部分是一些背景知识，给那些跃跃欲试想看又担心以前没怎么看过电影，或者看了一些却没有整体概念但又想多了解一些的观众，这篇可以来个快速充电。


如果你已经是资深大牛其实就可以直接略过了……


——————————————

香港上映第二天在公司附近刷了第一遍，当时的感觉是没有1好看。可是后来万幸我去刷了第二遍IMAX，哇塞感觉就不一样了，好好看……第一遍也确实错过了很多细节。我希望这一篇只是问答能够帮助大家在第一遍的时候就不要错过那些细小有趣的梗。观后感在最后，大面积剧透大家小心！


基于上次《霍比特人》的时候写了一篇《中土世界知识问答》引起不小的反响，所以这次特意又找了另外五个漫威迷一起反复斟酌准备了两周，首发在
http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5ODU0NDYyMA==&amp;mid=204982171&amp;idx=1&amp;sn=87856e8ab730a186c250f9cb127554a0#rd
，由Wanying、David、Franky、Achivil、iGeo、MT集体创作，后毕业时代版权所有，转载很简单，发邮件到contact.aftergrad@gmail.com就会收到图文版全文（图片很重要！）和转载要求，保护版权人人有责~


————————————


常听漫威迷说，随着编剧们脑洞越来越大，想要从头开始看漫威？想要梳理时间线？想要把每个人物不同版本来龙去脉搞清楚？……那可真是道路遥远又漫长。美漫经常是每期或者几期构成一条故事线，创作团队都可能不一样，各路英雄往往是先诞生在独立故事里，而后才慢慢产生联动，然后打着打着重要人物都挂得差不多了，怎么办呢？没关系，换个平行宇宙。


因此，我们不会尝试摸清漫威宇宙的每一条脉搏，而是以电影为主线、漫画为背景，迅速方便疗效显著地帮你对重要人物情节有个较为全面的了解。然后，你就可以更加愉快地去看《复仇者联盟2》了。


【一、如何正确下手看漫威？】


Marvel的历史可以一路追溯到1939年，几经改变于1961年正式更名为Marvel Comics（漫威漫画，又译惊奇漫画）。它创造的角色不计其数，所谓漫画宇宙便是容纳旗下各路英雄的虚拟世界，其中的平行宇宙就笔者在官方Database的粗略估算也有上百个(!)了，此处只列出相对最重要的三个宇宙：

1.Earth-616：Marvel正史主线，意为1961年6月建立。

2.Earth-1610：终极宇宙，是Marvel专门开给新生代读者重新介绍经典角色的系列，是除了主线宇宙以外架构最完整、最为人所知的系列，并且对近年的Marvel电影影响很大，像电影里蜘蛛侠可以直接喷丝、神盾局局长是黑人等都是来自终极宇宙的设定。

3.Earth-199999：从2008年《Iron Man》开始的Marvel电影宇宙，所有的电影剧情都被放置在这里，所以也会出现许多与616主宇宙不同的改编（比如满大人从无敌大反派变成只是个替身，比如奥创的来历……）


电影那么多，正确的观影顺序是什么？


推荐顺序：《美国队长》(2011) →《钢铁侠》(2008) →《无敌浩克》(2008) →《钢铁侠2》(2010) →《雷神》(2011) →《复仇者联盟》(2012) →《钢铁侠3》(2013) →《神盾局特工》第一季第1至7集 →《雷神2：黑暗世界》(2013) →《神盾局特工》第一季第8至16集 →《美国队长2：冬日战士》(2014) →《神盾局》第一季第17集至第一季结尾 →《银河护卫队》(2014) →《复仇者联盟2：奥创纪元》(2015)


不过，也有漫威资深粉不完全赞同此观影顺序，例如有人建议先看《雷神》会比较容易知晓宇宙魔方的来龙去脉以及钢铁侠老爸的黑科技来源……也有人建议，就按照电影上映顺序就好了，无所谓正确与否的顺序。其实前五部加复联1，无论以何种顺序观看，都可以构建各路英雄来历到复仇者联盟建立的基本认识。


（最新更正，神盾局第二季19集是剧情直接可以接上复联2的，然后再接20集。）


如果你想要奋不顾身地跳进漫画的大坑，建议可以从某个特定阶段、某个较为独立完整的故事或专注于某个较喜欢的角色开始看，参考历史上哪些卷较为受到广泛好评，然后，边看边多动手查阅资料吧。比较权威的背景资料可以参考英文版的维基百科和官方的Marvel Database。



【二、复仇者联盟成员是何来历？有何技能？】


让我们一起来历数一下各位亲爱的盟友。


【人物名】Thor Odinson

【称号】雷神


【主要技能】作为一个神，Thor拥有超快的速度、巨大的力量、三倍于人类的人体密度、不惧高低温及毒素等环境，甚至可以不用护具就毫无压力潜入深海或者飞进太空。主要武器就是那把雷神之锤，它最牛的地方就是只会让被自己承认的人拿起来。当然，作为雷神，终极必杀就是引雷，如《复仇者联盟1》中，他不仅用天雷展开群攻灭了满屏幕的敌人，还给钢铁侠的装甲实施了快速充电。


【故事线】说到雷神就不得不说到北欧神话，它几乎支撑了漫威宇宙很大一部分世界观。与很多神话不同的是，北欧神话相信神也是会死的，万物消亡后新的生命会形成。电影中的九个世界、诸神黄昏、阿斯嘉德（Asgard）、彩虹桥、霜巨人、众神之王奥丁（Odin）和妻子弗丽嘉（Frigga）等统统都是以北欧神话为原型。唯一不同的大概就是，神话中洛基（Loki）是和奥丁结为兄弟的……


北欧神话的影响非常深远，如英文中的星期五Friday就取自Frigga，星期四Thursday来自Thor。文艺作品诸如日耳曼史诗《尼伯龙根之歌》和瓦格纳的歌剧《尼伯龙根的指环》，而北欧神话的风格和体系也一定程度影响到托尔金创作《魔戒》系列和如今许多影视、游戏作品。


扯远了，说回到电影里的雷神。Thor是血统纯正的奥丁之子，而奥丁在与宿敌作战的过程之中收养了宿敌的儿子并将其抚养成人，这就是洛基（Loki）。作为年少轻狂的熊孩子，Thor也曾热血冲动地展开与宿敌的战争准备将其一举消灭，结果差点再次挑起仙宫世界大战，因此他被奥丁剥夺力量通过彩虹桥放逐到人类世界接受贫下中农再教育。Thor在人间认识了妹子Jane Foster和她的好友们，并通过整一部电影证明了责任心与成长，KO了一直嫉妒他的洛基派来消灭他的毁灭者。后续的故事中雷神依旧不断与亲爱的兄弟相爱相杀，也从此把守护地球作为己任……



【人物名】Tony Stark

【称号】Iron Man 钢铁侠


【主要技能】主要技能为穿衣服（咦？）电影宇宙中一共设计和拥有过42套不同的盔甲。同时也胜任了天才、花花公子、超级土豪（据Forbes统计，身家超过124亿美金，胜过身家92亿的蝙蝠侠）以及专业吐槽人士。


【故事线】生于纽约长岛，老爸是曾帮助美国队长设计盾牌的著名企业家兼发明家霍华德·史塔克(Howard Stark) ，在宇宙魔方现身后，他的顶级尖端科技简直一路发展到黑科技水平，甚至还发现了新同位素。而Tony也是自儿时即展现惊人天赋，15岁时进入麻省理工学院电子工程学系大学部就读，19岁以最高分成绩获得双硕士学位。21岁时双亲死于车祸意外（其实是个阴谋），Tony继承了老爸的史塔克工业（Stark Industries）。在一次前往中东地区（漫画为越南战争时误入陷阱被俘）被人设计而被俘，心脏由于弹片碎块插入而命在旦夕，后被Ho Yinsen救活。


然后他又被威胁要为十戒帮（满大人的组织）制造新型导弹，不过作为一个高富帅学霸怎么可能乖乖就范，Tony不仅用科技手段继续缓解心脏问题，同时与Yinsen私下秘密设计并制造了一套动力装甲（也就是Iron Man MK1），利用装甲逃亡成功被美军救回。回到美国后他继续改良装甲，并大幅拓展了父亲留下来的史塔克工业，后改名为史塔克国际（Stark International）。高智商的Tony还为其他超级英雄提供技术支援，比如“美国队长的数个替换盾牌、复仇者使用的昆式喷射机、X战警使用的显像器、以及蜘蛛侠的第二套装甲服”……相信风靡全球的原因一定不只是颜和盔甲，因为他也同时印证着Smart is the new sexy呢。



【人物名】Steve Rogers

【称号】Captain America 美国队长


【主要技能】战斗技巧、领导指挥能力。武器就是那个朝鲜国旗一样的盾牌(误)，这个盾牌在电影里面是钢铁侠他爹霍华德用全世界最奇葩、可以吸收能量、反弹各种子弹的振金所制造。队长除了能够完美的运用这个可攻（扔出去打人）可受（吸收能量）且可守（防御子弹）的盾牌加上高超的格斗技术进行防御和攻击外，并不会主动用枪械等武器杀人。


【故事线】美队原来是一个体弱多病的男青年，在二战期间参战并参加了一个士兵强化项目，在超级血清的作用下成为了一名超级战士，不幸的是研制血清的博士被纳粹暗杀，美队就成了独一无二。最初美国政府仅仅把他当花瓶，在各地进行巡回展览以鼓舞士气。但是队长怎么能甘心只做一个演员呢，在一次重要战役中，于纳粹阵营杀了个七进七出救回了许多战士，这才让他一战成名成为了真正的队长。


虽然队长的技能和装备酷炫狂霸，但他奉行不在极端条件下不杀人的准则，政府就派了一位看起来人畜无害的小朋友跟随队长执行任务并完成一些“不能说的秘密”，这个小孩儿就是后来成为“冬兵”的巴基（Bucky）。在与红骷髅的最后一战中，队长驾驶飞机坠入大海并被冰封了起来，由于血清作用并未死亡而是陷入了沉睡。他的初恋女友佩吉·卡特（Peggy Carter）基于包括但不限于纪念队长、完成队长未完成使命的原因，和钢铁侠他爹等人共同创建了神盾局并成为了第一任局长。几十年后队长被钢铁侠救出，并在纽约入侵事件中成为了复仇者的领导。



【人物名】Bruce Banner

【称号】Hulk 浩克/绿巨人


【主要技能】作为班纳的时候是个天才核物理学家，作为浩克的时候带有自愈能力、免疫物理攻击、力量随愤怒值增长，无需武器因为自身就是最强大的武器。


【故事线】从2008年的《无敌浩克》电影来看，布鲁斯·班纳是一名出色的核物理学家，在军方支持的“伽马射线防护”研究中，出于对自己工作的自信，他自愿在自己身上试验研究的成果。但他不知道这项研究的真正目的并不是伽玛射线防护，而是了解并复制艾斯金博士用在美国队长上的超级血清以制造超级士兵。在受到伽玛射线辐射后，班纳体内的血清产生了变异，导致了绿巨人的诞生：每当他过于愤怒时，就会变身成拥有无穷力量但自控力有限的浩克。


看了电影的大家总是会问：班纳究竟能不能控制自己变身？变身后的浩克又能否控制自己？在08版无敌浩克的片尾暗示了班纳已经可以在大部分时间里控制自己的情绪、心跳及变身。目前比较普遍的看法是：当班纳自愿变身成浩克时，他可以控制自己的行动，分清敌我。但如果班纳因为愤怒或自保而变成浩克，他便会处在敌我不分的暴走状态。



【人物名】Natasha Romanoff

【称号】Black Widow 黑寡妇


【主要技能】侦查、审讯、狙击、格斗、超越常人的身体素质、精通各国语言——总而言之就是一个间谍应有的所有技能。


【故事线】娜塔莎是一名战争孤儿，10岁开始跟随间谍塔拉斯·罗曼诺夫学习受训成为一名间谍。经过在苏联秘密基地“红房间”（Red Room）的一系列选拔与特训，她成为了苏联特务机构Black Widow Ops的第一特工，也因此获得了Black Widow的称号。在电影给出的故事线里，名声大振的娜塔莎也登上了神盾局的黑名单，神盾局的特工鹰眼奉命追杀娜塔莎，但鹰眼做出了不同的选择，说服娜塔莎加入了神盾局。


黑寡妇可以说是在漫画不同宇宙及电影宇宙里面故事线最混乱的一位了。在漫画里，她开始是作为与钢铁侠对立的反派出现的，但在《钢铁侠2》电影中，娜塔莎是作为神盾局的间谍打入Stark Industry内部，并被Tony Stark聘为私人助理，其真实目的是监视并评估Tony Stark是否适合加入复仇者联盟。漫画里和巴顿一样，娜塔莎也是复仇者联盟中没有超能力的人，但是这并不妨碍娜塔莎成为一名出色的复仇者。比如在《复仇者联盟1》里，她就在和洛基的心理战中巧妙获得对方计划的关键信息。



【人物名】Clint Barton

【称号】Hawkeye 鹰眼


【主要技能】顶尖的体能、耐力与身手，包括近身格斗技巧以及远距离精准无比的箭术。巴顿用的箭是经过专门设计的，配有多种特殊用途的箭头，如爆破箭、锈蚀箭、可以黑进计算机系统的黑客箭、带倒钩的绳索等，还可以通过弓柄上的按钮对背上的箭筒发出指令，选择需要的箭头……


【故事线】漫画中的巴顿出生在一个屠夫家庭，父亲是个酒鬼，由于酒后驾驶巴顿的父母在一次车祸中丧命。年幼的巴顿和哥哥巴尼被送进了孤儿院，六年后逃出并加入了流浪马戏团，并向团里的两位师傅剑客和捷射学习飞刀与射箭。不久后又因故离开马戏团。凭借刻苦的训练及出色的天赋，巴顿获得了鹰眼的称号和世界最佳狙击手的美誉。在一次目睹了钢铁侠救人的场面后，他产生了当超级英雄的念头（因为钢铁侠吸引走了全部观众的注意！哼），几番周折加入了神盾局，成为了复仇者联盟中的一员。


而电影中的巴顿是在《雷神》中，作为神盾局的一名特工第一次登场，当失去神力的Thor硬闯神盾局基地抢夺自己的锤子时，巴顿奉命登上制高点阻止他。他真正展现实力则是在《复仇者联盟1》中，被洛基“洗脑”后盗取机密金属，突袭神盾局航母；清醒后对抗外星人保卫纽约城。无论是近身格斗还是远程射击，寡言少语的巴顿在神盾局的特工中无人能敌。



除了以上在电影中已出现的重要成员外，漫画中复仇者联盟的重要成员之一是即将单出电影的蚁人(Ant-Man)，一个名为汉克·皮姆（Hank Pym）的天才级科学家发现了一种粒子能随意改变自身的大小，变小之后力量与常人无异，变大之后却会力大无穷，这让他成为了复联之中侦查与战斗的双面手。《蚁人》这部电影可是马上就要在今年七月跟大家见面了（不过据说拍的是二代蚁人……）



【三、神盾局到底是干嘛的？】


全称：国土战略防御攻击与后勤保障局

Strategic Homeland Intervention, Enforcement and Logistics Division

别名：S.H.I.E.L.D. 神盾局


在影视作品的故事线中，二战期间纳粹旗下有个秘密科学组织九头蛇（HYDRA），它的首领红骷髅在一座瑞典教堂里发现了封存多年的“宇宙魔方”，想透过其无限能量来统治世界。与此同时，同盟国阵营中也有一个优秀的科学家组织——战略科学储备部（S.S.R.）。后来美国队长、军方及科学家们一起合作成功击败了九头蛇，战争结束后，为对抗九头蛇余党和维持来之不易的和平，S.S.R.吸纳了各路精英人士组成了一个新的组织——神盾局。


神盾局在电影中的首次出场是《钢铁侠1》，当时还是特工的菲尔·寇森（Phil Coulson）尝试和Tony接触。《无敌浩克》中班纳博士受到辐射变身后，神盾局也一直在追踪。《雷神》中那无人可动的锤子是最初吸引神盾局注意的地方，Thor夜闯神盾局基地试图夺回自己的锤子，与神盾局“不打不相识”，并最终结为盟友。


“复仇者联盟”是神盾局局长尼克·福瑞（Nick Fury）的理念，简单说就是将世界上最厉害的超级英雄们集合在一起，与未知的强大势力战斗，保护地球与人类文明。而神盾局的任务是避免一般平民受到超自然事件或超先进科技的困扰，并且保护他们的生命安全。因此，每当有超级英雄出现时，都少不了神盾局的介入。神盾局既会协助超级英雄，也会对他们的行动加以限制，而超级英雄们在神盾局需要帮助时也会出手相助。


这个庞大且运作严密的特工组织，作为一条防线，立于平民世界和更为诡异的未知世界之间，保护人们的安全，大概也是它会被称作神盾局的原因吧。噢顺便说一下，还记得在《复仇者联盟1》里面菲尔·寇森被洛基杀死么？在电视剧《神盾局特工》中，他不仅被复活了，还接任尼克成为下一任局长呢！这个组织里面，还有很多更大更神秘的事情正在发生吧。



【四、X-men和复仇者联盟是什么关系？】


X-men是一个变种人的世界。X-教授和万磁王早年是非常亲密的朋友，后来因理念不和分道扬镳。之后X-教授创办X学院，收养变种人小孩、开班授课，为他们找到正确发挥自己能力的位置，引导变种人去做有益于世界的事情，也一直通过各种渠道去改变变种人所遭遇的社会待遇。万磁王有着悲惨的童年记忆，这也让他成为了一个充满愤怒的力量主义者，坚信强权才是改变世界的有效方式，创建了变种人兄弟会这个极端组织，宣扬变种人才是未来的、高等的人类，通过破坏、战争的方式去争取变种人的统治地位。


但说起X战警，很多人脑海里的第一个形象可能还是那位身形健硕、目光狂野、手背上伸出三根寒光闪闪钢爪的金刚狼（Wolverine）。在《X战警：第一战》中短短的一幕就展示了他的性格——年轻的X教授和万磁王去邀请各位变种人加入刚成立的X战警，刚走到他身边便被叼着雪茄一脸不耐烦的金刚狼一句“F**k off”撵走了。而后这位不服不忿、脾气火爆的铁汉却凭着身上侧漏的阳刚霸气成为X战警中的招牌，不仅一路担当主线人物还有个人专属系列，在《X战警：重返未来》中更是担任穿越古今的重任。


其实金刚狼不光是在X战警的世界中发光发热，在复仇者联盟中他也是一位重要的成员，一起多次拯救世界。之所以现在的复仇者联盟故事中还没有金刚狼出现，主要还是电影版权的归属问题。


不过在《美国队长2》的片尾彩蛋出现的双胞胎，此次可是在《复仇者联盟2》中拥有大量戏份，他们就是快银（QuickSilver）和绯红女巫（Scarlet Witch），漫画里他们本来加入的是变种人兄弟会，后来随着理念的改变，转头加入了复仇者联盟，所以也是X-men和复联两个摄影棚都要跑的角色。


在漫画设定里，双胞胎是万磁王的儿女，却对父亲的所作所为有很大的抵触。绯红女巫具有极牛的能力，是潜在欧米茄级变种人——这个级别可以简单理解为无限潜力和不朽能力，如凤凰女。所以女巫的能力不是简单的魔法，正式说应该是“现实扭曲”，可以理解为操控概率，只要她愿意，万亿分之一的概率也可以变成100%（这种涉及到宇宙规则的能力简直无法直视）。所以她能修改世界的因果，在漫画中，女巫的两次情绪崩溃直接导致复联解散、一堆英雄挂掉、变种人死光光、世界变成乌托邦……简直是重启宇宙的按钮。至于电影将来会如何发展或修订，我们就拭目以待了。顺便说一句，和女巫结婚的就是幻视（Vision），我才不会告诉你复联2里面有八卦呢。


快银没啥说的，就是一个字，快。快到世界都是静止的，快到想干啥都行反正别人反应不过来。不过个人感觉漫威对快银的设定还是比较有节操的，至少现阶段不是随便就能突破世界的物理规则，不会像DC的闪电侠那样一代比一代强，超光速、遨游宇宙、穿越时空都来了。


但是！也是由于复杂的版权问题，影视作品里他们的身世和漫画不大一样，大概是“不能说的秘密”吧，在复联2里直接被改掉。大家知道这点就够了，不然电影里的时间设定和漫画严重对不上会让你疯掉。


据说当年是因为漫威闹破产危机，很多人物故事的版权就被兜售开来，直到现在，蜘蛛侠的版权还在Sony的手里，X-men和神奇四侠的版权还在Fox的手里。其他的差不多就都回归大本营漫威娱乐，哦不，迪士尼了。但是今年2月Sony和Marvel宣布合作，蜘蛛侠未来终于要出现在漫威电影宇宙里了。由此看来更多的融合也未必不可能，不知道什么时候我们才能在电影中看到复联大战X战警，或者钢铁侠到底怕不怕万磁王这种命题呢？


【推荐观影顺序】

《金刚狼》(2009) →《X战警：第一战》(2011) →《X战警》(2000) →《X战警2》(2003) →《X战警3：背水一战》(2006) →《金刚狼2》(2013) →《X战警：逆转未来》(2014)



【五、蜘蛛侠和复仇者联盟是什么关系？】


Peter Parker，中学生学霸兼摄影师，优秀的理科天赋和动手能力让他可以和科研尖端领域的科学家们谈笑风生，但是课堂之外的他却非常腼腆，只能默默做一个不敢和心仪女生搭话的小透明。在一次科学实验室的参观过程中被变异的神奇蜘蛛咬了一口，随后发现身上开始了翻天覆地的变化，从此一个穿着红蓝网格的紧身衣、面具上露出两个大眼睛的家伙，经常抓着一根长长的蜘蛛丝出没于大街小巷各种场合行侠仗义。他的性格也有了一些改变——话变多了，时刻都在唠唠叨叨，挪揄对手的拙劣、自嘲自己现实生活中的麻烦、夸耀自己的身手、遗憾自己的失误……总之想到什么就说什么。一个身手矫健的单口相声演员到哪里都会蛮受欢迎的，特别是当他还自带了炫酷动作效果。


其实漫画里Parker的父母就和神盾局颇有渊源，蜘蛛侠还收到过钢铁侠量身订做蜘蛛钢铁装，更别说在复联内战期间，他曾从钢铁侠的一方转入美国队长麾下。就连经典反派绿魔也和复联有着千丝万缕的联系，比如改组神盾局为天锤局啦（H.A.M.M.E.R.），建立黑暗复仇者啦。既然Sony和Marvel在版权方面达成共识，那么在也许在不久的将来，我们就可以在复联电影里看到小蜘蛛的身影了呢，最早也许就是《美国队长3》？



【六、说来说去，大Boss究竟是谁？】


毫无疑问各位英雄人物都是要和优秀的强大的反派一起出现才有看头，比如说钢铁侠对应满大人，美国队长对应红骷髅。看了《雷神》和《复仇者联盟1》的话，【洛基】看来就是那个大反派（不过电影里此反派一直在卖萌）。


应该说洛基已经被洗白了，这是一个亦正亦邪的角色，而且汤姆·希德勒斯顿这个演员选得不错，邪魅且兼具贵族气息的特色属性基本是靠演员发挥出来的。电影对洛基的能力描述不是很清楚，基本上都集中在邪术和魔法上，而且还要通过一个法杖来制造幻象、控制他人或发射能量。但基于漫画里的基本设定，他和Thor都是神级生物，非常抗揍，参考《复仇者联盟1》里被浩克全力猛揍一顿也还没啥事儿。


《复仇者联盟2》的名字“奥创纪元”就直接把反派点出来了。【奥创】是蚁人创造出来的机器人，它拥有天才级的智慧、创造性智力和自我修复能力，能够以超人的速度准确计算和处理信息，可以将部分或全部程序传送到远方的计算机系统或机器身体中，还可以在同一时间激活和控制数百个备用奥创身体。它的外壳几乎刀枪不入，但思想具有一定的不稳定性。奥创可以分析、复制、克制甚至创造复联里各种英雄的能力，还可以自己升级自己，这种进化能力是最强大的存在，漫画里出来就秒了Thor，要不是女巫出手，Thor就挂了……在漫画里有好几次差点灭绝人类！


在电影里，奥创是钢铁侠创造出来的，大家把以上内容中的蚁人忽略掉换成Tony Stark就好了。


可是慢着，但是谁才是终极大Boss呢？


你还记得《复仇者联盟1》的彩蛋里面回过头悠悠一笑的那张脸么？

你还记得《银河护卫队》里面他的正式露面么？

最新消息在《复仇者联盟2》的彩蛋里他又出现咯！


他就是【灭霸】，又译萨诺斯(Thanos)，泰坦巨人，宇宙级大神，其能力完爆复仇者全员。在电影世界出现的boss里他绝对是最大的了，现在还没发现有其他同类角色要出现的迹象。他拥有近乎无敌的防御力、攻击力、持久力、恢复力和敏捷度，皮肤近乎无法摧毁，尤其是在对抗冷/热/电/辐射/毒/衰老和疾病时。他的精神也近乎无敌，对绝大多数精神攻击都能产生免疫能力，与此同时还可以聚涌出法力能量波或是通过双眼双手释放出等离子能或宇宙能能力。他还需要什么武器，一个专门用来装逼的飞行王座简直就傲视群雄了，这算敞篷宇宙飞船？


但漫画中爱上了死亡女神并一心要取悦女神的灭霸还是专注追逐两样神器许多年——“无限手套”和镶在上面的“无限宝石”，这玩意儿轻轻一挥就能毁灭半个宇宙。不过据说在N久以后，漫画后期的灭霸在经历了征服、惨败与背叛之后，尤其是在打败了地球乃至宇宙所有英雄和维系者之后，感到前所未有的空虚与对无尽杀戮的厌倦，于是放弃了自己的力量、销毁了神器，从此与世无争……


话说在《雷神》电影中一闪而过的镜头下可是隐藏了大Boss的无限手套呢。


而设定中六颗无限宝石分别是灵魂宝石（绿）、时间宝石（橘）、空间宝石（紫）、心灵宝石（蓝）、现实宝石（黄）、力量宝石（红）。只要持有其一就能在该宝石掌管的领域中获得极为强大的力量，集齐所有宝石的拥有者将能成为几乎无所不能的存在。对于电影宇宙里宝石的内容之前一直争论不休，直到此次《复仇者联盟2》片方非常贴心地给大家确认了电影宇宙已经出现的四颗。不过颜色就跟上述的原始设定对不上了，大家知道就好……


它们分别是：

《复仇者联盟1》里的宇宙魔方

《雷神2》里面红色的以太

《银河护卫队》的那个紫色的球

以及屡次出现过的洛基的权杖芯


至于另外两个何时出现，怎么出现？同样也是拭目以待了。（所以《银河护卫队》真的不是用来搞笑的！它很重要的！）



【结语】


漫威以漫画为基础又不限于漫画，开拓了通过一系列的电影共同构建出一个虚拟世界的先河。这样的神奇还远未结束，除了上面提过七月即将上映的《蚁人》，漫威电影宇宙即将启动下一个阶段，明年我们就至少可以看到《美国队长3》和由本尼迪克特·康伯巴奇主演的《奇异博士》(Doctor Strange)，更不用说已经提上日程的《雷神3》、《银河护卫队2》和传说要劈成上下部的《复仇者联盟3》……


我们还有很长的观影之路呢，你期待吗？


最后，请参考来自《TIME》April 30th, 2015的关于未来电影的总结：
http://www.douban.com/photos/photo/2242080071/#image



———————我是个人伪观后感的分割线———————


【以下有大面积剧透】



【以下有大面积剧透】




【以下有大面积剧透】






【以下有大面积剧透】




1. 鹰眼是要退休的节奏？


复联1的时候我好喜欢帅帅的鹰眼，虽然有无数人跟我吐槽说，鹰眼在复联里面好废啊，可是我就是觉得他射箭的时候好帅。果然复联2里面，贴心的导演直接让他老婆（成家了！三个孩儿！）替我们大家问出了这个问题，鹰眼也给了非常感人的回答。


作为一个没有超能力的人，这一部让他至少展示了三个优点：

- 不会被绯红女巫轻易控制

- 关键时刻提供safe house

- 简短几句话就让绯红女巫彻底转型


所以虽然帅帅的鹰眼在这一部突然变成身形松垮的大叔，我还是很爱他。没错，这就是电影想要告诉我们，没有超能力又怎样。


2. 钢铁侠和美队的基情是在为《美队3：内战》铺垫吧。从妮妮在幻象中深情盯住挂掉的美队（还上手），到结尾两个人miss each other的对话，哎哟，一想到下一部他们要相爱相杀了真难过。这两位是复联的核心骨，真的无法想像没有他们的复联。


另外，美队开始有幽默感了！一定是因为跟钢铁侠混太久了！


3. 双胞胎大赞，绯红女巫美翻！我好喜欢她啊啊啊啊。


至于很多人吐槽的快银挂掉，我想说如果没记错的话，复联成员第一次和双胞胎交手后，特工希尔（Hill）不是给美队提供了一些情报嘛，在He&apos;s fast She&apos;s weird的超经典评论前，她曾说快银有快速的新陈代谢和自我修复能力。所以我在想这会不会是一个梗，反正漫威的人物复活神马的都不是稀奇事。


前阵子才知道连复联1挂掉的萌萌的菲尔寇森也复活了，世界观又被颠覆了好吗。（还有什么不可能……）


4. 有人说这一次的故事线看着有点乱，我回家重新看了一遍复联1，觉得确实1的line比较明晰，笑点很多而且容易理解。2的话，看了两遍之后觉得故事线还是不错的，可能是第一遍没有get到很多细节，但是从节奏上来说，笑点和调侃确实是少了，感情戏却显得略多。而且拆黑寡妇和鹰眼CP表示我很不开心，呜呜。


5. 按照我家那位男童鞋的说法，就是光看反浩克装甲（Hulk Buster）这一段票价也值了，就是这么简单。真让人羡慕，哈哈哈。不过从卫星发射还能不停打补丁确实好霸气……而不穿盔甲的钢铁侠，无比绰约的身姿简直让人无法直视！呜呜，结尾简直想大喊钢铁侠叔叔不要走。



说正经的。其实我本次观影之后最大最大的触动，来自于美队那句，多希望这世界上因为科技产生的怪物还只有我一个。这让我联想到不久前非常火爆的知乎问题，为什么很多名人科学家们反对人工智能。


在复联的英雄里面，钢铁侠是走顶尖科技路线的，他自己创造科技，科技让他心脏得救，但也曾经suffer过一阵子，总的来说，科技对他的影响还是正面为主，也就理解了为什么他认为奥创可行。雷神是个神，我们不跟他聊科技……而美队、浩克、黑寡妇，虽然都因为科技得到了超能力（漫画里黑寡妇其实活很久了驻颜有术也必须是有原因的），但也很大程度上因为这些承受着痛苦。美队沉睡多年错失初恋的寂寞，黑寡妇的记忆偏差（漫画设定）or不堪回首的过去（电影设定），以及最明显的是绿巨人带给班纳博士的心理阴影和创伤。


但另一个方面，在漫威宇宙里面，近的包括变种人，远的就像外星人，如果真的没有科技，又要怎么打？这是一个很难证明也很难证伪的话题。就算是我们现在生活的这个世界，因为科技发展因为信息爆炸，你能说带来的影响都是正面的么难道不曾带来更多的恐怖和嘈杂？但你能说那不要发展了我们封闭起来吧？


总之，我始终对这个问题是有点半知半解和矛盾疑惑的，我倒是希望这个世界能多一些这样的讨论吧。
      </影评>
<有用数>298</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>了了</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2015-05-12 19:41:11</时间>
<影评>
        看到标题可能很多人就要骂。说实话，被骂我心里也不会特别好受，尽管我知道很多人都是瞎他妈骂。


该尽的人事我都尽了。我看过钢铁侠以来所有的Marvel电影，包括X men在内。当然看了这些也说不上是一个漫威粉，但既然是一部号称要破纪录的电影，你不能说只适合真爱粉看，对吧？总不能说全世界好几亿买票去看的全是漫威粉。有那么多粉丝的虚构宇宙，顶多只有一个，共产主义，是吧。


尽了人事之后我还认为这片没法看。很简单，太散了嘛，好多东西就不交代。主要角色双胞胎和红人，片中连个名字都没出现，我还是事后查才知道他们都是谁、有什么能力；黑寡妇和Dr. Banner怎么又搞上了，也没交代——上一话明明是在和鹰眼搞嘛；还有Ultron与设定不符的弱，不算欺骗观众智商吗？


还有种种一系列其它的问题，不细说了，要辩欢迎评论里来辩。总之烂片。


就这样一部烂片，按常理说该打1星，但我犹豫了：


-是不是我的问题，应该再补补漫威漫画？

-是不是因为我没看懂哪句英文？

-是不是我漏看了哪句重要台词？

-画面好像还行，打得也还凑合，是不是1星太低了？

-毕竟是部爆米花片嘛，何必较真？

-周围的漫威粉丝朋友跟我掰了怎么办？


以至于最后我怂了，虽然给了1星，但简评写得是：

“本来想给两星，但考虑到诚意之差以及刷新Marvel电影下限，给一星以资鼓励。”


这多多少少有些逃避嘛。我甚至那天晚上写了半篇影评吐槽，管这部电影叫《漫威的小时代》。但后来还是想想算了。


不该就这样算了。


我看到国内上映后，很多人在豆瓣打分的情况非常矛盾：


“再看这种烂片我就是傻逼” -两星


“2015年度最失望作品。以为面面俱到，实则画蛇添足；以为主题深刻，实则老调重弹；以为推陈出新，实则俗不可耐；以为场面很high，实则high劲不足。气！上一集的趣味全无，这集的笑点明显刻意到心虚。全片没有任何片段给我有紧张激动的时候，太弱了，跟奥创一样。” -两星


“看腻了这些打来打去的烂片” -两星


“我看了一半就出来了” -两星


“睡着了” - 两星


“不！好！看！” -三星


“毫无亮点的烂片。连爆米花电影都不够格，除了为打而打和一堆隐藏细节，毛都不是。” -两星


“一般吧，就是一部爆米花特效片”（大意） -四星


“你们既然都不肯给差评，那么我来吧” -三星


“漫威粉勿喷，真感觉比第一部差了些火候。没想到奥创竟然这么弱，出来失望之极。。。” -三星



不列举了，总之两星的打分和评语之间都比较违和，而三、四星的也有这种情况。



我们是否都受了强大的舆论影响？


有了成功的漫威系列电影，包括不错的《妇联1》，我们是否不太乐于接受其中出现一部毫无水准的烂片？


身边多出那么多“漫威粉”，你是否不太好意思打低分，万一哪个朋友真是死忠……


我们是否会担心：我，我是不是太激进了……


有以上种种考虑，你是否多少有点心软了？


我们可以心软，毕竟只是一部电影，一点钱，将近三个小时的时间。


但我们允许漫威这样无耻圈钱一次，那以后就有第二次、第三次。


事实上现在的情况就是这样。虽然有《冬兵》、《妇联》、《铁男3》这少数不错的电影，但漫威近年来的电影多数其实只是他们宇宙观的宣传片。什么《铁男2》、《狼人2》、《妇联2》，这几部简直2到家好么！要么剧情逻辑一塌糊涂，要么就几乎是另一部电影的宣传片——还美其名曰“铺垫”、“伏笔”


WTF! 


几次三番这么玩，真当我们是傻逼？


纵容的结果就是，妇联2简直是系列新下限。


当然，脑残粉们那句废话怎么说来着？


“然而这并没有什么卵用，xxxxxxx”


是，票房您牛逼。


但现在的情况是，我们这些能看出本片是烂片的人都要受到舆论的影响难以打低分。


所以，先从敢于说出心里话开始。




另，我可以理解种种不给本片打低分的理由，但有一种我绝不能接受。估计看此篇影评的人有人会想到这个理由，故写于此：


妇联2这种都1星了，那国产那些烂片怎么打分？


很简单，不看啊，让丫们负分滚粗。


好多嚷嚷着电影一般般，但还要N刷的，连个好点的娱乐级电脑都买不起？电脑上看好片呗。
      </影评>
<有用数>239</有用数>
<没用数>122</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
