<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>摄影师 The Cameraman</电影名>
<年份>1928</年份>
<评分>8.4</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1958271983.jpg</封面>
<导演>爱德华·塞奇威克 / 巴斯特·基顿</导演>
<演员>巴斯特·基顿 / 玛赛莲·黛 / 哈罗德·古德温 / 西德尼·布雷西 / 哈里·格里本 / 理查德·亚历山大 / 爱德华·布罗菲 / 雷·库克 / 弗农·登特 / 威廉·欧文 / 哈里·基顿 / 路易丝·基顿 / 查尔斯·A·林德伯格 / 伯特·穆尔豪斯 / 杰克·雷蒙德</演员>
<简介>巴斯特（巴斯特·基顿 Buster Keaton 饰）是一位名不见经传的街头摄影师，在意外之中结识了米高梅公司新闻短片部门的女秘书萨利（玛赛莲·黛 Marceline Day 饰），在萨利的引荐之下，巴斯特来到了米高梅，想要应聘成为那里的摄影师。
                                    
                                　　然而，巴斯特的职业之路 从一开始就风波不断，虽然屡遭失败，但善良的萨利一直都信任和支持着巴斯特，这让巴斯特十分感动深受鼓舞。斯塔格（哈罗德·古德温 Harold Goodwin 饰）是巴斯特的同事，正火热的追求着萨利，根本不把穷酸蹩脚的巴斯特放在眼里。某日，巴斯特接到萨利的线报赶到唐人街拍摄重大新闻，哪知道经历了千辛万苦回到新闻部却发现自己的摄影机中根本就没有安装录影带，萨利亦因此受到牵连。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Luka</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-07-07 23:08:16</时间>
<影评>

1928年，巴斯特基顿加入米高梅，事业从此走下坡路，后来他酗酒，离婚又结婚，一辈子囿于二流表演。
幸好那年他拍了这部《摄影师》，幸好这是他加入米高梅的第一部电影。
泳池闹剧，中国城火拼，与猴子对戏，不吝力气的高难度动作，最后抱得美人归。
依旧是基顿，但也不那么基顿。
有些短评说米高梅的恶果已经显现，这部电影太不基顿了，我倒宁可相信这是基顿最重要的一部作品，或许不那么伟大。
如果去掉抱得美人归的场景，就是一部非常杰出的悲剧，可是基顿啊，就是不愿意拍悲剧。
幸好他没有拍一部悲剧，在最后漫天飞舞的金纸中，我真的希望他能停留的时间长一点。
真的，毕竟余生皆落寞。


</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>法罗岛电影节</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2019-12-24 22:25:43</时间>
<影评>

第8届#法罗岛电影节#主竞赛单元第11个放映日为大家带来闭幕片《摄影师》，下面为大家带来前线扛镜工作之人的心酸又不失温情的评价了！

BB
Berger：
不朽基顿！唐人街一段绝妙。 
我们敏熙：
拍摄一种笨拙，而通向的是大智若愚。
子夜无人：
非常小而美的爱情喜剧小品，短小精悍又别出心裁。
sky：
最不喜欢的一部基顿，而基顿的表演则是全片的唯一意义。
果树：
不是最好的巴斯特但足够优秀。与最好的巴斯特差在哪儿呢？我想应该是结构的精巧性上。    
法罗岛岛主：
基顿电影第一档是《将军号》和《福尔摩斯二世》，第二档是《航海家》和《船长二世》，其他的只能排第三档。
zzy花岗岩：
默片的确是一种充满力量的艺术形式，基顿饰演的小人物充满理想、渴望爱情，曲折的情节中夹杂着辛酸。片中更衣室那段情节很搞笑，冷面笑匠巴斯特基顿的确可以媲美卓别林。
红：
伟大，伟大的巴斯特·基顿；而且与卓别林的伟大不同，基顿推进的是电影本身，而且在空间中动作的创新让这部《摄影师》的前半部异常出色；还记得基顿在棒球场上疾驰的场景吗？真的就很美妙。
我略知她一二：
纯粹而幽默的浪漫喜剧，拥有所有让我会心一笑的元素。基顿让整部电影充满神秘而诡谲的气质，每一刻每一秒都是那么多姿多彩而令人拍手叫好。没有言语却胜过千言万语，黑白光影营造出万千景象，这是真正属于电影史的瑰宝，不疾不徐但是络绎不绝，回眸一笑所以镌刻百年。
#FIFF8#DAY11的主竞赛场刊评分稍后会为大家释出，请大家拭目以待了。



</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>小楼女士</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-04-16 17:54:30</时间>
<影评>

基顿的片子其实一直给我带来的是欢乐和创意，还有一直一直在的正能量呐！就是一直会给我一种积极的力量，是欢乐向上的！哪怕是之前唯一一部的悲剧短片《白日梦》结尾的阳光我也是觉得有向上的力量。
但是这一部，即使结尾给顿顿的角色来了一个反转，给他来了一个美满的结尾，但是我却莫名心酸。顿顿在里面太心酸了，太卑微了。以往的作品是虽然也很惨，但是可是小机灵鬼儿呢！哼╯^╰！
可能这一部是现实了一点叭，把小顿代入现实一点点，所以那样笨手笨脚的小顿才会被人觉得是个异类。不过他的破坏能力确实很强呐！所以才……牺牲了一点笑点的创意，但是完整了故事性。
不过，想想之前的🐒一直陪着基顿也很可爱呐！想想还是有点点释怀呐。
但是这部电影更多的是让我感受到基顿的孤独吧。开始一直笨手笨脚就很孤独，后面即使获得认可，可是他的表情却还是带着些许茫然无措。或许他是对自己要融入人流的茫然不知所措吧。毕竟之前一直不招人待见，忽然怎么进入呐?




</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>电影协会</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-12-16 14:09:26</时间>
<影评>
        因为我觉得短评已经不足以表达我对这部电影所想说的话，所以毅然选择影评。《摄影师》这部电影在1928年应该能抛离同行好几条街吧！首先，这是一个有头有尾且十分工整的故事结构，有情感的冲突、人物设置上有前后铺垫，到最后还有一个基本的剧情反转，这是1928年的电影啊！完全为后来的世界电影中善良勇敢、傻人有傻福的小人物终究抱得美人归之类的故事奠定了一个范本。除了故事结构受后人借鉴外，很多桥段也被后世而纷纷效仿，最明显就是成龙1985年的《警察故事》追巴士的桥段，和英国的《憨豆先生-去游水》的桥段，应该都是出自这里，成龙1996年《简单任务》中葬礼上的枪击场面就不知道是不是也是受此片中的桥段启发。有一点美中不足的地方就是，可能巴斯特基顿刚开始拍这些一个小时以上的电影，开头会稍显沉闷，只有零零星星的闪光点，很难吸引住观众，但是越看到后面就越精彩，还不掩盖神作的光芒。
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>J.沫</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-11-10 19:13:30</时间>
<影评>

巴斯特·基顿作为与卓别林齐名的默片时代喜剧天才，是有原因的。
这部《摄影师》讲了一个简单故事简单爱的故事，温馨感人。整部电影看下来，感叹基顿先生天马行空的想法，大雨中他车坐在后面，爱的人和其他男人坐在车篷里，还有智慧和勇气救心爱姑娘却被别人抢功，真可谓爱情剧情片鼻祖了。
喜剧界里有一句话说：正经的喜剧不是咯吱人，是让你自己发自内心的笑。是努力去做一件事，全世界都和自己作对，什么都不顺，挣扎荒唐，就有了喜剧效果。如此看来，《摄影师》里基顿追求心爱女孩的过程就是这么的一个喜剧过程。
里面好多细节，都很美，伟大的巴斯特基顿，伟大的喜剧大师。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>邓锄头</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-03-13 21:44:26</时间>
<影评>

主观评分：9分
剧情概述
一个路边帮人拍照的小屌丝，因为一个意外认识了一个在新闻中心上班的女主，决心要追求女主。然后就买了一个巨破的摄影机，试图拍出好的作品让新闻中心的老板花高价买下他的作品。但是阴差阳错，他一直在犯错，最后在他买的小猴子的帮助下，洗清了他的清白，并证明了他的拍摄能力，获得了女主的芳心。
评价感受
飞机上忘记了把耳机从背包里拿下来，刚好想起来自己误下载了这一部上世纪20年代的一个默片电影，就冲着打发时间的心态开始看了，竟然意料之外的内容翔实、故事曲折反转不断。典型的卓别林风格，里面华人街斗殴的片段我是万万没想到的如此喜感的，还有游泳馆换衣间里面的那一段真是绝了。
很难想象这是一百年前的电影作品，尽管技术进步了非常多，但是还能像这样如此用心创新在影像表达上的电影是真的难有匹敌了。
小猴子真是可爱。女主也美翻了！

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>一个积极向上的</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2021-01-11 23:11:08</时间>
<影评>

更衣间和游泳池那段很好笑.后面有个同学的笑声也好笑,像吃了鞋油.笑声带动所有人本来可能不那么好笑的电影就这样变得异常好笑TAT笑着笑着又觉得摄影师很悲哀所有善良笨拙的人往往都悲哀所以要跑的很快往往无形于风中，根据男主角定律，开头就能猜到结局肯定能追到女主，但过程一定曲折，事实也是如此。善良痴情加运气，终究得来好结果，这是电影美好的愿望。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>第一印象很重要</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-08-27 15:45:34</时间>
<影评>
        MGM米高梅公司差点毁了本片，Keaton牛叉。


要不是本片我还不知道几百年前美国唐人街堂口之争Tong Wars这种事。


比如：

1850年，洛杉矶正式建市，人口1600多人。1871年，洛杉矶仍是个不大兴旺的小镇，人口五、六千人，街边全是土坯房与沥青屋顶，凶杀案发生率居美国之冠，法官在法庭上对证人开枪，警察在街上开枪对射。
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>泯恩仇</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-07-20 22:54:48</时间>
<影评>
        这是部讲述小人物故事的轻松幽默的电影。本来靠在街头给人拍照为生的穷小子，邂逅了就职于某编辑部（不确定）的美丽姑娘，并对其一见钟情，展开了热烈的追求。在姑娘的鼓励下，租（还是买？）了一部破旧的摄影机，努力去拍摄精彩的新闻影片，试图凭此获得编辑部的工作。影片中，穷摄影师的初恋因真挚和热情而显得伟大。初次见面时的入迷失态；等电话时的焦躁不安；和姑娘首次约会时的手足无措（本来应该是姑娘搀扶着他的胳膊而因为他的紧张而颠倒过来）；挤公车时即便是坐在轮子上面也要与姑娘坐在一起。这几个桥段令人忍俊不禁，平凡的爱情在滑稽的场景中迸射出耀眼的光芒，即使用现在的眼光来看，这几处也堪称经典。女主人公天诗般的笑容让我也为之动容，此外那只小猴子也很可爱，最后竟然帮了男主人公的大忙。不过，该片中讲到唐人街骚乱的地方，似乎有点丑化华人的感觉。
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>别人都叫我憋</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-08-16 22:40:38</时间>
<影评>
        和卓别林同一个时代的喜剧大师。

他的喜剧里最著名的就要算“七次机会”和“最後安全”。名字一定都不熟悉，但是只要说出这两部电影里的场景，大家就一定很清楚了。

“七次机会”就是很多新娘追一个新郎的那个了。

“最後安全”就是巴斯特 基顿在钟楼上吊着大钟上的时间的那个。

他的家里是戏耍世家，这也成就了巴斯特 基顿独特的喜剧风格。

在他的作品中，电影语言丰富，喜剧作品经过很精心的设计。

这也是他可以和卓别林并称为默片里的最著名的喜剧明星。
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
