<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>小鬼当家 Home Alone</电影名>
<年份>1990</年份>
<评分>8.4</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2896589679.jpg</封面>
<导演>克里斯·哥伦布</导演>
<演员>麦考利·卡尔金 / 乔·佩西 / 丹尼尔·斯特恩 / 约翰·赫德 / 罗伯茨·布洛瑟姆 / 凯瑟琳·欧哈拉 / 安吉拉·戈塔尔斯 / 戴文·雷特瑞 / 杰瑞·巴曼 / 希拉里·沃尔夫 / 约翰·坎迪 / 拉里·哈金 / 迈克尔·C·莫罗纳 / 克里斯汀·敏特尔 / 戴阿娜·坎佩露 / 杰迪代亚·科恩 / 基南·卡尔金 / 森塔·摩西 / 泰利·斯内尔 / 马特·多赫蒂 / 拉尔夫·富迪 / 迈克尔·吉多 / 雷·托勒 / 比莉·伯德 / 比尔·厄尔文 / 格里·贝克尔 / 克拉克·德弗洛 / 丹尼·沃霍尔 / 霍普·戴维斯 / 詹姆斯·雷恩 / 肯·哈德森·坎贝尔 / 吉姆·奥特莱比 / 莱昂纳尔·巴里摩尔 / 奎因.卡尔金 / 拉加·高斯内尔 / 詹姆斯·M·赫夫曼 / 宝拉·纽瑟姆 / 尤里·鲁特曼 / 卢西亚诺·萨贝</演员>
<简介>一年一度的圣诞节又到了。全家忙着外出欢度圣诞假期，不料忙中出错，将家里最小的成员——8岁的凯文（麦考利•卡尔金 Macaulay Culkin　饰）留在了家里。爸爸妈妈急坏了，可此时他们已经身在外地，一时亦无可奈何。倒是凯文乐坏了，难得一个人在家，凯文将家里布置成了“游乐场”。
                                    
                                　　两个刚出狱的窃贼将目光瞄向了凯文家。当他们鬼鬼祟祟的踏入凯文家时，凯文凭借自己的醒目和家里的“游乐场机关”，和两个笨贼玩起了“游戏”，笑料百出。凯文最后能否这场“游戏”的胜利？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>A班江直树</作者>
<标题>我是不是在找事，</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-05-20 15:43:55</时间>
<影评>

首先说明我很喜欢这部电影，要不然也不会看好几部
现在带大家熟悉一下穿帮镜头：（有没有很皮）
当Harry用绳子爬向树房子的时候，他用一块手帕保护自己烫伤的手， 在一组正反打的镜头里，手帕时而粘着时而没有。而这根绳子在连续几组镜头中也是忽电影《小鬼当家》剧照隐忽现。

粗呢包是冲着Harry垂直从楼上往楼下扔的，然而当它掉在地面上的时候，却是出现在Harry的前面。

Harry抓住上面刻有字母M的烫手的门把手，当时是9点钟，他用手指向左侧抓住。之后他把手放在冰雪里降温，Harry看着自己的手，在他的手心正中有个字母M。

飞机在起飞和降落之间都有不同的变更。

Kevin在小卖部，收银小姐检查他出示的优惠券，从镜头上可以看出上面没有什么也没有。

当Marv 试图杀死落在Harry胸膛上的蜘蛛时，在镜头里可以看见Harry戴着一枚婚戒。此后，整部电影中的Harry都没有戴着这枚戒指。

飞机在芝加哥起飞的时候型号是 DC-10,但在巴黎停留的时候变成了Boeing 757。同样的是，它在巴黎起飞的时候变成了MD-80, 最终降落在美国的时候成了一架DC-10。
以上就是我很皮的发言。谢谢😜

</影评>
<有用数>92</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>欣欣向荣</作者>
<标题>我爱看的电影啊</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-01-31 18:58:42</时间>
<影评>

小时候经常在电影频道看的，两个愚蠢的盗贼和一个小孩子斗智斗勇的故事，这些外国人的房子都很大，住的房子一般都是独门独户，街上也没有什么人，贼人很容易得逞，但是可爱机智的孩子能利用一切物品或者说运气与这些强盗相抗衡，很不错的，听说特朗普也在某部小鬼当家里客串过，这个很精彩啊。但是好像扮演这个小鬼的演员好像染上了毒瘾，这就是年少成名带来的不良影响，早早就染上恶习，如果家长不加以正确引导后果会很严重，一生都毁了。

</影评>
<有用数>71</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>花减减</作者>
<标题>机智</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-05-17 14:13:16</时间>
<影评>

《小鬼当家》这部影片是以一个小男孩为主角  这个小男孩因父母去度假  阴差阳错地被独自一人留在了家里。小偷来他家偷盗 机灵的小男孩用一系列的机关与坏蛋周旋 将坏蛋戏弄得落花流水 最后小偷被捕的故事
这部片子真的非常精彩而且印象深刻
主角机智又聪明 一点都不害怕 点子一个接着一个 非常的机灵了 太可爱了 

</影评>
<有用数>61</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>烦烦</作者>
<标题>永远不要低估孩子</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-05-21 21:06:27</时间>
<影评>

故事中的父母将孩子一个人留在家里，而这只能出现在国外，因为国内的家庭，父母不可能将孩子一个人留在家，即使忘了也一定会请亲戚朋友照看，而孩子在家时不幸的闯入两个窃贼，那鬼灵精怪的孩子与窃贼开始了一系列啼笑皆非的斗智斗勇，而我认为这部影片除了搞笑外，可能也告诉大家，其实孩子也有很多的惊喜等着我们去发现，其实孩子能做很多，只是他们一直被低估，试着让孩子自己去做吧，可能他会超出你的想象。

</影评>
<有用数>55</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>NormanZ27</作者>
<标题>被1990年的美国所震撼。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-10-30 15:05:03</时间>
<影评>

在美联航上的飞机上重温了一遍小鬼当家。这部出产于1990年的经典作品。
很小的时候看过，剧情简单易懂。凯文兄弟姐妹及堂兄弟众多，却极其不受重视。一大家子一起飞去巴黎过圣诞假期，却因为起床晚了，太着急而手忙脚乱，留下了凯文一人在家。于是开启了一段凯文一个人智斗两个恶贼的故事。
重温小鬼当家之后最大的震撼在于，1990年的电影，当时的美国，物质丰富程度及生活方式居然和今天无异。诺大整洁明亮的厨房，巨大的独栋房屋，先进的机场和城市，物资丰富的超市，甚至每个人身上穿的衣服放到今天都依旧时髦。
想起最初来美国读大学的时候，老师要求写一篇关于世界格局变化方向的短文，我还写道：“过去三十年世界发生了翻天覆地的变化，人们的物质生活和精神生活得到了极大的改善。”老师给的评语居然是：“无法理解，过去三十年并没有太大变化。”
现在想来，这种变化其实只存在于中国。改革开放近40年来，美国始终是标杆。而且难以逾越，这种差距不应该看总量，而应看人均。2.8亿的人口，使得美国没有人口发展的红利，也没有人口老龄化的压力。而今天的中国逐渐走向老龄化少子化。如果不着眼于核心竞争力，那么学习美国就只是浮于表面，缺少其精髓。
五分吧。多给一分怀旧的童年，另一分给三十年前的美国带来的震撼。川普总统居然出演了续集。今天看来也是不错的彩蛋。

</影评>
<有用数>45</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>无尾熊自成长</作者>
<标题>像孩子一样思考</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-04-14 12:29:34</时间>
<影评>

生活不是一帆风顺，也不是只有悲伤。
遇到困难时，请像孩子一样简单思考，乐观面对生活。
1
《小鬼当家》是《哈利·波特与魔法石》导演克里斯·哥伦布1990年推出的圣诞贺岁影片。
它不仅为广大电影爱好者带来了无限快乐，也使此片成为美国有史以来拍得最好的喜剧片。
而克里斯·哥伦布本人更是好莱坞最主要的电影巨人之一，是公认最称职的家庭喜剧导演。
《小鬼当家》从1990年第一部公映开始，共有5部。
我看了最早的两部1独自在家和2迷失纽约。
故事整体套路是一样的，圣诞节前夕，全家去外地旅游过圣诞。
出行当天，集体起晚，匆忙中丢下凯文，8岁的凯文独自度过圣诞前夕。
在凯文独自生活的几天里，遇到了坏人，也遇到过好心人。
他在屋里设置各种机关智斗坏人，也在迷茫、无助的时候遇到好心人指点。
这部影片，非常适合小孩子观看，传达的思想观念不卑不亢，有利于树立孩子的三观。
面对坏人，他古灵精怪；面对好心人，他善良可爱。
虽然内心恐惧，但是勇敢面对，虽然自己不幸，但是还温暖他人。
两次出行，两次被落下，凯文感受到强烈的被忽视感。

2
他和流浪的“鸽子女士”聊天，鸽子女士”说：人们在街上与我擦肩而过，却没看到我，他们不当我是城市的一份子。
凯文感同身受，他觉得他的家人也是这么对他的。“鸽子女士”的家人不再爱她了，他也不敢再尝试去接受别人的爱。
但是，孩子的世界就很直接。如果你不再用心了，那与心碎何异？
如果只把心留给自己，当你想用的时候，会发现他已经不能用了。
就像我们很宝贝的一双鞋，一直不舍得穿，留着留着，发现已经穿不下了。
最终，一次也没有传出门过。
你应该利用机会，别再放弃机会。你的心也许受过伤，但还没有死。
假如你的心已死，你不会对人这么好。
内心深处是热爱家人和朋友的，但是不知道如何去表达，因此，既伤害了自己，也伤害了别人，这好像跟年纪大小无关。

3
在孩子眼里，害怕和年龄是成反比的，年龄越大，越没有什么可怕的。
但是，在大人眼中，他们害怕的事情反而更多。
第一部《小鬼当家》凯文遇到“拾荒老人”，“拾荒老人”和儿子吵架，很久都没有联系，他非常害怕即便主动联系儿子，儿子仍然不理他。
在面对这种情感问题，我们不应该害怕、退缩，直接、简单地处理问题，即使结果不好，但最起码你知道了结果，也就不会担心，不会再害怕了。
人一天天变老，但总会有害怕的事情。但是我们要尽力去减少害怕的事情。
前一阵，我的心情也很低落，即使在学校，每天见很多人，但是只是和一两个人说话，即使看到熟人也不愿主动打招呼，慢慢地也没什么人主动和我打招呼了。
看着自己一天天地封闭起来，想着改变却也不知道如何改变。
就像凯文说的，我们都应该充分利用机会，别放弃每次和别人联系的机会。
心也许受过伤，但还没有死。
假如心已死，你不会相信我说的话，但凡，你有一点相信，请不要放弃自己。
生活不是一帆风顺，也不是只有悲伤。
遇到困难时，请像孩子一样简单思考，乐观面对生活

无尾熊不吃按树叶 / 文
关注我，一起成长！

</影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>贾群</作者>
<标题>人到中年再来看这部小孩片子</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-06-16 01:25:18</时间>
<影评>

声明：专注影评，不媚影迷。  
1、故事的背景发生在美国80年代末的中产阶级家庭里。他们一家人住着两层的独栋别墅，有地下室、有阁楼、有两个车库。他们戴假的劳力士手表，他们会把飞机上的水晶杯揣进口袋带回家。孩子们不满意他们偏僻社区的无聊生活，向往纽约、巴黎这样的大城市的生活。当然，他们在欧洲有亲戚。他们非常重视亲情关系。
2、他们已经被电子化，虽然那时还没有家用电脑。一家人起晚了是因为大风刮断了电线，导致电子闹钟没有响。而这也是这部片子能够发生的起因。他们那时候还没有手机点外卖，但已经有了电话点外卖，而且看起来还做的很有声势。
3、圣诞节执勤的公务员，看起来也很慵懒，不负责任。当然，也可能是因为他们觉得一个家长怎么可能把未成年人单独留在家里，除非这个家长疯了。
1.19元一桶牛奶

卡夫饼干

商品总价

汰渍洗衣液
4、小时候第一次看的时候有两点没有注意到：美国的物价是如此便宜，1块钱买一桶牛奶，不到20块钱能买一推车的东西，其中包括了大瓶装的汰渍洗衣液（注意：不是洗衣粉）；小男孩凯文与老头在教堂有段对话，并且他帮助老头化解了与自己儿子的尴尬关系。

这个世界里，还有那么多美的音乐、电影、书籍没有来得及去听、去看、去读，可时间在跑，我拖不住它，想到这里，我竟然会泪眼朦胧……                                                                                                                                                           
                                                                  一个具有悲天悯人情怀的人 
 


</影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>啊哈</作者>
<标题>美好的圣诞节</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-09 19:24:49</时间>
<影评>

     8岁的凯文因为家人的疏忽而被独自留在家中，年幼的他以为是自己的无心之言让家人都消失了。没有了家人的管束，凯文兴奋的在家中各种玩闹，但很快，失去家人的孤独感便战胜了兴奋，更可怕的是，凯文还在无意间发现自己的家已经成为两名惯偷的目标。为了守卫自己的家，8岁的凯文和两名小偷在平安夜里展开了一场既搞笑又惊心动魄的“战争”，并最终在邻居爷爷的帮助下制服了入侵的小偷，而与此同时，凯文的家人也想尽一切办法赶回家。最终，在圣诞节的早上，一家人团聚在一起，共同度过一个美好的圣诞节

</影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>谭昕swag</作者>
<标题>超級喜歡的電影</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-06-18 22:49:51</时间>
<影评>


不记得是几岁的时候开始爱看电影了，总之是在小学的时候，那时候每星期二下午都不用上课，在爷爷家实在无聊，翻箱倒柜的翻出了好多DVD光盘，印象最深的是两小无猜，还有一个讲的是疯狂的黑人天使（忘了叫什么名字了），后来再大一点，开始跟我哥一起看古惑仔。
回到自己家，有天我爸回来了（父上大人经常出差），给我带了好多DVD，有哈利波特还有小鬼当家，不知道是因为怀旧还是因为年龄小，到现在心情很low的时候最治愈的方式是把屋门一锁窗帘一拉，插上移动硬盘，点开这两部电影能看一整天。
曾经连续两天没挪窝的刷了一遍指环王三部曲和哈利波特全集，甚至一度尝试着刷一遍权力的游戏，所以看一天小鬼当家跟本不叫事儿的好嘛～
我妈还给我买过迪士尼的全篇DVD，灰姑娘白雪公主流浪的小姐美人鱼之类的，统统都………………落了土。
经常看加菲猫这种高冷逗比范儿，完全欣赏不来公主的那种美啊。
不过相比哈利波特和小鬼当家，还是更喜欢后者，那两个大笨贼蠢萌蠢萌的，摸滚烫的把手，喷火器烧头发，天上掉面粉袋子，浑身粘毛，结冰的楼梯…就算FBI到他家也会被整得半死好吗？这种桥段只会在加菲猫还有汤姆杰瑞里出现的啊。每次都笑到岔气儿要重复回看N遍的情节是kevin用录影带台词就把送外卖小哥和酒店招待（酒店招待是第二集）整的连滚带爬哈哈哈哈哈哈，为什么每次圣诞节他都要看这种奇葩神剧…
每年kevin的意外都成为了整个家庭的传统，小的时候看他家觉得好有钱啊，有这～～么～～多人，住那～～么～～大的一个房子，叫外卖pizza能叫10份（别问我为什么这么清楚，因为眼馋，曾经摁暂停数过来着），坐飞机大人坐头等舱，小孩子要坐经济舱，甚至出行的一切费用都是Kevin 家出，uncle和aunt一家的费用根本不用操心。可是孩子多了真的很讨厌，明明是别人的错自己反抗之后反而变成了自己的错。
So……"I'm living alone!"
自己在家明明可以玩儿的很开心好嘛！根本不像妈妈说的会很伤心好嘛！可以动哥哥平时不让玩的玩具！可以花哥哥的零用钱去超市！可以做雪橇从楼梯上滑到大门外！可以在爹妈的床上边吃爆米花边乱蹦！还可以随便吃垃圾食品看整夜的电视！叫起司外卖再也没别人抢着吃了！甚至还可以整整两个蠢萌小偷！
换作我我也想自己在家嗨翻天的好嘛！！！！！
So……"I'd go on my own vacation"
自己在纽约拿着爹地的钱和信用卡住高级酒店的好嘛！还可以租豪车！去最大的玩具商店血拼！和酒店招待斗智斗勇！
根本不寂寞不想哭的好嘛！！！！！
说了这么多，还是小时候的麦考利凯尔金比较萌（丹尼尔小时候也很萌，丹尼尔不知道？哈利波特啊），可惜了，越长越残…啧啧啧、

写了这么一个题目，好像暴露了自己的年龄…（摊手

</影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>可可</作者>
<标题>《小鬼当家》里超级好看的家装</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-01-03 23:03:30</时间>
<影评>

 1990年的经典喜剧片《小鬼当家》是很多人的心头好。里面不仅有可爱的凯文及他的奇思妙想，还有两个笨贼的滑稽出糗大戏。再说，谁小时候没做过自己独拥一套大房子，想干什么就干什么的美梦呢？除此之外，房内考究的装修，也是我重刷《小鬼当家》的一大理由。


今天再次翻出这部电影，就是为了好好盘点一下片里那些令人心驰神往的软装。软装风格为美式乡村，偏好木元素的运用，喜欢撞色。或许是为了配合该电影的圣诞节气氛，凯文一家的软装多为红绿搭配。好了，首先来看看这栋大房子的外观：


从大门进到客厅，首先映入眼帘的就是通向二楼的楼梯。


绿植、照片墙、白窗户，要多清新就有多清新。凯文坐着雪橇从二楼滑到大门口的场景，也成为了全片的欢乐小高潮。


从门厅向左走，是一家人的起居室。起居室分两间，往里走是我最喜欢的大落地窗，外间则是钢琴和壁炉。


什么？没看到壁炉？壁炉就在钢琴的对面。家人都离开后，凯文为了过个像样的圣诞节，跑到室外砍了枞树装饰起来。


从门厅往右走，是一家人的餐桌。


这应该是比较正式的就餐处，因为在房子的后门，还有一个相对简约的木质餐桌，可能是平常一家人吃饭的地方。并且，木质餐桌这里也有一个小楼梯，可以供人从此处上到二楼。


后门这里也是厨房所在地，大概是为了方便处理厨房垃圾。看到图中的红帘白色门了吗？带供猫狗出入的小洞。这幅图中最吸引我的就是和碗槽相对的吧台。说实在的，在大多数家装中，吧台并不是特别实用，但该吧台是由一个个抽屉组成的，无形中给厨房增加了很多储物空间。




一楼参观结束。上到二楼，我们就来到了凯文所在的小走廊。


二楼结构实在太复杂，就我们知道的，包括凯文父母的房间，凯文哥哥巴兹的房间（充满了男孩喜欢的运动员海报和一只宠物大蜘蛛），和一个有双层木床的儿童房。


应该还有其他房间，否则不可能住下15个人。在这么多房间里，我最喜欢的是凯文父母的房间。
进入房间，最引人注目的便是这个木质玫瑰花床。电影里，凯文一旦害怕，就跑到这张床上睡觉，所以光是看着这床，就让人有无限的安全感。床尾放置一个堆满圣诞礼物的小桌子，桌子旁是衣架和缝纫机。到了窗边，是双重纱的刺绣窗帘和可供饮茶的三角桌套组。






主卧旁的洗漱间也很漂亮。电影中出现了两个洗漱间，凯文常来的这个是大洗漱间，摆放虽然凌乱，但呈现出来的场景很温馨。


还有一个可爱的小洗漱间，由大盆绿植装饰着。


接下来，我们再上一层，就到了阁楼。虽然在凯文心里，阁楼是恐怖的地方，但就我看来，这里的床品实在太好看啦！能在这么安静隐蔽的地方睡觉，是多好玩的一件事啊。




好了，参观结束了。要做好这一套质感十足的软装，一二十万软妹币是跑不掉的。为了早日实现拥有漂亮房子的愿望，我们要加油挣钱呀！




</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>