<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>网络谜踪2 Missing</电影名>
<年份>2023</年份>
<评分>7.9</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2886965335.jpg</封面>
<导演>尼古拉斯·D·约翰逊 / 威尔·梅瑞克</导演>
<演员>蒂姆·格里芬 / 艾娃·扎里亚·李 / 尼娅·朗 / 斯托姆·瑞德 / 梁振邦 / 艾米·兰德克 / 梅根·苏丽 / 丽莎·山田 / 沙拉尔·阿里·斯佩克斯 / 贾米尔·希夫吉 / 迈克尔·塞戈维亚 / 丹尼尔·海尼 / 乔昆姆·德·阿尔梅达 / 劳伦湾·莫斯利 / 特雷西·维拉尔 / 布莱恩娜·麦克莱恩 / 罗伊·阿布拉姆森 / 托马斯·巴布萨卡 / 金佰利·程 / 肖恩·奥布赖恩 / 贾思敏·萨沃伊·布朗 / 泽克·阿尔顿 / 斯科特·门维尔 / 凯莉·斯泰堡丝 / 哈维尔·格拉杰达 / 毛里西奥·门多萨 / 贾利尔·杰伊·林奇 / 吉尔·雷米兹</演员>
<简介>在发现妈妈与新男友去哥伦比亚度假后音讯全无，琼恩试图向政府单位求救却处处受阻。远在几千公里外的洛杉矶，独自一人在家的琼恩，决定运用最新的网路科技来搜寻她妈妈的下落。只不过当她拼凑众多线索后，却发现衍生的疑问越来越多，妈妈的秘密也渐渐浮上台面……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>ArS㍿</作者>
<标题>细数几大人物身份反转</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-03-08 16:04:41</时间>
<影评>

1. 妈妈的华裔男友
妈妈的奶狗小男友-前科诈骗犯-改邪归正纯情男-编导演一体大骗子-大boss的狗腿子
2. 女律师Heather
刻薄保姆-费力不讨好的useless调查员-与大骗子勾结的坏女人-领便当-坚决捍卫家暴受害者的女权律师Hero（这里有感动到）
3. 调酒师BunnyCake
胸大无脑被钓鱼-绑架计划同谋-天真到以为自己参与了一星期白嫖吃喝真人秀的傻棕甜
4. 老爸
早夭慈父-前科犯再就业心理疏导员-被前妻陷害的无辜老父亲-家暴狂魔+瘾君子&amp;IT狂人&amp;十年复仇阴谋家&amp;歇斯底里怪
5. 妈妈
唐僧-哥伦比亚失踪人口-洛杉矶失踪人口-身份造假人员&amp;一切闹剧的主导-家暴受害者&amp;隐姓埋名忍辱负重只为了保护女儿&amp;母性光辉-战力Max&amp;家暴狂魔终结者-人生赢家
6. 好基友Angel
唠唠叨叨的Android Watch品牌宣传大使-金牌道具赞助商
7. Siri
工具人-救世主

</影评>
<有用数>986</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>穂永絵里</作者>
<标题>一些边角料的彩蛋/细节</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-03-08 05:00:09</时间>
<影评>

⚠️ 一定会含有剧透，请看完电影后查看
Junebug 这个名字早就出现了（图右）
图左的文件显示Order of P...prosecution?

找工作的Resume，接下来的画面是删除Google和FB账户

女主考上了UC Davis啦
前一页的网站标签栏也有学校官网和blackboard（写作blackbored）

左边的推特内容
第一条是女主在看的剧
第二条是「逃犯（女）隐瞒身份27年，家人表示十分震惊」
第三条是接机小视频，可以看出女主之后给妈妈接机用的也是一样的纸板和机位



女主的手机Apps
CandyCrushSaga：消消乐
Depop：卖二手衣服的
Wattpad：写文章、写诗并发布的平台
Co-star：测星座玄学的
Hue：控制家里灯带的应该
Manta：网络小说和漫画

Soundcloud：听歌的
Postmates：外卖



这个Webcam的原型是Skyline
看起来还挺像的，不过原型网站里没有哥伦比亚的摄像头lol



妈妈的男朋友是在Texas被捕
之前搬家选地址的时候，也是从TX搬到CA



怀疑母亲隐藏身份的时候，也加了Texas的搜索关键词

女主所有发现都是在便签贴上实时更新的
就那么放在桌面上
方便自己看，但也方便了亲爹了解调查进度……

互联网喷子………………
名叫「All lives matter」，然后攻击黑人外貌，典啊
（当初Black lives matter运动的时候有人反驳不应该这么说，因为all live matters）

亲爹是个网络安全高手
发邮件用protonmail，默认的搜索引擎是不会追踪的DuckDuckGo



上大学了（？）准备study abroad中，而且在学西语
这个剧是女主一开始看的剧，S2E3是第一部改编的故事，S3E9就是女主身上的故事啦

朋友还和她讨论剧情23333




剧情无关的有趣小细节
右边热搜第二条：大家为zoom上的小猫咪疯狂（大意）

出现了很多次的green angel
原型是一本书，讲述了一个名叫 Green 的小女孩经历了一场灾难后，如何通过艺术和大自然来克服自己的悲伤，寻找希望和治愈的故事。……好像和正片没有关系，不知道是别的什么改的








</影评>
<有用数>370</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>五音</作者>
<标题>一出好戏——揣测父亲的意图</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-03-07 23:25:18</时间>
<影评>

已知：
1、被家暴后的母亲，发现了父亲吸毒贩毒的证据，以及父亲对女儿过于“亲昵”的举止（很隐晦，猜测是恋女）
2、父亲被被捕入狱后和凯文同一个监狱。
3、贩毒大概判十年左右，父女分离十二年，凯文出狱后两年保释期无异常举动，可见两人似乎一直在布局？寻找母女的下落什么的。
4、凯文专业诈骗女性钱财，对于取悦女性非常有经验。从他和妈妈前期的聊天可以看出这一点：
故意设置资料栏，得到97%的高匹配，营造出灵魂伴侣的感觉（妈妈是个喜欢浪漫的人）
连续三次发消息，间隔几天，频率不高但看上去很真诚（还以对方喜欢的乐队为开局，都调查好了啊）
聊了几个月很熟之后开始坦白自己有前科，表现的很真诚（这时候妈妈已经被打动了，犹豫了一周多回复消息，也坦白了自己的过往）然后两个人开始通电话，正式交往
5、June的电脑是旧电脑，凯文修的，出发打车前两人的对话有提及（监控装置大概是这时候安上的，这爹真的很恶心啊，感觉有什么特殊癖好？想看女儿的一举一动，顺便监视状况？）
6、希斯是帮助妈妈换身份的律师，是唯一知道这一切的人（然后多了个凯文）
总之前情铺垫完，渣爹的好戏就开演了。
凯文骗妈妈去旅游，但其实配合渣爹将其绑架监禁。带一个演员给June营造出两人在墨西哥岁月静好的假象，甚至还在锁桥上求婚（？？说实话这个很没必要吧？如果没人调监控根本看不到这一幕，只能说两个男人剧本写得挺丰满）然后被雇来的演员假装绑架，失踪，这样消息传到国内只会有三种结果：1、两个普通美国公民在墨西哥失踪了，下落不明，靠普通调查难以确定绑匪，最终不了了之；2、发现了一切都是演的，认为这是凯文的好戏，因为他有骗财骗色的前科（发现是演的前提是女儿先黑了邮箱，看到凯文给Bunny的留言，然后看到照片联想到演员，没有这个最终都会回归第一种结局）；3、其他。（网友猜测妈妈自导自演那一部分我真的笑死，营销号的威力啊）
以下是猜测：
1、为什么绑架妈妈但不杀了她？我觉得渣爹是做好了监禁她一辈子的准备，包括整栋房子那么多监控，关着她但是按时给水给食物，就是为了报复她私自带走女儿十二年。他大概是相等事态平息然后以父亲的身份出现在June身边，完全不会有任何人怀疑他，除非谁能联想到他和凯文同一所监狱之间的关系。
2、为什么排这一出戏？如果他直接出现，杀了妈妈完成报复，那他又要坐牢，而且还是见不到女儿。他要用一个不会惊动警察，不能让希斯和妈妈告诉June这一切，能达成顺利和女儿过二人世界的结局。（后面希斯似乎察觉到了，想要做点什么，但被渣爹寄了威胁信，拿June的生命做威胁，真渣啊……）
3、为什么杀希斯？律师确实瞒不住，他估计也慌了，为了防止事情败露杀了希斯，然后通过她的电脑发现女儿正在赶来，因此清理C盘匆忙逃跑，FBI那个警察也说，几分钟前凶手还在，June死里逃生。其实我觉得渣爹逃跑更多的是不想被女儿看见吧。
4、为什么绑女儿？希斯被杀的事很快被发现，查到他是迟早的事，躲在墨西哥的凯文被杀（很难不怀疑是不是他给警察通风报信？不然没那么快找到的，那可是犯罪横行的墨西哥诶……）他还想往妈妈身上泼脏水，然后说服June和他走，但确实太假了，一眼被识破，于是破罐子破摔绑走女儿。
5、最后他要做什么？他不想杀妈妈，绑来女儿后扔了衣服给她，喊她走，这时候估计是想带着母女逃窜，继续过自己妻女环绕的神仙日子。母女俩关在一个房子里后，他拿了个铁锹出去了一阵子，那时候摄像头很黑我没怎么看清。后面威胁母女跟他走，失手开枪（我猜其实是想打镜子吓唬她们，但打到腰了），然后他跑回电脑房搜索最近的医院，但因为脖子背刺死了（可以看出他确实不想杀人）
父亲这个角色的设定就蛮怪的，人物动机有些前后矛盾，其实如果能像妈妈那样再加一个凯文或者父亲视角的讲述，应该能更清晰。
以上大概就是这出戏的起因经过结果，哈哈哈都是我的猜测，因为媒体警察和神探女儿的介入，渣爹和凯文精心编撰的剧本被打乱，我只能努力猜测原委。

一些疑惑：
1、为啥警察杀了凯文？他那个时候身上又没有危险武器，一个骗女人的软饭男，当时他还举手投降了，没杀他故事到这儿就结束了。搞不懂
2、为什么……要到那么晚……才想起来看照片……那么明显的live……如果是我第一时间就会想放大照片查看细节了。拍张照居然还能拍到脸，凯文真是不行，太不敬业了，扣工钱。
3、为什么不告诉女儿真相？十二年前可以认为是太小了，十八岁我觉得母女俩开诚公布好好聊聊不是什么难事吧？美式严厉父母叛逆子女间的经典难题，永远不会沟通，永远要等一切快失去了或者大家都快死了才告诉你我好爱你（yeah第一部的父女也是）
4、希斯真的很工具人，很敬业，RIP

</影评>
<有用数>188</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>搞点薯条🍟</作者>
<标题>这部电影教会我的</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-03-11 23:33:03</时间>
<影评>

桌面电影虽然不会成为未来主流，但这种当代特质真的相当吸引我，就像是津津有味听朋友讲一个身边的八卦——高质量视听版。
整理下我从该片中学到的：
我以前不知道谷歌也有位置记录，第一时间去看了下，发现账户默认状态是关闭该功能的，犹豫了片刻，我还是保留关闭。谷歌全面的数据库和强大的学习能力令我感到一丝害怕。
同时第一次点开时间轴模式，由于上述功能关闭，这里没有显示任何信息。另外下方还看到位置信息分享，也就是可以24*7与他人实时分享自己所处的位置。是很好的功能，但我不会使用。
没有找到黑名单的地方，不知道是因为我没有黑名单还是因为没有开放这个功能。
破解了谷歌账户密码就几乎可以登陆所有网站账户，膝盖中了一剑。不过为何没有双重验证，或者收到新设备登陆的通知邮件？想到这，我又对我脆弱的谷歌密码莫名自信起来。
本苹果全家桶用户真的不爱用iMessage，看到本片正确用法示范能感觉似乎是挺好用的，但我里面已经塞满了淘宝店、验证码、快递外卖等等比山还高的垃圾信息。
幸亏女主用的不是Apple watch，别说没联网没连手机Apple watch几乎啥也干不了，而且连摄像头也没一颗，关键是折腾这么久后，等到被绑的时候大概率也已经没电了。
那个可以看全球大景点的网站我有印象，我以前登录看过，没想到这个网站有这么大影响力，能知名到被拍进电影。对这个感兴趣的朋友我还可以推荐一个App：Surfline，可以看到全球知名冲浪点实时浪的情况——全球浪人已经进化至此。
对门口可视门铃非常动心，但如果要买能接入苹果HomeKit的硬件设备，就没法和我小米的设备联动。望早入出现能接入多家协议的全面硬件厂商。
英语与西语的无缝切换让我震惊，让我感觉会英语后似乎西语相当好学，仅凭听力就能直接打出来词。在中国，别说用汉语打出别国语言了，跨省的我都没法打出来交给谷歌翻译（或其他什么翻译软件），就是只能抓瞎。
对于家暴事件整个社会能够给予的帮助，实在是羡慕到哭泣。从法律方面看，网上就能迅速报案；报案后能快速立案；正常的裁决就能够公正的判刑。从道德上来看，法院立案后能立马有人道主义律师介入，能提供相当专业的法律顾问，也有完整落地的实施手段，最后还能严严实实帮你守住所有秘密。从亲人朋友的反应上看，所有人都在支持和鼓励女主妈妈，所有人都在尽自己所能释放善意，并支持她的任何决定——从某种程度上来说，这确实是一个理想的社会。我不怕有黑暗有罪恶，我在意的从来都只是如何看待和处理。道阻且长。


</影评>
<有用数>89</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>Maggie_in_LA</作者>
<标题>《网络谜踪2》：这个系列每次看都觉得在上网络搜索技术课程，受益匪浅</标题><作者评分 />
<时间>2023-01-13 16:18:51</时间>
<影评>

#网络谜踪2# （Missing )(A-)真的好看！你们一定要看！不仅是满足悬疑探案片爱好者的好奇心，同时可以学到很多网络搜索技术。

第一部《网络谜踪》（Searching)我就非常喜欢，因为里面教了如何用社交网络搜寻人和信息，而这一部也是！只是这次不仅是社交网络，还有各种cam、网站和软件来寻找自己需要的信息。人不出门，坐在电脑前真的就可以获取大量信息，甚至远在海外也不怕！

《网络谜踪2》中女儿找寻母亲下落过程中出现很多意想不到的转折，而且几乎都是她一个人坐在电脑前找到的。这个系列的特点不仅仅在于讲述一个悬疑故事，更多的是展示如何利用现代科技去寻找线索，寻找失踪的人。因为在信息现代，几乎每个人都在网络上会留下痕迹，而摄影头更是无处不在，即使是普通人只要掌握了更多技术，也能通过电脑寻找到令人意想不到的信息。

在告诉我们如何利用这些科技去帮助人们时，影片也展示了在如今的时代，隐私几乎不存在，各种软件也同样可以帮助犯罪分子。技术本身的两面性依然是在本片中展示得淋漓尽致。

在不剧透的情况下，不去提起本片剧情，只希望告诉大家一定要平时注意学习使用各种电子设备，且掌握网络搜索技能。因为既然这些技术存在了，且在快速发展，如果别人会，你不会，就容易让你成为被欺骗的对象。掌握这些技术和技巧其实是保护自己的武器。

特别值得一提的是，在本片中出现了女孩收到有“母亲”在其中的一系列照片，但这些照片没有一张完全清晰可以看到母亲的脸，不是侧面，就是头发或戴帽子遮住一部分脸，这就是很明显滴说明这些照片有问题，且发照片的人很心虚。

正如去年发生的#金泰亨Jennie合照 P图# 造谣事件也是如此，P图的人发的两人合照没有一张有两个人的正面，不是戴口罩、帽子，就是侧面、半张脸或各种掩饰，而且多张图都如此，就已经充分说明这些照片是有问题的。特别是当照片中的人平时并不爱掩饰，而是常大胆拍照、发照片的人，突然如此扭捏，与平时行为不符，就应该提起警惕。但当时还是有很多人相信并传播谣言，只可能有两个原因：1）这些人真的很笨，连这点常识都不知道 2）明知道可疑却故意传播谣言。我认为针对#金泰亨Jennie# 事件，第二种情况比较多，真心希望年轻人要多多用技术和知识武装自己，不要再被这种谎言所蒙蔽。(金泰亨Jennie合照 P图#  事件的结果是P图造谣者已经被起诉并定罪）

总之，不管是对明星还是普通人，任何时候，在看到多张“没有正面露脸”的照片时，一定要抱有怀疑的态度，不要信以为真。在各种技术都很发达的今天， P图或找人冒充都可以实现以假乱真的图片，但之所以遮遮掩掩，主要还是发图的人“心虚”的表现。也就是说，也许技术可以达到掩人耳目，但突破口永远是观察人的行为以及分析逻辑性。就像片中也出现破解密码的环节，这其实也是对人的一种推测。就算没有网络技术，人平时的言行举止就可以透露很多信息。

《网络谜踪2》片中的小姑娘电脑用得好厉害，十分善于利用各种资源，且脑子很快，正是目前年轻人应该有的样子，要好好向她学习。相反，如果片中银幕上展示的各种搜索方法，电脑软件甚至手机用法你都不知道，且不熟悉，你确实有很多功课要做了。 

已经开始期待第三部，希望这个系列一直做下去，因为技术在不断发展，我们确实需要不断被更新和被提醒。

作为十多年的记者，我其实是一个非常擅长网络搜索的人，但即使如此，本片里依然有方法是我没用过和不知道的，所以就觉得又学到很多 这个时代，只要你擅长使用电子设备、具有搜索技能，人人都可以当侦探。

《网络谜踪2》（Missing)1月20日北美上映








</影评>
<有用数>42</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>豆沙包</作者>
<标题>如何搞到别人的密码</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2023-03-04 01:29:02</时间>
<影评>

漏洞还是不少：
- Kevin跑去哥伦比亚演了一出大戏不就是为了误导警方，竟然让女演员轻松跑了，还给警方提供了重要线索，自己随之被击毙。女演员跑的也太容易了点？
- 妈妈Grace警惕性实在太弱。隐姓埋名也就跑到了五公里以外，我以为至少从芝加哥逃到了LA。况且隐姓埋名为了不让前夫哥找到，还跑去社交网站上连名带照片交友？
- 承接上一条，前夫哥假扮司机，都下车了都没被妈妈认出来，区区鸭舌帽就把人封印了吗？另外网络上认识的有案底的对象一上来就发现和自己匹配度超高，不怀疑背后有“高人指点”吗？
- 可以理解律师在妈妈失踪之后还是不透露她的过往，基于一些基本人权的保护。但她自己都收到了人身安全的威胁，不应该寻找警察庇护吗？
- 警察毫无用处，衬托女儿高超的DD能力
- 找回密码竟然是告诉你原来的密码，而不是重设？
- 只要能黑进gmail，所有的平台都能黑进
- 这个才2.8分的哥伦比亚大叔真的不值！明明英文好，热心，心地善良，负责，又很聪明
基于政治正确的假设，当前夫哥去找女儿对妈妈满脸一抹黑的时候，我就觉得太不真实了，白男必然是负面的角色啊哈哈哈。
这个电影，结合最近的香港碎尸案，唯一的takeaway就是，结婚需谨慎，别marry the wrong guy，会被谋财害命。

</影评>
<有用数>92</有用数>
<没用数>38</没用数>
</review>
<review>
<作者>holle world</作者>
<标题>漏洞，政治正确和唯一takeaway</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2023-03-19 23:06:54</时间>
<影评>

影片中小女主能顺利“破案”，关键一点是搞到了 kevin 的 gmail 密码，那大家要说了，谷歌这种大公司是那么容易泄露密码的吗？其实小女主拿到 kevin 的密码是依靠以下两个设定：
1. 小女主猜测 kevin 是个会使用同样密码的人。
2. 小女主拿到 kevin 某个账号的密码：
首先在网上搜到 kevin 个人公司（All Brand Consulting, Inc.）的主页 ↓


 这个主页上有维护该主页的公司（Pro Web Template）的链接 ↓


Pro Web Template 提供的登录入口可以让用户编辑自己的主页 ↓


小女主拨打 Pro Web Template 的客服电话要求找回密码 ↓


Pro Web Template 的客服只问了几个简单的问题（生日、母亲姓名、小学校名）就给了密码，然后小女主拿着这个密码成功登录 kevin 谷歌账号 ↓


也就是说，导演并没有黑谷歌，泄露密码的只是一家维护个人主页的小公司，然后在 “kevin 会使用同样密码” 的加持下，小女主就在网上把 kevin 的各个账号扒了个遍。
然而片中有两个例外，一个是 kevin 在加密聊天软件 Guise 上使用的密码，另一个是 kevin 给小女主老爹装的监控系统 Elster 的密码，这两处小女主都是通过重置密码破解的，这里的前提是，kevin 是使用自己的 gmail 邮箱在 Guise 和 Elster 上注册。以 Elster 的破解为例：
使用 Elster 网站上的密码找回功能 ↓


该功能会向 kevin 的 gmail 发送一封重置密码的邮件 ↓


在 kevin 的 gmail 中接收邮件 ↓


通过棕榈树背景可以判断这的确是 kevin 的 gmail ↓


点击邮件中的链接来到 Elster 重置密码的页面 ↓


密码重置后用新密码成功登录 ↓


总结：gmail 邮箱很重要，最好使用单独的密码。








</影评>
<有用数>25</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>海猫Talk</作者>
<标题>《网络谜踪2》，什么水平？</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-03-27 21:32:23</时间>
<影评>

文/李镇
















































欢迎关注个人公众号，不定期更新影评、剧评。
欢迎关注个人公众号，不定期更新影评、剧评。
欢迎关注个人公众号，不定期更新影评、剧评。
欢迎关注个人公众号，不定期更新影评、剧评。
欢迎关注个人公众号，不定期更新影评、剧评。
欢迎关注个人公众号，不定期更新影评、剧评。
欢迎关注个人公众号，不定期更新影评、剧评。
欢迎关注个人公众号，不定期更新影评、剧评。
欢迎关注个人公众号，不定期更新影评、剧评。
欢迎关注个人公众号，不定期更新影评、剧评。


</影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>聆雨子</作者>
<标题>这次的“桌面电影”有点“作弊”</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2023-03-21 13:03:09</时间>
<影评>

五年前看完《网络谜踪1》的时候，我称之为“奇诡形式实验和完美类型剧本的高度融合”。
那么毫无疑问，第二部最理想且安全的路径，自然是延续此二者。
可惜，形式实验因重复和作弊而不再奇诡，类型剧本因漏洞和断裂而不再完美。



这电影最极致的记忆点与辨识度，都在它所开创的“影像载体实验”——用电影里的一台计算机视窗来播放电影，用故事里的一个显示器屏幕来讲述故事。
观众在看这部片子时眼中出现的一切视觉内容（也就是电影外的感知端），与这部片子主角使用网络时在设备上搜索、播放、调取、查找、记录下的一切视觉内容（也就是电影内的呈现端），形成彻底的捆绑共通交叠关系。
于是，理论上，你的”看见”，与剧情中人的“看见”几近物理性同频。
你只能看见她在她的电脑上看见的东西，然后你用这种被限定的看见，看见了她所遭遇的一切。
因为这“看见”是“虚拟”的、仅仅发生在网络上的，可它又偏偏支撑着现实生活中的某个迫切希望与寻找，这就足以隐喻当代人“将现实问题的解决全然寄望于虚拟数字屏”的诡异症候，从而徐徐展开电影深层的讽刺与思量。
而且，这明明是个限知视角，却又每每释放着全知视角的潜能——你固然只能看到主角在屏幕上所关注和交流的东西，但这些东西又常常足以暴露她的内心隐秘，当她在搜索栏打入一个新词条时，你往往就会立刻意识到她此刻真正在想着什么，且这个真正所想也许与她在聊天界面上正在和朋友交流的态度截然相反。


但如前所述，此形式初见时惊艳加带感，再见时又重复一次，必然“去新鲜化”了。
更何况，这一回，它用了某种狡猾的方式，自行跳出、或者说自行背叛了这个“影像载体实验”。
无论是加入随身摄录设备（智能手表），还是大量使用前置摄像头，无论是“两台电脑远程互相侵入”，还是“其中一台电脑连接了无数个监控探头”，这一系列bug级操作，都像是开了修改器在玩游戏，或者是开了天眼在玩躲猫猫。
等于说，你还是只能看见她在她的电脑上看见的东西，但她的电脑上被想方设法地、投机取巧地加入了无数东西。
那么，“被限定的看见”就消失了、溢出了、置换了，你跟着她离开了电脑跟前，去远离电脑的其它地方遭遇了她所遭遇的一切，她不在坐在电脑前看和你一样的东西了，她自己成了被看的对象。
这就和其它电影的常规拍法没啥两样了。

所以大高潮部分的整个输出形态——“死而复生”的父亲再度抵达、绑走女儿、囚禁母女、欲行杀戮、遭遇反杀——几乎就等同于“假装成摄屏”的实景外拍。
包括终极悬念的解密发现，也依赖于这“实景实拍”中的切身经历，而非网络经历或“屏内”经历。



至于“类型片”的部分，前半程看似环环相套的隐瞒与被隐瞒、误解与被误解、疑似利用与疑似反利用、疑似做局与疑似破局（即便是这个过程里，也多少显得悬疑有余而推理不足，过于依赖“偶然性发现”——当然这也是人置身网络浏览时“一目十行”的跳读状态所决定），到后半程干脆就简单粗暴潦草直接地归结于一个“你爸爸其实是大坏蛋”的万事大吉型反转。
这就把悬疑推理类型，秒变了擒凶脱险类型，把“网络迷踪”秒变了“网络外逃生”。
这就是我开头说的断裂。
就先不细究“爸爸为啥要绕这么大的圈子、费那么多的周折、调动那么多的群演、丢出那么多的烟雾弹和干扰项来做成这次绑架，直接找个月黑风高夜堵门不香吗”，以及“绑架之后到底是想杀人还是想报复还是想索回监护权”了。



话说回来，这片子的基本立意还是清晰的：作为视觉主体的电脑视窗、作为背景主体的社交网络，依次扮演了（或者说同步扮演了）记录一切、遮蔽一切、发现一切、误导一切、洞悉一切、造成一切的角色叠加。有时候，你真的很难讲清，人和媒介之间，是谁改造了谁，又是谁利用了谁。
它理想中的真正主角，与其说是“谜踪”者，不如说是“网络”本身，是网络在“谜踪”里所释放、所折射的性格。
网络即时提供的无数种端口、渠道、通讯工具、社交媒体、视频频道、调取方案、服务售卖平台、语词翻译、定位系统、聊天与邮件记录、导航仪行踪记录，确乎为破解迷踪输送了显而易见的便利和助益，但网络倾巢而出的信息过载却又构成了庞大而繁琐的干扰项，一如那随时响起的提示音与关都关不完的弹窗，剪不断理还乱。
网络成了救世主、懂王、“大圣助我”的毫毛和哆啦A梦的口袋，网络也成了诅咒、蛛网、陷坑和迷魂阵。



也正因此，你才会遗憾它忙于狗血、忙于变成苹果系统植入广告和禁毒宣传公益广告，以致在很多点上未及深入，比如家庭暴力、网络暴力、两代人关系、少数族裔的生活环境、媒介道德与媒介批评，比如网络是否可以在紧急情况下，以反网络道德的逻辑，将理论上该由网络替你妥善保管的东西和盘托出（拉黑用户的名单、背着老婆发出的邮件、黑入账户、密码盗取），比如网络是否可以用无视某人隐私的方式来重新理解和澄清某人。
这都是互联网的两重性，都是结果正义与程序（手段）非正义的天辩。
最后，导演又玩了个小花活儿，让它们全都成了一部网络热传非虚构剧集的新素材——网络嘛，生产流量和话题，永远显得比思考正义更加合宜。



总之，《网络谜踪2》，不如《网络谜踪1》。



作者信息：
微信公众号：邵邵的私人书斋
新浪微博：@聆雨子
豆瓣&amp;知乎ID：聆雨子

</影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>四喜丸子</作者>
<标题>细想全是漏洞，大烂片</标题><作者评分 />
<时间>2023-03-16 09:53:58</时间>
<影评>

父亲，是个拘禁十年的毒贩
美国fbi居然全程没提？
女律师，也是奇葩，不请求公安保护，被枪杀了，一个大办公楼，到处都是监控，这还抓不到？
一个诈骗犯，至于全服武装，还直接枪杀吗？
这么精心策划的绑架失踪，似乎没有任何意义？女主妈电话打不通、email也没有，坐飞机也要身份证吧？
一般正常警察，三分钟就解决问题了
女主妈失踪，先查身份证有没有坐飞机，没有？那就是定义失踪绑架，再查跟她有瓜葛的
女主爸最大嫌疑，就这么解决了…


</影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>