<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>失眠症 Insomnia</电影名>
<年份>2002</年份>
<评分>7.6</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1150166738.jpg</封面>
<导演>克里斯托弗·诺兰</导演>
<演员>阿尔·帕西诺 / 希拉里·斯万克 / 罗宾·威廉姆斯 / 马丁·唐文 / 乔纳森·杰克逊 / 凯瑟琳·伊莎贝尔 / 奥利弗·欧雷·泽门 / 保罗·杜利 / 尼基·凯特 / 拉里·霍尔登 / 杰伊·布拉泽奥 / 洛恩·卡迪纳尔 / 詹姆斯·赫特森 / 安德鲁·坎贝尔 / 保拉·肖 / 克瑞斯塔尔·洛维 / 塔莎·西姆斯 / 毛拉·蒂尔内 / 马尔科姆·博丁顿 / 克莉·桑多米尔斯基 / 克里斯·高瑟 / 伊安·崔西 / 凯特·罗宾斯 / 艾米莉·帕金斯 / 迪恩·雷</演员>
<简介>Will Dormer（阿尔·帕西诺 Al Pacino 饰）与搭档Hap Eckhart（马丁·唐文 Martin Donovan 饰）来到远离洛杉矶一处日不落的小镇阿拉斯加，调查一名17岁少女被活活殴打致死的案件。阿拉斯加一名女警察llie Burr（希拉里·斯万克 Hilary Swank 饰）对Dormer的办案手法由衷感到敬畏，努力在查案过程中学习。而此刻的多莫其实已经麻烦缠身，他在洛杉矶抓获了一个案件嫌疑人，因为要将其定罪，不得不捏造了假证据，此事已被内务部调查。Hap想向内务部坦诚真相并认为对Dormer也是好事，不过Dormer不这样想。
                                    
                                　　在引诱真凶的围捕中，Dormer在大雾中失误打死Hap，Hap临死前认为Dormer是故意打死自己的。在陈述事件时Dormer本能性地说那枪是凶手开的。然而在良心的压力和日不落的环境下，他患上了严重的失眠症。这时有人开始给他打电话，声称看见了雾中的一切。Dormer最后将凶手锁定在侦探小说作家Walter Finch（罗宾·威廉斯 Robin Williams 饰）身上，对方也没打算和他捉迷藏的游戏。
                                    
                                　　一场心理和良心的对决开始了。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>苦果</作者>
<标题>想要说实话简直不可能——王朔！</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-09-20 00:55:32</时间>
<影评>
               究竟有多少事能说清楚，对自己也是一样。Walter Finch用了近十分钟把少女打死，可后来却说其实并没想杀人；will误杀了hap，可到最后却说自己不知道是不是真想杀他。真相总是无从考证，历史学家拼命想证实那些遗迹、那些人物，可看看时下的那些破事都难辨真假，自身的是与非都这么模糊，想证明几百年上千年的一个人物、一件事情是不是太可笑了。

    从来就没有真相！

    你有没有情绪失控时踢过狗、踩过猫，或冒犯过别人、伤害过自己？有没有想过那样做的真是主观意识还是如Walter Finch“并不想那样”

    不要走错路，最后还是归为这一句。在拷问自己心灵的时候，你能做出一个肯定的回答吗？
      </影评>
<有用数>121</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>王丫米</作者>
<标题>失眠的下场</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-05-08 17:05:16</时间>
<影评>
        《失眠症》的名字吸引了我，因为我就是个不折不扣的失眠患者。 

　　 

　　 电影的情节并不复杂，威尔•多莫（艾尔•帕西诺饰）是洛杉矶警察局一个老练的、敬业的探员。他受命与搭档哈普到一个偏远的阿拉斯加小镇，去调查一个关于17岁少女被谋杀的案件。 

　　 

　　在来这里之前，多莫为了让一个没有证据可指控的罪犯落入法网，不得不用伪造证据的方法来达到目的，却不幸被上司发现。和他一起办案的哈普，和上司妥协，这意味着罪犯将逍遥法外，但若不如此，两名警察要承担起相关的责任。 

　　 

　　带着着内部调查组未完成的调查，他们到达了小镇，这里由于地理环境特殊，永远是白昼，太阳永远不落，没有黑夜。多莫和哈普通过某种手段吸引犯罪嫌疑人到达了案发的小屋。他们跟踪罪犯来到了礁石林立、雾气弥漫的海滩，而罪犯却突然消失在了迷雾中。正当他逃离多莫的视线时，一声枪响，哈普到在了血泊中。 

　　 

　　是多莫误杀了哈普，带着内疚的心情，加上极昼的影响，他连续几天陷入了失眠的境地。幻听，幻觉，焦躁，恐惧，他在清醒与模糊之间摇摆，但是对于误杀哈普的真相，却被他隐瞒了下来。 

　　 

　　 

　　在迷雾中，罪犯看到了多莫的所为，他在夜半的时候打电话给多莫，通过此事要挟多莫。 

　　 

　　多莫在死者留下的证物中找到了罪犯的线索，即隐居小说家沃特•芬茨（罗宾•威廉斯饰），他匆忙的赶到了芬茨的家中，在追捕中被芬茨逃脱，当他再次回到芬茨家的时候，录音电话响起，芬茨在电话里冷静的跟他分析着事态的发展，要求和多莫达成协议，即两个人互不揭发。 

　　 

　　多莫逐渐落入芬茨的控制中，失眠的症状越发严重，他一面为自己的行为深深自责，一边为了怕事情败露而一次又一次的帮助芬茨。 

　　 

　　 此时，新搭档，当地的一个女警察慢慢从多莫的行迹中发现了端倪，然而在她找到证据时，死者的男友经过多莫和芬茨的设计，成了替罪羊，案子结束，多莫可以返回洛杉矶了。 

　　 

　　在离开的时刻，女警察去芬茨那里取得死者的信件，多莫突然惊觉不妥，飞速赶往芬茨的小屋。他赶到的时候，女警察已经被芬茨打晕，两个人在争执时，女警察醒来，听到了他们的谈话，局面变的混乱，多莫在女警察的质问下非常羞愧，这时候芬茨拿起猎枪，攻击两人。多莫将自己的枪给了女警察，在和芬茨的对抗中，双双身亡。 

　　 

　　影片的结尾，女警察痛苦的望着多莫，那个她非常崇拜的好警察，准备将指控多莫的证物扔掉，却被奄奄一息的多莫拒绝了，他告诉女警察要坚持自己的原则，然后在平静和满足中，终于闭上眼睛，摆脱了失眠的困扰，长眠在这个小镇。 

　　 

　　影片的气氛非常压抑，音乐也低沉悲凉，多莫内心的挣扎通过电影语言的叙述紧紧抓住了我的心，他最终通过死亡获得了解脱，因为他最终的话是：“让我好好睡会吧！”可是，死亡就是最好的结局吗？多莫解脱了，却把困惑留给了我。我们不断被灌输着好与坏的标准，是与非的原则，然而，真的那么容易判断吗？谁能做一个纯粹的好人呢？ 

　　 

　　实际上，我多么希望看到多莫说出真相，在心灵的解脱中坦然承受一切，这也许就是我们对所有好人的期望。可是，如果他心理承受能力如此强的话，又怎么会患上失眠症？原因或许很简单，他算得上英雄，但他同样是人。 

　　 

　　是啊，人是多么的复杂啊！很多时刻，一个念头就会造就不可挽回的结局，多莫一直在问自己他是真的误杀哈普吗？有没有哈普死了一切就解决了念头？而在芬茨的叙述中，他也并不是有意要杀害女孩的，只是当他意识到女孩已经死了的时候，一切都晚了。 

　　 

　　或许，绝大多数人都做不到理性的生活，甚至不知道自己在做什么，死者最亲密的好友背着她和她男朋友约会，该女孩在葬礼上没有掉眼泪，但在多莫带她来到发现死者尸体时却泪流满面；多莫明明内心痛苦，却还是冷静的调换了证据，洗清了自己。一个念头，最初的念头，很可能带着人浑噩的走下去，一错再错，不知道什么时候才能真正醒悟。 

　　 

　　在多莫闭眼的时刻，我的心down了下去。我不知道，导演安排这样的结局，是否是他认为，只有死亡才能洗清错误，或者说罪恶。 
      </影评>
<有用数>95</有用数>
<没用数>30</没用数>
</review>
<review>
<作者>悦燃</作者>
<标题>《白夜追凶》蒙尘的警徽与带血的小说</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-06-17 21:46:41</时间>
<影评>
        大凡心理惊悚影片，重头戏自然是着力刻画影片角色丰富复杂的内心世界，通过“意识银幕化”的方式以可以捕捉到形态的“视听模式”艺术地再现人物的各种心理情绪，来扩充影片的内容、强化其深度和塑造角色的性格，而且，不一定要依靠血花四溅的暴力血腥场面去吸引观众，制造卖点和噱头；如何能将人物的心理意识细腻地剖析乃至运用巧妙高超的叙事手法投影到银幕上，使得观众能够感同身受到那种无形无影的恐怖气氛与时时跟着剧中人物的主观镜头去体会岌岌可危的处境才能够在心理上而不是一味只求感官上的刺激而造成的惊悚紧迫感。克里斯托弗•诺兰的这部影片《白夜追凶》算不得他最得意的作品，属于保守中带些小突破的那种类型：内心戏分的比重明显多于武戏的过度渲染，意在让观众从心理上与剧中角色产生共通的心灵默契，体会故事人物在进退维谷的境况下所面临的艰难抉择与激烈的内心冲突。


记得以前，诺兰的一部心理惊悚影片《记忆碎片》险些让一众影迷患上精神分裂症，因为要解构和明晰这部内容如其名的影片着实会烧掉观众不少脑细胞。《蝙蝠侠》系列（侠影之谜、黑暗骑士）及《致命魔术》的问世，又印证了他在诠释黑暗、阴郁、吊诡等影片风格的成功转变。诡秘且时空交错的剧情氛围、精细又残忍的打破观影惯例的叙事架构、深入到观众骨髓的战栗心理代入感、剧中凌厉独特的角色形象定位是这位英国新锐导演鲜明的影片标签。他总能让台下的人们在观赏他的影片时就象打了一针强心剂似的亢奋起来，影迷们必须动员起身上每个细胞参与进诺兰的影像，去“聆听”他创意不断又新鲜刺激的电影语言。


时隔两年，在《记忆碎片》之后，诺兰拍摄了《白夜追凶》。影片直译为：失眠症。有趣的是，在未看这部影片及相关介绍时，我脑海中竟然浮现出《机械师》的画面来。以为这又是讲述一个失眠症患者精神分裂的幻想之旅。不过，非也。这关乎两个谋杀犯的一场致命对决和较量。失眠症则是加重险境的一个微小的外界因素而已，一切都变得浑浑噩噩、云里雾里，人的思想因为阵阵倦意变得迟缓呆滞。诺兰用形象会意的意识流镜头传递着让人催眠又有些烦躁不安的讯号。


一个警界的铁腕探员多默（阿尔•帕西诺），与一个落魄的小说家二人各怀鬼胎，相互牵制对方，为着两个共同又血肉相连的秘密：他们都杀了人，彼此都心知肚明的演着戏，玩着猫捉老鼠的死亡游戏。故事伊始的走向是朝着多默与他的搭档哈普到阿拉斯加的一个偏远小镇去办一件少女谋杀案去梳理情节的，实际上，慢慢的剧情就发生潜移默化的转变：办案过程已被掩盖罪行的种种行径取代。罪恶的渊薮需要丧失正义与泯灭人性为养料，盛开出腐烂的丑虐之花。至此，谋杀案的元凶及作案手段及案犯的心理剖析已不重要，影片主题彰显的丧失原则与迷失的正义感及在职业操守与私心己欲下的人性混乱影影绰绰地浮出水面。


为了凸显多默，这个老辣精明的洛杉矶探员光芒下有阴影的形象，导演诺兰不时将一些画面分给了他身边的角色，镜头捕捉住那些探员们因为多默在侦查过程中敏锐沉静又过于霸道的办案手法而变得瞠目结舌、迷惑不解至心生叹服的脸部表情。特别是希拉里•斯万克饰演的女警员埃丽对于多默崇拜与笃信的眼神。一但散发出震慑力的警徽蒙了尘，它可能会弥漫出一种恶臭的气味。有些问题其实可以简单化，精明过头的人在无法预料严重事态后果的情况下，为了私心与不可告人的秘密都可能铤而走险、冒死一搏。多默就是犯了这样简单的错误。影片开初的俯瞰大全景镜头勾画出阿拉斯加雪谷的纯白之美，一切看起来虚幻不真实，亦如在暗示这是个易于受到蒙蔽的培养罪恶之源的滋生地。浩瀚无垠的白雪峡谷景致也是一种隐喻：暗示多默的职业生涯看似正大光明，实则有肉眼无法察觉的污点夹杂于内里，只是被隐匿得很巧妙而已。


闪回镜头频繁地出现在多默的脑海及银幕的画面上，也反射到观众的眼中，诺兰的镜头语言在起作用，静默地述说着主人公多默在私心与原则之间徘徊挣扎的矛盾心情：痛苦到痉挛的脸与因为失眠多日涣散的眼神，渐渐模糊的画面，这一切都在压抑中静待着爆发。我想，观众和我一样，都在期待着多默最终会做出什么样的抉择，或是在末尾已猜到谁会出局，只是想要得到一个情感上的宣泄与最终回归正义底线的肯定。


影片的男二号，小说家沃特（罗宾•威廉斯），绝不是一般意义上的罪犯，他公然地挑逗警界的铁腕探员，手里有能够掐住多默七寸的王牌，并与他进行魔鬼的交易。因为在他眼中，多默与他是同一类人，只过杀人手段不一样而已。影片最出彩的情节莫过于这二位的交手戏，这也是双方撕下伪装面具之后相互投射到彼此身上的心理戏的对战点：恶与善仅一线之隔，如同硬币的正面两面。编导对于这几场斗智斗勇的戏份驾驭得火候到位，因为重头戏就在此，一定要让观众既同情又厌恶他们的情绪被挑动出来，务求将影片的高潮在此被撩拨到至高点。观众等待二人释放内心秘密的时候到了。似乎杀人者好似都有他们充分的理由，从情理上说值得同情，从道义上讲法不容情。结局多默跳入湖边小屋的水中与影片初时办案的相似过程有首尾映衬般的妙笔生花之感，也有冥冥之中的宿命悲沧，更可看成是一种赎罪的愿望体现。


影片分量级的卡司阵容又成为这个剧本故事的最大筹码。浪漫情人+正义的警界形象阿尔•帕西诺饰演警探多默，老少皆宜的谐星罗宾•威廉斯则挑起了狡猾奸险的小说家这个猥琐的形象戏份，他们都是影片角色的不二人选。


影片直译为“失眠症”，六天没能睡个好觉的郁闷样子就如同帕西诺那样在镜头里所表现的：失神萎靡的眼窝深陷于眼睑，极目之处的景象天旋地转，那份极力保持清醒的意识力和难以承受的罪恶感，时而暴虐相向时而沉郁思忖的复杂表情和肢体语言。威廉斯做为在影片三分之二处出现的关键人物，则成为掀起剧情另一波高潮的看点，他还是那么笑容可掬，话态柔和，但已是棉里藏针、步步紧逼。影片的另一位女配角埃丽，《百万美元宝贝》中的硬朗美利坚女人希拉里•斯万克，应该是没有太多的表演发挥余地，这也是受到剧本设置的形象与故事情节的限制，她只能演个青涩率性的女警员，自始至终维护着正义与职业操守的形象，从侧面烘托多默在最后时刻回归良心与原则那一刹那的释怀。


2010年暑期即将上映的克里斯托弗•诺兰的新片《奠基》，是游走在梦境与现实的动作科幻影片，《失眠症》也有相似的主题元素，与睡眠有关，但前者是更深层意义上的延伸，期待一睹为快！
      </影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱吃馒头的宝宝</作者>
<标题>迷雾森林</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-08-06 11:12:04</时间>
<影评>

多莫是洛杉矶警察局探员受命与搭档哈普到一个偏远的阿拉斯加小镇，去调查一个错综复杂的17岁少女被谋杀案。在那阳光闪耀的极昼世界里，多默和哈普渐渐锁定了主要嫌疑人，他们跟踪的芬奇却突然消失在了迷雾中。一多莫开枪误杀了自己的同伴。怀着对哈普遇害的内疚以及对案件的责任感，多莫被迫加入了与老谋深算的芬奇之间的猫捉老鼠的心理游戏中。
诺兰的早期作品，没有现在的这么绕这么烧脑，但是整部电影从头到尾没有一丝拖沓，一口气看完比较过瘾，演员表演非常到位，还有故事背景的阿拉斯加小镇景色绝美！ 

</影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>小舞回来吧</作者>
<标题>主演功力很好</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-10-18 14:17:21</时间>
<影评>

阿尔帕西诺演的《白夜追凶》初看不觉得怎样，情节简单，原以为是一部悬疑片，结果不是。但主演的功力很好，把情节，人物心理刻画得很到位，我原不知道这主角是谁，但是搜索一番，才知道是个好苗子，主演过教父三部曲，的确很强。 有些电影初看很简单，却很吸引人，细腻。像巧克力，丝丝入扣，我很喜欢这种感觉。不像吃快餐，塞饱后就打几个臭嗝，难受~

</影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>gregqyd</作者>
<标题>看戏要看仔细了！</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-10-16 14:30:03</时间>
<影评>
        Dormer打Hap的那枪当然是误杀的。

记得场景吗？浓雾当中能见度顶多就是10米，脚下是乱石嶙峋，再走过去是片老树林，阴森之余每棵树后面都可能站着那个凶手。

还有情景，首先是人影一闪，Dormer和当地警员马上举枪警告，而对方不管不顾就是一枪，当地警员中枪倒地。Dormer也赶紧卧倒躲避。如果你是Dormer，你的结论就是：fuck, it could be me get shot, or the next one get shot, 这个混蛋是极度危险，下次碰到就一定要先开枪。

好，然后Dormer开始小心翼翼继续搜寻，在老树林里看到人影一闪他就想开枪了，但又不见了，等到再看到人影时，那是拿着枪左顾右盼的，这下他马上开枪，却卡壳了。“操，老子要死了！”赶紧掏出备用枪打过去。中了，那人倒下了。Dormer小心走去，看到地上有把左轮枪，“那凶手丢的吧？”赶紧捡起来，解除一切可能的威胁，再走过去看那人。竟然是Hap！而Hap说，你他妈是故意的吧。

这就是事情的经过。Dormer肯定是误杀的Hap的，但是内疚感让他觉得自己好象是故意的，反正脱不了干系。

救他？弄死他？好纠结哦。但是不用想太多，Hap死了。

附带，Robin Williams真的是很出彩，在警局的眼神好阴暗啊！这哪里是个笑星啊！比Al 还要好啊！
      </影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>small hands</作者>
<标题>人总是在谎言与犯错之间徘徊</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-10-20 10:04:33</时间>
<影评>

       正如多莫警长说的一样：“其实所有的犯罪中的人的表现总是一样的，谎言和错误，这是人的天性。”
        这个世界上没有绝对的好人，也没有绝对的坏人，犯错这种事情在我们身上发生在所难免。电影从片头就反复出现的滴血场景不过是多莫在内心深处被自己曾经干出的事情来一点一点侵蚀着灵魂。真的是他来了这个不夜城才发现自己的错误的么？其实那由内而生的罪恶感从他一年半前犯错的那一秒开始就出现了。多莫对于其他人来讲就是一个从警多年、破获无数大案的好警察。他也是这么不停地告诉自己的，但这不过是他为自己那黑暗的一面来不停洗白罢了。就像虽然身处极昼的不夜城，旅馆里被他搞的其实已经非常黑了，但在他眼里，每一束从缝隙映射进屋内的白光都是那么刺眼，他渴望黑夜的来临，他需要漫长黑夜给他带来的安逸感。可一个个白夜让他无处可逃，始终使他曝光在充满正义感的不夜城。在这个城中的每一个警察都信赖他，希望他能破获案件。可谁能想到在案件还没破获的时候多莫就失手杀了他的搭档哈普警官呢。片尾多莫诉说了1年半前的一起案子，突然，哈普的死一下说得通了。那1年半前的案子和现如今他失手杀了哈普警官之间的联系呢？其实两件事情虽然表现出的不一样，但结果映射出的一面确是一模一样。一个是他在心中认定通过栽赃来抓捕罪犯是正确的，一个是他在心中认定了是自己误杀的哈普。每一个事情的发生都是他潜意识里作出的判断。人们总是会选择逃避一些事情一些责任，虽然好多时候由不得我们自己做出选择，但它毕竟是发生了，我们无法改变。虽然这部片子由不夜城的凶杀案引起，但凶手作家给了多莫一个重新看清自己的机会。当最后艾丽警官问多莫是否是你故意杀死哈普的，他的回答却是我不知道。答案在他灵魂被彻底吞噬无法再做出挣扎的时候发生了改变。人肢体的每一个动作都是由大脑受控的，凶手作家可以在10分钟残忍杀死小女孩事实说成是意外而不是故意，那千分之一秒的枪杀呢，如果其实多莫已经看见那迷雾里的人不是作家而是哈普了呢？但他接下来的动作却是杀死了哈普。没有人会在那按下手枪的一霎去剖析一个人当时的大脑里在想些什么，会不会是内务部的事情，会不会是1年半前的那起案子，会不会是作家凶手，还是哈普。此时他脑电波的频率一定非常快。那毫厘之间的决定完全不会影响到多莫认为是自己误杀了哈普的事实。然后去用谎言不停的验证谎言，再用谎言去验证自己的错误。反反复复，内心的煎熬与摧残使多莫无法难眠，旅馆老板的话也使他认识到了在是非之间，自己其实早已被是非左右，没有什么事情非黑即白了。如果从一个警察的角度来说，通过栽赃让一个罪犯绳之以法的手段违背了道德低下，可难道就真的让那个罪犯得逞逍遥法外么？一个好警察睡不着觉是因为茅塞顿开，一个坏警察睡不着觉是良知自责。可是好警察就不能干坏事么？干了坏事的就一定不是好警察么？最后多莫牺牲了自己杀死了作家，是他再也无法忍受这些事情给他带来的所有痛苦，他临死前不让艾丽警官迷失自己，其实是他对自己的一种救赎。
        可说到最后，谁又会做到不再在谎言和犯错中徘徊呢。又有多少事情是我们明明知道这其实是错的，但却再心里告诉自己这是个意外，甚至告诉自己这也许是对的呢。谎言不过是人类对自己犯错的一种自我保护。但这就是人，终究还是无法从谎言与犯错这汪泥沼里逃脱出来。

</影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>红房子画家</作者>
<标题>失眠症</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-09-19 16:44:51</时间>
<影评>
        结构

    同一个结构在影片中重复出现，以两个字概括之——胁迫。影片一开始，威尔的搭档就因与毒犯的关系受到风纪处的（不喜欢这个翻译）胁迫；胁迫也是是警探威尔的惯用手段，他通过老道的经验洞悉受害人男友及密友尴尬处境，并以此为条件逼问他想得知的事情；可是，最后威尔自己也因枪击搭档而陷入了与凶手的相互胁迫之中。胁迫成了推动情节发展的动力。

    在《罗生门》里，导演在一开始就让樵夫和和尚困惑于他们在衙门里看到的事情，并以此为切入点展开叙述。可是，樵夫作为事件的目击者，对整个事情的经过是清楚的，对各人说谎的原由也应该是最能理解的，因此，我认为樵夫说“我完全不能理解”有一点不够自然。导演之所以这样安排，一个重要原因当然为了最后引出樵夫对事件的第四种叙述，同时，导演也是在借樵夫之口向观众发问，传达导演的想表达意图。相比之下，美版《失眠症》更着力于讲故事，没有了《罗生门》这样一个形式感很强的表意意图，可是，《失眠症》同样有可以探讨的空间。

人性

    胁迫之所以无处不在，是因为人心里都有不可告人的秘密可能成为别人的把柄（女服务员：在阿拉斯加有两种人…）。秘密可以掩盖，然而自己如何面对秘密？黑泽明借和尚之口说“撒谎是人的本性，在大多数时间里我们甚至都不能对自己诚实。”欺骗自己，这是凶手费奇采取的方式。费奇用了足足十分钟虐杀少女，可他依然坚信他不是故意的，因此他可以冷静地消灭证据。在这里编剧对费奇的身份设定非常好——二流小说家——虚荣、书卷气。因此，他可以认定自己是少女的精神导师而与其展开交往，实则利用自己的阅历与财力获取少女好感。可是，少女同样是以“精神导师”欺骗自己，实则贪恋费奇的金钱与精神交流的假象。这种双方认知的错位最终在费奇亲吻少女时酿成悲剧。

    警探威尔曾经对霍奇说：“你花了十分钟杀掉她，却认为自己不是故意的。”这种撕破假象的冷酷（对别人和对自己）使得他不能欺骗自己。因此威尔总是在犹豫，同意了联手制造假象，又对霍奇诬陷兰迪心怀憎恶。好在他还是一个坚强的人，相信“有利”原则——做事情可以不择手段，但是结果必须“有利”——幸运的是他所坚持的“有利”还不只包括对自己有利（可这是否是另一种欺骗？）。既对自己有利，又不违背正义，总是很难达到的，因此威尔的问题归根结底还是人在面对正义时的艰难抉择这个老问题。照这样看，似乎威尔的行为最终还是走上英雄主义的路子了。

真实

    《罗生门》里探究的真实，主要还是事情本身的真相。可在《失眠症》里，事件的真实已经不重要了——所有的事情都一清二楚，但是人的意图却给能给过程清楚的事实穿上性质完全不同的外套。在人对自己都撒谎的情况下，真实变得更加难以琢磨了。因此在女探员追问威尔是否是是出于消灭证人而枪击搭档时，竟然连威尔自己都已经说不清楚了（说到底，人还是对正义缺乏信心）。前面我之所以说威尔“似乎”是英雄，正是出于这样的设想——最终威尔拒绝了女警探毁灭证据的提议，似乎这里面包含的并不是英雄主义情绪，而更象是出于对真相无法探询的焦虑。

    稍感欣慰的是，在这部片子里我还隐隐约约感觉到了一些不容易说清楚的东西，这种东西我在《车祸》、《大象》都有体会——我想称之为偶然性。正是有了偶然性，我们还可以设想更多的可能性。
      </影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>小心蜡笔</作者>
<标题>不要走错路</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-06-16 10:23:11</时间>
<影评>
        就片尾的这句话，有些印象。诺大叔虽然犯了错，但在最后关头还是迷途知返重拾正义，年轻的女警官想要为他销毁罪证，他却说：不，你别走错路……　一个前辈对弟子最后的教诲莫过如此，他是一名好警察。
      </影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>一匹讲故事的马</作者>
<标题>拉片</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-01-29 22:39:11</时间>
<影评>

 0-13分 主要人物上场，介绍极昼的背景，介绍凶案背景，杀手可能是女主的情人。
13-16 B线索，警局内部的政治斗争。男主和朋友有一些污点。朋友要自首，男主不愿意。男主下决心要把案子结了。（更极致的“侦探类型”电影，直接一开始主角就有污点，并且在触碰自己的底线）
16-34 找到被害人的书包，在用书包钓鱼的过程中，朋友被男主失手杀死。男主自责。
34-39 男主喝酒，失眠，想起一些非常模糊的之前破案的碎片记忆。警局警长认为是凶手杀死了搭档，男主只能顺着他的话往下说，虽然他知道不是真的。
39-41 一方面女主在找男主搭档被杀的证据。另一方面男主在找凶手更多的线索。
41-46 男主调换了搭档身上的子弹残骸。
46-50 男主接到凶手电话， 凶手称他看到男主射杀搭档。他要和男主合作，他需要男主的帮助。女主发现搭档死亡的现场疑点。
50-57 男主找到死者的最好的朋友，她透露了疑凶的名字。通过死者的背包，他找到疑凶的地址。
59-66 男主找到疑凶住处。两人追逐，凶手逃脱。（浮木上的追逐和掉下水的窒息感还不错）疑凶约和男主见面。
66-74 女主告诉男主她查到了线索，是疑凶的名字。男主和疑凶见面，他是一个当地的悬疑小说作家。疑凶挑明他和男主的状态一样，男主误杀搭档，疑凶只是给死者洗了尸体而已。疑凶希望两人联合。男主同意了，疑凶离开时告诉男主自己录音了，以此威胁男主要合作。女主找到了搭档之前带来的报纸，她发现了男主和搭档之间可能的冲突。
75-79 男主和疑凶通话，疑凶承认了自己杀人。
80-85 疑凶被警局叫来审问，男主也参与审问。（戏非常精彩，因为面子和里子都有戏，两个人心怀鬼胎）因为疑凶暗示枪在被害的男友家，男主愤怒不已，爆发。
85-90 警察开始搜查被害者的男友家，男主提前到了男友家，但没有找到枪。警察找到了枪，抓住了男友。男友成了最大的疑凶。
90-94 男主去和疑凶对质。并决定坦白一切。但被疑凶说服。女主在搭档的案发现场找到了另一颗子弹，是男主的。
94-97 女主验证了男主可能是搭档的杀人凶手。
97- 102 男主在失眠状态下，向酒店前台诉说他之前和搭档制造伪证的一起案件。前台告诉她，要做出忠于内心的选择。
103- 结尾男主冲进疑凶家，找到了新线索。女主前往疑凶的湖边小屋取男友疑凶的物证。女主被疑凶打晕。男主前来拯救女主。女主质疑男主，最后相信了他。男主和疑凶大决战，双双被枪击死亡。
闪回和对话中的陈述。
很有意思，大反派代表的就是男主内心的邪恶，他是男主的反面，他引诱他，与他合作，最后企图杀死他。这是一种典型的隐喻做法。一人两面。

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>