<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>第四公民 Citizenfour</电影名>
<年份>2014</年份>
<评分>8.4</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2225693416.jpg</封面>
<导演>劳拉·珀特拉斯</导演>
<演员>爱德华·斯诺登 / 朱利安·阿桑奇 / 杰里米·斯卡希尔 / 威廉·宾尼 / 雅各布·阿佩尔鲍姆 / 伊文·麦克阿斯基尔</演员>
<简介>《第四公民》将能高度还原“棱镜门”事件始末，为观众真实揭秘身处漩涡中心的爱德华·斯诺登。
                                    
                                　　纪录片导演柏翠丝本人也是“棱镜门”事件的核心人物，正是在她和《卫报》记者格仑·格林沃德的协助下，斯诺登才得以将美国国家安全局的监控丑闻公之于众。而柏翠丝与格林沃德也因此荣获普利策奖。片名“第四公民”（citizen four）正是斯诺登早期与柏翠丝邮件沟通时使用的匿名代号。2013年6月，当柏翠丝第一次飞往香港与斯诺登见面的时候，她随身携带的摄像机也真实记录了当时的场景。《第四公民》将能高度还原“棱镜门”事件始末，为观众真实揭秘身处漩涡中心的爱德华·斯诺登。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Nightwing</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-01-26 23:05:59</时间>
<影评>
        《Citizenfour》的诞生本就是一种力量。作为多年关注人权问题的记录片电影人，导演Laura Poitras因她的独立精神、不畏强权和对受访者高度负责的职业态度被斯诺登选定为这场风浪的登陆点。他在邮件里说：“你问我为什么选择了你。不是我选的，是你自己。(You asked why I chose you. I didn't, you did.)”


我不懂法律，也对政治没大兴趣，再说围绕掌权者以维稳之名侵犯公民隐私的争论也够多了，我只想从电影本身的角度来说说这部片子。


首先得明确，该片不是传统意义上揭露社会问题或以科普为己任的典型记录片——这些片子往往充斥着数字、事实和喋喋不休的访谈，即使涵盖多方观点，但基本都有偏倚的一方。而Citizenfour属于近几年兴起的实验纪录片范畴，与2013年的Leviathan和The Act of Killing一派，它们重在呈现全方位浸润式的观者体验。监听风波是个有持续媒体热度的重大社会事件，几乎无法淡化处理，而导演选择第一人称视角，沿袭cinéma vérité的风格，肯定摄像机和她本人作为事件一方的介入，是一个明智、大胆也水到渠成的选择（其实她“后911”三部曲的前两部都是揭露社会问题的传统风格），但这就意味着她要牺牲话语平衡和政治引导，来达到一种历史现在进行时的即兴亲历感。这是她对审美和新闻价值两者的调和，也正是这种调和成全了全片的动感、惊悚和力量。


开场，车窗外光影流动的香港隧道引出导演的目击者身份，也呈现出她孤注一掷的内心状态。此后大多数镜头都是静止观察，在持续关注中剥开表面的平和，显露斯诺登以及其他人物内心的暗潮翻涌。泄密人和记者，从陌生、质疑到齐头并进，围绕报道方案、保密措施和秘密文件内容展开对话，空气中的手势，沉默，放远窗外的视线，以及前台的电话和火警间歇性打断对话，给香港酒店房间的段落注入封闭空间悬疑剧的色彩。能将这些静态画面排列重组出惊栗片的动感，《罗拉快跑》的剪辑Mathilde Bonnefoy同样功不可没。在美国机场被搜身盘问对Poitras来说是家常便饭，但此片的拍摄让她意识到自己已经不能再回美国，于是临时决定栖身柏林处理影片后期。Bonnefoy不但于此时加入，而且与她丈夫一起为香港归来的Poitras提供帮助。


虽然片名是斯诺登的化名，海报上是他的靓影，但本片并没有把他偶像化，什么“传记片”更是胡扯。看完影片，我们对斯诺登的了解也依然仅限于他在风波中的言行表现，我们除了一些基本信息之外，对他的性格和成长轨迹各方面仍然一无所知（这些在Glenn Greenwald的书里倒是有细致描述），我能确定的只有他的智慧、勇气和思维的老练，并在最后莫斯科屋外的镜头中感叹他和女友Lindsay这郎才女貌的一对。斯诺登说，他将所有文件交给记者处置，就是为了避免自己的身份和偏见影响事件发展("remove my bias from the equation")，但不可否认的是，他是这方程式中的关键一项，但也仅此而已。他是主要人物，但绝不是传记主角。


有人说这部片子观点不平衡。我要问，观点是什么？一部110分钟的片子，总共也没有几段是直接控诉美国窃听行为的，相关引语的选用（包括斯诺登本人的）也很有限，而且电视里还是看到了奥巴马的“肺腑”之言以及政府派嘉宾的言论。我怀疑那些觉得观点不平衡的观者，也是因过这两年在斯诺登事件媒体轰炸下已掌握了大量事实内容，有先入为主的印象。再说，美国政府也不会傻到开诚布公地公开窃听计划幕后的来龙去脉，试图以透明来换取公众同情。Poitras在访谈中也说过，不是故意不想包括国安局的声音，如果他们能有人为这部片子站出来说话那最好，但是这并没有发生。这场个人与机构的对抗注定是信息不对等、观点不平衡的，如果大家想要平衡的观点，那就去看各大媒体的文字报道——作为一个新闻人，我深知观点平衡作为职业标准的重要性，但在人性层面上，那是自欺欺人，我想这也许是更多电影人规避唇枪舌战的桥段而选择自然呈现的原因之一。


其实这部片子讲的就是几个人试图揭露一个重大新闻事件的一段经历，直接而简单。如果该片真有观点，那就是：与政府对抗，对个人来说是危险又刺激的。


不过话说回来，评判电影当然没有对错，如果别人不能将Citizenfour看做一部体验式的电影，坚持用传统记录片的标准来要求它，那我也完全理解他们的负面评论。其实，就看你站在哪儿，从哪个方向看。而且我也不讳言自己对Leviathan和The Act of Killing的钟爱——也有的是人把这两部片子骂得一无是处，甚至质疑电影人的职业素养和责任心。每个人的目光短浅和思想片面也只是五十步和一百步的区别。


回到片子。Poitras因斯诺登报道获得了普利策奖，却依然将事业的绝对重心放在记录电影的拍摄和制作上，对抗快餐式、碎片化的传媒潮流，努力寻找新闻事件中有普世价值的“人本体验”(human experiences)。当急功近利的媒体和受众联手将深度报道打入冷宫的时候，越来越多的电影人肩负起了追求审美、还原真相的双重重任。他们甘愿牺牲多一点安全来换取多一点的创作自由，试图通过视觉体验让现实有更深更广的张力，这已是难能可贵。从这个意义上，Citizenfour是一个宣言。就像片尾所暗示的，更高层的揭秘者在斯诺登的带动下站出来，相信Poitras的作品也会引导更多人用深邃的眼神探究现实。而斯诺登，我的同龄人，也在时刻羞辱/鼓舞着我，指明在这个混沌的和平年代，一个30岁的人能有何等的智慧和勇气。
      </影评>
<有用数>361</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>Leo</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-11-15 13:49:28</时间>
<影评>
        先把我的“偏见”晾出来：


纪录片的开头有一段第九巡回法院的口头答辩。我在模拟法庭课上答辩的也是一个第九巡回法院的案子。我是政府方，要提扯淡的话，我知道扯淡是什么样的。


纪录片里有人讲到波士顿，说警察在猎捕设置炸弹嫌疑犯Tsarnaev 的当天，人们自愿放弃个人自由，甘心把自己锁在家中。我马上想，老子他妈的当时就在波士顿，在家饿了一天就压根没想过自己原来是“放弃了个人自由”，而不是不敢出门。


那样滥用波士顿事件讲蛮理的行为简直让我恶心。从那一刻起，我作为观众的旁观者心态便已完全消失。本身就满怀自由派政治理念，敬佩Snowden，越来越对奥巴马无语的我，完全将整个案子当作私事，情绪被带得非常激动。


说以上这些，就是想讲，力荐，只是因为想让所有影迷听到更多的Snowden的声音，感受到我所担忧的政府权力过大的问题。而对于纪录片本身，我需要回到影评的角度重新判断。


《第四公民》跟踪拍摄了Edward Snowden揭露美国政府监听、监视人民私人信息内幕前后的行踪，近距离的捕捉了这位2013年最具影响力的人物的情绪和思想。


作为一部电影，它非常的感人，有很强的感染力，里面的人物说话都特别有条理，整部片子，让我从头到尾都一直在投入。


作为一部纪录片，它却不能得满分。一部纪录片肯定不能100%中立，它的目的应该是致力于传达一种信息的，它免不了要尝试说服观众。但是一部好的纪录片，应该是将矛盾双方的观点都有一定程度上的呈现，同时让观众思考、评判、最后自己到达拍片子的人想要他们到达的结论。


这部片子没有给观众呈现足够的政府观点，所以虽然观众最后很容易站在Snowden这一边，但却显得多了份感情，少了一份理。等我说完：


政府在监听、监视人们的隐私，这一点我们已经有了充足的证据。我认为电影缺乏的，是足够的对于国家安全局这一行为是否违背美国《宪法》的讨论，是美国借《爱国者法案》将Snowden定罪是否正当的讨论。电影里有太少的政府一方维护国安局的行为、维护将Snowden定罪的理由，从而就有太少的Snowden的律师对于该系列理由的驳斥。如果将本片类比为一份法庭辩论备忘录，此片缺乏对于该事件最核心问题的探讨。


当然，这是我是作为法律人所感兴趣的，没准是我的侧重点偏了。电影确实捕捉到了：不止Snowden一个人发表出了“这件事怎么这么政治化啊!” 的感叹——既然政府是在玩政治，在藐视法律，那么干嘛还介意辩论法律呢？不过你想一想，如果电影多花个几分钟，把两边的法律论点摊开来给我们看一看，那么“政府只在玩政治，而没有在论法律”的这一点，岂不是会更加形象的展现给我们，更加容易被我们观众自己通过观察而意识到，而不是由片中的人物喂给我们？


当然，除了不够“中立”之外，片子的其他优点非常的明显。镜头对Snowden本人，以及事件主角之一——记者Glenn Greenwald的表现非常成功，通过拍他们谈公事，将他们的人格也捕捉到了。几句四字经，真的让我非常痛快。利用各种媒体资料，与香港酒店中拍摄的主人公的镜头相互填充，将Snowden“出柜”前后那几天他本人的心态、所思所想，以及整个世界的动静，非常生动的表现了出来，让我亲眼看到了当时到底发生了什么，也好似亲身体验到了焦躁、兴奋、紧张、但又很自由的那种情绪——就像在飞一样。由于我太喜欢英雄，太喜欢小人物挑战大权力的故事，也真的相信政府肯定是错的一方，所以在不少场景难免还会激动。在这一点上，电影是成功的。


我对于政治本身，还有很多的话要讲，但是鉴于这是豆瓣影评，我就克制一下吧。即使我提到了影片的问题，但是影片对于Snowden本人的展现却没有什么藏着掖着的，推荐大家看一看这个人，听一听他有什么话说。有的人说，我不喜欢英语，对政治没兴趣，对于美国的事更不关心，干嘛看？对此我想说，一旦你稍微了解一下，就会发现政治是涉及到你我生活细节的非常有趣的话题，而美国政府在做的，你觉得其他政府没有在做吗？
      </影评>
<有用数>296</有用数>
<没用数>32</没用数>
</review>
<review>
<作者>在西汉的使者</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-06-28 10:29:55</时间>
<影评>
        棱镜门是美国政府的丑闻，但不是美国的丑闻。


美国媒体对政府无情抨击，绝不屈服于政府的压力，坚持将真相公布给美国民众，向国际社会自曝家丑，可见媒体对政治透明的深刻影响，整个事件美国当局是在被媒体“牵着鼻子走”。自由和民主这两个看似很“孤傲”的词汇，在美国社会已经是不可撼动的光荣政治传统。


斯诺登在整个事件中表现出了一种高度的责任感和“爱国主义”情怀。斯诺登认为，美国政府的做法是侵犯了美国民众的隐私，在动摇美国自由国家的根基。公布真相，背叛政府就是拯救民众，就是拯救美国。斯诺登说：“这是我们的国家。公民与政府间权利的平衡，已变成统治者与被统治者的关系，但其实应该是当选人和选民的关系。”说这话时，他正坐在床上，就像中国人在谈论电视剧狗血剧情一样随性。


他在日常谈吐中对政治信念信手拈来，没有丝毫假大空，足以看出普通美国人对权力制衡、对个人权利、对公民社会和政府等概念的精髓理解之深刻。而在中国，这些概念还在“高处不胜寒”。


美国政府面对本国的‘叛国者’也会‘政治审判’，也会欲加之罪，也会自我狡辩。看来，任何国家任何性质的政府是有共性的。


西方的议会也是有共性的。那就是议会可以对言论自由、对政府权力边界、对尊崇宪法和法律等务虚概念，召开质询和听证，一个国家议会的神圣就在于，它不仅能对国家的某个政策、某项法案唇枪舌战，也能对普世的政治价值进行辩论，议会表决权至关重要，但议会在辩论中散射的思想光辉也至关重要。


棱镜门是美国政府的丑闻，但是，但是，美国没有为自己的政府辩护。所以，那些宣扬”美国也这个德性“论调的人，那些看到别人家着火拍手称快的人，那些天天叫嚷双重标准的人，请注意————诺贝尔和平奖获奖者确实有中国的“异见人士”，但诺贝尔和平奖候选人里也有斯诺登。再请注意————我们“政府”对两个和平奖相关人截然不同的反应。


既然这样那么，真的存在“双重标准”吗？究竟是谁在用"双重标准"看别人？



</影评>
<有用数>92</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>三嘟</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-01-28 10:42:17</时间>
<影评>
        纪录片《第四公民》以真实的镜头还原了前中情局雇员斯诺登引爆“棱镜门”事件的过程。这部电影在以一种冰冷刺骨的真实感重现这起历史事件的同时，也让观者不得不认真思考，公权与私权的界限在何处？个人利益与公众利益之间该如何选择？爱国与叛国究竟该如何定义？


首先，像任何纪录片一样，《第四公民》的拍摄风格极为写实。因为主角是一个向外界透露政府机密并因此被政府通缉的人，所以很多拍摄活动一直在暗地里进行。本片最震撼人之处也正在于此，无论是镜头前面的“whistleblower”斯诺登或者与他并肩作战的《卫报》记者Glenn Greenwald，还是镜头后面的导演Laura Poitras，都时刻面临被美国政府监控甚至限制人身自由的危险，电影中有多个片段都真实地表现出这种既紧张又刺激的氛围。当时，斯诺登藏身香港The Mira酒店，Greenwald和《卫报》专门派来的另一名记者对他进行采访。当他准备用笔记本电脑向两位记者介绍美国国家安全局（NSA）的监控体系时，他竟然用一张毯子把自己和笔记本电脑罩起来，以免暴露自己输入的密码。他介绍说，NSA的无人机盘旋在世界各地，其工作人员可以随意查看任何跟踪目标的视频监控，而就在此时，镜头突然切换成了从室外高空中观察斯诺登房间的玻璃窗，一种时刻被监视的感觉顿时袭来，令观者感到后背发凉。电影结尾的一个片段也很有意思。Greenwald在莫斯科向已成功申请避难的斯诺登介绍最新情况时，他竟然没有把关键词说出来，而是写在纸上给斯诺登看，二人谈完之后再把纸撕碎。其实，在Poitras的镜头面前，在得到俄罗斯官方保护的情况下，他们不必这么紧张，但他们依然这么做了，为的就是以防万一，因为他们比观众更清楚NSA的监控能力有多强。可以说，这种贯穿电影始末的紧张气氛最好地阐述了本片的主题：在政府强大的监控网络之下，公民几乎毫无隐私可言。不仅如此，正如片中一位角色所说，失去隐私也就意味着失去自由，因为失去隐私的人会有顾虑，也就无法自由地表达和行动。这不禁让人回想起2006年的奥斯卡最佳外语片《窃听风暴》，在隐私荡然无存的情况下，自由是件多么奢侈的事情！


值得一提的是，虽然全片都透着一种类似《谍影重重》的紧张气氛，但斯诺登本人相当冷静，他自始至终表情凝重，谈话中偶有微笑，也是一带而过，脸上立刻重现出镇定的神态。他的沉着和冷静，既是一个29岁的年轻人在应对巨大压力和迎接巨大挑战时成熟的表现，也促使观众去体会当事人在做出两难选择时的痛苦和无奈。公事方面，他虽然坚定地选择站在人民一边，揭发政府的不正当行为，但他也必须着手处理一些实际问题，例如他是否需要暴露自己的身份，暴露之后如何应对可能面临的危险，甚至如何应对舆论对他的形象塑造，等等。私人方面，他的女朋友还在美国，且受到了政府的调查，人身自由可能因为自己的行为而受到限制，他本人下一步何处容身也是问题。从电影中我们知道，他一切不违自己初衷，不做任何妥协和退让，立场站得很稳。所幸在众人的帮助下，他完成了自己的使命，最后也与女朋友在异国团聚（好在美国政府肯放人）。


斯诺登的故事可以告一段落，但《第四公民》抛给我们的问题还远没有解决。例如，片中一位律师说，按照美国的法律，泄露安全机构的秘密就是叛国罪，但法律没有明确规定，如果不是泄露给敌国，而是为了公众利益而泄露该如何判处。按照法律的字面规定，恐怕仍然构成叛国罪。很多美国人视斯诺登为真正的爱国者，而政府视其为叛国者，爱国与叛国究竟如何定义？关键可能在于“国”字的含义。对于中国人来说，从小就要千百遍地高喊“爱党爱国”，我们被灌输的是“国家利益高于一切”的思想。那么，斯诺登的做法究竟从更高的道义上是否正确？或许，美国人和中国人有不同的答案。当然，不同的中国人也可能给出不同的答案。


电影还对时下流行的大数据概念进行了抨击。影片中，NSA正是利用对公民各种信息集合而成的大数据来调查任何他们想要调查的目标。你的一举一动、你的各种偏好、你的社交网络等等全部在政府的掌控之中。在电影之外，近年来关于大数据与公民隐私之间的矛盾始终是舆论的关注焦点。无论是在美国还是在中国，各大企业纷纷成立大数据部门，试图精准地定位消费者的需求和偏好，最大限度地创造利润。然而，政府以保护国家安全之名侵蚀公民隐私尚且到如此地步，我们还指望以营利为目的的企业有所克制吗？《第四公民》的警示意义正在于此，如果没有民间的监督，没有媒体的制衡，这些侵害公民隐私的行为肯定会变本加厉。


“棱镜门”曝光后，很多国家都举行了听证会，调查美国是否对他国公民也进行了非法监控。我们看到，这样的听证会基本不会有什么影响大局的结果。美国的强大决定了其他国家最多只能有限度地抗议一下，美国政府的大规模监控是否因此而收敛就是另一回事了。《第四公民》能做的只是把这段历史真实地记录下来，让更多的公民知道，他们的隐私在受到侵害，他们在失去自由。另外，如果你足够细心，还会发现两处有意思的情节。一处在片头，导演的旁白告诉我们，是斯诺登主动联系她和Greenwald，而非他们找到斯诺登。斯诺登在给导演的邮件中说：“You asked why I picked you. I didn’t. You did.”（你问我为什么选择你。我没有，是你做的选择。）导演明确告诉观众，她正是因为本人被监视才和斯诺登取得联系的。这真是一个大胆的讽刺之举，导演牺牲了自己的隐私才换来了这样一部作品！另一处在片尾，斯诺登和女友在莫斯科团聚，导演选择在远处像狗仔队一样拍摄二人在厨房煮饭的镜头，这同样是对监控公民隐私的讽刺，但更是一种善意的警告，你以为你真的安全了？
      </影评>
<有用数>60</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>seamouse</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-02-23 00:17:37</时间>
<影评>
        （原载界面网）

公众对于纪录片的探讨，在绝大多数时候，都会跳过拍摄手法和艺术价值，而直接进入影片所关注和呈现的主题之中。这在奥斯卡提名纪录片《第四公民》身上反应尤甚，由于其近乎“直播”了斯诺登和棱镜门事件，带出了小人物挑战大权力的“刺激故事”，就非常容易引发观众对影片主题——安全监控与公民自由之边界——的热烈讨论。

    单看剧情，《第四公民》以小博大的对抗精神，也实在符合左翼自由派立场的好莱坞胃口。但其零编剧的陈述方式，或许又会让很多年来被“纪录片也要讲故事”原则、以及奥斯卡式“好看纪录片”惯坏了的观众所接受。从《海豚湾》到《寻找小糖人》再到《离巨星二十尺》，人们已经习惯于导演为制造悬念而牺牲事件原本逻辑的编剧技巧，也让很多获奖纪录片的剪辑，愈发适用于15分钟进一段广告的电视台播出机制。而以批评态度，通过制作多部美国对中东政策纪录片而闻名的导演罗拉·柏翠丝，从最初接到署名“第四公民”的电子邮件后，所发起并参与的纪录片项目，更属于1960年代在法属西非兴起的“真实电影”（Cinéma Vérité）范畴，即摄影机是“参与的摄影机”，以访问形式出现并影响拍摄者和被拍摄者的互动关系。

电影，也即真实事件中的罗拉·柏翠丝和《卫报》记者格仑·格林沃德，在“第四公民”匿名邮件的指引下，于2013年6月飞到香港，在The Mira酒店见到并连续多日采访了爆料人爱德华.斯诺登。按照后者坚持的发表次序，6月5日，英国《卫报》先投下第一颗重磅炸弹：美国国家安全局(NSA）有一项代号为"棱镜"的秘密项目，要求电信巨头威瑞森公司必须每天上交数百万用户的通话记录。6月6日，美国《华盛顿邮报》接力披露：过去6年间，美国国家安全局和联邦调查局通过进入微软、谷歌、苹果、雅虎等九大网络巨头的服务器，监控美国公民的电子邮件、聊天记录、视频及照片等秘密资料。随后几个月，巴西企业情报遭监控、拉美和欧盟国家政要私人电话被监听等猛料，又被进一步揭出。

罗拉·柏翠丝作为这段著名历史的重要参与者，将纪录片的最大篇幅放在香港高楼的逼仄房间中，镜头下戴眼睛的斯诺登，也是符合大众想象的技术宅男，终日蜷缩在床上，双指飞速在键盘上滚动，也从紧张羞涩到落落大方的，向两家重要媒体及摄像机，勇敢交待着自己的身份和爆料行为的成因。即便在访问和陈述本身已经成为最强剧情张力的过程中，导演也没忘适时加入一些制造危机感、却也不易被观众察觉的蒙太奇。譬如当斯诺登像一个魔法师那般，将床单罩住自己和笔记本才输入密码时，镜头切到了从室外高空观察房间的俯角，或许真如爆料人所称，“国家安全局的无人机盘旋在一切角落”；再如，这位“第四公民”露出庐山真面之前，镜头在黑暗中刷出流光的香港隧道中穿梭，隐喻着一种不安和刺激，而在罗拉收到的匿名邮件中，第四公民写到，“你问我为什么选择了你，不是我选，是你自己(You asked why I chose you. I didn't, you did.)”，清楚表明导演作为异见分子早被监听的事实。

当然，出于对恐怖活动人皆有之的担忧，这样一部纪录片和作为背景的棱镜门事件，并不会取到同为指控性质的《海豚湾》那般一边倒的支持。国家该在多大程度上作为公民的保姆？个人自由是否该有某个明确边界？从来就是众口难调的议题。纪录片中的斯诺登，像是那种叫嚷着“我不要你管”的叛逆少年，宣称自己“不想生活在一言一行都被记录的世界里”，坚信如今“什么错都没有的人，也许只是因为拨错了电话号码，就可能成为被怀疑的对象，一旦连上网络，就能被验证机器。”可奥巴马在事件曝光后也立即辩护道：“你不能在拥有100%安全的情况下同时拥有100%隐私、100%便利”，而且坚持这一项目的目的仅在于“反恐和保障美国人安全，而且经过国会授权，并置于美国外国情报监视法庭的监管之下。”

事实上，9.11后的美国本土，除了波士顿马拉松爆炸案外，也确实没再遭受什么严重恐怖主义袭击。这注定得归功于棱镜项目所设置的安全门，但对内它也确实不受管控的侵犯公民个人隐私，对外借助于人人依赖的社交网络工具，在北非和中东的一系列乱局中起着符合美国国家利益的作用。甚至可能让饱受上网查阅正常资料之苦的我们，都或多或少思考，美国那些互联网巨头真可以独立运营，而不受外交政策干扰吗？

在斯诺登被奥巴马政府吊销护照、成为无国籍人士后不久，又曝出美国国家安全局2010年起，即用收集到的资料，分析部分美国公民的“社交连结，辨识他们来往对象、某个特定时间的所在地点、与谁出游等私人信息”。其实，这与微信朋友圈分发宝马、Vivo和可口可乐广告也有相似之处，大数据时代，美国人、中国人、欧洲人、中东人，都成了拴在一条数据线上的蚂蚱，成为比特流中可以被轻易截获和监听的无隐私数据。国家安全和个人自由的矛盾和悖论，也就前所未有的突出。

纪录片结尾部分，以政治避难身份留在俄罗斯的斯诺登，与其女友在莫斯科郊外的屋子里做晚餐，镜头以狗仔般的粗糙效果呈现。而斯诺登与《卫报》记者格仑·格林沃德重逢后，将谈话关键词写在纸上并最终撕个粉碎。批评了国家却也接连受普利策和奥斯卡嘉奖的导演，还是清楚表达着批判意图——监控无所不在，个人没有自由。
      </影评>
<有用数>27</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>Emerald</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-09-19 04:04:44</时间>
<影评>

        最近，艺术家James Bridle模仿美国国家安全局（the National Security Agency, NSA）的大规模公民监视模式，为伦敦南岸中心（Southbank Centre）创作了一个网上艺术项目——Citizen EX（citizen-ex.com）。在这个网站上，你可以下载一个软件嵌在电脑的浏览器上，它会根据你浏览的网页，进行计算和归纳，显示你在网络上的“国籍”或公民身份。

        显然，这不同于传统意义上根据出生地、父母的国籍或血缘等因素来认定的公民身份；这个软件显示出来的结果，是一种新形式、“基于算法的公民身份”（algorithmic citizenship）。它根据你浏览网页域名的实际位置，进行实时的数据搜集、计算和归纳，来告诉你，你在网络上是哪国人。 

       世界上大多数人只有一个国籍。但这个网络计算得来的公民身份并不像传统的国籍那样单一和固定，在不同的时候查看结果，你的公民身份是不同的——它一直在变化、改写，是一个掺杂了不同比例（且比例不停变动）的数个国籍的组合，可能随时有新的国籍以某个比例加入进来，也可能某个国籍过几天又消失了。你会发现，你的公民身份是一个莫名其妙的各色国家大拼盘。

“.scot” 
 
       网络虽然看似是虚拟的，但网络世界也是兵家必争之地。Bridle给我们讲了苏格兰独立运动中的一个故事，来告诉我们网络上的国界是怎么划分的： 
 
       早在我们现在熟知的万维网出现之前，我们用一连串数字形式的IP地址来标记网站和计算机。随着计算机和网络的增长，DNS（Dormain Name System，域名系统）于1983年出现，使用至今。DNS把网址名称转换为IP地址，那些代表网址的数字仍然在那里，只是被藏到了网址名称后面。这些名称也是有含义的，比如“.com”, “.net”和“.org”，代表不同形式的组织。人们认为DNS应该也要标识计算机的位置，于是1985年，第一个国家顶级域名（country code top-level domains, ccTLDs）被注册了，就是代表美国的”.us”，还有代表英国的“.uk”，代表以色列的“.il”。第二年，.au，.jp，.de，.fr，.kr等等，都出现了。到今天，一共有270个国家顶级域名，分别代表着每一个被承认的国家。 
 
       “被承认”十分关键。当年，南加州大学的计算机科学家们，为了确定哪些地方可以算作一个主权国家来给其分派域名，使用了国际标准组织颁布的、由联合国认可支持的国家名单“ISO 3166-1”。然而这样处理的问题是，那些不被承认、新出现的，或未来可能独立的国家怎么办呢？ 
 
       从2009年开始，苏格兰的一群商业机构开始游说“互联网名称与数字地址分配机构（the Internet Corporation for Assigned Names and Numbers，ICANN）”，要给我们分派一个“.scot”国家顶级域名才行啊。这个活动受到了苏格兰政府、文化和商业机构以及很多苏格兰民众个人的大力支持，他们认为这意义重大，是世界各地的苏格兰民众、机构和商业组织明确地在网络上定义自己身份的机会。 
 
       到2014年，ICANN在英国政府正式表示“不反对”的情况下，将“.scot”域名授予苏格兰。几个月之后，苏格兰政府迅速把它们自己的网站域名转移到了“gov.scot”，与英国政府的“gov.uk”区分开来。 
 
       不过历史弄人，当年9月，在决定苏格兰是否能成为一个独立国家的历史性公投后，它被留在了联合王国。有意思的是，独立和统一的双方阵营在竞争激烈拉票过程中，都在网络上使用.scot这个域名；而苏格兰独立的努力失败后，政治组织或事件是选择使用“.scot”还是“.uk”域名就不仅仅是一个文化上的选择了。网络上的内容受到其注册地所在国家的法律限制，尤其目前爱丁堡和伦敦在英国的人权法案（涉及与公民隐私相关的法律规定）上尚存多种分歧。而2015年中期选举后，保守党单独执政，苏格兰独立党在国会占有56个席位，这个局面有可能最终导致两地制定不同的网络隐私的法律。用户在注册于不同国家的网站上能发布和分享的内容是不一样的，在网络上的隐私和人权能受到何种保护也是不一样的。

       从苏格兰国家网络域名的故事里，我们可以一窥公民权利、政治和互联网深刻复杂的交织博弈的关系。也正在这个网络空间分派域名、“划分”了国界的前提下，才得以将用户划拨到各个以国家为基础的类别/群体里，给他们一个国籍/身份，决定用户应该遵守哪国法律；不管是国家还是商业组织，才能确定哪一套法律、治理体系应该施加在用户身上。 
 
       如Georgetown法学院教授Julie Cohen在《隐私何为（What privacy is for）》这篇文章中指出，网络公民监视不仅是侵犯隐私，并且是一种知识生产模式，以及生产出某一种特定的主体的治理模式。其目的是生产出可追踪、预测的公民-消费者，其偏好的自决模式遵循着可预测的、可生成利益的轨道。 
 
       Cohen进一步分析了公民监视和信息资本主义（information capitalism）的结合，达到“去民主化”和“去政治化”的效果，对自由主义民主造成伤害。这种结合在民主社会创造了一种“调节的民主”，形成“技艺高超的社会知识变阻器，能够将信息环境调整至每个人的感到舒适的程度”；而自由主义民主公民权要求存在一定程度的“不适感”，这种不适感要强大到足以激发公民去为了政治和社会理想而推动进步。调节的民主社会中公民则因为环境中信息消费的“舒适感”而缺乏去实践这种公民权利的渴望，他们也不再是自由主义民主政治传统培养出的那种公民，他们在商业和政治利益体无处不在的监视和管制下形成的偏好，与真正的公民的独立决策大相径庭——公民独立判断和决策是通过富有活力的公开辩论形成的，这也是自由主义民主得以存续和完善的必要条件。 
 
        政治和媒体学者Jodi Dean从另一层面分析了信息资本主义，或称传播资本主义（communicative capitalism）深刻的去政治化作用。她认为网络通过为用户制造信息丰富、政治参与和全球整体性等幻象，导致传递出的信息和观点无人接收、没有回应，信息消费包裹了所有政治努力，致使民主政治的实现异常困难。 
 
       我们再回看苏格兰独立公投。Bridle没有讲的故事是，在2014年历史性的苏格兰独立公投前，支持独立和支持统一的双方阵营争取投票期间，独立阵营在社交媒体上一直占有明显优势：截至2014年9月8日的前5周里，在Facebook上，独立阵营在苏格兰生产了205万条互动信息，而统一阵营有196万条。在Twitter上，这种差距更为明显——据社交媒体分析公司Crimson Hexagon统计，在公投日（2014年9月18日）的前一个月里，独立阵营占据了90％的关于公投的信息。 
 
       但最终，统一阵营以55.3%的得票率赢得了胜利。独立阵营在网络上创造的互动、赢取的支持并没有很好地转化为实际的投票行为。当然统一阵营的成功有多种复杂的原因，但独立阵营在网络空间的遥遥领先，在相当程度上影响了其对局势的预估和关键阶段的竞争策略。 
 
       这看上去很讽刺——当年苏格兰刚刚在网络空间争取到了“主权”（苏格兰国家顶级域名），转眼现实中建立主权国家的政治努力，被两位学者揭示的信息资本主义的去民主化/去政治化作用如消费主义式的滤网一般弱化了。

元数据 
 
       美国参议员Ron Wydon在接受卫报采访、评论斯诺登揭发的NSA大规模公民监视时提到“元数据（meta data）”这个概念。其原本的定义是关于数据的数据。具体在这个NSA监视的案例里，指的是被监视者（在监视系统里通过数据形式显示）的不停变动的社会关系（也显示为数据）。 

       “当政府知道不光知道你的身份，还能实时获知你在什么时候联系谁，都谈了些什么，你的社交网络，并由此搭建起一个关系网，那他知道的真的太多了。”
 
       密歇根大学的John Cheney-Lippold教授引入福柯的软性身体政治（soft biopolitics）的概念，来揭示获取公民在网络上的社会关系信息，也就是公民的“元数据”来施加的更为“精巧”的治理术。 
  
       大家都知道，现代社会的权力机构是通过间接的、无形的治理术来对人进行控制和规训。NSA根据元数据对用户进行控制分类（cybernetic categorisation），也就是根据网络用户不断变动的对某个国家或组织的从属关系，以及他们变化中的社会关系，随时对其进行计算、分类、定义，再计算、再分类和再定义，在其社会关系的随机性里生成新类别和新定义，在此基础上随时不断调整对待用户的方式。 
 
       Cheney-Lippold认为，控制分类本身就是一种身体政治的尝试，因为控制分类对用户并不是通过一次性的感应数据来分类的，而是与类别进行连续不断的互动和修正，类别的含义可以根据针对某些内容和人群的编码和算法模式重新调整，持续为现有政策如何作用于主体提供新的方式。建立在分类基础上的政策因而可以自动地和持续地重新定位，来处置和作用于新的人群。 
 
       我们可以看到，在Citizen EX这一项目里，用户显示出的网络国籍/公民身份并不稳定单一，而且模糊和持续变动。但不管你的国籍/公民身份如何变化，成为哪种组合，都可以被数据分类囊括起来，进而被定义，然后被施以某种相应的治理术。NSA监视公民社会活动和社会联系所获取的个人数据和信息也是动态多样的。按照NSA的说法，公民监视是为了及时找出“有可能”对美国国家安全构成威胁的人。而他们如何在人海茫茫里根据复杂变动的个人数据判定你具有潜在的危险呢？他们先通过你的动态数据对你进行身份分类和定义。做个简单的假设，当你在网络上呈现出的身份里的“美国成分”低于50%，那么NSA可能把你划分为“有潜在危险”的类别，而决定对你进一步观察或在现实中采取某种行动。 
 
       而在这个过程中，不管你是作为用户，还是公民，都感觉不到背后的监控、分类、定义，也感觉不到这些过程跟随你的社会关系而不断更新、变化。整个控制分类过程都是针对一组数据的“非政治”的、消费主义式的、不在对象身上造成任何不适体验的手段。 
 
       其后果是，我们被“置于间接和遥远的管治权力的网络里。用户个体并不能真正感受到这种算法在决定一个人的生活/生命的作用，因为算法并不与个人/个体沟通。”我们对权力控制毫不自知，因为分类的转变如此不着痕迹。但是，“围绕我们身份的潜在话语可能存在问题——让我们作为网络上的主体的定义变得越来越模糊”。我们失去了定义自己和与他人关系的权利。 
 
       更严格地说，我们正在失去对构成我们身份的那些类别的意涵的自主权。 随着新的控制类别不断被这种调节控制模式建构起来，政治的、有权利的“公民”被“非政治”的控制分类手段，变成了一个看上去非常“自由”、但被制约的“用户”。 
 
       当公民地位被降低为“用户”这种可计算的东西，我们如何理解隐私、公民权利和自我都受到影响。Bridle不无忧心地评论，由于我们从属于某个变动的类别或群体，身份的不确定性使得原本能够让我们远离各种形式的侵犯、攻击和死亡的法律保护变得不稳定或被摧毁了，那些本应包涵在公民地位里的权利和机遇也不再稳定可靠，我们变得像一个个被放逐在荒野上、不受到任何保护的人。 
 
       当政治家认真地在虚拟网络世界里协商、吵嘴、定协议，划好了国界，我们的网络国籍看上去是一副世界公民的样子，造就的却不是“政治的”公民，而是享受不到稳定公民权利的没有国家的人。

       今年6月，由于俄罗斯和中国破译了斯诺登盗窃的文件里机密信息，了解到英国情报人员在各自国家如何工作，英国不得不将这些人员分别从两国移除，而且他们也不可能继续在中俄两国为英国从事有用的情报工作了。 
 
       如果说Bridle的Citizen EX项目是在网络空间勉力显示出用户“基于算法的公民身份（algorithmic citizenship）”，显像化和批判这种完美无痕的“去政治化”的统治手段，斯诺登则以“公民必要之恶”的方式（指1971年八位美国公民潜入美国滨州梅蒂亚的FBI分部，以盗窃的手段获取所有档案，将美国政府秘密监视民众、压制异议表达的行为公之于众，逼迫FBI改革了情报搜集政策，并由司法部设立了调查指引），一举让那个极端“政治化”年代的场景在我们眼前闪回。

后斯诺登时代 
 
       对公民隐私保护的重视迫使美国在6月份通过了《美国自由法案》，对政府实施公民监视新增了多项需满足法院许可等限制。该法案替代之前颇具争议的《爱国者法案》。是美国对“9·11”恐怖袭击后形成的《美国爱国者法》国家安全政策的重大调整，标志着美国出现重大民意转折，国家安全与反恐不再压倒一切，公民隐私保护日益受到重视。但该法案被质疑仍然存在“无法令人接受的漏洞，可能还会允许(情报机构)大规模收集互联网使用者的资料”。 
 
       作为对斯诺登事件的回应，英国也于今年7月发布了报告，承认公民隐私应该在国家安全机构和情报部门的信息监控和搜集工作中予以更重要的考量。这份报告也同样建议实施公民监听应获得法院许可，并在监听行动实施之前将公民隐私问题纳入考量，而不是在监听行为实施的后期。 
 
       不过，这份报告遭受的批评也很多，尤其是针对“英国情报机关没有‘蓄意地’违法监听”的陈述。此外，情报机构和公民隐私保护组织仍然在监听过程中的哪个阶段应考量公民隐私存在较大分歧。 
 
       目前所有这些变化，都不足以判定我们是否能在保护公众安全和维护公民自由之间找到平衡，我们也还远远看不到公民是否能回到真正的“公民”，找回保持隐私、定义自我身份和与他人关系的自主权。 
 
延伸阅读：
Cohen, J. (2013) What Privacy Is For. Harvard Law Review, Vol. 126, 2013

Dean, J. (2005) Communicative Captalism: Circulation and the Foreclosure of Politics. Cultural Politics (2005), Vol. 1, Issue 1, pp51-74

The Guardian (2013) NSA Files: Decoded. http://www.theguardian.com/world/interactive/2013/nov/01/snowden-nsa-files-surveillance-revelations-decoded#section/1

Cheney-Lippold, J. (2011) A New Algorithmic Identity: Soft Biopolitics and the Modulation of Control. Theory, Culture & Society (2011), Vol. 28(6): pp164-181

(《中国新闻周刊》nen去发了，转载请告知。我不喜欢他们改的标题btw....)


</影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>豆友29950392</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-01-04 13:02:04</时间>
<影评>
        基本上对于我来说，这部纪录片引发的最深刻的思考在于什么是公民，什么是公民的权力，什么是公民的义务，什么是公民的准则，以及什么是公民的榜样。


无疑对于美国政府，斯诺登是一个妥妥儿的叛国者。片中也对斯诺登本人发出了这样的疑问：“你认为自己是否是个爱国者？”


个人觉得，以个人是否对政府忠诚作为判断一个人是爱国者还是叛国者的标准实在是太有失偏颇。基本上，这就等于承认国家机器是凌驾于其公民之上的。人类文明确实很长时间以来处于这种阶段，但是并不代表这种阶段，这种阶段下的社会制度就永远合理，或者长久存在。以国家安全为由随意侵犯公民权利是典型的对权力的滥用，不管其辩护者做出何种诡辩。难道说剥夺了所有人发表意见的权利和自由，剥夺了所有人个人隐私的权利和自由，就能阻止来自恐怖主义势力或其他邪恶势力对全人类安全的威胁？这些威胁究其原因不过是意识形态的对立以及权力的对抗，想要从根本上排除这些威胁，除非指望全人类统一人生观世界观价值观，不然是无论如何也阻止不了的。不是说几个强大的政治力量主体掌握并控制世界范围内传播的所有信息就能阻止任何悲剧发生。人类文明发展到现在，好不容易认识到个体权利的重要性，人性的重要性，也不是为了把所有的权力都集中在少数个体上，不管这个个体是独裁者还是某个政府（或某些战略联盟）。


本片中所展现的，是一个国家公民建立在良知以及对人性的保护上所采取的行动。从这一点出发，斯诺登无疑是一种公民的榜样。以历史的眼光看，他的举措促进了历史的进步而非倒退。可惜的是，在时代局限性下，他这种牺牲个人利益保护公众利益的行为也许不会被很多人认可。因为在很多人的观念里，当个人利益与国家利益相左，牺牲个人利益保护国家利益被认为是理所当然的，却很少有人提出疑问：难道个人利益与国家利益从来都是矛盾的吗？难道出现矛盾的时候，唯一的办法就是牺牲其一保护另外其二吗？我想斯诺登的出发点并不是要毁了美国人民对民主的仰赖和信任，而是启发人们从更深层次理解民主的涵义以及其实现。
      </影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>马小玲</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-12-19 13:47:09</时间>
<影评>
            看了两遍。斯诺登是个思维严谨的人，他也清楚地知道，暴露“棱镜计划”会有什么后果，但他还是义无反顾地做了，因为他明白政府与人民之间应该是怎样的关系，天平一旦倾斜就会发生严重的后果，美国社会要进步就不能忽视人民，就不能让政府独大。

    有些人会认为，斯诺登做的事情是在背叛国家，但我想，若说背叛，只能说是背叛的政府。至今2015年，斯诺登还活着的原因之一就是，他做的事情，所暴露出来的秘密，并没有危害到美国社会，甚至是这个国家。也有人问，为什么要以这种形式暴露出来，不能在私下与NSA的人，或者他的上头讲明这样做的危害吗？那么你可能对斯诺登了解的还不多，建议你去A站看NBC专访斯诺登，这个视频有讲诉为什么斯诺登选择用在媒体暴露这个极端的方法。这也是为什么我会两遍CITIZENFOUR。

   讲真，懂得真的不多，但斯诺登的那几句，“人民利益并不总是等于政府利益”。“我们不需要放弃我们的隐私来拥有良好的政府，不需要抛弃自由来求得平安”，“你的权利很重要，因为说不准什么时候就会需要它们了”真心让我佩服。他也许不是英雄，但是说话真说不上被背叛国家，顶多背叛政府。很多国人不理解为什么他那么傻（像不像美国队长，以为自己可以凭借一己之力为美国做很多的事），那是因为我们从来都没有想过我们有什么权利可以去做什么事情，我们对隐私没有深层次的了解，也没有想要去了解。因为我们从来没有像美国人那样拥有为自己利益和政府叫板的权利和能力，所以我们不懂，他傻。

   除了CITIZENFOUR，若还想了解斯诺登的话，可以看以下视频：
http://www.acfun.tv/v/ac1212105
（NBC采访斯诺登，2014），
http://www.bilibili.com/video/av3015513/
（F航站楼 Terminal F，讲诉斯诺登如何从香港逃到莫斯科还在莫斯科争取一年政治避难的过程），
http://www.bilibili.com/video/av2675897/
（斯诺登其中一个专访），
http://www.bilibili.com/video/av1018998/
（斯诺登TED演讲，本人并没有去现场，而是通过电脑连线演讲），
http://www.bilibili.com/video/av2197620/
（顺便贴一个奥利鹅对斯诺登的采访，有点小调戏），
http://www.bilibili.com/video/av1884087/
（这是CITIZENFOUR里的记者Glenn在TED的演讲：为什么隐私很重要）

    以上。
      </影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>goonerhu</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-03-03 17:31:02</时间>
<影评>
        看过的纪录片中感觉最棒的一部。


片子给人感觉压抑，充满了未知、恐惧、挣扎，而里面的每一个人出现时不管是表情、语气还是神态、动作，都充满了坚定，也许对自由和权利的向往在这个时候才是最高光的时刻。

几乎通篇的封闭镜头给人感觉在看“困兽之斗”，而这种方式也让观众永远都期待着发生什么，节奏感十足，甚至在看完之后还会觉得意犹未尽，这在我决定看之前是未曾想到的。

故事方面导演从一开始就没有故意制造悬疑、神圣等常与政治题材纪录联系的氛围，只是通过各种忠于事实且高度还原的镜头记录着一切，就像一个不夹杂任何感情的记录者，恰好路过这里，顺便记录下来。导演想将斯诺登记录下来，让每一个观众知道，他并没有任何不同于你我的主角光环或者别的特质，他就是一个普通人，会因为家人的感受而面临艰难抉择，会因为看到所爱的人被伤害而痛苦，会惊慌失措，会在乎自己的形象，恰恰如此，整部电影成功的诠释了斯诺登的一句话：我并不是说我有多么高尚去牺牲自己，而是想到我能够为每一个人的权利和自由做点什么事情，这本身就让我很高兴。没错他就是一个普通人，而导演成功的做到了。

片子剪辑不少但没有生硬的感觉，在取景、镜头移动、空间设置等方面都看到了导演用镜头语言细声细语地诉说自己想要表达的一切，比如火警警报测试时的现场气氛展现，通过封闭且摇晃的镜头给除了斯诺登外每个人表情特写，只有斯诺登在景框里进进出出，让人迫切想知道这一切到底是怎么回事。开场记者和一堆狗的镜头充满了隐喻，几只黑狗朝向左边，一只白狗在镜框右上角看向镜头，真是非常棒。

另外EMAIL内容和代码的特写给人印象也很深刻，黑色的屏幕让人紧张的喘不过来气，这种方式比快节奏的飙车和打斗场面更让人窒息。


片尾给碎纸屑的特写大爱，BGM配合的也恰到好处，你会想这些怎么处理，会想他们之前拼出的是否是真相，会想是否有人可能为拼出这些而继续斗争，然后就没有然后了，完美的结尾。


通篇好像都在好评，吐槽一句，要说尺度大还得看美利坚，这片子都敢给奥斯卡，简直太TM酷了。最后，力荐的原因是：作为天朝的子民，难道你真的不想看看正常的世界是怎样的吗？
      </影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>酒仙桥14号</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2019-10-21 14:18:31</时间>
<影评>

一个高中没毕业的年轻人，在美国中情局身居要职，成为一名情报特工。
之后，又因揭露美国政府最高机密被国家通缉，流亡俄罗斯。
这个轰动世界的叛国者，就是爱德华·斯诺登（Edward Snowden）。

这起跌宕起伏惊心动魄的事件，又称“棱镜门事件”。
简单回顾下——
2013年6月，前中情局（CIA）职员爱德华·斯诺登揭露了美国国家安全局和美国联邦调查局直接进入美国网络公司的中心服务器搜集公民信息。
涉及的公司包括微软、雅虎、谷歌、脸书、美国在线、Skype、YouTube和苹果……
搜集内容包括语音、视频、照片、电子邮件、文件和连接日志……
根据这些，分析员可以掌握一个人的行踪以及社交情况。
该项目代号，“棱镜”。

这个计划之所以能够进行，是因为911事件以后，美国通过了一个爱国者法案，即政府有权对嫌疑人进行信息收集。
如果政府怀疑你涉嫌犯罪或恐怖事件，他们就可以对你进行大量的信息收集。



斯诺登将关于此事的秘密文件披露给了《卫报》和《华盛顿邮报》，随即遭美国政府通缉，流亡俄罗斯。

纪录片《第四公民》高度还原了“棱镜门”事件始末，真实揭秘身处风暴中心的爱德华·斯诺登。
同时，也揭露了美国政府监听、监视人民私人信息的内幕。
豆瓣评分8.4，获得第87届奥斯卡金像奖最佳纪录长片，以及第80届纽约影评人协会奖最佳纪录片。
第四公民
Citizenfour
导演:劳拉·珀特拉斯
主演:爱德华·斯诺登/朱利安·阿桑奇
上映日期:2014-10-10(纽约电影节)/2014-10-24(美国)
片长:114分钟

纪录片导演柏翠丝本人，也是“棱镜门”事件的核心人物。
正是在她和《卫报》记者格仑·格林沃德的协助下，斯诺登才得以将美国国家安全局的监控丑闻公之于众。
而柏翠丝也因此荣获普利策奖。
纪录片导演 劳拉·珀特拉斯（Laura Poitras）
片名“第四公民”（citizen four），正是斯诺登早期与柏翠丝邮件沟通时使用的匿名代号。
斯诺登在给导演的邮件中说：“You asked why I picked you. I didn’t. You did.”（你问我为什么选择你。我没有，是你做的选择。）
导演柏翠丝正是因为本人已被监视，斯诺登才和她取得联系的。
可以说她牺牲了自己的隐私，才换来了这样一部作品。
美国国家安全局这项代号为“棱镜”（PRISM）的监控项目，此前从未对外公开，属于高度机密。

报道刊出后，外界一片哗然。
保护公民隐私组织予以强烈谴责，表示不管奥巴马政府如何以反恐之名进行申辩，不管多少国会议员或政府部门支持监视民众，这些项目都侵犯了公民基本权利。
这是一起美国有史以来最大的监控事件，其侵犯的人群之广、程度之深令人咋舌。



在秘密项目披露之前，斯诺登已经离开美国，悄悄来到香港。
斯诺登本人的人生，绝对算不上一帆风顺。
他出身于一个军人世家，祖父是将军，父亲曾服役于海岸警卫队。
他本人早年也曾受911刺激而参军，希望参加伊拉克战争为国效力，却因体能不达标，连后备役都不行。
学习成绩也很差，在高中念了一年半就辍学，最后念了个社区大学，相当于我们这边的高职。
然而也没毕业，等于他其实只有高中学历。
他完全是凭着过硬的专业技术和才华，一步步上升到后来的位置。
之后加入CIA，几年时间内参与了很多大项目，为美国的情报事业做出了巨大贡献。

棱镜门事件爆发前，他的职务是在夏威夷的一处国家安全局设施内，担任系统管理员。
年薪约20万美元，与相恋多年的女友过着舒适的生活。
但他愿意牺牲这一切，只因为对美国政府的秘密监控工程，感到良心不安。

斯诺登表示——
你什么错都没有，但你却可能成为被怀疑的对象，也许只是因为一次拨错了的电话。
他们就可以用这个项目仔细调查你过去的所有决定，审查所有跟你交谈过的朋友。
一旦你连上网络，就能验证你的机器。无论采用什么样的措施，你都不可能安全。

2013年6月，导演柏翠丝第一次飞往香港见到了这位“第四公民”。
不满三十岁的斯诺登坦言，自己在CIA身居要职。
他可以接触到的机密文件级别是最高机密。





随后，斯诺登在香港的酒店里向《卫报》记者介绍了棱镜项目的可怕之处。
譬如，只需要几个与你有关的信息，就可以查到你的所有通讯记录。
而且不仅是现在的记录，还可以搜索过去的，以及未来如果出现此信息也会立刻报告。

当记者问斯诺登，这件事对他的家人会有什么影响。
斯诺登表现出一脸歉疚，他的家人对他揭露政府的事毫不知情。
此后大概无法再联系了，因为会有牵连到他们的风险。

而他交往多年的女友，也可能因此离开他。
作为斯诺登最亲密的人，她受到了政府的调查，人身自由都可能因为斯诺登的行为而受到限制。

但斯诺登曝光此事的决心非常坚定，他唯一担心的是自己会因此成为名人，从而转移了大众对事件本身的关注。

无论是镜头前面的斯诺登，还是镜头后的导演柏翠丝，都时刻面临被美国政府限制人身自由的危险。
电影中有多个细节，都真实地表现了这种真实的紧张感。
当斯诺登身处香港The Mira酒店，他向电脑输入密码时，也会用一张毯子将自己和笔记本电脑罩起来。

他解释说，NSA的无人机盘旋在世界各地，其工作人员可以随意查看任何跟踪目标的监控视频。
而就在此时，镜头突然切换到室外。
从高空中观察斯诺登房间的玻璃窗，一种被监视的感觉顿时袭来，令观者不寒而栗。

尽管受到失去自由的威胁，斯诺登依然坚持自己的决定站在了国家的对立面，义无反顾。

斯诺登坚持认为，他所做的是一个美国公民应该做的。

此外，斯诺登还揭露了美国政府对其他国家的监视行为。

2013年6月21日，美国政府以三项重罪罪名指控斯诺登，两项是根据反间谍法要求引渡斯诺登。

两天后，维基解密组织安排他前往俄罗斯寻求政治庇护。
然而前往俄罗斯也困难重重，美国政府已吊销了他的护照，整个纪录片充满了电影般紧张的气氛。
朱利安·阿桑奇（维基百科创始人）
在莫斯科谢列梅捷沃机场中转区逗留了40天后，斯诺登获得俄罗斯政府为期一年的政治庇护。
而《卫报》迫于政府压力，销毁了斯诺登提供给他们的文件资料。
奥巴马公开表示，斯诺登不算是一位爱国者。

911事件以后，美国对自己所作所为的辩护就是一切为了国家安全。
事实却恰恰相反，很多文件和恐怖主义、国家安全并无联系。
却和国家间的竞争以及企业的产业、财政、经济问题相关。



2014年7月，斯诺登相恋多年的女友，来到莫斯科陪伴他。
导演把镜头放在一个窥视的角度拍摄这对恋人，这也是对美国政府监控公民隐私的讽刺，更是一种善意的警告，你以为真的安全了？

电影结尾的一个片段也很有趣。
记者在莫斯科向斯诺登介绍最新情况时，竟然把关键词写在纸上，二人谈完后再把纸撕碎。
因为他们很清楚，NSA的监控能力有多强。



片中一位律师说，按照美国的法律，泄露安全机构的秘密就是叛国罪。
但法律没有明确规定，如果不是泄露给敌国，而是为了公众利益而泄露该如何判处？

很多美国人视斯诺登为真正的爱国者，而政府视其为叛国者。
爱国与叛国该如何定义？
在这起事件中公权与私权的界限又在何处？
个人利益与公众利益之间该如何抉择？
“斯诺登事件”或许告一段落，但《第四公民》抛给观众的问题还远没有解决。

*本文作者：RAMA



</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
