<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>黑侠 黑俠</电影名>
<年份>1996</年份>
<评分>6.9</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2398005166.jpg</封面>
<导演>李仁港</导演>
<演员>李连杰 / 刘青云 / 莫文蔚 / 叶芳华 / 黄秋生 / 龙刚 / 陈豪 / 熊欣欣 / 方平</演员>
<简介>徐夕（李连杰）本是神秘杀手组织701部队里的一名冷血杀手，因为不想再做杀人工具，他逃离了该组织来到香港化身为一名普通的图书馆理员，因此结识警察石SIR并与之成为好友，不想701部队为追杀黑帮头目突然现身香港，一时石SIR及警方均束手无策，见好友处于危难中，徐夕挺身而出化 为黑侠。
                                    
                                　　黑侠让701部队的首脑熊菊（龙刚）大为震怒，遂派徐夕旧情人若兰规劝黑侠归顺，被徐夕断然拒绝，结果令图书馆除Tracy（莫文蔚）之外的诸同事皆丧命。为保护Tracy，徐夕再做黑侠采用强硬态度要带她走，遭不知黑侠就是其意中人徐夕的Tracy的拒绝。后在与熊菊一干人等对抗的过程中，徐夕渐从Tracy身上寻到自己想要的情感。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>天香楼主</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-10-23 23:10:00</时间>
<影评>
             刚才又看了一遍 黑侠 ，  开始看到导演是李仁港， 还真是惊讶了一下。原来这个家伙也能拍出这么有想象力，天马行空的作品。结果一看监制，原来如此，还是徐克啊！

     96年好莱坞有两部大片，一部是 独立日 经典指数就不用说了  还有一部就是30出头的迈克尔贝指导的火爆大片 勇闯夺命岛  。无比的经典啊 ,都是百看不厌的作品。但是徐克能在这一年拍出 黑侠 这样的作品，真也是实属不易啊。

     黑暗指数直逼 蝙蝠侠 。情节设计虽有漏洞但是想象力天马行空，徐克的才华在这部电影里肆意挥洒。加上如日中天的李连杰，草头影帝刘青云，还有初出茅庐的莫文蔚，把这部电影演绎的精彩纷呈。

     这部片现在看来也不过时，唯一遗憾的是当时的特效做的很烂。当然这也不能跟好莱坞大片比啊！ 

      这部片有着黑色的风格，又加进了科幻元素，再加上李连杰潇洒利落的拳脚。我个人认为，这是中国迄今为止最好的硬科幻动作片！


      
      </影评>
<有用数>64</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>邵氏</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-01-06 14:39:12</时间>
<影评>
        我觉得这部片子是经典之作，我就搞不清楚有条评论竟然说这部片子竟然是他们宿舍经常讨论的烂片？一群虚伪之徒，这部片子在那个年代算是很超前的片子了，代表了那个年代香港的特色，值得一看！
      </影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>方枪枪</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-06-09 12:56:57</时间>
<影评>
            《黑侠》电影中有这样的一个情节，那就是黑侠这样的一类特殊群体因为切除了中枢神经而变得十分强大，因为切除了中枢神经，就意味着在他们的人生字典中不会在有“疼痛”这个词语。因而他们会变得比一般人更强大，因为疼痛会让常人难以忍受，而他们则是麻木，他们可以像壁虎一样在战斗中切除自己身体的一部分以给对手致命的打击。



     现实生活中，人们大多会向往黑侠这样的人，那就是失去痛苦知觉的人，人们都幻想自己也可以感觉不到 疼痛 ，这样生活就是完美的，很巧的是我的老师一天也谈到关于人生 疼痛 知觉的问题。



     “痛，并非是不幸的，假如人们失去了自己的痛的感觉，那么，当自己的双手在火上烤着时，就不会感觉到  痛 的感觉，如果自己不注意，说不定什么时候，自己的手烤焦了，你自己都不知道，同样，失去了 痛 的感觉，死神就可以轻易的将人们的生命拿走。辩证法要人们辩证的看问题，于是有人会说“疼痛是一把双刃剑”，这简直是胡扯，疼痛，既然是人及生物都有的感觉，那就一定是合理的，存在即合理，就是阑尾那样的微小器官，都是有极大作用的，也许有人说那也是可有可无的，那是错误的，阑尾是人体的免疫系统的一部分，切除阑尾的人，其抵抗力是下降的。


      所以说，知道痛，那是一种幸福，另一句话这样说，痛，并快乐着。这是有生物学和社会学可以作证的。青蛙实验，大家一定知道，青蛙会在沸腾的水中一跃而起，却会在温和的慢慢升温的水中变成一锅青蛙汤，当然，人们会说“这告诉人们，生于忧患，死于安乐”，但如果，青蛙没有痛觉，那它一定在沸水中就见上帝了。



      依据这，我们似乎还可提出一个“疼痛理论”，社会中为何还会有这么多的贪官和腐败，这一定程度上是与我国对其的惩处打击力度有关，惩处力度小，于是有些政府官员就变成不知道疼痛的青蛙，于是小打小闹变成霸道横行，结果，因为没有一开始就让其尝到痛苦的感觉，于是他们只会在进入刑场时才幡然醒悟，这造成的结果就是社会的不稳定和国家人才的丢失，不可否认，这些官员，未腐化前肯定是不错的人才。因此，从另一方面，启示我们，反腐败，要从源头抓起，给其以狠狠的打击，让其知道疼痛，这样就有利于社会的和谐和稳定。


     知道痛，确实是一种幸福。
      </影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>🍅酱卷饼</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-03-02 23:33:30</时间>
<影评>

【教官x若兰|李连杰x叶芳华】！！！！！！
他俩太好嗑了！！！！！

他俩都曾是黑暗势力中的棋子，
再相逢时，两人之间说不清道不明的情愫暗涌，“教官”，她这样唤他，他回过头来，犹如故人归，那白鸽从手中逃脱，眼神里已没有往日的狠绝，一如春水般的温和，明明只是普通的两个字，也仅仅是拥抱而已，却显得既危险又暧昧，带着些不可说的禁忌意味。。。

电影里关于他俩的片段并不多，回忆也是寥寥几笔，一闪而过，他曾是她的老师，教授她取人性命的技巧，无心无情，也曾舍命相救，也只有与他在一起时，才能瞧见她带着真心的笑意，再次相见大概已是多年以后吧，他想做个好人，早已厌烦往日打打杀杀的生活，她慵慵懒懒的泄下一头黑发，“我们都回不去的”，她被挟进车里，看着一群手下给他的教训，不动声色，嘴角微微上扬，狠绝的笑意，致命又蛊惑，或许是期待着以前的老师能够“回来”？事实证明，他把她教的很好，出手狠绝，干净利落，她赢了，伸出手，幽幽淡淡，“跟我回去吧，教官”，自然是不可能的答案，一切即将尘埃落定时，看着崔西紧紧拉着他，她却突然想起了从前，曾几何时，他们也是这样，可明明是她先，扣动扳机的手渐渐松开，终归他是她的老师，她输的心甘情愿，只是不知道最后的那一刻，若兰有没有听见他唤的那一句“若兰”呢？唉😔

</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>张楠</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2015-09-14 13:08:58</时间>
<影评>
        个人自用 非影评


某国研制特种人类 组成701部队 研制后怕控制不了这些人于是决定杀死他们 李连杰是701部队一员 提前得知消息 让队员们撤离 自己对抗要杀他们的士兵后逃出

李连杰隐姓埋名到图书馆工作 不近女色 不赌博 

诸多毒贩被杀 黄秋生扮演的变态毒贩受重伤 

杀毒贩的是701部队成员 

刘青云扮演警察 与李连杰是好友 刘青云一次解除毒贩心脏内的炸弹时刻 李连杰打电话告诉他拆除办法 刘青云问他如何知道 李连杰告诉他是看书看的

701部队杀黄秋生 刘青云也在现场 李连杰带面具出现救了刘青云 李连杰发现他的部下 若兰 若兰是杀手之一

701部队为杀李连杰抓了他的同事 莫文蔚 李连杰救出莫文蔚 把她放在自己家里保护

李连杰找到刘青云 承认自己是黑侠

701的目的是盗取卧底资料 卖给哥伦比亚毒枭

701杀手来到医院杀人 刘青云给若兰注射了麻醉剂 李连杰杀了杀手 救走若兰 若兰用匕首伤了李连杰

因为没有杀死李连杰 若兰被701铲除

杀手集团的基地在警署地下 李青云被抓 李连杰独自去救

李连杰曾是701的教官 李连杰摘下面具 莫文蔚得知他就是同事徐夕 

李连杰杀了杀手集团头子 刘青云送走李连杰去国外 最后三人合影 照片却都是带墨镜的
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>巴别塔上的雇工</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-02-12 11:07:51</时间>
<影评>
        很早的时候看的这个片子，觉得相当不错，至少是香港制造超级英雄电影的一次尝试，但是四周的朋友似乎都觉得此片一般。


片中提到，超级英雄的出现是现代都市人生活压力大的体现，人在生活压力大看到太多不平的时候，就会希望超级英雄来拯救人类，所以会出现“黑侠”这样的幻觉。我觉得这是编导顺便表达一下对美式超级英雄的看法，不过似乎在华人世界里这样的超级英雄模式不怎么吃香，此片若干年后才来换人拍了续集，因为不是李连杰演的，我至今没看。


</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>靡梦谶</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-11-10 13:21:34</时间>
<影评>

烂片当道的时代，我们开始怀旧。于是，一些评分不是特别优秀的老片被翻出来，说是被那个时代辜负。
平均6.7，至少对于这部电影来说，是个公正的评分，它既没有被时代低估，也不应被高估。如果它不是那么面面俱到，平均着力，或许，真可以成为一部更伟大，至少是更优秀的作品。
如果用力于动作场面，可以更写意或者更暴力，那至少是一部优秀的爆米花电影
如果对黑侠本人及周边关系挖掘得更深入些，那就是一部足以在好莱坞登堂入室的超级英雄类型的佳作
如果关于人性更透彻些，哲思更多一些，暗黑更彻底些，那绝对是一部中国版的《蝙蝠侠：黑暗骑士》
可惜的是没有如果，《黑侠》在每一方面都拍出了及格线以上的水准，但面面俱到，面面俱不到

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>荷东</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-07-09 14:54:13</时间>
<影评>
        对导演李仁港没太大关注，但他拍的锦衣卫和鸿门宴也还不错。


许可的剧本和监制很大程度上保证了片子质量，再加上袁和平设计的武打动作现在看都觉得很赞，总让我不自觉的去想象：如果拍成王家卫式的镜头，该有多帅啊！不过本片的摄影也已经很不错了！



剧本的起点不够高，没有从这个秘密部队着手，很好的大片元素浪费了。黑侠的形象设计可圈可点，都可以做中国式英雄，把他拍个三部曲也值得。


片子自己标榜的类型: 动作, 冒险, 喜剧, 犯罪, 科幻, 惊悚倒是都有，是部成熟的商业电影。
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>健忘的鱼</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-11-18 18:35:18</时间>
<影评>


人生买的第一部正版港片是《黑侠2》，泰盛版的VCD画面好黑啊，徐克用安志杰代替李连杰是经过深思熟虑的，安志杰颜值好（嘴巴的疤除外），个子高，英语好，为港片开拓好莱坞市场占尽天时地利。片子是真烂，还是《黑侠》好看。

当年看黑侠印象最深的演员其实不是李连杰，而是反派女杀手与劣迹艺人在滴滴嗒嗒的工厂里玩SM的叶芳华，后来她还和李连杰在《致命罗密欧》里又打了一次，造型机车加皮衣皮裤身材和身手一样好。刘青云演的警察也很好玩，见面就用柔道摔了莫文蔚，看起来一点也不怜香惜玉。其他的演员都是港剧里的老演员，似乎有陈豪等，场面上有一些不太成功的特效，成片质量在当年香港奇幻功夫片中算是中等吧，远不如《东方三侠》，不过它也有自己的优点。

徐克一直在探索电影的拍摄方式，比如很早的《蜀山》后来的《蜀山传》都走在当时港片技术的前列。拍摄《黑侠》也是他看到传统武侠片式微，怎么才能推陈出新，结合以前拍摄特效仙侠片的经验，干脆拍了未知年代的科幻、奇情、现代超英片。《黑侠》改编自香港漫画，本身有一定受众，本土票房问题不大，再加上李连杰这个红边亚洲的金字招牌，投资商也就慷慨解囊了。

《黑侠》的故事讲述俄罗斯（没讲明，这计划确实很毛子）秘密研究的无痛感战士为了不被人道毁灭，在黑侠的带领下翻出基地，各奔东西（编剧徐克估计是走好莱坞路线，黑手是俄罗斯，无痛感战士的灵感来自《未来战士》）。黑侠来到了香港，隐身在图书馆读书度日，同事莫文蔚等对黑侠不理世事感到好奇，莫文蔚负责与黑侠推进感情线。黑侠结实香港警界神探市民刘先生，两人平时下棋消遣。某日，香港的毒枭开始被人有计划地屠杀，这里的报道就很有漫画的味道，动不动就是数百名毒枭被杀，香港才多少人。不过商业片也不用脑子，总之就是很多毒贩被人切瓜砍菜，会黑侠与探长介入后发现，对手是有军事背景的无痛战士。当年逃出基地的战友多团结在继续研究战士血清的博士身边，为了搞资金垄断毒品交易。选在香港向毒品产地展示展示自己的力量，就是杀光本地毒贩，最后被警方保护的劣迹艺人饰演的毒贩与叶芳华上演了让人难忘的高能场面。

几场打斗设计精彩，突出李连杰的身手敏捷，通过钢筋穿胸、自断手臂等方式展示无痛战士的勇猛。尤以医院突袭的一场戏最为精彩，李连杰一身黑衣，身手矫健，无痛战士全身大火出场，双方的对决既是黑侠一边倒的压制，也充分体现反派挨打抗揍的能力。黑侠抱着叶芳华从大楼索降的场面潇洒利落（后期《史密斯夫妇》中安吉丽娜朱莉复刻该场景）。李连杰在好莱坞的片子虽然投资更大，打斗场面却怎么看都怪怪的，尤其是荧幕上他显得特别矮，估计是摄影师不会拍亚洲动作明星，反之在港片中面对身材高大的对手从来没觉得矮小过。《救世主》算是投资大、咖位稳、故事及格的西片，开场反派李连杰奔跑的场景，就显得他特别矮，甚至比实际身高还要矮。

《黑侠》是一部超英片，结尾三人在码头分别为后来的续集埋下伏笔，未曾想6年之后，徐克亲自搞出了一个试验版的续集，彻底败坏了这IP，连带安志杰从此奠定了万年男配的江湖地位，再无翻身之日。
PS:《黑侠》现在看也不失为一部优良的商业片，现在港片有这个水平就不奢求其余了。


</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>李翼</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2023-07-17 15:25:17</时间>
<影评>

如果《黑俠》借鑒《不死劫Unbreakable》之人設 而“莫文蔚”是唯一能讓“李連傑”產生“痛感”的（女）人
https://www.douban.com/people/1180239/reviews 之前兩年六月的評述鏈接
以及相關“電影人”評述豆列（應該需要登錄豆瓣）
https://www.douban.com/people/1180239/doulists/all
還有香港電影魔鬼辭典
https://www.douban.com/doulist/152095448/（電腦頁面 可點擊“香港電影魔鬼辭典”各條目開頭的“李翼的廣播”鏈接 進入比較“人性化”的排版：（
1996年的《黑俠》可能是港片中最接近超級英雄的形象，當然從打扮上來看，也可被視為《青蜂俠》助手加藤的一個“變形”，只是在遮眼處多了些“褶皺”，也不再負責開車，更沒了老外“東家”，鬼佬只是些可有可無的配角……
1994年時林正英也導演過一部港片《青蜂俠》，主演是錢嘉樂，從某種角度來說，這種蒙面的英雄，應該更方便替身來完成主角的動作戲份，當然錢嘉樂自己的身手，據說十分了得。這部《青蜂俠》裏最本土化的部分，是給青蜂俠設置了前史，可以追溯到秦朝與唐朝，有了更早版本的青蜂俠，就好比一個連綿不絕的門派般，雖然這不能等同於算盤是最早的電腦這樣的說法，但也相去不遠。
而96年的《黑俠》，是給男主添了一個經過實驗後，沒了痛感的設定，而這個所謂北方國家的實驗在電影一開始，就宣告失敗，於是實驗中止，實驗品需要被“消滅”，黑俠是這批“實驗品”中的“教官”，很快逃出了生天，不知所蹤……
這是個由一組字幕，和一場動作槍戰戲構成的開場，極為精簡迅捷……或者說不免粗枝大葉。既然說實驗失敗了，那痛感消失一說，即使不能說完全不存在，至少是不完整，或者不長久，但看後來教官，隊長，以及女隊員的表現，似乎真的打起來沒有痛感了，那當初的實驗到底失敗在哪里？是否還有成功改良的可能？
這些其實都是戲，但可惜，在本片中，只是“存在”裏開頭一組字幕的“字裏行間”……
當然，痛感消失這個設定本身，也大有商榷之處。眾所周知，痛感是身體本身的一個“警告”，提示此處有傷患，需要救治，而讓痛感強行消失，也就相當於取消了這個警告，但傷患本身應該還在，這可能就跟一旦發生了問題，不是想著如何解決問題，而是先解決掉發現問題之人的做法，是有異曲同工之“妙”的。
於是與其這麼單方面，甚至有點想當然的讓痛感消失，還不如說主角是有快速自愈能力，更合情合理一些。不過就算是中了槍，槍傷也能瞬間自愈，這種能力對於超級英雄來說，實在也有點太過稀鬆平常；當然對於“頂尖”功夫高手來說，不該是槍傷自愈，而是徒手接彈。
我之前有過一個小設想，不過後來發現不知是漫威，或者劇本黑名單上也有類似的想法，就是一個人能把別人的痛苦，轉移到自己的身上……其實這樣的思路，在一個純粹的宗教思維中，可能是非常“順理成章”的，畢竟一個“救世主”，就是要替眾生承受痛苦，而不只是輕鬆的“妙手回春”，消除痛感。
至於蒙面這回事，對中式俠客來說，除非是進行夜潛偵查或解救這類“非常行動”時，才會偶爾蒙面，要是光天化日之下行俠仗義，那是替天行道，再正大光明沒有，只會希望知道的人越多越好，而沒有做好事不“留名”一說。
於是在1993年的《少年黃飛鴻之鐵馬騮》裏蒙面的是另一個“虛構”出來的角色，於榮光飾演的楊大夫。雖然他和黃麒英，甚至黃飛鴻之間肯定是不打不相識，然後識英雄重英雄的關係，但問題是，這個角色跟黃氏父子又有何區別？同樣是大夫，懸壺濟世，還都身手了得，該出手時就出手……那為什麼還要在黃氏父子之外，再加這樣一個“蒙面分身”呢？
或者這麼問，為什麼黃氏父子就不方便蒙面？而非得實名制的行俠仗義呢？
同樣的“問題”，《東方三俠》裏其實只有梅豔芳所演的東東，是真正蒙面的，張曼玉所演的陳七，騎機車時所戴的防風鏡，只是標配，隨時在眾人面前都可以摘下……而梅豔芳戴面具，與其說是不想這個如同哥譚的虛構城市中人知道她的真實身份，還不如說是“單”為她的老公而戴。而從另一角度來說，也比較符合女子的雙重身份，即“工作”與家庭，而男子在這種“雙重身份”裏的切換，則相對要順暢的多，甚至都不需要“面具”的輔助。
《黑俠》最主要的一組角色，就是所謂的前實驗品，但這些極端的邊緣人物，似乎只分為兩類，那就是教官，以及其TA人，還是很涇渭分明的善惡之別，除了女角若蘭後來有一絲猶豫外，別的人都極為堅定，與忠誠。
可問題在於，李連傑扮演的教官，逃出生天後，隱姓埋名，休養生息是可以理解的，因為通常意義上的中式俠客在不利的形勢下，都會暫時這麼做，等待時機。但教官等的時機是什麼呢？
痛感消失，對他的生活造成了什麼樣的影響呢？《黑俠》裏沒有直接的表現，或者說實在是“表現”不出來……因為外表木訥，功夫強悍，早就是李連傑的一大銀幕標準形象，不需要黑俠的痛感設定，他也是這副模樣。
另一方面，就算無法用電影語言清晰的表現痛感消失，只是打戲時的挨拳沒感覺外，那教官這一角色，是否有強烈的願望重新擁有痛感呢？這本應是讓此角色出彩，最重要的“手段”！
更何況，教官似乎連找回自己當年下屬的想法都沒有，除了對若蘭有一絲留戀外，對於其TA人，不管中外老少，似乎都如陌路人一般。而這樣的黑俠，著實有點太過呆板，甚至是冷血，也不是增加一幫以莫文蔚所演的Tracy為中心的搞笑圖書館同事，就能解決的問題。因為這個女角及同事的功能性太強，喜劇部分完全游離於外，就好比《賭神3之少年賭神》裏袁詠儀的角色一般……（甚至拓展一下思路，《賭神》本身也是個雙重身份的故事，只是不需要面具，主角也不是主動選擇另一重“偽裝”身份，而是不由自主的“變傻”了。）
而《黑俠》裏更要命的是，這幫前實驗品在龍剛扮演的隊長帶領下，極為團結，都一門心思只想犯罪，就是要插手，甚至壟斷國際毒品生意……但這些騷操作，以及黃秋生，熊欣欣扮演的匪夷所思的反派，和黑俠的“痛感消失”主題，又有什麼關係呢？
綜上所述，我個人對於《黑俠》的建設性想法如下：把失去痛覺的實驗品，用於軍事目的，後來又不了了之，這不管從哪個層面來看，都不是一個明智的選擇，既無法拓展，又有點“始亂終棄”……
還不如這樣，仿M·奈特·沙馬蘭 M. Night Shyamalan2000年導演的《不死劫 Unbreakable》之人設與結構，也就是一個類似超能力者，堅不可摧的角色，和另一個一碰便傷的玻璃先生……
而《黑俠》裏可以是一個渾身充滿不明原因痛感，以現有醫學無法得到醫治的神秘富豪，為了消除自己全身的痛苦，於是在另一個神秘的島上做起了“痛感消失”的實驗，因為時間緊迫，所以不可能按照正規的醫學研發流程，而是直接開始在人類身上做實驗。可能其中有極少數是自願報名的，也有通過人販子處“收羅”而來……
接下來實驗雖有突破，但很快進入瓶頸，而在李連傑所演角色的帶領下，有一大部分“實驗品”逃了出去。
“玻璃”富豪等不了，必須儘快研發出新藥，來救自己的命。但留下來的實驗品，接著紛紛研發失敗，於是只能不惜一切代價，把之前逃出去的都抓回來。但問題是，逃出去的那些人中，絕大多數身上的痛感在慢慢恢復……
這些人雖然重獲自由，但還是得揾食繼續活下去。其中有一個，機緣巧合下打起了拳，還因為痛感沒恢復，於是等於只有他打別人，沒有別人“打”他一說，很快就成了擂臺上的霸主。但他非常矛盾，一開始就易容，不想別人發現自己的真面目，怕自己是“在逃實驗品”的身份被獲知，不過就算他拿到了擂臺拳王頭銜也沒用，該找上門來的，還是找來了，而且在追捕中，這人也很快發現，自己的痛感，也在慢慢恢復中。
接下來正反雙方都開始認定，所有人裏，只有“李連傑”是唯一痛感沒有恢復的，也就是說，他是富豪藥物研發最大，也可能是唯一的希望，於是集中所有力量，對他進行追捕。
過程中，“李連傑”就像一個“偽裝者”，在不同地方用不同的職業身份，甚至外貌“暫住”下來，不過他偽裝的再好，最後還是一次次的因為各種陰差陽錯，暴露身份，於是追捕一再上演，無痛打鬥自然也是。
“李連傑”和若蘭在被實驗前，可能就是一對情侶……逃出來之後，還是。兩人起初堅信彼此並不會因為“痛感”的消失，而讓感情消褪。於是一起偽裝職業身份，暫時安定下來，接著又意外暴露身份，一起被追捕，再逃出生天，再偽裝，再暫住，周而復始……
但在這過程中，兩人不得不接受一個事實，因為沒了痛感，和對方也沒了感覺，這無論怎麼努力都無法恢復。就算若蘭的痛苦後來有所恢復，但還是無法恢復對“李連傑”當初的那份感情。
而接下來，“李連傑”遇上了“莫文蔚”，卻意外發現她是如今這世上唯一讓他產生感覺，包括痛覺的（女）人，甚至於她只要掐下他的臉，他都會覺得痛，而這時別人這麼做，他還是完全沒感覺。
這樣關乎痛感的“三角戀”，勢必也對若蘭產生極大的刺激，於是因愛生恨，投向了富豪追捕勢力這方，接下來“李連傑”行蹤的暴露，不再是“意外”，而是若蘭主動的告知。
於是這回“李連傑”真的被抓了回去，因為藥物研發刻不容緩。但很快，神秘富豪也發現就算是這批人裏唯一保持痛感的“李連傑”，依然無法讓研發突破瓶頸。而真正能起到決定性作用的，其實是之前一直沒有進入過抓捕視野，卻又唯一能讓“李連傑”恢復痛感的“莫文蔚”……


</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
