<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>轮回 Samsara</电影名>
<年份>2011</年份>
<评分>9.1</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1667021238.jpg</封面>
<导演>罗恩·弗里克</导演>
<演员>邰丽华</演员>
<简介>灵动的音符与舞步，天真无邪且充满信仰的双眸，开启了一段关于无始劫来轮回不休的沉思之旅。塔庙林立的蒲甘，华丽庄严的教堂，是人类千百年来对神性乃至觉悟的向往。斗转星移，物我两忘，风水雨火肆意涂抹着大地的容貌，所谓崇高的生命在自然的心中不著痕迹，蕞尔不及碎遍三千大千世界后的一抹微尘。只是，颠倒众生，刹那视若永恒，朝夕奔忙，不曾停歇，以污泥、刀锋涂改着各自的容颜。自诩万物之主，左右你我他的生命。从天上到地下，从高山到深洋，征服了如梦如幻的器世界，用光怪陆离的玩具将其装点，终不免在永业的轮回中败下阵来。一切无常，正如华美庄严的坛城，轻轻拂拭，还为尘沙……
                                    
                                　　本片历时5年拍摄，足迹遍布五大洲25个国家，荣获2012年读柏林国际电影节影评人最佳纪录片奖。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>西域奇童</作者>
<标题>我不喜欢不说英语的人</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-09-10 11:37:00</时间>
<影评>
        记得一段时间前，和一个好友在一家意大利餐馆吃饭，这家餐馆并不便宜，但餐馆的服务员有不少是拉丁裔。突然我的这位友人来了句：“我不喜欢不会说英语的人来这里。”这时刚刚有一个拉丁裔的服务员过来倒饮料说着不流利不地道的英语。其实我的母语也不是英语，虽然我知道我的朋友绝对不是针对我，我也理解他为什么这样说，但是我不是很认同这个观点。这位朋友经常去中国，于是我就想说：我也不喜欢不说中文的人来中国。但可惜的是，这位朋友中文说的很好，高中时就是AP Chinese了，现在还在学中文，虽然她总是抱怨很难。所以我最终还是没有说出口。


有一次我在上海的一个体育俱乐部比赛，有很多老外，我就和他们说中文，一开始几个还不错，即使不太会说，也会很努力的用中文和我交流。然后有一个在上海住了好多年的英语老师走过来，我用中文和他打招呼，他用英语问问题，我也用中文回答，他可能并不太懂。我看的出来他非常生气，说：“是不是要给你找个翻译阿。”这是在上海，你凭什么不说中文？我就回他：“I speak English, but don't you speak Chinese?”如果你只是来上海游玩，没必要学中文，但你在这里都住了那么多年（至少5年以上），你没有理由不学中文啊。


理想的世界应该是所有人都有一个开放思想，认同这个世界存在不同，然后感激这种多元化。


Samsara是一部全世界的人，即使是聋哑人也可以看懂的片子，全片没有一句对白。但你的人生经历会对这部片子的理解产生不同的作业。比如，里面拍到的泰国人妖，他们大多是因为家庭贫穷，小孩子的时候因为家里养不起被父母送到专门培养人妖的学校里，割jj，打激素，因为过多的激素注射，很多人不到40岁就过世了。还有那些中国的工人，他们大多离开自己的家乡，到一个完全机械化，和人性搭不上半点关系的地方工作，而他们却是本应有着丰富情感的人类。我在想，其中很多说不定是高考只差2分没有上大学，或是考上了大学家里却供不起，只能来这些地方打工的人， 他们的一生可能就注定和那些他们擦身而过的大学生不一样，20年后，他们的孩子可能还会重演他们的命运。


还有好多地点，你根本就不会想到世界上还有这样的一个地方！从欧洲文明发源地的斗转星移，到Temple of Bagan的气势磅礴，从埃及著名的屋顶天线群，到巴西里约热内卢的贫民窟和一旁的奢侈公寓——为什么富人们会选在在危险的贫民窟旁居住呢？当你在地球的这一边打高尔夫的时候，而狩猎农耕可能是地球另一端人们的“运动”。当你在超市拿着量贩产品往家跑的时候，地球另一边有一群人追逐着垃圾车在垃圾堆里找他们的下一顿午餐。地球那一边的人拿着ipad看着自己喜欢的电影，地球另一头有人在回收你用下的486，其中的有毒重金属可能会让他们或者他们的家人患上肿瘤。


是阿，我们大多数人连自己都管不过来，怎么有空去管别人？看完Samsara坐红线返回，车厢里有一个盲人乞讨，整个车厢只有两个人往他的杯子里投了钱，一个是可能只有12、3岁的黑人小女孩，另一个是穿着KFC员工制服的黑人年轻男子，从外表上看，两人都是来自美国低收入群体。车厢里的其他人甚至都没有朝那个盲人看过一眼，这两人自己可能都没有多少钱，却愿意和他人分享。芝加哥大学的两位教授就做过一个实验，他们发现其实穷人，相比较富人，更愿意去帮助有困难的人，而生活在相对不是那么富裕社区的富人也更有可能对公益事业捐款。


Samsara里异常震撼我心的是藏人喇嘛最后把他们用一粒粒砂精心铺陈的Mandala一下抹掉的瞬间，而这也正是佛教的精髓所在吧。一切再美好的东西（或是再丑恶的）都会有消失的一刻，这种洒脱自然的态度却被世俗所束缚了。我们都觉得美的东西应该追求应该保护，这本没有错，可是从另外一个角度想，所有这些都会消失的，然后更美的东西也会更替产生。即使你保护得好，可能你自己也只会在你生命范围内看到它的好。或是你想让后人看到？50亿年后我们的地球，太阳系可能都不会像现在这个样子，而这50亿年，对宇宙来说不过弹指一挥间——就像藏人喇嘛那样在沙画上轻轻一抹。


我们的世界就是那沙画。




</影评>
<有用数>591</有用数>
<没用数>47</没用数>
</review>
<review>
<作者>哈哈怪</作者>
<标题>无声引导沉思</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-03-20 05:21:21</时间>
<影评>
        《天地玄黄》（《Baraka》）的班底。导演Ron Fricke继续自己的无对白70mm格式纪录片之旅。这次又跑了5大洲25个国家，留下无数美轮美奂令人窒息的影像资料。涵盖的主题包括文化的多元性、人与自然的对抗与和谐、社会的变迁、科技的发展、建筑的辉煌、财富的两极分化、宗教的崇拜、一些荒谬与畸形等。以“轮回”做片名其实多少有些片面，但也不失为一种解读：人类的历史就是不断的循环和颠覆。

有人批评本片传递的信息不明，逻辑较乱，我想也都中肯。但有人出钱出力跑遍全球拍出这样一丝不苟又发人深省的精美画面，毕竟是值得鼓励和赞扬的。正如影片主页的自我描述：以无声引导沉思。



苦心搜集了片中的一些经典画面（按出场顺序）：

三位印尼少女手舞足蹈的表演巴厘人黎弓舞（legong）。面部表情超多，略带几分诡异。

美国夏威夷基拉韦厄峰火山（Kīlauea）喷发。浓烟滚滚，岩浆迸出。此次喷发从1983年开始，至今仍未停息。

一个晚期的人胚胎形象，紧跟一个丹麦日德兰半岛的千年沼泽干尸（Tollund Man）。对比之意不言而喻。

缅甸的Taungkalat修道院。它位于Popa山的一个山头上，居高临下，俯视众生。

缅甸蒲甘的古城（Pagan Kingdom）。放眼望去，佛教寺院星罗棋布的点缀在绿荫之中，如CGI制作般恢弘静谧。

中印边境上的小布达拉宫（Thikse Monastery）。一群藏传佛教的小僧侣们鱼贯而入的转动转经筒，然后去观看著名的沙画曼陀罗（sand mandala）的制作。片尾处大师轻描淡写的毁掉沙画，顿时熵剧增，一切归于尘土。

由21位聋哑人表演的千手观音舞蹈。领舞是自幼失聪的邰丽华。

土耳其内姆鲁特山（Nemrut）的古陵墓遗迹。散落的石像在斗转星移下岿然不动。它们已在那躺了两千年。

约旦古城佩特拉（Petra）。在一整块砂岩中雕刻而成的卡兹尼神殿（Al Khazneh）神秘而沧桑。

西非马里共和国邦贾加拉悬崖（Bandiagara Escarpment）上的多贡人村落。剧组没有拍多贡人（Dogon）的生活——这也是个神奇的民族。

纳米比亚的卡曼斯科，一座著名的鬼镇。这座半埋在纳米布沙漠中的废弃城市已无力诉说昔日的辉煌。

卡特里娜飓风（Hurricane Katrina）后的美国新奥尔良。破败不堪，一片狼藉。紧跟着展示了巴黎凡尔赛宫（Palace of Versailles）最奢华的宫殿——镜厅。巨大的铜镜与精巧的水晶吊灯交相辉映。

巴西圣保罗的教堂中，儿童们在接受洗礼。几个镜头后则是一个夭折的小男孩躺在棺材里。

纳米比亚的纳米布-诺克卢福国家公园（Namib-Naukluft National Park）。干枯的骆驼荆棘树矗立在同样干枯的Sossusvlei盐湖上，生命在这里定格，但日月交替不止。

阿尔卑斯山最高峰勃朗峰（Mont Blanc）。

美国加州的莫诺盐湖（Mono Lake）。湖上的石头岛在湖面形成倒影。

美国亚利桑那州纪念碑峡谷、神秘峡谷、羚羊峡谷等。

安哥拉埃普帕瀑布（Epupa Falls）。

以奇异体绘及妇女佩戴唇盘而著称的埃塞俄比亚穆尔斯人（Mursi）。

往身上涂红色石粉的非洲辛巴族（Himba）妇女。

满身纹身的壮汉把女儿抱在怀里。

万家灯火的香港等大城市夜景。

难辨真假的机器人。

法国行为艺术家Olivier de Sagazan震撼人心的表演。此人以往自己脸上身上涂粘土和颜料著称，展现人类内在的兽性。网上有更多更疯狂的图片。

大型立交桥；大型游泳池；大型室内滑雪场；大型高尔夫球场。

迪拜的一系列人工奇迹：号称世界上唯一的七星级酒店——阿联酋迪拜的阿拉伯塔酒店（Burj Al Arab）；与旁边的清真寺相映成趣。棕榈群岛（Palm Islands）；如此大型的填海工程令人叹为观止。购物中心内24米高的室内瀑布；上面镶嵌着若干跳水者玻璃雕塑。世界第一高楼——哈里发塔（Burj Khalifa）。

裹满黑纱只露双眼的阿拉伯妇女站在只穿内裤的裸男模特海报前面。

两名时尚女郎走在意大利米兰的埃马努埃莱二世拱廊（Galleria Vittorio Emanuele II）中。拱廊一端的斯卡拉大剧院（La Scala）。

日本东京繁忙的地铁。一些另类的奇装异服者。

厦门灿坤集团在福建漳州的小家电工厂城。工人们在流水线上如机器人般的劳作。马上跟着回收站中各种电器被压扁、绞碎、封存、筛选。同样是流水作业，一个制造，一个销毁。

郑州三全食品股份有限公司的速冻食品生产基地。一个个饺子就这样高效的产出。

在高度机械化的丹麦，一台神奇的机器把一只只活鸡收入囊中。在中国长春，身着粉红色防护服的工人们在把整鸡大卸八块。在美国加州，奶牛们头朝内尾朝外肩并肩的被放在大转盘上转啊转的被挤奶。

超市里，人们在疯狂购物。餐厅里，三个胖子在饕餮着垃圾食品。

日本生产充气娃娃的工厂。其中一个头像目不转睛的盯着摄像头，挺渗人。

泰国人妖俱乐部里，人妖们身着比基尼搔首弄姿的跳着钢管舞。

日本京都市伏见区的稻荷神社（Fushimi Inari-taisha）。竖立的鸟居（Torii）排列成一条长长的甬道，即闻名于世的千本鸟居。

艺妓的眼泪。

上海黄浦江畔高楼林立。紧跟着巴西圣保罗住着近十万人的Paraisopolis贫民窟。

菲律宾宿务市（Cebu City）的监狱集体舞。男人们卖力的跳着，女人们轻柔的和着，典狱长漠然的看着。

菲律宾马尼拉大都会（Metro Manila）的Payatas垃圾场，男女老少们在试图从成山的垃圾中找到有价值的物品。

印尼的（卡瓦）伊真（Ijen）（活）火山上，赤膊的工人们在极具腐蚀性的硫酸雾气中把成筐的硫磺矿挑下山。

加纳以设计和制造个性棺材著称的木工工坊。一名男子就躺在一个手枪状的棺材中被送葬。

手枪的制作。一个非洲部落的少年扛着冲锋枪。美国一家三口举着三柄不同的枪。子弹的制作和装箱。一个头被削掉一角的老兵带着一身奖章站在墓地中间，尽在不言中。

中国国庆大阅兵。

塔沟武校里，上千少年一起练武。气势如虹，俺家乡一景。

朝韩边界的板门店非军事区（Panmunjom DMZ）。其他一些边防线、国界线。

耶路撒冷哭墙（Western/Wailing Wall）。

世界上最大的泥砖建筑——马里国的杰内古城（Djenné）的大清真寺。

埃及开罗的死亡之城（City of the Dead）。那本来是片墓地，现在变为了贫民窟。

胡夫金字塔（Great Pyramid of Giza）。

伊斯坦布尔的苏丹艾哈迈德清真寺（Sultan Ahmed Mosque）。

沙特麦加的禁寺（Masjid al-Haram）朝拜。镜头越来越高，那如沙砾般的白点点啊，围着克尔白（Kaaba）不停的转啊转。

梵蒂冈圣彼得大教堂（St. Peter's Basilica）。

佛陀的手。

在重温小布达拉宫和千手观音舞蹈后，以一片无垠的沙漠作结。
      </影评>
<有用数>427</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>Красота</作者>
<标题>剧情详解（转载）</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-09-28 00:33:38</时间>
<影评>
                三位印尼少女手舞足蹈的表演巴厘人黎弓舞（legong）。面部表情超多，略带几分诡异。 

　　美国夏威夷基拉韦厄峰火山（Kīlauea）喷发。浓烟滚滚，岩浆迸出。此次喷发从1983年开始，至今仍未停息。 

　　一个晚期的人胚胎形象，紧跟一个丹麦日德兰半岛的千年沼泽干尸（Tollund Man）。对比之意不言而喻。 

　　缅甸的Taungkalat修道院。它位于Popa山的一个山头上，居高临下，俯视众生。 

　　缅甸蒲甘的古城（Pagan Kingdom）。放眼望去，佛教寺院星罗棋布的点缀在绿荫之中，如CGI制作般恢弘静谧。 

　　中印边境上的小布达拉宫（Thikse Monastery）。一群藏传佛教的小僧侣们鱼贯而入的转动转经筒，然后去观看著名的沙画曼陀罗（sand mandala）的制作。片尾处大师轻描淡写的毁掉沙画，顿时熵剧增，一切归于尘土。 

　　由21位聋哑人表演的千手观音舞蹈。领舞是自幼失聪的邰丽华。 

　　土耳其内姆鲁特山（Nemrut）的古陵墓遗迹。散落的石像在斗转星移下岿然不动。它们已在那躺了两千年。 

　　约旦古城佩特拉（Petra）。在一整块砂岩中雕刻而成的卡兹尼神殿（Al Khazneh）神秘而沧桑。 

　　西非马里共和国邦贾加拉悬崖（Bandiagara Escarpment）上的多贡人村落。剧组没有拍多贡人（Dogon）的生活——这也是个神奇的民族。 

　　纳米比亚的卡曼斯科，一座著名的鬼镇。这座半埋在纳米布沙漠中的废弃城市已无力诉说昔日的辉煌。 

　　卡特里娜飓风（Hurricane Katrina）后的美国新奥尔良。破败不堪，一片狼藉。紧跟着展示了巴黎凡尔赛宫（Palace of Versailles）最奢华的宫殿——镜厅。巨大的铜镜与精巧的水晶吊灯交相辉映。 

　　巴西圣保罗的教堂中，儿童们在接受洗礼。几个镜头后则是一个夭折的小男孩躺在棺材里。 

　　纳米比亚的纳米布-诺克卢福国家公园（Namib-Naukluft National Park）。干枯的骆驼荆棘树矗立在同样干枯的Sossusvlei盐湖上，生命在这里定格，但日月交替不止。 

　　阿尔卑斯山最高峰勃朗峰（Mont Blanc）。 

　　美国加州的莫诺盐湖（Mono Lake）。湖上的石头岛在湖面形成倒影。 

　　美国亚利桑那州纪念碑峡谷、神秘峡谷、羚羊峡谷等。 

　　安哥拉埃普帕瀑布（Epupa Falls）。 

　　以奇异体绘及妇女佩戴唇盘而著称的埃塞俄比亚穆尔斯人（Mursi）。 

　　往身上涂红色石粉的非洲辛巴族（Himba）妇女。 

　　满身纹身的壮汉把女儿抱在怀里。 

　　万家灯火的香港等大城市夜景。 

　　难辨真假的机器人。 

　　法国行为艺术家Olivier de Sagazan震撼人心的表演。此人以往自己脸上身上涂粘土和颜料著称，展现人类内在的兽性。网上有更多更疯狂的图片。 

　　大型立交桥；大型游泳池；大型室内滑雪场；大型高尔夫球场。 

　　迪拜的一系列人工奇迹：号称世界上唯一的七星级酒店——阿联酋迪拜的阿拉伯塔酒店（Burj Al Arab）；与旁边的清真寺相映成趣。棕榈群岛（Palm Islands）；如此大型的填海工程令人叹为观止。购物中心内24米高的室内瀑布；上面镶嵌着若干跳水者玻璃雕塑。世界第一高楼——哈里发塔（Burj Khalifa）。 

　　裹满黑纱只露双眼的阿拉伯妇女站在只穿内裤的裸男模特海报前面。 

　　两名时尚女郎走在意大利米兰的埃马努埃莱二世拱廊（Galleria Vittorio Emanuele II）中。拱廊一端的斯卡拉大剧院（La Scala）。 

　　日本东京繁忙的地铁。一些另类的奇装异服者。 

　　厦门灿坤集团在福建漳州的小家电工厂城。工人们在流水线上如机器人般的劳作。马上跟着回收站中各种电器被压扁、绞碎、封存、筛选。同样是流水作业，一个制造，一个销毁。 

　　郑州三全食品股份有限公司的速冻食品生产基地。一个个饺子就这样高效的产出。 

　　在高度机械化的丹麦，一台神奇的机器把一只只活鸡收入囊中。在中国长春，身着粉红色防护服的工人们在把整鸡大卸八块。在美国加州，奶牛们头朝内尾朝外肩并肩的被放在大转盘上转啊转的被挤奶。 

　　超市里，人们在疯狂购物。餐厅里，三个胖子在饕餮着垃圾食品。 

　　日本生产充气娃娃的工厂。其中一个头像目不转睛的盯着摄像头，挺渗人。 

　　泰国人妖俱乐部里，人妖们身着比基尼搔首弄姿的跳着钢管舞。 

　　日本京都市伏见区的稻荷神社（Fushimi Inari-taisha）。竖立的鸟居（Torii）排列成一条长长的甬道，即闻名于世的千本鸟居。 

　　艺妓的眼泪。 

　　上海黄浦江畔高楼林立。紧跟着巴西圣保罗住着近十万人的Paraisopolis贫民窟。 

　　菲律宾宿务市（Cebu City）的监狱集体舞。男人们卖力的跳着，女人们轻柔的和着，典狱长漠然的看着。 

　　菲律宾马尼拉大都会（Metro Manila）的Payatas垃圾场，男女老少们在试图从成山的垃圾中找到有价值的物品。 

　　印尼的（卡瓦）伊真（Ijen）（活）火山上，赤膊的工人们在极具腐蚀性的硫酸雾气中把成筐的硫磺矿挑下山。 

　　加纳以设计和制造个性棺材著称的木工工坊。一名男子就躺在一个手枪状的棺材中被送葬。 

　　手枪的制作。一个非洲部落的少年扛着冲锋枪。美国一家三口举着三柄不同的枪。子弹的制作和装箱。一个头被削掉一角的老兵带着一身奖章站在墓地中间，尽在不言中。 

　　中国国庆大阅兵。 

　　塔沟武校里，上千少年一起练武。气势如虹，俺家乡一景。 

　　朝韩边界的板门店非军事区（Panmunjom DMZ）。其他一些边防线、国界线。 

　　耶路撒冷哭墙（Western/Wailing Wall）。 

　　世界上最大的泥砖建筑——马里国的杰内古城（Djenné）的大清真寺。 

　　埃及开罗的死亡之城（City of the Dead）。那本来是片墓地，现在变为了贫民窟。 

　　胡夫金字塔（Great Pyramid of Giza）。 

　　伊斯坦布尔的苏丹艾哈迈德清真寺（Sultan Ahmed Mosque）。 

　　沙特麦加的禁寺（Masjid al-Haram）朝拜。镜头越来越高，那如沙砾般的白点点啊，围着克尔白（Kaaba）不停的转啊转。 

　　梵蒂冈圣彼得大教堂（St. Peter's Basilica）。 

　　佛陀的手。 

　　在重温小布达拉宫和千手观音舞蹈后，以一片无垠的沙漠作结。
      </影评>
<有用数>247</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>一叶</作者>
<标题>一沙一世界</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-09-15 16:44:55</时间>
<影评>
                钟声回荡在遥远的藏区拉达克，高山之上，小喇嘛们跑过转经筒，跑进寺庙，跑到师傅身旁。他们的眼睛盯住地上正创作的繁复图腾——坛城沙画——这种藏传佛教最独特也最精致的宗教艺术，描绘了沙坛城，一座帮助修行者观想的理想城市宫殿。据说，坛城能为世界净化、带来繁荣，只要观想坛城就可以得到内观或内在的平静。


       从颇具深意的堆沙情景开始，影片便定下了某种带有东方色彩的基调。虽然片名用了一个颇为卖弄的词（梵文中的“轮回”），但它所要展现的绝不是有关宗教的陈词滥调或者华丽空虚的风光奇观。尽管在影片的前1/4时个人曾担心过这个问题——过度精美的自然奇观、航拍夜拍、胶片画面，以及过度抒情的音乐渲染，使得每一帧都像是国家地理杂志的封面，还令人联想到BBC的类似制作。

      

       正当要把它定义为“科教宣传片”时，一座沙漠中的废弃的房子出现在镜头里。剥落的墙头海报，歪斜的桌椅、脱落半截的房门。诡异之处在于，细沙们从窗口灌入，在这褪色的房间里形成半人高一浪又一浪的金色沙丘，似乎将它吞没，又似乎要与它混为一体。这样超现实的画面那么真实存在着，突兀、坦诚、无声无息。

    

      随着一个记录海啸后两幢平房中间翻斜挤压变形的汽车定格开始，影片渐渐为我们带来更多惊喜：

      身材完美五官艳丽的充气娃娃赤身堆砌在一起的画面，紧跟着泰国一群标着号码牌身着三点式扭动的舞女镜头；

      日本科学家和他研发出的超仿真机器人并列而坐，难辨真假，而身着考究的现代学者在镜头前发狂自残，用烂泥和画笔把自己糊成不成人形的“小丑”怪物；

      昔日妄为的囚犯在广场中排队卖力跳着健身舞蹈，为的是被阳台上身着警服的冷峻背影看在眼里；枪支子弹满车满载，销往普通家庭，销往非洲部落，销往表情自豪的小孩手里；

       吃、喝、吃、喝，手术室迎来又一个肥胖而耷拉的肚皮；超市人流拥挤，一篮篮、一筐筐、一箱箱；

       饲养场内小鸡成灾，一只只被麻木地卷入机器带去屠宰场，用来给猪崽喂奶的母猪满身肥油，硕大横倒在狭窄的卧槽里不得动弹，千百只奶牛们不再踩在绿地而是升降机上，由钻头似的机器不停旋转挤奶；

……

        这些镜头，导演在采访时表示，是流畅画面中令人不安的的干预部分（disturbing intervention），也是区别于上一部影片《Baraka》的地方。而也正是这些镜头，折射了当代社会荒谬却普遍的种种现象，没有解释，却很有观点。没有对白，没有旁白，没有字幕，甚至连人声也被有意去除。人们的表情被定格，被凝视，被平静地记录。


         除此之外还要值得一提的是，影片中摄于中国的画面占据相当比例，主要表现场景包括：千手观音、西藏喇嘛、工厂女工流水线工作、食品厂女工切猪肉包饺子、广场阅兵式、浦东阴天、高速立交桥、少年武术广场操练，除了宗教场面，几乎全是色调冰冷的远景全景，展现一副整齐划一到有些可怖的形象。它们的真实存在、无可驳斥，把观影时的些许不爽渐渐转为了暗自遗憾。

      

      影片接近尾声，镜头来到沙特麦加，记录下几百万汇聚在清真寺周围的虔诚信徒，如沙，如画。转眼间，镜头又回到了华美绚烂而又精密有序的坛城沙画。然而，讶异的观众们此时看见，这个刚刚用沙子堆砌起来的世界，历经了积年累月呕心沥的创作，却在完成之后被毫不犹豫地全盘抹去。一件拥有无上艺术价值的作品，顷刻之间，便化为乌有。对于修行者来说，他们和它们的使命都已完成。于是那些色泽明艳的细沙将被装入瓶中，倾倒入河，顺流而去。


于是人们说，繁华世界，不过一掬细沙。
      </影评>
<有用数>186</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>无双如意小郎君</作者>
<标题>没有变化过的轮回。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-05-02 18:16:17</时间>
<影评>
        看这样一部纪录片。

你会不会感到恐慌，我说真的。

虽然我们现在的生活得益于科技的进步。

电脑作为传播媒介的普及，不然我也不会在这里废话。

机械化的大批量生产可以提供更多的食物来满足人类的进食需要。

但是，我看到那些可以被迅速制造和迅速摧毁的汽车，摩托。乃至存在就是为了产蛋和被屠杀，以及产奶的牲畜。

我是感到一阵阵的恐慌的。

倒不是我反党反社会反科技。

科技的进步让我得益很多。

同样是这样的生活，也让人反思很多。

但选择权还是在我们手上的。

唔，怎么说呢？

你可以选择少用电脑，多沟通，多出去运动，多读书什么的。

心灵上的空虚并非是物质和生活方式的改变可以填补的。就某种程度而言，大规模制造出来的东西不会有什么变化，因为对于品质和制作工序有严格要求。不同的，是使用者。

例如，你可以随便的买一份快速食品解决温饱问题。也可以在菜市场挑选半天，只为了做一顿让自己或他人心满意足的晚餐。

可这种生活不能让你满意，日日充满恩情是很难得。我们渴望更多，快速，有效的东西，即便之后感到更大的空虚。

如果可以我可以现在就变得更好看，而且手术费用完全可以承担，那我为什么不呢？我为什么还要每日辛苦的不吃这个，不吃那个呢？一旦身材变得过于走样，我只需要一个小小的手术就好了，不是吗？

我不是来批判和揭露科技的弊端的。

我只是想谈谈它对我的影响。

首先是，通过对这部影片的观看，发现自己还没完全被科技给包围，不知道该是好事坏事，但至少现在的状态我很满意。

其次，世界上仍然存在未被主流文明所同化的文化。

最后，科技是第一生产力，但它同时等同于“金钱推动科技的进一步发展”。


现在说这部纪录片，拍摄手法很有意思，首先一出来是宗教文化，接着是山水，接下来是科技，然后回归到生活（先是富裕，然后是贫穷）。它主要说明的就是，如果不对比，你意识不到自己有多富有，幸福或者自己有多贫穷，可悲。

尤其枪械的那一段特别有意思，无论是之前各种人物的持枪造型乃至后来的巨大的国庆典礼，最为讽刺的便是，中间那一个受伤将士以及成群的墓碑，还有就是不知道哪个国家黑人下葬时的棺材居然是一把巨大的枪械形状。

科技的进步是不能解决冲突问题的，它只会将其放大，成倍的放大胜利和失败的概率而已。

巨大的围墙和全副武装的边境线，都只是隔开了，或者说是重新界定了生活的某种方式，但或许这么说，大多数人都生活在一个国界线的中心位置。

你对于某种东西的评价是坏的，或者对于某种东西的评价是好的。总的说来，是一个灰色的心理和生活状态。你无法永远保持一个善的状态或者一个恶的状态，说到底，这两个词语也没有被完全定义过，他们只是随着国家，政治和主流文化的变化而变化。

就好比轮回，其实没有轮回过，只不过是千百年前的东西，一直传递下来，信仰冲突，贫富差距，资源掠夺，没有什么变化，无非是决定战争胜负的关键性因素少了。以前讲究一个王道，霸道，君道，仁道什么的。现在讲究什么呢？谁大规模杀伤性武器更多，谁的威慑力更大，谁的经济更强，谁的话语权更重。

这又哪有什么轮回呢。压根就没有变化过。


最后谈谈那个毁沙画的过程。

毁掉的东西可以被重建，那么重建之后还会被毁掉。

那么建是为了什么，是为了毁掉吗？然后毁掉再重建？

如果说影片是说轮回的，那么这个是体现了轮回的最为本质的行为。

因为存在的本质就是等待被灭亡，然而灭亡，是因为存在过。

没有未存在便被毁灭的事物，也没有未毁灭继续存在的事物。

沙漠以前是绿洲，繁华顶点是衰败。

如此而已。
      </影评>
<有用数>69</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>waking王小心</作者>
<标题>Samsara：轮回与永生</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-09-14 11:42:42</时间>
<影评>
        两千多年前的埃及人就已经参透。死亡是每个人的必经之路，死亡是每个人的最后居所。生是暂时的，死是永恒的，死是永生。


两千多年来，追求永生的方式多种多样。埃及人发明了木乃伊，古代人发明了宗教，现代人发明了宗教仪式般的交通、机械化大生产、人类的不同形态和人造人。


从自然到宗教，从宗教到现代生活，Samsara这部没有一句台词、对白或画外音的纪录片呈现了各种追求永生与在地球上永恒存在的镜头。迪拜的通天塔，密宗的坛城，屠宰场里不见血的大开杀戒，快镜头中地铁里不断移动的我们。我们如同地球上的一粒沙子，在精密到类似于仪式式的日常生活中机械运转，匍匐在从曼谷到耶路撒冷，从西藏到欧洲每座城市最高、最宏伟的宗教建筑前面，讲述人类与生俱来的希望。


影片中的各种文化和景象，我去过的、没去过的城市，熟悉的、不熟悉的文化，呈现在镜头前面的形式都很有创意，大部分给人震惊的感觉。比如大漠中的斗转星移，用快镜头的方式呈现日夜变迁；极端对称的山水，奇特的地貌；但更令人震惊的是我们日常生活的社会，在镜头下呈现出宗教的感觉。一班一班的地铁，川流不息的工厂工人，养鸡场屠宰鸡群的机器，还有夜色下，灯火流转的车行道和高楼大厦中明灭的灯光。


人类社会的素材可以如此千变万化，90分钟的电影也不过取沧海之一粟。古往今来，在生死的主题之间，我们创造了多少东西，又有多少是无法改变的？


http://www.wangxiaoxin.net

</影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>夏天</作者>
<标题>不从记录片来看轮回</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-02-28 15:26:21</时间>
<影评>
            昨天在影像民族志的课上，老朱给我们放映了轮回的片头。说实话从一开场三个小姑娘的着装以及她们的妆容已经吸引了我的眼球，我总觉得屏幕上眼睛就像一把锃亮的不锈钢匕首，直直的朝着心里此去，躲不开。严重点说虽然被看的毛骨悚然，但还是抵挡不住来自眼眸深处的一瞥。

    我喜好走南闯北，总也说不明白为什么喜欢在路上的感觉，或许是好奇心太重，或许，这个或许只是我个人认为，这个世界上有太多美丽的风景，太悠久的文明，我觉得她们无时无刻不在召唤着那些为她们痴迷的人，所以这种呼唤是很要命的，因为一旦你隐隐感觉到这种召唤，便会不顾一切上路，即使你没有上路，你也是在筹划上路的准备。所以之前对于异文化的理解在于他们与我们的不同，这一点在“轮回”中有很好的体现，导演的足迹遍布25个国家，历时5年，采集了不同国家不同民族，不同人种的不同风采。但当你真正用眼睛跟随导演去追求这些异的时候，又发现先前的所有关于异文化的假设又都不成立了。尤其是当你看到非洲某个国家的小镇上人们在集市上讨价还价，有人推着自行车从桥上走过，喝得两岸遍布垃圾，人们就这样行色匆匆的走在路上，你又突然发现这和自己曾经生活过的小镇是那么的相似，如果不是这些穿着和长相有点和我们不一样的人，那么我想我们是分辨不出这样的生活与我们有什么区别的。浮生百态，最终还是回到最初的原点。片中导演既描述了繁华大都市的车水马龙，也采撷了生活在废墟和垃圾场中的人们的片段，这些不同生活的底下究竟体现了什么，似乎大家都在为这某样东西生活着，总觉得在这万象后面有一种东西，我们暂且把它称作“本质”，让所有不一样的人看起来又是一样的。我并非存心要将你们和自己绕进去，可事实就是这样，我们认为生活有太多的不一样，有穷人有富人，有高官有乞丐，有人含着金汤匙出生，有人却生在废墟，这些代表什么，代表穷人一定比富人过的差，代表高官一定比乞丐睡的香？当你目睹曾经的盛世繁华归于尘土，斗转星移世间变幻，虎背熊腰的大汉抱着刚出生的婴儿轻轻地亲吻时，我们平常所刻意构建的那种距离和差别一下子就变得微乎其微。我想无论是生活在殿堂之中，还是生活在废墟的垃圾场中，有些东西是不变的，例如对自然美的欣赏，例如父母对子女的爱，例如对生活充满信心，例如常怀一颗良善之心。我不对生活的本质做探索，道行太浅参不透，只是试着努力而认真的生活。生而为人，世世轮回，我们都不过是穿行其间的苦行僧而已。

       既然讲轮回，宗教是一个避不开的主题。我们从小生活在马克思主义信仰中，信仰无神论，可是无神论不代表我们没有信仰，因为他们说我们的神就是马克思。导演在片中的不同时段为观众展现了基督教的洗礼，宏大的教堂建筑；伊斯兰教的哭墙和朝圣的景象，还有令人憧憬的西藏。其中伊斯兰教的朝圣确实让我震撼了，上百万人聚集在一座广场，全是白色，整齐划一的朝着心中的主磕头献礼，而的西藏的佛寺，立于飘渺雪山，淡淡佛音之间，让人在瞬间宁静下来。我还属于那一批被神抛弃的人，因为还没有找到自己的信仰。但我一直很惊诧宗教的力量，究竟是什么让人们不顾一切的为自己的信仰和信念献身，是什么让他们那么忠贞不二。宗教代表着什么？哎，百思不得其解啊。宗教场就是最大的轮回场。

      SAMSARA片中还有许多震撼人心的点，比如说站在没穿衣服的男模画报旁边的被裹得严严实只露出眼睛的中东妇女，印度尼西亚监狱里的舞蹈，非洲原始部落人手中的枪，办公室里抓狂的管理员......这些都是一些比较有意思的话题。我只摘取其中感兴趣一二作谈。推荐诸君如想有另一番收获，定当亲自看看此片。
      </影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>张京徽</作者>
<标题>西西弗斯的沙画</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-09-28 23:09:08</时间>
<影评>
        《轮回》是去年的电影，未在国内上映，它是美国导演罗恩·弗里克继《天地玄黄》之后拍摄的又一部纪录片。该片历时5年拍摄，足迹遍布五大洲25个国家，荣获2012年度柏林国际电影节影评人最佳纪录片奖。而它的蓝光影碟最近才在国内问世。

这是一部奇特的影片，影片开头，印度的Thiksey寺庙里，僧人们在一幅巨大的彩色沙盘上，指尖撒下细沙，一粒粒地画出了一个陌生的世界。影片结尾，僧人们站在似乎已经完工的沙画前，沉默片刻，又亲手毁掉了这个由他们创造出来的世界。影片的最后一个镜头，是浩瀚的沙漠。

影片《东邪西毒》里，张学友扮演的洪七问张国荣扮演的欧阳锋：这个沙漠的后面是什么？欧阳锋答：是另一个沙漠。

日本地铁里被检票机收割的上班族后面是什么？是庞大的养殖场里被收割的母鸡。母鸡的生命像没有感觉的青草一样被收割机收割，在下一个镜头里，它们变成屠宰场中的鸡肉，在下一个镜头里，它们变成超市中的商品，在下一个镜头里，它们变成快餐店里肥胖症患者的食物，在下一个镜头里，肥胖症患者在医院中露出丑陋的身体……

耶路撒冷哭墙前哭泣的犹太人后面是什么？是麦加的数十万朝圣的穆斯林；阅兵式上威武的士兵后面是什么？是美国被严重烧伤的陆军上士robert henline；泰国的人妖后面是什么？是日本艺伎眼角流下的一滴泪。他们是一枚硬币的两面，他们是那副沙画的过去和未来。

原来那个沙画并不陌生，它就是我们生存的世界。《轮回》讲述的是沙盘上每一粒沙的前世今生。沙画的绘制用了一万年，当僧人们伸手将沙画抹去，刚才那象征生命的五颜六色的沙粒，被混杂在了一起变为死灰色，它们被收入一个罐中。它们是西西弗斯不断推动的那块石头，它们是博尔赫斯笔下的沙之书，它们是昆汀·塔伦蒂诺镜头前的《低俗小说》，对它们而言，起点便是终点，此岸便是彼岸，时间消逝，圆圈不圆。

这是一幅永远没有完工的沙画。和安东尼奥·高迪的神圣家族大教堂一样，无法完工便是它建造的意义。

约旦2000年前的佩特拉古城的后面是什么？是纳米比亚上世纪建成几十年便被荒废的鬼城卡曼斯科。它们都成为人类众多遗址中的一员。2000年前的遗址让我们崇敬，50年前的遗址让我们震惊。时间正在加速流逝，而我们距离遗址这个词已经如此接近。

遗憾的是，切尔诺贝利并没有出现。而在未来有可能会入选下一集的或许会有日本福岛。在这个宇宙中，我们不知道下一刻起，我们的家会不会变成下一个遗址。完工的意义不是建筑，而是遗址，在完工前，所有的人都是西西弗斯推动的那块石头。

全片的最后一个镜头里，无法言语的邰丽华闭上眼睛，大慈大悲的千手观音从头到尾未发一言，却将这个宇宙的所有奥秘尽收眼底。威武的军人是她的族人，工厂流水线上机械劳作的工人是她的族人，屠宰场里被高效肢解的猪肉是她的族人。我们也都是西西弗斯的族人，西方的神和东方的神融为一体，我们和在快餐店中吃鸡肉汉堡的肥胖症患者是族人，我们和屠宰场中懵然不知的牲畜亦是族人……我们都是那副沙画的过去和未来。沙子是脆弱的，亦是永恒的，脆弱的是我们，永恒的是沙漠。
      </影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>奈何</作者>
<标题>事物是普遍联系和发展的</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-01-05 22:02:53</时间>
<影评>
               记得两年前的这个时候，我正坐在某个学校，答着考研试卷，上午是考政治，记得当时第一道大题是哲学，其中最有用的知识点便是，事物是普遍联系和发展的，那时的我只把这当成应试模板里面的一句话而已，而今天，看完这部电影的时候，我忽然顿悟，什么叫做，事物是普遍联系的，事物是永恒发展的。


    没有一句对白的电影，却饱含着如此强大的力量，大自然的力量，与人类的力量。我无法去衡量哪个的力量更加强大。曾有人告诉我说，Chairman Mao说人定胜天，这是极端错误的，你看在地震海啸来临的时候，人类显得多么渺小。但我却不这么认为。至少在这部电影里，真正震撼我的，有宇宙银河的浩瀚，地球的广袤，自然的神奇，但最多的，确是人类，是在不同大洲不同种族的人的生活，是他们的微表情，是他们的眼神与眼泪。


    或许自然是残酷的，地球动一动便要了千万人的生命。但人类却是更残酷的，因为我们的贪婪，我们的予取予求。人类自己为自己分了三六九等，自己为自己设定了不公平的待遇，并将它们强加于各种生物之上。我们利用自以为是的聪明智慧，造了枪，杀死了更多的人，造了监狱，困住了更多的人的自由，造了流水线，使更多的人过着机器般的生活。金钱横生出欲望，欲望带来失望，恶性循环，即是如此。


    黑格尔说，存在即合理，我的片面理解是，永恒的存在才是合理，偶然的存在不是本质，不能说是合乎理性的。让时间说真话，就像最后喇嘛们绘的沙画唐卡一样，在美丽的也总会消逝。


    写到这里，似乎有些跑题了，没有关系，我相信每个看过这部电影的人都会有自己不同的理解，是轮回吗？或许。但我觉得一个字就是我的感受——零。一切归零。
      </影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Aaron゛</作者>
<标题>我什么都不懂，把《轮回》的镜头放在这里</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-02-02 17:51:52</时间>
<影评>

 法界一界是佛教了义的世界观。每个人看到的世界是不同的，譬如数学家能如实看清几何体形状，有些人就是看一辈子也看不清；又譬如色盲的人无法看清色盲测试图。所以同一法界，不同的人所见是不同的。正如《佛说不增不减经》所开示：“舍利弗，一切愚痴凡夫不如实知一法界故，不如实见一法界故起邪见心，谓众生界增，众生界减。舍利弗，如来在世，我诸弟子不起此见。若我灭后过五百岁，多有众生愚无智慧，于佛法中虽除须发，服三法衣，现沙门像，然其内无沙门德行。如是等辈，实非沙门自谓沙门，非佛弟子谓佛弟子，而自说言：‘我是沙门真佛弟子。’如是等人起增减见。何以故？此诸众生以依如来不了义经，无慧眼故” 





































































































































































































































































































































</影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>