<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>霹雳火 霹靂火</电影名>
<年份>1995</年份>
<评分>7.1</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1974113927.jpg</封面>
<导演>陈嘉上</导演>
<演员>成龙 / 袁咏仪 / 王敏德 / 黄子华 / 托斯顿·尼克尔 / 文颂娴 / 加山雄三 / 泽田谦也 / 楚原 / 元奎 / 钱嘉乐</演员>
<简介>车房修理工阿火(成龙 饰)脾气火爆，他不仅身手敏捷，而且开车技术一流，只因家中贫穷才一直没有实现当赛车手梦想。这天，警方找到他希望他能帮忙逮捕偷车集团的首脑库克。因为库克开车技术一流，警方多次设路障追截都一无所获。阿火欣然答应。
                                    
                                　　在阿火的帮助下，警方费了九牛二虎之力终于捉到了库克。但是库克在拘留期间，被集团同伙救走了。偷车集团还袭击了阿火的车房，阿火侥幸逃过一劫，两个妹妹却深受重伤。随后库克加入了日本某车队，并约阿火在日本赛道上一决高下。为了报仇，阿火毅然参赛!</简介>
<reviews>
<review>
<作者>wenber</作者>
<标题>精神和那曾经的香港</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-08-20 20:53:49</时间>
<影评>
        典型的上世纪末的香港场景和模式，在当时这些场景是内地艳羡和无法达到的，发达的交通网，汽车市场，繁荣的经济，豪华的演出和联系世界情节。。。这些在现在的大陆看上去都普通的情节，但在那时绝对是香港带给大陆人的无限憧憬的精神源泉。。。。关键是成龙一直表现的那种精神和人物的性格。。。令人怀恋
      </影评>
<有用数>32</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>南国的孩子</作者>
<标题>打二十个</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-06-27 23:25:40</时间>
<影评>
          个人英雄主义的电影，剧中一个打十个，一个打二十个都不在话下。

  组装车，试车请警察封路，调戏港督。集装箱那场戏拍得很有新意，住在集装箱其实是一种很随意的想法，但是现在路边到处都是出租集装箱的。

  剧中火哥除了集装箱没有打过，其他能打的都打了，看起来还是很过瘾的。

  夹伤了手送了两辆车，一车轮胎，白富美的出现让我们知道真正的女神是怎样的。

  年轻真好，成龙，袁咏仪。
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>凯文·史派东</作者>
<标题>1995年，成龍花2億拍了一部電影，卻斬斷了袁詠儀的巨星之路。</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-07-31 15:45:31</时间>
<影评>

上世紀90年代開始，喜歡賽車的成龍差不多每年都會舉辦一次成龍杯慈善賽車會。
這在當時也是一大盛會，各路女神集體出動，最經典的一屆當屬1993年，十幾位當紅女星環繞在成龍旁邊，王祖賢、張敏、鐘麗緹、李嘉欣、邱淑貞、張曼玉等。
說到賽車的話，在成龍電影生涯中有一部賽車電影，那就是1995年的《霹靂火》。
在香港影壇，成龍的電影一般都是最貴的，這來源于他強大的票房號召力，論海外市場，無人能比。
1989年，《奇跡》投資6800萬，原本已經是最貴的電影了，但2年之後，他用1.15億的《飛鷹計畫》刷新紀錄。
嘉禾當年盡力控制成龍自己當導演，畢竟他花起錢來沒有分寸，但這樣根本攔不住成龍，1995年，他再次刷新紀錄，《霹靂火》投資高達2個億。
2個億放到現在，也是大手筆了，何況是25年前。劇組曾先後在日本仙台、東京、美國洛杉磯、紐約等地實地取景，同時還動用和毀壞了百餘輛頂級賽車。
也許是《紅番區》的大獲成功，讓成龍自信滿滿，但現實很殘酷，《霹靂火》在全球只賣了2000萬美元；
折算成當時的港幣是1.55億，再按照當時主流的35%分賬比例算的話，也就只有5425萬港元，虧損1個多億，這也令嘉禾大傷元氣。
《霹靂火》在香港賣了4564萬港幣，位列年度票房榜第2位，這個成績在香港是成功的。
但海外市場不成功，究其原因，成龍的招牌是功夫喜劇，打開北美市場的《紅番區》憑藉的是驚險一跳，而《霹靂火》所重點展現的是賽車戲份，這在北美市場見怪不怪，他們自然不會買帳了。
《霹靂火》幕後陣容極其豪華，「署名」導演是陳嘉上，但參與執導的導演還有4位，分別是洪金寶、唐季禮、陳勳奇和元奎。
陳嘉上在90年代初期，和周星馳合作過《翹課威龍》、《武狀元蘇乞兒》，又為李連杰量身打造了《精武英雄》，一時間聲名大噪，某日成龍找到他，說自己不想演喜劇了，找他執導《霹靂火》。
陳嘉上也參與了劇本創作，一開始影片的定位是悲劇，同時成龍也想往大片靠攏，于是邀請幾位老友前來幫忙，幾大導演聯合出手，在當時也算是一件創紀錄的事。
陳嘉上拍文戲沒有問題，但對于大的動作場面確實有點吃力，于是唐季禮和陳勳奇負責飛車特技，至于洪金寶、成龍和元奎，他們師兄弟則承擔拿手好戲動作設計。
《霹靂火》拍到一半的時候，成龍的《紅番區》在北美大賣，這個時候，嘉禾老闆給陳嘉上打電話，成龍永遠是happy go lucky（幸運小子），現在《霹靂火》你搞個悲劇出來，還讓不讓我活了。
之後陳嘉上中途退出，劇本也將悲劇元素作了改動，當年許多導演說他和成龍因此鬧翻了，其實這都是無中生有，畢竟2003年兩人又合作了《飛龍再生》。
賽車類的電影，香港也有不少，諸如周潤發的《阿郎的故事》、劉德華的《烈火戰車》、周杰倫的《頭文字D》，但在視覺奇觀上，沒有能比得上成龍的《霹靂火》的，畢竟是實打實的花了2個億。
雖然影片虧了本，但亮點還是不少的，首先是幾場規模較大的動作場面，分別是「鎮東」車房、日式彈珠場和最後的賽車場。
壓軸的賽車戲份佔據了整部影片的30%時長，全方位地展現了從賽前試車到發車、中間追逐、搶位、最後衝刺，同時還有比較震撼的一次次撞車和翻車，基本上後來賽車電影中能見到的經典套路和橋段，本片也算是應有盡有啦。
然後就是動作設計，這也是成龍的拿手好戲，拳拳到肉的實打，眼花繚亂的動作，上躥下跳左踢右踹的靈活身手，令人歎為觀止，再對比一下《急先鋒》中的走樓梯，不禁令人唏噓感歎。
《霹靂火》失敗的原因上面也提到了，但最重要的還是成龍將動作和賽車分割太明顯，兩者沒有很好地進行融合在一起。
但成龍也是可敬的，在當年的市場行情下，沒有人會花2億去拍一部電影，假如他不花2億拍這一類型影片，沒有這種開拓進取的精神，那麼我們不知道什麼時候才會有這樣觀賞性極佳的賽車題材電影。
《霹靂火》中成龍和陳嘉上不和是假，和袁詠儀「交惡」卻是真。影片中袁詠儀是一位口齒伶俐的記者，在採訪成龍過程中，漸漸對他產生了好感。
戲中兩人有感情，戲外卻「交惡」，據說是影片拍完後，袁詠儀一直不來參加後續配音工作，氣得成龍直接到導演協會投訴。之後的袁詠儀在電影圈基本上再也沒有好的資源，後續轉戰電視圈。
袁詠儀，香港小姐出道，青春靚麗的她「運氣」好到爆棚，1993年憑藉《亞飛與亞基》斬獲最佳新演員獎，1994年憑藉《新不了情》和1995年的《金枝玉葉》，連莊金像獎最佳女主角，她本可以成為香港電影一顆閃耀的星星，但因為和成龍產生了矛盾，巨星之路就此被攔腰斬斷。
1995年的「交惡」，直到2017年，在曾志偉的牽頭下，她和成龍才算真正的和解，她也表示自己當年確實年輕氣盛，自此長達22年的矛盾終付之一笑。
25年後的今天，我們再看《霹靂火》，還是為影片中驚心動魄的場面所感歎，就算是今天，我們也很難拍出這樣的電影。

</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>张楠</作者>
<标题>霹雳火</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2020-07-21 23:21:59</时间>
<影评>

2020-7-21 小米盒子
阿火在日本三菱公司培训赛车后回到香港 一家人老爸大妹二妹一起住在修理厂 大傻来改装车 阿火不给私人改装 流氓摸了妹妹屁股 阿火把两个流氓打了一顿 警方来让阿火和他父亲晚上协助警方 警方抓改装车 父子俩负责查看车辆是否改装并拖走
美国的酷哥在沙漠测试赛车并拖死一位卧底警员 酷哥来到香港 晚上飞车撞死一名警察 警方连续蹲守 阿火也协助 记者采访 阿火拒绝接受采访 记者车辆没油了 阿火把备用汽油加满 此时酷哥飞车经过 阿火开记者车去追 车辆互撞 阿火让警方设置路障 阿火引酷哥来到路障 酷哥被抓 国际警察王敏德前来 女律师跟警方交涉 
一群流氓来修车厂砸场子让阿火在警方面前少说话 阿火一人打好几个 阿火告诉警方就是酷哥撞死的警察 其实是王敏德让他说的 酷哥被关押 女律师带杀手前来 炸弹炸开牢房 血洗警局 
酷哥用吊车吊起阿火的房间 房间砸向车库 一个妹妹吓傻 酷哥抓走两个妹妹让阿火去日本找他赛车 
阿火订购了汽车零件组装 女记者帮忙并偷拍 阿火来到日本找到以前的教练 女记者跟踪到一个打手 阿火来到游戏店里的温泉挑衅黑社会 阿火砸了游戏店与黑社会打在一起
阿火开始被教练训练赛车 训练中赛车被另一赛车手撞着火了 教练说自己也没办法了 阿火的伙计们发现记者偷拍的摄像机 三菱老板的女儿给阿火送来了赛车 
比赛 赛场上事故层出不穷 阿火与酷哥的车陷入沙坑 最后阿火掉头神龙摆尾赢得比赛 日本警方前来 酷哥开车逃跑被阿火开车撞翻 酷哥被警方带走 妹妹被王敏德救出 阿火与记者亲亲 

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>小楼一夜听春雨</作者>
<标题>不像成龙的成龙电影</标题><作者评分 />
<时间>2023-07-31 23:58:00</时间>
<影评>

知道这部片距离现在已经快二十年了。当时知道它是所谓引进的十部大片之一。名字印象很深刻，五虎上将嘛！当时成龙最火的是红番区，街头巷尾都在谈，没看过都不好意思挤进去人堆。我记得化学老师可能昨晚刚看了，第二天在课堂上和我们谈到了红番区。这部携红番区余勇卷土重来，虽比不上红番区，热度也还是不错的。当时没怎么见过大场面的我们自然大呼过瘾，打斗，枪战，赛车，飙车应有尽有。
机缘巧合，隔了那么久才完整看完。想来这部片和前后的红番区，白金龙等比评分差了些，不是没有原因。剧情衔接生硬，不和逻辑确实太水。主要是完全没有体现成龙的风格。集装箱那段完全没有体现成龙的精彩，成龙就是一个受气包。救匪首老大的枪战部分就是典型的港式枪战，夹在成龙电影里那是一个不伦不类。电子游戏厅打斗动作设计太假，居然还有很多慢镜。最后赛车戏实在乏善可陈，只好加一点女主的无脑恩爱秀暖场。成龙在动作片中的喜剧天赋也没丝毫体现，从头到尾就伴着一副苦大仇深的脸。理解片方大制作，大投资对这电影的种种期待，还是急功近利了些，没有好好打磨。这也是那个时代香港电影的通病。
主题歌有听过，不过在成龙音乐选集里不常见。估计地位和电影差不多。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>郑大少</作者>
<标题>非典型的经典</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-09-23 22:59:43</时间>
<影评>

       90年代放下执导筒的成龙产量颇丰，而且完全没有废篇，习惯性经典，本片也不例外。同年上映的还有帮助大哥直接踹开好莱坞大门的《红番区》，而本片在制作规模上更大，虽然在成龙经典履历表上的排名不会太高，但它的完成度及观赏上在商业品领域皆属上品，尤其是那场吊车玩弄集装箱的动作场面也足够惊险有创造力，并不同以往地侧重着墨兄妹情，只是它的压轴戏脱离了成龙式轨道，呈现了一场亚洲制作里规模空前的赛车戏，紧张刺激也够，三菱全程赞助，与成龙也算互相成就。
        本片在成龙芸芸经典中不算突出，但他的幕后故事却足够精彩，首先导演虽然挂名陈嘉上，但他基本上只负责文戏，动作场面则交由成龙、洪金宝、唐季礼、元奎等分头接力完成。另外，出道即巅峰的袁咏仪有点不知天高地厚，脾气大且不够敬业得罪了大哥，直接进入半封杀模式，天才少女就此陨落，甚是可惜！

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Rex</作者>
<标题>爽文小说的男主，那又怎样？</标题><作者评分 />
<时间>2022-07-02 13:21:55</时间>
<影评>

单就为成龙的巅峰期也值超5星。
成龙在三菱集团里也是能和大小姐搭上话的存在，回香港以后住集装箱，做改车行，和警察老爹一块逮非法飙车，一个打十几个，和世界顶级赛车手飙车不输；回去日本用廉价车照样能在日本最难的跑道上跑出合格成绩，能引的三菱大小姐给搬来成山的物资，变成了一个打20个，还能在最难的赛道上，从最强的对手手里拿到冠军，妥妥的爽文小说男主。但那又怎样，成龙打戏足够，拼命足够，有枪战，有警匪，有黑道，有飙车，一切硬伤都可以忽略不计，爽就完了。致敬成龙。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>快乐的童年</作者>
<标题>霹雳火的认真</标题><作者评分 />
<时间>2020-03-05 18:25:20</时间>
<影评>

一部赛车武打片，讲述了成龙，一系列的和外国的疯狂的人的一番较量之下，最终惩恶扬善，拿下赛车冠军，打败外国的那个疯人。
这个故事挺励志的，有一个没钱的被抢走了两个妹妹，最终协助警察，并且靠自己的人员与自己的努力挣够金钱，买辆车，虽然车翻了，但是凭借自己的人员，获得了许多的车，这可以说是成龙的有一部作品，希望能够再次做下去。
成龙这种武打的明星，实在是不多了。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>晒太阳</作者>
<标题>没有想象中好</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2006-05-07 19:29:17</时间>
<影评>
        前几天看到魏君子说这部电影好，于是下载来看，场面果然宏大，但并没有想象中好，情节简单，只是在看成成龙大哥拼命。


下附资料




◆原      名：霹雳火

◆译      名：霹雳火 

◆导　    演：陈嘉上

◆演      员：成  龙

              袁咏仪

              王敏德

◆类      型：动作/喜剧

◆片      长：110 Mins

◆上      映：1995年

◆国　    家：香港

◆语      言：国语

◆字      幕：中文字幕

◆文件  大小：512MB

◆链      接：N/A

◆评      分：6.1/10( 603票 )

◆文      件：1CD

◆压缩  格式：RMVB

◆内容简介：

　  成龙历年来作品，总是令人刮目，一次比一次更多的惊险、一遍又一遍为求完美的真实演出，都有绝佳票房。这次在剧中为缉拿偷车集团首脑，不惜与赛车高手亡命竞逐。成龙几近十项全能的赛车身手外，除了令人直呼过瘾外，从开始到最后一秒钟紧张、刺激的镜头，著实让人叹为观止.....

    该片耗资2亿港元,是香港电影史上耗资之最.
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>闲人电影</作者>
<标题>投资2亿，亏损1亿，成龙的《霹雳火》真的很烂吗？</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2023-06-09 21:23:38</时间>
<影评>

成龙的电影一般情况下不会赔钱。
但有时候也有例外，《霹雳火》就是成龙迄今为止的一次判断失误。
这部电影的出现与成龙喜欢赛车有关，之前每年都会举办成龙杯明星慈善赛车会，港圈一众明星都来助阵。

既然对赛车有兴趣，成龙自然想要推动类似电影项目的执行。
可是几年过去依然没有合适的契机，直到1994年，与陈嘉上的碰面，再加老合作伙伴三菱的支持，《霹雳火》走马上任。

成龙主导的电影向来都是大投资、大制作，具有国际视野，因为他的受众不仅仅是香港本埠，还有庞大的海外市场。
所以当他看到陈嘉上《霹雳火》的剧本之后，一方面想要借此转型，另一方面也进行了一番改编，加入了不少成龙式元素。

可这一加让《霹雳火》变得不伦不类，前后割裂感异常严重。
影片前面一部分就是成龙式警匪片，但没过多久突然变成了纯粹的赛车片，又加入了一些打斗来撑场面。
这导致整个剧情都是工具人，为了最后的赛车而服务，文戏与动作戏完全不搭，就像是硬凑在一起一样。

再加上陈嘉上不擅长拍动作戏，成龙找来了陈勋奇、元奎、洪金宝、唐季礼负责动作设计和大场面拍摄。
五大导演联合执导是《霹雳火》除成龙之外的最大亮点，但也成了《霹雳火》的隐患，风格不同的五人并没有在片中实现和谐统一。

最显眼的是成龙这个角色不合理，致使电影从一开始就有强行代入的观感。
在《霹雳火》中，成龙饰演的阿火是一个平平无奇的普通人，却有一身高超武艺，还兼具超过专业赛车手的赛车技术。
角色定位逻辑不通是成龙很多电影中的通病，观众必须先自我说服才能正常观影，无疑让影片打了折扣，《一个好人》也是如此。

这可以理解为对市场的妥协，毕竟观众看成龙的电影都是冲着动作喜剧去的，一些设定上的问题可以暂时忽略不计。
但《霹雳火》在动作设计上也不如成龙以往的电影精彩，赶工的痕迹特别明显，没有搞笑，缺少漂亮，与《重案组》一样，完全不像成龙的电影。

究其原因，是因为《霹雳火》要赶在暑期档上映，而成龙又在拍摄《红番区》期间受了伤，并没有完全康复。
可是上映的日子不能拖，于是七个剧组同时开工，成龙分身乏术便找了不少替身来完成动作，之后补拍一些特写镜头。
这种方法确实能让电影很快杀青，为了避免穿帮，洪金宝用了抽帧、剪辑等技巧来遮挡替身，结果就是动作不连贯，不流畅，看起来不过瘾。
跟以前成龙的动作大都是一镜到底或借助少量剪辑相比，《霹雳火》的动作只能算行活，打得不出色，设计也不出彩，就是中规中矩的完成任务。

另外，在《霹雳火》拍摄期间，有一个于成龙而言是利好消息，对电影来说是不利消息的消息传来。
《红番区》在北美大卖，成龙的动作喜剧风靡全球，正式打入好莱坞，嘉禾赚的盆满钵满，《霹雳火》的投资随之不断加大，直至2亿。
成本的提高让剧本必须要变，嘉禾老板邹文怀就让陈嘉上把原本的悲剧结局改成喜剧，由于之前《奇迹》《飞鹰计划》没让嘉禾赚到多少钱，成龙也没太坚持。
但陈嘉上不太想再拍喜剧，于是和成龙一商量，导完文戏部分就退出了剧组，电影的后半段便由洪金宝执导，《霹雳火》成了如今这番面目。

在片中，可以很明显的发现导演在强行大团圆。
一开始确实是走悲剧流，成龙的两个妹妹被反派抓走，父亲受重伤昏迷不醒，自己家的旧车厂毁于一旦，人生不如意之事一瞬间袭来。
但在剧情发展的过程中，一场赛车比赛让所有的苦难全都烟消云散，而且很难解释一个被国际通缉的职业杀手竟然能堂而皇之的参加世界瞩目的比赛。

尤其是袁咏仪饰演的艾米，与鸡肋无异，将她的戏份全部删掉丝毫不影响故事走向。
安排这么一个角色就是为了在片尾给成龙以情感上的安慰，跟喜剧大结局的调性相匹配起来。
艾米的所作所为既没有推动剧情发展，也没有影响角色情绪，等同于一个边外人却不懂半点边界感。

失去了成龙式动作喜剧，角色也不着调，故事又四分五裂，《霹雳火》注定票房失败。
《霹雳火》和《红番区》同一年上映，《红番区》美国票房3240万美元，全球票房8230万美元，然而《霹雳火》却没有延续《红番区》的好成绩。

在香港，《霹雳火》位列年度第二，票房4564万。
日本票房3.34亿日元，内地票房6500万，台湾票房8500万，美国票房不足千万，全球票房超2000万美元。
以当时的汇率和票房分成来算，《霹雳火》亏损达一个亿，嘉禾靠《红番区》赚的钱还没有捂热就要去填补《霹雳火》的窟窿。

尽管《霹雳火》后续的碟片收入，再加当时的票房分成，倒是实现了收支平衡。
但是碟片收入的战线拉的太长，等到《霹雳火》开始赚钱后，邹文怀早已无心电影，嘉禾也卖给了橙天娱乐。
香港电影曾经辉煌一时的巨头落下了帷幕，带走了“尽皆过火，尽是癫狂”的香港电影，带来了许多影迷的叹息。


</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>