<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>加勒比海盗 Pirates of the Caribbean: The Curse of the Black Pearl</电影名>
<年份>2003</年份>
<评分>8.8</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2896589545.jpg</封面>
<导演>戈尔·维宾斯基</导演>
<演员>约翰尼·德普 / 杰弗里·拉什 / 奥兰多·布鲁姆 / 凯拉·奈特莉 / 杰克·达文波特 / 乔纳森·普雷斯</演员>
<简介>故事发生在17世纪，传说中海盗最为活跃的加勒比海。风趣迷人的杰克·斯伯洛（约翰尼·德普 Johnny Depp 饰），是活跃在加勒比海上的海盗，拥有属于自己的“黑珍珠”号海盗船。对他来说，最惬意的生活就是驾驶着“黑珍珠”号在加勒比海上游荡，自由自在的打劫过往船只。但不幸的是，他的仇敌，老谋深算的巴尔巴罗萨船长(杰弗里·拉什 Geoffrey Rush 饰)偷走了他的“黑珍珠”号。巴伯萨是一个无恶不作的坏蛋，他抢劫了杰克的"黑珍珠号"后，更加猖狂，在加勒比海上横行霸道，一时成为整个加勒比海的霸主。
                                    
                                　　一次，巴伯萨一伙袭击了罗亚尔港小镇，还绑架了总督的女儿伊莉莎白·斯万(凯拉·奈特莉 Keira Knightley 饰)和伊莉莎白青梅竹马的铁匠学徒威尔·特纳（奥兰多·布鲁姆 Orlando Bloom 饰），想方设法救出了狱中的船长杰克，偷来英国皇家舰队最快的"拦截号"军舰迅速向"黑珍珠"追去。
                                    
                                　　在打斗中，威尔和杰克发现，巴尔巴罗萨和他的海盗们身背着咒语，在每一个月光之夜，他们就变成了不死骷髅，而伊莉莎白正是解开咒语的关键。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>奕yi</作者>
<标题>地平线</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-02-17 01:51:15</时间>
<影评>
            “因为地平线一直在那。你想到达那儿，但你永远到达不了。就是那样，遥不可及难以放弃。”

    Johnny说看过的一部法国水手写的书中，问及到为什么选择当水手一直漂泊时，那个水手如此回答。

    所以，杰克船长最后的一句话是：现在朝那地平线出发！

    我爱上了这段话，也突然明白了一直选择边缘角色的Johnny，为什么会接这部电影。

    我被这段话感动了。他说出了我心里的一些东西。

    我在这么久之后，因为这段话被这部电影感动了。

    地平线是自由。

   
      </影评>
<有用数>959</有用数>
<没用数>61</没用数>
</review>
<review>
<作者>氢原子</作者>
<标题>加勒比海盗——爱情与自由的选择</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-01-12 21:44:24</时间>
<影评>

海盗历来象征着自由，恩，其实细想，他的真正意义不在杀戮抢劫，而是自由自在的航行，充满惊奇的冒险，当然还有诱人的宝藏。 

杰克船长当之无愧的是影片中的男主角之主角，对他的刻画远远高过威尔，从杰克的出场就奠定了整部影片的风格——型男……我们就围绕加勒比头号型男来展开这篇文章。 

杰克是彻彻底底的自由派，与威尔的爱情至上形成了鲜明的对比。影片的最大矛盾冲突就在于爱情和自由的冲突，两者的冲突贯穿于整部影片，体现在每一个角落。影片的一开始，威尔跟伊丽莎白的爱情就一直纠结着我们，本来没有任何悬念的恋爱史却偏偏被弄得如此曲折。是伊丽莎白中途变心喜欢上杰克了吗？我倒不这么认为，如果说影片的导演是个女权主义者一点也不为过，在伊丽莎白心中，杰克只是自由的象征，她向往那种海盗的自由生活，虽然身体里没有海盗的血液，却比威尔更渴望当一名海盗。第三部结尾，当伊丽莎白率领海盗大军迎击英军的时候就是她这种情感的至高点，一副海盗之王的架势。 

我们回到杰克身上，杰克有没有喜欢伊丽莎白？一个不希望被爱情束缚的男人，当然也不会留恋于伊丽莎白，这也是为什么有这么多女人扇他巴掌的原因。现实生活中爱情和自由理应是可以兼得的，但影片却将两者完完全全的对立起来，伊丽莎白的罗盘指向杰克，其实是她心中对自由的追求高于对爱情的渴望，这也是她与威尔的感情出现危机的时候，而影片的结局，威尔与伊丽莎白得到了盼望已久的爱情，却失去了自由，以十年一见的代价换来了永恒的爱情，这正是影片主题所在。想想，威尔为给他老爸自由，需要以自己的爱情为代价。同样另一方面，那个喜欢伊丽莎白的将军，当他真正选择爱情的时候也是他生命终结的时候。这样的矛盾影片中无处不在。

杰克最后——或者说自始至终都选择的自由，他的小船他的藏宝图以及他放荡不羁的个性都是他自由的表现。影片之所以波折，不是因为杰克也不是因为威尔，而是因为伊丽莎白的内心矛盾，也就是她心中对爱情和自由的选择的矛盾。但影片的结局却不适合让伊丽莎白跟杰克在一起，因为这需要以牺牲杰克的自由为代价，海盗没了自由那还叫什么海盗，就成了长满触须的大章鱼…… 

回到杰克，回到杰克……然后结束这篇文章……

</影评>
<有用数>726</有用数>
<没用数>87</没用数>
</review>
<review>
<作者>永远太遥远</作者>
<标题>I feel so I'm alive</标题><作者评分 />
<时间>2007-11-08 12:41:49</时间>
<影评>
        《加勒比海盗》中最打动我的不是杰克斯派罗船长的放浪不羁，也不是伊丽莎白的动人爱情，而是那个幽灵船长巴布沙-一个执着而倒霉的被诅咒者，对重生的无限渴望。


        在茫茫孤海中，他费尽心机、不惜代价、疯狂追寻的，不是金银财宝和美女酒肉，而是夺走了他所有感觉的那枚金币。在此之前，一切不过是粪土，生命不过是一场醒不来的噩梦。


      当那枚金币终于落下，等待着他的不是那只时时握在手中的苹果，而是一粒及时又准确地穿透了他身体的子弹。就在那一刻，终于获得了真实血肉的他不无陶醉地说出了三个字："I feel~cold"。


      我用了“陶醉”这个词，没错，是陶醉。因为那一刻他一定明白了，结果并不重要，重要的是他得到了感觉，尽管只是最后的一瞬，尽管是那么的冷。
      </影评>
<有用数>230</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>悲伤逆流成河</作者>
<标题>杰克只是自由的象征，她向往那种海盗的自由生活</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-26 10:13:44</时间>
<影评>

杰克船长潇洒的流浪海盗。放浪不羁亦正亦邪，是活跃在加勒比海上的年轻海盗。曾经是海盗船长，有抱打不平的义气。开始时“黑珍珠号”被巴博萨夺走。在伊丽莎白被绑架之后，杰克和威尔抢了一艘海军战舰去追赶"黑珍珠号"。历经千难万险后，杰克重新得到自己的“黑珍珠号”，做回自由自在的海盗。 
不得不说杰克是个彻头彻尾的自由主义者，和威尔的爱情形成了鲜明的对比。爱与自由之间的冲突是爱与自由之间的冲突，贯穿整个电影，在每个角落。在电影开始的时候，威尔和伊丽莎白的爱情已经被撕裂了，爱情的历史上也没有悬念。
伊丽莎白生长在一个军官之家，12岁和父亲远航时搭救了威尔。8年后她又一次与海盗遭遇，被巴博萨绑架，后来威尔救出了她，但他却被巴伯萨抢走。身为总督的父亲为她定了亲，未婚夫就是英国皇家军官诺灵顿。后来她又遇上了风流潇洒的海盗杰克。虽然一心向往海盗生活，但伊莉莎白心底最爱的男孩还是青梅竹马的威尔。 伊丽莎白改变主意去找杰克了吗?我不这么认为,如果电影的导演是一个女权主义者,有点太多,但显然不是一个完全解放者的女性,在伊丽莎白的心,杰克是一个自由的象征,她更渴望这种海盗的自由生活,虽然没有海盗血液在体内,比威尔会更渴望成为一个海盗。

</影评>
<有用数>83</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>大头绿豆</作者>
<标题>Pirates Of The Caribbean</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-11-25 13:50:39</时间>
<影评>
        [两年多前乱写的]：
http://www.bighead.cn/?p=156


    我们是无恶不作的邪魔，大坏蛋。快来开怀畅饮，尽情享受海盗的生活吧！无恶不作的大坏蛋！喔！


    哪个男孩子没有在小时候做过一个梦，在这个梦里，自己是无所不能的海盗船长，腰间佩一柄三尺长刀，统领一艘挂着骷髅旗帜的帆船，无拘无束地在大海上寻找冒险和刺激？那时候的自己，也许还因为多年征战瞎了一只眼睛，正好可以不必在用单筒望远镜的时候费劲闭另一只眼睛；又或许成了杨过。总之，一定不能够五官齐整四肢完备，否则怎么能让人一眼就看得到自己的沧桑呢。


    Disney一贯的无厘头风格，纯情耐看的女孩子，勇敢的爱情男主角，可爱的反派，紧凑的情节，精致的画面，大气的音乐。所以这两个小时十七分钟过得很快。


    无厘头。Johnny Depp将落魄却不失乐观和机智的杰克船长演绎得惟妙惟肖。第一次逃离死灵岛，虽然过程是旁人口中道来，但是听着也过瘾。“他潜伏在水里，在那儿等了三天三夜，直到所有的海洋生物都认识了他。在第四天的早晨，他把自己绑在了一群海龟身上，驯服了它们作为自己的竹筏。”

    而以两人之力劫走皇家海军的看家船舰那幕，则更是有点谈笑间于万军中取上将首级的味道。


    纯情耐看的女孩子。片头，皇家海军的船行驶在海盗出没的地方，年幼的伊丽莎白却站在船头，双手轻搭在腰前，很淑女的样子，却毫不忌讳地唱着海盗们的歌。“我们不停地抢劫，掠夺。喝啊，我们绑架，掠夺，决不声张。喝啊，这就是海盗的生活，我们巧取豪夺，喝啊！”

    端庄，叛逆，像是传说里对水手们吟唱致命歌声的女巫。


    勇敢的爱情男主角。Orlando Bloom，还记得吧，魔戒里英俊的神箭手。传说中的著名海盗“鞋带”的后代，继承乃父血性，虽然只是个铸剑师，却有精妙的剑术和过人的果敢。帅。


    可爱的反派。被诅咒的海盗们，有着你所能想象得到的所有海盗的古怪模样。Disney总喜欢找几个傻呵呵的小配角制造噱头，这次也没例外。而篡位的巴博萨船长则和所有手下一样，即使已经足够穷凶极恶，即使想尽办法钻空子，原则上还是恪守海盗们亘古的法则。这就够可爱了。何况他们为了那八百多块金子，已经痛苦了那么久，可怜了那么久。



    Disney总有办法抓住你的情绪。跟着剧本一路跑下来，异想天开，充满不可思议的想象力和创造力，这样的故事当然好看。加上ILM公司卓绝的特效，加勒比海醉人风光，圣文森特港无尽风情，黑珍珠号斩风破浪的豪情，大海般宽渺的曲子，几乎具备了所有商业片成功的因素，想不卖座都不行啊。


    海报做得不好，没表达出好玩的意思，却像拙劣的恐怖片。只有这张还好。


　　　　　　　　　　　　　　　　　　2003-9-24 
      </影评>
<有用数>113</有用数>
<没用数>20</没用数>
</review>
<review>
<作者>苏凌然</作者>
<标题>梦想的地平线</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-12-31 20:51:00</时间>
<影评>



我的确是喜欢看商业片的。明摆着没有人愿意在休息的时间里还忍受着巨大的人生拷问。在那阵繁忙时间里看《孔雀》，真是超级型的痛苦……本来想放松心情没想成了一副更加郁闷状。所以我决定，有时间就接受人生拷问，没工夫的时候我就老实地俗几把！

就是在这样的前提下，看了《加勒比海盗1》（二也看了，可我不想写……）。直接感觉就是，有趣！好玩！看着不费脑子！爽（我到底在说什么……）！而且这电影又一次拓宽了我的视野……决定了，有时间就去看看相关书籍……那扬着海盗旗大声喊着“出发”的豪迈劲，让人羡慕之情顿起啊！

JACK船长就是这么出场的。海浪声，站在桅杆上的船长望着远方的太阳，风把衣摆吹得扬起来。真是豪迈的POSE啊，背景音乐轰然响起，扬帆出海，寻找宝藏！怪不得ELIZABATH想去当海盗，要是我我也觉得海盗比贵族女儿来得过瘾多了……（被殴打）好了，书归正传。

开始是女主角ELIZABATH年少时的一段关于海盗的记忆。女孩子在船上唱着海盗之歌。然后发现在海中的WILL，搭救之时看到了一艘奇特的幽灵船。长大之后的ELIZABATH已经成为美丽的少女，准备出席准将的升迁典礼。幼时搭救的WILL成了铁匠，身份的差异让两个人不敢面对各自的情感。然后ELIZABATH被海盗们掳走，WILL要去救心上人，只好求助于曾经的敌人海盗JACK，于是历险记开始了。不用问结局，肯定是坏人死光，好人好报……因为这是轻松幽默的DISEY出品的娱乐片……

话说有意思的段落实在是不少，一开始，帅气的米兰小铁匠出场，摸了一下灯架，结果那灯架瞬间掉了下来，他非常利落地把它藏到了下面的罐子里……ELIZABATH穿着超级紧身的礼服去参加典礼，闷得无法呼吸，结果准将以为她紧张，于是她就从高塔摔进了碧蓝的大海……还有个人认为最有意思的一段，就是在抢夺黑珍珠的路上，大副对WILL讲述JACK被人背叛的经历。

“他拿绳子捆住乌龟？”（WILL）

“没错，毫无疑问。”

“他拿什么当绳子？”（WILL）

大副无法回答。

“我的体毛。我的体毛很长。”（JACK）“马上给我去干活！”


战斗的场面也算满精彩的。对于中国武侠不那么熟悉的西方人来讲，JACK和WILL的一场比剑还有跟背叛他的大副的比试都是满有看头的，不过也许对于看惯了刀光剑影的中国观众，可能就会觉得不过如此了。WILL这个小铁匠，每天打铁练剑（估计是把那铁当准将打），这日子不比每天抓海盗的准将有意思多了？虽然钱不多，可看ELIZABATH那种个性还有WILL那张帅脸，天作之和嘛！再有，就是跟大海搏斗了。说起来演员们也真是够累的，被水泡那么久，拍几天不就得脱层皮？JACK那黑眼圈完全可以媲美L同志了。作为商业片，这样还不够可以么……

当然，对于不熟悉海盗历史的中国人看那些海战，感觉还是很有意思的。譬如说开始他们去救ELIZA的时候先“征用”（海盗用语）一条非常小的木船。用这个来把自己隐藏在海底并支持呼吸。然后随便征用一条船等待真正想征用的快船前来追击。然后在别人都上到另一条船检查时用绳子荡到快船上（或者这只是很普通的欺诈之术？我没听过唉……）。取景也都不错。碧蓝的大海，让我曾经看到的北戴河那肮脏的海洋多么得不像想象中的蔚蓝……


其实海盗象征的东西远远不是打家劫舍那么简单。在电影里，海盗其实是象征着人情味那个方面的。比如说那个准将叫他们开炮打自己的船。可是JAC却在同样的时刻大喊着，别打我的船。更像人不是么。而且实在是很愉快啊。每天沉浸在梦想的照耀里。不是比呆在一个可怜的地方强得多么。


推荐吧。
      </影评>
<有用数>91</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>密涅瓦的猫头鹰</作者>
<标题>他是一个海盗，更是一个疯子</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-04-20 21:06:06</时间>
<影评>
        杰克船长以一个痞子的形象出场。动作充满戏剧性，言语间尽显幽默，“请叫我杰克船长！”他的存在是对上流贵族的挑衅。他是黑珍珠号的船长。他用他残缺的罗盘在茫茫大海中飘荡。

他不是英雄，因为他遇到危险就会落荒而逃。他要的不只是统治一艘船，而是整个海洋。他被出卖，被扔到孤岛，他躺在沙滩上跟酒神跳舞，对饮，一醉方休。他绝处逢生，顶着一张破帆走出荒岛。他步步为营，凭着一枪一帽一罗盘一瓶酒，和精明的头脑赢回他失去的东西。他的血液里流着疯狂的血液。

他是一个海盗，更是一个疯子。

福柯说过，水质是一种晦暗的无序状态、一种流动的混，是一切事物的发端和归宿，是与明快和成熟稳定的精神相对立的。或者说，疯癫是人身上晦暗的水质的表征。无疑，杰克船长的身上流着这样的血液。他的“灵魂如同一叶小舟，……这叶小舟完全听凭疯癫的大海支配，除非它能抛下一只坚实的锚——信仰，或者扬起它的精神风帆，让上帝的呼吸把它吹到港口。”

不同的是，愚人船载的是被世间遗弃的疯子，而杰克则是自己选择了疏离。自由是他最高的信条。海盗的原则只是他借来生存的道具。但他却被海盗的原则发挥到极致——那就是，打破原则。

16世纪末，德•朗克尔（fief．aners）认为，有一批人的邪恶倾向来自大海；航海的冒险生活，听凭星象的指引，世代拥专的秘密，对女人的疏远。正是浩瀚、狂暴的大海的形象，使人丧失了对上帝的信仰和对家园的眷恋。人落入了恶魔之手——一撒旦的诡计海洋。

与其说，他落入撒旦的诡计，不如说，他与魔鬼撒旦谈判成功，又与酒神狄奥尼索斯举杯对饮。

    为什么好莱坞塑造的这个海盗形象受到热烈追捧呢？因为，杰克过的是我们血液里灵魂里渴求的生活。他活在彼岸。喜欢他的人，都是没有勇气打破规则的人，都是没有能力独自出航的人。与其说杰克是个疯子，不如说我们是未来的疯子。疯癫从来都是伴随着文明而产生。疯癫不过就是蜕化成野兽。好歹野兽是能遵循自己的原欲。而我们却一直在压抑着自己的欲望，我们太理性，我们即使醉了，也是清醒。理性可以让这个世界有序，但理性可以给我们带来幸福吗？我们错误的以为“理性高于感性”，却忘了理性最终只有回归到感性才有意义。我们只有去感受了，去倾听了，去触摸了，我们能产生冲动了，我们才像是一个活着的人啊。



</影评>
<有用数>83</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>冰糖葫芦</作者>
<标题>碧海蓝天</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-10-24 07:56:33</时间>
<影评>
        题材很吸引人，海盗象征着最古老的力量和自由，未知的神秘与充满惊奇的冒险，原始的征服，还有对远方的向往；年轻漂亮的情侣与率性不羁的船长在碧海蓝天下展开一段段惊险的航程，整体的调子非常浪漫。黑珍珠号的诅咒设定巧妙，让美酒佳肴入口成泥沙，让全世界的美色都满足不了欲望，让你冷暖不知，夜不能寐，让你永生不死却无法得到生命的任何欢愉，这是对贪婪之人最可怕的诅咒，既然活着已经注定无法得到快乐，那么要金钱有什么用，要生命又有什么用？他们的灵魂其实早已是行尸走肉，月光下的诅咒不过是让他们现出了原型


除此之外，这片子真心觉得一般，后半部分尤其折腾，你过来找我我回去救你，以上再重复两遍，略智障……

女主的父亲和她那个前未婚夫军官人都好好啊，大度宽容不计较，劫囚都睁一只眼闭一只眼最后还带着祝福成人之美，代入一下若是我喜欢的女人拿结婚做筹码让我救另一个男人，我会非常想把他俩统统丢到海里自生自灭，更别提帮忙了
      </影评>
<有用数>36</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>薛定谔的喵</作者>
<标题>是自由，还是爱情</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-05-18 08:02:26</时间>
<影评>

加勒比海盗系列电影是我印象中自由与爱情的象征，除了第4部…在我看来，第4部只是个番外。

杰克是自由的化身
威尔是爱情的塑造
而伊丽莎白就是选择爱情还是自由的罗盘

当她选择杰克时，她不会和杰克相爱，但她会成为海上女王，自由自在，与无垠大海为伴

当她选择威尔时，她会拥有世界上肯为她赴汤蹈火的爱人，但同时用要10年一见的自由换取
没有对错是非，只是鱼和熊掌不可兼得的选择而已

</影评>
<有用数>52</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>万人非你</作者>
<标题>加勒比海盗</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2018-03-12 16:40:58</时间>
<影评>

影片中的大部分幽默都来自于双关语和含沙射影的暗讽，这种幽默手法虽然在前几部电影中新鲜有趣，但随着续集电影接连而来，如今越发显得缺乏创意、老套乏味。
这并不是说，德普的尴尬窘况让你笑不出来，但剧本制造幽默感的手法往往过于简单粗糙，缺乏高明巧妙的笑料，甚至在杰克的大部分诙谐台词说出口之前，你可能已经预测到他要说什么了。
借鉴，不妥私信删。

</影评>
<有用数>38</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>