<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>世界末日 Armageddon</电影名>
<年份>1998</年份>
<评分>7.8</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p686635022.jpg</封面>
<导演>迈克尔·贝</导演>
<演员>布鲁斯·威利斯 / 本·阿弗莱克 / 丽芙·泰勒 / 威廉·菲克纳 / 比利·鲍伯·松顿 / 史蒂夫·布西密 / 迈克·克拉克·邓肯</演员>
<简介>发现一颗巨大的陨石正朝地球方向奔来，并将于十八日内撞上地球时，美国太空总署想出阻止该陨石与地球相撞造成人类毁灭的办法：派人登陆陨石的表面，钻洞贯穿至陨石的地心，放入核弹引爆。但这一切必须要在十八日内完成。
                                    
                                　　钻油井工头（布鲁斯•威利斯）被委以重任，而他的下属（本•阿弗莱特）恰也是其女儿（丽芙•泰勒）的男朋友，此次任务能否成功完成，关系到女儿下半辈子的幸福。为此，他和下属接受了太空总署的高强度的训练，以期一夜之间从打井工人变成救世英雄。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>撕皮耳波波</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-12-07 16:21:36</时间>
<影评>
        虽然经常以神站豆瓣的评价来决定是否看一部电影，但不得不说这个片子得到了豆瓣们的不公正待遇，虽然是一部已经早就不让人感冒的所谓“大片”，但它是那种强调了“大片怎么了？大片就是好看”的大片榜样。


至少我认为四星具有压倒性票数是一个合理的评价。


麦克白这导演真的很招人喜欢，经他手的片子绝无冷场，开场就是大规模陨石雨，寝室兄弟不禁大喊“爽，就砸美国”，接着就是老布拿枪追杀“准女婿”小本，一哥们又道：“日，这虎X老头”——又是一片笑场，然后节奏明快的塑造N个极富个性招人稀罕的个性虎X，佐料有了立马上正餐，本就没有什么安全感的太空执行这么一个扯淡任务，天灾人祸也是滔滔江水绵绵不绝，看似故意堆砌看点，但借着杂乱而有序的台词和极富动感的镜头却只让我们瞪着眼睛秉着呼吸盼着再来点，再来点~~~忘了做任何评论~~~~


这片子就是这么痛快，阿福雷克，泰勒，布鲁斯的三人间亲情爱情刻画的这么鲜活够味也在痛快之余还能让我有所回味。加上广大豆瓣的吝啬，我不得不献上五星评价换麦克白一个人情！


PS：男生寝室周末剧场是本片的最佳放映场合，看过了也不要吝啬与室友分享哦！



</影评>
<有用数>154</有用数>
<没用数>39</没用数>
</review>
<review>
<作者>爆爆蓝</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-07-16 14:17:45</时间>
<影评>
        大片是这样的。

镜头的技巧。台词的伎俩。搞笑的元素。大牌的云集。

缺一不可。


商业片是这样的。

平铺直叙。

讲故事。

所以至于商业的观看，其过程是轻松的，即使肾上腺素会随之主人公的命运，抑或曲折与纠结的过程所牵动。

但观影之后，只是回到现实的生活中，没有画面会与生活共鸣，只能暗自感叹自己的生活是一团垃圾。


大片有着很大的主题。

英雄主义。

毁灭与救赎。

存在与放逐。


而文艺片是小情调的。

喜欢文艺片的人有着宿命的悲情主义自怨自艾的小想法。

却又对文艺青年这样已经变成骂人字眼儿的定义讳莫如深。


这个社会怎么了？

最他妈非主流的傻逼到处嚷嚷着非主流我操你妈。

谁都把自己想得无比高尚却又不愿与同类同流合污。


好吧。我跑题了。


这样的电影是好的商业片。

它能让我们笑我们哭能让我们对虚拟的角色心生畏敬。

18天可以被我们吃喝玩乐恍然不觉的度过。

8个小时可能还不足够一个安逸舒适的睡眠。


这样的时间里能发生什么。

Michael Bay给你演绎。

大片怎么了？

大片就是好看。


我看了。我笑了。我哭了。所以我记住了这个电影。

“总统的科学顾问建议这样做！” 

“先生，总统的顾问是我大学的同学。这个时候还是不要去听一个获得丙级学分人的话。总统的顾问是错的，我是对的”


“components of american,components of russian,it's all made in taiwan!”


“既然我们都回来了，别把我在上面的糗事说出去。”



“他不是推销员，他是你爸爸”


“Life Is Short!Love Is Forever!”


“这不是你的责任，照顾好我女儿才是你的责任”


“BABY，我答应你会回去的，但恐怕要食言了，我也想陪你走上红地毯，照顾好AJ......”


“女士们先生们：

今天晚上我在这里发表演讲，我不是以美利坚合众国总统的身份，也不是以一个国家领导人的身份，而是以一个普通公民的身分，我们正面临着非常可怕的挑战，圣经上称为是世界末日，一切事物的终结，然而这是第一次在星球的历史上，人类已掌握的科学技术防止自身的毁灭，请你们大家为我们一起祈祷，我们必须懂得我们所能做的，避免这场灾难的，就是为我们人类的生存而战斗，人类渴望美好的生活，向科学攀登的每一步，每一次太空冒险，一切现代科技，甚至进行的战争，已经给我们提供了对付灾难的武器，我们人类经历了历史的混沌、错误和过失，经历了所有的苦难，经历了时代的变迁，只有一种东西，他能纯洁我们的灵魂，激励人们，超越自己，那就是勇气，我们全世界的公民都在注视这件大事，祝你们顺利，祝你们成功。你是我们的太空勇士，上帝与我们同在！”



不可否认，这样的剧本再一次让美国在世界面前充老大了。

不过既然人家有钱。世界末日，就向它开炮吧~
      </影评>
<有用数>88</有用数>
<没用数>20</没用数>
</review>
<review>
<作者>CameraGuy</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-12-02 13:10:24</时间>
<影评>
        今晚我不是以美国总统的身份向各位发言

也不是一国元首，而是人类的一员

人类将面对最大的挑战

圣经上说这是世界末日，万物毁灭

不过这是地球历史上

人类首次有能力避免遭到毁灭

我要让大家知道

我们已经尽一切努力避免这场浩劫：

人类追求的知识结晶

对科学的苦心钻研

冒险飞向太空的努力

现代科技的成果和想象力

甚至来自战争的经验

都为这场生死之战提供利器

在多灾多难的历史上

人类曾经犯过多少错误

人民曾经受过多少苦难

经过这么多年

只有一种情操能让人继续生存下去

那就是勇气

全世界的希望都寄托在这十四名勇士身上

他们将飞向太空

让全球的人类目睹你们的英雄事迹

愿上帝保佑，祝你们好运！
      </影评>
<有用数>40</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>天堂海</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-07-11 14:35:37</时间>
<影评>
            1998年，《世界末日》横空出世，造就了末日神话，同时也奠定了大导演迈克尔.贝在好莱坞的地位。影片的成功是多方面元素的集合，这场视听盛宴让人们回味无穷。

    从《勇闯夺命岛》、《珍珠港》到目前轰炸全球票房的《变形金刚》，在好莱坞动作片大导演迈克尔.贝的打造下，无不堪称经典之作。以五部电影累计超过十亿美元的票房成绩，成为今年才刚满42岁的麦克尔.贝在好莱坞傲视群雄的资本。也正是由于麦克尔.贝非凡的导演才华，使1998年拍摄的这部《世界末日》拔得头筹、创造了票房佳绩，同时也使其成为有史以来北美首映票房超过一亿美元的最年轻导演。正是在麦克尔.贝的操刀之下，《世界末日》才拥有了精彩、刺激的剧情。

    影片当中最能够刺激我们神经的，自然是那些铺天盖地的爆炸的场景以及快速凌厉的画面剪接，这一切正是大投资与高科技制作所带来的视听享受。虽然这部影片整体上是套用了好莱坞惯用乏味的故事结构，却不乏幽默与情感的投入。队员们在进入太空前参加训练时令人捧腹的滑稽场面，以及在紧张激烈的拯救过程中所穿插的一些插科打诨，都是导演用轻松、幽默的方式使影片紧张的情节得以舒缓，给观众一个喘息的机会，使人们可以细细的体味其中的情感。而正是这种张持有度的剧情设置，才将影片的发展一次一次的推向了高潮，尤其影片结尾处，父亲在引爆核弹之前，望着地球那边的女儿，而女儿手摸视屏上父亲的脸，这种双目注视，无声胜有声的对望，将遥远的太空距离缩短在了咫尺。当屏幕上的铁汉布鲁斯威利斯脸上流下一行热泪时，我们无不被那种父女情深所感动。

     影片的成功，除了优秀的导演之外，也离不开演员的精彩演绎。布鲁斯.威利斯为我们完美的展现了一个末日英雄的形象，虽然布鲁斯.威利斯没有007与生俱来的绅士风度，也没有史泰龙和阿诺机器人一样的肌肉，也没有德尼罗和帕西诺教父一样的冷酷表情，但这个骨子里透出幽默感，并且有点懒洋洋的男人，却将哈利幽默诙谐的言语，洒脱不羁的行为举止、镇定自若的神情、以及在危难的关键时刻勇于牺牲自我的英雄气概，全然地展现在观众的面前，生动而细腻的刻画出了哈利这位为了拯救人类而放弃自己生命的英雄人物。

    在电影的世界中，有洋溢着世间的质朴情深，有充盈着动人的爱情，也有着让人奋发的励志情节，甚至也少不了末世的绝望景象等待着被人观瞻。《世界末日》所讲述的就是这些故事，同时也为现在的人类提供一种警示，让人们能够居安思危，避免这些灾难的发生。正是这种内在的精神内容，在导演与演员的联合打造之下，体现在了紧张的剧情之中，从而铸就了整部影片的独特风格，也推动着影片的票房节节攀升，直至走向经典。
      </影评>
<有用数>43</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>eric</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-03-19 12:35:44</时间>
<影评>
        当时就蒙了，看的还是cctv6的国语版。看到半夜，当时还是高中要高考了记得，给父母骂骂咧咧的都没去睡觉。

不久进入了大学，重温了一次本片，看得整个男生宿舍都无法形容，反正大家都是面面相觑，此种情况还有一次就是看the  rock了。后面看了评分，XX居然5.9分。当时就学习到了一个道理，看评论，看评分，道听途说都是浮云，只有自己体验过的才知道好与坏，生活也是一样，笑看各种纷扰吧，所有的酸甜苦辣，一切都由自己来经历吧，相信这就是生活的意义了。  


n年前就觉得这个导演真不错，希望他为影迷奉献更多的商业片。不装逼，我真的喜欢，俗点，又如何？借用顽主里的台词"哥们就喜欢俗的!"
      </影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>香蕉先生</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-07-10 10:43:21</时间>
<影评>
        要说电影本身，没什么特别之处，很典型的美国英雄式商业科幻片，靠着布鲁斯威利撑场面。但 就是这么一部烂俗剧情的商业片，让我记住了11年。


从大约15年前我疯狂看各种电影开始，印象中只有这么一部纯商业片让我看到落泪，几乎是每次都落泪。不是剧情多跌宕起伏，只因片中的一句对白。


布鲁斯威利就要带着他组建的一票人马奔赴太空了。在他们出发前一天，一位队员去探望他的前妻和大约只有4、5岁的儿子。前妻没让他进屋，只在门口简短地说了几句话，这算是男人的告别吧，他不知道自己有没有命回来。而当面对儿子的疑问，前妻告诉儿子，他是个邮递员。镜头切换，翌日，前妻在厨房忙碌，儿子从电视中看到了那个男人，他正迈着坚毅的脚步走向航天飞机，儿子惊呼：妈妈，这是昨天来家里的邮递员叔叔。前妻方才明白他昨日到访的意义，方才知道他所说的要去做的伟大的事情是什么。前妻只简单地告诉儿子：He is your father。


就是这么一句话，每次看，都会流泪。不知道为什么，也许跟我的家庭有关吧。很希望自己也有完整的家庭。爱我的爸爸，爱我的妈妈，但是不可能了。的确，不管是父亲还是母亲，在抚养我的时候都尽了全力，给我他们能提供的最好的东西。很大很漂亮的房子，供养我上学，帮我解决一些棘手的问题，告诉我该如何为人处事。但是，我并不开心，也许小时候不觉得，但随着年龄的增长，这种不快乐越来越显现。我要的不是现在这样，我要一个健康的家庭。父母给的不见得是我想要的，但我又无法拒绝。


为此，我开始纠结，这状态已经持续了几年。他们失败的婚姻正在越来越深地影响着我的感情观、人生观。我开始惧怕婚姻，尽管我更渴望爱情。我越来越不知道该如何恋爱，该如何对待一个女人，我觉得我没能力给任何女人幸福。


现在，我有些期望暧昧，各种的暧昧，因为无需责任，没有压力。我虽然期待爱情的结果，但又不想面对这结果，因为我觉得我没有这种能力。我害怕失败的婚姻发生在我身上，我祈祷恋爱中绝对的忠诚，我期望我可以为我的感情、我的另一半提供尽可能好的物质基础。我不想我的感情夭折在任何无法用言语表达的因素上。也许是我给对方的压力太大，也许是这个世界的年轻人都越来越不懂得珍惜，所以，我至今仍未走到婚姻这一步。


在感情世界里，我想我是有些病态、有些抑郁的吧，不然怎会因为一句台词就感动了11年？况且，这台词并不属于现阶段的我，我还没有机会亲身体验这种感觉。


好吧，我承认我是个失败者， 至少在感情世界里是的。想要放弃感情，至少是暂时放弃。这是被迫的选择，很无奈。心里有舍不下的人，但又能怎样，我现在的生活如此之糟糕，根本无法理清思绪去认真恋爱，爱情路上有太多的牵绊。我没有做好准备，任何方面。
      </影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>jackie</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2011-07-25 21:27:50</时间>
<影评>
        这种情节也就美国的个人英雄主义盛行才能拍出来

一群石油工人就能拯救世界？

俄罗斯的宇航员眼里叔叔的照片比世界还重要？

11G的压力下还TM能开玩笑？

核弹剪根线就停了？

算了，这片子真没啥说的

这种烂俗的煽情真TM看的想吐

这种一点逻辑性没有的电影

那些评价说看湿了的人，我不想说。
      </影评>
<有用数>33</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>人人都爱大肚皮</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-01-14 22:47:31</时间>
<影评>
        美女+硬汉是好莱坞的招牌菜，看似简单，却是无敌的。如果加上一点点煽情的成分，就连我这样的傻比老爷们都禁不住要伸手拍个巴掌通红。无它，只为这煽情煽的比倪萍大婶有水平得多了。我每看此片必定落泪，只因片末布鲁斯与女儿诀别的那段30秒铁汉柔情。


       我说的就是这片《世界末日》，英文名《Armageddon》，1998年上映，导演是以前拍过《石破天惊》，现在在拍《变形金刚》的麦克尔.贝。不知道那年中影为什么没有引进这片，而是找了篇同题材的片子《彗星撞地球》(Deep Impact)，后者看的我郁闷，很久不想进电影院。


       最近闲来无事，把玩手上收藏的片子，发现时间真是好东西。10年过去，当初银幕上青涩的小毛头纷纷露出巨星的架势，忍不住就想抛出来与大伙再品评一番。至于剧情，俺就不再多说啦，反正是好莱坞标准科幻动作片，构思另类，场面恢宏，情节火暴，就算今天来看，也是科幻片里面的大作。天知道IMDB的5.7的低分是怎么出来的。





先来看看Cast，里面有几个可是我喜欢的老戏骨哦。这里恰好有张剧照，几乎囊括所有主配角。 


左边这个只冒了个头的家伙就是斯蒂夫·巴斯米（Steve Buscemi），我狂喜欢他在本片和《插翅难飞》里面的边缘人物造型，可惜年纪大了以后晚节不保，去拍了《逃出克隆岛》这样的烂片。斯蒂夫是一位令人尊敬的演员，曾经于1997年10月被英国《帝国》(Empire)杂志评选的“电影史上100名最著名的影星”排名第52。想看代表作？去找昆汀的《落水狗》吧。


左起第二位的是大家熟悉的威尔·帕顿（Will Patton），大家一定在《邮差》里面见识过他的精彩表演了。什么？说《邮差》是小众电影你们没看过？那好吧，肖恩康纳利的《偷天陷阱》里面那个泽塔琼斯的上司就是他了。


布鲁斯右一的黑人，就是风光的迈克尔·克拉克·邓肯（Michael Clarke Duncan），这家伙是个受N多导演青睐的三线配角，在95年出道后的这十年里，拍了有60部影片，虽然都是配角 :-(  。仔细想想你一定可以回忆起来在《绿里奇迹》《整九码》《人猿星球》《蝎子王》《夜魔侠》《罪恶之城》《逃出克隆岛》….甚至在还未上映的《变形金刚》里面也有他的戏份。


哦，下面就是本.阿弗莱克和欧文·威尔逊了，这个就不用我介绍了吧，相信众多的花痴MM知道的会比我更多。不过当年拍此片时小本刚出道不久，虽以《心灵捕手》和马特.达蒙顺利登上了比利佛山顶，但一定没有想到会有今天的大红大紫。至于威尔逊，那时只是个“死跑龙套”的，现在虽然还在不时的跑龙套，但已经去掉了那个“死”字，哈哈。


 




 最后就是我们的万人迷丽芙.泰勒了。我记得当年《魔戒1》上映的时候，有人在影院里对着甫一出场的丽芙.泰勒禁不住喃喃喊道：神仙姐姐！


丽芙同志不是一个多产的演员，尤其最近几年，除了《魔戒》就没有别的作品了，而她以前的片子也不见得有多精彩。窃以为是她的扮相实在太过清纯，导致戏路太窄，故此只能在90年代末昙花一现。


在拍摄《世界末日》的这段时间，应该是她在好莱坞的顶峰时期。故此，虽然是一个花瓶的角色，但导演却给了相当多的戏份，有机会让俺一饱眼福。

--------------------------------------------------


精彩指数：四星半

推荐指数：五星


http://www.dadupi.net/2007/07/08/film-review-armageddon/

</影评>
<有用数>34</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>tchaikov</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2012-04-21 11:59:11</时间>
<影评>
        业余人士的几个小问题。


首先这个最大的天体是什么。它还没有掉到地球上，所以不是陨石。而且它很大，有重力，可以行走，直径远远大于 NASA 要钻的深度 800 英尺，约 243 米，它应该是一颗小行星。具体地说，是一颗轨道和地球相交的近地小行星（NEA）。这也是为甚么那个天文爱好者觉得可以以自己夫人的名字为之命名的原因。NASA 负责人提到的那个预算只有一百万美刀的计划，就是 Near-Earth Object Program，专司研究各种小行星撞击地球。顺便说一下，这个计划的主页被墙了。


其次，小行星上的地形也很诡异。有很多晶体柱子，有很大的峡谷。在外太空这些柱子是如何生长出来的？而且竟然能够留到撞击地球的那天，而不被其它天体撞掉？


另外，小行星中为什么会有 gas pocket ? gas pocket 是地质词汇，指在地层中含有气体的空穴，中文翻译过来一般是“气藏”。天然气是字幕组翻译的，因为底层中的气一般就是天然气。而底层中气体的成因可能有几种，一种是由煤或者油产生，一种是生物发酵合成产生，还有一种是由无机物产生的。前两种就是我们常常说的取暖做饭的天然气。这不大可能，因为它们的最初来源是有机物。而在小行星上缺少有机物存活的必要条件。后者无机物反应产生气体，可能性也没有，因为这么小的行星不会有地质活动。如何会有化合物分解产生气体呢？


还有，注意到钻井小队组成里面有一位地质学家。但是整个钻井过程竟然没有做任何地质分析，就匆忙下钻？只能说 bruce 的高科技钻机牛逼闪闪，无坚不摧了。
      </影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>亦孤</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-07-02 23:49:36</时间>
<影评>
        相信很多人都已经看过这部电影了。这是一部让人难以忘怀、感人至深的影片，不仅仅是因为那绚丽多彩的视觉特效，更主要的是影片故事的撼人心魄。这部电影是我所看过的灾难片中位列第一的。倘若你没有看过这部电影，那必定是个遗憾。


影片故事讲述的是美国太空总署发现一颗巨大的陨石正朝地球方向而来，并将在18天之内撞上地球，为了阻止陨石造成人类的毁灭，太空总署想出的方法是派人登陆陨石的表面，并钻洞贯穿至陨石的地心，放入核弹引爆，使之在撞上地球前就先在太空中毁灭，而布鲁斯威利斯饰演的就是身负此重任的钻油井工人的工头，而本艾弗列克不但是他的属下，同时也是布鲁斯威利斯女儿（丽芙.泰勒饰演）的男朋友 ，为了完成此项任，两人挑选了几位好友同时接受太空总署的训练，一夕之间从几个普通的钻井工人成为太空人及救世英雄。


对于这样的故事情节，很多观众包括我在内早已是烂熟于胸，诸如《后天》、《独立日》、《太阳浩劫》、《世界大战》等等等等，早已成为灾难片的经典之作，而《绝世天劫》依然是典型的美国式个人英雄主义，依然地球和人类面临着前所未有的巨大灾难，依然是一个英雄拯救了地球……就是这样一部情节如此相熟的戏，却总是让人眼中饱含泪水。至少我在观看这部影片的时候，曾不止一次的泪流满面。


类似于这样的灾难片，好莱坞的出产量是很高的，几乎年年都有几部，但是就这样一部情节老套故事，却仍让深深的感动。


美国人对于个人英雄主义尤其是那种平民英雄主义总是有着一股抹也抹不掉的情结。这或许就是因为现代社会精神的匮乏所致，人们总是希望在电影中得到某种精神上的享受和愉悦。美国的个人英雄主义，实质上是在民主、自由、平等、尊严、尊重他人且被他人尊重的社会氛围中鼓励个人发挥主观能动性以实现自我人生价值的一种表现。好莱坞的电影正是抓住了人们的这种心理，我们从那些经典的个人英雄主义的题材电影，例如《真实的谎言》、《惩罚者》、《007》《第一滴血》《虎胆龙威》、《空中监狱》……的大卖特卖，就可见人们对于这种类型的电影总是百看不厌。


这部电影虽然讲的是全人类的灾难，但却用一个普通的钻井工人去扮演拯救人类的英雄，那些平时在现实生活中不可能或者说很难发生的事情，却通过银幕呈现在观众面前，这样的平民英雄，正好满足了美国普通民众渴望实现自我人生价值的想象。登上飞船上太空，似乎只有那些经过千挑万选和无数训练的太空人才可能干的事，但这次却要由一帮普通的钻井工人去完成炸陨石的任务，这不得不让人怀疑。正如戏中美国的将军说的，难道你就靠这群小丑来拯救全人类。这样的情节设置，让观众尤其是普通民众有种莫名的亲近感，更有一种挽救全人类后的成就感。


首先要提的就是影片绚丽多彩的的特技效果，华美而震撼了。影片一开场，流星雨高速坠向地面，穿透高楼大厦的画面，先给观众来了一份餐前点心，一下就将人们的胃口吊了起来。后来的陨石落入巴黎和东南亚横扫一切的气势，以及最后陨石爆炸的唯美与华丽，让人不得不佩服好莱坞对于电脑特效的擅长。影片给我们带来的强烈的视觉震撼冲击和无限的想象空间，充分满足了观众的感官欲望。


对于一部优秀的影片的来说，仅有光有视觉上的冲击是显然不够的，剧情的引人入胜才会更容易的打动人心。否则那只能算是一场昂贵的“表演秀”。《绝世天劫》在这个两方面无疑做的都足够出色。如果说特效是使人们享受了一场视觉上的盛宴，那么剧情就使人们的心灵得到了一次猛烈的冲击。


布鲁斯.威利斯这位早已经成为美国人心目中的平民英雄所饰演的钻井工人，接受任务后，与几位患难与共的队友靠着冷静、睿智和团结协作精神，应付着接二连三的意外事件，航天飞机在太空站中补充燃料时，太空站的意外爆炸似乎预兆着这趟旅程的坎坷，接下来的陨石流、浮石、另几位队员乘坐独立号飞船失事、钻头故障、意外的企图提前引爆核弹危机、核弹遥控引爆装置的损坏、自由号飞船推进系统的机械故障……一系列灾难时刻，牵动着荧幕前观众的心。引人入胜的故事情节、惊险刺激的场面、令人窒息的气氛、动人心魄的友情、亲情，无不让观者深陷其中。


故事背景中的美国政府面对这次的陨石危机，不再是以前美国大片那种狭隘的民族主义，而是将自己视为地球人类的一员，将眼光放得更远，看得更深，将而这一切，也让影片有了更广泛的受众群体，更容易让美国之外的观众所接受。 


片中主演布鲁斯.威利斯的精彩演绎，因为他的沉着与勇敢，才能出色的完成这项艰巨的任务。他和女儿丽芙泰勒最后的那段生离死别的对话，更是让人潸然泪下。最终他的牺牲不仅换来了地球危机的解除，也换来了女儿与情郎的幸福，同样也换来了那些轻视他的人尊重。更给人们留下了英伟的形象。或许这种沉逝要比完好无缺的返航更能使他的精神为人们所称颂与铭记。


颇有亚洲风韵的美女，在片中饰演布鲁斯.威利斯的女儿，美女自然也是好莱坞电影不可缺少的元素之一，丽芙.泰勒的美丽动人，也给人们有了更好的视觉享受。虽然他的戏份并不多，但是其倾情投入的演出，仍为影片增色不少。


其他角色演员的精彩表演（《越狱》的中马宏在此成为英勇干练的空军上校，《空中监狱》的“加州屠夫”变成才华横溢而又疯狂无比的“色狼”），也使得片中的其他人物的性格立体而丰满。


完善的故事情节，绚丽的视觉效果，精彩的角色演出，再配以与剧情相得益彰的音乐，如此一部的震撼人心的影片，如果还没有欣赏过，那岂不将是一生的遗憾。



亦孤  /文

 06/25/2009




</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
