<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>新世界 신세계</电影名>
<年份>2013</年份>
<评分>8.9</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1903379979.jpg</封面>
<导演>朴勋政</导演>
<演员>李政宰 / 崔岷植 / 黄政民 / 宋智孝 / 朴成雄 / 金秉玉 / 金胤成</演员>
<简介>金门集团会长、暴力组织在虎派大佬石东出遭遇车祸身亡，该事件在黑白两道引起不小震荡。为了遏制金门集团进一步向合法领域渗透并持续壮大，警方及时提出“新世界计划”，旨在干预金门集团继任大佬的选举。而围绕会长头衔，金门旗下三号人物华侨出身的丁青（黄正民 饰）和四号人物常务理事李仲久（朴圣雄 饰）展开一连串明争暗斗。在危机四伏的当下，警方姜科长（崔岷植 饰）命令卧底十年之久的李子成（李政宰 饰）左右选举结果。子成六年前和丁青结识，并且得到对方的器重和信任。早已厌倦黑道生活的子成无奈受命，却无疑将自己投入了凶险非常的黑色漩涡之中。
                                    
                                　　充满鲜血与欲望的战场，新世界何日来临？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>了不起的花轮君</作者>
<标题>卧底卧到这份上，才叫熬出头了</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-05-10 19:37:04</时间>
<影评>
               原谅我用这么三俗的标题，但是本来冲着罪案，黑道、卧底题材来的我，再次被真爱感动。 

       刚出场的时候，黑道集团老大意外过世，几个继承人开始王位之争。丁青那真是地痞得不能更痞，所有人都对他毕恭毕敬，身为他的左膀右臂的辅佐——李子成一副爱理不理的表情，特别烦他。丁青当大哥没有一点大哥的样子，黑社会产业都能控制国民经济了，身为第一继承人的他还在买山寨货。

       拿出一个手表送给李子成：那，给弟妹的，希望她好好生个孩子。李子成打开看了一眼就丢还给他了，一脸嫌弃：又是山寨货。然后丁青开始各种“教训”他的小弟：呀，人家说看得出来的啊，你不是说看不出来么，不是说都一样么。一个二逼攻和傲娇受的形象跃然纸上（说实话看到那里我还是很直的，相信他们只是纯洁的上下级关系）。

       

       警方干预继位这条主线我真是懒得说，崔岷植这个角色一点也不出彩，平淡乏味。既没有黄秋生的隐忍悲壮，也没有他以前角色的苦大仇深（思维定式了。。。）。

        警方其实才是最卑鄙的人，利用黑道里的党派之争，让他们相互残杀，搭上了自己人和黑道里百来号人的性命，就为了所谓的：让他们不闹事，让自己好掌控大局。


        演李子成的李政宰，我一般叫他韩版钟小哇，实在是长得像，之前没有一个角色让我失望过，不过这次主演，完全盖过崔岷植的风头。仓库里丁青揪出两个警方卧底的那场戏，那种发自内心的颤抖和害怕，拿捏精准到位，在延边杀手动手之前，不忍自己的同僚遭受过多皮肉折磨，抢着过去，开枪杀了她，这段实在是好。

      对上司崔岷植发脾气，不想继续忍受卧底的压力，内心各种挣扎，刻画得入木三分。


        最后坐在丁青床头，那种内心苦痛纠结又碍于身份有秘密不能说，强忍眼泪的戏份，脸上每一块肌肉都颤抖得无比精准。

       之前看过他的片子，记得得不多，《下女》里变态高富帅，《盗窃联盟》里的一个盗贼，都算各有特色不重样。照这个节奏下去，拿个百想啊，青龙啊不是问题。只不过这一部要是得奖，也是演丁青的拿最佳男配。这就跟《皇室风流史》是皇帝克里斯蒂安拿柏林银熊一个道理。


        差不多看到这里，我才明白丁青对李子成的爱的。

        之前丁青的律师问他，你知道李子成是警察，为什么当时不一起杀了他。丁青没有回答，他把警局机密文件里调出来的李子成的人事档案，锁进了保险柜。

         当时我以为他是要彻底抹去李子成警察的身份，让他的历史从此洗黑，有种拖他一起下水的感觉。后来才发现，不是，他是想让李子成在黑帮里更好地混下去。


       丁青虽然整日里吊儿郎当，其实看问题看得比谁都明白，崔岷植找他合作，干掉李仲久的帮派，他不接受：我跟他关系再怎么差，也不至于干这种事啊，还倒塞钱崔岷植：你就让我们黑帮自己解决自己的问题吧，别再干涉我们了。

       而反观继位问题上一直很积极主动的第二继承人李仲久，一下就被煽动：就让警方借我的刀，杀一次人吧。起因就是崔岷植告诉他，是丁青卖了他，害他被捕被调查，放了一把火：你们在虎派不该有所行动么，这本来不是你们在虎派的天下么。


       丁青在电梯里被刺得剩下一口气的时候说：你们都是被警察利用了啊。果然还是只有他，看得最明白。李子成、李仲久、张理事，其实都是被警方在摆布，都是身不由己。

       差不多那时候，丁青也知道了警方整个计划，真正要扶植的是李子成，他和李仲久，都是牺牲品。

       其实李子成是警方卧底这件事，我想以丁青的智商和情商应该早就知道了，起码在机场问崔岷植怎么知道他今天的飞机的时候，就已经怀疑了。只是从来没有想过要杀李子成。


       于是在弥留之际才会对他说：如果千万分之一的可能我活着，你能对付我吗？听大哥的话，心要狠一点，才能活下去。我办公室的抽屉里，有给你的礼物，去看吧。我好困。你走吧。

     反而觉得自己活着的话，李子成会为难。死到临头了还在为对方考虑。他从头到尾都没有想过要惩罚李子成的背叛，他不是不气，只是真心想让李子成好好活下去。黑也好，白也好，只要你活得比我好。。。


     最后李子成打开了抽屉，看动了自己作为警察的人事档案，才幡然醒悟丁青的用心良苦，百般包容。接着打开盒子，看到他又买了山寨手表送他，是一副对表，李子成这次一点儿也没有嫌弃，取下男表戴在了手腕上。这一段，我真是瞬间哭成傻逼啊。最后的情书和礼物，跟一开始一样的被嫌弃的礼物。

      只能说从头到尾，丁青对李子成的感情都没有变过，不管你是黑是白，是警察是黑道，要辅助我还是杀了我，笑话我还是嫌弃我，我对你的爱都不会因此改变分毫。

        以至于李子成后来回到家，看到康复了的老婆，对她苦笑一下，我感觉他都不会再爱了啊。

      不过丁青也值了，他死了，把李子成变成了另一个他。学会了他那套，这才是留个他最好的礼物。最后他杀了傀儡理事，也杀了崔岷植和一切知情的警局上司，从此稳妥地坐上了黑帮第一把交椅，算是为丁青和自己的不公平的身不由己命运，报仇了吧。

      影片最后还来一段李子成和丁青多年前小混混时期的回忆杀，更是为这条言情主线正了名。


      最后，我这么直的观众，为什么每次都会被这么腐的真爱感动到。编剧们应该好好反省一下，你们这样烧死异性恋（片中男主老婆流产，差点丧命）的态度到底是有多坚定。
      </影评>
<有用数>6200</有用数>
<没用数>527</没用数>
</review>
<review>
<作者>恺子哥</作者>
<标题>洞察人性，《新世界》远胜《无间道》</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-05-11 10:05:25</时间>
<影评>
        韩国电影《新世界》，几乎是近十年来最优秀的黑帮电影，不是之一，从剧情设计、剪辑和音乐等方面，其他电影很难与之匹敌。国内为之震撼的《无间道》相比之下差的很远。

对于同一类型题材的电影，通常我们先看到的，会给予较高评价，而对后面的审美情趣就要求高一些。《新世界》和《无间道》无论在剧情和人物方面都有一定相似性。《无间道》中就有：说好了3年，3年之后又3年，3年之后又3年。而《新世界》中的李子成，也是在有性命之忧的情况下，被上司一再拖延，被迫局中。应该说香港电影水平在亚洲也是佼佼者。（而内地元素，不论导演、制片人还是演员只要一出现，立刻上不台面）。问题是，为什么《新世界》给我们的震撼要高于《无间道》10倍？乃至于我都不愿意称这部电影为韩版《无间道》？

想来想去，我想最根本的是 是对人性最深刻的理解。虽然《无间道》也代表黑帮电影的一个高峰，但在人性理解层面，不得不佩服韩国已经超过香港很多。

首先，《新世界》在角色上，没有立场判断，只从人性上去判断。一开始李子成就亲手杀害了一个卧底（从后面的剧情看，这个一开始就被杀的崔董事很可能是丁青所清洗的异己），身为卧底，肯定是要做很多坏事的，这更符合现实和人性，而《无间道》中的梁朝伟干过什么坏事？连傻强的死都是因为黑帮火并，跟梁一点关系都没有。说明《无间道》的导演是不希望梁朝伟身上沾染上恶的元素的，但凭借常识，我们就知道不可能。所以《新世界》一开头就告诉我们，这个李子成手上是有无辜的人的鲜血的。虽然他是警察，但他的职业特殊，他需要做很多身不由己的事情。

在与上司的关系上，李子成与姜科长的关系，也更接近与人性本色。我们知道《无间道》中的梁朝伟和黄秋生关系是亲密的，争执也只在口头上，内心的感情则很深。但是，如果我们设身处地的想一想，如果我们是卧底，不仅要干很多有犯罪的、以及各种不想干的事，甚至，随时可能把命丢了，惶惶不可终日，还要坚持五年十年，想退出又被一直被逼在局中，你还会喜欢这份工作？你还会对一直把你按在水中不让你出来透气的上司，怀有感情？我想大多数人是做不到的。而《无间道》就是这样设计的，他没有体察出卧底内心的怨毒如何发泄。《新世界》细致入微的体察到这一点，所以，李子成从愤怒，到最后绝望，到最后起杀机，让我们觉得只有唏嘘，而没有反感、厌恶，我们甚至有些庆幸他终于把姜科长干掉了，因为他终于解脱了。

此外卧底与上司的关系上，《无间道》那是亲密无间，梁朝伟和黄秋生绝对是相互信任。但你从现实的角度看，可能吗？人心隔肚皮，谁敢对谁绝对信任？这让我想起汉武帝对他的长子刘据，汉武帝看着儿子长了20多年，当第一个人跟他说太子造反，他说不可能，我儿子我还不了解？第二个人跟他说太子造反，汉武帝说胡说，一派胡言；当去调查的人再次说太子反了，汉武帝还坚持他的信任吗？不能了，三人成虎。父子之前尚且如此，何况同事之间，更何况这种如果敏感的职业——卧底与警察？从任何角度来说，他们都不可能绝对信任。

所以，姜科长对李子成也安排的监视，包括他的妻子和随从，李子成都蒙在鼓里。这让他再次蒙上了一层悲哀的色彩。而他的围棋老师，对他很多话也是守口如瓶，甚至连新工作计划都不知道。让李子成觉得自己就是别人的一枚棋子。他甚至感觉不到警察团队的温情。他说：我在黑帮那里还能得到信任，竟然在你们这里却什么都不知道。是这样的，黑帮固然凶恶，但帮会里确实有兄弟之情。接下里我们就说这部电影里的主线，李子成与丁青的兄弟情。

从开始看丁青，觉得这家伙是个放荡不羁的人物，很像《古惑仔》里的大飞。其实，丁青的这一面完全是因为看到了李子成，那种高兴和开心。他从上海买个山寨货回来送给李，而李一下就当面揭穿，直接拒绝。这种事情如果是在关系一般的人身上，是不可能发生的，立刻就会伤了情面，坏了关系。而丁青与李子成的关系早已超出了这个层面。他们之间是无论发生什么，都不会影响与对方的关系的。

男人对女人最密切的关系，莫过于赤裸身体；而男人对男人最密切的关系，莫过于赤裸心灵。而丁青6年来一直对李子成赤裸着他的心灵，虽然后来他知道李子成可能很多时候都出卖了他，但他对李子成的兄弟之情，却十分难断。丁青看上去放荡，但内心十分老练，从剧情上看，金门集团的石东会长就是丁青杀的，第一，他在上海，显得与时局无关；第二，剧情明显交代了他当时排挤李仲久已经成功。他在各个事情的判断与安排上，明显表现出很强的领袖特质。因此也更有野心。而李子成当然才能也是非常出众的，他本身就是会长最有力的候选人之一，但他的任务只是为警察搞情报，所以无心想这些。所以大家把他看成丁青的小弟。尽管如此，丁青对李子成才能也是特别看重的。丁青对待他完全像亲兄弟一样，而不是一般的助手。所以当丁青得知李子成的身份后，先用他围棋老师和石虎（子成跟班）的生命吓他一下，但同时让黑客销毁他的身份资料，从而让他跟自己一条心。在杀围棋老师的过程中，丁青完全确认了他的这位兄弟多年来一直欺瞒这他，而且很可能把自己干掉。但丁青此时的兄弟情义让他无法对李子成下手。

但丁青知道李子成是卧底后，其内心愤怒是可想而知了，所以亲手把石虎的头割下来。对李子成说“这么多年他们都在耍你！”其实另一层意思是说“兄弟这么多年你原来在耍我！”李子成很快反应过来，以为丁青只发现了围棋老师和石虎，没有发现自己。所以亲自给围棋老师几枪，一是说明自己自己和他没关系，二是灭口。然而站在丁青的角度想想：李子成的老师是卧底，他的随从是卧底，他的档案资料确凿，任由丁青再相信他，也不可能不知道李子成的真实身份。

丁青在医院与李子成临别那一段，是全剧的画龙点睛之笔。这几分钟的对白和镜头，最能体现导演不是在说故事，而是在说“人性与现实”：

1、	丁青看到李子成后，第一句话是：“表情放松点，妈的”。这是丁青经常挂在嘴边的话。因为丁青看到李后是开心、高兴的，他希望李能敞开胸怀。当然，当他知道李的真实身份后，自然知道这家伙为什么不开心。应该说，李子成入当卧底的早期不是这样的。我们从电影的最后一个解释的镜头可以看出来。

2、	“以为再也见不到你了，真她妈高兴。”弥留之际的丁青，很想再看他的兄弟一眼，但他以为这个警察是不会来的，他们的身份是对立的。可是，他内心是想李能来的。所以看到李，他“真她妈高兴”。

3、	“兄弟，你看起来很累，别这样子”。此时的丁青已经完全明白李子成所承受的心理压力。他不相信李对自己没有兄弟感情，他也希望解救李子成。“听大哥的话，白痴，那样你才能活着”。丁青说这句话，是在告诉李，别做条子了，也别受那些条子的耍弄了，只有这样你才能活着。因为继续做卧底，黑白两道都不会都会杀掉他。丁青这句话最后是应验了，假如没有丁的提醒，假如李仍然服从上级命令，辅助张守基，那他的结果就是被张守基干掉。

4、	当丁青无法呼吸，李子成赶紧把氧气送上去。丁青说：“你在干什么？你这狗崽子，万一，千万分之一，我活着，你怎么办？你能对付我吗？”丁青说这句话，是摆明了告诉李，你应该让我死，而且我也准备用自己的死去成就你了。如果我活着我不会放过你。而李子成明白这一层意思后，就把氧气罩放下来，因为如果需要继续执行任务，保全自己，他也需要丁青死。他与丁青兄弟之情，因为立场和外在环境的关系，可能随时要把对方杀掉。只不过，这一刻，丁青准备让自己牺牲了。其实，丁青如果告诉手下，李子成是卧底，手下会立刻把他干掉的。但丁青选择了把自己的势力交给李子成，他也知道自己活不久了。我们可以大胆预测，假如丁青能健康的活着，当上会长，是必然要干掉李子成的。所以感情是感情，理智是理智。做黑帮终究是靠理智才能活下去。

5、	“心要狠一点，才能活下去，明白吗？”丁青讲这句话，我们需要站在他的具体立场才能明白，他们想的不是成功，权力，而是活下去，从某种意义上说，他们是为了活下去才握住权力的。因为失去权力和势力，会很可怕。而李子成也是为了活下去才最终反叛的。如果一直游走在黑白势力的刀尖，他不可能安全的活着。

现在我们说说那位姜科长，我们说李子成想辞职，但姜科长何尝不想早点退休。但时局做不到。我们站在姜的角度想，多年来他一直在黑帮布置卧底，其中凶险不说，死伤兄弟不说，单单就对他的卧底的一再失信，同时对他们猜疑、防备，互相监督，从人情上说，实在太累。《无间道》中的黄秋生与梁朝伟的关系简化、美化了的，而《新世界》则全面把卧底上司的处境描绘的清清楚楚。姜科长要随时准备自己心爱的女徒弟牺牲，不，是任何一个人牺牲，同时也要接受任何卧底叛变，不，他要主动设局让卧底们相互制约监督。同时，他的卧底拼出性命为自己搞情报---他对卧底的很多诺言也不能实现，试想，一个人如何能承受这么多？

所以当姜科长提出辞职被拒绝之时，他已有死心。所以当他看到杀手出现的时候，没有动，只是被刺中之后，开枪好让人发现他的死。如果他抱有生还之心，一个几十年的老警察，见过那么多战斗场面，怎么会轻易就被杀掉呢？何况自己手里还有枪？

我们在电影中看到李子成对姜科长，对警局不断提升的愤怒与怨毒。但你也要看到，姜科长对上级，对警局也是积累了很多年的愤怒与怨毒的。所以电影中有一个小细节：姜科长和局长对话，局长说不要碰那盆花，姜科长立刻揪了一片叶子。一叶知秋，只不过姜科长没有反抗的资本。但最后他选择死的那一刻，他实际上已经背叛了警局，他甚至知道警局已经无法控制黑帮了，接下来将是黑帮控制警局的时代。“那样的话就全完蛋了啊”，这是姜科长看到杀手的反应，可是，他没有反抗，他太累了。

最后再说说李仲久。这是一个狠角色，怎么狠就不用说了，我绝对最让我触动的，是他的临危不惧。当李子成派来杀手时，他优雅的要了一只烟。面对死亡，没有胆怯，没有求饶。这是一种修养和境界。内地影视剧通常对于坏人都是丑化的，就连香港也存在这种倾向。而《新世界》对于李仲久的描述很简单，自知游走在法律边缘，早晚有横死的那一天，他不是街头小痞子，他是有身份、地位，有文化、品位之人，他很早就想好了怎样去面对死亡。死亡前还准确的判断了局势：金门已经是李子成的。他还绅士的向李子成表达了祝愿，毕竟同事一场。 

其实，黑帮电影最好的题材是在内地，内地很多现实的东西比电影要惊心动魄的多。但内地导演对于人性的理解和艺术手法上，实在是差的太远。最后再说，电影音乐做也很棒。和故事交相辉映，特别是，李仲久死的那一段的音乐，配的很好。 几位主演炉火纯青的演技，包括配角，都无可挑剔。今天的韩国文化，已经到达了一个巅峰时期。





</影评>
<有用数>5848</有用数>
<没用数>1607</没用数>
</review>
<review>
<作者>木卫二</作者>
<标题>一个字头的诞生</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-06-01 12:28:10</时间>
<影评>

很显然，《新世界》会被认为是《无间道》卧底题材的延续，同时还要被拿来与《无间道风云》等一系列片子作比较。影片重提了命悬一线的卧底命运，又用帮派内部的争抢字头来深化这种类型片特定人物的身份悲剧。

香港《无间道》精致，西装笔挺，浪漫且抒情。《无间道风云》粗粝，街道脏乱差，非常突然。面对这样的珠玉在前，韩国人没有被束缚住手脚，再次做出了创新，想人之不敢想。观众也会惊奇地发现，片中黑帮大佬有小弟拥簇，像极了《无间道》的讲究，电影同时强化了《无间道风云》的暴力，沉尸斩首之类的惊骇场面，血腥暴力。加上众多关键的中国元素：华人身份和普通话对白、延边刀客和中国黑客……没有审查制度的韩国电影，不仅彻底甩掉了香港电影，依然比华语电影的整体水平高出一大截。

对比北野武的《极恶非道》系列，日本帮派片有自己的一套作风。雅库扎大叔只会歪脖子干吼，离奇死法轮上一遍，然后说，打打杀杀早已过时，诸君必须看透黑帮本质。而《新世界》的人物架构显然有迹可循，它深受香港电影影响，非黑即白，正邪不两立。有飞车有心理战，步步为营，追求故事精彩和商业娱乐性。

《新世界》的一大创新是一黑到底，变出新世界。譬如人们也会想过，悲惨的卧底兴许能混个出人头地，无知女大学生必然要爱上汉奸，至于能否完成任务，那都已经抛之脑后。可是，多数编剧导演要么顾虑于人们的正义感，要么觉得难以做到以理服人。因而，这样的突破尝试少之又少，只有志在颠覆搞笑的片子方才会遇到。

回想下丁青第一次出现，李子成去机场迎接。这位大哥一副山寨暴发户的轻浮模样，先是不以真面目示人（墨镜），再又嘻哈胡闹，很是搞笑。这样的举动不免令人深信：他就是个白痴二货，全靠兄弟仗义，得以混上交椅一张。然而，在李子成面前，丁青又表现得信任、尊重和极度客气，连碰都不敢碰他，多次只能拿其他小弟动手动脚。显然，《新世界》的精妙全在人物性格和前后命运的巨大反差，如果不做好反差改变的铺垫，《新世界》到最后就编不下去。观众当然可以自行想象，丁青李子成到底发生过什么（电影在结尾也接了往昔一段），而多次出现的肢体语言也证明，丁青确实有足够的理由放过李子成，甚至不排除这是超越兄弟之情的爱——就像老外解读吴宇森电影那样。巧合在于，这部电影的女性角色几乎可以忽略不计，就像李子成牵挂更多的不是妻子，而是即将新生的孩子。

丁青身上的抑扬先抑是如此漫长，从对峙警察到清理卧底，从停车场被吓到停车场开杀。他爆发出来的残忍以及以一敌众的表现，令人大感惊讶、震撼且意外。这个人物从单一维度变成了多维度，登时立体。观众也会从“他怎么能这么做到”的惊讶，慢慢过渡到“他为什么要这么做”的思索。

如果要看清一部电影的风格，那么在封闭的电梯一段，旋转抖动的广角镜头，丁青开始了惨烈的困兽之斗，《新世界》显然夸大了丁青的英雄主义表现，这也是《新世界》的整体风格和调性。丁青不可能不知道放过李子成的后果，他选择了自我毁灭来成全李子成，叮嘱他做人要狠，让他成为另一个自己。李子成的转变并不是处心积虑，他一直为卧底身份纠结痛苦，处在崩溃边缘。更准确来说，他是被时势给推上了最后的位置，他能迈出关键一步，推动全来自大哥丁青。

帮派方面，《新世界》安排了四个类别的人物角色，层次丰富。没有把坏字写在脸上的，那是心狠手辣的丁青。把坏字写脸上的，那是咄咄逼人的李仲久。毫无能力的老家伙，以二当家为首、其他几个察言观色的老糊涂，标准的炮灰。悲剧的警方卧底，包括了李子成以及其他命运凄惨的卧底成员，揭示当卧底是没有出路的——除非洗黑。回想开场一幕，当李子成和手下拷问崔理事是不是帮警方做事，这一幕也是极其讽刺的。就像李仲久明知警方要借刀，他还是充当了宰人和被宰的刀。

与浓墨大笔书写帮派不同，影片对警方的表现是异常黯淡的，能力不济，捉襟见肘。姜科长不近人情不说，帮派势力之大，连往警方安插卧底的安排都没有，完全是不把对方放在眼里。至于警方机密，有钱能使鬼推磨，祭出“红客”就把警方玩得团团转，最后定点绞杀，一个不留。在《新世界》的电影世界里，黑帮势力只手遮天，完全掌控了游戏规则的主动权。如果对比在警方内部玩上位游戏的《寒战》，所谓的十年最佳剧本简直就是个大漏勺。《新世界》也没有自作聪明，留什么开放式结尾，冤有头债有主，要玩就玩到底，令人倒吸一口冷气。【南都周刊】


</影评>
<有用数>946</有用数>
<没用数>132</没用数>
</review>
<review>
<作者>lohengramm710</作者>
<标题>新世界-李子成和丁青</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-07-23 01:49:53</时间>
<影评>
             本来并不喜欢看韩国电影，最近一连看了《新世界》整整3遍，完全被李政宰扮演的李子成圈粉了。从电影中几个细节谈谈自己对李子成和丁青的看法：

    1、从丁青穿着飞机拖鞋出场开始，就一直嬉皮笑脸、痞气十足，甚至有点二逼地和手下打闹。而一直表情严肃的李子成对丁青态度却爱理不理，各种不耐烦，还一点不领情很嫌弃地把丁青送给他的山寨手表还给他。开好理事会2人在电梯里并排站立时，丁青对李子成说“虽然对不起，但要拜托他一件事”时，用的不是命令，而是商量的语气，李子成也是马上回了一句“真觉得对不起我，就别拜托我了”，丁青都没有生气。丁青始终对李子成十分敬重，和对其他人的态度截然不同，舍不得对李子成动手，就对李子成的小弟石虎开玩笑地又踢又打。2人走出电梯时和机场送行时，李子成都走在丁青前面（丁青一遍遍叮嘱他不要走漏风声、小心李仲久，可见丁青非常担心自己不在的时候李仲久对李子成下手）。还有每次帮内小弟齐刷刷给丁青鞠躬时，李子成都没有鞠躬，可见2人之间的关系绝对不是普通的黑社会老大和小弟的上下级关系。

    2、从片尾6年前的经历来看，2人一起打拼天下，李子成比丁青更有胆量，一开场带着小弟处理崔理事也可看出李子成的心狠手辣。虽然帮派内做老大的是丁青，或许是因为丁青更有脑子，扮猪吃老虎，又或许是因为李子成顾虑到自己卧底的身份而低调扶持丁青做老大。李子成第一次去鱼塘那边见姜科的时候，姜科骗他说到选出新的会长为止他的任务就是一如既往继续辅佐他的丁青大哥。可见丁青能做到自己帮派的老大、金门集团的老三位置，绝对少不了李子成的功劳。

    3、有一幕丁青开李子成玩笑担心他儿子长得像老爸的时候，周围小弟都笑了，但李子成一看他们就没人敢笑了。还有李子成拿枪干掉女围棋老师的时候，仓库外的小弟听到枪声都跑进来，穿过丁青直接跑向了李子成。个人感觉李子成在帮派里更有威严，或许是因为丁青经常去上海出差处理生意，他不在的时候代替他管理帮派的就是李子成，每次要处理尸体（崔理事，女围棋老师和石虎）也都是李子成带着小弟负责善后，李子成是丁青帮派内无可代替的二把手，作为其心腹也有资格成为金门集团的理事（形成对比的是李仲久的心腹不是理事）。所以当会长死后，老二老三老四都要争夺会长之位，而丁青死后，李子成毫无阻力地接管了丁青帮派，小弟们也全部听从他的命令。

    4、女围棋老师在刚出场做调查时候，接了电话说：“两边材料检查过了，是一致的”。个人猜测打电话的是姜科长，确认李子成和石虎2个卧底分别给的情报是准确的，可见警方从来没相信过李子成，或者说对2个卧底都不信任。李子成第二次见女围棋老师时，让李子成愤怒的就是自己多年来按照警方命令照做，但警方从没有相信过他，什么都没告诉他，相反他的小弟们却对他言听计从。当李子成砸伤自己的手，说出“我也是警察”时，他对自己的身份认同已经有了怀疑，但此时他的还是忠于警方，把丁青飞机时间告诉了女围棋老师。

    5、正是李子成上报的丁青所掌握的关于李仲久的材料导致了李仲久的被抓，因为材料明显是内部人员泄漏的，所以当丁青去监狱看李仲久的时候，李仲久那么恨丁青。丁青解释不是自己做的，李仲久马上反问丁青那是谁做的，是你的跟班李子成吗？可见李子成其实向警方泄露了很多金门集团高层才知道的内幕，对帮派的危害非常大。

    6、丁青低调出国却在机场被警察正好堵住，还看到警察故意给他看的帮派内幕资料，他就知道自己身边有卧底，而且级别很高。当时他应该就已经怀疑李子成了，所以他上飞机以后就发火了，第二次回国也没有告诉李子成，直到拿到律师给他的确凿证据才彻底爆发。丁青接李子成手机的时候（平时称呼和来电显示都是“兄弟”），李子成问他什么时候回国时得知他已经回国了，而且丁青还让李子成去仓库时，李子成应该已经知道事情不对劲了（结合片头收拾崔理事，估计每次帮派要收拾人了才去仓库的），连他的手下石虎都说丁青每次回国都事先告诉李子成。当丁青派老棒子去抓女围棋老师的时候，另一边李子成没有马上赶往仓库，丁青一个人在喝闷酒，2人都表情严肃。但最终李子成思考了很久以后，还是听丁青的话去了仓库，或许他已经做好了最坏的心理准备（卧底身份被揭穿难逃一死）。仓库里的气氛十分沉重，但丁青看到李子成进仓库以后笑了（不管是开玩笑说给他惊喜，还是若无其事笑着杀石虎）。丁青叫李子成去打开那个铁桶时，有个镜头是他特意观察李子成的表情，他也在试探（此时个人觉得丁青已经做出了不杀李子成的决定）。丁青派延边老棒子生擒并折磨女围棋老师，还在仓库内残酷地杀死卧底石虎时说“这帮混蛋一直在耍你（你一直在耍我）”，这些都表现出丁青不仅仅是除去卧底、报复姜科那么简单，他是在发泄自己的怒火—被最信赖的人欺骗、背叛的怒火，个人都有种石虎作为李子成的替身去死的感觉。只要丁青有一点点想报复李子成的想法，李子成绝对会死得很惨（黑社会最恨的就是背叛帮派道义的卧底），但丁青始终没有对李子成下手。

    7、当丁青当着李子成的面指出女围棋老师警察身份的时候，李子成的反应是紧张害怕、呼吸急促；当丁青又指出我们这里还有一名警察时，李子成紧张得满头冒汗，他第一反应就是自己。丁青用铁锹砸石虎脑袋时，李子成吓得几乎跳起来，直至看到石虎的警察资料，此时李子成真的是吓傻了，他自己都没想到始终跟在身边的心腹石虎居然是警察。或许从此刻起，李子成的内心除了恐惧以外，还有了对警方的绝望和愤怒。这是一个李子成态度转变的分界岭。

    8、李子成紧张的时候小动作是摸领带，而丁青紧张的时候小动作是搓硬币：一次是在医院石会长手术室外紧张等待医生手术结果时搓硬币；另一次就是知道李子成卧底身份后，在自己的办公室里搓硬币，下定决心后把李子成的警察资料锁入保险箱。在电梯里也有两场形成强烈对比的镜头，一幕就是丁青和李子成被自己的小弟们围成一圈并排站立；另一幕就是单身一人的丁青和李仲久的小弟们搏命。丁青绝对够狠，以一对六，刀刀致命，自己受了重伤的情况下还把李仲久的心腹干掉了。丁青下不了手的始终只有一个人。

    9、姜科说过不知道为什么丁青会放过李子成。丁青的律师也问过丁青为啥不干掉李子成，丁青的满脸表情就是这个还用问嘛！律师马上知道自己问错话了，轻叹一口气。或许律师是旁观者清，丁青不杀李子成的理由其实很简单—“兄弟情”。丁青不仅没有杀李子成，还把他的警察资料锁进保险箱，至死都没有说出这个秘密。

    10、丁青信赖李子成，李子成对丁青也是绝对的信赖。不管丁青拜托他在自己离开时管理公司也好，还是叫他一起去喝酒时，虽然李子成一开始都是拒绝的，但最终都答应了。李子成第二次到女围棋老师那边时提到丁青，顺口就说了我大哥，马上意识到再改口叫丁青。停车库内李仲久车子快速驶来吓丁青时，其他人都还没反应过来，是李子成第一个反应过来挡在丁青面前保护他（形成对比的是之后李仲久派人袭击丁青，也是开车撞，就没人挡在丁青面前）。

    11、李子成多年来都是冒着性命危险按照警方的命令忠心地执行卧底任务，提心吊胆地过着双重身份的生活，他并不在乎在帮派内的地位、权力和赚的钱，一心只是想退出，想去国外生活重新开始。但警方多次隐瞒欺骗和出尔反尔，知道他日子不好过，还是理所当然地把他作为好用的棋子，操控他当金门集团的副会长。会长葬礼上，李仲久带领小弟去找警察麻烦的时候，虽然姜科应付掉了，但李子成其实一直在角落里看着，或许一开始他是担心警察吃亏。但李子成几次和女围棋老师、姜科见面以后，就可看出他对警方的态度一直在变化，一开始对姜科态度恭敬，然后是愤怒自己被欺骗，到后面已经没啥反应了，悲哀莫过于心死。高局和姜科喝酒时，高局还说李子成出息了，应该向他们道谢，却完全没有考虑过李子成的内心愿望。当高局问姜科李子成还服从警方吗，姜科回答说李子成还能怎么做，他的处境是缠网之鱼。

    12、最后一次姜科在鱼塘见李子成，姜科警告李子成“什么都没变，你是警察，不要忘记”时，李子成明显笑了一下（不知道是苦笑还是冷笑，警方这个时候才终于记起李子成警察的身份），低下了头。当姜科一如既往给李子成布置任务，李子成都毫无反应，直到姜科告诉他李仲久要放出来以后，李子成才有了反应，姜科还特意叮嘱他千万不要动李仲久，李子成转身就走（这时的他已经做出了选择）。

    13、李子成作为缠网之鱼，处境一直都很尴尬，战战兢兢地在夹缝中求生存。帮李子成除掉网的是他大哥（丁青曾在饭店里对李子成说“把心放宽，事情都会解决的，相信大哥吧”，在仓库里对李子成说“这样就算是给姜科长的最佳回复了吧”）。丁青安排黑客把李子成的警察资料完全清除，把李子成的材料锁进保险箱，其实就是在帮李子成解套。最终点醒李子成的就是丁青临死前的一段话：“表情放轻松点”、“以为再也见不到你了，真他妈高兴”、“你看起来很累，做个选择吧”、“听大哥的话，这样你才能活着”、“我要是活着，你怎么办”、“你能对付我吗”、“我抽屉里有给你的礼物”、“心要狠一点，那样才能活下去，明白吗”。 丁青已经明白李子成一直阴沉着脸的原因，他帮李子成做出了选择，也给了他一条活路。丁青死后，李子成红着眼、留下泪、转过头，满脸的迷茫（形成对比的是李子成知道自己妻子流产时的面无表情）。在前面大部分的影片中，李子成一直表现得非常被动和无奈。片中李子成第一次见女围棋老师时已经说“好难啊，学了6年围棋棋艺一点都没有长进，讨厌让人头疼的东西”，女围棋老师回答“反正是要继续，最好提点兴趣做吧”。李子成在帮派混得如鱼得水已经证明了他很适合黑社会（心思慎密、手段毒辣），他并不是没有能力（不是干不了，只是想不想干），只是始终受制于自己的卧底身份（缠网）。最终，李子成拿到了自己的警察资料，戴上了丁青送的山寨手表，雨夜里独自一个人看向窗外（脱网之鱼）。

    14、当李子成穿上妻子递过来的西装外套，在门前转身和妻子点头告别时，看起来和一个普通的上班族并无差别（住所看起来也只是普通的公寓）。只是当他打开房门，门外两排小弟一起向他低头以后，一切都发生了变化。当李子成主动出击，接下来的发展完全脱离了警方的掌控（当然，如果李子成选择继续听从警方命令，估计已经被张秀基干掉了，结果一样脱离警方的掌控）。李子成用钱收买张秀基的手下杀张秀基是为了夺权，或者说是自保；派老棒子杀警察姜科和高局是为了保密，或者说是解脱（没人再知道他卧底的身份）；派小弟杀李仲久，纯粹就是为了复仇，替自己的大哥丁青报仇（李仲久早已经玩完了，手下要么死了、要么被抓，根本构不成威胁）。李子成终于彻底黑化，成就了属于自己的新世界（鱼跃龙门）。

    15、虽然李子成最终坐上了会长的位置，李仲久临死前还向他表示祝贺，但其实李子成是一个悲剧角色。李子成除了获得了一个他本无意获得的会长之位以外，他失去了一切：失去了自己的大哥，失去了自己的孩子，失去了自己的跟班，失去了自己的围棋老师，失去了自己的上司，失去了自己的警察身份。其实，他只是为了活下去。

    16、整部电影里李子成基本没有笑过，始终因为满腹心事而阴沉着脸（丁青为此说了他好几次），   就连当上了会长也没有笑过。难得笑的有四次:一次是第一次理事会结束后，丁青抽烟时看到李子成看他，马上对李子成眨眼微笑逗笑了李子成。一次就是吃饭时丁青问李子成为啥心情一直不好，安慰他放宽心，让他要相信大哥，逗笑了李子成。一次是在丁青办公室里看到丁青送给他的山寨卡通对表时，李子成笑了（立即带上了本来嫌弃的山寨表，吸了一下鼻子）。还有一次是最后一幕2人一起砍杀后想抽烟却发现打火机坏了，叼着烟约好去看色情电影时，李子成发自内心的笑。可见只有李子成只有在丁青面前才是真正放松的，才会笑。

    P.S.会长之死。个人推测是当警方无法用法律惩治会长以后，老二张秀基在警察的扶持下，为了夺权而派人下的手。

    第一次写影评，絮絮叨叨、罗哩罗嗦、反复修改地写了近5000字。虽然之后又看了李政宰出演的其他几部影片，如《暗杀》、《夺宝联盟》、《观相》等，李政宰的演技还是相当不错的，但最喜欢的角色还是李子成。仅以此影评为纪念。
      </影评>
<有用数>896</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>南方朋克</作者>
<标题>中国山寨劳力士立功了</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-05-08 18:36:34</时间>
<影评>
        如果你是个卧底，你担惊受怕的忍受了八年，而你的上司对你却没有一句好话。而你上面的黑帮老大见到你一口一个兄弟，出去时时不忘给你带礼物。而你的警察上司呢，给了你承诺，但承诺却迟迟不兑现。在需要你的时候给你买点东西。在为了盲目的正义时不顾情义。



姜科长没有把李子成当过兄弟看待，只是当做一个棋子，而且是当做一个不信任随时要抛弃的棋子。


李子成的转变呢，在6年前的丽水他不顾一切只身冲进一群手握棍棒的混混房间内疚注定了他这辈子别想再踏出黑道一步了。


丁青是个人物。牛逼。布道布得高超。而且这人非常的重情义。即使是对于自己的对手李仲久，警察要他来对付李时他都没答应。够义气。他说我们内部的事我们内部人自己解决就好了。与之鲜明对比的姜科长就不同了，这人为了自己的目的盲目的牺牲了自己的对手。还要挟了李子成的妻子。丁青看起来傻傻的，但真是有礼貌讲规矩。片中第一次，丁青从中国回来买了礼品送给李子成，，李说是山寨的，不要。第二次虽然他最后在中国选了山寨劳力士表。但这时这表真不真真不重要了。李子成眼泪都快出来了。这他妈才是好哥们啊。这边理事会闹成这样了，大哥去趟上海谈个合同还不忘买个山寨表回来。而且还是情侣装的。而姜科长呢。自己老婆怀孕被丫弄得流产了。李子成能不气愤吗？



我们再对比下：

当年姜科长招李子成卧底时，说要给个事儿他做。觉得他可以利用下。你再看：李子成跟丁青去砍人时，丁青一看对方人这么多，吓到了。出来了，李子成二话不说冲进去就砍。丁青呢，肯定不是孬种啊。兄弟都这样的。当然进去砍啊，哪怕最后被砍死啊。从那时起，丁青就信任李子成了。



当然，李子成还是被姜科长一步步逼上绝路的。他之前所做的一切都是工作。但这工作没法做了。自己无法掌控这一切了。看着自己的围棋老师和同是卧底的石武在愚蠢的姜科长指导下死得这么惨。自己再不做些什么就要步后尘了。


张理事也是心狠手辣之辈。前任会长应该是死于他的安排下。






</影评>
<有用数>486</有用数>
<没用数>124</没用数>
</review>
<review>
<作者>何求美人折</作者>
<标题>卧底的逆袭</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-05-08 22:34:05</时间>
<影评>
        不得不说这是今年看过的最好的最喜欢的韩片。没有之一。


前几天看《七号房的礼物》的确哭得稀里哗啦。但温情范，特别是韩片，或多或少都带些催泪的矫情。感动之余，还少些快意。一直觉得一些纯动作片，虽场面火爆，但总觉“胸大无脑”。好故事，好电影，真实精彩火爆之余，总是充满智慧。


有一阵子特别喜欢杜琪峰的电影，不一样的黑帮片，总是出人意料，直指人心。看过后，激动，久久回味。观一部好电影和看一部好书一样，总是让人激动，欲罢不能，好想找个人畅快地聊上一聊。



前天看《柏林》，略略失望，之前的《盗贼联盟》也没好到哪儿去。因为期待太多，反而有落空之感。但是总隐隐觉得《新世界》会不错。这是哪门子的直觉。据说是韩版的《无间道》。港片自然不会那么矫情。一般来说，翻拍什么的，搞不好就成了烂片。比如《无籍者》。当然，《新世界》不属于翻拍。它只是一个关于卧底的故事。




李子成


前半部分的铺垫平淡无奇，就在我有点看不下去的时候，发现了惊天大逆转，一个非常吸引我的重要情节出现了。丁青当着子成的面揭发两个警察卧底，子成当时满头大汗，眼里皆是恐惧，我觉得他快吓哭了。而丁青又的确心狠手辣，真是杀鸡给猴看啊。子成一定觉得丁青知道了他的真实身份，但没有，他或许只是吓吓他？也不全是。但李成宰的表演真的是给影片加分。虽然他在片中始终是个任人摆布的小棋子。他那种惊惧之下的努力克制的冷静，明明吓死了，却要保持镇定，也就是不到最后一步，绝对不能摊牌。摊牌就是死。


李子成在片中是非常纠结非常无奈非常无助的。特别是他的妻子怀孕了。这样他就更是一个名副其实的棋子。他要保住自己的孩子，他有了弱点，他受控于人。他和丁青的感情还是非常好的，两个人虽然一个是大哥一个是小弟，却亲密如同手足，偶尔还打打闹闹，说一些无厘头的话。丁青其实看上去是一个调皮的小弟。故事在结尾处又提到六年前。


六年前。李子成和丁青还都是小混混，然后他们去打架。丁青打开门，发现里面有好多人。想要逃走。始终面无表情的李子成却握着刀冲了进去。其实，李子成更狠，在六年前就有了表现。但李子成却一直甘愿在丁青身边做他的手下。他们是出生入死的兄弟。也许，李子成原本也可以成为大哥，只是因为他是个警察，是个卧底。这种身份让他在做一切事时都充满疑虑与隐忧。十多年过去了，他在黑帮大哥手下与警察卧底之间徘徊，他甚至都快不认识自己了。其实个人觉得，他更爱做黑帮混混一点。习惯与时间会把一个人的棱角与锋芒细细磨平。但他还没有放弃做警察的信仰。只希望这一切早点结束。尤其是儿子马上降世，这种担惊受怕的日子令他煎熬惶恐。


一个人不能缺少对自我归属的认知。其实说白了，是正与邪的归属。但世上似乎又没有绝对的正邪。子成总是板着一张脸，然后丁青一直不晓得他为何板着脸，板着脸给谁看。后来丁青终于得知真相。最精彩的是仓库揭发卧底那段，子成吓死了，然后发现卧底是他身边的两个人。一个是他贴身的手下，另一个是女围棋老师。


小手下是卧底着实让李子成大吃一惊，没有想到崔岷植饰演的警察大叔居然不信任他，还在他身边安插了这么多卧底。真是计中计，连环套。这让他愤怒又失望。其实，警察大叔也有提过，他不是很信任子成。


而女围棋老师的身份被发现虽然使子成惊讶，但更多的是恐惧。从别人身上我们能看到自己的影子，自己的下场。影片一开头就是这一幕，在仓库里，冷静而狠毒的子成将一个理事杀掉，然后装进油桶里，沉入大海。现如今，女老师满身是血，李子成处置别人时他或许从没有想过自己的下场。那一刻，他真怕了，怕自己和被杀掉的理事甚至是女老师一个下场。所以他举起枪，对着她，射出子弹。替她了结了。




其实围棋老师这个身份设定很有趣。完全是暗喻主题。人生如棋，棋如人生。各种无奈，只有下棋人懂得。


而后子成的逆袭让人大跌眼镜。其实他不愿意丁青死，但警方希望丁青死，子成举棋不定，直至传来妻子流产的噩耗。这下他无后顾之忧了。不得不说警方的这盘棋真是妙哉，坐收渔翁之利，几乎不需要动一兵一卒。玩点计谋，搞个内讧，黑帮就四分五裂。这招真够狠。但螳螂捕蝉黄雀在后。子成想通了，与其被你们摆布，不如自立门户，重新开始。反正路是你们铺的，我的今日也是你们希望的。但他由始至终最讨厌被人摆布，最讨厌利用。丁青死了，丁青给了他希望和自由。丁青告诉他要狠，只有狠才能活下去。于是，子成开始了”杀戮“。要活得安稳，必须铲除后患。反正杀也杀了，不如把警察一块干掉，这样就没人知道他的身份了，这样世界就安宁了。


这就是一个卧底的逆袭。好身手不如一盘好棋，可好棋总会气数尽散，人活着，还是要狠一点。


李子成也不能说是深藏不露，他只是小心翼翼地隐藏着身份与感情。但他是一个性情中人。我们说时势造英雄，或许李子成就是这样吧。警察的希望破灭了，一个黑帮被粉碎，另一个又崛起。你以为你算好了一切，最后却输了。人生世事难料。这倒有一点杜琪峰的感觉。



丁青


不得不说说这个角色。先是演员黄政民。之前看他和林秀晶演的《幸福》。我一直觉得黄政民是个非常儒雅的男人。在本片里，他的造型却略略邋遢，完全是个屌丝大哥。戴墨镜臭美装酷，总是咋咋呼呼，在子成面前显得很幼稚。但从这些打打闹闹中，发现他和子成的关系是非常好的。他或许根本没有把子成当做手下，只是兄弟。一些小细节。诸如买手表。子成说是假的不要，后来丁青说下次给他买个真的。丁青真买了，还是一对情侣表。子成应该很难过吧。丁青果然一直待他如亲兄弟。


丁青真是骗了所有人，看起来一个大大咧咧毫无作为的家伙，其实心狠手辣，从他对卧底的处置可以看出。但他却放过了子成。丁青狠虽狠，但不阴险。姜科长告诉他说警方会帮他除掉张仲久。他不是真傻，他才不要被人摆布呢。他要当上会长，要凭自己的能力。谁知道警方葫芦里卖的什么药。他不能上当。由此看出，丁青这人很有心计，也挺重情义。他要和张仲久公平竞争。警方一介入，这事就变得更混乱了。


中国的黑客真是亮瞎了。黄政民的中国话说得真不咋样。不知道这片能不能在中国上映，片中还有不少”中国元素“。但丁青再有心计，也无法胜过姜科长这盘棋，浑水已经趟了，贼船也上了。所以，姜科长就计借张仲久之手除掉丁青。但丁青没死。有点小拖。可能是为了表现子成复杂的心情吧。但丁青真够狠，这些年，不狠如何当大哥，电梯里，一个人独挡那么多人。前一秒还摆布别人的生死，这一秒，自己也变成了死神的囚犯。人生真是充满了讽刺。


丁青也算是个有骨气的人。没有耍计谋，对子成也比较坦荡。但说实话，如他自己说的，真是千万分之一的机会，活了下去，又如何会放过子成？其实他知道也是将死了，那不如就成全子成。让子成成为下一个他，作为一种延续吧。



姜科长


真是终极大BOSS，但只差了一步。真是应了红楼梦里的话，机关算尽太聪明，反误了卿卿性命。哎，一言难尽了。姜科长真是运筹帷幄决胜千里的角色啊。但他自己也知道，他把子成逼得毫无退路，子成已经没有退路可走。他也希望子成可以从中解脱，他甚至同情子成。


但是，已经开始了，就永远没有结束。真是人在江湖，身不由己。但出来混的，早晚是要还的。姜科长的老谋深已到炉火纯青之境，我还曾为他的那盘好棋而暗叹过。一石二鸟，非常之阴险狡诈。不动声色滴将两个黑帮头目玩弄于股掌之间。不怪他，人在江湖身不由己嘛。他也是警察。


其实我总是分不清崔岷植宋康昊和金允石。崔岷植挺适合这种老辣的角色。之前的《与罪犯的战争》就挺神的。这一次也没有让人失望。

李成宰，崔岷植，黄政民，这一铁三角给我们呈现了一个不一样的无间道。


张仲久


这个人物也蛮有趣。和丁青相比，他是更强势，张扬一些，锋芒毕露的那种。甚至完全不把警察放在眼里。但姜科长不怕他。怎么说呢，张仲久对丁青也有一些情谊。当别人问他丁青怎么办时。他笑着说，先吃饭。或许，他也不打算除掉丁青。只是后来警方介入，他不得不落入圈套中。


PS：海报其实很有趣。三个人。老谋深算的大BOSS。墨镜屌丝大哥。以及深藏在最后永远敛着眉眼藏起表情的逆袭卧底。


黄政民牛逼哄哄的样子其实不帅，有点小变态，特别是杀人的时候。这个角色被他演活了，就像《黄海》里的金允石，入戏太深，微微有些不寒而栗。但李政宰最后穿着笔挺西服帅气赢得会长之位，真是帅爆了，好强的气场。


就这样吧。这片没让我失望。反而喜欢得很。


其实，这片让我莫名奇妙地想到＜＜黑社会＞＞,谁又有错呢，我们只是为了活下去。身不由己，要么不开始，开始后，总是无限小数，没有终止。


========================


想起前一阵子的《毒战》，完全可以有个不一样的结尾，一波三折后，毒贩还是被正法了。但韩片这点好，他们没有神马广电，没有神马审片，一切皆有可能啊。
      </影评>
<有用数>432</有用数>
<没用数>51</没用数>
</review>
<review>
<作者>大隐者深度影评</作者>
<标题>这可能是你读到的关于电影《新世界》最全面的解读</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-04-15 09:39:35</时间>
<影评>

 
如果以成年人的角度来解析电影《新世界》
此篇为本人创作，如有转载需注明！
我喜欢把好电影的解读联系实际，这样才不枉费看电影花的时间。看了几篇高赞的影评，对情节的描述很详细，但有个共性问题，就是心里怀着小美好来分析这部电影，比如丁青重情重义、姜科长冷血之类的，这是对角色二元化的不当理解。成年人讲的是利，不仅是利益，更是利害关系。如果你单纯的解读为丁青好、姜科长差、李仲久猛，电影就算白看了。下面，我们来看看电影《新世界》从成人的角度分析是怎样进行棋局推演的。
一、谁杀了石会长重要吗？有许多影迷喜欢研究开头是谁杀了石会长，其实大可不必，因为这部电影压根就没想给出谁杀了石会长的答案。之所以许多影迷热衷于研究谁杀了石会长，其实是潜意识里的宿命论在作怪，就是希望一只无形的大手从头开始就操纵着棋局，这，在此部电影里是没有的。整部电影围绕的就是石会长死了，接下来怎么办？你应该看到的是一个稳定的结构打破后，各色人物是怎样按照对自己有利的方向，最终形成一个谁也无法阻挡的漩涡！









有的人自信，有的人赌命，最终，谁也没逃出漩涡。【石会长是谁杀的？你说是姜科长杀的，也有道理，明的不行来暗的；你说是张老二干的，也说的通，你说是李子成也对，不想再卧底下去了，你说是高达来杀的，其实也行，所以，这个就没意义了】
二、黑帮公司原有的超稳定的组织结构你看到了吗？石会长——张老二——丁青——李仲久，这四个人是非常稳定的政治组合，这个棋局是稳定向前推进的。
石会长是老大，负责全面工作，统战需要所以对丁青格外看重，同时树立一个竞争者（自己的小弟）李仲久紧紧跟在后面，这样，有了竞争，石会长的位置就坐稳了。丁青不听话就捧李仲久，李仲久也绝不敢在有丁青的情况下威胁到石会长的位置。张老二是干嘛的？负责事务性工作，就是石会长去约会了、旅游了、喝多了，主持日常工作，会见外宾等等。当然，就是个形式。为什么需要张老二做门面、二把手？因为公司大了，要注重司体！合并时人家是二把，没实力了就撤下去，容易形成不好的价值观，不能鼓励手下穷兵黩武，对公司长久发展不利，对石会长自己也是个威胁。丁青按这个组织形式，是最有可能接班石会长的，所以丁青是不会杀石会长的，投入产出太低，大红人能继位干嘛要反呢？何况还是诸侯王；李仲久更不会杀石会长，因为知道自己性格缺陷太大，自称不可一世的中久。要不是石会长玩平衡，自己对付丁青吃力地很；所以着急的是警方，这样的棋局下，金月集团早晚成韩国黑手党。



三、看似稳定的组织结构，其实风一直没有停过囚徒困境的博弈是永远存在的。虽然架构超稳定，但每个人的小心思都没有停息过。这也是成人角度和年轻人角度不一样的地方，成人看问题是动态的，年轻人看问题是静态的。年轻人说我爱你，那就是一辈子（自己以为）；成人说我爱你，那是走一步看一步（看磨合情况）。再来看影片本身，几个人物没有什么非黑即白，人性闪耀，都是看着整个棋局，下着对自己最有利的棋。
丁青，在老大被指控时，借口卧底低调的剪除老大的亲信；不为别的，只是此消彼长的增加自身的实力，不老实，人性复杂的一面；

提醒丁青，你也没那么仗义


丁青顾左右而言他，还不知道姜队长的用意


既然都是老中医，我就不装了

李仲久，对老大在位时宠爱丁青也是憋了一肚子火，没那么忠心，只是更需要石会长罢了；

一直对老大的偏心不满


绵里藏针，你别把火发到我们身上，你怎么不去找老大说

张老二暗中和警方勾搭，骑驴看唱本，和汪伪政权里的汉奸差不多，万一日本倒了还得能回到国府的怀抱；



四、石会长的突然去世造成的权力真空瞬间让整个棋局加快了演变，每个人的博弈基础变了
1、 张老二心动了，本来石会长的布局下超稳定的架构一下子失衡了，那么我有没有可能在丁青、李仲久、警方三方混战中渔翁得利呢？如果没有警方，张是万无可能翻身的；张得入局就是博弈导出的结果；
2、 丁青头疼了，作为石会长在世的棋局中最稳定的受益人，这下不能稳定接班了。退路是没有的，李仲久上台自己不会有好果子吃，这也怪李仲久，你若是心胸宽一些，以丁青的性格也不用博弈的那么厉害，赚钱嘛，就因为知道你李仲久上位一定会干我，囚徒困境下，丁青就选择自己必须上位；最终导致二人都死了。

丁青骨子里是生意人，对即将到来的混战而头疼

3、 李仲久慌了，没有石会长，这个平衡打破了，当丁青手下是不可能的，争位置先！之后的事情李仲久也没想好怎么推演。

小弟在聚餐时推演棋局变化


李仲久在思索


李仲久也没想好，是干掉还是怎么办

4，姜科长的棋局博弈基础也变了，原来首要目标是一定要弄倒石会长，因为再不阻止就成庞然大物了。现在石会长死了，演变成黑手党的进度被石会长的死按了暂停键，那么姜科长下一步棋，就得朝着选出新老大、暂停键失效时警方怎么办思索了，进而推出了新世界计划。所以对李子成的承诺就失效了，因为李子成这个棋子角色变了，变成了姜科长心目中金月集团的接班人人选，可控，有档案威胁，一劳永逸控制黑帮。
五、丁青的狡猾让棋局再一次演变
本来的计划很简单，丁青李仲久成功离间一个，就能把对方干死，然后警方再揭发被离间的那个是和警方合作的，然后顺利的，张当名誉老大，顺便牵制真正的老大李子成。但丁青的狡猾再次让棋局演变。
我们来看第一次丁青和姜科长第一次见面的交锋：

给丁青分析局势，这是实情


太突然了，丁青不知道卖的什么药


所以先不表明立场


姜队长直接挑明，别装了


在飞机上脑袋飞快旋转，准备战斗力

丁青姜科长的第二次见面交锋 
丁青这次见面，带了钱，意思是姜科长高抬贵手，别给我下这个逃不了的圈套了，因为丁青知道他自己能识破这个囚徒困境，李仲久肯定中计！有一个信了姜科长，两人全完！
所以在第二次见面之前，丁青提前回国立马去监狱安抚李仲久。因为丁青知道李仲久脑子没他自己这么灵光。姜科长一去，李仲久就中计，后来果然应验。但丁青有一件事解释不清！李仲久问：不是你告的密陷害我，行，我信你，那就是李子成告的密！言外之意，李子成是你的人，不还是你告的密吗？大家注意，丁青欲言又止，表情尴尬，为什么？







看这个表情，是影帝的风范，想说，不能说，瞬间全写在了脸上

丁青一旦说出李子成是卧底，陷害李仲久和我无关，和李仲久的大战是免了，但他也做不成老大了，因为你最亲的手下就是卧底，棋局就朝着对李仲久有利的方向演变了，丁青还当什么老大！既当不上老大，手足情的兄弟还得死，这步棋决不能这么下，所以，不要认为丁青多么讲江湖道义，一切都是权衡的结果！所以，丁青不能说，不是因为维护李子成，而是博弈的结果，对自己有利的结果。就这样，丁青站起身，做了最后的努力，我给你请律师等等，言外之意就是我真不想陷害你，但实情我还不能说，李仲久你别中计啊。然后，李仲久果然很李仲久，说不明白就滚蛋！
六、丁青唯一有希望的活棋只能是杀死所有知道他罪证的警察
之所以是有希望的活棋，是因为丁青还要顶住李仲久的最终奥义一击，活下来，还得把罪证消灭了。你是不是疑问为什么警察不能拿着材料把他们直接都干掉？因为干掉了还会有新势力填补进来，一切又要从头来过。



所以丁青在球场见面后，开始了清除卧底警察的计划。疑问在于为什么没杀李子成？答案的一部分在结尾给出了，不知道你注意到没有。

两兄弟是平起平坐的，甚至李子成才是那个狠人，只是因为卧底身份，才毫不犹豫的让了大哥的位置，是谁都喜欢这样的兄弟

但如果你认为丁青只有单纯的重感情而不杀李子成，那就大错特错了！两个镜头说明了丁青下棋的动机：

只有亲妈才会条件反射的做出这个动作

因为李子成的举动超出了卧底的界限（哪个卧底会去拼命保护自己要出卖的人啊），所以丁青有了这样的思考，如果是另一个警察卧底出卖的资料和飞机时间，那岂不是错杀了李子成。但李子成毕竟是警察，所以有了丁青的试探，注意看这个细节！

棒子手下意识按着刀，明显是已经被安排好了

看到丁青的老辣了吧！他在等李子成先落子，如果李子成没有反抗，那说明李子成没出卖他，因为心里没鬼，自己已经自动完成黑化了。丁青愿意是这个结果，人不是草木，孰能无情！但身在江湖，两手都要硬！

生死抉择的刹那，紧张至极。律师在身后提醒他为什么不动手

其实进行到这里，丁青也和当初的李仲久一样，不知道下一步怎么走了，都在棋局中，艰难前行！
七、李仲久的冲动直接颠覆棋局，丁李二人的退出让棋局再次变化！
之前是丁青李仲久pk，现在变成了张老二、李子成的对弈。而警方反而成了被动方，从主动的如拨弄老鼠般玩弄丁青、李仲久，到被动的琢磨怎么能让张李二人上位后不脱离控制。说被动是因为棋局进行到这里，他们再也不是主动方了，主动方改成了张老二和李子成。
张老二，作为曾经的大哥，对黑帮政治还是非常熟稔的，没有实力做到哪个位置都一样，所以，若想再次翻身，必须干掉李子成，所以先出招的是张老二。



李子成，在最后一次和姜队长见面，彻底黑化。使得他在棋局中拿得先手，因为枪杆子里面出政权！实力是第一位的！
那么为什么接管的是丁青的实力，轮到李子成，赢得就这么痛快呢？因为，李子成知道整个事情的真相，如庖丁解牛般，所以出手稳、准、狠！这怪谁呢，只能怪姜队长心不够黑，思考问题不全面，办事不够老道！
八、理想主义者姜科长
许多人不喜欢姜科长，认为他不近人情，不考虑他人感受。但如果你细品，姜科长是非常值得我们敬重的。第一、姜科长不爱钱，不为了钱，一心为了革命事业，置自己于危险之中；

是你，你有这么高尚吗

第二、姜科长为了目标承受了巨大的压力，但他忍住了，从来没在李子成面前失控过，只有在和高局长的饭桌上，表露过一次，是个男人中的男人。

受得了委屈

第三、面对来杀自己的凶手，他想到的不是怎么应对，而是叹息任务失败了，这样的胆识只有李仲久能媲美！

气魄

第四、为了实现目标，姜队长的很多事情都是不得已而为之的，比如

身不由己的无奈

第五、之所以评价姜队长为理想主义者，是因为在具体操作上面，姜队长还有很多幼稚的地方，比如在自己人面前，爱耍小孩子脾气：

东方传统家长式语气


最后再给甜枣，可惜晚了

第六、姜队长做事不够老辣，对极有可能黑化的李子成，戒备心不够。

无意中告诉李子成你的资料已经没有了，你自由了


你可以自由黑化了


为了永绝后患，把几个人物再给李子成说了一遍

幼稚的姜科长，让人好气又可怜。
九、再无牵绊的李子成快刀斩乱麻，迅速上位，影片结束。

还没想好新世界治理的问题

大隐者点评：《新世界》是一部批判左倾冒险主义的电影，电影中的高局长、姜科长、围棋老师都是忠诚于事业的人，不怕牺牲，不爱金钱，组织纪律性极强。但当革命胜利即将到来的时候，他们却发现他们没有考虑好下一步怎么走，一个是没考虑好怎么管理扶持上位的人，一个是没考虑到如果扶持的人，也就是革命内部出现了叛徒怎么应对，最后造成了灾难性的后果。
都读到这里了，相信你一定会毫不犹豫的点击赞、喜欢、收藏的按钮。如果你爱知求真，不是把看电影仅仅当做娱乐，那么关注我吧，让你的每一部电影都不白看，边看电影边进步！ 


</影评>
<有用数>602</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>娃娃鱼</作者>
<标题>《新世界》：在黑暗中诞生</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-07-31 15:46:37</时间>
<影评>

                                          兄弟


　　很多年前，在学校旁边的录像厅里，看吴宇森的《喋血双雄》。那会儿，还不知道VCD为何物，是录像带的天下；电影里也不流行搞基，满眼都是小庄和李sir的兄弟情；那时候，叶倩文既没有嫁给林子祥，也没有上春晚，一派玉女模样，清纯可人。
　　
　　屏幕上，小虾和毛球端着枪，背靠背，扫射，浑身是血，面带笑容。一段杀手和警察之间的畸情，一下子，就击中了人心。不需要探究身份，不必问黑白对错，把背后交给了你，就是把命也交给了你。
　　
　　很多年以后，韩国丽水。还是黑道小混混的丁青和兄弟李子成一起出去砍人，冲进屋一看，对方的人大把大把，吓得退了出来。李子成却一言不发，挥刀杀入。6年之后，混成帮会三号人物的丁青知道了李的身份——警方卧底，可是，他放过了他，垂危之际，他甚至摘掉了自己赖以维生的呼吸机。自己不死，李就没有活路。一同出生入死的兄弟，曾经托付性命的兄弟，管你是不是警察，都值得舍命来保全。
　　

                                             正邪
　　

　　很多人拿《新世界》比《无间道》，其实除了有“警察卧底黑帮”这一条以外，两片相似点甚少。梁朝伟演的陈永仁就算再苦再累，自始至终都没有动摇过对警察身份和“体制正义”的认同，他脱口而出的那句：“对不起，我是警察”，几乎可以成为所有警员的座右铭。陈永仁的苦恼来自自己的黑道身份，这不光彩的招牌让他失去了心爱的女人和孩子，而他最大的心愿，便是回归警队，当一名光荣的人民警察。李子成则完全不同。8年时间，他已经从小喽罗跻身帮内第五的位置，有房有车，有老婆有小弟，还有即将出生的儿子，收入是普通警察的N倍，俨然成功人士，这是苦逼的陈永仁根本不能比的。他最大的痛苦，是姜科长和高局长等人不时用卧底的秘密相要挟，让他替警方服务。李子成的心愿，是离开，是逃走，是彻底摆脱“警察”这个折磨了他整整8年的身份。
　　
　　《无间道》不提供价值判断，一切都约定俗成，好坏已然分得清清楚楚。黑帮老大韩琛再有情有义，也无法阻挡刘建明弃暗投明的心；陈永仁入黑道6年，黄sir从来都不担心他会被染色，被腐蚀。可《新世界》里的崔岷植不是黄秋生，因为有过卧底叛变、出卖同僚的先例，他演的姜科长对李子成时时警惕，处处防范，在李的身边安插了众多眼线，就连李妻都是他派来监视的。姜李关系，不是黄陈之间那种恩情与信任，而是各种威逼利诱，软硬兼施。为了达成消灭黑帮这样“正义”的目的，警方可以不择手段，不顾卧底的安危，一句“做大事总归有小牺牲”，暴露出警界高层的冷酷与冷血。高局长和姜科长三次碰面，每次都表达了同一个意思：灭黑帮当然重要，但自己的乌纱更重要。
　　
　　警方的无良、无耻、无情，恰恰反衬出丁青的情深意重、义薄云天。两厢对比，李子成归属已定。

                                             黑道


　　正义，在《新世界》里是一个面目模糊，形象可疑的字眼，远不如《无间道》里面清晰可辩。影片试图告诉人们，在一望而知的是非、善恶之外，还可能存在另一种标准。这便是吴宇森在其电影中反复强调的——情谊。从这个意义上讲，《新世界》在精神气质上更接近《喋血双雄》之类的吴氏黑帮片，虽然从情节上看，它杂糅了《无间道》的卧底元素和《黑社会》里的群雄争位。
　　
　　在《新世界》当中，人们可以看到一系列经典港片的身影。彼时的香港，还属于自由世界，导演也没有悉数北漂，港片曾经是亚洲电影一个辉煌的高峰。只是如今，没有审查制度的韩国电影后来居上，在向港片致敬的同时也在不断超越。
　　
　　《新世界》里，百无禁忌的韩国人一方面赤裸裸展示各种血腥和暴力：电影的开篇，就是往活人嘴里灌水泥然后沉江；丁青处置叛徒，是直接拿铁铲爆人头；电梯里，他以一敌众，这个不断抖动的广角镜头所展示的惨烈，比之《老男孩》里面那个3分11秒的走廊长镜头来，有过之无不及。另一方面，在价值取向上，《新世界》则是一黑到底，直接化解了《无间道》当中的正邪对立——刘健明和陈永仁两人以枪指头的天台对决，在这里化成了丁青病床前对李子成的临终嘱托和侠骨柔肠。
　　
　　没有最黑，只有更黑：李仲久为了上位，处心积虑，步步为营，最后落进姜科长设下的圈套；姜科长挑动丁青和李仲久二虎相争，本想坐收渔利，却不料丁青绝地反击，找中国黑客攻击警方网站，挖出帮内的多位卧底（中国黑客功不可没啊！）。而最后，本已在黑白之间挣扎到奄奄一息的李子成，被丁青死前一句忠告幡然点醒：“心要狠一点，才能活下去”。于是，他病猫发威，完成惊天逆转：一举灭掉黑白两道所有异己，荣登会长的宝座。
　　
　　火苗中，警察李子成和他所有的资料化成了灰烬；黑暗中，金门集团新任会长李子成缓缓浮出水面，开创出一个全新的世界。
　　
　　卧底卧到这份上，才是最高境界。还在无间地狱里苦苦煎熬的陈永仁之流，简直弱爆了！

　　                                        美学


　　《新世界》是导演兼编剧朴勋政的第四部作品。在视觉效果上，他刻意营造出一种精致、优雅的影像风格，剧中的黑道头面人物始终都西装笔挺，皮革锃亮，个个风度气质绝佳，不论是在动用酷刑，还是在大开杀戒，甚至死到临头都维持着一股震慑人心的霸气。他们是大型企业的管理者和暴力集团的掌控者，吃西餐、打高尔夫，彻底终结了古惑仔们街头小混混的时代。他们是新一代的黑道精英。相较之下，警方一侧的姜科长和高局长，一个是英雄迟暮的中年大叔，一个是形容猥琐的政府官僚。扬此抑彼，真是一望可知。
　　
　　看李政宰、崔岷植、黄政民、朴圣雄四位男星飙演技也是件过瘾的事。演黑帮老大的黄、朴两人，虽非帅哥，却魅力四射，风头无二，拿到今年艺术大赏的最佳男主和男配提名是实至名归。白道的李、崔两位因剧情关系发挥余地有限，但仍不失精彩。崔岷植是影帝，表现自不待言，李政宰也早已证明自己不是光靠外表打天下的，在丁青病床前眼眶发红、强忍泪水那一段，感情拿捏得精准到位。
　　
　　片名叫《新世界》，已然表明了影片的立场，正如吴宇森会将小庄和李鹰并称为“双雄”。这是黑社会，但不是无间道，关键，这是一个——新的世界。


　　
　　最后补两段，算是番外：
　　
　　片中，设定丁青、李子成的身份是丽水的中国华侨（我恰有同事也是同样的背景。这些人大多是为避战乱，建国前从山东逃往朝鲜半岛的汉族人，与《黄海》里从延边偷渡去韩国的朝鲜族不同。PS：《黄海》是另一部韩国神片），只可惜黄政民的中国话实在糟糕，听着太别扭。倒是演他律师的那一位，操一口流利的京片子，台词功底十分了得，应该是资深的中国演员。可惜实在查不到资料，甚为遗憾。
　　
　　丁青与李子成的关系，被广泛解读为忘我的“真爱”，那对中国产的山寨劳力士更成为“爱的见证”。记得当初西方人看吴宇森的片子，也是认为英雄之间必定有超越友谊的情感。好吧，我承认腐人当道，直人无可逃遁。原来，我中华几千年的侠义江湖，尽是基情泛滥的天空……
　　



</影评>
<有用数>382</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>多喝热水</作者>
<标题>心要狠一点儿，才能活下去</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-10-04 15:50:26</时间>
<影评>
           这应该是我看过的最暴力的韩国电影。


   黑暗、血腥，充斥着满满的危险气息，从头到尾、每个节奏都是无处不在的压迫感。


每个人物都宛若置身于角斗场，小心行事，狠毒捅刀。


一方面敛住自己的气息，提防着潜伏在黑暗处窥伺着自己的野兽；一方面打磨着尖刻的爪子和牙齿，以便狠狠咬住猎物的喉咙。


在这条环环相扣食物链上，每个人都是捕食者和食物。


这是一个暗无天日的丛林社会。

每个人在这样的环境下，单凭自己的力量去突破都太艰难，于是以利益或者胁迫或者信任互相合作，好达到攻守兼备，掌握大局的主动权。


每个人力量本来可以互相牵制，金门处在一种危险的平衡中。当他们开始合作时，就吞噬掉了一个个对手。


警方和间谍、二把手合作，分别干掉了金门的一把手，三把手，四把手。

如果契约正常进行，应该是警方实际操持了金门势力。

可惜这条食物链的绞杀是不会停止的。

像养蛊一样，互相吞吃掉对方后，最终只有一个胜者。


李子成本来是平安度日的小警察，那时的他构不成这个食物链上的一环。当他被委派去潜伏于黑帮，并掌握了一方势力时，有资格吃掉猎物的时候，他就变成了棋盘上一个重要的棋子，并可以左右棋局。


他有能力，有决心，有行动力。虽然以黑社会的身份生活了那么多年，行事作风已然被染黑，但是他骨子里还是有警察的正。

他的黑暗面和阳光面，在互相拉扯，分裂，几近崩溃的边缘。

他的心还不够黑，所以牵挂太多，在乎太多。


丁青无疑是一个非常了解他的人。

这个家伙嘻嘻哈哈的外表下，有李子成没有的毒辣。


丁青这个人，一出场就像个没脑子的大哥，但是他才是实在的黑帮人，一脸玩世不恭，其实比谁都能沉得住气，下得去手。比那个四把手李仲久有脑子的多。无怪乎能把李仲久挤下去。


李仲久看似张牙舞爪，实则内心虚弱，一遇大局变动，就不得不受制于人。姜科长和他打了个赌：两个人谁先死。很可惜没人能替他们判定谁赢了，因为他们俩差不多时间死去的。


丁青对李子成情义深重，其实李子成对丁青亦如是。

在停车场，李仲久恐吓丁青时，李子成当既挡在丁青的身前。而在病房里，丁青问他：我要是活着，你可怎么办。李子成的眼里全是愧疚的泪水，甚至不敢转头看他大哥。

丁青拿到了李子成的卧底资料，却毫无犹豫地放过他。李子成问心有愧，他不知道如果换个局面，他会不会放过丁青。因为不确定，所以他愧疚。有愧疚，说明是有真情义。铁血男儿居然会像孩子一样满眼泪水，一脸受伤，不敢直视自己的大哥。


在知道李子成身份后，丁青当即把资料藏起来，然后把另外两个间谍当着李子成的面处理掉。把血迹斑斑的女间谍装进桶里，然后让李子成打开，再把另一个间谍突然间直接用铁锹拍死，下手之毒，和之前刻意表现出的草包形象形成完全的反差。


而之前看似高冷十足的李子成在这种锄奸场面上，浑身颤抖，心惊肉跳。最终还是不忍心让女间谍在死前遭受侮辱，于是直接枪杀掉她，因为害怕，枪都拿不稳了，所以接连打了好几枪。

而背对着他的丁青一脸了然的表情。他清楚李子成还缺乏一些毒辣。


无论李子成是不是卧底，他都拿他当兄弟。

所以在病房里，完全是大哥对兄弟的劝告：心要狠一点儿，才能活下去。

李子成和丁青的情义深重。

互相扶持、信任。

当别的联盟出现裂痕或者反目的时候，两个人还能在一条战线上一起战斗。丁青的手下在丁青死后，直接忠心耿耿地跟了李子成。而丁青临终前都把机密资料留给李子成。

而李子成也在这场稍有闪失就会丧命的斗争中，继承了丁青的意志，干掉了所有对手，掌握了大局。


关于李子成和丁青两个人谁才是大哥，颇有争议。不过看了最后的那一段，我觉得谁是大哥这一点并非是固定的。一开始是李子成勇猛过人，丁青比之略怂。后来丁青占了上风，因为丁青更毒。


一声哥，就是李子成对丁青的承认。李子成继承了丁青的毒之后，打开了另一个黑暗的新世界。毕竟心要狠一点儿，才能在这个人吃人的丛林社会里活下去。




</影评>
<有用数>206</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>白胖饺子</作者>
<标题>情义与现实的两难境地</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-05-19 14:57:47</时间>
<影评>
        当丁青拿着李子成的档案默默端详的时候，就知道其实这并不是一部犯罪或者黑帮片了。也知道了为什么这部所谓的卧底片为什么并没有卧底的斗智戏，甚至连主线的正邪斗争都做的松松散散，而不见有力的剧情冲突。


这其实是一部关于情义和生存的电影，重点表现的是情义和现实的两难境地。


调查黑帮犯罪的姜科长的现实目标是打击黑帮并将其纳入警察的管理范围，也就是常见的因势利导为我所用，不得不说这个现实目标是很成熟的，因为考虑到大集团对各方面的影响，一味的铲除未必是好的办法，甚至可能引起连锁的负面效应，倒不如对其实现强有力的控制，变废为宝。


而姜科长的情义困境，是在于对李子成等一干卧底的伤害。是为了大局而牺牲局部的人性挣扎。


姜科长并不是一味的冷酷无情，只拿下属当棋子，他给李子成未出生的孩子买礼物，给局长说完事之后辞职等细节都不动声色的展现出了他内心的矛盾挣扎。面上的无情和步步进逼只是因为他知道这是没有办法的事，就如当李子成的妻子骂他是混蛋的时候，他同样淡淡的说没错没错，可我们就是这样的人，这就是我的工作，我干的就是这样的事。


姜科长是剧中最为明白的人，他知道要么不干，既然干了就去承担，解释什么的都毫无用处。话说的再多，也不能缓解对方的痛苦，他更不打算为自己开脱。他有自己的现实目标并且异常执着。毫无疑问，他是一个优秀的警察，在体育场拒绝丁青的贿赂，就表明了他的性格立场。他有着正邪两不立的强硬原则，也有着对现实环境的清醒认识（在审讯时说，就算把你拿掉，也会有别人顶上来），所以他在两者之间取了一条平衡的、也是对警察和社会最有利的一条道路，对黑帮实施控制和改造。但他的死结和很多悲剧英雄一样：为了一个好的目的，不得不采取非正常的手段。而他也知道能理解自己的人本就不多，要想仅仅依靠高度的思想觉悟就让身为棋子，步步惊心饱受煎熬的李子成始终和自己保持同一立场，那就太幼稚了。所以他也对李子成实施强有力的控制，并且不惜用揭开其卧底身份来要挟。


他知道自己在冒险，知道很容易遭到反噬，但是他是一点办法都没有，这种游戏的风险和利益都是等大的。成了就好比一夜暴富，败了就是死无葬身之地。


所以他总是一副波澜不惊的表情，一边布局做自己的事，一边默默地等待结果。


他才是三个人中最为老道最为强硬但也是最为孤独和麻木的人，因为他的行事别人难以理解，而他流露出的情义，也根本不在乎别人懂不懂了。


不能因为情义而影响工作，工作是他的第一目标。


非身处其中者，不明其艰难。


姜科长的困境始终不是他自己能解决的，他必须要仰仗外力，到了最后他只能依靠卧底的成功，前嫌尽释，困境才会消失。


他没等到那一天，等到的是卧底反水派来的杀手。


他的表情依然那么淡定，只是瞬间有一丝解脱的疲惫。


比起姜科长，丁青的矛盾处境显然更为接地气一些，也更容易被最接受。从处理内部事务来看，丁青更有道义而不是像姜科长那样不择手段，比如不希望警察插手帮助集团内部的争斗，宁可冒着失败的风险也要自己解决。至于情义上，丁青知道李子成是卧底却默默的给其安排了后路（并非是什么最后对其在集团内发展的暗示，在这一点还没有姜科长做的明确。真正最动人的一处是将其在警局内部的电子档案销毁，这样李子成的身份就不会再因为资料再度泄露的可能而暴露，就算李子成以后远离黑帮做回普通人，也可以没有后顾之忧的生活下去而不必担心黑帮的报复）。


丁青的困境，是纯粹情义上的，也相对是好处理的，无非是杀了李子成保全自己和集团，或者等待自己被一网打尽。以丁青的智慧和保全集团的决心，肯定不会选择后者，但是要说当时就打算策反，估计他也没那么幼稚，因为身在那个位置的人，是不会用情义来冒险的。


那时的他，内心的矛盾应该是达到顶点的，对李子成的处理也在犹豫，以他的性格，大概会想等考虑清楚后来一场面对面的谈话（丁青在不知道自己大祸临头前就把给李子成的手表和档案一起放在保险柜里，逻辑上很像是打算最后和对方摊牌做出选择的准备）。


所以丁青死了，这也是戏剧上常规的但是合适的处理，不然就像丁青临死时对李子成说的，我要是活下来，那怎么办呢（别说丁青你，编剧都头疼，那就得再多出两个小时拍上下集了）？


丁青临死时对李子成唯一叮嘱了两遍的话，就是一定要狠，这样才能活下去。这句话其实颇有深意，更像是丁青对自己的一种自嘲，因为丁青自己其实就是一个不够狠的人，如果他对帮派里的三把手狠，对李子成狠，那么他完全还是可以活的很安逸的。他不是不明白，是因为他自己破不了这个道义和情义上的困境，所以他死了。但是他不后悔自己的选择，只是他不希望李子成步自己的后尘，这句要李子成绝情的话，反倒成了丁青对李子成情义的一种承载和传达（回顾前面一场码头时李子成枪杀围棋老师的戏，丁青的神情很有点意思，似乎是有点那种纠结的满意。因为之前的镜头里，李子成的手一直都是干净的，而这是李子成第一次在影片中杀人，还是杀的自己人，不管出于什么动机，似乎有种狠的转变了）。


丁青情义和现实的困境，是他自己能解决的，但是他没有等到自己考虑清楚怎么解决的那一天。


李子成的困境，因为先天身份的设置，是最为容易刻画的，但由于本片其实压根没在警匪斗争戏上做文章，所以他的这种设置反倒成为了一种尴尬，也变得最为浅显，缺乏深度。所以他身上基本没什么戏，连带他的表演也都稀松平常，无非就是刻意的依靠台词和表情去表现卧底的痛苦和煎熬感，并随着姜科长和丁青等帮派人物的一举一动而反应。编剧给他的任务很简单，就是到了最后完成反转，好像一颗棋子被扒拉来扒拉去，最后在双方角力的过程中不胜其烦，终于从量变到质变，下定决心做出选择，瞬间爆发。


他的困境是丁青和他的情义以及先天身份的现实困境，这个困境是他自己难以突破的，除了需要他做出选择外，还有个必要条件，就是外界的压力消失（知道他身份的人不存在），不然他个人怎么努力，都不可能从困境中解脱出来。


这部影片里有两个半布局者，一个是姜科长，谋略深沉却曲高和寡过于自我，对事多于对人，结果导致了对李子成的失控。一个丁青，资质略欠但情深义重，让人觉得心里有兄弟的位置，最终使得李子成倾心倒戈。最后半个就是李子成，只是在结尾处做了点简单的灭口工作，就异军突起成功夺权。


所谓新世界，其实不过是把老的故事再来一遍，现代都市的舞台上演的依旧是情义和现实激烈冲突的戏码。感性和理性永远是一对不可调和的矛盾，正因如此，世界有多冷酷，情义就有多动人。毕竟人的天性导致谁都不愿意像机器一样活着，而有多少人不惜孤注一掷倾其所有，也只是为了那么一点情义。


所以到了最后，我们为姜科长叹惋，为李子成唏嘘，但真正留在心里的，却是那个把山寨情侣手表放在保险柜里的丁青。


是那种苟富贵、勿相忘的兄弟情义。


ps：客观地说，影片的缺点十分明显，比如结构松散了些，有些人物的铺垫和后续衔接有问题，对卧底的刻画过于肤浅，多处细节明显逻辑不对（比如最后姜科长的死简直是儿戏），但是其优势在于将其要表达的表达的足够充分和透彻，攻其一点不及其余，这样的电影不给人留下印象是很难的。另外想说的就是，近年来不少韩国大制作电影的山寨成分虽然很大（除了本片还比如高地战、柏林），但是不得不承认其山寨的水准很高（抄都抄的这么专业），并且不乏自己的创意和思想，同时也没有丢失东方的气质和感觉。这种程度的拿来主义，还是很值得思考和借鉴的。
      </影评>
<有用数>185</有用数>
<没用数>22</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>