<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>ABC谋杀案 Poirot: The ABC Murders</电影名>
<年份>1992</年份>
<评分>8.4</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2176429841.jpg</封面>
<导演>安德鲁·格里弗</导演>
<演员>大卫·苏切 / 休·弗拉瑟 / 菲利普·杰克森</演员>
<简介>一个比波罗更强调秩序的人出现了。三个字母，三个地点，三宗凶案，三具尸体。 A代表第一个被谋杀的人，地点在以A开头的安道威城。B代表第二个被勒死的人，地点在以B开头的伯克斯希尔。C代表第三个被谋杀的人，地点在以C开头的帝尼•带文赛尔村庄。在每具尸体旁边都放着一份ABC三个地方的地图复印件，并都特意翻到了相关的页面。 就在警察忙得团团转时，第四个字母D出现了，波罗必须帮助警方赶在凶案发生之前找到可怜的计杀目标…… 无可否认，这是波罗所遭遇的最高明的凶手之一，但他显然也同那些出色的同行们一样，犯了一个致命的错误挑战战无不胜的波罗……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>无聊</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-07-19 13:15:10</时间>
<影评>
        《ABC谋杀案》是电视电影洛探案系列的第四季第一集。一个连环杀手以字母表作为死亡标记，在每个被害人的尸体旁留下一本ABC铁路旅行指南。三个字母，三个地点，三宗凶案，三具尸体。

A代表第一个被谋杀的人，地点在以A开头的安道威城。B代表第二个被勒死的人，地点在以B开头的伯克斯希尔。C代表第三个被谋杀的人，地点在以C开头的帝尼·带文赛尔村庄。在第具尸体帝边都放着一份ABC三个地方的地图复印件，并都特意翻到了相关的页面。就在警察忙得团团转时，第四个字母D出现了，波罗必须帮助警方赶在凶案发生之前找到可怜的谋杀目标……

就在大家都以为的凶手是亚历山大·波拿帕特·卡斯特（他的名字字母缩写正好是ABC），甚至患有心理疾病的他也以为自己是凶手时，只有波洛没有被蒙骗。
      </影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>思念汤团</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-02-02 17:05:33</时间>
<影评>

        阿婆的ABC谋杀案应该是以连环凶杀案藏案以及凶手利用精神分裂症状病人作为替罪羊这两个典型侦探小说手法的鼻祖了，原来是出现在一本小说里。bbc这一版本还多次插入替罪羊看希区柯克电影这一内容（不知道原著是否有这一情节），又让我想起了误杀这一部作品里，主角从几百部侦探片中汲取灵感，当然本部作品，只是导演用来障观众目的一个手法。
        看到一半就知道了替罪羊只是替罪羊，但是真正的凶手是谁呢？我一开始以为是出于情杀的死者B的男朋友，毕竟他表现得也很焦躁，还做稀奇古怪的梦，现在想来又是一个误导。关键还是第三封故意写错地址的信，我还是太想当然了。
        BBC版本可取之处的情节依然很多，味道迟迟挥散不去的鳄鱼，直到结尾才能完整讲出自己捕猎鳄鱼故事的黑斯廷斯，波洛一开始勉强接受鳄鱼后来实在接受不了气味的小表情，波洛碗柜中杯子和碟子分开放并且摆放得整整齐齐的习惯，波洛和黑斯廷斯洗碗的情节，都让观众在探究案情之余忍俊不禁。
        整个season4虽然只有三个案子，牙医谋杀案是水准之上的典型案例，利用时间差的作案手法以及凶手coaplay的手法，都是非常出色的；云中奇案则是作案手法过于玄妙到可执行性比较难的地步，能被挑选拍电影长度我觉得这个名字实在太过好听了[二哈]。不过最出彩的还是ABC谋杀案了，毕竟是这一作案手法的鼻祖，而且一直到现在被借鉴。如果几年后回忆这些作品，ABC无疑是还能让人想起的，我觉得这是经典推理作品的一大特质。
       所以最后还有一个疑问，人被突然杀死时候不会挣扎以及发出一点声音么，好几个案子都是建立在死者死去悄无声息的基础上，但凡发出一点声音，也不会有这些作品了[doge]
 

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>老羊</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-09-24 22:43:52</时间>
<影评>
        我愚蠢地认为那个癫痫病患者就是谋杀主犯！其实被蒙蔽了！真正的罪犯，永远都是最大获益者，本片就是那个富豪的弟弟，因为其哥哥死亡、其患了癌症的嫂子死亡后，其就是顺理成章的继承人！

于是就～～～～癫痫病患者就是他的障眼法与错误引导绳！

当然，结尾部分，波罗用不存在的打字机凶手指纹来诱使真正凶手因害怕而妄图逃跑，最终原形毕露，也是不符合现实的！

因为，既然指纹一说是不存在的，那被指控的凶手当然只能予以释放！不过，这是1936年的苏格兰场，那个年代让凶手老实招供，还是有办法的！
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>82</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
