<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>空之境界 第五章 矛盾螺旋 劇場版 空の境界 第五章 矛盾螺旋</电影名>
<年份>2008</年份>
<评分>9.4</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2194403556.jpg</封面>
<导演>平尾隆之</导演>
<演员>坂本真绫 / 柿原彻也 / 中田让治 / 游佐浩二 / 五十岚裕美 / 山野井仁 / 伊藤美纪 / 东地宏树 / 藤村步 / 本田贵子 / 铃村健一</演员>
<简介>“荒耶，你在追求什么？”“真正的睿智。”“在哪里追求？”“只在自己的心里。”
                                    
                                　　1998年11月，胭条巴遇到了两仪式并被她吸引。胭条巴每晚都做噩梦，自己犯下的罪行不断重现。两仪式为了调查事件的真相，前往胭条巴的寓所，却不知道，他们不知不觉已经进了敌人的圈套——复杂的“矛盾螺旋”。
                                    
                                　　而在这一切的背后，是名为荒耶宗莲的男子。他宿命的劲敌是魔术师苍崎橙子，最强的人偶师。伽藍堂全体出动，赌上性命的战斗即将开始。
                                    
                                　　日本同人小说最高境界《空之境界》全七章动画化，本作为第五章电影版。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Oxymoron</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-04-10 07:15:52</时间>
<影评>
        臙条巴身上另一个值得讨论的地方在于他人偶身份。这其中和三个哲学课题有关联。我不认为我的观点是完全正确的，而且我完全没看过fate系列，理解上肯定会有偏差，欢迎讨论指点我。


其实人偶臙条巴最痛苦纠结的一件事，就是他存在的意义。（又回到这个课题上来了，哈哈）这是臙条巴故事除了钥匙的另一条主线，其高潮是人偶臙条巴和荒耶宗莲对峙的那一刻。臙条巴为什么会对自己存在的意义感到疑惑，原因有三：


1. 他的意志被荒耶所控制，他疑惑自己是不是自由的；2. 他疑惑自己究竟是不是臙条巴；3.他疑惑臙条巴是不是还活着。


这三点分别涉及到这节小标题的三个哲学论题，即命运论、怀疑论和二元论。对这三个论题感兴趣的同学可以跳去看我后面附上的科普，这里就不赘述了。作者肯定接触过哲学，我说说这些问题是如何涉及哲学论题的。我们先来说说比较好解决的最后一个。在空之境界的设定之中，很显然，人没有了身体，只拥有大脑，也还是可以存活的。比如橙子1号被荒耶打败之后，人头留着，橙子2号并没有立即启动，因为在蘑菇的观点中橙子1号依然是活着的。相同的，臙条巴的肉体被母亲用刀捅死之后，因为阿鲁巴同学“创造出人偶的身体，只让脑髓存活”的能力，将臙条巴的脑（当然不止他的脑，还有许多许多人的脑）放到某种神秘溶液之中，然后造出人偶，让脑控制人偶的举动和行为。并且这个脑吧，还是可以被魔法控制的，在这控制下所有人都不停地重复着他们死亡当天的活动。二元论的观点就是灵魂和身体是可以分开的，身体死亡了，灵魂还能继续存活。所以在空境的这种设定下，二元论是对的，因为人死了，脑还活着。所以我们就认为臙条巴还活着，以人偶的形态活着。


说完这个再来说说这第二个问题。怀疑论其中一个问题就是“试想我其实是一个缸中的大脑，并不拥有实体，而我认为我拥有的所有经历都是一个恶魔植入我脑中的幻觉；我应该怎么证明我不是一个缸中脑，而是一个活生生的、在切身地经历这一切的人？”臙条巴死了以后，显而易见，就成为了一个缸中脑。在他脱离螺旋之前，臙条巴大脑一直在被荒耶恶魔控制，一遍一遍被洗脑（他忘了自己其实被母亲杀死了、每一天醒来记忆都被洗刷清空），并且以为自己是正常的，继续存在的人。这样的操控着一个人偶的臙条巴大脑究竟算不算是原来的那个臙条巴？他怎么证明他所经历的一切是真实的，而非荒耶植入的幻象？


这就联系到第三个问题，他怎么确定自己是自由的？既然他的大脑是被荒耶所操控的，那么荒耶拥有几乎全部的决定权。他可以控制臙条巴的思想（例如他所说的，在其中植入“关注两仪式”的潜意识），也可以通过制造幻象或者抹消记忆来控制臙条巴的下一步举动（在臙条巴脱离螺旋之前他一直就是这么干的）。这里的荒耶，对于臙条巴来说就相当于一个操控他一切的“神”一般的存在。到了最后，臙条巴和荒耶对峙，他为自己脱离了螺旋而自得的时候，说你一定没有意料到我喜欢上了式，可荒耶回答他在你脱离螺旋的那一刻我就给你下了命令，那时候臙条巴整个人都崩溃了。这是多么滑稽啊，他以为自己是自由的，以为自己脱离了命运的操纵，结果却被告知连这都是他愚蠢的错觉。既然他至始至终都受荒耶控制扮演了“式的诱饵”这么一个角色，那么他存在的意义究竟在哪里？


如果说前面两个哲学论题蘑菇只是略略涉及，那这第三个关于命运论的东西就是臙条巴线的核心了。我们倒回去看看臙条巴在脱离螺旋后一路的心态变化。他刚刚脱离螺旋的时候，心里的想法是这样的：“因为一直做着母亲杀了父亲然后杀死了我的梦，所以我杀死了母亲。”


后来他意识到媒体一直没有报道这件事，渐渐开始怀疑有什么地方不对劲。式带着他去了公寓的那天晚上，他首先见到依然活着的“父母”和另一个“自己”（我非常爱这里如同话剧演出一般的场景，式和臙条巴人偶就好像是看着一出话剧的两个观众）这种事情超出他的认知，他先崩溃了一把。后来式带着他去他真正的住所，他见到父母的尸体，已经死了一个多月了，本能地感到恶心又悲怮不已。那之后式被抓，他一下子受到了极大的惊吓，一直到黑桐找到他的时候他还在瑟瑟发抖，还想着怎么去救式，所以竟也没有细想那天晚上的见闻。其实从后面的剧情看来，他那时候应该已经在410室看到了自己的尸体，但是他下意识地逃避，没有细想这件事情。


所以后来黑桐问他“你觉得405室和410室哪个是真的，”他的第一反应是“这和现在有什么关系”。黑桐又问：“那栋公寓能给人造成精神负担，你认为你做的梦是出于自己的意志吗？”逼着他去思考自己的存在问题，直到这个时候臙条巴才开始发呆。他才意识到自己身上其实集合了太多他没有来得及去思考的谜团。比如为什么他见到的父母的尸体都已经开始腐烂了？这时候臙条巴回答“我确实杀了啊，我至今还记得那个触感。”可是记忆是可靠的吗？他的杀了母亲的记忆和他做的那个梦魇一般的“母亲杀了自己”的梦有什么区别？这二者都是他脑海中存在的、非常鲜明的场景。这里也是涉及到怀疑论的，他怎么确定哪一个是幻象，哪一个是事实？我们最后知道，他以为是事实的不过是脱离螺旋的人偶所作出的“非事实”，而他认为是梦的才是真正发生的事情，不是吗？


而这个时候被黑桐质问的臙条巴，想着双亲已死的事实，心里其实是很绝望的。他说“没有人保护我，我也没能保护任何人。”这句话和上一节的钥匙有关。他觉得亲近的人都死了，守护家的约定他也没有做到，除了和式的牵绊（他对式的喜欢，他一厢情愿的“为式而死”的约定，他让式陷入了危险）他再也没有什么可留恋的。他还了自己欠式的，履行了约定之后，大概就能坦然地随双亲而去了。他不愿意直面双亲去世的事实，所以想通过一死了之逃避问题。这时候臙条巴心里所想的大概是“我要救出两仪，能搏上性命就更好了”。他把自己存在的意义定义为“履行约定，救出式。”（顺带一提这里的臙条巴尤其中二，非常中二，一副我背负着沉痛的命运啊！你一点都不了解！的样子）


后来黑桐带着他去了旧宅，臙条巴回忆起这些过往，就不那么钻牛角尖地一心想死了。黑桐还鼓励他说“现在最重要的就是你自己和你曾经拥有的日常”，这也让他的心松动，使他重新产生了活下去的希望。他说“我要为自己而战，我一直都是这样过来的”，意思大概是从今以后我要直面生活，就算失去了双亲，也要一个人努力地活下去。他说自己“一直都是这样过来的”，原因大概是因为双亲的吵架和他自己下意识地疏远家庭，他其实一路都在独自成长吧。


黑桐给他的任务是“把刀交给式。”在中二地对黑桐表示“我认同你是式的伴侣”后，臙条巴就潜入公寓了。其实这一段臙条巴说的话很悲壮，我觉得他那时候可能已经隐隐意识到真正的自己已经“死了”，而自己是假的。但他后面又说“一切结束以后要重新来过”，说明这时候的他还是没有放弃希望的，他所想的是解决了这些事然后开始新生活，继续好好活下去。


臙条巴跑进下水道，来到了那个都是管道的房间，发现了自己的缸中脑。这时候手臂掉下来，他悲桑地看到了零件。一直到这个时候，人偶臙条巴才真正地接受“自己是假的”这个事实，他第一反应是崩溃。

但是那时候他觉得自己仍然拥有存在的意义。因为虽然拥有的所有关于“臙条巴”的记忆其实都不是他真正的记忆，但是和式的相遇、相知、和他对式的好感都是在他脱离螺旋之后遇到的，这算是人偶臙条巴的经历而不是臙条巴的记忆。那就算自己其实是个人偶，但是也因为这相遇而产生了和人的羁绊。所以就算人偶臙条巴其实没有双亲也没有家，因而不能背负着双亲的希望作为臙条巴继续活下去，但是他还有和式的“为她而死”的约定。这个想法让他觉得自己依然是有存在的意义的，并且在救出式之前不能死。


所以荒耶问他“你回来干啥”，他显然这么对荒耶说了。但是！荒耶告诉他“就连这份感情都是被设定的”“你就没啥真的东西”，这是在他刚爬出谷底的时候又一盆凉水浇下去把他再踹到更深的深渊里啊！连最后这一点他觉得支撑自己活下去的真实，其实都是被人利用、在人掌控之中的事情，这怎么能不让他深深怀疑，作为一个人偶的自己，真的拥有自由的意志吗？自己是否拥有哪怕是一丁点，因为自由意志而产生的真实？


这时候臙条巴的狂吼，才是真正的绝望和崩溃。因为他以为自己拥有的一切都被荒耶残酷地否决了。大家试想想，如果我们自己处在臙条巴的这么一个情况下，被告知“你是假的，你拥有的记忆是假的，你拥有的感情是被操控的，因此也是假的”，你会不会崩溃？这才是真正的一无所有，因为他连自我都没有了。


这时候的人偶巴依然没有放弃救式。他的自白是：“虽然我没有过去，但是我拥有强烈的感情！不管是不是假的，但心是真的！”在这一刻，他现在拼命想救出式的心，是属于他的，是属于人偶臙条巴的。而这些感情，并不是一个“关注式”的潜意识就能导致的。这大概是人偶臙条巴拥有的，唯一的一点真实。


在二度崩溃之后很快又找到这仅剩的真实的人偶臙条巴，我觉得他特别帅。不管我之前觉得他多么中二多么幼稚，但是在他质问荒耶“荒耶， 我是不是真的”的那个时候，我是深深佩服他的。


他要杀了荒耶。被荒耶束缚住的时候，他依然说：“我的家人，纵有万般不好，也不至于这样的结局。”说明在这个时候，人偶臙条巴是把自己当做臙条巴而战的。他是为了家人而战。最后荒耶还在告诉他：“你的起源乃无价值。”这啥意思，就是说你的存在是没有价值、没有意义的，不会对事情的走向造成任何改变。


然后人偶臙条巴就消失了。连带着他无比珍视，攥在手心里看了无数遍的钥匙。


他留下的，只有去找荒耶前那句悲伤的 “这个螺旋，要是能一直继续下去就好了”中透出的对日常生活的浓浓眷恋，和那把留在电梯里的古刀。


可是他真的如荒耶所说，不会对事情的走向造成任何改变吗？不。正如荒耶没有想到会有人偶脱离螺旋一样，他也没有想到这个脱离螺旋的人偶将成为自己灭亡的原因之一。人偶臙条巴对荒耶来说，其实一直是个意外。
      </影评>
<有用数>241</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Doodoo</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-01-30 09:41:35</时间>
<影评>
        【欲扬先抑写法出没注意。】


自21世纪以后，最让人狂热的东西就叫做[新]。

哪怕为了这个[新]而丢掉大量传统也无妨，追随者们的狂热足以掩盖所有的反对呼声。

日本的ACG行业，已经跨入了一个不停奔跑前进的时代。一切反常规的创想在一瞬间涌现了出来。

此时的焦点落在了奈须真菌身上。

看看他都干了些什么？

乱序，装深沉，极端反常规的人称切换，前人从未涉足的设定，庞大到能出另一本书的背景...

正是因为[新]，于是一大群的fans便涌现出来，将他彻底的装B奉为彻底的神作。

7个(?)剧场版，于是在这种呼声中顺产；而为了不输给原作的[新]，他们必须做得更加出格。

不知不觉都到了第五章了，这是原作小说中至为关键的一章。此章中传达了大量的背景设定，大量地透露了故事背后的脉络，因此信息量较前几章更加庞大，动画化的过程中一定严峻地考验着监督十几年的修行。

明明可以分开两章慢慢讲故事，但是为了跟小说形成紧密的切合，还是勉强做成了一部剧场版。

于是，蒙太奇出现了。

跳跃性的叙事弱化了快节奏带来的违和感，当然也很无良地给观众无故地带来了观赏时思考的压力。

正序时明明清晰的脉络却硬要切成小块随手乱扔给你，然后让你在脑中自行拼正，这就叫无良。

另外，利用不同场景中相似的动作切换镜头的手法不算新，但前四章都没有使用的手法却在第五章突然出现，形成的违和感之强烈，让我不禁担心：那些没看过原作的观者们，到此为止还能撑得下去吗？

——而其实有什么不行呢，至少在[新]这个层面上，此作已经功德圆满了。而且只有年纪尚轻阅片未多的同学们才会来观看这片子，足够哄他们高兴了。况且在“神作！”的一片呼声之间，绝大部分人在看之前就已经充分做好了鼓掌的准备。只要这片子是贴合着原作来做的，又别像《真月谭月姬》那样太不顾及观众的底线，成功就是既定的事情。

——你瞧，我不也都打了五星吗？


还是要冷静地吐两句槽：

——我觉得打一开始就没必要完全按照原作的分章来分集，毕竟文学跟电影不能总是共享同一个节奏。原作的第二章简直就是抒情文，缓慢的节奏写成字也可以接受，但磨磨蹭蹭地出满一整集剧场版就让很多人觉得困了。而现在，信息量庞大的第五章却也出满一整集，我又觉得节奏太快了（相信随后还会有很多人抱有同感）。其实完完全全可以这样解决嘛，第二章跟第一章或者第三章拼起来，或者干脆出个15分钟的短篇夹在第三章的DVD里一块卖。现在的第五章则可以切两份来做，这样就能把情感表达得更到位。——说真的，如果事先不看原作的话，一，我会看不懂，二，看到巴回忆过去，我一点也不会鼻酸。

——式觉醒的部分在气势上还是满成功的，只不过，那一段夹在黄色圈圈里的回忆镜头选取得不够精练啊，明明应该把一些决定性的片段放在里面，可出现的却是一些隔靴搔痒的镜头，先前造的势都减半了。虽然我也看得出来他们的理念：在式被囚禁之后，倒叙前事时就基本没再出现过式的正脸，却在黄圈圈里回忆的时候让她回个头感动观众那么一下。厄……也算接受了。

——很多场面上的气氛渲染很奇怪，跟阿鲁巴见面，以及最后式的梦，不看原作实在体会不到。

——橙子越来越萌了，比最后的式还要萌。


最后我也乱序地透露一个本来应该写在最前面的话：


小说我才看到第6章...
      </影评>
<有用数>85</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>十元长</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-02-03 12:34:11</时间>
<影评>
          在快餐作品泛滥的今天，要拍一套剧场版系列动画无疑是需要莫大勇气的，更何况这次制片方选择的是被原作粉丝誉为“奈须蘑菇作品中映像化难度最高的”《空之境界》，而且一拍就是七部（当然也不排除未来将第八部《未来福音》搬上大屏幕的可能），于是边看边骂——骂完就盼下部——盼来了再看再骂就成了宅男们的必修课，这个痛并快乐着的循环也正应了这第五部的标题——《矛盾螺旋》。

 要完全理解空境的故事是需要一定耐心的——这倒不是说原作者奈须蘑菇的行文如何晦涩，而是因为他对发明“概念”的狂热程度远远高于一般的GAL游戏脚本家，直接后果就是没读过原作的观众在面对一堆未知名词时，往往选择快进——直接看打戏，可这样一来就丧失了大半的乐趣。

  奈须蘑菇痴迷玄学，但他又喜欢用自己的一套理论去解构玄学，这一点在《矛盾螺旋》中体现得尤为明显。

  “我们从哪里来，到哪里去？”“从根源中来，再回到根源中去。”奈须如是说。事间万物皆可从名为阿卡夏的万能书中找到其独有的根源，“贪婪、进食、苦痛......”，林林总总，不一而足。根源是人类从母体创生的一刻便存在的，类似于“本我”的存在，绝大多数人会因为后天的教化而远离根源，只有极少数人会因为偶然的因素令自己的根源觉醒；而“有幸”觉醒的人类，往往会顺从自己的本能而行动，很难再回到正常的生活中去。在矛盾的螺旋中，三名根源觉醒者被命运的丝线交缠，上演了一场悲怆的死斗剧。

  太极：《空境》女主角两仪式的根源是最特殊的“空”——无所谓有，也无所谓无，却又包罗了森罗万象，那正是隐藏在“两仪”背后的“太极”。代表阴（女性人格）的“式”，代表阳（男性人格）的“织”（日语读音和式相同），以及代表肉体的“空”（一般称作根源式或“”）组成了完整的两仪式。在《空境》的第一部《杀人考察（前）》中，“织”为了抑制杀人冲动以成就“式”的幸福，而选择了死于车祸的归宿。失去一半灵魂的“式”在根源部分觉醒的同时得到了名为直死之魔眼的超能力，可以看见万物（仅限式本人认知范围内）的“死线”，但在发动能力的同时也要承受相当大的精神负担。只要被沿着“死线”切过，再坚硬的物质也会化为无有。凭借这金手指一般的利器，式成了神挡杀神，佛挡杀佛的厉害角色，却不得不压抑着不时袭来的杀人冲动而辛苦过活。

  静止：整个《空境》故事的幕后黑手——荒耶宗莲，生存了两百年以上的魔术师。他原本是济世救人的台密僧人，却经常目睹拯救对象死去而束手无策。“既然无法救活，那么至少要准确地记录死亡。”思想向这一异常方向转化的荒耶觉醒了自己的根源——静止，却因此被逐出师门。从那以后，他开始通过收集人类的死亡，寻找通向魔术师终极目标——“根源之涡”的道路。为此，他建造了螺旋状的建筑——小川公寓，并将自己的肉体和建筑同化，完成了一个半封闭式的结界。住进小川公寓的人们很快因各种原因自相残杀而相继死去，荒耶用仿制的人偶模拟了住户们的“日常”行为——晚上死去，白天醒来；如此往复，无休无止。随着实验的进行，魔术师的自我已逐渐消亡，他不断重复这种机械的实验，最终目的便是捕获两仪式的躯体，并将自己的脑移植上去，经过“太极”通向理想中的“根源之涡”，掌握绝对的“真理”。

  无价值：不幸到极点的青年胭条巴，小川公寓的住户；父亲酒后驾车撞死人而丢掉了工作，原本是富家千金的母亲也为了还债和娘家闹翻，一家人从此饱受排挤。胭条本人具有成为短跑运动员的优良潜质，却因为父亲的关系不得不放弃理想和学业，后来更因不堪压力亲手杀死了父母，却没有勇气去自首；漫无目的地在街市游荡时又得罪了昔日的同学而遭到追打，“偶然”地被式所救，并和她开始了一个多月的同居生活。之后他被式半胁迫地带回小川公寓，却发现了残酷的真相——真正的胭条巴早已被母亲杀死，自己只是荒耶为了引诱式落入结界而制作的人偶。不知所措的巴逃离了公寓，而式则被荒耶打昏并封入了结界。在随后赶来的干也（式的准男友，姑且算是男主角......）的帮助下，这个被荒耶断言为“无价值”的人偶终于找到了唯一的“价值”——为了自己的家人对荒耶进行复仇。最终他成功地拖延了荒耶的行动，为式的苏醒赢得了宝贵的时间，也算死得其所。

  《矛盾螺旋》是七部曲中信息量最大，也是冲突最为集中的作品，因此长度也达到了近两个小时。（前作《伽蓝之洞》的两倍以上）。可以看出导演在故事编排上花了一番心思，但并不能让人完全满意。究其原因，是因为影片上下部分间的落差过于明显了，明显到让人怀疑这两部分是否真的出自同一导演之手。前一个小时的故事是将原本完整的剧情分割得支离破碎再乱序呈现，这么做应该是出于尽量向原作靠拢的考虑，但这种做法显然并不讨好。和其他采取相似叙述手法的影视作品相比，本作在导演功力上的软肋立时凸显出来——他显然是在用一种自己并不擅长的手法处理剧情，因此非但不能引发原作支持者的好感，反而给整部影片的完整性带来了负面影响。相比之下，后半部分的开展显得直接而又紧凑，爽快感大增。在观赏完大气磅礴的战斗场面之后，不禁让人要说“如果整部影片的统一性能再强一些就好了。”——这不能不说是个遗珠之憾。

  对于非型月爱好者来说，《空境》的意义可能只是特效蒙太奇堆砌起来的华丽晚宴，看过开心就好，更不会费心在观看后去理什么头绪。但即使如此，这片子仍算是难得的内涵之作。徐奈的作品不像是传统的GAL脚本，在剔除了选择肢之类为了更全面展示世界观的要素之后，更像是福尔摩斯侦探小说——不仅要将故事说圆，更要注重人物形象的塑造。毕竟原作里最吸引我的也不是庞杂独特的设定，而是各式角色的情感纠葛。其实蘑菇的调调和柯南道尔惊人的相似——将众多与主线无关的信息一股脑塞给观众顺便造足气氛，接着层层深入，抽丝剥茧，让主角受尽折磨虐身虐心，之后幕后黑手粉墨登场达到高潮，末了橙子JJ和黑桐GG漫才般总结发言统领全篇。有了这个工整的起承转合，保证让鲁钝如我的票友们也能发出“原来如此”的叹词然后庆幸还好观看时没有走神儿云云。

  

  说回剧情本身，这次影片在探讨“什么是真实”上确实下了很大的笔墨。例如橙子（私人侦探机构伽蓝堂的老板，式和干也的“上司”）对昔日好友荒耶的一番问答就很耐人寻味：

  橙子：“荒耶，汝欲何求？”

  荒耶：“真知睿智。”

  橙子：“荒耶，何处求之？”

  荒耶：“仅于吾身之内。”

  橙子：“荒耶，何为目标？”

  荒耶：“汝必知晓——即为此矛盾世界——螺旋之尽头。”

  在旁人的眼里，荒耶无疑是可悲的，他将追求“根源之涡”视作唯一的生存意义，却放弃了“知识如何运用”这样的思考，相当于抹杀了自身作为“人”的存在价值，成为单纯的“记录者”，向一种机械式的行为模式靠拢，毫不理会可能造成世界崩坏的结果。而原本和荒耶抱有相同目的的橙子却在和式等人的接触过程中改变了初衷——与其追求虚无缥缈的“真理”，她更希望守护名为“日常”的“矛盾螺旋”，即使因此被荒耶斥为“堕落”也无所谓。

  荒耶和橙子之间确实存在着“友人以上，恋人未满”的微妙关系，就连荒耶自己都承认他对橙子“有着好感”。（不过“告白”过后就将对方尚在跳动的心脏捏了个稀烂，这还真不是正常人能做得出来的......)可就是这样两个本为同道的学友，再次相见时却已是形同陌路，着实教人唏嘘叹惋。

  荒耶对巴下了“关怀两仪式”的暗示，促使巴在无意识之下去接近式，以达成自己的阴谋，却未曾料到会搬起石头砸了自己的脚，被棋子反咬一口以致前功尽废。再加上被橙子告知，自己居然是带着与平生最憎恨之物相同的名字出生的（荒耶和阿赖耶识的读音相近，而阿赖耶识即是圣斗士中提到的“第八感”，指代人类的集体潜意识，别称为“抑止力”，也是荒耶最惧怕的力量。他在小川公寓设下结界正是为了用现代文明隔绝“抑止力”），实在讽刺至极；因此说荒耶是奈须笔下最悲惨的BOSS角色也不为过了。 

  而另一个悲剧角色——胭条巴相比之下倒还好得多了。至少他在最后喊出了：“我爱两仪式，即使记忆是伪造的，但心意却是真实的”这般掷地有声的绝句——毕竟人偶也有争取幸福的权利。

  不能终身厮守，至少可以两两相望；哪怕过往只是镜花水月，对当事者来说，却自有其意义。  

  对于非型月爱好者来说，空境的意义可能只是特效蒙太奇堆砌起来的华丽晚宴，更不会费心在观看后去理什么头绪。但即使只是如此，这片子仍算是难得。蘑菇的作品不像是传统的GAL脚本，在剔除了选择肢之类为了更全面展示世界观的要素之后，更像是福尔摩斯侦探小说——不仅要将故事说圆，更要注重人物形象的塑造。毕竟原作里最吸引我的也不是庞杂独特的设定，而是各式角色的情感纠葛。其实蘑菇的调调和柯南道尔惊人的相似——将众多与主线无关的信息一股脑塞给观众顺便造足气氛，然后让主角受尽折磨虐身虐心再之后幕后黑手粉墨登场末了橙子JJ和黑桐GG漫才般总结发言统领全篇，保证让鲁钝如我的票友们也能发出“原来如此”的叹词然后庆幸还好观看时没有走神儿云云。

  有了月姬的前车之鉴，制作商也不敢玩弄再创作之类的小聪明了，老老实实依足脚本，将动作场面做得赏心悦目就算是成功一半了。至于剩下的就由华丽兮兮的声优+煽情到掉渣的音乐去补足吧。看这样的片子再去追求什么散文体还原度之类的册那简直就是给自己添堵呀，此时拿包薯条欣赏傲娇式+小受巴的纠结+大叔宗莲的哈姆雷特式闷骚+橙子JJ的无责任吐槽才是王道啊王道。或者就当作是黑桐GG的欢乐后宫剧也没差啊没差。

  就算形体是虚假的，但这份思念确是真实的，惟愿这矛盾的螺旋永远持续下去。
      </影评>
<有用数>63</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>浅色回忆</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-02-01 22:26:52</时间>
<影评>
        片名:《空の境界：矛盾螺旋》/《空之境界：矛盾螺旋》


播出时间：2008年8月16日


画面：4


一贯的高素质，没什么好多说的，不过前半段VS人偶那段我觉得难以尽如人意，战斗的冲击力不是说两仪砍的够快招式够花哨就好了的，1VS多人，矛盾螺旋里用的几乎都是中景，并且大都接近长镜头，对使用近景和使用短镜头切换去表现打斗的力度做的还不够好，战斗也过于花哨。相比之下，最后对荒耶那场就要好的多。并且从巴的断手来看，即使在电影里，人偶的设定也是有血的......而巴家中的循环杀戮也好，VS人偶战也好，不是不出血就是用某种灰白色液体代替......明显是红色会更有冲击力和实感吧。


剧情：3.5


多线程叙事手法诞生过很多经典的片子，比如《两杆大烟枪》，比如《撞车》。然而在两个小时的本片中，可以说这个手法运用的是完全失败的，多线程的优点和本意是在通过看似破碎但有隐隐有着联系的一段段剧情，让观众一点点的从一个个碎片拼合出故事的整体，从中获得快感，而矛盾螺旋前半部分不仅把剧情剪的支离破碎，并且各个段落之间的联系是很明显的，倒是更像是在不断的回忆，倒叙和插叙。然而我却没有发现这么描写和表现的必要性。观众只会觉得叙事凌乱，巴不得去点快进，而不是从中获得任何快感。


另外阿鲁巴的废物程度......看似这个家伙无关紧要，但是废掉了阿鲁巴，又怎么能把黑猫那一战的激情做出来。


还有另外一点是竟然干也的腿没断......别的细节我觉得没什么，但是这个，我觉得删除绝对是不妥。那种玩命的感觉就找不到了啊。


音乐：5


监督大人你终于把那几首销魂的曲子都放完整了啊.........那我毫不吝啬的给满分~


CV：4


从荒耶到橙子再到两仪，干也。没办法啊，“冷静”风格的人太多了，整体上看只有巴这么一个“刚胆”的风格的家伙，所以从配音角度来说，尽管我觉得CV的声音和人物都很契合，但是缺乏对抗性让人无奈啊。


个人感受：4.5


真正有感觉的地方是在1小时20分干也和巴突入公寓之后，之前唯一让我同步的就是巴的回忆章节，最激情的时候应该是两仪从空间中的突破。作为原作来说，矛盾螺旋在空之境界里绝对是高潮，从小说的角度来说是无可挑剔的，不过电影化之后我觉得监督前半段的凌乱叙事和那场冲击力不足的战斗倒很有可能是为了突出最后。不过这反衬用的也有点过了吧。


另外，虽然我觉得螺旋是绝对高潮，不过个人来讲，第一喜欢的是忘却录音，第二是杀人考察后呀。


让我们来期待黑桐鲜花吧~


总分：4.2/佳品


最佳角色:臙条巴


公寓潜入后几乎都是为他加分的段落，这种从命运的基底产生的最根本的悲剧，不禁让我想起了一个叫做红A的男人。


最佳场景：请见上面的图


我觉得这一幕是对原作还原最高的，也是原作中最让读者扭曲的一幕，命运的玩笑，燃尽生命，所换来的仅仅是我已不在。


总评：喵的，监督你玩不好多线程还不如好好的照着原作的流程来..........前半段也不至于扭曲成那样。忘却录音希望你没再出幺蛾子= =
      </影评>
<有用数>39</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>Suito</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-11-07 23:33:19</时间>
<影评>

   是因为没有备份而被两仪式所斩杀么？
   是因为没能开启根源终结世界消除卑劣人类的无能的自己么？
   是因为脱离矛盾螺旋的胭条巴的爱么？
    
   都不是呐。   

   而是因为最后橙子说出荣格的集体无意识，荒耶宗莲听后大惊，失声丢出一句“纳……尼……”——当场才吐血身亡了，很明显他被气死了。有再多的备份也没用啊..因为存在了二百年以上的人竟然不知道荣格。鉴定完毕^^



以上

</影评>
<有用数>44</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>Oxymoron</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-04-08 10:45:28</时间>
<影评>
        矛盾螺旋系列影评之一。

因为想说的东西太多了，我大概得分开发。这是第一节。计划大概还剩下三四节没写吧~


作为一个典型的迷茫中二，胭条巴身上集合了两个值得深思的课题。其中之一和钥匙有关。整部电影中最频繁出现的就是（试图）开门的场景，不论钥匙在锁孔中转动、还是手拧动或没有拧动门把。这是《矛盾螺旋》中相当重要的意象之一。不厌其烦地重复着这些镜头的导演想告诉我们的是什么呢？



第一个和钥匙相关的剧情是在人偶胭条巴刚脱离螺旋的时候。他被街上的小混混追打的时候掉了身上的钥匙，捡到钥匙的式在打倒混混们之后把钥匙扔还给他。这时候胭条巴请求式把他带到一个没有人的地方去。式回答：“这可办不到。这城市里可没有什么没有人的地方，硬要说的话，那只有自己的家了。”



胭条巴就说难不成你要把我带到你家里去吗，式出乎他意料地干脆回答说：“可以哦。”



从这段对话可以看出的一件事情是，式并不是很重视自己居住的公寓。那对她来说不过是个晚上睡觉的地方而已。这之前她的房门是从不上锁的，对收留别人也没有任何隐私上、财物上的顾虑，因为她的住所既不充斥着她的隐私也不存放着她的财物（当然财物是对我们而言的说法，对式而言钱财并无意义，所以姑且说是她所重视的物品吧），因此只要不打扰到她睡觉，收留一个人并不是什么很难做到的事情，所以她的态度是很随便的，很轻易地就收留了一个陌生人。



胭条巴显然对这一点感到非常困惑。情感上，他过于主观地把式的这种随便的态度误解成了对自己的好感。就是说，在胭条巴的理解中，一个头一次见面的女孩子（而且式的外貌还非常年轻）爽快地答应收留自己，这显然是对方对自己有好感的表现。他并不知道式的这种爽快其实是因为她不在乎。她不在乎和别人共享一个晚上睡觉的地方，她并不把住进家里的陌生人当做所谓“入侵者”，因为就算进了她的住所，别人对她的了解并不会因此而加深。这种误解导致了他们的一段对话，就是胭条巴几乎是试探地说：“你一个女孩子，而我是一个男人啊……”



结果式又是很轻松地说：“男人要找女生上床不是来这种地方吧。”胭条巴就因此觉得这人很奇怪，是个有点大大咧咧的女生。



在这段对话之前，胭条巴给式的公寓配了钥匙，并且把钥匙给她。式问他为什么要这么做，胭条巴蜷在角落里，用一种很伤感的语气说：“没有钥匙的家不叫家”。式看了他一会儿没有说话。其实那时候胭条巴说不定自己都没意识到自己为什么说出那样的话来。



后来又有一个镜头，式准备出门，一边给自己套上夹克一边问：“巴，你的家在哪儿？”



巴回答了自己家的地址。



结果式又说：“不，不是你住的地方，是你的家在哪儿？”



巴当时并没有明白她的意思。一直到后来，黑桐带着巴去他原先的住址的时候，之前在那栋老房子的回忆一一复苏，他那时候才恍然明白式的意思，想原来我真正的家是在这里吗。



这个话里的“家”是个什么意思呢，是他和他的父母创造并拥有过一段回忆的地方。在这栋房子里的胭条一家人一直是互相体谅、互相为彼此着想的。那是一种彼此支持着过着日子的感觉，而这种支持，大约才是真正的所谓“家”吧。这样的“家”的定义， 是和家人分不开的。家人不在了，家哪里还会在呢？想想之前胭条巴曾经多次看着自己手心里的钥匙，并且曾经说“人都死光了，我还攥着这东西有什么用呢”就是这个意思。



爸爸给他钥匙，并且对他说“从今天开始守护我们家吧”，从中可见钥匙代表了对家的守护。拥有钥匙的那一刻，小小的胭条巴也就答应了背负起“守护家”的责任。守护起一个家，要守护的不仅仅是家里的财产物品，也不仅仅是家人的安全，更重要的是家人间的联系。只有这种紧密的联系被保持着，大家才能互相支撑、扶持地把日子过下去，“家”才能继续存在着。对于巴来说，他眼睁睁看着自己的家庭渐渐破裂，不仅相互间的信任、支持、体谅在生活的重压之下被磨去了，现在连家人都已经死掉了，这时他攥着一个“守护家”的钥匙是件多么滑稽可笑的事情啊。



这时候再联想式之前说过的话。她说“这城市里没有什么地方是没人的，硬要说的话，只有自己家了吧。”其中也是有深意的。巴求她带自己去没人的地方是想藏起来，那么巴想躲的是什么？是世人的眼光，世人的评论。他害怕别人发现自己是个杀了家人的人，他害怕伦理道德的谴责，他害怕被抓进监狱。这种害怕，我们也是有的。我们平常不也格外在乎他人对自己的评价，从而在外的时候总是带着面具，尽力伪装出一个强大自信厉害的自己吗？式说，没人的地方只有自己的家，并不是在无视家人，而恰恰是说，只有在家人面前，只有在“家”里，才可以不用躲藏，不用害怕。因为彼此扶持着将生活过下去的家人，永远是最了解彼此、并且永远无条件地支持彼此的。



这种所谓的“家人”的定义，并不局限在血缘关系上，有血缘关系但是却不能彼此称为“家人”的例子太多了。后来胭条巴的后悔，就是他猛然发现，自己作为一个中二少年，在父母面临艰难的那段时期，不但没有帮助他们，反而还将自己在学校里受到的委屈都怪罪在父母身上，每次回家都不说话直接关上门，对着父母封闭了自己。他在觉悟到自己并没有尽到守护“家”的责任。


说完胭条巴，再来说说他自作主张给式配上的钥匙和锁对式的影响。从那以后式开始锁门了。在黑桐从驾校集训回来之后的一个晚上，他去式的公寓找式。他几乎是习惯性地拧着门把手就想往里走，结果却讶异地发现式锁上了门。（这时候出现的式本宅的秋隆先生，也未尝不是作为一个家的提示。）这之后因为这件事，我们极少忧郁的眼镜同学罕见地忧郁了。



之后他和橙子一起去小川公寓探查情况，在车上橙子问他在烦恼什么，他说因为式开始锁门了。橙子说哦因为这个不高兴吗。黑桐说：“不，其实应该感到高兴的，毕竟她一个女孩子单独住……”



他嘴上说的这话当然是出于对式的安全考量，但与其说他烦恼的是式居然会锁门这件事，不如说他烦恼的是式安了锁，但是却没有给他家门的钥匙这件事。这让黑桐觉得不安，因为这种锁上门不给钥匙的举动意味着以后他不能再随便地出入式的家，意味着他不能随时去见式，所以意味着一种疏远。他担心的是式是不是决定远离他，不愿意他再上门照顾自己。（当然他多虑了因为式没来得及给他钥匙就被关了啦哇哈哈）



从式的角度上来说呢，其实式的住所只有在黑桐来的时候才能被称作“家”。对式来说，没有黑桐出入的住所就只是个睡觉的地方，所以她才在黑桐去驾校集训的一个月之中很爽快地答应收留胭条巴，因为“反正那家伙出远门去了，这段时间不会回来。”就是说，如果那地方不是他俩约会的地方，那她也就完全用不着锁上它了。而胭条巴给式钥匙的时候，她大概就是想到了这点，想着类似“等那家伙回来了这地方其实也是很珍贵需要守护的”，所以才没有拒绝巴给她的门上锁。



后来在营救式的过程中，胭条巴把式家门的钥匙交给了黑桐，并且跟他说“她就交给你了”（胭条巴的中二作风就不吐槽了），这时候黑桐很惊讶，但是他应该是高兴的。



所以呢，在最后结尾的阶段，式从梦中醒来，听见黑桐按门铃的声音，并没有立刻起身去给他开门。当她意识到门铃声没有再响的时候，式语气里带着失望地说：“什么嘛，这家伙也太没有毅力了”。这说明她完全没有排斥他来的意思，她只是才想起自己家安上了锁，而自己没有给对方钥匙。她是满心希望他进来的。



后来门上居然想起拿钥匙开锁的声音，式那时候绝对惊讶了，而且几乎是立刻傲娇了。她觉得自己太过轻易地就被这家伙拿到了钥匙，即自己太过轻易地就被这家伙给“守护”了，并且自己太过轻易地把出入自己家、出入自己内心的权力交给了这家伙。（但其实她是很想交给对方的啦哈哈哈哈哈）所以才有干也进门式怒瞪他的那一幕。



至于后来我们的女主角满面娇羞地找男主角要钥匙，其中深意各位看客自然也可以明了。我认为，空境中他们两个真正的定情，就是在这一刻。这一刻以后，他们就成为了男女朋友、甚至是夫妻的关系。因为他们已经互相交换了钥匙，就是互相交换了要彼此守护、扶持着一起生活下去的约定，承认了对方为彼此“家人”般的存在。这是空之境界中少有的，分外粉红的罗曼一刻呀。



至于这螺旋一般的，大多数时候平平常常的每一天，大概也是因为有了家人，才变得乐趣横生，分外幸福吧。
      </影评>
<有用数>46</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>moemoe</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-06-10 17:52:35</时间>
<影评>

        从一、二、四章追寻而来，《空之境界》第五章超长的时间和幕后各色人物的登场很适合中途总结。细节交替切换和时间线反复回溯转换视角还是很带感的，虽然在前面交待本篇线索人物时花费的时间长了点，不过对于关照人物间的情感演变也做了详细的铺垫，在最后升华感情营造氛围时能够让人倒转头再回味一番。
        故事梗概，可以是刀锋少女与迷途少年的爱的救赎，可以是人偶师与魔术师命运的生死对决，也可以是玄学与信仰的迷幻辩论。而一切故事发生的舞台，是令人赞叹的大型镜像装置。
        相同的位置设置相同的陈设，真实和镜像同时存在，推理中惯用的隐藏真相、蒙蔽当事人的手法。京极夏彦《狂骨之梦》中拥有左右对称结构的脑颅房间，互为镜像的环境中连身份相似的人物也同样存在，无疑给外人辨清真相又增加了一层阻碍。这里则更为残酷，护身与进攻结界为同心圆的魔术师荒耶，制造出的巨型实体结界也是里外充满了同心圆结构的高级现代建筑。
        相同却无法轻易相见的大楼两面，对人进行潜意识催眠的电梯出口和楼道布局，分不清上升或下降方位的螺旋电梯，玄学理论融合到现代建筑中，缔造了吸引人进入却无法逃脱的精密装置。在魔术师追求黑暗之终极的愿望下，对称结构加上圆这个拥有无数奇特性质的几何图形，现代建筑化身为了生死永交替、昼夜一轮回的大型剧场。
       
        技艺高超的魔术师定格死亡的瞬间、操纵虚假的轮回，归根到底仍是出自个人的悲剧英雄式救赎情怀，当然还加上了身为魔术师的骄傲和黑暗品质。荒耶称之为“抑制术”的东西，现在看来即人类强大的主观能动性。逃脱这无止尽的操纵的大楼住户臙条巴由于自我情感的爆发——对家人的守护和对两仪式的爱，在被剥夺了大脑和真实肉体的“无价值”定位上找回了属于自己的曾经，哪怕在泯灭之前只有短暂的反抗时间，也拼尽全力按照自己的想法做出了行动。
        螺旋无终极，混沌即真相。太极永恒交织的两仪，并非为了撇清真相、触摸终极而设的机械装置，无限旋转的混沌生出世间万物，成为你我置身其中的日常。荒耶认为始末的根源在自身，借此看法，每个人悲喜矛盾的根源同样在自身，人类想要挣脱、救赎，最终还得靠自己的意志和行动，他人妄加干涉终究是一场悲哀到无法对其嘲笑的灾难。
        荒耶以巨型结界将大楼内外隔绝，企图用两仪包裹住压制住两仪。使用根源回溯到自身的解法，本身即异常的两仪式在此之中等同于寻找了自我，意志觉醒当然也就成了必然。魔术师对玄学的领悟离究极境界还是差了一层，这一层便是致命一击。阿赖耶识不是个体对集体潜意识的拯救，而是需要个体对自我领悟后寻找到自我的根源。想要普渡众生之前，先审视自己是否达到了神的高度，如若不然，请平等地看视自己与他人。   

        君に会いたい 君が恋しい
        君に会いたい 君が愛しい
        我愿相见，人在依恋；我愿相见，心在爱怜。
        “此刻你就站在这里，如果你不是真的，那么什么才是真实。”已经身为镜像人偶的臙条巴，仅有一副虚假的躯壳，可两仪式仍对他说了相信的话语。即使失去了表象的真实，心中催生的浓烈情感却昭示着个体的实际存在。这正是逃脱矛盾螺旋的关键。
        人人皆生活在混沌的现实中，然而剥夺他人的自我救赎，否认他人纯净而勇敢的爱，这种冒渎终究是不会被原谅的啊。

吐槽时间：
        1.现在来补这一部，不由得产生夏尔、刘、总悟纷纷穿越的幻觉，金发妹妹头魔术师一出场，那傲娇变态的声线一听就是yusa的腹黑刘。
        2.古典悲剧式苦情大叔荒耶，外型兼具岩窟王和尸鬼的特色，苦逼阴险的程度和岩窟王有得一拼，双眼始终被大量阴影包裹的惊悚效果和随意摆弄人类肉体的癖好和尸鬼有得一拼。这种情况下式的直死之魔眼简直漂亮的惊心动魄。
        3. 元气少年臙条巴拥有草摩夹一样的鲜亮发色和被家人抛弃的仇恨，暴走时的扭曲姿态犹如服了莱茵的keisuke，最终那纯情无比的告白完全奠定了本篇最治愈角色的地位。
        4.黑桐和巴的对手戏不多，可是莫名生出了“想看你们搅基最后全部沦为式的后宫”的赶脚是为何！
        5.橙子帅爆了，无论是替身挂掉的场面还是真身前来翻盘的场面都帅爆了。其实那两个魔术师学生时代是你的后宫吧，毕竟后宫干不过主人。
        6.梶浦由紀的音乐无须多言，sprinter是以前就循环过的曲目，如今结合剧情才体会到歌词是臙条巴的主视角。“与你相见 是一个虚幻的梦魇/短暂的瞬间，却超越了永远”，勇敢的为爱而战的少年啊，愿你在天堂开启了通往幸福的大门。


</影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>小药水</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-08-07 20:02:54</时间>
<影评>
        《矛盾螺旋》是看到现在最长的一部，可能是因为原著的信息量也很大，两个小时的长度足足是前一部《伽蓝之洞》的两倍有余，在看的很过瘾的同时也的确考验了观众一把，蒙太奇的手法让没有看过原著的同学感到鸭梨很大，往往一段剧情的线索刚刚理清就一块砖头拍了上来，然后心中又出现了一大团不懂不懂不懂…


看的是时候是三更半夜，肚子很饿，跑到客厅里拿了包豆腐干，刚刚开始嚼，就看到臙条巴在挖她母亲的内脏，我本来以为他还要吃下去的，还好没有，不然可能我晚上就不用吃东西了…


由于故事长度的客观存在，臙条巴这个角色显然是一个非常饱满的配角，虽然最后还是一个惨死的下场，但也算完成了他对两仪式的许诺，所得上死得其所，而且这类本来就是不是人类的存在，离开这个不属于自己的世界也是它必然的结局吧。在他死后回想之前他对两仪式的表白“看到你的时候才首次感觉到人的美丽，才想着终于能亲近别人了你是真的，我为了你什么都可以去做。”那几个人字其实已经暗示了臙条巴其实已经不是人了吧。


“我的明白的，自己是假的这点事情，可是啊，我虽然没有过去，却有着强烈的思念，我喜欢两仪，即使身体是假的但我的心是真的，跟她相处的时光很开心，如果是你赐予我这样的机会的话，我倒应该好好感谢你。”臙条巴死前对荒耶宗莲的咆哮，这也的存在总是在开始就被赋予了很悲剧的色彩，想到了钢炼里的大总统，那个以愤怒为名，在被安排的命运上驰骋一生的王者，但他的妻子，是他自己选择的，这样的存在有太多的身不由己，所以努力想要争取的东西看起来总是闪闪发光吧。


画面中出现的活动的臙条巴是一个为了诱使两仪式进入螺旋而制造出来的人偶，真实的臙条巴所经历过的温暖亲情在他眼里肯定充满了羡艳，刚开始看到那些重温的回忆时我还为臙条巴在迷途中找到了自己真正的家而感到庆幸，到后来知道他是个制造出来的人偶时又不免觉得唏嘘了，原来这一切都不是他的，那对这个臙条巴来说，什么才是属于他的呢，只有和两仪式共度的那一个月时光吧，唉。


臙条巴在两仪式家里吃了很多哈根达斯，臙条巴最后一次在街头吃哈根达斯的时候街头的大荧幕上放映的也是哈根达斯的广告，看来哈根达斯在外国的确还是挺便宜的，应该和本朝的光明冰砖差不多，爱他，就请他吃光明冰砖吧。钥匙一直是臙条巴非常重要的一条感情线索，一直贯穿着两仪式和黑桐干也，想到街头大荧幕上那个朝日锁业的大广告，不知道出现这么多钥匙算不上是软广告，不过用钥匙来守护自己想要守护的人，虽然有点小傻，但的确很温暖。臙条巴的那句没有钥匙的家，不是家，真的是很好的广告词呢，呵呵。


这部的打斗场面也相当多，但两仪式大战人偶的那段没有漫天翻飞的番茄酱总觉得少了点味道，从臙条巴断臂后的颜色来看人偶应该也是会流血的，相较而言，两仪式和荒耶宗莲决斗的时候淋漓的鲜血带来的视觉冲击感要强很多，果然鲜血铸就的前进道路更有张力。


至于这部所要阐述的内涵，必然是相当深邃的，没有看过原著只能略窥一二吧，荒耶宗莲和苍崎橙子都有着各自坚持的信仰。荒耶宗莲原本只是一个僧侣，因为无法救更多的人所以选择做一个记录者，为了探求人类的起源，对抗抑止力，他创造了一个一天之内完结的世界，用来试验人类能否能够迎来与终结不同的死，同样的结末重复千次，其螺旋也是否会出现误差。苍崎橙子曾经也对本源有着很深的渴望，对最终她却选择了守护名为日常的螺旋，用荒耶宗莲的话说苍崎橙子堕落了，两个人本身的关系也挺暧昧的，应该是相互欣赏的角色，用荒耶宗莲的话说他曾经很看好苍崎橙子，然后，他把他欣赏的妹子的心脏给捏爆了，额，这是何等牛X的表达爱意的方式，我们这等小角色还是挺汗颜的。


“荒耶，你追求什么”“ 真正的睿智 ”

“荒耶，你在哪里追求”“ 只在自己的内心”

“荒耶你的目标在哪里”“ 这个矛盾螺旋的尽头”


出现了两次的对白，走向末路却没有改变自己信念的荒耶宗莲，荒耶宗莲对人类这种存在是很轻蔑的态度，一方面又想通过毁灭来拯救人类，一个很极端的存在，这样内心力量强大的BOSS级人物肯定是很受欢迎的。不过那个叫科尔奈利乌斯•阿鲁巴的人是出来做什么的呢，除了K一下我们的黑桐干也大帅哥其他地方都看不出什么战斗力，他的出现就是给暴力美学做下陪衬的么…


《空之境界》对于太极的理解让人觉得还是挺囧的，一个太极里放入另外个太极什么的，不谈八卦图光谈太极图的意指还是觉得挺生硬的，不过很好的解释了两仪式这个角色，式代表着阴，织就代表阳，太极生两仪，两仪式的名字也是由此而来吧。


最后橙子说荒耶宗莲的起源正如他的名字一样，阿赖耶识，这个在圣斗士冥王篇里处女座沙加倒在雅典娜的叹息后留给圣斗士的词再一次出现了，可以拯救圣域的第八感，名为阿赖耶识的集体意识，但光看现在的剧情还是觉得有点懵懵懂懂。


两仪式按理并非传统的傲娇性格，但每部剧场版结尾都会出来卖萌下，在黑桐干也的面前表现出很少女的一面，这个算是给宅男的必杀死么。


2010.08.06 无锡
      </影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>FaTe</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-04-20 19:40:40</时间>
<影评>
        (现在写是不是太晚了orz……我实在对第六章的DVD出版速度绝望了TT,写一下小说里最爱的第五章聊以慰藉一下，发现，喜欢的东西果然吐槽无能= =)


这一部的男主角，应该是臙条巴。

虽然他的结局，早已经决定在小说里的白纸黑字上。

巴的存在感如此强烈，导致男主黑桐完全沦落为这一章的配角了（泪，黑桐乃一点紧张感也米有，真是太不争气了）


在日复一日的噩梦里，母亲一边流着泪说“对不起&quot;一边持刀刺向自己，为了逃脱，巴自以为是地弑母了，然后，遇到了式。

是偶然还是必然？

是完全地由荒耶宗莲所下的“禁制”还是所谓的命运的指引？

尽管这命运，鲜血淋漓。


巴并不知道自己早已死去，在荒耶所创造的“螺旋”里，一边是累累尸骨，另一边是被制成人偶的居民们循环的一天，死去，然后又重生……如此反复。

在那座罪恶的螺旋大楼里，巴知道真相，依然是蜉蝣撼树地前去亲手终结自己同如同玩笑般的命运。

他已不仅仅是一个人偶，他的心情，正如他所言，他的这颗心是真的。

确切来说，在他遇上shiki的那一刻起，那个悲剧的循环就已经开始被打破了。

终究，人的感情是不能随意操纵的。


巴一家不必这样死去的。

他们的确是犯有罪过，已经为此付出太多代价了，包括葬送了巴跑步的梦想。

巴回忆小时候的那段实在令人感慨，拥有了锁就意味着负担上了保卫一个家的责任，但可惜的是，在意外的积累下，巴，包括他的家人，都渐渐忘掉了这把锁，这个家庭存在的意义。


shiki接受了巴的锁，是否意味着她将巴纳入了“家人”的范畴……

而一直没锁的公寓终于锁上了，这是shiki终于有一点点归属感的表现吗？

影片反复的强调这把锁，潜移默化下，导致在最后的最后——

巴跟式在意识中相互挥手道别的画面真是让人唏嘘不已。


shiki，两仪式。

太极生两仪,两仪生四象。

她体内的两个人格，式与织，阴与阳，肯定与否定，

一直表现得很冷漠，但shiki内心并非真的如表面般冰硬。她本来可以杀掉已经疯狂的浅上，却杀掉了她的疼痛之源;在病愈后就一直用男性化的口吻来提醒自己或者黑桐不要忘掉已经消失的织；而对荒耶的怒气恐怕也是源于巴的消失。


荒耶宗莲，实在很难评价这个人。

他可以说是整整七本书最大的boss了，所作所为让人心寒，矛盾的是，他的目的却是出于善。

历经了漫长岁月的他为了弥补“不能拯救所有人”的遗憾，而要通过这种罪恶的手段来获取shiki体内“世界的根源”来重启这个世界。


“荒耶，在渴求着什么？”

“————真正的睿智。”

“荒耶，在哪渴求？”

“————只是，在自己体内。”


空境的英文译名实在很有趣，“the Garden of sinners”，罪人的乐园，当然，并没有人能够说自己是完全的无垢，就连shiki，在死的虚无中度过两年的shiki，也只是在努力寻找这一个乐园而已，虽然，她是通过接近死亡的“杀”来寻找自己活下来的意义。


（如果没看到原作小说的人，看第五章的感觉就会感觉太跳跃了，或者会导致看不懂。

从shiki被囚禁起又开始倒叙，不断重复的蒙太奇式画面，只闻其声不见其人的场景。

不过呢，真不愧是原作小说中最精彩的一章，打斗场面行云流水般的畅快，战斗中的shiki一如既往的强势，偶尔的傲娇也很萌&gt;&lt;

还是觉得第一章的音乐最不错，尤其是shiki虐杀那些幽魂时候的背景音乐&gt;,&lt;

第六章DVD请赶紧出来吧……这个大坑从07年末就坑到我现在了）
      </影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>samra</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-04-29 14:11:38</时间>
<影评>
        最近有点背疼，我正襟危坐地把前五章一口气看完了，这几天一直在听OST回味。


空之境界的剧情设定并不讨我喜，吸引我往下看的其实是第一章俯瞰风景的超华丽画面和超一流BGM带来的震撼。


我为每章想了一句话来概括剧情：


俯瞰风景：精神病为勾回男友魂魄怒杀女鬼，巫婆心理暗示失明病人跳楼找自在


杀人考察（前）：精神病患者也有春天，痴心郎死了也要爱


痛觉残留：被不良少年凌辱的花季少女走上扭曲的血腥复仇路，精神病为报断臂之仇断少女肠


伽蓝之洞：大小姐当自强，车祸少女医院见活鬼被巫婆忽悠走上打工路


矛盾螺旋：这一章有两章的剧情容量，我就用两句话吧


废柴男猪脚外出学驾照，精神病巧遇小青年邀其同居混日子


巫婆奏出替身最强音，精神病不惜毁名刀强插老和尚


看完我的总结，现在你感觉如何了？感觉如何了？


啊哈哈哈哈哈哈哈哈...


和我一样没看小说的人，看完第一章除了感慨画面的精美和音乐外都会对剧情一头雾水，对战怎么刺一下就完了呢？

第二章比较平淡，我看完都没什么印象，主要是说两仪式和黑桐干也高中时的一些来龙去脉。

第三章的开头很黄很暴力，我以为遇上了之前江湖传说的下苍井空下成葫芦娃的逆转版，难不成我下空之境界被掉包成H动画了？耐着性子看完鬼畜的开头，终于出现了空之境界的LOGO，这时还在想是不是MAD，等到画面出来，确认是原版，毕竟H动画是不可能做得这么精良的。黑桐真是烂好人，直接就把那个痛苦女生带回家了，那个女生居然也跟他回家。这时好像有一个bug，不过我也没回放确认了，就是浅上藤乃躺在沙发上睡觉时，黑桐望了眼她挂在墙上的校服，这时貌似挺整洁干净的，而在开头的H镜头里，我记得她扭断不良少年的四肢时应该有血溅在她衣服上，不应该这么干净整洁就是了，好了，不纠结这个了，我也懒得重看这么鬼畜的镜头去确认。最后她与两仪式的对决镜头比第一章多了几分钟，但是还是有点感觉不爽，打得没什么实感。

第四章很短，就是讲两仪式获得直死之眼后如何跟上苍崎橙子的，留下来的印象和第二章一样稀薄。

第五章的内容有两章长，也是打斗场面最精彩最过瘾的。废柴男猪脚也亲自上阵，不过被速度干掉也是预料之中的事。

第五章的镜头相当零散，要看到后面才明白前面画面的意义，如果没认真看或者记性不好，看得莫名其妙是很正常的事。

因为两仪式是一个过于无表情的少女，她的手被浅上藤乃扭断，以及被巫条控制义肢企图掐住自己坠楼而义无反顾的砍下自己的手时，都不曾有多余的表情，所以第一章让黑桐干也住下来时的矜持、第三章结尾的笑容和第五章红着脸问黑桐要钥匙的场景才弥足珍贵，让人在刹那间心生爱怜。

PS：第一章刚开头时，斑驳的旧屋楼顶，出现一个长发女子，向楼边走去，看到这场景，我一边敲桌一边喊：跳！跳！跳！

结果她真的跳下去了………


你怎么能真跳呢？
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
