<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>电车狂 どですかでん</电影名>
<年份>1970</年份>
<评分>8.0</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2528848849.jpg</封面>
<导演>黑泽明</导演>
<演员>头师佳孝 / 菅井琴 / 殿村敏之 / 三波伸介 / 楠侑子 / 伴淳三郎 / 丹下喜代子 / 日野道夫 / 古山桂治 / 下川辰平 / 田中邦卫 / 吉村实子 / 井川比佐志 / 沖山秀子 / 松村达雄 / 辻伊万里 / 芥川比吕志 / 奈良冈朋子 / 三谷升 / 川濑裕之 / 根岸明美 / 江角英明 / 加藤和夫 / 荒木道子 / 盐泽登代路 / 桑山正一 / 三井弘次 / 杰瑞·藤尾 / 谷村昌彦 / 渡边笃 / 藤原釜足 / 园佳也子 / 新村礼子 / 人见明 / 江幡高志</演员>
<简介>这是一个市井的故事，发生在任何发展中国家高楼大厦的背面；这是普罗大众真实的社会，在主流媒体有意无意的忽略中。
                                    
                                　　影片片名出自电影主人公的口头禅（Dodes&#39;ka-den），一种模仿电车行走的声音。在人的世界里总要发出一点声音指证你的存在。
                                    
                                　　在隆隆的电车声中，我们看见你的笑容，智障的小六，安详而自得。
                                    
                                　　来来往往的电车一天又一天，时序的轮回中，普罗大众的每一天都是相同的，无奈而无助，在个体无法抗衡运命的那刻。小六的智障何尝不是一种幸福。
                                    
                                　　对于市井中的芸芸众生，活着，有时只是一口气，他们的每一天都为着生计和饭钵忙碌，沉重而又无望。在这点上而言，智障的小六何尝不是一种幸福。
                                    
                                　　存在的世界，思考的人因为思考招致的烦忧还少吗？
                                    
                                　　小六的家母吟诵着经文，一旁的小六合十拜佛，祈祷佛佑其母，此一细节说明了小六的善良和乐观，活在无奈中的底层人民，学习些阿Q精神或者更能面对凄苦的生存状态吧！智障的人和清醒的人，到底哪一种人更幸福？！
                                    
                                　　两个人的祈佛声越来越响，在无法改观境遇的存在中，留下一个希望总比没有希望好。
                                    
                                　　智障的小六以为自己是个电车司机，每一天准时在贫民窟的垃圾场边风雨无阻开着子虚乌有的电车，这就是母子每天的生活，噙泪的母亲总是呆呆望着沉浸在另一个世界中的孩子，母亲的辛酸只有母亲一人独存。
                                    
                                　　这样一个题材，黑泽明却用小六家那堵色彩艳丽画满电车的墙，表述着心念中对美好世界的希望，那些天真的蜡笔画是生命在灰暗中对亮色的一种期待，一种积极的人生态度。整个画满淫浸着导演的热忱和理想…
                                    
                                　　车，是向前的载体；车，是动力的投射；一个未来的念想。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>小狐汔济</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-11-17 14:21:52</时间>
<影评>


   老乞丐分明就是苏格拉底，小乞丐就是Glaucon。苏格拉底给Glaucon解释怎样建造一个理想国，苏格拉底有各种各样的主意，但是每次Glaucon的回答只有一句：“对” 或者 “是的”，偶尔会争辩几句但是都给苏格拉底驳回了，他还要到处找吃的来喂饱游手好闲的苏格拉底。最后小乞丐死去前不谈论痛苦却在谈论如何造游泳池，让我想起了斐多篇。

   寄居在叔叔婶婶家的女孩或许就是维特根斯坦，沉静但是又异常的暴力；有强烈的自杀倾向，但严重地害怕被这个世界遗忘。罗素明白他，但是罗素又不明白他。

   造刷子的父亲有很多孩子，但是都是他的妻子偷情生下的。有一天孩子发现了真相，问父亲：“你到底是不是我的爸爸？”他回答：“如果你们认为我是你们的爸爸，我就是你们的爸爸；如果你们认为我不是你们的爸爸，我就不是你们的爸爸。”——这个爸爸分明就是一个逻辑实证主义者。

   红衣服的矿工就是伯克利，一开始住在自己哲学的房间里，喝酒喝多了就窜到神学的房间里去鬼混了；黄衣服的矿工就是尼采，本来是住在神学的房间里，但是一喝了威士忌就要跑到哲学的房间去。两个人窜来窜去，不过最后伯克利把妹成功，但是尼采烂醉如泥什么都不知道了。

   或许唯一正常的就是那个老人。小偷来偷他东西他把钱给他，警察抓住了小偷他却拒绝指认；寻死的人苛责他是谋杀犯，但还是受他教导而迷途知返。最后他目睹了孩子的死去，在悲伤欲绝的父亲身旁放下蜡烛去悄然离去。他是完美的，但他是谁？一个从酒疯中惊醒的醉汉给了我们提示：

   “他说要和我交换我们彼此的生活，但我想，他住的地方那么高那么高，这让我感到愧疚，我有罪。”



-------------------------------------分割线不懂这些------------------------------


    拍电影的人拍的是他的幻影，但看电影的人看到的却是自己的玄身

——没错，其实我也是个逻辑实证主义者。



小康


</影评>
<有用数>101</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>瑞波恩</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-12-24 16:27:31</时间>
<影评>

对一个人来说，无论跌倒过多少回，只要努把力都能自己站起来的；而无论伤口大小，大抵是没有愈合不了的。
 《电车狂》拍完的次年，黑泽明自杀未遂。被发现时，他在自己身上划了21道口子，浑身是血地躺在自家浴缸里，受伤最重的颈部刀口长15厘米深5厘米，幸好未伤及动脉。那是1971年年末发生的事。假如他当时没有被抢救过来，那么就不会有后来《影子武士》《乱》《梦》等这些经典了。


对这段灰色过去，作为当事人的黑泽明一直保持沉默。所以他自杀的原因，至今成谜。但是回顾黑泽明波澜壮阔的一生，自杀前的几年里，的确是他人生中最黑暗的岁月。阴差阳错，先是失去执导64年东京奥运会开幕式的机会，接着与老东家东宝决裂，与此同时他开始和好莱坞合作，就在他踌躇满志准备征服好莱坞的时候，却屡屡受挫。在执导《暴走列车》这部好莱坞动作片过程中，因为对好莱坞的拍片习惯“水土不服”，他觉得处处受限，被逼放弃导筒。接着二十世纪福克斯邀请黑泽明拍摄反映“珍珠港事件”的《虎！虎！虎！》，怎奈拍摄过程状况百出，黑泽明与新班底的工作人员难以共事，磕磕绊绊持续了几个月，最后被二十世纪福克斯“炒了鱿鱼”。理由竟然是黑泽明患有“神经症”。

与好莱坞闹掰之后，黑泽明重回国内。此时正逢日本经济高速发展，电视业异军突起，人们的主要娱乐方式已经由电影转为电视，从来以振兴日本电影为己任的黑泽明面临日本电影业的低谷。其间又与老搭档三船敏郎分道扬镳，俩人至死也未合作过。就在黑泽明自杀前一天，曾出品过《罗生门》的日本大映公司宣告倒闭……所有这些都堆积在黑泽明面前，可谓祸不单行。而少有人知的是，黑泽明一生都为痉挛所困扰，在自传《蛤蟆的油》中，他提到从小就经常痉挛发作，长大后，在工作中他也会短暂失去意识。加之黑泽明追求完美的偏执性格，被人冠以“难相处”“精神病”的标签也不足为奇了。

《蛤蟆的油》日文版

人生充满了各种痛苦，即使是一代电影宗师也不例外。
所有这些，恐怕都不及《电车狂》当年的票房惨败给他带来的巨大打击。《电车狂》的标配不可谓不精良，但即使有市川昆、黑泽明、木下惠介与小林正树“四骑士”的保驾护航，也无法满足观众日益挑剔的怪品味。当初为了给本片筹资，黑泽明倾注血本，还抵押了自己家的房子。没想到，电影的失利让他几乎倾家荡产。虽然没有证据表明《电车狂》与黑泽明的自杀有关，但遭遇票房惨败之后，黑泽明自己的电影制作社随之倒闭，他也就等于失业了，当时没有人敢找他拍片，却也是不争的事实。甚至有人说“黑泽明的时代结束了”。对于一个视电影为生命的导演来说，这种打击是致命的，黑泽明曾说，“从我（身上）减掉电影等于零”。
“虎落平阳”大概可以形容黑泽明当时的处境，为了生计，他甚至接受了平时最瞧不上的电视剧拍摄工作，给一些电视剧写剧本，“那是一种自我厌恶。我感觉到自己正在陷入电视的世界里，突然觉得很恶心。电视的东西，我真的做不来，那是粗糙的。”后来黑泽明回顾这段经历时说。
《电车狂》遭遇滑铁卢这一年，黑泽明正好60岁，古人所说的一个甲子。谁也想不到，特别对黑泽明来说，本该喜庆的日子却如此凄凉。可以说，《电车狂》是一部几乎改变了黑泽明一生的电影，差点把他逼入毁灭的深渊。

《德尔苏•乌扎拉》海报

可上天总是在悲悯地凝视人间，他没有急急地把这位电影巨人召回天庭，而是给了他再一次生的机会。自杀未遂之后，黑泽明执导了苏联影片《德尔苏•乌扎拉》，本片获得了年度的奥斯卡最佳外语片，黑泽明再度被世人认可，从此佳作不断，可谓否极泰来。而如今回看《电车狂》这部电影，尽管并不完美，却也并非如人们所言是“失败之作”。
从商业盈利上说，《电车狂》当然是失败的，难道亏得血本无归还不算失败吗？而从观众心理的角度也不难理解，毕竟大众的审美总是趋向于简单性的娱乐，经不经典文不文艺倒还在其次，关键是大众对于繁复深沉的文艺电影向来不感冒，影史上亦有不少先例。而《电车狂》娱乐性不足，文艺性的社会批判倒是做的很足，所以观众并不买账。
而从电影艺术的角度来看，《电车狂》无疑是成功的，甚至可以称得上经典之作，那是黑泽明在电影艺术上的一次大胆探索与创新，不仅尝试了多线（起码有8条线索，可参照《红胡子》的5条线索）叙事，还融入了他悲天悯人的情怀，所以本片获得了当年威尼斯电影节“天主教人道精神奖”。

《电车狂》剧照

至今也看过黑泽明不少的现实主义影片，像《野良犬》《天国与地狱》《生之欲》《恶汉甜梦》都是极其出色的，而与这些经典相比，《电车狂》并不会黯然失色，相反还散发出别样的人性光辉，甚至弥漫着更为成熟的万千气象。
作为黑泽明第一部彩色片，本片在色彩的运用上很考究，画面如同凝滞的油画一般。尤其是夕阳照耀下的贫民窟，有一种颓废的怪诞美感。而8段市井人生浓缩在仅仅140分钟的影片里，却并不显拥挤别扭，一以贯之的人性，水到渠成的酣畅，如同很多条河流最终汇入了大海。在这个弥散着浓郁底层生活质感的影片里，8段人生几乎就是社会的8个侧面，它们交织在一起，就成为一个立体鲜活的社群结构。
在这些悲喜交加的人生絮语里，处处尽是光怪陆离的荒诞。出场的各色人里，虽然背景际遇不同，身上却有兽性有人性也有神性。大部分人都是为原罪所困的普罗大众，也有禽兽不如的，就是那个整日酗酒逼着自己外甥女做苦力，还把她强奸了的禽兽姨夫。也有散发着神性光辉的人，比如那个独居老人，他像极了《悲惨世界》里拯救冉阿让的神父，当小偷来家里偷窃，他不仅不责骂，还主动把自己的财物送给他，当小偷被擒之后来犯罪现场指认，他还替小偷蒙混过关。也许在他心里，拯救一个灵魂，仅仅需要一颗感同身受的爱心，而不是用敌意和枷锁。有人觉得人生太苦要自杀，老人没有劝阻而是直接把“毒药”递给他，等苦主吞服后才后悔莫及，老人这时才一边说着人生值得留恋之处，一边说那是假药，想自杀的人也顿时醒悟过来。老人是在用自己的神性拯救世人。

《电车狂》剧照

在那些普通人里，最让人觉得荒诞的，便是“换妻四人组”了，他们在换了夫妻之后，关系反而更加亲密，等再换回去之后，妻子反而不认识原来的丈夫了，真是讽刺。最让人觉得心酸的，就是那对流浪汉父子，他们窘迫到居无定所食不果腹，只能靠别人施舍为生，却还整天沉浸在幻想的世界里，爸爸不停对孩子说着一些不切实际的话，比如“日本人应该在山上建房子”“大房子应该用什么样的大门才好看”“屋子里面应该怎么布置才合适”，结果孩子还是病死了，可他也许感觉不到痛苦吧？毕竟他们的精神世界那么充实。
而也有温馨的场面，比如男人收养了很多孩子，面对流言蜚语，孩子追问自己是不是亲生的，男人笑着说，“你们信我还是信别人呢？”结果孩子们都破涕为笑，说“信爸爸的”。比如对待丈夫不客气对待客人不礼貌的粗鲁妻子，在遭到客人抱怨之后，丈夫却反过头来把客人暴打一顿，仅仅因为他不允许别人指责自己的妻子，无论她再粗鲁，始终都是和自己同甘共苦的“糟糠之妻”。此外，还有绝望的故事，丈夫因为妻子出轨而备受打击，心如死灰的他选择一生都活在一蹶不振的阴影里。即使妻子最后来请求宽恕和解，依然无法撼动他的决心。

《电车狂》剧照

在这8段人生里，我最喜欢的还是那个有些智障的小伙子小六。他整天都傻乎乎地按时出门回家，在垃圾堆旁开着一辆根本不存在的车子，在甬道上来来回回地独自“玩游戏”，嘴里呜哩哇啦地大喊着。他被周围人耻笑，母亲只好祈祷他能早日正常起来。可他也不是一无是处，影片结尾，在他家的墙壁上出现了很多公交车的绘画，想来就是他的作品吧。一笔一划都充满无邪的童真，在阳光照射下散发出片片璀璨金光，也让观众从侧面明白，原来这是一个心地多么纯洁的人啊。想来黑泽明是很喜欢扮演小六的这位演员的，他的名字叫头师佳孝，曾在《红胡子》中饰演那个为家人偷粥的让人心疼的小男孩。


《电车狂》剧照

能在一部电影里讲这么多深刻动人的故事，而且还抵达了人性幽微的内心世界，对病态社会的种种问题进行举重若轻地揭露批判，所有这些，只有屈指可数的大师级影人才能做到，黑泽明便是如此。所以说《电车男》是一次“伟大的失败”，它的影史地位会由时间彻底更正，真正“识货”的观众会来朝拜经典，而作为影片的创作者，黑泽明也一定会后悔当初选择自杀吧？对一个人来说，无论跌倒过多少回，只要努把力都能自己站起来的；而无论伤口大小，大抵是没有愈合不了的。更不必为曾经努力后的失败感到惭愧。
世事浮沉，人间如此，你的孤独，虽败犹荣。



（谨以此文纪念独一无二的“电影天皇”黑泽明）




</影评>
<有用数>70</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>按回车</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-03-18 16:05:04</时间>
<影评>
         

超现实主义的壳中是人道主义的悲悯，黑泽明被人忽视的片子《没有季节的小墟》 这是一个市井的故事，发生在任何发展中国家高楼大厦的背面；这是普罗大众真实的社会，在主流媒体有意无意的忽略中。 影片片名出自电影主人公的口头禅（Dodes'ka-den），一种模仿电车行走的声音。在人的世界里总要发出一点声音指证你的存在。 在隆隆的电车声中，我们看见你的笑容，智障的小六，安详而自得。 来来往往的电车一天又一天，时序的轮回中，普罗大众的每一天都是相同的，无奈而无助，在个体无法抗衡运命的那刻。小六的智障何尝不是一种幸福。 对于市井中的芸芸众生，活着，有时只是一口气，他们的每一天都为着生计和饭钵忙碌，沉重而又无望。在这点上而言，智障的小六何尝不是一种幸福。 存在的世界，思考的人因为思考招致的烦忧还少吗？ 小六的家母吟诵着经文，一旁的小六合十拜佛，祈祷佛佑其母，此一细节说明了小六的善良和乐观，活在无奈中的底层人民，学习些阿Q精神或者更能面对凄苦的生存状态吧！智障的人和清醒的人，到底哪一种人更幸福？！ 两个人的祈佛声越来越响，在无法改观境遇的存在中，留下一个希望总比没有希望好。 智障的小六以为自己是个电车司机，每一天准时在贫民窟的垃圾场边风雨无阻开着子虚乌有的电车，这就是母子每天的生活，噙泪的母亲总是呆呆望着沉浸在另一个世界中的孩子，母亲的辛酸只有母亲一人独存。 这样一个题材，黑泽明却用小六家那堵色彩艳丽画满电车的墙，表述着心念中对美好世界的希望，那些天真的蜡笔画是生命在灰暗中对亮色的一种期待，一种积极的人生态度。整个画满淫浸着导演的热忱和理想… 车，是向前的载体；车，是动力的投射；一个未来的念想。 笑，一直在小六的脸上，而武满彻的音乐充满着人道主义温暖的光芒，充满着乐观向上的人生态度。 在这样的音乐中，黑泽明用极大的篇幅描绘了“小六”开车的细节，在某种意义上表达了导演的人生观，能够真正活在自我世界中人是一种幸福。 子曰：五色令人目盲；五音令人耳聋；五味令人口爽；驰骋畋猎，令人心发狂；难得之货，令人行妨。是以圣人为腹不为目，故去彼取此。 小六的智障让他获得了另一种人生的路程，在那个没有杂念的世界中，纯粹是美丽的。也许有人会说他是个傻子有甚可以羡慕。但是终日为功名利禄奔忙、争斗乃至自相残杀的我们不也是傻子吗？！ 在废墟上，小六不受任何干扰沉浸在自我的乐趣中，镜头跟着他向前，这是导演给我们树立的一种人生姿态吧。但是这种态度却没有让黑泽明本人快乐起来，《没有季节的小墟》票房的失利，黑泽明陷入事业的低谷，压抑之中，差一点归赴天堂，客观的讲，作为黑泽明第一部彩色片，黑泽明很好把握了色彩这个元素，以瑰丽的影像营造出超现实主义的画面，很好刻画了人物的内心世界以及个体在尘世的真实状态。 在这个贫民窟中，住着的都是一些落魄者。他们粗俗，但是他们没有恶意，沉重的人生让他们没有了任何掩饰，他们直接而不虚伪，更不作态，他们贫苦但不怨天尤人，他们中的大多数人善良而平和，知道在人生的无望中选择一种达观的处世态度。 整个电影是一种人性的关怀，一种安贫乐道的哲学观，特别是黑泽明通过废墟上一对乞丐父子的对话，讲述了自己的哲学观和对日本文化和日本人文架构的整体看法。 老乞丐说：虽然日本人适合住木房子，但连民族性都极是木房子，变成没有持久力和懦弱。… 这段评述是黑泽明的一个方子，而房子是一种比喻，是架构的一种依托。这是他望日本再次崛起的心愿。是当年日本经济腾飞初期的一个导演对自己祖国的爱和希望。 在小六的行进中，黑泽明用了超现实主义的画面，温暖的阳光以及蔚蓝的星空和清丽的月光。使人对未来有着向往， 乞丐父子谈论着将来的房子，臆想中的美丽家园，在贫苦的人生中没有什么想象更有力，至少，他能让无望变得有望，至少这是一种悲苦中欢笑的翅膀，在漫长寂寞的贫苦人生中，迸出灵性的火光。 每个人都有自己的定式和轨迹，在各自境遇中习惯，延伸。 房子的臆想在继续，生路的希望也就在继续，河水悠悠，想象无限，至少憧憬让我们熬过今朝。老乞丐的眼色流露着灵异的光芒。 整部影片有一种古朴的道义，就如老者遇贼的一幕，有着东方哲学的意境。还有老者劝诫醉酒者的一场，导演传递了一种以柔克刚的境界，一种禅的境界。老者的形象是导演心目中日本人的形象，一个沉稳而克制的形象，一种精神的楷模。老者让我想到了《悲惨世界》那个拯救冉瓦让灵魂的神父，人的一生往往一个机缘全然改变。 《没有季节的小墟》是普罗大众的众生相真实的写照，平淡中导演阐述了自己的生存哲学，那些卑微的小人物的喜怒哀乐让人感慨，在无法的改观中直面惨淡的人生，这一幕幕的众生相贯穿整部影片，他们悲苦的生活是令观者压抑的，但是他们的人生态度是进取的。只要自己不被自己打败。明天就是一个可能的念相。 小乞丐因为食用了不洁食物死去了，但是，活着的人必须坚强的活下去。生命属于不断努力进取的人们。 在我心中《没有季节的小墟》是黑泽明最好的电影之一。他的悲悯和人道主义在现世依旧有着现实意义。 值得指出的是：该片的制作群十分豪华，策划是日本电影的中坚力量：黑泽明，木下惠介，市川昆和小林正树，而剧本出自小国英雄、桥本忍和黑泽明。音乐是日本音乐界的大师级人物：武满彻。但是这样的创作群并没有创造票房奇迹。或许这就是艺术家和受众的距离。 我觉得，电影是关于人的艺术，首要应当关心人在尘世的运命和生存境遇。虽然撤去光环的存在有些灰色，但是这总比粉刷太平的有意义。 当我们接近普罗大众的真实人生，我们会发现在这看似简单而寻常的生活中，蕴含着无穷无尽人生哲理。 他们 是世界的镜子 他们 是最本原的人生。 后记：今天在比翼遇到一位不熟的画家，在谈论电影时他提到了这部电影，我觉得，一部好电影能够赢得人心往往是一种人道主义的悲悯精神，就如黑泽明这部并没有多少影评人提起的影片 OSAMA KAVKALU 于 浦东 寒鸦精舍 沉沉夜幕中。 
      </影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>jigedon</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-01-08 15:16:38</时间>
<影评>
        混乱、盲目的生活，没有轨迹可循，一切都是不规则的。皆因人性本身即是盲目且不规则，每个特殊个体的存在即是没有先例。看《没有季节的小墟》中的人们，仿佛即是看芸芸众生，今日不知明日事，所以只好依据现时的状况下去吧，今日的决定也许是一时的感情冲动，也许是依了自以为审慎的打算，然而往后的发展到底是如何，终究是不受自己控制的。理性的过活，是不现实的，因为感性的人们无法精确的推算自己的感受到底由何而来，无法精确的定义自己的感受的性质，无法精确的计算自己的每个感受有多深，而且感性的人们也不可能去测算无时不在的每一个感受与每一个念头，不可能去具体的考察每一个念头和行为背后的动机。对与错，应该或者不该，可取或者不可取，都没有任何的标尺来衡量，更何况绝大多数的时候，没有谁去费心地想这些东西，不像机器一样做定时检查。活在情绪中的人，依着自己当下的冲动，就这样继续下去，有人幸运，体验到了较少的痛苦，有人不幸，体验到较多的痛苦。而痛苦的形式，千奇百怪，无法尽数。痛苦这个词，只是个大概的描述，不知道包括了多少，也不知道包括了什么，人所能体验到的，语言不能描述。能不能活的更好呢？到底怎样才好呢？貌似每个人都待解救。

最幸运的人，是一条路走到黑的人，换个说法就是有点信仰的人。无论这信仰是什么：可能是个希望，可能是个想象，可能是个信念，可能是个理论，可能是个宗教。它是人精神上的指引，在盲目的人生里给人指定了一个确信的方向，给人的所思所为定了一个调子，给人的意识活动铺出一条路。可是信仰这种东西本身是值得怀疑的，都因为这东西细细追究起来境界太高，标准太严格，太难找到，大多数的都很容易幻灭。那些以为可以充当信仰的东西，想想都不是理想状态下的信仰。所以我是不相信信仰这个词的，任何信仰都经不起推敲，最后都归于虚无。但是，还是装作有信仰吧，在信仰永恒缺失的情况下。这是避免盲目的唯一方式啊。

在这个电影里，我看到了所有人的盲目，也看到了一些些人的自我解救。开电车的孩子，电车开动的时候，看起来真好看啊，而且他一直在开。还有做手工的老头，还有那个养了五个别人的小孩的爸爸，还有对泼妇老婆感恩的瘸腿男人，还有送清酒的小伙子，还有乞丐父子的房子美梦。


















</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>去之、彧之</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-11-26 03:02:39</时间>
<影评>

《电车狂》是一部神奇的作品，是一部不管之于电影艺术或电影史都足以选入教材的影片。
从时间线上来看它是一条中轴线，分割了黑泽明五十年的导演生涯，从1943的《资三四郎》到1993的《袅袅夕阳情》。
从电影的产业的技术进步上来说它是一道分水岭，从熟悉的黑白世界进入未知的彩色世界（该片为黑泽先生指导的第一部彩色电影）。
 
同时该片也代表着黑泽明人生与导演生涯的转折点，一场孤注一掷的豪赌，一场梦寐以求的翻身仗。
该影片拍摄时正是处于黑泽明导演生涯乃至人生的灰暗时刻，与老东家决裂，踌躇满志的准备征服好莱坞最后却被福克斯扫地出门，与挚友兼老搭档三船的分道扬镳甚至最后老死不相往来，同时时值战后日本经济的高速发展，电视产业严重冲击电影产业（对于视电影为生命的黑泽明的打击可想而知），而新生彩色电影取代黑白电影这一切的一切好像都在对他说：你已经老了老家伙，你这条老狗快滚回家吧。
就在这种情况下他上了赌桌，本以为合四骑士之力应该收获胜利与赞美。但结果在现在的我们看来显而易见当时的他输的很惨甚至可以说是一败涂地（票房与观众口碑双双扑街）。
究其失败的原因，正是本片所表达出的现实主义，而这也许正是黑泽明这个武士骨子里的倔强。
他想表达的是这个老家伙所见到和所理解的真实的世界。他告诉人们这就是现实，现实不是政治家嘴里的人人平等，不是资本家嘴里的人人自由，不是知识分子的悲天悯人，不是虚无主义者的画地为牢。
现实是乞讨的父子，父亲在幻想中给男孩盖一栋最美最宜居的房子；现实是一个不定时抽搐的温良上班族与他恶虎般的妻子，而她的妻子未曾在苦难的岁月里嫌弃他并曾与他同甘共苦；现实是一对搬砖的酒蒙子朋友与他们俩共同的红黄cp妻子；现实是如佛陀一般对世人慈悲的老先生；现实是因妻子出轨而精神枯死的年老鲜肉；现实是不停喜当爹，但对孩子依然有爱并对工作一丝不苟的刷子工匠；现实是被姨父剥削而不停工作最后还被强奸怀孕的悲惨少女；现实是同情着这个悲惨少女并喜欢着她的正能量送酒青年；现实是日复一日开着空气列车穿行于这地狱般现实的痴傻少年；现实就是这是个操蛋的世界，我们不得不面对这个操蛋的世界。而表现这个操蛋世界的作品还要被冠之以现实主义。这是一种无法用言语所表达的复杂与无奈。
而结尾我们所看到的五彩斑斓的图画也许正代表着黑泽明这个武士的温柔。他或许想成为一辆列车司机，把苦难的人们载到那没有苦难的地方。
也许之后两位小迷弟科波拉与卢卡斯所看重与崇拜的何尝不是这个老武士身上所散发出的温柔与倔强。
最后问题来了，当你看清了生活的真相之后你会怎么办？
to be or not to be that's a question 
仅以此文献给电影界的莎士比亚、永远的武士、第一个打破东西方审美壁垒并站在导演崇拜链最顶端的男人——黑泽明先生。
他燃烧了自己照亮了电影。

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>副本</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-06-13 12:15:00</时间>
<影评>
               起初以为是一部黑白片。看到小六画的彩色电车铺满居屋的四壁。这应该也是一部带有希望的影片。但看完整部片子。心情一直压抑着。

       小六其他影评都说他是智障。在我看来。他以前本身是个电车司机。不然从出家门 和母亲拜别 去他的小天地开他幻想的电车。动作时那么的娴熟。标准。应该是战后经济衰退。他失业了。他热爱的工作从此不能再干。所以他精神失常。他的母亲默默的接受的他的现状。诵经念佛希望小六好转。只有首饰店老板把他作为病人来看和他每天演绎重复的碰面问候。以期医治小六的精神

       终日在水池边洗漱的长舌妇女们。可以寓意为日本民忠的观望态度

       间歇性羊癫疯的职员。只有他的老婆 表现的看似尖酸刻薄对前来拜访的同事不理不睬。这个职员最中意的是他老婆对他的忠诚。不惜和数落他老婆的同事翻脸打架。对立的是那个的独居中年男人。最后才明白是他老婆的不忠造成他现在的状况。每日独来独往。门前一个死树映衬他的内心已死。他老婆来忏悔。最终以死谢罪也没有让他根都死了的心复活。

      首饰店老板刚开始以为是个转折点。因为。他帮助身边每一个人。克制酒后的狂徒。用胃药假装毒药恢复一个儿子战死后没有未来生活希望的父亲。和一个盗窃犯。他在帮。但心无力。力也不足。他也有苦衷。应该是黑泽明大师自己的内心反映的一个人物。

       最让我震撼的是那个父子流浪汉的故事。那个父亲以前肯定是个富足的建筑设计师。他的儿子也可能过上过富足的生活。战后失去了一切。只有儿子相依为命。儿子乖巧。每日乞讨生活。吃饱就陪着精神幻想的父亲和他一起幻想未来的大房子。幻想是彩色的。但看起来总是那么阴沉。一次孩子淘到饭店剩菜青鱼片。厨师贴心的告诉孩子煮熟了吃 固执的父亲生活在幻境中。认为青鱼片一定要生吃才上档次。孩子照做。两个人第二天都腹泻了。大人挺过来了。孩子很虚弱。还在和父亲说能走就好了就去讨饭。看着孩子。父亲出去讨饭。回来在废车外边煮饭叫孩子出来吃饭。镜头移到孩子脸上黑白的镜头都能看出孩子脸上吓人的虚弱。镜头再移出到废弃车上。静静的听到孩子微弱的疼痛的叫唤。影片无声的等待了了几秒。我意识到孩子死了。突然心头一紧。头皮和脖颈也紧了 那一刻不能呼吸了。死亡来的如此自然和突然。以致对死亡的敬畏由一个旁观者的心态。上升到参与者的心境。黑泽明不愧为大师。大师幻化的首饰店老板之前劝慰那个父亲带孩子看病。父亲固执己见认为孩子自己能好转。到帮助那个父亲埋葬孩子。老板没有怨言。到什么境地做什么事。能力有限。但心地希望改变人们的心态。默默的帮助身边能遇到的人和事。而这部阴沉的电影中唯一有生命活力的在我看来就是场地中央洗漱水管中流出的水

       黑泽明大师因为本片票房惨败而自杀。我认为。当时日本民众看懂了大师想要表达的。但拒不承认现实。就好像流浪汉父子活在幻想中。最终害了下一代。政府不承认现实也会最终害了下一代。大师是因为民众的愚昧没有因为自己这部电影的刻画而觉醒而失望了。

       这部电影是黑泽明电影中最好的。和票房无关。因为票房有太多的钱权交易而变的不真实。能抛开政府演绎现实的电影在全部电影史上也只有这一部
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>truemania</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-07-11 23:59:33</时间>
<影评>

这里暂不论黑导的创作过程和票房反馈。电影本身，多线程的叙事，梦想、乱伦、等待、智者、苦劳、隐忍，铺陈了贫民窟下很多元素。
但不讨喜的原因，我想是表演形式与主题不贴切：穷人生活本是市井、浅显和直接的，电影里不明所以的停顿、重复的慢动作、深邃的发呆、大笑、大怒、大哭，目的过于显露的调情、幻想、智慧行为、装傻、醉酒，舞台剧似的提示性很强的动作细节，以致于情节发展过于突兀、暗示过于明显、动机过于模糊。
演员的表演给人这样一种感觉：表演内容很通俗，表演意图也想要很接地气，呈现效果虽没到用力过猛的地步，但也没有很具说服力的真实感。每个角色的个性过强，想要给观众迅速建立印象，甚至服装和布景上刻意的肮脏，仍有很强的戏剧感。这样当然营造了荒诞氛围，但就观影过后予观众的影响力来说，意旨传达不够深刻。这样的艺术加工不禁让人感觉，这不是现实中的穷人，而是文艺工作者用他们的趣味对穷人生活的想象。
另，拾荒父子造梦中楼阁、电车小子的故事很喜欢。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>逍遥花童</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-11-30 00:41:11</时间>
<影评>

对于看过几乎所有黑泽明电影的我来说，这部无疑是最震撼的。作为黑泽明的第一部彩色电影，他一定想要说的太多，于是用讲述一个世界的力量，140分钟左右的长度，来刻画日本战后经济腾飞时期，而被社会遗忘的角落（影片的原名就叫《没有季节的小墟》），虽然有8条+的多线叙事，却丝毫不凌乱，相反每条线索，每个故事无论长短，无论是人物刻画，还是作者要表达的批判，痘痕透彻和丰满。黑泽明的野心在这里也是在挑战电影导演的极限，能把如此多的线索讲的条分缕析，如此多的群像都刻画的有血有肉，目前电影大师里，吾未见出其右者。

实际上黑泽明这部充满对底层社会边缘群体关怀、散发着伟大的悲悯人性光辉的电影，我是怀着敬畏之心看完的，更不敢妄言影评。所以抱着感觉跟我有一样震撼的豆瓣网友的期望，我看了一下下拉短评和影评，不看不知道，一看差点喷出一口老血！我不是指全部，但是绝大多数，甚至专业影评人都在做着无关痛痒的技术解析，更有甚者，所谓的小清新的豆瓣文青们，对黑泽明这部底层关怀的电影，似乎集体失语，甚至有的还冷嘲热讽。我不知道你们哪来的勇气，只爱谈风花雪月，小布尔乔亚，难道你们全都是有闲阶级吗？这种“何不食肉糜”的看客心态着实激怒了我，于是非专业影评人的我只能赤膊上阵，唯希望这部大师的人道主义之作不被宵小蒙尘。

影片的名字《电车狂》，实际’电车狂“只是是8条线索人物之一，姑且称之为主角的疯人“小六”在武满彻的音乐声中出场了，他幻想自己是一位电车司机，妈妈是推着天妇罗炸物流动餐车小贩，母子俩相依为命，人住在城市边缘的废墟里，一座只有一个房间的贫民窟里。但是家里却贴满了各种各样的电车绘画，应该是小六自己画的，母亲终日以泪洗面，烧香拜佛，因为小六的“电车痴病”与日俱增。他能听到电车的声音，他把废墟的土路当成电车轨道，妈妈的流动餐车，被人写上“电车疯子”，而小六爷被孩子们丢石块。不知小六疯了之前，是否也有个电车司机的梦想。

小六家徒四壁，但墙上却贴满了梦幻的电车绘画


即使风雨交加，小六也依然担当着想象中的司机的角色，就像真的电车司机一样，风衣无阻
为什么我题目中要称黑泽明这部电影为“新现实主义”电影？那个电影流派不是“意大利新现实主义”（代表作《偷自行车的人》）吗？是因为黑泽明的分段小故事，是可以用意大利新现实主义电影来做参照系的，比如“电车狂”小六这个部分，可以参照皮埃尔·保罗·帕索里尼（那个拍出世界十大禁片之一的导演）在其电影新现实主义时期的一部作品，我可以提示一下读者，都是关于“车的梦想”；都是相依为命的母子。没错，那就是帕索里尼的《罗马妈妈》（1962年），黑泽明的‘小六“这部分，如果不用《电车狂》为题，我甚至想要称之为“东京妈妈”“广岛妈妈”或“长崎妈妈”（影片没有点出某个特定城市，但是背景是日本战后经济腾飞的六七十年代）。

而帕索里尼的《罗马妈妈》也是意大利战后的六十年代为背景。和《电车狂》一样，母子都住在城市的边缘，被社会遗忘的角落。《电车狂》里，儿子是开着想象中的车，也许对于疯人来说，向上层流动的可能性永远被堵死了。而《罗马妈妈》中，妈妈给儿子买了一辆电车（此电车非彼电车，小六开的想象中的有轨电车，而“罗马妈妈”的儿子艾萄里开的是电动车）。“罗马妈妈”是底层的妓女，却期望儿子能脱离底层，于是把儿子从村子接到罗马，给他买电动车，让他在餐馆当学徒，期待有一天他能出人头地。

《罗马妈妈》（1962年）中，母子俩骑着电动车在街上飞奔，是这部悲剧电影为数不多的温暖镜头之一
而电动车也成了《罗马妈妈》中儿子艾葡里悲剧的线索。和《电车狂》中的小六开的车虽然不同，但是黑泽明和帕索里尼分别对日本和意大利战后社会的批判，力度都是雷霆万钧的。小六永远只能在废墟中的家几十米的半径内开着他想象中的电车，连来写生的上层阶级的画家（在画家眼里，这片废墟只是风景），都要占用小六想象中那段短的可怜的轨道；而艾葡里虽然骑着妈妈他买的电动车，终日在罗马大街上闲荡，可他却永远开不到妈妈愿景中的上层社会，如同小六逃不出废墟之家的怪圈一样，艾葡里开得再快，也永远逃不出与街头小偷混混为友，只能与底层妓女谈恋爱的怪圈。残酷的社会，将小六和艾葡里牢牢的框在他们的怪圈里，如果底层群体友想要打破阶级壁垒的想法，那么只能如《电车狂》和《罗马妈妈》的结局一样，小六疯了，艾葡里死了。

《电车狂》里的多线叙事，我就不按照出场人物顺序讲了，而是以给我震撼程度的人物为先后次序。所以第二个出场的是一对父子。这里我又要拿一部意大利新现实主义代表作，为参照系，那就是《偷自行车的人》。不同的是德·西卡的《偷自行车的人》父亲是一位贴海报的工人，而《电车狂》里的父亲，是一位终日讨论造房子的乞丐。推测乞丐父亲应该是因为战争失业，之前应该是建筑师或是建筑工人，因为他不俗的谈吐，不像是只说空话的白日梦想家。可能是战争给他的刺激太大，所以他终日在家（一座废弃的篷车）中琢磨如何给父子俩盖一座房子，而乞讨的重任，就交给了孩子。下面的电影截图，是他和儿子讨论的房子的门的样式。















父子俩终日连基本的生活保障都没有，而父亲却对房子有着不疯魔不成活的执念，原因就是他把自己的手艺或是赖以生存的本领的丢了，就像《偷自行车的人》中，父亲里奇对找回自行车的执念一样，因为自行车也是他赖以生存的手段（在战后的意大利，贴海报这种高强度的体力劳动，必须要有自行车这样的交通工具才能支撑下去，同时也能提高工作效率）而两部电影的悲剧结尾同样震撼。《偷自行车的人》中，父亲最后即使找到偷车贼，然而为其家族与片警偏袒，而寻回车未果。绝望的他铤而走险，自己也去偷一辆自行车，结果被当场抓获，虽然儿子的出现，让车主放了这位父亲，可是他们以后该怎么生存呢？影片虽然是开放性结尾，但是对于底层人来说，我们都知道最终答案。

用几乎所有家当买了自行车时，父子俩的兴奋，与对未来生活的美好憧憬都写在脸上

每日奔波劳碌，但是小小自行车却承载着一个家庭的未来，所以父亲是累并快乐的

自行车被偷时，父子俩满城寻找自行的绝望与无助

抓到偷车贼的父亲，被所谓“正义的大多数”围攻
如同前面所说的“电车狂”小六和帕索里尼的新现实主义电影《罗马妈妈》里面的艾葡里，悲剧的线索物件是电车一样。黑泽明的“乞丐父子”片段，和德·西卡的意大利“新现实主义”电影《偷自行车的人》悲剧的线索物件就是食物。《偷自行车的人》中，寻车无果的父亲，一赌气，领孩子去吃一顿他们从阿里没吃过的大餐，遭遇上层阶级的羞辱而更添悲剧色彩；而《电车狂》中，乞丐儿子被好心的厨房后厨给了点醋渍青花鱼，乞丐父亲又回忆起战前他还未跌出自己阶层时的吃法，醋渍青花鱼可以直接吃。而乞丐儿子却告诉父亲，大厨叮嘱要加热（毕竟过了赏味期限，有被细菌感染的风险），但是听话的儿子还是顺从了，为了维护可怜自尊的父亲，断送了孩子的生命。以下放出截图，是父子俩吃变质醋渍青花鱼时讨论的造房子的愿景，给后面的悲剧更增添了欲抑先扬的效果。

儿子想要白色的墙壁，父亲认为单调

父亲对橙色的墙壁，还是不满意


红色的墙壁又太俗气


紫罗兰天空下的金色墙壁，比较理想

儿子要有一个可以随便玩耍的阳台

埋葬儿子时，父亲还在幻想新房子给儿子挖个游泳池
限于篇幅，以及不想对影片有过多剧透，我只能提示一下，黑泽明的《电车狂》的多线叙事中，“善良的老金匠”（也是同主角“电车狂”小六一样，是贯穿全片的线索人物）部分，可以和德·西卡的意大利“新现实主义”电影《风烛泪》（1952年）为参照系；“终日做工还要被酒鬼亲姨夫强奸，少女刺伤关心她的男店员“部分，可以和费德里科·费里尼的意大利“新现实主义”电影《浪荡儿》（1953年）为参照系；“两位工人朋友交换妻子”的部分，可以和阿尔·帕西诺、吉恩·哈克曼主演的美国“新现实主义”电影《稻草人》（1973年）为参照系；“瘸腿中风公务员和泼妇妻子不离不弃，却因为是度过最穷困艰难时刻的患难夫妻”部分，可以和皮埃尔·保罗·帕索里尼的《寄生虫》（1961年，不是奉俊昊那部同名电影）为参照系；“妻子有了外遇而活成行尸走肉的男人”部分，可以和费德里科·费里尼的《甜蜜的生活》（1960年，马斯楚安尼主演，地下丝绒乐队的妮可出镜）为参照系……
说了这么多，黑泽明把自己第一部彩色电影，没有献给他最擅长的武士片和战争片，后者让他享有巨大声誉，也带给人们“电影天皇”的误解。这部献给底层人民的电影，注定不会讨好他的特定观众群，不单是现在的豆瓣文青，连当年的日本观众也概莫能外。黑泽明这部不合时宜的电影（日本六七十年代正值战后经济腾飞）遭遇了滑铁卢，连带同年的电影《虎！虎！虎！》被换掉原定是他的导演，双重打击之下，黑泽明选择了自杀（扎了自己21刀）。我认为他的血有一大部分是为他所关注的底层群体流的，因为人间不值得！

所以黑泽明在我眼里，从来不是什么电影天皇，而是一位始终不改平民底色的导演。因为这部《电车狂》，是他继上一部描写医生群体的伟大人道主义电影《红胡子》之后，蓄力5年的力作，当时的世人不解也就罢了，如今的豆瓣文青们思想还停留在封建剥削社会，也是极大的讽刺（他们貌似更喜欢黑泽明的《乱》（改编自莎士比亚的《李尔王》，1980年）、《影武者》（1980年）这类的帝王将相之作，当然我没有说这些影片不好，同样是伟大的人性之作）。我更喜欢他为底层人民呼吁生存权利的《生之欲》（志村乔主演，1952年）、关心底层人民健康的《红胡子》（三船敏郎主演，1965年）、《泥醉天使》（三船敏郎、志村乔主演，1948年）、以及这部几乎把人道主义目光投向了所有类型底层群体的《电车狂》。


</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>霉姐日记</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-01-29 11:23:22</时间>
<影评>



耐着性子看完了两个多小时的《电车狂》，我的心情很沉重。隐藏在高楼大厦背后的贫困市井人们，渺小而卑微地活着，这部电影名叫《电车狂》，可是并没有花很多的篇幅去讲智障小六，如何喜欢上电车、因为智商不高被欺负，然后因为自己善良感动他人，一类传统的故事情节。其实小六更像是这些活在现实中，却遭受不同的痛苦的卑微的人的参照物，小六是片子里面最幸福的，每天沉迷在自己幻想的五彩缤纷电车世界里，有一个爱他的母亲操持着饮食起居，不用担心菜米油盐，每天最苦恼的是幻想出来的电车保养员失职，没有保养好自己的电车，开车的路上又遇到哪些不长眼占道的路人。
片子还用了很多西方的宗教学说典故，做精美的手工艺品的老者，是智者，他游走在各种不同人格的人当中，主动把自己钱包给入室盗窃的小偷，还特意交代以后缺钱了，尽管来问他要，但是要从正门进来；和患有智障小六交朋友，关心他的电车运转状况；对醉酒耍酒疯，拿剑伤人的酒鬼说，帮他换换手，以便他砍人不会累到自己；把假的毒药交给想要自杀的人，唤醒了自杀者的求生欲望；他同情患了腹泻的小乞丐，愿意把自己的钱交给大乞丐，让他给小乞丐看医生，被拒绝了，老者没有强求，他对周围的人说：他只不过是可怜的弱者。最后小乞丐死了，老者拿着小乞丐的骨灰交给老乞丐，然后离开了。智者就像上帝，俯瞰着芸芸众生在这个世界上，痛苦而绝望地生存着，他是有同情心的、同时又是理智的，每个人生存在这个世界上，都有属于自己的一套生存规则，不同的方式生存着，有意义的、无意义的，那都是他们自己的生存方式，他只能引导他们、但是无法改变他们的思想、他们的生存现状。
病态的社会、各种病态的人物，是我对这部片子的第一感受。红、黄工人兄弟过着整日以酒买醉，公开换妻的性生活，用来麻痹自己的神经，获取更加新鲜刺激的肉欲，满足最原始最底层的欲望。这个世界是怎么了，活着是为了什么？那个独处的男人，住在一个破烂的铁屋子里面，两眼无神、神情呆滞，终日只会撕布织布、煮饭、从来不说话也不与人打交道，他被自己建造的牢笼困住了，他不愿意原谅那个深爱的妻子出轨，他折磨自己，到死也不愿意原谅她，让那个出轨的女人愧疚一辈子。寄住在叔叔婶婶家的女孩子，遭到懒惰猥琐的酒鬼叔叔的压榨劳动和强暴，这个世界上唯一让她感到一丝温暖的，只有送酒小哥每次送酒时的问候和关心。女孩怀孕了，自杀前，为了不让送酒小哥在她死后忘记他，选择刺伤小哥。小哥伤好了之后，没有怪罪女孩，他能理解女孩的行为，但是却无法拯救她悲惨的人生。那个帮别人养五、六个孩子的造刷子的父亲，女人看不起他，一把刷子的毛非要数够30根，在外面找了很多男人，头顶一片大草原，但是依旧将孩子当作自己亲生小孩那样对待。
这部片子超现实的表现手法，小六和大乞丐终日活在自己的梦想里面，未必不幸福，但是我们都活在现实中，如何才能把有限的生命活得精彩，不妄人世间走一遭，才是人存在的真正意义。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>尼尔</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-04-10 10:15:02</时间>
<影评>
        相当可以，共产共妻，共妻共夫，一个人回家居然找不到家，那对乞丐典型彪，用思想折磨死了自己，其次是那个独身男人，虽然也用思想折磨自己但没有折磨死，只是失去了人的形状，老头很智慧，小伙和姑娘典型的日式哲理，癫痫患者是旧式传统智者，大胖这么朴实，他媳妇我就当她是个工具罢！

存在的世界，思考的人因为思考招致的烦忧还少吗？ 

由这点来看：

小六最幸福

老头最睿智

癫痫最理智

乞丐最可怜，典型用思想折磨自己致死

独身男仅次于，不仅用思想折磨自己，还愚蠢

那个开服装店的老板有2个孩子，老婆，和两个姨太太，求死的也是一样蠢

但是我觉得最幸福，活的像个人样的，是那两个共产主义家庭，共妻共夫，他们是真的不知道自己的家是哪个（女人知道）

人啊，无论什么时候，都不要自己折磨自己，不管是怎样的思想，那都是一种蠢。蠢这种事，是个人的意志，个人能够克服么？


不过，

当人追求的一切，价值，什么都没有了，难道去死不是一条很好的选择么?至少说，自己还是个人。
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
