<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>亚历山大大帝 Alexander</电影名>
<年份>2004</年份>
<评分>7.6</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2159775856.jpg</封面>
<导演>奥利佛·斯通</导演>
<演员>科林·法瑞尔 / 安吉丽娜·朱莉 / 方·基默 / 安东尼·霍普金斯 / 杰瑞德·莱托 / 罗莎里奥·道森 / 乔纳森·莱斯·梅耶斯 / 克里斯托弗·普卢默</演员>
<简介>本片拍摄耗时94天，而男主角柯林·法瑞尔在拍摄期间曾经摔断手臂和摔伤脚踝。
                                    
                                　　影片讲述了Alexander（柯林·法瑞尔 Colin Farrell 饰）年轻时的梦想、荣耀与冒险生活，他征服世界后的孤独生活以及神秘的死亡。他与将军Hephaistion（杰瑞德·莱托 Ja red Leto 饰）不寻常的关系也得以展现。Alexander的母亲（安吉丽娜·朱莉 Angelina Jolie 饰）也在他的生命中有着不同凡响的影响力。
                                    
                                　　亚历山大自幼聪颖过人，曾受教于亚利斯多德，稍长即被授予首府总督之职，并以平定山贼有功而被任命为马其顿大军统帅，随父横扫希腊城邦之乱。融合东西文化，鼓励民族间通婚，并倡导民族间地位平等，将希腊思想律法散布各地，开创希腊化时代文化，死时却年仅33岁</简介>
<reviews>
<review>
<作者>spencer</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-09-17 22:34:15</时间>
<影评>
        没错，我就是喜欢被影评人作践个没完没了的《亚历山大大帝》。

　　一个同性恋，双性恋，有点恋母情结的人，完成了世界上最伟大的征服？

　　一个正直的人，同时又背负着血脉里流淌的罪恶，一个懂得爱的人，同时又让无数人为他的梦想或者野心再也见不到心爱的人。


　　他，从没有在一场战争中失败过。

　　是影评人不能理解我这种影迷？还是我太能理解奥立弗斯通？不知道，总之我就是喜欢这部电影，它把一个历史上最伟大的王，最伟大的征服者拉下了王座，变成了一个普通的人，一个有血有肉的人，把他的梦想或者野心带到了雄鹰飞到的所有地方。

　　小的时候就读过亚历山大大帝的故事，如同所有人知道的那样，传奇开始于那匹烈马，当所有的骑手都望而却步的时候，10岁的亚历山大驯服了它，影片中未提及而书中还写到其父感叹说：“我的儿，征服属于你的领土吧，马其顿对你来说实在太小了！”联想到他后来的丰功伟绩，小时候的我就不禁想象：一个英武却又未脱稚气的少年，骑着那只臣服于他的骏马，飞驰着奔向征服的道路……

　　影片对于亚历山大童年的描写不多，但是却恰到好处，有着天使般面庞的少年演绎的亚历山大，被黑色的旋风托起，在草原上奔驰，我不管其他人怎么说，这就是我心目中那个经典段落，这就是我心目中的少年亚历山大。

　　亚历山大的一生也许是短暂的，了解历史的人在观看这部影片的时候，一定会不断地想到这位天才的过早陨落，也许正是如此，神也给了他过早显露的才华，23岁他就取得了彪炳千秋的军事胜利，以1：3 的人数比例击败了当时最强大的波斯帝国，值得注意的是，影片中的战争场面并不很多，可是这丝毫没有放缓影片的节奏，因为也许：电影要讲的本就不是战争。

　　看完影片我认为，奥立弗?斯通要诉说的，并不是一个建立了当时世界上最伟大的城市之一——亚历山大港的亚历山大的故事，要讲的也不是发动那让亚非欧各国胆战心惊，从欧洲打到印度的远征的亚历山大的故事，电影里的亚历山大，首先，是一位会爱的人，他与赫费斯提翁效法 阿喀琉斯和 帕特洛克罗斯这对希腊传说中著名的同性情侣，从生到死，始终互相信任，在最后，喝下那毒酒之前，亚历山大明白杯中乃是断肠之物，但是从他的眼神中，我看出，他已经厌倦了对部下们背叛的失望和心碎，厌倦了镇压与他同生共死的将军们，他宁愿选择饮干毒药，去追随心爱的人——赫费斯提翁。

　　其次，影片中的亚历山大是个孤独的理想主义者，他胸怀无比的博大，能从征服中找到包容，从异类中找到忠诚，他的大同理想超越了他的时代，也超越了他部下们的忠诚，伟大的人是孤独的，走得越远，越孤独，影片非常大胆的为了亚历山大的死提供了一种可能，就是为部下们毒害，这完美的成全了亚历山大理想主义者的形象，更在最后让那一直伴随他的雄鹰把他的爱和理想带到高远的天边。

　　最后，影片中的亚历山大是个矛盾的人，他，尊敬父亲并逢他为偶像和目标，但是，却不得不接受父亲被暗杀才能得来的王位；他，无时无刻不生活在母亲的保护和爱中，却一直努力来试图摆脱母亲背后那复仇女神的影响；他，对于异族和领地上所有的人民有着无比的包容和怜悯，却又对身边的背叛和潜在的威胁那么决绝的灭杀；他，用身先士卒得来的满身伤痕赢得了士兵们的爱戴却又因为无尽的梦想被他们抛弃。


　　最后，他，终其一生来驱逐恐惧，战胜恐惧，可是在最后，当那些将军们问道“谁能继承你统治这庞大的王国，说一个名字！”的时候，以一句“世上最强的”，亚历山大把恐惧甩给了他们。事实上，亚历山大死后，世上便再没有最强的，他帝国的分裂，是最好的证明。

　　《亚历山大大帝》这部电影，不象《特洛伊》我们关心的是城墙下两位英雄的决战，或者木马屠城的场面是否宏大，也不象《亚瑟王》我们看着他拎着那把传奇的剑然后干了什么？看完电影几天后就没有了印象。《亚历山大大帝》诉说的是一个关于伟大的理想和宝贵的爱情的故事，更是一位王者在痛苦中创造丰功伟绩的故事，与前两部影片相比，《亚历山大大帝》更关注“人”。

　　影片中最大胆之处也许就是把亚历山大塑造成同性恋（虽然历史上如此，但是文艺作品向来不提及。），说说我对于片中同性恋的看法，本片中英武男人间的爱情我认为是电影不可或缺的一部分，这样亚历山大才是人，从亚里士多德关于同性之爱的教诲，到对阿喀琉斯和帕特洛克罗斯之爱的向往，再到和自己忠诚伴侣帕特洛克罗斯的感情，本片的过渡，自然，流畅，并不突兀，更显出这份感情的纯良，可以说，这份感情，不说对于故事的助益，也让我觉得影片的美感增加了很多。（实际上，亚历山大和赫费斯提翁以及 阿喀琉斯和帕特洛克罗斯[特洛伊看过没？] 都是著名的古代同性情侣）

　　谁能想到，近年那么多史诗电影中，我竟最中意这部《亚历山大大帝》，就算那亚历山大王被强加上“解放全人类”的理想是个败笔，但我依然喜欢看着那雄鹰飞上云霄，追随奔驰的少年；飞过战场，找寻纵横的将军；飞越山颠，俯瞰雪峰上那孤单的背影；最后飞回王廷，坠落在心碎的母亲面前……

　　雄鹰也许坠落了，但传奇没有。



　　欢迎光临我的BLOG：

http://www.bullog.cn/blogs/masaiqu/

</影评>
<有用数>498</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>Jason Bourne</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-02-07 19:34:44</时间>
<影评>
        当我们埋首于书山题海，为各种考试焦头烂额，用咖啡催促着大脑继续鏖战，我们不会想起他们。


当我们夹起了公文包，行色匆匆奔走在生活的路上，为利益勾心斗角，为工作殚精竭虑。我们不会想起他们。


当我们有了家庭，为柴米油盐的琐事烦恼，为孩子的未来苦口婆心，为他或她的一个陌生来电争吵，我们不会想起他们。


那时的我们，已经老了吧。我想。


英雄和爱情，年少轻狂的岁月里，我们最爱的故事。


就像没有几个男孩子不喜欢武侠小说，因为那是只有梦中才可碰触到的世界。那些义薄云天的侠士，那些生死相托的兄弟，那些仗剑行天涯的传奇。还有那些我们无数次崇拜，并希望自己成为的英雄人物。


那些，就是梦想，就是我们在很多难以成眠的夜晚，手托着腮，呆望着窗外的星空云海，任凭脑中思绪天马行空，将心中渴望画作瑰丽的图腾，有时候痴痴的笑，有时候哀恸的流泪，我们沉醉于那样的幻想，即便有天我们会变的市侩庸俗，会变的狡诈自私，残忍麻木，会成为我们曾经最不齿的那一类人，我们会借口，生活的压力。


但总有那么一群男人，他们不愿妥协，他们彼此之间会惺惺相惜，但他们一生孤独，因为在他们的时代，没人能读懂他们的世界。


他们只为梦想而活着，他们就是那个在阿尔卑斯山路上跃马扬鞭的拿破仑，就是在蒙古草原上弯弓射雕的铁木真，就是一生为自由而战的华莱士，就是凯撒，就是格瓦拉，就是这个亚历山大。


年少的男孩，崇拜的是英雄，那是梦想。长大后的男人，崇拜的是王者，那是现实。成王败寇，只有千秋霸业可让后人敬仰，可让生前荣耀，死后碑铭。


就像刘邦和项羽，对于男人而言，似乎刘邦才是值得崇拜的，从沛水亭长成为一代帝王，荣耀富贵，福庇子孙。可我，总是为那个乌江之畔横剑自刎的项羽百般纠结，他注定不是王霸之才，可那又有什么，汉祚四百年之后终是亡于魏，任凭一代王雄霸业，终不过是历史上的一瞬，真命天子，布衣草民终不过是殊途同归的一方黄土。只有漳水之滨的项羽，和那两万荆楚男儿，破釜沉舟，视死如归，摄众人胆魄，夺群山巍峨，于四十万秦军铁阵之中当者披靡势如破竹，成为我心中气壮山河的男儿诗篇。



当12岁的亚历山大驯服了塞弗勒斯，当黑色神骏载着少年飞翔在马其顿的大地之上，就注定了他的国土不会是从前人手中接过的那个马其顿，他要去寻找一个和他相称的帝国，亚历山大创造了前所未有的帝国，但他从不满足，他的帝国有疆界，他的梦想却没有终点。



似乎鹰和骏马总是最能衬托英雄气概的生物，霸王有踏雪乌骓马，亚历山大有塞弗勒斯（osephilis),电影里亚历山大驯服塞弗勒斯的一段深深触动了我的心，黑色神骏载着少年如风一般掠过大地，雄鹰破云而出，在空中俯瞰着亚历山大。这段故事在任何一本关于亚历山大的书中都可以找到，据说那匹马暴烈非常却害怕自己的影子，亚历山大发现这一点并驯服了它。那匹马跟随亚历山大南征北战，降服希腊，摧毁底比斯，灭亡波斯，占领埃及，攻克印度，在丛林里的最后一战，他说“come on osephilis,it is only sun and shadow,you and i together one last time osephilis”，亚历山大这番话不仅是对塞弗勒斯说，也是对自己说，他和塞弗勒斯一样，心中有恐惧，但亚历山大的一生实际上也是在和恐惧作战，无论是平服希腊城邦巩固后方，还是高加米拉战役中用四万军队击败大流士二十五万波斯大军，或是印度河畔的密林中，同当地的巨型战象厮杀。而那只鹰，更像是亚历山大的理想象征，它高高在上，俯瞰大地，像他父亲说那样“孩子，去寻找一个和你相称的国家吧，马其顿太小了。”他建立了前所未有的帝国，但他远不满足于此，他被称为宙斯的儿子，但他实际崇拜的是那些英雄而不是希腊诸神，他向往赫拉克勒斯，阿喀琉斯，崇拜于他们的丰功伟绩，向往像他们一样征服那些遥远的未知世界而不是像希腊神话中那只有爱琴海的区域。


电影的最后，亚历山大没能说出继任者的名字，而历史上他只留了一句“世上最强者”。他一生战无不胜，可还是没有战胜死亡，他的帝国庞大无比，可在他的内心深处却始终没有“家”的所在并深深为之痛苦，巴比伦，亚历山大港，埃及，这些土地都只是他生命中的驿站，他所追寻的，不是占有的结果，而是征服未知世界的过程。



似乎天才总是矛盾的结合体，亚历山大作战勇敢，身先士卒，每次作战都冲锋在前，他身上的伤痕无以计数，他带给他的士兵们财富和荣耀也让他们饱受伤痛和死亡，他深得将士拥戴，却使他们征战多年远离故土。他对待被征服者常常宽宏大量，开明仁慈平等对待东方诸族，加强了东西方文化交流，出现历史上的“希腊化时代”，而他所征服的土地却又往往是一片焦土，生灵涂炭。


公元前323年，亚历山大在巴比伦发高烧身亡。命部下在其死后将自己的棺材两侧留上孔将其两只手伸出，以示后人，他虽一生奋战终仍两手空空离去。


我想，他还是带走了一样的东西，就像当年他东征之前把所有财产土地尽数赏赐将士，下属问他自己留下什么，他却说“我把希望留给自己！”


有一种男人，他注定孤独，却为梦想而存在。他们因梦想而骄傲。他们也成了别人的梦想。
      </影评>
<有用数>201</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>小翊:40</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-02-22 00:51:46</时间>
<影评>
        是你离开了我……是你……



还记得我们相遇的那一天么？佩拉的风夹着热浪翻卷起你的头发，棕色，微卷的头发，没有畏惧却谨慎的眼神，稍稍抿起的嘴唇，带着灰色的眼珠直视着我，在我可以忆起的岁月中，它们总是那样，直视着我，永远对我说你发自心底的话。我想，你就是那个我可以背对的人，全世界都站在我对面，你也会在我身边。是啊，我曾经是那样希望的，我们彼此，永不分离。



记得么，站在大流士的宫殿顶端向下俯瞰，城里的焰火，战士们的嚎叫，女人的笑声，只有我们，是这热闹的观看者，尽管，我给予了他们欢乐的条件，还有你，我最亲爱的人。我对你说，我的征战不止于此。你却问我，是不是没有爱过。Hepheastion，怎么会呢？难道想解放民众的人是不会爱的么？战争，是我唯一能做到的，战争……



可是，我的担心和相信，我的孤独和脆弱……如果没有你，国家，军队，感情……所有的一切都会崩塌，这难道不是你一直了解的所以我才可以不说出口的……爱么？



我不能，绝不能失去你。每次我看到你总是站在我的视线内，听到你呼唤我Alexander，宁愿做我的影子，遮掩起自己的光芒时，我就一次再一次的确定。你甚至会挡在我身前，面对他们的质疑……他们的质疑，那些陪着我，走过100000英里的土地，经历雨淋日晒，杀得皮开肉绽的人们，我和你的父辈、兄弟的质疑。他们站在我面前，看到我的荣耀，没有痛苦，因为我是他们的王。



你站在我身旁，安抚着我心里的悲伤，是因为你爱我么？



我希望能跨越面前的大地，看到大陆东方的海洋，然后我们再扬起帆，把陆地甩在后面，划开那片蓝色。Hepheastion，那时我只希望，你朝我微笑。你就是我，我的一切。当大流士的女人俯身向前，请求宽恕时，她向你低下了头。我只想大笑，只想说，看啊，我们就是这样彼此属于，连陌生人都看得出。没错，就像我那天说的一样，你也是Alexander。



我不能回想的，是你洒在印度的鲜血。那时我不能起身，不能说话，只能看到你，苍白的脸，仍然只注视着我，用目光确定，我们赢了。是啊，我们赢了。我也必须实践给他们的诺言，让他们回家，回到他们所爱的人身边。可是，我的家在哪儿？Hephaestion，我们的家在哪儿？我还没有找到啊……



冰冷的宫殿么，是啊，作为万物的支配者的我，宙斯的儿子，埃及的法老和至高神，在这里，失去了我最宝贵的东西，失去了你。你躺在床上，躺在层层华美柔软的锦衾下面，消瘦，没有生气的脸，干裂的嘴唇，失去聚焦的眼睛，我拒绝看到你那样！拒绝！我要你站起来，向我微笑，握紧我的手说，你看向哪里，那里就是我的方向。你向我保证过的，你说过的，你永远不离开我……直到死亡把我们分开……



我诅咒众神，是他们把你带离了我身边，他们嫉妒我，因为我的荣耀胜过Achilles，甚至可以跟Prometheus齐名！最重要的是，我还有你，我最好的伙伴，我的半身，名将，美男子……我的爱人。我母亲嫉妒你，是的，嫉妒你，而且你一直很清楚得明了，却仍然对她尊敬，劝告我不该疏离她。你是温暖的存在，仁慈和保护的代言人，站在世界的巅峰仍然坦坦荡荡的男子。你的微笑，哦，你皱眉头的样子，你的手停留在我肩膀的余温，耳边低语擦过我脸颊的发丝，为什么神要让我遇到你，爱上你，然后再把你夺取？因为我被诅咒的命运么，因为我是在母亲对父亲的诅咒中诞生的孩子？如果失去你的微笑，是我与生俱来的罪，那么，就让它结束吧，所有我得到的一切，都还给神吧，给那些想拥有它们的人。没有你，我不想去任何地方，不想见任何人，让它结束。



什么都不要，我只要你。如果你不肯回来……这次，换我去追你，这次我会一个人去，到你那里。没有人，也没有神，没有嫉妒和痛苦，只有那些，站在海边的石块上阳光照射下，我们的时光。



看了Oliver Stone的《亚历山大大帝》，很喜欢里面的Hephaestion。Jared Leto演的，沉静，执著，优雅（对比Colin Farrell），很美好的一个男子。他还在《战争之王》、《梦之安魂曲》和《搏击俱乐部》里演出过。


</影评>
<有用数>139</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>KA</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-10-28 03:30:44</时间>
<影评>
        与一部电影相遇也需要机缘，不同的阅历不同的心境以及不同的喜好等等都可能会造成不同的观影感受。

 

这些年一直都没找到兴趣点来看当年被惨批的《亚历山大大帝》，可是看一部片子的理由可以很简单，比如我最近就是因为Jared Leto所以果断把亚历山大大帝拎到了List Top.

 

于是发现了如此萌物，三个半小时的电影，未有半分乏味，边暂停截图边倒退重放看了将近有四五个小时，后来看影评才知道原来此乃大名鼎鼎的奥利弗斯通的导演剪辑版，的确是神作。

 

影片有安吉丽娜朱莉、科林法瑞尔、杰拉德莱托、小乔等无论是样貌还是演技都很吸引眼球的精彩演绎，有对亚历山大大帝有血有肉的生平事迹和其对世界伟大贡献的史诗级的宏大呈现……但我觉得全剧最让人感动和难忘的是，它在各种关键时刻和细节入微处，客观真诚的刻画了亚历山大与赫菲斯提安之间，那比挚友更深厚，比兄弟更无间，比爱人更长久的感情。

 

他们毫无保留完全信任的爱已经远远超出了俗世的情感，他们摒弃对彼此肉体的欲望，只将灵魂交给对方，使之相合相契，从一而终，当缺失了一方时，另一个人就无法再活下去。所以亚历山大在赫菲斯提安临终前对他说：&quot;I am nothing without you.&quot; 最后果然遵循了自己的誓言，追随他而去。这种忠贞不渝高尚无暇的纯爱，也只有存在于古希腊那段特殊的历史时期，才让我相信它可能的真实性。

 

柏拉图认为爱情能够让人得到升华。他说，对活得高尚的男人来说，指导他行为的不是血缘，不是荣誉，不是财富，而是爱情。世上再也没有一种情感像爱情那样深植人心。有学者研究认为柏拉图推崇的精神恋爱，实际上指的是同性之间的一种爱。这种爱更注重的是灵交、神交，而非形交。因为在女性很少受教育的古希腊社会，男人很难从女人中找到精神对手。这就是柏拉图偏重男性之间的爱情的原因。

 

亚历山大与赫菲斯提安的老师，即柏拉图的学生亚里士多德，给少年的他们上课时说道：穷奢极欲让人毁灭，这也是我们希腊人更高贵的原因，我们努力控制自己的欲望，我们讲究的是节制。如果男人出于性欲同床共枕，那是对情感的屈服，对我们的卓越毫无帮助，其他的放纵也是如此，但是如果同床共枕的男人之间交流的是知识和美德，那就是纯粹而高尚的。他们会争先引出对方最好的一面。正是男人之间的这种爱建立城邦，使我们摆脱坐井观天的处境。


作为亚里士多德的徒弟，柏拉图的徒孙，亚历山大和赫菲斯提安都深受传承下来的柏拉图思想的影响。Mary Renault在《亚历山大大帝其人》中写到：“亚历山大一直爱着赫菲斯提安；他们的爱如此之深，以致于超越了肉体上的情爱。亚历山大一度有过男宠，但赫菲斯提安与亚历山大的情感并没有被影响。”（185页）

 

没想到，正因为有对同性爱情节的历史还原，才使得这部史诗佳片在当年一面世就备受诋毁。第二年断背山的上映稍微扭转了些反同大潮的攻势，但仍然没能逃过奥斯卡的偏见，与年度最佳影片擦肩而过。如今，《亚历山大大帝》MS终于有了被洗白的趋势，这也算是一种社会的进步吧。


爱是恒久忍耐又有恩慈，爱是永不止息。正如圣经中所定义的那样，亚历山大和赫菲斯提安忍耐遵守的便是这世上最纯洁的超越一切的爱，站在爱人的身边，静静地付出，默默地守候。包容，体贴，感恩，仁慈……他们用彼此短暂的一生完美的诠释了什么是真正的柏拉图的永恒。

 

柏拉图式的爱认为肉体的结合是不纯洁的是肮脏的，认为爱情和情欲是互相对立的两种状态，因此，当一个人确实在爱着的时候，他完全不可能想到要在肉体上同他所爱的对象结合。

 

但是从小相伴长大的亚赫不一定能在一开始就达到那样的境界，很好的控制住自己的欲望，尤其是当他们处于青春期的时候。所以我们不知道他们早期是否发生过关系？从历史学家Robin Lane Fox的《亚历山大大帝传》中，或许我们可以看出一些端倪：“亚历山大深爱着赫菲斯提安。从他们见面开始，他们就注定一辈子亲密无间。亚历山大死后不久，古希腊哲学家们说，“亚历山大一生战无不胜，唯一败过一次，就是倒在赫菲斯提安的大腿下。”（Alexander was only defeated once, and that was by Hephaestion’s thighs.）”（56页）一语双关精辟非常，不得不让人联翩浮想。虽然想看基情H的人观影时会略有失望，但影片中他们最多只是拥抱一下的接触却让人很是信服，这样的处理显然有着更深层次的意境，绝妙而感人肺腑。

 

亚历山大有妻子情妇和男宠，可这些对他来讲，只是政治联姻、传宗接代、释放性欲……他不可能将对女人对奴隶做过的事，同样的实施在自己的灵魂伴侣身上，他不能把赫菲斯提安降低成为满足身体欲望的对象，这将是自己的罪恶，也会是对他的亵渎。他们不需要用身体的占有来强调对对方的爱，虽然有时可能还是逃不过人类难免的七情六欲，会有冲动渴望，会有失落心伤，但是也正可将之作为对自己的考验。

 

亚历山大(Alexander)一生以《伊利亚特》中的古希腊英雄阿喀琉斯(Achilles)为榜样，而赫菲斯提安(Hephaestion)则以帕特洛克罗斯(Patroclus)自比。他们曾一起拜谒两人之墓，分别为之献花，因为阿喀琉斯和帕特洛克罗斯是古希腊有名的同性恋人，所以此举无异于向亚历山大的军队公开了他们两人的情谊。

 

还有一个著名的事件也显示了亚历山大和赫菲斯提安两人之间公开的亲密程度。伊苏斯之战结束后，被俘的波斯太后为自己一家女眷乞命，错把更加高大英俊的赫菲斯提安当成了大帝。这样的事要是发生在哪怕再有信任忠诚的君臣之间，恐怕也难免让龙颜难看甚至大怒，而臣子必定会惶恐不安。但亚历山大并没有怪罪，反而温和的告诉她：你没有错，他，也是，亚历山大。而赫菲斯提安在她认错人后也是毫不在意。可见在二位的心中，早就不分彼此了。

 

所以即便是最严谨的历史学家也相当肯定两人的爱侣关系。他们的感情之深连亚历山大的母亲奥林匹亚斯都嫉妒不已，甚至写信要求赫菲斯提安离开她的儿子，而赫菲斯提安回信坚定地拒绝。讽刺的是，后来奥林匹亚斯再写信给亚历山大要求他提防身边伙友将领时，亚历山大却说：“我只相信赫菲斯提安。”他还告诉母亲：“我爱的就是他这个人，而与他的身份无关。”

 

亚历山大渴望与赫菲斯提安并肩天下，一起慢慢变老，让他们的孩子像他们孩提时一样相伴玩耍。所有的将领都反对他嘲讽他娶异族女子，他说是为了名族融合为了能有子嗣，听后赫菲在亚历山大的新婚之夜送来自己寻得的礼物，他将一枚据说是来自太阳崇拜时代的戒指带上亚历山大左手的无名指，虽眼中饱含泪水但却坚定的对其表示肯定和支持，他说我一直将你视做太阳，我向上苍祈求你的光芒能够泽披天下，我真心希望你能有个儿子。此后，当赫菲斯提安不在身边的时候，亚历山大总会轻轻触摸这枚凝聚着赫菲之爱的戒指。

 

为了融合马其顿的高官和波斯贵族，亚历山大为自己和马其顿将领们举行盛大的婚礼，所有人都娶了波斯贵族新娘。他自己娶了大流士的大女儿，而将大流士的小女儿许配给赫菲斯提安。令人惊奇的是亚历山大这么做的理由：使他和赫菲斯提安的孩子成为表亲，拥有相关的血源。

 

赫菲斯提安是著名的美男子，也是一员勇猛的战士，但他更多表现出卓越的外交与后勤建设的才能。他虽未建立过非常卓越的军功，却为亚历山大的大军建立起牢固的后勤保障，而每每新的亚历山大城的建设、以及占领土地的安抚管理，总少不了赫菲斯提安的功劳，他最后已官至帝国宰相。

 

从小到大，赫菲斯提安都是亚历山大身边的伴侣。在他最困难的时候第一个支持他，在他遇到危险的时候第一个保护他，在他被别人侮辱的时候第一个冲上去揍那个人；他从不抱怨他的过错，即使所有人都指责他，他从不会做背叛他的事情，即使所有人都抛弃他。他爱他，支持他，鼓励他，包容他，维护他，信任他，把灵魂和生命全都给予了他，却不要任何回报，不离不弃，至死不渝。

 

当亚历山大因父遇刺身亡而茫然失措时，赫菲斯提安一把抓起他的手高举过头，拥护呐喊扭转场面，为其带上王冠；当他倍受打击伤痛迷失时，赫菲斯提安收起爱怜严辞鼓舞他振作起来；当他困惑无助时，赫菲斯提安知道，只有自己才能给他力量为他排忧解难。所以他在临终前担忧的甚至死后仍不能瞑目的只是，没有了我你怎么办。他不会说你要好好活下去之类的蠢话，因为他比谁都清楚，如果颠倒过来，那么失去了亚历山大的自己，也不可能再独留人间。

 

历史上能称为the great（大帝）的人寥寥可数，何况亚历山大还是the great里的the greatest，他20岁登上帝座，在短短13年间先后征服波斯、亚述和埃及甚至东征至印度，创立了东起印度河，西至尼罗河与巴尔干半岛，横跨欧、亚、非三洲的庞大马其顿帝国（Macedonia），虽说后有拜占庭帝国拥有同样辽阔的疆域版图，但如亚历山大大帝般凭一己之力创建，而他死后，庞大的帝国也立马土崩瓦解烟消云散，可以说是前无古人，后无来者。

 

站在巅峰的人往往都是孤独的。古今中外，多少帝王丰功伟绩宏图霸业，他们独享后宫佳丽无数，他们身边不乏忠心耿耿之臣，可是又有多少君主能拥有一个可以与之平等对话，在灵魂上水乳交融的爱人，能和自己一起站在世界之巅俯瞰苍生展望未来，且彼此信任相互依赖？所以说，虽然亚历山大英年早逝的命运是令人扼腕叹息的，但他又是极其幸运的，因为他在有生之年的大部分时光里并不孤独，他可以把所有想法告诉自己唯一信任的人——赫菲斯提安，他可以向他倾诉，与他辩论，他可以被他看透，被他警醒……他们的感情从未因地位不同而出现过隔阂；他们思想的火花一生交擦从未泯灭；他们了解并且理解对方；他们默然相爱，但这种爱不是风花雪月，不是情欲缠绵；他们是彼此的神，可以毫不犹豫的为对方献祭出自己的生命。

 

亚历山大之所以成为亚历山大大帝是离不开赫菲斯提安的，他们早已成为一个整体，如若强行将其分开，比如死亡，只会让徒留人间的那方心如剖开灵如撕裂，最终一亡俱忘。

 

相识20年后，在对印度的再度出征中，赫菲斯提安猝然而逝。亚历山大赶回他身边，见到他的尸体。几则史料在不同程度上记载了当时的场面，它们彼此互有不同之处，但一致认为亚历山大当时悲痛过度，失去了理智。

 

亚历山大趴在赫菲斯提安的尸体上痛哭了三天，水米不进，拒绝任何胆敢靠近他们的人。之后他开始复仇和准备葬礼。他先是吊死了赫菲斯提安的主治医生，然后将其尸体钉上了十字架。他还仿照阿喀琉斯哀悼帕特洛克罗斯，剪掉了自己的头发，并且根据波斯的习俗，削掉马尾和马鬃以示吊唁。他在印度大肆屠城，并且全面禁止宴会活动，禁止音乐。他向阿蒙神派去使者，要求至高神允许他将赫菲斯提安当成神来祭祀。在以皇帝名字命名的埃及亚历山大港，他下令修建赫菲斯提安英雄神庙，一座在城里，一座在灯塔附近，他还规定商人们一切的纪念品上必须刻上赫菲斯提安的名字。他甚至向埃及的大恶人克利欧米尼斯写信，承诺如果他能将赫菲斯提安的神庙修建的令他满意，他将饶恕他过去和将来的所有错误。他亲自修建了赫菲斯提安的纪念塔，在塔顶并肩刻着他们两人的肖像，而在他们之上立着命运女神。至今，它依然伫立着。

 

亚历山大为赫菲斯提安建立了前所未有的庞大祭坛，他亲自驾驭战车主持仪式，据说葬礼的奢华远胜任何国王。赫菲斯提安的尸体盛放在金棺中用埃及防腐香料完好的保存到巴比伦，一路用了两个月的时间，所有曾和死者吵过架的人纷纷为葬礼献上大量的金钱和赞颂，并在所有场合远远的避开皇帝本人，以免遭到憎恨。除了倒霉的军医，就连医药之神Asclepius的神庙也被亚历山大下令捣毁，并下令Asclepius永不得再接受祭拜。

 

就像是阿喀琉斯追随帕特洛克罗斯一样，在距离在赫菲斯提安逝世仅仅几个月后，这位史上最伟大的帝王便与世长辞，年仅32岁。

 

在失去赫菲斯提安的那几个月里，亚历山大变本加厉的酗酒自暴自弃，如历史学家及作家Mary Renault所说，他就像是在竭尽全力地去损耗自己生命的蜡烛。有人说他是因中毒而亡，如果真是这样，那么也很有可能是他自愿喝下与赫菲所饮的同样的毒酒吧...

 

关于亚历山大的离奇早逝的原因，历史上一直众说纷纭，什么阴谋论，旧伤复发，感染疟疾伤寒……直至现今，各个领域的专家借助现代科技才还原了亚历山大大帝的最后岁月，得出的结论是——这位横扫三大洲的勇士死于哀伤过度和服用抗抑郁的药物过量。

 

作为历史上最英明伟大的帝王，他没有故意自杀殉情，为了完成他们曾说过的改变世界的理想，他当时仍在做着再次远征印度的准备。为了缓解因赫菲斯提安的早逝无法遏止的悲伤，他逼迫御医给他服用过量的菟奎，这种药物甚至到了现代都被当作治疗抑郁症的药物，最终导致了身体的急剧衰弱，再加上过度的酗酒与早年的旧疾复发，于是一代霸主就这样流星般的陨落了。

 

“亚历山大因为心碎而死。喝酒过度、发烧、用药过度等解释最终也都可以归结到这一点上来。可以说，他处于人生的最低潮阶段，情绪低落，因此，无论遇上什么倒霉事，他可能都无法招架，死神当然就轻而易举地夺走了他的性命。”重新调查亚历山大大帝死因的前苏格兰场警探约翰格里夫(John Grief)如是说道。

 

哈佛大学医学院的知名犯罪心理专家哈罗德博士也认为，断送亚历山大性命的可能因素中还包括最重要的一个方面，即他当时的心理状态。就在他死前8个月，亚历山大终身的同性爱侣赫菲斯提安去世，使他陷入了撕心裂肺的无尽悲伤之中，终日以泪洗脸，借酒浇愁。这正是亚历山大的死因所在。他解释说：“当他失去了赫菲斯提安这个至爱，他的痛苦和怨恨就被无限地放大了。他会喝更多的酒，更不关心自己，更加肆无忌惮地冒险，也更加与周围的人疏远。他变得比以往任何时候都脆弱。”

 

在亚历山大生命的最后日子里，他没有考虑过把庞大的帝国继承给谁，没有给自己一手打下的江山的未来任何交代，也没有对母亲妻子儿女的未来作出安排。我们不能就此评定他只是个野心勃勃的征服者、冒险家而并非大家想象中的心怀天下苍生的忧国忧民的明君……只是在赫菲斯提安离去的那一刻，他灵魂的一半已被死神带走，虽然人还活着，但心已破碎，“没有了你我什么都不是”，他用事实证明了这绝不是一句空话。

 

在亚历山大濒死的十几天中，据说他没有再说过任何一句话。在他弥留之际，他所能想到的恐怕只是终于能履行诺言去陪赫菲让他不再孤单了，因为心胸宽广无所畏惧的赫菲说过只嫉妒这个世界只害怕会失去他。在他永远的合上双眼前，他看到了他们的灵魂如鹰而来张开双翅迎接残余的自己，于是他用尽最后的力气高举起赫菲送给他的戒指，拥抱救赎……
      </影评>
<有用数>89</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>淋</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-07-20 16:08:53</时间>
<影评>
        也许是指环王系列的风靡，2004年是史诗大片风行的一年。《特洛伊》《亚瑟王》《亚历山大大帝》，但评价一部不如一部，尤其是这部《亚历山大大帝》。媒体评论也是一边倒的大张挞伐，看完加长版实在是不服气！拍的不错啊！好吧，剧场版是什么鬼啊！

少爷美如画，少爷美如画，少爷美如画！重要的事情说三遍！！！

认（hua）真（chi）的我于是打算顺着电影讲讲大帝的爱情~



--------------------------------------------------------------------------------------


公元前356年，亚历山大出生于在马其顿首都派拉。其父是马其顿国王腓力二世。其母亲是伊庇鲁斯的公主奥林匹亚丝，这可也是一位不得了的狠角色。她貌美如花，却喜欢养毒蛇当宠物。相比父亲，她和亚历山大关系更为亲密，母子二人即便异地相隔，仍然信件相通联系不断。


作为最富盛名的征服者，亚历山大身心都异常强悍，他曾师从亚里士多德，放言要“把世界当作自己的故乡”，并一生驰骋沙场保持不败神话。在个人生活上，大部分历史学家认为亚历山大大帝有3个妻子,4个情妇,一个竹马,一个男宠。【在一夫多妻和同性恋合法的古希腊,大帝可谓是真正人生赢家】


亚历山大的这个竹马玩伴叫赫菲斯提安。赫菲斯提安是马其顿贵族阿明托尔之子，因他是亚历山大大帝的亲密朋友而盛名于史。他们同年同月出生，少年时代一起学习兵法格斗，而且同在在亚里士多德门下学习，十四岁起就一直住在一个屋檐下。 

赫菲斯提安擅长格斗，在格斗课上，他曾用双腿缠住亚历山大的脖子成功绞杀，击败亚历山大，以至于西方一直流传着“战无不胜的亚历山大只败在了赫菲斯提安的双腿间”这样邪恶的双关语。



居史书记载，他们或许根本没有发生任何关系，但亚历山大大帝一生最爱的，也是唯一爱的，只有赫菲斯提安。


赫菲斯提安作为亚历山大的右辅大臣。他们的亲密是公开的，甚至亚历山大的母亲在写给亚历山大的信里，曾告诫他说防人之心不可无，要亚历山大注意这个防范那个，但她却说唯一肯定的是赫菲斯提安，她认定了赫菲斯提安是唯一可以完全信任的人。



在亚历山大19岁的时候，他父亲腓力二世娶了小老婆生了新儿子。于是亚历山大的母亲叫亚历山大赶快和马其顿的贵族一女子结婚生儿子，来巩固他的合法继承人地位。但年轻的亚历山大坚决不肯，因为这会让赫菲斯提安伤心。结果亚历山大弄得自己的亲娘暴怒，骂他分不清感情和责任. 

电影里，在亚历山大结婚的夜晚【虽然这只是场政治婚姻，但这依然让赫菲斯提安伤心欲绝】赫菲斯提安披散着长发神色憔悴地来见新郎亚历山大，送他一个戒指当贺礼，而亚历山大也承诺说他会永远带着它。


公元前336年，腓力二世参加其女儿的婚礼时，被旧友保萨尼阿斯刺杀身亡，亚历山大的时代来临。这一年亚历山大和赫菲斯提安20岁。


随后在公元前327年，亚历山大29岁的时候，他娶了大夏公主罗克珊娜为妻。这个婚姻对亚历山大很重要，因为罗克珊娜是亚洲公主。在公元前324年，就是亚历山大死的前一年，又娶了波斯公主史塔蒂拉，这两次结婚都是和亚洲的公主，民族融合这个崇高政治目的十分坚定明确。 


而在这段时间里亚历山大和赫菲斯提安亲密无间甚至达到了不分彼此，他们时常一起出现，害得那些前来朝见亚历山大的各国君王和贵族不知道该向谁下跪，因为不知道亚历山大是谁。 

击败大流士进入波斯帝国的皇宫时，波斯太后出来想向亚历山大祈求，求他饶过后宫女眷的性命。波斯太后看到众人众星捧月般的围着两个二十四五岁的青年，其中一个无比俊美神采奕奕。波斯太后认为他一定是亚历山大，于是向他跪了下去。当然，这人不是亚历山大，而是赫菲斯提安。当波斯太后明白自己认错了人，吓得几乎晕死过去时。亚历山大笑着扶起她，说了那句很有名的话，“哦，夫人，你没有弄错，赫菲斯提安就是我。”



就在公元前324年，亚历山大自己娶波斯公主为妻的时候，他强迫赫菲斯提安娶另一位波斯公主，赫菲斯提安见都没见过那位公主，于是问他为什么搞专横的捆绑婚姻。亚历山大的回答是，如果我们娶一对姐妹，那以后我们的孩子会有相近的血缘。

亚历山大下令想让赫菲斯提安娶他要娶的女人的姐妹，只是为了让他们的儿子有血缘关系。因为他们两个之间无法生孩子。 


亚历山大曾经说过一句话，“没有你我什么都不是”。“如果你先倒下，即使马其顿会失去国王，我也会为你复仇，然后随你而去！”

但是就在这一年，赫菲斯提安死了，症状看起来很像伤寒，但也不排除被投毒的可能。赫菲斯提安的死，对亚历山大是致命打击，他完全陷入疯狂。他先是抱住尸体不放，三天三夜不吃不喝，哭得死去活来。然后他迁怒于可怜的医生，责怪医生没有治好赫菲斯提安。疯狂的亚历山大非常的残忍，他先吊死了赫菲斯提安的主治医生，然后把尸体钉上了十字架。然后他大肆屠城，冷血地说每杀死一个人就算为赫菲斯提安献祭一次。他下令推倒城墙，把所有建筑涂成黑色，禁止音乐，割去所有马匹的鬃毛。 


他一生未对他言爱，但在他死后，亚历山大大帝去找可能谋害他的皇妃，吼出了一句，你杀了我一生最爱的人！


亚历山大被埃及承认为法老，阿蒙神庙也认为他是太阳神阿蒙的儿子，所以亚历山大也是神。但赫菲斯提安不是，他不能接受这个身份悬殊。于是他向阿蒙神派去使者，要求阿蒙神庙将赫菲斯提安当成神来祭祀。在以他自己的名字命名的埃及亚历山大港，他下令修建赫菲斯提安神庙，一座在城里，一座在灯塔附近，他还规定商人们一切的纪念品上必须刻上赫菲斯提安的名字。


他为他封神，因为他相信如果他们都是神，那么他们可以在死后重新相遇。


赫菲斯提安尸体运回巴比伦后，亚历山大割下了自己的头发放在在赫菲斯提安手中，代替自己陪伴入殓。所有曾和死者吵过架的人纷纷为葬礼献上大量的金钱和赞颂，并在所有场合远远的避开皇帝本人，以免遭到憎恨责难。赫菲斯提安的葬礼的豪华，超过了埃及的法老或波斯的皇帝。当初大流士战败，想向亚历山大求和的时候，提出愿意给亚历山大一万塔仑黄金，一塔仑应该超过现在的50磅重。而亚历山大为赫菲斯提安的葬礼花费了一万两千塔仑，感觉要把国库清空了。而且他为赫菲斯提安熄灭了巴比伦的神庙里的圣火。本来只有帝王驾崩的时候才熄灭圣火的。


他是把他当做帝王来对待的，不是把他当个皇后或宠妃。 



人们说只有赫菲斯提安才能杀死亚历山大。

在赫菲斯提安死后不到八个月后，亚历山大在巴比伦逝世。


在电影中，亚历山大在经历10天原因不明的发烧重症袭击，死前他用尽最后的力气捧着赫菲斯提安给他的戒指。



亚历山大死的时候32岁，他个人征服的领土，超过成吉思汗个人征服的领土。他生性勇猛，作战总是一马当先，他不搞任何特殊化待遇，他穿的吃的住的都和普通士兵一样。在穿过沙漠的时候，侍卫把唯一的一壶水给他，而他把水洒在了沙地上，他不能在众人干渴难耐的时候独自喝水。他的部下都对他直呼其名，能够和他畅所欲言，或者和他吵架。他很节俭，对物质享受和声色享受都没有兴趣。他唯一奢侈的花钱是赫菲斯提安的葬礼。他非常珍视情感。他对爱他的人好得出奇，但他对叛徒残忍无比。


其实亚历山大的死因不明了，一般历史学家认为他死于突如其来的疾病。但也有历史学家怀疑那是成功的毒杀，而犯罪嫌疑人之一就是亚历山大的第一位妻子罗克珊娜。亚历山大对她不算好，甚至都没有封她为后。罗克珊娜对亚历山大也应该没什么感情，亚历山大死后，她都没有浪费时间哭丧，直接出手杀了第二夫人波斯公主史塔蒂拉。

亚历山大为人很克制，相当禁欲。而当时的希腊文化并不要求男人禁欲，跟随亚历山大征战的士兵们如果没有恋人，都会找妓男妓女或者俘虏来发泄欲望，但亚历山大绝对不那样做。他相信自己是天神之子，他很爱干净，最爱沐浴洗澡，打仗都带着大澡盆。他应该很看重自己的身体，他是绝对不要不神圣不干净的性。

但大部分人认为他在赫菲斯提安死后服用了过多抗抑郁的药物，放纵自己身体情况恶化，最终导致了身体的急剧衰弱。在他濒死的十几天中，据说他没有再说过任何一句话。


无人知道他与赫菲斯提安葬在了何处。亚历山大亲自修建了赫菲斯提安的纪念塔，在塔顶并肩刻着他们两人的肖像，而在他们之上立着命运女神。至今，它依然伫立着。



赫菲斯提安与亚历山大的情感我以为不能称之为同性恋情，他们本身就高出爱情许多层。那是男人之间的精神世界，与俗世的情与爱，都全无关系。纯净似水的感情......

亚历山大对男宠巴高斯是宠爱，虽然他会吻他，但是我并不觉得亚历山大爱他～


也许就像电影里说的，赫菲斯提安唯一的情敌就是亚历山大所要的世界。身为帝王，尤其是一个有野心的帝王，亚历山大的爱太多也太泛滥了。最后赫菲斯提安走了，真的对于他也是个解脱吧，他太累了，每次要跟上亚历山大的步伐，真的让他太累了。


亚里士多德说过：“如果男人出于性欲而同床共枕，那是对感情的屈服，对我们的卓越毫无帮助，其他的放纵也是如此，嫉妒也是。但是同床共枕的男人之间交流的是知识和美德，那就是纯粹而高尚的。他们会争先引出对方最好的一面，正是这种男人之间的爱建立城邦，使我们摆脱坐井观天的处境。而女人则是情感的奴隶，不过也有例外，她们也是值得我们尊敬的，比如智慧女神雅典娜。”

他不赞成带着性的同性爱情，但是柏拉图式同性爱情能激发双方最优秀的一面，这才是他推崇的。
      </影评>
<有用数>96</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>imp</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-12-07 05:01:59</时间>
<影评>
        时隔若干年把final cut版又看了几遍后，我还是比较推荐原来的版本。导演剪辑版增添了不少细节、把情节按讲故事的办法重新组合；但（1）史诗片还是按时间顺序来脉络清晰；（2）有些细节靠联想比较有韵味；（3）3个多小时太长了啦……

------------------------------------------

以下还是第一次看这部电影时候的感受，后来找来了Mary Renault的小说，再后来又收了Olive Stone的重新剪辑版，现在回头来看到当时这些感受，说不清到底有多少震撼是电影带来的，多少是源于这段恢弘历史的本身，至少感谢这部电影，为我打开了一道罅缝，窥见宏大的古希腊历史舞台的一角。


－－－－－－－－－－－－


电影的前半部分讲了幼年和少年时的亚历山大成长，以及他击败大流士征服波斯成为万邦之王的最辉煌的历程；后半段则讲述了他继续向东方征战，却经历自然环境、与蛮族的战争、军心渐渐背离等种种残酷试炼，终于在险些战死沙场后回到巴比伦，短暂而辉煌的一生在那里走向尽头。


－－ Eagle &amp; snake


影片里两个象征性的形象时时出现，一是鹰，一是蛇。


雄鹰是亚历山大自身的象征，是他征服世界的雄心，是睥睨群山、沙漠与大洋的梦想，是傲然接受不同种族不同肤色人民仰视与爱戴的王者之风，是超越父亲 Philip、直追神话英雄们如阿喀琉斯、赫拉克勒斯和普罗米修斯的气魄。雄鹰起飞于驯服爱马的故乡马其顿草原，展翅盘旋在对阵大流士的 Gaugamela平原，在Hindu Kush的高峰上，亚历山大也轻轻地自问：Where has our eagle gone? 说实话，关于亚历山大的政治理想，影片里面多多少少掺杂了典型的美国式的自由主义、种族平等之类的自大的说教。确如影片里面描绘，亚历山大力排众议娶异族女子为后，接受马其顿军人们的波斯混血儿子进入自己的队伍，在其民族政策上有着相当开明的一面，但把他描述成希腊文明的传教士显然是不恰当的，相形之下他更接近一个探险家：亚里士多德的地理课上，小小的心灵里面大概就埋下了一个梦想，那就是到达导师所指示的世界之尽头，并将其纳入自己为名的版图之下。


如果说那只雄鹰是大帝心中最灿烂光明的一面，那么蛇就是沉重的另一面，一种叫做“恐惧”的、亚历山大一生都在斗争的敌人。种下这颗种子的主要是妖艳而野心勃勃的女巫般的母亲Olympias，而父亲PhilipII 亦有不能推卸的责任。Olympias出身于Epirus不是马其顿贵族出身，所以大概不太受Philip II的亲睐，怀着报复的心理，一心要把儿子扶上最高的宝座，让亚历山大大帝成为历史上最光辉最鼓舞人心的名字，甚至不惜自己作这光明之下的阴影。 Olympias一边逗弄着蟒蛇，一边微笑着说，人和它们一样，爱再久也会背叛——这也许就是在亚历山大幼小的心灵里投下的第一道咒符；而Philip举着火把讲述岩画上那些有着不朽和光荣的名字的英雄们所承受的痛苦，则把伴随着光荣的阴影深深的镌刻在了亚历山大的心里。而事实上，短暂的一生里虽然没有经历过战场上的失败，他却一一体会到了神话英雄们所承受的苦痛，恐惧永远撕扯着他的心，稍一倦怠便要侵蚀他无边的勇气：


——父亲遭暗杀登上王座，面对母亲安然甚至得意的神情，不得不照着母亲的剧本铲除异己的亚历山大，或许可以体会到俄狄浦斯刺瞎双目时的心情；


——Philotas的暗杀行动，虽然不成功，却使亚历山大心中叫做信任的一座城墙产生了裂纹，母亲在幼年所下的咒符揭开了封印；


——与Craterus产生冲突、暴怒中刺死了这自父亲征战的时代最忠实可靠的男人；在印度雨林中经历与死神擦身而过的激战，此时的亚历山大身心俱疲，大约他已经体会到赫拉克勒斯一般的光荣与伟大也无法战胜的怒气和死亡；


——至于失去最亲密的战友及爱人Hephaistion，自己最终也被设计在病榻弥留之时，亚历山大的眼中只有一只鹰，不过那应该不是飞越地中海、Gaugamela与Hindu Kash的雄鹰，而是每日啄食普罗米修斯肝脏的那只，命运之无情的鹰。


这两个象征在Olympias得到儿子死讯时得到了最清楚的阐释：鹰抓住蛇高飞而来，松开利爪毒蛇坠地的一刻，雄鹰也因蛇毒发作而支持不住健美的身躯跌落下来。


－－ Illusion of love


影片以亚历山大军的将军、后来埃及的统治者托勒密晚年追忆为线索。托勒密转述了这样一段话：I remember the remark of Bagoas once that love illuded Alexander as much, if not more, as finding end of the world…这段话，包括片中的亚历山大的感情故事，估计有导演编剧自由发挥的成分在里面，据说也因此得了当时评论界的一片批评。我倒觉得还是挺不错的故事，至于有多少正史野史支持以后再慢慢考证好了，就电影论电影吧。


其实仅就这部电影看嘛，亚历山大的爱情故事倒没多少幻影可言哪，简单概括就是Hephaistion、Bogoas和Roxana。


亚历山大心中最爱的无疑是Hephaistion。说是柏拉图式的也好，说是超越爱情的友谊也罢，按照亚里士多德的说法——或者导演大人借亚里士多德之口：…when men lie together and knowledge and virtue are passed between them, that is pure and excellent; when they compete to bring out the good, the best in each other, that is the love between men that can build us city state and lift us from our frogpond…那个将亚历山大当作太阳一般敬爱的男子，与主君把酒共话巴比伦的未来和王国的未来，含着泪微笑着祝福爱人有幸福的婚姻和伟大的子嗣，在战场上永远追随着英雄浴血奋斗，也因此成为亚历山大唯一信任与深爱的人。Hephaistion之于亚历山大，如同一点烛光，点亮和温暖了因为恐惧、疲惫而晦暗的心灵；远征回到巴比伦后，这盏灯熄灭了，亚历山大随之而去也就不完全是个偶然了。


不过饰演Hephaistion的演员不能令人满意。我对此人第一印象是磕了药的摇滚歌手，这倒没什么；亚历山大婚礼后，他满含深情的那个眼神我承认很不错；但是，总的来说——太gay了吧！！！（虽说本来演的就是gay…）Hephaistion决不是个扭扭捏捏的男子呀，战场上也好，战场外也罢，他应当有着和亚历山大一样敏捷有力的身手，一样坚定果敢的语调才是啊！


再说Bagoas（终于说到Bagoas了~），美艳的波斯男孩，自从亚历山大攻占巴比伦后就一直默默地跟在他身后，半垂着头，从没开口说过什么（唯一一句还是托勒密转述），有些幽怨的温柔眼神却从没离开过这位英雄，一直到英雄临终的那一刻。据说有部小说里，在亚历山大死后他说：“我之所以没有自杀是因为我知道，在冥河对岸等着他的是谁”(出自Mary Renault大妈亚历山大三部曲最后一部：Funeral Games)。即便是虚构，但是这份明知自己在那个太阳一般的男子的世界里没有自己的位置，仍然用温柔默默守候的心情，还是感到的。Bagoas之于亚历山大，好像一个枕头，唯一可以不用考虑政治、军事、阴谋、整个帝国的责任，安心休憩的地方。枕头和烛光的比喻，在亚历山大狂怒之下杀了克雷塔斯之后最明白不过了，为悔恨自责所侵蚀的国王，在Bagoas怀里痛哭之后，终于还是在 Hephaistion的鼓励下，继续踏上征程。在Hindu Kush山颠，亚历山大自嘲地对托勒密说，女人让男人有家的感觉，我却感觉不到。这一方面当然是头疼老妈老婆，另一方面，没有说出来的，即使有，也许只因为那个他敢于当众亲吻的波斯男孩罢。


饰演Bagoas的演员（Francisco Bosch，据说是中国和西班牙混血，本业是跳舞的）我觉得算是所有人物里面最大的亮点了。一共出场时间加起来也没几分钟，一句台词也没有，但是几乎每个镜头都是让人屏住呼吸的惊艳效果（害我暂停好几次……好吧我承认我花痴&gt;.&lt;……不过谁看过没有暂停冲动的来告诉我……）。最重要的是，因为这个角色一句话都没有，所以一旦演不好就成了纯粹恶心宦官，不像Hephaistion毕竟还有好多话、还有战斗镜头什么的可以弥补演员过于gay的表现；而上面所提到的那些Bagoas的心境，完全是在那双温柔、关切却从没有过份期待的眼睛里体现出来，实在是很赞的。


继续稍微提一下Roxana吧，真实历史上亚历山大到底怎么选出了第一位没有政治背景的异族妻子大概无人知晓了，如果按照电影中的说法，大半是出于民族政策的政治考虑（这倒也是事实上亚历山大民族政策上可书的一笔，查了下大英百科，不仅他自己，Hephaistion也娶了个异族老婆），感情上么，也许只有一点点，因为在她身上依稀看到了记忆深处那个温柔甜蜜的母亲的影子吧。不过Olive Stone先生实在是把这位异族皇后贬得够呛呀，外貌气质性情无一可取；从台词上看这位女子大概还应该稍有点spirit才是，无奈演员……大概只有身材还勉强过得去了吧……


好了，那么总结一下，亚历山大严重的illusion of love，或者说他理想的爱情，大概就是Hephaistion的坚强默契、Bagoas的温柔包容以及年幼记忆中那个温柔甜美的母亲的幻影的综合体吧。


******


既是导演也是编剧的Olive Stone，还是写了个不错的故事的，毕竟伟人一生可书的太多，有重点的就可以了。如果空泛的大段演说再精简些，个别段落之间的联系再自然些就更好了。


不过作为导演我觉得在挑演员上实在是失败。老实说最后的感触之类基本是揣测着编剧大人的意思像看小说似的脑内补完……主演亚历山大的老兄实在看不太出英雄的气概来，还不如少年亚历山大的那个小弟弟。除了没露什么面的波斯男孩，只有个别还说得过去：安吉利娜.朱莉算演出那个女巫的味道来了；克雷塔斯也颇有忠诚耿直血性的悲剧男子气概。


音乐和画面都是不错的，好歹配得上史诗片的名头。光冲着人家剧组爬高山下沙漠、再现埃及胜景、Ishtar门的精神怎么也要看一看。后希腊时代的典雅精致，以及神秘的中东风情，明丽的画面赏心悦目，再次称赞。


据说当年这片在北美票房很惨而且恶评如潮，这叫我不太能够理解；虽说演员是差劲了点，公然说人家伟人homo好像也有点大不敬的味道，但至少导演还是比较动脑子的，至少比起那个《Troy》好太多了呀！按我说至少还是值得再看一遍的（冗长部分快进的话）。又据说在欧洲反而比美国票房高，看来果然审美水平还是有差别呀，我就不多评价了……
      </影评>
<有用数>83</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>欧</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-03-05 14:38:37</时间>
<影评>
           “当一个人想要得到时，整个世界将会给他让路”

    亚历山大实实在在只活了三十三岁不到，作为一个君王，他创建的辉煌功绩使他成为光荣，不朽，辉煌的象征；作为一个征服者，他的名字在他死后以城市，港口，图书馆的方式存在于曾经的马其顿帝国的土地之上，其中收藏的却是无可估量的人类文明的财富。

    叱咤三大洲的土地，横跨山脉河流，建立一个前所未有的帝国……亚历山大的梦想的确与希特勒有几分相似。只不过希特勒的神话是民族的，而亚历山大梦想中的神话却是人类的——他毫不克制的为征服而杀伐征战，不加区别的对待异己的巴比伦文明，固执的施行个人意志直到在印度惨败，这一切Oliver.Stone基于文化重建的解释而得以蒙上了一层伟业的光辉。历史上的亚历山大时期马其顿军的扩张的确开创了希腊文明在本土繁荣之后的希腊化时期，为后来的文化发展带来了更多的可能性。无论美国人用意何在，在记载和重演无数文明相互吞噬压服，古老民族被敲打得体无完肤毫无生存尊严的历史上，Oliver.Stone力图为亚历山大树的这一尊英雄塑像还是令人信服。也只有Oliver.Stone对于亚历山大的如此解读，才能解释发生在2342年前的扩张为什么一直成为后世颂扬的对象。

    无论是否带有这个时代美国人自有的文化梦想和心态，如此解读作为一个光荣的君主的亚历山大在今天的现实里或许更容易获得共鸣和理解。

    历史上，亚历山大政治上版图的扩张最终以马其顿帝国的分裂为结局——安提柯占领马其顿，托勒密占领埃及，塞琉古占领从前波斯的版图。在民族情感和宗教统一上没有建树的塞琉古很快崩溃，安提柯和托勒密在各自的国家延承亚历山大的治国方式：保留亚历山大图书馆，注重对文化的控制和培养，宣扬希腊文明，托勒密还试图在埃及建立新的一神崇拜，虽然各有所限，但恰恰说明了亚历山大的正确——即便在罗马军队消灭托勒密政权之后，希腊文明仍然完成了对征服者的再次征服。


狄俄尼索斯与赫拉克勒斯

    狄俄尼索斯是传说中的宙斯之子，身为宙斯之子也是亚历山大被要求接受的事实之一，这是来自于母亲的传统——天生贵胄，身受神的庇护，认识一切险恶低俗从而没有怜悯地把弄世俗。腓力王在亚历山大年幼时教授给他的却是如同赫拉克勒斯和阿喀琉斯所代表的英雄传统——骁勇善战，信任朋友如信任自己的左右臂膀，不惧艰险而视一切阴谋来源最可耻卑鄙的灵魂。很难说在Oliver.Stone的亚历山大身上，到底是哪一种观念取得了最后的胜利。

    赫拉克勒斯在穿上妻子送来的毒衣之后，痛苦万分下仍然要求长子将他送回家乡，奥德修斯历经千难万险之后唯一的目的是为了回到自己的领地——伴随着死亡和重生，回归往往成为英雄们最终的结局，那里意味着生程的过渡和力量的来源。影片中的亚历山大的东征却被描述成逃离Pella的旅程。巴比伦的宫殿中，赫菲斯提昂问及他关于恐惧是人生的唯一动力云云，在推动他不断前进的命运里，源头处最深刻的仍然是没有可以回归之处的失落和恐惧，这是他为何在三十三年的生命中大肆扩张，挥兵东下，也是他为何得到王位之后便离开马其顿一步不肯回头，又为何只能相信幼时最亲密的玩伴。而因此而来对马其顿族群的背离疏远以及对政治的漠不关心和对军事扩张的执著进取注定了他最终的失败。

    Fall dawn里希特勒面对希姆莱希望与盟军谈判运用政治筹码时警告他不要和他谈政治——身为执政者而放弃政治上的功利期望崇高的声名和荣耀或许是他们真正的共同之处。事实上，亚历山大在武功的扩张，部族的荣耀，文化的传扬上都远远超过了同时代的人所颂念的众神。


阿贝拉之战——军事统帅亚历山大

   《Alexander》里的阿贝拉之战黄沙漫天的战斗拍得颇有气势，只是要把亚历山大十三年的军事生涯用三个小时的片长浓缩起来实在是太有难度，单线叙述也显得过于单薄，或许oliver.stone太想把亚历山大从一个军事政治统帅突出到文化价值的挑战者的形象中来。


附：


    他是古代西方世界军事学说的革新家。他增加了方阵密度，从而提高了攻击能力；使骑兵成为军队的决定性突击力量和机动力量；组建了西方军事史上第一支工兵和炮兵部队。

    亚历山大即位后的次年便率领3万步兵、5000骑兵和160艘战船向波斯进发。公元前334年5月，亚历山大在格拉尼卡河岸上首战告捷，打开了通往小亚细亚的道路。接着，在公元前333年，又获得了伊沙斯的第二次会战的胜利。此后，亚历山大挥师南下，进叙利亚，克腓尼基（今突尼斯），并于公元前332年进入埃及，在尼罗河三角洲建立了亚历山大城。公元前331年春，亚历山大渡过尼罗河，向两河流域进军（今伊拉克境内的幼法拉底河和底格里斯河），是年10月1日，亚历山大在底格里斯河左岸的阿贝拉城附近的在高格米拉平原上同波斯军队进行了一场著名的战役，史称阿贝拉会战。

    波斯王大流士三世在伊沙斯战败后，又另行招募了一支军队，精心选择了广阔的高格米拉平原作战场，并将地面铲平和移去了障碍物，以便大量使用骑兵。大流士三世把他的数十万步兵、4万骑兵和200辆装有镰刀的战车布成一个严格的方阵，按照军队的地区来源，排成了横3行、竖13列的无数小方阵。大流士三世本人随御林军骑兵、15头战象和50辆战车排在最前列的中央，左翼前列是西提亚人和巴克特里亚人的骑兵及100辆战车，右翼前列是亚美尼亚人和卡派多西亚人的骑兵及50辆战车。骑兵部署在第一线，二线则全是步兵。

    比起大流士三世的军队来，亚历山大的人马要少得多，总共只有4万步兵和7千骑兵。针对波斯军的部署，亚历山大在相距波斯军3公里半的地方，巧妙地把他的队伍摆成一个“┌─┐”型空心方阵，使左、右、前三面都构成正面，均可以与对方接战。在面对波斯军队的正面，把重装步兵放在中央，骑兵和轻装步兵放在右面，左翼全是步兵。在左翼最左边，也安排了骑兵。在正面部队的后面又部署了两个飞行纵队，在左右每一翼后面各摆一个。这两个飞行纵队的部署，可以向外旋转来加强自己侧翼的兵力，也可以向内旋转以增强自己正面的兵力。这样，面对任何方向来的攻击，无论从前面、侧面和后面来敌军，都可以加以迎击。

     公元前331年10月1日，亚历山大下令部队移动，会战开始了。当马其顿军逐渐接近波斯军时，亚历山大并不直接向对方进攻，而是向波斯军的左翼方向斜着走。大流士三世不明白亚历山大的意图，也率军沿平行方向跟着他走，波斯军配置在前列左方的西提亚骑兵快速向前，领先攻击。马其顿军继续向前走，开始走出波斯人已铲平的地区以外。大流士三世害怕在他预设战场之外作战，会使他的战车失去作用。于是急令左翼的前排部队，赶紧绕过马其顿军的右翼，迫使它停下来。为了对付这次攻击，亚历山大调动了几支骑兵，连续对波斯骑兵发动攻击。虽然遭受重大损失，但马其顿军的纪律和勇气也就开始表现了出来，他们一个中队又一个中队，连续地向敌人冲锋，终于将波斯骑兵击退。接着又用箭和标枪的阵雨，有效地阻止了波斯军战车方阵的冲击。

    当波斯军的攻击被迫停下来后，马其顿军的一部奉命出击，迂回自己右翼的波斯军。接着，亚历山大亲率马其顿骑兵，向内一旋转，连同右面的4团步兵，一齐冲向敌军。此时波斯军由于左翼骑兵已经前进，所以在正面正好漏出一个空洞。亚历山大就率骑兵直向大流士三世的中央方阵冲去，这个冲击这对整个会战的胜负起了决定性作用。这次骑兵的冲锋，在它的右面有骑兵的掩护，左面又有长矛如林的步兵方阵密切配合。这个声势骇人的攻势使波斯国王大为震惊，立即逃到战场之外。此时在亚历山大右方的波斯骑兵，发现后方已受到马其顿军的威胁，也就开始逃走，马其顿人尾随追击，杀伤颇多。由于大量的敌军纷纷逃命，掀起一层尘雾，几乎使任何东西都难以分辩清楚，所以马其顿人才没有把大流士三世俘获到手，只有一片喊叫和马鞭啪啪的声音，可以作为追击者的向导。

    当马其顿军右翼方面战斗正在进行时，在左翼方面也同时发生了恶战。由于亚历山大的斜进，所以左翼的位置遂落在了右翼的后面，而亚历山大的勇敢冲进，又似乎使左翼与右翼之间造成了一个空洞。于是波斯军的右翼骑兵，就从这个空洞中涌入，但马其顿军的飞行纵队很快就旋转过来，在波斯军的后方出现，把他们杀伤不少。当亚历山大得悉此情后，马上率骑兵转过头来，直向波斯军的右翼进发。此时，波斯骑兵恰好退回来，发现退路已被切断，遂作顽强战斗。双方苦战不已，最后还是马其顿军获胜。于是马其顿军继续再追击，一直到深夜为止。接着他们又用强行军向阿贝拉城赶去，一共前进了35公里，但是未能俘获大流士三世，他早已溜走了。

    这次会战，波斯军被杀数万人，马其顿军只损失100—500人和1000匹马。在西方世界的战史中，所有一切的决定性会战，这一战要算是最惊天动地的。亚历山大勇于脱出当时在战争中的死板格式，不落旧俗，不守陈规，敢于创新，勇于变革。结果竟把多于自己数十倍的波斯大军打得溃不成军，连不可一世的波斯王也落荒而逃。人们把亚历山大的军事成就，称作古希腊军事哲学的重要开端，并推崇他为西方古典军事战略的创始人。
      </影评>
<有用数>44</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>李翼</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-11-18 09:48:07</时间>
<影评>
        《亚历山大大帝》粗看上去，好象和《亚瑟王》有太多的共通点，既然我都对《亚瑟王》正了名，那对于奥利弗斯通的作品，不说上几句，在情在理都讲不过去。


 


对于亚历山大以及希腊神话的了解，大多还只是停留在人名和简单的故事上，但即使是在这样的认知背景下，很多朋友还认为霍普金斯饰演的托勒密的串联词和幕后解说，是太过罗嗦的，这一点就让人无法理解。


 


奥利弗斯通向来给人一种怀疑论者的形象，在《刺》中好象达到了一个高峰，其细腻与详实，可与DISCOVERY的记录片相媲美。所以，刚看到《亚》的介绍时，我想很多人还是认为该片会是怀疑风格的延续，就如DISCOVERY中对于历史谜题的科学探究一样，只是表现形式不同而已。但电影出来之后，历史怀疑（阴谋）论者肯定失望了，影片并没有对有争议的细节进行探究，并做出解释，而托勒密角色的设置，在某种程度上是用来轻巧的避开争议点。我先假设一下，如果本片要延续《刺》的风格，就只有这样拍，也是两个时空，一个是现在，一帮历史学家发现种种种证据，来解释亚历山大的婚姻与死亡等问题，而另一个就是亚历山大时期的场景，而影片当然用“历史”来自证新发现的正确，比如2003年12月，两名美国科学家，弗吉尼亚州卫生局的流行病学家约翰·马尔和科罗拉多州大学的查尔斯·卡利舍的文章称，根据古希腊传记作家和哲学家普卢塔克关于亚历山大大帝的著作的内容，亚历山大大帝感染了西尼罗河病毒，之后引发脑炎，最后魂归天国。但这样在一部电影中，相互自证的形式，会给人虚伪的感觉，反而削弱了说服力。


 


那奥利弗斯通选定亚历山大这个人物，到底有什么独到的视角？有评论认为，片中交待的情感线索太多，有一种古代版的青春心理分析电影的感觉，不过，在这些貌似繁杂的弗洛伊德式的心理线索中，我个人觉得还是有一条清晰的情感线在其中。母亲奥林匹亚斯总是训练小亚历山大去发现父亲的弱点，而狄俄尼索斯，赫拉克勒斯，阿喀琉斯等神话式的人物，又激起了小亚历山大无比“超我”的雄心。即使你唯物的知道后世对于他是狄俄尼索斯或是宙斯的儿子的推测，不过是纯粹的神话式的拔高，或用我们所能接受的观点，解释为统治阶级愚昧大众的手段，但从本片来看，我相信，亚历山大在内心中，有着强烈的与神拉近距离甚至是并驾齐驱的冲动。（而狄俄尼索斯这个神话人物，本来就是奥林匹斯山上的异类，模糊了人与神之间的界限）


 


而亚历山大与父母之间的关系，我认为他是被动和主动的发现了他（她）们做为凡人的劣根性，无论是父亲的外表，丑态，或是母亲的内心，手段。对于性取向，亚历山大在大流士的后宫中所见到的场面，让他震撼的感觉到女色的倾国倾城，再加上母亲的险恶心机所造成的负面影响，亚里士多德对于希腊人禁欲的推崇和对同性恋的有条件接受，这一切足以使亚历山大刻意保持与女人的距离。


 


以上的种种迹象表明，亚历山大努力的在军事，人格（特别是后者）上追求一种完美与超脱，甚至想过到一种所谓神的品质。而对于人生的最后选择，可以理解为对于赫菲斯提昂的誓言的履行，以及对于自我命运，包括死亡的掌控。


 


这就是我理解中的斯通对于亚历山大这个人物的理解，是一个特殊背景下的人渴望成为神的故事，而他的英年早逝，更使后人以不同的动机，给他的故事加上了更多的神话色彩。我又一次要提到托勒密这个角色，他的表述中不时提到神话与现实之间的距离，以及最后的所谓斯通式阴谋论的自白，这还是从某种程度上表达了奥利弗冷静的历史观。在这部电影中，他并没有《天生杀人狂》式的运用各种现代价值观与学说，去扯烂历史人物的神圣外衣，而代之以相对客观，平和的心态，表达了对亚历山大大帝的崇拜。正如本段落开头，我用了两个理解，而本片也可以说是斯通以一种非神话的视角，去展现一个英雄追求成为神话的心路历程。这一种矛盾的统一，非但不会使我对于他导演能力产生丝毫的怀疑，反而觉得是年近60的导演价值观各方面更臻于完美的表现。


 


上面提到了英年早逝，对于亚历山大来说，这不仅使他得以保留不败的记录，也使得后人永远记住的是他生命中光辉的时刻，类似的例子还有很多，李小龙，切格瓦拉，张国荣……他们的人生终结，从另外一个冷静的角度来讲，避免了“王子和公主从此过上幸福生活”式的平庸，或是类似于《超人特工队》式的尴尬与糊涂，在政治，戏剧舞台上都能有不同的反映。不过，有一点是绝对肯定的，他们独特的人格魅力，以及执著的理想追求，在这种方式下，让人生的光辉留在了永恒……


</影评>
<有用数>27</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>萍水相逢</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-09-23 14:03:11</时间>
<影评>
            刚刚看过这部亚历山大大帝，三个半小时，看了两遍，只想说我被震撼了。为什么要征战，也许是为了财富，为了女人，但是这里亚历山大告诉我们都不是，他只是想看看这个世界。赫菲斯提安问过他如果他到达世界的尽头还会做什么，亚历山大不假思索地回答我会反过来去征服另一半。这种豪气、霸道真的只有亚历山大所配。真正看到一个人是为了梦想而生而活，即使被梦想所伤所累所杀也在所不惜。当看到亚历山大的部下集体要回家罢战时，我想他也许会罢手了会停止了，但是他认可杀了他们也要前行，那时他应该与暴君无异，没有部下的支持也许真的走不远了，但是他的眼神依旧坚毅有神，依旧征战征战，就像托勒密所说那样亚历山大是孤独的，他一直与不理解他的人作战。当战争不是为了金钱，不是为了女人，不是为了地盘，当看到亚历山大把征服的地方还回去，并与被征服着结成联盟，所有人都在怀疑他们战争到底是为了什么。当时的人不能理解，我想恐怕现代的人也很少会理解。所以亚历山大他是神，他甚至超越了神（在希腊神话中的神就像是会享受的人）。



  因简单的想法去战斗，为自己的梦想去征服，也许只有这样仅为精神而战才会战得久战得远。



  亚历山大与赫菲斯提安的爱恋我只能说太伟大太崇高。我向来不排斥同性恋，因为爱真的没有界限。相反同性之间的爱更让我扼腕。当一个男人爱另一个男人，你还能说他在求什么。只是为爱而已。还好在古希腊对这种爱是那样的推崇。柏拉图式的恋爱至今我都认为只能存在于同性之间。亚历山大终其一生最爱赫菲斯提安，他们就是神话中的阿喀琉斯与帕特罗克洛斯。而亚历山大终其一生只有赫菲斯提安理解他挚爱他辅佐他，即便是亚历山大酒后杀人被人当做暴君，也只有赫菲斯提安能够安抚他开导他跟随他，无怨无悔，此生不渝。爱有时真的可以与肉体分离，但是只能是在古希腊，只能是在柏拉图亚里士多德的哲学教导下，这真的很难很难，所以亚历山大与赫菲斯提安是神，所以只有他们才是阿喀琉斯与帕特罗克洛斯。



  看完亚历山大大帝，我一直心潮澎湃，觉得人需要为自己活一把，什么世俗什么礼教统统靠边，人心中应该有个神存在，虽然不是每个人都能成为神超越神，其实也没有必要成为神，因为有个精神支柱让我们活下去，活得精彩足矣。
      </影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>xzdyx</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-08-20 13:04:43</时间>
<影评>
        本来上午的天气还算好，下午就乌云密布了，不多时，就下起雨来。于是，我在这个下午花了差不多三个小时看了一部《亚历山大大帝》。这部电影的导演是Oliver Stone，他的《天生杀人狂》有名气，大家都知道，他还有很多好电影，比如《生于七月四日》等。


    这一部《亚历山大大帝》同样优秀。可是，跟我有同样看法的人并不多，在美国，它票房惨败，据说很多人看睡着了，Oh，shit！美国人真他妈傻B，所以只能是在看同样傻B的《国家宝藏》才会叫好。那是一件怎么的垃圾啊，令人作呕，我真后悔看到它。我说这部《亚历山大大帝》好，主要有三个原因：


    第一，故事清晰而又寓含深意。即使是对希腊历史没有了解的人也不会看不懂的，它向我们讲了一个有头有尾的精彩故事，并不故弄玄虚。同时，它传达出了亚历山大内心的活动，而且最后也点破了他受欲望支配而具有的虚伪一面。


    第二，制作精良，匠心独具。这部电影很注重细节，因此不容易找出穿梆镜头。导演是用心的，他掌握了那一历史阶段的史实，并尊重历史。亚历山大的死一直是个谜，众说纷纭，而导演并未回避这一问题，而是表达了一个导演的看法，是他的属下合谋害死他的，不为夺权，只是不想受一个人欲望的指使。可是结果呢？亚历山大死后，四大将领各自为战，纷立山头，欲望更加无休无止。这也是这部电影的深刻之处。


    第三，镜头优美，配乐动听。镜头很优美，特别是亚历山大独自面对雪山那一段，加上无比动听的音乐，简直达到了完美的境地。还有亚历山大在印度负伤后，整个画面变为了红色，不是血红，是一种亮丽的红，更使我想到红叶满地的香山。电影自始至终都有音乐相伴，特别是在两人对话时，配上了十分舒缓的音乐，即使对话者并不愉快而音乐依旧如此，让人感觉舒服。


</影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
