<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>荆轲刺秦王</电影名>
<年份>1998</年份>
<评分>8.2</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2158810723.jpg</封面>
<导演>陈凯歌</导演>
<演员>巩俐 / 张丰毅 / 李雪健 / 王志文 / 孙周 / 陈凯歌 / 潘长江 / 赵本山 / 丁海峰 / 周迅 / 吕晓禾 / 顾永菲 / 丛志军 / 胡扬 / 李龙吟 / 张伸 / 李强 / 李洪涛 / 魏超 / 韩东 / 李忠林 / 刘铁链 / 孔庆三 / 谢曾然 / 常涛 / 张进战 / 赵燕国彰 / 林兵 / 刘嘉成 / 楚绪</演员>
<简介>战国时代，秦王嬴政（李雪健饰）以统一天下为大业。当时燕国为嬴政的心头之患，为帮助他早日完成统一霸业，赵姬（巩俐饰）献策到燕国假意策动刺杀嬴政的计划，如此一来，秦便有出兵攻燕的名目，争取燕国不战而降的可能。
                                    
                                　　赵姬与燕太子丹（孙周饰）同心谋划刺杀嬴政的行动。执行任务的人选是名剑客荆轲（张丰毅饰），大隐于市的他为此重出江湖。与荆轲接触后，赵姬十分倾慕他的为人。赵姬拒绝再去说服荆轲。太子丹恼怒，将赵姬关押起来。于是，荆轲找到太子丹，提出放了赵姬，他就答应去刺秦王。与此同时，嬴政发现了关于自己身世的秘密，他恼怒不堪，甚至挥兵攻打赵国，暴行难述。
                                    
                                　　大殿之上，荆轲却失手……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>中性笔小新</作者>
<标题>《刺秦》的抱负</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-04-28 15:21:15</时间>
<影评>
        《刺秦》这个片子我在不同场合断断续续的看过很多年了，脑子里面能想起来的都是一些特写镜头，比如荆轲在雇主面前摆酷，嫪毐装胆小，还有李雪健的那张大脸，至于美人巩俐，我似乎从来就没有觉得她特别好看过，以至于重看此片时，我不得不对我过去的审美能力感到羞愧。


我之所以把这部10多年前的电影翻出来看，原因在于现在的国产古装片已经接近于看无可看的境地了，粗制滥造骗钱的东西就算不是不道德，至少可以说是没追求，类似于眼下炒房的老板们，把自身价值完全与钞票的积累挂钩，于是乎我们需要回顾一下上世纪的中国电影曾经多么的有追求。


最终在完整的看完《刺秦》之后，我发现原来中国电影跟我本人很像，从前都是有理想有抱负的好青年，然后都堕落了。


中国电影人之所以三番五次耗费巨资拍秦始皇，原因在于这是个很有挑战性的工作，先秦的时代，距离我们实在太远，如果对白不是普通话，我们几乎可以把它当外国史了。谈起中华文化，我们总有一些大概的印象，比如优雅，克制，含蓄不张扬，仪态万芳，雍容华贵之类，从我们流传下来的艺术文字，我们就能看到这种追求细致精美，注重形式的风格，这和我们传统的重谋略轻实力的军事观，重神似轻形似的审美观是暗合的。


然而，所以这些都和先秦的时候对不上号，李雪健曾经谈到他对于秦国人的观点：“秦代人的特点是‘拙’，从兵马俑、汉像砖、先秦青铜器和字画里，我都可以找到例证。因此，我的表演风格不能太随意，也不能太雕琢。一句话，那时候的人，心眼儿实，为实现理想，一根筋。”可见一个好的演员需要有良好的洞察力，一个“拙”字用的很好，那个时候的人，质朴，粗旷，单纯，同时又具有早期人类社会共有的浪漫精神，也就是说一方面情感非常丰富，一方面又头脑简单，一根筋，在我们看来有点像小孩，喜怒无常，时哭时笑，表达方式很激烈，大哭大笑大喊大叫，偶尔还有点歇斯底里，考察一下文献记录，我们会发现书中的先秦之人确实如此，政治的混乱导致人们重实际轻形式，个人意识很强，因为搞不清该听谁的。这种人，按后代的克己复礼的君子标准去衡量，可以算是野人了，难怪后来的古人对先秦一向不屑，“礼崩乐坏”嘛。


现在很多人讲，我们中国的文艺应该找回点传统，但是问题在于，中国的艺术传统具有很强的意识形态色彩，在传统观点中，艺术文学都是“道”的体现，要符合正道，文艺与其说在表达生活，不如说在教导人们该怎么生活，因此就形成了一种特定的套路，毛泽东同志曾用八个字精确的描述了这种套路：王侯将相，才子佳人。这八个字背后还有一句话：修身齐家治国平天下。京剧里从三国到水浒，人物们打扮的都一个样，那是因为什么朝代没关系，人家演的是价值观。


其实就算不去找，传统也是存在的，我们对于古代社会的认识，绝大部分就是来源于这个套路，双手背后气宇轩昂的皇上，点头哈腰正直忠诚的大臣，建功立业，荣华富贵，其实都是京剧那一套，此法百试不爽，唯独有一点它套不上，那就是先秦，所以有抱负的导演，如陈凯歌，就会想到，可不可以把各种角色的脸谱都扔掉？？


这就是为什么很多人说在《刺秦》里面，皇帝不像皇帝，刺客不像刺客。一点也不伟岸的李雪健，演一个看似怯懦猥琐，却有气吞山河之志，心狠手辣，疯癫乖张，经常歇斯底里大声嘶叫的神经质秦始皇，伟岸的张丰毅演一个富有人道主义精神，慈眉善目的刺客。还有奔放活泼的赵姬，幼稚胆小的贵族子弟太子丹，在充满仪式美和庄重感的气氛之下，各色人物充分的展现着他们的个性，他们是脱去了脸谱的活生生的人。为什么皇帝都必须要“像皇帝”呢？中国史上几百位皇帝都用一个脸谱难道就合理吗？


不论是西方还是东方，能熟练的运用各种套路者，是大多数，就像武林各大派的徒弟们，而在山洞里琢磨出“独孤九剑”的，永远是极少数。


作为一个看过很多皇帝的中国观众，李雪健的秦王毫无疑问是最不像皇帝的，因为他不需要像任何人，他就是秦王，如果老天爷让我穿越回去，我毫不怀疑嬴政长的就是李雪健这个样。
      </影评>
<有用数>613</有用数>
<没用数>30</没用数>
</review>
<review>
<作者>贾三变</作者>
<标题>匠心之作《荆轲刺秦》</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-12-16 10:39:54</时间>
<影评>
                               匠心之作《荆轲刺秦》


   如果说《霸王别姬》是陈凯歌这道岭的最高峰，那么当你已经站在最高峰时，绝不能忽视身旁那座容不得俯视的峰——《荆轲刺秦》。

   

   日本人君王意识很强，上映时叫做《始皇帝暗杀》，欧洲人更喜欢考量大人物和小人物的命运对比，于是名字为《皇帝与刺客》，中国人对这段太史公笔下的故事太熟悉了，荆轲刺秦四个字足够，荆轲=刺客，一个中国历史上最著名的刺客，秦=皇帝，中国历史上第一个真正意义上的皇帝，一个刺，告诉我们即将发生的必然是两个人物之间激烈而戏剧性的冲突。


   陈凯歌从来都不会放松对人物的刻画，正如老谋子一直都是个好“色”之徒。每看过一部陈的电影，脑子里总会多出许多面孔，你吃饭睡觉，他们也不闲着，蹦出来让你捉摸，这一捉摸不要紧，一不小心就捉摸出些人行的悖论来，弄得人惶惶不可终日。看完《荆轲刺秦》后，我脑子里就一直是这么几个人物：


   秦王（李雪健），这个选角遭人诟病最多，七国归于秦，秦归嬴政，那是多么响当当的人物，可是却被李雪健弄得身形猥琐、疯疯颠颠，实在太颠覆传统了，据说最初这个角色是准备由姜文来演（我本人非常赞成，都该看看姜文在《秦颂》里的表现），其实李的这幅样子非常合陈导的苦心，一个童年心理就有阴影的，之后虽然踌躇满志要为天下人造福的嬴政，一点点被权力扭曲了人性，以致最后在荆轲刺秦一幕中反倒被一名刺客反衬得猥琐不堪。嬴政的这个角色，最符合陈导要拍一句莎士比亚似的历史剧的野心，他时而是志比天高的一定君王，时而却像个跳梁小丑，时而如孩童般天真怯懦，时而如桀纣般残忍嗜血，李雪健除了身形外，演技无可挑剔。


   荆轲（张丰毅），张丰毅的表演依旧精彩，荆轲曾眼也不眨地杀了造剑人全家，但最后一个盲女的刚毅却让他背负上了良心的煎熬，以致从此大隐于市，在救助因偷东西被人抓起来的孤儿时，一代名刺客，甘愿蒙受跨下之辱（这一幕，让我想起张丰毅在电视剧《淮阴侯韩信》中韩信受胯下之辱的一幕，那是小时候我印象最深刻的历史剧，那时候超喜欢张丰毅，之后韩信虽有刘邦的“三不杀”的承诺，仍然被吕后设计害死，我哭得稀里哗啦的，也让我第一次明白了什么叫鸟尽弓藏，兔死狗烹，什么叫人性的虚伪，唔唔，跑题了~继续看这个），孤傲的荆轲，始终恬退隐忍，或是扮疯装傻嘲笑这个世界。这个角色神来之笔就在末端刺秦一幕，他明知道秦王知道他为刺客，仍只身上殿，一代侠士荆轲在秦殿像小丑一样出尽了洋相，那滑稽的样子却是其对不可一视的秦王的嘲弄，更加让人敬佩，他将计就计，表明此刻身份，足显荆轲的智慧。张丰毅这段表演，完全使用方言，表面上滑稽怯懦，其实智勇双全，这二者都可在荆轲的一举一动甚至一个表情中表现出来，堪称完美出演。


   赵姬（巩俐），无论是《霸王别姬》、《活着》还是这部《荆轲刺秦》，都是缺了巩俐不成戏的。令人由衷慨叹中国电影九十年代的半边天是属于巩俐的，她的演技太精湛了，如果百年后评选中国影史的最佳女演员，她必然是最有力的竞争者。这部戏里的巩俐，表演中规中矩，稳重地充当了这部电影众多人物之间的纽带，与其说她是这里的女主角，不如说是她的存在是给秦王、荆轲以及其他几个重要人物提供了一面镜子，只有他们对这镜子的时候，才能看到自己人性的另一面，而恰巧，我们就站在这面镜子旁边。可能有人要说巩俐在那部影片中都不时表演最出彩的，但正是他的这种稳重才使得所有和他配戏的男演员，再出位地演出也不会显得突兀，试想巩俐出演的任何影片，如果换了别人来演她的角色，张国荣（《霸王别姬》、《风月》）、张丰毅（《霸王别姬》、《荆轲刺秦》）、葛优（《霸王别姬》、《活着》）、姜文（《红高粱》）以及李雪健这些腕儿们在各自的影片中的出演很可能不再被奉经典，而会被认为是他们骨子里神经质大暴走。


   除了这三个主要角色，影片中最可圈可点的人物还有嫪毐（王志文），王志文在这部剧里演出太出彩了，他真的做到了让观众因他笑为他哭；盲女（周迅），虽然出场时间很短，但相信所有人都记住了她那双盲女绝望的眸子；燕丹（忘了谁了……）话剧腔太重，可能陈导要的就是这个吧；高渐离（赵本山）听赵本山念“风萧萧兮易水寒，壮士一去兮不复返”总觉得像听二人转，导演大概是想让高渐离有点儿东北人的意思，盼着大家能暂时忘掉赵本山的小品，只看他电影里角色，导演对观众的要求太高了，本来最悲壮的谢幕却换来阵阵笑场，可叹，潘长江饰演的狱吏也是一样，不过他对荆轲行刑的那一段撞墙的镜头确实让人望而生畏。


   总体上来说，《荆轲刺秦》耗资人民币八千万，当年创下中国之最，可惜生不逢时，遭遇票房滑铁卢，陈导当时走的有点儿远，不过现在看正好：）比《无极》好
      </影评>
<有用数>404</有用数>
<没用数>40</没用数>
</review>
<review>
<作者>照夜白</作者>
<标题>《刺秦》----奋兵烈烈，威扬战国</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-01-29 18:43:47</时间>
<影评>
        燕人的鼓，才真是好，又悲又喜......----秦王政


中国的古乐，钟鼓磬鸣，雍容正大，骨子里却透着股霸蛮。


前不久听绛州鼓乐，《秦王破阵》，声震屋瓦，于是很自然的想起了《荆轲刺秦王》。


历史大片，能抓住民族特征已经少见；而进一步表现了其时代精神则尤难。《刺秦》可以算的上经典之作了。开篇沉重有力的鼓声，奋进血性的呐喊，阴暗玄黄的画质，时代瞬间就不一样了，回到了“修我戈矛，与子同仇”的战国时代。那个时代有白起，斩杀韩魏联军二十四万人，斩首赵军八万人，坑降卒四十万人，攻楚焚宗庙，天下披靡。那个时代有墨子，摩顶放踵，以利天下。有孟子，“如欲平治天下，舍我其谁？”。中国最悲怆，最血性，也最有活力的是战国。


战国之人，与今日大有不同。秦赵本同出，秦为戎狄之长，从陇东南下夺取天下，五百年战争未尝停息片刻；赵人坚韧好战，胡服骑射，与匈奴人的厮杀也锻造了不屈的性格，大悲大喜，岂非上阵前的最后欢娱。


燕赵古称多感慨悲歌之士，硬语盘空，实为燕赵大地的本色风流。《刺秦》中对燕赵民风，抑或华夏古朴精神的把握，靠一件乐器有力烘托了出来-----鼓


鼓声中有着原始的力量，古华夏人慷慨多力，尚武好战，礼制典正尚未成型，程朱理学远在天涯时，没有约束，没有偶像，一切都来得真实自然，歌哭狂笑，性情蛮霸：“黄帝伐蚩尤,玄女为帝制夔皮鼓八十面,一震五百里,连震三千八百里”击鼓进击，奋进士气，连震三千八百里的大鼓是何等气势，想都不能想，黄帝伐蚩尤用大鼓，秦军奋击百万，灭韩亡魏用的同样是大鼓。唐太宗灭突厥，君臣做长夜饮，起胡旋舞的时候，伴奏的乐器，也须是铜琵羯鼓，而段成式《酉阳杂俎》的记载则更为有趣：玄宗性俊迈，酷不好琴。曾听弹正弄，未及毕，叱琴者曰：“待诏出去。”谓内官曰：“速召花奴将羯鼓来，为我解秽。”


激昂，质直，悲喜，壮烈。一切让人血脉贲张的词去形容鼓，去形容华夏先民的热情多力都不为过。陈凯歌有幸理解并把握了。


《刺秦》中，黄土质的历史剧情紧张的踏着鼓声前进：秦军灭赵军，铜戟玄甲，鼓声沉重有力；秦人灭韩，縞赏三军，急促的细鼓声夹杂着千军的呐喊，嬴政紧握象征意义的叉戟，发出了燕鼓的喟叹。一切都来得如此自然，如此有力，直让懦夫奋起，国士挺身。那时的人，不尚掩饰，发自真性情。剧中的人物表情夸张，夸张到让今人不适的地步，似乎每个人都会大哭大笑，有时有如孩子般的天真而略带神经质，几遍看下来，由不得不佩服演员的精到，导演的良苦用心及还原历史的能力。原来《刺秦》是一部戏剧，如莎士比亚，索福克勒斯笔下的悲剧，夸张的表情及语言是为剧情服务的，激烈的冲突缓慢而不可阻挡的达到高潮，然后在大悲大喜的瞬间撕下个人的面具，宣告历史的必然个人命运的无奈。


“你杀了我，也救不了六国，我不做，这件事还会有人去做。也可能就是你。”


“你去，也救不了赵国，他已经不是以前的秦王了。”


历史车轮的碾压下，渺小的人不过是牺牲品，图穷匕见换来的也不过是死亡和虚名。


燕土的幕布缓缓展开，秋风劲草，太子丹回到了故国，荆轲在黄土飞扬中编着草鞋，表情呆滞。霎时间，燕人苏醒，千百面大鼓，腰鼓，拨浪鼓齐声迸发，山呼海啸，驷马并进穿越威扬的士卒。燕市上，狗屠高渐离也许正击筑，祭祀的巫人跳着舞蹈，跃动的衰草映着夕阳的金红。


我常想要回到那个时代，看平民的苦与乐，看楚人的招魂，齐人的技击，燕赵的悲风，秦人的橐鼓。看那紧张到神经几乎扯断的时代里，孔里弦歌雅颂中片刻的安闲。鼓烈风摧，六国灭迹，只余太史公在夷门张望，阕里徘徊的怅然和眷恋。


2008年奥运会开幕式，张艺谋命两千零八人同时击缶，震撼世界。缶是秦人的创造，其声粗蛮，颇不雅训，伴着呜呜然的秦风俚语，牧马人的后裔淋漓着血汗征服了高贵的血统。秦人不理解琴瑟的微妙，钟磬的典雅，但他们是真的烈士，这种血性是华夏人骨子里都无法湮灭的。所以，欲表现大国雄风，非击缶莫属。张艺谋是秦人，其风格健朗的一面，如安塞腰鼓，隆隆的鼓击翻飞着黄色的土渣，但是平心而论，虽然二人都去过关中采风，对秦风的把握，陈凯歌的《刺秦》要略胜一筹。看完《刺秦》中的燕鼓齐鸣，甚至让人怀疑千人击缶是否是其翻版，至少也是个借鉴。《英雄》场面虽宏，但总有种杂糅的感觉，简单的历史逻辑反而削弱了其艺术性和历史真实的复杂性。


用一种乐器，一种声音，去临摹前人的呐喊，来表现民风的健犷。色彩同样如此。


《刺秦》中的服饰，一玄一素，泾渭分明，尚质朴不尚华丽，平民多是粗布麻衣。这固然与其生产力有关，但由此也可见导演是个内行，秦人尚黑，黑色有着杀戮的威严和决绝。这种决绝应是常年征战而成，与楚人浪漫的华丽成鲜明对照。有酒即饮，饮完上阵，毫无留恋和顾虑。政治上严刑峻法，也不太为长久打算，治大国若烹小鲜，秦人是没有这等耐心的。所以一统天下，也所以三世而亡。汉人明智些，引用了道家，杀气内敛，精神浑厚了许多，连文风都潜移默化了。汉初《史记》尚有《战国策》纵横的遗风，魏晋隋唐，则愈发浪漫而华丽了。



鼙鼓动地，奋兵扬威，《刺秦》让人看到先人的尚武和戒杀。看似矛盾，其实是一种成熟和生存之道。


战国古风是永远有很多话要说，却说不完也难以说的话题。国家的分裂造成了奇异的文化分区，精彩各异。


成礼兮会鼓，传葩兮代舞；姱女娼兮容与，春兰兮秋菊，长无绝兮终古！





</影评>
<有用数>164</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>私享史</作者>
<标题>扑朔迷离的多版本电影</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2006-12-07 22:41:05</时间>
<影评>
        本来做了很多案头工作打算给这部电影写点什么的，可最终发现纠缠于难以确证这部电影到底有多少个版本（而这本是我的切入点），只得作罢。不过总的说来，本片有两个版本（以下统称《刺秦》），一个是1998年在日本公映的《始皇帝暗殺》，另外一个是1999年在中国公映的《荆轲刺秦王》。


两个版本的主要区别在于：后者剪掉了潘长江、赵本山等大约一刻钟的戏；变平铺直叙为板块结构，加入“秦王/刺客/孩子们/赵大夫/秦王与刺客”五个小标题串连；在“杀造剑人”、“活埋儿童”、“易水别离”等细节取舍和处理上有所出入。除此之外的“其它”版本，（根据我的推断）大体上也可以根据影片的结构而被归入上述两个版本：比如人民大会堂首映版、片长略有出入的各区DVD版属于前者；戛纳电影节首映版、国际发行版则属于后者。


我之所以要这么详细地说明版本情况，甚至由于版本问题而放弃预计的写作，就是因为：这两个版本差别太大，以致于可以当成是两部不同的作品来分别评价，其实这从片名的不同就可以看出。有人可能会说“始皇帝暗殺”只是日语习惯的表达方式而已，可实际上，在我看到的日本发行的169分钟片长的DVD版的片头全中文繁体字幕里压根就没有出现“荊軻刺秦王”这个片名，直接就是用的“始皇帝暗殺”。


事实上，《始》这个版本最大的主角就是嬴政（而非荆轲），尽管在演员表里他还是排在第三，他的戏份也不是最多的，在演技上也没有盖过前面两位。但全剧着力表现的就是他，所有情节的发展都是为他服务的，甚至我觉得“刺秦”这场阳谋都已经可有可无了。当初导演说自己不满意这个被日本投资方赶档期、按照文学剧本剪出来的版本于是就有了后来那个“并非违心的修改”版本。可在最近的一次，他大老远跑去希腊认领终身成就奖的时候做的一个演讲中，他说是由于日方对这部电影有他们自己的观点，因此就专门为日本剪辑了一个不同于别国的版本。虽然在事实的表述上前后有出入，但逻辑上并不矛盾：一来日本版本在日本票房大卖；二来大会堂首映版（理论上就是日本原版）在中国恶评如潮。当然了，后来的情形是，国人对中国版本依旧不买账，于是出现了部分人对日本DVD版（理论上就是大会堂首映版）表示好评的情形。不过，在我看来，《始》确实不是好作品。


本来我是很想在两个版本片名的不同上做文章来写些东西的。记得当初，戴锦华教授在《百家讲坛》上讲“刺秦行动”的时候就专门拿《秦颂》和它原定的片名《血筑》做过文章。从《秦颂》到《刺秦》再到《英雄》，这一系列的刺杀同一位国家元首的行动背后有着怎样的社会学和文化学含义，她给我们提供了一个很好的切入点。其实它还有着更深层的政治意味，只是她无法在这样的场合直接表达。而她在台湾的一次讲座里还是把它说明了：第五代導演的「刺秦情結」，作為一個「父子秩序」的寓言重現，以及文革記憶的暗影浮動。重新書寫刺秦故事的過程，悄悄從認同刺客位置，轉為秦王才是必然勝利者和大一統合法化的敘事。


对于这部电影本身的评价我只能留在以后了，我这里只想说一点感想：导演没有驾驭大场面的能力。气势恢弘的云梯攻城看起来像城管队伍的拆迁行动，而在城楼上的一些近景镜头里，群众演员挥舞着兵器好像在赶苍蝇……开场通过镜头运用所表现出来的战争场面的逼人张力就这么一点一点给化掉了，全剧也由于内在张力的不足而在情节上略显拖沓和纷杂。唯一值得称道的就是嫪毐“谋反”（这个词是不准确的）那场戏，通过各种镜头的切换和声效的对比来表现，大概日后是可以写进教科书的了。后来我又努力想了想，发现其实整个中国也没有能够驾驭如此宏大场面的导演，那些所谓打造中国《指环王》或者《星球大战》的话语恐怕真的只是神话了。


《秦颂》是在初中那会儿看的，至今都对其中的很多情节印象深刻，应该归功于它讲了一个很精彩的故事，至于它有什么更深的含义，我那时小没在意。看《英雄》的时候已经上大学了，对于这么一个本可以比《秦颂》更超离于历史之外的故事，导演却把它安在了秦始皇的身上来讲“和平”，为什么不去虚构一个君王而非要替秦始皇翻案呢？好在《刺秦》告诉了我们某种真相，秦始皇所谓的“和平”不过是用“肮脏的手段去实现美丽的梦想”罢了，暴政和专制之下，哪有真正的和平？


若干年后，陈凯歌给老同学也是老同事的张艺谋留下了一句话：“我不认为牺牲个体生命成就集体是对的。”我想在此感谢他曾经的真诚。或许，“把事实告诉观众”，就是《刺秦》的最大意义。


【附】《刺秦》的N个版本 

1998年9月，日本首映版 

1998年10月8日，全国首映版 

1998年11月，日本公映版 

1999年5月17日，戛纳首映版 

1999年8月6日，全国公映版 

之后，片长略有出入的各区DVD版相继出炉
      </影评>
<有用数>174</有用数>
<没用数>72</没用数>
</review>
<review>
<作者>Mustakrakish</作者>
<标题>陈凯歌的绝唱</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-06-19 13:19:09</时间>
<影评>
        看这片之前我一直都很好奇。我过去听到的全是差评，只除了一个人，我的大学帅哥同屋（同时也是我的偶像），他告诉我“有人”崇拜这部电影崇拜的要死。当然他没敢说是他自己……


不过近三个小时的片长阻止了我的好奇心，我看过三个小时的闷片，三个小时的文艺片，还有接近三个小时的爆米花片，但从没想过要用三个小时来鉴定一部烂片。不过在今天这么一个无聊的晚上，好奇心还是打败了我……所幸陈凯歌和帅哥都没让我失望！


结构上一咏三叹，虽然没有低俗小说那么精巧，但是质朴的表达更符合这部电影的气氛。电影选角无可挑剔，秦王，荆轲，嫪毐，太子丹，赵女，甚至荆轲刺秦的助手，都可称得上完美无瑕。只有高渐离给荆轲做手术的时候大喝“喊出来！”，让我不禁想起了这个小品演员若干年后在《卖拐》里的经典台词“走起来”……当然这不能怪陈凯歌……


不知道98央视水浒传和这部电影哪部先开拍，所以也不知道是谁先发掘的李雪健这方面的潜力，不过李雪健演中国式的大佬实在太牛逼了，堪比马龙白兰度演的教父。


王志文演的嫪毐也很妙，可惜电影太长了，要不然他那部分剧情还可以展开的再充分些，而不是在死前通过独白来表明心绩。


陈凯歌演的吕不韦也牛逼。看了密诏，轻蔑的扔地上，“要造反，轮得到你吗？”一语惊醒梦中人啊。可惜嫪毐不得不反，即使他已经知道了自己的结果。然后祖庙那一段戏简直神来之笔，也不知道是谁想出来的。套用一句常常在日本电影/动漫里出现的台词，“吕不韦的死，让嬴政毅然踏上了修罗的道路”……


和很多中国导演不一样，陈凯歌对拍男女之情并不感兴趣，即使迫于商业追求勉强拍了，也只能拍出《无极》那样的水准。而荒谬的是，蹩脚的爱情戏却在戏外成全了张柏芝和谢霆锋这对怨侣……巩俐演的赵女在刺秦里面代表的是人性善的部分。秦王是魔，荆轲是佛，她则是在夹缝中的人……


太子丹也演的好。电影里的丹就像某些底层的小干部，明明被人玩弄于股掌之中，却偏偏又有点小权力和不服气，老想着改变自己的命运，上窜下跳，令人厌恶。这和史记原著里腹黑的太子丹大相径庭。


这部电影的情节可以说是相当脱离史记的描写，我个人觉得却相当成功。不过赵氏孤儿离谱的演绎，可能根源也就在这次成功的改写吧。


可惜了。这么牛逼的一部电影，偏偏得不到评论和观众的赏识。活活把陈凯歌逼到用烂片反抗社会，嘲弄大众的道路上。“你们恶心我，我也来恶心恶心你们。”陈凯歌拍无极的时候一定是这么想的。中国观众为什么现在只有烂片看？不要怪该死的制度，而是因为中国观众只配看烂片。
      </影评>
<有用数>146</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>王老虎</作者>
<标题>秦始皇 每个人的心中都有一个</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-07-12 19:34:25</时间>
<影评>
            刺秦的题材，我偏爱是陈凯歌的《荆轲刺秦王》.

从选角，到剧情，台词到背景音乐，处处精妙，很用心的一部戏。张丰毅的荆轲，李雪健的秦王赢政，王志文的嫪毐.我敢肯定的是在我没看《刺秦》以前在我心中秦始皇就是那么高大威猛,气宇轩昂虎视眈眈!..看时我纠结了.. 屏幕上这个尖嗓子暴戾多疑的矮子，他会是吞并六国的始皇帝!？？！随后一大堆的负面评价扑面而来.很多是观众,写影评的也有。面对那么批评.我质疑了..

    “塌鼻梁、鸡胸、气管炎、身患软骨病。”在司马迁的笔下秦始皇就是这副模样. 在《秦始皇本纪》中尉缭说，“秦王这个人，高鼻梁，大眼睛，老鹰的胸脯，豺狼的声音，缺乏仁德，而有虎狼之心，穷困的时候容易对人谦下，得志的时候也会轻易地吃人。我是个平民，然而他见到我总是那样谦下。如果秦王夺取天下的心愿得以实现，天下的人就都成为奴隶了。我不能跟他长久交往。”

　　而反对的意见认为，《史记》所载，只是尉缭之语。尉缭在战国末人秦游说，帮助秦始皇策划统一六国大计，被封为国尉，故称尉缭。但他是个游士，而非医生，对人体的观察与判断都不见得有科学依据。此外，对这些描绘稍加推敲，就可发现明显具有咒骂、贬低秦始皇的意味。谁能说其中没有夸张或歪曲的成分呢？ 

   

    剪伯赞在《秦汉史》中则认为秦始皇应该是英俊漂亮的： 

　　秦始皇并不如后世所想象的他是生长着一幅严肃的可怕的面孔，假如他多少有些父母的遗传，他应该是一位英俊漂亮的青年。即因为他的英俊，所以他才能运用商人地主的力量，完成统一中国的伟业。 

　　

    历史是帝王书写的,无图无真相!而且偏偏留下来的《历代帝王图》没有秦始皇..但是大家看看《历代帝王图》..感情皇帝都是同一个妈妈生的?? 发动了世界大战的希特勒长的也不咋的!!! 

    

   现在偶只能说萝卜青菜各有所爱,每个人的心中都有一个秦始皇!! 

   在《英雄》里我看到某某英雄坚持不懈排除万难不做英雄心不死的去砍某皇帝.在《荆轲刺秦王》里我看到的是一个平民如何被时势造成英雄。荆轲不过一介草莽，勇武而安平.有野心，有权利，有欲望，有仇恨的人，有可能会想杀皇帝，而他不过是平民皇帝离他太过遥远。了不起街头闹事,了不起路见不平.是太子丹把他推上国之英雄这个位子的，当然也要他是块当英雄的料。也许他没想过杀皇帝，可他重信守诺。很有江湖气息,某些有心人士好好利用就能让他抛头颅撒热血了，挣扎还素有的,可道高一尺魔高一丈，他可翻不出太子丹殿下手心。在英雄之前他是百性,不是因为他去始皇帝才是英雄的，是因为他守诺，在一个战乱年代，他用生命守诺。比起他，始皇帝是个胆小鬼，自卑，没安全感，只能通过征服别人来证明自己。研究希特勒同学的心理说明暴龙也有自卑心.


    还有一个情节，荆轲为了不泄露秘密把筑剑师一家给砍了，砍剩一盲女，想着反正人家也看不见什么，留她一命。谁知道人家姑娘说：身在乱世，家人都给你灭了，我一瞎子，要活命只剩混丐帮一条路了，您还是给我个痛快吧。她不是没活下去的希望，她只是不想活的没有尊严。她只是不食嗟来之食。有血性！荆轲听完是虾米心情，一样身不由己，也许我还不如她？

    

   偶喜欢《刺秦》所诠释的英雄。他让我看到也一个战乱动荡的时代，人们如何挣扎起伏，于生命，诚信，诺言，国仇私恨。即使身不由己也有一定要遵守的信念与诺言，甚至为此舍弃性命也在所不惜.这就是英雄了。可是票房更多的时候，是商业的。可怜凯歌，这么好的戏。咋的就没票房呢。《无极》骂的人多的是吧，那也要看得人多不是。自从李安大人用《卧虎藏龙》敲开好来呜的大门，《英雄》又打破了中国电影票房的低迷局面。然后，原来中国电影票房的曙光居然来是好来呜式的制做和经营。赚完自家的还能赚老外的，何乐而不为。再然后是《十面埋伏》，再然后就是《无极》了。。我们无法阻止，商业扑面而来。。
      </影评>
<有用数>61</有用数>
<没用数>20</没用数>
</review>
<review>
<作者>壹戈</作者>
<标题>不被承认的史诗</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-10-29 17:44:34</时间>
<影评>

 
秦始皇是中国历史绕不过去的一个人物，也是最悲剧的人物。
少年时在赵国为人质，受尽屈辱。回国之后父亲早丧，依靠吕不韦稳定朝纲，成年之后逐步夺权。一统天下，设立郡县，车同轨，书同文，修万里长城北拒匈奴。
另一面弑父囚母，杀人无数，焚书坑儒，横征暴敛，祸害百姓。秦始皇死后，大秦帝国二世而亡，暴秦被骂了几千年，但其实我们直到现在，还在传承大秦帝国的制度和文化。
1998年，陈凯歌导演拍了一部《荆轲刺秦王》，从剧情上是最为接近《史记•刺客列传》，虽然也有很多改编，但整体格局还是偏向历史正剧，是真正的史诗片。



虽然当年的评价和口碑都不好，可是经过20年的沉淀，影片的艺术价值也已经获得了广泛的认可。
聊这个电影有一种无处下手的感觉，因为它的版本实在太多，而这多个版本又有很多历史的原因。
影片1998年就完成了，在人民大会堂首映，当即遭到猛烈的批评，被责令修改。
因为这个影片是日本投资，略作修改之后就在日本上映了，名为《始皇帝暗杀》，在日本却非常火爆。那么日本版和人民大会堂首映版其实差不多。



1999年参加戛纳电影节剪辑了一个版本，获得金棕榈大奖提名，最终获得了技术大奖。后来的国内公映版又做了一些修改，就是现在国内各大媒体网站流行的版本。
综合来看，电影可以分为两个大版，日本版的《始皇帝暗杀》和国内的《荆轲刺秦王》，这两个版本差别非常大，完全是两个不同的电影。但两个版本都很优秀，一个是获得了日本的票房验证，另一个是获得了戛纳电影节的认可。



无论哪个版本，当时在国内都不受待见，各种批评咒骂，8000万投资在国内只有不到1000万票房。很多人以为这片子亏了，但其实日本版票房大卖，赚了不少。
日本版在海外被捧上了天，陈凯歌被誉为“中国的黑泽明”，但这个版本，估计国内观众看过的很少。
综合权衡一下，我们就选日本版来讲讲故事，然后再对比一下国内版，看看同一个电影的两个版本，为什么会有天壤之别。
 
刺客荆轲以左手快剑出名，有人请他杀人，杀一个铸剑师全家。一个刺客竟然在头发上系了很多小铃铛，可见是对武功有充分的自信。屋内几个人全都被他轻松干掉，最后见到一个盲女，他却不忍下手。盲女说你把我的家人都杀了，那把我也杀了吧，否则我要一辈子跪下来乞食。荆轲不杀，盲女用剑鞘自杀，诱骗荆轲近身，突然出剑刺杀荆轲，却没想到荆轲是左手，遗憾死在荆轲怀里。这件事情刺激了一代传奇刺客，荆轲从此流浪江湖，荒废了武功。

赵女是秦王嬴政的厨房丫头，但谁都知道秦王喜爱赵女，称为赵夫人。嬴政小时候在赵国做人质，赵女就是嬴政的厨娘，两人早有夫妻之实，只是没有名分。

此时嬴政还年轻，称呼丞相吕不韦为仲父。秦国25万大军已经包围了韩国都城，韩国派大史求和，愿意永远臣服，丞相吕不韦代秦王答应了韩国大节的请求。哪知道嬴政突然发难，定要灭了韩国，丞相吕不韦拂袖而去。嬴政罢免了吕不韦，又当众立威长信侯嫪毐，意气风发的少年秦王夺权亲政了。

燕国太子丹当时正在秦国做人质，他小时候也曾经和嬴政一起在赵国做人质，听说嬴政要灭韩，恐惧燕国的命运，气急败坏地找嬴政理论。秦王坦言，战争已经打了五百多年，天下必然要统一，不是我嬴政或许就是你燕丹。燕丹手持长剑面对嬴政，却始终不敢下手。

赵女请求嬴政放他返回赵国，她已经感觉到，现在的秦王嬴政并不是那个，和她两小无猜的赵政。嬴政带赵女观看四海归一图，发表了一统天下的大愿，立志做一个爱护天下百姓的君王，赵女心生崇拜，不再提回国之事。

韩国被灭，嬴政大为欢喜，亲自在厨房煮肉犒赏三军。嬴政和赵女谈起自己的担忧，燕国是战略的关键，灭了燕国，北方的土地就能连成一片，然后才好南攻齐楚。但秦国灭燕找不到借口，如果关中五国联合来攻，秦国将寡不敌众。

赵女心生一计，只要嬴政放燕丹回国，燕丹必然派人来杀他，那时就有借口了。

为了帮助嬴政完成一统天下的大愿，赵女到牢房让人在自己脸上黥了字，以骗得燕丹信任，然后和燕丹一起逃往燕国。

燕丹回国之后，当即招募刺客，发誓定要杀了嬴政。

当时的荆轲正流落在燕国街头。有小孩偷米糕被店主抓住，悬在蒸笼上折磨，荆轲突发善心要救小孩性命，与店主发生争执，又被人陷害误杀了店主，犯下命案。这些都被赵女看在眼里，从牢房里救出了荆轲，然后把荆轲引荐给燕丹。

燕丹也曾听说刺客荆轲的大名，请求荆轲去杀嬴政，荆轲一口拒绝，称不再杀人。燕丹恼怒，给赵女3个月时间劝服荆轲，赵女就把荆轲送回住处，让高渐离为荆轲疗伤。荆轲不惧死亡，威武不能曲，富贵不能淫，使得赵女刮目相看。

三月期限未到，燕丹看出赵女和荆轲惺惺相惜，竟然将赵女抓进大牢，荆轲请求燕丹放了赵女，愿意加入燕丹的刺客营，但却一直手不拿剑。

燕丹派人贿赂长信侯嫪毐，鼓动他发动政变。这嫪毐本是吕不韦门下宾客，多年前送给太后，却并未净身。嫪毐与太后私通生了两个儿子，藏在宫中。嫪毐每每担惊受怕，事情一旦败漏必然导致杀身之祸。

哪知怕什么就来什么，嬴政有一日正在太后寝宫请安，嫪毐的小儿竟然跑出来叫爹爹。嬴政见母后脸色大变，当即心知肚明，但见帐后有刀光剑影，嬴政并未当场发作，起身离去。

嫪毐心知不妙，索性一不做二不休，乘机谋反，率几百门客攻入秦王大殿。禁军统领樊於期早有准备，几千铁甲卫士包围了反贼。嫪毐见无路可逃，求嬴政放了他的门客，嬴政坚决一个不留。然后追查后宫，将嫪毐的两个私生子摔死。

嫪毐临死说出了震惊众人的秘密，说母后原本是吕不韦的歌姬，嫁给嬴政父亲时就已经怀有身孕，因此嬴政是吕不韦的儿子，并没资格做秦王。

嬴政想起此前种种，不愿相信，却无可辩驳。命樊於期车裂嫪毐，软禁母后，屠杀了所有听到嫪毐说话的侍卫。

吕不韦接秦王召命，前往秦国祖庙领死。嬴政说并不想杀吕不韦，只要吕不韦宣告天下，嬴政并他的儿子。而吕不韦说，只有杀了他才能让天下人相信，因为儿子是不会杀死父亲的。嬴政痛苦挣扎，司礼官少宗伯质问嬴政，忘了一统天下的大愿了吗？

吕不韦悬梁自尽，嬴政跪在吕不韦脚下，轻轻叫了一声“父亲”。随即站起身来宣昭，吕不韦是叛逆，剥夺所有封号，诛灭九族。

少年君王，突遭变故，心性大变。禁军统帅樊於期眼见秦王乱杀无辜，带着天下最大的秘密叛逃了。嬴政下令，私藏樊於期就是与秦国为敌，诛杀樊於期十族。

嬴政随即发兵灭赵，秦军所到之处，烧杀掠夺，鸡犬不留，秦王这是在报私仇。赵国节节败退，都城邯郸被围。

赵国信史前往燕国求救，说赵王将城中儿童全都集中在祖庙，城破之时集体殉国，数十年后无赵人了。

当时秦将樊於期逃到了燕国，赵女想要前往邯郸劝阻嬴政，樊於期说现在的秦王可不是当初的嬴政。赵女不信，沿途所见赵国百姓惨状，心寒不已，但仍然抱着希望。

赵女和嬴政在邯郸城外单独相见，极力劝说嬴政放下私仇，救下邯郸城的赵国儿童，这样还是天下人爱戴的君王，嬴政满口答应了。

燕丹发兵前往邯郸解围，本可趁秦军不备偷袭大营，但见秦军声势浩大，燕丹并不敢一战，狼狈逃回燕国。

邯郸城破，赵国孩童纷纷跳下城墙殉葬，惨叫之声撕心裂肺。嬴政进了邯郸城，见到幸存的赵国儿童，想起赵女的话，下令放了这些儿童。把手中的拨浪鼓递给小孩，却被赵童吐了一脸唾沫。嬴政突然变脸，改令永绝后患，王翦坑杀了所有赵国儿童。

赵女寻找燕丹的军队援救邯郸，发现燕丹已经退兵，再赶往邯郸，却发现赵国儿童全都被坑杀。赵女绝望痛哭，嘶喊着“天杀的嬴政”。

荆轲救回了昏迷的赵女，拿出久已不用的宝剑，他已心生杀意。

荆轲问樊於期，燕国的刺客可有人能杀得了秦王，樊於期摇头，喜怒形于色，无一人堪用。

赵女警告荆轲，不能去杀嬴政，因为让燕国派刺客去杀秦王，本来就是她和嬴政设计好的圈套，秦国必定会有防范。荆轲坦言即便有去无回，不能再让嬴政杀了燕国的孩子，和天下的孩子，他去咸阳不是去杀人，而是救人。

燕丹的刺客大比武，荆轲只用右手就已经打败了所有人，秦舞阳逼他出左手剑，荆轲却说用左手杀过无数好人，再也不会用左手杀人。

樊於期明白了荆轲的大义，告诉荆轲，他脑袋里藏着一个巨大的秘密，只有带着他的头颅才能见到秦王嬴政，当即自杀，到死也没说出秦王的秘密。

风萧萧兮易水寒，壮士一去兮不复返。荆轲在易水道别赵女，前往咸阳去杀嬴政。

荆轲为燕国正史，身传大红礼服，犹如戏子，却神态自若。秦舞阳为副史，进到秦国大殿，就已经吓得汗如雨下，畏缩不前。

嬴政允许荆轲一人带剑上殿，荆轲献上樊於期的首级，见嬴政满心欢喜，随即装作胆小，承认是燕太子丹派来的刺客，嬴政大笑不止，灭燕的借口也就有了。

嬴政笑问荆轲是否地图也是假的？荆轲说图是真的，随即展开地图，图穷匕见，荆轲一手拿住嬴政的衣袖，一手持匕首猛刺，嬴政大惊失色，用力挣断了衣袖，狼狈逃窜，情急之中长剑不能出鞘。荆轲穷追不舍，满朝官吏竟无一人出来阻拦刺客。少宗伯帮嬴政拔出了宝剑，荆轲投掷匕首击中中铜柱，拔剑准备再刺，却发现剑已折断，秦王一剑刺中荆轲。

荆轲大笑，嬴政气急败坏，连刺荆轲数剑，荆轲倒在大殿之上，仍然面带微笑。嬴政不解，荆轲说，樊於期临死带话给他，太后寝宫的秘密，他没对任何人讲起，他比你嬴政讲信用。嬴政再次说起和赵女看四海归一图的时候，发过的弘誓大愿，但却已经不是那么的理直气壮。

赵女来到四海归一殿，请求带走荆轲的尸体回燕国安葬，嬴政面对怀上荆轲孩子的赵女，仍然旧情难忘，少宗伯大喊：“君王嬴政，你忘了一统天下的大愿了吗？”
嬴政答：“须臾不敢忘啊”。

冰雪北国，赵女和高渐离埋葬了荆轲，高渐离在坟前放声悲歌。


 “历史没有真相，只残存一个道理”。 
 
注意这只是文学创作改编的电影，和历史书没有必要强行对比，况且《史记》本身也有矛盾的地方，秦王嬴政到底是谁的儿子，太史公也没讲清楚。
前面剧情是按照日本版的《始皇帝暗杀》展开，可能和国内的《荆轲刺秦王》在剧情上有很大出入。
国内版是剪辑成了5个段落，分别是：秦王/刺客/孩子/赵女/荆轲刺秦，这个版本在主流的媒体网站都可以看到。
《始皇帝暗杀》对比《荆轲刺秦王》
日版是以荆轲的故事为开始，而国内版却是司礼官大喊，“秦王嬴政，你忘记了秦国历代先君一统天下的大愿了吗？”。这就已经界定了两个版本的内核不同。
日版突出的是人物的情感转变，一步一步制造刺客刺杀秦王的理由。但我们会发现，荆轲刺秦仍然是不用左手，并未做到不择手段，感觉就是给秦王带个话，做人要讲信用，骨子里还是不想杀秦王，这个可能是符合了日本人对天皇的愚忠情结，在日本大受欢迎。
而国内版，最突出的主角是秦王嬴政。荆轲是否左手刺客并没有强调，最后赵女是亲自献上嬴政送给她的匕首，将匕首藏在地图中，也是赵女的主意，还做了非常周密的排练，是非杀了嬴政不可，荆轲失败的原因大半因为胆小如鼠的秦舞阳。整体感觉对暴秦的批判意识很明显。
日本版是由人物内心情感推动故事，有大量的独白戏份，戏剧感非常明显。尤其嬴政的表演和燕丹的台词，根本就是戏剧的念白方式。而有很多的过渡交代并不清晰，有大量的留白，也是如同戏剧的换场，人物的心理转变大多须要从表情和动作中看出来。这个版本我个人认为是更艺术更唯美，接近黑泽明的风格，但观影有难度。
而国内版章节划分明显，格局更大气，细节过渡也更加的娴熟合理，在剪辑上绝对下了不少的功夫。考虑到国人的观影量偏少，可以说是煞费苦心，但结果并不受国人待见。
还有些细节上的取舍，用意也非常的明显。
比如国内版增加了嫪毐和吕不韦的戏份，削弱了赵女和嬴政的爱情戏，加强了大历史的格局，让秦王嬴政的思想转变更有历史的悲剧性。
陈凯歌导演亲自扮演的吕不韦，只有为数不多的几场戏，但他的台词非常的重要。在宗庙里，面对嬴政的疑惑，吕不韦是非常肯定的表达了，嬴政是他的儿子。嬴政痛哭流涕，说只要吕不韦告知天下，秦王不是他的儿子，待天下大定，一切都好说。吕不韦质问：“天下不定，你就没有父亲了吗？”这句话比当年《霸王别姬》中程蝶衣的控诉更加直指人心。
据说陈凯歌的父亲陈怀皑， WG期间被批斗，陈凯歌亲手打了父亲，后来极为内疚。电影中这个秦王弑父的情节，恐怕是陈凯歌对父亲的忏悔。而那个年代，和父母亲人划清界限，甚至“大义灭亲”的大有人在，是什么让“不可能杀死父亲的儿子们”，纷纷对父亲挥起了拳头？
日版里面，少宗伯这个时刻提醒秦王的人物被弱化，而国内版的喊话次数明显增多，开篇还有一个老司礼官喊话，说明这个提醒秦王的角色是世代相传的，而最后那句话嬴政自己说了一遍。有一种感觉，少宗伯这个人物像是秦王嬴政的戏剧化分裂，时刻提醒嬴政不忘一统天下的，是他的理性人格，与赵女和父母的纠结是感性思维。
作为一个“人”的嬴政，有爱恨情仇，有悲喜交加，还有点可爱；而作为秦王，他就只有一统天下的大愿；这两个人格合在一起的“秦王嬴政”就是个悲剧，每次嬴政情感浓烈的时候，理性就会大喊着提醒秦王，放下情感的包袱，一步一步变成了“天杀的嬴政”。
 
弱化的战争场面
开篇有一场嬴政冒充普通士兵，战场杀敌的戏份，拍得其实很有意境。但到了后面，灭韩灭赵的战争大戏，感觉有点走过场，与同时期好莱坞的动作大片相比，差了不是一点半点。嫪毐带着几百门客谋反，完全是舞台剧的表演方式，摆方阵走形式，但细节不讲究，近距离弓箭射杀，弓都没拉开，敷衍了事，也算是电影的缺憾。
既然第一场战争戏能拍好，那么后面也是应该能拍好的。导演明显是采取了一个旁观者的视角，让观众冷静看待历史事件，武戏场面全都弱化了，只强化了人物情感，这也算是取舍吧。



电影说到底就两种东西，一是内容，二是形式。
内容是基于文本的东西，就像读书，一本几十万字的小说，可以浓缩成2小时的电影，也可以理解为讲故事，但其实包含更多。
而形式就很繁杂，色彩调和，光影层次，摄影构图，镜头运动，建筑风格，室内装修，服装道具，演员表演，剧本台词，音乐音效，特效制作，剪辑合成，哪一项都是专业活。
有时候很多人批评一个电影故事没讲好，其实是被形式迷惑了，没看明白文本的内涵。
现在已经明显的出现了两极分化的观影状况，就是很多人看电影是重复看很多次，二刷三刷成为常态，然后网络讨论热火朝天。而另一部分是看什么都看不明白，只能在网上骂导演都是煞笔。
电影从来就不是一个讲故事的工具，不然何不在家看看书。创作也从来都是主观的，任何一种艺术形式都是作者思想的表达。
从《荆轲刺秦王》这两个版本的差异，其实也可以看出，电影在创作上的可控程度很大，有时一句台词就能颠覆了整部电影的内涵，而观众总揪着某一个点进行批判咒骂，是一种缺少包容心的行为。
戏剧和表演
本片最值得喝彩的是李雪健老师扮演的嬴政，最初看一个四十多岁的老男人扮演年轻的嬴政，上蹿下跳的很滑稽，像《大话西游》的至尊宝，看着看着就被迷上了，这个角色的厚度不是哪个青年演员能够胜任的。唯一的缺点就是李雪健的脸实在是太大了。


而国内版明显的削弱了嬴政和赵女的爱情戏，想要看到超越《霸王别姬》菊仙的演技，必须要看日本版，巩俐多年独霸国内影坛，确实是因为颜值高演技好，没得比。



张丰毅的荆轲，我感觉比《霸王别姬》的段小楼要更加出彩，尤其是最后的刺杀戏，在秦国大殿上装疯卖傻的桥段，非常精彩。



嫪毐戏份虽然不多，但王志文表演很有张力，谋反那场戏，几乎把嫪毐几千年的肮脏形象给洗白了，显得比秦王还正义。



要说反派，这里面一直贬低的就是燕国太子丹，一个色厉内荏外强中干的纨绔子弟，从头到尾都是个孬种，演得太好了。



盲女周迅只有一场戏，却也让人过目不忘。如何击溃一个顶级刺客的良心，她做到了。



为什么一直说演员的演技？实在是这部电影的形式，就是一部戏剧。中国的戏剧，有几千年的历史。比如同样都是《贵妃醉酒》，梅兰芳唱的他就不一样，这个拼的就是演员的演技。
但是，再好的演员也是在剧本的框架里演戏，精妙的台词当然也是剧本的功力，这部电影也算陈凯歌自编自导自演了。
都说《霸王别姬》是陈凯歌最好的电影，很多人怕是没看过这部《荆轲刺秦王》。《霸王别姬》从一个侧面串联了几十年的中国近代史，而《荆轲刺秦王》却是一部规格极高的史诗片，是足可以载入史册的经典。
 
时代的悲剧
第五代导演曾经被认为是赶上了好时候，是中国电影界的既得利益者。但到了现在我们会发现，第五代竟然集体成了笑话，他们的电影多半是用来讥讽和嘲笑的。这里面有非常复杂的内因，也有极其简单的外因。
80年代到90年代，全国都是崇尚文学和诗歌的，出版业曾经非常火爆，那是一个文本的时代，原因就是没什么可以玩的，电都没有你玩什么。
后来电视普及，到网络普及，再到现在的手机APP，人们接受资讯越来越碎片化。新生代的青少年根本无法理解，文本时代那种细腻的语言模式，现在是图片和视频的时代。
所带来的是语言结构的颠覆。
比如让赵本山唱“风萧萧兮易水寒”，在陈凯歌眼里可能是合情合理的，但在年轻人眼里，那就是搞笑的段子。
还有更细腻的东西，比如赵女跪求嬴政，“如果你去解救赵国的孩子，你就还会得到赵国人的爱，天下人的爱”，这句台词现在铁定会笑场。现在的中国人从来不这样说话，人与人之间不谈爱，只谈爱国敬业。
而历史上有爱，孟子曰：“仁者爱人，有礼者敬人。爱人者，人恒爱之；敬人者，人恒敬之。”这就是文本的差异，什么时候真做到了以人为本，那才是真正的和谐。
如果现在重映《荆轲刺秦王》，估计也会被定义为恶搞的喜剧，所有台词和念台词的方式都是笑点。这种思维的错位在后来的《无极》中被放大到了极致，陈凯歌真心没觉得好笑的台词，电影院里狂笑不止。
当然，语言的转变只是表象，真正的内因还在其它，恕我没能力展开。
第五代导演都在努力追赶落后的电影形式，没有成熟的电影工业支持，这种追赶无异于杯水车薪，而他们精心打磨的内容没人关心，反而成了笑话。这种错位造成了一个集体崩溃的假象，有人总结为第五代导演集体堕落了，真是语不惊人死不休。
第五代还是你最强的大爷，只是小的们看不懂他们的语言结构，他们也看不懂小的们玩的那些弹幕和鬼畜，两边不对付，而且都认为自己没错，这才是真正的时代悲剧

最后送个彩蛋
美剧《权力的游戏》火得一塌糊涂，冰雪长城，七国纷争，龙的传人，多么像我们的战国历史。看剧的时候，有很多镜头桥段都眼熟，我不敢说《权游》致敬了中国电影，就看着有点像，而这两部戏隔了十几年。(看视频更有感觉）
宫殿内搭独木桥用来威胁人，只在这两部戏里见过

站在大地图长谈理想，这两部仅见

想说的是，不是我们拍不出来好东西，而是拍出来了中国人不以为然。


《荆轲刺秦王》不被承认的史诗大片_哔哩哔哩 (゜-゜)つロ 干杯~-bilibili


</影评>
<有用数>62</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>尘世橙狐</作者>
<标题>『刺秦』刺痛</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-10-09 12:22:44</时间>
<影评>
        九九年九月二十七日晚六时，北京电影学院的放映厅里座无虚席，就过道间也很难找出可以立足的地方。陈凯歌携他那部历经磨难的『刺秦』回访母校，并要举行见面会。大约在二十年前，他也如今日的学子一般站在影院的太平门前，观摩着前辈的影片，聆听着前辈的教诲，而今日，物转星移，当年的青年学子已经坐在了前面，开始教导着自己的晚辈们。所不同的是，影院是在新地址新建立起来的，设备齐全得多，透着一股子专业劲，当然，台下的人也比当初不知多了几倍。

影片演完后，在所谓的见面座谈会上，陈导演回答了新校友们的若干问题。当然，其中涉及到有关姜文的敏感问题，他是避而不谈的。在他那个年龄与地位，提问的人显然是过于单纯，也过于无聊了。一个多小时的座谈如飞而逝，其中不乏有些专业问题，陈导演都给予了极富经验的回答，我们抛开这些问题不谈，也摒弃那些有关花絮的唠叨，还是有些问题值得观众探讨的。

思维定式

写出这个题目，我略有些悲哀，我向来以为艺术是需要创新的，实际上学校的教材中也是这么说的，但我们还是用老的眼光来看待艺术，非但观众如此，即便创作者们也难以躲开这片阴影。

在「刺秦」中，嬴政的扮演者是李雪健，焦裕禄的形象想必是他最深入人心也是最成功的塑造。有人认为，这个人民公仆的长相不够威武，不足以把秦始皇那种盖世武功表现出来，仿佛提问的人的确见过嬴政，是个身高丈二，眼似铜铃，口若悬河，寸筋铁骨的威猛之士。陈导演只好说史书上的始皇帝并不威风，甚至有些卑琐，龌龊，相较而言，李雪健可以算得上一个标准的美男子了。陈导演的话可谓风趣，但透着一些无奈，仿佛是一则黑色幽默，令人警醒。我实在有些不明白，为什么建立丰功伟绩的人均是这种形象？是史书记载，还是民间传颂呢？其实，对于秦王来说，他南取百越，北却匈奴，建立了中国历史上第一个多民族统一的封建帝国，的确是个了不起的人物，他的伟大之处或说超出常人之处是他的头脑和魄力，这与身材长相恐怕没什么关系。在几世纪前的法兰西历史上也有这么一个伟大的人物，我们都叫他小个子拿破仑，对于这个称谓，我们是比较接受的，想来番邦异地的伟人都是小个子，我们的英雄则要高大威猛些？这是多么可悲又可笑的自大加常规思维，寻其根源，恐怕与黔首们俯地叩首的习惯不无关系，当然，历史上也有个叫‘高大全’的人是这些固定思维的集大成者。

几年前，东北小品风靡全国，涌现了几位代表人物，比如说赵本山和潘长江之流。此二人的确深入人心，如果想无聊的话，不妨听听他们的嗑儿，也是打发时间的好方法。陈导演用这两人客串了片中的角色，人们看上去总觉得与片子的风格有些格格不入。陈导演解释说在他的心中只有演员的概念，而没有喜剧演员的叫法，也希望观众们不要把演员类型化。他并且举出了美国汤姆．汉克斯的例子，在阿甘之前，汉克斯是美国标准的喜剧明星，看过「穿一只红皮鞋的男人」和「美人鱼」的人也许会知道这点。但在他出演阿甘这个角色的时候，美国影院中也并未发出哄堂大笑的声音。美国观众在欣赏影片时注意的仅仅是阿甘这个人物，而不是汤姆．汉克斯的背景，当然，银幕下又是另一回事。陈导演的话的确是金石良言，姑且不论潘赵二人在片中起到什么样的作用，单想到中国的许多类型演员，他们之所以没有勇气扩展自己的戏路，恐怕的确是为了迎合观众的一贯印象，展示自己多方面的才能只能是一种奢望了。若中国观众始终如此，我想现代最受其害的人莫过于小燕子，更深一步说，中国电影若象演员那样去一味地迎合具有定式思维的中国观众，我则对中国电影的未来表示失望。

在此片中，除了秦王的另一个重要人物是荆轲，无疑，他是个悲剧式的英雄，那首“风潇潇兮易水寒，壮士一去兮不复还”的悲歌千古流传。有许多人都认为易水别离的场面不够悲壮，显示不了壮士荆轲那慷慨赴义的决心。也许每个人心中都有一份理解，陈导演的理解与大众不太一样，这是可以允许的。固然这样处理是个人观念占了上风，但从故事情节角度来分析，这种处理也并非不妥。我不知道陈导演回答这个问题时是否考虑到情节发展的因素，因为他只是说自己的理解并不是那么悲壮。我认为在易水河畔，荆轲告别燕子丹与赵夫人，他虽是怀着必死的决心，也是抱着必胜的信念而去的。此时，他已经不单纯的是为燕子丹或赵夫人做事，他头脑中想的是为民除害，杀掉那个凶残的暴君，使六国百姓不受涂炭之苦，如此有意义，又可名垂青史的义举，何来悲壮？我们头脑中的悲壮是因为已知壮士失败了，由于这个失败而悲壮，即是将结果放到前面去体验情节的发展，实际上这是不合常规的。欣赏艺术应该先将小脑清洗干净再进行，空后才可有灵。难道故意作个悲壮的场面好为后来的失败打下伏笔吗？中国足球队在出征各种比赛前都有个誓师会，若搞得悲壮点，岂不可笑！

把这几个问题拿出来谈谈，是为了说明艺术需要用新的眼光去鉴赏。我们一直在说中国拍不出好的片子，仿佛责任都在编导们。也许这是事实，因为的确拍了许多简直不是电影的电影。但中国确实也出现了一些具有创新色彩的好影片，但又有多少观众光顾影院呢？我无意责备观众，并不是观众没有错误，比如此类的老眼光，定式的思维就是不小的错误。但我也知道观众是上帝，这也是没有错误的，只不过悲哀了点。

记得日本已故的导演黑泽明曾说过这样的话“日本人对日本影片是非常挑剔的。我们日本人对自己的东西考虑得太少。为什么我们不维护我们的影片？我们在怕什么呢？”黑泽明三十年前的困惑竟然是我们现代的困惑，甚至还没有成为困惑，这不是件很悲哀的事情吗？的确，无论是观众，影人，还是审查部门，他们对中国影片的挑剔是应该的，可惜的是，他们用定式的眼光在制造许多框架，这样搬石头砸脚的举动未免过于滑稽而令人耻笑了。我们可以想想「刺秦」另一个版本在日本的影响，恐怕这时用一把利刃刺进自己大脑的行为是再好不过了，那瞬间的快感一定很强烈，也很刺激！

关于影片

中国第五代导演中最著名的两个莫过于张艺谋和陈凯歌。最近，二人的新片恰好走了两个方向，《一个都不能少》是小题材，却讲述了一个大问题；《刺秦》则是在大题材中阐述了一个小问题。

看完《刺秦》给人的感觉仿佛不是日本投资中国制作，倒象是美国投资日本来制作的。我们都知道，或说都有体会，日本影片对人性的探讨是非常深刻的，正因为如此，我才会有这种感觉。难怪陈导演在座谈会上这么说，他在北京电影学院只学到了人是难分好坏的。从人性的角度来说，我们可以看到一大堆好，在好中间隐藏着某些坏；我们也可以看见许多的坏，在坏的里面有极力想迸发出来的好，艺术表现的就是这隐藏的坏和想迸发的好。

北京电影学院的某位老师评价《刺秦》时说，陈凯歌的确将他所学到的人性理论建立起来了，但缺少人物性格的堆积。这位老师的话很有一针见血的力度，我们可以看到影片中秦王的软弱，荆轲的自负，赵夫人的幼稚和嫪毐的深情，这些都是建立在我们观念之外的性格特点，但由于细节没有作铺垫，我们看到时会有种突兀的感觉。当然，该片的素材带是四个半小时，我们并不知道陈凯歌到底剪掉了什么，为了迎合什么。

可贵的是，陈凯歌在塑造人物多重性格的同时，并未忘记突出人物的主要特征，就是把轻与重分得相当清楚。秦王的凶残，荆轲的侠义，赵夫人的善良和嫪毐的狡诈都被塑造得很好。其中，就我个人的意见来看，嫪毐的形象是最为成功的。一直以来，这个人物就在人们的唾弃声中存在着，淫乱宫闱，一个纯粹的无耻之徒。但可以想象，这样一个类似于小丑的人物能够在宫中生活那么多年必然有其过人之处，王志文将这个奸诈，深情，又始终无法作回自己的人物演绎得惊心动魄。陈凯歌在嫪毐这个人物身上，用最现代的理念去推翻或说打碎封建的所有制度，包括爱情伦理观（略有些畸形），君臣观，甚至自由人权的问题也有所体现，这个亦正亦邪的人物恰恰是艺术的闪光点，众多观众在关心荆轲与嬴政的时候，忘记对这个形象的深刻探讨，真是有些可惜。

在观摩影片的时候，坐在我旁边的人说了这么一句话“古代的人怎么都这样？”这个问题其实是非常尖锐的，也是不易回答的，可惜说话的人没有向上面递条子，否则倒可以看看陈导演是如何回答的。在「刺秦」中，每一个人都十分戏剧化，中国观众一般不容易接受，尤其是秦王，嫪毐和燕子丹几个人。是陈导演的表现手法过于失真吗？我认为并非如此。这几个人物显然是演员刻意如此演绎的。我们看赵夫人就没有这样疯疯癫癫的表现，原因是她不象那几个人一样处在心灵生存的边缘，内心很单纯，没有受到各种各样的折磨。我想，陈凯歌这么塑造那几个人物显然是为了表现人物作为人的内心的冲突。秦王为了统一六国不得不抛弃他本人不愿意割舍的感情，包括亲情，爱情以及怜悯；嫪毐在前面已经谈过；至于燕子丹，被囚禁多年，虽无酷刑之苦，但耻辱贯穿着他的言行。当然，我们还能看见荆轲在刺秦时疯癫的举动，那也是属于特定环境的特定表现。

回过头来，我们再看看影片五个部分的小标题，可以说，这些标题已经告诉我们该片的主旨就是塑造人物。诚然，每部电影或每部小说都可以说是在塑造人物，我们也只好关心那些特点突出的作品。本片刺秦仅仅是个线索，主题似乎也不是十分明显，情节更是观众所熟识的（虽略有不同），剩下的就是对人性的阐释，这也是最重要的，用特定环境下的特定人物来演绎陈凯歌的人性理论，可能却有些诱人之处。总的来说，「刺秦」在人物塑造方面是成功的，也是很见功底的，犹如一棵参天古木，虽高大，我们也能看清楚枝叶的茂盛，只是古木根部的土壤似乎还不够厚实。 


                                                   1999年于北电
      </影评>
<有用数>52</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>飞越紫罗兰洲</作者>
<标题>陈导伤不起啊！</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-01-06 13:56:52</时间>
<影评>
        一直以来对这部电影总持怀疑态度，面对褒贬不一的电影通常我是站在反方。虽然看的是内地版，但全片结束后我差点以为是在看一部黑泽明电影，因其抛开了一切足以让一部史诗堕落为一站爆米花古装武打片的因素，只剩下一个字:实。

野心勃勃的古装片一向缺不得展示中国功夫，但花哨的动作和违背物理定律的特技通常让电影降格，我并不是喷中国功夫，但相信谁都知道这些只可用来打架而不是用来打仗。最近的那部杨家女将就是一个反面教材。虽然一部电影多腾几十分钟安排个武术表演不算啥，但是真正有诚意不以激发观众肾上腺素以谋票房或是忽悠老外为目的的导演，并不需要这种无谓的噱头。《荆》中出现的为数不多的打斗都是朴实无华，力感十足，但这明显满足不了十几年前国人的需求，因此过了几年另一部以刺秦为题材的电影横空出世之后，万人空巷，几大武星联袂演出让该片挤进了老外的imdb250。凯歌导演开始了自我检讨！

扯远了点，又回到正题，之所以说《荆》是好电影还是需要通过不断比较。太子丹回燕国一幕，苍茫大地，没有配乐，只有风声，太子丹跳下马车，无措大喊“牧羊！这羊可是燕国的？”后则全身俯地痛哭……这样具力量感的镜头足以对发哥和胡玫狂抽嘴巴子。回想前年初的《孔子》，发哥也是离别多年回乡，伴随着悲壮的交响乐一步一个脚印，最后和着音乐的高潮两膝一跪：“生我养我的鲁国啊！我回来啦！”……当时看到这一幕是虽然照发哥的意思我们当感动得凭轩涕泗流，不哭不是人，但我承认我当时是看笑了！果然电视剧导演就只有电视剧的手段。

对于李雪健饰演的赢政，我觉得是全片最好的一个角色。许多评论提到李雪健的秦王第一个形容词就是猥琐，他们眼中统一万国的秦皇应当雄才伟略胸怀日月，气压四方不怒自威。他们当然会失望，因为每一个有能力的暴君在国人心中都是如此形象，包括至今仍挂在故宫前门上的那位。但正如前面redpig评论里说的那样“符合陈导要拍一句莎士比亚似的历史剧的野心，他时而是志比天高的一定君王，时而却像个跳梁小丑，时而如孩童般天真怯懦，时而如桀纣般残忍嗜血。”我相信每个草菅人命的暴君内心肯定都是阴暗的，但关于他们都没有真实的描写，你很难想像毛在他自己屋子里是什么言行举止。几年后另一部刺秦题材电影中让陈道明饰演秦王，大家终于高兴了，这才是他们眼中的君临天下的始皇帝，才是那位“修万里长城利国利民”的君王！凯歌导演从此只相信群众！

对片中历史的修改恰到好处，荆轲明知是陷阱仍赴秦宫更增添了此举的悲壮色彩，这是凯歌导演所长，在后来的《赵氏孤儿》也有所发挥。该片也有很多的硬伤，让嬴政扮士兵亲上战场撕杀那段完全没必要，太假了。

总之，陈导倾尽己之所能，呕心沥血捣腾出这么一部杰作，结果票房惨淡，骂声不断。几年后张导身体力行后对他说“凯歌，电影应该是这么拍滴……”。陈导看到该片之后彻底无言，从此只相信市场，只相信人民。你们少女少年们不认识李雪健王志文这些实力派是吧，好！我给你们谢霆锋张柏芝再拉个棒子张东健；你们喜欢唯美的画面酷炫的特技是吧，行！给你拉到香格里拉看风景，够美了吧，别着急，还有上亿元打造的特技等着你；故事看不懂怎么办？不怕，找我老婆一块编个故事，包你们这群看脑残电视剧长大的人满意！！！

又过了几年，《无极》，中国电影史上第一朵奇葩诞生了，陈导也借此跨入亿元票房导演的行列。
      </影评>
<有用数>50</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>William</作者>
<标题>三个伟大的人</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-05-01 20:20:06</时间>
<影评>
        一开始我就很怀疑李雪健诠释贏政的方式。后来看到樊於期评价贏政：喜怒不形于色。终于向李雪健伸了大拇指。


玩阴的，嫪毐不行，荆轲也不行。有一个人或许可以，可是没有贏政的权力——吕不韦。自己的父亲，“贏政，难道你忘了一统天下的大任了吗？”一句话，照杀不误。看看吕自缢时贏政的反应吧。一般人看到上吊是什么反应？往上抬。贏政呢？抱着父亲的腿，似乎狠狠地往下坠了一坠。什么叫高EQ？康熙为了抚远，把兰齐儿格格嫁给葛尔丹。贏政呢？如上，绝对的高EQ。为了自己的天下，父母、兄弟、爱人、手下，仁义道德、事理伦常，统统可以不要。


“他为什么派车追我，就是怕我日后报仇。……我也怕啊。”

王翦愣了一下，又惊心，最终：“是，大王。”


为什么贏政平时显得如此“猥琐”？我想到我们导员的一句话：做上司的，永远不能让你的下属摸清你的心思。


嫪毐阴险，可沉不住气。荆轲其实也很强大，仁慈不是他的弱点，只是他的对手也很强大。贏政的歇斯底里让我想到秦腔，而荆轲的暗藏又让我想到现在的河北人。慷慨之士不是燕赵人的写照，燕赵人更多的是隐忍和暗藏。不显摆，能忍，显得朴实，但是千万别小瞧他们，个顶个啊。强悍，以前做杀手是，后来在大殿上的表现也是。作为一个河北人，我不怕实诚人，不怕阴险的人，就怕看不清的人——这种人，斗不过的；这种人，无大志还则罢了，若有一统天下的鸿鹄之志，谁也别去阻拦，螳臂当车啊。我想荆轲刺秦，他是不想去的，他是知道肯定不会成功的，可是为了身边这么多的期盼，他的作为只是表演，他也真的就好好表演了一把。正因为这良好的表演，他留名了，而这也就是他的目的所在。所以，荆轲的这场戏，是自己导演的。因为贏政一开始有谋划，所以他能混个编剧。


赵姬，很好的诠释了在政治舞台上女性的角色。她只能以大地般包容的心，去承载所有的一切，去寄予美好的希望，去收获空落落的一切。


剩下的王们。韩君，乞降。赵君，带孩童一起壮烈，所以他们只能成就壮烈，不能成就事业。燕太子丹，赵姬一句话定性：你是个孬种。


所以整场戏看下来，樊於期的忠诚可以隐去，高渐离的友谊可以隐去，秦舞阳的装B可以隐去，零零总总都消逝在历史舞台上，终就剩下三个伟大的人：贏政，荆轲和赵姬。
      </影评>
<有用数>37</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>