<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>四个月亮 Cuatro lunas</电影名>
<年份>2014</年份>
<评分>7.9</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2193473376.jpg</封面>
<导演>Sergio Tovar Velarde</导演>
<演员>安东尼奥·委拉斯凯兹 / 亚历桑德罗·德·拉·马德里德 / 凯撒·拉莫斯 / Gustavo Egelhaaf / Alonso Echánove / Alejandro Belmonte / Gabriel Santoyo / Sebastián Rivera / Mónica Dionne / Marta Aura / 雨果·卡塔兰 / Jorge Luis Moreno / Karina Gidi / Juan Manuel Bernal / Diego Alfonso</演员>
<简介>发生在墨西哥、关于爱和认同的四个故事：11岁的小男孩想要表达对表哥的好感，哪怕这意味着受伤；声望卓著的祖父在浴室中对男妓追逐爱慕，恨不得补回失去的时光；一对童年好友久别重逢，情不自禁的爱上后却害怕曝光；一份安稳的感情关系开始面对七年之痒，哪怕他们依然深爱对方...... 当它们交织在一起，就是“四个月亮”。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>鹤之剑</作者>
<标题>《四个月亮》：心动四重奏</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-01-14 10:27:57</时间>
<影评>
        四个故事，四段人生，纵穿少年，青年，中年与老年，不同年龄段的心动，造就了不同的人面对的纷繁复杂的人生。心中的悸动，情感的发生是人类最美好的一种心理表现，但是在社会与家庭的压力下，人们在不同的情况下怦然心动，却也面临着不同的挑战和问题。痴情是一种冲动，也是一种煎熬，但是否能够光明正大地去爱和接受，却是每个人都要面临和处理的问题，这就是人生，复杂而又精妙。有些你能够享受，有些你却注定要错过。




少年悸动：伟大父母情

谁不曾在那个如花一般的年龄，为了某个人彻头彻尾倾心，即使默默呵护与付出，却也难得见到期望的结果。少年Mauricio就是这样的例子，小心地呵护着自己的喜欢，默默惦念着内心的那个他，用自我的付出去换取他的开心，甚至去做家务，甚至换掉自己喜欢的游戏光盘，去买他喜欢的版本，只为他开心地享受。心底的悸动很明显，少年的心事也很简单，通过一次次的偷瞄，心里无尽地享受爱的人在面前。本以为美好的初恋就是这样朦胧而又甜蜜，只是越界的尝试却得到了完全相反的结果。他再不是跟自己一起玩耍的伙伴，他开始集结他人来羞辱欺负自己，甚至让父母家人都知道了他内心的秘密。爱与伤害就一线之隔，纯情的付出却换来无尽的折磨。他的感受早已不再重要，父母的态度更是小正太内心过去不的羁绊。曾经对牧师吐露真心，却得到了模棱两可和并不认同的答案，让他幼小的内心再次保持悬疑。然而不得不赞叹为人父母的伟大，母亲的无微不至，父亲的愤怒离开，所有的反应都被他敏感的内心捕捉，脆弱的少年，无尽的疑惑，在无眠的夜里显得如此无助。但愤怒过后的父亲和带着泪光的母亲终究告诉了他什么才是生活，勇敢面对，保护自己，选择自己的路，首先自然要照顾好自己。没有太多言语的寄托，行动却展示了一切。不得不说小正太是幸运的，在他纠结着站在人生的十字路口，父母成为了他身后最大最温暖的靠山。




青年情事，爱在阳光下

本来两小无猜青梅竹马的相遇就是一个可以歌颂的命运安排，彼此坠入爱河更是夫复何求般的缘分。拥抱，亲吻甚至做爱，从头到尾的尝试，由浅入深的交流，当两个人都发现沉浸在爱河里无法自拔的时候，考验出现了。他，喜欢爱在阳光下，而他，却还在为自己的性向迷离。相爱的人在一起本就不容易，却要遮遮掩掩躲躲藏藏，这不是爱的问题，而是接受自我的挑战。如果两个人观点不一致，最后的结果只有一个，伤心的别离。看似平常的母亲才是真正充满睿智，等待他来接去Party的夜晚，从7点到9点，换来的不是欢天喜地，而是一句冰冷的“对不起”。对不起，我们不适合在一起。何必勉强彼此，何必强求摆在台面上的爱。对朋友和家人出柜，便是卸去心头枷锁的最直接有效的办法。堂堂正正的生活，挺起胸膛相爱，有多好，你永远不懂。街头四目再次相遇，我看到你遮蔽自己内心的依然，而我除了感叹，更是一种可惜，透露着不舍的爱意。真爱与否，母亲早已看透，谁跟谁最终在一起，除了电视剧，现实也逃不过她睿智的双眼。等待着，等待着，直到破晓的黎明出现。心动的煎熬造就了虚伪的不可靠，看到自己的爱人跟别人在一起是一种怎样的内心灼烧。为了爱，为了在一起，难道就这样让缘分溜走？还是牺牲掉自己所谓的清高，做回真正的自己，享受爱人的环绕。还好，他做到了，他感知到彼此眼中对这段青梅竹马的不舍，他感受到那股无法抵御的心动，出柜便也不再是羁绊，因为他已找到正确的方向，爱情在等待，甜蜜可以晒，阳光下的爱情比任何时候都要幸福，长远。不得不再次提一下Fito的母亲，她用自己的经验和老练帮助和支持着自己的儿子，从“漠不关心”到帮忙配领带，从怀抱着安慰到评价电视剧的剧情，看似无意却处处透露着对儿子的关心和照顾，只是表达的方式不同，但是这也是伟大的母爱。




中年心动：十年之痒，有限的爱，无限的痛

生活平淡，很多时候让爱情趋于隐形，更加看不到深藏的纽带有多重要有多深。相爱相守十年的爱人，终究抵不过重复而又毫无新鲜感的生活，在花花世界重新为别人砰然心动，找到了新的所属，从此便让彼此愈加疏远。只是没有料到，爱情会让他再拥有一次机会，用真心的相处，来换回他迷离的心。约会，晚餐，剧院，他尽他所能地“讨好”和追寻着曾经有过的爱情新鲜感，而且一次次地包容着他与另一个他的联系。我不明白这有多难，但能够看出这是他全力挽回爱情的写照。直到他哭着回到了他的怀抱，被抛弃的感觉让他再次像孩子般脆弱，而包容和拥抱他的却是这个温暖而又舒服的家和爱人。但懵懂的孩子不知爱是有限的，情也是有度的，容不得一而再再而三的挥霍与无视。如果爱被用完，那就不知道该如何继续爱下去，也就预示着结束。然而你再次选择去追寻那毫无边际的刺激，忽略彼此说好的相聚，去争取你认为更为重要的爱情，而受伤之后，却再次祈求家和爱人的保护和包容。无尽挥霍的结局，便是提前用尽的爱情。泪滴与亲吻，便是再见和再也不见的别离。挽回的机会总是有的，可是视而不见一再浪费那就不是别人能够拯救的。本来，拯救彼此和你自己的，只有你自己，但是现在你只能为自己的冲动和无谓的心动付出孤独一人的代价。爱情太重，奢侈而又限量，当你认识不到他有多重要时，请三思，不要被心动和沉迷所欺骗，从而失去人生中最重要的人和刻骨铭心的感情。人们总是说“不要等失去了才知道去珍惜”，而后知后觉的有情人们，请务必认识到这样的心动，爱有限，痛无边。




老年心动：时光弥补，爱意知足

浴室的相遇，安排了不一般的结局。诗人早已年过半百，再不如年轻人一样笙宵夜歌，只是这个男人让他如此痴迷，一次又一次，询价与对话，甚至差点擦枪走火，都是在为自己内心的心动付出行动。圆满幸福的大家庭，儿孙满堂的长辈，背后却隐藏着这样一个不为人知的秘密。或许年轻时时代的不允许，却难以再次拥有年轻人的身体，只有通过金钱的付出来换取这沉睡了一辈子的欲望。只是这个人太不平常，绝妙的身材让他难以走开，高高的价钱也让他无所适从，但是一旦心动就是这样，越是得不到，吸引力越大。还好他没有食言，预付的钱翌日他得到了想要的服务，除了一个正式的亲吻。但事后的闲聊却成为了两个人关系转变的纽带，有人有别人未知的生活，有人隐藏着自己真实的欲望，只有在彼此坦诚详谈的那一刻，才算是说出了真正的自我。其实生活，并没有那么完美，完美的只是表象。于是他们在那一刻，成为了彼此的朋友，从心底。那次庆祝活动，那个期盼的眼神，那个成熟的男人，那本改变一切的书，以及最后那个正式而又不寻常的一吻（让我想起了《真爱至上》里面那个吻），让两个人都有了新生。已知足，已足够，曾经拥有了他，曾经有了那个吻，曾经探讨过生活，曾经深沉地心动过。。。。。。这个年龄，那个收获，一个有家室的男人，他的生活改变了诗人的生活。偶遇也算是一种相聚，即使目的是为了肉体的欢愉，却也体会了生活的艰辛与共鸣，何求更多？有时满足是最幸福的心动，知足是最难填平的心境。


于是，心动的爱，是一种说不清的感情。或者值得去追寻，去探索，或者必须保持冷静。然而总是有那么多人看不清，在赴汤蹈火地全力以赴之后，收获的却是满眼的伤痕。世上最说不清的就是爱情，最容易体会的也是爱情。这四个生活的断面留下了四种心动，四种感情，四种结局和无尽关于爱和心动的沉思。
      </影评>
<有用数>54</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>真是好大一张床</作者>
<标题>《四个月亮》：哦，爱情！</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2015-02-02 20:23:55</时间>
<影评>


这部有四个彼此独立故事组成的拉美电影，在我看来其实它更像是一个故事，从童年到老年，讲述一个或同志这整个群体的生活，没有猎奇和任何指责与批评，平和而让人感觉舒服的讲述这些普通人的生活，而如果有什么不同，那就是四个故事都关于同志。关于同志的日常生活，和他们的爱情。


四个故事互不影响地讲述着，独立成篇的同时也组成另一个大的结构。从迷恋上表哥的11岁男孩，到曾是童年好友如今情不自禁相爱的青年，到在一起十年的情侣面对第三者的出现和最后一个关于老年诗人，在浴室中对男妓追逐爱慕。在这些处在不同年龄，面对不同生活的人们生命里，都开始产生某种危机，关于爱情的。尽管这些爱情看似并非他们生活的全部，但却牵连着生活里的方方面面。这四个故事中，最让我心碎的是十年关系的情侣，面对其中一方的出轨，另一方哀求给他们彼此一个机会，定一个约定，挽救他们濒临破碎的关系。

在我看来，一段关系能维护十年本身就已经是一件令人匪夷所思且了不起的事情了。时间最终会让一切轰轰烈烈都归于平静，即使是一个国家的革命亦会如此。因此在这段被反复和生活琐碎，熟悉与某种程度上厌烦充满的十年之后关系，必然早已经处在悬崖之上。雨果说自己在外面有人，并且不仅仅只是性关系，他爱上了那个男人。这样情况的发生在此刻十年的关系中时轻而易举的，任何一个他者的出现，会立即让早已经厌烦和厌倦的雨果出轨。安德烈斯企图修复这段关系，他依旧深深地爱着雨果。这是个让人愤怒的故事，当雨果打破自己的承诺，再次去找第三者的时候，当他被第三者伤透了心哭着问安德烈斯“这里就是我的家”时，我们会为安德烈斯打抱不平，如此混蛋男人，留着还有什么用？


但在爱情中，我们置身事外者把事情看得一清二楚，但身处其中的双方却总是很难真正看清楚问题，而当他们真正看清楚问题的时候，往往都为时已晚。安德烈斯在回答雨果“我不知道你怎么会爱上我这样的蠢货时”回答，“这就是我害怕的，有一天我会用尽了爱，不知道再怎样爱你。”我们每个人都不可能为了一个相同的错误而一而再，再而三的付出代价，即使是深爱雨果的安德烈斯同样如此，再多的爱即使没有用尽的一天，也会有被对方伤透了心，而再也难以持续下去的时候。所以当雨果再次出轨，且狼狈不堪地面对安德烈斯的时候，便是如此漫长而深刻的爱难以为继的时候。很大程度上并不是安德烈斯不爱这个男人了，而是他已经不知道“该如何继续爱他”了。


爱情本身的复杂性和人类本身属性几乎有着重合的相似性，而这些复杂往往也都是我们欲望所导致的。爱情或许是唯一一种可以用完全相反意思的词语来形容的东西，例如它纯洁美丽，同时又是伤人难堪的；例如是快乐幸福的，同时又是悲伤痛苦的。爱情就是这些意思完全相反的词语所组成的东西。在雨果和安德烈斯这一故事中，他们两人在表现着爱情截然不同的两面。安德烈斯因为对雨果的爱而始终不愿意放弃这段感情，雨果同样因为爱在破坏着这段十年的感情。

在电影《壁花少年》里，查理问了安德森老师一个让我们所有人都会有感触的问题，即“为什么很好的人，会选择错误的人来交往？”安德森老师回答“我们接受我们自己认为配得到的爱。”而在《四个月亮》这部电影中的童年朋友那个故事里，妈妈所告诉被爱情伤害的儿子的话，正是查理和安德森老师接下来所讨论的。妈妈告诉悲伤的儿子：“无论你爱谁我都接受，但要确定他也爱你。因为不爱你的人就配不上你。”查理问安德森老师：“我们能让他们知道，他们值得拥有更多吗？”安德森老师说：“我们可以。”这一段对话对雨果和安德烈斯而言，同样如此。安德烈斯深陷对雨果的爱中，却忽略了自己值得拥有更多，甚至他或许认为自己配得到雨果这样的爱。但显然并非如此，因为他们二者对对方付出的感情已经严重失衡了。


即使我们为安德烈斯打抱不平，但当我们尝试着换位思考的时候，我们甚至不能确定当自己面对如此情况的时候，是否能做出现在我们所认为正确的选择。就像山姆.史密斯歌里唱的那样，他们曾有誓言和约定。雨果一而再的打破自己的誓言，留安德烈斯一人来修复这段感情，显然这永远不是安德烈斯一人力所能及的。所以，当最终安德烈斯明白自己所努力弥补的这段感情已经失去的时候，离开就是必然的。而当雨果回家，发现冰箱上那些他所厌恶的摆设都消失的时候，痛哭流涕。这是让人愤怒的事情，这个时候我们都会自然地想到，当初他还在的时候为什么不珍惜呢？失去了之后，才开始后悔！我想我们人类身体里一定有一种犯贱的基因，我们时不时就在破坏着那些自己明白且认定的事情。我们都知道拥有时应当珍惜，失去了再追悔已经太迟，但即使如此，依旧有太多人在一遍遍干着这些让人愤怒的事情。


在医院安德烈斯离开雨果的那一段让人心碎，两个出色的演员完美地表演出那种纠缠、难以割舍、痛苦不堪却依旧就此结束的复杂心情。有意思的是，四个故事里各自的主人公都不曾遇见或相识，但惟独雨果和因为家人压力而不接受自己的里奥遇见了。里奥在一个同志会所的外面遇见了满脸鲜血，狼狈不堪的雨果。他们四目对视，好像在那一刻都看透了对方的狼狈和窘境。在这短暂相遇之后的雨果结局是十年感情的结束，对徘徊不定，对自己喜欢男人耿耿于怀的里奥而言，却是大胆走出来。或许里奥从那个满脸鲜血，眼神痛苦的陌生人眼睛里看到了某种东西，未来的某一天他自己可能会有的东西。甚至会变成最后一个故事里的老人，在浴室追逐男妓。


这四个看似没有联系的故事其实都在互相提醒和警示，一个故事中人物所说的话其实是在告诉另一个故事中正在面临这一困境的主人公。而从他人的故事中，我们作为局外人看到那些失落和痛苦，这是警示自身不要因为一时的恐惧而错过真爱。对于那个刚刚开始人生的11岁男孩而言，生活还漫长。他父亲同样知道这些，并且他还知道，作为一个同志，他未来的生活会比普通人更复杂甚至是困难一些。但至少，他不必再经历第二个故事中青年对自己同志身份的恐惧和充满苦涩的自我认同过程。


                    2015  2. 2  晚上






</影评>
<有用数>34</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Howard</作者>
<标题>实在令人惊喜</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-02-01 13:40:13</时间>
<影评>
        抱着打发时间的念头看的此片，没想到看完如此惊喜。这大概是近一年QAF翻译的最佳同影，导演编剧摄影演员都不错。看似独立的四个故事却很有代表性的反映出当下不同年龄层的同志生活。


小孩子那段拍的很真实是因为我初中遇到过类似情况，有种感同身受的绝望感，只不过还不到大人们都知道的程度。最后他老爸教他打拳挺感动的，不禁感叹国民素质差别太大，中国的父母遇到这种情况大多是一哭二打三转学。


个人最喜欢的是把伪直男掰弯的那个故事，我倒是真想掰弯谁，可我遇到的都是真直男……他们第一次睡在一起，小攻把小受紧紧搂在怀里，第二天早上两人的互动真是萌到爆，这不就是我一直幻想的温馨吗？！！！这段故事虽然有点偶像剧，但传达出了勇敢去爱的同志正能量。


老人那段结局比较释怀，如果寿终正寝之前建立个完整的家庭之余还能做一次真实的自己，那这辈子也算是happy ending了。BTW，老人这位演员好像宫崎骏啊(*^__^*) 


最虐的是爱了10年的渣男那段。现在不要说是同志情侣，即使是结了婚的异性恋夫妇，能在一起过10年而没有插曲也是很少了，区别只是在于一方偷吃或精神出轨另一方知不知道而已。毕竟现在社会诱惑太多，网络发达，就那几个常用的交友软件都不知道“帮助”多少人出轨。最后离开那位渣男是很明智的选择，即使很爱他也努力挽回过，但在爱情里只有不被爱的才是第三者，即使做的再多对方也不会珍惜。


最后要夸一下这部片子的颜值和尺度。我一直觉得同志电影最最基本的配备就是演员外表，即使不惊艳也至少要耐看。同志群体是外貌协会的钻石级会员，如果一部片子剧情再好演员难看也不会有多大吸引力。这部片子颜值绝对优质，除去最老的和最小的，平均颜值赏心悦目，都保持在耐看以上的水准，当然最帅的还是最渣的那位。尺度也是刚刚好，该欣赏到的都欣赏到了，没有刻意遮掩也没有刻意情色。
      </影评>
<有用数>36</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>菲菲飞飞</作者>
<标题>最触动我心的一部同性电影</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-04-05 18:20:37</时间>
<影评>

从故事到演员都很喜欢。
很真实，很戏剧，很伤痛，很心动。
最喜欢的是渣男与十年男友那一部分，我也不知道确切原因，也许从中映射到了自己，也许是告诫自己不要做那样的一个人，从幸福到厌倦，到挽救，到放手，到悲痛，或许就这是爱情。
其次是老头子那对，一个是一生都在隐藏自己，为家庭为孩子，只想在人生最后阶段放纵自己的老教授，一个是为了家庭孩子出卖自己肉体的男人，他们之间的情感从冷酷的金钱关系到心心相惜，他们之间并不是爱情，更像知己。（或许很多人不能理解，但是我是可以把性和爱分开的，性是兽欲，爱是人性。）
再次就是那对青梅竹马了，这是一个我看过无数遍的翻版的故事，出柜是他们的核心问题，他们要学会面对自己，面对家人，他们之间很简单，很美好，富有激情，一碰就着。（最喜欢先出柜的那个男主了，颜值深得我心，嘻嘻）
最后是小朋友，大家都是初出懵懂，想到什么就直接去做了，不会考虑到将来的后果，最后伤痕累累，庆幸的是我们不是一个人，我们有家庭有父母，我们会受伤，但是我们也在成长。
看到几个大V说这个电影拍的一般，但是无所谓，我自己喜欢就好了，本来就是一部小众的电影，正好对上了我这颗小众的心。

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>LING</作者>
<标题>我知道你是谁，但是我依然爱你</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-03-20 11:43:08</时间>
<影评>

四个月亮就是四个不同年龄段的人——少年、青年、中年、老年的人身上发生的四段故事。四段故事穿插着展开，虽然我并体悟不出它与一个故事讲完再讲另外一个故事的区别，但穿插得也没很生硬，也能让人舒舒服服地看完。这是我最近看过的最舒服的电影了。
（一）
11岁少年对表哥产生了特殊的感情

重逢的青梅竹马陷入了爱河

老年诗人拼命追逐一个牛郎

同志情侣迎来了他们的十年之痒

（二）
故事结局：
少年最后被自己的表哥以及同学欺负。
青年最后经过自我身份的认同守护了爱情。
中年情侣没能熬过十年之痒一别两宽。
老年这段露水缘分结束，生活回到正轨。

（三）
故事其他人物相关：
少年的妈妈欣然地接受了自己的孩子是一个同志，父亲虽然一开始很生气，但是就像少年的妈妈对少年所说的“父亲很生气，他不知道对谁生气，但绝不是对你生气。”这是一个严父的形象，他给孩子安了一个沙袋，他知道自己的孩子以后还会因为自己的身份被欺负，他对他的孩子说：“你不可以第一个打人，但是别人欺负你时，你要学会保护自己。”

那对青梅竹马其中一个小攻他一直不想让世人知道自己和一个男人在一起，所以他不停地对小受造成了伤害。说好要来接他去家庭聚会最后爽约终于使小受对小攻失去信心。小受的妈妈对于自己的儿子爱上了一个男人最初是难以承受的，她不想被卷进这件事。最后她还是接受了自己的儿子。

十年之痒的那对情侣只是因为有了一个第三者，小受是隐忍的。他给了彼此两周的时间来找回以前的情感。但最后两人分开其实并不是因为第三者，而是小攻的贪心。他放不下十年的感情，也放不下最近爱上的塞巴斯蒂安，对小受造成了二次伤害，以致最后谁都没有得到。他一直渴望的家最后也只有他一个人。他们这段故事的最后，小攻把小受爱的冰箱贴重新贴在了冰箱上，小受则在粉刷自家的墙壁，红棕色，脚边一只小狗。也算是一别两宽，各生欢喜。

老年的那个故事在我心目中是最好的。老年一直想要和牛郎发生关系，他攒钱最终买来了一次鱼水之欢。而之后，他得知牛郎也只是在攒钱，他有妻子儿女，他们在另一边。牛郎并不喜欢男人，他要攒钱跨过边境找自己的妻子和孩子。老人他最后说了一个请求，希望它能出席自己的庆祝活动。牛郎出席了活动，而老人的那首写给他的诗也被读了出来。那首诗包含了老人对他的爱和对他的祝福。只是这份感情老人会永远藏在心中。牛郎踏上了寻找妻儿的旅程，而老人也过着自己本来的生活。

（四）
故事之外：

——你是同志吗？
——不是。
——但你吻得很享受，对吗？
——嗯。
——你是同志吗？
——不是。
——你也吻得很享受，是吗？
——嗯。

这是那对青梅竹马在确定关系前的一段对话。
对啊！不是因为我是同志所以我喜欢你这个男人，而是我知道你是男人但是我依然爱你，于是我便成了同志。在遇到你之前，我没有过这种喜欢的感觉。
而这些拥有特殊身份的人的亲人们，他们也很难接受他们的至亲的身份。但是我知道了你是同志，我还是依然爱你。这个世界已经有这么多不认同你的人，我更要做你坚强的后盾。我不仅要做你坚强的后盾，我还要帮你找到你的幸福。
安德烈斯在回答雨果“我不知道你怎么会爱上我这样的蠢货时”回答，“这就是我害怕的，有一天我会用尽了爱，不知道再怎样爱你。”当感情遭遇背叛时，我知道你是一个渣男，但是我依然爱你。我最后离开你不是因为我对你的爱没有了，而是你挥霍我对你的爱，我依然爱你，但是不知道应该怎样去爱你了。

我知道你是谁，但是我依然爱你。

最后以那首老人的诗作结：
在心里飞翔吧/追寻太阳的金黄色羽毛/独一无二的存在/突然来临的夜/身着月亮盛装/羽毛在追寻太阳途中纷纷坠落/飞走吧/我将微笑/随便哪里/北方/抑或东方/随便哪里/只要你在我心里飞翔/飞走吧/金色羽毛/一片片的太阳/夜来了/此时我将进入梦乡/愿在我睡梦中你有不落的翅膀/我爱你/在我心里飞翔

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>穿堂风</作者>
<标题>近人事，听天命</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-04-06 17:44:00</时间>
<影评>

好久没遇到这么美妙的良心之作了，一口气看完，还觉不够，思绪万千。
别的影评，有的联想到同志一生的四个阶段，有的联想到爱情的阴晴圆缺。
我却在每一个故事里，都看见了那份对爱情主动出击的无畏冲锋。人们边看边感叹四个故事的美妙过程和美好结局，却不愿意把视角拉回自己的现实生活，生活中的自己畏手畏脚患得患失，我们嘴上说的共鸣感，其实大多只是来自对爱情的脑补臆想吧！
11岁的男孩爱上了同校的表哥，就去买游戏机套近乎，循诱着想看表哥丁丁；大学重逢故友，互相爱慕，为了爱情，排除万难；10年之痒，竭力挽回出轨男友、不在乎尊严身段、也不计较承诺得失；白发教授在男妓身上重拾爱情、填补自己这辈子未曾有过的爱情遗憾，即便那是花钱卖得的。
结局有好有坏，小男孩被表哥在学校围殴孤立，在校长面前被公开出柜；才上大学的男友还有很多的不成熟和对未来的迷茫，但未来可期；十年的男友终究是挽留不下，为了新情人被打得头破血流，终究是到了放手的时候；大学教授得到了男妓的理解、为他举办的诗歌赏析大会也顺利落幕，成全了一辈子德高望重的大学教授、一家之主的好形象，也偷偷摸摸得成全了自己一辈子的爱情空洞。
这些故事除了各种各样的爱情智慧，也或明或暗、无时无刻地在提醒着观众拾起追逐爱情的勇气！尽人事听天命，电影里每个故事的主角都行随心动敢作敢为。有人说这是拍电影嘛，但生活中，得到轰轰烈烈爱情的，不也是那些不管不顾的“小部分人”吗？
期待你的故事！加油哇⊙ω⊙

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>anananá</作者>
<标题>如果我来写o. O</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2023-10-12 02:23:37</时间>
<影评>

孩子被迫药物治疗然后与父母决裂
八卦男趁机攻心
小三男真爱上位
老年组为爱私奔
……
偏偏避开所有刺激走向happy ending，交给时间修复过去的一切，拜托能不能大胆向去看，俗套传统得令人室息

骗婚老头怎么做到夫妻爱慕注视对方结尾的啊？还有为爱勇敢受伤却又马上反悔的逻辑，啧啧啧，一言难尽

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>橙子城</作者>
<标题>四个月亮：彷徨的性与爱</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-03-30 22:00:51</时间>
<影评>

标签：Home/2018-03-30
我的评分：8.5
四个月亮：不知道月亮在墨西哥文化里有什么隐喻？至少看完了整部片子，在我的文化语境里，还没有把四个故事和月亮联系起来。
四个故事，四个阶段：少年、青年、中年、老年，四种状态，面对性，面对爱，彷徨、哭泣、虐心，好在导演在细腻的演绎中拍出了温情。
四个故事穿插着讲述，剪辑、节奏都控制得很好，没有让人乱了的感觉，而是让人随着剧情的深入一步步揪心起来。
少年：当性意识开始萌芽，不知所措、茫然无助，但就像地底的种子在春天终会发出新绿，家庭的温暖终将让这嫩芽茁壮成长。
青年：像少年的母亲一样，青年主角的母亲也是这样爱着孩子：无论你是怎样的，我都爱你。母亲抱住男主，男主放声哭出的时候，想到了自己。母亲的爱是如此的博爱，母亲的港湾是如此的温暖。
年少时的伙伴分别十年后再相遇，爱的情愫在两人之间蔓延伸展。一个大胆地爱，一个想爱不敢爱，认识到真实自己的恐惧让他选择了逃避，但逃避不仅解决不了任何事情，还更让人陷入另一种痛苦，但爱最终战胜了恐惧，他们大胆地、大方地在一起了。其实，出柜这件事儿，真没自己想像中的那么难。两个青年的母亲不都接受了吗？当然，母亲也许都会措手不及，但终究是爱你的。
中年：十年情感，有很多的不同，却仍然在一起十年了。十年之痒，当一方出轨时，才发现对方仍然爱得那么深。一次次地原谅、一次次卑微的祈求，仍敌不过那致命的吸引。需要这样一次波折与事故，才能让我们更加确定以后一定要在一起？
老年：拥有幸福家庭的体面的老教授，却在浴室被一个男妓深深吸引。用一次金钱买到一次快乐，用一首诗交换另一种温情。有些事儿，一辈子都不要让家人知道，真相比掩盖的现实残酷一百倍，何必要将和平的现实撕裂。
在为别国能拍出这样入情这样优秀的同志影片而赞叹的时候，又深深地为我国电影感到悲哀。连裸体都不能在荧幕上呈现的国度，如何敢奢谈同性电影的出现？历史貌似在进步，但这些年来，节奏似乎是进步两步，又退一步。中国同志路，艰辛又漫长，好在全球二三十个国家同性婚姻的合法化至少让人心底保有“美好的事情终会发生”这样的希冀。


</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>bojacky</作者>
<标题>转自look boy</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-08-07 13:38:19</时间>
<影评>

小男孩烫到了伸出去试水的脚趾头,幸运的是他有爱他的妈妈和不善表达严肃但同样爱他的爸爸，出柜之路不算坦途也未惊涛骇浪,小小心灵不会太受伤；  老人隐藏心中多年的欲望寻了个安全不产生纠葛的交易方式来宣泄,终其一生可能仅此一次。他的另一喜爱写诗办了个寒碜的书会只是亲友们对他的安慰，老人邀请那个人去听自己的诗,那些爱的语言是经年压抑心中不敢表露的向往,这样的一生安稳但不安乐,老人神情里总透着点饥渴和委屈。那个人出卖身体是为与妻儿团聚,也是诸多无奈,临别一吻是为难之人对为难之人的心有戚戚，老人那酸酸暖暖的表情让人感慨这样的一生都对得起了谁?  分别多年的好友再见面迅猛发展的爱情只能说当初就有基础了,一方犹豫害怕一方感觉受伤另寻安慰这样的情节并不新鲜,好在结局是在一起了，没虐我们的小心肝。妈妈很棒赞一个！怀抱伤心的儿子说的那段话很感人,相信每一个同志儿子都想要拥有这样的母亲。  最摧心的当是安德烈斯的泪,流了好多的泪,伤心的、哀求的、决别的。出轨移情的是雨果,安德烈斯倒象那个犯错的人,苦苦跪地哀求,爱得太深爱到失去自尊,他尽全力想留住雨果,奈何雨果不安份的心总有一双翅膀要分到新欢那去,自己在雨果眼中这不是那也不是,两星期之约不过是所谓的还债好走得心安理得罢了。脱光了在床上等,结果却是要安慰这个背叛自己的人,因为他被别人背叛了,这份爱真是低到尘埃里去。雨果到底还是打破安德烈斯的承受极限,十年之恋灰飞烟灭,安德烈斯离开了，这很好,等待新的开始吧，安德烈斯这样的好男人值得更好的男人来珍惜。而雨果则是限入旧爱新欢皆失去的老套中,新欢是个渣，但愿他以后遇上的都是渣。以为自己是万人迷,谁都会敞开怀抱任他折腾,这样的信心其实是安德烈斯给他的,不会再有人如此惯他。    

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>澈溪</作者>
<标题>一部电影讲不完同志的一生，却可以串联起很多共鸣</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-11-30 05:35:18</时间>
<影评>
          简单四个故事串联起了整个同志的生活细节，其中各种甜苦融入地很好。

  

  从孩童时的迷惘，对于同志的认知还处于初步阶段。到进入大学后开始的对自己的确认，勇敢面对自己的生活。恋情不可避免的七年之痒，让人思考着到底是新的诱惑太大还是旧的以及习以为常，无法体会到有这份长久情感是如何来之不易。最后的黄昏恋也给人很温暖的感觉。

  电影里的演员演技很不错，可以从眼睛里读出内容。最主要的是颜值都还很高，南美洲的男子们都很性感啊。

  电影结尾我认为是各种点睛之笔，从十年夫夫相伴至医院开始就充满了泪点。不是说悲情是最好的催泪武器，恰恰相反的是暖心的画面给人意犹未尽地怀念和共鸣。十年夫夫中的受选择离开，当攻回到家面对着空白的冰箱，悔不当初。而受已经养了一只小狗，开始了重新生活。幼童的父母的那些关爱虽然不是从语言上表达，但更加让人感动。离别依旧朋友因为对于身份的认同的歧义，本来已经分道扬镳的两人却还是被爱情给连接起来。黄昏恋的两人也许得到了最好的结果，两个人虽然渐行渐远。但是却永远留在了彼此心中。

  爱情就是这样简单，他会让人像是着了魔一样。
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>