<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>哈利·波特与密室 Harry Potter and the Chamber of Secrets</电影名>
<年份>2002</年份>
<评分>8.9</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1082651990.jpg</封面>
<导演>克里斯·哥伦布</导演>
<演员>丹尼尔·雷德克里夫 / 艾玛·沃森 / 鲁伯特·格林特 / 汤姆·费尔顿 / 理查德·格雷弗斯 / 费奥纳·肖 / 托比·琼斯 / 朱丽·沃特斯 / 邦妮·怀特 / 詹森·艾萨克 / 肯尼思·布拉纳 / 艾伦·瑞克曼 / 理查德·哈里斯 / 玛吉·史密斯 / 约翰·克里斯 / 肖恩·比格斯代夫 / 克里斯·兰金 / 克里斯蒂安·库尔森</演员>
<简介>哈利波特（丹尼尔•雷德克里夫 Daniel Radcliffe 饰）结束了假期，即将回到霍格沃兹继续学习魔法。一个叫多比的家养小精灵警告哈利不要回到霍格沃兹，否则会陷入极大的危险。哈利没有听从多比的劝告，回到了霍格沃兹。很快，霍格沃兹发生了一连窜怪事:接二连三出现学生被石化，一直找不出原因。而哈利总能听到一种奇怪的声音，从墙壁里传出来。
                                    
                                　　传说，霍格沃兹有一个密室，里面记录着伏地魔年轻时的秘密，只有斯莱特林的人才能打开密室。哈利偶然发现自己能听懂蛇说话，一时传闻是哈利打开了密室。难道多比所指的危险就隐藏在密室？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>夏天的尾巴</作者>
<标题>《选角难以匹敌—编、导难以下咽》</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2013-12-22 01:15:12</时间>
<影评>
              作为原著的忠实读者，我打心底里觉得——电影剧本改的很屎。


      当然，一小部分原因当然是受时长所限。但是，把无能全部推卸给时长的导演不是好导演。编剧也不是好编剧。


      演员、美术、特效、配乐、依旧上乘，但是我对编剧的唾弃已经不可抑制。该仔细交代的地方一笔带过，该草草了事的地方又显得拖沓乏味。 再加上导演没有很强的叙事功底，也就是说，好好的一个，故事先是被改烂了，然后又被人没头没脑乱拍一通，大家自然就难以看得懂、看得舒畅。


比如：

 

1、 前面哈利躲在斜角巷店铺的柜子还是什么东西（姑且称做柜子）里偷看马尔福父子的那一段， 既完全没有交代哈利躲在柜中扒缝偷看的视角，也没有哪怕循规蹈矩的给马尔福离柜子越来越近的手、越敞越大的柜子的门缝一个特写。简单地说：没有营造出任何紧张气氛。


       导致原作中马尔福伸手要打开柜子，而差一点发现躲在里面的哈利的那一段惊险场景，在本片观者的眼中完全成了没头没脑并且十分拖沓的剧情。


2、 最后终极大决战的部分更是败笔大连环。邓布利多让凤凰给哈利送来学院帽，然后伏地魔对帽子嗤之以鼻。原作中是写到：哈利在与巨蛇对决中，在命悬一线、无计可施之际，抓起帽子扣在头上，闭着眼睛默默祈祷，让帽子帮帮他。这时，有一个东西砸到了他头上，正是那把格兰芬多之剑，而后才有了哈利用那把剑击败巨蛇的情节。


       而电影中改成了：那个帽子被哈利随手丢到了地上，然后过了一会儿哈利再瞟它一眼，里面莫名其妙就多了一把剑。


　　这两种叙事方式的差距简直不是毫厘，更甚千里。原作的叙事不仅更多了一些奇幻性，而且更强调了哈利与邓布利多间一种强烈的信任关系，哈利在保命时刻愿意相信邓布利多给他的这顶破帽子能够救他一命，邓布利多更是坚信哈利是有资格得到宝剑的人。


       并且，根据后面邓布利多的叙述，这把剑是一把流淌着传奇的格兰芬多学院创始人血统的更加传奇剑。它不仅一颗恒久远，世代永流传，而且只有真正的格兰芬多传人才有资格得它在手。那么我们就要纳闷了，这么仙气儿十足的一把剑怎么跟变戏法的帽子里的兔子似的，说冒就冒出来了呢？兔子还要等人家召唤一下才肯出来，这把仙剑却一点儿沉不住气，不请自来，如此不自重的一把剑，我表示看不上它。

　　

3、 再就是那只凤凰 起先伏地魔嘲讽道：“这就是你敬爱的邓布利多派来保护你的东西？一只笨鸟？！”（类似这种台词 记不清了）


       进而原著中凤凰是在哈利中蛇毒后，即将死亡之际，在伏地魔的面前用眼泪医好了哈利，而且是以哈利的第一视角叙述。大概是说，就在哈利觉得眼前的世界越来越模糊时 突然一切又变得慢慢清晰起来， 然后他发现原来是凤凰把头靠在他的手臂上，流下眼泪，看到这个场景的伏地魔冷笑道：“你看，这只笨鸟也知道你快死了，为你哭泣呢。”


       然而凤凰却用眼泪替他疗好了伤口，看到这一幕的伏地魔吃惊道：“我早该想到的！凤凰的眼泪能够疗伤！”然后叫嚷着：“滚开你这只死鸟！”一脚踢开了凤凰。（大约是类似这样的台词 也记不清了）因而，先抑后扬的，这只笨鸟先是被伏地魔不齿 接着又发光发热救活了哈利，令伏地魔碰了一鼻子灰。这戏剧化的效果当然也被草包编剧毁了个干净。

 

　   如此考量，这两种叙事方式就更是大相径庭。相比原作中体现出的凤凰当着伏地魔的面医好哈利，导致伏地魔又一次被邓布利多当面挫败，还有踢开凤凰的举动体现出的伏地魔的暴戾，电影简直淡的没味儿。


4、  还有，本片中金妮是从哪冒出来的？原著中她是在这一部中才进入霍格沃兹的一年级新生，并且在进入霍格沃兹前就很崇拜哈利，入学后更是对哈利始终爱慕。依稀记得还有一段剧情，金妮想要跟哈利坦白有关伏地魔（汤姆里德尔）的日记的事情。却在正要开口时被人打断。而电影前半段完全没提到这码事，不如说是从始至终没提到金妮一个字，除了在罗恩家匆匆一见。


       但这样就更显得怪异了，前半段一个出现了不到十秒的人物，在最后半小时内仓促出现，突然她就冒出来了，比打地鼠里的地鼠还突然，而且一出场就已经被人劫持。并且一举成名，跃然成为这一部哈利波特的第二号幕后黑手，而且前情中基本上所有的案件都是她搞出来的。


       铺垫呢？叙事完整度呢？前因后果呢？悬疑气氛的营造呢？？都喂狗了吗？

        

     （ 原著中还有伏地魔洋洋得意的讲述他如何骗取金妮的信任的一段，说金妮把他当成了朋友，还对他哭诉自己喜欢哈利但又爱在心底口难开的情节。好像是因为如果持有那本日记的人不能完全的信任它，伏地魔就不能通过日记控制其心智、吸取其生命力。如果省略这些是为了时长，姑且就算了，虽然这情节是伏地魔的诡计的核心部分，个人认为并不能省去。）


　　电影中还有众多类似的自以为是的败笔，无一不暴露导演、编剧叫人捉急的叙事能力和镜头调度能力。不一一赘述，相信通过这几个例子，已经可以看出电影与原作的硕大差距。


       当然，本片其他方面依然是可取的。但作为原著党，看了第一部我觉得我能再看六部，也就是看完七部。而看了第二部后，我觉得我又高估自己了。
      </影评>
<有用数>534</有用数>
<没用数>70</没用数>
</review>
<review>
<作者>陈振夏</作者>
<标题>选择决定我是谁</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-12-19 21:38:05</时间>
<影评>
        在《哈利波特与密室》中，魔法学校里一个个受害者接连出现：守门人的猫和被马尔福叫做“泥巴种（血统不纯正的巫师）”的几名学生相继受到不明袭击而石化，案发现场留有血字——“密室之门已打开……”


在霍格沃茨魔法学校有个传说，创始人之一的斯莱特林认为只有血统最纯正的巫师才有资格在学校学习。他在某个地方建了一个密室，放养着可怕的怪物。这个怪物会袭击被他认为没有资格学习魔法的巫师。传说中只有斯莱特林的继承人才能打开密室。没有人知道密室在哪，但它曾经打开过，杀害了一名学生。


那么这次又是什么人打开了密室呢？谁才是斯莱特林的继承人？哈利波特发现自己会被大家都听不到的声音吸引，最早出现在案发现场；会说蛇语，而蛇语正是斯莱特林特殊的能力，是黑魔王伏地魔使用的语言；会和伏地魔心灵相通，感觉到黑魔王的杀念……这些让他迷惑不已。尤其是联想到入学之初分院帽曾经想把它分到斯莱特林，他更加痛苦于自己也许会成为一名黑魔法师。


最后，面对哈利的迷惑，邓布利多答道：“决定我们是什么人的，不是我们的能力，而是我们的选择（It is not our abilities that show what we truly are,It is our choices）。”


正因为哈利选择了解救朋友，不与伏地魔为伍，所以发挥自己的才智和勇气，揭开了密室之谜，并凭着对校长邓布利多的忠诚唤来了凤凰和分院帽，取出了格兰芬多之剑，再次打败了伏地魔。


基因决定了我们长成什么样子，有怎样的资质，但是决定我们走怎样的道路，成为怎样的人的还是我们的内心。就像同样一个工具，有人用它来杀人，也有人用它来助人一般，我们可以自主地选择将自己的能力如何发挥。


即使我爸是李刚，我也可以不撞人。即使撞了人，也可以深刻反省，将伤害降到最低，而不叫嚣着“我爸是李刚”。
      </影评>
<有用数>251</有用数>
<没用数>23</没用数>
</review>
<review>
<作者>未住消</作者>
<标题>罗恩</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-01-18 22:24:14</时间>
<影评>
        前几天看哈利波特第一部的时候还说要看完这一系列，现在想想，还是算了吧······就看到密室这一部为止吧，觉得太幼稚了，剧情也不连贯，个别情节真的只适合小朋友看吧（笑哭），我还是更喜欢权利的游戏，行尸走肉啊这种类型的。然后看第一部的时候特别迷赫敏，现在觉得罗恩才是无可替代的存在，想说说他。

 罗恩的爸爸是魔法部禁止滥用麻瓜物品司的员工，薪金不高，孩子又多，所以罗恩大多数的东西都是二手的，他也因此对这方面的事情比较敏感。可是他呀，贫穷却也真诚，窘迫但不卑微，我记得罗恩和哈利在火车上初遇的时候，列车员问他和哈利要不要点买零食吃，罗恩攥着爸妈给他准备的吃的小心翼翼说不用。哈利被姨夫关在房间，罗恩开着家里的小车来救他，到了自己家，说，虽然小但是温馨，惊讶也心疼他的成熟懂事。尽管时常被马尔福嘲笑，尽管也会因为家境而苦恼，可是他仍然乐观幽默，豁达坚定，是全剧的开心果呀。吼叫信那里，看一次笑一次，罗恩小表情太丰富了。还有在密林中被大蜘蛛包围，明明怕的要死，还不敢乱动乱叫，可爱死了。值得一提的是，不知道大家有没有注意到，这一段哈利完全被罗恩抢戏 ，至少我的关注点一直在罗恩身上。也是，三小只中演技最好的一直是罗恩，把人物展现的立体丰富有层次，那么小就演的那么好了，小戏骨呀。还有，他一直生活在朋友哈利的光环下，他的平凡就是为了衬托哈利的不平凡，大家都知道哈利是戏里戏外的主角，而他陪着英雄出生入死，他的优秀又有多少人能看到呢。仔细想想，罗恩不也最像现实生活中的我们吗。生活拮据，有一个比你优秀比你聪明的朋友，走在哪她都是最大的亮点，没有人关注自己的努力，自己的生活，自己却一直是配角。还好，罗恩成长为了一个善良乐观温和果敢有担当的男子汉。要相信，每个人都有最好的结局。
      </影评>
<有用数>184</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>bluejudy</作者>
<标题>人间正道是沧桑</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-02-18 20:47:46</时间>
<影评>
               下午看了《哈利波特》2，还是那种温暖得让人发出会心微笑的感觉，虽然惊悚的时候也不少，但是画面效果震得很好，特技和配乐都很棒，艺术效果还是相当佳的，有那么几个时刻，我几乎相信这个魔幻故事不是虚构的，而是确有其事。故事的情节是一如既往的玄乎，一本书居然能够起到魅惑人的作用，然而，邪恶的力量毕竟还比较微弱，所以暂时还可以控制，但是最后事情也不是一劳永逸的解决了，还有许多谜团没有揭开。有些影评所说到的“揭示深刻的哲理”我不知道自己有没有体会到，我只是感受到罗琳对“血统论”和“唯知识论”的不认同，希望对众多的小读者和小影迷们能起到一点正面的教育作用。影片接近尾声时，哈利波特和邓布利多教授的一段对话挺有深意的。哈利波特迟疑地问教授，自己和伏地魔有这么多相似的特性是不是有什么含义，邓布利多说，虽然你们有那么多的相似，而且你的特性也适合史利德林，但是帽子最后还是决定让你去格林芬多，你知道为什么吗？哈利波特说，是我求他不要让我去史利德林的。邓布利多说，这就对了，一个人走什么样的道路不是由他身上的特性决定的，而是由他自己的选择决定的。


        真是意味深长，人间正道是沧桑，也许在格林芬顿的哈利波特常常陷入困境，遭遇挫折，但是这对他未必不好，毕竟走的是一条正路，经由这条崎岖的道路，哈利波特能够成长为一位集智慧勇气和善良于一身的伟大魔法师。如果当初选择错了，固然他能够走一条非常顺畅的道路，但这条道路却是一条不归路。我们对人生当中的磨难是不是也应当有一种豁达的态度呢？这些都是神安排的考验和磨练，目的是让我们能够最终进入天国。


        哈利波特1到2都有一个有趣的现象，就是，坏人都长得挺不错的。真正的坏人往往都是道貌岸然的，这个似乎也是一句很好的忠告哦。


        我开始有点喜欢赫敏，这个小女孩长得其事挺漂亮的，一看就是个美人胚子，不过最关键的是，她身上所具有的特质，一种巾帼不让须眉的冲劲，嫉恶如仇，聪明伶俐知识渊博，关键时刻还挺派的上用场的，挺让人佩服。她的父母都是麻瓜，为了这个挺受人歧视的，所以她的自尊心也很强。这是个有意思的人物，我猜是J.K.罗琳本人理想和信念的寄托，也是她心目中的理想主人公。
      </影评>
<有用数>84</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>jfflnzw</作者>
<标题>多比是自由的家养小精灵</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-10 22:44:24</时间>
<影评>

影片讲述哈利·波特才刚要展开他在魔法世界中第二年的惊奇旅程，就碰上了飞车，殴人树浑拼柳和来自神秘家庭小精灵多比的警告。这一年在霍格沃茨魔法学校，不仅有会说话的蜘蛛和会尖声大叫的咆哮信，同时哈利也因为具备与蛇类说话的能力而遭到所有人的质疑。
多比可以说是整部影片我最喜欢的人物之一了，他很可爱，对哈利也是真心实意的好，虽然表达的方式有些…哈哈，很喜欢电影最后的情节，哈利巧妙的让多比重获自由，他是最自由的家养小精灵了~
影片导演把罗琳那些精妙且奇妙的构思，完美地呈现在大荧幕前。影片中深沉且可怕黑暗的情节也略优于第一部电影。总体来说还是很不错的~



</影评>
<有用数>53</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>314</作者>
<标题>哈利波特vs年轻伏地魔</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-22 20:32:25</时间>
<影评>

上一集打败了伏地魔的小弟，这一集打年轻的伏地魔，原来伏地魔就是霍格沃茨创始人之一斯莱特林的继承人。这一集揭露马尔福一家悲惨的配角命运，连自家的仆人精灵多比都倒戈到哈利这边，伏地魔收马尔福这家这么水的小弟难怪要失败。
扯远了。
金妮受到了日记的蛊惑，打开了传说中的密室，日记里的年轻的伏地魔现身，召唤出大蛇，哈利身为邓布利多的脑残粉，祭出忠义的大旗，召唤出涅槃凤凰福克斯，换掉了大蛇的必杀技-死亡之瞪，然后拿到了分院帽带来的正义神剑（传说是格兰芬多用的剑），正好前世的恩怨，在一天都分个胜负，哈利迷之走位，爬上了制高点，杀死了大蛇。我想蜜汁之信的伏地魔此刻是崩溃的，传说的大蛇这么轻易就被搞死了，斯莱特林真坑，难怪当年没有自己动手，原来是已经知道会失败了。但是年轻的伏地魔仍然是有恃无恐的样子，我估计是他还没有实体化结束，哈利也奈他不何，哈利摸金妮的脸，再摸她的手，再呼唤几句（此处省略800字），然后他抖了一个机灵，拿起之前大蛇咬了他手臂断了的牙齿（几百年活在密室的大蛇这么弱也是无可奈何的，一点荤都没有，这不营养不良了，咬个骨头都崩了牙）然后插到了日记本上，结果伏地魔居然喷血了，喷的还是黑色的血。哈利看到了，这次还不稳，刷刷刷，几个来回的抽插（手动害羞），伏地魔已经不成人样了，全身流血而死（这里的死不是真的死不然后面就没法玩了）。伏地魔也是牛逼，怎么都死不去，真的生生不息，死灰还能复燃。
后来救回石化的赫敏后，一群小伙伴们又安全地度过了一个学期了。
这一集最有感觉的就是邓布利多给哈利灌的鸡汤，决定你成为什么样的人不是因为你的能力，而是你的选择。邓布利多就是这么牛逼，脑残粉哈利听了以后更加对这位能力值未知的校长更加崇拜了。话说这群老师真的只是老师吗？除了上课在危险面前好像都没什么贡献，斯内普还不知道什么居心，麦格教授老是说要送学生回家，这次学校要关闭了，真是雷死我了。学校里面的教授个个都是奇葩，不知道为什么要这样设定，暂时还想不明白，可能罗琳小的时候对老师就没有好印象。

以上个人观点，纯属娱乐，

</影评>
<有用数>44</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>你以为的我是谁</作者>
<标题>关于哈利，关于过去的十年</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-04-28 01:55:03</时间>
<影评>
        我还记得，最开始知道哈利波特的时候，JK罗琳已经出了前四部，并且因此跃居成为全世界最受瞩目的女人之一。被其中稀奇古怪的咒语、那个未知而新奇的魔幻世界吸引，然后一发不可收拾。那时候的我，13岁，初二。


然后带着期待，看着火焰杯、混血王子与死亡圣器的到来。不得不说越往后，剧情越不再适合小孩子，并且有些落入俗套，但是伴随着小哈利的成长，我们这些最初的读者，也在成长。


当哈利波特第一次变成真实的形象出现在大荧幕上，我还记得看到哈利骑着扫帚追赶金色飞贼时候的兴奋心情，就像一个期盼已久的愿望变成了现实。


其实整体看来，魔法石应该是整个哈利波特已出电影系列中最好的一部。抛开剧情不说，单就是原书是整个系列里最薄的一本、而在之后各部中电影时长也没有特别延长的角度来看，起码第一部的时间是相对充裕的。


只是随着书越来越厚越来越充斥着暴力与血腥、死亡与离别，大片大片的黑色笼罩着霍格沃兹也笼罩着荧幕，想来也是无法的编剧与导演删去了太多书中我们所期待的经典场景。于是电影变得充满了神秘色彩——因为如果没有看过原书就进电影院基本上就是在看天方夜谭。


但是我还是不会忘记，2009年的7月21日，我的22岁生日，独自一人专门去影院看了《哈利波特与混血王子》，散场后默默感慨，十年，和哈利一样，我也长大了……
      </影评>
<有用数>41</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>你也疯了</作者>
<标题>《哈利波特与密室》：简单评价</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2019-08-13 23:19:40</时间>
<影评>

哈利波特与密室，3-分

刷副本过日子系列作品，给人的感觉就像日本原创动画一样（原创剧情水集数那种），不好看，作为电影一般，有些无聊，作为电视剧同样无聊，除了赫敏可爱其他都一般


赫敏设定挺好，强大是源自于家庭，穷人孩子早当家

主角在每一部都是不同事件的风云人物，在每一部都是主角，主角氛围太重了（估计有不懂的会吐槽我这句话233333）

老师们除了作为npc毫无存在感，几乎都是摆设，谜题出现之前一副讳莫如深什么都知道的样子，谜题出现就完全乱了阵脚，跟猪八戒分行李似的，说着学院不行就黄了，不行就黄了，完全看不出老师的作用

第一部石化如同蜻蜓点水，第二部石化就成了天灾

原本以为《哈利波特》系列电影很棒，我之前觉得不好看是因为电视上放哪一部我就看哪一部，没有看过前作所以看不明白，现在一看才发现，实际就是没多大意思。因为每一部独立的电影本就有自己的主题，并不会因为没看过前作而影响感官，所以我以前觉得没意思就是影片没意思，和看不看前情提要无关，想想也是啊，看电视剧不是经常从中间几集开始看仍然津津有味吗，更加验证结论

《哈利波特与密室》二倍速看着都无趣，可以说毫无吸引力，怪不得那个吸毒的外国人会被中国玄幻小说吸引，因为平时接触的作品完全没有可比性，和现在的中国网络小说比要差远了，实话，同样的剧本同样的场景，如果放到天朝当网剧拍，得出的结论就公正了




</影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>提神醒脾的柠檬</作者>
<标题>细节细节</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-02-08 20:03:56</时间>
<影评>

1.蛇🐍只有斯莱特林才能被召唤出来。而传人是伏地魔。





2.马尔福父亲清理伏地魔旧物，他怕被突击检查发现。去对角巷处理，来到书店遇见韦斯莱家族买教科书，放进了金妮的小桶里。
3.所有的一切都是伏地魔指使金妮去做的。当他从金妮那儿知道哈利的事迹之后，知道哈利以后会成为自己的宿敌，自己如何也杀不了他，只留了一个疤痕的时候。改变了他杀麻瓜的策略。转而向哈利开刀，所以有了金妮向桃金娘扔日记本发泄，日记被哈利波特捡到，带他进日记回到六十年前，指引他海格有线索，从蜘蛛那里得知是蛇怪，后来赫敏被石化，得知是在管道里的蛇怪，于是联想到日记里六十年前被杀死的麻瓜后裔，想到桃金娘，线索连接起来，一步步接近密室。
4.决定你成为什么人的不是你的能力，而是你的选择。——阿不思邓布利多
5.伏地魔的名字由来，是由其原来的名字组成的。
6.伏地魔的名字从他上学开始时就用了。所以，他说伏地魔是他的过去，现在还有未来。
7.海格的经历，为什么他会成为被怀疑对象？
8.凤凰的眼泪可以治愈伤口
9.幼年魔苹果的哭声会让人听了头晕，成年的会使人死亡。魔苹果根部可以恢复石化。
10.猫通过水面倒影而看到蛇被石化。科林通过相机看到蛇被石化。贾斯汀通过半透明的尼克伯爵看到蛇被石化。尼克伯爵直接看到死了，但因为他死过一次所以没事儿。赫敏从镜子里看到蛇被石化。桃金娘直接对视蛇的眼睛导致死亡。直接对视看到蛇的都会死亡，所以凤凰在蛇对战哈利的时，飞过来戳瞎了蛇的双眼。间接对视蛇眼睛的人都会被石化。

</影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>耶加雪菲</作者>
<标题>虽然我力量有限，但是我很勇敢</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-12-25 23:25:55</时间>
<影评>
        继续点评本片中的亮点！哈2是我觉得所有电影中除了哈7以外最经典的一部，也开始真正进入了与伏地魔的战斗中。多年之后的再度重温，仍然让我心潮澎湃。

1、发现达利的生日就在哈利生日的前夕。

2、多比对哈利的阻止，证明了整个事件都是卢修斯在幕后指使的，包括故意把日记不小心给了金妮。

3、韦斯莱家有女初长成，不过金妮一直戏份不多。

4、拽歌还是很帅的，另，这次重温关注罗恩也比较多，不过这集中，罗恩自从收到妈妈的吼叫信后就没起太大作用了。

5、发现了一个细节：德拉科在丽痕书店遇到哈利他们之前，从一本书上撕了一页，不知此景如何解释。

6、赫敏的巧克力色头发越来越浓密了。

7、洛哈特教授是中老年妇女的偶像，连罗恩的妈妈也是他的粉丝。

8、汤姆里德尔怎么看都像亚洲人，一副韩剧男主角幽怨表情，不喜欢。

9、那台车行踪很诡异，把哈利他们送到学校后貌似出了毛病，后来也不知道上哪游荡了去，在禁林的蜘蛛洞又来营救他们。

10、虽然哈利的力量有限，但在凤凰福克斯和宝剑的帮助下，还是战胜了蛇怪。另，只有真正属于格兰芬多的人才能拔出宝剑，和哈7刚好吻合。

11、决定自己的并不是能力，而是选择。


哈3以后的留到元旦看，end
      </影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>