<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>碟中谍7：致命清算（上） Mission: Impossible – Dead Reckoning Part One</电影名>
<年份>2023</年份>
<评分>7.6</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2893481084.jpg</封面>
<导演>克里斯托弗·麦奎里</导演>
<演员>汤姆·克鲁斯 / 海莉·阿特维尔 / 文·瑞姆斯 / 西蒙·佩吉 / 丽贝卡·弗格森 / 凡妮莎·柯比 / 埃塞·莫拉雷斯 / 庞·克莱门捷夫 / 亨利·科泽尼 / 谢伊·惠格姆 / 格雷格·泰山·戴维斯 / 费雷德里克·施密特 / 玛蕾拉·嘉里加 / 加利·艾尔维斯 / 查尔斯·帕内尔 / 马克·加蒂斯 / 因迪拉·瓦玛 / 罗伯·德兰尼 / 马辛·多洛辛斯基 / 扎哈利·巴哈罗夫 / 阿德里安·布薛特 / 安东尼奥·巴斯托夫 / 约阿希姆·乔巴努 / 罗伯特·卢凯 / 克里斯托弗·西埃雷夫 / 安德烈·斯卡杜齐奥 / 巴纳比·凯 / 格洛里亚·奥比安约 / 多洛提娅·托列娃 / 张茵 / 费卡尔·阿托古 / 加埃塔诺·布鲁诺 / 西蒙·里佐尼 / 拉普洛斯·卡伦福佐斯 / 恬伊·基 / 阿德南·昆迪 / 蕾切尔·郭 / 安迪·M·米利根 / 凯莉·里安·桑松 / 阿图尔·夏尔马 / 尼科·托福利 / 安东·桑德斯</演员>
<简介>大洋深处，一艘俄罗斯潜水艇正在执行常规任务，但是突发意外导致潜艇爆炸，全体机组人员无一幸免。而这个谜一样的事故，还隐藏着一个足以颠覆世界的大秘密。此后不久，特工伊森·亨特（汤姆·克鲁斯 Tom Cruise 饰）接到任务，要去寻找两把造型独特的钥匙。钥匙组合在一起后能够 控制不断进化并拥有独立思考能力的人工智能，从而可帮助政治家实现称霸世界的野心。不愿被政治家利用的伊森找到好搭档卢瑟·斯蒂克尔（文·瑞姆斯 Ving Rhames 饰）、班吉·邓（西蒙·佩吉 Simon Pegg 饰）恩和伊尔莎·浮士德（丽贝卡·弗格森 Rebecca Ferguson 饰），开始试图找到并摧毁钥匙，这也意味着他们将与全世界为敌。
                                    
                                　　而在行动过程中，性感女贼格蕾丝（海莉·阿特维尔 Hayley Atwell 饰）无意卷入其中，使这场危险游戏变得愈加扑朔迷离……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>abc</作者>
<标题>（全是剧透)关于碟中谍7的各种吐槽</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2023-07-11 06:18:34</时间>
<影评>

1. 这片最直接的问题还是现在好莱坞喜欢搞得上下集，导致这部片仍然是个大型预告片，哪怕有小结局。这也直接导致人物的刻画完全崩了，全员工具人。这番的反派是伊森加入机构前打过交道有过杀害女人（伊森克妻）仇的人，也就是说过去线本应是人物刻画关键。但是因为上下半集之分，导致核心塑造伊森加入前的故事完全没有展开，死的女的是谁，为啥死的，怎么刺激他选择加入机构的，完全没提，纯粹是丢悬念，不带解释的。也因此，反派的背景故事和伊森的爱恨情仇，我们也完全一无所知。最后的结果就是有了一个纯粹装逼的反派但又说 自己只是反派ai的狗执行ai的意志，那你和伊森的过去到底有啥用？如果只是ai的狗，那ai是真反派，还需要你和伊森的过去在那一直提又不解释的意义是啥？这个把核心人物塑造强行割开的后果就是反派没有塑造，纯坏的背景板，与之相对的伊森的刻画自然也就毫无进展。
2.还是人物刻画的问题，片长快三个小时，没一个刻画好的。前几集刻画的很好的又有战斗力又飒的女强人伊尔莎，为了剧情需要要更新女主版本，所以强行把她拉出来去送死。夜店那一段戏看得我真是尬死了，在一个和她没有直接关系的场合里强行跟着，没人把她当做独立的特工，而是被视为伤害伊森感情的工具。原先前几集塑造出的独立性被完全打碎，成为伊森的附庸，一个纯粹的工具人。为了剧情最后要安排一个伊森因为个人仇恨所以要抉择杀反派报仇还是留反派活命救世界的选择，所以必须让伊森心爱的女人去死。伊尔莎也因此成为这个激发伊森复仇陷入两难的工具人，所以她必须去死。但你要让她死也好歹安排的合理点行吧，伊尔莎当年第一次出场最引人入胜的是啥？是那次音乐会狙击。那你搞一个反派大喇喇在桥上要杀格蕾丝，正常情况下伊尔莎不是直接一枪把他打死才是最合理的么？结果你告诉我，她拿了把刀............一把长刀跑去单挑？？？？然后反派又拿小刀应对？啥叫一寸长一寸强，不知道么？短刀能干过长刀就怪了。结果后面伊尔莎明明占了点优势，结果反而跑去打近战了，在对方有刀的情况下开始上近身柔术...........?????你拿徒手格斗的伎俩打别人持械的？最后莫名其妙被干死了，反派反而不杀格蕾丝了，不但不杀，连关键道具钥匙也不要了。那你当初整那些事为了啥？？？？所以整个看下来就是伊尔莎莫名其妙被卷进去被作为伤害伊森感情的工具配件然后给杀了，甚至都不能被视作是作为一个特工战败的。完全丧失了前两集对她的塑造。
3.还是人物刻画，上一集白寡妇塑造了个满满逼格，这一集你说她怂了ai也就算了，你告诉我身为大军火商，血海里混出来的，在一个火车上，轻轻松松被一个没有任何特工训练的格蕾丝给搞晕然后替了?之后还用她搞了那几次半醒半睡的搞笑场景，直接把一个有逼格的军火商整成了低俗笑话下的工具小丑。本来作为人物背景可以进行塑造的作为碟中谍一的女反派的女儿这种暗线，也完全没用上，成为了和格蕾丝假扮时的谈资。人物格调完全割裂崩溃。
4.cia特工组，纯纯的工具人，一出场就知道他们是作为搞笑角色追伊森顺便一路帮伊森解决其他势力的。最后那个黑人小哥说那些极其直白的话，也是经典的结尾抓人者理解被抓人是好人然后放弃抓他和他合作的套路了。太套路，对话又过于直白，纯纯价值观说教，一出场就知道咋发展，也都是纯纯的工具人。而且带来的笑点一点也不高级，很多时候还会打乱情绪，一惊一喜一哀，情绪节奏安排很是诡异，有种漫威感。
5.反派女打手，又是一个纯纯的工具人，本来就没几句台词，也就没有人物塑造。非要整个伊森不杀她放了一命，结果反派怕她跳反先捅了但又没捅死，最后救了伊森，告知关键信息的套路剧情。真的是太套路了，太老套了，一出来就知道要怎么演的剧情。但又对这人物毫无刻画，导致观众对这一段套路的心路历程毫无共感，纯粹作为告知关键信息的npc存在。最后的死和死前在那问为啥不杀我，显得那么可笑
6.剧情主线逻辑很奇怪。把ai作为核心反派，我没啥意见，毕竟这是现实也正在遇到的难题。但是开头鹅毛那段实在不懂其中的逻辑。本来ai是美国人搞出来的，然后控制他靠得是那两个钥匙，把这ai传到鹅毛潜艇上是为了破解鹅毛的隐形。之后说ai超额完成任务，干沉了鹅毛潜艇。然后又说要控制或销毁这ai就得去那个潜艇里的计算机使用钥匙才行。那就非常奇怪了，为啥美国的ai会是靠美国造的钥匙在鹅毛的潜艇里的电脑控制？？？？？那个钥匙不是硬件装置么？鹅毛潜艇里的电脑为啥是靠美国的钥匙控制？而且这ai自己在潜艇里为毛还要炸自己待的潜艇，而且还只炸沉，没把计算机炸毁？潜艇一般在深海这样炸，哪有地方能完整保存的？？？弄不清这ai到底是想销毁潜艇让自己立于不败之地，还是想咋样。而且根据后来在火车上和美国人的对话，ai还不知道潜艇沉在了哪。这就更奇怪了，当初是你ai去入侵的，你怎么就不知道沉在哪了？总之主线任务一堆问题，我也不想去二刷，要是有哪个大聪明觉得自己全部理清了逻辑，欢迎在下面解说一下，谢谢！
7. 最后火车戏份，我知道要经典自黑美国，说美国式幕后黑手。但是美国国家情报总监，你知道是多高的官么？这种级别的官和cia局长两人去搭同一班火车，分别和白寡妇还有反派做交易，安保就一两个人，你是在逗我么？首先，国家情报总监和cia局长亲自出来搞黑色行动就已经很夸张了，安保如此儿戏就更夸张了，最后两人还在一班火车上和不同势力交易，这火车可是直上直下的，你就不怕他们撞上，先打起来么？最后剧情安排美国情报总监说那些什么确保了只有我知道这种送人头的鬼话也实在是降智降过了吧。想要黑政府然后抬伊森也要讲究技巧和逻辑啊， 哪有把政府塑造成傻子那么粗暴低级的。
8. 格蕾丝，作为替代的女主，她的线也是属于那种一登场就看透没啥新意的剧情，先从为自己的小偷小盗到最后认同伊森大道理的路数。她的角色发展从逻辑上是过得去的，不像钥匙那个有那么大矛盾，但逻辑归逻辑，最终害得落脚到剧情内容的表现，让逻辑发展的梗概得到合理的充实进而说服观众认可剧情发展。遗憾的是格蕾丝的每次转变是缺乏说服力的，纲要里写这里她要发生改变，然后就改变了，导演不是没试图去塑造这种改变，但那个剧本对话着实无法说服观众这种转变是合理的。这点集中体现在几次转变上，第一次是听了伊森的忽悠拒绝交出钥匙给雇主，但是又逃离伊森，这里可能是想表达她的纠结，但是心理历程没刻画好，就显得很突兀，行为混乱。毕竟怀玉其罪，按她之前的精明劲应该是很清楚她自己拿着这玩意没啥意义，总归要给一方。尤其伊森他们的计划本来就是要投石问路，参考机场那段给人送钥匙，那个时候其实给白寡妇也没差，最后都是靠从第二个钥匙持有人那一起拿回来。再加上，反派莫名其妙的二选一，把格蕾丝这个和伊森没啥感情基础的突然提升到和伊尔莎一个级别去做选择，伊森还没法做的时候，最后伊尔莎又是为救她而死，给对前作何伊尔莎有感情基础的观众印象就很差。而第二次转变，突然愿意接受imf邀请承担任务，虽说是存在被迫性质，但对比之前的人物性格来说，这接受的速度有点快，心理描写属实不够。一个自私自利的小贼要冒着巨大生命危险去为世界而战这个需要的觉悟提升可不是一般的飞跃，伊森那套论调说服力显然没达到能让观众觉得信服的程度。然后最后的火车戏也是给她抬得过高了，为了捧她强行把白寡妇塑造成了个傻子，一个小偷未经训练轻松搞定了大军火商。而且还是独自完成的，为了突显她独自完成，人皮机器居然神奇的恰到好处的毫无铺垫的坏了。我原本还以为后来会说这机器是因为被反派ai入侵了，结果居然不是，真就是编剧需要他坏他就得那时坏，情节生硬的令人无力吐槽。最后一次转变，不要钱也不交钥匙那里能感觉到编剧想再次突出她的变化，由小我到大我，但是呈现出的效果也还是不够顺滑。捧她估计是觉得有另一个有特工战斗力的女角搭配不符合突出伊森牛逼的需要，所以找一个技能点不同又不会影响伊森光环的女角？但至少，目前来说，格蕾丝在这集的塑造即便不说失败也难称成功，尤其在珠玉在前的对比之下。
9.不想说太多动作戏，只能说都是过去电影拍过的桥段再拼凑，这次完全没有之前几部迪拜塔，趴飞机和穿越大楼的震撼之新意。开头机场跑步观感算是很不错，但首先其他电影也玩过不少次这种楼上跑步，其次则是他预告片就放出来反复播了，新鲜感差了不少。之后的罗马车戏，真的不如同场景的家人侠，家人侠那起码车型多样，冲击力十足，还有各种爆炸大场面，碟7这个真差了点，刺激不够，漫威式搞笑来凑。最后的火车戏就更不必提了，那都是被动作片玩烂了的居然拿来当结尾重头戏，是真没活了么？悬崖降落伞那里应该是拍摄的问题，一直试图渲染出跳那伞是很危险的事，但实际镜头带来的冲击力，震撼感和刺激度，远远没有被呈现出来，悬崖的高度差感和当年徒手爬悬崖那幕都差了不少量级。最后的火车厢戏码也是拍烂了的，唯一的新意是把一截火车厢掉下来改成了好多节分批次掉下来，紧张感营造的是整部动作戏中最好的，但是最后反派女出现救人那段就又把舒适的体验给打回去了。不知道为啥那段看的时候让我有点john wick从大楼梯滚下去的既视感，完成了一段歇了会，然后一个是又得往上爬，车又在往下掉，一个是人继续往下滚。整体而言动作戏还是可以算是合格以上，看个爆米花说得过去，但是新意和表现力上距离这个系列过去奠定的高标准来说差了很远。


11. 三次rog赞助镜头挺有意思，冰刃确实吸睛
欢迎讨论

</影评>
<有用数>1539</有用数>
<没用数>106</没用数>
</review>
<review>
<作者>徐若风</作者>
<标题>兼具古典与新意的《碟中谍7》，阿汤哥以实拍特技抵抗数字浪潮</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-07-12 20:00:06</时间>
<影评>

自2018年《碟中谍6》上映之后，我们等了整整五年，才等来《碟中谍7》。这五年间，世界天翻地覆地变化着，好莱坞电影，尤其这类高规格、大规模的动作片，更是每年都在缩水。
以至于看完IMAX版《谍7》后，一时间竟然想不出上次在影院看到如此刺激、让人全神贯注、忘我观看的好莱坞动作片，是什么时候了。

大多数人走进影院看这部电影的首要原因，想必相同于上面这段话的心理。《碟中谍》系列为好莱坞动作片塑造了一个又一个不断提高的天花板。《谍7》这样一部以场面为核心、以玩命的实拍特技来呈现的大片，在国内院线具备“多年一见”的稀缺度。再加上烂番茄99%的系列史上最好口碑，都让《谍7》前期给观众释放出的期待值很高。
而在看完电影后，你可能会发现，它能满足你的预想，同时也会有些不一样的地方。大场面的阵仗与气势仍旧大得令人瞠目，年过60的阿汤哥仍是那个“拼命汤”、个人魅力也依旧爆棚。横跨27年的《碟中谍》系列情怀，都能在这部电影里找到踪迹。

不一样的是，它在类型上的设计颇为复古，甚至有致敬回帕尔玛导演第一部《碟中谍》的古典意味戏份。主题上又大玩当下最新鲜的热门话题：AI，塑造出了系列最令人意想不到的反派。
影片开场，一艘隐形的俄罗斯潜艇被自己的鱼雷攻击。这引出了全片的“麦高芬”：需要两把钥匙组合架成的十字钥。一旦钥匙重新插入特定位置，就能获得席卷全球的AI程序智体的所有权与源代码。智体从社交媒体起步，逐步渗透并控制了世上每一处电子信息系统，威胁到各个国家的机密情报，并发展出了自我意识，甚至还能预测未来。

各方势力都在想办法拿到十字钥、夺得智体，把它作为武器。为了不让智体的控制权落入任何一方，被自家通缉、全世界逃亡的伊森，开始对抗史上最难抗衡的反派——它隐于暗处，不见实体，处于一片混沌的虚拟之中。正如IMF小组隐没自己、如幽灵般存在，智体是新时代的另一种“幽灵特工”。伊森于一片黑暗里隐匿出场的第一幕，就构成了这一“迭代”的隐喻。
“谁控制了智体，谁就控制了真相。”《谍7》里的“战争”，演变成了一场关于人类“感知模式”的战争。从潜艇的鱼雷发射系统，一直延伸到智体的AI侵入技术，人们感知现实的方式，不再依赖于肉身，而是依赖于屏幕再现影像上的指令、数字化的虚拟世界。钥匙不断易手，则意味着人们对虚拟的权力争夺，已到白热化的地步。

片中出现的一个个对手，他们的立场与动机各不相同，被层层迷雾与欲望所笼罩，但毋庸置疑的是，他们都围绕着伊森展开争夺。在《谍7》的故事里，伊森才是那个关键决策者，因为全世界只有他和同伴想通过钥匙除掉智体，不把它的控制权交给任何一方。而其他各路角色，都无一例外地站到了他的对立面。
在这个过程中，新出场的女性角色格蕾丝在片中拥有了很大的人物空间。她是半路杀出的小偷，拥有不光彩的过去、不完美的性格与形象，但做出来的事也因此够新鲜、够出格，最终成为了完成任务的关键所在、IMF小组的新人。

《碟中谍7》最大的特征，在于新意的话题之下，却以复归古典的形式来呈现。
一则是由于智体的存在，间谍组织一夜之间采用全员打字机记载机密信息，IMF小组也屡屡受挫、无法使用最新高科技与加密通讯。
二则是美学建构上，在阿布扎比的沙漠进行狙击战，在罗马驾驶黄色菲亚特500一路狂飙，在水城威尼斯的派对会场与街头巷尾狂奔、窄巷近身肉搏，在蒸汽火车“东方快车”上展开终极决战……每场动作戏的场景，都能让人径直感受到经典动作电影才有的那种老派的气质与调性。
超可爱的复古小车 菲亚特500
三则是老生常谈的，影片沉浸式的实拍风格、阿汤哥的实拍特技。在CG数字特效泛滥、动作电影的“实感”越来越弱的当下，他还是选择以传统、古典的方式，把肉体感官的真实体验传递给观众，以此抵抗好莱坞的数字浪潮。

在拍摄中，汤姆·克鲁斯坚持不用替身，所有危险动作都亲自完成。扒火车、街头飙车、机车跳崖……这些都需要日复一日的练习。
飞身跳崖的片段，在片中只呈现两分钟，他却要在一年间，练习13000次越野摩托跳跃、500次高空跳伞。在没有保护措施的情况下，拍摄当天跳了六次1200多米高的悬崖。

包括片中那场“不按常理出牌”的车厢动作戏，也是实拍的。随着火车滑落，伊森带着格蕾丝一节节攀跃，做出力挽狂澜、极限逃生的壮举。全片的惊险程度也在跳崖之后，又上到了一个新高度。
这种疯狂的极限挑战，让阿汤哥不断把自己置于生命危险之中，却也让我们观众全神贯注地盯着屏幕，相信上面所发生的一切是真实的，而非数字技术、AI营造出的虚假影像。
《谍7》的魅力，就源自于此——是古典与新意兼具的双重性，是以真实的肉身体验去破除虚假的影像质感。

巧合的是，这些内容在本质上，都与影片的AI主题紧密相连，对位于何为真实、何为虚拟的探讨。AI能预判出未来走向、给出既定的可能性，但它终究无法代表真实的情感、体验、人性，无法预示未来到来的那一刻，最真实的情境。
而这可能也是我如今看《碟中谍》，还会产生一些情绪上感动的原因。因为27年的流转，你能感受到阿汤哥在银幕上真实的时间流逝、形象变迁。他与伊森已彻底融为一体、深入人心，成为一个时代的符号。即便在岁月的洗刷下，他已稍显老态，却一直坚持着，从未失去力量。

就像他给自己写的那句简介，简洁到浓缩了一生——“自1981年起，就在电影中奔跑。”
如果要用一个词概括《碟中谍》系列，只能是汤姆·克鲁斯。

</影评>
<有用数>581</有用数>
<没用数>34</没用数>
</review>
<review>
<作者>方聿南</作者>
<标题>我知道这故事的结局</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-07-12 19:26:18</时间>
<影评>

朋友看得早，信誓旦旦说，跟看了一个30年前的老电影似的。我清楚那家伙不怎么了解这系列，但这评价倒歪打正着，说得太准了。《碟中谍7》里全是96年《碟中谍1》的彩蛋，而且只要认出就会倒吸冷气。
伊森魔术般玩钥匙换手消失不见的把戏，复制了当年跟克里格耍过的光碟障眼法。威尼斯暗夜窄巷危机四伏，怎么也跨不过去的铁门，桥上的生命陨落，气氛复刻到位。高潮的火车戏是多方人马博优势、最后一刻的不成交易、车顶的高速追斗一应俱全，更长也更复杂得多。
但最传神的还是开头没多久伊森跟老伙计基特里奇的对峙，双方权力关系跟当年恰好对调，镜头还是一样倾斜出让人不安的角度。老奸巨猾的基特里奇再度说出“我理解你很生气”。而伊森的回答从当年的耍酷（“你可没见过我生气的样子”）变成了直接否定（“我不生气”）。这次局面尽在掌控，不需要孤注一掷。男人成熟了就会思虑周全，耍酷也退回可选项，哪怕是最爱耍酷的汤姆·克鲁斯。
起初怎么看都觉得，伊森跟新加入的格蕾丝的的关系像诺兰版蝙蝠侠跟猫女，甚至都有“女孩总得混口饭吃”的台词。但直到意大利街头逃亡我才恍然大悟——团队主脑不得不跟女窃贼合作又屡遭背叛，开着菲亚特500被反派和全城警察追（甚至还出现了“国际刑警”的梗），而且还是全片最笑闹滑稽的一段，这不就是鲁邦和峰不二子吗！派拉蒙联动《间谍过家家》干什么啊，这人设这桥段这无厘头直接跟《鲁邦三世》跨次元打照面都一点问题没有啊。
这是系列最长的一部，台词含量和密集度也攀上新高，许多片段几乎是心理惊悚片，招募和谈判，诱骗和说服，威胁和感召，当所有人都用冰冷的带着末世将至的口吻交谈，文戏的惊悚感甚至比最后那场火车大逃亡更突出。
《碟中谍》从第五部开始跟市面上其他谍战大片拉开距离（看看网飞这几年出的吧），具体为在奇观上做减法，为主角营造可信的危险处境而不是把钱烧在廉价的破坏欲，尽力回归传统谍战的权谋博弈和心理角力。目前看来，这个趋势还将蔓延到更多的续集。
这一部引入反派人工智能“智体”的设定，在《真相捕捉》般骇人的数字恐慌包围下，主角团被迫放弃数码设备回归冷战般的低科行动，也恰好能回环对应96版的复古基调。说到反派，碟中谍系列里的坏人阴谋一贯都没有那种宏大的天真，所以我也从来没有像看007或《糊涂侦探》、《粉红豹》一样，有过希望坏人赢一把的恶趣味。但《碟中谍7》是我第一次有那么一刻希望邪恶获胜，那是卢瑟发现他们的每个行动都落入了智体的预测。
你能想象吗，以诡计诈术和预判对手每一步行动见长的IMF小组，第一次处在了他们目标所处的位置，那一刻的智体就像是一个更加精确、冷静、周密、无孔不入的IMF团队。这也更符合最初的《碟中谍》电视剧创作人布鲁斯·盖勒（你在每部片头都能看到我的这位偶像天才的名字）对整部作品的定位：不关注是谁完成了任务，只关注任务是如何完成的。
换句话说，IMF成员最初就是被当做一群任务机器来设定的。而这次的人类反派之首盖布瑞尔所说：让我告诉你一个关于你的故事，我知道这故事的结局。更像是对这么多年来那些精妙绝伦、宛如机器团队执行的漂亮布局的总结。
智体处处先人一步，强力渗透心魄，我是什么时候抛弃对它的拥戴呢？是伊森在某个时候敏锐地推断出：智体在害怕，它害怕我们会赢。那一刻迅速让我对它祛魅了。这个人工智能体——不管它看起来多么神通广大——会被恐惧影响策略，如此不职业的表现在初代电视剧都活不过一集，至少在这个宇宙的规则里，它策划的任务从一开始就注定失败。
《碟中谍》是阿汤哥那代人的童年回忆，所以他主导下的电影其实也是个高度怀旧的系列，团队构成和行动模式沿袭老剧，故事逻辑和表演方法常投下冷战的影子，如今主演们也都步入老龄。而这或许就是整个系列的意义所在。
智体无所不知的战场里，我们还是选择相信，有群人能靠脑力体力反将这个赛博上帝一军。就像电影特效包办一切的时代，我们还是期待能目睹，在怪石嶙峋的悬崖上，有个不怕死的家伙亲自跨上摩托。


</影评>
<有用数>291</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>夏多先生</作者>
<标题>不可能完成的任务，不代表可以拍得这么离谱</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2023-07-17 22:22:29</时间>
<影评>

我想象中的碟中谍电影：特工伊森和他的IMF团队制定严谨精密的作战计划后，使用各种超前的高科技装备潜入目标，面对惊险的意外状况，在千钧一发之际完成不可思议的任务；
实际上去影院后看到的：主角团完全没有什么靠谱计划，全看临场自由发挥，大家明明有各种高科技武器却不用，都喜欢用冷兵器/空手肉搏来单挑定胜负，最后靠着好运气/天降工具人来完成任务。
说实话，大家真的不觉得这部电影满是各种细节问题和无法解释的奇怪设定吗？
反正我看完以后，觉得槽点真的太多太多了——我知道有人又要说了“啊，你跟一部动作大片较真什么？看得爽就行了”，可是碟中谍系列一直就不是什么无脑爆米花动作大片，只要爽快不要逻辑什么的，那大家不如去看素鸡、疾速追杀系列什么的，特工类型片起码要让观众感慨作战计划的高明吧，而这部电影有吗？已经完全是为了拍出什么极限的场面而失去应有的逻辑性了。

举个最好的例子，在电影开拍之前，碟中谍7宣传得最多的应该就是阿汤哥实拍悬崖跳摩托车的场景，也让观众最期待到时候大银幕上呈现的效果会有多牛逼多震撼。
然而看完电影以后，我心中槽点最多的地方也是这一段，就电影里的剧情来说，伊森亨特有哪怕万分之一毛钱的必要非得这么玩命操作吗？
这一段在电影里的前提是——因为他们的人皮面具制造机在行动前刚好坏了，所以伊森没办法用白寡妇保镖的身份混上列车，只能想别的办法上去。于是他骑着摩托车追了半天列车，还是想不到有什么好法子可以上车，最后在猪队友班吉的带路下飙车上了一座高山，然后再从悬崖之巅骑摩托车飞出去跳伞，在最后关头空降到列车上。
问题出在哪呢？
电影里的反派打手“螳螂女”同样也要上列车，而她随便找了个铁路上的架子跳下去就轻松上了列车……反观伊森这边一顿极限操作才上了车，编剧自己看着不觉得离谱又尴尬吗？
上车就上车了，伊森居然还是在女主格蕾丝被反派准备枪决的瞬间（反派搁那慢动作抬枪等着主角呢），从列车外直接精准定位撞了进来，把反派给拍晕在墙上？？
呃……我知道你们很想拍最后一秒英雄救美式的剧情，但咱就是说，是不是要讲一点最起码的生活常识和道理啊？
伊森连个头盔都不戴，直接撞进一架高速行驶中的铁皮列车，居然能自己毫发无损、还把别人撞得再起不能，这真的有一丁点科学的成分在里头吗？还是说在观众不知道的幕后时间里，伊森其实偷偷打了美国队长用的超级士兵血清，才能进化出这一身钢筋铁骨，毕竟也只有这么解释才合理了。
总之这一段，从人皮面具机的强行突然坏掉、到伊森的强行只能上山跳伞、再到他强行空降列车撞翻反派救了女主，感觉都非常非常刻意。
观众一眼也能看出，电影团队完全就是为了想拍出一个实拍的很拉风的画面用于宣传（实际上效果也就那样，和碟中谍4的爬迪拜塔实拍的表现力差太远了，其实就算做成绿幕特效也不会有分毫影响），而生硬凹出的一整段剧情。
就像姜文说的，为了这点醋才包的这顿饺子，可惜饺子馅是草莓味的，而醋的味道其实也并没有那么正宗。
类似让我感慨无语子的地方，电影里比比皆是。
比如前面机场那段，因为卢瑟黑了军方的人脸识别系统，伊森就敢大摇大摆地顶着一张阿汤哥的帅脸在机场里走，最后果不其然还是被人撵着到处跑……呃，你们不是随便就能造出人皮面具吗？为什么在机场行动时，不能也顺手戴个面具当双重保险？
反正这人皮面具的设定就很迷，明明那么方便的能力主角团却不怎么用，而且原理也经不起推敲，格蕾丝戴上白寡妇的面具后连讲话声音也能自动模仿吗？甚至连朝夕相处的保镖也认不出来了，伊森有经过特殊间谍训练还解释得过去，格蕾丝呢？
此外，作为一部特工片，电影里的枪战、高科技热兵器械斗少得可怜，全程都在肉搏斗殴，无论主角和反派，感觉就是谁拳头硬谁牛逼。
尤其是本片反派盖布瑞尔，刻画得尤其烂，他每次出场都装得牛逼轰轰的，搞得好像天字第一号老子最能打、一切尽在掌控之中一样，结果全程的战绩就是打女人、打女人、还是打女人，最后在列车上和伊森两个老年人徒手格斗的画面实在不怎么好看，感觉特别狼狈。
我心想他装那么大那么嚣张，要是碰到个对手是甄子丹之类的比他还能打，他该怎么办？也没什么厉害帮手和后招啥的，万一放出狠话后打不过人家岂不是很丢人？
而伊森也是，照理说作为顶级特工，前面潜入美军方高层会议室还懂得带上麻醉气体和麻醉枪，最后对付盖布瑞尔却啥装备也没有了，连前女主伊尔莎也是，明明是个用枪高手，找把枪就能在远处一枪狙击干掉反派了，在水城威尼斯却非要玩复古，和盖布瑞尔在桥上用冷兵器单挑，我看得都不知道这是一部特工片还是哈姆雷特的戏剧了。
最后伊尔莎果然把自己玩死了，退场得相当强行而草率，这一段感觉完全就是为了新老女主角交班而交班，甚至让伊森亨特都被衬托成好大一个渣男，伊尔莎才刚一死，说得难听点，连头七都没过，尸体指不定都还没凉呢，转眼间他就对格蕾丝说，“放心，你比我的生命更重要”，呕mygod……敢问谁看了不会大翻白眼？
尤其是这位新女主格蕾丝还相当不讨喜，前半段基本上就是在坏伊森的事，烦得不行，他追、她逃，他救了她，她还逃，她明知道这钥匙不对劲但就是不给他，在这样的play过程里我不知道伊森是怎么能忍住不neng死的冲动反而心生对她满满的保护欲的，这大概就是抖M的爱吧，不理解，作为普通人我实在不理解。
在人设、能力、过去的羁绊，甚至是外貌都完全被伊尔莎碾压的情况下，为什么这电影非要换格蕾丝当女主，而不能成全伊森的夕阳红恋情，我真的搞不明白，只能解释也许是带资进组吧。
其他角色也好不到哪去，前一部里那么拉风狠辣的白寡妇，在本片里俨然成了一朵弱不禁风的小白花，谁都能欺负上两下。而女杀手“螳螂女”最后的忽然洗白就更离奇了，前半程她开着装甲车在罗马街头追着主角跑，一副视人命如草芥的疯批样多么带感，结果就因为主角和她单挑时、没有一棒子敲死她（还问主角为什么当时你不杀我？呃，大家都是正常人，又不是什么变态杀人魔，做人留一线很奇怪吗，非要打打杀杀的？），然后又被盖布瑞尔捅了一刀，于是在临死前善心大发，在胸口被扎了一刀的前提下居然还能神兵天降、在坠落的列车上拉起男女主角？我看了只能感慨她的塑造实在有够苍白简单，完全就是一枚纯纯的工具人。
在这部电影里，你可以看到很多动作大片的影子，罗马飙车让我想到了《速度与激情10》，在列车上穿隧道打架让我想到了《刺客联盟》，威尼斯夜店派对让我想到了《疾速追杀4》，而最后的列车坠崖往上逃生的段落甚至完全复刻了顽皮狗的游戏《神秘海域2：纵横四海》的开头……简直就是超级大缝合怪，唯独就是不像《碟中谍》——除了经典的BGM和滥用无数次的“最后一秒”桥段。
嗯，这部电影的音乐确实是不错，不过有时候是不是有点存在感过强、甚至喧宾夺主了？
就好比机场那段结尾，伊森亨特被小偷女耍了、钥匙计划失败后，他朝小伙伴们一声大喊：“大事不好，现在所有人赶紧撤退！”然后音乐瞬间大声起来、一下变得非常激昂热血，伊森亨特开始标志性狂奔，在机场里跑、在管道里跑、在顶棚上跑，音乐越来越有煽动力，感觉好危险好刺激，当时我以为是有什么巨大的变故要出现了，比如机场马上要炸了之类的，把我也整得紧张激动起来了……然后镜头一转场就到下个场景了，啥事也没发生。
……敢情刚那音响哐哐一顿造的，是在烘托主角跑路的气氛啊，就这点破事，把我整得热血沸腾的，害。
雷声大、雨点小，就是我对本片最大的感想，各方面都是。
希望下集能给点力吧，就目前那老套的AI作乱的故事，还真让我提不起什么劲去期待。
只是我不解，为啥现在好莱坞大片动辄都要分上下部来拍？连着看了几部都是，什么家人侠10、猪猪侠纵横宇宙……就这一点老套的剧情，真的需要花那么大篇幅才能讲完吗？
话说阿汤哥是真的老了，近景镜头一脸皱纹的样子实在让人感叹，玩命也是真的玩命，爬迪拜塔挂飞机骑摩托车跳崖，看他现在拍电影都亲身实拍不上替身的精神，俨然是美国版Jackie Chan了，虽然我对这部电影有诸多吐槽，但对阿汤哥的精神还是绝对respect的，为他的拼命多加一颗星吧，哎。


</影评>
<有用数>161</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>梦话患者</作者>
<标题>格雷斯与伊尔莎</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-07-15 13:02:07</时间>
<影评>

格雷斯和伊尔莎是MI 7里最光芒万丈的两颗星。
我是在看影评的时候才发现，原来有很多人并不喜欢格雷斯，原因不外是害死了伊尔莎，和伊森暧昧不清，或是前期太能作。我非常喜欢她。
格雷斯是一个女贼，她有很多本护照，往返于各个国家，伪装、犯罪、逃跑，就是她生活的日常。她从出场就不信任伊森，先是在机场从目标人物口袋中偷走假钥匙，接着又从伊森口袋中偷走真钥匙；被伊森从意大利警局保出后一句流氓就把他甩掉，即使被手铐铐在一起时被迫合作，一旦有机会就立刻用回形针解开手铐独自逃走；哪怕到了白寡妇的聚会上，加百列已经明确表示今晚在她与伊尔莎之中必有一人死亡，而伊森信誓旦旦地要她留在原地他会保护她，格雷斯依然决定一个人跑路。
格雷斯不信任伊森，这是显而易见的。在意大利的警局里，伊森似笑非笑地说起她的出身和过往，格雷斯的嘴角发抖，那是她游刃有余的微笑面具唯一一次破碎。一个孤儿想必也是经历了许多事，才成为今天的格雷斯，她赖以生存的基质就是欺骗和扮演，所以她也不相信任何人表现出的真心和好意。都是千年的狐狸，还跟谁玩聊斋呢？伊森说要保护她，她就要相信吗？几句好听的话谁不会说呢？或者说格雷斯不是不信任伊森，她是不信任任何人，她每一次出现和逃跑都是独自一人的，没有团队，没有接应。她的生命里恐怕向来只信任自己，这也是为什么只有伊尔莎用死来保护她，她才大受震动，最终加入这个团队。因为这是最极端的证明，她终于相信了。
这样的格雷斯是女性角色中非常少见的。文艺作品中当然有许多美强惨的女性角色，有trust issue的也不少。但她们大部分被男主救个一两次就把身心全数奉上了，但格雷斯对伊森从未相信过，她最终相信的契机是伊尔莎。
格雷斯让我喜欢的另一点在于她强大旺盛的生命力。她是一个绝不放弃的人，这可能也与她的出身有关，这部电影没有表现出格雷丝有什么大智慧，但她的小聪明不断，很符合一个女贼的设定。我非常喜欢格雷斯与伊尔莎和加百列的桥上之战，格雷斯的体术平平，在走廊里逃命的时候被两个没啥戏份的打手男围堵，就基本打不过了，她难道不知道她根本不可能打得过大反派气场毕露的加百列吗？但格雷斯还是将两把匕首一藏一露，用她的小聪明拼命给自己博一点生存的机会。然后她毫不意外地被打倒了，她躺在地上，加百列高高在上地俯视着她，她依然伸手去抓掉落在不远处的匕首，再来，再来。格雷斯绝不接受躺平等死，只要还有机会她一定要拼命活下去，最后加百列要杀她的时候，她已经被打到失去意识（不然在伊尔莎对战加百列的时候她应该会偷偷跑掉）。我见过太多文艺作品里的女角色，看起来很强大，但被抓住后总是象征性地挣扎一下，就开始等待男主天神降临。格雷斯不等待任何人，格雷丝要挣扎到她不能再挣扎，而这一次，来的是伊尔莎。
伊尔莎根本不认识格雷斯。对伊尔莎而言，格雷斯只是前情提要里提到过的人物，她们甚至都没有说过话，但是当智体告诉她伊森赶不来的，只有你能去救她的时候，伊尔莎还是来了。这甚至和格雷斯的钥匙关联到世界存亡关系不大，毕竟在伊尔莎死时格雷斯也同样失去意识昏厥在旁边，但加百列并没有去她身上找钥匙，抑或是找了但没找到。如果伊尔莎没有来，加百列杀死了格雷斯，也同样拿不到钥匙，他本来就没有打算在今晚拿到钥匙，他是要明天在火车上拿到钥匙的。但伊尔莎来了。这和文艺作品中常见的设定完全不同，大部分文艺作品中的女角色可以牺牲，但总是为了一个男人，总是为了爱情。但格雷斯与伊尔莎当然不是爱情，她们甚至连友情都没有，这只是一种基于人的朴素的感受，我不能放任另一个人就这样死掉，如果我还有能力可能拯救她。于是伊尔莎来了。
我很不喜欢格雷斯害死了伊尔莎这样的说法，伊尔莎是被加百列害死的，只有这一个凶手（智体不算的话）。没有人逼迫伊尔莎来桥上面对加百列，拯救格雷斯，是她自己做出了这样的选择，因为她是一个战士，她是一个强大且不接受见死不救的人，因为伊尔莎是伊尔莎。伊尔莎的人格是如此耀眼，以至于格雷斯最终是被她打动，和伊森的关系不大，毕竟在格雷斯搏命伊尔莎救人的全程，伊森都听了错误的导航跑错路在狂奔。桥上的时刻是一个属于格雷斯与伊尔莎的时刻，尽管她们甚至没有说过话，但在某种程度上，她们的命运已经与彼此紧紧地缠绕在一起，并将缠绕一生。伊尔莎的一生结束了，而格雷斯的一生被改变了。
顺便一提，其实我有点怀疑伊尔莎并没有死，毕竟在电影开头她就假死过一次。而桥上之战的次日，当格雷斯满怀愧疚地说“是因为我，她才会死”的时候，卢瑟否定了这句话，他说，“不，是因为她，你才活着。”我很喜欢这段对白的寓意，但假如伊尔莎真的没有死，这是否也能算是一个伏笔呢？
除了格雷斯和伊尔莎，MI 7中的其他女角色也颇有意思。帕丽斯的台词不多，基本作为一个女打手的形象存在，强悍、美丽，还有一个将她从工具变成人的反转。不过我忍不住要吐槽一句，窄巷里2v1的那场打斗设计得真不怎么样，但她开车压路的样子实在是和我玩GTA5太像了，好亲切。白寡妇的戏份不多，依旧美丽，不过说真的她旁边的那个佐拉看起来跟她那么熟的样子，居然没发现老大的眼睛颜色变了吗？看起来下部应该还有这两位的高光戏份（至少帕丽斯应该有），还挺期待的。
另外，全片没有女角色卖肉/和男主热吻/滚到一起/疯狂调情，大部分情况下，女角色都穿着正常人类该穿的衣服裤子+平底/中跟鞋。加分。
不知道好莱坞的编剧大罢工会不会影响下部上映，我希望能在明年看到它，也希望能够看到更多像格雷斯与伊尔莎这样的女角色，她们不需要完美，不需要搔首弄姿，不需要穿细高跟跑路也不需要穿晚礼服打架。她们会穿裤子和平底鞋，会在打架时把头发扎起来，会有除了爱情之外的其他感情，会有自己的故事和背景。她们会是人。

</影评>
<有用数>179</有用数>
<没用数>25</没用数>
</review>
<review>
<作者>马泽尔法克尔</作者>
<标题>欢迎加入国际货币基金组织</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-07-08 18:42:25</时间>
<影评>

如何确定下面这一堆文字不是AI随机瞎掰出来的？所以别管剧透不剧透的，放心大胆往下看吧，真的假的都不重要了。
一艘潜艇在深海遇袭，出于自卫，指挥官下令发射鱼雷反击。几秒钟之后，敌方潜艇及其发射出的鱼雷都从雷达上消失不见了，而己方的鱼雷却调头轰向自己。这起诡异事件背后是一个强大的人工智能The Entity，它自我意识觉醒，不再受到控制，当它现身时，显示器上会出现像是蓝眼睛的光波图形。这艘被The Entity玩弄于鼓掌上的潜艇装载着关乎这个超级人工智能存亡的两把钥匙。随着潜艇沉没，各方势力为了争夺对The Entity的控制权而全力寻找两把钥匙。
其中一把钥匙落到了与伊森亨特关系暧昧不清的前军情六处女特工伊尔莎手上。IMF派了个外卖小哥通知伊森去找伊尔莎拿钥匙，如果他去晚了，同样盯上钥匙的雇佣兵就会要了伊尔莎的命。
伊森追踪雇佣兵来到沙漠，并顺利与伊尔莎接上了头，可惜敌人也发现了他，于是顶着沙尘暴与他展开骑马追逐。一看到沙尘暴，伊森就知道这波稳了。之前在迪拜自己两条腿都能跑得过沙尘暴，更何况现在还骑着马。
骑马追逐中，伊尔莎不时在远处用狙击枪给伊森提供火力支援，可惜最终还是被敌人发现了她的藏身之处，一番交战后，等到伊森赶来，伊尔莎已经倒在了地上。
一群政坛大佬在开会研究如何寻回钥匙，主持会议的是负责美国国家安全的邓林格长官，与会的不仅有多恩亲王红毒蛇的情妇艾拉莉亚沙德，还有在布拉佛斯铁金库做兼职的英国情报机构高官麦考夫福尔摩斯，最后一位更是重量级，他就是IMF直属领导基特里奇。这个系列拍到第七部，总算官方也知道对主角这个小队名称缩写进行自嘲了。
这群领导正在大声密谋，完全没意识到伊森早已潜入了会议室。他释放昏睡气体把除了基特里奇以外的人全都弄昏了，然后当面逼问是不是基特里奇自己找的雇佣兵去追杀伊尔莎，用这种方式逼伊森出手。
其实伊尔莎已经在伊森的帮助之下假死逃生了，她要利用自己这些天在沙漠中生活的经验逃到一个全是沙子的星球上去，那里除了沙子之外还有香料和大虫子。临走之前，她把手上那把钥匙交给了伊森。假如她就这么一去不回该有多好。
伊森认为The Entity不应被任何个人、任何政权掌握，他要找到另一把钥匙，消灭The Entity. 当面撂完狠话以后，他又带着新鲜出炉的基特里奇的人皮面具，伴随着本片主题曲大摇大摆地走了。
IMF三人组伊森、班吉和卢瑟追踪另一把钥匙来到了阿布扎比的机场。与此同时，另一伙美国特工也在奉领导之命追捕伊森，他们动用了人脸识别的高科技手段搜索伊森。可惜他们的网络遭到了入侵，先后两次把无辜路人当成了伊森。不过现场领队的布里格斯探员经验十分丰富，知道IMF小队惯用人皮面具，锁定目标之后，一定要上手试一试，从里到外抠一抠人脸，想着能一举把伊森的头套打掉，给他头套薅一地。
趁着布里格斯等人被耍猴的工夫，伊森已经找到了另一把钥匙，没想到有个女神偷格蕾丝抢先一步偷走了钥匙。接下来伊森故意制造了与格蕾丝的邂逅，他说你不是838号宇宙的卡特队长吗？我差点就能在838号宇宙以钢铁侠的身份混上光照会的编制跟你当同事了。一顿尬聊之后，两人切入正题，展开了妙手技能的对抗，伊森把钥匙偷了回来，格蕾丝也不甘示弱，偷了伊森随身携带的打火机。就凭这两个人堪比专业魔术师的手法，永远也不用担心没活儿，就算没活儿了还可以咬打火机。
在后方支援的班吉和卢瑟发现机场托运行李当中有一枚核弹，为了不让伊森分心，班吉亲自去行李仓库找到了核弹并进行拆弹。拆弹的过程就是跟AI玩猜谜游戏。班吉和卢瑟一边说着不想让伊森分心，另一边又不但拿谜语去烦他，甚至刚认识的格蕾丝也来帮忙。最终在倒计时还剩20秒的时候，无计可施的班吉还是向伊森坦白了真相，可惜这时伊森也帮不上忙，只能在电话另一头干着急。好在千钧一发之际，班吉发现了最后一道谜题原来是拼字，成功拼出了谜底“Good Luck”，完成了拆弹。拆开以后，班吉发现炸弹内部是空心的，从头到尾只是虚惊一场，可是格蕾丝却已经趁伊森的注意力被吸引到“炸弹”那边的时候，将钥匙偷了回去。
伊森一边追格蕾丝，一边又要躲避布里格斯等美国特工的追捕，在此过程中，他见到了自己的仇人加百列。可是对方在他眼前一闪而过，像幽灵一样来无影去无踪。
浑身都是案底的格蕾丝在罗马被当地警方扣押，这时她的律师前来对她进行保释，还送上了信物——那个可以留到没活儿的时候咬的打火机。穿得人模狗样的伊森接走了格蕾丝，却被她诬陷非礼，格蕾丝再次从他手中逃走，还偷了一辆警车扬长而去。只不过格蕾丝车技太差，没跑几步就被伊森追上。这时除了罗马警方，还有神秘雇佣兵在追杀他们。领头的是打扮得像小丑一样的螳螂妹，她虽然气势汹汹的，不过总是打两下就打不动了。
前一阵子上映的《速激10》也有场罗马追车戏，论火爆程度，当然是《速激10》更胜一筹，因为本片原本也没打算把罗马这场作为重头戏去打造。不过不追求火爆，这场戏却也拍出了自己独特的趣味。那辆菲亚特小黄车无疑是本片一大亮点，阿汤哥化身驾校教练，与女主在罗马的这一整段学车惊魂，在动作设计方面，比起惊险性，更强调喜感。最有趣的当然是螳螂女的车熄火，而女主的小黄车围着她打转这段，明明是菜鸟司机，却意外呈现出一副极具挑衅意味的姿态。
最终遭到两面夹击的伊森和格蕾丝不得不一路倒着车退到了地铁轨道上。我今天出门去电影院时，乘坐的火车就停在了半路上，也不知道是不是有人像阿汤哥一样把车堵在了铁道上影响了公共交通。好在最后虽然迟到了将近二十分钟，却正好卡在广告播完、正片开始的一瞬间入场了。
《碟中谍》系列就像早年的成龙电影一样，把动作和喜剧充分结合，幽默桥段全都融合在了动作当中，角色不需要多说什么，观众自然会被逗乐，这也是《速激》系列想学却一直没学到家的。我们都知道阿汤哥一定不会困在小黄车里就这么让地铁撞死。他具体怎么脱困的，导演当时没交代，而是场景一切，切到他从车站走上地面，随着他整个身子走入画面，我们最后看到他手上铐着的方向盘，然后会心一笑，为他的急中生智以及在开锁技能上输给格蕾丝的那份憋屈而发笑。伊森这个别致的造型如果引起了旁人的怀疑，他可以说自己正在cosplay哪吒，手上拿着乾坤圈。
伊森的队友们前来接应，除了班吉和卢瑟以外，伊尔莎也来了。她带来的新情报是，凑齐两把钥匙就能解锁The Entity的源代码。IMF小队这时找到了雇佣格蕾丝偷钥匙的人——伊森的另一位老朋友白寡妇。
格蕾丝、加百列、伊森、伊尔莎等人齐聚白寡妇在威尼斯举办的派对上，舞池中闪耀的蓝色灯球就像一只蓝眼睛，暗示了这场聚会的真正策划者。更敏感的观众可能在镜头刚刚给到举办派对的这处庄园的外观时就已经意识到了蓝色的灯光与代表The Entity的蓝色之间存在的联系。
加百列和伊森各自陈述了自己一定要得到钥匙的理由。白寡妇得知钥匙所具备的巨大权力之后，感觉里面的水太深，自己把握不住，还是决定把它尽快出手，她与加百列达成了合作意向。加百列临走之前告诉伊森，The Entity预言了对伊森极为重要的两个女人——伊尔莎和格蕾丝——其中有一个今晚会死。伊森怒不可遏，想要冲上去揍加百列，却被白寡妇的手下拦住。
格蕾丝趁乱带着钥匙逃走，然而她的一切行动早就被The Entity预判了，加百列作为The Entity选中的执行者，早已等候在格蕾丝的必经之路上。格蕾丝除了偷窃之外，其他技能都很差，无论是开车还是打架。她拿着两把小刀去跟加百列拼命，被轻而易举地击败。格蕾丝这一通操作的唯一作用就是给敌人送了装备。危急时刻，伊尔莎出现在了桥的另一头，手持武士刀与加百列展开殊死搏斗。
伊尔莎的打斗一如既往的帅气凌厉，可惜还是打不过开了AI挂的加百列，最后壮烈牺牲。当加百列说二女必有一死的时候，我无比希望死的是格蕾丝，但是又知道可能性不大，因为这时候要死的话，肯定是死一个对观众触动更大的角色。伊尔莎是三集元老，而格蕾丝的故事刚刚展开，所以当然只能死伊尔莎。可是我是真的无法接受这个结果，整个系列我最喜欢的女性角色要牺牲自己去换回一个目前为止我都觉得十分讨厌的角色。
格蕾丝这个角色从登场一来除了添乱就不会别的，她何德何能要让伊尔莎牺牲自己来救她？阿汤哥不会以为观众的审美还停留在二十多年前、喜欢所谓古灵精怪的小燕子式女飞贼角色吧？
我不能给这部电影打满分，就是因为这场一换一对观众来说是十足的亏本买卖。我甚至非常恶毒地猜想，是不是但凡这个系列有哪个配角的人气有可能威胁到主角了，阿汤哥就要把他写死或者写没。第四部加入的鹰眼本来可以和伊森组成很有看点的双雄搭档，结果到第五部就迅速边缘化。第六部亨利卡维尔演的大反派完全没有任何发挥的空间。我以为女主角经过三部戏的考验地位终于稳固了，结果还是说下线就下线，完全沦为刺激主角和观众情绪的工具人，类似于那美克星上被弗利萨炸死的克林。关键是伊尔莎死了，要是能刺激伊森变成超级赛亚人也行，结果就只是换回来一个仍然带着强烈私心杂念的格蕾丝不情不愿地加入团队。
伊森因为被AI伪装成班吉的声音误导，错过了支援伊尔莎和格蕾丝的时机，被手持大铁棍子的螳螂女拦在小巷子里。不过最后螳螂女二打一都没打过伊森，反而被抢过大铁棍子的伊森吓得不敢动弹。伊森对螳螂女手下留情，而螳螂女的上线加百列却对伊尔莎痛下杀手，正邪双方的对比由此体现。
大难不死的格蕾丝被接回IMF的秘密基地，她不无自责地问，伊尔莎是否因自己而死。卢瑟回答她，应该说，你是因她而活。班吉拿出3D打印的白寡妇人皮面具给格蕾丝，同时伊森向她讲述了接下来的行动计划。
白寡妇姐弟俩要在东方快车上与买家交易，这是接近买家、获知钥匙真正作用的机会。格蕾丝与伊森要一起混上火车，敲晕白寡妇姐弟之后再伪装成他们去完成交易。这时打印人皮面具的机器又一次出故障了，于是计划变更，格蕾丝需要先一个人完成潜入和伪装，伊森再另外找机会冲上火车。这个世界的主角们都已经有了能打印出以假乱真的人皮面具的黑科技，却对AI换脸和AI伪装声音感到大惊小怪，这个科技树的发育情况也算是比较神奇。本系列从四代开始，都是三年出一部续集，本片因为疫情延期了两年，倒是正好赶上了最近的AI热，如今显得十分应景。
格蕾丝本来就对参与任务不情不愿，听说伊森不跟着一起来，更是想要当场撂挑子。最后听伊森答应一定会登上火车接应她，才勉强同意入伙。
白寡妇姐弟一如既往地呆萌。见到伪装成自己的格蕾丝，白寡妇的第一反应是自己是不是在照镜子，直到低头看到了双方不一样的着装才反应过来。而她的二货弟弟在看到冒牌白寡妇那一身非常不符合自己绰号的衣服时，也没觉察到丝毫异常。
坐在假白寡妇对面的买家居然就是IMF的直属领导基特里奇。以安全著称的东方快车极受领导们的欢迎，除了基特里奇，之前跟他一起开会的邓林格局长也在，后者约了加百列和螳螂女在车上见面，讲述了钥匙的作用。钥匙确实是通向The Entity源代码的，而它们对应的那把锁就在之前被鱼雷击沉的潜艇上。邓林格得意洋洋地表示这个秘密只有自己知道，怂恿加百列跟自己合作，结果就被身为The Entity执行者的加百列给灭口了。加百列还想顺道把螳螂女也给灭了，理由是之前伊森放了她一马，她听到了这么重要的对话一定会通风报信。一番交手之后，加百列没能当场击杀螳螂女，但也对她造成了重创，随后扬长而去，他接下来的目标是让列车失控，全速驶向他设置了炸弹的陷阱。
格蕾丝一度想过要出卖所有人，卖掉钥匙换钱，最后还是良心发现，带着钥匙离去。真正的白寡妇麻醉药效退去，从另一面晃晃悠悠地走出，她的二货弟弟居然到现在都还没反应过来之前的白寡妇是别人假扮的。
伊森骑着心爱的小摩托一路风驰电掣追赶东方快车，最后在班吉的指引下来到一处悬崖，班吉建议他跳伞降落到火车上。虽然他觉得这个计划不靠谱，但还是只能照做。火车上，二货弟弟奉命去抢夺格蕾丝手上的钥匙，好死不死伊森这个时候挂着降落伞冲了进来，撞到了二货弟弟和他的跟班，救下了格蕾丝。可是钥匙却被加百列趁乱拿走，伊森追着加百列来到了火车顶部，两人一番交手后，伊森终于占了上风，他手中的刀逼近了加百列的喉咙。他本可以杀死加百列为伊尔莎报仇，可是却想起了出发前卢瑟的告诫。加百列不止一次杀死对伊森重要的人，这极有可能是The Entity授意的，为的就是激伊森动手杀人，从而使线索断掉，所以伊森千万不能杀加百列。正在伊森犹豫的时候，一路追捕他的布里格斯探员赶到，加百列趁机溜走。
伊森在布里格斯险些被火车上方的障碍物砸中时出手相助，夺过他手里的枪却没有下杀手，这些行为赢得了布里格斯的少许信任。再加上布里格斯在车厢里看到了前来与白寡妇交易的领导基特里奇，更加深了他对抓捕伊森这项任务的怀疑。伊森告知布里格斯，列车正在驶向炸弹陷阱，请他帮忙组织乘客避险，布里格斯决定与他合作。
格蕾丝老早就在伊森指示之下来到车头试图刹住列车，但她在这里忙活了半天，完全没有任何进展。伊森赶来与她会合，两人一起把车头与后面车厢的连接断开，但是巨大的惯性还是拉着列车继续向前。此时大桥已被炸断，伊森与格蕾丝两人必须与不断下坠的前端车厢赛跑，其中最惊险的厨房车厢，不但遍地是油，而且打火灶还起火了。随后进入乘客车厢后，两人又险些被下坠的钢琴砸中。格蕾丝甚至还在伊森起跳躲避钢琴之前将他抱住，险些又拖累了主角。这么讨人厌的女主角现在真的已经不多见了。
最终躲过三次车厢坠落危机的两位主角在螳螂女的帮助之下进入了安全车厢。伊森一念之仁收获了善果。伤势过重的螳螂女在咽气之前把她从邓林格局长那里听到的关于潜艇的情报告诉了伊森。
列车危机解除，暂时化敌为友的布里格斯重新拾起了抓捕伊森的任务，伊森在格蕾丝的掩护之下跳伞逃走。格蕾丝向基特里奇申请加入IMF。
影片最后的火车逃难戏算是系列标签级别的，观众买票进电影院，想看的就是阿汤哥在这种不断收窄的极限环境里绝地求生。这一段戏也特别具有游戏感，几节不断下坠的车厢就是游戏的几个关卡，每一关有不同的难点和通关技巧，比如在厨房关要小心地上的油，注意抓住扶手；钢琴关要注意跳跃的时机。如果这真是一个游戏的话，那我想所有玩家都渴望的秘技是一键清除女主角，少了这个累赘，过关就容易多了。
同样是把一个完整的故事拆成几部电影来卖，按照良心程度的话，应该是本片大于《速激10》大于《蜘蛛侠：纵横宇宙》，本片至少是完结在危机解除之后，当成一个独立的故事来看也完全没有问题。
《速激》系列从第七部开始也引入了一个超级厉害的人工智能，好像是个天眼系统还是什么的，总之不管是那里面的天眼还是本片的The Entity, 都会让人联想到《疑犯追踪》的The Machine，所以这些人工智能展现出的“神迹”也都像是The Machine和她的evil brother撒玛利亚人玩剩下的。只不过本片坚持了系列一贯的优良传统，在对高科技的展示上，总是尽可能做到既酷炫又贴近生活——具体的视觉呈现是超出当前技术水平的，但是原理和运行逻辑又能关联到观众的生活经验，比如本片的AI换脸和智能语音。
本片在塑造反派压迫感方面，重点刻画了它对“真相”的侵蚀和污染。有这样一个超强的人工智能存在，人们对于真假的判断不再有把握了，除了面对面的交流，其他的都可以被AI轻易伪造，而面对面的交流也有可能掺杂了AI刻意灌输的虚假信息。正是因为The Entity具备的这种能力，所以伊森才坚定地走上了这条“弑神”的道理。我觉得他可以考虑寻求马斯克的技术和资金支持。
最后说点题外话，前两天去看《消失的她》，那段假病房骗口供的戏让我觉得格外熟悉，今天开始写这篇东西之前回顾了一下五年前的《碟中谍6》才发现原来是那里面的。本系列虽然以动作戏为卖点，但是剧情也从来不是完全瞎糊弄的，所以才能成为给后来一些主打剧情的电影以启发。

</影评>
<有用数>217</有用数>
<没用数>22</没用数>
</review>
<review>
<作者>安卡拉刚</作者>
<标题>失望</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2023-07-14 03:35:45</时间>
<影评>

碟中谍 ★★☆☆☆
我真是受够了宏伟但空洞的交响乐一轰然后动作戏交叉剪辑硬推剧情了，碟6中间就有这个毛病，第七部简直堪称滥用。然后，系列电影，终结篇，上部，居然会一刀捅死一个老角色然后用三个小时的篇幅描述一个作用完全一致的新人物的成长，还是最土气的美国傻大妞的成长史，不惜毁掉影片的节奏就为让这个模式化得不能再模式化的角色有那么些微的角色弧光。这是为！什！么！啊！
用独立思考的人工智能做反派，但是文戏节奏刻意放慢，什么来自过去的敌人，什么宿命又中二的念白，都冲淡了这种智械危机应有的快速致命感，再加上这个仿佛诺兰半上身的剧本和乡村女主，冗长乏味的台词之下只剩空洞。
更绝望的还在动作戏，我从素鸡10的罗马，被一脚踹到疾速追杀2的夜场蹦迪，致敬完1和5之后就是从子弹列车到天降杀机，甚至最后脑子里还响起了独行侠的维森泰尔序曲，动作戏虽然真的拳拳到肉但是已然编不出新花样，全是过去的影子。可能作为普通动作片算是合格，但是作为碟中谍，无论是动作戏还是剧情，未免太糊弄差事了，真是对不起半年来的第一场首映。
系列总评：6=4&gt;1&gt;5&gt;7&gt;3&gt;2

</影评>
<有用数>162</有用数>
<没用数>30</没用数>
</review>
<review>
<作者>南瓜国王@似水流年</作者>
<标题>虽然抢钥匙的高手都有钥匙的3D模型，但是他们就是不配，他们就是玩闹，什么3D打印，什么村口配钥匙的老铁匠都不存在！</标题><作者评分 />
<时间>2023-07-11 10:54:04</时间>
<影评>

片子一开始，老毛子又在展示他们最牛逼的新武器…
俄罗斯：我们有这么牛逼的武器吗，我们自己怎么不知道．
乌克兰：等我用大疆无人机看看…
导演：你们够了！我写剧本的时侯还没打仗好不好！
简单地说个牛逼的 Al程序，正在统治世界，而这个 Al程序进化的关键步骤是在俄罗斯的潜艇上完成的
你们看，美国禁运芯片有个屁用，Al关键的进化还是能在仅仅有原始芯片的老毛子潜艇上完成！当然，目测他们还用了一台华为手机做辅助，现在你们明自为啥美帝要稿华为了吧！
AI：我咋觉得我是给导演逻辑硬伤背锅的…我特么连出场费都没有…
然后按照老套路，就是要抢钥匙…虽然按照稍后情节提示，各路抢钥匙的高手都有钥匙的3D模型，但是他们就是不配，他们就是玩闹，什么3D打印，什么村口配钥匙的老铁匠都不存在！只有原版的钥匙才能打开原版的 Al，就好象你想听原版的黄河大合唱必须用小浪底水电站发的电一样！
然后是经典的布置任务桥段，这里充分向我国全球领先的快递餐饮产业致敬，基本就是阿汤哥点了一个海底捞的自嗨锅。
大佬开会，第—次知道 IMf 的存在，问了灵魂一击的问题：合着你们搞不定的事情都是靠微信留言？
然就去机场捞人，已经被换皮术 PUA 的大哥见谁都要落一下对方的腮帮子。
阿汤哥也遇到了自己的新真爱！
阿汤哥．这颜值有点低啊…
导演：颜值低？你想要变形金刚的女主还是小美人鱼的女主？给你个白人妹子你就谢谢我把
戶瑟：里然我不太有存在感，但是这个系列没有我的话，阿汤这次铁定找个黑肥妹了，我这个配角才是阿汤哥最不感放弃的吧，哈哈哈哈
然后，神通广大的新情人过海关被查了⋯
新情人：导演，那边换皮都行，我这过海关都没有 VIP。这太尴尬了！
导演，你这不是还没入会吗！
然后，不出意外，飙一下车把，经费紧张，你就来一个共享汽车吧！
阿汤：共享汽车数字经济这些我都理解，但是你给我找一个特惠快车是几个意思？
导演一会你就明白了
一会，还好是特惠快车，方向盘好拆，要是专车的话…
然后，Al组织大家去 857了
Ai：一山不客二虎，除非一公一母．阿汤哥．你两个老婆得死一个，你选哪个？
阿汤：单说颜值，我念旧
导演：可时代的车轮是向前的
Peggy 又在指挥阿汤哥跑步
阿汤：导演，如您所说时代的车轮是向前的，peggy太不靠谱了，这次能不能内置一个高德的植入，换个郭德纲语音的智能导航？
A1：呵呵，如你所愿！
Ex．我是谁，我为什么要来送死？
导演：如同片头所展示的， 这次我们和中国外卖企业深度合作，盒饭很不错，你先领1个，稍后你片酬谈妥了，参考隔壁速度与基情分分钟让你复活！
然后，用了这么多年的换皮设备，终于坏了
来到了最后的决斗桥段，依然是路和小哥 Peggy带路
阿汤哥，我60了你带我走路礼貌吗？
PEggy：人老心不老，你都60了还找新女朋友，锻炼下身体呗！
各路人马都心知肚明的上了一辆火车
火车：知道为哈我们欧洲不发展中国的高铁了吧，就是为了美国的电影事业啊
新女朋友作为一个贼，最后竟然良心发现，没收钱！
这种情况一个土豆都会觉得有诈！美国情报部门的香大在此处完成了其吉祥物的升华！
钱：編剧你们礼貌吗？加一行下划线说是加密币就能把我洗干净吗？你简直是侮辱那些 banker中后台天天做 aml的人啊
导演：阿汤哥，你人呢？该你救火了！
阿汤：这滑翔伞风景挺好的！
导滨：道具，把阿汤仍火车里
阿汤：我是谁，我在那？我该怎必打？
滑翔伞：算了，我来吧，你继续泡妞吧！
阿汤完成了他有史以来最客易的一次英雄救美！
最后，男女主角例行逃生，爬完一节又一节．
阿汤：导演可以了…这又不是权游，观众知道我们死不了，电影 160 分钟都憋着尿呢！快点结束吧！
导演：我中间安排了拉屎时间啊！谁让他们不去！
最后的最后，小配角要死了
汤：你为啥救我？其实你不救我我也死不了啊
小配角：我也不知道啊，剧本说我此处应该报恩，因为你没用钢管砸我，我这么有情有义的人，在黑社会应该活不过 5 分钟，没想到我竟然坚持到了最后，好了我去吃盒饭了，听说这次中餐蛮好吃的！
汤：你等等在死，是不是还有台词没念完
小配角：哦，还真的，你等我念啊……
汤：导演你是个狠人，电影都能上下部，有种屎拉一半的感觉！

</影评>
<有用数>139</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>伥鬼</作者>
<标题>饭否？饭否？应是基操勿6！</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-07-14 07:23:09</时间>
<影评>

跨越防疫三年，经历过阿汤哥和防疫人员片场激烈冲突，阿汤哥疑似医美失败副作用显著，阿汤哥与诺兰就IMAX排片比例网上对线后，大家怀着“阿汤老矣，尚能饭否”的心理迎接了这个与他彼此成就的好莱坞长青IP的谢幕作前篇。
就目前上半部的表现而言，我认为是放眼所有著名类型片系列中终章的完成度最高，完成效果最佳，也是诚意最足的一部.
虽然第七部仅仅打出了一个起手式，但是它在是一部非常完整的作品的同时，还解答了“为什么碟中谍系列要在今时今日完结”“碟中谍系列应该以何种姿势在这个时代退场”等等很多大IP在止步于某一时刻时不曾探讨，不曾与观众推心置腹地深刻挖掘的问题。

1.这是伊森.亨特的终点
詹姆斯邦德谢幕离开时，很多专业人士就已经探讨过“为什么当今时代不再需要间谍片”，本质而言，间谍题材的现实写照全部来自于冷战期间，《007》系列的原著也是在冷战期间所写，其中人物所能成立可信的现实依据，构建的危机所能让观众带入的情绪，设置的反派所代表的价值观和阴谋论，都依托于那个特殊的时代中特殊的文化符号与政治要素。
如今这个已经高度全球化发展的世界中，间谍题材的现实肌理几乎消失殆尽，间谍题材所要传递的一切表达对观众而言也只是镜花水月，因此谍战片对当下的观众而言只不过是承载大场面和武斗戏的一具笨重的躯壳。
好莱坞大厂们随着舆论对于谍战片的越来越不感冒，甚至是对于其中人物煞有介事地解决一个空中楼阁式危机的嘲讽，渐渐也开始卸下这个从好莱坞旧时代带进当下的old school题材。

恰如本部《碟中谍》的副标题“致命清算”一般，大厂也开始基于经济因素、时代因素、发展因素开始对和谍战题材一起进入到当代的创作者与作品开始“清算”。
詹姆斯邦德完成了没什么仪式感，质量也非常差的“被卸甲归田”后，该题材最后的中流砥柱伊森亨特又该何去何从，是屈服于现实的逼宫，还是半推半就地妥协，或是亦如他曾经神出鬼没地出现在人们视野中一般，再次潇洒地神隐于江湖？
革命叙事中的主人公是盛世之中的副产品，当战争不在，危机不复，伊森亨特这样的锦衣卫也不被需要，更悲凉的是他还不是现实中的自然人，作为一个戏剧角色他还需要多承担一份被观众的“不需要”，这是他伴随这个系列走到如今必然的宿命。

我注意到今年很多A级大片都在讨论宿命，《银护3》讨论低等生物们的宿命，《纵横宇宙》讨论作为自己的宇宙的蜘蛛侠的宿命，《怪物妮莫娜》讨论社会异类的宿命，《龙马精神》讨论龙虎武师的宿命，《八角笼中》讨论底层人的宿命，《长安三万里》讨论天才与小镇做题家的宿命。
也许这只是一种巧合，但也许这是一种创作者们对于生在这个看似稳固实则风雨飘摇的时代中，需要时刻与不可抗力斗争的危机感。
因为更加巧合的是，以上所有电影的题材或类型或角色的选取，都是前疫情时代世界电影黄金期里最原教旨式成功的代表。他们同时在2023年呐喊出对于电影大盘，对于时代风向，对于市场需求等等戏外的不可抗之“引力”的反抗，可最终这些呐喊声要么羸弱无力，要么应者寥寥，要么一边诉说不甘一边投靠向这个时代“新文化”。
伊森亨特如今也加入这抗议的队列，他带给了我所有人中最感动的一场谢幕演出，我相信等到《碟中谍》系列完结，谍战系列退出历史之后，他在这个暑期档所带来的这场ending show必然会成为浓缩着整个题材的历史使命及其沿革的重要作品。

不同于上述其它作品中角色刻画的是，《碟中谍7》为伊森搭建的危机正是一个现实中存在的，对每个观众都步步紧逼的，也切实危害到《碟中谍》系列无论是作为一个电影IP还是一个谍战题材作品的切实利益的危机——智械危机。
从区块链到元宇宙到NFT到AI作画到chatGPT，人工智能对人类原先握有的某些技能专利的取代与超越带给了所有人类危机感（不过虽然数字生命经常入侵短评区，但是长评它们目前做不了，我还能再蹦跶几年）。
影片中真正的大反派即AI程序“智体”最强大的功能便是通过对现实世界无微不至的捕捉，反馈进空前强大的算法中，对未来进行滴水不漏的预测，任何人的一举一动都会尽在它的预料和掌控之中。
面对这样强大的不可抗力，“我思故我在”似乎都不再能够成立，AI已经可以接管每个人原本独立的一生，用通晓未来这样生凭技术力达到的“超能力”强制PUA每个人类，让所有人为之操纵。

非常凑巧的是，由于《碟中谍７》疫情间停拍延期，如今恰好赶上了好莱坞编剧大罢工。在我行文时，《奥本海默》的男女主角墨菲与布朗特（亦曾任汤女郎）未出席该片红毯，加入了这场运动扩大化的一步——演员工会罢工。
而这一切恰好也是因AI对于人类思维创作的侵犯所起，矛盾激化也是因为握有AI技术的食物链顶端者为AI作伥，认为自己掌握了AI工具就拿捏了全球观众所致。戏里戏外形成了恐怖的巧合，伊森亨特原本的盛世危言成为了应验的真实灾难。
而伊森与之对抗的方式，并非因对手的“手眼通天”而升级加强，反而是由于AI反派对于所有高科技设备的接管，而直接回到了《碟中谍１》时期最原始最初级的方法。
这个设计着实相当巧妙，在向AI证明人类特工依然会坚守最后一道防线的同时，还通过将系列中动作设计、道具设计直接降为回到二十年期那的方式向观众证明，老式的谍战片不仅不会让人觉得乏味，老特工的旧招式放在今天看还依然会让人肾上腺素激增，中流砥柱仍在坚挺，并且是保以最初的模样。

２.这是汤姆．克鲁斯的终点
在影片上映前，另一部被“饭否？”所质疑的经典IP回归之作是哈里森福特的《夺宝奇兵》，年近八十的“老福特”虽然竭力扮演琼斯博士，可是却难以挽救更是早早被淘汰的带有殖民主义色彩的盗墓题材之颓势，直接让本片成为今年目前为止亏损最严重的电影惨案。
而阿汤哥见闻“老福特”狗啃泥式的最后一搏，却以奇怪的角度切入话题，称“自己也想在８０岁还在出演《碟中谍》”。
在观看这部影片之前我认为这大概率就是他认真立下的一个flag，或许真的可以期待８０岁的阿汤爷又从哪座高峰哪座峡谷一跃而下，并且依然是实拍。

但是看过《碟中谍７》之后我意识到，这句话很有可能就只是一句调侃，阿汤哥在该系列中彻底的谢幕应该就在一年以后。
因为我深深地感触到阿汤哥在这部电影中深刻表现出对于自己老去的清晰认识，同时对于这种力不从心也表达了坦然接受，整部电影就是他在慢慢享受自己这副身经百战的身躯逐渐脱力、逐渐退场、逐渐被尘封的过程。
阿汤已经从系列最开始给自己打造的万花丛中过，片叶不沾身的风流倜傥形象，成为了如今不仅助手卢瑟和班吉长期合作，汤女郎们也有始有终常驻系列的稳重IMF扛把子。
同时配角们也不再只是一人代表一种特殊技能的符号性角色，女主角们也不只是完成T台走秀以及和他的暧昧戏码的花瓶，他们不是阿汤哥这一路而来的副产品，他们是这强弩之末之时与阿汤一起面对“末日”降临，共患难的亲友。
在思考如何面对智械危机的同时，思考与他们每个人之间的关系，考虑如何保全他们亦能全身而退也是“mission impossible”中“mission”的一部分。

特工卡特扮演的新汤女郎可能是全系列汤女郎中人设最不讨喜的一位，她对于阿汤哥全片并没有真正的信任过，和阿汤的关系充满了背叛和游离。但这个角色的写法，恰恰一方面是在向《碟中谍１》中全系列唯一一个反派汤女郎致敬，也是在为当下提供一种真正新式的女性角色。
首先女主角的人物动机是独立于主线之外的，直到最终和局长做交易时，她都只顾及自己的个人安危，她想逃避碟中谍行动这些宏大叙事，一人独自岁月静好，这是在削减整个围绕阿汤这个“大男子”展开的系列中主题的爹味。
前作中阿汤妻子在与阿汤分居后独立开始自己的新生活就是对这个系列传统叙事的反动第一枪，但是并没有真正影响主线，深入主题，海莉的新女主则是把这层反动彻底贯穿进了整个终章。

最终钢琴即将坠落，阿汤哥极力呼唤女主角相信自己，跳入自己怀中，女主角依然表示“不能信赖”。
此处虽然仍是在拿老式的“英雄救美”作梗，但是女主角的“不信”与阿汤的吃力，其实是在挑战阿汤一以贯之的英雄身份是否仍然成立。他是否还是那个能带给戏里角色戏外观众绝对的安全感的伊森亨特，这是铺垫了一整部戏终于在片尾借女主角之口问出的一句“饭否？”最终真正的获救果然也不是依靠阿汤哥自己的力量，而是螳螂女的忽然出现，上演了整部戏前所未有的“美救英雄”。
最终女主角留在列车上断后，加入IMF完成扣题动作，阿汤哥这名男嘉宾只能“遗憾离场”，更是把反动做到了极致。

前任汤女郎弗格森在本作中提前迎来了自己的谢幕，她依偎在阿汤哥怀中说“这是我第一次来威尼斯”，两人从当年在歌剧院作为对手的不打不相识，到如今终于可以以伴侣的身份参加一场晚宴，时过境迁，二人的关系也算有始有终。
弗格森曾在《碟中谍５》中凭借一场“高叉裙狙击”亮眼登场，本作中她再次在沙漠中架起狙击枪掩护马背上的阿汤哥（基努在《疾速４》中第一场动作戏也是沙漠骑马，男人们是不是对牛仔多少都有点情节）。
弗格森在第五部结尾还上演了一出欧洲古典“皮影戏”式冷兵器动作戏，在古城石砖立柱之间与敌人刀光剑影地对决，只能看到她穿梭在斑驳的光影间忽明忽暗的飒爽身影。本作中她再次拿起长刀，与反派在石桥上上演了一出属于骑士的终极对决。
虽然对于弗格森的死我表示十分意难平，可是像她这样同样是谍战题材的“旧风尘时代”中标准的流亡者蛇蝎美女人物，放在当下这个被阿汤狠狠加重了与真实世界交互性的环境中，她又怎么不会是同样亟待淘汰的一员呢？

原班人马再次回归的IMF小组也被彻底解构之后击碎。
西蒙佩吉和文瑞姆斯这两个常驻配角一直扮演着阿汤哥的左膀右臂，在阿汤哥出外勤，上刀山下火海时二人躲在一处安全屋远程帮助阿汤哥传递情报、分析战局、技术支援是他们整部系列一直坚持完成的戏剧动作。
但在这部电影中，他们与阿汤哥赖以连接的重要道具——电脑和耳机，因为都是电子科技产品而被反派控制，在威尼斯一战中AI模仿的佩吉为阿汤哥“指鼠为鸭”，让我们第一次看到阿汤在他的主场——小巷穿梭追逐战中被耍得团团转，并且直接导致了弗格森的死亡。
班吉和卢瑟也在这个系列中史无前例地砸碎了电脑，亲手切断了他们和阿汤唯一能够联系的媒介，二人戏剧动作的全面颠覆也是阿汤在终章立下“反旗”的重要一步。
在第三幕的决战中二人果然也几乎没能为阿汤提供任何实质性的帮助，卢瑟彻底提前杀青，班吉则是在只能在汽车中无能狂怒，最后开车接阿汤回家，看到汽车的自动驾驶启动时还要紧张的系上安全带，往日智囊团的形象全面被瓦解。

阿汤自己的自反则是更加彻底。
除了“救援”动作不再奏效，在假扮律师会面海莉的一场戏中，阿汤还上演了一出“被ｍｅ　ｔｏｏ”的戏码。女主角假称自己被骚扰，引起围观热心群众上前将阿汤围住，为自己争得了逃跑时间。
这也是阿汤对自己这个充斥着雄性荷尔蒙的直男爽片系列，在这个平权运动迭起的新时代该如何自洽的拷问。女性角色完全不在自己的掌控之中，想要再施展对她们的救援也不能成功，连任务之外的时间也会被女性所逐渐主导话语权的新语境所困，露出窘迫的神情。
这些比《００７》终章中邦德调侃女性角色进入卧房“先脱的居然是假发”要深入具体的多，其构成的对于谍战题材和男本位叙事的调侃也幽默的多。

在影片上映前看到一个混剪视频名为《阿汤哥从１９９６跑到现在》，其中将前作中阿汤哥奋力奔跑的镜头都剪辑在一起，我们看着阿汤哥的容颜逐渐不复当年的水灵鲜嫩，但是奔跑时所有肌肉都在用力的动作张力却始终不变。
奔跑这个所有动作中最简单最无趣最重复最机械的一个，却被阿汤哥当作贯穿整个系列的，代表整个整个系列的标志性动作。甚至在阿汤哥竞选总统的宣传片中，他也也一直在奔跑，跑过他人生中每一部作品，诉说他曾在其中注入的自己价值观与人格的一部分。
飞速奔跑时被疾风吹拂的碎发，白衬衫后透露出的肌肉轮廓，以及必备的解领带动作，共同构成了“阿汤跑”这个属于《碟中谍》系列也属于阿汤自己的影史级戏剧动作。

奔跑这个执拗的动作还会让人想起一位同姓的“阿汤叔”最经典的角色——阿甘。
阿汤哥也和阿甘一样像一位孤独的领跑者，曾经在这个系列爆火时，他以奔跑的姿态带领其在市场中突出重围，成为黑马；
在好莱坞大片全面走向世界的黄金时期，他更加坚定地不减速地继续奔跑，带领着主创团队移步换景，让系列也攀上了一座又一座高峰；
如今樯橹灰飞烟灭，他成了踩着缩圈的淘汰线飞奔的末日跑手，虽然动作依然卖力，可是方向却迷失在了方寸巷弄之间，然而他心中的执念依然坚定，他也意识到这最后一程不再是他一人的冲线，而是一次接力。
因此在威尼斯冲出小巷直面了失败后，接下来阿汤所有的戏剧动作都可以概括为“交棒”的起始动作，适时将号码布加冕于后辈，但自己仍然会燃尽最后一丝能量奔跑。
不同于阿甘来源于躲避的奔跑，不同于其它对抗宿命的创作者的边打边跑，阿汤最后呈现给我们的奔跑是理清了当今时代环境每一毫厘，并对自己的退休坦然接受后，决心坚定地站好最后一班岗的奔跑。

３.这是《碟中谍》的终点
提起《碟中谍》这个系列，人皮面具、扒火车扒飞机、飞檐走壁，这些都是其中最经典的元素，而在本部影片中对于它们也做了一次非常彻底的自反。
《碟中谍》系列每一部中无论没了什么都不能没了传统艺能易容术，可以打印人皮面具的手提箱是贯穿系列的最关键道具，阿汤哥在多部电影中的第一场动作戏就是伴随着揭下面具，主题旋律响起结束的。
阿汤易容这个关键动作堪称整个系列的防伪标志。

可是在本作中他只在第一幕中与MIB部长交换信息时易容，达成的效果实际也不疼不痒，在第三幕开始当他再次想驾轻就熟地易容成白寡妇的副手行动时，面具制作机CPU干脆烧了，阿汤哥史无前例地没有在电影中利用易容术进行任何一场任务。
这不仅是阿汤对套上假面就天衣无缝这种天马行空的戏剧逻辑在当下的不奏效不有趣的承认与舍弃，也是希望在属于他自己的谢幕演出中，可以以自己真实的面貌示人。毕竟连整个系列和自己的精神内核都不羞于解构，剖开最真实的自己给观众看，只是全程露真脸演出又何妨（所以答应我不要再打肉毒素了好吗？）。
从而后续海莉独自施展的易容战术也十分蹩脚，漏洞百出，进一步颠覆了过去数十载对３D假面的执念。

最重磅的另一处致敬与自反自然是本片第三幕最重要的场景——火车。
很多导演执迷于拍摄火车，比如《双子杀手》中李安故意设置的第一场动作戏火车狙击，实际上都源于对《火车进站》的致敬，而火车的进站并不只开辟了电影史的进程，也是《碟中谍》系列梦开始的地方。
《碟中谍１》中结尾直升机追火车的动作戏戏外的传奇花边自不必赘述，就这场戏本身而言，无论是调度还是视听表现，放在今天依然是十分优秀的动作场面。而本作在结尾则是再一次回到了火车，而且为了找回当年的质感，还特意选取了一列老式火车——东方快车，让一切回到最原始的模样。
车内古典的装潢与色彩搭配，燃煤发动的主控车间，车头喷出的滚滚浓烟，乃至车外不断对主角动作造成干扰的石桥隧道，完全１：１复刻了让阿汤哥从此扬名立万的那个场景。

阿汤哥再次登上列车执行“不可能之任务”，只不过已然不复当年优雅，以横冲直撞的方式摔进了车厢；
阿汤哥再次爬出车厢与反派对决，只不过这次反派虽然只是手持匕首，他却只能与之费力地五五开，两人在火车穿洞时匍匐在车顶想要竭尽全力置对方于死地却又限于空间狭小不能施展，窘境连连；
飞机追火车再次上演，只不过这次阿汤哥自己成了“飞机”本机。第一部中火车没有穿出隧洞，阿汤哥借助飞机爆炸的推力跃回车头，有惊无险地完成了任务，而本作中火车不仅横冲直撞，甚至最终直接飞速地冲下悬崖，阿汤哥在下坠的车厢中拼命向上逃生，借了他人一臂之力才费力脱险。

第一部中同样经典的悬索潜入保险库在结尾也以另一种形式被致敬，曾经阿汤哥是悬索下执行任务的神勇特工，垂降进入保险库盗取光碟，上方的通风管道中则是队友拼命拉住绳索上演真．命悬一线。
如今阿汤哥站在岌岌可危的车厢中，仰头是仅仅依靠削薄的挂扣维系的一架钢琴，同样也是命悬一线，只不过此时他成了要被悬索上之物支配命运，慌乱保命的被动者。

４.告别纪元
米兰昆德拉于日前去世，我知晓这个消息还是先看到《布拉格之恋》登上豆瓣热门才后知后觉的，加上去年戈尔巴乔夫的去世，冷战时期所有的一切至今全部成为了“遗产”，被彻底封存进了历史的宝匣，锁进了博物馆的展柜。
谍战题材成了冷战时代诞生的最后还活跃在主流舆论中的产物，而大部分人可能还并不清楚其与冷战千丝万缕的联系。
如今最后的谍战常青树《碟中谍》及其话事人阿汤哥也开始提醒大家冷战衍生文艺作品的闭幕演出已经过半，这场被后人不断浪漫化加工的旧时代大梦终要醒来，适时与之挥手告别。

网飞的《灰影人》《红色通缉令》以及即将上线的《谍之心》都是曾扬言要比肩《００７》和《碟中谍》的新世代谍战巨作，结果全部石沉大海，昔日的荣光果然不复，任凭制作升级也只能是蹩脚的ｃｏｓｐｌａｙ。
同时每当有伟人离世或谢幕时就会有人说“这是一个告别的时代，但我们还没有创造出新的伟大”，主流电影圈的青黄不接基本已成定局，过去的行业龙头们铸就的辉煌难以超越也不可超越。
因此纵然《碟中谍７》实际上还存在诸多问题，但这样一部电影以如此姿态出现在２０２３年暑期档的开端，所带给我的感动与怅惘都是极深的。
市场还没有来得及回暖，老影人们就已经开始置办谢幕演出退场；后浪们还没有来得及跟上，阿汤却已经开伞向远方滑翔。


</影评>
<有用数>255</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>Stiles</作者>
<标题>伊森·亨特的哀歌</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-07-20 12:40:28</时间>
<影评>


时间回到90年代的那个夜晚，年轻的伊森·亨特在薄雾弥漫的街头巷尾穿梭，目睹自己的队友接连遇害，被迫走上逃亡之路，那是一个支离破碎，但瞬间重整旗鼓的形象；二十多年过后，当他再度面对不可避免的失去，我们才真正意识到特工的脆弱。
某种程度上说，汤姆·克鲁斯是伊斯特伍德的继承者，始终散发着上世纪美国电影的精神气概，连他的眼泪和皱纹亦如此。 
在紧张刺激的序幕和令人血脉喷张的开场曲过后，我们熟悉的人物从黑暗中走出，如同《壮志凌云2》的开场，一个衰老但坚毅的面孔浮现在眼前。但在这里他的身份由“爱国者”转换为“叛国者”，从他摘下面具的那一刻影片正式开始。伊森总在奔逃，总在生死攸关徘徊，而这一次的故事赋予了他更崇高的使命——阻止AI毁灭世界的邪恶计划。这是必然的，对于一个不断追求极限——身体的，也是意志的——的系列来说，最终的敌人必须是一个无法打败的非实体，一个映照时代焦虑的虚像，或者说也许并不存在什么敌人，最大的敌人只有自己。关键在于如何突破常理，让自己的行为不被计算，这在某一层面上也反映了电影的创作焦虑。克鲁斯用不断升级的特技改写了电影作者的概念，他的身体是电影的唯一书写者。
没有什么比暗巷中奔跑的镜头更动人，即便纵观全系列，这段交叉剪辑也是为数不多让人为之动情的时刻之一。这似乎是整部电影中真正具有危机感的段落，而在大部分时间里，伊森总能化险为夷，那些危险关头的插科打诨——尤其是在追车戏码——便是对自身刻板印象的戏谑。
影片不乏让人屏息凝神的动作场面，伴随着肾上腺素飙升，戏剧性的转折接踵而至。“啪”的一声，伊森飞进列车，扑倒了枪口对准女主的杀手，这一幕带有早期喜剧的叙事色彩。的确，危险和秘密并不重要，因为运气早已站在了主角一边。至于是哪一边？电影给出了明确的答案。

</影评>
<有用数>31</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>