<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>万物与虚无 Everything and Nothing</电影名>
<年份>2011</年份>
<评分>9.3</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2247944323.jpg</封面>
<导演>Nic Stacey</导演>
<演员>吉姆·艾尔-哈利利</演员>
<简介>Two-part documentary which deals with two of the deepest questions there are - what is everything, and what is nothing?
                                    
                                　　In two epic, surreal and mind-expanding films, Professor Jim Al-Khalili searches for an answer to these questions as he explores the true size and shape of the universe and delves into the amazing science behind apparent nothingness.
                                    
                                　　The first part, Everything, sees Professor Al-Khalili set out to discover what the universe might actually look like. The journey takes him from the distant past to the boundaries of the known universe. Along the way he charts the remarkable stories of the men and women who discovered the truth about the cosmos and investigates how our understanding of space has been shaped by both mathematics and astronomy.
                                    
                                　　The second part, Nothing, explores science at the very limits of human perception, where we now understand the deepest mysteries of the universe lie. Jim sets out to answer one very simple question - what is nothing? His journey ends with perhaps the most profound insight about reality that humanity has ever made. Everything came from nothing. The quantum world of the super-small shaped the vast universe we inhabit today, and Jim can prove it.</简介>
<reviews>
<review>
<作者>发条大橙子</作者>
<标题>Out of Nothing，Everything (观影笔记)</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-05-22 12:29:10</时间>
<影评>

Everything 万事万物 宇宙
1924年仙女座星系（含有超过一百万一颗恒星）的发现，使人类意识到宇宙比之前人们意识到的大数十亿倍。
1. 空间是什么？
欧几里得几何的绝对性→ 高斯绝妙定理（我们能在三维空间观测二维曲面的曲率，但我们三维空间的曲率不用在四维空间中观测）→ 黎曼
↓
爱因斯坦的广义相对论：空间本身有扭曲、弯曲的能力，并由此产生了Gravity，地球上有引力是因为地球弯曲了他周围的宇宙空间。而一个物体下落不是（牛顿引力）被“引力”所牵引，而是因为空间本身有曲率，Gravity是物体在沿最简单路径穿过弯曲的空间。对空间的思考我们认为宇宙是有形状、有结构、且可塑的，空间和时间都是活的有机实体，非一成不变的，宇宙在不断膨胀。（而爱因斯坦本人都不敢相信，甚至还认为是方程出错了，想改方程）
同时，哈勃通过望远镜观测到宇宙中遥远的星系都在变红，且越远的星系变红的速度越快（物体接近我们时，光波被压缩→呈蓝色；物体后退时，光波被拉伸→呈红色）这与广义相对论一致。
所以得出not the galaxies are flying away from each other through space, but the fabic of space itself in between the galaxies is expanding.是宇宙的空间整体在膨胀变大。 宇宙的诞生 big bang theory，宇宙最开始是一个点，我们现在所看到的电视雪花是宇宙大爆炸中最早的光线被拉伸后的遗迹。
2. 为什么夜晚会变黑？
恒星距离我们越远，他的光线到达地球的时间越长，所以如果宇宙一直存在，那宇宙中所有的光线总有一天会到达地球，而夜晚的天空将会被这些光线照的很亮，但是我们现在的夜晚并没有如此亮，why？
因为宇宙在不断膨胀。宇宙在更年轻时，小很多倍时，宇宙一端的一束光开始向我们的有利视角驶来，但随着宇宙的膨胀，光通往地球的距离也越来越大，快进到如今，这光还没有到达地球。所以，无论我们如何努力观测星空，都无法看到它。我们现在所看到的星空是137亿年前，从宇宙大爆炸发出来的光，也被称为“可观测宇宙”。所以我们现在能看到的光是有机会抵达地球的那些星和星系。而且由于宇宙在加速膨胀，当光速赶不上膨胀的速度，未来我们的夜晚会越来越黑，可观测的宇宙也在加速变小。
夜晚天空变黑这一常识其实蕴含了宇宙的奥妙。
Nothing  
1. 如何理解 虚无（the void） 真空（the vaccum） 空无（emptyness） 无物（nothing）?
亚里士多德→ 托里拆利 水银管创造真空空间：真空是一种物质，大气有重量→ 帕斯卡“我们生活在空气海洋的底部（越高气压越低）”→ nothing is everywhere 真空是自然的默认状态
2. 虚无的属性？
自然界不存在nothingness。所以人们认为宇宙中的一切都处于一种不可见的介质中：“以太”（认为是光传播的介质）。但后来发现光总以同一速度传播，所以“以太”不应存在。那么宇宙真就是空无一物的嘛？（引出量子力学）
3. 量子力学
海森堡不确定原理：量子世界中知道物体的位置越多，对其运动的了解越少，“位置和运动轨迹”不能同时知道这两个量。（用照片和录像视频的例子阐释）
能量和时间也是一对量：在非常小的时间和空间里，某种物质可以从真空中产生。“你可以从无物中借去能量，只要你能尽快还清”
引出关键人物保罗狄拉克（真的大佬，从童年就拥有的超强的视觉想象力，最喜欢的电影是2001太空漫游，我和大佬最喜欢的电影相同hhh）
就在保罗狄拉克出来之前的1928年物理学界有个大难题：描述宇宙如何运作的两个重要理论彼此不同意对方的观点。（两个理论分别为狭义相对论E＝MC²，描述的是接近光速的物体的行为；普朗克的量子力学，描述的是事物小到量子领域的行为。）而电子是小到量子领域而又传播速度快到光速，所以如何买描述电子的运动呢？
狄拉克方程（简洁的像诗一样优雅，是巨大数学物理冰山露出的一角，提供的东西太多）
反电子→ 反原子→ 反物质 → 关于真空的全新思考：电子和反电子成对从真空中出现，很快又消失，真空是一个创造并充满物质与反物质的地方，真空中充斥着这些波动即量子涨落（quantum fluctuation）→ 量子场论(Quantum Field Theory)、虚拟粒子
4. 量子物理在宇宙中的应用
由此对量子世界的观测，促成了对整个宇宙大规模结构的推及：宇宙 从真空中诞生，迅速膨胀。最初诞生时，比单个的原子还小，在这种尺寸下，宇宙不受我们所熟悉的经典规则控制，而是由量子世界的奇怪规则支配。量子力学形成了宇宙结构，我们的宇宙只是量子世界膨胀了很多次之后的产物，Nothing have really shaped Everything. 
量子涨落：宇宙大爆炸产生了等量的物质和反物质，但随着宇宙的冷却，物质与反物质几乎全部湮灭，数十亿物质与反物质粒子中，可能残留下来一粒，在数十亿粒子的湮灭中，残留下来的一粒创造了星系、恒星、行星、人类。我们只是时间初始时物质与反物质巨大毁灭下的残骸，难以想象的爆炸残留物。(在我打下这句话的时候，浑身发冷）

小记 
本以为看完这系列纪录片后我会更加加深自己之前的看法：“人类实在太渺小，人类世界微不足道，甚至人类不值得，人类凭什么生存在宇宙之中，人类在行星系无数次湮灭中凭什么值得被拯救。我连砂砾都不如，我不配被记住。”但是当我看完了这几部纪录片后，我觉得人类是一种奇迹，我们每个人都是一种奇迹，构成我们身体的每粒粒子都来源于宇宙大爆炸中，构成我们生命的粒子也构成了行星、恒星、星系、星系群、万事万物，每个人就是宇宙，我从没觉得自己和宇宙的关系，和万事万物的关系这么这么的密切，我也从没有对自己的生命有如此大的敬畏感。我最大的感触就是：人类之于宇宙虽然连沙滩上的一粒沙子都不如，但是人类居然能站在如此如此渺小的角度，站在一粒沙的角度，去思考、去探索、去研究如此宏大的宇宙，能得出自己的一套理论；我们每个人也能站在更加卑微的角度去思考宇宙和自身的关系，思考生命的意义，太幸运了。科学太浪漫了





</影评>
<有用数>162</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>leocine</作者>
<标题>虚无 之感</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-02-03 14:24:21</时间>
<影评>
        科学结论： 2. 虚无包含了，自然界最深的秘密。

          3. 空是活跃的，它是我们宇宙之基础。

           4. 在时间诞生之初 ，整个宇宙无中生有地而来。

           5. 虚空组成了整个宇宙，即使是组成我们身体的原子和我们身边的物质世界，几乎都是由空无一物的空间  组成。

           6. 海森堡的测不准原理表明，在真正微小的时间和空间，某些东西可以无中生有。

           7. 在极微小的时间和空间中，正粒子与反粒子，同时无中生有的出现；最后又同时消失在虚无之中。


感悟：  从虚无的“空”中由能量转换而来的极小粒子，诞生刹那，便有了性质相反的“兄弟”○●→ 一个为实另一个就虚、一个为正另一个就反，它们总是同时产生，同时湮灭。也正是由于它们生生不息的相互作用 ，进而形成了这个精彩纷呈的宇宙。那么可见，宇宙有始以来就正反存在、阴阳相调、虚实相融，缺失一方都不得而生。所以，超越二元对立，包容一切。
      </影评>
<有用数>32</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>已删除或不公开</作者>
<标题>如果万物只是虚无的末端</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-08-13 12:20:21</时间>
<影评>
        记几个跑偏了的脑洞。 


1.延伸出z轴的平面坐标系会跨越到立体坐标系，延伸出时间轴的三维空间会跨越到四维空间，那n维空间是不是也可以通过延伸出某条轴线实现向n+1维的跨越。 

宇宙或许是个n维的毕达哥拉斯树，遵循着某项定理往无穷无尽里延伸，维度不同的生物进化出不同的体察世界的器官，以致于我们无法彼此理解，彼此触碰。我们在各自的维度相安无事的各自活着。 

　　 

2.真空里物质与反物质，从诞生，到碰撞，到消亡，速度如此快，快得需要我们把时间拉得如此细长才能测控到它的存在。它们快速跳动的生命力，它们动荡不安的一生，居然只存活在我们的几乎停滞的一瞬里。 

而那些如我们般在宇宙里苦苦寻找其他生物的外星文明，千里迢迢赶来，发现的却是对它们而言几乎静止的这个世界，我们每时每刻的诞生与湮灭，也只存在在它们缓慢的停滞里。 

或许维度是宇宙秩序之一，为了阻止宇宙文明的相互发现。 

　　 

3.平行世界不是与我们完全一样的世界。如果将通向更高维空间的坐标轴比喻成一个链条，那每一个平行世界只是这条链条上相互毗邻的点。点与点间趋于无穷小的差距叠加起来，组成了高维的无穷大。 

而当这条链条足够长，长到身处链条中的每个世界都看不清链条最终通往的地方，我们只能认为每个世界都是平行的。 

　　 

4.微观延伸与宏观膨胀在某处一定有连接点。正如那个攀爬巴比伦塔的人，他从地面出发，走到了天堂，却发现自己回到了地面。 

　　 

5.未来那个发现了连接点的人该感到多孤独。 

　　 
      </影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>虚负凌云万丈才</作者>
<标题>那个最终的归宿，你恐惧吗？</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-04-17 23:00:26</时间>
<影评>


知乎上有人提问，“时不时会突然产生对死亡的恐惧，特别是在夜里，一想到几十年后就不在这个世界，哪怕是一百年以后的事也不得而知，就会有一种深深的恐惧。”
曾经有那么一段时间，我也有过和提问者相同的恐惧。那段时间，我很怕那个无法逃避的结局，害怕身体消失，害怕意识消失，无法想象自己不能运动、不能思考，感知不到周围的世界，心底涌出原始的深深的恐惧。于是我日夜思索应对之策，后来，似乎是想通了。
“我开始学着接受老去，接受死亡，虽然思想还在徘徊斗争中。经常想到人生的终点，这让我更懂得珍惜当下，珍惜身边的人，我们都是匆匆过客，从虚无中来，互相陪伴几十年后，又将重新回到虚无，这偶然的短暂的陪伴，是弥足珍贵的，是支撑我们在这个世界存在的巨大勇气。在我们逐渐衰老甚至行将消失的时候，有亲人在，我们会勇敢很多。生命的长度是无法改变的，但我们可以努力增加生命的广度和深度，去做更多喜欢做的值得做的事，去探索更多的未知世界，这样，才会不虚此行吧。”2017年，我写下了这么一段话。
看起来豁达了不少，但智性上的改变是不可靠的，在睡前认真思考这个问题时，还是会从迷糊中瞬间惊醒睡意全无。还是没有想通。
后来，一场突如其来——其实也是在劫难逃的变故，让我坠落到了人生的谷底，一度徘徊在死亡的边缘，却也让我彻底颠覆了对死亡的认知，不再恐惧死亡，更不再恐惧任何事。
那段时间暗无天日，我每日在阴霾中徘徊，对任何事物都失去了兴趣，包括最喜欢的电影。我吃不下饭，睡不着觉，一个月暴瘦二十斤。每天过的生不如死，如同一具行尸走肉，就差停止呼吸了。
幸运的是，我读到了克里希那穆提的书，接触了冥想，随之养成了时时觉察的习惯——觉察当下的自己，觉察当下的世界。
慢慢地我意识到，我们拥有的只有当下，我们只存在于当下，过去、未来，都只是脑中的幻象，包括你恐惧的死亡。
死亡是一定存在的，不能否认，那是个谁也无法控制、无法逃避的东西，就像你的出生、成长，就像天空的阴晴变幻，就像草木的荣枯，你要恐惧这些自然的东西吗？死亡是个将来会发生，但并不在当下的东西。
觉察你所处的当下。感受你的呼吸，指尖碰触物体的感受，皮肤接触衣物的感受，各个脏器的感觉，脚底的触觉，全身受重力吸引下坠的感觉；你听，敲击键盘的啪啪声，周围人们的话语声，窗外树叶的哗哗声，鸟鸣声，远处车辆驶过的声音，摊贩的叫卖声；你看，眼前这个多姿多彩的世界，电脑屏幕发出柔和的光，黑色的塑料键盘，方形的笔筒插满各式各样好看的笔，白色的台灯，橡木纹的桌面，巨大明亮的窗户，翠绿的树叶，蓝的像水洗的天空；觉察你脑中的念头，一个一个争先恐后地跳出来，随即又消失，如同观看视频时的弹幕，一队队地从你脑中飘过……慢慢地，你感觉和周围的世界，甚至和整个宇宙，融为一体，不分彼此。
如果此时“死亡”在你脑中出现，觉察它，觉察你对它的恐惧。你发现，它只是你脑中的一个念头，一个意象；这个念头造成的恐惧，只是身体某个部位的感受，觉察一会儿，感受就消失了。
当下的你，和宇宙是一体的，甚至在将来，在你死亡之后。死后我们会化为灰烬，化为分子、原子、基本粒子。而这个当下，我们又何尝不是一堆基本粒子呢？作为基本粒子，自宇宙大爆炸之后的很短一段时间产生后，我们又何曾消失过？
现代物理学告诉我们，基本粒子未必是电子、光子、中微子、夸克等等实体的东西，也许会是一段不停波动的能量“弦”，在波动之中，能量和物质相互转换，万物归根结底也只不过是一堆能量。
测不准原理和狄拉克方程告诉我们，真空之中是可以凭空产生能量和物质的。我们的宇宙便是在一片空寂之中，由量子涨落凭空产生的。我们生活的空间，每时每刻都在产生物质，随即又消失。如果不考虑时间的尺度，我们的宇宙，包括宇宙万物，都只是虚空之中的灵光一现，随即消失。我们都处在这个消失的过程中。
我们本来就是虚无，最终也会归于虚无。就像念头，本来就不存在，偶尔闪现一下，你就把这个偶然闪现的小东西当成宇宙真理了，就如同你把这个虚幻的世界过的无比真实。“死亡”，只是你灵光一现的小小念头罢了，何必太执着于此。
尝试觉察自己和周围的世界，活在当下，开放地接受万事万物，你将不再恐惧任何事。
退一步说，即使你做不到活在当下，仍旧执着于把脑中神经细胞闪现的电信号——你的念头，视作宇宙真相，那么，以你有限的智慧，又怎么能揣测生死的奥秘？你无从知道死亡之后会发生什么，又如何断定那是一个令人恐惧的归宿？只是你的意识在作怪罢了——是意识不想消失而已。你把意识当做了你，做了意识的奴隶。
你，由基本粒子组成的你，是万物，是你身处的宇宙。你将和宇宙同生，永远都不会消失。其实，我们又何曾存在过？

欢迎关注公众号“萝卜田”



</影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>松风鸣</作者>
<标题>一即是空，空即是一</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-07-27 01:09:13</时间>
<影评>

The Story of Everything
 现在的人们已经知道，如果说整个宇宙是一片海滩，那么其中的恒星会多似其中的沙粒，我们的太阳，也不过其中一粒普通的沙子。
但是身处其中一颗沙粒之上的我们，居然能够描绘出整个海滩的模样，这对于人类而言简直是个奇迹。这次就让我们打开这神奇的画卷。
1. Copernicus：薄壳天球
这一切都要从哥白尼的日心说开始说起。哥白尼在提出日心说之后，认为太阳系以外的天体都位于一个薄壳天球上，这个天球固定且静止。
2. Thomas Diggers：无尽宇宙
但是1572年出现的一颗超新星（supernova）引起了狄格斯的注意，这个超新星在当时的天空中，比金星还亮，甚至白天都可以看见它。但是当狄格斯开始着手研究这颗星星的时候，它却开始变暗了。
狄格斯的老师认为，这可能是星星在运动的原因：星星在靠近我们时会变亮，远离时变暗。尽管老师的理论并不正确，这却很好的启发了狄格斯。狄格斯在哥白尼的基础上，提出了自己的想法：恒星分布在一个没有尽头的空间里，静止且无限（Stars are in endless space , static and infinite）。
这时就有了奥伯斯详谬（Olber’s Paradox）：如果在这个无尽的宇宙中有无数的恒星，那么为什么晚上会是黑的？（If this infinite universe contained an infinite number of stars, then why was it dark at night?）
要理解奥伯斯详谬，首先要明确一点：太阳也是恒星（star）。因此，如果在无穷的宇宙中静止分布有无尽的恒星，那么它们所散发出的星光，早晚会有一天到达地球，那么我们的夜晚就应当亮如白昼，可事实却并非如此，所以狄格斯对于宇宙的描述并不完备。
3. William Hershel&amp; Caroline：银河系示意图
要想更好的描述宇宙，最简单直接的办法时观察它。
赫谢尔和他妹妹兼助手卡罗琳在牛顿望远镜的基础上，利用不同的金属组合加强镜片的反光效果，观察到了更深的宇宙。他们通过观察发现了天王星（Uranus），同时他们尝试将宇宙所有的星星都标绘下来，换言之，给万物画一张画像（try to map all the stars in the universe, draw a picture of everything）。
1785年，赫谢尔发布了第一幅宇宙的画像。在我们今天的观点看来，这是一张以太阳为中心，银河系的示意图。不难发现，这幅图似乎是有边缘的，就在他们开始为发现万物的边缘而狂喜时，他们发现边缘之外似乎还有其他星系。像我们一样巨大的星系，它们存在于更深的地方（gigantic galaxies of stars like ours, that actually existed in deep space）。但是由于当时对于天体距离缺乏有效的测量手段，他们的想法难以得到证实。
第一幅宇宙的画像

4. Friedrich Bessel：恒星视差
贝塞尔利用视差原理，探索出恒星视差测量天体距离的办法，他用这种方法测定了天鹅座61的距离。
这种测量方法的原理如图所示，通过地测量球公转直径两端的不同两点观测同一天体的仰角，结合地球公转直径（约3亿公里），即可解出天体距离地球的距离。
这种测量方法非常巧妙，让地球上的人们能够用笔尺丈量星辰。但是当要测量远于地球直径100万倍的天体时，误差就会变得非常大，而这只是银河系的一小部分。人们需要更加精确的测量方法。
恒星视差原理图（图源自网络）

5. Henrietta Leavitt：造父变星
在哈佛工作的莱维特提出了她的解决方法。莱维特在给恒星标注星等的工作中，发现了一种造父变星(Cepheid variable stars)的特殊天体，这种天体的亮度和自身闪烁的速度有着紧密关联（their brightness was precisely related to the speed they blinked.）。利用这种特殊的天体，人们可以通过寻找与造父变星等闪烁速度的天体，判断出其与造父变星绝对星等相同，进而对比二者视星等，即计算出星体的距离。
莱维特这种方法可以测量位于恒星视差测量范围之外的星体，但是由于她的女性身份，她并不能将她的理论付诸实践、
6. Edwin Hubble：宇宙岛
这一实践将由伟大的天文学家哈勃来完成。
1923年，哈勃发现了仙女座（the Andromeda Nebula），并利用其中一颗今天被称为哈勃造父变星（Hubble Cepheid）的星体测量出了仙女座的距离。测量结果令人震惊，仙女座笔银河系最远的距离还要遥远许多倍。现代科学测量告诉我们，仙女座距离我们250万光年，这意味着我们现在看到仙女座的光，实际上在人类进化之前就已经开启了它的旅程。
仙女座

哈勃向我们展示了银河系之外更大的宇宙，但是他还是没有看到宇宙的边界。对于宇宙究竟多大，我们仍旧毫无线索。
为了了解万物的实质，我们需要的不仅仅是观察，它需要用到数学。
从Observation到Mathematics
1. Euclid：欧式几何
在很久以前，我们所生活的世界就被欧几里得的《几何原本》（the Element）所定义，在这一体系下的几何学也被成为欧氏几何学。欧氏几何学认为，两条平行线永远不会相交，以及三角形的内角和恒为180°。
2. Carl Friedrich Gauss：测量曲面曲率
被称为“数学王子”的高斯，独立地提出了不能证明欧氏几何的平行公设具有‘物理的’必然性，至少不能用人类的理智给出这种证明。同时他还发现在球面上的三角形的内角和会大于180°，并且给出了在球面上计算曲率的方法。
非欧三角形

高斯计算曲率的方法

3. Bernard Rieman：黎曼几何
高斯对于欧式几何学的质疑被他的学生黎曼发扬光大，黎曼开创性的提出，过直线上的一点，一条平行线也作不出来。并由此提出了黎曼几何，为之后相对论的提出打下了理论基础。
4. Albert Einstein：广义相对论
在黎曼几何的启发下，爱因斯坦重新审视了引力，并且指出引力其实是空间曲率，而在地心引力影响下的自由落体运动，也被爱因斯坦描述为“以最简单的路径穿越弯曲的空间”。同时他还提出质量会弯曲空间的说法：物质告诉空间如何弯曲，空间告诉物质如何运动。
但是爱因斯坦仍旧认为宇宙是静止的，为此，他不惜在相对论当中引入宇宙常数（Cosmological Constant）的量来修正自己的公式。
5. Edwin Hubble：红移
当光在传播过程中，两个物体同时在靠近，那么最后接收到的光波长被压缩，频率升高，谱线因此“变蓝”，此即为“蓝移”（Blue shift）。反之，当当光在传播过程中，两个物体同时在远离，那么最后接收到的光波长被拉伸，频率降低，谱线因此“变红”，此即为“红移”（Red shift）
哈勃（没错，又是那个哈勃）在观测来自遥远星体的星光时，发现了红移现象。这意味着我们具体其他星体的距离正在变远，星系之间的空间正在变大（the fabric of the space in between the galaxies, is expanding），换言之，宇宙正在膨胀。
那么，以前的宇宙一定比现在小，那么在宇宙生命开始时，会向现在宇宙的每个角落发出光，只要能观测到这些光，就能看到宇宙“婴儿时期”的样子。随着时间的推进，那些最早的光，现在已经变成了宇宙里面的微波，当我们看见电视机里的雪花时，里面就有宇宙诞生时的微波。换言之，我们可以在电视里听到宇宙孩提时期的啼哭。

回到之前的奥伯斯详谬，如果身处一个静止的宇宙中，我们确实可以得到亮如白昼的夜空，可是我们处在一个不断膨胀的宇宙中。从大爆炸到现在也不过137亿年，这也就意味着，我们所能看到的星空，最多也就只有137亿光年远，这个范围被称为可观测宇宙（Observable Universe），在这个范围之外的星体，它们发出的光，穷极一生也无法到达地球，我们也就永远无法在夜晚看到它们的星光。
更令人悲伤的是，随着宇宙的不断膨胀，我们的可观测宇宙范围会不断变小，在1千亿年后的地球，如果我们还有子孙后代，如果他们也会在夜晚观看星星，它们所能看到的宇宙，不过一个银河系一样大。
 
The story of Nothing
 人类在很早之前就开始思考虚无（Nothingness）是否有其意义，中国的庄子曾指出“天下万物生于有，有生于无。”但在西方，同时期占主导地位的是希腊哲学家亚里士多德。

1. Aristotle：自然讨厌虚无
亚里士多德认为：自然讨厌真空，我们无法在自然界中得到真正的真空，一旦将一个东西移走，必然会有其他的物质重新充满它原先所在的空间。

2. Evangelista Torricelli：水银柱中的虚无
但是托里拆利的水银柱实验，成功的在水银柱中制造了一段真空，同时也证明了大气是有质量的，其对于水的压强和剩余水银柱对于水的压强相等，托里拆利也因此成为第一个测定大气压强的人。
托里拆利指出：“我们生活在空气海洋的底部。”（We live at the bottom of an ocean of air.）

3. Blaise Pascal：虚无无处不在
帕斯卡（就是那个活成压强单位的男人）在托里拆利实验的基础上，发现当我们将两个相同的实验装置分别置于塔顶和塔底时，二者所显现的水银柱高度并不一致：越高的地方水银柱越短。这也就意味着更高的地方有着更小的大气压，更高的地方，空气越少。
在这一实验的基础上，同时也是哲学家的帕斯卡指出：在更高的地方，可能完全没有空气存在，是一片虚无。虚无无处不在，我们的地球不过是漂浮在无尽虚空中的一粒尘沙（Nothing is everywhere. Our earth is merely a thing speck of dust floating, through a vast expanse of an utterly silent, in hospitable void.）。
进而，帕斯卡指出，自然并不讨厌真空，真空是自然的默认状态。可是当时人们所不能理解的是，真空中的闹钟，它发出的声音不能被我们所听见，但是它的图像我们却能够正常看见——或许真空中并不是虚无，里面还有一种能够传递光的介质，这种介质被当时的科学家们称为以太（Ether）。但是，没有任何证据能够直接证明以太的存在，同时也没有任何证据能够证明以太不存在。

4. Albert Michelson&amp; Edward Morley：以太并不存在
为了证明以太的存在，曾经精确测定光速的迈克尔逊，和莫雷设计了当时世界上最为精密的实验。
迈克尔逊认为，既然以太无处不在，那么我们地球运动的过程中，必然会产生以太风——就像我们开车时，空气会形成风一样，如果以太真的存在，那么这种以太风就会对光的运动产生影响。表现在实验当中，就是调转实验仪器方向前后，光的干涉条纹应该是不一样的。
于是他和莫雷完成了物理史上“最成功的失败”实验。实验中，无论迈克尔逊和莫雷怎么调节仪器方向，其得到的都是同样的结果。这也就意味着，以太风并不存在。

5. Einstein：虚无之处无物
爱因斯坦在1906年开创性地指出：光的传播并不需要介质，因此真空重新被认定是虚空（There is nothing in the empty.）。

6. Heisenberg：测不准原理
随着工业的发展，真空在各个领域都有了广泛使用：电灯泡中使用真空，使得灯丝能够持久发光而不必担心被氧化；以真空管为原理的二极管和三极管，遍布在现代电气的每个角落。
与此同时，人们对微观世界的认知也更加深入：
1895年，真空X射线被发现；
1896年，电子第一次被发现并定义；
1909年，卢瑟福（Ernest Rutherford）揭示了原子的奇妙结构。
但是海森堡测不准原理告诉我们，我们无法同时确切的得到一个微观粒子的位置和速度。他在另一个角度告诉我们，自然是基于其不确定性的（Nature is based on uncertainty.）。
理解这一点比较难，片中用了相同大小的照片和录像来告诉我们，当我们得到粒子的确切位置时，对于其运动的描述就是不准确的。

位置和速度难以两全

这其实也就暗示了，真空可能是“有生命的”（the vacuum is alive）。

7. Paul Dirac：负电子
时间来到1928年，当时人们用于描述世界的两项前沿科学：爱因斯坦的相对论和普朗克（Plank）的量子力学并不相容。在二者交会的地方，也就是速度接近于光速，但又渺小似粒子的情况下，物理规律是怎样的，没有人能够给出确切的回答。
而狄拉克的狄拉克方程则完美解决了这个问题，这个方程的简洁程度，堪比莎士比亚的十四行诗。连狄拉克本人也坦言：“这个方程比我本人还要聪明。”（The equation was actually smarter than me.）
通过这个方程，狄拉克预测了反电子的存在，并且大胆预测反物质的存在。他认为，当物质和与之对应的反物质相遇时，它们会湮灭并释放能量，而真空中，其实充斥着粒子与反粒子的诞生与湮灭。

8. Willis Lamb：量子涨落
假如真空中充斥着粒子与反粒子的诞生与湮灭，那么只要在其中加入几个原子，通过观测其中电子是否存在能量波动，就可以判断出真空中的状况是否真如狄拉克所预测的那样。
兰姆通过实验证明，原子中的电子能量会发生自发变化，这证明了真空中确实存在短暂的能量波动，这种能量波动被称为量子涨落（quantum fluctuation）。

Everything and Nothing
在上编中已经提及，我们的宇宙正在膨胀，那么宇宙最开始一定是比现在要小得多的；而我们现在有知道，在真空中存在无数的量子涨落，那我们是否可以得出这样的结论：万物源自虚无（Everything comes from nothing.）。
在宇宙诞生之初，无数的量子涨落间，一些粒子，无意中在湮灭中得以幸免，并且经过大爆炸，留存至今，成为了构成我们今天世界的物质。而那些湮灭的物质，释放出了宇宙中最早的辐射。这些辐射，现在仍旧能够被我们观测到。
在我们被吞没的虚无和无限之间有着深刻的联系。（There is a profound connection between the nothingness and the infinite in which we are engulfed.）

</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>leocine</作者>
<标题>万物之感</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-02-03 14:23:39</时间>
<影评>
        科学结论： 1.整个宇宙万物、乃至空间本身，皆具有可塑性，一切都可以弯曲变形，一切都在不断变化。


感悟：   太阳系仅仅是宇宙的一粒沙，人类不过是这粒沙上的小小微尘。然而我们却有幸能够通过自身的能力，窥见、研究整个宇宙的全貌，犹如一粒沙可以去知晓整个沙滩。说明，从万物创生以来，宇宙、造物者、大自然，就已经赋予了万物领悟本质、本性的智慧。所以，一沙一世界，一叶一如来。
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>我就不回去了吧</作者>
<标题>散乱笔记之万物与虚无</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-09-30 22:34:10</时间>
<影评>

为什么夜晚是黑色的
造父变星   恒星的亮度与与闪烁的速度相关
仙女座的光在几百万年前
什么是空间  如果没有了起点与终点，距离还存在吗？
欧几里得几何  三角只和是180
高斯   在弯曲的空间中   可能存在不同于欧几里得几何的规则 高斯的绝妙定理   面朝赤道  回到终点后不同方向  计算出曲面率
我们生活在高斯和爱因斯坦揭示的弯曲的空间中这件事將数学与现实联系起来。
广义相对论  空间的扭曲产生了重力。地球所以有重力，是因为地球弯曲了它周围的空间。
引力虽然是一种力  不过是空间本身的曲率    物体下落时，不是被牵引。是以最简单的路径穿越弯曲的空间。
光源接近我们时，被压缩，呈现蓝色，原理，拉长呈现红色。远离我们的星系逐渐变红。
不是说星系在互相飞离，而是空间结构正在膨胀。
宇宙的初始，只是一个点。大爆炸之后有一束光。电视的雪花，是宇宙中最早的光，被拉伸后的残留。被天线接收的微波，几乎百分之一的这种静电来自创世时的余晖。
只能看到137亿光年宇宙大爆炸时的光，在可观测宇宙范围内。
理所当然的事，最简单的事，夜晚为什么变黑却非常深奥，耗费了200年的推理和思考。发展了广义相对论。
在遥远的未来，宇宙将变成一个可怕荒凉且遥远的地方。宇宙膨胀的速度在加快。似乎有种神秘的力量分开万物，我们不了解他的起源，叫他暗能量。
膨胀加快意味着，遥远的未来，大约一千亿年后，如果我们的星系还存在智慧生命，当他们看向太空，只能看到我们银河星系中的恒星。其他的星系都会消失，而他们独自分布在广阔的黑暗中。
nothing
我们的地球只是漂浮在太空中的一粒尘埃，穿过一片茫茫无际的寂静，荒凉的虚空，自然并不厌恶真空，真空是自然的默认状态。
阿尔伯特迈克尔逊精确测量的光的速度。
光传播的介质最初人们称为以太。他和莫里的实验证明以太不存在。
灯泡的灯丝因为在真空中，所以能持续燃烧，暴露在空气中，很快燃烧殆尽。
量子力学，描述亚微观世界。
海森堡不确定原理，继续不确定性的不确定性。
量子世界，知道物体的位置越多，对其运动了解越少。用另外两个量来表达，时间和能量。
狭义相对论和普朗克的量子物理学。被保罗狄拉克统一。
量子涨落，在很短的时间内产生能量并消失。
狄拉克方程
反电子，反原子，反物质，一旦与正的相遇，瞬间消失将质量变为能量。
这些粒子被称为虚拟粒子。
所以虚无实际上是眨眼间出现又消失了数万亿次的大量沸腾的虚拟粒子。
量子力学形成了我们今天的宇宙结构，我们的宇宙是量子世界膨胀很多很多次后的产物，无物塑造了万物。
量子物理学为量子涨落提供了一种自然机制。描述了像银河系这样拥有数十亿恒星的天体始于量子涨落。一种微观尺度的物体，我们称之为真空波动。这个理论告诉我们，时间伊始，宇宙从真空中诞生。
根据量子理论，宇宙大爆炸产生了等量的物质与反物质。但随着宇宙冷却，物质和反物质几乎完全湮灭，但并非全部如此，数十亿物质与反物质粒子中。可能残留下来一粒，物质与反物质的湮灭产生了辐射，导致了大爆炸的热量，就是我们今天所见的微波辐射，而在数十亿粒子湮灭中，残留下来的那一粒，创造了星系，行星，恒星，人类。
所以我们只是时间初始时，物质与反物质巨大毁灭下的残骸，难以想象的爆炸残留物。
我们曾经认为的虚空，似乎包含了整个宇宙最神秘的秘密。
我们起源与的虚无，与吞没我们的巨大无限之间，存在着深刻的联系。

</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>谢梦野</作者>
<标题>笔记</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-05-07 10:33:01</时间>
<影评>

一、everything篇
1.如何测量星星和我们的距离呢？有一种方法叫恒星视差，从两个位置分别观测，根据两者间的距离可以推测星星离我们多远，但这一规律只能测量300万亿公里以内。
有些人认为银河系是宇宙的全部，那些神秘的星云也在银河系之内。直到后来，莱维特（女）发现了测量更遥远星空的办法。观察两颗闪烁频率相同的星星时，发现其中一颗较暗，然而恒星的亮度和其闪烁速度精确相关，所以这两颗星星离我们距离不同。由此，可测量的宇宙再次延伸。哈勃根据该方法测量出造父变星的距离远超过银河系边界，仙女座的确是一个恒星星系，它远在银河系之外。
但哈勃仍无法望到宇宙的边界。要想知道宇宙的边界，不能仅靠观察，还需要数学。
2.几何是为了赋予空间形式和意义。欧几里得关于几何的定义仅适用于平面，但空间若发生扭曲，其性质就会改变。比如在一个球内，三角形的内角和可以是270度。扭曲的空间所产生的力，被称为引力（牛顿）。但爱因斯坦发现，所谓“引力”，只是空间本身的曲率。当一个物体下落时，它根本不是被引力所牵引，而是沿着最简单的路径穿过扭曲的空间（这段是坐在旋转滑滑梯上拍的）。
此外，广义相对论还发现，质量造成了空间的弯曲和扭曲。地球上有重力的原因，是因为它弯曲了周围的宇宙空间。在这里，空间是一种动态的实体。但爱因斯坦仍不愿相信，宇宙是动态的（或许是受宗教影响）。然而，哈勃早就证实了这一点。光波如果靠近我们，会被压缩成蓝色，如果远离我们，会被拉伸成红色。据哈勃的观测，所有遥远的星系都在变红，也就是都在远离我们（红移）。宇宙整体结构在膨胀，且速度在加快。如果超过光速，我们将再也看不到原本可以观测的最遥远星系。宇宙将会变成一个荒凉、可怕、遥远的地方。
3.创世的余晖：宇宙大爆炸的那一刻，整个宇宙充满了那束光，光传播了一定距离后（被拉伸）变成微波，至今地球上的微波（比如电视信号）中，仍有一部分来自这束宇宙中最初的光线。
什么？宇宙长这样？密集恐惧

二、nothing篇
整篇一直在讨论真空到底是什么。最后发现真空是活着的，里面有虚拟例子在相互作用。
又是爱因斯坦（好厉害）！证明了光可以在真空中传播，不需要什么以太。
1.量子力学，海森堡的不确定性，台球视频实验。
第一个u盘里是图片，放大后仍十分清晰，但无法得知球的移动速度。第二个u盘里是视频，与前者文件大小相同。可以看到球的移动轨迹，但是一旦放慢，会变得非常模糊。了解到球的运动后，将失去其确切位置的信息。所以对物体知道的越多，对其运动就了解的越少。在量子世界，不能同时准确知道这两个量。

在非常小的时间和空间里，无物中可能产生里某些东西

2. 没想明白1和2的联系

狄拉克：如果事物与自身的反事物相遇，（感觉好多画面都用过），它们会将所有质量转换为能量，然后消失。
所以everything和nothing之间到底什么关系呢？世界的起源或许真的和阴阳太极一样。宇宙大爆炸产生了大量物质和反物质。其中的大部分湮灭，成为了辐射。而其中残留的某一粒，创造了星系和人类。所以，我们只是时间初始时物质与反物质大爆炸的残骸。
在我们起源的虚无，与吞并我们的无限之间，有着深刻的联系。

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>崔斯坦</作者>
<标题>Way beyond description.</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-02-04 12:01:43</时间>
<影评>










       要我说，只有意识到人类目前发现的宇宙的有限，才可能有一丝知道人类个体其实十分渺小的谦卑。
       这部影片的核心观点就是，万物的存在恰好就是人们目前认为的虚无。听起来很荒谬对吧？这个世界的起源怎么可能是一片虚无呢？相信看完此片你自有答案。
       其实，无论是科学研究还是断案，越简单矛盾的观点，只要无法证明其不合理性，那它就很有可能就是真相。就像断案，当你排除所有嫌疑人，最后剩下的一个选项，无论看起来多么无害和离谱，那个人一定就是最终的答案。
       今天人类很多所谓常识或者想当然的观点，大都是经过从古至今无数个敏感而孤独的灵魂反复观察，设想，推敲，实验而得来的。
        想要获得真正的内心平静，偶尔需要从家长里短和鸡零狗碎的生活跳脱出来。    不如跟着科学家们一起看看宇宙的故事吧~
 

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>奔跑的狐一步步</作者>
<标题>记录</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-09-29 16:56:47</时间>
<影评>

第一集是万物——广义相对论。
太阳作为众多恒星中一颗，就和一粒沙子差不多。银河系中有两千亿颗恒星，而银河系本身，也只是宇宙散布的一千亿星系中的一个。据估计，宇宙中所有恒星的数量，比世界上所有海滩上的沙子加起来还多。
广义相对论揭示了质量造成了空间的扭曲与弯曲。尽管引力本身是一种力，但它只不过是空间本身的曲率。当物体下落时，不是被引力所牵引，而是被空间曲率所扭曲——地球实际上弯曲了它周围的宇宙空间。
整个宇宙可能是某种移动 有机且不断膨胀的实体，星系之间的空间结构正在膨胀。宇宙的整体，正在变大。而所有遥远的星系都在变红（红移），都在远离我们，且远离的速度越来越快。
被电视天线所接受的微波，几乎百分之一的静电就是来自这种'大爆炸创世的余晖，它是宇宙中最早的光线，拉伸后的残留。
第二集是虚无——量子力场与反物质。科学家曾经以为真空中是不可见的物质——以太在传递光，实则是由于光是一种能穿透真空的特殊物质， 而以太并不存在，但真空中并不是空无一物。基于海森堡的不确定性原理，暗示了某种物质可以从真空中产生，而后很快消失，这就是量子世界——不确定的世界。反原子是和原子相反的物质，和原子一同产生，许多反原子组成反物质。如果事物与反事物相遇，它们会瞬间将所有质量转化为能量，完全消失。根据狄拉克的电子理论与反物质理念，电子与反电子成对从真空中出现。在虚无之中始终充斥着一对对粒子与反粒子在泯灭前的短暂瞬间的动态舞蹈这一波动。真空中不断的进行物质与反物质的诞生、碰撞与泯灭的过程。真空是一个创造并充满物质与反物质的地方。
随着量子力学的完善，狄拉克关于真空的想法并称为量子力场，而这些在无物中转瞬即逝的奇怪物质，被称为虚拟粒子。所以虚无实际上是在眨眼间便出现又消失了数万亿次的大量沸腾的虚拟粒子。我们的宇宙是量子世界膨胀许多次之后的产物，是大爆炸之后的正负相抵泯灭后的幸存的物质残骸。
无物的真空中，正负相抵的剧烈活动，以及它内部的量子涨落便是种子，演变为如今我们所看到的宇宙的种子。
在时间起始，宇宙从真空中诞生，不仅创造了大量的物质，还创造了狄拉克所预示的反物质。
根据量子理论，宇宙大爆炸产生了等量的物质与反物质，随着宇宙冷却而几乎完全泯灭。在数十亿物质与反物质粒子中，中可能残存下来一粒。
物质与反物质的泯灭，产生了辐射，导致了大爆炸的热量，即微波辐射。
而在数十亿粒子中存留的那一粒，创造了星系、恒星、行星和人类。
所以，我们只是时间初始时，物质与反物质巨大毁灭下的残骸，难以想象的爆炸残留物。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>