<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>神探夏洛克：可恶的新娘 Sherlock: The Abominable Bride</电影名>
<年份>2016</年份>
<评分>7.2</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2299823043.jpg</封面>
<导演>道格拉斯·麦金农</导演>
<演员>本尼迪克特·康伯巴奇 / 马丁·弗瑞曼 / 鲁珀特·格雷夫斯 / 马克·加蒂斯 / 安德鲁·斯科特 / 尤娜·斯塔布斯 / 露易丝·布瑞丽 / 阿曼达·阿宾顿 / 乔纳森·阿里斯 / 亚斯明·阿克拉姆 / 大卫·内尔斯特 / 凯瑟琳·麦克马克 / 蒂姆·麦克纳尼 / 娜塔莎·奥基弗 / 蒂姆·巴洛 / 杰拉尔德·基德 / 丹尼尔·弗恩 / 斯蒂芬妮·海姆 / 亚当·格里夫斯-尼尔 / 理查德·萨顿 / 安东尼奥·巴斯托夫</演员>
<简介>《神探夏洛克》（Sherlock）2016年推出特别篇，福尔摩斯回归原著维多利亚时代，调查一宗神秘的幽灵新娘谋杀案。Thomas Ricoletti惊讶地发现，几小时前自杀身亡的妻子Emelia Ricoletti身着旧婚纱再次出现了，她的幽灵带着强烈的复仇欲望在街上徘徊。从迷雾笼罩的莱姆豪斯到被废弃的教堂深处，福尔摩斯、华生以及他们的朋友不得不想尽办法对付这个“从坟墓里爬出来”的敌人，但最终的真相却出乎所有人的意料……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>JIMMYs</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-01-05 20:43:38</时间>
<影评>








正如我标题所说，这部电影是一部披着夏洛克皮的《盗梦空间》，设计之巧妙并不逊色于盗梦空间，容我往下细说。

电影一开场就玩了第一个花招，时间从2014年开始倒转，跳到英国维多利亚时代，

并用文字清晰的写着“在另一个世界”，应该绝大部分人会以为这是到了一个不相干的平行世界，只是恰好演员都没有换而已，

结合电影的整个宣传，所有人都以为不过是制片方拍现代福尔摩斯拍腻了，藉着观众对原班人马的喜爱，换套皮就到影院来赚一笔，包括我也是这样想的。

然而大概看到一小时左右你会发现原来故事从未离开过现代福尔摩斯。

接下来我会分析一个个看一遍可能看不懂的细节。

大伙现在跟着我第二遍看此片，

影片倒转到维多利亚时代，夏洛克跟华生重新认识了一遍，两人一起回到房东太太家，拉开窗帘发现一个黑色新娘，是华生老婆，这些看起来都是琐事重演了一遍，仿佛只是让大家先熟悉一下人物和环境，

这时候夏洛克莫名的说一段让人听不懂的话，注意，这段话看似无厘头的话其实非常重要。

他说：
够了
舞台已经准备好，大幕升起，我们要开始了。

华生问：
开始什么？

夏洛克说有时候为了破一个案子必须先破另外一个案子。

华生问你有新案子了？

夏洛克开始说更让人不懂的话，
他说：
一个老案子，非常老，我必须得深入。

华生问深入什么？夏洛克回答：深入我自己。

然而看第二遍的时候我们就懂了，其实一切都是夏洛克一个刚刚开始的梦境，

想想我们做梦刚进入梦境的时候，肯定是不会发现这是梦的，只是跟一些熟悉的人，出现在熟悉或不熟悉的环境，刚开始还正常，直到你意识到这是梦，才会想起来要在梦里做点什么。

所以影片刚开始就是夏洛克在熟悉他的梦境，熟悉之后，他想起来他要做的事，

是要破解现实生活中莫里亚蒂死而复生的案件。他说为了破一个案件，要先破另一个案子，一个古老的案子。这句话其实已经是出戏的，因为他在梦里就已经是120年前，他嘴里却说这是一个古老的案件，其实这就是当时最新的案件，一点都不古老。

这种类似的夏洛克在梦中出戏的情况，接下来还会发生数次，我会指出分析。

还有那句“我必须得深入，深入我自己”，第一遍肯定是看得人毫无头绪，什么叫深入我自己？

其实是要深入他的梦，我们现在知道我们在夏洛克的梦中，或者说是他的思维殿堂，他要在他的思维殿堂里面潜得更深。看过《盗梦空间》的我们都知道，梦境越深，仿佛时间越慢，你精神也更能聚焦，有可能平时想不通的问题，在梦境的底层会很轻松的想通。

所以这里夏洛克指的“深入我自己”是要在梦中继续下潜，而不是我们以为的灌肠什么的，好吧只是我以为而已。

=========
先分一个段落吧，上面这段话算是整部片子的一个定调。

接下来华生有提到这次案件是把他最好的朋友夏洛克推到心理和生理最极致的一次，

心理还好理解，无非就是小卷福的大脑又嗡嗡嗡的转起来了，只不过可能这次超频得有点厉害，

那生理上的极致是指什么呢，难不成卷福迷恋上了健身拳击马拉松？后面发现并不是，原来我们的偶像是个十足十的瘾君子，每次思考疑案都喜欢把毒品当糖吃，这次更是不要命的大把大把的吃，吃的要醒不来了，才有了这一部电影的故事。

同样也在电影开头不久，影片交代了除做梦以外电影另外一个主题，就是女权主义，

注意，看第二遍的时候，你会发现女权主义的线索隐藏在影片的几乎每一个角落，也只有看第二遍的时候，你才会感叹这些设计的精妙。

先从开头随便举几个例子，后面的我也会重点点出来。

大家应该记得影片开头夏洛克和华生刚回家的时候，房东太太说不喜欢华生刊登在报纸上的故事，原因是她一句台词都没有。

我在影院看的时候，周围观众都一哄而笑，大家应该没注意到导演已经开始埋下伏笔。

接着华生解释房东太太之所以没有台词而且被描述成只会负责端茶倒水，是因为这是她的功能（英文function，仿佛是机器不是人），其实这里房东太太已经表现出轻微被冒犯的不满。华生和夏洛克当然是爱戴房东太太，但是并没有把她的意见和想法太当回事。

甚至观众也没把这句话太当回事，毕竟满堂大笑，大家并没有觉得房东太太权利受到侵犯，没错，所有人都这样自然而然的接受了房东太太的意见不应该被尊重，这是本片要讲的第二个点。

紧接着，影片开头的黑色新娘，也就是华生老婆，也是作为伏笔。

首先华生压根没认出自己老婆的香水味，说明他不够在乎自己的老婆，

其次，他老婆抱怨到夏洛克这里报案是见到自己老公的唯一的方法，因为华生不管去哪都不会带着她，说她没用。

马上有案件华生要走的时候，玛丽想要跟去，华生说妳只要在家做好饭就好了。

接下来更过分的是，玛丽告诉探长说她正在参加一个争取女性投票权的活动，探长竟然不假思索的问她“那你是支持还是反对？”

这里是比较明显的不够尊重女性，所以玛丽生气的一挥手，叫探长“出去!(Get out)”，

话说开头这段太多重要的内容，不知不觉写了这么多，第一遍看的时候可能觉得80%废话，第二遍看会发现字字珠玑，这是这部片评价两极分化的原因。

接着房东太太走进来跟玛丽的对话也很有意思，房东太太看见玛丽成天被丈夫忽视，表现出的是很同情理解的态度，

房东太太说：“他们又走了，对吧？那些绅士过着什么样的生活啊”

玛丽说：“是啊，那些绅士”

其实是用讽刺的态度说出不满和怨念，然而就像大家漠视房东太太的意见一样，大家也漠视了玛丽的意见。观众都等着看夏洛克怎么破杀人案呢，自然而然的忽略了这条伏笔。

======
光前17分钟的剧情就分析了这么多，只能说前面交代了太多伏笔和内容，想第一遍全部看懂几乎是不可能的任务。

接下来我们来到夏洛克第二次在梦中出戏的桥段，是他们到了停尸房查看新娘的尸体，墙上是“死而复生”的新娘写下的“You”（你）几个字，

看到这几个字后，注意我们的小卷福又要“出戏”了，
夏洛克喃喃自语：
“吞枪自尽，子弹贯穿头部，后脑被轰掉，他（He）是怎么活下来的？”

华生感觉到迷惑，纠正夏洛克道：
“你是说她（She）吧？”

第一遍看的时候，我们以为是夏洛克口误。

实际上，这里是梦中的夏洛克，看到眼前后脑被轰掉的恐怖新娘，想起了现实中的案件，也就是莫里亚蒂同样的吞枪自杀，同样的死而复生，

所以这里是夏洛克在思考莫里亚蒂的案件，所以脱口而出他（He）。

说完夏洛克的又一次出戏，紧接着又是一个女权遭到蔑视的线索，

就是看守尸体的一个黑胡子小领导，其实是现代夏洛克中看守实验室的女助手茉莉“女扮男装”的，别告诉我你没看出来，

总之茉莉之所以要女扮男装，是因为当时的女人不允许承担这种工作，所以她只有扮成男人，颇有木兰从军的感觉。

然而在影片中，只有华生识破了他（她）的身份，
华生临走前对他说：
“为了混进男人的天下，也是蛮拼的啊”

这时候，茉莉眼中瞬间饱含泪水，既是因为屈辱，也是因为强撑着的坚强被瞬间击破同时被理解的感受。

茉莉手下听到华生说什么“混进男人的天下”，自然是不懂，所以他问华生说的是什么意思。

茉莉瞬间收起还在眼眶里的泪水，不敢回头，狠狠的撂下一句“干你的活儿去”，瞬间男人般的坚强又出来了，也只有这样才能镇得住他的手下。

一个柔弱的女子如茉莉，为了生活，被迫女扮男装，像男人一样去装腔作势，去斗争，这些在第一遍看的时候，体会不到个中的辛酸。

========
离开停尸间，在马车上，夏洛克对华生说，
“此案非常复杂，华生，很棘手。”
停顿了一下，夏洛克接着说
“但我还得继续深入”

这是在夏洛克第二次提到要深入，看第一遍的时候，我们只是以为他要更加仔细去研究案情。

实际上是夏洛克吸毒进入思维殿堂后，当前的思维深度仍然不够解决这个案件，

而夏洛克选择的是不放弃，继续深入。这里选择不放弃是有代价的，之后会提到，不停的深入有可能导致夏洛克吸入的毒品过度作用，永远醒不来。

========
场景切换到华生在自家饭桌，摇了两次铃铛叫女佣进来，显得很不耐烦，劈头盖脸的指责女佣连个蛋都煮不好，还差点刷烂他的靴子，说要他老婆好好教训教训她。

同样的这里也是关于女权反击的线索。

华生抱怨他老婆怎么这么早就出门了，女佣回复一句“你也经常这样早出门啊”，华生就生气了，

女佣说她只是说出她观察到的事实，华生说“没人要求你观察”。这里华生表达出女佣没有资格观察他的生活。

总之都是关于女权反击的线索，看第一遍的时候容易被误认为是闲聊琐事。

还有有趣的小伏笔，是华生老婆那么早出门，片子给人营造一种他老婆出轨了的误会，

实际上他老婆是去参加了女权主义聚会，再实际上，华生抱怨女佣一早上都在忙什么，为什么连个蛋都煮不好，他女佣回答在看华生刊登在报纸上探案故事，再一次的，华生问她喜欢吗，女佣说为什么里面从来没提到她。

华生很不耐烦的叫她出去，一样是房东太太对话的重演，也一样是电影院的满堂大笑，显然大家看第一遍的时候都没意识到也要尊重一个女佣的意见，习惯了在那个时代背景下，对女佣呼来喝去。

其实换到现在来说，也还有人对服务员、空姐呼来喝去，这种粗蛮的行为仿佛还停留在120年前的维多利亚时代。

==========
影片接着到了一个让观众很出戏的地方，

就是他们找到了夏洛克的哥哥，竟然变成了一个超级大胖子，胖到在椅子上不能动了，就算致敬原著中哥哥是个胖子，也未免太过夸张。

我第一次看到这里的时候，感觉太过荒诞，突然有一种宫崎骏乱入的感觉，仿佛是突然看到千与千寻里面汤婆婆一般的场景。

开始怀疑制作组是否改编得太过随性，不够严谨认真。

直到看第二遍才感受到这恰恰是制作组认真而有趣的地方。

别忘了，我们到目前为止都一直在夏洛克的梦里面，而我们也知道，夏洛克一直很不爽他哥哥比自己聪明，从小没少被此羞辱，

想象一下你痛恨的人，不喜欢的人，他在你脑海里的想象，肯定是比实际那个人的嘴脸更丑恶吧。又或者你喜欢的人，你的梦中情人，在你的梦里肯定是美得都没边。

同样的，因为妒忌哥哥比自己聪明，所以在夏洛克自己的梦里，严重丑化了自己哥哥，只不过夏洛克这个极端分子，丑化得也太夸张了，这毕竟是你亲哥啊，居然把自己亲哥丑化得恨不得三年后胖死，

我在想小夏是不是每天晚上对着魔镜说：魔镜啊魔镜，你说谁是世界上最聪明的人啊，然后魔镜出现了他哥哥的面孔，小夏又怨恨的睡去。

=======
又到了一个看第一遍肯定看不懂的点，

就是哥哥说“我们的生活方式受到一个无形的威胁，并且是无处不在，无人发现，无法阻止”

并且对于这些威胁，哥哥还说
“我们不会打败他们，我们几乎绝对要输给他们。因为他们是正确的，我们是错的。”

小华生猜了半天都没猜中，最后我们当然知道答案，原来这里说的是女性。
========

到了大概50分钟的时候，影片开始越来越有意思了，不过对于第一遍看没看懂的人来说，影片从这里开始越来越混乱，越来越看不懂。

在这里先是突然在死掉的城堡男主身上多了一个“miss me”的标签，想必当时大家都以为，可能是凶手重返现场，偷偷在尸体上放的，

实际上不是，这里其实是夏洛克又开始回想起现实中的案件，也就是莫里亚蒂的案件，所以莫里亚蒂的线索开始在他深层次的梦中出现，

更准确的证据是，夏洛克查看完标签后，整个人昏昏沉沉的下楼梯，这里的镜头拍摄就让人很头晕，然后突然间，夏洛克就到了他哥哥的房间，

看第二遍时可以留意，这里给出的情节是夏洛克自己都不知道怎么到了他哥哥的房间，而且他哥哥马上拿出了那个“miss me”的标签，夏洛克很惊讶，说标签明明留在犯罪现场，为什么会瞬间出现在哥哥的手上，

实际上这里是夏洛克的潜意识要把夏洛克带回到现实的莫里亚蒂的案件，但是梦中的夏洛克已经意识不到自己在做梦，所以一旦场景切换，或者出现异样的东西，他自己都不能发现这是梦，凭空出现任何东西都不足为奇。

这里之所以梦境突然切换到哥哥的原因，有可能是现实中他哥哥正在试图唤醒熟睡中的夏洛克，

因为梦中的大胖子哥哥对他说：
“你陷得很深，夏洛克。比你预想的要深得多。你列清单了吗？”
夏洛克问列什么清单，

包括观众都很疑惑，什么清单，从来没提到过清单啊。与此同时的现实中，应该是他哥哥正在叫醒已经吸毒吸的快死的夏洛克，需要他的吸毒清单来给他解毒。只不过夏洛克陷入梦境太深，不能被叫醒，或者说夏洛克还不愿意醒过来，

他明明列出了清单，但是却不愿意递给哥哥，

他说：“不，我还没完事”。“我必须完成”
哥哥只好说：“那我等着(你醒来)”

======
理解了这一段之后，之后的事也就好理解一点了，

比如莫里亚蒂突然出现在夏洛克的房间，然后一枪把自己蹦了，结果马上又活过来了，很简单，因为这是在夏洛克的梦里，这只是他思考的过程。

又到了一个比较有意思的，一个很巧妙的文字游戏，

莫里亚蒂说瀑布并不会让人死亡，让人死亡的是落地（landing）的那一下，

与此同时，飞机着陆了（landing），夏洛克醒来，整个故事进行到这里，看第一遍的人这时才明白，原来之前的60分钟一直是飞机上的夏洛克的梦。

=====
剧情玩到这里，导演表示完全没玩够，光是做一个梦醒来这种事被玩了成千上万遍了，这怎么可能够，于是很快，让看不懂的观众崩溃的高潮来了。

夏洛克重新进入到梦中，或者说他的思维殿堂吧，

又是一个很妙的设定，当他进入梦中后，是那个维多利亚时代的自己再次醒过来，他告诉华生，说他刚才做梦，梦见自己在飞机上，华生的反应很有趣，他说“什么上？”

毕竟那个时代还没有飞机，所以华生当然不知道飞机是什么，

瞬间让我有种庄公梦蝶的即视感，到底是维多利亚时代的夏洛克梦见了未来世界，还是现在的夏洛克做梦梦见了过去呢，想到这里不由得起了一身鸡皮。

在这一次的梦境中，夏洛克很快速的解决了120年前的这个疑案，大部分第一次观影的人，最期待的应该是这一段，认为这应该就是全片的高潮，大家认为，侦探片的高潮，不就是推理出一个让人惊叹的结果，然后就结束了么。

是的，几十年来的侦探片都是这样演的，但是这一次，神探夏洛克决定不走寻常路，关于恐怖新娘的推理只不过是整部影片的一小部分。

整部剧的正题是怎么扯回到现代的莫里亚蒂的案件上面去，于是在恐怖新娘揭晓的一瞬间，莫里亚蒂穿着婚纱再次出现。说实话我是强忍着差点没吐，这装扮也太丑了。

======
注意，这里貌似夏洛克又一次醒来，这次是在一张病床上醒来，多半是被婚纱装的莫里亚蒂吓醒的。

在病床上貌似也合情合理，飞机上的夏洛克醒不过来，所以他们把夏洛克送到医院治疗了，

但是看第二遍结合结尾，我们就知道这里的醒来其实是并不是真的醒来，只是因为夏洛克在梦中太过深入，醒不过来，这充其量只是真实与梦境之间的一个浅梦，

这样就不难解释在这个浅梦中，夏洛克挖着挖着棺材，突然发现棺材里面的骸骨动了起来，扑向自己，我第一遍看的时候以为夏洛克转型盗墓笔记了。

======

被骸骨扑倒后，画面一转，来到了全片真正的高潮，经典的莱辛巴赫瀑布，

说实话第一遍也就是看到这的时候，超燃的音乐配上宏伟的画面，我才第一次感觉到此片没有让我失望，对于习惯看好莱坞大片的观众来说，就巴不得多一点这种简单直接的刺激，比什么都强，出门大喊过瘾好看。

而这部电影把这些简单粗暴的招数运用得非常节制，节制得就像他们所谓的英国绅士。

不得不说这又是一个巧妙的设定，居然把福尔摩斯最经典的场景，搬到夏洛克的梦中来实现，可谓前无古人，

在这里，我们将迎来夏洛克和莫里亚蒂的终极大pk。

首先少不了的又是乍看是废话，实际上是理解剧情很重要的台词。

莫里亚蒂说：
“太深了，夏洛克，太深了。”（这句话好污）
“你将是史上第一个被活埋在自己的思维殿堂里的人。”

有没有觉得这个设定很熟悉，没错，这很像《盗梦空间》里面的最底层的梦，被称为LIMBO的空间，一旦做梦坠入到这个空间，可以理解为已经成了植物人了，可能一辈子都醒不过来，就这样在LIMBO中永不超生。

夏洛克说：
“我懂了，原来我还没醒来。场景布置的有点夸张了，你不觉得吗”

说明他知道了刚才挖坟墓的时候并没有真的醒来，他也知道现在也还在梦里。

但是有必要说一下，这是在夏洛克的梦里，所以莫里亚蒂只不过是夏洛克梦中虚构的角色，他不是真实的，他也是夏洛克思想的一个投影。

那么莫里亚蒂代表的是什么呢？

总结台词后我认为莫里亚蒂代表着夏洛克的软弱，他多次提到，每当夏洛克遇到困难的案件，莫里亚蒂就阴魂不散的出现，

所以莫里亚蒂代表着夏洛克的恐惧，而梦中莫里亚蒂对夏洛克的击打，就代表恐惧在让夏洛克放弃，放弃破案，放弃抵抗。

这时候，貌似戏剧化的一幕出现了，华生竟然也出现在瀑布里，并且用一只枪就驯服了莫里亚蒂，

这在第一遍看的时候觉得很难理解，诡计多端的莫里亚蒂，怎么可能就这么老老实实的，被呆萌华生的一只手枪就搞定了？一点后手都没有吗。

不过只要理解了在梦里，华生代表的是夏洛克的唯一的朋友，是夏洛克最后的支持，也是代表了夏洛克的勇气，

当一个人终于勇敢起来了，所谓的恐惧，自然就消失了。

最后，夏洛克用了《盗梦空间》常用的一招来唤醒自己，就是跳崖自杀。

这里我不得不吐一个全片最大的槽，就是为什么夏洛克跳崖的时候，风衣居然还是朝下摆的，简直太不科学了，完全不敢相信这是认真的夏洛克剧组所为。

作为一个对以前的福尔摩斯影视作品不太了解的观众来说，我猜测这有可能是致敬过去某部福尔摩斯，因为那个画面的确好像在哪里见过。否则的话，实在是一个bug到不能忍的大bug。

分析完整部片，我的感觉是畅快淋漓的，毕竟在好莱坞超级英雄片或者各种爆米花片泛滥的时代，连诺兰的《星际穿越》都向市场妥协，终于有了一部特别不一样的英国影片，经得起细细品味。

本片在剧情精雕细琢外，还不忘宣扬女权平等的精神，虽然在现代，女权问题比起那个时代已经有了相当大的改善，

但是人与人平等不只是发生在男女之间，像同性恋合法也不过最近才在美国通过，

美国种族平等也不过几十年历史，现在就我们身边也还充斥着各种的歧视，对矮个子的歧视，对农村人的歧视，甚至对长得丑的人的歧视，

它们就这样发生着，我觉得随着人类文明的进步发展，以后就会像女权平等、种族平等一样，越来越多的歧视会被消灭。

=======
而作为夏洛克这部影片本身来说，票房肯定不会好，

毕竟你要卖一个东西给所有人，你起码要让所有人能理解这是一个什么东西吧，

其实它并不难理解，只不过大家被好莱坞爆米花大片惯坏了，不愿意在一部电影上花时间思考和研究。

别忘了，电影也是第八艺术，他理应像一首音乐，一副画一样被人细细品味。

庆幸的是，这群英国人似乎从一开始就不是冲着冲击票房来的。

在做自己喜欢的事和做别人喜欢的事中，他们选择了做自己喜欢的事。

此片现在在豆瓣大众评分是7.1分，而在IMDB网高达8.6分，

这部电影就像一块精致的机械手表，里面无数精致的细节让你去推敲把玩。

好莱坞大片像一块电子表，看不懂机械表的年青一代可能会抱怨，又重又贵的机械表，还不如一只几十块的电子表走时精准。

机械表也注定销量不如电子表。

而我不希望机械表因此消失，一部如此新颖，值得仔细品味，同时还富有积极的人权推动的作品，理应值得夸奖。

转载请注明来源

</影评>
<有用数>4819</有用数>
<没用数>173</没用数>
</review>
<review>
<作者>袭人继续收破烂</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-01-03 23:08:16</时间>
<影评>
        《神夏》剧集看到现在，早已不是单纯在看推理。推理在A Study in Pink（S1E1）, The Great Game（S1E3）, A Scandal in Belgravia（S2E1）, The Reichenbach Fall（S2E3）这几集已经达到顶峰。剧集跟人一样，很难一直处在顶峰 。（柯南道尔的原作，也不是篇篇都精彩非凡。）


《神夏》有很多其他东西可看。制作者也一直在求新求变，除了少数几集的导演或剪辑有硬伤（比如S3E1，S1E2)，这个剧集的制作一直都很好，有灵气。他们所做的尝试不一定合我的口味，但我能看出他们在变。我接受。也挺喜欢。


然后昨天这个新年番外，终于变出了我喜欢的口味（轮到我了啊）。扑通一声跪了。


三刷之后，明白了这个直指味蕾的东西是什么：维多利亚时代。福尔摩斯的原生态。


当年《神夏》横空出世的时候，现代设定是最抢眼火爆成功的。五年三季之后，大家却又回到当年去找灵感。只能说天下大势，那啥那啥。


实际情况么，估计是老魔和老麦的宅粉之心终于按耐不住，要把自己花痴了一辈子的画面还原出来，就像彼得杰克逊必须把童年的恐怖片偶像克里斯托弗李爷爷亲手穿心一次。这么有追求的宅人，我喜欢。把福尔摩斯放回原生态，更是喜欢。


下面基本按照片子的顺序吐(dian)槽(zan)。看了辣么多集，终于拖出原著来找出处了，一定是维多利亚时代的缘故。


开篇把S1E1很快复习了一遍，保留了大部分台词，加了花生的旁白，直接取自原作《A Study in Scarlet》的开头部分。色彩、音乐、服装、布景、道具和造型，全情营造1895年冬天的氛围。满分。


很快推进到花生已经成了畅销作家，大家都很喜欢福尔摩斯的故事。提到《The Strand》杂志。福尔摩斯原作最初都刊登在这本以短篇小说和故事为主的杂志上。本片多次提到The Strand。第一次出现时还有杂志的刊名图案，接着一个报贩向花生汇报《蓝宝石案》(The Blue Carbuncle，就是鹅肚子里发现一颗蓝宝石的故事)很受欢迎。

&lt;图片3&gt;

&lt;图片4&gt;




福华的马车来到贝克街，小跟班Archie出来提箱子，这一位在S3E2婚礼上出现过，特别跟福尔摩斯谈得来的那位小朋友，长大了一点，正好做小跟班。原作中也有小跟班，叫做Billy。赫德森太太吐槽，说她在故事里一条台词也没有，拉开这片的一个主题：女权。后来玛丽、茉莉、花生的女仆，当然还有可怕的新娘本人，都为这个主题服务。


雷探长来叙述案情，中文梗就出现了。这个“马蹄内翻足”，很有可能是Club-foot一词的硬译。Club foot来自哪里呢？来自这一段：

&lt;图片6&gt;

文字出处《马斯格雷夫礼典》，同一段里也是本片片名的出处。



硬译成这样，然后还做了一个匾。。。还以此调戏中文影迷。。。只能说，世事真奇妙。





然后大家去停尸房，男装茉莉帅倒一片且不说，这时出现了第一个迹象，表明一切事情都不对头。福尔摩斯看着墙上的“you”，自言自语“How could he survive?”他说的是he,花生纠正他。（英文有这个分别挺好用的，换中文就听不出来，都是ta）这个he是谁，后来大家自然知道是莫教授，但是这里，很容易忽略。我二刷注意到的。


花生还对茉莉说了一句点题的话：What one has to do to get ahead in a man’s world.  茉莉眼圈顿时就红了。这句话现在仍然不过时。


花生在家里跟女仆的一番对话很好玩。这个女仆是有名字的，叫做Mary Jane。何以见得呢？因为花生训她说：你刮泥巴的时候几乎把我的靴子给毁了。这个泥巴典故出自《波西米亚丑闻》（A Scandal in Bohemia，就是福尔摩斯遇到THE Woman的故事啦）的开头。那篇里，花生提到他的女仆很粗心，还有名字。


他们去见麦哥。提到一个Manor House Case。这一段对话照搬麦哥第一次出现时的原作。比较奇葩的是，进一步的搜索显示有一个1945年的广播剧真的是这个名字，不是道尔的原作，算是个福尔摩斯同人吧，很受好评。Youtube上有，昨晚想听一听，结果听睡着了，下次再努力。


为什么出现胖麦哥？正确解释当然是，这是福尔摩斯的梦，他潜意识里希望哥哥是个死胖子。而且原著里麦哥也是个大胖子。但是，麦哥要把自己吃死这种设定，想来想去，唯一的解释是老魔和老麦要恶搞这个角色。因为以麦哥的理性，怎么会做这么无聊孩子气的事情？


福尔摩斯离开之后，管家王尔德来通报：有位Mr Melas要见麦哥。这个Mr Melas，就是《希腊翻译员》里面的希腊翻译。名字来打个酱油。


然后就是《五个桔核》这个典故。不细说了，大家想来都知道。


再然后福尔摩斯和花生值夜班，“安得促席，说彼平生”。编剧在这里给福华党投喂了足以撑过两年的糖。但是谈话的结尾，福尔摩斯说道“Nothing made me, I made me… Redbeard!”的时候，那种怪异的出世的感觉又回来了。哦，这之前，还有一处，就是麦哥说“virus in the data”，你不禁闪过一个疑问：维多利亚时代有virus in the data这种东西么？


从这里开始，片子的节奏开始加快，一刷时会有些混乱。当那张“miss me”的便条出现时，你知道对这个片，之前所有的猜测都不太对了。这是50分钟处。


接下来的事情，只能用“急转直下”形容，也越来越怪（对一刷而言。二刷三刷时越来越明白）。福尔摩斯入定的时候，简直觉得他匪夷所思，装神弄鬼。然后，然后莫教授出现了，两人进行了一段充满魔(ji)性(qing)的对话，直到landing一词出现，你才恍然大悟——这一切都是福尔摩斯的梦。这是1小时处。从miss me便条出现到真相大白，只有10分钟，这说明编剧不敢低估观众的智慧。


因此，这部片的悬念，其实不是（不完全是）破案，而是在叙事一个小时之内不让观众发现这是一个梦，但线索一定要放进去，不然是耍赖。这才是编剧跟观众玩的真正的游戏。破案什么的，他们已经玩腻了。虽然很多观众还没有。


最后的半个小时，是拿来收尾的。第一解答新娘作案的手法。有的观众觉得没有展示如何破案，福尔摩斯直接就揭示答案，太弱了。我觉得不是。如果要展示推理破案过程，他们完全可以做到，但是前面已经玩过太多次了啊。道尔医生在写福尔摩斯的时候，有时也是直接让他说答案，省略推理过程，因为从一个作者的角度来说，他真的已经厌倦了。


至于Carmichael夫人到底是不是幕后凶手，片中没有说，因为这时莫教授穿着新娘服出现了，大伙的注意力自然全集中在他身上了。（Andrew我爱你！）解释起来则是，在当年这是一起未破的案件，虽然福尔摩斯已经认定Lady Carmichael是主谋，但事实上她从没被发现。所以福尔摩斯自己也奇怪：为什么夫人要请我来破案呢？（宝贝，人家从来没请过你好伐？）


还有两个出处要提一下。一个是福尔摩斯坚持另一具尸体埋在棺材下面，这个典故来自《The Disappearance of Lady Frances Carfax》（法兰西斯 卡法克小姐的失踪。故事中，坏人要把法兰西斯小姐放在一具棺材的底部活埋）。


最后一个出处，啊！最后一个出处。那就是《The Final Problem》里面的The Fall of Reichenbach。是真正的瀑布哦，不是一幅画里的哦。


当穿着维多利亚时代大衣的福尔摩斯在瀑布旁的小径醒来，镜头渐渐拉远，莫教授出现，镜头继续拉，音乐渐渐响起来，整个瀑布全景呈现出来… …我清清楚楚感到那个“燃”字在身体里乱窜，差一点喊出来哭出来。

&lt;图片9&gt;



他们怎么做到的？他们是怎么知道这些年来我心里的瀑布场景是怎样的！


瀑布场景的出现，是真正的高潮。这是1小时20分钟处。是整个故事的高潮（福尔摩斯驱除心魔），也是观众感情的高潮（well，至少是我这种原著粉的感情高潮，上文已经形容过了）




这篇文的高潮也已经达到，接下来是几个比较不那么重要的观察。一个是片中有大量台词重复前三季，但放在了不同的地方。这个见仁见智吧，有些观众会觉得玩臭，我觉得还是蛮好玩的文字游戏，而且既然是福尔摩斯的梦，他当然会在梦里重复以前发生过的事情和对话。



&lt;图片8&gt;

台词重复举例






还有一个主题其实还蛮重要的，就是福尔摩斯的吸毒问题。这个问题一百多年来让粉丝们纠结不已。前三季这个问题没有明说，但是这部圣诞特供，它的主要plot device（不是赫德森太太），就是福尔摩斯吸毒之后，high了之后，进入了自己的mind palace，在想事情。也就是说，前三季，凡是福尔摩斯用了mind palace的地方，他都有吸毒。福尔摩斯第一次在飞机上醒来后，麦哥和他的对话，告诉我们他吸毒的次数很多，麦哥逼他每次都要写一个list，记下所用的毒品。麦哥说“Mind palace is a memory technique, I know what it can do, and I know what it most certainly cannot.”他还说：“Nobody deceives like an addict.”这就是在告诉我们，前三季福尔摩斯有吸毒，只是剧本没有明示。这部片里，这个问题被挑明了。因为在原著中，福尔摩斯的确是吸毒的。（所以，第四季，他们会用到诸如《百分之七溶液》这样的梗么？）


我不同意有些观众认为这部片是游戏之作的看法，我认为编剧在本片中认真处理了福尔摩斯的阴暗面，他们很勇敢。与此同时，福尔摩斯还是塑造得很可爱。真的不容易。


《可恶的新娘》这部片，既是佳节特供，生命不息发糖不止，也结合了当年和现在的女权运动，还处理了比较棘手的吸毒问题，与此同时，维多利亚时代的场景呈现得那么美那么到位，安德森智商依旧，莫教授魔性依旧… …借他的一句话问问诸位同看：


Gothic Enough? Mad Enough?

&lt;图片2&gt;




What else do you want?




PS: 本片中出现的梗在原著中的标记。欢迎朋友们补出我漏掉的梗。谢谢。

&lt;图片5&gt;



-------------------------------------

1月5日补充：


谢谢大家觉得我的文有用。非常感谢。这两天很忙，没有办法坐下来把留言中朋友们看出来的其它的梗加进来（会注明作者），希望明后天有时间。


这两天电影上映以后，我发现大家的差评比较多。也许是因为电影和电视的媒介不同，造成的期望和体验都不同。我是在电脑上看的（不好意思，我这里没有电影上映，电视也没有正式播映什么的，只能采用这种方式，如果有上映，自然会去买票），觉得非常好，是真的，所以，真的各人观感不同。也有可能很多观众冲着福尔摩斯的名头而去，结果看到的是一些没有先备知识就无法理解的东西，落差太大，自然不高兴。另外，前三季的网上反馈，和电影上映后大面积的反馈，也是完全不一样的东西。数量上不可同日而语。（因此，公映电影的影响力是巨大的）


不过我还是认为，如果能够理解这部片的各种线索和彩蛋，至少不能说这是一部编剧马虎的作品，恰恰相反，剧本的编写下了极大的功夫（和爱）。至于它的重点和呈现是不是每个人都喜欢，那就不是我能够置喙的了。


______________________


1月6日补充：


下面是各位朋友的留言中指出的原著梗：


from Drennuz／奥汀: 瀑布的即视感应该来自这张著名的插图：

&lt;图片10&gt;

By Sidney Paget, appeared in The Strand Magazine in December, 1893.



from 索林·橡木搋子／凌晨未明／wt:  马蹄内翻足不是硬译，而是这个病本来就是这个中文名字。Club foot or clubfoot, also called congenital talipes equinovarus (CTEV)（这串就是先天性马蹄内翻足）。不过电影中那块匾出现的Limehouse区，历史上是布满鸦片烟馆的移民区。估计匾被挂在那里，是被当作某种足浴的招牌。（让我再笑一次）


from Tania: 在Carmichael家里晚上熄灯蹲点出自《斑点带子》的故事。


from K：最还原原著的是称呼从John, Sherlock变成Watson和Holmes.


from少年豆：影片最后关于&quot;morphine or cocaine&quot;的对话，出自《四签名》第一章开头。


from 变形金木：Mary收到信件要出门时候，她说的England就是指麦哥。是在向原著致敬，因为原著里《布鲁斯-帕廷顿计划》福说了他哥哥的工作是记忆英国政府的所有事务，作为英国政府的资料库，并在原著中说了：哥哥本人就是英国政府。


from 张袖珍：还有一句经典台词:The game is afoot!出自原著《格兰奇庄园》。


from 米米粒：雷斯垂德一进门，福尔摩斯就从波斯拖鞋里拿烟草，也是原著还原。原著中多次提到福尔摩斯把烟草藏在拖鞋里。



from (づ°▽°)づ: 《百分之七溶液》的梗其实被提到了吧？深夜谈心那里，阿福说只有维也纳医生会关注那些问题的时候。



谢谢各位朋友。我的贴是真正的抛砖引玉。另外，我只整理了原著相关的梗，与前三季相关的梗实在太多了，就不记了。


英文字幕可以在这里下载：
http://subscene.com/subtitles/sherlock-special-the-abominable-bride


最后，有几位朋友问到那本书。手边这本福尔摩斯全集，是企鹅的一个旧版。&quot;This collection first published by Doubleday &amp; Company, Inc., 1930/Published in Penguin Books 1981/Reprinted 1981.&quot;  是几块钱从旧书店淘来的。我的福尔摩斯原版书都是二手书，一本一本淘得很开心。



就酱。再次感谢！让我们继续沉浸在福尔摩斯的世界里。

 
      </影评>
<有用数>3248</有用数>
<没用数>240</没用数>
</review>
<review>
<作者>luna</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-01-02 09:34:26</时间>
<影评>
        从2010年我还是个高三生，一天上早操的时候小伙伴给我推荐这个剧，到现在我已经身处英国在第一时间看完了这最新的一集，中间跨越了6年，6年是什么概念？是孩子都可以去打酱油的概念，然而神夏出了几集？连着试播集以及many happy returns再加上这最新的一集，整整12集，平均每年两集。


———————————————————剧透勿入————————————————————————————————————————————


总的来说，这一集是达标的，不管是镜头语言还是剧情设置，都没有脱离以往剧集的水准。

剧情方面：故事发生在维多利亚时代，重演了一遍花生和卷福见面的情景，接着玛丽出场，还有苏格兰场场花以及肿了的麦哥。案子很简单，一个被证实自杀的新娘，在死了之后却被目击是多起杀人案件的凶手。夏洛克在调查之后却发现这个案件和自己死去的老朋友莫里亚蒂教授一样，也是一个死而复生的案子。这也很巧妙的把第三季结尾和这一集联系起来并且做了合理的解释。夏洛克从不相信世界上有“ghost”，也从不相信看到脑浆都蹦出来的莫里亚蒂会没有死，也不相信所谓的“从未见过的双胞胎”说法，他只相信是有人在计划这一切。让我特别欣喜的一个点是，导演用了盗梦空间的梗，两个时空来回穿越，甚至细致到每一个细节的转化。最终证明，莫里亚蒂不过是夏洛克的心结，然而这个结，由花生来解开。

特别令人激动的一点是：这一集中加入了原著情节，莫里亚蒂和夏洛克打斗的瀑布，看到这一幕的时候简直想哭，想起自己高三熬夜看福尔摩斯探案集的时光。另外就是，站在悬崖上夏洛克说“elementary”的时候，整个人都燃了。


虽然说bbc剧集镜头语言应该都很精良，但是我特别不喜欢这一集中的几个转场，尤其是房子360度转的那个，有一种花里胡哨的感觉，一点都不朴实，哼。


演员上，基本全部回归，连拉低智商的安德森也不意外。阿曼达挺着大肚子还兢兢业业拍戏也是太敬业了，不过这样看好像第三季结尾是早就拍好的？另外，麦哥肿的也真是不忍直视，看背影一度让我以为是油炸叔，英国的食物也能让你吃成那样？


最后的最后，莫娘是definitely die，但是正如莫娘所说：dead is the new sexy。一个莫娘死了，千千万万个莫娘站了起来，世界上从不缺要做坏事的人。但，为什么一股子guy fawkes的味道？


总之，我觉得还是蛮好看的，有一点点惊悚的感觉，新娘的妆特别像joker，几个新娘揭开面纱的时候都用手堵住双眼不敢看。即使剧情的改编再没有像第二季第一集出来sherlocked那么激动人心，但是也许就是以往一直高水准的制作，导致我们对这部剧的标准，都不知不觉的严苛起来。平心而论，不管是剧情还是拍摄，还是够得上四星或者更高的，这一集的水平当然在第三季之上，更不用说加了瀑布老梗和基本演绎法梗，我作为原著脑残粉当然买这个帐。


新年快乐，接下来的几十年，还要一直做神夏粉诶。


ps：评论中有小伙伴指出了应该是”dead“而不是”died“，因为昨晚看的bbc直播，写评论的时候不太确定，查了字典dead做adj用，做名词用有死者的意思，所以以为是“died”，今天又看了一遍bbc官方带英文字幕的，确实是dead，实在不好意思啦，之前误导了大家。


pps：看到评论有人说这电影比英国上映晚还来圈钱啥的，真是气死我了。英国的电视剧，当然英国第一个上映啊。想说BBC的制作方式不像美国那么市场化或者中国这么政治化，bbc每年都要向英国所有有电视的家庭收取不少的电视执照费的，这就是他们制作节目的经费来源。花了英国人的钱，首播不应该给英国人看，免费投放优酷就对了？再说，前年卡梅伦访华之后，第三季确实一播出就免费投放优酷了吧，都连着看了三季免费资源，花个钱到电影院看就割肉了？BBC即使不把这个投放中国人家也是回本的，别连看个电视剧都幻想整天被迫圈钱，能为喜欢的制作团队多出一点钱，你不出便罢，多的是人要出。


请大家关注我的微信公众号Alchemistluna,一个电影，音乐，书籍的朋克公众号。




感恩～
      </影评>
<有用数>414</有用数>
<没用数>86</没用数>
</review>
<review>
<作者>Lerota</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-01-03 11:45:56</时间>
<影评>
        全是剧透！全是剧透！全是剧透！全是剧透！全是剧透！全是剧透！全是剧透！全是剧透！全是剧透！全是剧透！全是剧透！全是剧透！全是剧透！全是剧透！全是剧透！全是剧透！全是剧透！全是剧透！全是剧透！全是剧透！全是剧透！全是剧透！全是剧透！全是剧透！全是剧透！全是剧透！

还没看的不要再往下看！



字幕组还没出中字前，作为神夏死忠粉，盘点一下细节：



----------------剧情篇------------------

The stage is set, the curtain rises. We are ready to begin. (Begin what?) Sometimes to solve a case, one must first solve another. (Oh, you have a case, then, a new one?) An old one, very old. I shall have to go deep. (Deep? Into what?) Myself.

第一遍看完全不知所云，然而二刷很清楚了，这是Sherlock和自己的对话，也是Sherlock和观众的对话，还是二位大手和观众的对话。Sherlock went deep into his own dream(?or OD&apos;d hallucination or mind palace... Name it you may) and that&apos;s the beginning of the core plot. 这种人在戏中亦在戏外的感觉真是十分奇妙啊。


验尸Bride处：Gun in the mouth, a bullet through the brain... Back of the head blown clean off. How could he survive? -&quot;She&quot;, you mean.

两个世界的第一次重合，The Bride和Moriarty两个案件交叠，开始引入现实世界部分。Sherlock从Moriarty之死的疑团回溯到19世纪追查The Bride案，观众从The Bride案联想到Moriarty死亡谜团(魔法特你挖的一手好坑！)，从此处开始疑惑Sherlock所处世界的真实性。


验尸Bride部分结束：These are deep waters, Watson, deep waters. And I shall have to go deeper still.

又是一语双关。And deep waters of suffragette movement？


麦哥召唤接任务处：These enemies are everywhere... undetected... and unstoppable. -Socialists? -Not socialists, Doctor, no. -Anarchists? -No. -The French? The suffragists? -Is there any large body of people you&apos;re not concerned about?

其实这儿花生已经瞎猫碰死耗子猜出来主线Boss了！然而麦哥打得一手好太极，转移了话题。。


去Carmichael place的火车上：You may, however, rest assured there are no ghosts in this world. Save those we make for ourselves.

所以说魔在人心，恶果皆是亲手种。。。小夏此时大概已经推断出案件的大致情形了。


见完Eustace Carmichael之后的对话：We all have a past, Watson. Ghosts. They are the shadows that define our every sunny day.

小夏此时说的不只是The Bride吧，更多是在说Moriarty。即使已死，也是自己的弱点和心魔。然而人家俩的past是私情，这样类比真的好么。。。


半夜蹲守Carmichael place：-..what made you like this? -Oh, Watson... Nothing made me. I made me. Redbeard?

嘤嘤嘤Redbeard出现了。。。看来Sherlock的心结还是从Redbeard开始，再推测一下，后面麦哥小本本上的Redbeard大概是此时听到Sherlock梦中说到记下来的。。


发现Eustace尸体之后：-What does that tell the foremost criminal investigator in England? -In England? -You&apos;re in deep, Sherlock, deeper than you ever intended to be. -Have you made a list? -Of what? -Everything. We will need a list. / -He&apos;s the crack in the lens, the fly in the ointment, the virus in the data.

Sherlock(以为自己)看到了莫娘留下的Miss me字条，之后我们可以看出Sherlock又走到了mind palace(dream? hallucination?)的更深处，这里麦哥提醒他走得很深了，并且提醒他list的事情，大概这时Sherlock的潜意识想要唤醒他。Virus in the data又是两个世界交叉的一个点。


小夏在mind palace里见到莫娘：

重要的一段，从脑内真正切到21世纪的衔接部分。莫娘出现再次解释Sherlock所追寻的The truth，不是Sir Eustace, or the Bride, or any of it，而是need to know how(&quot;How can you be alive?&quot;)。&quot;It&apos;s tearing your world apart, not knowing.&quot; Sherlock的潜意识知道“You&apos;re trying to stop me... To distract me, derail me.” 而莫娘清晰地指出“Because it&apos;s not the fall that kills you. It&apos;s the landing.” 是The Fall之后过渡期(花生结婚，Magnussen等等种种，landing)发生的一切将小夏拖到危险边缘，正像第三季里展示的那样。


After landing part I：

麦哥果然是最机智的一个。。。在其他人还在关心Sherlock在mind palace里做了什么的时候他就看出来卷毛其实是磕嗨了。。。“I was immersed.&quot;&quot;Of course you were.&quot; 这讽刺的一语双关啧啧啧。。从这里我们还知道了那list是什么，嗑药清单。。。麦哥的兄弟深情也是感人：“I was there for you before. I&apos;ll be there for you again. I&apos;ll always be there for you.” 我们还知道了卷毛其实还是蹲了几天大牢的，也是为什么嗑药的原因：“A week in a prison cell, I should have realized.” 接下来暂时清醒的卷福又昏睡过去，脑内19世纪磕了药的那位被花生叫醒。“-I was on a jet. -A what?” 接下来是花生戒毒演说。。。


找Mary部分：-What is happening? Are you even in a fit state? -For Mary, of course. Never doubt that, Watson. Never that. 

看到这里要泪奔，Sherlock的Last Vow再次出现，保护Mary成为他的责任之一，就像保护John一样，虽然第三季人物设定略崩坏，这个感情发展的过程完全(划掉)几乎没怎么刻画，然而这种情义还是很感人。。


教堂部分：

这里Molly和Janine都出现了，有趣的是她们出场的部分有两人现代场景的闪回，其实她们所说的话不仅是在叙述Emelia的故事，也对应Sherlock对待她们的方式，Molly每每被Sherlock言辞打击还被利用(虽然后来道歉了)，Janine以为Sherlock是真心的结果却被伤害，这部分大概是魔法特个厌女症晚期给的一点补偿吧。。。这里团伙作案，Janine吓Eustace，Molly吓花生，Lady Carmichael杀夫，娘子军团分工明确配合默契，想想还有点小激动呢。。。


After landing part II：

注意！这段其实还是小夏的脑洞！然而这里潜意识里的John提醒他“We have a case, we have a real-life problem right now.” 想要把他引到正道上，其实已经给后面John救场的身份做铺垫了。


瀑布部分：

-Too deep, Sherlock, way too deep. Congratulations, you will be the first man in history to be buried in his own Mind Palace.

-I am your weakness! I keep you down! Every time you stumble, every time you fail, when you&apos;re weak, I... am... there!

-That&apos;s not fair, there&apos;s two of you! -There&apos;s always two of us. Don&apos;t you read The Strand?

-Thank you, John. -Since when do you call me John? -You&apos;d be surprised. -No, I wouldn&apos;t. -Time you woke up, Sherlock. I&apos;m a story-teller, I know when I&apos;m in one. -So what&apos;s he like? The other me in the other place? -Smarter than he looks. -Pretty damn smart, then. -Pretty damn smart.

小夏已经到自己梦境(mind palace?hallucination?)的最底层了，在这儿只有Moriarty the weakness和他在一起，然而在他将要被Moriarty打败的时候John出现来救场了。想起之前看过的一篇分析说John从来没在Sherlock的mind palace里成为像Mycroft Molly等等作为Sherlock的一部分人格特性的存在，而是作为自己独立存在，那么在这儿小夏的mind palace最深处第一次明确体现出这点，John不是Sherlock可以加以吸收利用的一部分，他是独有的，是“Two of us”中的一个，是福尔摩斯探案集两主角不可替代，也不可或缺的一部分。他是Sherlock脆弱时坚定的支持者和拯救者，正是这种两人互有弥补，同时互相扶持的情谊产生的魅力跨越一百多年还在吸引各式各样的读者、观众。这里跨越时代的两版福华对话的部分真的很感人，背后满是彼此间的友情和欣赏。华生肯定了夏洛克的人情味，夏洛克也肯定了华生的才智（等了多久才等到这句话！）。看到“I&apos;m a story-teller, I know when I&apos;m in one.”仿佛华生这个人物跨越了时代和媒介，不再是书中剧中的人物形象，而是一个鲜活的人跳出戏外在对观众讲话。戏中戏戏外戏这种结构还是永远都看不厌。点睛之笔：“Elementary, my dear Watson.”


以为是结局然而回到19世纪部分：

“But then I&apos;ve always known I was a man out of his time.”

这部分是我最喜欢的，割离了现代三季故事的背景，沉稳下来，更符合福尔摩斯故事的基调。听到两个人壁炉边轻松适意的对话，倍感亲切。最后转场回到现代，也是完成一次跨越年代的致敬吧。不过最后讨论题目那里，真不是麦哥和魔法特你俩给特别篇起名的场景么。。。我好跳戏。。。



-----------------Abominable Bride’s Story-------------

总结一下这个背后的故事：


Emelia Ricoletti的故事：

&quot;Do not forget me, Remember the maid... The maid of the mill...&quot;

“She was already familiar with the secret societies of America. He knew her out in the States. Promised her everything. Marriage, position. And then he had his way with her... and threw her over. Left her abandoned and penniless.” 

“Emelia thought that she&apos;d found happiness with Ricoletti, but he was a brute too. You have no idea how that bastard treated her.”

Emelia Ricoletti，先与Eustace Carmichael在美国结识，被欺骗后抛弃。猜测可能是一个英国穷贵族跑到美国骗财骗炮骗感情还一不小心骗了个三K党姑娘的故事。。。之后结识Thomas Ricoletti，未婚先孕(shotgun wedding)，成为他的妻子，但Ricoletti同样是个禽兽，婚后很快就对Emelia冷淡下来(“Am I not beautiful, Thomas? As beautiful as the day you married me?”)，还去大保健【。。(千万不要被那个“马蹄内翻足”迷惑！什么鬼。。。神夏剧组我跪求你们下次不要再谷歌翻译了好吗 直接去唐人街问个华人都行啊！这样你直接放个英文的“Club-foot”都比马蹄内翻足强啊-。-）很可能Ricoletti只是因为姑娘怀孕，迫不得已才娶了她，并没有多少感情。姑娘彻底心死，再加上病体时日不多，毅然决定联合娘子军【。复仇。


Lady Carmichael的故事：

“This is the work of a single-minded person. Someone who knew first-hand about Sir Eustace&apos;s mental cruelty. The dark secret, kept from all but her closest friends, including Emelia Ricoletti... the woman her husband wronged all those years before.”

Lady Carmichael，Sir Eustace Carmichael的妻子，Emelia Ricoletti的朋友，知道Eustace的黑暗过去，是整个事件的策划者和凶手，替Emelia复了仇。这也是相当有勇有谋，只想知道她和Eustace结婚不会就是为了复仇吧，整个一个女版夏洛克啊O O



-----------------女权先锋-----------------

特别篇整个架构都是树立在女权问题上的，很讨巧，(下次LGBT Rights怎么样) 前有Mrs. Hudson抱怨自己戏里(划掉)花生小说里没多少台词；后有Mary气愤丈夫查案不带自己玩还忽视自己的能力(&quot;But what could you do?!&quot;)，支持Votes for Women，给“大英政府”干活(!)；还有英姿飒爽的Molly，不对，Dr. Hooper，为了做病理研究在那个年代只好变装成男性； 配角花生女仆“Why do you never mention me, sir?”；最后Janine也来跑了个龙套。就不说作为The Bride故事主角的两位女性了。总而言之，这个特别篇我脚得可以起个别名：“神探夏洛克：被忽视与被损害的女性们”【拖出去打 不过。。。拿Suffragettes和Moriarty作比较，真的好吗。。。

一个fun fact：历史上真实的Votes for women领袖：Emmeline Pankhurst. Emelia这个名字是否从此而来？

15年的电影Suffragette跟这剧真是神撞车。。。打算有空看一下，权当感受一下历史。。。



--------------吐槽篇---------------

I&apos;m your landlady, not a plot device. —— 来自Mrs. Hudson的抱怨 这是麦哥魔法特吐槽自己吧lol


Oh, blame it on the illustrator, he&apos;s out of control! —— 紧接着Arwel大哥也中了一枪哈哈哈 还有摄影后期 说你们呢 让你们调色那么阴暗


I&apos;ve had to grow this moustache just so people will recognise me. —— 好的我们知道了你的小胡子不是给Sherlock留的，下一个！


You have recently married a man of a seemingly kindly disposition, who has now abandoned you for an unsavoury companion of dubious morals. —— Sher你当面损Mary真的好吗 人家才是正牌夫妻啊哈哈哈


-Yes, her perfume, which brings insight to me and disaster to you. -How so? - Because I recognised it and you did not. —— 所以。。。花生你这栽跟头栽得没话说了 女友记不住谁养狗也就算了 老婆香水也闻不出来 跨越了一个世纪的悲伤啊


Handy really, as your ever-expanding backside is permanently glued to it. / There&apos;s only a large cavity where that organ should reside. —— 小夏你的吐槽+恶趣味啊哈哈哈麦哥在你脑洞里竟然变成了这样 你是和你哥多大仇 谁告诉我这段剧本是不是魔法特写的 还有那个没有心的梗终于出现了 小夏你也就只能在你脑洞里fight back了吧


-That watch that you&apos;re wearing, there&apos;s a photograph inside it. I glimpsed it once. I believe it is of Irene Adler. -You didn&apos;t glimpse it, you waited till I&apos;d fallen asleep and looked at it. -Yes, I did. -You seriously thought I wouldn&apos;t notice?

-You&apos;ve lived a life, you have a past. -A what?! -Well, you must have had... -Had what? -You know. -No. -Experiences. -Pass me your revolver, I have a sudden need to use it. -Damn it, Holmes, you are flesh and blood, you have feelings, you have... You must have... Impulses. -Dear Lord, I have never been so impatient to be attacked by a murderous ghost.

—— 这整段全程高能啊！！麦哥你出来咱们谈谈 这肯定是你写的 且不说小夏你的脑洞里到底为什么要和花生讨论impulses这么羞耻的话题 花生你偷看人家怀表里的照片是个什么心态(还等小夏睡着啊你是蹲床边等的么) 小夏你装睡抓包又是个什么心态！我整个人都不好了。。。 还有 看到这段半夜蹲守的情节 我总想到某同人文。。。


If Moriarty has risen from the Reichenbach cauldron, he will seek you out. —— 这一段真的不是在说伏地魔么。。。HP crossover党举起你们的双手！


-What&apos;s he doing, do you think? -He says he&apos;s waiting. -For what? -The devil. I wouldn&apos;t be surprised. We get all sorts here. —— Mrs. Hudson又真相了。。。所以说你是plot device其实一点没错啊！


(莫娘面见小夏) —— 这段没眼看了已经。。。又来兜里手枪梗，什么你的房间smell so manly，什么你的床好舒服，莫娘你明知道灰尘是小夏的dead skin还去舔是闹哪样！什么We don&apos;t need toys to kill each other where&apos;s the intimacy in that，还有莫娘蹲下舔枪口啊啊啊啊，原谅我真的没想想歪。。。


-I thought I was losing you. I thought perhaps we were... neglecting each other. -Well, you&apos;re the one who moved out. -I was talking to Mary. ——哈哈哈小夏人家夫妻俩说话你插什么嘴 不过花生怕losing Mary 你怕losing花生 替你心酸30秒


-That&apos;s not fair, there&apos;s two of you! -There&apos;s always two of us. Don&apos;t you read The Strand?

-Thank you, John. -Since when do you call me John? -You&apos;d be surprised. -No, I wouldn&apos;t. -Time you woke up, Sherlock. I&apos;m a story-teller, I know when I&apos;m in one. -So what&apos;s he like? The other me in the other place? -Smarter than he looks. -Pretty damn smart, then. -Ugh, why don&apos;t you two just elope, for God&apos;s sake?! ——救公主情节来了！【大雾 花生从mind palace救Sherlock回来这种情节也是极好，终于不枉第三季Sherlock拼了老命从mind palace爬出来保护花生 编剧第三季虐完小夏终于肯给找补回来点了蛤？还有莫娘你总这样画龙点睛不太好吧 临死还要被虐狗 同情你哈哈哈



-------------------小彩蛋-------------------

Wilder向麦哥报告有位Mr. Melas求见，Mr. Melas出自The Greek interpreter。



写了这么多，我也是被自己惊呆了，大概憋了两年憋太久了一发撸得有点长【。

说到底这就是一个卷毛纠结于莫娘这个心结，花生来了一脚把他踹开【。。。 从此卷毛和花生Mary重新快乐地生活在一起的故事【雾 又名卷福脑内五分钟大家有得撸一年之第四季预告片 大家新年快乐！2017第四季再会！【泪


--------------------Update---------------------

更新一点外网看到的有趣/有用评论:

From reddit r/Sherlock:


@Pikoki: DREAMS WITHIN DREAMS.

              TRIPS WITHIN TRIPS.

              MIND-PALACES WITHIN MIND-PALACES.


@not_slim_shaddy: conclusion from this episode : Cocaine is a hell of a drug


@Spoojje: You may also notice that John begins the episode with a considerably different sounding voice, and at points, he sounds like normal, when saying things that have been mentioned before in previous modern day episodes. These things being items that Sherlock may remember fondly, e.g. when John tells him to put his hat on before leaving... etc.


@JeCh1: In the Reichenbach Falls episode, we flashback to some of Sherlock&apos;s notable cases prior to the fall: one of them involved catching a Peter Riccoletti, the man who was #1 on Interpol&apos;s most wanted list since 1982 - Lestrade congratulates Sherlock on helping Scotland Yard seize the criminal and he is asked to put on the deerstalker. The clip is between 2:27 to 3:10 from the Reichenbach Episode, but I&apos;m wondering if this Riccoletti had anything to do with the Ricolletti&apos;s from the 1800&apos;s. Being a famed criminal, he could have knowledge of what happened to Moriarty. It could just be completely coincidental on the writers&apos; part but it feels a little too unsettling. Even if this seems like a minor detail coming up again, who knows, Riccoletti isn&apos;t a popular name on one hand but it does seem to be used innocently in the story on the other. I may just be over thinking this. (in addition the deerstalker - when Sherlock is publicly introduced to it in front of the cameras, and when the classic Sherlock wears during the Abominable Bride case, could have been a little foreshadowing of going back in time as well) 

(这位迷妹是刷了多少遍三集片。。这细节都能发现 给跪了)


有人提到房子旋转那个部分看起来略low，评论中有提到这部分特效可能是沿用84版福尔摩斯特效以此致敬，欢迎看过84版的诸位提供线索。


再刷新发现：

麦哥的弟控小本本

&lt;图片1&gt;


搜一下这几个词快被外网迷妹们扒烂了。。。个人觉得REDBEARD可能成为第四季一条小线索，毕竟S3和S3特别篇都出现了，其他的。。。大概用来调戏粉丝？


Vernet：推测致敬原著The Greek Interpreter一篇。Wikipedia：In Arthur Conan Doyle&apos;s Sherlock Holmes story &quot;The Adventure of the Greek Interpreter&quot; Holmes claims to be related to Vernet, stating, &quot;My ancestors were country squires... my grandmother... was the sister of Vernet, the French artist.&quot;, without further clarifying whether this is Claude Joseph Vernet, Carle Vernet, or Horace Vernet.


611174：有迷妹解释是6/1/74，具体意义不明


Scarlet Roll mo...：引用一条分析：

I reckon that this is a deliberate trick to lead us astray. Here&apos;s why:

See at the bottom of the page? It reads: &quot;Scarlet Roll M[o or e?].&quot; Well, what&apos;s a &quot;roll mo...?&quot;. Looking it up on Google, I came to this page, which states that:

Rollmops are pickled herring fillets, rolled (hence the name) into a cylindrical shape, often around a savoury filling.

So a rollmop is herring. And scarlet is a colour... the colour red.

A red herring.

We&apos;ve been duped, Q.E.D.

解释一下A red herring：

In literature, a red herring is a plot device intended to distract the reader from a more important event in the plot.

所以还是被两位大手玩儿了嘛！怒摔！


剩下交给咱学过大物的人！一个对角阵是闵氏空间度规的矩阵表示，用在狭义相对论里；另两个方程是麦克斯韦方程组微分形式其中一半，然而写错了啊！是∇⋅E = 0不是∇-E = 0，∇×E = -∂B/∂t少了个负号，来自一个理工女的怒吼啊！这块估计就是呼应一下小夏脑内时空穿梭，顺带显显神棍特质。。。


--------------------Update2----------------------

作为一个合格剧迷的我剧是要看的，review也是要看的，于是看了一天review基本就是两极分化。。。所以！让我来分析一下为什么(顺便吐槽)：

首先一点是，受众群不同：这部特别篇其实是粉丝福利，看前面花絮后面访谈就一清二楚，再加上剧中原著党也照顾到了，剧粉也照顾到了-&gt;呼应前三季的地方数都数不清，cp粉撒糖一个不落，还加上女权主义这面大旗，显然就是想给大家一个新年大礼，基本就是“哦我们知道现在第四季剧本还没写你来咬我啊 这样吧丢给你们个番外撸去吧” 这么个意思【我想给魔法特寄橘核 这么看的话还是相当有诚意的。但是！！！注意但是！！！一个没看过三集片的人你叫他怎么看这个电影！！！时空跳来跳去莫名其妙不说里面的一堆梗也不会有感，况且很可能还是和一票迷妹挤在一个场里听着迷妹们的尖叫完全不知所云，我想想就蜜汁尴尬啊。就算看过前三季，不是死忠粉可能有的细节早就忘光了，有些地方也会莫名其妙。所以站在希望更多新人入坑（同时也希望看到一个好故事！）的粉的角度来说，我其实更希望看到魔法特和麦哥好好钻研一下剧本，来一个众口能调的版本。不过这个事吧确实也不好两全，要塞梗毕竟要牺牲一些篇幅，要讲好故事也许就无法照顾到普罗fandom，这个部分我就理解为Mottis实在有心无力，只能这样了。。。其实讲真一个剧的走向慢慢变成取悦粉丝那吃枣药丸，然而我还是希望第四季能从跑偏的路子上拽回来吧。。。

而且再多说一点，媒介的问题也很重要，其实这个特别篇在我看来还是适合粉丝在家慢慢撸，放到大荧幕，尤其还要面对所有观众群，还是有点压不住。这个问题上感觉国内处理得不太好，国外的话电视影院同步来，而且影院场次基本就是玩票性质给粉丝一个大荧幕舔屏集体狂欢的机会(after 2 years crying AF)，供需基本和谐。-&gt;和谐个鸟！撸主想看大银幕都看不了啊！时差党这里就放两场还早都sold out，已哭瞎。。。国内的朋友就且看且珍惜吧。。。


再说说elephant in the room：推理的硬伤。这个问题的关键是，从S1到S3主创已经不想再着重在推理上了(其实是魔法特和麦哥推理废吧=。=)，重心准备转到character development上，这也是这部剧放在现代而且叫夏洛克而不叫福尔摩斯的一个原因，而这个特别篇可以看做是过渡的一个部分，无非是Sherlock的内心戏在mind palace里具象化了。然而大部分人(也包括我)还是希望剧情推理为重，人物发展为辅，毕竟搭着福尔摩斯之名，如果完全是一个新的故事夏洛特冬洛克的那没有任何问题。这个矛盾在特别篇里没有得到很好的解决。整个S3连着特别篇看下来，不仅推理部分削弱了，讲到人物发展我也看不到人物情感变化背后的推动力在哪里，感觉很生硬，而且我非常怀疑像Sherlock这种更近于神化而不是人化的角色设定本身就很难做到很好地挖掘人物内心。这要看主创功力了，在S4里要怎么逐渐改变角色设定，怎么丰富人物层次，还要依赖BC和MF二位再深挖演技，感觉稍有不慎就满盘皆输o﹏o 希望cast and crew不会让我失望吧。不管怎么说，这么多年，下一季卖情怀我也认了！


再有就是整个特别篇这种wibbly wobbly timey wimey的结构。。。我已经不想吐槽了，全片我仿佛只能听到魔法特在屏幕后面喊：“怎么样我屌不屌 快给我点赞”。。。我只想说 魔法特你快回去糟蹋DW 别给Sherlock这添乱_(:зゝ∠)_ 不过作为一个死忠粉，不得不说这种打碎了拼起来的结构还是相当适合多撸几次找找彩蛋开开脑洞的，要不然一条线到底一次撸完这一年多时间该剁么boring。。。然而这种结构没有盗梦的功力还是会搞得相当凌乱的，站在老缠粉视角清楚前因后果我能给优，站在普通观众视角就只能给及格了，综合一下这部分我就给个中上吧。
      </影评>
<有用数>258</有用数>
<没用数>39</没用数>
</review>
<review>
<作者>徐老师写作课</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2016-01-03 23:24:30</时间>
<影评>
        本以为电影版能让人更小小的激动一把，能看到卷福继续见常人之所不能见，然后瞬间让我们恍然大悟击节赞叹。只可惜推理过程被浓缩抽干到了没法要的地步，掐头去尾不要中间，女权的宣战不是推断而出反而更像自投罗网。本该烧脑的是案情，结果最让人费脑筋的成了一个山寨的《盗梦空间》。


说真的，要不是因为有《盗梦空间》打底，我恐怕还真的分析不出这几层梦境之间的关系。卷福的声音一如既往的磁性逼人，只可惜那些句子不再字字直逼人心句句醍醐灌顶，以前一笔带过的卖腐一跃成为长篇大论的打情骂俏。须知恋爱不是温馨的请客吃饭，光靠秀恩爱根本破不了案。


以前看卷福推断案情，能拍着大腿大呼“卧槽”，升调的。这一次，改成了扭头轻呼“卧槽”，而且改成了拉着长声的降调。看来电影版和剧集版的打开方式真心不一样。


小李进入梦境时用的是镇静剂，而卷福则采用了7%的可卡因。中途被花生叫醒了一次从而干扰了梦境，不过梦境还能继续。有点让人分不清那个是真实哪个是梦了。


前面的剧情都好说，梳理一下看了肝疼的梦境吧：


卷福保护的人被弄死了，然后他磕了药，直接掉进了第二层梦境。


很不幸一上来便遇到了自己的宿敌莫里亚蒂。这厮一上来就掏出了枪：禽兽丫嚣张个屁啊，一决胜负吧！接着说，坠落死不了人，想死人，必须烂腚。


这时候卷福被第一层梦境中的人唤醒，发现自己回到了电视剧里。结果几句话的功夫又掉进了第二层，遇到了那些争取女权的妇人。卷福刚自信满满的以为破案了，结果发现面纱下的仍然是宿敌莫里亚蒂。


莫里亚蒂：你做个梦都能破案，你啥时候有这凶残能力了啊？醒醒吧你。


结果卷福又跑到了第一层，决定当一回摸金校尉，挖开鬼新娘的坟墓好好看看。


卷福：寻龙分金看缠山，一重缠是一重关，关门如有八重险，不出阴阳八卦形。我擦，粽子活了！


结果卷福直接被吓到了第三层梦境，与宿敌继续相持。最危急的一刻，好基友花生及时赶到。


花生：呼你熊脸！朝仓跳下去了，唐塔也跳下去了。现在该你了，你倒是跳啊！


基友烂腚。啊不，landing，只有这样才能从梦境中醒来。


卷福总算是醒来了，和花生煞有介事的商量着故事怎么写。我宁愿相信本故事纯属虚构，如有雷同纯属正常。


综合分析，是卷福在第二季里被莫里亚蒂玩惨了。所以自导自演了这部《神棍夏洛克之盗梦空间》，把莫里亚蒂亲自又弄死一遍才甘心。可惜电影丢掉了神探的魂，从此世界上出现了“神棍夏洛克”。
      </影评>
<有用数>118</有用数>
<没用数>39</没用数>
</review>
<review>
<作者>小波尔卡</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-01-05 15:03:42</时间>
<影评>
        影片开头华生的自述，迅速把我拉回到看小说《福尔摩斯探案全集》的时代，寥寥几个镜头把华生与福尔摩斯的相遇的场面完美重现。唯一的区别初见的场景是鞭笞尸体而不是研究血红素，这都无关紧要，一开篇就看到对原著的尊重。


猎鹿帽、斗篷、烟斗、宽阔的额头、严峻的神色、睿智的眼神，本尼的维多利亚时代的英伦造型神还原了福尔摩斯的经典look，给影片点120个赞。伦敦街景华美古典，看得出花了不少银子。


影片呈现出贵族式哥特风。绅士和女士的着装繁复、精致而典雅，建筑物大气和阴郁。黑暗系的色调增加了厚重感和诡异的氛围。黑暗的街头，穿着带暗黄色调的就是婚纱，苍白的脸，血色口红划出嘴唇，阴郁的眼神，这是影片中鬼魂新娘的造型，足够惊悚。当华生守住破损的玻璃窗，警惕地防守鬼魂新娘逃跑时，她悄无声息地出现在华生背后，头纱盖住脸，双手缓缓举起作出掐脖子的姿势时，别说华生啦，屏幕外的我也被吓了一大跳。被废弃的旧式的教堂犹如吸血鬼城堡，冰冷、肃穆。


超快的节奏让人看得很过瘾，每个人的语速都很快，干脆，毫不脱离带水，转景也迅速。有几个转景很喜欢。定格、运用Establish Shot将现场与讲述者场景置于同一画面，通过镜头的推进呈现出两个场景的空间感。例如艾莉米亚的丈夫倒下时直接倒在夏洛克家的红地毯上，一群人坐在沙发上进行案件分析。另一个转景是从雾霭缭绕的庄园，迷宫般的树丛，转换至特写夏洛克深思时搭在下颌的手指，把观众从被害人被鬼魂新娘恐吓的回忆带回到推理现场。


影片同情旧世纪妇女的地位，借夏洛克哥哥之口说出了“我们错了，她们才是对的”，对女权运动表达了尊重。她们都是新娘……这里就不剧透了。


影片中，夏洛克一直在与心中的莫里亚蒂作斗争，甚至一同坠入莱辛巴赫瀑布，这也是原著《最后一案》中柯南道尔企图通过莫里亚蒂终结福尔摩斯的地方。影片中夏洛克也多次在哥哥房间凝视这幅油画。这个瀑布是他们的羁绊。影片大概是现代的卷福为了探究莫里亚蒂的生死而通过构筑记忆宫殿造出了维多利亚时代关于鬼魂新娘的案件，以解出莫里亚蒂的手法。最后卷福说“我没说他活着，我是说他回来了”，我猜是言下之意指莫里亚蒂死了，而他代表的罪恶却存留人间，似乎也是对续集的一个预告。


卷福在梦中不断穿越，穿梭于古代与现代，对于粉丝来说可能会想起很多前几季的梗，而对于普通的观影者而言可能会更多觉得凌乱和不知道其必要性。从推理来说，案件并不复杂，因此如果纯作为推理片来说，并无甚亮点，影片比较出色的是氛围的营造和场景的构筑，还有精致的拍摄手法，当然还有最深入人心的卷福。


</影评>
<有用数>45</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>天然呆的七月</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2016-01-04 00:38:59</时间>
<影评>
        2016.1.7

看了下面的回帖我加上几句。


话说我本身是神夏吧13级会员，分析贴啊内涵贴啊也都会参与，所以小伙伴们不要再推荐我内涵分析贴了～谢谢啦。


顺便我看了真的不止一遍。点影、首映，当然还有后来下载的网络版，不然怎么和小伙伴们愉快的聊天～毕竟我周围的神夏真爱粉可不少。所以，这真的是我看完这部片子之后的真实想法，那个盗梦空间一样的梦中梦发展，以及要打倒自己内心的「莫里亚蒂」的表现，我真的觉得很“嘛～”。毕竟这是2016年了啊，在这6年里我们又接受了不少电影电视剧的洗礼，口味肯定越发刁钻，也越难讨好。后期的反复梦中梦让我觉得剧情有些零碎，尤其是卷福第二次在“现实”世界的假醒，他去挖尸体被吓到的反转给人感觉就是“哦～原来还是梦”这样，很平淡。虽然知道编剧是想营造真实与梦境交替重叠的感觉，在这方面未麻的部屋和盗梦空间所表现出来的就是“卧槽！原来是梦！”这种震撼。只能说编剧火候不够啊～


说到编剧火候不够。魔法特这家伙在第一季的时候可是说的是，我们要拍一部现代版的福尔摩斯，然后呢？谁要只看侦探先生吃饭睡觉打豆豆啊！这是一部讲侦探的故事而不是一部侦探故事就可以弱化案件么？当我们没看过第一季第二季啊。没有对比就没有伤害，我是看着他的案子表示越来越简单的，又不是拿原著比的。而且电影版我吐槽的“推理表现手法”你没说啊！就是每次卷福目光一扫自动蹦出来的那些弹幕，它至少表现出卷福在推理，而大电影里连现场都不看最后推理就是掉包什么的……你是演绎法推理鼻祖，你不是马普尔小姐啊！破案基本靠脑补这太扯淡了啊喂。


啊啊，评论里还跟我扯柯南。你不造柯南的剧场版已经被吐槽成“万年小学生拯救地球大电影”了么？看看这次向日葵的评分，大家已经认为我们就是去看duang和特效的了。所以别拉别家来躺枪好嘛？你看我原来的评价只是感叹案情略弱，整部影片还是三颗星值得推荐的。


==========下面是原评论哟==========


首先说一下，打一颗星并且留言“因为脑残粉”的评论我还真能接受，毕竟我自己也有过因为刷一星的太多就怒打五星的做法，而那几部片子其实我真心觉得也就三星，最多多半颗而已。


但是你说这片子毫无诚意甚至不能称之为电影这真的就过分了。毕竟不管是制作还是画面还是剪辑，神夏大电影都不枉费我去看一场宽荧幕。


虽然它的案件真是……唉唉……


神夏从2010年到现在也快要6年了，对于好多人来说它可能是开启英剧大门的那把钥匙，也可能是青春里的一份美好相遇。我说的这么煽情就是想说，评论里的5星你不能说人家脑残刷分，因为那可是真心实意的觉得它好，无关欣赏水平什么的。


但是很不幸的，2010年的时候我早就是只工作汪了，经历了社会的磨砺哪儿还有学生党们的赤诚热情，被ITV的马普尔小姐五季二十集洗礼过对于BBC的三集片形式早就无法惊艳了。当初吸引我的是神夏画面精美制作精良，推理手法的表现形式很有新意，案件改编的挺好玩儿。到了第二季，虽然有些设定的改动让我有些拔草，但是总的来说还是不错。接着第三季的剧情，那改动和设定简直让人转了路人粉，好在案件水准还算说的过去。


大电影倒好，就剩下制作精良画面精美了……连推理都省了。


拢共出了9集就开始卖情怀，这是吃枣药丸的节奏啊！你这样只能赚赚老粉的票子，怎么圈新粉啊亲？画面精美制作精良，我确实看的很赏心悦目，但是案件本身太弱了……不管你是为了战胜内心的M还是梦中梦还是幻觉还是你就是穿越了，作为一部侦探剧你本身的案情弱了其他表现再好也是没办法拿满分的啊。


咱怎么说也有爵士的原著在那儿摆着，真的不用这么玩儿命的创新加致敬，毕竟不是人人都是柯南道尔。咱本来就是拍的福尔摩斯，你还怕别人说你们抄袭不成？
      </影评>
<有用数>78</有用数>
<没用数>26</没用数>
</review>
<review>
<作者>雪人</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-01-03 21:08:25</时间>
<影评>
        Po主今天二刷生肉，觉得神夏真是我一生所爱，好多美妙的双关和细节啊不吐不快！


一：Mind Palace 的层次

先说大前提：整个特辑就是夏卷卷的一个脑洞。一个和盗梦空间一样有好多层的脑洞。（当然啦人家夏卷卷那叫Mind Palace :P)


之所以如此的有沉浸感和细节感，那时因为夏卷卷上飞机前磕了很多药几乎把自己磕挂了。与盗梦不同的是，夏卷卷可以在不同层之间蹦跶不需要依照顺序一层层下去或者上来。为了待会能说明白，po主先给不同的卷卷们起好名字：

真实层：0-Sherlock, 0-John

第一层：1-小夏，1-花花。本层是1-小夏嚷嚷着要跳回维多利亚时代那一层，也是1-小夏抓着探长和麦哥去挖老坟的那一层。

第二层：2-阿福, 2-医生。本层是The Abominable Bride主线故事的展开层，即维多利亚时代。

第三层：3-Holmes, 3-Watson, 3-Moriaty. 本层是3-Holmes和3-Moriaty在公寓对峙那一层，也是3-Holmes 和 3-Moriaty 和 3-Watson 在瀑布那里打架（和表白@@）那一层 


总之有莫娘的是最深层，因为莫娘真的挂了...


二：这个故事在说什么

魔法特和麦哥的风格大家懂的。基本上看他们的东西就像看庐山，横看成岭侧成峰...层层叠叠互相交叉辉映，啊这真是po主最爱神夏的地方！所以这个故事同时在说：

1. 一个维多利亚时代的哥特范儿的侦探故事

2. 一群女权主义者奋起争取权利的故事

3. 一个两代福尔摩斯庄生梦蝶，不知谁是真谁是幻的故事

4. 一个总是戴着着social path的假面的傲娇鬼，在心底寻找自我的故事

5. 各种第四季剧情的hints

6. 对于所有的腐向姑娘们，一个All-福向的，给每一对CP都发了糖了鱼食。。。


而他们还兼顾了画面、氛围、与正剧和原著的各种交叉引用，还有搞笑的部分。两位编剧真是神= =


三：Po主是如何得出以上结论的？请看根据剧集时间线的各种细节。翻译太烂不要介意...

(当然还有很大一部分Po主作为一名小金鱼的各种花痴点= =欢迎各路大神补充指正呀呀呀~~~）


有关发现自我：


1. Mary穿着黑纱站在了221B，然后医生开始和她吵架，然后阿福拉了一段小提琴，医生问，我们有新案子了吗？

阿福说: A old one, very old, should I have to go deep? 老案子，很老的案子。我一定要走这么深吗？

医生：Deep into what? 走这么深到哪儿？

阿福：Myself. 走进我自己。

发现自我之旅就此开始。



2. AB (Abominable Bride) 各种现场出现的“YOU”几个大字。&quot;YOU&quot;? 和第二季的“IOU”是不是很像？是I，我，还有You，你？莫娘是侦探的黑暗面，我和你是不是真的分得清？几乎每个YOU都在问，阿福你是谁？你在害怕什么？



3.  阿福在从AB的停尸房出来后在马车里和医生说：

These are deep waters, deep, waters.. And I shall have to go deep still.

这是很深很深的水域，而我还需要走得更深。


4. 阿福和医生坐火车去大宅子里抓AB，阿福鄙视了医生认为可能有超自然力量介入的想法：

You may however rest assumed that there are no ghosts in this world.

放心，这世界上没鬼。


然后又跟了一句：

Save those we made for ourselves.

除了我们造给自己的那些。


5. 阿福和医生见完即将在大宅子里被搞死的老爷，在门口说：

We all have a past, Watson.

Ghosts, they are the shadows that define our every sunny day.

华生，我们都有过去。

那些鬼魂，是用来框定我们每一个阳光普照之日的阴影。




6. 阿福和医生在黑暗里“促膝谈心”。

医生：What made you like this? 是什么让你变成了现在这样？

阿福：Oh Watson, nothing made me. I made me. 华生。没有其他东西，是我自己。


以及医生(侦探脑洞里的医生哦）锲而不舍地追问阿福的sexual experience。 侦探脑洞里的自己表示宁愿被女鬼抓走也不要谈这个。感情不是俺的事！脑洞医生说（其实是侦探的人性的一面）

That is a version of you that I present to the public.

这只是我呈现给公众的你的一个形象。

You are a living breathing man…. You must have had, you know, experiences…you are a man of blood, you have feelings…you must have impulses…

你是一个活生生的人。你一定有过...经验。你有血有肉，你有感觉，你一定有冲动。。。



7.阿福和胖*麦哥第一次提到the list:

M: You are in deep, Sherlock, deeper than you ever intended to be. ....

M：你走了太深了Sherlock，比你本想要的还要深。


S: He&apos;s trying to distract me....

S：他想让我分心..


M: Yes, he&apos;s the crack of the lens, the fly of the ointment, the virus in the data.

M: 是的。他是透镜上的裂缝，美玉上的瑕疵，数据里的病毒。


注意麦哥穿着19世纪的衣服却说了“数据里的病毒”。非常明显的hint说明这是侦探的脑洞。



8. 阿福穿着蓝睡袍打坐，Hudson和探长探头探脑：

He said he&apos;s waiting…

他说他在等。。

For what?

等神马？

The devil. I won&apos;t be surprised, there are all sorts here.

恶魔。我不会惊讶的。这儿什么人都有。


上一次hudson太太说&quot;There are all sorts here&quot;是啥时候？101两只刚相遇，第一次进221B，老太太说我们这儿还有一间卧室，当然啦，如果你们俩需要两间卧室的话。军医说当然要两间！老太太说没关系，there are all sorts here, 隔壁那一对儿还结婚了呢。


侦探等得devil是啥？是莫娘，莫娘代表了他自己的哪一部分？





9. 莫娘和侦探在221B对峙最后，莫娘说：

Because it&apos;s not the fall that kills you Sherlock; of all people you should know that, it&apos;s not the fall, it&apos;s never the fall, it&apos;s the landing!

因为坠落并不会杀死你Sherlock；所有人里你应该最明白，从来都无关坠落，重要的是落地那一刻！


Fall. 英文里我们用来指秋天，瀑布，下坠的动作。我们也用它来形容一件事情, Fall in love. 陷入感情并不可怕，可怕的是，正视感情，在现实的土地上，接受感情。



10. 莫娘和侦探在瀑布边对峙。莫娘：

Too deep Sherlock, way too deep. Congrats, you will be the first man in history who buried in his own mind palace.

你走得太深了Sherlock。恭喜你。你将成为史上第一个死在自己思维宫殿里的人。


This is how we end, always here, always together.

结局就是这样，我们俩，总是在这里，总是在一起。(编剧在给莫福党发糖啊啊啊！）


I am your weakness! I kicked you down!....every time when you are weak, I am there! Don&apos;t try to fight back, lay back and lose!

我是你的弱点。我打倒了你！...每当你脆弱的时候，我都在哪儿！别反抗，躺下认输吧！（翻出来感觉那里不对。。。）


侦探在瀑布边上，在和他自己的“鬼魂”搏斗。这鬼魂，是他对自己的厌恶，对感情的否认，对破坏和放弃的向往。他就要被打倒的时候，他把医生送到了瀑布旁边。

That&apos;s not fair, there&apos;s two of you.

这不公平！你们有两个人！

There&apos;s always two of us, don&apos;t you read the Strand?

总是有我们两个人。你不读海滨杂志吗？

...

Thank You John.

谢谢你John。

Since when you call me &quot;John&quot;?

你什么时候开始叫我“John”了？

You&apos;d be surprised.

你会惊讶的。

No I wouldn&apos;t.

我不会的。

（赤裸裸的Johnlock糖啊！华丽丽的表白啊！）


莫娘：Why don&apos;t you two just elope, for gods&apos; sake. 上帝啊你们俩干脆私奔得了。


然后医生把莫娘踢下去了。



然后医生问侦探打算怎么醒过来（是的侦探知道自己在思维宫殿里）


How would you plan to wake up?

打算怎么醒？

Oh… I shall think like this.

嗯。。。我在想也许可以这样。（指跳下瀑布）

You sure?

你确定吗？

Between you and me, I always survive a fall.

仅限于你们之间，我总是能从坠落中生还的。

But how?

但是怎么做得到？

Elementary, my dear Watson.

很简单。我亲爱的华生。


然后侦探主动跳了下去。在坠落的时候，他在微笑。

就这样拥抱my falling. into you.


&lt;图片1&gt;


TBC...
      </影评>
<有用数>109</有用数>
<没用数>28</没用数>
</review>
<review>
<作者>黄兔君</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-01-04 19:30:10</时间>
<影评>
        1895年的伦敦，莫法特和马克这俩人肯定肖想了无数次了，毕竟他们俩才是big fan，但是他们很明显地，不会满足于正统地拍一集“歇洛克·福尔摩斯”。那种无数人做过无数遍的事，包括柯南·道尔本人都干得不咋地的事情。怎么会让big fan们有兴趣呢。于是一场盗梦空间穿插神秘博士的时空穿越之旅，在夏洛克的脑袋里上演了。

这部特辑对于盗梦空间的致敬是非常明显的，梦境里出现不真实的因子后房屋摆设摇晃倾倒，靠着瀑布跳水，飞机降落来唤醒人物。只不过造成幻境的基础不是科幻的造梦机，而是百分之七的溶液。甚至像模像样地造出了梦中梦。这些毒品造就的幻境中，一共有5层梦境，维多利亚时代221B第一层，莫里亚蒂出现的221B第二层，教堂揭露真相第三层，现代寻找新娘墓地挖坟第四层，莱辛巴赫瀑布英雄救美第五层。最后结局时的221B还是回归了现代，这只不过是莫法特想搞晕大家的小手段。


   所有那些美丽的维多利亚时期布景，那些漂亮的定格镜头，那些无处不在的原著致敬点，大家都懂的梗就不多说啦，而且开场莫法特也罗嗦地像个老妈妈一样介绍过了。

&lt;图片1&gt;


   对我来说最有趣的是夜半时分约翰对着夏洛克一番直白到极点的逼问：你没上过床？哦，处男……那你难道没有过性欲？哦……难道是有难言之隐。开玩笑的，华生医生必然不是出于单纯的心理卫生健康方面的考虑才这么问的，生理卫生也不。

我可以推测成他是有种焦虑：我把你写成只有脑袋没有心，只有理性没有性欲的推理机器，并不是真的希望你是，也没想到你还准备照着那个活，你得给我点理由。千万别是因为你爱上了你自己的私人医生。你瞧，虽然我可以随时随地为你而死，可我是个有老婆的直男而已，咱们发乎情止乎理地成为亲密好友如此多年，你得告诉我你到底是被什么伤害到愿意永远做只单身狗…不，贵族。

夏洛克的反应简直是恼羞成怒到可爱至极，好想摸摸他心中那个羞得想钻进地洞的七岁小男孩。

约翰曾代替华生医生出现了一瞬间。就是在诘问夏洛克玛丽的安危时。那是从现代时间直接搬来的约翰，怒气爆棚，而夏洛克为了他们的夫妻感情尽量隐瞒玛丽的真实一面。这也是约翰一直没搞明白的，夏洛克不是因为对他的什么隐秘情感而单身，他单身只是因为他的本性需要。而即使如此，他也是用自己的方式在爱着约翰的一切，这大概只能用爱屋及乌来形容。

怎么说呢，这俩人都在心中想着，哦，他可能并没有我爱他那么多地爱我，不过没关系，我用我的方式继续默默地爱着他就好。讲真，不参杂欲望和社会性别的一种灵魂共鸣。

当然，其实可以按照夏洛克本人的解释，别管是不是从华生书里抄来的，他说：他憎恨一切情感，情感对于他就如同精密仪器里落入了沙粒、高倍放大镜出现了裂纹。感情用事是失败者的生理缺陷。他的脑子太精妙，他的思维宫殿是绵延13.0395万平方公里的整个英格兰！普通人那些大喜大悲，无法控制的生殖欲望和快感渴求，会彻底烧糊他的脑子。搞不好就会在他后脑留下焦黑的大坑。


  第四层梦境，莫法特在神秘博士里面吓观众吓出成就感了，搞什么爬满大虫子的腐尸复活起来跳到身上，夏洛克，你的噩梦真的只有15岁水平。

  这次大概是为了麦雷发糖而故意为之，弟弟请求哥哥，哥哥还得看一眼探长才首肯，实在是意味深长。其实也可以单纯地想成是夏洛克习惯性在需要一个苦力干些违法犯罪的小事情时，boom，探长总在那里，值得信任，值得依赖。

&lt;图片5&gt;





   第五层，莫里亚蒂，总是跳不过他。其实莫法特那点小心思大家都知道的，从S1E01开始就在铺垫：快看快看，这个小个子爱尔兰男人就是夏洛克从人性里扔掉的邪恶诡计欲望的化身呀！是双生子，我都从受精卵层面开始计划了！你们怎么还不会意！是人性的阴暗面，是夏洛克自己的一部分，所以单独监禁夏洛克才是把他和真正的死敌关在一起！

真想问问他，难道莫里亚蒂是个小矬子，也是特意选来代表夏洛克的邪恶面比例很小的么？可是小个子不代表他很好搞定，夏洛克被打得东倒西歪躺倒在地就要被为所欲为了。我内心大声感慨莫福发糖到底要发到什么地步时，华生医生帅气出场，像每一个小公主梦中都会出现的王子那样，单枪匹马的私人军队。大脚一踹，邪恶化身就嗷地掉进万丈深渊了。【这段话打出来真羞耻】

&lt;图片2&gt;

&lt;图片7&gt;


还有必须吐槽的是莫里亚蒂出现的2个梦中梦，一直都是在强调莫本身就像条欲望和邪恶化身的黏黏糊糊的蛇。是引诱夏娃吃掉苹果的那位，嘶嘶宣告着我就是你，你就是我，我们永远不分离。你这么高兴我出现，睡衣里的是小手枪么？你闻起来真男人，快接受我的引诱，走出你的思维宫殿，小处男。你尝起来很新鲜，我都去你床上确认过6次啦！

&lt;图片4&gt;


   夏洛克含笑放飞自我，回到现实，急急忙忙想要回221B继续拍第四季。留下哥哥含泪嘱咐华生你可看好他，他吃了太多药丸。华生心想这不废话么我这三季都拍得是啥。哥哥蹲下捡起弟弟的小清单，夹在记录弟弟梦话的小本子里，温馨地让人落泪。




  这部的主旨让人不能不怀疑是彻底的向粉丝致敬电影，开始我诧异于将那句大英政府的象征也能说出“我们必定会失败，因为他们是正确的，我们是错的，”最后我发现，莫法特将其简单粗暴地刻画为“性别战争”。原来不是什么其他的民间组织，而是妇女参政议政，妇女们要当家做主翻身闹革命，所有惹恼女人的男人们都等着吃枪子吧？

哦……这真是拼尽全力要取悦观众们，为什么呢？就像片尾花絮中出现的围观群众们绝大部分都是的年轻女孩子们。她们大部分处于大学生和年轻社会人的角色中，聪明，热情，独立自主，充满创造力，拥有着维多利亚时代女性们心向往之而缺乏的一切。那些牺牲和反抗，甚至于犯罪。那些一百年前觉醒的女性们，不甘于只有打理家事、养育孩子、没人注意、不受重视、被人忽略的人生。甚至茉莉妹子只能靠着女扮男装当医生。所有女性都不能拥有为想要主宰大众命运的政治投上一票的权利。所以这场战争，虽然还没有彻底结束，却注定要输。


   玛丽的角色从现实世界的超级特工、超级骇客，变成了一位妇女参政论者。这种身份的延续性是从夏洛克磕了药的脑袋里生产出来的这点，非常的有趣。她出场的时候，黑色的蕾丝纱裙，黑色面纱，像极了可恶的新娘的对比版，难道是因为她站在福尔摩斯这边的立场才会如此“黑暗”？当然，黑色不总代表罪恶，白色也不一定就一定正义，世间只有相对的善恶，灰色，才是大部分人性的颜色。麦考夫特第一季里没有雇佣到华生监视夏洛克，这次倒是雇到了玛丽。

华生爱着玛丽，像那个年代的男人一样爱，保护她却不了解她。以为在家指挥佣人煮好鸡蛋，生好炉子，清洁灰尘，出门会会朋友就是女人的一切。超前于时代的夏洛克却知道她有多么不凡，极力想靠隐瞒一切维护他们的感情。但是，没用的，华生选择的妻子，只有制造麻烦和身处危险时才是合格的。


好了，让玛丽带你们回家吧～



PS：莫法特真是狡猾，用一张嗑药清单就想撇清夏洛克打死勒索界拿破仑的OOC，想得美！

PPS：那红灯区墙上的五个闪亮大字：马蹄内翻足，忍下第一时间内心奔腾的吐槽欲望，还是要大喊这就是期待了几个月的中国特供梗吗？百度了一下，原来谷歌翻译过去是“club-foot”，可以理解成足浴，洗脚城，总之这个弥漫着一股子东莞味的梗真是让人忍不住呵呵一笑呢。莫法特，我宁愿要夏洛克盘腿打坐是那个中国人能懂的梗，答应我们，下回别这样了。
      </影评>
<有用数>86</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>奔跑忘记忧伤</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-01-06 13:30:41</时间>
<影评>
        为了保持悬疑感，每次看卷福之前从不看预告不看简介也是有问题的啊……导致前几分钟的我完全沉浸在一种莫名其妙当中……


好吧我承认我记性差，前三季的内容忘记了蛮多，但片头开始回忆很多场景看着也确实眼熟，能想起来点啊，这一部开始怎么能这样完全摸不着头脑啊!!! 我真的看过前几季真的不是零基础阿喂……


当然，随着剧情的进展，渐渐的，我也看明白了怎么回事——一个类似盗梦空间的设定。各种细节的展现都暗合着之前几季21世纪发生的情节，从华生第一次见福尔摩斯的情景重现，到卷福第一次见哥哥提到的清单，卷福怀表中现代版的艾琳，甚至还有玛丽的香水以及化身胖哥助手时的一句England。这完全都是卷福的记忆宫殿嘛!!


这个案子简单到我一开始就猜到怎么回事了，简直毫无吸引力，那个新娘妆容如鬼一般还有拼命制造的恐怖感对我完全没有丝毫影响嘛。不过这个盗梦空间般的讲述手法还是蛮吸引人的，我一直在想莫里亚蒂啥时候出来，想这案子和教授的自杀有什么关系。影片的前一大半时间我都在震惊于卷福哥哥怎么变得如此之胖，以及莫莉的男装如此之帅气好看上面了……虽然麦哥胖，但怎么能胖到如此的地步啊，吓死我了喂……


其实布景还是非常之用心的，19世纪的那个221B房间里，各种符合那个时代又去之前情节相对应的设置，比如骷髅头画啊折纸刀啊鹿头挂饰啊等等。甚至取消了厨房，连玻璃上的装饰图案也做过处理，有黑狗，对应巴斯克维尔的猎犬。按理说，这样真的让我觉得很亲切才对，但那个我必须说，虽然福尔摩斯小说设定就是19世纪，影视作品放在那个时代的也非常多，但是把卷福放在那个时代我看着真是非常之不适应感觉极其别扭啊喂……


快一个小时的时候，让我心心念念，哦不，是让卷福心心念念无时无刻不存在于他脑海中的教授终于出现了，同时也促使剧情回到21世纪。现代卷福终于出来了！！！！我简直热泪盈眶有木有啊！！卷福果然又处于嗑药的状态了OMG！！！！经过交流，特工玛丽果然不负众望的搜索到了线索，于是当卷福回到了19世纪之后，在玛丽带领下找到了那个神秘的组织基地，解开了谜题，同时无处不在的教授又出来了，把卷福带入了下一层梦境——21世纪的卷福去挖那位100多年前新娘的巢穴。（呃虽然这个举动我没太搞明白，或许是为了确定新娘真的死了，以及心理上确定教授真的死了？）之后又到了最深一层梦境中，莱辛巴赫瀑布中的经典一战，胶着中，华生果然出来搅局。最后卷福的一跃，也暗合着第二季结尾处高楼一跃的假死。


还有人说教授是卷福脑中的病毒，明明是他进入不同层梦境的触发器好吗&gt;_&lt;


名义上是破新娘的这个案，恐怕暗线还是在讲教授对于卷福的一些影响，最后卷福说他确认教授死了，但他知道教授之后他要做什么，至于后面又发生了什么，只好留给下一季了……


总体上延续了之前的一贯风格，各种暗示和预示，案件简单却和重要人物和事件相关联，于是处处透露着诡异与神秘，希望之后把挖的坑都填上吧~突破点在于在19世纪与21世纪的不断跨越，看着不同时代不同打扮的卷福，我还是觉得现代比较顺眼。卷福以后咱还是在21世纪老实呆着吧，么么哒~~
      </影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
