<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>天书奇谭</电影名>
<年份>1983</年份>
<评分>9.2</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2700138245.jpg</封面>
<导演>王树忱 / 钱运达</导演>
<演员>丁建华 / 毕克 / 苏秀 / 程晓桦 / 施融 / 于鼎 / 杨成纯 / 孙渝烽 / 胡庆汉 / 尚华 / 刘广宁 / 乔榛 / 严崇德 / 伍经纬 / 童自荣 / 程玉珠 / 曹雷 / 王建新 / 杨文元 / 富润生 / 刘钦 / 刘风 / 翟巍 / 张欣 / 郭易峰 / 王肖兵</演员>
<简介>天庭有珍奇书籍“天书”，被锁在石龛门里三千年。看守天书的袁公对天书的内容好奇不已，他乘无人之际，偷偷拿出观看。原来，天书上记录了一百〇八条法术，袁公偷偷下凡，把天书上的内容刻在石壁上。但本意造福人类的袁公此举却触犯了天条，遭到了玉帝的惩罚。
                                    
                                　　炼丹炉里的仙丹不慎被三条狐狸偷吃了，她们变成精下凡骗人钱财，还假扮仙姑和官府勾结，欺压百姓，祸害人间。袁公便指引天赋异禀的蛋生——一个从蛋里跳出来的孩子修习天书上的法术，和狐狸精斗智斗勇，为民除害。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>20个小明≯</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-11-07 23:09:35</时间>
<影评>




盼望着，盼望着！ 
心心念念的神作，终于来了！ 
开画前，一众一线巨星扎堆安利，贼有排面。  

能让百亿票房影人齐推荐， 只因它是中国动画史上的一座里程碑，是人们心中美好的童年回忆。 
而且完全能担得起“顶级神作”这种夸张耸动的字眼。



其实修复版早在两年前就曾在上海电影节首映， 
但开票后，瞬间抢空。  
手残星人UP铩羽而归，当时别提多遗憾了！ 
魂牵梦萦整整三年，如今终于等来全国公映。 
今年就跟大家好好聊聊这部初代国漫之光。

 《天书奇谭》上映于1983年， 是中国业界龙头老大上海美术电影制片厂出品的第三部动画长片。
 在经过《大闹天宫》《哪吒闹海》的技术积累后，《天书奇谭》在艺术造诣、剧作完整、商业娱乐等方面都到达了空前的高度，堪称中国动画学派的集大成之作。 
而本片最为人称道的一点，就是对传统文化神乎其技的运用。 
汲取古代神话、民俗传说、绘画、雕塑、玩具、戏曲等各种艺术元素精华，具有鲜明民族特色。
在艺术风格上，更是做到了“奇、趣、美”的全面开花。

1、书独特民族故事之「奇」 

奇这个字，既然被写在标题上，首先自然会体现到故事当中。
但说起来，《天书奇谭》的来历也堪称传奇。 
挑头的竟然是大家都并不陌生的媒体巨鳄，BBC(英国广播公司)。 
上世纪八十年代初，BBC找到上美影想合拍一部中国神话题材的动画长片。


中方看完他们提供的剧本后，发现故事烂得惨不忍睹。

角色繁多线索混乱，驴唇不对马嘴，各种怪力乱神大乱斗，根本无法落实到动画层面。

于是上美影提出，合拍可以，但剧本必须中方主导，BBC也同意了。 
新剧本由包蕾和王树忱执笔，据明代小说《平妖传》改编。 人设脱胎于部分章节，情节上则做了大刀阔斧的简化。



话说西王母要办瑶池盛会，玉帝携各路仙家赴约，只留下看管“天书阁”的袁公。 
太白金星反复嘱咐袁公，“天书阁”里藏的都是天界的至宝仙书，一定要小心看管。 
袁公看守天书三千年未曾看过一眼，这次终于按捺不住了。

打开一看，书中写有一百零八条法术，这么好的东西与其束之高阁，不如带到世间惠泽众生。 
于是袁公私自下凡，将书中法术刻在了云梦山白云洞的石壁上。



袁公泄露天机，触犯了天条，被玉帝革除仙职，被罚终身看守石壁，不能与凡人来往。 
既然如此，那就跟非凡之人来往呗。 
这时天上正好掉下一颗天鹅蛋，袁公用法术将天鹅蛋化为人形，取名蛋生。



为了实现自己的抱负，他嘱咐蛋生拿白纸拓下洞中石壁上的天书。 
袁公指点蛋生勤学苦练，运用天书为民造福。



不料三只狐狸精偷吃洞中仙丹化为人形，又盗取天书，勾结官府，祸害百姓。 
蛋生为了追索天书，开始与狐狸精斗智斗勇。



英方看完后，对中方提供的剧本大加赞赏，认为的确比之前的强很多。 
这个故事虽然乍看上去并不复杂，但其实采用了一种“冰糖葫芦式”的叙事结构，用主线将一个个小单元串联， 这种串烧的方式颠覆了上美影之前惯用的一套编剧理论。 
密集的关键节点和频繁的场景转换，造成了信息量的骤增，这也就意味着主创必须在前期投入大量精力。


动画设计范马迪和薛梅君透露，

片中每个镜头的分镜构图都是一众主创反复商讨后的成果，光前期设计就耗时长达一年。



然而中方已经把启动工作都做的差不多了，结果英方的资金迟迟没有到位。 
前期已经投入这么多，开弓没有回头箭，上美影只能硬着头皮，自己咬牙把项目做下去。 
但另一方面，没了外方的干预自然就少了掣肘，主创们开始大刀阔斧放开了干。

2、展独具匠心画风之「趣」 

如此天马行空的故事，给了主创们很大的发挥空间。 
导演给本片定下了“立民族之新，标民族之异”的宗旨，既要扎根本土，又要突破创新。
为达目的，主创们可谓绞尽脑汁。 
就比如至今仍让人津津乐道的转圈吃饼，就是原画师搜肠刮肚琢磨出来的。



在角色的塑造上，专门邀请中国民间艺术专家柯明担任人物造型设计。



 男主蛋生参考了木版年画娃娃的形象，而反派小皇帝则大胆地用了雕塑和民间玩具的元素。




而本片最出彩的一笔，当属戏曲元素的使用。 
片中角色的相貌大都来自戏曲脸谱，而且生、旦、净、丑俱全。 
蛋生其实就是娃娃生。 
袁公两道蚕眉斜挑入鬓，火红的须眉，一袭白衣，红净的形象明显借鉴了关公脸谱。


而凤眼樱嘴桃花眼的狐女，自然来自京剧中的花旦脸谱。



 最明显的就是丑角县太爷，简直一毛一样。



其实戏曲元素并非《天书奇谭》的专利。 
在《骄傲的将军》《大闹天宫》中上美影已经把京剧脸谱用得炉火纯青。



但在《天书奇谭》中更上了一个台阶，做到了脱胎于戏曲，但又不拘泥于戏曲。 
就比如很多人的“童年阴影”狐母。


 “八”字型黑眼圈与倒三角脸型毫无疑问来自京剧中的“净”，
但“净”角一般都是男性， 一个老太太居然借鉴了男性的人物形象，而且丝毫不违和。 
这种打破桎梏的创新不可谓不大胆。



 片中还有一场方丈和小和尚的打戏。



虽然整场打斗中完全没有京剧身段，没有唱腔，没有配乐。 
但这场戏的节奏、二人一来一回的招式、强弱的博弈，跟京剧的武场戏在气相和神韵上，一脉相承。 
这样的改编完全是先将戏曲的程式化表演推倒，再结合本片的荒诞喜剧风格进行二次重塑。
最后还能达到形神俱备，独树一帜。

唯有瑞思拜！！！


《天书奇谭》通篇都闪着中国动画学派独特的风格和视角。 

就像中国动画泰斗钱家骏老先生说的那样，

“如果你仔细观察就会发现，中国人笔下的动画人物，就连走路的姿势都跟外国人不一样”。




其实钱老在1946年编写的教材（《关于动画及其学习方法》苏州美术专科学校，1946）中曾提到，
中国动画起步时期的作画理论其实也都是来源于好莱坞，人物的运动参考的就是迪士尼动画的基本动作规律。





但随着北影厂的发展，最后形成了一套中国动画独有的动作规范。 
经过近40年的演变，人物的动作已经非常中式。 
这些都是前辈们一点一滴积累下来的。 
比如狐狸甩尾巴的姿势；


和迪士尼截然不同。

《狐狸与猎狗》1981

再比如，鹿的奔跑姿态。 
外国鹿偏重写实——

 《小鹿斑比》1942

而中国鹿则更重写意。 

《九色鹿》导演钱家骏&amp;戴铁郎，1981

九色鹿所有的运动轨迹都是弧线形的，飘逸洒脱，充满仙气。 
戴铁郎等主创虽然也到云南的鹿场采风，但写实的动作无法凸显九色鹿的“神”性。 
所以，主创最后决定将敦煌壁画中九色鹿的脖子和腿拉长，这样身姿更加挺拔，鹿的动作也刻意放慢。
 


这就是非常典型的中式作画。 
而《天书奇谭》在走民族化之路的同时，还进行了极其大胆的创新。 
最让我印象深刻的是狐狸偷到天书后的那场戏。 
主创竟然加入了时髦的电子乐。



群魔乱舞的画面配上大胆的霓虹色系滤镜，就差头顶上再加个迪斯科炫光灯球了！ 
这种脑洞大开的巧思，让人拍案叫绝。

3、映华夏笔墨气韵之「美」

最后要说的，就是本片的美学风格了。 
本片遵循明代“吴门画派”的写意风格，简约含蓄，具体就体现在场景的绘制上。 
片中自然景观用的都是淡雅水墨绘制，可以明显看出水晕墨章的效果。 





而宫殿、楼阁、园林等建筑人文景观则用工笔白描， 
工整细致，富丽堂皇。




蛋生为村民除蝗灾的段落。

大地重新复苏，画面则营造出一种国画山水花鸟画的意境。







充分展示民族艺术文化荟萃的“美”。 
本片所有的背景都是绘制在绢画上，



人物绘制在透明的赛璐珞片上。



最后叠在一起进行摄影，就成了我们看到的动画。

本片所有原画加在一起，足足有上万张。

在没有电脑和数控板的年代，每一笔都需要人工绘制，如此庞大的工作量，如今看来简直不可思议。

除了画面外，本片的配乐也相当悦耳。


作曲家吴应炬充分借鉴了戏曲中声乐和表演相结合的表现方式，为本片确立了欢乐明快的基调。 
在配乐创作完成后，画师再绘制动作关键帧原画，让音乐节奏能跟故事情节和人物动作紧密结合。
 本片配乐在充分运用竹笛、琵琶、唢呐等民族乐器的同时，还引入了古典交响乐。

中央民族乐团负责民乐演奏，上海交响乐团负责古典管弦乐演奏。 
中西合璧，相得益彰。



《天书奇谭》中的每一帧，每一个音符，每一根线条都承载着先辈们的才华与热忱。 
为了让这部瑰宝重新焕发生机，上海美术电影制片厂和上海电影技术厂在多年前启动了本片的2K修复工作。 
画面修复采用“底片扫描，数字调色”的方式， 
首先对原底进行整理，通过超声波水洗进行清洁，再扫描至硬盘。



 然后进入逐帧修复、逐帧校正颜色，





 画质的飞跃肉眼可见。





与画质修复相比，声音的修复更加艰难。 
由于原始素材上所有的对白、音效、音乐的录音，全都并在了一轨上，且有多处缺损。 
修复师只能采用现代分离技术，将单声道母带中的对白、音乐和音效分离，再经过繁复的修补重配，才能将声音补全。 
这一切，都是为了最大程度原影片原本的声音效果。



2016年，2K修复版完成并在上海放映，但动画人并没有停下脚步。
中国移动旗下咪咕公司开始了进阶的4K修复工作。 
团队遵照“修旧如旧”原则，对影片进行去噪、去划痕、色彩增强、超分等处理，过程中不断测试，反复调优，在提升电影清晰度的同时，最大限度地保留了电影原始动画的笔触和颗粒感。



当这些熟悉的画面在眼前重生，思绪也跟着回到了最快乐的童年。

这是一次跨时空的重逢。 
38年前，老一辈动画人编织了它的前世。 
38年后，新一辈动画人再次创造了它的今生。 
《天书奇谭》变得更加清晰，模糊的记忆再次被唤醒。 
而曾经的那些主创已经垂垂老矣，有很多参与创作的老艺术家们无法亲眼目睹这次重生。



导演说，感谢大家喜欢这部作品。 

其实，

该说感谢的，应该是我们。

感谢你们给了我们一个梦。 
一个如今再看仍会热血沸腾，久久不能平复的梦。
 
*二刺猿的小明还聊了很多其他动画，感兴趣的小伙伴去瞅瞅吧*


国王排名◎一集封神，王炸团队又放逆天大招！年度霸权没跑了
平家物语◎极致惊艳，美到窒息，一集封神！全程目瞪口呆，这才是真正的高级
白金终局◎全网下架，举国封杀，挡不住他飞升成神
漂流少年◎ 一集顶礼膜拜！7月霸权实至名归！
新·福音战士剧场版：终◎ 百感交集，泪流满面！旷世神作终完结，世间再无EVA
EVA系列解析◎10年了，终于又等到这「永远的神」 
致不灭的你◎逆天高分9.8，一集封神！绝了，飙泪，起立鼓掌！
鬼灭之刃◎10天100亿， 狂破日本影史纪录的《鬼灭之刃》何德何能？！
薇薇 -萤石眼之歌- ◎逆天开挂，集集高潮！4月霸权当之无愧，良心神作必须吹爆！
进击的巨人 ◎逆天高分9.9！史上最牛神作（没有之一），看完刷新认知
工作细胞◎刷爆B站，炸翻热搜，官媒表扬！这扒开肉体的霸权神作，季季9.6
京阿尼-专题◎永远的京阿尼，永远不会忘记……



魔道祖师◎集集高能，这才是顶流国产IP的正确打开方式
天官赐福◎感天动地、让人哭瞎的绝美社会主义神仙兄弟情，来！了！！
白蛇2青蛇劫起·追光动画◎苦等三年的国产黑马，果然炸了！
刺客伍六七◎炸了！开分飙到9.5，国产良心一集封神
雾山五行◎一集飙上9.5，狂吹不怕被打脸，这国产神作不爆，天理难容！
枕刀歌◎一集爽爆！「国产9.1」已封神，没人吹我来
降世神通◎16年前「火遍全球」的中国风，这么牛X的巅峰神作，为啥再也拍不出？ 


</影评>
<有用数>307</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>私享史</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-01-12 14:34:45</时间>
<影评>
        自从《宝莲灯》之后，我就再也没看过国产动画长片了（合拍的《梁山伯与祝英台》不算），似乎也没有新的长片出现了。至少上海美术电影制片厂是没动静了，于是只能怀旧。从《大闹天宫》、《哪吒闹海》、《天书奇谭》、《金猴降妖》到《宝莲灯》，美影创造了国产动画长片半个世纪以来的全部神话和经典。


最喜欢的当然是《大闹天宫》了，而最不喜欢的只有《哪吒闹海》，太强的政治隐喻了。动画片嘛，不管它的受众是面向谁，还是该轻松点好，深刻也可以，但上纲上线就没意思了，让人悲得死去活来也不是太好。《金猴降妖》是相当不错的，只是无法超越《大闹天宫》，也不知什么时候中国才有作品能够超越它。


1956年，当中国首部彩色动画《乌鸦为什么是黑的》在国际上首次获奖时，却有评委认为它不是中国作品。从此以后，一种“中国学派”的民族风格诞生了。在人物性格、思想、习性、动作及言语都体现出本民族特征，在人物和背景设计、表演、音乐中充分吸取传统戏曲和造型艺术的表演手段加以改造发挥。现在我们回过头来看，这些取得成功的动画长片无一不是遵从了这个原则。


今天回味了《天书奇谭》，或者说头一次看也不错，因为儿时的印象早已烟消云散。还是如《大闹天宫》那样的民族风味的配乐，但融入了西洋风；还是如《大闹天宫》那样的国画风格的虚实结合，但人物的线条多了一些漫画的味道。变了，又没变。而且从背景的造型和手法上来看，我觉得比《大闹天宫》还要精致和成熟。


各色人物滑稽的动作、特异的造型，加以贴切的配音，如天真稚气的蛋生（丁建华）、宽厚亲切的袁公（毕克）及其他诸如狐狸精、县太爷、府尹、小皇帝等均由老一代艺术家们献声。童趣布满了整个屏幕，让人莞尔一笑。这当然只是一部教化小孩子善恶分明的电影，但如今看来，不仅仅只是童年的回忆，似乎袁公也有了点普罗米修斯的悲剧情感来。


《大闹天宫》横空出世的时候，《世界报》评论：“《大闹天宫》不但具有一般美国迪斯尼作品的美感，而造型艺术又是美国迪斯尼作品所做不到的，它完全表达了中国的传统艺术风格。”而30年后，迪斯尼公司的第36部长篇动画巨作《花木兰》给了我们巨大的冲击。中国的动画长片何去何从？票房也好、口碑也罢，或许永远不能背叛的，是属于我们民族的独特风格。
      </影评>
<有用数>203</有用数>
<没用数>25</没用数>
</review>
<review>
<作者>steven</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-11-02 13:04:14</时间>
<影评>
        这部片子我一直记得，不是因为什么民族风格精良制作（这一点它无法超越《大闹天宫》）而是因为“有趣”。

严格的说，这是我记忆中，本土动画少见的有趣作品，和它一堆的，只有《三个和尚》《没头脑不高兴》之类的。其他作品大多数要么煽情要么说教，而且片子越长说教色彩越浓厚，包括很不错的《哪吒闹海》，甚至连经典的《大闹天宫》都不能免俗。

本篇的有趣，除了人物造型和情节以外，最主要的就是拉风的狐狸精一家，妙趣横生。老狐狸婆装神弄鬼的表演更是令人绝倒。里面的各个配角也都卖力演出，或憨态可掬或丑态百出，总之你方唱罢我登场，自始至终绝无冷场，不存在含糊对付的角色或者情节-----------先不说其他方面，就是这个把片子拍得好看的认真劲儿，放到现在能有多少片子做得到？

幽默是外来语，似乎反衬出国人的不幽默不开心。聪明能干，但就是不懂得怎样去“笑”--------------看这个片子，就什么都不要想了，从头笑到尾。幽默不是可以装扮出来的，幽默更是一种智慧的闪光，幽默现在如此罕见。这样的片子，实在太少了。


</影评>
<有用数>103</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>新京报书评周刊</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2021-11-09 12:52:25</时间>
<影评>

过去的四天里，一部三十八年前拍摄的动画长片《天书奇谭》，再度引发观影热潮。坐在电影院里的人中，既有小孩，也有大人，这些大人不仅是陪孩子观看一部动画电影，也是重温自己的童年，或者用更具有怀旧色彩的说法，是为自己的童年补一张票钱。
珍奇的天书被锁在天庭石门之内，分明“天道无私，流传后世”，却被高束庋藏，不欲人知。于是看守天书的袁公趁玉帝赴瑶池仙会之际，偷取天书，刻于人间石壁，他本想为世人造福，却在人间惹下一场旷世风波，下至三教九流，上至高官皇帝，无一不成为这场天书风波中的角色——如果用这样一段话来概括动画《天书奇谭》的主要内容，或许会让人觉得有些奇怪：如果袁公没有盗取天书下凡，是否就不会惹起这样一番风波？如果没有天书，动画中的三大反派，那三只狐狸精就仅仅是三只普通狐狸，不会化为人形，学会法术，危害人间。与之相应，如果没有天书，对抗邪恶的正派人物蛋生，也无从使用天书中法术，为民造福，并最终降服妖魔，他甚至不会诞生于世——这个《天书奇谭》的故事也就无从开始了。
动画《天书奇谭》4K纪念版海报。
小孩子或许不会思考这些问题，他们喜欢的是色彩绚烂的画面、光怪陆离的角色、神奇万变的法术。但动画片的悖论恰恰就在于，它虽然定位的观众是小孩，但制作者是大人，无论是编写故事，还是绘制图像，都会掺入大人的思维——动画片只是装成孩子的大人拍给孩子看的影视作品，它是个儿童世界，但也是个成人世界。《天书奇谭》中也有着大量只有阅历已深的成人才能解读的符号。譬如袁公看守天书的秘书阁墙壁上的那个古怪的符文，实际上是道教《五岳真形图》中东岳泰山的神文。而动画中描绘的市井街巷，则与宋代风俗长卷《清明上河图》如出一辙——这是因为《天书奇谭》的故事原本《三遂平妖传》本就发生在北宋时代。


上图：《天书奇谭》中袁公身在秘书阁里，请注意背景的那个符号。下图：《五岳真形图》中东岳泰山的神文。
《天书奇谭》是给小孩观看的动画，但故事原本《三遂平妖传》却是成人的读物。动画的剧情和人物固然抽取了原作中最戏剧性和谐趣的一面并高度凝练提纯，但仔细观看的话，会发现它其中也蕴含了《三遂平妖传》中隐含的真实历史。尽管在这段真实的历史中，没有盗取天书下凡的袁公，没有偷学法术的三只狐妖，也没有可爱的蛋生。但这个真实历史版的《天书奇谭》，其精彩程度并不亚于动画片。动画片中的贪婪与欲望，正义与邪恶表现得淋漓尽致，而在这段真实历史中，贪欲、正邪以及生死，更像是云梦山中笼罩的迷雾，当你试图抓住它时，张开手心，却发现空空如也。但它分明飘荡在你的眼前，不需要妖术，也不需要仙法，它就已经似幻似真。而这一切的开篇，就是那部传说中的《天书》。
撰文| 李夏恩
01 天书
国产动画《天书奇谭》剧照。
冬至，昼短夜长，犹如两者在经历了长达一年的交战后，终于在这个隆冬寒日分出胜负。光明的衰微与黑暗的恣肆，都在这一天达到极点，而后此消彼长。尽管这是天时的自然轮转，但在一个笃信天象人事攸关相系的时代，冬至所蕴含的阴伏阳升的天意必须郑重其事地加以对待。
1047年的冬至本应一如往常。在这天清晨，当朝的仁宗皇帝亲往圜丘祭祀天地鬼神，各地官员也循例在各州举行祭祀。距离京师开封三百公里外的贝州自然不能例外。这里靠近契丹边境，隆冬时节，从北方草原袭来的寒风格外刺骨，但在仪仗兵马的扈从下，地方官员还是强打精神，亦步亦趋地跟随在贝州最高地方长官知州张得一的身后，循次前往冬至祭祀之所，天庆观。在那里，他们要祭祀一位帝国最重要的神灵：“保生天尊大帝”赵玄朗。这位神灵之所以倍受尊崇的原因，就是因为他代表上天向赵宋皇帝授予“天书”。
天书乃是赵玄朗的成神凭借。35年前，正是当朝仁宗皇帝之父真宗在位期间。1012年11月10日，同样是一个冬天，皇帝突然欣喜地召见亲近辅臣，自称在梦中见到一位神人，向他传达玉皇之命：“先令汝祖赵某授汝天书，令再见汝，如唐朝恭奉玄元皇帝。”皇帝绘声绘色地向臣下描述了自己所见所闻：那天深夜五鼓时分，皇帝在延恩殿设立的道场中等待这位赵氏先祖的圣驾降临。异香扑面而来，炽盛的黄光遮蔽了灯烛的光芒。只见手持仪仗的仙人护卫着一位天尊降临面前。但听得这位天尊说道：“吾人皇九人中一人也，是赵之始祖”。他告诉拜伏地上的赵氏后代皇帝，自己曾经降世为轩辕皇帝，五代后唐，再度降临人世，为赵氏之祖，总治下方，已有百年。所谓天书，正是这位赵氏始祖奉玉皇之命赐予后代敬奉天命的凭信。
南宋梁楷的《白描道君像》，被认为很可能描绘的并非元始天尊，而是赵宋始祖保生天尊大帝赵玄朗。
皇帝的梦话玄虚荒诞，但没有哪位大臣敢心存怀疑，毕竟这场荒诞的闹剧已经持续了五年之久，群臣已经司空见惯。五年前，同样是皇帝的一段梦话，揭开了天书闹剧的开篇。皇帝在朝堂上自称在梦中见到一位头戴星冠、身穿绛衣的神人，宣称要降下天书《大中祥符》三篇。1008年1月11日，果然有长二丈许的黄帛出现在左承天门南角的鸱吻上。封面写有“赵受命，兴于宋，付于恒，居其器，守于正，世七百，九九定”的文字。即使从天书出现的方式和内容也不难推测出，所谓天书不过是赵宋君臣自导自演的一场戏剧，其目的就像天书封面的文字一样，是宣扬赵宋皇朝乃是上天的选择。
尽管这套靠装神弄鬼构建政权合法性的手段其作用令人质疑，就像一位谏官孙奭对真宗直言进谏的那样“将以欺上天，则上天不可欺；将以愚下民，则下民不可愚；将以惑后世，则后世必不信”。但对皇帝来说，天书虽伪，却可以抚慰自己受伤的颜面——四年前的澶渊之盟，虽然使宋辽之间化干戈为玉帛，但对皇帝来说，却迹近于耻辱的城下之盟，始终是他心头之痛。他难以接受自己作为堂堂中国天朝之君，竟要与契丹夷狄签订盟约，平起平坐。如今依靠天书之力，他可以得意洋洋地向契丹炫耀自己才是承天昊命的正牌天子，因此，在酌献天书的仪式上，他刻意邀请辽国使臣与文武百官一起观礼，其用意不言自明。
就像所有伪造的政权合法性证据一样，越是心虚忐忑，就越要大张旗鼓用更大的谎言来掩饰内心的不安。自此之后，天书又再三降临，降临的地点也越来越不讲究，降临在东岳泰山的天书，竟然“曳林木之上”，发现的人是个大字不识的木匠。但这足以成为自我感觉良好的皇帝封禅泰山、自表治国功绩的理由。
天书的降临带来了一股各地争献祥瑞的热潮，陕州上报称“黄河清”，潜台词毫无疑问是“圣人出”；河中府中条山发现了黄金护封的《灵宝真文》。随着那位自称授予天书的赵氏始祖在梦中现身，并被真宗皇帝尊奉为“圣祖上灵高道九天司命保生天尊大帝”，全国又掀起了新一轮的祥瑞热潮。亳州竟然一次献上灵芝三万七千余枝。大喜过望的皇帝特意辟出一座宫殿展览这些灵芝祥瑞。天书下降的那天被钦定为“天庆节”，皇帝又下诏全国各路军府州县兴建天庆观，并于观中修建圣祖殿，供奉赵氏圣祖保生天尊大帝赵玄朗。
《天书奇谭》中玉帝与众位神仙赴瑶池盛会。
贝州的天庆观应该就是在此时兴建的。1047年冬至这天，率领地方官僚祭祀赵氏圣祖的张得一，在某种程度上，他的仕途也与35年前的天书闹剧相连。他的父亲张耆，是真宗皇帝的宠臣，他深受宠幸的原因，并非因为才干过人，而是在真宗储位争夺战中站队正确，因此平步青云。在皇帝自导自演的天书闹剧中，他也是主要演员之一。张得一作为他的儿子，也在他的庇荫下谋得高位，履职贝州知州。尽管张得一在祭祀赵氏圣祖时可能浑然不觉个中因果，但他的发迹之途确实来自他匍匐敬拜的这位伪造神灵授予的伪造天书。
天书对赵宋君臣是天赐祥瑞，对平民百姓却是无妄之灾。为了庆祝天书降临、祥瑞出世，国库开支挥金如土，泰山封禅耗费八百余万贯，西祀汾阴耗费八百二十余万贯。为了供奉天书和赵氏圣祖而修建的玉清昭应宫，仅三座雕像就用去金一万两，银五千两。整座玉清昭应宫共计二千六百二十座殿宇建筑，制度宏丽被认为“开辟以来未之有”，超越了秦之阿房宫、汉之建章宫，为了修建这些迎合帝王君权天授自负的庙宇宫殿，征发军役工匠高达四万余人，日以继夜劳作不休，为了赶工进度，在最开始时即使是三伏暑热也不许停作。玉清昭应宫靡费无数，各地修建的天庆观虽然规模不比京师，但同样挥金如土。“内帑则积代之蓄藏，百物尽生民之膏血”，直到真宗病死，这场狂热的天书闹剧才勉强落下帷幕，但“内之蓄藏，稍已空尽”。
天书祥瑞犹如上天故意通过皇帝之手，压在百姓头上的沉重负担。而百姓也有属于自己的天书版本。这个版本的天书所记载的并非帝道遐昌的祥瑞，而是末世将至的凶兆。1988年11月，考古勘察队在辽宁朝阳市清理辽代延昌寺北塔时，在塔顶十二层屋檐内发现了一座修建于1043年的建筑“天宫”，在天宫的门口立有一块石板，上面镌刻了如下一段文字：
“大契丹国重熙十二年四月八日（1043年5月19日）午时再葬。像法更有八年入末法，故置斯记。”
末法时代，不是一个具体的日期，而是一个漫长而痛苦的过程。唐代高僧法琳在《破邪论》中推算释迦牟尼佛涅槃的日期乃是“周穆王五十二年任申岁二月十五日”，也就是公元前948年3月19日。之后“释迦正法千年，像法千年，末法万年”。世界将于公元1052年进入末法时代。根据佛经所载，末法时代的到来将会伴随着一系列的灾难，在一部名为《佛说法灭尽经》的经书中，如此描述末法时代的悲惨景象：
“水旱不调，五谷不熟。疫气流行，死亡者众。人民勤苦，县官计克。不顺道理，皆思乐乱。恶人转多，如海中沙。善者甚少，若一若二……大水忽起，卒至无期，世人不信，故为有常。众生杂类，不问豪贱。没溺浮漂，鱼鳖食噉。”
饥荒、瘟疫、洪水、百姓辛劳耕作却依然难逃权贵官吏的横征暴敛。对生活在1047年的平民大众来说，这一切并非仅仅是佛经中末法将至的预言，而是他们正在遭遇的悲惨现实。
02 蛋生
国产动画《天书奇谭》剧照。
王则就是时代重压下的小人物之一。尽管《天书奇谭》中并未提及他，但在这段真实的历史中，被授予天书的人正是他。只是他并非从蛋中出生，而是像每个普通人一样，母亲怀孕十载，一朝分娩。他的出生并无任何神异之处，反倒充满悲剧色彩。他本来是涿州人，因为饥荒背井离乡，流落到贝州。在他被迫离家前，他的母亲特意在他的背上刺了一个“福”字，期待日后可以母子以此刺青印记相认团圆。但她没有想到的是，正是这个“福”字刺青，将自己的儿子推上了一条意想不到的命运之路。
流亡贝州的王则为了活命，自卖为人牧羊。贝州虽是宋辽边境上的重要军镇，但其境况也并不比涿州更好。1043年，就在朝阳北塔的天宫被放置在屋檐里之时，贝州及河北等地遭遇洪水之灾，饥荒随之而至。王则很可能要再次沦为流民，但有宋一代的募兵制为他开辟了另一条命运的道路。宋初定下募兵之制，每逢荒年，便将走投无路的穷人流民招募入伍，以免其因饥饿铤而走险反叛朝廷，仁宗时代朝中流传着一句太祖皇帝祖训：“凶年饥岁，有叛民而无叛兵；即丰年不幸有变，则有叛兵而无叛民”言简意赅地说明了统治者防微杜渐的计虑。王则似乎也颇为适合行伍生涯。到1047年，他已在隶属的宣毅军中升任为小校。就在这个过程中，他接触到了在河北一带流行的两部经书《五龙经》与《滴泪经》。
像许多流行一时的畅销书的命运一样，《五龙经》与《滴泪经》如今皆已只字不存。关于《五龙经》，我们唯一知道的是直到明代它似乎依然留存于世，《西游记》中唐僧从西天取回的真经中，便有“《五龙经》二十卷”。而《滴泪经》，则出现在另一部佛教典籍《佛祖统纪》中，但它并非佛经，而是被官方和正统佛教徒同时视为异端邪说的“妖教”摩尼教的经典。摩尼教这一从中亚传来的宗教，宣扬的光明与黑暗永恒争斗的二元教义，与佛教末法时代将至的信仰混同一体，摩尼教尊奉的救世主“明尊”也披上佛教外衣，装扮成佛经中终结末法时代复兴正法的弥勒佛。别具意味的是，手捧这两部天书经卷的“明尊”以及他的扈从光明使者，在信众的想象中，正是身穿一袭白袍。一如《天书奇谭》中盗取天书下凡的袁公形象。
国产动画《天书奇谭》剧照。
既预言末世将至，又预言救世主的降临，灾劫与拯救相伴同生，因此《五龙经》与《滴泪经》成为了王则和一众信徒的心目中天书。比起官方伪造的祥瑞天书，这两部天书中所记载的灾异更切合平民百姓的所见所感。
但这部平民天书中同样含有诈伪的色彩，自诩为书中救世主的王则，声称自己背后的“福”字并非人工刺青，而是天然隐起，这正是天命认可他作为末法时代救世主眼见为实的证据。
1047年，距离末法时代的到来本来还有五年的时间，但遭受水旱天灾与朝廷横暴双重折磨的百姓，宁愿用自己的力量去加速末日的提早到来。于是，在冬至这天，当张得一与属下的官员们在天庆观里焚香敬拜伪造天书的伪造神灵之时，忽然听到外面响起震耳欲聋的口号：
“释迦佛衰谢，弥勒佛当持世！”
揭竿而起的百姓与士兵高呼口号，在王则等人的率领下，冲进武库，劫走刀枪兵器。一场叛乱如开闸泄洪般迅速席卷贝州的大街小巷。
大多数官员仓猝趁乱出逃，只有极少数人选择抵抗。贝州通判董元亨是留下直面叛军的唯一官员，在天庆观得悉叛乱后，他迅速骑马返回衙署，坐在官厅中。十余名叛军擐甲露刃，破门而入，胁迫董元亨道：“大王遣我来索库钥。”董元亨拍案怒叱道：“大王谁也？妖贼乃敢弄兵乎？我有死尔！钥不可得也！”一名叛将郝用对他说：“库帑今日大王所有也，可不上钥乎？”董还是继续厉声大骂，拒绝交出州库钥匙。不耐烦的叛军放弃跟他讨价还价，径直将他杀死，然后抢走了钥匙。另一名提点刑狱的官员田京则抛弃家人，只携带官印缒城出逃。但他并未只顾自己逃命，而是奔赴南关骁捷营安抚士卒。此时，保州振武兵焚烧民居，准备接应贝州叛军。他又赶赴保州将为首叛兵捕获斩首，平定了这场潜伏的叛乱。当贝州城中的叛军派出崔象诈降，企图煽动城外军队参与叛乱时，田京当机立断将其斩首，“由是营兵二十六指挥在外者皆慴服不叛”。
与这两位忠正智勇的属下相比，张得一的表现更符合他恃宠为官的身份。他企图逃往骁捷营去搬救兵，却被叛乱民众焚烧营门，抓获起来，关押在州廨之西的一处房间里。当他接过叛军递给他的饭碗后，意识到对方并不打算要他吃饭的家伙，于是便主动拿出自己恭顺的本领以侍奉这些新主人。在他看来，这些叛军似乎还礼数周到，取走他的知州官印时，还对他说：“用讫却见还。”
于是，这位前一刻还拜伏在赵氏圣祖神像前的大宋宠臣，迅速转向王则面前作揖称臣，高呼“大王”。获准就坐时，他特意按照臣礼坐在东向，悉心为面前这位新君讲解僭号称王的仪式。
就在数百步之外的天庆观中，金碧焕烂的神像冷清地端坐台上，无论是城中狼奔豸突的叛兵，还是衙署里奴颜婢膝的逆臣，他都保持缄默，上天也似乎冷眼旁观，不屑为地上的乱象再多降下只言片语。
03  奇谭
国产动画《天书奇谭》剧照。
在《天书奇谭》的最末，正邪之间的斗法摧毁了皇帝的宫殿，断梁颓柱轰然坍塌，被压在废墟中的小皇帝号啕大哭。一个率兽食人的统治秩序终于崩毁了。尽管片中没有明确的点明，但平民百姓在经历了这样一场争斗剧变后，就算无法立刻迎来一个更加光明的世界，至少也应该暂得苏息。但真实历史中的王则起事，却并没有带来一个光明的结局。相反，他的追随者与信徒很快发现，企图在地上建立弥勒佛国的理想，正在贪欲的啃噬下，化作一场有史以来最荒诞的噩梦。
占据贝州的王则很快脱下了朴素的布衣，换上华丽的华冠锦袍。或许是张得一的建议，他将自己封为“东平郡王”，建国号曰“安阳”，改年号曰“德胜”。旗帜号令都以佛为称。他更仿照他试图推翻的赵宋皇朝，设立了宰相与枢密使。虽然他的安阳佛国领土只占有一城之地，却开始仿照天下规模选定京师，划分州县。只是他的所谓“中京”，只是自己住宅门口的一块匾额，而所谓的州县，则是城中的楼阁。每座楼都是一个州，他的部下被委任为这一楼的知州。
如果不是被重兵四面围城，王则的荒诞夸想就像是一部充满奇趣色彩的儿童动画，可惜的是，对困在城中的居民来说，这位手持天书的国王，并没有任何幽默感。由于城中兵员不足，王则下令全城百姓“年十二以上，七十以下”全部都要在脸上刺青“義軍破趙得勝”的字样——之所以在这里特意使用繁体字，以便读者可以想象这样笔画繁复的文字被一个个强制刺在脸上时，是何等的痛楚与扭曲。
王则试图通过将侮辱敌人的字样刺在百姓脸上，裹挟全城作为自己的战斗人质。但出乎他意料的是，越来越多的城民无法忍受他的统治，找准机会缒城而下，投降宋军，尤其是守城之人，借机缒城出逃者更是数以百计。于是，王则又颁布了新的更严酷的法令，“令守者伍伍为保，一人缒，余皆斩”。企图让城中百姓通过互相监视告发来避免越来越多的缒墙者，但就在这道法令颁布的三天后，河北转运使向朝廷奏报，“贝州军民降者六百余人”。
国产动画《天书奇谭》剧照。
王则荒诞而严酷的统治，导致越来越多的百姓缒城逃亡，但令人惊讶的是，他竟然成功地击退了多次官兵的进攻。宋廷派出的河北安抚使明镐计划筑造与城墙一边高的距闉用以攻城，但王则守军却在墙头设置战棚回击，还给这些战棚起了个谐趣的名字“喜相逢”。当明镐的距闉与战棚相碰时，守军迅速放火将其烧毁。1048年1月23日，是关键性的一战。贝州城内的四名百姓向明镐大帐射去一封书信，表示愿为内应协助官军攻城。当天晚上，他们确实从城头放下绳索，有数百名官军借此攀上墙头，眼看就要顺利占领贝州。但人的贪欲再一次发挥作用。先登上城头的官兵为了抢功，竟然割断了绳索断绝身后官兵攀爬前路。但他们没有想到的是，他们倒是断了同袍抢功的前路，却也断了自己撤退的后路。就在这群自以为拔得头功的官兵们得意扬扬焚毁楼橹之时，惊觉的王则守军成批赶来，这些只顾抢功的官兵们面对数倍于自己的敌军，后路已断，不仅功亏一篑，而且全军覆没。
贝州成了一口熬煮人性贪欲的巨釜，贪嗜权欲，贪取财货，贪求功劳，这釜贪欲的浓汤，终于在熬住了六十六天后彻底沸腾。堡垒最先溃败还是在内部，1048年2月17日，贝州城终于被文彦博与明镐率领的军队攻破。他们在城中内应的引导下，发掘了一条通往城中的地道。文彦博精选的两百名壮汉从地道潜入城内，里应外合，攻破了这座荒诞的欲望佛国。除了一头被绑上火药的公牛被当做对阵利器外，王则与他的信众笃信的弥勒佛和明尊使者，无一前来搭救自己的信徒。此时贝州城中的百姓苦于王则的酷政，准备迎接他们昔日反抗的赵宋官军，但等待他们的，却是刀剑和火焰。
官方史书只用了一句话描述当时的惨状：“余党保村舍，皆焚死”。但诗人梅尧臣在目睹了贝州之战的惨景后，写下了《甘陵乱》凄怆的辞句：
甘陵兵乱百物灰，火光属天声如雷，
雷声三日屋瓦摧，杀人不问婴与孩。
身处州廨之中的张得一再一次从乱中侥幸兔脱，他被派来的官兵救走。皇帝本想宽恕自己的宠臣一命，但张的好运还是到了头，他在贼营中的寡廉鲜耻成了御史言官争相弹奏的对象，最终皇帝不得不下旨将其斩首。但他的妻儿与家宅私产却躲过了查抄籍没的命运——因为它毕竟是先皇在位时赐给宠臣的礼物，用以奖赏他在储位之争和天书闹剧中坚定不移地忠于自己。至于王则，他的运气自从城破的那一刻起，就已经被自己的贪欲和暴政挥霍一空。当他被生擒活捉时，还穿着那身奢华的华冠锦袍，捕捉他的官兵得用身体护住他，才能保障他不会被愤怒的百姓撕成碎片。他被解送京师，1048年3月14日，他在围观百姓面前被一刀刀凌迟处死。考虑到他在贝州的所作所为，这个下场并不值得惋惜——就像动画片中被云梦山压死的邪恶妖狐，这当然是罪有应得。
但他是怎样从“蛋生”变成了“妖狐”的呢？天书上自然不会有答案。就像它无法解释为何袁公秉持“天道无私，流传后世”的天书信条，将其流传人间，却反而触犯天条，给人间也带来了正邪争斗的混乱一样。当他被再度锁着铁链捆上天庭时，没有任何一个凡人会知道，他将面临着怎样的罪名和结局。
当然，这只是个奇谭。
本文为独家原创内容。撰文：李夏恩；编辑：青青子；校对：陈荻雁。未经新京报书面授权不得转载。

</影评>
<有用数>98</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>圣墟</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-05-17 19:59:05</时间>
<影评>
        这是一部完全可以用“中国动画史上的杰作”来形容的影片。《天书奇谭》是我国动画史上，也是上海美术电影制片厂生产的第三部动画长片。影片长达90分钟，取材于中国古代神话故事。影片是根据明代小说《平妖传》的部分章节改编而成。说它是“杰作”是因为电影本身所具备的无以伦比的超前性，使之放在当下来跟日本风格和欧美风格的动画片比较，而不输于彼此。其独特的风格与魅力甚至超越了美影之前的两部动画长片《大闹天宫》和《哪吒闹海》。前者是中国动画长片开山立派的鼻祖，而后者更因有些悲情色彩的故事情节和优美灵动的艺术风格而获奖无数。《天书奇谭》的超前性在当时并未获得超越前面两者的口碑，但是就其观赏性而言，绝对是中国动画历上的里程碑，亦是分水岭。

      《天书奇谭》里面的人物设计不仅好玩，而且韵味十足，无论从剪影效果，形式美感还是从挖掘性格、突显个性上来说都可称得上毫无破绽。人物造型线条简练流畅，生动活泼，有着漫画般的夸张与讽刺。人物身上处处流露着中国文化固有的审美观以及将民粹艺术结合的巧妙细节，看似无意却颇具匠心，足可见创作者对传统文化的深厚理解和过人的智慧。显然片中的人物造型在传统表现下却有着颠覆的本质，这种颠覆并不是仅仅为了“不同”而颠覆，而是为了脱离开以前创作中人物形象的概念化，缺乏生活深度而进行的一次颠覆，使之更加鲜活，却也有着无厘头式和草根文化相通相溶的妙处。那些生动的形象饱经岁月，历久弥新，究其根源显然创作者已抓住人物塑造的诀窍。

       影片处处洋溢着中国动画人颠峰时期的才情，虽然现在来看，它在许多方面仍有不足，但毕竟经历了34年历史，瑕不掩瑜。现今我们在技术上效仿日美，进步得很快，但却成了邯郸学步似的笑柄。我们已经混淆了技术的定义,甚至技术排场已经成为许多动画片堂而皇之的广告语,和创作理念。却忘了它仅仅只是一种方法而不是目的。此消彼长,我们的创意变得越来越干瘪……

       其实，中国文学史上适合儿童的读物极少，一些益智励志类的小故事也只适合拍成动画短片集。于是动画长片就不断地从一些类儿童读物中寻找素材，无非是一些神仙传说，我们可以看到，《西游记》、《封神榜》、《宝莲灯》、《马兰花》都已经快拍滥了。里头的主角至配角，在电影与电视动画中，少则两三个，多则已经有七八个形象版本。所以，在创造新型动画角色如喜羊羊、灰太狼的同时，不妨也学习当初《天书奇谭》主创们的精神，保留中国传统的精巧部分，却衍生出更加精妙的剧情。多少年了，我相信看过的人都不会轻易忘记。
      </影评>
<有用数>87</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>曾于里</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-11-05 10:28:31</时间>
<影评>

如此幽默风趣的创作风格，在当时是相当罕见的；时至今日，如此反权威、反教条、反虚伪的批判精神，也在式微
上海美术制片厂于1983年推出的《天书奇谭》，根据罗贯中、冯梦龙编纂的中国小说史上第一部长篇神魔小说《平妖传》部分章节改编而成，选取蛋子和尚与狐狸精片段，编剧包蕾和王树忱进行大刀阔斧地改动。可以说，动画片是在传统故事基础上的一次重新创作。
《天书奇谭》海报
《天书奇谭》也是继《大闹天宫》《哪吒闹海》之后又一部经典的彩色动画长片。虽然《天书奇谭》的声势似乎不如前两部响亮，但在评论界，《天书奇谭》一直被视为“经典中的经典”，它同样是老一辈优秀动画人心血与智慧的结晶。
对于不少70后、80后观众来说，《天书奇谭》深刻影响了他们的童年，这一次《天书奇谭4K纪念版》是回到童年的最好契机。修复版极大提升了电影的清晰度，画面更清新流利，声音效果愈加优质饱满。
电视播放版本与《天书奇谭4K纪念版》的画质对比
经典之所以是经典，是因为它经得起时间的反复检验，尤其是当我们时隔多年回望时，才恍然发现原来它那么“超前”。《天书奇谭4K纪念版》登上大银幕的意义不仅仅是对经典的尊重，对中国派动画的传承，还在于重新发现《天书奇谭》无与伦比的“超前性”——这之于当前国产动画的创作仍有重要的启示意义。
平民化的讽刺
《天书奇谭》讲述的是，奉命在天庭看守天书已三千年的袁公，趁一众神仙赴瑶池盛会之机，私自打开石龛门拿出天书观看。天书中记载着108种法术，并且天书上写着“天道无私，流传后世”。
袁公发现天书的秘密
既然天书可以造福百姓，袁公便选择私自下凡，把天书的法术刻在石壁之上。果不其然，袁公受到天帝的严厉惩罚，并被勒令下凡看守天书。
不料，在袁公回天庭述职之时，三只狐妖偷吃袁公练就的仙丹，幻化为人形。从这儿开始，三只狐狸成了这部动画片绝对的主角。
三只幻化为人形的狐妖
虽然“高大全”的人物塑造方式已经不为当下的观众所接受（30多年前这是主流），不过大家还是默认影视作品中戏份占据主导的主人公必须是正面人物，主线必须是以正面人物为主。
但《天书奇谭》在叙事上就打破了这一范式，三只狐妖成主线。并且，与《西游记》总体上颇为顺利的斩妖除魔不同，因为袁公的徒弟蛋生的稚嫩和经验不足，他在与几个狐妖的对抗中并不占优势，只能眼睁睁看着几个狐妖兴风作浪、“平步青云”。
狐妖兴风作浪
所以，扣除掉开头结尾，《天书奇谭》的中间主体部分，就是狐妖的各种做坏与“得势”，并牵引出一系列坏人，描绘了一幅完整的社会画卷。
老狐狸是这群狐妖的领头人物，她身体佝偻，扮相丑陋，神态诡谲，诡计多端；粉红色的狐妖，美艳妖娆、忸怩作态，实际上是“伐性之斧”；男狐狸则贪吃愚蠢，滑稽可笑。
除了这三只狐妖外，电影中出现的时代群像，无论是庙里的和尚、还是代表庙堂的县官、府尹、皇帝，乃至于天上的玉帝，都是以负面形象出现的。比如庙里的老和尚，道貌岸然、六根未净；县官和府尹自私猖狂、见钱眼开，满脑子想着怎么搜刮民脂民膏；小皇帝娇生惯养、残暴无知；就连玉帝也脑满肠肥，平庸昏聩，滥用权力……
《天书奇谭》具有鲜明的讽刺批判色彩。但它一点也不苦大仇深，而是带有漫画式的夸张、平民化的狂欢，尽情释放着酣畅淋漓的嬉笑怒骂。
这尤其鲜明地体现在两个方面。一方面是，动画片中的反派形象，借鉴了年画、京剧、绍兴泥娃娃等众多与民间文化有关的元素，让他们的造型自带诙谐滑稽的特征，相当生动鲜活。
比如县官的形象，创意来自于京剧中的丑角。脸部中心位置用白粉画出一个方形，眉毛为一字眉，几缕稀疏错落的鼠须上是一对星星眼，而官帽的帽翅上为铜钱形状，观众一看就知道他是一个贪财滑稽的丑角。贪财的府尹矮矮胖胖有点像财神爷的扮相，但两颗不断转动的眼珠子则体现出他的精明狡猾。小皇帝则小圆脸、八字眉、小眼睛、朝天鼻、嘟小嘴，既有传统戏剧丑角的特征，也嘲讽了普通人家里宠坏的“小皇帝”。
取自京剧丑角的县官形象
另一方面，这些反派的举动都颇为笨拙可笑。就比如老和尚与小和尚的打斗，并没有中国传统功夫的一招一式，无沉稳也不大气，而像是功夫喜剧的无厘头；男狐狸因贪吃断了一条腿，从此变成了独腿书生，走路都是一蹦一蹦的，蠢态百出；县官把聚宝盆抢回家中，老父亲被蛋生“推”入其中，于是聚宝盆里一下子跳出十个爸爸，拉扯着县官叫儿子……
几个爸爸拉扯着县官
这些反派角色，不无身份高贵、地位显赫的，《天书奇谭》狠狠将他们戏谑了一把，表达了老百姓对“大人物”的不屑与嘲讽。同时，动画片设置巧妙且令人捧腹大笑的桥段，让观众收获了轻松与快乐。
如此幽默风趣的创作风格，在当时是相当罕见的；时至今日，如此反权威、反教条、反虚伪的批判精神，也在式微。
崇高的悲剧
但《天书奇谭》又不止于此。与三只狐狸的斗争，以及由此揭开的社会丑态群像，是动画片的主线之一。另一条主线则与天书有关，冲突发生在袁公与玉帝之间。
袁公的形象，有点像关公。他脸形方正，一双丹凤眼，有着鲜红的胡须与眉毛，眉尾向上高扬，额上有个上弦月的印记，连鬓的红胡子垂到胸前，平时着一身白袍，气质英武刚正。
袁公在天庭并未得到重用，一众神仙去瑶池盛会，他因为级别低去不了。偷偷打开天书，发现上面写着“天道无私，流传后世”，他很纳闷：既然如此，为何又密封起来，严加看管呢？袁公面临着两难选择：是遵循天道，无私地惠及百姓，还是听从长官命令，把天书给封锁起来？
袁公打开石龛门取出天书
袁公选择了前者。他将天书带到凡间，并将天书刻在石壁上。很快，他被天兵天将逮捕，颟顸的玉帝说袁公死罪可免，活罪难逃，他被革除仙职，终生看守石壁天书，不得与凡人来往。
于玉帝而言，天书有可能落入坏人手中，引发风波，把天书封锁起来一了百了。动画片其实也论证了玉帝的担忧，天书落入三只狐妖手中，的确引发了风波。当然，也有可能是玉帝“不仁”，藏住天书以维护神仙的权威。
但在袁公看来，担心天书落入坏人之手就把天书封锁起来，无异于把洗澡水与孩子一起泼掉。他相信：天道无私，自有慧光。而如果是为了维护神仙权威，故意隐藏天机，那么就违背了天道的无私准则。所以，袁公屡屡违背玉帝的命令，把天书带到人间。
袁公把天书传给蛋生
为了众生福祉不惜违逆天条、遭受惩戒的袁公，仿佛是古希腊神话里盗火的普罗米修斯，具备了崇高的英雄气质。尤其是《天书奇谭》以袁公再一次被天兵天将抓走（预计死罪难逃了）、蛋生一声一声痛心大喊师傅作为结尾，在悲壮激昂的配乐的衬托下，这一幕既催泪又震撼。
袁公遭到惩处
这个结尾打破了传统的大团圆结局，提升了整部动画片的审美格调。在悲剧的崇高余韵中，启迪观众更深层次地思考——如果面临相似的困境，我们会做出同样的选择吗？我们会始终站在正义与无私这一边吗？
作为“中国学派”的典型代表，《天书奇谭》也恰如其分运用了中国传统文化的元素，充分体现了传统文化的精髓和魅力。比如动画片中山林云海、市井生活、宫殿楼阁，利用传统中国画中的不同用墨技法，各美其美，相得益彰。高耸山峰，用意象造型，凸显超凡脱俗的意境；市集街道，则用工笔绘制，线条简练、细节精致、韵味深长。
画风细腻
动画片也集结了老一辈配音艺术家，配音阵容堪称中国配音史上的“梦之队”，他们的精心付出，赋予角色生命力。加之，38年前，动画片创作条件相当艰苦，《天书奇谭》需要绘制数万张纸，这样的浩瀚工程是老一辈艺术家用耐心和恒心一笔一划勾勒完的。
一些主创者已离开人世
《天书奇谭》是一部杰作。它是传统的，也是现代的。动画片对“伟光正”人物塑造模式的打破、对幽默讽刺风格的凸显、对庸俗“大团圆”范式的改写、对悲剧崇高精神的张扬，都走在那个时代动画片的前沿，甚至在当下的动画片创作里仍是“超前”的。
《天书奇谭》没有过时，它的宝贵经验值得我们汲取。
——首发澎湃新闻·有戏——

</影评>
<有用数>82</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>去痛片先生</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-06-01 12:29:56</时间>
<影评>

      2014年，难得的周末，打开电视看NBA，可是在换台的时候被CCTV6放的一部国产动画片吸引住了-----《天书奇谭》，顿时有种相见恨晚的感觉  。这部1983年出品的国产动画作品，依然深深感染了我。剧本改编成功、人物塑造典型丰满、台词辛辣幽默，留有余味，小至服饰等看似不起眼的细节无不流露出中国传统文化的审美情趣。让我始终没有换台，将这部动画电影看完。
    《天书奇谭》改自罗贯中《平妖传》，描绘了中国等级社会各种常见的代表人物，为了突显人物身份、性格及其特色，人物形象设计匠心独运，在吸收传统文化精髓（比如中国剪纸、戏剧生旦净末丑的扮相）的同时，却又运用西方黑色幽默的手法将其置于生活化的场景之中，使得各色人等在故事演绎的过程中逐渐被剥下虚假的面具，原形毕露，讽刺之极。 
　　老和尚的道貌岸然，小和尚的心口不一，农民的艰辛卑微，小商小贩的精明灵活，官役的狗仗人势、欺下媚上，造型如鼠、贪图蝇头小利的县官让人想起诗经中的“硕鼠”，肚大肠肥、眼光长远的府尹就像一个在官场游刃有余的“不倒翁”，放虎咬人的小皇上是娇生惯养、被宠坏了的小孩，玉皇大帝则是一位不辩是非、昏庸糊涂的老头子。 
     着墨最多，最为出彩的并不是现实中也许从来都不曾存在过的神仙，而是装神弄鬼、愚弄众生、兴风作浪只为骗取钱财的三位骗子，他们或者如老旦造型的黑狐诡计多端，或者如花旦模样的红狐妖媚无比，或者如小生加丑角的蓝狐四肢发达头脑简单，然而无论在哪，善于利用人性的弱点，发现制度漏洞的他们都如鱼得水，应付自如，最终平步青云，直至获得小皇帝赏识封为法师。
　　 记得前年一位朋友和我聊过，现在的社会信仰缺失，价值观沦丧，我们两人叹息良久。种种丑恶现象就如《天书奇谭》的反映。先辈们曾经要打破一个旧世界，建设一个全新的中国，无数人为之付出生命、青春、鲜血。而现在善的东西又留下多少？现实中去哪找袁公这样有正义感的神仙主持正义，去哪找蛋生这样人小鬼大、武艺超群的小英雄打抱不平？ 
　　 而我，在看到可爱的蛋生蹦蹦跳跳，要为劳苦大众排忧解难，竟然忍不住有流泪的冲动。那单纯美好的童年，那满是憧憬的少年，那磕磕碰碰却不乏热血青春的青年，而现在的我，要躲进哲学，要难得糊涂，要内心气愤依旧用麻木来压抑自己，看不到光，看到的满是黑暗和丑恶。 
　　 时隔三十年，袁公你身在何方？你被押解天庭后可否安好？  
————————
2020年新感受
当时写作的2014年，袁公出现了，中国进入了新时代，这些年政治生态变好了

</影评>
<有用数>67</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>本来老六</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-11-10 20:04:44</时间>
<影评>
        　　


　　美术长片其一为《大闹天宫》，其二为《哪吒闹海》，其三为《天书奇谭》。其后皆无。如果说前两者为无上神品，第三部就有些古怪。因为大抵会去说袁公不易，大概会说蛋生可悯，提到其中的三只狐狸，却往往很少用眼安排。


　　狐狸有三，天天看着袁公日照香炉生紫烟。袁公变成了玉帝，袁公变成了天书的不得外传。狐狸们不信邪，也看了几页，偷吃丹药化形。从那一刻起，袁公可不会像玉帝那样命狐狸一家看守天书。他把狐狸们变成了害，变成了全民除害的“害“


　　老狐狸算是脑子里一肚子坏水的反动分子，几乎一无是处，罪大恶极。搁在某个时期，不用按一个“其它”就能把她拖出去枪毙，扒皮褪毛做件袍子。用香灰当神药愚弄乡里谋财害命，挑唆小皇帝变龙变虎残害百姓，十恶不赦，恶贯满盈，翻开成语词典，一溜的坏词可以不眨眼的安在她的头上：长得如此妖形怪状，一看就不是好人啊。


　　那么长得好看的小狐狸呢？女人如果长得难看，至少女人会觉得这算是品德的一部分。虽然嘴上一个劲地劝她长相不重要，人品最重要。心里窃喜地拉上她出去逛街合影，带着和自己的男朋友一起玩也会觉得四海之内皆兄弟。但如果一个女人长得特别好看，还特别要别人知道她好看，那就不仅仅是十恶不赦，是十一个恶，一心一意为恶。正法之前急急忙忙先按上一个“骚”字，你看她小腰扭的，屁股扭的，肩膀耸的，奶子晃的，特别眼睛竟然是细长细长的，眉梢都在挑拨周围的空气萌动。为此动心的老和尚小和尚一句惭愧就此不去想他，道貌岸然的官老爷更是不知要金子，还有金手指：【只要娶了小娘子，还不是要什么有什么，关键是什么时候想要就能要，还不止要这个，还能要那个。】到了底盘都没张开的小皇帝，都知道亲一口收点利息。她呢？她真不害臊，竟然不去死，还在扭啊扭，笑啊笑。


　　除了这两只狐狸，“最重要的是吃”，“今日我带领儿郎前来吃喝”的瘸腿青面狐狸甚至可以说一个坏人的资格都没有，以变化之道而论，屡败屡漏的狐狸尾巴就像到了十几岁还尿炕的床单那样迎风招展。不管妈妈如何，不管姐姐如何，他只知道吃吃睡睡。唯独有一次小皇帝抬杠似的：你也上天去，你也去咬。否则我就杀了你的头。于是可怜的咸鸭蛋狐狸憋着有或没有的力气，一气冲天然后一塌糊涂。他是坏人界的临时工，他是坏人界的那块短板。


　　世人皆欲杀，果真如此？


　　首先这个世人是谁呢？自然是忘记给香火钱的村民，自然是没有讨到香火钱的大小光头，自然是被偷走飞机的胖瘦厨师，自然是君君臣臣父父子子，自然是，背后有着袁公的蛋生。


　　天书上有什么我自然不知道，但我知道天书上有着【天道无私 流承后世】。前四个字似乎金光闪闪，后四个字袁公做到了吗？做到个蛋。


　　他自己挑了一个蛋，然后宣布其他人再也不得去看天书。更何况之前连兽形都是没有褪去的狐狸一家。要说狐狸是畜生野兽，什么时候见过人的妈妈从天上飞过拉出一个蛋？但这个蛋掉在了袁公手里，便是好蛋，金蛋，一路有你的蛋。


　　作为和这个蛋分一杯羹的狐狸一家自然便首当其冲。狐狸一家拿到天书的第一反应是：【吃的 喝的 穿的 戴的，都能变出来】这种不正确的话就是程晓桦说也只能说是可爱，不，可杀啊。何况在门外讨债的是标准好人丁建华。于是正义的民出现了，一直出现到袁公推倒大山压死狐狸一家，大家如释重负，大家拍手言欢。


　　最后蛋生还是瞬间学会了一百零八道法术，袁公就如宣传队，袁公就是播种机，袁公就是宣言书：天道无私，流承我蛋。我亲手挑的蛋。


　　那时候，狐狸全家在山下血肉模糊，没有五百年后，没有沧海桑田。


　　大概只有青面狐狸最为高兴，他再也不会饿了。而老狐狸再也不用咬牙切齿地带着他们颠沛流离，那美丽的小狐狸啊，也再也不用去扭了，去笑了。


　　替天行道，为民除害，就是一个蛋啊。
      </影评>
<有用数>35</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>叶端</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-09-09 18:50:02</时间>
<影评>
            今天的最大收获，是把儿时最喜欢的动画大片《天书奇谭》给“骡”下来了。重看一遍，发现好多年过去了，这部八十年代初期出品的国产动画作品，依然深深感染了我。不仅仅是精彩的情节，还包括生动的人物、严谨的制作、经典的配音、考究的音乐，以及油然而生的民族自豪感。


    说来惭愧，外国动画片，尤其是日本动漫，应该是从我这一代开始，潮水般涌了进来。到如今，已经泛滥的无以复加，看着这帮哈日哈得忘本的孩子们，就知道问题多么严重了。

    这里我强调一点，我所说的日本动漫，不是指那些经典的《机器猫》、《聪明一休》、《森林大帝》之类早期动画，也不是《千与千寻》这些有寓意的大片。真正让人愤慨的，是那些情节一律拿校园开涮的，人物女生一律丰乳肥臀男生打打杀杀的日本成人动漫。

    开始的时候，我也喜欢这些日本动漫。毕竟孩子小，喜欢各种刺激。你不能不承认，跟老老实实的小猫小兔子的过家家式国产动画相比，日本动漫在视觉上有巨大的冲击感。而且日本动漫非常会抓孩子心理，知道怎么让孩子像吸鸦片一样的上瘾。和同样为了商业目的而注重情节塑造的美国好莱坞的动画大片相比，小日本全然不顾孩子的自然心理，性和暴力成了他们最经常使用的武器。所以提起日本动漫，在我脑海里最先形成的两个画面，一个是穿着超短裙的女孩子弯下腰来，露出里面夹紧大腿的内裤；另一个是千人一面般皱着眉头戴着头箍的愤怒男生挥起拳头打出万道光芒。

    现在我长大了，有了真正的分辨能力，才发现其实有多么无聊。可是在小时候，那真是很神气的。而悲哀的是现在更多孩子即使长大了，也不能够从中跳脱出来。

    这也是国产动画的败笔，太过注重教育性，而不知道如何真正抓着儿童的心理。当然也花了心思，都是在一些细节动作编排上找趣味性，全然不顾情节的低幼化。

    但是，这不能就全盘否定了国产动漫，我们有我们的优势，像我们具有民族传统特色的水墨动画风格、剪纸动画风格、木偶动画风格等等，在世界上独树一帜。我们的《大闹天宫》，被认为是动画史上的里程碑之一，足足影响了半个世纪的孩子。还有像《哪吒闹海》、《天书奇谭》、《九色鹿》等等经典的动画巨作。

    我们真正的悲哀，是我们没有把这些属于自己的东西延续下来。从巨作《天书奇谭》之后，整整二十年过去了，中间只出过一部难称精彩的《宝莲灯》。

    在我们痛骂小日本的无耻的时候，我们是否也想过，是我们自己不够争气呢？


    回头再说《天书奇谭》。

    小时候什么都不懂，光顾着看热闹，这次重看，就有了不少惊喜。

    最大的收获是在配音上。看看这些配音演员吧，丁建华、毕克、苏秀、程晓桦、施融、曹雷、尚华……绝对称得上是梦幻阵容。

    上个月的博客日志《希茜公主》里我就提到过丁建华老师，没想到她给小孩儿蛋生的配音居然也这般天衣无缝。至于“杜丘”毕克老师的袁公、苏秀老师的狐仙等等，也无一不令得剧中的人物形象更加饱满。这又让我感慨起来。如今好莱坞大片一部又一部的引进，可我们却越来越习惯看字幕版，原因有很多，其中那些引进版的狗屎配音无疑是最主要的一环。真怀念老一代的那些敬业的配音演员。

    小时候对片子里面结巴念皇帝诏书的那个情节记忆最深，逗得哈哈的。现在重看，还是觉得有意思，很佩服导演对这些小细节的处理，表现出一种负责任的态度。我一直不太同意在片子里面使用结巴或智障等靠模仿别人缺陷来增加笑料的情节，那是很严重的不道德行为。不过唯有这部动画片让我认同，因为这不是恶意渲染，而是一个精巧的过场。

    整部片子在画面上大量采用了水墨技法作背景，剪纸技法作人物的结合方法，每一个镜头都处理得美不胜收。记得前几年看美国大片《狮子王》，很多人都认为那是做得最好的大场面了，可是看过《天书奇谭》才发现，原来我们也可以达到那样的水准，而且要知道，我们至少早了十年不止。

    除了画面，这部动画大片对我们民族传统文化的体现达到了无微不至的程度。比如片子中大量采用江浙一带的民间玩具；再比如老狐仙给小皇帝变戏法，竟然运用了“百鸟朝凤”的经典年画情节。

    有一阵子，我看明清小说着了魔，几乎把能够看到的通通看个遍。这里面就包括《平妖传》。所以特别佩服《天书奇谭》的编剧，居然能够在那样恶劣的鬼狐情节中衍生出这样一个除暴安良的小英雄形象。当然，那个时代思维还是有些受局限，还在小心翼翼的保持着寓教于乐的框架。要是搁现在，以编剧如此想象力，保不齐会蹦射出什么样的火花来。

    作为上海美术电影制片厂出品的四部动画大片之一，《天书奇谭》虽然没有产生出像《大闹天宫》那样巨大的影响力，但在制作上，无疑达到了国产动画的顶峰。

    可惜也成了最后的辉煌。
      </影评>
<有用数>53</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>格里高尔</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2021-12-11 16:07:05</时间>
<影评>

天书奇谭高清修复版，首先修复得不好，谈不上高清，有些地方或许可以解释为阴影，至于边缘模糊和重影，比如狐女腮红时有时无一圈闪烁轮廓线，却再明显不过，这个程度的修复，恐怕谈不上用心。审美大概也有问题，有一处水纹疑似电脑效果，不太确认，中间一段魔幻变色效果特别糙，是不是修复的人员其实外行，或者指挥的人是那种自以为有个拥抱新技术的态度，其实不尊重专业，以为基本操作就够用的“开明老领导”，类似给老漫画电脑上色鼠标写字的洪佩奇。总之全片质感不佳，并没有手绘该有的惊艳感，但即使以原作的画面构成来说，亮点本身也不多。
寺庙里的菩萨环绕，是大屏幕上最惊艳的一幕。动画方面，方丈和小僧的夜间搏斗挺有特点，童年印象深刻的老虎咬人如今看已经感触不多，也因为节奏实在拖沓沉闷，挺到这已经很疲惫了。观影前的期待值很高，开场配乐就凉半截，看到一个个各具特点的角色又有期待，等到逐个出场却又只觉无趣，没有对生活的热情，细节空洞，导演的热情或者创造力的用武之地只能参考戏曲舞台，现实里的复杂性是绝对不能参考的，毕竟工农兵立场不可撼动，自然不可能热爱生活以及表现对生活的敏感，结果就只好玩味那些陈年老套，一看就取自戏曲舞台所以相对安全，比较不会被领导和观众整。
三个狐狸因为是反面角色还可以有个性，所以有些人味，甚至还有彼此关照的友情，要比常常只能造假的大公无私可贵。正面角色中袁公完全找不出行为逻辑，你说他模仿普罗米修斯为众生盗火吧，也没看出来真有这意思，只有溺爱孙子的糟老头一面立住了，令人生厌。蛋生那种革命小将的面貌和配音，算是时代标配了，那种胜券在握，永远正确的主人翁意识，自信到令人生畏。


【以下截图来自微博】










</影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
