<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>迷宫物语 迷宮物語</电影名>
<年份>1987</年份>
<评分>8.1</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2575547749.jpg</封面>
<导演>川尻善昭 / 林太郎 / 大友克洋</导演>
<演员>吉田日出子 / 津嘉山正种 / 水岛裕 / 家弓家正 / 八奈见乘儿 / 大竹宏 / 银河万丈 / 屋良有作 / 田中和实</演员>
<简介>小女孩欧吉蒂（又译：吉茜娜）因好奇而带着大肥猫走进座钟后的迷宫之门，在广阔的迷宫通道里追随着白衣小丑的影子，就此成为两个故事的旁观者。这两个故事一个关于世界知名的赛车受杰克?休，他汽车拉力赛中的死因成迷：另一个关于被派往444号工程传达停工命令的杉冈勉，身处大量失控机器人中的他是工程中唯一的人类，当他决定毁掉一切阻止工程的时候，上司却发来了可继续支持工程的命令……
                                    
                                　　原名《Manie—Manie  迷宫物语》。是一部实验性质的动画作品，由《迷宫物语》、《狂奔的男人》、《工事中止命令》三个小故事组成，各部分风格迥然不同，情节也各自独立，因此作品整体谈不上完整的情节叙述，只以小女孩为视线贯穿鲜有对白的群片。
                                    
                                　　片中的每个故事由不同的制作人员负责，因此从人物设定到表现手法及配乐都大相径庭。全间充斥着语言般的隐喻，超现实与写实的表现手法互相融合，使作品从始至终弥漫着一种迷离而诡异的氛围。此外，3个部分的映像效果都十分精美，对细节的把握也十分出色。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>莫里斯雷</作者>
<标题>迷宫迷梦</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-04-23 11:20:02</时间>
<影评>
        自从玛丽雪莱的《科学怪人》诞生以来，科幻便成了表达人类奇幻思想，探索未来的最好载体。日本的动画监督大友克洋则可以称之为坚持科幻路线的顽固分子。他以漫画起家，从早期的《枪声》，《童梦》等作品中便可以探知端倪。此后的动画作品 《亚基拉》，《老人Z》，《机器人嘉年华》，《记忆三部曲》亦均可体现他对科幻的热诚。 

大友克洋作品中流露出对于世界未来的担忧，对人类自身普遍的不信任和恐慌，不仅仅是缘自其岛国意识的不安全感，更和自身的成长经历有关。1954年出生的他，应该算是日本战后出生的第一代，历经美军统治，学生运动，越战爆发等事件以及摇滚嬉皮全胜的时期，以致他的作品有着浓重的怀疑论倾向。

1987年，角川书店的社长——角川春树集结了以大友克洋为首的当时动画界 3位著名的实力派监督，拍摄了一部名为《迷宫物语》的动画片。这部不以商业为出发点制作的动画可谓是开一代另类试验动画先河，是在这个后机械复制文明的社会，迎向灵光消失的年代的最好注脚。《迷宫物语》共分为三个篇章，张显着三位监督独特的个人风格。第三部《工事终止命令》的监督，就是大友克洋。不过与《机器人嘉年华》不同的是，本片各个章节的联系相对要紧密一些。  

《迷宫·迷路》这一章节，透露着强烈的日本传统的风格和浓郁的法国风情，可谓是日本融合西化与坚守传统的最好体现。开始时，高度饱和的红色的屏风背景和类似樱花吹雪的花瓣，从构图造型都受着日本本土文化的熏陶。而其后西洋的家具摆设，小丑角色的出现，还有法文的马戏团布告，则是日本人融合西方文明的体现。在这种充满象征意味的背景里，一个黄昏，女孩和猫穿越这镜子钟摆所固定的时空来到了迷宫的世界。迎接他们的导游是孩子们都喜欢的小丑。用灵动的，没有实感的脚步，飘浮或者说是舞蹈，带着她们在迷宫的通道里穿行。

　　平板阴暗的迷宫，扑朔迷离的道路，所有的事情都是相像的，所有的人都是相像的。人们都象幽灵般地浮动，地铁里的乘客都是骨骸。行走着的人们，都熔化成沥青铺遍了道路与墙壁。单调乏味一如现实生活本身，但是至少还有相信梦想和欢笑的地方。马戏场就那么的出现在迷宫的尽头。小丑示意女孩和猫站到马戏场中。无需任何说明，故事自然而然的进入了第二篇章。 

《奔跑着的男人》叫迈克·休，保持十年冠军头衔的伟大的赛车手。他的传奇就是社会压力和自我挑战的历史。

基调阴暗冰冷的赛车场犹如机器般冰冷。闪烁其中的五彩霓虹灯则象征着虚假的繁荣和无畏的狂欢。谁都知道赛车是与高科技结合最为紧密的比赛，是工业物质对抗人类体能的最好代言人。 

　　不难想象，1987年日本处在发展高峰，工业文明的极度发展，经济物质的高度膨胀相对应的社会问题也日渐突出，人不再是单纯的自然人而是逐渐异化，由此带来的自身恐慌和压力非同一般。一圈圈的赛道，犹如人们一天天单调乏味但无法出轨的生活，看起来相似的赛车手犹如被所谓公司财团同化的身着制服步履匆匆的上班族。也许最后胜利就是爆发后的消亡了。

　　迈克·休这个伟大的冠军车手，最后淹没在火花中。那熊熊的烈火有如地狱变，肆意撒落的火花则是对人的最好挽歌，而这不是操作台上“ 生命系统终止”的字样所能概括的。  

　  终于到了机器人时代，《工事终止命令》延续着大友克洋对机器人题材的热爱。  

　　由于阿罗华纳共和国发生政变，某公司与该国共同开发的丛林中的第 444建筑工程现在不得不停止，以减少更大的损失。该工程完全由机器人操作，只有一个人类的监工，但由于这个监工神秘失踪，于是公司派杉岗勉前往该工地执行终止命令。  

但该工地的机器人头领一号机器人并不听从杉岗勉的命令，坚决要完成工程，指挥所有机器人超负荷运转的赶工期，技术机器人不断的出现短路爆炸。一切都已经失控。最终忍无可忍的杉岗勉击毁了一号机器人，同时顺着控制线去寻找工地控制所有机器人的电脑终端，要执行中止计划。一个巨大的机器怪兽出现在他的面前。

大友克洋是在表示机器会是人类的终结么？还是指责工业文明对自然平衡的破坏？还是在暗喻日本经济的发展会导致无法控制的滞胀？这种种反思，让人不由不严肃起来。但最妙的一笔，是结尾，公司传来消息，共和国又恢复了原来的体制，合同继续有效，项目不能停止，但是杉岗勉却不可能知道了。迎合迷宫的主题，所有的一切都像再走迷宫，到最后却发现自己停留在原点。  

影片也回到了原点，演出结束，女孩鼓掌。小丑与女孩相拥，烟花落下，音乐响起，狂欢的时刻来临了。笑啊，跳啊。毕竟不管到了什么时代，我们都需要在欢乐中做个好梦的。哪怕是不知所谓的迷宫迷梦。
      </影评>
<有用数>81</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>T.S.W</作者>
<标题>迷宫物语：我觉得三个片段应该连起来看</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-06-16 15:49:54</时间>
<影评>


整个故事串起来，是一则「科技末世」寓言故事，是上世末日本动画人们钟爱的题材。
小女孩从传统的世界而来，一些玩具醒来了，工业革命开始了。于是，女孩通过时钟进入了迷宫。她看到了：不断向前、停不下来，死了也不休的赛车手。象征着，人类不断的进步。她又看到了：疯狂的科技，停不下来的工程。象征着，齿轮终会脱离人的掌控，自己不断向前。然后，梦醒了。小女孩加入了恶魔们的大狂欢，向着终结，大游行。
最后的画面，是作者嘲笑观众：“电视机前的观众们，你们看得开心么？傻子们！这女孩就是你自己啊。”


</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>一个小花猫</作者>
<标题>只当精致噩梦</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-08-21 13:03:11</时间>
<影评>
        气泡分解消失的啤酒是夏天的敌人！只好拿去洗头发。


在这样大脑软化融化不断汽化的夏天，当然要看古怪的东西振作精神。


 


背景资料：


1987年，角川书店的社长——角川春树集结3位监督完成了这部眉村卓原作的动画短片作品集【迷宫物语】。


第一部【labyrinth】，监督铃太郎（一说林太郎，作品还有【幻魔大战】）。


第二部【飞驰的男人】，监督川尻善昭（作品还有【妖兽都市】和【黑客帝国动画版】，不过【黑】也是动画合集，他是哪一段？）


第三部【工程终止命令】，监督大友克洋。（这个人有名到连我都知道——只是知道）


制    作  PROJECT  TEAM  ARGOS、MAD  HOUSE（疯狂屋，今敏的动画都是他家做）


  


故事不长，画面精美，镜头角度刁钻；情节充满弗洛伊德式的隐喻，想象力丰盛。我可以记住画面，却难以描述故事。每次试图完整地讲述故事却力不从心。


一个迷宫的故事，小女孩和猫闯入镜中世界，歪扭曲折的人形和建筑如同一个关于冒险的梦。只有梦中才有如此奇异的景象，似乎充满诡异阴谋又顺理成章。每个人都会在梦中遇到荒唐的事，作荒唐的决定，就算坠落最深的海沟也丝毫不觉恐怖。


一个赛车的故事，赛车手已经死亡，但车子仍然飞驰飞驰永不停止。这是偏执还是坚持？这是怨念还是信念?这是不值得还是反正我愿意？车窗依次破裂，玻璃碎片肆无忌惮地冲向面孔，握着方向盘的手青筋暴起，直到血液终于迸出血管，血浆也青黑色。涅槃的凤凰，还是原来那一只吗？


 


一个机器人的故事，小办事员被派去某个被遗忘的城市终止修建工程，导游是个患了帕金森症一样哆嗦抽搐的机器人。它软禁他，每天送来的食物也越来越少，最后只剩一盘螺丝钉——不是比喻法，是真的螺，丝，钉！它带领他参观工程进度，整个城市都是大楼遗骸，墙缝中爬出藤蔓植物，窗口有鸟窝和猴子。它命令所有机器人昼夜赶工，有的机器人在工作中过热自爆，也是像暴毙的人一样难看又可怜地倒在泥水中。


最后一个故事没找到合适的截图，同样是空城，本作比【我是传奇】有气势多了。所谓“高下立现”就是这个意思。


每个故事都阴测测惨兮兮，现在不惨的也有充分惨的余地在后面等着，于是令人不敢怀抱希望。总之，绝对不是看了会开心的作品，但画面镜头又无懈可击——只当是做了一场精致，繁复，三段式的，噩梦。


</影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>Douma</作者>
<标题>人生迷宫</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-03-22 22:39:58</时间>
<影评>

迷宫，是一种寻找出路的游戏。
走在人生的迷宫中，出路是什么呢？
迷宫物语向我们展示了人生迷宫的三种出路(陷阱)：感官、赛道 以及 理性。
感官：感官是我们认识世界的主要媒介，但感官不一定可信，往往会欺骗我们。感官为人带来了欢笑，笑被认为是好，很多人以追求欢乐为人生迷宫的出路，但欢笑不一定是好事，一直笑着的可能是个神经病或者小丑。
赛道：人生被建构为一条永无休止的赛道，你必须和他人比较，还得和自己比较，这条无尽的赛道最后把人逼向疯狂。
理性：人类有理念（idea），用理念和逻辑构建了科学理性的世界，但是与感性相对的理性，并不是完全“理性的”，或者说理念并不完美，数学并不完美，逻辑也并不完美。机器人只显示出作为人类创造物的机械感，同时也显示出人类所谓“理性”思维的缺陷。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>乔大路</作者>
<标题>浅析《迷宫物语》</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-01-23 15:53:38</时间>
<影评>
          大友克洋科幻狂热，故事荒诞下其实包裹了故事本身蕴含的人文关怀。

  依然是三部曲形式，三个故事，三种画风，三位导演。

  《迷宫弯弯》

  不管背景音乐，任务造型，还是故事寓意都带有浓郁的日式范，荒诞的故事，夸张的人物，跳跃式的剧情逻辑这种表象下其实就是说的人的内心。

  蜿蜒，复杂，狭窄的迷宫恰似人自身架构的内心世界，迷宫中出现的游魂，木板人，小丑其实都是导演一代对现实的映射，二战后长大的日本人的内心状态是纠结而又矛盾的，从这段时间的一些电影像 黑泽明的《野良犬》，成濑巳喜男的《浮云》就可以看出，而漫画对画面，剧情的要求也并非上纲上线，所以这种荒诞不羁的故事其实是直至同代人内心的利剑。而片尾群磨乱舞下的绚丽烟花，肮脏丑陋者的狂欢，布帘下看到的也就是一曲闹剧罢了，这不也正是当今世界快速发展，内心世界被荒弃下，导演对未来人们内心妖魔化的预想吗？



《飞驰的男子》


  形式上是一次对未来比赛的狂想，人的躯体，思想与机器结合凑成的比赛。而故事讲述的就是其中的强者，毋庸置疑，这是导演做了一个对人，社会进步之间的实验。

  随着科技的进步，人类之间的竞争最终必定是智力层面的，而导演则强调赋予了现实主义者看来并不重要的----意志。其实从旁观者的角度来看意志其实是人类固有的一种执拗，倔强的毛病，而俯观物种的进化，那一种进化的生物不是靠强大的意识，熬过同类的鄙视与环境的恶劣而生存下来的？所以此段中的扎克即使是死了，意识依然与之战斗，这便是机械时代下值得褒奖的人类精神，故其言“他是一个伟大的冠军。”



《工事中止命令》


  此段大量的大友克洋的动漫符号，末日场景，糜烂的大机器背景，荒诞下的玩笑，对政治的讽刺。

  故事讲述一个失控的机器世界，这个世界的荒诞其实就是当下世界的投影。要求快速，无良的发展是世界任务的第一位也是唯一一位，放置在本国不正是“此时此刻，恰如彼时彼刻”吗？荒诞，可笑的经济发展，住房泡沫，物价上涨，各种压力促生的“虐猫事件”“幼儿园杀人事件”“艳照门”等等，这不都是一种机械化的表象吗？而一个人打得倒傀儡机器，面对这个已经失控的制度你还有能力改变吗？



  谢谢这部NB的电影。

  抛除娱乐成分的动漫对每一个画面都可以随心所欲的表达，这正是动漫凌驾与传统电影的优势。加上一些说教话，在我看来完全可以超越书本对人类的影响。(ps:看完电影就来评论了，不知是否有差错。)
      </影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>力总</作者>
<标题>绘梦的人</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-06-28 19:42:36</时间>
<影评>
        大友克洋和另外两名监督用动画的方式描绘了他们的梦境，并以此铸造出梦的迷宫。


这不禁令人很羡慕：其实我们每个人都有各种各样的梦境，而大多数人却没有资源、没有能力将他们描绘出来。所以，在平常的世界可能我们也只有在做心理分析的时候才会对梦境进行认真的描述和研究。于是这些迷宫般的梦境，也不断被我们一再遗忘。


你是愿意做那个绘梦人，还是甘于只做一个旁观者？


-------------------------------------------

http://www.leeforce.com



</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>GLORIA</作者>
<标题>光影对于视觉的感受</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-01-07 17:49:45</时间>
<影评>
        对于迷宫物语。是再上大二时候老师推荐给我看的片子。

我被里面第一个故事种迷宫幻影所深深吸引。不能自拔。对于那段妖娆的光影变化。我乐此不疲的反复观看。观看它每一帧的效果。每一个转场的变化。

对于这个片子。真的太棒了。。。


强力好片子。。。
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>fyfyfy</作者>
<标题>通向美梦、死亡或者灾难的迷宫</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-08-26 15:21:31</时间>
<影评>
        灯火通明的赛车场，观众尖叫，引擎轰鸣，每一寸空气都弥散着浓烈的荷尔蒙，毫无争议的王者，在环形的赛道上跌入自己的迷宫。幻影出现，紧随他而来的自己。生命似乎在那一刻就已经停止，之后，他所面对的、不断努力挣脱的只是自己为自己设下的心障。燃烧喷薄出的火花在黑暗中绽放出的光亮远远超出人造的灯光，似乎只有如此，才配得上他生命的终结。


似乎平淡寡味的上班族，外派到某个动乱的国家去结束公司庞大的工程，他走进一片似乎荒废已久的建筑群，斑驳的钢铁之城透出淡淡的阴森，和一丝忧郁。谁也不知道，后来，他居然会暴发出那样的愤怒，像一个英雄般地冲向迷宫中心的未知，像一个恶人般地去毁灭某一样事物。


观看这一切的，是被小丑和种种幻彩的景象所吸引而来的小女孩。她灵动，好奇，不甘于做一个普通的孩子，所以马戏团和光怪陆离才能牵引着她一步步走入迷宫。


我想，三个本不相关的故事正是这样相连。


人生，可能就是一个迷宫，小女孩所希冀的是与她的家乡日本完全不同的西洋世界中的色彩与画面，她走入之后，对自己身处的迷宫及危险毫无知觉。

如同功成名就的赛车手，创造辉煌的赛道却成为他葬身之所，因为他已然迷失在自己的迷宫之中，十连冠之后会是什么，比赛、冠军、荣誉，在此似乎已经毫无意义。能所对手甩在后面，而心魔却丢不掉。不如，用火烧掉自己心中的迷宫。

人类的造物总有一天会反叛它们的主人。每一个普通人都可能成为受害者。人类，最终会不会像大友克洋所描绘的那样，迷失在自己建造的迷宫之中呢？


小女孩观看着赛车手，观众在观看着小女孩。

我们每一个人都可能是小女孩、赛车手和那一个公司职员，我们也可能正走在某一个通向美梦、死亡或者灾难的迷宫之中而毫无察觉。


最后，我们会怎样走出迷宫？

至少，我希望，我能够像最后那个故事中的主角一样，在最后一刻爆发出英雄般不可一世的气概。
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>七宝</作者>
<标题>这是一场毁灭性的梦吗？</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-08-09 17:03:45</时间>
<影评>
              就像经历了一场梦一样。日本的动画真的不错。背景乐很好听，画面很冲击。爆炸，火焰，毁灭。我们的未来好似很鬼魅。

      看不太懂，只不过觉得原来我们一直活在迷宫里。
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Rui</作者>
<标题>愚蠢的人类啊</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-07-27 23:44:05</时间>
<影评>
        看似混乱的狂想碎片，充满形式感的怪诞画面，让人以为是实验性质的风格动画。


但如果细心的把他们串联起来会发现，故事其实很清晰。


迷宫中的女孩和猫，游戏般的跟随着小丑穿越迷宫，观看了小丑为他们准备的节目。


 


《走之男》，描画了人的异化，挑战极限的现代社会心态，造成人格的扭曲。


《工事终止命令》，表面上表现的是机器世界的荒诞。其实这同样是现代人的处境，标准化的世界把人的生活变得越来越像机器，而不变的是人的野心，欲望和一次次的背叛。


 


两部夹在中间的短片完成了对现实的嘲讽！


 


好了，回来继续迷宫物语，告别可笑的尘世，我们的吉茜娜像一尘不染的天使一样单纯。


世界就应该是这样子的。


一出华丽的游行，


一个迷宫的游戏。


一场无始无终的梦。
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>