<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>博物馆奇妙夜2 Night at the Museum: Battle of the Smithsonian</电影名>
<年份>2009</年份>
<评分>7.2</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1381135172.jpg</封面>
<导演>肖恩·利维</导演>
<演员>本·斯蒂勒 / 艾米·亚当斯 / 欧文·威尔逊 / 汉克·阿扎利亚 / 罗宾·威廉姆斯 / 克里斯托弗·格斯特 / 阿兰·夏巴 / 史蒂夫·库根 / 瑞奇·热维斯 / 比尔·哈德尔 / 乔·博恩瑟 / 派崔克·盖勒 / 杰克·切里 / 拉米·马雷克 / 米苏·贝克</演员>
<简介>由于在纽约自然历史博物馆担任警卫有出色表现，拉瑞（本·斯蒂勒 Ben Stiller 饰）出任某家电小公司的CEO，而且还在电视上接受了著名脱口秀主持人的访谈，儿子对他仰慕，爱情如影随形，一派春风得意的样子。不过，好景不长，当他故地重游，却意外发现馆长已经因为更新展览并准备把过时的展品挪到华盛顿的史密森博物馆继续展出。这让拉瑞感到有些气愤，他觉得自己有责任重振博物馆之雄风，于是他决定留下来再做一晚警卫，以唤起那些老朋友的共同努力。事实上，在搞定了罗斯福（罗宾·威廉斯 Robin Williams 饰）、林肯、拿破仑、伊凡雷帝和阿尔•卡邦等人之后，他遭遇了一个劲敌——邪恶的古埃及法老的卡门拉，二人在夜晚再度上演了博物馆的惊魂对决……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>23号的脚步</作者>
<标题>博物馆惊魂夜之文史知识学习小备存</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-07-17 19:40:57</时间>
<影评>
            一，自然历史博物馆里的人物~ 

　　1、Theodore Roosevelt（1858年10月27日—1919年1月6日）

    人称老罗斯福，昵称泰迪Teddy，美国第26任总统。他的独特个性和改革主义政策，使他成为美国历史上最伟大的总统之一。他因成功地调停了日俄战争而获得1906年的诺贝尔和平奖，他是第一个获得此奖项的美国人。曾经是美国陆军的骑兵军官、参加过美西战争，在任期间扩充海军、积极进行对外干涉和侵略，对美洲实行“门罗主义”，对内将广大土地收为国有并加强联邦政府的权力，也是美国“总统山”头像中唯一一个二十世纪的总统。


　　2、小罗马指挥官人偶——盖乌斯·屋大维 

    Gaius Julius Caesar Octavianus（公元前63年9月23日—公元14年8月19日）盖乌斯·屋大维，被尊称为“奥古斯都”（Augustus），是凯撒大帝的甥孙和养子，亦被正式指定为凯撒的继承人。前43年，他与马克·安东尼、雷必达结成后三头同盟，打败了刺杀凯撒大帝的共和派贵族，成为罗马帝国的开国君主，统治罗马长达43年。是最伟大的罗马皇帝之一。 


　　3、小牛仔人偶——杰迪戴亚·史密斯 Jedediah Smith (1798-1831) 

    杰迪戴亚·史密斯。皮毛商人及著名的探险家。1825年他带领17个手下从大盐湖启程向西北加州方向前进寻求新的贸易路线。在穿越了莫哈维沙漠后，到达了今天加州洛山矶附近的圣盖博教堂。他被认为是第一个从东部来到加州的白人，在遭到西班牙政府的遣返后，他继续向北成为第一个穿越内华达山脉的人，进而转向东北又成为第一个穿越大盐湖沙漠的白人。


　　4、梳小辫子的匈奴胖哥——阿提拉 Attila（406年—453年）

Attila（406年—453年）

    阿提拉，古代欧亚大陆匈奴人最伟大的领袖和皇帝，史学家称之为“上帝之鞭”，曾多次率领大军入侵东罗马帝国及西罗马帝国，并对两国构成极大的打击。他曾率领军队两次入侵巴尔干半岛，包围君士坦丁堡；亦曾远征至高卢（今法国）的奥尔良地区，最后终于在夏隆之战被停止了向西进军。然而后来他却攻向意大利，并于公元452年把当时西罗马帝国首都拉文纳攻陷，赶走了皇帝瓦伦丁尼安三世，使西罗马帝国名存实亡。造成了欧洲历史上著名的民族大迁移。


　　 5、印地安少女——萨卡加维亚 Sacagawea 

    Sacagawea (c. 1787年 – 1812年12月20日或1884年4月9日)萨卡加维亚是肖肖尼族印地安人。1800年，当她才12岁大时，被希达察族的印地安人抓走，1804年被卖给或输给了一位法裔加拿大籍的设陷阱捕兽者及商人夏博诺，成为夏博诺的其中一位妻子。1805年刘易斯与克拉克远征队行经现在的北达科他州时，夏博诺及萨卡加维亚加入他们的远征队行列。萨卡加维亚后来成为远征队中的驰名向导及翻译，帮助远征队队员完成到达太平洋彼岸的旅程。她的头像被印在新款的一元美金纪念金币上。


　　6、野人——尼安德特人 

    homo neanderthalensis(拉丁文)尼安德特人生活在距今20万到3.7万年前的时代中，因为首次在德国尼安德特河谷附近发现而得名。在他们的坟墓中已经出现了鲜花等陪葬品。尼安德特人最后随着冰川期的蔓延而灭亡，被克洛马农人取代。

　　 

　　 二、史密森尼博物馆里的人物~（新人~~） 

　　 1，Amelia Earhart 女主角 热爱冒险的美丽机师——阿米利亚·埃尔哈特

     Amelia Earhart(1897年7月24日—1937年7月2日失踪，1939年1月5日被宣布逝世)飞行史上最著名的女性，被人们称为“林白女士”，意为女性中的林白。1928年，阿米利亚和另外2个人乘飞机飞越大西洋。4年后，她成为继林白之后又一个孤身飞行的飞行员。1934年，阿米利亚驾机从夏威夷飞往加利福尼亚州，此前已经有10位飞行员在这段旅程上丧命。1937年，阿米利亚驾机从佛罗里达州起飞，打算进行一次环球飞行最终抵达加利福尼亚州。但不幸的是，阿米利亚和她的飞机一起失踪，失踪地点据信是在距豪兰岛海岸56.14公里至160.4公里的区域内。另外，阿米利亚还是一位著名的美国女权运动者


　　 2，Ivan the Terrible 俄罗斯沙皇——伊凡四世·瓦西里耶维奇

    Иван IV Васильевич（1530年8月25日~1584年3月18日）

    又被称为伊凡雷帝（Иван Грозный）或者“恐怖的伊凡”、“伊凡大帝”。瓦西里三世与叶琳娜格林斯卡娅之子，是俄国历史上的第一位沙皇。1533年至1547年为莫斯科大公，1547年至1584年为沙皇。伊凡四世的政府竭力巩固专制政权，强化国家中央集权。其军事改革的基本内容，是完善军事指挥体系，建立常备军，整顿俄国地方部队的勤务和调整俄国边境守备与屯扎勤务。这次改革奠定了俄国正规军的基础。执政时期，制订了第一部军队条令。伊凡四世改革，尤其是军事改革，使俄罗斯走向强大。伊凡四世在俄罗斯历史上有着深远影响，关于伊凡雷帝的神话传说在俄罗斯多得不胜枚举，至今还在广为流传。他是一位出色的政治家、军事家、外交家、作家，是国家明哲的楷模，但他近乎是一个疯子。 


　　3、Al Capone 30年代芝加哥黑帮头领卡彭 

    Al Capone（1899年－1947年)卡彭出生在意大利的那不勒斯，是黑手党“暴徒时代”当仁不让的标志。当卡彭在10个月内连续干掉322个对手之后，他就升级为第一个非西西里裔的黑手党教父。卡彭时代的黑手党徒风衣下藏着冲锋枪，火并时用手榴弹开路，强硬残忍的作风令其他黑帮胆寒。卡彭亲手干掉的不下百人，侥幸躲过的伏击至少百次。 


　　4、Gen. George Armstrong Custer 卡斯特将军

    George Armstrong Custer（1839-1876)美国历史上的传奇人物,美国陆军西点军校1861届 学生。在南北战争中因骁勇善战而倍受林肯青睬，南北战争后被派到美国西部去镇压印第安人。他的性格有两个方面：一面亮堂、一面阴暗。其人虚荣性很强，一有机会就千方百计想在报纸上抛头露面：他经常身穿的黄褐色鹿皮服装、流畅的金棕色卷发，都是为了这个目的。1876年6月25日，在蒙大那州小比格霍恩河附近的山谷里，无视部下忠告的卡斯特将军率领266名骑兵轻敌冒进，很快他们就遭到了印第安人的伏击。面对绰号“疯马”的印第安酋长所率领的3500名印第安战士的攻击，卡斯特率领部下进行了浴血抵抗，然而不到三个小时内，他本人就和手下的所有人马一起被斩尽杀绝、惨死在印第安人手中。


　　5、Napoleon 小仑 

    Napoléon Bonaparte（1769.8.15～1821.5.5）法兰西第一共和国第一执政（1799-1804），法兰西第一帝国及百日王朝的皇帝（1804-1814，1815）、法兰西共和国近代史上著名的军事家、政治家，曾经占领过西欧和中欧的大部分领土，使法国资产阶级革命的思想得到了更为广阔的传播，在位前期是法国人民的骄傲，直至今日一直受到法国人民的尊敬与爱戴。特别强调，此人身高只有159cm。


　　6、法老——卡门拉Kahmunrah （据说此人物纯属虚构）


    7、林肯总统


　　 　 

　　 三，画作： 

　　1、Crying Girl 哭泣的女孩

    利希滕斯坦Roy Lichtenstein, 美国画家、雕塑家和图形艺术家。最初使用抽象的表现主义技法，但到20世纪60年代转向波普艺术，因而享有盛名。他最受欢迎的作品是色彩鲜艳的大幅连环漫画，像《哇：》(1963)。20世纪60年代中，他把莫奈、毕加索和马蒂斯等画家的著名画作转成波普的版本。70年代他也制作雕塑，在这些雕塑中再现出装饰派艺术形式。80年代他在一个纽约办公大楼里画了一幅五层楼高的壁画。 

    作为美国最著名的波普艺术家之一，利希滕斯坦对波普艺术所下的定义比任何美国波普艺术家都更贴切。他采用最平淡无奇的连环画或广告画作他的基本题材，然后用油画或丙烯颜料忠实地将它们放大，用色鲜艳，平涂加线描，有的还用仪器来放大。 

    这里的《哭泣的女孩》（Crying Girl）就是用这样的方法创作出来的，其形象就来自美国日常常见的连环画。虽然女孩的表情面带忧郁，但作品基本没有什么特别的意思，只是美国日常生活中一个平常的人物形象。利希滕斯坦的意图就在于“消除作品本身的意义”，这也是波普艺术的一个特点。类似的画作还有《戴发带的女孩》、《溺水女孩》等。


　　2、Little Dancer of Fourteen Years十四岁的小舞者 

    这幅作品是德加（ Edgar Degas）的代表作。德加似乎对芭蕾舞者情有独钟。 

    面对这座蜡像，观众目瞪口呆，好象觉得难受，粉粉逃开。这尊小蜡像写实的逼真程度给观众带来明显的不安；所有他们对于雕塑、对这没有生气的冷肃白色、对这数世纪以来不断被模仿的陈腔滥调的意念都开始动摇起来。 就像某些圣母像化了妆，穿著袍子；就像布尔勾教堂的耶稣，使用真的头发、真的荆棘、真的布料。窦加先生的芭蕾舞者也是，穿著真的舞裙，结着真的丝带，穿著真的舞衣，使用真的头发。着了色的头，稍微向后仰，下巴向前倾，嘴巴微张，病弱的脸孔，灰褐色、疲倦、未老先衰。双手撑在背后，手掌交叠。平板的胸口，禁锢在白色的舞衣里，衣料是由蜡揉塑而成。双腿的姿态，像是在准备战斗，因过度练习而紧张扭曲的双腿之上，是小亭子般的轻纱裙。 僵硬的颈子，围绕着金葱般的锻带，头发落到肩上又翘起，发髻上，装饰着与颈上相同的丝带，就像是真实的马鬃。目光注视下，这位舞者就这样似乎活生生的，随时准备离开基台。


　　3、The thinker

   《思想者》的创作出自于《地狱之门》，那是为巴黎装饰艺术博物馆而做的大门。罗丹在设计《地狱之门》铜饰浮雕的总体构图时，花了很大的心血塑造了这一尊后来成为他个人艺术的里程碑的圆雕《思想者》，它是被预定放在未完成的《地狱之门》的门顶上的，原来被一些浅浮雕围绕着，这些浮雕是根据但丁的《神曲》而创作的。 


　　 4，Nighthawks

    夜游者（Nighthawks，1942）是美国画家爱德华•霍普（Edward Hopper）的代表作，描绘人们坐在城里的餐厅吃晚餐。它除了是画家的代表作以外，也是其中一张最为人所熟悉的美国艺术品。它现在被收藏于芝加哥艺术学院。 

    画作的灵感来自一个在霍普居住地，纽约格林威治村的餐厅。霍普在珍珠港事件后不久就开始画夜游者，因为在珍珠港之后，他深深地感受到笼罩着美国的一片愁云惨雾，而他也把这种感觉融入这幅画作里。在餐厅外，城市的街都是空空如也的，在餐厅里的三个人也没有对对方谈话或看着其他人，但都在自己的世界中迷失了。左边的两人是情人，背对的男人孤独地坐着。而餐厅内的唯一一个侍应生，虽然有抬起头来，但似乎是望着顾客们后面的窗户。各人看似身处同一幅画面，但又其实各自活在自己的空间中，跟雷内•马格利特的Golconda有异曲同工之妙。 

    画作描绘了现代城市生活的苦闷、孤独；这是霍普一向惯用的主题。如果细心一点看，会发现餐厅没有明显的门口可以让客人走出去，突显了画作的另一个主旨：囚禁与限制。霍普否认他是故意画成这样的，但他承认“也许，我的确是无意识地在描绘一个大城市的孤独。”在画作完成的那个年代，萤光灯技术才刚刚出现，或许可以解释为什么画中的餐厅对比窗外空空如也而又漆黑的街道，会发出一阵怪异阴森的光。菲利士烟草的广就是以它作蓝本拍摄的。


　　5、V-J Day at Times Square （很喜欢进入此画的情节）

    时代广场的胜利日 

    这是一张极其经典的照片,作为二战胜利的象征被广为流传,又是人类最美好爱情的见证! 当二战结束的消息传到纽约的时代广场,一位狂喜的海军士兵搂过正在身旁的陌生护士热烈地亲吻着她.旁边的人则报以会心的微笑:毕竟胜利来临了,是值得高兴的事!照片出现于《时代》杂志,是反映战争结束后人们轻松欢乐心情的优秀作品.它不饰雕琢,清新自然.40年后,摄影者阿尔夫里德.伊森斯塔特在报上刊登寻人启事找到了当年的这两位照片中的男女,他们已成了子孙满堂的爷爷和奶奶 

　　

    6、The shipwreck of the Minotaur 

    米诺陶战舰的倾覆 

    约瑟夫•玛罗德•威廉•特纳（Joseph Mallord William Turner）的一幅作品。J.M Turner（1775年4月23日－1851年12月19日）是英国浪漫主义风景画家，著名的水彩画家和版画家，他的作品对后期的印象派绘画发展有相当大的影响。在18世纪历史画为主流的画坛上，他的作品并不受重视，但现代公认他是非常伟大的风景画家。

 

　　7，Balloon dog 

   《气球狗》（Balloon Dog）是一只充满空气、有如腊肠组成的淘气版特洛伊木马（Trojan Horse）：虽然它看似天真无邪，但它却同时承载了艺术的审美与情色的乖僻。而最大的问题是比例的大小。若在室内艺廊观看《气球狗》（Balloon Dog）这件巨大、闪耀着金属光芒的作品，它立起来的最高处高达10英呎，将会产生一种怪异的巨大感，眼前也有些微的胁迫感；但是放在屋顶上，广阔的天空以及博物馆由南至西的敞开空间，相较之下，便让这件作品显得矮小许多。 也因此，Jeff Koons雕塑的亲昵性被削弱了。着重于细节表现的完美主义，正是他作品最令人慑服的一面：注意那形状十分严谨的蝴蝶结、气球狗的鼻子，或者有交迭与折痕之处，以及心型包装上那绷张的商标。纵使再小心翼翼地、深思熟虑地观看，户外的环境仍然是会使人分心。


　  8、American Gothic （与自由女神像,芭比娃娃,野牛镍币和山姆大叔称为美国文化的五大象征） 

　1930年8月，伍德在Iowa（美国爱荷华州）南部的一个小镇看到一所颇具哥特式风格的房子，它建于1880年代，有五个房间。此建筑物的紧凑和坚实的设计，尤其是阁楼上的哥特式窗户，给伍德留下了非常深刻的印象。他想象着一个农夫和他的女儿站在房子前面，然后拍下这个房子的照片带回了他的工作室。他请他62岁的牙医和他30岁的妹妹作为画中人物的模特，并让他们穿上19世纪维多利亚时期的衣服。虽然在画中两人是站在一块的，但实际上这两个人物是在不同的场合下完成的。

　　伍德花两个月的时间完成了这幅作品，及时赶上了芝加哥艺术学院的展览。虽然一开始裁判们对是否要接受他这幅画上有分歧，但这幅画最后得以参展并获得了铜奖和300美元的奖励。当时这幅画引起了极大的争议，一个艺术批评家指责该画是“侮辱普通乡村人民的漫画”。有人认为伍德用这幅画来讽刺中西部文化的狭隘和压抑，但伍德本人否定了这种说法；也有人把这幅画理解为对美国乡村道德品质的颂扬；还有人认为这部作品的主题非常暧昧，既有赞扬的肯定，又不乏讽刺的意味。后来伍德自己透露他的画中含有讽刺的因素，但至于是哪些因素他缄口不言。

　　男人的眼睛直直地向前平视，双唇紧闭，黄瘦的脸上表情十分严肃，鼻梁上一丝不苟地架着圆圆的眼镜。他沾满泥巴的手里拿着一个叉，它既代表了在农业占主导地位的年代，农民们勤劳耕作的精神，也象征着在19世纪男权社会中，不容置疑的男性权威和力量。从构图上来看，这个叉与人物椭圆形的脸和人物身后哥特式窗户的线条相呼应。站在他身边的女人一副典型的维多利亚时期女性的装扮，从发型到服饰，甚至到表情，都让人联想起简·爱。同男人一样，女人的表情也不苟言笑，只因那个年代的女性以严谨、矜持、勤劳、克己为美德。她略微站在男人身后，眼睛看向男人，有点“唯他是听”的意味。　 　　 

　　　　

    附加：剧终散场的恶搞——摩托罗拉 

手机的诞生被杜撰成一个叫摩托罗拉的年轻人无意间捡到被男主角带入历史的手机（需要提醒的是，影片结束时别急着闪人，这段故事要到出字幕时才会出现）。 
      </影评>
<有用数>478</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>仁慈的父</作者>
<标题>博物馆语录</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-06-05 22:09:33</时间>
<影评>
        翻译很牛很帅。这是我近半年来看过的笑点最多的一部影片，翻译的水平堪比字幕组，并且配音演员也非常出彩，让我们中国人领会到老美的幽默。


语录：


伊凡雷帝：“其实我不叫伊凡雷帝，我一点也不雷，也不可怕，我应该是伊凡牛帝”


思考者：“我在思考，我在思考，我在思考，我在思考~嘿，看，美女，看我的二头肌”囧~


拿破仑：“你们是大学同窗好友，现在想发展成同床好友，但是又怕这样连朋友都没得做......” 

　　　　 

屋大维：“我的坐骑是大自然最凶猛的生物------松鼠” 


卡门拉：“这个不是真的红宝石。是山寨红宝石。” 


拿破仑：“我们法国人就喜欢把爱这东西吃透。”



“本来我想说多做运动。不过有爱也不错。” 


我们自从第一眼看到，你眼睛就停在我身上办了暂住证。


还有一句幸福的定义是什么：就是做自己爱做的事。


“清新爽洁，不紧绷”。。。。


你真是三项全能，不但说话你还手过线


“卡门拉稀”和“卡门拉面”。


卡门拉：：.........我娘家是神族。


伊万雷帝：你敢碰我们小伦？


死翘翘了,翘得你都不敢相信


鸟人？（鸟人们，说鸟语，啊，啊，啊，啊，啊）


手机在四十年代还有四格信号？


对不起，我们的邪恶轴心已经满员了。


先做再想屡试不爽。


Bla Bla，历史历史，学习学习，改变美国从孩子抓起。 


我说沃尔玛你至少该说我的妈吧！


低调，低调，明星也是老百姓。 


你声线沙哑，造型古怪……总之，你的特点太散乱了。


摩托罗拉，该出来吃饭了。
      </影评>
<有用数>193</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>XD</作者>
<标题>翻译：顾奇勇～ 这是神人一个</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-05-28 00:09:09</时间>
<影评>
        一到小长假的时候，电影票就紧张起来。想看个英文版都不成。只能凑合个中文配音的吧。

没想到碰到好笑到爆的版本。顾奇勇翻得也太潮了！



这里趁记忆还算清晰，总结一个。

1. 伊凡雷帝：“我能不能不叫这个名字。现在的年轻人都以为我特别雷。其实我一点都不雷。。。应该改叫伊凡牛帝。”


2. “这个不是真的红宝石。是山寨红宝石。”


3. “我们法国人就喜欢把爱这东西吃透."


4. “本来我想说多做运动。不过有爱也不错。”


原版的台词就很好笑，大部分地方都做到了终于原意，又改编得朗朗上口易于理解。拿破伦被译成“小伦”，就是经典一例。




           
      </影评>
<有用数>134</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>筱妖姑娘</作者>
<标题>跟着电影学历史知识……之二！（图文版）</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-01-02 20:20:40</时间>
<影评>
        《博物馆奇妙夜1》中出现的人物，在这篇里，不再重复啦：

跟着电影补习历史知识……（已更新，图文版）
























史密森尼博物馆










　　位于美国华盛顿特区是世界最大的博物馆体系，它所属的十六所博物馆中保管着一亿四千多万件艺术珍品和珍贵的标本，同时，它也是一个研究中心，从事公共教育、国民服务以及艺术、科学和历史各方面的研究。

　　史密森尼博物馆群的博物馆都免费入场。这个世界上最大的博物馆群是华盛顿DC的热门景点之一。

　　【拓展阅读】
史密森尼博物馆官网


航空航天博物馆







　　在这17所博物馆群中“必看”博物馆是国家航空航天博物馆（National Air and Space Museum），这里有在世界历史上的飞机和航天器的大集合。国家航空航天博物馆（National Air and Space Museum），又叫史密森学会国家航空航天博物馆，是世界上最大的航空博物馆，美国最受欢迎的博物馆之一，它是无数孩子和航天迷最向往的圣地。

　　这个由玻璃、大理石和钢材构成的现代化建筑与其说是一个博物馆，还不如说它是一个进行航空技术、空间作战及行星科学等相关研究的科学中心。因为馆内不仅收藏了很多航空航天器材设备，包括莱特兄弟发明的飞机、阿波罗11号（Apollo 11）指挥舱、月球岩石标本⋯⋯更重要的是，馆内大量藏品都是不折不扣的真品，它们和各种文字图片资料一起清晰、详细、真实地记录和展示了人类探索天空和太空的历史与未来的发展方向。除了位于华盛顿特区的主展区外，航空航天博物馆在弗吉尼亚费尔法克斯县（Fairfax County，Virginia）还有一个分馆，史蒂文·乌德沃尔哈齐中心（Steven F. Udvar-Hazy Center），那里占地更大，藏品更多，比如拥有令人震撼的10层高的航空机库、23个展室、120架飞机和135个航天器。


阿梅莉亚·埃尔哈特Amelia Earhart

（1897年7月24日—1937年7月2日失踪，1939年1月5日被宣布逝世）



　　著名的美国女性飞行员和女权运动者。埃尔哈特是第一位获得十字飞行荣誉勋章的女飞行员、第一位独自飞越大西洋的女飞行员。她还创了许多其它纪录，她将她的飞行经历写下后的书非常畅销。她帮助建立了一个女飞行员组织。1937年，当她尝试全球首次环球飞行时，在飞越太平洋期间神秘失踪。

　　【拓展阅读】
《阿米莉亚：飞越大洋的女性 路过人间的天使》

　　【拓展观赏】
《艾米莉亚 Amelia (2009)》


卡斯特将军

（George Armstrong Custer,1839—1876）



　　出生于俄亥俄洲的新鲁姆雷，1857年1月1日进入军事学院学习，美国陆军西点军校1861届毕业生，美国骑兵军官，美国内战时联邦军将领，战绩卓著，是美国历史上的传奇人物。美国历史上最有名的第七骑兵团就出自其手。

　　南北战争期间，23岁的他就被任命为志愿军的准将。在葛底斯堡战役中，他击溃了叶伯·斯图尔特的南军的进攻。在文切斯特，他手下的500名密歇根骑兵击溃了整整一个南军骑兵旅，俘虏了720人。1874到1875年，他负责阿伯拉罕·林肯堡的防务。

　　卡斯特将军在南北战争期间，曾经表现出惊人的勇气，置个人的生死于不顾，以致使他迅速从中尉升至少将。他曾经身先士卒冲杀在枪林弹雨之中，却从未负伤——因而被老百姓认为是一位英雄，却不受自己部下的信任和爱戴：虽然他自己未曾受伤，但在战争中他部下官兵的伤亡人数，比同时期其他骑兵部队都要多——战士们不想去拥护一位随时都要让他们去捐躯的指挥官。

　　冲动，骄傲，有智慧，悲剧性，这些字眼都可以用来形容卡斯特。

　　他是勇猛的战士，也是深受妻子爱慕的忠实丈夫，同时是印第安人眼中的“恶魔”，也是带领士兵走向毁灭的失败领袖，卡斯特曾经吹牛说全美国的印第安人加在一起也不够对付他领导第七骑兵团，但最终他还是因他的轻敌而死。

　　【拓展阅读】
小巨角河战役



亚伯拉罕·林肯

（Abraham Lincoln，1809年2月12日－1865年4月15日）



　　美国政治家、思想家，黑人奴隶制的废除者。第16任美国总统，其任总统期间，美国爆发内战，史称南北战争，林肯坚决反对国家分裂。他废除了叛乱各州的奴隶制度，颁布了《宅地法》、《解放黑人奴隶宣言》。林肯击败了南方分离势力，维护了美利坚联邦及其领土上不分人种、人人生而平等的权利。内战结束后不久，林肯遇刺身亡，是第一个遭遇刺杀的美国总统，也是首位共和党籍总统，多次被评价为最伟大的总统。最新版5美元纸币正面是亚伯拉罕·林肯的照片。

　　【拓展观赏】
《伟谷州立大学公开课：亚伯拉罕·林肯两百周年纪念》


【反派角色】

伊凡雷帝



　　伊凡·瓦西里耶维奇（Иван IV Васильевич，1530年8月25日－1584年3月18日），又被称为伊凡大帝、恐怖的伊凡。是俄罗斯历史上的第一位沙皇。

　　伊凡四世三岁即位，母亲暂时摄政，却苦于大贵族们的横暴。当时各集团激烈争权、倾轧和谋杀，对伊凡四世性格的形成及其活动产生了深刻影响，自幼即养成意志坚强和冷酷无情的性格，激动，残忍，对贵族们镇压严厉，1547年1月加冕称沙皇。

　　伊凡雷帝组建了一支对沙皇绝对忠诚，对臣民冷酷专横的特辖军。随后一场场屠杀开始了，以1565～1572年实行特辖制期间为高峰。屠杀的对象主要是有实力抵抗沙皇的封建王公和大贵族。在7年间大约有4000多名大贵族被杀。伊凡四世在铲除大贵族的同时，扶植了小贵族和市民的力量，而特辖制的积极作用是消除了地方领主割据的隐患，加强了中央集权。他的军队洗劫了一直有独立和共和倾向的诺夫哥罗德，估计有上万人蒙难，还有在吞并喀山汗国时对喀山人民进行了屠杀。最后，1581年伊凡四世在暴怒中失手杀死了继承人伊凡太子，他的屠杀终于在无法挽回的内疚中划上了句号。

　　伊凡四世在领土扩张方面很有作为，他先后吞并了喀山汗国（1552年）、阿斯特拉罕汗国（1556年）和西伯利亚汗国（1579年），还打败了克里木汗国，俄国的领土向东大幅推进，蒙古人从此不再成为威胁。他在其中一些战役中亲自上阵，勇敢作战，并提出了“连续打击敌人”、“在野战中以消灭敌人有生力量为出发点”等策略。此外，他吞并了大诺盖汗国和巴什基尔亚，使北高加索许多民族归顺俄罗斯。他在1558年发动了立窝尼亚战争，企图夺取波罗的海出海口，这场战争打了四分之一世纪（1558～1583年），消耗了伊凡一生大部分精力，波罗的海主要国家都卷入其中，俄国由于孤立无援，终于失败，夺取波罗的海出海口的夙愿直到100多年后由彼得大帝完成。

　　【拓展观赏】
《伊凡雷帝 (1944)》



拿破仑·波拿巴

（1769年8月15日－1821年5月5日）



　　拿破仑一世，十九世纪法国伟大的军事家、政治家，法兰西第一帝国的缔造者。历任法兰西第一共和国第一执政（1799年－1804年），法兰西第一帝国皇帝（1804年－1815年）。

　　拿破仑于1804年11月6日加冕称帝，把共和国变成帝国。在位期间称“法国人的皇帝”，也是历史上自查理三世后第二位享有此名号的法国皇帝。

　　对内他多次镇压反动势力的叛乱，颁布了《拿破仑法典》，完善了世界法律体系，奠定了西方资本主义国家的社会秩序。对外他率军五破英、普、奥、俄等国组成的反法联盟，打赢五十余场大型战役，沉重地打击了欧洲各国的封建制度，捍卫了法国大革命的成果。他在法国执政期间多次对外扩张，发动了拿破仑战争，成为了意大利国王、莱茵邦联的保护者、瑞士联邦的仲裁者、法兰西帝国殖民领主（包含各法国殖民地、荷兰殖民地、西班牙殖民地等）。在最辉煌时期，欧洲除英国外，其余各国均向拿破仑臣服或结盟。形成了庞大的拿破仑帝国体系，创造了一系列军政奇迹与短暂的辉煌成就。

　　【拓展阅读】
《从小兵到帝王，3分钟了解拿破仑（上）》

《从小兵到帝王，3分钟了解拿破仑（下）》


阿尔·卡彭

（1899年1月7日-1947年1月25日）



　　又译卡邦，美国黑帮，出生于纽约布鲁克林，因黑帮火拼被对手打伤脸部留下疤痕，之后卡彭以“疤面”的绰号行走黑道，于1925-1931年掌权黑手党。

　　中学未上完即辍学的卡彭发迹于芝加哥，  1920年代前后，美国颁布禁酒令，芝加哥犯罪集团首脑强尼·托里奥藉此机会，以私酒、赌博和娼妓业等犯罪行为获取庞大利润，此时，卡彭已渐成托里奥犯罪时的左右手。1926年，托里奥因罪行暴露等原因离开芝加哥，卡彭随即接手托里奥留下的芝加哥黑帮组织。之后，卡彭持续带领帮派火拚并行贿政客、警界与司法界。另一方面，禁酒令继续施行，也让卡彭的势力大增。

　　艾尔·卡彭虽长期犯罪，但美国联邦政府却因始终找不出他犯罪的证据，而无法加以顺利逮捕。直至1931年，一个联邦税务侦探偶然发现卡彭控制的一家赌场隐瞒收入，美国政府才借用逃税罪嫌将卡彭逮捕，把卡彭和其他69名黑手党徒送上法庭。1932年，他被审判宣告有罪依逃税诈欺等罪入狱，之后辗转进入旧金山恶魔岛监狱。因为管制严格的牢狱隔离，卡彭渐失去黑道影响力。

卡彭虽是黑道罪犯，但在某种程度上却扮演“扶弱济贫”的角色，连同他智慧的犯罪部分，至今仍成为另类美国梦的象征，部分传记家甚至认为他是“1920年代芝加哥地下市长”、“美国黑道头号人物”及“史上最令人感兴趣的罪犯”。除此，他的犯罪行为也常被引用。例如美国911事件，参与策动攻击行为的塔利班组织曾声称：“和卡彭的所做所为相比，我们的行动并没有那么可怕”。另外，近现代建筑师亚历山大·戈林在提及芝加哥的败坏治安时也声称：“芝加哥仍旧活在艾尔·卡彭的时代”。

　　【拓展观赏】
《铁面无私 (1987)》


【名画系列】

《哭泣的女孩》罗伊·利希滕斯坦



　　作为美国最著名的波普艺术家之一，罗伊·利希滕斯坦对波普艺术所下的定义比任何美国波普艺术家都更贴切。他采用最平淡无奇的连环画或广告画作他的基本题材，然后用油画或丙烯颜料忠实地将它们放大，用色鲜艳，平涂加线描，有的还用仪器来放大。 

　　这里的《哭泣的女孩》（Crying Girl）就是用这样的方法创作出来的，其形象就来自美国日常常见的连环画。虽然女孩的表情面带忧郁，但作品基本没有什么特别的意思，只是美国日常生活中一个平常的人物形象。利希滕斯坦的意图就在于“消除作品本身的意义”，这也是波普艺术的一个特点。类似的画作还有《戴发带的女孩》、《溺水女孩》等。

　　【拓展阅读】
《人物|罗伊·利希滕斯坦美国波普艺术大师》



《American Gothic》格兰特·伍德



　　这幅油画于1930年由格兰特·伍德在芝加哥艺术学院所画，规格：76.2x63.5cm。它与自由女神像、芭比娃娃、野牛镍币和山姆大叔一起被称为“美国文化的五大象征”。

　　画中男人的眼睛直直地向前平视，双唇紧闭，黄瘦的脸上表情十分严肃，鼻梁上一丝不苟地架着圆圆的眼镜。他沾满泥巴的手里拿着一个叉，它既代表了在农业占主导地位的年代，农民们勤劳耕作的精神，也象征着在19世纪男权社会中，不容置疑的男性权威和力量。从构图上来看，这个叉与人物椭圆形的脸和人物身后哥特式窗户的线条相呼应。站在他身边的女人一副典型的维多利亚时期女性的装扮，从发型到服饰，甚至到表情，都让人联想起简·爱。同男人一样，女人的表情也不苟言笑，只因那个年代的女性以严谨、矜持、勤劳、克己为美德。她略微站在男人身后，眼睛看向男人，有点“唯他是听”的意味。



《夜鹰》爱德华·霍普



　　这幅作品创作于1942年，是爱德华最具代表性的作品。彼时的美国，刚经历了历史上持续时间最长、破坏力最大的一次经济萧条。屡创新高的失业率和急速下降的家庭收入，让社会陷入了集体性的精神萎靡。浮华向上的美国梦，一夜间成为水中月。经济的拮据是现实，但更让人无处躲藏的，是精神上的迷茫。

　　《夜鹰》中描绘的场景发生在深夜，街道拐角处一家尚未打烊的餐厅。周围的商店都已关门，空旷的街上没有人烟，画家利用锐利的线条和大块面的色彩营造了一种冷硬的基调。这种平凡的主题在爱德华的作品中非常多见：街道、咖啡馆、办公室、城市公寓……相似之处，是其中的萧索。有人说，在他笔下，即使是同一条街上的建筑，都有各自孤立的感觉。这也许与爱德华较为避世的性格有关。

　　爱德华·霍普（Edward Hopper；1882年7月22日－1967年5月15日）是一位美国绘画大师，以描绘寂寥的美国当代生活风景闻名。属于都会写实画风的推广者，他的门生日后几乎都成为了美国重要画家，并被评论家称为垃圾桶画派（Ashcan School）。

　　【拓展阅读】
《【名画赏析】爱德华▪霍普——&lt;夜鹰&gt;》



《运输船遇难》约瑟夫·玛罗德·威廉·透纳



　　英国著名画家约瑟夫·玛罗德·威廉·透纳1810年创作的油画作品。该油画描绘了运输船正逢海上大风暴而遭受海难的场景。

　　透纳热衷于以浪漫派的手法，呈现自然界的各种力量，为了忠实呈现如狂风、洪水、暴雨等惊人且无法掌控的状况，他发展出一种漩涡型的构图手法，利用涡漩似的旋转效果，引导观者进入画面的核心，绘制出如这幅《运输船遇难》作品。他认为如此一来，观赏者将不只是在一旁观看暴风雨，而是在某种程度上还能实际体验到被卷入暴风中的感觉。

　　该画又名“弥诺陶洛斯海难”（The Shipwreck of the Minotaur），于1810年完成，那时正当荷兰的弥诺陶洛斯海难成为头条新闻，由于该画的画稿在1805年已经显现，故该油画的名称是之后才更改为该海难的名称，而其实与海难没有直接关系。

　　【拓展阅读】
《透纳：他认出风暴而激动如大海》


《胜利之吻》



　　胜利之吻是1945年8月14日（北京时间8月15日）发生在纽约时代广场的一幕亲吻。时值日本宣布无条件投降，纽约民众纷纷走上街头庆祝胜利。一位水兵在时代广场的欢庆活动中亲吻了身旁的一位女护士，这一瞬间被《生活》杂志的摄影师阿尔弗雷德·艾森施泰特（Alfred Eisenstaedt）拍摄下来，成为传世的经典历史画面。

　　胜利日之吻的轰动也引起了一定的争议。有人认为作品有摆拍嫌疑，人物服装与当时气候不符，还有它的画面构图又是那样的精准。人们也一直在寻找着照片中的男女主人公，说法不一。


【雕塑作品】

《沉思者》奥古斯特·罗丹



　　奥古斯特·罗丹的铜雕与大理石雕塑作品。该雕像原本是群雕“地狱之门”横楣上一座主雕像，也是该群雕的代表雕像之一，后来罗丹把之单独制作出一副雕像，之后也成为了罗丹著名作品之一。

　　作品采用了现实主义手法来表达了人文主义精神。雕像人物俯首而坐，把右肘放在左膝上，手托着下巴和嘴唇，目光下视，表情痛苦地陷入深思、冥想之中。罗丹用此形象来象征诗人但丁，也象征罗丹自己，甚至全人类，该雕像表达了但丁对地狱中的种种罪恶以及目前眼下的人间悲剧进行思考，在对人类表示同情与爱惜的同时，内心也隐藏着苦闷以及强烈的思想矛盾。而前额与眉弓突出但双目下凹以致出现黑影、加上压弯的肋骨和紧张的肌肉、紧收的小腿肌腱以及痉挛弯曲的脚趾则体现出人物内心的极度压抑和隐藏的痛苦。

　　对于为何人物形象以裸体出现，概因罗丹想以米开朗基罗英雄式的艺术形象来表达智慧与诗意，他解析道：“一个人的形象和姿态必然显露出他心中的情感，形体表达内在精神。对于懂得这样看法的人，裸体是最具有丰富意义的。”相对于罗丹的其他的雕像作品，沉思者被认作主观能动性的寓喻而被广泛认知，也被世界各地广泛的运用。



《十四岁的小舞者》德加



　　原作是有德加雕刻完成的，曾经在苏富比伦敦印象派&amp;现代作品拍卖会上取得了当年最好的成绩。以13，200，000英镑刷新了一个新的世界记录，这是一件高品质和珍稀的作品。

　　这一青铜作品刻画了一个年轻的芭蕾舞者，她带着一个微妙而难以捉摸的表情站立着，这个作品是德加最具代表性的作品。 

　　印象派雕塑不依据可靠的知识，只是刻画瞬间的印象。由于要刻画很短的瞬间，所以作品缺乏修饰，是一种外表貌似草率的雕塑。

　　以看似随意实则准确地抓住对象的迅捷手法，留下瞬间的永恒图像。毫无疑问这尊铜雕是印象派作品中最为标志性的作品。对这个非同寻常的雕塑来说破记录的价格是对市场追求不凡作品的一个证明。

　　【拓展阅读】
《德加（Edgar Degas）雕塑 -- 14岁的小舞者 （上集）》

《德加（Edgar Degas）雕塑 -- 14岁的小舞者 （下集）》


《气球狗》杰夫·昆斯

　　杰夫·昆斯的雕塑作品《气球狗》2013年的拍卖成交价是5840万美元，是当今在世艺术家售价最高的一件作品。《Balloon Dog》规格为307.3厘米×363.2厘米×114.3厘米，有蓝色、品红色、金黄色、红色和黄色五个版本，气球狗体积宏伟壮观，颜色华丽细腻，均由大亨级藏家珍藏。



有几个图还没找到出处～～

请知道的朋友指点：










下次有时间再找找航空馆的飞机信息补上～
      </影评>
<有用数>66</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>青年人电影协会</作者>
<标题>奇妙</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-03-07 11:43:17</时间>
<影评>
        电影在抛出一个救好友于水深火热之中的理由之后，迅速给我们的主人公带来了一位比第一集里更为娇艳动人的女搭档--历史上第一个飞越大西洋的女飞行员阿梅莉亚-埃尔哈特Amelia Earhart，她开宗明义地说出了历史上她的那句名言：我为什么要飞行，因为我喜爱飞行。那些云彩，那些海洋，你可以一次次地飞跃巅峰。于是男主角迅速从抱头鼠窜衍变为绝地反击，更重要的是他开始了自己想做一件事情，而不仅仅是不得不去做一件事情。当然这片子制作上还是很上乘的，场景化妆音乐都不错，想象力也是很丰富，各种乱七八糟的有名的没名字的各个历史时期的人聚在一起，好像一锅腊八粥，你可以想到的想不到的在这部电影都出现了，作为好莱坞的一个商业片，还是很合格的。
      </影评>
<有用数>41</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>满满1013</作者>
<标题>天天学习 之 博物馆里的典故</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-06-08 15:15:30</时间>
<影评>
           自认为受美毒很深，历史学得不错的我，对电影里面的很多典故，都说不上来，惭啊~愧啊~~通过电影学习~~

    一，自然历史博物馆里的人物~

      1，Theodore Roosevelt，人称老罗斯福，昵称Teddy（影片中第一次出现这个昵称时，我还以为是说泰迪熊呢~汗~~。（著名的罗宾威廉姆斯饰演——简直是最佳男配，为影片增色不少）（另，他的领口上的USV，网上翻译的是usv=United States Volunteers，不清楚~~）

       2，小罗马指挥官人偶——盖乌斯·屋大维 

       3，小牛仔人偶——杰迪戴亚·史密斯 Jedediah Smith (1798-1831)  

      4，梳小辫子的匈奴胖哥——阿提拉 Attila（406年—453年）

       5，印地安少女——萨卡加维亚  Sacagawea 

      6，野人——尼安德特人

       7，法老 who？

       

    二、史密森尼博物馆里的人物~（新人~~）

        1，Amelia Earhart 女主角

        2，Ivan the Terrible 俄罗斯沙皇——伊凡四世·瓦西里耶维奇 译为“伊凡雷帝”（这一段也翻译得相当搞笑~~） 

        3，Al Capone 30年代芝加哥黑帮头领卡彭 

        4，Gen. George Armstrong Custer 卡斯特将军

        5，Napoleon 小仑 （翻译太牛了~~）

        6，法老——卡门拉Kahmunrah （据说此人物纯属虚构）

        7，Cupid  （歌是Jonas brothers 唱滴~~分别是more than a woman，my heart will go on,and love bug ）

        8，爱因斯坦唱的That's the way i like it 


    三，画作：

       1，Crying Girl ；

       2，Little Dancer of Fourteen Years  

      3，The thinker 

      4，Nighthawks 

      5，V-J Day at Times Square （很喜欢进入此画的情节）

       6，The shipwreck of the Minotaur （把水倒给了渴水的章鱼，结果画里就干涸了~~好有想象力的啊~~~）

       7，Balloon dog （每次它一出场，电影院里就响起笑声~给大家带来快乐的狗狗呀~~~）

      8，American Gothic （与自由女神像,芭比娃娃,野牛镍币和山姆大叔称为美国文化的五大象征）

       


      PS,林肯总统~那个被Amelia喊定格的动作，笑翻了~

        摩托罗拉~原来手机是这样被发明滴~~美国人太有想象力了！


                                
      </影评>
<有用数>42</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>翟天临</作者>
<标题>好棒！喜欢拉瑞</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-10-25 13:04:04</时间>
<影评>

博物馆奇妙夜2》是一部奇特，富有历史色彩的科幻影片。其中讲述了一个全球最大，陈列着成千上万的艺术珍品的博物馆发生了一场戏剧性的科幻之夜，博物馆的保安拉里在夜里看到了博物馆里所有的艺术品都奇迹般的复活，全是骨架的恐龙、美国许多国家的领导人、像林肯总统，还有卡斯塔将军和牛仔加迪亚等等，仿佛时空倒流，几千万年的生物和当代的人类一起与拉里走进了这奇幻世界，领略从中的情节。

    看完影片，我们可以很自由的联想到中国的历史，有时，我幻想着在中国，也出现这奇幻的世界，所有的皇帝，像歼灭六国的秦始皇、实现大一统的汉武帝、出现“贞观之治”的唐太宗，“一代天骄”成吉思汗。《博物馆奇妙夜2》的情节实在是炙手可热，比第一部还疯狂，把所有历史的见证人和所有的影视巨星都搬上萤幕，好像所有的人都在讲述生前的经历，无所抗拒的探险和精彩纷呈的幽默对话。一切都令人感到意外和惊奇，自由自在地联想到了一定的深度，把想象变为事实，这就是这部电影最出色的地方。
把自由自在的联想和奇妙疯狂的世界结合起来，就是联想的世界心灵飞的最远的地方。

</影评>
<有用数>34</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>伊谢尔伦的风</作者>
<标题>活着就应该去做喜欢做的事。但首先要有钱。</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-05-30 09:00:34</时间>
<影评>
        1博物馆奇妙夜2的中心思想是这样的：大家都应该追求理想，去做自己喜欢做的事。但是首先要有钱——以便捐给博物馆保护朋友们。


基本上这片子很乐。但是我总觉得价值观有点问题，或者说这价值观我接受不了——毕竟剧情主线是，男主角通过从博物馆里的朋友们身上获得的创意搞起了发明创业起家，并且就此摆脱了从前那个失败的人生，但是他搞创业搞得不快乐，然后从女飞行员姑娘身上学到了“人活着就应该做喜欢做的事”，于是卖掉公司（捐给博物馆），回去做起了快乐的保安。


……但问题就在于他是搞发明搞创业的，不是去当了啥枯燥无聊的小公务员（小白领、政治家和疯狂科学家简直是美国电影里的三大传统不幸or反派职业……），并且电影开始部分对他的工作的描述也仅仅会让人觉得“辛苦”而非“无聊”——明明正是创业的上升期。所以结果，这片子的的主旋律就成了以做幸福快乐的保安否定掉身着高档西装风风火火辛辛苦苦的发明家兼企业家生活，因此难免显得过于……个人化？——或者说，更像是对生活的逃避，因为这个故事“否定”的与它所否定的对象都不够强大有力，激不起观众的共鸣——举个反例，如果一个小白领（还得是以惨著称的日本小白领）有一天突然扯掉领带决定去搞摇滚，这个“否定”绝对非常有力XD


——当然，太有共鸣也未必是好事，否则大家就都要辞职去当博物馆保安了。


其他感想就是“好欢！好乐！好high！”涉及美国历史的部分比较让像我爹妈那样不大熟悉的观众一头雾水（别说他们，就是我也不认识那个啥金羊毛废柴将军啊！），不过很能体现各国人的国民性，比如阿尔家就尽是热血白痴，拿破仑（哟小伦！）无比八卦简直就像BIG BANG里某恶心男，而伊万……哦漏！雷帝伊万为啥那么面瘫老实天然呆啊！还在那里一脸无辜可爱地骑一辆小自行车！他还说“我能不能不叫这个名字。现在的年轻人都以为我特别雷。其实我一点都不雷……应该改叫伊凡牛帝”！ 不要卖萌啊可恶！还有屋大维也呆呆的……


另外看见黑武士和芝麻街的那谁一起登场的时候我都快笑岔气了……还有猴子们！还有航空博物馆！那帮科学家都在想啥啊到底噗哈哈哈！


PS：莫名开始在意的事情是，这片子引入日本的介绍会不会是“博物馆内复活了各个历史名人的【思念体】”这样的……
      </影评>
<有用数>39</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>已注销</作者>
<标题>笑笑更健康</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-06-05 16:29:08</时间>
<影评>
           我发自内心的热爱喜剧，从最早看的星爷到如今发扬得五花八门的各类喜剧，简直是人类瑰宝。

    端午放假期间，我宅在家里看生活大爆炸，一个人哈哈大笑，开心至极。

    昨天看博物馆2时，我依然无法控制自己的笑意，一个人浑身发抖的拼命捂着嘴，狂笑。不得不提，那相当有才的字幕翻译，虽然让人惊艳，可是，实际上认真听起来，还是不够准确的。不过，无所谓了，中心意思到了就行，大家看着一乐，目的就达到了。

    我真是胆战心惊，自从经历被骂金刚狼看的是盗版之后，写字都越发的小心翼翼起来，生怕一个不对，冒犯了粉丝们的心，就会被呵斥。虽然我老，可是不代表我也同样刀枪不入。

    说实在的，接下来的话，很可能又会给我引来骂名，但是不讲太难受了。有几个镜头，实在是很假，给人在看动画片的感觉。难以想象那些演员们在面对蓝布演戏的情景，他们真是太有才了。

    总的来说，博物馆2是不错的电影，有可爱的章鱼先生，会唱my heart will go on的丘比特，很娘很幼稚的英俊法老王，他那生硬的英文真是笑果惊人，还有英俊威武的林肯总统，可爱的胖保安布伦敦，聪明伶俐又可爱的僧帽猴，小而强大的拿破仑先生，威风凛凛的松鼠骑士和美国牛仔，美丽可爱的女飞行员……

    看美剧Bones的人应该会有跟我一样的亲切感，博物馆是Jeffersonian的原型，处处可见我们熟悉的场景，摆放Gormogon未完成骨架的地下室，一汪池水+高塔的外观，我边看边在想，现在到了Jeffersonian的哪个部门！于是更是乐得不行。

    娘炮法老王跟夜班保安划线，强调不准过界，不准有身体触碰，脸上的神情，俨然是一个小学2年级女生娇嗔的样子。我忍不住想起自己当年划线而坐的时光，笑得难以自抑，可是身边的人个个都冷静淡定，凸显我一个人笑点极低，真是丢脸。

    我喜欢这样的电影，欢乐，每一个人都欢乐不已，即使最大的反派，都似恶作剧的孩子，难以让人心生厌恶。

    此剧最大的悬疑，在于那个同卡通人物共同要求加入邪恶军团的黑衣人士，玮玮小朋友觉得是早期的变形金刚，当然是坏的那一边，而我只想的起来他很眼熟，完全想不起是谁。

    但愿能有好心人给我传道授业解惑。


</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Sonnenblumen</作者>
<标题>"雷人半喜剧"</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-06-21 15:18:29</时间>
<影评>
        第一部没看过，刚开始感觉有点恐怖的，没想到还是个半喜剧的片子。尤其是中文译本的配音，雷人、山寨之类新鲜词汇被大量运用进去，令在坐观众捧腹，不过到感觉蛮亲切。只当一部逗笑的片子来看，娱乐一下也不错。无论如何个人认为影片的想象力还比较丰富，比较佩服崇拜一切运用想象力去创作的人。
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>