<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>辣手摧花 Shadow of a Doubt</电影名>
<年份>1943</年份>
<评分>7.6</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1762386614.jpg</封面>
<导演>阿尔弗雷德·希区柯克</导演>
<演员>特雷莎·怀特 / 约瑟夫·科顿 / 麦克唐纳·凯瑞 / 亨利·崔佛斯 / 帕特里夏·科林奇 / 休姆·克罗宁 / 华莱士·福特 / 艾德娜梅沃娜考特 / 查尔斯·贝茨 / 欧文·培根 / 克拉伦斯·缪斯 / 弗吉尼亚·布里萨克 / 爱德华·菲尔丁 / 阿尔弗雷德·希区柯克 / 鲁思李 / 约翰·麦圭尔 / 雪莉·米尔斯 / 格兰丁·罗德 / Janet Shaw / Estelle Jewell / Bill Bates / Frances Carson / Earle S. Dewey / 萨拉·爱德华兹 / Vaughan Glaser / Shep Houghton / Eily Malyon / Constance Purdy / Isabel Randolph / Edwin Stanley / 米内尔娃·尤雷卡尔</演员>
<简介>小镇沉闷的空气令受过高等教育的Charlie（Teresa Wright）十分压抑，她渴望在外谋大事、自己喜爱和崇敬的Uncle Charlie（Joseph Cotten）能突然出现，为自己的生活注入一缕新风。Charlie欲发电报邀请舅舅来做客时，竟先收到他发来的要来的报文，惊喜之外，她对舅舅的爱又加深一层。
                                    
                                　　Uncle Charlie的到来令Charlie及父母非常兴奋，但酷爱读书的妹妹无动于衷。不久Charlie如沐春风变作无忧无虑的少女。两个自称报社记者的陌生人有心将Charlie一家当作典型美国家庭采访，Uncle Charlie为此事大发雷霆相当失态，令Charlie和母亲大为不解。而同其中之一Herbie Hawkins（Hume Cronyn）交谈中，Charlie震惊地听闻有关舅舅的骇人秘密。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>光与真理</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-03-21 13:28:05</时间>
<影评>
        在电影69分钟的时候，有一段对话，当时的对白大概是这样的：

Uncle查理：那些寡妇继承了他们丈夫的财产，四处挥霍，他们本来就该死。

外甥女查理：但是他们也是人啊。


如果没有这段对话，这部电影会平庸很多，大概就是一个逃犯逃到了亲戚家，然后警察开始抓捕，本来逃犯的外甥女很崇拜她的舅舅，但是知道他的逃犯身份后“大义灭亲”（没有动手，只是劝其离开，为抓捕创造条件），然后舅舅发现事情败露，打算先下手为强，想把外甥女推下疾驰的火车，但是最后反而被外甥女推下火车。。

但是有了这段对话，整个电影的人文关怀上了一个层次，因为这次对话是查理舅舅发现外甥女知道他是逃犯后，唯一的一次机会说服外甥女不要帮助警察抓捕。（之后在酒吧也有一次类似的对话）。

查理舅舅的话非常有煽动性，特别是如果查理外甥女是一个仇富心理强的女生，很可能就同意他舅舅的观点，正当化他的行为，甚至视他为英雄，从而帮助舅舅逃脱抓捕。

还好，外甥女还是说出了很普通但是很有力量的话，“他们都是人啊”，不管他们做错什么，他们总归是生命，查理舅舅没有权力剥夺他们的生命和财产，查理舅舅就是一个杀人犯。

看到了这里，也就看懂了开头，为什么希区柯克会大段大段描述查理外甥女的家庭。在影片开头，外甥女和他的爸爸有过争论，她希望过有营养的生活，不希望像她的父母一样每天只为钱而活（马克思曰异化也）。

正是因为查理外甥女对生活有自己的思考，特别是对热情生命的追求，使她在和她舅舅的争论中持人文主义的立场。查理舅舅说服不了他的外甥女，就等着束手就擒吧，尽管还要顽抗，但是大势已去。

和这部电影对堪的，就是陀思妥耶夫斯基的《罪与罚》了。《罪与罚》叙述贫穷的法科大学生拉斯柯尼科夫杀害了一个放高利贷的老太婆，起初他觉得“杀死这百无一用、象虱子一般的老太婆”算不了犯罪，后来受到“良心”谴责，陷于半疯狂的痛苦中。整本小说，陀思妥耶夫斯基都在讨论这个生命问题，是非常典型的托氏小说，也让我们读者进行了心灵上的洗礼。。


</影评>
<有用数>97</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>桐子桐子</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-12-29 14:38:43</时间>
<影评>

 
这部电影不够惊悚？那是你没有看懂。
没有大刀阔斧的砍杀场面就不是惊悚片？希胖高级的是将悬疑感惊悚感渗透入剧情的内部。剧情乍一看似是平常温暖的家庭生活，故事围绕着叔侄展开叙述。其实狡猾的希胖将镜头多以侄女的角度叙述，一点点、多角度、无声地将观众带入侄女的情感，让观众与侄女共情，体验这股表面底下的惊悚劲。


所有的少女情窦初开时都会有一个暗恋的男人。影片一开始便创作出叔侄感情深厚的背景，浪漫的侄女小查莉相信自己与叔叔查理心灵相通，情窦初开的小查莉见到查理叔叔时眼里充满了爱意。她为这个彬彬有礼、仪表堂堂、见过大世面的成熟男人痴迷，当这个男人牵起她的手，为她带上戒指，霸道总裁式地壁咚，少女脸红心跳。


可随着查莉对查理叔叔的了解，她慢慢发现了这个男人身上恶的一面。查莉是聪明的，她一个人可以打赢整个辩论队。她喜欢思考，她思考人之所以为人的意义。她善于观察，发现戒指上的刻字，发现被叔叔查理藏起来的那一页报纸。可惜的是，她不谙世事，本想与叔叔玩笑，没想到叔叔的阴谋是确有其事，这样的天真性格导致了她被危险缠身的悲剧。
查莉什么时候开始对叔叔的态度进行转变的呢？查莉在侦探来家里时还是警惕的，甚至为自己喜欢的叔叔打掩护。但当她与侦探进行交谈时，本来是笑着说：“叔叔的到来改变了自己的生活。” 下一秒突然眉头一皱，握住自己的手，紧张起来：“你觉得叔叔有问题？” 侦探此前并没有说什么，所以这一句问话其实是查莉对自己说的：“叔叔有问题。”叔叔从窗外走来，伸手要求侦探把交卷交出来，镜头拉近小查莉脸上，她皱着眉头地看着叔叔，背景音乐配合地惊悚，她第一次看到了叔叔不那么招人喜爱的强势一面。与侦探交谈后，查莉发现了报纸上“玛丽寡妇杀手”的新闻，马上将戒指、寡妇对叔叔的暧昧态度、叔叔对侦探的逃避态度，等等一切联系起来了。她开始害怕这个男人，逃避着这个男人。


查理叔叔内心暴露的最关键的一幕是在一次家庭用餐。希区柯克的调度很关键。在这个场景中，所有的家庭成员被工具化，查莉和查理坐在最关键的位置上，镜头聚焦于他们两。在谈及女人时，这个深受妇女喜爱的男人展现出了精神变态的一面。希区柯克用查莉的角度拍查理叔叔，镜头一点点向他推进，他说：这些寡妇，没用的妇人，把钱喝掉、吃掉、打牌输掉，整天整夜玩乐。满身铜臭味，只会炫耀珠宝。这些可怕……肥胖，人老珠黄、贪心的女人。
查理眼神看着远方，沉在自己的世界里。希胖没有给查莉镜头，查莉在镜头外喊道：“他们是人啊！活生生的人啊！”我们能看到查理不为所动，视线向查莉冷漠地一撇：“是吗？”


镜头拉开，查理转换人格，变回了那个正常的叔叔。
为什么你还不觉得惊悚呢？也许是搞笑担当贺博出场打破了这一段的阴森，可这随后的一幕更加高潮。贺博与父亲谈论着死亡方式，紧张的查莉爆发了：整天聊死亡死亡，烦不烦？她冲出房子。查理觉察到查莉的不对劲，紧跟上查莉，牵着她来到酒吧，用暧昧的语气，紧拧纸巾的小动作，用自己的权威力量来威胁查莉。
这一幕是两人关系公开破裂的一幕，查理要挟查莉，查莉认识到渣男本质，。就算是这一幕也有查莉的同学插科打诨，希胖这么安排一切都是为了维持表面的轻松和谐，将惊悚全部交给暗线。
查理（伸手碰查莉的手）：“查莉，你别听那个侦探瞎说，看在我们感情的份上…”
查莉：“别碰我。”
查理（一边拧紧纸巾）：“我十六岁就出来混了。你还小，有的事情你不懂，就别到处乱说。”他将拧紧的纸巾收回到桌下，抬头阴森地看查莉一眼。
查莉：“你为什么会做出这样的事？”
查理：“人间不值得。我在嘲笑这个世界。”
查理批判查莉的天真，批判这个世界的丑陋，查莉听不下去叔叔的逼迫，离开了酒吧。她听不下去叔叔对自己所热爱的世界的侮辱。查莉不是普通的女孩，她聪明，勇敢，坚强。与叔叔并排走在马路上，哪个普通的小女孩能够与自己曾爱过的杀人凶手淡定地独处？送到家门口，叔叔依旧胁迫着她。他说，我马上就离开你们。他说，不要把这件事告诉你妈，你知道你妈会崩溃的。他说，我被抓会坐电椅，你舍得吗？ 
查莉不舍得，查莉受不了，她在家门外，看着家内爱慕着叔叔的母亲，正和父亲玩耍的妹妹。她想，这个秘密只能守在自己的心里，她能做什么呢？但求叔叔讲信用。


对一个人失望，于是想将对这个人曾经的信心建立在另一个人身上。她尽力将自己对查理的爱慕转移到侦探身上。这是一种生理上的寻求庇护，也是感情上的寻求庇护。
查莉和侦探两人单独在车库内，侦探向查莉示爱了。
侦探：“我喜欢你。”
查莉：“我也喜欢你。”
侦探：“我爱你。”
查莉：“我们还是保持做朋友吧。” 
可在侦探求爱时，她发现自己虽然可以喜欢侦探，却无法再像爱查理叔叔一样那么浓烈地去爱了。



查莉还是得直面查理的伤害。路人走过，查莉和查理在门廊上听说案子已结，另一个嫌犯死去，他们知道，世界上唯一知道自己秘密的人就是查莉了。查理跑上楼梯，转过身，在阴暗里的高点俯视着查莉。查莉弱小的在复杂的楼梯架构里，她掉进了危险的漩涡。


查理骗了查莉，他没有走，他对查莉下手了。查莉总算知道了查理是个心狠手辣的无赖，外人看来的意外实则是查理和查莉之间暗地里的斗争。查莉经历的第一个危险是被人为锯断的楼梯。片头有一个小细节，在母亲来到床前与查莉交谈时，说了一句：“这个楼梯真陡呀。”之后母亲也对查理提到担心孩子们从这个楼梯摔下来。于是查理对楼梯动了手脚。不得不说希胖厉害，在全片都将安插了细节。
第二个危险是被堵上的车库。在去演讲之前，查莉恐惧地向家人发出求助的信号，却没人收到。即算是在熟悉的人里，她仍在孤军奋战，仅凭一己之力保护家人保护自己。浮冰下的危险，这难道不比一堆人进入鬼屋更惊悚吗？查莉不是在某一刻躺在床上思考人生时长大的，她是在危险之中长大的。从车库的危险中醒来后，查莉打电话给警探求助，打不通电话给了她时间从害怕中缓冲。她找到那枚证据戒指，也就是告诉查理：你不能久留，只能离开。
在查理宣布要离开时，查莉眼中泛泛，是解脱，也是不舍。



如此，查莉为什么可以在火车上打败查理。不能仅看到查莉是一个柔弱的小女孩。是查理的狂妄，查莉的坚强，造成了查莉胜利的结局。（强行）
直到葬礼，查莉还是在思考这个世界，警探鼓励着她说，这个世界是美好的，只是需要留一个心眼。讽刺的是，有的恶人带着秘密下葬，被牧师祷告一句“他高尚的灵魂讨人的性格，永远与我们同在。”



电影结束，也许其他角色拿到的剧本来看，他们会以为这个电影是个家庭剧吧。只有查莉和查理知道这是一个惊悚犯罪电影。那么为什么查莉不把查理的真面目告诉任何人？
一来，揭发查理的身份会让全家登报。查莉的家庭是非常朴实美好的，他们愿意去给街坊塑造一个完美家庭的形象。而打碎查理叔叔完美形象的幻想会让自己脆弱的母亲崩溃。二来，一个与自己灵魂契合的人，是杀人犯。这足以说是一件恐怖的事情。类似于伏地魔于哈利波特，她不想承认自己的灵魂可能是恶的。


希区柯克将惊悚与爱恋交加，将犯罪灌于表面之下。这个世界是丑陋的吗？这个世界是美好的吗？大家都是出生于普通家庭，为什么有的人成了罪犯，有的人成了警探？
希区柯克对此作出讨论，在这种深层意义之下，你怎能拿一个刀光剑影的电影与这部内在丰富的电影媲美，谴责它不够惊悚呢？

</影评>
<有用数>55</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱吃馒头的宝宝</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-08-30 20:34:58</时间>
<影评>

这可能是希区柯克悬念最少的一部惊悚片了，但这并不影响它仍然令人提心吊胆。
希区柯克的电影学术概念太多了，这部片子是一个客体以及双重性的代表，而且是一个标准的希区柯克模式，宁静的小镇，美好的背景，不可告人的秘密，希区柯克式结局，是他个人作品的经典。
片中女主的设定存在问题，也是所有矛盾的源泉，可是女主天生丽质，但却能力不及，这个看脸的世界，还好是一个惹人怜爱的可人儿，要是换个难看的或者有点心机的，故事也就没那么复杂了。 

</影评>
<有用数>43</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>一部分与所有</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-12-02 17:12:30</时间>
<影评>

阿尔弗雷德.希区柯克是举世公认的“悬念大师”，在世界电影史上有着举重轻重的地位。1939 年应邀去好莱坞，次年拍摄的《蝴蝶梦》为他赢得该年度奥斯卡最佳影片金像奖。他一生共导演并监制了 759 部电影，300 多部电视系列据，故事的主题大多是紧张、焦虑、恐惧窥视等，悬念迭起，情节曲折回旋，引人入胜，这与他年幼的人生经历不无关系。希区柯克曾讲述，五岁时父亲被警察带走的故事，自己被警察扔进小房间，异常恐惧。美国电影协会所评出的“百年百大惊悚电影”中，希区柯克有 9 部名列其中，3 部作品位列前 7 名，包括第 1 名。(1)
在希区柯克的作品中，悬念通常有许多种表现形式。他认为一部好的电影应该占据观众的内心，所以在他的作品中，通常会采用主观视觉拍摄，让观众站在角色的角度，让他们与角色一起经历，一起感同身受，对角色产生心理认同。《辣手摧花》是希区柯克最为满意的作品之一。故事发生在美国北加州圣罗莎小镇，受过高等教育的年轻女孩小查莉不满足于现有的平淡生活，她渴望与外部世界产生连接，做一番事业，这时她极度渴望事业有成舅舅查理突然现身，给予平淡无奇的生活一丝调剂，给她一些人生的指引。正当她欲发报给舅舅之时，收到舅舅发来的报文。她深信自己与舅舅之间有着某种默契，慷慨大方的舅舅送给她一枚宝石戒指，原本亲密的关系更加深一层爱意。酷爱读书的妹妹并未对此表现出太多的热忱，她仍然沉浸在自己的阅读世界。小查莉的父母跟她一样，对舅舅的到来分外开心，作为母亲唯一的弟弟，查理舅舅十六岁离开家乡独自在外闯荡，衣锦还乡令人感概。直到一天，两个假扮报社记者的侦探计划采访小查莉一家，把他们当作典型的美国家庭跟踪报道。不料刚从房间出现被拍照的查理舅舅顿时失态，大发雷霆，令小查莉和母亲大为不解。在其中一个与她交往的侦探口中得知，舅舅极有可能是报纸和电视一直追踪报道的谋杀梅丽寡妇的凶手。自此，小查莉陷入两难，面对可能是谋杀犯的舅舅的难以置信和极度恐惧的心理，她同时无法预测如果父母知道真相后会如何。她需要一步步求证查理舅舅是否是真凶，同时需要防范他，直到最后肯定他是真凶，以及要如何摆脱他的陷害和纠缠都深深牵动着观众的心。这部片子的主题和故事线辨识度很高，精妙处在于用导演的视觉跟随主角小查莉一点点去推测、找线索、最终求证结论，以及如何克服挣扎和恐惧的心理。
谈希区柯克的悬疑片，就不得不提及“麦格芬”---- 驱动故事发展的一个重要的情节手法。他认为，很多观众观影只注重内容是不当的。他说，在一部好的片子里，导演想让观众感受到自己放在电影中的各种情绪，并跟随角色一一去体验，用导演或角色视角去找到暗藏在故事中的玄机，即悬念。只有观众高度投入情感，才能获得最佳观影体验。《辣手摧花》里的麦格芬即是查理舅舅是否是谋杀犯。希区柯克深信电影技法和精巧的设计可以带动观众的观影体验。
影片的开场，警察与查理舅舅的追逐戏暗示了查理舅舅犯罪的嫌疑，观众通过导演视角已初步得到暗示。接着是小查莉一家的日常家庭生活展示，看似无意，实则是导演用心营造的氛围，为发现和揭示查理舅舅的谋杀犯身份铺垫。影片中许多看似次要的元素，均塑造了与谋杀案相关的悬疑气氛，比如查理舅舅送给小查莉的带有字母的戒指、餐桌上弟弟妹妹的表现、父亲好友拜访时手上写着“犯罪(crime) "的杂志封面、查理舅舅偷偷藏起剪下的谋杀案新闻报纸一角、面对造访的“记者”大发雷霆等。
希区柯克强调好的作品除了故事的主题引人入胜，还要有好的组织结构，即形式。影片中，晚餐场景的那一幕戏极为关键，希区柯克通过小查莉与舅舅的生动对话和摄影技法上的运用，制造出极为紧张的气氛，将冲突加剧。这一场景也即是小查莉一步步证明舅舅就是杀人凶手的过程。首先通过舅舅的恶毒独白----“这些妇人，这些没用的女人，他们做些什么？在旅馆，在最好的旅馆里，你们每天可以看到几千个这种女人。她们把钱喝掉、吃掉、打牌输掉，整天整夜玩乐。满身铜臭味，只会炫耀珠宝。这些可怕......肥胖、人老珠黄、贪心的女人。”---- 表现一项风度翩翩的舅舅开始失礼。听到这些话，小查莉反驳道，“但她们还活着！她们也是人！” 这一刻，观众对小查莉对于舅舅的恶毒所展现出的人文主义素养并不吃惊，因为通过导演在前面展示家庭生活的戏中就埋下了心里伏笔。查理舅舅不依不饶，继续说道，“她们是吗？她们是吗？查莉？她们究竟是人，还是肥胖、气喘吁吁的动物？又老又胖的动物会有什么下场呢？” 查理舅舅在小查莉以及其他人的眼神中意识到，自己似乎失礼了，又转而微笑，重新变得温和起来。通过查理舅舅恶毒的语言、神情，小查莉似乎窥得了舅舅内心深处对贵妇的深刻憎恶，带有偏执的人格倾向，不经令人胆寒。除了对话，希区柯克还运用镜头语言来刻画人物和制造紧张情绪。当查理舅舅开始讲话，在艾米的镜头之后，接着是小查莉不安地看着舅舅的简短镜头。当舅舅继续恶语相向地批判之时，镜头缓慢向前推移，这组镜头将查理舅舅的愤恨全然展现，观众也随着镜头一起窥视他的心灵。小查莉打断舅舅的话，镜头并未转切给她，她的声音爆发留在画面外，更加突出查理舅舅的冷血与愤恨。当查理舅舅微转头，似乎对着镜头说话，一个极具震撼性的大特写镜头呈现。直到这时，观众仿佛与小查莉合体，与她感同身受，看到了查理舅舅脸上的愤恨。同时，室内布景也颇值细致研究。查理舅舅坐在主桌位置，这一细节暗示了他在这个家庭中的重要地位，也给小查莉在发现舅舅是凶手后加剧了心理负担。冲突进一步升级----小查莉与舅舅之间的，以及她内心深处的对世界与人性的认识的转变。小查莉通过这一重大发现有所成长。
好的悬念一定要有对比。希区柯克说，《辣手摧花》是他让角色融入场景的唯一一次，这也是他把这部影片称为他最爱的作品的原因之一。在希区柯克以往的电影中，大部分是搭建场景，并非外景实拍，而《辣手摧花》是真的小镇生活。罪恶潜伏在平静美好的小镇里，这与希区柯克以往的悬念建置大相径庭。
在希区柯克的主观摄影风格中，镜头语言和剪辑在这部影片的悬念构建上同样功不可没。
他擅长用长镜头制造悬念和戏剧性，用于暗示角色当时的感受。小查莉为证实舅舅是凶手、前往图书馆找线索证据时的长镜头暗示了小查理的忐忑、极度恐慌的心理。然而，在这幕戏中，从第四个镜头开始，镜头开始变的短而迅速，跟前面一组长镜头构成并置。当后面镜头越来越短时，观众的心也紧随小查莉一起焦虑万分，想要尽快获取资料，证实自己的疑惑。
观众的眼睛必须关注角色。《辣手摧花》的开场，希区柯克用平行视点引入两位主角，小查莉和查理舅舅，六个镜头中查理叔叔均在画面的右边，小查莉的六个镜头中均在画面的左边。推轨摄影使得这个开场惊艳无比。
多处的俯拍、仰拍镜头同样为这部影片增色不少。影片中，查理舅舅被捕时，希区柯克选择了俯拍镜头以突出效果。他说，“这似乎表明我们在迷宫的上方，你可以看到出口也能看到那些尝试阻止他逃离的人。”这就是典型的导演视角，让观众更多的参与情节。当小查莉在图书馆的资料里，发现一篇相关的报道上受害者的名字恰好是查理舅舅送给她的戒指上的首字母。这里的一个俯拍广角，将小查莉的脆弱、孤独和恐惧暴露无疑。当小查莉支开父母和查理舅舅参加演讲晚宴时，她给侦探打电话的场景，希区柯克用了一个透过楼上扶梯的俯拍，将小查莉再次从罪犯舅舅手中死里逃生的恐惧和焦虑直观呈现在观众面前。同样，仰拍镜头也可以表现角色的焦虑不安。查理舅舅意识到小查莉知道他就是凶犯之后，在自己房间来回踱步就是一个仰拍镜头。在这个镜头中，只有腿脚出现在银幕上。来回踱步，皮鞋踏在地板上的声响正是查理舅舅的焦灼不安。查理舅舅听到路人议论最新的案情进展，得知凶手已找到时，他雀跃地上楼，直到他意识到自己的反应太过激烈不妥而突然停下，缓慢转身，不情愿地看了眼立在原地的小查莉。这一镜头暗示查理舅舅知道小查莉依然认定他是凶手。观众通过仰拍镜头与小查莉一起再次证明查理舅舅是凶手的反常之举。同时观众也跟随导演的镜头从查理舅舅的角度，转过身，看到楼梯下立在原地的疑惑的小查莉。他将想法注入镜头，将悬念揭示给观众。
希区柯克对剪辑的运用也是为了引起情感反应，坚持用视点剪辑，将想法注入角色内心，而不是用旁白来做毫无新意的解释。
《辣手摧花》有迷人的女主角小查莉和富有魅力的反派查理舅舅。中所周知，希区柯克钟爱窈窕美丽、气质出众的女演员，他常为自己的电影选择性感的金发美女。饰演小查莉的女主角特蕾莎.怀特气质高雅、窈窕温柔，与凶手查理舅舅凶狠冷血、高大壮硕的形象形成鲜明对比。当小查莉与查理舅舅每一次在镜头中单独相对时，反差极为明显，使得喜剧张力更甚，以至于出人意料的结局中，小查莉失手将查理舅舅推进铁轨，观众依然对她的”辣手“行为表示理解，并宽容她的这一罪责。作为反派的舅舅查理充满魅力，并非以往影片中的凶恶形象。他的风度翩翩、侃侃而谈，都与谋杀犯的形象相去甚远。正是因为这样的魅力设定，才使得观众更易理解小查莉最初对舅舅的喜爱、家人对舅舅的尊崇、以及小镇人民对他的褒奖和赞誉，更是与他冷血的杀人凶手形象形成反差，加剧冲突。正如希区柯克所言，“如果他没有一点魅力怎么能接近他的受害者？”
想要杀人灭口的查理舅舅反被自卫挣扎的小查理失手推下铁轨，这个出人意料之举给了这部电影不落俗套的结局，悬念大师到电影的最后一刻给了观众又一个惊喜。




</影评>
<有用数>35</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>排骨汤大人</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-06-20 15:52:30</时间>
<影评>
               《心声疑影》这部影片在希区柯克的作品里并不出彩，只能算是一部中规中矩的电影。当然了，它还是被控制狂希区柯克打上了独属于他的烙印，能够让影迷们在众多的黑色电影中嗅出这个悬疑大师的气息。比如查理叔叔在影片出场时手中玩弄的希区柯克式的象征男性阳具的雪茄。


       故事发生在一个安详落后的小镇。我们的大坏人查理叔叔来到这里之后变成了备受尊敬的人物。只有跟他同名的他的侄女小查理才在后来看清了这个叔叔衣冠楚楚下的本来面目。当然了，最初的她可并不是这样想，她对他可以说还很迷恋。限于40年代的审查制度，影片只能不算明显地暗示了查理与他的叔叔之间的乱伦关系。


       查理叔叔的出场简直就像是一具僵尸。或者说更像是一只吸血鬼。他僵直地躺卧在床上，就像吸血鬼躺在他的棺材里。当女仆拉上窗帘夜幕降临之后，他才开始活动。之后的角色设置更是呼应了他的吸血鬼形象。他能轻松甩开两名侦探并不知何时从小查理的卧室逃脱，他极其害怕拍照的性格，他身边因为雪茄不时缭绕的烟雾，他惊人的握力等等。而他的死亡也呼应了他的出场，本来他是想把小查理推到疾驰的火车之下的，结果反而是他再一次以僵直的姿势扑向了铁轨，就像是一直吸血鬼的祭奠，只不过这一次是真的走向了死亡。同时，这也是影片不完美的地方或者说导演爱开玩笑的性格的体现，无论从身形、体力等各方面考虑，小查理始终不会是他叔叔的对手才对。

      

      可笑的是在查理叔叔的追悼会上，人们这样悼念他：“他们纯正的品格……品格的甜美将与我们长存。”大大讽刺了当时的美国社会。没错，希区柯克一直对家庭题材情有独钟。他一直认为家庭生活是精神斗争、道德斗争和情感斗争的战场。而在这部《心声疑影》里他选择了一个小社区的小资产阶级家庭进行分析和反讽。我么可以感受到40年代的美国社会的恐慌和不安，这不难让我们想到《公民凯恩》里的主人公。他拥有一切却是那么的孤独。查理叔叔也一样看似光鲜的生活下他其实绝望又无助。正像小查理在影片最后说的那样：“大家都不了解他，他其实从不快乐。”不得不承认，小查理与叔叔的心电感应到最后叔叔死去都没有消失，是这份感应召唤来了叔叔（这个恶魔），也是这份感应将叔叔送上了黄泉路。


       可是，我隐约觉得查理叔叔是丧失了活下去的意义的，就像影片开头他躺在床上的样子一般，对这个世界漠不关心、冷漠至极。最后，他终于去了另外一个地方。也可以说是一种救赎。


       因为一切都是那么的虚无，他再也不会相信这个世界。他只是觉得这里是一个猪圈，而他精神病般地赋予自己“复仇天使”的使命，就像是一只影子一样游走在人间。

     
      </影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>青鱼</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-04-03 14:56:01</时间>
<影评>

因为从小喜欢恐怖片，很早就知道希区柯克了，但是他的片子都太老了，几乎一部都没看过，直到不久之前，才看了后窗跟惊魂记，不得不说确实牛。那之后，就没再补其他片子了，直到最近，看书看到辣手摧花的影评，于是就把影片看了，看完之后觉得也不过如此，并没有多好看，于是再去看书上的影评，不得不说，不愧是专业的大师，看完后彻底惊了，原来竟然是这样！
影评全文，出自《电影艺术：形势与风格》
1，查莉的绝望
开头查莉便在抱怨生活太枯燥了，一切都很无趣，觉得日子很无聊，完全一副青春期文艺少女愤世嫉俗厌世的样子。
对于她来说，舅舅的潇洒自由，是一种美好的向往，一种自由美好的符号。是她这枯燥无聊的生活中，唯一的一抹亮色。
包括她的名字，也是妈妈觉得舅舅太美好了，所以把给她取了和舅舅一样的名字，可见他们一家对舅舅有多尊敬多热爱。
舅舅是查莉摆脱当下这种沉闷人生的唯一通道，所以她迫切想写信给舅舅，一提到舅舅就激动。知道舅舅要来，激动得要上天。
一开始我们都觉得，舅舅和她很暧昧，甚至给她带戒指那里，都格外亲密，不会有什么不伦恋吧？其实也是因为她只是向往自由向往美好人生而已，而舅舅就是那个美好人生的标志，所以她跟舅舅才那么亲密，但那不是爱情，所以后面她才会不顾舅舅跟侦探相爱。
而在慢慢得知舅舅是杀人凶手，尤其是在晚餐的餐桌上，听到舅舅那一番那些女人不如动物的发言后，几乎直接确定，对于她来说，是多么的残忍，不光是因为自己的亲人是杀人凶手，也是因为她对于美好自由的向往，彻底崩塌，在她眼里，全世界最后一个美好的纯粹就是舅舅，结果他却比所有人都更加不堪，她的信念彻底崩塌，她内心的绝望，远比我想象的要强烈的多。我原本只是以为她因为得知自己最喜欢的舅舅竟然是凶手才那么痛苦，其实更重要的是，她内心信仰的崩塌啊！
2，同一张餐桌
几场重要的戏，都特意选择在同样一张餐桌上，也格外值得玩味。
在这样的一张餐桌上，之前舅舅亲切地给所有人送礼物，还拿外公外婆照片给他们看，这是一个多么美好的地方，有欢聚有回忆有亲情，可就是这样一个凝聚了那么多欢乐那么多亲密的地方，却成了罪恶的屠宰场。
舅舅坐在主位上
舅舅在他们家，属于最亲密最尊崇的存在，连一家之主的父亲，一家之母的母亲，都被赶下了主位，而舅舅坐在这个最敬仰最尊崇的位置上。这也是我之前看电影时忽略的细节，舅舅被安座在主位上，在他们一家的心里，他是多么尊崇多么重要的象征。这样的细节，真的好棒。
而也是在这同一张餐桌上，舅舅嘴里说着那些女人的堕落，说他们不如动物，从而让查莉确认，他就是凶手。他坐在最崇敬的位置上，说着最卑劣的言辞。所有的欢愉与罪恶，都在这同一个地方，同样一张餐桌上，对比何其惨烈，现实竟是如此的讽刺。
这些戏份，完全可以安排在不同的场景，可以增添更多的可看性，不至于同场景出现太多让人腻味，可是却安排在同样一个地方，可谓是巧妙至极。让美好和罪恶，都在同一个地方绽放，更加触目惊心。
而他在陈述时，镜头慢慢推进，仿佛剥洋葱一样，我们一层一层，越来越近地解开他好看的外表，发掘他真实的内心。这种镜头设计，也格外精巧。
果真，每个人都在看电影，可是不是每个人都能看懂，不是每个人都能领略到导演的精妙设计，如果你只看故事叙事，只看构图比列，只触摸到表面的好看，却探究不到深层的别有深意的设计，真的好遗憾。
果真，豆瓣的大部分影评只能随便看看，看影片还是要看专业的大师们的影评，他们才能鞭辟入里地告诉你，好在哪里，他们才能真正带领你，发现资质平平的表层之下，别有洞天的奇妙大陆，让你惊叹，让你忍不住呐喊，真的太牛了！
而我，目前功力尚浅，只能做最浅显的分析，就连本篇，也只是在大师的专业影评的解读下，扩展一下自己鄙陋的只言片语，完全没有发掘新的惊喜。吾生也有涯，而知也无涯，吾辈尚要努力啊，加油！继续去向电影这座殿堂进发，发掘更多的奇妙与惊奇。（瑾此记录，加深印象，以防将来考研用到）


</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>电车</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-03-04 22:35:31</时间>
<影评>

这部电影作为一部悬疑片来看的话绝不是佳作，甚至还略显平庸，除了结尾处那两分钟的反转让人稍稍振作精神，其他都平淡如水，但也就是这最后的点睛之笔，盘活了整部电影。在思考导演结尾用意的时候，才让人幡然醒悟藏在悬疑面具下的意识形态。
谋杀犯最后成为人人歌颂的好人，如此出人意料的反转只是为了拯救这部烂俗的悬疑片吗？或是为了讽刺坏人最后往往都得不到应有的下场？这只是表面，藏在表面下的是对于当下美国中产阶级的反抗。
设想Uncle Charlie的犯罪动机，谋杀了寡妇Mary，夺取了她的钱财，而Uncle Charlie并不是为了钱而杀人的。回想这些赃物的去处，赃物都送给了亲戚，那枚戒指也作为麦格芬贯穿全片，那4万美元最后也捐给了医院，自己一无所获，钱财显然不是杀人动机。对于受害者，Uncle Charlie是这样说的，“他们死去的丈夫，穷尽一生的财富，留下一大笔钱给愚蠢的妻子，他们挥霍度日，花钱如流水，浑身都是铜臭味。”很显然看不惯资产阶级的铜臭味是杀人的动因。
导演的“杀人动机”又为何呢？借Uncle Charlie这个谋杀犯撕开的是美国中产阶级的伪善面具。女主第一次露面时已说出了中产阶级的本质，“你认为家庭是世界上最好的事物吗？而我们的家庭正在分解，我们只是惯例的生活下去，那种惯例太可怕了，我们一起吃饭睡觉，并没有交流，只是说话，工作。”母亲惯例像狗一样辛苦的操劳家务，父亲惯例和好友讨论谋杀恶趣味，弟弟惯例想着数字问题，妹妹惯例看着书，一副岁月静好的模样。在酒吧中，Uncle Charlie再次揭露了伪善的中产阶级，“每天从床上醒来，无忧无虑，平平淡淡过日子。你生活在梦境里，你知道外面的社会是怎么样的吗？你能想象那就像猪圈般肮脏吗？你知道周围有多少带着面具的卑贱小人吗？这个该死的世界有谁在乎发生什么。”一群精致的利己主义者怎会知道他者为何物。有趣的是，这段对话时女主的同学出现了，在这个女主不屑进入的肮脏酒吧里，她的同学在这里打工，而女主还在惊讶于叔叔是谋杀犯的事实，丝毫不理会同学的处境。这里再次照应了对话中中产阶级对周围漠不关心的讽刺。
对于中产阶级虚伪本质的讽刺也不遗余力，女主牵着来自纽约的Uncle Charlie时脸上的洋洋得意，因约会而失信好友的谎言，母亲在侦探拍照时极力展现“最好”的家庭，在得知Uncle Charlie走前的煽情，在银行面对Uncle Charlie的玩笑时父亲及周围的人所展示出的尴尬，演讲过后的恭维。在一次次小的生活细节上才能尽显当下美国虚伪的中产阶级意识形态。
在这个虚假的世界中，Uncle Charlie已没有栖息之所，最后借用代表中产阶级的女主的手将Uncle Charlie送入死亡，Uncle Charlie最后对中产阶级的反抗也宣告失败。

</影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>哈哈怪</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-04-25 23:59:31</时间>
<影评>
        一个与自己有心灵感应的舅舅，竟是连环杀人犯，你会怎么办？导演其实很早就揭示了舅舅Charles的身份，所以影片的张力主要来自于侄女Charlie的猜测、确认与对抗，舅舅的形象也逐渐由阳光到阴影直到噩梦。英文片名恰到好处，反应了Charlie在怀疑中惶惶不安度日如年。中文名么，我就不说啥了。

火车怪客、魅力恶棍、惊悚迭起、最后高潮，这都是希区柯克电影中的经典元素了；一首《风流寡妇圆舞曲》屡次出现，既是悬念又是呼应。除此之外，本片对Charlie一家五口的刻画尤为出色：做事极讲究步骤的老妈（据说以希区柯克刚过世的母亲为原型，连名字都相同），喜欢探讨凶杀方法的老爸，单纯而不失机敏的姐姐，爱读书学究气十足的妹妹，对数字有天赋的弟弟。舅舅小时曾遭不幸，后愤世嫉俗，酿成了他的罪恶行径和悲剧下场；但他最终在世人面前保留了正面形象，千人送葬的场面颇具讽刺。

希区柯克在采访中多次提到本片是自己最喜欢的作品。这就好像他在片中惊讶于自己的那一手超级同花顺。
      </影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Roni Kin</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-08-27 22:44:04</时间>
<影评>

《辣手摧花》讲述的是查理舅舅到加州的姐姐家做客的故事。查理舅舅来到姐姐家中拜访，被原本一直崇拜他的侄女发现他似乎有不可告人的秘密，察觉到他似乎就是报导中的杀人犯，接着侄女也发现了原本满脸微笑，和蔼可亲的查理舅舅也有险恶的一面。
整部电影用了很隐晦的手法，逐渐的向观众展现查理舅舅不为人知的阴暗面。查理舅舅在姐姐家拜访是观众肉眼看得见的明面上的故事主线，而一个还没抓到的杀人凶手是整个故事背后的主线。
某一天查理舅舅去到小查理父亲Joe的银行开账户，在柜台和Joe开起了不合时宜的“挪用公款”的玩笑，让在场的人都听到了；在走之前又开了一回“Joe在几年内可以坐上现在经理的位子”的玩笑，让经理听到了。这两个玩笑使得在场的人无比尴尬，也使得听到这段对话的观众觉得这些无关紧要的对话显得既没有礼貌，也很不合时宜；只是因为开玩笑的对象是亲戚，并没有多说什么。
又在某一天的晚餐时间，查理舅舅突然称赞起小镇的生活，说小镇里的女人们总是很忙很勤快，而城市里被宠坏的女人既愚蠢又没用，只知道挥霍。一段带着厌恶的独白从他口中说出来：
《辣手摧花》中舅舅查理有关“没用的女人”的独白
这段话使得小查理感到气愤，反驳道：“他们是人啊！活生生的人啊！”查理舅舅却反问道：“是吗？他们是吗，查理？你认为他们是人类，还是肥胖而又气喘吁吁的动物？过于肥胖而又上了年纪的动物会落的什么样的下场？”
这一段奇怪的讲话，表达了查理舅舅对这些中年女人带有深刻憎恨的内心想法；如此将女人贬为动物的疯狂言论也间接的表现出他的人格有一点极端，让人不禁有些胆颤。查理舅舅在说这段独白时，眼神呆滞，像是在和自己说话，更像是在抒发灵魂深处的想法，逐渐推进的镜头也配合着独白，让观众接近查理舅舅的内心。直到小查理插话，镜头停在查理舅舅毫面无表情的脸上，查理舅舅看向小查理，那一眼充斥着麻木与无情，这冰冷的一眼也是对那些“无用的女人”的厌恶，丝毫不怜悯。
查理舅舅看向查理，面无表情
而在前一天夜晚，小查理在图书馆查到被舅舅查理撕毁的报纸部分，发现最近一名遇害者的名字缩写和查理舅舅送的戒指上的名字缩写相同。而餐桌上奇怪的对话，正是已经察觉到不对劲的小查理加快确认舅舅查理是凶手的过程。这个场景有着推动故事走向的作用，使得观众感觉到逐渐接近了真相，独白也从侧面隐晦的表现出舅舅查理很大可能就是凶手，而又不需要生硬直白的说出来。由于查理舅舅在银行开过玩笑，使得这样“过分的玩笑”在姐姐家人眼中看起来很平常，只有小查理在这过程中不得不痛苦的接受着事实。
在查理舅舅发现小查理似乎知道了些什么，但是在从侦探那里知道结案之后，查理舅舅依然想要除掉小查理。导演希区柯克就用了一种进阶手法来展现查理舅舅险恶的一面。第一次，小查理在后院楼梯绊倒差点跌下楼梯，查理叔叔出现在楼梯下，却没有上前帮忙，而是逃走了。这个场景虽然只有小查理被绊到，查理叔叔看到，查理叔叔逃开三个动作；但是这个场景却间接的表达出查理舅舅就是设陷阱的人，也推动了观众了解查理舅舅下一步的目的。
查理舅舅出现，看到了小查理在楼梯上绊倒

查理舅舅没有帮忙，选择了逃开
第二次，希区柯克很直接的告诉观众，是查理舅舅将车库里的车启动，又拔了钥匙，并指使小查理去到车库。还好被经常晚餐时间来的贺博发现了，查理舅舅并没有得逞。第三次，查理叔叔干脆直接在开动的火车上动手，这是最直接的一次，也将故事推向了高潮。这样渐进的手法推动故事走向高潮的同时，查理舅舅险恶的一面展露无遗，观众也越来越接近相同的结论。
然而，到故事的最后都没有很明确的指出凶手到底是谁。从电影的开头，两位西装革履的男子跟踪查理舅舅；撕毁报纸上的新闻；来到加州，格雷厄姆侦探也调查他；格雷厄姆侦探提及已经结案，查理舅舅十分高兴；到最后想要杀死知道他秘密的小查理。从这些剧情看来，查理舅舅就是凶手。这也是导演高明之处，不需要明说，每条线索都将观众引向他想要的结果。
（但是个人喜好的角度来讲，并不是特别喜欢看这样的结局。故事的结尾不是完全的明朗，总感觉胸口憋着一股气散不开。不过换一个角度来说，这也许就是这部电影为什么会叫做《Shadow of A Doubt》的原因了吧。直到故事结束，观众的心中还是会蒙着一片薄薄的雾，还是会有一个依然散不去的'doubt'。）

</影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Filmsmith</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-07-04 23:39:41</时间>
<影评>

这部电影是我在听说这是希胖最满意的一部电影后才来观看的，看完之后确实有些惊讶。没想到一位悬疑大师，内心居然还是一位“文艺青年”。这部电影的悬疑味道自然没法与他的其他电影相提并论，而这也同样造就了它的与众不同。这部电影给我的感觉更像是现在比较流行的情节安排：女孩通过磨难，获得成长。而悬疑在这里就只是作为一个辅助，使女主的成长道路显得更为“有趣”一些。
电影本身并没有多么复杂的情节，而过于明显的情节发展趋势与对于希区柯克电影的了解，让我们很快就猜到了剧情的最终走向，这一点的确很不“希区柯克”。也同样是因为这个原因，让广大影迷们似乎并不太买账。
但希区柯克毕竟还是希区柯克，他的厉害之处当然不只是表现在对于悬疑的把控与气氛的营造上。他在悬疑片上惊人的成就更离不开的，其实还是他对于观众心理的把控。在这部影片中，当这种隐秘而又磅礴的力量褪去了悬疑与气氛的外衣后，得到了更为淋漓尽致的表现。无论是最开始叔叔到来前与侦探周旋时的慌张与见到家人后的从容，还是女主一步步发现叔叔的恶劣行径过程以及在两方都心知肚明后的表面上波澜不惊，内心中翻江倒海的博弈，当然还有最后在火车上的极短时间中的情感大爆发。观众的心一直都是与女主脆弱的心灵联系在一起，一同经历一次次的惊恐与紧张。平淡而又绵长的恐惧，搭配上平平无奇平庸压抑的小镇生活，让这种急迫感始终萦绕在观众的心头。可以说自从悬念初起时，在剩下的时间中，观众悬着的心也一直没有放下。因此，这难道不也很“希区柯克”？
但说到底，这部电影还真不算是非常“悬疑”，因此它必然要在其他方面寻求出路。这一次它的选择可谓是非常符合我的胃口。成长，特别是女孩的成长，总能让我从另一个方面去思考自己过去的得与失，这仿佛一面哈哈镜，既不真实而又显得无比真实。当女主在听到叔叔来看望自己的时候高兴地跳了起来，我最开始有些不理解，但当我听到叔叔是来自纽约，曾经走南闯北后，我便立刻明白了。作为一位女高知，小镇的沉闷与落后，每天重复而又无比单调的生活，不理解自己的父母与吵闹的弟弟妹妹，甚至是母亲那落伍的帽子，都在逐渐蚕食着女主的耐心。她多么希望自己生活在一个繁华的都市中的一个高雅的家庭中呀。但是，我们没法选择自己的出身，不是吗？因此，当来自浮华之都的叔叔出现时，如同一个救世主一般，把内心已死的女孩瞬间唤醒，携手走进天堂之门。一切痛苦，一切落寞，仿佛都将要烟消云散，只要自己可以一窥这浮华盛世的芳容。
因此当女孩拒绝帅气侦探的表白时，我丝毫没有感到惊讶。因为她实在是太“爱”自己的叔叔了。还记得当叔叔第一天来到她家的那一晚，女主就说过一句“我们俩就像双胞胎一样”，而后又多次重复。当一种爱超越喜爱与欣赏，变为一种依恋，一种对于对方所代表的事物而不是对方这个人的依恋时，这种爱就会变得无比盲目而难以被放下了。女主看叔叔的那种眼神，迫不及待向身边人炫耀，以及在马路上当着朋友们挽起叔叔的手臂。这时她爱上的就已经是叔叔所代表的那种繁华与所谓的“高贵”了。
特蕾莎.怀特在她25岁的花季表演这个角色实在是再适合不过了，她的优雅与气质，以及那令人过目难忘的眼神，着实美得令人心颤。但她的一颦一簇，牵动观众心弦的表演，又时时刻刻在向世人宣告自己远不是一只简单的花瓶。角色此时与特蕾莎实在是十分得契合，同样的满怀抱负与信心，同样的机敏充满智慧，同样面对着大好的青春可以有所作为。我相信这时的特蕾莎完全可以把自己完全代入到这个角色中，而这一点对于初出茅庐的演员们来说是十分有利的。
整部电影中我最喜欢的场面就是在女主知道叔叔的真实身份之后情绪失控离席，叔叔冲出去追她。我个人认为这也是全剧导演最为用心的一处，因为在这一处十分鲜明地展现了两位主要角色之间的冲突，也使女主真正意义上实现了蜕变。当叔叔把女主带进酒吧的时候，他的用意就十分明显。把女主带入一个她并不熟悉的环境中，女主在心理上已经落入下风了，而作为一个没有什么社会经验的女孩，一步步加深的黑影，也暗示了她内心的一步步绝望。本身的明暗对比，也象征了两人此时的心理状态：女孩在明，叔叔在暗。
而全剧中我最喜欢的剧情，就是叔叔在察觉到自己事情败露后的一番肺腑之言。在他的心中，这个傻侄女完全是不足为惧的，只是一个没有见过世面的小镇女孩罢了。但他真的忽略了智慧的力量已经女孩惊人的心理素质。他对于外面世界的嘲讽，对于女孩的嘲讽，甚至是自嘲，如一片片刀刃，直插女孩的内心，实在是难以想象女孩在这短短的几分钟里经历了什么。在年轻时没有向往过繁华甚至是浮华，就如同在年轻时没有经历过恋爱一样，是一定会带来遗憾的，因此不能说女主是罪有应得的。我们的浮华之梦往往是会被打破，终究回归平凡，回归真实。但这种痛苦实在是不应该发生在如此年轻的时候，而这个美梦竟由她最为亲近的，赋予了最大的期许的人来打破，的确是令人抓狂的。我们曾经笃信的一切，就在一瞬间便烟消云散。我们无权追求繁华之梦吗，我们真的注定只能栖身于这样的一个小地方草草了解一生吗，我们真的无法看透人心？虽然女主坚强，与叔叔周旋，最终杀死了他。但这何尝不是杀死了自己？过早地杀死了那个天真烂漫的自己。“人的第一次死亡是在失去童真的时候”，我相信女主已经在那个昏暗的小酒吧中死去了，虽然涅槃重生的她着实厉害，但那终究不再是“她”了。成长是阵痛的，这一点是亘古不变的，我们总是在追忆自己的少年时光，那个令自己喜爱或者是厌恶的自己，终究是尘封在了往事中，永远的被我们埋葬了。
末了，我还要说一下最后的那场葬礼。最为邪恶的人却配上了最为华美的盛赞，但女主又没法说出实情，实在是无比的讽刺。电影的最后一幕也构思十分精巧。女主的“旧爱”死去，也同时找到了“新欢”。不止是男一男二的转变，更为重要的是女主对于外界生活看法的一个彻底的转变。当侦探告诉她：“人心是可以揣测的，只要你足够细心。”后，女主才在心中彻底地将叔叔埋葬了。她曾对于叔叔的人面兽心，以及叔叔的对于世人可怕的看法一直耿耿于怀，但男二的一席话，让女主也相信了自己绝不会让这样的悲剧再一次发生在自己身上。也同样是在这一刻，在教堂的钟声与叔叔的弥撒中，她获得了真正的新生与成长。


</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
