<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>狮子王3 The Lion King 1½</电影名>
<年份>2004</年份>
<评分>8.0</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2024090266.jpg</封面>
<导演>布拉德利·雷蒙德</导演>
<演员>内森·连恩 / 埃林·萨贝拉 / 马修·布罗德里克 / 杰瑞·斯蒂勒 / 乌比·戈德堡</演员>
<简介>该片是狮子王的外传，讲述了狮子王辛巴不为人知的成长历程。当年辛巴的父亲木法沙被奸人迫害而死，小辛巴为了躲过一劫，逃离了动物王国。在逃亡过程中，辛巴遇上了一对搞笑活宝——丁满和彭彭。丁满和彭彭与辛巴成了好朋友，他们在丛林中开始了他们惬意的生活。辛巴在丛林中慢慢长大，最终长成了雄壮的雄狮，并邂逅了自己美丽的公主。由于有了丁满和彭彭这对活宝，使得平凡的生活也笑料百出。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>爱吃馒头的宝宝</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-06-03 15:50:00</时间>
<影评>


      《狮子王3》是狮子王的续集，在影片的开头以一种别出心裁的方式引领故事的开端，在故事中讲述另外一个故事。以丁满寻找栖息地作为故事的开端，引出一系列的故事，为影片增加了很多趣味。在辛巴与娜娜的故事中，写了很多挫折，别人的反对，做哏，他们刚开始出现是以唱歌的方式，影片中很多地方也用到这种方法，使整部电影愉快轻松，让人不由自主陷入其中。动物之间的爱情更让人心动，更让人羡慕，经历挫折的爱情更让人羡慕，憧憬。

</影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Maxthor</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-07-20 22:33:55</时间>
<影评>


《狮子王3》（2004）
《狮子王3》（The Lion King 1 1/2）是《狮子王》（The Lion King）系列的第三部作品，主要讲述的是丁满和彭彭（Timon and Pumbaa）的相遇故事以及在《狮子王》故事发生的期间，他们的不为人知的趣事。
影片以丁满和彭彭在观看电影的角度来开展，影片最后出现了一大波迪士尼角色齐聚一堂，重新观看影片，短短的不到一分钟的时间可谓是满满的彩蛋。
本文将细数片尾这一分钟内亮相的所有迪士尼角色，并聊聊这些角色的身家背景。



从最开始便出现的角色为丁满与彭彭，这两位角色最先是在1994年版的《狮子王》（The Lion King）登场。

丁满与彭彭

彭彭的名字“Pumbaa”来自斯瓦希里语，意为“愚蠢、笨拙、软弱、无忧、马虎”；而丁满的名字“Timon”则是一个古希腊名字，意为“值得尊重的人”，也有一说法认为这个名字是来自于莎士比亚（Shakespeare）的悲剧“雅典的泰门”（Timon of Athens），毕竟《狮子王》的剧情大体来自于莎士比亚的《哈姆雷特》（Hamlet）。
接下来登场的是丁满的妈妈（Mom）与麦克斯舅舅（Uncle Max），这两位角色首次登场正是这部电影。

丁满的妈妈与麦克斯舅舅

然后是辛巴（Simba），《狮子王》系列绝对的男主角，以及拉飞奇（Rafiki），一个智者存在的萨满教式（shamanistic）的狒狒，他的出场贯穿了整个《狮子王》系列。

辛巴和拉飞奇

《狮子王》系列角色出场毕后，真正的彩蛋来袭，首当其冲的便是迪士尼当家角色米老鼠（Mickey Mouse），该形象在1928年由华特·迪士尼（Walter Elias Disney）和乌布·伊沃克斯（Ubbe Eert Iwerks）联合创作产生，它也是仅百年内全世界最具辨识度的卡通角色之一。

米老鼠

Mickey Mouse from The Walt Disney Company

接踵而至的是白雪公主和七个小矮人（Snow White and all of the seven Dwarfs），同样也是迪士尼旗下最为人熟知的角色之一，同时也致敬了白雪公主经典的提裙的动作。白雪公主源自于19世纪德国童话故事，后经历世代书籍传播，以及后来华特迪士尼公司（The Walt Disney Company）的银幕动画化后，现已成为全世界最耳熟能详的卡通角色之一。

白雪公主和七个小矮人

Theatrical release poster

画面一转，来到了一个多人场景。
最左边的为《美女与野兽》（Beauty and the Beast）中的贝拉（Belle）与野兽，该故事来源于法国18世纪儿童文学作家博蒙夫人（Jeanne-Marie Leprince de Beaumontt）创作的同名童话故事；影片中野兽头上还有菠次夫人（Mrs. Potts）与它的儿子奇普（Chip），菠次夫人原为野兽所在城堡的厨师。



中间位置的是神灯精灵（Genie）与飞毯上的阿拉丁（Aladdin）与茉莉公主（Jasmine），三者皆为迪士尼1992年的动画巨制《阿拉丁》（Aladdin）的角色；而阿拉丁这个角色则源于中东的民间传说，也是《一千零一夜》（One Thousand and One Nights）中的著名角色；据说阿拉丁的故事是由法国考古学者安托万·加朗（Antoine Galland）从叙利亚马龙派作家兼说书人汉纳·迪亚卜（Hanna Diyab）的口中了解而来。



Theatrical release poster by John Alvin

而座位右边的两只正在共享着一条不知名食物的动物，则是《小姐与流浪汉》（Lady and the Tramp）中的小姐与流浪汉，而影片中的这一动作也完美对应了电影中的两狗共吃面条的场景。

小姐与流浪汉

《小姐与流浪汉》（1955）

而坐最右边的河马，则是来自《幻想曲》（Fantasia）中的河马。

河马

《幻想曲》（1940）

下一个场景，最左边的是高飞（Goofy），最右边的是唐老鸭（Donald Duck），两者皆为米老鼠的好朋友，同为全世界最具辨识度的卡通角色之一。

高飞与唐老鸭

高飞与唐老鸭

左边数第二第三位，是疯帽子（Hatter）与三月兔（March Hare），英国儿童小说作家刘易斯·卡罗尔（Lewis Carroll）于1865年发行的小说《爱丽丝梦游仙境》（Alice&apos;s Adventures in Wonderland）中的经典角色。

疯帽子与三月兔

疯帽子与三月兔

而上串下跳的那个家伙，是《星际宝贝》（Lilo &amp; Stitch）中的史迪奇（Stitch），一个由基因工程非法改造而来的类似树袋熊的外星生物。

史迪奇

The character Stitch from the Disney media franchise Lilo &amp; Stitch

下一幕最显眼的是飞在半空中的彼得·潘（Peter Pan）与小叮当（Tinkerbell），两者皆为故事中的角色，由19世纪苏格兰作家J·M·巴利（J. M. Barrie）创造出来，两者后来皆被华特迪士尼公司以不同故事搬上大银幕。

彼得·潘与小叮当

彼得·潘与小叮当之后都有了自己的影视系列

后来小飞侠被一群小孩压倒在座位上，这群小孩便是系列中的丢失男孩（Lost Boys）。

丢失男孩

The Lost Boys and Peter Pan after building a house for Wendy

左边坐着的是夸西莫多（Quasimodo），是维克多·雨果（Victor Hugo）在1831年发行的小说《钟楼怪人》（The Hunchback of Notre-Dame）的主要角色，后在1996年被华特迪士尼公司改编为电影。

夸西莫多

Hunchbackposter

最右边坐着的是《风中奇缘》（Pocahontas）中的宝嘉康蒂（Pocahontas），该故事部分灵感源自于同名真实人物、美洲原住民波卡洪塔斯。

宝嘉康蒂

Promotional poster for the film Pocahontas

最后一个极多人的画面，最易辨识的一定是在空中的小飞象（Dumbo）；最早出现在1941年的动画电影《小飞象》（Dumbo）中。

小飞象

Original theatrical release poster

最左边坐着一个庞然大物，庞然大物头上还有一个小孩，他们是《丛林之书》（The Jungle Book）中的毛克利（Mowgli）与巴鲁熊（Baloo），该故事由英国作家拉迪亚德·吉卜林（Rudyard Kipling）创作而来。

毛克利与巴鲁熊

Theatrical release poster

在的旁白，顺势数三个位置，他们分别为雨果、维克多、拉文（Hugo, Victor, Lavern），《钟楼怪人》中的三个石像，同时也是夸西莫多的好朋友。

雨果、维克多与拉文

雨果、维克多与拉文

在丁满的右边，坐着一只大猩猩，这是来自1999年版的《泰山》（Tarzan）里的托托（Terk），而这个系列是由美国小说作家埃德加·赖斯·巴勒斯（Edgar Rice Burroughs）于1912年创作而来。

托托

Terk

旁边飘着三个小人，她们是1959年版的动画《睡美人》（Sleeping Beauty）中的三位仙女Flora, Fauna, Merriweather，《睡美人》是最早的一批经典的童话故事之一，原故事最早追溯到于1330到1344年创作的诗集《感知森林》（Perceforest）。

Flora, Fauna, Merriweather

Flora, Fauna, Merriweather

坐最右边的是是比尔熊（Br&apos;er Bear），首次出现在1946年的动画《南方之歌》（Song of the South），该角色最早出现在挂名雷默斯大叔（Uncle Remus）的非裔美国人的民间故事合集中。

比尔熊

Br&apos;er Fox and Br&apos;er Bear in Song of the South (1946)



结语
短短的一分钟内包含了迪士尼大量知名角色，可见迪士尼旗下的可运用资源的丰富，而迪士尼旗下的漫威影业就是很好的成功运用资源的例子，其开创的漫威电影宇宙（Marvel Cinematic Universe）也已晋升电影史最具影响力的系列之一。
近年来迪士尼的收购版图不断扩大，各类IP都纷纷加入迪士尼的阵营，而随着迪士尼动画电影真人化之路的逐步稳定，接下来亦会有更多的真人动画电影面世，倘若加以管理和运营，相比这对电影行业，也是一波不小的冲击，也许在不久后的将来，我们都可以在很多电影中，看到迪士尼里各种角色的影子。

</影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>艾里艾特</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-06-23 02:44:49</时间>
<影评>
        Hakuna Matata！

这部故事主角不是狮子王。

这部故事主角是一个理念，一种生活态度，一个人慢慢长大，出游世界，经历挫折，成熟回归的成长心迹。

把眼睛望到最远处，超越你看不到的地方，去追逐梦想。当你披荆斩棘、饱受挫折一番归来后，你才会知道，最好的还是家，最棒的还是亲人和爱。

Hakuna Matata！无忧无虑的生活。但生活不是无忧无虑，而是有忧有虑，关键是我们的心态。

这就是我们的生活。
      </影评>
<有用数>39</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>口袋_肥力士</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-10-02 10:00:05</时间>
<影评>
        这大概是狮子王系列里最喜欢的一部--相比经典又正派的一，有点狗尾续貂嫌疑的二，这部其实名字该算是二分之一的三，这部外传，无疑掌握了所有恶搞的精髓。

甚至在某种程度上，这部片在个人最喜欢电影排行榜上，冲进前三也是毫不费力。


自从04年看了第一遍到现在已经数不清看了多少遍了。不过最近的一遍，在于着重观察了丁满和蓬蓬间的深厚情谊（以下简称基情，虽然也不是那么基）。


生长在底层的丁满一直不满足与族人处于食物链的底层，而族人似乎也对总是关键时刻掉链子的丁满很不满。于是终有一天，丁满决定放弃“dig a tunnel”的生活，去寻找心中的dream home。期间听到了狒狒的隐喻，间接见证了辛巴生命里无数重要时刻，最终和辛巴相遇，抚养辛巴长大并帮助辛巴重返王位，打败土狼成为族人心中的英雄。

这算是故事的主题。哦好像忘了什么，忘了另一个重要的人物--蓬蓬。


如果没有蓬蓬，丁满可能早就被吃掉，而因为他有点势力有点小心眼的性格，可能在寻找到一半的时候就放弃，只能回家继续当底层。而正是因为蓬蓬，丁满才能找到dream home，才能成为族人心中的英雄。

因为蓬蓬，才有hakuna matata。


所以这部片的重点，其实在于描述丁满和蓬蓬之间基情的发展，以及强调基友是生命里多么重要的一部分。


所以呢，如果你也不甘心现在的生活状态，如果你也想寻找自己的价值，尽管这可能会经历很多艰苦的事，关键不在于要去哪，而在于跟谁一起，找到一个好基友，这件事就会容易很多。


身边好基友，天下随意走。



P.S.摘一些喜欢的台词。

丁满:  I was just trying to shed a little light on out pathetic existence. I want to be where we don&apos;t have to dig tunnels and live with our heads stuck in the sand. What&apos;s so bad about dreaming a better home?

丁满妈: Look, Timon. Look out to the horizon, past the trees, over the grasslands. Everything the light touches, belongs to somone else.(这段是丁满妈教会他要现实= =）


狒狒：To find Hakuna Matata, you must look beyond what you see,


丁满：I&apos;m a realist, and I&apos;m not gonna go chasing after some fantasy.I&apos;m going beyond what I see.

蓬蓬：But if you always go beyond what you see, how do you know when you&apos;re there?(蓬蓬真理帝）


丁满：Good night.

辛巴： Sleep tight.

蓬蓬：Dream of bedbugs tonight.  (这是他们睡觉前的例行程序~）


</影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>balance</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-07-18 22:54:50</时间>
<影评>


　　《狮子王3》这部电影是讲彭彭和丁满回忆原来他们怎么相遇，并和辛巴在丛林中生活的日子。丁满是只地鼠，总爱闯祸、她希望不用在食物链的最底部，每天也不用再挖地洞，生活在地下。于是他离开家族想要找到属于自己的乐园。
　　后来他遇到了拉飞奇，拉飞奇指引他向＂向远方看去＂。在半路碰到了野猪彭彭，他们先找到了荣耀石，又到了大象墓地、大峡谷、沙漠。最终找到了乐园。然后他们又遇到了辛巴，以后他们成为了朋友，每天一起玩耍，一起吃饭，一起睡觉,生活得无拘无束。
　　一天辛巴偶遇到了娜娜，后来他们产生了感情，之后、他们一起回到荣耀国，帮辛巴夺回了王位，丁满就带着自己的家族和彭彭生活在乐园里，因此丁满赢得了家族的尊重，大家都不用生活在地下，过着随时可能被野狗吃掉的生活。
　　看《狮子王3》，我感受到，如果能和朋友在一起，就算有什么困难，我们也不活孤单寂寞！

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>刘小萌</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-04-16 23:07:00</时间>
<影评>
        Hakuna Matata,无忧无虑的生活～


整部片子弥漫着三个伙伴纯真的友谊，很轻松：）

Three pals and no worries.What more could you want?



三个伙伴在睡觉前有一段这样的对话（很温馨～）

彭彭：I&apos;m bushed,think i&apos;ll turn in for a night.

丁满：i&apos;m out.

星巴：right behind you.

彭彭：Timon,it&apos;s your turn to say good night.


       Timon--good night!

       Simba--Sleep tight!

       Pumbaa--Dream of bedbugs tonight.

多么温馨的夜晚。工作了一天，看看这部充满友谊和期待无忧无虑生活的片片，是多么的浪漫～
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>😲</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-08-06 13:26:57</时间>
<影评>

反正大概这几部应该都是看过了的，尤其是这一部里面有那头野猪哈哈哈，小时候喜欢看就是因为它好像，大概是一直是它承担着搞笑担当的作用。。现在想来，制作公司很懂啊，用一胖一瘦那种经典的组合，制造出喜剧效果，说到这里就让我想到了陈小春版鹿鼎记里面，胖瘦头陀也是这么一个视觉效果，大概是有冲击力的原因

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>难遇</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-01-09 11:22:51</时间>
<影评>

开始是丁满和彭彭出场，他们俩在看他们以前经历过的一些事情。丁满的妈妈在到处找丁满。突然地洞上方的土塌了。大家都知道这是丁满干的。在因为他们的心中丁满就是一个闯祸精。丁满解释可他们厌烦，丁满的妈妈安慰他。他向往的却是一个和平安宁的生活。
　　结果正在他憧憬着美好的未来的时候，土狼来了，大家纷纷而逃，等大家到洞下集合的时候发现还有丁满的叔叔没有逃离。后来大家认为都是丁满惹的祸。丁满在猴长老的指引下来到了一个十分美丽的地方，突然遇见了彭彭。
　　他们俩从此就成为了好朋友，还要永远在一起，不分离。
　　丁满和彭彭自由自在的生活在一起。
　　在某一天遇见了辛巴，前文中小时候的辛巴。
　　然后他们与辛巴生活的日子中的快乐时光，后来娜娜来了，辛巴与娜娜在一起，丁满和彭彭想阻止，却没有想到反而增长了他们的感情。
　　辛巴在争夺王位的时候丁满和彭彭来相助，遭遇土狼，还好丁满的妈妈及时赶来，才得救了的。
　　最后丁满带着所有的挖地鼠来到了这个美丽的地方，幸福的生活下去。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>遗失的美好</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2020-03-16 23:26:18</时间>
<影评>

　《狮子王》这部电影主要讲述了狮子刀疤一次次地让辛巴陷入危险，目的是想夺取王位。因为辛巴是现任国王木法沙的儿子，是王位的继承人。而勇敢的木法沙一次次地救了辛巴。有一次，刀疤叫土狼(他们是一伙的)把成群的羚羊赶到了辛巴所在的地方，木法沙又一次救了辛巴。但木法沙在爬峭壁时想让弟弟刀疤帮助他，没想到被刀疤无情地推了下去。木法沙光荣地牺牲了。刀疤当上了国王。辛巴逃到了另一个国度，遇到了彭彭和丁满，三个人无忧无虑地生活在一起。渐渐地，辛巴长大了。后来他的朋友娜娜叫他回去。在朋友彭彭和丁满的帮助下大胜刀疤和土狼，辛巴终于当上了国王。

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>菊次郎的夏天</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-03-04 22:27:35</时间>
<影评>

      《狮子王》是以大人物为题材的故事。没有过多的强调爱的伟大，更多的表现在责任方面。是辛巴他的责任，因为他的叔叔刀疤并不是一个好国王，在他统治的领域充满了饥饿与荒凉，他把生机勃勃的狮子王国带进了黑暗，同时娜娜遇到了辛巴，按照传统惯例辛巴应该是国王，是大家公认合法的国王，娜娜把狮子王国的危机告诉了辛巴，于是处于责任，他决定回去，但他内心的害死父亲的犯罪感并没有消失，而此时的辛巴并不知道是刀疤是害死父亲的真正凶手。富有戏剧化的剧情，人物内心的矛盾和观者内心的感受是不一样的，由一个矛盾衍生出来的复杂感情，牵动着观者的心。作恶多端的刀疤还在享受他的国王的生活时他不知道没有死的辛巴正在回归，人们还在刀疤的欺骗中活着，同时辛巴的回归让刀疤的王位再次会受到威胁。当在辛巴与刀疤决斗取回王位时，可恶的刀疤利用辛巴对害死父亲的犯罪感，想乘机杀死辛巴，但这一招并没有起到决定性的效果，到最后刀疤用谎话欺骗辛巴时隐藏在背后原本想帮刀疤的豺狗三兄弟也看到了刀疤的真正面目，终于在辛巴最危险的时候刀疤说出了自己杀害辛巴父亲的事实，这是一切都真相大白，愤怒的辛巴看到自己的杀父仇人就是自己的叔叔，忍无可忍在决斗中把刀疤蹄下了山，最后刀疤的结局被豺狗吃掉也是他自己造成的死有余辜，离去了生命的轮回……人生之路是非常漫长的!我们在这个世界上生活，就是从摇篮到坟墓这一过程，但在我们生存的一天中，你为这个世界作出了什么贡献呢?即使我们的人生旅途是坎坷不平的，但我们依然要向前走，因为地球还在转动，我们的心还在跳动，我们就要用我们唯一的生命来谱写一曲壮丽恢弘的篇章!

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
