<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>大丈夫2</电影名>
<年份>2006</年份>
<评分>6.2</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2293675814.jpg</封面>
<导演>钟晴</导演>
<演员>曾志伟 / 毛舜筠 / 陈小春 / 原子鏸 / 张达明 / 何超仪 / 黄又南 / 林苑</演员>
<简介>添（曾志伟 饰）、Dr Lee（陈小春 饰）、娇（张达明 饰）以及大学生阿仔（黄又南 饰）平日在老婆或女友面前总是毕恭毕敬，百依百顺。其实四人都心怀鬼胎，那就是在取得他们的另一半信任之后找机会出去鬼混。
                                    
                                　　Mary（毛舜筠 饰）、绮贞（原子鏸 饰）、娇妻（何超仪 饰）和阿Ling（林苑 饰）是四人的伴侣，一开始她们都以为自己的另一半对自己始终如一。但四人渐渐识穿了男人们的诡计，羞愤之余，四人订立了攻守同盟，决定一起出去鬼混，以牙还牙。
                                    
                                　　男人们知道了自己的另一半亦开始红杏出墙后，大为紧张，开始跟踪自己的老婆或女友。他们之间的危机最终能否顺利化解？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>木卫二</作者>
<标题>有笑料，没创意</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2006-10-30 14:38:50</时间>
<影评>
        首先《大丈夫2》与彭浩翔没任何关系，这也意味着它必将少去彭导作品特有的细节考究——小到一条短信，大到一处远景。其次作为电影续集，它们一般都是吃力不讨好的，所以《大丈夫2》的票房收获倒反衬出它还不至于那么差。再者，开头直接模仿《黑社会》，到《以和为贵》、《杀破狼》并无不妥，只是笑料堆砌掩盖不了创意缺乏——实事求是的说，《大丈夫2》依然停留在了小女人观点上，不知道和林爱华、毛舜筠、麦曦茵几个女编剧自身有无关系（打心里说人们还是把男女出去滚判为截然不同的两件事情，女人出去并不是自愿的，而是被迫的）。在如此分明的是非观面前，马后炮就很没意思，要揭示以上问题《大丈夫》早就把主旨点明得一清二楚。但纠正下这并不是说就要做“大女人”，就一定要片中的四个女主角真去滚，背叛本来就不是莫须有，关键在于最后的解决与包容。


彭浩翔拍《大丈夫》除了根据他收集事实资料的“癖好”外，也和他的伤感恋旧情结不无关系，换话说也可以归入“回归情结”：就是那段“马照跑，舞照跳，五十年不变”导演的话。《大丈夫》主线、暗线遵循着剧情展开，它是带有彭浩翔风格的作品而不是炮制的类型片，而在续集中一切不复存在。


但真无法苛求一部续集商业篇要怎么深刻、值得回味，毕竟它的直接取向就是娱乐大众、收获票房。所以观众可以看到续集搬用了彭浩翔几部作品中的男主角，即《买凶拍人》中的张达明，《大丈夫》中的曾志伟和陈小春，《AV》中的黄又南，女主角方面依然有第一集中的毛舜筠、原子鏸和吴君如，故事角色方面继续得到保留。


如出一辙的演员班底、继续套用的偷食剧情，《大丈夫2》里甚至依然可以发现彭浩翔作品中的御用配角詹瑞文（澳门鸭店里的黄飞鸿），一如既往的舞台风格搞怪。即使现在网络消息如此迅捷，这俨然就可以用来弄成一部“唬人”的彭氏作品。但遗憾的，它并不是，也不会是。


曾有人大肆渲染《大丈夫》对于《无间道》的颠覆云云，问题就在于它并不是直接抄袭挪用，而在续集里与《黑社会》相关的段落可谓见缝插针：开头选话事人、狼狗房剁肉、九叔装箱子被人从山丢下、结尾水库边钓鱼；《杀破狼》一段则出现在四人被一群太妹围住砸瓶子。


卖A片的那位是周星驰《喜剧之王》里的洪爷（林子善），也算演员班底、看了老婆生孩子3年8个月不敢碰的黄小龟（黄一山），黄太太就是陈小春版《鹿鼎记》中有名的小美人梁小冰，至于林子聪这般眼熟的肥仔网友自是不必说了，更多配角可以睁大眼睛观看片子也留意下片尾字幕。


何超仪在片中的戏份，先前刚看过《放逐》——怎么说，在想幸好不是先看过《大丈夫2》，不然反差太大，对于她在《放逐》里的妻子角色真要有了早先印象。前面说了是笑料堆砌，基本停留于小打小闹，真不值得细究，比如意谋报复、引出九嫂有些牵强、一些内容直露给观众的意图过于明显，效果得要打上折扣。《死亡笔记》、石坚这类元素需要观众一定程度的意会，而狼狗房剁肉一段知道确是恶搞，反应过来真有些不舒服。



当《大丈夫2》又出现几个人满怀愧疚直欲痛改前非时，便是一阵莫名的讽刺，果不出其然，绕一圈结尾又回来了。对于《大丈夫》以及续集，观众都会保持明确的是非观。在是非观面前，观众不可以混淆，在道德底线面前“偷食”就该受到抵制，它又具体表现为男女观众在观看影片时必然出现的分歧。


长篇大论就算了。说说而已，何必这么认真。至于电影，看过笑笑就好。


http://moviel.movblogs.com/article-145216.html

</影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>水水</作者>
<标题>不滚不知时运高，不滚不知身体好</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-11-06 17:43:43</时间>
<影评>
        呵呵，喜欢看热闹的觉得不够热闹，喜欢看恶搞的觉得也没搞到哪里去，处处的黑社会小桥段用起来也就那么一回事，早就见怪不怪了……似乎这是一部让人very失望的电影。没有了彭浩翔，连大丈夫也不那么丈夫了……搞出什么老婆集体出去耍，最后挽救家庭和爱情这样猥琐的主题中心，简直是荒唐弱智外加惨不忍睹……


真的是这样吗？


我以为不全是。


这是藏在伪劣向日葵主题下的一株毒草～呵呵，貌似粗制滥造的主旋律，实则另有洞天。就好像《征服》看得不是人民警察怎样降魔卫道，看的是孙红雷如何演绎那一句：不冲动叫年轻人吗……


其实这部片子的细节不是给早上八九点钟的太阳们准备的，这个片子里有些东西有些对白在对他们是没有共鸣的。就好像很精彩的浑笑话，小学生听完了完全不知所云，倒不是说小学生们能力和智力有什么问题，只是年龄或是经历不够，听不出来，不能感同身受。


对像我这样年轻人来说，喝点浓汤就得上房挠墙，吃点生猛就要蹦达半宿……天天腻乎蜜里调油还嫌不够，只嫌家里老有人只恨独处机会还不够多……是不能领会独孤九剑的精髓的。


非等媳妇熬成婆，一不留神结了婚生了娃，人到中年，要么而立要么不惑，再加上那些个一早就已然同居许多年，只等着分房子买房子，赶紧结婚，准备迅速过完下半生的……这样的老炮们看完了一定悄悄的把手心拍红，俺挑大拇指，tnnd，剧本谁写的，个别段落太tmd精辟写实了吧～


注意，还得是悄悄的，表面上一定要装。装得就好像吃了免费的晚餐一肚子满足擦擦嘴还得挤兑挤兑，拍的什么玩意啊，满脸的横挑鼻子竖挑嘴……至于为什么要这样装，呵呵，那就得是听得懂浑笑话的成年观众心知肚明了。


我认为最出彩的有2段，一段是开头九哥家里庆祝九嫂生日，7男8女你来我往，纷纷暴料……镜头切来换去，个个精彩到位～强烈建议所有大龄男女青年&amp;中年观之，共勉～


说到这里我还想插一句，在聚会或party上扎堆讨论房事这事有点悬，就算是哥们姐们也没有聚很多众一起开聊这个的。呵呵，想了想，够深的。


另一段是在澳门的酒吧，詹瑞文的出场就是满堂彩，一如既往，海豚妆的男妈咪，演啥是啥，再夸张的表演他也是手到擒来，严重到位。


顺便再赞一下何超仪和她的TBACK，性感，好看。看过《蝴蝶》里的她，再看到她不知咋回事容易想到刘若英。
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>李翼</作者>
<标题>彭浩翔x林愛華 如何讓《大丈夫》系列成為社團或個人捉“滾”的史詩級作品</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2021-02-12 02:13:10</时间>
<影评>

《大丈夫2》是《大丈夫》的續集，這聽起來是廢話，但終究是實情，如果說第一部是講一幫老公出來“滾”的故事，那續集就是反其道而為之，講一幫老婆出來“滾”的物語，而且編劇也換成了以林愛華老師為首的一幫女生。續集當然是在保留一些前作的成功元素之餘，能給觀眾多一點的新鮮感，從這一點來說，《大丈夫2》在理念上是沒有問題的。但“滾”這個事情，其實絕對不像表面上那麼隨便，而是一個非常敏感與複雜的社會學行為。如果男女雙方已經各玩各的，婚姻形同虛設，那就算是出來滾，也沒有那種刺激感，這可能就如同某些富人喜歡在商店裏偷東西一樣，那種得手的樂趣，是錢都買不來的。
但《大丈夫2》的問題，不僅僅是老婆出來“滾”，讓老公擔心“吃醋”，是不是一種不太接地氣的女權思想與舉動，或者說是否能稱得上是一種解決辦法，還是破罐子破摔式的“意淫”，而是整個故事結構，與角色關係，都有一些歷史遺留問題。這不得不把第一部的創作人，世界上最英俊的導演彭浩翔先生“請出來”……
猶記得第一次見彭導時，我就跟他說：您跟香港之前的導演都很不一樣，不管在理念，還是故事結構上……這當然不是拍他馬屁，而是肺腑之言，確實如我之前一直反復提到的，香港電影在創意與結構上，是習慣性鬆散的，更不太關心劇本，可有可無，而彭導在這些方面，比他的前輩，甚至同輩導演，都做到了質的不同與飛躍，這也不是鬼馬，黑色幽默等標籤所能涵蓋的。當然，他後來對有些細節上的處理，我個人還是有所保留，比如春嬌志明系列裏，開頭的驚悚故事，與後面的愛情主體小品，兩者之間其實沒有多少緊密聯繫，這當成一種趣味無可厚非，但如果提到所謂類型結合，我覺得還是大可不必。還是那句話，當華語整個人文環境，是不求創意，不重系統時，還是應該盡可能做到讓情節與風格完全圍繞主題，就算是有一些矯枉過正，也是值得的。
回到《大丈夫》系列本身，最精彩的當然是將偷情戲，拍得跟黑幫，警匪戲一樣，這種風格置換的處理，相信彭導是駕輕就熟，舉最簡單的一個例子，就是《買凶拍人》裏把DV當槍一樣拆，基本原理都是相通的。而這一點在續集中，編導也盡可能的將之延續。但《大丈夫》有兩個問題，限制了這類喜劇，從而不可能像黑幫，警匪片那樣用相似的套路反復拍攝。
第一就是這幫老公，以及那幫老婆，各自的共性，遠遠大於個性，雖然編導已經動足腦筋，想塑造一個個不同的老公，但問題是，他們的外貌個性資歷等方面的差別，跟喜歡出來滾這個特點相比，幾乎可以忽略不計。至於跟警匪片的對比，有人可能會反駁，雖然有孤膽員警英雄，但更多的是團隊合作的員警，還有一幫悍匪，那跟這樣有集體榮譽感的老公與老婆們，不是一回事嗎？
問題是不能這麼簡單的對比，如果非要比，那就相當於一幫員警，忽然發現自己的兒子，或者親友都是悍匪，這樣的話，趣味性和戲劇性其實就會減弱，最多是加強了一些社會諷刺性，畢竟只有兩種可能，一是大義滅親，二是包庇至親，而這跟員警與悍匪互不認識，但勢同水火，是兩種概念。
第二，可能也是更關鍵的一點，就是結尾。打一個可能並不是特別恰當的對比，就好比三級片最後，打出字幕，淫人妻女者終受報應，但前面這些聲色犬馬都已經做完了，最後以一個人生的至理收尾。這雖然是必須的，但在故事結構上卻是個大問題，就如同打妖精打不過，最後神仙來救命。而彭導在第一部中，最後安排毛舜筠的角色來一個反轉，雖然很機智，但還是有點為了加重結尾的“技術含量”，而刻意為之。畢竟總不能讓老婆團抓住老公團的小辮子，然後離婚收場吧？……那應該怎麼辦呢？
我個人的設想是這樣，剛才提了警匪，但沒怎麼說黑幫，當然在港片中，這兩種類型沒有什麼明確的界限，而且主角的身份與善惡，也是可以任意調整的。《大丈夫2》一開始是戲仿了《黑社會》中大佬選舉的戲碼，但這真的就只是一段開場戲，跟後面沒什麼聯繫。與此同時，就如我上文提到過的，彭導在處理第一部中一些具體的戲份，比如把記者拍照當槍戰戲拍這些點上，絕對是非常獨具匠心的，在背景音樂的烘托下，效果就更加顯著，但問題是，只要一轉場，音樂一下來，就會有極短的冷場的感覺。那這個問題出在哪呢？是剪輯，還是音樂的處理上？
應該都不是，還是我個人覺得，是風格替換，或者說戲仿的範圍還是有點窄，雖然已經比一般零碎鬆散的港片要好許多，但還是沒有輻射到整個劇情上，所以一場戲跟一場戲之間，就很容易讓那種戲仿的氛圍，很快冷卻下來。
那結合到黑幫片的替換主題，我覺得《大丈夫》系列，不應該局限在幾個老公，以及那個被“囚”的九叔身上，就算不是一個社團，至少得是一個會員俱樂部。比如說當傳說中的杜老志關門之後，原本的忠實會員，何去何從，就是一個不容小覷的社會問題。正如同一個大的幫會，如果被強制解散，這幫“烏合之眾”的影響也不能太小看……於是這幫前杜老志的會員，坐下來開會，以後怎麼玩，具體怎麼組織，就擺上了議程，不免分成幾派，互相不服，都認為自己這幫人“滾”的方式與口味，才是正統的，就像黑幫劃分地盤一樣，在這邊，消費者也一樣能以消費能力和品味，來劃分地盤，甚至還會為了選新的俱樂部“部長”而爭吵不休，大打出手……
而其中有幾個老公，就是主角，在林立的幫派裏面選了一個加入，而那派管事的，為了收買“淫”心，許下諾言，跟著他一起出去玩，如果被老婆抓住，他會負責賠償一切損失，只要平時交一點會費便可。也就是說這個管事的，給他手下的人，買了一個出來滾被抓的保險。這麼一弄，加入他這派的人猛增，另一派不甘心，當然要搞破壞，而方法就是透露消息與行蹤，讓那派的會員一直被老婆抓住，然後看那派管事的，有多少錢可以拿出來賠……
於是這就不僅僅是老公跟老婆之間的攻防戰，最後像現在的片子裏只涉及到一點記者和員警的戲份，而是變成了一個如同古惑仔幫派鬥爭的故事。這還不是最重要的，關鍵是這麼一弄，結局，以及兩公婆之間的最終關係，比較好處理。道理也很簡單，就如同《古惑仔》系列一樣，之所以主角一直是給人一種很正派的感覺，除了演員外貌氣質之外，最重要的就是設計了一個角色比其他角色，包括主角們還要壞，還壞很多，一襯托，主角就像是個聖人一樣了。而在現在這個《大丈夫》故事的設想中，那個之前說替會員買“出來滾被老婆抓”保險的傢伙，就應該是這樣的反派。
當然以上還是一個團體的故事，如果是單對單的話，那就是在“滾”江湖中，有一位號稱從來沒被抓住過的老公，然後有一個女偵探，就是不信這個邪，棋逢對手，將遇良才，女偵探百折不撓，最後把這位老公抓個正著。那老公的老婆跟他離婚，但接下來這個女偵探做別的事，抓別的奸都感覺沒意思，總是想著那位“老公”。而且她還懷疑，那傢伙之所以上次被她抓住，其實是有故意的成分，他可能真的想離婚，也就是說他故意輸給她，是看不起她。於是女偵探去質問那個“老公”，上回有沒有讓她？那個“老公”故作神秘，沒有正面回答，只是說，不相信的話，可以再抓一次，他保證盡全力。但問題是，這位“老公”現在是名不副實的，已經離婚了，所以要抓他的“滾”，至少得讓他先結了婚。辦法也簡單，女偵探先跟他結婚，然後再抓他的“滾”，以證明自己身為一個無奸不催的絕世女偵探，兼現任老婆的能力……

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>郑大少</作者>
<标题>大女人日记</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2020-03-17 22:16:09</时间>
<影评>

        这是一出原味港产喜剧，集恶搞和寓意于一体。续集的导演虽然由彭浩翔换成了钟真，可“大丈夫”的精髓还是得以保存，并在一定程度上得到进一步地发扬。婚姻是一场战争，签了字就得准备打这场战。离婚？只能说明你已经低头认输！
       曾志伟、陈小春和张达明等几个春潮暗涌的已婚男人耐不住双人床上的经年之痒，决意开展新一轮的偷食行动。谁知家中那些出得厅堂、入得厨房、上得床的“撕扒打女战士”们早就瞅出了端倪，为了“男女平等”的大同思想，为了维护“家庭主妇”的尊严，家中红杏决意出墙，准备实行“滚出去”计划，看看外面的花花世界。
        这次轮到“大丈夫”们开始拯救危机，角色的倒置加上啼笑皆非的小黄段，再穿插《黑社会》系列的经典桥段，假正经的港产喜剧新鲜出炉！
写于2007年5月5日

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>铁女| 缺范儿</作者>
<标题>当大丈夫遇到黑社会</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2006-12-10 00:33:57</时间>
<影评>
        因为前一部的成功

所以这次的续2难免有狗尾续貂的嫌疑

有道是"画虎不成反类犬"

续集总有点吃力不讨好的意味

还好这一次不至于失败背上骂名

只可惜  没有了Peng Hao Xiang 就少了一些细节处理

伏笔  关联  线索   远不如上一部的缜密

包括恶搞也没有上一部的细腻

因而显得更粗糙 也就更商业


从头到尾还是搞笑的 前一次有了无间道 这一次就来个龙城岁月

从选会长、警犬、到滚笼子、拍板砖……

这一次的模仿比上一次更明显更露骨

只可惜  因为这样的明显  反倒显得有些做作 背上恶搞的罪名

无论如何 作为一部商业片来看 还是成功的

只是影片最后说到 不会就此结束

那么 倒让我开始担心 续3还能翻版什么呢？
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>SydneyCarton</作者>
<标题>当作者遇上类型——《大丈夫》两部比较谈</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2006-11-24 15:00:16</时间>
<影评>
        彭浩翔的《大丈夫》是拖到了今年才看的，当时感觉还是真是不错，至少整个的布局是非常精到，而且一个个的小细节上把握得很到位，不经意的时候，已经影响了整个电影的动向。今年推出了《大丈夫2》，当时一看导演不是怪鸡，我就已经在心里打了个折扣，看导演的名字，非常陌生，专门去查了下，发现还是为比较有名的电视导演，导过《一号法庭》、《笑看风云》等，至少应该不会太失水准。


看完了。比不上第一集是肯定的，不过这样的比较也没意思。至少这一部也很有趣，虽然这样的有趣和第一部差了个档次。比如戏仿。第一部戏仿的是《无间道》，但这不是情节上和某些场景上的追风，它有自己的风格和自己的剧情，但在大相径庭的情节推进中，却设置出了和《无间道》类似的语境，它的煞有介事让本来的阴郁和压抑瞬间得到消解。即便是一些具体场景的相似，比如开头，同样是曾志伟的“路怎么走”，用在这里，也一样恰到好处——即使观众没有看过《无间道》，也会为之莞尔。而那段水枪打相机的段落更是让人拍案叫绝。再看第二部，虽然跟王晶同学的很多电影比，戏仿得还是比较聪明的，但问题在于，这只是为了商业考虑，每个类似的场景出现的时候，几乎就明白的告诉你，我是在学谁谁谁，更重要的是，这样的情节，还常常游走于主线之外，完全为了玩。第二部主要沿袭对象是《黑社会》、《以和为贵》、《杀破狼》，如果说模仿《黑社会》的开头字幕还是很有点意思，那么第一个场景就太没意思了，喝茶选话事人这个著名的桥段完全是为了炫耀自己的戏仿，跟后面的整个故事几乎没有关系，虽然这里面的麻将、视频电话都做得有趣，但也只是增加叙事中间的奇观。虽然前面说到的水枪打相机也有这样的味道，但和叙事还是结合得比较紧。好在观众也不会要求太多，开头乐呵一下，也就过去了。但后面模仿《杀破狼》的砸瓶子段落，就像一个人要说笑话，还没开口自己先笑了，刚刚渲染出来一点气氛——虽然大家都知道是为下一步的情绪高潮做准备，但气氛还没上去，就已经落入搞笑的窠臼，哪怕为了“笑”果，也应该再憋一会儿。


从上面这点我们已经可以看到了，2跟1比最大的不足就是，它的结构太松散了。1里面那群男人的计划，严密、高效，当煞有介事到了一定高度，就成了风格。而2呢，只是相把1的事儿颠倒个位置说一下，甚至都不知道自己的路子该怎么走，看的时候，感觉完全是摸着石头过河，所以造成的结果，就是情节的堆砌，而不是整一，不过它比平庸作品好一点的地方就是，无论什么情节，单个提出来，它都能做得尚可自圆其说，并且多少会闪出一些亮点，比如原子蕙的转变过程，用一个车门袋中的破碎的安全套包装纸作为转砺点，非常自然，只是可惜，这样能够有铺垫的设计，实在太少了。


如果要给2找优点，有没有呢？当然是有的。虽然2的结尾说是曾志伟作品，但其实从毛舜君参与了影片的表演、编剧和监制工作来看，恐怕她才对影片的监控权更大，或许因为如此，影片中有不少有点意思的台词——传着女权外衣的男性话语（这个下面再说）。像开始聚餐时候，不断在扎堆的男人们和女人们之间转换的镜头，虽然显得有点冗长，但将很多男女在相同看法上的性别差异表现得淋漓尽致，堪称片中最好的一段台词。至于作为全片片眼的那句“女人不滚，男人不紧”（滚大概是粤语鬼混的意思，用粤语说这句话非常压韵），也算勉强的精到。


看起来，1是2的反拨，但实际上，两部电影想要表达的东西相差非常远。有位朋友说怪鸡喜欢在电影中表达一种怀旧的意味，我想这样的总结是很有道理的，《买凶拍人》是萧条时代的怀旧，《AV》是对青春热情的怀旧，《伊莎贝拉》是对澳门这个地方夹杂着父性情怀的怀旧（看俄罗斯电影《小偷》也会有类似的感觉），而《大丈夫》，诸位还记得那段大家开着车如数家珍地介绍旁边的娱乐场所，以及梁家辉扮演的九叔一把鼻涕一把泪地为某个夜总会的关门而伤感的段落吗？还有结尾那个360度的拥吻，呵呵，其实，还是在怀旧的。至于主题，彭其实是用种非常戏谑的语调来说的，语调戏谑不等于说的话就戏谑，其实，很严肃，而且很现实，从安排其中的那场曼联和阿森纳踢平的比赛，就可以看出点彭的意思，实际上，这个是一个过程，无法摆脱的过程，彭只是冷眼看着，将这些事实夸张出来，他无意去讽刺挖苦任何人，甚至还带着同情，无论是同情苦恼的丈夫还是伤心的妻子，夸张是为了“笑”果，笑完之后，他还能让这些沉淀下来，让你品尝到点苦涩和他的温情。可以这么说吧，这其实是一部复调的电影，搀杂着他自己的怀旧情感和一贯的戏谑说事，如果谁有心，可以细细分析。


如果说1还能从类型片中超脱那么一点，2就完全是一部类型片了。几乎明显的一部分搞笑一部分说教，大家任务分明。等玩累了，就开始讲讲道理，苦口婆心，遇到神经不那么大条的，刺激出眼泪也未为可知。从这个角度讲，1的味道是很香港的，而且是很长时间没有遇到过的那种港片的味道，而2怎么都让我觉得很韩片，特别是后来的煽情，呕吐是直接学习《色即是空》以及某个张娜拉演的情景喜剧。有点让我不舒服的，是2的伪女性话语。1反正就是男性话语，不做任何遮掩，但他的话语表现到了最后，还能体现出一种对女性的尊重和欣赏——当然，也是男性角度的。但2，看主题仿佛是女性话语了，可看看这片眼“女人不滚，男人不紧”，导演同学（或者说制片方，反正是影片意识形态的主导者）的良苦用心才体现出来。他（看名字我不知道导演的性别）是反对男人的出去鬼混，但并不代表他认可女性的自由，他所认可的价值观是主流的，家庭和睦型的，而这一套价值观本身就是建立在男权社会的基础上的，所以，所谓的中立，其实只是不那么偏斜而已。当然，就类型片来说，它的目的，应该是达到，反正没有哪个花心男人看完这部电影会真的收手。所以，我本来觉得拍到曾志伟的车回来，就足够了，因为那样的结尾已经很抒情了，但最后还是没忘记加上那样的戏谑，看起来，和怪鸡的结尾有点像，但实际上，少了应有的气质，只是沦为搞笑了。


</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>臭豆腐</作者>
<标题>画虎不成反类犬</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-06-21 22:06:27</时间>
<影评>
        海报一看就是PS的，影片也像是PS过的图片一样，拼拼凑凑出来的一出闹剧。

第一集是典型的彭浩翔作品，情节严密而紧凑，充满各种暗喻，E搞“无间道”的同时又不乏创意。看得出来，本片努力想在风格上与第一集靠拢。第一集里男人出去滚，本片就换女人出去滚；第一集里E搞“无间道”，本片就E搞“黑社会”和“以和为贵”；演员整容也基本上保留了第一部的人，甚至还加了几个彭导的御用演员。不过，“画虎不成反类犬”，毕竟彭浩翔只有一个。虽然本片一样能让我笑，可是已经没有什么新意了，我看到的，只是一部普通的香港喜剧片而已，还是很E搞的那种。就像做菜放很多味精一样，虽然也很鲜，可是却不是食物本身的味道了。而第一集彭导将他的“回归情结”放在了影片的各个细节中，本片则沦为了彻头彻尾的商业喜剧。

其实，如果影片在两辆车分道扬镳结束，那还能算得上一部佳作。可惜，最后加上去为续集打伏笔的E搞“黑社会”的那段，简直是狗尾续貂。搞了半天，影片又回到了原点，真不知道哪一部片子会成为下一个E搞的对象。这种影片就像KFC和McDonald一样，即食而无营养，拿来消磨消磨时间还是不错滴。

像这种没有原著支撑，妙手偶得的片子，有一部就够了。曾志伟还打算拍第三集，希望他不会变成第二个王晶。
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>childe</作者>
<标题>非大丈夫风格的大丈夫II</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-11-17 15:15:56</时间>
<影评>
        导演是钟晴，没听说过，不过看编剧的时候，暗地欢喜

原来毛舜筠也参与了，喜欢这个女人

当年哥哥与之求婚，想来不仅仅是因为年轻气盛

一个容貌与才华都不缺失的女人从来是吸引人的


说回电影，除了片名、演员和轮廓是延续了彭浩翔的大丈夫

其它的，或许完全不一样

一部男人的恶搞

一部女人的恶搞

你希望从中看到一样的风格，这怎么可能呢？


总共有两段群戏，蛮显得第一部和第二步颇有些关联：

场景一来自《龙城岁月》，黑社会那部，

台词都挺像，那几个港剧的千年绿叶也发挥不错

曾志伟那个麻将把我笑傻了

不过因为有龙城岁月珠玉在前，

且由于陈小春的那个结束实在破坏了整场戏

所以这里自然与大丈夫第一部里那段躲避媒体曝光无法比拟

这里最多算是恶搞成功，比较成功的恶搞兼第一部戏的有效链接


不过在九嫂家里那场戏，男女分开的那场，

简直只能用精彩绝伦来定义了

男人和女人，匆匆的镜头竟然出现了几个久违的面孔

黄一山、曾华倩原来都是青春无敌的，有多久没晃悠了

竟然出现了，还是中年欧巴桑的身份，冲击够大吧

镜头切换，曾志伟自慰那个小镜头的切换，

男人如梦如幻到满足得猥琐的笑脸对应

和女人自哀自怨到黄脸婆的标准face

与后来女人喝酒到强上曾志伟十分呼应

……

人、服装、场景切换、台词、音乐、台步

每一处承接，都张力十足

不是彭浩翔的那种，虽然在场景一是在学，

不过到后来的这个小高潮，简直就完全走样了，

其实在开始我觉得是导演其实并没有力量去驾驭

那种来自男女迸发四射的激情，几乎要溢出屏幕

后来却想，就是这种无法控制的粗糙感，反而使人更真实


哈哈，这部片子还有些淅沥古怪的致意

比如说致敬《教父》，

毛舜筠去见九嫂，那个光线，那个角度，那个造型

你说那里不是来自麦克和白兰度那个场景，都和你急

又比如九嫂的DVD，之前的DVD交接，

一手扣一手，似乎就是印第安琼斯和好多90年代港片的桥段

莫斯科的和日本的深田恭子以及吴君如最后那段模仿广告的总结

就好像所有的购物频道广告了

没法说这里深层的含义叫什么，导演就放在那里

你想怎么看就怎么看，总之是让你用直接的方式感受到了


当然这部片子也不乏些粗枝烂叶，毕竟是港片

就好像你无法要求17岁小男生对play boy不能有冲动那样

你无法要求港片中其实总会有少少垃圾

比如说牛郎DAD叫黄飞鸿，又叫菲·王

有个小情人，又叫亚鹏

你想到了什么？

又比如说陈小春那个挂墙纸接电话以及后来的避孕套解释

还有张达明和陈小春为看到何超群的裸背打仗

其实满烂的（绝大多数都是陈小春的桥段，真木）


不过不管怎么说，这是一部女性的大丈夫

别把它和彭浩翔放在一起，根本就不一样


另：后边片尾曲是曾志伟和群星一起唱的，挺搞笑

去听吧~~~~~
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>靳巧</作者>
<标题>少了些什么</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-11-03 00:07:36</时间>
<影评>

架构了《黑社会》，细节和恶搞处理得还算好，除了宾妹那段有些过度，其他的都非常好笑。

总觉得有些悖论，不过电影的主题可以说非常冒险的，拍成这样也算是合格了，不是针对导演，这种题材不找叶念琛真的拍不了，这种游离在错误与欲望的情节。

整部电影污到爆炸，倒也营造了不少笑料，可以说从头笑到尾了。笑料很充足。





最后解释完了套路，恶搞了一把黑社会后，死性不改的结局，

这里值得给分。

杜琪峰被恶搞坏了，还是觉得挺好看的，虽然少了点什么？



</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>知言片语</作者>
<标题>男女大乱斗</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-04-18 04:32:40</时间>
<影评>
        很有教育意义的一部杰作。生活在于调节。如何调节？混于不混？公婆 和 老公之间 有一些问题还真奇妙。人生有就是这样抽象的。自我调节吧。心态与原则之间的尺度。不管怎么说 这部作品中心思想还是很明确的。什么混是为了家庭只是个借口。人都有两面性。道德上来说。混是不对的。内心生出的欲望来说。如果不混。这种欲望有这么调节？好比天才和傻瓜只有一线之差。往往很多事情都在这一条线上下的徘徊。及时天才，也是杀怪。一个抽象的相对论。
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>