<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>驯龙高手2 How to Train Your Dragon 2</电影名>
<年份>2014</年份>
<评分>8.1</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2192713707.jpg</封面>
<导演>迪恩·德布洛斯</导演>
<演员>杰伊·巴鲁切尔 / 凯特·布兰切特 / 杰拉德·巴特勒 / 克雷格·费格森 / 亚美莉卡·费雷拉 / 乔纳·希尔 / 克里斯托夫·梅兹-普莱瑟 / T·J·米勒 / 克里斯汀·韦格 / 杰曼·翰苏 / 基特·哈灵顿 / 基隆·埃利奥特 / 菲利普·麦格雷德 / 安德鲁·埃布尔森 / 吉迪恩·埃默里 / 西蒙·卡斯安德斯 / 兰迪·汤姆</演员>
<简介>年轻英勇的维京勇士小嗝嗝 （杰伊·巴鲁切尔 Jay Baruchel 配音）驯服受伤的龙，更与它成为好友。经过五年时间，博克岛居民的生活彻底渗入龙的气息。博克岛现已是个维京人与龙和平共存的天堂。
                                    
                                　　然而，成长却意味着责任。为了寻找答案，小嗝嗝与忠诚的没牙仔开始了他们的冒险旅程，但结果却超乎预料。一方面，小嗝嗝发现神秘的驯龙骑士，正是失踪多年的亲母沃尔卡（凯特·布兰切特 Cate Blanchett 配音）；另一方面，嗜权的德雷格（杰曼·翰苏 Djimon Hounsou 配音）与龙猎人埃雷特（基特·哈灵顿 Kit Harington 配音）结盟，威胁到博克岛上人与龙的和平。
                                    
                                　　为了保护深受大家喜爱的龙，阿丝翠德（亚美莉卡·费雷拉 America Ferrera 配音）、高博（克雷格·费格森 Craig Ferguson 配音），维京伙伴们：鼻涕虫（乔纳·希尔 Jonah Hill 配音）、鱼脚司（克里斯托夫·梅兹-普莱瑟 Christopher Mintz-Plasse 配音）及双胞胎拉芙纳特（克里斯汀·韦格 Kristen Wiig 配音）、特夫纳特（托德·约瑟夫·米勒 T.J. Miller 配音）都出手相助，加上小嗝嗝、身为部族的首领的父亲斯多戈（杰拉德·巴特勒 Gerard Butler 配音）及母亲连手合作。在这期间，小嗝嗝一直追寻的答案就在不知不觉以意想不到的方式出现了……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>爱幻想的小孩</作者>
<标题>多是第三部的垫脚石</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-06-01 03:02:28</时间>
<影评>
        -------------------以下影评部分不涉及剧透，请放心观看------------------------------


纵然有很多让我不爽的地方，这仍然是一部很优秀的动画电影，我也打了四星，很多地方可圈可点。


*因为本片首周末票房不利，梦工厂股票已经跌了不少。虽然我不是个相信票房反映质量的人，但是某种意义上也能说明点本片的问题。又是暑期，又赶上父亲节周日这么好的周末家庭市场，还有IMAX和3D的票价优势，仍然敌不过《22 Jump Street》这部R级喜剧的票房，前景堪忧啊......


当初第一部《驯龙高手》是自己中考的时候看的，如今时过境迁，有点缅怀童年的感觉。《驯龙1》在我心中有着很特别的地位，当初去影院看了5遍多，内心各种感动，不过可能就是因为自己期望越大，失望也越大。


先说不涉及剧透的出色部分。


-光影运用极其出色


-可以说是业界最好的3D效果。《阿凡达》之后很少有真3D，但是梦工厂和因特尔合作的3D技术真的不是盖的。大大丰富了观影体验，景深的运用让场景宏大许多，并且让人物关系更直观。大战那一幕因为3D的运用增强观感许多；另外一个很感伤的一幕也因为景深的运用让空间显得更宏大，从而加强了对主人公感情的渲染。这些都是很奇特的感受，让3D成为叙事手法的一员，是在电脑屏幕面前观看不能替代的，只能去影院感受。如果仅仅因为价格差价去看2D的会意味着你错过了一个大加分项


-独具风格且自成体系的音乐


-飞翔镜头多且很享受


-维京人版图扩张，各种新场景。结尾字幕的概念图中就能瞥见整个团队付出多少努力。同样是冰，有着和《冰雪奇缘》不一样的质感


-各种新设计的龙惊喜多多。其中一个群龙乱舞的镜头可能就要花上好几个月，制作者们一定花了不少心思（及渲染时间）。


-凯特布兰切特角色的加入很有新鲜感。看她和Hiccup, Stoic一家亲的时候心都要化了，还有一段浪漫歌舞。


-前景与后景的配合。有一幕嗝嗝和Astrid聊天，他俩的龙在后面跑来跑去的玩，像小狗一样。这样的例子本片中有很多，就是后景有时候比前景还抢眼球。一般的动画电影只是注重前景和焦点内的东西，但是梦工厂多花心思在后景上证明还是很注重细节的。


-没牙仔无耻的卖萌（卖萌频率比《卑鄙的我2》里的小黄人还高。我身边的一位妹纸因为萌点太低导致我影片前一个小时都在听她呻吟。情侣观影的时候麻烦男士们管好你们的妹纸。萌点低可以理解，但是夸张的呻吟不能忍）


-Ruffnutt陷入奇葩花痴模式，她上场一次底下观众笑一次。


-人兽基情升级。嫌《冰雪奇缘》中男主和他麋鹿基情少的人对本片绝对不会失望。有的地方实在基的我看不过去。


第二部可能是给已经看过前作的观众的福利，反而让整体的叙事潦草很多。第一部的叙事其实非常令人舒服。先是在优美音乐中缓缓切入，旁白介绍新世界，干净的切入群龙入侵，嗝嗝误伤没牙仔等。非常效率，到袭击结束和嗝嗝的那句“我只想和你们一样”这句台词，人物，世界设定介绍完毕，人物性格也初步刻画出来（人与龙的冲突，嗝嗝的窘迫，村里人不待见他，对女主的暗恋，证明自己的欲望，和父亲的关系......）这么多东西和元素开头没多久就全都交代了，后面统统有呼应，非常完美。


续集电影很难做的更出彩，因为观众对人物及世界的熟悉既是优势也是诅咒。《卑鄙的我2》就是个例子，笑是让你笑了，萌也萌到你了，但是也就那样了。本片很不幸给我类似的感觉。


开头一个小时就是各种混乱。也不能说是混乱，笑料太密集导致我觉得很肤浅，叙事上根本就没有第一部那么干净利索，也没有节奏感，只能说是按部就班走。分出来的两条线一下子拖沓起来，不像第一部那么一针见血，目的更明确。


这倒没什么，关键是本部嗝嗝的arc没有充分发展。所谓arc直译是“弧度”，代表主人公性格从一开始到影片结束的转变。比较好的剧本通常是要有一个arc较大的主人公，意思就是性格前后对比要很大。不一定是性格，总之需要成长。比方说《国王的演讲》，乔治六世一开始自暴自弃，作为弟弟一直被忽视和欺负，有一幕他因为不能承受压力在书桌前痛哭让海伦娜阿姨安慰，看的我那叫一个心酸。再看看他后来坚强的成为一国之主，这就算个很大的arc。甚至Logue也有arc，他也变的更勇敢了。一个看似简单的故事，但是编剧遵守了传统三段式结构，估计也是为什么当年奥斯卡得了最佳剧本。 当然这也不是说不遵循的就不是好电影。像《桃姐》这样淡淡的都有点类似纪录片的生活化电影也依然可以打动人心。


第一部嗝嗝的arc也不小，从一开始的loser到后来成为史上第一位驯龙者并改变整个村庄的命运，他经历了很多磨难，大家对龙的误会，自己对自己能力的不确信，父亲的期望...这么多东西阻碍在他成长的道路上。电影是戏剧，戏剧来源于冲突，所以好的剧本一定会给主人公扔一堆困难，越多越好，反派也是这个作用。某种意义上第一部嗝嗝他爸也是个反派，这更有意思，因为亲人做反派对主人公而言风险更高。我觉得第一部妙就妙在它不是个单纯讲天真少年打败奇葩大暴龙（传统意义上反派）的故事，而是讲他成长的故事，他战胜了自己对自己的怀疑，为自己的信仰奋斗，失去的腿也影射了成长的代价，所以可能那时候那么打动我。


第一部已经有这么出色的arc，让续集发展空间大大减少。看完《驯龙2》我就好像喝了白开水一样，嗝嗝基本上没什么变化，仍然那么优秀，那么勇敢，那么理想主义。虽然也经历了困难，但是这些困难都不是内心挣扎，因此层次就低。第一部中如果嗝嗝继续做自己，就要承担可能一辈子被人耻笑的后果，不被父亲认可，让族人陷入危险，这些挣扎多有意思，远比一个劲打怪兽的挣扎要立体。他不仅要保护族人的安全，也要证明自己，追寻自己的内心，这种冲突就是戏啊。


第二部少了很多内心挣扎，也不是说没有，能看出编剧努力的在让他纠结。主要是父亲想让他当族长，他自己很犹豫，觉得自己不是做族长的料，觉得自己最优秀的地方是与人理论，倡导和平，这可能也解释了为什么他一定要主动找反派谈话，因为他想让反派改变主意，某种意义上也从侧面证明自己最独特的点。


这些纠缠都是不错的，但是我觉得处理的不够好。大部分关于他自己的了解都是他娘帮他说的，就显得很被动。"你有一颗族长的心，一个龙的灵魂。This is who you are." 还有比这更直白和更说教的吗，这可能也是为什么我稍稍有点抵触。他自己很疑惑who he is,但是答案都是别人给的，这就让我觉得有点假，好像编剧故意让他纠结，然后别人帮他找到答案。


不过好在嗝嗝还算主动，一个不主动的主人公是没有办法推动故事的。他总是要和反派谈话的这个目的也算是推动他的driving need。


Astrid也变无聊了，从第一部里好胜心强，有点损的假小子变成现在的一个没什么特点的普通跟班。甚是遗憾，只有Ruffnut能抢抢戏。估计导演都把笔墨放在嗝嗝他娘身上了。


——————————严重剧透分界线。请慎重选择阅读——————————————


在嗝嗝遇到母亲以后，就分成了两条线，一条他和母亲联络感情学习龙的线，一条其他Astrid等人为冲突做准备的线，主人公嗝嗝不明确，因为戏都被别人抢了，主要动机（保护族人维持和平）被模糊掉，大家都忙着围观凯特的这个新人物和没牙仔的卖萌去了。


最让我失望的是对嗝嗝他爸Stoic之死的处理。当时看的我那叫一个生气。完全没有必要让人家死啊。死了也没关系啊，好歹给主人公留下点印记和挣扎吧，结果就是大家面目表情的射火箭把人火葬了然后给嗝嗝最后当族长来了个顺理成章，故意用他的死来让嗝嗝领悟什么东西。影片最后仍然是欢乐的结尾，好像stoic没留下什么伤痛似的，来个雕像纪念下，大家都move on了。赤裸裸的用这种死亡来赚眼泪，弥补前一个小时不知所云的乱七八糟。然后感觉也把凯特新角色安排了，死了爸就要来个妈来照顾了呗。尼玛那叫一个坑爹。我可能是老古板，觉得这种重要死亡总要有点用处。你看《钢铁之躯》，超人的地球父亲因为要让他隐藏自己的能力而甘愿牺牲，从此这个死就给超人留下了阴影，这个阴影让他日后纠结到底是该融入还是站出来，多好的内心冲突，死亡给主人公留下了印记，让他成长了，变复杂了，变纠结了，这是我心目中重要人物死亡至少要达到的目的。


再看这部片子对重要人物之死的处理。Stoic为了保护嗝嗝，被失去控制的没牙仔击中死掉。嗝嗝生气下与没牙仔决裂，纵使知道这不是没牙仔的错。这个冲突完全可以挖深一点，比方说他开始怀疑自己和没牙仔的友谊到底值不值得，肤不肤浅，纵使友谊再深，是不是也抵不过没牙仔生理上对Alpha的屈服，友谊的意义是什么，人和龙到底是主人和仆人的关系还是朋友的关系, 他对自己信仰盲目的自信是不是有代价，等等等等。他父亲的死完全可以让他更纠结更挣扎。


结果呢，嗝嗝为了保护族人赢得战争，重新坚信自己和没牙仔的友谊，努力把它从Alpha的控制中解除。这个“重新坚信”让我觉得莫名其妙。亲，前一秒你还和没牙仔决裂，咋这么快就好了？让我感觉他是被迫相信友谊强过生理控制，因为如果他不相信，就赢不回没牙仔的帮助，就赢不了战争。回首第一部，那么多冲突但是嗝嗝依然自己相信人和龙能和平相处，也正是这种源自内心的坚信让他赢了，但是这部让我感觉他很被动，他不是主动选择相信友谊强过生理控制，而是为了赢战争而要拼一拼，看自己能不能强过生理控制。变了味了。


不过我想老爸的死也终于让嗝嗝“世俗”起来吧。爹娘都说Drago是个不能被说服的人，自己能做的就是保护好自己的族人(和龙)。还尚处青少年心态的嗝嗝认为所有人都能被说服，难免有点过于理想主义(too young too simple)，捅那么多篓子某种意义上也是因为对自己信仰(龙不会害人)过于的自信，后果就是自己付出了父亲的生命做代价。由此他也终于在葬礼上承认族长的作用是保护，不是出去说服人来保持和平。这让我看的很伤感，感觉他终于妥协了，放弃性格里孩子那一面。当然有人把这看成是成长，我是个悲观主义者，我就觉得他终于也抵不过变“世俗”，变得履行职责，承担别人想让他承担的责任，接受别人想让他接受的信仰。


*顺便吐槽老爸的乌鸦嘴。他和嗝嗝娘说“我以为得死之前才能和你再跳一次舞”，然后跳完舞真的没多久他就挂了......


不过现在就说他父亲的死对嗝嗝影响不大可能还为时过早。要是能看的再开一点，嗝嗝爸的死某种意义上也是必然。我所谓的“看得开一点”是从三部曲的角度来说。当年梦工厂决定制作这部续集的时候当然是邀请第一部的两位导演继续加盟。Chris忙《疯狂原始人》，所以不行，只有Dean。Dean继续导演的条件是让梦工厂同意自己把《驯龙》拍成三部曲，言外之意就是让第二部作为一个稍微不太完整的个体，却要达到拓展系列的目的，让整个三部曲形成一个arc。很明显梦工厂高层被说服了（梦工厂CEO向来不是个好对付的主，经常在剧本阶段觉得不好的会直接砍，一点都不留情面）。简而言之，第二部是个第三部的垫脚石。


本片导演Dean自己说拍《驯龙2》的时候受到《星战2：帝国反击战》的很多影响，因为他觉得《星战2》一下子就把星战系列的格局打开不少。仔细看是有不少致敬和相似的元素。比方说嗝嗝那把着火的剑，我第一次看的时候就穿越到星战里的光剑上了；《星2》中男主在最后发现反派Vader是自己的爹，和嗝嗝一直不知道母亲是谁一样（虽然他的母上大人不是坏人吧，但是在最初设计里嗝嗝娘是第二部的反派，Drago是第三部的反派）


我倒是觉得本片和《星战前传2》有点相似。《星战前传2》里面男主的娘挂了，这对《 星战前传3》里男主堕落到黑暗面有很多影响，同时和女主的那段疯狂草率的婚姻也为后文的毁灭打上了伏笔。至亲之人的死亡都会对主人公有很大的影响，不管是好的影响(嗝嗝这样的)，还是坏的影响(星战前传男主这样的)，都是一个过程。从三部曲的角度来说，你总不能第三部让爹挂了吧，当然只能在第二部，让这个失去成为主人公前进的动力，成长的必经之路，让第三部的终极大战更加辉煌。我猜想第三部里会有更多的嗝嗝个人戏，不会像第二部这样。蝙蝠侠三部曲里面被捧上天的第二部《黑暗骑士》是个很棒的独立个体，同时也大大丰富了系列内涵，让第二部的牺牲为第三部抹上了悲剧的一笔。但是不管怎样，面对多少反派，最后主人公都要像《黑暗骑士崛起》里面的Bruce一样，自己一个人努力，才能爬出那个不可能的深渊，我猜嗝嗝也不会例外的。第三部里嗝嗝没牙仔他们两个一定会受到更大的挑战。


提到这个，就到了本片最让我失望的高潮，让我感觉被欺骗了感情。


写剧本的时候有一种术语叫cheating（作弊）. 意思是让情节代替主人公解决问题。 例子：主人公走投无路的被困包围圈中，无法挣脱敌人，真的要挂了，这时候突然来了一群骑兵把敌人解决了，这个骑兵的到来就叫做cheating，就是说哎呀我写不出来主人公怎么解决问题了，就让外面来个人之类的帮帮吧。本片高潮就是给我这种感觉。嗝嗝和没牙仔在强大敌人前束手无策，被冰封住，然后正是这冰封让没牙仔开窍，（请脑补数码宝贝或神奇宝贝中的进化），瞬间打怪能力暴增，成功解决敌人。你特么在逗我？？？这完全就是cheating啊！！！这个“进化”就是赤裸裸的”骑兵“啊！！！根本不是主人公自己解决的问题啊！！！虽然前面也有铺垫，嗝嗝他娘也说了“关于龙你还有很多不知道的事”，没牙仔背上长出来的那些新东西也证明了这点，但是仍然让我感觉不爽。你看看第一部的高潮，嗝嗝因为自己对龙的了解，知道龙肚子里面不防火，再加上自己的聪明才智和与没牙仔的配合击败大boss，既凸显了自己的特质，也是主动解决问题，多好。而本部中莫名其妙来的进化和人物成长毫无关系，后来因为嗝嗝赢了战争，加上老爹死了，所以自己顺理成章当族长了，我觉得这个族人对嗝嗝的尊重的获得也因为这个cheating而大大减弱合理性。回首第一部高潮，族人对他的尊敬完全是嗝嗝自己通过聪明才智和对龙的了解赢得，而这部是靠没牙仔莫名其妙的“进化”而赢的，这是一个档次吗。


但也不能太生气。我们同样回到三部曲的格局。我觉得没牙仔特殊技能的展示一定只是冰山一角。它是一条非常年轻的龙，这随便觉醒一下就能打退一个Alpha，谁知道哪天发疯了一下能成什么样子。在加上本片中不停强调没牙仔是最后一只夜煞龙，嗝嗝台词“搞不齐我们能再找到一条夜煞龙呢。”（言外之意咱们都飞了这么多地方还是一条没找到）； Eret第一次见没牙仔的那句台词也是耐人寻味。他台词的英文原文：” I thought they are gone for good.” 这个“gone for good”中文很难翻译出那种微妙的感觉。言外之意就是，有那么多种龙，大家都杀，但是为什么夜煞那么特殊，非得要以第一优先级灭掉，我觉得这里面一定有什么秘密，高潮时没牙仔的特殊蓝光只是它超能力的一个小角落。(话说反派披的龙皮会不会是夜煞的皮？？？？)我没有看过原著，但我大胆预言第三部里一定会解释没牙仔的身世和它们灭绝的原因，而这可能将是嗝嗝遭遇过的最大的挑战。《驯龙2》里没牙仔短暂的“背叛”过嗝嗝，我觉得《驯龙3》里一定还会出现的。我猜会有点像《猩球崛起》里面付兰兰和凯撒那种纠结的关系（当然龙族和人类打仗这种事我觉得是不会发生的，各位懂我啥意思就行）。但愿这都是我的一厢情愿和过度敏感吧，不过我很期待Dean给第三部做了什么安排，但我很为他忧心。《驯龙2》一直被认为是梦工厂近些年最受期待的作品，北美票房不利已经让梦工厂股票跌了不少了，言外之意就是《驯龙3》的压力会非常大。我不知道看了《驯龙2》的表现后梦工厂高层会不会依然对Dean这么好脾气，不知道会不会影响创作过程。


说白了，不舒服的原因就是这个最重要的高潮被前面的黑白Alpha大战的伪高潮提前消耗了精力和时间，导致真正重要的高潮有早泄之感......


-----------------------------------------------结束剧透和瞎矫情-----------------------------------------------


本片对于和平啊之类的台词实在是太露骨了。嗝嗝自己不停说哎呀我去说服人家咱们可以和平相处，然后他娘又在说我也主张人和龙和平相处，两个这么高大上的人物不停的说“和平”这种主旋律的词真是让我腻味的慌，瞬间把观众年龄降低了。我们不是小孩子，不需要这种说教。好吧你是动画片，想说教那就说吧，但为什么不能像第一部那样不那么露骨不那么主旋律。你完全没必要用一堆语言来体现主旨，明明可以剧情本身来说和平重要性。你看《幽灵公主》没有一句台词是直白的“人要和自然和谐相处”，但是你看完以后不用人告诉你，你自己就悟出这句话了，这也是境界。我的基友在看嗝嗝与反派理论的那一片段的时候吐槽说：“这不就是美国和朝鲜的对话吗？” XD


编剧重要理论第一条就是“show instead of tell”。与其告诉我，不如展现给我。举例：男主告诉女主他爱她，这是tell；男主用各种实际行动，例如早上提起做好早餐，暖暖的抱着她等，这是show。同样是传达“我爱你”这三个字的信息，那种方式会更好呢？必然是后者。电影是视觉艺术，这就意味着是行动定义人物，语言没有行动有力，生活里其实也这个样子。


第一部的时候很明显编剧知道这个法则。"Forbidden Friendship", "Test Drive", "See You Tomorrow", "Romantic Flight"这几个片段里几乎是一点对话都没有，只是音乐和生效，但就是那么打动人，足见编剧和导演掌控能力。“Forbidden Friendship”那个片段简直是绝了，一步步的有条不紊的把嗝嗝没牙仔开始信任对方的这个细致过程表达的淋漓尽致。《机器人总动员》那么成功也是因为有很多没有对话，只有带行动的“默片”片段。如前半段在地球上Wall—E一句话都没说过，他迷恋人类物件行为的倾向，地球的污染和荒凉，那种寂寥的氛围，什么都体现出来了。编剧都知道话说多了有时候不见得是好事。本片呢？差点火候。


编剧的另一大法则就是“重复”，在重复中做到对比，形成pattern，推进故事。第一部有很多这样的例子，如：


-男主的“You just gestured all of me.”（你指的是我的全身）第一次说这话的时候是在开头，Gobber一脸鄙视的看着他；第二次是结尾，老爸骄傲的看着他。


-Stoic和男主的“We are Vikings. It's an occupational hazard.”（我们是维京人，这是种职业风险）第一次是Stoic说的，那会儿嗝嗝还是个未经世事的羞涩少年；第二次是嗝嗝说的，那时候他已经成长，决定飞天激战大boss。


-女主的各种打，强吻，和“That's for...”句式。 第一次是在那个隐秘的den里打男主，那时她还是心怀怨恨；第二次是和嗝嗝飞行归来，她已经开始对嗝嗝有点小暧昧；第三次是在结尾，她已经彻底沦陷在男主的魅力中。


让观众在重复中体会人物变化和成长，是极好的。而且有没有发现这三个重复的例子都带有小幽默，这样效果更好。本片也不是没有重复，例如那句有点高大上(俗)的台词，"A Chief protects his own."（一个酋长保护他的人民）；没牙仔的背鳍；男主的飞行衣展示活动；星战光剑的功能展示活动等。但是和上面举的三个第一部的例子比，不是一个层次的。


作曲家John Powell伟大的地方是没有固守着第一部已经创作出来的旋律，而是在加强原有旋律的基础上重新创作。我能听出来的主要三个新旋律一个是第二部的，一个是嗝嗝娘Volka的，一个是Volka Stoic定情舞的旋律，后两个旋律在两个打斗高潮里都来回出现，相互呼应。某种意义上本片只有开头结尾运用了第一部主旋律，还有中间的时候用小号来重新缓慢演奏了一遍，很有渲染情绪的作用。作曲家运用了不少第一部没有采用的乐器诸如苏格兰风笛还有一种我说不出名的笛子声来为旧旋律带来新生，还有文艺的竖琴，让我这种老粉丝很是感激。大量人声旋律的运用让本片充满史诗感。


感觉本片许多叙事上的不足通过音乐都得到了很大的弥补。我有时候很反感斯皮尔伯格+约翰威廉姆斯的组合，因为很容易过分俗套的煽情，例如《战马》，我觉得很一般的片子，但是悠扬动人的管弦乐很大弥补了其中感情的缺失。因为你剧情没达到催泪的效果那就只能用音乐来让你哭喽。 某种意义上本片配乐增强了很多场景的宏大感，并且在伤感戏中更好的渲染情绪，但是仍然有掩饰叙事能力不足之嫌。


由于新人物有点过多，某种意义上导致谁都没塑造的太好。一个“龙救了我我好感动”的梗就让Eret回心转意，有点俗，但他也不是主角这也无所谓。嗝嗝娘Volka的性格塑造基本上都只靠她自己独白里的信息（赤裸裸的"tell instead of show"，反过来了），这也没办法，空间有限。


我可能太苛刻了，因为自己一直是一个character orientated的人，看故事总是关心人物。其实这部影片龙也是主角，因此主创人员画那么多功夫去扩充这个世界。从雄浑有力的结尾能看出梦工厂对本系列的野心之大，又是开启了一个新篇章，不过沦为了第三部的垫脚石，我希望Dean清楚自己在做什么。


正所谓黑到深处自然粉，粉到深处自然黑，我对第一部深刻的感情可能让我对本部太苛刻了。


但是请不要用“动画片嘛，开心就好，不要苛责”这种逻辑来谴责我的苛刻。我最讨厌的论调就是动画片是给小孩子看的，不要太认真。我非常不同意。动画不应该仅仅是给儿童的，这就是为啥《喜羊羊》一类在国内此起彼伏。您要是自己降低自己的门槛，那我也没办法。


我仍然要感谢《驯龙2》。看电影某种意义上和当演员一样，都要"live in the moment"，活在那一个时刻，如果那个时刻感动到了你，触动到了你，我觉得就是成功的。我身边的妹子在嗝嗝爸妈相聚的场景静静抹泪，这就让我感受到电影的魅力。但是想要在观影结束后多年依旧能感动，不是一件容易的事，这对影片要求很高。


最后再多嘴一句。我观点可能有些偏激+矫情，不适合每一个人。我是这样看的。皇帝快要驾崩以前，寝室外的妃子们都在哭。皇帝问：“朕还没死，他们哭什么？” 旁边有人回答：“她们哪是在哭您，都是在哭自己。”


我们看的不是电影，看的是自己。所以有不一样之处，还请多多包涵。


P.S 我才不会说我根本就没看出来导演在影射Gobber是gay...他那句英文台词原句：“This is why I never got married. This, and one other reason.” 这个隐晦的“one other reason”啊......


*导演Dean对第三部的回应：“我刚开始写第三部剧本，对我来说，这已经是故事的最终章了。我不确定这个剧本是否还要再拆分成两部影片，但这一部将会是整个三部曲中的最高潮。我们将会看到小嗝嗝完成他的成长，我们也会解释龙的去向，以及它们从世界上消失的原因。”


好吧我已经被剧透了



版权：cn.hansonhe.com/howtotrainyourdragon2-review/
      </影评>
<有用数>738</有用数>
<没用数>67</没用数>
</review>
<review>
<作者>Pearciac</作者>
<标题>一个维京青年的社会化过程（补充二刷杂感）</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-06-17 00:27:00</时间>
<影评>
        迷茫


  距离上集电影已经过去4年，故事时间线也是五年之后，Hiccup已经是个二十岁小青年，虽然还是一副相较其他维京男人显得弱不禁风的身板。


  二十岁是个很微妙的年龄设定，几乎在所有文化里都是成年期的开端，开始承受来自社会各方面关于之后社会角色定型的期待，同时又充满了各种各样的可能性。


  二十岁的迷茫期在Hiccup身上体现的尤其明显——我想要成为什么样的人？Hiccup常这样问自己，也明确地，带着点愤懑地对女友Astrid说道“问题是，我跟你不一样，你知道你是什么样的人，而我从来不知道。”


  其实他很清楚部落对他的期望（社会期望），就是继承族长的位置。既是现任族长的儿子，又是个少年英雄，看上去没有人更合适了。但总有点不对，哪里不对呢？


  ——出色的父亲带来的压力。他深知自己的能力和父亲的差距，害怕领导全族是“太大的责任”。


  ——对自身性格的怀疑。Hiccup的性格比较柔和，在尚武的族群价值观下长大难免会自认为始终缺陷。


  ——另外的社会角色可能性。他最喜欢做的其实是和龙混在一起，搞点小发明，探索未知，乘龙乱飞。这些代表的是一个更自由的角色，而族长的角色里，越大的“责任”，就意味着越多的“束缚”。



逃避


  迷茫期很常见的一种应对就是逃避。影片开篇就是一“群”人在欢乐地做游戏，而Hiccup一“个”人（当然还有Toothless）在海上乱飞。话说这种方式减压想来确实十分爽快，御风沉浮于云端就是Hiccup最想要的“自由”的感觉。


  之后，Hiccup阴差阳错地见到了生母Valka。


  影片反复强调了Hiccup更像母亲（都有“龙”的灵魂），并借Valka的故事来映射Hiccup现在的心理挣扎。Valka代表的就是Hiccup的另一种可能性（而且是放大加强的）——孤身一人，和群龙生活在一起其乐融融，但这是以什么为代价？抛夫弃子二十年。Valka和Stoick在过去有着价值观上的矛盾，并认为问题“无法得到解决”，于是选择逃避，认为不回去/脱离社会对丈夫和儿子才是最好的。


  Hiccup初见母亲时有股对新鲜世界的兴奋劲（从来没有的母亲和那么多的龙！），但是想到母亲因此抛弃自己二十年，对于自己是否要选择“逃避责任追求自由”必定陷入更深的挣扎。


  Valka是逃避的化身。而Stoick代表了责任。



责任


  破镜重圆段落是剧本中影响Hiccup价值选择的重头戏。Valka见到Stoick时百感交集，有愧疚，也有不知道该如何面对一个“不能接受与龙共处”的Stoick的茫然。然而Stoick仅用一句很美的话就瓦解了她的防备（为了不影响观影体验就不说了——后来发现预告片里就有，囧）。


  之后Stoick请求Valka重归部落和家庭，Valka第一反应仍旧是逃避（已经疏于做菜/害怕承担妻子和母亲的角色）。这次Stoick怎么做？


  ——为你唱首歌，请你跳支舞。


  这是全片最美的一个段落。以爱之名，解决价值观冲突。Valka放下心结，回到自己之前的社会角色里。


  在父母一阵秀恩爱之后，Hiccup对自己的选择其实已经有了很明显的倾向。Valka和Hiccup在剧本里其实是处在同一个位置。她做出选择，Hiccup将会做出一样的选择。



  选择


  Boss战。Valka和Hiccup在加入战斗时已经承担上了保护族群的责任（不管他们是否自知），不仅是为龙，当然也为了人。


  Stoick在关键时候再次体现了自己是“责任”的化身——“一个族长，应该保护他的族人”，为了救儿子而死。Hiccup此时又陷入了迷茫，但这次的迷茫无关选择——他已经选择了为母亲和龙群/为父亲和部落战斗——而是关于能力。成为“和平使者”的愿望，被眼前的现实击得粉碎，而父亲之伟大，对他来说又是那么难以达到。


  Valka此时替代Stoick成为“责任”，开导鼓励Hiccup带领大家一起战斗到底。此时的Hiccup由像母亲（自然人性格）转变为像父亲（领导者的社会角色）


  结局当然是正义战胜了邪恶。大家各归各位，社会安稳和谐地运转。Hiccup望向父亲高大的塑像的眼神有些许忧伤和迷茫，但是这位新任的族长面对全岛人的欢呼时，是坚定而意气风发的。他不再是那个沉迷在龙和小发明里的男孩，而成了一个做出了自己选择、背负了相应责任的男人。



  


  你二十出头的时候对各种未来的可能性有没有迷茫过


  你家人对你“成为什么样的人”，有没有给过你一些期望和一些压力


  你有没有颓废、逃避过某件不可避免的事件


  你有没有一点不愿意放弃的小理想


  你有没有感受到自己对于家庭、社会的责任


  ……


  至少，你可以选择在102分钟内忘记这些，一边体验飞行的快感一边看别人的故事，之后再慢慢做出自己的选择。


=================================================


  七月二日法国首映二刷2D版归来，写些杂感。提前试映看的是3D版。都不是Imax，都是法语配音。


  还是老生常谈的3D VS 2D：3D效果下飞行镜头的代入感非常劲爆爽快，2D更容易把注意力放到画面美感上。追求观感的话尽量选3D版。


  今年上半年去影院看过Captain American 2，Amazing Spiderman 2，Maleficent，X-men days of the future past和How to train your dragon 2，就个人观感而言，驯龙2是最好的。在观影体验和情感调动上，驯龙2都比其他几部高出不少。


  首映基本全场满座，大家一起观影的氛围很温馨，笑点大家一起笑，泪点大家一起哭。Stoick死的那段的确是情感高潮，扑过去时场下就一片惊呼，之后就有断断续续的哭泣声了。身边两个法国妹子哭的稀里哗啦，身后还传来低沉的男声抽噎（汗……）有很多小孩，但他们基本没有制造噪声，这点赞一个。


  提前试映看完后又把1温习了一遍，还在补TV系列，感觉驯龙系列重点还是教小孩子怎么样做人（价值观养成），1就是“做你自己”，2就是“负起责任”，TV每一集都有个小主题，不如“不作死就不会死”“团队每个人都有自己的作用”啊之类的。很单纯很可爱，但不代表不上档次。


  2 vs 1：1更好点。就像The Dark Knight Rises VS The Dark Knight。个人比较偏好“流畅的情节剧”，2的剧本这方面有点不足造成“叙事”和“秀场面”的脱节和节奏把握稍欠缺，更向美队2 X人之类的感觉靠拢了，而驯龙1在这方面几乎完美。仔细说起来，Valka的出场有点“突然”，（不是“突兀”）Hiccup见到母亲、失去父亲、成为族长的几场戏，都有来不及更多描写心理转变而急着展示大场面/卖萌的仓促感。


  Hiccup &amp; Toothless：嗯，第二遍看又发现不少萌（……）点（比翼双飞啊花样跳海啊合体啊什么的），后三分之一简直是魔幻言情剧专用情节&amp;男主主角光环全开。不宜多说，大家有机会请自行体会。


  
      </影评>
<有用数>259</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>初尘</作者>
<标题>狐狸说：实质性的东西，用眼睛是看不见的。</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-07-05 07:39:28</时间>
<影评>

上次和朋友一起看为奴十二年，瞥见驯龙记2的预告海报就顺口告诉她，结果她一脸羞涩的说，驯龙记1是她最喜欢的主流动画片。我的眼里立刻冒出了知音的光，接着我们两个伪文艺青年就再也没法假装高大上，叽叽喳喳的笑开了。

时隔四年的驯龙记2处处是与1的呼应；开头结尾，音乐画面，人物性格，沟通，亲情，hiccup和night fury的羁绊。至于饱满跌宕的情节，梦工厂又猛了一把，这要是同人文，大概开头一定会有“关键人物死亡”的warning。而hiccup就是这样一个人，看似优柔寡断，但关键时刻他会安静下来，做他该做的。哪怕他失去了父亲，也失去了他的龙。

这也是一部女主竟然被忽略到如此地步的系列片。首先她的龙就没长着主角的脸［我还是很喜欢astred的人设性格的］；其次一般女主的命运要不都是被掠走当筹码，要不就是被招安的胜利果实，至少也是个美艳聪慧贤内助。可astred高高兴兴地带着一帮欢乐多的弱智儿童藏匿在群龙身后，竟也让人看得如此舒服。人人都说这片是人兽(...)，我一直当笑话听；结果影片快结束时hiccup和astred的一个吻竟然惹得观众席一个孩子惊慌尖叫，惹得全场爆笑。

这一部也为续集留下了伏笔，也有一些问题，比如节奏有些失调，也有突兀，小bug和琐碎之处。电影有一个场景是astred的龙反复去捡hiccup的火焰枪，观众都在笑，我却不太喜欢；龙不是简单的宠物小狗，也可能是我任性——我希望龙在这部电影里是更被尊重，也更具神性的动物。它们是选择了与人和睦相处，并不因为它们被人类略施小计掌控其中。在我心里hiccup和toothless，或者说所有人与龙的关系就该像小王子和狐狸。“如果你驯服了我，我们就互相不可缺少了。 对我来说，你就是世界上唯一的了；我对你来说，也是世界上唯一的了。” (quote) 他们每一天坐的离彼此近了一些，于是他们彼此驯服，他们都看见了麦子的颜色。

我最喜欢的第一部的音乐，在这一次获得了完美的延续。主旋律藏进变化丰富的变奏里，伴随幸福洋溢的吟唱。2惹人动容的地方很多。我为梦工厂的大虐而哭，为那破茧重生的夜煞而哭，为hiccup一抹红布轻轻蒙上toothless的眼睛那一刻而哭。
因为狐狸说过，实质性的东西，用眼睛是看不见的。

（虽然hiccup问："do you trust me？"的时候我依稀穿越到了泰坦尼克的船头……）

令我印象最深刻的那一幕，是愤怒的Night Fury奋力抗争那曾经摄取自己灵魂的王，全身放射出美丽的磷光，它炫目得令人挪不开眼。我就抹着眼泪，破涕为笑。

看驯龙记之前，我从没真正爱过梦工厂。在我眼里它的作品多温情却又混沌，朦胧一片。接着驯龙记就成了我最爱的欧美系动画长片。到现在也忘不了第一部的结尾，hiccup掀开被单想要下地，镜头给到他的双腿，我一下就捂住了嘴，眼泪夺眶而出。而他只是浅浅地叹息一声，接着嘴角微微上扬。最后画面切到他俩互相搀扶支撑着走出房间，带着各自的残缺和补全。当时我想怎么会有一部动画片，有这样令人心碎又完美的结局？

BFI IMAX，London。我小心的抹掉一星，为了保留我对第一部的尊敬，也希望给自己一点对下一部期待的留白。谢谢你，梦工厂。四年之后，我再次经历了破涕为笑。真是心满意足。

</影评>
<有用数>234</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>psyche1212</作者>
<标题>童年延长期的最终乐章（驯龙高手2影评）</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-06-16 18:25:29</时间>
<影评>
        个人非常喜欢这部电影，可以说这部续集在很大层面上超越了前作，是一部充满诚意的电影，对比前作显得更加成熟，世界观更广阔，而描写也更加细致入微。画面和音乐和3D特效简直就是不用再多加赞美的等级。

一部分人认为剧情前1个小时焦点集中在亲情上游离了主线，其实正好相反，驯龙这部电影之中亲情本来就占有很大的比重，并不是说写亲情就是“俗套”，这部电影的亲情线写得很动人，充满了遗憾的那种动人。

并且，前1小时中做了大量的铺垫，不仅解答了前作中留下的一些疑问和伏笔，也为未来的驯龙3做了铺垫，可以说这是一部承上启下性质的续集，有较多的解释和人物塑造的部分也纯属正常，更何况对于主角双亲的深入描写，也是为了突出男主所具有的一些独特的特质呢？正是因为有了这些特质，他才能做到别人都无法做到的事情。缺乏了前1小时的铺垫，剧情后半的展开就会显得突兀。因此觉得剧本在这方面节奏并无问题。

真要说的话，我认为驯龙2剧情容量太大，塞进104分钟的长度有些仓促，正因如此，整个剧情节奏都非常快，几乎是一个个剧情点接连触发，马不停蹄地奔向结局。发生那么大的事件，剧情的时间跨度似乎却只有2~3天。因此，后半段有些描写略显不够深入。


一些特别有感触的部分：


1.HICCUP


也许初看之下，Hiccup在驯龙2之中的表现会令人感到失望。

说直白点，驯龙2简直就是在用事实打Hiccup的脸，他有很多过分天真的想法和行为，过分自信，又听不进别人的劝导，这导致了一连串冲突事件的开端。

说白了，Hiccup只是个半大孩子，年龄已经长到20岁，但心性却与少年时代别无二致。

驯龙1展现了Hiccup许多人格上的闪光点和出色的能力，驯龙2的Hiccup技能点越来越逆天，却在剧情中暴露出了性格上的缺点——然后被现实狠狠教训了一番，也许这是成长的必经之路，但Hiccup为此付出的代价太过沉重。

从驯龙1到驯龙2之间的五年，对于Hiccup来说或许是人生中最幸福的五年，生活充实，获得众人的交口称赞，自由自在，身边有赞许自己能力的亲人和朋友，有个心意相通的挚友。然而随着年龄的增长，他身上所背负的期待也愈发沉重。作为首领的独子，他也很清楚自己终有一天会接过父亲的职责，但他与父亲看起来是完全不同的两个人，他认为自己没法成为父亲那样尽职而无私的领袖。但他并非不自信，相反，他简直自信爆棚。Hiccup无意中获悉有个叫做Drago的人组建起了一支龙军队，Stoick听说这个消息之后立刻宣布备战，而Hiccup却觉得正如自己五年前能最终能说服父亲以及其他Berk岛的住民放下武器与龙和平共处一样，这一次他也一定能在战争爆发前将其阻止，因此决心去寻找Drago。

可以说Hiccup还是个没有认识世界险恶一面的纯真孩子，一个理想主义者。 

也许是因为5年前他成功解决维京人与龙之间的争端使两者开始和平共处，将berk岛带入新的时代，这确实很了不起，而Hiccup也因此坚信自己或许不像父亲那样有领袖的魄力，却擅长另外的一些事情，他在自信的同时心中又隐含着一些不安——为什么自己如此不像父亲？他认为自己不可能成为父亲那样的人。他需要以别的方式来证明自己。

因此，Hiccup做出了很鲁莽的举动，不顾阻挠，执意想去说服Drago，算是有他个人风格的年少轻狂吧？

在Eret的捕龙船上，Hiccup率先“预演”了一次他的“说服行动”，想把龙可爱聪明的一面展现给捕龙人看来改变他们的看法，却只是引起了满堂哄笑。

有些人没法被说服，也不会因为“龙其实温柔善良可爱”就想去跟龙当朋友，在他们的眼里，龙只是用来谋取利益的东西，究竟是残暴还是可爱都毫无意义。

Hiccup这样有着儿童般稚拙的思考方式的“说服”闹剧，由于Stoick等人的赶到而匆匆收场。可Hiccup并没发现任何问题，依然倔强不听劝告，固执地与Toothless一起离开打算去找Drago，却在中途被Valka抓住了。

母亲的意外出现，让Hiccup震惊之余也消除了之前内心的不安：他几乎完完全全是母亲的翻版。喜欢龙，享受架龙飞翔的自由，想和龙待在一起。然而如此爱龙的母亲，面对Hiccup“我们一起去说服Drago”的邀请，反应却和Stoick如出一辙：Drago不是能被说服的人，我们能做的只有保护自己。

父亲和母亲都是有阅历的成年人，因此知道有些事情注定就是不可能，Hiccup却依旧天真地盲信自己的能力——既然能说服那么顽固的父亲，那么当然也能说服他从未谋面的Drago。

这个想法最后被现实撕碎了，并且他为此付出了惨重的代价。一直以来，Hiccup在任何人面前都坚称“龙是善良聪明的生物，不会伤害人类”，然而在Drago与Alpha Dragon的控制下，Toothless却误杀了Stoick。

这不是Toothless自己的意愿，但结果却不曾改变。作为一头龙，Toothless有着自己的局限，无法不受到Alpha Dragon的控制，这是Hiccup未曾预料到的事。

终于，在接连失去父亲与Toothless之后，在Stoick的丧礼上，Hiccup说出了一句令人心痛的台词：

“我无法成为像你那样的首领，也不是我自认为的和平使者”

然而阵痛也带来了成长，凝视着葬礼的火焰，他转身对众人说了一句话，这是Stoick曾经向他说过的话：

“一个首领，最重要的是保护他的人民”

告别了孩童时代天真理想的Hiccup，依然有着纯粹善良的心灵，但已经向着成为合格的领袖迈出了坚实的一步，有了新的成长，于Hiccup而言，驯龙2是延长了的童年期的最终落幕。从此他将成为一个真正的大人。


2.Valka


Valka是个很有意思的新人物，关于她的事还有一部分需要猜测（比如之前是怎么和Drago对抗的，又是如何在故事开场前夜捣毁了Eret的堡垒），也许会有前传或者是番外之类的，期待补完！

在影片的最前期就用Eret之口为Valka的登场做了铺垫，在Hiccup再度遭到Stoick阻止愤然与Toothless一起离开准备继续寻找Drago之际，Valka以神秘高手的形象正式登场了，一开场就捉走了Hiccup，也许是因为Hiccup从Eret的船上离开让她误以为Hiccup是捕龙人或者Drago的手下吧？

但很快Valka就发现Hiccup不太可能是敌人，在自身难保的情况下，Hiccup一直都在说“我的龙无法自己飞翔它会淹死的！”，这一段剧情Valka完全没有台词，但可以看到她确实为此做出了反应：派出一头龙去将坠入水中的Toothless带回龙穴。

出于对人类不信任的心理，Valka一直沉默着观察Hiccup的举动，看他如何与龙打交道，和Toothless重逢之后又是流露了怎样的感情，最后Valka确认了这个人对龙不会构成威胁，向他靠近的时候，从Hiccup下巴上的伤疤认出了这个人竟是自己的儿子，这才取下了将自己打扮成一头龙的遮脸头盔，标志着她开始向人类社会回归。

出场之际的Valka不但不说话，举止和走路的姿态也更像是动物，然而令人意外的是，她并不“野蛮”，相反却是一名极其优雅的女性，在群龙身上跳跃的那段剧情配合着配乐简直让人心醉！而影片后半段指挥群龙战斗的场景又充满了气势，两种特质在她的身上有着巧妙的统一。

Berk岛的人目睹了Valka被龙（即Cloudjumper）掳走的场面，以为她早就已经死了。然而根据Valka自述：“Cloudjumper从未伤害我，他认为我属于这里（龙穴）”，年轻时代的Valka也与Hiccup一样相信人能与龙和平相处，但这种想法在Berk是不受欢迎的，因此Valka也立场尴尬，可以想象当年她过得并不开心。最后借着被Cloudjumper掳走的“契机”，她干脆抛弃了人类的身份，与龙一起生活，学习关于龙的一切，并且致力于从人类的陷阱手中解救龙，这20年以来，Valka显然是快乐的。母子之间有一句对话：

Val：“坐在龙背上飞翔，我甚至感觉不到冷，只能感受到……”

Hic：“自由。”（两人相视而笑）

Val：“这就是做一头龙的感受”

于她而言，抛弃作为人的立场，唯一的心结就是孩子与丈夫的想法，她认为自己无法下手杀死一头龙差点害死Stoick与Hiccup，因此觉得自己还是离开Berk岛对Hiccup的成长更有利，但内心依然有着隐隐的不安，然而当她看见Hiccup竟与自己如此相似的时候，就更是内疚，后悔自己没能陪伴孩子的成长，毕竟Hiccup也与曾经的自己一样，与她认知里的那个Berk岛格格不入。

Valka爱Hiccup，但没有因此就想回归人类的社会，她依然想做一条自由翱翔的龙，因此她向Hiccup发出的邀请是希望他能留在自己身边，“我会把这20年来我学会的一切都教给你……我们一起来保护龙”。

Valka是一个内心已经被龙同化的人，她拥有着Hiccup所憧憬的生活状态，成日与龙为伴，自由自在地翱翔在天空探索整个世界，毫无拘束。她可能已经失去了一部分的人类情感，当母子相认的最初，Hiccup情绪激动的问Valka为什么一声不响离开20年，她却只是迫不及待地想把龙穴里的壮丽景色展现在儿子面前，也许对她来说，这才是送给“与她一样的”孩子的最好馈赠。


3.Stoick


在从前看驯龙1的时候，Stoick是我最不喜欢的人物，刚愎自用，固执己见，捅了最大的篓子差点害得所有人跟着一起领便当，虽说最后还是认识到了自己的问题承认了错误，不过终究还是没法喜欢这个角色。

然而驯龙2里却让人看见了Stoick的另外一面，他有不少性格上的缺点，固执又听不进别人说话的毛病依然健在，可他仍然是一位好父亲、好首领、好丈夫，在这一集中，可以看到他努力地想耐心地用事实来劝阻Hiccup放弃不切实际的想法，也能看到他为了寻找失踪行踪的儿子在风雪中骑龙奔波。然而最令人感动的却是他在见到失散了20年的妻子之后流露出的温柔的一面。

相对于Stoick远远望见Valka，立刻就扔下武器，Valka却是截然相反，她将武器架在胸前，不断朝后退缩，大声说着“你为什么不生气，不要忍耐了，来指责我啊”，这一段真是很细腻很动人，Valka心中有着很大的心结，让她难以面对丈夫，比起与自己如此相似的儿子，与当年理念不合的丈夫的重逢更让她心情激荡。然而，

“你与我失去你的时候一样美丽”

这一句话击溃了Valka的心理防线，虽然Valka当时依然不愿回Berk岛就是了。

必须承认Stoick爱Valka比Valka爱Stoick多，在Stoick20年里不断思念妻子的同时，Valka却在尽情地享受作为龙的自由生活（尽管怀着那么点内疚），因此面对丈夫的邀请，她是犹豫的，Valka显然不想失去现在这样毫无拘束的生活。直到Stoick唱起了从前他向她求婚的歌。

在剧情中没有展现这对夫妻过去的生活，但可以猜想到他们也许有着很多矛盾：两个人都很固执，三观又严重不合。Stoick的顽固也许让Valka很失望，因此面对丈夫再一次的求婚，Valka犹豫了很久才跟着一起对唱，然而歌曲却越唱越欢快，也许是她回忆起了比起矛盾，还是相爱更多吧？最终Valka还是答应了Stoick的再次求婚。

顺便说一下这里的歌舞片段，歌曲的旋律很有特色又易记，舞步也粗糙简单——这里的“粗糙”指的是符合维京人的设定，反而令人印象深刻，两人握紧拳头用前臂相互碰撞的动作非常有“战士”的感觉，维京人的浪漫！


4.Family


Stoick这一家人，丈夫与妻子，父亲与儿子，母亲与儿子之间都存在着太多太多的遗憾，相爱却因为理念不合遗憾分手的夫妻，相互关心却无法正常沟通的父子，以及明明性格如出一辙如此投缘却在20年之后才得以相认的母子，最后终于还是跨越障碍重新聚到了一起，可惜却是镜花水月，让人唏嘘。

有些人对驯龙2刷亲情很多不满，但这三人之间的互动非常真实而动人，绝非是套路化的“亲情”，回忆驯龙1的主题之一，“放下偏见，沟通与交流”，这三人之间的互动描写岂不是在表达这样的主题吗？驯龙这个系列从1开始就有着精彩的飞翔场面和大战，但这并不是一部以战争为主的电影，相反驯龙1之中父子关系也是重要的主线之一。

更何况，身为首领的Stoick，与拥有龙的内在的Valka，这两人之间生下的孩子，Hiccup，成为了联系人与龙之间的纽带。这是描写这个家庭，描写这对夫妻想要表达的最重要的一点。

Valka曾经也想让维京人与龙和睦共处，最后却彻底失望，乃至于选择抛弃了人的身份，Hiccup却在众人的否定之中坚持自己的信念，这是因为Hiccup像母亲的同时，也继承了父亲的特点。他在爱着龙的同时，也无法割舍下他的人类同胞。因此他会竭尽全力地去努力做到Valka没有做到而Stoick根本不会想到的事情，并因此将Berk岛带入了新的时代。

Hiccup曾经憧憬自由自在像龙一样的野性生活，但当他受到了Valka“与我一起与龙相伴”的邀请的时候，想的却是如何避免战争保护Berk岛的和平。

也难怪Valka会说出“你有首领的心与龙的灵魂，唯有你才能将我们的世界合二为一”这样的话了。总之，描写家庭不仅是为了旧的线索做收笔，推出新的登场人物，也是在完善Hiccup这个主角的形象。


5.Toothless


Toothless可谓是驯龙2之中最敬业的一位，带领群龙卖萌，被虐得最狠，最后关头又力挽狂澜，即便剧情焦点不在他身上的时候也在背景里面竭尽所能地找存在感。怪不得驯龙2的片尾Cast名单里给Toothless也留了个位置，写着Toothless，由xxx负责叫声合成。

驯龙1决战时对Hiccup造成的身体创伤一定是Toothless心中抹不去的遗憾，因此在驯龙2中Toothless无时无刻不在极尽全力地拼命保护Hiccup不受伤害。

不会说话的Toothless照旧用表情和动作来表达自己的想法，他很不乐意Hiccup总是在尝试具有危险性的独自滑翔，可他每次最后都由着Hiccup来，并同时准备好在Hiccup出状况的时候用全身去保护他，这对好伙伴之间的感情真是感天动地，其实在影片的一开始，二者之间的关系就好到了极点，那么肯定会来点波折，于是悲剧就发生了。

作为一头龙，Toothless没法摆脱所有龙的主宰Alpha Dragon的控制力，被迫对Hiccup开火，Stoick救了Hiccup却被没牙的火焰击中失去了性命。恢复神智的Toothless看到了众人围着Stoick哭泣，他也懵懂地走过去想要唤醒Stoick，却被Hiccup狠狠地喝走，这段剧情非常揪心，也许是头一次被Hiccup叱喝和驱赶，Toothless明显地错愕了，再一次试图凑到Hiccup跟前，然而当Hiccup再次让他离开的时候，他终于受伤地跑开，接着，Alpha Dragon控制住了所有的龙，自然也带走了Toothless，没有龙能摆脱Alpha Dragon的影响，抗争过的Toothless还是受着本能的限制离开了Hiccup。

而唤醒他的关键，在于Hiccup说出了伤心的Toothless最想得到的话语。

朦胧的意识中，Hiccup的声音向Toothless说道：

“不是你的错，是他们逼你做的”

“你永远不会伤害他，也不会伤害我”

“你是我最好的朋友”

简简单单的三句话却给了Toothless力量让他终于摆脱了Alpha Dragon的精神控制。正因为这是Toothless最需要最渴望的。

而回复意识的Toothless向着Hiccup露出的正是他们两个最初相识时的那个“微笑”表情。

在之后的剧情中，可以看到为了对抗Alpha Dragon，Hiccup扯下一面彩旗的布条蒙住Toothless双眼。

“You and me，as one”

只有极度的信任才能完成的盲飞，而在Alpha Dragon再次试图对Toothless精神操控的时候，正是Hiccup的拥抱给了Toothless战胜本能的勇气。

之后的Toothless又带给我们什么惊喜呢？他一直在极力做自己想做的事情，竭尽所能地保护Hiccup，并为此激发出了潜在的能力，为了保护Hiccup向Alpha Dragon发起挑战——只有击败现在的Alpha成为新的群龙首领，才能彻底消除Drago的威胁。

Toothless站在冰柱之上向Alpha发起攻击的时候镜头拉远，两者之间体格的大小悬殊令人留下深刻的印象，真是他的这种单纯纯粹的心与无畏勇气下的进攻削弱了Alpha对群龙的控制力，恢复了自我意识的所有的龙，在胜负还未分明的情况下，靠着自己的意志选择认可Toothless为新的Alpha，纷纷倒戈，飞到了Toothless身后，这个场面壮观而令人动容。

成天在卖萌的Toothless完全没有Alpha所具备的的那种威严感，然而Hiccup代替他说出了一句重要的话，“作为Alpha，首先要保护所有的龙”。

正是如此，Toohless赢得了所有龙的尊敬，与Hiccup一样，成为了新的首领。


5.Friendship


驯龙这系列，最关键的“角色关系”应该就是Hiccup与Toothless之间的羁绊了。驯龙1的时候他们两个在敌对的立场下跨越障碍渐渐走近最终成为朋友的故事清新而美好，却有着一份童话般的浪漫——传说中凶猛残忍的龙居然是那么可爱的生物。

而驯龙2之中，却来了个逆说，本性温柔善良的龙也有着强大的杀伤力和动物的本能，当你看到他们（出于无意识下）的伤害行为的时候，又该怎办呢？

在Stoick死去的时候，一直怀抱着少年时代那种“龙是我们的朋友他们绝对不会伤害我们”的想法的Hiccup，无疑受了巨大的打击。他当然明白责任不在Toothless，但眼睁睁看着父亲死在自己面前的痛苦，让他无法不迁怒于Toothless。

我很想知道要不是Drago之后就带走了Toothless，Hiccup又会怎样去修补他们之间的关系呢？Valka在Hiccup盛怒的时候轻声说着“你也知道，这不是他的错”，Hiccup没有回答，可在Drago带走Toothless的时候，Hiccup却曾试图立刻就去把Toothless夺回来，从这一行为上也可窥见Hiccup的想法，然而我觉得这里的感情转变处理略显仓促，如果能让Hiccup多说一两句关于Toothless的想法，也许会更加自然。

较之驯龙1，驯龙2的这段“跨物种的友情”多了几分现实意义：较之“它们忠实于人类对人好所以我们要保护它们”，无关“人类是否受到好处”的保护行为显然更加值得提倡。有很多动物对人类具有杀伤力，然而它们依然应该受到保护。

回到故事里，去掉了一厢情愿理想化的观点重新建立起来的友情，比以往更加牢固，而纯粹的Toothless也给了Hiccup令他惊讶的回报——为了保护Hiccup，Toothless击败了Alpha成为了新的群龙首领。

《Where no one goes》这首歌在影片中出现过了两次，作为片头Hiccup与Toothless登场时跨海飞行时的BGM以及影片的片尾曲。

歌词里唱着we go where no one goes,we'll slow for no one

两处歌词也许代表了不同的含义，最初Hiccup只是想与Toothless一起飞翔，自由自在无拘无束。而在片尾再次响起这首歌，他们二者都肩负起了首领的重任，也许还显稚嫩，然而现在，他们也有着新的目标，保护所有的子民，Berk岛上居住的一切人类和龙，成为前所未有的崭新的首领， they'll go where no one goes,together.

而这，也是驯龙2最终想要讲述的故事主题。


最后说下其他一些感慨的细节，配乐的精彩优美就不用说了，个人尤爱《Flying with mother》这首，作为续集驯龙2自然是沿用了不少前作的旋律，然而每每响起得恰到好处：

在Toothless受到控制向Hiccup发起攻击的时候，BGM正是变奏的《Forbidden Friendship》，Valka和Stoick的爱情主题的前奏的末尾有一小段抒情版的《Test Drive》。这段爱情主旋律又在表现Stoick和Valka的剧情中反复响起。

而最令我感慨的是，Stoick的葬礼配乐《Stoick's Ship》的末尾处也响起了《Test Drive》的旋律，起初忧伤而缓慢，然后逐渐变得气势磅礴，预示着继承了Stoick遗志的Hiccup即将展翅飞翔。


与第一部的相互对照的剧情和台词有很多，最令人唏嘘的，除了驯龙1时Hiccup对Stoick说的那句“他（Toothless）绝对不会伤害你”，还有一个眼熟的场景：

驯龙1时，Stoick奔向昏迷倒地的Hiccup，将耳朵贴在他的胸口听见了心跳声，为电影带来了略带缺憾的大团圆结局。

驯龙2时，Valka奔向Stoick，也将耳朵贴在他的胸口试图聆听心跳声，最后却只能向Hiccup默默地摇头。

从这个细节上也可看出驯龙2想要做的事，一部更成熟而具有现实感的电影，也许不复驯龙1那样童话风的色彩，然而在更多地方，这部电影做的更好。


==========

6.24《已婚少女追求理想之路》


　　补充一段关于Valka的想法。 

　　20年前的Valka和现在的Hiccup一样大，也是刚满20岁，还是个青春女孩。然而Valka结婚得早，20岁的时候已经是族长太太，刚刚生了个孩子。 

　　既然这对母子性格上如此相似，想必年轻时候的Valka也是个性格冲动的人，她是否有后悔过这么早结婚呢？ 

　　我一度很惊讶她和Stocik这两个人，三观差距如此之大，还有10岁的年龄差，居然是自由恋爱结婚的，也许在维京人看来，Stoick那样的勇士就是最理想的对象，有一位勇士来求婚，Valka就答应了？剧情里没有给出任何关于他俩恋爱相处的情形，这一切都只能靠猜测。 

　　但我觉得Valka结婚之后过得并不开心。Stoick肯定是个好人，然而（曾经）性格专横听不进别人的话，算是那种“我为你好给你安排好了一切你必须听我的”的类型，Hiccup在驯龙1的时期也因此吃了不少苦头。而性格与Hiccup如此相似的Valka是不是也有类似的境遇呢？ 

　　她自称自己的理念在Berk岛不受欢迎，处境尴尬。 

　　然而有一天，有一条龙将她掳走，从此Valka才体会到了自由的感受，可以不受拘束地去做自己的事，不用在意旁人的眼光，去实现自己的理想，拯救龙。孤身一人可能是孤独也可能是自由，对于Valka而言是后者，尽管心中怀有对丈夫儿子的愧疚，她也从未想过要回到束缚她的Berk岛。 

　　与龙一起生活的Valka终于才找回了自己。对年轻时代的她来说，理想和自由比爱情与家庭更重要，“有些人天生不同”，于是她放弃了家庭，选择了自由与理想。 

　　有些人说她抛夫弃子不负责任，可是当她结婚的时候，也只是18、9岁的青春少女，人生刚刚开始，为何成了已婚少妇，就注定要放弃自己的理想将一切献给家庭呢？更何况她过得并不快乐。既然婚姻生活并不美满的时候，果断离婚的做法并未有所不妥。已婚的少妇就只能忍辱负重委曲求全，放弃自己的理想吗？ 

　　更何况当年的Stocik根本没法理解Valka，于是她只能选择默默消失。而Hiccup，与其带走他让他随着自己和龙生活，显然让他在人类社会中成长更“正常”一点，——谁知道这个孩子居然会是她的翻版？ 

　　Valka选择了遵从自己的内心，并因此付出了代价，她遗憾没有伴随Hiccup的成长，但她并不后悔自己的选择。直到Stocik再次求婚，Valka依然不愿舍弃自由的生活。（可见当年在Berk岛上当族长太太的生活有多压抑） 

　　 

　　其实我想说的是，既然能赞美未婚少女拒绝婚姻的勇气，那么已婚妇女遵从自己的内心去追求理想，同样是一种抗拒世俗的勇气。为何结了婚的女性只有为了家庭牺牲自我才是值得赞许的呢？ 

　　像Valka与Stocik这样明明相爱却矛盾重重的情况是非常常见的，比起某些电影“男人都是渣”式简单粗暴的表达，Valka曾经面临的的问题更能在现实中找到影子。而Valka面临的困境，也是职业女性在事业/理想与家庭/孩子之间产生矛盾时的一种投射。 

　　 

　　以上文字是看到若干次“讨厌Valka抛夫弃子不负责任”言论的感想。 
      </影评>
<有用数>160</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>马泽尔法克尔</作者>
<标题>wow~such dragon~many fire~so amaze</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-06-10 01:15:31</时间>
<影评>
        人与龙和谐相处的博克岛上正在举办喜羊羊版的魁地奇，龙骑士们通过抓羊和把羊投入篮筐来得分，如果能抓到皮肤黝黑的沸羊羊还能获得额外的分数奖励。


“我的儿子可是要成为海贼王的男人！”对儿子小嗝嗝寄予厚望的老村支书却发现场上没有他的踪影。原来小嗝嗝带着自己的萌宠坐骑没牙仔出外去试验他新发明的飞行服了。试验结果并不怎么理想，如果不是没牙仔罩着，小嗝嗝可能就因为控制不住飞行速度而直接把自己射到墙上了。傲娇的没牙仔对小嗝嗝的鲁莽行为表示抗议。这时的小嗝嗝已经长成了一个粗壮的成年男子，加上一身英武不凡的铠甲，与当年的少年屌丝形象判若两人。互相凝视了一番对方的身体之后，他俩生起一股冲动，开始了增进友♂谊的摔♂跤游戏。这时候刚刚参加完比赛的小嗝嗝的女朋友很不识相的跑来打扰。接下来，发现北方绝境长城方向有异象的二人骑着他们的龙一路向北飞去一探究竟。结果他们在半路上遭到了可疑人士囧雪诺的偷袭。


囧雪诺的工作类似于在城市与农村鬼鬼祟祟伺机找宠物狗下手的偷狗贼。两位主角从他口中得知，绝境长城以北的一个野蛮人首领，名字叫Drago的（听上去很像龙女那个短命老公Drogo），正在计划利用他捕猎和奴役的龙南下发动侵略战争。而囧雪诺的任务就是帮这个家伙搜集更多的龙。小嗝嗝利用他的绝地武士黑科技吓退了敌人，成功带着女朋友跑回去报信。


以小嗝嗝的父亲为首的村干部们听到这个消息后大为震惊，当即决定进入戒严状态，整兵备战。而小嗝嗝却天真的相信自己可以通过谈判的手段解决这次危机，于是自顾自的再次北上。这一次他被一个Cosplay成铁血战士混搭自由女神像的可疑龙骑士给尾行了。不过对方其实并没有恶意，因为这个神秘人正是他失散多年的妈妈。


原来二十年前她被龙带走后并没有受到伤害。这些年间她一直生活在眼前这片自然保护区，担任饲养员一职，与这里的龙相处融洽。这里所有的龙都对她服服帖帖，俨然已把她视为龙之母了。不过也有一只例外的，对于这一只，连小嗝嗝的妈妈也要跪拜以示敬意。这就是号令群龙的大龙王阿尔法。虽然有同名之谊，不过很遗憾杀死他溅自己一身血并不能获得重启时间的能力。


担心儿子安危的村支书一路追踪过来，竟见到了失散已久的妻子。一家人正沉浸在团圆的喜悦中，却不知道危险已经悄然逼近了。


另一边，小嗝嗝的女友以及小伙伴们担心他的安危，于是抓了囧雪诺来带路，要直捣大反派Drago基地。一路上，囧雪诺饱受队伍当中一位痴女对他进行的精神上和肉体上的折磨。亲眼见到Drago庞大的舰队，小伙伴们都被惊呆了。更糟糕的是，面对对方的毒狗针，这帮龙骑士迅速溃败。囧雪诺因办事不力而被Drago下令处决，危急时刻被他向来敌视的龙搭救，终于下定决心弃暗投明。


大反派Drago带着自己的舰队来到自然保护区，还沉浸在家人团聚的喜悦中的小嗝嗝一家仓皇迎战。这时潜伏在敌阵中的小嗝嗝的小伙伴们也一齐出击，里应外合。小嗝嗝的妈妈自信胜券在握，因为没有东西能击败她身后的阿尔法。然而让她万万没想到的是，Drago居然豢养了一只黑化了的阿尔法。两只巨兽开始互相甩脸，最后好的那一只不负众望被甩死了。接下来战局就开始一边倒了。所有的龙都对那只黑化的阿尔法俯首称臣，因为这只巨龙可以对其他的龙进行精神污染。


受到精神污染的没牙仔顿时觉得梁静茹、都敏俊、复仇者联盟在这一刻灵魂附体，身体变得不受控制，竟对自己的主人小嗝嗝发起了攻击。危急时刻，老村支书替儿子挡下了致命一击。痛失亲人的小嗝嗝把怒火撒到了并非有意行凶的没牙仔身上。后者刚从精神污染中挣脱，又受到这一番打击，精神再次崩溃，终于被敌人趁虚而入。Drago带着他俘获的无数龙朝着小嗝嗝的家乡博克岛进发。


从失去父亲的痛苦中振作起来的小嗝嗝意识到他必须肩负起领导者的责任。然而小伙伴们却因为失去坐骑而毫无斗志。小嗝嗝想出一个主意，利用自然保护区里剩下的幼龙。他深深知道，无论是对人类还是龙族来说，熊孩子永远是最大的变数。他们的作战计划非常成功，骑着幼龙的龙骑士们成功分散了黑化阿尔法的注意力。小嗝嗝趁机用真爱把没牙仔唤回来。


之前小嗝嗝妈妈的一番按摩帮没牙仔打通了任督二脉，在最终决战时，阿尔法的寒冰攻击居然激发了他的二次变异。遭到实力增强的没牙仔反击的阿尔法对其他龙精神污染的效果大打折扣。恢复了神智的龙们在小嗝嗝和没牙仔的带领之下，对着阿尔法火焰齐射。一时间，博克岛上空上演一幕冰火九重天的壮丽景象。最终，团结在小嗝嗝周围的龙骑士们取得了胜利。


------------------------------------------------------------------------------------------------


当年看第一部时，有种迷你版《阿凡达》的感觉，而且因为动画片时长有限，所以感觉上《驯龙高手1》在剧情紧凑这方面比《阿凡达》还略胜一筹，整个观影体验也更畅爽。那一年因为《阿凡达》的火热，很多电影都趁机出3D来圈钱，我对于3D电影的印象也因此逐渐变得极差。这时候正好《驯龙高手1》上映了，看完后感觉这种效果才配称做3D电影，果然只有动画片才值得看3D。


那种畅爽的体验在本作中被保留并加强了。更刺激的飞行，更壮观的战斗，更多样的龙，这些都足够观众激动一把的了。龙一直是西方奇幻故事中的重要元素或者说是角色，《权力的游戏》里老是神龙见首不见尾的那三条就时常被观众们惦念着，而本片当中可是有成千上万的龙，而且各种型号应有尽有，足可让好龙者们一饱眼福。《驯龙高手》最高明独到之处在于把龙这种传说中极度危险的生物进行萌化，于是主角与龙的互动看上去就像现实当中人们与宠物猫狗的交流一样。本片当中龙们更加变本加厉的卖萌了，尤其是他们与主角妈妈的互动，完全就是家里小猫小狗撒娇时的样子。


动画电影领域，卖萌路线的最坚定贯彻者当属《神偷奶爸》系列。那两部电影的剧情都非常简单，甚至有些平淡，然而却有无数观众拜倒在蠢萌的小黄人们的吊带工作裤下。比起《神偷奶爸》系列的为了卖萌而卖萌，我一直觉得《驯龙高手》里的卖萌与剧情联系更密切，所以显得更加自然。更何况，片中的龙们不但萌，而且猛，让我更难以抗拒他们的魅力。


本片的剧情比起前作来是有比较明显的退步的。身为第一主角的小嗝嗝在前半部分并没有很好的承担起推动主线剧情进展的任务，而是干到一半就撂挑子去找自己妈妈玩去了，于是这工作只好落到他的小伙伴们身上了。为了让观众们不至于因为第一主角缺席而注意力分散，编剧特意安排了克里斯汀韦格配音的Ruffnut的花痴戏份。全片最大的笑点多出于此。编剧们成功的让观众们对主线进展保持足够的关注度，却难免顾此失彼：主角小嗝嗝牵头的另一条线相比之下就让人有点想快进了。这一条线虽然画面绚烂、情节温馨，可是跟主线离的实在太远了。从后面的发展来看，这一段主要是为了与后面主角父亲的牺牲形成大喜大悲的对比，而主角母亲这个角色其实除了给没牙仔做按摩这个动作之外，对于主线剧情的进展也没有多大贡献。感觉这一条线就是为了充实剧情而刻意加的，如果去掉的话故事反而变得更流畅了。


除此之外，主角父亲死亡的情节处理的有点过于仓促了。虽然观众们也不愿意看哭天抢地撒狗血的剧情，可是该有的气氛总要做足，不然那种编剧刻意杀人就为了给主角提供点成长空间的功利色彩就太明显了。下面是我脑洞大开YY的故事情节，为的是让父亲死亡及之后的情节显得不那么突兀（自备避雷针；如有雷同，纯属故意）：


首先人物关系要进行一下微调。囧雪诺那个角色干脆设成小嗝嗝他爸领养的小孩或者干脆是他爸的bastard。这小子从小一直想当首领，阴谋叛乱不成，被主角父亲囚禁起来，每天靠读一些哲♂学书度日。其实他跟父亲的感情最深，只是对于权力的渴望蒙蔽了他的双眼罢了。大反派也是因为他的一念之差被引来，并间接导致了父亲的牺牲。


小嗝嗝火葬了父亲，送他的英灵进入瓦尔哈拉。葬礼结束后，他去监狱探访囧雪诺。后者表面上一副风平浪静的样子，其实为了父亲的死内疚不已，摔锅砸碗又自残，还要在小嗝嗝面前强作镇定，可惜他的心事早被对方看穿。小嗝嗝知道自己这个兄弟与父亲感情最深，所以救他出了监狱，邀他跟自己一同去为父亲报仇。


后来小嗝嗝虽然成功为父亲报了仇，但他兄弟囧雪诺也不幸死在了他的怀里。凯旋的他被拥立为新任领袖，然而他却一心只想与自己心爱的人一起浪迹天涯。于是他把领袖之位让给了父亲的战友Gobber，转身离去。然而这个Gobber其实是诈死的囧雪诺假扮的，看着小嗝嗝远去的背影，他缓缓卸去伪装，脸上露出神秘莫测的笑容……


彩蛋1：Ruffnut(克里斯汀韦格配音的那个痴女)带着Drago的假手臂精炼成的宝石来到了神秘角色瓜哥的洞穴，并把宝石交给他保管。瓜哥意味深长的说了一句:One down, five to go.


彩蛋2：主角跟女友深情拥吻，而另一边无牙仔自顾自的追着天空中的小鸟玩的不亦乐乎。


----------------------------------------------------------------------------------------------------


注意，真正的《驯龙高手2》是没有彩蛋的，我知道一定有跟我一样强迫症喜欢坚守到最后一刻的朋友。特此说明，如果想节约时间的话，正片一结束就退场也无需有任何心理负担。


片中小嗝嗝的妈妈戴的那个面具，造型应该来自阿尔法那荆棘丛生的头部。有没有人跟我一样觉得这个造型很像去年《雷神2》里的Kurse? 会不会这种形象本身就跟北欧的什么传说有关？


好基友孙师傅这次跟我反映，“你觉不觉得那个阿尔法喷出来的冰有点奇怪？怎么是绿颜色的？那该不会是痰吧？”希望去看这部电影的年轻观众里没有人产生类似的疑惑，不然就太让人捉急了。
      </影评>
<有用数>106</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>Summer</作者>
<标题>实在太失望了必须吐吐槽才睡得着</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2014-08-17 20:03:54</时间>
<影评>
        所有人都对驯龙高手2期待满满，我也不例外。但看完之后却非常非常非常失望，只能给两星，不能多给了！


你们是龙！是龙！会喷火的！是野生的而不是从好几个世纪之前就已经被人驯养的！在东方的神话里龙是深海的霸王，在西方的神话里龙是邪恶的大Boss，可是这里面以无牙仔为首的无下限种群却整天只知道睡，被人挠脖子，互相抢树枝子，玩throw and fetch，这种性格百分百OOC，看得老娘分分钟出戏有没有！

我觉得如果真把龙比拟成一种动物的话，马比狗合适，狼比狗合适，野狗比宠物狗合适，猫都比狗合适。哪怕你傲娇地耍耍小性儿当个磨人的小猫咪都更符合龙的性格。第一部交代了龙是多么邪恶多么高冷多么自由的一种生物，第二部里集体变狗真心无法接受。



Alpha是啥？看起来很高级的样子，像一座小山一样大，可以保护一个种群，还免费提供冰鱼吃，还可以潜水，还可以用念力控制所有人（怎么像X教授客串的）。但电影里出现的两只Alpha啊...你们还能不能再不给力一点...一个在和自己的同类来了几次友好的贴面和碰角活动后直接莫名其妙地挂了，另一个更是莫名其妙地受控于一个丑男人还被人在角上拴上了铁链子天天无怨无悔地开船然后又莫名地被一只狗化的夜骐灭掉了一只角...


这引出了另一个让我百思不得其解的问题：反派Boss到底是怎么控制Alpha的？说暴力吧那Boss明明就是个瘦弱鸡仔，说像hiccup一样出卖色相吧这Alpha的品位是真成问题...到底是什么让Alpha这么听Boss的话？到最后也没个解释。即使是被无牙2.0打掉一颗大门牙，Alpha依然忠心耿耿地托着Boss回到海里共度二人世界。这到底是怎样一种莫名其妙的大爱啊!


我只能推测Alpha吐出的冰棱子里含有一种神秘的放射性元素，要不然无法解释在本片的结尾，本该变成两个美轮美奂缠绵悱恻冰雕的无牙仔和Hiccup为何突然更新软件完毕升级为无牙仔2.0蓝光高清版。或者难道无牙仔内心的OS是这样的：自从Hiccup在我耳边吼叫了令人眩晕的整整一分钟之后，我头不晕了，眼不花了，Alpha的话我也不听了，我还自带夜光了，我突然有了远大的志向，不想再当一只狗了！我也想弄个村长当当！


姑娘们，整部电影都是在告诉我们一个心灵鸡汤般的恋爱真理：遇到对的人能让你越来越好（如无牙仔），遇到错的人则会让你变得越来越差（如可怜的黑化Alpha）。


最后，整部电影整个三观有点问题。动保人世你们怎么还不赶紧游行反对这部完全反自然的电影！人与动物和谐相处并不是一个驯养了一个，而是能够作为两个互不干涉的种群愉快地生活在一起。一群具有狗性的龙天天趴在村民的屋子里睡觉真的科学吗？科学吗？科学吗？能推广到任何野生动物身上吗？龙作为会卖萌的生物可以睡在人的屋子里撒娇被投喂，绵阳作为比较二逼不懂卖萌的动物就只能被人在空中丢来丢去，完全不顾羊的感受...........



最后，这部电影唯一可取的地方是Hiccup的天赋来自于妈妈而非爸爸，电影里的男配角都是只有肌肉没有大脑的男花瓶，给两星！




</影评>
<有用数>91</有用数>
<没用数>33</没用数>
</review>
<review>
<作者>晴夜聆枫</作者>
<标题>爱不需等待</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-10-29 23:01:55</时间>
<影评>
        看《驯龙高手1》的时候，曾经奇怪为什么高大魁梧勇往直前的酋长会有个纤细脆生手无缚鸡之力的儿子，体型差异太大，遗传基因也不靠谱。《驯龙高手2》里小嗝嗝妈妈的出现让一切合理化，小嗝嗝的个性、聪明、长相、对于驯龙的天赋都像足了妈妈沃尔卡，反而显得老爸斯多戈壮硕而笨拙，难怪留不住老婆。


可是当小嗝嗝爸妈久别重逢，我对这个胡子比头发长、一堵墙一样的酋长刮目相看。


看见沃尔卡，他明显眼前一亮，防御的剑脱手滑落，摘掉帽子整理了头发，缓步走向她，不顾她的喋喋不休，第一句话就是：“你还和当初离开我时一样漂亮！”轻松化解了沃尔卡的不安和手足无措。


沃尔卡手忙脚乱做的鱼肉串掉到地上，抱歉的解释自己厨艺不精，斯多戈安抚地说：“我也不是娶你来做饭的。”


提到小嗝嗝，斯多戈骄傲地说：“我们的儿子是我们两个最好的作品！”

想劝说沃尔卡和他回家的时候，斯多戈吹着口哨唱了一首当初的歌，与她共舞，末了单膝跪下说：“为了你亲爱的，怎么都行，愿意跟我回家么？还愿意做我的妻子么？”终于大获全胜，赢回芳心。


原来这个粗犷范儿的斯多戈是个情场高手，原来动不动吹胡子瞪眼的酋长面对爱人是这样深情款款。


有人说，儿子都这么大了，又亲又唱又搂又抱的太肉麻。的确，这不符合中国人的抒情方式，我们讲究含蓄稳重，喜欢隐藏内敛，与西方人直白外露的表达方式大相径庭，可是这段重逢的戏码过后，就是群龙混战，斯多戈为了保护儿子而死，没留一句遗言。如果想做的事顾虑太多，想说的话没有出口，当斯人已逝，一切都太迟。斯多戈会带着无法言喻的遗憾而去，沃尔卡会以为自己不被原谅一生心伤。


小时候看《成长的烦恼》，已有三个孩子的杰森和麦琪动不动就拥抱热吻，夫妻之间爱意绵绵，家庭氛围其乐融融，他们驾轻就熟地表达爱，时时刻刻地收获爱。很是幻想拥有这样一家人，就这么爱着暖着嬉笑着老去。


时光如水拨动心弦，流淌出的旋律如刻刀，雕刻性情、雕琢容颜。平淡简单的爱虽不轰轰烈烈，在长久的陪伴中也需要情真意切的表达，爱说出来是浪漫，不说出来就是浪费。真心觉得爱不需等待，爱要坦荡荡说明白。
      </影评>
<有用数>27</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>南瓜国王@似水流年</作者>
<标题>所以哥白尼说的对！地球离了谁都转！</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2014-07-14 00:10:12</时间>
<影评>
        一开始是动画片的惯例，弄的跟春晚前五分钟一样，一片歌舞升平中，老村长在组织一年一度的喜羊羊魁地奇大赛，男主角因为已经拯救过世界了，自然缺席比赛。整个赛场一片祥和，除了他爹几乎没人注意到他，这正应了哥白尼那句老话：地球离了谁都转！

当然他也没有闲着，他现在是升级版的了，因为有了护翼！加量不加价！

然后小女朋友来找他了，哥们一脸苦逼的说，我爸爸想让我当村长，可是我不想啊！屏幕下的众屌丝们看到二代的生活怎么样了吧？我们琢磨吃沙县小吃还是麦当劳的时候人家已经琢磨当不当村长了！

小女孩心说：次奥，你丫要是不当村长就凭你这个残疾到在香港坐个地铁都能打折的主儿老娘才不浪费时间呢！

当然，当不当村长这事儿其实就和第一次把扒姑娘抗回家扒她的衣服一样，姑娘总归要扭捏一下，我们的男主角当然也要纠结一下，这就和拉完粑粑要擦屁股一样，都是人类文明的表现。

然后他们遇到了史上最笨最萌的龙猎手....哥们没抓住龙就算了，还把自己老板的情况都突突出来，当然Y唯一的优点就是比较帅，所以姑娘们记住了，帅哥都靠不住！！！

然后哥们飞快的回去禀告父王，父王得知大惊，立刻开始做准备！

小哥们二代综合症又犯了，说：父皇，世界像花儿那么美好，打打杀杀多没意思，儿臣愿凭自己的三寸不烂之舌去睡服他，哦，不对，是说服！

父皇没理他，继续布置工作，跟他说大人打架小孩别插嘴！

小哥们怒了，扔下一句当年连您我都能忽悠还怕他，就飞走了！

然后小女朋友也跟着飞出去了，二代么，双飞妥妥的。

然后我们的二代美滋滋的躺在龙背上准备拯救世界的时候，被人给拍下来了，我的意思不是偷拍，是从天上给生生的拍下来了！

然后二代遇到了拍他下来的人，哥们立刻开始准备忽悠，可是对方不应答，哥们突然想起来一个问题，Y是外族人，应该说外语吧，我操，这回完蛋了。

一般到这个时候剧情就该反转了....

那个神秘人说：我是你妈！

然后村长也来了，当讨论到未来的路线问题的时候二代他妈又开始人类文明式的经典扭捏了！这时候村长唱了一首歌!搞定！

所以说，想泡妞关键时刻还是要有一门手艺比较好！屌丝们，别感叹女神不理你了，去KTV好歹吧最热的10首歌学会5首再说。

这剧情到这里温馨的看着跟到了结尾一样，可是还有四十五分钟，估计得死人了...

然后开打，两个龙王对着打，不知道为啥我看着好像4个象拔蚌在打架， 一直在咽口水！

然后，lucky one选出来了，老村长不幸挂了！

村长挂的好啊，一方面烘托了气氛，另外也给二代当村长找了多好的借口，这就好像His girl friday里说的，哪个市长为了能当继续连任连他妈都能给吊死。

最后二代的宠物发威了，吐反派象拔蚌满脸都是痰，反派象拔蚌羞愧的钻回海里。

小女朋友看大势已定，也趁机过来抱着二代狂亲。

大家立刻又歌舞升平了，没人记得老村长死了。

所以哥白尼说的对！地球离了谁都转！


====

最后奉劝各位家长，不要带孩子看这部片子，那龙太萌了，我要是小孩肯定把家里的狗扔了，让把妈给自己弄个小龙回来玩!






</影评>
<有用数>55</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>雪拉翡苦可可</作者>
<标题>幻梦少年之死</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2014-08-22 23:41:30</时间>
<影评>
        幻梦少年之死


【我觉得这篇发出来我要掉粉】


 


这个题目语气是蛮重的，但是也是我看完之后认为最符合我心绪的一个题目。作为将驯龙1看了十遍的铁粉，甚至早在驯龙2上映三个月前就认定一定会失望，这种忐忑又期待的心情对观看之后产生的“果然失望了”的情绪并没有任何缓解。


回归正题，其实这个题目最早的诞生跟驯龙2没什么关系，完全是由另一个事情引发的。那天在豆瓣上看了个帖子，大概内容是家里给她花钱找了个殷实的工作，但是自己并不想回去，想要在现有的岗位打拼，然后讲述了一下自己未来的梦想。


结果她被无情地嘲笑了，理由是天真，不谙世事，温室里的花朵。


说实话，底下否定她的那些意见说的都对，社会压力大，回去的工作条件又明显好于手头的，而且回去之后父母也安心，确实无论从哪个角度看她都应该照办，但是我就是想，既然她家庭环境显然好到可以养得起她（所说要买的那个工作岗位也不是一般人搞的定的），就让她继续天真下去有何不可，至于以后后悔，那也是她人生的一部分。


我觉得世界是需要做梦的，有条件做梦的人并不是不惧怕幻梦破裂，而是不清楚原来幻梦会破裂的人，他们在周遭的保护里安稳地完成自己的蜕变。


当然，我这句话并不是说小嗝嗝，事实上小嗝嗝坚持自己的信念在1里是付出巨大努力和动摇的，他的梦想并没有破碎，而是逐渐成形，他笃定了自己的理念是正确，然后朝那个方向走了下去。


但是在驯龙2里，他显然要为自己的“天真”再付出一次代价，他被迫面对了一次清醒，电影里用略有些敷衍的口气描述他意识到了自己的责任，但是真的只是责任而已么？随着父亲的去世，他到底失去了什么？他所坚持的信念还剩余了多少？梦工厂这次在这些很可以挖掘的点上没有表现出任何掌控力，我感到非常失望。


先说节奏，龙1的节奏把握非常漂亮，紧张的战斗，穿插的对话，再来紧张的对峙，再来对话，偶尔会用极美的场面和音乐把情绪带起来，然后又投入下一次紧张的事件，在逐步驯服nightfury的过程中清晰明了地展现给观众这一相互沟通的过程，并且直接应用在训练场上，继而这种轻松愉快又推向了随后的矛盾——第一名要亲手屠龙。随后用翠翠的突袭加双人飞行的美轮美奂景色再一次把情绪缓解，然后又一次用发现龙巢将情节推到更深一步，再然后矛盾一齐大爆发，少年英雄用信任和智慧作为武器拯救了自己的族人和龙。这个节奏一张一弛非常完美。


反过来看龙2，龙2就跟rio2一样搞的热闹非凡，出场的所有角色都要给一两个主场镜头说说话弄弄气氛，开头抓羊竞技时每个人的配色、造型也都鲜亮明快得不得了，这和压抑的夜幕混战开头的龙1迥然不同，这是个很好的尝试，可是接下来龙2的发展就让人看不懂了。


我能理解小嗝嗝在五年之后仍然没有琢磨清楚自己是否有能力担下头领的重任，我也能理解为了剧情需要以及表达成长这个主题让他在1里笃定的坚持化为一种天真，但是我认为，这种天真如果是为了让他清醒而要幻灭一次，那么这个点就应该被做得重之又重，地位应该相当于龙1里他与父亲失败的交谈，屠龙场里失败的演示，这是非常重要的情节，要用很多的前情来铺垫和推动气氛，龙2这里，失败了，父亲的死异常突然，这不奇怪，父亲的死带来的影响猝不及防，这很让人费解，整个片子下来父亲的献祭地位显得相当尴尬，葬礼之后再没有人提起过他，仿佛他唯一的做法就是unlock了小嗝嗝的斗志，而这斗志也没能展现在最终决战里，最终他们的胜利居然是靠toothless开大挂——这又与1里展现出来的作战截然不同。


剧情里新人物的作用也有些意味不明，几个少男少女的恋爱纠葛可以视为剧情的调味品，可是小反派肌肉男被救了一次之后立刻就翻盘敢于跟自己之前无心反抗的大boss叫板，纵然有被风里飞救的前情+自保情节，还是太突兀了，最起码正常人是做完这票跑路回兄弟那边啊，直接就加入博克岛阵营了导演你是不是忘了点什么啊。


母亲大人的意义就更——难道她的作用就是挑明小嗝嗝的天赋所在么？不过我实在很喜欢这个人物，所以虽然她在后期应该具备的指引儿子的作用没有完全表现出来，我还是不多废话了……


最最重要的是，作为本篇最重大的冲突点，引发一切祸患的中心人物，那个脸歪歪的大叔，梦工厂完全不打算做具体解释，直接定义为被野心和仇恨浸泡彻底的疯子，刻画得太仓促了，而诱使tooteless杀了小嗝嗝的父亲之后，小嗝嗝基本没有经过太多的思想斗争，虽然他赶开了toothless，可是几乎在下一个瞬间他就后悔了。请问编剧你真的是想让他受一次精神震荡么，你认为，作为一个人类，在那种情况下，仍然异常清醒地认知到不是tooteless的错，这合理么？


我对这段剧情的表情基本就是=_=这样。


特别是后期，所发生的每一个细节，几乎都能想到编剧写这一段是想用来干嘛，但是电影本身的素质却没有表现出来。龙1的视角是单一的，观众只需要跟着小嗝嗝去感受，去改变，就可以自然而然地跟上节奏，而龙2不断地切换视角，不断地从不同的场景跳跃，这样的跳跃如果不好好把握节奏的松紧，就会让人觉得一口气提不起来，过于眼花缭乱，那么最后的大决战气氛就缺乏那种必须面对的沉重感。


所以小嗝嗝在这一部里死去了，那一部分随着父亲的死去，随着无牙的“背叛”，随着自己意识到不可为的绝境而死去了，但是反过来，第一部里梦工厂费尽心机精心打造出的这个坚毅少年，也这样死在了这部狗尾续貂的作品上。


我，非常难过。


或者如果我并没有对龙1投射过多的感情，对龙2的评价或许还可以更客气一些。嘛，于是为了避免我被人声讨，说一下龙2里几个非常可爱的小细节。


小嗝嗝神级装备太酷了，充分发挥聪明才智打造的飞行装备，替换用腿，各种环境下使用的小道具，非常棒，画地图直接用无牙唾沫也很可爱，但是面具造型我还是觉得丑。


遇到妈妈之后，妈妈在地上随后就画出了地图，而无牙叼着冰块在地上乱画，显然是衬和了第一部名场景。


爸爸妈妈的对歌对舞一开始稍微有点让人错愕——毕竟海盗一家搞这么深情缱绻真是，特别是爸爸的造型其实满不适合这么干的。但是很快舞蹈high起来之后就让人会心一笑了。


妈妈的很多反应都做得很棒。包括因为怀有愧疚之心，在面对被自己抛弃的丈夫时第一句话并不是求得原谅，而是下意识地指责对方，这正是一个人没有做好面对自己过去的表现，她张皇地退缩，惧怕爸爸上前，嘴上一面指责对方一面希冀对方的惩罚，非常非常真实。


妈妈在天上轻盈地在龙之间跑动跳跃，像跳舞一样得心应手，应该必然成为第二部的名场景了，也的确是能让人体会到自由之感的画面。


差不多就是这样，我对龙3已经完全不抱期待了，或许这样反而能看的开一点XD。


啊还有一点，不认同我观点的欢迎回复，但是说实话我不打算讨论……
      </影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>安.R</作者>
<标题>最严重的问题是，剧情人物莫名的消失又出现</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2014-08-15 09:56:35</时间>
<影评>
        昨天晚上看完，觉着第二部本身可以（打算）走向经典走向史诗走向三部曲blablabla……

被导演糟糕的叙事搞砸。

故事的重心应该在最后半小时，而前一个小时有一半用在了重复的铺垫、漫长的行路、重点刻画后却没在关键时刻产生作用的次要角色上。

最后的两场需要着重笔墨的大战，过程都显潦草，除了推进主角心态变化本身，对其他前一个小时费心刻画的次要人物毫无影响。

主角和父亲的情感变化呢？中间花费了一首歌的时间，但是变化的父亲和母亲，主角是如何从中体会到作为领袖的责任的。

到最后父亲身死，主角作为一个已经“成长”的人，居然还把责任推到无牙身上，这本身应该是一个反应成长的点，但主角做出了幼稚的事，一分钟后的心态转换于是看上去就突兀了。


当然，最严重的是，剧情人物莫名奇妙的消失又出现。

海盗船长从第一次开战前消失，到第二战结束后在人群里出现。之前为他花的篇章和台词意义何在？

女主在两次战役中毫无作为，其他小伙伴就双胞胎妹还干了点儿事。这条感情线的推进呢？导致的剧情变化呢。

到了决战前，整个海盗军团都消失了……只剩下黑阿尔法和boss和龙群背景布。

到了决战，所有被催眠的龙都消失了，只有黑阿尔法在作战（挨打），boss呼喊了几声立了一次flag啥都没做。而主角这边更惨，整个北欧部落都消失了，所有骑着幼龙的小伙伴都消失了。





</影评>
<有用数>27</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>