<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>海盗电台 The Boat That Rocked</电影名>
<年份>2009</年份>
<评分>8.6</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p769608791.jpg</封面>
<导演>理查德·柯蒂斯</导演>
<演员>比尔·奈伊 / 肯尼思·布拉纳 / 菲利普·塞默·霍夫曼 / 尼克·弗罗斯特 / 汤姆·斯图里奇 / 瑞斯·伊凡斯 / 瑞斯·达比 / 克里斯·奥多德 / 妲露拉·莱莉 / 凯瑟琳·帕金森 / 杰克·达文波特</演员>
<简介>1966年，大西洋北海上漂浮着的一艘船，是深受不列颠听众喜爱的摇滚电台的大本营。因吸毒而退学的 Carl（汤姆·斯图里奇 Tom Sturridge 饰）被母亲 Charlotte（艾玛·汤普森 Emma Thompson 饰）送到这里，认识了 Quentin（比尔·奈伊 Bill Nighy 饰）、The Count（菲利普·塞默·霍夫曼 Philip Seymour Hoffman 饰）、Dave（尼克·弗罗斯特 Nick Frost 饰）等热爱音乐崇尚自由的人。另一方面，政府高官 Sir Alistair Dormandy（肯尼思·布拉纳 Kenneth Branagh 饰）决定设法取缔非法电台。随着政府向电台的赞助商施压，电台的收入持续降低。此时，出国两年现已享有国际盛誉的 Gavin（瑞斯·伊凡斯 Rhys Ifans 饰）决定海归，解决了电台的难题。可是，因为 Gavin 的回归，电台内部出现了一些新的问题……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>September</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-08-27 08:00:20</时间>
<影评>
        不得不说，这是我在大荧幕上见过最美好的一次沉船。现在这艘沉没了的摇滚海盗船从上世纪六十年代再次驶入我们的视野，直击我们的心脏。


知道这部电影的时代背景后，我就把它列入“今年必看”的名单。上世纪六十年代, 我热爱的年代。我不知道把这10年从历史中抽掉，我们的世界会变得更美好还是更糟糕－－唯一可以确定的是，如果没有六十年代，我们的世界一定比较无聊。


有句经典的话：“如果你记得六十年代发生过什么，那么你没有真正经历过。”对于一个以大麻和迷幻摇滚为标志的年代，你知道这话并没有言过其实。

但总还是有些东西被铭记下来。


六十年代是革命的时代。但历史上从来没有一场革命像它这样迷人，以后也不会再有。这场革命的关键字有：反战，民权，反政府，性解放，女权主义，黑人权益，同性恋权益。

这么多的运动，现在穿好衣服去参加你的游行吧～

如果你是女人，你既可以像肯尼迪夫人一样装扮得优雅而得体，也可以套上刚刚流行起来的紧身牛仔裤和迷你裙展示你的曲线。当然，还有裙裤和空军装提供更多的选择。

如果你是男人，不如留长头发蓄起胡须，哪怕卫生状况真的堪忧，但只要女孩们喜欢，管它的。


那个年代有太多迷人到死的家伙。安迪沃夫用他堆砌的番茄罐头征服了美术馆；肯尼迪总统和他的夫人夜夜在白宫举行派对；马丁路德金的“我有一个梦想”震撼了所有人的心灵；永远的战士切格瓦拉以自由的名义不懈奋斗；当然还有所有人的上帝――甲克虫乐队。


而比这些迷人的更加迷人的，是那一张张饱含希望和梦想（当然还有吸食大麻和LSD以后的晃神）的年轻面孔。


“如果你要去三番市，请记得在发间别上鲜花”

也许很多人都还记得这首著名的“San Francisco”。

六十年代的年轻人称自己为“花的孩子”。只要你在头发或者口袋插一朵鲜花，那么你就是兄弟姐妹中的一员。爱与和平是他们的口号。每个人拍照的时候都摆过这个姿势吧――食指和中指一起组合出一个V――恭喜你，那就是爱与和平。快坐时光机回六十年代，你是他们的一员。


那个年代绝不会缺少的东西除了游行就非集会莫属了。

最著名的是1967年的“爱之夏”。超过10万的年轻人从世界各地蜂涌进三番市，交流彼此不同的价值观。当然，在大麻和音乐的催化下，交流进行得顺利极了。夏天结束后，年轻人们都带着新的经验和想法回到各自的城市， 精神高昂。


美国是这场革命的中心，但它的影响波及了整个西方甚至全世界。在《海盗电台》里，我们看到了反政府，女权，同性恋，性解放，毒品，连越战都以玩笑的方式提到了。当然还有摇滚－－这几乎是这个电影的全部。

片中大部分主角从年纪上来说，应该属于“垮掉的一代”。但他们的精神无疑是花之世代的。比四五十年代要来得积极和明亮。

我印象最深刻的镜头，是船舱进水的时候，Bob倔强地抱着他那一箱子的唱片，在“father and son”悠扬的调子里缓缓下沉。无论Carl怎么劝说，他坚持着一味摇头。最终亲情占了上风，箱子落在了甲板，唱片脱匣而出漂浮在水中。他挣脱开Carl在水里不停翻找，挥手紧紧抓住了其中一张――在这命悬一线的生死时刻，他对着这张被救下来的唱片竖起了大拇指，露出了灿烂的笑容。


有没有什么东西，你爱之如生命？


每个人都被问过这样的问题吧：如果可以穿越，你要回到什么年代？

我的答案很久以来都是六十年代。

我书房的墙上并列着三张照片：毛泽东，切格瓦拉，甲克虫乐队。共同点？


唐诺在他为《刀锋之先》所作的序言中写道： 

“什么样的人最爱谈死呢？ 

答案是：恋爱中人、宗教中人和革命中人。恋爱时，它叫生死相许，宗教时，它叫殉道燔祭，革命时，它叫慷慨献身。”

生命无疑是可贵的，勿庸置疑。但在那个年代，大部分人相信有的东西比生命更可贵。比如爱，比如理想，比如信仰。


跨过一个千年的我们，站在一个信息爆炸的时代。世界每天都以光怪陆离的崭新面目出现在我们面前。永远有新的面孔，新的影像，新的声音，新的文字。我们开始变得小心翼翼，变得疑心重重。

人口膨胀，环境污染，恐怖主义，金融危机……我们不知道这个世界到底怎么了，于是我们堵上了耳朵不听，捂住了眼睛不看。电视里开始充斥着无聊的笑料，大荧幕成了爆米花的狂欢。我们一边欢笑一边嫌恶。

爱?理想？信仰？大家可能会说：哦，你莫装B了好伐？莫装B。

可是，我真的不知道，除了相信爱理想和信仰，我们还能相信什么。除却爱理想和信仰，我们还剩下什么。


宣布船体进水的那一刻，全部的人都表现得非常平静。他们的平静并不是因为预知之后会有人来营救，也不是因为面对死亡毫无惧怕。

你害怕死亡吗？废话。谁不害怕。但有没有什么，强大到让你能够战胜这种恐惧？

他们是怕的，当然害怕。但是对摇滚的热爱和对自由的信仰，让他们能够心平气和地面对即将到来的命运。


1969年，阿波罗号登上月球，实现了人类走向太空的梦想。好了，现在我们必须跟六十年代说声再见了――这真是一场完美的告别，不是吗？

就像那个年代的吸毒者宣言：Turn on, turn in, drop out. 那些花儿，开在了时光里。


If you’re going to San Francisco, please take me with you――I mean, San Francisco in the year 1967.
      </影评>
<有用数>2424</有用数>
<没用数>122</没用数>
</review>
<review>
<作者>kingkongofkhan</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-08-24 09:10:20</时间>
<影评>
        谨以此片献给长期奋战在第一线的各种动漫，电影，美剧，日剧汉化组们和制片人员，

献给游戏开源提供者，

献给D版碟商和书商，

献给打口老板们，

献给所有以非法合法形式冲破文化壁垒的勇士们，

献给所有数十年如一日的亚文化传播者们，

献给一切我们应该致敬和歌颂，并勇敢的捍卫人类正常趣味儿和乐子的人们~

长生天保佑诸君，乌拉~
      </影评>
<有用数>1102</有用数>
<没用数>56</没用数>
</review>
<review>
<作者>麦斯威尔</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-09-01 01:18:44</时间>
<影评>
        我觉得这是我个人有生以来看过的最好的一部电影，即使现在已经过了一整天，我还是对此感到激动；



这个念头的产生几乎是一瞬间的，当Radio Rock开始下沉时，加文.卡瓦纳发出了最后的求救信号， “对不起，东经250度，接下来是一首很长的歌曲，我希望我能一直在这儿” 随后他放下唱针，黑胶唱片流淌出Procol Harum的《A whiter shade of pale》，舱内一片狼藉，全世界也陷入了狼藉，男孩沉默， 女孩流泪，一个伟大的世界随之沉降;



It's 1966, the greatest era for British Rock n' Roll.



那时候，距离凯鲁亚克的《在路上》已然十年，也许他和阿兰金斯堡饮尽了全世界半数的杜松子酒，三年后他离开这个世界，没能好好地看阿波罗登月和那些曾是他追随者的年轻男女们在一个叫伍德斯托克的小镇尽情放歌，唱出了永恒；从美国传来的“垮掉的一代”精神在大西洋和英吉利海峡受浸，人们除了迷幻药和性，正为着披头士的摇滚乐而疯狂；那年，英格兰夺得了世界杯，即便如此，作为队长的博比查尔顿在日后许多民间的英格兰历史最伟大足球运动员评比中却敌不上另一位北爱尔兰人，那人叫乔治.贝斯特，被称为“第五位披头士”；


总而言之，那是个超出你我认知的世界，你瞧，一部收音机，便成为一个家庭或一群修女收获快乐的方式；你想，如果全世界的心情被牵系在一艘漂泊于蓝海中心的不夜船上，这本身就是多么不可思议而浪漫的一件事；


同样浪漫的还有飘荡着无处不在的，复古考究的气味，令人沉醉；从Love Actually里走来的Bill Nighy依旧是看似散乱实则不苟的发型，多了一件双排扣塑身套装和一条丝巾，从Capote里走来的Philip Seymour Hoffman蓄起满脸络腮，披上咖啡色的夹克，斗胆问女孩们的癖好，从Simon Pegg身边走来的Nick Frost侧脸是夸张的两鬓，出口是浓浓的英式口音，还有随处可见的披头士发型，弥漫着时代的印记；这些早已离我们远去，无论是Marc Jacobs还是村上隆，都没可能再复制这样的传奇；


如果你喜欢摇滚乐，你不必像浦泽直树那样相信摇滚乐可以拯救世界，你也不必像贾宏声那样爱摇滚爱到神经质，你只要有一点喜欢摇滚乐，你便会被那个伟大世界洋溢出来的光所照射，身体会跟着摆动，从内心里哼唱出一段熟悉的旋律；



许多人觉得那是个失败的世界，我认同那是个千疮百孔的世界，但我还是觉得她的伟大占去了多数，正如豆瓣September说的，“在那个年代，大部分人相信有的东西比生命更可贵，比如爱，比如理想，比如信仰” 我相信那几近痴念的力量曾把全世界拧在一起，每个人都在探究生命的意义，想方设法要让世界变得更好，只是这股力量横冲直撞来得过于凶猛，世界并没有做好接招的准备；


阿波罗登月后世界找到了一条前进的路，现在你我身处的这个世界已经足够强大，但我总感觉我们的生命强度正变得越来越微弱，越来越微弱；


我明白我之所以如此喜爱这部电影，是因为Curtis为这个世界的人们再现了那个伟大的世界，那个已经沉降了的，并不强大，但依然伟大的世界；


那是一道可以照亮渐弱生命的光束；
      </影评>
<有用数>591</有用数>
<没用数>46</没用数>
</review>
<review>
<作者>思考的猫</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-09-01 08:12:52</时间>
<影评>
              有些电影，你要上它那个“道”才能理解它的乐趣，比如《海盗电台》，当一些人说这是部“傻片”，如何如何烂时，却依然挡不住相当多的摇滚迷泪流满面的将这部电影捧上神位。首先表态，我爱死了这部电影，看到最后千帆竞逐的场面，我也有了想哭的冲动，所以看到有人骂这片如何傻时，也难以理智的想回骂，娘的，你他妈听摇滚吗？！


    有些电影，以一种情感感染人，比如这部《海盗电台》，你有被深深代入到影片的感觉，那两个小时，你的脉搏几乎随着这部电影的节奏而动，已经不会再去从什么剧情、摄影、导演、演技之类的角度分析这部影片，而就是凭着一种纯粹的感觉，因为这部电影让我很high，所以我也要想大家力荐。这是部极具摇滚精神的电影，它的反叛，它的自由，它的率真，结合同样具有自由精神的“海盗”二字，更是如此。“海盗”如今已经抽去了早期那种杀人放火的杀气，更多蕴含纵横海洋的自由精神，比如《加勒比海盗》里面以杰克船长为首的一帮神经质海盗（有趣的是，本片的船长正是《加勒比海盗》中的章鱼船长戴维琼斯），比如现实中，瑞典甚至有以网络分享为纲领的“海盗党”开始登堂入室，正式进入政治生活，让无数反盗版的大公司们窘迫不已。在20世纪60年代，有这样一群海盗，他们没有使用刀戟，没有使用枪炮，凭借一种叫做“摇滚”的音乐，“挟持”了无数人的耳朵和心灵，这是一艘自由之船，一个乌托邦的世界，我已经看了太多描述未来世界如何可怕的反乌托邦电影，所以当看到这样一艘自由之船凭借声音让无数个体组成摇滚乌托邦的时候，怎能不感到激动？


    船上的诸位都是些肉体凡胎，在他们身上你看不到“高尚”，只看到率真，有时候他们尖酸刻薄，有时候又真情流露，有时候游戏人生，有时候又豪情万丈，他们也会为了女人争风吃醋，但是也会为兄弟两肋插刀，最后心有芥蒂的兄弟也会重归于好。这是多么纯真的画面，大家想哭就哭，要哭的尽情；想骂就骂，要骂的过瘾；想笑就笑，要笑的痛快；当然，想XXOO，也尽情的去XXOO。自由的声音常常让权威恐惧，本片将这种力量浓缩到一位部长身上，一位立志一年内关闭海盗电台的部长，他歇斯底里，他张牙舞爪，他使劲浑身解数想要关闭电台，而它的手段一个比一个卑劣，也更反衬出那首自由之船上的人们是多么纯真。终于，眼看他要得手了，当他手持红酒，与家人在收音机旁得意的等待着电台最后的广播时，哪里想到DJ以让拥趸流泪的语言抒发一阵离愁别绪后，立刻就高呼“let’s rock!”，那一刻，少数官僚的恼羞成怒和多数拥趸的欢呼雀跃形成鲜明对比，自由的精神在那一刻喷薄而出，势不可挡。海盗永远不会被陆地的法律束缚，摇滚乐也不会因为一些官僚的恼羞成怒而停止，一群那么可爱的人们在坚持，在梦想，而这种精神也深深带动了更多人，在影片的末段，海盗船遇到海难，眼看即将沉没，而当那部长不愿施救，露出他最后血腥的卑鄙时，船上的勇士们还在坚持广播，船上还有人视珍贵的唱片甚于他的生命，他们簇拥在船头，本来意外将迎来死亡，没想到却引来了国王般的拥戴，相信不只是我被最后那么多人自发驾船前来营救他们的场面所感动，那一刻，他们成了王，民众选择了他们，选择了摇滚精神，而非官僚的思想。最后，大家高呼“Rock 'n ' roll!”时，也喊出了时代的最强音。


    在迈克尔杰克逊死后，我就曾经写出我对他价值的看法，“国王有两种，一种是在众人拥戴下坐上宝座的；一种是拿着刀枪抵着众人拥戴他坐上宝座的，迈克尔是前者”，“一个黑人小男孩，竟然凭借歌喉和舞步，成为美国的时代象征，成为一代人精神塑造的重要一环，成为让政客们汗颜的真正的人民国王。”，海盗电台的精神同样如此，他们以自由的声音感染陆地的人们，让千万人汇成摇滚乐的海洋，沉没的只是一首破旧的船，但是那种精神永不沉沦，所以，在今天，更多的电台在播放摇滚乐，而在60年代后，摇滚乐领域也继续涌现更多明星，让更多的人去享受这样的音乐，包括中国人。中国的摇滚乐在经历了20世纪末的一阵高潮后，如今正处于一种混沌期，处于一种大家戏称的“土摇”、“穷摇”阶段，但是我相信混沌中总是蕴含着力量，你看和我一样有那么多中国青年被这部讲述英国60年代摇滚文化的喜剧激动的欢呼雀跃就知道了。


http://hi.baidu.com/doglovecat/blog/item/56288b02bfa843064bfb518d.html

</影评>
<有用数>332</有用数>
<没用数>38</没用数>
</review>
<review>
<作者>Angry Bender</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-08-21 00:14:36</时间>
<影评>
        在我们现在这个天天有无数作品被被 广 电 总 jv(就这几个字还不让都写出来）阉割的时代，好像能让我们精神为之一震的作品已经越来越少了，还好，我们还有电驴，还有curtis及时的为灾区群众送来的《海盗电台》（ the boat that rocket)让我们再一次的沉浸在那个追求梦想，自由，和平的世界。


 


       故事其实发展的空间不大，讲述的是一个摇滚独立电台孜孜不倦抗争阴险 英 国 证 符（不让打那两个字。。。），最后千钧一发被广大善良人民群众搭救化险为夷的故事。大部分的事情都发生在那艘被作为电台而抛锚在北海的邮轮上，但是邮轮上发生的点点滴滴都被这群帅酷无敌的DJ用电波发送到英国的每个角落，每个英国年轻人的心灵深处。整个影片里笑料百出，基本上是curtis擅长的英式幽默，笑点其实很低。。。正好适合我=。=！


 


      最搞笑的镜头是 quntin台长告知听众，证 符 已经宣布电台违法时，电台里外一片寂静，只有count在给电台的死亡进行倒数计时，而镜头一转，那些封查电台的 官 圆 也正在家里庆祝。。。气氛悲凉到极点，突然count大喊： only kidding! dudes, letsrock!!! 全国人民疯了，官 圆顿时石化，那个文化部长 顿时暴走，连喊arse! arse!（ 这种脏话也说得出来，太不和谐了，赶紧自己和谐自己去！）


 


      影片的最后，当那艘邮轮遇险的时候，背景音乐响起了procol harum的a whiter shade of pale，忧伤委婉的回响在整个船舱和整个英伦大地，每个听众都在默默地为邮轮上的人祈祷，被水冲散的黑胶唱片破碎的浮荡在水面，仿佛预示给观众这又是一个titanic式的沉船悲剧，而curtis导演也在阴险狡猾的模仿着titanic的经典桥段，比如坚持到最后还为大家播放音乐的DJ，比如男主人公最后时刻又回到船舱深处救人，还有最后大家都聚集在船尾躲避汹涌而上的海水，而且证 符 断然拒绝了这些“叛逆者”求救的信号。就当大家都以为我们一直深爱了2小时的这些活泼可爱的家伙要葬身鱼腹的时候，突然鸣声响起，雾色散去的海面出现了无数歌迷自发而来的营救船只，顿时阴沉的海边变的五颜六色明亮起来，每个DJ找到各自的歌迷的船只，拥抱，亲吻，欢呼，冰冷的北海也被他们的热情融化。 当最后大家都以为count淹死，这个胖子却随着海浪冲出水面并高呼rock & roll的时候，顿时眼角有一些湿润，自己的很


多经历瞬间一下和眼泪冲了出来，生命不止，摇滚不死！



     影片在向摇滚致敬的同时，也加入了很多60年代英伦的风格，在那个传奇的colorful年代，出现了无数的传奇的人物，今天他们可能死去，可能妥协，也可能还在同世俗抗争，但是不管怎样，我们还在，我们还年轻，还有梦，还会继续传递着他们的不朽的精神，一代一代。


 


     总之在光 电 总 jv无处不在的这个时代，海盗电台是一部及其适合我们这些牛逼，装逼且伪摇着的文艺青年意淫而达到高潮的一部电影，看吧。



PS: 这部电影的原声音乐太强大了~~~完全就是60年代人类音乐精华。

还有。。。Bill Nighy 这老头已然成精了，又老又妖，原来黑夜传说，这老家伙还硬撑着非要装大尾巴狼绅士，后来真爱至上就开始慢慢露出大尾巴，这次在一群摇滚青年的咸湿夹击下，完全活开了，潮人老爷爷，性感的皮衣！ 大爱
      </影评>
<有用数>187</有用数>
<没用数>24</没用数>
</review>
<review>
<作者>苏小蛇</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-06-29 07:03:01</时间>
<影评>
        翻译自英文维基百科，有删节。


卡罗琳电台是《海盗电台》这部电影的背景原型。它的创立者为爱尔兰音乐经纪人及商人罗南·欧雷海力Ronan O'Rahilly。当时的唱片公司巨头EMI，Decca，Pye和Phillips联手垄断，与电台联手，拒绝播放小音乐经纪人发布的音乐作品。在O‘Rahilly被Georgie Fame唱片公司旗下的卢森堡电台拒绝播放他的音乐后，受到了当时活跃着的斯堪迪纳维亚及荷兰海盗的影响，罗南竟然筹集了一笔足够的资金以购了合适的邮轮。1964年二月，罗南获得了一艘排水量702吨的前丹麦游轮弗雷德里茜娅号，并在他父亲所拥有的爱尔兰港口格林诺将它改装成了一艘电台轮船。同时，阿伦·克劳福德的亚特兰大项目组织也在格林诺装备了电台轮船MV Mi Amigo，这是头两艘投入使用的电台轮船。

电台轮船的投资来源于六位投资商人，包括皇后杂志的约瑟琳·斯蒂芬斯，她在卡罗琳电台里拥有头号办公室。再去美国募资的途中，罗南在《生活》杂志上看到肯尼迪与他的孩子在奥瓦尔办公室的生活照，他的女儿卡罗琳此时正在大闹天宫扰乱公务，这正是他所想要的效果。罗南便以卡罗琳这个名字为他的电台命名。


首次广播

弗雷德里茜娅被重新命名为卡罗琳音乐电台。它挂靠在费利克斯拖的外海上，并于1964年3月27日，周五首次开始试行播放。翌日，卡罗琳音乐电台开始在1520kHz波段上正式开始播放，并由西蒙·迪主持了它的官方开幕式。其首播节目由克里斯·莫尔主持，并被预录了下来。卡罗琳电台的第一个音乐主题是瑟隆纽斯·蒙克所作，吉米·麦克格里夫演唱的的爵士乐主题"午夜旋律"。1964年3月，伯明翰的财富乐队录制了歌曲《卡罗琳》并被卡罗琳电台作为他们的主题音乐。午夜旋律限于节目“明天的世界”的播出而于北卡罗琳电台停播。电台的口号自我标榜为你的全天音乐电台，但它最初的广播时间为一周七天、清晨6点到傍晚6点。

为了和电台名字押韵，卡罗琳（Caroline）电台自称他们的电波长度为199米（one nine nine），实际上它的电波长度为197米（1520kHz）。荷兰海上电台站维罗尼卡电台为192米（1562kHz）。亚特兰大电台为201米（1495kHz）。

卡罗琳电台的播放功率是20kW，由两台10kW大陆电器的信号发射器组成。早六点到晚六点的播放时间，是为了避免与卢森堡电台的竞争。晚六点停播后，又于晚8点重新开播，直至深夜。这则是为了避免与电视播放的黄金时段相错开。卡罗琳电台的流行音乐节目的主要受众是家庭主妇，之后，又开始针对儿童。由于避开了强烈的竞争，卡罗琳电台赢得了数百万的日间听众。


与亚特兰大电台合并

1964年7月2日，亚特兰大电台与卡罗琳电台的公司，亚特兰大项目责任有限公司以及星球制造责任有限公司宣布合并，由克劳福德与罗南作为联合公司的经理人。当天晚上八点，亚特兰大公司关闭，重组后的南卡罗琳电台在MV Mi Amigo上继续漂泊在小镇海边弗林顿附近的海面，而MV卡罗琳以北卡罗琳电台的名字进行广播。MV卡罗琳从费利克斯拖沿着不列颠海岸线驶往马恩岛，一路广播。而上面的DJ只有汤姆·洛基与杰瑞·莱顿两人。MV卡罗琳在7月13日抵达它的新抛锚点。这两个站点因此而能够覆盖到英伦三岛的绝大部分面积。之后他们在陆地上预录了一些节目，将它们带到两艘船上同时播放。

1965年10月，罗南使克劳福德对MV Mi Amigo产生了兴趣，并且鼓励负责北卡罗琳电台的汤姆·洛基对节目进行一些改动以从伦敦电台夺回听众群。洛基雇佣了一支新的DJ团队，并且引入了一种全新的自由播音模式，因此于1966年八月大获成功，为卡罗琳电台赢得了二千三百万的听众群。

在伦敦电台离开英格兰海岸，开始正式广播之前，它与卡罗琳电台之间曾有过一桩失败的合并案。


DJ名人

1964年3月28日，卡罗琳电台的第一个项目，是由克里斯·莫尔主持的。之后，汤尼·布莱克本，汤姆·洛基，雷·特雷特，罗杰·德依，西蒙·迪，汤尼·普林斯，斯巴格尔·穆尔顿，凯斯·斯库斯，强尼·沃克尔（Johnnie Walker，现在成了有名的鸡尾酒的名字），罗比·戴尔，大卫·李·特拉维斯，汤米·凡斯，鲍勃·斯德瓦特，安迪·阿切尔等DJ都变得十分有名。有些从美国和旧英帝国属国来的DJ，比如格拉汉姆·韦伯，汤姆·洛基，安培拉·罗斯科，斯蒂夫·杨，凯斯·汉普谢尔，克林·尼可和诺曼·圣约翰也广为人知。DJ杰克·斯贝克特，美国纽约WMCA的“好男人”节目主持人也定期地为卡罗琳电台录制节目。同时，他们也播放与美国联合录制的节目以及预录的宗教节目。BBC2台的克林·贝利和经典调频的尼可·白雷因为收听南卡罗琳电台的新闻而开始自己的事业。

在1965年9月中旬，MV Mi Amigo的员工和DJ们迎来了1960年的著名流行歌手希尔万·怀庭汉，她在周末到船上客串并且发布了她的新单曲《We don't Belong》，由于一阵暴风来临的缘故，她无法离开船上，被迫在船上过夜。她是唯一一个在船上过夜以及帮忙录制歌曲，讲顺口溜并且最终关闭播放的歌手。

Mi Amigo在漂流

1966年1月20日，MV Mi Amigo在一场风暴中被扯断了锚绳，沿着海边费林顿漂流了好长时间。工作人员最终成功获救，然而由于船体严重受损，不得不将船停在荷兰的赞丹进行维修。1月31日至5月1日之间，南卡罗琳电台在切塔二号船上播放。该船属于瑞典海上电台席德电台的布利特·瓦德纳所有，由于波罗的海上的浮冰，席德电台正处于休眠期。切塔二号装备了调频广播，Mi Amigo号上的10kW信号发射器勉强可以给它当天线使用。虽然信号很弱，但至少确保了南卡罗琳电台的广告收入得以维持。

Mi Amigo号重新返回海边费林顿时，它重新装备了50kW的新信号发射器，预计于4月18号恢复广播。波长259米，使用与北卡罗琳电台使用相同的1169kHz频率，但实际上波长为252米。最初，信号发射器的功率对天线绝缘层来说太过强大了。于4月27日，Mi Amigo全面运行。南卡罗琳电台的259波频很接近于伦敦电台的266米（1133kHz）和BBC曙光节目的247m（1214kHz），最终，北卡罗琳电台将波频迁移到了257米（1169kHz），但它仍然称之为259波段。


---------------------未完待续，2013年6月30日的工作档------------------


城市电台事件


1965年10月起，Caroline电台和城市电台开始洽谈前者接手后者的相关事宜。城市电台是在颤抖海滩边的二战遗留海上工事里发送广播的。. 前亚特兰大电台台长，时任Caroline电台台长之一的Oliver Smedley少校，与城市电台的老板，乐队经纪人Reginald Calvert达成了伙伴关系，并且在工事里安装了一台功率更高的信号发射器。然而， 根据Gerry Bishop的书《海上电台》，这台信号发射器十分陈旧，无法使用，Smedley之后取消了这次交易。


1966年6月20日，Smedley带着10个工人登上了颤抖海滩的军用工事，抢走了Smedley资助购买、但始终没能赎回资金的信号发射器。第二天，Calvert来到Smedley在埃塞克斯，萨弗伦沃尔登的家，要求他让那群强盗离开军用工事，并且归还重要的信号发射器部件。经过一番暴力的搏斗，Calvert被射杀。Smedley手下的人占领工事到6月22日。


7月18日，Smedley被以谋杀罪起诉，后改以误杀罪起诉。 Smedley的审判于10月11日在切姆斯福德巡回法庭开庭，而法官随后无罪释放了他。


---------------------未完待续，2015年5月15日的工作档------------------


非法化


1967年，英国颁布了海洋广播犯罪法案， 宣布资助离岸广播电台或在离岸广播电台发布广告为非法行为。 在早先1966年的众议院讨论中，政府声称海盗广播电台干扰了正常海上救援频道，对艺人、唱片公司和创作者毫无忠诚。更甚者，海盗们占用电波频段的行为违反了国际条例。马恩岛议会试图将北卡罗琳号排除在非法化之外，并就该法案被强加于马恩岛向欧洲法庭提出上诉。四个仅存的离岸电台中的两个——伦敦电台和270电台被迫关闭，但两艘卡罗琳号躲进了荷兰海域继续进行广播，在那里，直到1974年无证广播的船只才被宣布为非法行为。


当1967年8月14日，海洋广播犯罪法案被确立时，卡罗琳电台改名为卡罗琳国际电台。六周后，BBC开始为1号电台做广告，1号电台以极为成功的海盗电台伦敦电台为模板，雇佣了大量的前海盗DJ，而BBC轻音乐频道，第三频道和家庭频道则相应改名为2，3，4号电台。


1968年3月3日，Mi Amigo号和卡罗琳号在开始播报之前，被登陆并且捕获。它们被打捞公司拖拽至阿姆斯特丹作为对荷兰招标公司Wijsmuller Transport的欠款抵押。


1970：北海国际电台（RNI）


1970年3月24日，英国大选期间，一艘名叫梅伯2号的船从英国东海岸离岸，开始以“北海国际电台”（RNI）的名义开始广播。RNI有中波、短波和调频广播电台。但它的中波频道被英国政府屏蔽。7月13日，RNI与 Ronan O'Rahilly合作并改名为卡罗琳国际电台。卡罗琳电台为持证商业电台做广告，为保守党做政治宣传，并且反对工党。在大选过后，RNI恢复原名，但仍然遭到新选出的工党政府的屏蔽。直到RNI离开荷兰，返回其起锚地，屏蔽才得以解除。


1972-1980: Mi Amigo 重生

1972年，Mi Amigo号作为废弃船只被爱好者Gerard van Dam在拍卖中购得，他原计划将废船改造成电台博物馆。 O'Rahilly 承诺，如果van Dam 能够使船只回到可播报状态，他愿意偿还van Dam为此所支付的一切款项。船自荷兰的海边度假胜地Scheveningen起航，并开始向荷兰开始广播。它重开时名叫199电台，但很快改名回卡罗琳电台，并且凑齐了华丽的顶级团队。 DJ Chris Carey,他在播报时用名Spangles Muldoon ——他本人自己也是一个电台老板， Roger “纤细” Day, Andy Archer, Paul Alexander, Steve England, Johnny Jason and Peter Chicago (真名 Peter Murtha)主持着电台。


1972年末，卡罗琳电台遭遇了经济危机。12月28日，被拖欠工资的员工们切断了Mi Amigo号的电源线并且自行解散了。晚些时候，荷兰皇家海军将员工们押回船上，在甲板上还发生了一起斗殴事件。两天后，Mi Amigo号被拖拽至 IJmuiden 并因欠款未还而被羁押。由于正值圣诞节期间，没有律师能够来提供律师函，于是船持续停靠在阿姆斯特丹港口。O‘Rahilly试图让它重返海上，但由于船壳受损，在律师函被签署之前，Mi Amigo号得到修复并且离岸航行。



Mi Amigo 号沉没

1980年3月20日，伦敦时间午夜刚过，, 在一场风暴中，Mi Amigo号由于锚索断开，漂流并且沉没了。它持续进水，员工们乘救生艇逃离。虽然发电机仍在运作，然而水泵早已不堪重负，船只于10分钟后沉没。 三个英国人，一个荷兰人以及他们的金丝雀(名叫Wilson，是以前劳务部总理Harold Wilson命名的) 被救起。Mi Amigo最后的播报来自于 Stevie Gordon 和 Tom Anderson:


(Gordon): "呃，我们很抱歉地告诉您，由于极端恶劣的天气以及我们的船进了好多水，我们要停业了，目前大家正在逃离这艘船。显然我们希望能够尽快地重新给你们播报，但眼下我们不得不暂时说再见。" (Anderson): "这实在不是一个好情况，我们得尽快完成播报，救生艇正等着我们。我们并没有离开，也没有消失。我们上了救生船，希望水泵能够撑得住暴雨的肆虐。如果真的撑住了，我们立刻就回来。如果没有……呃，咱们能不谈这个么。" (Gordon): "我相信无论如何，我们总会回来的。" (Anderson): "嗯，我也这么觉得！" (Gordon): "但是现在，我们必须得说再见。上帝保佑！"


Sheerness公司所属救生船Helen Turnbull上的船员因在Mi Amigo号于沉没时救援了播音员Tom Anderson, Stevie Gordon, Nick Richards以及Hans Verlaan而受到表彰。在滔天巨浪和凶猛的东北风中往返接近沉船13次的壮举为Coxswain Charles Bowry赢得了一枚皇家救生艇协会银质奖章. 他的每一个船员都获得了皇家救生艇协会的羊皮卷感谢状。


Mi Amigo号49米高的桅杆在海中保持竖立了6年。


======================2016年5月9日，完结========================
      </影评>
<有用数>62</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Green2018</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-08-20 01:17:24</时间>
<影评>
        一。SIMON結婚前，衆人在街上瞎逛。那股無憂無慮的快樂確實地感染到了我。最后一幕，SIMON只着內褲大喊：我要結婚了！！！

在午夜，因為這一段無與倫比地剪輯，HIGH了。


二。COUNT和GAVIN在爬桅桿比賽中同時到達頂端。此時，COUNT很含蓄地看了一眼桅桿兩端。最后，GAVIN大喊：ADIOS  AMIGO！！！COUNT則大喊：TUTTI-FRUTTI！！！兩人都跳入大海。當時我隻想說：老外真不把命當回事。


三。Quentin告知衆人政府宣佈海盜電臺違法時。一片沉默。。接着，COUNT站起來說：我會在這裏廣播一直到我死的那天，死后幾天也會在這裏。緊接着GAVIN說：我們一人12小時如何？然后衆人一個個站起來，都用詼諧的語言表達了自己不放棄的決定。Quentin大叔挺直腰板的一個別扭敬禮引爆了G點。所有人都用獨特的敬禮方式像戰場上的士兵一樣，向這位船長回敬了一個豪氣幹雲的禮。


四。接下來的一個HIGH點是如此的緊密。就在COUNT正在播報RADIO ROCK的死亡倒計時時，就在全國人民都以為ROCK N ROLL行將就木時，就在政府人員在家中飲酒慶祝時。。。一片死寂后。。COUNT大喊：Only kidding,dudes.Let's rock!!! 全國人民都狂歡了。


五。這個或許不能說是一個HIGH點：船長Quentin啓航了長久沒有啓航的RADIO ROCK，一副歷經滄桑的口氣說：We should have set sail years ago..雖然不到半分鍾，船就出事了。但伴隨着雄壯的音樂和振奮人心的俯拍鏡頭。還是很令人興奮的，


六。政府遲遲不派船營救。COUNT又很英雄地要堅持播報到最后一刻。所有人掙扎在高高翹起的船頭上，最酷的MARK也說出了他把馬子的祕訣。看起來真的到了一切完結的時刻了。

但SIMON大喊：BOAT!  接着，在一段“船有多少隻”的睏惑對話后。

我們看到了無數隻船。

“We heard you"！！


七。其實我一直認為COUNT應該死。因為在沉船的播音室里，他已經給了即將離去的GAVIN一個很拉風的手勢了。不管從情理上還是技術上，COUNT都不太可能生還。但，”ROCK N ROLL“的口號必須由一個最狂熱的人來喊出。而GAVIN已經把他的最高點放在了跳水的那一剎那，所以這個重任隻有讓COUNT擔當了。

于是，在整艘船都入水之后，COUNT奇蹟般地浮出了水面，并且高舉右拳吶喊：ROCK N ROLL!!

在淩晨，冰冷的北海上，無數聲”ROCK N ROLL“的熱情將融化寒冷。而影片最后定格在Quentin一個無比性格的手勢時，所有熱情都被完美地釋放了。



題外話：BILL NIGHY大叔真是越老越有型了。相比片中的萬人迷MARK 和 GAVIN。我真的比較喜歡這個穿衣很潮的老頭了。。還有一點，他的姪女真的很絲襪誘惑，可惜居然甘願給NICK這個死胖子做了。。
      </影评>
<有用数>60</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>肉卷卷又称肉卷</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-12-12 16:04:54</时间>
<影评>
        在所有人类经历过的时代中，我最向往的一直都是西方的六十年代。嬉皮士叼着烟卷在街上聚集，毒品使用如梦如幻，有人举着I’m a man的牌子走过大街，和平人士围在公共绿地上商量讨论，学校的树林里有人集体读诗，oh captain，my captain.


我们曾经也有过，可是很快有个著名的运动，将所有热血激昂的大学生镇压了。谁也没有想到，这场运动，即使到了21世纪的今天，仍然有人在付出血的代价。


所以当我看到Radio Rock被政府人员打压并且沉船的时候我开始感到恐慌，那些迅速涌进破烂船舱的海水漫过陈旧器械，所有黑胶唱片像是无根野草一样漂浮在海面上，老DJ伸手打捞却一张都够不着，Count在绝望中对着麦做着最后一次演播，他说“你们当权者别以为这样就一切结束了，年复一年，为了让世界更美好政客们将继续一事无成，但是全世界的年轻男女们将永远怀抱梦想并将它们写在歌里。”


那些摇滚，那些不死的热血，才是人类世界的奇迹。


我可能从来都不是按照正常轨迹走下去的女生，自闭、摇滚、抽烟、喝酒，甚至从初中开始就强烈地想要纹身。可是我的双眼依然时刻充满鲜血，等待着病态社会在崩溃的那一天喷涌而出去殉葬。我喜欢站在路边隔着乌烟瘴气的空气看着城市，听着吵闹的汽车声寻找风笛的源头，那声喧闹人群中轻轻的口哨是带领我紧握拳头走到出口的安魂曲。


六十年代阳光下的人们早已死去，他们抑或葬身大海抑或死无全尸。雨水或是海水都不能让他们的身躯腐烂，即便长出紫色美丽的尸斑全都大口诉说当年的故事。我们俯下身子，看着湖泊里的诗人渐渐老去。


曾经在《我爱摇滚乐》上面看过一篇《穿过骨头抚摸你》，他说“我们曾经信誓旦旦地说要听摇滚听到死,可是当我们工作了生子了,我们还能坚持多久”，看那篇东西的时候还是个高中生，披着好学生的皮暗地里愤青的高中生。那时候戴着耳机，满脸冷漠。可是我还是很记得在那个下午，我扭头对我的同伴说“我会的，我会听摇滚听到死的。”


摇滚是一个内心暗自骄傲的梦想，当我们在与各类不公对抗疲惫的时候，当我们觉得周围都已经风声鹤唳牛鬼蛇神的时候，当所有的政客都顾着自己权力不惜暴露自己二逼的时候，我们就像那群海上DJ一样，听着一张黑胶唱片，用F开头的字母冷笑他们看着他们气急败坏。


唯一不同的是，我们，所有的网民，所有的人民，我们这条船已经迅速地下沉，并且所有可见可能里，除了我们自己，再没有人能救我们。


我们不是嬉皮士，我们没有那个自由的时代，我们只是一群准备被放上流水线洗脑的木偶，只是一群注定会死在刺骨海水里的海盗。
      </影评>
<有用数>82</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>檀柒</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-09-27 22:12:59</时间>
<影评>
        以“20世纪60年代”为关键词进行搜索，不出意外的话，你会发现大量的条目中包含这下列词语：摇滚、嬉皮士、迷幻、颓废、民主运动、自由主义、垮掉的一代……


众多奇妙富有魅力的词汇，构成了这样一个让人无法忘怀的时代。生活在这样的年代里，你可以放肆乃至放纵，可以彻夜狂欢，可以在LSD制造的幻觉里享受天堂般的快感，可以背上背包穿越森林和原野在路途上纵情欢笑，可以蓄起披头长发参加各式Party和集会，可以弹着吉他随便亲吻路上的姑娘。


60年代的全世界，都燃着不羁的烟火。


在美国，克鲁亚克的一本《在路上》犀利地插入每个不安分的年轻的心脏，对自由的渴望和对现实的不忙让所有人都变得躁动，而LSD更是助长了这样狂热的情绪，霎那间，整个新大陆变成了嬉皮士的乐园，他们热爱生活热爱自由，蔑视传统体制和道德，对政府更是有着彻底的不留情面的批判。随着1968年马丁路德和肯尼迪的相继被刺杀，顿时将整个社会推向“革命”的浪潮。反越战游行、民主民权活动层出不穷，嬉皮士们的激情已燃到沸腾，纷纷将满腔热血洒向社会活动的火堆上。


法国的年轻人也不甘示弱，一场“五月风暴”将国家大大小小学校里的学生尽数席卷其中，渐渐波及到所有社会群体。风暴的主题依旧是民主，法国人的浪漫注定了他们对“民主”这一概念的理想主义，对这场革命，有一句很浪漫的表述，“不为面包，只为玫瑰”。


与此同时，南美洲丛林中的切格瓦拉也正进行了属于他的风暴，他的革命更加具有浪漫主义英雄主义的色彩，他的斗争不同于美国的游行和法国的文化风暴，切格瓦拉面对的，是真正的战争——为自由而战，为解放拉美人民而战。题外话，这个神奇的人物近年来突然一跃成为中国大批青年的偶像，他的头像印在大街小巷随处可见的T恤、背包、打火机甚至水杯上。


而当时的中国，一场前所未有的文化大革命正轰轰烈烈地展开，有些年轻人变成了魔鬼，对他人肆意加以暴虐的残害；有些则默默离开了课堂离开家乡，走向了山野田间。这些，就不多说了。


前面说的这么多，其实我只是想说一部电影而已，它的名字叫做《海盗电台》。

任何一部电影，如果能了解其时代背景，对剧情的理解都会有很大的帮助，更何况，这部电影中的故事，发生在60年代的英国。没错，激情四射、不可思议的60年代，民主和自由的精神之光照耀着整个西方世界，英国也是一样。而在当时，摇滚因其旋律中的自由和宣泄，成为一群年轻人心中坚不可摧的信仰。


故事讲述的是一群人，在一艘船上办起了一个摇滚电台，播放当时最美妙的摇滚乐。显然，他们当中有些人已经不年轻了，但我想，音乐一定具有令人保持青春的魅力，它保持了他们的纯真和简单，对生活的热爱和对权威的不屈不挠。而，海盗电台，承载了所有有关音乐和自由的梦想，名副其实是这帮嬉皮士的精神乌托邦。


六十年代的英伦摇滚有极迷人的旋律，拿我钟爱的beatles说，他们的音乐中有种极简明可爱的质朴，对爱的无尽向往渴望，歌词通常直白而热情，偶尔忧伤起来简直像心脏咽下了一口柠檬汁，酸得拧起来。我电脑上有Beatles的所有专辑，每次乱七八糟的音乐听到腻的时候，我可以将beatles播上整整一天。《约翰列侬的理想世界》里有大量他们演出的片段，有几个画面，看台的歌迷大声尖叫，激动的歌迷甚至拼命与保卫冲撞欲爬上舞台，更有甚者，在演出时激动到昏倒被人抬出看台。


虽然很夸张，但我完全能够明白他们的心情。音乐本来所具备的直击人心的力量，可在不设防时轻易攫取人的灵魂和理智，你能感觉自己在旋律中的爆炸，远远超出心灵的震颤和精神上的感动。这正是我时常会把音乐视作某种宗教的原因。


对于海盗电台的每个成员，音乐无疑就等同于宗教，等同于生命，等同于世界上最重要的东西，值得去捍卫和奉献，值得付出所有。我不得不说，我真喜欢这些家伙，那些他们生活中的细小片段，因不间断的各式各样音乐变得闪闪动人。每个人的性格都极具魅力，看起来貌不惊人的家伙们，当戴上耳机开始对着话筒播音时，几乎闪烁着神一般的光彩。

其中一个细节，沉船前，鲍勃的唱片被水淹没，情况危急时，这个一头乱七八糟头发、满脸胡茬的老头儿，第一反应并非逃生，而是沉入水中挑选钟爱的唱片，直到找到唱片后，才心满意足地浮出水面，一脸明媚笑脸。我突然对这糟老头子充满难以言表的敬意。


与泰坦尼克的沉船不同，泰坦尼克号的沉船在电影中实质上是对杰克和露丝感情的一种渲染，以此为背景的爱情显得更为壮烈而悲怆，沉船沦为悲剧爱情的背景和铺垫。海盗电台的沉船，则是一个符号，《圣殿春秋》里有这样一句话，“没有一个权威能够击倒一个持剑者的罪行”（这里的权威，是指宗教力量），同样，也没有一种力量，能遏制掌权者的控制欲。电影里，当局对海盗电台的封杀计划可谓无所不用之极，诡计、污蔑、专制，在“海盗”们陷入绝境时不施予援助，任其自生自灭。


很高兴看到导演的浪漫主义情怀在影片最后得到彻底地展现，千帆齐聚，人们自发驾驶着自己的小船，到海面上营救自己的英雄。“海盗”们的绝望消失无踪，只有不可抑制的兴奋和激动，在海平面上摇摆。


作为一部英式喜剧电影，必须说，这个结局比简单的大团圆结局更振奋人心。而昆丁从水下突然冒出水面，振臂一呼的那句“Rock'n'Roll!”每个人都欢呼起来，简直太他娘的震撼了！这一刻，我坚信他们感觉到的是从未有过的自由，从内心最深处喷薄而出。


想到《牧羊少年奇幻之旅》中的一句话：“当你真正渴望一件东西的时候，整个世界都会帮助你实现”。果然，全世界都动员起来，拯救了海盗电台关于音乐的梦想。这正是电影所要展现的最珍贵的信念。


六十年代是神奇的时代，哪怕它充斥了毒品、乱糟糟的性、暴力，哪怕当时的人们不可避免要面对的是迷惘、颓废、不能逃离的抗争。八零后的我们，也经过过迷惘和痛苦，但我们太快被社会同化，太早屈服，我们面对几乎能一眼看穿的人生，耸耸肩就放弃了抵抗，青春从此泯灭。


而那一代人的青春，因为激情和理想而无比漫长，而有些人，整个人生都是青春期，如约翰列侬，如米克贾格尔，如克鲁亚克，如金斯堡，如“海盗”中的昆丁、鲍勃、加文，他们的激情如此令人感动，他们的青春如此漫长。正是他们漫长激越的青春，点亮了奇迹般的六十年代，而那一时代——我们都知道的——再也不会重现了。

 
      </影评>
<有用数>41</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱吃馒头的宝宝</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-09-03 22:13:49</时间>
<影评>

1966年英国，北海上飘扬着一条游艇，这里有一群充满了摇滚梦想的年轻人，在24小时不间断播着自己喜欢的音乐，他们叫做海盗电台。全英国的年轻人，无论种族、信仰，都热衷于海盗电台的音乐。被学校开除的卡尔被海盗电台的首领昆汀引荐入伙。
2009年喜剧音乐剧情片，影片讲述了20世纪60年代一个由DJ组成的乐队用音乐结合了几代人，来和一个古板到都不能接受爵士乐的政府对着干的故事。很不错的片子，看完了热血沸腾！追求理想大概也就这样吧！生命不止，摇滚不死！Rock'n'Roll！

</影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
