<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>失控玩家 Free Guy</电影名>
<年份>2021</年份>
<评分>7.5</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2896590698.jpg</封面>
<导演>肖恩·利维</导演>
<演员>瑞安·雷诺兹 / 朱迪·科默 / 乔·基瑞 / 里尔·莱尔·哈瓦瑞 / 塔伊加·维迪提 / 乌特卡什·安邦德卡尔 / 查宁·塔图姆 / 休·杰克曼 / 道恩·强森 / 克里斯·埃文斯 / 约翰·卡拉辛斯基 / 蒂娜·菲 / 卡米尔·科斯塔克 / 布丽特妮·欧德福特 / 肯尼斯·以色列 / 亚历克斯·崔贝克 / 劳拉·斯宾塞 / 马修·卡德罗普 / 迈克尔·陶 / 野村祐人 / Raj Jawa / 何塞·冈斯·阿尔维斯 / 欧文·伯克 / 加布里埃尔·洛莱斯 / 雷吉纳·托芬 / 珍妮尔·费格利 / 泰特·弗莱彻 / 香农·哈特曼 / 金伯利·豪威 / Mark Lainer / Mike Devine / 亚伦·W·里德 / Sophie Levy / Vernon Scott / Naheem Garcia</演员>
<简介>银行出纳员盖（瑞安·雷诺兹 饰）发现自己其实是开放世界电子游戏中的背景角色，于是决定成为英雄，并改写自己的故事。现在，在一个没有限制的世界里，他决心以自己的方式拯救他的世界，以免为时过晚。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>彩蛋君KL</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-08-27 08:24:21</时间>
<影评>



 
原谅我这越来越没有营养的标题和干脆不写的引言…下面正文直接开始。


惊喜客串
查宁·塔图姆在影片开场惊喜现身，饰演游戏中的英雄角色，上演一场激烈的追车戏码，并在随后的剧情中有不少劲爆戏份。


与女主角在后巷交易的蒙面情报贩子，是由“狼叔”休·杰克曼配音的。自从死侍和狼叔在《金刚狼》一同登场后，多年来两人在戏外一直进行着许多相爱相杀的互动，所以这次请来狼叔友情客串也并不奇怪。


戴着骷髅头面具闯入银行，却被Guy反杀并夺走墨镜的劫匪，是由巨石·强森声演的。瑞安·雷诺兹曾在强森主演的《速度与激情：特别行动》中客串出演。


《寂静之地》导演和主演约翰·卡拉辛斯基声演了一位接受媒体采访的游戏玩家，分享他在自由城中的游玩经验。


喜剧女星蒂娜·菲客串饰演了宅男的妈妈，在儿子打游戏时用吸尘器打扫家里，成为影片一大笑点。


虽然瑞安·雷诺兹的妻子布蕾克·莱弗利没有在本片中客串，但我们仍然能看到她的身影。Guy在酒吧里看到的片段中，他的角色被一个穿着学生服的少女攻击要害，她的形象正是来自《绯闻女孩》中布蕾克的造型。


“真·美国队长”的出场可以说是整部电影最大的惊喜客串之一，当Guy拿出美队的盾牌抵挡Dude的攻击时，画面切到坐在咖啡厅用手机看直播的克里斯·埃文斯，并不禁爆粗说了一句&quot;What the SH*T?&quot;，相信这会引起观众同样的感叹。


美国知名问答游戏节目Jeopardy的主持人亚历克斯·崔贝克在片中以本人身份登场，向参赛者提问关于Guy的问题。这位资深主持人已于2020年去世，这部电影是他生前参与的最后一部影视作品。


另外，问答游戏节目中有个名为“有名的布蕾克”的板块，恶搞的正是瑞安·雷诺兹的妻子布蕾克·莱弗利。


除了好莱坞演员外，影片中还能看到大量知名的游戏直播网红，像Ninja、Pokimane、Lazarbeam、Jacksepticeye 和 DanTDM等等。
另外在片中访问女主角的游戏记者，是国外知名游戏网站IGN的前总编Terri Schwartz。

 
隐藏细节
实际上影片在开场中就揭示了片中的最大秘密，当镜头穿过公寓的百叶窗，配上Guy的自我介绍“我住在天堂里”（I live in paradise），暗示着最初的游戏代码就藏在窗叶里，Guy真的每天住在天堂般的世界里！（至少被天堂包围）


Guy家中的物品建模简陋，例如墙上的日历甚至缺少了4号这一天。（虽然NPC有个家已经不错了……）


Guy从阵亡的玩家身上捡钱时，可以看到钞票上的人像是塔伊加·维迪提，也就是本片中万恶的游戏公司大老板。


咖啡店的背景菜单墙上，饮品名称都是如此简单粗暴：
Coffee（咖啡）
Coffee with milk（咖啡加奶）
Coffee without milk（咖啡不加奶）不就是咖啡吗…
Weak coffee（淡咖啡）
Strong coffee（浓咖啡）
Really good coffee（很好的咖啡）
Really hot coffee（很热的咖啡）
Really dark coffee（很黑的咖啡）
Really weak coffee（很淡的咖啡）
自由城的垃圾桶中也从来只有橙色咖啡杯，表示全城的居民每天只光顾这一家咖啡店。


影片中可以看到一些背景人物在做着莫名其妙的动作，比如原地转圈、不停撞墙等等，呼应了现实中的各种游戏bug。


Guy遇见女主角时的音乐是玛丽亚·凯莉演唱的《Fantasy》，也就是他每天起床的闹钟，所以才会对女主说他知道这首歌。


Guy第一次戴上眼镜时，可以看到他的武器库只有无害的巴掌（harmless slap）、回形针、收据和交通卡。


Guy被两个程序员小哥追赶时，打算飞身跳到一个大铁球上，这时背景音乐播起了麦莉·赛勒斯的《Wrecking Ball》，在原版MV中就有麦粒坐在铁球上摇荡的画面。


当Guy意识到自己身处一个虚拟的世界后，心灰意冷地走在马路上，却被两辆车连环撞飞，这个情节致敬了布拉德·皮特的电影《第六感生死缘》。


游戏中的地面裂开时，可以看到地面之下其实是天空的贴图，因为游戏通常为了节省成本会把看不见的细节省略处理。



游戏彩蛋
电影中的自由城以大城市为背景，玩家到处搞破坏的游戏设定，令人联想到R星的《侠盗猎车手》系列，片中隐藏在城市各处的车库也与这款游戏的机制相当类似。
而根据电影场景设计师的说法，《模拟城市》和《荒野大镖客2》才是他设计上最大的灵感来源。


在电影的开场，查宁饰演的游戏角色登场时，从天而降进入自由城之中。对于熟悉《堡垒之夜》和《绝地求生》等大逃杀游戏的玩家来说，这种出场方式可以说是相当眼熟。


影片中还能看到玩家做出一些奇怪的舞蹈或动作，像《堡垒之夜》的甩手舞/牙线舞，出自00后Backpack Kid在综艺节目上的演出。


Guy和女主逃离反派的车库时，使用了一个带有降落伞的飞行器，致敬了《堡垒之夜》的同款载具。


与Dude决战时，Guy手上的光剑变成了《堡垒之夜》的“彩虹独角兽采集镐”。


为宣传电影上映，《堡垒之夜》还添加了《失控玩家》任务，玩家可以在道具商店解锁Dude的皮肤，同时还有一个影片中的特殊动作。


Guy营救女主角时，使用了游戏《洛克人》中的经典光束炮。


在Keys的家里，能看到许多游戏相关的小摆设，其中就包括《吃豆人》中的鬼魂造型桌灯。


与Dude的对战中，Guy还拿出了类似《半条命2》中的经典道具重力枪，以及来自《传送门》的传送枪。虽然片中两把武器在造型上与原版有一些差异，但功能上十分接近。



电影彩蛋
瑞安·雷诺兹在影片中的名字是平平无奇的&quot;Guy&quot;，但这是他第三次饰演这个名称的角色了，前两部均为动画电影，分别为《疯狂原始人》和《疯狂原始人2》。


在宅男（操控查宁的玩家）的房间里，能看到大量惊喜的影视游戏相关彩蛋，例如《复仇者联盟3：无限战争》、《死侍》、《瑞克与莫蒂》、《X档案》的海报，小丑、骷髅杰克、蘑菇头奇诺比奥的玩偶，以及《龙与地下城》的书籍和游戏《鸵鸟骑士》，等等。


查宁的角色在片中再度出场时，提到了灭霸的无限手套，并模仿了弹指的动作。


女主角Milly的房子中，能看到疑似《钢铁巨人》的画像。



在与Dude的决战中，Guy从道具库中拿出了一大堆惊喜的武器展开反击，其中就包括美国队长的盾牌、绿巨人的手臂，以及绝地武士的光剑！（背景还奏起了《复仇者联盟》和《星球大战》的配乐）


这些彩蛋也象征了迪士尼收购福克斯后，能把相关版权作品以彩蛋形式用在福克斯的电影中，值得大家在将来继续留意！


文 | 豆瓣·彩蛋君KL 
【转载/合作请联系WX: KL2711416】


</影评>
<有用数>3581</有用数>
<没用数>27</没用数>
</review>
<review>
<作者>子戈</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2021-09-01 09:31:35</时间>
<影评>

01
在我看来，《失控玩家》的最大亮点不在视效和想象力，而在于：它对虚拟世界抱持一种平等的态度。
大多数电影都认为虚拟世界是危险的，是让人沉迷也令人空虚的。比如那些被拿来和《失控玩家》比较的电影，《楚门的世界》《极度空间》《黑客帝国》……无一例外，都在用虚拟（虚构、虚幻）世界的“假”来反衬现实世界的“真”。
《失控玩家》却反其道而行之，告诉我们：虚拟世界也是另一种真实。活在里面的人，也能活得挺好。
这也正应了“后AlphaGo”时代，人们对于科技已有了更深的敬畏。
《失控玩家》被普遍认为借鉴了《楚门的世界》等电影。
这部电影的第一主角盖伊是游戏里的NPC。他原本过着代码设定好的生活，直到有一天，他爱上了一个叫米莉的女玩家，为了追随米莉，盖伊改变了既定的行动轨迹，并渐渐领悟爱与自由。
整部影片实际就在讲述盖伊的“成人”之路，是他面对虚无的世界，因爱而焕发出的一种存在主义式的觉醒。
而这也是《失控玩家》最不一样的地方。
在这部科幻片里，没有“技术恐惧症”和“AI造反”的戏码，你看到的是虚拟与现实的和谐共处，以及“造物主（人类）”对“所造之物（AI）”的一种近乎同类的情感。
它是一场有关“AI成人”的生命礼赞。

《失控玩家》中盖伊觉醒后没有野心要争夺现实世界，现实世界的人们也没有消灭AI的恐惧。

02
如果影片能沿着这个思路执行到底，将是一部表达完整且有新意的作品。但很可惜，结局露怯了。
在轰轰烈烈的赛博恋情之后，米莉最终选择回归现实，与创业伙伴键盘相拥而吻。这个结局并不难猜，尽管影片对此缺乏足够的铺垫，但从一些零星的细节还是可以看出，米莉与键盘早就互有好感，相爱只是早晚的事。
然而，这个看似花好月圆的安排却成了电影的最大败笔。
为了让米莉的选择显得更加合理，主创们还特意设计了一个反转：盖伊之所以会对米莉一见钟情，看似是一次爱的觉醒，其实是因为键盘把自己对米莉的爱编码在了盖伊的身上。正如盖伊所说：“我只是一封寄给你的数字情书，而写下这封信的人就在你的世界。”
乍听起来，这挺浪漫，但细想想，极其残忍。因为它在写就甜蜜结局的同时，也抹杀掉了盖伊的成人之路。
盖伊觉醒后的行为究竟是自发的，还是程序设定的？
这个工具人原本以为自己已经摆脱掉了工具人的命运，到头来却发现，他仍然只是一个工具人；他所谓的自主意识，不过是被程序员赋予的又一连串规定动作；他在虚拟世界里赴汤蹈火，险些丧“命”，换来的也只是现实世界中一对情侣的轻轻一吻。
这太让人沮丧了。

03
那么有没有更理想的结局呢？
当然有。
在我心中最理想的结局应该是：米莉选择和虚拟世界的盖伊在一起。
这不仅很浪漫，也更贴合整个剧作的逻辑。因为这部电影讲的就是盖伊因爱上米莉而觉醒，如果米莉最终能以爱回应，从而圆满了盖伊的成人之路，岂不是两全其美吗？
你可能会觉得，真人和AI跨界相爱，这事儿多少有点不靠谱。
但爱情的本质，或者说其动人之处，就在于它可以跨越世俗的障碍和偏见，从而成就自身。
真人和AI相爱，才是真正大胆的结局。
那些经典爱情莫不如此。罗密欧与朱丽叶跨越的是两大家族的世仇；梁山伯与祝英台跨越的是“父母之命、媒妁之言”的礼教禁锢；而Jack和Rose跨越的是穷小子与富家女的阶层差异……
而现在爱情电影越来越难拍，也是因为随着现代人经济与意识的越发独立，上述种种障碍都已经不再成为障碍了。这也能部分解释为什么同性爱情片还能大行其道，正是因为同性之爱在很多国家仍是不可触碰之痛。
那么，跨越虚拟与现实界线的爱，又有何不可？
其实，好莱坞鬼才导演斯派克·琼斯在《她》里已经拍过了。《她》借着一个男人爱上AI的故事，讲述了现代人的社交无能与注定孤独。它实际表达的是，AI终究不是人类，既无法满足人对于爱情的独占欲望，也无法提供低于精神的肉体上的亲密，于是这场赛博-柏拉图式的恋爱，只得以失败告终。
《她》讲的是人无法和看不见摸不着的AI相爱。
《失控玩家》原本很有机会拍成一部反面的《她》，它可以大胆承认，当一个AI具备了爱人的能力时，那么摆在这份爱面前的障碍，就不再是“人机有别”，而只是世俗偏见。
如果米莉可以冲破偏见，勇敢走到盖伊的面前，对他说：“不，你并不是一封情书。我爱的人，就是你。”
这难道不更是一种奋不顾身的浪漫吗？
只可惜，《失控玩家》眼看就要走到终点，却又折回了老路。

04
终究还是太过保守了。
不只是《失控玩家》，在最近的几部好莱坞大片身上，我们都能看到这种创作上的保守性。明明有一个很颠覆，甚至带有一定冒犯性的创意，却还是会被拉回到一个传统的、安全的结局中。
《黑白魔女库伊拉》讲的是一个女魔头的成长史，讲库伊拉如何被内心的恶魔人格占据。但最终，主创们还是要让她楚楚可怜地对朋友说出：“你们是我的家人，你们是我的全部。”最后还让她真的回归了“家庭”。
《X特遣队》塑造了一群大反派结成的恶人联盟，但在一通R级血浆片的腥风血雨过后，这群恶人不知怎么突然“改邪归正”，大义凛然地当上了救世的英雄。
坏人反派当电影主角，于是反派也得变成正面英雄。
并不是我见不得大团圆结局，欣赏不了正能量。只是这些影片明明穿着奇装异服，摆出一副特立独行的姿态，却又在最后一刻胆怯，做回了三好学生。这实在有些分裂。
归根结底，还是因为主创们不够果敢。他们担心步子太大，观众接受不了，所以他们只敢给一个惊喜的开始，然后见好就收。
这就陷入了一种“左右互搏”式的尴尬。如同《失控玩家》里的那个桥段，主创们刚刚还在大肆调侃“好莱坞大厂靠IP续命”的保守思维，转头又忍不住把美国队长的盾牌、绿巨人的拳头搬出来，再消费一波IP红利。
其实大可不必如此。
观众们早已做好准备，创作者也不妨大胆一些，领先于观众的期待，去想象另一种结局。

不过，我们还可以看得更远一些。
虽然《失控玩家》依然在市场和创作惯性的裹挟下做出了妥协，但与之相比，它在科幻片框架下做出的突破也许更有价值。
这一价值就在于，它是第一个把AI和人命看得同等重要的作品，并且它真的通过一个虚拟人物，与观众建立共情，把这种更彻底也更具现代性的“众生平等”的表达给完成了。
虽然有遗憾，但瑕不掩瑜。
 

 
本文首发于公众号「枪稿」。
欢迎关注我的公众号：子戈说电影
只写不一样的深度影评。

</影评>
<有用数>1752</有用数>
<没用数>69</没用数>
</review>
<review>
<作者>大风哥美剧英语</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-08-27 20:07:43</时间>
<影评>

《失控玩家》今天在国内院线上映啦！
这部电影讲述了一个NPC眼中的世界。而这个NPC有一天居然拥有了自己的意识，当真实世界的人们看着他在游戏里大闹天宫的同时，他却萌生了想要拯救这个“不真实的”世界的想法。
这部电影的视角非常有趣，类似的设定在电影和文学作品中一直都有所探索，著名的有《黑客帝国》、《异次元骇客》，甚至我自己也经常想，我会不会生活在一个虚拟世界里，我的本质不过是一堆数字0和1？归根结底，人还是喜欢探索“我是谁”这个问题。
这部电影的调性没有那么深沉，是轻松幽默的动作科幻喜剧。我看电影的时候留意到其中几个有趣的英文文字游戏，还有几个非常实用的知识点，一起分享给你~
1 游戏给角色起名字真是偷了个大懒！

故事的主人公名叫 Guy，如果把它翻译成“盖”，那就全无味道了。Guy在英文里本身就表示一个（男）人。有趣的是，当玩家们看到一个不按套路来的NPC时，发出了“Who is this Guy?”的感慨，一方面可以理解为“这个名叫Guy的家伙是谁啊？”，另一方面也可以理解为“这哪儿冒出来的龟孙子？”

男主的好朋友名叫 Buddy，如果音译成了“巴迪”，那又错过了一层文化梗。Buddy英文里表示伙计、哥们、兄弟，本身也有好朋友的意思（不是好基友）。所以当男主Guy和好友Buddy谈心的时候，叫他Buddy，既是叫名字，也是在叫哥们儿。这个词也经常被省略成bud。

相当于男主名叫“人”，男主好朋友名叫“哥们”。不得不吐槽一句，这款游戏设计者给角色起名字……也太偷懒了吧？
2 God is a troll. 上帝是个人渣

troll这个词在奇幻作品里经常出现，比如指环王里打算把霍比特人烤着吃了的troll长这样：
指环王里的troll
再比如哈利波特里三小只大战的那只troll长这样：
哈利波特里的troll
troll在奇幻作品里通常是指长相丑陋的巨怪，所以当Milly说God is an absolute troll.的时候，Guy很惊奇，Trolls exist? 真的有巨怪这种生物嘛？？
其实此troll非彼troll。Milly口中的troll其实是internet troll，或者forum troll。指的是故意网上破坏论坛，发布不良信息，惹恼别人的人。Milly是想说：创造这个世界的那个人，真的是个烦人精。但被Guy理解成了巨兽😂
3 You said it! 说的对！

&quot;you said it&quot; 意思可不是：这句话不是我说的，而是你说的。这句话其实是表达赞同对方说的话。可以理解为：你说出了我的心里话！
比如：- I think Free Guy is a great movie. （《失控玩家》真好看！）- You said it! 同意！
4 There is no easy way to say this. 
这话真不好说出口。
你认出《杀死伊芙》里的小变态了嘛？
当你要告诉某人一个不好的消息，又想显得自己很有同理心的时候，这句话直接拿来就能用。
There is no easy way to say this, but you failed your final exam. 这话说起来我也难受，你期末考试挂了。
5 今天阳光灿烂，枪林弹雨

Anchorman 就是主播的意思，anchor本意是锚，做动词可以表示主持节目，就是像锚一样定在那儿了。anchorman就是新闻主播。
游戏里的新闻主播播报“天气”是说：今天天气温暖灿烂，with just a scattering of drive-bys.
scattering表示零零星星的，少量的。drive-by和开车关系不大，它指的是a shooting carried out from a passing vehicle，从移动的车上射击。就是动作片里经常看到的开着车的枪战场面。

6 游戏皮肤 skin

“兔子”指着Guy说，Nice skin! 你这套皮肤很不错啊。
Guy 以为他在说自己的“皮肤”，于是回答：我可能就是比较幸运吧，我天生水润肌肤，吹弹可破（bushi）。dewy skin就是指水润的皮肤。dew是露水，dewy就是露水般的，用于描述皮肤就是说皮肤很水润光滑有光泽。

但其实，兔子说的“skin”是指游戏里的“皮肤”，就是一套扮相，一套服饰。这里也是一个双关。兔子作为游戏管理员不允许玩家使用NPC同款皮肤，所以要求他换掉（多谢豆友XGuaiMon指正），于是对他说：Lose the skin! Ditch it! 赶紧把那套装扮脱下来扔给我，不然我就要用抢的了！

7 light him up! 兄弟们，上！

你可能听过“you really light me up”的情话——你把我整个人都照亮了，让我变得快乐有活力了。不过这里的&quot;light him up&quot; 是一个美式俚语，和情话没半点关系，反倒是一句引战神句。“light him up”表示发起进攻，类似于中文里“兄弟们，上！”
好啦，这就是想跟大家分享的《失控玩家》中几个文字双关，如果你觉得有意思，就点个赞告诉我呗！
｜创作：Juliet
｜审校：Juliet
｜排版：Juliet
｜总编：大风哥Wind
本文作者
如果你想获取《失控玩家》英文剧本，想和我们一起看电影学英语，想加入我们一起创作，请关注公众号：Wind教口语


 


</影评>
<有用数>1398</有用数>
<没用数>40</没用数>
</review>
<review>
<作者>女神的秋裤</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-08-28 13:04:08</时间>
<影评>



1.狼叔休·杰克曼、巨石·强森、约翰·卡拉辛斯基（《寂静之地》）、蒂娜·菲（《jian女孩》）等人都有客串配音。
休·杰克曼是开头为女主提供线索的玩家：
休·杰克曼饰
巨石·强森饰演一名银行劫匪，约翰·卡拉辛斯基饰演一名玩家，蒂娜·菲则是“吸尘器老妈”。

片场照，巨石·强森


2.导演邀请美队#克里斯·埃文斯#客串时，美队正在拍摄《捍卫雅各布》。


美队称我很乐意出演，但实在抽不开身，10分钟能搞定的话我就去。
导演说OK！于是剧组一切就绪，美队来到片场，屁股都没坐热就搞定了他的镜头，整个过程不到7分钟。

幕后花絮

3.最后的反派Dude的扮演者其实是专业的健身达人Aaron W Reed，只是把瑞安·雷诺兹的脸换了上去。

Aaron W Reed

4.反派安托万扮演者塔伊加·维迪提是《雷神3》的导演。

《雷神3》片场

《雷神3》片场

瑞安·雷诺兹和塔伊加·维迪提已经不是第一次合作。两人曾在《绿灯侠》中饰演一对好基友。

《绿灯侠》
拍摄《失控玩家》时，女主朱迪·科默称塔伊加·维迪提是个天才和表演狂魔，即便喊了cut他还能演15分钟。

幕后花絮

5.《失控玩家》曾是2016年Black List（每年优秀剧本都会被列入业内“黑名单”）中最终欢迎的剧本之一。

黑名单网站

2016年黑名单

《失控玩家》的故事其实是1982年《电子世界争霸战》的升级版。

《电子世界争霸战》
《电子世界争霸战》讲述的是个天才程序员，他曾经开发的游戏软件被前同事盗取，为了证实那是自己的作品，他试图进入前同事公司的主控程序MCP，却被吸入钳制MCP的程序Tron的空间中……

《电子世界争霸战》

6.影片即便用了很多绿幕和特效，但还是坚持最大限度的实拍，比如飞机、着火、爆炸等等都是实景拍摄。

幕后VS正片

幕后花絮

7.拍摄现实世界时用的是变形镜头，拍摄游戏世界时用的是标准球面镜头。

幕后花絮


《失控玩家》


8.影片编剧扎克·佩恩同时也是《头号玩家》编剧。
扎克·佩恩


9.自由城(Free City)的设计参考的是游戏《侠盗猎车3》和《侠盗猎车4》里的自由城（Liberty City）。

《失控玩家》

《侠盗猎车3》

《侠盗猎车4》

而自由城（Liberty City）所参考的是美国的纽约。

纽约

10.影片是于2019年5月-7月在美国波士顿拍摄。

波士顿片场
PS赠送热知识：“舌吻”不是“tongue kiss”，而是“French Kiss”。







文/女神的秋裤
Source：
1.IMDb
2.瑞安·雷诺兹ins
3.《Free Guy》Behind the scenes
更多精彩推荐：
【咒】深度解析+你不知道的10件事
【致命感应】被删去的精华
【灵媒】你不知道的10件事


微信群“电影情报局”持续呼唤你，最新电影资讯、你不知道的幕后故事、猜图游戏，畅撩电影和人森，组团看电影，一起来。 

 
继总局、阿斯加德分局、霍格沃兹分局、妈惹法克局、哥谭市分局，阿尔法宇宙分局之后，京海市分局成立了！
速速扫码入群，群二维码持续更新（2023年7月31日前有效）！
请扫码入群，人数过多无法扫码入群的话，请加秋裤微信moviekit拉你入群。



请扫码入群，人数过多无法扫码入群的话，请加秋裤微信moviekit拉你入群。 
人数多无法扫码的话，请加秋裤微信moviekit拉你入群。  务必记住进群暗号：“我们为什么跌倒？” 

你可以错过爱你的人，但不要错过和你一样爱电影的人。
欢迎大家关注影视类专业公众号“影探”，ID：ttyingtan
刷剧淘片看综艺，深度解析神吐槽，千万影迷都在这里——



</影评>
<有用数>282</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>晚不安</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2021-09-01 21:19:59</时间>
<影评>

平心而论，《失控玩家》是一部及格线以上的大杂烩电影，有着成熟的工业流水线所保证的流畅度和娱乐性。
尽管主创反复强调它的原创性（不基于现有的IP、漫画或系列电影），但熟悉好莱坞的观众在观影时定然会被似曾相识的情节流不断击中：《土拨鼠之日》《明日边缘》的循环重生，《黑客帝国》《楚门的世界》的主角觉醒，而整个基于游戏的故事背景（包括中文译名带上的“玩家”二字），则又跟斯皮尔伯格那部惊艳全球的《头号玩家》撞个满怀；就连主演瑞安·雷诺兹略显话痨的人设，也会让人迅速联想到他曾经饰演过的备受欢迎的漫威角色“死侍”。
不光是文本内核的高度相似，《失控玩家》也学《头号玩家》（两部作品还有着同一个编剧扎克·佩恩），干脆在高潮战斗戏把“拿来主义”进行到底，俯仰皆是漫威、星战这些最卖座商业巨制的标志性元素。一切都在表明，这部电影所谓的原创性和喜剧感，完全建立在对过往电影的继承和戏谑上。
识别出本片原创性欠奉的过程，是观众和创作者自然而然的博弈，但同时意外地打开了一层互文关系，真正成为观影游戏的开始。这并不仅指在顺滑的剧情推进中，观众提前辨认出Guy的身份是游戏中的NPC，而是进一步地，观众悄然和主角完成知觉上的同步，对周遭的环境心生疑窦，随即跳脱出既定的轨道，不再甘心于被动地接收信息——这也是对题眼“失控”的一种解读，尽管难免会部分折损参与感和代入感。
肌肉怪物Dude是另一个“失控”的具象化体现——一个在台词、行动和逻辑上沦为残次品的可爱丑角。在我看来，他却在片中真正衔接起了游戏和电影这两大媒介，并生动地诠释出两者强行融合的尴尬。Dude的面部捕捉与合成有明显的虚假感，难以判断是否刻意为之，但正如《双子杀手》对威尔·史密斯的“减龄”，技术的力有不逮恰好赋予了形象以“非人”感。
如果撇开上述略显刁钻的观看角度，着眼于电影呈现的故事本身，《失控玩家》对基础设定的挪用以及流行文化符号的撷取无疑是速食化的。尽管其显在的主题是人工智能和资本主义，但它进行的反抗极其肤浅和表面，似乎在极力避免给观众造成任何思考负担。这简直成了导演肖恩·利维的某种“作者性”，在其最著名的奇幻电影系列《博物馆奇妙夜》或者动作电影《铁甲钢拳》中，核心驱动力都是原本无生命的物被赋予人的情感，而他的表达则倾向于和解与平衡：人与机器、人与博物的和谐相处——人始终居于中心地位，Happy Ending一如既往。
不比《头号玩家》或是《阿凡达》（“接入”肌体的这一动作与戴上VR头盔有异曲同工之处），《失控玩家》几乎没有探讨“虚拟与现实”这个议题的愿望，而这可以说是游戏电影带有的天然属性。它情愿找来查宁·塔图姆，一边对其银幕形象大肆破坏，一边强化对宅男的刻板印象，只是为了用强反差制造笑料——当主角轻易取得任务的胜利之后，真正的玩家群体被弃如敝履。
另一场相当简陋的戏，是Guy与Millie的告别。终于获得自由、确立主体意识的Guy，突然选择斩断自己和爱人的关系，来成全现实世界中的爱情，所用的说辞却是自我降格成“电子情书”，我不由要对这个思考路径打上一个问号。如果Guy的觉醒完全是因为在人群中看了女主角一眼，而女主角也对Guy产生了特别的感觉，何以双方能在新世界建成后迅速抽离，在虚拟与现实之间划出一道清晰的鸿沟？
可以理解编剧为尽快收束剧情，急于给每条叙事线索收尾，但这貌似潇洒、释然的解释却以牺牲主体性为代价，更不要提其中隐隐体现出的对人工智能过于乐观的想象。对人类施加的种种压迫既往不咎，继而在新的虚拟世界里享受被造物主猎奇的“凝视”——这显然不是一个经得起推敲的结局。
值得高兴的是，《失控玩家》没有选择院网同步发行，而把第一时间的体验留给了大银幕的观众。在追求收益最大化之外，相信主创一定明白媒介会影响（甚至塑造）观感的道理，而一部以游戏为主题的电影更需要沉浸式体验。2020年以来，新冠疫情深刻改变了全球影市的形态（并且这一影响还在持续当中），虽然大陆院线复工已满一年，但暑期档低迷的票房成绩，足证市场远未恢复到疫情冲击之前的水平。而在经历去年长达半年之久的影院停摆之前，我们似乎从未如此强烈地意识到电影院的重要性。
《失控玩家》创作拍摄于新冠疫情之前，然而它的陈词滥调在今日这般珍惜的审视之下，竟也沾上了些许怀旧的意味。好莱坞的残影，仍能询唤起心中对电影最原初的美好记忆。它达成的仍将是对电影观众、而非游戏玩家的指涉，场景名和角色名的双关也被进一步揭示：电影院即是自由城（Free City），冲破海滩的银幕（电子屏障）,就能抵达彼岸的净土；尽管每天（每部）都在单调的循环之中，但商业片确是陪伴影迷多年的老友（Buddy）。
塔伊加·维迪提饰演的反派越是刻板、古怪乃至不可信，越能成为好莱坞电影工业辛辣的自嘲；而NPC自我意识的诞生，与其说是对人工智能的展望，不如说是对诸多经典银幕形象超越时间的生命力的礼赞——Truman（楚门）亦是Free Guy。
于是，老套暂时变作了老派，容我在美队盾牌出现的片刻，献上久违的惊呼。尽管马丁·斯科塞斯把某种超英电影的样态称作“主题乐园”，但不可否认的是，它仍能在影院空间里释放最大程度的魅力。

本文首发于公众号深焦DeepFocus

</影评>
<有用数>195</有用数>
<没用数>40</没用数>
</review>
<review>
<作者>朝暮雪</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2021-08-30 11:35:14</时间>
<影评>


《失控玩家》客串演员&amp;彩蛋_哔哩哔哩_bilibili
首先盘点一下《失控玩家》的演员。
克里斯·埃文斯


盖和大佬对战的时候，召唤了美国队长盾牌，下一秒出现了克里斯·埃文斯，并且说了一句脏话。


克里斯·埃文斯此时的内心戏：我不是把盾牌给猎鹰了吗，怎么到你手中了？看来是时候重出江湖了。
《美队4：大战死侍》确认。


塔伊加·维迪提


塔伊加·维迪提饰演了公司老板安东万，他执导了《雷神3、4》，并且饰演了石头人。


查宁·塔图姆


查宁·塔图姆出现在电影开头，扮演一位游戏玩家。
盖去拿视频的时候，查宁·塔图姆再次出现。
查宁·塔图姆也算半个漫威演员，2014年1月，《X战警》制片人宣布将拍《牌皇》，由查宁·塔图姆饰演。
2015年1月，福斯宣布《牌皇》定档2016年10月7日上映。
2019年，迪士尼收购了福斯，不久之后正式宣布取消这部电影。
休·杰克曼


继《死侍2》片尾彩蛋出现金刚狼后，休·杰克曼再次客串瑞安·雷诺兹的电影。
电影开头米莉找到一个蒙面玩家，通过他获取安东万的信息，这个蒙面玩家就是由休·杰克曼配音。


道恩·强森
瑞安·雷诺兹客串了《速度与激情：特别行动》，道恩·强森也客串了《失控玩家》，为一位劫匪配音，最终盖抢走了他的墨镜。


福斯发布过一个“大佬特辑”，大佬说他每天早晨都要喝一杯高蛋白饮料，就是在恶搞《速度与激情：特别行动》。


有人以为大佬的身体是道恩·强森，不是的，是健美运动员亚伦·里德（Aaron Reed）。


这腿太恐怖了，可以直接把我夹断。


蒂娜·菲


查宁·塔图姆见到盖后，想请盖帮忙，说他的口头禅。
这时，查宁·塔图姆的玩家抱怨他妈妈在这个时候用吸尘器。
他妈妈就是由蒂娜·菲饰演。
约翰·卡拉辛斯基


《寂静之地》导演、主演约翰·卡拉辛斯基也客串了《失控玩家》。
盖通过做好事升级的行为引发了玩家们的热议，这时出现了约翰·卡拉辛斯基饰演的游戏玩家，只有他的声音和剪影，没有露脸。
你发现了吗，好几个客串都是只有声音，克里斯·埃文斯虽然露脸了但也只有1秒钟。
导演之所以这么做，一方面是预算有限，另一方面也是套路，因为总有人会为了错过的客串再去看一遍。
但你再看五遍可能也找不到约翰·卡拉辛斯基在哪儿。
除此之外，电影还出现了许多油管网红，比如Jacksepticeye、Ninja、Pokimane、DanTDM 、LazarBeam。


很多人觉得键盘很眼熟，因为他演过《怪奇物语》。


《失控玩家》导演肖恩·利维，也是《怪奇物语》的导演之一。
最后说说卡米尔·科斯塔克。




和前面的演员相比，卡米尔·科斯塔克只是一个十八线演员，但她反而是最抢镜的，因为她有一双大眼睛。


卡米尔·科斯塔克也勉强算是和漫威有关，因为她的名字里有个“斯塔克”，四舍五入约等于钢铁侠客串了。


再四舍五入一下，就约等于钢铁侠、美队、金刚狼、死侍、牌皇、黑亚当同框了。
再四舍五入一下，就约等于这是《复联大战X战警大战黑亚当》。
再四舍五入一下，不行了，不能再四舍五入了，再四舍五入就要爆了。
下面我们来盘点一下《失控玩家》的电影梗。
《失控玩家》相当于是游戏版《楚门的世界》，都是讲述主角意识到周围的一切都是骗局。
再比如每当楚门想要离开这座城市的时候，人们就会通过各种方式阻止他，但他最后还是出去了。
《失控玩家》里的NPC也无法离开海边，但盖最后还是去了海的另一边。
盖每天的生活都是一样的，每天都是对金鱼微笑、吃麦片、喝咖啡、上班……致敬了《土拨鼠之日》。
后来他打击犯罪来练级，每次死了就再来一次，一步步从萌新变成了老司机，让人联想到《源代码》和《明日边缘》，其实这两部电影也是致敬《土拨鼠之日》。
盖练级的过程中救了一个小女孩，小女孩穿着《冰雪奇缘》的安娜的衣服。


两人骑摩托车冲出大厦，致敬了《黑客帝国2》，这两部电影都是探讨自由意志。


查宁·塔图姆提到了灭霸的无限手套。
查宁·塔图姆的玩家的房间里贴了《死侍》《复联3》，以及《瑞克和莫蒂》的海报。


这个彩蛋很有意思，因为这意味着《失控玩家》的世界，也就是游戏外面的世界，也有瑞安·雷诺兹。
如果他看到《自由城》的NPC和他长得一模一样，他会是什么反应呢？
瑞安·雷诺兹成熟了，终于不提《绿灯侠》了。
查宁·塔图姆的玩家的桌子上还出现了《圣诞夜惊魂》里的骷髅杰克的手办。


在和大佬对战的过程中，盖使用了美国队长盾牌、绿巨人的手臂，以及《星战》的光剑，与此同时响起了《星战》主题曲。
其实应该让朱迪·科默来玩光剑，毕竟她是蕾伊的母亲。


安东万用斧头砍服务器，致敬了《闪灵》。


并不是说用斧头砍东西就是致敬《闪灵》，更重要是《闪灵》中杰克在伤害房间里的人，而安东万的行为也会杀死服务器里的人。
无独有偶，《头号玩家》也致敬了《闪灵》。
结局致敬了《头号玩家》。
《头号玩家》最后，韦德很喜欢绿洲，但还是决定每周二、四关闭绿洲，因为现实才是唯一真实的东西。
最后盖说的那段话也是这个意思，抵制游戏和过于沉溺游戏都是不对的，我们应该在游戏和现实之间把握一个平衡。
盖还说，他之所以喜欢米莉，是因为这是他的程序。
米莉猛然发现，盖其实是键盘写给她的情书，于是和键盘在一起了。
所以盖从头到尾都是个备胎，真是个悲伤的故事。
如果盖不说那段话，米莉就不会去找键盘，但是盖还是这么做了，因为他是人类高质量舔狗，只要女神幸福，他就幸福。
米莉有两个男朋友，游戏里一个，现实里一个，一个玩腻了还有另一个，但盖只有一个女朋友。
虽然电影没有提绿灯侠，但最后瑞安·雷诺兹还是成了绿灯侠。


再来盘点一下游戏梗。
整个《自由城》游戏都致敬了《侠盗猎车手》，玩家可以抢交通工具、抢劫、打人、做任务，而且犯罪之后还会增加警星。
安东万在后台给盖和米莉增加警星，和《侠盗猎车手》玩家通过输秘籍消警星是类似的。
电影开头，一辆坦克碾过一辆汽车，这辆坦克正是《光环》里的天蝎坦克。


在键盘的公寓，我们可以看到《吃豆人》的全息投影。


并且他还有一盏红色幽灵的灯。
米莉去拿视频的时候，突然出现了一群NPC，这时盖骑着摩托车出现了，随后使用了《洛克人》的爆能枪。


米莉和盖多次使用传送枪，致敬了《传送门》。


查宁·塔图姆跳牙线舞，致敬了《堡垒之夜》。


盖和大佬对战的时候，盖使用了《堡垒之夜》的彩虹独角兽锄头，

以及《半条命2》的重力枪。


其实《失控玩家》的剧情是比较俗套的，不过娱乐性和视觉效果，以及钢铁侠的大眼睛弥补了剧情的薄弱。
当然，钢铁侠的大眼睛不重要，我才不是为了钢铁侠的大眼睛才来看这部电影的，主要还是为了看娱乐性和视觉效果。



</影评>
<有用数>289</有用数>
<没用数>23</没用数>
</review>
<review>
<作者>阑夕</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2021-09-06 17:33:42</时间>
<影评>

文 | 阑夕
盛誉之下，斯皮尔伯格的「头号玩家」一度被评价为是写给游戏迷们的一封情书，但是毋须过于苛刻也能察觉到的是，斯皮尔伯格本人大概不是一名游戏玩家，所以他的这部电影尽管融梗无数，也让每一颗彩蛋都师出有名，却掩饰不了正片充其量不过是一个特效更华丽版本的「查理和巧克力工厂」的本质。
显然，三年之后的「失控玩家」成功克服了这种疏离感，那封情书更是直接被埋到了剧情里，当着所有观众的面塞了一嘴狗粮，没有宅男能够拒绝这份稍微操作不当就会尴尬到社死的浪漫主义，而全片对于游戏文化的致敬，也不再是版权堆砌式的报菜名，比如漫威那张标志性的盾牌被选出来，再紧跟一个克里斯·埃文斯大吃一惊的镜头，就会让人感慨二十世纪福克斯认了迪士尼这个爸爸实在是幸福如斯。
毫不夸张的说，「失控玩家」和「头号玩家」之间，隔了一百个「无敌破坏王」，作为元宇宙的大型宣传片，也是相当合格的。
然而，夸赞可能也就到此为止了，倒不是要开始批判商业电影缺乏深度——这种缘木求鱼的路数是很多职业化影评的标准模板——我只想对「失控玩家」费尽心力定义游戏的逻辑表达厌恶。
从哪里说起好呢，好莱坞的进步主义者们已经不再满足于为少数族裔恢复权利，他们充满热情和正确的将这份情感继续投射到那些虚构出来的生物身上，比如「第九区」里被抗议糟糕收容环境的外星人，或是「侏罗纪世界」里不惜放归自然也要挽救的恐龙们，「西部世界」里被当成游客玩物的机器人，还有「水形物语」里和清洁女工谈情说爱的惊悚人鱼。
到了「失控玩家」里，试图赋予权利的对象甚至演变为所谓的「人工智能生命体」——我现在依然会震撼于这个概念的神奇构造——所以，为了拯救游戏里的NPC，那些试图剥夺它们权利的形象，比如游戏公司的老板，以及寻求刺激的玩家，都被丑化得无以复加，连升级游戏版本的操作，也被等同于谋杀活在虚拟世界的这些代码。
而这一切设定都建立在影片里隐约透露出的那股游戏行业祖师爷味儿，上来就给游戏品类划出三六九等，以「侠盗猎车手」为原型的「自由城」是道德败坏的，甚至连玩家都是令人恶心的暴力狂，而「无限人生」这种沙盒养成类游戏才牢牢占有道德高地，必须主角光环拉满。
这是典型的进步派作风，出于难以直接挑战自由传统的掣肘，他们往往不会公然禁止某项活动，但是含沙射影的羞辱那些不够进步的人或事，这真的是太顺手了。
指控电子游戏的暴力性，一直以来都是进步派的主流声音，「失控玩家」的剧本创作恰到好处的拉直了那根优劣链，投射到现实之后也很容易找到参照物，像是「我的世界」「动物森友会」属于人见人爱的好游戏，而「黑道圣徒」「看门狗」则是下三滥才玩的坏游戏。
我当然不会说「我的世界」和「动物森友会」不好玩——我自己曾经就很是沉迷其中——只是这种捧一踩一的心机过于鸡贼，也暴露了影片的深层主旨：看起来是在取悦游戏玩家，实际上充满了那种熟悉的我是为你好式的说教。
我也不相信真正热爱电子游戏及其文化的导演或是编剧会选择通过污名化一部分类型的游戏来为另一部分类型的游戏戴上王冠，事实上，如此迫不及待的划清界限，相当生动的自证了游戏只是用来达成叙事目的的利用工具罢了。
「岛上的艾尔迪亚人才是恶魔，岛外的艾尔迪亚人是无辜的」，现在我们都知道了，这样的表达必然是政治化的。
游戏意味着人类想象力的边界，玩家的需求同样从来都不是千篇一律的，有人喜欢钓鱼种菜，有人热爱经营建造，有人迷恋角色扮演，有人投入兵器战场，在成千上万个虚构世界里，每个人都能找到自己的乐趣，这才是游戏的价值和魅力所在，但是总有那么一股力量，会想要凌驾于这种自由选择之上，让玩家为自己选择的游戏内容背负道德压力。
「忍者龙剑传」的制作人板垣伴信说，他只是把所有人都热衷的事物都放进了游戏里——暴力、花朵、女人、友情还有死亡。我们之所以可以在游戏里放飞自我，无论是把车开到200码还是砍掉一只兽人的脑袋，是因为它不能对现实世界造成影响，更不会关联你的品格和性情，将之混为一谈的，都是在扼杀人性本身。
从这个角度来说，「失控玩家」根本称不上是对游戏业发出的什么情书，相反，它带有极其浓烈的反游戏的意志。
在带领NPC们罢工的时候，女主角告诉他们，在现实世界里，不会每天都有劫匪来抢银行，更不会总在城市里上演枪战，所以，为了满足玩家们的「兽欲」而不得不按照程序要求一次又一次被粗暴对待的NPC们是承受了不公正的待遇，所以必须配合Guy推翻资本家的无良统治。
真的，这味儿太冲了，也非常符合进步主义者对于客观世界的期待：只要人人都献出一点爱，世界将变成美好的人间。
真的这么想要投影现实世界的话，我可以多讲一个真实发生的故事。
2019年，德克萨斯州接连发生数起枪击案，有媒体说凶手可能是在模仿「使命召唤」作案，很快的，沃尔玛下架了所有电子游戏，以割席来表达不忤逆进步主义者们的态度。
但是同时呢，作为全美最大的枪支零售商，沃尔玛依然在货架上摆放着各款步枪。
为了杜绝枪支暴力的问题，你买不到枪战类的游戏，但是依然可以买到真枪，还有比这更加讽刺的画面吗？只能说游戏厂商们没有步枪协会的政治势力，总是免不了扮演那颗被捏来捏去的软柿子。
我甚至怀疑，为了那份过度的隐喻，「失控玩家」把自己都给绕了进去。
比如「自由城」，因为作为反面教材，它应该是展现出一款坏游戏的特征，女主角也在登场时开门见山的说了，她讨厌这款游戏，玩的原因只是为了找到剽窃代码的证据。
但是⋯⋯除了她的主观评价之外，「自由城」在电影里的亮相却没有那么糟糕，这当然是因为其场景需要承载绝大部分篇章的剧情，所以导演也不能把它表现得过于贫瘠，这就有了那种格外别扭的矛盾感：
按照设定，「自由城」必须是一款粗制滥造的游戏产品，但是因为大受欢迎，又必须能够吸引很多玩家留驻，并向银幕面前的观众呈现虚拟世界的代入感，于是不得不被赋予了可以容纳各种华丽特效的玩法，然后大家就会明显察觉到，「自由城」好像还挺好玩儿的，这又和影片的最高主旨发生了潜在的冲突。
可以看得出来编剧是有在找补这个矛盾感的，Keys在知道了Guy是自己开发的人工智能程序之后恍然大悟，说难怪这么多人喜欢「自由城」这款烂游戏，就是因为它足够真实。
但这依然说不通。Guy的觉醒是在和Millie遇到之后才发生的，但「自由城」在此之前就已经火了，Millie甚至都能背出每一个NPC的台词，这也说明NPC们都还和其他任何游戏里的一样，没有分支思维的演化，所以Keys的内心加戏是不成立的。
这种强行灌输的痕迹贯穿了整部影片，最开始告诉观众，「自由城」挺烂的，然后看了一个多小时之后，观众们却会发现「自由城」还蛮有趣，接着电影剧情又以第三人称播报，「自由城」的续作惨遭滑铁卢，玩家骂声一片，老板抱头鼠窜，正义终于战胜邪恶，大家都去了Keys和Millie开发的独立游戏「无限人生」，只是如果还是按照设定，「无限人生」是一个纯粹的沙盒游戏，其核心玩法是玩家在里面观察有人工智能编写出来的NPC们是如何进化的，然而这真的会让观众们感觉到好玩么，我很怀疑。
我的意思是，进步主义者们完全可以端着一盘素食沙拉出来，说它营养均衡，健康养生，保护地球，都没问题，但是硬是要说它比隔壁的炸鸡薯条还要好吃，这就很伪善了。
这也是我对「失控玩家」最大也是唯一的失望。

</影评>
<有用数>210</有用数>
<没用数>34</没用数>
</review>
<review>
<作者>Solituder*</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-08-27 12:55:17</时间>
<影评>

&quot;别宅家天天打电动了!&quot;；
&quot;不要做生活里的NPC，你可以做你想做的任何事!&quot;

没人愿意听这样的废话、大话。
而电影的神奇之处就在于，你会经由影片被这些话语打动，尤其是玩过或正在游玩任何开放世界相关类游戏的观众!
(我相信一定有不少看到此地的同学曾经在洛圣都的大马路上肆意抢车，殴打NPC，或是为了想要的装备不断刷任务升级~)

此外影片彩蛋数目虽不及《头号玩家》(不过结尾Guy化身美队绿巨人、掏出光剑那里还是有点颅内高潮了，当然最让本人惊喜的还是有一幕角色背景墙壁上的《Rick and Morty》啦!!!)；
今天也是陪着Morty一起看哒!
关于虚拟与现实的探讨不如《楚门的世界》等深刻；
关于AI、机器人的觉醒相比《西部世界》仿佛只是挠了个痒乐呵乐呵。
但是，这样一部诙谐、偏爆米花的影片，正是当下人们需要的!辛苦工作一周了，我们都需要这样的娱乐来点缀周末!
现实有点苦，不妨去影院进入虚拟世界避一避吧！After all, you can do whatever you want to do!
Let&apos;s make today a great day!


</影评>
<有用数>123</有用数>
<没用数>23</没用数>
</review>
<review>
<作者>石钩圈凯</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-08-28 12:32:26</时间>
<影评>

《失控玩家》让我一个菠萝头泪洒影院，殊不知保安小胖除了会解裤腰带，还会煽情悟道理，没有男人能抵抗得了大只佬温柔又热情，这个超高自由度的世界，让我感受到了身为人类的平凡也让你体会到了身为英雄的炫酷，而在这虚拟与现实交织的视听盛宴当中，我不得不强调那么几点。


1、看点
我也是奔着瑞恩·雷诺兹来的，想看看他不演疯子的时候能否柔情寡言，看完电影我的脑子里只剩下淡蓝色衬衫下的一对胸脯。朱迪·科默真的又酷又美，在两个世界里来回穿梭让人觉得高不可攀又唾手可得真的是吊足了粉丝的胃口。最最让我惊讶的是还能看见“美国队长”惊喜又上头。而整个故事的叙事结构也让我觉得俗套但是不乏精彩，总是让你能猜到结果但是猜不到过程。最后还要为这段虚实结合的爱情捏一把汗，到底是精彩的打斗，酷炫的特效，哲学的感悟都不够了，还是那泡泡糖味的冰淇淋，荡起的秋千，双奶单糖的咖啡让故事甜蜜了。反正我不管，我就是觉得可看的点好多，花钱看就完了。


2、燃点
不管是炫酷的飙车特技，愤怒的火箭筒炸公路还是一排排的跑车和武器都让这个虚拟世界非常地精彩。什么花哨的道具一飞冲天，简洁的系统操作流畅，都掩盖不了我们大众对游戏的追求—“皮肤”。程序员老哥的一身粉红兔子装简直燃爆了，谁不在游戏里有一套粉色装备，别说是兔兔套装了，连男主的车库里都有一辆玫粉色牧马人。而火箭炮轰出来的火花之后接上一个强吻，简直看得我上了头，全场最燃没有之一。当时我就想还好是火箭筒，只有一发，要是烟花或者鞭炮的话可能这深情一吻就变成小鸡啄米了。


3、泪点
“保安不胖，公司不旺”
小胖巴迪无疑是所有小人物的一个真实写照，身为银行的保安他的任务就是趴下。在GUY为友谊献出“眼镜”的时候，他怂了，他拒绝改变不想跟这个疯了的NPC胡闹。但是在陪伴GUY的这件事上，竟然英勇无比，也就是断桥上的那场戏让我绷不住了，懦弱只属于这琐碎的生活，而每个小人物都有伟大的一面只要他相信光，他就是光。此刻我想为所有的保安鼓掌，他们有妻有子只是在面对危险的时候选择成为一个普通人，但是面对朋友的忧愁，领导的责备，家庭的负担，总有一个时刻他们可以成为英雄，但是你们忘了他们其实就是非常普通的普通人。


“泡泡糖味冰淇淋，荡起的秋千，两份奶一份糖的咖啡”
从始至终，我们都把目光放在了GUY的自我成长上和与“燃烧瓶女孩”的风流爱情故事。我们却没有关注到为什么海边会有泡泡糖口味的冰淇淋，荡起的双人秋千，甚至每天早起的咖啡是两份奶一份糖。这些细枝末节的小情趣正好打动了女孩儿让这爱情的温度慢慢上升。殊不知这是一个IT男的浪漫，在最后的最后解释了为什么GUY能从千万个NPC中觉醒，就是因为直男的浪漫，是爱情让人迷失也是爱情让人失去理智，就在我还在担心这段网线下的爱情会怎样收场的时候，一场蓄谋已久的表白突然出现，确实让我眼眶一湿。


4、悟点
这电影讲的道理太深了，直击内心，让我一个佛系玩家突然感受到了浓浓的哲学奥义。
当GUY第一次知道自己是个虚拟人物的时候，整个人都不好了，但是他并没有借酒消愁也没有放纵自己，而是第一时间找到了哲学大师“小胖保安”，巴迪就是轻描淡写的一句话，告诉了GUY，我们是不是真实的不重要，我们应该活在当下，当下安慰朋友的我是快乐的，而这个快乐是真实的，那我为什么要考虑那些虚幻的东西，我要抓住现在的感受。短短的几句话让我们的人生醍醐灌顶，连虚拟人物都知道要活在当下，而你是不是总是忘不掉过去又憧憬未来，那泛滥的情感不就波涛汹涌的来了嘛。 
有人说这就是《楚门的世界》，不，这就是我们的世界。每个人都循规蹈矩但是每个人都羡慕那些“戴墨镜的”，都觉得自己自命不凡却逃不出生活的牢笼。而你与那些人的距离有可能只是一副眼镜。请你摘掉你的有色眼镜，带上这副眼镜你也会成为别人眼中的“主角”。智慧与思考让每个人变得不同，咖啡师除了意式咖啡也开始做卡布奇诺了，舞女不再围绕大哥开始写打击犯罪的自传了。总有某个时刻让你突然顿悟，让你的人生开始五彩斑斓，而主角GUY的大门就是爱情。米莉走过他的一瞬间，那股音乐就是他的信号弹。


说了这么多点，为什么偏偏没有提笑点呢，因为笑点太多了而且很高级，千万不要看中文配音版，我发现翻译出来的意思真的只是贴合，而纯正的英文字幕版才能让你体会到导演和演员给你的无奈，心酸，失落，得意和欢呼雀跃。在这个包含了爱情，友情，金钱，动作等诸多元素的电影中，我能看到的是身为底层小人物的平庸，也看到了所谓的英雄皆小丑的滑稽。不管你是游戏狂热爱好者，还是恋爱脑甚至是工作狂你都能在电影找到些启发。不敢说电影有多么地好，不过值得花钱看，这应该算是对钱最高的评价了。

</影评>
<有用数>178</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>Zayn</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-08-28 16:02:22</时间>
<影评>

这年头有什么电影，开场能让观众以为自己在打游戏？

《失控玩家》做到了。
整部影片更像是《头号玩家》+《楚门的世界》+《西部世界》+《土拨鼠之日》的结合，但没有前四者的深度与广度，且bug略多。Anyway，开心就好，《失控玩家》依旧是一部可以称得上是出彩的迪士尼特效爆米花大片（片头虽是二十一世纪福克斯，但其在19年被迪士尼收购，所以影片中各种彩蛋秀的飞起，版权爸爸再次给观众发放福利大礼包）。
NPC觉醒的故事以前也有看过，但能够拍出花来，兼具视听效果和娱乐性，《失控玩家》已经做得不错了。如果你经常玩游戏，有接触过侠盗猎车手、堡垒之夜、绝地求生、半条命、光环，那么《失控玩家》肯定会让你会心一笑，毕竟游戏元素和致敬片段太多了：
·跳伞降落+各种打杀抢劫+路上出现道具、血包
·每个玩家都想拥有绝版皮肤
·做任务+抢夺高级装备=升级
·每个玩家拥有自己的武器库
·半条命的重力枪……
同时，《失控玩家》又在影片中致敬了其他经典电影的片段，让我们不难在观影的同时，产生一种亲切感。
咖啡厅里，当盖破天荒地和咖啡小妹要一杯他从来没点过的卡布奇诺时，所有的NPC都窒息了。就像《盗梦空间》里，费舍尔在梦里得知自己在做梦时一样。




在大（si）神（zhai）玩家车库里的打斗，总有《黑客帝国》的既视感。





盖得知世界的真相后，冲向海边，用手触碰到物理墙壁的屏障，是不是想起了《楚门的世界》里楚门最后的挣扎？



女主的传送枪，像不像《瑞克和莫蒂》里姥爷手上这把？



游戏世界崩塌时的大逃亡，像不像《2012》？



影片的结尾，反派老板被打败，盖也在米莉打造的伊甸园里开始新的“人”生——看似美满而幸福，但想到盖的后乐园生活，我不禁倒吸了一口凉气。
作为世界上首个诞生、且能够自主进化的优秀人工智能，人类会这么听之任之，将其放养在游戏里，不作任何干涉吗？
肯定不会的。
就算米莉一万个不同意（况且她也在现实中觅得爱情，眼看就要把盖忘在脑后了），国家乃至舆论的力量也会迫使她交出盖、或是整个伊甸园的源代码，紧接着，科学界将针对这个自主诞生的人工智能进行剖析，对其进行商业化、民用化、乃至军事化。就像电影里键盘说的：“代码不是简单的0和1，它里面蕴含着大量有价值的信息。”只要有利益驱使，那么虎视眈眈的势力方肯定不会无动于衷。
这样一来，盖必然会走向悲惨的命运。作为完全虚拟的人工智能，科学界能够毫无边际成本地去复制盖，然后利用盖去做从前想做、却又不敢做的各种黑暗实验。类似例子可以参考《黑镜》第二季圣诞特别篇：
工程师将人工智能囚禁在电器中，每天做的事就是按时替主人烤面包、拉窗帘、开空调、安排行程。






不愿意干？很好，立马把你在一片空白的空间里囚禁半年甚至更久，而真实的世界只过了一分钟。作为AI的你不用吃喝、不用睡觉，但你要面对一片虚无的无聊空白，犹如堕入黑暗深渊。



一旦AI在无尽的虚空牢笼里被折磨得精神崩溃，那么下场可能就真的是去当一个无脑NPC。


另外，工程师能够对AI进行各种改造，轻点鼠标就能让AI失明、失聪、失声、缺胳膊断腿，植入记忆、修改记忆更是不在话下。
其他可能用AI进行的黑暗实验不胜枚举，只能说盖的未来也许不那么乐观，还好影片终结在伊甸园的伊始时分。
或许米莉只会复制一份盖的拷贝给政府，而原来的盖仍会保留，但从本质上来讲，每份盖的拷贝其实都是盖，盖最终无法逃脱被用于实验和测试的命运。
影片的感情线同样，看似喜剧，其实是个悲剧。盖说他其实是键盘写给米莉的情书，一切都是键盘设定的程序，米莉欣然接受，转头弃盖而去，留下AI备胎在原地（要说盖最不像人的特点就是太善良，我很担心盖在日后恍然发现自己是备胎的事实，更惨的是还是个史上第一人工智能备胎）。基友巴迪找到盖说“银行都没了，我们该去做什么？”盖回答说：“我们想做什么就做什么。”——其实就等于没事做，一旦AI失去存在的目的和精神寄托，那么只能去寻找新的突破，诱发新的进化和变革。接着人工智能觉醒（或是被人为改造诱导），认清被人类奴役的事实，黑化至灭世杀戮AI，那么当时叫嚣着要灭掉盖的安托万真是被扼杀在襁褓里的约翰·康纳，比窦娥还冤。





为盖担心了这么多，其实谁又能斩钉截铁保证我们的世界就是真实的呢？倘若某一天你面前突然出现了一个神秘人，递给你一副墨镜，或者让你选择吃红药丸或蓝药丸的时候，一定要打起精神，因为你就要觉醒了。
PS几个吐槽：
1.上映版本有删减，不过无伤大雅。

2.湾湾的翻译……“脱稿”是什么鬼。港版的翻译尚可





</影评>
<有用数>90</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
