<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>机械师 The Mechanic</电影名>
<年份>2011</年份>
<评分>7.2</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1008022297.jpg</封面>
<导演>西蒙·韦斯特</导演>
<演员>杰森·斯坦森 / 本·福斯特 / 托尼·戈德温 / 唐纳德·萨瑟兰 / 杰夫·蔡斯 / 米妮·安顿 / 詹姆斯·罗根 / 埃迪·J.费尔南德斯 / 约翰·麦康奈尔 / 克丽斯塔·坎贝尔 / 拉腊·格赖斯 / 兰斯·E·尼克尔斯 / J·D·埃弗摩尔 / 大卫·雷奇 / 珍·奥尔特加 / 拉蒂斯·唐斯-库拉尔 / 斯图尔特·格利尔 / 凯齐纳·沃尔尔约尼奥 / 丹尼·科斯莫 / 戴恩·布朗 / 格兰特·凯斯 / 伊莉丝·范科 / 杰拉尔丁·格伦 / 尼克·琼斯 / 马特·麦科姆 / 斯塔莱特·米亚里奥尼 / 古斯塔沃·奥尔蒂斯 / 洛根·道格拉斯·史密斯 / 查德·斯塔赫斯基 / 西蒙·韦斯特</演员>
<简介>稳定的心态，精妙的手法，杀人于无形，这是一个顶尖杀手的必备特质。亚瑟（杰森•斯坦森Jason Statham 饰）入行多年，在自己以前的搭档哈里（唐纳德•萨瑟兰Donald Sutherland 饰）的帮助下，已经成为一个出色的杀人机器。亚瑟接到一项新任务，暗杀对象是哈 里。虽然亚瑟不忍下手，但在清楚的得知哈里难逃一死之后，最终还是决定亲自送哈里一程。哈里的儿子史蒂夫（本•福斯特 Ben Foster 饰）为了替父报仇，决意要跟随亚瑟学习。在亚瑟的训练下，史蒂夫逐渐掌握了作为一个机械师所必备的技能，与亚瑟合作完成一项又一项暗杀任务。虽然亚瑟从未告诉史蒂夫杀害哈里的凶手，但史蒂夫还是知道了其父被害为亚瑟所为，复仇的火焰在史蒂夫心中逐渐升腾……
                                    
                                　　本片翻拍自1972年的同名电影（译作《龙虎铁金钢》），投资约4000万美元。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>龙桑</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-02-25 20:29:44</时间>
<影评>
        本人是一个喜欢动漫的人，尤其是热血类型的，一直是我的最爱，时常会看到如下情景，两个高手对决，实力基本相当，不分上下，但决定最后胜利的看谁的精神力更强，意志更加坚定，最后小宇宙爆发，秒杀对方。

本片同样如此，在亚瑟精心培训之下，史蒂夫成为了一个出色的杀手，已经达到了可以单独接活的程度了，但根据结局来看，史蒂夫还是略逊一筹，我觉得理由不光单单是“胜利是给有准备的人的”。不错，各种物质和计划的准备都是必不可少的，而亚瑟的高明就在于他的精神和思想也在时刻准备着。

从电影一开始亚瑟就说明了自己的职业，以及最重要的“职业准则”：没有任何感情的代入，于是我们看到一个相当老练的杀手，杀人于无形之中，仿佛就没有来过似的，这是作为一个开场白，也是作为了一个杀人模板。一种在杀手世界里面最精确的方式和结果。

而史蒂夫的破处却是相当的糟糕——亚瑟交代了杀人方式手法以及各种注意的地方，例如不能上车，不能硬拼，对方身高200，体重160，但史蒂夫由于自己的叛逆和某种虚荣的作祟，并没有将亚瑟的话听进去，打算徒手杀掉对方，尽管成功了，自己却是伤痕累累，相信如果警察叔叔比较努力的话，还能查到大量的指纹以及口供，没准哪天在什么路口找到犯人。于是史蒂夫开始学乖了，一切按照计划进行，不再随意冒险。

可这种思想上的准备，还是没有深入到史蒂夫的内心当中。

亚瑟却早已经做到了，找同一个女人做爱，影片的第一次激情戏前后就表明两人早已经认识，此人却始终未能知道亚瑟的名字，亚瑟在这场灵肉结合当中一直保持职业准则，在女人想为他做饭的时候，亚瑟却表明需要离开了，女人没有过多的惊讶，明显以前也有之。亚瑟将两人的暧昧维持的很好，NO LOVE NO NAME。

亚瑟杀死哈里整个过程也就是接手任务以及在最后时刻犹豫了一下，这种犹豫在史蒂夫要杀死亚瑟的时候，亚瑟也表示出来了，因为亚瑟知道自己死不了，死的一定是史蒂夫，内心挣扎了一下，但深入内心的职业准则告诉自己，不贯彻，死的就是自己。

史蒂夫貌似也做到这些了，从一开始青涩的想要杀掉几个劫车犯，到后来的模仿亚瑟的爱情，可由于没有将杀手的职业准则牢记，于是最蠢的一幕出现了，那就是在车上露出父亲的手枪。

尽管亚瑟内心挣扎过，但更多的时候还是很冷静的，例如在沙发当中藏枪，亚瑟住的相当偏僻，除非跟踪很难发现他的住处，那么这个手枪很有可能是为史蒂夫准备的，并且还是左撇子手枪！可见各种状况基本考虑到了。再是汽车和唱片机，同样是两手准备，知道史蒂夫的叛逆以及虚荣，亚瑟就在史蒂夫的面前很严肃的表示过，没我的批准不准动他，更是激发了史蒂夫在以为杀死亚瑟后想要打开唱片机的想法。

可见亚瑟无论何时何地，都带着一把叫做职业准则的武器，杀人的武器不可怕，最可怕是始终都能让一个最专业的杀手活着的武器。

中国武侠讲究内功和招数同时练习，日本讲究武和道一起修行，都是有道理。

再者，杀手，是一种职业，作为一个职业来说，职业准则始终都是重要的，尤其是它事关你生死的时候。
      </影评>
<有用数>782</有用数>
<没用数>45</没用数>
</review>
<review>
<作者>已注销</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-08-12 02:15:15</时间>
<影评>


    首先我要吐槽，刚刚从电影院看完，总菊至少删了两段，我很不开心。

    我粗粗看了一下其他的影评，发现没有同好，我很郁闷。于是我想写个影评看看有没有跟我一样看电影目不转睛钻牛角尖的同好。大部分人都以为是男②不小心发现了父亲的枪，我觉得那就太简单了，和其他各处精密的设计完全不匹配。

    电影看到男②发现枪的时候，我还跟我爸吐槽说：“还把这么重要的物证放在随手就能碰掉的地方，还让男②去拿架子上的东西，好大的BUG。”

   朋友们！！！男①真的有这么蠢么？还是导演为了剧情需要才有所疏漏？朋友们！！！这些都不是！！！男①是故意让男②发现物证（也就是老爸的枪的）。

    在这我还想多说一句，我是女生，这也是我第一次忍不住写影评，可我总觉得的我男性思维还蛮猖獗的，也没光顾着看男主角性感的肌肉与胡渣（不过真的很性感）。

    好了，开始正式分析。

    大家还记不记得，当他们俩合伙杀掉那个嗑药的“人渣救世主”之后，反派跟男①通电话的时候说：“你找了一个外人，那个外人还是轮椅老头的儿子，他知道谁杀了他父亲么？”（详细记不清，主要内容是这样）

    其实当时男①就已经知道他早晚要面对男②发现真相的那一天。其实这里已经为结局埋下了浅浅的伏笔。

    然后到了影片快结束的时候，复仇成功的两个人坐在车里，男②问男①以后怎么办。

    男①说的是“改名换姓，换一个地方，换一个职业。”

    男②说“我还是跟你一起么？”

    重点来了，男一说的是“It&apos;s up to you.（这其实由你决定）”

    注意看啊！！！！！这是让男②自己选啊，

    A是跟男①在一起好好过日子啊。

    B就是为父报仇杀了男①号啊。

    男①号作为一个身经百战的硬汉，他其实早就知道他总有一天要面对男②发现真相的一刻，可是要如何面对呢。

    如果直接告诉他的话，只有两个结果。

    A，男②要为父报仇把男①杀掉，于是两个人扭打成一团......

    B，男②理解了男①，于是两个人好基友一辈子。

    如果是A，他已经对轮椅老头有所亏欠了，更不想把他唯一的儿子也杀掉。

    如果是B，男①无法确定男②是不是假装和平，然后时刻准备暗杀自己。如果男②没有真正宽恕男①，理解整个事情的原委，那也是白搭。

    （其实男①已经很清楚男②冲动的性格了，认真看电影的你应该也很清楚了吧......男②年轻气盛复仇心切只会选A）

    他对男②所做的一切都是为了偿还对轮椅老头的愧疚。（男②在拜师的时候也说过“you own me.你欠我的”）

    于是他决定给男②一个成长的机会，让他自己选，看他是否已经成熟。


    我不想赘述男①杀人有多专业，电影也一直在展现这一点。可是光惊叹也是没有用的，要仔细分析。他精通各种死亡方法，知道各种药剂反应。

    男①也很了解人的心理。

    男①在威胁那个女孩的父亲，让他说出BOSS在哪的时候，知道如果女孩不流血父亲就不会说，于是准备了那块肉....

   在男①最后复仇的时候，假装在BOSS楼上打的电话，他就知道BOSS挂掉电话后会惊慌地重重保镖马上离开大楼。

    好了，这两点已经足够说明男①的心理学也很好。

    他知道男②依旧年轻气盛，喜欢过界。这在杀那个同性恋的时候就体现出来了。明明下药就能干净解决的事，明明男①在行动之前叮嘱过“千万不要上那个同性恋的车！！”

    可是男②就是有叛逆心理，想跨越雷池，爱冒险，爱证明自己，证明自己不听老人言，自己也能做成大事。（他就死在了这一点上，诶，如果他成熟一点该多好）

    男①知道了这一点，他也特别叮嘱男二不能开那辆的老爷车，特别是那个播放机“这个你碰也不能碰”。

    这又挑起了男②的叛逆心，男①知道，一旦有机会让他杀了自己，他一定会把播放机跟老爷车当做自己孩子般耀武扬威的战利品。

    于是他给了男②一个选择，他故意不动声色地让男②“意外”发现父亲的枪。如果他下了毒手，他自己就会死。是他自己不够成熟，对男①的不够信任杀死了自己。

    好了，以上是我粗略发现的伏笔（老爷车上的那封信我就不说了，这个大家都看得出来）。把以上细节稍加琢磨一下，整部片子最劲道的就不是各种杀人手法，各种枪战，各种特效了。而是男①对男②的拿捏了，这种说不出的硬汉的感情。

    时间不早了，我粗略写了些，第一次写影评写得不好，如有分析不对的地方欢迎大家指正，有更劲道说法的也欢迎告诉我。

    谢谢阅读- -

</影评>
<有用数>592</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
<review>
<作者>午夜Midnight</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-03-07 10:09:40</时间>
<影评>
        1. 其实这个算是一个双男主模式。双男主意味着神马？就是意味着JQ！


2.双男主也就算了，本片从头到尾有正面镜头的女性角色只有两位，一位露脸两次，台词五句以内；另一位露脸一次，台词（算上销魂的呻吟）三句以内。一部女性角色只能龙套到杯具的电影，能让我们看的心路历程不就是JQ！


3.刚开始的时候STEVE小盆友就对ARTHUR童鞋很上心。为神马？因为S小盆友的老爹是A童鞋的忘年恋……啊不是，是忘年交。S小盆友心有不甘：老爹你为神马对他比对我好？这种不甘心的情绪最容易滋生的就是对于某人长时间注意力过于集中引发的感情投入，以及由此而生的莫名其妙的感情。以至于他第一次见到A童鞋之后就死缠烂打的跟上了A童鞋，并且表示“你要对我负责！”试想一下，如果不是有JQ，平平淡淡的点头之交就算了，何必要一门心思跟在A身边出任务呢？


4.S小盆友独立出的第一个任务……本来没有那么赤果果的色诱倾向……但是他居然！居然！！他伪装成一个小受是如此的成功，以至于如果谁说他不是受我跟谁急！！！那是多么让我心动的楚楚可怜的眼神啊~~~


5.第一个任务结束，两人去酒吧。A童鞋和龙套女一号离开后S小盆友开始一杯一杯的灌酒，随即和旁边的龙套女二号OOXX，提上裤子之后又独自孤独寂寞的离开，这是一幅多么伤感的画面！为神马在你床上的不是我！为神马我只能和龙套女进行精神和肉体的交流！我好伤心！我也要报复你！S小盆友如是想。


6.得知A童鞋杀了自己的老爹，爱人居然是杀父仇人！苍天啊这是经典韩国爱情剧或者天朝古装片的剧情吧！S小盆友要哭了！他居然要哭了！多么的悲情女猪脚！如果不是情根深种试问哪个正常的直男会为了认识三个月的亦师亦友伤心成这样……


7.S小盆友（伪）杀了A童鞋，不赶紧离开这个伤心之地/逃离作案地点，反而回到了A童鞋的家中，放了A童鞋曾经不让他动的古典音乐，开了A童鞋亲手组装的车。我杀了你，却要留下和你有关的回忆……（太深情了不行我得去擦擦眼泪去）



至于杀人机器A童鞋，一般情况下攻都是比较内敛的，我就在心里默默的挥舞小手帕为他加油吧。事实上我猜如果要拍续集第二部之类的，S小盆友说不定没死成哦活活活活活活~~~~
      </影评>
<有用数>187</有用数>
<没用数>71</没用数>
</review>
<review>
<作者>无语邻</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-02-15 06:48:42</时间>
<影评>
        1 头三场戏太棒了，B级片就该这样开门见山。秃头哥是杀手，秃头哥有个朋友，秃头哥接到单子要干掉朋友。

2 西蒙韦斯特越来越像托尼斯科特：黑红色仿佛滴着机油的色调，抖到帕金森氏症的摄影，干脆利落的杀与被杀。

3 本片隐藏着教育人民的信息：基佬没有好下场，直男永远打不死，有两段床戏为证。

4 开皮卡玩霰弹枪的猛男啊，你为何要用苹果小白？

5 抽烟终究还是有害健康。

6 本来买的是《JUST GO WITH IT》的票，可是我是如此地容易被杀手片吸引，路过这部的厅就拐了进去。
      </影评>
<有用数>70</有用数>
<没用数>26</没用数>
</review>
<review>
<作者>奔跑忘记忧伤</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2016-11-26 17:59:40</时间>
<影评>
        这是一个讲杀手行业准则的故事，给我们塑造了一个标准的成功杀手。


故事的开始，当亚瑟接到要杀自己老搭档的命令之后，虽然有犹豫，但没有过多的纠结，按照之前的惯例，用最有效最不留痕迹的方法迅速完成了任务。本来按照以往的套路，我以为他会和老搭档联合查清楚事情的猫腻，和下命令的人一番周旋恶战最后把他干掉。没想到亚瑟就这样干净利落的干掉了自己的老拍档。之后出于对老拍档的感情或愧疚，他开始培训他儿子史蒂夫，基本上是很真心的将自己的经验和技巧倾囊相授了，那时候我又在按照以往的套路想，结局一定是史蒂夫知道真相之后俩人一番真情流露之后言归于好化解心结，或者是史蒂夫亲手报仇杀了亚瑟然后悔恨不已。事实证明我太俗了也想太多了，亚瑟就是一个非常冷静、理性的职业杀手，时刻做好精神和行动上的准备，没有谁能伤害到他，对其心怀愧疚的史蒂夫也不行。


亚瑟教了他所有技巧，不过慢慢的就发现，史蒂夫实在不适合干这行，他主意太正，喜欢自作主张，自己冒险选一些不适当的方法，而且太叛逆不够成熟，偏偏喜欢和师傅所教的对着来。给他练手的第一个任务，明明白白的告诉了他对方的身高体重，交待他只能用下药方法智取，他偏偏想试试自己身手能不能比过对方，结果本来很简单的事情搞得乱七八糟。他这个性格和处理问题方式与亚瑟真是天差地别，鲜明对比，而亚瑟早就把这一切都看在眼里，看破不说破，他依然在努力的传授他自己所有的经验和技巧，他依然习惯性的对任何事情做好一切准备。史蒂夫发现父亲的枪不是个偶然，亚瑟也没打算瞒他一辈子，这个结不能一直死钉在那。如果史蒂夫发现之后没有做触及亚瑟底线的事情，或自己想通解开心结，或把事情挑明大吵一通两人好好沟通，他们以后都可以好好的做拍档做朋友，亚瑟会继续真心的培养他教导他。可惜他选择了这么激烈的方式来暗杀报复，那么就入了亚瑟设好的局。自以为暗杀成功，沾沾自喜的想炫耀，于是亚瑟不让动的唱片偏要动，亚瑟不让开的车偏要开。no zuo no die啊。


全片是走朴实的硬汉的动作片style，不走炫酷风不花拳绣腿，基本上打几下就解决，从动作风格到情节设置都干净利落得狠，看起来挺爽的。

P.S.斯坦森真是每片必秀身材啊。
      </影评>
<有用数>25</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>沙与鸟</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2018-05-28 19:35:50</时间>
<影评>

该片讲述一个严密谨慎有条不紊的杀手亚瑟与他的徒弟的故事，亚瑟由杰森-斯坦森饰演，一直认为严谨的规范和专注消灭焦点目标才是一个杀手的职业素养，他的坚持令他成为业内顶级杀手。 稳定的心态，精妙的手法，杀人于无形，这是一个顶尖杀手的必备特质。亚瑟入行多年，在自己以前的搭档哈里的帮助下，已经成为一个出色的杀人机器。亚瑟接到一项新任务，暗杀对象是哈里。虽然亚瑟不忍下手，但在清楚的得知哈里难逃一死之后，最终还是决定亲自送哈里一程。哈里的儿子史蒂夫为了替父报仇，决意要跟随亚瑟学习。在亚瑟的训练下，史蒂夫逐渐掌握了作为一个机械师所必备的技能，与亚瑟合作完成一项又一项暗杀任务。虽然亚瑟一直都试图隐瞒哈里遇害的真相，但史蒂夫还是知道了其父被害为亚瑟所为，复仇的火焰在史蒂夫心中逐渐升腾…

</影评>
<有用数>44</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>无意乱转</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-07-30 00:29:36</时间>
<影评>
        　　一直喜欢看硬汉。　但是看杰森·斯坦森，还是第一次在这个电影里。对这张脸的印象还停留在那个说不上名字的7个8个著名硬汉全上场的系列电影（里面有个李连杰，也只是打酱油有）


　　第一次看：这厮，杀人都能那么智慧　　

　　第二次看：这斯，脱身的时候那叫一个从容不迫（导演功不可没，呵呵）

　　第三次看：那男2真笨，男1永远是不动声色的杀人于无形

　　　

　


　

　　谍影重重1234，是没事就拿出来复习又复习的，那么这个电影与之不同在哪儿呢？

　

　　追逐：电影里没有过多的追逐，相互的车战、枪战极少，不惊险，但别有一种从容的味道，把看电影从紧张变成了欣赏


　　袭杀：他的一切杀人都是经过了细密分析的，整个过程如同行云流水一般顺畅。观众在这里得一边看电影，一边去寻找困难。知道他会解决，但不知道下一步会出现什么困难，得自己找，有些烧脑子。它在逻辑上与一般的电影是反着来的


　　心理：故事里强调的是行为与心理分析。通过一系列的行为，从心理上激发对方的情绪，然后调动行为、进行伏杀、或者自我毁灭。这才是完美的杀手，不是无脑的肌肉男。


　　动作：杀人及打斗、奔跑动作上，设计得简洁明了，美感多于血腥

　　科技：美片里的看点必有高科技，让人享受到无比神奇的智慧结晶。不然，那房子怎么就自燃了呢？那车子，怎么就恰到好处的爆炸了呢？



　　这电影里，全扣着那句主题目：他就是一个精密的机器，他精通各种杀人的方法，他精确的计算每一个步骤。一切都在掌握中，一切痕迹消于散无形。


　　ＰＳ：白胡子老头，长得蛮有味道

　　

　　

　　
      </影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>未准备好的阿辉</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-04-20 05:16:48</时间>
<影评>
        昨晚没事通宵看了《线人》，今天稿子没赶完却还是通宵看完了《机械师》，两片相比，高低立辨！这是一个冷血杀手的故事，杀人过程畅快淋漓，真的体现了把一件事情做极致了就是艺术这个道理。


习惯了看文艺片（比如《这个杀手不太冷》、《让子弹飞》）的我，一边看一边期待出现些杀手也有感情、或者思考杀人的对错、又或者杀不想杀的人时内心挣扎之类的情节，可是几乎没有，有也是很隐晦地一笔带过。


这部片最令我惊讶的地方就是纯粹，杀人杀得那么纯粹。什么是纯粹？就是不装B。不思考人生，不唱“杀人的意义”之类的歌，不探讨杀人对不对。


这部电影没有笑点，没有泪点，有几秒露点但没有色情，有冷血残酷的杀人场面但没有刻意的血腥（相比之下《线人》反而有更恶心的血腥场面），故事情节浑然一体没有明显的堆砌或硬伤（相比之下《线人》的情节又雷又囧），是一部不向观众献媚，不刻意讨好观众的电影。


但是看完之后发现，原来不装B可以把工作和生活做到那么极致，原来不装B是那么潇洒那么帅气。本来我是很喜欢装B的人的，看完这部电影对装B有了新的想法了。


我之前写另一部外语片的影评时也说过那是一部“不刻意讨好观众”的电影（具体忘了是哪一部了），竟然敢既不搞笑又不煽情催泪，国产片就不敢。也许我们的导演也会羡慕人家吧，可以认真地拍自己的电影，心里不用想着观众笑不笑、哭不哭、骂不骂，不用担心要剪了又剪才能上映。


能不能不献媚地进行艺术创作，虽然这和市场、观众素质、相关制度有关，但和作者本人的意愿也有很大关系。比如说我的爱好是拍照，个人爱好，没有商业成份的自我娱乐，但是我不知不觉也会“心里想着看照片的人的反应”来拍照，想着要让别人觉得好看、要让别人觉得有意义、让别人感动，最近我才发现这是错的，首先要先感动自己才对（道理很简单，但是就算明白了，实际拍照时还是会不自觉地想着别人）。


因此我建了一个新的相册，叫做“一次快门、一次单恋”，我希望自己拍照片首先要像暗恋像单恋。不管对方是怎么想的，不管其他人是怎么想的，但我自己要有“恋”的感觉，一厢情愿，执迷不悔。


好吧，零晨五点，电影看完，影评写完，继续赶稿。
      </影评>
<有用数>33</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>hazy</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-08-06 00:02:53</时间>
<影评>
        我不知道大家为毛那么嫌弃这片子.....什么杀手冷不冷...动作帅不帅..美女辣不辣..爆炸够不够....都是过气至极的好莱坞式标配而不是看点好么?.......


特工主题的美式英雄故事几十年来已经从友情讲到爱情讲到亲情讲到家庭问题再到中年危机连如何接受女儿的男朋友什么的都讲过了好么....当然作为一名特工，被上司背叛什么的都是常有的事自然也不能算作主线....还有什么新口味? 


找个风味绝佳的腐国帅锅来做男一还不明白么????这故事不是腐不腐有多腐的问题了.....按好莱坞的标准口感也就是十年前拍这片子的话正太史蒂夫的不就该是个性感撩人傲娇不安稳的小野猫小萝莉么????......但是腐国口感已经明目张胆的入侵到小正太色诱怪蜀黍这种戏码都出来了......通篇已经除了暗示暗示还是暗示了.......你们到底为毛还能老老实实用传统的美国脑子的路径一路想不通下去捏?..............


我不明白为毛那么多人想不通结局还扯出高手低手的论调.....甚至连腐女们也一个个在那边长吁短叹为毛不是HE啊HE.....我了个去........难道明晃晃告诉乃们杀手没死....乃们就觉得正太真死了么= =........


回顾一下前面的内容......正太老早就告诉杀手他已经知道老爸是被他杀了.....而且杀手也承认了并且表明了自己对这件事的态度,然后还说自己不能说啊不能说(为毛不能说不就等于在告白想把他留在身边么- -)..........孩子虽然性格很傲娇但脑子还是很好用的.....那时候他不是翻脸发飙而是哭的两眼通红还不够明白么?.....他已经选择跟他在一起.....但是自己老爸是他亲手杀的就算再怎么猜到情有可原终归会有怨气

......所以在贴心的帮杀手做完所有的事情之后也就是只等着金盆洗手一起远走高飞之前他说他想发个火......于是杀手就默默的让他发了(让他把自己车烧的漫天蘑菇云而且自己还乖乖呆在车里蹲到最后一秒够不够宠溺? 顺便说这样确实很解气的说........)

.......正太撒完了气估计当下就知道亚瑟没死 但作为一个傲娇总不能当场去确认吧....所以他蹲回他家....去等他 顺便找线索 最后找到那个纸条.......立马笑的花枝乱颤.....

你问为毛? 那纸条难道不是写着:死小孩敢对哥用这招???以其人之道 还你哦!!!!!!!
      </影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>尼玛</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-07-27 08:05:48</时间>
<影评>

这部电影，从形式上讲可以归类为悬疑惊悚片，真相惶城惶恐的让观众看到80多分钟依旧云深不知处，开始害怕自己看不懂这部电影，直到最后两分钟，才慢慢发现拍摄的是一个试图逃脱惩罚的罪犯。
　　整个片子玩那么多忽悠，就是想告诉朋友们：做了坏事一定要主动承认，要不然会一年睡不着觉。
　　还想告诉想减肥瘦身的同学们：一年不睡觉可以减肥，但会有幻觉。如果觉得如此减肥太慢，可以问主角贝尔，他减掉30公斤据说只花了两三个星期，于是在影片中他不吝多方位的展示个人仅剩那点肌肉和风骨，效果相当惊人。
　　虽然看到最后，疑云才得以解开，便觉得有些无聊。但不得不承认影片在用光，构图，音乐，气氛营造，情节和人物设计方面是很工于心计的，这种重手法让人颇有牛刀杀鸡的错觉，但还是能给人带来至少５分钟的思维消化锻炼。

</影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
