<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>异形2 Aliens</电影名>
<年份>1986</年份>
<评分>8.1</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2243611590.jpg</封面>
<导演>詹姆斯·卡梅隆</导演>
<演员>西格妮·韦弗 / 凯莉·赫恩 / 迈克尔·比恩 / 保罗·雷瑟 / 兰斯·亨利克森 / 比尔·帕克斯顿 / 威廉·霍普 / 詹妮特·戈德斯坦恩 / 阿尔·马修斯 / 马克·罗斯顿 / 里科·罗斯 / 科莱特·希勒 / 丹尼尔·卡什 / 辛西娅·戴尔·斯科特 / 提普·蒂平 / 保罗·马克斯韦尔 / 约翰·利斯 / 卡尔·图普</演员>
<简介>蕾普莉（西格妮•韦弗 Sigourney Weaver　饰）是首次探险任务遇到异形后的唯一生还者，她一直冬眠直到被救援队救回地球。当她睁开眼睛后，才发现自己已经冬眠了57年！
                                    
                                　　期间，人类已经移居到了异形所在的星球。蕾普莉知道后，马上向当局报局该星球上异形的情况，但却被当局认为要么精神不正常，要么谎话连篇。蕾普莉见当局对她的说话不予理睬，便决心不再涉足和异形有关的任何事。
                                    
                                　　果不其然，在那个异形所在的那个星球上定居的人忽然和地球中断了联系。这时当局才注意到蕾普莉之前汇报的情况，决定派出军队去营救。蕾普莉被说服参与营救行动。
                                    
                                　　又一场腥风血雨的战斗展开了！</简介>
<reviews>
<review>
<作者>scubadiver</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-07-21 09:08:39</时间>
<影评>
        你们这些小不点儿，都是从AVP才知道有Alien这个商品的吧。哼哼，老爷我在89年的时候就用松下L15录像机看这片子了。那时候录像带被转录的一塌糊涂，满屏雪花，但还是让俺看的目瞪口呆，H.R.Giger的超暗黑恶心设计把俺带入了审美新时代。想想啊，那是1989年，全国人民还在为神探亨特倾倒呢。当然了，不排除另有元老人物，早在机关大院的闭路电视里就欣赏过1979年的Alien了，美曰“内部参考“，看看资本主义多么空虚腐败，变出个怪物吓唬人。


Alien系列的四部片子都很好看。喜欢低头作人文思考状的，请看第一集；喜欢娱乐大片的，请看第二集；喜欢低头作便秘样人文思考装13的，看第三集。象偶这样迷上Sigourney Weaver，或者变成四角怪兽死忠粉丝的，请看第4集：里面的Ripley几乎变成女超人了，真是正宗女王样，什么野上寒子凌波丽之流通通让路！


第一集里偶注意到Sigourney的身材真是修长苗条，天生贵族气质。没办法，她家庭出身太好。穿着短小内衣的Ripley进入睡眠仓的镜头是在影片最后，算是Ridley Scott把偶们吓得魂飞魄散之后，最后来一点小甜头安慰一下。


第二集就是彻底的摇滚音乐会鸟。里面的海军陆战队的阿兵哥一个赛一个火爆，死的也一个赛一个精彩。吾罗马皇帝Commodus在角斗场看台上看得舌头都爽出来了，James Cameron就要的是这么个感觉。这一爽可不得了，80年代的宅男粉丝们开始力挺这个商品，把Alien的种类，发育，能力和阿兵哥们的武器，装甲到APC，都总结分析归类，俨然成了一个完善的另类宇宙数据库系统。知道英国部队的DPM装备和影片里的差别么？知道Apone说“还有10秒钟”之后，到底过了几秒钟？宅人们一清二楚。天下宅男的考据热情，由此而来。


阿兵哥们里，最受欢迎的是那个颇有樱木花道风格的Hudson，因为他属于典型的红脑壳，说话之前不过脑子，括噪的象只大乌鸦。为此队长Apone时不时要给其来点小灶，大概是50个俯卧撑之类的。Hudson是真实的，真实到随时可以在街上找到他：一个被荷尔蒙驱使的二愣子。所以他被Alien吓破了胆，他会大叫Game Over，哭丧抱怨着准备束手待毙。但被那个小女孩一激灵，他又回过味儿来了，扛起枪继续该干什么干什么。这丫领盒饭的风采都是很强势，很经典的：丫对着脚底下一群怪物狂扫：“Come on! Come on! Come and get it, baby! Come on! I don&apos;t got all day! Come on! Come on! Come on you bastard! Come on, you too! Oh, you want some of this? Fuck you! 


据统计，Fuck这个词在片子里用了25次，18次来自于偶们的大兵Hudson。


第二个阿兵哥，就是算男主角Hicks了。这家伙是Hudson的难兄难弟，台词都是一唱一和的架势。但Hicks比Hudson似乎多点心眼儿，而且挺安静，更有女人缘些。第一次向观众介绍Hicks的镜头也很妙：海军陆战队降落到LV-426的时候，所有的新手都紧张的要死。坏小子Hudson在得意地大叫woo-hoo!有人注意Hicks在做什么？他睡着了。Hicks在队长Apone领盒饭后担当了领头儿的任务。他干的还不坏，虽然战友们都死的七零八落的，但好歹把Ripley和小女孩送上了飞船。Michael Biehn的眼睛太大太水灵，演的战士形象都有种骨子里的纯洁和脆弱（请联想T1里的Kyle Reese）。更要命的是Hicks这人还挺害羞，想找Ripley搭话都不知道该怎么开始，于是拿出一挺榴弹炮来给她手把手的上课。结果酷爱重火力的御姐Ripley立刻就兴奋起来鸟。


八卦一句：卡导似乎很喜欢&quot;虐“Michael Biehn,在T1, Aliens和Abyss里面，都有不同的人物去狠狠咬他的手...而且大都是小女孩去咬 XD


另一个名字很长，但形象难忘的是女忍者似的Vasquez，扛着巨酷无比的德国造MG 42改装的未来机关枪（传说中的MG 42啊！大萌）。要不是开场穿着紧身小背心，她大概会被人看成是个男滴。所以Hudson就问：你丫被误认作男人否？Vasquez反问：你呢？此女演员在T2里演John Connor的养母，宅人们记得否？


另一个酷哥是Bishop，少言寡语但有着一双悲哀的神经质大眼睛的生化人。这个角色是如此讨喜，以至于在第3集里导演要把Bishop想办法“复活“过来。可见但凡想找人气角色，生化人是首要选择之一。


然后是隆重介绍的女王Ellen Ripley出场。让乃们看看Sigourney Weaver有多淘气：她对James Cameron说，她想在片子里拍三个情节：不碰枪支，死掉，还有和一个Alien OOXX。结果三个愿望一个也没成，她反倒是老老实实的拍了4集Alien。（确切的讲，她差不多死掉了，也差不多和Alien OXOX完了，所以还算不是特别失望吧）


James Cameron喜欢拍强势女人的片子，比如Alien, T2,Abyss和Titantic之类，里面的御姐们个个身强体壮挥着斧子杀开一条血路....偶已经迫不及待的要看Sigourney在Avatar里面Kick Ass了！（其实很大可能她Kick Sam Worthington的Ass的机会很多....汗）
      </影评>
<有用数>207</有用数>
<没用数>52</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿卡</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-05-11 13:54:09</时间>
<影评>
        “异形”系列，由于年深月久的关系，我几乎是倒着看的：先是《异形大战铁血战士》，然后是《异形4》，然后才是《异形》和《异形2》。

我发现这一系列影片的导演在当时也许名不见经传，可是日后都是蜚声国际的大导演，而且都有响当当的大作品。

第一部胜在气氛的营造上，那种宇宙空间中的幽寂和阴森，让人在突如其来的危险面前显得那么孤独无助，恐惧感丝丝缕缕慢慢地渗进皮肤、血液、骨髓，仿佛一到阴雨连绵的日子，就会出现的风湿，可以暂时忘却，却始终如影相随。第二部赢在节奏感的把握上，场景也由第一部的太空船换成了一个太空基地，封闭感的撤销，使得环境上给人带来的恐惧得以缓解，所以导演将重点转移，让影片始终保持着一波未平，一波又起的叙述节奏，容不得片刻的打盹，让人屏气凝神，欲罢不能。

第一部更像是一部惊悚片，悬念迭出，第一主角异形的出场并不多，却让人更加不寒而栗，充分证明看不见的鬼才最吓人的恐怖原则。第二部感觉上更像是动作片，场面宏大，特别是最后瑞普莉和异形之间的大决战更是带有了一种壮士断腕、蹈死不顾般的悲壮。

不过有一点是相似的，就是都带有一抹淡淡的温情。第一部的结尾，那只和瑞普莉相依为命的猫咪，是拼死一搏后的唯一的精神慰藉。第二部将温情演绎得更加荡气回肠，小女孩的出现，使得瑞普莉担负着沉甸甸的保护责任，也激发了她无穷的勇气和斗志，使得最后能大获全胜，化险为夷。卡梅隆的确善于驾驭这样的题材，大背景、大场面的背后不乏细腻，令人激赏。
      </影评>
<有用数>87</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>德南王</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-08-05 17:41:47</时间>
<影评>
        这部电影本身就是一部教科书，除了时间略长了些，其它方面都几近完美。想学写故事或剧本的人真该反复赏析。


先看人物设定。

1.女主人公雷普利。性格坚强，反应灵敏，身手不凡，智勇双全，会打枪会操作机器人，整个一高大上的巾帼英雄，几乎找不到缺陷，动作片中最经典的主角类型。


单一的个性会使人物乏味，于是卡梅隆又赋予了她两个任务。1.克服心中对异形挥之不去的阴影。2.救小女孩纽特于水火之中。


这两个任务一个内化一个外在，且都有完整的背景说明——内心的阴影来源于第一集与异形的遭遇；拯救纽特的动力则来自于对已故女儿的感情。


这样一来，雷普丽的形象就完全丰满了起来。看过那么多商业片，主角形象塑造得如此完整的屈指可数。


2.反派伯克。一个卑鄙小人，对抗异形的人类军团中唯一的叛徒。不过因为此人的存在，一下子使矛盾冲突的层次上了一个台阶。


表面上，全片的冲突所在是人类与异形的殊死搏斗，深层次里却是贪得无厌的公司集团为了谋取异形作为生化武器才使得所有人陷入危险。


因此伯克的存在很关键，他的重要性不在个人，而是在于代表他身后的利益集团，是隐在表面冲突之下的画外音。


3.Bishop，生化人工程师。如果没有第一部的铺垫，这个角色就会变得有些平淡无奇。


第一部中的生化人角色作为公司鹰犬害的雷普利团队几近全军覆没，第二部中的bishop就担负起重振生化人形象的重任。


无论是小说、游戏还是电影，往往需要一个无私奉献老好人的角色。在一群硬汉形象中带来一丝“暖意”，丰富角色的层次感。


卡梅隆把这个角色任务赋予给bishop，意在能和吃过生化人大亏的雷普利产生冲突，再合适不过了。


3.哈德森，“胆小鬼”。又是一个商业片程式化的角色。平时张扬轻浮，遇事则怯懦胆小，最后又战胜恐惧勇于牺牲。


这样的角色有诸般好处。危险时能靠他呼喊乱叫渲染气氛，同时能反衬出主角的刚毅顽强，最后直面恐惧舍身取义又可赢得不少观众的同情分。


4.希克斯，纽特。这俩属于女主角的附属角色。前者是主角的协助者，在主角险象环生时负责提供帮助，有了他剧本会好写很多，多了N种可以让主角起死回生的办法；纽特则是主角的目标提供者，使她具有保护者的身份，对于推动情节发展有重要作用。


其它角色，如高登、瓦斯奎斯都很有特点，就不一一细说了。


最后再提一下最后高潮部分的两处有意思的地方。


1.高潮分两段，每段在之前都有伏笔。第一段深入虎穴救纽特，伏笔在于之前希克斯给雷普利的信号发射器，然后雷普利又交给纽特，这才能一路找过去；第二段操纵机器人大战异形，伏笔埋得更前——雷普利有机器人操作的二级执照，并且手艺非凡。


2.我第一次看《异形2》在多年前，当时我看片资历尚浅，高潮1结束后没能意识到还有2，异形老母再度出现时着实把我惊了一跳。时隔多年再看，发现这是有迹可循的。通常彻底打败boss后导演会给濒死的boss一个特写，这就像一个flag，看到它就知道boss命不久矣，全片离剧终不远了；如果没给特写，那就千万别急着松气——boss它老人家还没死绝呢，留着精神看round 2吧！


</影评>
<有用数>83</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>Blazko</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-08-07 14:30:07</时间>
<影评>

 *本文原载微信公众号墨带（ink_ribbon）
“This time it’s war.” ——《异形2》宣传标语
《异形：火力小队》是继2013年的《殖民地陆战队》之后又一部被冠以《Aliens》之名的电子游戏——屠杀异形的爽快体验似乎只负责促进肾上腺素的分泌，《异形2》的衍生作品就如同这部电影本身一样，总是无法摆脱“无脑动作片”的刻板印象。然而标题里的复数名词早已阐明了詹姆斯·卡梅隆的立场——异形对他来说不再是唯一的完美有机体，他也无意邯郸学步炮制出另一部太空惊悚片。“苏拉科”号的修长舰体与“夏延”级运兵船的敦实机翼连同大兵们的污言秽语共同构成了独属于卡梅隆的叙事符号，他所开创的军事科幻范式亦成为了承前启后的不朽航标。




“所以我在同一天内得到了两份工作：为《兰博：第一滴血2》创作剧本，并开始筹备《异形2》的相关事宜——而我只有三个月的时间。我为两份剧本各准备了一张书桌，一张放在卧室，另一张放在客厅。这样，当我在两条战线之间转换的时候，就可以确保所有的笔记、文件都被放在了应该放的地方。”   ——詹姆斯·卡梅隆
一切都要从《终结者》上映的次年说起。脱离卡车司机身份后的卡梅隆终于在好莱坞站稳了脚跟，随之而来的是各大厂商的殷勤邀请。福克斯看中了他娴熟的动作片编导技巧，物色他来做《异形》续集的导演；来自布兰迪万制片公司的《异形》制片人大卫·吉勒则将他引荐给了米高梅，请他为《第一滴血》的续集撰写剧本——这是卡梅隆初次接触军事题材电影的创作，他以《第一滴血2：使命》为题撰写了剧本初稿。最终剧本里那脍炙人口的 “我只希望祖国能像我爱她一样爱我”等著名台词自然是史泰龙的手笔，而卡梅隆所构思的”越战老兵丛林历险记”不仅为本片的观赏性提供了保证，也点燃了他创作《异形2》的初始灵感。

卡梅隆已经迈出了大胆的一步，他决定将《异形2》带向更加广阔的宇宙。一场重返LV-426的作战行动逐渐在他脑海中勾勒成型，他所需要的只是能助其细化故事的参考文本；1959年出版的科幻战争题材名作《星船伞兵》显然再合适不过了。罗伯特·海因莱因笔下“大兵杀异虫”的故事是对50年代巨虫入侵题材B级电影文化的提炼与再创作，人类天然的昆虫恐惧症让观众们的大脑很容易将虫类生物塑造成来自外星的敌对入侵物种。
于是卡梅隆为《异形2》写下了这样的台词：“这是一场正面冲突，还是另一场猎虫行动（Bug Hunt）？” 暗示异形是“虫子”显然是对其完美有机体形象的颠覆，但却精准概括了《异形2》的核心创作逻辑：异形不再单独行动伺机猎杀，而是化身为排山倒海的虫潮，同《星船伞兵》中栖居在克伦达苏星上的阿拉奇尼斯虫族如出一辙。日后确定选角时，卡梅隆让所有的主演都去读了一遍《星船伞兵》。

另一方面，海因莱因在构思虫群这一设定时深受朝鲜战争的影响。人数占绝对优势的敌方士兵在他的军国主义狂想曲中被类比为拥有集体意识的虫类种族，这些敌人信奉截然不同的意识形态与生存哲学，仿佛是完全无法沟通的异类。卡梅隆则延续了这一思路，试图将《异形2》塑造为一部另类的越战电影。更加熟悉本地环境的异形宛若潜伏在稻田与树林中的越共游击队，武器更加先进的人类军队会盲目地踏进泥潭。这一有力的隐喻贯穿了卡梅隆式军事科幻故事的始终。此时《异形2》已经注定不会是一部普通的科幻动作片，而将是一段以未来之名演绎的现实寓言。




“所以《异形2》绝对是最好的军事科幻电影。为什么？因为它为军事科幻题材开创了先河。几乎所有后来者都在剽窃卡梅隆。星际陆战队员、他们的扯淡、粗犷的步枪，以及各种杀人武器。他们把美军送入了宇宙。当你想到太空士兵的时候，你会想到《异形2》；我敢打赌，此后问世的任何军事科幻作品都有来自这部电影的元素。电子游戏甚至应该因为借用了这些点子而感到惭愧，《光环》偷走了电影中90%的东西！”  ——摘自科幻爱好者博客
如果说《星船伞兵》为《异形2》中的异形虫群和殖民地陆战队提供了初始灵感，那么卡梅隆为后者亲自完成的细节设定则将这一概念提升到了全新的境界。与海因莱因小说中那些装备了动力装甲、喷气式跳跃背包和肩射核武器的机动步兵不同，陆战队士兵们被塑造成了战斗在22世纪的越战美军——爱丽丝携行具、由M1钢盔改装而来的M10防弹头盔，以及画风更加粗粝写实的枪械。负责机械设定的罗恩·柯布直言卡梅隆希望在大兵们的对话中还原60年代战场的风味，他设计的UD4L“夏延”运兵船更是大量参考了UH1“休伊”直升机等现实武备。

科幻作品中的军事组织并不新鲜，那时的影迷早已在《星际迷航》和《星球大战》中见识过了星联舰队和帝国海军。但这些虚构军队的画风无一例外都离“真实感”相去甚远，他们更像是对早期太空歌剧中那些头戴鱼缸盔手持射线枪的英雄们的模仿，鲜有以真实军事组织为蓝本所创作出的形象。而在《异形2》中，殖民地陆战队的步兵排会伴随着装甲车一起被运兵船部署到战区，战术指挥则完全脱胎于越南战争。
这种极为真实的战场刻画在银幕上是前所未有的，卡梅隆并不需要一艘流线型的星舰抑或是一把发射五彩射束的爆能枪来强调《异形2》的科幻设定，这支星际陆战队本身就是主角。“在星海间征战的士兵”这一概念不是他的原创，但他无疑是第一个提出成体系的未来军队设定的电影人。




“《异形2》中的艾伦·雷普利简直就是‘兰博丽娜（Rambolina）’。”     ——西格妮·韦弗
在《异形2》的创作过程中，卡梅隆塑造了一群令人难忘的人物，他们那耐人寻味的作战经历与全军覆没的惨痛结局也很难不让人想起半个多世纪前折戟于中南半岛的美国军队。因为《异形2》在松林制片厂完成摄制，剧组因地制宜地请来了英军顾问为扮演殖民地陆战队的演员们进行军事训练——电影开头后不久出现的任务简报场景其实是最后才拍摄的，经过数个月的训练演员们已经形成了堪比真正战友的亲密感情。
热爱雪茄的艾蓬中士由艾尔·马修斯（Al Matthews）饰演，他本身就是一名参加过越战的陆战队老兵。艾尔在片场执行了严格的枪械使用纪律，让那些习惯性把手指放在扳机上的门外汉在电影杀青时也学会了如何开关保险、怎样正确持枪。

不过卡梅隆对真实感的追求显然不会止步于此。他在事先没有告知任何人的情况下把演员们叫到了片场，并让他们用废金属、碎骨和油漆自行装饰自己的武器和护甲——就像真正的兵痞会做的那样。马克·罗尔斯顿（Mark Rolston）顿扮演机枪手德雷克，他把鸡骨串成项链挂在衣服上，用细绳和羽毛点缀帽檐，在武器外壳上涂了“MY BITCH”。
扮演瓦斯奎兹的珍妮特·戈尔茨坦（Jenette Goldstein）在她的机枪侧面用西班牙语写下“再见”，并把出自一本西语诗集的短句“El Riesgo Siempre Vive（风险永远存在）”漆在了自己的胸甲上。比尔·帕克斯顿（Bill Paxton）则设计了一些草图请片场的美工人员绘制在一等兵哈德森的盔甲上，其中包括他当时的女朋友的名字、一个来自日本神社的爱情结祈福图案、一对交叉骨骷髅和“易碎物品轻拿轻放”的标语。

在电影中杀爆异形女皇的西格妮·韦弗也不是武器专家。事实上，她认为雷普利既然是母亲的形象，那根本就不应该使用枪械。但卡梅隆带她去了靶场，她很快就觉得射击非常爽快。卡梅隆在DVD的评论中开玩笑说：“又一个支持控枪的自由派堕落了。”




“看好了！这是自主瞄准的粒子射线阵列，这伙计能烧掉半座城市！我们装备了智能战术导弹，相位等离子脉冲步枪，火箭助推榴弹......我们还有超音波电子武器！我们有核弹！我们刀剑棍棒一应俱全！”  —— 殖民地陆战队第二营作战技术员，威廉·哈德森一等兵
虽然《异形2》是对军事强权之傲慢的批判，但殖民地陆战队同样也是让这部电影大获成功的主要驱动力——对许多粉丝来说，那些目无官长、粗野好战的大头兵已然成为了十分讨喜的流行文化符号。卡梅隆在电影中所表达的反思永远都不会喧宾夺主，而商业元素也总是被拿捏得恰到好处。
热衷于编写设定的军武狂人卡梅隆同道具部门一起好好过了把舞枪弄棒的瘾：能够自动瞄准的M56智能机枪脱胎自著名的MG42，枪械道具被安装在一个固定于演员腰部的机械臂支架上，开火手柄则是从川崎摩托上拆下的零件。标志性的M41A脉冲步枪由汤姆逊冲锋枪和被锯短至15英寸的SPAS12霰弹枪组成，橄榄褐绿色涂装的塑料外壳与开创性的弹药计数器为其增添了踏实的未来感。

这些以实用主义至上原则所设计出的武器为后世无数作品提供了源源不断的灵感，殖民地陆战队在流行文化领域的影响立可以说是立竿见影——1987年的《战锤40K》初版规则中的大量设定几乎就是对《异形2》的拙劣剽窃，保罗·范霍文的《星船伞兵》电影中联邦士兵的整体画风显然也更接近于殖民地陆战队，而不是海因莱因小说中描述的机动步兵形象。

从开创了战术小队射击游戏先河的《半人马座突击队》（Terra Nova: Strike Force Centauri）到《战争机器》系列中的维安政府联盟部队，《异形2》所启发诞生的太空大头兵形象更是充斥着任何一部主打星际战争题材的游戏作品。相比之下，专注于还原《异形》初代电影氛围的沉浸模拟类恐怖游戏杰作《异形：隔离》恰恰是《异形》电子游戏谱系中的异类。




“这场长达1143年的战争始于虚伪的借口，原因只不过是两个种族无法进行沟通。当我们建立起了联系，便去问对方是谁挑起了战争；答案却是‘我们自己’。”    ——《永世之战》
有些科幻作品过于核心向，根本不适合用来传教。《沙丘》也许是太空歌剧的圣经，但是这本晦涩冗长的小说显然无法轻易成为路人入坑科幻的契机。深受弗兰克·赫伯特启发的《星球大战》却提供了一种更容易让大众接受的欣赏方式，《异形2》之于军事科幻的地位也正是如此。《异形2》是一部知名惊悚电影的续集，并非完全围绕着军事术语和武器装备展开，而是把这些元素十分自然地融入到了世界观与故事之中。多年后卡梅隆在《阿凡达》里几乎完全照搬了同样的创作思路，武装到牙齿的陆战队为贪婪的矿物开采企业RDA卖命，与被迫拿起武器保卫家园的潘多拉星原住民展开了对峙。

有许多迹象表明卡梅隆有意将《阿凡达》与《异形2》联系在一起，譬如西格妮·韦弗的加入。西格妮此前与卡梅隆的唯一一次交集就是《异形2》，显然她并不是什么卡梅隆惯用的常规合作演员。艾伦·雷普利在《异形2》中的单身母亲形象理应与雄性意识溢出的军事主题格格不入，卡梅隆却通过高水平的对白让陆战队员们的傲气随着剧情发展被逐步削弱，最终赋予了雷普利和纽特的组合以决策人和幸存者的地位，通过一场与异形女皇的对决将女权议题完美地呈现出来——《阿凡达》中的和平主义化身格蕾丝博士在叙事中担任了类似的职能。

如果卡梅隆是故意埋下了这些暗示，那么他想让观众察觉到的显然不仅仅是两部电影的雷同之处。《阿凡达》和《异形2》就某种意义而言是在用相似的手法讲述同一事件，但它们反映出了两种截然不同的立场。《异形2》相对而言更同情人类，且倾向于技术乐观主义。异形被描绘成纯粹邪恶的存在，哪怕公司的贪婪与阴谋挥之不去，陆战队士兵依然是电影中的英雄；主教这一角色身上发生的转折讽刺了人类的优越感，却也最终滑向了赞扬人类勇气的固有套路，至少这种勇气是以并无侵略意味的母性面目所呈现的。
《阿凡达》则是立场更为温和、更符合“转型正义”逻辑的一部作品。尽管潘多拉星的原住民文明很原始，但他们也拥有独特的文化和生存之道；人类不再是英雄，陆战队士兵和企业走狗们完全沦为了犯下战争暴行的种族灭绝犯。最终获得“高贵野蛮人”认可的寥寥数名善人留在了世外桃源，恶人们则被赶回了奄奄一息的地球——又是经典的卡梅隆式完美结局。

《星船伞兵》所传达出的对斯巴达式军事组织与军人民主的向往饱受诟病，但这并不妨碍机动步兵和外星异虫的设定名流青史；相比之下，卡梅隆的高明之处就在于利用军事科幻背景满足自己设定狂欲望的同时，创作出洋溢着人文关怀的故事，为血腥刺激的厮杀蒙上一层反思的面纱。就用卡梅隆自己的话作为总结好了；当《阿凡达》面临保守派的批评时，这位长期居住在加州的加拿大公民回应道：“人们总是说我的故事是反美的，但我想说身为半个美国人的意义就是拥有异议和反抗的自由。”


“美州联邦（United Americas, UA）和三界帝国（Three World Empire, 3WE）与进步人民联盟（Union of Progressive Peoples, UPP）之间的冷战已经持续了近一个世纪，对峙和冲突时有发生。22世纪50-60年代的毕宿星团起义之后，更多不满企业压榨的殖民地转而支持进步人民联盟的反资本主义政策。如果要形容目前局势的话，我们拥有最坚实的工业基础，盟友3WE掌握着最先进的科技，而UPP的人力资源占绝对优势。我们管他们叫进步徒，他们则蔑称我们为企业猪。”                    ——摘自《异形：火力小队》


卡梅隆最初对《异形2》续集的构想是进一步探索雷普利、希克斯和纽特之间家庭成员式的关系纽带。但《异形3》的故事还是背离了卡梅隆的理念，随着福克斯的举棋不定，越来越多的剧作家参与其中，希克斯的谢幕方式最终沦为了大卫·芬奇的院线版本里屏幕上的一张照片——迈克尔·比恩曾直言，他的角色就这样被潦草处理是相当令人心碎的。由此看来，福克斯似乎没有考虑过拍摄以陆战队为主角的衍生电影的可能性。如果卡梅隆当年能够执导一部《异形2》前传的话，故事大可以围绕着这支步兵排此前的经历展开，甚至直接呈现哈德森口中的“猎虫”所暗示的那场作战行动。

不过著名的威廉·吉布森版《异形3》剧本初稿很大程度上是对军事科幻创作范式的延伸。LV-426事件之后，被吉布森称作“太空马列主义帝国”的UPP和美洲联邦之间为了争夺极具生物武器潜质的异形而展开了一场对峙。虽然他的故事没有成为正史，但这些进一步扩大《异形》宇宙规模的原创概念已经被纳入桌游《异形：角色扮演游戏》的官方设定。
《异形：火力小队》作为血统纯正的《异形2》衍生游戏，不仅在核心游戏体验中还原了电影的氛围，更是继承桌游的脉络构建出了一个极为复古却又不乏新意的军事科幻世界观。将70-80年代剑拔弩张的冷战对峙投射向未来的猎户座悬臂是对“太空越战”这一创作思路的发扬光大；在意识形态的斗兽场之外，那些尔虞我诈的巨企财团放在如今的科幻作品中自然显得老套，却依然蕴含着引人深思的现实意义。


《异形》的强奸隐喻与《异形2》的越战寓言是对同一系列风格迥异的两种诠释，洋溢于剧情之外的性恶论却是一脉相承的主旨。现代军事科幻的谱系是从《星船伞兵》到《异形2》的进化，但早在H.G.威尔斯的时代，帝国主义战争幻想就经囊括了这一子类型的多数特征；不如说从茹毛饮血的人类先祖在黑色石碑启迪下打制出第一支武器的那一刻开始，军事科幻的基因便得以生根发芽。

科幻作家大卫·韦伯认为军事科幻创作是为了从根本上交代军人与平民生活方式和行事准则的不同，并拷问众人战争与屠杀是否是我们面临未来危机时的唯一手段。詹姆斯·卡梅隆的太空越战故事仅仅为我们提供了一种可能，正如同为军事科幻经典的《太空堡垒卡拉狄加》在罗纳德·摩尔的笔下就化为了一曲令人荡气回肠的民主制度赞歌；多元视角构成了科幻的多重魅力，而铁与火的狂想曲之外，思索是科幻永恒的主题。
“如果人类贪婪的双手可以触及天空，那日月星辰早已不复存在。”  ——哈维洛克·埃利斯 
 （全文完） 


</影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>假面骑士</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-06-05 09:57:23</时间>
<影评>


　　著名的《帝国》杂志曾于2009年评选出一份“50部最伟大续集”的榜单，《异形2》击败《教父2》、《帝国反击战》、《黑暗骑士》等强劲对手拔得头魁，成为《帝国》杂志评选出的影史最伟大续集。今天我将从动作片的角度来分析这部影史最伟大续集究竟好在哪里。

　　我们可以确定，雷德利·斯科特1979年的那部恐怖经典《异形》显然不算是动作片。而詹姆斯·卡梅隆是个非常有想法的天才导演，他接手了续集的拍摄工作，当然要融入自己的风格。但卡梅隆是个很聪明的导演，他深知如果脱离了第一部的风格和特点，不会是一部好的续集。所以在《异形2》中，我们看到和第一部一样，影片前面很长的时间都是在铺垫，营造氛围。
　　《异形2》优于其他大多数动作片的一个关键因素在于，詹姆斯·卡梅隆在影片前面部分很好地隐藏了他想拍动作片的动机。假如对《异形2》没有任何了解，你在看影片的前30分钟时，甚至前一个钟头时，你都不会认为你正在看一部动作片。卡梅隆的电影从来都不缺铺垫，这也是为什么他的电影时长都很长。卡梅隆花了大量的时间来进行铺垫，他充分地利用了时间，以交代故事背景、故事环境、人物关系、情况分析等等。但是这些内容丰富的铺垫，却并不令人感到枯燥乏味，而是在有条不紊地进行着。随着电影的铺垫慢慢发展，观众渐渐地已经融入于电影中，仿佛身处其中一般，就在这时，好戏就开始了！先是在影片进行到第64分钟时，女主角蕾普利开展了一场惊心动魄的个人主义营救。而影片的高潮，从蕾普利坐电梯准备营救小女孩纽特开始，更是足足持续了20多分钟。

　　一部优秀经典的动作片，应该是要有故事的，有故事的动作片才最好看。所谓的“有故事”，就是指电影中主角的行为，都是有动机有目的的，而不是为了打而打，为了大场面而拍大场面。有些电影以惊险刺激的动作场面作为影片高潮，让观众看的激动不已，但是其安排却其实不妥。例如最新的一部007电影《天幕杀机》，其最后高潮可以看作是邦德与大反派席尔瓦的最终决战。但是为什么要决战，为什么会有这一决战，观众都不是很清楚的。看似好像席尔瓦是想杀了M夫人，邦德想要保护M夫人，可是最后M夫人也还是死了，反派席尔瓦也死了，那么这场决战到底是为了什么呢，到底出于什么动机和目的呢，这些对观众来说是很不清晰的。更不用说影片一开始是围绕硬盘失窃而展开的剧情，可是发展到后面，硬盘失窃这一问题已经不见了，似乎都没有人在乎硬盘究竟去哪儿了。在这里并不是说《天幕杀机》就是一部失败的作品，但是就其动作戏和高潮的编排而言，确实是存在问题的。如果一部动作片有着最好最棒的动作场面，但是没有好的故事，也不能称之为经典。《碟中谍2》的口碑就说明了这一问题。

　　一旦动作场面的爆发是有十分清晰的原因，主角的参与是基于充分情感和合理动机的，那么观众就很容易融入进去。《异形2》的动作戏就是这样的。先说影片中间蕾普利营救那一段，它并不是突然爆发的。詹姆斯·卡梅隆运用了类似于今天伪纪录片的手法，来营造恐怖、混乱的氛围。他花了大量的时间，让我们看到那些海军陆战队战士从胸有成竹到四面楚歌的转变过程。在观众的心理状态被渐渐刺激到了一个高点的时候，上来一场动作戏，其实动作场面很简单、简陋，但是却牢牢地抓住了观众的心。影片的高潮亦是如此，根据影片前面的铺垫，蕾普利决定孤身一人去营救小女孩的行为是完全可以理解，且符合逻辑的，更重要的是，观众打心底里也希望她会选择去救纽特。

　　经过前面令人难以喘息的连番轰炸后，观众此时已经相信异形可能在任何时刻、任何地点突然出现了。所以蕾普利在搜寻纽特的过程中，没有配乐，画面也平静，但是观众却是处在紧张的状态中，完全融入在其中。因此以惊悚恐怖片的角度来看，《异形2》也是一部成功的作品。最后蕾普利与异形母后的大战，也是无可避免的——当时异形母后已经完全困住了纽特，这时蕾普利操作运货机器出现，十分具有想象力，同时又十分合理，因为影片中早就出现过运货机器，埋下了精彩的伏笔。最终异形坠入太空的情节，延续了第一部结尾的风格，同时又在其基础上大大增加了想象力和视觉效果，一部经典的续集就应该是这个样子的。

　　假如某个杂志打算评选“影史最伟大动作片导演”之类的榜单，那么我想詹姆斯·卡梅隆是必须要出现在这榜单上的。他很清楚一条真理：让动作戏根据剧情自然而然地爆发出来，才会拍出最好看的动作片。他正是依据这条真理拍摄出了《异形2》——一部永远不会被时代淘汰的伟大续集。




</影评>
<有用数>40</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>barryk</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-08-31 13:38:21</时间>
<影评>
          真是一部让我饱受惊吓的电影！!James Cameron确实是一个伟大的商业片导演！说他是＂商业片＂导演其实并无贬损他的意思，因为商业片其实也能和所谓艺术片一样具有深刻的内涵．只是从理论上来说，它带给我们更多的感官刺激和更多的大圆满结局．

  先说说商业，可能因为Ridley Scott拍摄第一集时电影科技还不是很发达，可能因为Ridley Scott更喜欢营造恐怖气氛，而不是具体的恐怖镜头，不管怎么说，James Cameron确实让第二集比第一集恐怖多了．比如那个女飞行员回头时突然发现异形就坐在他背后，比如那个忽然争开眼的异形受害者，比如当小女孩稚声稚气的说出＂现在走不了了，对不对？＂，比如在电影最后时刻出现的那个巨大的＂异形＂……都让我吓得头皮发麻．

  再谈谈内涵，我惊讶的发现电影带有一种强烈的女性主义味道，我们看到所有在这部电影中出现过的男性战士都没有活下来，不管是勇敢的，懦弱的，聪明的，愚蠢的．当然还有两位女性战士也死了,这恰恰说明她们太男性化，刚强味太足,缺乏女性的温柔和母性.(那位飞行员还不明显,那位勇猛威武的Vasquez可比电影中的所有其他角色都强悍喔!)我们的主角Ripley可是一位男性的刚强和女性的温柔与母性兼具的人物,（那位小女孩Newt从某种程度上说也是为体现Ripley的母性所安排的角色).Newt这个角色呢？要知道她是在异形袭击那些的星际移民中唯一存活下来的人,她也是为Ripley一伙找到逃生之路的人．

  .那个总是在战斗中表现的相当勇敢,最后&quot;壮烈牺牲&quot;的机器人Bishop，对于James　Cameron个人来说,显然是非常重要的．如果说第一集中那个机器人是引出一切悲剧的源头，从而表达了第一集的导演Ridley Scott在此想要表达的是人类对现代科技的某种恐惧，那么James Cameron显然认为现代科技能够带给人类更多的是幸福，而不是悲剧．James Cameron一直相信这点，并且他的电影道路一直是沿着这个思路大踏步的迈进．（比如＜终结者２＞，比如＜泰坦尼克＞，比如＜阿凡达＞．）

  很喜欢这个结局：幸存者们要返回地球了，Ridley告诉Newt现在可以安然入睡了，不用再担心做恶梦了．这时，曾经弥漫全片的恐怖气息已不复存在，留给我们的只有平静祥和的气氛，当然还有安全感．


        

　　

         

        
      </影评>
<有用数>36</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>响亮的名字</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-02-03 15:05:07</时间>
<影评>
            作为被强推的电影，看了一遍，场景和特效作为1986年拍的片子已经相当不错了，所以给四分，但是剧情是硬伤啊。这简直是黑陆战队的电影啊，卡梅隆你是和陆战队有仇还是哪样啊?


    虽然女主言之凿凿，一帮傻叉不相信也是按照电影剧情，也就算了，既然请人家当顾问了，说明起码有点相信了吧？对于强酸啊寄生虫啊什么的居然一点准备都没有，找几个当兵的拿着一大堆枪就过去了。一个生化或者动物专家都没有。别说怪异的外星生物了，没有药品，再厉害的武器和军人碰到寄生虫或者病毒一类的还不是统统完蛋？智商无下限么？


   那个小的寄生异形贴到面罩上，面罩都会融掉，到了女主被贴面了，直接手拿脚踹一点问题都没有啊。异形是看情况分泌毒液的么？女主没有任何防护，在虫子巢穴里各种近距离开枪扫射，停机坪和大虫子各种斗殴扭打，压扁，一点点血都溅不到啊！连最后搬运机器人那么高摔着压下去都没出血啊？告诉我是什么设定啊？


    女主又成功利用大气压力逃生了。但是，大虫子和搬运机器人有一会儿是一起挂在女主腿上的，后来搬运机器人掉下去了，就剩大虫子挂在女主腿上，再加上大气压差，暂且不论女主意志多么顽强，女主的身体结构是钢的么？居然还没被撕成两半？


   然后，刚开始有战友被拖走了，有人要去救，因为还有生命信号，女主朝其他人吼“他已经变成卵了！”当时完全没有时间问题。最后小姑娘个被弄走了，就算时间剩下二十几分钟了，女主还是跑去找了，自己家的才是人，别人家的不是人么？


    另外，虫子虽然厉害点，也是生物吧？为什么有时有生命信号，有时没有？想有就有，想没有就没有啊？这个星球被探测过，没有生命信号，他们刚进去的时候也探测过，也没有生命信号，开始进攻的时候生命信号就出现了。这又是什么设定啊？


   要是哪里理解错了，希望有大神出现指点迷津啊
      </影评>
<有用数>34</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>mysticark</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-05-01 20:38:38</时间>
<影评>
        这句话很显然就是指本片被Ripley救出的那个小女孩Newt，这也是她的扮演者Carrie Henn到现在唯一的一次演出。这部电影上映后，曾出版过讲述长大后的Newt跟异形作战故事的漫画。遗憾的是，这些美好的愿望却被一个叫大卫·芬奇的人给搅和了（这也导致那些漫画不得不改掉女主角的姓名）。

话说我能接受这点全在于这是我在看《异形3》前已经知道的事情，让我提前做好了心理准备。如果我在什么也不知道的情况下看到这件事，对我来说这还真不是一件容易接受的设定，看来有时提前知道点剧透也并非是坏事。


其实也不用说后来对Newt的设定，本片詹姆斯·卡梅隆安排Ripley在太空游荡了57年后才回到地球的设定也真够玄乎的了。我看完前作的时候曾幻想过Ripley回去后该怎样给地球上的本部交待，但看到本片却发现已经不用交待了，因为时间已经过去了57年，早已物是人非，此时的地球本部恐怕早已忘记当年交给飞船的那个秘密使命了。而且这57年间发生了不少Ripley想不到也无法去控制的事情（这些事情她若是能插手是一定会干涉的）。

因为有了上次的经历，让Ripley开始对地球本部有了防备。这时对Ripley来说最不幸的事恐怕在于上次经历的幸存者只剩下她一个，到现在没有跟她有同感的人（那只猫倒是还活着，可惜在这里是无法让猫跟人说话的），而且现在几乎所有人都不大相信她所说的话。本来已打算就此隐退的Ripley突然再次被授予任务，或许因为此时Ripley对地球本部仍然保留着一份信任，让她再次踏上了征途，但她却无法预料将来到底会发生什么事情。

因为上次机器人给她带来的坏印象，这次Ripley刚见到“主教”时也是有所防备的，但她后来却发现这次的机器人“主教”是个值得令她信赖的人。这次的机器人不再怀有邪念了，但这次“怀有邪念的人”却藏在真人里面，这或许也是本作在设定上相对前作的一大进步。不过“异形”系列的机器人给我的感觉就是完全跟真人无异，除了毁坏的时候几乎看不出带有机器人特征的地方，如果把这些角色换成真人也没什么问题。

到最后Ripley几乎消灭了LV-426星球上所有的异形。不过我发现，以后的续集中再也没提过这个星球的什么事情，即便是到后面还有异形出现，难道后来指导这个系列的导演都以为LV-426上的异形真的被彻底清除干净了？虽说或许在有些人看来若这个系列离不开LV-426会对创作的束缚太大，但在我看来若是在此后跟LV-426彻底隔离开来也是不可原谅的（大卫·芬奇就不用说了，法国导演宁愿让Ripley复活也不愿再去一次LV-426）。


看完这个电影系列让我居然想起一个游戏系列，就是任天堂的“银河战士”系列。但可惜Ripley无法成为Samus那样的女英雄，异形也无法成为Metroid那样的外星生物。这个系列的导演似乎也无意让Ripley能跟异形产生真正意义上的感情，也没人愿意造出性质跟异形类似但却有更进化特征的外星生物。


Ripley的扮演者Sigourney Weaver后来还在詹姆斯·卡梅隆的电影《阿凡达》里面扮演女科学家Grace。曾看过有人分析《阿凡达》的剧情发生在《异形》和《异形2》之间，那我可否借此联想一下Grace就是Ripley的亲生女儿，等她长大后被派到潘多拉星球上去执行任务……
      </影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>七七</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-06-09 12:13:26</时间>
<影评>

故事讲述的是上一集《异形》的57年后，经过长途冬眠的艾伦·蕾普莉与一支装备精良、训练有素的陆战队重返发现异形的LV-426星球，与大量异形群战斗的故事。
相比第一部，《异形2》在詹姆斯•卡梅隆手里有着更多的商业元素，高潮迭起，笑果十足，观影快感满级，看完high到睡不着
卡梅拉独到的眼光为异形增色不少

</影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>千山</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-09-08 18:29:03</时间>
<影评>
               在80年代的美国拍出这样的片子非常让人钦佩，中国在80年代的电影可能还在拍黄土地上的穷儿女如何生存和与封建的道德伦理搏斗之类。

    20年后的今天，中国的科幻电影可以说还是零。我一直以为中国人崇尚的是“柔性”发展，人们喜欢美好的东西。在电影里，则表现为表现人性的血与泪或者生活的各种琐碎，即使偶尔涉及科技方面的东西也必然是好的角色设定，比如几年前的《机器侠》，机器人与人类和谐相处是主旋律，又比如《长江七号》这类美好的“小玩偶机器人”。

    在美国则恰恰相反。美国的科幻电影里面各种奇怪的现代机器生物常常是美好与丑陋共存，有时候丑陋的一面甚至是更为突出的。我们常常可以看到非常“恶心”的高科技衍生出来的“异形”生物或者外星人。他们是高科技的产物，同时又往往是商人利益的来源。在《异形2》中，依然可以看到商人为了自己的利益，不顾队员的死活，而这种不耻的行为最终会让这些自私自利的巨贾自食恶果。他们与自己创造（另一个层面可以说是他们“创造”了这些怪物）的异形人无疑最后是同样的结局。

    似乎有这样一条模式可循，奇怪的生物先是被某些人发现，而其他的人并不相信，而后来经过一系列事情之后，其他人终于相信的时候灾难已经悄悄来临，其中必会参杂着商人的利益以及人性化的光辉，两条线索并行发展。在本片里，我们看到了女主人公在后半段对小女孩的承诺，让人感动。

    科技带来的不仅仅是便利，不可忽视的还有负面的影响。在灾难来临的时候，人类何去何从，在许多的美国科幻影片里都成为了主题。只是在美国电影里常常极端夸大化了这种科技带来的矛盾，也不失为一种警示。

    不管怎么样，这部较早的影片还是值得一看，它的特技效果当然不能和今天的《变形金刚》相媲美，但是这反而从给另一个方面给了主人公们更大的发挥余地，毕竟他们才是主人公，而不是那些花花绿绿的高科技影像效果。
      </影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
