<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>精武英雄</电影名>
<年份>1994</年份>
<评分>8.6</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2431081842.jpg</封面>
<导演>陈嘉上</导演>
<演员>李连杰 / 中山忍 / 钱小豪 / 蔡少芬 / 周比利 / 秦沛 / 仓田保昭 / 袁祥仁 / 楼学贤 / 高桥利道 / 谭淑梅 / 彭子晴 / 张浚鸿 / 李文标 / 林刚 / 麦咏麟 / 黄新 / 卢庆辉 / 刘思乐</演员>
<简介>20年代末，为完成师父的志愿，陈真（李连杰 饰）到东洋学先进技术，他喜欢着日本女孩山田光子（中山忍 饰）。因为师父霍元甲之死，陈真回到中国，协助师父之子霍廷恩（钱小豪 饰）主持精武门的业务，不料却引起了他的妒忌，师兄弟之间引发权力之争。
                                    
                                　　另一方面，陈真追查师父死因，怀疑是日军 军官藤田刚（周比利 饰）暗中使用慢性毒药杀死霍元甲。陈真请医生验尸，证实师父确系中毒而死。藤田刚恐阴谋败露，杀人嫁祸，展开了连场恶斗。不久，藤田刚挑战精武门，他诱使日本黑龙会总教头船越文夫向精武馆挑战。比武之日，双方开展了一场惊心动魄的决战。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>张佳玮</作者>
<标题>功夫是有人格的</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-01-08 21:40:55</时间>
<影评>
        私人认为，两部最好的功夫电影之一。

另一部是周星驰《功夫》。


这片儿，不只是打得好看，而且在功夫的呈现和“功夫语言”上，最浮凸的一部。


我们这代看武侠的人，都默认了一些武侠基本定式。

比如，功夫是分风格的。刚柔、快慢、泼辣凶猛和轻盈灵巧。

比如，不同的性格，对应不同的功夫。比如洪七公光明正大，就该用大开大合的降龙十八掌。黄药师潇洒不羁，就该用缤纷轻盈的落英神剑掌。令狐冲无拘无束，就该用无招的独孤九剑。莫大先生隐于市，性格难以着墨，就该用百变千幻衡山云雾十三式。

比如，功夫的格局也是人品。功夫大师都讲究境界。


这些，在《精武英雄》里，体现得很完美。

霍廷恩代表着传统中国功夫，技巧、灵活，但实战略微不太行。

陈真代表着中西结合的功夫，迅速、机变、爆发力。

芥川龙一代表着传统日本功夫，空手道。

船越文夫代表着日本武功的至高巅峰。扎实有力，实战出众。

藤田刚代表着实战技击的巅峰。

他们打起来，是看得出风格差异和各自性情的，历历在目，这就够了。



陈真以中西合璧的打法，击败霍廷恩，然后和船越文夫那番对话，就是功夫不同思想体系之间的对话。

“要击倒对方，最好的方式是手枪。练武的目的，是把体能上升到极限。要达到这境界，就要了解天地众生。”

这些其实是《一代宗师》级的话题了。


周星驰《功夫》是是用了大量华丽展示加上特技，还原了我们童年概念里功夫的样子，加以碰撞，是写意。

《一代宗师》则是把他们的境界和功夫家的江湖加以描述，是写实。

《精武英雄》的情怀，未必有上两部那么深沉，但在打戏设计上，真是能完全体现上面所说的，”功夫人格“和”功夫语言“。打戏结合说理的扎实和华丽上，是独一无二的。



个人认为最有味道的一段话：


陈真：船越先生的武功第一，是说他的武功修为，不是他的杀人伎俩。

船越（摇头微笑，喃喃对空处）：霍元甲，我输了。我没想到你有这么好的一个徒弟。


打架拼身体举世无双，隔空斗起情怀来也是韵味悠长。
      </影评>
<有用数>465</有用数>
<没用数>39</没用数>
</review>
<review>
<作者>恩来居士</作者>
<标题>武术与搏击</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-08-30 20:18:54</时间>
<影评>
        推开其他关于影片的一切不谈，在这部包着民族英雄传奇故事的华丽外表，实则在探讨武术精神的电影中，带给我最大的感受就是武术观念的更新，这在以往的武术片中是很少见的。一种更具时代感，与时俱进的观念在这部影片中被进行了初步的探讨，那就是，实战的精神。


在影片中，饰演陈真的李连杰多次谈到了“搏击”这两个字眼，而并未拘泥于“武术”，而关于武术精神与哲理的探讨，则更多地是在修为的层次上。而思考的主题则交给了代表着上一代的智者的船越文夫身上，他的黯然离去，他最后的一句话，也代表着一种在武术本体上的观念更替，强调精神，修为的武术观念的人，在现代搏击中已经不是最强的了，如他所说，把人打倒最简单而有效的方法是用手枪，他们更强调在思想上的作为。而我在这里不想探讨关于这方面的深刻哲学，我更关注的是以陈真为代表的年轻一代的以实战为主的“搏击”观念。


之所以用“搏击”，是因为陈真在影片里也多次提到了这个字眼，而它也代表着当今世界的主流观念。以陈真最具代表性的一句话来说，就是，“能打倒你的就是好拳法。”。这与中国传统武术的观念是完全背道而驰的，而中国人在这方面的迂腐也使得自己在观念上面落后于世界的整体水平。就像李连杰说的，中国传统武术最讲究的是套路，你来我往，见招拆招，所以他进武术队，都是从套路开始练起的。而这种根深蒂固的传统观念也成了阻碍中国格斗水平发展的最大绊脚石。


由于本人是个格斗迷，因此对这方面还是比较清楚的，代表着现今世界格斗最高水平的诸如K-1，UFC，Pride之类的顶级赛事，里面很难见到中国人的身影，即使见到，也多半是在很外围的小比赛上，这是为什么？很大的原因就是中国对于实战的忽视。现在的格斗讲的是实效，出的每一拳，踢的每一脚，都务求简洁，有效，所有的各种技巧，也都是建立在实战有效的基础上的。看K-1的比赛，其实有的时候也不是非常的“好看”，因为毕竟他们是以实效为主的，要打的好看，那你将付出的，就是被打倒的代价，即便里面有些人略显夸张花哨以突显个性，但实际上仍是相当谨慎的，其打法和中国武术的套路比起来，是小巫见大巫了。


而中国的花哨的武术呢？现在我们悲哀地看到，它越来越沦为表演性质了，甚至在不久前，我还看到少林寺以自己的武术与周杰伦的嘻哈音乐“完美结合”，创作了一出音乐剧，还在宝岛台湾演出，引起轰动，看到这个，我除了悲哀，还能有什么呢？


与武术不一样的是散打，可能在散打上面，中国还算是没那么衰的，但是，散打已经完全与中国的武术脱钩了，它也是一种现代记忆，与现代的搏击观念契合的以实战为主的搏击技术，而我们的武术，则是彻底没看头了。


其实中国人在这观念上先进的也不乏其人，早在李小龙的截拳道以及他的武术理论中，我们就能看到这种实战观念的影子了，我可以说，即使他生活在这个时代，他的观念以及技术，是绝对不输于现在的那些世界最强的搏击者中的任何一位的，李小龙讲求最原始的速度，力量，爆发力，这种简洁的打法已经与现代的搏击非常接近了。可惜的是，李小龙英年早逝，我们也失去了一位最优秀的格斗家，更失去了一种最优秀的观念。


很难得的是，在这部电影中，探讨了这种武术与实战的观念，陈真在精武门里面表演日本拳法里面的侧踢，也代表了一种不分门派，取长补短的现代主义观念。在这部影片里采用的打法，大多数都是这种实战型的打法，当然因为是在电影里，务求好看，必然会有所夸张，但是我们应当看到，代表着最强的藤田刚和陈真，他们的风格都是实战型的简洁打法，而代表着传统观念的霍廷恩在藤田刚面前根本不堪一击，这也许也是编导想要传达给我们的一种讯息，一种忧虑吧，陈嘉上一直是个观念很新的导演，他在这样一部很传统的影片中渗透了这么新颖的观念，不能说不是一种突破。


我不想谈论什么武术里面博大精深的哲学精神啊，思想境界啊什么的。这些都不是我要探讨的，我所关心的，只是中国的格斗水平怎样才能在世界上有一个立足之地，中国的武术怎样发挥自己的长处，克服短处，发挥它该发挥的实力。


在这一点上，观念的更新是非常重要的。影片通过思考，给了我们一个答案，我们是否也该好好思考一下，这个观念是否也应该要更新一下呢？
      </影评>
<有用数>368</有用数>
<没用数>31</没用数>
</review>
<review>
<作者>猪刚鬣</作者>
<标题>惯看“中国必胜”</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-06-06 21:31:24</时间>
<影评>
               许多惯看中国功夫片的骨灰级影虫们常常感叹一事：又是中国必胜。

    对此我也是颇有些共鸣的，但不完全是在于中国功夫必胜的问题上。记得小时候第一次看完此片之后，除了又一次大快人心之外，心中最大的感受就是假，太假，日本人到最后竟然没把陈真杀掉？！这还是凶残的倭寇吗？不可能，不可能。

    到了后来我了解了那一时期的历史之后，我才真正理解了此片的更多。电影中的黑龙会是真实存在的，是二战时期顶顶大名的日本商社+武馆+间谍组织，而其前身不过是甲午时建立的一个小小黑帮，不过小归小，其创始人的“宏大志向”却是为后来帮会的强大裂变奠定了基础：为日本侵略东亚而服务。孙中山闹革命的时候，帮忙出力最多的外国势力，就是黑龙会，纵观孙中山的革命奋斗史，黑龙会的卖力程度竟是不差于当人弹的汪精卫。但和孙中山合作毕竟是因为有着清廷这一共同敌人，清廷倒台后，黑龙会马上摇身一变，成为中国最凶恶的敌人，片中的船越文夫就是代表了黑龙会中对中国仍抱有感情的一部分人。日本政坛在对华开战前相当长一段时间是分成意见相左的两派的，一是反对全面侵华的文官阶层，二是盲目鼓吹侵华的军人阶层。文官们反对全面侵华不是因为他们有着伟大的国际主义情操，而就是因为片中藤田刚手下那位来自黑龙会文官的一句话：日本再强，也不过一只强壮的蚂蚁想打倒一头沉睡的大象罢了，就怕这只大象哪天会疼醒过来。而后来军人对文官展开了大规模的暗杀，夺取了军政大权，终把全面侵华酿成了事实。但无论如何，文官的合理存在为片末主角的生还交代了一个合理的理由。

    而仔细分析片中主角的招式，就知道陈真的胜利并非YY。

    片头陈真痛扁那帮日本愤青的时候用的是中国传统的分筋错骨手，一次打进虹口道场的时候用得最多的是寸劲，代表中国的传统武术。与霍廷恩决斗之时为了教训其武术的华而不实，陈真采用的是擂台上最常见的西洋拳。与船越比武的时候，船越问陈真用的是什么拳，陈真不齿的说能打倒你就是好拳，其实他用的是泰式肘击（笔者认为这是片中威力最强的招式了，陈真你对老人家还真狠）。到了再次踏进虹口道场的时候，陈真已是用尽了最好的拳，代表了世界上最优秀拳种的结合，修理这个单练硬功的机器人故是理所当然的了。所以导演的意思是各打50大板，既对中国功夫的不重视实战的传统做了理性的批判，又借船越的那句话：“要击倒对方，最好的方法是用手枪，练武的目标，是把人的体能推到极限。”，表达了对藤田这种杀人机器的不齿。

    电影的观众毕竟一个被人欺负了一个世纪且最爱YY的民族，中国必胜传统的继承是导演对票房的妥协。但电影做到了不拘泥于狭隘的民族思想去展现各种优秀的武术，《精武英雄》不愧是陈嘉上与袁和平的巅峰代表作。中国动作电影一路过来，只有一些香港导演在处理有民族关系题材上能够做到最大的“不偏不倚”，从早期的《中华丈夫》到后来的《精武英雄》，再到时间最近的《霍元甲》，这些抱着开阔心态的电影作品是难能可贵的。希望他们再接再厉吧，我是完全不介意看到洪七公与欧阳锋式或是西门吹雪与叶孤城式的结局的。
      </影评>
<有用数>179</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>江南一燕</作者>
<标题>只为一句台词</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-03-16 22:59:10</时间>
<影评>
        小时候看这部电影，并没有感觉什么，我对武打片不是太有感觉。后来才渐渐喜欢上它，陈真的动作实在利落，光子这样的女子让人向往，但是真正打动我的是船越先生那句台词。

“年轻人，我告诉你，击倒对手最好的方法就是用手枪，练武的目的是为了将人的体能推向最高极限，如果你想能达到这种境界，就必须了解宇宙苍生。”

这句话其实不仅限于武术，在我看来对于任何事情，当你追求极致的话，都有瞥见宇宙苍生本质的可能，也只有当你知晓这些，才不会为了超越而超越，以致迷失自己。我觉得这是这部电影真正有分量的亮点。
      </影评>
<有用数>115</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>胡辣汤</作者>
<标题>功夫片之集大成者－－精武英雄</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-03-06 22:46:41</时间>
<影评>
            每次袁八爷和李连杰合作动作电影必定十分的精彩，远的黄飞鸿、精武近的霍元甲。个人认为功夫片只有在专业人士的演绎下，才能彰显中华武术的精髓。特别是精武英雄一片，更是功夫片之集大成者！

    首先就是几场精彩的打戏：第一场便是陈真痛打日本杂兵，这场打戏不长，动作也很简单，但是动作干净利落凶狠，招招击打要害，一改传统武打戏追求的飘逸潇洒，让人眼前一亮；然后就是霍元甲灵堂前的一场踢馆打戏，总是一场传统武术的对垒，代表了传统武术精华的霍廷恩虽然打赢了踢馆的人，但是过程并不轻松，特别是在其占有优势的时候过于追求招式，差点被逆转；第三场便是陈真的踢馆之战，这是第一场杂兵战的加强版，更加突出陈真武术的反传统性，大多是追求一招制敌，没有多于的动作，甚至出现抠嘴的招式，是对传统武术美学的挑战；第四场是一场传统武术与陈真在海外所学搏击武术的对决，在这场决斗中，传统武术一败涂地，简单致命的搏击使得传统武术丝毫没有招架之力，迅速败下阵来；接下来便是最为精彩的一场，与其是一场决斗，不如说是一场武道上的对话，陈真在这场决斗中收到启发，提升其武学境界，为最后一场面对杀人机器的打戏埋下伏笔；最后一场李连杰和周BILY的一场打戏更为接近实战，作为前轻中量级自由搏击世界冠军的周完全发挥其自由搏击的特点，只是李刚刚经历一场武学上质变，将传统武学和搏击融会贯通，战胜了周。

    纵观整个电影，不仅打戏精彩，在其内涵上，对传统武学进行了一次深刻的探讨。影片开始设计了在一个留学归来，接受新式教育陈真来去面对深受传统文化保守的霍，并在后来的决斗上战胜了霍，其实就是要求传统武学在面对外来挑战的时候要变革，适应变化；

····························continuating
      </影评>
<有用数>71</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>凯瑟琳89</作者>
<标题>杰克苏的陈真</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-04-09 23:06:43</时间>
<影评>
        李连杰演的陈真格外的杰克苏，但是苏的让人服气。


简而言之，有颜，有身手。


犹记得第一场群殴，干净利落的分筋错骨手，面无表情的陈真眼神看似正气凛然我却总觉得里面隐隐有一丝嘲讽，李连杰打戏特色，动如脱兔静若处子，无论打起来多狰狞，停下来立刻气定神闲一派宗师风范。船越文夫来了后问徒弟“跟谁打的”，他淡定的回答“跟我”，看口型，说的日文，莫名的很苏。


日后无数屌丝心目中的女神，中山忍扮演的山田光子被船越打趣嫁不出去，光子开心的说“我有陈真就行了”，那一刻那崇拜的眼神和黄飞鸿身边的十三姨，张无忌身边的小昭，许正阳身边的杨倩儿，如出一辙，一毛一样！


看来，能打，始终是从原始社会到现代男人最基本的吸引力。


这还不是最苏的。有人说看见陈真那无欲无求的眼神就知道反派必亡，李连杰充分贯彻了这一点，却形成了反差苏。为毛这样说呢？他居然对山田光子不假辞色！


山田光子是什么人？日本教育部长之女，正宗官二代，妥妥白富美，结果上课想眉目传个情都得小美人主动回头，陈真还不理人家。港口送别，小美人想傲娇一把，“如果你去很久不回的话，我绝对不会等你”，结果我们陈真转过头看了她一眼（当然这一眼还是比较复杂的，大概也舍不得），干脆利落的一颔首，居然扭头要走！


美人一看要糟，果断服软“你真这么恨日本人吗？”彼时21岁的中山忍，精致的小脸，杏核大眼盈盈欲滴，满满的大和抚子风，小鹿一样的眼神我见犹怜，正值颜值巅峰的李连杰，脸庞端正，五官标致，鼻梁秀气挺拔，眉头微蹙，看着她，刚毅的眼神挂上一抹迷茫忧郁“光子，生长在这个时代，你我都无法选择”。


卧槽，杰克苏到了极致！！


这难道不是二次元的起点文在三次元重现了么？？！！


传说此片带起了一股只要演陈真，必有日本美眉倒贴的风气。


从影片一开始，陈真的钢笔，日文笔记，所学的机械，冷静而彬彬有礼的行事风格，和光子的爱情，就预示着这个陈真，和以往太不一样了。


回国，见基友。


陈真身着制服头戴学生帽从中式古典的月亮门跨入院内已经成为经典镜头，这预示着一股清风吹入了古老的国度。不巧赶上有人灵堂前踢馆，和大师兄遥遥对视，一笑一颔首，大师兄大约见到小师弟开心，潇洒利落的解决了踢馆者。钱小豪难得演正面角色，软萌可爱。


虹口道场踢馆，经典的来了。


陈真身着黑色日式学生制服，据说也叫袺襟，金属扣子扣到最顶上，平头带着美人尖，缓缓的从半透明镶玻璃木门后出现，直到今天还记得这大战前初亮相压都压不住的精气神儿，震撼的头皮发麻，他背后是黑龙会巨大的图腾，身前是暖色调的古朴木制道场，日本武士们上白下黑的羽织袴，总共就三种颜色，黑，白，木色，却在荧幕上构建了一幅极为凝练兼具美感的画面。


陈真的眼神，带着习武之人特有的精光，温润明亮，低调中透着嚣张，看着你，又仿佛没在看你，如果用不怒自威来形容，仿佛又不适合年轻的他。


结果当然是完虐。


李连杰打的有多好也不用我多说了。看看现在各种所谓功夫大片里的特效慢放剪辑，再看看老片子里凌厉的长镜头，这不仅是对演员，武指，摄像的考验，对武行们来说也是考验。吴京某段访谈里曾提过当年拍精武英雄时的见闻，袁和平为了拍出拳拳到肉的真实感，要李连杰真踢，力道不够，再踢，还不够，再踢，踢到李连杰于心不忍，还踢？踢！一下午踢晕了三个武行。


如果仔细看这段踢馆戏，其实能看出陈真招招有据可循，比如专拣人脆弱的部位攻击，大腿内侧，太阳穴，口腔，基本一招对手就完，这也为陈真轻松虐杀小怪的恐怖实力做出了解释。我个人认为，这种狠辣的风格，除了以力量做基础，更有可能是在实战中锻炼出来的，远非大师兄能比，所以陈真你在日本到底经历了些什么？？！！


芥川龙一，过去的模特摆摆架子都比现在所谓武打小生强……



陈真被人陷害，光子自带背景音乐款款出现自毁清誉为陈真作证。杰克苏上线，大家眼神都很复杂，藤田刚大boss“尼玛此等白富美我都染指不了”，大使“好小子有你的”，大师兄“师弟你不要我了？”不过杰克真大约从此刻才开始真正喜欢光子吧。


和大师兄单挑。


这段戏可以说是全面批评了中国传统武术的华而不实，只重个人修为不重实战，不知是否因为这个原因这段单挑在国外的评价异常高……我有看过老外拍的翻版，演的挺认真的。可以看出，一开始陈真是用传统武术的步伐和手法对阵霍廷恩，不过陈真处处手下留情，大师兄却招招不留情面，堪堪打个平手，最后被一脚飞踹到妹子跟前，小美人不忍的扭过头去，陈真顿时怒气值满了，卧槽我媳妇儿面前这么不给我面子啊，再站起来，对截拳道的致敬开始了，自由搏击，泰拳，巴西倒踢，我靠这大师兄哪是对手啊。


大师兄吐着血看着陈真跟妹子走了。


与船越文夫墓前一战。


全片武功修为最高的人来了，是个日本人。不过这个老头很招人喜欢，光明磊落，一派宗师风范。


陈真一袭蓝灰中山装，盘膝坐在草庐前的木几旁，几上碧色茶壶旁还有光子叠的千纸鹤，陈真饮茶，镇定自若。蒙蒙晨光中，船越文夫抖着衣服来了，来的漫不经心。


这一战，在许多人心目中是超过最终boss大战的。也许打的没有那么爽，但是含金量高。老头用实际行动告诉陈真，格斗也要运用智慧。仓田保昭戏外就是高手，老当益壮，李连杰当打之年，巅峰状态，两人拳拳生风，打的酣畅淋漓。前半段，老头各种手刀，陈真各种肘击。后半段，两人抽出布条蒙上双眼，漫天黄叶中，背景音乐陡然一变，古筝一出，你就知道，高手对决来了。这半段，你能看出导演对现实的尊重，两人盲打，攻击增多，防守减少。还有最后的各种反关节技和破解反关节技，真是外行看热闹，内行看门道，谁打谁知道，完全贴近实际。


老头手枪和练武境界那一番话基本上就是点睛之笔，立刻提高了本片的逼格，可以说站在巨人李小龙的肩膀上，全面超越了原版精武门（个人认为）。


中间大师兄来了一趟，把霍家迷踪拳传给了陈真，我对大师兄交代后事时陈真居然点头“嗯”很不满，当然最后陈真用实际行动驳斥了我的不满。


说到打拳，片子里这俩人打的完全两个层次。钱小豪完全佐证了片中对中国传统武术华而不实的批判态度，打的好看但没劲，而李连杰打的，整个出拳力度，速度和整个身体的运势，让我完全相信这套拳真的会伤人。当然钱小豪也不是白给的，还是很厉害的。



最后boss战。


94年精武英雄上映，那年我5岁。此后我无数次在电视上瞥到过这个片子可是从没看完整过。我只记得，反派大boss超牛逼，男主角赢得好艰难。


周比利，华人唯一的世界级拳王……


给跪了……


长的就不好惹……


大师兄先趟了遍雷，试了试水深，大概也就坚持了1分钟吧，陈真上线。踢爆了“东亚病夫”的牌匾后，在长达10分钟的浴血单挑中，陈真先后运用了抗打，假死，强大的意志力，各种技巧性连续袭击单一脆弱部位（眼眶，腋窝和大腿内侧），主角光环，背景音乐加成，战地迅速骨科自愈（艾玛单手撑地头一摆自己修复被打脱臼的胳膊简直帅爆了），人肉盾牌（大师兄）以及变种双节棍（皮带，基本上激怒李连杰使出软硬兵器后反派差不多就该跪了）等各种功能后，陈真终于从未如此狼狈的艰难的杀死了比利大boss。


这场戏拍的很艰难，最低限度的使用威亚，周比利被踢伤眼眶，李连杰体力透支晕倒，不过最后的效果很过瘾。我仍然记得第一次看时那透不过气的感受，只觉得，难，真难，赢得真的好难啊。


最后，剑眉星目的陈真黑色西装礼帽跨进车里，以一个经典又惊艳的杰克苏形象结束了全片。


我记得李连杰和成龙宣传功夫之王时在访谈里讲过，80年代末90年代初，本是由成龙带起的时装功夫片风潮，警察故事，A计划什么的，结果徐克从美国找李连杰回来，珠联璧合强强联手，黄飞鸿系列横空出世，票房大卖，赞誉空前，功夫片又被他带回到古装片里，大家开始一窝蜂的拍古装片，那时他拍了很多，笑傲江湖，倚天屠龙记，张三丰什么的，基本上写意的居多，就连黄飞鸿，都算是偏写实的了，也还是有天马行空的佛山无影脚被刘家良诟病。恰好又逢经纪人暗杀事件，与嘉禾的纷争，李连杰自组正东影视，自己做制片人，自己当老板，拍了一系列电影，方世玉，中南海保镖什么的，居然也很成功，精武英雄就是那个时候拍的。


我一直认为李连杰其实是个很有头脑绝顶聪明的人，我完全可以想象，如果没有这部《精武英雄》，仅凭他之前的一系列古装作品，或许依旧是巨星，但在苛刻的功夫迷心中，地位大概不会有现在这么高，也就是打的比较漂亮的“花拳绣腿”，但是这部一出，含金量太高，为他日后闯荡好莱坞所走的硬汉风奠定了基础，甚至顺带也成就了袁和平的好莱坞之旅。


在我心中，精武英雄，堪当功夫片古往今来第一位。


李连杰的杰克苏陈真，大概也不会有后来者会超越了。
      </影评>
<有用数>85</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>水墨游龙</作者>
<标题>说不定日本女人就是这么随便！</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-07-14 00:22:10</时间>
<影评>

        一个姑娘家，抛弃一切来找你，在一个荒唐无解的案子里做荒唐的人证，然后被人评价“说不定日本女人就是这么随便！”这样一个女孩怎么能辜负，但她是日本人，忠义难两全，怎么选？
       选她，你是色狼、汉奸；放弃她，你就是民族英雄。
       普通百姓上战场打仗那是不可能的，但对一个手无寸铁的日本姑娘冷嘲热讽、丢石子扔鸡蛋、拒绝她入住客店，多么轻而易举，多么爱国，何乐而不为？
——“我现在已经抛弃一切，你要养我一辈子哦！”——“嗯！”
——“我不要当馆主，我也不会放弃光子，如果要我选择的话，我只有离开精武门！”
——“麻烦你通融一下，她是我太太！”
       生长在这个时代，你我都无法选择，但我选择你。
       就只这一点，《精武英雄》的思想境界已经让其他同类型片望尘莫及了。
       看过那么多电影，女主角有性感的、美丽的、妖媚的、颠倒众生的，但要说可爱靓丽，真的没人能超越中山忍啊。

</影评>
<有用数>56</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>维赛迪</作者>
<标题>《精武英雄》武斗赏：精武传人激斗杀人机器</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-04-06 16:04:44</时间>
<影评>

 
今天将为大家带来最后一篇评析，也就是这部电影的BOSS战---陈真vs藤田刚一战的分析。




BOSS战的设计
但凡是功夫片，结尾基本都是无一例外的打BOSS。
但就算是打BOSS，也分为三种情况。
第一种，就是主角一开始被BOSS一顿猛揍被打趴，之后一顿觉醒然后直接反杀BOSS。
这种设计可以说是最无脑最不符合常理的，因为人类会因为疼痛而影响身体的反应、力量等，然而主角被BOSS一顿揍竟然没事，来个音响或者想起某某一句话就直接开光环反杀，只能说实在太假。




第二种，就是主角从头到尾都压制BOSS，优势非常明显到最终将之击败。
这种设计从现实的角度来看并没有什么不合常理的地方，不过从电影角度来说的话，主角既然打BOSS都是虐，那之前肯定也是一路虐过来的了，这样稍有点“太平”，无法调动起观众的情绪。
倘若是将真正难对付的对手放在中间，而最终BOSS又太弱，这样则会弄成反效果，因此，这种设计其实只能说是中规中矩。




第三种，是BOSS实力设定跟主角差不多或更强，但两者打的有来有回，最后主角艰难胜出。
从设计的角度来看，第三种难度是最高的，但同时也是好的，毕竟大多数观众其实更喜欢强强相对而非一面倒的打斗，且最终BOSS的战力越强劲，也越容易使影片的高潮达到巅峰。




而陈真vs藤田刚，就是第三种设计，因此可以说是相当的精彩，即使放在所有功夫片里来看也是非常出色的BOSS战。
“机器人”藤田刚
在陈真与霍廷恩前往虹口道场应战藤田刚之前，电影给了这个BOSS一段很有意思的情节。
对的，藤田刚表现了一通“金钟罩”“碎大石”等技能。




藤田刚外号“机器人”，其实指的就是他的身体素质异于常人，强壮到宛如机器一般感觉不到疼痛，而这段情节就是为了给观众说明这个BOSS的抗击能力有多强大。
从剧情也可以看出，藤田刚是陈真在这部电影里遇到的唯一身体素质远强于自己的对手，他之前并没有跟这种级别的敌人交过手，因此使得观众捏了把汗，陈真该怎么赢？




在虹口道场，霍廷恩率先与藤田交手，在上篇的分析里小赛曾经说过，霍廷恩的武术特点是技巧、观察力很好，但身体素质太差导致攻防两端都很不给力，而藤田的长处恰好就是他的肉体力量。
结果当然是毫无疑问的碾压了，霍廷恩就算用到威力很大的腿技，打的还是藤田的头部人家都没事，但他随便一拳霍廷恩就被破防了。








事实上，在身体素质差距实在太大的情况下，就算你有技巧也是很难施展的，霍廷恩在被藤田打倒的同时还了一脚，反应是很不错了，然而力量太弱，人家根本一点事都没有。




最后，还是得陈真出马，于是BOSS战正式开始。






一开始，藤田就急着抢攻，结果被陈真一重腿命中，然而完全没有受到任何伤害。
这里再次彰显藤田的抗击能力是有多可怕，陈真的力量从之前的战斗来看是非同小可的，且这次用的还是威力很强的腿技，再加上藤田冲过来是有惯性的。
然而就算这样，不要说破防，藤田甚至还能迅速站稳阵脚，这抗击能力真的跟机器人有的一拼。




接着，双方开始进入试探环节，有意思的是藤田竟然主动使用高飞腿这种招式，这种大开大合的腿技缺点就是破绽很大，在打斗开始双方都精力充沛时用基本就是送给对方揍你的机会，果不其然藤田刚用出来就被陈真抓住破绽反踢回去。
当然，藤田敢肆意用这种招式，也是因为他自己体防很高，知道就算被你陈真反击也不会有什么事，但威力极大的腿技一旦击中了不是说笑的，因此衡量之下藤田还是使用这种腿技。




得势的陈真马上就开始抢攻，正如他之前与船越一战那样，他本身就是一个崇尚主攻的武者。
但其实，陈真这里应该先稳住阵势才对，因为藤田的防御力太强，他这顿拳不是打要害的话是不可能破得了防的。
但正如陈真以前所说，他认为将所有力量集中于拳头爆发出来就是最强的拳，他这里明显就是要以最强的拳硬打破藤田的防。
结果....被藤田一拳直接将形势扭转，之后还吃了一重腿。




接着轮到藤田抢攻，严格来说，藤田其实也算是一个偏科选手，他的抗击能力非常强大，但本身力量只能说是略胜陈真而已，最起码，他的力量没办法轻易破陈真的防。






真正力量差距达到级别差是什么情况？就像《叶问3》的费兰奇那样，没用全力试探性的一拳就让叶问弹飞把椅子都撞烂。
因此，这里藤田主要是使用威力极大的腿技抢攻，显然，刚开始吃了一腿的陈真状态受到影响，加上藤田每一腿的威力都很强，他在硬接之余的确没有余力反击。




不过，随后陈真用架子当掩护，接着一套连环腿正中藤田的下颌，终于将之击倒。
下颌属于人体要害，用力击打甚至有可能会造成昏迷的，藤田虽然受到影响，但从后面很快就调整好来看，即使是打要害，要破他的防也不是一件简单的事。




之后陈真再次主动抢攻，藤田则一边格挡一边冷静观察，果不其然，发现自己破不了防的陈真急躁起来，直接使用威力最高但破绽也是最大的回旋踢。
结果自然不用说，藤田看准时机送了一拳给陈真。




得势不让人的藤田接下来迅速再给了陈真几下重击，显然陈真已经大受影响，随后陈真一记飞踢藤田直接肉体硬吃，再还了几下，陈真倒地，第一回合结束。




从这阶段的交手来看，陈真的技巧跟应变要胜过藤田，但藤田的身体素质则明显优势，尤其是抗击能力，陈真就是打中要害都不能破防，至于力量则虽然也有优势，但并不大。
有童鞋就说了，为什么这里不将藤田设定成力量跟抗击能力一样强大的BOSS呢？




小赛只能说，倘若真这么设计那陈真就不用打了，直接认输行了。
万事开头难
来到第二回合，陈真似乎想通了之前跟船越一战时他教导的武理。
不能让求胜心影响了自己对战术的选择。
站起来的陈真，不再像之前那样就想着“用最强的拳破你的防御”，而是冷静地寻找机会。




很快，陈真趁藤田一脚踢空时一拳击出，但被格挡，然而陈真迅速五指散开，击中了藤田的眼睛，紧接着连续补了几下重拳，终于破了藤田的防御。
这其实是陈真自身境界的提升，之前的他总是倾向于用所谓“最强的拳”去主攻，但如今他在战斗里也会依靠指刀这种小技巧去打破僵局，所以说陈真突破了自己。
同时，不得不说藤田的抗击能力实在惊人，要害地方被四五下重拳连续击打才被破防。






趁着藤田受到影响的时候，陈真一记双龙出海，此时藤田因为还没调整好状态，做不出格挡或闪避的动作，只能硬接，结果被踢飞。
之所以用两腿攻击时因为之前陈真试过单腿飞踢但无法造成效果，当然，这里藤田因为被破防后状态下降也是原因之一。






趁着藤田受伤的时候，陈真继续抢攻，藤田勉强反击，但很快形势又被陈真主导。






可以看出，陈真打的基本都是要害。
对于藤田这种级别的身体素质，打要害不一定能迅速击败他，但可以扩大伤害，让他因为伤痛导致发挥受到影响。
当然，这里藤田的要害之所以那么容易被陈真连续击中，也是因为他状态已经没有刚开始时那么好了。




接下来双方都调整好状态，但藤田刚故意挑衅陈真。






或许是认为藤田受伤了，加上年轻气盛，陈真中了藤田的挑拨，使用大开大合的招式，结果被藤田一拳将手臂打 脱臼，从而又陷入了劣势。




只剩下一只手的陈真被藤田连续攻击都无法抵挡，但可以看出，陈真在被打的时候依然有余力对藤田进行反击来以伤换伤。
这可以看出陈真的临场应变能力的确相当强悍，毕竟倘若自己一昧挨打，那藤田的优势就会越来越大，这样的话不如拼着两败俱伤也要拉你下水。




接着陈真想趁藤田的血蒙蔽眼睛时强攻，不料反被甩开，藤田随即补上几下重拳+扫堂腿，直接将陈真打到倒地不起。








打到这里，其实藤田的心态开始发生了变化，大概是认为陈真已经剩不了多少战斗力，因此藤田直接抢上，不料陈真抓住他一起摔破窗户为自己赢得了将手臂接上的时间。




至此，第二回合结束。
俗话说万事开头难，同样也适用于这场对决。
藤田虽然抗击能力很强，但自从被破防之后，状态显然开始下滑，到第二回合的院外打斗中，其实两者已经几近五五开的局面。




但陈真的问题在于还是太年轻，容易吃挑拨，从而导致自己的手臂被打脱臼而陷入被动，不过幸好最后还是找到机会将手臂接上，不然真的没法继续打下去。
末日
陈真已经接上了手臂，但显然藤田刚依然相当急躁，想尽快将他击倒，不料自己破绽大露，陈真抓住机会又给他要害几下重拳，有意思的是当中还使用了假动作。




打到这里，其实双方的形势已经开始逆转。
虽然两者都受伤不轻，但藤田明显受到的影响更严重，毕竟陈真打他的地方全是要害，尽管他抗击能力高，但要害部位的持续疼痛不但影响到他的体力，更影响了他的发挥。
陈真接下来继续专门打击藤田的要害，可见藤田已经很难有反击之力。




藤田当然明白再打下去对自己很不利，因此抓起陈真直接想使用杀死芥川龙一的那招断背技。
但是，陈真又岂是芥川能比的？反应力就不是一个档次的，直接抱着藤田的头破解了这一招。




之后藤田为了迅速结束战斗，抓住机会对陈真强攻，然而陈真依然之前的路数：宁死不吃亏。你打我我也打你，以伤换伤，你本来就伤得比我重，这样换的话还是你吃亏。






显然，藤田的因为伤痛反应已经相当迟缓了，这个时候，陈真的优势就能发挥到最大。
对的，陈真的优势就是之前说过的反应力以及技巧比藤田更强，藤田失去了体能优势后，在技巧方面又不如陈真，形势是相当不利。
接着，陈真继续之前的战术，强攻藤田的腋下以及膝关节。




被连续击打关节的藤田已经连防守的动作都做不出来，最终被KO。




之后藤田拔刀相向，但被陈真的皮带反杀，因为设计得比较简单，并没有太多分析的地方，因此略过。
突破
可以看到，这场对决几乎是功夫片史上主角打得最艰难的BOSS战之一，但设计得的确相当精彩且合情合理。
藤田的优势在于强大的抗击能力，本身力量也很强，但在反应力、速度以及应变方面逊于陈真。
硬实力上，藤田是要胜过陈真的，这点毫无疑问。




但对藤田来说，他最优的战术是开始就直接凭借身体素质硬吃陈真，否则时间拖得越长，对自己其实越不利。
原因很简单，虽然陈真的力量打在他身上一般的地方不能破防，甚至打在他要害上也不一定能破防，但如果是连续击打呢？
陈真的技巧比藤田优胜，只要时间长了，肯定能找到机会。




这里不得不说，陈真的抗击能力帮了很大的忙，倘若陈真抗击能力差点，一开始被藤田那样打早就受伤不轻了，技巧再好也无从施展，更别说还想抓破绽打要害。
但从中也可以看出，藤田把点数都放到防御力上去了，他的力量是的确比陈真强，但没有达到级差，在技巧不及陈真的情况下，倘若不能迅速将他击倒，到后面就会越来越难打。






而陈真在这场对决中的转变也是取胜的关键。
以前的陈真虽然技巧很强，反应、速度、观察力都一流，但他打架还是倾向用身体力量优势碾压。




当初船越告诉他的“我们的对手是会动的人”，意思其实就是指你陈真总是想用所谓最强的拳去击倒对手，但就算这是你最强的拳，你打不中对手或者打不倒对手的话，那又有什么用呢？




所幸的是，面对藤田惊人的体防，陈真最终明白了这个道理，因此不再拘泥于力量，转而使用各种小技能去破防，可以说在这场打斗里，陈真真正突破了自己。








至此，《精武英雄》的武斗分析已经完毕，再一次感谢大家的支持。 

</影评>
<有用数>51</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>福宝</作者>
<标题>经典动作片精武英雄</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-06-04 13:59:43</时间>
<影评>

李连杰演的陈真太帅了，不只是外表更是内心。他的师父霍元甲也是一位民族英雄，可惜被自己人下毒害死了。远在日本的陈真知道后便回国了，离开了那个喜欢他的日本女孩山田光子。在这部男人的电影里，那个女孩显得格外可爱。她为了帮助陈真作证不惜赌上自己的清白，然后可怜兮兮的对陈真说你要养我一辈子哦。面对这样的女孩谁又能拒绝呢，英雄也是人啊。电影最后和那个日本人的打斗绝对的经典百看不厌。特别是陈真被打的胳膊脱臼了，他接骨的那个动作，妈呀！把胳膊放在地上，那样一扭就接上了，太酷了我很喜欢他演的电影，每一部我都看过，对他的喜欢只针对角色，真人却无感。我只能算是角色粉吧

</影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>16</作者>
<标题>忽然又想起了那个女子</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-04-10 13:16:02</时间>
<影评>


  “等战争结束以后，我在东京等你。”


  在一群男人乱舞的打戏里，中山忍坚忍地表现出自己小小却不可忽视的存在感。既非花瓶，也非累赘，实属不易。对比战斗力破表的《刺陵》里林妈妈的表演，真是叫人感慨不已。


  少侠路遇不平，英雄救美，少女一见倾心，离家出走跟他漂洋过海来到异国。听起来似乎是个相当罗曼蒂克风的故事。


  可惜他叫陈真，这乱世爱情注定没有happy end。


  精武门容得下妓女，却容不下同样柔弱的光子。旅店住不得，大小姐出身的她只能跟陈真去野外找破屋子住。


  “没事，这不是挺好吗？”强颜欢笑也只能被老鼠欺负，真是可怜。


  只可惜三寸芳心都系于君身，就算无处容身又如何，执子之手，与子偕老，天涯海角又何妨。


  从离家出走，到自己决定离开爱人回东京，一步一步走的都这么有自我意识。看似一直性格柔顺的光子，却是坚强又有主见。


  这场战争持续了八年，其实也不是不可以等。


  只是八年后的东京，光子终究还是没等到她要等的人。
      </影评>
<有用数>33</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>