<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>攻壳机动队2：无罪 攻殻機動隊2 イノセンス</电影名>
<年份>2004</年份>
<评分>9.2</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1910832189.jpg</封面>
<导演>押井守</导演>
<演员>田中敦子 / 大塚明夫 / 山寺宏一 / 大木民夫 / 仲野裕 / 平田广明 / 寺杣昌纪 / 武藤寿美 / 藤本让 / 龟山助清 / 仲木隆司 / 立木文彦 / 木下浩之 / 平野稔 / 堀胜之祐 / 榊原良子 / 青羽刚 / 岸田修治 / 保村真 / 朝仓荣介 / 原田正夫 / 仁古泰 / 望月健一 / 福笑子 / 木川绘理子 / 杉本优 / 渡边明乃 / 日向奈奈美 / 竹中直人</演员>
<简介>草薙素子之后，巴特与侦探出身的陀古萨结为搭档。近期发生多起机器人偶杀害主人继而自杀的事件，由于受害者家属均无公诉，且死者中有政客与公安官员，于是公安9课派出巴特小组调查此案。杀人人偶皆为荒凉地带公司出品的哈德莉机型，应部分顾客要求，该机型同时具备异性玩伴的功能，巴特从荒凉地带公司出货官遇害入手，卷入与黑帮的战斗，期间有人入侵他的大脑，使其自残。
                                    
                                　　巴特决定直奔荒凉地带总部，他与陀古萨拜访了择捉岛上的黑客基姆，后者布下系统陷阱，幸有素子提出警告避免陀古萨陷入控制。依靠基姆这条线索，巴特登上了荒凉地带公司设立在海上的工厂船，素子再次降临他的身边，与其并肩作战。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>danver</作者>
<标题>孤寂的疯狂与相遇的悲伤</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-03-15 15:27:38</时间>
<影评>
        （一）本篇


巴特是Cyborg。

他的手、脚、以及身体的一切，都是机械。

对他而言，所剩下的，只有小部分的脑

——和对一个女性的回忆……


从1995年到2004年，经过8年多的漫长岁月，再次回到视野中的，无限广阔的网络世界，活跃在事件阴影中的公安，以及有着义眼的高大身影。

会去看Innocence，完全是在计划之外。预定的日程被爱睡懒觉和爱发呆的坏毛病破坏掉，在繁华区的街道上晃来晃去的结果，看到影院外大幅的Innocence海报。二十分钟后开演，99分钟的故事。

影院全都是指定席位，好位置已经售完。售票的小姐问我：要旁边的还是前排中间的？

中间。

剧场在六楼，很小。我的座位在第二排的中间，大屏幕的正下方，音响交汇的地方。幕布在头顶上方铺展开来，打着微弱的顶光，观众席仿佛被一个以屏幕为中央的无形球体掠过，越往前身体放得越低，到了我这一排，早已经是齐刷刷低躺下。

然后，电影开始。


日本电影的惯例，是开片之前会有几个相关的介绍，同一个电影公司的新片，或者是关联的制作。这次也不例外。第一个广告就是《Ghost in the Shell》的游戏，3D，PS2。个人不喜欢3D的游戏，总觉得人物一3D化就失去2D时超越现实的故事感，看这个游戏的介绍画面，也是如此。好在配音的是SAC的原班人员，游戏介绍以素子倒地，巴特的一声大呼：“素子～～～”结束，感觉还是满有魄力，笑。


接下来的两个预告片是我完全没有预想到的，大友克洋的《STEAM BOY》和GHIBLI的新片，魔女的森林。大友克洋延续他一贯的风格，十九世纪的机器繁盛被他画得一点浪漫气息都没有。明明就有英雄救美的场景，吞吃观众神经的却照旧是略显老旧、繁复盘缠的机械。魔女的森林很不象GHIBLI以往的风格，画面平面装饰的风格极重，色彩板块化。以前在CD店看到海报的时候还差点以为是欧洲的动画片。

接下来的就是柯南的新剧场版和蜡笔小新西部生活的剧场版预告。这种画风不精致的东西果然是不能拿到大屏幕上看的……感觉是完全粗糙，线条太粗、颜色太平板……不过介绍的影片和本片气氛的反差实在是太大了，以至于小新的片头出现的那一瞬间，剧场里所有的人都在笑。

话说回来，连Innocence在那么大的幕布上看起来都不是特别精致。可是有音响和大画面的魄力……我还是喜欢在电影院看 ^^


在播放预告片的时候，剧场里最前排的黄色顶光还亮着。五个预告片一放完，灯光悄无声息地齐齐熄灭。

黑色的屏幕上打出一行字：

“本片即将开始”


那一刻真是寂静，寂静得可以听到屏住的不自然的呼吸声。会在这个时候来看这部片子的所有人——我想，没有赶首场的时髦，没有人在心不在焉地吃东西，没有人不在开场前到达并坐好——是真的在期待着这个故事。

屏幕全黑，然后城市的夜景出现在眼前。


看押井守的片子不是第一次了，但以前一直没有察觉到，直到真正坐在影院里，才真正发现押井在描述的时候，很喜欢用俯视的角度。在上空盘旋的直升机，高层建筑的楼顶，从水面的正上方看见的倒影。如果直视屏幕，会觉得视线是倾斜的；可是躺在屏幕的正下方，会觉得画面那么大，好象整个城市压下来了一样。介绍片中曾出现过的，有着鸟翼的飞机飞掠巨大的建筑群，被废弃的远东工厂，街上的中国风祭典，大头娃娃，还有投影在楼房前水面上的云影，都毫无疑问地是在炫耀CG。虽然知道这一点，但置身于这样的场景之下，那种巨大的城市就在自己头顶上的重量感和压迫感，感觉色彩随时会倾泻下来的真切错觉，强烈到了害怕的地步。

但是最惊艳的不是这里，而是抬头望向天顶，完全仰视的角度，那个流光异彩的蓝色水晶鸟骨，巨大地、晶莹地悬挂在头顶上。透过鸟骨的光亮，是冰冷澄澈的透明蓝色，从高高的天井泻下来的阳光，是颓废的、阴郁的昏黄金色。

抛开其他所有场景不说，设计出这个场面的人，我要说他是天才。

押井的视角运用的确是很能让人琢磨。第一次的假想现实，天井里的鸟骨，是仰视的；第二次的假想现实，天井里的无头天使，也是仰视；第三次的假想现实，天井里一只普通的海鸥，却是从天井向下俯视，好象是活着的海鸥，在用自己的眼睛往下看一般。突然想起游戏中素子从楼顶往下看的场景，动画里素子俯瞰城市的场景，不由得想象这样的角度会带来什么样的视觉。

“……网络无限广阔，我要去向何方呢？”

同样的场景，是在夜间飞机离开地面的时候，我看见蛛网般在黑暗的地面上蔓延出去的灯光，渐渐远去，好象安德洛墨达表面的形状，好象是无限的网络空间。

网络无限广阔，我要去向何方呢？


在看这部片子之前，就已经做好了郁闷的准备。因为看GIS的时候，素子用力到臂膀肌肉脱落的场景，一溜子弹打上世界树的场景，在脑子里回旋回旋再回旋，好象中了魔咒一样。而押井说：“我决不允许有牧歌式的主人公，现在的主人公是以抱持着更为痛切的主题为绝对条件的……”

苦笑，真是恶劣的监督。

片子的一开始，就是阴云惨雨的气氛。暂且不论押井喜欢什么颜色、黄昏场景般昏黄的海面具有何等华丽的视觉效果，整部影片就没有给出一个让人觉得鲜亮的场景。夜晚的城市，巴特扫描视野中的绿色，雨，光线昏暗的海面，灯光不明亮的密闭工厂。押井是打算彻底地打压观众的心情，从开始，到最后。


前几天在云中看文，看到这样的对话：

“巴特的眼神……”

“瓶盖能看出眼神么。” 

笑倒。Innocence的主人公是巴特，从头到尾，就没有过大的表情变化，大多数时间都是那样的扑克脸。生气的时候脸上的线条只是微微地集中，笑的时候嘴角扬得人几乎看不到。这样的巴特，却是活生生的、绝望的、濒于疯狂的。我说不出是影片里的哪个动作哪句话会给我这样的印象，但是我所看到的巴特，勉强地维持着和狗的生活，在同事面前精神紧绷，虚无、绝望又无可奈何，好象是在……疯狂般地要寻找一个出口。一开场驾驶大型车到来，缓慢、沉默、顽固、惜字如金的巴特；在Ms.哈拉威的事务所里对着似曾相识的人偶久久凝视的巴特；在石川开车送他回家的时候因为一句关于素子的话就变成岩石刺猬的巴特；在黑社会的事务所乱扫一气，对下巴快要掉下来的托古萨有点得意洋洋地笑着说“我已经尽量避免”了的巴特，总觉得有一种刻意张起防幕，寻求某种支柱，或者寻求毁灭的表情。

谁能说巴特明知故犯地违反命令，跑到红尘会大打出手，不是抱着“万一死掉了也不错的想法”呢？

回家的路上买狗食，下班了回去做狗食，喂狗的时候还要小心地拎住狗耳朵免得弄脏。巴特是很温柔的人，在Ghost in the Shell的时候如是，在Innocence里仍然如是。1995年，素子在在海中凝视水面倒映出来的自己，困惑着自己所感知的一切。素子浮上水面后，光看表情就知道要询问什么的巴特，这种细腻至今不变。但可能也正是这种细心和温柔，在失去素子之后，失去的空间无法填补，于是温柔变成了折磨。


如果……如果巴特一直这样阴沉着脸，游走在崩溃的边缘，寻求着林中的画像，我想，我最终会喜欢这部片子，而不是被它打动。看到最后，终场，屏幕转黑，伊藤君子的歌声响起，我突然听懂了歌词的那一刻，感情微微一动，悲伤涌了进来。


Follow me（わたしと一緒にきてくれ）


看片子前笑着说：没有素子姐姐的东西我为什么要去看啊。于是一听说有素子就真的跑去看。素子素子，Ghost in the Shell的Ghost，无论那个世界怎样变迁，也还是她。就好象朋友所说的，讲巴特的故事没有素子，要怎么讲呢。Innocence的故事因为素子的出现而完整，也因此彻底成为悲剧。

水面，西式建筑，有异彩的天井。大片海鸥飞起，在昏暗的海面上。身体惨白的人偶如雨点般降临。在天桥上，顶光的照耀下，两个人划出一个完美的圆形战斗空间。然后，转身，枪口同时指向对方的脑袋。

场面凝固。

那时候整个影院里，大概只有我在叹气。但是不得不承认，这种“久别重逢”的方式，确实是很适合巴特和素子。不是情人，不是兄弟，是曾经可以把自己的背后交给对方的人，是有着比语言和肢体动作更加深切的默契的存在。然后离去，没有任何联系。

我一个人在那里苦笑，果然就是吴的套数。

影片的基调，从观众明白“素子”出现的那一刻，就开始改变了。战斗的步调，行进的方式，命令的直截了当，情报的陈述，马上切换成素子的干脆利落。大家一直跟着巴特在泥沼里爬啊爬的心情，突然就跳到了干爽硬实的地面上。


而最大的改变，是巴特的表情。

还是扑克脸，还是瓶盖眼，但是从语气到肢体语言，全变了。给素子赤裸的木偶身体披上背心的巴特，身上那种弩张剑拔的戒备心和下了三年梅雨的发霉气质，全都跑去了九霄云外。曾经在Ghost in the Shell里认识，而最象Stand Alone Complex第25话里巴特的那个人，重叠在这个面容上。当时看得开心后来觉得最悲伤的一场，是巴特守护进入系统的素子。没有对白，场景不切换。枪林弹雨之中，素子默然而立，巴特跪在地上，从容不迫地射击、换弹夹、射击，全无紧张之感。

脑子浮现出来的只有一个词：骑士。

把自己的荣誉和生命都献给某个人，因为能为对方不惜一切地战斗而感到喜悦和荣耀的，传统骑士。在这一刻，巴特是这张牌面的最好写照。

早先就看过押井的采访，却是到最后才能理解押井对于素子 “残酷”的认知。

“巴特，记住。无论何时，只要你连上网络，我就在你身边。

“那么，我走了。”

我们喜欢的，就是这样的素子。

对于巴特来说，这也是最致命的残酷。

永远不可能跟上的脚步，永远不可能抓住的身影。甚至连要去抓住的念头都没有。

在《铁錆废园》里，天玉座兀自沉思：古王国已经消失，叫我们这些为了守护而被创造出来的种族如何生存呢？

他所追求的，恰如林中圣像。



（二）音乐


来说音乐。


关于OST，茶馆的素已经做过详尽的介绍。流行音乐一向不是我的长项，所以就不说了。我对Innocence的编剧是梢有微词，但是对音乐完全无可挑剔。笑，也是另一种恋声癖的发烧方式。

第一个主题式的音乐，出现在人偶自杀，故事进入正编，开始打出字幕，穿插着人偶成型的片段的那一刻。曾经想到Innocence可能会沿袭GIS的格式，倒是真没想到沿袭到这种地步。开场果然就是一大片似曾相识的女声扑面而来。让人目瞪口呆——这应该说是偷懒，还是执着呢——

同一个主题的延续，是在择捉的中国祭，斜斜的视角，大头娃娃和神像。街道两边挤得满满的人，带着鬼怪的面具，没有人气。巴特和托古萨绕到小巷里去抓人来拷问情报的时候，背景音乐完全消失。然后没有任何预兆地，镜头切回祭典，大片的音乐如同峭壁般陡然扬起，直直地压迫过来。

再一次目瞪口呆，音乐果然是有压力的。


除了《傀儡谣》的三首曲子之外，其他的BGM就不是很明显了。影片的重点还是在剧情和陈述上。但是说白了傀儡谣也只是麻药，刺激，迷人，动听，叫人无法自拔。真正能在心里盘旋的则是那首《Follow me》。素子和巴特分离后不到两分钟，影片就结束。黑黑的幕布上一行一行的工作人员名单打出来，悠然响起的，就是这首歌。


Follow me（わたしと一緒にきてくれ）


因为素子的出现而受到冲击，因为巴特的情绪改变而感到欣喜，还没能来得及体会就结束的别离。此时此刻，悲伤开始慢慢渗出来。

这首歌，存了心要勾人眼泪。

看完电影出来，没有直达电梯，只能一层一层坐电动扶梯下楼。五楼是音像店，本着平复心情的打算就进去了，结果进门是一大张海报，破坏的人偶，同时Follow me的第一句歌词划空而来。

眼泪一下子涌了上来，然后觉得心里的悲伤好象反刍一样，一波一波地拍了过来。

该死的音像店。

站在试听的角落将近一个小时，把OST里几乎所有感兴趣的曲子听完，才终于回到了现实世界。



（三）杂感


我看东西向来以台词优先。一则是因为我的电脑屏幕小，二则是因为我常常是开着碟子一边听一边做事，所以台词好的片子自然喜欢。

Innocence，个人觉得是比不上Ghost in the Shell的。一方面是台词比较多，剧情的张力比较差，而且有些片段有纯粹买弄CG的嫌疑。而另一方面，和士郎的原本不同，Innocence几乎完全是押井自己的剧本，借用了“攻壳”的这个外壳来述说自己的观点，所以难免带上说教的口味。95年的GIS是押井的GIS，但是蓝本勿庸置疑是士郎的，两者的融合，创造了一部颠峰之作。而Innocence完全是押井的作品，硬要比的话，会和Avalon比较象。押井在改编剧本上是天才，可是不客气地说，他自己写的剧本，就总是有生硬的痕迹。


看完影片后竖起耳朵去听日本人的反应，普遍觉得难，但是好看。当时的观众主要是学生、上班不久的年轻人，超过30岁的人很少。考虑到这些因素，给出的评价会和业界有相当大的差异。我自己思考过人与机器人的关系，而且有相当一部分观点和押井吻合，因此那些纯叙述的部分对于我来说很亲切。可是如果对这个问题了解不深的话，哈拉威的那段说教，Kim的长篇大论，是一定会让人打瞌睡的。


从98年一直跟踪动漫画的情况，国内最初写出深刻评论、带动动漫潮流的人，一直收集信息的资料狂，以及类似的一些人，我一直觉得是小圈子。而更广大的动漫圈，只是觉得“好看”而已。在日本，也是这样。动漫杂志的盛行，以及大量质量并非上乘的动漫画的涌现，是为了填补时间，是为了娱乐。Innocence受到注目，是因为GIS的影响，尤其是在欧美的影响，以及业界的无限关注。但是实际上这部片子，只有60%做的是现象，至少有40%是做给OTAKU的。如果我也只是“看”的人，我想，在从剧场出来后，会记得那些华丽的场景片段，会记得素子的出场，但是一定会记不得整个片子的流动，记不住这么多的细节。


士郎是士郎的攻壳机动队，这个FANS的圈子非常牢固，就好象看过《刀锋》的人，要么不喜欢，要么就会非常坚决地拥护毛姆。押井是押井的圈子，看过GIS的人不一定就非常喜欢攻壳机动队的原作，甚至可能了解不多。在这一点上，神山的SAC就做得比押井好的多，至少好懂得多。

融合了押井和士郎优点的，始终就只有那一部GIS，Innocence是比它沉闷得多的片子。无论是故事的流畅性，可看性，分析的力度和易接受性，包括音乐，包括人物塑造。虽然在95年的技术环境下GIS给我们带来了巨大的冲击，而在现今的动画技术环境下Innocence没有再与其他片子拉开那么大的距离，会对观感产生影响，可是象《2001年漫游太空》，象《阿拉伯的劳伦斯》，无论技术如何，震撼人心的东西总在那里。


我的日本同事的观点，我想很能代表日本人的想法。

他说：“我很想去看Innocence，因为听说很出色。但是没有看过GIS，我担心会看不懂。”

以及：“知道你要去看Innocence还好；知道你要去GHIBLI美术馆，才知道你是真的喜欢动漫画；结果你连大友克洋的短篇都收集全了，我说，你是OTAKU么？”

我的回答是：“即使看过GIS，如果不是当真对科幻设定有一定了解，对机器人和人的论述有一定认识的话，这仍然会是华丽、沉闷、看不懂的东西。”
      </影评>
<有用数>805</有用数>
<没用数>104</没用数>
</review>
<review>
<作者>思故渊</作者>
<标题>有誰注意了那只手？</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-05-08 20:15:41</时间>
<影评>
        在QQ群里和人聊天的時候，別人說：新EVA劇場版的那些強烈對比反差的畫面，緩慢靜止的鏡頭，都是向庫布里克老爺子的2001學習，最大限度的裝B。我的回答是，庵野痞子就是想騙錢而已，在日本動畫片里，其裝逼程度遠遠比不上押井守老小子的攻殼機動隊。無論是1還是2，其幾乎都要實現每一個鏡頭都有其含義的野望。從這個程度上來講，押井守這家伙恐怕比庫布里克老爺子更有野心，至少庫布里克老爺子還有一點正常人的幽默和想要講完一個故事的想法，而押井守在Innocence里，這兩者是完完全全的消失了的。

GIS1里，整個影片尚算完整；而在Innocence中，這個故事就已經被支離破碎的意向所取代。可以說押井守是想要給我們最大程度的驚悚；這個故事所講的，似乎只能叫Cyber而不能稱為Punk了，因為他講述的不再是一個標準的CP的個人對抗龐大系統的故事，而是一個人是如何融入這個系統。似乎有誰有這樣一句名言：如果你打不敗他們，就加入他們。而在GIS這個故事的系列中，其中的驚悚元素就是人，如何改造自身來迎合機器？

你們注意了那只手沒有？

事實上人改造自身迎合機器是一個很古老的故事，古老到瑪麗雪萊的第一篇科幻小說弗蘭肯斯坦可以說就是如何改造人的故事。而所有其他的故事都沒有帶給我們GIS這樣的驚悚，在于，GIS的故事和我們的現實是幾乎沒有疏離感的。無論是看過多少類似核戰或者環境污染后人不得不改造自身而迎合環境的故事，我們都沒有現在這樣的驚悚：因為那是離我們很遙遠的東西。另外就是其中的必然性。人在某種環境下“不得不”走到某種地步，這樣的故事對于我們自詡的自由意識來講稍微安心一點。而GIS的恐懼在于，我們是通過自由意志來走入這個必然王國的，這個誰也不能怪罪。一個必然的抉擇，一個沒有選擇的選擇。陳茜同學在她的那篇《迅行十載》中寫到，時間減緩藥物是一種未來的必然，這是整個瘋狂前行的技術列車所必然指向的方向，這也是GIS的悲哀。

誰注意了那只手？

GIS的世界是我們這個世界的映襯。GIS1一開始使用英語、日語、漢語三種語言播報的警方廣播，GIS2船只潛入時船只上的壹貳叁価伍陸所講的粵語是指什么？Innocence通篇出現的廣告牌就沒有日語全部是漢語的招牌又意味著什么？那個完全的西洋化的類似哥特教堂建筑前為什么要豎關公像？這些有意造成的混搭是我們這個世界的一種必然么？

有誰注意了那只手？

“我們為了能在這個世界上更好的生存下去改造了我們自己”。克拉克老爺子在《2001：太空漫游》的第一章最后寫道：人被他的工具所改造了。沒錯是這樣。這幾百萬年來，我們由于有了火，所以牙齒退化了，頜部向后縮；手也變得越發靈巧。但是，我們的下一步是什么？主動的改造我們自身？這是一種量變還是質變？我們已經被我們的工具改造了幾百萬年了，接下去又有什么不可以？那個女性法醫（姑且這么稱呼好了）將整個臉上半部分掀開來接入微觀儀器，還有巴特干脆就將眼睛替換成機器眼，而不愿改造的德古沙仍然有直接的脊椎鏈接，這算是個什么說法的“不愿改造”？

到底誰注意了那只手？

 

GIS1里敲鍵盤的那只機械手是我見過的最驚悚的隱喻之一。我個人認為，GIS里的設計，沒有哪個要比這只手的設計更成功。手是什么？是人類最早的工具，所有的工具都是手的延伸。鍵盤是什么？是計算機的輸入設備。人類為了和機器對話，發明了鍵盤；鍵盤是手的延伸，在發明打字機以后的幾百年來其基本設計就沒有變過。那么，GIS中人改造了手，這樣一種元工具來適應鍵盤這樣一種幾百年來就沒有變化過的機器的輸入設備，這意味著什么？人類放棄了自身的優越地位，承認機器是更高級的存在么？巴特又為什么要義體化？為什么用機器之眼？因為機器所構成的視覺器官能夠看得更清晰？在小店里，他被干擾了然后自己打了一槍又差點殺掉店主，這是怎樣的隱喻？在船上那些守衛們全部摘除了眼球換上了成像儀，這又是為了什么？進入黑幫總部那個專門用來殺人的非法改造人，人類都已經機器化到那種程度了么？我又想起了戰錘40K的某些設定了，機器之神是比人更高等的“物”，那個裝在電梯里和奴工身體內的人體，人就承認了自己的失敗。

你們注意到那只手沒有？
      </影评>
<有用数>438</有用数>
<没用数>68</没用数>
</review>
<review>
<作者>ben</作者>
<标题>攻殻Ⅱ中援引的引语</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-04-07 13:43:56</时间>
<影评>

    “如果我们信奉的神，还有我们追逐的希望不过是科学的量化，那我们的爱是否也将科学化呢？”
  ——法国作家Villiers de L'IslAdam 利尔亚当《未来夏娃》，这是一部以发明大王爱迪生探究人造人是否是理想女性为主题的小说。

    哈德莉　　
    ——出自：《未来的夏娃》中登场的女性人造人名称
　　　　
    索瓦纳
     ——出自：《未来夏娃》中爱迪生就是以她为原型做了人造人哈德莉 

    LocusSolus：拉丁语，意为荒凉地带。
     ——出自法国作者雷蒙·卢塞勒小说的标题。

    柿子青涩之时，乌鸦尚且不为所动。美味之时，则群聚而来。 
     ——出自小说家德田秋せぃ的《光追ぅて》

    分明是自己的脸变形了，还去怪镜子。
     ——俄国小说家果戈里《钦差大臣》

    镜乃迷具，非吾具也。
            ——日本善写警句的文学家斋藤绿雨的《霏ケケ刺》

    “春日和丽，我在两世间驱车徘徊。” 
            ——出自中村苑子的俳句。形容忙碌往返于两个世界之间。

    “要理解凯撒，并不一定要成为凯撒。” 
            ——德国社会学家马克思·韦伯《论理解社会学的基本范畴》

    “人们通常没有自己想像的那么幸福或不幸。”
            ——法国作家罗曼·罗兰《约翰·克利斯朵夫》

    “个体创造的，以及个体本身都是遗传基因的表现” 
            ——出自英国生物学家理查德·道金斯著《自私的基因》一文

    “神啊，你的意念……何等众多，我若数点，比海沙更多” 
            ——《圣经 旧约·诗篇》第一百三十九节

    “他们如秋叶般纷纷落下，狂乱的混沌发出阵阵咆哮（They will fly as leaves in fall Gnarring to the chaos）”
            ——出自英国作家弥尔顿的《失乐园》

    “信义有两种：保守秘密和保持正直，不能两全，不能保守秘密就不可能有诚信” 
            ——出自斋藤绿雨的《长者短者》

    生死去来，棚头傀儡，一线断时，落落磊磊。（人一旦死去，就像棚车上的木偶线一断就散架了，一切回归虚无） 
            ——出自日本能乐戏剧作家兼演员世阿弥的能乐书《花镜》

    江山易改，本性难移。 
            ——明·冯梦龙《醒世恒言》第三十五卷

    “寝不尸，居不容” 
            ——孔子《论语·卷五　乡党第十》

    子曰：“未知生，焉知死” 
            ——孔子《论语·卷六　先进第十一》

    大多数人并不是大彻大悟，只是因为愚钝而习惯于忍耐罢了。 
            ——法国哲学家弗朗索瓦·德·拉罗什富科《箴言集》

    “神永远是几何学”
            ——柏拉图语

    “人类只不过是编织名为生命之梦的素材而已” 
            ——法国哲学家、数学家、物理学家和神学家帕斯卡尔所著《思想录》

    “小子鸣鼓，攻之可也” 
            ——孔子《论语·卷六　先进第十一》

    “鸟隐于天高 鱼潜于水深” 
            ——斋藤绿雨的《霏々刺々》

    “数人握镜鲜有不成魔者”            
            ——斋藤绿雨的《霏々刺々》

    “镜照非魔，乃造化也” 
            ——斋藤绿雨的《霏々刺々》

    “镜可瞥见，不可久视” 
            ——斋藤绿雨的《霏々刺々》

    “鸟血惹人怜，鱼伤无人问” 
            ——斋藤绿雨的《半文錢》
“ 独步天下，吾心自洁，无欲无求，如林中之象 ”
           ——《佛陀的话语－－尼波多经》第十四章 憎恨 
           另， 《大藏经》[本缘部] 中有一句 “宁独行为善，不与愚为侣，独而不为恶，如象惊自护”
“因为从没有忘记 所以也无所谓想起”
            ——  高尾太夫




</影评>
<有用数>310</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>Ariel小艾</作者>
<标题>我眼里的攻壳：伤感与幻境</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-10-17 13:03:50</时间>
<影评>
            FOLLOW ME 的女声悠扬动听，似箭穿心，已经许久没有这样的感觉了。 

　　 

　　WHO IS THE INNOCENT ONE？ 

　　 

　　这个世界上所有人都有罪，于是上帝放开了手掌，任世人独自生存。 

　　 

　　我们都是被遗弃的孩子，所以我们会恐慌，会孤单，会不知所措。 

　　 

　　 

　　 

　　看过黑客帝国的人很多，但知道黑客帝国的原身就是攻壳的人却廖廖。 从整体构思、环境架设到风格，黑客里都留着浓郁的攻壳气息，个人猜想并不是才思枯竭的表现，而是那两兄弟对与攻壳的至高敬意使他们故意把在黑中显露攻壳的痕迹。 这么一回忆，似乎连攻壳的开头画面字母流动他们也是抄去作为黑客帝国的经典画面了的：） 

　　 

　　素子是个硬心肠的女人，我开始老那么想。 但是女人毕竟是女人，她无法舍弃回忆，无法放弃对过去的执念。 于是换了无数次义体，都还是选择女身，细小的手腕上还带着那块老旧的表。 当她烧掉机械工程师注进战机的电子脑时，当她必须擦去塔其克姆之父留在孩子们身上唯一的一点记忆时，当她柔情似水地对着巴特微笑时，什么都不重要了。 有人说素子像绫波丽，她也曾为自己是盛放灵魂的躯壳痛苦，无所谓地流泪，说着“我死了还会有人代替我的”。 但最后她们都站了起来，用自己的意识抗争着强加与己身的命运。 最终绫波和宇宙同化了，素子也失去了物质形式的义体，但这是正剧，不是悲剧。 

　　 

　　不想谈9课，不想谈义体人，不想谈AI，去掉一切装饰，攻壳的主题最终回到了押井守对人性的理解。 人是永远不能完全相互理解的动物，所以人会孤独，会忧伤。 人总是在不断地尝试伸出触角，然后受伤，结疤，反反复复。 活着如何，死了又如何？ 人创造了人型AI来抚慰自己，又对AI的出乎意料的发展而恐惧甚至想消灭它们。 AI的个性化使人原来的掌控地位变得一文不值，人便后悔了，人总是想站在高处蔑视地往下看的。 胆怯、犹豫、惶恐和绝望糅合成一股暗流，一种想逃离或摧毁这种不可靠性的情绪应运而生。 奇怪呵，人类一边不断更新着高度自我智能的AI以满足自己的欲望，一边为人类本身逐渐被机械化替代而无力无谓地反抗。 忘记了谁说的，这个世界只有一条路，人类舍弃肉身而成为AI。 有点可悲是吧。 

　　 

　　 

　　有朋友意味深长地说，巴特才是攻壳的主角，从前我不信，现在信了。 押井大人不知道自己有没有预料到他的突起，还是一切尽在他的帷幄中？如果是后者，我服了。 如果说庵野秀明是后现代的PIONEER，大友克洋是命运的背负者，那么押井守就只能用老谋深算的哲学老头来形容。 从机动警察到95攻壳，后面因为受到动漫迷们热烈欢迎而TV化产生的STAND ALONE COMPLEX 及后部，还有人狼，无不是押井对人生哲学的理解。 人类一直在试图创造更美好的世界，但美好的世界背后却往往是越加丑陋的人性。（突然想到似乎是培根说的话：人的一切行为就是为了追求幸福。） 

　　 

　　 

　　 

　　 

　　攻壳不是爱情剧，所以不谈爱，从不。 

　　但攻壳里面并不是没有爱。 

　　比如巴特。 

　　 

　　他和素子究竟被什么相牵着呢，战友的情谊？属下对上司的服从感？男女的爱恋？ 似乎什么都沾着点边，又什么都无法解释。 他们之间的默契和信赖感，是任何人都无法替代和理解得了的。 素子不谈爱，这谁都知道,但在攻2中出其不意地为素子设计了一段与反叛者首领的青梅竹马之恋,但看过的人都应该记得,最后拯救被废墟掩埋的两人的那个男人,在斜阳下为素子背负着沉重钢铁十字架的男人,是巴特。 

　　 

　　 

　　巴特很明白，能安静地站在少佐身边的日子并不会长久。 她的存在对巴特来讲也许就像烟花，美艳无比但随时会乘风而去，素子从来不是他的，今后也不会是。 巴特选择服从，即使有时候难以理解素子的冷漠无情，他还是那个悄悄站在素子身后为她披上外套的男人。 

　　 

　　《无罪》最后的画面里，由卫星下载到人偶里的“一部分的”素子面无表情地对巴特说，我随时都在。 巴特的侧面埋没在黑暗中，默不作声，连再见都没有说。 

　　 

　　的确，无须再见，随时都在，只是永远无法相见。



</影评>
<有用数>334</有用数>
<没用数>38</没用数>
</review>
<review>
<作者>ExileYB</作者>
<标题>《Ghost in the shell 2：Innocence》台词选</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-02-06 21:11:51</时间>
<影评>
        《Ghost in the shell 2：Innocence》台词选

"If our God and our hopes are nothing but scientific phenomena, then let us admit it must be said that our love is scientific as well." （ Adam， L'Eve Future）

……

【傀儡謡-怨恨みて散る】

一日一夜 (ひとひひとよ) に

月は照らずとも

悲しみに

鵺鳥 (ぬえとり) 鳴く

吾がかえり見すれど

花は散りぬべし

慰むる心は

消ぬるがごとく

新世 (あらたよ) に神集ひて

夜は明け

鵺鳥鳴く

咲く花は

神に祈 (こ) ひ祷 (の) む

生ける夜に

我 (あ) が身悲しも

夢 (いめ) は消ぬ

怨恨 (うら) みて散る


翻译：纵使无月照日夜，虎鸫悲啼永不休。蓦然回首花将残，宛若慰心杳无踪。众神集新世，夜明虎鸫啼。花开向神祈，浮生空自哀。梦已逝,恨飘零。（傀儡謠Ⅰ：恨飄零）

……

巴特：“你在做侦探的时候，对半路杀出的程咬金，也没少说风凉话吧？”

陀古萨：“所以才讨厌啊，好像看到了过去的自己。”

巴特：“分明是自己的脸变形了，还去责怪镜子（注1）。”

陀古萨：“镜非醒悟之器，乃迷惑之器（注2） ……么？”

巴特：“咱们两个怎么看都不像爱照镜子的人呐。”

……

哈拉维：“人类和机器人不同。但是，那种信仰只不过是停留在非黑即白的简单区别上，某种程度上去理解人类仅非机械而已。工业机器人暂且不论，起码供玩赏用的人形机器人和Gynoid（注3）们与功利主义和实用主义无缘。为什么他们是人型？而且，有必要做成理想化的人型吗？人类为什么要如此迫切地想做出和自己相似的形态呢？你有孩子吗？”

陀古萨：“有个女儿。”

哈拉维：“孩子在通常所谓的‘人类’规范之外，也就是说，拥有确定的自我，这种完全按照自己意志行动的人才能称之为‘人’。那么作为人类的前阶段，在混沌中生活的孩子是什么呢？很明显，内在异于人类，却又有着人类的外表。女孩子玩过家家用的人偶，不是真实的婴儿的替代或是练习道具，女孩子也绝不是在做育儿练习，不如说玩过家家和现实中养小孩相近吧……”

陀古萨：“你到底在说些什么啊？”

哈拉维：“也就是说，养儿育女是创造人造人这个古老梦想的最快的实现方式。我的意思就是说，是否有这种可能性？”

陀古萨：“孩子……不是人偶！”

巴特：“不能区分人类与机械生物和非生物的笛卡尔，按照5岁时死去的女儿的模样制造了一个人偶，取名为弗兰辛，并溺爱有加，确实也有这样的事。”

陀古萨：“还是来谈谈案子吧……”

……

巴特：“非常感谢！”

陀古萨：“恕我冒昧，问个失礼的问题……”

哈拉维：“我没有生养过孩子，也没有在卵子银行登过记。”

陀古萨：“非常感谢……”

哈拉维：“哈拉维小姐，女士什么的就免了。”

……

陀古萨：“那个大妈一点也不像搞技术的。”

巴特：“是个喜欢发表自己观点类型的人，我也经常那样。”

陀古萨：“所以才迟迟不能出人头地。”

巴特：“总之那个Gynoid的电子脑，要保存在9课的实验室里了。”

陀古萨：“和那个大妈的缘分就此终了？”

巴特：“想交往不成？”

陀古萨：“实际上我是喜欢年长类型，接下来干什么呢？”

巴特：“照惯例啰。”

（吐槽：爱吐槽的技术员，阎崟是在说你吗？）

……

荒卷（注4）：“怎么样？”

陀古萨：“总之必须弄清红尘会和LocusSolus（注5）的关系。”

荒卷：“我是说巴特，通常应该相互确认心理的倾向。”

陀古萨：“虽然这么说，可我既不是义体人，也不是电子脑医师。”

荒卷：“要理解凯撒，并不一定要成为凯撒（注6）。你有家庭，对吧？觉得自己现在很幸福吗？”

陀古萨：“啊，还行。”

荒卷：“人们通常并没有自己想的那么幸福或是不幸，重要的是，是否不厌倦于希望和生存（注7）。”

陀古萨：“您这话是什么意思？”

荒卷：“最近，我看到那家伙，就想起失踪前的少佐（注8），独步天下，吾心自洁，无欲无求，如林中之象（注9）”

陀古萨：“部长，你为什么选我？”

荒卷：“因为把你从本职调来的是少佐（注10）。”

……

【傀儡謠Ⅱ：新世集眾神】

悲しみに

鵺鳥 (ぬえとり) 鳴く

吾がかえり見すれど

花は散りぬべし

慰むる心は

消ぬるがごとく

新世 (あらたよ) に神集ひて

夜は明け

鵺鳥鳴く

咲く花は

神に祈 (こ) ひ祷 (の) む

生ける夜に

我 (あ) が身悲しも

夢 (いめ) は消ぬ


生ける夜に

我 (あ) が身悲しも

夢 (いめ) は消ぬ

怨恨 (うら) みて散る

……

生死去来

棚头傀儡

一线断时

落落磊磊

（注11）

……

金：“赋予人偶灵魂，模仿人类的样子制造，我可真不理解干这类勾当的家伙的想法呀。如果要说到真正美丽的人偶，那也应该是没有灵魂的躯体，垂死挣扎、死不瞑目的尸体。”

巴特：“就为了这个，你沦落为电脑化的废人？”

金：“人类在姿态和动作的美感方面，其存在本身就比不上人偶。人类认知能力上的缺陷，导致了其现实的不完全（注12）。所谓完美是指不拥有意识吗？或是拥有无限的意识？总之，只有人偶或者神才能完美实现。”

陀古萨：“该谈谈工作了吧？”

金：“不，还有一种能和人偶以及神匹敌的存在。”

巴特：“动物吗？”

金：“雪莱“云雀”的那种境界（注13），我们这种自我意识过强的生物是绝对达不到的。沉迷于深层无意识的喜悦，作为垂涎‘认知’这一果实者的末裔（注14），做到这一点比羽化登仙还要难。”

巴特：“你进入人偶内扮成已死的样子，就是出于这个理由？”

金：“子曰：未知生，焉知死（注15）。能理解死亡的人屈指可数，大多数人并不是大彻大悟，只是因为愚钝而习惯于忍耐罢了（注16）。也就是说，人是因为无法违背自然规律才死亡，人偶认同死亡，并把死作为自己的财富生存下去。”

……

金：“从外表看上去是活着的事物，却存有是否真的活着的疑问。与之相对的，没有生命的事物反而说不定活着。要问为什么人偶让人感到惴惴不安？那是因为，人偶是人类的雏形，也即是人类本身，人类对可能会被还原为简单的装置和物质的恐惧感。也就是说人类对自己可能本来就属于虚无的恐惧感。”

陀古萨：“你适可而止，快点谈正事。”

金：“试图解析生命这一现象的科学，也变为产生这种恐怖的帮凶。相信自然是可计算的信念，导出人类也可以被还原为简单的机械零件的结论。”

巴特：“人体自身就是上了发条的机器，是永恒运动的活生生的样本（注17）。”

金：“18世纪的人类机械论，借助电脑化和义体化的技术再次复苏，从借助计算机使得记忆的外部储存成为可能的那一刻起，人类为了扩展生物机能的上限，积极地延续着将自己机械化的道路，超越达尔文的自然淘汰学说，人们在企图用自己的力量摆脱进化论的束缚这方面，表现出了顽强的意志。同样，表现出了想要超越孕育自己的大自然的意志。幻想给生命装备更完美的硬件，正是这一噩梦的根源。”

巴特：“神……永远是……几何学（注18）（注19）。”

……

金：“巴特，如果我说这依然是模拟信号制造出来的，而不是现实的继续，你还能这么自信吗？”

巴特：“我的Ghost这么对我说。”

金：“人类只不过是编织名为生命之梦的素材而已（注20）。梦和知觉，不，甚至连Ghost也都是，均一矩阵中产生的裂缝或弯曲（注21）。”

巴特：“虽然我和你一样也是个无聊之人。但我和你不同，对于连GHOST都不相信的人，根本配不上疯狂或者精神分裂这些像样的名词，你剩下的仅有一点肉体不会毁灭，在迎来和你相配的那个‘死’之前，就继续在物理上履行它的机能吧。”

……

陀古萨：“我们真的回到物理现实中了吗？”

巴特：“回忆和记忆之间根本没有分别（注22），而且不管是哪个，实践是检验真理的唯一标准（注23）。主导时间（注24）不能记录，真是难受啊。只要是通过电子脑化与外部共有记忆，就必然会带来副作用：在家里等着的老婆和女儿是不是真的存在，是否原本自己还是独身，只是在某个房间里做着有家的梦（注25）。你想去确认这些吗？”

……

巴特：“备份了Ghost的他的电子脑到现在还和LocusSolus联着呢，在那帮家伙销毁证据之前，我们必须解决问题。子曰：‘小子鸣鼓而攻之，可也 ’（注26）。谈判破裂，就该亮出武力了。”

陀古萨：“喂，这可不是去端黑帮的老窝啊！”

巴特：“我可没有期待你的左轮手枪。鸟隐于天高，鱼潜于水深（注27）。”

……

【傀儡謠Ⅲ：陽炎待黃泉】


陽炎は

黄泉に待たむと


陽炎は

黄泉に待たむと

咲く花は

神に祈ひ祷む

生ける世に

我が身悲しも

夢は消ぬ

怨恨みて散る


百夜の悲しき

常闇に

卵の來生を

统神に祈む


翻译：阳炎待黄泉……阳炎待黄泉。

花开向神祈，浮生空自哀。

梦已逝，恨飘零。

常闇百夜悲,来生祈皇神。

……

巴特：“圣灵显现。好久不见，少佐，现在该怎么称呼你？（注28）”

素子：“正确地说只是通过卫星载入了我的一部分而已，这个Gynoid的电脑容量不足，光是战斗用的义体控制系统就装满了，表情和声音就只能这样了，别介意。这条走廊向前50米左右，应该有紧急终端，从那里连接，一口气攻下系统。”

（巴特脱下了战斗马甲，披在了素子身上，这样这个Gynoid看起来和其他机器人就不一样了。）

素子（叹了口气）：“你还是老样子。”

巴特：“去吧，先锋官，后面的就交给我。就像以前那样。（注29）”

……

（巴特和素子联手压制了暴走的Gynoid，素子借机入侵了船上的主控系统，控制了船只，解救了被绑架的小女孩，而那个小女孩被关进机器里，被用来复制Ghost以使Gynoid具有类人的性格。）

小女孩：“你来救我们了吗？维克森先生说过，警察一定会来的，一定会来救我们。我还在第4阶段，和我一起来的索瓦纳（注30）已经进入第5阶段。什么都听不到，什么反应都没有了。”

素子：“被杀的检查部长为了这些孩子，修改了伦理代码的程序。事情暴露后，就被当成组长被杀事件的和解条件而干掉。”

小女孩：“他说把机器人弄出些事情的话一定有人会发觉的，这样，一定会有人来救我们的。”

巴特：“没想过会出现牺牲者吗？不只是人类……被装入了灵魂的人偶会变成什么样，就没有想过吗！？”

小女孩：“但是……但是……我不想变成人偶啊！（哭）”

素子：“鸟血惹人怜，鱼伤无人问，能发声者是幸福的（注31）。人偶要是也能说话，也会喊出“我不想成为人类”的吧。”

巴特：“告诉我一件事，你觉得自己现在幸福吗？（注32）”

素子：“真是令人怀念的价值观呢，至少现在的我心无牵挂。独步天下，吾心自洁，无欲无求。”

巴特：“如林中之像。”

素子：“巴特，不要忘记，只要你联网，我就在你身边……我走了。”

……

とほかみゑみため

翻译：远神恵赐

……

（完）

……

片尾曲【Follow me】（注33）


Follow me

To a land a cross the shining sea

Waiting beyond the world that we have known

Beyond the world the dream could be

And the joy we have tasted


Follow me

Along the road that only love can see

Rising above the fun years of the night

In to the light beyond the tears

And all the years we have wasted


Follow me

To a distant land this mountain high

Where all the music that we always kept inside  will fill the sky

Singing in the silents werve a heart is free

While the world goes on turning and turning

Turning and falling


Follow me

To a distant land this mountain high

Where all the music that we always kept in side  will fill the sky

Singing in the silents werve a heart is free

While the world goes on turning and turning

Turning and falling


Follow me……

Follow me……

Follow me……

Follow me……

Follow me……

Follow me……

=======================================================================

全剧欣赏：
http://www.letv.com/ptv/pplay/45052/1.html

音乐大碟：
http://www.xiami.com/album/321203

说明：翻译使用了FREEWIND和射手上CHD的版本，对贡献者表示由衷的感谢。

部分注释参考自：
http://www.cnblogs.com/kidd2829/articles/199887.html

其他资料来自于网络，就不一一列出了，对资料来源表示感谢。

========================================================================

注1：出自俄国小说家果戈里的《钦差大臣》。

注2：“鏡は悟りの具ならず、迷いの具なり”，出自斋藤绿雨 日报《读卖新闻》明治32年8月9日《霏々刺々》 ，前后文：“所谓窥镜，乃促人反省之语。然则真能反省者，几人耳。人居镜前，自恃之，自负之，遂不得省。镜非醒悟之器，乃迷惑之器。初见不悟，而再见、三见，渐至迷途。”

注3：Gynoid，女仿生人。
http://en.wikipedia.org/wiki/Gynoid

注4：荒卷大辅，公安9课科长，身高153cm，外号“猴子老爹”。（吐槽：奈须蘑菇的《空之境界》里，主角黑桐干也有个当警察的表哥，也叫大辅，而且猴子老爹……总觉得像……）

注5：这个名字是一句拉丁话，原意指的是"远离人烟的地方"的意思，但是法国小说家胡塞尔 Raymond Roussel在1914年，也就是整整九十年之前就写好的科幻小说，就用这个词做书名，描写法国一位富可敌国，又喜欢做科学研究的富翁康特拉罗Cantarel，他在巴黎郊外置产，取名就叫做"Locus Solus",他所有的科学幻想和发明就全都集中那里，小说描写他带着大家去参观他运用天马行空想象力所创造出来的每一项发明，那一切只能用天方夜谭的梦幻神话来形容， 换到了押井守的电影，"Locus Solus"就是复制机器人灵魂的那家公司，是未来世界里可能发生的罪恶源头。

http://www.cnblogs.com/kidd2829/articles/199887.html

注6：“要理解恺撒并不需要身为恺撒”后文是“若非如此则所有的历史记述都是无意义的吧” ，出自德国社会学家马克思·韦伯的《论理解社会学的基本范畴》。

注7：出自法国作家罗曼·罗兰的《约翰·克利斯朵夫》。

注8：少佐，指的是草薙素子，女，在95年电影《Ghost in the Shell》最后失踪了。（吐槽：《Ghost in the Shell》是99年电影《黑客帝国》的祖宗，《Ghost in the Shell 2： Inoncence》是04年的作品。）

注9：“孤独に歩め...悪をなさず 求めるところは少なく...林の中の象のように”出自日本学者中村元的翻译著作《佛陀的话语——尼波多经》第十四章“憎恨”（吐槽：不知是“像”还是“象”？求高人指教。）

注10：（吐槽：素子之所以会找到陀古萨是为了保证公安九课队员的多样性，陀古萨几乎没有进行任何的义体化，这样或多或少会抱有正常人的情感和判断，而其他队员大多被义体化了，素子义体化最多，除了大脑全身都是义体，因为她小时遭遇飞机失事而失去了身体，作为最早的一批实验体进行了全身性的义体替换。）

注11：日本著名能剧师世阿弥的能剧《花鏡》。

注12：（吐槽：‘错觉’算是一种！小小的兴奋了一下。）

注13：雪莱：英国浪漫主义诗人。

注14：指人类始祖亚当和夏娃因偷吃伊甸园中知识树之果 ，而后被放逐的悲惨境遇。（吐槽：用认知来解释认知，我们的研究啊！）

注15：孔子《论语·卷六　先进第十一》。

注16：出自法国哲学家弗朗索瓦·德·拉罗什富科的《箴言集》。

注17：出自法国医学家裘利安 ·拉·美特利的《人是机器》一文。

注18：柏拉图语。

注19：（吐槽：上面一部分归纳了现代科学对于生命的研究的方法，包括我们做脑的电生理研究，试图通过将我们的知觉，以特定区域的特定神经细胞的特定电信号发放模式加以解释，进而一步一步的解开知觉、记忆、甚至是意识之谜；我们打破了生命的神秘以及迷信，以一种逻辑的、数学的方式，将其归纳为可以被科学理解的现象。就像柏拉图所说，“神是几何学”，现代科学，越接近基础科学，比如数学、物理、化学，其发展就越好。我们的计算机，就是这样被制造出来的。人类使用计算机辅助自己、进而不断的超越，最终我们也不难想到，人类的大部分都可以被替代：人类的劳动被机器取代，我们的四肢可以变得更有力，更耐用，我们的视觉变得更锐利，我们的记忆变得更可靠。但是，灵魂是区别于人类与机械的一个很重要的标准，一旦灵魂也可悲机械的还原，我们还如何将自己与机械加以区别呢？）

注20：帕斯卡尔所著的《思想录》。

注21：（吐槽：这句不懂，求高人指教。）

注22：（吐槽：记忆和回忆啥区别来着，求心理系大牛们指教。）

注23：1978，光明日报。（吐槽：燃了！燃了！）

注24：（吐槽：主导时间是啥？求指教。）

注25：这几句暗指1995《攻壳机动队》发生在一个小人物身上的事情。（吐槽：南柯一梦啊。）

注26：非吾徒也。小子鸣鼓而攻之，可也 。出典：孔子《论语·卷六　先进第十一》。

注27：出典：斋藤绿雨 日看斎藤緑雨　日报《读卖新闻》明治32年6月26日《霏々刺々》（吐槽：暗指他的守护天使，草薙素子，会帮助他的。其实巴特之前发现了素子也在暗中调查这件事。虽然他们Stand Alone，但是却心意相通，九科也是个样子，虽然大家有时候可能没有机会商量战略，但最终导向了一致的结果，此乃心意相合。）

注28：（吐槽：素子终于出现了，激动！）

注29：（吐槽：何等默契！）

注30：索瓦纳：《未来的夏娃》中主角就是以她为原型制做了人造人哈德莉。

注31：出自斋藤绿雨的《半文錢》。

注32：（吐槽：噗，04年巴特的问题，现在看来如此的狗血！）

注33：Sung by伊藤君子[Kimiko Itoh])，改编自西班牙著名的“阿兰费斯”吉他协奏曲第二乐章“我的冥想”，西班牙盲人作曲家罗德利哥原作。

========================================================================

其他资料：

观影顺序：（按照事件发生顺序）

1.2005年《攻壳机动队 笑面男》：
http://www.tudou.com/albumplay/PAe89q664tY/Y4EZn4bAs4U.html

2.2006年《攻壳机动队 个别的十一人》：
http://www.letv.com/ptv/pplay/45382/1.html

3.2008年《攻壳机动队2.0》
http://www.letv.com/ptv/pplay/71773/1.html

4.2004年《攻壳机动队2：无罪》
http://www.letv.com/ptv/pplay/45052/1.html

5.2006年《攻壳机动队 Solid State Society》：
http://www.tudou.com/programs/view/GrRn9dKFfhg/

（注：2008年的《攻壳机动队2.0》是1995年《攻壳机动队》的重制版，部分画面采用了3D重制，其余部分沿用了1995年的画面，被称作《黑客帝国》之母，堪称经典中的经典。）


全系列作品

【漫画集】

　　攻壳机动队

　　1.5:Human Error Processor

　　2:Man/Machine Interface

【TV动画】

　　攻壳机动队 Stand Alone Complex [攻壳机动队 S.A.C] （2003）

　　攻壳机动队S.A.C. 2nd GIG （2004）

　　塔奇克马的日常 （2004）

【剧场版】

　　攻壳机动队剧场版（1995）

　　攻壳机动队2 无罪 （Ghost in the shell Stand Alone Complex Innocence） （2004）

　　攻壳机动队2.0(1995年攻壳机动队剧场版翻新版本）（2008）

　　攻壳机动队(OVA 攻壳机动队 SSS 3D化版本)(2011)

【OVA】

　　S.A.C. Solid State Society [攻壳机动队 S.A.C SSS]

　　Individual Eleven [攻壳机动队 个别的十一人]

　　The Laughing Man [攻壳机动队 笑脸男事件]
      </影评>
<有用数>224</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>白面行歌</作者>
<标题>灵肉二元论与永世地狱</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-01-08 23:15:02</时间>
<影评>

   一部电影（或电影系列），如画作一样，亦会有品格高下之分。攻壳机动队系列电影实为同类型赛博朋克作品中品格最高之作，相较于风格类似且评价不低的MATRIX系列，虽画面均精致得无可挑剔，打斗场面全部令人眼花缭乱，所讨论的问题亦都是被现代科技社会绑缚的人如何挑战制度性压抑带来的无力与窒息感，但MATRIX依然只是借了赛博朋克的壳，老调重弹了一下救世主光临人间代世人受过的故事，不免让人产生西方文艺作品是否可以从犹太-基督教圣经体系窠臼中跳出来的疑问。话已至此，不得不说，攻壳机动队系列反思性作品只能从高度发达资本主义背景兼具浓郁东方哲思的日本社会产生。
作为讨论攻壳机动队的引子，在这里多说几句MATRIX，下面将不再提及。


  MATRIX中所讨论的得救问题以及解决方式，使得正统基督教徒往往有将其贬低为诺斯替主义作品的倾向，即人类不可能通过自力而获救。Neo这个救世主（the One）的角色，许多评论认为他超出了（或仅仅是不同于）以往人子的形象，即，并没有交代他与在天上那位的关系，却过多地强调了他作为普通人经历觉醒的过程，特别是第三部中，最终他与“上帝”对话的那一幕，明确了“上帝”对人类制造的无常和随机性，却并没有作任何上帝爱世人的暗示，反而将这种对世人的爱安放在Neo身上。Neo作为人类一员的牺牲换取整个人类种群生命的延续，自然是一种得救问题的解决方案，但过多的宗教符号（如Zion锡安山等）和拯救型的叙述范式最终也使MATRIX中提供的价值观沦为了对其神学意义进行争论的口水战场。说其作品的品格不及攻壳机动队高，亦是因为如此。拯救型叙述范式并无任何原创性，简单地说，就是反思得不够，好似圣经提供的故事主线从开天辟地以降就没有任何大的变动。但西方主流价值观似乎经常忘记，除了他们，世界的许多角落也都在经历着被高度发达的资本主义所洗劫的过程。这些角落的本原宇宙观完全不是灵肉二元论的路数，却同样在抵抗着现代社会所带来的灾难，如精神上的极度贫穷、相对的自由与绝对的不自由。这些角落提出的质疑更加接近事情的本质，而得出的结论也更加沉重。


  攻壳机动队2之INNOCENCE的影名本身就已经揭示了其无限接近的真理内核：罪。一旦承认了灵肉二元论，则罪便成立了。灵肉二元论是西方主流哲学家所从不曾怀疑的，从奥古斯都到笛卡尔，从马基雅维利到曼德维尔，从将自我需求定义为原罪到逐渐将原罪剥离成合理的自我需求，西方哲学一直在讨论自我需求即“肉”的部分上挣扎，并且拒绝承认灵肉两者可以在个人身上进行调和。相应地，高尚的“灵”的部分则是社会的基础，社会是调和私人需求并使其正当化的存在。而在这种哲学观上历经磨难而逐渐发展起来的资本主义社会，在承认了“私人的恶德就是公众的利益”这种曼德维尔和亚当•斯密等“经济人”概念最终获胜的大结局中，资本主义生成了可以统治天下的意识形态，但其对于“肉身需求即罪恶”的判断却总在辉煌的时刻隐隐作痛，不断提醒着人们，总有一个抛弃不掉的原罪要破坏暂时的安稳和宁静，思考所带来的代价是可怖的，天平在人类的能动性与上帝的旨意中摇摆，而人类社会将在这种摇摆所带来的破坏与重建中周而复始。


  在赛博空间中，处处充斥着未来与过去的矛盾，而这种矛盾又是以对立统一的形式出现的。攻2中的审美风格通过建立一个看上去很像香港的空间来展示，而时间上，这故事应该是发生在遥远的未来。这样的时空里，是奇异刁钻又美得令人瞠目结舌的建筑与陈街陋巷结合体的社会；是人们穿着具有不可思议的功能却看上去普通甚至有点复古的衣服的社会；是肉身上安装着电子产品却到处行走，不知是不是该定义成“人”的人的社会。当电子产品和机械这种极具高度发达资本主义象征符号的物品，带着它所无可避免的西方原罪观渗透到任何一个角落中时，被它所捆绑的人类不曾对它怀疑，反而将它可使用的范围发挥到极致，甚至不惜将它切入自己的肉身。正如GHOST IN THE SHELL的字面意思一样，到底是思想使人之所以为人，还是肉身使人之所以为人？根据笛卡尔“我思故我在”的论断，GHOST是人的本质，只要有了这个条件，则SHELL无论是什么（肉体也好，义体人也好），都不妨害这个有机体称之为人的资格。而一旦为人，则有了自由意志与自我需求，罪也就生成了。拘泥于机器人与人的边界到底在哪里这个问题的讨论，会衍生出来了一系列的问题：机器人这种人造物（毫无疑问可能终会发展出存在自己思想的机器人）作为商品是否符合伦理，将人的意志注入机器人是否是错。当义体人都将自己身体的百分之五十以上变为机器时，当人与机器的边界模糊到这种程度时，人又如何有资格处理这样的问题？机器也带着原罪，人也带着原罪，因此高度发达的资本主义社会科技是一条不归之路，或被肉身的罪所捆绑着，或抛弃肉身，又被罪的造物捆绑着，没有解决之道，只能越来越堕落向万劫不复的地狱。

  

  攻2给出的答案却是：无罪。

 
   因为当人接受了这幅躯壳本就是作为一个灵魂在两世之间来去的载体时，便不拘泥于此岸的欢愉。东方哲学的高度即是根本不承认原罪，”生死去来，棚头傀儡，一线断时，落落磊磊“，躯壳皆是会在生命终点可抛弃之物，是灵魂的傀儡。这里的傀儡并不带有任何贬义，没有被操纵之意，只是表达傀儡的表现其实只是灵魂在指挥而已。巴特解救的小女孩说“可是我不想成为人偶！”而少佐的回答则是：如果人偶能说话，也许会说出“我也不想成为人啊”！这并不是说人偶有自由意志，而是说人并不应该将自己的意志加于人偶。固然人偶是人造物，却并不一定要履行人的意志，尊重任何造物自己的意志，正如东方哲学中虽然屡有人是某一天神或一些天神的造物这种思想，却并不要求人服从天神的意志，因此在这种哲学背景下，根本就不存在违背“最高”意志的原罪说。而在东方哲学观特别是神道教哲学观中，玩具公司将人的意志强加于人偶才是有罪的，正如天神一定要人服从天神的意志一样，那才是真正有罪的事情。
  

  日本亦是二战后卷入高速运转着的资本主义传送带中的一枚小螺丝，而其万物有灵论的神道教传统或可帮助其在全人类皆有罪的西方犹太-基督教传统中挣得一块喘息之地，让其社会与人不至在无限的伦理难题中迷失方向。我想，这虽然不是攻2所明确的指向，却是它所传递出的讯息。


</影评>
<有用数>200</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>yukinokaze</作者>
<标题>巅峰之后，看轻了观众</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-12-17 14:15:17</时间>
<影评>
        [全文载于我的blog: 
http://blog.donews.com/yasker/archive/2005/12/17/661344.aspx
]


这部片子押井守更加强调了自己的思想，而看轻了观众的感受。所以越发难懂，越发像文艺片，但是应该说是更有价值。


《Ghost In the Shell》，几乎一直被认为是无法逾越的日本动画巅峰之作。有三大监督之称的押井守（另外两位是宫崎骏和大友克洋），在1995年的这部作品，让习惯于消遣型或者娱乐性动漫的人们无所适从。而2004年《Innocence》更是将押井守的思想发挥到了极致，进入了嘎纳竞赛单元，创动画片之先河！

攻克系列目前包括两部电影版和两部TV版，几乎都是难以逾越的杰作。《Ghost in the shell》是最早的一部，也是迄今为止评价最高的，最令人疯狂的。fans们对这部片子的追捧到了"如果我认为你不够格，我就不会给你"看的地步。

从故事上，两部电影《GIS》和《Innocence》是故事连续的。相对于2004年的《Innocence》（进入嘎纳竞赛单元，且得到如潮好评，创动画片之史无前例，大家知道，相较于奥斯卡，嘎纳更注重内涵与深度），《GIS》更易懂，也就是说更好看。同样是探讨着一个主题：灵魂与肉体的关系，《GIS》基本上属于提出问题，但是没有明确解释与探讨，而《Innocence》使用大段的独白与对白和数不尽的典故引用来表明探索的过程。《Innocence》让人极难跟上它的思维逻辑（我已经看了三遍了，还是一知半解），《GIS》则基本处于那个临界点上，对我来说，还算可以理解。

《Innocence》中所体现的哲学色彩和深刻底蕴让人几乎觉得那是挖不尽的，个人觉得《Innocence》并不是押井守向做出来给观众看懂的，和很多文艺片导演一样，他所努力的是用自己的表现手法来表现他自己的思想，基本上不想顾及观众的感受了。虽然《Innocence》有着几乎是最先进的令人赞叹不已的CG技术，但是这个外壳丝毫不能掩盖内核发出的光芒……

而《GIS》之所以经典得无法超越，不仅是因为它的思想，而且因为它的表现力。为了更清楚地说明，《Innocence》的表现力很多都给了台词，而《GIS》用画面和简洁的语言（至少比《Innocence》好懂多了），使你能够从各个方面去看清楚，去喜欢它。你可以作为一部纯粹的警匪片，或者 SF，或者是文艺片。《GIS》给了一条似隐似现的线索，让善于思考的人能够基本跟上，让你享受到思考的乐趣而不是纯粹的感观乐趣。这是《GIS》不朽的地方。

而《Innocence》与《GIS》一个最大的共同之处在于，同样采用了极力铺垫与一朝迸发的方法，将你的情感调动起来——不知道有谁在第一次看到素子姐姐独立抵抗机械战车或者巴特对素子骑士般的保护时，眼里不会含着感动的泪水。这不是煽情的片子，但是是从深处可以触发你的感情的。这也许算作押井守的妥协，但是也是押井守的特点以及我们为什么喜欢他的作品。

由于这两部作品都过于高深，以上观点仅仅是个人意见而已，欢迎探讨。


顺便说一句：

TV版的攻克机动队《Stand Alone Complex》和《GIG》也是经典作品，有一篇分析《SAC》中典故的文章：《攻壳机动队中的典故解密》，原载于popgo，但是我没找到原贴，手上的版本是《动漫贩》2004年1月号和一周年纪念本上的。这篇长达万字的文章详细解释了《SAC》中的很多典故，极好的文章。而攻壳机动队这种作品也是 otaku们最喜欢的挖掘的。
      </影评>
<有用数>121</有用数>
<没用数>25</没用数>
</review>
<review>
<作者>labrador</作者>
<标题>现实的彼方</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-03-29 22:06:24</时间>
<影评>
        05年老文章...往事如烟哪&gt;&lt;


印象中攻壳被大多数人熟知并了解，应该是从《骇客帝国》的契机开始。当年沃卓斯基兄弟拍摄史上最昂贵的cult电影之前，便向世人宣称要向日本动漫致敬。于是从墨绿色屏幕上快速游移、莹莹发光的日本片假名，到脖子后的数据接口，均直接照搬自攻壳机动队的创意。自此，攻壳如同“沾光”般，借了骇客一缕东风，晃晃悠悠地钻入欧美大众的视野。如果说东拼西凑如一大锅浆糊般的骇客三步曲带给人的是看得人眼花缭乱的视觉刺激与挑战；那么攻壳系列无疑更加直指人心，给人以迷思。 



画面：华丽的视觉盛宴 



这部攻壳Ⅱ的一大看点，便是大师押井守及I.G工作室的强大制作群。其诡谲华美的色调，以及2D与3D技术的巧妙搭接，单不论情节设定，光是从视觉享受看来，便是一部不可多得的佳作。这次剧场版为了令观影者获得不同与前作的感受，更是抛却以往经典的以绿色为主色系的创作方向，大胆采用红色色调烘托气氛，这在攻壳的一系列作品里实在是不多见的。也许是出于保守的考虑，绿色与红色的配搭在影片中屡见不鲜（从人物的衣着上可见一斑），无意中竟也造就了本片一大特色。 


影片的制作并未刻意追求逼真的效果，立体感与平面人物共存的画面，让不少初次观看者感到些许别扭，但从画面的处理而言，这一做法无疑能增大画面的庞大与气势感，主要人物和细节会更加明了。分镜头多借鉴了电影镜头的拍摄手法，然而动画毕竟是动画。在陀古萨与巴特在技术研究室所进行的调查的片段时，广角镜头的运用不甚成功，甚至带给人一丝生硬感，不能不说是一个遗憾。 


工作组对画面色彩的把握实在是煞费苦心。如开场中机器人自毁的画面，为给观者留下深刻印象，制作人员特意将背景设定在一个蜿蜒灰暗的小巷中，随着巴特的步步逼近，巷子里的小店越发稀落，光线在观者心情的逐渐紧张下渐渐暗沉，此时女机器人突然出现于小巷尽头，白皙的皮肤与鲜红而袒露的和服对比强烈且惹眼，让人眼前为之一亮，虽然脸庞近乎苍白的颜色委实使得画面诡异不少，但点缀在女玩偶耳旁的一朵白色百合，令诡异之余也多出一份可爱。这样一份不合时宜的可爱，或许正是她自毁的预兆。 


值得一提的是，在影片第49分44秒开始出现的节日时众人欢庆的镜头，并非创作组的杜撰，为获得中国街头节日时的喧嚣感，工作组特地前往台湾收集素材，就连花车上的盛装打扮的表演者，也是借由取材时拍摄的照片作为蓝本绘制，镜头里颜色及尽鲜妍之能事，狠狠地奢华了一把，不知这画面是否会让中国观众感到亲切。 


就整部作品而言，华丽归华丽，画面制作时的过分苛求，以及部分情节由于脱离原著主题而产生的生拉硬拽，难免让人感觉有卖弄技术的嫌疑。 



情节：悲伤的迷惘 


『われわれの神々もわれわれの希望も、もはやただ科学的なものでしかないとすれは、われわれの愛もまた科学的であっていけないいわれがありましょぅか』 


——リラタン『未来のィヴ』 


“如果我们的神与希望都成为了科学的一部分，还会有人坚持爱不是科学的说法吗？” 


——利尔亚当《未来的夏娃》 


“If our gods and our hops are nothing but scientific phenomena, then it must be said that our love is scientific as well.” 


——“L’Eve Future” 


影片开始便提出了一个恐怕永远不会得到答案的哲学命题，即人的存在价值到底为何，肉体的存在是否真的是判别人类的标准。攻壳机动队的英文名为“Ghost In The Shell”。Ghost意为灵魂，即人的意识及思想，Shell是意识的载体，当高科技时代来临时，人类、机器人以及介于两者之间安装有义肢的人类（Cyborg）在世界上共存。人的思想和记忆能输入冰冷的钢铁之躯，甚至连机器人也能产生A.I，那么肉体的存在是否依旧能成为判断人与机器的标准？灵魂与肉体彼此剥离，致使概念更加符号化，导致了一系列问题：shell的轻易转化，使得永生更加容易实现，但这又会带来一连串的混乱：永生的究竟是人还是ghost？脱离shell的ghost，存在于shell的ghost，他们的存在有何意义？当人类的感性思维最终会完全公式化，这时候的人类从某种层面来说，是否已然灭绝？ 


这次的主角是公安九课的巴特。从设定来看，巴特的相貌无疑要比TV版上要苍老得多。某日，Locus Solus公司生产的一个试用型少女玩偶突然失控，在杀害主人后自毁。在素子神秘失踪的情况下，巴特与新搭档陀古萨立即展开调查，进入网络后遭受的莫名黑客袭击，让案件更加复杂化，巴特在调查的艰难推进中，一步步走向事件的真相。在此片里，退出公安九课，思维游离于网络世界的素子也重新出现。“我是谁”这个哲学疑问被提出，随着巴特与陀古萨进行机器玩偶杀人事件的调查的完结，非但没有豁然开朗，倒是变得更加扑朔迷离。 


进入技术研究室获取机器玩偶的相关资料时，接待巴特和陀古萨的是一名年近三十，态度冷漠的女人。虽然此人只在片中露过一次面，但于大多数观众而言，她给人留下的印象却是异常深刻。纵观全片，在所有出场数十个人物里，她无疑是最有“人”气息的一个，借由她的口提出的命题，大概也代表了众多观众心头的疑窦：人类和机器人不同，但这种信仰不过是分出了黑与白，停留在人类并非机械的认识层面上。她主张人类与机器人同等，而这种想法在影片中仅仅是一带而过，“未来应该是光明的才对。”对于士郎正宗的漫画作品中一贯透露出来的忧虑中不失积极乐观的主旨，影片彻头彻脑的颓废与苍凉感与原著很是出入。押井守作为编剧，显然已将原著弃之一旁，仅仅借用了士郎正宗漫画里的故事背景和人物设定，这倒与被称为“原作粉碎机”的押井守的风格颇为吻合。押井守本人曾经说过：“我绝不允许有牧歌似的主人公，现在的主人公是以抱持着更为痛切的主题为绝对条件的。”难怪不少士郎正宗的漫迷会对押井守的剧情设定耿耿于怀。想要通过这部影片一窥攻壳全貌的观众，恐怕要失望了。 


影片艺术性之强烈，台词里引用语数量之多，首次一气呵成地看下来，思路难免卡壳，令此片在气氛诡异之余，又多了点晦涩难懂的意思，以至于某些网站毫不客气地将其喻为21世纪以来最难懂的电影。其实这些引用语，有的是确有所指，部分则纯属作者自娱自乐了。对于不过分深究的观众，建议不妨先跳开冗杂的引用语，钻透故事梗概后再进行引用语的理解，或许会对本片主题有更加深刻的领悟。看过士郎正宗作品的人，应该都对其有时数量甚至超过漫画本身的栏外补充有强烈感受。从历史、经济、哲学、政法、生理学、机械学，到作者对某些时事的看法，其涉猎范围之广，简直到了令人发指的地步；有的篇章没有任何对白，全凭读者通过人物的神情与动作自行揣摩。这并非士郎正宗的故卖玄虚，虽说从商业角度来说，读者更希望看到易于理解的文章，可士郎认为现实不是那么容易理解的，他希望通过自己“晦涩”的作品，向人们传达更有用的东西。他的作品就如同他的为人般低调。押井守为了沿袭漫画的一贯风格，也在多处引用了名句。按照押井守的话说：“几乎没有什么语言不被用做台词，所以不如使用二、三千年前人类的至理名言更好。”这或许可以作为对应用语众多另一个版本的解释。 


“见鸟血则同情，见鱼血则无情。有声者幸也。”素子在告别前对巴特说的这一句话，未免有些摸不着头脑，接下来素子的一段话，也许便可作为这句话的最佳诠释：“人偶们如果能说话，也会喊出‘我不想成为人类’吧。”这又是一个古老的哲学思辩，一如古时“子非鱼”的悖论。巴特的任务是查出引起人偶杀死主人的幕后操纵者，得到最后的答案出乎意料而合情合理，凶手是一个不愿意被Locus Solus公司非法提取灵魂注入人偶体内的无辜女孩；人偶的死看似是强行解脱了，巴特此时却无法辨别出由于触犯机器人三定律，而导致自毁前的人偶对自我身躯究竟是何种态度：是厌恶，抑或眷念？他自然也不可将眼前尚显稚嫩又未脱恐惧之情的小女孩彻彻底底定义为杀手。任务终结，这结果反倒使新的疑惑更加浓厚。人类和机器人之间的界限，或者说等级从属关系，直至影片的最后也没有一个现成的答案。它所遗留给观众的，是比影片的引用语更为艰难晦涩的思考。影片在提出一个巨大的疑问时，也给观众以暗示：人与机械现有的模糊界限如果不能加以解决，那么平静永远是假象。高科技的迷惘下，永远会隐藏更多的危机。押井守将这一未来危机的不可解决性无限度扩大，技术发达的未来世界，俨然已是末世。 


协同巴特完成调查后，素子终于不可挽留的离去，将自己的意识重新溶入网络。为了突显主题，巴特与素子之间朦胧的爱情注定只会成为押井守笔下一道蔓延过去的小花边，素子只能在巴特遭受黑客袭击时，如陌路人般擦声而过，轻轻提醒一句“踏入修罗场了啊”，却无法阻止巴特程序错乱，向自己手臂连开五枪的厄运。输入素子意识的机器人在能量消耗殆尽后轰然倒下，曾经以素子的身份存在过的身体已经不复存在，她的意识再度回归虚无，存在于网络之中，无处不在。玩偶坍塌为废墟和素子意识的离去，在真实和虚幻之间架起了一座桥梁。无法相信的真实，在巴特眼前再度重演。影片的灰色笔触和悲哀的世界观，随着冰冷躯体的倒下，再次笼罩了整个画面。 


电影的结尾，相对于整部电影而言充满了人情味，巴特饲养的猎犬在阔别主人数十天后，看见主人归来，摇头摆尾一番后冲进巴特怀抱，而陀古萨也终于能和自己最牵挂的妻女团聚。在这样的背景下，押井守也不忘将自己的忧患意识推入画面：陀古萨女儿怀抱的洋娃娃蔚蓝的眼里，闪烁着素子招牌般满溢果断和忧虑的光芒。 


她在黑暗里凝视一切，轻轻叹息，气若游丝。 



配乐：大气场景下轰然作响的空灵 



此次影片的配乐依然由曾经与押井守合作过《攻壳机动队》的川井宪次操刀，Ghibli（吉布力工作室）协力制作。主题曲《Follow Me》是根据20世纪西班牙代表作曲家华金·罗德利科的协奏曲《阿兰费斯协奏曲》编曲而成，由爵士女歌手伊藤君子演唱，恢弘的视觉冲击接近尾声，在一片黑色背景中，《Follow Me》的旋律悠然响起，恍若天籁。 



DVD发布：仓促的精致 



电影上映不久，影碟推出十分迅速，乍一看是有些仓促，但包装的精美是有目共睹。音质方面，由于采用D9输入，六声道的表现相当流畅，特别是开场直升机掠过城市上空的重低音音效，绝对是试机佳品。最为夸张的是此片居然一口气推出了四个版本的DVD。大有让投资方将资金回收得畅快淋漓之意。 


1.标准版（双碟）：除了没有其他三个版本的DTS-ES音轨，基本内容和花絮都已收录。04年9月发行。 


2. 狗盒限量版：限量15000套，狗盒由押井守亲自监督打造，重890克。04年9月发行。 


3. 限量版卷2：限量15000套，附送了三本书：漫画版本、初始剧本和最终剧本，04年9月发行。 


4. 收藏版（五碟）：包含了带DTS的正片和标准版中的花絮碟，另外三张碟里收录了总长四个小时的记录片，内容涉及了剪辑、音效、宣传以及戛纳电影展等方面。套装还附赠了一个40厘米高的玩偶，一本240页名为《押井守设计集》的书和一本“INNOCENE Official Art Book”，04年10月发行。

http://www.bulaoge.com/topic.blg?tuid=4451&amp;tid=613238

</影评>
<有用数>84</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>#Pekingcat#</作者>
<标题>人类之罪——无罪？——有罪。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-08-15 22:56:11</时间>
<影评>
        以上是押井守给出的答案，看第二次无罪，我想我大概看懂了70%，与大家探讨一下。

第一部攻壳机动队探讨了人性，结论是人性，或者说灵魂乃是人类自我识别的基础，以及超我的运作机制。

那么第二步攻壳机动队，探讨了更深入的话题，便是超我是如何运作，以及世界观的宏大问题。

整部攻壳机动队2就是一个世界观的对峙过程，坚信物质至上者，也就是我们所说的无神论，坚信”生死去来，棚头傀儡，一线断时，落落磊磊。”那么在此世界观之上，随之而来的是对意识和灵魂的科学化探讨，以及对于人的机器化改造。人的完全义体化，因此人偶造成了两个极端神圣的存在，一为如同云雀一般的完全无意识的存在，以及将意识完全逻辑化的义体人。这个地方很有意思，为何保留人脑无法成为至善，是因为人对于“认知”的追求，与人认知的缺憾，这是自然法的根本认识，跳出对于神的帮助的寻求，完全依靠科学成了走向至善的方法。而这样的至善，由于伦理法则的调整，让“认知”走向了毁灭与自我毁灭的悖论，是为无神论世界观的荒谬与终结。

另外一条世界观直线，是有神论的世界观，强调灵魂的独特价值，因此攻壳机动队的少佐，与黑客帝国中的史密斯，可以看作有灵魂与无灵魂的差异，史密斯作为矩阵缝隙的产物，脱离灵魂，导致幂的增加，以至于成为系统毁灭的元凶，而有灵魂的少佐，且仅仅保留了超我的少佐，成为了接近于至善的存在，一个了无牵挂，却在冥冥之中保护巴特与人类世界，且每每道出事务之真谛的异类。

接下来是本片中关于罪的逻辑，这是极其复杂和深刻的部分，被认为至善的“唯物论”的灵魂逻辑，将人义体化或是将灵魂灌注于人偶之中，其本身基于对于灵魂的不可复制，便采用绑架孩童抽取灵魂并创造ghost的方法，本身就是罪孽深重的，且从“有神论”的角度出发，这种对于人的能力的无限放大和对神创行为的模拟，就是一种可怕的偏执，是有罪的行为。

另一方面，人肯定是有罪的，巴特在北方之城便说“个体创造的东西会具有和个体相同的遗传因子表现形态”，因此不论是人，比如创造性侍者机器人的东西，或是按照人类意志创造的杀戮机器人，和人一样，都事有罪的，这是由“认知的贪婪”而带来的本源之罪。

“无神论”认为看清生死的价值，并认同人类认知之有限，将人义体化，在肉体上追求无限，至少精神也达到了无限的逻辑可能，这是唯物主义者金义体化的理由。这也是在卢卡斯中第一段与金的对话。

接下来是第二段与仅有的完全是人的托古萨的对话，这是对于第一对话的自我批判，直接否认了人机器化和思维机器化的可能性，甚至否认了达尔文的进化论。第一对话和第二对话都被打断和终结了，我们可以把第一对话看作第一审判，这是本我审判，是对于极端自大而本着“认知”有涯而对认知无限渴求的本我的毁灭，在这一对话中，代表本我的金死了；第二对话是第二审判，是自我审判，以反省我代表的自我在第二对话中丝了；第三对话是超我审判，以Ghost为代表的巴特在第三对话中头部中弹，但在第三对话结束之前，巴特在少佐的挽救下逃脱，使超我得以延续，也让两人得以存活。活过来之后，超我的代表巴特揭示了罪的三个表征，“不想看而不看”这是自我放纵，是本我之罪，完全抛弃罪的概念，顺应本我而为；“注意到了也不做” 是自我妥协，是自我之罪，反省后而不改变；“说了也不听”是自我放弃，是超我之罪，是聆听超我召唤而无法改变，接着便是毁灭。这不正是圣经中耶稣基督对于人类之罪以及人之软弱的揭示吗？这便是本片中托古萨的体现，一个自我反省，但仍然无法改变的软弱人类。

攻壳机动队2——无罪彻底打破了人类通过知识（片中是记忆，也代表科学）的无限累计达到至善境界的幻想，也否认了人的自我反省能够对于有罪的灵魂的洗涤，本片名为无罪，实际上是对人类物种有罪的审判。

那无罪的是什么呢？便是影片海报上的两物：完全沉浸在“无知”的喜悦中的动物，和完全以超我存在的少佐，剩下的人无一例外，全为“有罪”。也包括观影的你我。

“没有义人，连一个也没有。没有明白的；没有寻求上帝的；都是偏离正路，一同变为无用。没有行善的，连一个也没有。”（新约《罗马书》3:10－12） 
      </影评>
<有用数>88</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>Jacky</作者>
<标题>攻殼機動隊 Innocence 看後感</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-08-28 23:35:19</时间>
<影评>
        [原文載自我的 Blog 
http://jacky.seezone.net/archives/000865.html
 ]


經過接近十年之後，押井守重新再為自己當年的經典動畫”攻殼機動隊”作延續，帶來了Innocence，再加上近年來的TV Series Stand Alone Complex，攻殼1.5，電玩遊戲等攻勢，Innocence成為了這股”攻”勢的壓續。


當年的攻殼，揚名於國際之間，其深刻的科技刻劃，衝擊了西方科幻電影，帶來另一種層次的cyberpunk表達。主人翁草薙素子在這個新時代的新衝擊底下，尋求自己及生命的真實，與網絡的新生命傀儡師結合進化。


Innocence的故事則承接了草薙”失踪”後，九課調查一連串機械人殺主自殺的案件，以巴特為中心，追尋事件的真相。本來因為宣傳的重點都在” 愛”字裏，所以以為故事是新的，其實Innocence是改編自漫畫其中第六話”Robot Rondo”，有關複製靈魂的故事。當然，電影版有很多不同的改動。


在看Innocence的時候，很有看SAC的感覺，可能是因為SAC本身的質素已相當之高吧。當然，這一次運用的3D技巧更好，出來的畫面很仔細漂亮，3D和2D也融合得恰到好處，畫面處理上更上一層樓。


這一次的背景，仍然是很像香港的街道，滿是招牌的壓迫感，不過今次則沒有太多的”水”。當中的高樓大厦林立於一股霧氣之中，看上去很有Blade Runner的感覺。顏色也由第一集的突顯科技森冷感覺的藍黑調，轉為比較”暖”的紅啡黃，或許是因為主題改變的原故。


故事一開始，也像第一集一樣先顯示了一句：


    「如果我們信奉的神，還有我們追逐的希望，只不過是科學的量化，那麼我們的愛是否也將科學化呢」—— 利爾亞當《未來的夏娃》


未來夏娃書中所探討的人，就是用人造人可否成為理想的女性，一語道中片中想帶出的主題：人和人偶的分別越來越模糊，人身為人是因為有ghost，而誰又能知清ghost的本質？相對於人和人之間的”愛”的情緒，是否也和ghost有關？沒有ghost的話，又能有愛嗎？


故事始於巴特追查暴走機器人殺掉主人，襲擊人類，機器人不斷的求救，最終自殺收場。九課介入調查，因為事件中的受害人皆與Locus Solus公司私下和解，而受害人當中又有涉及政要人物，可能與恐怖活動有關。巴特這一次與德古沙搭擋，逐步追查出事件的真相。


開場的opening credit，是故事中gainoid的製作過程，當然也就相對於第一集時cyborg的製作。音樂也相類似，在原來的音樂模式上再加上多一點的變化，加添更多情緒的抑揚。


故事的說法也是一樣，從一連串的案件當中，帶出哲學味重的問題。故事發展除了案件外，還記錄了巴特與他的狗的生活。在九課中，我們其實還可以常常聽到他們提起少佐。這一次，問題不在於個人意識危機，而是與很多其他人的連繫相關的社會。故事的介紹已說明了，在這個未來的世代，人與機器的界線越來越模糊了，在上一集探討過所謂的ghost是什麼，今集要看的反而是肉身。


片中的對話也有不少的哲學問題，例如我們為什麼要做出像人的機器人、生育和人工生命、外部記憶等等。不過在提出這些的時候都比較”突兀”，所以聽上去好有說教的味道，而且引用超多，常常會有不明白的地方，所以初看還是會悶。


而影片中，也像第一集一樣有一場完全的場境展示，這次是Etorofu這個地方的一些傳統巡遊，據說是到很多不同地方取裁，包括大陸和台灣。


就全片科技感而然，當中也有”黑來黑去”的情況，當中最令人有深印象的，是德古法墜進了虛擬現實迷宮的一段，緊張得很。而廣東話中央電腦，配音反而有點搞笑。不過整片的科技感不算強，還有一種復古風味在當中。


innocence，其實也就是指人偶和狗，他們都是沒有意識的，也就是沒有ghost的，所以也免卻了人類所擁有的意識，是innocence 的。人類在未來，不論在身體和思想上，都步入了機器化，所以才會製做人偶，為自己的心靈帶來慰藉，從製造假生命，證明自己是擁有ghost的至高無上物類，將自己神位化。這種自我意識過剩，卻引至對現實其他事物的輕視，失卻了應有的innocence。身體和ghost是同樣重要的，我們依靠身體來與世界接觸，那是我們對世界事物的接口(interface)。所以，我們不能讓自我澎漲，求同存異才是道。


總括來說，故事本身很簡單，但背後的道理還是很難明的，還有那一大堆的引經據典，意義更難明，只看一次是不夠的。
      </影评>
<有用数>65</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>