<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>夺命剑 上意討ち 拝領妻始末</电影名>
<年份>1967</年份>
<评分>9.0</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2314224800.jpg</封面>
<导演>小林正树</导演>
<演员>三船敏郎 / 司叶子 / 加藤刚 / 江原达怡 / 市原悦子 / 山形勋 / 仲代达矢 / 神山繁 / 大冢道子 / 松村达雄 / 三岛雅夫 / 浜村淳 / 佐佐木孝丸 / 小林哲子 / 山冈久乃 / 青木义朗</演员>
<简介>德川幕府时代，会津藩马回队武士笹原伊三郎（三船敏郎 饰）剑术高超，为人则恪守职责，忍辱负重。某日，藩主松平政容（松村达雄 饰）将爱妾阿市（司叶子 饰）以大不敬的罪名赶出藩邸，并命其下嫁伊三郎的长子与五郎（加藤刚 饰）。迫于对藩主的忠诚，笹原家最终接受了这门婚事。婚后与五郎和阿市相亲相爱，婚姻美满。
                                    
                                　　然事情突然发生变化，阿市于城中生养的儿子成为藩主继承人，为免有失体统，藩主欲将阿市召回。不满藩主的出尔反尔，伊三郎强硬拒绝了来使的无理要求。双方剑拔弩张，伊三郎和与五郎不惜以鲜血维护武士不可侵犯的荣誉……
                                    
                                　　本片荣获1967年英国电影学会奖萨瑟兰郡奖，1968年电影旬报之最佳导演、最佳影片和最佳剧本，1968年每日电影奖最佳影片，1967年威尼斯电影节费比西奖国际影评人奖。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>绿毛水怪</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-02-13 14:11:14</时间>
<影评>
            今晚刚看完小林正树的《夺命剑》，才知道什么是爷们，太爷们了！导演不用说，大师的马屁别人都拍肿了，所以，咱说别的，首先，我要说说编剧桥本忍，这位爷真是太能忍了，看片名，看剧照，谁都会认为是一部刀光剑影，让人热血喷张的武侠片吧，好家伙，直到最后近半个小时才真正对着敌人拔刀，前面一个多小时基本可以概括为家庭伦理片，但这就是功力，没两把刷子谁敢这样玩？真正的千呼万唤始出来，真正的厚积薄发呀！这种克制隐忍的叙述方式，不是东方人，玩不出这个味道。


      再说说主演——咱心中的极品熊爷三船敏郎，那么深沉的法令纹，透着对生活的俯首和强捺，和这剧情简直就是天生一对，身怀绝世剑法，却只能仰人鼻息，英雄如刀，世情如鞘，那股子骨子里的血性和锋利，岂是世俗尘埃所能锈蚀？莫道宝刀不屠龙,，只是未到出鞘时。话说三船敏郎拍这部戏时已经47岁了，1967年也正是他的黄金时期，好比葡萄熟透，美酒酿成，对于这个年龄段的男人，沉稳和淡然呈现出一股迷人的哑光感，相对毛头小子们的锋芒毕露，更加夺人心魂。


　  其实，我觉得主角伊三郎是悲壮的，但至少有二幸，一幸，有知已浅野（说句可能遭扁的话，大眼哥哥仲代达矢未免长得太甲亢了点），两人从一开始就是英雄相惜，对于自己的感情有着同样的执着与坚持，有着同样的自尊与自省，却又同样地受困于强权与世俗。


     我蛮喜欢浅野这个角色的，那么骄傲，却那么自持。之前，面对上级的高压，他拒绝了刺杀伊三郎的任务，谁会为了这么一群蠢猪把刀指向自己的挚友？当然，我们从一开始就知道，这两人之间势必会有一场惊天地，泣鬼神的对决，果然，到了最后，伊三郎抱着小孙女要过境去江户时，两人持刀对峙。这一段，在我的心中，美得不可方物。没错，真是美。两人举刀前，抱着小富，如老友闲坐，含笑弄孙，此画面，在我看来，是全片中最温情的一幕，也是最揪心的一幕。在浅野看来，此时非彼时，对着伊三郎举刀，不是尽愚忠，而是尽一个武士的尊严。挥刀前，他还对伊三郎说：“伊三郎，败给我，为了小富。”千言万语，一句足矣，这才是男人间的对话。一生中，得如此至友，夫复何求？


     风萧萧，杀意起，男人，最后都是靠力量说话，说实话，小日本老一辈电影人真不是盖的，画面构图相当漂亮，小林正树如此，市川昆如此，黑泽明也是如此。那一组长镜头，看得我是相当痛快，固定画面力度够，移动镜头节奏感强，拔刀前的两人围着圈对峙那一节，相当造气氛，拔刀时痛快淋漓，但我倒退了三次，至今也没看明白那最后一刀是怎么回事。浅野终于死在了伊三郎的刀下，算是以身殉道，成全了自己的武士道精神，也成全了与伊三郎的一段情谊。


    第二幸，伊三郎为自己挥刀屠龙。我一女的，为什么会钟意武侠片，不单单是因为英雄美人，最重要的是，天地浩大，蜉蝣身小，一剑一酒任我行，何等畅意，何等潇洒！每个人都有自己的英雄梦。但伊三郎这个英雄角色，不同于一般人的理解。在古代东方，家族的概念是远高于个人的，所谓识大体，识大局，让步与求全一向是东方哲学所倡导的，人欲？那是自私与浅薄！为别人牺牲，哪怕是不值得的人，才是真正的美德，我呸！天龙八部中，乔峰这角色，在我看来就败在这里。杏子林中为一群垃圾拿自己当刀架子，插得那一个乐活，你丫真当自己是上帝？牺牲这词别乱用，对象有价值，那才是牺牲，对象是垃圾，那是拿自己当傻B ，脑残加自残。成全别人，可以，那也得咱愿意，咱觉得值，我来这世上一遭，也不容易，人生，归根结底，是自己的，别老扮上帝。看看人家伊三郎，在这方面就比乔大侠像人多了，真正的刀，只为自己而拔。守护真正珍贵的东西和人，我守我的，我争我的，误伤了你，咱也实在没法，下辈子，离咱远点吧。当然，现实总是残酷的，坚持与倔犟，执着于本身的情感，对自己诚实的人，是最易折的，什么个体与整个社会的对抗，咱不去说，总之，诚实是成本很高的，所以没几个人敢买单，屈服毕竟更轻松，但英雄就是为此而生的，伊三郎屈服了二十年，是没找到一个让他拔刀的理由，如今，儿子和儿媳的感情让他觉得这世上真有值得人用性命守护的东西，那么现在，干吧！


     咱不懂得成本计算，咱不懂得所谓的轻重大义，咱只是在守护自己觉得要守护的，争取自己必须要争取的，拔刀！


     最后，伊三郎还是没能去江户，一把刀，怎么敌得过众人追杀，火枪暗箭？他没能去江户，但他拔了刀，我们呢，为谁拔刀，谁敢拔刀，不为别的，只为证明自己活过？
      </影评>
<有用数>175</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>ayasaki</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-01-14 01:18:25</时间>
<影评>
        　　相比黑泽明略带西部片风格的武士电影，小林正树拍的基本是苦逼，苦逼，和苦逼。正像看到的他人短评一样：搞了一个《切腹》不够又拍了这个，还让不让武士们活了？


　　与广泛流传的中文片名“夺命剑”不同，我倒觉得英文的samural rebellion与原意更加贴切。与《切腹》类似，同样讲述的是官逼民反，民不得不反的故事。而且这个民，往往是暴民，被镇压下去之前，总得拉上一堆人陪命。在黑泽明的电影中，我们往往看到三船敏郎以高大全形象出现；但小林正树不一样，他的片子里前期少有打斗，大部分时间都让我们看到和平时期的武士，是多么的困苦与无助。官僚压迫，柴米油盐，娶妻生子，儿女前途，不禁武士们活得憋屈，就连我们观众，也看得憋屈。而且最要命的，最后都没有好下场。纵使这可以用日本人的伤痛文化解释，但我觉得导演未必只是为了延续一下国民喜好而已，他在用现代社会的思维解读一个没落的幕府时代。


　　放在四十多年后的今天，这种感觉尤其强烈。


　　看《切腹》的时候，我就觉得小林正树的隐含信息量之大，足可以拆分出来写N篇影评，《夺命剑》也同样如此。尤其还加入了对女性价值观的探讨，推崇女性打破传统束缚，追求自由与幸福的观念，在有重男轻女历史的日本，同样有着现实意义。而片中主角集家臣、父亲、丈夫于一身的多面性，更是从不同侧面表现出人在历史潮流中的挣扎。只是很可惜，无敌的剑客最终死在火绳枪下，也隐隐透露出西方文明强大的侵蚀能力。


　　外国人在评论黑泽明的时候，总是喜欢强调他的人道主义关怀。而小林正树把更多精力放在了“民生”这个话题上，他竭力还原那个年代的真实生活，哪怕给观众带来的是一出出悲剧。因为，武士光辉的形象背后，生活就是这个样。他们可能为了任何一个理由去铤而走险：爱情、亲情、薪饷……而不止是荣耀


p.s. 仲代又一次被三船秒杀。。。我都数不清这是第几次了 TAT
      </影评>
<有用数>37</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>梧桐更兼细雨</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-03-21 15:46:19</时间>
<影评>

《夺命剑》中伊三郎与儿子与五郎固执己意，不服从领主的命令，是为武士的荣誉？家族的荣誉？
作为武士，服从上司是天职，藩主可以随便找个理由命武士切腹，伊三郎的拒绝不仅与武士的荣誉无关，相反是有悖于武士的荣誉的。同时，从笹原家族向伊三郎施压看，伊三郎服从命令，也不会有损家族的荣誉。
那么伊三郎的拒绝出于什么理由？电影已反复点题，就是与五郎与阿市的婚姻感情的美满，这样美好的感情不容随意践踏。感情的美好之类的理由在前现代完全是无足轻重的，在那个讲门弟、等级、规则与礼仪的社会，私情是根本是拿不到台面上说的。武士时代主流态度正是伊三郎妻子的态度，而伊三郎却是反潮流的。
与其说这是部武士电影，不如说是部加入现代因素的反武士电影。伊三郎不惜玉石俱焚，正是要维护他所看重的价值，而不是愚忠式的武士服从。
人为个人内在的信仰与价值而战是现代的观念，而前现代是强调人为荣誉而战的，因为所谓荣誉，就由社会主流价值观定义，并由舆论主宰的。

</影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>雁渡寒潭</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-02-07 23:51:11</时间>
<影评>



黑泽明是大师，小林正树是比大师更牛逼的太师爷；看“罗生门”纯粹是仰慕其声名而去，看了说“果然好”，却没有看小林正树的“切腹”和“夺命剑”后的惊艳感。你不惊叹于他的创新与技术，因为所有的影像技术应用都成熟到觉察不到任何刻意，光影挪移中故事、气概和悲情吸住你的眼球，你为个体抗衡于社会的悲剧扼腕，女人如物品，招之即来，挥之即去，甚至比不上网上的商品，连个价都没有。男性社会中再要分出胜负只有靠权势地位了，平民丈夫如何能敌得过封建君主，拼了全家性命赢得心中的尊严，转眼后灰飞烟灭，尘归尘土归土。


这部片子看了半年有余，其中景象历历在目，它与“切腹”并列为我看过最好的日本电影，没有之一。除了牛逼的导演，还有编剧，谁？还能有谁？桥本忍！“罗生门”编剧中有他，“生之欲”编剧中也有他，小林正树的“切腹”和“夺命剑”中都有他。不知是小林的风格还是桥本的风格，他们合作的这两部剧在表现上都非常“隐忍”，正如桥本之名，所有的波涛汹涌一开始都覆盖着平静的纱，你仿佛能看到下面暗流涌动纱随之起伏，直到浪涛撞击到一定程度击破一切而爆发。桥本的剧中没有英雄主义，每个英雄都不甘地倒下，以失败的方式告别时代，好像不可逆转的趋势，古典主义英雄在枪械时代无法避免地最终灭亡。


“夺命剑”中两段情最动人。五郎和英奇，你一直暗暗祷告五郎不要舍弃英奇，他就真的没有，让你不免羡慕起来，英奇何等有幸，二婚还能遇到如此通情达理心心相知的夫君，平淡生活相濡以沫，生死绝境不离不弃，真的死了也不妄了。“多美，长大后成为一个你母亲那样的女人，嫁给一个像你父亲那样的男人”，一句话道尽两人爱之永恒缠绵。


第二段是浅野和伊三郎。你如果爱看金庸古龙，怕是能从这两人的惺惺相惜中体味出点味道来，惭愧了中国人的武侠居然在日本电影中有所印证。都是最顶尖的武士，两个都从骨子里傲出来，浅野自然不能做了藩主的狗腿去杀伊三郎，也自然不能在自己守卫的边疆上放走国之逃犯，正所谓有所为有所不为，为与不为都坚守着一个“道”。举刀相向之前，两人并肩坐着喂孙，谈笑自若，胡一刀苗人凤比之有所不及……


又一年农历新年将近，电影看了不少，其中还是欧美居多的，但不管怎样，日本电影总能在我喜爱的电影中占一席之地。
      </影评>
<有用数>33</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>方東美</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-03-16 20:20:48</时间>
<影评>
        伊三郎20多年前入赘于笹原家。笹原家的家长显然是那个跋扈的妻子。在象上呈天地否卦。后来御柱节祭典那天笹原家迎来了阿市，使得笹原家的格局发生变化——阿市显然不向风言风语中描述的那样，是个不知妇道的刁蛮女人；反而是一个极为谦卑，恭顺，内贤的好妻子。所以与五郎带着困惑借机询问了她的“变节”。她的说明使与五郎明白了，那场变故不是阿市的无理取闹，反而体现了她的坤德：“含章可贞，或从王事，无成有终。”——那就是伊三郎的退休，使得新婚的与五郎成了一家之主，在象上，与五郎入主西北，伊三郎退居东南，天山，遯。《象》曰：“天山遯，君子以远小人，不恶而严。”这正合伊三郎的兵法，“你进攻，我后退，再进攻，继续后退，但在最后一个时刻，巧妙的从防御变为进攻。但却一直没有进攻。等待对手的疲劳，直到他的放弃。”

    作为一家之主的与五郎与阿市幸福地生活了两年。在第二年的御柱节前夕，大名变了卦，要遣回阿市。瞬间伊三郎的上司，城主，还有妻子与次子都与他对立起来；不，与其说是伊三郎，不如说是与五郎，退休了的伊三郎尊重作为一家之主的与五郎的一切决定，而与五郎是说什么都不会与他的妻子分开的，更何况他们还有了一个孩子。所以在象上伊三郎的上司，城主，还有妻子与次子都成了“小人”，伊三郎该如何对待他们？

     整部电影的核心都在围绕一个封建体制下的伦理问题，个人的幸福来之不易，离去的也快。在最后一次祭典，最后的决战还没开始前的一段杀气腾腾的沉闷，在神社祭典的太鼓声中的等待，和开战前最后的对峙，双方都在为了解决这一突如其来的复杂的伦理问题而博弈，谈判。也正是这一难题最终强加在了阿市身上，使她在一时无法取舍而选择了毁灭，引爆了伊三郎的杀气。

   在卦象上早已能看出伊三郎悲剧的结局。由于在一开始伊三郎采取“远小人，不恶而严”的态度，使得与五郎在初爻能够独断专行。当他支持他儿子时，已爻变到六二，“持用黄牛，固志也。”所以引发了阿市的死亡。这时，从九三到九五伊三郎都没按照遯之卦爻行事，所以，爻变，六爻皆阴，卦易为坤，“上六，龙战于野，其血玄黄。”与阿市的坤德正应。

    在与政建的决战前他想去江户的行为与所有画面的条条框框，都暗示着日本社会的森严等级：个人幸福遭到侵害时不通过更高封建主就没有办法得到解决。而伊三郎的战死则隐喻了就算一己之力冲破了传统的地方封建势力，最后也不会为这样典型的社会所容。一句话，个人英雄主义为这样传统的东亚社会所不齿，体制问题是漫长的，不是一个人通过一个不幸的契机一朝一夕就能解决的，有时长达数百年，甚至由于外部势力的重大威胁才会被迫发生改变。

 
      </影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>软糖莫爷</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-05-10 14:16:30</时间>
<影评>

1、我为什么喜欢伊三郎这款武士
悲情：
不同于黑泽明的椿三十郎或者稻垣浩的宫本武藏，小林正树塑造的武士形象带有“悲情”的色彩，他是以一种充满着守义与誓死捍卫尊严的悲情面目出现的。
尤其结尾处，剑客死在子弹下，倒在血泊中仍不忘孙女小美，“再也不能去江户了，再没人知道你父母的故事了。你长大后，要做一个像你母亲一样的女子，然后要嫁一个，像你父亲那样的男子。”这样的话，太抓女观众们的心了，很难想象浪子如椿三十郎会讲得出这种话来。这段悲戚的话也成了这位武士的绝唱。
悲情的迷人之处在于，伊三郎不是像椿三十郎那样的所向披靡、遇佛杀佛、永远逢凶化吉，他虽然“无敌”但是最终也敌不过强大的藩主。他不甘的倒下，他无力对抗制度，但是，他明知不可为而为之，尽管失败，仍然令人肃然起敬。
 
惧内：
伊三郎是入赘女婿，二十年的惧内史磨练了他一身忍让的好本领，在母夜叉的管制下，他克制、顺从、隐忍，“二十年来默默忍受每一件事”（儿子与五郎 语），“二十年来一直打拼，保护家族声誉和社会地位”、“除了剑术，一无所长”（伊三郎 语）。
浅野说过，伊三郎是一个无敌的剑客。他当初也是因为剑术高超被岳父相中而做了上门女婿。一个本应血气方刚的武士，二十多年来竟然这么憋屈地活着，实在是小林正树塑造的一个很独特的武士形象啊。（也太符合部分女性观众的某种恶趣味了，嫁人就嫁伊三郎好吗）
 
反抗（兼回答伊三郎在反抗什么，为什么反抗）：
如果说他一直处于屈服状态，那么这位武士是不值得尊重的。及时醒悟、奋起反抗，才让英雄之所以成为英雄。《夺命剑》描写了一位武士的转变，从顺从屈服，到不计后果的奋起反抗，以个人力量去反抗整个封建制度。
使他改变，或者说使他醒悟的，是儿子和儿媳妇的爱情。
他突然了解什么叫做“爱情”，他回顾自己前半生，只有“婚姻”而从来没有过“爱情”。他意识到，“每个人的人生都是他自己的”，而他呢，他的人生不是自己的，他将自己献给了失败的婚姻，献给了所谓的家族，献给了藩主，献给了体制。结果到头来什么也没有得到。
是与五郎和阿知的爱情，“给了我伊三郎新生”，让他反抗，让他感到自己“真真正正地活着”。他和与五郎不惜抵死相抗，不单是为了家庭，也是对自己前半生的一种推翻，是对以前顺从的、屈服的自己的一种否定。
老师课上说他反抗的原因是“阿知”和“家庭幸福”，他固然是为了阿知和家庭，但是我觉得他和他儿子的区别在于，后者是纯粹出于保护妻子和家庭，而伊三郎更是为了得到一种“新生”、为了醒悟过来的武士的尊严而奋起反抗、为了真正掌握属于自己的人生。
 
剑法的奥义和伊三郎的人生历程：
好友浅野几次总结过他的剑法奥义：“敌进我退，敌再进，我再退；但退无可退时，则如山洪奔涌。”
伊三郎“从不主动出击，耐心地等待，直到对方筋疲力尽。”伊三郎坚持的剑法精神，与他的人生历程十分相似，一开始都是一再忍让，但不会放弃，耐心等待，等待出击的机会，最后则如山洪怒吼，剑出鞘，非夺命不可。
他是一名剑客，于是也要用剑客的方式去反抗，以剑客的骄傲之姿来对抗。
 
2、浅野的形象
一直很留意浅野的出场，他在开始总是以老友的姿态出现，而且他似乎最了解伊三郎，几次对伊三郎剑法的总结都是浅野提出的。
第一次作为伊三郎对立面出现的，是在影片的三分之二处。浅野接到了命令，要他解决伊三郎。浅野是作为同样高水平的武士被派去拿下伊三郎的。但浅野不愿意，他的说辞是出于法理上的，杀掉伊三郎超出了他的管制范围。而他真正不愿意去杀死伊三郎的原因可能是，他和伊三郎是惺惺相惜的朋友，互相了解，互相欣赏。
然而到了最后10分钟处，他不得不与伊三郎狭路相逢，而此时，面对自己的责任，他必须出手拦下伊三郎，不是为了对藩主的效忠，而是尽一个武士的尊严，出于对双方的尊重。“败给我吧”他对伊三郎说，这样可保各自性命。但伊三郎不肯。于是他们都尽全力与对方决斗，一定要尽全力，不然就是对对手的不尊重。
浅野最终死于伊三郎剑下。
“你有与五郎、阿知和小美的帮助，我不可能取胜。快带上小美到江户去吧。”临死前他这么对伊三郎说。他们俩的剑术不相上下，谁胜谁负本来是个未知数，但这次的最终决斗，浅野应该隐隐知道自己是敌不过伊三郎的，因为伊三郎有执念、有不惜以死来保护的东西。
作为伊三郎一直以来的最好朋友，他感受到了老友的这种执念。
 
 （ 我有个微信公众号叫“软妹莫爷”，我时不时会发文章，有兴趣的话可以关注看看） 
 

</影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>思考的猫</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-01-05 08:11:33</时间>
<影评>
            有些导演，一辈子导了几十部电影也没几部可以流传十几年，有些导演，只导几部电影便在影史上流芳百世了。吕克．贝松说他只拍十部电影，说实话，我很怀疑他能刹住车。而实际上，已经有个导演做到了这点，小林正树，一个至今拍的片子用十个指头数都多的导演，却留下了几部杰作，《夺命剑》就是这样一部电影。日本向来不缺善于讲故事的导演，黑泽明不用说了，小林正树在这方面也非常厉害，而在艺术的呈现上，我认为他显得更为出色，在这部《夺命剑》中，他便以丰富而成熟的电影技法讲述了一个悲怆的日本武士的故事，让人为止深深一叹而又回味无穷。

    片子一开始便引出了为孩子婚事操心的笹原伊三郎，这是一位剑术高超却又因为入赘笹原家在有些无理的妻子面前活的并不幸福的剑客，他希望孩子能够找到自己的幸福，却又在藩主的压力下，不得不让长子接受被藩主赶出英奇的为妻。本片中，英奇的命运是故事的重要推动因素，和东方封建时代的女性一样，她的命运不由自身掌控，因为貌美被藩主看上，而她的未婚夫又无法承受压力任她被带走，在藩主门下生下一子后又因为刚烈不屈的性格被赶出。而同样和东方封建时代的环境一样，男人们总是将一件错事推倒一个柔弱女子身上，英奇便承担着一切的责任，背负着沉重的负担。然而，幸运的是她遇上了通情达理的公公伊三郎和丈夫五郎，孝顺而善于持家的她很快得到了丈夫和公公的好感，女儿多美的出生更是使得她的生活进入了幸福的轨道。但是，小林正树显然不是想要讲述一个女子历经坎坷而幸福生活的故事，很快，一个女人命运的无力转折便来临了，昔日藩主失去，英奇之子成为新的藩主，而作为“体面”，她不再适合作为一个诸侯的妻子，所以应当回到城堡。英奇的命运在此时已经显得令人同情而无奈，她始终无法把握她自己的命运，她的命运只能由父亲，未婚夫，藩主，甚至自己的儿子操控。具有讽刺意味的是，开始她是被当作累赘和污点急匆匆的要被藩主赶出，而此时她又被新的藩主急匆匆的要召会，但是这并不代表她受到了尊重，她被召回只是因为身为藩主母亲的她不适合下嫁一个诸侯，她同样再次被看作一个污点，一个急于抹去的污点。她就这样被男人们摆布，为了维持封建的伦理而一次次的被夺去即将到来，甚至已经享有的幸福。

    伊三郎和其子的反应应该说是出乎观众意料的，到了英奇被逼送回藩主时，我预想到的是这将是一个女人的不幸故事。但是，故事到了这里突然一转，曾经在妻子面前忍气吞声的伊三郎带着长子公然犯上，不屈的向一种社会秩序反抗。伊三郎在本片无疑是个令人肃然起敬的武士形象，日本的武士就如同中国的侠客一样经常在小说，电影中出现，但是，日本的武士往往没有中国侠客那般风流洒脱，他们往往以一种充满着守义与誓死捍卫尊严的悲情面目出现。伊三郎作为当时一流的武士，作为一个家庭的长者，他的犯上一方面处于对儿子和儿媳的爱，对他们幸福的期待，特别在他的婚姻生活几多不幸福之后。另一方面，或许更重要的处于一种尊严，他无法忍受藩主及其手下们对他和他的家庭一再的侮辱。故事到了这里进一步抓住了观众的视线，当观众以为故事将步入一种忧郁节奏时，却发现高潮即将来到。

    小林正树当然不是想讲述一个超现实主义的超级英雄的故事，所以，当一对父子试图挑战一种制度时，结局注定是悲剧的，而小林正树的高超正在于对这个过程的展现上显得非常成熟，将一个悲剧的故事变得悲情却不煽情，以一种东方美学表现着英雄的形象。在本片中并没有那种激烈的打斗场面，导演在这方面颇有中国《左传》等古书的风范，重点在于“战前”的叙事和铺垫，具体的打斗场面往往显得寥寥数笔却又恰到好处。在本片中，和《怪谈》一样，富于日本特色的背景音乐是小林正树渲染气氛和推动剧情的重要手段，尽管没有《怪谈》那般频繁，但是仍然在关键时刻出现，特别在一些紧张时刻的配乐颇为独特。小林正树的影片非常值得一提的还有其高超的摄影技巧，本片中经常有多人对话的镜头，而每当这个时候，从人物的相对位置，远近都颇为有趣，即多人同时出现在一个镜头中对话时经常是让一个人处于近景，其他人处于相对的远景，特别在具有冲突关系的双方对话时尤其如此，似乎在暗示着一种距离感。而本片中也有很多远景拉近的镜头，那种效果渐渐突出人物的表情，揭示着人物的心理变化，效果很有感染力。

    故事的高潮发生在英奇被骗走后又被带回伊三郎父子家中之后，此时，父子二人已经公开和藩主及其势力决裂，双方的矛盾已经不可调和，决斗一触即发，导演前面足够的渲染和铺垫已经让观众怀着一种紧张的情绪等待最后的决斗。而英奇的再次出现和藩主退一步给伊三郎父子的出路使得气氛暂时缓和，但是，显然，有着强烈自尊的武士和表面柔弱但是却坚强而叛逆的英奇不会退让，于是英奇的自杀和其夫之死让双方矛盾达到顶峰，而伊三郎也彻底爆发。在影片的最后，伊三郎带着失去了父母的孙女多美试图逃往江户，却遇上了好友，守卫边境的仲代矢，本片开始即交代了两人那种英雄相惜的关系，而此前仲代矢也拒绝了刺杀伊三郎的任务。而此时，面对自己的责任，他必须出手，不是为了对藩主的效忠，而是尽一个武士的尊严，他最终死于伊三郎剑下更增添的故事的悲情气氛。之后，伊三郎被追杀的武士们杀害一幕可谓悲情之至，很久没有看过这么悲情的英雄了，在今天，我们似乎更习惯了那种没有明显的善恶分界的所谓性格丰富的人物形象，而伊三郎这样的古典英雄在今天看来就更加具有震撼力。他孤独的在草丛间穿梭，与敌人作战，他手握长剑，面对同样手握长剑的武士他毫无畏惧，因为他是最好的，是当之无愧的英雄。但是，当他面对手持火枪的对手时，他只能一次次中枪倒下，这一幕似乎也在宣告着一个武士的时代走入末路，伊三郎更像一个时代，一种精神的象征，他不甘的倒下，他无力对抗制度，他无力对抗时代的改变，但是，明知不可为而为之正是古典英雄固有的特点，失败的英雄仍然是令人肃然起敬的英雄。

    “多美，长大后成为一个你母亲那样的女人，嫁给一个像你父亲那样的男人。”，死前，伊三郎用尽最后的气力对多美说到，一个不屈的武士的多情感性的一面更加令人感叹。伊三郎的故事无疑是悲剧性的，却在悲怆中令人振奋，他以家庭的破碎向一种制度抗争的犯上故事更是一曲久久萦绕我心中的武士悲歌。


http://hi.baidu.com/doglovecat/blog/item/66ce6422c47daaa44723e874.html

</影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>没有搞错</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-03-24 19:30:28</时间>
<影评>
        “伊三郎，你会借用你剑法的奥义吗？

敌进，我退；

敌再进，我再退；

但退无可退，则如山洪奔腾；

你从不主动出击，你耐心地等待，直到对手筋疲力尽，也可以说，等到他主动放弃。”

直面上司为两名剑客之间决斗的挑衅，隐而不发，是忍；

入赘二十年，面对喋喋不休脾气暴躁的妻子，是忍；

接受同僚对纳妾为媳的嫉妒，是忍；

五郎为了家族，接受一个素未谋面已为藩主怀孕生子的伺妾，是继承了父亲的忍；

五郎劝慰妻子，如何与难以相处的婆婆共同生活，继续忍。

在隐忍中他们获得了世间多少人梦寐以求真心相待坦诚相处的夫妻生活，在隐忍中他们获得了多少家庭羡慕的和谐相处，在隐忍中他们获得了爱情婚姻家庭最美好的结晶——美丽的女儿。

终于有一天，忍无可忍，无需再忍；退无可退，无需再退；避无可避，拔剑而起！

世界上，有那个心底最深处，你愿意为之拔剑而起的女子吗？

人世间，有那个阳光最灿烂，你愿意与之倚靠终生的男子吗？

为什么拔剑，获得强大的武器和权力之后，认真思考过吗，是为了保护心底最爱的那个人啊，是你身边最亲近的亲人啊！

庸夫之怒，免冠徒跣，以头抢地；

武士一怒，伏尸二人，天下缟素！
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>叶习习</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-05-04 06:07:05</时间>
<影评>

看完了夺命剑，虽然比起切腹有所不及，但依然是一部历久弥新的经典。特别是这部片子里出现了一位前所未有的武士片女性形象：阿市。

最初她被番主看中，虽然自己万般不愿，依然被家人当成物品一样献给番主当妾室；又在产子之后因为忤逆番主被赐给手下的武士为妻，所幸夫妻关系和美，并生下女儿，但又因政治斗争被要求回到番主身边。从头到尾她完全没有个人意愿的自由，命运全都被掌控在身边男性的手中。

丈夫和公公为着个人尊严的底线拒绝了番主的要求，眼看就要面临倾覆之祸，于是族中男性把她叫来，希望她能主动要求回到番主身边，这样大家都有台阶可下。面对着一群威压凛凛咄咄逼人的男人，她坚决的说：“我想留下来。”对方大怒：“即使毁掉这个家？”她点头：“是。”对方又用娘家会面临的处境来给她施压，她依然坚决的说：“父亲是父亲，我是我，我宁死也不回去。”

在东亚传统文化中，顾全大局牺牲自我是一个女性或者说臣子的本分，可是她表达出纯属于自我的意愿：我不想再被当成物品，我不惧于你们的污名化和罪名，因为我知道错不在我，我的意愿就是如此，我没有错。

最后她自杀在为她奋死一战的丈夫面前。

我想起鸳鸯女誓绝鸳鸯偶，杜十娘怒沉百宝箱，这都是阿市，肯定是有过这样的女性，她们用死亡摆脱了自己的物品身份，她们能够获得的自由就是死亡，对于个人尊严和自由的坚定与勇气让她们熠熠生辉、被刻画和流传于世。

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Max168</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-06-02 21:17:32</时间>
<影评>

看到是桥本忍编剧，又是日本经典武士电影让我十分期待。看完之后果然没有让我失望。我一直再研究如何透过故事调动起观众的投入与满足感。因此一边看着故事、一边要分析。开头就透过一个悬念：阿知夫人是谁？她是藩主的女人为何要被休？为何她要袭击藩主？男主家族到底是否要接纳她？这让观众很期待这位女性，然而发现她原来是一位才德兼备的好女人。这中间很吊人胃口，又出乎意料。
第二是主角们遇到一个抉择：到底是否让阿知夫人回到藩主身边，而且这个抉择必须承受各方的压力。宗族的压力、家庭内部（老婆、与小儿子；主角与大儿子）、藩主的压力、甚至男主内心的煎熬压力。这些压力的堆积与增强让故事精彩度提高，我观察编剧一再让这些压力爆发，实在精彩。
本故事的主题也很明显，也就是对抗不公平的荒谬制度，这一主题从一开头主角入赘的卑屈就埋下，甚至他的剑术哲学也是“一直退让，直到对手疲惫才出手”。主角的觉醒，来自于看到自己的儿子与阿知的美满爱情后，他才被唤醒。因此当他面临各方势力要夺走他的觉醒后，决心奋力一搏，而这就是本片最大的张力。所以好故事都有它的特性的。



</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
