<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>夏威夷 Hawaii</电影名>
<年份>2013</年份>
<评分>8.5</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2164658075.jpg</封面>
<导演>马可·伯格</导演>
<演员>曼努尔·维格诺 / 马特奥·基亚里诺 / Luz Palazon / Antonia De Michelis / Manuel Martínez Sobrado</演员>
<简介>经济遇到困难的马丁（Mateo Chiarino 饰）在欧亨尼奥（Manuel Vignau 饰）的居所附近寻找工作，却碰巧发现二人原来是儿时的玩伴。为了帮助马丁一把，欧亨尼奥提出让马丁在他的大宅当暑期工，不料却引发一场若有若无的角力游戏，令二人的感情发生微妙变化。多年不见 的儿时好友，如今社会地位已大相迳庭，他们能否扭转这场角力的主从位置？
                                    
                                　　凭借《缺席》获得柏林电影节泰迪熊奖的阿根廷导演马可·伯格带来新作《夏威夷》。电影模糊了性取向的边界，以情思爱欲讲述男性之间奇特细腻的暧昧之情。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>激动如胖大海</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-01-04 12:34:03</时间>
<影评>
        原因有三：


1. 阻力。虽然这条线很淡，但却是这出“二人电影”最重要的冲突来源——雇佣关系造成障碍：雇主表白会显得伪善和霸道（欧亨尼奥哥哥一针见血）；雇工表白会显得像是出来卖的。所以两人一直都按兵不动，悄悄试探。欧亨尼奥拒绝马丁的吻，还问了句：“是因为那些画吗”，大约是感情迎面而来时本能的一种困惑不安（尤其是听了哥哥那番话以后）但又不想放弃；但这成了一个打到马丁脸上的耳光，接受衣食住行各方面施舍所积累的感激，因为主动出击的失败，统统转化成了无限的卑微感，无地自容。


2. 动力。童年共同回忆是冲破障碍的引子：一同游泳、射击，故地重游，将两人的好感越牵越远。而“两个菠萝”的幻灯片记忆，则在无言之中蕴含了所有的心思，冲破了最后一道隔阂。（结尾的挽回，你能想象到任何说辞能够比这解释得更透彻又不至于损害感情吗？）寻找、温习、修补幻灯片的过程，暗示着欧亨尼奥对马丁的眷念和对两人关系质变的认可。（p.s. 最后一段有没有让你想起05年的傲慢与偏见？）


3. 牛顿第八定律：physical attraction. e.g. 欧亨尼奥第二天焦急盼望的神情；马丁坐在汽车里时的尴尬脸红；以及两人各自的撑帐篷和背景虚化的丁丁



雇佣关系+童年回忆+相互吸引——这个搭配的巧妙之处在于，同性异性观众均能产生共鸣，但故事必然只可发生在两个男人之间。试想以下情况：

1. 男雇主+女雇工：强弱立判，更可能是恶俗的霸王硬上弓或曼哈顿女佣类型的chick flick；

2. 女雇主+男雇工：似乎更应该是“白人少女抛弃阶级划分与黑人奴隶私奔”或者包法利夫人之类的美式主旋律或女性主义故事。

3. 女雇主+女雇工？：想不出来...（还是出门右拐去看阿黛拉或指匠情挑吧）


配乐很古怪，但与电影的独特韵味相得益彰。管弦乐（？）带来一种复古、严肃、排外的感觉，如天空般罩在整个电影上方，调和了绿色、燥热与肉体可能产生的轻佻；迎合感的缺失反而将两人的感情发展凸显得更为难能可贵与值得回味。


前半段略带压迫感与紧张感的音乐似乎正好配合着雇主的性格与地位（欧亨尼奥眼里总带着一丝神经质的游离和恐慌）；后半段开始显得柔和深情，有一小段钢琴伴奏如画龙点睛，更有阳光入境，好像冰山在融化。


标题是幻灯片斑驳标签一般的“Hawaii”, 似乎照应着电影营造的封闭隔绝、宁静平和的“fairy wonderland”，两个男人的关系在童年纯真回忆的基础上越走越远。欧亨利奥为什么会喜欢上马丁？不知道是否是因为那双小鹿般的眼睛让他能抛弃过往经历的负担（扔掉的相册），重拾孩童的真诚与无畏（正如他创作中的小说）？


总之，这是一部格局不大，但值得细细品味的好电影。and god, I wanna be in a relationship!
      </影评>
<有用数>635</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>河流底层</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-01-20 22:23:23</时间>
<影评>
             作为一名弯哥，又在阿根廷生活了那么久，看完这个片子，有一种不得不说的冲动。

    影片本身就不提了，看得着急。到最后也没有激情的或是露肉的场景，但在那舒缓的节奏，超低成本的制作，还有那不知道主题的指向，还有菠萝到底象征什么，以及影片题目的莫名其妙的各种不利因素的夹击下，我还是在深夜一口气看完。

    现在身处这北半球高纬度地区漫长的夜，想念那南半球的温暖。手机滑过,汉堡这周全都是下雪的天气预报，看到布宜诺斯艾利斯高达35°的高温，看着影片中小哥们并非健美却是诱人的身材，回忆又开始了。

    字幕翻译的还不错，许多阿根廷的俚语都翻译的很到位。只有有一个地方：EUGENIO的哥哥说 “你难道要带他去布市的帕勒莫买衣服么？”字幕组注释说这里是意大利的一个旅游胜地。其实不是，Palermo其实一个中上层阶级街区，是布市年轻人活动的场所，也很时尚。周末晚上随便在哪个街角行走，都是一股大麻的异香。

    那些可爱的阿根廷口音啊，真是熟悉。阿根廷人觉得自己是一类人，其他拉美国家是另一种人。他们的用词和发音和其他西语国家有着渭晋之别。比方说，影片中颇有象征意义和线索意义的道具——菠萝，在阿根廷叫ananá，在其他西语国家叫piña。

    那种身上惯有的自我傲娇的属性真是可爱极了。影片中出现的三名男子，都是非常典型的阿根廷小哥的长相。他们绝大部分是意大利和西班牙的后裔，但却有比这两个欧洲国家的人长的更加的大气一些。或许是国土面积大？或许是物产丰富？

     阿根廷的小哥，长得难看的极少。但他们如片中的两位主角中那么含蓄么？据我所知，没有。他们倒是不会一见面就排山倒海的激情，往往都还有一个约会的过程，颇有古典的风范，但是也觉得不会暧昧那么久。

    另外值得一说的是。阿根廷人的同性友谊非常稳固，而且大家都非常重视。大家说道中学时代的好友，经常都是男生跟一帮男生，女生跟一帮女生。在街上逛街，经常可以看见几个小哥或者几个女孩一起看电影泡咖啡厅什么的。

    男生之间的身体接触也非常多，即便是在朋友之间。每天见面的贴面就不说了。他们之间的这种类似于兄弟间的情谊,可以作为一个阿根廷球类运动都很棒的一个注脚。我本身不喜欢集体体育运动，但是跟他们在一起就觉得很有感觉，有一种被支持的感觉。当然运动完之后更衣室的感觉也很棒。

    对待GAY。普遍很开放。而且那个界限也很模糊，许多人交了一辈子女朋友，突然开始认真的交往男朋友并且谈婚论嫁，还让我帮他们在中国收养孩子。有的人浅尝辄止，继续走异性恋的老路。

    影片发生的场所，我看得不仔细。但是是很典型的，阿根廷布市的中上层阶级的家里在布宜诺斯艾利斯大省区内都有一套暑假用的房子。阿根廷的水费和天然气费都是国家补贴的，非常便宜，所以大部分房子里的游泳池都是热水的，非常舒适。

    试想，夏末秋初时节。三五好友，全是马丁欧亨利奥一类的小哥，泡在温泉泳池里，喝啤酒，抽烟。院子里往往都种着几株大麻。在音乐声中，或沉醉或嬉笑。放佛全球化还没有到来，那里仍然是一个被遗忘的地方，事实上阿根廷也正被边缘化，但一切都好似那么美，不知今夕是何年。

    提供一些背景材料。呵呵，顺带自己怀旧。
      </影评>
<有用数>591</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>Leo</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-01-13 00:28:05</时间>
<影评>
        悠悠的弦乐，安静的城市，懒懒的夏天。两个男主角，就称作十字架和圆眼镜吧。


十字架命比较苦，小时候跟着在当地卖报纸的妈妈相依为命。后来妈妈在他13岁时去世，他只能远走他乡跟着奶奶寄人篱下。后来奶奶又去世，他被迫回到小时候生活的城市，投奔姨妈。可是生活还是不肯罢休啊——他姨妈也远走高飞了。

没办法，十字架就只能先生存下来。他在树丛里住了下来，睡墙角，吃野果。还是饿，于是他开始在附近找些零散的体力活，挣点口粮。

在离十字架的“家”（树丛）很远的（要开车走一段路，距离应该不近）地方，住着圆眼镜。圆眼镜是个作家，住在很大的宅子里，那宅子是圆眼镜家祖上的房产。圆眼镜每天写写书，画画图，游游泳。


Day 0.

某天早上，十字架找工作找到圆眼镜这儿了，两人正式重逢（小时候就一起玩）。圆眼镜得知十字架的是“小俄国佬”之后说：“你好吗？我就说你好面善。”

Day 1.

果然凭借着漂亮脸蛋，十字架顺利得到工作。

圆眼镜小心翼翼躲在窗户后面，托腮，睁着大眼睛，闭着嘴唇等着十字架。圆眼镜应该是精心打扮了一番。前一天他还裸着上身在家睡到大中午，今天得知十字架要来，就早早起来，穿着长袖长裤。这是全片中圆眼镜唯一一次长袖长裤打扮，真“端庄”。

十字架干活，午休吃饭。饥饿的十字架注意力全在食物上，刀叉就没停过。

Day 2.

十字架换了件红T恤辛勤劳作。圆眼镜在素描。（多么男耕女织的画面...QAQ）

十字架好热好想洗澡，去问圆眼镜。圆眼镜下意识地收起素描，捂在胸前。 根据之后的内容来看，素描应该是男体图。圆眼镜此时还很深柜。

因为库房没热水洗不了澡，圆眼镜带着十字架去自己的房间洗澡。还主动去给十字架找浴巾，他还是很在意地把画捂在胸口。

终于共处一室了。

太久没这样洗澡的十字架淋着喷头靠在浴室的墙上想着自己的境遇。贴心的圆眼镜在浴室外给十字架准备换洗的衣裳呐。这属性，真人妻好嘛！

圆眼镜抱着衣服，叠整齐，在浴室门外傻等。透过毛玻璃看到里面的裸男十字架擦干身体后，主动说：“我这儿还有一些换的衣服，你挑一件吧，这些都是我爸爸的...你就不用老是带自己的衣服来了...你要喜欢就穿走...”。

十字架很真诚地对圆眼镜表示谢意。可能是从这一刻开始吧，十字架感受到来自圆眼镜的善意。

洗净更衣后的十字架准备打卡下班了，向圆眼镜告别，圆眼镜看着十字架脱口而出“你真像换了一个人”。是呀。脏兮兮的十字架都是帅哥，何况是收拾后的了呢。-w-

圆眼镜让辛苦了一天的十字架吃点东西，告诉了十字架两个消息。

一个好消息：他舅舅决定对这栋房屋来一次大维修，这就意味着十字架短期不会失业。

一个坏消息：他要开车顺便送十字架回家。十字架不想别人知道自己的困境，别人又盛情难却。眉头各种皱，眼神各种愁。

两人上车。天太热了，圆眼镜开始裸上身，用手调整了下OO的位置。尼玛，十字架居然眼神闪烁害羞地笑了。圆眼镜完全没察觉，十字架特没出息地目光都不知道往哪里看了。十字架啊...你又不是自己没有...     - -。

然后十字架在“家”门口下车，等圆眼镜走远后，回树丛了。

靠着墙，十字架眼神全是暗淡。抿着嘴吻着十字架。为什么要对他撒谎？他那么照顾我。

Day 3.

圆眼镜浮在泳池里发呆，对正在干活的十字架说“你也下水吧，你在太阳下晒了一整天了。”“快来吧，就一会儿，我可以借你泳裤。就一会儿，可别让我求你啊...” 就跑去屋里面给十字架找泳裤。好热情啊。不过啊，这热情真太热了吧。

第二次共处一室。

这次没有浴室毛玻璃的阻挡，十字架当着圆眼镜的面裸体换衣服。这次轮到圆眼镜的目光无处安放了...

带着游泳镜的十字架在水里萌死了。圆眼镜竟然不被这肉体吸引，开始大放空。

十字架笑逐颜开地说着，圆眼镜都没听到，只听到十字架说：

“你还记得吗？两个菠萝。”

“什么？”

“两，两个菠萝。”

圆眼镜突然就中邪一样地跑掉了。丢下慌张的十字架在泳池不知所措。

十字架担心地在圆眼镜屋外张望，无果，看到圆眼镜在电脑前打字。十字架百无聊赖。圆眼镜离开了电脑前，收了几大包垃圾，十字架下班打卡时顺手拎着垃圾丢掉。十字架捡走了垃圾中的一本相册和一本小说回到树丛。

Day 4.

干活，吃饭。聊天，十字架跟圆眼镜讲了自己身世。

十字架修车，圆眼镜种花。

十字架的腿被铁丝划伤了。圆眼镜要给十字架涂药膏并且要去医院打破伤风。

两人再次共处一室，共处一浴室。

圆眼镜蹲着，给十字架擦药。十字架伤在大腿，为了方便擦药，所以只穿了内裤。

上一次是圆眼镜对着十字架这么穿，是要送十字架回家那次。

工伤啊，所以圆眼镜要带着十字架去打针，再送他回家。回。家。家。

十字架开口了：“不，我不住在我姨妈家。”

眼神全是忐忑和不安。直勾勾盯着圆眼镜。

“那你住在哪儿？”圆眼镜问到了。

两人驱车，沉默着，来到十字架家的门前——铁丝网...

拿着仅有的一个包，两人面色凝重的回到车上。

圆眼镜拉着无依无靠的十字架回到了自己家。

把家里的库房给十字架住，圆眼镜亲自铺上小花床单，塞了枕头，全部收拾妥当之后，坐在床沿。十字架坐在杂物堆旁，看着圆眼镜心里感慨万千，大眼珠溜溜地转着，十分感动。除了过世的妈妈和奶奶，世界上还有人会对他这么好吗？

圆眼镜温柔地看着十字架，拍拍床，好像在说，来把，小笨蛋，这是给你住的，别怕。

两人在床边。圆眼睛说：“明天我带你去医院接种破伤风疫苗好吗？”

十字架像个小宠物一样地点头。  


Day A.

日子一天天过着。

有天，圆眼镜给十字架送来了几本书，让十字架无聊时可以打发时间。 十字架看着圆眼镜离开的背影，眼睛中闪着光。 跟上次被送衣服时一模一样。


Day B.

两人每天生活在一起。一起吃饭，一起工作，有说有笑。

圆眼镜要出门几天，交代十字架“好好看着房子啊。”是的，圆眼镜很信任十字架。


Day C.

圆眼镜出门了。十字架开始调皮了。跑进圆眼镜的屋子，穿圆眼镜的衣服，睡在他的床上，感受着圆眼镜的一切。 


Day D.

圆眼镜回来了。

在十字架洗澡的时候，他走进浴室，说是要洗衣服。

这。又共处一浴室，和上次擦药完全不一样啊。

圆眼镜走出浴室后一脸窃笑。哈哈。是不是想到了给十字架带回来的新内衣啊就笑粗来了啊混蛋！

然后十字架在圆眼镜屋子里换衣服。


Day E.

午饭时间，圆眼镜很正经地跟十字架讲了自己正在写的书。

十字架露出了好看的笑容：“听着不赖哦”。


Day F.

两人坐在横在河面上的大树上，回忆着小时候的事儿。在十字架八岁时，跟着圆眼镜的爸爸去打猎。一起回忆小时候的故事。

圆眼镜随性地在河边嘘嘘。（能想想十字架的感受嘛！没有城管纠察大队嘛！）

十字架尴尬的不敢动弹。

然后两人愉快地去河里游泳。就跟他们儿时一样吧。

圆眼镜找出十字架口中的“武器”：一把老气枪。竟然玩起了比赛。

圆眼镜主动提出要射击比赛。（你这近视眼哪里来的自信啊！）十字架几乎百发百中。圆眼镜看不下去了，就去旁边打电话。

十字架低头做了23333的表情。（真2333333啊哈哈...比不过就去打电话...）

圆眼镜又要赌赛跑...（好胜心这么强真的好嘛....）

输了的代价就是给对方十字架或圆眼镜。中途圆眼镜心跳过速，不得不停下来。十字架担心地用手心感受圆眼镜的心跳，另一只手扶着圆眼镜的腰。嘭嘭嘭。谁的心跳的那么剧烈。两人越靠越近，圆眼镜长出一口气，抽身走开。

十字架嘴角又开始23333。（OS是不是：你这小贱人，花招还多得很啊....)

晚饭时，相对而坐。十字架说起儿时穿过有圆眼镜名字的毛衣。

天黑了，开始喝酒。

十字架不胜酒力，睡着了。圆眼镜手在十字架身上游离。

最终两人都昏昏睡去了。

早上起床后，谁也没有再提昨晚的事儿。


Day G.

圆眼镜的哥哥来看完他，看到了十字架，对圆眼镜说道：

“你喜欢他。”“他知道你喜欢他吗？”

“够了。”


Day H.

两人在屋里搬桌子，圆眼镜不小心把自己的素描碰倒了。那些裸男素描，被十字架看到了。圆眼镜有点生气，把素描扔到了一旁。因为这一切都被十字架看到了。

随后吃饭时，圆眼镜看到十字架在打量自己，主动问：怎么了？


Day I.

雨夜，十字架呆在仓库休息。圆眼镜湿身来借东西。十字架借口要当着他的面洗澡，边说边迅速脱衣服。 没有干柴烈火。圆眼镜走了。欲望被窗外的雨浇灭了。


Day J.

两人清扫屋顶的落叶。有东西落到了圆眼镜的眼里，被十字架小心翼翼对吹出来。就如同当时圆眼镜帮十字架涂药一样。

十字架忍不住去吻圆眼镜。被圆眼镜推开了。

圆眼镜问：是不是因为那些画？

十字架头走了。


Day K.

十字架真的离开了，不在仓库，不在小时候两人玩的地方，也不在当初自己暂住的树丛了。圆眼镜每个地方都找了，没找到。

圆眼镜来到树丛，无助地蹲在墙角，就像当初无依无靠的十字架无家可归一样。在墙角，他找到一本海底两万里。（海底两万里主要讲述了生物学家和潜水艇艇长及两位同伴一起周游海底的故事）那本书里夹着一张圆眼镜的照片。是十字架从垃圾堆里捡来的吧。


Day L.

“菠萝”。

没有十字架的陪伴，圆眼镜已然出现了幻听。他耳边出现了“菠萝”这个词。哦，就是上次在游泳池十字架讲的兴致勃勃的菠萝。

他找到了菠萝，修好了它。菠萝带回来他的记忆。他带着菠萝来到了树丛，留在了那里。


Day M.

不知道“菠萝”在树丛守候了多久，终于被十字架轻轻拿起。在它的陪伴下，十字架叩这圆眼镜的窗子。

两人笑的那么甜，那么释怀，亲吻在一起。




导演很有心，片头最开始的画面是圆眼镜开车寻找十字架的场景，和片尾的寻找画面是一致的。

不同的是开头的寻找场景之后的台词是“没留电话，也没有地址，什么都没有。”（十字架找姨妈时得到的答案），十字架走了之后也是什么都没有留下。而结尾确是是甜蜜的接吻。

菠萝浓缩着两人儿时的所有记忆，从小到大，又朋友到恋人，这一切都有菠萝的见证。

两个男主颜都非常赞，演的也很出色。

圆眼镜属于呆萌被动后知后觉型，他害羞有冲动又不敢轻易行动，躲在窗户后偷偷看着，在酒精壮胆的情况下抚摸。他明明先开始了喜欢，当喜欢得到回应后他有不敢确认，反而将回应推开。当失去后，一个人内伤。

十字架则更加主动和直接。从最开始的小心翼翼，到后来坦白自己的故事，到交出自己的内心，主动“色诱”。发现爱，就去爱，属于行动派。


啊...两只配在一起真的好养眼啊...




一个夏天，因为他的出现，他的生活彻底改变。



（嗯...错字改了....吧...）
      </影评>
<有用数>229</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>乔栀子</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-01-22 23:14:33</时间>
<影评>
        PART 1

我爱你，但不知从何开始

    我叫马丁，是一个落魄青年。最后一个亲人去世后，我回到故乡，找了一个隐藏在树林中的残垣当临时住所，准备打几份零工攒些钱，然后去布宜诺斯艾利斯继续我的漂泊。凭一己之力度日虽艰难，至少内心坦然平静，直到他出现。

    循着儿时记忆来到他家门前，当我喊出他的名字，他也依然记得我时，一种温暖浮上心头。他决定为宅子做个翻修，可以让我三个月都不用再挨家敲门求做零活儿。我不想让他知道我的生活到底有多窘迫，不想让他对我有同情。他不动声色地为我准备干净舒适的衣服，可口的食物，我无法拒绝他的种种善意，只能努力让自己不会浸淫其中。我躺在他为我铺的床上，终于发现自己有屋檐可以遮风避雨，心中有什么开始融化。

    我整理院子、宅子，他坐在树阴下对着电脑写作，有时也过来帮忙。我们一起回忆小时候的趣事，他从不知道那时年幼的我如何珍惜和他一起玩耍的时光。他兴冲冲地给我看报纸上他最新发表的文章，认真对我描述他正在写的小说主题。虽然什么父权、主义并不在我的理解范畴中，但我告诉他这听起来不错，因为我喜欢看他如此专注于自己的爱好，很迷人。他也会在我们话说到一半时转身就走，这或许是作家灵感突现的怪癖。

    帮他拂落身上和头上的落叶、灰尘时，手碰触他的脸颊，我脑海中一片空白。回过神来，他已茫然地摇着头拒绝了我的亲吻。我落荒而逃。

    我无法预料这段关系的走向，因为我不知自己从何时开始，已经爱上了他。


PART 2

我爱你，但不知如何开始

    我叫欧亨尼奥，是一个自由撰稿人，独居于乡间一座大宅子，有庭院和游泳池。我并不孤僻，但写作总是需要一个人懂得自处。乡间的时光总是幽静而缓慢，直到他出现。

    我喜欢他的单纯善良，喜欢他的笑容像南美洲阳光一样灿烂，甚至喜欢他的独立和自尊，尽管这令我更加难以靠近他。他忙碌时，我会在角落里边写东西边偷瞄他。休息时，我们一起回忆儿时早已模糊的快乐时光，然后小心翼翼地谈论如今各自的生活。每日如此，如此快乐。然而我却总觉得这快乐如树叶间跳动的阳光，如此闪耀，却无法留住。过了夏天，他就会离开。

    我热衷于照顾他，但又不想因为这些令他有报恩之心。他脖子上还挂着别的女孩送的项链，又怎会发自内心接受我的爱？所以有时我会变得乖戾，在他话说到一半时突然离开，只因为怕下一秒会做出出格的举动。终于借酒醉睡在他身边，醒来后只剩自己，两人间也只剩尴尬。所以，就算了吧。或许这个夏天能与他一起度过，就已经足够幸运。

    当他亲吻我的时候，我无法、也不敢相信爱情的到来。他只是安慰我吧，只是为了报恩吧，我是如此困惑不安，除了拒绝竟什么也说不出来，眼睁睁看他转身离去。

    我想我第一眼就爱上了他，可到最后也没有主动告白，不知如何开始。


PART 3

我爱你，无论如何

    这大概是我看过的最舒缓唯美纯情的同志影片。两个男人在一个大宅子中，日日相对，情意渐深，却因为身份、地位、性格的差异难以舒展。无关乎情色，也不涉及同性恋者的社会地位探讨，只简简单单呈现两人之间似有若无的暧昧情愫和爱与不爱，让一段同性恋情自然而然，简单纯粹。

    阿根廷的夏天总是烈日灼人，与两人之间暗流涌动的情愫对比强烈。大量空镜头对准树林、绿地、河流，窗棱、泳池、院落，像两人之间按兵不动的暧昧，却让你不愿按下快进键，生怕错过了一个眼神的交汇。而背景中的那些鸟叫虫鸣，啾啾啾，嗡嗡嗡的，好像都在替他们着急。一句句的欲语还休，一步步的挑逗试探，观众心中都在小鹿乱撞，他们却还在银幕上装无辜。

    到底是不期而遇的爱情更令人惊慌，还是难以开口的情欲更令人无措？这话题放在异性恋中同样难分高下。你在等我给你暗示，却又不愿相信一个眼神的意义。你想尘埃落定再做表白，却难挡风起了涌吹皱一池春水。所以一些有情人终难成眷属，差的不过是一个百转千回，却只能空剩唏嘘。此谓错过。

    还好，电影总能有个圆满的结局。欧亨尼奥终于回想起一次谈话中，马丁提起的“菠萝”是指什么。在小时候的玩具中翻出夏威夷主题的幻灯片，其中一张中有两个菠萝。这样的小事马丁都还记得，就算那时不谙世事，心中埋下了种子也会在时间浇灌中生根发芽。爱情中其实最需要勇气，有勇气承认，有勇气追赶，有勇气去爱。这个小小的玩具带回了马丁，不用知道马丁到底何时爱上了欧亨尼奥，也不用欧亨尼奥摆脱自己的傲娇主动表白。相视一笑，眼中已经满是坦然，这也是他们第一次对视这么久，对视之后的温馨可想而知。

    至此，银幕外一颗腐女的心也终于落了地，内心疾呼，我终于又相信爱情了。
      </影评>
<有用数>160</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>群马の光</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-02-26 22:23:23</时间>
<影评>
        夏日，蝉鸣，小庄园。聒噪与宁静的平衡。


不得不说这是孕育暧昧之对的时间和对的地点、以及对的人物：多年未曾谋面的发小。


马丁小时候应该就已经对欧亨尼奥有些许莫名的好感，从他第一眼就认出欧亨尼奥来看，再加上后面提到他儿时一直穿着欧亨尼奥的毛衣。他回这里除了暂时投奔姨妈可能有一部分原因也是欧亨尼奥：在去布宜诺斯艾利斯前再回顾看看当年的记忆吧。俩人同处一车时马丁的紧张和湖边他看到欧亨尼奥丁丁时候的咽口水，好像断背山里的一幕，Ennis对着果体的Jack咽口水。另外欧亨尼奥对他真的非常体贴关心照顾，没有理由不爱上这样的男人。 


一个细节，欧亨尼奥离开一天，回家后给马丁买了新的内裤和衬衣，那衬衣和当时欧亨尼奥穿的衬衣情侣装的既视感啊，还有一盒内裤是空盒子？真的是欧亨尼奥的朋友开他玩笑吗？那空盒子里的内裤已经在欧亨尼奥裤裆里穿着啦！情侣内裤情侣衬衣有木有！傲娇眼镜的小心思！


另外，欧亨尼奥好几次对着电脑打字时电脑都没开！而这些时候几乎都是在他情欲高涨之时，不知该如何面对这位他认为是“直男”的马丁的时候，他用写作掩饰他的慌乱。这种误判一直煎熬欧亨尼奥，直到那次马丁主动亲吻让他方寸大乱，难道像哥哥说的那样，这是肉偿？是报答？但也许是爱？抑或其他？不自信的欧亨尼奥不断质疑自己。好在最后欧亨尼奥在马丁的“住所”找到了他丢弃的《海底两万里》以及其中夹着的他的照片。才知道马丁早就也已经喜欢他了。这才想起了那次泳池边马丁提到的属于他们的记忆，幻灯眼镜里的夏威夷俩菠萝。这两个菠萝是两人儿时看幻灯片的记忆，马丁对那个和潜水眼镜形似的幻灯片眼镜记忆深刻，也是描述两人青梅竹马关系最有力的意象。


一点愚见，在看了四五遍电影后终于抒发出来了，第一次写评论献给鹿眼和眼镜的爱，也破了我在豆瓣6年的处。。
      </影评>
<有用数>106</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>YoursVincent🌈</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-01-25 03:09:36</时间>
<影评>
          欧亨尼奥的心里有个世界。

  大概也如老宅一样，树影摇曳，静水深流，木棚顶堆满一整个秋天的落叶，阳光永远射不进漆成深色的卧室里最深的角落。

  南半球的阳光偏又那样肆意灿烂，泳池里的水透亮碧蓝，树影缝隙间的碎片仍然耀眼。阳光不及之处，留下的就是分外浓重的阴影。

  坐在阴影里，窥视阳光下的世界，似乎是他的常态。

  虽然尚且随和，但他有些称得上是孤僻了，隐居在老宅之中，充耳不闻窗外事，整日和自己相处，后来两次出现他出神到完全放空的情况，自在情理之中。圆眼镜后面，那两颗通常木讷无神，每每在暗处看人却又阴鸷到深不可测的眼珠太让人印象深刻了。害的人常常担心他下一秒就要掏出炸弹来毁灭世界...

  其实我觉得，影片里面的老宅，更像是欧亨尼奥内心世界的外化，洒满阳光却又安静到只剩蝉噪鸟鸣的草地，蓝的透亮的泳池，幽暗的卧室，还有静水深流的小河，他和这个世界不太熟，倒是在这里安然自在，找得到内心的平衡。

  欧亨尼奥舍不得老宅，固然是舍不得童年记忆，更多的怕是源于对外面世界的惧怕。他也许渴望阳光，但更不能没有阴影的庇护。于是就像影片开始那样，在这年久失修空荡荡了无生气的老宅里日复一日的过着单调乏味的生活，而这正是他内心世界最真实的写照。

  

  直到有人闯进他的世界。


  戒备是本能，但是在马丁面前，戒备消失的速度让人惊讶。固然不是所谓的一见钟情，欧亨尼奥对马丁的好感大概来源于童年玩伴的共同记忆。就像老宅一样，在他的潜意识里，童年的记忆充满安全感......可以信赖......未及思考，他已经迫不及待的要把马丁带进他的世界里面来了。

  如此体贴入微，却又刻意装作漫不经心。马丁的确看不到，观众自然不会放过导演苦心安排的细节，欧亨尼奥摩挲着找出来的衣服，细心的捡掉线头，唉...看到这真的觉得简直是小媳妇好不好...

  马丁从泳池里爬上来的时候，他怕是第一次意识到自己不是单纯的想要“帮助”马丁了。进入思考模式，直接出神到放空，然后他匆匆从阳光下逃离，躲进独处的阴影里面。不过从马丁看来，这该是第一次打击，非但没有拉近两个人的关系，反倒不知触到了主人的哪根神经，甚是尴尬。

  

  讲到这我真不知道该如何评价导演的剪辑...只能说...充满想象力...好处是大片留白自有妙处，显著地坏处是让人常常看得云里雾里。好在场景单一，主人公只有两个，不难从转接之后短暂的迷路状态里拔出来，跟上导演的思路。不过片头欧亨尼奥开车找人的镜头这样的插叙，还有他哥哥出现的那一段，真是考验我的智商...前者是因为对他走近铁丝网的那个重复的镜头印象深刻，而后者简直令人发指——欧亨尼奥穿着红色衬衫，在屋里显然看见了什么，转接的镜头就是一个男人迎面过来，另一个背影迎上去拥抱，不过三秒钟，那个背影是蓝色t恤白色短裤！在对那一段重要对话理解不能以后终于从一团乱麻里面发现了这个坑爹的转接，不禁感慨，欧亨尼奥童鞋你换衣服好快啊...P.s.难道见老哥有必要特意换一件吗...


  呃...上面一段好出戏...马上回来谈谈欧亨尼奥童鞋的傲娇和腹黑...真是傲娇腹黑到不行...第一次打赌输了，打电话走开了。第二次打赌眼看要输了，使诈说心脏有问题。且不说第一次马丁的笑容已经很说明问题，第二次两个人简直就是下一步接吻的节奏，单单看他们第二次打赌时的赌注——（啊...这里我也反应半天...镜头转接过来还以为两个人出什么事了呢一脸凝重那么半天...）


——欧亨尼奥：“这一次是认真的了，我要你的十字架。”

    以下省略没记住的对白若干字......

——马丁想也没想就说：“我要你的眼镜。”

  十字架是马丁心爱之物，他从未离身，无措之时更会衔在口里。

  眼镜又怎么与之相比。

  一来，马丁自是有信心不会输掉比赛。

  更重要的一点，这是赤裸裸的撒娇。

  我想起小的时候，觉得眼镜就是人的学识，戴上眼镜，大字不识一个的草包，好像就能变成了满腹经纶的...草包...  

  不管马丁是否足够的单纯，但是他脱口而出的，是欧亨尼奥在他心目中最深刻的形象——学识的象征，那副（圆得萌到爆的）眼镜，嗯...也算是他离不开的东西。

  

  我想欧亨尼奥在他心目中，是兄长的形象...可以依赖...值得尊敬...甚至多少有点崇拜他的学识（不明觉厉）...成为恋人...他却是万万没有想过的，你看他两次看到欧亨尼奥私处的眼神...

  也不能说完全没想过，他偷偷穿上欧亨尼奥的t恤之前...把衣服举到鼻子前嗅了几嗅...(不要告诉我这是在闻有木有汗酸味儿..).

  

  欧亨尼奥想得多，马丁想得少，这种不对等导致了三番两次的不合拍。喝酒那场戏欧亨尼奥纵容了自己的欲望，而似乎马丁单纯的只是困到想睡觉...而世界上最遥远的距离，莫过于我以为你是直的的时候，你也以为我也是...

  我不得不再次吐槽导演的剪辑，因为我要提起幻灯片放完之后插进来的那个场景，两个人睡在草坪上（显然是那次一起在小河里游泳之后，欧亨尼奥看着马丁的那个眼神...）马丁平静的睡着了，他心里自然对欧亨尼奥颇有好感，不过似乎从未想过这种可能，没有得失之心，自然安定平和。欧亨尼奥坐起来，不安的望向四周，然后再睡下...他的手始终叉在胸前...以一种防御的方式...你在不安什么...是害怕失去这你认为并不属于你的一切吗...

  这就是海报的场景，我觉得导演如此刻意的强调，就是因为这个场景对角色心态的充分表达。

  




  那场扫落叶的戏...真美好...


  


 

  影片开头欧亨尼奥焦灼寻找的镜头本该在此处出现，压抑不安的配乐让人摸不到头脑（似乎被很多人吐槽，这个配乐的确是对观众很不友好...），然后欧亨尼奥走进铁丝围栏的背影重现——他第一次走进了马丁的世界。

  那好像就是马丁心底的秘密花园，欧亨尼奥不是第一次来，但是这一次，他才真正走了进去。

  

  真是甜蜜...

  被爱的感觉...如此甜蜜...哪怕此时如此心碎...

  

  那个幻灯片开始播放的时候，不友好的配乐开始压低，然后一抹亮色擦亮了挡住阳光的放映室——两只菠萝出现的时候，我的鼻子也酸了...

  那是要有多幸福，你懂我...我也懂你...爱的密码...

  这就是...“夏威夷”...


  马丁把幻灯眼镜放在眼前，手指摆动着敲打欧亨尼奥的窗户，然后他走了进去，坐在欧亨尼奥的笑容里，那样羞涩温柔的低头...

  我想，他走进了欧亨尼奥心底的最深处，欧亨尼奥不会再让他从自己的世界里离开了...

  

  

  

  
      </影评>
<有用数>70</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>月山行</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-12-29 21:14:01</时间>
<影评>

南半球的夏天，郊外，一座老房子，两个男人，就组成整个故事的几个重要元素，重要，却非常简单。情节缓慢，听不到什么嘈杂的声音，也没有什么大起大落跌跌荡荡，也没有什么人物冲突。画面里总是少不了全程的绿茵，鸟鸣，小树林，草地，长长的安静的人物特写镜头。两个人在长满青苔的露天石桌子上吃东西，喝酒，写小说，维修屋檐搭建篱笆。全程都被一种安安静静的绿茵茵的夏日氛围笼罩着。镜头中塑造起来的两个男人，性情相似，相处的时候无论做什么都不吵不闹，有点小矛盾发生，隔一会儿就自然化解了。 
无论是人物性格，感情表达，环境，季节色调，都非常统一。不知道这些点是地域特征还是导演刻意安排的。 
　　　　 
和一起看的《阿黛尔的生活》不一样，和以前看过的比较有相同点的可能就是《周末时光》那一类，文艺的同志片。但这部片子没有《阿黛尔》里占重头的色情，或者说大部分同志片都或多或少地带着一些情色意味和边缘性刻画，《夏威夷》全程的暧昧（其实也没有多么大力地去刻画暧昧，暧昧也来得很自然很温和）取代了色情意味，打破了一个规则。和之前非常喜欢的《养子17岁》一样，（但《养子十七岁》的核心是家庭）比起情色意味和边缘性浓重的同志片，最能打动和感染我的，还是那种完全消除同志片特色的种类，和普通的异性恋爱情片一样，把片中两个男人换做一对异性恋也不会出现什么违和的情况。导演做到了这个平衡点，造就了片子再平淡的描绘却越汹涌的效果。个人觉得这是片子最高明的地方。 
　　　　 
在大部分同志片里，《夏威夷》在我个人感观里又完全高出那些片子。因为比起大多数的同志片，它还舍去了政治、歧视、边缘性、悲剧性等等带有偏见和过重渲染的要素。它表达出来的，就是一个干净，自然，平淡的故事。要说它是爱情故事，其实又不那么突出爱情本身，平淡得细水流长，好像结尾两个男人终于打破僵局走到一起，那个接吻镜头就能看到美好未来。给我留下的印象和感情联带效果非常强烈。 
标题里之所以说童话都是真的，是因为整个故事讲完，看到的就像是有欧美古典味道的文学作品里描绘的那种浪漫主义色彩，有些复古，和现实仿佛有点脱节，但是它又完全符合现代生活的真实性。找不到什么违背现实的点和规则上的不符。 
两个人住在一座桃花岛上，有世外桃源的疏离感，没美国片，（或者《养子15岁》里吵吵嚷嚷的邻居）没什么人来打扰，没有城市人口密集感扰乱故事节奏和观众思绪，有了高于生活的艺术感（像《托斯卡纳艳阳下》）。这正是让我最感动最向往的地方。



</影评>
<有用数>36</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>summerinHawaii</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-01-25 03:06:06</时间>
<影评>
               上一次看的这么心情愉悦大概就是欲盖弄潮了吧。

       两部片都是给人大夏天温暖的感觉，不过欲盖弄潮是海洋的感觉，而夏威夷则是森林的感觉。

       影片中处处让我感觉温暖：温暖的树林，温暖的阳光，温暖的邻居老太太，就连一开始呆萌的马丁蜗居的小片野外墙边都给我一种温暖的感觉。无处可投的呆萌意外碰到自己的发小眼镜胡子叔，倔强得不愿透露自己的真实情况，好心的圆眼镜胡子叔为他各种上心：衣服，食物，在得知呆萌真实处境二话不说把呆萌领回家（其实想了很久了吧~大叔看你在他洗澡时候笑的那样）。两人安静快乐的生活直到傲娇的圆眼镜胡子叔拒绝了呆萌，在呆萌失踪的几天，胡子叔循着回忆重新组装回关于呆萌曾经说过的“两个菠萝”的童年回忆，也组装好了自己对呆萌的情感。

       粗略回忆整部片子下来肉色场面无非是换衣服的时候小出现了一下，但是导演拍起来就让人觉得很生活，很自然，就连片中的两次接吻（一次还是结局，另一次是胡子叔气走呆萌），都让人觉得很舒服。但是还是各种看的我揪心啊，各种抱着枕头心理呐喊啊：快亲他啊，快亲他啊！胡子叔各种端着啊，呆萌各种呆啊后知后觉啊，2个人各种玩暧昧啊各种不出手啊看的我那个急啊。没有欲盖弄潮里一带而过的肉戏场面，就是这样缓缓的，淡淡的，让人抱着枕头抓耳挠腮的，这部片子就让你花了100多分钟的时间看完它却觉得：不行啊重头戏刚开始啊再给我拍100分钟啊！

导演得有多高明，他描绘了一个百万基友做春梦都想梦到的生活啊。。
      </影评>
<有用数>44</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>观影客</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-10-25 10:42:32</时间>
<影评>
              很多同志电影常常是两个男人以性开始相恋。夏威夷这部电影却是一部表现两个男人在不清楚对方的性取向的情况下，逐渐相恋的故事。这部电影拍得非常的细腻，整部电影对话极少，人物主要就两人，影片通过看似平淡的情节，不断互相的试探和微妙的表示，最终由两棵菠萝的连接达到了心灵的相通。

      两人的相遇是马丁到欧亨尼奥家找临活，马丁先认出了欧亨尼奥，当欧亨尼奥认出马丁时，脸上马上漾起了笑容。在泳池边，欧亨尼奥恍惚出神像在回忆，而马丁在那里不停的说着，但是电影这时却没有声音，这里让人禁不住会想象他们小时的情景。直到马丁说到两颗菠萝，才有声音，才突然把欧亨尼奥唤醒。影片在这里很巧妙的埋下了一个以菠萝作为童年情愫的象征。

       两人已分别最少十几年，再度相逢时，一个是作家，一个是居无定所的临时工。时间的隔离以及身份的差异，使两人有着很大的生分和距离，但是这些都不能阻止欧亨尼奥对马丁的日渐好感。趁马丁换衣服时偷看，借喝醉躺在马丁身边，而马丁也趁欧亨尼奥不在，偷穿欧亨尼奥的衣服，躺在欧亨尼奥的床上。当马丁腿上被铁丝划破时，欧亨尼奥极度的关心，并仔细的给马丁上药包扎带他去打针。在跟马丁比赛跑步时，欧亨尼奥故意让马丁摸他急促跳动的心脏。借口到布宜诺斯艾利斯办事，实际是去给马丁买了很多衣服，其中应该还有情侣短裤。这一系列的情节都让马丁明白，欧亨尼奥关心他，喜欢他。但是欧亨尼奥一直犹豫，因为他不能确定马丁是否也是同志，另一个原因就像他对他哥哥说的，他不能给了马丁一个工作就要马丁委身于自己。所以当马丁主动吻了他时，他拒绝了，他怕马丁是知道他是同志而讨好他，因为马丁看到了欧亨尼奥画的很多男性裸体画。

       当马丁生气离开后，欧亨尼奥却受不了了，他懂得了马丁的真心。他坐卧不安，没法工作，到处去寻找，不知该怎样找回马丁。突然耳边回响起马丁说的两颗菠萝，他才醒悟了，他立马翻箱倒柜地找出小时候的幻灯片，含有两颗菠萝的幻灯片把马丁召唤了回来，他们两人都明白了，他们要做一颗菠萝相伴在对方身边。这一刻，他们才微笑着亲吻在一起。

        这部电影非常耐看，两个男人之间的爱情也是这样的磨叽，充满柔情。每看一遍都会被那些小细节感动。其实同性之爱跟异性之爱没有什么差别，都是爱，都是那么美好。
      </影评>
<有用数>53</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>shaynetwardy</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-12-29 14:36:37</时间>
<影评>
        昨天晚上临睡觉前下载了片子，结果哪想到一直看到四点多。临睡前还在对这部片有些心里的想法，早上起来后便爬上来写些话。

导演的拍摄手法非常细腻，有一种缓慢但却吸引人继续看下去的特质。一个小时41分钟的电影，我居然觉得只看了一会儿就完了。影片的一开头铺垫的让人恨不能把导演揍一顿，这奇怪的音乐就先不说，一开始以Eugenio的角度开始，卡车经过Martin的时候视角突然转变到Martin的身上。我一开始根据Martin的着装，脑补了背景，martin是一个刚刚退役的军人，那个女人是他的未婚妻，结果Marin被绿帽了，然后未婚妻跟着别的男人跑了，并且卖掉了他们的房子。（层主脑洞太大，求别介意）。然后无家可归的martin就只能住在一个很破烂的姑且称之为家的地方。说实话，看到Marin同学那个可怜兮兮的崩溃样儿，我就想我擦，哪个导演这么狠心，让这么cute的男人这样子，简直丧心病狂，小哥跟我回家给你做好吃的。（PS：层主是攻，只是martin太对层主口味了。其实两只都挺对层主口味的。灭）

然后剧情就转到了martin找短工的样子。我觉得从理论上来说martin一开始应该不是gay的吧。应该是个很正经的直男。我是不晓得martin和Eugenio到底童年有什么关系，总之就是一种直觉，感觉Martin一定不是gay。Martin和Eugenio第一次相遇安排在Eugenio家门口，当时Martin先认出了Eugenio，然后再Eugenio的叙述下Eugenio猜想了起来。我想，这两人小时候一定是灰常好的小伙伴。联系到Martin的母亲早逝，Martin随奶奶在乌拉圭生活的背景，Martin对这里的人应该有着更深刻的记忆。毕竟我们到一个陌生的地方总是会先想起以前的人。然后我觉得导演在细节的处理上简直丧心病狂，Martin每次工作的时候身上的衣服总是或多或少有些潮湿。开始Martin在Eugenio家里洗澡的时候Eugenio给马丁拿衣服的时候还细心的挑掉线头，我擦这全部都是淡淡的爱意啊。而且从工作后请Martin坐下来吃饭，然后告诉Martin自己可以做到二月份，这都是关心使然。然后在送Martin去假表姐家里的时候，车上那个简直就是赤果果的勾引。也许也是一个试探，尝试着试探一下Martin对他有没有感觉，我看着片中Eugenio对Martin的各种勾引，简直不会再好了。换泳裤的时候偷偷瞧，大叔，您真的跟怀春少女一样啊！可不可以再矜持一点！下来Eugenio好像在构想什么小说剧情，对Martin说的话完全没有了解。老子不会拉丁语啊，看唇语完全不知道Martin在说什么。感觉就是这个潜水镜很像结尾出现的那个分镜玩具的样子。最后Eugenio只听到了两个菠萝，就这么走掉了。啊！！喂！Eugenio，你就这么把你喜欢的人晾着真的大丈夫么！Martin那个一脸委屈的看得我心疼。最后看到Eugenio在写东西的时候突然又是一种释然的表情。镜头转到了Eugenio的那边，他好像想起了什么在找关于以前的东西，相簿里少了一张照片，结果也扔掉了一些东西，还好被Martin捡走了。然后剧情才透露了那个女人就是Martin的姨妈，奶奶过世后Martin无依无靠只得来找姨妈。接着就发生了让人脸红心跳的事件，Martin，伤在大腿根真的大丈夫。Eugenio你幸福的要死了吧，和Martin的哔哔近距离接触。最后Martin深知蛮不下去了在处理了伤口后带着Eugenio去了自己的家。然后两个人就顺理成章的同居了。其实Martin不想让Eugenio知道，这是不想再在意的人面前丢脸的吧，毕竟在自己童年小伙伴的面前真的太丢脸了。后面Eugenio在给Martin收拾住得床得时候简直是细心体贴，完全不要Martin帮忙。各种小表情，幸福高兴地跟小媳妇似得。工作什么的感觉不太可能的哈。你们就这么赖在一起吧。Eugenio照顾的Martin真是细致入微。然后感觉Martin从这里开始就逐渐喜欢上Eugenio了吧。在家里穿Eugenio的衣服，睡在Eugenio的床上。Eugenio冲进浴室纳西的衣服的出来后笑的那么2b简直就是表明了老子爱死你了，Martin。然后又让Martin当着他的面换衣服，各种脸红心跳啊。还偷偷的看。你确定你不是专门去给心上人买的衣服。Martin和Eugenio在河边，又来了一次勾引试探。这个时候Martin感觉已经不能把持自己了。游泳，玩气枪，互相莫名其妙的笑。就差一层窗户纸要捅破了吧。赛跑打赌的时候让Martin摸自己的心跳，我以为两个人就要kiss了，那个氛围营造的，多么暧昧，一只手还在腰上放着，可是Eugenio就这么走掉了，吃果果的调戏加勾引，压你妹的口水啊Martin这个腹黑的Eugenio。我猜想那个十字架应该是Martin的母亲留给他的，所以重要的舍不得打赌，但是一想到是给Eugenio，就愿意了，完全是送聘礼的节奏啊。最后喝醉酒，两个人一起睡在床上，Eugenio摸了一下Martin的裆部，但是却没敢继续。这真的是害羞的节奏啊。Martin豆腐被吃的可真多。肿么都觉得Eugenio是刻意的，酒后乱性？我好想问手感如何啊Eugenio，是不是觉得自己将来X生活很幸福啊。灭。最后就这么各种睡姿的睡着了。幸福的不行不行的吧。尼玛两个人头靠在一起的时候我觉得这绝壁是一对璧人啊！！完美的满足了我对恋人的感觉。醒来后那个干嘛把手丢开。Martin好像也觉得这样不行吧，万一Eugenio不喜欢自己，就什么都没有了。然后那个拜托Eugenio帮他拿垃圾的样子简直是令人心疼的流眼泪。还有这哥哥帅成这样真的没关系么，真的不是来抢镜的么。在哥哥的点明下，Eugenio终于意识到自己真的是爱上Martin了，我想他们会选择哥哥说的第二种生活。那才是生活，而不是包养。搬桌子的时候那个令人脸红心跳的撞掉的东西，Eugenio，你闲来画画都画这种18X画面你爸妈知道吗？

Martin估计也从画中发现了，Eugenio这熊孩子傲娇的不行不行的，明明喜欢我还这么蛋疼的折腾。说出来不就好了么。还有字幕组翻译的化学氯是个什么东西？氯气？这玩意存在家里真的大丈夫。然后Martin同学露肉勾引失败。Eugenio你可真是有够傲娇的，肉都到眼前了，尼玛还不去吃，纠结个毛线团子。刷房顶的时候那个恩爱的亲吻。但是被推开后Eugenio觉得Martin是为了那些画，看着很烦闷的Martin走掉真的不去追？你还不明白Martin也深深喜欢你么。这个时候的配乐真的是让人大爱啊。一番折腾后Eugenio也终于明白了Martin真的是喜欢自己，也明白了那两个菠萝到底是什么。小时候的关系，让Eugenio知道这次真的不能放手了。Eugenio去了Martin的那个家两次，第一次是去看Martin在不在，发觉不在后，便将那个有童年记忆的分镜玩具放在了那里。其实大家都觉得可能是个悲剧吧，但我感觉导演明明暗示了的啊，Martin的那个从一开始用来存钱的罐子被盖着的那个盒子还都在，说明Martin根本没走啊。中间看着Eugenio各种表情还有在那本书里看到丢失的那张照片恍然大悟后悔不已的样子，我真是心里暗爽。你丫比活该啊，现在受到折磨了吧。最后两人真的是幸福欢乐的在一起了，那个最后的亲吻看得我都硬了。

不得不赞服一下导演的各种细节处理，震惊的我真是不好不好的，从B计划开始已经把玩暧昧这种技术运用的炉火纯青啊卧槽。这部电影，明明一个啪啪啪的场景都没有，居然有好几次暧昧的场景我都自动脑补了一大堆的少年不宜画面。

关于影片的名字和那个菠萝的问题。我是这么理解的，叫夏威夷的原因，应该是两个人之间的爱情，就如同夏威夷海滩一样，吹着柔和的风，表面上什么都没有发生，但是感情却已经如同海底的逆流一样，暗潮汹涌。结局就如同夏威夷的风光一样，令人心旷神怡。而菠萝，我记得菠萝的象征是完美的事物。所以，这里的菠萝应该象征着两个互相十分合适的人，终将会有一段完美的爱情吧。对于无父无母的Martin来说和Eugenio在一起并不是什么不好的，至少在这无人关心，无人在意的世界里还有一个人是爱我的，而我也是爱他的。对于Eugenio来说，家里好像已经都接受他是gay了，又有两个哥哥，什么也不用担心。

你还是会忆起我，回忆中我的样子，尽管现在你已不记得，我仍旧想要在你身边陪伴着你。哪怕我们在一起是不被世事所容忍，所接受的，哪怕我们在一起，注定要受很多伤，我还是想要和你在一起。我们将会在这安静而又平和的小地方，度过我们所爱，所想的人生。你和我相识，相伴，相爱，相守，永不分离。

这部片子是我今年看过的同类盘子中我能给的最高分了8.9/10.谢谢导演，让我拥有了一次初恋的感觉。

我不懂拉丁语，就用意大利语结束这篇影片吧。

Te amo Martin.

Te amo Eugenio. 
      </影评>
<有用数>36</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
