<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>永不妥协 Erin Brockovich</电影名>
<年份>2000</年份>
<评分>8.5</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2217301518.jpg</封面>
<导演>史蒂文·索德伯格</导演>
<演员>朱莉娅·罗伯茨 / 大卫·布里斯宾 / 阿尔伯特·芬尼 / 维勒特·罗德里格斯 / 康查塔·费雷尔 / Jack Gill / 史考蒂·莱文沃斯 / 杰蒙妮·德拉佩纳 / 艾琳·布鲁克维奇-埃利斯 / 艾伦·艾克哈特 / 玛格·海根柏格 / 杰米·哈罗德 / 斯嘉丽·波莫尔斯 / T·J·塞恩 / 乔·克里斯特 / 迈克尔·哈尔尼 / 威廉姆·拉金 / 米密·肯尼迪 / 斯科特·索尔斯 / 切莉·琼斯 / Kristina Malota / 韦德·威廉姆斯 / 崔西·沃特 / Don Snell / 迈克尔·山姆伯格 / 吉娜·盖莱果 / 彼德·考约特 / 维尼·考克斯 / Norma Maldonado / Ed Masry / Tom Tangen</演员>
<简介>埃琳•布罗克维奇（朱莉娅•罗伯茨 Julia Roberts 饰）是倒霉鬼中的典型。她结过两次婚，但每次婚姻都没有给她带来幸福，反而令她成了一个拖着三个孩子的单身母亲。倒霉的她在遭到一场交通事故后，连志在必得的赔偿官司到最后都输掉了。
                                    
                                　　为她辩护的律师埃德（阿尔伯特•芬尼 Albert Finney 饰）半是同情埃琳半是因为帮她打输了官司心感内疚，收留了埃琳在他的律师楼里打杂。埃琳的生活算是有了一点保障。在调查一单污水申诉案时，埃琳偶然发现了污水中含剧毒物质，而供水公司确对此敷衍了事。弱女子埃琳决定用她柔弱的肩膀担负起为受污染的数百名居民讨回公道的重担！</简介>
<reviews>
<review>
<作者>老郑卖茶🌈</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-07-31 17:46:52</时间>
<影评>
        “为什么你就认定自己可以大摇大摆走进去，为所欲为？”


“因为我有大咪咪啊。”—上司问到艾琳为何能轻易进入水利郡查看资料，我们的大嘴美女耸耸肩，崩出这样的话，那个可爱的老男人语塞。


“fuck you”


“fuck you back”。听到这句彪悍无比的fuck back，老律师先是一愣，之后笑了。


看这个低胸装+超短裙+高跟鞋+长卷发的长腿大嘴美女，恶狠狠地四处出口成脏，无论男女看不顺眼一律fuck，男人bastard，女人bitch，实在是一件赏心悦目的事，她如此生猛，面对生活中出现的林林种种永不妥协，实在是我这样的待业女青的生活标杆。


是啊，做人就该这么勇敢，就算骂脏话，也是底气十足，骂得有模有样。


有三个孩子的单亲妈妈，结过两次婚，又都离了，看来她之前看男人的眼光可真不怎样，银行的存款只剩下16美圆，孩子们嗷嗷待哺，四处求职通通碰壁，这些都还不够，开着那辆老破车上路时，居然被撞到脖子脊椎受伤。谁还能比她更背呢？


她找律师，法庭陈词时，当被告方律师别有用心问起她的婚姻问题时，她登时控制不住自己，fucking不止，毫无意外，她输了这场官司。

哈哈，接下来的剧情更加好看。这位单亲妈妈直接到了律师事务所，声明律师亏欠于她，必须给她这份工作作为补偿。老律师慑于她的野蛮，或许还有些许恻隐之心吧，只能认同，从此这位美女妈妈踏上了一条她不曾想过自己会走的路。


当她好容易哄孩子入睡时，听到门口巨大马达声，她怒气冲冲一顿指责，结果却让机车主人爱上了鲜活的她，他问她的号码。那段回答实在太精彩了，10？小女儿的年龄，10个月；8、6？分别是儿子和女儿的年龄；16，银行存款；2？她结婚又离婚的次数；最后才是她的号码。多么强烈的幽默感，我敢打赌，百分之九十的男人都无法抗拒这样的生猛美女。就这样，艾琳得到了她人生中最真挚的爱情，那个营造工程师，心甘情愿沦为她三个孩子的保姆，每天以弄儿为乐，而她则每天都像打了鸡血的小母鸡般，和公司那些看不顺眼的老女人胖女人作战，和她看不明白的文件作战，和那个其实很好很可爱的老律师作战，和她的生活作战。


太完美的剧情了，对于我这般无比热爱脏话，言毕“他妈的”、“他奶奶的”等的未婚女来说，简直是莫大的鼓励。去他的淑女风范，去他的扭捏作态，去他的优雅知性，会喜欢的总是会喜欢的，至于其他，通通不过借口而已。不过呢，出口成脏大抵不是光荣的事，说脏话也能魅力四射毕竟是大美女才能办到的事，我，其实不过愤愤不平地YY一下了。


我真是让人羞愤的大剧透。写这样的评论完全等于剧情重述，天，我决定改正这个不太可爱的习惯，长话短说，以免让自己越发不可爱。


接下去就是美女为了维护一票受害于pe&amp;g电力公司的民众的贴身权益，而进行的一系列堪称艰苦的工作。因为忙于取证，她差点被老板解雇；因为忙着工作，她忽视了孩子，儿子生她的气；她一个人在有毒的水里掏出青蛙尸体，一个人深入危险地带攫取各类证据；她探访每一家受害者，晓之以情动之以理；这些都还算正常，她甚至接到威胁电话，让她放手，否则就会怎样怎样，难得的是，她不以为意，居然真的没事。不过剧情就是剧情，真实生活中，知情人遇害倒是特别正常的事，再次佐证，电影是高于生活的艺术哈。


最后的最后，自然皆大欢喜，官司打赢，受害民众拿到了他们想要的赔偿，电力公司不再使用有毒金属，出走的男友也回来，爱情圆满到了极点。事务所搬到更高级的地方，她拥有自己独立的办公室。


戏剧的一幕正是老律师拿着她的工资单，对她说了一通他觉得她要求的数字不甚妥当，我们的暴脾气美女当场爆发，blabla说了一大通，好脾气的老板都被吓到了，连忙递上条子，看清那2，000，000时，大美女瞪圆了眼睛。哈哈，其实我早就猜到数字只有多，没有少的，这一幕似乎有点多余，不过却是让女主角更加乐意吧？


总之，这是一部无比强大的励志片，无论何时，只要尽力争取，遇到多么背的情形，都能勇敢面对，总会柳暗花明的。


当生活fuck you时，最好的回击方式，就是狠狠地fuck it back。
      </影评>
<有用数>865</有用数>
<没用数>76</没用数>
</review>
<review>
<作者>小安同学</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-09-20 16:16:32</时间>
<影评>
        这是个彪悍的女人，尽管一开始她的生活倒霉透了，蛋，很快，她找到了生活的目标——为643位污水诉讼案的原告讨回公道。她没有接受过专业的律师教育、没有律师资格，但比起那些挂着专业头衔高高在上的法律人士，她更能体会那些原告的处境和心情，并最终取得了所有诉讼人的信任。


想象一下，一个大型供水企业，水质处理的过程中掺加了有害物质，周围的居民纷纷得了癌症，离奇死亡，人们于是开始怀疑水质受到污染，申诉，碰上了一个“老娘跟你们没完”的角色，接着律师一算，靠，这可是个大企业啊，可以捞到大笔油水。赔偿款敲他个三四亿的，里面抽百分之四的佣金，下辈子拿个棍把脚打残了，那也是能过得美滋美滋的哇。后来，这个律师找来了他的前对手，牛B人物来做搭档。更重要的是，有我们的老娘大姐在，强劲的亲和力加上三寸不烂之舌的口交能力，成功团结了广大人民群众，并且在关键时刻，得到了某个内部人士的信任，成功拿到机密资料，告倒大企业，获得赔偿款一共3亿3千万。额滴神啊~~~~~


以前看这个片子的时候，嫌太沉闷看不下去，太美国主旋律，太好莱坞了，于是，俺想，不如咱写个中国版的——

话说，民众找到环保局，环保局提前通知企业自查，等到检查日，一切神奇的达标了。环保局走后，一切又神奇的超标的。民众无奈，请医院出示证据，医生一看，不对，上报上级。上级下令篡改病历。民众忍无可忍，告上法庭，法庭说证据不足，退回诉讼。民众惹急了，找上政府，示威，警察出动了，说是一小撮不法分子挑衅闹事，带头的人神秘失踪，有的精神失常了，有的畏罪自杀了。有些人看地方都不过，决定上京城上访。结果在北京某地著名的上访村悲戚的死去。一纸诉状在风中飘去，剧终。


多莫跌宕起伏的剧情哇。一波N折，悲剧结局，震撼人心。其实重看《永不妥协》的时候，让我想到另一个人，她是中国现实版“老娘跟你们没完”。


她在中国浙江，也发生了类似的水质污染的事件，化工厂深夜偷偷排污，附近几个村子的村民患上癌症，相继离奇死亡。然后事情变成什么呢？凤凰台的《江河水》和香港电台一个讲改革开放三十年的节目讲了一个这样的农村妇女，如果我没记错的话，她的名字应该叫韩东英。她初中文化，大字不识几个，但她在近5年的时间里，收集了几大麻袋的饮料瓶，里面装满了她和丈夫半夜去附近工厂的非法排污口收集来的污水，瓶子大都变形了，可以想象当初装进去时候，污水的温度有多高。记者还跟随拍摄了一些场景，冒着泡沫的红褐色或者黑色的污水溢满河流，韩东英跟丈夫划着小船，用相机拍下污水场面，把塑料瓶放到河里，装满。除了这水的证据，她还记录了几大本死亡笔记，上面密密麻麻的写着，某年某月某日，某乡某人被查出患某癌；某年某月某日，某乡某人因某癌去世……


记者问她，为什么要记录这些。她的回答朴实得让人不知所措，这些都是证据啊。我没有什么文化，但是我知道老百姓要过踏踏实实的日子。但是几年来，韩东英的日子并不踏实，除了冒着生命危险收集证据之外，还不断的受到一些不知名的威胁。


这些证据，在美国可以告倒一个大企业。但是到了中国，它们一点用处都没有，甚至会给收集证据的人带来生命威胁。


这样的事例在中国大地正在遍地开花，高污染企业给当地带来短期的经济效益，领导的政绩上去了，升官了，人走了，遗留下一片重金属、臭水沟、臭泥潭的狼藉，还有一群被我们偏执的称之为弱势群体，无处控诉的普通百姓。说不定哪一天，这样的事情就会发生在你我身上。法律？见鬼去吧。有哪个法庭敢顶着政府压力公事公办的呢？呃？我们真的有法律？


我们有永不妥协的民众，但自古以来，我们的统治者总是知道，肉体的消亡是最好的解决办法。也许某天不幸，那本死亡笔记不得不嘎然停笔了呢？


数着不断发生的食品安全时间，生产安全时间，算着一个个不了了之的永不见天日的真相，问题不再是为什么它们总是重复的发生。而是，那个鼓励它们不停发生的背后机制什么时候能卸载重装。打补丁，修复漏洞已经没法解决问题了。
      </影评>
<有用数>332</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>铁球Achilles</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-06-28 17:17:53</时间>
<影评>
        借着上个月去纽约与一家著名律所交流培训的机会，我向他们询问了关于Erin Brockovich——这个在电影《永不妥协》中几乎被茱莉亚罗伯茨神化了的人物，在纽约律师界看来：（1）这个女人确实很著名，但不至于全民皆知，由于她更多活动在美国西岸，东部的业内人士跟她不太熟~；（2）在美国，还有很多类似的民众告大公司的官司也很令人振奋；（3）现在的Erin依然活跃在法律界，并身体力行很多公益活动，以及出版书籍等。


另外，转载影片女主原型Erin Brockovich在其个人网站中对这部奥斯卡电影的评论，有4个方面的重点可以确认：1、她承认她本人就是穿的像电影里一样性感；2、电影里98%的成份和真实事件都是一致的；3、电影中造成污染至人伤亡的恶棍公司PG&amp;E的所作所为确实如此。4、那么由于时间的关系呢~，她那三个可爱的孩子今年（2013年）已经30、28、22岁了！


PS:大家大概都知道了吧，电影中，拮据的朱莉亚罗伯茨带着三个孩子去饭店吃饭那一幕，女服务员的角色就是真的Erin Brockovich客串玩票出演的，能看得出，本尊的漂亮程度不亚于朱莉亚罗伯茨。


摘录她评论电影原文如下：People ask me all the time, is the movie true and accurate? YES, the movie was true and probably 98% accurate. They took very few creative licenses.

Yes, I did dress that way. I was actually taken back by the response of many people regarding my wardrobe. I just dressed that way because it was fun and I liked it. I was taught never to judge a book by its cover. My clothing was nothing more than a cover and I have never thought that anyone was smart or stupid or anything else by the way they chose to dress.


Yes, I had a potty mouth in the movie and I still do.


On a couple of occasions I have caught the headline that I am a trash talking crusader. If you are referring to my potty mouth then I am the trash talker. No, I am not trash from the other side of the tracks. I come from quite an educated family. My dad is an industrial engineer and my mom is an English major specializing in journalism.


Yes, I was a three time divorcee with three children.So what ?.People don’t realize that I started my work in the Hinkley case in 1991 when Elizabeth was only one year old. Katie was then six years old and Matthew was seven years old.


The Hinkley case settled in 1996 and I was approached about the movie and giving up my rights in 1995. It wasn’t until late 1997 or 1998 that they really started gearing up for the movie, finding writer Susannah Grant and the director Steven Soderberg and eventually Julia Roberts. The movie came out in May of 2000 and the kids were then 17, 16 and 9. 12 years have now passed since the first film and the kids are now 30, 28 and 22. I could not be prouder.


What PG&amp;E did was real. Don’t be fooled by other things that you have read. As early as 1965 this company knew that the facility in Hinkley, California was contaminating the ground water with high levels of hexavalent chromium and they chose to cover it up.


</影评>
<有用数>339</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>结果呢</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-05-05 09:04:23</时间>
<影评>
        概括说来，影片说的是：PE&amp;G公司排放6价铬污染了周边一英里的土地、水，为了不受追讨使用销毁资料、买通医院、威胁利诱等手段欺骗周边住户、妨碍司法公正。女主作为一家私人律所的助理、有3个孩子的单身母亲，克服重重困难凭借不懈努力，调查清楚所有情况，跟老板一起帮助居民追讨天价赔偿的故事。


这个戏厉害的地方在于【全方位360度捧女主】！这种“捧”是有技巧的，这种“捧”不是用634个老百姓站一排硬赞，“上帝派来的天使就是你吧！”“你那么有魅力有耐心有个性，我们都love你……”如果这样，我肯定关掉、不受这种玛丽苏荼毒撒！


跟高大上的女性励志不一样，这戏的女主台词很粗俗，但听来都让人非常解气。她的愤怒是出于最朴素的同情心。她有孩子，看到别人家漂亮小女孩得了癌症不能上学她愤怒。她是女人，看到其他女人因为污染而得病要切去子宫和乳房而愤怒。她的执着和不计代价是骨子里的倔强与来自草根的义气。她的粗口最能撕开敌人虚伪的面具，让观众动容。茱莉娅的表演也做到了收放自如。斥责自己老板不尽力（其实是误会）、反驳男友“工作就是为了挣口饭吃”的论调、与合作方据理力争等地方都很棒。最震撼莫过于茱莉娅面对对方律师说的那段：“你的脊椎值多少钱？你的子宫值多少钱？自己想好了数目再乘以100，就是我们要谈的赔偿价钱！”对刚要拿起桌上的水要喝的对方律师她说：“这就是我们从PE&amp;G公司周围特地采回来给你们准备的水样。”一番话铿锵有力，看着傲慢的对方无奈放下水杯灰溜溜地离席而去，让人觉得，女主这时的没文化真【可爱】！


女主打官司不专业，连电脑软件使用证书都没有。但十八个月的努力后，她能清晰流利地背出所有634名污染受害人的自然情况：电话、得病症状，甚至这些人谁和谁有怎样的亲戚关系。她用美貌与智慧以及女性特有的同情心与敏感，换取了委托人的信任，她因病请假1天，委托人就着急打电话说怕被别的律师骗。这是来自百姓最真挚的爱戴。这让她的形象，远远超越了那个跟她合作的法学院毕业的高材生律师。可以说女主合作的人也好，对手也好，学历身家都超过她，但以影片的效果看，她的魅力与气场远远超过了其他人，成为毫无疑问的核心人物。主创们很清楚只有女主人设立得住，片子才能有说服力。他们非常好地做到了这一点，电影也就成功了。


这是难得的女性励志题材。环保的严峻问题也被揭示得很透彻。如今全球雾霾、水污染等问题越加激烈，片子再看依然很让人感慨。真希望这样的电影再多一点，而这种根据真实事件改编的影片所反映的问题在现实中再少一点。


看到一个小八卦：故事的原型Erin Brockovich本人在电影里也出境了，饰演了一个叫Julia R 的女侍者。（附上楼主第一次想在文章里加入的PO图，电影里Erin在回答老板为什么别人容许她进门查资料时说：“因为我有大咪咪。”老板立刻哑火了，哈哈。依图看来，Erin本人……确实不错，昂。）

&lt;图片1&gt;
      </影评>
<有用数>126</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>大强</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-09-25 13:04:36</时间>
<影评>
        目前的大环境，通过三鹿，蒙牛等超大企业的制作，产生了一大批的结石妈妈，希望他们可以看这部影片，并且行动起来，用法律捍卫自己的权利。目前奶粉事件的结局应该是这样才对。而不是仅仅撤职查办，更不能用纳税人的钱去为那些无良的企业偿还他们的罪恶。强烈建议国内影院免费播放该电影以唤起大家的良知和行动。
      </影评>
<有用数>96</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>大白板铅笔头</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-01-11 22:09:10</时间>
<影评>
        *艾琳·布罗克维奇·埃利斯*


转载





艾琳·布罗克维奇·埃利斯(Erin Brockovich)生长在美国南部堪萨斯州。1978年，她中学毕业后，到德克萨斯州一所商学院学习，获得应用艺术准学士学位。1981年，她来到加利福尼亚州，在一次选美比赛中，获得太平洋沿岸小姐称号。后来，她嫁给饭店经理萧恩·布朗，两人返回堪萨斯州并在那里生儿育女。






1987年，他们离婚。1989年，艾琳嫁给股票经纪人斯蒂芬·布罗克维奇，又生了一个孩子。1990年，她第二次离婚，一人养育三个孩子，没有工作，又遭遇严重车祸，艾琳几乎到了走投无路的境地。她带着孩子搬回加州，并在1991年聘请马斯里律师事务所处理她的车祸事故。之后，她被这家律师事务所聘用为档案员。



*案子的起因和双方的论据*






艾琳在马斯里律师事务所工作后，有一次，她在整理当事人的房地产卷宗时，里面的医疗记录引起了她的注意。在得到马斯里律师的同意后，她开始对这些医疗记录进行调查。她根据自己调查的推断，加州沙漠小镇欣克利以及周围地区的很多居民在50年代到80年代期间患上各种疾病，是因为附近太平洋天然气和电力公司的燃料压缩站泄露化学元素六价铬造成的，而且该公司早就知道这一情况，但为了掩人耳目便向当地居民购买他们的房产，让他们搬出这个地区，以便息事宁人。






但是，太平洋天然气和电力公司的发言人约翰·特里梅因(John Tremayne)为公司的作法进行了辩护。他说，回想50年代和60年代，太平洋天然气和电力公司使用50年代的先进技术，合法从压缩站向外排出废水，含有化学元素铬的废水被排入池塘里。不幸的是，有些铬流入地下水源，他们当时又没有及时彻底地解决这个问题。





特里梅因说，1987年，太平洋天然气和电力公司发现地下水源中有铬元素后，马上通知了当地居民、官员以及加州政府。他们还就这个问题接受了地方报纸的采访，向当地居民提供医疗检查和饮用水，同时立即调查出问题的设施，清洗铬造成的水污染。这个工作一直持续到现在，并且受到地区水质量控制局的监督。特里梅因说，尽管他们做了上述努力并准备解决这一问题，当地居民还是提出了诉讼。






富门托(Michael Fumento)是美国智库哈德逊研究所的高级研究员，也是律师，他对这一案件进行了大量的追踪报导。他认为，太平洋天然气和电力公司并不是有意造成环境污染的。他说，太平洋天然气和电力公司发现问题后，公司的律师认为可能会因此吃官司，这倒不是因为提出诉讼的一方掌握了正确的科学证据，而是因为人们受到伤害后往往会提出诉讼。因此，与其吃官司，不如采取一些措施。律师建议太平洋天然气和电力公司购买当地居民的土地，向有需要的居民提供饮用水，往人们的游泳池里灌饮用水等。富门托说，所有这些措施都是为了避免诉讼，但没有说喝含有六价铬的水会对人体造成伤害。






富门托认为，科学数据显示，人只有在吸入大量六价铬后，才会对健康造成伤害，饮用含有六价铬的水不会产生这种后果。因此，太平洋天然气和电力公司排放的六价铬和欣克利居民的健康问题没有任何联系。他说，很多人在看了一部很受欢迎的影片后，忘记了人人都会生病，也都会死。即使是一个小镇里，也会有人得各种各样的病，有人流鼻血、有人患癌症，还有人骨折或得关节炎等。他说，艾琳和马斯里给人造成了一种错觉，好像这些病都和六价铬有关。其实，没有任何证据表明，欣克利居民得病的机会比其它类似的城镇要多。






太平洋天然气和电力公司发言人特里梅因指出，该公司目前还有其它的诉讼正在进行之中，化学元素铬和人的健康之间是什么关系，到底是不是因为太平洋天然气和电力公司排出的铬造成当地人各种疾病等问题将在法庭上提出，该公司将提出强有力的证据为自己辩护。目前，他不便就上述问题做出回答。






但是，艾琳和马斯里律师说，一位已故的六价铬方面的中国权威曾在20世纪80年代公布过一份报告。报告指出，六价铬可以使人患病，并进入身体各个器官，甚至导致癌症。






*艾琳展开实地调查*






1993年，艾琳和马斯里律师代表欣克利的居民开始了打官司的历程。艾琳首先和一位叫罗伯塔．沃克的当事人取得联系。她说，她得到马斯里律师的同意后前去调查，并和罗伯塔·沃克见了面。艾琳说，罗伯塔是一位非常好的当事人。在这之前，她就对那里的情况存有疑心，她通过罗伯塔认识了欣克利周围的许多人。罗伯塔把太平洋天然气和电力公司告诉她的情况转告艾琳后，艾琳就和马斯里律师商量，设法调查太平洋天然气和电力公司所在地、设施以及运作的情况。





艾琳说，她还从当地水利局那里了解到，地下水源中所含的是有毒的六价铬，而不是太平洋天然气和电力公司所说的是无毒的铬或三价铬，该公司告诉当地居民，水里含有一点铬对身体有好处，不会造成伤害。但是，实际情况是水里含的是六价铬，对人体是有害的。






艾琳单枪匹马跑到欣克利地区的井旁、池塘搜集水样和土样，发现了因水污染致死的青蛙。她一共搜集了27个得到证实的含有六价铬的样品，以期在法庭上提出证据，表明的确是因为六价铬的泄露造成了当地人患上各种疾病。艾琳表示，她和马斯里律师对普通人，特别是社会下层的人们遭到欺负感到愤慨，因此决定帮助他们打这场官司。但是，太平洋天然气和电力公司资产2百亿美元，告倒它并非易事。



*打官司的历程*






马斯里(Ed Masry)律师谈了接手这个案子遇到的困难。他说，首先，被告太平洋天然气和电力公司提出，这个案子的诉讼时效已过，因为有毒化学物质开始于50年代和60年代，这个诉讼当时没有被及时提出。其次，太平洋天然气和电力公司从未承认泄露有毒物质。他们说，即使是有毒物质，也不会危害当地人们的健康。






马斯里律师所说的诉讼时效是指一个人可以提出诉讼的最后截止日期，例如：某人因个人伤害希望得到赔偿，就必须在规定的期间内提出诉讼，过了这个期限，他就不能再提出诉讼。各州的诉讼时效期限不一样，有的州一年，有的州三年以上。





哈佛大学法学院戴维·罗森伯格(David Rosenb)教授说，这类个人伤害的案子诉讼时效大约为6年。许多其它司法管辖区延长了诉讼时效的期限，一直到原告或受到伤害的一方找到诉讼的法律基础为止。因此，如果有潜伏的疾病，原告有时可以被准许推迟提出诉讼，等到病症显露时再提出诉讼。因此，6年的时效期也可以延长。






马斯里律师说，他们采用的是直接诉讼方式，这意味着6百多名称身体受到伤害的当事人必须每人签名支持才有希望赢得诉讼。他说，他的事务所为打这场官司几乎破产，最后不得不与另外两家律师事务所合作，才得以继续把这场官司打下去。艾琳说，马斯里律师和她对这个案子充满了热情，从感情上讲，他们没有想过要放弃。但好几次他们出现经济问题，相比之下，太平洋天然气和电力公司有钱有势，他们本来是可能放弃的。但是，他们互相鼓励，当两人都没有把握时，就到欣克利呆上一天，那儿的人们又重新唤起他们的激情。



*双方选择仲裁解决纷争*






马斯里律师和艾琳终于得到所有当事人的签名支持，在权衡了利弊之后，他们决定选择仲裁解决争议。太平洋天然气和电力公司也同意这么做。该公司发言人特里梅因说，仲裁是和提出诉讼的一方迅速有效解决这一问题的途径，这是双方自愿的行动。他说，一旦选择仲裁，就等于是让仲裁人来决定案子，欣克利一案最后是由3名退休法官裁定的。






美国智库“哈德逊研究所”的高级研究员富门托认为，太平洋天然气和电力公司选择仲裁是错误的。他指称，但是几位法官和马斯里律师事务所之间关系密切，而媒体对太平洋天然气和电力公司存在很多负面的报导。因此，该公司就说，够了，我们要仲裁解决，而不要在法庭上拖延下去。如果仲裁结果是我们赔偿，那我们就赔偿好了，因此他们最后支付了一大笔赔偿金。





但是，哈佛大学法学院教授罗森伯格认为，仲裁结果使双方都能接受。他说，有关各方需要让某人决定赔偿的总数是什么，也许是他们都不能确定赔偿金额应该是多少，而法官的裁决金额会在他们讨论的范围之内，双方都愿意接受。






1996年，由艾琳和马斯里律师提起的直接诉讼，在几位法官的仲裁下，太平洋天然气和电力公司和欣克利600多居民达成诉讼和解，太平洋天然气和电力公司同意向当地居民支付3亿3千3百万美元的赔偿，成为美国迄今为止同类案件最大金额的民事和解。






马斯里律师说，这个案子唤起了公众对一些公司不正当做法的警惕。他说，这个案子的重要性是，在美国，原告可以在诉讼成功后支付胜诉酬金，换句话说，如果律师不能索回赔偿，就分文不取。他说，除非受到伤害的当事人和律师之间有胜诉酬金协议，否则他得到代理申诉的机会几乎是零。






艾琳因为这一诉讼获得2百万美元，并且从马斯里律师事务所的档案员提升为研究部主任。现在，又开始接手其它大的环境诉讼。1999年，她嫁给了演员埃利克·埃利斯。艾琳说，律师和当事人也都拿到了钱。她说，如果没有律师的服务，是拿不到这笔钱的，因此他们拿到报酬是应得的。另外，当事人虽然分到了钱，但他们因担心患上癌症或失去亲人而承受的精神痛苦是无法用金钱去衡量的。艾琳说，欣克利的居民感到正义得到了伸张，因为他们勇于站出来说，太平洋天然气和电力公司这样做是错误的，不能让这种事情再发生了。



*太平洋天然气和电力公司表示致力于环境保护*






太平洋天然气和电力公司1996年公布的一份环境报告中谈到欣克利一案时说，太平洋天然气和电力公司和原告达成诉讼和解，这里说的原告是欣克利6百多名提出诉讼的居民。原告指称，他们因太平洋天然气和电力公司在欣克利的燃料压缩站泄漏化学物质铬而受到个人伤害和财产损失，并要求得到赔偿。太平洋天然气和电力公司以总数3亿3千3百万美元达成诉讼和解。报告还说，原告提出，太平洋天然气和电力公司在20世纪50年代和60年代中期向当地池塘里释放了受到铬污染的废水，导致铬渗入地下水，并流到周围的房地产。





太平洋天然气和电力公司说，该公司使用化学物质铬是为了抑制冷却塔中出现腐蚀，这也是当时标准的行业作法。报告还说，太平洋天然气和电力公司到1996年为止，已经花费1千2百50多万美元，用于欣克利的环境补救。太平洋天然气和电力公司表示，它准备在1996年设立一个法律规章和商业道德部门，进一步致力于遵守法律，实现最高道德标准的商业活动。






该公司发言人特里梅因表示了该公司致力于环境保护的决心。他说：“我认为，关键是我们前进的表现和保护环境的决心。太平洋天然气和电力公司从上到下都致力于使本公司所有设施的运作做到既维护公共健康，又创造良好的环境。我们已经制定了全面的环境保护政策，确保从内容和实质上完全遵守有关的法律规章。”
      </影评>
<有用数>79</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>长假海滩</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-06-02 18:42:53</时间>
<影评>
        很难说，再次看这部老片子时，我会怎么看待茱莉亚.罗伯茨。真的，她好像在告诉我一个人为了生存，为了自己的良心，为了伸张正义而应该怎么样去付出，就算是自己什么都不懂也无所谓。

 

她再告诉我，要想成功的话，需要付出什么样的努力，而这个过程中有什么的艰难险阻，而这样都是那样的没有任何的保障。

 

也许片子的名字就告诉我们，这个故事是需要怎么样的努力才能成功。

 

她非常的平易近人，而且很世俗，很大方，大大咧咧的那种。我知道我以前看过其他她演的片子，嗯，她就是这种形象。

 

应该这样讲，她真的很辣，真的，我不想关心有关这个案子本身的社会问题，那不是我这种庸人所能体会和分析的，我只是想说，作为一个很平常的人，在工作后，休闲时，需要一部片子来消磨我的时间，而这部片子正好做到了这点，而且是很圆满的做到了，并且还提升了我作为一个平常人的工作以及生活士气。

 

也许人生就是这样的，一个人在自己最落寞的时候，也就是最倒霉的时候，还是非常认真的对待自己，对待工作，就算是什么也不懂，她还是这样去做。结果被她抓住一个机会，后来的问题大家也就清楚了。她成功了。

 

我必须相信，这类片子不管过去多少年，都永远是励志片的典范，真的是这样的。我承认我在看时，心情会随着案件的层层深入而起伏，虽然我知道她会赢，但是过程也是那样的饱满，让人很钦佩，因为换作是我，我也许做不到这样的表现，而她就是我的榜样，因为每个人都可以这样去做，但是有些时候，他们会因为一些问题和困难而妥协，她却没有。

 

如果是这样的话，这部片子我会刻盘收藏。

 

我们在生活中，总会遇到这种人，衣着与众不同，做事泼赖，但是认真投入，也许技术和手段并不是很好，但是让人信赖。当然，也许这种人是工作狂，但是，那又怎么样呢？也许真的有那么种人，可以在工作中生活，工作就是她的一切不是吗？

 

还是劝大家在心情低落或是工作不顺利的时候看这样的一部片子，真的会有意想不到的收获也不一定啊。
      </影评>
<有用数>70</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>hunter</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-06-11 17:18:26</时间>
<影评>
        ===1===  排在第一的当然是这个。。。


【老板】fuck you！

【艾琳】fuck you back！


===2===  如何征服机车男。。。


【艾琳】你要我的号码？

You want my number?

【乔治】是的

I do. I do want your number.

【艾琳】你要哪一个号码，乔治？

Which number do you want? George?

【乔治】乔治，我喜欢听你这么叫我。你有多少个号码？

George. I like the way you say that. How many numbers you got?

【艾琳】我现在想的数字多得很，比如说，10

I got numbers coming out of my ears. For instance, ten.

【乔治】10？

【艾琳】我的小女儿现在十个月大

Yeah. That&apos;s how many months old my baby girl is.

【乔治】你有个小女儿？

You got a little girl?

【艾琳】很性感吧？6这个数字如何？

Sexy, huh? How about this for a number ...

我另一个女儿六岁，我儿子八岁

Six - That&apos;s how old my other daughter is. 

Eight - is the age of my son.

2，是我结婚和离婚的次数

Two - is how many times I&apos;ve been married and divorced.

16，是我目前存款的数目

Sixteen - is the number of dollars I have in my bank account.

850-3943，是我的电话号码

850-3943 - that&apos;s my phone number.

告诉你这么多数字，我想你会打来的次数是零

With all the numbers I gave you, I guess ...

zero - is how many times you&apos;ll call.


===3===  大咪咪的加持。。。


【艾德】你凭什么以为自己能大摇大摆地走进去为所欲为呢？

What makes you think you can just walk in there and fnd what we need?

【艾琳】因为我有大咪咪

They&apos;re called boobs, Ed.

【艾德】......


===4===  这水是特别为你们运来的。。。


【P&amp;G公司派了3个看起来很专业很有&quot;Secret Service&quot;气势的小组前来和艾德事务所交涉】

【艾德为了气势上不输于对方，还专门拉了两个干杂活的换上套装以壮声势】

【对方一上来就用两千万这个看似吓人的数字压人，结果，正准备张口反击的艾德发现】

【身边的艾琳比他的嘴快的多。。。】


【山契斯小姐】咱们有话直说吧

Let&apos;s be honest here.

两千万是这些人一辈子也不敢梦想的财富

Twenty million dollars is more money than these people have ever dreamed of.


【艾琳】听到这话，我就火大

See, now that pisses me off.

第一，在抗辩后 我们已找到四百多名原告

First of all, since the demurrer we have more than 400 plaintiffs.

直说吧，大家都知道原告人数不止于此

Let&apos;s be honest. We all know there are more out there.

他们也许没受过高深教育，但也懂得除法

They may not be the most sophisticated people, but they do know how to divide.

两千万元分一分，连屁都买不起

Twenty million dollars isn&apos;t shit when you split it between them.

第二，这些人并不想要一夜致富

Second of all, these people don&apos;t dream about being rich.

他们只希望他们的孩子能自由戏水

They dream about being able to watch their kids swim in a pool...

而不用在20岁时，就切除子宫

without worrying that they&apos;ll have to have a hysterectomy at the age of 20...

比如萝莎·迪亚兹，我们的当事人

like Rosa Diaz, a client of ours...

或像另一位客户史坦布鲁一样脊椎退化

or have their spine deteriorate like Stan Bloom, another client of ours.

在你们提出那些笑死人的赔偿金额之前

So before you come back here with another lame-ass offer...

华克先生，想想你的脊椎值多少钱

I want you to think real hard about what your spine is worth, Mr. Walker...

山契斯小姐，也想想你的子宫值多少钱

or what you might expect someone to pay you for your uterus, Ms. Sanchez.

然后，拿出你们的计算器

Then you take out your calculator...

乘以一百

and you multiply that number by 100.

只要少于那个数目，就是在浪费我们的时间

Anything less than that is a waste of our time.


【对方的脸色越来越难看。。。】

【山契斯小姐下意识的拿起桌上的水杯，正想要喝口水缓解一下压力。。。】


【艾琳】

By the way, we had the water

对了，这水是特别为你们运来的

Came from a well in Hinkley.

从辛克利


【山契斯小姐面露难色，犹疑中还是尴尬的放下嘴边的水杯，草草结束了会谈，落荒而逃。。。】


===5===  那是我的档案！


【艾琳】那是我的档案

Those are my files.

【泰瑞莎（自认为受过法学高等教育的女律师助手）】

没错，快递送给我们

Yeah. We had them couriered over.

你做得很好，这是个很好的起步

And listen, good work.They&apos;re a great start.

只要花点时间，填补你数据上的漏洞

We&apos;ll just have to spend some time filling in the holes in your research.

【艾琳】对不起… 你叫泰瑞莎吧？

Excuse me -- Theresa, is it?

我的数据没漏洞

There are no holes in my research.

【泰瑞莎】我无意冒犯，但有些事你也许不知道

No offense. Some things we need you probably didn&apos;t know to ask.

【艾琳】别把我当白痴

Don&apos;t talk to me like I&apos;m an idiot.

我也许没念过法学院，但我研究了18个月案情

I may not have a law degree, but I&apos;ve spent 1 8 months on this case...

我对这些原告的了解，你一辈子望尘莫及

and I know more about these plaintiffs than you ever will.

【泰瑞莎（想当然地试图随意指出一个常见的缺漏来蒙住艾琳）】有些人甚至连电话号码都没记录

You don&apos;t even have phone numbers for some of them.

【艾琳】你要谁的号码？　

Whose number do you need?

【泰瑞莎（显然还没意识到问句的含义，想当然的以为对方想为资料的缺失狡辩）】每个人的都要

Everyone&apos;s.

我们必须要跟每个原告联络

We need to be able to contact the plaintiffs.

【艾琳】我问你要谁的电话号码？

I said, whose number do you need?

【泰瑞莎（终于反应过来了，难以置信地)】

你不可能把600名原告的号码都背下来吧

You don&apos;t know 600 plaintiffs&apos; numbers by heart.


【艾琳做了个”随便来问我吧“的姿势和表情。。。】


【泰瑞莎（暗道：不知天高地厚，这可是你自找的，等下看你怎么出丑）】

【泰瑞莎打开档案箱从中随意找了一个人名】

安娜·贝尔·丹尼斯 Annabelle Daniels.


【艾琳】安娜·贝尔·丹尼斯，714-454-9346

Annabelle Daniels. 7 1 4-454-9346.

她到5月就满11，一出生就住在污染区

Ten years old, eleven in May. Lived on the plume since birth.

她以后想跳水上芭蕾，整天泡在游泳池

Wanted to be a synchronized swimmer, so she spent every minute in the PG&amp;E pool.

她脑干出现肿瘤，感恩节动了手术

A tumor on her brain stem was operated on on Thanksgiving...

之后，用放射线疗治

shrunk with radiation after that.

她父母是泰德和莉塔，泰德患克隆氏症

Her parents are Ted and Rita. Ted&apos;s got Crohn&apos;s disease.

莉塔有慢性头痛，去年夏天子宫切除

Rita has chronic headaches and nausea

and underwent a hysterectomy last fall.

泰德在辛克利长大

Ted grew up in Hinkley.

他哥罗比和嫂嫂媚依，以及他们的五个孩子

His brother Robbie, his wife May and their five children...

罗比二世，马莎，艾德，萝莎和彼德 

RobbieJr., Martha, Ed, Rose and Peter

他们也都住在污染区

also lived on the plume.

他们的号码是454-9554

Their number is 454-95 54.

想知道他们生什么病吗？

You want their diseases?


【泰瑞莎（一时间无言以对，无奈之下只好作出退让）】

我们也许一开始就踏出错误的第一步...

Look, we got off on the wrong foot here...

【艾琳（老娘才不给你留什么面子）】

没错，小姐，你天生有两只左脚和难看的鞋子

That&apos;s all you got, lady--two wrong feet and fucking ugly shoes.

【泰瑞莎（哑巴吃黄莲）】。。。


===6===  我只好出卖肉体。。。


【当艾琳和艾德搞定所有634个原告的签字协议，合作的律师及助手，特别是上面那个泰瑞莎，都显得难以置信】

【在怀疑的目光下。。。】


【合作律师】你是怎么办到的？

How did you do this?

【艾琳】我无知，又没有念过法学院

Well, seeing as how I have no brains or legal expertise...

艾德又对这个体制失去信心

and Ed here was losing faith in the system...

【艾德（附和道）】是，我完全没信心 No faith.


【接着，艾琳语出惊人。。。】


【艾琳】我只好出卖肉体

I just performed sexual favors.

【连艾德都无语了。。。】

【艾琳】我在五天内，帮634个人吹喇叭

Six hundred and thirty-four blow jobs in five days.

【艾德（偷笑）】

。。。

【泰瑞莎脸上的表情。。。实在让人忍不住大笑。。。】
      </影评>
<有用数>41</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>不贰🙈🌈</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-02-27 14:50:37</时间>
<影评>

这部电影中，法官在驳回抗辩之后说了这样的一段话，总感觉这段话别有深意。电影在2000年开播，将近20年过去了，这句话居然还如此适用于我国的国情。
完整的话是这样说的：


太平洋电力公司(PG&amp;E)，不仅为了省钱、为了赚钱，用一类致癌物六价铬毒害小镇的居民，吃人血馒头，更不耻的是，这个公司还通过印发宣传册，告诉当地的居民，六价铬对身体有好处，来愚弄居民们。
用这种方式，让他们觉得自己生活得很幸福，蒙蔽他们的视听，给他们请专门的医生，掩盖他们真实的病情，让这些居民活在公司为他们营造的幸福假象里，以至于他们根本察觉不到潜伏在相间咫尺的健康威胁与杀机。
我觉得这是让这位法官更愤怒的地方。
一个人，对自己的生活环境没有起码的知情权，我们所了解到的信息，都是被精心挑选和改编过的，像是一桶桶猪饲料，被人哄骗着强灌下。
生活在这样一个充满谎言的环境中，我们可能到死都不知道自己的死因究竟为何，到四十岁的时候我的脊椎退化，常年发烧，呼吸不顺，我的伴侣，她的子宫和乳房癌变，医生要把她这两个女性最基本的部位割除，我的儿女，从小在有剧毒的水中嬉戏，儿子到十六岁的时候因为胸腺癌去世，我的女儿到二十六的时候不得不摘下自己的子宫，而对于这一切，我丝毫不知道到底是为什么，我到死都不知道，我一直活在假象里，一直在被人愚弄，这样活着，还有任何生命质量可言吗？


为什么我对这位法官的话印象深刻，
美国人不直接称呼法官为“judge”,而是称他“your honor”。因为法官不仅仅是一个职位，法官更是代表着法律的荣耀与尊严，如果法官的判决都不能秉持公正，那法律哪还有任何尊严可谈?
更为重要的一点是，这位法官说，他自己的住所，离污染区不远，这句话也就把这位法官从高高在上的法庭上，一下拉回到了生活中，如果一个人，在他的职位上，尤其是关乎着民权民生的重要职位上，居然以权谋私，不操持良心秉公办理，那基本等于自掘坟墓，受害的始终还是自己。
“所有人其实就是一个整体，别人的不幸就是你的不幸，不要以为丧钟为谁而鸣，它就是为你而鸣。”
但有些人就是不明白这个道理。可能他们对这片土地没有太多感情，把这片土地弄脏之后，他们大可以买张飞机票，跑到另一个看起来更干净的国度里。
有句话，经常出现在某些微博评论的顶端，“正义可能会迟到，但永远不会缺席。”
这句话很对，然而，正义的到来不仅“需要寻求真理的人，独立思考的人，记录真实的人，不计利害为这片土地付出的人，去捍卫自己宪法权利的人，知道世界并不完美但仍不言乏力，不言放弃的人”，
更需要有上述这样的法官，能够用一份初心去捍卫和保护住法律的尊严，正义才会有所保障，才会更勇敢，才不会缺席。

















</影评>
<有用数>46</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>dongdong</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-09-02 21:18:40</时间>
<影评>
        跟着电视又看了一遍《永不妥协》，到现在为止，我还认为这是朱丽娅罗伯茨最好的电影。

电影里没有硬邦邦的法庭戏，可贵的他给我们展现了一个女性成长的经历，自强，坚持，尊重对一个人有多重要。

而且大概是一个法学学生的缘故，把视角也更多的放到了法律本身。

一个律师成功与否也许在某些情况下和他有过什么样子的科班教育没有关系，每个人能不能在所在的行业成功，靠的更多的是一个完善的人格，人格魅力有时候更重要。

当然什么时候中国的赔偿机制可以好象美国一样呢......


朱丽娅罗伯茨在奥斯卡给了她小金人之后的致辞

非常感谢！我太高兴了！谢谢！我有一台电视，所以我准备在这里花一些时间告诉大家一些事情。

我很乐意在这里告诉你们我的奇妙体验，关于我和琼-艾伦(Joan Allen)、朱莉叶-比诺什(Juliette Binoche)、爱琳-伯斯汀(Ellen Burstyn)、劳拉-林尼(Laura Linney)的姐妹情谊。上周当我的名字和她们的名字一起列在提名名单上时，我觉得我已经取得了胜利。我的名字因为以“R”开头总是排在名单的最后，但是我仍然喜欢这份名单。我相信这是一个最完美的名单。

我要答谢《永不妥协》剧组成员。(但是请让我先展示我可爱的裙子。)所有的人，坐在每个角落的所有人，Kevin Misher、Stacey Snider、Stacey Sher和我不记得的人。那些在我生命中出现的每个人。

这部电影在制作时非常有趣，艾伯特-芬尼(Albert Finney)是我的朋友，我和他配戏很愉快。还有Aaron Eckhart和Scotty、Gemmenne、Brittany、Ashley那几个扮演我的孩子的演员，他们很棒。还有打卡上下班让我非常紧张。

在我们的群体中格雷格-雅各布(Greg Jacobs)很优秀。好了还有其他人。当然最重要最伟大的人就是理查德罗-格威文斯(Richard La Gravenese)和苏珊娜-格兰特(Susannah Grant)创造了这么好的剧本。史蒂芬-索德伯格(Steven Soderbergh)，嗨！他在那里！正是你让我成为最好的演员，我做梦也没有想到我会有今天的成绩。我喜欢站在这里！

我还要感谢男友Benjamin Bratt、妹妹丽莎(Lisa)、妹夫托尼(Tony)、代理人Elaine Goldsmith Thomas、Jeff Berg、我的妈妈、Frances、Marcus、Mike和所有在家观看直播的人。

我爱这世界！我太幸福了！谢谢

 

其他相关

好莱坞影片《永不妥协》中的律师原型爱德华·马斯里于2005年12月5日去世，终年73岁。

马斯里所在的律师事务所6日发布了他逝世的消息。据称，他死于糖尿病并发症。他在洛杉矶从事律师业40年，处理的案件涉及刑事和环保等众多内容。

《永不妥协》讲述的在美国加州欣克利发生的水污染民事诉讼案是马斯里办理过最轰动的案件。由于马斯里和助手埃琳·布洛科维奇的不懈努力，太平洋天然气和电气公司因提供含有致癌物饮用水最终不得不向600位当地居民赔偿3.33亿美元。
      </影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
