<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>射杀钢琴师 Tirez sur le pianiste</电影名>
<年份>1960</年份>
<评分>7.8</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2178294262.jpg</封面>
<导演>弗朗索瓦·特吕弗</导演>
<演员>查尔·阿兹纳弗 / 玛丽·杜布瓦 / 妮科尔·贝尔热 / 米歇尔·梅奇</演员>
<简介>巴黎一间默默无闻的小酒馆里，一位忧郁而孤独的钢琴伴奏师查理·科勒（夏尔·阿兹纳夫 Charles Aznavour饰）。他的生活简单而又单调。热情的酒馆女侍莉娜（玛丽·杜布瓦 Marie Dubois饰）为查理的才华所倾倒，爱上了他。原来，查理曾经是显赫一时的著名钢琴师，在妻子自杀身亡后隐姓埋名于此。莉娜鼓励他重新找回自己走上舞台。然而一日，多年未见的弟弟奇科·萨洛扬（阿尔伯特·雷米 Albert Rémy饰）因躲避黑道仇家的追杀而闯进了他的生活中。查理帮助弟弟逃脱了仇家的追杀，却意外卷入这场残酷的生死逃亡之中。幸运之神并没有眷顾与查理生死与共的莉娜，在激战中，莲娜不幸中弹身亡。查理再度回到了往昔的小酒馆中，一切又回归起始，却物是人非。
                                    
                                　　由法国电影大师弗朗索瓦·特吕弗执导的黑白影片《射杀钢琴师》，根据美国作家大卫·古迪斯的小说改编而成。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>伊丫丫</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-08-02 19:40:12</时间>
<影评>
        看完《射杀钢琴师》后我就一直在想一个问题：这是怎么编出来的？怎么能这样编呢？


背景资料告诉我们，特吕弗是在一部美国小说《在那里》（DOWN THERE）中得到灵感的，故事、背景与人物描写都遵从惊悚片的类型模式，可是他并不尊重小说，到了电影这儿，原著中的犯罪问题和惊悚色彩已经不再重要的，这个类型的模式与成规被一种反讽的方式加以处理。影片开始的三分钟与主线的关系就不大（影片中很多个三分钟与主线的关系都不大）：钢琴师的哥哥跑啊跑啊，撞到电线杆晕倒了，被一个男人救了，那个男的就跟他谈论自己的幸福家庭和巴黎的处女率问题，然后他转弯了，再也没有出现过。


总之整个片子很杂，一直在跳跃，故事和主题都不完整——甚至可以说是随心所欲的，想到哪儿就说到哪儿，想说什么就说什么。镜头常常忽然对准一个不相干的人，然后就跟着那个人跑了，把主角晾在一边。


 特吕弗在一次接受采访的时候说：“《枪击钢琴师》背后的理念是要制作一个无主题的电影，只通过侦探故事的形式，来表达我对光荣、成功、堕落、失败、女人以及爱的全部看法。”在喜剧、悲剧和荒诞风格之间不断变换和不可预料的氛围转移中，我们看到一个人格分裂的阴郁钢琴师，钢琴师痛苦的前妻，长相清纯爱说粗话的酒吧女侍，总爱谈及父亲并且喜爱购买新奇玩意儿的劫匪。这其中，好像除了劫匪以外，其它人都没有明确的人生目的，他们走到哪儿是哪儿，而不断跳跃的奇妙命运一次次把他们推上情感和人生的浪尖，又一次次狠狠地摔下来。人们做出努力却最终得不到所要的东西，生命在徒劳的挣扎中依然归于平静——没人能把握自己的命运。


钢琴师是全片最典型的一个人物，并且事件和其他人物都围绕他展开。我们不难看出他的分裂：他有两个名字：查理和爱德华，两个身份：酒吧钢琴师和著名钢琴家，两个性格：他心里想的和他所做的完全是两回事儿。他觉得“应该”这么做，但这么做了又能怎样呢？他很难把握命运和控制局面，因为他知道这样做毫无意义。一个人在两种极端沉重的分裂中被撕裂为巨大的空白，他的虚无成了对抗所有荒谬和苦闷的有力武器，虚无是沉淀在时代底部的最不可撼动的存在。叔本华的哲学观在其中有所反映，并且本片是全然反“自由选择”的。


可是我们在大部分时间甚至感受不到影片中的痛苦——几乎每个人都麻木，他们不关心深层次的痛苦，他们沉默或者喋喋不休，对生活的潮涌已经完全失去了感受力。而更令人厌烦的是，生活就是对其本身的乏味的、精疲力尽的重复。从钢琴师的两次爱情可以看出，作为外层的钢琴师与蕾娜的爱情和作为内层的钢琴师与特丽莎的爱情何等相似——最终两个同为女侍的女人一个死在黑色柏油马路上，一个死在雪白的雪地里，而在影片结尾酒吧又出现了一个新来的女侍。而钢琴师和酒吧老板、钢琴经纪人对女性的极端态度也非常相似。在过去，我们都有“一种关于献身的爱，以及由黑暗的交易支撑着的辉煌成功的罗曼蒂克的故事”，而现在，却是“一个又无可救药的浪漫之梦所照亮的隐晦而又肮脏的生活的故事。”影片通过解构、颠覆经典造成惊奇和震惊的效果，并且传达出对生活的厌烦和荒诞之感。这些都是最能标志新浪潮的东西：自发性和即兴性，它们带给《枪击钢琴师》一种奇妙的、不可捉摸的特质。


无论结局和人物是多么富于悲剧性，影片依然是让人快活的。它跳跃着不时出现超乎常规的神来之笔：钢琴家面试、特丽莎的自杀和劫匪关于他妈妈的诅咒都是非常有趣的天才段落，它们都凸现出一种超凡的想象力和启发性，具有某种程度上的精英意识和仅属于少数人的幽默。文森特·凯恩比的评价相当到位：“引语总是与特吕弗以表面上如此轻松地制作的影片那种多层次结构相关。但是它们对他所提供的最主要的愉悦来说并非本质的东西，而是额外的津贴。”
      </影评>
<有用数>87</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>美丽的南方</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-05-15 20:50:27</时间>
<影评>
        伍迪·艾伦和弗朗所瓦·特吕弗谁更好呢？也许是不应该把他们两个放在一起比的。

今天看了《射杀钢琴师》。在昨天晚上买到这个片子之前，我从来没有听说过这部影片。不过就叙事来说，他们两人同样无敌，而且我觉得特吕弗应该更胜一筹。

《射杀钢琴师》是一部1960年的影片。黑白片。法国影片具有一种奇特的魅力。或者说，我更喜欢特吕弗的风格。关于特吕弗，我以前只看过他那部著名的《400下》。《400下》确实是一部不错的电影，但就叙事来说，略微显得平淡了一些，而且那是一部1959年的电影，在几十年后，再来看这部表现少年反抗家长反抗成人社会的电影，其震撼程度也已经有所减弱。而《射杀钢琴师》则更加精彩。它的精彩就在于它的开放性。这部电影以一个分赃不均的事件为主线，实际上却讲述了丰富的多的故事。一般的电影，人物的对话，人物间发生的事件都是为了表现电影的主题而服务，而在《射杀钢琴师》中，人们的对话和行为往往会偏离主题，扯到一些与电影要表现的事件毫不相干的事情上去。这样的电影一开始也许会让看的人摸不着头脑，但当你习惯了以后，就会喜欢上这样的电影，因为这样才自然。

比如影片刚开始，一个男子在尽力逃避两个人的追杀，他跑进一条小路，不慎一头撞在电线杆上跌到在地，这时一个路过的好心人扶起了他。然后两人一边走一边攀谈了起来，那个好心人说他要赶紧回家，因为他结婚了，然后又说起了他如何爱上他的老婆，他的孩子等等，他说：有时好像只有面对一个陌生人才能够敞开心扉。他们在一个路口分开，开始的那个男子则继续奔跑。

后来，那两个坏人绑架了钢琴师和他的女朋友，在车上，4个人谈起了女人的问题，气氛很愉快，丝毫不像绑匪和人质的关系。开车的绑匪不断的侃侃而谈，而坐在车后的他的同伴则不断劝他好好开车。这一幕令人有些想起美国的柯恩兄弟的《fargo》里面，两个杀人犯在车上，一个劝另一个不要抽烟的那幕，当时那给了人很多新鲜感，但看来，这种手法是特吕弗早就用过的。在后面，那两个坏人又绑架了钢琴师的儿子，开车的那人甚至兴致勃勃的给小孩介绍起了自己收藏的有趣的小玩意。

而作为故事主人公的钢琴师，每当他要作什么事前，都会以画外音说出他内心的想法，而他实际作出来的行动，却往往并不与他想作的相符。这也许会让许多人看了觉得“心有戚戚焉”。

特吕弗在一次接受采访的时候说：“《枪击钢琴师》背后的理念是要制作一个无主题的电影，只通过侦探故事的形式，来表达我对光荣、成功、堕落、失败、女人以及爱的全部看法。”

在另一篇影评中说：

    “本片为新浪潮主将特吕福拍摄的第二部长片，从这部早期作品我们可以轻易看出美国B级片和希区柯克对特吕福的重大影响。扮演钢琴师查理的演员查理·阿兹纳乌尔是法国家喻户晓的民间歌手，作为阿尔及利亚人的后裔，阿兹纳乌尔的歌曲多数表现出对社会风气的嘲讽与绝望--正如《射杀钢琴师》的意味一样。 ”

但是我觉得特吕弗的这部电影开创了一种全新的类型片，至今还没有后来者。

当然在后来的许多电影，尤其是法国电影中，我们也可以看到些这部电影的影子。但也许那只是所以法国电影的一个共性。


http://spaces.msn.com/antyzhang/blog/cns!C7AC2CC3DC7A7A1!1216.entry

</影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>曼仔</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-11-19 15:13:25</时间>
<影评>
        这学期上一门课讲1970年后的美国电影，从新好莱坞和“Movie Brats”一代讲起。自然也绕不开新浪潮。新浪潮对新好莱坞的影响深远，很多70年代的电影都有非常明显的致敬新浪潮的地方。


今天先是看了非常著名的Bonnie and Clyde，新好莱坞风格的滥觞之作。反叛、年轻，无所畏惧，要冲出一条出路。这部电影有很著名的一个海报，海报上的标语就是They are young. They are in love. And they kill people. 电影里CW摩斯的父亲也对崇拜这一对亡命鸳鸯的儿子说，你傻不傻，他们就是俩小孩儿。


而这部片子受到两部新浪潮电影影响很深，一部是戈达尔的“法外之徒”，另一部就是特吕弗的这部“射杀钢琴师”。


射杀钢琴师里有很多戏仿/反讽经典好莱坞类型与桥段的地方。这种反转是为了twist观众的期待，从而打破观众对于特定类型片的期许，也打破了观众想把这部电影归类为特定类型片的企图。比如在绑匪与人质共处一个空间的紧张时刻，导演反而用了喜剧效果。俩绑匪绑架钢琴家和他心仪的姑娘时，他们在一起讨论女人，讨论穿丝袜。当他们绑架菲度，钢琴家的小弟弟时，他们在给小孩儿秀他们的音乐打火机，腕表，并且表示自己还有各式各样奇巧的小玩意。这种对节奏的把控，消解了紧张气氛，释放了压力，也因此让喜剧元素由于不合时宜、超出期待而显得尤其好笑。这种手法在后来的喜剧电影中并不鲜见，蠢萌的绑匪也成了某一种类型人物。譬如科恩兄弟的“Fargo”里面，喋喋不休的史蒂夫·布西密和他一言不发的傻大个儿搭档就形成了一个蠢萌的搭配，把明明应该很紧张的场景搞的漫不经心，因而充满喜感。甚至“一页台北”里都有类似的桥段，高高被绑架到车里，还是一脸搞不清状况的样子，说谢谢你们载我哦，我家就在前面我在这里下好了。然后也在谈女人、谈感情，发展到最后居然一起打麻将……


但是Fargo和射杀钢琴师凝重的地方又在于，绑匪再蠢萌，也毕竟是有枪的，是会杀人的。Fargo里的闷大个儿狠到可以把布西密直接塞进绞肉机里。这时他们不再蠢萌了，他们野蛮而残暴。


就像野兽。


射杀钢琴师里，钢琴家的两个哥哥，本质上和绑匪是一样的人。就是野兽一样，不文明，不开化，一言不合就杀人。也蠢萌，也天真。但是残忍与天真就是一枚硬币的两面。而钢琴家则是纤细的、柔弱的、忧郁的、暧昧的。


这是对传统“阳刚硬汉”形象的一个反叛。


影片里除了钢琴家，其他男性的都是“雄性动物”一样的存在，是阳刚，但是简直不是人。这部片子对“Bonnie and Clyde”的影响也很微妙。Clyde从某种意义上讲满足了传统“阳刚硬汉”的形象，他抢银行，拿枪杀人，有案底。但与此同时，他又善良，天真，甚至有点脆弱，影片还暗示他性无能（所以手枪是他的“工具”，抢劫与暴力则是他的love making）。这样有些脆弱的男性形象其实是很动人的，会激发女性的柔情。而女性对于传统阳刚硬汉的崇拜，更像是对父权想象的实体化，而那些阳刚的男人，就是父权的具象。这甚至都无关爱，而关乎权力（power）。而怜惜是与爱有关的。


这部电影里的男主角，瘦小，忧郁，优柔，暧昧，是艺术家，眉眼含愁，眼睫毛像蝴蝶一样覆盖下来——色戒里的易先生，也是这样的。甚至胡兰成，也是这样的。当然胡兰成因为其本人的柔媚和骨子里的自恋与夸夸其谈，让他格调降了很多，但是本质也是这样的气质，才能满足张爱玲的fantasy。看看她写的易先生就知道了。而王佳芝对易先生一瞬间的爱，固然有其自我陶醉的一面，也未尝不是一种怜惜。


而这样的男主角，在担荷人生之苦的时候，便显得尤其令人feel connected.他一再重复的命运，逃不脱与女侍应生的纠缠，而心爱的女人又一个又一个丧命。他的外在反应甚至显得很冷淡。这也是一个内心戏癌晚期患者。


我非常喜欢电影里对独白的运用。


其实一般来说电影是用motion讲故事，应该最大程度地利用画面。甚至小说里都会提倡用描写这个人外在的神态表现而不是直接直抒胸臆地写他的心理活动。


可是电影的妙处在于，小说只有一个声道，写了内心就难以同时写外在，必然有一个先后顺序，而电影则有画面与声音两个轨道，画面来展示一个人的表现，声音则展示一个人的内心，做的好，便会有反差萌的效果。


这部电影就做到了。


不得不说，虽然里面很多桥段是为了反类型片传统而存在——比如在紧张的追击戏里，男主角心心念念想的是我要不要牵她的手，她会不会觉得我显得太浮浪？——但是这种穿插与反差所造成的轻盈感，我也怀疑是法兰西所特有的气质。


记得之前读周嘉宁和一个别人的对谈，讲到在没有大量阅读法国与美国文学之前，她们会以为美国文学是轻盈的，而法国文学有沉重的东西（这大概来源于雨果和巴尔扎克的印象吧），但是其实恰恰相反，美国文学里有非常沉痛黑暗的一面，而法国文学，却自有一股轻盈。


这部电影也是，讲的是人生的悲凉与惘然，却自有其无关宏旨的轻倩处，藏于叙事里，也藏于视角中。是生活中细细碎碎的细节，而悲凉，正因为来源于日常，藏在这细细碎碎的细节生活褶皱里，才尤其让你觉得避无可避。生活自多愁。


非常喜欢独白时的男主人公的脸，他眼神又犹疑又羞涩，却仿佛菩萨低眉——低眉是为心有不忍。让人一下子看到一个孤独、内向、内心戏丰富的男人的形象，这种形象存在于卡夫卡的小说里，存在于法国文学沙龙的身影中，他们自大着，却又犹疑着，“想要触碰又收回了手”，孩子气的这些瞬间，最是动人。


还是看片儿太少，当然看书也太少。如果积累更丰富些，大概会有更老练的眼睛。


多看，专心看，反复看。无他法。
      </影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>杜边生</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-08-06 02:16:28</时间>
<影评>
        酒后随译，准确性一般，仅作个人资料存档用。

基本来自维基，少部分来自幼兔波。


本片的原著小说是美国作家大卫·古迪斯写的《Down There》

特吕弗的妻子玛德琳·摩根施特恩读了这部小说，令特吕弗注意到此书。特吕弗本来想把这书拍成一部高预算大制作电影，结果没能拉到投资。最后就成了一部在街上拍的低成本电影。


小说里的主人公相对坚强，自信，他自己选择了孤独的道路。而电影里的查理却是无法逃避的被隔离，他总是害羞、沉默寡言、深居简出。

电影表现了小说里的悲凉主题：一个妄图逃避过往幻灭生活的男人，只能重复他唯一会做的------弹钢琴，可是他依旧无法逃离自己的过去。

然后，特吕弗的电影将其自身解构为两重意义：一重是致敬，一重是沉思。

致敬既是针对美国文学，也是对黑色电影。沉思则是针对艺术和商业的关系。


剧本在拍摄过程中频繁改动，特吕弗说：“在《射杀钢琴师》里，我想打破线性叙事，拍一部每一幕都能愉悦我自己的电影。我不按任何标准来拍此片。”


本片体现了特吕弗的个人风格：程式化、自我悖反的情节，而这些也成为法国新浪潮电影的标志：大量的旁白，脱序的拍摄镜头，以及突然的跳跃式剪辑。


本片在商业上并不成功，但在狂热影迷中非常受欢迎，其中就包括克劳德·米勒。后来成了法国知名度最高的中生代导演。克劳德·米勒说他和朋友们能记住所有的电影台词：“我们永远在引用电影台词，这几乎成了我们的内在语言”

 

开场酒吧里演唱的小草莓（Framboise）是Boby Lapointe的作品。

http://zhangmenshiting2.baidu.com/data2/music/12984531/12984531.mp3?xcode=eb1bcf76641ec6b4b5949db22586f5d7&amp;mid=0.20479237254582


男女主角逃亡时汽车放的是恋人絮语（Dialogue d&apos;Amoureux），由Félix Leclerc和Lucienne Vernay演唱。

（歌词很棒：当我的爱变成恨，我将戴着帽子离开，当你不再爱我，我会当成是平常事）

（法语达人解释下这歌词里老提头发和帽子跟爱情啥关系？歌词链接：
http://www.mp3lyrics.org/f/felix-leclerc/dialogue-damoureux/
）


</影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>啊砸</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-04-16 14:05:45</时间>
<影评>
          特吕弗作品集中，最期待的《射杀钢琴师》，在TLF的不懈努力下，终于有C版字幕了，特别感谢，世界因你们而美丽。


  ......


  看完后，想着，到底是什么让我从中意戈达尔，进而转向喜欢上了特吕弗。论其不同，那真是可以说上三天三夜的，就说我是要认真接触特吕弗的吧。那是在看《精疲力尽》的专论的时候，某一处有提到，实际上，《精疲力尽》的项目是属于特吕弗的，但不知怎的，特吕弗就随手把他交给了戈达尔了，之后，两座电影史上的丰碑就这么被建立起来了。一个是《四百击》另一个是《精疲力尽》。


  特吕弗的作品总有着致敬对象，是有所指的。《四百击》是献给导师巴赞的一曲赞歌；《射杀钢琴师》，则是献给自己所喜爱的侦探，B级电影的一首长诗。在保持着上一作《四百击》里流动的，随性的摄影风格下，电影里，用名字作为符号，多次向美国文学的经典元素做出致敬：作家威廉萨洛扬，查尔斯，卓别林，戏剧演员马克思。这属于特吕弗的趣味，也是他在给自己的电影贴下的标签。而从叙事上看，故事始发于一场不知其理的追击，在高反差的打灯环境下，名为奇科的家伙在不断的逃跑，也不知有意无意，人物又在奔跑了，也是逃脱，也是寻求自由，但是，这次所追逐物是汽车，而不是虚无的，抽象的。在奇科跌倒之后，受人所助，与陌生人谈起了巴黎的女人，电影风格在此聚变，节奏放缓，回到了法国民众所喜爱的话唠电影上，然后，在进行告别后，追逐继续。当奇科来到酒吧，又变成了具有小资气息的慢节奏上。从这片段看来，特吕弗做的是类型杂糅，对应的是“类型爆炸”理论，但是他并不是毫无节制的玩弄。电影节奏的一紧一慢，如同爵士乐里的切分音符，以此为基础，进而有着赋予电影更多形式的变化。但即使怎么变，从一开始定下的基调，就是宣告着《射杀钢琴师》，是作为黑色电影变体来进行创作的。而他在接受采访中，所说此作品精神上属于《荒漠怪客》，改编自美国B级小说，印证了这些说法。作为反类型的典范，《射杀钢琴师》是从遵从类型开始的，在框架内跳舞这一典范，总能让我们学到些什么。


  放眼全篇，我们才会发现，特吕弗还是回到了自己所擅长的，展现神秘的女性，和复杂的男女关系之上的。查理有着一个不可告人的过去，这个过去，隐藏着自己的身份，这身份因一个女人而起，也因这个女人而被埋藏。当查理遇到另一个女人的时候，往事被揭开，查理和女人以为自己能逃脱过去，没想到的是，却被更远久，更牢固的血缘关系所害。当一切尘埃落定之时，查理还是同往常一样，回到了自己的酒馆，隐藏了起来，这时候，酒馆里，又来了一位新的女人。这是一个循环的故事，诉说的是查理与不同的女人，和他们所保持的若即若离的关系，自我身份的确定和他身边的女人有着紧密的联系，在和他一段告白之中，你可以看到，查理的确是在女人身上，寻找自己的成就感，所以，他才会在得知自己的事业因为女友的肉体而成功，离开了自己的女友。也因为自己的兄弟，而牺牲了自己的女人。从某种意义上说，查理士爱女人的，又是恨女人的。当他以同样的方式坐在钢琴前，谁又清楚，这样的事情，在查理身上，发生了多少次呢。当然，在你情我浓的片段中，特吕弗特意向布列松的“手指艺术”进行了致敬，唯美，动人。


 虽说是地理位置是巴黎，但是，故事却是天马行空的，让人感到有些眩晕的。这是在特吕弗的参考值是在特定的迷信文化内，所有的东西都是有所指的，观众是靠着影像经验来进行解读的。这倒不是无意为之，特吕弗曾经说过，这样的创造世界的方式，就可以让他专注自己的爱情上了。


  要说这部电影有什么缺点的话，那就是，特吕弗他太着迷呈现自己的爱情观了，从查理回忆开始，明显的把黑色电影所具有的的特征冲淡了，在后半段，我们找不到类型的基准值了，已经不能说是类型的变体了，而改称为类型的杂糅了，这让作品总有些分裂感，而非很好的融合在一起。


  实际上，特吕弗的风格在这部开始，已经有着回归传统的迹象了，所有的技巧都是服务于故事，这忠实于故事的描述方式，和他之前所批判的“不思进取”的小说电影倒要几分相似，他也承认他作为影评人和电影作者的不同，但正因如此，他的作品才是新浪潮中，最为经典的，评价最高的，最具有辨析度的。让人感到欣喜的不是他对于自己理念的顽固不化，而是在每部电影中，有着许些改变，这些改变是迷人的，也是具有借鉴意义的。这才会在他末年，拍出了《最后一班地铁》这样一部口碑票房双收的好电影。对他来说，新浪潮不是死胡同，不是既定的风格变化，新浪潮只是开始，不是终点。可惜，暴烈如戈达尔，是不会去想这些的。


  我觉得，作为电影创作人，一定得看看特吕弗，他是那么的平易近人，同时，他又是那样的才华横溢。他不是没有强烈的态度的，但他所呈现的手法，是柔软的，不伤人的，让人真切感到美的。这无关乎他所展示他的爱情，无关乎他的作品都属于”赞礼“的一部分，这只关乎一个迷人的故事，一个能把观众埋藏最深的情感，勾摄出来的技巧。
      </影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>JuneYale</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-05-01 22:03:23</时间>
<影评>


1960年的黑白电影，片名让我误以为会有很多激烈的场面，奔跑或是枪击之类。事实上奔跑和枪击虽然有，我却看得有些磕睡。回过头去看别人的影评，才发现不止如此，还有些桥段我根本没看明白，于是按下重播键再看了一遍。


当理查回忆，当他还是爱华特，前去演奏会经理处面试一段，电影里没有真正面试的镜头。只有他从楼梯拾阶而上，背景是小提琴拉出情绪渐浓，音量增强的音乐。当他犹豫着要不要转动门把，转而决定去按门铃时，镜头给了一根手指接近门铃的特写。一阵铃声后，一位捧着小提琴盒的女士拉开了门，镜头一直跟着女子移动，当钢琴声响起后，女子停下脚步，镜头逐渐拉远，女子改为单手拎着琴盒前行，到镜头前再直角从另一端离开画面。高楼背景下仍是手拎琴盒的女子在走动，直到她的背影在出口处进入阴影。这一段真的很奇妙，导演弗朗索瓦•特吕弗从与主角毫不相关角色的角度来表现情节，却又不动声色，没有情绪的渲染。这样的方式如果在港片中，会成为哗众取宠型的夸张表演，比如周星驰电影中经常用第三者的感觉来表现主角的出众，《食神》里翻滚的女评论家就是一例。如果是德国电影，经常是内敛得让人神经质，但又看得让观众心碎，比如《窃听风暴》中，监听者的表演。而特吕弗这种游离于剧情的细枝末节在电影中俯首皆是。

角色的对白也是如此，常常出现谈论个性化的话题，并且很不拘对象，绑架者与被绑架者关于女人和玩具的话题聊得可算是相当投契。


可能这也是我第一遍看时觉得整部电影的走向让人摸不着头脑的原因之一吧。


与主线相关的情节，理查的妻子曾经是为了丈夫的前途用肉体向经理人妥协，因这样被“昨日做过的事缠绕”不得解脱而自尽。如此的原因，让之前经理人劝解理查就妻子的诉苦变得苦涩而讽刺。他不再做爱华特，而成了理查，但他仍在钢琴的旁边，无法离去。一直在离去的只是他身边的女人。当莲娜死后，理查空茫着眼神继续他的钢琴演奏。


至于理查弟弟逃避追杀电影中成为了不断引出各个角色登场的灰绳，其悬念性在电影情节的发展中越来越显得不那么重要，不象希区柯克电影中那样纵揽全局。至于其借鉴美国B级片的部分，枪战没什么新意，反而是酒馆中跳舞的一段很有趣味。电影镜头太有导演的个人特色，新颖冷静，别出心裁。


这部电影让我印象深刻的似乎都与主角没什么关系，片中前后两段歌曲也是很妙。一段是在小酒馆里弹钢琴的理查协助弟弟逃跑时，一位男歌手上台进行的演唱。歌词中讲的是一个酒客对被称为小草莓的卖啤酒少妇隆胸前后的态度。节奏明快，而且是越来越快，快到后来我都以为歌手要来不及唱清楚歌词了。这样的歌真不知说其幽默还是诡异。还有一段歌曲是莲娜开车中，理查开收音机时传出的抒情歌曲。其中有句歌词是“当我的爱只余恨，我会戴着帽子离开。”，这也是后来理查对重新回来找他的莲娜说的一句话。让人心酸的是最后离开的人竟然是莲娜。虽然电影中有着这样丝丝缕缕的呼应，但整个故事还是让人的心有些凉。大概特吕弗的电影都有些让人心情不那么舒畅。所以我打消了看第三遍的想法。


</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>塔可夫司机</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-11-14 17:17:02</时间>
<影评>

查理在酒馆当默默无闻的钢琴家，而丽娜也爱着他，肥腻的老板爱而不得。他很害羞，她也害羞，不牵手。开头他哥哥找他，哥哥因为私吞同伙钱被追杀，而他虽然冷漠却在门口帮了他逃走，卷入其中。两个人绑架他和丽娜却被交警救了，而他俩去她家她才表白，并且大段回忆过去。当年他是著名钢琴家，而妻子其实为了签约与老板睡，而他在成为大钢琴家后的自豪让妻子嫉妒，最终她坦白自杀，他大受打击，化名查理潜入酒馆清洁工、然后看见有钢琴开始弹。她知道这一切，想和他走。可他们去找老板要工资，老板吵架，打架，他拿刀自卫，两人出去，查理觉得没事丢了刀，他掐死他，他拿刀戳死他。他只能回家和兄弟一起躲，让丽娜离开，而儿子菲度后面也被绑架。可丽娜后面来接他无罪走，却碰到两人追杀，菲度逃走，她被杀。另外2兄弟和两人追逐，而他只能继续弹琴。一个悲剧，妻子为了他弹钢琴最终犯下错误，他失去爱情，后面有新的爱情又因为卷入兄弟的事情以及自己和老板不和杀人的因素导致爱人卷入被杀，最终继续平淡的生活，躲进小楼成一统。突然插入的回忆，跳跃的剪辑，还有分屏的圆圈。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>漫天繁星啊</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-05-30 17:56:10</时间>
<影评>

西方现代主义文学
属于20世纪资本主义文化的一部分。这种文学不主张用作品去再现生活，而是提倡从人的心理感受出发，表现生活对人的压抑和扭曲。主要用象征性、荒诞性、意识流去表现荒诞的世界里异化的人的危机意识；在现代主义文学作品中，人物往往是变形的，故事往往是荒诞的，主题往往是绝望的。
奥地利作家弗兰茨·卡夫卡，法国作家马赛尔·普鲁斯特，爱尔兰作家詹姆斯·乔伊斯并称为西方现代主义文学的先驱和大师。
1象征主义文学
是起源于19世纪中叶的法国，并于20世纪初期扩及欧美各国。西方主流学术界认为象征主义文学的诞生是古典文学和现代文学的分水岭。
19世纪80年代中期在法国正式打出旗号的象征主义是对以孔德为代表的实证主义哲学和以左拉为代表的自然主义文学的反拨。在象征主义者看来，实证主义只知机械的论证实际事物之间的因果关系，自然主义则侧重遗传和环境对人性形成的影响，这些都无法揭露艺术的本质。
象征主义者们主张发掘隐匿在自然界背后的理念世界，凭个人的敏感和想象力来创造超自然的艺术。尼采、弗洛伊德和柏格森的思想可以看作是象征主义的哲学基础。

2表现主义
第一次世界大战前后20世纪初至30年代流行于欧美文学地一个重要的现代主义流派。起源于德国，它首先从绘画开始，随后波及文学。 表现主义是艺术家通过作品着重表现内心的情感，而忽视对描写对象形式的摹写，因此往往表现为对现实扭曲和抽象化的这个做法尤其用来表达恐惧的情感——欢快的表现主义作品很少见
https://baike.baidu.com/item/%E8%A1%A8%E7%8E%B0%E4%B8%BB%E4%B9%89/1229565?ivk_sa=1022817p
3意识流小说
20世纪初期（20年代）兴起于西方，以表现人们的意识流动、展示恍惚迷离的心灵世界为主的小说。认为文学应表现人物的意识流动，尤其是表现潜意识的活动，人的意识流动遵循的是“心理时间”，而非物理时间。 它以象征暗示、内心独白、自由联想等意识流的创作方法为主要特征，在本世纪20—30年代英、美、法等国形成一个颇为壮观的现代主义文学流派。
爱尔兰的乔伊斯：《都柏林人》、《青年艺术家的肖像》 、《尤利西斯》
英国的沃尔夫：《墙上的斑点》、《到灯塔去》
法国的普鲁斯特：《追忆逝水年华》
美国的福克纳：《喧哗与骚动》
详细解说
1、内心独白：意识流小说直接展示所思所感，展示心理的原生态，不加以条理化、逻辑化，作家退出小说，主观干预较少，注重表现人物的意识活动本身。
2、采用自由联想的方式，在某对象上稍许停留，任何外在的刺激都可以打断从前的思维过程而展开新的思绪。
3、主观性、随意性强，常打破时空限制，跳跃性较大，从心理结构组织流程，而传统小说多在时空的推移中展开情节。
4、内容和题材上，传统小说往往全知全能，而在意识流小说中作家地位下降，读者的参与性加强，不注意刻画典型人物，凭借人物的意识来写人，情节淡化。

4超现实
20年代兴起于法国，它由达达主义发展而来，对于视觉艺术的影响力深远。于1920年至1930年间盛行于欧洲文学及艺术界中。
它的主要特征，是以所谓“超现实”、“超理智”的梦境、幻觉等作为艺术创作的源泉，认为只有这种超越现实的“无意识”世界才能摆脱一切束缚，最真实地显示客观事实的真面目。超现实主义给传统对艺术的看法有了巨大的影响。也常被称为超现实主义运动。或简称为超现实。 
超现实主义（surrealism），探究此派别的理论根据是受到弗洛依德的精神分析影响，致力于发现人类的潜意识心理。因此主张放弃逻辑、有序的经验记忆为基础的现实形象，而呈现人的深层心理中的形象世界，尝试将现实观念与本能、潜意识与梦的经验相融合。

5存在主义
滥觞于20世纪30年代的法国，二战后达到发展的顶峰。
法国的存在主义基本上分成两大派别：一是以西蒙娜·魏尔和加布里埃尔·马赛尔为代表的基督教存在主义；二是以让·保罗·萨特、阿尔培·加缪、德·博瓦尔为代表的无神论的存在主义。
从文学的社会影响上说，萨特(1905-1980)和加缪(1913-1960)最为重要，他们都是法国的文学家。尤其是萨特。

1、法国加缪：《局外人》（1942）、《鼠疫》（1947，里厄医生）
2、法国萨特：《恶心》（小说）、《自由之路》（小说）、《墙》（短篇小说集）、《死无葬生之地》（戏剧）、《苍蝇》（戏剧）、《禁闭》（戏剧,表明“他人就是地狱”）、《必恭必敬的妓女》（戏剧）、《存在与虚无》（哲学著作）、《存在主义是一种人道主义》（哲学著作）
3、法国波伏瓦：《女客》、《第二性》
4、梅勒：《一场美国梦》

6荒诞派戏剧
本世纪50年代兴起于法国，尔后迅速风靡于欧美其他国家的一个反传统戏剧流派。 1962年由英国著名戏剧理论家马丁·艾思林写的《荒诞派戏剧》而得名。

特征：荒诞、抽象的主题，世界是荒谬的，人生是毫无意义的；支离破碎的舞台形象；奇特怪异的道具功能，使戏剧的直观艺术特点发挥到极限。在内容上表现世界的不可理喻，人生的荒诞不经；在艺术手法上则打破了传统的戏剧结构，用不合逻辑的情节、性格破碎的人物、机械重复的戏剧运动和前言不达后语的枯燥语言来从总体上突现世界荒诞的根本主题。它没有完整的情节，没有戏剧冲突，舞台形象支离破碎，人物语言颠三倒四。它表现的世界是荒诞的，人生是痛苦的，人与人的关系是无法沟通的。
法国尤奈斯库是荒诞派戏剧的奠基人，其独幕话剧《秃头歌女》的上演，标志着荒诞派戏剧的诞生。
7新小说派
形成于20世纪50年代的法国，后成为二战后法国和西方最重要的小说流派之一。又称反小说派或拒绝派。
8“黑色幽默”
60年代风行美国的一个现代主义小说流派。用喜剧的形式来表现悲剧的内容的文学方法。黑色是指可怕而又滑稽的客观现实，“幽默”指的是有目的有意志的个性对这种现实所采取得嘲讽态度。幽默加上了黑色，就成为了一种展现绝望的幽默。西方评论家把它称之为“绞刑架下的幽默”。！

艺术特征：一种哭笑不得的幽默，悲剧内容和喜剧形式交织的混杂，表现世界的荒诞、社会对人的异化、理性原则破灭后的惶惑、自我挣扎的徒劳，是其中心内容。面对这一切，人们发出玩世不恭的笑声，用幽默的人生态度拉开与现实的距离，以维护饱受摧残的人的尊严，即所谓的“黑色幽默”。
“反英雄”式的人物：人物精神世界常常趋于分裂，成为带有悲喜剧双重色彩的“反英雄”，借他们可笑的言行影射社会现实，表达作者对社会问题的看法。
“反小说”的叙事结构法：通过暗示、烘托、对比、象征形式表现扑朔迷离的情节。打破理性化的时间顺序，加速节奏的跳跃，情节缺乏逻辑联系，常把叙述现实生活与幻想回忆混合起来，把严肃的哲理和插科打诨混成一团。笔法富有反讽意味，语言经常打破一般语法规则和固有的词语搭配习惯。
具有寓意性。
美国海勒：《第二十二条军规》

9魔幻现实主义
20世纪中期拉丁美洲小说创作中的一个流派。发端于20世纪三四十年代，至60年代后成为拉美小说创作的主流。它的兴起被称为“拉美文学的爆炸”。
代表人物有危地马拉的阿斯图里亚斯、古巴的卡彭铁尔、墨西哥的鲁尔弗和哥伦比亚的马尔克斯。 
魔幻现实主义是通过“魔法”所产生的幻景来表达生活现实的一种创作方法。魔幻是途径，表现生活现实是目的。用魔幻的东西将现实隐去，展示给读者的是一个循环往复的、主观时间和客观时间相混合、主客观事物的空间失去界限的世界。艺术上则在现实描绘中引入大量超自然因素，奇迹、幻觉、梦境甚至鬼魂形象出现于小说情节中，时序关系常被打乱，叙述富于跳跃性，有时场面带有象征色彩，显示出鲜明的地狱和民族特点。它堪称是“移植”和“寻根”相结合的成功范例。它既是对现实的深刻开掘，又是对历史的严肃反思；既有对本大陆传统文化的寻本探源，又有对欧美现代主义的广泛吸收。
10未来主义
现代西方的一种文艺思潮和流派，20世纪初兴起于意大利。认为20世纪的飞速发展，使世界根本改观，机器与技术、速度与竞争成为时代主要特征，未来主义应具有现代感觉，歌颂进取性的运动和机器文明，赞美速度的美和力量。认为既往的文化都已腐朽，无法适应当今的时代，提出摒弃全部文化遗产，不满现存秩序。 文学艺术的主题上：调动一切艺术手段，集中表现运动中的物和人，通过动态来赞美运动感、力感和立体风格。 艺术形式上：未来主义者主张彻底摒弃传统手法。

1、俄国马雅可夫斯基的长诗：《穿裤子的云》
2、法国阿波里奈尔：首个“楼梯式”的诗歌形式。

11达达主义
现代西方文艺流派。第一次世界大战期间产生于瑞士， 对文化传统、现实生活、艺术规律采取极端反叛的态度，反映了第一次世界大战期间欧洲青年一代中的一部分人的苦闷心理和寻找出路的状态。

12垮掉一代
二战后风行于美国的文学流派，作家多为男女青年，他们以性格粗犷豪放。落拓不羁著称。用同性恋、爵士乐、吸毒酗酒等来逃避现实并向体面的社会和美国传统价值观念挑战，提出“沉沦就是解放”和纵欲享乐合法的结论,他们用怪僻的内向自我探索和向下沉沦的所谓“脱俗”态度来表示对体面社会的不满，来对社会进行病态的反抗。




</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>光头佬</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-04-04 20:04:12</时间>
<影评>
        一開始就像是溪流

慢慢發現又像是大河

再往下又會覺得是滔滔大江

最終給我的感覺像大海、像宇宙、像洪荒……


對於一個男孩

他可以把一切都洋溢在眉目之間

對於一個男人

他的內心可以細如涓流、深似大海、寬若宇宙洪荒……


當女人愛上一個男人

可以為你付出除卻靈魂之外的一切

一旦回歸

她又會在身體與靈魂合體的瞬間離你遠去


這個世界的人有好與壞的分別嗎

無非是每個人自己內心那竿尺子的長短問題

或許我們可以換而言之

其實每個人都是相當可愛的……


好吧

我們不妨就去做一個可愛、可親的人……
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>giulianalinn</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-12-09 02:45:18</时间>
<影评>

Du burlesque qui fait travailler les corps en relation avec le cadre/les cadres : l’écran du cinéma, la rue, la voiture, la chambre. Sur ce burlesque, une spontanéité de mouvement spatial, formel, mais aussi dramatique - insert, zoom, disparition, plan d’ensemble, tout vient créer une errance profonde, presque néo-réaliste. Finalement Truffaut ajoute de la voix du protagoniste sur ce drame absurde et chaotique, qui fait en même temps de la narration et de la non-narration. Parce que même si on entend, semblablement, les pensées de Charlie-Édouard, cette voix intérieure ne se réalise ni se projette dans le monde réel. La voix est du côté de la déception, de la non-action. Alors de ce principe du burlesque, on arrive à un esprit immobile. Un Keaton déçu, moderne et triste, qui joue toujours son piano quoiqu’il arrive. Il est pianiste, on tire sur le pianiste.

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
