<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>济公 濟公</电影名>
<年份>1993</年份>
<评分>7.6</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2403567848.jpg</封面>
<导演>杜琪峰 / 程小东</导演>
<演员>周星驰 / 张曼玉 / 吴孟达 / 黄秋生 / 梅艳芳 / 苑琼丹 / 卢海鹏 / 黄一飞</演员>
<简介>天上降龙罗汉（周星驰）与众仙打赌，称在凡间会令三名凡人于一定时限内为他人作出牺牲，否则他愿再受轮回之苦。伏虎罗汉化身和尚济公来到人间，边游戏人间边普渡为生的间隙，他选中被老天所罚的九世乞丐（黄秋生）、遭男人欺女人辱的妓女（张曼玉）、杀人如麻的大盗（黄志强）为实验品。
                                    
                                　　凭 借鬼马机智巧妙安排一番后，济公与三人建立了良好的关系，而最终，九世乞丐与大盗被济公感化作出为他人牺牲之举，妓女更是一往情深爱上他，令他开始为是否自动放弃神仙身份留在凡间而烦恼。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>xiphifox</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-05-12 22:37:15</时间>
<影评>
        做培训讲师久了，很关注一样东西，就是如何改变一个人。


学校的教育改变的是思想，而培训改变的是人的行为。


说实话，改变人是蛮痛苦的一件事情，无论是改变人的人，还是被改变的人。


无意间在电视上看到《济公》的时候，当时正好演到，济公把蒲扇变成了了一盏心灯，化身为达摩，痛扁九世恶人。


其中有个镜头很是震撼我的心灵，当济公把九世恶人痛扁之后，一番劝解，抱着他的头，恶人一把刀就插到济公心口，如果不是用了心灯化身，就死了。济公心头火起，就要杀了恶人，恶人当时虽然满脸是血，但是毫无悔意，恶狠狠地盯着济公，济公手一抖，刀飞到柱子上去了。按说，如果对方很可怜的话，会激发人的慈悲心，但是这个恶人一点都不可怜，甚至是很可恶，但是济公一样“我佛慈悲”，对于恶人，佛家一样的“众生”皆苦，充满怜悯之心。


也许是周星驰无厘头搞怪大家已经习惯了吧，对于这样一部严肃表现人性的救赎的电影，却是不叫好也不叫座。


这部电影与其说是周星驰作品，更不如说是杜琪峰作品。


而杜琪峰在其电影中对人性中的凉薄、自私、无情有着更加突出而夸张的表现，让人觉得人世间黑暗的同时越觉得真情之不容易。


当混蛋道士领着一群自私围观的人，叫嚷着要烧死九世妓女的时候，济公小用魔法让众人放弃了烧死妓女。这个时候，众人问了一个问题，依然让情况变得棘手，“如果没有烧死她没有用，还有瘟疫怎么办？”

中国人的这种看客的心理逻辑就是，虽然我不知道烧死她到底有用没有用，但是也许有用，既然也许有用，就要烧死她，反正死得不是我！

人心之毒！人心之毒！！

这个时候济公说了一句非常有用的话：如果烧死她没有用，就烧死你们！

所有人都吓退了。


类似的情景在场景中的反复出现，比如妓女当街卖的时候，买家就催促，还做不做啦？不做我就不买豆腐啦。等等


而相反，为了救赎众人而做出牺牲的人，在剧中表现却相当的可笑。

伏虎罗汉为了给降龙罗汉送扇子过来，冒着回不了天庭当神仙的危险，变成一个痴傻的人。也许别人看了觉得搞笑，我心理却是非常的感动和沉重。


至于济公想用“爱”来感动世人，用现在话来说，没有最雷只有更雷，没有最囧只有更囧。


让九世乞丐变得又帅又有钱，九世乞丐想的只是能来一盘鸡屁股，做一个高级乞丐。

让九世恶人回头是岸，恶人只是恶狠狠地回了句“做梦”

让九世娼妓不要做鸡，可以卖卖豆腐自营生路，妓女却当街卖起了淫。


为了赎回朱大常的魂魄，济公被邪神骗了自己的金身。


改变一个人到底有多难，真心的付出到底有多痛苦，付出巨大的代价来帮一个“不值得”你帮的人到底“值不值”？！


当最后蒲扇化为灰烬，众神皆怨他，金身被骗走，身体化为木头，济公仍然不愿跟伏虎罗汉退回天庭，毅然留下和邪神决战，最后舍弃自己的生命，自己携带金粉钻入邪神的身体里。


当最后，济公的身体在尘世中化为灰烬，我禁不住留下了眼泪。这就是佛的信念吗？这是简单用一句“爱的力量”所能够概括的吗？


当九世乞丐朱大常表现出稍许的自尊的时候，济公高兴地大喊“谁说他没有救？所有人都有救，上天听好了，我赢定你了！”


当神仙在天庭上讨论，自私渺小有如蝼蚁一般的人类的命运到底需要不需要救赎，降龙罗汉说：我相信不管人有多么笨多么无知多么该死，都是......人间有情!

结局的时候，降龙罗汉说：只要有爱，哪里都是天堂。 


从周星驰玩世不恭的嘴里说出来这些道理，似乎让人觉得好笑，最后降龙罗汉变成了降龙尊者，一个完美的大团圆的结局。


但是在泪光中，我只看到济公的破衣中化为灰烬的躯体，在风尘中慢慢地消散，我想，在现实中，这才是真的结局......
      </影评>
<有用数>435</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>林三郎</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-09-22 00:48:34</时间>
<影评>
        1.

降龙：师父，打搅你一会儿，容我说两句话。在十三世之前，我在这间寺庙当和尚。到了八世上下，我就做了住持了。（指金身）也就是这个金身还没有圆寂之前，性经大师然后升了天做神了。请跟我来，然后你猜会怎么样？（指罗汉）最后就变成了一个降龙罗汉，也就是我本人。这次我下来是办点小事情，至于什么事情你就不用管了。看你这个德行，资质平常，念你在寺里待那么久了，没有功劳也有苦劳，在你徒弟面前我就叫你一声师父，（附耳）够意思吧？啊哈，还不赶快去拿件衣服给我换去？

和尚：师父，他是疯子。

住持：可是我一看到他，我就很欣赏他。拿衣服来。

和尚：是。

降龙：（抱住持头）乖。


2.

济公：这只狗生前咬死了两个人，我现在吃它是超度它，你想吃你还没这个本事呢。


3.

济公：你是不是嫁给了我就不再做野鸡了？

小玉：不做了。

济公：真的吗？

小玉：是真的。

济公：娶了。（敬香）我，降龙罗汉，法号济癫和尚，今天愿娶白小玉为妻，无论前世种种，今世何样，此生永不言悔。

小玉：（掩面惊喜）但是，我一双玉臂千人枕，半点朱唇万客尝，你也……

济公：不要紧，我承受得了。

小玉：嘢。（旋转）你真的爱我？
      </影评>
<有用数>88</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>纯情少年李八唧</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-11-03 17:15:34</时间>
<影评>
        这是少数几部周星驰没有和“星女郎”发生爱情的片子。《济公》最大的优点是：大气。


可能是因为多了和boss阎罗王终极对决的情节，有了在那个年代让人看上去很“惊心动魄”的打斗场景，使得这部片子摆脱了以往星爷片子中的“小家子气”。


刚开始看，我纳闷为什么不用电脑特效制作最终决斗的场面？毕竟在影片开头，观音的出场已经用了电脑特效来制作（就是莲花开放那一段）。后来想想，毕竟那个时候特效技术不发达，要制作那样大的特效场景，可能达不到完美的效果，何况用实景拍摄，更能拍出“惊心动魄”的质感。


济公里也有无厘头，但只是作为辅助要素出现。就好比一盘菜，无厘头只是作为配菜，主菜还是优秀的故事和场面调度。


片中的故事其实才是最精彩的。济公一开始下凡间拯救世人只是想证明“他可以让人改过自新”，证明“人间有情”。但是后来的故事证明：济公单凭自己的力量根本不能完成这个任务。


九世恶人、九世野鸡、九世乞丐似乎分别印证了嗔、贪、痴这三个佛家理念，从济公的角度上来说，他用尽全身解数也无法拯救这三个人，无论他使用法术、进行说教都无法让乞丐重获自尊，舍身救人、梦境说教都无法让妓女觉醒，而痛扁恶人也没有让恶人改邪归正。这三个人的蜕变其实是因为自我觉醒。乞丐觉醒是因为要保护自己喜欢的女人，妓女是因为无法得到想要的爱情，而恶人是知道自己是被利用之后。三个人的觉醒都是因为自身的经历，而非听从了济公的教导，或者济公只是一个引路人，并不是一个塑造者。


济公在天庭的表现更多的是一个“叛逆者”“挑战者”，他不相信天庭的那一套，相信“人间有情”，自己能改造凡人。片中有一个片段，说的是天庭里的那些部门斗争，不知道这是不是杜琪峰、邵丽琼讽刺无线电视台、邵氏制片厂制度刻意为之？


片中一个独特的地方就是张曼玉醒悟，划破脸的镜头，极具美感，在血滴滑过脸上的镜头让人恍惚以为是《青蛇》
      </影评>
<有用数>95</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>9527douban</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-05-24 22:16:15</时间>
<影评>
         李修缘的父亲得知自己有了一个痴傻的儿子（吴孟达）后，只说”总算缘分一场，尽力而为吧！“然后就去找工作赚钱了。真真是不自苦也就没有那么苦。


  大家都觉得济公是疯子，可寺里的师父却对他很好。他对济公说：”不知道为什么，我一见到你，就很欣赏。“师父好眼光啊。但是人与人的交往往如此，凭感觉就好。


  大种喜欢小玉，被济公发现说“原来要在小玉面前，你的自尊心才会出现。”然后，济公高兴得在街上跑。不过，我不是因为朱大常而感动，而是感动于济公会那么高兴。


  济公要娶小玉，小玉的过往他统统不理会。可是也只能带着一点苦笑看自己的身体慢慢变为草木。明知不可为而为之，真是君子啊！


  济公要拿金身去救大种，大家都不同意，连菩萨也落了泪。济公只能对着倒塌的观音像怒喊：“连你也不信我！”可接下来还是头也不回地去了地府。我不入地狱，谁去救你回来？众叛亲离又如何？


  电影的最后，济公请师父用计让黑煞神张嘴，他自己拿着剩下的金身钻入黑煞神口中。计划成功了，黑煞神爆炸了。可是师父抬起头却只看到济公的衣服落在地上，风不停地在吹。我不由得就在想，师父看着济公去送死的时候，是怎样的心情。最后济公重返天庭，可是师父，恐怕余生都要按着心口，记得那天被风吹动的衣服，再也忘不了。
      </影评>
<有用数>42</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>沉木</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-10-08 01:40:42</时间>
<影评>
        一、什么是命运？


什么是命运？就是你活该如此。


周围环境、他人对我的看法、自己对自己看法，这三种东西给自我造成的心理束缚，让人觉得自己就应该是现在这个样子，安于现状，不思改变，恐惧改变。


看完这片，突然想起推过的一篇文章，有这么一句话：“如果你觉得你干的活挺傻逼的，那就马上跟老板说辞职，而后再考虑找工作的事。除非你自己也觉得，你只配干这种傻逼活。”


是的，有多少人对自己身处的环境不满，可却只会抱怨而不去改变它？你是，那么你就是：活该如此。因为在潜意识中你认可了这就是你的命，你认了，你活该。


是否你已经习惯了环境，每天过着不痛不痒的日子，拿点不痛不痒的工资，做些不痛不痒的事？是否有想过去改变现状，但一直没开始，潜意识里已经认可了自己的现状，甚至一直沿续现状直到三四十年后？


看看自己，就是安于现状，活该如此。“人之平庸来自自甘堕落”，改这个签名改了好久，但却仍在自甘堕落着，贪、懒、痴。有想过对治之法，就是记住自己的目标，反复提醒自己，一日三省吾身。但。。


还是回到电影。大肿、小玉正是安于自己乞丐、妓女的身份，甚至乐于要饭、乐于做鸡，乃至别人费尽心机去帮他，却无论怎么做都难以改变他们对自己的看法。



二、用爱来改变人？


改变一个人如此之难，改变一个人对自己的看法更是万事开头难。如何改变？电影里用了一个最俗最万能最万难的东西：爱。大肿只有在小玉的面前才会感到自卑、感到有需要去改变自己的身份；小玉只有在济癫面前才会生起一个正常女人对爱情的向往，才会感到自己妓女的身份是一种耻辱。


当大肿在心爱的女人面前被狂虐时，他喊出“我不叫大肿，我叫周日畅！”这时候，他改变了对自己的看法，从一个乞丐变成了一个有尊严的男人，从而也改变了自己的命运（这是电影）。所谓千年暗室、一灯则明，这一声怒吼乃是他对自我世界的一次重振乾坤，对一个人来说意义不亚于对自己的开天劈地。


小玉呢？当她发觉济癫并不爱她，希望破灭之下，划破了自己的脸，告诉他：“既然你不要我，这一世再不要什么爱情了！”她的心灵重生来自于她对爱情的希望从萌生到破灭的这一过程。


总结到了这里，突然有点囧，发觉这结论太俗了点。莫不是，男人会奋斗是因为在心爱的女人面前被践踏自尊，女人去做女强人是因为爱情梦的破灭？突然觉得这电影不是杜琪峰的，而像是王家卫的，因为用爱情来解析世间一切正是王家卫的风格，就像他常常戴着那副墨镜。


三、做人很累，坏人做坏人更累


也许因为这个原因吧，所以袁霸天选择自尽，捏碎了自己的心。


前两人习惯了做乞丐妓女，袁霸天则习惯了做恶人，即使死也不做好人。虽九死而尤未悔，下辈子即使不做人，做只猪，也不做好人。


四、黄秋生很出彩


大肿，让人百感交集的人物。


http://sssssj52.blogbus.com/logs/77471084.html

</影评>
<有用数>47</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>于梦</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-05-04 14:46:58</时间>
<影评>
            星爷的一部分喜剧都是纯粹让人发笑的，说情可以，谈内涵和深度大可不必。但是每次和杜琪峰合作，电影都试图告诉观众某些东西。这次的《济公》也一样。

    星爷演的济公李修缘本是天庭的降龙罗汉，可他却对神仙肆意鄙视和主宰人界相当不满。他让皇帝追妓女，公主喜欢乞丐，牛郎织女得以相会，把哮天犬吃了，还乱改生死簿……天庭的布景虽然相当寒碜，但这不妨碍一上来就拿颠覆的态度提出了反抗性和对人类命运是否既定的思考。


    很多电视剧、电影和小说都喜欢拿仙神来讲故事，的确，世界观一旦设定为三界，那创作范围和包含的内容就可以扩大和玄妙起来。但越大越深的设定也同样越难把握，想要在90分钟之内把握好这个题材很困难，陈凯歌没能做到，杜琪峰也不能说拿出了一部精品。

    故事主线为济公下凡重新投胎，在没有法力的情况下用灵性感化注定做九世娼妓（张曼玉）、九世乞丐（黄秋生）及九世恶霸（黄志强）的三名凡人。期间，济公还要和邪魔黑罗刹决斗。


    其一，张曼玉演的九世娼妓。济公告诉她要自食其力，她倒是听话，干脆以和男人上床一次就买豆腐的条件的做起了生意。她本性善良，做妓也是小时候为人所迫，在济公让她认识到努力得到的成功的快乐的时候，她也爱上了济公。

    神女有梦襄王无心，济公一心只想感化她罢了，却伤了她的真心。


    结局，她还真的卖起了豆腐，看上去很快乐的样子。但到这里有没有觉得一丝怪异？济公从头到尾对她只有大爱，但这种大爱却让人觉得有些冰冷。而九世娼妓也并没有得到她一心想要的爱情。


    其二，九世乞丐，他乞讨只是由于惯性使然，而且生来自卑怯懦。在济公收了他当徒弟之后，在他亲眼看着恶霸强奸九世娼妓的时候，他做了人生中第一次反抗，代价是付出了生命。在临死前，他最后堂堂正正的叫出了自己的名字，再也不是只用乞丐代称。

这个故事的重心是落在自尊的自尊的重拾，挑不出什么毛病，但最后的死亡有点突兀。


    其三，九世恶霸。他当恶霸、并且屡教不改的原因是他把自己的心给了邪魔。最后一刻，济公让他看到了自己的心里原来是快替代的石头，他捏碎了它，以此发誓再也下辈子再也不做人。石头心，寓意人的良善本性；下辈子不做人，又是对所谓天道和人性的控诉和否定。哪怕不说他的作恶是不是有点刻意，这个故事也没有讲清楚。


    其四，济公自己。

    他身上最大的特色是那份悲悯和牺牲。他可以为了救回徒弟放弃自己的金身，也可以在最后时刻干脆灰飞烟灭来拯救众人（当然最后并没有悲剧）。他对所有人都是一视同仁的大爱。

    这种设定在神魔世界里不是不可以，但比较难讲清楚。

    比如同样是星爷的作品，《大话西游》和今何在的那本《悟空传》主打孙悟空的反抗和被命运束缚的悲凉，这是最有冲突力的设定，也最容易引起观众共鸣。到了《西游降魔篇》，主人公变成了唐僧，主题精神也在往大爱和悲悯上走，但是说服力就弱了，总让人感觉缺了点什么。

    《济公》这部电影出来的效果也一样。当他牺牲自己、被各种原因整的相当悲催的时候，我们会被打动，会有同情，但是很难代入去思考。毕竟大爱这东西太玄，我相信十个观众里至少有八个是参透不了的。


    还有林林总总的支线。

    比如降龙伏虎的兄弟情，比如主持在大难来临先逃走又跑回来共度难关的情节，再比如济公在他父母死去时表现出的淡然，有点像庄子的鼓盆而歌。


    到这里你就会发现，《济公》的本意很不错，以救赎贯穿，有意思也有深度。可惜网撒的太大，情节实际的张力和细致度又不够。上面的几点，每一个都涉及到人性、佛性和生死命运这种大话题，如果能够在90分钟里专注讲好一个人物的故事，那恐怕效果会比现在好得多。

    至于本性之善、人间有情和大爱无涯这类思想，还是那句话，观众被铺垫的情节打动了几分，到最后包袱抖出来的时候就会有几分说服力和感染力。

    影片最初要探讨的命运改变这个话题也沦为了鸡肋，深入度还不如济公的大爱和牺牲。三个人的命运都被改变了没错，但也各自付出了绝对沉重的代价。而且，他们的九世命运又是从何而来、为什么偏偏是他们呢？如果没有济公这个从天而降的外力，他们还能改变吗？

 

    可惜了，这部片子。本来可以做的更加出色。

    当然，这并不妨碍它是一部不错的片子。至少，认真看完以后，基本上每个人的理解都是不同的，都能从自身最感兴趣的点去发现一些东西。


最后澄清两点：

1，星爷和杜琪峰的确是在这部电影的合作过程中闹掰的。其实他们连不合都算不上，不过就是两个同样主见超强的创作型人才不肯相互妥协罢了，一部戏不需要两个导演。这个在电影创作中实在不算个事儿，例子不胜枚举。当事人自己都在若干年后把酒言欢着呢。


2，更荒谬的说法，是哪个说“李修缘我要杀你全家”这句话是影射李修贤的？济公原名就是李修缘好吧。至于星爷和李修贤的罗生门，稍微去了解下就会知道前因后果。
      </影评>
<有用数>36</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>花臣酒卒</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-10-10 07:56:00</时间>
<影评>

“周星驰电影”这个牌子实在是家喻户晓，我也知道星爷的知名电影实际上经手于无数港片巅峰时期灵光四溅的天才导演，李力持刘镇伟王晶陈嘉上杜琪峰。但这些电影被打上周星驰三个字，也并非事出无因。他强烈的个人魅力和特殊的表演方式之外，这些电影都或多或少地在他的干涉之下拐进同一条如此相似的道路：一个庸俗之辈的自我救赎。是周星驰电影而非《复活》构成了我对救赎这个词的初印象。这个情结的书写在《大话西游》和《功夫》达到巅峰，也早早地在《济公》中表现出来。可惜，这部没能救得起来。
《济公》的起势极为良好，以至于我通宵花时间看完，可惜高开低走。九世乞丐、九世妓女的精彩跟九世恶霸、阴煞黑妖以及片尾的港姐（？）颁奖仪式的尴尬，完全像是两部电影——对此我想到了一个解释，等会再说。
故事的前半部分的人物刻画是非常精彩严密的。降龙罗汉从开场就是个勇敢而追求正义的人，可以说显得比其他大部分的周星驰饰演的小人物都高尚神性得多。但也是真的不可靠：因为觉得有不该死的人死了，就偷走生死簿让所有人都死不了；因为生气梁山伯和祝英台不能在一起，就不让月老牵红线、自己一顿乱牵。他的确比其他不把凡人当人的神仙有开始为凡人考虑，但也依然是依照“我不要你觉得 我要我觉得”来。所以大种乞丐想吃鸡屁股，他硬是逼着对方点菜点鱼翅泡饭；什么都不懂的小玉自然也不懂当鸡有什么不好，他只是十分烦躁地说“不能当鸡！你可以卖豆腐啊！” 并不解释为什么不能当鸡，也不解释该怎么卖豆腐。结果以小玉的听话，还是没能走上他想要她走上的正道。 
大种死去，降龙罗汉的金身被夺走，他想着“要输了”，决定用和小玉成亲扳回一局。小玉诘问他，神仙又怎么样，神仙就可以瞧不起人么？我知道你对我毫无真心。他不能否认事到如今，他想的已经不可挽回地变成输赢了。这其实是很可怕的事情。小玉在自己的脸上划出惊天地泣鬼神的两道伤疤，他就这么让她走了。一拍大腿，想起来我还需要为天庭为人间去打阴煞黑妖王，没时间再想儿女情长。
剧情最后离奇地变成打怪升级，故事一开始的“向天庭神仙证明命运是可以被改变的”这个主旨突然消失了。他最后靠自己十三世的积累、自己的金身拯救了人间——听起来和大话西游一模一样？而这居然正是《济公》不如《大话西游》或者《功夫》的地方。

或者再说破些：故事最后，降龙实际上已经变成了和其他神仙差不多的人。同样的不在乎一个人的死活、心愿和真情，说着每个人有每个人的命数，以冠冕堂皇的理由干着“为了多数人的生存牺牲少数人的想法”的大义之举，非常有“格局”，像其他神仙一样。
星爷在片尾的演法直接把虚伪挂在脸上，那个港姐仪式也歪打正着，令人捧腹又悲伤。
大概是因为学会了其他神仙的做派才升的级
这部电影众星云集，梅艳芳庄严端艳的造型，张曼玉堪称生涯最美的古装扮相和无可挑剔的精彩演出，吴孟达周星驰的经典化学反应，看完却还是让人觉得不对味。到底是哪里古怪？
他在开头杀看不惯的哮天犬请伏虎一起吃，脚踹各色虚伪冷漠的神仙，结果故事的结尾他拿着升职的权杖，所有神仙一起祝他升职快乐，大家其乐融融，一团和气。


他可以不爱小玉，但他不能瞧不起她。一个真要救赎世人的人，是不能罔顾这样的苦难的。
为什么说他瞧不起小玉？
因为他虽然看起来付出了半身化木的代价，牺牲了自己的满腔不情愿来满足小玉的愿望，他依然的，根本没有去想小玉真正想要的是什么东西。小玉说，我想跟你成亲，他就这么敷衍地把这六个字当成了六个字本身，在老婆饼里塞一个老婆。说得更直白些，他同意和小玉成亲的原因是，既然别人可以骗她卖身来给自己赚钱，他当然也可以骗她来让自己赢了这场赌博。说得再直白些，让他瞧不起的，正是她的苦难本身。让他想要骗她的，正是“别人也骗了”。是因为她并不是清白人家需要三媒六聘认真对待的大小姐，他不能轻易践踏她的人生，她是一个妓女。一个已经被人践踏的人是可以继续被他践踏的。
他说服自己，自己要做的是正事。在这正事之下，一个妓女的真心实在微不足道，她的要求也不值得用脑子去思考如何满足。小玉从他的表现中得出的结论是，因为她当过鸡，她在心上人面前已经成了便宜的贱人。她对人生的热望熄灭了。
写结局的权力掌握在导演和编剧手里，失去朋友、被爱人糊弄、自毁容貌、从始至终只当过妓女的小玉，居然在故事最后从良。即便配上欢快的BGM和其乐融融的画面，似乎也无法逃避那一丝荒诞的意味。我的结论：他的确救了大种，因为他发掘并尊重了大种真实的愿望。但他毁了小玉，实际上也最终毁了自己。而这个毁的动作，并不表现为常规的争吵、辱骂，反而表现在温情脉脉的“为了娶你变成树人”上。表现在，“为了你牺牲我自己”，“为了苍生牺牲你”之上。这种故事实在是多见。当事人把自己当做神，决定背负权力和罪孽，把别人绑在两根电车的轨道上选来选去。
降龙一开始并不是这样。他在天上大战各路神仙的时候的确有居高临下“我比其他神更会管凡人”的傲气，但也绝不是没有一点原始的朴素正义感。他先前有认真在思考到底什么能让大种蜕变、找到自尊，他找到了大种对小玉的爱慕，这也真的是大种的自尊所在，让大种愿意为之付出生命的东西。那么为什么面对小玉的时候他反而变得如此敷衍？难道他其实骗了小玉，他爱大种多过小玉？
——正是因为他为大种找到了自尊，让大种愿意为之付出生命。他认为是自己害死了大种，大种本来可以做一条墙角下的狗，“平平安安度过一生”。他自己可以大战黑恶势力而死，却不能坦然说服自己让别人站着死比让别人跪着生好——恰好，其他神仙也乐得不同意。于是他在大种的死前放弃了对真实的尊重。于是在小玉面前开口的那一刻，他真正对天上的诸神低下了头颅，连带着放弃了自己的真实。他对自己说谎，也对小玉说起谎来。他本来想向天上的人证明命运是个坏东西，最终却只能仓皇地寻求命运的安慰和天上诸神的宽容。小玉毁容之后所有诡异无厘头的情节和胜利，都是在为他这一刻的人格崩塌铺叠金粉，竭力找补。只是最终不能补回来。
一个真神堕落成庸人的悲剧故事。导演编剧乾纲独断，叫毁容又被爱人羞辱的小玉奋发图强起来，人生却常常没有这种好运。
人常能做好勇斗狠的降龙，却并不常能做救苦救难的济公。


</影评>
<有用数>35</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>齐小莫</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-12-24 05:11:24</时间>
<影评>

所谓心路才是最长最难走的那条路。整部电影看起来宣传了我佛慈悲，普渡众生，轮回报应因果不爽，啊呀，不了解佛教的会觉初时荒谬，略知一二且束缚于佛教传承章法的会觉着这实着是一篇类似佛教软文的电影。    
       我信佛多年，也有愚昧以为佛为教条的束缚，看《三生三世因果报》《堕胎的危害》这类不知道何时开始在佛堂传送的教条书。后来多看《金刚经》才明白，佛，旨在灭心中的魔。
       我记着我师兄（并不是佛教信徒，只是同窗好友昵称）曾经告诉我 ：引人向善的宗教都不是坏的。    
回到这片子，多年旧片拿来温习，半夜难眠，心里就记着九世野鸡，想起了这是星爷曾经的一部作品。
       身在高位不知民间疾苦的各位神仙，调皮捣蛋罔顾天庭法纪的小小降龙罗汉，来做和事佬给大家机会的观音。这一遍看下来心中分外清明，各位神仙就很好说了，不说政治不说世情，像不像家里一个个啰嗦闲话的亲戚一二，泼闹样又似不似你回家最讨厌面对的三姑六婆？再看小小降龙罗汉，在各位神仙眼中罔顾法纪惹事生非不知天高地厚，像不像纯真善良的孩童时期的你（或我或他/她）？来做和事佬的观音嘛，则是人世匆匆已过半你说聪明却糊涂的家有一宝的姥姥（或姥爷或爷爷奶奶）？这类最维护孩子纯真的人物，因着岁月长久愣是活出了返璞归真的心性。就像观音会让降龙下凡，姥姥会纵容孩子相信童话，而星爷，则永远扮演着不肯长大没有长大不承认自己长大却最直率认真纯良的孩子。
        而星爷要下凡履行赌约的三位主角呢？
        先来看九世野鸡，初次相逢在光天化日下身下男子马上风，被骂臭娘们烂婊子她回骂“叫什么叫你他妈叫春啊”“干嘛啊 上来啊你”“想看我 回家看你老妈 你老妈有的我都有”义愤填膺骂她光天化日作出这等下流事有伤风化的大娘面部狰狞，她回“不收钱看已经便宜你们了 干嘛鸡鸡歪歪的”众人围观唾弃，她却说，怎么样要不要来参观比较一下啊？而济癫一丢她东西麻烦她端庄一点，她回“装我就不会啦 不过我正呆着呢” 这之后被雷劈恢复记忆的济癫说出了这段的意义“你们大家都是女人 何苦自相残杀 ”众人说出拿捏准确的借口“她是野鸡”济癫回“鸡都有爱国的”这时候有个特写，之前骂她的大娘抹了几滴鳄鱼泪，众人散去，她向济癫道谢。第一部分众人骂她她回骂，第二部分麻烦她端庄一点，她不会装，第三部分济癫大道理感化谈不上确实帮了她一时之困，她道谢。这是个防御很强不会装却善良的野鸡。
         后面她和大种磨了一夜的豆腐，像少女的情窦初开一样笑得很开心，那时她是真想着变好的，她被恶人袁强奸，她扯着嗓子喊救命不要，这时因为心里想着救了她的济癫，一是把希望寄托于被他人拯救，二是姑娘心有所系多了一丝矜持。而这时在身边的只有想救她却无能为力最后惨死的大种。
        再到大种死去后，她在大街上问，如果我不要钱，你们要我们么？
        件件桩桩都是她想要被爱，却不得法，次次放纵自己得来的不过是轻贱。问题出在哪里？她不懂得自爱，她不懂得要被人爱先得要自己爱自己。
        济癫想渡她用明知不行却和她成亲的法子希望她会开心会改，她好开心，转了好几个圈呢。但她开始生出自卑：“我一双玉臂千人枕，半点朱唇万人尝。。。”济癫说自己承受得住，她又高兴得转了几个圈。当问到，爱不爱她，济癫说爱，她说多爱，济癫说和爱大种一样的爱，她好怕济癫爱大种多过爱她，济癫没有撒谎，说一样的，在他看来这是普度众生的大爱。在小玉看来她要的是男欢女爱，而济癫给不了。她不愿济癫变成木头，也明白了消耗自己去索求的爱不是爱，那太廉价，她划破自己的脸，连消耗的资本都没有了，却从此开始自爱，真的买起了豆腐。
        这是一个女孩儿的成长过程，想要爱，却不得章法反而反其道行之，她抛弃自己作践自己一次次被人要，以为这有人要她就是爱她，却不知送上门的野花不采白不采。济癫救了她，她以为这是爱她，被爱的事她也是惶恐不安的，总想着报答他，济癫却实在不喜她送上门的样子，说你不收钱我还要呢。
         我相信，她划花自己的脸，真的开始卖豆腐懂得自爱的时候，慢慢总会有人来疼她爱她不在意她的脸不在意她的过去，纵使没有，她自己也能活得自在自得，没有爱情并不会活不下去的。
        九世乞丐大种，一开始济癫就是以自己的方式来对他好，来改变他，他想吃鸡屁股，济癫却非要他大声喊出要来碗鱼翅漱漱口，他喊完便仓皇逃出，济癫看到他在路边啃着别人泔水桶里的鸡屁股，恨铁不成钢地给了他一脚。我觉得他不是没有自尊，而是自尊太强又受挫太厉害，他进饭店就讲过，被打出来过，就像小孩子被不好的言语或者暴力对待了，会认为是自己的错，大种也认为是自己的错，他不该出现在那种地方。他点鸡屁股，是在他看来鸡屁股是他接触到的无上的美味，也是他认为自己只配得上鸡屁股。就像刚毕业出社会四处碰壁找工作的青年们，哪个不是简历广撒一气不被录用就开始怀疑自己的能力，觉着自己刚出没有经验只敢应征低薪无保障的工作岗位（鸡屁股），别的福利待遇（来碗鱼翅漱漱口）想都不敢想，觉得那是自己不匹配的。
        大种的尊严在对小玉的爱慕里萌芽，是他有了想要的东西，虽然还是卑微，却是一点点鼓起勇气去追求。可以说是职场小白入社会之后有了理想追求，或者有了欲求，现实的压力（济癫的鼓动）会逼着他进步，超越自己。最终为小玉而死，他死前喊道，他不叫大种，他叫朱大常，在迷失的世事沉浮中找回了自己的自尊。好像是，终于明白没有这份工作，还有别的机会的，不再妄自菲薄。
        九世恶人，这个人物在我看来塑造得不是很成功，恶无端而起，也许是应了那句人之初，性本恶罢。他作恶多端，济癫要做的就是从他的身上找到良知找回纯善。济癫先是以恶欺恶，希望他明白己所不欲勿施于人的道理，他哪里明白，懵懂却生了报复心理，寻求更强大的力量让自己可以持续作恶。拜罗刹为主，就是把灵魂出卖给了恶魔，也相信了恶魔应允给他的不死的心。济癫后来对他是以暴制暴，打是打不服的，他最后不仅当中强奸小玉，更是大把屠杀无辜之人。（像不像小时候要糖果不给就发脾气一屁股坐地下开始嚎哭的小孩儿？更像是得不到关注便要做些坏事儿搞搞恶作剧来得到关怀的倔小孩儿。）最后他又有没有良善之心呢？他有的，发现自己被主公所欺骗（唯一一个他认为安全的，只要他乖乖听话就会对他好的骗了他）再看看自己做下的恶。生而为人，对不起。于是他发愿来世不再为人，为的就是不再为恶。
        整部片子，在我看来满纸都是佛理哲学，成长的路才是最险恶难走的路，稍不留神就走岔了，这三人皆是不被爱，也不爱自己的，每一个都缺乏自信，自卑入了骨髓，而这些造成的是同为女人为难女人的人呢？生而不养养而不教的人呢？还是缺乏关注忽视孩童的人呢？这些都是世事本来的错，每个人生来总要承担一些，成长境况如何，终究还是看自身，什么时候强大起来，什么时候不需要从他人眼中找自己的存在，什么时候开始懂得自爱也就开始不怕孤独了。





（任何形式转载！任何，请联系微信公众号：干了这杯 也可关注查看更多不精彩内容 微笑😊）

</影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>钻石眼女孩</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-01-17 12:31:30</时间>
<影评>
        济公是我比较喜欢的周星星作品之一，虽然是比较老的一部片子了，但比他后来的几部还好一些。虽然本身是追求商业票房的，却因为里面以人性为试探点的情节，意外的有了些耐人回味。杀了人的人，做了妓女的女人，轮回九世的乞丐，是不是被加了标签的人，就不能翻身，如果在真的人世，这就是他们的宿命。不是神仙不想救，不是他们不想改，而是世事无情，他们改不了。有些事情，神仙也不能决定。很久以前看的片子了，为试图改变自己肤浅的喜剧定义的周星星曾经的努力，写个评论。
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>释放</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-12-29 14:40:29</时间>
<影评>
        男扮女装的王母娘娘实在太喜感了好麽  完全颠覆那个 高高在上不苟言笑的荧幕形象。


再到后来伏虎下凡着急投胎，那个天庭看门人说没关系我吹几口气就马上长大 然后实在太搞笑了啦


………前面笑点真的还蛮多的。

可是我想写影评不是因为好笑。


在周星驰肉体的父亲死去时 除了他其他人都伤心难过 而周星驰说很好 寿终正寝 有福气 另外掐指一算 啊 来世是皇帝 哇 更好。


当他对着他妈这么说的时候 他妈当然无法理解儿子怎么说出这样的话。 哪里好？ 人都死了啊喂 ！



的确 当一个人特别是很亲近的人突然离世时那种悲痛是无法替代的 感觉世界都要就此崩塌。 可是 过了没多久地球依然运转自如，人们也是该干嘛就干嘛。好像之前没有存在过这样一个人一样。


我想 人死生都是无法由我们决定的事情。我舍不得这个人离开舍不得他死是不是还是因为自己的私心。如果他死后可以去更好的地方的话呢，那为什么不去死。


再说大多数人终究是肉眼凡胎 别说被一时一事蒙蔽 就说一个人 你可以看到他的过去未来吗 那个好像是置身事外的周星驰说好福气的时候 我就想 哎呀 是自己太愚昧了，只看到眼前相。


再后来比较有印象的是张曼玉缠着周星驰问你是爱我多一点还是爱大种多一点，周星驰说都一样啊。张曼玉继续缠着他问到底是哪个爱多一点嘛，周星驰有点无奈地回答都一样啊。马上想到自己，我也特别喜欢问这个问题，虽然放在心里没有说出口过。

我喜欢比较。我喜欢比较多的爱。可是对于周星驰来说真的都一样啊，"对于众生我的爱都一样"。对啊，都一样啊。


为何去比呢？人为什么喜欢比较呢？明明很多时候就是越比越难受为什么还要比呢？只为有的时候会因比较而快乐？可是那种快乐真的很短暂啊…"那有什么关系我还要再比"赌徒般的心态。却不知真正宝贵的东西悄悄溜走了。


何必呢何必呢何必呢


真的没有关系 谁爱谁比较多没有关系 


我觉得人来这世界上又不只是为了爱和被爱。喜欢就够了啊。说给自己听。


</影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
