<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>周末时光 Weekend</电影名>
<年份>2011</年份>
<评分>8.2</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1398423664.jpg</封面>
<导演>安德鲁·海格</导演>
<演员>汤姆·库伦 / 克里斯·钮 / 乔纳森·雷斯 / 劳拉·弗里曼 / 洛蕾托·默瑞 / 乔纳森·赖特 / 莎拉·彻姆 / 沃克斯豪尔·杰梅因 / 乔·多尔蒂 / 基兰·哈德卡斯托 / 朱利叶斯·梅特森·斯科特 / 马丁·爱罗史密斯</演员>
<简介>Russel（汤姆·库伦 Tom Cullen 饰）是一个同性恋者，他在人群中小心翼翼地隐藏着自己，生怕被别人发现他是同性恋。一个周末晚上，参加完朋友聚会的他来到一家Gay Bar寻找一夜情。他遇见了Glen（克里斯·钮 Chris New 饰）。一夜之后，Glen让Russel录下了一段他对性的看法。Glen是个在美术馆工作的艺术家。之后他们又见了几次面，在一起讨论他们的过去，他们的人生，他们对同性恋的看法，Russel也了解到Glen关于同性恋的激进观点。Glen要去美国读书，在告别派对上，他们两人偷偷溜了出来，享受了最后只属于他们两人的时光。第二天，Glen即将离开，Russel得去参加朋友女儿的生日聚会。但在聚会上，Russel又无法停止对Glen的思念，他最终还是决定去找Glen......
                                    
                                　　这部英国电影在2011年3月美国德克萨斯州奥斯丁的SXSW电影节上首映，收获了不少好评。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>同志亦凡人中文站</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-01-17 10:18:18</时间>
<影评>
        看到有评价说“周末时光”是“断背山后最感人的同志电影”，我总感到不适。不是因为这两部电影不好，而是它们完全趋反的风格手法，就像磁石的南北两极，缺少可以将它们并放在一起、做出比较的环境。


断背山是将时间线拉长，Jack和Ennis之间备受阻隔的爱以二十年为维度，从而被赋予了生死契阔、荡气回肠的重量；周末时光却正好相反，将情感波澜完全收窄，压缩到一个微不足道的周末，然后再放大其间的每一次交谈，每一次争斗，每一次上床。如果说断背山是一株参天乔木，周末时光就像精心剪裁的盆景。它的枝叶不繁茂，根茎不深广，在一个有限的天地里纵横腾挪，却意外营造出了心动神驰的效果。从这个角度看，导演Andrew Haigh可以说给同志电影指出了一条新的出路，即：


不需要贩卖男色、也不需要大投资、纯靠剧本和对白也能出彩。


对白，是电影给我印象最深的地方。考虑到全片基本以两人对话撑起，我觉得完全可以直接搬到百老汇成为一部话剧（当然可能要和谐部分XXOO）。电影的台词如行云流水，却又充满出人意料的新奇——比如Glen说换个环境是想“重画自己”，而身边的每个人都在藏起他的铅笔；又比如Russ只准Glen看不准摸自己的腋窝，Glen调侃说你当那儿是博物馆啊；而定格“看得见风景的房间”来打飞机的段落更堪称神来之笔...


电影情节没有什么大起大伏，有点像“爱在黎明破晓前”。两个主角性格迥异，一个注定高飞自由，一个惯性安静停留，却在48小时里由性到爱的谱写出一曲恋歌。电影最后在送别的站台，两人情难自已的拥抱接吻惹来旁人的嘘声和口哨。自始至终一直温柔的Russ突然凶狠的抬起头，眼光就像有鹰隼掠过——让人想起1996年同样英国制造、被评为90年代十大同志电影之首的“美好事物”：当两个小男孩拥抱跳舞，围观的人们同样不友好；而加入跳舞阵容的妈妈，眼神也带着同样的锋芒和锐利。


十五年一轮回，腐国终于又出了一部好同影。



情节：★★★

对白：★★★★★

导演：★★★★

演员：★★★★

画面：★★★★

综评：★★★★☆



——————————————————————————————



要保证所有对白都不落窠臼是不可能的，但周末时光完全做到了流畅自然。对比今天华语电影，99%的对白都是：前言不搭后语、废话连篇、自说自话、无病呻吟...
      </影评>
<有用数>573</有用数>
<没用数>29</没用数>
</review>
<review>
<作者>当陌生人就好</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-01-12 11:34:03</时间>
<影评>

在影片中最后一句话说完，Just start from the beginning when you saw me，下句还在录音机里时。影片就以这样让人猜疑，回忆的方式结束。片尾曲紧接，就这样，无法忘记了。

      结局是亮点，因为，当我再从他们对话时开始看，我就觉得最后的那句Just start from the beginning when you saw me又把我带到开头，就像这磁带可以回放似的。

      我觉得第二亮点是Glen（攻）在Russell家下的小道走的三次。第1次，头没回。第2次，头回了。第3次，回头+站了两三秒。从一夜情到感情的进展，导演好聪明！

        其中有一处值得注意，就是Russell几次想穿新鞋出门，但都放回鞋盒里了。但当Glen给他说，他明天就要离开后，那天晚上R就穿上了那双新鞋。表明他对G的重视。当时G第二次离开时，走了又把们敲开，正正3次，之后R的那被打击的神情啊!

       男猪脚和男猪脚都是我的菜，两人好配。影片很文艺，在导演精心安排的镜头中，（比如从墙壁到餐桌，两人在床上对话只照一半的脸，他们向车辆相反的方向起自行车...）海报那粉红中（有了！），人物的神情中（猪脚看对方），就不断透露这东西，我们可以感受到的这东西，一种似有非有的东西——爱。 

       这片可以被定义为：文艺轻熟同人片。因两男猪脚的也不小了，胡子型男比较有轻熟的感觉！再加上最近听张栋梁的唱片《别再惊动爱情》，感觉和这片有相似之处，从他们的争论的话语，从Glen（攻）那开放艺术家观点，和Russell那还在逃避gay这词的游泳救生员，我们可以看出他们彼此不同，又好像在彼此撮合，都比较有文艺气息。片中对话部分也是精心设计的，这片里，几乎对话都是在两男猪脚之间进行，对话设计很逼真，不像是电影台词，就是一般生活中的对话，与一些观点。
        
        片中多次出现有人取笑gay（早上楼下有人骂Faggy，公交上有人谈论，最后接吻后有人吹口哨。。。）也一直提醒观众，虽然这是搞基片，但是别忘了，猪脚们还是生活在一个歧视同性恋的社会里。
       
        但最后Russell还是克服了自己的恐惧，也是对Glen的感情（一种两天周末就有了的感情），在车站站台上深深地亲了Glen，因为他知道，他爱上了Glen，想挽回Glen，但他已经没有机会了，不同的人，还是要走不同的路。就这样这Week ends了。。。
        
        尽管week end 了，在end的那瞬间，Russell向窗外望去的画面，那声音又从录音机里响起，又勾起多少怀念，又带来多少伤感。

        Just start from the beginning when you saw me，就是影片最后一句话。 戛然而止，音乐Marz的前奏迅速响起，顿时心里有了剧烈的震撼感！多少也有些失落感。 没有多余的话语，但没关系，“就从你见到我开始说起吧。”

        在这寂寞的城市中，我们很渺小，我们很无奈。所以当个陌生人就好。

     豆瓣的朋友，“就从你见到我开始说起吧，就从你见到我开始说起吧。”就从两人开始录音那时再看几遍吧。

      这片，我认为是断背山后的另一部杰作！一部优秀,有思想的杰作！




</影评>
<有用数>317</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>顾凉城</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-01-26 16:18:36</时间>
<影评>
        影片一开始，是一间简单的单身公寓，

喧嚣的工业城市背景声逐渐淡去，

取而代之的是哗哗的喷洒声，

男主角的第一次出场，便是令人惊诧的全裸。

他先是坐在浴缸里洗脸，然后躺下，

棱角分明的身体一览无余，满池春光。

尔后，镜头一转，

他穿着一身黑色的牛仔裤与POLO衫，

戴素色贝雷帽，

从床底翻出一双崭新的NIKE，

他想了想，最终还是没有穿。

这晚，他要去好朋友杰米家做客。

字幕出来，《WEEKEND》，这是周末时光。


导演的剪辑功力非常不错，

虽然他们是从酒吧认识，

以为不过是一场再平常不过的419，

换做其他导演，

接下来就会直接进入“做爱时间”，

通常做法是，摄像师会在里屋将镜头对准房门，

两个男人酒醉熏熏踉踉跄跄的推开门闯进来，

不开灯，然后像两只饥渴的猛兽般接吻，脱衣服，互舔，

总会有一个比较强势，他是攻，然后将受的双手反扣在墙上，

不停的摩擦下体，伴随着巨大的喘息……


可导演并没有这么做，

当镜头从酒吧转向另一处场景，

已是第二天的早晨。

这样有些清冷的早晨，

他们卧在床头，用录音机对话。

这个设计很有意思。

通过录音，两人用对话的形式来回忆昨晚发生的一切。

原本以为对话会很窘迫，但两人却轻而易举的稀释了这份尴尬。

就好比，我们通常喜欢看原著胜过翻拍的电影电视剧，

因为电影电视剧展现的空间毕竟有限，也达不到每个人心中在看原著时臆想的画面。

所以我们总是觉得原著小说会比翻拍的电视剧电影要好看。

换句话说，两个男人做爱，无非就是口交，69，深入浅出，

但是如果将这样的场景通过对话或其他的方式展示出来，

却别有一番滋味。

这也是导演的功力所在。


Russell虽然出柜，准确来说是半出柜，

但是他仍然在社会伦理的大环境下，表现出懦弱与隐忍的一面。

就好比第一次他跟GLEN在419后的分别，

他们在走廊的门口交换彼此的电话号码（这也完全符合现实同志在419后的真实状况），

本想要来个吻别什么的，

但是他的眼神仍然左顾右盼，带着一点胆小和不确定，

后来有人经过，他本来要吻别的苗头也最终因为旁人的出现而浇灭。

所以他选择站在窗口前，看着GLEN经过他小区的楼下，

这一次，GLEN没有回头看，Russell想必有些失望吧。


第二次，他们在沙发上聊各自的成长，

我想Russell和GLEN彼此都开始产生好感了，

毕竟人都是有血有肉的感情生物，

聊到动情处，两人又马不停蹄的拖着衣服干起来。

他们只是打飞机。（谁没有在沙发上打过飞机啊，哼！）

又该到分别的时候了，他们在屋里进行了吻别。

只是Russell刚刚将门关上，GLEN又掉头回来敲门，

GLEN告诉他，自己要去美国学习了，也许是两年，也许要更久。

Russell明显遭不住了，他强忍住内心的失落，

努力让自己表现出从容与镇定，但是他极速加快的语气还是出卖了他。

他不愿接受这样的事实。

因为才刚刚开始对GLEN产生好感，准备投身一场爱，

就像是一部夭折的戏剧，刚刚启幕，还没进入高潮，便要偃旗息鼓。

这一次，他依旧站在窗前，看着GLEN经过自己楼下，

而GLEN，也在楼下突然转过头来，看着15层楼上，

这个叫作Russell的男子。

虽然只是短暂的一个对视，却仿佛桑田沧海。


我喜欢看着Russell独自站在窗前，若有所思的样子。

我不知道这个男人心底在想些什么，

但是我总是容易被这样的镜头给触动。

仿佛是一个有故事的人，他心底有太多过往，和太多不确定的未来，

他不知道如何去排解，向谁说，于是只能默默承受。

Russell在外面喜欢穿深色的外套，

在家却穿得暖色系，好比是，家才是他觉得温暖的地方，有安全感。

所以他可以随心所欲，一旦到了外面， 

冰冷，残酷的世界，同事的冷漠，竞争的压力， 

让他只能穿着深色系的衣服来伪装和保护自己。

而GLEN不同，他阳光，开朗，精力充沛，带着一点点浪漫。

所以不管在任何场合，他都穿着五颜六色的衣服。

他带给大家活力，如同一只夜莺。


很多时候，导演在掌控画面时，

特别是男主角独自一人，或两个人的时候，

总是会在画面固定空出1/3的留白，

以至于画面不那么满，让人有幻想的空间。

其实这样真的很美。


一天，24小时，1440分，86400秒，

2个男子，干了3次。2次深交，1次飞机。

多么强悍！当然，再不干，就干不了了，因为GLEN，要离开了。


在Russell家的最后一个清晨，

GLEN温柔的给Russell泡了一杯咖啡，

两人客随主便的位置交换，

都深深的体现了导演敏感又细腻的内心。

一个小小的安排，却蕴含了大大的能量。


整部影片舒缓，如一首婉转悠扬的钢琴曲，

没有浓墨色彩的风景，只有小家碧玉的温馨。

电影对白虽然是满篇满篇的哲理，但听起来一点也不觉得无趣，

相反，穿插进来一些小幽默，让人在开怀之余也发人深省。

记得弗洛伊德曾说，

“人生有两大悲剧，一个是没有你得到你心爱的东西，另一个是得到了你心爱的东西。

人生也有两大快乐，一个是没有得到你心爱的东西，于是可以寻求和创造；另一个是得到了你心爱的东西，于是可以去品位和体验。”

Russell和GLEN这两个男人，

虽然交情浅薄，却相互拥有，

他们视对方为自己的心爱之物，

然而还没有来得及要去品位和体验，

各自就要分道扬镳。

但正是因为彼此的这种悬而未决，

令观众更加欲罢不能。


当然，还有导演刻意安排的小心思，

比如，

GLEN3次在离开Russell家的时候，

第一次没有回头，

第二次回头，

第三次，GLEN在楼下驻足停留，他想再次看看窗前的Russell，只是Russell并没有出现在窗口。

代表了一段感情的三段不同时期的感受。

又比如，

影片一开场Russell翻出的那双新NIKE，他一直都舍不得穿。

知道要去参加GLEN的告别PARTY，他才义无反顾的穿上，

可想而知，他对GLEN是多么重视。

且这次，他也穿上了鲜红色的格子衬衫，

也许，他逐渐被GLEN的乐观开朗所感染，

他想去融入他。

也随着剧情的发展，Russell真的深深的爱上了GLEN。

再比如，

GLEN初次与最后一次跟Russell的见面，

都是穿着黄色的卫衣，

而GLEN也将他们首次对话时的录音机还给了Russell，

当录音机里传来“从头开始好了，从你第一眼看到我……”时，

就仿佛这部电影又从头开始了般，也永远不会结束，

如同他们这段24小时的速食恋情。


爱情最迷人的地方就在于，

我爱你，但是因为这样或那样的原因，我们不能在一起。



完。
      </影评>
<有用数>330</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>Heise系</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-02-23 12:41:13</时间>
<影评>
        One two three four


一 二 三 四


Bittersweet strawberry marshmallow butterscotch


苦甜參半的草莓 棉花軟糖 奶油硬糖


Polarbear cashew dixieland phosphate chocolate


北極熊 腰果 爵士樂 磷酸酯 巧克力


My tutti frutti special raspberry, leave it to me


我特別的樹莓果凍 請務必幫我留著


Three grace scotch lassie cherry smash lemon free


三杯淡威士忌 嫩櫻桃汁 凍檸檬派


 


I wanna go to Marz


我想去火星


Where green rivers flow


那裡有綠色的河流


And your sweet sixteen is waiting for you after the show


你香甜的十六歲 正在演出過後等你


I wanna go to Mraz


我想去火星


We'll meet the gold dust twins tonight


我們今晚將在金色雙子星上見面


You'll get your heart's desire, I will meet you under the lights


你帶上心中的憧憬 我會在星光下等你


 


Golden champagne juicy grapefruit lucky monday


金香檳 葡萄柚汁 幸運星期一 


High school footall hot fudge buffalo tulip sundae


高校足球 熱冰淇淋 水牛 鬱金香聖代


Almond caramel frappe pineapple rootbeer


杏仁 焦糖 冰咖啡 菠蘿 根露汽水


Black and white pennyapple henry ford sweetheart maple tea


黑與白的大蘋果 福特汽車 香濃楓葉茶


 


I wanna go to Marz


我想去火星


Where green rivers flow


那裡有綠色的河流


And your sweet sixteen is waiting for you after the show


你香甜的十六歲 正在演出過後等你


I wanna go to Mraz


我想去火星


We'll meet the gold dust twins tonight


我們今晚將在金色雙子星上見面


You'll get your heart's desire, I will meet you under the lights you under the lights


你帶上心中的憧憬 我會在星光下等你 在星光下等你


</影评>
<有用数>160</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>激动如胖大海</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-02-07 23:12:36</时间>
<影评>
        好吧，我是在看了好几个gay friendly年度电影榜单后才选择去看这部电影的。但它绝对不应该只有这么狭窄的受众面。


正如导演在采访中谈到，电影关注的，是每个人在生活中如何发掘自己的特质，如何寻找自己的定义。两个人因为共同的行进方向而走到了一起、相爱。不过碰巧他们是同志而已。


这是每个人在成长过程中都要面对的问题。只是身为同志，所谓的社会与个人的分歧、个人自我统一性的调和，天然地比一般人要更激烈和艰巨。


我想说，这也是我从来没有放弃过探索的问题。从模模糊糊地察觉到清楚意识到自己的性取向而置之不理；然后是经过一段在接受与否定之间的两难最终选择拥抱自己；然后是尝试如何把自己这一私密而迥然的不同恰当地融入到现实的生活中、尝试如何做到忠实于内心又不至在被社会群体生活所被边缘化；其中还包括坚守着一系列自己给自己建立起来的原则大纲，诸如绝不主动撒谎做伪直男，绝不诋毁自己的群体，绝不为了隐藏自己而去伤害到别人，由点到面逐步出柜，对未来定下的不可妥协的一些条款，blah blah blah.


老实说，这么一路走来是很累。我不得不时刻注意保护自己（非暴力的），谨慎观察周围的环境，认真揣摩自己的内心感受。我想，我性格的塑造和自己走过的这个历程有着很大的关系。


虽然思想上对于自我的捍卫非常坚定，但生活中和他人打交道表现出来的我，作风还是相当温和的，几乎没有人认出过我是gay。时常在提醒自己，其实可以更激进一点。

其实我相当佩服那些很0，表现得很明显的同志。他们在自己的人生当中做出了自己想要的选择，并有足够的勇气来面对随着而来挫折，坚持对自己的选择负责。他们比有些看着很man的人要更像男人（当然每个人都有最适合自己的选择，对此不评价）。


回到电影。Russell作为一个生活在直人环境中的安静同志，部分内心的情绪无法得到释放，虽然出柜，他仍然小心翼翼地在 gay & str8 的两个环境中游离，努力地珍惜生活中的宁静和谐，生怕因为自己的性取向而将其打破。他是孤儿，成长过程中缺乏关怀，对于这种全依靠自己而经营起来的社会关系更为珍视，也特别在乎这种平常人的幸福。父母的缺位使得他的出柜可有可无地渺小，就像纸上谈兵一样，没有承受来自社会关系的压力让他的自我认同并不特别清晰，甚至还带有一丝困惑和忌讳，所以才会挂着一脸憔悴的微笑去参加教女的生日派对，落寞和痛苦只留给自己，空虚之时借口去gay bar搭讪，最初和glen亲热时拒绝表现得太gay。


而Glen刚刚相反，他十分张扬于自己的性取向，强调对于自我感受的绝对中心，从不掩饰对于主流社会和同志群体的批判，甚至在酒吧拉着直人挑刺似的宣扬自己的价值观，认为同志的一切主流化的行为都是对于自身的背叛。他年幼时向父母出柜，但因此而失去了亲情；藏起创伤，社会给他的歧视只是让他更为骄傲地对社会竖起了中指。


但两人核心中的共同在于，他们都在不断尝试着探寻自己生活的意义，如何定义自己，在于社会互动的经验中总结出把自己的性向处于个人特质中的一个什么样的位置。在互补的借鉴中，他们有了更清晰的定义。


快到末尾了有一段，两人在床上，Russell说自己从来没有父母可以出柜，于是Glen假扮Russell的父亲让Russell向他出柜。很温情的一个段落，Russell感受到了从未有过的来自于亲情的认可；Glen曾经没有得到认同而埋下的遗憾，现在也终于得到了释放。彼此把这种情感投射到对方，终于得以升华为爱情。


电影中有些片段，让人看得心猿意马，脸红不安。这是一招险棋，所幸的是，整个电影中超赞的摄影、充沛的情感、真实可信的表演、可挖掘的深意，没有让这一切喧宾夺主。


这段时间做了很多反思，有一天还专门在纸上写下“我活着到底是为了什么”这样几个大字，花了一个多小时的时间，最后得出了自己的答案。一时间仿佛镜头收缩对焦，原来看着模糊迷茫的世界开始逐渐变得清晰，少了许多迷失和盲从，多了一份自信，我更清楚地知道了自己想要什么、需要舍弃什么、应该做些什么。


之前有很长一段时间非常绝望地想要找到一个伴侣，好像我的人生历程卡在这个点上，没有这个人，我就无法做一个更好的自己。于是，心态变得非常浮躁，有时不能静下心来做任何事，用很功利的眼光来看待身边的人际关系，随时随地的自怨自艾……


2012快要到来之前，终于开始从这个自我迷失的梦里醒来。到现在，已经明白了自己该做什么、也能沉住气去做了。突然觉得有了太多需要去采取的行动，哪里还有那么多时间来编织情绪套住自己？是啊，我还没有找到合适的人，对此我只能等待机遇把握机遇。而自己掌握了主动权的，是去做一个更好的自己。我年轻，没有太多阅历但胜在无限可能的未来，为什么要浪费自己的年轻？


电影最后，Russell在好友的帮助下来到车站送别Glen，Glen收起了过分时如孩子气一般的刻薄，变得柔情无限；Russell有了足够的勇气来表达public affection, 对旁人轻佻的口哨回以凌厉的目光。这两天的特殊际遇，让那盘录音得到了特殊的处理。Russell一个人站在公寓的窗边，拿着录音，静静地望着天空。引用我很喜欢的一句话，“愁云远在天边，Russell孤独而安好”。


离别是一个感伤的结局，也是一个最好的结局。谁以为这又是一个happily ever after的soul mate童话？放在这里实在太务俗了。重要的是，他们都变成了一个更好的自己。


更重要的是，我看这部电影，居然没有再陶醉在“啊，我什么时候也能有这么一段故事”的苦情中，而是在思考成长和人生定义的主题。欣慰地看到自己又起飞了。故有此一记。
      </影评>
<有用数>92</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>TcMbL</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-09-01 00:10:32</时间>
<影评>

《Weekend》可能是新世纪以来最好的同性电影之一了。这里的“同性电影”是指以表现同性情感、探讨同性话题为全篇主要内容的电影，不包括那些更泛泛的仅包含同性角色、情节的电影。
这是一部教科书级别的作品。教科书的意义在于，温故而知新，常顾而常新。第一次看到这部片子的时候，也仅仅觉得影片清新脱俗，并说不出哪里“脱俗”，后来每看一遍理解便加深一层，直至这次我觉得自己是真的“懂了”。
决定性的新体悟源于前不久的一次“争吵”：初中时便赴新加坡读书，如今在LSE读政治学的女性朋友回国参加P大的夏令营，由于她之前在坡上高中要读四年，申请季又拖了一年，我们俩虽同岁，我已经要入大四，她却刚刚结束大一。坡上四年+伦敦一年政治系的熏陶已经将我的这位攻气十足的小姐姐塑造成了半个左派斗士，饭桌上谈及女权，我来不及张嘴，她已经用连珠炮的辩论式发言告诉我：你懂什么女权，你知道sex/gender的区别到底是什么吗？！
要不是有旁人在，我差点没忍住大声告诉她自己的小秘密，用这个讽刺性的事实把她的雄辩噎回去，话到嘴边自己却又哑然失笑：咱们又不是打辩论来了，吃饭吃饭，煲仔饭要凉了。
我总是觉得自己骨子里其实是个蛮左的人，但生活在一个政治语境早已被完全消解的环境里，并没有什么自我检验的机会，不曾想突然撞上一个对“国情”完全不在意的角色，用她咄咄逼人的“左”，胁迫着我简直对自己“不够左”要产生羞耻了。
这一次赤裸裸的政治观点冲突的经历，让我昨天重温这部电影的时候突然明白了自己之前一直懵懂的东西。
同性话题，从骨子里就注定是政治性的，关于同性话题的讨论，就是自我政治价值观与社会政治价值观的矛盾冲突，剥离了政治性的讨论，同性的故事就变成了粉色的泡泡和梦幻的糖水，不过是大家闲极无聊时发明的又一个自我消遣。即使是近来大家普遍认为最为“去同性化”的佳作《Call me by your name》，其本质也是关于两个男人（男孩）关于人生最核心的价值立场的挣扎，何况Oliver本来就是个哲学学者，remember？
《Weekend》的剧本无疑是巧妙的，结尾的一场离别我觉得可能会是影史上最重要的离别之一；两位主角的表现也异常出色；但在艺术之外，这部电影最重要的内核，在于其深邃的“同性政治观”的讨论。
与其说Russel和Glen是两个性格迥异、爱情观迥异的男子，不如说他们是两个政治立场相左的同志：Russel认为俩个男人在大街上手牵手宣告对对方的爱，已经是一种激进的宣言，同志婚姻更是一种莫大的进步；Glen却鄙夷着英国同志群体的妥协，拒绝迎合主流社会的婚姻制度，甚至，当一再背叛他的前男友John在公园被恐同者暴打的时候，他并不感到愤怒，而是恨John的懦弱；Russel在同志酒吧里不合群地独舞，更不愿在其他场合与Glen有过分亲密的举动；Glen在一家普通的酒吧里大声质疑一位中年男人对于同志的歧视和偏见，最后却发现对方的男朋友就站在身后。政治立场的分别，带来的是两个人关于生活方式和人生目标的不同选择：Russel做着泳游馆救生员的闲职，日复一日沉默地看着水池中的人影来来去去，深夜在家小心翼翼不敢惊扰了邻居，即使与最亲密的朋友们在一起时也常常有所保留；Glen一心要跑到美国这片“同志先锋圣地”，追求他的现代艺术和更加激进的政治表达，要构建独属于同志的满是精灵和鲜花的“后花园”。在两天一夜的时间里，两个人的身体和情感都越来越近，但内心中那个模糊的远方却注定渐行渐远，远远近近，近近远远，最终在离别的火车站画上了终章。导演没有那么狠心，将两人完全摆在政治天平的两端，留下一个反转的细节对照，耐人寻味：开头初见时Glen怒骂Russel公寓窗外的挑衅者，Russel慌忙制止，担心恐同者朝他的公寓扔砖头；结尾的火车站二人吻别，一旁的小流氓吹起挑衅的口哨，却是Russel怒目相视，Glen反倒是说了一句“Just ignore them”。两天一夜的共处，两人的政治价值观竟也淡淡地互相浸染了。
To be or not to be——这句话在同志的世界里代表了另一种意味的拷问。世上的大多数平凡人其实都可以在价值的选择面前浑浑噩噩、蒙混过关，没什么要紧，没什么大不了。可是没有几个同志可以选择这种中庸和含混。左边或右边，这岸或那岸，后退或前进，沉默或呐喊，人类社会似乎只给这个群体留下了两个选项，中间地带被缩减成了一根细细的线，跨过半步，就没有回头的机会。更令人揪心的是，这道原本只是关于“我爱谁”的选择题，往往被扩展到了同志生活的各个层面，同性政治观竟仿佛成了他们唯一的政治观，拿起，便再也放不下。那天与半左派斗士的饭桌上，我欲言又止的原因其实是，我不愿轻易把自己划分到左岸或右岸，然后与对岸的她遥遥相望，中间隔着一道再也缝不上的河。
当然，《Weekend》拍摄于2011年，时过境迁，近两年彩虹旗的胜利是大家有目共睹的。我相信在一个更具弹性的社会和文明里，那道细细的线会越来越宽，可以容纳各个岸边的所有人，在一样的白色阳光下，不必区分赤橙黄绿蓝紫。

</影评>
<有用数>68</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>打少</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-09-29 01:21:54</时间>
<影评>
          机会很偶然的是到Oslo Gay&Lesbian Film Festival已然行进到一半之后才发现这等好事，毕竟来这北边只有一个月，习惯了悉尼的各种大张旗鼓，这样半调子的活动更显得弥足珍贵。


  

   片子放完之后我回想起来到现在还没有去电影院看过一部根正苗红的同类电影。有了这片子排在前面，这以后也不要看好了。满满96分钟会因为两个人的对话显得更加漫长

   .

   .

   .

   .

   .

  %(#$#&)@$*0*($

    





   不行了。。。小清新挤不出来了。这一字一字憋得难受。

   唉。还是老实点，倚老卖老地写点感受就洗洗睡吧。



   所以呢，Russell是个孤儿，泳池里做救生员，hes fine with that, at least so he said。他去到夜店全醉地被一个他自以为钓不上的男人钓上了。 That is Glen。他们圈圈叉叉到了第2天早上。咖啡过后。Glen拿出录音机就让Russell谈感受了。Glen就像是每个好的爱情电影里必须有的那种灵气男/灵气女。比如summer里的zoey。这样的角色总是会给电影添色。weird but just for the right amount of it。然后再搭配上外貌上稍微逊色于他/她但是脾气好得不得了的另外一半。The chemistry is natural.

   此段里傲娇攻想重温下昨晚要看男人受的夹肢窝。他不肯。然后他百般央求。"Alright then, but just see, dont touch" "What is this? the fucking museum!?"  其实笑话一般。可是一放在那桥段里效果就很不一般了。亲密感就这么建立起来了。


   Russell是个和大部分同志一样，就算已经出了柜，但是还是被主流思想所引导，像每个gay片里都有的那个在公共场合里不习惯把自己的sexuality表现出来的角色。例子有走廊里的握手(和邻居couple的吻别是很好的对比), 还有在电车上听着旁边一群傻X青春期嘲笑同志的时候不自觉地把帽子摘了下来(come on! that beret thingy is not even that gay!)。



  接下来，两人再次见面。整个自行车回家从一开始尴尬预热到最后两个踩在单车上回到Russell家中又重新回到了早上的亲密状态。我特别喜欢的是之后两人在厨房里扭扭捏捏那整段。 Russell想避开Glen的攻势以免这又变成没意义的booty call, 然后Glen不停暧昧得坏坏笑趁机蹭上去！要不要这么有爱啊！

  所以说这也算是个转折点吧。在一起吃了东西之后的对话就是真的对话下去了。sex and food really is an alternative for one another. 手活之后Glen邀请Russell去到晚上的一个party。因为小男人第2天就要去伟大而富饶的美利坚了, Portland to be precise。可惜感情已经建立。poor  russell不知道该是继续酝酿下去到一个没有结果的地步还是get it out before its too late。


   Go to Portland, typical! 那地就像是Gus Van Sant的邪教总部, 小gay想回老家一般。他之后辩解说，是要去到一个全新的地方，因为现在的所有朋友都期望着你用他们所熟悉的那个方式生活而不能接受你大范围的改变自己。Go to a new place, Live a new life。其实也有道理的哈。只是放在他身上就是深深的逃避感了。尽管他是这么主见的一个人。



　在聚会上Russell被告知Glen被前男友伤害了神马的。same old story。Glen这堆所谓的朋友也是守着一边等你败下阵来的主。酒吧里的“you look like you wanna kiss me" "I do" "Go on then"。之后他们在游乐场卖萌，回家k粉，争吵做爱。


　床戏在这里面拍得是很大胆和自然的。这些英国演员很可怕啊！全篇下来你可以看到两次Russell在浴缸里的基本全裸和一次Glen着装时候的全裸。激情起来的时候感情那个充足动作那个爆满啊！临近最后的那场看得就像有演技的gv一般。戏剧感充足呢！



　片子最好的部分就在最后了。虽然相当cliche可是站台的送别让人看得心里暖到不行。Russell很合事宜地放开一切顾忌把抽泣的Glen拉到怀里然后拥吻。i make it sound so sissy,可是看得却是一片美好。旁边有人在吹口哨也有人在鄙夷。Russell瞪着好管闲事人士Glen说了句dont mind them。到后来连句proper good bye都没有。然后当你想着导演会怎么结束这故事的时候，录音机里的声音出来。就这么戛然而止了。weekend变成week end。




  到这里我也不知道我乱写了些什么。两个人在Russell家的两次谈话都没讲出来。而且都还没找到言语来盛赞他们的演技，尤其是饰演Glen的Chris New。片子细节甚多，而且每个都有很好的作用。到现在我也记不起来很大一部分了。但是你去看了的话不会失望的。




  最后要说的呢，也是胡乱说了这么一大堆的原因，就是，个人而言，如果没有在电影院看这片子，那明年的某个时候，等下载好了，也许正好碰着大姨父拜访，没心情看下去。那很可能就是快进地找裸镜和床戏就这么忽略了整个电影了吧。

  所以，如果有机会的话大家就去买张票支持下吧。its a good movie after all.
      </影评>
<有用数>51</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>傻乐的猫</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-06-27 23:58:01</时间>
<影评>
        russel很面,glen很酷.


但其实是反过来的,glen的女性友人说了,他被伤得很深,尽管他在russel面前咬牙切齿的宣称,我根本不在乎!拜托,别装了,明明演技烂得很嘛...


他在读russel的日记的时候,停下来,russel问是不是不喜欢,他说,看够了.chris new这段演得真好,眼神在闪躲,咋回事,他明明已经爱上这个人了,内心很善良很温柔的russel.


russel在glen怀里的时候说,我真羡慕你,能够这么做自己.于是,他终于做了回自己(虽然是在死党jamie的怂恿下,Jamie真是个好小伙),看上去很面的他,毫不含糊的去了火车站.


然后,我们很酷的glen同学,哭得稀里哗啦的.


这个故事里最sweet的部分就在于,这两个人其实都已经改变了,就是wicked里的歌,或者是kurt和rachel的合唱,因为你,i've been changed for good.


glen不再是那个cynic的小愤,不再害怕把心底柔软,脆弱的一面暴露出来,


russel呢,他不是已经去过车站了吗!
      </影评>
<有用数>25</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Mox Bot</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-01-30 15:35:24</时间>
<影评>

如何让人物一直在说话，而观众看着不腰疼？

这是每一个作者不可避免遇到的难题；尤其是那些不适合通过动作表现冲突的故事里，如何能既避免陈词滥调，又要避免故事人物过于模式化地“特立独行”起来，更是艰难。

早些时候的《日出之前》可谓把对话演绎地精彩至极，而这部新鲜出品的《周末时光》，更是将人物语言与背景、形式、动作，巧妙融合起来，有过之而无不及。


一、孤独症背景
Russell是一个孤儿，他从小辗转寄宿，长大后成了一个救生员，还是好朋友女儿的教父；Glen16岁出柜，上高中时被室友发现他对着男影星打飞机，然后全校都知道了。

这样的背景设计，被导演好好地保存着。他们还有发生许多故事，他们都有很多曾经。但是没有人拿出来彰显说，“See？ 这就是我的伤疤！我的创伤，我的Trauma！”

作者做得好的地方，在于他的拿捏妥当与自信。一个过往的事件，对人物的塑造和理解很有裨益，却不能滥用、不能过分渲染其“意义”，概念化的表达只会造成干瘪而做作的感觉。相反，一个揶揄的反讽，可能就可以结构沉重，而还原真实。

譬如在公园那场夜景中，Glen是多么自然地从电影谈到了当年看《看得见风景的房间》，然后是对那个旧时录像机的回忆，再到他被室友抓住的这个包袱的抖出。这个事件并不是特别重要，对人物的性格却带有点亮的作用。而它在故事中的位置，是如此不费力气、自然天成。

又例如，Glen的前男友John背叛他的事实，作者先是通过Glen好友之口，说过Russell听；后又通过Glen阅读Russell的博客，亲口直叙自己前男友John，与眼前这个约会，曾经的性事。这一刻，一个惊喜爆破了，却并非让人觉得俗套，一切被掩盖地恰到好处，又以最轻巧的方式残忍剥离，爆发出的张力已经让人忘记了这是否是蓄谋为之。

以此，故事语言保持了某一种带有背景意义的“符号”作用，同时行云流水地展开了有营养、张弛有力的戏剧冲突。


二、磁带与博客
想象一下，如果两位主演没日没夜坐在一桌两端讲话，纵使言语在有趣，是不是也会产生听者的疲劳？

而如果说话人，一会是人，一会是物，一会说过去，一会说将来，是不是就有意思得多呢?

于是，聪明的导演，将话语主角嫁接给了那个黑色的录音机和Russell的博客。

黑色的录音机记录的是Glen的众多炮友对于性的期待，关于“你是谁”和“你想成为什么人”这两者之间的空白——即通过性可以看到的空白。这个录音机更是Glen的态度宣言：他要求摆脱一成不变如“水泥”的生活，他要过一种艺术的人生，他要求绝对的真实和完全的自我，他需要走向未来，走向“想成为”的那个人。

黑色的录音机不仅仅是Glen特殊性的一个标记，也是他和Russell的爱情见证：Glen不与人分享Russell的录音，可以见得他的私心；最后赠予Russell录音机，是对这一段往事的永远缅怀。

而Russell的博客，讲述的是他的曾经。Russell谈论的多是一夜炮友，有些有男朋友，有的已经结婚。Russell问得最多的是“出柜”与否的问题。这是Russell的个人情感现实——遇不到合适的那个人，也是作为同志、甚至作为人类的情感现实——人们通过Grindr寻找激情、却没人坦诚地面对现实处境、有勇气、有信心去追求自己最真实的自我。

Russell的叙述简洁、带有还原“细节“的真实质感——譬如戒指象征的婚姻问题、Paul Smith须后水暗示的背叛。这些朴素的文字，通过博客的叙述途径，让整个宏厚的个人情感价值，不用辞藻、不动声色地再现出来。


三、逗留，还是离开？
48小时之内，发生了什么？

是一种惺惺相惜的珍重，还是一种朦胧美好的憧憬？

对于Glen来说，表面上看，他外向、冲动、勇敢，但是他的心却隐藏在深处；而Russell表面上内向、安静、被动，却把心迹都写在了脸上。

第一个早晨，Russell端过去咖啡，也许只是为了挽留这短暂温馨；而第二个早晨，Glen端过去咖啡，却是爱慕交织、依依不舍的复杂情感体现。

Russell三次看着Glen从楼下走开。第一次，Glen和邻居吵嚷着，Russell内心是愉悦而期待的；而第二次，在Glen告诉了Russell他将要离开之后，Russell看到地是一个永远离开的Glen，此时，离别的伤感基调已经奠定；直到第三次，Glen走了。Russell看到的是同一个背景，但是却挽留不了他的离开。

这些送别，比任何语言的表现来得更直观、更有力。

正如最后在火车站两个人一开始沉默、Glen走后的伦敦城下，孤独的收音机回放着第一条Glen的声音、旷达的夜幕下，Russell寂寞的背影独自面对缄默。

此时，语言虽已经被动作取代，却显示出其更独特的存在——作为叙述语言在其他场景中的表达意义于此时的完全退场，对比出一种夜深人静、曲终人散的疏离感。


那如雾般美好恬淡的时光，是温暖、而刻骨铭心的。

我们眼看着Glen和Russell相继离开视线，空城中再无人追问此事的惆怅感受缓缓升起。

是的，我们不可以逃离的，是周末过后，周一来临时的怅然若失啊。

</影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>L Fisher</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-10-08 18:31:29</时间>
<影评>
        　《周末时光》打动了我，不仅仅是因为结尾的缺憾让人无法释怀。相遇相知，同骑一辆无法载人的自行车，亲昵地抚摸下巴上的胡须，将一件本该悲伤的事变得欢乐，无意识地真情流露，注定的别离，与回忆。一段感情中最美好的时刻，见证这些本身就已是弥足珍贵。

 

　Russell温和、善良，Glen激进、自我；Russell总是迁就别人，容易满足，Glen习惯自我保护，不愿妥协；Russell说他喜欢呆在家里，Glen说他周围的人总爱“藏他的铅笔”；Russell害怕让他想要隐藏自己的外面的世界，Glen想要跳出现有的生活圈子重新开始。他们性格迥异，对生活持有完全不同的态度，不是一路人，但确是不意外地彼此吸引。

 

　虽然他们自始至终都没有说过“I love you”，但别离时分，Glen没有料到的无法抑制的眼泪，Russell之前一直躲躲闪闪如今终于敢于给予的吻，不是比千百年来一直被人说说说说烂了说到最后连说的人自己都迷惑自己是出于真情还是假意说出的那句“我爱你”要真太多太多了吗？ 

　　

    这份爱，也许驱散了他们骨子里的孤独感，也许使他们孤独更甚，但又有谁能拒绝这生命的恩赐？ 

　　

    ＂You know what,son?It doesn't matter to me.I love you just the same.And guess what?I couldn't be more proud of you  than if you were the first man on the moon."


　我会感激生命，让我听到了这些，无论是谁，说给谁听。 
      </影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
