<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>我，花样女王 I, Tonya</电影名>
<年份>2017</年份>
<评分>7.9</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2508862676.jpg</封面>
<导演>克雷格·吉勒斯佩</导演>
<演员>玛格特·罗比 / 塞巴斯蒂安·斯坦 / 艾莉森·珍妮 / 凯特琳·卡弗 / 麦肯娜·格瑞丝 / 鲍比·坎纳瓦尔 / 博亚娜·诺瓦科维奇 / 朱丽安妮·尼科尔森 / 凯萨琳·戴尔 / 保罗·沃尔特·豪泽 / 约书亚·米克尔 / 埃文·乔治·沃拉泽里斯 / 卡拉·曼泰拉 / 杰森·戴维斯 / 凯莉·弗雷泽 / 安东尼·雷诺兹 / 杰森·麦克唐纳 / 迈尔斯·穆森登</演员>
<简介>托尼亚（玛歌特·罗比 Margot Robbie 饰）成长在一个破碎的家庭之中，和母亲（阿丽森·詹尼 Allison Janney 饰）过着相依为命的日子。托尼亚的母亲是一个冷若冰霜而又独断专行的女人，她在年仅3岁的托尼亚身上看到了她成为一名花滑运动员的潜力，就这样，小小的女孩被送往了由戴安（朱丽安妮·尼科尔森 Julianne Nicholson 饰）执教的花滑队里，开始了训练。
                                    
                                　　托尼亚的全部童年几乎都是在冰上度过的，直到有一天她在溜冰场遇见了名为杰夫（塞巴斯蒂安·斯坦 Sebastian Stan 饰）的男子，两人很快就坠入了爱河。杰夫改变了托尼亚的人生，却也成为了她的灾难，从此托尼亚要面对的，除了日益艰巨的训练外，还有来自杰夫的拳脚。在一场比赛中，托尼亚完成了冰上三圈半的跳跃动作，成为了美国第一个完成了这个动作的运动员，托尼亚因此名声大噪。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Nanako</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-12-28 22:28:53</时间>
<影评>

2022.1.26更新：还有不到十天的时间北京冬奥会就要开幕了。2018年的时候 我曾经去到过韩国平昌 亲临冬奥会比赛现场。那是我第一次去奥运会现场。是的，我没有去过夏奥会，而是第一个就去了冬奥会的现场。虽然17年的时候也到过小城江陵（平昌冬奥会的冰上项目举办地），但奥运会的气氛是很特别的。是我完全没有想象到的场景。在冬季的海边小城江陵，来自全世界各地的人们汇聚于此，本就不大的城市几乎到处都挤着各色的人们。各国的选手、教练和奥委会的官员们在你的身边围绕。只是下车往场馆走的那一路，就可以遇见几十种穿着不同国家代表队服装的人。大家会彼此微笑点头，空气中洋溢着融洽又和气的氛围。虽然天气很冷，却总有阵阵暖流。江陵冬天的海还是碧蓝碧蓝的，清透的泛着孔雀绿，洁白的浪花裹着细沙温柔的冲刷着沙滩。那不像是北国冬天的海，倒像是哪个热带岛屿。天空那样澄澈，虽然寒风刺骨，阳光却依旧耀眼，而海水清澈见底，让人恍惚。沙滩上到处都有奥运的五环标志和各个国家的旗帜，还有拿稻草扎起来几米高的现代雕塑，闭幕式结束后会被付之一炬。类似火人节。人们争相和这些纪念物拍照，在海滩上大排长龙。排在我前面的是五个穿着荧光粉色日本队长运动服的选手。因为我很爱羽生结弦，所以可以轻易的认出那是日本队的队服。后面就排着俄罗斯队的选手们。现场还有各个国家的媒体穿梭来往，也有大大小小的赞助商展览活动，最大的那个亭子是阿里巴巴的，展示了很多为冬奥会量身定做的高科技产品。
和夏奥会的严肃紧张不同，冬奥会更像一个大party。人们从世界各地汇聚于此，狂欢，畅饮。在洁白的世界里忘却了真实世界的烦恼。而我不曾想过，那是美好时代的倒数计时，那时我们可以随时去到地球上任何想去的地方，和所爱的人们相聚的最后光景。我永远忘不了海边飘雪的江陵小城，和朋友们围坐在暖炉前的那一次炖鱼火锅，以及那一年，那个冬天，奥运会所带给我的快乐与感动。
遗憾的是，我们本来可以，奉献给世界一次精彩绝伦令所有人难忘的奥运会，当然他一定也会是精彩绝伦令人难忘的。但是，作为普通人的我们，却没有机会参与冬奥这个大party的快乐。世界笼罩在阴霾之中。但我仍然希望，冬奥会可以圆满，快乐。就算不能亲临现场，仍然能够将冬奥的精神传递给全世界。
我永远爱冬季运动，因为他热情，洒脱，自由。我想Tonya也一样。
那些因为这部电影而来的你们，诚挚的推荐大家，都去领略一下冬奥会和冬季运动的风采。你们一定会爱上。
2021.8.9更新:夏季奥运会落幕了。让我们期待180天之后的北京。冬季奥运会。花滑美人们在这个夏天也帮yxh和up们扛了不少KPI
2021.6.23更新: 最近营销号好像又在推这部电影是为什么🙀🙀🙀
————以下是17年写的————
看了四年花滑，现场比赛看过不下100场。几乎见过所有现役仍在花滑世界中滑冰的世界顶尖选手的演出。（好像就差高桥，金妍儿见过真人没见过滑冰。）聊一下这部电影对花滑世界潜规则的隐喻。
-----------------------
这个世界充满了潜规则，花滑几乎把这种潜规则发挥到了极致。
大约是由于花滑是一个人的表演，因此“冰上形象”成为了这个被少数精英（裁判和他们幕后代表的利益集团）有选择性的控制的内容。如果你不符合某种模式，那么只有被淘汰。精英们控制的手段繁多，随后一一道来。

1 你必须是养尊处优的公主
花滑训练费高昂，花费不菲。因此大多数花滑选手都出身自家境殷实的精英阶层。（我国选手除外）
而电影一开始Tonya的采访便称自己是Red Neck。红脖子白人。是美国精英阶级对从事底层劳动的白人的蔑称。
而小Tonya对爸爸说她在学校被叫做White Trash，白人垃圾。这也是美国社会常有的对处于底层阶级的白人的侮辱性称谓。
相应的，Tonya把这件事告诉她妈妈之后，她妈妈教她在那人的牛奶里吐口水。这个行为又从侧面证实了她确实就是被精英所鄙视的“下等人”。她妈妈的行为从始至终都十分粗鲁，粗口，暴力，抽烟，从事体力劳动。这些都被美国精英阶级的白人所不齿。因为代表了美国形象的WASP们一生最崇高的信条就是Decent，简言之就是装逼。而Tonya从小就与Decent绝缘。 

同样因为必须显得有钱，每个滑冰的女孩儿都有一件裘皮大衣。Tonya爸爸为了让她也有，便到森林中打猎，自己手工缝制了一件裘皮大衣给Tonya穿上。但是这件大衣在冰场遭到了嘲笑，Tonya以竖中指作为回应。这里又一次强调了她与Decent毫无关联。

她不是养尊处优的公主，她是出身低微的穷酸女。

2 你必须是位女人中的女人
花滑世界的逻辑一向是，最顶尖最被裁判认可的女选手几乎仅有两种：可爱又柔弱的少女，或性感又妩媚的熟女。

利平斯基是前者，关颖珊是后者。


浅田真央是前者，金妍儿是后者。


不巧的是，Tonya哪个都不是。
她既不纯洁无邪楚楚可怜，也不千娇百媚妖娆温存。她几乎虎背熊腰，大大咧咧。她甚至不算美貌。
电影中15岁的她，甚至留着中性的短发。因此当Jeff对她说你很pretty的时候，她竟然被突如其来的夸奖感动了。

3 你要穿着得体
电影中Tonya对裁判发火质疑他们打分不公平那里，裁判说你也必须有好的presentation。Tonya回敬他们我没有5000美金买衣服，所以这套衣服已经不错了。我认为挺好看的。而她的教练戴安也一直要求她穿怎样的衣服，做怎样的行为。其实这一切都是为了符合花滑中对选手既有形象的那一套逻辑。
但是Tonya苦于经济问题，也苦于出身的审美问题，几乎无法穿着得体。而她的对手，南希科里根（虽然也是个Bitch吧）却优雅迷人。几乎所有顶级花滑选手都在演出服上面大下功夫，外形绝对是花滑选手实力的一部分。

4 你是要代表USA形象的人
Tonya一直苦于裁判对她不公正的打分，在一场赛后跑去追逐美国冰协的官员（or裁判or技术专家or主裁），追问他为什么自己技术这么过硬却不能得到公正的评判。裁判无奈之下对她说，因为我们不能让你去代表美国的形象，看看你自己的样子。他代表了花滑世界对Tonya的评判：你不够资格代表美国。

Tonya，一个出生在红脖子白人阶层的丑小鸭，行为粗鄙，审美粗俗，这样的skater无论如何也不会得到主流花滑界的认可。可她偏偏不服输，一次次用自己的实力与这个世界对抗。

可是突然有一天，她这个花滑界的错误与花滑界的正确狭路相逢，直至发生了那件惊天大丑闻。于是花滑界的那些话事人们，迫不及待的抓住这次机会把她逐出花滑世界。她被终生禁止参与与花滑有关的任何活动。
这件丑闻如今在花滑界内部，仍然被常常提起。在花滑的粉丝中，这个故事被演绎了千百回，真相如何已经无法分辨。如今，人们对Tonya的态度，仍然嘲讽多过同情，不齿多过理解。因为她是一个，与花滑世界格格不入的人，她闯入了一个，不属于她的世界。

如今的花滑世界，仍然充满了王子公主，少女骑士。Tonya仍然毫无立锥之地。
而顶级的Skater和普通的skater之间的差距还是跟Tonya和Nancy一样大。Tonya需要在业余时间打工来维持自己滑冰，她甚至还得到公开的冰场训练。而Nancy则有自己专属的冰场，像Tonya所说的那样，大概摔了都有好几个人扶她起来。
如今顶级的花滑选手不但拥有自己的专属冰场，甚至用真金白银买下好几座冰场。他们几乎永远一个人训练，教练只不过是他们的雇员。冰协的官员给他们跑腿，甚至连国际滑联的规则都会被最有影响力的花滑选手左右。他们出入奥委会官员的宴会，甚至和政客谈笑风生。几千美元的冰鞋一个赛季就要消耗十几双，上万美金的演出服几乎每场比赛都会新做一件同样的（因为昂贵的演出服很难水洗）。年入百万美金，过着挥金如土的奢华生活。
而普通的skaters常常需要在白天做教练教小朋友，才能支付自己的滑冰费用。许多花滑选手都不得不靠家庭资助，或者募捐才能继续滑冰生涯。

花滑是个美丽的世界，但撕下艳丽外衣却狰狞的残酷。

I Tonya这部电影，谈论了歧视，谈论了偏见，谈论了阶层，谈论了父母对子女的影响，谈论了亲密关系对人的摧毁。谈论了爱与被爱。看似荒唐，实际现实比这还荒唐百倍还直接百倍。
花滑是部好题材，因为那些明争暗斗，每一天都在真实的上演着。


</影评>
<有用数>2550</有用数>
<没用数>261</没用数>
</review>
<review>
<作者>朝暮雪</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-12-30 04:17:05</时间>
<影评>

  今年是女性电影的大年，欧美有《神奇女侠》《极寒之城》《伯德小姐》，亚洲有《嘉年华》《相爱相亲》，以及《摔跤吧！爸爸》。
（《摔跤吧！爸爸》2016年在印度上映，2017年在中国上映）
女性电影通常是女权主义，讲述女主角在磨难、挫折中逐步成功的故事。
《我，花样女王》则是反其道而行之，讲述女主角是如何走向失败的。
有趣的是，曾出演DC反派“小丑女”的玛格特·罗比在本片饰演女主角塔尼娅·哈丁，曾出演漫威反派“冬兵”的塞巴斯蒂安·斯坦在本片饰演塔尼娅的丈夫杰夫，而编剧叫史蒂夫·罗杰斯，和美国队长同名同姓。
电影选材自真实故事，塔尼娅是美国首位完成高难度冰上三圈半跳跃的花样滑冰选手，获得无数比赛冠军荣耀，却因为丑闻而走下神坛。
1970年，塔尼娅出生在美国俄勒冈州波特兰市的一个贫困家庭，并度过了艰难的童年。
母亲拉沃娜的婚姻非常不幸，塔尼娅是她的第四个孩子，是她和第五任丈夫生的。
塔尼娅4岁就开始滑冰，但对于年仅4岁的女儿，拉沃娜不鼓励、表扬，取而代之的是打击、批评，甚至都不允许女儿上洗手间，让她憋着尿训练。
这样的开头让人联想到《摔跤吧！爸爸》，但是剧情走向可以说是完全相反。
和阿米尔·汗所展示的父爱不同，拉沃娜已经上升到了虐待的范畴，她经常打女儿，甚至对着女儿说脏话。
拉沃娜的理由是：塔尼娅在生气的时候才会滑得更好，如果不对她说“你做不到”这样的话来打击她，她就真的做不到。
甚至拉沃娜在女儿比赛前，会雇人来喷她，达到“鼓励”她的效果。
第一次看这个片段觉得幽默，第二次看觉得心塞、无奈。
塔尼娅是在打骂中长大的，不管她表现得再好，母亲从来不满意。
塔尼娅纵然是成为了一流的滑冰运动员，但打骂、打击、批评都是消极的手段，通过这些手段培养出来的孩子，即便能力很强，心灵和精神都是残缺的，是不乐观、不阳光的。
更为重要的是，体育界，尤其是花滑界很在乎面子工程，评委给运动员打分不仅仅是看他们滑冰的技术，还要看他们的打扮、外貌、家庭，甚至滑冰技术以外的项目的权重更高。
塔尼娅出身贫困，父母离异，再加上买不起华丽的服装，也没有符合评委审美的外貌，即便是跳得再好也不能得高分，其它的运动员有完美的家庭、优质的服装、讨喜的外貌，即便是滑冰时摔倒了得分都比塔尼娅高。
因此，塔尼娅不得不付出不亚于任何人的努力，而她的付出也终于有了收获。
她成为了女子滑冰史上第2位、美国第1位在比赛中完成三周半跳跃的运动员。
1991年，她在美国排名第1，世界排名第2，奥兰多的全国赛上排名第3。
即便如此，评委仍然对她非常苛刻：“这从来不只是关于滑冰本身。我会否认我说过这些，但你不是我们想要树立的那种形象。你代表的是我们国家，我们需要的是有着完整家庭的形象的选手，而你根本不配合。”
塔尼娅回应道：“我没有完整的美国家庭。为什么不能只和滑冰有关呢？”
但是评委拒绝回答她的问题。
于是，塔尼娅选择了妥协，决定为了体育事业，和虐待她的母亲、家暴她的丈夫和好。
为了取悦评委，塔尼娅不得不回过头去找杰夫，而她的滑冰生涯就从此发生惊天巨变。
1994年冬奥会前夕，塔尼娅的对手、家境良好的花滑选手南茜被不明人士打伤了膝盖，而杰夫正是幕后黑手。
塔尼娅对此事并不知情，然而仍然被法院处以3年缓刑、500小时社区服务与16万美元的罚款，并被取消1994年美国花样滑冰锦标赛女子单人花样滑冰金牌的资格。
由于此事件，美国滑冰协会对塔尼娅做出了终身禁赛的处分。
后来，塔尼娅只好被迫放弃滑冰，转往拳击、摔角，让人联想到《极速风流》。
请玛格特·罗比饰演塔尼娅是非常好的选择，她在电影中的造型，和塔尼娅本人就像一个模子刻出来的。
2013年，玛格特·罗比在《华尔街之狼》中崭露头角，饰演莱昂纳多的爱人，震惊四座，还提名MTV电影奖突破表演奖。
2016年，她在《自杀小队》中的表现更是惊艳，并且成为了美国评论家选择电影奖的动作片最佳女主角。
她原本可以发挥得更好，但是《自杀小队》的影片质量限制了她的发挥，她急需一部优秀的电影来证明自己，而这部电影就是《我，花样女王》。
截止今天，她已经凭借《我，花样女王》提名了至少7个女主角奖项。
由于塔尼娅是历史上第2个完成三周半跳跃的花滑选手，导演拍摄这部电影的时候甚至找不到人来当动作替身，因为在塔尼娅之后，只有6名女运动员能在比赛中做出这个动作。
为了这部电影，玛格特·罗比花了数月时间练习滑冰技巧，而她的付出也有了收获，本片不仅剧本扎实，摄影、剪辑、视听效果也尤为出色，这和玛格特·罗比的努力是密切相关的。
塔尼娅滑冰的片段非常精彩，尤其是电影最后塔尼娅拳击和滑冰的交叉剪辑颇为惊艳。
美国梦是指：只要经过努力不懈的奋斗便能获得更好的生活。
这些年来有很多关于美国梦的电影，《我，花样女王》则是“反美国梦”的电影，塔尼娅坚持努力，最终却走向了失败。
她失败的原因相当复杂，有美国体育界的面子工程、母亲的虐待、丈夫的家暴，还有她自身的原因，比如她不懂得打扮，比如她性格固执、率真、不谙世事，只知道滑冰，不知道讨好评委。
当然，她打扮的问题很大程度上是因为贫穷，而她的性格也绝非评委给她穿小鞋的理由，因为滑冰技术之外的成分给她打低分，就叫黑幕。
塔尼娅在训练之余还要打工赚钱、受到评委的不平等待遇、受到社会、亲人的迫害……塔尼娅的一生多灾多难，但她选择了忍辱负重，矢志不渝。
塔尼娅尽管抽烟、说脏话，但是受到了伤害都是自己承担。
塔尼娅从英雄走下神坛的结局，辛苦一生最终没有成功的命运，表面上看似不女权，但内核是无比的女权。
以往的女权电影，往往是女主角奋斗之后走向了成功，这叫“如愿以偿”；
塔尼娅花了20年练习滑冰，却落到终生禁赛的下场，这是“功败垂成”。
你不让我滑冰，我就去拳击，去摔角！塔尼娅屡战屡败，屡败屡战，矢志不渝，越挫越勇。和“如愿以偿”相比，她的“功败垂成”、她走下神坛的结局，使得她的努力显得更加难能可贵。
因为这就是现实，因为努力不一定会有回报，因为她不论成功与否也要坚持到底，因为她有一线希望就要付出百倍努力，因为她是真的猛士，敢于直面惨淡的人生，敢于正视淋漓的鲜血。
塔尼娅一生从事的滑冰、拳击、摔角运动都有一个共同特点：从哪里跌倒，就从哪里站起来。
以前滑冰，摔倒了站起来；后来拳击，也是摔倒了站起来，什么都打不倒她。除了她自己，没有人能让她放弃。
并不是要成为大老板、科学家、体育健将才是女强人，女强人可能就是我们身边平凡但不平庸的家人、同事、朋友、街坊，她们不一定有尊贵的身份，但她们就像塔尼娅一样，在挫折和磨难中成长，在委屈和打击中前行，三十年如一日，化悲愤为力量。
因为强者不是没有眼泪，而是含着眼泪奔跑。


</影评>
<有用数>700</有用数>
<没用数>89</没用数>
</review>
<review>
<作者>光天化日</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-01-15 22:12:43</时间>
<影评>

都在聊《伯德小姐》《请以你的名字呼唤我》，就没有人聊聊这部？
（文章首发于公众号“电影疯人院”，微信号：dianyingfengrenyuan）

在谈谈《我，花样女王》之前，笔者先说一段自己的所见所闻。

1月14日，广东省普通美术高考术科统一考试，简称美术高考。而在美术高考前夕，笔者就以实习生的身份，跟组采访了在小洲村参加集训的艺考生们。

采访当天，考生们正在画室复习速写。画室传满了画笔的刷刷声。





看到考生们这么聚精会神地练习，笔者在敬佩他们的毅力的同时，也不禁在想：他们是否做好了即使如此努力也不能如愿以偿之后的打算呢？

《我，花样女王》讲的就是一个“即使如此努力也不能如愿以偿”的故事。


（左边是玛格特·罗比，右边是塔尼娅·哈丁）


这部电影的主演，就是因“小丑女”一角成名的玛格特·罗比。她饰演的角色塔尼娅·哈丁确有其人，是美国首位完成高难度冰上三圈半跳跃的花样滑冰选手选手，获得无数比赛冠军荣耀。

但1994年的一次体育丑闻断送了塔尼娅的前途——挪威冬季奥运前，她涉嫌与前夫密谋攻击对手南茜·克里根，从而被判终身禁赛。而在她的最后一次比赛上，失常的表现更为她的花样滑冰生涯画上了尴尬的句号。


（塔尼娅·哈丁向比赛评委哭诉自己的冰鞋坏了）


后来塔尼娅转往拳击、摔角领域，但职业生涯几年后也草草结束。之后她就逐渐消失在泯然众人的生活中。


（擂台上的塔尼娅·哈丁）


这是一个人才堕落的真实悲剧。但《我，花样女王》却用诙谐、讽刺、冷幽默的口吻讲了这个故事。

一方面，影片以不限于塔尼娅本人的各方人物的视角展开故事情节，有时还出现了双方阐述存在矛盾的滑稽状态，例如关于塔尼娅和前夫杰夫·吉卢利的夫妻关系的阐述，两人的讲述一对比，简直是互相打脸；另一方面，影片一开场就以伪新闻访谈的手法带出影片的主要人物——塔尼娅、母亲和前夫，之后全片伪纪录片/伪访谈录像和正常剧情片两种表现手法相互穿插，中间还时不时打破第四面墙，形成叙事上的间离效果。这样的表现手法不仅让人物立体全面、真实可信，将人物的小毛病暴露无遗；也让全片避免了伴随事件原型的各种意识形态，从而更利于大胆地对“美国梦”进行讽刺。


（塔尼娅她妈打破第四面墙吐槽戏份掉线）


当然，如果《我，花样女王》只采用线性叙事，仅仅以塔尼娅的视角展开情节，讲述塔尼娅在虎妈的管教下成长为一代花样滑冰奇才、又在丈夫和利欲的影响下一路走到黑直至被禁赛的故事，完成度也很高。但人才堕落的故事之前被很多人拍过了，这种故事已经没有更多挖掘人性的空间了。况且导演克雷格·吉勒斯佩和编剧斯蒂芬·罗杰斯的本意也不只是展现塔尼娅的悲剧人生，以塔尼娅为象征的“美国梦”的本质才是影片的主题。

塔尼娅从小开始学滑冰，成为花样滑冰运动员，仅仅是因为她的家庭只能给她这一条出路，但由于她天赋异禀，在赛场上取得惊人的成绩，于是成为了“美国梦”的典范。但“美国梦”原本对塔尼娅是抗拒的，花样滑冰在某种程度上，就是一个形象工程，经济条件良好、特别注重形象的人理论上更适合参与，而塔尼娅这种更注重花样滑冰本身、但无论家庭出身还是个人品行都很草根化的“异类”，本身就不是这个领域的宠儿。而令人发指的是，南茜·克里根作为塔尼娅原来的闺蜜，其实是趣味相投的，但因为她出身好形象佳，技能也过得去，就成了原本被官方扶持的“美国梦”代言人。“美国梦”的压力和自身的好胜心让塔尼娅多了南茜这一假想敌，接着前夫一来为了人情，二来为了继续在塔尼娅身上剥削名利，便“帮”她雇凶报复了南茜，才有了终结她职业生涯的丑闻。

“美国梦”嫌弃了塔尼娅，但它最终也没眷顾南茜，南茜没能在冬奥会为美国赢得冠军。而在现实生活中，被立起来又处于宣传需要或个人意外被推倒的“美国梦”代表不计其数。塔尼娅也好，南茜也罢，她们俩只不过和诸多所谓的“美国偶像”一样，是官方形象塑造和舆论宣传的牺牲品罢了。不只美国，任何国家——包括我国——的无数人都有属于自己的梦想，但“XX梦”并不真正属于咱们。

不过“XX梦”永远没有生活漫长，而只要一个人还活着，生活还要继续。塔尼娅被禁赛后，为了还清罚款欠下的债务，又转向搏击领域，靠职业搏击挣钱，在另一个天地崛起，尽管她在这个领域坚持不了多久。从她的近照看来，虽然早已没有了当年的风采，但至少她已经撑过了体育丑闻的阴影，在“美国梦”的蹂躏下活了下来。


（塔尼娅·哈丁近照）


走花样滑冰这条路，是为了活着；半途而废多时又重整旗鼓，也是为了活着；被禁赛后换一个方式崛起，还是为了活着，努力地活着。

这，也是笔者推荐《我，花样女王》的理由——即使你那么努力了，还是没能取得梦寐以求的成功，也请不要放弃努力奋斗，因为你努力奋斗，绝不只是为了一时的成功，而是为了战胜这个随时捉弄人的世界，不被这个世界上种种套路带进向死角。

无论你是学生还是就业者，无论你学什么专业，请记住，你学这些知识，不是为了炫耀什么，也不是为了应付什么，而是为了更扎实地掌握一种生存的方式，让自己更好地活着！

最后，谨以此文，向今年的考生们乃至已经为生活奋斗的读者们共勉。








</影评>
<有用数>392</有用数>
<没用数>76</没用数>
</review>
<review>
<作者>故园飞鸟</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-01-30 22:50:57</时间>
<影评>

（首发于 壹条电影 微信号：yitiaomovie）

坦雅·哈丁是美国首位完成高难度冰上三圈半跳跃的选手，在她之前，美国无人敢尝试这个动作。
她1970年出生于美国俄勒冈州波特兰市，家境贫寒，母亲有过多任丈夫，她是母亲和第四任丈夫所生的孩子。坦雅小时候，父亲便离开了家，母亲的冷漠与粗暴让她的童年雪上加霜。 
她刻苦训练，努力成为专业女子花样滑冰运动员。1991年世界花样滑冰锦标赛，坦雅得到女子单人花样滑冰银牌，1992年和1994年得到美国花样滑冰锦标赛女子单人花样滑冰金牌。
 

坦雅在职业生涯如日中天的时候，意外卷入一起丑闻。当时另一位花滑选手南茜·克里根在更衣室遭到不明人士袭击，膝盖受伤。经查，袭击者为坦雅当时的丈夫杰夫·吉卢利。坦雅本人因包庇罪被终身禁赛。
此后她转战拳击、摔跤，但不久便草草结束了职业生涯......

坦雅（左）和南茜（右）
坦雅事件长期以来一直是美国乃至世界花滑界的丑闻，美国编剧斯蒂芬·罗杰斯将坦雅事件改编成剧本，并由导演克雷格·吉勒斯佩拍成传记片《我，花样女王》。该片豆瓣评分8.1，获得第90届奥斯卡金像奖最佳女主角、最佳女配角和最佳剪辑提名。


说实话，这是我看过的最压抑的一部传记片。
一般的传记片会采用正面人物作为题材，而《我，花样女王》却用了一个丑闻女主角。片子的形式很奇特，在剧情之中加入了类似采访的段落，借坦雅（玛格特·罗比 饰）、前夫杰夫·吉卢利（塞巴斯蒂安·斯坦 饰）、母亲拉沃娜·戈登（艾莉森·珍妮 饰）以及涉事人员和记者之口，逐渐还原丑闻事件的真相。


电影在表达某些沉重话题例如家庭暴力时，也出乎意料地没那么沉重，而采用了滑稽的方式。


坦雅第一任丈夫杰夫·吉卢利对坦雅一次次地施行暴力，但坦雅却一次次妥协，甚至用自嘲的方式来给自己开解。这使得本该沉重的家暴话题具有强烈的讽刺意味——坦雅婚姻的不幸，不是因为一个愿打，一个愿挨么？
坦雅对家暴的理解是：“我的丈夫是因为爱我才打我。如果他不爱我，为什么要打我呢？”
坦雅的母亲也在肉体和精神上双重虐待她，无论坦雅取得好成绩还是遇到心爱的男人，母亲都会极尽讽刺挖苦之能事，永远一副冷脸，随意暴打已成家常便饭。


坦雅穿上婚纱的那一天，母亲依然毒舌：“我不知道说什么，嫁给第一个夸你漂亮的傻子，你可以跟傻子上床，但不要嫁给傻子。”


和对丈夫的家暴态度一样，坦雅也用“妈妈打我是因为爱我”来解释母亲的虐待。
当一个人缺爱缺到了极点，就会把别人的暴力自动转化成爱，这在医学上有个专业的名词；斯德哥尔摩症。
影片中，坦雅不止一次说道：“我感觉到我被爱着。”在和杰夫恋爱的时候，在被家暴的时候，在1991年获得全美锦标赛冠军的时候......


除了冷漠毒舌的母亲，坦雅只从父亲身上得到过温暖。电影开头有一段坦雅和父亲在林中打猎，坦雅想和同龄人一样有一件皮衣，父亲就亲自为她打了一只野兔。冰天雪地，稀疏丛林，小坦雅和父亲像一对好朋友一样聊着天。
可惜，父爱转瞬即逝。被母亲赶走时，父亲表现出的冷漠与母亲如出一辙。小坦雅撕心裂肺的哭喊牵动人心，她内心的空洞从此形成......


极度缺乏爱的人会像抓救命稻草一般抓住一丁点的爱，杰夫就是那根稻草。坦雅有一定程度上的“恋父情结”，她忘不了，放不下杰夫给过的温暖，杰夫的关心和赞美仿佛父亲又回来了。


“斯德哥尔摩综合症”让坦雅离不开猪一样的队友。
 杰夫收到恐吓坦雅的匿名信，这促使他想用同样的方式恐吓南茜，但杰夫的朋友肖恩居然偷偷雇人打伤了南茜的膝盖，原来寄给坦雅的匿名信是他一手写就，肖恩做这一切只是为了刷存在感！


爱的缺失，被外界瞧不起，又让坦雅虚荣心膨胀，急于表现自己。在参赛着装上她特立独行，过于花枝招展而显得轻浮，这减低了她的分数。1991年坦雅第一次用冰上三圈半跳跃震惊全美，一时间她成了各家媒体竞相报道的人，虚荣心极度膨胀。面对丈夫杰夫，她摆出一副居高临下的姿态。


坦雅的这种暴发户形象直接暴露出她贫寒的出身。除此之外，影片还有多处直接间接地提到了她的出身。比如坦雅一直被人们称为“红脖子白人”，“红脖子白人”是美国精英阶层对从事底层劳动的白人的蔑称；坦雅在学校被叫作“白人垃圾”；母亲叫坦雅在侮辱她的人的牛奶里吐口水，这间接证明了坦雅确实是被美国精英们蔑视的“下等人”。
所以，电影的前半部整个就在为我们描述一个人生惨到谷底的女人，为什么?
因为坦雅职业生涯覆灭有一个更深层的原因，乃是花样滑冰界的潜规则——冠军选手必须代表美国形象，而且是精英阶层的形象。这一点坦雅明显不符合。
坦雅曾因评委们故意打低自己的分数而抗议，她甚至追到某一评委的车前问原因，结果得到了这个令人心痛的回答——


 “这从来都不止是关于滑冰本身，你不是我们想要树立的那种形象。我们需要的是有着完整美国家庭的形象的选手，而你根本不配合。”
连媒体也公然嘲笑坦雅：“天啊，不可能吧，这就是我们的花滑冠军。”
事实上，花滑训练费高昂，大多数美国花滑选手都出身殷实家庭。坦雅的母亲把赚来每一分都投入了坦雅不菲的训练费中。参赛着装上，除了经济限制，坦雅的审美因出身所限，几乎无法穿对衣服。她公然在比赛中对评委抗议，评委一脸戏谑地对她道：“我们打分还要参考造型因素。”


教练也对她说：“如果你穿着得体，也许分数会更公平。”
而坦雅的队友兼对手南茜·克里根则符合评委们的要求。南茜来自富裕家庭，有良好的教养，气质高雅，穿着得体，并且绝对不会像坦雅那样对评委爆粗口，更不可能拦车质问。
在这里，花滑运动已经完全不是一项运动，而成了一场政治秀。当运动员的成败不是取决于竞技水平，而是取决于家庭环境和地位，这就注定了她必将跌入地狱，无法翻身。
坦雅几次表达对这种生而不公的愤懑：“南茜有私人训练场地，也许摔倒了还会有专人扶着。”当丑闻发生时，舆论几乎一边倒倒向南茜，这对坦雅来说无疑雪上加霜。
公众的盲目是更大的伤害。当丑闻发生时，媒体一边倒倒向南茜，公众的情绪被煽动，讨伐伤害代表美国形象的凶手的声浪日渐高涨。谁还会关心真相？坦雅的教练劝她去向公众道歉，只有道了歉，这件事才会过去。
当公众的情绪被煽动起来时，真相就变成了最不重要的事。


坦雅最终被终生禁赛，即使她转战拳击和摔跤，希望继续活在公众视野中，但职业生涯也很快结束了。
杀死坦雅的是她自己，是最亲密的人，更是无数双看不见的手。评委要求花滑冠军选手能代表美国精英阶层形象，公众也默认了这一点。当强者不符合这一“潜规则”时，只会遭到全社会无情的打压。


这样的“暴力”太常见了：寒门学子一朝功成，却被公众打上“凤凰男”这一鄙视意味浓烈的标签；靠双手打拼上位的女性，人们忍不住会怀疑她被“潜规则”；学生时代师长喜欢的“好学生”常常遭到孤立......
前段时间有一则新闻，华裔大一新生遭美国一亚裔兄弟会霸凌致死事件正式宣判。据悉，每年至少有一名学生被亚裔兄弟会虐凌至死。该兄弟会默认霸凌“试用期”成员，成员级别越高待遇越好，做事也越轻松。他们视喝酒为融入群体的必要条件，喝得越多融入得越快，很多新会员不得不喝，狂吐甚至饮酒过度死亡。


影片末尾，坦雅在拳击场上自白：“毕竟我太了解暴力了，美国想要有人去爱，但更想要有人去恨。那些恨我的人总是说，坦雅，说出真相吧。但并没有真相这种东西。这就是我的人生，这他妈就是真相。”


在我们看不见的地方，看不见的那些人生里，暴力每天都在发生。是啊，这他妈的才是真相。

</影评>
<有用数>391</有用数>
<没用数>83</没用数>
</review>
<review>
<作者>丁小费</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-02-08 04:03:55</时间>
<影评>

        个人偏爱传记性质影片，毕竟我们大多人平庸，而电影这种艺术载体总是得选择鲜明的个体来才能表现出高于生活，优于平凡。鉴于传记总是坚称自己源于真实事件，包括本片可爱的片头再次强调了一下无论当事人说的多么蹊跷矛盾，我们可是绝对真实地记录。于是好奇心比猫多点点的我就偷偷跑去Wiki和YouTube做了点背景调查，结果发现94冬奥那届花滑的姐们都挺神的。Tonya只不过戏剧冲突效果确实更强烈了点。
1. Tonya Harding (Price)
        本来刚看完片子，特别是看完女主泪眼婆娑地求法官宁可让她坐牢也不要断了她滑冰的路子那段（这段我坚信导演有强行给Tonya加同情戏的成分），我也特别伤感，觉得世人、社会都对这么艰难生活还能有如此成就女子这样的不公。结果我读完了一圈课外花边后，真心觉得如我一样对大女主抱着同情、关怀、爱怜的观众们还是把林姑娘情怀都趁早收起来。女主这辈子比平庸的你我都痛快、肆意、潇洒多一百万倍了。爱过、恨过、笑过、骂过、被伤害过、也伤害过别人、毫不亏欠生活、生活也毫不亏欠她。现年47岁，在冰上跳跃起来仍然可以毫不费力地把其他训练的小姑娘们比下去，闲暇时跟第三人老公玩玩打猎，手法据说跟罗宾汉有得拼，正业是像男人一样地焊接、喷漆。去年美国刚好刮起强烈的女性力量觉醒之风，Tonya这片子重新一出来就被塑造成另外一股熊熊的女性力量之火。
        看电影的时候还有时觉得Margot Robbie有点过于戏剧化Tonya对世间的愤世嫉俗狰狞面目，后来再翻真实镜头下记录的各种Tonya当时比赛的片段，觉得我这等无知小民真是委屈了Margot，真人Tonya情绪外放下所带来的各种脸部表情相对Margot的表演完全是有过之而无不及：第一次完成triple axel jump那个无法自己的胜利手势，哪里应该是在规定的花滑表演里面能做的，Tonya就是克制不住；等待分数的时候的焦急，对着镜头直接喊“come on， come on”,其他选手们心里再着急，也被教着要不动声色地镇静自若；鞋带出现问题时，那跟裁判解释时委屈的小脸，真是恨不得全世界都欠了她，裁判要当时不破例一次给她第二次再滑就是童话里最残忍的女巫；比完赛接受采访时，每逢问她你下次还能做那次跳得那么高那么有力的三周半时，每次回答都毫不谦虚，一脸老娘就是全世界，姐们就是欠抽的“我可以，我就知道我可以”。看最近访谈说，Margot后来还把Tonya带去金球奖颁奖礼，可人姐们这么大阵势完全不认生，不怯场，不怂，跟Margot甩甩手说我自个儿找Meryl 和莎朗私通照相去，可乐乎了，惊得这两年刚上位的Margot咧......
        youtube视频里比赛解说员每次提到其他选手都是incredible, beautiful, wonderful这么美轮美奂的形容词，一到Tonya时就是“so unpredictable”，“so powerful&quot;,“她这次要滑4分钟，她能坚持集中注意力吗？”她上次完成了超高难度的3周半，后来在其他简单动作上反而翻了更头“，“还有三分钟”，语气既惜才又十分不确定，担心她的表演中途出岔子，出漏子。有兴趣的同学可以去找找最近几年对冰雪女王金妍儿的解说，毫无生气的解说配着稳定流畅的表演，我每次看都觉得金妍儿的英文名应该是frozon里的Elsa才对。就像Frozen里面刻画的，Elsa才能代表国家，是女王，你怎么好意思推一个翠花出去说这是我美国代表，无论她是否能跳两米八，无论她是否能跳别人跳不出的三周半，也无论你是否都能从镜头里感受她跳出去的力度和犀利。花滑表演还要讲究一个clean，然后拿高分，连Tonya自己为了拿高分后来都不随随便便在比赛里放着胆子跳，认同要clean performance。Tonya94前的好几场比赛都是五颜六色，blingbling的迪斯科的表演服，舞步和妆容也是三线小镇迪厅风格，何况因为走力量型路线，身材也是走肌肉范儿，再看看对手Kristi Yamaguchi, Nancy Kerrigan 都是配着交响乐和圆舞曲，穿着飘逸纱裙或是颜色庄重的类礼服裙，表情也是旁边安静读书的纤细修长温室般的女同学。我们责怪花滑这种阶级运动，我们鄙视裁判们带有色眼镜，我们批判看似公平制度下的潜规则。但说真的，龙生九子，就是各有不同，气质跟包装给人的视觉效果就是不一样。你自己也不清楚的很，高定大模搭起来的衣服跟国内网红穿给你看得淘宝标价肯定不一样吧；你街边买的两位数的白T跟你去国外潮牌店买的三位数，甚至四位数一件的T shirt摸起来感觉也有点差，自己也晓得自豪地告诉人家质感不一样吧。所以对外观表相质感的傲慢和偏见就不要再纠结了，我们都无法避免，就不要再苛求，还好大家价值观、人生观和世界观在滚滚的历史长河中都在慢慢进步。
说远了，真是要赞赞Margot和导演对当时景象的还原程度，连Tonya比赛间隙喃喃自语和录像带里解说员的临场解说的100%的原词句还原。最后恭请大家拜读《纽约时报》上月才出的一篇对Tonya的采访“Tonya Harding Would Like Her Apology Now”，作者对Tonya的感觉戳中我心，大概翻译是“对面这个女人当年曾做过错事而且对此毫不悔改，但你仍然会心有戚戚焉地对她涌出心疼和同情。”
2. Oksana Baiul (奥克萨娜·巴尤尔)
        乌克兰的姑娘，拿94冠军时才不到17岁，完全的一脸baby face的金色barbie。决赛那场技术动作上并没有很完美，但仍然靠着极富感染力的艺术表现力压方方面面都clean得不得了的Nancy Kerrigan。虽然结果有人还会不忿，但你再看看姑娘后来稍微长大后的各种比赛表演。从美的角度看，裁判的眼镜是雪亮的，Nancy是出众的，但是Oksana是无可挑剔的，各种舞台舞蹈表演风格（印度、爵士、芭蕾、流行）都可以在冰上完美呈现并且仍保持技巧上的高难度。
        YouTube上有好多个她比赛和后来巡回表演的录像带，不要光看冬奥穿粉红衣裳那场，本人以不专业但很广泛的花滑业务观众来评说，当今女子单人滑冰上艺术表现力上要跟她比的真的拎不太出来。
        其实Oksana也生长的不容易，她跟Tonya还有点类似。也是单亲家庭，一出生父亲就消失不见了，妈妈和外祖父母抚养长大，当时苏联刚解体，乌克兰也是穷。Oksana也是好不容易完全由妈妈帮着找老师，花光了所有钱供她学舞蹈和滑冰。后来幸好人生路上碰到了好的导师，导师的爸爸还是乌克兰冰协头几把手，于是就开启了花滑开挂人生。当然出名要趁早的代价就是垮掉的也快，后来再加上乌克兰也实在穷，就也没再代表国家参加什么重大型比赛，只能去美国不断地做冰上表演，还酗酒，迷失在青春期的慌乱和不安中（哎，人家真是年少开挂，可以16岁的时候迷失一会儿自我...，那再不济从来也是岁月上没什么太大损失的，顶多就是体重从比赛型偏瘦变成了正常人，三十多岁滑时还是专业型水准，而我三十几慌乱了几个月就觉得世界已然抛弃了我）。论可惜，我还更同情Oksana，黄金年纪至少还可以在冰坛再战5-7年的时候，却因为自己国家太穷了，得不到基本的冰上训练场所，不得不早早退出专业竞技舞台。光看wiki的介绍反而觉得她对人生的无力感和生活对她的欺负比Tanya的要更强烈。Tanya毕竟后来在其他地方也还是那么毫无保留地活了，而她后来基本就是在解决个人问题、伤病再表演的路上巡回，好在现在Oksana在美国定居得也美美的。
       冰上， She is totally the Diva!!!
3.  Surya Bonaly (见下图）

        我禁不住实在想把她的图放上来，想着如果她出生在美国，好莱坞保不定早给她立传树碑了。
        如果觉得Tonya在冰上运动上受了亏待，那我相信Surya所受到的异样眼光一定要多100倍。虽然她自己后来释怀说当年没拿金牌不是裁判有种族偏见的问题，但仍然表示自己作为黑人在冰上付出的努力要比人家要多百倍才能获得相同的成功。如果你觉得Tonya对着觉得她在冰上粗俗没有美感所以长期压分的势利裁判公开表达不满是带种，那Surya这样直接以不被允许的超高难度在正面战场上对抗裁判并且拿银牌时不登颁奖台的举动才真是bad ass；如果别人认为Tonya的表演把花样滑冰从艺术降格为了运动，那Surya这样就把直接把滑冰运动变成了力量竞技了，怪不得滑得那么好，裁判却还是说她根本不会滑。人家是女王，Surya就是冰上传说。
        法国姑娘，出生在尼斯，被收养后11岁才从体操转而学滑冰。三次世锦赛银牌，五次欧洲杯金牌，但奥运会赛场没有给过她一块奖牌，纵使她迄今为止仍然是唯一一个在冰上能做后空翻单脚着地的选手（包括男选手喔）。94年的时候已经在赛后表演秀时展示过，98年奥运会更是直接用在赛场上。要知道，冰场上双脚着地是不得分的，再加上赛制明令禁止后空翻（因为对运动员来说太危险），人家就直接后空翻单脚着地对抗裁判，但是仍然没有换来分数上的突破。上面忘提了她世锦赛最优秀的那场，做了无数个利落的跳跃，仍然输给第一的日本选手，结果姑娘当着全场日本观众的面拒不上台领奖，后来好不容易被劝上台领奖了也不挂在脖子上，立马就被主场观众嘘，姑娘最后只好讪讪地解释“我不太走运”。歧视黑姑娘这哪里是潜规则，当时绝对是是明面上的。姑娘家底不差，因为黑皮肤不好搭衣服和肉色紧身裤，比赛服都是特别设计的高定，然后就索性不穿紧身裤，衣服露得多颜色也大胆得很。穿在黑人姑娘身上再在白晶晶的冰上，我绝对相信裁判里面有受不了的。奥巴马在20年前的情势下不可能当总统的，但我绝对相信冰坛将来肯定会有黑皮肤和带头巾的姑娘拿奥运冠军。
        还有Surya现在还在冰上后空翻呢......
4. Chen Lu （陈露）
        其实陈露是跟上面Diva们同时代的另外的一大巨头。在这么多巨头争霸，分分钟你创造第一，我成为传说，她永留史册的时代能够两夺奥运铜牌，完全有她的魅力。其实陈露也很会跳，不是跳的高，跳得远那种，但能连续多跳，艺术表现力上也征服不少裁判，所以高手如云，自己也并没有很多金牌辉煌史，但自持一番天下。其实当年主要是没有自媒体，如果放在现在，以当年的势头，她对中国冬奥会的贡献，那绝对的跟娜姐一般，明星纷纷微博打call蹭热度的影响力。
        最后的最后...
        还是想留点位置给Nancy Kerrigan，94她以微弱劣势输给Oksana那场真的不赖，冰上黑白纱裙好有气质，人身板还是修长型。陈露当时那场造型和气场跟她比，像朝鲜平壤来的乡下小姑娘要去韩国江南区找气质俱佳的大表姐。所以Nancy也是不走运，真要是最后赢了，也完全说得过去，何况自己两月前还平白无故给了重重的一刀，小姑娘受到如此大的磨难还屹立不倒才真是励志。
        Youtube有段视频刚好记录了Tonya因为鞋带关系，耽误了整个流程10分钟，到颁奖时Nancy以为是在等Oksana, 不耐烦的嘟囔 “so she&apos;s going to get over here and cry again”，摄像机恰巧全记录了她这一脸的心烦意乱，旁边的陈露一脸懵懵。视频是1月刚传上去，估计是都看了这部电影才去找花边看，两分钟的视频评论区多了无数喷她的帖子，说她家境良好就不懂得其他人的凡间疾苦；说她都24了还不体谅乌克兰小菇凉无人陪伴的心酸；说她的表情真的很像电影说那样是狗吃屎等等。
        人对人的伤害真可怕，她忽遭横祸，然兢兢业业、本本分分的完成了自己的作业，最后因为没拿到小红花，心烦意乱得口不择言了一句无伤大雅的话，在多年后还会被旁观者们添油加醋地指责。也是，我们人生观、价值观和世界观只能是慢慢进步，但路途上还是必然少不了幸灾乐祸、无事生非、断章取义这等路障。


</影评>
<有用数>245</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>Maggie_in_LA</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-11-10 18:13:13</时间>
<影评>
        绝对是年度最值得推荐的电影！已经几乎肯定Margot Robbie将在今年奥斯卡最佳女主角奖上获得一个提名，演得太好了！Sebastian Stan和Allison Janney 也相当出色！这部很恰好地符合了目前好莱坞最热潮流的电影。为何呢？因为这位Tonya小姐的经历还真与目前好莱坞整风运动的各位被告有相似之处。虽然看过本片你可能会觉得她其实很可怜，算是整个事件的受害者，但本片正是告诉你，道德上的一点点瑕疵都可能导致前途尽毁。所有的才华，所有的努力，所有的成就，就因为人生中某一时间的错误决策都可能成为泡影。这，让本片成为颁奖季可能最有共鸣的电影，预计将在奥斯卡上发威。


影片做对的第一件事就是选择了一个十分颠覆传记电影的方式去呈现整个事件，那就是黑色喜剧。没错，又是喜剧，今年颁奖季几乎每部优秀作品都是用喜剧的方式去讲述一个悲剧。然而这却成为了影片成功的关键。因为这种幽默感恰到好处地呈现出了整个事件的荒谬性和疯狂性，也特别贴切地呈现出几个主要人物的特点。这种幽默感来自于真实的生活，也就特别容易引起共鸣。这会让你觉得本片与#三块广告牌#风格非常像，都是美国平民百姓的真实再现。


影片通过还原这些人的采访让观众看到，这几位主角本来生活里就是脑子缺根弦的市井小民，言行常常不顾及后果。他们会闹出这样荒谬的事，也就不奇怪了。但从中也能让人们清楚地看到这些人在哪里做了错误的选择，对任何年轻女孩和她们的父母都有很强的警示作用。


通过本片，我们也清楚看到，Tonya做的最错的事，就是嫁错了人。她那家暴还蠢到家的前夫及其狐朋狗友是整个事件的罪魁祸首，彻底终结了Tonya的事业。但有句话说的好，物以类聚。当你看到Tonya不断被家暴依然忍受或无法与前夫彻底断绝关系，及她母亲对她不断的精神摧残，就明白这个女生之所以会陷入这样的悲剧，性格上具有很大的缺陷，而这又是家庭造成的。成名早、受教育少、结婚太早都导致了她事业的提早夭折。她的经历简直就像一部教科书，值得每个女孩去从中吸取教训。同时，也会让人感叹，父母对子女的影响真的太大。如果出生在一个不幸的家庭，注定会走上悲剧的人生。


Margot Robbie很显然需要把自己丑化才可以演这个角色。无论是滑冰还是最后情绪上的极度崩溃都表现得十分出色。除了一两个笑容还会让人想起小丑女外，是脱胎换骨的一次表演，完全不会让人感觉与当年华尔街之狼里的美艳女郎是同一个人。唯一让我觉得比较难以被说服的是，她看起来比当时人物原型要老，难以置信她的角色才23岁。384包子的造型也十分颠覆，声音上也发生了改变，估计会有很多人不看演职人员表不会发现他是”冬兵”，是对他个人来说非常有突破的演出。Allison Janney 饰演的凶狠母亲占据了全片最精彩的台词，句句语出惊人，是十分抢戏的角色，也是最佳女配角的热门。




本片涉及到对家庭教育、家暴和道德的关切，又具有最棒的表演和剧本，不出意外，我们会在明年奥斯卡上看到本片成为热门
      </影评>
<有用数>122</有用数>
<没用数>35</没用数>
</review>
<review>
<作者>momo</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-12-29 11:33:53</时间>
<影评>

这个世界从来都不是公平的。
总有人一出生就是人民币玩家，也总有人在娘胎里就被设定了hard模式。
Tonya Harding的人生显然是后者。毕竟她连名字里都带着“hard”。
只不过她看起来似乎要幸运一些，过人的天赋像是上帝为了弥补她而开的另一扇窗。
虽然这扇窗子并没有变成Tonya升级通关的捷径，反而成了她与生俱来的诅咒——让红脖子出身的非典型女花滑选手，成了美国历史上第一个完成冰上三周半的运动员，你说天上那个老头到底是好心，还是恶趣味呢。
打人事件的真相早已成了罗生门，谁也不敢断言电影的还原有多少真实多少虚构，所以这里讨论的Tonya都仅限于电影。
除了挥舞棒球棍的致敬片段，玛格特罗比在本片中丝毫不见小丑女的影子，表演也与电影的黑色喜剧风格十分契合。
个人非常喜欢本片的风格以及在形式上的选择，特别是Tonya与Jeff相爱相亲的夫妻生活部分，配合BGM，颇有昆汀式的浪漫意味。
影片里的Tonya家庭不幸，婚姻糟糕，连唯一引以为豪的滑冰都与她余生绝缘，她的三个身份，女儿，妻子，与运动员，都用了一种荒诞可笑又让人心痛的方式，宣告着她彻头彻尾的操蛋人生。但归根溯源，大概逃不脱四个字：原生家庭。
“原生家庭”这个词，这几年被提的越来越多，随便搜一搜相关问题，绝对能让人对亲情的认识打开新大门。
虽说它不是影响一个人成长的唯一因素，但一个不幸的家庭对子女造成的创伤，时常都会伴随一生。
混蛋不会因为成为父母就不再是混蛋，电影中Tonya的母亲Lavona，绝对算是混蛋母亲届的个中翘楚，这个形象几度让我想起马男波杰克中的母亲。
Lavona聪明，冷漠，自私，懂得如何保护自己，更懂得如何伤害别人。她满口脏话，举止粗野，是精英阶层所鄙夷的“白人垃圾”，而那些所谓的精英阶层，又时常遭到她的无情嘲弄和反击。
只是这样的反击，往往只能停留在往牛奶里吐吐口水、在门口拉条红绳的地步，一旦遭遇现实，就不得不偃旗息鼓缴械投降。
就像那个装在口袋里的录音机。
支持Tonya滑冰，是Lavona做的最母亲的一件事。但这并不是单纯出于爱，而是出于对Tonya天赋的期待，或者说，是对自己的期待。
她认为Tonya的天赋是她赋予的，而Tonya的成功，一定程度上也就意味着她自己的成功。
那些养尊处优高贵精致的小公主，不照样是我女儿的手下败将。
可Lavona又嫉妒这样的成功。
Tonya的天赋，给了她一个机会跳出底层，成为万众瞩目的明星。Lavona从来没有这样的机会。
她所谓的“Tonya生气时滑得更好”只是自我催眠的借口，这个借口让她可以理直气壮地贬低与辱骂Tonya，践踏她的自尊与爱，还能冠冕堂皇地称Tonya对她的恨，是“一个母亲的必要牺牲”。
简直是个残忍又可耻的笑话。
她得意于自己的教育让Tonya成了冠军，但真的是她造就了Tonya的冠军吗？
Tonya骨子里，有种不服输的反叛精神，这种精神在Lavona日复一日的打击下不减反增。Hard不仅意味着困难，也意味着坚硬。Tonya就像一块又臭又硬的石头，狠狠砸在那些优雅端庄的花滑评委面前。
她不是美丽乖巧的淑女，没有幸福美满的“American family”，不走传统的风格，坚持自我，为了得到公平对待和权威据理力争。她日复一日地训练，滑冰是她唯一热爱的事业，在赛场上的每一份荣誉，得来的都比别人更艰难，也更沉重。
这样的设定，换个剧本，就可以是开创花滑新时代的励志天才。
但电影要跟着现实走，而现实中的Tonya，是个被命运截胡的天才。
在那个意义重大的三周半动作前，电影里的母亲雇人在赛场旁疯狂辱骂Tonya，也许正是这件事，让Lavona更加坚信自己选择的教育方式是成功的。
她刻意忽视了Tonya的努力与天赋，在这件事上所起的决定性作用。
那么作为母亲，Lavona到底对Tonya产生过怎样的影响？
从未感受过母爱的Tonya，嫁给了第一个夸她漂亮的毛头小子，哪怕她时常遭遇毫无理由的殴打——没关系，母亲不也经常打父亲吗。
前面说过Lavona很聪明，看人很准，她看不上Jeff，不会和打自己的人在一起，不会嫁给一个傻瓜。
但Tonya有得选吗？Jeff递过来的零星爱意，从父亲离开起，她就再也没有感受过。Lavona那几句理智的劝告，就像是站在岸上对着快要溺死的人喊，你怎么这么蠢？稻草救不了你的命。
可那稻草是Tonya唯一抓得住的东西。
作为妻子和女儿的Tonya，从未得到应该得到的爱，而当作为运动员的她成为受众人爱戴的宠儿时，她的自我意识才彻底觉醒，她第一次感受到被爱，也第一次意识到，自己值得这样的爱。
所以才有了她在比赛后与Jeff的分离，以及最后一次目的性极强的复合。滑冰已经成为她唯一的快乐来源，也是她唯一获取爱的方式。
只是这唯一的方式，也被彻底断送掉了。
Tonya前23年的人生，几乎被不停抗争、不停失败的操蛋经历塞得满满当当，而她那亲爱的妈妈，更是为这操蛋的人生添上了浓墨重彩的一笔。
所以我愿意相信故事最后有了一个美满结局，Tonya值得这样的结局。
如果重来一次，我亲爱的妈妈，请你别再爱我。

</影评>
<有用数>114</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
<review>
<作者>小能七九西</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-02-04 01:17:51</时间>
<影评>

I, Tonya看得太让人难过了。整个Tonya的故事，就是一个从原生家庭、两性关系、家庭暴力、阶级分化、性别歧视、行业潜规则到大众传媒的消费文化全方位的，一个女性在社会中可以遭受到的所有不友善和伤害的标本。
这个社会信奉“相信自己”、“追求梦想”、“实现自我价值”，但其实只是个骗局，这些信条只对类似Nancy那样外型符合主流价值观、出生优渥、有私人溜冰场和上千美元比赛服的甜心适用。在这么多条件辅助之下所取得的成功，究竟才华其中占据了多大决定性的因素？而Tonya的经历却证明，才华算什么，就算有天赋异禀的才华，如果没有友善而平等的社会支持，在社会的教条和禁锢之下，根本脆弱渺小得不值一提。
片末历史性三周半回旋跳和拳击赛慢镜头的穿插闪回处理得非常巧妙。同样都是凌空旋转，一个是创造历史的辉煌一刻，一个是狼狈得被打飞在地，人生的巅峰与低谷莫不相似，在场观众的起身欢呼，亦是历史的重叠。其实，看客从来都只是为好戏连台欢呼，根本不在乎台上的人与背后的真相。三周半的跳跃对Tonya来说，是自我肯定的重大突破，尽管人人认为她做不到，但她向全世界证明，别人不敢尝试也做不到的事，她做到了。但这些，其实旁人并不在乎。
有人说电影似乎是在“洗白”Tonya，我并不认同。事情已经过去二十多年，Tonya的职业生涯彻底毁了，所谓洗白了又有何意义？更何况，这部影片并不是为了还原袭击Nancy事件的真相，或者还谁一个公道。只不过是，一个承受了那么多伤害、攻击和失败的人，一个被社会捧上天空，肆意围观揣测，随意攻击标签，又无情抛弃的女性，当她的声音被大众和传媒盖过那么多年之后，无论是否有失公允，她的声音都值得被认真倾听。
时至今日，谈起Tonya人们总是会习惯性地提起Nancy，好像Tonya职业生涯的巅峰和坠落都不过是两个劲敌之间的角力。在俗套的叙事中，Tonya的生命中不能没有Nancy，而Nancy也不能少了Tonya的存在，就好像每个故事中，总要有一个人人喜爱的正派角色，一个人人憎恶的反派角色，这样才有嚼头。所以，人们不断回顾品味袭击事件，采访当事人，找爆料，不过是一再咀嚼，究竟这出戏的反派是谁？究竟Nancy是无辜的小白兔？还是装模作样的白莲花？Tonya究竟是心狠手辣的大boss？还是无辜受牵扯的牺牲品？
电影处理得最佳之处，就是摆脱了这种八卦式的视角，彻底淡化了Nancy在故事中的角色。因为，Tonya的故事，Tonya的人生，只是她自己的，不是供看客消费的狗血剧情。女性之间的勾心斗角和彼此中伤一向是大众最受落最热衷的，但导演直接告诉大家，人生不是女子拳击比赛，围观女性之间互殴，并不是什么体面的事。
Tonya的人生，不正如拳击台一样？从出生开始，母亲、前夫、花样溜冰协会、媒体、舆论、整个社会都一次又一次地给出重击，即便被打得头破血流，也得不停反击。生于此世，身为Tonya，别无选择，挨了拳头，就要揍回去，被打趴下了，也要站起来，鲜血溅了一地，不要哭，勇敢地走下去。

</影评>
<有用数>45</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>利伯特酸奶</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-01-01 19:34:11</时间>
<影评>
        最近才开始关注花样滑冰运动，对这项运动略知一点皮毛，和近年来突飞猛进的男单跳跃难度相比，女单的跳跃难度一直没有太大的进步，从80年代的伊藤绿，到最近表现可圈可点的纪平梨花，能跳3A的女单选手到现在也只是个位数，其中日本选手占了一半，最出名的应该是昵称为猫的浅田真央，坚持了3个奥运周期，前几个月才宣布退役。


细数在国际赛场上完成3A的女子选手，没有一个人拿到奥运金牌，伊藤绿和猫都拿过奥运银牌，距离金牌只有一步之遥。银牌虽好，可终究不如金牌，那些跳不出3A的选手反倒拿到了奥运金牌，想想也是无奈。


具体说到Tonya Harding，以前只知道她曾牵涉进袭击对手的丑闻并被终身禁赛，可是这中间到底发生了什么却不清楚，看完这部电影，虽然知道电影里讲的不一定全是真的，不过还是对她多了份同情，作为美国第一个跳出3A的女单选手，如果好好利用这份天赋，她应该会有更好的发展，可是却因为这个丑闻，23岁就被终身禁赛。看看意大利的鸡姐，被禁赛几年后又复出，30岁还能拿奖牌，如果Harding不被禁赛，她会不会有更好的发展呢？


到现在为止，能跳3A的女单运气都不算好，希望能跳3A3T的纪平梨花争气，升组之后在国际赛场上大放异彩~
      </影评>
<有用数>55</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>完颜穆尔登格</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-03-08 17:58:40</时间>
<影评>

 今年的几大奥斯卡热门影片各有好处。可是私底下我最喜欢的却是这部只拿了最佳女配奖的《我，花样女王》 I, Tonya。这部人物传记电影恰恰是反美国梦的，讲述了一个出生底层的，游离在美国所需要的形象之外，靠自己实力说话，却被潜规则打压，终于进入奥运赛场，却被卷入袭击另一花滑选手Nancy的丑闻，最终被美国奥体中心官僚、司法、媒体、甚至普通人民所共同埋葬的天才花样滑冰运动员的故事。

与欧洲比起来，美国人太在意“成功”，所谓的名利双收，最常见的路径有金融经济类，或是体育、娱乐造星类。可是无论在哪个领域追求美国梦，你总要符合这一个领域的特定心理期待。人们口口声声说着要有一个包容型社会，却总给每一个领域设定一个特定的期待样板。
Tonya，一个出身贫穷的正宗美国“红脖子”（南部低教育劣种白人），凭借自己天才般的运动技巧，闯进了一个新天地。可是人们对花样滑冰的传统心理预期是冰上芭蕾，这里的运动员常在古典音乐下优雅地完成动作，这不是一项纯粹的体育运动，除了运动技巧，还要竞赛“表现力”，甚至是考斯腾（服装）的视觉效果。于是与大量经费砸出来的其他选手比起来，连服装都要亲手用缝纫机做的Tonya自然处于劣势。Tonya太单纯了，她冲到评委团前质问，自己滑冰滑得最好为什么却得不到相应的分数，被评委以一种阴阳怪气的语调回答我们还要看表现，也许你没你自己想得那么好。假如Tonya是一个更圆滑和聪明的人，也许她可以乖乖听教练的，好好包装自己，变成另一个人，一个符合大众预期的高高在上优雅美丽的花滑选手形象，就像她的竞争对手Nancy那样。可Tonya就是这个直性子、不肯矫揉造作的Tonya，她这样一个卑微的人，是如此不适合花滑社会的准则，最终总要被人为淘汰出去的。
片尾出现Tonya真人当年的比赛影像，与我们这代人习以为常的金妍儿的性感优美或是浅田真央的娇弱柔美的舞姿不同，Tonya更像一个开心的孩子在冰上手舞足蹈，完成三周跳直接开心到蹦跳呐喊，带着发自内心的欢快，隔着年代与屏幕都能感受到她的真诚的快乐。毕竟对她来说，滑冰是她人生中唯一一项能够真正掌控的事情，因此她在冰上是自信的开心的乐观的热情的。这种快乐本身难道不是一种“表现力”吗？可惜那些给Tonya低分的评委对表现力的真正预期是不会出现在明文规则上的，他们不喜欢这个粗糙的形象代表美国形象。虽然Tonya是再真实不过了的美国底层形象，她的实力也足以成为当时花滑世界第一，却刺激到了潜规则下那群精英的神经。
为了夸大戏剧冲突，电影中，玛格特·罗比所扮演的Tonya更粗野，但Tonya真人从相貌到嗓音都更柔和，冰上动作也不像玛格特·罗比所表现得那么生硬，笑起来还憨憨的。不过与事实相同，Tonya一直不受官方待见。
左为演员，右为真人。



Tonya太可怜了，她从来没有被世界温柔对待过。对比一下，媒体把Nancy塑造成公主，把她当狗屎。Nancy被袭击，全美哗然，挨打是Tonya的家常便饭，却没人当回事。美国民众毕竟还是非常买账体育明星的，尤其是Tonya是第一个三周跳的美国运动员，拿到奖牌，终于开始被人民爱戴，可惜这全国性的爱却也不过昙花一现。那桩袭击丑闻是个罗生门，当事人各执一词，Tonya非常可能是无辜的，被猪队友拖累，这可是精英们把她打回原形的好机会，于是她被终身禁赛了，她才23岁啊，一个刚刚23岁的天才运动员的闪光的机会本来还有很多。却可惜社会的秩序制定者，并不允许这样的另类存在。
在庭审上，Tonya绝望到语无伦次，她说，自己跟别人不一样，没有受到过教育，她可以接受一切惩罚，只是不能终身禁赛啊，难道自己再也不能滑冰了？法官根本不耐烦，与当初那些嘲笑她的服装的评委的嘴脸如出一辙，律师也冷静（冷酷）劝她接受（真希望有个古美门律师来帮她），她在法庭上孤立无援地痛苦着。
 
对Tonya来说，她的人生的全部快乐都在花样滑冰，除了花样滑冰她什么都没有。就像另一部电影《她比烟花寂寞》中的大提琴家杜普雷一样，杜普雷最后变得歇斯底里怀疑人生，因为如果没有了大提琴，她就不再是她了。这些天才离开了自己的天才的领域，也就什么都没有了。因此美国官方、司法、奥体中心官僚全都欠Tonya一个道歉，他们毁了一个以花滑为唯一目的的运动员的一生。

追究这个姑娘悲剧的一生是怎么来的，大概要从出身讲起。近年国内有一个被炒得火热的让人恶心的概念叫做“原生家庭”，就好像一个人的人生中的不幸的所有原罪，就来自于原生家庭。这个概念本身不敢苟同，当一个人有强大的思考能力时，家庭绝对不是一切罪孽和痛苦的来源，可惜Tonya从小没有机会接受到爱，因为母亲的冷酷，所以丈夫的一点点温暖就成了她全部的光芒，因此被母亲嘲笑居然嫁给了第一个夸她漂亮的人。母亲也不能说是根本不爱她，至少在贫困的状态下还供她学了滑冰，也警告过她不要跟打自己的人在一起。可是，人生与性格都很扭曲的母亲只会带给她伤害。而丈夫这个人呢，他当然爱Tonya，把Tonya从最初的家庭中救出，最后却也摧毁了她的运动员生涯。
Tonya和前夫Jeff
电影以一种黑色幽默的方式把生活中的种种不幸像开玩笑一样讲出来，有种老娘过去就是那么惨，又如何的感觉。就像日本电影《讨人嫌的松子的一生》一样，那位一生缺爱的女主角松子的悲惨的一生用一种滑稽的方式被回放。其实对大部分人来说，艰难的生活总是以丧和黑色幽默为基调，回首看过去的生活，过不去的坎儿都显得很可笑，制造无数幸福假象和掩藏在假象下的悲剧的人类社会本身也很可笑。Tonya太可怜了，出生不幸，游离在美国所需要的quality（高级）形象之外，靠自己实力最终还是不行，这个社会不同情弱者。
有人指出印度的阿米尔汗的电影《摔跤吧爸爸》和《神秘巨星》讲的都是有天赋的人的成功。那么I,Tonya的意义在于，它不单单是重新披露了花样滑冰体坛史上的那桩丑闻，更坦白地承认，只要没能符合社会圈子的预期，连天才也是会失败的。在普通人在职场上遭遇差别忿忿不平时，在努力追求的目标最终落空时而失望时，你知道这就是我们的社会的运作规则。每个国家都有形形色色的不公正，当少数族裔可以靠play the victim card的方式维护自己时，阶层问题反倒无人问津，导演勇于把这样一个故事搬上大银幕，指出人们不堪的预期，redneck继续当white trash才对。大量励志鸡汤骗人说不幸的人都是因为自己不努力，可是底层人被牢牢踩在底层，甚至加上踹几脚，你要他们如何成功？一定要重新包装，讨好那个想挤入的圈子才行，每个圈子都不需要另类。
电影播出后，对当年的袭击事件缄默的主角Nancy重新接受采访发话，她说自己当年只是受害者，这是自己在这个事件中的唯一身份。的确她是受害者，过去同情着她的媒体民众对Tonya拼命发难，现在的民众就反过来认为她是心机婊。可Tonya也好Nancy也好，她们都不过是社会制度下渺小的一员罢了，造成贫穷的是社会，制造痛苦和仇恨的也是社会，人们却总津津乐道当事人的恩怨纠葛。
这是一部非常令人叹息的电影。

几位主要人物的结局引人深思。
Tonya离开冰坛，走上了拳坛，满足人们看戏的欲望，即使再艰难也靠自己一次次站起来。她再婚并当上了母亲，并特别强调，她是个好母亲（She wants everyone to know she is a good mother）。
Tonya的前夫也再婚了，特别有意思的是，新的妻子的名字跟Tonya当年的对手一样，也叫Nancy。
Tonya的母亲跟女儿没有多少联系，据Tonya最后的消息，她现在生活在色情商店后。
Nancy也当了母亲，离开冰坛后参加过舞蹈比赛，后来也淡出了人们的视线。
1994那一届挪威奥运会，Tonya曾中途退场重新调整鞋子（电影中有还原），与奖牌无缘。Nancy以微弱差距败给了乌克兰选手奥克萨娜·巴尤尔，屈居亚军。各种比赛中，虽然Tonya技术一流，但Nancy的印象分数永远高一大截。
1994奥运会影像 Nancy印象分
影像资料，1991 U.S. Figure Skating Championships，美国滑冰赛，Tonya首次挑战三周跳成功，这是她最开心的一场比赛（电影中有还原）。
Tonya 1991 U.S. Figure Skating_腾讯视频

公众号：穆尔登格


</影评>
<有用数>41</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
