<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>全金属外壳 Full Metal Jacket</电影名>
<年份>1987</年份>
<评分>8.6</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2553116438.jpg</封面>
<导演>斯坦利·库布里克</导演>
<演员>马修·莫迪恩 / 亚当·鲍德温 / 文森特·多诺费奥 / 李·厄米 / 道林·海伍德 / Kevyn Major Howard / 艾利斯·霍华德 / 埃德·欧罗斯 / 约翰·特里 / Kieron Jecchinis / Kirk Taylor / 蒂姆·科尔切里 / Jon Stafford / 布鲁斯·博阿 / Ian Tyler / 索尔·洛佩斯 / 帕皮隆·苏索 / 马库斯·达米科 / 菲利普·贝利 / 斯蒂夫·哈德森 / David Parry / 克里斯·迈巴赫</演员>
<简介>越战期间，美军大量征兵。大批年轻人应征入伍，在新兵营接受“残忍”的训练。“傻瓜”比尔运动神经不发达，常常犯错而连累所有人一起受罚。“小丑”（马修•莫迪恩 Matthew Modine 饰）奉命帮助比尔，但比尔还是老犯错误，连累其他人。大家忍无可忍下打了他一顿，比尔从此变得精神恍惚，在新兵营毕业前夕枪杀教官后吞枪自杀。
                                    
                                　　“小丑”随后分到了军队新闻组。他在采访中看到了当时的同伴们都已经变得麻木、残忍。一次，“小丑”随“牛仔”执行任务时，遭到越共狙击手伏击，“牛仔”亦不幸中弹身亡。众人经过一番搜索，击伤了狙击手。“小丑”发现狙击手竟是一个年轻少女。有人提议留下她挣扎而死，“小丑”在少女“杀了我”的哀求声中，扣下了扳机。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>fallenD</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-06-13 22:20:36</时间>
<影评>
        1：


mama and papa were laying in bed !

妈妈和爸爸躺在床上！

Mama rolled over and this is what she said :

妈妈翻身向上然后说道：

oh, give me sone …..

哦 给我些

oh, give me sone …

哦 给我些

P T

体能训练

P T

体能训练

good for you , and good for me !

对你对我都有好处！


2：


Mum good !

好啊！

Up in the morning to the rising sun !

随着太阳东升而起床！

Gotta run all day till the runing’s done！

整日跑步，直到完成训练！

Ho chi minh is a son of a bithc !

胡志明是个狗娘养的！

Got the blueballs , crabs and the seven-year itch！

他染上了性病阴虱，患7年之痒！


（Ho chi minh is a son of a bithc ……哈哈哈哈哈！）


3 “手淫队列操”：


this is my rife ! this is my gun !

这是我的步枪！这是我的家伙！

This is for fighting ! this is for fun !

作战之用！享乐之用！


4：


I love working for uncle sam !

我喜欢为山姆大叔工作！

Let me know just who I am !

让我知道自己究竟是谁！

One two three four united states marine corps !

1 2 3 4 美国海军陆战队！

One two three four I love the marine corps !

1 2 3 4 我爱这个海军陆战队！

My corps ! your corps ! our corps ! maring corps !

我的、你的、大家的海军陆战队！

I don’t know but I been told !

我本不知道但据说！


5：


Eskimo pussy is mighty cold !

爱斯基摩女人的性器官很冰冷！

Muu good !

好啊

Feels good !

感觉好！

Is good 它好！

Real good ！真好！

Tastes good ！味道好！

Mighty good ！错不了！

Good for you ！对你好！

Good for me ！ 对我好！


（Eskimo pussy is mighty cold !……哈哈哈哈哈！）


6：


I don’t want no teen age queen  

我不要什么青春王后！

I just want my M-14

我只要我的M-14 ！

if I die in the combat zone !

如果我死在战场上！

Box me up and ship me home !

把我装在棺材里用船运回家！

Pin my medals upon my chest !

在我胸口别上勋章！

Tell my mom I’ve done my   best !

告诉妈妈我已经尽力！


7：最经典的


Sir No Sir……

Sir Yes SIr……


</影评>
<有用数>807</有用数>
<没用数>27</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿底</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-05-22 16:06:51</时间>
<影评>
            说是“born to kill”也好，说是“人性本善”也好，都不可能成为一个人的所有本能。这是人的矛盾，也是世界上任何事物的两面性。 

    从进入新兵训练营，到战后根据地的新闻采写，实际上“小丑”这个人物折射的正是一种大环境下的人性。最开始的他一身正气，公然反驳教官的话，甚至还得来几分赏识。在周围人无法教好“胖子派里”的时候，又是他接过了这个任务，把对方打理得井井有条。

    但故事的狠毒是在这里突然显现出来的。“小丑”并没有阻止周围的新兵去摧残派里，相反，他还加入到这群人之中。派里的迟钝固然会引来旁人的难以忍受，但对“小丑”本人而言，这一举动倒不妨理解为压抑下的爆发。作为一个普通人，再正常不过的于大环境下有意无意中对自己本性的压抑，在这种特定的场合有了一个恰当的释放口。但做过之后，却会成为他的噩梦。

    “胖子派里”的转变也正是自那时起。喃喃自语，眼神恐怖，行动灵敏。但谁都料不到最后爆发的那个突兀。据说自杀的段落按照剧本本应发生在宿舍，但库布里克还是改成了厕所。这种封闭幽静场所里的突发尤其会显出令人不寒而栗的效果，何况特地选择了白色。白，我们素来认为代表着庄重、纯洁、平等的色彩，在库布里克那里，却成为了极端暴力的代言。想一想此君的[发条橙]吧，alex喝着的牛奶，和身上紧紧包裹着的外套，哪一样不是触目惊心呢。

    要说派里是战争之前体制的牺牲品，其实并不完全。千篇一律的冷酷训练需要的不是温情，而是杀人机器，这种大环境使得人人自危且无暇旁顾，派里最初的迟钝表现拖的是全员后腿，在当时的年代你不可能指望他人给予的救赎。派里最终结果了hartman的生命，但这并非反抗，相反那里面有很深重的惘然。于是他狠毒凌厉的眼神甫一转，立刻变为无比空洞，并轰开了自己脑袋。这一段，库布里克的处理干净，通透，带着冷冷的旁观。与前半段新兵训练时热闹的开场及嘲弄的讽刺形成强烈反差。

    转眼新兵们上了战场，“小丑”成了战地记者中的一份子。这里没有战争硝烟，却多了对越战的反思，这之中又尤其以小丑为代表。他所看到的一切，不过是美国为了证明自己的能力而自导自演上映的一出闹剧，当然其中也有他自身的矛盾：他想上前线，他也想赢得胜利，即使他明明知道不太可能，以及“胜之不武”的道理。如同他自己所言，一面人类都是“born to kill”，甚至如派里那样迟钝的人，也知道扣动扳机去征服他从不敢违逆的教官；另一面，则是人内心一角向善的愿望。我不是人类专家，无以得知何为本能，但私底下以为，这两面应该人人都有，只不过看在关键时刻由哪一面压倒哪一面而已。

    最后的嘲讽性时刻在于，当一群美国兵突出重围找到向他们开枪的狙击手时，却赫然发现那是个年轻的越南姑娘。这是对霸国政策强权主义的一种讽刺，也是对战争的悲哀——任何人都不再有自我而仅仅是国家的战争机器。小丑举起枪，仍然结果了生不如死的姑娘，你可以理解为他体内人性一面的胜利，但一直纠缠于他脑海中的派里在厕所内的一场冷笑却会注定成为他终身的梦靥。是被战争早就磨灭的人性，被制度严重扭曲下洗脑后的人，即使有过那短暂的复苏，却又能如何？ 
      </影评>
<有用数>795</有用数>
<没用数>102</没用数>
</review>
<review>
<作者>无眠</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-05-24 13:32:09</时间>
<影评>

大概是我天资比较愚钝，电影刚看完还有些地方不太理解，所以找来剧本看了看(结尾有剧本原文链接）。老库最终的成品跟一开始的剧本还是有很多不一样的。

个人觉得剧本看了以后更有一种豁然开朗的感觉。一来里面呈现出很多看电影时可能会忽略的细节。二来剧本里有对joker更多的心理刻画。第三就是剧本里有一些情节和场景更加极端，最终并没有出现在电影里，而这些情节恰好能明确地揭示了一些电影中较隐晦的主题。第四也是我比较喜欢的，就是剧本里有很多幽默的地方没有展现在电影里。

以下是一些有趣的不同之处：

1. 在剧本中，胖子Pyle在军营里受虐的情况要严重很多。胖子在一次检查中忘记刮胡子，于是教官让小队长们尿进一个马桶，然后把胖子的头按进马桶，差一点把他淹死。

2. 剧本里，有一项训练内容是头朝下从45度角绳子往下爬，下面是池塘。胖子每次都掉进水里，最后差点被淹死，被joker和cowboy捞上来的时候已经没意识了。教官认为他没事，仍拒绝送去医务室。

3.相对电影，剧本里joker对胖子并没有那么亲切，但是胖子对joker的感情却更深。换句话说，剧本里更突出了两人之间感情的不对等。这点我觉得挺重要的，因为胖子一门心思认为joker是自己在全世界唯一的，最好的朋友，因此joker打了他以后（结合受虐），一下就心里变态了好像更顺理成章一点。有些朋友看了电影之后觉得跟军训差不多，怎么可能那么容易变态，希望原剧本能给你们提供更好的解释。

4. 剧本中胖子杀死教官的部分也略有不同。其中有一小段，教官让他放下枪，他疯狂地喊：“NO!  YOU CAN&apos;T HAVE HER!   SHE&apos;S MINE!  YOU HEAR ME?  SHE&apos;S MINE!  I LOVE HER!”自然紧接着肯定是教官疯狗一样的训斥。等训斥结束后，胖子才举起枪，教官一边邪恶地微笑，一边说了一句：“&quot;Private Pyle, I&apos;m proud-&quot;，然后枪响了。简单来说，就是他枪击这段没有电影中写的那么坚决，而是有点被逼到那份上的感觉，就不开枪都不知道还能怎么办了。剧本中他是在惊讶，困惑和恐惧中自杀的。教官最后的反应是骄傲培养出这么个杀人机器。

***训练结束，进入越战

5. 电影中删除了部队组织士兵观看一部主战政治宣传电影的情节(John Wayne 的 The Green Berets，在豆瓣上好像也不怎么招待见)。这段主要对比了真正参战士兵衣衫褴褛目光凶狠的样子，和电影中时尚漂亮的英雄形象。

6. 这个细节看电影的时候没注意，看了剧本才发现。记者们开会的时候，主编背后的墙上有一句话：“FIRST TO GO, LAST TO KNOW, WE WILL DEFEND TO THE DEATH OUR RIGHT TO BE MISINFORMED.”另外，开会这段在剧本中有很多幽默的对话。比如主编念了一段新闻并认为很好，说一北越士兵读了美军宣传册以后就叛降了。Joker：“Why don’t we drop a couple of million of those suckers and go home?” 主编回答：“Too expensive.”其余就不一一列举了。

7. 你们以为joker最后杀的那个越南狙击手女孩是他杀的第一个人吗？非也非也。剧本中，在joker去前线的直升机上，其实还有两个南越长官（原则上是亲美一方）在审两个越共分子，其中一个越共很顽固，于是被南越长官直接扔出直升机了。Joker就威胁说如果他再乱杀人就会将他的行径报告上级，并且有照片为证。长官很生气，后果很严重，直接把另外一个越共也扔了出去。于是joker把两个长官都杀了。

8.  不知道有没有人疑惑电影中提到的Captain January是谁，其实这个人在剧本中还挺有戏的。之前主编只是要求joker的报道和照片要更戏剧化一点，Captain January的要求就更加具体：“Get me photographs of indigenous civilian personnel who have been executed with their hands tied behind their backs, people buried alive, priests with their throats cut, dead babies，” and “Don&apos;t even photograph any naked bodies unless they&apos;re mutilated.”

9. 剧本中以下这个小细节我挺喜欢的。记得Joker在堆尸体的坑边上时，有个凶恶的陆军长官吗？Joker特意敬礼的时候多敬了一会，因为在他想象中，这样远处的狙击手就能知道哪个是长官了。

10. 还是剧本里的一个细节。Joker这个小分队决定来一次“Mad Minute,” 意思就是拿枪疯狂打一分钟，然后全体安静看有什么动静。然后就在周围一片寂静，大家全神贯注地听的时候，一个人放了巨响的一个屁。

11. 电影中的Eightball，也就是剧本中的Alice，是一开始去探路然后被狙击手打中（但没打死，就一直被折磨）的黑人兄弟。后来有一个去救他的也over了，于是Animal Mother冲进去救他。不一样的是，在剧本里，Animal成功把Alice拖了出来，然后为了让他多撑一会就给他讲笑话。于是到了这里才有了这个对话， &quot;Do you know how you keep five niggers from raping a white girl?&quot; &quot;How?&quot; &quot;Throw &apos;em a basketball.&quot; 

12. 小女孩狙击手被击中后，Animal说就把她扔这烂掉吧，joker 非说这样不行，最后开枪杀了小女孩。其他人都说：“你真猛！”电影到这里就结束了，但是剧本还在继续。这时Animal冲过去，拔出大砍刀，一刀把小女孩的头砍了下来，然后拎着人头一边给每个人看，一边说：“到底谁猛！”

13. 最后，当然要交代一下我们主人公joker的结局，那就是被打成了筛子。


http://www.visual-memory.co.uk/amk/doc/0065.html


</影评>
<有用数>347</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>刷鞋大王</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-05-15 01:35:04</时间>
<影评>

影片前半部分为我们提供了宝贵的人身攻击用语素材，下面刷鞋课代表就来总结一下本节课的重要知识点。其中涉及到宗教、种族和地域歧视以及过分下流的就免了（囧）。
第一步：热身四连击
两军首轮对骂，在战术上应首先采取连击炮的高速轰炸，在气势上先压制敌人！
大家都是初次见面，对对方的体貌特征、性格背景等都尚未了解。因此在内容上，可从整体的角度对对方“生而为人”的本质进行否定。具体可参考以下四个示例：
（1）You are pukes. 你们是呕吐物
（2）You are the lowest form of life on earth. 你们是地球上的最低等生物
（3）You are not even human fucking beings! 你们甚至不是人类！
（4）You are nothing but unorganized, grab-asstic pieces of amphibian shit! 你们只是一群废物！
开场不仅仅只是热身，还肩负着过渡和铺垫的重任，是决定整体成败与否的关键一步。
第二步：外貌攻击
由于人身攻击是讲究速战速决的艺术，短时间的交流内我们很难发现对方背景或性格的明显短板，因此最为高效的手段是抓住对方的外貌缺陷进行攻击。
热身四连击时除了动嘴，更要眼睛和脑子并用，迅速找到对方身材长相的致命弱点，并适当加入幽默元素以打击对方的心理。举例如下：
（1）How tall are you? 你多高？......I didn’t know they stacked shit that high! 大便竟然能堆这么高！
（2）You’re so ugly you can be a modern-art masterpiece. 你丑得像现代艺术杰作
（3）Your ass looks like about 150 pounds of chewed bubble gum. 你的屁股好像150磅嚼过的泡泡糖
第三步：恐吓三连击
在这一步中我们高瞻远瞩，通过一系列危言耸听的恐吓突破对方的心理防线，使其对我方心生敬畏从而日后不敢造次。
（1）if you......I will unscrew your head and shit down your neck. 
（2）I will gouge out your eyeballs and skull-fuck you.
（3）I’m gonna rip your balls off, so you can not contaminate the rest of the world. 
最后一步：根据个人喜好给you添加同位语
（1）maggot 蛆
（2）(slimy) scumbag 人渣
（3）worm 蠕虫，在此意为懦夫
（4）turd 粪球，狗屎
（5）numb-nuts 笨蛋，蠢材
以上纯属个人扯淡，刷鞋课代表也是自己封的。请各位看客切莫当真（囧）。

</影评>
<有用数>95</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>玄睛</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-11-14 16:30:28</时间>
<影评>
        题记：人是一根绳索，连接在动物与超人之间---绳索悬于深渊上方。


库布里克是我最喜欢的导演之一，他那种冷酷深刻暗藏黑色幽默的电影视角，和我看待世界的视角经常一致。每个人都会对和自己本性相似的事物产生喜爱，这是心理学里面说的。

全金属外壳虽然也是越战电影，但是看起来很愉悦很流畅，没有压抑沉闷的感觉，甚至还有时不时的黑色幽默让人捧腹，我觉得这才是好电影的典范--深刻而不失有趣。库布里克的其他电影同样如是，比如很有意思的发条橙。

电影一开始是剃头的情节，背景音乐轻松活泼，倒有些类似乡村音乐。这个场景很有寓意，想要改变实质，第一件事是改变形式。所以，想要把这群菜鸟的思想改造成“党国”需要的方式，第一件事情是改变外表，改变外表最容易地的是发型。于是大家都成了光头，也许正大光明的理由是有助于受伤时的救治吧。

除了这个具有暗示性的场景外，其他的场景没有直接表现，但是我们可以看出来：服饰的统一（制服）、表达方式的统一（Sir，yes，sir），思想的洗脑（唱歌，发誓），行为的统一（队列训练），一切都是为了抹除国家所不需要的个性。除此以外，教官的脏话和侮辱，也是一项有力的制度外武器。

纪律和训练的力量是强大的，但是更强大的是情境的力量。我最近在学习社会心理学，里面有个很有意思的试验。


纪姆巴窦曾用实验向世人昭示，把和平的人转变成虐待和敌对的人是多么容易。1971年，他在斯坦福大学里招募了一些学生来模仿监狱的看守和囚犯。他把一个真看守的全部行头给他的“狱卒”：制服、哨子、手铐、太阳镜，这可以让志愿者在行为上更像狱卒。他还让那些假扮的犯人不用名字，只用数字来分别。很多研究发现，这种匿名形式是改变人们待人方式的有效工具。结果，实验只进行了6天就不得不停了下来，因为那些由于心理状态健康良好而被挑选来作为看守的普通暑期学校的学生，竟然将很多囚徒推向了情感崩溃的边缘。


仅仅是游戏性质的试验都造成这样的后果，那么如果是真实的军营呢？人性和道德是一层薄薄的外壳，拨开这层外壳不需要多大的努力和力量，仅仅需要一颗足够勇敢的心，一颗勇敢到正视现实和自我的心。只要你足够理智和勇敢，你就会轻易地发现，在这层美丽温情的外壳后面包裹的，是一个动物。

人不过是动物，你的动物本性无时无刻不在影响你，你那小小的意志和理性，在它面前，不值一提。

人，是有智慧的动物。而且，这个动物已经将曾经统治自己灵魂的主人杀死了，上帝死了，现代人因缺乏神圣而空虚、焦虑和堕落。他们被物欲所吸引，就好像一只丢失了牧羊人的羊，只知道追逐肥美的水草，而不关心脚下的危险。许多人在向上帝祈祷，但是现实中他们更加相信的是曼尼大神，可爱的诱人的曼尼大神。上帝和神圣是人类曾经的创造，是他们的童年美梦，可是梦终究是要醒的，现代人清醒过来，却发现人性只是一片荒芜。于是便有了形形色色的现代心理疾病，99%的人精神上有问题，但是靠着“友情”“亲情”“爱情”这些心理药物的治疗，他们还不至于崩溃。当然，爱情这喂药已经不怎么灵验了。

人是动物，而它们的唯一目的是生存。

后面的电影情节一次次证实这一点。这和道德无关，所谓的善与恶不过是生存策略的选择。妓女下贱吗？她不过是为了生存。美国人为了自由和平而来吗？他们不过为了保住自己的世界霸权，让整个美国雄踞在人类世界的顶端，掠夺最多的资源和利益。战士残忍吗？他们不过是为了保住自己的命。狙击手女孩残忍吗？她只是为了保住自己的家园。你必须在生存面前做出理智的判断，否则就会象那个跑出去救人的冰球一样死掉，被生存法则所淘汰。

我们随时战斗着。和平社会，我们有严酷的社会阶层有激烈的工作竞争有政治的尔虞我诈勾心斗角。这样的争斗依然残忍，但是不那么血腥，失败者不会满身石灰粉的躺在坑里，但是肯能会靠拿低保上街拣白菜为生。战争时代，我们则采取一种更加直接原始和残酷的方法竞争。两者本无实质不同，不过后者比较透明，比较容易一眼看清。

人是动物，但是终归是有智慧的动物。

所以我们不至于也不应该完全沦落为兽，然而总有些人过于软弱，无法接受生存法则的残忍，以至于完全堕落。比如直升飞机上面那个机枪手，他进行无意义的杀戮，却是为了发泄自己的恐惧。除了让人看到他残忍下掩盖的虚弱外，一无是处。杀戮不是目的而应该是手段，其直接目的并非是发泄或者招惹仇恨，而是给敌人带来恐惧和毁灭，给自己和友方带来利益和生存。

身为智慧动物，人类学到的最伟大的事情便是交易与合作。为了合作，人类不得不收敛了兽性，并且制造出道德、法律、良知等等工具以最大限度的调和人与人的矛盾，减少对抗，降低交易成本。为了关住那头野兽，人类用教育来驯服它，用道德来劝诱它，用法律在鞭笞它，用宗教来麻醉它，目的不是为了所谓的“善”，而是为了保证交易的秩序，进而保证绝大多数人更好的生存。

绝大多数人就这样生活在世界的表象之中，被其外表所迷惑，以至于产生“世界就应该是这样子，人类就应是这样”的错觉。所以他们才经常因为环境的突然变化而无法适应以至于疯狂。比如那个无能的胖子，我相信只要他有足够的勇气和时间，他会成为一个好的狙击手，没准还会获得一枚战斗勋章，如果他足够聪明足够运气，说不定还会和一个黑鬼竞争美国总统的职务并且受到全世界的关注。但是他太过脆弱，所以第一个淘汰出局。

自幼而来的教育和熏陶，外在环境的影响是巨大的，有几个人能够超越人性的桎梏而明悟真相，又有几个人能够正视这真相呢。大多数人不过自我麻醉一番，然后继续生活而已，如同群畜一样的生活下去而已。电影里面的小丑便是其中的典型，所以他能够活下来，但是却留下了心理创伤，今后注定在噩梦里面惊醒。

如果你拥有看穿表象的智慧，此外还具有足够的勇气，那么就请走过这桥梁，来到彼岸，库布里克，在这里等着你。
      </影评>
<有用数>166</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>Travis</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-07-02 14:23:45</时间>
<影评>

 库布里克，库神，真正的电影之神。库神之于电影类似于黎曼之与数学，拍片不多但每一部都是划时代的作品。我最欣赏的越战片毫无疑问是《现代启示录》，但《Full metal Jacket》也绝对绝对是大经典，有点既生瑜何生亮的味道。这部电影没那么严肃，探讨的东西没那么多，但是绝对好看，让人津津乐道的桥段太多，被误解也很多，从几个不同角度聊聊我对这部神作的看法。
1.Between good and Evil——人的双重性
就从片名聊起吧。《Full metal Jacket》 被翻译成全金属外壳有点莫名其妙，配上钢盔的海报容易让人想到士兵坚硬的外表，但库神其实另有所指。影片本来想采用原著小说的名字《Short time》，意为越南的短期服役，后来改名为《Full metal Jacket》（简称FMJ）。FMJ意为全金属被甲弹，与之相对的是Jacketed Soft Point Ammo（JSP）。FMJ打入身体后不容易发生偏转，常常穿过目标，杀伤力相对较低；而JSP也就是俗称的达姆弹，弹头部分软质地的铅在打入身体后会翻转炸开形成空腔，致死率高过FMJ不少。由于认为JSP太过残忍所以日内瓦国际公约规定FMJ是军人能使用的唯一弹药，但警察是可以用JSP的，是不是很无厘头？

FMJ vs. JHP
在越南战场上，双方可谓无所不用其极，越共、游击战、陷阱、橙剂什么的你懂的，详情请见《Heaven and earth》、《Deer Hunter》什么的。Animal Mother一直背着一把大砍刀，影片原来的结尾是小丑干掉狙击手后Animal Mother用这把砍刀砍下了她的头扔出窗外，背了全片就是用来在结尾干这个准备的。影片中越南人都是可以随便杀的，当然现实中差不多也是这样，结尾小丑更是干掉了一个“Women and Children”。士兵们深陷极端暴力之中，而大人物用FMJ来显示人道主义，这是对越战伪善的讽刺。
注意兽人的砍刀

注意红色标标语，Snoopy的主人是Charlie，和越共谐音，库神的梗玩到了极致
《Full metal jacket》的主题是人的善恶之间的双重性，影片的视听语言和台词无处不在体现这种双重性。越战中的善更像是谎言，而谎言比纯粹的恶更加让人反感，正如片名讽刺的一样。星条旗报编辑室中打出的标语直接点名了这点——“We will defend to the death your right to be misinformed.”我们誓死捍卫你被欺骗的权力，他们也确实是这么做的，是不是很无厘头？片中只出现了两名军官，军官代表美军的官方形象，他们都对人的双重性提出了质疑，而且质疑的都是人性中善的部分：
第一位军官是新闻编辑，美国人希望给世人展示的形象直接通过他的嘴说出来了：
we run two basic stories here. Grunts whogive half their pay to buy gooks toothbrushes and deodorants—Winning of Heartsand Minds--okay? And combat action that results in a kill--Winning the War.
注意头盔和徽章，小丑不大高兴
编辑提醒小丑让他把和平徽章拿掉，因为“How&apos;s it gonna look if you get killed wearing a peace symbol? ”哈哈，看到了吧，对于军队来说重点不是你死了，而是你不能带着和平徽章死，那样不好看。但是他并不在乎Joker带写着“Born to kill”的钢盔死。对于这种垃圾编辑小丑当然是不屑的，与其在这跟你搞Mickey mouse shit还不如上前线呢，就是纯粹的作恶也比伪善强。
注意小丑的眼镜根本没看上校
陆战队上校也看不惯小丑的和平徽章，当小丑告诉他这是隐喻人的双重性时，上校仿佛没听懂一样问了两个个问题：
Whose side are you on, son?
Don&apos;t you love your country?
简直是五毛尴尬的经典反问，可以对付一切不知道怎么回答的问题。这一段小丑说话时根本就没看上校，鸡同鸭讲，这里上校的镜头用了仰拍，又是在讽刺美国的主流价值观在残酷的现实面前一文不值。这场戏的背景是一排被越共枪杀或活埋的南越平民，越共显得纯粹得多，他们不会给南越平民发牙刷，直接就干死。打仗就是杀人啊，反正就是来杀你的干嘛还要先发一把牙刷给你？
开枪前，和平徽章和脸一样半明半暗

开枪时，和平徽章完全被遮住了
影片最后当小丑向女狙击手开枪的时候领子微微卷起，子弹射出的一瞬间和平徽章被完全遮住了，小丑的善完全没有了。
2．自我的非人化——个体的消失和集体的建立
《全金属外壳》是从经典的剃头场景开始的。头发自古以来就是战士标志性的装饰，古代日耳曼和凯尔特战士喜欢留长发，让自己看起来更高大，印第安战士用羽毛装饰头发，而越战时期军队从卫生和包扎的实用性出发开始留Jar head或者干脆像电影里一样剃光。总之，你的身体和精神从入伍开始就是G.I.（Government Issue），属于政府财产，政府想怎么搞都行。影片第一首背景音乐是《Hello Vietnam》，这首歌当时在U.S. Billboard HotCountry Singles蝉联三周冠军，嗓音和歌词都很像阎维文，各国主旋律还真都是一个调调。
一切从“头”开始
背景音乐明确的告诉你了，为什么要打越战呢？
“I hope and praysomeday the world will learn, that fires we don&apos;t put out will bigger burn. Wemust save freedom now at any cost... or someday our own freedom will be lost.”
剃头是服役的开始，也是手术之前的程序，音乐是告别也是洗脑，一边剃头一边洗脑，身心双管齐下专治各种不服。紧接着的就是著名的教育班长花样骂人段落，展示英语骂人艺术不可逾越的高峰。本来扮演教育班长另有其人，Lee Ermy不打草稿张口就来的骂人技能震惊了库神，一举拿下了这个角色，从此成为非官方陆战队形象大使。
“If you survive recruit training, you willbe a weapon”
“But until that day you are pukes”
“You are not even human fucking being，you are unorganized a piece of shit”
第一圈的位置

第二圈三人的位置
教育班长开场三句话回答了士兵的哲学三问：你们不是人，你们是呕吐物；你们从哪儿来跟我没关系，“you are all equally worthless”；而经过训练后你们是一件武器，你们有组织，你们要去越南，士兵对于军队的意义仅此而已。这一段用了一个长镜头，教育班长走了两圈，第一圈和第二圈小丑，Cowboy，Pyle三人的位置是不同的，这显然不是穿帮镜头，而是库神处心积虑的安排，暗示士兵们是没有身份的，是可以随意互换的，三个主角甚至连名字都没有。在新训部分的结尾小丑用画外音的形式说“陆战队不需要机器人”，千万不要被台词骗了，小丑当然知道陆战要的就是机器人。
我要摘掉你的睾丸以免污染世界
在西方幽默是对抗强权的手段，帝国主义军队的反审讯训练中强调幽默，即是一种给自己减压的自嘲，也能打断对方的审讯节奏。《哈利波特》黑魔法防御课中有一招就是把害怕的东西变成搞笑的东西。全片中小丑就是一个话痨，他的“幽默”就他反对强权的武器。如果说小丑是相声演员，Pyle就是动作喜剧演员，障碍跑训练虽然残酷但是充满喜剧色彩，连教育班长骂他的词都很搞笑：“You are so ugly you can be a modern art master piece.”“Your ass look like a 150 ponds chewed bubble gum”之类的，他骂别人时可一点都不搞笑。Gomer Pyle这个名字出自60年代同名美剧，类似咱们《炊事班的故事》，主角Pyle是一个傻里傻气总给士官长找麻烦的搞笑陆战队员。从这个角度来看小丑和Pyle是同一角色，如果把Pyle看成小丑在新兵营中被剔除的软弱人格也未尝不可。教育班长对付这类刺头的手段简单粗暴，干就完了，在一通奥利给以后Pyle的笑容消失了，后来更是get了新技能——库布里克瞪眼。
给你来个库布里克瞪眼！
尽管FMJ是一部罕见的两段结构式影片，但是两部分的对仗相当工整，上半部分基本上所有的元素在下半部分都能找到对应。贯穿始终的小丑和Cowboy就不说了，前面的黑人Snow ball对应后面的Eight Ball，Pyle也有一个对应，就是后面的Animal Mother，我们给他翻译成兽人好了。

兽人

死胖子，像不像兽人？
影片中有多处暗示Pyle就是兽人的对应。首先兽人和Pyle长得很像，两个人都是班里最大最壮的，都是一副脑子不怎么好使的样子，对任务总是不经思考的执行，兽人总是半闭着眼睛，也和Pyle一样。在第一部分中Pyle射击成绩很不错，在教育班长考条例时对答如流，教育班长称赞他“You are definitely born again hard, I may even allow you to serve inmy beloved corps as a rifle man.”最后Pyle也确实当上了步兵。兽人的钢盔上写的是“I’m become death”正是对应前半部分Pyle的死。
注意镜头角度
小丑在顺化第一次遇到兽人时两人发生了一点不小争执，注意这里给兽人的镜头都是仰拍，而给小丑的镜头都是平的，镜头语言说明兽人是完美的、陆战队想要的那种模范军人，而小丑显然不是。那么问题来了，为什么Pyle没有变成兽人？没有变成模范陆战队员？区别在于自我消失后能否融入集体。
小丑无知但是够胆
教育班长对小丑的洗脑一直不是很成功，在上下两部分也是有对应的。教育班长问小丑是否信圣母玛利亚，小丑说不信。这本来是坚持思考而不盲从，但在教育班长的认知中这是小丑的“有种”，当班长就一个要求，就是“有种”，新兵连里的老大难Pyle就由你来带吧。
少有的温情时刻
小丑和Pyle的部分是全片少有的温情部分，一起操枪，一起系鞋带穿衣服铺床什么的，小丑可谓无微不至。但是有什么效果吗？当Pyle吃甜甜圈被抓，全连受罚做俯卧撑和Burpee跳时我们明白了，”爱的教育”妈的一点用都没有。这里镜头语言也有一组对应，全连在Burpee时Pyle被罚坐在台子上吃手指，和前面队列训练吃手指一样，都证明了Pyle没有变化。“爱的教育”没用，那就来点恨的教育，于是晚上Pyle被打。
第一次吃手指

再次吃手指，没有任何进步

夜晚总是诡异的蓝色灯光
连坐是把双刃剑，它确实可以增强集体凝聚力，要么集体帮助“害群之马”，让他赶上进度重新被集体接受，要么干脆把剔除害群之马。Pyle显然属于后者，被痛打后他从此一言不发，再没有和任何人交流，训练表现越来越优秀，射击和条例学习都表现很好，甚至让教育班长刮目相看，但他始终没能再融入集体，如果融入了，那他就会成为兽人。陆战队让人丧失自我的目的是融入集体，兽人钢盔上写的“I’m become death”正是呼应源于班长说的“You aredefinitely reborn and gain hard”，而一旦丧失自我却没有融入集体，那就只有死路一条了。
Head, toilet
当然还可以有另一个理解。如果像前面说的一样把Cowboy、Pyle、小丑理解成一个人，夜晚的段落就有趣得多。我们可以看到当教育班长关灯后营房是漆黑一团的，而一切有事情发生的夜晚总是在诡异的蓝色灯光照耀下，完全可以把这些段落理解成噩梦。在训练过程中小丑的一切思考都在厕所中完成，而按照海军传统，厕所被称为“Head”。小丑和牛仔讨论Pyle不大对劲在Head里，Pyle射杀教育班长也在Head里，库神怕你看不见还用手电照了一下，Pyle的死象征小丑内心中软弱的孩子死掉了，新兵营完成了对士兵的非人化。
4.暴力和性——This is my rifle this is my gun, This is for fighting this is for fun
人如何变成一件武器？按照影片中的理解就是停止思考，依照命令用本能行动。士兵的本能被简化成两点：性和暴力。前半部分表面上性只是教育班长骂人的灵感来源，但这显然是库神有意为之。特别讽刺的是，还记得嬉皮士们的的反战口号吗？“Make love, not war”。对陆战队员来说这两者是一回事儿。后半部分发情猪班真正上了战场后两者就越来越分不开了。到了最后，性和暴力无论是从语言上还是行动上都变成了一回事。影片的主题人的双重性处处都能在台词和镜头语言上体现出来。
Make love not war
我们还是从教育班长是怎么花式骂人开始，F***真的是太初级了，教育班长的脏话大概可以分成几类：
 用性来贬损士兵的男性气质 



“Do you suck dicks!”多次出现，基本逢人就问，尴尬。
I&apos;ll bet you&apos;re the kind of guy that would Fuck a person in the ass and not even have thegoddam common courtesy to give him a reach-around!
I&apos;ll bet you could suck a golf ball through a garden hose!
用性来强化士兵和武器的关系
名场面
“This is my rifle this is my gun, This is for fighting this is for fun”
步枪祈祷
Because this is the only pussy you people are going to get! Your days of finger-banging old Mary Jane Rottencrotch through her pretty pink panties are over! You&apos;re married to this piece, this weapon of iron and wood! And you will be faithful!”
实际上这段还是弱化的，真实的陆战队里做的更过分，步枪的每个部件都是有对应的，准星、扳机和弹夹对应XX、XX和XX，我就不开车了你懂的。
用来进行敌人非人化洗脑
Ho Chi Minh is a son of a bitch. 前面说过了
PT时激励士兵
我太难了
I&apos;ll bet you if there was some pussy up there on top of that obstacle you could get up there!
You climb obstacles like old people fuck.
I think you&apos;ve got a hard-on!
赞扬士兵
Hard是重点，台词都很有意思，所以必须看原文
God has a hard-on for marines because we kill everything we see!
You are definitely born again hard!
OK，性在这里是无所不能的，用性无能和同性恋来骂新兵，然后用hard on这种词来激励。新兵被调教成了巴普洛夫的狗，性和暴力变成了一种条件反射。教育班长的“教学”成果集中在下半部分体现出来，大兵们自称Lust hog squad，我们就把他翻译成发情猪班吧，他们对自己的定位是“We are life takers and heart brokers!”，这定位还是蛮准的，他们在越南就干一件事，Shoot!(开枪和干)，就好像发情的猪，在破坏和性方面都很猛。
发情猪班，life takers and heart breakers
FMJ全片只有三个女性角色，前两个都是Hooker，最后的女狙击手可能也是Hooker。其实不管狙击手是不是Hooker，那场戏的性意味都是相当强列的。让我们看看三个女性角色的三场戏。
红色小背心
下半部分第一场戏的第一个镜头是越南的镜头，然后穿红衣服的妓女摇着屁股入境。红色既是鲜血也是性的象征，用颜色暗示两者是一回事儿。小丑讨价还价时被越南混混抢走了相机。和枪一样，相机也是男性生殖器的象征，《放大》里面拍的就是这个。影片中两次关于性的决策都和相机、枪这些男性的象征物有关。由于相机（男性象征）被抢了，小丑的寻欢之旅被打断，并没有have fun。影片中两次关于性的决策都和相机、枪这些男性的象征物有关。小丑和跟班说：“Half these gook whores are serving officers in the Viet Cong. The other half have got T.B. Make sure you only fuck the ones that cough.嘿嘿看见了吧，两个Shoot(用越南话说是Boom- Boom)在越南一样危险，也是在暗示最后的女狙击手搞不好也是一个hooker。
砍价成功
第二场戏是最终之战前，发情猪班在电影院前接受完采访，一个南越士兵骑着小摩托带来一名妓女。牛仔是这么讨价还价的：
“Be glad to trade you some ARVN rifles. Never been fired and only dropped once.”
Mad Giang，假的西部片，片中片
南越士兵马上同意5美元的价格了，这也是教育班长的教育成果。rifles代表南越士兵的男性气概，呼应“Without my rifle I am useless”，意思是牛仔认为南越兵都在两方面是废柴，在军人身上这真是很厉害的羞辱。这场戏蛮有趣，电影院贴的海报是一个虚构的西部片《Mad Giang》，也是对应John Wayne梗和印第安梗。发情猪班对自己的定位就是来越南就是take lifes and break hearts，但我们都知道他们马上就要被干了。
狙击手视角
最后一场戏相当精彩，战争片都有作为英雄凯旋的最终一战，而发情猪班遭遇的是一场相当奇怪的苦战，完全看不到敌人。先是八球被放倒，Doc去救也被放倒，然后是牛仔被打死。后来我们知道这都是一个小女孩狙击手干的。OK，你们以为就陆战队会Shoot吗？只有你们会干？现在轮到越共干你们了。
泰迪动作
在小丑向狙击手开枪时，枪意外卡壳，也是在暗示他的Shoot无能，还是由Rafterman干掉了狙击手，喜形于色的Rafterman前后扭着屁股做一个泰迪的你懂的动作，这里两个shoot已经分不开了。Rock说：“No more boom-boom for this baby-san. ”Boom-Boom也是双关语，反正她两个都做不了了,“She‘s a dead meat”，还是双关语。双关语的梗被库神玩到了无以复加的程度。
Fuck her
ANIMAL MOTHER：Okay. Let&apos;s get the fuck outta here.
Joker：What about her?
ANIMAL MOTHER：Fuck her.
人类不过是大黑石板下的一群猿猴
然后小丑拿手枪干掉了狙击手，Fuck还是双关语。这真是经典的台词。更有意思的是在牛仔死掉的镜头中，背景燃烧的黑墙像极了《2001太空漫游》中的大黑石板。还记得猿猴受到大黑石板启迪后学会了用工具做的第一件事儿吗？对，就是暴力。冷酷的库神眼中人不过是猿猴而已，几万年间没有任何改变。
5.靶子和枪手
陆战队的口号是：Every Marine is, first and foremost, a rifleman. All other conditions are secondary.” 这是为什么我坚持Pyle是一个优秀陆战队员的原因，他射击行！这一个优点就能掩盖所有的缺点。
陆战队员和步枪，仿佛步枪也在听课
教育班长当然也相当重视射击，射击课程中班长问大家是否知道Harles Whitman和Harvey Oswald。前者在德州一座钟楼上从400码外射杀20人，是美国历史上著名的杀人狂。后者是刺杀肯尼迪的凶手，他从250英尺外用一把意大利老式步枪射击移动目标，6秒钟内三发两中。教育班长对他们的评价是“Outstanding”，他们都是陆战队员，牛逼啊！这场戏的构图蛮有趣，教育班长身后是架起来的M14，面前是新兵，暗示他们正在变成武器。武器么，打得准就行，至于打的是美国人还是越南人是无所谓的，这事儿归总统、国会和五角大楼管，不归教育班长管。Pyle在这里第一次有了库布里克瞪眼，是他不正常吗？其实所有人都不大正常了，Pyle找到了他在陆战队的目标。后面可以看出，他对步枪极其着迷，在保养M14时之认真细心就好像那真的是他女朋友一样。
6.米老鼠——讽刺的主题
《Full metal Jacket》的结尾是在燃烧的顺化城中，苦战后全副武装的陆战队员唱着《Mickey mouse club March》在行军。歌词是修改过的，加进了两句话，寓意我觉得和我们小时候从《上学校》改编的《炸学校》差不多。
火中行军的陆战队员
Here we go a-marching and a-shouting merrily.
M-I-C-K-E-Y M-O-U-S-E.
Who is marching coast to coast and far across the sea?
M-I-C-K-E-Y M-O-U-S-E.
新训结束的进行曲和阅兵
这两句歌词是陆战队员自己改的。谁在行军？是陆战队员。谁漂洋过海从美国来到越南，还是陆战队员。所以谁是米老鼠？是陆战队员。
米老鼠
在英语里米老鼠的含义很丰富。用来指廉价、业余、胡搞瞎搞、浪费时间。军队俚语里Mickey Mouse专门指长官为了折腾士兵搞的那些没屁眼的事儿。《FMJ》有一张海报封面就是米老鼠版钢盔，代表了库神对越战和军队的态度，这就是胡闹啊！
翻译不好，应该直接翻译成搞什么米老鼠！这是重要的意向
米老鼠在电影里出现了3次，都有很强烈的对应。
1. 影片上半部分结尾时，新兵们在《USMC march》下行军；下半部分结尾在《Mickey mouse club March》伴奏下行军。陆战队对应Mickey mouse club.
2. 小丑和Pyle在“Head”中搞出很大动静，惊醒了教育班长，他是这么说的：“What is this Mickey Mouse shit.”这里米老鼠显然意思是胡闹。
3. 小丑在星条旗报办公室里听编辑布置任务时背后有两个米老鼠玩偶，背后挂着的红色条幅上写着“First to go last to know--We will defend to the death your right to be misinformed.”这是对陆战队记者的恶搞，人家说的是“Last to know，first to go.”顺序变了意思变了。
米老鼠海报
影片中有一段采访蛮有趣，DOC学了一下Lyndon Johnson，这哥们口碑太差，就连他的老乡德州人现在还在吐槽他。
I will not send American boys eight or ten thousand miles around the world to do a job that Asian boys oughtta be doin&apos; for themselves.
L.B.J都说了不会送美国人来替亚洲人解决他们自己的问题，可是现在发情猪班在干什么呢？这段采访和前面士兵们对着镜头自言自语基本上是对美国介入越战所有冠冕堂皇理由的否定。我们不妨称这段为“士兵的心声”。
自由？
Animal Mother: You think we waste gooks for freedom? This is a slaughter. If I&apos;m gonna get my balls blown off for a word ... my word is &quot;poontang.&quot;
这句话对应前面的“&apos;ll bet you if there was some pussy up there on top of that obstacle you could get up there!”教育班长总瞎说大实话。
夺走我们的自由
Eight Ball: I mean ...they sort of took away our freedom and gave it to the, to the gookers, you know. But they don&apos;t want it. They&apos;d rather be alive than free, I guess. Poor dumb bastards.
在士兵的心声环节，发情猪班否定了片头洗脑时放的《Hello Vietnam》，We must save freedom now at any cost ... or someday our own freedom will be lost.事实就是大兵们根本不愿意来。美国兵失去了自由，越南人失去了生命，谁都没有自由。如果一切都是”Mickey mouse shit”，一切都没有意义，但士兵无意义的死亡是真的，那么到底是谁在乱搞？没错，就是把大兵们送到这里来的“They”。
在越南一切的界限都变得模糊，对陆战队员来说Make love和War是一回事儿。Mickey Mouse 和 John Wayne也是一回事儿。
7.其他

所谓的电影感就是丰富的镜头语言和丰富的细节造成的，库神之所以成神，就是因为跟其他的一流高手比他的镜头语言和细节的丰富程度比让其他名作简直成了电视剧！这是没办法的事，就连我最爱的《现代启示录》也不行。所以拉片库神的作品是一件非常非常累的事，即使到现在这个程度，我看到的仍然是冰山一角，很多地方仍然没想明白。
电影几次出现越南牙膏广告海报有什么用意？对应新闻编辑说的发牙刷吗？最后一战的场景中被炸毁的大楼上的招牌写的是什么？肯定是有用意的，可是咱也不会越南语看不懂
在第一部分结尾下部队之前教育班长念的是真名，连Pyle都念的真名，唯独小丑和牛仔没有念，有何用意？
教育班长总是背着一只手，有什么用意？教育班长被打死时，血从前面喷出来，后面的墙干干净净，而Pyle自杀的镜头前面干干净净，后面血和脑浆崩了一墙，有什么用意？

邪恶坏小孩
类似的地方还有很多，库神的每一个镜头都要拍30条，就连小丑和牛仔在厕所里谈论Pyle精神不太对劲的部分都拍了30条，可以说每一个镜头都值得玩味。越来越觉得库布里克真的是神，我靠我拉个片都这么累了，能搞出这个片的绝对是变态，怪不得他老人家少年时期就是一副用脑过度的样子。

拜！

 


</影评>
<有用数>117</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>ReX</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-02-09 01:30:53</时间>
<影评>
        很少写影评，但看完库布里克的电影，听着品克·弗洛伊德的迷墙，有被醍醐灌顶的感觉。

《全金属外壳》，看时像喝一杯啤酒，看完一想才发觉喝得是伏特加。


4个片段，让我开始思索些什么。


从影片的结尾开始说起，JOKER准备开枪的时候，老库给了他一个长长的特写，让我结合着先前的画面，把注意力集中到他钢盔上的&quot;BORN TO KILL&quot;和胸前别的“和平”标志上。JOKER从怀里拿出了手枪，我看着屏幕，和他一起慢慢地鼓起了腮帮子。镜头依旧摆在他身上，像一种严峻的考验，一种目光的纠结。然而这个长长的镜头太让我喜爱了，老库赋予了他多么戏剧性的变化。JOKER慢慢地用右手扣着扳机，在这期间，他的上身缓慢的随着用力的方向像左扭，伴随着的是，左胸的“和平”标志被左衣领渐渐地如月食一般遮住，同时——可能是我的臆想——他头盔上的“BORN TO KILL”显得愈加清晰，直到他一咬牙根，结束了那个女狙击手的生命。这时候，我问自己，这究竟是战争还是和平？


接着就让我想到了在死人坑，JOKER与长官的对话，夹杂在大量的“Sir, yes sir.”中，出现了“Duality of humanity”。JOKER应长官的要求逐个音节地重复了一遍“Duality of humanity”，然后长官的行为一下子变得与先前的极为不同，这时，他俩的身影的背后已看不见那个撒了石灰的死人坑，一切在一阵喧嚣和两个人互相的敬礼中结束。不得不说，听到这句“Duality of humanity”的强烈感觉不亚于那时听到摩根弗里曼在《肖申克的救赎》里幽幽地说出的那个“institionalize”。我并不能确切地说出这两个词后蕴藏的巨大的实体，但它们像一盆水一般把人浇醒。


接着穿过JOKER在报社基地被袭时的疯狂扫射，越南妓女，以及PYLE崩人及自崩的震撼景象。我想说，我更喜欢那个地狱教官领着众大兵边训练边唱歌的几个片段。他们歌词是这部电影里让我唯一觉得极为轻松的东西，呵呵，甚至有浓浓的朋克味，看的时候笑出了声。怎么说，像《落水狗》中昆丁在MR BLONDE割耳朵前放上的那段绝妙音乐和舞蹈的感觉，让人慢慢地接受着下一步残忍的现实，并可以流畅地勇敢地跟着电影走下去。虽然已记不住那些歌词的具体内容，什么ESKIMO PUSSY之类的，但看的时候，真的是忍不住笑，然而屏幕中的大兵们并没有像JOKER和我一起咬着腮帮子那样跟我同步，他们不敢笑，或者，是笑不出来。


第4个片段，回到了影片的最开始，大兵剃头。理发师面无表情，将多余的电剃刀的线缠在小臂上，不遵从任何规律地给大兵们剔光头。这是这部经典的越战片中让我觉得最残忍，最血腥的地方，此时回想起来仍然如此。感觉从这以后那些生来就有的惯性接受的东西就全都消失了，绝对的道德，绝对的人性，绝对的恨和爱都已经不存在了。从那些散落一地的头发中，你可以捡起来的东西是对生活最后的一点童话，然而，如同潘多拉魔盒中的希望，它们从一开始就注定消亡。回想那个头发散落的画面，我看到了COWBOY对着采访说的完全矛盾的话，看到了魔鬼教官在新兵第一次训练时候吼出的镇人心魄的咒语。


或许是牵强的，但我更愿意说，老库拍的这个，并不是战争片，他说的一样还是生活。生活就是战争。每天，你浑浑噩噩，亦或是克勤克勉所过的日子，都是战争。

在那样一个世界里，我并不同情自杀的PYLE，他太脆弱，适应不了，所以他的结局就只能是死。

这只是一个放在放大哈哈镜下的普通世界，夸张了而已，你不去应战，你逃避，你的身体不够硬朗，神经不够粗壮，那你只能壮烈地自崩，没人会同情你，生活中最成功的永远是那些JOKER，他们有时会对你伸出援手，他们会跟别人说一些个你的故事，但最后他们还是会挥起毛巾里的肥皂和大家一起砸你。然而，最后，他们活着。


魔鬼教官说过这些话：1.“ Here at my place, everyone is equally worthless, unless u pass this training, u r a piece of shit。”

                    2.“ If u die, u go to a world of shit, cuz no marines could die without the command of their commanders.”


最后回到那个越军女狙击手的眼神，从那里，我看到一种东西，叫尊重。

这个世界，早已是那个头发散落满地的世界，我们这些人，早已被搁置在了训练营里，除非我们活着，并活下去，将不会存在尊重，或者米老鼠。

参战是唯一的选择，战争是最佳的生活的代表，生活是最佳的荒谬的代表，拿着你的全金属外壳子弹去杀死你的敌人，当然你也可以同时佩戴“和平”的徽章，显然这对矛盾在巨大的矛盾中就已不是矛盾了。所有一切，只有当活着，才有可能。
      </影评>
<有用数>222</有用数>
<没用数>68</没用数>
</review>
<review>
<作者>🫀Psyche</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-03-25 12:03:18</时间>
<影评>
        我之前对库布里克一直没有什么很强烈的感觉，（除了闪灵，）片子也是一般般喜欢，甚至他饱受赞誉的《奇爱博士》让我觉得很想呕吐。我喜欢温情脉脉的导演，如阿巴斯、阿基考里斯马基，这种片子在视觉风格上稳重淡然，但主旨却能让人心中不断浮现涟漪。库布里克一向来说都无比冷酷，似乎对世上美好的一切熟视无睹。他不相信人有良善的一面，似乎他们的良善只是一种谎言，于是他把所有良善的都忽略不计，一心一意地描写我们视为insane的人性。人本主义对人性的信赖在库布里克面前只是渣渣，“傻逼”，他说。所以他拍了一部《全金属外壳》，用满篇的脏话使劲地骂他的观众：“你他妈以为我在说越战？说战争怎么扭曲人性的？去你妈的，我在说你，你这个伪君子。”


说实话，我觉得库布里克根本没兴趣去讨伐uncle sam在越南犯下的罪行，这只不过是人类历史上的老调重弹。而他也无意讨论战争对人的摧残和扭曲，毕竟片中的所有人，包括那个露出了发条橙之笑的派尔，都不是命运裹挟进入军营的。开篇他们剃掉头发时并没有挣扎，像一个顺从的木偶一般，欣然接受了后面的一切。在开头Joker就大声地说：“我是来杀人的！”因此“杀人是对的”已经是影片开始时导演与观众的共识了。在这个设定下，库布里克讲述了一个所谓有双重性的人经历战争的故事。


全片的脏话是个亮点，但它似乎是一个问题：“为什么人能够从这种语言中得到快乐和释放？”为何军营中的男人需要一日自慰十次，为何需要妓女与慰安妇？我忽然想到《breaking bad》中walter在贩毒初期也是这样欲火旺盛，它似乎是困兽走投无路的标志。在战场上军人面对的死亡的威胁既是他们杀戮的动力，又是他们神性消解自然而然产生的惶恐的根源。内部的矛盾无法找到出口，只能转向外部；男人转向妓女，美国转向越南。


人时常承认欲望的正当性，没有欲望就没有发展，一切都将一成不变。然而，至人无己，神人无功，圣人无名。真理。至善的无需无求，不会再为肉身的满足如饥似渴，也不会再有更多的动力和欲望去征服与撒谎。人性之美实际上是对人的神性的误称，它的基本原理是“食色性也”，无谓道德。当我们理解这一点时，我们就难以带着先入为主的道德优越感来看片中每一个人的故事。因为在那种条件下，我们的道德和自律也许同样是失效的。库布里克《全金属外壳》的价值也在于这里，他杀掉了我们所有的幻想，让我们身临其境地认识到人的脆弱与不可靠。


在军营中，派尔和小丑之间的关系非常有趣。小丑尽其所能帮助派尔，甚至帮他穿衣服，鼓励他，但是在那夜肥皂事件中，他打得最用力。C.S.Lewis在《四种爱》中称赞友情为“人世间最接近神爱的感情”，但小丑和派尔之间的关系是这样矛盾，让我们不得不去思考小丑的动机。


小丑这个角色的矛盾是难以理解的，也许库布里克根本就不想观众与片中的任何一个角色产生共情与共鸣，他不希望观众被任何看起来合理的理由迷惑。在库布里克看来，一切都是谎言，包括所谓的二重性。


人人具有矛盾性，只是没到了在战场上杀戮时还戴着和平勋章的程度。他说：“我不知道。我想我代表了人类的二重性。”呵呵，此处应有库布里克的冷笑声。显然稍微有点脑子的人都不会认可军官说出的那句话：“我们是来这里帮助越南人的，每一个越南人都愿做美国人。这世界很疯狂，我们必须保持冷静，直到疯狂和平运动消散。”但是为什么它能奏效，能让那么多年轻的美利坚男孩在战场上献出他们宝贵的生命？它是一个谎言，但是为什么我们会被蛊惑？


那戴和平勋章的嬉皮士就一定是对的么？库布里克也没给过嬉皮士好脸色看，库布里克镜头里的嬉皮士跟战场上的杀人机器本质上也没有什么差别，一样的乌合之众，一样的高傲自大，一样的自以为是，一样缺乏节制，甚至我们不得不怀疑小丑本身就是这样一个代表人物。他是爱好和平的嬉皮士，同样也是杀人的机器。他的矛盾只不过是同样的人在不同的环境下对自己撒下的谎而已，本质上还是同一的。


这两种本质相同但是表面上泾渭分明的矛盾是难以找到出口的，大部分人都会选择走向相当单一的极端，要不做个爱好和平的嬉皮士，要不做个单纯的杀戮机器。当一个人同时具有两种矛盾时，如果不通过转移注意力和矛盾来达成和解，便会造成内部系统的崩溃。一个军人说：“我们今天杀死的这些人，将是我们所知最优秀的人类。一旦我们返回美国后，将无人值得我们射击。” 是的，这样美国大兵才不会开枪射杀嬉皮士，为何？不是因为他们是同胞，而是因为这个矛盾可以忽略不计。


直到Joker亲手杀了一个伟大而优秀的女性，他终于被自己狠狠地扇了一巴掌。二重性是个谎言，真正的答案是我们对自己一无所知。远距离的杀戮就如物与我的关系，无关紧要，近距离的杀戮却是一个人与自己的贴身肉搏。我们是否真正理解自己、清楚自己重重矛盾下的选择动机？我们是否真正质疑过自己矛盾的来源？质疑过自己对良善的判断？


影片到此结束，小丑重返生活。而库布里克，尖锐，势不可挡。





</影评>
<有用数>116</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>思考的猫</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-03-13 22:24:02</时间>
<影评>
           最具杀伤力的杀人武器是什么？不是史密斯手枪，不是AK-47，也不是M14，是“人”，“人”应该才是最具杀伤力的“武器”。但是，比起枪械来说，“人”的缺点是不稳定，枪械只要不是机械故障，可以不问理由的杀人，而“人”太过复杂，有人杀的酣畅淋漓，有人见血就晕，有人甚至在杀人前还要问一堆“为什么”。于是，在这个世界上有种叫“新兵训练营”的地方专门来制造这样的致命“武器”，而原材料便是一个个鲜活的人。在《全金属外壳》中，库布里克便以越战为背景，展示了一群社会“新鲜人”如何被培养为全金属外壳的杀人武器，也展示了他们在实战中的威力。

    和美国任何涉及新兵训练的情节一样，新兵训练营里总是少不了一个歇斯底里，脏话不断的魔鬼教官。本片的教官可谓魔鬼到了极点，其口中的脏话更是喷的达到了艺术化境界。首先，他要给新兵们下马威，他要让这些可能昨天还在喝可乐，听摇滚，抱着女朋友猛啃的臭小子知道他们已经来到了一个不同的世界。接着，他要给小伙子们足够的挫折感，就如制造武器前要把钢条进行“破坏性”的熔化一般，因为这样才有可塑性。所以，教官不断在教学过程中有意侮辱着这些孩子们，因为如果一个人自尊心被侮辱的丧失，他就会任你摆布，全盘接受你的观念。如果他自尊心极强，他也会以教官希望的方式来表现自己的坚强，教官似乎属于一个稳赢的位置。接着，就是最重要的一步了，那就是“洗脑”，教官要把一套草菅人命的混蛋理论不断灌输给在无聊的训练营中正需要些精神慰籍的人们，于是，在一个并不自由的空间，教官向他们讲述着在外面讲可能回被带进警局的理论，比如“什么使青草生长？”，士兵们回答“血！血！血！”，“我们如何谋生？”，士兵们回答“杀！杀！杀！”。他让士兵给步枪起名，而且要是姑娘的名字，要他们爱上步枪，这样，当士兵们真的将手中的枪看作爱人时，他们便爱上了杀人的器械，他们也就渐渐成为了教官希望成为的杀人机器，人和枪，两种杀人武器就这样“枪人合一”起来。

    这部电影在展示新兵训练的时候，没有像很多同类电影一样，展示士兵之间的生活，没有士兵间对枯燥的生活的调侃，没有一个士兵拿出女朋友照片骄傲的和他人交谈的场景，甚至没有太多相互的钩心斗角。只有少量的士兵之间的场景，也是“小丑”辅导一位笨拙的胖新兵的“业务”交流。库布里克就这样冰冷的展示着新兵营的一切，在这里，什么兄弟情谊已经显得不重要，新兵们只是没有生气的“原料”，而魔鬼教官才是真正的主角，一个制造武器的师傅，足够的“敬业”，屏除了军营“人”的因素，库布里克也就向我们展示了更多非人的因素。当然，有个值得留意的士兵间的交流，便是胖新兵被战友们殴打的场面，这位胖新兵是这一部分一个值得注意的人物，他显然不是块当兵的料，而魔鬼教官很快找到了他的“用处”，他让胖新兵成为培养士兵们憎恨和加速他们心理扭曲进程的工具。所以，我们看到他被战友们用肥皂猛揍，看到“小丑”犹豫一下，却揍的更恨。具有讽刺意义的是，魔鬼教官最后意外的死于这个胖孩子手中，在这新兵营的最后一幕中，胖子静静的坐在马桶上，将弹匣上满，眼神中带着杀气却已经失去了活力，他击毙了魔鬼教官，然后自杀。他最终也还是证明了他仍然不是一件完美的杀人武器，完美的杀人武器不应毁灭自己却没有毁灭敌人，更不能毁灭自己阵营的武器。

    接下来，影片进入了另一部分，那就是真实的战场，这些刚刚出厂的杀人武器终于到了检验威力的一天。不过，当我认为看到一场杀戮时，导演却没有向我们过多展示战场的血腥，他更多表现着以“小丑”为代表的士兵们在战场上的复杂的生活与心理。在新兵训练营中，这些士兵完全被当作工具在“加工”，所以他们显得了无生趣，只见魔鬼教官在咆哮。而在战场上，突然，他们变的活灵活现起来，他们终于相互交谈，相互打趣，相互脏话连天，终于展示出年轻人的活力。同时，他们也走上了各自的轨迹，“小丑”成了记者，成了战争的记录者，而他与投入战争中的人们终于真实的体会了战争真实的一面。自告别冷兵器时代以来，武器演进的一大特点便是，让杀人者与被杀者之间的距离尽可能的远，让一个人挥刀砍下另一个人的头颅还是需要一定的精神挣扎的，而当可以远距离一枪击毙对手时，他的精神压力便小了一些。终于，当按个按钮就可以让一个生命的消失变成雷达上一个点的消失时，杀人者基本就不会有什么压力了。所以，要让杀手们离行凶现场尽可能的远，离血尽可能的远，这样便可以编造出“born to kill”的神话，编造出一个个英雄主义的谎言。但是，一旦当杀人者在现场待的越久，这样的谎言便会渐渐破灭，所以，我们看到，当这些杀人武器刚刚来到战场时，无不叫嚣着要到前线杀人，但是，他们渐渐看到了战友的死亡，看到了平民的死亡，看到了一个柔弱的少女竟然也被培养成为他们一样的杀人武器，而这一切都是在“自由”的名义下进行。片中有段采访的情节，被采访的士兵们对各类问题给出了多样的回答，有抱怨，有思考，有明显的台面话，正是这些多样的回答构成了一幅真实的前线士兵的群像。他们对战争愈发有种矛盾的心情，而如新兵营的那位魔鬼教官的意图，是培养没有思想，麻木如枪械一般的杀人武器，但是，他们渐渐背离了这种宗旨，他们在战场上表现出了兄弟情谊，他们也表现出了男人的欲望，他们也有着对战争的厌倦，他们也有着对对手的尊重，甚至面对杀害了同伴的敌人也有着复杂的感情。战场与新兵训练营的人性对比，充分展示着一种功利性的扭曲的制度对人性的戕害，很多人看这部电影时都注意了这点。但是，除此之外，我认为战场的士兵们的表现却也表现出一种人性的闪光之处，毕竟，他们是人，当他们的人性一面渐渐被唤起时，他们便成为了“不合格”的杀人武器，因为，他们本身就不是武器，他们是手握武器的“人”，一个个鲜活的人，决不会因为在一个封闭的训练营的洗脑而丧失人性。

    现实总是瓦解着谎言，现实总是将脱离现实下的扭曲观念“复位”。所以，当美国投弹手在日本上空投下原子弹时，他没有任何负罪感，因为他在杀死“敌人”，但是，当他们看到现实中，那蘑菇云升起后的人间惨状时，他们也无法承受心灵的重压，尽管在这场战争中他们代表着正义的一方。而当“小丑”们走出训练营，来到真实的战场时，他们也发现这里不是用“血”使得青草生长的世界，战争远没有那样的诗意，正是在这样的谎言的建立与瓦解，心灵的扭曲与复位中，库布里克显得冷冰冰的完成了一部反战电影杰作。他向我们展示着残酷，也表达着希望，在冰冷的叙事中让我们先不寒而栗，又在战争中士兵们迷茫的眼中寻的一丝光亮。


http://hi.baidu.com/doglovecat/blog/item/4708fe0397aca4ed08fa9398.html

</影评>
<有用数>63</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>水公子</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-10-16 12:11:00</时间>
<影评>
        整体上感觉基调很不相符，前半部分觉得整体是政治讽喻，直到到了胖子用枪 从嘴巴里轰掉勒自己的脑袋，觉得岂止是用一个“残酷”二字可以形容！当人一步一步的逼迫着侮辱，不是每一个人都可以做到适应的。原来以为这个教官可能一直还可以消遥自在，而胖子最终会因此失去自己的人性和理智，用枪干掉整个排，这样的话悲剧意义会跟浓郁一些。然而库布里克要我们知道即使是一个逼疯了的疯子，他也知道迫害他德人是谁——但是他不能想整个战争报复，他不能向发动战争德人报复，于是他轰掉了直接的迫害人，再轰掉自己为此负责。他这是最狂暴的控诉，绝望的惨烈的，是最残酷的当事者的永远醒不了的恶梦。


战争不会因此而打一个小小的顿号。陆战队最精勇的战士们唱着最幼稚却最直接的歌赶赴了战场，完成他们为国捐躯的职责。主人公当上了战地记者，他的镜头报道的是最荒诞而震撼人心的事情。大兵们说着最下流的话发泄着心理的恐惧和愤懑，他们觉得自己是委屈的，用自己的自由去争取这样一群愚昧无知者的自由，却不得领情，他们在镜头前喋喋不休，说着连自己都不想笑的冷笑话，他们无动于衷，无能为力，只能选择想野兽那么的行尸走肉。他们一口一句“fuck”，却没有意识去想这骂的对象是谁。


后方是阵地的和平领域，每天有着枪炮声遥远的隐隐传来。只有身历硝烟中，只有看着自己身边的人倒下时，才能由麻木变成无助，由无助变成恐怖，由恐怖变成绝望，只有在绝望中，绝望者才能看到生命之花在浴血中怒放，那残余的生命在延喘着最后的气息，那生命那么美好，应该是属于爱和做爱的年纪，却因为一个冷酷的笑话，沦落在无人的战场腐烂，缓慢、清醒、痛苦的死去。小丑的一枪是解脱，甚至是祝福，为这个巨大的错误下碾碎的人无奈的到一声走好。


小丑是小丑吗？或则在战争话语中，那些没有忘记自己信念的人，那些坚持自己的和平主张的人，他们都没有力量去争取去抗议，他们被送往了战场，去为他们所反对者捐躯，所以他们就成了小丑。


福柯说，疯狂、非理性从来都不是一个纯粹医学意义的概念，他是定义正常的对立物，是社会排斥/隔离机制的产物。同样，小丑也是如此，谁是小丑？是在战场中坚持胸前别着和平勋章的人？是即使在危险也要坚持要去救伤者的医生吗？是只能通过杀死女人来拯救女人的人吗？或许我们只能说，该谁来定义，不是医生说了算，而是强悍者，是强悍者为背后的力量代言。因此，是力量在定义一切，愚蠢的，必须的。


作为电影的观众，我们因为一张屏幕，隔去了一切的大悲大喜，我们只是别人人生中无聊的看客，我们环顾四周，电影院的猩红色的软绒椅子提醒了我们的超越，可是着人生难道不是一样的叙事结构讲述不一样的故事情节吗？曾几何时，我们的血肉之驱就被社会规训和自我改造成为全金属的外壳，我们在这个人造大森林里战战兢兢，时时刻刻整装以备的生活，我们无视自己良心的血肉在暗夜哭泣，我们不顾精神在野地里奄奄一息，我们寻找、防备、武装、无休无止的和另外一个漫游者斗争。我们不能停止斗争，因为我们斗不过森林的建造者，就只有遵循着他的游戏规则，要么杀了自己，要么残杀别人。想到这里，不由得就想起了那愚人节残杀自己的哥哥，有一天，我们斗累了，该怎么办呢？我冷汗直冒却不由得热泪盈眶。


以此文字，立此存照
      </影评>
<有用数>68</有用数>
<没用数>23</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
