<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>侏罗纪公园 Jurassic Park</电影名>
<年份>1993</年份>
<评分>8.3</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2076443176.jpg</封面>
<导演>史蒂文·斯皮尔伯格</导演>
<演员>山姆·尼尔 / 劳拉·邓恩 / 杰夫·高布伦 / 理查德·阿滕伯勒 / 鲍勃·佩克 / 马丁·费雷罗 / 约瑟夫·梅泽罗 / 阿丽亚娜·理查兹 / 塞缪尔·杰克逊 / 黄荣亮 / 韦恩·奈特 / 杰拉尔德·R·莫伦 / 米盖尔·桑多瓦尔</演员>
<简介>哈蒙德（理查德•阿滕伯勒 Richard Attenborough  饰）立志要建立一个非同寻常的公园：恐龙将是这个公园的主角。他把众多科学家收归旗下，利用琥珀里面困住的远古蚊子体内的血液，提取出恐龙的基因信息，利用这些信息培育繁殖恐龙。结果如愿以偿，他把怒布拉岛建立成了一个恐龙公园，坚信可以从中赚取大钱。然而，科学家们则忧心忡忡。
                                    
                                　　不幸的事情果然发生了。虽然公园有电脑系统管理，但却因为被员工破坏而造成了无法挽救的失控：所有的恐龙逃出了控制区，人们纷纷逃窜却逃不过恐龙的魔爪。恐龙自相残杀，人们亦死难无数，最后幸存者寥寥，只得四人逃出生天。怒布拉岛上空弥漫着恐怖的气息。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>人世百味</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-04-19 01:36:05</时间>
<影评>
        本人对侏罗纪公园的设计，幕后，拍摄，极为着迷，买过它的概念设定书，找过很多幕后拍摄资料，还买过很多周边，不乏当年按照设定图做的温斯顿工作室的作品，1:1恐龙模型道具的原稿小样，英文叫MAQUETTE~侏罗纪公园，这个系列的亮点，内涵？还是逼真的特效？好吧，是特效，那么各位，它的特效的亮点在于哪里？你们只看到了该系列恐龙的逼真，没错，很逼真，因为那是美术设计师们按照心理学去设计这些恐龙，让它们看起来很有现代动物的质感，逼真可信，并且对原化石复原的形象进行了改造，比如眼睑更上挑，嘴裂更大，更上挑，让其看起来更凶残煞气。但又不失真实的质感。现在看侏罗纪公园，依然觉得真实感强烈，找不到破绽。那是因为该片采用了模型拍摄，模型是实物，不需要特效对光影的模拟，而是实实在在的光影，没有破绽。而那些模型都是大神斯坦温斯顿监制的，做过仔细的雕刻和处理，几乎跟活物一样了。个人觉得吧，文青们，不要再挖侏罗纪公园的所为内涵或者发表一些感慨了，没意义的。这部片的价值不在于这里，而在于它的恐龙设计，真的，快20年了，没有任何一部纪录片或者恐龙电影，能做出侏罗纪公园的恐龙质感的。其恐龙设计影响了现今很多的恐龙艺术跟文化。很多作品都学习侏罗纪公园那头部宽厚，嘴裂上挑，眼睑突起，眼窝深陷，上颚鼻子后有三块隆起的雷克斯暴龙的形象。
      </影评>
<有用数>401</有用数>
<没用数>26</没用数>
</review>
<review>
<作者>十一月的雨</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-10-25 10:37:53</时间>
<影评>
        文：十一月的雨


1895年，卢米埃尔兄弟的《火车进站》在法国的公映标志着电影的诞生。


1902年，同样来自法国的一位电影大师梅里爱推出了第一部科幻电影《月球之旅》。


由此我们可以看到，科幻电影的诞生与电影史的肇始几乎是同一时间。人们的非凡想象力，从一开始就赋予了科幻电影以绵延不断的长久生命力，一路走来经过了100多年。这一百多年里，许多科幻精品横空出世重写电影历史，推动着这个独特的片种不断的创新发展，并给我们带来了无尽的想象空间。如果电影是梦的话，科幻电影可以说是最瑰丽的一个。


电影是影像的艺术，所以绝佳的创意必须有足够强硬的技术支持才能展现给观众，流芳百世。这也是绝大多数经典的科幻电影作品都产在科技一直走在世界前端的美国的原因。由于技术所限，早期的科幻电影多显得粗糙，特技效果让人不敢恭维，没有多少留给人们铭记的经典。而这种情况在1968年的一部横空出世的作品打破，可以说，这部作品代表着科幻本义，这就是斯坦利•库布里克的《2001漫游太空》。这部伟大的作品不仅有着深刻的含义，其逼真的特技效果即使放到今天来看仍让人叹为观止。而它也是直接促成乔治•卢卡斯拍摄后来享誉全球的《星球大战》系列的重要原因。而它科幻电影NO.1的地位也直到1982年雷德利•斯科特的《银翼杀手》的出现才被打破。迄今为止，不论任何的科幻电影评选中，这两部作品也一直牢牢的占领着前三甲的两个席位，其艺术魅力可见一斑。


可由于其超前的意识和深邃的思想，它们无一例外的在刚刚上映时受到或者是票房或者是票房的冷遇，尤其是《银翼杀手》，当年票房惨败评论戚戚，可随着时间的检验，自身的价值逐渐显现，已经成了后来者居上的典范。


不同于以上一类经典科幻电影的风格，有一类导演的科幻作品，从来都是艺术和娱乐兼具，如此兼容并包的定位使得他们的作品在席卷全球票房的同时，在评论界也获得了良好的口碑。这类导演的代表中最出名的有两个，一位是用《异形2》《深渊》《终结者》等一系列科幻作品开创科幻电影新概念的詹姆斯•卡梅隆，另一位就是大名鼎鼎的史蒂芬•斯皮尔伯格（Steven Spielberg）。


斯皮尔伯格是好莱坞电影的标志性人物，他的电影也牵动着整整一代人回忆。犹太裔的他在自己的作品中充分展现了本民族特有的华丽到奢侈的想象力，并在其中注入了自己始终保持着的一颗童心。纵观他的作品，我们可以发现科幻作品占了其中的很大一部分，从最初的《第三类接触》的神秘莫测，到《E•T外星人》的童心未泯，《人工智能》的温情和残忍，《少数派报告》的质疑反思，再到去年上映的《世界大战》中的末世情结。每一部作品无一不是在讲述观点的同时又用他丰富到令人咋舌的科幻元素的牢牢吸引着观众的眼光。而在这其中最颠峰的科幻作品便是1993年让全世界为之惊叹的《侏罗纪公园》（Jurassic Park）。



我们没有生在美国，我们同样没有生在70年代，因此在没有足够的文化铺垫的前提下，我们这一代并没有感受到多少《星战》系列的巨大的魅力，更不用说是对这种由电影而产生的文化的狂热拥蹙了。可是，我们会记得上个世纪90年代，有这么一部科幻作品，让全世界的影迷如潮水般涌进电影院为之疯狂，而这种情形直到1997年的《泰坦尼克》出现后才重现了一次。这部作品就是《侏罗纪公园》，那个还原了恐龙的奇异世界。


《侏罗纪公园》至今仍然以9亿多的票房成绩排在全球票房排行榜的第六位，排在前十位影片几乎被近几年的《魔戒》和《哈利•波特》系列霸占着。而在它们十年前就已经出现的《侏罗纪公园》是前十名中唯一一部上个世纪的影片。也许票房并不能成为衡量一部电影的全部标准，可这一系列数字已经完全可以验证它独到的艺术魅力，正如影片中不可一世的霸王龙一样，《侏罗纪公园》完全称得上是艺术与娱乐结合最佳的科幻电影霸主！


影片改编自著名科幻小说家迈克尔•克莱顿（Michael Crichton）的同名小说作品。讲述了约翰•哈蒙德博士在进行恐龙研究过程中发现一只吸了恐龙血，被困在树脂化石中的蚊子。他从蚊子体内的恐龙血中提取出DNA，复制出真正的恐龙，并建成一个恐龙“侏罗纪公园”。没想到的是，公园发生意外事故后又遭人破坏，恐龙出逃造成了灾难性局面。


这是一个典型的“软科幻”故事（科幻作品分为“硬科幻”和“软科幻”两种，两者的区别在于前者是以自然科学为科幻构思的作品，作家力图把每一种科学发明写得符合自然科学能够加以解释清楚的程度，如果出现不合情理的解释，也是由于受科学发展水平的局限。软科幻一般不会刻意去对作品中提到的科学发明的科学根据进行过多的解释，甚至也不顾这种超前的科学构想是否有可能实现，因为对于作家来说，他所关注的是这一科学发明出现后，或者是在这一特定科技背景下，将会发生什么事，社会出现怎样的变化，未来的社会将会是怎样的。因此有人认为，软科幻以包括哲学、社会学、伦理学等学科的社会科学为科幻构思的作品。杜渐：《世界科幻文坛大观》第一册，108页）。


斯皮尔伯格看中这个故事，正是因为它丰富娱乐元素表象下对社会科学发展带来恶果的深刻反思。自然规律是不容相悖的，否则必然遭到毁灭性的打击。可是即便如此，当影片刚开始，伴随着约翰•威廉姆斯史诗般壮阔的音乐，在哈蒙德博士的指引下，我们在荧幕上第一次看到那个已经消失了几百万年的庞然大物的时候，激动的心情还是无以言表。恐龙这种史前怪物曾经是地球的霸主，但却最终因为地球环境的改变而全体灭绝，这本身就是一个让无数人心驰神往的谜题。所以那只栩栩如生的恐龙在荧幕上仰天长啸的一刻，全世界人们的心为之震颤，这种震撼不仅仅是一部电影所能带来的，这是原始生命带给我们的悸动，超越时空直达心底，让我们实实在在的感受到了生命的伟大。当然，创造了这一切的科技也同样开创了历史的先河，《侏罗纪公园》中的特效由卢卡斯的“工业光魔”（ILM）公司打造，影片中的恐龙们也成为了影史上第一次出现的由数字技术创造的能呼吸的，有真实皮肤，且有肌肉和动作质感的角色。


科幻电影是我从小时候开始就最喜欢的电影类型，出名的不出名的都在我的前后搜刮下看得差不多了，可观看《侏罗纪公园》时无比兴奋的心情也像它其中的恐龙一样前无古人，不知道将来会不会有来者。斯皮尔伯格深谙如何控制影片的节奏，使得故事的发展一直张驰有度。而影片中形形色色的各异角色更添生气，有着利欲熏心的胖子，有天真勇敢的兄妹俩，有一方面为失败而痛心一方面为保护家人而坚定的老博士，有镇定冷静的男主人公艾伦博士。还有最重要的一群角色，就是影片中让我们大开眼界的恐龙们，它们不再是以往影片里单调笨拙的配角，它们凭着各异的性格和特点成为了绝对抢眼的主角。温和柔顺的食草梁龙对着小女孩的一个巨型喷嚏至今想起来还让我捧腹，在原野上受惊集体狂奔的恐龙的出现是影片第一次群体恐龙出现的场面，那种气势来势汹汹扑面而来。


迅猛龙算是影片中一个最大的梦魇了，某种程度上它让我想起了“异形”的某些恐怖特征。龙如其名，动作迅速敏捷的它们，杀伤力极强，最可怕的一点是它们极其聪明，不仅懂得埋伏袭击，还会在某些特定的情况下模仿研究，比如说开门什么的。于是在艾伦博士的带领下，一路几乎都是在躲避这些迅猛龙的追击。也无怪乎周星驰在《国产零零漆》中还戏谑一下“跑来跑去乱咬小朋友的那只”恐龙了。当然，至尊的霸王龙的每次出场都会掀起前所未有的风暴般的高潮。雨夜突然出现后把两个小朋友吓到失魂，尾随汽车后面一路狂奔也让我们的心提到了嗓子眼里。在影片最后时刻出现，干掉迅猛龙后的一声巨吼，然后“侏罗纪公园”的字幅缓缓坠地。这种不可一世的霸气让我想起了在帝国大厦楼顶上捶胸怒号的金刚！它们都是自然界某个阶段的霸主，那是一种王者的气魄。


结尾，逃出生天的人们坐在直升机里飞离了小岛，外面是一望无际波光嶙嶙的海面，刚才惊魂甫定的他们此刻已经恢复了平静，看着身边熟睡的孩子他们对视而笑。一手缔造了“侏罗纪公园”的约翰•哈蒙德博士抚摸着手杖上那只琥珀化石陷入了沉思。这是全人类的反思，激战之后的透彻淡然，掺杂着对生命规律的敬畏。几百万年来地球赖以生存的自然法则，不会因为人类的自以为是而轻易改变。而世界上还存在着多少拥有了高端科学技术就以为自己是上帝的渺小的人啊！在悠扬的乐章中，斯皮尔伯格让我们带着这份淡淡的忧虑结束了观影。而直升机也慢慢消失在金色的夕阳之中，毕竟，他是爱着人类的，所以，他让我们飞向了希望。


从某种程度上来说，这部影片做到了没有瑕疵。当很多年后我回忆起来仍然可以毫不夸张的这样说。把斯皮尔伯格结合艺术与商业的能力发挥到了极致，在影史上划上了浓墨重彩的一笔。


在这之后，1997年，斯皮尔伯格再次执导了《侏罗纪公园》的续集《失落的世界》，这次不知死活的人们把霸王龙带到了城市。而影片借此演了一出母龙寻找子女的好戏，同样取得了惊人的票房。


而到2003年的《侏罗纪公园3》，没有了巨擘斯皮尔伯格的执导，失去了观众对荧屏上恐龙的新鲜感，它的地位与前两部已经不可同日而语。可凭着对第一，二集中没有深入刻画的翼龙的挖掘，这些创新噱头让影片也取得了不俗的票房成绩。


“这是一个最好的时代，这是一个最坏的时代。”《双城记》里的这句名言用在现在科幻片的处境可谓最恰当不过了。随着电脑科技日新月异的发展，好像已经没有无法展现在荧幕上的光影了，科技带给了人们无穷的希望。而另一个方面，科幻电影最核心的部分――创意，却越来越显出颓势。放眼望去，现在在荧幕上大行其道全是超人，蜘蛛侠，蝙蝠侠等漫画英雄，任何一部科幻影片只要花大价钱好像都可以用特效堆砌的光怪陆离。而像以前的科幻带给我们痴迷般的心醉，却越来越少不知去何处追寻了。


虽然如此，些许创意十足的影片还是固执的坚守着科幻的本质，这些影片让我们欣喜。像1995年的《十二只猴子》，用科幻的外衣包裹了一个宿命的悲剧。1999年，科幻迷们迎来了世纪末的一次狂欢，《骇客帝国》这部拥有着宗教和哲学气质的塞伯朋克科幻作品让所有人耳目一新。而这个系列也是近年来科幻电影的最大突破。2004年的一部小成本科幻作品《蝴蝶效应》，凭借独特的平行空间和时空转移理论赢得了广泛的好评。


美国电影理论家约翰•巴克斯曾经这样评价过科幻电影的作用：“无论它的社会学重要性如何，科幻电影仍是一种激起美感的基本手段，它是原子能时代的诗，是使我们意识到自己现在是何物和将会成为何物的警句……正如40年代的流行音乐使人更多地联想到那个时代的躁动和时尚，而不是它自以为附丽的文学，科幻电影这样的现象或许终会有一天被人们视为比其它艺术门类更完整的代表着产生它的这个年代的历史性烦忧。”科幻影视忠实地反映人类通过想像在已知与未知之间寻求路径的过程。


而对于我们这群疯狂的影迷来说，期待着更多的科幻精品，让我们感到热血沸腾，这就够了！


                                             2006-7-23 



我的博客：
http://www.mtime.com/my/201308/blog/173229/

</影评>
<有用数>388</有用数>
<没用数>24</没用数>
</review>
<review>
<作者>隔壁家的桃太太</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-08-20 15:13:55</时间>
<影评>

一、斯皮尔伯格个人角度——他非常、非常、非常地迷恋恐龙



考古学家对恐龙的爱：
A他希望人类对恐龙保持敬畏。
B他把迅猛龙爪子装在兜里（哪个男人会把女朋友指甲装兜里）。
C他从小就有自己最喜欢的恐龙种类：三角龙。
D他把食草类恐龙形容为“大奶牛”。
E即使受到霸王龙的连番惊吓，不得不在大树上守夜，但他面对食草龙还是没有任何厌恶感。当小女孩说讨厌食肉类恐龙的时候，他还为恐龙开脱，说“这是它们的天性”。

老人家对幻想的爱：
A“不惜一切代价”，让幻想成为现实。
B他梦中的公园无视权贵，向所有爱做梦的人敞开。
C每一只小恐龙出生他都在场。
D他把侏罗纪公园当做送给孙子孙女的礼物，而小朋友们也特别喜欢（在斯皮尔伯格的价值观里，好孩子都应该喜爱并敬畏恐龙，坏孩子则应该在受教育后达到这一点）。
E他甚至在博物馆中挂起标语，想回到“恐龙统治地球”的年代。
F当侏罗纪公园可能无法通过审核的时候，他寂寞地吃化掉的雪糕。全片最煽情桥段。

以上两个人的言行，是斯皮尔伯格自我喜好的投射。



二、从导演立场的普世角度
要贯彻美利坚人道主义不动摇，坚持以人为本

对恐龙的爱，本身就包含着对恐龙生杀掠夺的理解和纵容，但是作为一个拍片子给全球人看的导演，他的意识不能太出格。
宝莱坞混沌学家、女植物学家，还有一部分时候的考古学家，代表斯皮尔伯格的理性结论。

理性观点是：

A考古学家表示：把相隔千万亿年的两种生物放到同一个环境里，要迎接的，会发生什么，谁也不知道。
注意他的着眼点，是“自然选择”。考古学家没有立足于“人类危机”这一点上来考虑，而是直接在思考大自然的物竞天择。要记得，在这三个人里，考古学家无疑更靠近斯皮尔伯格的精神代言人角色。

B混沌学家表示：“生命会找到出路”，他相信，人类如果妄图操控物种，那就是在重演巴别塔的杯具。
混沌学家的着眼点，是立足于人类社会的，人伦角度。
也就是说，尽管混沌学家未必有信仰，但他更加主观和单纯地，从“天道人伦”甚至“精神信仰”角度出发，提问：“神造恐龙，神灭恐龙，神造人，人灭神，人造恐龙，然后？”恐龙灭人。（这里女博士还插话说“恐龙灭男人，女人统治地球”，真是女权斗士）
混沌学家所研究的科学领域，是专攻“一种确定的但不可预测的运动状态”。巧合的是，影片中他的发言，全都是从一个抽象的角度来点揭示未来走向，但不解释过程：虽然我不知道这一切是怎么做到的，但我知道克隆恐龙的话我们会倒霉，我知道恐龙肯定有办法自己繁衍。
从这里也能看出，斯皮尔伯格对混沌的理解，更像是一种世界观，不像方法论……

C女科学家表示：恐龙是很危险的，会伤人！
她的着眼点就非常朴素了……
当老人幻想挫败感到痛苦的时候，女科学家指出，这个公园依然是幻觉。
这个一阵见血的指摘，针对的已经不再是公园，而是电影本身。就连拍电影，这个公园也不可能顺利存在，这是一件真的很遗憾的事。斯皮尔伯格不是库布里克，《奇爱博士》可以用原子弹炸了全世界，但斯皮尔伯格为了票房却必须让人类胜利。
这个老人进一步说，这不是幻觉，我有能力把幻想实现，这有什么不好？女科学家只能哭着说：外面我们的亲友们正在遭遇生命危险。
老头子心里估计只有两个价值准绳，一是自己的爱与梦，二是地球的存与亡，至于介于两者之间的人类命运，他大概根本不在乎。导演自己是站在老头和考古学家那一边的，对一个两个人的死活比较不以为然，所以他自己心里也并不认为女科学家的话站得住脚。毕竟人类也只是物种之一，人类自我毁灭是朝夕之事姑且不论，至少恐龙取代人类统治地球，对地球本身是没差的，这也是老头的潜台词。
但是在几波人纯意识形态的角力中，考古学家、混沌学家未能说服老头，最后说服了老头的，却是跟他精神距离最遥远的女植物学家。为什么？
导演让女科学家来帮助他把脚落到地面上，来关心亲友的死活，这个选择是为了照顾观众的狭隘人文主义。这是为了票房——反正大多数电影观众，视野范围也仅局限于自己的街区。
比较囧的是，这个角色设置，是“男人care的事”与“女人care的事”的碰撞，也确实带有一点性别歧视因素……斯皮尔伯格让女博士具有“女权斗士”属性，其功能是全程嘲讽女权……

D有了上面的铺垫，后来侏罗纪公园停电的时候，在公园系统彻底毁坏和救人之间，老人选择了救人。
塞缪尔·杰克逊不同意停电，很显然这俩人之前才是一条船上的，那么在转变之前的老头子，大概也是不会同意停电的，这是导演自己的真实心理。
当杰克逊抗议停电时，老人吼了杰克逊一句“人命关天”，表面上是标准的美利坚人道主义，其实只是个赚取票房的糖衣。有了上面的说明你就懂了：这段戏的骨子里面，还是一个“自然高于人类”的内核。

E最后侏罗纪公园被毁灭了，考古学家说“我否定你这个公园开张”，老人说“我也这么想”。
梦想轰然倒下？以人为本的胜利？既是，也不是……
这个结局，当然是出于商业考量了，应该说是观众的胜利吧o(╯□╰)o



三、两种观念角力的结果

一方面，斯皮尔伯格是如此地狂热于恐龙之梦，另一方面，他也明白，如果要讲一个恐龙题材的故事，又要尊重它的客观天性，那就很难不把它放在人类存亡的对立面。
哪怕外星人都有可能和人类交朋友，但恐龙，绝不会。
可是，纠结的斯皮尔伯格，他显然不想全盘否定侏罗纪计划，就算明白这是错的，他也舍不得去责怪造梦的老头。
所以！这个家伙！就把责任！推卸到了【电脑科技】上！

影片中他彻头彻尾的是个电脑反对者。
一开始就表达考古学家反感电脑；
然后，电脑操作的自动车莫名其妙的就出问题，电脑真不可靠；
然后，造成公园崩溃的直接原因，是计算机工程师有人品问题，导致全部系统瘫痪，一群人全都搞不掂；
后半段，老头甚至明确地说出：下次我再也不用这种电脑多、人工少的管理方式了！
甚至，门锁关不上，也是电脑在那里制造麻烦……
总而言之！都是你们过分依赖尖端科技的错啊！
（所以，老头子现实中是不是也很苦手于电脑啊？哈哈哈哈哈哈）

对斯皮尔伯格自己来说，他拍这个片子是真的圆梦，这真的是一个幻觉中的“跳蚤马戏团”。

但如果有能力的话，跳蚤马戏团的发展之路，最终会通往侏罗纪公园。他们不计一切代价，圆梦的脚步从未停止。

在茂密的丛林中，在暴雨和星空下，是梦中的美丽怪兽。

巍峨温存的大蜿龙，美丽狰狞的双冠龙，在原野上成群奔跑的似鸡龙，聪明活泼的迅猛龙，从小一直喜欢非常想摸摸看非常想趴在它肚子上的三角龙，还有那，站在一切物种顶点的霸王龙……

那座有恐龙生存的neverland，重现的是这个星球的昨天，早于历史，早于艺术，早于神话的源头亿万年。当巨大的骨骼一朝苏醒为有温度和心跳的血肉之躯，我也愿意不惜一切代价登岛相见。不惜一切代价。





</影评>
<有用数>358</有用数>
<没用数>74</没用数>
</review>
<review>
<作者>彩蛋君KL</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-06-21 11:34:48</时间>
<影评>

 文章首发于公众号「电影彩蛋堂」，专注分享电影彩蛋。


1. 电影中的霸王龙不仅在大银幕上非常可怕，其实在拍摄期间也一样令人吓破胆。由于雨水的关系，霸王龙的电子模型经常会短路，导致它自己会突然“活起来”。


有一次剧组人员在用餐时就发生这样的事，当时在场的人都被吓得尖叫起来。为此，剧组设立了一个专责部门，在每天拍摄完毕后，负责把霸王龙模型吹干。每次都需要在漫漫长夜里，以吹风机、风扇和毛巾等物品把沾湿的部分弄干，以保证这名“大牌演员”能如期演出。


2. 拍摄霸王龙袭击越野车的场景时，原本固定在车顶上的玻璃意外坠落，所以小演员的惊恐反应都是发自真心的。


在这个场景中，除了汽车的玻璃，被撞坏的还有霸王龙模型的牙齿。在某个镜头中，如果你细心留意，会发现恐龙少了一只牙齿。


3. 霸王龙的怒吼是利用狗、企鹅、老虎、鳄鱼和大象等动物的叫声混音而成的，虽然学者认为真实的暴龙叫声并非如电影中所呈现，但影片中创造的音效与影像相得益彰，深值观众的心。


4. 为了营造恐龙的凶猛形象，剧组大大地夸大了迅猛龙的尺寸，然而在电影拍摄完成后，一种体型更大的迅猛龙被考古学家们发现，那就是犹他盗龙。


5. 考古学家最初为犹他盗龙命名时，曾考虑将种名取为“spielbergi”，以《侏罗纪公园》的导演斯蒂芬·斯皮尔伯格（Steven Spielberg）为名，但最后还是改取其它名字。


6. 迅猛龙的声音其实来自乌龟交配时发出的声音，剧组花了几个月的时间来纪录这些声音，最终他们获得了两个奥斯卡奖。


7. 影片中没有具体说明三角龙生病的原因，其实作者在小说里给出这样的解释：三角龙和鸟类很像，进食时无法咀嚼食物，要靠吃石头来磨碎胃里的东西。六周后，胃里的石头会变得光滑，三角龙便会通过反刍将石头吐出来。于是它们又需要寻找新的石头，在这期间三角龙会误食有毒的果实而导致生病。


8. 电影中，双脊龙的颈部拥有类似于褶伞蜥的皱折，而且能吐出致盲毒液，这些设定与真实的双脊龙形象相差甚远。但随着科技变得越来越先进，一些科学家最终认同了双脊龙会喷毒的观点。


9. 格兰特博士在直升机上系安全带时，发现手上两个都是母扣，只能打结使用。这一幕暗示了原本全是母恐龙的侏罗纪公园，终将找到繁殖的方式，呼应系列中的名言“生命会找到出路”（Life finds a way）。


10. 影片中，当霸王龙逃出围栏后，马尔科姆英勇地引开了它的注意，让格兰特得以解救困在车中的孩子。实际上，在原始剧本中，马尔科姆看见恐龙后便夺路而逃，是杰夫·高布伦的主意让他的角色表现更像一个英雄。


11. 杰夫·高布伦（Jeff Goldblum）躺在吉普车后发现后方有霸王龙追赶时，说了一句：“一定要快点”（Must go faster）。


在《独立日》（1993）中，杰夫·高布伦与威尔·史密斯驾驶飞船逃出太空母舰时说了一模一样的台词。


12. 斯皮尔伯格让试镜莱克斯（院长的孙女）的小演员都录制一段尖叫的视频，当他在家里播放阿丽亚娜·理查兹（Ariana Richards）的视频时，尖叫声把斯导的妻子从睡梦中吵醒了，最后这个小女孩顺利被pick了。


13. 小演员约瑟夫·梅泽罗（Joseph Mazzello）曾参加《铁钩船长》的试镜，虽然最终因为年纪太小而落选，但导演史蒂文·斯皮尔伯格对他印象非常深刻，当场承诺会在未来给他一个角色。后来斯导开拍《侏罗纪公园》，果然找来了梅泽罗饰演哈蒙德馆长的孙子蒂姆，甚至将这个角色改成莱克斯的弟弟（书中蒂姆是莱克斯的哥哥）。


顺带一提，小男孩长大后参演了大卫·芬奇的《社交网络》（2010）。


14. 黄荣亮（B.D. Wong）在第一部电影中饰演遗传工程师吴博士，戏份只有不到两分钟的时间，但他的名字却出现在片尾主演名单上。然而，他却是多年后唯一一个出现在《侏罗纪世界》（2015）中的老版演员。


15. 金·凯瑞（Jim Carrey）是饰演马尔科姆的人选之一，要是最终由他出演，影片大概是完全不一样的感觉了。


16. 水杯震动的经典一幕，是通过把吉他弦连接在车子的仪表板下，再让工作人员在汽车底下弹奏吉他来实现的。据说这个画面是斯皮尔伯格在车里听音乐时，看到镜子震动而受到的启发。


17. 影片中有一幕，电脑屏幕上在播放斯皮尔伯格的另一部作品《大白鲨》（1975）。


18. 拍摄霸王龙的场景时，斯皮尔伯格会用扩音器模仿霸王龙的声音，每次他这样做全场都会大笑起来。


19. 电影杀青后，演员们都会得到斯皮尔伯格赠送的迅猛龙模型。不过这个模型实在太吓人了，小演员阿丽亚娜·理查兹把它当作门卫放在家门口；杰夫·高伦布对它珍爱有加，把它放在家中最重要的位置；劳拉·邓恩则把模型放在儿子的婴儿床边，结果儿子被吓得失声尖叫，她只好把模型放到储物室中，期望有一天儿子和恐龙能成为朋友。


20. 剧组在夏威夷拍摄时遭遇飓风“伊尼基”（Iniki）袭击，电影中许多暴风雨场景都是在飓风期间拍摄的。根据美国国家海洋及大气管理局（NOAA）的数据，伊尼基目前仍是有纪录而来最强大的飓风之一。


飓风期间，所有演员和工作人员都被要求到酒店的宴会厅集合。然而有那么一位演员，留在自己的房间里，直接睡到飓风结束，他就是理查德·阿滕伯勒（Richard Attenborough）。当被问到为何如此任性，老爷子回应：“我可是经历过闪电战的男人！”。


21. 塞缪尔·杰克逊（Samuel L. Jackson）原本要到夏威夷拍摄他的角色的死亡场景，但由于飓风突然摧毁了拍摄场地，导致这场戏没能拍成。这就是为什么影片最后没有展现这个角色如何死亡，只留下一只诡异的断臂。


22. 影片改编自迈克尔·克莱顿的小说《侏罗纪公园》，当年小说还没有出版，环球影业就花下200万美元买下了版权。


23. 电影中出现的霸王龙实际上存在于白垩纪，而非侏罗纪。当作者迈克尔·克莱顿被问到为何将小说命名为“侏罗纪”，而且使用白垩纪的“霸王龙”作为封面时，他表示自己从来没想过这一点，怎么好看就怎么来……


24.侏罗纪公园的巨型双门是基于1933年《金刚》中的骷髅岛大门设计，所以影片中马尔科姆在经过提到了“金刚”。


25.影片的拍摄成本仅用630万美元，比当今好莱坞大片的标准要少得多，甚至连根据影片打造的主题游乐设施都比电影要贵。位于加州环球影城的重点项目之一“侏罗纪公园之旅”（Jurassic Park-The Ride），建造费用达1100万美元，差不多是影片成本的两倍。


26. 詹姆斯·卡梅隆曾表示他希望能执导《侏罗纪公园》，甚至差点就得到了这个机会，但当看完影片后，他意识到斯皮尔伯格才是最好的导演人选，并表示自己拍的话肯定会加入大量暴力元素，最终变成恐龙版的《异形》，这样会对儿童观众很不友好。


27. 电影的结局本来设定为迅猛龙们被倒下的暴龙骨骸困住，最后为了震撼效果才修改成现在的版本：真正的霸王龙出现并攻击迅猛龙，拯救了主角们的性命。


28. 在影片最后，吉普车上的侏罗纪公园标志（Jurassic Park）被泥土遮盖，仅露出“UR ASS PARK”，实际上这里隐含了一个梗，因为美国人常说这样一句话“you're lucky to get out withyour ass in one piece”，代表“全身而退”的意思。



文 | 彩蛋君KL
参考 | IMDB
【任何形式转载请联系公众号授权】

拓展阅读：《侏罗纪世界2》中有哪些不为人知的细节？


喜欢本文的喜欢关注我的公众号“电影彩蛋堂”(movierush)，专注分享电影彩蛋！



</影评>
<有用数>307</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>huaeji</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-01-08 18:04:52</时间>
<影评>
            昨晚中央6台播放了这部片子。记忆里这是上大学时看的大片，那个时候大片还不多。似乎是在学校旁的电影院看的。不过已经记得不太多了。但还记得当年的震撼之感。极其出色的特技，与海阔天空的想象力。斯皮尔伯格的确是一个非常伟大的导演。昨晚重看，那些特技做出的恐龙还是非常非常地可爱，原始森林中自由行走自在生活的形象深入人心。导致我对于这种6000万年前的动物比很多现在仍然存在的动物更亲切与熟悉。而情节紧张处，凶残的镜头也是吓得我要蒙上眼睛。漏洞很少。

    最有意思的一个发现是：在这部由于科技的高度发展，大量运用电脑特效的影片中，斯皮尔伯格竟然借恐龙的基因工程对于现代科学提出了疑问：科学是不是可以让人类自以为是全世界的主宰，可以支配自然而超越自然？当然，导演给出的答案是否定的。可以看到，这体现了现代西方在经过20世纪以来对于科学的反省后，对科学的局限性的认识。科学不能成为人类狂妄自大的借口。不过，这也并不影响科学的伟大。毕竟，因为科学的发展，斯皮尔伯格才能创造出，我们才能看到6000万年前在自然中悠然自在地生活的恐龙形象。
      </影评>
<有用数>43</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>Tdwneed</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-08-20 03:17:22</时间>
<影评>
          好吧，第一次写影评献给我10岁之前最喜欢的电影吧。



  之前蛮期待这部电影的，一是很久没看想重温一遍，二是希望有一个也很喜欢电影的孩子陪我一起看这部电影。


  记得很小很小的时候爸爸给我买了侏罗纪公园的碟子，我还记得是铁盒子装的，那质感跟现在的没法比，分的是A B张，封面的介绍不知看了多少遍，每次看的心动就把T-Rex掏出来看一遍，别提多爽了。


  可惜这一次3D气氛不到位啊，比如那个失踪的小羊腿（广电应该知道去哪里了）那绝对是一个霸气的烘托啊，光有一个T-Rex的爪子有什么可怕的，就因为这个小羊腿，我对后面的露血的镜头表示很担心~

  


   果不其然，猥琐的马桶哥被T-Rex甩来甩去的镜头没有了，我那个心寒啊，原来一直盼望的一个瞬间被领导不明真相的带走了，心中暗暗的对广电竖起了中指。                            其实后面的和谐还有很多啊，比如神盾局局长的手臂。。。（其实我是在3D里才发现他是局长的。。。）

  


  这一次重温看懂了很多影片想传达的意思，有些是之前从未想过的（废话，我那个时候多大点），人物心理的变化呀，还有那个下落的when  dinosaurs rule the earth 突然觉得好明亮，原来的注意力全在咆哮的Rex身上了，如今会注意一些更深的东西了，算是成长吧。

  

  

  来吐下槽，T-Rex的笼子围墙并没有很好的密封啊，有一段是与外界接触的，他不会从里面逃出来吗？人都会吓死的。不知道斯皮尔伯格先生是不是大意了。。。           还有，迅猛龙跟踪能力太强了吧，隔着几条街都能跟上


   1993年的特效现在天朝王国也做不出来，据说是在夏威夷拍摄的，还用了很多模型，把当地人吓着了，不知道晚上他们看见一个个烟囱般的脑袋会不会报警啊。



  结尾的鸟很有深意啊（原谅我一直以为是翼龙），人类不可能改变自然，要学会去敬仰，不仅是在电影里，在现实也应如此。那个数学家说的太对了life finds a way 挡我挡不住的，你终将被历史的车轮碾压，既然创造了生命，就应该赋予其自由的权力。任何看似不可能的事都会如逆袭般亮瞎所有否定它的人，事实也终将如此。


  






 












     原谅这篇什么都不像的影评。
      </影评>
<有用数>54</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>懒羊羊</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-06-11 09:45:36</时间>
<影评>
        开始两辆吉普进到公园里，一前一后，也就是看到腕龙的时候，两个车的编号，前车是18，后车是29。

于是联想到1829，这可能是个年份，于是百度了下，果然根据百度百科解释“侏罗纪之名称源于瑞士、法国交界的侏罗山（今译汝拉山），是法国古生物学家A.布朗尼亚尔于1829年提出的。”

算是个彩蛋吧，没看到有人提出来，感觉枉费编剧的良苦用心了。
      </影评>
<有用数>41</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>泡芙味的草莓</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-09-09 17:56:13</时间>
<影评>
        最为完美的恐龙电影，难以想象电影尽然诞生于1993年，在伟大的导演的带领下，那个儿时无数次从画书中看到的恐龙，那些熟知的恐龙名字，都在电影中不断进行了阐述，震撼而且动人。故事的发展也十分惊险刺激，夹带部分的恐怖和幽默，同样也是属于儿时夜晚的不断噩梦也再次重生了。一段惊险的遭遇带了惊险的冒险之旅。电影的意义不仅在于其剧情，符合理论的思考，而在于横跨了电影时代的意义，也让我们无数人记住了伟大导演

前半段的铺垫还是很累赘的，到恐龙出现时候看着水杯震动的处理，悬疑感和《大白鲨》有相似之处，还有那段厨房的追逐戏也是玩的很有意思。桥段玩的不错，剧情就提升不少。总的来说以那个时候的特效加模型，还是非常震撼人的，即使现在看这种特效也丝毫不觉得落伍。
      </影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>本来老六</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-08-27 12:32:30</时间>
<影评>
        每个人都是一座孤岛--《侏罗纪公园3D》


“每个人都是一座孤岛。”有人听说过是吧。我想说的是：不是每个人都拥有一座孤岛，《侏罗纪公园》里就有一个。（想说桃花岛的滚蛋^_^捣乱是吧）


一、岛和岛的邂逅


在凡尔纳的《神秘岛》中，那个英明神武的工程师被救醒的第一句话就是：这里是岛屿还是大陆。事实上不仅仅对于遇难者，所有的人生活方式都取决于这个问题：你身处于岛屿还是大陆？


本片里的那个老头拥有一个岛，但如果要真正拥有还缺最后一步。所以他从大陆的四面八方召唤来了混沌学家（我始终没有搞懂这个人物的作用，用来耍帅和说出关键台词？），唯利是图的律师（这个就是用来吃的），还有两位古生物学家（一个动物一个植物）。甚至还有自己的一对外孙女（估计是为了减轻他的凶手色彩）。


这位靠马戏团发家的老头在一碗冰冷的布丁面前（某种事物，反正不是上校鸡块）喟然一叹：我希望展示的东西不再是假的，被操纵的，而是活的。而真正活的东西自然不是指那些张牙舞爪的恐龙，而是他垂垂老矣却还孜孜以求的梦想。


大陆的人觉得总可以回到大陆上去，而这只有个老头才是对自己的岛依依不舍。这并非仅仅是经营业态的选择，而是觉得把自己搁置在这里，才不会觉得老无所依。



二、岛上到底有什么


这个问题分两边说，可能有些枯燥，但还是整理一下：


人类方面：除了上面已经提到的。有一批提前上船下班的科学家（包括那个三角龙饲养员），一个猎手，一个贪心的网管大胖子（和他接头的某机构酱油），一个黑大汉（去开电源不见了）；

恐龙方面：暴龙，迅猛龙，双棘龙，腕龙，三角龙……


恐龙方面其实反而没有什么好说的。无非就是：啊！这个动物有人类的智力了！啊！


啊个头啊，人类不也是动物，又比动物好到哪去了。这里面我觉得暴龙和迅猛龙虽然是看点主力（迅猛龙冲破天花板的时候全场尖叫，剩下不叫的全是吓傻的），最怕人的还是那个双棘龙。


开始萌得似乎只会水汪汪的看着你，然后牙齿啊，然后竟然还有翅膀啊，简直就是老鼠加豹子的组合，在车里对那个胖子的凌虐，这个事情，咳，真的不能说得太细。


于是，说说那个胖子。


岛上有什么，岛上有一个胖子。


所有的故事里都会有一个胖子，看着玩玩也好。这里面的胖子从技术角度看，是罪魁祸首，是肇事之由：擅离工作岗位，做私活，关闭所有安保措施，然后没有然后。


他这么胖还嫌自己的薪水少，少吃一点不全在里面了吗？


这个人物我反而觉得是斯皮尔伯格真正想写的一个人物：所有的贪欲一部分是生理需要，一部分还有被渴望认同（马洛斯五层需要这里就不罗列， 又不为了凑字数骗稿费）


胖子具有所有的悲剧元素：首先他是非常重要的。其次没有人觉得他重要。最后也是最为悲催的一点就是他试图证明这些。


试想大部分胖子如果还是安心工作，等待老板基因突变一样决定给你加薪水。又或者还没有等到那天就猝死操作台，然后大家叹息一下：他太胖了。然后招一个新人。


相对这种生活轨迹，那些恐龙，那些血肉横飞的污渍，我觉得都不算什么恐怖。


恐怖的事情该只有一种，就是你知道却无法改变。就是没有什么如果。


所以当我们为了恐龙大惊小怪的时候，为自己大惊小怪一下吧，无论胖或不胖。


三、岛的出路


这部电影当年最有名的一句台词是：生命总会自己找到出路。


斯皮尔伯格总是在找各种出路，譬如外星人和地球人如何沟通（《ET》），譬如在集中营里究竟如何换算一个人的生命价值（《辛德勒名单》）。就本片而言，大费周章逃出恐龙的魔爪，科学家的第一句话还是：我宣布你这个项目不合格。老头可怜的连声附和。


岛的出路看似就此结束：关闭，甚至陆沉。


但其实在电影开头，当直升飞机“飞流直下三千尺”以后：第一次看到传说在自己的眼睛里复活，第一次看到以为已经安全地变成过去的时间重新在眼前流淌，这个岛从某种意义上而言不仅仅是个嘉年华乐园，他更是一个伊甸园，是生命的起点。


就这个意义而言，岛的价值何止是日进斗金，盆满钵翻。岛的真正意义在于生命可以被量化，时间可以被量化，我们的想象力可以被量化。


用我们的语言就是：夺天地之造化。


这种影响不仅仅是翻天覆地，而是硬生生地出现了新的天地。这样的胸襟气魄是现在的导演，甚至是现在的斯皮尔伯格所看不到的。



每一个人都是一个孤岛，所以看完电影之后，继续去找出路。即便找不到也好，否则悠悠一生，何以所安。
      </影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>黏我啊</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-11 09:42:40</时间>
<影评>

《侏罗纪公园》本身就很优秀，在镜头画面带给观众的震撼再惊叹也仅带来视觉冲击，或许能让你旁边的女神偶然啊出声来，却不能就此带来抓向你肩膀寻求保护的机会。真正让她恐惧到颤抖进而抓向你肩膀的是影片的整体节奏和场景氛围，以及那近乎完美的剪辑。希区柯克曾一度通过控制节奏和氛围的方式让恐惧直逼心灵，斯皮尔伯格自然也深谙此道。通过剧情的推进，结合镜头的巧妙运用，再辅以逼真场景的营造，似乎就已经足以将观众的心提起来，接下来要发生的每一个动作都能将观众的恐惧感逼迫出来。但斯皮尔伯格并不仅止于此，他要来得更猛烈些，运用不可预料的剪辑手法，直接将观众的心肝提到嗓子眼。所以你会在汽车停在暴风雨中，周围安静，绵羊消失，水杯微颤的时候，不由自主的微缩小腿，然后在暴龙的突然出现时猛地一颤；会在接通电源和翻阅电线栏杆的蒙太奇镜头间忍不住紧张；会在迅猛龙打开房门，步步走进厨房时为两个孩子提心吊胆......。斯皮尔伯格似乎早就读懂了观众的心思，将所有能够让你恐惧的元素都调整到最意想不到的那一点，然后在你自以为有所准备的时候让你不知所措。

 

这便是《侏罗纪公园》的魅力所在，要吓到你，但不恶心你；看上去是历险，感觉却是惊险；看的时候忍不住想停止，看完后又情不自禁要回味。



</影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
