<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>心急吃不了热豆腐</电影名>
<年份>2005</年份>
<评分>7.1</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2507752102.jpg</封面>
<导演>冯巩</导演>
<演员>冯巩 / 徐帆 / 刘孜 / 叮当 / 张澍 / 丁嘉丽 / 刘江 / 申军谊 / 郭冬临 / 郭达 / 句号 / 李琦 / 李嘉存 / 张大礼 / 张嘉益 / 张立 / 郑健 / 刘惠 / 郝君怡 / 郭森 / 周知 / 宋宁 / 杨松</演员>
<简介>刘好（冯巩）是河北某个小县城一名普通的三轮车师傅，为人时而大大咧咧时而相当抠门，虽然生活不富裕，他还是怀抱知足常乐心态去过好每一天的日子。
                                    
                                　　刘好的生命中，一共出现过三个女人。贺文兰（张澍）离开他时，给他留下和他没有血缘关系的儿子刘小好（叮当）；经别人介绍认识杨倩（徐帆）后，刘好开始与她谈论婚嫁，但对方开出的条件相当苛刻，且嫌弃他有一个儿子，实际上刘小好已经成为刘好生命的一部分；无意间结识陈红（刘孜）后，善良老实的刘好终于收获生活给予他的回报。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>大头绿豆</作者>
<标题>心急吃不了热豆腐</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-12-06 16:48:11</时间>
<影评>
        　　[原文]：
http://www.bighead.cn/?p=123


　　即使有着 Eat hot tofu slowly 这样蹩脚的译名，以及粗鄙不堪的海报，《心急吃不了热豆腐》还是让我甘愿耗去了整个午休时间，并非常配合地从鼻子里笑出声来。


　　　　　　[一]平民喜感


　　故事有些让人难受。三轮车夫刘好和他身边的人们，经历过以及正在经历的情节，无处没有艰难逼仄和痛苦无奈。然而每每在你刚酝酿好同情难过或者其他复杂情绪的时候，冯巩总能在你意想不到的地方抖出他的包袱，叫你毫无防备地乐不可支。印象很深的一处是，李大嘴的姐姐被人甩了，回家趴床上哭。李大嘴正忙着安慰他姐，刘小好却在一旁怂恿他再向姐姐要点钱。李大嘴瞪眼推了他一下说，都什么时候了还要钱？！转身继续安慰他姐：姐，你可千万别难过，啊……姐，我们以后再也不给你添乱了……姐，你兜里还有五十不？


　　看多了 Friends 和 Everybody Loves Raymond 之类的舶来品，许多朋友跟我说中国没有真正的幽默，至少没有聪明的幽默。我也承认，现今占据主流舞台的那些御用艺人们，屁股一撅我们就知道他们要拉什么屎，说出上句我们就能替他们接出下句，讲的段子比猫扑和新东方罗胖子都老，让我们发笑的本事大概只剩下愚蠢并且仍不自知。

　　只是我总以为，还是有一些有趣而智慧的东西特属于我们这个国度，并具有外人不能了解的妙处。我就很喜欢张大民那样的苦中作乐，在我看来，那种略显沉重的自我调侃和自我调适，甚至也许是我们这个民族顽强生存至今的宝贵力量。我想冯巩一定也热衷于此，并一直从中汲取营养，从说相声那时候，到《埋伏》和《没事儿偷着乐》，到今天的《心急吃不了热豆腐》，他的身份在变，但是态度没变。


　　这个片子里同样充满了中国式的平民喜感。冯巩邀了许多熟脸客串片中的几乎每一个小角色，他们的表演尽管斧凿痕迹深一些，但是至少专业，让这种真实达观的全民喜感发挥得淋漓尽致——


　　刘好的三轮车屁股上打着的广告语是：只比大奔少个轮儿！

　　交警拦下闯了红灯的刘好，问他，是不是美国总统来了，正在机场等着你蹬三轮儿去接哪？

　　刘好的儿子刘小好嫌他三轮车蹬慢了，让他打开马达。为了省油，刘好说，世界上老为石油打仗，我不烧油，我看他们还打不打！

　　李大嘴姐姐挠了人家的脸，被派出所罚五百块。刘好咬牙恨恨地说，一道爪印儿一百，幸亏你不是六指儿！


　　冯巩甚至还借鉴了一些无厘头的惯常做法——


　　刘好和杨倩相亲的时候，看见虚弱地走在路上的陈红，杨倩说陈红这样的姑娘中看不中用，吹口气就倒了。刘好真的吹了口气，陈红就真的昏倒路旁。

　　在湖中央的游船上，陈红问刘好说的是不是真的。刘好说，如果说假话就天打五雷劈，话音未落，身后水面就“轰”的一声炸开——有人放炮炸鱼呢。


　　虽然在我们看来这种桥段已经不新鲜，但是能在国产电影里运用，还是有些意外。


　　　　　　[二]重大意义


　　刘好的好，就如他的名字一样。拥有一个不是自己儿子的儿子，儿子的母亲几乎算是骗取了他的婚姻，并因此让他失去了工作，最后还是因为虚荣抛弃了他们。然而，但是，刘好仍然坚强地将儿子刘小好抚养长大，并用蹬三轮的微薄收入挽救了一个宫外孕打工妹陈红的生命，简直太伟大了。说到这里，我不由感动得暗自流下两行浑浊的老泪……

　　嗯，我情绪稳定了，继续说。后来，刘好就隔三差五去医院找陈红还钱，没办法，最后陈红只好以身相许——你知道的，我还是那么喜欢开玩笑。


　　刘好一直做着那些平常而善良的事，尽管屡逢困境，却终于得到美好。整个片子似乎立意想表达一种朴素的善恶观，并试图告诉我们，暂时的、虚妄的欢乐，永远无法与安宁平静的内心相比。


　　刘好始终没能与杨倩行那苟且之事并最终闹翻，其实开始就已经注定了。他们相亲那天，面对突然昏倒在路旁的陈红，杨倩竟然能因为怕被人讹诈而甩手走掉。那么精明、现实、动机明确，难怪全剧唯一一次说到心急吃不了热豆腐，便是对着她说的。


　　结尾刘好和陈红浪漫而隆重的三轮车婚礼上（我得说这是我见过的最浪漫的婚礼之一），我们在路旁看到了刘好前妻失落的眼神。她曾经迅速拥有她想要的东西，现在却那样的一无所有，与眼前婚礼的喜庆和热烈形成的巨大反差，再度让我们目光呆滞，陷入沉思：究竟怎样才能获得内心的安宁和满足，从而接近幸福？


　　我仿佛听见冯老师在我耳边教导：不要因为一时的得失而急着吃掉热豆腐，那样除了烫得跳脚，别无其他好处。切记，切记！


　　　　　　[三]说完收工


１、看完片子，我说话都带保定口音了。


２、马增芳的西河大鼓真好听。


３、整个故事还是有些粗糙的。尤其是皆大欢喜的结局，让前边的苦心意义丧失大半。


４、几个Bug。比如片头，明明刘小好在车上，还有客人拦刘好的三轮车——她怎么能像我们一样知道刘小好是刘好的儿子呢？比如昏倒的陈红在被抱去医院时还会紧紧抓着刘好的衣服。


５、可能因为自己是导演，加上是头一回，冯巩还不大敢为自己弄点福利，没能给自己安排哪怕是一出床戏，真是浪费了那几个还有些姿色的女演员。

当然，没敢碰徐帆，我估计冯巩是怕得罪本家。


６、冯巩天生适合演绎小人物，自己却成了全国十大杰出青年。


７、尽管是冯老师的导演处女作，收回成本应该没有问题了。


８、我要买张碟回家给老爸看。他是冯巩的fan，每年春节晚会唯一期待的就是冯巩，十几年了。


[海报][至少七八年前的粗鄙风格，一看就是小制作]


[官方网站]


没有官方网站。新浪搜狐分别声称自己为此片提供独家网络支持，那就让他们支持去吧。



</影评>
<有用数>150</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>支离破碎</作者>
<标题>小人物的春天，酸楚而善意的祝福</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-01-21 10:24:28</时间>
<影评>
        坐在沙发上，左边是午后的阳光，自己独自从忙碌的都市节奏中偷闲出来看这部片子，很惬意，也很有忐忑不安的罪恶感，不过，片子很不错看，让我觉得有值回票价的充电效果。


知道冯巩也拍电影，也做导演，也拿过奖，但这个人给人的最深刻印象却始终都是春晚舞台上的相声或者小品演员，那张惹人发笑的脸又贱又欠，这种既定印象其实会影响观众看他的片子，毕竟小品相声跟电影是很不同的。


不过，角色还是适合冯巩的。一个窝囊的小市民，却也不乏冷幽默的一面，保留了冯巩的一贯特色时，也带出了许多内心戏。这张脸其实也可以苦大仇深。


我一直想窝囊算是什么词呢，按说应该是贬义词，但在这部片子里成了一种中性词。如同你不能界定好人的标准。有时候好人是被迫去当的，可以的话大家都不想惹祸上身，冯巩饰演的刘好虽然救了刘孜演的陈红，但也的确是担心过钱拿不拿得回来的问题，所以这好人并不纯粹，也因此很真实。雷锋那样无私的好人其实是圣人。卫斯理里有句台词，说勇敢的人不是不怕，是虽然怕却仍然前进。好人也是这样吧，不是无私，是虽然自私却还是得做好事。


叮当这个孩子，因为样子和戏路的关系我一直不太喜欢他，他的演技就是天然，再过一点就成了做作，让他演P孩子非常生动，在家里和在学校没心没肺的样子，都很真实，到后面一路狂奔着回去抱着冯巩的照片喊爸爸，就觉得一身鸡皮。虽然我个人很喜欢任何影片里一边跑一边记忆闪回的效果，很走马灯，身不由己就感动了起来。


徐帆的戏路其实也不宽，印象里不记得她有演过多么端庄可爱的角色，或者说所有的可爱都来自那种介于大女人和小女人之间的中女人的派头，有主见却也依赖男人，佯装坚强其实很脆弱，能跟你贫也能跟你急的那种味道，总之不是小女生能传递的感觉。这次她演的杨倩很泼辣，很庸俗，让人看着觉得讨厌，这就是功力了。带人把冯巩家砸了却又哭了的这一点，就跟脱衣服时把假发给带下来了一样，是非常有灵气的细节，突然有很多东西就尽在不言中了。我想她其实还是对冯巩心存幻想的，会哭是因为身为女人的挫败感和一点点的惋惜，至于假发，如果她真跟冯巩发生了关系，那或许会让片子显得更加市井，更贴近底层小老百姓的感觉，却也会让人的心头蒙上一层不洁，毕竟刘好的角色是照着善良之人去塑造的，善良之人总得吃点亏，桃花运没有，可以有别的方式来让他占便宜，看不到女人下面的秘密，就看看上面好了。


整个片子开始很单纯，冯巩相亲，儿子淘气，但很快略显复杂起来，刘孜一条线，徐帆一条线，叮当一条线，还突然插入了叮当的同学李大嘴的姐姐一条线，但不得不说这条线蛇足了，因为它是游离于冯巩的作用范围之外的，虽然冯巩也以交罚金、教卖菜的形式跟那姐姐扯上了关系，但是她与那大款之间的风风雨雨就算完全删掉，对故事也是不影响的，虽然存在的话，的确可以更多一点趣味，但鉴于冯巩和所有演员的戏份都错综得很缜密，还是觉得姐姐篇多余了，而且那大款就是被挠了一下而已，我不解气啊。


小人物作主角的片子，有些俗套是一定要的，比如大团圆结局，我想不出面向小老百姓的片子最后来个郁闷的结局折腾小老百姓有什么意思，所以最后冯巩还是得到了幸福，而在他回忆里出现的野狼也终于恶有恶报，背叛了他的媳妇也好过不到哪里去，这些都让心胸狭隘如我非常痛快。


看这片子第一次觉得难受的地方，就是那媳妇背叛冯巩的地方。这背叛其实是两次。想法浪漫的我，在看见她对冯巩主动示好时虽然觉得不真实，但还是很向往，结果丫在洞房夜才揭晓自己拿冯巩来擦屁股，完全是吃定了他，这让我不能忍受，其后她与发达了的野狼的眉来眼去也让人看见这个女人的不简单和不厚道，当然最重要是折射出冯巩的窝囊，我想对于男人而言，没有比遭遇这么憋屈的事情却顶多吼一声算数更窝囊的了。


在与徐帆和刘孜对戏时，冯巩经常冷不丁地冒出一些相声式的贫嘴台词，让人又看见了那个熟悉的他，这算是一种乐观主义吧，越憋屈的人其实可能越乐观，不然早就去自杀或者他杀了。冯巩对叮当恨铁不成钢却终究没有教训他的那一段看得出一个对孩子分明有爱、有责任，却一直用“他不是我亲生的”来提醒自己与他保持距离，可就是不能不管他的这么一个父亲的形象。对，叮当说他没让冯巩管时，冯巩说了他不能不管。小市民的善良，莫以此为甚了，而他不肯承认叮当这一点，也正是小市民会有的狭隘。


刘小好是那么聪明的孩子，或许他就是察觉出爸爸的这种态度，才会一直那样叛逆。


最后回到刘孜身上，关于她，我其实还蛮喜欢的，虽然她的样子怎么说也不能算是真正的美人，但有味道比什么都重要，第一次看她的戏好像是任贤齐版神雕侠侣……她或许是参与这部戏的所有演员里土气最不重的一个了。角色的存在意义从一开始就非常明确，给予好人一个好报嘛，当然从另一个角度理解，她对于冯巩还有着救赎的意义在，毕竟她和冯巩的前妻一样，都有过黑历史，只是她的本质更加纯真，找冯巩并不是利用他，而是肯定了他的“傻”绝不是没有价值的。所以说是一个相当理想化的安排。她对冯巩小心翼翼的倒追是很萌的一段，但是两个人一旦有了那么点儿意思后就出现摩擦这一点又让我觉得有点沮丧，虽然那的确是爱人之间所特有的矛盾。


冯巩车祸的那一段，解决掉了很多矛盾，但纵观全片，也算是最偷懒最不精彩的一段了，甚至于还是由他的前妻作导火索引发的（这类型的误会真的太土了），在死亡的可能性面前任何人都会变得宽容，于是刘孜不生气了，叮当突然懂事了，加上徐帆们的没有必要再登场，整个片子自然也就迎来了最和谐的收尾。


“你坐在车上，我蹬一辈子都不累。”其实这样美丽的情话从冯巩的嘴里说出来是有点别扭的，但当时，却真的可以感受到刘好所会有的云开月明心情，于是，只想要祝福他。


此外，全片里大量串场的小品演员们都让人觉得很有趣。
      </影评>
<有用数>59</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>雪姨</作者>
<标题>小市民的快乐生活</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-06-03 20:06:52</时间>
<影评>

其实国产片中描述这样小市民生活挺好看，不讲大爱无疆，不讲恩怨情仇，不讲勾心斗角。每一次看感觉都不一样。 冯巩的形象和气质很适合演草根，贫嘴、窝囊但又善良，即使生活中充满着酸甜苦辣但却依然乐在其中。很多人喜欢读鸡汤，觉得这部剧本身就是一碗鸡汤，能够给我们补充正能量补充养分，善人得善意好人有好报。

</影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>司马缸</作者>
<标题>《心急吃不了热豆腐》——发生在我身边</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-09-09 13:25:59</时间>
<影评>
        我看这部电影已经两次以上了，具体几次记不清楚了。感谢电影频道又在播出，我又看了一遍。当然以后每次有机会看到，我仍然会不换台的继续看完，不管多少次。


这个故事很简单，一个三轮车夫找老婆的故事，从相亲开始到结婚为止。从电影结构方面来说并没有新奇，可以说实在有些单调，单调得像是小学时候的记叙文，但是这种结构十分切合这个影片。影片中用了插叙的表现方式，交代了小好的妈妈是如何地“和别人跑了”。回忆段落采用了老照片似的色调也是十分平实的方法。结构为内容服务，平实的叙述平实的人的平实的故事。


生活就是这样的，如此平实地发生在我身边。

医院病床前，那个女子说道，“大哥，你真是个好人。”刘好难过地转过了头。

“好人”这个称呼已经被用老了，用傻了，用少了。这个快不用的一个词在该剧中我听到了，又在心中反复地默念着。

物欲横流的社会，享乐地诱惑无处不在，我并不责怪离好人而去的小好妈妈。电影中戏剧化地出现野狼被抓的段落，展现了一些小好妈想和刘师傅复合的意思，但是我总感觉这段删节更好。去随她去吧，她过得好也罢坏也罢。“电视离的人你认识？”“我不认识。”

命运总在折磨人，刘师傅娶了厂花，他快乐了吗。他救了一个没有钱还债的病人，他快乐了吗。他相亲相上了一个女裁缝，他快乐了吗。

好人最后还是回以好报。“靠得住的男人”得到了一个懂得生活，也尝过生活之苦的愿意平静的去生活的女人，这是完美生活。


PS：刘师傅这个好人的先后两个妻子为什么都受过伤害，上天是否对他不公正呢。我觉得这也是生活的一部分吧。
      </影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>金金金</作者>
<标题>冯巩是个好人/</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-08-22 13:16:00</时间>
<影评>
        小时候我喜欢听牛群冯巩的相声，百听不厌，我家好似有一套磁带（那个时候不兴盗版。）上个学期我们寝室人一起晚上睡觉前听收音机正好了是牛群冯巩专辑，“不吃鸭梨儿我就想吃两条小金鱼儿”无敌了！

这几天他们不怎么合作了我有点失落感觉没相声好听了。

这个电影我老早就想看了，冯巩拍过的电影我好似一部不落的都看了，没有一部令我失望的。冯巩十分适合演这种社会底层小人物的角色，没钱，没权，但是正直，善良，同时又都有一个好女人全心全意地爱着他。这部片子里他是骑三轮的，没事偷着乐是暖瓶厂的，他一穿着大白汗衫出来，苦着脸看他的女人或者他的孩子我心里就难受。这些年来冯巩一直很低调，没有趁热跟一帮supastar们拍不搞笑的情景喜剧，但是每出一部电影必是精品。牛群出去当县长的时候他一直等着牛群，牛群回来的时候他毫无意见的重新接受牛群。

冯巩是个不折不扣的好人。/
      </影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>江山吴</作者>
<标题>生活中悲剧的根源往往在自己身上</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-08-22 02:37:01</时间>
<影评>
         几天以来，媒体的头条都被宝宝给占据了。大家以各种形式来讨论传播着宝宝的离婚事件，大家纷纷为他鸣不平，觉得他这绿帽子戴的冤屈。但其实有另外一个人，绿帽子比他戴的更绿。那就是电影《心急吃不了热豆腐》的主人公刘好。

《心急吃不了热豆腐》这部电影，是11年前（2005年）上映的，讲述的是一个社会底层小人物的故事。本剧导演冯巩相声出身，这部电影也上不了太高的档次，自然难入大众的法眼。但是我至今看这部电影，仍然很喜欢。


这部影片想极力的塑造一个善良无私的好男人形象。但看完这部电影，对于主人公刘好，我感觉他更多的是一个窝囊废的形象。在我看来，他是一个窝囊的老公，一个懦弱的家长。在电影的开头，刘好和相亲对象第一次见面的时候，和别人发生了误会，女人就说了一句话：我知道你是个窝囊废。他的窝囊废形象贯穿影片始终。主要表现在一下几个方面：


1他和前妻贺文兰没有结婚之前，贺文兰是厂花，有很多人在追，也有像“野狼”这样的人骚扰她。在下班后的路上“野狼”骚扰他，刘好路过只当视而不见，但却被工友推向前去，他也没有勇气去制止野狼的流氓行径，而是选择被动的挨打。在最起码的勇力上来说，他是一个窝囊废的形象。

2面对众人的追求，贺文兰之所以最后选择了刘好。她自己说是因为看中了他人好。但我觉得，这完全是贺文兰的一个阴谋。在婚前她隐瞒了自己被人强暴过的事实，她知道窝囊的刘好会接受她，而且能够接受他的孩子。这是她和刘好结婚的唯一动机。

如果刘好不是一味迁就贺文兰，而是选择去把孩子打掉。也不会造成小好没有人管教的恶劣后果。

3当刘浩把前妻捉奸在床的时候，他没有向妻子质问，也没有采取任何其他的措施。以至于妻子最后和别人私奔，留下他和一个未成年的孩子。而就是这个和自己没有任何血缘关系的孩子，成为了他后来相亲，重新组建新家庭的一个严重的阻碍因素。

如果刘好当时能够果断离婚，并且把这个和自己没有任何血缘关系的孩子抛给前妻，你先不仁，我才不义，他后来的生活是不是会更好一些？

4虽然从血缘关系上来说，小好并不是他的亲生儿子。但作为养父，他也没有尽到基本的监护人的责任。他管制不住小好，孩子在家里连爸都不叫一声，在学校里面上课睡觉，放学后去网吧，身上有各种恶习。

或许刘好觉得让孩子生长在单亲家庭里，自己对孩子有所愧疚，所以才百般的讨好他极力的哄他。但他的这种行为只能纵容孩子。是对孩子极不负责任的表现。就像他当初对妻子的纵容一样。

对孩子最好的爱，就是给他最好的教育。而不是什么都不管，由着他，宠她，惯他，放任他，对于他所犯的错误也一味迁就，不闻不问。

孩子没有管教好，根本原因还不是刘好自身的懦弱吗？

5他和相亲对象杨倩的交往。当杨倩知道自己被“欺骗”的时候，来到他的家里砸东西，而刘好也没有去阻拦，只能任由他们破坏，再一次证明买了他的懦弱。

6当野狼被公安局抓起来的时候，刘好接到前妻以自己的生命为要挟的电话时，他立刻就赶过去跟她见面了。

前妻的生命跟他有什么关系？刘好还答应前妻，等孩子长大之后，前妻可以随时把他带走。这些做法不都是助纣为虐吗？刘好如果在关键时刻，能够做到铁石心肠，当断则断。自己婚姻的路上，哪里会有那么多的波浪？

所以刘好的人生悲剧，看似是前妻造成的，其实根源还在于他自己。他太懦弱了，在大是大非面前，没有拿出男人的勇气来，客观合理的处理好这一切的问题。

对于影片的一点疑问：

另外这部影片其实也有很多矛盾的地方，因为它的主旨是打造刘好这个老实巴交的好人形象。但是在经历了第一次婚姻之后，刘好似乎也有所改变。在他和杨倩的交往中，感觉他有一丝花花肠子。

1首先她和相亲对象交往的时候，都坚决声称自己没有孩子。

2在电影院里看《乱世佳人》，刘好也不够安分，他先把手慢慢的搭在了杨倩的肩上，然后还试图想去接吻。

3当杨倩来到他家的时候，到晚上留她一起吃饭，他拼命的给她倒酒，想灌醉她。

4一次当刘好单独到杨倩家中的时候，如果不是因为一个电话，或许他们之间早就已经发生了关系。

以上情节的设计主要是想收到喜剧效果，但与影片主旨有冲突啊!

写在最后：

影片最终想表现的是好人有好报的道理。所以结尾处刘好最终还是找到属于自己的爱情，俘获了另一个女孩陈红的心。故事结局很圆满，儿子在梦中叫了他一声爸。

这部影片其实就是一个现代版武大郎的故事，但刘好的结局比武大郎要好得多。其实刘好也是王宝强的一个翻版。但王宝强比他强。宝强能够真实的面对马蓉的出轨并且运用法律武器来维护自己的权利。

电影因为艺术的原因，它是随着编剧和导演的思路而改变的。但真实的生活绝对不是这样，生活比电影更残酷。我们应该从电影中反思生活。
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>丽地呼声</作者>
<标题>刘好身边的女人们</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-01-14 12:00:51</时间>
<影评>
        刘好身边的女人们，都是各个气质、个个漂亮。


女一号是刘孜饰演的陈红吧，话说这位美女确实是美女，但是面相和眼神要我把她和卖菜女贫家女善良女联系起来不容易，因为她的气质里透着一种心机感，最后和刘好成为一对有些违和感。


徐帆饰演的杨倩才应该是刘好的菜啊，虽然精明世故、但人家有头脑有手艺、家里井井有条，一看就是会过日子的女人，而且很有女人味儿，年龄和刘好差不多，这才是绝配啊，老实男人就得配一个泼辣女人啊。


张樹饰演的贺文兰，红颜祸水，薄情厂花，气质很勾人，一张脸就足以让屌丝神魂颠倒，哪怕是残花败柳一样能让刘好迎娶过门，这个得承认，条件一般的男人，对于大美女的投怀送抱是基本上失去理智的，这就说明了女人颜值的重要性。


周知饰演李兰兰，该演员一直走性感路线，漂亮但不是很舒服，有点模特网红的感觉。在片子中扮演歌厅服务员，这种场所的女孩儿只会滑下更深而不是回头，大多的女孩儿不在歌厅之后，去了AM店的居多，习惯了靠ZS赚快钱,怎么可能会安心过日子呐。


宋宁饰演音乐教师，超级有气质，个人最心水这个角色气质。原来她就《喜剧总动员》里的相声演员。明显现在老了许多，十年前那叫惊艳啊。


好片子，好演员，尤其是女演员。
      </影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>traveller</作者>
<标题>三轮车骑得不错</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-02-07 12:27:21</时间>
<影评>
        在cctv6看的，感觉不错，放松一下，笑一下，小人物的生活。


通篇说的什么地方话，不知道，能听懂，声调很好玩，看着徐帆打扮成那个样子，说着好玩声调的话，真是搞笑啊。


到豆瓣介绍才知道原来是保定话，怪不得里面总提到驴肉火烧，好像郭德纲有个相声段子提到保定，就总说驴肉火烧，是不是保定的特产啊？


最后看到三轮车婚礼，感觉不错，可以尝试一下。


看到片尾演员介绍，好像看到了周迅的名字，不知道是不是那个周迅？
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>下雨天的小狗</作者>
<标题>小人物的悲欢 大时代的变化</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-11-25 16:26:07</时间>
<影评>
        或许年纪渐长，慢慢喜欢那种有年代感的电影。《心急吃不了热豆腐》第一次看是和寿奶奶一起看的，结果看完了还冒出来一句河北话。那时纯粹是看喜剧，现在却慢慢注意到那些灰暗的线索。

       影片里的棉纺厂、双职工、下岗，听起来好熟悉，九十年代就是这么过来的。那时家里有个亲戚，是国营厂厂长，反对市长要求的工人大规模下岗，厂长干不过市长，最后他一同下岗。那时候我们那个小城有好多的工厂，标准件厂、耐火厂、机修厂、棉纺厂、无线电厂……那时还是工人的天下，这是八零年代末九十年代初的事情了。我老娘本人也是工人，长期上夜班，还把无人照看的我一同带进工厂放进小筐子里。她回忆起这段时间时还是很感慨，常说还是工人最好了，同事间互相帮助互相关心。后来她调工作到了零售业，95年左右遭遇下岗，自己承包柜台开始了个体户的经历。

      那时候工厂多，就有了厂花。红颜薄命，被人称作某某花的女孩子往往没有特别幸福的。戏中常有小流氓调戏美女，这真是九十年代的写照。到了现在，都成了美女往流氓怀里钻。

       男主角养子的女老师也叫人印象深刻，当刘小好和另一同学的富豪爸爸发生冲突时，女老师第一反应不是保护孩子而是指责刘小好，训斥的语言也是非常熟悉，一个班级都叫你带坏了之类的，一个时代都好像。

       说点喜剧的吧，那个野狼的扮演者居然是张嘉译，晕倒啊。
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Richi</作者>
<标题>关注小人物命运：《心急吃不了热豆腐》观后</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-12-29 20:56:59</时间>
<影评>
             在下载页上看到电影《心急吃不了热豆腐》的介绍，冲了搞笑人物冯巩做导演这么大的招牌，也要下来看看。一是估摸着老妈也会喜欢，这样就能有机会一起看电影；再者，看到冯巩就想乐，他执导的一定是喜剧错不了。 

     和当初的《没事偷着乐》异曲同工，冯巩的幽默让人满眼含泪。影片中从刘好的生活展开，写了几个和他有远近亲疏关系的女人。一个是水性杨花见异思迁的前妻，一个是居心叵测图谋不轨的婚介对象，一个是异想天开巴结富贵的晚生后辈……一股脑儿写尽现实中的丑陋现象，以至面对刘好无奈的调侃，已经无法让观者由衷笑出，取而代之的是一种血液汩汩撞击脑门的冲动，愤愤骂道“怎么都TM这样”。 

     还好刘孜扮演的红儿这个角色还能给整部影片一点色彩——莫非这就是人物名字的由来？她和刘好萍水相逢，偶然的出现，给刘好添了不少困扰。从他们最初的交往可以看出，虽然刘好心肠好，可是生活的拮据注定了他的行事不能用“高尚”这样的字眼儿加以诠释。他处处窝囊，时时表现着一种阿Q似的自我安慰。如果不是医院扣下了它的三轮车钥匙，他根本不会帮红儿支付押金；如果不是红儿筹不到欠他的钱，他不会死死纠缠，也许早就卖了房子，帮徐帆扮演的杨倩开裁缝铺去了。我想，红儿真正有心无赖掉欠他的钱，他也是没有办法的。 

     但生活的艰辛，需要希望的支撑。没有希望，也要有人来给予我们希望。因此，美满的结局是不难想到的，虽然落俗，却是大多数人期待的。希望生活在社会底层的小人物，都能落俗地过上电影情节一样的好日子。
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>