<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>梅花</电影名>
<年份>1976</年份>
<评分>6.9</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2523990977.jpg</封面>
<导演>刘家昌</导演>
<演员>柯俊雄 / 张艾嘉 / 胡因梦 / 崔福生 / 恬妞</演员>
<简介>林聚光和妻子文英结婚多年，两人刚刚喜得一子取名为林继先，一家人沉浸在新生命降临的喜悦气氛之中。日本人池田是夫妻两人的旧友，某日，他带来一个坏消息，日军要在林家祖坟上建造发电厂，因此要求林家以及其余三家人将祖坟牵走。愤怒的林父一行人找到日军理论，却惨遭杀害。
                                    
                                　　战争开始了，林聚光参军奔赴前线，文英则接替了丈夫教书匠的工作。池田的存在让文英被人误认为是汉奸，惨遭羞辱，愤而自杀，一直爱慕林聚光的小惠收留了幼小的林继先，精心的照料着他。林聚光的弟弟林聚勇一直被认为是贪生怕死爱慕虚荣之徒，然而竟然是他成功炸毁了日方的发电厂，并因此锒铛入狱。抗战胜利了，林聚光回到了家乡，然而，此时他的身边已经伴有了名为明珠的女子。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>南柯一梦</作者>
<标题>抗日电影内陆、台湾版本之异同</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-09-05 22:35:04</时间>
<影评>
        以前我们熟悉的是大陆版本的抗日电影，最近在出国的飞机上我看了8部台湾拍摄的抗日电影，看完之后作了一个对照，发现了一些非常有趣的差异。 第一，题材上明显不同。大陆版本的抗日电影柠字很边缘，比如《小兵张嘎》、《地道战》、《地雷战》、《李向阳》。（不过我想补充一点，据一些文章说，地道战，地雷战完全是扩大化了，事实并不像电影上的那样。而李向阳完完全全是虚构的人物）


以前我们熟悉的是大陆版本的抗日电影，最近在出国的飞机上我看了8部台湾拍摄的抗日电影，看完之后作了一个对照，发现了一些非常有趣的差异。


第一，题材上明显不同。大陆版本的抗日电影柠字很边缘，比如《小兵张嘎》、《地道战》、《地雷战》、《李向阳》。而且反映的抗战多半是乡村的抗战，非城市正面抗战，比如《敌后武工队》。而台湾版本的抗日电影起名较宏观，比如《笕桥英烈传》（空军跟日本人激战）、《八百壮士》（四行仓库保卫战），还有《英烈千秋》（讲张自忠）、《梅花》、《香火》等，多半选取城市正面抗战题材。


第二，人物身份选取不同。大陆拍的全是穷人的抗战，比如乡下老百姓、穷人参加革命抗战，地主老财是汉奸。而台湾拍的全是富人的抗战，比如《梅花》，讲的是绅士、大乡绅的抗战，家里几代同堂，生活很好，很体面，小孩都在国外留学等等。而《笕桥英烈传》里的人物角色也全出生于有钱人家。国民党在大陆代表有产阶级的政权，价痔徨系对富人是正面的，对富人是负面的。


第三，国恨、家仇的先后顺序不同。大陆抗战电影多半是国恨在前，家仇在后。但在台湾电影里顺序恰恰相反，往往家仇是一个故事的引子，而国恨是背景。比如《梅花》体现的是民族精神，但是它也是先家仇后国恨的逻辑关系。


第四，抗争的出发点不同。大陆版本反映抗战最主要是从国与国、民族与民族的对抗出发，多从正义、侵略等角度来阐释，而台湾版本更多从中华民族的文化出发来阐述一种文化的抗争。比如《梅花》这部电影，梅花的精神百折不挠，喻示着中花文明不能被日本人打断；再比如《香火》，喻示着中华民族香火不能灭、不能断，而且要顽强地接续下去，这是一种文明、文化的抗争。


第五，对阶级和人性的处理不同。大陆抗战电影往往重阶级性、斗争性、反抗性，比如展现日本人的惭酷性和中胡人的斗争性。而台湾版本着力反映了很多在抗战过程中微妙复杂的人性。比如《梅花》里老大的父亲被日本人杀了，老大决定去从军，临行前他跪下来向母亲辞行，这是中华传统文化，没有“为了打击日本帝国主义，我要参军”的台词，而是很简朴地说了一句：孩儿不孝，长子不能保全家安全，所以我应该去从军。老太太站在台阶上送他，含着眼泪只说了一句“打赢了回来”。短短几句话，给人心灵留下的震撼很大，因为它体现出人性及中华文化方面的顽强。


比较之后我发现，把这两个版本合起来看应该更能反映抗战的事实，单看哪一方面都不够。让我们回到历史现场，去看历史的另一面，看历史被遗忘的那一面，被歪曲的那一面，被掩盖的那一面。
      </影评>
<有用数>60</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>我其实在奋斗</作者>
<标题>《梅花》</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-12-19 17:11:34</时间>
<影评>
            电影情节很简单，中国和日本的家仇国恨。这片在台湾也算是主旋律了，但比之中国的主旋律，更加煽情一些。

   看这部电影，很感动于这首很简单的老歌，邓丽君唱的。对我来说这首歌再亲切不过，小时候，小院里就有一颗梅花，每到冬天大雪纷飞的时候它就格外美丽，至今还记得在树下推雪人， 滚雪球的日子。

    老爸有一部卡带，里面就有这首歌，经常听，也从此也喜欢上了邓丽君。

    这首歌固然有它的政治涵义，撇开它的政治涵义，更广泛的是一种中华情节，记得在旧金山一场晚会上邓丽君演唱了这首歌，多少老华侨老泪纵横，从战火中过来的老人，更能体会离乡背井的酸楚。

    突然想起，经常和几个在国外的同学联系，他们都有同一种感觉，就是在国外的某种孤独是无法忍受的。无论他们曾经对这片土地多么失望和愤怒，他们依然爱它。
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>tianyajimo</作者>
<标题>《梅花》不仅仅绽放在台湾</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-04-16 22:54:18</时间>
<影评>
        这部影片竟然是在台湾东海岸，沿着太平洋海岸线，无聊透顶的观光大巴上看完的。以前仅仅知道，这部电影的主题曲是是甄妮演唱的，后来邓丽君翻唱，传到大陆以后，曾经被禁。

对于这类政治影片本来没有什么情感和好恶。实在无聊的情况下，静下心来看完了全片，反而觉得，对于民族大义、对于国恨家仇、对于抵抗侵略全中华的人民都是一样的心情。本以为台湾还是在内心深处是亲日的，通过和一些台湾的朋友、台湾的影视作品来看，台湾人还是我们中华民族的一部分，对于国恨家仇是看得很重的。所以在台湾有关钓鱼岛的保卫还是有很多受众支持的。毕竟李登辉之流只是日本人的后代，是我们2000多年前山东人的后代几经变异的人种，用了我们中国人的名字而已，他这类人物只是一粒微尘而已。

梅花，在冬天即将过去，寒冷依旧的日子里，寂静的绽放，轻妙的幽香暗暗的在冷寂的空间里散开。这抹幽香，暗示着春天即将来临。

爱国没有什么可以商量，汉奸不管存在于哪个角落，永远是民族的罪人。所以抛开一切政治上的分歧，只要是中华民族，不用区分梅花绽放在哪里。
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>鳍鱼儿</作者>
<标题>台式抗战片</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-05-24 16:59:20</时间>
<影评>
        同样是抗战题材的电影，两岸切入口大不同。大陆（尤其早期）拍的都是穷人的抗战，敌后的、小规模的、乡村的、个人英雄式的，以我们熟知的《地道战》《小兵张嘎》此类为典范；台湾抗战片演绎的则是将军、土绅、名流、知识分子、海归等故事。多讲究正面战场，政府抗日。如《一寸山河一寸血》、《梅花》。再略微探究一下深层原因，除了政权和意识形态的分裂，台湾电影认为抗战的重要目的是为了保种。是种族之争、文化之争，类似于“岳母刺字”的儒家底子。大陆方面的抗战片则是保生存，抢地盘，更有近乎“义和团”的殉教精神贯穿其中，当然它还有个称谓叫做“主义”。
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>思想起</作者>
<标题>《梅花（Victory）》：一门英烈【第13届金马奖最佳影片】</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2012-07-23 15:27:27</时间>
<影评>

http://blog.trivialfilm.com/2012/07/victory13.html


梅花 (1976)


本片获得1976年第13届金马奖最佳影片。


电影讲述台湾人抗日的故事。台湾岛上的一户人家有两个儿子，大儿子孝顺，深得父亲喜爱；二儿子整日无所事事，父亲很讨厌他。大儿子娶了媳妇生了孩子，二儿子则是光棍一条。即使二儿子有一个青梅竹马的女孩，人家也不愿意嫁给不学无术的他。日军为了修建水库，要挖这户人家的祖坟，父亲坚决不同意，被日军残忍杀害。大儿子为了报仇，离开家去大陆参军。二儿子为了讨青梅竹马女孩欢心，进入日本人的电力公司工作。大儿子走后，老婆就代替他在中学教书。这户人家有一个关系不错的日军军官朋友，他告诉大儿子老婆，军队要征召学生入伍，大儿子老婆就恳求军官能帮忙说情。在军官的努力下，上司留下了大儿子老婆这一班的学生。为了此事，大儿子老婆与军官频频接触，使得众人都误会她与军官偷情。大儿子老婆忍受不了闲言碎语，跳海自杀。此时，身在大陆的大儿子认识了一个敢爱敢恨的年轻女孩，两人关系越来越密切。已经成为军官的大儿子派出几个人回到台湾，打算让二儿子帮助他们袭击水库。二儿子知道此事后，因为害怕而拒绝帮助他们，这几个人只得自己行动。行动失败了，这几人都被枪决。这一切被二儿子看在眼里，随后他就趁电力公司厂长生日时，用自制的炸药袭击了电厂。事后，二儿子在见到青梅竹马女孩，并将大儿子的孩子托付给她后，在狱中死去。大儿子的孩子在青梅竹马女孩的照顾下，幸福的生活着。没过多久战争就结束了，这户人家的日军军官朋友看到战争失败，剖腹自杀。最后，已经成为残疾的大儿子带着新老婆回到家中，青梅竹马女孩则离开了。


本片是一部分非常糟糕的电影，是一部典型的主旋律宣传片，只不过是国民党的主旋律而已。它与大陆八十年代的电影非常相似，即教条化的主题、高大的人物、弱智的剧情、不连贯的情节，以及脸谱化的表演。换句话说，这些电影非常相似，“烂”都在烂在在一点地方。可见本片多么的“官方”。这使我想起李行的那部抗战电影《吾土吾民》，它不知道比本片强上多少倍！同样是抗战题材，差距怎么这么大呢？


本片主题就不说了，主旋律嘛，就是抗日救国的经典主题，实在没什么可说的。不过，本片讲述台湾人的抗日，通过本片可以发现台湾人抗日并不是很积极。因为如果不是祖坟被挖、父亲被杀，他们还是会乐享这种“平安”日子的。


本片最大的缺点和让我不能忍受的是，剧情是片断式的。前一秒钟是一个场景，下一秒钟就是另外一个场景，根本没有过渡！尤其是电影开始前的十分钟内，变换场景达十多次，涉及到的剧情有七八个，完全是“走马观花”！这样的设置，让我刚开始看得时候还觉得换奇怪，怀疑看得是阉割版。查过资料后才知道，本片就是如此的“快节奏”，电影剧情跨度至少八年时间，本片却仅用九十五分钟就讲完了！这样的电影在世界上也是数一数二的吧，坑爹啊。从另外一个角度去看，本片剧情的不连贯可以算是做到极致了，因为大陆电影再怎么差，也没有将剧情缩减的本片这种程度。总之，无论怎么去看这部电影，它都不能称为一部合格的电影，因为它故事都讲得不完整。刘家昌还是适合写歌作曲，电影实在不适合他。


电影其他缺点不多说了，只说说本片主题曲《梅花》的运用。在我来看，本片名字与这首歌曲的使用实在太牵强，因为电影剧情与梅花毫不相干，是“八竿子打不着”的事情。只因为大儿子老婆提了一句“国花”，然后大家就纷纷唱起歌来，这也太脱离剧情了。从这一点也可以看出，本片编导们创作本片时有多么刻意，功利性太强了！总之，“梅花”具有的象征意义与《梅花》这首歌曲都是值得抒写的题材，可是它们却被拍成这么一部糟糕的电影，让人惋惜啊！


最后贴一下《梅花》歌词的吧，单纯从歌曲本身来说，它还是不错的。


梅花梅花满天下 愈冷它愈开花


梅花坚忍象徵我们 巍巍的大中华


看啊遍地开了梅花 有土地就有它


冰雪风雨它都不怕 它是我的国花


看啊遍地开了梅花 有土地就有它


冰雪风雨它都不怕 它是我的国花


梅花梅花满天下 愈冷它愈开花


梅花坚忍象徵我们 巍巍的大中华


本片演员都是台湾知名演员。男主角是柯俊雄，不多说了，帅就一个字。女主角之一是胡茵梦，23岁的她年轻漂亮，只是我看得本片版本画质太差，无法欣赏她的美。女主角之二是张艾嘉，她是小时候就知道的台湾歌手，后来才知道她也出演电影。没想到的是，她竟然在1976年就拍摄电影了，看来要她出演电影要早于出专辑唱歌。张艾嘉的长相比较普通，不过脸型比较有特色，所以即使在本片中她才23岁，一眼就让我辨认出来了。片中还有一位知名的香港演员恬妞，出演本片时才18岁，活脱脱一个少女。不过，通过本片里的她，和最近的她比较，发现她脸型有明显变化，大概是整形了。


总结一下。这是一部除了演员之外，一无是处的烂片，即使主题正确、具有爱国主义精神，也掩盖不了它糟糕的品质。


胡茵梦


胡茵梦


张艾嘉


张艾嘉


恬妞


恬妞


序列：0882


2012-07-23
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>哈哈怪</作者>
<标题>最水金马奖最佳影片？</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2023-09-14 11:29:00</时间>
<影评>

第13届金马奖最佳影片。单论电影质量，本片确实难登大雅；但看看当年最红的电影名单——《八百壮士》、《香花与毒草》、《八道楼子》——不是抗日就是反共，政治先于艺术，也只能矮子里拔将军了。事实上，在国民党政府的力挺下，本片还是当年的台湾票房冠军，这跟多年后大陆的《战狼》有一拼。
1970年代中期正值台湾政宣电影的高峰。感觉本片就是照抄前一年获奖影片《吾土吾民》的作业：都是讲县城人民的地下抵抗事业，都有位由懦弱到反抗的男主角（秦汉vs柯俊雄），也都试图塑造天下兴亡匹夫有责的老百姓群像。但本片的人物形象稍显单一，尤其是少了《吾》中男主妈妈那样的小市民，于是显得宣教意味更浓。胡因梦含冤跳海，我不明白导演想表达什么（驳斥台湾与日本的暧昧关系？）；张艾嘉含辛茹苦帮人带孩，却等来已有新欢的意中人，我也不知道这跟主题有什么关系（最后那声“妈”秒回隔壁琼瑶频道）；岳阳跑到大陆抗日最后带个女学生回家，这是夸台湾男人魅力大吗？宁死不迁祖坟倒是寓意明显，只是为此白白送死完全没有必要；试问如果当今政府要你迁，谁敢说个不字？总之，邓育昆的这个原创剧本流于肤浅、松散、形式化，堪称最水金马奖最佳编剧之一。唯一的亮点大概是那位风度翩翩的日本军官；他代表了在台湾出生、对台湾有深厚感情的日本人，最后的切腹令（有）人（点）动（抓）容（马）。
本片与《吾土吾民》还有一大不同就是索性将抗日地点搬到台湾（《吾》中的县城特意虚指），想用“两岸联手御敌”来强调台湾是中国的一部分。但事实上，自从1920年代日本实行“内地延长主义”后，台湾岛上的武装抗日就很少见了。相反的，有近十万名台籍日本兵在二战中被派往前线对抗盟军，约三万人战死，他们的牌位至今仍被供奉在东京的靖国神社。我这里只是陈述事实，不含感情色彩和价值评判。毕竟五十年的日治时期、一系列皇民化运动下来，别说从小就在学校学日语的年轻人，就是那些活着的大清遗老遗少们也都被同化的差不多了。说到底，大家都是军国主义的牺牲品；而在上世纪七十年代，两岸又各自经历了本族统治者的政治运动。真是兴百姓苦、亡百姓苦。
刘家昌早本片几年就写了《梅花》这首歌，用于鼓舞台湾人在其联合国席位被中华人民共和国取代时的低潮。所以本片相当于专门围绕这首歌拍的电影，于是片中两次全场大合唱（一次在悼念集会上，一次在奔赴审判的路上）就可以理解了（但那句“中国小孩不要哭”还是让我出戏了）。不出意外的，这首获得蒋经国首肯的《梅花》荣膺金马奖最佳电影歌曲，后来还经常出现在各大庆典活动中，地位一度仅次于“中华民国国歌”。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>拾贝壳的猫</作者>
<标题>“德性，你知道我喜欢你。”</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-07-27 20:25:19</时间>
<影评>
        狗跑了，女孩小惠责怪男孩，男孩说我做狗给你骑，女的说“德行”。男孩对另一个女的说“文英姐，她不骑你骑好不好？”，文英说：“哼，我有男朋友了何必骑你”，狂晕。

又是一堆孩子拍照，我怀疑《一一》模仿的它。

“我想跟你诉苦，你出来一下”

老头子反对日军要他们牵祖坟，说“除非我的头落到水里”，日军真的一刀就砍了他的头落水。

大儿子林聚光到大陆去抗战，二儿子林聚勇坟前说“我真高兴，我是您亲生的儿子，爸爸，我爱你，我会争气的，我会报仇的”，他会讨好池田队长等日本人，比较滑舌。

“梅花梅花愈冷愈开花，梅花是我们的国花”

江明珠的母亲死于火中，可惜她没法进去救。

“抗日还分男女吗？”

日军在台湾强拉台湾的中学生去作战（一般是有去无回），文英通过池田也只能留下一个班。文英被传与池田有往，被误解，菜肉都买不到。婆婆也上吊了，唉。有时候通过统治者的某些下属争取一些利益，就被有骨气的人骂。文英还是跳水自杀了。学生后悔也来不及了。大合唱唱得不是很好。

日本小男孩穿木屐拿木剑来斗那些台湾学生。

学生们留下一些做后卫的，还有聚勇在电厂的，也可以做内应什么的。

日军说了一句“中国人真不经打”，那个人就不断站起来让那个日军打。日军怕了说你是什么人，他说“中国人”。真实的情况可能日军就残忍地杀了他。

林聚勇炸了日军某房子，但可能不会杀死那些头。

小惠不再骂他德性了，而是说“我恨不得马上嫁给你，给你生十个儿子，个个都像他爸爸一样勇敢伟大”。可是男的还是死了。小惠说“德性，你知道我喜欢你。”那之前呢，是怒其不争，恨他像瘪三一样，她是很爱国的了。她帮忙照顾他的大哥的儿子继先。

日本投降，池田切腹。街头标语“实行三民主义建设台湾。”

离开的时候，继先先是叫小惠姨，后就叫妈了。但还是分了。

谈不上是政治电影，有宣教性质（废话），拍的还行。
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>水水</作者>
<标题>梅花梅花满天下!象征我们巍巍的大中华!</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2010-09-27 11:14:09</时间>
<影评>
        梅花梅花满天下!象征我们巍巍的大中华! ~~~这个中华民国的国花，呵呵。我看了看演唱者，主題曲由劉家昌作詞作曲，鳳飛飛、尤雅、甄妮、青青合唱團、原野合唱團演唱~~~原来出处在此。


第十三届金马奖最佳剧情片、最佳编剧（邓育昆）、最佳彩色摄影（林赞庭）、最佳音乐（刘家昌）、最佳录音（忻江盛）看看这个得奖名单就知道金马奖也是讲主旋律的，至少在那个年代，1976年。


充满天马行空YY情结，结构和故事弱的惨不忍睹。


除了柯俊雄，三个女主角 张艾嘉、胡茵梦、恬妞，张艾嘉作文艺女青状，胡因梦的嫂子看的我以为要出墙，恬妞的爱国女学生也是话剧范儿。由此可以知道琼瑶阿姨的美女定义不过是抄她们的罢了。
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>东方暮</作者>
<标题>总有些片段比较感人</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2009-04-26 19:08:06</时间>
<影评>
        说来惭愧，知道电影《梅花》还是通过相声瓦舍的作品。当时黄士伟饰演的教官弹唱这首《梅花》，随后还有两个女演员高喊着“杨惠敏，加油”。这实际上是把两部战争片连在了一起。一个是《梅花》，一个是《八百壮士》。

对我来说，把这两部电影联系得最紧密的，莫过于柯俊雄。虽说其人的人品不可与人言，不过穿上军装的扮相还是一副硬朗的军人派头。尤其记得《旗正飘飘》中他扮演的谢晋元在租界升旗的发言：“升上旗杆的虽然是一根绳子，但在我们的心目中，永远是旗正飘飘。”当时他右手拍打胸口，发出“砰砰”的声响，让人肃然起敬。

《梅花》、《八百壮士》、《旗正飘飘》、《英烈千秋》，我所看过由柯俊雄主演的战争电影，基本上拍摄于同一个时期，也算是台湾当局的意识形态作品。听听其中的几个口号，就非常明显的可以感受到了。由于是政府的支持，所以几部片子都能招到一批名演员，柯俊雄、谷名伦、胡茵梦、张艾嘉、林青霞等等；估计也是因为政府支持，在影片中可以不计成本一些，动用军方资源，使战争场面更为激烈和吸引人。

当然，政府支持也有其它的表现。《梅花》这首主题歌在台湾和港澳以及海外的影响据说很大，经过邓丽君的演唱更是轰动（邓丽君是否此歌的原唱我不知道，但在电影中确实不是她唱的），也成为她的代表作之一。不过大陆这边倒是很少有人听过，以至于有些台胞在大陆游客面前高唱此歌以表示共同感情时，大陆游客都是面面相觑。按理来说，这首歌哪方面都没有刘家昌的另一些歌（比如《中华民国颂》）来得露骨，可为什么在大陆不流行呢？也许是因为我们还没有“国花”的缘故吧；或者，是词作者出了问题（刘家昌与蒋纬国）也未可知。

既然是意识形态片，老实说，剧情方面就不怎么样了。第一次看《八百壮士》的时候觉得还可以（是不是因为有前作铺垫呢？）；后来看《英烈千秋》和《旗正飘飘》，觉得做作；至于《梅花》，剧情上太多疑问，那个时候在台湾可以那么直接地反日吗，那么简单地在课堂上讲“我们是中国人”，那么容易地在公共场合高唱《梅花》？也许我没经过台湾的日据时期，但我实在无法想象这个时期会宽容到这个地步。

《梅花》的情节有几条线，每条线总觉得处理得不是很充分，有时草草地就结束了。相比之下，《八百壮士》的线索很简单，反而能够表现得有血有肉一些，虽然还是有很多匪夷所思的问题。

当然同大陆相比，这些意识形态片自然好看得多了。毕竟在民国六十年代，这里基本上只有样板戏，或者仅供批判的“文革”前的国产电影。

以上批评的多了，下面说点好话吧。虽然总的来看并不令人满意，但《梅花》等片还是有令人感动的地方。就像《八百壮士》中战士们护卫国旗的那场戏，或者《旗正飘飘》中金燕翎弹唱《江水滔滔》。

个人觉得，《梅花》情节上安排的最好的也是最感人的，倒不是文英的跳海，而是最后小惠的离开和林继先那一句“妈”。我想老套的办法一定是要写成大团圆的结局的：文英死了，聚勇也牺牲了，这样聚光、小惠和继先刚好组成新的家庭，在光复后的台湾过幸福的生活。我不清楚编剧的安排是否有其它的用意，或者当时像林聚光这样的人确实有类似的生活经历。以小人之腹揣度，其中会不会有外省人、本地人的意思呢？总之，并非大团圆的结局反而让人觉得更加合乎生活似的，尽管这部电影的名字叫Victory（胜利）。

《梅花》对日本人的处理也是不俗套的。池田的形象就很人性化，以至于他最后切腹的场景，可能也会感动某些观众吧。这让人想到《英烈千秋》的最后，张自忠自杀时，日本军人“向中国战神敬礼”的场景。从某种意义上说，你不得不钦佩他们作为军人的精神。

不过最动人的还是那首主题歌，《梅花》：

梅花梅花满天下，越冷它越开花。

梅花坚毅，象征我们，巍巍的大中华。

看哪遍地开满梅花，有土地就有它。

天寒地冷它都不怕，它是我的国花……
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>