<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>杀破狼2 殺破狼2</电影名>
<年份>2015</年份>
<评分>7.5</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2246885606.jpg</封面>
<导演>郑保瑞</导演>
<演员>吴京 / 托尼·贾 / 张晋 / 任达华 / 卢惠光 / 恭硕良 / 林嘉华 / 蔡瀚亿 / 艾威 / 姜皓文 / 张驰 / 寇占文 / 古天乐 / 袁嘉敏</演员>
<简介>倒卖人体器官集团的主脑洪文刚（古天乐 饰）罹患严重心脏病，为了活命他甚至计划摘取亲弟弟洪文标（恭硕良 饰）的心。为了完成卧底工作不惜身染毒瘾的志杰（吴京 饰）随老大去码头劫持试图逃跑的洪文标，他的上司见叔叔陈国华（任达华 饰）接到线报后也率队赶往现场，三方随即展开了激烈 的交火。侥幸逃生的志杰被送到泰国一所监狱，而掌控这里的狱头（张晋 饰）则与洪文刚有着千丝万缕的联系。女儿罹患血癌的狱警阿猜（托尼•贾 饰）对志杰的真实身份生出许多疑惑，而之后他无意中发现了监狱里的可怕秘密。
                                    
                                　　为了营救侄子，陈国华不远万里追到泰国。而洪文刚仍在做着垂死挣扎，他最终陷入癫狂……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>方聿南</作者>
<标题>你们穿西装的真能打</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-06-18 22:16:32</时间>
<影评>
        记得是2004年，我第一次看《拳霸》。那时目瞪口呆迷上托尼贾的我，完全想不到有一天能在影院里看他主演的电影，而且还是一部港产奇片。奇片——2005年《杀破狼》上映之际，港媒就是这样评价它的。个人感觉，《杀破狼2》更奇。奇在何处？两大主角，语言不通，除了通过一个翻译软件对过几句话，通篇全靠眼神和动作交流，竟然能从重重阴谋中分清黑白敌友，结为同盟，联手抗敌默契到掉渣，真心神奇。而影片的处理十分可信，不会给人牵强之感，反而很有旧式港片的江湖味——真男人之间，是敌是友，是善是恶，往往都是一眼的事。


有朋友说，这部《杀破狼2》把第一集死掉的龙套扶正做主角，属于挂羊头卖狗肉。不容否认，两部片情节并无关联，确实有借前作招牌之嫌，不过在剧作手法上，也存在许多一脉相承的地方，并不能简单否定续集的血统。《杀破狼2》前半段叙事，意在奠立故事因果，轰赶着一波一波的角色出场，不断梳理关系，打斗均点到为止，后半段武斗，人物就位，善恶分明，一场场的肉搏汹涌损耗双方HP；前半段写实，枪战一枪一个洞，中枪者血溅三尺，后半段写意，枪打处处只冒火星，也伤不到人，终要靠拳脚分高下；前半段逻辑严密，来龙去脉交代完整，后半段走江湖片路线，比如吴京追查到古天乐老巢，寥寥几笔带过，只为杀个快意恩仇……无论叙事脉络，还是风格变迁，都来自第一部的思路。其余还有不发一言的无名杀手单枪匹马绞杀大批警察，甩棍对匕首的单挑，单刀赴会的任达华被虐成血人，狱警托尼贾在私情与道义之间的抉择，都形如对首集的致敬，看得十分亲切。


多场打戏，总差了一口气不够放开，直到临结尾吴京托尼贾联手PK张晋，才一次性“去到尽”。片中早早给出实力分析，托尼贾和吴京第一次交手，以及狱中缠斗，都是硬桥硬马，略带点狼狈，还不时挨到龙套的拳脚。而张晋首秀身手，就是擦除了威亚痕迹的摆脱重力凌空飞踢，就是移形换位干翻一片的万夫莫敌，就是万军之中捞走个小女孩的大将之风，打完西装革履纹丝不乱，神情之一统堪比蜡像，从头到脚纯然是顶级高手的架势，加上他好整以暇，两对手都经过连场恶斗，四拳敌不过双手，倒也颇为合理。


有监狱混战，又有二挑一高手较量，难怪不断被拿来跟两部《突袭》相比。两系列是两种不同的动作风格，泰拳和中国传统功夫开合更大，对于人体极限的表现也更丰富，不像CQC那样强调实用，《杀破狼2》姿势舒展的打斗更具观赏性，而《突袭》更多以制造凶险处境的心理优势见长。记得当年外媒评价《突袭》，有一句“（打得那么真）难以想象龙套是怎么活下来的”，同样适用于本片，诸如张晋飞踹托尼贾下巴，真让人倒吸冷气。张晋武功高出两人合力，败于高傲，也从一开始就有铺垫，将剧情融入动作，体现了主创对于艺术的细致。很有意思的是，张晋使的是《一代宗师》的八卦掌，让我不断脑补他蓄上胡子的造型。唯一遗憾的是卢惠光的角色没能大打一场，在片头看到了他的名字归于“策划”一栏，年事已高，他们这一代武行，也该渐渐退居幕后了。


说到这里，插几句题外话，我们常说电影视听震撼，并非好莱坞漫画片那样场面越大越“震撼”。电脑特效无所不在，观众知道银幕奇观都是假的，有时甚至明明是实拍的，我们也把功劳给了电脑，反正特效无所不能，再壮观也不会太稀奇。到了这样的心理临界点，倒是《杀破狼2》监狱混战数分钟的长镜头，不带一丝卖弄特效的意图，远远胜过末世大场面给人的“震撼”。不管画面多炫，观众最关心的，始终是主角的命运生死。华语电影要对抗国外高科技，坚守功夫片的思路是正确的，照猫画虎搞超能力和外太空题材，是舍本逐末。


友情提醒，《杀破狼2》并不适合排斥恐怖片的观众看，尤其是一见血浆就掩面惊呼者。对于很多观众，郑保瑞名头最响的应该是《大闹天宫》的“十亿大导”身份，但港片迷或许更记得他的《大头怪婴》、《狗咬狗》和《军鸡》（加上《杀破狼2》，我决定送他个外号叫“动物导演”），对他洒弄血浆的本事，也当有心理准备。郑导演亦不糊弄：任达华利刃穿心、碾碎手骨，吴京钢条自残，托尼贾惨遭吊打（真的是吊打）、险被分尸，监狱百人大肉搏，龙套警察被截断的手指……触目惊心之处层出不穷，还有医院中猛然爆响的枪声，也足以吓人一跳。据说比港版还是有删节，然而这个尺度能过审，《王牌特工》的教堂屠杀被删还真是有点冤枉。


看完感触最深的，还是香港草根阶层的奋斗精神，怕什么苦难再多，总能出头天。时代已然不同，《杀破狼2》不是用盛年港片人人乐天达观的精气神来表现，而是用困兽突围的咆哮声将之吼出来。任达华对吴京说，我们一步一步走出去，哪怕炸掉监狱。古天乐说，我的路走的这么难，你们没病没痛为什么不珍惜。这角色是个疯子，但这话却像是替老一代动作演员道出了心声。就连小女孩也对吴京说，我会等你，把一个刀枪棍棒浑不怕的铁汉子说到落泪。这部尸横遍地的阳刚电影，用一抹温暖的能量中和着血腥与残酷投下的阴影。就像任达华所说，只要相信，就能走下去。对于功夫电影，我们也应该抱有同样的希冀。（文/方聿南）
      </影评>
<有用数>2057</有用数>
<没用数>167</没用数>
</review>
<review>
<作者>乌鸦火堂</作者>
<标题>十年一梦功之怒</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-06-14 01:01:18</时间>
<影评>

文/梦见乌鸦

 

《杀破狼2》，一部血统纯正且好看的香港电影，暴力、愤怒、人性、功夫是电影的标签，且最直接的两个字“刺激”！好久没见华语电影这么生猛的打斗了，监狱大战不亚于《突袭2》，结尾三大专业高手互殴大赞，张晋终于用了“老猿挂印”。冯小刚应该会喜欢这片，因为能看到人心。


《杀破狼》十年一梦


    2005年，《杀破狼》第一集横空出世，论其电影的经典程度，实则众说纷坛，也许该片谈不上经典，但不失为一部好电影。而且《杀破狼》在当年那个特殊环境下的意义要大于电影本身。新世纪后，香港电影整体的低迷令港片迷渐渐失去对香港电影全面复苏的期待，前两年的几部市场反响的港片，也未被人提高到重举香港电影旗帜的高度，香港电影日落西山，仅剩下徐克、杜琪峰等人支撑天下。在这个节骨眼上，不被人看好的《杀破狼》像是雄狮沉睡苏醒后的一声狂吼。对于仍对香港电影存有些许期待的人而言，无疑是一个意外的惊喜和莫大的鼓舞。

 

   对兄弟情义的注解，对社会问题的讨论，深情、悲壮的影像格调以及突破传统功夫片的动作，在《杀破狼》中，我们看到了消失十余载的香港电影品质。更重要的是，电影的导演叶伟信，之前凭借《爆裂刑警》、《朱丽叶与梁山伯》等片已崭露头角，笨哦代表了香港中生代导演正式接过了前辈大旗，而甄子丹、吴京、廖启智等角色更是凭借此片从此开启了演艺生涯新的篇章。2005年的《杀破狼》并不是一部划时代的作品，但当年该片让我们看到了香港电影复苏的希望。而十年之后，香港复苏之说早已成为一纸空谈，在北上内地市场的大趋势下，徐克的《智取威虎山》、杜琪峰的《毒战》、陈可辛的《亲爱的》以及尔冬升《我是路人甲》等片依旧代表着这些香港导演的水准，但电影却已成为顺应内地潮流的应景之作，所谓的港片早已失去了当年的品质，而对于影迷来说，何不希望能够看到一部有原汁原味的香港呢？就算一种情怀，找回当年的怀旧气息而已。这个时候，《杀破狼2》姗姗来迟。


 

暴力导演的上位


   十年之后，叶伟信从导演做起了监制，老友郑保瑞担当导演，说道郑保瑞，很多新观众颇有微词，郑保瑞在这群北上内地香港导演中算不上成功，虽然有着一部10亿票房的《大闹天宫》，但影片的质量实则不敢恭维。但对港片粉丝来说，郑保瑞的特征在内地有些施展不开，当年的《大头怪婴》、《热血青年》两部鬼片奠定了其凌厉、暗黑的风格，随后一部《爱作战》有着不亚于《乌鼠机密档案》的残酷以及对绝境中对爱的写照。随后的《狗咬狗》技惊四座，警与匪的嗜血缠斗，价值观念正反模糊的警匪片充分显示了其暴力导演的属性，随后无论是《军鸡》还是加入银河映像的《意外》，乃至2012年的飙车武侠《车手》，郑保瑞的特色在于阴冷残酷，风格凌厉，对角色悲情命运的诉说以及宿命的故事。

 

   因此当郑保瑞接手《杀破狼2》时，个人认为是一个非常正确的选择。不要被其北上内地之后的纯商业制作蒙蔽了双眼，或许他与叶伟信风格有些不同，《杀破狼》的暗黑系警匪片风格非常适合郑保瑞。果不其然，在《杀破狼2》中，故事走向、角色无常的命运以及重口味的噱头设定，很像其前作《狗咬狗》，说该片是拥有正邪价值观的《狗咬狗》一点也不为过。

    倒卖人口，贩卖人体器官，监狱内部的残酷斗殴，任达华被囚禁笼中，用老虎钳拧断自己的手的场面非常重口味，如断指、割喉等血腥情节就更多了，且预告片中的剖腹场面在电影正片中也被删去，郑保瑞在片中名正言顺的回归了暴力导演的行列，几场硬碰硬的打戏也是十足的暴力。倘若不是受限于内地审查的话，我相信郑保瑞一定会走得更远，结尾也绝对不会是这样。相信这部电影已经达到了华语电影审查的极限，在没有分级制度的内地院线中，《杀破狼2》绝对不适合孩子观看，小清新女生最好也离这部电影远一些。


   

正义与人性的审视


   比起第一集杀破狼命格的任达华、甄子丹、洪金宝三人，本片并无真正意义上的主角，几个主要角色之间，两条线索将多达6人的命运紧紧联系在一起，从最初两两对立的局面，一直到最后拧成一股力量。且角色之间的命运走势也像极了第一集。一步错步步错，步步紧逼的情节走向，古天乐与恭硕良兄弟、任达华与吴京、托尼贾与吴京等等之间多种联系与矛盾的“钥匙”，一人走向牵动数人，几人之间的联系使得电影的故事极富戏剧张力，剧情也顺其饱满起来，这部《杀破狼2》演足了两个小时，角色刻画与情节被填的满满当当，倘若不是中间部分被翻译机那段拖慢了节奏，电影一气呵成的故事会更加精彩。

 

对社会正义及人性的审视依旧是电影的主题，角色无常的命运，赤裸裸的与无辜怜悯构成强烈的冲突，电影的欲扬先抑手法玩的非常精妙。120分钟的电影里，差不多有90分钟的时间让“好人”的的命运跌至谷底。而小女孩象征着希望之光，微弱而开朗，电影分散的线索于后30分钟内开始聚拢，从而进入到香港电影最擅长的路数里：当传统秩序不再能够主持正义的时候，只有以个人的行为去讨回人类最纯粹的公道，从而迎来了振奋人心且酣畅淋漓的大战。


 

再见兄弟情


《杀破狼》第一集的故事非常简单，但编导的高明之处就是为一个简单故事注入了浓厚的兄弟情义，这是香港电影的一贯传统，从当年吴宇森的《英雄本色》系列，再到后来的《江湖情》、《野兽刑警》、《古惑仔》，乃至如今的《扫毒》与《冲锋车》都是发扬传统的电影。但新世纪之后的香港电影，却出现了背道而驰的分支，比较鲜明的例子就是杜琪峰的《黑社会》，一改往日黑白社会兄弟情义的面貌，开启了江湖兄弟相杀的局面。这样转变代表了香港寻求转变突破的形象，包括后来的《神探》和《夺命金》，杜琪峰甚至让古天乐在《毒战》之中不停的出卖兄弟以求自保，这一点在《风暴》中也能找到影子。到了这部《杀破狼2》中，更是达到了手足相残的地步。

 

本片在一反当年香港电影兄弟情传统的路子上非常极端，古天乐一开场对孕妇的情节，就已经暴露了泯灭人性的形象，乃至全片以对其亲弟弟恭硕良下手作为推动力，而串起故事脉络的不再是兄弟情义，而是亲情关系。这一点转变意在表明香港电影寻求突破的方向，然而只能作为突破以往故事桎梏的一个因素而已，而最终还是如港片一样，用拳脚说话。


 

动作盛宴功之怒


影片是一部动作盛宴，《杀破狼2》的最大亮点依旧在于武打设计。有别于第一集融合了综合格斗的新派打斗，本片与吴京合作N次的李忠志依旧走的是传统路线，但并不是说该片动作乏善可陈，三位专业格斗高手在片中的对决乃是近期华语电影少见的格斗盛宴。电影一方面的着力体现传统功夫片的魅力，另一方面在镜头语言上寻求突破，电影动作既有传统功夫片中原汁原味的真实打斗，也有冲击力极强的视觉效果，并且融入因人而异的融入了新的格斗元素。

 

吴京以太极拳成名，在本片中其使用的是偏于传统的格斗技；而托尼贾则是顺应其个人技巧的泰拳，开场不久二人在狭小空间内的PK代表了本片的基调，不同流派的高手之间寻求阳刚而激烈的格斗技术。而电影中段监狱大混战的长镜头，之间COS《突袭2》，但本片这个场面绝对有新意，效果不俗。结尾被残酷的故事让情绪压抑了90分钟之后，长达30分钟的大混战得到了全面的释放，一腔怒火发泄在一票杂兵身上，群战与三人混战力道十足、拳腿凌厉、中西结合的动作风格异常爽快。

 

怒火的宣泄，动作的精彩，压抑之后的爽快，不妨用近期一部知名短片的名字来形容这场大战：功之怒。


 

张晋的“老猿挂印”


有必要单独提一下张晋，这位大器晚成的武术高手的崛起要感谢安志杰，正是后者踌躇的推掉了《一代宗师》中的马三的角色，才让备胎张晋成功上位，从此一发不可收拾。而且之前据说《杀破狼2》原本也是有安志杰的份儿，包括吴京饰演的角色就叫志杰，但最后安志杰就这么消失了。无论安志杰在《杀破狼2》最后是否真的被踢掉，或许本来就没有他只是粉丝的坊间误传。安志杰一直红不起来，其命运也够“杀破狼”，反倒是其接任者张晋，至此顺风顺水。 

 

本片中张晋极为亮眼，不但帅的掉渣（就算挨揍时也很帅）而且格斗派系别具一格。也许是武术指导李忠志有意而为之，张晋在片中的派系正是《一代宗师》中的八卦掌。他在片中讲究以掌法变换和行步走转为主，敏捷多变，以动扰静，同时不乏虎狼之威，非常典型的八卦掌套路。

 

而且最具噱头的是，在《一代宗师》中未能参透师傅绝技的马三，在《杀破狼2》中终于使出了“老猿挂印”一招：双臂上托，两手托住对方下巴猛推出去，这招类似于“老猿挂印”，因为“老猿挂印”在八卦掌中并没有这一招，所以马三不懂，六十四手中叫“叶里藏花”。在王家卫的访谈中明确描述过这招：《一代宗师》中的“老猿挂印”分为两式，上式就是六十四手中的“叶里藏花”，托下巴那招进攻，拆招在于下一式“回头望月”，受身后回头防御，托下巴这招就打不到你了。马三只是知道攻击，不知防御，所以没有悟道，老猿挂印回首望，关隘不在挂印，而是回头），片中张晋对托尼贾用了这一招，且有慢镜特写，满满的致敬。


 

何为“杀破狼”


杀破狼最早见于《易经》，是紫微斗数的一种命格。七杀，破军，贪狼，这三颗星曜永远在三方会合，三星同宫，名为杀破狼。拥有杀破狼命格的人皆有英雄气质，但一生飘迫，大起大落，命运无常。同时杀破狼与天煞孤星为两大绝命。 

 

▲七杀，也叫做七煞，坚毅勇敢的星曜，拥有理智而独立、冲锋陷阵、冒险犯难的特性，善于谋略，极为看重义气，不管如何，一定力挺到底，不管对错，一定是站在朋友这一边，适合交朋友。但七杀本身拥有煞气，个性太强容易扰乱格局。

 

▲破军，正直坚毅，暴躁而易冲动。个性独特、自傲，不愿意臣服于人受人管束，主观意识很强，典型的个人主义者，富于冒险精神。由于过于冒进一意孤行，经历变动很大，会历经挫折与打击。

 

   ▲贪狼，主祸福、欲望，能言善道，勇于表现自我，八面玲珑，为人圆滑通达，处事高调，贪狼同时也是桃花星，亦主花天酒地骄奢淫逸。 

 

《杀破狼》中的任达华、甄子丹、洪金宝皆为杀破狼命格，其中任达华典型的七杀星，甄子丹即破军星，洪金宝为贪狼星。电影围绕着他们三人的故事，三星一旦聚合，交错连环的人物关系，打破了原本稳定的格局，从陷入纷争，结局的宿命令人唏嘘。而《杀破狼2》中，杀破狼命格并不是很明显，是由于角色众多，淡化原有的主题，但依然能分辨出杀破狼命格的角色。依照电影的海报，七杀、破军、贪狼分别为三位主角：托尼贾、吴京、张晋。其余任达华依旧扮演了前作中的身份，意气用事（由前作的兄弟情变成了亲情），最终牵连他人牵动全局，走上了不归路。

  

可惜的是，几位角色的命格之路在电影后期就全被打乱了，任达华的故事线在“功之怒”大战之前就戛然而止，留下了一个自在快活的结尾，同理吴京与古天乐。这一点是败笔，但可以理解，为了商业目的嘛，如果按照第一集那种路数，其实在大战之前故事就可以结束了，其实真正的结局是这样的：任达华的两个兄弟因他而死，他的路走到了尽头；吴京虽然逃出，却陷了托尼贾，自己的体质也没能就他女儿；古天乐违背道义杀了自己的亲弟弟，用正义与秩序之间的悖论，留下一个压抑且宿命的结尾，与第一集非常贴合。

 

但电影出于商业考虑，必须要在最后30分钟用功夫进行一次宣泄的反击，将原本的悖论变成了有着纯正价值观的正邪大战，邪不胜正依然是大团圆的结局，以及小女孩长大成人之后的理想化结局，很超现实，好在电影的这个结局没有违背电影整体的逻辑，但杀破狼的主题却被淡化了。

 

啰嗦了这么多，无非是出于对《杀破狼2》的个人喜爱。







</影评>
<有用数>739</有用数>
<没用数>41</没用数>
</review>
<review>
<作者>潘妮的恐惧</作者>
<标题>十条大吐槽</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-06-18 15:32:40</时间>
<影评>
        一、在放映前，作为影院工作人员，楼主一直再想到底是国语还是粤语才能给观众最好的观影体验，看完后，楼主知道错了，无论是国语还是粤语都不影响观看，因为里面75%是讲泰语。



   二、在楼主吐槽《赤道》看完后只记得反派张震后，《杀破狼2》也步入了《赤道》的后尘，因为里面反派张晋最帅。不穿三件套打架的狱卒不是一个好反派。



   三、在国内电影未分级的情况下，这个端午节必然有很多家长带着天真可爱的小孩走入影厅，当他们看着自己的小孩看着屏幕上上演割喉、挖器官，断手等血腥镜头，不知道会是什么反应。



   四、导演导演过《西游记之大闹天空》，看完《杀破狼2》后，楼主总觉得怪怪的，从天雷滚滚到癫狂血腥。这种感觉类似于天天拍鬼片的牛朝阳有一天拍了部《蝙蝠侠之黑暗骑士》。不过郑保瑞总体来说还是一个好导演，只是《西游记》太掉逼格。



   五、全片最血腥的一段是由一个无名杀手完成的，基本延续了《杀破狼1》里面吴京的杀人风格和出手套路。如果说《杀破狼2》是《杀破狼1》的前传，那么，就很好理解了：杀手阿杰在《杀破狼2》里面使用的是拳刺，然后遭到吴京使用的军棍暴打，他痛定思痛，觉得是武器太短的原因，于是换了把长的匕首，结果在《杀破狼1》里面又遭到马军用军棍暴打，总体来说，是《杀破狼》系列里最悲剧的人物。



   六、古天乐这个造型我要是警察路上碰到了直接逮回去就是一顿揍，然后再问你犯了什么事。而不是电影里古天乐摊牌了才说哦原来你就是幕后。



   七、这个年代，正派靠大觉醒，反派靠留一手。比如无名杀手的小飞刀，还有张晋的烤签串。哦，不对，张晋靠的是一出手就把人帅死。



   八、预告片中吴京被张晋匕首刺腹的镜头在电影里没有了，其实减掉挺好的，因为毕竟后面吴京还要上蹿下跳，不然肯定会遭到豆瓣影评家痛骂：这啥破剧本受这么重的伤还没一点事。



   九、影片大战前响起了《杀破狼1》里的巷战音乐，让人无比兴奋，只可惜的是，在这个音乐里面，吴京仅仅只做了个飞车敲头党就结束了，早泄是个病。



   十、电影能不能看？能看，仅仅只看张晋就值回票价了，然后再额外赠送你吴京VS托尼贾、监狱大狂欢、无名杀手VS警察、吴京任达华砍出一片天地、吴京VS无名杀手、吴京托尼贾VS张晋等炫酷打斗场面。你看看，这十条吐槽里面，张晋就占了三条，你就知道楼主说的没错。
      </影评>
<有用数>349</有用数>
<没用数>42</没用数>
</review>
<review>
<作者>隔壁家的桃太太</作者>
<标题>张晋太帅了，给导演塞钱了吗</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2015-06-07 20:23:56</时间>
<影评>

10年前一部《杀破狼》，让人燃起对香港功夫电影的新期待。十年后《杀破狼2》即将于6月18日上映，笔者提前在深圳博纳影城茂业店看片，这也是影片在全国的首场试片，映后场面热烈影迷徘徊不散。一句话：《杀破狼2》是成功的续集。

前20分钟，剧情行云流水，三言两语把事情讲得非常清楚。卧底警员吴京身份败露，被押送泰国某监狱，计划越狱的过程中，撞破狱长与古天乐的阴谋。故事多半时间发生在泰国，整体风格较为晦暗压抑。前不久在《速度与激情7》中有过精彩表现的泰国打星托尼贾戏份吃重，多语言并存，可以看出进军东南亚市场的野心。

不同于《杀破狼1》中甄子丹单挑所有反派，《杀破狼2》的打斗设计更丰富，不同场合不同流派的对战凡是你能想到的对决都有——审讯室吴京托尼贾肉搏战、码头枪战、监狱百人大混战、医馆杀手过五关斩六将破防战，吴京托尼贾任达华杀出重围的突围战，以及最后吴京联手托尼贾对战张晋的三人大决战，实实在在地从头打到尾。加上本片配乐靓爆，以交响乐方式演绎老港片经典旋律——监狱大战一段旋律好像《新僵尸先生》呀眼泪都要下来了——在战斗正酣时宏大奏响，鸡皮疙瘩爽出来。

虽然《杀破狼2》中吴京和托尼贾是主角，但是颜值和好感度却都被张晋刷爆了。张晋从头到尾西装马甲三件套，不管怎么打发型都不乱，延续了《一代宗师》中老猿挂印回首望那一派文艺武学，身形灵动潇洒，掌法比眼神更冷酷，成为电影中的绝对男神。古天乐造型超酷炫，哈哈哈哈哈哈哈。

本片文戏不够出彩。片中“狼”的两次出现莫名其妙，好像就是刷科技值来的。


————————————


在全国首场观片之后，昨晚又在上影节颁奖礼之后刷了一遍。端午节档期因为有《杀2》和《侏罗纪世界》，票房要爆炸的节奏！

回家后顺便重温了《杀1》。前作里吴京秒切16刀把张智尧片成鱼生，我一哥们儿说【深夜在停车场突然急速跑随即一个跟头甩飞刀紧接着又一个跟头翻越球们一脚踹在警察肩上的分镜都能背下来】，然而这段其实动作很夸张，舒展有余实用不足。甄子丹吴京巷战，一场匕首对甩棍，被称为本世纪最经典打戏场面之一，那段女声吟唱的bgm竟然在《杀2》也有出现！就是吴京骑摩托车给路上一红衣胖子（长得像lz高中英语老师Scott）敲闷棍那里。顿时就有了传承感啊。

二刷《杀2》，文戏也并不觉得冗长，反而更显温柔。医院里吴京女孩拿着手机意外相认，那一幕刚好把积压的情绪释放掉，很舒适。吴京落泪一幕，其实小女孩的演技是超越大人的。用颜文字沟通的笑点，第二次看也仍是笑点，很可爱，不会煞笔。

打戏还能津津有味的主要是两场，监狱的5分钟（未删减前是7分钟）长镜头，和最后1v2大决战。前者重在宏大，从一楼到二楼再回一楼，导演功底尽显，音乐加分一倍。后者还是看张晋，张晋是真的帅，一代宗师的有古风的帅。


p.s.张晋办公室有一只狐狸和一只鹿头的标本。是和《金蝉脱壳》的吉姆·卡维泽学的么？

</影评>
<有用数>250</有用数>
<没用数>55</没用数>
</review>
<review>
<作者>小斑</作者>
<标题>然而张彻老师早就教过你们——打架之前要先除衫</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2015-07-03 03:07:17</时间>
<影评>
        如果末尾团战能拉长到20分钟，十八般武器过后，流氓杰脱掉上衣并手撕狱花的小马甲（但要留着领带和衬衣），然后两人衣衫不整地翻进那滩其实我不知道有什么存在必要的室内小水沟里，再拳拳到肉从太极咏春打到摔跤相扑，末了湿身互捅N下，最后再让狱花挂死东南枝（反派必死我这不算是剧透吧）。


这样的话，我就能昧着良心给这片打五星。


其实就算没有36D的凶器出场，三件套大背头邪魅面瘫的狱花晋和黑如墨瘦如柴狂狷中分的病娇古，也足以让我中二少女心团身后空翻360度加转体180。


PS：我对古仔弃爱好多年，居然被这么个压弟狂魔给捞回来了，到底是什么情况！！！


之所以能维持这样的理智，首先要谢谢成功把《为她而战》安利给我的叉烧粉。


臣妾脑中已然挥之不去在张晋（字面意义上）跑赢狗之后，张太对他又抱又亲狂呼大叫「好厉害」然后……飞起一脚把他踹倒在地的情景。咳，除非是女神经Ada隐瞒了她是黄飞鸿嫡传弟子的身份，否则这堪比套招的默契配合，只能让人得出一个结论：她很习惯这么踢，他也经常这么倒。所以在狱花板直小背猛凹造型的时候，一眼看到他手上的婚戒，我心里想的就是「张生你别再装S了，还不赶快拨打家暴热线2522 0434」


出戏啊太出戏了。


然后，就得感谢编剧都是天才太天才了！一般的本子，观众都只能在plot里找漏洞，而这个本子居然是让人在漏洞里找plot！真心太不容易了。


陈永仁要是知道现在的卧底都用私人手机（捐骨髓填的不会是工作电话）——而且还不是上可砸人头下可劈板砖的打立抛基本款诺记而是长得很像撸妹的索尼跟上级沟通，一定死不瞑目啊。

而且这个卧底被莫名其妙地抓进泰国监狱后，所采取的自救办法居然是在放风时间大喊「我是香港警察！」你是指望那些囚犯在知道你是警察之后集体化身为正义的小伙伴跟你上演越狱？如果你真是这么想的，至少先去学一下泰文的「警察」怎么说好嘛！你看人家反派能说中英韩泰四国语言（然而韩语那说的是神马！）


这样的卧底都能活下来，当然反派的智商也高不到哪里去。

我说洪生，你究竟为什么不干脆在一起吃饭的时候给弟弟下点药直接掳去泰国？何苦还要事先知会他「嘿嘿，我要取你的心了」打草惊蛇？

而且你既然都知道弟弟的逃跑计划、时间和路线，在他车上动点手脚，路上伏击胜算不是大得多？那么宝贵的活命小心脏，你到底怎么放心让一群大老粗拿着枪去明抢的？一个不小心打坏了找谁说理去。

其实你的人设是纯靠变态造型吓唬人的傻黑甜吧。


主角的智商眼见都是充话费送的，配角的IQ当然就一直在欠费状态。任达华和古天乐一场（在剧本用意上应该是）接锋的对话，是这样进行的。

古天乐：「我从10岁开始一路病到现在43岁。年年被医生判死刑。心脏起搏器都换了好几个」

任达华：「你弟弟知道你有这个病么」

我当时就表情管理无能。特么要心！有！多！大！的弟弟才会不知道亲哥哥在鬼门关前转悠了30年啊？何况古天乐这个造型根本全身刻满了「我是病娇变态」六个大字好嘛！


现在香港考警察是不用测智商啊是！不！是！西九龙重案组你好！！西九龙重案组再见！！！


就编剧这种需要去做心理辅导的逻辑水平，居然还妄想使用双线索叙事，并用倒插叙进行，其中还要加入多种超过中二认知的人文关怀。真是生怕作不死的节奏！

片末那头五毛特效的狼再次出现后，剧本还要用对白补刀「直面恐惧」云云的自我解说（不补还不至于显得那么傻，至少有个意境），我白眼已然翻到视网膜快破裂。


现在的华语电影编剧到底是跟观众有什么仇什么怨！！！什么仇什么怨啊啊啊啊啊！


动作片，它是一种类型片！类型片！！类型片！！！三个字你们到底是有哪个字看不懂！


动作片所有的矛盾是为了给打作铺垫，剧情要通过打来发展，最后解决矛盾的终极方法就是正派把反派打死。

打的铺垫可以是：有仇、为情、谋财、保家、护国。

打的发展要分为：车轮（大侠打擂用）、打怪（菜鸟练级用）、两者结合。

打的解决方案有：单挑、一对多、团战。


动作片的主要人物如果不是会打的那么就一定是正反派打起来的导火索，或者能左右最后打的结果。能打的那些角色，他们的性格都要跟动作风格结合，并在打的过程中通过动作和输赢来体现。


所以动作片的核心内容就是——打。其他一切都要围绕这个基本来展开。这又不是悬疑片，情节根本不需要弄到多曲折好嘛！我张彻大导的《报仇》就是弟弟一路砍过去给哥哥报仇，就这么的简单粗暴，完全够用了的。


动作片好看在打戏和节奏上。不能让观众的精神状态在中途yuan掉


本片前几十分钟那些背景介绍都是什么鬼！文戏我看可以切掉45分钟。什么绑架孕妇、爸爸带女儿溜冰、叔叔劝侄子戒毒、哥哥叫弟弟换心的歹戏拖棚都不要，直接从绑架那场开始就可以了。


后面就要基本保证10分钟一小打，30分钟一大打的节奏。两位主角应该跟boss分别交一次大手交待水准落差。结尾团战长度照理说应该要再加。不过这个部分，我看这片的武指是不来塞。


打片没落，很多人说是打星青黄不接。但是你看这么部剧情烂到出脓的片子里有多少好身手！不仅国际化，甚至都能有正儿八经的颜担当了（果然洗剪吹流海要不得！童心把头发梳好，果断有点像的德普叔脸还没有宽起来的时候）

这根本是好货一箩筐（硬要说的话，是女打星比较接不上。惠英红拍《十八般武艺》那会子真是嘤嘤嘤），卖不动主要还是武指不行，再就是导演不会。


撇开说个事，之前在B战上看片段一堆弹幕说「马三终于使出了老猿挂印」云云，我不能懂。

《一代宗师》里马三使了「老猿挂印」只是没有「回首望」所以被宫二用「白猿献果」给破了。「老猿挂印」就是勾住对方的头然后用膝顶，「回首望」是说在进膝的时候要把头转后，不能让上身空门大开给。

如果像马三那样正面上膝，就是有点像泰拳的动作。所以狱花打托尼那一记是应该是用宫二的「白猿献果」破了对方的膝。除了致敬之外也有点「我大中华武术渊博浩瀚」的得瑟。

还是说我对《一代宗师》的理解有误？


不管是不是老猿挂印，剃了胡子梳了油头穿了西装的马三还威亚吊很凶这是肯定的。跟另外两位主角的画风非常不一致。

反派开挂正常，但是从吴京那一路写实硬打开挂到拔起凌空的魔幻路线有点太过份了啊喂。


狱花之所以是狱花，难得是在打的时候，特别是面对夹击的时候，那股子从容不迫冷若冰霜（？）的肢体以及表情管理。眼看都快被抡到墙上了，仍旧面瘫瘫几许，眼皮都不多眨一下。一打二见招拆招末了还记得摆波士。这种场面一拍出来，撸过动作片的观众都知道他是高手高手高高手。而且有几个凌空踢张晋本人是可以做的……吧，并不需要让他在威亚上飞一会的好嘛。


另外狱花一上来就立破托尼也有点太过份了。就算他好整以暇地围观了托尼跟吴京的对打，对两人的招术套然明镜似的，但按设定说，那场戏吴京毒瘾沉重舟车劳顿体能透支得很厉害，跟托尼并不可能打出两人百分百的水平。到结尾二战一，托尼是要为女儿拼命的节奏，如果一进击就被立破，则无法体现出托尼这一心理上的转变。


武指不光要管动作设计好不好看，还要顾及人物性格匹配及剧情跟进上的考量啊。


我觉得《速激》里的托尼贾比本片打得好看是错觉么？托尼本人催肥了导致速度下降是一部分的原因，武指没能根据泰拳的特点设计出更酷炫的动作也是生生浪费了这块好肉。托尼的黄金打期也快过了，你们且打且珍惜啊！

刘家良师傅那会子的功夫片硬桥硬马，剧情再是愣，到了要开打的时候，借助天气、环境、身边道具的必然不能少。本片里傻缺就是两个拳头两条腿（好吧，狱花一条腿顶俩）。

中华武术还是讲天地人三合，于绝境中利用外界因素翻的小细节转折一点都没有感觉就是吃方便面少了调料。托尼整那个铁链纯属为了最后救人用的。至于狱花一秒钟变金刚狼我也真是够了。


武指不会编。导演也不会跟。


郑保瑞不会拍正儿八经的打戏你们是真心不知道么？打戏要拍得好看真心不容易啊，角度光线，哪个招式特写哪个不特写，哪个动作重放哪个不重放，哪个对拆慢镜哪个不慢镜，要有讲究的来。

他倒好，不会剪就算了，后面还搭个莫扎特。节奏完全对不起来。


狱花表示也我这枚奇兵只能帮你到这里了啊。


其实导演没有安排狱花多少戏份，这种「躺着就把戏给抢」了的效果也实在惊人。


狱花动作请问是自己设计的么？特别干净利落，而且带着股阴狠劲。所以吴京到底是在想什么？


话说，虽然个人是偏爱快狠准有股子狡猾残忍劲的那种歪门邪道路数，但我还是承认从观赏性而论是李连杰、吴京（特指《太极宗师》那会子）的动作好看，潇洒圆融有大师范儿，一出手就知道是个正派。

奈何吴京就死劲不往这个路数上走。太极啊八卦什么的，年纪大点，体脂升点影响不大，反正就是套路架子嘛。但是梳个小胡子整个中二病的人设搞散打流氓拳之类的，真的就要做到唯快不破一力十会。速度和力量一旦下来，好看度就打太多折扣。

其中有一幕吴京从地上鲤鱼打挺翻起来，感觉都像是有点吃撑住的鲤鱼，比杀破狼1那时候该多打了半秒钟才挺起来。监狱大战，按功夫片套路，本来应该有一场围绕手机展开的擒拿手贴身乱战（就是把手机到底扔，然后多个角色在低爬高蹿去争），都排不出来。他拿着手机一路找信号生生变成了笑点。


偏偏托尼和张晋的文戏还都很不错。托尼大叔虽然颜上吃亏，但是人物铺垫得多转折也大，感情戏丰富。张晋虽然人设是个面瘫，但在该有内心戏——被洪老板当众戳到他的不堪岁月时，还有意图用小女孩的骨髓收买托尼时——居然都用眼神做出来了（娶个演技爆表的老婆有多重要啊）


吴京这人设也邋遢，贴了胡子依旧是个娃娃脸（而且本音还是娃娃音真当要命），文戏的戏肉也没吃到，动作戏也挣不出光的话，主角的存在感真的太低。风头都不如被他当杂鱼打掉的张驰。


Paco不是说这个系列是专登为吴京拍的么？就是为了捧他。所以他明明可以要风得风要雨得雨啊。

1不是就挺好，一身白衣我现在都记得。这部是撞邪么？自己本身会武功的人，对戏的演员也都会武功，到底咋想的？

我嚼着这还得有续集（杀、破、狼应该一开始就要拍三部曲的）。吴京应该还是主角。下回你可长点心吧。
      </影评>
<有用数>105</有用数>
<没用数>29</没用数>
</review>
<review>
<作者>我是鬼鬼</作者>
<标题>七杀、破军、贪狼，三星汇聚杀破狼，我命由我不由天</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-06-25 10:13:18</时间>
<影评>
        感觉这是我最近写过的影评中最难写的一篇。因为看完全片，我发现除了阿猜、莎和阿杰，我几乎想不起来影片中其他任何角色的名字。这就意味着，如果看完后我不去进行仔细查询的话，我就得用“阿杰的叔叔”、“张晋饰演的泰国监狱的狱长”、“莎的干爹”、“古天乐饰演的人体器官倒卖集团的大佬”、“玩飞刀的酷男”等等冗长又拗口的词语来对影评中将要提到的角色进行指代。


但我认为这并不是这部电影的缺点，反而是本片“直白、精悍”风格的最有力体现。没有浪费任何的时间去做那些弯弯绕绕的铺垫，没有多余的镜头和画面来交代和解释出场人物的角色信息。影片一开始、重要人物一出现，立即便是主要剧情和精彩缠斗的展开！


这种简单、粗暴、直入主题式的叙事方式和拍摄风格与影片中那一场场精彩、迅猛的打斗风格相辅相成、互相辉映！这也使得本片在剧情的推进和节奏的把控上显得十分紧凑明快，从而给观众带来一种畅爽、过瘾的观影体验。


不过这种直入主题式的拍摄方式会面临一个重要问题。那就是电影刚开场，许多观众或许才刚刚自黑暗中坐下、精神力也还不够专注（也许好些人还在忙着将手机铃声设置为静音），在这段时间内观众极容易遗漏和忽视影片中的重要情节和关键信息，那么当快节奏的情节推进导致信息点纷至沓来的时候，会令人感到莫名和无法理解。


导演当然也明白这一叙事手法的缺点所在，于是他很聪明地在影片开始不久便安排阿猜和阿杰在监狱中来了一场激烈、生猛的打斗，一下子便抓住了观众眼球，将他们的注意力狠狠地吸引到了影片之上！


记得郑保瑞导演也曾是银河印象的一员，因此能看出他对于银河印象擅长的暗黑暴力美学也有着十分驾轻就熟的把握。


片中好些画面都刻意处理得压抑而沉重，关于暴力、血腥场面的刻画尽量追求真实，三位主演的动作设计也都十分贴合人物性格，节奏把握舒缓得当，打斗场面精彩刺激叫人大呼过瘾。


其中监狱乱斗的一段长镜头令人眼前一亮。

而屠宰场打斗一段则叫人热血沸腾。这一段堪称经典的打斗，背景音乐的大胆选择功不可没：一边是拳拳到肉、刀刀见血，一边是音乐优美、节奏欢快，剧烈的视听反差所带给我的惊艳和震撼有点《王牌特工》中世界要人被集体爆头时那种将血腥美化到极致的味道。


本片文戏的穿插安排算是合理，不显拖沓，所有演员演技均在水准之上。

武戏方面，托尼贾的动作厚重，吴京的动作朴实，张晋的动作凌厉，三种风格各异的动作实力派演员两两之间的打戏是本片最大的看点。


但是我认为，精彩、刺激的打斗不过是一部动作电影的炫目外壳，而能令人长久回味和思考的主旨，才是足以支撑着一部电影屹立不倒的重要内核。


那么本片的主旨到底是什么呢？

在讨论这个问题前，不如先来了解一下本片片名“杀破狼”的含义。


何为“杀破狼” ？

杀破狼是紫微斗数的一种命格。

杀、破、狼，即指“七杀”、“破军”、“贪狼”三星，最早见于易经。每个人命盘中都有七杀、破军、贪狼三主星，永远互相会照，七杀、破军、贪狼三星同宫，则名为杀破狼。

拥有杀破狼座命的人一生漂泊，大起大落，却有着一举成名的英雄体质。古代那些征战沙场的大将军，多半是属于这种命格。（以上来自度娘）


七杀，为搅乱世界之贼。拥有七杀星命格的人，天生智勇独立，善于谋略，但本身性格带煞，喜怒无常，行事狠辣果决，一旦下定决心便将不至死不甘休。


破军，为纵横天下之将。拥有破军星命格的人，个性一般都比较正直刚毅，但是脾气暴躁易冲动，做事一意孤行，因此人缘较差，大多一生坎坷动荡、历尽挫折和打击。


贪狼，为奸险诡诈之士。拥有贪狼星命格的人，聪明狡猾，行事灵活知进退，但心计过深，憎恶之心极重，正邪难定、善恶不一。


此三星一旦汇聚，必将打破原有的稳定格局，令当世陷入混乱。


杀1中无论任达华（七杀星）、甄子丹（破军星）还是洪金宝（贪狼星），均按照各自命格所定的方向在行事，三星汇聚，纷乱纠葛，最终各自宿命结局。这样一个不能按照传统正邪善恶的定式思维来进行解释的故事，给了观众们无尽的唏嘘和感叹。


杀2保留了这么一个具有浓重宿命气息的片名，并且还在海报中对各主要角色进行了命格的分配，也就是说，本片必将会跟“宿命论”有着千丝万缕的关系。


从片中角色设定、结合片方公布海报，可以看出，在本片中，吴京饰演的阿杰是典型的破军星，古天乐饰演的幕后大佬洪先生是七杀星，张晋饰演的监狱狱长为贪狼星，而另一位重要角色托尼贾，却被片方强行安上了一个“武曲星”的名头。从这里就可以看出来，本片已经不可能像杀1一样严格按照杀破狼命格来安排剧情的走向了。


导演或者编剧似乎也很明白这点，于是干脆转换了思维，一边借助杀破狼命格的特性来编织故事，一边又在影片中不断赋予角色冲破命运束缚的勇气，以此来给最终邪不胜正的大团圆结局提供一个合理的解释。


如果说杀1是在向观众展示和强化杀破狼命格，那么，杀2便是处处体现出对杀破狼命格的冲破和挑战。


身患血癌的莎以及父亲阿猜，从始至终没有放弃过拨打那个一直也没人接听的电话；（最终莎成功得到救治）

监狱里的一场大乱斗，体现的是阿杰要打出那一通电话的艰难，但是无论多么艰难，哪怕搅得天翻地覆，他都没有放弃；（最终成功拨通电话）

任达华饰演的叔叔去监狱里看阿杰，他跟阿杰说，他要带着阿杰一起走出去，无论多么艰难，都要一步一步走出去，哪怕是炸掉监狱；

后来两人被抓到屠宰场，重伤之下的任达华就算弄残手掌也要拿到钥匙，以无比坚强的意志力告诉阿杰：前路无论如何艰难，命运无论如何捉弄，都要拿出“休说苍天不由人，我命由我不由天”的勇气，一步一步地走下去。

最后的那场正面决战，正邪两派泾渭分明，并且最终邪不压正：张晋饰演的狱长坠楼、古天乐饰演的洪先生换心失败……


以上种种，其实都已不是杀破狼命格所该有的结局。


或许是出于商业因素的考量，可以看出导演并未在暗黑暴力美学上尽情发挥，片中莎和捡到手机的智力障碍人士的无障碍交流以及阿杰和阿猜利用手机语音翻译所进行的交流等处，都像是导演给观众发的小甜豆，令本片在血腥、残酷的外壳之下，泻出一缕温柔明亮的光来。


故事的结尾：阿杰和阿猜赢了，小女孩也得到了救治，导演用这么一个理想化的结局让一个关于宿命的故事彻底转变成了一个关于生命的故事。


虽说这种略显俗套的大团圆式结局，使得本片在戏剧性和冲击力方面略有遗憾，但是在关于生命的坚守和冲破困境的勇气方面的探讨，却也仍旧值得人思考和肯定。


片中任达华的断掌之痛，也正是人类在反抗命运时所必须经历的阵痛，但是只要咬牙跨出那一步，往后的生命就会大大地不同。
      </影评>
<有用数>67</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>狐狸先生的货车</作者>
<标题>浅析剧中人物角色的各项游戏指数</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2015-07-02 11:53:26</时间>
<影评>




    看完电影，很受震撼，暴力与优雅、亲情与利益的对立与统一，人性善恶、因果宿命的警匪战斗。剧情不表，随意总结，一家之语，自己乐意。



阿猜：好父亲，为了守护患病的女儿一直不放弃苦苦追寻，心地善良，坚守良知，终有好报。

生命值：★★★★★
武力值：★★★★☆
耐久度：★★★★★
敏捷防：★★★★☆
幸运值：★★★★★
鼓舞值：★★★★★
帅气值：★★★☆☆



阿杰：香港卧底探员，正直勇敢，拥有一身好功夫，奉命潜伏，被识破后忍辱负重以伺良机，不惜自残只为向外传递消息，时刻不忘伸张正义，可谓忠肝义胆。

生命值：★★★★★
武力值：★★★★☆
耐久度：★★★★★
敏捷防：★★★★☆
幸运值：★★★★★
鼓舞值：★★★★★
帅气值：★★★★☆

狱长：反派黑监的狱监狱长，拥有一身好功夫，利欲熏心，害命只为谋财，视狱犯生命如草芥。为人心狠手辣，十恶不赦的坏人。

生命值：★★★★★
武力值：★★★★★
耐久度：★★★★☆
敏捷防：★★★★☆
幸运值：★★☆☆☆
鼓舞值：★☆☆☆☆
帅气值：★★★★★

飞刀杀手：洪先生的贴身保镖。无需台词亦能无线炫酷的反派
生命值：★★★★☆
武力值：★★★★☆
耐久度：★★★☆☆
敏捷防：★★★★☆
幸运值：★★☆☆☆
鼓舞值：★☆☆☆☆
帅气值：★★★☆☆

华哥：阿杰的叔叔兼上司，大智慧大勇敢，一直是阿杰的精神鼓舞力量。

生命值：★★☆☆☆
武力值：★★☆☆☆
耐久度：★★★★☆
敏捷防：★★☆☆☆
幸运值：★★★☆☆
鼓舞值：★★★☆☆
帅气值：★★★☆☆




莎的干爹：爱钱，也爱兄弟，良知未泯。
生命值：★★☆☆☆
武力值：★☆☆☆☆
耐久度：★★☆☆☆
敏捷防：★★☆☆☆
幸运值：★★☆☆☆
鼓舞值：★☆☆☆☆
帅气值：★★☆☆☆

洪先生：跨国贩卖人体器官的犯罪集团的幕后首脑，睿智隐忍，心狠手辣。
生命值：★★☆☆☆
武力值：★☆☆☆☆
耐久度：★★★☆☆
敏捷防：★☆☆☆☆
幸运值：☆☆☆☆☆
鼓舞值：★☆☆☆☆
帅气值：★★★☆☆

洪弟弟：略
一众警察：略

莎：热爱生命的好孩子

生命值：★★★★★
幸运值：★★★★★
鼓舞值：★★★★★
美貌值：★★★★★



</影评>
<有用数>36</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>柠檬薄荷绿</作者>
<标题>柔绵。硬朗</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-09 21:56:28</时间>
<影评>

很不错，完全值回票价。很多镜头是撞击观众眼球的，眼球生疼。杀破狼2》在风格上延续了前作的暗黑、靡霾之色，又有机揉进无限真情，真正做到了刚柔共美。任达华、吴京生死相连的叔侄情，古天乐、恭硕良相爱相杀的兄弟情，托尼贾、萝莉女儿的父女浓情，每一贴都赚尽眼球，情到深处更催泪。而且，柔绵亲情与硬朗打风有智结合，交相辉映，在至美配乐的烘托下，铸成影片一道别样风景，也使影片质感立高于前作，堪称生打与柔情脉脉相容的最佳范品。

</影评>
<有用数>35</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>sharon</作者>
<标题>更好的续篇</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-25 19:54:25</时间>
<影评>

杀破狼2从几个方面都好于杀破狼1。接下来说说我觉得杀破狼2比杀破狼1更好在哪些方面。
首先，剧情更好。杀破狼2的情节设置更紧凑也更具有故事性。相比于1里面几个警察和一个黑帮老大带有报复性的以暴制暴的故事，二的故事明显内容更丰富。不仅有贩卖人体器官的黑帮集体，黑帮集团老大和自己弟弟，还有正义狱警和患白血病女儿的支线，同时有卧底警察和同为警察的叔叔的相关及警署的反应等等。
其次，人物更立体饱满。杀破狼1里人物最丰富的就只有洪金宝饰演的大反派和廖启智饰演的角色，其余角色都是平面化符号化的。而杀破狼2里几乎每个角色都有足够的展现。痞里痞气却保持底线的卧底警察，为救侄子会徇私的警察叔叔，也曾犹豫过甚至助纣为虐的正义狱警，特别注重仪表又心狠手辣的典狱长等等，甚至其它小配角都抓人眼球。
最后，最重要的影片立意，杀破狼2要远远高于杀破狼1。不同于杀破狼1里单纯的以暴制暴，2所体现的是真正的正义，拼死以阻止罪恶而并非私怨，相反典狱长收买狱警的条件相当厚道。因此才会显得最后的打斗相当惨烈，而不是像1里面单纯的暴力展示。但这份正义是由吸毒的卧底警察和充满父爱的好心狱警来体现的。我深深怀疑编剧，导演和香港警察有仇，杀破狼1里面直接是把香港警察黑的体无完肤，而2里面的警察也是自私无能的很。
当然，2也有对比1不尽人意的地方。比如失败的BGM和失败的反派老大。古天乐演一个患病长者真的很假，他和他弟弟的戏份太出戏。
整体来说我更喜欢杀破狼2。

</影评>
<有用数>52</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>嗷嗷CO</作者>
<标题>杀破狼2观影流水账：中泰合资刷监狱副本剧透严重</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-06-23 14:20:11</时间>
<影评>
        前些天带着小妹李野猪和叔叔小警察一起去刷侏罗纪世界，但是晚了一步最后的座位被前面的胖子完成了三杀，于是改看杀破狼2.。。。 


要知道，郑保瑞大叔自从帮大闹天宫剧组洗了小钱钱以后，俺总有点不待见。片头看到监制还是我冻龄老帅哥叶伟信，突然就有了信心    ~~~  这大概就是觉得好歹魂还在吧。


说来编剧还是很强的，多线交叉叙事：

三好卧底阿杰思想觉悟高早早登记了骨髓库，配型小萝莉的爹正好又是泰国狱警TONY JAA；


丧尽天良的洪老板先天心脏病，从小就想给自己找颗心，结果炒房炒成开发商，最后不得已打自己弟弟的算盘；


老板在柬埔寨收了双Q超高颜身材一流还精通四国外语的小弟虽然只有175，不但升格当了生意拍档，还买了个监狱另立山头，打工打成老板娘；


任达华继续黑着没什么卵用的香港警方，一边儿持续掉血，一边儿踩着兄弟们其中一个还很帅和上司的尸体去救侄子卧底阿杰。


就这么多的支线，导演硬是靠着上帝视角和严重的编剧痕迹，把个故事给说圆了~这点在下不是很满意，但是也不苛求了这可是动作类型片嘛。


值得一提的是杀破狼2的动作指导老李子，吴京的战狼也是他，我发现此人有个很明显的风格：为了追求动作完成度而非常喜好吊钢丝。


所以动作风格和第一部就不一样了，杀破狼1有大量实战教科书镜头可以挖掘，除了开发甩棍创新用法推广MMA,也不忘弘扬长拳。镜头能看出来的也就只有丹哥举摔宝爷的时候那个吨位必须起吊，其他特效痕迹并不多；杀破狼2的动作观赏性就大多了，吴京Tony对掐还能看出拳拳到肉，狱长平乱飞踢人开始钢丝刷出存在感，吴京刷张弛副本从甩飞刀开始就特效立功，不过张弛真心帅啊以前怎么没发现，但是你在阿飞面前甩飞刀也太找死了，于是被加满血的阿飞打断手脚了哈哈哈哈活该！！两人换刷张晋副本就升级变成吊钢丝秀身材般的赏心悦目了~~~~


本片大BOSS明着看是古天乐的洪老板，其实是老板娘哦不是狱长张晋。作为一个精通韩泰中广东话自由切换不用谷歌翻译的学霸狱长，他他他一定是上过活人墓监狱管理培训学校的！！！HOBBES女王穿西装三件套的味道师承一派，霍狱长不仅是个财迷，还是个人精；张狱长不仅是个学霸，还体恤下属！！！他的隐喻居然还是只狐狸哈哈哈哈哈！！！都是犬科生物不要狗咬狗好吗！！！（DREKE哭昏在厕所）就算跟自家老板一起干了非常伤天害理的活人器官生意，看在狱长情商如此之高的份上泰国第一能打TONY狱警任然是犹豫再三才敢下决心刷这个副本~~~但是并不轻松好吗，一大半的时间都在看狱长吊打吴京TONY,刷到铁链装备仍然被揍成狗————其中主打八卦国粹的张狱长还找机会秀了一把老猿挂印给马三正名，托尼血槽归零。


按理说就终极战神张狱长就算掉血一半也能爬起来再大战三百回合吧，但是最后被Tony偷袭成功，吴京手快坠楼手快抓住领带给勒闭气儿了，也是冤~~~霍狱长和张狱长在下面一定要好好交流一下心得~~~~


影片结尾的疑惑：全剧色调都还是比较灰暗的，杀破狼1完整版，马军被宝爷推下了楼，砸死了宝爷的老婆孩子，基本全灭；这一部估计是为了过审，凑了一个看起来很完美的结局，但是但是！！！！不知道有没有人看出来实际上所有主配角基本全灭呢？


结局暖色得要命，表面上看吴京托尼和小萝莉出现在一个画面，但是反正大家都不可能活下来才算跟第一部主题相呼应：小萝莉还有6个月不可能等吴京戒毒三年，Tony救人心切扑出来抓住狱长的手三个人一起跌了下楼，同时女儿病发(隐喻的狼出现）。


如果真的是HAPPY ENDING,一心救侄子的华叔达成了他的心愿，却没有和吴京一起秀恩爱；执意救干闺女的狱警干爹也能看到干女儿的未来，但是也没有出镜，只有死去的人才能回避现实的残酷，命运大费周章让他们有了相遇和互相拯救的可能，但是并不保证悲剧不会出现，最后在大家死亡的幻觉里貌似小妹子长大的影像，也不过是个美梦。


虽然好多人在喊着结局好烂好突然，但是只有真正解读到全灭，才会发现杀破狼2的精髓之处。不过应付广电那群人，就直接告诉他们正义最终战胜了邪恶就完了，过审不需要善良与邪恶同归于尽，而且还捎上了天真的命。
      </影评>
<有用数>61</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>