<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>美食总动员 Ratatouille</电影名>
<年份>2007</年份>
<评分>8.6</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2896590278.jpg</封面>
<导演>布拉德·伯德 / 简·皮克瓦</导演>
<演员>帕顿·奥斯瓦尔特 / 伊安·霍姆 / 卢·罗曼诺 / 布莱恩·丹内利 / 彼得·孙 / 彼得·奥图尔 / 布拉德·加内特 / 詹妮安·加罗法洛 / 威尔·阿奈特 / 詹姆斯·瑞马尔 / 约翰·拉森贝格 / 泰迪·牛顿 / 托尼·弗希勒 / 杰克·斯坦菲尔德 / 布拉德·伯德 / 林赛·柯林斯 / 布拉德·刘易斯 / 洛丽·理查德森 / 迈克·吉亚奇诺</演员>
<简介>小老鼠雷米在嗅觉方面有着无与伦比的天赋，不想过与垃圾堆为伴的生活，心怀成为五星大厨的梦想。
                                    
                                　　一个偶然的机会，他认识了古斯特餐厅的学徒林奎尼，这个倒霉的学徒生性害羞，在厨艺上更是没有什么天赋，并且遭到餐厅大厨的排挤，即将被解雇。这一人一鼠结成了奇特的联盟：雷米奉献自己极富创造力的大脑。操作林奎尼前台“表演”。
                                    
                                　　在雷米的帮助下，林奎尼不但成为新的“天才厨师”，获得了美女同事的爱情，还挫败了大厨的阴谋，成为古斯特餐厅的合法继承人。突如起来的成功让林奎尼有些不知所措，想摆脱自己的傀儡身份，把雷米赶出了厨房。
                                    
                                　　古斯特餐厅的成功，引起了苛刻的美食评论家科隆的注意，准备一尝林奎尼的手艺，重新为餐厅评定星级；而不甘失败的前大厨，蠢蠢欲动，想要找到林奎尼一夜成名的秘密。失去了雷米，林奎尼该如何面对这些问题……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>私享史</作者>
<标题>回归现实，理解万岁</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-10-30 11:44:17</时间>
<影评>
        这是我第一百部在大银幕上观看的电影拷贝，纯属巧合，本来这个位子是想留给之前的《太阳》或者之后的《色，戒》的。其实换做它来纪念也很不错，一来我很喜欢看动画片，二来我很喜欢皮克斯。更何况，这部片子确实挺好，我原先甚至不认为会有《大闹天宫》之外的动画长片还可以得到我的五星的（当然了，如果是十分制的话，我不会给它吝啬的满分）。


说来惭愧，距离上一次观看英文原版电影竟隔了三月有余。以至于刚进影厅坐下时，我一时还无法适应配字幕听原音的观影方式，还好很快就找回了感觉。之所以想看这部片子，就是冲着IMDb上8.4的高分，在动画长片的排名上仅次于《千与千寻》。直到片子放了有三分之二的时候，我都无法找出它比起皮克斯以往的片子好在哪里，撇开技术层面（皮克斯的技术流主要在短片中展示，长片的技术再出彩也只是为故事服务），故事讲得平平呀。哈哈，片子也就是在这个时候开始渐入佳境了。


当看到“美食总动员”的片名时，厨艺？当看到围绕遗嘱展开的阴谋时，复仇？当看到林奎尼一举成名时，励志？当看到俩人深情的激吻时，爱情？当看到雷米和林奎尼出现龃龉时，背叛？一个又一个关于本片可能的主题词在我的脑子里展开，不，都不是，这样的主题不足以换来那么高的口碑。它的主题词在那个挑剔的美食评论家返老还童的那一刻才出现，这个词就是：理解。我也因此而理解了为什么要用美食家赞美的那道美食Ratatouille来作为片名。


对，就是理解。因为理解，雷米和林奎尼才和好如初；因为理解，她才重新回到了他的身边；因为理解，老爸带着家族来为雷米帮忙；因为理解，美食家写出了绝笔的评论。而他们的理解都是基于这样一个理念，那就是：Anyone can cook。当这个理念在片头出现时，也许还感觉只是一句广告语；当这个理念在片中出现时，也许还感觉只是一个线索链；当这个理念在片尾出现时，它就是本片主题之所在。


如果仅仅只是“理解”，本片的杀伤力不至于如此之大，它更大的杀伤力可以从片名里挖掘，原名前已述及，这里要说的不是“料理鼠王”这个看着很酷其实文不对题的译名，而是延承“总动员”系列而来的“美食总动员”之名。“总动员”在中国基本上就是皮克斯动画的代名词了，从玩具、虫虫、怪物、海底、超人、汽车到美食，皮克斯动画的主角第一次由“非人”独领风骚变成了人与动物平分秋色，第一次由人所不能触及的世界回到了人间。说得更白一点，皮克斯这个沉浸在梦幻世界里的动画工厂第一次让动画真正融入了现实世界，动画不再是现实生活的理想化，不再是芸芸众生的造梦机。


这个故事是如此地现实，不会下厨的林奎尼最终只能端盘子，没有出现青蛙变王子的奇迹；名餐馆因为有了人人喊打的老鼠最终只能关门，没有出现大家把老鼠大厨奉为明星的奇迹；美食家因为写了篇匪夷所思的评论最终只能失业，没有出现众人追捧那道美食的奇迹。这个故事里的一切都是按照活生生的现实在运作，如果把老鼠大厨的角色换成一个天才白痴，那么这个故事里的一切都可能在现实中发生。观众想在以往皮克斯乃至好莱坞动画里看到的那些在童话、幻想、夸张的某个拟人世界中所展现的不合常理不符逻辑天马行空叹为观止的想象力和创造力在本片已经不再是主旋律。正直、勇敢、善良这些好莱坞动画一贯弘扬的普世价值观在本片也没有大力体现。这个故事所要讲的，就是现实生活中人与人应该如何相互理解。


所以本片最打动我的地方就是那个美食家态度一百八十度大转弯的时候，一个本来是故事里最不招人待见的家伙一下子显得那么的和蔼可亲。值得一提的是，给美食家配音的是宝刀未老的Peter O'Toole，那一口纯正的法式英语说得真是优雅极了，使角色的魅力倍增形象也入木三分。当他在理解了美食真谛的同时，我们也理解了他。“理解”，这么一个简简单单的词汇对于这个世界来说，就是如此的重要。


接着想说点与电影相关的事儿。曾经有人问过我为什么喜欢看大银幕上的电影，我给出的回答是，我喜欢大银幕上的那种画面的颗粒感。对，这就是答案，这就是我要进电影院的答案。这种因为不细腻所带来的质感反而有一种更真实的感觉，对于本片，则是有些画面看起来就像实拍的一样。而在电影院看电影的魅力也决不止于它的音效和它的画质，其实电影院的感觉本身就是一种很奇妙的体验，那种黑暗的空气里观众的脸廓，那种迷漫着爆米花的香味，那种观影时的同呼吸共命运。


回到电影。在影片的结尾皮克斯破天荒的秀了一把2D，配合本片的风格，也是很欧式和爵士味十足的画风，手法老到。影片放完，灯光亮起，观众起身，我静静的坐在那里，回味着一种无法言状的美妙感觉，随着皮克斯那盏小台灯的熄灭，最后一个离去。回到家里，躺在床上，打开FM91.5，播出的正好就是本片的几段对白，欣欣然，睡去。
      </影评>
<有用数>185</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>Laputa</作者>
<标题>梦想面前，我还不如一只小老鼠</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-07-16 21:59:27</时间>
<影评>
        近几天狂看电影，唯有DISNEY AND PIXAR的RATATOUILLE让我毫不走神甚至反复听结尾处EGO作为美食评论家的最后一次REVIEW.

现在自己在实习，做一些自己不喜欢、不感兴趣的事情，虽然自己反复跟自己说要调整心态，别人能做好自己也能干好，但是总是没有激情，那种像REMY那样“虽然我是一只小小鼠，但我可以做一个好大厨。”的激情。

我总是在自己感兴趣的事情面前瞻前顾后。

给自己找很多理由不朝自己喜欢的方向发展，然后很不负责任的怪罪于自己的家庭，自己的父母。

其实自己缺乏的是勇气，是自信，是一份执着。

最根本的，还是因为迷茫，不知道自己究竟喜欢什么。

也许我是一个很容易受人影响的人，所以在大家很浮躁的说要考这个证那个证时候，说要挤进机关当公务员，说要进世界500强企业做白领时，我总是摇摆不定。

我不知道自己想要什么。

所以对那些拥有梦想并且孜孜不倦去实现的人，我满怀崇敬。

I adore them.

Like Remy.

很喜欢这部电影，

很喜欢它的ending.长相冷酷的EGO在吃了平凡却又不平凡的RATATOUILLE时惊喜的表情，是因为想起了沐浴在阳光中的厨房，想起了母亲的味道。

The only thing predictable in life is its unpredictability.

很衷心的希望每个现在在寻找自己的梦想的人，已经拥有梦想的人，能接近它，实现它。认真的生活着。

Not everyone can become a truely artist,but a great artist can come from everywhere.


============================================================

这个网友的评论同样写出了我的心声：

《做爱做的事，交配交的人》——穿丁字裤的云

http://www.douban.com/review/1412110/

</影评>
<有用数>172</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>carolinechan</作者>
<标题>老鼠大厨的羹汤</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-09-11 12:49:29</时间>
<影评>
        无论老鼠进了厨房，还是厨房进了老鼠，都是死路一条。不过命运就是这么残酷：一个伟大厨师的心，偏偏长在了一只老鼠的身体里。


《鼠王料理》（RATATOUILLE）的主角叫雷米，一只蓝色的法国小老鼠，它是天生的美食家，对食物的色香味有天赋的敏感，能鉴别出每种调味品的原料。它的族人有垃圾吃就很满足，它对食物却决不苟且，整日琢磨别出心裁的烹饪方式。它相信，即使一朵蘑菇，做好了，也可以是超凡脱俗的。可惜他的才华仅限于为族人鉴别食物中的老鼠药，直到命运把他从巴黎下水道带到了古思托餐厅——一家正逐渐没落的五星级法国餐厅。死去的餐厅创始人古斯托是雷米的精神偶像，他曾经有句名言，“人人都是厨神”。


Pixar喜欢讲这样的故事，年轻人身为下贱，心比天高，要怎么追随自己内心的激情与创造力，而不被家庭的期待、社会的偏见与阻力一棒子打死？


“这是一个非常有趣的前提：一只老鼠想当厨师，它有天赋，但这只会让它进入一个完全敌对的环境，因为它是在以一种世人并不希望的方式表达自己。我想很多人知道这是种什么感觉。”


一部动画片做到聪明、有趣、漂亮，大人小孩都爱看，已经很不容易，导演布拉德•伯特却喜欢在童话里探讨严肃的人生问题，就像他上一部片子《超人总动员》，讲的也是天赋异禀不容于世的悲哀。难得的是，他的片子在吸引成年人的情感与智慧之中，并不失顽童的天真和淘气。《纽约时报》对他赞誉有加，说他是动画界的库布里克——他不强加笑料，不故作戏剧化，不过分矫饰颜色，简简单单一个故事，却在不经意间让你悲喜交集。Pixar的精神领袖约翰•拉斯特则这样评价《鼠王料理》，“它的幽默、复杂与情感深度，是Pixar以前从未达到过的。”

与计算机动画一贯的尖锐和真实感不同，布拉德•伯特的总体风格偏向柔和，他喜欢圆圆的，阴影柔和的造型，但他没打算过分美化雷米的形象。在接手《料理鼠王》之前，他的同事们原本打算加重雷米的“人性”，而淡化它的“鼠性”，让它们两腿走路，尾巴变短，就像穿红内裤，戴白手套的米老鼠前辈一样。但布拉德•伯特非要反其道而行，他把雷米们的尾巴加长，让它们四腿爬行，毛色晦暗，只只“鼠”的货真价实。一条鱼要设计的可爱很简单，但一只垃圾堆里长大的老鼠就另当别论了。所以，Pixar的工作室里养了一窝小白鼠，动画师随时观察它们怎么动，怎么爬，怎么嗅，怎么伸展，怎么缩成球状，胡须如何抽搐，尾巴如何甩的嗖嗖有声……他们发现老鼠的身体十分神奇，骨架极小且灵活，能做出许多极端弹性的动作，穿过比身体小很多的洞，仅仅这一点特性就在故事里引发了很多有趣的细节，尤其在追逐场面里。

第一次看到雷米粉红色的半透明鼻子，一双小手从灰毛茸茸的袖子里伸出去，在食物之间摸来擦去，你也许会觉得恶心。但看久了，你会发现它如此懂得表达，谦恭的一点头、法国式的一耸肩，声音里有压抑不住的激情，是难得可爱且有灵魂的动物。当然，为了这只小老鼠的灵魂可信，Pixar的动画师在它脸上安排了160多个独立控制点，全身毛发则有3万个控制点可以调节。不过，雷米不是典型的迪斯尼式小可爱，它的“人性”不是天生的，而是学来的，就像它偷偷学人类用两条后腿直立行走。布拉德•伯特说，“我喜欢雷米这个角色，因为它的不安分。它是所有老鼠中最瘦的一个，就因为想法太多，总渴望生命中能多一些什么。”


但凡涉及食物的动画片，都不忘拿食物作惹笑的卖点，像《美丽城三重奏》不断拿法国人的田鸡和美国人的汉堡开玩笑，《麦兜》里的纸包鸡、鸡包纸让人又好笑又心酸，但《鼠王料理》中，布拉德•伯特却是认认真真做起法国菜来。淡黄的柠檬，鲜绿的蚕豆，连半个洋葱的莹莹紫光，都让人舌底生津、食指大动。不过，就技术角度而言，哪怕一小截法式面包里的馅，一罐肉汤的热气氤氲，一根葱滑下刀刃的姿态，都有一大堆难题要解决，做起来并不比长毛的动物简单。因为人眼对于这些日常食品过于熟悉，一点点出入都引起视觉上的怀疑，破坏食物的真实感。像面包看上去必须有一种重量感，烘制面包时必须形成孔状气泡才会显得又松又软，面包皮必须又薄又脆。人眼对绿色阴影很敏感，所以绿色蔬菜的透明度调起来就很复杂。在计算机动画中，液体的模拟一直是难题，厨房里一些浓稠，运动缓慢的液体，比如红酒、肉汤，调味汁，模拟起来就有很多讲究。大锅里的肉汤和勺子里的酱汁，要动起来就需要开发不同的模拟程序。


布拉德•伯特说自己是典型的美国人，饭前沙拉饭后甜点就算盛餐了，对美食其实没什么热情，法国人这样把生命浪费在吃喝上真不可理喻。但他是完美主义者，不理解归不理解，《料理鼠王》对法国美食文化的表现却是忠实的，连葡萄酒的上酒程序也完全按法国人的规矩来。他带着一干动画师飞到巴黎，一家家好餐厅吃过来，在全世界最具创造力的厨房里欣赏美食的烹制过程，包括Guy Savoy、Le Train Bleu、Taillevent、La Tour d’Argent，都是法国的百年老餐馆。另外，就在距离Pixar加州总部不远的地方，有一家号称美国最好的法国餐厅French Laundry。主厨是美食界的传奇人物托马斯.凯勒，他亲自担任了《鼠王料理》的顾问，并收了制片人做学徒，教他一个好厨师应该如何以外科手术医生的精确度切洋葱，以情人的甜蜜劲儿搅汤，以艺术家的自豪感拿煎锅，好像手里握着的不是鸡蛋乳酪，而是调色板小提琴。托马斯.凯勒认为，一个伟大的厨房，感觉和气氛很重要，厨师们在厨房中忙活时，最高境界就该像跳舞一样，漂亮欢快。所以我们第一次在片中看到古斯托的厨房，厨师们虽然忙的一塌糊涂，脚步里却都有华尔兹的舞意，而后来小雷米躲在餐厅小工林贵尼的厨师帽里指挥做菜时，神情姿态不像厨师，倒像乐队指挥。“在French Laundry这样的餐厅里，有很多难以想象的细节和秘密，但最重要的是厨师对于食物的感情，这与PIXAR的动画师们对动画的感情是相通的。”


除了厨房戏之外，《料理鼠王》里还有几场非常搞笑的追逐和打斗戏，坏蛋大厨与雷米的那场惊心动魄的街头追逐战简直有《龙胆虎威》的味道。灯光追随着它的双脚，空间不断的分割，随着轻快的小提琴曲，新的世界一一打开，迅速掠过，我们随着它摔到地上，躲入桌底，越过地缝，沿下水道的水管一路向上爬……这大概也是我们第一次从一只老鼠的视角看巴黎。


有评论者说，《鼠王料理》中的巴黎夜景是CGI技术有史以来创造的最复杂华丽的视觉场景：雾蒙蒙的巴黎街头，星星碎碎的城市灯火，明黄色的埃菲尔铁塔，天空的颜色变幻莫定，古思托厨房里的灯光透着暖意……雷米在林贵尼的小破公寓里度过的第一个夜晚，就是卧在窗台上一只烤箱棉布手套中，正对着埃菲尔铁塔和巴黎的灯火，叹息着入睡。还有哪里比巴黎更适合做梦呢？


不过，计算机做出来的东西往往过于干净完美，缺少历史感，而巴黎的魅力正在于它的藏污纳垢，脚下每一寸地都是一段历史的叠加，一小块墙角裂缝或某个隐蔽的角落都能叫你回到过去。所以，动画师们在计算机中再造巴黎时，并非如实复制一个数字版的巴黎，而是花更多心思捕捉巴黎真实的气氛，住在那个城市里的感觉。布拉德•伯特很欣赏漫画家Al Hirschfeld，他笔下的名人虽然经过了夸张的变形，但脸上神情往往比本尊更像，Pixar的目标也一向是如此。


此外值得一提的是险恶的美食评论家Ego，实在是片中最精彩的配角，有点像蒂姆.伯顿木偶剧中的僵尸。他空旷阴沉的书房是一个巨大棺材的形状，喻示意他的与世隔绝，很有狄更斯小说的况味。他的刻毒评论气死了古斯托，最终却被雷米的一道RATATOUILL（一种法国田园风味的炖菜，食材都是茄子、西红柿、青椒、南瓜等便宜货）征服。


《Slate》的一个影评人称看《鼠王料理》看到哽咽，倒不是被剧情感动，而是因为看到了创作者在影片每个细节中投入的激情，从新切蔬菜上的水珠、法式铜锅上的刮痕，厨房里烟熏火燎的痕迹，到厨师围裙上沾着的旧浆汁，还有些细节相当可爱，像雷米吃葡萄时，并非塞到嘴中举案大嚼，而是斜靠在舒适的沙发上，将一颗葡萄抿成高酒杯的形状，那样陶醉的神情可见对食物是真心的喜爱。在这样的世界里，你会乐意相信，一只可爱的小老鼠是可以为你洗手做羹汤的。
      </影评>
<有用数>76</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>skyswind</作者>
<标题>Surprise me——精致到毛孔里的电影 !!!</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-03-31 13:18:03</时间>
<影评>
        我可以兼容并包的欣赏我看过的每一部电影(嗯，包括无极)，大部分我都可以慷慨的给一个三星或者四星的评价，但是可以让我给出五星评价的片子实在不多。最近几年的电影中总是在艺术思想深度与迎合大众品味中失去均衡，所以很难找到一部可以让人满意的电影(包括奥斯卡奖获得者，要么是深度缺乏，要么是曲高和寡，总是缺乏那种独特的味道)，所以我一直在期待与失望中等待一部我心中的五星电影。


也许是我昨晚心情比较奇特，在看到《料理鼠王》后竟然有一种被震撼的感觉，历经了一夜的睡眠之后依然抑制不住心中的激动，爬上豆瓣给他一个五星评价。


这是一部精致到毛孔里的电影，正如里面的那一道道美食一样。从思想到到细节上都绽放出独特而吸引人的魅力，汇合在一起就是一道让人甚至想把盘子舔干净的Ratatouille。


皮克斯公司从《玩具总动员》发家，走着和迪斯尼的纯粹拟人情感化的动物卡通电影的风格迥异的道路。从玩具、动物的非人视角去解读人类世界，在皮克斯的作品中玩具动物的世界与人类世界并存但是界限模糊。从影片中，我们可以看到玩具世界和人类世界的冲突，也往往可以轻松代入他们的世界中体验到人类生活中的炎凉百态，仿佛玩具们的世界不过就是这个世界中某个独特的群体，这个群体生活在我们身边，被主流所不容纳。


如果说从前皮克斯的电影中，玩具和动物们在与人类的共存中还是绝对的弱势群体，时时刻刻必须考虑在世界中自保。在《料理鼠王》中这一切被一个"everyone can cook"的口号完全颠覆了。雷米坚决不做小偷，偷窃享用他人创造的一切，而决心去为世界创造新的东西。周星驰说着"人如果没有梦想，和一条咸鱼有什么分别"，展示着小人物也可以成就自己事业的童话。玛宝(帝企鹅日记)说着展示自我，企鹅也可以感动人类，保存自己的族群。而小老鼠雷米告诉大家，即便是厨房的天敌——与美食水火不容的老鼠，只要有梦想和天分也可以成为法国最好的厨师。我们可以想象一个集体中最卑微的人可以走到金字塔的顶端，也可以想象人类也许会同情一个可爱有天分的弱者，但是绝对不可能想象一个注定在垃圾堆里面吃垃圾过一生的东西，可以战胜所谓聪明人的智慧。《料理鼠王》的思想乃是彻底的颠覆性，正如雷米做出的菜汤对于法国事物的颠覆性一样。当代电影界充斥了一大堆新瓶装旧酒滥竽充数的垃圾，光凭这一点，给一部有真正创意的电影五星就不为过。


人物塑造上，这部电影中几个主要人物(拟人化的老鼠也算人物啦～～)的形象都非常鲜活。地位卑微却内心执着的小老鼠雷米,懦弱善良的林奎尼,挑剔而正直的评论家科隆。小小的故事被写的的一波三折，张弛有度，看着非常吸引人。


一只老鼠，成为法国最好的厨师。看到这样的故事，我们怎么又可以不奋发努力，又哪里能厚着脸皮把整天的时间浪费在怨天尤人，自欺自怜上呢？加油吧，这个世界没有什么宿命，一切没有发生的都蕴含无限的可能，等待我们用天才和汗水去开拓。


最后一段的科隆的美食评论我听了好几遍，整部片子的思想深度在那一刻被极大的加强渲染。这部片子的妙处就在高潮不是在万众瞩目的评奖台上，而是发生在黛蓝色宁静的深夜中。没有众人的称道，只有一个正直的灵魂被艺术品一般的美食激荡之后，对自我的人生和自己的事业作为深刻的review。俗艳的热血片往往希望依靠集体性质的活动，比如鼓掌合唱作为高潮来衬托主人翁的成功。但是一个艺术家等待的与其说是100个不懂自己的俗物的夸奖，不如说是一个知音的陶醉。导演把高潮做的于无声处听惊雷，整部片子的品味彰显出来。从评论家科隆第一口吃到Ratatouille，脑海中的不是美食的味道，而是幼年记忆那一刻起，雷米-美食-科隆便成功的融合在一起。那一瞬间，评论家和被评论者的地位与观点差异不再存在，这就是真正的艺术鉴赏带来的感动。最后的评论与其说是科隆作为评论家居高临下对美食的挑剔与评论，不如说是不会说话的小老鼠雷米通过跨越族群的共同"语言"——味道感动了法国最挑剔

的口腔，让他对自我和职业进行了深刻的检讨与反思，或者说达到了自我内心的救赎?这个说法也许有点跳跃与夸张，但这的确是事实。


最后谈一谈科隆，冷酷的外表与正直的良心的复合体。这个世界中，充斥各种自我伪装假意讨好他人的弱者，和依靠攻击和鄙夷他人来彰显自己的身价的伪装的更加令人不齿的所谓强者。但是真正的勇士，不在于赢得众人的崇拜，也不在于反对一切的偏执，他只是明白自我，坚持自我，需要时候他可以毫无恐惧与疑惑，不吝惜自己的地位金钱与生命的的站在世界的对立面去与肮脏战斗，去捍卫自己所珍爱的事物和人。虽然大部分时候这种人难以亲近，但是这种正直而勇敢的良心才是最善良与可贵的，科隆毫无疑问就是这样一个伟大的人，只有这种伟大的人才有资格和能力去品味法国最好的美食。
      </影评>
<有用数>68</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>墨雨</作者>
<标题>《美食总动员》</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-05-21 20:26:08</时间>
<影评>

这部电影讲一只老鼠为追求自己的美食梦想最后化身为厨房大神的故事，打破了人们总觉得老鼠和厨房是两个矛盾体的惯性思维。这个故事是多么的现实，不会下厨的林奎尼只能端盘子，有名的餐厅因为有了老鼠最终关门，美食家因为写了匪夷所思的话而失业。它并没有出现王子变青蛙，众人捧厨王的奇迹，这一切是多么的真实，这让我们很容易在影片中寻找自己，因为皮克斯在讲故事的同时还在故事背后展现了真实的世界。
皮克斯最美的就是他让每部影片都充满人类永恒不变的情感，不论这些情感是在动物和怪物身上表现的。

</影评>
<有用数>35</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>工藤新一</作者>
<标题>痛并快乐着</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-06-16 09:16:07</时间>
<影评>

美食总动员。
一部人与老鼠的故事。
一部关乎梦想的电影。
一部属于成人的童话。
即使是再微不足道的小人物，也有怀揣梦想的权力，哪怕他只是一只生活在阴沟里的老鼠。雷米就像每日忙忙碌碌的我们，小人物，没有乘风破浪的气魄，没有气壮山河的雄心。对于梦想，我们多半在游离，游离在现实和梦境之间。
故事是处理过的，之所以励志，就在于它的美好，它的希望。厨神其实是雷米内心的一种声音，给予鼓励，给予信心，给予告诫。并不是所有的人都能积极地面对挫败。厨神就是我们的父母，朋友，陌生人。往往教育来源于生活，不是课本。
没有尝试的人生是失败的，没有成功的人生是遗憾的。
有遗憾才会留恋。有遗憾才会美好。有遗憾才会有希望。
电影中最幸福的人，美食家柯博先生。
孩童时期，能品尝到母亲亲手制作的美味，感受幸福的味道，并永久的记忆着。
当他早已失去品尝幸福的时刻，再次相遇那幸福。
当他的生命逐渐枯竭，味蕾逐渐老化的时刻，再次获得新生，唤醒内心早已失去的快乐。
他是幸福的，失去过，拥有过，相遇着，重温着......
他最后写道：
就许多方面来说，评论家的工作很轻松；我们冒的风险很小，却握有无比的权力。人们必须奉上自己和作品，供我们评论…。
并非是谁都能成为伟大的艺术家，不过伟大的艺术家，却可能来自任何角落。
现今在食神餐厅掌厨的天才们，出身之低微，令人难以想像。本评论家的看法，他是法国最优秀的厨师…。
幸福却贫贱无关，关乎内心，关乎态度。
食物不仅仅在于烹调，那就是另一种生活形态。
很多很多人喜欢一道菜，并不是因为它昂贵的食材，精美的装饰。往往是亲切，幸福的味道，让我们一而再再而三的流连忘返。
雷米的成功是个偶然，童话总要有个好结局才能激励众人。我们都开始明白这个道理，坚持不一定会实现，不坚持是肯定不会成功，哪怕你是空降部队，内心的满足是怎么也无法填充的，只有找到自己的位置，才能痛并快乐的生活。

</影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>桑菲尔德</作者>
<标题>人人都爱Ratatouille</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-01-28 22:26:03</时间>
<影评>
        法国佬一说世间美味在法国，中国老饕就笑了。不就是一道时令蔬菜杂烩么，搞得像真的一样，君不见咱家的燕窝鲍汁翠盖排翅还未登场，用一百只鸡酿一道茄子的排场早教你目瞪口呆，还敢拿 Ratatouille 来忽悠人？


＊＊＊


看这片片之前，有两样我非常好奇，第一是，作为关键词的 Ratatouille 究竟是何等美食？第二是，平面媒体如何让我这异国的观众也认同 Ratatouille 的美味？


作为深受中华小当家熏陶的小朋友之一，脑袋里经典的美食对决无非如下场景：某月黑风高之夜两条BH的黑影凝立于房顶，刀光如水四野无人，良久，一个声音道，“我们用豆腐决斗吧！”——试想那样的噱头里如果掺进了“鹅肝松露臧红花迷迭香薰衣草”这些奇异词汇，即便注脚再详细，隔了半个地球的我们依旧会看的云里雾里，味同嚼蜡呢。


google了一把“Ratatouille”，在众多版本的protocol 里还真的找到了英文官方和中国票友的菜谱。最后发现，读菜谱还不如读Ego的表情呢，一叉菜刚入口，那个僵尸一样的黑暗料理帮帮主面孔立即就发亮了，于是你看到了童年时自家厨房里明亮氲氤的灯火，想到母亲灶头上飘散开熟悉的香气，以及口里弥漫的温暖醉人的滋味——还需要解释么？在一支钢笔落地的瞬间，你知道了 Ratatouille 的味道。


原来无须山珍海味，在打出家乡牌的美食家厨房里，Ratatouille 就是北方孩子心心念念的一道地三鲜，抑或南方孩子记忆里那碗荠菜豆腐羹。窃以为整个片片里最可爱的家伙其实是那用手指抹干净盘子里残余酱汁的Ego，在做完一通碎碎念之后他立即扔了酸文假醋的面具，回家一心享受他的more surprise，这个，是标准的赤子情怀。


——看着秋风渐起，记得一千七百多年前的今朝，或许有个Ego般的老饕忽地就想起了家乡灶头间的一碗鲈鱼蒓菜羹来，于是扔了官帽，说一句“人就要活得自在”，然后回家～


是了，对于这位青史留名张季鹰大人而言，那碗鲈鱼蒓菜羹，就是 Ratatouille 。






附：Ratatouille英文官方菜谱

http://www.pixarplanet.com/forums/viewtopic.php?p=56753&amp;sid=31ac6b799af9dc078360d7417429572c

</影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>akani</作者>
<标题>one man's dream vs. three men's talk</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-07-05 13:01:55</时间>
<影评>
        片子开始5分钟左右，我就把脚翘起身体尽量后倚用一种接近n形的姿势在电影院里保持到结尾，我怕脚下突然有什么长着尾巴的东西跑过去，就算屏幕上的老鼠再能干可爱，我还是会对它的同类做出景天的姿势~~~~~不玩仙剑的人看得懂我在说啥么？


言归正传，disney是one man's dream comes true，从他想给女儿一些东西看，一些洋娃娃之外的东西玩，一个家长可以带着儿女在周末去的地方到遍及世界的一个模子里出来的城堡，除了麦当劳，我们还有一些跨越肤色语言共享的东西，好比说用三个圆形画出的老鼠~~~~~同类。


pixar的动画可以称为成人动画，从影院里满地奔走的孩子和笑的前仰后合的家长可以看出来所谓家庭片也分服务家长和服务子女~~~~我又跑题了。


pixar一如既往的宣传这部片子用了多少年来实现，一切都起源于几个大于100kg的男人在客厅里靠着壁炉的闲聊，人类有多少智慧都消耗在闲聊里？关于这个问题的答案是，那次闲聊至少谈及了5部动画，如果算上仍属商业机密还没公开的，估计更多~~~~~三个臭皮匠的典故，何况pixar那帮人个个都是诸葛亮级别的人物。


怎么想出来的？整部片子下来我最大的疑问就是这个，老鼠和食物，虽然也是必然的联系，那猫呢？我心存幻想以为片子里老鼠的敌人会是一只阴险狡诈会装可爱的猫，结果是个身高不足120公分两撇西班牙式小胡子的男人。


不需要去打针么？干净么？掉进臭水沟里再爬出来难道不需要清洗么？~~~~我承认我对老鼠心存偏见，看到最后一幕依然觉得难以置信~~~~~所以说关于食物，很多时候闭眼享受是正途。有鸡蛋吃就好了，见那只母鸡干嘛？何况我们怎么知道那只母鸡没有一起做了亲子饭？


================================================


一起去看的朋友说老鼠好可爱，“改天我们也去买只老鼠吧？”，我愣了好几分钟才明白她说的是玩具~~~~~实话说我在写这篇所谓评论的时候还是把脚放在椅子上，我怕。


起源于一个男人的梦想或者是几个男人的杂谈，重要的并不是谁在讲，而是谁把它记录下来并付诸实践。给孩子或者给家长看的动画同样在宣传理想和自由。


回来的路上几个女人笑说 gift 是个可怕的词，什么事情只要说到 gift，talent，就好像大话西游里 上天给的最大啊，别的还有啥用一样灰飞烟灭统统见鬼去吧。就算只是一只老鼠，有了talent就万事具备，就等东风自己送上门来~~~~


一部动画片也能扯出这么多苦水来，我嫉妒啊，就算是只老鼠，有了gift也比我混的强啊，笑。


让我针对情节的推荐评论，我没有gift，笑，不过一部影片的好坏如果能从观众的角度评价的话，我可以很肯定的说有个在影院里每次必睡的朋友这次从头清醒到尾。如果这可以当作推荐的话，就去看吧，记得翘起脚，或者对着跑过脚下的某些生物微笑而不是尖叫。
      </影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>梓镜</作者>
<标题>anyone can cook</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-12-15 15:10:37</时间>
<影评>
        《料理鼠王》这部影片，本身就是一盘美味佳肴。

——但它不仅仅只是讲述一只老鼠去当厨师的简单喜剧故事，它更多的是告诉我们每个人：“anyone can cook”，即“不是所有人都能成为伟大的艺术家，但伟大的艺术家可能来自任何地方。”人不应该被自己的家庭、或者生活环境所束缚，每个人都可以通过自己的努力，达到自己向往的成就。


不愧是皮克斯，每一部作品都向我们很好的传达了智慧哲学，让我们在欣赏影片获得愉悦的同时，还有机会被悄悄教育一番。但当然，这种教育是乐于被我们接受的，它恰到好处。


很多人都觉得皮克斯总是习惯性传达的东西太幼稚，但我却觉得这些“幼稚”的思想是我们每个人都需要的。这些俗套的亲情、爱情、成长、励志，是我们在这个冷漠世界里，无论多少次都不会厌倦的抚慰。就像是一个孩子，无论几次收到礼物，都会开心。


--


值得一提的是，貌似这部影片的画面色调大多是暖光或者橘黄色调，这种色调使得影片中的美味佳肴变得更加可口。
      </影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>老孔雀</作者>
<标题>其实老鼠最爱的还是大米</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-10-26 18:34:06</时间>
<影评>



   《料理鼠王》里的主角是一只老鼠雷米。在迪斯尼的动画片中，最先出名的主角就是大名呵呵的米奇——在中国大家都知道的“米老鼠”。从米奇到雷米，两只小耗子正好是迪斯尼王朝辉煌的一大写照。


　　两只有“米”的小耗子，其实最爱的也是“米”哦！别看银幕上的米奇那么善良勇敢，雷米又是那么聪明能干，实际上迪斯尼家的耗子绝对不是什么温顺的小动物。下面这段记述很详细，原谅我偷懒，一字不懂的引用了：


　　“1929年，创始人沃尔特·迪斯尼发现米老鼠特许经营能带来不菲的价值之后，刚开始还没太在意，但不久后，他发现很多产品上都印有米老鼠的头像，而厂家根本不交版税，于是他首先打通法律环节，使米老鼠的形象在所有领域都受到保护。然后1930年，他正式推出迪士尼版的特许经营合同，也是世界上第一份真正意义上的特许经营合同，凡是未签合同就使用米老鼠头像的公司，一律起诉。

　　

　　　　仅此一招，沃尔特·迪斯尼很快整肃了美国特许经营市场，为后来白雪公主、小熊维尼等众多可爱的动画形象特许经营创造扫清了财路，如今每年都能带来10亿美元以上的净利润，市场价值合计更是多达几百亿美元。

　　

　　　　为了切实保护住这个无本万利的价值链，迪士尼不仅把法律武器举向直接的入侵者，即盗版者与违规使用者，还有那些试图变相进入相关领域，以及打擦边球的个人和组织。

　　

　　　　在1960年代后期，迪士尼曾进行过一次经典的起诉，后来此案成为迪士尼及各大影视巨头保护版权的范例——起诉丹·奥尼尔漫画的出版公司侵犯版权，理由不是丹的老鼠与米老鼠画得过于相像，或个性接近，而是丹的老鼠作为一个讽刺角色，形象不好，与迪士尼创造的米老鼠形象大相径庭。而米老鼠的可爱形象已经深入人心，丹·奥尼尔的讽刺版老鼠足以构成对米老鼠的“形象侵犯”。

　　

　　　　在盗版相当泛滥的美国，迪士尼当时有意通过此案杀一儆百，同时，在价值方面，米老鼠产业链当时已经每年为公司带来7.5亿美元的收入。这个时间又恰逢创始人去世之后，公司创新青黄不接，主营业务很不景气。所以，迪士尼倾心全力也要打赢这场官司。

　　

　　　　由于这个案子不涉及商业利益，还关系到艺术家的创作范围，因此在美国受到广泛关注，双方僵持不下，前后持续10多年，从美国加利福尼亚州北部一个小法院打到美国最高法院。这在美国知识产权史上前所未有。

　　

　　　　1979年，经过10年拉锯战之后，最高法院做出终审判决，漫画家丹·奥尼尔(Dan OíNeill)对迪士尼的经典卡通形象米老鼠构成了形象侵犯。丹·奥尼尔不仅要为自己和伙伴的蓄意创作支付19万美元的赔偿，还要入狱6个月，而在此之前，丹·奥尼尔早已被官司拖得一穷二白，入狱时，只剩下7美元。

　　

　　　　结果可想而知，随着这个判决的生效，以丹·奥尼尔为代表的整个“无影盗版派”(Air Pirate)一败涂地，而迪士尼虽然因为行为涉嫌扼杀艺术创作，引来不少争议，但以米老鼠为代表的价值链条从此受到严格保护，彻底变得神圣不可侵犯，连整个美国的版权意识都因为此案受到空前的强化。”

　　

　　试想，如果皮克斯公司不是在2006年被迪斯尼公司收购了，雷米会不会也被迪斯尼告上法庭？还真不好说。想到这里，《料理鼠王》里的那么名言“所有人都能烹饪”就颇有点讽刺意思了：所有人都能烹饪，但不是所有的动画公司都能摄制老鼠题材的动画片。


</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>