<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>再次出发之纽约遇见你 Begin Again</电影名>
<年份>2013</年份>
<评分>8.6</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2250287733.jpg</封面>
<导演>约翰·卡尼</导演>
<演员>凯拉·奈特莉 / 马克·鲁弗洛 / 亚当·莱文 / 詹姆斯·柯登 / 海莉·斯坦菲尔德 / 凯瑟琳·基纳 / 茅斯·达夫 / 罗伯·莫洛 / 伊恩·布罗茨基 / 香农·沃尔什 / 大卫·埃伯利斯 / 马科·阿桑特 / 玛丽·凯瑟琳·歌瑞森 / 詹·雅各布 / 席洛·格林 / 詹妮弗·李·杰克逊 / 特里·刘易斯 / 吉米·帕伦博 / 西蒙·德兰尼 / 丹妮尔·布里瑟布瓦 / 基恩·鲁弗洛 / 尼古拉斯·丹尼尔·冈萨雷斯 / 麦迪·科尔曼 / 阿雅·卡什 / 大卫·彭德尔顿 / 保罗·罗梅罗 / 安德鲁·塞伦 / 凯伦·皮特曼 / 罗恩·沃斯</演员>
<简介>格雷塔（凯拉·奈特莉 Keira Knightley 饰）抛弃了一切跟随着男友戴夫（亚当·李维 Adam Levine 饰）来到美国纽约实现他们的音乐和爱情梦想，没想到曾经幻想过的美好一切化作泡影，在获得了更好的工作机会后，戴夫果断抛弃了格雷塔，留下她一人苦苦在底层挣扎。
                                    
                                　　丹（马克·鲁法洛 Mark Ruffalo 饰）最近的生活也不好过，他发现自己无法从思念前妻马瑞安（凯瑟琳·基纳 Catherine Keener 饰）的感情中走出来，与此同时，他的女儿维奥莱特（海莉·斯坦菲尔德 Hailee Steinfeld 饰）正处于一生中最叛逆的阶段。丹和格雷塔，命运让这失意的两人于一间小小的酒吧里相遇了，等待着他们的，会是怎样充满波折而又浪漫满满的故事呢？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>咧咧</作者>
<标题>We are all lost stars, trying to light up the dark</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-07-11 11:34:24</时间>
<影评>
        这是一部适合一个人在工作结束之后舒服窝在电影院里欣赏的电影，宣传海报上的评论说"Guaranteed to put a smile on your face." 确实是这样，观影过程就象在清新的午后看着雨点打在池塘上，一个连着一个的惊喜，让你不忍心看它结束。

凯拉奈特利的唱功的确是不怎样，好在这个角色100%符合她的气质。有态度又甜美的平胸玩乐队女孩，穿卷腿裤真是不会有人比她更好看。

马克鲁弗洛一向适合神经西西心中又很有追求的中年大叔，最最好的是电影并没有俗套地让男女主角在一起，或有一夜激情。他们的激情全在那一次次的录音中升华，太好了。

骚当本来不指望他有演技，但事实是有惊喜，从一开始的青涩文艺格子衬衫男到成名后那一点渣男特质，最后那首"lost stars"的高音真是惊艳，也是全片高潮。看完电影回来后replay 10遍不止。

此外配角也出彩，学院气质拉大小提琴的姐弟、嘻哈风格的黑人鼓手和贝斯手，哪个玩过或想玩乐队的人不梦想有这样一支混搭的组合呢？他们一起在天台上、桥洞下、纽约的地铁里玩音乐做唱片，实在是酷极了。录音这几段拍得美好可爱，是给流行音乐，也是给纽约的一首情诗。

我喜欢影片传达出来的精神，好的音乐在街角巷尾，人人都可以享受。就象歌里唱的：我们是银河里的灰尘，我们是迷失的星星，只是想要点亮黑暗。故事的结尾，女主骑着自行车，没有成名，没有和哪个男人在一起，她用一块钱卖掉了这张专辑，上传成功的那一瞬间，她的生命，那些歌曲的生命，又迎来一个崭新开始。
      </影评>
<有用数>3231</有用数>
<没用数>125</没用数>
</review>
<review>
<作者>更深的白色</作者>
<标题>多美好的once，总要begin again</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-09-11 19:30:52</时间>
<影评>
        2006年的“once”，一段云淡风轻、欲言又止的模糊感情，配合上简单干净的歌曲，抓住了生命中真实而淡然的爱和伤痛感，导演John Carney不愧是乐队出身，把音乐化用在一个简单清新的故事里，颇有化腐朽为神奇的功力。

到了“begin again”,故事有着相似的脉络，两个感情失败的loser，因为对音乐的热爱走到了一起，淡淡的感情，两颗心慢慢接近，最后又无疾而终。故事的主线相比once，显得更加励志。在大街小巷露天录音的场面虽然热辣好看，但我个人还是更喜欢once里那种loser孤独面对世界的局促感，此时音乐所爆发出的对抗和情感宣泄也就更加感人。

正如片中Dan所说，好的歌曲可以将平庸的场景变成珍珠一样动人。但begin again的歌曲显得太过主流，虽然已经算是好听，但once珠玉在前，begin again里的歌曲似乎没有那么打动人心。

让我喜欢“begin again”的，其实还是对感情线的处理，真正体现John Carney骨子里小清新的地方：让我们感觉到了爱情萌芽中淡淡的情愫，无疾而终时的一丝惘然，还有放不下得不到的真正的伤痛。

Gretta对Dan显然是很有好感的，她被Dan的才华折服，会真诚地接近和帮助他的女儿，甚至偷偷关注Dan的前妻。那个他俩各戴一副耳机穿过纽约大街小巷的段落很是动人。Dan也不是没有察觉，但问题在于，这个让他们感情升温的经历，恰恰是重复着Dan和前妻的浪漫故事。那个分线器，在十八年前的那个晚上过后，就注定是属于Dan和前妻的故事了。就像once里的男人唱“One day I'll go there and win her once again”,Dan 念念不忘的还是前妻，他们之间也还有默契。

Gretta对于劈腿的男友也是念念不忘的，否则也不会打电话用歌来臭骂他。当男友表现出了悔意，并邀请她去参加自己的演唱会时，她也欣然前往。而男友唱到那首对他俩意义非凡的“lost stars”时，前半部分她听出了男友真诚的回心转意，但歌曲越唱到高潮，Gretta就越伤心失望，最终毅然离开。

为什么？Dan曾对她说过，她男友会爱上Rock star的生活方式的，他们会发自内心地爱华丽的舞台，明亮的灯光，疯狂的歌迷。而那首“lost stars”唱到最后，显然这样的氛围让Dave无比享受。

而Gretta想要或者珍视的“lost  stars”，是在飘雪的布里斯托，圣诞前夕的小小公寓，抱着吉他的浅唱低吟。在那个时刻，她跟Dave是如此的亲密，透过美好的旋律和歌词，两个人是如此的心意相通。

而此时此刻，同样的一首歌，却让她看到了两个人在此时不可弥合的距离。曾经两颗那么近的心灵，却最终永远的彼此远离了。Gretta选择离开，正是因为她看到，感情对错之外，更让人伤感的是曾经拥有的，已经不可能再重现了。

是不是文艺青年的矫情？也许是吧，可就像跟Alvy跟Annie Hall的捡龙虾，就像once里女人用捷克语说的“我爱你”，有些感受是不能重现的。这些时刻就像一颗颗珍珠，穿起了我们人生的全部意义。可当你手拿穿珍珠的线，却发现再也不可能有珍珠可穿时，纵使万般不舍，也该放下了吧。

影片的结尾，Gretta骑着自行车离开，把那些跟Dave无比美好的once都抛在了身后，begin again。就像她在影片开头唱的那首歌，take a step you can't take back。
      </影评>
<有用数>2740</有用数>
<没用数>82</没用数>
</review>
<review>
<作者>Miss歪</作者>
<标题>我想成为一个姑娘，像凯拉奈特莉演过的角色们那样</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-05-01 01:29:13</时间>
<影评>
        短评里有人说，Knightley在教育少女方面颇有天赋。妈蛋，好想哭，因为在我少女时期，Knightley小姐几乎演绎了我想成为的姑娘的形象。


少女想成长为的姑娘是什么样呢？


对我而言，不是律政俏佳人中的Elle Woods。我这种高中时期刷完《五年高考、三年模拟》的前学霸，根本不会相信平时不学习、天天忙恋爱、热爱画美甲的Elle Woods仅仅凭借考前冲刺三十天、头悬梁锥刺股就能考上哈佛法学院。


对我而言，也不是公主日记中的Mia。我这种有爹有娘、生在红旗下、长在春风里的小女孩，从小就觉得我国作为一个社会主义大国，尚未具备某国王储遗落国境的可能性，因此一日变公主这种事情发生的概率，堪比我发现自己被霍格沃兹录取了，同班同学是美少女战士，以及我们家养的猫实际上名字叫哆啦梦。


于是，我想成为的姑娘，就变成了和海盗一起去冒险的Elizabeth，聪明骄傲的达西夫人Elizabeth，坚持爱情诚可贵、但友谊更为万万岁的Julie，有过浪漫爱情故事、选择回归生活的Juliet。


总是，我爱的姑娘，恰好就是Keira Knightley曾经演的故事里的那样，是《加勒比海盗》、《傲慢与偏见》、《我爱贝克汉姆》和《真爱至上》。


她就是平胸、短腿、嫩牛五方脸啊！可是，这些都掩饰不了她的可爱之处。比如，偏偏要穿着运动鞋蹦蹦跳跳地去结婚；比如，拒绝搬去洛杉矶，因为担心自己会在LA的风气洗礼下跑去隆胸。就是这样任性和胡扯，也还依旧被奉为英伦玫瑰。


于是，once and once again，我又看见了她演了我爱的姑娘的模样，在Begin Again里，她是温柔而有力量的Gretta。


（一）才不要和生活妥协的姑娘


成人的故事说，我们要和生活妥协。比如我就是经典一再妥协的人生案例。譬如，小时候我一直希望自己成为一个酷炫的作家或者一个叱咤的女律师，但因为觉得自己天赋局限、中国司法环境堪忧，所以我极其经济适用地选择了经济金融作为我的大学专业。后来，我想去法国交换，预备顺便学个蓝带厨师，写写日记，争取成为Julia Child一样的美食作家。这一次，我没妥协，我和面试老师描述了我梦幻的愿望，然而我们的面试老师并不能接受我既没有坚持学术、也没有立志成为投行女的说辞，非常和颜悦色地挂了面试。经此教训，我也知道妥协于现实，才是万用的答案。当社会需要你当一颗妥协的螺丝钉时，我没用办法说，“不行！我要去当一块合成芯片"。


我就是一个和生活妥协的姑娘。而我却特别羡慕Gretta这样神奇的姑娘，有天赋、有勇气去做自己喜欢的音乐。所以她身上自备一股仙气，随时吸引同样有音乐气质的疯子。所以她对喜爱的音乐有绝对的坚持和信仰——对不起，管你是不是超级摇滚明星，管你是不是深情回首的前男友，你也不能乱改我写的歌。就是不妥协！


所以，Gretta就是我喜爱的姑娘的形象么!


(二) 接受我爱你，以及相爱是一瞬间


但凡有点感情经历，读过点感情专栏的姑娘，都知道如何和喜爱的小男生耍手段。譬如，巴普洛夫短信法，三天说晚安，两天不回话，若即若离，保持魅力；譬如，口碑女神论，务必打造朋友圈中的女神形象，心灵鸡汤加自拍，美图秀秀360°无死角修图，最好让共友在朋友圈中大喊，”女神，真是美惨了！“。


但是，我厌倦这种手段。我特别厌倦用解方程的步骤，来演绎爱情。人生又不是写试卷，搞什么正确解法。我们可不可以简单地接受，我就是在温柔地爱你，你爱我么？


比如在Gretta和男主大叔牵手回家的那一刻，他们几乎就要挑明情愫互相表白了，然而忽然在家的朋友破坏了一切的浪漫，所有故事就戛然而止。许多人都在感叹太可惜了。但其实，相爱是不是坐在马路旁一起听两个人都爱的音乐，享受那些美好时光就好了。我们常说，百年好合，我们常说，两情久长。似乎我们给爱情加上的界限，是一万年，是永远。就像星爷在《大话西游》里说，如果可以给爱加上期限，我希望是一万年。但，多年之后，在《西游降魔》里，他说，一生所爱，不要一千年、一万年，就要现在。


相爱也可能是一瞬间啊。世界为什么总是在讲爱情永恒？这一定是金伯利为了卖钻石，而造出的谎言！啊，如果爱情不是恒久远，南非钻石该怎么卖？！


（三）我爱上一个中年颓唐落魄人


年少的时候，我们所接受的少女教育，总是白马王子骑白马，铠甲骑士穿铠甲。少女教育的爱情是，对象必须完美，必须高大帅气才华横溢且霸道总裁，还非要肝脑涂地地爱上我。


灰姑娘遇到任何困难都不要紧，反正解决答案很简单啊，毕竟会有霸道总裁爱上我啊。


因此，当男作家在意淫中写出了青涩少年爱上隔壁浪荡胖妇人、写出了多金大叔收藏少女吸过的每一只烟蒂等等匪夷所思的浪漫故事。少女文学总是一成不变，永远是是《何以笙箫默》、《杉杉来了》和《最美的时光》。


少女小说是不能接受一个才华横溢的女青年爱上坐地铁的脱发的窦唯的。少女小说需要一个完美男性完成我们的爱恋感动。


我想成为一个姑娘，可以包容所爱之人的不完美，可以爱上不完美的世界。


我想成为一个姑娘，像Keira Knightley曾经演过的角色一样。


</影评>
<有用数>3003</有用数>
<没用数>86</没用数>
</review>
<review>
<作者>圆周率</作者>
<标题>Turn the page maybe we'll find a brand new ending</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-08-06 17:14:42</时间>
<影评>
        就凭导演没给这部电影加上狗血结局就很想给满分了，谢过导演。


多亏可爱小胖突然蹦出来没让这两人如愿以偿打上炮，虽然眉来眼去的已经情浓意和干柴烈火，戛然而止还是挺好的。


也多亏可爱的平胸卷腿高腰裤KK没原谅劈腿前男友，个人觉得ex的丑胡子还有成名后的洋洋得意的样子比劈腿本身还难以接受。还有那句什么听到你语音留言给我唱歌的那一刻我想回心转意了，妈的，我心里好想怒骂你也太后知后觉了好吧，可惜晚了，你想爱老子还不想了呢。


小情人模样的女儿，其实穿AA高腰裤蛮可爱的，不过鞋子好高总怕她闪到腰。最后跟她老爸合作弹吉他的时候有点酷哟。


最喜欢的两处情节，是落魄音乐人男主回到离异老婆家洗澡那里，人到中年一事无成连洗个淋浴还得寄人篱下，这个人居然还是自己的前妻，窘迫时刻只能来句你要不要打一炮来缓解了，真是俏皮可爱又让人怜。


还有一处是唱片录成功大家一起party的时候，小胖放了首high歌然后大家一起玩123木头人，看谁能先控制住不跟着节拍跳起来，想说也太可爱了吧，我肯定受不了分分钟跟着音乐就要扭起来了。


最后KK昂起头骑自行车的一刻好美，听到ex按照她的要求改变了唱风也加上了专门写给你的歌词，可惜，对不起，你来晚了。


Don't you dare let all these memories bring you sorrow


Yesterday i saw a lion kiss a deer


Turn the page maybe


We'll find a brand new ending


Where we're dancing in our tears






</影评>
<有用数>613</有用数>
<没用数>40</没用数>
</review>
<review>
<作者>小葱</作者>
<标题>《重新开始》：好听的电影，好看的音乐</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-07-14 16:13:06</时间>
<影评>

*原文发表于2014年6月23日《东方早报》


约翰•卡尼用一部简单而纯净的《曾经》，征服了全世界影迷的心。《重新开始》延续了《曾经》“音乐改变人生”的故事概念，以音乐为特色，找回自我为主题，讲述了一个自由而充满热情的全新励志故事。
好听的电影。电影作为“第七艺术”，可以兼容所有的其他艺术门类，因而中途转行做电影导演的人，就有机会将其擅长的艺术为电影所用，如若运用得当，甚至可以成为该导演的一大风格。约翰•卡尼就是这样的一位导演，摇滚乐团贝斯手出身的他，别出心裁地将音乐“嵌入”叙事（音乐直接构成叙事的一部分，甚至是主要部分），形成了影片最大的特色。《曾经》时的成功试验，《重新开始》中的再次运用，这种特色变成了约翰•卡尼独特的电影风格。

与《曾经》只有两个主要人物的简单剧情不同，《重新开始》包含了失恋创作歌手格蕾塔偶遇潦倒唱片制作人丹，两人合作在室外录制一张专辑的故事主线；格蕾塔与一夜成名的歌星男友戴夫之间的情感变化辅线；丹与叛逆女儿关系重建的辅线。音乐“嵌入”了每一条线的叙事，一首首脍炙人口的流行歌曲串起了整个故事。就主线而言，格蕾塔自弹自唱的一首歌曲重新燃起丹制作音乐的激情，两人开始了一段互相激发灵感的奇妙音乐之旅。在专辑歌曲的室外录制过程中，失意的人渐渐走出了生活的阴霾，重拾起音乐梦想、重新审视自己与身边人的关系。格蕾塔和戴夫的情感变化辅线由三首歌曲联结：格蕾塔听出了戴夫新歌中的“背叛”，愤然与之分手；酒后疗伤的她创作了一首关于失恋的歌曲，意外赢回了戴夫的心；最后戴夫在演唱会上演唱格蕾塔写的歌，试图挽回他们之间的爱情，却因为他背离了格蕾塔创作初衷的演绎（成名的他已经不再是原来的那个他），而使她最终决定放弃这段感情。歌曲同样“嵌入”了丹与女儿的关系重建辅线。屡次沟通遇到障碍后，丹在格蕾塔的建议下，邀请女儿作为吉他手参加专辑中一首歌曲的录制。在合作过程中，丹发现了女儿的音乐天赋，并且重新走入了她的内心世界。整部电影踏着边唱歌边讲故事的节奏，音乐“嵌入”叙事的效果令人过足耳瘾。除了歌曲，导演还用心良苦地设置了许多与音乐有关的小道具，巧妙地推动着叙事。比如丹车上挂的双插孔线控：丹和妻子的爱情始于两人一起用这个线控听歌；丹和格蕾塔的惺惺相惜，也在两人一起用这个线控听歌逛纽约的那一组镜头中，被十分流畅地表现了出来；最后丹在格蕾塔的暗示下，用这个线控重新赢回了妻子的爱情。

好看的音乐。和《曾经》一样，《重新开始》在某种程度上也可以说是对一张很棒的流行音乐专辑的电影化诠释。同样是录制专辑的故事主线，与前者纪录片式的表现方式不同，《重新开始》的场面调度显然有更多的精心设计。谁能否认，把整个纽约当成录音棚是一个多棒的想法啊！苏河区悬着晾衣架的斑驳街道、列车呼啸的地铁站、帝国大厦的露天观光平台、中央公园湖上浪漫的小舟，导演将纽约的丰富多彩淋漓尽致地呈现了出来。在这样一座充满可能性的城市中，每个人都有追求理想的自由、爱与不爱的自由、分享的自由，每个人都有机会找回真正的自我，暗合了影片的主题。

《曾经》的歌曲录制场景中，场面调度的风格是清新自然的，而《重新开始》中每一首歌的场景都是那样得自由热情，并且和故事情节的发展紧密相关。例如格蕾塔和丹在酒吧偶遇的那首歌，丹听到格蕾塔略显简陋的弹唱，脑海里想象出加入了不同乐器配乐的演奏画面和声音效果。周围的人丝毫没有被格蕾塔的歌声吸引，只有慧眼识英雄的丹陶醉地沉浸在她的歌曲中。这个很妙的场景，让观众完全感受到一败涂地的制作人被一首直指人心的简单歌曲打动并拯救了。又如在帝国大厦观光平台录制歌曲的那一个场景，格蕾塔邀请丹重操贝斯，和丹始终有交流障碍的女儿也加入了吉他伴奏，整个气氛就是一场音乐人的即兴大汇演，激情四溢、打动人心。在这部影片中，导演运用了更多故事片拍摄的手法，赋予音乐以多层次的视觉效果，并注入了饱满的情感内涵。

约翰•卡尼用他擅长的音乐弥补了执导筒初期的青涩，在仅有十五万美元预算的情况下拍摄出了难以复制的《曾经》。《重新开始》让观众见证了他在导演路上的成长，从各个角度看，这都是一部充满热情、技巧成熟的电影。如果说《曾经》是一首清新悠扬的小曲，那么《重新开始》就是一场热情自由的演唱会，基调不同，精彩依然！
----------

欢迎关注本文作者新作：
特洛伊的暮光8.3赵琦 / 2021 / 广西师范大学出版社 | 我思Cogito

</影评>
<有用数>426</有用数>
<没用数>41</没用数>
</review>
<review>
<作者>yvetterowe</作者>
<标题>几处打动我的地方</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-07-21 04:00:16</时间>
<影评>

1. kk在al还没出轨前是那样温柔地追随他，端茶送水，帮他和女粉丝拍照...然而后来的一切证明她骨子里是那样一个独立倔强，且音乐才华毫不逊色于al的人。想起《无间道》里mary对青涩的刘建明说：做女人很简单，只要男人好做什么都可以。女人的爱情就是这样纯粹，她会为了爱你而掩盖自己本应散发的光芒，再遥远的天涯海角都追随你。

2. kk从al的新曲子中听出了al出轨的猫腻。这个小片段真精彩！kk那种由一开始的放松愉悦，到慢慢嗅出不对劲，到怀疑又不愿意去相信，再到微微的震怒，和al那种察觉到kk的心态变化后内心忐忑想要掩饰却又略带愧疚的微妙表情过渡，实在是让人感叹音乐真是神奇...你爱的是谁，你唱的你爱我，还是你爱她，无须多言，全在音乐中了。

3. kk手机传给al的歌竟然真的感动了他让他回心转意。我总觉得al会听过以后随手一扔，或者是稍微愧疚一下稍微缅怀一下过去继续move on。但是没有。导演真是对音乐有那么一种理想主义的近乎倔强的信仰。

4. 影片最后kk去al的演出。她站在角落中看眼前这个曾经最爱的人演绎他们的歌。【此处都是我yy的= =】她听得到他的感情，有那么一瞬间她甚至想忘记这段背叛的插曲，把过去与未来完美无缺的衔接在一起。可是她最终还是选择了离开。按照导演的性子，他应该让kk被感动回来啊...但是没有。这也是我非常喜欢这部片子的原因，导演在释放感性的同时对原则与价值观有着非常精准温柔的拿捏。音乐固然伟大，然而他选择让kk去成长。离开了曾经那个最温暖甜蜜的港湾，或许才能真正的重新发现自己。

5. kk在这片里穿得几套衣服太深得我心了好吗！继《赎罪》墨绿色大露背又惊艳了我一把。。。【哪位姑娘送个链接。。。】

以上=v=

</影评>
<有用数>335</有用数>
<没用数>25</没用数>
</review>
<review>
<作者>林小路</作者>
<标题>欲言又止的欢喜</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-05-31 10:40:53</时间>
<影评>
        这种类型的音乐电影约翰•卡尼在2006年就拍过，名字叫《Once》，在豆瓣电影排名中，排在250名的第174位。且不探讨说这个成绩好不好，能够上榜我以为已经是很值得褒奖的了。如果你对音乐类电影的印象停留在《歌舞青春》系列，什么讲话讲到一半就开始唱歌，这种令看惯常规电影的普通人有些“无语”的硬梗完全没有在这两部电影中出现。


Keira Knightley和Mark Ruffalo是这部电影第一吸引眼球的地方，两位绝好的演员对戏，会是令观众赏心悦目的视觉享受。Keira Knightley几乎是素颜出镜的，简单随性舒适洒脱，活生生的文艺女青年一枚。而Mark Ruffalo爆炸头不修边幅宿醉的邋遢音乐人造型也反映了他落魄的现状和音乐人特质的结合。


既然是音乐电影，那音乐的好坏就是决胜电影好坏的灵魂。不得不说这部里面的原声都是值得一听再听收藏的好歌，尤其是请来了Adam Levine，他唱的《Lost Stars》首尾呼应，成为了这部剧的中心歌曲，引导了他和Keira Knightley之间的感情纠葛。一开始两个默默无闻心灵相伴的音乐伴侣，徜徉在音乐的海洋里，共同携手追求走过了五年的历程，他们互相鼓励，互相奋斗在音乐的路程中，女方以为彼此是精神和灵魂的双重伴侣，直到男方才华优先被发现后一炮而红，整个人的风格逐渐变化后引发了两个人之间情感的变味。


这首歌曲是他们处于最平凡底层时候女方送的圣诞节礼物，弹着吉他娓娓道来的小清新大深情，带着属于他们彼此的心有灵犀和恋人间的缱绻，每一句都是爱恋。


可是随着男方知名度提升后经历了劈腿，留大胡子，恋人分手，再次相遇收录这首歌时，整个曲调已经变成了格格不入的摇滚风。男方的理由是为了迎合观众的需求。当原本只属于两个人之间的秘密暗语变成了通俗大众的机械口水曲后，音乐本身的意义也就丧失了，一切只是为了市场运作和功名利禄。女方最后还是去了男方演唱会的现场，听他用她编的曲唱这首歌，喃喃细语诉说衷肠，熟悉的感觉仿佛又重新回来，只是现在的他是站在台上的巨星，而她则是台下众多粉丝中随时会被埋没的一个。


从台上到台下的距离，竟然是再也无法抵达的彼岸。后来女方提前离场，男方在台上流下了眼泪。这种无奈和心酸，就是我们所说的过去。所以这首歌中有一句歌词“Turn the page maybe we’ll find a brand new ending.”它和最后女主骑着单车在风中行驶的场景完全符合。只有坚定地放下不属于自己的东西然后头也不回地向前奔跑才会从内心的低谷中完全释放出来。


很多人说可惜了Keira Knightley和Mark Ruffalo最终没有在一起，其实我一开始就觉得他们不会在一起，因为他们的感情浓度还没有达到恋人在一起的那种契合度，他们有音乐的默契，有彼此对彼此的欣赏，但是，仅此而已了。


我对你心有好感，但是，我还没有决定用生命来承受爱你的重量。喜欢和爱之间，年轻的时候觉得可以划等号，或者轻轻一跃牵起你的手就可以陪你闯天涯，无论发生困难都不会阻挠相爱的彼此；可是等上了一些年纪，有了一定的阅历，经历了一些人和事后，你就知道这完全是两码事。有时候你对一个人有好感，但只是这样而已了，故事就这样戛然而止了。


你们相会，互相问好，度过愉快的时间，合作了一些事情，然后给彼此一个拥抱，说着珍重的话就告别重新上路，这一别也许就是永远，最后只存在彼此的记忆里回想。


所以我特别推荐去看一下《Once》，看完它后就可以完全明白为何这部电影是这样的结局安排。这两部电影从本质上说的都是一样的道理，只是前一部更能让人引起共鸣。有些相遇是你意料之外的，你在遇到这个人的时候甚至都没有想过以后会有怎么样的联结，正如Keira Knightley和Mark Ruffalo的偶遇。一个发现相爱五年的男友劈腿，一个刚被制作公司认为才华丧尽解聘的失落音乐人，谁又能料到会有后来一拍即合的On the street album。后来他们彼此的相视一笑充满了理解的含义，我懂你，你也懂我，有些话就不说出来了。


他们一人一个耳机在路上听音乐的场景，听着听着去club热舞的瞬间，她为他解决和女儿之间的纠纷，他成就她的音乐梦想才华，这些的这些，就是最好最饱满的情感表达。但是听音乐的场景复刻的是18年前和他妻子相爱的曾经，而她心里放不下的前男友也不是简单用新感情就能被救赎的。所以导演安排了彼此的会心，然后分别。让男主角重新回归家庭，和妻子和好，做一个好父亲，成全一个家庭。所以让女主角彻底放下，轻装上阵，通过制作专辑的过程了解了自己，然后重新向前出发去面对未知的未来。这样的安排又何尝不是一种成全？


就如《Once》的结尾，女主弹着男主送的钢琴，瞭望向窗外的男主正在闯荡的广阔音乐世界，身边是自己的丈夫和女儿和现世的安稳和平淡。


我们有一瞬间发现了彼此的感应，具备了相爱的冲动，但是由于种种原因我们踌躇着都不敢再往前一步，最终还是向左走向右走。爱情不是义无反顾地背弃全世界，爱情是即使我们注定要错过，我也会尽全力让回忆变得完美，让我们的相遇变成独一无二。
      </影评>
<有用数>235</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>kiki204629</作者>
<标题>『Begin Again…』</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-09-23 16:39:12</时间>
<影评>


【Lost Stars】如果星辰不再凝望闪烁，如何能把黑暗照亮? 

这是一份怎样的圣诞礼物呢？Gretta说送不起很贵的东西给自己深爱的男友，就弹唱了这首《Lost Stars》当礼物送给Dave，透过美好的旋律，小清新纯爱的甜蜜满溢其中。因为那时候她觉得他就是她最珍贵的星辰，为她照亮黑暗。Keira Knightley 弹唱版比较清新自然，而Maroon 5主唱Adam Levine不愧是专业歌手，假音部分绕梁三日。

【A Higher Place】为何生活如此残酷，梦又在何方？为何你不笑一笑？

出轨的征兆被Gretta从这首歌里听出端倪，为何要这样伤害自己爱的人？世界那么大，我对你情有独钟你却不仅仅只爱我一人。Dave坦诚了一切，Gretta愤然离去。

【Tell Me If You Wanna Go Home】告诉我如果你想回家。

无家可归的感觉不是每个人都可以体会到的，在一个陌生城市，和男友分手后的她有些无所适从。这个姑娘打算就这样离开伤心地回到英国去。但编剧并没有这样写下去，而是让她去见了朋友，并且去了酒吧陪伴朋友演出，于是才有了两个主人公相遇的情节。

【A Step You Can't Take Back】既然选择了远行，就要风雨兼程。

Gretta在酒吧里弹唱的一首歌，也是和失意大叔Dan相遇的场景。一个原本对生活失去希望的音乐人在听到这首歌之后产生了奇妙的化学反应，大叔脑补的画面和Remix效果也是让人醉了，整首歌曲都有了光和暖。也是这样一个契机，两个失意的人因为音乐而激起斗志。

【Coming Up Roses】成长中的英伦玫瑰。

巷子里的一群熊孩子也被拉过来和音，效果居然还不错。有了音乐的滋养，人才不会空虚萎靡。只要坚持下去，总会找到生活里新的乐趣和爱。因为Dan的慧眼识英，一群热爱音乐的人集聚在一起，大街小巷、高楼屋顶甚至是泛舟湖上都可以玩音乐，好像一切烦恼忧愁都不存在一样。

【Like a Fool】你TMD打破了游戏规则，我却像个傻瓜一样爱你。

我们之间的承诺被你破坏，物是人非之后再听到前女友的歌，Dave百感交集，他约Gretta出来，给她听那首改编过的《Lost Stars》，分手后的男女朋友相处的如此融洽也是不易，而Gretta最后去看Dave的演出，在《Lost Stars》唱到高潮部分，她转身离开，Dave台下那些疯狂的歌迷才是这个时刻Dave最需要的。

【No One Else Like You】我的生活里全都是你的影子，因为没有人像你一样。

我们生活中有很多亮点，这些时刻就像一颗颗珍珠，穿起了我们的人生。在那个美好的夜晚，Dan和Gretta用一个分线器两个耳机在大街小巷里分享一首首私人收藏，这段拍的真美好。虽然两个人感情迅速升温，但却在顶点戛然而止，剧情并没有狗血的去延续这份情感。这个情节始终是属于十八年前Dan和妻子的美好回忆，而最终Dan也找回了久违的回忆。

　　 结尾，Gretta骑着自行车离开，这个豁达的英国妞还会继续用音乐去改变人生。整部电影好像有一缕阳光照射下来的感觉，明朗轻快的节奏，温暖治愈的故事，生活需要点调味剂来改变，而音乐就让生活变得更美好。阳光满满，一切充满了新的希望….
      </影评>
<有用数>135</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>Able走世界</作者>
<标题>真正的爱，允许你做自己</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-09-08 12:17:04</时间>
<影评>

不知为什么，凯拉·奈特莉这个略显干瘪的女人身上有种让人特别欣赏的气质，那种仙仙的很有灵气的感觉，无论是在《傲慢与偏见》还是这部影片，一口英伦腔的英文让人欲罢不能，最终她饰演的格雷塔没有和男主丹在一起，着实让人对这个结果很舒心。
见过一句话叫，这世界上遇见爱遇见性都不稀奇，难得的是遇见理解。曾经看见网上有个分析《芈月传》的帖子写道芈月教会我们最不同于其他宫斗剧的一点是：在亲密关系里，学习成长——男女之间好的感情不是占有，更不是控制，而是希望对方成长，得到更多的自由与快乐。秦王的高识远见让芈月拥有高山空谷的心胸，成为政治家。
电影里有2个让我印象深刻的场景：
1. 当所有格雷塔录制完所有曲目在制作公司谈完生意出来，她对丹说，我觉得我们应该把这些串联起来，比如“欧洲系列”，“巴黎磁带”、“巴拉格光碟”、“柏林唱片”那么，丹也支吾了，因为这个时候他们心里想要的不再一样了，格雷塔的灵感被激发，她潜藏的小宇宙因为这个男人而释放出来，但是家庭的转机已经是丹有点留恋回到之前的家庭中，他流浪太久了。最后格雷塔与丹对视的几秒钟，真的有种想要流泪的冲动，这个世界上真正互相懂得又能全心全意欣赏对方的人与时刻有几个，格雷塔头也不回地走了，但是丹看了她背影很久很久，一个是放飞自我要去实现更多梦想的女主，一个是肩负责任又充满才华的男主，这就是对的地点对的人，却相遇在了一个注定会错过的时间； 
昨天看《碟中谍6》茱莉亚在亨特梦境中出现时，那一个回眸，即使没有看过前面5部，以及像我这种对前5记忆已经淡薄的人士，马上就能意识到这个女人就是她前妻，那种写满故事的眼神，看一眼变全部懂了。好的演员就是能把一个眼神都演绎的像整部戏，这就是人性的魅力。
可是相爱的人不一定能在一起，也不一定需要厮守一生，茱莉亚说亨特在她身边的时候她反而担心世界的安全，但是亨特不在她身边的时候她知道她很安全，因为他在保护着这个世界。这是怎样一种境界的爱。
2. 格雷塔前男友戴夫个人演唱会时邀请格雷塔能上台一起演奏那首他们共同经历很多事情的歌，当然这首歌是格雷塔写给他的（这么有天赋的女友错过了也是他没有福气），但是格雷塔在歌厅的入口处看着戴夫看了很久很久以及台下那些像吃了兴奋剂的迷妹们，泪流满面，最终，最终她选择了离开而不是上台，有些感情再美好再不舍，错过了那段时间那么就让它随风去吧，这个时间段，丹与前妻复合了，坐在广场的长椅上，互相听着彼此手机里的歌单恩爱交加。
格雷塔一个人骑行在夜里，她的眼神那么清澈星星一样闪亮，仿佛整个纽约的夜晚都是属于她一个人的，那晚她做了个大气的决定，把每首歌1美元1人在网上发售。
But are we all lost stars 我们是否都是迷路的星星
Trying to light up the dark 依旧试图照亮黑夜
……
这部电影的OST真的很赞，最喜欢的两首歌推荐是《Lost Stars》、《A Step You Can’t Take Back》，有故事背景的音乐才好听，至于这两首的故事大家自己去电影里发现吧。导演约翰·卡尼非常擅长拍这类题材的作品，《曾经》这部片子也有些这种感觉，男女主角都回去找老相好了，并没有在一起，大概导演也是个怀旧的人。一生只够爱一人哈哈。
这是一部轻松到午睡后随便打开就看的轻音乐剧，但那么真实不做作，让我们认清自己。是否爱一个人就一定要长相厮守，我们是否狭义地定义了一些概念，你的梦想是什么？如果上天给你一些天赋，你会选择为一个人雪藏还是让它闪闪发亮。
Love makes you to be a better man-right. But maybe love，real love，also gives you permission to just be the man you are.
爱情让你变得更棒，但也许爱，我说的是真正的爱，同样给你权利去做自己。


</影评>
<有用数>114</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>frozenmoon</作者>
<标题>梦想是动词</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-10-10 10:52:44</时间>
<影评>
              有关音乐和音乐人的电影一直都不乏精品，近两年依然如此，无论是那部传奇般的纪录片《寻找小糖人》还是风靡一时的《醉乡民谣》都堪称佳作。音乐本身的魅力以及音乐人身上天然的理想主义色彩都具有某种感召的力量，使得这类电影往往显得温暖、隽永而励志。这部《歌曲改变人生》也不例外。

    热爱音乐且颇具才华的格蕾塔跟随音乐人男友戴夫从英国来到纽约。在这里，戴夫有着更好的事业机会。但不久，戴夫就迷失在名利场和新的恋情之中。失去了爱情，格蕾塔在偌大的陌生城市里找不到方向。此时，她遇到了丹，一位曾经声名大噪，如今却失意潦倒的音乐制作人。两位失意者互相激发着灵感与激情，成就了一段流行音乐的传奇，也改变了自己的命运。

    这个故事听起来是一个标准的音乐电影的框架，甚至有些俗套。但优异的是，这部影片从根本上就没想玩弄花招和技巧，就想秉持最本分老实的方式，用最俗套的结构和故事结实地打动你。而且，导演真的做到了。

    《歌曲改变人生》的导演约翰•卡尼在8年前曾拍摄了那部著名的《曾经》，有着和这部影片近似的题材，平凡小人物因为音乐相识相恋的故事。8年后，他把故事又推进了一步。男主角设定为一个中年人，出演过《复仇者联盟》和《禁闭岛》的男演员马克•鲁弗洛总能把那种潦倒中仍抱有梦想，但绝不因此夸夸其谈的微妙感觉把握得恰到好处，而女主角是曾出演过《傲慢与偏见》和《加勒比海盗》的凯拉•奈特莉，她这一次塑造了一个典型的，在大都市中独立、坚韧又永远乐观的女性形象。

    这部电影之所以打动人，就是因为它毫不掩饰的描述了人们追寻梦想的路径，但导演绝没有把梦想悬空，更没有一点点对梦想的歌颂腔。男女主角遭遇了都市中的一切困窘与冷漠，物质上的贫困和精神上的挫败都是他们生活中的常态。他们处理着这些事务，但没有被琐碎打败。他们做着奔向梦想的事情，但绝没有到处声称自己是理想主义者以博得同情。更有意味的是，电影中和男女主角一起追梦的还有一群和他们同样的普通人。当他们的音乐被大唱片公司拒绝，他们就决定在纽约这座城市的各处独立录音。格蕾塔和丹找来了街头卖艺的音乐人、黑人鼓手、心怀梦想但一直只能给学校舞蹈队伴奏的键盘演奏家……地铁站、帝国大厦的楼顶、大桥下、唐人街都成为了他们的露天录音棚。他们录下了音乐，也录下了这座城市的所有声响，从这个意义上讲，他们所做的不只是对音乐的追寻和完成一张唱片，而是真的融化进了纽约，或者说，把纽约融化进了自己的身体，呈现了这座城市以及生活在其中的人们的呼吸与脉动。做这些时，格蕾塔和丹没有区隔哪些是梦想，哪些是生存，每一天，他们尽量快乐地活在当下，也尽最大努力接近梦想。 

    这部电影在告诉人们，梦想不是用来炫耀的名词，它是个动词，应该成为行动的驱使力，每天都去做一点事情，比向所有人夸耀自己的梦想与野心有用得多。更重要的是，并非要等到梦想成真，有了结果的那一天你才能有所收获，这个过程本身就在改变和重塑你自己。这才是最美妙的。就像这部电影最终所呈现的那样。一张唱片最终完成，丹重新回到了妻女身边，格蕾塔终于放下了虚荣的前男友，有了坚定的方向。他们通过互联网分享了那张唱片，乐迷只需付出一美元，但他们赚到了钱，没有通过大公司的签约就做到了这一点。这又是一重隐喻，一个新的时代，自己掌握自己命运的时代，不需要任何中介与他者，没人能操控谁，梦想和自由，是每个人都追求的东西。

    

（文/杨时旸）
      </影评>
<有用数>112</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>