<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>十七岁的单车</电影名>
<年份>2001</年份>
<评分>7.8</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1457108531.jpg</封面>
<导演>王小帅</导演>
<演员>崔林 / 李滨 / 周迅 / 高圆圆 / 李梦男 / 赵毅维 / 李爽 / 汪妍 / 张蕾 / 常佳茵 / 庞燕 / 周芳菲 / 谢荐 / 马玉红 / 李坚 / 张扬 / 王育忠 / 惠维 / 纪华 / 张宇 / 任厚刚</演员>
<简介>十七岁的农村少年阿贵（崔林）在北京找到一份送快递的工作，因为得到许诺，当他赚到六百块时可以拥有公司暂借他用的银色变速越野车，他每日工作都很勤恳，可是就在梦想即将成真时，单车丢了，阿贵陷入绝望。
                                    
                                　　小坚（李滨）是和阿贵同岁的北京少年，但因家庭的贫困，他在维系骄傲时又常自卑。 父亲屡次三番将许下他一辆单车的承诺食言后，小坚为在同伴面前挣面子和泡马子（高园园），从家里偷来钱买了一辆二手车，不想此车正是阿贵所丢。阿贵发现他赖以生存的单车被小坚“盗”去后，开始不计代价拼命讨回，两个少年为守护自己的简单梦想发生争斗。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>尧耳</作者>
<标题>晃动的青春</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-09-05 20:06:02</时间>
<影评>

在一个小网吧里，我看完了这部关于青春的电影。
影片沉闷，语言少，背景音乐低。人们全部在低沉的环境里思考和说话。而主人公没有名字。他们孤独地面对着困惑和理想。沉闷，而观众们却在沉闷的气息中酸楚地看完所有情节，感受到暗藏的涌动与激情，也感受到主人公身上那些属于自己的影子。
影片在讲述十七岁的矛盾：彷徨、爱情、生活、理想，对现实的理解，对社会规则的模糊，对利益冲突的解决。每个人都会发现自己的影子在里面漂浮，那些曾经的年轻岁月在漂浮，那些仓促的回忆在漂浮。为了得到一辆单车这个简单的理想，我们努力实现，用我们确定的方式。然后用我们的方式解决遇到的问题和争端，两个十七岁的孩子分别从不同的地方用不同的方式来达到他们相同的理想。同时，爱情和现实，炫耀和成长，我们都必须一一认真面对。还有城市的诱惑，对成人世界的理解。这些都让我们在沉默的表象下涌动，青春的涌动被我们克制。而成年人，像那个公司的老板，他只是用一句我靠，来表示对我们理想的执着的惊讶。 
只有心酸在一直跟随着情节蔓延，在心底悄悄散开。那些沉闷的画面下面，是青春在不断涌动。谁都记得自己十七岁的时候那些暗自澎湃的激情，在冲动和理智之间彷徨的脚步，在现实和理想之间妥协的态度。十七岁的时候我们用简单的方法解决自己的问题，用自己的标准来衡量错对，来衡量成熟和幼稚。我始终难以忘记那些平淡的画面，城市学生建和他爸的争吵，而农村孩子贵默默的推走单车；还有建拿起砖头慢慢的跟随着女同学和青年；贵紧紧抓着单车在建等一大群学生中间嚎叫；建和贵不断的骑着单车或者用脚奔跑。这些画面，是影片关于青春的有力见证。
青春就在奔跑和彷徨中行进，激情有时战胜了理智，孤独的心情随处可见。建终于一砖头砸向了青年的头，而贵却对小保姆耿耿于怀，建对家庭、对父亲和另外两个陌生的家庭成员的困惑，贵却为了单车搜寻奋斗，在人群涌动的立交桥下擦汗。这些画面无序的出现，表现着烦闷青春同样的无序和混乱，沉闷的延续，低沉的拥挤。还有对女同学的爱慕，犹豫而胆小的追求方式。努力压制心中的冲动，更多的事情让我们困惑。琐碎的理想却在心中牢牢占据，这就是我们的青春时光，我们用吸烟和冷漠来展示成熟的时光。而我们在这段时光里只是不断的奔跑，拉开衣服，肆无忌惮的，像广告画上那个少年一样微笑或者仓皇的奔跑。
影片一直在低低地讲述，追求女孩，打架的远镜头出现。孩子们用自己的方式解决了利益的冲突，一人拥有单车一天。他们每天准时交换。而最后城市孩子伸出手去的那个动作，是孤独的青春寻求援助的声音。除此之外，我们还不断的看到奔跑的时候，那些老人们安详的观望，他们平静的看我们青春的闹剧，不说一句话。他们也许在怀念他们自己的青春，也许他们知道我们终将靠自己成熟起来，无需提醒，终将成熟。
终于，青春在打斗中渐渐远走，伤痛不可避免地发生。醒来过后，我们开始成长，开始懂得一些世界的规律。我们开始知道自己的渺小，知道某些成年人的游戏规则，开始站起来，同时继续生活。只是青春，青春的激情和冲动，青春的彷徨和困惑，青春的引诱和挑逗都在渐渐远去，离开我们的身体，离开我们正改变着的思维。一切重新开始，青春嘎然而止。
有没有看到最后，农村孩子缓慢的走在大街上的身影？那是我们在成熟之后，扛起变形的理想，继续行进在茫茫的人海之中。

</影评>
<有用数>1202</有用数>
<没用数>89</没用数>
</review>
<review>
<作者>良友大漠</作者>
<标题>王小帅：差异与距离</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2005-12-13 21:42:23</时间>
<影评>


　　前些日子刚看完《17岁的单车》的时候，还憋着劲想写点什么，一忙碌，又是灰飞烟灭。看的时候总想起《天堂里的孩子》（《小鞋子》），尤其是两人交接自行车的镜头，总让人想起阿里和他妹妹，以及那双破烂的球鞋。 

　　 大约寻找应该是这个片子的主题吧。 

　　我不知道王小帅究竟有没有留意去学谁，但有一点，我想是比学谁还致命的不足：那就是他在处理现实时，把现实也处理成了概念化的诗意，很多东西看起来似乎有余味，但这种余味好像是经过提炼与总结了的。 

　　一部好的电影，往往能给人在电影之外的东西，但这种东西，是经不起提炼的，一旦这种东西有了名状，它就变得很现实，而使人丢掉想象的味道，严重的则会给人被强行灌输的感受，好像成了说教。而《17岁的单车》正有这样的毛病。 

　　比如周迅演的小保姆，比如小店老板的语言，以及他对城市生活的向往，还有速递公司的老板与职员，桑拿浴室的收银员，这些人的设计方式似乎更像是话剧中的人物，他们传达自己感觉的方式，也像是在演话剧。 

　　电影和话剧的不同之处，有一点就在于话剧可以将很多内心中的话说出来，可以有大段大段地内心剖白，因为，它的艺术空间是虚拟的，观众跟舞台是有距离的，它允许表演的存在。而电影则不同，电影最应该消弥的就是表演的东西，一旦电影给了人演得感觉，就说明这部电影戏过了。 

　　我觉得，王小帅的不足之处，就是在把握电影时，把戏把握过了。在《17岁的单车》一片中，他过于强调生活的差异，而且有意去把差异放大，这就使一种对生活与生存的表达，有了戏剧化的成份。其实，差异应该是一种感受，而不是一种表白，它应该没有痕迹地散布在生活中，让人去感觉，而不是把它摆出来，像一个展品，让人去触摸。 

　　《17岁的单车》中的差异就伸手可及。以东子挨打为例，东子家是由两个离异家庭组织起来的这是一种硬性的差异，东子妹妹考上重点中学要学费与他想买单车之间是软性差异，东子与继母之间不太友好的关系也是软性差异，这些差异的弥和通过东子妹妹的对他的理解来实现，而且这个小女孩又操着朗诵一样的语言，好像是善解人意的小天使，让人看了觉得别扭。 

　　 以上例子其实不足以表达我的感受。用我直接的印象来说，就是王小帅对现实生活的理解与贴近还有一段距离，影片当中的日常性的东西太少，概括性抽象性的生活理解太多。 

　　 在我看来，影片能够传达诗意与回味固然好，但这两样东西不能以冲淡日常性为代价，因为毕竟这是一部生活题材的片子，它需要扎实的生活根基。离了这种根基，生活就游离于现实，变成了抒情。 

　　根据我的猜测，我觉得，这部片子的问题可能出在剧本的推敲上，剧本在构造时，先把生活抽象化了（就是先把冲突抽出来或总结出来了），然后，再用布景去还原生活，这一概括一还原就使影片变味了。 

　　与《17岁的单车》一样，王小帅的其他作品也存在着类似的问题，比如《扁担姑娘》，里面与生活有距离的情节有很多，如高平与阮红之间的爱来得莫如其妙，一次性爱，就能征服一个女人的心。与黑社会老大苏武比起来，民工高平好像也没有什么能打动阮红的心，但却打动了，让人不大理解。 

　　而且，动了“老大”的老婆这样的情节，无论是在港片还是西片当中，都是较司空见惯的构思，而王小帅将之放诸于体现底层生活的电影中，好像让人有点摸不住头脑，难道仅仅是为了故事性？ 

　　从《扁担姑娘》到《17岁的单车》，可以看出，王小帅是个比较喜欢拿城市化进程说事的导演。但我觉得，他对于城市还是缺乏很真实的了解，他常常会把城市处理成了一个现代化与虚饰的外壳，或者是上演纯朴和纯洁被毁灭的场地。 

　　王小帅常爱告诉我们，底层有爱、有温情、有友谊、有真诚，具体的例子，比如民工爱妓女、民工爱小保姆，但这些东西，放到城市当中的时候，就都毁了。 

　　这样的处理方式，用过来用过去，让人觉得这种电影倒成了类型片。其程式，就是一根民间的、底层的稻草，加上对现代文明、对城市、对体制、对人情的反思与反叛，就构成了影片的核心主题，寻一个故事来，围绕着这个核心主题，编上一编，似乎就成了电影。 

　　我的这种说法，可能过于简单化，但这种简单化的感触的确是来自于影片的简单化。同样，作为第六代导演的代表人物，我觉得，王小帅与贾樟柯的距离，并不在于深刻，就在于对生活的感知上，贾樟柯能够很自如地用生活来表达想法，但王小帅，却没能真得做到。 

　　 

　　 2003。3。18 

　　 
      </影评>
<有用数>449</有用数>
<没用数>117</没用数>
</review>
<review>
<作者>私享史</作者>
<标题>踏上十七岁的单车开始回忆……</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-02-06 17:36:31</时间>
<影评>
        只是为了一辆几百块钱的自行车，一个失去了生活来源，一个失去了心爱的女孩；这似乎是一个隐喻：小贵失去的是吃饭的机会，是“食”，小坚失去的是自己的初恋女友，是“色”；这真是莫大的悲伤，因为这个结果触动甚至毁灭了人类本性中最原始的最初的需求。


在小贵的幸福还没有来得及释放开来的时候，他的车子丢了；这成就了另一青春少年小坚的梦想，可是当小坚的喜悦还没有来得及完美展示的时候，车子也丢了。


作为中国人最普通的交通工具，这辆显得有些过分漂亮的自行车不仅联络起了整部戏，而且成为了两位男生追求身份认同的象征，是影片计算到位的一笔。而两人那两身显眼的制服（快递员服和校服），更易让人理解两人处境的殊途同归。


或者青春本身就是一场血腥得让人笑不可支的闹剧，他们的愿望和坚持如此脆弱，徘徊在成年的门外，被突如其来的粗暴推倒，磕在了门槛上，马上跌得粉碎。在没有退路的失望和绝望中，小坚和小贵分别在不同的时刻举起了板砖，给予了最后一击。但一切已然不能挽回。小坚遍体鳞伤躺在原地，小贵扛着彻底坏掉的自行车走出了镜头，他们曾经交叉的命运走向了分岔路，没有人知道那条路通向什么地方。


小坚的美女朋友放在片中的一群女高中生里怎么都显得太出众了，她怎么喜欢上灰不溜秋的小坚就是个问题，后来又怎么跟上了一个有点混混味的大欢就更莫名其妙了。小贵朦胧中的小保姆一方面是导演设置的城市农村人的一个符号，一方面预示着小贵对爱情的感觉。但怎么看怎么让人感觉她成了一个道具而不是一个配角。远远望见周迅饰演的小保姆时没有说出来的萌动，那些被删去的段落里留下的情感的痕迹，残留在阿贵和周迅眼神交汇的一刹那（我观看的即是108分钟的删节版）。


仅仅有一个理由去为这部电影的失衡辩护：青春本来就是失衡而不着边际的，而我们在面对青春与年少的时候，都会象王小帅一样的沉不住气。这一切的一切，都是应该被原谅的，因为我们的青春，已经过去了；因为我们的初衷，总是在改变的；因为记忆与记忆中的女人，都仅仅是美丽的。


王小帅数度运用远景去表现情节，最有张力的一段莫过于镜头在胡同里远远望着小坚拦住已经移情别恋的女孩，他既没有站在同情的立场上看待影片中的人物，也没有意图让观众对人物产生任何情感。几乎所有的镜头都是平视和稍有仰视的，王小帅的视点也是以旁观者的视点出现，一共两次特写，其他时候都是处在局外，没有什么太大的感情色彩，两场打人的高潮戏都显得冷漠和克制。


我一直不解的一个问题，板砖在皇城根胡同底下长大的孩子来说真的是青春期的一个象征吗？无论是姜文1970年代的北京、还是路学长1980年代的北京、或者王小帅1990年代的北京里，板砖都在青春期里有着一种不可取代的地位。这至少是我的青春期里没有出现过的东西，只是敲核桃用得着。


或许我们每个人的青春都像那辆自行车，充满了气，激昂的期待每一次出发；然而当生活打烂了它的骨架，砸扁了它的轮胎，青春就和那自行车一样彻底报废了，再也无力前行。最后，除了成熟，我们别无选择。


青春，只为了这两个字，就构成了热泪盈眶的理由。我怎么能忘记那些尖叫，那些因为一再被掠夺而惊惶愤怒的面孔。我想起我曾经目击的那些少年，以及我正在消极消耗永不复返的青春，一切只为了证明：远方除了远方，一无所有。我不能从这一秒开始倒退行走，倒回过去，回到我仓皇流离、目光迷惘的十七岁，我们只能和我们的主角一起，按照正常时序跌进成年的门槛，被剥夺一空；弦断了，歌停了，轮子折了，车毁了，开始疯狂成长。


本片为台湾著名电影学者、影评人焦雄屏经营的吉光电影公司出品的“三城记”系列电影之一。“三城记”系列电影结合两岸三地新锐导演，共同拍摄六部影片，希望为21世纪华人新社会树立新形象，以别于上一代华人电影注重悲情及历史回顾。另五部影片为台湾导演林正盛的《爱你爱我》、易智言的《蓝色大门》、徐小明的《流浪到淡水》、以及国内导演贾樟柯的《上海宝贝》和香港导演余力为的《人民找换》。


王小帅用灵巧的笔法描述了一种无法回避的现实状态，在我们生存的这个空间里，永远都有关于身份认同的追逐和焦虑，他把镜头对准了这群被这个城市遗忘的人们，轻易获得了与青春期无关的认同。王小帅告别了形而上和形而下的冲突，开始试图进入平民的核心。


片子的配乐只有两段，不多而显得简洁又恰到好处。头尾用了一段长笛。片中在奔跑和飙车时总会出现另一段有鼓点的音乐。处理方式类似于《阳光灿烂的日子》里的《乡间骑士》。


片子台词里一次出现了“张艺谋”、一次出现了“秋菊打官司”。不知王对张的态度是个啥样。还有北京人把bicycle叫自行车，片子里也通篇用的是这个词，片名却用了单车，用意是什么？或者仅仅为了一个噱头？


小坚初吻来临前树叶间隙里洒下的阳光那幕让人激荡，小坚向小贵伸出手互赠姓名那幕让人释怀。小贵那最后一击，包含了太多。


这是一个好片子，一个用纪实手法导出来的一个还算真实的故事。


PS：小贵的车被小偷偷了，小偷把它卖给了二手商（他不一定知道是偷来的赃车），二手商把它卖给了小坚，小贵想要回被小坚买下的车。我倒是很想从法律的角度去解读这个车到底该怎么处理？尤其是在小偷找不到的情况下。显然导演是用的一种相对客观的手法记录了车的一种理所当然的处理方式，而且这车从法理上到底归谁也不是本片的主题，本片的道德尺度不在于此，但我就是想明白一下这个理。


【注】这篇评论初稿完成于2005年寒假，这个关于青春的故事无疑太沉重了。而当时的我大概还是没有能力写出同样深刻的评论的，这篇评论的不少语句直接来自当时读到的几篇不错的评论中，经我添油加醋再揉成一块儿的。在此向几位原作者致谢！
      </影评>
<有用数>278</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>贾三变</作者>
<标题>评十七岁的单车</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2005-10-08 14:08:27</时间>
<影评>
            北京这地方，我并不喜欢，人说北京是中国的心脏，我说北京是华北地区的肿瘤，原因很简单，心脏是给各器官供血输送营养的，可您在瞅瞅华北、天津都成啥样了，资金、项目、人才，无一不被北京先划拉走，天津捡一遍剩后，到了华北这里，已经所剩无几。另一个原因，北京这个地方不很生活，尤其是京北，钢筋水泥的丛林，看似很热闹，可是想要在这里活下去，除非是先富起来的那个阶层的，否则你不会很滋润的。可能会有人反驳，东城区的那一大片胡同，不是很有生活味道么，可那是老北京人呆的地儿，对于我们，除了雇辆人力车来一趟吵吵得很响的胡同游，那地方基本就没什么意义了。 


   外来人口撑起了北京的一片蓝天，他们的剩余价值换来了长安街、二环、三环、四环上的车水马龙。学生也是外来人口的一部分，从四面八方涌来，每年把五千块钱送给学校，养活学校里的一干人等，还要再拿出五千多块钱花在北京的大街小巷、旮旯胡同，从王府井的耐克专卖店到耳朵眼胡同烤红薯的，无一不受其惠。 


   学生，外来人口，学生，外来人口，学生，外来人口，外来的学生，求学的人口……北京的大街上熙熙攘攘、人头攒动。夜里，穿过前门的地下通道，去赶回家的末班车，夜里的地下通道，是一个大的集体宿舍，那里横七竖八睡满了人。脚步放轻，穿过那里，穿过了一个又一个北京梦。 


   这里有一个梦，简单而实际，在即将实现的时候，他的梦被人偷走，他要历尽艰辛把它找回来。无论拳打脚踢，抱着这个重新找到的梦，决不放手。 


   这个梦，是一辆单车，属于他自己的单车。 


   好了，剧情概括完了，评价嘛，不好说，因为我不很喜欢这部电影，虽然它也是金马奖的最佳剧情片（看完才知道），电影的封面说它是“三城记”系列之一，那么它反映的这个城市的一个侧面，或者是这个城市创造的一种生活状态，但，仅靠一辆单车，来展现一种生活状态，未免单薄，人物上，一个送快递的，几个职高的学生，一群操着京味的痞子，一位已经红得发紫的女演员和一个清嘴广告的大美女，没一个深刻的人物，地点上，一望便知，取景地主要在北京什刹海，然而，什刹海并不是这样。生活在那的人正在渐渐搬走，取而代之的是鳞次栉比的酒吧。要表现老百姓维持梦想的艰难，这部片子并不比《卡拉是条狗》做得更好。要表现北京青年的面貌，还有谁能超越《阳光灿烂的日子》？要体验外来人口在北京打拼的过程，那，还是找个地儿down一个《北京浮生记》玩玩吧。 


   诚然，不能拿一脸稚气与帅气崔林小伙儿拿老谋深算的葛优比，后者演什么活什么，是真正的好演员，而崔林，只是个喜欢表演武术系的学生，在他的眼神里，没有任何深刻，只有执著，正如这部片子的名，十七岁，不需要深刻，只要有梦，就去追寻好了。和夏雨也没什么可比性，因为酷似姜文，还在念中学就捎带了拿了个国际影帝的头衔，然后以这个身份入中戏学习，越学越缺少原来身上自然天成的味道。日裔的崔林，生在东北，靠这部片子拿了金马的最佳新人，只希望他不要因为拿到了个奖杯就扔掉了原来死死抱着不放的单车。 
      </影评>
<有用数>295</有用数>
<没用数>93</没用数>
</review>
<review>
<作者>老妇女</作者>
<标题>北京单车</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2005-11-04 09:19:21</时间>
<影评>
        这个片子的胶片用的满好，色彩出来的非常正。

光线感拍的特别好。

有很多镜头，光线强烈到刺眼的地步，是大日头晃晃下的嗓子冒烟的青春。


刘杰简直已经成了王小帅的御用摄影师，一如杜可风之于王家卫，没了他这片子简直就褪色不少。


配乐也不错。某人说，你看它里面那个提琴拉的，争争上阵的感觉，总让人觉得马上后面就会有段旋律跟上来，但就是没有，生是通篇就一个前奏。


自行车成为青春，生活的一种象征符号，在这个片子里又一次浓墨重彩了一把。

总觉得这种中国式的青春残酷物语类片子中，似乎女性角色都把握的狠差。没灵魂。只是出于带动少年之间关系的目的而存在的。

她们无一例外的面目呆板，姿态造作，全出乎于少年男性的臆想和拟定。

这也许是因为少年时期的男性之间本来就不关女人的事，一切恐惧来自他们本身的内心。

关于性，假如投射在成熟女人的身上还能显出生气来。

那是一种海市蜃楼的幻象，雄性荷尔蒙发作出来的，同类间相互撕扯的，无法抑制的动物凶猛。

同样的，什么时候少女的角色能突现出来？只有和成熟男子相关的戏份，才可以忽然回魂，变成结合孩童和女人的双生花。妩媚而有杀伤力。

因为出于男性视角，所以，无论是米兰或者是高圆圆或者周讯，全成了面目苍白的橡皮人。


很难不把17岁的单车和阳光灿烂的日子相比较，但看起来似乎60年代的少年和90年代的少年别无二致。冲动依旧。

不同的是17岁的单车更纯粹，而阳光灿烂的日子则镶上了一些政治符号。姜文在电影里加设的抹杀原著中随心所欲自然感的放大器，十足败笔。

关于巷战，胡同单车和拍砖充分发挥了最能体现北方少年虚张声势式勇武的优势。

内心恐惧和表面冲动的完美结合。


阳光灿烂的日子里的巷战是夜里，看了狠不过瘾。但用光狠好，能拍出堵的慌的感觉。

这次换了白天。

几场追逐的确拍的狠有张力。青天白日下少年溅血，更突出了残酷感。

而我觉得最好的妙处在于，没打死人，没有矛盾冲突到的极致。阳光灿烂的日子就总显得过了，所谓过犹不及就是这样。但考虑到那是特殊年代，这样的处理可能更符合当时的背景吧。


总之，最后两个被打的狠惨的少年挣扎起来，然后再继续各干各的的感觉非常好。

生活是继续慢跑下去的。

恐惧爆发后，其实什么也没发生，一切归于平静。

少年们身上最后的孩子气消亡了，青春的尾巴象闪电的最后一击。


李滨在这个片子里的表现极好，比在《卡拉是条狗》里演的要出色。特别是完成那种瞬间成长的转换，眼神表情无一不十足到位。赞！

还有一个人，演崔林哥哥的那个人，演的也非常松弛，非常好。他戏份不多，但细节设计的都狠好。可能角色本身设定的不足吧，让他发挥的还不够。

其他人就都麻麻。


最后要说，特别受不了那种镜头，就是在人山人海（或者是车山车海）中等红灯，然后隔着街万箭齐发。趁着一张张沉默的大多数的脸孔，而那个人（是他是你是随便的每一个个体）就这样在他们当中忽现，就象——

张爱玲说的，隔着那灰灰的，嗡嗡的，蠢蠢动着的人海。

张楚说的，面对我前面的人群，我要穿过而且潇洒。

C教主说的，我穿过一个有人生活着的城市，它显得如此陌生。


那种感觉特别有平实中的悲哀的杀伤力。也许因为每个城市都是悲哀的集合体吧。

因为不知道什么时候，那个人（是他或者是你）就悄无声息的泯灭了。




</影评>
<有用数>83</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>如错看了都好-</作者>
<标题>十七岁的单车</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-13 09:32:35</时间>
<影评>

熙熙攘攘的街道很像曾经我下班要穿过的那条，运气不好要等很久的红灯，不知何时能再走一次。
如果只是挣扎在温饱线上的话，眼中所有的城市都长得一个样子吧，在小贵的好友眼里，大城市里的人缺少人情味的那部分都被狡诈填满了，而大城市的女人更是高高在上不可一世的，像他这样连名字都被忽略的外来务工者数不胜数，像是不经意抓住超人斗篷被带上天，俯视过更大世界的璀璨后，便成了高不成低不就的存在，既不能抓住机会改变命运，也不愿回到家乡踏实务农。他和周迅扮演的保姆是同一类人，眼里看得见都市的繁华却看不见奋斗的可贵，艳羡嫉妒着城里人的高贵却惰于充实自己的内在，心气高志气短，徒有一颗做大梦的心。
小贵的倔劲儿主要还是因为年轻，初来城市许多新鲜的事物令他目不暇接，但沉默寡言的他骨子里幻想的成分更多：自行车代表着他来城市获得的第一份礼物，代表着城市对他的肯定和包容，很有吉祥物的涵义。他对周迅扮演的保姆是有好感的，一如小坚对潇潇的感情，少年少女懵懂的爱情萌芽，小贵对自行车执着的一部分动力也有这份感情的功劳。虽然导演没有交代小贵的家庭背景，但相信都是淳朴的老实人，才能培养出小贵一身“在哪跌倒就在哪爬起来”的犟脾气。只是他还不能完全理解天理和法制存在冲突的可能性，自行车被偷他就偷回来，这也是边缘人物的一个很典型的心理：丝毫不考虑别人的处境或死活。曾经柔软的心就是这样慢慢被磨得麻木坚硬，然后变成最普通最大众的人群。而这仅仅只是个开始，通过努力得到了一辆自行车就招来如此多的不幸，未来又会拿走小贵的什么作为代价呢。
小坚的个性与小贵完全相反：好面子、爱耍酷、同伴多、自私扯谎、自以为是。父亲的再婚和偏心让他的性格一天比一天暴戾，物质是他最大的痛处，也就成了他唯一证明尊严的标志。自行车对于他来说就是维系友谊和女友的唯一方法，他渴望的是表现欲和拥有的成就感，而非真正的友谊或者关心。潇潇最后选择的那个男孩不论是被痞性吸引、还是他真的有什么过人之处，在小坚眼里都不重要，重要的是女友的离开令他面子扫地。少年的无法无天凭的就是这股气，其实也是因为在他们心里或身外，什么都没有。当他和小贵因为自行车不打不成交后，在小贵身上他看到的是自己对生活幼稚的理解。小坚的朋友们皆是这类痞子少年，学会了古惑仔的行却不懂他们的义，在他们还不成熟的人生观里，成熟的标志仅停留在抽烟泡女人上。
最后小贵和小坚被追杀的满胡同逃窜把我也绕晕了，像是蜘蛛网一样杂乱无章的胡同将这些小人物仅仅的缠绕其中，不幸的是，在这里我所看到的又是一次弱者互轧。他们丝毫不反抗这座城市的不公和冷漠，甚至取其糟粕去之精华的吸收这些负面情绪，等待着哪天的炎炎烈日烧焦他们最后一根流淌正能量的神经。尽管片中到处是打太极的悠闲老人，裹头巾的慈祥大妈，阳光柔和尘土微飘的民风胡同，也掩饰不了由内散发的现实恶寒。
喜欢王小帅的文艺片！看了让人沉默 让人深思！

</影评>
<有用数>63</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>A班江直树</作者>
<标题>影片</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-06-02 07:36:17</时间>
<影评>

一、周迅终日在窗边无所事事，频繁更换新装。 b周迅浓妆艳抹并且穿着不适合自己的高档高跟鞋去换酱油。c周迅在小卖部里焦急寻找遗失的东西。一中年妇女和一女孩从停在小卖部外的跑车上走下来，女孩指着周迅对妈妈说：“妈，我没说错吧？”周迅作惶恐状，急忙冲出去接过妇女手中的网袋，歪着头急急离去。

推断：周迅其实不过是某富豪家的保姆。虽然周迅在此片中出场不过四次，而且极为短暂，但是此人物堪称神来之笔（对导演而言）。王小帅究竟担心绝大多数观众不能领会此意，最后还是用对话把这一事实说出来了。从作品的完整性来看，其实只要后来小贵在墙缝里不再看到周迅就可以点到即止了。

二、小坚独自在天台上品尝失去心爱单车和与父亲隔阂的痛苦。此时与自己并无血缘关系的妹妹走上阳台，用朗诵腔说了以下的话：“你爸爸和我妈妈都说其实你没有错，那车是你买的，不是偷的。”

推断：小坚现在的母亲并非自己亲生母亲，妹妹也是由其带来（这一事实只是通过父亲在之前说过一句：“两家人合在一起，就是一家人了”可知）。小坚偷了给妹妹上学的钱去买了一辆二手车，妹妹和妹妹的母亲首先不会持正面态度。父亲则因多次失约于小坚（一直因经济原因没有给小坚买心仪已久的单车）而愧疚于心，不忍继续责备小坚。

父亲希望可以安抚受伤的小坚，而作为家长，对这样一事件不能够直接出面表示安抚态度，所以派妹妹出面。妹妹因为小坚偷了自己上学的钱而怀恨在心，但是父命难违，故而心不甘情不愿地例行公事般地向小坚说了这样一番话。

</影评>
<有用数>52</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>大夏龙雀</作者>
<标题>匠气之作</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2006-05-17 23:10:34</时间>
<影评>
        一看到王小帅，我就明白了这片子将会是怎么一种状况。


中国的导演，在技术方面，比如镜头运用上，的确是非常棒。就算很多人不喜欢张艺谋，但《英雄》中慢放的武打片断，绚丽的颜色，自有一种华彩般的美感。或者说，如何讲故事，对中国导演来说并不难，难的是这个故事本身。


无论是王小帅还是别的什么人，所谓反应现实的电影，大多就是布置一个物欲横流、人心不古、冷漠残酷的大环境，然后把天真纯洁的主角们放在这部绞肉机里翻腾一下，出现一堆血肉之后指着它说：看，现实是多么无情啊！虽然说，并不是没有为片中人物的命运感染过，但我正因为这种多愁善感才讨厌这种片子，总觉得自己的情感被导演玩弄了。“他人即地狱”，任何一个与外部环境有矛盾的人的命运，在某种程度上来说都是悲惨的，然而刻意突出这样一种感情，似乎整个社会都在迫害那个小快递员，就多少给我一点“staged stage”的感觉了。


这部片子还是刻意了，电影从一开始就在强调城里人如何如何，乡下人如何如何，到后来洗桑拿那里，导演的用意已经昭然若揭，就像一个谜底已经知道的问题。对我而言，这部电影还是没有能让人慢慢浸染其中的自然，反而有被导演逼迫着去体验的压力。甚至每一句台词都有其精心设计的涵义，这并不是褒义，而是说，这部电影，匠气太重。


在反应某种社会弱势群体的电影中，大多数中国电影都有这样的匠气，把全世界都压迫在一个小人物身上，以凸显命运的不公。与其这样拍电影，还不如用真实的手法去拍摄一部纪录片，真实总比虚构的舞台更有冲击力。或者说，用《东宫西宫》那样的叙述手法，把大背景模糊成一种诗意的叙述，只可惜，王二之后，没人那么浪漫了。
      </影评>
<有用数>37</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>小熊猫猫儿</作者>
<标题>拉片——十七岁的单车</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-10-01 22:43:03</时间>
<影评>
           拉片——十七岁的单车 

  这里有40个关于《十七岁的单车》的评析，可以给各位参考一下。全部都是按顺序写的，你们可以边影片边进行对照，有什么错误的地方，欢迎指出。 

  1，以别人的回答，来引出小贵的身份。 

  2，在开头，注意观察，其他人处于画面右侧，而小贵作为主人公位于画面中央突出主题地位。 

  3，在问到叫什么的时候，只有小贵回答了，再次突出主人公。 

  4，蓝色字幕，与影片主题切合，代表着忧郁。此时的音乐是主题音乐。 

  5，3个飞达快递特写镜头交代，人物所处环境。 

  6，在经理训话时，画面主体仍为小贵，镜头并没有完全离开他，导演别有用心的留了一个角给他，主要是看他的反映。 

  7，经理说单车是高级山地车，并给了3个车的特写，一是看小贵的反映，二是说明车的高级。这样说明这部车就给了小贵一种压力，也成了他融为这个城市的工具。 

  8，在小贵骑车的时候，人物的音乐是十分轻快的，体现了人物的情绪。在影片中，当小贵骑着单车时，总会出现这种音乐。 

  9，回老乡那儿的时候，先给了一个大景别，交代环境，再切车的特写，再从老乡的话中再次突出了车的高级性。 

10，在小贵与老乡透过墙洞看周迅扮演的红琴时候，主观镜头。 

11，在周迅坐在窗边的时候，她是处在一个房子的倒影中的，房子代表着城市，表明她和小贵他们一样渴望融如这个城市，只是他们的方法不同而已。 

12，在进行到8分22秒的时候，小贵在第一次骑车送快递的时候，他到达的时候，导演再次别有用心的用一个仰镜头派楼房，再次说明他想融如这个城市。 

13，当小贵画上第一个正字的第一笔的时候，到将近一个月后，中间穿插了5个他骑车的镜头，一代替时间的流逝。 

14，周迅出现的时候的高跟鞋的声音。小贵出现的时候的小景别。 

15，在与刘姐对话的时候，并每哟出现刘姐的正面。 

16，刘姐说了一句，“你说你这孩子怎么这么拗啊？” 

17，老乡刷牙的时候，老乡属于强势，小贵属于弱势，小贵打的光明显比较暗。 

18，小贵进去找张先生的时候，发现找错了人之后，那种尴尬的处境，导演以房间其他全是运动的，而他是景致的来体现。 

19，在他向服务员解释的时候，构图十分有特点，服务员身下打了一个光，让人看不清服务员的脸，在前面有个迷糊的花瓶作为前景，造成视觉压迫去看主体。 

20，在看到 没有给经理的脸给显现出来，只是看小贵的反映。 

21，鼓声代表他的内心，用鼓声来代替他的情绪。 

22，在他跑去送迟送的快递的时候，灯光是昏暗的，切到锁的时候，是用呼吸声结束的。 

23，经理从从右走到座位上，拍小贵的时候是用经理的主观镜头，拍经理的时候是用的客观镜头，说明接下来的内容十分重要。 

24，“你这孩子怎么这么拗啊？” 

25，找车的时候的音乐和小贵的西经是相符合的。 

26，小坚出现的时候，用的是大景别。与小贵的小景别形成对比，也说明两个人的地位不同。 

27，萧萧出场的时候，有小段的音乐，独特的出现方式，从下面上来。 

28，在爸爸修拖把的时候，前景是妹妹，镜头中包含着一家四口人，却只有主体爸爸和小坚可以看见正面。 

29，在送萧萧回去的时候，萧萧说，”你的车挺好的。“再次突出这个车的高级。 

30，半夜骑车，特意安排白光，孤寂，切和了他在家里的处境。 

31，老乡走可，他还在那个丢失了车的地方等待，再次说明他很拗。 

32，追车的时候，运用了平行蒙太奇，拍小贵，拍车，拍小贵，拍车，拍小贵，拍车，再拍小贵。 

33，小坚出来的时候，戏曲锣声，小坚穿过巷子的时候，交代了复杂的环境， 

34，小坚和朋友打架，一个甩镜头切成了小坚的主观镜头。 

35，小坚骑车回家门口，妹妹，爸爸，小坚，同学都在，但镜头中同时包含了小坚小贵，爸爸，妹妹，人物的存在都与接下来的情节相符合。 

36，在教师，周围的同学都围着他，形成一个中心，一小坚为主体，”等你一句话。“ 

37，叠化，换车，代表时间的流失。 

38，穿蓝色衣服进来的周迅，在被揭穿的时候的女主人穿的是红色衣服，与之前她穿红衣服的影响有着不同的意味。 

39，他去找萧萧，下着雨，切和了当时的情绪。 

40，在胡同，一些老人在一边下棋，打太及，却对孩子的事情置若罔闻，放大了成年人的漠视。冷漠造成的悲剧。为什么这部影片叫十七岁的单车，而不是十八岁的单车呢？十八岁以及功能是成年人了，导演正是要头过这个影片来引发人们的深思。 

41，最后一个砖头，小贵拍了下去，那是他对这个城市的最后的挣扎。 


  许多的东西都没有我的老师讲的那么的全面，这些全都是我凭记忆写下来的，如果你们觉得有些东西确实还是分析的号炮，让你们对这个东西感兴趣了，你们可以和我联系，我可以介绍你们认识一下我的老师。 
      </影评>
<有用数>99</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>守白</作者>
<标题>王小帅的青春</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-01-18 09:17:18</时间>
<影评>
        我只看过王小帅的两部电影：大学刚开始看的《青红》和大学要结束时看的《十七岁的单车》，女主角都是高圆圆。内容看起来很不同，但电影的风格很容易让人猜到出自同一导演之手，母题都是青春。


《十七岁的单车》快要结尾时，电影的气氛骤变，男主角之一的高中生愤怒地拿起砖头，准备砸向翘自己墙脚的“小混混”。我马上想起《青红》相应的时间，男主角忍不住情欲准备强奸自己的女朋友。这就是我们的青春么？也许，这里的“我们”只能特指男生，王小帅的电影似乎没有给青春的女性更多表现的余地。


可能刚读大学的我对电影还很陌生，总觉得后来拍的《青红》比不上《十七岁的单车》。《青红》设置的知青背景过于遥远，要成功地再现并打动观众一点都不容易。《单车》则很有生活的气息，北京高中生的习性虽然不为我这个南方人所喜，但镜头里的他们总让我亲切地想起我的北京室友——抽烟，言必称哥们儿，新潮，说脏话乃至思维的调调……


然而，什么是青春？《单车》开始有一幕，高圆圆饰演的女高中生把自己喜欢的男生带到树林里，闭上眼睛作等待状。男生也心领神会：他应该去牵手、拥抱或者吻她。可是，青春特有的慌乱和拘谨让主角犹豫再三之后放弃了。我又想起初中时对校园恋爱的想象，它其实源自作文选里的一篇文章。我们都读过不少作文选里的范文，但我当时记忆很深刻，居然有一篇讲的是男女之间的爱慕。范文的结局当然是女生“狡猾”地叫男生等，等到我们长大后也许能够在一起……


青春自然是青涩的，是欲望开始萌发的状态。譬如，《单车》的另一男主角，一个来自农村的快递男孩，透过墙洞凝视周迅。这种凝视便是青春欲望的凝视，它瞬间让一个男生开始梦想一个对他完全陌生的女性。青春的无力在这个农村男孩表现得特别深，因为他说话只会重复：“这部单车是我的”，“这部单车原本是我的”，“我不是来洗澡的”，“不关我事”，然后就是沉默，哭喊。周迅每次出现在他面前，他更是没敢吭一声。


青春也是好胜要面子的，譬如说，是男生就得会抽烟。高中生的哥们儿跟农村男孩谈判时给他塞了支烟，第一次吸烟让男孩出尽洋相，惹来一阵哄笑。耐人寻味的是，高中生自己也没抽烟（他是个学习优秀的好学生）。当那个很刁的小混混走过来要火时，身上根本没有火的高中生胡乱找了一通，丢脸地承认自己没有火。小混混就充满蔑视地把自己吸过的烟塞到高中生口里，明目张胆地带走高圆圆。后来高中生砸了那个小混混，跟农村男孩说车他以后都不需要了——他随手拿出一包烟，示意要给男孩一支烟，男孩拒绝后他自己抽起来，动作看起来很生硬。大概，他现在已经沦落到只能在一个比他更弱的农村男孩面前装B了……


青春自然也是无力的，尽管它经常戴着残酷暴力的面具。《青红》中的男生无力留住自己喜欢的女生，只能诉诸暴力来得到她的肉体，最后付出生命的代价。《单车》的高中生等父亲买车等了很久，最后还是要偷自己家的钱去二手市场买了一部偷来的车。女生一句“车没了再买过一部呗”惹恼了男生敏感的自尊心，很不友善地拒绝女生的邀请。等到女生转投其他人怀抱时，他又吃醋又愤怒，一句“操你妈的”就将砖头砸过去。可怜的不仅是他后来遭到报复，还把那个彻底无辜的农村男孩卷进漩涡——从农村来到城市备受剥削的男孩至今彻底地无力和绝望了。看到自己心爱的单车遭人肆意摧毁，无力的他也拿起砖头砸过去……

 单车是青春的隐喻。单车是不同青春少男梦想、渴望、游戏、收藏、爱护的对象。它不是难以得到，就是易碎的。周迅扮演的角色只出现在开头和结尾，却也是个成功的形象。它很好地表现青春女性对漂亮衣服的爱慕，爱美的心理在现实如何破碎。就像农村男孩和老乡带着欲望凝视周迅，周迅也是带着欲望来凝视装着主人衣服的自己（她是个保姆）。这里的微妙在于，农村男人以为周迅是个遥远的城市女性，不料她也只是个农村进城的女保姆，是跟自己一样的人——那么她还有凝视的价值么？她还能唤醒他们潜藏的欲望么？凝视之所以必要，是因为对象是他者，无法得到但又无法忘却。单车、衣服、性的身体，跟城里人追逐的金钱一样，都是物神崇拜。青春的无辜不在它不去欲望，而只在于它欲望的单纯和具体。如果一位少男少女欲望金钱这样的抽象物，我们无法承认这是令人缅怀的青春。但是，如果他/她欲望爱情、牵手初吻等亲密动作、竞技耍酷的单车、漂亮的衣服或者带来成就感的战利品，我们会怀念地说：我的青春也曾是如此……


 由此大概可以想到，青春背后其实是城乡的分裂，抽象与具体的挣扎，贫富之间的对立。为什么我们要长大，要接受成人世界的虚伪冷漠？为什么我们要进城，要接受城市人恶毒的剥削蔑视？为什么我们要赚钱，要接受商品经济残酷的就业竞争？这三个问题不是同一个问题么？《青红》里的土生土长的农村男孩无力留住城市知青家庭背景的高圆圆，《单车》中的城市男孩因为贫穷不敢接受家境良好的高圆圆的爱，更不用说农村男孩那沉默的欲望和欲望的最终破碎（“原来她只是个保姆”、“她跑了”）。无论电影发生的地点是收音机接受节目都艰难的边疆农村，还是先进的首都北京（更不用说奥运会之后的新北京了，单车不再是它的风景，如何解决汽车赌塞倒成了重大问题），背后推动情节发展的逻辑都是一致的。


于是，最大的残酷不是青春遭到扼杀，梦想遭到破灭，单纯被邪恶强暴，而是青春、梦想、单纯本质上也是我们原罪的一部分。它之所以无力，只是因为它被更大的恶所摧毁。我们之所以怀念，只是因为自己身处更大的恶却无力挣脱，只好虚构一个纯洁无罪的青春权当慰藉。我们之所以采用暴力对抗，只是因为自己濒临绝望的深渊，破罐子破摔。
      </影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>