<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>狩猎 헌트</电影名>
<年份>2022</年份>
<评分>7.7</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2875472104.jpg</封面>
<导演>李政宰</导演>
<演员>李政宰 / 郑雨盛 / 全慧珍 / 许成泰 / 高允贞 / 黄政民 / 朱智勋 / 金南佶 / 朴成雄 / 赵祐镇 / 郑满植 / 金钟秀</演员>
<简介>讲述国家安全企划部的两名重要官员朴平浩和金正道追捕潜伏韩国的朝鲜间谍头子揭秘惊人真相的故事。 这是李政宰转型导演的处女作。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>赫赫</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-10-06 10:19:01</时间>
<影评>

Hunt这部电影的最大特点就是剧情复杂信息量巨大，再加上叙事节奏快，第一遍很难完全get到所有细节，而这些细节会极大影响对hunt的观感。我在反复刷了几个不同字幕，搜了韩网解析后，越来越意识到hunt剧本写的有多精巧缜密，所以决心把剧情彻底梳理一遍。
首先说明一下，hunt的故事是取材于好几个韩国80年代初发生的真实事件，主要包括光州事件，仰光爆炸事件。当时的总统是全斗焕，hunt最后的北朝鲜对韩国总统的暗杀，就是直接改编自北朝鲜暗杀全斗焕的仰光爆炸事件。还有黄政民演的那个脱北飞行员也是真实发生过的事件。所以之后行文里多处，我直接用全斗焕代替韩国总统了。稍微了解一下这些历史背景，可以帮助理解剧情。

一。朴平浩被发现是东林的过程 
==========================      
一开篇韩国总统出访华盛顿的行程被泄露，遭到狙击手埋伏，引出了对安企部内有北朝鲜间谍的怀疑。但此时东林只是假设中的存在，安企部部长姜武永为了给总统交代，就找了个总统访问团成员当替罪羊，试图给他扣上东林的帽子好交差。结果没两天就被打了脸。因为朴平浩接到情报，北朝鲜的高级核技术官员朴东浩主管要脱北，作为交换，他告诉海外组：安企部内部潜伏着代号东林的高级间谍，东林给他们递了情报，泄露了韩国417部队行动的准确时间地点。而417行动也的确如他所说失败了，这下证实了东林的存在。
接着，朴平浩和安企部海外组的日本小组，在东京展开了接收朴东浩主管的行动。朴的表现就可疑了。他和日本小组蹲守朴东浩电话时，朴一听到朴东浩说安企部有东林的存在，立马打断杨科长自己接了电话亲自和朴东浩周旋。而到了行动当天，他一发现朴东浩的身份，立刻要求和杨科长互换职责，想自己去接朴东浩，因为他知道以朴东浩在北朝鲜的地位，很可能握有东林身份的关键信息，所以想自己控制住朴东浩。可他不知道姜部长怀疑他，单独给了杨科长命令（杨科长是日本小组的负责人），要杨科长去控制关键人物朴东浩，以确保拿到关于东林的信息。杨科长便不听朴平浩指挥，抢先自己去接了朴东浩。
而杨科长成功逼问出了关于东林的关键情报：东林有两次在日本和李荣秀接触（此人是东林的顶头上司，北朝鲜劳动党35号策略室的头头），分别是1982年10月15日在大阪，1983年5月11日在东京，只要和安企部人员的飞行纪录比对，两次都符合的人就是东林。
可是杨科长为了逼问出信息，费了太多时间，被北朝鲜的人发现，行动失败，杨科长只来得及把两次接触的日期地点，电话告知了姜部长，但没来得及告知东林接触的是什么人，就陷入了昏迷。接触人身份的缺失很致命，因为就算找出了在这两个日期去过日本的安企部人员，他只要咬定自己并没有在日本见北朝鲜的人，就不能咬死他是东林。朴东浩主管已经被杀了，所以只有昏迷的杨科长知道东林人见的谁。
回到韩国，朴平浩对姜部长先下手为强，拿出他受贿的证据逼他辞职了。这里朴平浩并不知道杨科长给了姜部长关键情报，他是因为姜部长给了杨科长单独命令，意识到姜部长在怀疑自己，就决心搞掉姜部长了。所以现在除了昏迷的杨科长，暂时没有其他人知道这份关于东林的情报，直到接替姜部长的安炳起到任。
新官上任第一要务就是收拾前任的烂摊子，找出让安企部吃了好几次瘪的东林。因为安部长和金正道是军队旧识，先找到金安排任务，让他调查和他平级的朴正道的海外组。安部长把从前任那里得到的东林的赴日信息给了他，让他对海外组的每个人做比对。
金这边立刻开始着手调查参加了日本行动的海外组成员。 他一开始的怀疑对象是杨科长而不是朴平浩（他直接把杨科长照片贴在了东林名字下面）。从审讯室审讯员问的两个问题可以看出理由：为什么杨科长在接触到朴东浩时没有及时带他离开？杨科长有没有可能这么做是为了破坏行动，还故意传递假情报？金会这么想很符合逻辑：因为杨科长在行动时不听朴指挥，一意孤行，直接导致行动失败。朴则是凭一己之力救下了几个组员和杨科长，避免了日本支部团灭。
顺便说一句，电影没有拍国内组的信息比对工作，但我猜想金应该在同时进行审问和信息比对，因为可以看到截图里照片墙所在的大办公室的背景里，有很多文员在工作。省略不拍还可能是因为，以现阶段金掌握的信息，如上面解释的，就算找到了两次赴日记录相符的人，也不能定罪；而且之后我们会知道，国内组很可能根本找不到两次都符合的人，因为他们缺少一个关键信息。
接着说回剧情。金正道审问日本小组时，突然有北朝鲜飞机入侵韩国领空，是个北朝鲜飞行员叛逃脱北了。作为礼物，他给了安企部北朝鲜最新的加密系统，还有情报：北朝鲜在策划一次大行动，派了不少间谍渗透到韩国，而他给出的加密系统能帮助安企部破解北朝鲜的加密信息，找到潜伏在韩国的间谍。
关于飞行员发表的大段演讲有何意义，我觉得整个审讯室里他的演讲只对朴平浩有意义。他全程盯着夸夸其谈的飞行员，表面沉稳不动声色，但他的眼神说明他是有触动的。我们都知道朴就是东林，一方面这个飞行员提供的情报对他来说是威胁；另一方他为了北朝鲜勤勤恳恳的潜伏了很多年（光是安企部就13年），而他的同胞飞行员在说什么？他一边大夸韩国的人性化，一边出卖国家机密，却打心底里认为自己没有背叛祖国和人民，因为他抛弃的不是国家而是当权的政府。这些话对于长期潜伏，表面上已完全和韩国同化的朴会是怎样的刺激？他会不会不自觉的认同飞行员的话，怀疑自己的政府？会不会因此动摇而像飞行员一样背叛？想想朴最后的选择，可以说他和飞行员有着相似之处：两人虽然背叛了北朝鲜政府，却都没有背叛自己的信念。
继续说剧情。通过加密系统，专门处理情报的部门破解到几个北朝鲜设置的秘密情报站点。解码结果被情报部门头头先给了金，因为金当时就在现场守着。
国内组根据解码的情报找到了几个秘密情报站点，国内组通过埋伏站点，盯上了来取东西的东林接头人，就是一开头通过东林绣在衬衫袖口上的摩斯电码，获取了417行动信息的那个洗衣店老板。金正道带队试图抓捕东林接头人，被接头人炸掉了整个洗衣房逃走了。国内组从爆炸现场中，找到了总统日本行程文件的残骸。另外其中有总统签字那一页上有句批注：“和平革命 1号”。这是金正道见过的东林的三处笔迹之一。第一份是日本行程初稿上的签名，是朴平浩和金正道一起在前部长办公室里签的，金注意到了朴特别的字迹。而现在金看着“和平革命”的东林批注，还没想起来这笔迹自己在哪儿见过。即使没认出字迹，也足够金把东林嫌疑人锁定到朴平浩和珠京了，因为这个日本行程是绝密，只有两组组长和副手4个人知道（安部长不算，因为之前几个事件他还没来安企部）。4人里包括金的副手张科长这点很重要，因为之后金可以凭这点包庇朴，把锅甩给张科长。
国内组偷袭洗衣店第二天，朴平浩来到洗衣店的爆炸现场查看。这里朴的一个举动非常有暗示意味：他发现了一只残破的衬衫袖口，专门捡起来查看了好一会儿。这是在暗示之前东林靠衬衫袖口的摩斯电码传递信息。现场这么多东西中，除了东林，还会有谁偏偏只对洗衣房最不缺的衣服感兴趣呢？其实在对北朝鲜情报的解密和秘密情报点的整个搜查过程中，朴平浩几乎全程都隐身了，只是在让珠京查金正道，这点回过头看也挺明显的。
因为绝密文件的泄露，日本行动中朴平浩试图夺取杨科长指挥权的行为，都指向朴是东林，金让副手张科长开始24小时监视朴。张科长在跟踪时发现朴和赵维静吃饭，就调查了她。她第一次出现是在朴面前，是在三年前。当时朴是安企部日本小组组长，他和线人赵武植执行一次任务中时，赵武植被杀，临死告诉朴他是朴的监视者，并且马上就会另有人来接替他。结果赵维静就以赵武植的女儿身份出现，带走了赵武植的骨灰。她被朴接到韩国上大学，受朴照顾。国内组查到她在日本上过北朝鲜的学校，拍到她在一个秘密情报站点的可疑行踪，并且找不到能证明她和赵武植是父女的证据，所以金正道认定赵维静是北朝鲜间谍。另外，国内组通过解密北朝鲜情报，发现存在一个叫天宝山的间谍，他的职责包括监控东林，并确认东林的政治倾向是否改变（是不是还忠诚于北朝鲜）。鉴于赵维静和朴的关系，金正道误认为她就是天宝山。其实金正道基本上都猜对了，只是天宝山另有其人，就是后来出现的那个北朝鲜中年女头头，后面会说。虽然不是天宝山，但她的确是间谍，她就是接替赵武植来监视朴平浩的人。如果金正道能证明赵维静是间谍，那朴平浩也危险了。而最简单的方法就是查出她和赵武植的真正关系，只要他们不是赵维静所坚称的父女，她肯定就是间谍了。这点非常重要，是后来朴平浩不得不杀掉珠京的原因之一。
金严刑逼供赵维静，想要得到她的口供。朴闯进了审讯室，故意打掉监听设备，趁机对赵维静说让她坚持下去，什么都不认才能出去，这就表明：朴一直知道她是接替赵武植来监视他的。因为金不放人，朴也暂时没有办法把赵维静弄出来，只能先作罢。此时杨科长终于在医院醒过来了，刚醒来就说出了在日本和东林两次接触的人的名字：李荣秀（前面提到他就是东林的顶头上司）。金让自己组员把杨科长换了病房守住他。随后朴赶到医院，让组员冲过去闯入杨的病房抢人，这下把看守在病房中的国内组人员都引到了走廊上，给了外面的接头人狙击的机会。接头人虽然成功暗杀了他，国内组还是获得了杨科长的情报。
在杨科长的葬礼上，张科长跟金汇报了李荣秀的在北朝鲜的职务，确认了他在1982年10月15日和1983年5月11日去了日本，现在正在和所有安企部人员的飞行记录比对。而珠京却先一步做完了对比来到朴平浩家里汇报：查遍全部安企部要员，没有人是两个日期都符合的。朴1983年5月11日去了日本，但1982年10月15日没去。所以她就把了只有一次符合的人的名单整理了出来。继续分析之前，珠京突然想起，说她已经请求日本的中情局，确认赵维静和赵武植的关系，结果明天就会送到了。本来她是想替朴分忧，帮他救出赵维静，所以说的时候还带着点邀功的意味，让朴不要担心，却没想她这下可踩了大雷。这里打给朴面部的特写说明了一切：朴的脸色一下子就变了，说明赵维静和赵武植的确不是父女。这边朴已经开始考虑处理珠京，那边珠京还无知无觉的翻资料。她查找到1982年10月15日去了日本的人，结果发现是那人只有入境没有出境，说明是个假名。这没难倒情报小能手珠京，她掏出一份要员的真假名记录查找，发现这个假名竟然是朴平浩的，而且还是她为朴的另一个任务起的。到这儿谜底彻底揭开：朴平浩就是东林。

二。金正道一派的总统暗杀计划
===========================
说完东林这条线，再来说金正道。
开篇的华盛顿暗杀事件中，金正道的表现就很违和。金正道领导的国内组，为什么会出华盛顿的任务？这明明是朴平浩的海外组的职权范围，而金正道还对朴平浩颐指气使（要他去驱赶游行的人群），整个人的状态非常紧绷易怒。到影片一半我们才知道，这次暗杀就是金参与策划的，所以他必须来现场盯着。金会对示威人群感到焦虑，不是担心总统安全，而是怕人群会妨碍狙击手的行动。而且注意，暗杀失败后，两名杀手逃跑，结果都是被金杀掉的：一名被金绕到身后偷袭成功；另一名抓了朴为人质，和一大群安保人员对峙的时候，他从后面赶来，硬生生的拨开人群挤到最前面，不顾朴要求活捉，直接击毙了第二名杀手。这两名杀手只是雇佣兵（抓住朴的那个喊 we are just following orders)，如果被抓一定会出卖雇主的身份，所以必须灭口。金所说的是因为朴成为人质只是托词。
时间跳到安部长刚刚到任时，一段金正道的三年前的回忆，以及他和新部长的单独交谈交代了他俩的背景：金正道加入安企部刚刚四个月，之前他一直是军人，是三年前光州事件的直接作战人员，而他当时的指挥官，就是现在的安部长。而这人后来成为了全斗焕的秘书长，现在更是被派来安企部当头头（所以安见到金说好久不见，而金则恭喜他高升）。金的回忆闪回前有句内心台词：“我下周起会被分到安企部，到时我会通过穆成社的崔社长报告。” 这是一条极其重要的信息，后面我们知道金回忆里站在他旁边的那个军人是崔社长，而金和崔社长的穆成社一直在试图暗杀全斗焕，电影开篇的华盛顿暗杀的杀手，就是穆成社出钱雇佣的。而金这句台词里的报告对象是金顺石将军。以金将军为首的一些军人并不承认全斗焕的统治，在一起密谋暗杀他。只是此时这些我们都不知道，一句没头没尾的台词和短短的回忆一下子就过去了。
安部长不仅让金调查海外组，也让朴调查国内组，把同样的东林的赴日日期也给了朴，朴就让珠京去办。珠京很快找到了第一份金有可疑行为的情报：金干预了一起大额送货失误案件，他把案件从警察手里要了过来却没有审查过任何人，显然就是直接把案件掩埋了，而这笔钱流向了穆成社，也就是金军队同僚崔社长所开的军火公司（关于案件几个字幕翻译不同，不过不重要，重要的是钱在金的干预下流向了穆成社）。珠京问要不要查穆成社，朴同意了。这里两人的互动设计得很有意思，珠京是兴致勃勃主动提出要深挖，而朴显得却没有那么积极，只是顺水推舟的样子。鉴于朴自己就是东林，而在这个时间点上他还没被金直接怀疑上，这种相对平静的反应是很符合逻辑的。
这个情报一出，下个镜头就直接切给了穆成社的秘密集会现场，崔社长赫然拿着总统出访日本日程的绝密文件，还大谈之前华盛顿的行动失败而这次他们要抓住机会。看到这里，就知道崔社长和这帮秘密集会的人策划了华盛顿的暗杀，还要在日本再来一次。而金正道和崔社长当年是军队同僚，还帮他们搞过钱。而且崔社长说这份绝密日本行程是直接从南山传给他，总所周知，安企部就在南山。这下对于上帝视角的观众来说，金正道就是东林的嫌疑非常大了。但这之后洗衣房也紧接着暴露了，这次绝密日本行程被接头人泄露给了北朝鲜，对于金正道来说，东林是朴平浩就很明显了，因为他知道自己不是；但对于观众来说，日本行程被泄露了两次，一次是可以推测是金干的，另一次是不是朴平浩还不一定，因为还不能完全排除张科长和珠京，毕竟他们也接触到了日本行程文件。不得不说，Hunt很会设置烟雾弹。
说回珠京对金正道的调查。她虽然短暂摸进了穆成社，但她去的时候他们的秘密集会已经结束了，只看到公开的庆功会。接着有镜头给到珠京从国防部大楼抱着一堆文件离开，显然是因为对于军人出身的金和做军火供应的穆成社，在国防部能找到更多信息。珠京发现穆成社的营收两年内暴涨， 且和穆成社做生意的军队都与金正道关系匪浅。她还发现金正道开始把朴平浩直接列为调查对象。于是朴平浩反击，带着海外组去抄了穆成社抓了崔社长，把人藏在安企部之外严刑拷打，想要逼他说出和金的关系。
朴抓了崔社长，使得金正道偷摸去一个废弃隧道里见了个人，这人担心崔部长落在了朴平浩手里，会经不起折磨供出他们一帮人，让金赶紧处理掉崔部长。但金非常愤怒，不愿意因此牺牲掉崔部长。
时间来到杨科长的葬礼上，珠京告诉朴，金将军因为不支持全斗焕的政变失势，被软禁在家，而穆成社的资金都流向了他。她查了金将军的访客记录，发现里面有金正道。在这个节点上，金和朴旗鼓相当，手里都掌握握住了相当丰富的证据，金有赵维静，朴有崔社长，就看谁先能逼出口供了。被安部长敲打了一番的两人，在互戳痛处互相甩锅杨科长之死后，终于憋不住彻底撕破了脸。两人互殴滚下楼后，虽然朴压着金貌似占了上风，但金用枪逼得朴只能作罢。枪口下朴不由自主的为赵维静的身份和自己辩解了几句，殊不知辩解本身就是一种示弱。金说他跟本不信，他确定朴就是东林，说完用枪推开朴起了身，在气势上彻底占了上风。果然朴身为东林就是会心虚呀。
金正道和朴平浩打完架后，一边洗脸冷静一遍陷入了对3年前光州事件的痛苦回忆。之前那段闪回拍的是金正道所在部队出发前列队的场景。通过制服上徽标，大楼上的名字，和背景里的准备起飞的直升机，可以查出金是韩国特种部队空输的伞兵。在光州事件里，伞兵起了大作用。回忆里，金看着街边或死或伤的人群，痛苦不已。奇怪的是镜头里金身上没带任何武器，他似乎是一切结束之后才来的。但作为部队的一员很难想象他能违抗军令，而他之所以如此痛苦，很可能也是因为自己是刽子手之一。
洗完脸，金的bb机响了，是CIA的东亚分部头头找他（这人电影开篇就在华盛顿出现过，他当时就说美国支持全斗焕政府，因为需要韩国稳定）。CIA分部头头开门见山让金放弃手上的活，全家离开去美国，因为CIA知道他在进行的“彼得狩猎行动”（终于点题了！），而CIA绝对不会看着他们成功。
“彼得狩猎行动”到底是什么呢？珠京不仅找到了东林的身份，还发现了金的秘密（京珠太厉害了）。她去到朴的家里汇报时，首先给出了两段金正道和金将军的谈话录音。因为之前珠京查到金去拜访了被禁足的金将军，所以在安企部对金将军的监听资料中，找到了这两段录音。虽然两人用了暗语，还放着交响乐掩盖谈话声，还是被珠京抓住了关键信息：他们在通过穆成社筹集50万美金，用于在华盛顿的“彼得狩行动”。珠京进一步弄清了彼得是全斗焕受洗的名字，所以他们是在谈论影片一开头发生的华盛顿暗杀计划。结合金将军的被全斗焕软禁的情况和金对他的态度，可以推测金将军是韩国军人中一支反对全斗焕势力的核心人物。包括金正道在内的这群人的最终目的，很可能是再次发动政变让金将军成为新的军政府领导人。

三。北朝鲜的暗杀计划及其演变
========================
朴平浩和金正道的真相同时揭露后，几条叙事线彻底交汇了。此时北朝鲜的整个计划全貌就浮出水面了。
朴平浩杀掉珠京后，马不停蹄联络接头人，并掏出一份总统访问泰国的机密行程文件，在封面飞快批注上了三行字。第一行“和平革命韩国一号”的“和平革命”是片里朴平浩一直在执行的北朝鲜行动的代号，“韩国一号”就是暗杀韩国总统。朴向北传递的那份日本行程文件上也有“和平革命一号”的标注，可以推测出，朴对日本行程做了另外标注，但是被烧掉了。我们直到现在这份新的泰国行程出现，才知道另外的标注是暗杀全斗焕行动的开始信号: “11日傍晚在曼谷国歌演奏到第一段最后一小节”是说，在泰国曼谷当全斗焕的车队到来，接待方军乐队演奏韩国国歌到第一段最后一小节时，暗杀开始。可以推断针对日本行程的暗杀很可能是类似的。剩下的第三行“信息收集者东林”就是朴平浩以东林署名。
现在可以看出，全斗焕1983年的整个亚洲出访行程都是北朝鲜的目标。先是日本访问，本来朴平浩已经把行程传给了北朝鲜，但因为洗衣房事件，金正道发现了没被彻底炸毁的行程残片，让韩国知道日本访问被泄露了，所以给取消了日本行程，而准备访问泰国。顺便说一句，华盛顿暗杀为什么北朝鲜没有动手却是金动的手？我猜测北朝鲜没有能力把手伸到美国领土上。但亚洲其他国家是可以的。韩国本土也不行，因为全斗焕的安保在本国肯定是铁板一块，只有出国访问时，随行安保人员人数受限（日本行程只有70人），才有可能。
对全斗焕的暗杀，只是北朝鲜计划的第一步。在朴被刑讯测试那场戏中，前面提到过的负责监控和考验他的间谍“天宝山”现身了。通过她的叙述，我们了解到“和平革命”是东林的顶头上司李荣秀所推动的，计划是先通过暗杀除掉全斗焕，再通过谈判实现和平统一。李是个和平主义者，而朴是真心支持这个计划的。但北朝鲜的政策发生了转向，放弃了和平统一而选择了武装统一：只要暗杀全斗焕一成功，北朝鲜就会入侵南韩，发动全面战争。所以人民武装部的天宝山取代了李荣秀，成了暗杀行动的负责人；“烟花行动”取代了“和平革命”，暗杀+全面战争取代了暗杀+谈判。
顺便说一句：Hunt的泰国暗杀事件改编自仰光爆炸事件，当时北朝鲜在仰光对全斗焕的实施了一场暗杀，而北朝鲜的最终目的也的确是武装解放南韩。
这么重大的变化，朴几乎到最后一刻才得知。他并不认识天宝山，被拷问时才第一次见到她。朴在安企部潜伏了13年，帮助暗杀全斗焕，为的是之后用谈判的方式达成统一，却没想现在暗杀会导致全面战争，他无法接受。但他只是一枚棋子，对上没有任何话语权。天宝山一边要求朴平浩继续辅助泰国暗杀行动，一边又因为他对战争和“烟花行动”的反对，对接头人下达了泰国暗杀成功后除掉朴的密令。她把这条命令就写在了泰国行程的封面上，就在朴的批注旁边。而这给之后金和朴的“合作”打下了基础，但也让金对朴最后的“反水”彻底误解。

四。金正道的借刀杀人，两人的“合作”，和朴平浩的“反水”
===========================
因为张科长通过监听得知了朴的东林身份，给金正道报了信。金通过盯住和朴碰头的接头人，找到并突袭了在仓库里的北朝鲜一群人。仓库混战后如此短时间里，金就看透了局面。通过还没来得及被烧毁，带有朴批注的文件知道了：1北朝鲜要在泰国暗杀全斗焕，及其具体计划（国歌演奏作为信号）2通过对字迹的识别，彻底确认了朴的东林身份（光是张科长之前跟他报信的几句话并不充分）。3朴的任务是暗杀总统，和他目的一致（但他不知道朴现在不想了）。4朴已经被北朝鲜抛弃了，全斗焕死后朴也会被杀。
金当机立断：他顺势烧掉了现场的所有秘密文件，包括带有朴批注笔迹和朴本人签名的泰国行程封面，只把后面两页行程具体安排偷偷收了起来（是为了拿去给同伴看），把东林的身份推到死掉的张科长身上，并以此为交换要求朴交出崔社长。因为朴的东林嫌疑解除，对赵维静的调查停止了，把赵维静放了。
金这一系列操作，让安企部以为，东林被揪出和解决了，总统泰国行程是没有被泄露，是安全的，访问可以去；而北朝鲜发现全斗焕如期去泰国访问，会以为朴平浩身份没被暴露，他们的泰国暗杀计划也没被安企部发现，暗杀可以如期进行；而朴被金捏住了命脉，只能帮他隐瞒一切配合他演戏。于是金成功瞒天过海，即便自己一伙人的彼得狩猎计划被CIA发现阻碍，也能借北朝鲜的刀杀掉全斗焕。
仓库出来，金马不停蹄的去了审讯崔社长的地方，但因为安企部部长下令当天必须让崔社长交代，他只能装作继续审讯崔，给了他个痛快。接着金去和猎杀计划伙伴们碰了头，而朴去见了赵维静，让她多去南方。这里有些细节可以看出从仓库事件到泰国行的时间线：朴在车里和赵维静说话时，他的衬衫衣领上还有血迹，说明此时是仓库事件当晚。而那边金和伙伴们说第二天就飞曼谷，说明仓库事件后，两人第二天就作为总统访问随行飞去了泰国。为什么这个时间线要拿出来专门说明？我认为朴平浩东林身份暴露的整个事件很难彻底掩盖，比如珠京的死要怎么解释？朴平浩在教堂和接头人碰头时，除了张科长还有有其他人盯梢，还有参与仓库袭击的那么一大帮人。金正道也许能在短时间内利用职权把事情压下来，但等空了仔细查，肯定会发现不对，到时朴平浩就保不住了，金正道自己也脱不了干系。所以可能泰国这次是金正道他们最后的机会。
仓库事件后，金和朴的关系需要仔细分析一下。金救下朴，不是为了要跟朴合作，更不是英雄惜英雄。虽然在曼谷时，朴问金想从他哪里得到什么，金回答：目标一致，暂时联手。但金根本没有把朴当作合作对象，因为仓库出来他就派人一直盯着朴：朴在车里见赵维静时，镜头里可以看到两人车后紧停着另一辆车，而车里的两人直直盯着他俩的车；交代完赵维静，朴开车离开，后面那辆车也跟了上去；第二天去泰国机场的摆渡车上，两个人直挺挺的站在朴身边，而朴的眼神明显有躲闪，这两人直到看到金来了才走开坐下，而金就坐在了和朴相隔过道的同排座位上（离得近方面盯梢还不用坐一起）；在泰国也是，有两个安保人员站在朴身后，也是看着他的，直到金来了，向他们点了下头示意两人才离开。毕竟朴是北朝鲜的间谍，即便知道他已经是个弃子，金还是怕朴愚忠，怕他会通知北朝鲜暗杀计划已经暴露，所以不可能放任他自由行动。金和朴与其说是联手，不如说金拿捏住了朴的命门，把他变成了自己计划的棋子，逼他配合。
那他俩目标一致吗？也不。对于朴，他根本不支持暗杀，因为他绝对不想要战争；对于金，如果之前金以为朴也要暗杀全斗焕，那在朴告诉他全斗焕一旦死掉北朝鲜会马上进攻之后，他也该明白朴不支持暗杀了。可惜金完全不相信北朝鲜会发动武装统一。可能是因为他根深蒂固的认为，这是南韩政府用来维持专权的谎言；也可能是因为金以为这是朴想要自保的托词：只要说服金取消总统访问，全斗焕就不会死，而朴就可以继续作为安企部次长苟着，北朝鲜也会因为还是需要东林而留着朴。即便如此，金其实不需要朴做任何事情，朴只要不妨碍北朝鲜的暗杀就行了，所以金警告朴说“我们都不要犯错”。金甚至承诺朴，之后会送他离开，以为这样就满足了朴想活命的要求，朴就会配合了。
金正道千算万算，也没算到朴平浩会当场“反水”：他不仅不配合，还不顾一切的阻止北朝鲜暗杀。前面已经反复说到朴之所以阻止暗杀，是因为他支持的是暗杀+谈判协商统一，而不是武装统一。以他的年纪，他很可能小时候亲历了朝鲜战争。这样想的话，他会激烈反对武装统一是很合理的。而且支撑朴长达13年潜伏的也是他对统一对和平的希望（朴的台词：“我不是为了引起战争而活到现在的！”）。本来在金正道的胁迫下，他还勉强配合着，但当伪装成韩国记者的北朝鲜间谍告诉他战争的确一触即发，他终于下定决心阻止暗杀，即使知道之后会被北朝鲜清算，他也义无反顾。
朴平浩要的是和平，那金正道要的就是正义。朴问他杀掉一个独裁者，世界就会改变吗，杀了之后呢？金没有回答。可能金那帮人能弄出一个更好的政府，但这和全斗焕一样也是靠军事政变得来的，并不比全斗焕政府更有合法性。金之所以不回答，可能是因为他心底里也清楚这些。但他无法原谅全斗焕的罪行，也无法继续忍受全斗焕对民众的压迫了，此时的金除了报仇，已不做他想了。
整部片子最可悲可叹的是，直到死，金正道都不理解朴平浩，朴平浩为了信仰拼上了性命，金正道却以为他是为了活命：金在最后愤怒的喊朴的名字，临死前质问他到底为什么，是因为你想活命吗？然后扒开朴堵他伤口的手，意思就是我不要像你一样苟活。两个本该志同道合的人，却因为出身和立场成为了敌人；明明两人有着相同的目标，却只能相互争斗。两个理想主义者，一个死在了追求理想的途中，一个暂时保护了理想，却看不到最后。只是片尾还是留了一线希望给观众：这个世界在变化，而年轻人们可以和上一辈人活的不一样。

</影评>
<有用数>3320</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>moody</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2022-10-03 14:24:57</时间>
<影评>

请问编辑，我前天发表的本片影评到哪里去了？如果没过审，请把草稿发到我的邮箱里存档，可以吗？这是对观众的尊重，也是对客户的尊重，办文艺评论网站起码的专业精神，还是要具备的，你说对吗？
按照贵公司的说法，如果不能过审，是要把稿子推到邮箱里的，可供改编或处理，请尽快把影评稿子发还到我的邮箱，避免麻烦。谢谢您

</影评>
<有用数>407</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>嵇书夜</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-10-15 03:19:36</时间>
<影评>

当看到黄政民扮演的飞行员出场，唏嘘不已。真实事件里的悲壮，他当面抛弃家人起飞逃离，他当时在北朝鲜当英语老师的妹妹，正好在中国哈尔滨出差学习，也导致她后来也只能在舍弃自己北朝鲜的老公孩子，留在中国，开启了她逃亡的黑户人生。
后来她成为了我的英语老师，寄住在我家，其中太多太多故事，无从说起，但她自我小学起照顾我生活起居，无微不至，而她的故事，我却几乎从未过问。
直到几年前，老师在韩国电视（家里安装了韩国频道）看到她哥哥垂暮之年接受采访，恍然大悟自己痛恨的那个人在韩国现状。后来在家里人帮助下辗转获得哥哥电话，当时老师第一句就是痛哭着问他当初为什么要那样。
太多故事，限于篇幅，其实一直想给老师写一篇属于她的故事文字…只能感叹人生啊…
有次和韩国朋友简单说起过这个故事，她们反应就是简单粗暴的震惊，因为当面这个事几乎家喻户晓。
另外，因为之前做过英韩翻译，非常肯定某些字幕组的翻译确实很糟糕。

</影评>
<有用数>439</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>卜</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2021-11-18 21:08:20</时间>
<影评>

原载于 公众号：周能达 
《鱿鱼游戏》火了李政宰，只深耕影视而少在社交媒体出现的他，10月份注册了Instagram，各种海内外活动、商务，宣传新戏都安排起来，现在粉丝数已经过了488万。注意看他的ID，待会儿要考。




洛杉矶LACMA与小李同框，这奇妙的感觉让我不知道第一眼该去看谁。



官宣GUCCI全球品牌大使，造型颇有些《观相》里首阳大君的意思。




再说回from_jjlee这个账号名，实则暗戳戳地给大家塞了一颗糖。要知道郑雨盛的IG账号可是tojws，又from吧又to吧，又从我到你吧……不过这对于他俩绵延20多年的感情来说，算是个基本操作。




李政宰注册IG后只关注了一个人：Artist Company。这是一所他与郑雨盛在2016年共同创办的经济公司。安圣基、裴晟佑、李絮等都是其旗下艺人。




忍不住多说一句，河正宇在2017-2018年也短暂地签过Artist Company，约满以后没有再续。还是要感叹演员拍杂志真是好看啊（捂头）。




李政宰和郑雨盛结缘于1999年两人合作的电影《日出城市》（也常译为《没有太阳》）。生于72、73年的李、郑正是26岁上下的年纪，就算是现在能找到的马赛克画质的资源，也挡不住年轻的眉眼和身体透出屏幕的青春气息。


剧照看起来有点内容，但片子本身相当没啥。能看得出它的风格深受港片影响，却只学了个皮毛，么得灵魂。甚至两个人互动起来，连广义上的cp感都接近于无。





这片除了让李、郑相识相知以外（误），还让李政宰在1999年一举拿下第20届青龙奖最佳男演员奖，成为韩国史上最年轻的影帝（脸上肉肉的全度妍也好漂亮啊！）。就算现在风头无两的刘亚仁，凭借《思悼》拿下青龙影帝的岁数也超过李政宰，只能排在第二。



相识以来，尽管自《日出城市》后两人再没有直接的影视合作，但粗略一算，这俩人主演电影的合作演员真是交叉又交叉。上面出现的全度妍就与李政宰合作了《下女》，又与郑雨盛出演《抓住稻草的野兽》。《鱿鱼游戏》中客串出现的李秉宪，早年间就与郑雨盛合作了《好家伙、坏家伙、怪家伙》。不过非要说韩影圈小，兜兜转转就这几位，也是有这个原因在里头。

但能够一起开公司，一起买房的感情，就……两人常被叫“清潭洞夫夫”，源于他们一同掏腰包买了一栋楼的新闻。此前，李政宰、郑雨盛以330亿韩元买下位于清潭洞的一栋大楼，各持有50%的股份。其中借入223亿韩元，其余107亿韩元以现金购买。



从90年代开始培养起来的默契、信任和自然舒服的相处方式，自然不是一些近年来靠卖腐赚流量的营业cp所能比拟。两人在荧幕外偶尔合体接受采访，只是三言两语随便回答几个问题，愉悦的氛围就让人忍不住嘴角上扬。




最近让清潭洞夫夫再次激动不已的事件是，时隔20多年两人再次合作的《Hunt》杀青了。这将是李政宰作为导演的处女作，此前剧本已写了4年时间。片子定位是谍战动作题材，制作规模超过了100亿韩元。虽然故事上看不出什么新意，但这样充满噱头的阵容，应该不会轻易扑街吧……



再来补充几则最新动态，李政宰赴美参加活动后，与女友林世玲，当然还有郑雨盛开始享受私人行程。新闻图登出来都是这个样子的……


两人还将共同出演罗PD《出差十五夜2》，预计12月末首播。11月26日的第42届青龙奖，将一起担任颁奖嘉宾。


嗨，又被你们秀到了。


欢迎关注 得闲更新









</影评>
<有用数>180</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>小号嘹亮</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-10-20 23:26:57</时间>
<影评>

首位脱北的朝鲜空军飞行员：
1953年9月21日，此时中美朝的板门店签订停战协议刚刚签订2个月，21岁的朝鲜空军飞行员卢今锡（也译为卢锦淑 Ro Kum Suk） 驾驶一架米格-15战斗机叛逃到韩国金浦空军基地， 卢今锡因此获得美国政府的10万美元奖金。1953年， 在布雷顿森林货币体系下，10万美元可兑换大约88867克黄金。
不过这位叛逃的朝鲜飞行员最后似乎并未接受10万美元现金，而是接受了美方提供的等价大学教育和其他资助。到了美国以后，卢今锡改名为肯尼思.罗，开始学习英语并加入了美国籍，进入大学深造，后毕业于特拉华大学，获得机械和电气工程学位，以后娶妻生子，养育了两个儿子和一个女儿。儿子们大学毕业后成为工程师，女儿成为一名律师。
卢今锡先后在波音、通用和和洛克希德公司等著名防务集团工作过，最后以里德尔航空大学航空工程学教授身份退休。根据他的故事出版的《米格-15通向自由》一书，记述了卢今锡驾机叛逃和到美国以后的扣人心弦的传奇人生。
出现在本片里的那位脱北飞行员：李雄平 （Lee Woong-Pyung ）
1983年2月25日，朝鲜空军一架中国造歼-6歼击机出逃至韩国，飞行员为李雄平（也称李瓮平 ）。他驾机从价川基地起飞后，并未打击靶场上的地面目标，而是直接向南飞。在“三八线”上空，他遇到前来迎接的几架F-5，并跟随它们降落在水原基地。李雄平获得美韩奖励的120万美元，理由是他带过来的飞机和重要情报极具价值，当然与其说飞机重要，不如说情报重要。由于汇报情报有功，不久后，李雄平又获得10万美元的奖励。朝鲜方面称，李雄平是长期潜伏的韩国间谍，叛逃一事蓄谋已久。尽管李雄平一直恳求加入韩国空军，但韩国国防部迟迟不给出说法，只是安排他去最艰苦的地方工作，或者到处去介绍自己在朝鲜空军如何学习驾驶技术和作战方式，把他视为搜集朝鲜情报的工具，直到1996年12月1日才被批准加入韩国空军，但也未允许他驾驶战机。2002年5月4日，李雄平去世，韩国方面称其死于慢性酒精中毒，至于他带来的歼-6一直被韩军使用到90年代初，主要用来模拟敌机，培训飞行员如何对其进行攻击。超过服役期限后，该机被移交给预备役部队，作为地面教具使用。
带着儿子脱北的飞行员李哲秀
1996年5月月23日，全球媒体争相报道一起叛逃事件。这一天，朝鲜空军一架歼-6降落在首尔附近的锦湖空军基地，红色机身编号为529，飞行员为30岁的李哲秀上尉。据叛逃者讲，自己在朝鲜人民军中服役lO多年，飞行时间不超过350个小时，也就是每年不超过35小时，远低于世界各国飞行员100小时的平均飞行时间。李哲秀早就有叛逃的想法，但部队所在的平安南道温泉基地燃油太匮乏了，他们已经半年多没有进行飞行训练。这一天，李哲秀与战友在黄海上空进行集群飞行，他假装飞机发生故障，离开编队，从低空飞到韩国。李哲秀的叛逃并非出于政治原因，而是因为“饥饿与贫穷”，“这一问题甚至折磨着朝鲜人民军军官及其家庭”。后来，西方媒体通过对来自朝鲜的“脱北者”的采访，证实了李哲秀的说法。从1994年发起“苦难行军”运动中，朝鲜军人一天的口粮往往不超过500克大米或玉米，没有肉、油或鱼、后来，李哲秀加入韩国空军，获得32万美元（另说50万）的奖励。他驾驶的歼-6被送到韩国战争博物馆。最传奇的是，李哲秀居然是带着他的儿子一起坐在战斗机的狭小机舱里，驾机叛逃成功的。

</影评>
<有用数>50</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>罗曼骑士</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-10-24 10:38:55</时间>
<影评>

 
在介绍仰光事件前，还要特别说明一下历史背景，这样才能更好地了解为何朝鲜会策划此事。
别看如今朝鲜的经济不发达，但是在上世纪六七十年代，其经济年均增长率超过了10%，被誉为“远东经济发展的一个奇迹”。农业基本上实现了机械化，粮食不但能自给自足，还能进行出口创收。
工业水平也相当高，与日本并称为“亚洲两大工业国家”，尤其是电视制造业很发达，当时韩国人都以能拥有一台朝鲜制造的电视机为荣。
彼时的朝鲜，在各个方面都远胜南边的韩国，这就导致了当年有很多韩国人北上归化。
当然，这一切主要得益于社会主义阵营的援助以及苏联主导的经互会体系，朝鲜能够获得大量低价甚至免费的石油、化肥，他与苏联东欧集团都采取着记账式的贸易，即便事后无法支付，老大哥苏联也不会向他讨要。
苏联其实就是想把朝鲜打造成一个样板，将美国扶持的韩国比下去，这样就能吸引到更多国家加入社会主义阵营，所以才会不留余力地支援朝鲜。



当时这一切随着冷战的加剧而慢慢消失了，苏联为了与美国争霸，在其他各个方面加大了开支，对朝鲜的援助自然而然就减少了，朝鲜的经济增长速度因此慢慢停滞。
而韩国却靠着越南战争时期积极配合美国出兵，获得了大量美军的订单和援助，朴正熙军政府时期韩国创造了著名的汉江奇迹，经济彻底腾飞。
到了上世纪70年代末，朝鲜半岛上的两个国家各个方面逐渐持平，甚至韩国呈现出了要超越的迹象。如此种种，无疑会让曾经辉煌过的朝鲜心里不平衡。
这是大部分人的通病，曾经有过好日子，就过不惯穷日子了，而且昔日的穷亲戚，慢慢超越了自己，那种不甘和失落就会充斥胸间，慢慢演变成怒火。
1981年，韩国汉城取得了1988年夏季奥运会的举办权，这对韩国人来说是件举国欢腾的事，但对朝鲜来说就不是那么开心了。尤其是朝鲜听说苏联、中国等盟国也会参加此次奥运会后，心中就更惶恐了。
如此汉城奥运会成功举办，那就可以向全球展示他们的文化、经济成果，势必也能提升影响力，吸引更多国家建交。
当时韩国在朝鲜眼中只是“伪政权”，如果能造成这样大的影响，那对朝鲜本身也会是巨大的打击，所以朝鲜千方百计想要遏制韩国发展，使其无法成功举办奥运会。



1983年10月，韩国总统全斗焕为了让奥运会顺利召开，准备访问缅甸、印度、斯里兰卡、文莱以及澳大利亚，加强与这些国家的合作关系。
缅甸是全斗焕出行的第一站，同时缅甸也与朝鲜建立了外交关系，所以朝鲜有很多特工在缅甸活动，这对朝鲜来说就是一个大好的机会。
10月8日，全斗焕到达了缅甸，为表示友好，他准备于次日前往缅甸独立运动奠基人昂山将军的纪念堂献花圈。这个消息被朝鲜方面提前得知，于是决定就在纪念堂动手。
朝鲜特工事先在昂山纪念堂的房梁上装好了遥控炸弹，只要全斗焕一来就引爆。也不知是他们安装得太过隐蔽还是怎么，缅甸的安保人员以及韩国总统警卫室在检查时都没有发现，因此最终导致了事件的发生。
10月9日，全斗焕的车因为交通问题被堵住了，不过其他随访的韩国高级官员以及韩国驻缅甸大使都按时到达了，朝鲜特工看到大使的车来了，以为韩国总统也在其中，便等这一行人靠近就引爆了炸弹。


上图这些人就是到达后的韩国高级官员，其中包括了副总理兼经济计划部部长徐锡俊、外交部长李范锡、商工资源部部长金东辉、动力资源部部长徐相喆。在爆炸发生后，总共有16名韩国高级官员以及4名缅甸官员丧生，数十人被炸伤。
而韩国总统全斗焕因迟到逃过了一劫，听到爆炸声后车队立马返回酒店，警卫随即封锁了大楼，全部武器上膛枪口对外。
不久，缅甸政府派人赶来道歉，韩国方面则不予接见，全斗焕马上取消了原定的访问计划，准备返回国内，并且下令韩国军队全部进入紧急状态。
缅甸政府为了给韩国一个交代，全力侦察此案，最初怀疑三个对象：朝鲜、韩国反政府组织、缅甸反民族武装。
朝鲜不用多说，一直都是跟韩国对着干的；全斗焕在国内实行高压政策，也有很多人不满他，不排除有人利用全斗焕出国的机会除掉他；缅甸一直都存在着反政府武装，他们很愿意做出让缅甸政府丧失国际信誉的事。
经过多方排查，缅甸警方最终锁定了三名嫌疑人并派出重兵抓捕，在这个过程中有一名嫌疑人被击毙，另外两人试图引爆手榴弹自杀，结果一人被炸瞎一人被炸断手，性命倒是无碍。
这两人最初装哑巴，始终不开口，但缅甸情报局长吴丁发现被炸断手的那人意志不太坚定，是很好的突破口。所以吴丁与此人同吃同住了一段时间，运用各种方式最后得到了自己想要的东西。




这个被炸断手的嫌疑人名叫姜民哲，他供出另一位被活捉的叫金镇寿，先前被击毙的叫申基哲，三人都是朝鲜特工，负责来暗杀韩国总统。
他们事先装成了缅甸人，专门找看守交谈、喝酒，利用看守不注意的间隙安装了炸弹。本以为韩国总统就坐在韩国驻缅大使的专车里，所以才提前引爆了。
三人在爆炸发生后，跑到了仰光河，上级下达命令时说在河面有快艇接应，然后会将他们带到一艘朝鲜货船上，他们可以通过这艘船离开缅甸。
结果到达后并没见到快艇，于是三人就往下游跑，想直接找到货船逃离，结果货船也没有，这时缅甸军警也追上来了，三人便有了各自不同的命运。
之后缅甸公开审判了抓获的两名嫌疑人，金镇寿因拒不认罪被判死刑，姜民哲坦白罪行被判处无期。
当时的缅甸是不结盟国家，与美苏都不冷不热，与朝鲜关系也还可以，但被这么一闹老实人也发了脾气，当即宣布与朝鲜断交并冻结了朝鲜大使馆的所有财产。此后陆陆续续有69个国家对朝鲜进行谴责或制裁。
朝鲜倒是公开否认了事情是自己所为。




缅甸公开审判后没多久，韩国全体上下都涌现出不惜一战的气势，军队也进行了备战。但是美国怕打起来两边拉不住，最终又把自己拖下水，所以就说这件事不一定是朝鲜做的。
韩国军队的最高指挥权在美国人手上，美国人不点头，韩国也不能打，只好吞了这个苦果。
既然不能大打，韩国的少壮派便制定了一个争锋相对的“斩草计划”，即模拟出平壤街道和锦绣山议事堂的地形，建造一个专门的训练基地，然后挑选出31名特战队员集中特训，利用黑鹰直升机将特战队员们空投至平壤，然后对一些朝鲜的大人物下手。
但一切准备就绪后，军方高层请示了总统全斗焕，但全斗焕考虑到1988年奥运会的形象问题，便否决了这个计划。
不过两国之间的明争暗斗并未结束，1987年11月29日，一架大韩航空KAL858班机在缅甸上空爆炸，机上115人全数罹难，负责安放炸弹的是两名朝鲜特工，其中一人叫金贤姬，后来一直生活在韩国。




其实做特工的也是比较惨的，像姜民哲此后被关押在缅甸20多年，只有一个韩国人在挂记他。
1998年，韩国国家情报院副院长罗钟一在整理材料时看到了一份简报，上面说姜民哲服刑期间没有任何访客，一度有绝望情绪。
于是罗钟一拜托韩国驻缅甸大使馆人员去看望了姜民哲一次，为他带去了食物以及朝鲜半岛的消息。姜民哲沉默了很久，直到看望人员将走时才说了句：祖国为什么将我抛弃在了这里，装作不知道。如果我能出去，请带我去韩国吧。
后来缅甸政府有人事变动，就不再允许韩国大使馆去探望姜民哲，此人仿佛被世界遗忘了。
2008年姜民哲因肝癌在狱中病逝，过了很久罗钟一向缅甸官员打听姜民哲的下落，对方将事情告之然后说：你是第一个，也是唯一一个问及此事的人。
在姜民哲的心中，想必也是充满了悲哀吧。（传）

</影评>
<有用数>124</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>付突突</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-10-08 16:59:52</时间>
<影评>

在电影《南山的部长们》结尾，朴正熙政府垮台后，一个肥头大耳的军人潜入总统府行窃，具体偷了什么不重要，也没有后续。片子无非以此描画了一个后朴正熙时代的窃国者形象，此人便是韩国后来的第五任总统——全斗焕。1980年，全斗焕发动军事政变夺取政权，实行军事戒严统治，并于当年用武力镇压反抗的光州市民，史称光州事件，全斗焕共在位7年，民众怨声载道，对他无比痛恨，愿杀之后快。
电影《狩猎》的历史背景便设置在1983年前后的全斗焕时代，1981年，韩国汉城获得了88年奥运会举办权，为了让奥运会顺利召开，总统全斗焕在1983年10月制定了一系列国际访问计划，缅甸为第一站。当年10月9日，全斗焕遭遇其生命中最危险的一天，隐藏在缅甸的朝鲜特工们，引爆了提前布控的炸弹，十余名韩国高官及多名缅甸随行官员死于非命，这便是震惊世界的仰光事件。电影《狩猎》的片尾重头戏，便由此事件改编。而纵观全片故事内容，可以用一句话来总结：
——必须杀死那个韩国总统。
片子由刺杀韩国总统收尾，也恰由此开始。电影开场，总统出访华盛顿行程被泄露，遭遇狙击手伏击，一场失败的总统行刺计划，暴露了韩国安企部内部有北朝鲜间谍存在，代号“东林”，由此开启了电影的主线：找东林。故事的核心人物有两位，一个是安企部国内调查组负责人金正道，一个是海外组负责人朴平浩，分别为郑雨盛与李政宰所饰演，两人在片中互相怀疑，互相调查，构成了电影相当部分剧情的核心冲突，同时由此过程勾连出错综复杂的人物关系及斗争，有关韩国内部的派系斗争，有关韩国朝鲜之间的南北之争，直到电影最后的高潮戏，几方人马汇聚一团，在异国他乡的缅甸仰光（电影的该事件设置在泰国），于一场混乱之中化为灰烬。


作为一部政治历史题材的悬疑动作片，《狩猎》几乎涵盖了韩国这些年同类型影片的各种关键要素：南北问题，民主运动，刺杀总统，人物角色扑朔迷离，故事情节反转又反转，片子里几个核心角色几乎都有着明暗两面，有的人看似集权政府的打手，实则暗含弑君之心，有的人身居韩国要职，背地里却是朝鲜间谍，而有的人似乎游离在政治以外，不过也是历史的棋子。在这部由“刺杀韩国总统”为题眼的电影里，片子拍得跌宕起伏、引人入胜，作为李政宰首次自编自导自演的处女作，已经很不错了。 
诚然，电影里相当部分内容都只是点到即止，他并没有像《特工》、《共同警备区》这样的片子去展现一个民族南北分割的历史之痛，也并不像《出租车司机》、《1987》一样去讲述韩国民主化过程里的获得与失去，甚至也没有像《南山的部长们》、《王者制造》一样去呈现政治中的惊悚与恐怖。从电影整体来看，他只是以政治历史为背景，更多的追求仍是商业片类型上的那种“好看”，节奏明快，元素众多，真正落到历史真实里，故事是经不起推敲和细读的，而电影也在开篇便点明：本故事为虚构，如有雷同纯属巧合。
历史上的仰光事件中，总统全斗焕由于堵车迟到，并未进入事故现场，因此捡了一条命，后被动下台被判死刑又被特赦，一直活到2021年的11月份，终年90岁。而电影中的总统，却在多方势力的围攻及冲突下，惊慌失措狼狈不堪，关于总统是否毙命，并未给一个答案。就像电影的开放式结局，你以为尘埃落定，总有人可以去过另一种生活，却不知道那响彻海边山谷的枪声，究竟射向了谁。


题图：《狩猎》海报 
你还可以：
杀死那个韩国总统 
制造那个韩国总统 
欢迎关注我的公众号：付突突，回复“狩猎”获取电影观看资源
 

</影评>
<有用数>80</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>襄没城</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-10-14 19:37:41</时间>
<影评>

 
因为垃圾字幕，让我看这片看得好苦啊。
我明明听到郑雨盛说 laopo
但是字幕却翻译成“蜂蜜’
还好我读过书 我知道是怎么回事
韩语laopo 被英翻成 honey，然后被中翻成了‘蜂蜜“
想必很多人因为字幕看得一头雾水，现在我来捋剧情。
一开始是韩国总统出访华盛顿，行程被泄露遭到袭击。于是大家猜自己部门(国家安全企划部)出了北朝鲜的间谍。
间谍代号东林。但这个东林，大家只是猜测有，并不是肯定有。
安企部姜部长为了给总统交差，随便找了个替罪羊说是东林。
没过两天，李政宰接到情报，有个北朝鲜的高官要脱北，作为交换，他说：安企部内部真的有一个代号东林的高级间谍。东林给了他们情报，泄露了韩国417部队的行动时间地点。
果然这边韩国417部队被全灭，这下证实了东林的存在。
第二天，李政宰和安企部海外部日本小组一起行动，在东京接这个脱北者。突然李政宰要改变计划，他要和小组组长杨科长互换职责，他要去接这个脱北者。但杨科长并不听他的命令，因为姜部长偷偷给杨科长指令，让他去问出情报。于是杨科长抢在李政宰前面去接脱北者。并且用高超的技术问出了关于东林的情报。
东林飞日本两次，分别是1982年10月在大阪  1983年5月在东京，会见了朝鲜国的领导人李勇。只要安企部的谁也在这两次飞了日本，谁就是东林。
但此刻耽误太长时间，被朝鲜人发现，抢占之后，脱北者被打死，杨科长也受了重伤。杨科长在昏迷前告诉了姜部长东林和朝鲜领导人两次在日本碰头的时间地点，但领导人的名字还未说出，他就昏过去了。
姜部长还发火说这次任务又失败了，结果李政宰直接揍他一拳说你为什么单独给杨科长指令？然后拿出姜部长受贿的证据，威胁他让他主动辞职。
接下来出场的这个女孩就是高允真了，当时红极一时的整容模板女孩。
他不是李政宰的女儿，是李当时在日本的线人的女儿。线人死了之后，他一直照顾着他的女儿。但这只是表面剧情，我们接着往下看。
时间来到3年前，郑雨盛还不是安企部的成员，他是一名军人，他旁边的是他的战友，也是如今的幕成社的崔社长。他的指挥官是如今安企部新上任的部长 安部长。
安部长告诉了郑雨盛东林两次在日本的时间， 让他查李政宰部门的人。李知道后，贼生气就去找郑雨盛让他放人，俩人争执中，出现了紧急情况，一架朝鲜战斗机进入了韩国领空。
这个飞行员因为不满朝鲜政府的做法也脱北了。黄政民所演的飞行员，在韩国历史上是真人真事。作为交换，他给出了更重磅的信息：
他交出了加密文件的破解表，还说朝鲜在策划一个更重大的行动，他们派了很多的间谍在韩国，甚至在安企部。
这时，新上任的安部长告诉李政宰，让他偷偷查郑雨盛部门的人。
等于安部长是让两个头头互查对方。
安企部拿到密码破解表，开始破解密文。找到不少秘密情报点。
这里有一个崔社长开会的戏，他们是在商量如何干掉韩国总统。
郑雨盛他们根据情报，找到其中一个东林的接头人，这个人就是开头在洗衣店看衬衣领上摩斯密码的那个人。一番打斗后，接头人把洗衣店给炸了。郑雨盛看到了一份绝密文件，是韩国总统日本行程文件，上面有行字，他觉得字迹很熟悉。他在心里已经有怀疑东林的人选了。
接头人此时已经把韩国总统要出使日本的绝密文件交给了另一个朝鲜间谍（一个短发女人）。这个间谍是有身份的人，记住她。
李政宰这边，他的助手查到催社长公司军事交易飞增，且郑雨盛跟其有关系。助手还说郑雨盛已经把李当下一个调查目标了。李狂怒然后逮捕了催社长。
这时郑雨盛暴露了，他见了一个人，这人让他把催社长杀掉已保他们几人安全，这激怒了郑。
郑的助手24小时监视李政宰，发现李和高允真有交集，直接把高抓走了。说高也是朝鲜的间谍，说她根本不是日本线人的女儿。因为安企部又破解一个文件，有一个间谍叫天宝山，是监视东林的。所以郑认为高允真就是天宝山。
还记得杨科长吗？套脱北高官间谍信息的杨科长醒了，他一醒就赶紧把东林接头人的名字爆出来了。然后他被郑雨盛转移到另一个病房加强安保，但他最后还是被洗衣店那个接头人给杀了。
现在郑李双方都有彼此的把柄。郑得到了找出东林的全部关键信息。李知道了，韩国有一个安将军因不支持韩总统而被赶下台，安将军被软禁在家中，而他的访客里就有郑雨盛。
俩人在安部长面前，各心怀鬼胎然后泄恨打了一架。
郑雨盛见了一个外国人，就是一开头出现的那个人。他劝郑雨盛不要再进行彼得行动了，而且保证如果他执意动手，那他们一定不会不管。郑没有被劝服。
此时李的助手来到李家中，说找出了一些证据，迫不及待给李看。放出了郑和安将军在家中的对话，原来他们计划着要杀韩国总统，行动代号就是“彼得行动”。助手还带来了安企部人员的飞行记录表开始比对，结果发现有个xxx在1982年10月去了大阪，但只有飞入没有飞出日期。她灵机一动想到，安企部有时做事会用假名，就赶紧看了眼真假名对照表，发现xxx的真名就是李政宰。而且这个假名还是她帮李起的。
这下李是东林没得洗了。他杀了助手，但这都被郑的助手给监听到了。他赶紧告诉郑，李就是东林。
随后李就被抓了，一顿好打，他死也没说出自己是间谍。然后有人鼓掌，是那个短发女的。原来她才是天宝山。监视东林的，并确保东林是不是一直思想正确（心向朝鲜）。
这个时候李（东林）发现被骗了。他深爱着朝鲜，愿意做间谍就是为了朝鲜人民。当时他在日本的接头人说的是，只要杀了韩国总统，朝鲜就会跟他们谈判，和平搞事。没想到天宝山成了他的新领导，并告诉他，计划变了，杀了韩国总统后，我们不谈判，我们直接攻进韩国！
且天宝山也只是把李当棋子，她在韩总统赴泰国行程文件上批注了一旦计划成功，就杀了东林。
正在此时，郑带队进来救了李。郑还把暴露李真实身份的机密文件给烧了，他没有暴露李。只是把朝鲜计划如何杀死韩总统那页收了起来。
然后李告诉了郑他藏崔社长的地点。
郑为了“事业”，含泪送老战友催社长上路。
重头戏来了，李郑俩人都去了泰国。暗杀内容是，韩国总统进场，乐队奏乐到第几个小节的时候，朝鲜人动手。
李一直很犹豫，但是当伪装成韩国记者的朝鲜间谍接近他告诉他战争要开始的时候，他想好了，他要反水，他不能让韩国总统被刺杀。
接下来，李要保护总统，郑要杀总统，混战开始了。
没死的记者大拇指一动，整个府邸被炸了。
这也是韩国历史上真实发生的事情。
最后郑死了，他不理解李的行为，他以为李只是想偷活。
最后李坐在车上把信封交给了郑的老婆，信封里面是郑的项链，美国大兵都带这种项链，上面会有他们的名字，人死在战场没法带回来就把脖子上的项链带回去。
李之前把高允真安全送出去了，现在他来见高。但是高却举着一把枪，原来高真的是朝鲜的间谍。她也不是日本线人的女儿。那个日本线人也不是单纯的线人，也是朝鲜派来监视李的人。线人死了之后，朝鲜派了高过来。
最后李被乱抢打死。然后是开放式结局，不知道是高干掉了其他间谍，还是高也被其他间谍干掉了。
影片end了。

........
就酱，好累啊，等于我打字演了遍电影🙄



</影评>
<有用数>117</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>Basquiat</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-10-06 02:28:51</时间>
<影评>

其实《狩猎》要好过前年的《从邪恶中拯救我》，好过今年的《犯罪都市2》，但比9年前的《新世界》差出十部《苏里南》，考虑到《苏里南》的一无是处，《狩猎》和《新世界》的差距，也就是7分和8.5分的区别。
作为处女作，李政宰绝对是及格的，尽管他拥有很好的资源，可以有非常牛逼的摄影美术服化道，非常牛逼的执行导演，非常牛逼的剪辑，我没来得及去查阅资料，但相信拿出来都是韩国的顶级，看看演员阵容就知道了，朱智勋和赵祐镇的戏份你甚至错觉他俩是不是得罪李政宰了hhh
但电影终归是导演的艺术，影片最后保留哪些戏，故事怎么个讲法，我相信作为自己的处女作，李政宰绝不会玩票的做甩手掌柜。
影片的节奏是上乘的，每场戏的信息量，导演要表达的东西清清楚楚，且非常干脆利落，绝不拖泥带水，李政宰没有沉浸在此类双雄对决戏中最容易犯的问题——飙戏。反面例子就是《苏里南》，导演浸淫在全明星卡司的氛围里，每个人都要戏份足，影帝们在一起就一定要拍过瘾，结果节奏全都掉下来了，演员不管多大牌，必须为戏服务，如果导演心里丢了节奏，撒开了花把原本只需要两句台词就能交代明白的情节扩展到十句台词，演员是演爽了，但是观众得到的信息量还是只有两句台词的信息量，节奏就会拖沓。
这里多说一句信息量，信息量不只是故事情节内容，包括人物关系、人物性格、导演构建的“世界”真实性等等，简而言之就是对观众来说一切新鲜的东西。如果信息量少，就快速的讲，如果信息量大，比如要通过这场戏塑造人物或者人物关系，那就把戏写好看，讲透。另外，剧的节奏和电影的节奏也是不一样的，因为观众的预期值不一样，我知道这是12集的故事，导演在第一集定下了基调，那么顺着这个节奏，我对故事的讲法是有预期的，比如《绝命毒师》《风骚律师》《冰雪暴》一类，这些戏娓娓道来的同时，用大量的篇幅写人物和人物关系，且一直拿悬念勾着你，观众是不会觉得乏味的，因为信息量足够。但作为电影来说，更像是带观众做一场梦，把观众关在黑匣子里两个小时时间，他的预期值就是这两小时带我装比带我飞，前十分钟吸引不了观众，黑漆漆的他基本就困了，半小时还没离地他就离场了。大家都坐过飞机，北京飞上海一个半小时，如果飞机飞了一小时告诉你刚到石家庄你看看乘客啥反应。
我觉得李政宰作为本次航班的机长，至少合格的完成了这次旅程。
比如这部戏中高允真那个角色与学生们在饭馆吃饭，开篇就在吵架了，转眼打起来，很快一个跳接，学生们已经在收拾残局，李政宰在付钱擦屁股，出门之后学生们说要去唱K，简简单单一场戏把学生的幼稚热血体现的清清楚楚，且这是第二次李政宰给高允真收尾，描写两个人的人物关系且依旧带着神秘感，因为这个悬念很容易猜，所以导演不拖沓，马上闪回三年前东京，交代这二者是什么关系。如果迟迟不交代，还要让周围人添油加醋的去猜，然后最后再告诉观众，这其实就是我死去同事的孩子，节奏就彻底塌了，因为你把观众的悬念吊的越高，你的包袱就要越响，不然就砸手里了。
那《狩猎》究竟比《新世界》差在哪里？人物和高潮戏的诠释。
从表演上来说，李政宰、郑雨盛基本就是行活，没给观众更多新鲜感，包括客串一场戏的黄政民，这是他们应有的水准，也是观众预期的水准，没有惊喜。黄政民要突破在《新世界》里那样的惊喜演出怕是难了，一来要赶上好角色，二来真的要少接这种喜怒无常的装比角色，太容易形成套路了，如果还是类似这样的演法，除了角色本身的丰满之外，加点不一样的魅力，比如看看大洋彼岸的阿尔帕西诺，什么叫一招鲜吃遍天。
韩国人拍动作戏基本都是合格的，视听效果、真实感的拳拳到肉，场面调度等等都是世界级的，但是战术动作、枪战戏的战术合理运用，不能细看和细琢磨，比如开篇那些蒙头冲迎接子弹的探员，比如片中的据枪姿势。。。。
看过《新世界》的都记得里面黄政民那场地下停车场黑帮大乱斗的高潮戏吧，酣畅淋漓、黑道挽歌……
再看看本片中两场高潮戏，一场郑雨盛冲冠一怒救政宰，一场结尾噼里啪啦热热闹闹欢送全斗焕，都属于看着热闹但仅此而已，像是一场没有赵本山的春晚。
关键时刻郑雨盛带着人开车撞进朝鲜特工茶话会这种情节已经看腻了，编剧属于强过门槛硬着落，枪战戏设计的也没有新意。当然，这是对这部戏的高标准严要求，作为爆米花这个级别是ok的。
但全片曼谷刺杀全斗焕的高潮戏码就真的拉胯了，2022年了，不要再拍狙击枪瞄准镜反光这样的情节了。导演李政宰在这场戏里的节奏是拖沓的，枪战戏拍的热闹，但是丢失了合理性，李政宰在开枪打死又没有真的打死另一个朝鲜间谍后，理论上总统的车就立马调头了，以及再看看现场台阶下面的记者、韩国守卫军队和泰国仪仗队。。。。是的，他们没有听见枪声，你要说现场有放礼花也就算了，隔着十几节台阶愣是跟没事人一样该干嘛干嘛。然后一顿乱战之后，郑雨盛好不容易擒到了全斗焕，又因为话多错过了改变历史的机会。。。真的，李政宰你还不如像昆丁一样把希特勒突突烂了呢，反正你在开篇字幕交代了：电影中出现的人名、地名、组织以及所有情节、台词皆为虚构。




</影评>
<有用数>55</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>Believe</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-10-02 10:09:17</时间>
<影评>

很多人说看不懂，剧情反转怪异。根据电影官方英文字幕整理了全剧透。
—————————————————
非常剧透，建议观看电影之前不要打开




总结：
    华盛顿刺杀是金正道参与的，因此他把歹徒一枪爆头是为了不留活口。
   金正道在光zhou事件之后，就对独裁统治产生了愤恨，这也是他后来成为暗杀zt组织成员的导火索。
   金所在的组织上层，告诉他组织计划有变，从zz考虑要留下zt，金非常愤怒，无法接受这个安排，从这场谈话之后，金的立场并未改变，他坚定要继续暗sha。
朴平浩是东林，重要机密是他传出去的。被安插在n韩13年，他认为暗sha一号人物会导致无数人死亡，生灵涂炭。不能接受北韩的安排，因此，他的立场转变，变成了要保护zt的人。
李星民那个角色死前告诉朴，他其实也负责监视朴，并且他死后会有新的人来，之后他的女儿赵有贞接替了父亲，成为朴的接头人，并且监视他的活动。朴平浩在明知道有贞身份的情况下，仍然对她如同自己的女儿。最后在自己决定对抗北韩决策，仍然为她规划好了生路。
至此，前面留的线索都有了呼应，坑基本全部填上。
  到目前为止还没有好的中字翻译，因此写的可能有些不全面或错误的地方。这部电影，是标准的谍战类型片，通过一些重大的真实事件串联起了一个寻找间die东林的故事。故事有头有尾脉络清晰，中后段一个高潮接一个高潮，两位次长身份明确之后的剧情和表演升华了主旨。身处漩涡仍然拥有独立的信念，仍愿为了信仰自我牺牲。故事4🌟，主题加1🌟。三位特别出演戏份不多，但是对全局剧情的推动起重要作用。刘在明死前那幕让人非常感动，李星民应该是和朴次长有了感情，所以死前告诉了他监视的真相。缺点是后面金朴两位人物的最终行为的思想转变还是太快了一点，可以再铺垫一下。但是瑕不掩瑜，对于第一次导演，第一次编剧，同时也是电影的主演和制片人的李政宰来说，是非常成功的。

</影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
