<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>宿醉 The Hangover</电影名>
<年份>2009</年份>
<评分>7.7</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p455238724.jpg</封面>
<导演>托德·菲利普斯</导演>
<演员>布莱德利·库珀 / 艾德·赫尔姆斯 / 扎克·加利凡纳基斯 / 贾斯汀·巴萨 / 海瑟·格拉汉姆 / 萨莎·巴瑞斯 / 杰弗里·塔伯 / 郑肯 / 迈克·泰森</演员>
<简介>道格（贾斯汀•巴萨 Justin Bartha 饰）即将与女友结婚。婚礼前两天，道格与朋友菲尔（布莱德利•库珀 Bradley Cooper 饰）、西德（艾德•赫尔姆斯 Ed Helms 饰）和阿兰（扎克•加利费安纳基斯 Zach Galifianakis 饰）从洛杉矶驱车前往赌城拉斯维加斯为道格举办婚前单身派对，入住凯撒宫豪华套房。一晚过后，三人发现道格失踪，浴室里出现一只老虎，衣橱中多了一个婴儿，西德缺了一颗牙，窗外塔尖上插着席梦思床垫，菲尔戴着医院手环，西德口袋里有一张800美金收据，而他们的车也不知为何变成了警车。三人惊慌失措，完全无法记起昨晚发生过什么，却必须在24小时之内迅速解决谜团找到道格返回洛杉矶……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Doll</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-12-10 19:58:40</时间>
<影评>
        个人认为the Hangover 是本年度最出色的喜剧片，它的soundtrack也搭配的非常好。这个小帖出来，希望对喜爱这部电影的童鞋有帮助：）


开篇音乐 – It’s Now Or Never by El Vez 

开篇字幕处 – Thirteen by Danzig 

开去vegas的路上 – Take It Off by The Donnas 

到达 Vegas时 – Can’t Tell Me Nothing by Kanye West 

＊在Caesar’s Palace的房间里 – Live Your Life by T.I. 

＊走向电梯时 – Who Let The Dogs Out by Baha Men 

＊日出时 – Yeah! by Usher and Lil Jon 

早晨 – Fever by The Cramps 

*游泳池旁 – What Do You Say? by Mickey Avalon 

小礼堂／教堂 – Wedding Bells (Are Breaking Up That Old Gang Of Mine) by Gene Vincent And His Blue Caps 

泰森 – In The Air Tonight by Phil Collins 

弹钢琴 – Stu’s Song by Ed Helms 

和老虎一起在车里 – Rhythm And Booze by Treat Her Right 

在酒店找man purse – Grandma’s Hands by Bill Withers 

滚梯处模仿rain man – Iko Iko by The Belle Stars 

数牌 – Joker And The Thief by Wolfmother 

唱着歌开到沙漠 – Three Best Friends by Zach Galifianakis 

开回家 – Ride The Sky II by Revolution Mother 

婚宴 – Candy Shop by Dan Finnerty 

婚宴 – Fame by The Dan Band 

*结尾 – Right Round by Flo Rida 


*没收录在soundtrack 里的歌




</影评>
<有用数>712</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>blind lights</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-07-19 18:31:40</时间>
<影评>
        大年夜去夜店喝到失忆，初一下午清醒后在小区内找遍了都没找到车子，感觉莫名其妙，因为出去的时候没开车。然后找保安看小区大门监控录像，发现凌晨4点多坐出租车回家，几分钟以后又开着车出去了，一个小时后又走回家。。。。摸摸口袋发现有麦当劳赠券几张。于是去附近的麦当劳，继续看监控录像，果然是有去吃过，于是在周围搜索一番，但没什么发现。初二实在没办法，去了派出所报警说车被偷了，经过一番询问，不得不承认有喝酒开车。。。还好似乎派出所和交警属于两个系统，也没管酒后驾车什么的，还是很帮忙的找了一下，最后还是在违章停车被拖的停车场找到了。发现其实是开车去了麦当劳就把车停在了门口的主干道上，吃完出来就走回家了。去取车的时候交警还打招呼说不好意思，年初一还拖车，实在停得不是地方。。。。。酒后失忆的感觉真是很奇怪。。。。找车的时候非常担心，就怕开的时候撞到人什么的自己都不知道。。。
      </影评>
<有用数>454</有用数>
<没用数>69</没用数>
</review>
<review>
<作者>红皇后</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-11-22 22:05:48</时间>
<影评>

      下了好久的片子，都没有耐性去看，直到放了大家的纷纷讨论都降了温，今天下午看自己硬盘上的片子，实在没啥，只好选了这个。但是没想到现在这么浮躁的我竟然向手指滑过丝绸般顺溜的看完了整个电影。想停都没停住。

    片子刚看完我只是感叹，原来男人是这样一种生物啊，他们即使心中有深爱的人，有老婆还是有三年固定女友，但是他们依然可以因为要告别单身、要抛开身边枯燥的生活而去狂欢一番。看了这个电影我才发现似乎男人的上半身与下半身真的是可以分开的。

    但是看到后来我发现他们体验了一种截然不同的人生，他们抛出了平时生活的曲线，他们骑在了平时平时碰都不敢碰的老虎身上耀武扬威，拔掉自己的牙齿，把人扒光塞到后备箱，去赌场疯狂的赌博，他们警车开道公然对性感女生示好，他们在教堂里结婚狂欢，在屋顶天台远望赌城美景，在这样一种环境里，他们或许对整个世界和人生都有了不同的看法，西德终于发现自己的体内蓄积的能量，原来灵魂之间的相关关照与贴合，不会因为职业家庭阶级关系而又区别；菲尔风流倜傥努力挣脱家庭的负累，但是最终他发现了他无法逃避的责任，他对朋友的关心与责任，他对家人的关心与责任，他最终躺在摇椅上抱着熟睡的儿子才是他最舒心的姿势吧。连阿兰也发现了自己的专长，虽然犯了很多的错误，但是最终他也挣回了那八万美金。呵呵，只有准新郎在天台上呆了一天两夜，比较委屈，但是他在天台上可以顺便思考一下未来婚姻的意义。

    或许我们每个人都应该有宿醉的权利，投入的醉一次，可以在醒了之后头痛欲裂，心跳加速，忘了过去与未来，但是头脑在那一刻似乎被清空，所有的前缘都抛诸脑后。或许只有在这种时刻，才能发现自己真正所想的，想要的。
    
    另外毫无例外的，我被男人之间的友谊又一次折服，花钱可以，出力可以，挨揍都可以，什么都可以，只是为了朋友两肋插刀，虽然片中人没有说出什么，但是依然会感动。

    好久没有醉过，看了这个片子，我也想醉一次。


 欢迎大家关注我的微信公众号：关于阅读这件小事儿   





</影评>
<有用数>367</有用数>
<没用数>41</没用数>
</review>
<review>
<作者>C°</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-07-26 16:22:38</时间>
<影评>
        拉斯维加斯，它是Doug的逃避之地，在婚姻的责任即将落在双肩之前，他要最后一次引爆内心的小宇宙；


它是Phil的放纵之地，在此，他不再是一群叨逼学生面前的正经老师，不再是上有老下有小的居家男人；


它是Stu的救赎之地，在右上侧切牙失踪之后，他突然发现体内居然还活着一只尚未被阉割的狮子，并一口吞掉了那只一直将头埋进沙子里的鸵鸟；


它是Alan的“罪恶之城”，他认为“失落的灵魂”能在这片沃土生根发芽，长成大树，所以到此地之前，首先要有“必死”的决心，然后再准备好一口袋的下流创意···········


一部已经到手2.36亿北美票房，现如今还孜孜不倦地呆在排行榜第五位的小成本电影，庸俗也好，淫贱也罢，它就像一个点穴高人，点中了无数已婚和准婚男人那道隐蔽却欲望蠢蠢的穴位，驱使他们在过去、现在、将来屁颠屁颠地到电影院排队、买票、进场。四位达人干的那些糗事，总有若干让人找到似曾相识的影子，至于有点可恶但是又无伤大雅的男人心态，就只可意会，不可言传了。


美国喜剧的屎尿屁路线，不敢说一百年不变，也至少十年如一日般一以贯之，不然就不会有一伙号称“烂仔帮”的家伙如今嚣张到片约满天飞。【宿醉】在总路线方向上没有跑偏，而其叙事编排看起来却颇有大师的范儿：先抛出一个不可收拾的乱局，再引出一个四肢健全的开始，至于中间是如何支离破碎，就让观众和电影里的几个衰人一起，在一片乱象中去寻找答案·········。吃这碗饭，玩出门道是基本功，能玩出养眼的花样，就算是有功力的高人了。
      </影评>
<有用数>171</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>Notorious</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-07-20 00:51:07</时间>
<影评>
        一，你常喝酒但总喝不醉，你看着别人东倒西歪语无伦次自己一个劲儿灌自己可还是习惯性的把快要上头的酒从胃里抠出来，就为了能竖着走回家，因为你不懂得let go，这其实是一种强迫症。


二，你已经结婚，你有几个没有结婚的死党，结婚之前你们天天混在一块儿，结婚以后你们见面的频率是一到两年一次，就因为你老婆不喜欢他们。


三，你还没结婚，你有几个已经结婚的哥们儿，结婚之前你们天天混在一块儿，结婚以后你就再也见不到他们了，就因为他们的老婆不喜欢你。


四，已经结婚，但没有过单身派对的已婚男人。


五，还没结婚，但永远不可能有单身排队的未婚男人，因为你将来的老婆不可能点头答应这么一个混帐要求。


六，你已经三十几岁但还象个二十出头的小男生一样过日子，不修边幅地干着低收入的工作，听周杰伦的音乐，喜欢哈里波特也找不到女朋友，你生活的唯一亮点是你妹妹派你象卧底一样跟你妹夫出去混一晚上，你向你妹夫发誓不会把发生的一切告诉你妹妹，因为这么一个晚上的放纵对你来说百年难遇。


七，你的老婆要求你每隔15分钟打她电话告诉她你的行踪，就算你去撒泡尿，她也要求你把厕所马桶的牌子告诉她并第二天亲自跑去核查。就算这样，你还是不敢离开她，因为你不知道，除了她这世界上谁还会收容你这个长相丑陋又缺少幽默感的老男人。对你来说，安全的波澜不惊的活着比什么都重要。


八，你很穷，你从没去过赌场，你喜欢“雨人”和“赌城风云”，你有着普通人的智商但希望有一个算牌象算十以内加减乘除一样毫不费力的智障弟弟。


九，你喜欢杰克拉莫塔和麦克泰森多过阿里和霍利菲尔德。


十，你对美式喜剧早已失望透顶。




</影评>
<有用数>131</有用数>
<没用数>39</没用数>
</review>
<review>
<作者>尼玛</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-07-14 09:14:03</时间>
<影评>

最近才看了这部电影，感觉很有意思。
四人男人一起云拉斯维加斯进行结婚的单身派对。本来很开心的，可以好好享受一样。可是第二天醒来，发现一切都变了样，而且都记不起晚上发生了什么事。
电影的叙事结构很有意思，当天晚上发生的事情不是平铺直叙，而是通过一件一件的异样来反推回他们在晚上发生的荒诞事情。这样，抓住的观众的好奇心，很有兴趣地跟着电影去发现。影片的基调很是轻松有趣，将他们荒诞不经的事情一件件拎出来却没有镜头倒回，只有到最后看他们的相片才知道有多荒唐。

</影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>_lcy__</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-05-12 16:11:52</时间>
<影评>

婚礼之前的单身派对，大多是极尽荒唐之能事的，不过还没有人能够遭遇这样疯狂的经历。
宿醉醒后，断片、房间的一片狼藉和新郎不知所踪，让他们不得不踏上了寻找新郎的疯狂之路，最后顺利结婚。情节由平常到不可思议，悬念设置恰到好处，到最后的谜底揭开也是画龙点睛之笔。
真是可怜了新郎被绑在天台暴晒了一天，哈哈哈。而相机里揭开了宿醉夜的神秘面纱，简直够黄够疯狂。
这大概引起男人回忆，女人鄙夷的影片了。话说这是无节操的电影，也男人的梦想？不过还是值得推荐，可以看看。

</影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>风中塑料袋</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-09-07 11:29:35</时间>
<影评>
               我敢打赌，hangover是2009年最好的一部喜剧片（如果你把暮光之城：新月也归到喜剧片的类型就另当别论），尽管2009年才过去了2/3，因为很久没看到那么花心思创作的喜剧。

    片中照样是充满了低俗的笑话，搞笑的情节以及犯贱的对白，但与其他廉价喜剧片有着本质上区别的是，hangover有着一条很清晰的故事线，而且在一些细节的设计上也花了功夫，举个例子，贱男们上酒店的天台时，alan在打开天台的门之后，总是拿件物体顶一下门，这就说明了那扇门是只可从里面向外开而不能从外面往里面开（这样设计应该是出于防盗），这就把全剧关键的一点在逻辑上说得比较圆满了。一方面连续的发放笑弹，一方面又不忘在犯贱的同时去试图窥探人性，难怪在北美暑期的票房会一路飘红。

    这年头，喜剧片是越来越多，越出越滥，好的喜剧片却是买少见少。因为大家都认为，喜剧片就是搞笑，搞笑不是很easy吗？于是，例如什么“十全九美”、“大内密探”、“举起手来”之类的搞笑片就陆陆续续的推出来。但“笑果”如何？反正我是一点都不喜欢。我觉得，电影的片中之中，喜剧片是最难拍的，喜剧的剧本是最难写的。因为你要有“桥”，你要有“料”，你要有“脑”，不是你哈哈哈对天大笑三声就能成的，笑料是要靠你耗尽脑汁“煲”出来的。但这年头，有多少人有这样的才华呢？或者肯花心思花精力去设计精彩的桥段呢？没有，取而代之的只是些靠夸张的肢体动作、靠网上流转了N久的旧笑话、靠只有说的人才觉得自己搞笑的对白撑场的所谓的“喜剧”。

     所以，我觉得拍喜剧的人是最悲哀的，一方面带给别人欢笑，另一方面却把痛苦留给自己。例如卓别林，看过他的一些生平介绍，他私底下其实不善言笑，一方面和他的成长以及政治上的立场有关，另一方面也是他自己对艺术的执着做成的。另一个更明显的例子就是周星驰了，近几年一直被传媒打上“孤僻”的标签。幕前的笑匠，幕后却给人不近人情的印象。但我却很能理解周星驰，不疯魔不成活，谁能理解他心中的压力呢？喜剧要用心才能制造笑果，难怪他头发都白了不少。

     最后说一句，支持一下那些如hangover这样导演和编剧花了心思创作的喜剧，我知道，我的快乐是建立在你们的痛苦之上。
      </影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>章弱云</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2021-03-11 13:42:50</时间>
<影评>

宿醉个非常离谱的电影，属于“传统大男子主义男性的必备马杀鸡”…看这个电影你会感觉它好像一百二十分钟都在用加粗加黑的微软雅黑大字在画面上飘弹幕：
“我们男的真了不起”
“我们男的瞒着未婚妻嫖娼那就是我们的小秘密你看我们还有小秘密！”
“我们男的真有情趣”
“我们男的魅力无敌”
“男人的浪漫”
“男人的浪漫女的不懂”
“爱男人，学男人，男人和男人永远的神！”
“社会和女的（这里的女的主要指老婆）都在压榨我们，我们不能继续玩了嘤嘤嘤”
“不爱我们的女人是拜金，爱我们的女人管太宽了。”
观看体验类似于你上学的时候看到你班猥琐男生聚在一起挤眉弄眼说着“女生听不懂”的黄色笑话还以为自己非常了不起，这一刻你是在它们之外的，他们是七王议会，是元老院，是兄弟会和梦之队，你是一个路过的不想和白痴说话的人。
女观众们要是有这种精神体验的需求可以直接去上班或者上学啊，对吧，何必要来看情节离奇笑点生硬同时还充满了令人不适的排他性感动的破片儿。金球奖之耻。 
就是个女的，看这片儿可能会有点儿不爽，但你要是个男的，看这个片儿你可能会出离愤怒！因为这个片儿里的男性都惊人地像是开心的类人猿一样……他们又开心，又人猿，让你不好意思和他们一起去感受那种挥舞香蕉的纯粹的快乐。

什么？你说你觉得这片子很棒而且你能从中得到男人的乐趣？那没事了。

</影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>Echo</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-12-13 23:17:28</时间>
<影评>
        前几天看了部电影叫《宿醉》，一部小成本制作的票房黑马横扫各大电影票房排行榜，终于找来看了

看后没有太失望但是还是觉得票房成绩那么好有些噱头，有那么好么？有么有么？？

一直到今天我突然想起，问题的关键在于——这是一部男性电影。从我女性的视角当然不会觉得太好看。


从这部电影里大致可以窥见，婚姻对于男女双方意义的差异性。

在传统习俗里，“婚姻”这一社会基本组织形式，事实上对女性充满了偏见。

对女性而言，婚姻被认为是“公主从此以后过上了幸福的生活”的起点；

而对男性而言，男人从此失去了自由的单身身份，要担起养家糊口的重任，简言之是苦难的开始。

所以童话故事的结局“王子与公主从此以后过上了幸福的生活”的基础是：男性是拥有无上财富的王子，而不必为柴米油盐子女抚养教育的票子早出晚归。

所以男性有了充足的理由在结婚这一历史转折点之前来一次“拉斯维加斯纵情之旅”，空留不知情的未婚妻苦苦等候。。


但是事实真是这样吗？事实是女性一向在婚姻关系中处于弱势地位！这是不争的事实！

让我们看看女性的悲惨遭遇和境地：

首先，生殖问题。十月怀胎的负累和分娩的痛苦，这是男性永远无法了解和承担的人生第一大痛苦。

若是有个照顾有佳的孩子他爸也就算了，一个不小心遇上中国出了名的第一大难搞关系——婆媳关系，那麻烦可就大了，脸色看尽苦头吃尽留那懦弱的丈夫在旁闷葫芦一声不响。你叫天天不应叫地地不灵，终烙下个产后忧郁症。呜呼哀哉。。

其次，子女喂养问题。男性有一万个理由把洗尿布哄睡觉的任务推给你女人，三更半夜用咯吱窝蹭蹭你的背催着你起来给哭闹的小孩儿换尿布，自个儿翻个身睡得一脸踏实又深沉，你还指望他做什么？！

再次，两性婚姻婚外情问题。在两性关系中，女性比男性更难获得性高潮和性满足，这是事实。更遭的是，不少女性甚至沦为丈夫发泄的出口，过着敢怒不敢言的地狱般生活。那个寿头能叫“男人”么？简直就是一禽兽！

从进化心理学的角度来解释男性的拈花惹草行为，就是男性要不惜一切代价让自己的基因流传下去，这是通过几千几万年的进化决定的天性，不是道德伦理的境界能克制的！

精子的泛滥和卵子的稀少注定了女性比男性更忠诚，更忠实于家庭！

最后，家庭暴力问题。男性仗着自己在身体素质上的优势，哪天不爽了就对妻子拳打脚踢，可怜的女人手无缚鸡之力，只能沦为那禽兽脚下的豆沙包！

总而言之，女性牺牲事业奉献于家庭反倒是吃力不讨好得来拳头棍子相加，这是许许多多中国女性遭遇的事实！


所以不是男性，而应该是女性，在结婚之前来一次单身派对恣意纵情一番，好为婚后的苦难生活做个准备！
      </影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
