<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>心理罪之城市之光</电影名>
<年份>2017</年份>
<评分>5.8</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2506228506.jpg</封面>
<导演>徐纪周</导演>
<演员>邓超 / 阮经天 / 刘诗诗 / 文淇 / 林嘉欣 / 郭京飞 / 马苏</演员>
<简介>一起连环凶杀案掀起了城市的狂欢与躁动，数起案件中受害者均遭虐待致死，且充满仪式感，所有线索都与一个人有关——精通犯罪心理学的天才神探方木（邓超 饰）。在与同事米楠（刘诗诗 饰）调查案件时，方木发现曾经是自己高中同学的江亚（阮经天 饰）似乎深藏很多秘密。此时网络上出现名为“城市之光”的用户，以发起投票的方式让大众决定律师任川（郭京飞 饰）的生死，方木、米楠等警察虽然用尽一切办法，依然无法阻止这场“以暴制暴”的黑暗审判，这座城市陷入了混乱的旋涡。紧要关头，方木觉察到江亚的妻子魏巍（林嘉欣 饰）竟然是解锁江亚秘密的重要证人，就在真相即将大白的关键时刻，一场惊人变故突如其来.....</简介>
<reviews>
<review>
<作者>徐若风</作者>
<标题>有勇气但全盘失败的“抽搐悬疑片”</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2017-12-18 14:55:32</时间>
<影评>

点映过后，在豆瓣上写下这么一段话 “ 如此狂躁的叙事节奏、如此狂躁的过火表演、如此狂躁的摄影打光。宛如一个《七宗罪》脑残粉在香港、韩国进修后，撞出来一个“新”类型——抽搐悬疑片。剧本堪比车祸连环追尾现场，每场戏之间都是断裂的，槽点遍布，从丢包袱到反转都狂赶，连基本的推理过场都没有。  ” 
不过实际上，《城市之光》并不是这么三言两语就可以评价完的作品，它至少算得上是今年华语院线电影中，一部相当难以评价的作品：
一方面，它的选题和切入点的尺度在近年来的华语悬疑犯罪电影中难能一见，主创团队也挺努力地在自圆其说。但另一方面，叙事节奏的狂乱无章和几位主演的过火表演，则把电影拉下了水。

电影中的第一位死者，是当地一所中学的数学老师，之前凌辱了班中一位同学致使其跳楼自杀，引发民怨。这是“城市之光”案件第一次引发警局注意，以相同的方式再次演绎“死亡”，是“城市之光”引发网友热议、引爆焦点的最大原因。
同样的，第二位受害人，被吊入了一个灌满羊水的废墟中的水囊。第三位受害人，因妨碍救火而致人死亡，最终以同样的方式困在火海中爆炸身亡。这些连环凶杀案的受害者都有两个共同特征：一度掀起城市网民热议的对象，引发过极大的民怨；犯罪现场的线索都与一个人有关，方木。
故事由此开始，如之前的《无证之罪》、《嫌疑人X的献身》一般，《城市之光》没有采用“警方在明，犯案者在暗”的模式，而是一早就将犯人真身（江亚）告知。方木和江亚在案件进行到一半时便几乎已互相知根知底，但直接证据的缺失使得案件步入迷局。

然而，本该呈现出一种高智商对决的《城市之光》，自己将自己绕入了狂躁与混乱之中。
整部电影在开头部分便缺乏像样的“根基”来稳住整个全局。从第一秒起，犯罪现场虚假离谱到极点的风范便贯穿了下去，轮番上演的一场接一场狂暴血腥、一惊一乍的犯案现场戏码，无不遍地充斥着虚假感。
过快的剪辑节奏和过大的信息量，并没让电影为观众带来明快的节奏，反而是一种“强行快节奏”——每个情节转折点，都发狂般地往前赶，来的如风暴般极速，却缺乏大量铺垫、伏笔的支撑和起码的推理步骤。
于是，观众只能被强塞进这部作品之中，被导演、编剧所给予的信息量牵住，却难以拥有相对应的时间来理清楚每个角色的行为动机——悬念感就地消失了，只剩凌厉的狂躁和过分紧凑的剧情。过分急躁地将文本信息合盘托出，不带一丝犹豫与沉稳，只能放大影片场景/叙事节奏中的虚张声势。

《城市之光》中几位演员的表演，进一步加大了这种虚张声势之感。他们懂得如何进行“表演”，如何进行“卖力的表演”，于是，一场场过度外放的对手戏用最精分的方式摆了上来。按理说，好的演员是能带着戏走的，这部电影中的两位男主角邓超、阮经天都是经验非常丰富的好演员，各自也算是有代表作品，却无一例外被戏牵制住了。
邓超不是第一次演犯罪题材的电影，《李米的猜想》、《烈日灼心》中的表演都不错。但在《城市之光》中，他的表演缺乏收敛，几乎都是在用劲拿最情绪化、最大起大落的方式来外放，自然流露的戏非常之少。他的人设也存在问题，作为心理学天才和警探的双重身份，却很少将自己推理的过程展现出来。
阮经天演的更令人摸不着头脑，因为他把自己变成了一个“表演机器”：靠最表面化的表演技巧来表现人物内心是如何的邪恶阴暗、张牙舞爪，癫狂得流于表面。另外，这个人物的演绎前后是被一分为二的。在前半段他犯案的时候，电影将他塑造成了一个冷静的高智商罪犯，但是越往后，阮经天的表演就越显得歇斯底里，缺乏真实感，情绪与人格转变都是断崖式的。尤其是与邓超在审讯室对质的那场戏，只为冲击观众的感官刺激。实际上这类犯罪者绝非是我们“想象中的变态与癫狂”模样，他们应该会有更丰富的人格展现。

这部作品里还算可以的表演，实际上都来自于配角，比如只有几场戏的文淇和只有三场戏的林嘉欣。只靠不多的表演就能把人物写实的一面和人物的前史、人物内心瞬间情感（而非仅只限于情绪）表现出来，至少能给人些可信度。

不过话虽至此，《城市之光》却也算不上是一部没价值可言说的烂片，至少它其中有趣的一面是，把设定和视角选在了“信息化城市时代”。
“信息化城市”、“多媒体交互方式”，共同构筑了一起接一起的“惩恶”式连环凶杀案完成的舞台和传播的渠道。充满着仪式感的“惩恶”犯罪故事在设定上乍一眼看去，仿佛是《七宗罪》的当代版本再混杂入了网络舆论与网络暴力等时新元素，踩遍了社会热点。“清扫这座城市的尘土”，是江亚杀人的部分目的，也是不少网民的心愿。当下，碎阅读和快情绪发泄，使得大多数人都只停留在事件表面，而不是去追问真相背后。 
电影中所展示的“惩恶式”犯罪，在开头时显得野心勃勃，借助类型片手法，融入社会当下新闻热点，电影中的一系列连环凶杀案，宛如一场凶手、媒体、大众的三重狂欢，把批判意识放在了“网络舆论”和“扭曲崇拜”身上。
结果，令人啼笑皆非的是，这一设定最终被简单粗暴地归为了江亚的“少年时期的阴影”，诸如年少时的经历让他内心充满着扭曲和黑暗等等，完成的落位点又投靠到了正能量的传达上。一段接一段老生常谈，无异于落入了虎头蛇尾的俗套，自断了主题上的探讨。
文/徐若风  公众号/风影电影

</影评>
<有用数>486</有用数>
<没用数>472</没用数>
</review>
<review>
<作者>exome</作者>
<标题>据说这是《心理罪之城市之光》删减阉割的片段，看完觉得好可惜…</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-12-24 14:33:16</时间>
<影评>
        1.任川的法官身份

小说里任川是法官，电影里改成了律师，原因你懂的。


2.任川被投票炸死

小说里任川是被网友集体投票投死的，有种大众审判的意思，类似前段时间江歌案的集体投票。电影里改成了玩游戏，网友并不知道是真的要投死任川，最后杀人的还是江亚。寓意和深度弱了好几个段位！


3.米楠在网吧怒吼网友

算点睛之笔的一段，看剧照和特辑对比是删减了。任川在网友投票下被杀后，米楠冲进网吧中，怒斥网吧里的人都是杀人凶手，并要现场逮捕投票的人。任川被炸改成是江亚操作后，就跟网友没啥关系了，这一段也就被迫删了，少了一个高潮，痛心。


4.方木的结局

公映版质疑较多的是方木的结局，看采访导演说其实有拍两个结局。最终采用的版本，应该就是审查的意见了，代表光明的警察怎么能死呢？最后方木和米楠在病房的，感觉像后期补拍，用光和风格都完全不一样。


5.廖亚凡的身份设定

在小说里，廖亚凡的身份是方木的未婚妻，当时看小说的时候其实观感很不适。电影里这点的改编是更好的，改成了类似“女儿”的设定，她和方木的关系也由爱情变成了亲情。


6.廖亚凡被杀

小说里是因为廖亚凡做了对不起魏巍的事，江亚才杀廖亚凡，电影里把这个动机给删了，江亚的角色魅力被大大削减。杀人要有动机这事，编剧能不知道？但是现实就是，前面方木就一直被江亚压制，如果后面还是反派占上风，一个反派魅力太过强大，甚至超过了方木，超过了警察这个群体，这个片子能上映才怪了。


7.江亚怎么做到的完美杀人

正片里只有江亚连环杀人的犯罪结果，没有展示过江亚是怎么做到完美杀人的。导演说杀人细节都有拍摄，正片中被删减了，改成了用旁白交代，呵呵。


8.神秘消失的雷米和马苏

电影片头的特别出演里，有《心理罪》原著作者雷米和马苏，但我仔细看了公映的版本，并没有发现他们两个人的戏份，应该也是被删减了。本来还期待雷米大大的银幕首秀的，唉。
      </影评>
<有用数>415</有用数>
<没用数>75</没用数>
</review>
<review>
<作者>谢谢你们的鱼</作者>
<标题>讲完一个故事和讲好一个故事是两回事</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2017-12-17 14:49:11</时间>
<影评>

 


到底《心理罪》和《刑警罗飞之死亡通知单》系列哪一个才是中国第一的推理小说，其实没有人可以给出答案，不过从开发的速度和质量来说，我们可以说《心理罪》是比《死亡通知单》更适合影像化的系列。从2015年第一部《心理罪》网剧的问世，到目前为止已经制作了两部网剧和两部电影。
其实个人并不是很喜欢国内的推理小说，而上述两个系列也不例外，相对于《白夜追凶》呈现出来的极具现实感的刑侦推理，《心理罪》和《死亡通知单》都是杂交了美式警匪和日式中二的产物，可读性很强，但是你真的很难看到真正本土化的东西。《死亡通知单》系列拖沓、絮叨，用五本书讲述了一个其实一本就可以说完的故事，大多数的字数不过就是在骗稿费，而《心理罪》主打心理画像，几乎完全抛弃了传统意义上的推理，更多地追求着凶案的猎奇和心理的扭曲。
两部作品或许已经是中国人气最高的推理小说系列，但是在我心中离优秀两个字还过于遥远，不过，《心理罪之城市之光》这部系列的完结作品倒是让我找到了这个系列优于《死亡通知单》的地方。

《心理罪之城市之光》的小说是一部较为成熟的犯罪惊悚小说，尤其是对比着我仅看过的那本《画像》来说，不论是完成度还是故事的深度都是进步很多的。《城市之光》算是系列的一个总结，所有残留人物关系的终结，所有思考的终极答案以及方木这个人物的盛大谢幕，相对于中二顺拐的《画像》，《城市之光》中的方木完全没有了神性的那一面，再也没有那毫无理由准确的心理画像，雷米只是认认真真不再哗众取宠地讲述了一个引人入胜的故事，还顺便一本书讲述完了《死亡通知单》5本书的内容，也算是有良心了。
不过，《城市之光》的影像化却是一个非常吃力不讨好的过程，原著的信息不单单是围绕着连环凶杀展开，还有和前几部小说的连结，错从复杂的人物关系和大量的侦破情节都会让改编时候对于情节的取舍和再创造变成一件非常困难的事情，这就是我之前一直期待《城市之光》也一直担忧影片质量的最大原因。
可惜的是，当我看完了《心理罪之城市之光》之后，我担忧的事情还是发生了。


和今年上半年那个仅仅改编了原著一个章节然后疯狂放飞自我的假《心理罪》不同，《心理罪之城市之光》是一个几乎忠于原著的改编电影，不论是制作、剧本还是整体质感，《城市之光》都是甩出前者好几条街，但是它最终依然只是一个合格线左右的电影而已。
《心理罪之城市之光》的原著故事非常复杂，开头以猎奇的电锯惊魂式的罪案博人眼球，但是随着故事的慢慢发展，作者把更多的笔墨放在了人物上面，不论是方木和廖亚凡的关系，方木和米楠的关系甚至是杨学武和他们的关系都有非常细腻的展现，而到了故事的后半段，我们会发现纵然充满了故事的意外和反转，这个故事最终讲述的其实就是方木和自己的一次和解，以至于到最后，罪案本身已经完全不重要了。雷米通过《城市之光》所讲述的是方木一路艰难前行，最终救赎一切成为真正城市之光的故事，这也是这部小说最具力量的所在。
但是过于“尊重”原著的电影版几乎复刻了原著中所有精彩的内容，却在故事的叙述中之间失去了原著故事真正的灵魂所在，到头来也不过就是一部主打猎奇杀人的罪案娱乐片。

影片在改编上第一个失败的地方就是导演不分轻重想要把原著80%的内容全部呈现的野心，其实看前20分钟的时候我还在心想，这个导演可以呀，叙事这么紧凑，完全没有尿点，对于情节的把控能力很值得表扬呀。
但是之后，我就完全失去了对于叙事的好感，因为整部电影其实根本不存在一个叫做叙事的东西，也不存在一个叫做节奏的东西，我们之所以觉得影片节奏紧凑是因为影片的信息过于拥挤，导演完全没有取舍，一股脑完全抛向观众，完全不给消化和喘息的时间，以助于整部电影的情节都处于一种赶场的感觉之中，看20分钟还可以接受，看120分钟真的就疲惫了。
而个人角色撕开了本片看似快节奏的假面具之后，我们会发现整个剧本完全就是一个流水账，其实如果片长多出30分钟，很多问题都能得到很好的解决。

影片在改编上第二个失败的地方就是没有做到原创部分和原著部分的很好结合，作为一个重点不是让观众猜测谁是凶手的故事，电影和原著一样几乎是第一时间就已经告诉了江亚是凶手这个信息，而原著优秀的地方就是在凶手露面之后整个故事依然保有很好的悬念感，双boss的设置还有方木对于过去的挖掘都让整个故事极富层次感，而电影版其实在方木和江亚第一次对峙之后，整个剧本的重点几乎完全放在了方木怎么证明江亚是凶手这样一条肤浅和扁平的故事线上去了，对于另一个boss的删除以及几组人物关系的简单处理都让故事的后半部分显得重复和单调。

影片在改编上第三个失败的地方就是对于人物关系的描写，为了保留原著角色同时讲完故事，导演非常简单粗暴地保留下了廖亚凡、魏巍以及米楠、杨学武这样的原著角色，其实每个角色在原著中都背负着不同的东西，他们的前史都是他们痛苦的来源，而他们现在的行为都被附着着某种悲剧性，但是最终，我们看到的就是没什么戏份并且精神不大正常的廖亚凡，看到了完全打酱油的魏巍，看到了傻白甜的米楠，看到了跟班式的杨学武，所有的人物保留着原著的名字却都失去了原著的灵魂。
原著非常重点的地方应该是方木和自己的抗争以及周围人物对他的影响，但是在影片中那些周围的人没有一个是不能去掉的，尤其是影片开头还试图让米楠成为故事的叙述者，但是不但一半就忘记了这一点，使得这个角色唯一存在的价值都失去了。


影片在改编上第四个失败的地方也就是表演了，抱着对于邓超和阮经天演技的巨大期待的我是被狠狠地扇了一个耳光。《心理罪》系列虽然讲述的罪犯大多数都是心理变态，但是这些心理变态其实都是内敛并且表面上看起来很正常的人，而阮经天不知道是不是参考了《暗夜骑士》中小丑的演法，从头到尾把疯狂和病态写在了脸上，尤其是那个人物造型，特别的扎眼。而我们这边好不容易认真一次的邓超也贡献了极其浮夸的表演，在他身上你并没有看到方木内心的抗争和矛盾，你看到的只是一个正义的疯子，一个从造型上就可以看出带有着明星光环的警察。也就是因为两位演员对于这两个角色表面的、肤浅的甚至拙劣的演绎，使得整个电影到最后沦为了神经病的拳击场，一切的戏剧张力都是靠撕扯、嘶吼顶上去的，看得人感觉非常不适。
说到底，表演疯狂最好的方式就是藏，在不经意间流露凶光，表面化的疯狂永远都是廉价的玩意儿。

不过，对于《心理罪之城市之光》我还是可以打一个合格分的，毕竟这部电影的娱乐性和制作都不差，120分钟也算完整地说完了故事，但是对于类型片的创作者来说，你们所要追求的远远不是讲完一个故事这么简单，如何讲好一个故事才是你们的终身事业，只希望你们可以记住这一点。

</影评>
<有用数>305</有用数>
<没用数>202</没用数>
</review>
<review>
<作者>乌鸦火堂</作者>
<标题>这个世界值得我们为之奋斗吗？（过审后删除了哪些敏感内容）</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-12-21 09:38:41</时间>
<影评>

 原载于什么地方我给忘了，但不重要，本文是作者的“未删减完整版”。
电影终于要上映了，《心理罪之城市之光》背后的故事，跟电影一样精彩。




这部电影到底讲了个什么故事，电影究竟遇到了那些事件？不妨我们慢慢说起。
我们小时候都听过那个“一根蜡烛的光可以填满一间房子”的故事，但首先你得把蜡烛点亮，说白了，你得有照亮黑暗的火苗。
这个阴暗而又潮湿的罪恶城市，需要一缕强光。那么，谁才是城市之光？




光明与黑暗，是一对相辅相成的关系：
★有光明的地方就有黑暗，因为即便阳光再明媚，有总有照不到的地方，也只有黑暗才能衬托阳光的明媚。
★黑暗的地方也会有光明出现，因为没有光明就无法衬托黑暗的深邃。




光明与黑暗的关系，就好比我们道家学说里的“阴阳”，阴阳哲学可以见到归纳为“阴阳互体，阴阳化育，阴阳对立，阴阳同根”，是那种对立又相联甚至相互转化的关系。
《心理罪之城市之光》当然不是最好的电影，甚至对比西方同类作品，该片或许也不算突出，但联系起电影的题材以及华语电影的大环境（就是审查），这样的作品，可以说是非常难得。




因为当如今的华语片都在尽一切可能的走“超现实”的路线时，这部《心理罪之城市之光》却少见的“现实”：社会负面新闻、人性的善与恶，程序正义与实体正义的争辩，还有光明与黑暗的关系，将这些融入到一部商业电影中。
这部《心理罪之城市之光》作为一部华语犯罪电影，是拍成了很多不能拍的东西。




而且这部电影真的在审查方面遇到了麻烦，从在国庆档前夕突然莫名消失，直到前不久定档12月22日。在此期间，我还特意咨询了有关部门的朋友，其中的靠谱消息表示，《心理罪之城市之光》真正过审的时间，是在一周到两周之前。
本片究竟为什么在中国电影公映的准生证——公映许可证方面会遇到如此的纠葛呢？这当然与电影的内容有着关联的。



世界残酷物语：犯罪电影的现实意义
犯罪动作电影（如下简称犯罪片），是属于警匪片的一种，说起来警匪片，那范围就大了，通常而言故事满足“探捉拿罪犯，阻止犯罪及犯罪可恶不道德所有剧情过程”的作品，我们都可以称之为警匪片，比如我们熟悉的《警察故事》、《无间道》还有《寒战》等等。





而犯罪片属于警匪片的亚类型，有着相同的故事模式，但犯罪电影更加注重的是对案件本身侦破过程所带来的悬疑感和故事张力，以及主角对破坏社会秩序、危害公众和平生活的恶势力的抗争，同时又是个人冒险心理或安全感需求的暴露。电影体现的是人们对“自尊”、“安全”、“渴望”的思考，且具有异常诱人的“黑色”魅力。
在这样的前提下，犯罪电影与传统警匪片最大的不同之处，就是基于现实基础上，对情节进行夸张而不夸大的处理。




这样的电影，故事张力、角色人格魅力以及对现实社会阴暗面的写照成为最吸引观众的地方。
写实的犯罪事件、质感强烈的犯罪场景、黑色的悲剧宿命，构成了犯罪电影独特的魅力。它不避讳暴力，用鲜血渲染的镜头、用最直观的方式让你感受到世界的残酷和人性的罪恶。




《心理罪之城市之光》就属于这类作品，且毫不避讳的说，该片也是华语电影最缺少的一类。
在华语电影类型化发展的时代中，虽然华语犯罪电影近几年有着的“抬头”的趋势，其中包括《无人区》、《烈日灼心》、《追凶者也》乃至前不久的《暴雪将至》都是优秀华语犯罪电影的代表，但总体仍属于“大熊猫”片种。
尤其是在我国森严的审查制度下，这些作品往往会面临着一不留神就踏入“雷区”的危险，比如《无人区》和《烈日灼心》就几经波折，险些未能公映。




但这些作品与西方成熟体系下的犯罪电影还是有些差距的，因为华语犯罪电影还是专注于故事张力和角色人格魅力，多多少少对于犯罪电影的最大的魅力有所避讳：对现实社会的映射和对罪恶人性的反思。
从这方面来看，这部《心理罪之城市之光》可以说是第一部“吃螃蟹”的电影，因为该片将犯罪电影与现实社会的阴暗和丑陋的人性进行了勾连。




至此也就不难理解这部电影为什么在国庆档期突然莫名其妙的消失了。还是由于没有过审，在华语电影的环境下，该片还是过于敏感。



“做了坏事，就要受到惩罚”：社会黑暗面的写实
徐克的《笑傲江湖之东方不败》中任我行曾经说过，“有人的地方，就有江湖，人就是江湖”。
一个横行江湖世界、谁也不服的狂傲任我行能够说出这样的话，证明这位一生只佩服“三个半人”的自大狂，仍然不得不遵从江湖世界的秩序。
武侠小说中的江湖，好比如今的社会。
《心理罪之城市之光》并不是一部悬疑片，跟雷米的原著一样，故事发展到一半的时候，就把大反派，阮经天饰演的江亚给曝了。




雷米的原著也是有够奇特，属于《心理罪》系列，但内容完全不同，而且该书能出版也算个奇迹了，因为书里描述的内容，是“法外制裁”的故事。




按理说，以警察作为主角的作品，无论经历多少风浪，到了最后都能无往不利，邪不胜正，他们必须胜利。但在本作中，迎来了变化，因为对方是一位“替天行道”的大侠。
看看电影中的案件吧，与其是一个个被布置成充满仪式感的罪案现场，倒不如说是是一个个负面新闻。
因体罚而导致学生自杀的无良教师、因贪利而将生母逐出门外的逆子、因肆意停放车辆阻碍营救通道的恶人、因只重利益而枉法裁判的律师……




电影前半段的的四起案件，都有一个共同点，案件受害者生前的行为，都是悖于伦理道德的行为，是事件而不是案件，警察抓不了他们，因为这些新闻都是法律上无法顾及的盲区。电影中这些简单的例子都足够有代表性。
举个例子，当你打开微博，浏览着一条条热点新闻，江歌案、三色案、各种碰瓷等“案件”，还有诸如上述那些“事件”，甚至排队加塞、广场舞占场地、公交车上让座与否等等“小事”，都能上了热搜。




这些都是起源于那些在游走于光明与黑暗边缘的行尸走肉，所谓“好事不出门，坏事传千里”，这些负面新闻之所以能上热搜，并不是负面新闻很多，而是大众在接受信息的过程中有筛选型，是带着情绪看这些新闻。
因为大众对这类人物的恨由来已久，而且对于这些负面事件中的情绪，也是高度一致的：都是站在弱势群体的一方。




《心理罪之城市之光》将这些现实中的负面新闻事件与犯罪电影的题材联系，这是了不起的地方，内地目前没人敢这么做。
陈凯歌之前的《搜索》是讲这样的故事，但只是擦边球。
本片题材更加大胆。直观而言，《心理罪之城市之光》的罪案，不仅仅是犯罪分子行凶的目标，更是揭露一个个社会阴暗面。




一方面，如同电影中义愤填膺的网民一般，对这些“道德上的罪人”加以谴责，另一方面，一双看不见的手，正在以“正义”为名，挑战着城市的底线。




当有一天大众发现，他们口中的虚拟正义被一个叫做“城市之光”的人“实体化”之后，人们心底深藏已久的暴力因子被统统激活，释放出令人胆寒的可怕力量。
因为在大众心中，这个自诩“城市之光”的连环杀手，做了普通人敢想而不敢为的事情，比起将他绳之以法，被他杀死的人才是不折不扣死有余辜。




警察拿他没有办法，一是找不到证据，二是因为舆论的英雄，他已经成为大众口中的“黑暗骑士”。




正邪之辩在失去了衡量的标尺，凶手已经不再那个隐藏在黑暗中、与警察玩着猫鼠游戏的某个人，他可以光明正大的站出来。因为在他背后，后者无数隐藏在显示器背后的支持者——没错，就是“键盘侠”。




正如“老人碰瓷案”中为碰瓷者辩护的律师郭京飞，原著中：
他身绑定时炸弹，网络上的投票，决定他的生死，“城市之光”在这里，给警察除了一道天大的难题，每个鼠标的动作，都是充满戾气的帮凶，每个显示器的背后都是目露凶光的同谋。




不过电影在这里，进行了相应的改编，大概正是因为这个敏感的“投票”环节，才是电影遭遇审查问题的主因。
但这个改动并不影响全局，因为以暴制暴、法外制裁是江亚行凶的主因，他的行为凌驾于法律之上，会让罪犯变成为审判罪恶的法官。他用暴力的方式，点燃了城市之中的戾气。
更何况，江亚只是一个为了私欲而暴力的人，因为他连“小孩子都不放过。”




在上帝视角下的观众，随着江亚两次对孩子的所为，于电影后半段中，也站在了弱势群体的一方，这里的弱势群体，就是警察。
这是华语电影里，敌我力量最悬殊的较量之一，警察们面对的根本不是一个罪犯，而是整座城市的暴戾。






超级英雄离开的日子里：警察如何钻进“电冰箱”？
当然，《心理罪之城市之光》最终还是过审了，也就是我们如今的看到这个版本，紧张刺激的故事张力和节奏，欲扬先抑的情绪铺陈，黑暗的世界和人性写照，在娱乐性效果和现实深度方面结合的天衣无缝。




该片终究在“过审”和“未过审”之间寻找到了一条平衡的钢丝。因为《心理罪之城市之光》终究还是一部弘扬正义的电影，电影中反映了黑暗的世界，但最终还是迎来了光明。真正的正义得到了伸张，真正的坏人最终受到了惩罚。
美国人约翰·罗尔斯曾在《正义论》中阐述：“我们之所以能够忍受一种不正义，唯一的正当理由是需要用它来避免另一种更大的不正义”。




无论是“替天行道”还是“法外制裁”，这样以牙还牙的制裁方式，让我想起了美国电影中的超级英雄。
比如黑暗骑士蝙蝠侠，胸前画着骷髅脸的惩罚者，失去视力却的能够洞察一切的夜魔侠，他们信仰的是黑暗的公正，他们就像黑暗中的一缕阳光，照亮邪恶的城市。




超级英雄之所以火爆，就是因为在“911恐怖袭击”之后，电影这种承载着一段时期民众娱乐消遣甚至精神食粮的载体，让超级英雄化身为正义的使者，成为打击罪恶、除恶扬善的救世主。
当然这一切都是虚构的，也是超现实乌托邦的，超级英雄代表了民众在这个罪恶的世界中，精神的寄托，正义符号化的代表。在现实的世界里，且正因为民众这种情绪的存在，才给了犯罪分子可乘之机。




而且在超级英雄电影里，警察总是最没用的。唯一的存在感，就是在案件结束前夕，闪着红蓝色的警笛告诉观众，我们来了。
但《心理罪之城市之光》并不是超级英雄电影，而我们的主角，却是警察。




从这方面来看，原著作者雷米应该是蝙蝠侠的粉丝，因为在他的作品里，城市总是灰暗的，充满罪恶、伤痛和恐惧。《心理罪之城市之光》中的C市，其实就是蝙蝠侠世界中罪恶的哥谭市。




但是这座城市中却缺少了一位超级英雄，这是一部现实世界观作品。
没有蝙蝠侠的哥谭市，戈登警长该怎么面对小丑、企鹅人、黑面具、双面人他们？




邓超饰演的方木是一名警察，他唯一可做的，就是用“警察的方式，熄灭那缕强光”
电影在这里，为了进行欲扬先抑的情绪铺陈，渲染敌我力量的悬殊，还是存在一些“电冰箱理论”。
这是《沉默的羔羊》编剧泰德·塔里对自己的作品提出的理念：
他自认为自己在《沉默的羔羊》里有很多“电冰箱问题”的小细节，比如汉尼拔偷走了一支笔，用这笔打开手铐大开杀戒，观影的时候观众专注于角色和故事，忽略了这个细节看完这部影片之后，观众回到家打开冰箱冷气一吹的时候，会清醒过来想，咦，他是怎么偷走那支笔的？笔是怎么打开手铐的呢？




实际上说不好听的，就是BUG。但在编剧界，这是一条不成文的“潜规则”：有时候编剧为了达到作品某种戏剧化的程度，必须要进行“一些违反常理”的设定。比如打不完的子弹、知晓一切的路人甲和什么也懂的高层。
最典型的就是《印第安纳琼斯4》，调侃了“电冰箱理论”，琼斯博士躲在了电冰箱中，躲过了核爆，观众好奇，这冰箱到底是什么材质做成的？但在编剧界中，大家看到这个情节，肯定会开怀大笑。
《心理罪之城市之光》的“电冰箱理论”，就是找不到证据。




电影中无论江亚杀了多少人，干了多少坏事，始终没有证据，甚至大大方方走到警察面前自首，警察都没能把他怎么样。这样的设定非常“刻意”。
当然这样的设定对于犯罪电影来说，是刻意为之的，也是常态，包括《七宗罪》也是这样。电影中方木米楠他们死活找不到江亚的犯罪证据，就是在于此，成为推导全片的动力。
同理还有《白夜追凶》，剧中关宏峰一直坚持着“洛卡尔物质交换定律”，就是说，犯罪分子在行凶之后，一定会留下在现场留下一些痕迹，以此成为角色对灭门案的执念，成为全剧故事的主线。




这样的设定，是为了追求情绪铺陈而来的牺牲。所以才有了结尾处牵动人心的一幕。
就像方木，为着某种理想，甘愿把自己耗尽，最后却发现，这从一开始就是一场不公平的交易，付出一切后所得到的，不过是用失去换来的，并且在这场交换中，还搭进去了自己。




但没有办法，因为他是警察。
回到《笑傲江湖》任我行的那句话，对比下来颇有感触，或许这个城市，已经沿着“城市之光”的逻辑而演变成罪恶之城，我们还会相信，这不过是表面现象而已，这个城市中的深层逻辑，不应该是这个样子。




因为连任我行这样的人物都不敢说江湖可以沿着他的规则发展，更不要说一名为了“暴力私欲”而妄图左右城市的连环杀手了。
要证明这一点，就必须要深入黑暗。而信仰暴力的人，最终也会栽在暴力面前。
所以，方木变成了“城市之光”。







“这是个美好的世界，值得我们为之奋斗。”
这句话，出自著名犯罪电影《七宗罪》，在这部黑暗潮湿且暴力的电影中，以布拉德·皮特的一声枪响而结束，电影是悲观的，但还有摩根·弗里曼这句话，但他后面话是：“我只相信后半句”。




其实就是导演大卫·芬奇通过摩根·弗里曼之口告诉观众，在一片泥淖的世界里，人都惨成那样了，他还是相信正义的存在。
天才有时候，并不会死于万众敬仰，也许会死于寂寞；罪犯有时候，并不会死于道德惩罚，也许会死于力竭。
看过小说的朋友都会了解，方木在《心理罪》系列里，是个天才，几乎无所不能，但在《城市之光》中，却蜕变为一个中年大叔。而江亚在这里，就是《七宗罪》里的罪犯，只不过没有机会遇上那代表“暴怒”的枪声。




《心理罪之城市之光》后半段，回想起之前方木与江亚在审讯室里的对赌，我们可以发现，是方木输了，他变成了“城市之光”。
但《心理罪之城市之光》不是《七宗罪》，后者布拉德·皮特用暴怒的代价，完成了罪犯七宗罪的拼图。而方木以警察的名义，甚至说以个人的名义，用“输了”的方式把江亚绳之以法，在方木看来，是值得的。




就像《灌篮高手》中，无敌的流川枫遇到了泽北荣治，被击败到摔到地上时候，嘴角却露出了整部漫画里的唯一一次笑容。那是向着新目标奋斗的笑容和眼神！！这种笑容只有天才才拥有吧！




方木是幸运的，雷米说，《城市之光》是方木的最后一本小说，他也在自己最后一部作品中，找到了一个真正的对手，一个可以让自己甘心付出生命的对手，用程序上的正义，来终结的暴力，此生无憾。




电影终究是一部邪不胜正的作品。
在原著小说的结尾，有着这样一段话：
“人们似乎了解到这样一个事实，不管这个城市曾经多么罪孽深重，总有人肯以宽恕和牺牲去挽回它的清明宁静。在人人变成凶器的当下，方木这个名字成为一段传奇。它代表先卸下的盔甲，先露出的笑容，先伸出的双手。”




在这部颇具社会派思考的小说《城市之光》中，在这部充满情绪铺陈欲扬先抑的电影《心理罪之城市之光》中，一名普通的人民警察，用实际行动告诉我们——理性和正义，才是这个城市真正需要的一缕强光。
“暴力固然强大，然而，更强大，是勇气和彼此的原谅。在他离开的日子里，温暖的阳光，毫不吝啬地普照整个城市。”




公平总是会受到一定社会条件的制约，任何社会都会存在一些不公平的现象。公平总是相对的，无论我们如何努力，都不可能达到绝对公平。尽管如此，我们仍然要为创造一个更加公平的社会作出不懈努力。
这个城市，这个世界，就是“有人的江湖”，它不会沿着任何不道德者的负面事件而发展，也不会沿着借用大众负面情绪而肆意杀戮的犯罪分子的规则而演变成暴力之城。
所谓的犯罪分子，并不是横行无忌但却深谙江湖之道的任我行，只不过是想要让世界演变成自己的天下，最终却玉石俱焚的东方不败。




“我们所害怕的，正是我们所渴望的”，这句话来自丹麦哲学家克尔恺郭尔。




克尔恺郭尔是存在主义大师，强调哲学家应探讨现实中人生问题。一部商业电影，探讨了社会，探讨了人性，我很喜欢。在欲扬先抑的情绪铺陈之后，让我们相信，这座城市是有光明存在的，这个世界也值得我们为之奋斗。
就连希腊神话故事中，大名鼎鼎的“潘多拉魔盒”故事里，潘多拉打开了魔盒，释放出了108种邪恶，从那时起，灾难们日日夜夜、处处为害人类，使人类受苦。




然而盒子的最底部，是一个叫做“希望”的天使，大家只是看到了邪恶的肆虐，希望只是不易被人发现而已。
这座城市还是有光的！



关于删减
既然是过审了，肯定要涉及到删减，至于删了那些部分，我就不得而知了，但考虑到电影表现案件的时候节奏很快，可想而知，该片删减的主要内容就是这里。
其中郭京飞那段，应该是删减内容最多的地方。对比原著，原著中任川是让网民投票“投”死的：
“城市之光”发起线上活动，这个律师（原著中是法官）该不该杀，当“该杀”票数达到10万的时候，就自动触发炸弹引信。
电影中这段情节一晃而过，如果没有看过原著的话，都搞不清楚电影中那些数字一直在涨到底是因为什么，不知道的还以为是倒计时。这段内容，100%动过刀。
而且有两个证据。
其一为如下这张剧照，是任川与被讹少女对峙的场面，看LOGO还是“930上映”，这个情节在公映后消失了。




其二为刘诗诗，在该片第一款预告和制作特辑中，我们还看到了刘诗诗饰演的米楠怒吼的场景，从背景来看，这应该是个网吧，电脑屏幕还是绿幕，这个镜头一晃而过
可想这里应该是米楠阻止大家投票的情节。




甚至发生了警察与网民之间的打斗！



然后在最新的刘诗诗特辑中，更印证了我上面的说法，比如下面这张图！


从刘诗诗脸上的伤痕来看，貌似是爆炸之后的留下的。推测一下：是任川被炸死之后，万念俱灰的米楠冲进网吧，跟网民打起来了，才有了上面的桥段。
PS“你们都是杀人犯”这句台词是原著中就有的，不过貌似是方木说得。

这段特辑的地址在这里，从23秒开始看。
心理罪之城市之光     花絮2：刘诗诗特辑 (中文字幕)
然后这段特辑里还有个很有意思的地方，原著作者雷米的客串↓


看场景，雷米老师应该饰演的是网吧老板，还有大花臂，米楠进门把警官证往台前一丢，就冲进去跟人家打架去了。这段内容在正片中当然也没有了。

在《心理罪之城市之光》所有海报中，演员表中都写着“雷米友情出演”，从头到尾一直有，下面这张截图是12月22日今日公映版海报中的演员表，雷米老师的大名还在，但正片中是没有的。



所以我推测，任川案被删的内容应该不会少，而且片方也挺有意思，明明被删了，但不甘心，把这段内容的一些镜头放在了特辑里呈现，意思就是“我们原本更大胆的，也可以更好的”。

删了就删了，没啥，无论内容表现的是什么，但想投票是不可能的，常规操作！



 12月23日更新：
二刷之后，有了一些新的发现。
因为电影中阮经天是配音，在原定9月30日公映之前，所有的预告片和特辑里，阮经天都是原声，至于为什么配音，除了台湾腔之外，重新配音后台词也改过；
有一处，阮经天在审讯室里有段台词：“也不愿意屈服这不公平的制度”，他的口型，最后两个字是“法律”，也就是说，原本这段台词是“也不愿意屈服这不公平的法律”。

下面是推测的内容：在电影的片长是124分钟，既然前面有证据表示删了一些内容，那么作为一部犯罪电影，正片2个多小时内容的片子并不多。
所以我猜测，电影删除的主要内容在于前面，后半部分后来改档之后进行了一些补拍和重剪，包括一些台词的更换。比如李一，原著中江亚地下室那具尸体是给魏巍做手术的医生，电影里改成了李一，不排除这里进行了一些剪辑和台词上的瞒天过海。

更重要的是，《心理罪之城市之光》现在给人的感觉，就是前紧后松，几处案件部分一晃而过，后面稍显冗长。任川律师爆炸之后，电影我觉得还没演到一半，在原著中，我记得这段内容要更靠后一些。所以前半部分案件处，肯定删了东西。后半部分为了电影时长，又补充了一些东西。

这就是华语犯罪电影的困局啊，无论模仿西方同类作品也好，还是描写人性和现实也罢，很多地方是敏感的，不能表现的，所以成了现在这个样子。我个人还是挺喜欢现在这个版本，但还是觉得原版肯定要好很多。





首发于公众号：电影文酷   
dreamcrowfilm  


</影评>
<有用数>495</有用数>
<没用数>57</没用数>
</review>
<review>
<作者>雷米</作者>
<标题>光</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-12-11 11:40:13</时间>
<影评>

光
要有光。这是我最近常说的一句话。
《创世纪》第一章第3-4节写道：神说，要有光，就有了光。神看光是好的，就把光暗分开了。
光真的是好的。明亮。温暖。普照大地。生机勃勃。它滋养万物，也制造阴影。而影子，是我们最初对于世界延展出的想象。
我一直都迷恋影子。小时候，常常在黑暗的房间里，把玩具人偶放在一支打开的手电筒前，将他们的影子投射在对面的墙壁上。让他们相互打斗，或是默然肃立。在光圈中，这些高大又沉默的影子让我兴奋，同时浮想联翩。光为我制造了这样的梦境，让一个孤独的孩子在单调又枯燥的生活中，有了些许放肆的可能。这种冲动延续到我长大成人。开始写作之后，我就决定要写一部关于光的小说。于是，就有了《心理罪之城市之光》。
动笔之前，曾经和我的编辑刘玉浦先生聊起过这个创意，他很严肃的告诉我，你写的已经不仅是小说了，而是寓言。动笔之后，我也一直在想，为什么是光？谁才是这个城市最需要的光？最后，我把这个问题抛给了读者。因为，作者提出问题，却从来不是解决问题的人。
直到徐纪周导演从北京跑来沈阳，直截了当地提出，老雷，我很喜欢，给我吧。
我当时莫名其妙地想起一句台词：悟空，你不要这么猴急嘛。
你喜欢它什么？
光这个概念。他补充了一句，以及光所代表的价值观。
这是个容易兴奋的家伙，手舞足蹈地开始表演书中的某个人物。据说在《心理罪之城市之光》刚刚出版的时候，恰逢他在重庆拍戏，直接杀到重庆出版集团，抢先搞到一本样书。阅毕喜不自胜，当即调来几个演员现场表演书中的某个片断。
我看着面前这个神经病，不由自主地被他感染，心里说，好吧好吧。
徐纪周是喜欢直来直去的人，我同样不愿意磨磨唧唧。所以，合作事宜很快就敲定。之后就进入了漫长而艰难的筹备期。题材敏感，改编难度大。导演遇到的困难可想而知。直到几年后的一天，他打电话给我，老雷，知道安乐么？我：不知道，我知道安利。他报出一连串如雷贯耳的电影片名。我说我靠，成了？
成了。
兴奋劲儿过了，我才知道这只是万里长征的第一步。好在有安乐和江志强先生保驾护航，项目的进展还算顺利。江先生运筹帷幄，码盘子，谈演员。徐纪周继续完善剧本。现在回想起来，那是一段颇令人崩溃的时间。26万字的小说要压缩到合理片长的体量，要展现案件的同时保留塑造人物的空间，同时还要考虑审查等因素。在导演的工作室抽烟抽到头昏眼花，聊故事聊到大脑短路。
我：导演要不咱拿掉几个案件吧？
导演：不。
我：靠，你看哪个作者主动要求删减原著小说的？
导演：我不！
最终，这个倔强的神经病完成了剧本。同时，江先生也请到了国内犯罪题材电影中最强大、也是最适合的演员阵容。2016年8月，电影正式开机，彼时恰逢我人生中最灰暗的岁月。导演专门跑来沈阳看我，还带来了电影的美术资料。这份礼物并不贵重，但足以安慰低谷中的我。
光，就在前面。
他和江先生的团队给了作者应有的尊重。对影片拍摄的整个过程我都了如指掌。接到导演源源不断发来的剧照和片断，整个电影在我心中渐渐清晰。11月底去探班，并有了人生中第一次当演员的经历。卸妆的时候，我想，出过书，拍过网剧，拍过电影，当过演员——老雷你可以可以。
2月开发布会，见到聪明又诚恳的邓超、温婉又大气的刘诗诗、帅气又谦和的阮经天、优雅又豁达的林嘉欣、多才又低调的余皑磊、幽默又体贴的郭京飞。他们是从小说里走出来的方木、米楠、江亚、魏巍、杨学武和任川。
那道光已经触手可及。虽然经历调档风波，但是徐纪周导演和江志强先生的坚持还在，打造国产犯罪题材电影新标杆的热血还在。光，迟早会来。
12月9日，媒体点映会。电影《心理罪之城市之光》第一次呈现。我坐在放映厅的最后一排，看着银幕一点点亮起。124分钟的时间稍纵即逝，我看到了五年来无数人的心血和坚持。我是小说的原著作者，但是当一幕幕高度还原的场面出现在眼前，我仍然按捺不住心中的起伏澎湃。
点映结束。徐纪周导演问我，你觉得怎么样？
我点点头，我很喜欢。
其实今天是我生日。
哦？我看看他，那这部电影就是最好的生日礼物。
这也是给我的最好的礼物。因为那个问题终于有了答案。
警察是这个城市最需要的一缕光。
正义是这个城市最需要的一缕光。
爱是这个城市最需要的一缕光。
如果你曾奋力点亮这个城市，那么，你就是那缕光。
徐纪周曾经对我说过，我要拍一部对得起你，对得起这部小说的电影。
他做到了。
正如片尾那段字幕。
仅以本片献给那些在黑暗中守卫光明的战士。
这，就是我要的光。

</影评>
<有用数>508</有用数>
<没用数>77</没用数>
</review>
<review>
<作者>裤裤</作者>
<标题>撑死两星半，不跟原著比，只跟电影的基本要求比</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2017-12-22 22:28:06</时间>
<影评>

真是希望越大失望越大，《城市之光》在我这里撑死两星半，而且太浪费邓超演技了。换成黄晓明化个妆也就演成这样差不多了。十个问题，不跟原著比，只跟电影的基本要求比。

1、案件都拍出来了，台词一直在强调仪式感，但是编排和拍摄手法完全没有突出同态复仇的仪式感，感觉就是为了过一遍而过一遍。电影创作者对这些社会案件没想法，不解释，信息呈现得也很死。
2、米楠的演绎很怪，她的眼神动作反应跟剧里设定的一线刑警身份不搭，像一个轻佻的新手。最重要的是，这个角色在全剧里，没有任何功能性作用，也就是花瓶一个。
3、方木全能，集合了n个人的技能和知觉于一身，其实有他一个就能破案了。
4、有些角色的反应不自然，比如中学老师刚醒的时候，刚醒的人中气太足，姜维利讽刺他母亲的时候，太挑衅油滑又清醒，感觉不是对母亲，是对外人。
5、节奏不好，只张不驰，所以在高水位线上很平，没有思考的余地和信息点给观众。爆炸后简直强行文戏，没感情上的焦点。
6、方木和米楠的感情戏很生硬尴尬，两人都一脸不符合电影里人设的精分、然后欢快地调情。（不谈原著，原著的米楠几乎=高亚楠，差更远）
7、廖亚凡死哪里，刘诗诗演得比杨学武差太多了，我觉得她的表现是，吃不透人物，拿不准该用什么心情态度对廖亚凡，就随大流哭吧。否则以剧里给出来的信息和人物关系，她根本不该是这个反应。
8、整体故事走不了心，端着，走肾。
9、阮经天演神经病倒是可以，但是人物的行为逻辑太单薄，是编剧导演没表现到点子上那种单薄。
10、把社会问题私人化、边缘化、变态化、个别化，然后放飞。所以感觉就很……走偏了且完全撑不起开题的格局。

</影评>
<有用数>116</有用数>
<没用数>81</没用数>
</review>
<review>
<作者>汐米露</作者>
<标题>阮经天演技炸裂</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-12-23 01:34:19</时间>
<影评>

        阮经天在心理罪城市之光里演的变态简直了，从未发现他是被偶像剧埋没的实力派呀。这部剧觉得阮经天的演技比邓超更胜一筹，尤其阮经天被关押问审的一段表演，吃惊中带着恐惧，恐惧中又带着绝望，绝望后又变得无所谓，然后是狂悲到狂喜连贯性表情传递，这段属于变态的内心以及面部表演简直要成为变态类型电影戏剧教科书的典范，真真是没有想到阮经天的功力如此深厚。
再来说说女一刘诗诗的演技还是有点欠，在两个演技派大神的对比下显的很单薄。剧里难过、无奈、担心都是一种表情，除了楚楚可怜满含泪水，应该又的情感表达的层次递进完全看不到。ps我是不是要求太高了？刘诗诗在剧中的女一演技不如林嘉欣的友情客串。林嘉欣的恐惧和痛苦拿捏的特别到位。心理罪太注重刻画人物性格，太着重描绘人性阴暗面，所以剧情显得有点薄弱，每个命案之间的关键点都是为了衬托凶手，刻意打造一个典型变态人物反而觉得剧情太直白没有趣味性，少了悬疑片在观众心里的内心深处的互动，同样的悬疑片题材的《盲探》里面塑造的变态真真是吓到我了。还有对比同类型作品《白夜追凶》，心理罪城市之光在剧情方面稍逊一筹，作品缺失了破案的如何破，而是把重心放在凶手如何成为凶手上，这会让观众觉得只有恐怖氛围而没有悬疑特色，有点顾弄玄虚。因为这个电影需要变态，所以变态就应该这样或那样，脱离现实的人物塑造缺失了人情味就显得有点假，创作还是要以现实为基准。这也是电影比起电视剧的难处。120分钟既要丰富故事内容又要塑造立体的人物形象，两者完美结合的佳作太少。所以那些在电影上有所成就的导演真的是有才的。我猜这部电影的编剧应该是个直男。说那么多，我又想到去年我最喜欢的电影之一《驴得水》大家有机会可以看看这部电影。在我心里少有的佳片。心理罪城市之光是剧情逊于演员演技的。与那些好剧本差演技的作品正好相反。所以我一直都觉得是演员成就作品，演技这东西就是忘记曾经是谁，此刻就是剧中人。所以这部电影被阮经天的演技惊艳到了。最后想说，心理罪城市之光值得一看，电影最后幸好没有烂尾，升华了一下。10分我会打7分，4分阮经天、2分邓超、1分音效。ps这部电影不建议带小朋友看，剧尾打斗略重口味。

</影评>
<有用数>131</有用数>
<没用数>58</没用数>
</review>
<review>
<作者>朝暮雪</作者>
<标题>《心理罪之城市之光》探讨的“舆论”和“网络暴力”的问题</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2017-12-20 10:58:41</时间>
<影评>

《心理罪之城市之光》原计划在国庆节上映，后来推迟到年底才终于与我们见面。
电影改编自雷米的同名小说《心理罪》，如今已经改编为2版电视剧和2版电影。
其中李易峰、廖凡主演的影版《心理罪》在今年8月上映，但口碑并不理想。
而《心理罪之城市之光》从导演到编剧、演员全都不同，和李易峰版《心理罪》并无联系，是两个不同的系列。
《心理罪之城市之光》的演员阵容还是颇为强大，其中邓超凭借《烈日灼心》成为金鸡奖影帝，阮经天凭借《艋舺》成为金马奖影帝，文琪凭借《血观音》成为金马奖最佳女配角，林嘉欣更是在各种大大小小的电影节上提名或获奖。
不少观众对邓超是又爱又恨，爱是因为他是一流的实力派演员，恨是因为他经常演烂片。
刚刚在《中国合伙人》得到观众的表扬，转身就去拍了《分手大师》。
上一秒在《烈日灼心》展示优异的演技，下一秒就去演《恶棍天使》。
好在邓超在《心理罪之城市之光》的表现还是相当不错。
邓超认真起来真的很可怕，他把方木聪明的同时又过度自信、理性的同时又兼具感性、冷静的同时又夹杂冲动、善良的同时又胸有城府的性格都展示了出来。
方木在分析案件时的大局在握，在恍然大悟时的细思恐极，在证据不足时的气急败坏等一系列情绪都被邓超演绎得淋漓尽致。
什么叫细思恐极？就是当方木听到江亚说“你不该让一个女人独自留在家”时，方木火急火燎来到酒店却发现米楠毫发无伤。他立刻明白，江亚说的“女人”指的是另一个女人……
尤其是面对廖亚凡的死亡，方木五味杂陈，心乱如麻，从他的表情中我们能看到失去亲人的伤心之情、江亚对孩子痛下杀手的愤怒之情、不该把廖亚凡一个人留在家里的后悔之情，以及没能保护好廖亚凡的自责之情。
他跪在廖亚凡身边，想哭又哭不出来，他的眼神中流露出爱意、愧疚、难过，他不知道能做些什么，甚至连手都不知道往哪儿放；他想将江亚就地正法，却又不得不遵守法律，他对着空中打光子弹所流露出的复杂情绪让人印象非常深刻，这些丝丝入扣的细腻演绎，都让这个形象立住了。
邓超再次告诉大家什么叫演技，也再次证明自己是实力派演员。
值得一提的是，《心理罪之城市之光》早早就告诉观众，阮经天饰演的江亚就是凶手，所以电影的重点就从“凶手是谁”转移为“怎么找到证据”和“他为什么犯罪”上。
这样拍的好处在于，电影没有落入猜凶手的俗套。凶手是谁已经不重要了，重要的是他杀人的目的是什么。
许多悬疑片中，导演为了避免观众猜到凶手是谁，会减少凶手的戏份，导致凶手的戏份太少，使得形象塑造有所欠缺。
《心理罪之城市之光》早早揭晓凶手，导演也就可以增加江亚的戏份，使他的形象更加立体。
江亚的父亲认为他不是亲生的，于是从小虐待他、殴打他，江亚逐渐变得心理扭曲，成为了一个疯子。
终于，当江亚愤怒、仇恨到极点的时候，他使用斧头砍死了对方，然后把他当成撒气的对象、泄火的玩偶，直到几年前找到新的猎物，强奸幼女的李一。
江亚时而正常，时而癫狂，而阮经天的表演也使得网友褒贬不一，有人表示称赞，也有人说像神经病。
可关键在于，他演的就是一个神经病啊，把神经病的角色演得像神经病，没有任何问题啊。
也有人说，真正厉害的罪犯，都是表面上不动声色、人畜无害，但实际上阴险狡诈，冷酷无情。
其实我们联想一下那些童年阴影，比如《不要和陌生人说话》里的冯远征，

比如《神雕侠侣》的裘千尺，

这些童年阴影不少都是面目狰狞、凶神恶煞的，你越说他们是童年阴影，越说明给你留下了深刻印象；你越害怕，越说明他们演得好。
对于邓超、阮经天略显夸张的表演，我们很难评价好坏，没有谁规定表情丰富就一定好，也没有谁规定收敛克制就一定好。
至少在我看来，哪怕是用力过猛，也比面无表情的面瘫式表演好。
当然，演技固然重要，也只能起一个锦上添花的作用，无法做到雪中送炭，一部犯罪片最重要的还是内容。
电影还是有许多不足之处，比如结尾方木和江亚打了一架，目的是将江亚的皮肉吃进胃里，方木想让法医解剖自己的尸体从而找到江亚的皮肉，结果最后根本没有用这个伏笔，那么方木和江亚的打戏就显得相当多余了，方木的自拍录像本应该起一个未卜先知、锦郎妙计的作用，最终变成了故弄玄虚、虚张声势。
如果方木死亡，然后警方从他体内找到江亚的皮肉进一步抓获江亚，电影会更好。
不过这个问题很多网友也有不同看法，这里不展开讨论。
诚然，《心理罪之城市之光》算不上特别优秀，和《看不见的客人》《心迷宫》之类的佳作相比还有很大差距，甚至都不如邓超的另一部犯罪片《烈日灼心》。
但一直以来，我们都过于看重电影的评分，而忽略了评分之外的东西。
不够优秀的电影也有它的可取之处，8分以下的电影也有它的价值所在。
我给《心理罪之城市之光》打四星，并非是因为这部电影多么优秀，而是它让我感触很深，让我思考了很多，这个时候电影好不好已经不是特别重要了。
退一万步说，哪怕这是一部大烂片，电影里探讨的“舆论”和“网络暴力”的话题也值得我们深思。
我们先说说电影里的案件。
这一系列案件都非常有趣，作案手法非常具有形式感，类似《七宗罪》。
比如老师给学生一本试题叫他一晚上做完，导致学生跳楼自杀。
于是，江亚就以彼之道还施彼身，用铁链将其牢牢拷住，并割破他的手腕放血，只留下一部手机用于报警或求救，而手机的解锁密码就是那本试题所有答案总和的开平方。
由于老师没能在休克之前解出答案，最终流血过多而死。
一个男人占用消防通道，使得消防员错过最佳救火时机，导致受害者被活活烧死。
江亚又以彼之道还施彼身，在男人家里纵火，并用他的汽车占用消防通道，使得消防员没能及时将他救下。
一位女生搀扶摔倒的老太，不料遭到老太的讹诈。
于是，江亚在老太家里装上雷管，使得老太不得不承认是她陷害了别人。
他们的共同特点是都是犯了错，并且遭到无数网友谴责，无数网友希望他们死。而江亚就把网友的想法变为了现实。
主犯当然是江亚，但参与网络暴力的网友同样有不可推卸的责任。
《黑镜》第三季第六集中，程序员开展了一个“后果游戏”，网民在社交网络上发布最不喜欢的人的照片和名字，再加上“去死”的标签。
程序员会统计每天得到“去死”标签最多的人，然后控制人造蜜蜂将其杀死。

这样的剧情让人细思恐极，因为太贴近现实生活了。
日本留学生被闺蜜救了一命，却对受害者一家冷漠无情，有多少人想要她死？
幼儿园老师性侵儿童，有多少人想要将他大卸八块？
家属拒绝剖腹产，导致孕妇坠楼身亡，又有多少人恨不得将之碎尸万段？
这样的新闻每天都在上演，有些人违背道德，但没有违反法律，法律不能将他们定罪；还有些人知法犯法，却逍遥法外。于是，网友就辱骂他们、诅咒他们。
我们可以想象，假如真的有人站出来，私下杀了留学生、老师、家属，杀了那些网友最痛恨的人，很多网友都会称他是百姓的英雄，是正义的化身。
而江亚就是这样的人。
江亚选择的对象都是网友最痛恨的人，这些人干了坏事，法律又拿他们没办法的时候，江亚就站出来替天行道。
表面上江亚好像并没有做错什么，仿佛是在行侠仗义，为民除害，仿佛是在实现网友的心愿。
如果你觉得反派杀人是有道理的，就说明对他的形象塑造成功了。
并不是说江亚杀人是对的，但他的犯罪动机是成立的。
许多犯罪片中，反派杀人的理由太牵强，站不住脚，根本无法使人信服。《心理罪之城市之光》无疑是弥补了这一缺陷，让你能够理解江亚为什么杀人，而他的犯罪动机就是想要做一个“城市之光”，照亮城市的黑暗。
换言之，你支持江亚也有道理，不支持江亚也有道理。
当一座城市腐烂、黑暗的时候，当坏人逍遥法外的时候，确实需要有人站出来伸张正义，比如奴隶社会、封建社会等；但如果他杀人是出于私心、虚荣心、得到人们赞扬，如果他靠虐待别人来宣泄苦闷，如果他对无辜的孩子下手，那他就是错的。
（这里再多说几句，导演编剧是有办法引导观众支持或反对一个角色的，导演编剧可以把相似的行为拍出不同的效果。比如同样是私刑者，就可以拍出不同的效果。当私刑者是主角的时候，导演编剧要让观众支持他有很多方法，比如就把主角塑造成正义人士，比如讲述世界被黑暗势力掌控，主角要奋起反抗。《死亡笔记》《星球大战》《碟中谍》，以及大量动作片、科幻片、反乌托邦电影、犯罪片、超级英雄片就是这样的例子，主角都是游走于法律之外，私自决定别人的生死，但同时又为人正直；而当私刑者是反派的时候，导演编剧要让观众反对他，就可以将他塑造得很邪恶，比如动作片、科幻片、超级英雄片里的反派，同样是游走于法律之外，私自决定别人的生死，主角是英雄，他只是坏蛋。《心理罪之城市之光》中，导演编剧安排江亚对干儿子下手、对廖亚凡下手，就是为了达到让观众反对江亚的目的。）
电影也非常具有现实意义，和我们的生活息息相关。
电影中，在法庭审理女生扶老太的案件时，一名律师帮助老太辩护，促使法官判决女生赔偿老太数万元。
于是，江亚绑架了律师并在他身上安装炸药，号召网友在网上投票，如果超过10万人想让律师死，他就炸死律师。
这其实就是我们常常说的：舆论和道德不能代表法律。
律师的确是害了那位女生，但这件事情应该通过法律途径处理，江亚没有权利决定别人的生死，网友也没有这个权利。
江亚自诩正义人士、城市之光，他藐视法律的存在随意杀人，其实他才是最应该被绳之以法的。
江亚的做法，其“扰乱治安造成的坏处”远远大于“寻求正义得到的好处”。
我们可以想象，假如江亚这样的人变多了，社会只会更加混乱。
如果人人都像江亚那样，想杀谁就杀谁，事情只会变得更坏。
无论是逼得学生自杀的老师，还是占用消防通道的男人，还是讹诈女生的老太，的确是该接受惩罚，但他们该接受法律的制裁，不该被江亚和网友处以私刑。
江亚固然有错，而在网上嚷嚷着要把那些恶棍杀死的网民同样也是帮凶。原本江亚只是一个普通的杀人犯，他觉得自己没有什么存在的价值，他自己都知道自己是个失败者，他自己都没有活下去的勇气。然而，正是有了这群怨念极深的网民，才使江亚找到了活下去的意义，也就是打着正义的幌子擅用私刑。如果没有那么多键盘侠，没有那么多网络暴力，也就不会有江亚这样的人来把网民的想法变为现实。
不知道从什么时候开始，网络变得乌烟瘴气、混乱污浊。
你发张自拍，会有人喷你；你发条微博，会有人喷你；你发篇影评，会有人喷你。你在网上做什么都有人喷你。
以前我们进入网络是为了逃避现实，现在回到现实是为了逃避网络。
而《黑镜》第三季第六集中，程序员开展“后果游戏”的最终目的，并非杀死网民最讨厌的人，而是引诱心理阴暗的网民给不喜欢的人贴“去死”的标签，然后杀光这30万参与网络暴力的键盘侠。

参与网络暴力的网友中，我相信有一部分是善良的，但同样有很多是在现实生活中受到了打击，只好在网上靠伤害他人来宣泄苦闷的人渣。
但是网络暴力发生的时候，你很难判断谁是善良的，谁是人渣。
于是，《黑镜》的程序员选择了一网打尽，选择了宁可错杀一千，不可错杀一个。
因此，想要和辱骂他人来排忧解闷的人渣区分开来，唯一方法就是不要参与网络暴力。
人们确实有自由发表观点的权利，但前提是不能伤害到他人。
《黑镜》和《心理罪之城市之光》的恐怖之处在于，它们太贴近现实生活，甚至可能发生在未来。
说不定哪天就有人效仿江亚，号召网友投票选择最讨厌的人，然后杀死票数最高的一个；说不定哪天就有人效仿程序员，对参与网络暴力的网友心生怨恨，然后将他们赶尽杀绝。
我不知道这样的虚构故事是否会变为现实，但只要我们不参与网络暴力，那我们就不会有危险。
总的来说，《心理罪之城市之光》不仅仅是一部犯罪片，也是在教育我们不要参与网络暴力。
面对不同看法的言论，面对不能认同的行为，少一点侮辱和谩骂，多一点包容和理解。


</影评>
<有用数>382</有用数>
<没用数>36</没用数>
</review>
<review>
<作者>.</作者>
<标题>致江亚：愿你已放下，常驻光明里</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-12-22 17:41:57</时间>
<影评>
        这篇送给江亚---华语影坛难得一见的连环杀人犯角色。有剧透。

引用文字为阮经天自述，并在文末备注了出处。





先来听首江亚之歌

江亚之歌


在看电影之前我是同情江亚的，“江亚就是一连串不幸催化出来的产物”(1)，童年的不幸经历，母亲自杀，被父亲虐待，最终弑父。然后长大成人，来到了城市抛去过往，开始了新的生活，甚至遇到了爱情。正如他所说，他爱这个给了他新的生命的城市，他不能接受有人在这坐城市遭受冤屈。他的经历他的所作所为都有值得被理解被同情的地方。然而当他杀死廖亚凡的那一瞬，我情感的天平被撤底打翻，正如电影中方木所说”我要将这屡光熄灭”我对江亚的那一丝同情被影片的导向熄灭了。


然而我内心深处又隐隐觉得哪里不太对，觉得事情不应该是这样的。


直到翻到阮经天自己的一句话“不去判断他是否输了，而是将他理解为累了”(2)。我忽悠恍然大误，实际上是江亚自己选择了不再继续。


为什么这么说？影片结局事实上方木并没有死   ，江亚再清楚不过，所以至少在方木这个案子上，江亚并不是杀人犯。因此如果江亚自己不认罪，根本无从定罪。所以虽然影片中十分伟光正的让江亚说出“我输了，他才是城市之光”(3)但这怕也并非江亚这个物的本意。对于这一段阮经天是这么理解的，“这幕戏我是极为不甘愿的，他才是城市之光这句话我讲不出来，只有靠他的手才能把那个堕落纠正回来，而不是方木的方法，基于这个中心思想，我讲不出来那个话”(4)


因此，还原江亚这个人物本来的脉络，他是不可能认输的，“可以被杀死，无法被战胜”，这才是江亚。


但是“生而为人对不起”，怕是没有人比江亚更能体会这句话的意义。活着的每一天与他而言都与炼狱无异。快乐的时光在他生命中几乎寥寥无几。


“他平时像死了一般的活着，江亚是必须很用力，才能让别人以为他很轻松，他很努力的活着，才能变成这个样子” (5)从天台打电话诱方木让他跳下去那时，他就已经想死了，不然以恐高的阮经天来说是不可能演到一只半脚都放在天台外的程度，是江亚那已经放弃生的欲念的灵魂给了他无畏。对于江亚而言，死亡是太过稀松平常的事，于他人于自己。对他而言，死亡是一种解脱。而他之所以粘着方木，那是因为他知道方木是唯一一个有能力让自己解脱的人。


而他之所以杀死廖亚凡，那是因为方木熄灭了他生命中唯一的光魏巍。“而魏巍是唯一一个愿意爱他，愿意摸摸他的头，愿意拥抱他，愿意抚摸她脆弱的人” (6)他认为是方木夺走了他，“而在那一刻，连这个东西都被夺走的时候，一方面他被背叛，可是另一方面，江亚其实也是第一次意识到他是迫害人的角色”( 7)“ 他第一次也意识到，原来他带给世界的，不是只有他理解的善，还包含了所谓的恶，他让他的妻子受到这么大的痛苦和恐惧” 原来我正在伤害她，江亚第一次崩掉了，所以那时候他特别的无助、害怕、恐惧，那一瞬间的江亚是真的被扒光了在大家面前。” (8)“但是这个痛苦是激化这个角色变得更加危险的一个关键, 最后的一枪，让他彻底变成一个无法抑制自己疯狂的人。” (9)诚如导演说，江亚的生离方木的死别，最终导致了他们的对决。于是就有了最后那场打戏。很多人都觉得这场打戏来得突兀，但其实这是“他们价值观的对决” (10)影片以这种外化的方式呈现了方木与江亚的你死我活的对抗。


江亚是不幸的，他以为他自己是光，但事实只能活在无尽的黑夜中，没有出路。原生家庭造成了他的扭曲与病态，以他认为的善又制造新的恶，而当被最后赖以呼吸的救命稻草被拿走，他已经没有生的欲望，只有和代表光明的方向木同归于黑暗的心。


江亚又是幸运的，谢谢有人愿意接纳江亚的灵魂到他的肉身，带着极大的怜悯心去抚慰这样孤寂又无助的灵魂。


如果能减少哪怕一个江亚的产生，那么影片就不会“毫无意义” (11)。


引用出处如下：

1.5.6.7.8.9.
淘票票专访

2.
桃桃淘电影影评

3.11.电影台词

4.
淘票票专访视频

10.
东方电影报道专访

</影评>
<有用数>103</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>yy</作者>
<标题>是邓超，但绝不是方木！过于卖力浮夸表演。</标题><作者评分>1</作者评分>
<时间>2017-12-22 15:01:45</时间>
<影评>

故事结构呈现非常俗套，几个案子由几人所为不知道，但神棍方木认定是冲自己来的，便去找自己的同学，一个个排查，找到罪犯了。改编动了原著不少，使情节联系看不出来，不合理地方增多。为何要弄死女孩，与标榜的城市惩恶之光不是不符合了吗？电影无一交代。为打而打，相互摔来打去，好长时间，有存在必要吗？电影院中打哈欠的人较多。另外，刑警队长，警局领导都脸谱化，表演也很浮夸。邓超，表演卖力到让人跳戏，完完全全没有雷米著作中方木的味道，他嘴一咧，立即想起跑男，他眼睛一亮，立即感到是在表演，身上没有方木的影子。至于他皮笑肉不笑的镜头，只让人感到有中年油腻感。太让人对邓超失望！是邓超，但不是方木！

</影评>
<有用数>94</有用数>
<没用数>95</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>