<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>再见列宁 Good Bye Lenin!</电影名>
<年份>2003</年份>
<评分>8.8</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p478546260.jpg</封面>
<导演>沃尔夫冈·贝克</导演>
<演员>丹尼尔·布鲁赫 / 卡特琳·萨斯 / 丘尔潘·哈马托娃 / 弗洛里安·卢卡斯 / 亚历山大·拜尔</演员>
<简介>克里斯蒂娜（凯萨琳·萨斯 Kathrin Sass 饰）衷心拥护着社会主义东德，她的丈夫已经逃往西德，剩下她一人抚养一对儿女阿丽安娜（玛丽亚·西蒙 Maria Simon 饰）和阿历克斯（丹尼尔·布鲁赫 Daniel Brühl 饰）。1989年，阿历克斯上街游行被捕，母亲目睹了这一幕，心脏病发晕倒过去，不省人事了好一段时间。 当她醒来，她熟悉的国家已经改变——柏林墙推倒，民主德国的社会主义也随之瓦解。
                                    
                                　　医生说，克里斯蒂娜不能再受刺激了。于是儿子想方设法营造一个过往的世界给母亲。母亲因此得以活在过去的民主德国里：包括邻居的衣饰，电视的新闻，换成苏联食品的罐头。然而，阿历克斯用心良苦不可能掩饰庞大的现实世界。终于，儿子以自己的方式去和母亲讲述东德的变迁。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>私享史</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-07-05 01:05:24</时间>
<影评>
        “自由有许多困难，民主亦非完美，然而我们从未建造一堵墙把我们的人民关在里面，不准他们离开我们。” 


一部动画片

在片子开头，Alex看到电视机里的航天员Sigmund Jähn在太空船里拿出Unser Sandmännchen的两个玩偶举行婚礼，对东德的小朋友进行爱国主义教育。这是一部深受两德小朋友喜爱的动画系列片。

剧照：
http://www.douban.com/photos/photo/229133392/

剧照：
http://www.douban.com/photos/photo/229133538/

刚才查阅了一些资料，Sandmännchen（Sandman）是始于中世纪的一种职业，他在童话里一直都是反面角色，直到安徒生在童话里让他成为孩子们的朋友。1950年代末，西德SFB电视台想把Sandmännchen拍成动画片，这一消息被东德的DFF电视台获知后，他们也开始拍摄动画片，并赶在SFB电视台之前一个星期首播（1959年11月22日），而且由于东德的制作优于西德，于是东德版Sandmännchen一直比西德版更为成功和受欢迎。

参考：
http://en.wikipedia.org/wiki/Sandm
ännchen

东德版：
http://www.douban.com/subject/2139591/

西德版：
http://www.douban.com/subject/2139593/

到片子结尾，Alex在西德的爸爸家里看到这部动画片时，播出的那集正好是玩偶成了宇航员（航天员），而Sigmund Jähn此时却在出租车里。需要注意的是，动画片结尾显示的片名是Abendgruß，这是东德版1958年10月8日首播时的片名，当时动画片里还没有Sandmännchen这个角色。导演特地给这个片名一个特写，应该是想表达：东德的动画片在西德很受欢迎，特别是来自东德的爸爸也爱看，而当年极具历史意义的爱国主义如今却已经被彻底的娱乐化了。到两德统一之后的1991年，西德版停播，东德版则延续至今。

剧照：
http://www.douban.com/photos/photo/229133710/

剧照：
http://www.douban.com/photos/photo/229133579/


一个马克杯

当妈妈首次在医院里苏醒过来之后，Alex去和医生谈话，桌子上放着一个马克杯，杯子的一面是笑脸，一面是哭脸。当镜头对着医生时，观众看到的是哭脸；当镜头切到Alex时，观众看到的是笑脸。导演用不断的正反打对切镜头或许是想提示观众，电影接下来的基调将会在悲剧与喜剧间游走。如果观众注意到了这个杯子的设置，盯着杯子切来切去，就会生出一种幽默来。

剧照：
http://www.douban.com/photos/photo/229133544/

剧照：
http://www.douban.com/photos/photo/229133555/


一首钢琴曲

在Alex带妈妈去郊外别墅的路上，作曲家Yann Tiersen延用了他在《天使艾米丽》里艾米丽打水漂的那段配乐Comptine D&apos;Un Autre Été: L&apos;Après-Midi。或许也就是这个原因，在本片的原声大碟里并没有收录这熟悉而又动听的一曲。

剧照：
http://www.douban.com/photos/photo/229133566/


两段模仿秀

大概是导演对大师库布里克的致敬吧。第一次已经通过Denis之口说出，他自制的片子有一段模仿了《2001：太空漫游》，鲜花变蛋糕，原片是骨头变飞船。第二次则是两人为把房间复原到东德时代，这个段落模仿了《发条橙》，快镜头展现两人出出进进布置卧室的情景。原片则是一个也叫Alex的主人公与两个女孩的性爱场面。注意到，前一段用的配乐是《蓝色多瑙河》，后一段是《威廉泰尔序曲》（而且节奏也加快了）。总之，都用的是古典音乐。另外，《战舰波将金号》、《三色：蓝》、《阿波罗13号》和《大开眼戒》等也在本片中以某种方式出现过。

参考：
http://en.wikipedia.org/wiki/Good_Bye_Lenin!

剧照：
http://www.douban.com/photos/photo/229133426/

剧照：
http://www.douban.com/photos/photo/229133449/


两次蒙眼睛

第一次，妈妈在爸爸去了西德之后生病住院，回家那天被想给她一个惊喜的孩子们蒙上了眼睛，从那以后，“妈妈像变了一个人似的”；第二次，Alex带妈妈去郊外别墅的路上，妈妈又被蒙上了眼睛，理由同样是为了“给她一个惊喜”。第一次蒙眼之后妈妈变了，把自己嫁给了社会主义祖国，而且骗了孩子们关于爸爸的一切。第二次蒙眼之后妈妈又变了，她渐渐接受了社会主义祖国已经巨变的真相，甚至在儿子最后一次给她看精心制作的假新闻时，她还装作信以为真（她的表现和以前看假新闻时明显不同），等于是又骗了孩子们一次。也就是说，两次蒙眼及情节的相似并不是巧合，而是导演的精心设计。

剧照：
http://www.douban.com/photos/photo/229133465/

剧照：
http://www.douban.com/photos/photo/229133458/


两位老父亲

一位自然是Alex的亲生父亲了，在Alex想像里好吃懒做的父亲，等他真的见到时却发现是那么的温文尔雅；一位则是他精神上的领袖，年轻有为的航天员Sigmund Jähn，后来偶遇时却已经沦为了落魄的出租车司机。两个父亲都出现了极大的形象反差，正好表明了Alex对西德和东德形象的一种误读，对资本主义和社会主义形态的一种误读。而当Alex请Jähn来扮演东德领导人时，意指Alex精神上的父亲就是社会主义东德，Jähn不过是具体的物化。前面他也说过妈妈嫁给了社会主义祖国，言外之意（或者潜意识里）不就是自己成了社会主义祖国的儿子么？这倒让我想起了俄罗斯电影《回归》，一则父权意象下的政治寓言，也是出现了亲生父亲和祖国父亲两个形象，异曲同工。

参考：
http://www.douban.com/review/1015502/


“我母亲离开的这个国家是她当初的信仰，而我们把这个国家，这个信仰一直维系到她生命的最后一刻。在我的记忆中，这个国家永远和我母亲联系在一起。”
      </影评>
<有用数>1547</有用数>
<没用数>28</没用数>
</review>
<review>
<作者>徐晋</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-10-31 22:14:11</时间>
<影评>
        生于70年代的我们还没有来得及老去就已经开始怀旧了。

《再见列宁》中，我更多看到的是东西德合并之后对旧有一切的怀念，毕竟，一个存在了41年的国家不会因为一堵围墙的倒塌而消失在我们记忆之中。

“8周后母亲回家了，虽然恢复正常，但象是变成了另外一个人”，随之而来的是母亲清理了一切有关父亲存在过的痕迹。从此，父亲便不再被提及。父权体系被打破了，阿历克斯从此激烈反抗母亲的新情人。

在阿历克斯身上，我看见了似曾相识的70年代精神特征。

表面上看我们与60年代和80年代出生的人并没有太大区别。但实际我们总处于这样一种不上不下的尴尬境地：我们既不象前者感受过历史的凝重也不象后者干脆可以逃脱得一干二净。从内心来说我们是趋于保守的人，我们既不新鲜也不陈旧。过去的一些恍然隔世已凝结成固体。可外面的世界又足以让我们眼花缭乱，这使得我们无所适从。

我们远不象人们眼中那样活得那么轻松。

当我们刚张开眼睛看看世界时，整个世界动荡了。处于硕果仅存的社会主义大国的我们不免有一种无法描述的复杂心态。我们的年幼使得我们没有机会跟随60年代的那群真诚或虚伪的年轻自由主义者们喋血街头。因为该看见的和不该看见的都不幸地被我们亲见了，所以在90年代成为民族主义者或机会主义者之前，我们充满了迷惑和怀疑。我们无法感受出生于60年代的人们反复吟唱的80年代的理想主义气息，并坚定地认为骠悍与温柔同在、美丽和哀愁并肩实际不过是一种自欺欺人的思维定势。

他们怀念的如冰雪般纯洁如烈焰般火热的八十年代同样让人怀疑。从很大程度上来说那是建立在又一次反传统上的虚假文化繁荣和山头林立。人们每一次都试图推翻否定些什么。革命，革革命，革革革命。而我们的感觉倒和《红旗下的蛋》相似：突然的开放，实际并不突然。

超越乐队在《再见理想》里苍凉吟唱：就在这刻想起往事，心中一股冲劲勇闯，抛开那现实没有顾虑，彷佛身边拥有一切……

我们在成年后埋葬了年少轻狂时的梦想，只有在一闪念之间才会恍然想起当年的雄心，泪流满面追忆我们的曾经。

就象我们的父辈不会忘却当年的豪情一样：还记得吗? 我们曾饮马顿河岸，跨过乌克兰的草原，翻过乌拉尔的高峰，将克里姆林宫的红星再次点燃。我们曾沿着公社的足迹，穿过巴黎公社的街垒，踏着国际歌的鼓点，驶骋在欧罗巴的每一个城镇、乡村、港湾。瑞士的风光，比萨的塔尖，也门的晚霞，金边的佛殿，富士山的樱花，哈瓦那的烤烟，西班牙的红酒，黑非洲的清泉。这一切啊：都不曾使我们留恋! 因为我们有钢枪在手，重任在肩。

我们只有无限淡化，却至死不会忘怀。

哪怕心如死灰，我们仍在努力。哪怕明知不可为或不好为，我们仍在奋斗。

所以阿历克斯不知所措地跟随着由60年代为主体构成的游行队伍，喊着连自己都不明白的口号，不知道坐标在何处。在一个本应该至少正经一点的场合却因吃苹果塞住气管，并由此认识了后来的女友。

母亲叙述她的恐惧是国家对子女监护权的剥夺以及长年的排队折磨。在我看来，她更在乎的是社会主义的井然有序和可靠配给保障，尽管这种秩序是建立在单调乏味之上。需要说明的是，社会主义在很长一段时期里，对于西方世界是充满诱惑的，无数西方朝圣者来到社会主义国家，他（她）们倾慕社会主义的宏大叙事和集体意志，倾慕人人都是诗人的社会，当然，也很希望交往一位传说中性开放的革命美女。相对照的，时至今日，我们不还是为朝鲜的团体操表演而喝彩吗！可以想象，生于战败时德国的母亲，废墟和匮乏是她一生难以挥去的阴影。为了满足心理的安慰，她放弃了一切努力，哪怕是父亲。所以在 “可口可乐原始配方确系是东德实验室50年代的研发成果” 明显属于恶搞的情节面前，母亲宁愿选择了相信。

阿历克斯和天才丹尼斯为母亲编织了一个值得尊敬的谎言，尽管没有人不认为这是疯狂的举动。其实这才是真实的谎言，设想一下，如果母亲没有昏睡8个月，而是亲历了那段历史会怎么样？母亲和冈斯基老先生们就那样被社会抛弃了，被一个为之工作了40年的国家所抛弃了。他不天天看电视还能做什么呢？在两德尚未统一的时候，母亲就因为她的理想而遭到了清洗被解雇。统一社会党总书记昂纳克、国防部长凯斯勒、总参谋长施特雷列茨以及边防军各级指挥官被审理，国防委员会的所有成员都受到过审判，国防部的所有副部长都蹲过监狱，无数边防军官兵锒铛入狱……而在此之前，西德许诺受到法律制裁的只会是少数几个人。谁说西方不善于搞清洗运动？

母亲其实是这场善意骗局的合谋。并在一个伪造的美好结局之中安详离开。

自由飞翔作为贯穿全剧的主线，从父亲出走那天的希格姆·金进入太空，到阿历克斯和一群少先队员发射宇宙飞船，到阿历克斯寻找父亲坐上了希格姆·金的拉达，到希格姆·金“担任”新一代的领导人，最后到宇宙飞船搭载母亲骨灰飞翔空中。

一个真实的存在了41年的国家伴随着母亲的骨灰和绚丽的烟花一同消失。

一个时代就这么结束了。

毛主席说过：“世界是我们的，也是你们的，但归终结底还是你们的……”

而我们的未来又在哪里？
      </影评>
<有用数>368</有用数>
<没用数>34</没用数>
</review>
<review>
<作者>spencer</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-11-28 17:25:35</时间>
<影评>
        这部电影的德语原名是《民主德国在79平方米房间里的延续》，我认为很恰当，主人公正是在那79平方米的房间里，用心塑造了一个与外面巨变的世界截然不同的“民主德国”，保护着母亲。


这部电影很感人，原因不仅仅是因为那种笑中带泪的感受，更在于作为一部以东西德国统一为背景的电影，影片没有把笔墨着重于刻画意识形态上的分歧，进行过多的讽刺或者为某一方辩护，而是把重点放在了普通人的情感上，在纷繁世事中的情感。对于主人公Alex来说，无论窗外的世界怎样变化，母亲始终是母亲，民主德国不在了，柏林墙倒塌了，母亲也还是母亲，既然母亲不能受刺激，那么就用自己的双手来保护她。


Alex和他爱好电视剪辑的朋友，不断地做出假的新闻片段来安慰母亲。母亲在窗口看到了可口可乐的广告，Alex 就和朋友拍摄了一段“可口可乐”和国营饮料厂合作的新闻；母亲能起来行走了，有一天走出门去，看到的尽是资本主义花里胡哨的汽车和广告牌，Alex就拍摄新闻：西德的难民逃往社会主义的东德，所以要尽量照顾他们的习惯。就这样，已经支离破碎的“社会主义祖国”就在Alex的精心呵护下，在他们的小家里面延续着，延续着。电影的节奏始终流畅自然，配乐也是时而轻柔舒畅，时而婉转悲凉的钢琴独奏。整个影片并没有浓重的或黑暗，或光明的气氛，而是在中性的镜头语言中，叙述一个感人的故事，一个儿子爱他的母亲，母亲爱他的儿子的故事。


影片一直存在着一个悬念，那就是：母亲到底会不会发现承载她信仰的国家已经不复存在呢？我们始终为Alex揪着心，这样的欺骗到底对不对？付出了这么多，是否只能让母亲更加痛苦和气愤？在影片的末尾，我们找到了答案。Alex的女友Lara偷偷地告诉了母亲真相，母亲在震惊之余却依然没有向儿子捅破这层窗户纸，而是安详地看着儿子制作的“民主德国国庆”的“新闻”，同时偷偷地，偷偷地，饱含深情地，望向儿子的背影。这是影片中最出色的一段，保护者成了被保护者，欺骗者成了被善意的欺骗者，在母亲的目光中，我们看到了爱和欣慰，这一刻是人性闪烁着无限光辉的一刻，这一刻让我们意识到：一切都不重要，什么主义，什么社会，不重要，重要的只是爱，只是善，只是象这一对母子一样，费尽心思，到头来都是为了保护对方的情感。影片传达的这份情意，让我感动至深。导演Wolfgang Becker在处理这一段的时候非常的冷，本来这样的影片在到达高潮的时候应该是需要一个感情的释放点的，要给人们一个机会流泪。但是导演没有给出这样一个点，影片从头到尾平淡的记述，没有丝毫煽情的成分，看完此片，给人一种欲哭无泪的感觉，而恰恰是这种感觉，给人印象深刻，也给人更多思考的能量和空间。


电影诞生以来，最伟大的影片都是关于人，它们把人放在波涛汹涌的历史大潮中，放在离奇荒诞的虚幻故事中，放在平淡无味的日常琐事中，它们关注的是人，镜头对准的是人，因为只有人心和人性，只有人类共有的感情和感受，才能真正的撞击心灵，引起共鸣，才能达到电影拍摄的真正目的。无论电脑技术如何发展，优秀电影的标准唯一而且永远唯一，那就是：表现人性，表现感情。


Good Bye Lenin!再见了，民主德国！

你好，一部不谈主义，只谈人性的绝好电影！


欢迎光临我的BLOG：

　　闲话小记：
http://spencersnote.blogspot.com/

　　电影与书籍：
http://spencersong.blogspot.com/

</影评>
<有用数>290</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>徒步来客</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-07-19 13:39:08</时间>
<影评>
        去年上海国际电影节上看的，狂喜欢。


动荡年代里小人物的命运，可以演绎得沉重深刻，也可以如此举重若轻。在达观的幽默自嘲中，有发自内心的无奈和辛酸，就像我喜欢的那些前苏联和东欧电影，无论是梁赞诺夫，还是同样从侧面描写社会变迁

的《小薇拉》、《美国女儿》，或是前南斯拉夫的《地下》…… 而《再见列宁》无疑是对这一传统的继承和拓展。


苏联解体，两德合并，东欧巨变，仿佛是一夜之间，山河变色，人心离乱，价值受到质疑，理想遭到抛弃，信仰分崩离析。在这样的大背景下，彷徨迷惘、欲哭无泪的是那些小人物，是无数个母亲那样把全部生

命融入社会主义祖国的人，她们无法轻松地与这个时代告别，投入另一个世界。父亲作为一个当年的异类，其出走是对家庭和祖国的双重背叛（虽然后来证明真相并非如此），而使母亲从这种打击中振作起来的

正是这种和意识形态融为一体的信仰和事业，无论精神、情感还是理智，它们都已密不可分。于是，当母亲从昏迷中苏醒过来，孝顺的儿子开始了他精心设计的“骗局”……


谎言的编造，以及为掩盖层出不穷的破绽而不断编织新的谎言，已足以衍生出一部引人入胜的好戏。但不止于此，渐渐的，我们发现这已不仅是一场善意的游戏，也不仅是儿子的朋友对导演理想的实践，而演变成了对一个逝去时代的怀念。当影片结尾，儿时的偶像，昔日的航天英雄在只为母亲一人拍摄的电视中作为国家领导人发表讲话，使这种纪念往昔辉煌的行为艺术达到了高潮。是的，那种凝聚了我们生命的理想不应该走得如此仓促；虽然在历史潮流的裹挾下我们总是无力抗争，但请允许我们重拾尊严，在此上演我们心目中历史的另一版本。


就这样完成了对一个时代的纪念，这种纪念超越意识形态，超越民族国家。不是气势磅礴的史诗，却叫人不由肃然。这就是《再见列宁》，有亲情，爱情，信仰，背叛，善意的谎言，残酷的真相，人心的冷暖，历史的变迁，你还能从一部电影中期望更多吗？
      </影评>
<有用数>194</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>驻马店凯鲁亚克</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-12-21 10:55:22</时间>
<影评>
               尽管好评如潮，看的时候也几次控制不住情绪，但回头琢磨这故事本身，总觉得有那么几分不对劲。那就是，（1）对那个社会主义国，母亲真的是“一生信仰，矢志不渝”吗？(2)母亲真的是像儿子叙述里所说，最后也没有识破他善意的用心良苦的谎言，临终也没怀疑过那民德的温馨空气吗？

    父亲“叛逃”后，特工来家揪揪问讯，两个孩子正坐电视机前看民德自己的宇航员飞上蓝天的新闻，一脸专注。要说谁更知道社会主义的真面目。谁对社会主义更心怀感情，谁的这种感情更需要小心呵护，不难看出吧，——母亲其实是父亲出逃的同谋，正如影片最后里她才向孩子们透露，她了解他为什么走，按计划她也该带孩子走的。

    那么在没有父亲以后，一直维持社会主义的形象与感情，甚于积极热情到成了一位“活动家”的母亲，其内心还是为了孩子们吧。她为了孩子，才最终没能下定带孩子走的决心：等出境批准等得漫长，而且，“他们要我与你们分开”，——这是做母亲的死穴，所以，她没有走。“这是我这辈子最大的错误，我现在知道了。”

    如果有这句话，我觉得，对于“对于这个国家，她一生信仰，矢志不渝”这句话，应当是不攻自破吧。“一生信仰，矢志不渝”是有的，是她对孩子，对孩子所能理解和能体验的生活之温暖，所以她才如此热情地投入到写呈文、参加少先队活动种种社会主义的先进活动中去吧，这些情景的回放里有她自己的孩子们热情向上的小身影。“就因为他没入党，所以他们让他吃尽苦头”，她对做医生的丈夫的遭际如此断语，又怎么会，那么矢志不渝地“嫁给了社会主义祖国”？——那只是童年起孩子们，尤其儿子的幻像，她从来没有对那种“祖国”矢志不渝过，——丈夫到西德后，不断给她写信，她都仔仔细细的看过，藏在厨房的最隐秘的角落。

    所以对（1），我想答案不言自明了。从这点看，影片看似是以儿子的叙述，尘埃落定的讲述他对中毒太深的社会主义母亲的善意谎言到送终，——其实相反，是母亲对儿子的善意谎言在先。仔细回想，那些先进活动情景里，是她为居民的生活问题向上级、报社写呈文，和少先队员一起活动，——她始终是在和人做面对面、心暖心的交流，解决的是真实存在的问题，为的是生活本身。也就是说，她是有选择的：她没有出去去做八荣八耻的宣传，也没参加申奥秧歌队，她不是盲目“对社会主义祖国矢志不渝”的政工妇女。绝对不是的。

    因此，对（2），正如一些朋友在影评里所指明的，母亲已经知道真相是什么，当她临终，躺坐在床上，家人环绕，看儿子这一艰巨的民德延续工程的最后，他导演的儿时偶像宇航员扮演民德新领导人宣布两德合并的新闻联播时，——是微笑着的，她没有把真相说破。

    “母亲辞世的国家，是她一直坚信的国家，由我们维系生命，直至母亲最后一口气的国家。一个永远不曾存在的国家。这个国家将永存我心，与母亲紧紧相系。”

    故事，看似是以儿子的叙述，尘埃落定的讲述，其实恰恰相反，不但不是尘埃落定，而且是满含怀旧的、挥别依依的。故事的真实，其实是在他的叙述之外，由观众来辨析、调整才成的。在天台上新年夜里，他把母亲的骨灰放进焰火，绽放在天空，完成她“把骨灰飘进风里”的遗愿时，回顾母亲。如果看地细心，完全可以听出，就这几句话，其实不是那么一致的，“母亲辞世的国家，是她一直坚信的国家”是感慨，其实不是我们观众所知道的真实；但是他为什么这么看呢？——“这个国家将永存我心，与母亲紧紧相系。”

    我想这才是这部电影撬动人心的支点所在。他之所以那么殚精竭虑，左支右绌，为母亲营造民德还在的幻象，起因不是她对民德多么有感情，而是她对他多么有感情，然后他又是回报母亲这感情。是她看到儿子在游行中被警察暴打拖走，一倒不起之后，昏睡半年，生命犹危，唯恐再受刺激，儿子才满大街翻垃圾桶找民德时代的瓶瓶罐罐，把超市里买来的资本主义食品一一倒换进来，才一遍遍拉人录制民德电视台的假新闻，才这么一直走下来的。

    写到这里，我才明白，为什么做母亲的，没什么病史，怎么就看到儿子被警察拖走，就一下昏倒了？而且还不是小昏，是一昏大半年。

    这又照应了上面的问题（1），她何止不是对社会主义矢志不渝，她是情知其险恶在走钢丝！她的丈夫已经被社会主义歧视逼走了，她的儿子又被社会主义警察拖走。她已经失去了丈夫，——为了和孩子们在一起，她放弃了申请出境，守着孩子，孩子不能再失去了；——民德何时是个头儿？社会主义哪天完蛋？一个普通妇女，拖着两个孩子，如何能看到，如何能等到。她所能等到的，就是孩子们好好长大。可知在她“嫁给社会主义祖国”的背后，在这套滚烫的面具的背后，是多么的苦心惴惴，多么的孤单无依，唯恐再出事。然而她终于还是眼睁睁看到了他出事。

    他出事就给放出来了，——但原因是：母亲在医院醒不来了。好像上街游行被警察拖走是小事，但观众稍把时间稍微快倒上那么两三年，就会了然，在“巨变”前夕再往前的那些年里，在母亲一直的环境与记忆里，在所有有过关门搞社会主义建设的人们的记忆里，被抓走是怎么一回事？

    对所有心怀这样记忆的人，社会主义是没有个头的，——只要你想好好过日子。在那种封闭的岁月里，只有两种盼望社会主义到头的人，一种是在过日子以前，就已知道社会主义等等是怎回事；另一种就是被社会主义伤害以后。

    母亲已经有了两个孩子，她不能做第一种；而她不能做第一种，就是为的不能做第二种。社会主义太大太久，而我只有两个孩子。

    学者和青年都说，世界上的真、善、美都是相通的，心怀爱的人，不应该对社会中的恶，恶政、恶行噤口不言。事实上我们也希望世界是这样，并且对这一种噤口不言视作软弱，努力要争取他们能强大。

    但是对母亲而言，这种掩饰，这种民德的温馨条理坚实空气，这种社会主义基层的热情中坚持的生活的希望，这种维持，何尝不是另一种强大。不是一往无前、义不容辞那种强大，是滴水不漏、百绕不折、处心积虑、含辛茹苦的强大。孩子是嫩的，母亲也必是软的，至于软弱，然而韧不可断。或许软弱是做母亲的宿命之一种，能领会这种宿命的，坚强地坚持这种软弱的，不是高尔基的那种母亲，是这种母亲。

   “通过这样不断地造假，我仿佛把民主德国变成了理想中的模样。”在儿子为母亲录制假新闻的过程里，他说了这样一句话。他是对民主德国有感情的。母亲一直坚持到她昏厥倒下所做的努力，是奏效的，她也是“通过这样不断地造假，我仿佛把民主德国变成了理想中的模样。”她和他的“造假”，都是异于社会广大现实的，是幻想，所以说是“造假”；但更是他们的期望，是赖以生活的希望。

    民德的日子里，母亲始终是一位热情高涨的人，那么热情，那么高涨，但故事也给我们一个旁证：母亲终于醒来时，儿子要给她安排一个民德慰问会，去请她的老校长，两人交谈，老校长肯定她是个出众的教师，儿子却径直问：“也因此她被打入冷宫？”——老校长说：“组织里面的几个同志认为她过于……理想主义”。

   “理想主义”的执着，是这个辛苦备尝的母亲，在社会主义的谎言里寻找的变态补偿吗？假如现实都是谎言，那么偶有真实，也被怀疑是假的；坚持真实，也只好顶着“造假”的形式。母亲对活动那么热情，不是对社会主义有多么“理想主义”，有妈的孩子都知道，一个要操心柴米油盐耳闻街谈巷议的母亲，很难对那些政治政策要什么理想，更何谈主义。她应该是清楚得很，她是在那些“理想主义”的名号之下，努力做些真正用心的、用情的事，生活本身、生命本身的事，指挥少先队员唱歌，唱绿茵和田野，穿上泳装涂花脸和孩子们一起狂欢。

    在这里，民德不再是昂纳克们的民德，而是母与子的民德，他们之间的民德，共享的民德，各自心怀一份感情与记忆，艰难护持，无涉旁人。“这个国家将永存我心，与母亲紧紧相系。”

    直到剧终我也没等来刚开始看时所暗怀希望的，儿子，叙述者，这个青年人，能对民德有所针砭，好抵消掉不断出现的那些遗老们对新德国的抱怨，但是没有。他是个心地单纯之人，并且到剧终也对民德感情复杂。也许这不合一些观众的期望，但是，对大多数普通人，对最平常基本生活的承受者来说，国家的演变，历史的质感，确实就是这样子的。将来我们这些青年的大多数，生活也是这样子的，可能也包括我自己。

    人生是有选择的，但同时人常忽略掉选择的背面：有限。人生也是有限的，很多时候放弃掉很多选择，不是因为不想或者不懂，而是已经被别人所选择：爱人、家庭。他们不应该被追问，被苛责。假若在一个丑恶社会，有人能给孩子炙热至诚的爱的同时，不理会那些丑恶，在我看不是应当批评的，而恰恰是要庆幸的。

    我想在此加黑，再说一遍：假若在一个丑恶社会，有人能给孩子炙热至诚的爱的同时，不理会那些丑恶，在我看不是应当批评的，而恰恰是要庆幸的。因其选择有限，责任便就有限，与其贪求对世道的评判，道德更在于责任的实现。

    于今放眼历史心怀批判的青年，臧否人物大快人心的同时，时或回枪一扫，瞥下家庭。我不知道别人是不是这样，我一度是这样的。今夜我看过这部电影，开头问的问题里，还觉得这故事不可信，打了半天字，删删停停想想，才渐渐懂得深一点。

    电影里的母亲，和我们许多人的埋头苦劳的父母亲一样，当你蓦然回看时，才会懂得，虽然碌碌，但他们不是社会主义的愚民，不是生活的俘虏。

    



    



</影评>
<有用数>197</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>天堂中的沙罗树</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-09-07 10:48:55</时间>
<影评>
            社会主义到底是什么？东德的社会主义会获得什么？统一以后，东德的人民又在想些什么？他们又是否怀念逝去的日子？ 


    去年在欧洲大获全胜的影片《再见列宁》讲述了柏林墙倒塌前后的那段日子，一个忠贞的德国统一党员最后的日子。 


    《柏林之围》是一个悲剧，当一个人从昏迷中醒来时，史上一切都沧桑巨变了，当他从善意的谎言中窥见真相时，只能是痛苦的死去。《再见列宁》与他有些许的相似，忠贞的德国统一党党员母亲在80年代末的混乱动荡中意外昏迷，长眠不醒。她没有看到两德边境的开放，也没有看到柏林墙的倒塌，更没有看到东德完全地并入西德，放弃社会主义制度，这是她不能想象的。可是在一切似乎都平静下来，每个人都再度融入新的制度、新的社会时，母亲却又意外的醒过来。她善良的儿子为了她不再受到打击而再度长眠，为她营造了一个小东德社会。为了她，儿子倾尽全力，“边境开放了，使大量的西德同胞可以来到东德找工作，西德竞争太激烈，精神世界太空虚”，“柏林墙拆了，德共领导人更替了，他们要把两德合并，社会主义应该是与同胞和平相处。”通过给母亲制作东德电视节目，儿子一直在向她陈述她心中所愿，终于，在两德合并纪念日的礼花声中，母亲满意地离开了这个世界。留在这个世界的，是大家对这位德国社会主义统一党人的美好回忆。 


    这是个悲剧吗？或许对那些马克思列宁主义者来说，是的。 


    这是个喜剧吗？或许对那些仅仅是来看的观众来说，是的。 


    但是对当年在东欧社会主义国家生活的人来说，这部片子应该是一部正剧，诉说了东欧剧变前的期待，中间的兴奋，之后的迷茫无奈。有过这段经历的人们，很容易产生共鸣。 


    社会主义究竟是什么？电影中给出了两种答案：德共执政时期的新闻管制，用精神上的说教，武力的压制来束缚人民，所以当时的东德人首先要求的是新闻自由；在两德统一之后，儿子通过自己录制的节目向观众表达了自己对社会主义的认识：社会主义应该是与大家友好共存，应该是保护公民的个人各种合法权利的！ 


    东欧剧变的动荡时期，社会主义国家的人民扮演了造反者的形象，的确，那时的东欧是禁锢了太多的人性，党的领导层脱离了群众，这就必然得不到群众的支持。于是，柏林墙倒了，社会主义没了。东欧沉浸在欢乐的海洋之中。 


    可是人民在此后得到了什么？失去了人生的信念，许多人迷茫不前，当初的许多事业有成之人都已经找不到自己的位置，没有了社会保障体系，又丢失了工作，一部分人只能用酒精和毒品来麻醉自己，迷茫中的东德人，在痛苦迷惑中找寻自己的位置。 


    儿子在给母亲营造一个虚假的世界同时，也渐渐和已经逝去的东德产生了微妙的感情。电影上有两个片断令我记忆犹新：两德合并后，东德的钱要兑换成西德的马克，可是儿子在兑换期过了之后才找到母亲藏的钱，所以，银行拒绝兑换。儿子怒吼道：“这算什么！你们这些西方人！这是3万马克，是一个东德公民辛苦工作30年才积攒起来的！”在离开银行之前，他对围观的群众说：“看什么看！这也是你们的钱！”当夜，他把印着马克思、恩格斯、列宁头像的东德货币远远的抛向了夜空，扯断了以前东德政府的最后一丝联系。还有一段是他来西柏林找与母亲离异的父亲，父亲在那又结了婚，当他看到父亲现在的孩子在看东德的太空人动画片时，不禁潸然。孩子们问他：“你也爱看太空人（astronaut）?”“是的，不过在我们国家它叫宇宙人（cosmonaut）。”“那你是哪里来的？”“另一个国家。” 


    儿子已经与镰刀斧头的德国产生了深厚的感情，这不仅仅是对失去事物的留恋，这也是对自己曾经生活过的那段时光的怀念，在为母亲的同时，也为自己的过去找寻着归宿。儿子的心灵中，还是有着对那社会主义的留恋，这又正是当今东欧普遍流行的一种看法。 


    东德的第一位宇航员亚瑟在电影里说：“在天上看地球，它是那么的渺小，那在这渺小的地球上的人，又有什么不可逾越的呢？我们在地球上的隔阂，又有什么不可以打破的呢？” 


    所以意识形态的对立结束了，边界开放了，两德统一了，虽然社会主义不存在了，但是它美好的形象，却会深深地留在东欧人们的心里。 


   或许母亲什么都知道，但或许她什么都不知道，谁知道呢。就算她知道这是虚假的，她也会愿意看到自己的希望变成现实。如同那最后，看着绽放的礼花，安详地闭上的眼睛，是那样满足，那样兴奋。 


    “母亲虽然离开了，但她似乎还活着，在这个世界的每一个角落，注视着我们每一个人，教导我们认真地活下去。”电影最后在儿子忧郁无奈的诉说中结束了，但生活还要继续，说不定，社会主义还会回来的，那成年人的童话，会真正的变为现实。


--------------------------了解真相的分割线------------------------



最近在和德国的同事聊天,他们又提到了这部片子,原来,母亲什么都知道,原来,母亲之所以以一个忠贞的统一党党员的形象示人,是为了掩饰自己对自由的渴望,原来他的丈夫罗伯特一直在给她写信,没有忘记她,母亲为了防止情报机构查抄她家,把这些都藏了起来,掩饰了起来.


原来母亲一直都知道这些,这也是她一直期盼的,但真到这一天,她又不敢面对了.看到儿子为她所作的一切,母亲很开心,很安心地走了
      </影评>
<有用数>103</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>畅游四医院</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-03-28 20:45:17</时间>
<影评>
            影片：GOOD BYE LENIN  

    导演：沃尔夫冈·贝克尔  

    主演：丹尼尔·布吕尔/汉内洛蕾·埃尔斯纳  


    一声长鸣，载着母亲骨灰的火箭划过漆黑的星空，礼花绽放在点点繁星的周围，夺目绚丽的光芒映射着每个默然的面庞……是美丽的谎言还是善意的欺骗，一部掘自德国人内心的稚嫩与怀旧影片在这样舒缓的结局里落幕了。  


    再见，列宁。我静静地守候着字幕的最后终结，柏林墙最后的残垣已经被德国政府拍卖了，伤逝的不再是金元侵蚀纯真世界的边际，而是潜藏在回忆里的酸涩的怀念，亢奋之后的亢奋迭加着伟大政治理想与我们父辈精神理念里的富足充实。  


    2003年德国LOLA（金洛拉）电影节沉浸在红色的怀旧婉歌里，《再见，列宁》以别致震撼的手法获得了最佳电影、最佳导演、最佳男主角……等七项大奖，票房收入超过了3500万欧元，观看人次超过570万，数据似乎告诉我们：这是一部没有伤逝的政治电影，是一个只强调变迁和细节的社会缩影。  


    阿历克斯的父亲背离家人逾越柏林墙追求所谓的民主与自由去了，母亲将所有的寄托赋予民主德国的社会事业当中。1989年10月7日她亲眼见证自己的儿子掺杂在示威游行的队伍里被警察镇压，心肌梗塞昏厥成了植物人。八个月后，联邦德国与民主德国在柏林墙倒塌之后统一了，整个社会构架以及价值观在瞬间成了东柏林不能承受之轻。母亲的苏醒，伴随着不能再受任何刺激的忠告，儿子在自己编织的理想国度里让母亲依旧驻足在列宁的伟大世界里顺利击败可口可乐，母亲的微笑洋溢在西德人越过柏林墙投奔在社会主义的政治理想里，母亲的离去伴随着一个个善意的谎言……  


    这部德国电影到底想表现什么样的意识和形式？整个电影充满了回忆和调侃，却没有一丝的浮躁和唐突，温情而又无奈地将镜头延伸到一个没有答案终结的领地。列宁的半身石像被直升飞机缓缓地调离城市上空，雕像的面庞凝视着母亲茫然的无措，似乎在质疑整个德国的未来方向，导演像杂糅一个乌托邦似的理想国——西德的经济发展与东德的精神夙牵。  


    记得反映社会、意识与人题材的电影很多，《血腥星期天》拿北爱和英国的冲突着重以西方的传统政治审美加好来坞血腥暴力控诉来表现历史事件，这样的电影难免有些强权似的灌输情节与明显的政治导向性，所以不能称之为优秀的电影。米兰·昆德拉的《生命不能承受之轻》被导演离析成《布拉格之恋》也是太明显的意图性，于是原著关于人、性、社会的构架被支解了，同样弱化了对米兰·昆德拉在思想上的传承，他并不想表现伤痕，整个电影给人留下最深印象的却是举枪待射的苏联军官。《再见，列宁》的镜头与意图只是将你从纷争中引回关于亲情和家庭的小范围内，而背后的世界却留在落幕后的段段遐思里，所以说，《再见，列宁》是一部优秀的电影。  


    故事的流程是按时间慢慢推移的，阿力克斯想尽一切办法掩饰周围的变迁，从东德商品的仿造，电视节目的自己录制，总之在节奏快慢之间制造着一个又一个的谎言，甚至世界在他的描述里颠倒了，统一的德国也像换了包装的罐头向民主德国的一边靠拢，而现实中人人都在经受着社会诸多环境以及思维定势的严峻考验。难道真的能象换了包装的罐头一样，回到从前吗？显然不能，他却能引起统一后德国人民的思索。  


    记得一张新闻图片便是巡逻中的东德士兵跃线叛逃的瞬间，冷战的媒体们大肆将这张图片延伸到各个媒体角落。《再见列宁》用完全中立的立场延续故事的情节发展，这一点是可以首肯的。  


    电影穿插的大场面一般积聚在片子的前半截，似乎更多是为了强化民主德国当年“大”而“空”的形态；后半截将西德的文件编制成新的录象资料，西德吸毒、颓废的社会图片也被收录了。似乎想让观众明白，这个世界总有瑕疵。  


    细细地看，导演的镜头语言安排也是多样的。从内容上讲，离不开局部小场景，在表现空间与人的关系上说，完全是德国电影的风格。法斯宾德的电影就是将舞台剧的表演表现手法运用到电影当中。  


   《再见，列宁》可以看作是法斯宾德的电影传承。法斯宾德的电影强调时效性，他所表达的电影语言完全根植在战后的德国，刚从战争阴影中走出的德国人的心态与意识，包括对自己的解构；《再见，列宁》则是在时效上强调1989年柏林墙倒塌后的德国人的心态与反差，人的意识与行为的变迁，系蓝领巾的小学生为了二十元钱钻空子，老同志在林立的书堆里整日酗酒。法斯宾德除了《莉莉玛莲》多数电影的人物不多，喜欢在局促的小环境里表现剧情的冲突和情节延续，包括在房间、吧台、窗前等等，这些都是他所倡导舞台戏剧革命的主要元素，《再见，列宁》多数场景都是在儿子精心布置的狭小东德家中完成的，却没有丝毫的拖沓。  


    镜头语言的运用与剪切比较精湛，技法不多，但主要演员的表演是极为出色的，同样作为观众，翻腾着复杂情绪眼见着列宁远离在视线的边际，心里不由得想起昆德拉说的那句话，“人们想成为未来的主人的唯一理由就是要改变过去。”  


    深情地鞠躬，再见——列宁。(文/畅游四医院)
      </影评>
<有用数>64</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>思考的猫</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-09-24 16:48:47</时间>
<影评>
            八个月，八个月能发生什么事，八个月可以使一个曾经不可一世的制度轰然倒地，可以使一堵曾经分割了一个民族的墙轰然倒塌，可以使一个国家的生活方式发生惊人的变化。这些发生在东欧，发生在东德，在那个冬天，东德人的生活开始改变，显然，对于经历了这场剧变的人来说，不是每个人都能经受这样的变化，何况对于一个缺席了这场剧变的人。德国影片《再见，列宁》就向我讲述了这样一个人，还有这个人和她身边人的故事。

    影片的开始是一家人的生活片断，那是在1978年，年幼的亚历山大. 科内尔目睹了东德宇航员西格蒙德.吉恩成为德国第一个畅游太空的人，那时的他对国家身份充满了自豪，憧憬着自己宇航员的未来。而就在同一天，他得知父亲与一个女性的“阶级敌人”逃往西德，自豪与悲痛在同一天让一个孩子来承受。而他的母亲克里斯蒂娜.科内尔则在苦闷中把全身精力献给了党和孩子们，献给了她的理想。时间转眼到了那个风云变幻的年份，亚历山大也走上了街头游行抗议，但是一天母亲目睹了他游行被抓的场面，顿时心急梗塞昏厥在地，而当她醒来时，已是第二年的六月。那是的民主德国已经不复存在，西方的生活方式已经充斥东德地区，而东德的人民也为昔日的敌人――西德的足球队在意大利之夏的表现而激动，而儿子也与一个女护士相爱。面对不能接受刺激的母亲，亚历山大选择谎言，选择一个延续民主德国生命的谎言来让他那对社会主义充满了坚定的母亲能有一个平静的生活。终于，虽然充满了曲折，她的母亲在民主德国繁荣和谐的梦幻中安静的死去。

    我看过大多圆慌的影片，但是同样的影片你可以拍的荒诞喜剧如《甲方乙方》，也可以如这部《再见，列宁》，带给人们以感动，怀旧和思考。亚历山大很爱他的母亲，而他亲眼看到了母亲因目睹他的被捕而昏厥，所以他一直有一丝愧疚，他不愿母亲一下子承受那过去八个月的剧变。本来，他和家人热情的拥抱着新的生活，姐姐成为快餐店的职员并找到个西方的情人，他成为电视台的职员并和美丽的护士相爱。可是，为了母亲，他要回到过去，他要装饰一个对母亲来说美丽的谎言。和任何谎言一样，无论处于善意还是恶意，都会越陷越深，积重难返，家人也曾经试图揭示这个真相，但是面对母亲在这个幻象中的快乐与安详让亚历山大无法终结这一切。他与恋人，姐姐不断冲突，但是，谁又真能忍心看到一个已经很脆弱的妇女面对现实可能的震惊呢？他们最终一起来编织这个谎言，这个属于一个家庭的谎言，这个让一个崩溃的国家又存在了几个月的谎言。好几次，谎言看起来摇摇欲坠，特别是当克里斯蒂娜重新站立，颤颤的走向大街时，她看到了西德来的人，看到了西方的轿车，看到了路边的内衣户外广告，还有，她们那个年代的符号――列宁，一架直升飞机将一座列宁雕像吊起，从她眼前经过，而雕像伸出的手似乎在向她召唤，从一个逝去的年代向她召唤。看到这里时，我认为此时谎言将被戳穿，科内尔夫人将面对残酷的现实，但是亚历山大还是用更大的谎言蒙混过去。我想，此时是不是科内尔夫人已经知道了她生活在谎言中，只是，她明白了这是个善意的谎言，她不忍心把它戳破。为什么要把它戳破了，在这个谎言下，虽然亚历山大和他的家人朋友承受着压力，经受着折腾，但是，当他们在科内尔夫人的生日聚会上唱着过去歌曲的时候，当他们在昔日的别墅享受阳光的时候，我想就让谎言继续，当这片刻的欢乐荡漾于这个家庭时，什么政权更迭，意识形态之类的东西是不是应该至少在这个平凡的家庭让路，为一个远比过去的政治谎言高尚的爱的谎言让路。最终，他们如愿以偿，克里斯蒂娜在幸福中死去。

    影片的结尾部分充满了戏剧性，当亚历山大他们为过去的八个月编织谎言的时候，科内尔夫人事实上已经编织了一个超过十年的谎言，在昔日的别墅，亚历山大得知，自己的父亲并不是因为一个西方的女人离去，他们全家本来都应该离去，本来他们早该生活在一个此刻他们生活的环境中，但是残酷的现实使他们互相都生活在谎言中。在科内尔夫人揭示真相的那一刻我才知道她对那些过去的理想并不如她看上去那么坚信，而支持丈夫的叛逃也不是因为她对过去的理想有什么怀疑，只是因为丈夫因为没有入党受到了折磨，甚至我觉得她根本没有看上去那样对政治充满热情，她只是想呵护好她的丈夫和孩子。谎言无所谓善意与恶意，在揭开真相的那一刻都是残酷的，被“欺骗”的人都会是很受伤的。所以，亚历山大默默离去，他的姐姐发疯般的寻找那被母亲藏起的父亲的信件。我喜欢这部影片温馨而又伤感的结尾，科内尔夫人的离去是无悔平静的，她告诉了儿女真相，卸下了心头沉重的负担，她与失散的丈夫见面，是的，心愿全部了却，而亚历山大们的谎言也快被戳穿，那么还等什么，还是选择在最快乐的时刻离去，在善意的谎言中快乐的离去，科内尔夫人这样离去，在天空凝望善良的子女们。

    在片尾，已经成为一个出租车司机的西格蒙德.吉恩出现在亚历山大眼前，面对昔日的偶像，那个威风的宇航员如今竟然成为一个出租车司机，亚历山大充满了诧异与失落，童年的他曾经认为西格蒙德.吉恩是东德成为世界先进的象征，但是那是一个更大的谎言，这一幕充满了讽刺和象征意义，仿佛谎言是不可躲避的，而谎言拆穿后的失落也是不可躲避的。我们现实的人们是否也曾经生活在谎言中，面对过真相大白的震惊甚至痛苦，我们是否也在为他人编织着或善或恶的谎言。我不愿在这样想下去而陷入沮丧，因为乐观的看，谎言不总是狰狞的，就如生活在短暂的谎言中的科内尔夫人，善意的谎言令她快乐的在理想实现的记忆中离去，走的那么平静，那么满足……


http://handsomewang.blogdriver.com/handsomewang/981317.html

</影评>
<有用数>61</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>叶洲</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-05-23 23:28:36</时间>
<影评>
        德国是一个历史曲折的国家，德国人则是一个世界上独一无二的能够用真正冷静客观的态度去审视自己历史的民族。经历过夹在法国和俄国之间数百年分裂的痛苦，经历过普鲁士王国到德意志帝国的强盛，经历过纳粹的疯狂，经历过禁锢人性的东德，今天的德国人回顾这些历史拍出来的电影总是有非常独到的感觉。比如《窃听风暴》，冷血的东德窃听员也会被追求自由的执著感染；比如《伪钞制造者》，纳粹关押下的犹太人在为活命和为纳粹制作假钞之间挣扎；比如《犹太人区》，纳粹军官也有崇尚歌剧艺术，从而留下一批犹太人艺术家组织剧院，然而在紧要关头又露出凶恶面目...


这部《再见列宁》，还有一个译名，叫《民主德国在79平方米内延续》。一对生活在东德的兄妹，在年幼的时候遭遇父亲叛逃到西德的变故，而他们的母亲则是一个衷心拥护民主德国的人。时间到了 1989年，兄妹都已长大，世界也风云变幻，虔诚拥护东德的母亲目睹儿子在一次游行中被捕而受到刺激，心脏病发作而昏迷了8个月。这期间柏林墙倒塌，边境开放，无数的东德人涌向西方，德国处在变革中。而刚刚苏醒的，拥护东德的母亲心脏不能经受刺激，所以兄妹决定让民主德国在母亲的房间里继续。他们找寻早已不见踪影的东德腌菜，把录制的东德老新闻放给母亲看，还要解释窗外掠过的可口可乐标志是怎么回事...


民主德国无愧于社会主义阵营中生活水平最高的国家，衣食住行，我想在同时代的其他社会主义国家很难想象。可是和邻近的联邦德国相比就是小巫见大巫了。可以说，柏林墙一倒，东德人应该经受了不少物质和文化上的冲击。原来一切固定、井然的生活节奏和社会气氛被完全打乱。在这眼花缭乱的世界里，当年的权贵纷纷失业，甚至连第一个东德太空人也沦为出租车司机。儿子为母亲塑造的民主德国产生了许多笑话。这体现了德国人的幽默，不是美国人的夸张，不是英国人的黑色，也不是法国人的随性，而是作风刻板的德国人独有的一种冷感幽默。


如果这部电影仅仅如此，至多只能算是一个思路有新意的电影。可是德国人的思想就是更胜一筹，这可是马克思的祖国。儿子早年工作的东德电视机修理店早已倒闭，在节奏越来越快的资本主义社会，他每天辛苦工作到精疲力竭，母亲的房间里的“民主德国”反而成为了他喘息释放的归宿。他为母亲创造的民主德国，也越来越像他儿时心目中理想的社会。要知道，现在的德国就是当年的西德，西德的电影人能够拍出这一点有多不容易。他们没有一味贬低东德的残暴专制，相反，我们能看到他们在繁忙的现代德国对当年东德缓慢有序的生活节奏的些许怀念。


闹剧总得结束，儿子用理想中的方式告诉母亲民主德国的未来。而母亲也并非如儿女所想的那样简单的信仰东德，她也有难以诉说的秘密。最后，超越一切意识形态和社会制度的是爱，儿女对母亲的爱，母亲对丈夫的思念。影片最后表达的是亲情能超越人间一切的禁锢和枷锁。


影片在德国统一的狂欢中落幕。人为的分隔半个世纪的民族终于团圆了，人人脸上都洋溢着衷心的笑容。我深深的被这气氛感染了，祖国统一，人人安居乐业，自由平等，真是一件快事。


微信公众号：肥嘟嘟看电影(feidudumovie)
      </影评>
<有用数>44</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>铁打的猫头鹰</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-02-26 22:56:01</时间>
<影评>
        在《共产党宣言》55周年，两德合并近15周年，如果要说2003年的〈〈再见列宁〉〉是没有想诠释什么的企图，那是很难让人信服的。马克思缔造了社会主义，列宁第一次实现了社会主义。他的继任者把社会主义的光芒，让世界的很大一部分国家和地区或者是主动或者被动的接受了。电影选择的地方就是其中的一个：德国，同时也选择了最为敏感的柏林，就是被称为是最直接对抗的地方。但是作为社会主义，也有很多让人不愉快的东西，冷战，物质匮乏，集权主义等等。电影如何不偏向两个意识形态？然后来表现生活而不是给人负面的感觉？……这些问题最后是用其中的一个小人物的故事来解决。

这个片子看后很多人都在写东西，但是本人觉得只有在“社会主义阵营”里面的人才会更加有这个资格来写一点点东西。

亲情可能是这个片子看完后的第一个词，虽然亲情是靠“欺骗”来进行的。母亲为了儿子欺骗了儿子，儿子为了母亲欺骗了母亲。儿子一直以为母亲是伟大的社会主义者，而致力于虚构这个世界，但是事实是本来准备同样叛逃的她是为了儿子留下来而且努力伪装成一个坚定的活动家。正如水果店老板挂出了“共产主义一定会实现”标语，他就真的相信这个标语的内容吗？实现不实现和他没有什么关系，但是如果挂出来就会少了很多密探这类的麻烦，这个和他关系就很大了。为了生活，母亲和儿子都做出了自己的努力。虽然生活最后都给他们开了个玩笑。正如卡夫卡的困境，实际就是个黑色幽默。在里面在带有黑色幽默生活中，表现出了最敏感的地方，环境污染，冷战，物质匮乏之类很容易被政治化的语言，从小人物的口中说出就别有个滋味了，留给观众的是自己的回味了。

如果一个好片子就是做到这样还是未免有点单薄，通过主人公和他朋友制作电视节目中体现的东德如果你认真看了第二遍，就会很有点嚼头了。当然在他们制作这些节目前东德早就已经消失了数个月之久。他们制作下的东德，最后是更加开放，自由，放弃了柏林墙，同意双方的流动。或许这个不单是德国人的梦想，也不就是社会主义应该有的自信的状态吗？

而过去的时候人们是怎样被束缚起来的？在第三次中，我们也可以发现主人公单纯就是用了个室内设计还有一大堆自己制作的电视节目就成功制作了个东德。在过去的时代里电视，报纸媒体宣传的是官方的观点，密探和暴力机关全力搜索不按官方口径说话的人。那我们过去是否就是生活在一个谎言中？

虽然叫做〈〈再见列宁〉〉，但是全片中列宁只出现了一次，面对是独自走向真实世界的母亲。来的也快，去的也快。如果对苏联史有点了解就可以知道，那个雕塑的动作是按照著名油画中列宁的动作来制作的，那幅画就是反映1917年在攻打冬宫炮火中召开的全俄第二次苏维埃代表大会中列宁。然后在晚霞的照耀下列宁像有着金色的光芒，但是迅速消失淡去了。留下的只是母亲那迷茫的表情。

如果是其前面就是描述，现在就可以思考下这个问题，为什么要叫再见列宁？如果要必须的更加意识形态的卖头，不如叫再见马克思比较好。列宁代表的是什么？苏联的缔造者。但是经过斯大林等人的苏联，变成了充满了很多不令人满意的地方。而且这种气氛还同时带给了东欧的各个国家。同时列宁也就是一个核心，是任何社会主义国家作为尊敬的对象，无论哪个领导人都要把列宁搬出作为自己正统的标志，就是在传统社会主义阵营中最为叛逆的国家也是拿出列宁作为旗帜来攻击苏联在位领导。当80年代末到90年代初的那场政治动荡中，西方人果然看见了列宁与大家说了再见。整个西方世界出现了一种普遍乐观的情绪，就认为建立一个国际新秩序的时代到来了。一切问题很容易就解决了。社会主义和资本主义的冲突结束了，未来的世界必然是普世的资本主义经济体系和相对的政治文化体系。就如同福山在〈〈历史终结和最后之人〉〉中说到的那样，历史终结了，未来将是自由市场经济全球化的时代。

但是事实是世界没有想大家预想的那样，正如列宁雕塑消失时，留下的是迷茫的母亲所包含的深意。当大家从一个柏拉图的洞穴出来，不是面对的真理而是进入了另一个洞穴之中。片子中资本主义倒是被吸毒，性泛滥所代替了很多。同时我们要问在这个故事中一直缺席的马克思到哪里去了？正如德里达所说的幽灵一样，在主人公制作的电视中就有着浮现。在和列宁告别后对马克思主义和社会主义的理解应该是更加多元，开放，宽容。本来追求人类解放的马克思主义只有摆脱了权威，才可以真正的解放。共产主义这个幽灵必然还会不断出现。正如〈〈哈姆雷特〉〉中的幽灵，而且我们不知道什么时候和场合登场。

谁让我们人类一直就是面对TO BE，OR NOT TO BE ，这样也就决定IS ALWAYS A PROBLEM。




PS：在自己放这个评论上去的时候，有位法理学人用大批物权法，有人赞之，有人骂之。余且姑妄言之，姑妄听之。
      </影评>
<有用数>27</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
