<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>赫尔克里的丰功伟绩 Poirot: The Labours of Hercules</电影名>
<年份>2013</年份>
<评分>8.5</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2170778868.jpg</封面>
<导演>安迪·威尔逊</导演>
<演员>大卫·苏切 / 欧拉·布莱蒂 / 埃莉诺·汤姆林森 / 鲁珀特·伊文斯 / 西蒙·卡洛 / 莫文·克里斯蒂</演员>
<简介>本集根据克里斯蒂作品改编，原著是以波洛为主角的十二个案件组成的短篇小说集，编剧盖·安德鲁斯从中提取部分案情元素并合而为一进行了再创作。故事讲述安东尼酒店发生杀人夺宝惨剧，露辛达小姐被害，脖子上价值连城的珠宝被夺走，传言这是大盗马拉舍所为，波洛虽然在场却无能为力，因而深感自责。三个月后，一位年轻司机委托波洛寻找自己失踪的恋人女佣妮塔，波洛得知妮塔的主人正在雪山上的奥利巴斯酒店度假，决定前往一探究竟。巧合的是，马拉舍也藏匿在这家酒店……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>極宮の狐軍団菌</作者>
<标题>糅合不错，原创部分有些经不起推敲</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-11-14 13:58:10</时间>
<影评>
        原著是我比较喜欢的波洛系列中的一部，阿婆的短篇集中最推崇这部和《死亡草》。


这集以野猪为主线，牝鹿为契机，穿插了怪鸟和女王腰带案（腰带案只保留了关于隐藏画的构思），宠物丑狗权当狮子，女伯爵代表三头犬案客串一下，控制芭蕾演员的医生可影射牛群案，政客群中乱相和找替罪羊行为不知是不是单纯字面上呼应牛圈，其它的暂且没看出来。一个半小时内几个案子相互穿插，有轻有重，有取有舍，叙述清晰。


但这集细细推敲起来还是有不合理之处。一开始，杀人越货的大盗贼能在警方戒备深严、政客云集的豪宅内顺风耳般听到警方与诱饵小姐的联系暗号暂且不提，佛挡杀佛人挡杀人，干掉了两个警察，肢解了诱饵小姐并顺利带着盗取的名画和珠宝来无影去无踪的逃脱，这只能说是恶魔的艺术，凡人无法还原犯罪过程，导演也就只用几分钟没有任何说明地带过了。但到了瑞士高山上，这位恶魔可能高原缺氧导致了脑残，开始no do no die，在波洛面前干了不少害己不利人的蠢事，波洛设的一个局也轻而易举地掉了进去，简直像在说，你来抓我呀，然后就被抓住了。


怪鸟案中有个细节，记不清原著中有没有，就是有关男女大衣扣子在哪边的。在东野桑的短篇中也出现过，当时以为大概只有日本那个精细到变态的国家才会有不同，结果在这里也看到了，再看下家里的大衣，好像确实是性别不同位置不同。囧rz


啊啊，希望最后一集有彩蛋那。要是完结了一段时间才去看，就像很久以后才知道某位好友去世的消息一样，虽然会有点难受，但和看着他去世是完全不同的。
      </影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>chercao</作者>
<标题>情迷大侦探波洛系列(一)《赫尔克里 波洛的丰功伟绩》</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-05-26 14:35:14</时间>
<影评>




 
   Tips：《赫尔克里 波洛的丰功伟绩》是阿加莎克里斯蒂创作于1947年的一部小说，共有十二章。故事从讨论波洛的教名开始，他的教名赫尔克里（Hercule）和希腊神话中的赫拉克勒斯（Hercules）仅相差一个字母，为了让自己和赫拉克勒斯有那么一些相似，波洛决定挑战古代赫拉克勒斯的十二桩功业，来一个现代的赫尔克里波洛的十二桩案子。与赫拉克勒斯功业一一对应，完美！
   于是英国长寿剧《大侦探波洛》（1989年-2013年）在最终季13季里推出了《赫尔克里 波洛的丰功伟绩》，不得不说这是小说与英剧的完美结合，读起阿婆的书，可能因为是偶像的缘故，会觉得哪哪都好，但摸着良心说，英剧《大侦探波洛》作为跨越了24年的长寿剧来讲，虽然时间长，出场人物众多，但编剧和导演，确实做出了精品中的精品，服装到以及剧中环境的渲染，分分钟想跟随波洛住在电视剧里，而对于剧情的改编，阿婆的原著精髓简直是释放的淋漓尽致，要我说文字变面画让波洛更深入人心。
   在《赫尔克里波洛的丰功伟绩》里，各种惊叹波洛那双让犯罪分子无所遁藏的“小脑袋”，本剧中集合了原著12个短篇故事中的5个故事:他们是《阿卡迪亚的牝鹿》的芭蕾舞者卡特琳娜和司机小伙泰德、《厄律曼托斯的野猪》的杀人魔王马拉舍和那个假冒的医生、《斯廷法利斯的怪鸟》中的青年政治家哈罗德和那对女骗子、《希波吕忒的金腰带》中的名画，最后还有《地狱恶犬刻耳柏洛斯》中的波洛一直爱慕的女伯爵维拉夫人和她的未来儿媳，and那只名叫刻耳柏洛斯的法斗，各色人等粉墨登场，不得不感叹大英剧的编剧功力深厚！

出场不到五分钟，露辛达就献出了年轻的生命


此时的波洛还是踌躇满志能够拿下马拉舍


   故事从一场高规格戒备的名流晚宴开始，波洛受重托在会所镇场，苏格兰警务精英全体出动，为了就是防止杀人如麻、喜欢掠夺稀世好物的大魔头马拉舍，当然故事刚刚开始，波洛大人还没缓过神来，就被杀了一个下马威，坏人的人影都没看到，而且还毫无头绪，这让骄傲的波洛瞬间心情很low。

司机小伙泰德正在向波洛倾诉自己的遭遇


   “病”了三个月后，他的医生建议他出去溜溜，于是毫无心情的波洛让司机载他随便去哪，可能波洛的不开心也传染了司机小伙泰德，可怜的司机小伙泰德正在寻找失踪的爱人——当时名动伦敦的俄国芭蕾舞者的女仆尼塔，波洛一打听舞者去度假了，不如帮帮下伙子，也当自己散散心！

自己钟爱的尼塔随着芭蕾大师科特林娜去了这座酒店


   于是他来到了风景如画的瑞士罗什德内雪山，奥林波斯酒店，这里洁白无比，天然氧吧，一切都让人心旷神怡，但波洛大人罪案携带者的天然体质，到哪都跟着罪犯！

美丽的酒店位于风光旖旎的半山之巅


   然而这里封闭，交通不便，也却是个发生点什么的好地方?这些的骗子、大盗、杀人犯们一到酒店，就开始着手他们的本职工作，女骗子们帮着钓年轻的政客哈罗德上钩，马拉舍的死侍古斯塔夫忙着制造烟雾弹，酒店老板各种包庇、等等简直堪称劳模，敬业爱岗，孜孜不倦，让人们笼罩在一个又一个谜团中，百思不得其解？

两个女骗子正在谋划着什么


   但即便是遇到了如此多的坏蛋们，可波洛还是该吃吃该睡睡，不动神色，又了然于心，期间也不仅解了芭蕾女神的心结，让她重燃爱情之火，还戳破了两个女骗子的爱情骗术，一切只静待大魔王马拉舍露出破绽，马拉舍在与波洛的初次交手中，占尽上风，不竟有些忘形。

马拉舍企图用这个小动作，勾起波洛的内疚和羞愧



她自编自导的闹剧，想把波洛带偏


   比如她咬手指的小动作，企图引起波洛的内疚和羞愧，她自导自演的被人恐吓，并说对方是个戴面具的男人，还有死侍古斯塔夫的殉死，这些分分钟被波洛大人啪啪打脸!
   敬爱的波洛大人虽然历尽了睡梦中的惊吓，而且不止一次，被人拿枪威胁，也自作聪明的被古斯塔夫耍了一把，但最终还是将他们一一绳之以法。纵让对方是他曾经仰慕的女伯爵的女儿，真相时刻，母女轮番用感性轰炸他，但丝毫没影响最后的公正，一个个抓走不放过，这就是波洛面对罪案，公正无比，不偏不倚，完美!
He is...poirot！ 

</影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>