<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>牙医之死 Poirot: One Two Buckle My Shoe</电影名>
<年份>1992</年份>
<评分>8.3</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2176432369.jpg</封面>
<导演>罗斯·大卫尼斯</导演>
<演员>大卫·苏切 / 菲利普·杰克森</演员>
<简介>Poirot pays what appears to be a routine visit to Dr. Morley, his dentist, but shortly after he leaves the clinic, the doctor is found dead with a gunshot wound to his temple, an apparent suicide. Poirot suspects foul play, and all those who entered the doctor's offices after Poirot left are suspect. They include Alaistair Blunt, a prominent and very influential bank director, Frank Carter, a young fascist thug with a personal grudge against Morley, Mr. Amberiotis, an enigmatic recent arrival from India suffering from a toothache, and Mabelle Sainsbury-Seale, a charity worker also recently returned from India. When Amberiotis is found dead in his hotel room from an overdose of Novocaine and Sainsbury-Seale disappears, Poirot rightly expands his list of suspects and connects the crime to events that occurred in India 12 years earlier.</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Moly！</作者>
<标题>Poirot中的现代建筑之Lichfield庭院公寓</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-02-08 10:31:54</时间>
<影评>

原文发表于《 Wallpaper卷宗 》之《罪案与建筑：英国早期现代主义建筑中的凶案与悬疑》 
步入陷阱的Mabelle
“牙医谋杀案”或许是Poirot的所有案件中设计最为精巧的一件的。 位于Lichfield庭院公寓的Gerda的住所则成为这一越俎代庖、瞒天过海之计发生的关键之处。这座由建筑师 George Bertram Carter设计的现代主义风格的大型公寓建成于1935年，位于伦敦附件的萨里。
Lichfield庭院公寓
正如这座公寓为在当地工作或是通勤伦敦的中等收入家庭所设计，它的建筑风格朴实而简洁。包含152套公寓的七层大楼呈U字型，围合出一个朴素而宜人的内院。每间公寓由面向庭院的内廊连接，向外悬挑的混凝土敞廊以白色粉刷形成了从下至上的一致的线条节奏。也正因为如此，它的风格被认为是正统的现代主义建筑和“流线型现代”之间的融合。另一处值得一提的设计巧思则是位于转角处的楼梯间。向外凸出的圆形体量打破了上述内廊的流线线条，形成了转角处的停顿和内院之中的具有雕塑感的“堡垒”。在某种意义上，这一楼梯间的体量以及它和庭院之间的关系处理也成为了战后建筑的灵感来源。 

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>渚咸鱼</作者>
<标题>造就大人物的大概是决断力</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-10-03 20:35:30</时间>
<影评>

虽然都拍出来了，但脸盲患者并没有注意到什么不对。
对于习惯直奔主题的人来说，剧情开头对各种过去，人物的介绍总有些让人不耐烦。因为那些故事有时并不是那么吸引人，并且观众缺少关注目标。
这集案件很复杂，而且不是那种围了几个嫌疑人逐一排查那种。
但解密这个复杂剧情后又显得有些扯。
第一个死的是那个浮夸的女演员。凶手是她的老友格儿达。注意没有交代这是有计划的还是意外，倾向于前者。然而当时的计划是什么？
第二个死的是牙医，而后第三个，印度大胡子。这两起谋杀完全是临时起意，不过又设计周详。注意凶手Blant最多有三十分预谋的时间，from scratch。
1.
根据预约表，blant在11.30，死掉的女演员在11.45，印度大胡子在12.00.
假设Blant一开始就注意到了，然后立刻将计划告知了同伙，同伙能在至多半小时内搞到一双一模一样的新皮鞋并赶到现场？
这里并不知道她的其他服装是新买的还是死者身上的，倾向前者。这点真的很迷。
2.
另外印度大胡子搞blackmail竟然用自己真名？这个实在不专业了，而且他还认不出自己blackmail的对象。假设是大胡子实在没有渠道找到照片。这点说明这两人不会互相认识。那大胡子何必用真名呢？
而且Blant就没思考过同名同姓，没考虑过那个人今天可能吃坏了肚子不来看牙了。就那么果断决绝地先把医生干掉了。果然干大事业的人呐，就这么自信且果敢……（毫不考虑突发因素的，玩的就是刺激）
3.
而且妙的是牙医诊所里的谋杀可以用来掩饰第一场谋杀。把死在那里的女演员装成住在那的假太太，并使嫌疑落在失踪的女演员身上。
不过鞋码这种简单的辨识方法他们都不考虑。
有一段Poirot看了柜子里的鞋，又看了死者的鞋。本来这属于很基础的判别方法，但又被很刻意地隐去了结果。

过于复杂的谋杀往往更容易漏出马脚。作为一个能买下欧洲的人，想要杀两个人，雇个杀手去伪装成意外死不应该来得更简单有效吗……




</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>……</作者>
<标题>波罗在大气层</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-08-04 11:34:51</时间>
<影评>

🔫凶手出招💉：
第一层：牙医误注射大胡子后自杀，查普曼太太杀害希尔；
第二层：牙医误注射大胡子后自杀，希尔杀害查普曼太太；
第三层：牙医误注射大胡子，暴躁老哥杀害牙医，希尔杀害查普曼太太；

最后：🍍波罗在大气层🍍
希尔碍着别人了，必须死；（根本动机）
为了证明女死者是查普曼太太，牙医必须死；（凭空生成查普曼太太假档案）
大胡子知道了什么又碰巧看牙，必须顺手死；
——————
一开头BGM就十分给力，菠萝最恐怖配乐了吧……
这集我猜小说比剧要更好看……
凶手千算万算，算漏了鞋码……

查普曼太太杀害希尔，毁容看似希尔杀害查普曼太太，鞋子看出查普曼太太杀害希尔，记事本透露查普曼太太看牙医，牙医妹妹证实查普曼太太没来看牙医，新牙医证实查普曼太太有来看牙医

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>老羊</作者>
<标题>《第十四部：牙医之死》</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-10-11 12:38:47</时间>
<影评>
        《第十四部：牙医之死》

一个牙医，他的诊所，十分凑巧地成为凶犯们预谋夺人命的场所，因此，牙医本身也就不得不牺牲了！

于是凶犯中的男角，得以假扮，用过量吗啡成功杀死敲诈犯；而女凶犯更是为了编织故事，将12年前一位老友谋杀！

其实，男女凶犯，原是夫妻，为了可以让男主角入赘著名财团的一家族，不惜密谋，再重婚，从而登堂入室，获得地位与权力、金钱！

现在，有人想来剥夺与侵害这些既得利益，夫妇二人联诀上演一串谋杀！

实为天才，只为求财！
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>palmsunday</作者>
<标题>妄自尊大的经典台词</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-09-25 12:49:01</时间>
<影评>


　　我们永远不会被这些人理解的，这些平庸的，缺乏想象力的人们！

　　……我们已经喜欢上这些秘密了，她完全是个演员，只扮演一个角色会让她觉得乏味的……好吧，我已经杀了三个人，所以要被绞死；但是我为英格兰做了这么多，我使它稳定，使它保持偿债能力，使它免于独裁统治，为了这个国家的持久和平和兴盛，我都是非常重要的。但是我呢，它想我被绞死？！
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>