<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>雨中曲 Singin' in the Rain</电影名>
<年份>1952</年份>
<评分>9.1</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1612355875.jpg</封面>
<导演>斯坦利·多南 / 吉恩·凯利</导演>
<演员>吉恩·凯利 / 唐纳德·奥康纳 / 黛比·雷诺斯 / 简·哈根 / 米勒德·米切尔 / 赛德·查里斯 / 达格拉斯·福雷 / 丽塔·莫雷诺 / 道恩·艾达丝 / John Albright / Betty Allen / Bette Arlen / David Bair / 玛格丽特·伯特 / Madge Blake / Gail Bonney / Chet Brandenburg / 梅·克拉克 / Harry Cody / Chick Collins / Pat Conway / Jeanne Coyne / Fred Datig Jr. / 凯·德利斯 / John Dodsworth / 金·多诺万 / Phil Dunham / 海伦·艾比罗克 / Richard Emory / Tommy Farrell / Ernie Flatt / 贝丝·弗劳尔斯 / 罗伯特·福捷 / Dan Foster / Robert Foulk / Eric Freeman / 凯瑟琳·弗里曼 / 兰斯·富勒 / 杰克·乔治 / John George / Inez Gorman / A. Cameron Grant / Beatrice Gray / William Hamel / 山姆·哈里斯 / Timmy Hawkins / Jean Heremans / 斯图尔特·霍姆斯 / 肯纳G.肯普 / 迈克·拉里 / 乔伊·兰辛 / William F. Leicester / Sylvia Lewis</演员>
<简介>1927年，由唐·洛克伍德（吉恩·凯利 饰）和丽娜·雷蒙德（简·哈根 饰）主演的《皇家流氓》在好莱坞首映。由于丽娜刺耳的嗓音无法匹配其夺目的外貌，为了维护明星形象，宣传部只得安排唐一人讲话。首映后，由于钢琴师科斯莫·布朗（唐纳德·奥康纳 饰）的汽车爆胎，为了躲避疯狂的影迷，唐意外结识了能歌善舞的凯西·塞尔登（黛比·雷诺斯 饰），并被其深深吸引。数周后，首部有声电影《爵士歌手》爆红，唐与丽娜的新片《决斗骑士》不得不临时改变拍摄方式，而凯西也成为歌舞片演员。因预映口碑极差，科斯莫提议将《决斗骑士》改为歌舞片，由凯西为丽娜配音，凯西积极附议。与凯西吻别后，唐心花怒放，在雨中载歌载舞。科斯莫的计划能否奏效？幕后的凯西能否走到台前接受观众的掌声？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>小小虫</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-08-31 23:09:12</时间>
<影评>
        无声电影转有声电影绝对是个讲不尽的话题。半个世纪以前的singin' in the rain在说，半个世纪后的the artist仍在说。说这个是电影史上的一个重要转折一点也不为过。singin' in the rain中就用很多诙谐的方式讲了那个时代的变化。


影片首先让我想到的是剪辑的变化。无声电影因为不受念台词的声音制约，剪辑电影的自由度很大。格里菲斯在默片时期就发展出古典剪辑和主题蒙太奇等剪辑方式。但有声电影出现的初期，是采取声影同步录制，这对于剪辑来说是一次挑战，要剪辑镜头的同时保持声音的连续性是很难解决的问题。于是，技术精湛的剪辑师大多收起了自己的锋芒，电影诞生之初最常见的“段落镜头”重掌江湖。所谓“段落镜头”，可理解为一刀不剪的长镜头。制片厂的老板Simpson先生在派对上展示的一段实验性质的有声影片，就是从头到尾都没有经过剪辑，甚至连镜位和机位都没有变过的段落镜头。


第二个是场面调度的变化。场面调度的内涵很广泛，主要是指电影导演如何选取镜框、设计构图、分配场面内的区域空间、确定摄影机和被摄物的距离等等。singin' in the rain里表现出的演员站位和表演的变化。我们在银幕前看到演员挥洒自如，但千万不要以为表演是随意的。每一步的路线，每一次站位，都是导演、摄影师和灯光师共同商量出来的。有声电影诞生之初，如今那种毛毛球的收音器还没有出现，麦克风只能藏在布景里。而且麦克风的收音效果并不理想，离得远的演员往往会录不到音。因此导演在场面调度时，不得不被录音因素牵制着。演员也因为这项技术缺陷，不得不调整自己的表演方式，说对白时尽量对准麦克风。不然就会像电影里lemon那样，还保持默片时期夸张的表演风格，头左摇右摆，声音完全不入麦，惹得导演敢怒不敢言了。


第三就是新老明星的交替。The Artist的另一个片名叫“星光梦里人”。我觉得形容无声电影转有声电影时期的好莱坞实在是再贴切不过了。成名是一场追逐浮华的梦。这个技术革新的时代，默片巨星一夜陨落，无名小咖瞬间崛起不是传说。前面提到，有声电影和无声电影对演员的表演风格的要求是不相同的。默片没有对白，对话的信息很大程度上要靠演员夸张的肢体语言和面部表情来传递。但电影有了声音，复杂的剧情只需两三句对白就可交代清楚，从前那套表演方法反而显得浮夸造作。很多默片时代的巨星就因为无法转变自身的表演方式而让自己的演绎生涯走向了末路。


演员的声线也成为一样很重要的因素。singin' in the rain里出现了决斗骑士的男女主角共同接受语言大师训练的场景。演员要学习如何吐字圆润清晰。虽然说话的腔调和技巧可以后天练习，但嗓音却是天生的。有的演员声线太不动听，或者于个人气质很不吻合，都制约了他们戏路的拓展。相反，一群年轻声音悦耳的演员就轻易上位。加上有声电影出现不久后，电影就迎来了歌舞片的鼎盛时期，对演员的声音要求更加高。正如能唱会跳凯西代唱代出头，而红极一时的李蒙却因自己扁平的声线毁掉了演艺事业。


第四就是剧本的改进。还记得geane kelly在戏中戏里说：“I love you. I love you. I love you.”时，电影院的观众说了一句：“写出这么烂对白的人都有钱拿吗？”默片时期对白的作用被降到了最低，最多偶尔在字幕卡上写两三句简短的话。于是，从来没有人想过琢磨对白，台词粗糙单调可想而知。但是有声电影可不允许编剧这样胡闹下去，为此他们开始挖空心思写金句。到戏中戏《舞之骑士》上映时，枯燥的对白已经变成了富有韵味的歌词。


电影发展过程中，每一项新技术的融合都需要一定的时间和电影人各种不断的实践和尝试。正如有声电影诞生之初，导演对声音的运用还不是很熟练。最初那些有声电影之所以取得成功，很可能是因为观众对声影同步的新鲜感。他们惊叹于开门的动作和门锁的声音可以如此同步时，与其说是在欣赏电影这项艺术，还不如说是在观摩录音这项新技术。正如阿凡达的剧情烂到极点，都不妨碍其成为一部意义重大的电影，因为它开启了3D时代，它从技术层面启发了后来的导演电影原来还可以这么拍。


电影的魅力在于，它艺术的升华是和每一项新技术磨合的结果。新技术的诞生，引发人们对拍摄电影的方式的思考，演变出新的电影理论，然后在一遍又一遍电影人的实践和影评人检阅中，找出艺术和技术的融合的最佳方式，电影史于是就往前迈进了一大步。
      </影评>
<有用数>802</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>南十字</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-02-05 12:19:54</时间>
<影评>
                   对于浸淫百老汇文化已久的美国人来说，他们是很乐意从电影里面看到歌舞片段的，哪怕现在早已过了歌舞片的全盛时期，但在其他类型片中每每有人载歌载舞，想必扬基们都是正襟危坐，心旷神怡。

           故此，《雨中曲》才是那么的弥足珍贵且不可替代。

          

           库布里克应该是《雨中曲》的粉丝，不然没法解释《发条橙》中这片的耀眼位置，想到这里，我不禁想继续挖掘出其他影片向金·凯利雨中歌舞致敬的桥段来。

          

           首先是《发条橙》(Clockwork Orange)，亚历克斯动手殴打作家夫妇的背景乐是《singin in the rain》，动作也是金·凯利舞蹈动作的模仿。

          《A·I》中的乔在水中舞蹈，与其说是向金·凯利致敬，倒不如说是斯皮尔伯格向库布里克致敬。

          《如果·爱》号称中国第一部歌舞片，自然有不少向经典Musical Film致敬（莫若说是模仿）的桥段，水花刷刷中的张学友，池珍熙在雪花飞舞的街道边舞边唱，这些都看得出金·凯利的影子。

           成龙的《上海武士》（Shanghai Knights），撑着雨伞的打斗场面，看得出原作的痕迹？成龙何以为成龙，可见一斑。

          《机器人历险记》（Robots)，父亲在儿子出生后，情不自禁的跑上街头作了一番油中曲。

          《跨越彩虹》（Beyond the Rainbow）是拍的极精致的一部韩影，男主角吉书在天气预报中的踢踏舞让人耳目一新。

          

           另外“显性”致敬的也不少。

          《杀手莱昂》（Léon）酷爱《雨中曲》的莱昂，此后模仿了众多著名影星的娜塔莉·波曼的金·凯利装。

          《法网神鹰》（Legal Eagles）的罗伯特·雷德福德跟着电视里的《雨中曲》跳了起来。

          《爱与罪》(Crime and Misdemeanors）里的米亚·法罗和伍迪·艾伦在剪接室里边吃边看《雨中曲》。

         

           据说《一个明星的诞生》（A Star is Born）也有致敬桥段，没看过啊……

          

           对我来说，《雨中曲》永远是歌舞片中不可忘却的一出回忆，哪怕再过二十年四十年，每当《Singin in the rain》响起时，我总会想到，金·凯利在雨中起舞的那一幕。
      </影评>
<有用数>240</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>pabeni</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-01-26 21:46:33</时间>
<影评>
        Singin' in the Rain(万花嬉春)，据说是影史上歌舞片的经典之作，片子诞生于1952年，正是其他国家从废墟中重建的时期。


(也许只有美国还可以这么开心的在战后坚信着他们的理想主义，载歌载舞。)


这部片的缘起是米高梅制片亚瑟佛雷（Arthur Freed）想把一些旧歌“再生利用”，于是要求旗下两位编剧把它们串成一个故事，并获得金凯利（Gene Kelly）的同意演出。由于这些旧歌刚好都是在20.30年代，所以他们将背景设定在默片转变成有声片的时期，生动描写了片厂种种妙趣横生的事情。据说还常有人跑来他们的拍片现场，跟他们分享那段时期的记忆．而他们也详实的考证了当时好莱坞明星的穿着打扮和片厂的布景设备。


对于我来说，片中的歌舞有点冗长，让我分心地想起高中时代练啦啦队的队形；那种灰姑娘似的温馨剧情，也常让我觉得男女主角像芭比和肯尼(或是史瑞克2的Prince Charming)。最吸引我的是那些早期摄影棚拍摄的细节，片中可以看见很多棚内的道具、设备、灯光，也可以瞧见影片的排演、特技演员的动作、配音对嘴和早期收音的方式，有一种‘幕后花絮’的特殊效果，满足了小影迷的好奇心。


Singin' in the Rain，被归类成backstage musical，也就是以剧中剧的方式让观众看到后台的种种。此剧中主角的身分设定为电影主角，所以可以看到电影的制作过程和拍摄效果(特别是声音)。片中轻松的谈论到电影媒体本身的特性和意义，触及真实和虚构之间的分界(ex:一开始男主角说的话和画面呈现出来的事实不符、用女主角的口中说出对于电影表演的质疑、男主角死党唱的Make me Laugh想为电影的娱乐性辩护等等)。透过电影拍摄的过程来突显出这是一部“有关于电影的电影”。


有人说，‘关于电影的电影’是大师或是作者论导演才会触碰的主题，是严肃的对电影致敬及提问。我不太懂它的定义或是深刻内涵，不过我觉得Singin' in the Rain常很巧妙的处理虚实真假彼此对映的趣味，唱唱跳跳，开开心心。比起蔡明亮的‘不散’、费里尼的‘八又二分之一’或是楚浮的‘Day for night’都平易近人多了。


Singin' in the Rain以爱情通俗故事做为第一层糖衣，再加上精采歌舞包装，已经具商业卖点，然而除此之外，又有许多有趣面向和细腻考究，让它可以影史留名，叫好又叫座。


在雨天窝在家里看着漫妙的舞姿听着悦耳的歌声，就像是欣赏迪士尼卡通那样不用提心吊胆，有着理所当然的乐观：邪不胜正、困难终将必克服、离散的也必将团聚、爱情圆满、事业成功。


(此片适合在每一个疲惫的夜里，安抚着现实中的愤世嫉俗，催眠到睡着。)



</影评>
<有用数>213</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>胤祥</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-01-01 05:40:09</时间>
<影评>
        这部片子是经典，能代表一个类型片种的最高成就的片子不多，而说到歌舞片大概除了《音乐之声》就是雨中曲。然而前者得了好多奥斯卡，后者什么都没有，然则不妨碍它出名。世界电影史的课程会讲到如弗兰克·卡普拉等好莱坞前辈，然而不论什么时候看的都是这两部片子。然而歌舞片已经是一个没落的片种，纯粹的歌舞片早已化作类型元素进入了当下电影。不说《芝加哥》或《如果爱》，举个小例子便是《功夫》里面那段斧头帮歌舞。


然而歌舞片的没落是必然的。这种注重形式，并且有着规范的故事结构、人物类型和情节模式的“八股片”不再适应电视时代影院的特技大片导向。而与歌舞片有着密切关系的音乐剧则以演出的形式构建了自己的观众群和商业模式。40年代最鼎盛的歌舞片是不再属于这个时代的一种回忆了。仿佛卓别林拒绝有声片时代一般，歌舞片其实是拒绝电视时代的。就像影片中这群人迫不及待地要赶上有声片的潮流一样，歌舞片就这么渐行渐远。


而教科书般的《雨中曲》便是很有趣的一个例子。这种“Behind-Scene Story”（这次不再是“backstage story”）是歌舞片的重要内容，而本片涉及的电影经历有声化的这一段时期也是观众最感兴趣的。以一种戏说历史的态度讲了这样一个故事，有标准的正派和反派以及必须的Happy-ending，以及诸多经典唱段，算是经典到不能再经典了。然而这些之外，这样一部影片涉及的好莱坞的自指是非常有趣的。从某种意义上说它也是一部关于电影的电影，所谓“元电影”，影片中毫无顾忌地展示着制片厂体制下好莱坞的电影工业状况，也涉及明星生活和八卦内幕。虽是冰山一角，然而也足以完成好莱坞自嘲式的自指。毕竟是一部轻喜剧，大可以在哈哈一笑之间说点悲凉的东西。倘若Kathy没有遇到Don，她将一辈子作为蛋糕女郎存在；倘若不是在歌舞片的规定剧情下，Don这等大明星对Kathy也必然是始乱终弃，并且没有哪家公司的老板会废柴到让一个胸大无脑的女人要挟，也不会有哪家公司的老板会允许以牺牲掉一个明星的代价捧红另一个新人。因为这是MGM的作品所以连剧情都要设置成和WB出品的《爵士歌王》的竞争。然而影片中Don Lockwood讲述的那段成名前的历史才是真正的辛酸。如同童话一样他熬出来了，然而没有熬出来的人又有多少？所以说来说去，还是造的梦而已。


我其实是不喜欢歌舞片的。剧情推进缓慢，场景有限，而且我也不喜欢程式化的歌舞。有一次跟朋友开玩笑说布莱西特为什么用中国戏曲来讲程式化和虚拟性，分明应该从西方的歌舞片入手嘛。然而毕竟还要耐着性子看。然而片中Gene Kelly在雨中漫歌的那个唱段还是打动了我。我对一起看片的哥们说，你看，还是经典好莱坞满堂亮的用光方式，你看，摄影棚里下雨就是像下雨，不像现在所有电影电视拿水管子浇出来的样子。然而我们在片子里看过了摄影棚的工作方式，可片子里其他所有的内景和外景（貌似除了一个真实的阳光普照的外景）都是在摄影棚里拍的。说着这些的时候Gene Kelly开始唱了。他唱：I 'm singing in the rain。


http://www.mtime.com/my/yinxiang/blog/264378/

</影评>
<有用数>132</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>晏楚</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-03-23 00:01:50</时间>
<影评>

1 连续性剪辑
《雨中曲》的观感十分顺畅，因为镜头在剪辑时利用观众的视觉心理，消除镜头间的跳动感，让观众忽略剪辑的存在。这种“看不见的剪辑”目的是让画面运动流畅，关键在于寻找前后镜头中的重复元素。
1.1 运动连续
运动连续，指人物的动作由不同的镜头组成，但组接的两个镜头在剪辑点上时人物的运动相同，从而营造连续性动作的视觉效果。在唱段《Make 'Em Laugh》中，Cosmo从地上爬起的动作被由两个不同景别的镜头剪辑而成。在剪辑点上，两个景别中Cosmo都是单膝跪地、单手撑地，镜头组接后没有视觉上的停顿，动作一气呵成，顺滑流畅。
Cosmo起身
运动连续还指人物在画面中的出现位置、移动轨迹等能够与上一个画面相连，即人物能在观众预测的地方入画，并按照观众的预测运动。Kathy失手砸中Lina后，Don追赶Kathy的过程由三个镜头组接而成。第一个镜头Don从画面左侧跑到右侧；下一个镜头他从左侧入画，保留向右奔跑的动势，跑到画面右侧出画；第三个镜头的角度虽有所不同，但他依旧在画面左半边出现，人物行动方向的逻辑是顺畅的。
Don追赶Kathy的奔跑路线

1.2 视线匹配
电影中，演员的视线对观众的心理预期有引导作用。当镜头中人物视线的关联符合观众的逻辑预期时，能增强观众的代入感。在《雨中曲》里，视线匹配主要出现在人物对话中。Don和Cathy互诉心意的片段是典型的正反打镜头，Don站在右侧，视线看向左；Cathy站在左侧，看向右。这一剪辑遵循180°轴线规则，于是当镜头出现时，观众能够明白他们在看向对方，期待对方的回答。
Don和Kathy互诉心意

1.3 元素相似
如果两个镜头中有相似的元素，那这个元素成为剪辑点的可能性将增大，这对连续性剪辑而言十分重要。《雨中曲》利用几组写有字母的牌子进行转场，过于自然，往往让观众忽视剪辑点的存在。 
字母牌转场

商店招牌转场

2 剪辑与时空
剪辑是对时间和空间的重新组织。《雨中曲》既有对时空的连续性剪辑，也有许多创意性的时空颠覆。
2.1 时间：压缩与延伸
《雨中曲》大部分是连续性剪辑，唯独在开头时进行插叙。当Don回忆自己和Cosmo的职业经历时，影片使用平行蒙太奇，快速叙述从两人相识到Don走上巅峰的几年。平行蒙太奇将时间压缩，避免了冗长的前情提要，使影片结构紧凑；同时给观众带来惊喜，增强趣味性。
Don和Cosmo的职业经历
《雨中曲》的剪辑还能罕见地延伸时间。Don在戏中的酒会上遇见心仪的女子，幻想着和她共舞。然而，这两分钟幻想的舞蹈在现实中只是短短一瞬，剧情时间大于故事时间，由此打乱观众的节奏，特别是在虚实切换处打破舞台幻觉。
2.2 空间：交叉与颠覆
《雨中曲》在场景变化时大量使用交叉淡入淡出（cross-fade）效果，将一个镜头的画面延伸到下一个镜头中，过渡性强，保证画面的连续性。而在Don想象的内容中，将不存在的梦幻空间搬上荧幕，产生不真实的虚幻美。
交叉淡入淡出转场

3 歌舞片镜头特点
虽为保证舞蹈表演的完整性，影片采用了较多的平视长镜头，但镜头运动灵活，景别丰富。景别选用的标准是人物运动和画面重点。当画面中人物数量发生变化时，摄影机会对应地拉或推，在将所有人物嵌入画面的前提下，尽可能大面积地布满画面，以提供最大量的信息。
景别和人物的关系
特写和全景常用于转场，特别是在歌舞片段的开始和结束。两极镜头转场给观众极大的视觉落差，不适合用作叙事镜头；但在歌舞片中，两极镜头能分割歌舞部分和叙事部分，增强歌舞部分的独立完整性和艺术表现力。
全景和特写转场
学术垃圾搬运完毕
感谢看到这里的您 (Ｔ▽Ｔ)


</影评>
<有用数>92</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>大-燕-威-王</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-02-05 20:33:20</时间>
<影评>
        没看过《音乐之声》就相当于你没看过音乐片，没看过《雨中曲》则相当于你没看过歌舞片。如果你只看过《红磨坊》《芝加哥》，那只能说你是歌舞片的“票友”。真正的歌舞片经典，只属于30-60年代的好莱坞，而《雨中曲》就是其中之一。

这部电影属于一个群星灿烂的时代，现在的人们很难再用同样的耐性，来拍这么一部既细腻又豪华的歌舞片了。

Gene Kelly在跳那段著名的“雨中舞蹈”时，正发着40度的高烧。而女主角Debbie Reynolds则一开始根本不会跳舞，为了拍这部电影跳到双脚血管爆裂也在所不惜。

这就是那时歌舞片背后所蕴含的精神。

无论是Donald Oconnor的独舞“Let them Laugh”，还是他同Gene的双人舞（矫正发音的那支），以及加上Debbie的那支“Good Morning”三人舞，都可称为舞坛的佳作。这就更不用说配合剧情编排的群舞“Dreaming of You”“Beautiful Girl”等等了。音乐也是一流的，耳熟能详的“雨中曲”，温柔缠绵的“Would You”，还有欢快活泼的“Good Morning”……

这是一部划分时代并且集歌舞片之大成于一身的歌舞片，不仅如此，它还是一部优秀的喜剧，同时情节亦贴合有声电影取代无声电影的历史，显得很有进步意义。

现在还有如此优秀的集最佳喜剧、最佳音乐、最佳导演、最佳舞蹈、最佳男女演员于一身的歌舞片么？这是一个奇迹！一个只属于那个时代的奇迹！

至今我仍狂爱这部电影，有了烦心的事情总会去看看Gene Kelly那段潇洒的雨中舞蹈。烦恼虽然不会因此而烟消云散，但现学现卖地小跳几步总会让我想开不少。


这大概就是歌舞片的灵魂——它总是教人快乐，心情轻松。


向大师致敬。
      </影评>
<有用数>69</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>美神经</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-06-24 23:57:35</时间>
<影评>

当你不得不倚仗别人的优点来掩盖自己的缺点来完成一件事时，就注定了你并非最标准的存在。
其实何来的最完美之说。上帝在创造一件事物的时候，不可能产生最完美的，要么接受，要么后天改变。
Singing in the Rain。最爱影片中那曲《雨中曲》美妙的音乐配上那样洒脱的舞姿。从唐把凯西送回家的镜头开始,到凯西关门,到唐起舞,到遇见警察,再到离开,一气呵成,不加雕饰,如此自然,如此投入,如此随意。
淅淅沥沥的雨飘着打着，路人逃的跑的，望着眼前这个男人关了伞在雨中踢踏漫步开心微笑高声吟唱，也许换做你们也是一种异样的眼光吧。可是，他享受、自在，欢脱，俨然一个顽皮可爱的小孩。
唐，他因为扎实的功底和一颗维持，自主的心。琳娜，她的心计最终死于自己的愚蠢和现实。凯西，在唐的守护之下涅槃重生。
音乐，舞蹈，表现艺术，情节故事，演员人物，都不为一个漂亮的设计。

</影评>
<有用数>38</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>小川</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-07-20 18:34:34</时间>
<影评>

暑假本来只适合慵懒的午睡和休闲的冰棍，但我实在是太喜欢《雨中曲》了，就来随便写点东西，像是喜欢《天堂电影院》那样，两者都是致过往与电影的一封情书，诙谐而曼响，恰如其分地轻。
无声默片到有声电影的跨时代转折是一个无法言尽的话题，《singing in the rain》便以诙谐幽默的格调描画了那个时代风涌变化下的潜流，艺术地再现了有声电影取代无声电影的历史进程，其中暗含着关于电影工业变迁的明指与暗喻多如牛毛（比如当Don面向粉丝说出自己的座右铭“dignity，always dignity”，不知怎地，我脑海中浮现出柯达胶卷的衰亡史等一系列变迁，命运，永远是命运），观者自能会心，概不必说，本片如同一封写给过往电影的情书般那样意味深长。

于我而言，最令人动容的不仅是金·凯利在雨中快活浪漫的载歌载舞，更是影片中无处不在的对于旧日默片时代的怀恋心绪，它并不陷于狭隘自艾的忧愁，而通过忘情的歌舞与肆意的杂耍作为欢欣的纪念，这种举重若轻的美德令人感激。

感触之余，我也时常带着强烈的好奇心自问，本片为什么要叫做“雨中曲”？这个名字的合理性在哪里？“singing in the rain”这首歌曲固然好听，金·凯利的雨中踢踏舞也固然出色得那么有说服力，戴比·雷诺兹的歌声如夜莺婉转……但是这些还是不足以说服我，电影的名字是揭示内核的题眼，如果它不能作为进入全片更为恢弘图景的钥匙，那么它的存在便理应受到质疑。
直到我想起之前读过的斯威夫特在《木桶的故事》里的结语，恍然间，我对于“雨中”有了一些全新的领悟。
木桶的故事 格列佛游记8.3(英)斯威夫特 / 2000 / 人民文学出版社
在我结束本文时，我想恳求读者一件事，求他不要指望从这篇文章的每一行或每一页中都可以得到同样的乐趣或知识，求他稍许酌量到一点儿作者的及读者自身的坏脾气和一阵阵短暂的单调迟钝，求他郑重地扪心自问，倘若他在恶劣的天气或者在阴雨的日子里在街上行走，是否会承认，人们从窗子里安安逸逸地评论他的步态，嘲笑他在这种时刻的衣着，是公平交易。
——斯威夫特《木桶的故事》
确实，在恶劣的阴雨天气里，橱窗内的人安安逸逸地评论雨中人的步态是极其不厚道的，那些处在橱窗内的人衣着整饬，伴着温暖的炉火，无法领受他人在雨中忘情漫步的欢欣或忧愁，雨丝在伞角如帷幕般披散下来，一场从未停歇的大雨分隔开橱窗内和雨雾中两个时代，全然不同的身体经验与生活环境使得他们无法互相体认，无法彼此同情，在永恒的暴雨之中他们的声音互不相闻，尝试言说沟通的努力被连缀的雨声所混杂打断，因而难以辨认，所以斯威夫特指出这样的任何评价（嘲笑也好，赞美也罢）都是有失公道的，并没有多少合情理的参考价值。
在斯威夫特的语境中，这场雨是有关时间的隐喻，逝者如斯，连绵不绝，文本的观看、环境的变异和时间的推移都构成了观看者与雨中行人之间的厚窗壁，它在一岁岁的变易中逐渐加深，一寸寸的改换中逐渐厚实，我是在2021年的7月20日观看这部电影的，我所面对的玻璃一定比半个世纪以前要来得远为深厚。
事实上，如果你仔细揣摩斯威夫特话里“雨中人的步态”在《雨中曲》里的对应的话，便可以发现它是有关于Vaudeville（20世纪初歌舞杂耍表演）传统的隐喻。
主角团三人正是通过Vandeville的传统拯救了新作有声电影《角斗骑士》。
在默片时代，可以想象演员若是要向观众传达情绪与表现情节，只能通过体态和动作这些表现力有限的表达媒介，无法用声音和对白，最多只是在字幕上写几句简单的话，于是默剧为了充分言说复杂的内容和自身的表现力，必须借助夸张过火的动作表情和接近杂耍的戏剧效果，这种默剧的表达受限一方面使得动作表演内卷化的精益求精，形成了Vandeville的表演传统，另一方面又促成了有声电影的诞生。
因此，我们不难理解Don的回忆中，他是如何凭借撞向玻璃柜的表现力内卷刷掉了只会倒在地上的替身
同样，我们想起《猫和老鼠》中夸张过分的动作表演，Brown在片中小丑式的娱乐杂耍和即兴表演，这些都是默片传统Vandeville在有声电影时代存留变迁的痕迹。

这些体态在如今更加克制的表演体系和电影理论中未免显得俗套而可笑，但是正如斯威夫特所说，橱窗内的我们是无权评价嘲笑雨中行人的步态的，他们才是真正身处于雨中的行人，他们真正感受到倾盆的雨水（时间变迁的隐喻），而非旁观者对于雨水的想象，默片时代的他们在雨中高歌对白，谈情说爱，singing in the rain，只是声音被永恒的大雨覆盖，身处窗内雨外的人无从听到罢了，他们的行为或许显得古怪而反常，只是因为在雨外的旁观者无法领受他们的欢欣或者绝望罢。
Singing in the rain，连绵无间的雨声是独属于一个时代的浪漫，无谓于沾衣的洒脱与忘情，它赋予Vandeville的疯狂一种现实的合理性，铺垫了一种极端戏剧性的表演氛围与存在可能。
谁的声音能穿越秋之子夜，长久喧响？
无所谓了，真正重要的是在四下无人的雨夜之中，因芳心暗许而收起雨伞，忘情起舞的勇气。



</影评>
<有用数>31</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>不观了</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-04-07 00:00:04</时间>
<影评>

4.6北影节 想给出五星+的分！
从good morning那里就开始流泪，幸福得流泪，三人组太有爱了，单纯乐观浪漫；看到singing in the rain泪都模糊了视线，脸上却是笑着的，嘴角扯都扯不下来。
电影笑料十足，好几次和边上不认识的女生一起笑到拍大腿，看到巨大笑点错位的yesyesyes nonono的时候，突然想起来小时候看过！一直记得这一段因为太好笑了，但是不记得出自那个电影，今天看到有种失而复得的感觉。
经典就是经典，多少电影的镜头都有致敬它，在没看过之前，也已经通过后世的一些电影如《爱乐之城》间接了解它的一些经典镜头。以及人教版初中英语第一单元学good morning how r u的对话时，课本里带的歌曲就是雨中曲的good morning这首。虽然以现在的审视目光看，有些情节似乎显得冗余。但老片的味道就是这样，不是商业精准计算的每一秒都要有用，还是会多很多真诚。
不知道是不是当时电影的共同特点，《日落大道》也是讲默片转型，同样以电影公司和真实演员作为背景，现在这样的片子就不再有了，没人知道电影的故事背后的样子。又或许是，最开始拍电影，电影工作者还是很难将现实与虚构分开，总忍不住从荧幕后面跳出来？一个猜想。
女主真是小精灵一样，男主的朋友也很可爱很温暖，他们三个的关系堪称完美，没有什么你发达了我不甘心等等的庸俗桥段，人和人之间就是单纯、充满信任与爱。
北影节好不容易抢到的票，还是氛围挺好的，（虽然有人在吃味道很大的东西），基本上我能听出来但是翻译不出来的英语梗都有人和我一起笑。结束也是全场掌声。
看完电影还是很幸福，春天的夜里走在中关村空荡荡的大马路上，甩着帆布包转着圈，唱singing in the rain发现只学会了前两句，然后就放声唱立不挺的歌。站在天桥中间看夜晚的北京车水马龙。回学校还坐了秋千。雨中曲带给我极致的快乐。
我的泪点奇奇怪怪，看到快溢出来的幸福都要哭一哭，我就想着：我有没有机会被现实的幸福搞哭呢？不带任何煽情因素或者快乐背后的心酸，就是100%的开心和幸福。我期待。

</影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>小扁</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-03-15 20:27:27</时间>
<影评>

《雨中曲》的大部分镜头运用连续性剪辑，观感非常顺畅，除了日常的生活，本片中歌舞片段也大多采用了连续性剪辑的手法，比如三人舞蹈拿帽子的画面，上一个镜头是取帽子盖头上，下一个镜头就是不同景别的帽子盖头上之后的取衣服镜头。
取帽子的镜头，近景

取衣服，中景，顺接之前取帽子的动作
本片虽然大部分镜头非常流畅，但是有一些地方有越轴。比如唐被小孩围困后翻上公交车再翻下来的镜头，从车的两侧拍，是多机位拍摄，可能因为景别的差别比较大所以错乱感不强。
唐走到车尾准备跳

唐从车上翻下，另一侧拍摄

剪辑对于时间的把握更加自由和有设计感，加入了倒放的特效，和回忆镜头进行插叙。有一段插叙是唐的特写镜头和回忆进行交叉剪辑，镜头和镜头之间的衔接也运用了交叉溶解的效果。影片中的很多转场也具有设计感，常运用特写转场。还有一段是影片中老板和唐、科斯莫想创意，而这个设想的心理活动也转化为插叙镜头展现了出来。
回忆部分的插叙，交叉溶解
长移动镜头的运用。本片运用的长镜头不是以往的定镜头的长镜头，而是移动的长镜头。特别是科斯莫的歌舞片段，镜头随着科斯莫时而前时而后，非常灵活。
如唐的中景推到特写，这样的处理能让主人公在群像中更加突出。大远景和特写都有运用，正反打镜头也在影片中后部分出现较多，特别是展现关系好的三人，但是大部分的对话采取的是第三人的视角。如唐对凯西表白的那一场戏，两个人的深情对望，便运用了正反打的特写。
唐的中景

唐的中景推到唐的特写



正反打镜头

本片还运用了抠像，通过背景的拉镜头和对人物的推镜头，产生人物走进的移近的幻觉，突出了一种欢乐的戏剧效果。
背景是拉镜头，人物是推镜头，产生人物靠近的喜剧效果，并且是人物的特写转场

这部影片中也透露着声音电影的自豪感和对声音电影的动员，而且这部电影中已经完全没有声音对剪辑所带来的“束缚感”。作为一部歌舞电影，它将歌舞融进了生活。
虽然这些剪辑手法的运用看似很简单，但是在当时可以说是很难得的，毕竟方法也是一步步发展的。
既然看到这里了，要不点个赞吧！哈哈哈哈，三月十五快乐！

</影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
