<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>孤儿怨 Orphan</电影名>
<年份>2009</年份>
<评分>8.2</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1592298962.jpg</封面>
<导演>佐米·希尔拉</导演>
<演员>维拉·法米加 / 彼得·萨斯加德 / 伊莎贝拉·弗尔曼 / 希·庞德 / 吉米·本内特 / 玛格·马丁戴尔 / 卡瑞尔·罗登 / 阿娅娜·恩吉妮尔 / 萝丝玛丽·邓斯莫尔 / 杰米·杨 / 洛瑞·埃尔斯 / 布兰登·沃尔 / 盖内尔·威廉姆斯 / 穆斯塔法·阿卜杜勒卡里姆 / 兰登·诺里斯</演员>
<简介>意外流产让满心期待宝宝降生的约翰（Peter Sarsgaard 饰）和凯特（Vera Farmiga 维拉•法米加 饰）深受打击，凯特精神几近崩溃，而他们的婚姻也岌岌可危。为了挽救濒临破败婚姻，这对夫妇前往孤儿院希望收养一个孩子。在这里，他们见到了有些特立独行的小女孩伊斯特（Isabelle Fuhrman 伊莎贝尔•福尔曼 饰）。小女孩所散发出的独特气质吸引了约翰夫妇，最终伊斯特成为他们家庭中的一员。
                                    
                                　　然而，随着伊斯特的到来，各种离奇事件接踵而至。凯特隐约感到，这个长着天使面容的小女孩背后有着不为人知的一面……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Vespertine</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-10-22 13:34:05</时间>
<影评>
        Orphan的片名充满玄机，它没有使用特指的The Orphan，或者直接使用Esther的名字与海报相衬；单数无特指的Orphan，或许就是影人想要表达的电影寓意：人人内心，都是孤儿。

　　

　　从第一个出场的妻子Kate说起：物质上，她有着完美的生活：曾执教耶鲁，有一双美丽可爱的子女，成功又潇洒的丈夫，以及背水靠山的豪宅。而这一切的背后，则是她曾经酗酒的过去，失手伤害自己孩子的痛苦回忆，处处对自己讽刺挖苦的婆婆，以及刚刚经历意外流产的经历。后者都是她生命中不可磨灭的 Damage，而与物质上的“幸福”相比，精神上的damage才是无法撤消的。收养Esther这个并不谨慎的决定，看似愚蠢实则有其深刻的根源，Kate对Esther的期待最大，因为她认为Esther是可以在精神层次上弥补她缺失的解药，这也是为什么当Esther开始暴露本性时，反应最激烈/最不理智的也是Kate。Esther的邪恶再次证明了她生活的失败，而对生活充满“补救”的期许时，这个打击不可谓不大。

　　

　　Kate从一开始就处于“被损害”的状态，Esther的到来更加重了这一切。丈夫John曾经的背叛让他们两人之间总是有所疏离，片中可以看出刻意安排的情爱场景，都充满了“赎罪”感，而非出自内心的爱意。儿子Daniel正处于青春逆反期，出言不逊之余更拒绝与母亲沟通；女儿Max虽然精灵可爱，却因为年龄的限制无法真正理解母亲的痛苦。最经典的是她自己的心理医生，这个普遍被美国人视作救世主的职业，在片中简直是饭桶（从外形到心智），面对当自己的心理医生都不再信任自己时，Kate心中的孤楚可想而知。在医院里当Esther谋害Daniel之后，Kate不顾社会眼光，疯狂向 Esther袭击的那一霎，可谓她精神上孤独的总爆发；而可悲的是，在那一幕中，丈夫/婆婆/女儿全都四散而去，留她一个人在医院的中心被医生强行麻醉，那种被遗弃的境遇，与孤儿有何异？

　　

　　丈夫John作为一名成功的设计师支撑着整个家庭，从女性角度我其实并不怎么待见这个自以为是的家伙，而片尾当Esther引诱他并道出他内心苦楚时，我突然对他产生了同情。妻子与婆婆的针锋相对让他变成了左右为难的夹心人，而拿过去不忠经历来咄咄相逼的Kate让他时刻都感觉不被妻子信任。对待儿子的叛逆，他只能用不情愿的惩罚令父子关系更加冷淡，而对于小女儿的负疚感，让他只能选择溺爱来补罪。不少影迷都埋怨John的愚笨造成了影片的悲剧，可回头看看，整个大家庭中，愿意并持续与John心灵沟通的，只有Esther一个人。虽然这是被预谋的温馨，但对于不知情的John而言，这小小的，持续的亲情感已足够深深打动他。这也可以解释为什么他一而再，再而三站在Esther一边。说到底，他是一个典型的美国中年男子，在家庭中看似是强者实际内心脆弱的很；而Esther对中年男人的“丰富”经验，让她一下子就成功获得John的好感，在家中占尽上风。在情感沟通方面被家人遗弃的 John，在孤儿Esther的身上，看到自己的影子。

　　

　　两个子女在一个完整的家庭中，也有类似孤儿的处境。儿子Daniel在Esther的问题上十分被动：流产的妈妈因为想弥补自己的精神缺失，在从未与他商量的情况下，带来了素未谋面的Esther作为自己的“妹妹”。片中Daniel在学校中不承认Esther的身份，看似混蛋，实则合理，如果我妈就这么带回一个妹妹来，我估计也要混蛋一下呢。他的乌托邦就是他的tree house，这个完全悬于空中的小空间，是他与朋友相聚，享受私密的世外桃源，而就是这一点地方，也被父亲锁起来惩罚他。片中他经常无处可去的四处游走（也因为这样招祸上身），面对Esther内心胆小又没自信，父母对自己的失望迫使他铤而走险决定单独寻找对付Esther的方法（很多人评论他这样很笨，应该向父母告发Esther就不会有如此多悲剧产生。可试想，如果父母信任他，作为一个心智正常的青少年又怎会铤而走险？）在医院病房中睁大眼睛却无法说话的Daniel，没有人在他身边，身心的痛苦都要一个人承担，又何尝不是个孤儿？

　　

　　最可爱的Max是用助听器才能与世界沟通的聋儿，她是一家人中与Esther最亲密的伙伴。虽然年纪小，但她一早就感觉出大家对她的溺爱是源于自己的残障；母亲更是对她过分保护，处处一惊一乍。这种关系虽然美好，建立的根基却毫不平等。哥哥与所有美国青少年一样，沉醉于电子游戏与成人杂志，甚少与她交流，甚至读不懂她在餐桌上简单的“想要牛油和面包”的手语。记得有一幕是哥哥Daniel在她旁边旁若无人地用超高音贝玩Rock Band，虽然只是一闪而过，但那对于Max眼中寂静一幕的表达，仍充满用心，让人倍感孤独。片中她多次包庇/帮助Esther的罪恶行为，无疑是因为后者向她灌输的“我是你姐姐”的归属感（详见树屋中修女事件后的两人对话）。

　　

　　最后再来说super天才的Isabelle Fuhrman扮演的主角Esther吧～她的这个角色，完全可以出个前传再来一部电影，非常深刻！她的一生都是孤儿，虽然在医生的口中她是在”扮演可怜小女孩儿“获取被领养的机会。但实则生活留给她no choice。她的出生，她的病情让她一生只能用一个身份来生活，家庭对她的抛弃令她在医学研究所内受尽折磨；逃脱后，已经成年的她对爱情的渴望原属人类正常并美好的诉求，却因为病情的压力得不到出口。在她墙上那些变态的画作，实际如果从成人角度来看，与以情欲作为创作的现代油画无异，人们之所以觉得恶心 /变态，因为看待她的眼神仍然是对待一个9岁孩子的眼神。正如最后她对John大吼:&quot;Stop treating me like a child!&quot;的失望与愤怒，作为孤儿不是她的选择，是上帝给她唯一的答案。

　　

　　从另一面看，一个在饭前会祈祷，对音乐与绘画充满天分，外表端庄的女人，在社会上原本应该是要什么有什么的。从出生就注定被剥夺这一权利的 Esther，变态也是正常的；而我分析她的报复心完全是那什么医学所给她造成的，与Mirrors里面的医疗事故酿成的后果相比，Esther都算小规模杀伤性武器了。

　　

　　这个影片如果稍微不用心，就沦落成暑假典型的B级片。而拥有Leonardo DiCapro等Hollywood天才级人员的制作班底，将影片从深度上推向令一个层次。值得一八的是，这可是大帅哥莱昂纳多的制片处女作～（我就是为了这个才去看的。。。。。heheheeee)

　　

　　最后引用一段扮演Esther的演员Isabelle Fuhrman，一个1997年出生的女孩儿的采访做结：”我爱Esther，我不觉得她可恨。一个家庭，为了弥补一个未出生婴儿的遗憾，就把 Esther作为解决问题的方法，这难道就是对的吗？说到底，Esther想要的只是爱而已。“


--------------------------------------------------------------


FUN FACT 2013：女主Vera Farmigar的亲妹妹Taissa Farmigar，在美国恐怖故事第一季、第三季均有出色演出。第一季扮演女儿Violet，第三季目前已经公布出演决定，角色未知。非常有潜力的新人，而走入演艺圈的决定也是受到姐姐的影响哦~ 看来出演同类型恐怖美剧贝兹旅馆的姐姐和妹妹要在2013年的银幕上打对台了。


妹妹非常美非常美哦！~ 十分看好她在好莱坞的发展。

http://movie.douban.com/celebrity/1315926/

</影评>
<有用数>5846</有用数>
<没用数>678</没用数>
</review>
<review>
<作者>弗朗索瓦张。</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-10-20 16:36:06</时间>
<影评>

外形走的是古着风   举手投足端庄优雅   不走寻常路
要放在中国不就是穿海魂衫回力鞋的复古国货范儿么


精通柴可夫斯基
原创荧光情色壁画   画功了得   下笔狂野   风格凸显
这不就是个怀才不遇的文艺女青年么


表面成熟冷静   内心饥渴压抑   活了几十年了无奈还是处女
让人不禁想起了一些在豆瓣上言行猥琐   生活中却人模狗样  可能跟别人摸个手都心跳的剩女剩男。。。。


Esther同学实为典型豆瓣用户   鉴定完毕。

</影评>
<有用数>2709</有用数>
<没用数>417</没用数>
</review>
<review>
<作者>脱脂奶粉</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-10-22 23:56:05</时间>
<影评>
        在我小时候，我父母常骗我说我以前是孤儿，是他们从孤儿院领回来的（另外一个版本是从船上抱回来的）。当时我还是个非常善良的小处男，所以听了以后非常沮丧，觉得他们将不再爱我而我的未来一片黑暗。那么，好吧，如果这是真的，那我的父母的运气可好多了。因为我虽然不及Oliver Twist但是跟Esther相比可好多了。


结婚以后我就开始看惊悚片了，这完全是我老婆的功劳。我没有一点恭维的意思，因为她不但让我看惊悚片而且还彻底地剧透了。那么在以下的内容里我也会彻底的剧透，我建议要么别看这部电影，要么先去看电影后来看下面的内容。


不管怎么说，这部电影还是值得一看的，有着夸张的情节但是合理的逻辑。比如有一个幸福的家庭，夫妻恩爱，子女双全，有房有车（别墅大宅加雷克萨斯和萨博）仍不知足，烧包的从孤儿院领养了一只9岁的loli回家，怎知loli却不是一般loli，集萌+战斗力于一身，玩弄人与股掌之间。至少在影片里，我们可以看出她擅长语言，绘画，弹琴，精通易容术和心理建设而且搏击水平也是一流，虽然枪法不准，但是持枪稳定开枪熟练，论实力起码算得上是天山童姥那一级别的人物。


所以一切看起来是那么地幸福和美好！甜蜜的话语和温馨的图画对于一个失去了家庭的孤儿来说是多么难能可贵啊！可是影片的气氛还是那么让人坐立不安，总是觉得魑魅魍魉就在周围。接着剧情慢慢地推进，带着悬念和时不时的背后灵镜头，一个美好的家庭在小loli的安排下一步一步走向悲剧的边缘。夫妻间的不信任加剧，儿子对于父母不满和小女儿被欺骗甚至胁迫，有人受伤，有人死亡。Esther的身份终于被养母怀疑，但是仍就一头雾水。可惜天真的养父变得很有怪属熟的潜力，跟外面的老妞搭讪乐不可支却不把自己老婆的话当一回事。人生大忌啊！怎么能不听老婆的话呢？下场就是家庭分崩离析，而各人物的命运也一步一步埋入深渊。揪心啊，拍的比还珠格格还要让人揪心。


悬疑直到最后才得以揭开，原来小loli不是真正的loli，而是33岁长不大的拇指姑娘。不是来自俄罗斯的孤儿院而是Estonia随家仓的病房。哇，这就是传说中的青春永驻！可惜还是花骨朵时就被做成了标本，就算本来是朵鲜花也永远都不能盛开。色诱怪属黍不成就捅死了他，每刀直插心脏，稳准狠刀刀致命。后来的情节不止是惊悚，配乐随之变得安静，在飘雪的黑夜里不知道会有什么不好的事情发生才是最恐怖的事。

好在养母同样是女中豪杰，酒量好而且抗击打能力强。在身负一处枪伤+多处刀伤情况下还能从冰冷的湖水里爬出来，大叫一声“谁他娘的是你老母啊！”血腥地一脚将邪恶loli踹了下去使得整个故事嘎然而止。


无聊如何，这部电影从情节到演员演技都算不错，只是不知道为什么，看完电影我有一种如释重负的感觉，这非常不好。


“七岁的小男孩是地球上最可怕的生物，他们有好奇心、行动力、破坏力以及《未成年人保护法》。”

那么，一个活了33年的小女孩呢？
      </影评>
<有用数>1152</有用数>
<没用数>154</没用数>
</review>
<review>
<作者>September</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-11-24 16:33:10</时间>
<影评>
        这个故事很曲折，不过总结起来也很简单。夫妻俩领养了个小孩。妻子发现小孩有问题，丈夫不听。修女死了，儿子挂了。妻子说，真的有问题！丈夫还不听。然后他俩闹矛盾了。然后丈夫就翘辫子了。


这让我想起有一次全家出行回来，我爸驾车。经过一个5叉路口的大圆盘。这条路是回家的必经之道，他没有开过上千次也应该成百了。这时候妈妈随意地说了句：“前面右拐。”我爸楞是装作没有听到，开过了那个正确的入口而硬生生转入了一条错误的辅道。本来10分钟的路程变成了一个小时。

我又悲哀又庆幸地想，幸好我是百分百纯种的家养型女儿，否则搁到‘orphan’里，老爹您性命堪虞啊！


众所周知，“丈夫”这一职业的重要属性就是，在老婆错的情况下，不能听她的话；在老婆对的情况下，还是不能听她的话。这个观点在我们五千年璀璨历史的泱泱大国尤其具有文化传承。我们经常能在诸如《大汉天子》《至尊红颜》这样优秀的古装科普巨献中看到这样的场景：无论一女的说得如何洋洋洒洒口沫横飞，其夫君只要在旁伺机冷哼一声“妇人之见”就赢了。这四个字独自构成了论点论据论证，麻雀虽小，五脏俱全，短小精辟，生动活泼，见人杀人，遇鬼杀鬼，物美价廉，方便好用，实在是各位丈夫居家旅行之必备。


男人为什么不听老婆的话？


很多当老婆的女同志在午夜梦回的时候不免悲情地想起，就在不久前，在那个红本本还没有领到前，身边这个人是如何的鞍前马后端茶送水，你说一他不敢想二。不想如今却……

我想这些女同志肯定没有按时收看动物世界的习惯。在求偶期间雄性都会展现自己最好的一面，孔雀会开屏，仙鹤会跳舞，狒狒会展示自己红彤彤的屁股，男人会表现得千依百顺。你看过公狒狒追着一只到手的母狒狒说，“你看看，看看我这屁股红得~”吗？有吗？没有吧。


从社会构成来说，在追求期间，男性和女性各自呈独立的个体，当男性个体试图取悦女性个体的时候，自然需要展现出性格中光辉的一面：诚实聪明可靠，当然还有最重要的，体贴（听话的书面用语）。而经双方认可结合为家庭后，两个人就构成了一个单位。在这个以两人为权力核心以小孩为受制媒介的群体里，男性天生的权力欲在这时候就表现出来了。他需要迅速而强有力地确立自己的统治地位。尤其是追求期间死乞白赖地掉了不少价，这时候更是需要非常手段来宣示自己的权威。

在一个群体里，权威的树立需要证明自己优于同一群体里的其他个体。所幸在这个案例里，我们只有两个人，丈夫只要证明自己在智商能力体力（最后一项无需验证）各方面优于妻子就可以了。这种证明有很多方式，比如各自罗列丰功伟绩以及对家庭的贡献度，相互比较，高下立见——但这个方法有个致命的缺陷，就是丈夫通常占不了上风。所以最流行的一种是证明对方比自己傻冒。这种证明具体操作起来，就是否定对方的每一个意见，从意志上摧毁对方的自信心。

我们来引证一段在这方面做得相当出色的对话：

妻：早

夫：不早了

妻：吃点早饭再出去吧

夫：都几点了吃什么早饭

妻：你晚上想吃啥？小三前阵子送了点火腿，我们今天晚上加豆苗炒些下饭？

夫：没看到昨天电视里说吃火腿对健康有害吗？

妻：那蒸条桂花鱼？

夫：前几天刚吃过桂花鱼，整天吃太腻了。

妻：那你说吃什么？

夫（思考状）：烫青菜。

妻：……

夫：我出门了

妻：外面冷，多加件衣服

夫：冷什么，不冷。

妻：别穿那双白色皮鞋，跟你今天的衣服不搭

夫（双脚伸进白色皮鞋）：你们女人就是爱计较无所谓的细节。

妻：等等

夫：还有什么事？

妻（试探地）：你是人？

夫（义愤填膺地）：我是人吗？我怎么可能是人，我哪里像人了，我明明是头猪！

妻（崩溃）

夫（至此树立主导地位）

真的猛士，要勇于直面变成猪的惨淡！


从社会结构上来说，从六十年代的妇女解放运动开始，女性在社会上的地位逐步提高，但我们不能否认的是，男性仍然承担着大部分的社会家庭责任。因此，男性在职场上受到的压力要远远超过女性。现代社会大部分男同志都没有学过易筋经，不会打个坐自己疏导缓解。压力越积越多，总该有个出口。坐在家里的沙发上环顾四周，天苍苍野茫茫，目标也就那么几个。孩子太小胜之不武，重要的是没有挑战性哪来成就感。这是个不太难做的选择题。

通过对妻子意见看法的否定，丈夫领悟到了慕容复“以彼之道还施彼身”的快感（虽然前“彼”是上司后“彼”是老婆），重新树立了对自己的自信心，建筑还原了已经崩溃的自尊心，以焕然一新的状态投入到社会主义建设的进程中去。可以说，正是否定妻子这一行为促进了经济社会的发展！所以各位女同胞们，我不牺牲谁牺牲，我不成仁谁成仁！


前面从主体和社会两个方面进行了分析。当然也不能忽略来自妻子方面的客观因素。

女人一生最重要的两个职业是妻子和母亲。看起来一个人打两份工实在很忙碌，但仔细分析，这两份工其实有很多重合到的地方。如果粗略一点，其实可以算作一份工。很多丈夫婚后都疑惑，怎么原来一个千娇百媚不食人间烟火的妻子怎么越变越像家中的老母呢？

那是因为妻子和母亲都有一个重要的共同属性：唠叨。

奇怪的是，唠叨并不是女人的天性，在成为妻子母亲前，女人是不唠叨的，最多只是八卦。具体原因笔者今后有机会另外论述。总之，唠叨这个关键的属性开启了丈夫的记忆大门。“袜子不要乱丢”“筷子拿好”“马桶圈掀回去”“多穿一层棉裤”……曾几何时，在他满脸还是青春痘的时候，也有一个人在耳边这样不厌其烦地嘱咐。对了，那是在他的叛逆期，而那个人，是他妈。

于是，唠叨激发了另一轮中年叛逆期。实在怪不得丈夫们，早年的训练使得他们条件反射地对类似的祈使句一概予以否定。


看完Orphan后，很多同志——尤其是女同志——都对John的结局拍手称快，觉得此人十分活该。大家可曾记得，在John之前其实是有另一个家庭的牺牲者的。在另一个家庭之前，也许还有别的许多个。可见，John这种不听老婆话自取灭亡的现象，不是个性而是共性。


综上所述，我们不能奢求男人去听老婆的话。我们唯一能做的是，祈祷不要碰到一个Esther~
      </影评>
<有用数>629</有用数>
<没用数>117</没用数>
</review>
<review>
<作者>火龙果不耐受者</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-10-17 12:04:50</时间>
<影评>
        首先给一个界定，这是一部比较写实的包含着惊悚恐怖元素的文艺片。但令人意想不到的是，如果不是魑魅魍魉来作怪的话，一个小孩子到底有什么样的能耐可以让人坐立不安、惊叫连连？这就是剧情带给我们疑问的地方，电影里的孤儿艾丝特身上真的有些事不太对劲... 


这种不对劲的悬疑，让艾丝特一再的挑战我们的道德良知与爱心，一个聪敏伶俐的12岁女孩如何与惊悚战栗画上等号？她的行为究竟是因为我们世俗之下过于狭隘的标准所不容，还是电影技法又一次运用奇观幻觉的特性将剧情拖入非写实的鬼魅轮回之中？这种悬疑在电影前半部大概就可以获得解释，剩下的，观众就存在着对角色危险性的全知观点，一步步看着影片中一头雾水的母亲，跟始终理想化天真思考的父亲，如何被一连串的诡计引入家庭分崩离析的过程。这技巧倒是非常希区柯克式的，它让影片最惊悚的点在于观众不停的为角色担心、害怕，导致被突如其来的最坏情况吓得忍不住大叫，宛如恶梦成真的恐惧。


但关于艾丝特不对劲的地方却不尽于此，电影前半部解释了角色的危险性，却留下让人最想知道的疑点直至最后才揭晓，事实上，当艾丝特的秘密被发现时，因此而成就了剧情可以被完美解释的关键点。这让观众心理的道德重担可以卸下，因为一切都有了安稳、合理的因果，相当适合不喜欢看得一头雾水的观众。只不过，戏里道德正确的同情可以得到解脱，戏外遇到类似的问题时，我们又该抱持何种恻隐之心呢？


这部电影实属难得的好片，在今年众多惊悚片中，这应该位于一等片的行列，比起那些纯粹拿鬼魂吓唬人，挑战视觉刺激和心理承受的亚洲系恐怖片来说，这部电影i带给我们的不仅仅是一丝寒意，更多的是内容的扩展度让人们思考很多问题，从而那种惊悚会持续很久。至少我看完之后，晚上没有睡着，不是因为被吓着了，而是剧情带来的有心而生的本能的恐惧让人窒息!


五星，绝对属于你。
      </影评>
<有用数>595</有用数>
<没用数>119</没用数>
</review>
<review>
<作者>liyunjie123</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-11-15 04:02:46</时间>
<影评>
            我平时只是爱看评论，而这是我第一次在豆瓣上发影评，如果有什么不足之处，还请各位多指教。

    首先，我是很爱看恐怖片的，尤其是讲鬼怪的那种，虽然这部片并不是讲什么鬼怪，而是一部惊悚片，但我仍然觉得它刺激了我的大脑中枢。

    本片主要是讲一个心理畸形的女主角做出种种让人意想不到的变态事情，最后罪有应得的故事。片中对孤儿Esther与众不同的刻画手法相当到位，文静的外表下隐藏的是一个个阴险毒辣的诡计，而你想发飙的时候却找不到任何破绽，就像偷吃了鱼的猫还好像什么也没发生过的一样，一个劲的讨你喜欢，看了直让人咬牙切齿。愚蠢的丈夫？束手无策的妻子？还是胆小的，能力有限的小孩？当然最后Esther勾引养父未遂，和她的秘密曝光那一段，浓浓的伪装卸下来，黑色眼影流满脸颊，那直逼人心的恐怖荧光画，似乎导演想表达一种由悲愤产生的怨恨来稍稍的为Esther寻找一个情有可原的理由。当然，可怜之人必有可恨之处，而破碎的镜中所映射出的她才是真正的她。而当Esther拿着枪四处搜寻的时候，我已经无法将她和原来形象联系起来了。不过Esther也有她的苦衷，让人恐怖之余，多少也有点让人同情。。。。。。。

    说到这，我不得不佩服该片的导演，因为导演用很艺术的手法描写了一个能激起人大脑活动的惊悚故事，到后面又抑或是一部情感故事，但这也只是表面的感觉，而我认为这部电影，其实是一部政治讽刺片，或者说是讽刺政治片。

    在大约到四分之一的时候，看到Esther种种成熟的心态，我就已经猜到她其实是一个有孩童面孔的成年人，因为我出租屋所在的村子就有这么一个人，看似小孩，实际成年。而这有什么意义呢？这个等下再解释。

    故事的套路大概是这样的：夫妻俩收养了一个孤儿，然后越发感觉该孤儿的与众不同，接着家里被该孤儿搅得是天翻地覆，最后脱离魔爪。从头到尾，这一家子都是被Esther牵着走，几乎一切都没脱离Esther的算计，所以，Esther实际上就象征着统治阶级，对应的，那稀里糊涂的父亲就是那些永远也不知其所以然的普通百姓。当然，毕竟总有清醒的人，那就是母亲、两个孩子，还有黑人修女，而这些清醒的人又各有不同：黑人修女知道的最多，也是最危险的，这种人称作“威胁”，必须尽早“阴”掉；男孩是看见真相，并要以行动加以改变的“实施派”，这种人的危险系数也不小，但毕竟愚昧，有利用的可能性，不过倘若不能恐吓成功，也只有做掉；母亲是一块硬骨头，“硬”就“硬”在她敢于反抗，但做任何事总在“台面”上，有“百姓”看得到，所以要对她下“阴”手比较难；还有就是那个不聋却哑的女儿，这个刻画其实很有意思，不聋却哑象征什么？对，沉默！所以，这个小女儿就象征那些看得清真相，但又无力反抗的“明哲”，而这些“明哲”实际上也是如履薄冰，他们本质不坏，但却无力扭转乾坤，只能期盼别人挺身而出，然后在后面补一把劲。然而，在期盼过程中还是要随时准备承担不可预知的危险。这些是我对相关人物定义的看法，接着，来具体分析一下核心人物——母亲和Esther。


    母亲因先前有过流产而心理总有个解不开的死结，看到Esther的知书达理，母亲比任何人更钟意这个成熟的小孩，找到了心中的安慰，“祸”就这样活生生地被她“请”回了家。后来等矛盾到了不可调和的时候，一场“父亲”争夺战开始了。到这时，清醒的越发清醒，糊涂的依然糊涂，摇摆不定的继续看戏，而两人的明争暗斗就这样微妙的进行着。母亲显然不够Esther老辣，但由于母亲和“父亲”比较近，Esther想快速做掉她是不现实的，所以Esther必须慢慢来。又想有效，又不会引火烧身怎么办？只有一个办法——把问题矛盾转移到他们俩身上，让他们的关系先崩溃，所以就有了那自己“断骨”的一幕，事后想和做事佬也得，想取而代之也可。母亲就是为衬托这一角色特性而出现的，她时时都扮演一个倒霉的承受者，动作最大就是她，但却是一个实打实被耍弄的对象，而且还颇招非议。而说到这，“母亲”所代表的现实形象想必你已经有所概念了。当看完片后再反观母亲，有趣的是，似乎母亲与Esther第一次见面后对其的感觉不像是“钟意”，倒有点被其“慑服”的味道。而Esther就是一个统治者的缩影，首先，她的思想让人觉得与众不同，在孤儿院相对其他孤儿她大体、成熟得多。对于由于兄弟顽皮导致一只无辜的鸽子奄奄一息的处理方法，比起她兄弟的一个劲的SORRY却手足无措显得干脆利索，说实话，她那样做没错，但那份镇定自若与理智让你打心底感到——寒。接着，让人摸不着头脑和意想不到的事情越来越多，为了除掉对自己知根知底的黑人修女，不惜用自己“深爱”着的小妹妹的生命冒险。而对于看见一切真相的兄弟，她选择了让他永远闭嘴。小妹妹看见了自己的希望，但却慢了半拍，只能继续在无尽的严冬等待下一个春天。“先驱”倒下了，“母亲”和“小女儿”终于达成了共识，决定一起寻找出路。同时，那稀里糊涂的父亲也被震慑了，不过统治者的最终目的就是要通过任何手段换取“父亲”的信任，而实际上，“父亲”的价值相对来说也就体现在这里，当“父亲”无法体现这个价值的时候，那后果也只有一个。。。。。。

    从头到尾，Esther就像一个手腕老辣的统治者（看看海报是不是有这种感觉？），华丽雍容的衣衫，坚定的信仰，那稚气未脱，可爱的外表让你很难和一个心机颇深，手段老辣，行为疯狂的灵魂联系起来，模棱两可的外交式思维让人只有郁闷，而她那碎骨事件更是我们现实中时时都在接触却都已经习以为常。谁又会把众多案件的嫌疑人转到她身上（即使很明显）？但只要你愿想，你敢想，没有什么不可能，希特勒也有和孩子们调笑的照片，也有喂小动物的照片，可又能说明什么？

    再说，这个Esther又是来自哪里的？



    
      </影评>
<有用数>448</有用数>
<没用数>111</没用数>
</review>
<review>
<作者>水水</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-10-21 09:32:06</时间>
<影评>
        dvd里包含本片三个删减片段和另一个结局：


另一个结局是没有发生最后那一段在冰湖里的打斗，so伊斯特也就没有死。


当警察冲进凯特家里，没有在花圃里找到伊斯特，此时伊斯特在她的房间，对着碎裂的镜子，唱着自己洗澡时唱起的小调，冷静沉着的给自己化妆，一大盒白色的粉底，口红……把自己打扮回9岁的少女。


随后，在警察们的手电和枪口瞄准之下，伊斯特带着满脸的伤痕和厚厚的白粉底，穿着古典的小裙子，缓步走下楼梯，说：hello，My name is Esther. 随即拉开裙角轻轻施了个礼，走下来……影片结束。


</影评>
<有用数>312</有用数>
<没用数>50</没用数>
</review>
<review>
<作者>正在戒酒的小沈</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-10-24 18:21:04</时间>
<影评>

她到底是谁？为什么要这样做？
一些隐秘的线索带着观众接近真相，超越年龄的能力暗示了她身上种种疑团，牙医代表年龄。缎带代表伤疤。卫生间的门锁代表身体的秘密。撕掉的陌生男子照片，代表禁忌之爱。打量着与养父John调情的女人，抖落出一个少女不该有的嫉妒：这是成年女人才会有的比较。Esther摘下骨灰黄玫瑰，佯装天真的递给Kate。是她逐渐稳固自己地位时，最有力的挑衅。自残代表了驱逐女主人的强烈愿望。
开场吊足胃口。在女主人Kate的噩梦中，高空俯瞰的血迹，轮椅与地面摩擦的声音被无限放大，拿着录像机不知所谓的丈夫，死在腹中的婴儿。所有被压抑的恐惧，伤痛，无力的挣扎，都显现在这几分钟。残酷的现实阴影，被表现的淋漓尽致。惊醒，Kate走入卫生间，在镜子中凝视小腹的伤痕，从壁橱取出药物。满面愁容。从一个脆弱、憔悴的母亲的视角开始，让人看到了一个家庭岌岌可危的局面，她因为伤痛而酗酒，因为酗酒而混乱，因为混乱必须服用药物。所以她终将是不被信任的，即便她已经重新开始积极的面对生活。她以为一切都会好起来。可是她的过去，让他的丈夫选择去相信一个不知底细的女孩。而不是相处了10年的她。 
于是，所有的剧情都水到渠成，无需生硬铺陈，她与丈夫岌岌可危的婚姻关系，为了没有消失的爱，而不断悲哀的努力着，他们试图用一个孩子来驱散一个家庭的阴霾，重获快乐。直到Esther的到来。
Esther聪明而孤独。带着古怪的优雅气息。长了一张哥特脸。很难想象一个九岁的女孩，精通柴可夫斯基的乐曲，有着与年龄脱轨的成熟和淡漠，更有着成年人都乍舌的残酷和绝情。她巧妙的骗取妹妹Max的信任，在谋杀修女的情节上，天真的Max惊觉酿成大祸，她看着姐姐冷酷的脸，以及毫不慌张的处理现场，拾取赃物，脱下塑胶手套。Max的表情开始产生微妙的变化。 
Max是聋哑儿童，遭受过濒死的意外。她一直期盼有一个天使般的姐姐。Esther的出现让她快乐，并且感到安全。Esther很快掌握了手语，满足她一切无声的需要。所以她听从她。直到她发现Esther是假扮的天使。她从慌乱，惊愕，到哀伤，愤怒，恐惧，因为恐惧而忍耐，掩饰，同时紧张的注视着自己周遭的一切，这一系列的情绪转换，都被一个可爱的孩童，仅仅用眼神表现了出来。  
扮演Esther的女孩Isabelle Fuhrman ，演技更是让人不得不称赞。嫉妒，变形的爱，成年人的冷漠， 她用与其年龄极度反差的演技出色的诠释了这个深不可测的小恶魔，据说导演为了这个天才童星，更是花心思重新设定了剧本。可见其惊人的表现力和潜在的，驾驭角色的能力。

 

 

 

  

</影评>
<有用数>295</有用数>
<没用数>28</没用数>
</review>
<review>
<作者>颢</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-12-02 20:56:52</时间>
<影评>
        嗯，为了驳斥某人，专门写一篇。（我还真是无聊）


虽然本片中把小LOLI的病称为垂体机能减退症（hypopituitarism），其实按照她的症状基本可以算作生长激素缺乏症，简称GHD。这种病虽然导致生长落后，但是身体比例是匀称的，也不影响智力（其智力是与年龄相称的，换句话说，片中的小LOLI根本就是33岁正常成年女性的智力），所以说小LOLI根本就是智力正常（别跟我说她智力超常啊天才啊的，都33了如果还没点儿学习能力还混个P啊~）。并且，从医学角度来讲，垂体机能减退症并不算精神病的一种。因为犯精神病时有害因素侵犯的部位，主要是大脑；所表现的是人的精神活动异常。如思维混乱、情感失常、意志和行为的异常。 


但是同时片中也说了，小LOLI是有暴力倾向的，根据片中的种种迹象来看，其成因是人格障碍外加心理健康水平低下。常见的精神病包括功能性、器质性及躯体疾病所致的精神障碍、精神发育迟滞、人格障碍及性心理障碍等。因此，小LOLI当初被关在精神病院主要是因为其人格障碍导致的严重暴力倾向。


人格障碍实质上是人格发展的内在不协调性，是在没有智力障碍的情况下出现的情绪反应、动机和行为活动的异常（请注意，是没有智力障碍的情况下，也就是说，她挑拨离间啊杀人啊等行为都是有意识的）。具有人格问题的人往往过分理智、敏感，缺乏人情味，无法与周围人友好相处。


而心理健康水平低下表现则很多种，有的感情淡漠，甚至冷酷无情，好冲动，本能支配欲望，缺乏自制力，常与周围人发生激烈冲突；有的表现为自我中心，不服管教，总认为自己的作为是理所当然的；有的表现出不善于处理人际关系，难以融于群体中去；还有的挫折忍受能力极差，这是产生攻击行为的重要原因。


从病理上讲，垂体机能减退症是和精神病不挂钩的，但是为毛小LOLI就变态了呢？其实看这片子中小LOLI的表现就知道了，其心高啊！！！（其实心不高的人估计得一这病心理也健康不到哪儿去……）心高气傲的成年女人却不得不委身于9岁小LOLI的身体内，必然心理压力逐年增大；从另一方面说，她估计老早以前就知道自己永远都长不成成年女性的样儿了，且周围人估计也永远都以9岁小孩的态度对待这外表LOLI内心御姐拥有强大小宇宙的女王殿下，于是其就精神遭受打击，于是后来就发展成暴力倾向了。


其实我很赞同大家所说的小LOLI是需要FUCK的，作为一个33岁的成年女性，性生活也是很重要的……（我为毛要说这啊……）


但是某人说小LOLI是无意识、缺乏行为主观性的精神病人，我必然完全不赞同啊！！！


精神病有很多种，大家所熟知的抑郁症就是属于功能性精神障碍，是重型精神病的一种；而大家更熟悉的神经衰弱也属于功能性精神障碍，是轻型精神病的一种。你能说崔永元在得抑郁症的情况下还一直主持着《实话实说》是无意识、缺乏行为主观性的么？你能说一个由于失眠两天导致神经衰弱的人做事是无意识、缺乏行为主观性的么？


说小LOLI是精神病人，可以同意，但是如果说她挑拨离间、杀人、勾引男主人也是无意识也是缺乏行为主观性，必然也必须不能同意。


另外，至于某人让我提高智商的事儿，我看您再考虑一下到底谁该补充学习一下知识。虽然我只是个刚大学毕业一年的普通人，但是我想连小学生都能知道“根本”的“根”字是怎么写的~


还有，再说一句，此文中的大部分东西都是来自于百度，部分来自于询问身为医师的家人。


最后，抱歉把私人的事儿带到影评中……
      </影评>
<有用数>245</有用数>
<没用数>33</没用数>
</review>
<review>
<作者>古菜泥</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2010-10-11 10:25:34</时间>
<影评>
            看到那么多人给5星，够悲剧的。这电影俺是越看越生气，丫的怎么这么能扯：

   1.变态女杀死修女后，警察来问几个问题就没下文了，这是警察吗？

   2.保险柜里面有枪，那小女孩就10秒钟找到钥匙？蛋是这么扯的？

3.小男孩知道修女士变态女杀的，不去告诉大人，自己去找证据？美版的柯南？

4.小男孩入院还在重症监护室就没医护人员值班，让变态女在病床上上蹿下跳？

5.在医院变态女要了一美元去买水，那老奶奶给钱的时候还做个鬼脸，带着浅笑，丫的自己孙子就躺里面生死未卜，还能做鬼脸？

6.自己儿子心跳呼吸停止，还在抢救，男猪脚就带着自己的2宝贝女儿回去喝闷酒，让变态女干完自己，再干自己的小女儿？

7.丫的变态女被打晕了，不去把变态女绑起来，女主角带着小女儿往湖边跑？看见警察来了，不往警车来电道上跑，跑到野外让变态女和自己在冰上单练？


见过扯的 没见过这么扯的。丫的让小孩拍这么血腥的电影，怎么不去④啊！！！
      </影评>
<有用数>243</有用数>
<没用数>61</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
