<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>白钻石 The White Diamond</电影名>
<年份>2004</年份>
<评分>8.4</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2510994959.jpg</封面>
<导演>沃纳·赫尔佐格</导演>
<演员>沃纳·赫尔佐格 / Graham Dorrington / Dieter Plage / Adrian de Schryver / Annette Scheurich / Marc Anthony Yhap / Michael Wilk / Anthony Melville / Jan-Peter Meewes / Jason Gibson</演员>
<简介>德国导演沃纳•赫尔措格（Werner Herzog）即使不是唯一，但也可以列入世界上最富冒险精神导演行列了。他的影片往往充满了刺激和挑战，或在热带雨林和另一个疯子克劳斯•金斯基打造陆上行舟的奇景，或与各种危险动物近距离接触，为此付出生命也在所不惜。
                                    
                                　　2004年的《白钻石》中，赫尔措格引领观众简要回顾飞机和氢气球的发展史。接着便带出本片另一个主角——研究氢气球的格雷姆•多灵顿博士（Graham Dorrington 饰），一个14岁时被火箭炸掉两根手指、同样富有冒险精神的男人。他们将乘坐多灵顿发明的氢气飞船圭亚那内陆的顶端丛林，以人类的柔弱之躯向自然发出挑战与膜拜……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>不吭声</作者>
<标题>远方有什么</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-09-01 18:47:45</时间>
<影评>


如果人类不冒险走向地面，现在还游荡在树上。如果人类不探索别的大陆，现在还窝在非洲。麦哲伦不扬帆，地球还是平面的。那位法国画家不豁出去咬西红柿一口，西红柿仍是作为观赏的“爱情苹果”。李白在漫游中成为诗仙，垮掉的一代在路上嚎叫出时代精神，亚历山大通过远征成就不朽霸业。人类的发展史，几乎就是一部冒险史、旅行史。走向未知，挑战不可能完成的任务，见识无人触摸的美景，这些冲动疯狂深植于人类的基因，于是有了月球上个人的一小步人类的一大步，有了探测器撞击火星，有了BBC的《行星地球》《野性中国》，有了赫尔佐格的《白钻石》。

《白钻石》的内容可以在五十字以内讲完：多林顿博士研制出一种新型飞艇，到圭亚那凯特瀑布边的丛林试飞，成功，导演赫尔佐格记录下了全程。赫尔佐格用富于诗意的镜头，让习惯了人化自然的我们领略到自在自然的无穷魅力。热带雨林里美如梦幻的失落天堂，远离尘嚣，旷世雄伟的瀑布前，雨燕纷飞，树蛙、毛虫、竹叶青、变色龙、甲虫，纤毫毕现，流云飞岚，叹赏不尽，天地有大美而不言。白色飞艇，带给我们视觉的飨宴。畅游山水，游目骋怀，也许，这就是旅行的意义。不过，导演无意制作一部纯粹的风光片，《白钻石》里，景色并没有取得强势主导地位，导演把更多的镜头给了人，如痴迷空中飞行的格雷姆•多林顿博士，热爱登山不惧危险拍摄雨燕巢穴的迈克尔•威尔克博士，神神叨叨的土著人马克•安东尼•耶普，在瀑布悬崖边忘我舞蹈的厨师杰西，甚至已故的迪特都用了生前录像展示。这些人，或执着于梦想，或念念于亲情，或老当益壮，或青春无敌，导演都给了相当多的篇幅加以表现，镜头对准人的时候，是粘滞的、留恋不去的，镜头对准景色时，则很容易突然跳切到人，景色有时似乎只起了牙签的作用，填补空白。赫尔佐格在膜拜自然的同时，也给人谱写了一阕赞美诗。旅行的意义远不止于把美景尽收眼底，它会带来人的重塑与升华。

旅行是创造的温床。赫尔佐格和多林顿博士的圭亚那之行，是一次旅行，更是一次冒险。博士进行的是技术冒险，十几年前由于飞艇设计不周全，搭档死于飞行事故，这次新型飞艇也出了差错，险象环生，幸亏及时发现问题，终于完成了试飞。而赫尔佐格进行的是艺术冒险，关于美景的纪录片有众多珠玉在前，要去除影响的焦虑、打破前人的陈规，在艺术上独树一帜，必须别具手眼、独辟蹊径。这两个人都是在创造，一个创造了技术神话，一个创造了艺术精品。《白钻石》里，个人认为最美的镜头是厨师杰西在大瀑布边的悬崖上跳舞，这个无畏的年轻人以轻盈的太空步与自然共舞，那一刻，世界是他的舞台，那一刻，他脱离了厨师职业，只是一个人，一个沉酣在自己的爱好里的人。悬崖独舞，这是属于他的独一无二的秀场。厨师杰西也在创造，他创造的是青春的剪影。

旅行是心灵成长的沃土。旅行，需要远离熟悉的一切，面对全然的陌生，万般感触都到心头，迫使人重新审视自己，重新审视世界，新的感悟由此产生。飞船安装的时候遇到暴风雨，格雷姆•多林顿博士说：工作几年的成果，可能在几分钟被毁掉，但是这没什么，这就是生活。显得颇为达观。每当回忆起研究伙伴迪特在事故中死去的情形，多林顿总是不能释怀。但是这次旅行为他提供了赎罪忏悔的机会，在平静的湖边，他对着镜头倾诉，把往事的重压释放。多林顿在成功试飞后说：我只是做我想做的事情，至于它的意义没有想过。然而飞艇试飞的成功的意义对他来说是不言而喻的：一则实现了自己的飞行梦想，二则告慰了老友的亡灵，从而使自己获得心灵的解脱与宁静。片中有一组镜头是飞艇在水面轻盈的滑行，画面恬静，正是多林顿心境澄明安详的外化。旅行消解了多林顿的心结。当地土人红胡子马克•安东尼，像个诗人也像个神汉，他期待和家人重逢，在片中表达了寻根的渴望，片尾字幕上导演体贴的为他打出了寻亲启事，这次旅行对他来说是一次召唤亲情之旅。另外，旅行还给他带来了对美的感受，不过有趣的是他对当地美景见怪不怪，倒是对技术美称颂再三，他把多林顿的飞艇比作巨大的漂亮白色钻石，并说飞艇在丛林飘荡很美，他终于坐上飞船环游后说享受在空中的每一刻。现代技术造出的工艺美，由一个土人来激赏，不乏幽默意味。

片尾导演动情的抒写：愿雨燕的秘密王国，像这首抒情歌一样直到永远。接着就是简单质朴、回环反复的土人歌曲，这首歌被曼声吟唱，其自然原始的味道，令人一唱三叹。这首从土地里长出来的歌，合于自然的呼吸，犹如神谕一样直指人心、震颤灵魂。显然，旅行还能带来文化冲击、文化洗礼。

在《白钻石》中，导演赫尔佐格不但是个贪婪的欣赏者、虔诚的赞美者，还是一个颇有心机的勾引者。瀑布后雨燕栖息的洞穴内景，被迈克尔•威尔克博士拍摄到了，但是导演决定不播出。导演采访一个当地人，借当地人的口说看到的美景都是自己的，不需要和人分享，  那些想看的，得自己来看，这分明是导演在赤裸裸的勾引人去冒险，勾引人走出现代生活的围城，到远方、到神秘的未知世界，蝉蜕尘埃外、蝶梦水云乡，涤荡灵魂，澡雪精神，给生命一次白钻石时刻。而最后一个全景镜头，是雨后云遮雾绕的山峦，有一种史前的幽深、静谧，自然的蛮荒神秘呈现无遗，赫尔佐格又在勾引人。

崔健唱：我的病就是没感觉。这几乎是现代人的通病，为了找回感觉，那就上路吧，熟悉的地方没有风景。海子说远方除了遥远一无所有。远方纵使一无所有，但是对远方的追逐  却可增广见闻、更新体验、历练心灵，感受异质文化，遭遇别样的人们，体验冒险的激情，踏上旅途，走向未知，个人生命的维度将会得到极大的丰富扩张，这是远方最好的惠赠。当你在围城里踟蹰，或许《白钻石》能给你一个出走的理由。






</影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>青山遮不住</作者>
<标题>自然纪录片里的人</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-07-30 19:10:08</时间>
<影评>
        一个讲起话来像嗑了药的演员的英国教授，从小玩火箭被炸掉两根手指，驾驶着自制飞船飞跃圭亚那的热带雨林；


一个自然摄影师，曾被暴怒的母猩猩和大象攻击死里逃生，却夭折于十年前一场飞艇事故；


一个当地技术工人Mark Anthony，浪漫至极地把飞船比作白钻石和他远在西班牙的母亲。当导演问他“你能否从这一滴水中看见宇宙？”，此人微微一笑道“风声太大我听不清”；


一个年轻的当地厨子，喜欢就着录音机在大瀑布的悬崖边跳起太空步……


一个德国老头，举着摄像机上山下海，走进渺无人烟的荒野自然。经常把人拍得像小丑，却又带着难以名状的温柔。


和同拍自然纪录片的雅克·贝汉不同，我觉得赫尔佐格是真正为了形而上的东西而拍摄的导演。
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>啸如</作者>
<标题>影像品格</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-08-15 20:20:37</时间>
<影评>
        电影除去工业的油烟味，还是需要品格的。而这种品格并不是非得依靠摄影棚里精心的架设，或剧情故事的刻意安排，有时候如同李太白诗歌一样的大胆而散漫的作品，会具有更动人的魅力。当看到赫尔佐格在南美丛林，在南极，在高原和荒地拿着摄影机捕获图景时，有谁能认为自己比他更有艺术冒险精神，而看到影片中那个男人把夕阳下的飞艇比作亮丽的白钻石，而后又接以苍穹中鸟群的飞翔，当看到那映照着瀑布的大颗水珠缓缓落下，看到彩色气球在急泻而下的瀑布前慢慢飞升，看到水潭中雪白的飞艇倒影，看着那个要去探望母亲的男人，还有最后人们俯在瀑布前平静的谈话，有多少电影能认为比它更精妙？赫尔佐格的作品不是严格完整的电影，但一定是最有艺术价值的影像，因为它饱含着一股深藏在人类内心的勇气，这份勇气不是随便哪个制片人或投资商所具备的，这其实也是国人追捧《可可西里》的原因。
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>sunshine ukain</作者>
<标题>白鑽石(the white diamond)</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-07-18 12:16:44</时间>
<影评>
           只能以目瞪口呆來形容,看紀錄片就是有這樣的驚喜。看荷索的《白鑽石》無一秒不讚嘆和啞口無言,隨「diamond」遊走大自然,畫面之美非肇墨所能形容,不需要任何矯飾,亦無需解說太多,自自然然就拍得浪漫又有詩意的氣氛,真真正正的自然美。荷索捕捉鏡頭真有一手,金色大瀑布變成令人沉思冥想的畫面,出奇地寧靜;森林和動物之間又帶點點奇詭。 


    斷指博士不斷探索的,可能就是揮之不去的內心歉疚,透過飛行探險去釋懷。通過「白鑽石」和大自然接軌,帶出的實在和奧妙,令人回味,久久不能忘懷,不愧會採山草藥的有型礦工再三讚美。連大鼻子攝影師也在瀑布旁「博命」,那少得了荷索的親身上陣玩玩。小水滴也能變奇妙世界,在金色流水前跳moon walk可能真的特別有意思。礦工最後留下那個神化地址,認真幽默,可會有人到深山找他。一幕幕追尋自然之道的畫面,可會有所得著。
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>廖伟棠</作者>
<标题>白钻石</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-04-05 09:29:01</时间>
<影评>
        白钻石


一个人要有多大的勇气、

多深的决绝，才能在来生转世为

亚马逊森林里一个低微的生物？

蜥蜴、毛虫、或者雨蛙，

在探险家的镜头对准他时不断躲避

藏身于一片中空的树皮。


朝生暮死，或者老得忘记了年岁，

认识的只有暴雨、云雾、不同的叶子。

但是那又怎么样呢？如果他足够神奇

他还可以在下一世变成

凯特瀑布上空的雨燕，

与成千同伴齐飞，不记自己是谁。

成群环绕着洪流，飞进飞出瀑布后背

（无人曾见的黑暗深处）

仅仅依循宇宙的规律。


如果你是那样，

一个真正的男人或女人，

你就是我曾在拉卜楞赞美过的仁波切，

就是在亚马逊氤氲中升起的白钻石。

那在混沌泥水中打磨一颗颗星的柔力

也打磨出你的棱面和光芒，

像圭亚那的千山，整饬、完美，

依循宇宙的规律。



                        2006.4.14-15.


（看赫佐格同名纪录片后作）
      </影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>斯人光年</作者>
<标题>非常赫尔佐格的《白钻石》</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-11-24 20:30:45</时间>
<影评>

和《死刑》不同，对赫尔佐格已经久仰大名，曾经被人认真推荐过《陆上行舟》这部电影。虽然暂时还没有看过，但是大约知道故事的情节，二十世纪的南美，无用事物迷恋者“菲茨卡拉尔多”想在秘鲁小镇创建歌剧院。为了赚钱，他想在蛮荒丛林中开采橡胶，这其中还包括了一段用人力将320吨的蒸汽船在河流之间平移，越过山脊，这样令人匪夷所思的举动，这就是“陆上行舟”的来历。有一段对这部电影的描写很有震撼力，给我留下了很深刻的印象，“赫尔佐格的《陆上行舟》随着镜头长时间的摇移，同时又展现出一片充满不祥之兆的陌生世界。镜头精确地捕捉到自然景物中蕴藏的诗意，那种人类力量向自然力量碰撞时的恢宏，与主人公的近似疯狂的追求交织成幻异迷离的梦境。”这次德国大师展没有播放《陆上行舟》，选择的是大师的另一部纪录片《白钻石》。但我看这部纪录片的时候，却时时想起《陆上行舟》，总觉得上面那段话完全可以同样用在这部纪录片里。纪录片就是在现实中发生的，同样的“无用事物迷恋者”的真实记录。《白钻石》描绘了航空工程师格雷尼姆·多灵顿，他设计并建造了一艘泪滴形的飞艇，之后在圭亚那的丛林中测试，他成功飞越丛林中的河流，飞越树冠，但没有成功飞越当地的凯尼图尔瀑布。必须要承认，电影的前三分之一，主要拍摄多灵顿的前期设计和构想测试。在这样人物采访性质的画面中，我昏昏沉沉的睡了过去，所以我不能确定，是我没有看到，还是实际上并没有提及多灵顿做这样设计的目的。当我从浅眠中醒来的时候，画面正在拍摄凯尼图尔瀑布，以及瀑布间飞舞的，数百万只栖息在瀑布后面一个人迹罕至洞穴中的雨燕。这是一个相当壮观的瀑布，水量充沛，下落的势头惊人，片中也介绍，它远超知名的尼亚加拉瀑布。看完电影之后，在网上搜索才知道，凯尼图尔瀑布宽106米，是世界上单级瀑布宽度之冠，其高度达226米，是尼亚加拉瀑布高度的五倍。之后还有拍摄多灵顿用气球来测试，飞越瀑布的可能性，但都失败了，所以我猜想，这些瀑布与雨燕的镜头都是远景镜头。在这样的镜头下面，泥黄的水流中穿梭着无数灵动飞舞的黑点，就仿佛一幅幅水墨画，让观众不得不赞叹大自然的神奇妙笔。又想到之前在“想像荷兰”展里，看到荷兰摄影师拍摄自然保护区里，近百万只椋鸟有节奏地飞过深蓝色的天空的作品《喃喃》。自然如此不同，又如此相同，都是带着隐隐音乐节奏的飞鸟的群舞。这时候，特别能理解赫尔佐格的“诗意”。之后还拍摄了大量，那白色泪滴形飞艇，飞越圭亚那丛林和河流的镜头。这艘飞艇非常梦幻，雪白圆浑，带着一条可爱的鱼尾，被大家称为“白钻石”，因为在深绿色的丛林间，平静的碧绿河水上，它白的那么纯粹，仿佛闪耀着钻石的光芒。配合着悠扬的或者神秘的音乐，飞艇丝滑的在天空中，在陌生的大陆，遥远的原始的世界四处巡游，除了“幻异迷离的梦境”，还能有更好的描述吗？赫尔佐格真的偏爱乳白与深绿的色彩对比，据说他“承继德国浪漫主义与表现主义的文艺传统，以中世界晚期神秘主义者的人格特质，诠释着对于孤独与疯狂的理解，刻画处在边缘的偏执古怪人物迷狂的状态，探索’梦想的真实性质‘。”主人公多灵顿就是这样的人，他的偏执并没有外在的表现出来，他只是讲述了一段过往飞艇测试中，摄影师被挂在树冠，之后坠落死亡的故事。就这样，他仍然在执着的设计建造飞艇，那么华而不实，充满神秘色彩的飞艇。影片中乘坐过的人，都表示在飞艇上的体验犹如亲身飞行。这可能就是与乘坐更机械更先进飞行器的区别，在飞艇下，人与天空，人与自然是如此的接近，就和那些投身于瀑布间的雨燕，同样自由。有趣的是，影片中有摄影师吹绳去拍摄了瀑布背后洞穴的样子，但是大家都认为，不应该把影片公诸于世。让神秘保持神秘，和最后的原著民歌谣里唱的非常贴合，“愿神秘的雨燕王国永存”。这真是一部非常赫尔佐格的影片。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>angry baby🌈</作者>
<标题>The White Diamond，一部足以改变认知的作品</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-11-20 22:38:59</时间>
<影评>

比爱更珍贵的一定是好奇心和勇气，或者说只有勇气才能唤醒热爱。
南美圭亚那的瀑布和雨燕，是一组异常强烈的对比，前者无形而暴烈，后者轻盈而坚定，从地理、情感和文化上那片土地离我们那么遥远和陌生，在赫尔佐格的镜头下却是神圣，肥沃，慷慨又亲切可爱的，对未开垦的处女地保持谦卑，在那里河流承载了血、记忆和恐怖的死亡，但也孕育了重新克服黑暗的希望，深不可测的瀑布背后并不是未知的虚无，反而有着一整个燕子的王国（雨燕在拉丁语里是“天空的精灵”），不可说的存在竟也能通过众人的善意，重新被想象和诉说。
生存在广袤无际的天地间，人展露出最为脆弱的一面，承认一无所有，因此重新开始也可以成为一种选择。最动人的一幕是Dorrington博士和Mark Anthony趴在悬崖边的简短对话，他们对彼此都有“不知”，但这种不知引导他们继续前行，这是关于有情有义的梦想家的传奇故事，坚持带摄影机上飞艇的Herzog，想带公鸡飞行的Mark，和被死亡阴影笼罩的Graham，连同瀑布、雨燕和潮湿的雨林一起化作永恒的诗意。而片名白钻石是当地人对飞艇的称呼，可他们看不见飞艇，这里说的看不见，是指在他们的观念里，飞行器并不是机械设计，他们是用直观的情感去感知天空、河流和大地，白钻石只是其中的一部分，这一点恰恰是最动人的。
那么多年以后再看Herzog依然被深深震撼和打动，以至于有那么一段时间，我确信自己的灵魂已经飞向了那片寂静和光明，Mark带着不安依然坚持飞行的那一幕，甚至带走了我身体里对飞行的恐惧感（很多年以来我都非常害怕独自坐飞机）。下午开场前坚持去门口收了极限票，正是为了和Herzog的影像重逢，现在无比庆幸这个正确的决定。






</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>永泽</作者>
<标题>The White Diamond</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-11-23 15:16:43</时间>
<影评>
        《白钻石》，2004年的纪录片，应该也是赫尔佐格的作品。记录的是一票人在南美的热带雨林试飞热气球，这种热气球独特的外型设计似一颗巨大的钻石，片名因此而得。片中一段人与大猩猩对峙的影像非常震撼，大猩猩的体型如此庞大，胳膊像挖掘机的机械臂一样粗壮，尽管也会很凶的对人吼叫，但不真的攻击人类，原来它只是想解救回被人类“挟持”的猩猩幼崽，感觉上还是很善良的动物。片尾处无数雨燕在空中飞舞，而后编队飞回瀑布后的岩洞，这一幕极为amazing。他们雇用的那个当地人也给我留下印象，因为他或他们的生活与我如此不同，以至于是两种生命。
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>phoenie</作者>
<标题>这片是部纪行，就好像你举着DV去西藏一样</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2008-12-16 07:14:21</时间>
<影评>
        Mark那个西班牙裔为什么不买个DV拍一拍，好混个奖什么的呢？他就住在那里，论机会比导演多得多。很简单，那一切对他而言太普通了，没什么可拍的。但导演不这么觉得，他像个刚出社会的小P孩，兴奋得大呼小叫，非要从这些中挖出点意义来。我并不觉得有多大意思。


这部片有很大一部分是听主角讲那过去的事情；其实这些话在哪讲都一样，站在雨林的河边讲并不比坐在家里客厅讲更有意义。还有一大部分是记述行程经过，这些对观众没有什么意义。最后一部分是拍摄的自然风景和风土人情；本来这部分才是精华所在，但拍得非常有限，不知道主角这么多年的野外摄影师是怎么当的。下面说几点感想。


1、人类做的破玩意真靠不住。不管你考虑得多么周密，做过多少次试验，一到真格的准出毛病。什么白钻石，热气球就像个巨大的垃圾堆，勉勉强强地在上面晃悠，让所有人都担心它什么时候掉下来。


2、外国的老人家真牛X，岁数都赶上我爸了还吊在瀑布下边玩命；还有第一次飞行跟着主角一起上去、坐在前边的那位，估计是爷爷辈，还在煞有介事地说这样不安全，我不禁想有他在是否能更安全。在国内这种岁数的坐公交车没人让座站一会儿都不愿意。


3、真实就是平淡+琐碎。就真实程度而言本片应该超过不少地理纪录片了，但这样似乎也没带来多少好处。用雨林作噱头，拍出来其实和拍一次野餐也没太多区别，就是准备工作复杂点，过程曲折点。
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>[已注销]</作者>
<标题>白日梦</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-11-03 17:46:54</时间>
<影评>
               我尽量的避免有关伤感的东西，我整整一个月没有看电影。那些梦想和疯狂的念头是那么美好却遥远。

    我有一个白色的飞艇，我会给它取个名字叫做白钻石，我会带上我爱的人穿越整个热带雨林，陪着她蔑视死亡一起看倾泻而下的金色瀑布。

    这一切画面似乎比任何特技效果下的影片更为虚幻，但它却又真实存在。他说，我以后只做关于飞行的梦。

    

    而现在的我，似乎连做梦的资格都无法拥有。


    
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>