<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>惊天魔盗团2 Now You See Me 2</电影名>
<年份>2016</年份>
<评分>6.9</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2355440566.jpg</封面>
<导演>朱浩伟</导演>
<演员>杰西·艾森伯格 / 马克·鲁弗洛 / 伍迪·哈里森 / 戴夫·弗兰科 / 丹尼尔·雷德克里夫 / 丽兹·卡潘 / 周杰伦 / 桑娜·莱瑟 / 迈克尔·凯恩 / 摩根·弗里曼 / 大卫·沃肖夫斯基 / 周采芹 / 理查德·莱恩 / 亨利·劳埃德-休斯</演员>
<简介>四骑士重新聚首，借一场大秀意图揭穿一位科技大亨的不义之举，不料行动失败。同时，他们背后的支持者迪伦（马克·鲁法洛饰）自己也深陷危机。幕后黑手正是科学奇才沃尔特（丹尼尔·雷德克里夫饰），他胁迫四骑士去完成一次不可能的偷盗任务。四骑士只剩最后的希望，他们必须上演一场前所未有的魔术秀来为自己正名，揭穿背后主谋。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>CydenyLau</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2016-06-23 13:39:34</时间>
<影评>

如果你看过克里斯托弗·诺兰的杰作之一《致命魔术》，就一定记得每一场魔术表演都有三个步骤——
 

第一个步骤是“以虚代实”：魔术师秀出一个真实的东西，一副牌、一只鸟或一个人，让你看这样东西，叫你检视它，看它的确是真的，平常的不得了。但是，其中一定有假。第二个步骤是“偷天换日”，魔术师利用这个普通的东西，做出令人叹为观止的表演，现在你很想找出秘诀，但是绝对找不到。因为你根本没有真正在看，你并不是真的想知道，你想要被骗。但是你还不会鼓掌，因为把东西变不见还不够，你必须把它变回来。所以魔术都有第三个步骤，最难的部分，我们称之为“化腐朽为神奇”。

 和2006年的两套撕逼Drama《致命魔术》《魔术师》相比，13年的另外两套魔术电影《超级魔术师》和《惊天魔盗团》在高度娱乐化的康庄大道上来了个策马奔腾。前者作为正值高峰期的史蒂夫·卡瑞尔最后的几部喜剧电影之一，有着前任喜剧天王金·凯瑞友情出演的噱头，最后只落个表现平平。除了Dick jock和当年还能一战现在打着手电筒都找不到的奥利维亚·王尔德，只能让人无限感慨10年前的《冒牌天神》在反客为主之后，怎么就更加让人提不起精神了呢。
虽然同样有着一个不知道是神来一笔还是习惯性剧透的中文译名，《惊天魔盗团》并没有和《盗梦空间》一样受到青睐和好评。毕竟来自法国的导演路易斯-莱特里尔本就是个资质平平的CG用户，除了看似炫酷实则空洞的动作戏码，实在是无法让人投入过多情感。
让李仁港或者陈木胜去干杜琪峰的活，怎么着都不对味不是。
好的魔术师决不会透露魔术背后的秘密。悬念的制造是至关重要的，这也使得《惊天魔盗团》的三步一高潮，五步一结局起到了一定效果。起伏不断的故事虽然倍显扯淡，好好的魔术表演也因为各种没有CG就无法实现的表演效果而成为了新派魔法，但和那个虽然烂尾可还算是有点意思的结尾相比，放空脑袋降低年龄，老老实实去被人当猴耍的话，还是可以试一下的。
实际上，《惊天魔盗团》的大部分魅力并不在魔术上，也不在故事上，而是在性格各异又颇为相容的人物上。话唠卷，吐槽妹，老流氓，小鲜肉，以及懵逼FBI各展身手坑富豪和猫鼠过家家的样子，要比一看就是CG制作的假模假式魔术秀要好看多了。
但不幸的是，三年后的这部续集在忘记了前作为数不多的亮点和精髓的同时，完全丢掉了人物的魅力，无论是新人还是旧人统统在梦游，配合着连悬疑都不要了的俗套剧情，整体质量可谓是一落千丈，拖沓冗长毫无意义——
要知道，《惊天魔盗团》本身也高不到哪里去。
作为又一部狮门+顶峰娱乐+国内制作公司的大笔白花花的银子合力打造的、有野心无实力的准洗钱大片，《惊天魔盗团2》很可能会有比《神战：权力之眼》更好的内地表现——毕竟宣发吃一堑长一智，毕竟有个根本无所谓的澳门背景和毫不必要的周杰伦——但这并不能为糟糕的电影本身洗白一分一毫。


作为业界著名的接盘侠&amp;入殓师朱浩伟，在玩死了派拉蒙为数不多的IP之《特种部队》以后，重回青少年题材大本营顶峰娱乐，继《舞出我人生》之后，即将以迅雷不及掩耳之势再度玩死了来之不易的原创题材《惊天魔盗团》。故事承接第一部电影的一年后，在编剧团队没有什么变动的情况下，《惊天魔盗团2》试图找回往昔的潇洒与倜傥，以及聒噪和荒谬。从成片来看，很难说前一个目标完成了多少，但是后一个目标可以算是超额完成任务。取代艾拉·菲舍尔的丽兹·卡潘凭借一人之力就集合了其他三骑士的全部角色设定，令人抓狂的话唠、脑壳空空、喜欢卖弄和炫耀，是本片在人物上的最大败笔。相反地，伍迪·哈里森的双生兄弟算是这部续集中为数不多的、甚至是唯一的亮点。而摩根·弗里曼的洗白，几个次要角色的翻转丝毫没有说服力，整体来看，角色之间缺乏互动，对话和情节可谓是随心所欲毫无章法，荒谬至极。
《惊天魔盗团2》将电影的调子从独具特色的魔术（法）斗殴转为了遍地可拾的国际风谍战惊悚片，全片寥寥的几场重头戏极度缺乏力度，盗窃现场就像是《十二罗汉》系列的低劣山寨版。更为可怕的是丹尼尔·雷德克里夫和迈克尔·凯恩之间怪异的父子关系，为这个毫无张力和悬念的复仇故事似乎没有添加任何魅力。在脱离了20世纪初的既定角色之后，同样身高抱歉的伊利亚·伍德好歹还有《罪恶之城》中的变态杀手值得一提，而丹尼尔·雷德克里夫只能等到另一部比《黑衣女人》更有挑战性的作品出现了。
和前一集相比，传奇魔术师大卫·科波菲尔的加盟并没有为《惊天魔盗团2》带来任何新鲜感和刺激感，反而热衷于自己打脸，把所有的底牌透了个干净，除了无可解释的CG“魔术”，全部毫无悬念，无法产生任何惊喜，破坏和抛弃整个系列关于魔术的核心概念：不要相信眼见为实。续集中所有的努力都归结到完成预设的艰巨任务，在这种情况下，任何错误，都会导致电影难以达到预期的效果——而《惊天魔盗团2》中并不缺少错误。
简言之，第一部电影的粉丝们可能会对《惊天魔盗团2》头昏脑涨，而其他的观众，就像是在看一个手法低劣街头魔术师在扒钱包，毫无乐趣可言。


通常对于魔术和电影中的魔术桥段，观众的反应都应该是“这是如何做到的？”然而《惊天魔盗团2》剥夺了产生这一反应的理由，不是因为观众已经知道答案，而是电影糟糕的表现让观众甚至没有问问题的意愿。
无趣，俗套和令人失望，这就是另一部中国投资，中国取景和中国演员参与其中的好莱坞电影丝毫不体面的表现。而这样的电影，过去不少，未来更不会少。
如果有的人认为削减风险比好故事更重要，投资IP比好人物更重要，金钱利益比好名声更重要的话，那么遭到口诛笔伐和市场冷遇自然不会是什么奇怪的事，也千万别唧唧歪歪。
毕竟作的是自己，作死的也是自己，对吧。




</影评>
<有用数>589</有用数>
<没用数>251</没用数>
</review>
<review>
<作者>黄挂锄</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2016-06-08 17:06:28</时间>
<影评>
        这是一部以浩克本人分别和队友、和胎弟、和坏蛋、和箱子的对手戏表达出的他长达30年的SPA issue作为铺垫，顺理成章地引出了「放屁也能悟出人生道理的角色类型」专业户摩根弗里曼悟出的人生道理，并顺水推舟地让浩克在听完这些人生道理后理所当然地完成了自己与自己的和解let it go的，打着魔术的幌子但温情牌比魔术牌还要多的，精彩内容全在预告片里的，小公举杰伦的戏份高达五分钟但没有任何存在意义的电影。
      </影评>
<有用数>555</有用数>
<没用数>324</没用数>
</review>
<review>
<作者>六弄奶茶廳</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2016-06-09 02:17:22</时间>
<影评>
        一開始就是先回憶一下迪倫老爸死亡表演，接下來就介紹一下新女主角，因為原本女主角跑去生小孩，所以不能沒有一個漂亮妹子撐場，然後就是天眼重新召集四騎士，阻止新公司研發的手機上市，因為該手機會竊取個人資料，因此開始復出任務，但結果卻被人擺了一道，被綁到澳門來，(不過為什麼要綁到澳門阿，整趟飛機旅程四騎士都是睡死了阿)，原來是被梅利的兄弟策劃的，不是是老闆華特主使的，因為他要他們去偷一個無敵晶片，可以破解任何東西，丹尼答應了，然後他門晃到了古老的古董店，遇到了周杰倫，然後開始準備道具。由四騎士開始了偷晶片的技術場景，紙牌戲法真得很厲害，飛來飄去都沒人發現，(奇怪的是，這麼高科技的公司都沒裝攝影機嗎)，後來因為迪倫找不到四騎士，只好答應賽迪斯的要求，帶他來到了澳門，找到了周杰倫他奶奶，拿到了他爸爸之前的手錶，接下來迪倫遇到了丹尼，雙方起了爭執，然後華特過來收網，雙方在市集打鬧了一下，(為什麼是拿菜刀不帶槍嗎)，最後抓到迪倫綁到保險箱丟到水里，可是卻被丹尼救起來，騎士們重修舊好，開始拍影片反擊，四個人開始各自表演了各自魔術，丹尼展現的雨滴魔術最為亮眼，可以說是整片的亮點，最後飛車追逐一下，誘導亞瑟和華特來到飛機，來個精彩大收尾，屌打壞蛋揭發陰謀，最後才發現周杰倫他們是天眼的人，而賽迪斯是個好人也可能是天眼的人，然後全劇留一個沒看到的第3集預告伏筆。


這一部真的比第一集還差，說實在故事劇情很多地方不合邏輯，你是魔術特效的電影，武打格鬥不需要很花俏，而且現在打架不是都會掏槍出來嗎，明明在澳門一開始就有掏槍示威，為啥後面你卻拿攤販上面的菜刀是要吃三杯雞嗎，後面一小部份飛車追逐的場景有點應擠進去，而且你不會弄得比玩命關頭好阿，周杰倫上場是客串嘛，可是電影廣告都打很兇了阿，完全看不出有啥重要性，連你阿嬤都比你更會吐槽搞笑，唯一精彩的是預告片裡面的魔術水滴雨景表演，以及偷晶片的紙牌魔法，不過那晶片凹來凹去那麼多次，都沒有壞掉嗎，好吧那不重要，最重要的是天眼你這組織，有沒有問題阿，不是說強大到世界各地都有，但是你們只是發個任務卡而已，有些人雙方彼此連屁眼都沒有看過，在第一集不是說選人嚴謹組織分明，組長交付任組員務執行計畫，為什麼組織連自己人被關也毫無作為，這家公司是職業賣隊友哦，高層領薪水下層背黑鍋，即使知道迪倫誤會賽迪斯，還要賽迪斯被關，沒有派人去解救，完全否定了第一集的故事架構，完全打臉第一集
      </影评>
<有用数>473</有用数>
<没用数>272</没用数>
</review>
<review>
<作者>濯希</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2016-06-24 09:36:26</时间>
<影评>
        我觉得2 还挺好看的。 电影本身怎么我就不评价了。 在开场和片尾中出现的那个眼睛，我特别喜欢。 这种效果的图其实还蛮常见的， 他们有个专业术语叫罗德斯特效应（droste effect）。 我就多放图， 简单介绍一下德罗斯特效应。



不难看出， 这个眼睛其实是不断延伸的螺旋台阶， 随着镜头的不断向外扩展， 仿佛台阶会无限的延展下去。像这样有个简单的基本图案， 不断的重复， 并使其扩大或者缩小从而产生递归的效果，就是德罗斯特效应。这种效果会让观者觉得，如果条件允许，图案会一直循环下去。

 &lt;图片1&gt;

其实现代科技的发展， 让这种图的做法变的格外容易和普遍。这些都是在网络上比较常见的图。 &lt;图片2&gt;&lt;图片3&gt;



说起德罗斯特效应， 这个名字来源于荷兰的Dorset 可可粉的广告。 广告中的护士举着一个托盘， 托盘上放着一杯热巧克力喝一盒可可粉。在可可粉的盒子上， 护士又出现了，而且举着同样有热巧克力和可可粉的盒子的托盘。 同样可可粉盒上有出现了那个护士。有没有想起来小时候的一个故事， 从前有个山，山上有个和尚，他讲个了故事，从前有个山… 文学上有戏中戏的说法（miss en abyme) 。 在艺术上，这种表现手法就叫做德罗斯特效应。

这个广告是1904年出现的，之后持续了很久，变的家喻户晓。 而这个名字真正开始用，是1970年在专栏作家Nico Scheepmaker的推引下。&lt;图片4&gt;


虽然广告的出现在90&apos;s。但这个图中图是想法在中世纪就又出现了。例如意大利画家 乔托.邦多纳在1320年左右有一副画作 （stefaneschi triptych) . 其中的一个主教 ， 在手上就捧着和原画相同的三连祭坛奉献给西门彼得。
stefaneschi triptych 全图
&lt;图片6&gt;


还有个很有趣的半虚拟组织， lamda演算骑士团的徽章。&lt;图片7&gt;


以上介绍的图，都是同一个图案的不停重复，并没有什么变化。但真正把德罗斯特效应玩到高潮的是 画家M C 埃舍尔。他不仅重复了图案，还加以改造。把看图上升到了需要智商的高度。下面一副画，就是最经典的。&lt;图片8&gt;


仔细看这幅图，一个男生在观看一幅画， 

如果没有看出来画中画，也不要怀疑自己的眼力（这么说的原因是我自己就怀疑过）。由于像素的限制， 上面那幅图并不能看出画图案的重复性。这有个视频，看了就比较容易理解了 
埃舍尔youtube链接

视频时油管的， 不知道国内能不能看到。 不过看不到也没关系， 接下来有一步步的图解。下面这幅图是正常的样子。如果你能看到画中远处的下船的话， 那么小船停靠的岸边，就是男生所在的画廊。 不过想想自己在看着自己的场面， 也是蛮恐怖的。 &lt;图片9&gt;


加下来时一步一步的图解， 可以用小船或者是画廊上面窗台旁的老奶奶作为参照物， 会比较容易看出来。&lt;图片10&gt;&lt;图片11&gt;&lt;图片12&gt;&lt;图片13&gt;&lt;图片14&gt;&lt;图片15&gt;&lt;图片16&gt;&lt;图片17&gt;


现在是不是觉得很清楚了呀。 那么来试试这张吧。 &lt;图片18&gt;


另外一个比较经典的德罗斯特效应的运用， 是Pink Floyd 专辑封面。 不同的是， 重复的画面虽然打眼看上去是差不多的， 但是仔细看来， 还是很多不同的小细节，显得特别有趣。 &lt;图片19&gt;


介绍的差不多了， 自己也有灵感， 想做一个？其实现在能做这种图效的软件太多了， 我就推荐一个自己用的 HyperDroste， 还挺有趣的&lt;图片20&gt;


最后，大家可能对M C 埃舍尔这个名字不熟悉， 但相信对他的画一定不陌生。他是我最爱的画家之一。那就几幅怪才画家的画作为结束喽。 

&lt;图片22&gt;
      </影评>
<有用数>262</有用数>
<没用数>32</没用数>
</review>
<review>
<作者>赵海通</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-06-24 22:48:50</时间>
<影评>
        你们纷纷打2星甚至1星为了何？



前言

作为杰伦粉丝，我承认第一次注意宣传海报是因为看到了正中央的杰伦，眼睛一亮，记下了6.24。当时这一天还有一个更重要的事情就是杰伦新专辑上线发行。今天早上起来看到豆瓣评分8.2，心头一喜，一大早订了两张票，可是到下午突然发现已经骤降到了6.5，然后就是长评短评里充斥着差评，什么剧情烂，台词烂，效果烂等等各种烂，觉得突然的巨变有点不可思议，下班硬着头皮进了电影院。


不剧透

电影院不说座无虚席，至少也80%以上覆盖率，整个126分钟下来，随着情节跌宕起伏，除了大家阵阵的欢笑声，时不时的哇哇的不可思议般的尖叫声还有最后杰伦演唱精彩主题曲，说实话我没有看到所说的烂套路，烂台词，烂剧情…四大骑士还是这么的帅气，无论动作，手法，偶尔的碎言碎语也是离不开一个魔术师的本性…杰伦英语并没有觉得怎么烂，反而还是一如既往屌屌的样子…中国澳门元素的加入，粤语的穿插也没觉得多三俗，多为了商业牺牲这个那个，相反更觉得电影的有趣…剧情从一个小孩儿父亲表演开始，到最后告诉我们来龙去脉，不得不佩服有些正义不一定要用嘴巴说出来，不一定要每个人都懂，受益人的自我发展更加衬托和肯定了付出人的伟大…总之，我看到的是一个拥有完整剧情，穿插欢乐和刺激，点缀着魔术奇妙的精彩电影。


写在最后

很多人会评价一部电影说，没剧情，没内涵，看完呵呵一笑啥也没留住。我想说的是，不是你觉得有用的东西一定有用，同样不是你觉得没用的东西一定毫无价值。反过来说，两个小时下来你得到的欢乐就不是收获么？最后的最后，电影是娱乐，就是为了释放压力，放松自己，如果一开始带着求知，带着必有收获，那我建议你还是退掉票，去趟图书馆吧。


好了，跟着自己的心，跟着兴趣，去吧。这不已经又从6.5变成6.6了么？好电影，会经得住观众的考验！
      </影评>
<有用数>636</有用数>
<没用数>301</没用数>
</review>
<review>
<作者>风之子不语</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-06-24 22:18:31</时间>
<影评>
        电影才上映一天，看了几篇评论，大多负面。”好莱坞中国化的产物“有之，”打脸第一部”的有之，“杰伦打酱油”亦有之。圈钱，强拍，不知剧情所云的评论就更多了。电影我只看了一遍，原声3D版，理解尚且有限。本人非专业影评人，这篇也算不上是影评，只围绕一个贯穿全集的关键点--超级芯片--而展开的。你可以当作笔者在给你讲一个故事，真伪也是智者见智。如果你赞同我的观点，那么恭喜，你花时间看完这篇文章是值得的，如果你不赞同，那么如果浪费了你的时间，真的是不好意思。


我想很多看过电影的人，在心中对于芯片都有许多疑问，这个东西到底是真是假？在此我想进行一个详细的分析，基于个人观影后的看法,脑洞开得很大（含剧透，慎入）。首先，所谓真，要看你如何定义“真”，在什么前提下？其次，你要通过何种手段，何种设备才能鉴定它是“真的”？


这个“传说中”功能强大的芯片，在笔者看来，是贯穿主线剧情的关键物品。也是整个把戏的高明之处。从反派沃尔特（丹尼尔·雷德克里夫饰）的登场（摆明了为着芯片而来），曝光了四骑士信息，迫使他们来帮忙偷取芯片；到四骑士发现芯片是“假的”以后，仍然要假戏真做；到最后沃尔特鉴定芯片是真的，四骑士反而一头雾水。都是这场魔术最大的悬念。多数人也是因为这前后不一致的剧情而同样感到一头雾水，说服自己，也许这一切谜团就到此为止，那个芯片被动了手脚，飞机被动了手脚，机器被动了手脚。其实这么理解，并不全面。因为你似乎忽略了故事结尾在天眼总部那些耐人寻味的对话。细细分析这些线索，其实在影片最后“天眼”总部出现了芯片安保主管的镜头后，芯片的真假于我就已经揭晓了一个合理又大胆的答案，只是这似曾相识的桥段，依然让部分观众还蒙在鼓里。


首先说说本集中最关键的魔术师：摩根弗里曼。以笔者的角度看，剧情实际上是分为明暗两条线的。明线是沃尔特父子和四骑士围绕着芯片展开的争夺，以及弗里曼作为双面间谍多次插手，最后帮助四骑士揭穿了沃尔特父子罪行。明线在剧情推进到沃尔特父子被揭穿罪行的一刻似乎就已经完结，大多数人也相信眼前所看到的一切，这就是故事告诉他们的一切。但片尾在天眼总部的那一系列爆炸的信息，实则将弗里曼作为暗中控制整个剧情走向的操盘手这一暗线一定程度上地交待出来了。如果你仔细分析弗里曼在剧中的某些含义深刻的台词，其中的引申含义，你也会发现似乎他从一开始就预见到了之后会发生的一切。他提到了这一切都是关于复仇，他提到了四骑士被引入到一个圈套之中，一个他们都没法看清的圈套，但是挣脱圈套的方法，却是通过考验。等等就不一一列举（主要是记不太清了）。


话题先回到这个关键物品芯片的身上。芯片极其强大的功能，是让沃尔特害怕的存在（注）（主要是担心被曝光他还活着），也是其父亲亚瑟（迈克尔·凯恩 饰）复仇四骑士2年前对其造成的经济损失（一亿四千万美元）的导火索。明线中，所有行动都是围绕着芯片，很好理解，因为大家都看到了。无法理解的地方就是芯片被认为是假的，怎么在飞机上沃尔特最后鉴定的芯片是真的？这前后并不一致的冲突性让观众甚至四骑士都一头雾水。四骑士的反应告诉了观众他们在飞机上唯一没有演戏的一段就是没有搞清楚这个芯片怎么就变成了真的。有人觉得飞机被动了手脚，机器被动了手脚，可是电影中并没有确切交代。这不符合编剧的逻辑。电影中几乎所有的魔术都交代了如何做到的，包括雨滴魔术，扑克牌魔术，鼓风机的应用等等。那么如此缜密的剧情难道出了漏洞？开放式剧情？依笔者看来，这并非编剧失误，反而这恰恰是编剧在此之前很成功地营造了一种前提和假象。这个虚构的前提就是，这个超级芯片真的存在，电影中的所有人都相信这个守备森严的芯片就是他们要找的那个唯一的不可取代的超级芯片。如此逼真才能让观众也一同被带入这个虚构的前提之中。


何以见得这是虚构的呢？那是因为最后出场的关键人物，即安保主管，如果不是他最后出现在了天眼总部，笔者也不会妄自推断。但是安保主管戏剧性的出现，以及他那句标志性的“我就说我觉得在哪见过你呢”，点明了那一出偷天换日的戏码，不就是早就安排好了吗。有能力获取芯片的人，从一开始就知道芯片的所在，就和天眼是一伙的，这才是剧情真正的前提。并不需要什么高明的手段，甚至是四骑士的参与都可有可无，安保主管的出现只是为了一件事，为了推翻之前的一切假象。而四骑士的参与，则是编剧从一开始就为了虚构的前提能够欺骗所有人，而营造的代入感。假如你一开始就知道了安保主管和弗里曼都是天眼的成员这一真实的前提，那么再按照原来的顺序讲一遍这个故事，你就会知道，原来那个芯片从一开始就是一个让所有人掉进圈套的饵。只不过，以如此顺序展开的故事，就没有了任何推理的乐趣。大部分观众可能会抱着吐槽的心里，默默地看着四骑士一行如何被耍来耍去，偷一个原本就摆明了让他们去偷的芯片。至此，明眼人应该也看懂了，其实这里安保人员的再次出现，就暗示了，芯片是由天眼一手“杜撰”（注意这个双引号）出来的秘密武器。 其实芯片的真假，已经不能简单以真假来定义了。换句话说，这里对于“杜撰”的芯片有但不仅有两种可能性猜测：1.被要求偷走的芯片是普通的芯片，并没有所谓的强大的功能，以此为前提下，这个芯片是真的。2.超级芯片确有其物，但至始至终，它都在那个不想用芯片做坏事的人手中。至于这个人是谁，很有可能就是弗里曼本人或天眼团队手里（说明了为什么天眼团队有如此强大的信息整合能力）。这两个猜测本人觉得是相辅相承的，虽然你可能并没法理解这个大费周章偷来的芯片，怎么一开始就变成普通的呢？


因为电影中间提到过，在四骑士救起了沉入海底的迪伦时，就发现了到手的芯片是假的这一情况。但是他们却也已经很明确地说到过，这并不可能，剧情自始至终也没有交代这个谜团的答案。而且沃尔特父子也认定了芯片就在五个人其中一人的身上，注意这一过程中弗里曼都没有和四骑士有过任何接触，芯片不可能被他掉包。如果你依然跟着我的思路，这部剧不是胡编乱造而是遵循这一个缜密的逻辑，那么，这就证明了我所说的，这个答案其实已经交代过了，在那条并不清晰的暗线中，芯片一开始就普普通通，可是是谁在欺骗大家呢？有人在虚构这一切？可是是谁啊？弗里曼？他怎么做到的？



其实这并不是弗里曼一个人做到的，弗里曼在剧中的确是高明的魔术师、幕后操控者，但电影中还有这么一个隐形的托儿，你问我这个托是谁，在哪里？记得我提到的编剧没有？这个电影的高明之处，就在于人们普遍相信编剧所讲的故事是一个“假定的真实”，以此为前提，相信眼前所看到的一切的是真正发生的。然而以笔者的角度分析，从一开始，编剧确实是一直在误导人们，主导着虚构的“假定真实”，以此推进剧情，但又严丝合缝，步步为营。一开始人们就相信了大反派沃尔特口所指向的那个芯片就是观众们所看到的那个守卫森严的芯片，因此费尽心思偷到的芯片也是真的，迪伦为了保护芯片与反派手下一番打斗而被抓走到船上时，装在丹尼尔上衣口袋中的那个芯片也是真的。看到这里，不会有人再怀疑，他们看到的那个芯片会有任何问题。然而，事情在这里却有了新的疑问？发现芯片是假的反而将主线的真实性第一次打破，留下伏笔。在此刻，笔者口中这指的条暗线依然隐藏的很深。如果剧情最后没交代弗里曼和安保主管的身份，电影大可就着主线完结。一切都如你所看到的，没有暗线，没有背后的谜团，开放式的剧情，以及不合理但又未交代的几个无足轻重的疑点。然而作为观众，如果没发现这条暗线，对比魔盗团1，肯定会觉得缺少了什么，那种仿佛看穿一切却又置身于另一个庞大的假象之中得感觉。


然而，事实上，结尾表明弗里曼和安保主管都是天眼的成员就是对这条暗线最好交代，反之那么这条暗线是无法浮出水面的。这也是为什么偏偏在结尾设置这么一个看似多余的细节。自始至终，偷芯片都是弗里曼联合编剧一起演的一出大戏，表面上为的就是让沃尔特父子上钩，从而通过四骑士最后那场飞机魔术来揭穿父子二人的罪恶。只是上钩的，又何止这父子二人呢（偷笑）？可是，为何他要去揭穿？她不是说要复仇吗？他不是迪伦的仇人吗？而且很多人会问弗里曼不依靠这些也可以通过其他方式来揭穿沃尔特父子，但为何要牵连四骑士？ 那是因为于此同时，弗里曼还要洗刷自己的冤屈（证明并非是他害死了迪伦父亲），既然他和迪伦的父亲曾经是合伙人，那么他一定有其帮助老搭档儿子的理由，帮忙揭露沃尔特父子的罪行。至于为何绕这么一个大圈子，弗里曼在电影最后已经说了，当他得知迪伦陷害他是因为当年其父亲魔术失误中丧生，迪伦把责任推在了弗里曼的头上。弗里曼便明白了，所谓的仇恨，其实都是无解，是可以消弭的，但如果要想让迪伦彻底明白，必须要用巧妙的魔术穿插让当事人迪伦重演其父亲生前最后一出逃生魔术，来让迪伦相信当年的事故另有原因。如果他通过前后的一系列把戏骗过了迪伦，那么他同样可以骗过观众，反之亦然。


还有一个笔者认为巧妙地细节，在电影的中段有意表现了塔戴乌斯与沃尔特父子的接触，旨在为了让观众相信弗里曼在整个事件中作为双面间谍推波助澜的作用。也是制造另一层假象，那就是弗里曼是半路杀出来的一个人物，他在整个事件的参与时间也是中途才开始而并非从一开始就参与其中的。由此大家就会忽略掉很重要的联系，一开始沃尔特父子如何能够轻易抓获四骑士？相信如果你跟上了我的思路，你此刻会猜到我的观点，弗里曼从一开始就在背地里帮忙（在监狱中通过电话指导，或是探监），由此他也获取了沃尔特父子的信任。那么让沃尔特相信芯片确切位置的也应该是弗里曼。需知弗里曼在沃尔特父子身边起到了智囊团的作用，在此之后沃尔特父子的一切行动，如何找到四骑士，到抓住四骑士，都是建立在绝对信任弗里曼的出谋划策的基础上的。最终父子二人也是心甘情愿地配合着四骑士揭露了自己的罪行。以其父子二人在船上谈笑风生中认为迪伦必葬身海底无疑，到与弗里曼电话通话寻求支持所表现出的盲目，再到最后飞机上自负的表现来看，仅凭其二人自身的眼界，是根本无法清楚地获取关于芯片的确切信息的。而且换做其他，都无法解释，为什么沃尔特这一涉及到人性悖论的选择是要冒风险去偷芯片。（注：这里其实有个悖论，即沃尔特还活着的事实其实四骑士是不知道的，但他选择找来四骑士去偷，反而暴露了他还活着的信息。与其相信一个有待商榷的东西，而放弃原本真实的东西，在笔者看来，这是一个关于人性的悖论。）从他当时的情况来看，他不必为了芯片能够带来财富而放弃当时的好日子。它是害怕有人靠着芯片偷取并曝光他的一切。而且他本人的所谓不想花钱去买超级芯片所给出的借口，也显得很搪塞。既然他相信偷比起购买芯片，偷反而是更优的选项时，说明了对于此时的沃尔特来说，去偷的成本加上被四骑士发现他仍然活着的这一事实，都比花钱更低？这是一种怎样的心态？笔者看来很难理解，唯一合理的解释，就是弗里曼，是他说通了沃尔特，而且四骑士被擒的事实的确也证明了这似乎是个不错的注意。因为影片开始没多久，四骑士被抓获的那一刻起，就注定了沃尔特父子的失败，从这一刻开始，这二人以及观众都被混淆了视线。只是当时，所有人的注意力都集中在这个横空出世的超级芯片身上，而忽略了隐藏在幕后的操盘手-弗里曼主导了这一切。



基于此，基本可以得出结论，四骑士和FBI探员迪伦（绿巨人），在一开始也是和观众一样被蒙在鼓里（黄雀弗里曼在后）。电影中由四骑士表演的所有魔术，都是在他们并不知情的情况下，独立的表演。每个魔术都，都十分成功，这一切的魔术，都是为了最后揭发沃尔特父子，即便抛开了弗里曼这条暗线，他们也是成功的。至于芯片为何被鉴定是真的，虽然有疑点，但这似乎并不会造成多大影响，因为他们到底还是成功了。只是，那条若隐若现的暗线，在此刻也刚刚要显露出来。



电影最后，在天眼总部，四骑士翻看了桌子上的各种资料后，进入屋子里，说有好几个疑问需要解答，但还未来得及提出来，弗里曼则是风轻云淡的一句：”不要注意那个窗帘后面（的门）”。试问，如何解释他们的提问欲望？按照时间线来讲，飞机上那台机器是没办法被动手脚的，因为这部电影虽然看似夸张，但是实则构思缜密，他们几人都是魔术师中的佼佼者，但并不意味着他们也可以身兼黑客的职能，可以黑了机器，做手脚的假设是不成立的。以此为推断，他们的问题当中肯定有一件是关于芯片的。那么，作为幕后的“魔术师”弗里曼，弗里曼是如何回答的呢？其实弗里曼并没有直接回答，甚至让人误以为弗里曼并没有打算要解答任何疑问？然而笔者觉得相反，弗里曼所说的练字后面的那扇门，就是通往他们想要知道的“答案”的入口。四骑士在旋转楼梯向下看去，他们看到了什么？最为可能的猜想，那就是真正的“芯片”的所在。这个“芯片”，也就是他们被要求去偷取的超级芯片。真正的芯片一直都在天眼总部，他们被要求去偷的，一直是那个没有任何超级功能的，却又被重重保护的“假货”芯片。只不过一开始所有人都被带入那个虚幻的现实中。它不仅仅骗过了四骑士和沃尔特父子，也骗过了大部分观众。又或许，超级芯片一说完全是杜撰的，芯片一直都是这个芯片，被认为是假的也好，被鉴定是真的也好，但它根本没有所谓的超级能力，它就是一块普通的不能再普通的芯片，作为道具登场，物尽其用，将所有人都骗了过去。但无论四骑士看到了什么，这扶梯下的一切，都解答了他们心中的疑问。


其实电影中看到这里，如果你还没弄清楚，四骑士所没有讲出的心中的种种疑问到底是什么，那说明你依然被绕进了这个巧妙的双重把戏之中。因为你仍旧相信电影只有主线这一条叙事，而忽略了另外一条暗线。偷芯片一事是出于沃尔特的野心，四骑士是迫于沃尔特的要挟才去做的，他们辛辛苦苦冒着生命危险偷到的芯片被人调了包，但他们却要如何也解释不通为何沃尔特最后鉴定的芯片是真的？。事实上，笔者笃信编剧本着一种“万事并不总如表面看上去那么简单”的思路来设计的的这一切。


而且请不要忽视一点，编剧其实在故事进行到一半的时候就开起了一个小玩笑。四骑士在电影中自己已经暗示了弗里曼这条暗线是存在的。难道不是吗？电影中看似毫无关系的这句话：“世界上最伟大的魔术，是魔术师手里其实什么也没有，却让观众们相信他手里有这个东西。”只不过经由演员说出这一句话的时候，所有人都还没反映过来这句话的真正含义。 戏里的四骑士和戏外的观众，都已经作为整场魔术的一部分，参与其中。说到底，这个亦真亦假的，亦有亦无的芯片，就是最高明的魔术师把所有人牵扯进入事件的关键道具，作为魔术师手中的王牌，当所有人都相信了它真的存在，那么，无论你是戏中的演员，还是戏外的观众，其实在一开始就已经掉入了圈套之中。你只要相信他手中的这个芯片，就是真正的芯片，那么一切自然是顺理成章。只是四骑士在当初无奈的情况下做出的以假乱真的行为去要挟沃尔特，也许连他们都没有意识到，这才是点破所有谜团中最关键的部分。那就是他们以另外一种方式上演了自己在当时都未曾窥破的被置身其中的把戏。只是这一出把戏，主角换成了沃尔特，但是大家依然很难领悟到编剧这一刻想传递给观众的信息。就像盗梦空间里的三重梦境一样，一环套着一环，敌人成为了朋友，而朋友却成了背叛者。他们如此认真的参与其中，距离真相是如此接近，以至于直到看到了扶梯下的真像之前，都没法说服自己，其实真相早就告诉了他们。（呼应了第一部中：“The closer you look,the less you see.”）有些观众在看到这里时，也许和四骑士一样的恍然大悟，之前看不懂的剧情，假的芯片如何鉴定成了真的，其实在之前已经被告知了答案，只是真相在这一刻显得如此可笑。


有趣的是，在魔盗团1中，弗里曼自认为始终快于FBI探员迪伦一步，剧情的戏剧化转折是在得知FBI探员迪伦其实一直是四骑士的幕后主使，弗里曼身陷囹圄，反复的问迪伦，也在问自己这一切是为什么（why？why？why？），那种诧异感。然而在魔盗团2中，相互地位却反转了，一直是弗里曼暗中操盘这一切，迪伦和四骑士，配合着演出了一局他们也信以为真的好戏。好在结局圆满。至于有人可能会问，为什么在第一部中看穿了一切的迪伦，第二部中如此不济，摩根也很好的解答了：在“杀父仇人”被送入监狱后，迪伦放下了心防，过于自信自负，导致一系列计划之外的纰漏发生。而且第一部结尾，留了个悬念，说明天眼是真的存在，侧面暗示迪伦也是借助天眼设计了种种漂亮的把戏。迪伦讽刺弗里曼因为庸俗从未被天眼邀请加入其中，那么弗里曼身份挑明后，说明了他也可以依助天眼的资源优势来设计了这一切。


至于沃尔特鉴定了芯片是真的，你没看错，是“真”的。可如果你已经跟上了我的思路，明白了这个双重把戏的巧妙之处，那么就置之一笑好了。


基于以上所讲，整条主线叙事清晰，暗线悬念迭起，我觉得这部电影绝对没有某些人说的那样纯粹圈钱，毫无剧情可言的夸张程度。而且就现场视效而言，绝对非常值得去影院观看。



我的（不负责任的）评分：满分（5星10分力荐）

——————————————————————————————————————————


说说题外话，一部电影，尤其是进口电影，在放到银幕前，被动刀子是不可避免的。举例魔兽，据说有一部分叙事的剧情就被砍了，所以导致没有玩过魔兽的人，看电影会觉得其中一些部分很难理解衔接不上。再八卦一下杂糅了中国元素于其中的好莱坞电影，多半会让人冠以迎合某些特定观众之名。但是作为盈利性企业，迎合市场是大势所趋，没必要因此带有抵触心理。作为烧脑典范，剪辑上的顺序混乱，导致剧情理解起来十分困难，也是有可能的。但正因如此，有些电影需要看不止一遍才能弄明白电影到底在讲什么。还是那句话“万事并不总如表面看上去那么简单”。
      </影评>
<有用数>579</有用数>
<没用数>277</没用数>
</review>
<review>
<作者>乌鸦火堂</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2016-06-24 09:54:10</时间>
<影评>

《惊天魔盗团2》属于好莱坞最不缺的那种电影，也就是我们常说的爆米花电影。爆米花是没有营养的，其价值核心在于让人们心甘情愿的去花钱享受那瞬间的甜蜜焦糖味道，本片也是一样，从各种角度来看，怎么也属于那种追求刺激热闹的快餐娱乐产品。




第一部真正的水银“泻地”

《惊天魔盗团1》说实在的个人不算喜欢，完全在于那个浪费感情的结尾。第一部导演路易斯•莱特里尔，对这位的观点五味杂陈，因为他拍过不少我偏爱的类型片，《诸神之战》《无敌浩克》还有《惊天魔盗团1》，这些都是我喜欢的类型或题材，但这些电影效果都未达到预期，好好的题材他能给你玩坏，怀疑他是不是根本不会拍，好在《王牌贱谍：格林斯比》的效果还是不错的。


路易斯•莱特里尔的特点，就是极为商业化的叙事节奏，如同在《惊天魔盗团1》中的那样，前面水银泻地般的节奏，令人叫绝，最后20分钟一泄千里，非常生硬的包袱，问题就处出在鲁弗洛最后的反水，让前面的高能到最后功亏一篑，就像吹气球一样，气球吹得越来愈大，最后没有爆掉，反而是TM的泄气。

所以有的时候，感觉并不是路易斯•莱特里尔不会拍电影，而是不会选剧本。


群盗电影的特殊魅力

《惊天魔盗团2》换了导演，路易斯•莱特里尔退居制片人，导演换成了朱浩伟，编剧依然是艾德•索罗门，主演阵容除了艾拉•菲舍尔坐月子，换成了“栗子卡盘”姐之外，全部都得以回归，杰西•艾森伯格还剃了一个小平头，一看就是刚拍完《蝙超》。


原班人马的加盟，让这部电影有了延续过往风格的可能，好在编剧艾德•索罗门这次没有如第一集那样玩“大喘气”，电影的故事不新鲜，却兼顾了同类电影的特质——即群盗神偷类电影的特殊魅力。

偷蒙拐骗的主角们，智慧的博弈，环环相扣的连环计，是一种非常刺激过瘾的类型片。从当年的《骗中骗》到《十一罗汉》，也有《偷拐抢骗》《银行大劫案》《猫鼠游戏》等佳作点缀，群盗或神偷电影总是给人带来极佳愉悦的观感，也是俺偏爱的类型片之一。


魔术的噱头，套路太深 

提起这种类型片，很容易联想到高智商电影，因为这类电影的共同点，就是主角们都有着及其强大的魅力和周密的计划去完成任务，换言之，角色的智商很高，但电影就不一定了，毕竟群盗电影也算冒险电影中的亚类型片，影史发展中，剧情故事大多为模板式，多年之后，就如商业电影的爆米花属性一样，被无限放大，所能创新的噱头实则不多。

因此纵观影史同类作品，经典的群盗电影其实并不多，更多的作品还是对成功作品模式的翻新以及在旧瓶中不停更换的新酒，用句俗话来说，都是套路。

但这类作品依然能够调动起观众的观影愉悦，正是因为角色魅力和剧情桥段之间所带来的张力，以紧迫的节奏和不停的“抖包袱”，正如《惊天魔盗团2》中的变魔术一样，电影就像魔术，变戏法的时候是最精彩的，体验的是过程，当被解密之后，也许会发现真相其实挺无聊的时候，但，who care？魔术的精华就在于此，说破了就没意思了。

有时候，这种套路也是屡试不爽的卖点。


一路high到尾的快节奏

结合《惊天魔盗团2》本身，这种从头到尾像磕了药一样的作品实际上是值回票价的。值得玩味的情节和桥段，都是老套的产物，这是“旧瓶”，眼花缭乱的视觉奇观这是噱头，也是“新酒”，就像狂轰滥炸的《变形金刚》一样，魔术的视觉效果和群盗电影的特殊张力，所带来这个现场感官享受是有的。


华裔导演朱浩伟是拍MV出身，场面戏和调度那是没的说，对整体故事节奏的调控？在他身后，也有路易斯•莱特里尔这个非常会玩节奏的监制，因此本片在整体观感上，依然如第一集那样水银泻地般的流畅，在场面戏份上，朱浩伟对场面的驾驭能力从他之前执导的歌舞片中就能看出来，别看一个变魔术一个蹦迪二者八竿子打不着，但同属于追求动感和剪辑的电影，因此《惊天魔盗团2》里的场面算得上打得漂亮，尤其是纸牌那场戏，几乎一镜到底，拍的就很赞，完全是MV的噱头。

而且关于电影整体的观感，从节奏上来看就能看出朱浩伟作为一名华裔导演，一定看过不少港片。三分钟一小冲突，五分钟一大高潮，整体节奏很快，就像上了发条一样，打着打着电影就结束了，对于喜爱追求刺激的观众来说，《惊天魔盗团2》起码本分的完成任务。

典型的爆米花，好看就是硬道理，这是值得肯定的地方。

然而如果要非要批评一部爆米花电影也就那几个点，剧情生硬，人物平淡之类的，在动作片中刻意追求这些真的没必要。但本片作为一部群盗电影，就值得一说了。


带上眼睛看电影，留下大脑在家中

电影的故事一般，但整体比较均衡，不像第一集那样泄气，而是顺风顺水的故事，正反双方双重复仇的故事，魔术争锋是复仇的道具，并挖掘了摩根•弗里曼的深层含义，这是比第一集好的地方。而问题在于导演朱浩伟刻意对场面效果的追求导致群盗电影中那些非常值得玩味的桥段被眼花缭乱的视觉场面所掩盖。


简单来说，电影的场面只是单纯为了好看而已，功能性不强，不具备推进剧情的作用。举例还是纸牌戏份，洋洋洒洒的high了10分钟，固然好看，但作用有限。同理还有“浩克”巷战那段，也是为打而打。就像一个人去吃饭，桌子上全是五光十色的汤，却没有主食。

但好莱坞电影的工业水准却不是盖得，电影工作者们当然明白本片的劣势，那么对应措施，就是将节奏调至很快，让本片始终保持在一个很high的level上，精彩场面目不暇接，让观众被各种桥段牵着走，没有时间和空间去顾及电影的逻辑问题和不合理性，一路飙到尾，结束。等观众走出电影院，冷风一吹，仔细回想，才明白过味儿来。

这就是好莱坞电影惯用的“偷懒”手法之一。

因此，纵观《惊天魔盗团2》，作为群盗类电影，各种情节设计，连环计，阴谋论，两代恩怨，乃至结尾的局，其实都是意料之中，就是纯粹的套路，没有新意。但观影的时候，却有着不错的观感，电影各种噱头套路有很大的看点，但不能细琢磨。

作为一部爆米花电影，本片娱乐效果有，因为再深的套路，也是“路”，只不过这条路，就像凌晨四点的马路。



</影评>
<有用数>369</有用数>
<没用数>190</没用数>
</review>
<review>
<作者>乌鸦的吉他</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-06-25 22:33:47</时间>
<影评>
        好多人说看不懂剧情，或者看的没有头绪。那我就理一理这部电影的剧情哈！严重剧透！！慎入！！！

在此之前，我想说，看一部电影，你要有一个定位，我对这部电影的定位是都市奇幻，在奇幻类里的设定都是合理的。如果你纠结电影设定上的一些问题，就好比你纠结科幻电影中那些永远不可能发生的物理现象是如何发生的一样，没有意义。

只有接受电影中的一些设定，我们才能享受电影带来的惊喜，对吗？

---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

0.先说说主要人物吧。

主人公是迪伦和他的四名骑士

【丹尼尔（杰西，不是哈利叔叔！），

梅里特（催眠大师），

杰克（牌技一流），

鲁拉（负责逗比的）】；

被玩弄的土豪【沃尔特（丹尼尔，长胡子的哈利波特），沃尔特他爹】；

天眼组织线人【李（周杰伦叔叔！），奶奶】；

控制着一切的老爷子【摩根弗里曼演的，名字太长不想打…叫他老爷子好了】。


1.电影一开始回忆了迪伦的父亲遇难，介绍了迪伦对老爷子的仇恨，也算是承接了第一部。


2.随后镜头转向丹尼尔（杰西）因对天眼组织的怀疑和不满一年多来迪伦的授命，所以企图直接找到天眼组织。但是他被小土豪沃尔特利用，被拷贝走了手机中的所有信息，为沃尔特找到四名骑士做了铺垫。之后，我们的逗比女鲁拉登场啦~并替代了上一部的亨利（回家生孩子了…）


3.紧接着，天眼在FBI的卧底迪伦接到情报，要揭露一个不法科技公司的恶行（通过智能手机泄露用户信息）。收到通知，并进行了计划后，我们的四名骑士要开始第一个任务了！


4.在那个科技公司里，丹尼尔通过一系列变装术潜入监控室，配合杰克（牌技一流），让监控室的保安被当做神经病带走了……另一边逗比女鲁拉用她的苦肉惊悚魔术吸引了全场注意，而梅里特（时常带黑帽子）趁机催眠了公司的产品发布人……借他之口成功揭穿了内幕。


5.与此同时，已经收到线报的FBI全面出击追捕四名骑士。尴尬的是，迪伦在此期间暴漏了身份，迪伦和他的四骑士按计划撤退，但是四骑士逃走过程中被沃尔特（长了胡子的哈利波特）算计，催眠后把他们拉到了澳门，让四骑士和观众以为他们从管道出来直接到了澳门…看的时候我被吓了一跳！！而另一边，与四骑士失散的迪伦为了重新找到四骑士，去监狱找老爷子并把他从监狱带了出来并坐上了寻找四骑士的航班……


6.四骑士在澳门被带到了反派沃尔特面前，通过对话，原来奥科特科技公司之所以能泄露用户信息，是因为那家公司有一块芯片。那个芯片可用来拷贝全世界任何一台联网终端内的信息（听起来好牛X，但这就是设定啊！设定！！），沃尔特让四名骑士帮他偷那个芯片，迫不得已的四骑士开始了第二个任务！！

在道具准备期间，四骑士认识了李（周杰伦叔叔耶！！感觉电影院里有三分之一的人是为他而来的吧！！哈哈！！）和他奶奶。在四骑士走之后，迪伦和老爷子也来到了这家店。并且迪伦获得剧情道具【传承的手表】！！！


7.我们开始讲任务，这个任务从卡牌魔术切入，令人惊叹的是四骑士配合完美，酷到爆炸！印象最深刻的是，检查开始时，杰克故意带钱包让警报器发出警报声，是为了最后一秒配合梅里特的精准飞牌将芯片送出！！我的天呐！！太牛X了！！最关键的是你们还记得梅里特在这部电影第一次出场时跟杰克玩飞牌的情景吗？很明显飞牌是梅里特的弱项，因为他连两米都飞不到好吗！！而且根本不会控制方向啊！！但是经过刻苦的训练后，在这个任务里他可以说是完美的完成了他的任务！！！那张牌飞得满分！！！我想这既是天分又是努力还是运气吧！没错，就是牛X的不讲道理！！！


这个情节中，有个人十分反常，没错，他就是那个有胡子的主管！！当杰克拿到手芯片后，这个主管 立即 开始让保安对四骑士进行搜查！！真实目的是逼迫他们露出破绽，从而掉包四骑士偷来的芯片。也就是说，很遗憾，四骑士偷走的并不是真的芯片，真的芯片在主管手里。嘿嘿，因为这个主管是老爷子派来的。（这一点不知道我想的对不对，但这是我想到的最合理解释。）


8.拿到了芯片的丹尼尔在与沃尔特接头之前，遇上了前来寻找的迪伦，但是发生了口角。但是并不耽误迪伦为了救兄弟，将小兵的仇恨吸引到自己身上。最终迪伦被抓，遭到了沃尔特的报复（因为上一部电影中，迪伦他们偷得1.4亿美金中有一大部分是沃尔特他爹的公司的）。像迪伦父亲死的那样，迪伦被装进了他父亲生前用的牢笼，丢到了海里。迪伦在紧要关头，想起了他父亲留给他的剧情道具——【传承的手表】！！并以此打开了牢笼，但是已经奄奄一息。弥留之际，好兄弟丹尼尔出现！！救了迪伦（神迹啊！）。经历了生死后，五人组再次团结起来。并决定用魔术师的方式展开报复，曝光沃尔特和他爹的恶行，任务三开始！！


9.杰克，丹尼尔和鲁拉三人依次在伦敦街头开始了表演魔术。最牛X的自然属于丹尼尔的啦！大家还记得那个在杰伦叔叔魔术店里那个悬浮的水滴吗？丹尼尔控制雨水就是根据这个来的。那个悬浮的水滴是真实存在的魔术！！！！原理是：水滴其实是一直往下滴的，但是某个时间间隔内，多个水滴的相对位置是不变的，那么调整灯光，使其明暗交替（肉眼看不出的频率），明亮的光刚好照在经过的水滴上，使水滴就像静止了一样！！！丹尼尔就用了这个原理表演了惊艳全场的雨水静止的魔术！！！（原理上可以实现，但实际上，因为雨水的不规律降落，所以无法实现），我滴妈呀，魔术师的想象力太酷拉！！！与此相比，另外两个小年轻魔术师表演的就比较平庸了。


这三个人的魔术只是幌子，目的是让沃尔特预测到第四人表演的位置。（此时沃尔特以为他要的芯片还在四骑士那里，所以拼命想要抓到四骑士，抢回芯片。但实际上真正的芯片在老爷子那里，之后的某个机会老爷子将真正芯片与四骑士的芯片掉了包，为了配合沃尔特检验芯片。老爷子掉包芯片都是对迪伦和四骑士的考验。）再然后，四骑士佯装被抓住了。之后的魔术就是表演给沃尔特父子看的了……（还有四骑士表演被扔下飞机那段，哈哈，逼真到笑死我啦）


10.揭露了沃尔特并成功脱身的迪伦和四骑士 来到了天眼基地，被告知前文的一切都是老爷子安排的。目的是对迪伦和四骑士的考验，让迪伦忘掉痛苦。果然老爷子才是大BOSS，一切尽在掌控之中！！！想来也是合情合理，因为在每一步需要老爷子的时候，老爷子都会出来推动剧情……


最后老爷子说让他们不要碰帘子，但是他们打开后发现是一段旋转梯，那么梯子下面是什么呢？嘿嘿，我相信是老爷子留给他认可的魔术师的宝藏吧，通过考验，获得传承！！


反正我看完电影后是挺震撼的，因为这的的确确是一部精彩绝伦的电影啊！！！！那些给一星两星的都是什么心态？无语。

恩，就这样。
      </影评>
<有用数>181</有用数>
<没用数>33</没用数>
</review>
<review>
<作者>梦里诗书</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2016-06-20 16:13:59</时间>
<影评>
        文/梦里诗书 


四骑士盗取超级芯片的再度聚首并没能成为《惊天魔盗团2》的惊人所在，相反一场乍看华丽的魔术里，故弄玄虚，几近支离的架构，使电影混乱冗长的呈现，令人只是倍感牵强的尴尬，剧情成为了电影真正被“盗”走的魔术。


对《惊天魔盗团2》从伊始就并没有报以过高的期允，这一面在于第一部剧情的缺陷便使电影稍显平庸，而朱浩伟的接力执导，这是一位虽能凭借《舞出我人生》炫酷外在，却在《特种部队2》里，叙事能力的短板便暴露无遗的华裔导演，而对于一部比之《特种部队2》更苛求于剧情悬疑力度的《惊天魔盗团》，他所能想到的方式果不其然只是以直白生硬的手法来完成所谓的悬疑渲染，种种既不在情理之中，亦出人意料之外的正反派转折，且不谈何般烧脑，那废话连篇的尴尬已然成为了电影最为浓墨重书的情绪渲染。


在剧情无力的窘境下，电影虽有着华丽的魔术视觉，可对于应该怎样娴熟的衔接编排这些元素，从电影来看朱浩伟显然比路易斯·莱特里尔更为逊色，戏码的分配问题，使电影前端比后段还更为精彩，这就例如看《霍比特人》不可能最开始便上演五军之战的决战一样，这部电影却反其道而行，在华丽的魔术谢幕后，很多常规动作戏码的填充，并无法再吸引观众眼球的瞩目，视觉的中途疲软对于一部接近两个小的电影时长来说，使本当悬疑迭出的“惊天魔盗”，变成了一场套路的流水账。


对中国票房的重视，或许是电影摒弃美国拉斯维加斯，而将背景放到中国澳门的唯一理由，但一个连自身故事尚且东拼西凑的电影，中国元素的融入又怎可能去谈何巧夺天工？周杰伦在电影中只是沦为了一个可有可无的龙套，演技表现更是难以恭维，而令人哭笑不得的是，身为华裔导演的朱浩伟，在很多场景人物的表现，只是将中国文化沦为了美式快餐的噱头。


依靠特效制造的魔术表现，是被盗走剧情后的《惊天魔盗团2》聊胜于无的看点，但对于这部电影而言一件华丽的外衣却并无从掩盖那褴褛的内在。
      </影评>
<有用数>97</有用数>
<没用数>53</没用数>
</review>
<review>
<作者>槑槑</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-06-03 11:21:10</时间>
<影评>
        《惊天魔盗团2》魔术玩得风生水起，但对情节的助推没有起到很好的作用。反派们的塑造也是流于表面，在飞机上老狐狸亚瑟和他的儿子将四骑士扔向空中的这个梗，真的令人费解。老狐狸真那么容易被糊弄，看来影片夸大了四骑士的聪明才智和高超技能，所以这个桥段很难说服观众的智商。

还有四骑士和迪伦在澳门和反派们的恶斗，动作戏份也是表现平庸，这些梗在众多成龙的电影或其他动作港片里我们都已经习以为常。为毛好莱坞的大片非要在闹市区，直接点说是在华人的贫民区取景，在狭窄多人的地方玩动作是不是很带感？当然从制作成本来说，这戏份足而且成本低，但这样真的很嗨吗？

四骑士和迪伦为了完成亚瑟们偷盗超级芯片那个杂耍的桥段同样令人费解，五个人互相传递着目标物件固然很吸眼球，但这样各种花样玩转不就是为了炫技么？最终还不是要过关检。这多半是以魔术的噱头唬住观众的眼球，没有任何对电影主旨产生深层的意义。不会仅仅为了娱乐而娱乐吧？

影片在演员实力上增加了两名老将，一个是迈克尔·凯恩 ，另一个是摩根·弗里曼 ，两个老戏骨可惜没有更多的正面交锋，只是暗地里恶斗。当然四骑士的演员们都比第一集的表演轻松给力，哈利.波特的扮演者丹尼尔·雷德克里夫和迈克尔·凯恩的搭档并没有火花四溅，只能是马马虎虎。看来要耍狠，丹尼尔还得再下功夫。周杰伦的角色份量其实并不重，所以并不要求高超的演技，表现还算自然自如。

该片作为3D影片，其实没那个必要，2D已经足够，炫技的地方也只是仅有的几场戏份，就是杰西·艾森伯格玩雨滴的游戏，我们已经在《一代宗师》见识了特效张扬雨滴的技艺，而《惊天魔盗团2》玩这个招数显然无法和前者齐肩。

当然影片字幕的翻译还是比较与时俱进，各种网络逗比的用语穿插其中，能够与观众产生共鸣，笑料不断。伍迪.哈里森扮演的角色两兄弟互相拆台的戏份，亦能够触及观众笑点，只是角色的交代不是很清晰。
      </影评>
<有用数>27</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
