<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>金枝玉叶 金枝玉葉</电影名>
<年份>1994</年份>
<评分>8.4</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2167118411.jpg</封面>
<导演>陈可辛</导演>
<演员>袁咏仪 / 张国荣 / 刘嘉玲 / 陈小春 / 曾志伟 / 罗家英 / 林晓峰 / 郑丹瑞</演员>
<简介>著名音乐人顾家明（张国荣 饰）精心栽培了最受欢迎女歌星玫瑰（刘嘉玲 饰）。两人男才女貌，是十分相配的一对。他们的忠实fans林子颖（袁咏仪 饰）误打误撞成为了唱片公司的男新人，众人都没有发现其实林子颖是女扮男装的。子颖生活在偶像的圈子中才发现这对金童玉女正面临感情的考验。子颖的纯真同时吸引住了家明与玫瑰的眼球，分别对子颖产生了爱意。一段复杂的三角关系，引出不少笑料。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>就叫我荣</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-03-31 23:58:45</时间>
<影评>
        这部片是我的心头好，看过太多次早已烂熟于胸，每次拿出来温习与其说是在看电影不如说是在等待，等待每一个好玩的笑点，等待顾家明和林子颖坐在钢琴前弹《追》，等待他对她说，“男又好，女又好，我净係知道我钟意你。”然后会在每一个笑点大笑，会在《追》响起时陶醉于他不同角度的英俊，会在他结尾告白的热吻里开心得流泪。


我喜欢这个童话故事，喜欢到我无法简略地说剧情的地步，它的每一个细节我都背得出，但是我不会叙述，因为我无法说得比电影本身更加精彩了。如果一定要我说，我只能用四个字来概括，爱情理想，这就是爱情理想，抛开身份，地位，表象和性别，唯一在意的只有心灵的配衬，重要的只是“你”。在我很喜爱的一部描述同性爱情的漫画里，男主角有这样一段激烈的表白，“如果是我的话……不管他是男的还是女的……是猫、狗也好，是植物也好……机器也好……我一定都会把他找出来，然后……绝对会喜欢上他”，这段话每一个字都敲在我的心上，让我微笑，爱情理想里，你就是你，是天地和真理，说出来就存在，造出来就崇拜，你叫我爱我就爱。所以，搭住扑闪眼睛的留海也好，少少的胸部也好，飘逸的白裙子也好，都不重要了，甚至黑暗幽闭症都不重要了，只要林子颖是林子颖，就要缠绵地吻上去，最后的最后，良辰与美景统统未辜负。


看林子颖的花痴与八卦就似照镜子，能够细数偶像的生活小节与习惯，记得出席不同场合活动着的靓衫，见着真人会心卜卜卜卜……地跳个不停，我更加没出息，未等见着真人，只是看镜头里他的眉头颦起我就已心折。所以林子颖的意愿就成了我的意愿，她笑我笑，她哭我哭，她爱着就是我爱着。所以当她在故障的电梯里亮起荧光棒，是三个人一起在念绕口令，当她自困自苦地玩手偶游戏，我也在心里挣扎，当她在香港的大街小巷提着裙子狂奔的时候，我也跟她一起踩着虚空的脚踏车，离他越来越近。这兴许是属于我私人的爱情理想。


每次看张国荣演的电影我都要向别人道歉，向电影的导演和其他演员。对不起了陈可辛，我看不到你对影片洗练的掌控，对不起了阮世生，我也未见到你的剧本功力，对不起了刘嘉玲，你的迷人的印度装扮我也没放在眼里，对不起了袁咏仪，你的金像奖影后水准表演我也只瞄到少少。张国荣永恒颠覆我正常的观影习惯，使我只注意到他的表演，他的小动作，他表情的温度，他念对白的力度，他眉毛挑起的角度。这样迷恋他使得我只有在两三遍后才有闲暇去关注其他的，在第一遍的时候我只会一直默默在心里狂呼“他好帅！他好帅！”他的每一部片都是我的盛宴，我像一个无耻的女色狼一样蚕食他的美貌，并伴随着恶心的啧啧声。只有这斑斓的九十分钟我可以催眠自己，眼睛看见的是真实，耳朵听见的是真实，他是活生生的，他还在。坐在钢琴前弹奏出每一个漂亮音符的他，浅吟低唱间略微思索，极度英俊侧面，我深深、深深呼吸还是觉得痛，内心绵软到整个胸腔都振动。


我由衷羡慕林子颖，她爱的那一个人可以亲眼见到他，触摸到他的眉眼，而现在的我只能追思再追思。在街头看见麦当劳都会神经质地念“麥當娜约咗麥當雄去麥當劳道嗰間麥當劳食麥皮撈當歸”，一边默默回忆他的手舞足蹈和开心笑脸，心里一阵酸楚。失去他，失去愚人节，失去全部欢乐笑声，失去香港电影最好时代，失去他，我已不是我自己。多希望，可以看到他在不远处，能够慢慢变大，我骑着脚踏车就能找到。
      </影评>
<有用数>936</有用数>
<没用数>30</没用数>
</review>
<review>
<作者>飒飒</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-01-15 15:17:04</时间>
<影评>
        周日难得有空。J意图蹭饭未果，躺在摇椅上假寐，我蹲在一旁玩无聊游戏。电视转来转去，没有定性。


终于发现翡翠台重播《金枝玉叶》，欢喜起来。这部片子看过不知几遍，好像还买过DVD碟片收场，只是总是会遗忘什么。


袁咏仪当然青涩。下巴尖尖，大眼睛肆无忌惮，不美，但动人。刘嘉玲总是风情。烈焰红唇，身段婀娜，嚣张，然而寂寞。再说到张国荣。只有叹息，叹息，叹息。他和袁咏仪穿着白衫齐齐坐在钢琴前，低低唱着“追”，刘嘉玲在隔壁，贴墙聆听，失落又迷惘。


还有今生今世。这首歌收录在《宠爱》专辑中。《宠爱》是我唯一留下的张国荣专辑。那时候，我上高中，刚刚播过《夜半歌声》，黄磊也还没有发胖，面容清俊。


前几周，翡翠的一档节目，老人吕方做嘉宾主持，回顾劲歌金曲25年，播出了张国荣和梅艳芳齐齐获奖的盛况。时光不再。


我已经不太知道层出不穷的新人。每年末的各大颁奖礼，看了也是白看。经典不再。就好像失去乔丹的NBA，在最初那几年面目模糊。也许，除了逝去的人，歌坛呆不下的人都去奋战影坛了。你看，郭富城都获了两次金马奖。第一次让人觉得莫名其妙，第二次还是语焉不详。


郁钧剑解释过这个现象，在以眼泪鼻涕著称的艺术人生栏目。他说，歌唱家一生也许就只有那么一两首歌，年纪大了嗓音会慢慢不行。而做演员，可以演到八十岁。


他的解释，比较纯洁，比较官方。我们知道的乐坛，嗓音算什么呢？ 


还是回来《金枝玉叶》。故事完结在漆黑的电梯。袁咏仪惊叫：“困粒！”原本有幽闭恐惧症的张国荣懒懒回了句“管他呢”。然后满天烟火，THE END。就像迪士尼电影的片尾。所以，导演的意思也许是，这就是个童话而已。


小时候，初次看，只能见到袁咏仪，多么动人的女子，多么幸运的女子。再看，会看到憨厚沉默善良正直的陈小春。再看，就惊艳于张国荣的美丽。现在看，才能明白刘嘉玲的玫瑰。


爱与哀愁。


当爱情只剩下时日无多的音乐生日卡，我们又会怎么办？
      </影评>
<有用数>94</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>如错看了都好-</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-14 23:01:11</时间>
<影评>

“月光在今夜分外明，只为了爱情的魔力；春风在今夜分外暖，只为了爱情的魔力。但愿我能永远享受这甜甜蜜蜜……”影片在三十年代金曲《爱情的魔力》的浪漫曲调中开始，片名《金枝玉叶》华丽地出现。香港影史上叫做《金枝玉叶》的电影有好几部，我们熟知的《罗马假日》在香港的译文也叫做《金枝玉叶》，不过哪部也没有这一部“金枝玉叶”得特别，片名出现时的背景竟是：水沟，垃圾，手偶娃娃，娱乐画报，烟头，花生壳，可乐罐，旧衣服……等到女主角林子颖呲牙咧嘴地扑上来，你才会发现这段不知所云的片头原来是出自一只登堂入室的蟑螂的视角，它从一开始就道明了片子的喜剧基调、林子颖的出身环境和男孩子一样的性格。这个爽朗天真的男仔头正在自家的烂屋里观看叱咤乐坛流行榜颁奖晚会，那是一台真实的颁奖晚会，真实的红馆，真实的四大天王，真实的主持人软硬天师，除了玫瑰是假的，其他都是真的。这时候一阵飞机的轰鸣，电视只剩嘈杂的雪花，香港人看到这一幕就会立即明白：这女孩是个穷得不能再穷的穷人，她住的是贫民区九龙城寨。
强劲的音乐响起，顾家明以一个狂野乐手的形象登场。颠倒众生，吹灰不费，张国荣演绎这样的情境真是手到擒来。当一个演员与他的角色神乎其似，几乎合为一体时，有些观众喜欢称之为“度身定做”，而实际上，至少就张国荣而言，程蝶衣、旭仔、十二少、宁采臣一干人等都不是为他写的，他与这些角色的神似只不过是他演绎的结果，倒是这位金牌监制顾家明，确实是先有张国荣而后有之。导演陈可辛在谈到《金枝玉叶》的构思时说：“我一向拍的电影都是小男人式的，这类型的角色放在梁家辉或梁朝伟身上会比较适合，但是张国荣太有巨星味儿，所以我们花了很多心思，构思出顾家明这个角色……”张国荣自己也说过《金枝玉叶》演绎得比较轻松，因为这个角色的身份和气质与他颇有相似：都是才华出众的音乐人，都是备受推崇的“行尊”，都是优雅超凡的精神贵族……尤其在与音乐密切相关的一些情节，他的表现真是无可替代。这第一次出场他翻唱的是甲壳虫乐队的名曲Twist and shout，这首歌后来收入了他自己的唱片中，但是，唱片版本远不如电影中这个现场版精彩，短短几句的演唱，一个全情投入音乐，具有无限的激情和号召力的音乐天才已经呼之欲出，张国荣其人在演绎歌曲时的临场发挥一向给人以惊艳，这一幕也不例外。
    《金枝玉叶》时代的张国荣，仍然处在乐坛的退休期，不肯公开献唱也不肯出唱片，所以《金枝玉叶》的电影原声碟中，没有一句是他的声音，就算是电影中他亲自演唱的三首歌曲，碟里也都是作曲家李迪文翻唱。说到他在《金枝玉叶》中开口的经过，影片配乐和编剧之一、著名音乐人许愿——片中客串林子颖的发音教练，在天台上高唱“猪嘴左，猪嘴右”的那位——有一段很详细的回忆：……那时候大家都要求他再唱歌，但是他觉得没有一个理由去唱。很有缘地，《金枝玉叶》的剧本出来了，我便趁机安排Leslie在戏中唱《今生今世》和《追》这两首歌。我对他说：虽然戏里角色不是歌星，但他是监制，要作曲，他在戏里需要唱歌，这样骗了他唱歌。其实是半骗半哄，一半是他情愿的。而在Leslie过世前半年内，他购回这两首歌的电影版版权，我相信Leslie是有计划再推出这两首歌。这两首歌大家在电影里面听到只是部分的版本，全部版是stereo的，希望唱片公司快些出版他替我录音的stereo版本，是很震撼，很了不起。《追》他唱了三次，由头到尾没有停过，一次我说好；二次我说好；再来，都好……三个都是无懈可击的，三个都有不同的感觉，三个都是一次性录完。和这种歌手合作最开心，用功得连歌词也熟读才走进录音室。

</影评>
<有用数>76</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>yoyonevercry</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-09-05 23:09:11</时间>
<影评>

      终于看了金枝玉叶。家明和玫瑰，不对等的爱情。他追求精神共鸣，她追求即时满足。他爱上别人，她勾引别人上床。他想去非洲找灵感，她想去欧洲购物。两个不适合的人。

    结果是他找到爱的人而离开她，她想得通就可以继续做朋友。相信她会有新的男人，会疼她，但是她心里会始终爱着他。因为他的才华无与伦比，他的魅力无人能敌。如果他没有那么帅，或者没有那么拽，也许她早就不爱他了。她的寂寞需要若干个男人，若干种爱慕才能填补。越是想抓牢他，就越令他厌烦。她已不再是新人，没有单纯可爱和对音乐理想的执着，没有青涩害羞和欲拒还迎的姿态。
    
    颖是不会变成玫瑰的，因为她底层的出身，乐观的个性，还有她的平胸和平凡。玫瑰输在了状态上。家明要的是不浮躁，他自己很缺少这个，就更渴求，他心底里需要的是这个，所以颖能唤起他的激情。

    就像米莱对夏琳说的，她占了没有钱的便宜。他需要这种缺少，需要这种由缺少而带来的自卑和倔强，还有坚持。米莱是不可能有夏琳的骄傲的，因为她不需要骄傲，她只需做一个乖乖听话，痛快掏钱的大小姐。而真正的吸引，是要精神层面较为接近的，爱情的阶级性并不在于选择标准的物质化，而在于相近境况的人会产生相近的思维模式和精神气质，精神气质的吸引才是致命的。夏琳那种没有背景却拽拽地一定要靠自己的气质，正是陆涛所想要紧紧抓住却逐步丧失掉的东西。所以，他疯狂地爱着她。

    颖的坐在马桶上想四年只想出四句旋律的坚持，正是家明在身边所不能见到的，正是这种单纯地爱音乐的气质契合了他的需要。

    有句我很讨厌的古话说“女子无才便是德”，在今日的爱情论中，改两个字倒可以讲得通，“女子无财便是得”。例子太多了，韩剧里永远是大小姐争不过打工妹，琼瑶剧更是坚持以贫富差距作为感人爱情的噱头。何书桓不选如萍选依萍，不是因为赵薇比林心如漂亮，而是依萍的令人怜爱和态度骄傲汇集而成的吸引力。


</影评>
<有用数>61</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿达方</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-09-18 12:44:57</时间>
<影评>
        今天把【金枝玉叶2】看了，因为前几天看了【金枝玉叶】。首先喜欢名字，再者有张国荣和袁咏仪。看的过程中发现音乐和细节都是加分点。


主要的剧情不算曲折离奇：顾家明是音乐制作人，玫瑰是红歌星，两人同居却分房，顾家明不是爱玫瑰，只是在某个人出现前，玫瑰算是最合适的人。那个某人就是玫瑰的小歌迷林子颖，女扮男装地阴差阳错地被顾家明的男性选秀选中，包装出唱片。此后林子颖住在顾家明家中，顾家明渐渐发现自己竟然爱上林子颖，于是开始怀疑自己的性取向，不敢面对林子颖。另一方面，林子颖和玫瑰的情谊日益加深，林子颖带着小歌迷崇拜偶像的心情，但玫瑰带着“这个小男生比家明懂风情”的心情，接着玫瑰色诱林子颖未遂，于是认定林子颖是同性恋。最后的最后，林子颖终于说出真相：我是女人。玫瑰伤心欲绝，因为她知道自己没戏了。于是请求子颖不要再出现，两个女人抱头痛哭。当玫瑰再次站在领奖台上，宣布和顾家明分手的消息，但仍然大方承认：家明，我爱你。此时的顾家明正在为自己的性取向苦恼，而林子颖换上一袭长长的白裙，双手拉住裙角一路狂奔从九龙城奔向顾家明的电梯，两人四目相对。


阮世生的作品也许你能熟知一两部，周星星当年的青涩之作【咖喱辣椒】即出自他手。他的本子相比岸西那种文艺致死更让大众接受，无奈好似没得大奖。


顾家明——张国荣


他是金牌音乐制作人，低调不张扬有才华，简直完美了。他和一群老家伙每周六在酒吧玩乐队，比起去颁奖礼，在舞台上更加酣畅淋漓。好喜欢张国荣的表情，就像续集里方姐说的：白兔仔。眼神无辜，嘴唇微翘，顾家明看着林子颖的时候，只有一个表情：疼爱。第一集里不太明显，因为他以为林子颖是个男人，所以感情有所压抑。续集里，看着她醉酒发疯，气的敲她背却没有一丝嫌恶表情；看着她一边急急说话一边纠结怎么也系不好的领带，于是倾身过去一边安抚她一边帮她把领带系好；一直习惯独居的他竟然让她搬来同住，虽然开始太不习惯了：她像搬百货城一样进驻他家，还动了他的书房，甚至还带了一个人：和他相依为命二十年的男性朋友渔佬。


爱归爱，谁都有动摇和彷徨的时候。


醉酒之夜和方姐发生关系，虽然是失误，但渐渐因为和子颖的矛盾，将感情一度偏向方姐，示爱的老方法：一，电梯里教“麦当娜约咗麦当雄去麦当劳道嗰间麦当劳食麦皮捞当归。”但方姐反而教他另个时髦的舞步，失败。二，写一首歌送给方姐，敲开门递上歌谱，正准备顺便入门却被阻止，失败。


于是他又去找旧情人——玫瑰，两人大诉衷肠，家明还得出一个快要被说烂的结论：为什么人与人之间都要分开了才能更加了解。如果玫瑰顺势温情下去，两人沟通完心灵恐怕又要沟通一下身体。但玫瑰是个集大俗大雅于一身的女人，她说：顾家明，你这样令身边的人很难做。还好顾家明有这些动摇，让金枝玉叶没有变成痴情男的纯爱片，让顾家明更真实。另外，我爱玫瑰的那句话：你这样令身边的人很难做。是的，偶尔你是不是沉浸在自己的世界里，按照自己的完美计划进行着某种步伐，但你也许根本不知道，根本没发觉，你让身边的人很难，很难说什么很难做什么来给你回应，所以你需要清醒一下，你需要一个肥婆或者渔佬这样的人。


肥婆——曾志伟  渔佬——陈小春     


曾志伟是出品人也参与演出，电影开头第一个就标着主演曾志伟。这个'肥婆"角色就是个知心姐姐，总在顾家明需要人指点迷津的时候出现在画面里，是他告诉顾家明，子颖现在很迷茫彷徨，需要你在身边告诉她，而不是逃避。曾志伟真是个老戏骨，看着他演这样一个男同，戴那种拖着长长链子的金丝边眼镜，说话娘娘腔，竟完全想不起他同时是那个老奸巨猾的韩琛。


第一集里渔佬这个角色设置的作用等同于肥婆，这样很平衡，顾家明有个肥婆林子颖有个渔佬。渔佬支持子颖去圆梦，开心时陪她庆祝（还被人误会为男同），伤心时肩膀借她哭湿，最后鼓励：还不去追！？子颖和家明共创的一首《追》唱到人心底。


第二集里渔佬的戏份明显加重，因为编剧为他添加了一个爱人——O，一个喜欢穿滑轮鞋和泳装的神经质女同。渔佬的作用不再是主动去帮助子颖解决问题，而是通过自己身上的事情去点醒家明和子颖：自他见了O，便坠入爱河，只可惜O不爱男人甚至觉得恶心，特别是长长的腿毛。于是渔佬对着自己的腿毛深情告白一通之后狠心刮去了它们，可惜O 还是接受不了，于是渔佬变成一个异装癖打扮成女人的模样——试想一下陈小春那个小眼厚唇的男人打扮成卷发红唇外加前凸后翘的女人，有多恐怖。折腾了一番，到头来O随方姐离开，渔佬问她：你有没有话想对我说啊？O仍然是神经大条的笑笑：没有啊，你呢？渔佬摇摇头，O转身蹦蹦跳跳走了。不过渔佬这短暂的爱情，除了丰富自己的人生经历还起到一个作用，点醒家明和子颖：为了爱人去改变。


我也好想有个渔佬这样的人，从小一起长大，我们之间性别已经模糊，我们住在一起，是亲人是朋友，可以互诉衷肠也可以相亲相爱，甚至和恋人同居也要带上对方——喂，醒醒，少发梦了。


林子颖——袁咏仪

女人也许更喜欢玫瑰，但男人应该喜欢子颖。玫瑰也许是家明很好的生活伴侣，但绝对不是精神伴侣，子颖则是。一直喜欢袁咏仪和刘青云搭戏，最喜欢《新不了情》里她捉一只冰棒蹦蹦跳跳逛夜市，还有吃药都要先丢一颗到空中再落到嘴里。这种港片最适合听原声，虽然字幕也是粤语化了的，但仍然能看懂，粤语的语气词很多，说一句话抑扬顿挫。袁咏仪的声音哑哑的，偶尔抓起那两只布偶一人分饰三角，自说自话哭哭笑笑。或者和家明困在电梯里时一边跳一边吼那个好笑的绕口令：“麦当娜约咗麦当雄去麦当劳道嗰间麦当劳食麦皮捞当归。”她认真地崇拜着玫瑰，只有一个愿望那就是希望玫瑰和家明白头到老，但真正融入到两人的生活中，却发生意想不到的事，也不能说子颖是他们分手的原因——即使子颖不出现，家明的非洲音乐梦和玫瑰的欧洲购物梦迟早会碰撞到顶点。


</影评>
<有用数>47</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>˙˘˙</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-06-04 12:11:12</时间>
<影评>

男也好，女也好，我只知道我喜欢你                   
也许这也诠释了你真正的爱情观吧，不管男女，只要是自己喜欢的人。                                   
说实话，相比霸王别姬我更喜欢金枝玉叶一点，毕竟我比较庸俗，霸王别姬有点揪心。       
佳明和玫瑰同时爱上女扮男装的林子颖，佳明还一度怀疑自己，哈哈哈，这个剧情我喜欢，一生推。还有强烈安利《追》这首歌！🙈🙈🙈

</影评>
<有用数>51</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>要瘦要瘦要瘦</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-05-14 21:38:05</时间>
<影评>

那句经典的台词，不论你是男是女，我只知道喜欢你。听来真的很有触动心底的柔软的感觉，爱情本身就是件很简单单纯的事情，只是爱你，就够了。
整个电影以搞笑的形式述说了关于爱的故事，众人眼中的金童玉女感情淡了都爱上了另一个人～
片中的哥哥真是完美的演绎了眉梢眼角都是风情，羡慕刘嘉玲和袁咏仪，可以和他一起演绎，当然两位女主也是很棒。
遗憾才看到这部电影。

</影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Serendipity</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-08-30 01:29:57</时间>
<影评>
        突如其来地起了兴致，跑去看了《金枝玉叶》，陈可辛导演，阮世生编剧。陈可辛的那部《甜蜜蜜》太棒了，而阮世生现在却已很少听到他的消息，94年的片子，香港电影的余晖，十年人事几番新。


刚看开头就被张国荣震到，肆意开怀地大笑着唱着披头士的老歌，一口标准又流利的口音。我一直没有迷过这个演员，只是这个开场的肆意狂欢的神态，太抓人了。我想到以前他的片子，《纵横四海》阿占时不时的笑容，笑起来的那个神情，不是张国荣的任何一个角色，就是他本人。


反正一本片子看下来，我突然觉得，五年前世界上就少了这么一个人，他就这么走了，用那么决绝的方式，到现在长大点看到他的片子才感觉到自己的损失，作为一个很爱看电影的人来说。生的不够早，领略不到他最辉煌那个时候，只是似懂非懂地知道一个巨星离开了我们，到今天才醒悟，他真的很值得珍惜。


实在太慢热了，这两年尤其是，经常为没能早点喜欢上欣赏上某样东西而感到惋惜，所幸对象都是我的娱乐生活，不过也很值得惋惜了。


我不愿把他随意称为绝色，只是他电影里有一段靠在沙发上，望着远处人群，那种悲天悯人的眼神，几乎是受惊的，一瞬间让我觉得这个人其实很脆弱很脆弱，内心高贵但同时的很脆弱。


很可珍惜的演员，很可珍惜的歌手，不要觉得这都是娱乐生活，不要说什么戏子之类的轻蔑话语，能演好戏的，让观众能感同身受；用心唱得出歌，让听的人心有戚戚的，他们都是更用心感受生活的人，更有灵性的人。


这样的一个人，演的一身好戏，唱得一口好歌，朋友在他过后每年都百般怀念，歌迷不曾忘却，他生前如何待人温柔义气当然不难想象，可最后却舍弃了这个世界，一想到这，凝重不可自拔。


采访陈可辛，他这样说“而在香港，无论是对他的完美主义、他的私生活还是他的演技，我们的胸襟都显得太小了。”


若我们能留下你，多好？不说什么在还未风华减退时这样逝去正好的屁话，看着你慢慢老去但平静安详的容颜我们也一样高兴，不会舍弃你，只是不要这么惨烈，时时刻刻一不小心忆起，触起，便唏嘘不能自止，实在太残忍了。
      </影评>
<有用数>37</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>雷貝卡</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-03-30 22:06:16</时间>
<影评>
        穎的出場很有意思：亂七八糟的房間，跳來跳去的蟲。她短髮，穿寬大的衣服，追著蟲打。率性的、自然樸實的女子。


穎追星。她喜歡玫瑰。把玫瑰看得那么重要。了解她的每一個生活細節，為她獲得的成功而歡欣雀躍，為了她和別人發生爭執，為她的愛情和幸福祈禱。穎對玫瑰的感情很認真，很純粹。


我注意到幾個細節。第一個是電視里的頒獎典禮上宣布最佳女歌手時，穎不斷地喃喃自語：玫瑰。玫瑰。眼睛里充滿期待的神色。第二個是玫瑰領獎致辭的最后，很動情地說一句“Sam,I love you."穎立即回應，I love you, too.還有一個是玫瑰在簇擁著的人群中擠上汽車，車要開走的一剎那，穎擠到玫瑰車窗前露出了瞬間的笑容，那笑，是給坐在車里的玫瑰的。


不得不說影片在對人物的刻畫時心思的周全和精細。這些細節，平凡，很有真實感。或許也曾經發生在你我身上。一個很平凡的人對自己所喜歡的人的真誠與熱忱——即使你喜歡的那個人根本不認識你，你根本不能從對他的愛中得到任何回報，可是仍然心甘情愿。仍然會為了他每一個哪怕很小很小沒有懸念的成功歡呼，仍然會忘記在人群中的擁擠在看到他時給他一個發自內心的最美的微笑。不知道為什么，我被穎的這種感情感動了。


穎手上套著布袋玩偶，自說自話：


“玫瑰和家明是神仙眷屬，天生一對。”


旁人眼中的玫瑰和家明就是這樣，金童玉女，天作之合。玫瑰美麗迷人。家明才華橫溢英氣俊朗。在別人看來，玫瑰和家明在一起是理所當然的。他們也被大眾的觀念迷惑了，在一起了，以為是有愛情的，以為在一起就是愛了。玫瑰在領獎時會說"Sam, I love you",家明會每天送玫瑰一捧花，甚至，還有那張寫著我愛你的音樂卡。可是，我覺得，他們對彼此的愛，最初并不是內心的愛的觸動，多半是順應了大家的言論，讓自己的心也接受這種說法。玫瑰和家明愛得有點糊涂。


家明有自己固執的堅持。家明向往非洲土地上屬于自然的原始與民風。家明愛音樂。家明是理想化的人物。玫瑰是現實中的人，有女人的天性，喜愛熱鬧，追求物質，愛把自己打扮得美麗動人，愛購物。我不敢說玫瑰不愛音樂，可她不是像家明那樣真正懂得并且愛，也許她只是把唱歌當成一個職業一份工作。


家明和玫瑰有太多不同。最重要的是，他們的精神世界并不相通。這份愛情，也就并不像旁人想象的那般完美那般天衣無縫。


穎的愿望是能夠守護家明和玫瑰的愛情，讓玫瑰得到幸福。


很多人說《金枝玉葉》里的愛情是童話般的。因為穎的這近乎空想的愿望在電影里有了成真的契機。


家明作為金牌制作人決定捧紅一個新人。一個平凡人。家明決定舉辦面試。限制條件只有一個：性別，男。


港式喜劇讓穎想方設法化裝成男性，參加面試，走近家明和玫瑰。


于是巧合發生。恰巧，穎成了家明選中的那一個。


穎走進了家明和玫瑰的生活。穎繼續裝扮男人。


當穎第一次近距離地看到玫瑰時激動得快要掉下眼淚，穎從家明家的垃圾桶里撿出有玫瑰簽名的紙，拿著家明和玫瑰的牙刷牙膏說是要拿出去賣的時候我不禁笑。喜歡穎的這份憨直和率真。


穎坐在琴凳上彈出一連串不連貫的音符，卻引出了家明創作的《追》。家明和穎并排坐在鋼琴前，家明由穎的音符激發出的靈感讓他輕輕唱出詞句：這一生也在進取，這分鐘卻掛念誰，我會說是唯獨你不可失去。哥哥作的曲溫柔至極，就像《白髮魔女傳》中的《紅顏白髮》，在那段他不再公開唱歌的時間里，顯得尤為珍貴動人。我猜想當時坐在電影院里看電影的人當中必然有許多深愛哥哥的人，他們，在聽到電影里他伴著鋼琴的吟唱時是否更加堅定了對他的愛。電影中，唱《追》的這一段極其美麗，讓我記憶深刻。


這是一部溫情的影片。隨著劇情發展，不時捧腹不時會心微笑時，溫情也一點一點地透露出微光。被困在電梯里時，家明大聲呼救，嚇得蹲在角落時，穎手中的熒光棒透露出的微光讓家明鎮定下來，那段拗口的繞口令配著略顯滑稽的動作，在穎和家明的重復中我看到了溫情。穎和家明坐在一起玩布偶時的情不自禁中我看到了溫情。在鋼琴旁兩人激烈的吻中我看到了溫情。我為穎感到慶幸，這個扮男孩子的女孩終于散發出了女性的美。可惜她不自知。


她拼命要壓制自己對家明的感情。因為她的初衷時守護玫瑰和家明的愛情，讓玫瑰得到幸福。她怎么能來破壞呢？


家明心里很辛苦。明明知道那句“有了你即使平凡卻最重要”是想說給穎聽的。他拼命告訴自己“你不可以喜歡上一個男人”，可是情難自控。心中的這種感覺是壓制不了的，感情上的事，要壓制它得需要多少勇氣？


愛上一個人的家明才知道，自己和玫瑰擁有的并不是愛情。他真正愛的人，是另一個。


家明是理想化的人物。他近乎完美。他不能忽略心中的感覺，他要鼓起勇氣直面他自己的心。


家明和玫瑰分手了。


聽著電視里玫瑰親口說出的這個消息，穎哭了。我喜歡這時的穎，不停地流淚不停念叨：是我破壞了他們的愛情。我相信她這時的眼淚發自內心，她是單純無雜念的。勸說也不能讓她停下來，朋友讓她想象家明就在不遠處，她想象著朝家明奔跑過去。


讓她追逐屬于她的生動的愛情。


影片的最后，穎換上了白色的連衣裙，依舊是假小子的短髮，眼睛很亮，穿過街道，朝家明跑去。我看著不停奔跑一邊喘氣的她，穿著不大合身的白裙子一直跑，心底暗暗祝福她能追到自己的幸福。


多么美妙。重逢是在電梯門打開的那一瞬間。家明眼睛一亮。穎笨拙地解釋著：我是女的。我真的是女的。家明的一句“男也好，女也好，我只知道我好鍾意你”給我巨大的溫暖感覺。感情的事原本就是這樣簡單，只要兩情相悅，只要有愛，只要兩人心靈相通，什么都不能束縛愛，性別，也不能。


我忽然想到王小波在情書里寫過這么一句：什么都不是愛的對手。


愛，在眉目間隱約露出的動心時已初見端倪。愛是一件只關乎兩個人的事，兩個人感覺對了，彼此傾情，那么，什么都不是愛的對手。什么都不是。
      </影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>扯淡的青春</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-07-19 21:02:16</时间>
<影评>

香港人看到这一幕就会立即明白：这女孩是个穷得不能再穷的穷人，她住的是贫导演陈可辛在谈到《金枝玉叶》的构思时说：“我一向拍的电影都是小男人式的，这类型的角色放在梁家辉或梁朝伟身上会比较适合，但是张国荣太有巨星味儿，所以我们花了很多心思，构思出顾家明这个角色……”张国荣自己也说过《金枝玉叶》演绎得比较轻松，因为这个角色的身份和气质与他颇有相似：都是才华出众的音乐人，都是备受推崇的“行尊”，都是优雅超凡的精神贵族……尤其在与音乐密切相关的一些情节，他的表现真是无可替说到他在《金枝玉叶》中开口的经过，影片配乐和编剧之一、著名音乐人许愿——片中客串林子颖的发音教练，在天台上高唱“猪嘴左，猪嘴右”的那位——有一段很详细的回忆：……那时候大家都要求他再唱歌，但是他觉得没有一个理由去唱。很有缘地，《金枝玉叶》的剧本出来了，我便趁机安排Leslie在戏中唱《今生今世》和《追》这两首歌。我对他说：虽然戏里角色不是歌星，但他是监制，要作曲，他在戏里需要唱歌，这样骗了他唱歌。其实是半骗半哄，一半是他情愿的。而在Leslie过世前半年内，他购回这两首歌的电影版版权，我相信Leslie是有计划再推出这两首歌。这两首歌大家在电影里面听到只是部分的版本，全部版是stereo的，希望唱片公司快些出版他替我录音的stereo版本，是很震撼，很了不起。《追》他唱了三次，由头到尾没有停过，一次我说好；二次我说好；再来，都好……三个都是无懈可击的，三个都有不同的感觉，三个都是一次性录完。和这种歌手合作最开心，用功得连歌词也熟读才走进录音室。

</影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
