<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>波洛圣诞探案记 Poirot：Hercule Poirot's Christmas</电影名>
<年份>1995</年份>
<评分>8.3</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2176431425.jpg</封面>
<导演>爱德华·本内特</导演>
<演员>大卫·苏切 / 菲利普·杰克森 / 弗农·多布切夫 / 凯瑟琳·拉贝特 / 马克·坦迪</演员>
<简介>西米恩李年轻时候什么坏事都干过，骗过、偷过，总是爱拈花惹草……，在外可能有不少私生子。就是这样一个人，现在年龄大了，虽然有钱，但身体不再健康，终日只有坐在轮椅上，他还有什么乐子呢？于是他专门以“整”他的家人为乐。马上是圣诞节了，他又灵机一动，要所有的儿子（包括一个多年未曾回过家的坏儿子）、儿媳以及一个从未见过面的外孙女都回来团聚，恰好他在南非的儿子前来探望他，他也邀请其留下来过节。表面上好象希望全家团圆，实际上他又在找乐子。他宣称要修改遗嘱，弄得每个人心绪不宁。他还声称生命有危险，听从本地警监哈罗德萨格登推荐，邀请波洛圣诞节来保护他。
                                    
                                　　圣诞节前一天下午，老李把家里人都叫到他房里，逐个地或激怒、或教训、或讽刺、或羞辱了一番，让他们一个个灰溜溜地离开他的房间了。到了晚上，突然传来了老李的惨叫声，大家从不同的地方冲到其卧室门口。把门撞开进去后，出现大家面前的是一个血淋淋的暴力谋杀现场……
                                    
                                　　本地警监哈罗德苏格登承办此案，他要求苏格兰场介入。波洛找来在家过圣诞节的杰普协助他。结果让人大吃一惊……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>敢催姐你死定了</作者>
<标题>这是日本借鉴最多的故事设计</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-04-16 19:45:53</时间>
<影评>

又是一部我曾经自己作直接拉到结尾看过凶手的剧，现在仔细重看就少了一些解密乐趣。客观而言，如果我并不提前知道凶手，凶手设置还是很意外的，尤其是作为那个年代的作品。（后来被借鉴抄袭太多）
这个故事设计，日本一定借鉴抄袭过不少——大家族的家族长专横跋扈变态好色坏事做尽，家族里人与人关系复杂（还夹杂乱伦情节——是不是很日本！），真凶是孽缘产物（日本一定会写成乱伦产物）掩盖身份回来报仇——看过日推的各位，是不是很熟悉！
本集菠萝与贾普探长互动好有爱啊。圣诞节前夕，贾普有点不好意思地给菠萝送礼物🎁；菠萝把贾普从百无聊赖的圣诞回乡之旅中寻回来一起破案（果然是直男的爱好）；菠萝精心挑选给贾普圣诞回礼；心怀期待美滋滋的拆开贾普礼物结果发现是双花里胡哨的毛手套，那个失望的表情……；贾普后来说这手套是老婆大人专门亲手织的——果然是直男情商送的礼物——还问菠萝你咋不戴呢，菠萝那个无语又开心的小表情，赶紧说我要好好保存就不戴了哈哈哈。
P.S.发现本剧有个规律，剧集前几分钟的故事就是开端就是解密核心，往往揭示了最后的真凶及动机，只不过后来通过阿加莎高明的绕来绕去的红鲱鱼，我们的注意力被带偏了。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿拉蕾</作者>
<标题>这个改编使整个犯罪故事中的相关人员没有一个让人欣赏；</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-12-01 21:40:53</时间>
<影评>

故事还是差不多的内容，但是每个人好像都和看书的感觉不一样；
排除了绝不可能犯案的主角，围绕着罪案的一共13个人：死者-李先生、阿尔弗雷德和妻子莉迪亚、乔治和妻子玛格达莱尼、戴维和妻子希尔达、哈里、斯蒂芬法尔和皮拉尔、萨格登、霍伯里、特雷西利安；
每个人的演绎都没有为这个故事增色；
尤其是皮拉尔这个角色，放中国影视剧中，我会以为她是带资进组的，长得是好看的，是野性的，但是不像个逃难来的女孩，书里的角色内心深处我觉得是有些忧郁的，又会因为谋杀感到好玩儿，想要财产但是又内心知道自己不应该得到这些；
哈里确实演出了混蛋感，但是他和外甥女两人的打球的肢体接触搞的两人都像是动物，不是人一样、书里再混蛋但是望着自己以为的外甥女也只能干看着遗憾；
而我最喜欢的角色希尔达，不是那么美丽，但是充满力量，想促进家庭和谐，解开丈夫心结的希尔达，直接删除了。可能觉得人物已经够多了。
还有莉迪亚，一个能干、李家女主人，在剧里像个古板的教导主任、有时候说话还额、啊的缺点干练感；
莉迪亚和希尔达无疑是书里大家庭中的两个中坚力量，是令人赞赏的两个角色，删除角色不应该删除掉希尔达、演员刻画莉迪亚也应该更加用心些；
而萨格登、看着不够沉，甚至有点喜感，不像一个蛰伏多年为了复仇的心思沉重的人；
；


</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>MHJ  ZT</作者>
<标题>波洛系列</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-05-09 23:43:40</时间>
<影评>

看完的第十四本波洛系列，总得来说还是一部不错的经典欧美式推理，但是波洛习惯性的从心理方面做进一步解析，总让人觉得，有点小不理解。总感觉依靠心理做出的推理，并不是决定性的推理，不像福尔摩斯那么有可推理性和说服性。虽然到最后的结局没有那么多惊喜，可是在细节方面的运用还是很不错的。毕竟这是阿婆创作的作品。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>