<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>江湖告急</电影名>
<年份>2000</年份>
<评分>7.6</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2614173295.jpg</封面>
<导演>林超贤</导演>
<演员>梁家辉 / 吴君如 / 陈奕迅 / 黄秋生 / 张耀扬 / 谷祖琳 / 陈辉虹 / 彭敬慈 / 罗兰 / 曾志伟</演员>
<简介>纵横江湖二十年的黑帮大佬任因久（梁家辉 饰）树敌无数，因此屡遭他人暗算，并得知有人要在24小时内取他性命。任因久即刻以“江湖告急”的名义，传令召开江湖大会，势必找出谁要害他。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Nico</作者>
<标题>经过</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-05-03 11:05:15</时间>
<影评>


                          导演


 


  2000年吴君如出演了林超贤的《江湖告急》和叶伟信的《朱丽叶与梁山伯》。一个黑社会大嫂和一个被切除乳房和丈夫离婚的落魄女子，只是最后的结局都有点相似，苏花的丈夫最后被杀手杀死，而朱丽叶的男人则在杀别人的过程被杀。只是吴君如不是杨贵媚，她身上的悲痛不会写在脸上，她永远带着冷漠或者不屑走过这条街，身上带着的永远是一颗受伤的心。


 


  习惯了《杀破狼》和《导火线》或者《龙虎门》的人是不会习惯一个慢慢说话的叶伟信的，但是那三部片子实际上是甄子丹的，而叶伟信则努力在那些硬功夫之间安插自己的情绪，于是我们能在杀破狼的阴暗角落里感受绝望和忧伤。从崭露头角的《旺角风云》里那个拘束的小喽啰的眼神开始，似乎叶伟信就不会是一个令人高兴的起来的角色，他的拿手戏是拍鬼片，而现在他的拿手戏是功夫片，只是这个路人甲的眼神，这些都只是为了拍自己想拍的戏。


 


  不知道是不是巧合，林超贤在自己的《江湖告急》中安排的那个由陈奕迅扮演的警察角色在自我介绍时邪里邪气的说，我是见习督察 叶伟信。


 


                             江湖


                               


  这个世界里的事情总不是那么简单的，每个小小的巧合就会构成一个奇怪的联系，不仅仅是那个所谓的蝴蝶效应，或者无数个小水珠，偶然落在同一个地方，恰好就这样了。


 


  从四月到五月，我是看着这部《江湖告急》度过的，法国媒体说这部片子是集香港黑帮片各种因素在一起的经典，唯一可以确定的是，这不仅是林超贤最优秀的作品，或者说它没有披上美化和修饰的外衣，总是这样一如既往。


 


  陈奕迅说24小时会有人来杀了你，梁家辉只是笑笑，不是自信，只是麻木。一切正如后来陆老四说的那样，今天可能是他，明天可能是另外一个人，每天的答案都不一样。


 


  于是那些子弹，于是一次次江湖告急的会议，打着各种各样奇怪的旗号，只是为了一个简单而又实在的利益。其实，这个圈子，不是逆水行舟，而是，你死我亡。


 


  关公的显灵，带着超现实的意味和香港本土的风味，他在拷问那些忠义，质问某些对他来说奇怪的结论。他说，当年千里送嫂，你当我为何看春秋，我也是一个男子。听到这句话，我想笑，但是笑的那么不自然。


 


  梁家辉说他知道该怎么做一个老大，而他身边的那个军师则暗暗在心里想着其他的话，这个收集毕加索作品的人，调侃的用近乎残忍的词语来掩盖自己。


 


  电影最后，梁家辉放弃了一切，和吴君如来到当初两人相识的伦敦，那只瞄准了他的枪，和最后一个画面，是杀手闭上了双眼。江湖，不是你说走就能走出去的。


 


                             爱情

 


  爱情，曾经在学校放过张楚的这首歌，每次放到 我明天早晨打算离开 即使你已经扒光了我的衣裳 你早晨醒来会死在这床上 即使街上的人还很坚强 的时候，处于某种考虑，我把音量调下去了。然后下一首，一般都是森田童子的 我们的失败。


 


  电影一开始是没有爱情的，梁家辉和JOJO之间是包养与被包养的关系，梁家辉与吴君如之间是已经淡泊的夫妻情分，阿虎和女友之间是为琐事吵闹，张耀扬只是没有表情的站在梁家辉身边，我们都在等待。


 


  当梁家辉回忆起伦敦的那段逃亡岁月，想起那段爱情的时候，挑选了一个花哨的皮箱，带着一切东山再起，包括共患难的苏花。然后是枪战，张耀扬一直挡着子弹，最后他生怕就这样死去，于是他演艺生涯中最动人的一幕出现了，他那张过于男人的脸在某种驱动的作用下变得柔软，他说，再不说就没有机会了，其实，我一直好爱你。梁家辉愣了很久，匆忙用这不是说这个话的时候来搪塞，一直到后来在医院的病房里，他依旧没有办法认真面对张耀扬，只是带了幅墨镜，脸部表情有些不自然。阿虎的女朋友为阿虎剃发，然后和他一起去刺杀梁家辉，当阿虎被梁家辉的手下抓住后，虎女大声说，要杀他就先杀了我。为吴君如挡了很多刀的梁家辉虚弱的望着她，先是问，你很爱他吗？然后示意手下放人。而JOJO和陈奕迅之间那段似乎超脱江湖纷争的关系，才是导演理想化的产物，于是本来略显赘余的部分，反而给整部片子增加了一些轻松和温暖。


 


                            港片


 


  这个时候是银河映像最鼎盛的时期，虽然那时的杜琪峰还没有到现在的地位，可是毋庸置疑的是银河映像最好的片子都是在那个时候出来的，97年的暗花，98年的非常突然，99年的枪火，游乃至的才气和杜琪峰所特有的匠气，渲染了这一切。


 


  而这次的《江湖告急》则颠覆了这些，我没有想到相似的类型片，实际上，就连导演自己也没有拍过另外一部类似的电影。


 


  或许这部电影很多的看点以后都看不到了，无论是张耀扬的那声我爱你，还是黄秋生那个关公扮相，抑或是吴君如在泳池的伤感，以及梁家辉和陆老四的那场奇怪的谈判，人越多越打不起来，姜文在阳光灿烂的日子中也是这样告诉我们的。


 


  经过，是袁思慧在电影中演唱的主题曲，据说也是网上最难找到的一首电影主题曲。


</影评>
<有用数>203</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>一剑光寒十九州</作者>
<标题>回忆与追寻</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2005-09-06 23:12:15</时间>
<影评>
        　　电影的指涉对象可能是外在的，但主要的沟通方式是内在的。无论演者或观者如何理解一部电影作品，在他们极具个人化的解读过程中，他们仍然能在某种程度上达成一致。

　　《江湖告急》虽然貌似一部黑帮类型片，然而其表达方式的另类，荒诞和黑色幽默，使影片的意义指涉已经脱离了传统黑帮片的暴力，血腥和纯粹江湖义气的藩篱，转而追求一种特殊的生存状况下，一个特殊的群体的集体无意识。正如编剧兼监制之一的钱小蕙所说：“这部不是黑帮片，只不过是我们眼中的江湖世界，而江湖不过是一个舞台，所有东西都是虚幻、假象，所以海报要梁家辉得意地跳着舞，用这个画面道出了影片的中心”。

　　影片以黑帮老大之间的激烈对峙开场，然而平静的镜头剪辑有意无意使应该酿造的紧张气氛隐约消弥于无形，尽管梁家辉高踩在酒桌上手持酒瓶大声呵斥，然而周围旁观者的不动声色，以及台词的莫名其妙，将一场原本可能喊打喊杀的一般逻辑转变成一种痛快淋漓的诙谐和幽默。

　　接下来就是一段忍俊不禁的舞蹈，梁家辉得意洋洋，心满意足的翩翩起舞，一边忘情地跳舞，一边还告诉大家，当老大不过时不时给小弟们争争面子也就行了。通过画外音的陪衬，我们看到，作为江湖大佬的任因久不仅是所有事件的主角和当事人,同时也是一个旁观者和事件的讲述者。如此，通过叙事方式的移情手段，观者的心理线索也不知不觉随同任因久的娓娓道来而成为影片叙事的一部分。

　　任因久的江湖自白，以及在黑色舞台上的夸张表演，为整部影片的虚妄荒诞提供了最直接的注解。当身为警察的叶伟信煞有介事的通知任因久有人意图谋杀的时候，谋杀马上就降临了。第一流的狙击手的射击造成了对任因久生命最大的威胁，在如此危险的局面下，任因久竟然还执著于作为江湖帮会龙头老大的面子，对于追查凶手和幕后指使者的指令，也要起一个和他的位子一样威风八面的名字：“江湖告急”。外在的危机状态与漠视危机的心理形成了巨大的反差，反差的后果，不仅给观者造成一种虚无的错觉，对于在场的任因久和那帮无聊的兄弟，也仿佛置身于电影之外，意图以局外人的视角叙述某种当前并不存在的事实。

　　影片往后的发展进一步说明了黑社会生存状态的荒谬。虽然打斗、枪击等等亦真亦幻的场面不断展现，黑社会内涵的种种元素也在影片中全盘托出，然而，从影片有意识的对黑社会神经质的描绘，我们看到的仍然是一幅个人心理生活的画面。对于作为故事讲述的核心的任因久，同时也是作为影片心理主体的任因久，影片画面中所显示的一切，都或多或少的打上了他心理发展的烙印。对于江湖的诸种非理性的事实，任因久最终所期望的是从内心挖掘生活意义的方向。因此，回忆，便成了他找寻意义的重要线索。

　　吴君如所扮演的苏花在影片的位置，有些类似于《搏击俱乐部》里的玛拉。在《搏击俱乐部》里，当杰克的生活陷入混乱和身份错位的时候，只有玛拉是唯一能将杰克从人格分裂的状态下解放出来的人。而任因久逐渐看透黑社会的虚妄之后，身份在场的同时又爆发着身份失衡的危机，在重新定位找回生活意义之前，苏花是最清醒的一个旁观者。而且，在任因久的讲述中，与苏花的感情也是任本人所有生活中最理智的一部分。

　　如果没有关公的从天而降，任因久的生命早就已经到彼岸世界游荡去了，关公的出现不仅意味着影片的荒诞不经，同时也暗示在荒诞不经的同时，任因久死里逃生之后的生活，其实只是逻辑想象的一部分，并非真实的存在。任因久之后的生命是一次死亡之后意义追寻的过程，是对现实不可逆转的命运的重新整合，目的，是让所有对自身存在意义并不明了的个体在假设的虚拟的空间里有一次认清生命本质的机会。虚拟的任因久在虚拟的活着的时候，终于找到了自己在现实、在宇宙中的位置，而事实上，死亡在来临之前，是不会给一个人太多反省的机会的。因此，从这部荒诞影片的叙事之中，我们渐渐脱离了黑帮题材的范畴，转而面向生活和生命本身。

　　《江湖告急》是近年来少有的香港另类影片。其叙事结构完整流畅，故事脉络并不复杂，主要也就是一个人的生命过程，但当最后死亡真正来临的时候，黑色剧终画面又让人亦犹未尽，发人深省。作为香港电影土壤里生成的这部影片，一定程度上也反映了香港电影人在危机状态下的自我反省，以及香港电影自我救赎的心理诉求，在香港电影史上，肯定会有自己的一席之地。
      </影评>
<有用数>88</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>林愈静</作者>
<标题>这就是幽默呀</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-09-08 20:43:42</时间>
<影评>
        这部电影又名《舞尽人生》，梁家辉那一身大红西装黑皮衬衣翩翩舞蹈的开幕就奠定了这部电影黑色幽默的本质，也定格了作为一个又厉害又Cheap的江湖大佬---任因久的形象，他后来的性格发展（乃至着装发展）就一直围绕着这个基调发展，真是好玩又好看，再配上一个吴君如做黑道大哥的女人，真是绝了～～


梁家辉演戏，几乎每演一个就能塑造一个令人久久难以忘怀的形象，比如《92黑玫瑰对黑玫瑰》里那个穿蓝西装，爱摆Pose的家伙，《东成西就》里贱的掉渣的段王爷，以及《黑金》里凶狠狡猾又情深意重的黑金政治人物，一个演员，能把品味Cheap的大佬演活，又能把豪情万丈的大佬演真，实在是牛B，一个风云一时的老大，如果格调Cheap，就非常搞笑，各位还记得北野武演的《大佬》里那个独闯洛杉矶并杀出一片天地的大佬吗？他相中的女人，奇丑无比，有一天，一辆加长林肯停在门口，马仔们规规矩矩的坐成两排，大佬和他又丑又滑稽的情人挽手登上车，在这个庄重的场合，马仔们还是憋不住笑起来，气得大佬哗啦一声抽枪出鞘，才止住大家的笑声，《大佬》这个电影，有点沉闷，这一出戏和后来他玩花样骗这个丑情人是两处难得的笑点。


关于这个老大的品味，从他落魄时跑到英国遇到吴君如就已经确定了，他决意带吴君如回HK，重新发展时，买了一个花里胡哨的皮箱给她，吴君如大叫一声：太老土了吧，我不要，你赶紧去退了

气得该大佬大叫一声，我说好就是好，赶紧拿去收拾东西，不然老子崩了你。

从那时起，他的性格就定了---一个又老土又不让别人说自己老土的悍匪，但因为丫有原则有底线，所以能够与时俱进，除了衣服的品味一直不高之外，还是非常IN的一个时尚老大呢。



这个大佬任因久，他有一个死心塌地跟着他的张耀扬，还有个情愿心甘为他顶包坐牢的曾志伟，搞笑的是，一次刺杀行动中，张耀扬奋力挡住子弹救了他一命，又要跑出去冲锋，冲锋之前，丫挣扎着，含情脉脉，严肃认真的对任因久说：大佬，今天看来我是没命了，冲出去之前有句话我一定要告诉你：其实，一直以来，我发现，我已经深深的爱上了你！！

一片枪声中，任因久快崩溃了......


更好玩的是，张耀扬居然没死，被抢救回来了，任因久到医院去看他，四目相对，饶是戴着墨镜还是十分尴尬，最后张耀扬憋不住说：我实在不该对你表白的，其实，一开始我是喜欢女人的，但跟你时间长了，被你的风采吸引，觉得是可以为你去死的，九哥，我还能再跟着你吗？

梁家辉沉思良久，无可奈何的说了一句令我笑倒的话：

养好伤再说吧，总之，以后打死我都不会和你一起蒸桑拿了！


妈的，这就是幽默呀！


这部戏里另一出天马行空的情节是：关二哥下凡。

黄秋生演的关二哥显灵，救了任因久一命，跟着他到了家，甚至参加了江湖大哥的闭门会议，后来见任因久如此不讲义气，黯然离去，留下来一句：唉，其实，我这次显灵，真的好失望啊。


最后两个老大关门谈判那一幕也荒诞滑稽，好玩的很。

总之这部电影实在是一部集悬疑幽默Gay神话故事纯情故事于一身的优秀港片，其配乐也非常紧凑贴切。

有一点比较弱的情节安排是：为啥这样一个大佬，会有这两名小弟愿意为他死呢？（甚至一个因此都转了性），这个情节的交待少了点，开幕的烟头对碰，酒瓶对碰，杀伐决断的确很厉害，但不足以令大家一体的认为丫是一个重情重义，大哥中的大哥，男人中的男人啊。
      </影评>
<有用数>72</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>cutebug</作者>
<标题>回归前的政治隐喻</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-10-20 13:27:14</时间>
<影评>
           不知道有没有人跟我一样觉得这其实是一部政治隐喻很浓的影片。

   时间上的设定，任因久得知有人要杀他的时间是97年6月29日，他将会被杀的时间是接下来的24小时内，这24小时，恰恰就是HK回归前的最后24小时。开篇的这个时间设定，就已经很点睛地提示了。

   任因久，其实就是代表着HK人，而他身边的各种势力，各色人等，也很可以对号入座的看成是影响HK的各种势力。

   任因久的迷惑，其实就是HK人的迷惑，对前途的迷惑。有不知何许人要取任因久性命，因此任因久很迷惑，也想方设法想要找出对自己未来会造成重大影响的势力；而回归后HK何去何从，未来会是怎样，HK人也很迷惑，回归前各种势力包括英中两政府，HK内部的各左派右派政党（在影片中可以代入为其他黑势力，师爷，苏花等人），纷纷施展解数，明争暗斗其实很厉害，因此也让HK人不由得对前途问题产生些许担忧，在看不清前方道路的情况下，甚至如任因久般期望于神灵庇护的消极（影片反映出来就是关公的突然降临），因此，正如影片最后也没有交代是谁的策划，HK人也无法清楚谁能带领HK继续前进，就算是逃离HK（任因久携苏花回到英国，可以对应回归前的移民潮）也不能消除（任因久在英国仍然会有一支枪对着他的头）。

   本片拍摄于2000年，此时回归已经3年，已经有足够的时间让HK人可以回顾回归前的那段迷茫时光。
      </影评>
<有用数>41</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱吃馒头的宝宝</作者>
<标题>反江湖经典</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-07-02 18:33:07</时间>
<影评>

这电影本来是想当喜剧看的，最后的那首歌太好听了，搜也搜不到，只是觉得很多镜头很莫名其妙，看完影评才知道这是很优秀的一部电影，无论是eason还是梁家辉吴君如，还是张耀扬，黄秋生，每个人都能反应一些东西 。
很典型的“江湖”式开头，不过为什么要说白羊座？人生得一知己很不容易，何况不止一个。久嫂对久哥的理解和迁就，阿愉的倾慕，阿卓的忠义。关公的出场是个开关，但其实换个情节也可以让剧情流畅饱满。阿虎帅比一只，陈奕迅从头至尾一副损色。最让我难以接受的是，心目中古惑仔里魄力仅次于浩南哥的耀扬哥。

</影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>djj</作者>
<标题>真正的结局</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-08-29 16:53:05</时间>
<影评>
        　　其实任因久在被追杀的那晚就死了

　　关公出现以后的都是他临死那一瞬的幻想：如果我可以活下来，以后我将怎样做这个老大

　　

　　——这是dvd收录的花絮里面某法国佬说滴，原话不记得，大概是这么个意思，个人感觉比较靠谱，仅供参考

　　

　　没记错的话，影片最后一个镜头又回到那一晚，杀手的枪顶着任因久的头


    现在的结局（去伦敦）是光电和谐的结果。
      </影评>
<有用数>67</有用数>
<没用数>39</没用数>
</review>
<review>
<作者>boks</作者>
<标题>一幅画卷，在总结回顾港产黑帮电影</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-07-19 13:00:48</时间>
<影评>
        意象很多，老大的无奈、死撑，黑帮的死撑、面子，帮派的吞并，扯皮


呵呵，看着有意思，似乎在解构或者致礼香港80、90年代以来的黑帮电影


万花筒一般，看着妙趣横生，笑料会心


整蛊kuso到红脸的黄秋生以关公的经典扮相出现，咬文嚼字要和平


有意思的影片，梁式喜剧的代表作品


明显的寓言性质，把黑帮桌面上摆，指出没那么黑和乱，老大部分也是不得已的尴尬角色，撑撑门面


经典场景：奸杀令再现江湖，谈判中对方心脏病发作，吴君如扮大嫂的出彩，关公泳池旁边舞大刀（还是大佬的尴尬和死撑），张耀扬演的贴身保镖一旦开口，恩，还有结尾


漫画式的黑帮诙谐片，元素缤纷，有黑帮野史意味－－如果说无间2是正史的话
      </影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>艾維斯</作者>
<标题>多的是，你不知道的事</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-03-22 00:14:29</时间>
<影评>
        你以为对于你身边熟悉的人、熟悉的事，都真的那样的了解吗？

 

梁家辉饰演的任因久是个典型的黑道大哥，够狠、够豪爽，也够讲义气。他每天拜关公，拒绝收留投靠的小混混，因为他认为这种小混混因为原本的大哥不够力就跑了，实在是一点义气都没有

因此他社团里面的人，都是讲义气的，他以为。

 

在一次遭仇家追杀的场合中，只剩下保镳张耀扬和梁家辉两人，张耀扬极力劝梁先走，毕竟这个世界上总有人注定是要为他人牺牲！　

＂这就是义气啊！＂梁家辉心里想。只见张耀扬语气一变，说：＂有句话，现在不说恐怕以后没机会了，其实，我爱你＂

你以为这是义气吗？不是，这是爱情。

 

在张耀扬的提醒下，梁家辉去探了曾志伟的监，曾志伟也曾是梁身边勇猛的手下，一次失风入狱，想来梁很久都没探监了，对曾是满满的愧疚。曾志伟却表示知道梁家辉在外面忙，还感谢梁照顾他的家庭，这种几近愚忠的表现，在在加深梁的心中不安。

 

陈辉虹是梁的师爷，认识十几年后，梁才第一次到他家，才知道原来他会抽雪茄，喜欢搜集小丑图样的扑克牌（让我想到&lt;&lt;纸牌的秘密&gt;&gt;），还在苏富比买了名画。但是梁没看到的是，陈辉虹心里觉得师爷这个职业，也就是帮人打一份工，无所谓义气、忠心。

 

这时关公显灵了，来到凡间的关公，无法理解何以梁不肯跟其他社团化干戈为玉帛，反而被梁家辉讥笑只有当老二的思考，他感到失望。正抓到梁在外头养了小三的吴君如，感叹着爱情不再的同时，竟然发现关公也懂爱情，不然千里送嫂为何要月下读春秋？横跨两千年的二人，在游泳池畔似乎也有着共通的心情。

 

剧情最后，基哥的遗孀龙婆，含泪诉说孤儿寡母被欺负的辛酸，转面却露出机心的阴笑，你以为的俎上肉角色，还不知道是谁在扮演呢？

 

简单的道理，用黑道片来包装，在加上一些突兀的片段，很容易被认为是恶搞片，毕竟关公突然出现、保镳突然跟大哥告白，都不应该在这种电影里面出现，但我反而觉得很有意思，如果不是这样描写，我们实在太容易把一切看的简单，其实，你真的了解吗？


</影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>烟士披里纯</作者>
<标题>荒谬、戏谑与悲凉</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-05-01 18:01:40</时间>
<影评>

先说明一下，我不懂电影，没看过多少片也没读过什么书。这篇胡诌的文章是我突发奇想写成的，所有的观点都只是我一厢情愿的理解。全文三千字左右，其中有两千字废话。写出来只是为了满足我的表达欲，随意看看就好了。
❗剧透警告❗ 

前几天突然认真思考了一下我喜欢《江湖告急》这部电影的原因，其中最重要的就是结局的最后一个镜头。反反复复看了四五次，始终觉得那个镜头是神来之笔。在任因久和苏花畅想未来时，瞄准镜对准任因久的后脑勺，这是一种逃脱不出宿命的象征，前面大篇幅的戏谑和无厘头直到此刻突然升华为一种命运的悲凉。虽然之前的情节时刻都在铺垫，但镜头切换的这一下还是会狠狠敲打观众，让他们震悚、让他们明白任因久想退隐江湖绝非易事。狙击手最后一刻闭上的眼睛、戛然而止没有道破的结局，再加上这部电影特殊的叙事方式、似幻似真的故事情节，都给观众留下无限的想象空间，带来多种不同的解读。

这篇文章的标题——“荒谬、戏谑与悲凉”，也是由此而来。如果单纯把《江湖告急》看成是一部喜剧电影那就大错特错了，密集的笑点和荒诞的情节不过是为了包裹内里蕴含的讽刺与悲凉。它是对传统江湖道义的反叛，推翻了黑帮电影一贯的套路，进而衍生出对“忠义”二字的反思。

在《古惑仔之人在江湖》中，靓坤有一句很著名的台词：“‘忠’就是一把剑插入心中，‘义’（義）就是我是羔羊”。往常的黑帮电影里，正派人物总是讲求忠心和道义的，为了社团的稳定和领导人的安危他们赴汤蹈火在所不辞。靓坤这句台词很明显也是对忠义的怀疑与否定，所以他理所应当地成为了《古惑仔》里的反派角色。《江湖告急》不同的是，作为主角的任因久完成了一次从抛弃忠义到重拾忠义的过渡，这种复杂的行为让他很难被明确地界定为是正面人物还是反面人物。这也是一种很成功的刻画，他不是平面化的死守忠义的话事人，也不是背信弃义的奸邪之人，而应该立体地看待这个角色。在我有限的阅片量里所能联想到的类似这样立体化的角色就只有《无间道2》里的倪永孝、《黑社会》里的阿乐和《旺角揸fit人》里的叻君。不过相比起这三个角色，任因久显得更加温和一些。

很多人对这部电影的讨论点集中在于片里的关公到底是不是真实存在的。有的人说关公的出现象征着任因久已经死亡，电影的后半段就是对任因久这个人物的完善或者说是他死前的幻想。可我个人更倾向于关公是真实存在的，他是任因久心中忠义的外化。在关公显灵救了自己后，一开始的奉若上宾说明他心中还是残存着些许忠义的，但后来因为执意要找出凶手而打算内部斗争，与关公意见相左，讥讽关公让他离开，从这一刻起，他便真正地抛却心中的忠义了。直到任因久经历了后来阿瑜帮他挡子弹、去监狱探视阿卓、和苏花在饭桌上的谈话等等这些事之后，他才真正意识到自己失去了最原始的道义，并想极力挽回。关公的出现是一条分隔线，把这部电影或者说把任因久的心路历程分成两个部分。正因为有了这段情节，任因久的前后转变才显得顺理成章。 
看到有个弹幕说这部电影是“意识流的黑色喜剧”，很难不同意这个定义。电影的主线是任因久得知有人在24小时内要加害他，召开名为“江湖告急”的会议希望找出幕后真凶。但这条明线背后潜藏着各种人物关系的纠缠，让这部电影看起来有些毫无章法，不过其实每段看似不相干的情节它们共同的发散点都是任因久这个角色，在这些情节中，这个角色慢慢被塑造、形象也逐渐丰满。 
讲几个我印象比较深的点： 
1、任因久和他身边人的关系
电影里任因久的个人旁白对他身边比较亲近的人的介绍，和后面所展现出来的这些人的真正意图其实截然相反。他其实并没有真正了解自己周围的人，而是按照自己的主观想法对他们做出判断。他没有看到阿瑜是出于同性恋的爱慕对他舍生相救；没有看到自己认为的一心想当古惑仔的师爷阿伟，其实只是为了赚钱逢场作戏；没有看到苏花一直都很介意他把不能生育当作是一个笑柄；没有看到自己的情妇Jojo失去亲生弟弟之后需要的不是PRADA而是安慰……所有的这些不能一概而论说他识人不清，但某种程度也反映了他的自以为是和主观臆断。这是一个很致命的弱点。

2、任因久和阿虎
这段关系贯穿全片始终，很值得展开来详细讲讲。根据电影里所提供的信息，阿虎原先是大口连的手下。在电影一开头任因久和大口连的对峙中，任因久凭借其狠戾的手段成功还击了大口连的挑衅，这给阿虎留下了深刻的印象，因此后来他找到任因久说希望为任因久做事。任因久对此的反应也很有意思，他先是在脑海里飞快搜寻了当天在场所有人的面孔并与阿虎的脸对应。在这个情节之前，Jojo曾经拜托任因久照顾好自己在他手下做事的弟弟，他回到车上就忘记了她弟弟的名字以致后来间接促成了她弟弟的死。但这里却展现了惊人的记忆力，很难不让人感到或许他只是把Jojo当作是生活的调味剂，而没有投入真正的情感在里面。回想起当天的情形之后，任因久直截了当地拒绝了阿虎的请求，理由是阿虎这样做是对他大哥不忠。这里我的理解是，任因久意识到把阿虎这种可以随时倒戈的人留在身边是一件很危险的事，不知道哪天对方就叛变为自己制造麻烦。然而讽刺的是，他给出的理由是不忠义，但任因久在后来又背弃自己心中的忠义，这种表里不一却依旧能冠冕堂皇地指责其他人，也是一种对所谓江湖上忠肝义胆的否定。后来阿虎受到基嫂的挑唆，带着女朋友单枪匹马就冲去与任因久决斗。凭借自己没有什么策略的勇猛，最终搞得四人两败俱伤。刚好这件事发生在任因久有退隐之意后，阿虎和女朋友的冲劲或许也让任因久和苏花想到了当时年轻的自己，摆摆手说“放了他们”颇为云淡风轻。这段贯穿始终的关系在轰轰烈烈的激战中缓缓落下帷幕，如果没有两人的互动，这部影片将会失色不少。

3、关于“江湖告急”和结局
兜兜转转又说到结局了。电影的最后留了一个很大的悬念，就是任因久究竟会不会死。狙击手在最后一刻闭上了眼睛，任因久和苏花会不会趁机走到别的地方去，这个问题只能留给观众去想象。这部电影的特点就是它有很多的不确定性，可供解读的空间很大，结局无疑就是一个最大的谜团，包括任因久一直在追查的杀手，最终的身份也没有暴露。不过就像电影里讲到的，既然选择了这条路，就应该预料到这个结果，是谁动了杀机已经不那么重要了。江湖本来就不是一个风平浪静的安乐窝，古往今来只要有江湖的地方必然会掀起腥风血雨。电影也是对传统江湖的解构：你所以为的忠肝义胆的兄弟其实各自心怀鬼胎，你所以为的弱者其实在幕后操纵全局，你以为自己恪守忠义其实早已背弃信义……“江湖告急”这个名字真正象征的不是一次突发的事件，而是长久以来潜藏在江湖内部的危机。“出来混迟早要还”，坐享名利的同时也要付出相应的代价，道上险恶，江湖路远。 

还有很多想法没说出来，比如和《无间道2》的一些对比、上面没提到的其他角色对任因久这个人物的塑造……很多很多。
我实在是太喜欢这部电影了。直到今天一共完整地看了四次，每次都常看常新。记得高三住宿的时候趴在床上补影评，写道“非传统类型的江湖片，融黑色喜剧、爱情、文艺、玄幻于一体的电影。是一部看了简介就很感兴趣地点开，看完全片后喜欢到无法自拔的电影”。现在也是这样啊，这次看还发现了几段致敬《枪火》《半斤八两》和其他电影的桥段，就当作是四刷过后的小彩蛋吧！
除了以上这些，精湛的演技和出色的配乐同样是让我很喜欢的因素。韦启良的配乐太优秀了，之前看《爆裂刑警》的时候让我念念不忘的配乐也是他创作的。每次配乐响起就会击中我心。演技更不用说，每个人都贡献了极其完美的演技！看完这部片之后我立刻爱上了梁家辉。最为人称道的是电影里他和曾志伟的长镜头，职业水准体现得淋漓尽致，即使只看手部动作都能参透角色的内心活动，更别说加上台词和侧面的神态了。这些细节单独拿出来写也可以写很多，改天再写吧！ 


</影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>假装没感觉_1</作者>
<标题>关于配乐</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-04-17 09:45:35</时间>
<影评>

  喜欢这部片子的人99.9%都会喜欢里面的配乐。有两首得单独列出：
  1.《when the world let you know me》，就是任因久最后被枪瞄准时出现的音乐；
  2. 袁思慧（还是谷祖琳？）的《经过》，据说是最难找的电影歌曲之一。

</影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>