<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>127小时 127 Hours</电影名>
<年份>2010</年份>
<评分>8.1</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p839469694.jpg</封面>
<导演>丹尼·博伊尔</导演>
<演员>詹姆斯·弗兰科 / 丽兹·卡潘 / 凯特·玛拉 / 爱波·塔布琳 / 克蕾曼丝·波西 / 特里特·威廉斯 / 凯特·伯顿 / 达林·绍瑟姆 / 彼得·约书亚·赫尔 / 肖恩·博特</演员>
<简介>英国导演丹尼·鲍耶（Danny Boyle）将为福克斯探照灯公司拍摄《127小时》（127 Hours），该片根据真人真事改编，讲述了美国登山青年阿伦·拉斯顿（Aron Ralston）断臂自救的故事。
                                    
                                　　2003年5月美国登山爱好者阿伦·拉斯顿在犹他州一座峡谷攀岩时，因 右臂被石头压住被困5天5夜，为了逃生，他强忍剧痛，花了一个多小时的时间，先后将桡骨和尺骨折断，用自己的运动短裤当作临时止血带，然后用小刀从肘部将右前臂硬生生切断。从岩石下脱身后，为了与失血抢时间，他以超人的毅力爬过狭窄和风力强劲的峡谷，缘绳下到60英尺深的谷底，再步行5英里后与营救人员相遇，终于成功生还。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>傻乐的猫</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-01-16 10:51:35</时间>
<影评>
        手痒啊，码几个字吧。


我自作多情的说，丹尼鲍尔你是在为我拍电影啊。我以为电影会出现一系列虐心场面看的我一边回忆一边感慨。结果发现，和想像的不太一样，他是在拍aaron的故事，aaron是神。


我见过这样的大牛人。那一年被教练推荐去买装备，牛人的生活除了登山、自行车以外，也卖点户外用品。他和女朋友住在某商店上的阁楼里，很宽敞，摆满了户外用品，和一张床。


他又高又瘦，年纪和我差不多，话少，腼腆的微笑着问我，要多大的包？我说我是外行，你说多大就多大吧。他告诉我，只背一个人的装备的话，50的就够了。我这有贵的，质量好；那些便宜又看起来好看的包，质量差。


我心里想问，质量差还卖？后来同事告诉我，也卖的动的。因为很多人买来只用一次就再也不会用了。


那个50升的登山包我用到现在，每次旅行都背着它。


直到最近才知道，大牛人后来有次去雪山的时候遗失了一只手套，冻坏了几根手指，不得不截掉。他现在和朋友们组织了一个救援队，和aaron一样，他还在爬山。


他，aaron，《碧海蓝天》里的大男生，《走钢丝的人》里的法国佬，他们都是一类人。


我理解他们，我也羞愧成为不了他们。一朝蛇咬10年草绳，几年来再也没有驴过，我只是普通人，虽然我一度也膨胀的幻想过。


关于导演的拍摄手法没太多说的。aaron还活着，还在登山，所以故事不会拍的那么沉重，丹尼博尔的风格很适合这个题材。开头那段跳水的情节超级吊，很high，经历过的人都知道。血腥的段落算是避重就轻了。挑神经很可怕，所以单独拿出来拍一下。石头碎骨估计观众承受不了，于是省略了。我们看到演员脸上的血迹失真的象番茄酱，断臂后没有大出血的迹象，演员没有一边跑一边流血（简易止血带哪有这么好的效果），其实都在暗示导演的意图，他要拍的不是断臂，是求生。


jf演的实在太好了。我觉得最好的不是遇难后，而是遇难前的状态，活脱脱一老驴，整个精神状态和气场，在山坡上下来回跳跃的欢乐劲，都“驴”极了。


看了下豆瓣的短评，只要是户外控，登山控，没有不打满分的。127小时最好的地方就在于不是来吓唬观众，不是让观众看完后望着高山更加畏高，而是告诉我们，即使经历这一切，都不会打击人类向上爬的欲望。


因为，那实在是太快乐了。
      </影评>
<有用数>1284</有用数>
<没用数>36</没用数>
</review>
<review>
<作者>aceusub</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-01-14 10:43:33</时间>
<影评>
        我翻译过一个版本的字幕，电影中拉斯顿说不要买中国制造的多功能刀具，不过实际录像中的原文是：(当插入胳膊，发现骨头划不动时)“Jesus, I tried -- I tried cutting my arm off. I couldn't even barely break the skin with this--this stupid knife. I tried a couple different blades and all I did was just mark myself up like.. I can barely even get any blood to draw.”


大家不要纠结了。这是编剧增加一下电影戏剧性。只是一个pocket knife.


拉斯顿也是受《荒野生存》的主人公启发，决定去野外挑战。那时他还没有在英特尔辞职。


拉斯顿真人录像的翻译文本在本文最后。


在出事之前，他已经登过了很多山，还碰到过雪崩（这也是他妈妈非常担心的原因）。所以这个周末的爬山难度对他来说就像度假一样。当时只准备了一天的食物，打算周六晚上就返回。


基本没有过睡眠。每1.5小时喝一口水。


拉斯顿被救援，和他妈妈也有很大的关系。他工作单位的布莱恩发现他周二没来上班，决定再等一天。直到周三，发现事情非常严重了，布莱恩给拉斯顿认识的所有人打电话。包括他妈妈。

他妈妈觉得可以破解他的邮箱，如果拿到密码后就能知道他最后的去向。最后通过邮箱的安全提问成功重置密码，向所有人群发了求助邮件。

周三有人给布莱恩回信说，去了犹他州玩。

周四的时候，发现拉斯顿有在犹他州一个超市的信用卡消费记录。于是开始寻找车辆。一个地区巡警报告说，这辆车当时已经放了5天了，不过鉴于这种情况很常见，所以才报告。于是直升飞机开始在车旁边寻找。


拉斯顿到医院的时候已经损失了1/4的血液。



能翻墙的可以看这里：

Aron Ralston Desperate Days in Blue John Canyon:

http://www.youtube.com/watch?v=St5F4-xOIYY

http://www.youtube.com/watch?v=zgdNzM7XHm0

http://www.youtube.com/watch?v=cvREto1-uYE

http://www.youtube.com/watch?v=wO_fieushVw


附 拉斯顿真人录像的翻译文本：


周日


“现在是周日下午3：05，距离我被卡住已经有24小时了，我的名字叫亚伦·拉斯顿，我父母叫拉瑞和多纳拉斯顿，住在科罗拉多州，恩格尔伍德市。如果有谁看到了这个录像，麻烦送给他们，我会非常感激你”


“我花了很多努力保持体温。现在只有很少一点水…我身体对控制体温已经有困难了。我碰到大麻烦了”


（设想砍掉手臂）“这差不多是自杀一样。这里距我的车大概需要4个小时，一只手攀登基本上不太可能。这样的失血和脱水，估计这个选择不可行。我觉得砍掉手臂肯定会死”


“真不知道当时自己怎么想的，导致自己现在这样……不过我其实是通过冒险来获得一种活着的感觉……我没告诉任何人我去了哪里，这太蠢了”



周一


“我禁不住想葡萄柚汁的味道，还有玛格丽特酒，橙汁，冰棒的味道，我是真的想要这些东西。有个桔子该多好……橘柚也成，真想啊”


“老天，我是完了。我估计接下来的几天要烂在这儿了”



周二


“真见鬼了。我开始真正后悔，这事儿办得太蠢了。太多没考虑周到的地方，太多了。估计都等上很久，才有可能会被人发现”


（用刀插进了胳膊，不过划不动骨头）“天哪，我试着切掉我的胳膊。用这破刀连皮都划不破。试了其他几个刀片，最终连血都没流出来”


（想象可能发生的山洪）“我现在几乎想要洪水过来了，至少我能喝到点水”


（对于自杀）“我如果有办法自杀的话，估计就试了…这样真是痛苦。很冷。我避不开风。就这么吹着我。虽然大风都算不上，不过感觉非常冷。我试过了各种方法，不过仍然糟透了。这种死法可真是最糟糕的方式了，这样慢慢等死”


“我觉得我临死前，要对我爷爷奶奶说，我爱你们。我在俄亥俄州的亲戚们，上帝保佑你们”



周三


“妈妈爸爸，我真的很爱你们。我希望花上这个时间，告诉你们我们在一起的时光很美好……我爱你们，我会永远和你们同在”


“再一次的，我要说，我爱你们。你们把我的生命带到这个世界上，爱我，给我平静和幸福的生活，谢谢你们，我爱你们”


（录像后面还交代了要火化，骨灰撒到哪里的事情）
      </影评>
<有用数>847</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
<review>
<作者>20个小明≯</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-02-07 18:32:53</时间>
<影评>
        “生活是空虚无趣的，只有在旷野中，我们才有创造非凡的可能!”

                   

                      ——摘自艾伦•拉尔斯顿的个人网站






艾伦•拉尔斯顿（Aron Ralston），一位登山冒险运动家，一个热血沸腾的小青年儿！

2003年4月25日，他独自一人来到了美国犹他州的蓝约翰峡谷，蓝约翰峡谷位于犹他州的东部地处偏僻，人迹罕至，但风景极美。在这里，他经历了一次他永生难忘的旅行……



在一个叫阿斯本的小镇上，他开始了冒险，这个小镇人口不过几千，因滑雪和避暑闻名。

艾伦首先攀登了阿斯本镇附近的索佩斯峰，然后他离开了仍在飘雪的阿斯本，向西行驶数小时，出科罗拉多，进入犹他沙漠。

4月25日来到了犹他州莫埃伯附近，在山谷中骑车前进大半天，然后驱车向莫埃伯西面的马蹄峽谷进发。在那里，艾伦准备开始为期一天的峡谷之行，因为预计行期短暂，出发时他只带了一辆轿车，一辆山地自行车，一个急救包，一根登山索，一把8厘米长的袖珍小折刀和一天的口粮，但是！他没有带手机！！！！！！




【27岁的艾伦身高6英尺2英寸，体重165磅，他体力极棒，可负重70公斤，攀登1200英尺的高峰。1987年他自俄亥俄州迁居科罗拉多。如今，他已征服了该州54座超过4300米的山峰之中的49座。

两个月前，他和同伴一起攀登Snowmass附近的主峰，而那次攀登险些使他丧命于雪崩。为了攀登阿拉斯加的麦金利峰，1997年艾伦辞去了英特尔的工作，来到阿斯本，在一家户外运动器材店当了一名店员。这次西行也是为攀登麦金利峰做的热身活动。】




艾伦将车子停在马蹄峡谷，此地距公路大约70公里，当夜他就地露营。次日清晨，他骑上山地车，顶风南行了2个半小时，到达蓝约翰峡谷（这条峡谷位于峡谷地国家公园之西，马蹄峡谷之东）。这里地域辽阔，气象万千，公园里有很多地方非常偏僻，至今无人涉足，而艾伦此次前往的正是公园西部的边缘地带。这一代沙地松散，行路艰难，峡谷既深又窄，砂岩随时都可能滑落或移动，即使夏天，昼夜温差也可达到20多℃。 

到达了目的地后，艾伦开始了他24公里的健行，在蓝约翰峡谷行进了将近3小时后，这小子还不老实，他来到一条大约1米宽的峡谷，火红的砂岩凹凸有致，他顺岩上攀。起初的一切都很顺利，在20米的高处，他成功的登上了一一块看似十分坚固的巨石，然而，当他在攀越一道3英尺的岩缝时，不幸发生了…… 



艾伦推着一块挡住他去路的巨石，准备攀越时，巨石摇晃了一下，艾伦脚下一滑，猛然向下，整个右手和前臂被狠狠地挤在了巨石和岩壁之间！

被压住的右臂正是之前在雪崩中被冻坏的手臂，巨石将他牢牢的钉在了半空中，此时是4月26日下午2时45分，星期六。



事发太突然，待艾伦从整个事情中清醒过来后，伴着剧痛，无论他怎样的推、挤、拉、拽都是徒劳，艾伦在大学读的是机械工程专业，他动用了自己所有的知识、智力和体力，但毕竟那是一块350公斤重的巨石！因为红砂岩相对较软，他起初试图将石头凿碎，可是他只带了一把袖珍小折刀，在这种情况下，过多的耗费体力无疑是极其不明智的，艾伦所能做的惟有保持清醒，节省体力，等待极其渺茫的救援。

【关于小刀的问题】“中国制造的廉价小刀”绝对是编剧为制造笑料缓和气氛而无中生有杜撰出来的！那把刀不过是艾伦之前某次买了把15刀的手电筒随之附赠的赠品。



艾伦开始了他绝望的等待，他将抓钩插进一条岩缝，固定住，再将身上的攀岩马甲扣紧，这样它可以悬坐在半空中，解放出双脚。他背包里有2个墨西哥玉米煎饼（片中JF晚餐吃的那个），几块口香糖，和3公升水，这是他仅有的口粮，他尽量节省，希望撑的久一点。（片中出现过蚂蚁在艾伦脸上爬得镜头，我不知道真实性如何，不过我一直在想，艾伦为什么不吃了它，要知道蚂蚁在必要时刻是可以拿来充饥的啊！）

夜晚，虽然邻近5月，但沙漠的气温仍会降至零下，仅着短裤、T恤的艾伦只能靠自己的强壮的体魄抵御严寒。在寒风呼啸中，恐惧、沮丧、懊悔、愤怒和黑暗一起向他袭来。他感到自己辜负了那些爱他的人们，懊悔自己违反了攀岩的安全规则。他把名字刻在了岩壁上，希望有朝一日那些爱他的人能读到自己的遭遇。

在被困的第3天，艾伦喝尽了最后一滴水，片中倾盆的大雨是艾伦在极度脱水情况下自己臆想出来的！那片沙漠说不定已经连续好久都没下过雨了。



在被困的第5天，艾伦做出了他一生中最为重要的决定！！！



他从登山包里拿出了那柄8厘米长的折叠小刀和急救包，将它们放在自己面前的岩石上，再用一条绷带勒紧右上臂，沿着右肘关节，切了下去。  因为刀子非常钝，艾伦连续切割了一个小时，终于将右臂的肌肉软组织切下。然后他先折断了前臂靠近手腕处的桡骨，在接下来的几分钟内移动位置，以扭矩原理，借助岩石折断了尺骨。


大量的鲜血喷涌而出，染红了压住他右臂的巨石，并流淌到地面。由于大量失血，艾伦差点晕厥，然而他克服剧痛迅速从急救包里取出杀菌软膏、绷带等，给自己的右臂紧急止血处理。


艾伦被困之处是一个陡峭的岩壁，距峡谷底部有25米的距离，在简易的止血后，他用登山锚将一根绳子固定在岩壁上，用一只手臂借助绳索下降20多米，向生的希望走去。



沙漠峡谷中越宽阔的地方，沙子就越松软，越易下陷，对于普的人来说在这上面行走也是很艰苦费力的，而艾伦不仅要和失血昏迷脱水等抢时间，并且要徒步行走至少7英里才能看到一丝生的希望。

好在他的运气在这个时候爆发了，在他跌跌撞撞地接近马蹄谷地时，迎面走来两位荷兰健行者！两人赶紧把食物和水给了艾伦，接着为了赶时间，三人继续前进。他们走过“大画廊”地区，就在距离艾伦的汽车差不多1公里处，一架直升机来了。（艾伦5天没有上班，他的同事报了警，警方派出直升机寻找，在马蹄峡谷找到了艾伦的汽车，正打算着陆检查时，看见了他们3个！）

直升机降落后警察惊呆了，警察发现除了两位荷兰旅行者外还有一个人站在那里，他浑身都是红的，从头到脚，到处都是结痂的干血和正在流出的鲜血，断臂淌出的血已经把他的右腿染得和红砂岩一个颜色了！


在飞机上，警官们不断和艾伦说话，以免他昏睡过去，警官们看到他空荡荡的右衣袖管，虽然心里大体都知道发生了什么，不过都不敢去想，也不便去询问。反倒是正在靠着机舱饮水的艾伦直截了当的告诉他们：他为了生存，只得自断手臂。

12分钟后，飞机抵达圣玛丽医院。整个事件最匪夷所思，让所有人都目定口呆的事发生了，艾伦居然不用任何人帮助，自己走进了急诊室！！！！！！！！！他简直不是一个人一样的存在！！！


事后，警方曾去蓝约翰峡谷寻艾伦的右臂，攀岩锁任然悬在那里，从此可以看出艾伦曾以绳索和铁钩组成简单的滑轮，试图移动那块巨石。那块石头足有差不多400公斤，体积足以装满一整个卡车车厢。艾伦的断臂还在那里，周围血迹斑斑。医生说，就算当时断臂和艾伦一起被送回医院，也已经没有办法再移植了。再退一步，就算在艾伦遇险的第一天就被他人所救，艾伦依然需要截肢。



事后的新闻发布会上，艾伦说，在那5天里他一直在想如何脱困，他的情绪经过了很多次转变，但他知道他必须保持冷静，在岩壁上时，他经常幻想自己在喝酒。表述过程中，艾伦更多的提及精神作用和朋友的力量，“在峡谷里，我感觉有人和我在一起，我感到亲人和朋友和我在一起。”


艾伦•拉尔斯顿毕业于美国匹兹堡卡内基•梅伦大学，曾在英特尔公司上班，然而由于英特尔拒绝给他3周的假期让他去攀登美国的德纳里峰，艾伦一怒之下把英特尔给炒了，之后他便来到阿斯本，在一家运动器材店找了份工作，这才有了更多登山和探险的机会。


在他看来，登山、冒险是生命的全部。

他在自己的个人网站上写道“生活是空虚无趣的，只有在旷野中，我们才有创造非凡的可能!”








《127小时》


之前曾看到过关于这部影片的评论，说丹尼鲍儿这部片子是炒《贫民窟的百万富翁》的冷饭，无论是情节配乐，叙述故事的方式都有炒冷饭嫌疑。个人觉得，《百万富翁》有什么可炒的？！

整个一不伦不类的东西，不知道好莱坞的那帮怎么就那么喜欢！是的，可能我很庸俗，不过我真的很是没看出《贫民富翁》好在哪里？

而这部片子，我实在无法保留我的溢美之词！


画面，色彩，配乐都正中我的下怀！詹姆斯的表演更是可圈可点。

作为一部真实改编的人物传记片，127小时有它不可避免的弱点，情节冲突不够，故事主线过于单一。导演在叙事上只选择了艾伦一条线索，全片80%的镜头都是他的画面、他的视角，不过导演想要突出的恰恰也是这点。当你被困时你根本不可能知道除自己之外的其他事情！“家人知道我失踪了吗？”“他们有在找我么？”“我的朋友有没有报警？”这些都一无所知！未知，茫然，恐惧，焦躁，忧虑。只有用这种手法才能更好的展现这些情感，我们才更容易体会主角此刻的心理。导演虽舍弃了剧情冲突的效果，不过在情感的呈现上达到了高度的还原。


配乐方面，不得不说受《百万富翁》的影响非常大，导演在音乐的选择上处处留着前作的影子，不过同种类型的配乐，这部片子用起来感觉比前作和谐很多！

几首OST都恰到好处，配合情节天衣无缝，很喜欢OP、ED两首歌曲，开头那曲《Never Hear surf Music again》一出来就把我勾住了；BGM方面，金属音乐完美诠释出主角的性格，情感，心理活动，在情节的烘托上也展现的淋漓尽致，艾伦在被巨石挤住之后，长时间的寂静，接着，吉他毫无章法的撩拨，由慢变快，混乱、焦躁、无奈完美的展现出来，虽然与我之前预想的完全不一样，但出来的效果还是很不错的。还有自行断臂那处的音乐处理，起初还是吉他，但这次不单单只是吉他，金属音乐在背后把持着旋律，在艾伦挑断神经时那跳出来的破音，听得我浑身乱颤，感觉就像我在挑手筋一样！之后节奏加快，旋律愈加混乱，感觉即将达到极点，完全失控时，一切戛然而至，终于完成了，一切都结束了……


影片在呈现这段时，采取了比较克制的手法，刻意模糊了手术的场面与血腥的程度，尽量使观众感觉不到不适。根据我之前的叙述，现实情况比片中展现的要残忍、血腥的多得多，即便如此观看本片时依旧感觉很痛苦！从片头痛到片尾，感觉艾伦每刀都像割在自己身上一样，片头右手被挤，看见岩壁上擦出的那道长长的血痕，突然联想到小的时候摔倒磕破膝盖的情形，顿时浑身一阵乱颤，感觉过电一样，那种肉体上的疼痛闪过心扉，之后的自断手臂就更别提了，真是不敢想象艾伦是怎么挨过来的……

在情感叙述方面，导演依旧采取了比较克制的态度，没有胡乱煽情，而是把重点放在了对待生命的态度方面，这点难能可贵


画面方面，在艾伦被困前，镜头多移动和全景，内心无比愉悦激动，很敞亮，并且展现了科罗拉多壮阔绚丽的美景，当艾伦被困后，镜头也随之转为固定，近镜头的使用展现出那种闭塞高压；本片的色调真是太漂亮了，前半部分大片大片深红橙黄的山峰岩石和结尾脱困后倾斜而下的日光及闪烁着粼粼波光的游泳池都给人一种暖洋洋的感觉，而被困时多为阴森冷暗，即便有光也是一闪而过，时间非常短暂，烘托出那种阴暗压抑的感觉。



不得不说那里真是太美了，怪不得那么多人去那边探险！



总而言之，作为一部传记片，能拍成这个样子已经很不错了，虽然还存在着缺陷和不足，在节奏的把握，及主角内心的挣扎（艾伦曾想到过自杀……）应着以更多笔墨，不过这都不重要，这片子传达给我们一个更有意义的东西，珍爱生命！

一条胳膊&一条命，孰轻孰重！这道算数题大家都知道答案，可是上升到实践的层面相信没几个人下的去手，只因如此，这个故事才这么让人震撼！呈现在画面上才这么发人深省！




生命是一条河流，它只是一味向前奔腾，永不回头，直至流入大海，大海在汹涌，在几千年几万年地不息地汹涌，在那蔚蓝色的深处，是生命不死的灵魂在呼啸；无论怎样的苦难，生命是不屈的，它将顽强的生存和繁衍，不息地追求着光明和幸福！就生命本身而言，脆弱的不是生命本身，而是主宰生命的意志。
      </影评>
<有用数>539</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>旺角卡门</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-12-20 10:37:02</时间>
<影评>
        127 hours，浓缩在1个半小时里，我的心情跟着Arron起伏，建议喜欢户外的朋友，特别自己觉得有经验而且不可控制的有些走火入魔的那群更应该看看。


我从去年开始慢慢开始参加一些户外活动，非常不专业的户外菜鸟，虽然一直在装备上追求专业，因为我知道这是短期内唯一可以追求到的所谓专业。


不多的户外经历却给我几次非常深刻的印象，今年独立日跟着大牛们去san Gorgonio packing, 晚上睡帐篷的时候老觉得外面有动物在走来走去，事后想想其实是山里的风，但是回到城市后听到的第一个新闻就是某个camping ground里有人被熊袭击的事情，心里冷飕飕的，只是庆幸到，那个人不是我和我的同伴。


还有一次出门爬山经历，因为经验主义的关系，觉得那是自己熟悉的地方，对时间也有所掌控，最终造成了没戴头灯摸黑下山的结果。更可笑的是，出门前都没看天气就穿了平时的棉外套，到了山腰发现头上乌云密布，却还是决定冲顶，现在想来这些都是多么愚蠢的举动。


不过我是幸运的，我既没有遇到熊，也没有被雨淋成落汤鸡从而因为全棉的衣服把自己捂出肺炎，更没有在摸黑下山的路上脚上拌蒜掉入万丈深渊，就更别提需要砍断自己的手和脚了，不过下一次谁知道？总是会有下一次，只要还有下一次，只要自己不改掉这些臭毛病，每个人都有可能经历这个127hours。就如Arron所说的，那块石头等了他一生，他也用一生在等待这个时刻，性格决定命运，更何况你选择了户外。



因为很多同学还没看过此片就不剧透了，也没什么好透的，晕血的同学就不要去看了，至少坐我边上的老太太在关键时候闭上了双眼，我也送了口气，之前我是随时准备有可能需要送她去医院的。。。。


最后罗嗦几句：


1. 一个人出行没什么，但是永远要告诉别人你去了哪里，合理的归来的时间，有效的联系方式等。


2. 不要因为自己的爱好而疏忽了身边的人，所以爱你的和爱你的人，因为山永远在那里，但是爱你的人不会等你一辈子。


</影评>
<有用数>214</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
<review>
<作者>skyshi</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-12-24 17:33:45</时间>
<影评>
        P.S.强烈建议各户外用品厂家在刀具广告中加上类似“削骨如泥，断肢必备”的语句，呵呵，开玩笑啦。。。


生命到底有多重？如果天平的两端一头是你的生命，另一头是10万块钱，你会怎样选择？如果是100万呢？恩，你说你穷，没有那么多钱。好吧，我们换个选项，这回你肯定有，一条胳膊怎样？等等，光一条胳膊还不够，你必须得自己把它割下来，这交易成不？


喜欢户外运动的我对这部片子早有期待。看片之前，我便只有这样一个疑问：需要怎样的生存意志才能让人愿意付出自己断骨截肢的代价？一个多小时的电影，在最后几分钟给出了答案：为了活着。遭受巨大的痛苦，Aaron并不是打算拯救世界，他想要的仅仅是继续活着。他也确实实现了愿望，经过127小时的挣扎，重获新生的独臂Aaron和家人团聚，娶妻生子，继续他的户外运动生涯--恩，答案就是这么简单。（我很怀疑自己在同样的处境下是否有勇气折断自己的手臂，直到现在那两下嘎嘣脆的骨头碎裂声依旧清晰的回绕在我耳边。。。）


电影里，生存的份量在三段内容中爆发：


第一段，蓝色的天和橙红色的大峡谷--标准的明信片式风景，这段主要表现Aaron和大自然的融洽相处，此时的他生龙活虎，又骑又蹦还顺带和姑娘们跳个水啥的，影片的节奏也相当欢快；


第二段（是127小时的主体），冷峻的石头和陷入困境的Aaron，这里大自然被放在了对立面上，蓝天成为自由的符号。镜头在Aaron无法动弹的现状与自由疯狂的过去之间不断切换，通过对比表现出平凡生活确有可爱之处，这里，随着时间流逝，生存的份量在加重；


第三段很短，就是介绍了原型Aaron逃生后的生活，放一串照片而已，其实我觉得这里的“简短”处理恰到好处，因为一个人的生活本来就是如此的普通寻常，这时生存的份量又静悄悄消失在幕后，还反衬出第二段中为求生存而激发出来的超人意志。


剧中有一句台词：“Maybe this stone has been waiting for me through all the life.”大概每个人生命中都有这样一块石头，它将你热爱的事物分别放在天平两端，迫使你做出痛苦的抉择。其实有很多事物就像空气一样，常见到你根本不会意识到它的存在，然而如果让你窒息那么一下，空气在生命中的份量就立刻凸显出来。


顺便说一句，在电影院看的时候觉得配景音乐很棒，回来上网一查才知道音乐制作是一个叫Rahman的印度人，DB上一部劲片《贫民窟的百万富翁》的音乐也是他做的。个人觉得如果少了Rahman的音乐，《127小时》这部电影会失色很多。恩，物色幕后人选是也导演的必备能力。
      </影评>
<有用数>152</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>知猪侠</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-09-29 14:38:17</时间>
<影评>
        今晚有幸在MIZZOU享受到了一场精彩的讲演。主角是电影127 hours男主角的原型Aron Ralston。

电影说的是Aron在一次登山过程中如何断臂求生的经历。拍得很让人揪心，配乐也很好，虽然故事相对来说很简单，但还是把野外的那种荒凉，求生的渴望和瑰丽的景色拍出来了。听完Aron自己的讲述，发现还有很多很精彩的东西是银幕里没放下的。逼仄的电影加上一场有点欢乐的演讲，我想这整个才是一部极其精彩的完整电影。

演讲中的Aron是一个和电影里的男主一样乐观开朗的人，他一上来就呼喊MIZ，跟台下的学生互动，不时调侃Missouri，嘲讽我们的死敌Kansas, Ok State, Nebraska等等。当有听众说他比电影的男主James Franco帅多的时候（我觉得是事实），他把口袋里的零钱掏了出来，表示十分受用。他多次说电影最不真实的地方——如果James Franco出现在那里，一定一帮影迷会跟着他，然后各种尖叫，就算卡在石头里也会很容易被人发现。

Aron说卡在石头里的6天，他是如何一步一步做出断臂的选择的，身为工程师的他，考虑了很多东西，比如断臂可能导致的大出血，其他一切可能的办法。他真的也梦到了自己当时并不存在的可爱的孩子，那样爱着他的父母，这些让他做出了一定要尝试的决定。一个有点讽刺的小细节是，他最后是利用那块大石头完成的断臂，他说他很感谢那块石头，是它的坚固让他自己可以掰断手臂，是它改变了Aron的整个人生，他觉得这是最大的gift。现在Aron有个一岁半的可爱的孩子，当他每次看到他孩子的时候，总会觉得，断臂的决定绝对值得。他说，如果给所有人一个手臂和可爱孩子的选择题，绝大部分都会选择孩子。是的，这就是上帝给人的赏赐。Aron因为这次经历，有了完全不一样的人生。龙爷说过，人生都会是喜剧，关键在于你敢不敢坚持。其实只要像Aron一样学会乐观的享受生活，不论什么样的逆境都可以走出来。

Aron特别感谢自己的母亲。电影里出现的直升飞机其实是他的母亲叫的，Aron事先并没有告诉母亲这周的计划，连母亲的语音信箱都没有回。但是，一个以前不懂电脑的母亲因为和儿子失去了几天联系心急如焚，侵入了他的邮箱的账号，给他所有的联系人打电话，知道了他所在的大概位置，联系了各种组织帮忙找人。如果不是母亲通知警察，失血过多的Aron可能也活不到今天。我不禁想起自己不跟妈妈联系的一天，她急成什么样子。Aron说，在片花的结尾导演打上了一句话——There is no force on earth more powerful than the will to live.这句话的确是贴切的，但是Aron认为如果把live改成love会更加的好。

是的，是爱，人和动物所不一样的爱，以及由爱而生的责任，让我们活着，活得有烦有愁，有笑有泪，有着无比强大的力量。

最喜欢的部分是可以看到在有点悲情的电影的之外的那个真实的Aron是如此的爱着他的生活，如此的开心的享受着生命。

最近还沉迷于一句有关love的话。Crotchet说的，Love your life until love is found.

一直想说，或许love is found，因为生活每时每刻都可以感受到爱的存在。又或许即便找到了true love也还是要love your life。

但依旧喜欢这句话，因为从某种意义上来说某种爱是在缺失着，那么就更好地去热爱生活吧。至于Until这个词是不是对的，到时候再说，Aron断臂的时候也不知道自己今天会在MIZZOU做如此精彩的演讲。

There is no force on earth more powerful than the will to love.

Thank you a lot, Aron Ralston.
      </影评>
<有用数>102</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>圣墟</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-05-07 21:29:04</时间>
<影评>
        经历死亡的考验，到底是什么样的一种感觉？人可以乐观，可以选择不放弃，但是，这种坚持可以持续多久？乐观需要你采取行动，需要耗费能量而绝望却又是如此毫不费力，诱惑着你放弃一切行动人都不会轻易放弃希望但是，这个“轻易”的底线是在哪里？如果死亡是种解脱，放弃是种安慰那么，无助的我们该怎么做？而且大多数时候并没有别人在看，在鼓励？

      人的一生会有许多时候变得很脆弱，甚至脆弱的以为自己就要死亡。可是，看了《127小时》后，我想100觉得自己必死无疑的人会有99个都找到活下去的理由。真的，看了这部片子后，我觉得自己无所不能，只要自己想去完成，就一定可以实现。在见识到各种人生面貌的时候，我觉得人生真的可以有各种可能，人的生命之所有有特色，之所以那么有价值正是在于它的无限可能性。

     《127小时》是一部经典的奥斯卡影片，简单的故事情节，不简单的人生哲理，小中见大。短短5天零7小时里完成了对人生的体验。时间在这里已经不能作为我们日常生活中的那种流动速度来思考，在那段人生历程中，以小时、分钟、秒计算的时间是一个人心理、身体、社会价值观为主角的舞台剧。127小时足矣完成一次心灵的轮回。影片中的峡谷与巨石就是我们生命中的一道命中注定的坎，要么死在这条坎上，要么踩着这条坎到达更高处。只有强烈的生存意念、对生命强烈的尊重、对人类情感社会的强烈依恋才能够真正适应、征服我们生活的世界。浓缩就是精华，生命的本质就是在这127小时中体现，在这只有127小时的生命体验中，也是痛苦大于快乐，导演在影片中也凸显了人类特有的情感与强烈的生存意念是超越肉体痛感，在正常情况之下，我们无法想象清醒状态下将自己的前臂割断，因为正常社会有很多东西掩盖住我们接触到生命中最本质的东西，只有将人放置在一个狂野无情的荒野中才能够清澈见底，只有将人放置到最原始的环境中人才能够稍微真实一些，因为刨去了群体社会中外在干扰的浮华与匆忙。在这部影片中到底什么才是人生命中沉淀下来的东西呢？不是生存的技术，而是情感，包括亲情、爱情、友情。这些情感加上人的求生本能让人类得以在恶劣孤单的生存环境中繁衍生息。不管用尽各种救生工具，想尽各种办法都摆脱不了那块压在人类身上的巨石，反而还是用最原始的办法（割断手臂）也被现代社会称为最愚蠢、最无效的办法保住性命。这部影片一定意义上是文艺复兴时所推崇的人文精神主义的体现。

      当我们作为一个观看者的角度看待同类生命此种场景下的表现，我们自己也不禁为之震撼。所以永远不要对自己作为人的那种精神、情感力量失望。因为我们是人。里面所呈现出来的对人心灵的震撼却是持续和有力的。

       人的生活总有遗憾，温馨的生活渴望有更富裕的日子，富裕的日子却要失去许多的幸福，两者很难兼顾。不管选择哪一个都会留下遗憾。但我们还是要从人生的价值来选择，有的人希望就这样平平静静的过一辈子，那么温馨的生活与他而言就是最佳的选择。有的人希望人生活得有价值，那么富裕的日子与他更合适。

       可是，我想，该忍受平静加贫穷的时候就好好的过好每一天；该开始打拼而实现自我价值的时候也要勇敢而上。人生其实没有多少过多的选择，按照自己的心，去做好每一阶段的事情足以。有人说：跑的快的人不如跑的慢的人，或者说是马没有骆驼走的远。究其原因，就是跑的快的人需要休息，而跑得慢的人却可以长久的坚持下去，久而久之，离目标越来越近的人就是那个跑的慢的人。所以，没有必须羡慕那些现在领先的人，只要自己也在坚持，从不放弃，迟早有一天自己也会成为那个成功者。
      </影评>
<有用数>66</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>麻油</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-01-31 18:36:17</时间>
<影评>
        1不要妄想抛弃全世界，那也意味着全世界抛弃了你。

2即使抛弃全世界，也要留好退路，GPS和手机永远是你的好基友。

3越是平淡生活中的点点滴滴，越是在困境中显得弥足珍贵，可望不可即。

4妈妈的唠叨很烦？出门前不回电话不留纸条。好吧，你叫天天不应叫地地不灵的时候，你最能想到的，还是妈妈的帮助。

5安全头盔附赠的多功能小刀只是个摆设。山寨掉链子，正品有保障哦亲~~~

6T-bag似的蜥蜴断尾不是那么简单的，很大可能你自残了好几天，弄出来的只是一点点血浆。

7口渴了，没水了，连尿都排不出来了，喝那一点点血浆吧！

8见血就晕？忍着吧，好喝不过自己血，肥水不流外人田。

9永远不要低估男人有一颗在何时何地都有打飞机欲望的心！

10但是有理智的男人，会控制自己那颗打飞机的心，把飞机还给卧室和卫生间。

11逃出生天，不但要遇到贵人相助（打电话）还要有完善的救援制度（医疗直升飞机）

12好了伤疤忘了疼。残缺的是肢体，丰盈的是精神！一个牛仔永远不会被自然打垮！
      </影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>思考的猫</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-03-03 08:06:04</时间>
<影评>
                人与人的境界和价值观差别常常是很大的，在我等为房价生计操心的人看来，放弃一份英特尔工程师这等美差而去登山，简直就是吃饱撑着的蛋疼之举。然而，一个叫阿伦•拉斯顿的美国青年偏偏做出了这个选择，而且还专去些人迹罕至的险要地点，接着第二年他为自己的蛋疼受到了“惩罚”，手臂被巨石压住，绝望中度过了127个小时，但也因此成就了壮士断腕的壮举，成就了一个自救传奇。《127小时》纪实化又艺术化的再现了这个过程，而导演丹尼•鲍尔则继《贫民窟的百万富翁》后，再度以人性善良坚毅一面走入聚光灯下，好莱坞文艺青年詹姆斯•弗朗哥同样以出色的独角戏表演赢得了大量观众的掌声。


        一个人的故事确实很难拍，剧情讲究戏剧冲突，所谓冲突，常常人与人之间最能形成让观众共鸣和紧张的冲突，这也是为什么，哪怕拍部讲究视觉效果的灾难片，也通常要拉上一对婚姻危机的夫妇，边躲避灾难，边互相争吵直到和解的线索，因为“与人斗，其乐无穷”，观众看了也更有感觉。在《127小时》中，阿伦实际上要与天斗，与巨石斗，如果单纯表现他这5天的绝望生活和断臂壮举，想必不是个令人感到愉快、励志和振奋的过程，所以导演做了艺术化处理和戏剧化加工。首先，阿伦遇险前有段与两位少女互动的过程，这咋一看与本片主旨无关，其实是塑造阿伦性格的重要前奏。正是他热心的为少女们指路，表现了他的热心；正是他将少女们带入到一个新鲜又危险的路线，表现了他的冒险精神；正是他与少女们在狭缝落水游戏中的欢声笑语，表现了他的率真；正是他的操作细节，体现了他的专业和丰富经验；也正是开始恐惧危险路线的少女们，最终也享受这探险乐趣的过程，让我们也体会了这种冒险精神的理由，体会了它可以带来的巨大愉悦，这为喜欢冒险的阿伦的遇险做了铺垫，也让我们明白了他这么做的理由。


        接着，阿伦遇险，经历了恼火，冷静思考，努力尝试，绝望和沮丧，又到坦然认命，最终奋力逃生的过程。这是一个人陷入险境的自然过程，导演的节奏安排和弗朗哥的表演都很好的体现了这点。同时，前面体现的阿伦的个性特征，在这里也有很好的衔接，他专业的想对策，率真的模仿电台纪录，愤怒的发泄都让人感受到了真实和紧张，为他的命运担忧。而鲍尔同样在这里加入了他与人的互动，当然，这里不可能天降仙女，跟他谈情说爱，而是通过幻觉，让他进入与朋友、父母的互动，进入对深爱女人的遐想，从而同样体现了他对家庭的真爱，对爱情的期待，对人生的眷恋。就这样，他内心的驱动力和求生欲就在这种艺术化的朦胧场景中得以建立，也为他最终的逃生积聚了他个人的力量，以及观众情感的认同。正是这份认同，将观众带入到了那种对一般人来说，陌生的深处险境的现场中，体会他的焦灼、痛苦与幻觉，他思念着家人，幻想着爱情，当然，也有这个时候必然会有的“假如”的设想。一次次，突然萌发出可能逃生的火花，又在尝试中不得不放弃。看到这些，你会感觉到它跟我们生活中常常碰到的挫折和困境多么相似，都是在看似平稳推进的生活中，突然遭遇巨大困境，猝不及防中懊恼，埋怨，而同时也会尝试解决，有时候走出困境，有时候在焦灼中沉沦，很多时候看韧性，也看运气。据后来对阿伦的采访，他很早就想到了自断手臂的办法，但是做出这样的抉择需要多么大的勇气，最有效的解决问题的办法常常是看上去很简单，但是需要付出更大的决心和勇气的，所以，我们常常将这样的办法放到“迫不得已”的低优先级考虑，却常常发现到了那真正迫不得已的一刻，为时已晚。阿伦最终还是下定了决心，没有在他饿到彻底失去力气的“迫不得已”的时刻动刀，如果到了那个时刻，想必也真的太晚。真实手术并没有片中那样几分钟搞定，但是这几分钟已经足够让人感到惊悚，结合现实，对阿伦的敬佩之情也油然而生，而当最后，他被人搭救，在音乐中直升机降下一刻，我竟也有种如释重负的感觉，仿佛我就在现场，伴随阿伦经历这一刻，当我有这种感觉时，自然对我个人，这部电影的代入感取得了成功。


        《127小时》是一个极端的案例，一个个人的传奇，而丹尼•鲍尔却将焦点从他深处险境的那一段时间放大。时间上向前推，表现他的个性与可爱，空间上向回忆和幻觉层次推，让他在回忆与幻觉中与人交互，产生戏剧感。通过这样的方式，阿伦的真性情得以表现，一个事迹上让人感到不可思议的壮士，被还原成了一个跟我们一样的人，我们也更容易被代入进去，感受一个极端人生挫折下更普适性的困境下的情感和反映，所谓励志，常常不是要强调传主如何特异，而是表现他特殊事迹下的普适之处，让观众感受自己可以从中获得的力量。阿伦继续着自己的登山之路，也获得了爱情和家庭，这令人欣慰，大难不死必有后福，丹尼•鲍尔与弗朗哥对这127小时的再现，让我对传主感到敬佩，也真诚的祝愿他一生好运。


http://hi.baidu.com/doglovecat/blog/item/2cfca218a933aa1334fa4160.html


</影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>七七</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-19 14:12:08</时间>
<影评>

本片讲诉的是远足者阿伦·罗斯顿在犹他州的一次远足中，因为在一个偏僻的峡谷被掉落的山石压住胳膊而无法动弹，孤独的被困在那里。在接下来的五天里，罗斯顿精神上经受着巨大的考验，同时也审视着自己的人生，更重要的是，他需要利用手上的各种条件想法脱离险境。终于，他痛下决心，以惊人的勇气给自己的胳膊做了截肢手术，并攀下65英尺的谷底，同时忍痛步行8公里后，最后获得营救，成功生还
影片明显能让人感受到颤抖的时刻，此外，詹姆斯·弗兰科饰演的角色也很到位，没有被神化，他也会没有勇气，感到害怕和在危难面前等待死亡的来临
电影的每个镜头，刺激着观众的神经，比大场面的战争片还刺激。此外，詹姆斯·弗兰科的表演很自然，细致入微，还能把恐怖和幽默柔和在一起。

</影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
