<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>蓝色情人节 Blue Valentine</电影名>
<年份>2010</年份>
<评分>7.8</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p710464565.jpg</封面>
<导演>德里克·斯安弗朗斯</导演>
<演员>瑞恩·高斯林 / 米歇尔·威廉姆斯 / 费丝·瓦拉迪卡 / 约翰·道曼 / 迈克·沃格尔 / Marshall Johnson / Jen Jones / Maryann Plunkett</演员>
<简介>《蓝色情人节》在分级上经历了一波三折，最终被定为R级。
                                    
                                　　Dean(瑞恩·高斯林 Ryan Gosling 饰)和Cindy(米歇尔·威廉姆斯 Michelle Williams 饰)在朝夕相处了六个年头之后，他们的婚姻出现了问题。两人想借情人节之际修补彼此的关系， 特意将女儿留在外公家。他们还特意找了一家情人酒店，想找点新的“兴奋点”来刺激自己的爱情。可两人就对未来的生活态度发生了争执，感情不但没有修复反而愈吵愈烈。Dean安逸于有妻女的平淡生活，但Cindy却希望开创属于自己的事业。随着两人的分歧不断升温，那些以往美好婚姻生活中的幸福的片段如今却变成了令人难堪和苦恼的回忆。是否一段感情必须要经历“七年之痒”的磨练？这两个曾经相爱的彼此，曾经甜蜜的婚姻，否则最终会走向支离破碎？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>米粒</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-01-21 23:06:52</时间>
<影评>
        很久没有如此久久回味一部电影，这两天反反复复梦见电影里的场景。


翻完字幕以后，自己又看了两遍，踢踏舞那段反反复复看，“You and me”那段反反复复看，找戒指那段也反反复复看。脑海里一直回想着影片里的台词和镜头，那些大笑，那些暴怒，那些无奈，那些泪水。


可能这种两条线路交替进行的电影我们已经看过不少，但这种强烈的对比丝毫不会觉得这种剪辑很俗套或者散乱，最后教堂温暖的阳光和天色渐暗慢慢消失在烟火里的Dean…对比尤其强烈。我是一个很感性的人，电影里最打动我的永远是爱情故事。


或许Dean只是一个高中未毕业，从佛罗里达来纽约闯荡的普通小伙，年轻，有力气，给人搬家为生，但他是个好男孩儿，他会帮老爷爷把乱七八糟的行李一一摆好，装饰好一个空房间，带着老爷爷看他的新家。

或许Cindy只是一个ex无数，私生活有点乱糟糟的普通姑娘，漂亮，很多色狼对她垂涎，但她是个好女孩儿，她会在冷冰冰的家庭关系里跟奶奶无话不谈，她会一直想要成为一名医生。


Dean相信爱情，相信男孩比女孩浪漫，相信一见钟情，相信他看见的那个女孩似曾相识。

Cindy也相信爱情，相信父母尽管现在情况糟糕但当时一定是相爱的，会不住地向奶奶追问什么是爱的感觉。


他们相遇了，就像每段轰轰烈烈的爱情一样，Cindy给Dean讲冷笑话（我觉得不冷= =）；Dean给Cindy弹琴，Cindy笨笨地跳着舞；Cindy会在不知所措的时候去找Dean而什么都不肯说，而急性子的他会爬上栏杆让她说；Cindy没办法做出拿掉孩子的决定不住地流泪，Dean紧紧地抱住她，说，让我们组成家庭吧。


Dean带着花去见Cindy的父母，很诚恳；Cindy把戒指交给Dean，这代表着“Everlasting love”。一切那么美，那么美。


IMDB上有个讨论话题，“the relationship was over when...?” 对，你觉得他们是什么时候走到尽头的呢？

有人说，是在Cindy丢下Dean一个人在旅馆，只能让他搭公车回家的时候。有人说，是在Cindy怀孕他们被迫结婚的时候。还有人说，是在他们相遇前就注定了这个结果。


爱情有变吗？我相信他们还是深深相爱的，Dean会在赌气丢掉戒指以后马上跳下车到处找，Cindy会在听见上司奇怪的语气之后马上说“I&apos;m married”（影片的细节我真的非常喜欢 非常喜欢）

而“change”这个词，是的总有什么变了。随着时间推移，两个人都变了不是吗？Dean从一个浪漫主义者，变成了一个以家庭为中心的人，全部的精力都爱着Frankie和Cindy，Cindy变得更加现实，她需要来回奔波工作，也要照顾孩子。

爱情最终会走向哪里？有时候两个人如此相爱但随着时间的推移他们就是发现没办法生活在一起。爱情的烈焰褪去之后，还有更多需要妥协的东西，而无法妥协的结果只能是结束…


在明知道时间会改变你，改变TA的时候，你还会相信爱情的美好吗


最后Dean默默地消失在烟火里我心都碎了。


影片中最喜欢的台词：

“我觉得她似曾相识…她很不同，就像一首歌开始放，你会情不自禁地想跳舞。”


*这是导演德里克·斯安弗朗斯的12年磨一剑的作品。米粒会在近期翻译出访谈：）
      </影评>
<有用数>1867</有用数>
<没用数>105</没用数>
</review>
<review>
<作者>苏莫</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-01-21 00:13:27</时间>
<影评>


又到一年“冲奥”时，各种大小片都开始摩拳擦掌，“奥斯卡情结”并非我朝导演们所独有，在这些影片当中有两种倾向，明显是为了向小金人抛媚眼而拍，一种是往外放，借助历史的厚重背景，涂抹细节；另一种则是往里收，深挖人物内心，以一种暧昧的情绪代替思考。但无论哪一种，他们都不是把观众放在第一位的，这样的影片或者真的可以赢得奖项的青睐，但是于多数观众，则需要强迫自己才能进入“规定情景”，以体味人物心情、际遇之一二。

相比之下《蓝色情人节》这样的电影姿态则要低得多，类似于小津安二郎那样的平视视角，端坐一隅，静观其变。即便未曾经历婚恋的人，对于这种影片的认同也不会全然无感，因为那种同一样的言语，同一种动作，因为时间空间的不同而产生的微妙变化，并非只有爱情才会发生。它渗透在我们与人相处的每时每刻，嬗变缓慢，但是等到发现时却是如此湍急迅猛。


这部电影我看了两遍，中间一刻未停，因为我想要找到一个点，将两个人由相亲相爱到剑拔弩张的分野明晰地标注出来。虽然我心里很清楚，这是徒劳，但是就像每一对陷入危机的恋人一样，还是忍不住想要去试着梳理，究竟从那一刻起，我们的爱情开始变成了一种负担。


这部片子一度让我想到弗朗索瓦.欧容的《爱情赏味期》，在这部片子里，欧容将一个爱情故事完全倒置，从离婚到邂逅，逆向行走的五个片段，让人用一种伤害过后的极端理智去重新打量曾令人沉醉的狂热，几多况味。


与此相比，《蓝色情人节》比《爱情赏味期》要更直接一些，它以婚礼为截点，将相遇相爱和最终走向分离的两条线索并置，相互参照让那些不起眼的细节更具深意，热恋之时爱情可以化腐朽为神奇，恋人也可以把无聊当有趣，甜腻像空气一样塞得满满当当，而当裂隙已然出现，那么即便是精心营造的浪漫，也会变得寡淡无味。在超市遭遇旧情人之后二人在汽车上的对话，令人哑然失笑，那几乎是人人都会遇到并纠缠的争执，一句无心的言语，一方耿耿于怀，另一方不得已妥协、道歉，但道歉绝非心悦诚服，而是一种变相的消极抵抗。至此，所谓爱情，已经在加速向下冲了。


我喜欢这个片的另一个私人原因，大概是因为这部片它暗合我对婚姻这回事所持有的悲观论调，我相信一见钟情，相信爱情（姑且这么说吧）会在完全陌生的两个人之见瞬间迸发，一泻千里，而又势不可挡，也相信会有长相厮守，白头偕老，但是很难相信爱情它一直存在，并粘合了两个人的生死不渝。因为相对于爱情的产生，守住它，难的不是一丁半点。


当爱情的炽烈灼烧退去，无外乎分手这个事实，我们从电影、电视剧里看多了旧情人决定分手后的那种如释重负，因为这个结果本身并无令人惧怕之处，可怕的是每当有人走到此处，总是要忍不住好奇地回头张望，想要看清是何时何地的何种心情，导致了此时此地的此种结局。


在回忆里持续燃烧的旧爱，令回望的人们感到不舍，于是想要拼尽最后一点力气，试图挽回什么，而这种欲挽而无能为力的挫败感，则是一切痛苦的根源。


当影片中的两个人从教堂里走出来，我以为电影应该就此结束，因为那实在是一个最完美的节点，无论最终人们是与子偕老了还是劳燕分飞，那都是现实里唯一一个看得见摸得着的标志：爱情曾经来过，一路奔向不归。
      </影评>
<有用数>572</有用数>
<没用数>34</没用数>
</review>
<review>
<作者>张天翼</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-04-25 23:22:06</时间>
<影评>

本片之高举“情人节”大旗，可算是个愚人节似的玩笑，就像把肺癌患者的黑漆漆烂肺印在烟盒上赠人，用心险恶，看完此片后还想马上领证结婚的情侣，只怕鲜矣！开场戏在貌似美好的晨光中勾画出消沉的妻子辛迪、吊儿郎当的丈夫狄恩及他们的貌合神离。适值情人节，狄恩煞费苦心订下酒店的情趣套房，他没料到此举让早已岌岌可危的关系加速往深渊滑去。
缘分将尽的气息，就像尸臭和精液的腥味一样无法遮掩。

影片在展示这对了无生趣的夫妻之后，亮出另外两人：秀美瘦削的少男与饱满红润的少女。他像一块让舌尖生风的爽利薄荷糖，她则像一粒普通但仍清甜可人的水果糖。你可能要等一会儿才能接受这四个迥异的人是同一对人儿。但，怎么可能是同一对呢？！恋爱中的狄恩金发蓬松、瞳仁晶莹，就像前方有无穷无尽的好事等待他；少年情怀总是诗，门缝中的邂逅便爱上辛迪，他给出了诗句一样的解释：“一见钟情就像：当一首歌开始播放，你会情不自禁地想跳舞。”
辛迪有过乱七八糟的性交史，肚子大了不清楚是哪个男人下的种，狄恩学历低又没有正经工作。然而所有人都有机会狂热地爱上另一个人，爱情可以无中生有，可以从虚无里变幻出繁盛的空中花园。他送她一首“我们的情歌”《You and me》，在斗室灯光下温存地与她做爱，他也愿给予生父不明的胎儿一对合法的父母。都不完美的他们，借阿芙萝狄忒之力暂时在各自人生中建立了完美。

再看那对夫妇，他们毫无顾忌地赤裸，衣裤黯淡松垮，嘴角刻画疲惫的纹路，对坐时呆若木鸡，妻子一次一次推开丈夫搂抱的手臂，做爱变成婚内强奸似不情不愿的角力。狄恩的胸无大志日益令辛迪无法忍受。他真的试图挽救，但每次努力都只能让婚姻死得更快一些。观者目睹了徒劳无益的挣扎：他无节制地溺爱幼女，与暗恋辛迪的男同事厮打，在暮色中把戒指狠狠摔进草丛，又没命地去找。
情歌仍是那一首《You and me》，勉强相拥的两人却已失掉默契共舞的心。一旦万能的爱情退散，就像十二点钟声轰鸣，此际方知白马是老鼠，瑰丽马车无非烂南瓜，一切都丑如蹩脚的布景。

这种双线并进、交叉剪辑的叙事手法并非本片独创，欧容摄于2004年的电影《爱情赏味期》也用了相同结构。不过欧容心肠冷硬，他用法医的手势解剖一具“爱情”之遗体，把病变器官血淋淋高举。《蓝色情人节》则更质朴与专注，导演特地选了两个面孔没那么出众的演员——他们那么像我们：谁不曾那样爱过呢？仿佛璀璨死去，又仿佛终于再生，因此那种悲凉更如同身受。为什么不血腥无暴力的《蓝色情人节》与两部《杀死比尔》在分级上得到同一待遇？因本片令美国电影协会怕它会毁灭青少年对爱情的向往。
而此类“二人转”电影最能凸显演技的大巧不工或捉襟见肘，可喜的是两位年轻演员都交出令人惊艳的答卷。米歇尔-威廉姆斯凭此怨妇角色赢得与黑天鹅同台竞技的资格，名下无虚。瑞恩-高斯林身为好莱坞爱情电影卡司里最难定型和捉摸的一位，能在“罗曼蒂克好情人”与“天煞孤星变态男”两极自如游走，像娜塔莉和科林-费斯一样横扫颁奖季，实在只是个时间问题。

福克纳说：“体面，只有它才是一切的负责者。悠闲催生了我们所有的美德、我们最可接受的品质：沉思、性情相投、不冒犯他人、集中关于肉体快感的注意力的智慧。”这也是造就悲剧的最基本元素之一。失掉体面的夫妻，一切都在把他们向互相背离的方向拖拽。

最后，回拨的时针与现实同时到达极致：我们看到最灿烂的一场，也看到最幻灭的一幕。在婚姻公证人面前，新郎狄恩深情地吻了大腹彭亨的新娘辛迪，他们美得像一幅名叫天长地久的画；在婚姻的废墟面前，失败的丈夫狄恩大步离去，辛迪抱着女儿没有回头，路边有人点燃烟花，男人的背影模糊在烟雾与光亮中。

狄恩与辛迪的情歌反复唱道：“Baby, nobody but you and me。”伴侣们决定要牵手上路之后，就没有谁能帮忙。宝贝，没有别人，只有我和你。

谁还记得爱情开始变化的时候？婚姻不止是在夜色中随着他的琴声跳踢踏舞的快活，不止是婚礼上情泪闪亮的双眸和允诺，它还是早晨没刷牙时的口臭，是眼看英俊少年变成谢顶肚腩汉的颓唐，是偶遇旧情人之后刹不住车的口角，是“贫贱夫妻百事哀”的煎熬，是“挽断罗衣留不住”的绝望。
它是人生孤旅、漫漫长夜中乍亮的焰火，支离破碎，爱后即焚。


（太喜欢这部电影的结果是迟迟没给它写点什么。这篇是约的，因此虽经修正，“报章体”气味在所难免.....）




</影评>
<有用数>520</有用数>
<没用数>40</没用数>
</review>
<review>
<作者>Lee winchester</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-11-01 20:47:18</时间>
<影评>
        最近又把Ryan的片子一部部的翻出来重温。

蓝色是一直拖着不敢去看第二遍的电影。

趁着今天考完试的放松心情才下定决心再看一次。


蓝色是一部不适合多看的爱情片。

事实证明无论你抱着一种多么轻松愉悦的心情去观看，结果都会像是我现在这样心情像被蒙上一块灰色纱布一样阴郁。


这部片子一直以悲喜两条线牵引着我们的情绪。


当Dean出场亮相的时候，那个有点谢顶，微胖，精神不振醉醺醺的中年男人会是Ryan Gosling。尽管这个男人他看上去邋里邋遢，酗酒，抽烟，可是片子的一开场就完全没有拐弯抹角的告诉观众这个男人是有多爱自己的女儿。他会不厌其烦的对他的女儿说”我爱你。”“你知道我有多爱你么？”这样的话。他会陪她在吃早饭的时候玩大人们认为幼稚透顶的游戏。然后当镜头转向Michelle饰演的Cindy的时候，却也是显而易见的对立情绪，当Dean带着女儿跳上大床叫她起床的时候她明显不悦的神情，她少言寡语，甚至都没有怎么搭理过自己的丈夫。从早晨起床，到给孩子做早饭，再到送孩子出门上学的这一切对她都只是上了发条每天固定要做的例行程序。


第一次感动到我的镜头就是Dean对开车送孩子上学的Cindy一直反复的嘱咐，”嘿，把安全带系上。“”拜托把安全带系上。”他一遍又一遍的啰嗦着，完全不理会Cindy对自己的冷淡情绪，然后当C开车离开，他甚至对着路上一辆高速行驶的汽车大骂脏话。如果一些人碰巧是从这个镜头开始看的话，我相信很多人肯定都会这个Dean的印象大跌，这俨然便是一个中年人生失败的loser在街上发酒疯的样子。可是这却是他对妻子和女儿，对这个家的爱到深处的体现。


然后妻子告诉他，她在路上发现了他们的狗，Megan。但是却只是一具被撞死的尸体，看到这里的时候就暗自佩服了一下导演在前一段埋下的伏笔。Cindy在女儿表演的时候告诉了Dean，当时Dean并没有过多的埋怨什么，甚至在听到这个噩耗后并没有太大的情绪波动，只是说了句“我说了多少次要你们关上那该死的门。”然后便是Cindy一直低声的啜泣。直到最后回家，当Dean埋了Megan以后，这个男人终于放下了自己坚强的一面，浑身颤抖的放声大哭。Megan在Dean心里早已便是家人般的存在。我觉得这里又再一次强烈的暗示了这个男人对待这个家的所有的一切都是多么多么的在乎。那时Cindy从后面搂住Dean,我相信这个镜头第一次感动到了很多人，我甚至怀疑起我之前的判断，我还以为这俩人都还在彼此相爱。


Dean把女儿送到外公家，带着Cindy去了情色旅馆，尽管Cindy拒绝了很多次，他依旧坚持。可是在去旅馆的路上Cindy遇到了自己曾经的男朋友，然后因为这件事，Dean和她在车上争吵起来。Cindy说了一句“他现在很胖。”Dean说“他胖和我有什么关系？谁管他胖不胖？”Cindy又说“总之他现在就是个loser。”然后Dean再也控制不住自己的怒火呵斥道“你认为这样说会让我觉得心里好受点么？他怎么样和我有什么关系？”直到最后Cindy道歉，骗Dean说自己要小便，下车躲到树林里让自己冷静。这个镜头让我觉得Dean实在敏感的让人害怕，可是直到看到后面我才明白这个女人到底在Dean心中占有怎样的分量才会让他这样暴躁。


从走进旅馆房间的那一刻，Cindy的表情却还是依旧像往常一样的平淡，而Dean早就像个孩子一样兴奋的跳上可以旋转的大床，一遍遍地喊着让Cindy看着他。然后他们打电话给女儿，交待了一番，Dean对他的女儿说”我爱你。”，给她学他想象出来的未来人滑稽的笑声，当时没有人能想到这个女孩竟然并不是他所亲生，可他却能对她这般的好。当Cindy在旅馆里洗澡的时候，Dean走进来想要取悦她，可是Cindy推开他说自己已经洗好了。故事讲到这里的时候，我想很多人都已经明白这个女人对这个男人稀薄的感情。


Dean年轻的时候是个高中都没有毕业，英俊，充满活力的小伙子。他心地善良，帮老人搬家到疗养院的时候会把所有的东西都收拾好才愿意离开。Cindy是一个在纽约读医科的大学生，并不风趣幽默，家庭不和睦，有一个不怎么靠谱最后让她怀孕的男朋友。


Dean在这么年轻的年纪里相信一见钟情，然后他遇到了漂亮的Cindy，只是在疗养院里看了一眼，他就相信他爱她。可是Cindy这个女孩不相信，她的父母感情不合，她问外婆如何确定那个人就是她生命中的另一半，她的外婆告诉她，她无法确定，因为她从来没有对Cindy的外公产生过这种感觉。这样的家庭缘故，让年纪轻轻的Cindy就对婚姻和爱情并不看好。


Dean费尽心思的讨好Cindy，先是在公交车里努力的搭讪，再是带着她在夜晚的大街上弹琴跳舞，那是这片子里最最美好的一个片段。Dean努力的弹着琴唱着歌，Cindy跳着并不怎么熟练的踢踏舞。然后等一曲结束，给对方一个最棒的微笑和响亮的High five。


Dean用他的热情和执着感动了Cindy，他们就这么相爱了，做一切热恋中的男女该做的事情。直到Cindy发现了她怀上了前男友的孩子。Dean陪她去打胎，Cindy却无法狠心把这个小生命就在这么结束。最后Dean跟Cindy说“那就让我们就这么做吧，我们建一个家庭。”


从Dean对Cindy说这句话的时候，我就明白”家庭“这两个字对这个男人来说是一个不可违背的誓言。可是我却始终无法确定如果没有这个孩子的话，Cindy到底还会不会嫁给Dean，她到底足不足够爱他？


直到回到现在Cindy甚至拒绝和Dean做爱，只是简单的亲吻她都会捂着眼睛然后推开他。她把Dean一个人留在距离家有2个多小时车程的旅馆里，没有丝毫留恋的开着车离开去上班。


Dean坐公车去Cindy工作的诊所找她，当他找到前台问护士Cindy在哪的时候，护士的说了一句“oh, you must be Dean.&quot;，然后当他和Cind出门准备交谈的时候，这个护士又说了一句“Don&apos;t let him brainwash you again.”我不知道Cindy到底在诊所里跟多少人抱怨过自己对婚姻的不满，抱怨她早就对Dean名存实亡的爱情。


终于事情走到这一步，Cindy再也不能用自己仅存的一点感情来维系这段如履薄冰的婚姻关系，“I&apos;m done.“”There is nothing in my heart for you.&quot;&quot;I don&apos;t love you any more.“，Cindy这时候简直就像一个无情的侩子手，一句句刻薄无情的话就像尖刀划过一样，虽然不至于把Dean至于死地，却早已伤痕累累。


Cindy说她要离婚，Dean气的把婚戒脱下，但是再下一秒又立刻反悔急匆匆的回去寻找。


Dean和Cindy回到Cindy父亲家里，在厨房里一遍又一遍的说着Cindy说着”I&apos;m sorry.&quot;，对Cindy说”please tell me what else should I do？&quot;

像个孩子一样的趴在门框上哭泣，乞求Cindy的原谅。他无法接受Cindy说不爱他这个事实，他没有办法接受Cindy要推翻”家庭“这个在他心中至高无上无可摧毁的誓言。


可是没有办法，没有爱情的婚姻早已坠入深渊。无法再进行下去。


当Dean最后孤身一人走在寂寞的烟花里，小女孩追过去抱住Dean的腿求他不要离开，这个镜头看了让多少人心疼。


那个在公交车上逗你开心的小伙子，那个会给你唱You and me的小伙子，那个对你许下一辈子誓言的小伙子，是不是在这一切面前突然都显得微不足道了。


Cindy需要一个可以为家操持，为家里生计多忙碌一些，会多赚些钱的丈夫。可是Dean是个极端的浪漫主义者，他不愿意去用他的才能去换取金钱牺牲可以陪伴老婆和孩子的时间。


两个人对婚姻的价值观分崩离析，无法妥协，导致一段爱情的终结。


的确，你还会不会相信爱情的美好？

爱情最后的样子，这些曾经仅有的美好像烟火一样瞬间美丽，却终要灰飞烟灭。



When love is real, you don&apos;t have to show it. 

When it is true, then everyone will know. 

&apos;Cause there&apos;ll be no one but 


You and me

You and me

Nobody baby but you and me
      </影评>
<有用数>334</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>星探</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-12-29 05:35:26</时间>
<影评>
        注明一下，此文是本人翻译的。在读过这篇访谈之后对此片有所期待，但还没看过片子。



瑞恩·高斯林：关于《蓝色情人节》和米歇尔·威廉姆斯


 原文地址：
http://www.thedailybeast.com/blogs-and-stories/2010-12-26/ryan-gosling-blue-valentine-michelle-williams-and-mickey-mouse-club/?cid=sexybeast:mainpromo3


作者：妮可·拉泼特


这位独立电影王子对妮可·拉泼特谈起了《蓝色情人节》的拍摄情况；怎样和米歇尔·威廉姆斯走入和走出恋爱；还有他在米老鼠俱乐部的日子。


虽然一时很难看穿，但是独立电影王国的王子瑞恩·高斯林沉思的表情和欲睡的好看样子，不可避免地引发了人们对于詹姆斯·迪恩的联想，将两人作以比较，这开启了他在米老鼠俱乐部起步的演艺生涯。


这事已经属于过去了，但还不是很久之前。无论如何，高斯林才刚刚进入而立之年。YouTube 网站上的一段录像可以作证，在那里他和还未长大的贾斯汀·汀布莱克一起轻声哼唱，身上穿的九十年代的样式的服装，八号的衣服显得过于宽大，在唱到一个高音的时候，他的带着感情的双眼斜眯着，与此同时一群性欲旺盛的少年尖叫着。是的，这是同一个瑞安·高斯林，二十年后，他以《拉斯和真正的女孩》里面一个古怪的角色引出了一种邪教；因为《半个尼尔森》获得了奥斯卡最佳男演员奖的提名；现在他以《所有美好的东西》和《蓝色情人节》两部新片中的表演，获得了更多的好评。《蓝色情人节》将于本周三上映，而且已经供评奖放映。高斯林和他的合作者米歇尔·威廉姆斯一起获得了金球奖的戏剧电影类最佳表演奖的提名。


回到米老鼠俱乐部，怎样？为什么？啊哈？


前不久的一个早上，坐在贝佛莉山庄一家豪华的酒店里，高斯林下身被紧身的牛仔裤状包裹着，上身是米黄色的拉链运动衫，手腕部有个小小的刺青。他没有回避这个问题，也没有表现出防御性，事实上他笑了。


“那时我才11岁，”他用沙哑的声音、带着一种不协调的布鲁克林腔调（高斯林是加拿大人）回答。“我属于一个舞蹈公司，里面所有的人都去参加面试，我也去了。这之前我从未参加过试镜，我莫明其妙地被录取，然后搬到了佛罗里达，为那个节目工作了两年。


说起在米老鼠俱乐部和他一起合作的成为大明星的汀布莱克、布兰妮·斯皮尔斯和克里斯蒂娜·阿奎莱拉，高斯林说：“这些人都是那么地令人难忘，不仅仅是他们的天才，还有在那么个年纪就能专注地工作。他们所得到的是他们注定要得到的，他们曾为之努力，然后他们获得了。”


问起他是否和那种专注有关，高斯林说：“不是。”


“我到那里的时候就明白那不是我的定数……我不想要那些东西。我想要别的，那里激发我弄清楚那是什么。” 


现在好像可以安全地说出他已经弄清楚了。在他的一大群年轻的追逐者中间，他最为人所知的角色是在伤感电影《恋恋笔记本》中的男主角。但是和他这一代的其他男演员不一样——詹姆斯·佛兰科、杰克·吉伦哈尔和托比·马奎尔都能定期地分身于低成本的独立电影和高票房的商业电影，高斯林则始终如一地专注于更私人化的影片，选择高难度的、充满感情色彩的角色；这种电影只关表演，无关金钱，甚至不引人注目。尽管高斯林在《所有美好的东西》里面的表演获得了好评，在其中他扮演的角色取材于罗伯特·德斯特的故事，这个曼哈顿的房地产继承人，在上个世纪八十年代前期被怀疑杀死了他年轻的妻子。（雷克斯·雷德称高斯林“扮演一个陷入疯狂的男人，展示了一个令人难忘的自我毁灭神经错乱的样本”），这部影片电影界评价各异，也没有进入评奖的范围，部分原因是还没有一个能提供资金的发行商愿意资助它参与竞赛。


瑞恩·高斯林：“我想 ‘米歇尔·威廉姆斯试图在杀死我’。”


不必说《蓝色情人节》更大程度地展现了高斯林的表演天才，考虑到它只是关注一对由高斯林和威廉姆斯扮演的年轻的夫妇日益恶化的感情生活，而他们本身并未忍受这样的痛苦。电影大亨哈维·温斯坦的温斯坦公司买下了这部电影，在预映后观众抱怨影片过长，温斯坦主持作出决定对电影进行严格剪辑，这距离电影在圣丹斯电影节招揽放映已经一年了。这是哈维的典型特征，他和美国电影协会为最初评定《蓝色情人节》为NC-17级别（由于一个口交场景）进行抗争，连本带利的赌博引起了更多的公开宣传。（这个评级最近获得了改动。）


《蓝色情人节》带着独立电影的口碑，摇晃的镜头，破碎的结构，专注于世俗的苦难和令人失望的日常生活。它也拥有一些今年少见的表演，带着导演德里克·斯安弗朗斯的个人特色，他为此片的制作努力了十二年之久，坚持要求他的演员不要在电影拍摄之前进行讨论。


“我和米歇尔进行前半部分拍摄的时候”——焦点是迪恩和辛迪的爱情小鸟一般的关系——“我们真的彼此之间不了解，尽管我们因为这部影片在一起工作几年，我们只一起共进过一次晚餐。我们从未事先排练，也没有互相讨论过角色特征。于是我们只在拍摄场上见面，在每个场景互相展示。导演不想让我们谈论电影，他只想抓取那种场面。”


然后，斯安弗朗斯停拍一个月，以便使演员们转换到其角色关系的下一个阶段——当希望没有实现时，他们陷入孤立、分离，开始掉头发，彼此熟悉而感觉迟钝。


在停工的那个月，斯安弗朗斯希望能够“粉碎新鲜感，”高斯林说。“米歇尔与我尽可能地找时间在一起相处，他还安排我们争斗。是一种全天候的争斗，无论他想要我们争斗什么我们都去做。”


威廉姆斯和高斯林住在他们拍摄电影用的一座幽闭恐怖的小房子里（尽管威廉姆斯每天晚上都回家和她年幼的女儿在一起），“我们烧掉所有的婚礼照片，我们总是在争斗。我们就是，试图尽可能地抛开所有的幽默感，更多地侵入对方的领地，想把对方赶出去。”


为了放大影片纪录片风格的现实感，高斯林和威廉姆斯经常进行即兴的表演，在有些场景进入极度诱人的长度，来传递他们角色绝望的感情。其中一个场面，在布鲁克林大桥上拍摄，辛迪有个秘密，但她拒绝告诉迪恩。高斯林说在拍摄之前，斯安弗朗斯这样指导威廉姆斯：“‘不论你做什么，就是不要把你的秘密告诉给瑞安。’”然后他对我说：‘我不在乎你将要做什么，但是你得想办法让她告诉你她的秘密。’”


“然后我们拍摄了几个小时，太阳就要下山了——我们实际上是偷偷拍摄的，没有获得在布鲁克林大桥上拍摄的许可证，如果我们那天晚上得不到的话，我们将来就不会得到。太阳渐渐下落，她就是不告诉我。于是我所能想到做的唯一一件事就是爬过（边上有栅栏）大桥。我从来也没想到她会令我那般铤而走险，我到了桥的另一侧。我看着下面，只有水，那么高的地方，我所想的就是：‘米歇尔·威廉姆斯试图在杀死我。’”


这是没有希望的。这一对儿在《蓝色情人节》面对新闻界的时候表现得很惬意，当提到有关约会的传言时，他们都非常羞怯地予以否认。


谈起斯安弗朗斯创造的和威廉姆斯演对手戏的独特工作氛围，高斯林说：“这是很难表达的一件事，但是你在支持着他们”——亦即威廉姆斯——“因为她达到了这种感情上的境界，而你在努力去破坏她，不让她达到，因为它与你的目的相悖，所以这是一个不可思议的氛围。它引诱你进入这种疯狂的状态，但是那是（斯安弗朗斯）想要的，因为爱使你疯狂。”


这是他所说的全部。他甜甜地笑着，等待着下一个问题。搞不清楚他是否自从11岁开始就这样做了。


 


妮可·拉泼特是《野兽日报》西海岸资深记者。
      </影评>
<有用数>110</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>大灰狼的兔</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-01-23 23:35:45</时间>
<影评>
        “我觉得男人比女人更浪漫，我们只会跟一个女孩结婚。一直会坚持这么做。我们遇见一个心仪的女孩，就会想：她是如此的好，如果不和她结婚，就是个白痴。但是女孩们好像一直都处在选择中，选择一个最好的。我认识的结了婚的女孩们，她们的另一半都有份好工作。她们一生都在找那个白马王子。但她们最后嫁的都是有好工作的男人。”片子的前部分，瑞恩·高斯林饰演的男主角在工作休息时和同事的聊天。


我相信，真正爱上一个人时，有的男孩比女孩更一往情深，更浪漫更持久。因为他们也会相信一见钟情，相信感觉，相信“那个对的人”就是她，并去实践一生的诺言。若是女孩违背了誓言，他们会伤心会落泪。常常觉得，若是一个男孩为了一个女孩的离去而伤心落泪，那么这个男孩是该好好珍惜的吧。


爱到浓郁是深蓝。

是不是我看太多电影了，我相信一见钟情。

事实是，我看见她的第一眼，我就感觉认识她。

你有过这种感觉吗？

这是一种感觉。她就是看上去不一样，我不知道，我就是对她有感觉。

斜对面的敬老院里，他们初次眼神交汇，他认为她会以为他是小偷，于是走上前去解释，两个人的故事就开始了。


我记得，在公车上，他跟她说，女孩子越是漂亮，就越疯狂。

我一直不是很能体会这句话，但是我能深刻地感受到他爱的疯狂。如果他说的是真的，那么爱上“越是漂亮地越是疯狂的女孩”的人，肯定更疯狂。


不得不说，一部电影里，交叉两条线，不算罕见，我们也都见过交叉过N条线的。然而，此片的交叉很炫美，亦如片末的烟火。极致的蓝，迷炫的蓝，纯净的蓝，忧郁的蓝。


学过一点英文的人都知道，BLUE在英文里，除了解释蓝色外，还有犹豫的意思，但我想，导演不会仅仅只是想谈及婚后的感情的抑郁。所以我拼命寻找其他的蓝色。

想起服装。

他们注册结婚时，啊不得不说，米歇尔·威廉姆斯头上插着小花，真美。恩，那时，瑞恩·高斯林的礼服就是淡蓝色的。那时花开，情窦初开的蓝，是淡蓝，纯净得美好。

恋爱时，米歇尔·威廉姆斯有件外套是蓝色格子的套衫，此时爱已渐渐深入，两个灵魂彼此交融。

想起布景。

那个未来之屋的情色旅馆，整幅的背景是深蓝色。

此时，婚姻已步入常人所指的七年之痒的年代了，孩子正是最可爱之时，但是夫妻的感情会出现有史以来最大的不同。多少夫妻，经历过新生儿的喜悦之后，又马不停蹄地赶往打拼岁月的旅程。多少不和谐，就这样诞生了。


我从来没想过，用蓝色来形容爱情，但是，现在我觉得爱到浓郁是深蓝。神迷，深邃，忧郁，平静。


你如此美好，没有人配得上你，而我想成为那个人。


纵使，我们吵架了，我不小心在气头上将戒指一扔，但我会立即下车，在草丛里拼命地寻找，就像又可以重新抓回你的爱。


you always hurt the ones you love。

是歌也是事实。


我想世界上其他的歌，都是俗物，都俗不可耐，只有一首歌，可以代表我们，唱尽我们。它就叫《you and me》，penny and the quarters的作品，真的是太棒，虽然听过的音乐也不少，然而甚是喜欢。最朴实，最好听，最真最动人。


有一种歌，就是歌声想起，我们就想翩翩起舞。


再有不和，有矛盾，有犹豫，那也是爱。

爱到浓郁时是深蓝色的。


</影评>
<有用数>84</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>suer</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-02-09 20:35:33</时间>
<影评>
        Blue Valentine看完了，够我唏嘘一阵了。


话说，这等讨论爱情和婚姻的影片不在少数，想到去年看的《Revolutionary Road》，估计又有很多人想要感叹，人生若只如初见了。


这部影片让我最后印象深刻的，是相互穿插的叙事手法，过往的美好和现实的不堪，在影片的整个过程中一直强烈地对比着，曾经爱得越美，面对现实时越痛。最后的结尾，一半是婚礼的甜蜜，一半是分别的撕裂。


他们究竟为何要分手，其实不重要了，是什么让爱情变质，也不重要了。


很多人说，Cindy不够爱Dean，我不认同。她想要一个可以让她崇拜的男人，有理想，有才华，Dean本该是那样的人。当初他们在街头歌唱跳舞，Dean是何等迷人。而是什么让Dean变得那么不安，也许是他太爱Cindy了，从心底里，他觉得自己配不上Cindy，他想用他全部的爱，对家庭全部的责任留住这个女人，而正如当时他自己所唱的那样：You always hurt the ones you love，他的爱得太紧张了，令自己不安，也令Cindy不安。而Cindy本身也是不安的，或许是家庭原因，或许是她早年的放纵，她的内心，本就是敏感而脆弱的。他们，也许谁也没有错，也许又都错了。也许女人少一点敏感，男人少一点自卑，这个世界会安全很多。


他们在餐桌旁的那段对话透露了最终无法继续下去的原因：Dean说，如果你对我的话不感兴趣，我就不说了。——当时我就泪奔了。我很理解Dean心底的委屈，和Cindy表面不屑一顾背后，心底的哽咽。不安的爱情，爱得越深，伤得越重。可能是常说的，爱得太深，逼得太紧吧。


人生总有太多的不确定性。二十岁的时候无法知道四十岁的自己想要什么，会遇到谁，会放弃谁。生命有时候真的是很作弄人，可我们只能活在当下，爱情更是这样。爱情来了，别忘了拥抱，爱情走了，别忘了送别。
      </影评>
<有用数>80</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>waking王小心</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-01-14 09:11:50</时间>
<影评>
        情人节又要到了。一看这个名字，以为是跟去年Valentine似的那种喜剧电影，有情人终成眷属什么的。又看到预告片，Michelle Williams和Ryan Gosling在商店门口弹吉他跳舞，好像很温馨的样子，就跑去看了。我承认我很蠢，看到几乎一半的时候，我才猛然发现Cindy的现任老公就是当年曾经那么美好的男朋友——我一度以为前男友是后来超市里偶遇的那个人，后来才发现，那个原来是Cindy碰到Dean之前的男朋友。这个发现让我一下子意识到这部片子的悲伤，当年那个弹着吉他无所畏惧的帅哥变成了如今这个大腹便便中年谢顶而且完全没有艺术气质的家居男人，造物弄人啊。


所以这部片子讲的不是浪漫而是现实。你以为那是你最好的感情，却原来敌不过时间的变迁。你曾经天真地不懂一度相爱的父母为什么最后会形如路人，也不明白为什么奶奶说对爷爷只有“一点点”爱情。等你最好的青春过去，为生活和家庭拖累，再回头看的时候，你明白了，可是也晚了。最悲伤的是，你们两个都没有变，只是时间让你们两个不再契合了。他还是那个会为爱的人四处找花的温柔男人——当初是为你，现在是为女儿；还是那个会在你哭泣无助的时候把你拥在怀里安慰你的男人，他还是一个好人。可是爱情已经没有了，湮灭在日复一日的柴米油盐中，两个人的距离越来越远，这样把爱情和美好和现实的冰冷赤裸裸地拿出来比较的方式真是令人无限唏嘘。


我觉得这部片子不应该起个《蓝色情人节》这种甜得发腻的名字，让人听了以为是骗小女生的纯情片。影片最后的烟火倒是很好说明了导演对现实的洞察：好的东西总是像烟火一样转瞬即逝，剩下的总是无休止的黑暗。不如就叫《烟火》吧。
      </影评>
<有用数>82</有用数>
<没用数>39</没用数>
</review>
<review>
<作者>ydnas_9902</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-02-09 20:31:46</时间>
<影评>
        看完此片，些许伤感，但我知道，cin对dean没有爱情。

最艰难时的保护，错觉成就了这段婚姻。在一个错误的时刻，dean的爱掩护了cin自以为可以委以继续的婚姻，但一切当初的美好在逐渐加深的了解中稀释，甚至消亡。

他们的婚姻本没有坚实的基础，及其难得的是dean的一往情深。但爱情终归是两个人的互动，只一方的付出只能是一具空壳。

婚姻是爱情的坟墓似乎并不是电影要表达的主题，因为开始的他们并没有爱情。出于感激的承诺会让人为这种善良的温情所打动，但舍身取义后的冲动与汹涌却并不能掩盖空壳的内里。他们并没有爱情。

cin是善的，在婚姻刚开始的阶段，她报以十二万分的感激要让自己爱上dean，因为dean是个好人。但是，爱情恐怕无法用好坏来丈量，因为爱情是没有标准的。

dean是爱cin的，不管是否有怀孕的契机作为两人结婚的理由，他始终都是爱着她的。但这种爱又是些许盲目的，因为彼此心灵上的沟通和交融才能成就真正的爱情，可是作为莽头小伙的他到最后也无法理解到这点。

我想说，完整的人才能成就美好的爱情，而cin和dean显然是有所缺的，即使那些闪亮的特质一度令我们动容。

之前有影评说，这部片可能会动摇观者对婚姻和爱情的信念。而在我看来，本片并非着力要表达爱情是如何在婚姻的过程中消解的，因为cin和dean之间并不是爱情。

末了，还是忍不住为dean感到无奈和伤感，可亲爱的，那真的不是爱情。
      </影评>
<有用数>52</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>年逝</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-01-24 15:12:26</时间>
<影评>
        我说，我看完《蓝色情人节》，依然相信爱情，对故事里或真实或不真实的婚姻生活叹惋，却也依然不畏惧挺胸抬头步入婚姻的殿堂。可是，我不觉得这故事了的两个人有过真正的爱情，也不得不承认他们婚姻的失败。


爱情是什么？其实很难说清楚，但有体会的人自然就会明白，自然就感觉的到，自然就会产生共鸣。不用说太多，自然会心一笑。《蓝色情人节》里两个人之间的那种情愫，就不该是爱情。一眼定情可以，但是盲目的追随只是一厢情愿的付出，并不是真正的爱情之道。爱是有来有往、有进有退，不是一个人像夸父逐日般的去追，而另一个人茫然的从。异性之间并不是只有爱情，而且其实能称得上的爱的感情更是少之又少。朋友也是可以逗彼此开心，分享快乐和痛苦，甚至是sex，但那不一定是爱。或许只是寂寞时的抚慰，悲伤时的取暖。也或许是暧昧，两个人仅仅陷入一小段剪不断理还乱的心理习惯之中。都并非是爱。更别说片中的女主角是多么的被动，他对她可谓是一见钟情、锲而不舍，而她对他起初不过就是一阵新鲜感，一股并不太反感的暖意。她在他眼中宛如女神，遥远、孤傲、不可企及；他在她眼中不过是恍恍惚惚、若即若离，不讨厌，也并不沉迷，不需要时只是一条平行线，需要时好歹是个温暖的臂弯，仅此而已。所以，他们之间并没有爱情。


有了爱，就有了意，就会感到不离不弃，就想要生活在一起，这便是常人的套路，亘古不变的真理。爱他，自然愿嫁；爱她，自然当娶。步入婚姻的殿堂，一切便不再是儿戏，不再是一时冲动的肉体结合，这关乎许多。中国自古便讲“门当户对”，现在看来似乎已有些可笑。王子和灰姑娘的故事也如午夜的水晶鞋，时时闪耀着光辉。可是诸多的现实都告诉我们不要忘记古训，爱的对象可以没有限制，可结婚的双方必定要起码匹配。


片中的他和她无疑是不匹配的。她出生自完满的家庭，拥有平和的亲戚，她本身是优才生，有理想有抱负又努力。而他出自不算完整的家庭，人虽善良但犯有前科，虽有些许才华却也只能靠出卖劳动力维持生计。这不说是差距，也起码是差异。他们偶然相遇，但生活背景大为不同。而且她嫁个他很重要的一点原因还是在于她的意外怀孕。应该可以说，他们的婚姻基础不是强大的爱情，完全是她的失足和他的幸运。一个摔的巧，一个 接的准。这虽不得不说也是一种巧合，却称不上是缘分。


他第一次去她家，饭桌上的她都很少言语，因为她也并没话说，他们并不了解彼此，只是赶上了一个合适的时间，而她也想不了太多，怀着个孩子，影响了她的判断和思考。


至于婚后的无数个日子究竟是怎么过来的，我们无法详细得知，但是可以猜个大概。每一日的朝夕相处，家庭生活、彼此的工作、习惯，等等，差异只会越来越明显。他有很多优点，但是她只能看到她无法忍受的缺点。而且由于不爱，她也没了那么多的耐心。


这个失败的婚姻故事不同于《Revolution Road》，他们之间有爱，只是那里的她有些歇斯底里了。也不同于《天水围的夜与雾》，那里的他们也有不同于此的爱，但是由于生活的变故，那里的他丧心病狂了。《蓝色情人节》里的残破婚姻，爱情的缺失是前提，甚至可以说是祸根，而两个人的差距是致命伤，伤口越撕越大，两个人的心也就越扯越远，婚姻的裂痕愈发无可弥补。


爱情和婚姻并不当然有必然联系，但是该有。婚姻说到底就是一纸契约，爱情通常是两个人的合意，也是捍卫权利和心甘情愿履行义务的心理基础。如果合同履行过程中，有谁动了他念，那合同自然很难维系。若没有爱情，婚姻倒也可以开始，为了某些利益，也有很多人就那么走到了一起，并在婚后的日子了培养感情和习惯。但是权利义务双方得平衡，不能差距太大，一旦差距太大了，双方就会产生心理落差，就会觉得自己的权利和义务不再平衡，就会发生矛盾和纠纷，契约就难以维系。《蓝色情人节》就是这样。


每一个失败婚姻的故事都让人叹惋，也容易给人不好的暗示，但是有失败也是因为有成功。要相信爱情，也要承认有时爱情的屡屡爽约，都是平常。要敢于面对婚姻，也要理性考量彼此，要下决心，也不要盲目自信。


一切总归是平常。有人喜欢蓝，也有人喜欢其他。全看命运怎么安排。
      </影评>
<有用数>43</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
