<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>十二罗汉 Ocean's Twelve</电影名>
<年份>2004</年份>
<评分>7.3</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p677457211.jpg</封面>
<导演>史蒂文·索德伯格</导演>
<演员>乔治·克鲁尼 / 布拉德·皮特 / 凯瑟琳·泽塔-琼斯 / 朱莉娅·罗伯茨 / 安迪·加西亚 / 马特·达蒙 / 唐·钱德尔 / 卡西·阿弗莱克 / 伯尼·麦克 / 文森特·卡塞尔 / 秦少波 / 阿尔伯特·芬尼</演员>
<简介>在赌城盗窃案三年之后，重归于好的丹尼（乔治-克鲁尼饰 George Clooney 饰）与泰丝（朱莉娅·罗伯茨 Julia Roberts 饰）二人的闲适生活戛然而止，因为赌场大亨班奈狄（安迪•加西亚 Andy Garcia 饰）突然将丹尼和十名同伙全部找到，并限定他们在两周内筹钱，连本带利偿还他当年被盗的一亿六千万。罗斯（布拉德•皮特 Brad Pitt 饰）、莱纳斯（马特·达蒙 Matt Damon 饰）等人齐聚，他们因无力偿还只得选择前往欧洲作案。然而丹尼等人的欧洲之行困难重重，法国神偷“夜狐”（文森特·卡索 Vincent Cassel 饰）在暗中作梗，罗斯的前任警探女友伊莎贝（凯瑟琳·泽塔-琼斯 Catherine Zeta-Jones 饰）则率警方严密盯防他们。这次，丹尼的团伙还能顺利脱身么？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>再次路过之</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-04-28 01:21:53</时间>
<影评>
        故事开头定在偷完赌城，十一个人各自享受一千三百万（不记得是不是这个数字咧）的生活的三年后，本尼迪克找到了这十一个人，表达了他索要被偷去的钱加上利息的意思。 

为什么本尼迪克会找到这十一个人，知道他们的身份？为什么他会在得到保险赔偿的全部钱后还来向小偷寻麻烦？是因为一个叫做NIGHTFOX的传奇窃贼。NIGHTFOX保证本尼迪克可以得到他的钱，告诉他十一罗汉的去向，并要求本尼迪克找到他们、向他们递战书。 

为什么NIGHTFOX会这样做？是因为他的师父（就是传他偷窃艺术的老师啦~）有一次和一位美国人聊天时，这美国人说OCEAN（就是男主角啦~~）是他所见过的最棒的窃贼，而他的师父没有否定这个说法。NIGHTFOX觉得不满，想要证明他比OCEAN更棒，因此就安排下了这一场比斗。PS他的师父叫雷马克，是一个更加传奇的窃贼~ 

好啦，接下来OCEAN他们商量要还钱的方法当然还是————偷~~~去哪里偷？在美国太明显了，他们选择去阿姆斯特丹即荷兰的首都。这个提议是布拉德提的，他存有私心，因为他的女朋友就在那里。并且她是一个高级侦探，同时是一个高级大盗的女儿。他三年前离开她的原因~就是因为她在破的一个案子是他和FRANK（那个喜欢抱怨种族的黑人）犯下的。 

PS在飞机上还记得莱纳斯（那个学生打扮的扒手~）找布拉德讲话吗？他要求得到更重要的工作~这小扒手总是蠢蠢欲动~唉~ 

所以当布拉德和OCEAN去找一个叫松本的人谈他们的第一个活的时候，莱纳斯就跟去了~可是松本和他们谈话的方式很奇特~~让莱纳斯一头雾水~~最后松本还是安排十一罗汉一个工作~去偷一个怪人的保险库。 

但是在这个工作背后其实是松本和NIGHTFOX的勾结，是NIGHTFOX的设计。是他为了让十一罗汉知道自己的存在的导火索。 

所以当OCEAN他们成功打开了怪人的保险库的时候，发现里面是空的（这就是那个黑黑一团房间，里面黑人骂了SHIT的场景），只有一个NIGHTFOX的标志和一段录音。 

从这段录音，让十一罗汉知道他们有一个敌人NIGHTFOX，并且不管他们去偷什么东西，NIGHTFOX都会赶在他们之前偷走，即让他们没有办法赚钱，只能接受他的挑战。同时，也是从这段录音和这次偷窃，让布拉德的侦探女朋友知道了"they are the American."，知道布拉德他们来到了阿姆斯特丹，也知道NIGHTFOX在找十一罗汉的麻烦~~~~一石N鸟啊~ 

这期间，伊沙贝拉（布的女朋友~）出其不意地拜访了布拉德，看到了OCEAN和中国人YAN的样子（注意哦，她已经知道了十一罗汉中四个人的样子了，还包括黑人FRANK），同时顺手牵羊搞走了布拉德的手机。 


相信在这个时候十一罗汉就已经意识到正常的偷窃是不行的，因为伊沙贝拉这个专家在密切注视着他们。还记得一个场景是布拉德和OCEAN在桥上面聊一些无聊的东东吗，OCEAN提到了“也许我们应该让他们把我们抓进去，关到监狱里。”伏笔~~~伏笔~~~ 

还有很重要的是，OCEAN还问说“你认为XXX和XXX会有帮助吗？”还说“你得小心XXX，她不好对付。”这也是重要伏笔~这XXX和XXX是谁呢？对啦~就是莱纳斯的爹妈~~他妈在监狱是高级长官~“不好对付”，就这个意思~~后来他俩的确帮了大忙~~ 



然后十一罗汉离开了阿姆斯特丹，去找到NIGHTFOX，接了他的挑战。就是偷金蛋。（喔？好象哈利系列，唷~~）为啥要偷这个？是因为这个东西是雷马克曾经偷过的，难度很大，虽然雷偷了，但是后来被他的老婆说服又放回去了。（这个信息是谁提供的？是伊沙贝拉，在那时就有伏笔了。） 

在金蛋挑战定下之后，OCEAN和布拉德去找了雷马克。（电影里倒叙，所以很混乱拉~）雷马克告诉他们金蛋运输的路线。所以说~~我们的狐狸同学是输定啦。为什么雷马克要帮助外人？？这是个大疑惑喔。是因为布拉德答应他帮助他和他的女儿也就是伊沙贝拉相见。 

所以后来的偷金蛋计划完全是掩饰。在金蛋展出之前，OCEAN们已经把金蛋偷掉了，藏在莱纳斯的包里，那个包曾经有特写。而且还记得他们在“计划偷蛋”的前一天，对着模型演示，就是在说“10：20，我进入展览室”“10：30，我帮助YAN进入下水道”的那个场景后，OCEAN和布拉德有这样的对话：“10：45我们就都在监狱里了。”伏笔~~~~伏笔~~~~ 


忘了提~十二罗汉之前不是偷了NIGHTFOX家里的画吗，这很匪夷所思？为什么他们要去偷？这是为了在NIGHTFOX家的摄象机里留下自己的头像，让伊沙贝拉以这种小偷窃的名义把他们抓到监狱里。和之前FRANK留下脚印是一个目的。所以到那个时候，伊沙贝拉没见过的十一罗汉中的人，就只有三个——莱纳斯、金色头发男人（在第一集中开大车的男人）和褐色头发的男人（控制小车的男人），当然还有扫罗啦（那个可爱的老头~） 

第二天金蛋正式展览的日子~被伊沙贝拉见过的都被抓进了监狱。剩下那三个用什么方法把自己搞进监狱呢？就是让TESS（OCEAN的老婆大人）扮演朱丽亚萝卜茨（郁闷，呵呵）去偷金蛋，因为他们知道伊沙贝拉会一直窥视，发现是假的就会把他们都送进监狱啦。 

对了喔，既然偷到了金蛋~什么他们这么心急要进监狱呢~第一，为了迷惑NIGHTFOX让他以为自己偷的是真的。第二，为了制造金蛋被偷的不在场证明。 


到此为止~~大家都进监狱了~YEAH~~= =|| 

靠谁把他们给弄出来？就是前面提到的莱纳司的娘亲~蘑菇头的大婶~她把他们都弄出来后，和莱纳司在车里的对话~也很重要拉。她说“我为你感到骄傲~我们两个都是（为你骄傲）。”莱大惊“you told dad??you told dad??”他娘又说“对不起，我们那时正在一起渡假~~”莱后来又说“好了，这下子又得被你们说一阵子了——‘你还记得你妈非得去罗马的那次吗？’” 去罗马的那次就是指他娘来罗马把十一罗汉弄出来。 莱纳斯是很有特点的人物，他总是想证明自己的本领，很大的原因就是证明给他爹妈看，还记得本尼迪克恐吓他还钱的事情是什么吗，就是要把偷赌城被报复的事情告诉他爸妈。 

PS我一直很怀疑莱的爸爸就是另一位警官，记得吗，那位不愿意给伊沙贝拉签字的警官，大家要注意莱他娘和伊沙贝拉说的话哟。 


接下来就是伊沙贝拉和雷马克父女相认~~~~伊沙贝拉从良= =、|~~皆大欢喜呀皆大欢喜~~ 


有一些很可爱的细节~~就是记得莱他娘带着一大帮警察救十一罗汉的时候~~的那帮警察，有人怀疑是真的~其实~~都是假的啦！证据？？有一个镜头——先是特写胸前的“辩护律师”徽章，接着慢慢放大，一帮警察，接着是那个辩护律师的背影，一个大光头的彪型大汉，还有文身在头上，我郁闷~那是谁呀？？不就是第一部里面，当本尼迪克把OCEAN锁在房子里面时雇佣的打手吗？就是那个认识OCEAN的~~帮他演独角戏的大好人啦~~呵呵~ 

其实还有很多细节喏~~ 

大家一定要认真！认真！看！ 

十二罗汉的手法~~那个经典~~ 

一句话~~~匪夷所思的好故事片。 


</影评>
<有用数>312</有用数>
<没用数>39</没用数>
</review>
<review>
<作者>南宫糖豆儿</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-06-01 22:02:58</时间>
<影评>
        剧情很好，但我依然只注意到了马特达蒙。

真不敢想象，马特在拍11、12罗汉的同年拍了谍影重重1、2。

在罗汉里是涉世未深，说话结巴，会紧张、会不自信、会惊慌。

在谍影里沉默寡言、身手敏捷、思路清晰，好像万事了然于胸。

一个内敛稳重，一个天真可爱。

演技太好了吧。

马特。我彻底服了you。

PS：还有老布哦，居然就演老布哦。我爱死这片子了。
      </影评>
<有用数>107</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>Big Tourist</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-06-06 23:34:36</时间>
<影评>
          小的当年还未全身心投入好莱坞文化的大好洪流中

  在不经意中看了这一部《十二罗汉》


  在看之前若有人紧紧抓住我的肩膀激动的告诉我：

  《十二罗汉》的偷窃技术肯定又要神呼其神了~

  《十二罗汉》肯定又要去爽爽地偷好多好多钱啊~

  里面有马特达蒙啊~

  里面有朱莉亚罗伯茨也~

  里面有布拉德皮特哦~

  里面有乔治克鲁尼呀~

  还有泽塔琼斯~~~~


  我回答：都什么东东呀？闪开！

  

  当时我就是这副丑脸 孤陋寡闻什么都不懂 还把前辈的说辞当屁 于是乎心平气和的看完了《十二罗汉》

   

  结果呢...看完后众人齐排晕倒...唯有我这未带有半点遐想、不知事故的小鬼对电影情有独忠...

   

  如今我又再次去回味12

  12到底是一部什么电影?? 

  是一部神偷电影! 关于一帮偷盗界武林高手较量的电影!

  这一听就很爽 不过12却不是大家遐想的那种让人拍案叫绝爽片

  大家可以仔细捉摸

  12其实是贴近了现实 潇洒的神偷们不会总是一副春风得意 踌躇满志的美样 他们也有经历很衰很狼狈的时刻 12就恰逢此时:

   

  一开场 追债索命鬼就一一找上了各位罗汉 一开口就勒令你限期内还几千万 那滋味简直可以郁闷到


   

  接着重组后的十一罗汉赶紧马不停蹄飞去欧洲越货还债 才刚干第一票就有不速之客来蓄意搅和


  高手夜狐向罗汉下战书 本来应该可以看个大显神威 结果还没进到博物馆就全让阿Sir拉走了

  

  马特带领余下的残兵败将欲发动"假扮朱莉亚罗伯茨"行动计划翻盘 结果又栽了 


  接着就出现了全片最逗的一幕

  十二罗汉统统被关进大牢里纳凉屁股去了

  

  再后来的故事...说明了一个道理 出来外头闯的再有高超的技能也是个摆设 关键是靠关系!!!


  老妈要不是假公济私的警务高官 你和你的朋友能那么早就出来吗??

  丹尼和罗斯帝要不是魅力四射 能跟夜狐的师父勒马克谈交情吗??


  如此荒诞无稽的情节 如此啼笑皆非的故事

  从头到尾颇有情调的把我莫名其妙的幽默了一把

  

  神偷们重返世界 已经没有了昔日的神呼其神的本事

  却带着深藏不露的滑稽和一贯如此的潇洒让我看了个新鲜

  我只能说此片别有情调

 

  当然  这显然不是好莱坞的风格 12必然在好莱坞被视作LZ

  

  为何一众大牌会选择不拘一格的12呢?

  因为他们都是一伙的志同道合的死党

  罗伯茨友情价20美金片酬(好象是20..) 你就明白他们一伙有多么老相熟了 

  

  他们都不算是制片人到处请来聚到一起拍片的 而全是有约而同的进到了摄影棚 写了一个他们都喜爱的故事 拍了一部他们都满意的电影 虽然他们独特的品位都没有被好多人认同 不过不去想那些而去享受那段拍片过程中 大家在美丽的欧洲老友重逢嘻嘻哈哈乐此不疲的开心 也是属于他们的一件极其美妙之事儿

   
      </影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>猫校长</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-06-14 09:24:44</时间>
<影评>
            在2001年的《十一罗汉》后，史蒂文·索德伯格在到罗马旅游后，萌发了拍摄续集的想法，然而如此强大的整容再次重聚一起谈何容易，然而温特劳布，这位拉斯维加斯的教皇他做到了，值得一提的是，扮演剧中Tessy的朱莉娅·罗伯茨那时怀有身孕，但依旧选择加入，同时在拍摄完《十二罗汉》后淡出影坛。

    从剧情来说，这部电影是上部《十一罗汉》的续集，影片讲述了传奇大盗雷马克的徒弟，大盗“暗夜之狐”听闻十一罗汉的事情后，对师傅的朋友对十一罗汉的事情的赞许很是嫉妒，将十一罗汉的详细情况告诉了三年前被盗的特里-本尼迪克特（恰好与现实经过的时间一致），然后“暗夜之狐”给了十一罗汉二周的时间来解决他们遇到的一亿六千万债务问题。期间“暗夜之狐”每每在十二罗汉偷窃之前将目标物品偷走。最终十二罗汉在雷马克的帮助下把“暗夜之狐”给耍了一通。

    在影片里面有几个出乎意料的亮点。

    第一个亮点在于和Matsui的谈话，莱纳斯一心想当领袖，于是在强烈要求下也被允许参与了这次谈话。大多数人看到这里也许会和莱纳斯一样不明所以。

    Matsui说：“一个擅长治疗皮肤病的医生，总是梦见他在电视前睡着，然后，他醒来发现自己在电视前，但记不起自己的梦。”--一实际上映射着十一个罗汉做的事就算别人每天都看到，也看不到，记不起来，也就是十一罗汉的作案是神不知鬼不觉的。

    丹尼：如果赤道上的动物懂得奉承，那么感恩节和万圣节将会是同一天。----万圣节是装扮成各种特殊人物的日子，那么如果感恩节和万圣节是同一天，就意味着小偷可以大摇大摆地走进光明中行窃，那么小偷的行窃会变得无比简单。而赤道的动物，也就是让你的队伍的成员都向着一个方向行动，那么就能完成任何工作

    最后Matsui说的：当我四岁的时候，我看到我妈用茶杯罩杀了一只蜘蛛。数年后，我才知道那不是蜘蛛，那是我的哈罗德叔叔。----也就是就算在你面前犯罪，你依旧看不透，意味着十一罗汉的行动必须慎密且不为人所知。

    在这里莱纳斯在几近崩溃的情况下念叨的“克什米尔之诗”，和他那不知所措的表情让作者笑破肚皮。在这里，个人感觉史蒂文·索德伯格的观念是：“一群智商不足的人却在看着高智商犯罪影片，让人啼笑皆非。”这里在后面关于“暗夜之狐”与十二罗汉的行动方式对比更是说明了这个方面，后面我会继续说明。

    第二个亮点在偷窃“加冕蛋”失败后，十二罗汉全部被抓，在观众抓破头皮想着还会有什么逆转方法的时候，片区主管的出现了，在十二罗汉全部上车，片区主管揭露自己真面目的一刹那，作者被这一刻的爆点征服了，完全控制不住自己的情绪，看着被耍弄了的伊莎贝尔，作者捧腹大笑。

    第三个亮点与第一个亮点相互呼应，也就是“暗夜之狐”与十二罗汉行动方式的对比，相比十二罗汉，“暗夜之狐”用了最简单的也是最笨方式：硬闯。在动感十足的音乐伴奏下，完全一套近乎艺术的动作，穿过一切障碍。“暗夜之狐”想通过这个表达的似乎是“一切最简单最笨的方法却胜过一切复杂的算计”然而在最后却是雷马克技高一筹，高智商犯罪的主旋律将“暗夜之狐”彻底打败。

    一切都是雷马克为了“救出”女儿和自己徒弟以及十二罗汉演出的一场戏。

    说一些影片的不足之处吧：第一，在暗夜之狐通过激光的时候，只有射出的激光，没有接收器，按照原理是不可能的，当然，如果不这样也就无从说明激光的随意性。第二，Yan从头到尾一直在说中文。。。

    当然， 史蒂文·索德伯格是成功的，十二罗汉，每个人形象饱满，一次描绘十二个人，让观众在两小时中记住十二个人的特征和特长不是那么简单，然而 史蒂文·索德伯格做到了。

    诚然，十二罗汉有些纰漏，但这不能否认，这是一部绝佳的电影。  
      </影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>vyajana</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-03-13 22:48:34</时间>
<影评>
        2005/09/10



列举Ocean's Twelve之所以比Ocean's Eleven好的理由如下：


1.富奸的叙事方式兼以深得马鹿多古拉王子无赖气质的结尾。


2.小岛秀夫应该仔细看看Vincent Cassel潜入博物馆偷取彩蛋那一段，然后想想如何在MGS4中让主角一样踩着DDR舞步出入敌阵如无人之境，当然要配以华丽的音乐， 最好再请一个中国的武术指导。


3.自己扮演自己这种想法好比喜欢在自己作品中不时出现的安达充。


4.最关键的一点，Rusty(Brad Pitt)和Danny(George Clooney)之间的心照不宣已经达到让我觉得不萌同人就是没有天理的地步，证明当初看11时的眼光无比有远见性。从另一个角度来看也可以证明Pitt的片子确实没有几部不能yy的，或者会在什么时候写出"A River Runs Through It"和"Fight Club"的同人后考虑着手。


遥遥无期。
      </影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>冷月寒秋</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-09-09 16:05:37</时间>
<影评>

















全片这个朱氏自黑简直笑喷，受不了了，加上布鲁斯威利斯，太棒了。

不过实话说，看了两部“罗汉”，觉得索德伯格就像不会拍女人似的，女明星拍不出感觉。但又一想，《永不妥协》不也是他拍的么，那里面朱莉亚罗伯茨简直闪耀的不行。也许真的是女神老了，但实际上她的年龄也不算大呀。真不知为何，唉。（不来不想加字的，硬凑字数）
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>充耳</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-11-09 21:13:31</时间>
<影评>
        《十二罗汉》和前作一样，讲一群通天大盗的故事。不过，这回有点窝里斗的意味，有人想成为盗界的NO.1，逼着罗汉们重出江湖。故事很简单，但是用了大量的闪回来倒叙，故弄玄虚的手法把事件弄得真真假假，可以把人绕得眼花缭乱。这么做，固然增加影片的悬疑，等到最终真相揭穿，就会觉得无聊，感觉这终究是一部形式大于内容的花哨电影。


不管主创者承认不承认，《十二罗汉》的最大卖点还是那一堆明星。明星太多，戏份分配是一个难题。不能平均用力，但每个人都要照顾到出场时间，于是群口相声就成了一个重要表现形式。反正为了一个“不可能完成的任务”，需要群策群力，充分发挥“三个臭皮匠顶一个诸葛亮”的效用，每一个人都有义务发表自己的高见。和整部电影的呈现形式一样，这部电影的台词充满了急智与机锋，喜欢的人会觉得妙语连珠，厌恶的人则可能认为拿腔作势。但台词的确起到了推动剧情、表现人物性格的作用，故事的走向在看似乱糟糟的七嘴八舌中明朗化；而罗汉们或冷幽默或绕舌或无厘头或愣头青的几句话，就巧妙地展现了各自特色鲜明的性格。


虽然明星扎堆，但焦点永远只会集中在其中几位身上。领头大哥乔治·克鲁尼一贯地儒雅从容，即便行动失败被警察逮个正着，那狼狈不堪的神态也带着雅皮士味道。二哥布拉德·皮特则扮演肌肉男的角色，多少有点有勇无谋，虽然经历过不少大风大浪，还是会偶尔犯点愚蠢的小错，尤其美色当前。马特·达蒙非常有意思，在《谍影重重》中他杀气外露无人能挡，在这部片中则当一名小弟，屡次想显示领袖风范而闹出笑话。实际上，在克鲁尼和皮特面前，小马还真就是小弟一枚。


至于负责跑龙套的阿尔·帕西诺，巨星风范当真挡也挡不住，举手投足间就散发出摄人的气势，把一个狠角色演得不动声色又令人无法忽略其存在。


来客串一把布鲁斯·威利斯，在电影中倒确是扮演真实的自己。最后他问泽塔琼斯，“你说有男朋友是假的吧？”这么调侃丑化自己也当真有雅量。


除了一众男星，本片还拥有两位绝对重量级的美女，茱莉娅·罗伯茨和凯瑟琳·泽塔琼斯。后者全程充当实用花瓶，赏心悦目之余兼充当一个有始无终无立场无原则的干探。不过，看在泽塔琼斯那张五官精致的脸蛋上，谁会跟她计较那么多呢？罗伯茨则奉献了本片最大一个笑料，冒充她自己，但可能也是本片的最大败笔之一（另一个是瑜伽大师穿越激光阵，太忽悠人了）。说是败笔，因为这段戏份太难让人入戏了，只觉得明星们在恶搞而已。


电影中也有令人整不明白的地方，如小马的妈妈是怎么知道儿子出事的，而泽塔琼斯伪造文件又怎么会让他们掌握？电影没有交待清楚，是剪辑的缘故，还是剧本本身的bug，不得而知。


一部以明星多寡为噱头的电影，无论导演怎么信誓旦旦，赌咒说自己在这部电影花了多少心思实乃呕血之作，其诚意都是值得怀疑的。《十二罗汉》就是明证，虽有炫目的外衣，卖相上佳，但质量一般，属于可看可不看的那一种电影。当然，明星的号召力无与伦比，这部电影赚得盆满钵满，连第二部续集都不想拍的克鲁尼，结果后来又伙同这帮大盗拍了第三部《十三罗汉》。
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>动作院线</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2023-08-09 15:47:15</时间>
<影评>

《十二罗汉》。7分。
史蒂文·索德伯格导演，乔治·克鲁尼、布拉德·皮特、马特·达蒙、凯瑟琳·泽塔琼斯、茱莉亚·罗伯茨主演作品。文森特·卡塞尔、布鲁斯·威利斯还来客串了下。
有了《十一罗汉》的成功打底，《十二罗汉》整体上要轻松很多，实际上也随意很多。
赌城大亨泰瑞发现自己被骗走巨款后，素来心狠手辣的他查出了三年前骗他的十一罗汉，并限定他们限期还钱，不然，以他的手段，就只好送他们地狱相聚。
于是十一罗汉被迫再聚首。
高智商犯罪群体戏依然复杂在逻辑自洽，也就是说任务只有一个，但每个人的分工都很重要，先后完成或者同时进行，最后完成终极任务。这带来的实际上是剪辑的压力，稍一剪复杂，观众就会迷糊。
我也是迷糊者其中之一。
实际上十二罗汉早在“加冕蛋”展出前就把蛋偷出来了，这是神偷夜狐万万没想到的。而这过程中十二人先后被抓，也都是迷惑对手以及制造不在场证明。但一剪出来，就显得很乱。
这里面有两点为我不喜：一是茱莉亚·罗伯茨扮演茱莉亚·罗伯茨，与布鲁斯·威利斯来了一场对手戏，说实话，这样的桥段确实适合圣诞节或者春节，很喜剧也很无聊；二是最终把这群人从监狱里捞出来的，可能是高官裙带关系，这就很没意思了。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>小骆驼商队</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2009-12-27 11:01:58</时间>
<影评>
        《十二罗汉》算是比较糟糕的续集。镜头老是毫无原因地晃来晃去，情节太生硬勉强。


整个事件的起因太无聊，就因为某个贼想争胜？


Rusty真的喜欢泽塔琼斯演的女警察？开始不过是露水姻缘，中间像是互相利用，怎么后来变成一直真情投入的样子了？


女警察怎么就转变为为赞许偷窃了？她的理想就是当警察抓贼呀，即使她爸是个老贼，她也不至于无条件改变理想呀。


茱莉亚·罗伯茨怎么也转变为赞许偷窃了？她不是一直反对丈夫偷窃嘛。最后还跟丈夫很高兴地跑到夜狐家里卿卿我我，这段戏太冗长无聊了（他夫妻俩无聊，夜狐还是挺有聊的）。


人家夜狐确实比他们强啊，那么难的移动激光，人家听着歌跳着舞就过去了。他们打不过人家就找人家上级，有点无耻。


还有，为什么把Rusty写得比第一部弱多了，吃东西的镜头也少了……


除了夜狐跳激光舞，还有两个地方算是亮点。一是开头众人纷纷议论，说为什么叫Ocean’s eleven，明明大家都出力了，为什么只挂你一个人的名？二是让茱莉亚·罗伯茨假扮茱莉亚·罗伯茨，还说没什么难的，只要面对镜头微笑就行了，反正真的茱莉亚·罗伯茨也只会这一招。洋溢着后现代主义、解构主义、自嘲主义等种种情调。
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Adrian Zhu</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2012-02-07 21:14:19</时间>
<影评>
        这部电影是个绝好的教材，可以用来分辨什么是A级片什么是B级片。象这种出动了十数位明星（其中7，8个是超级巨星）和一个天才导演的电影，虽然只有区区8000多万美金的造价，但确属毫无疑问的A级片，当然很多演员并没有按照自己的身价收费，只是友情出场，特别是最后出现的也是最大的惊喜布鲁斯威利斯。

 

不过就像《沉睡者》一样，这也是一部失败得一塌糊涂的明星电影，完全不复上集的风光。主要原因是编剧换了，这个剧本是临时买来改动的，所以莫名其妙兼令人困顿。盗贼电影，卖点就是一个高智商的天衣无缝的偷盗计划，上集有，《意大利工作》里也算有，本片却没有。本片的重点是欧美大盗的pk赛，编剧先给这比赛安排了一较高的难度，然后对着自己出的这个题目想了n年，结果丫没想出答案来？！？！你相信这种荒谬的事情吗？于是只能以简单的隐情和无厘头的伎俩（关于茱莉亚萝卜丝的）来收场，当然，这结尾真是惨不忍睹，无法自圆其说。

 

至于作为导演的大师索德博格，终于在一片毫无逻辑的剧情中沉没了，只有一些小定格，小延迟，小晃动，还在小声嘟囔着他的电影理想，不过这次保证没人听见了……
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
