<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>涅槃纽约不插电演唱会 Nirvana: Unplugged In New York</电影名>
<年份>1993</年份>
<评分>9.7</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2534942806.jpg</封面>
<导演>Beth McCarthy-Miller</导演>
<演员>Kurt Cobain ... Himself / David Grohl ... Himself / Cris Kirkwood...Himself、Curt Kirkwood...Himself、Krist Novoselic...Himself、Pat Smear...Himself</演员>
<简介>1993年11月18日，Nirvana应邀为MTV制作Unplugged演唱会。乐队三个成员极少有地坐在凳子上，穿着干净整齐，演出了一场比他们想象中感觉要好的演唱会。"我们演出前一天还在讨论会不会坐在那里象傻子那样，可是当摄影镜头慢慢摇过来的时候，感觉突然好起来了。""你知道，这种演唱会按道理来说不会好到那里去的，我意思是说，我们根本就觉得讨厌，可是结果还挺让我们满意，我们很惊奇地感到愉快。。。
                                    
                                　　一个月后， MTV在全美播出这场演唱会。之后，他们又赴欧洲巡演。但在罗马期间，Cobain又萌生了自杀的念头，人们还发现了他写好的遗书。1994年3月1日， Nirvana在德国慕尼黑的演出成为乐队最后的一次公开表演。回国后，Cobain被强制送往康复中心戒毒。但仅过了两天，他便成功地从医院逃脱。 1994年4月5日，Kurt Cobain开枪自杀。3天后，一个电工在工作时发现了Kurt Cobain的尸体，尸体身边带有一封遗书。在葬礼上，遗孀Courtney当众口述了此遗书。1994年11月，Nirvana在MTV演出的录音作为专集『Unplugged in New York』发行。
                                    
                                　　这档电视节目录制于11月份，5个月后MTV台开始反复播放它，那时柯本刚刚自杀身亡。今天看来正是涅盘乐队改变了不插电演出的模式与风格，在当时给乐迷以巨大影响，并引发了一场录制不插电专辑的风潮。
                                    
                                　　“如果你要问是什么导致了我们的那一场表演满布愁云”，帕特．斯密尔说，“那么我只能告诉你，是恐惧的原因。我们从未想过在那样一个地方演出，我们太紧张了。”
                                    
                                　　这场演出避开了他们的流行金曲《少年心气》，翻唱了六首歌曲，还请了嘉宾出席，所有MTV台的俗套都没有免除。从乐队的神情上可以看出他们当时很紧张，然而音乐拯救了他们，当他们专注于表演的时候，紧张感被清除了。
                                    
                                　　节目制片人说：“我们请乐队的其他队员都做了必要的演讲来介绍个人情况，唯独柯本没有，他一直在躲闪。后来我们就不再勉强他了。我们明白，他有自己的表达方式和态度。不过后来，柯本让我们为他拍了一个他微笑着的镜头，我想这个微笑里，他给我们留下了某个提示。5个月后，他就离开了我们。”</简介>
<reviews>
<review>
<作者>redhousepainter</作者>
<标题>活见鬼</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-12-02 00:45:10</时间>
<影评>
        07年12月1日，我居然看清楚了kurt 脸颊下的每一根胡渣,仿佛扎在自己的脸庞上。这张迟来了十五年的纽约不插电dvd，画面之锐利，声轨之临场（无从说起的dts混音），鬼，看见了93年的kurt，活见鬼，一个死了十五年的27岁年轻人带着呼吸的热度坐在我面前，不是鬼是什么？


奇怪了，我怎么感觉到鬼有温度？


到了这些年，我才发现kurt是不折不扣的美人胚子。单论相貌，布拉德皮特在他面前不过尔尔。我若是女人，可以不听他的音乐，但一定要和他上床，帅啊，帅得能让任何异性激发出本能。


这男人，居然还玩摇滚，操！


阴郁的bass 前奏，come-as-you-are，四个肉紧的喉音，是啊，技术很简单，演奏很简单，歌声也很“简单”，但音乐性就冲出来了，所谓“年少轻狂”，“年少气盛”的那股气场便激荡开来。三个和弦不见得没有音乐性，也不见得有音乐性。一百个和弦不见得有音乐性，也不见得没有音乐性。我总算想通，想通了十余年前自己对 nirvana的偏见。


今晚看着kurt，无缘由得想起年轻时的李宗盛，唱着“开场白”的还不是大哥的小李。这两个家伙，太像了（我不是说所谓的“风格”）。同样的打开自己，敞开一颗心，看自己，再看自己，赤裸裸，坦荡荡，“咚咚咣咣”几下音符出来，那种power，简直神了。真的“摇滚”，真的“流行”（如今我真不想提这些名词标签），只是性格使然，情感使然，只因为他天生就是这么一个人。当kurt在最后一曲“where did you sleep last night”唱到声嘶力竭的那几句——“my girl,my girl……”，他不懂什么叫“摇滚”，什么叫“不插电”，什么叫“绝望”，他只是听从自己，让自己的肉体，心灵毫无遮掩暴露无遗，仅此而已。


如果kurt还活到今天，他会唱出什么样的歌曲？我不知道，只清楚和“电子”，“后摇”，“清新”无关。不同的标签，只能打动不同的一小圈人。想想吧，全地球的年轻人有多少年没有了“共鸣”？有多长时间没有因为同一支乐队，同一首作品而“走在一起”？


是为如今的音乐荒年，“三光”（流行，摇滚，舞曲）自然灾害，


(btw,dvd的两个花絮：


kurt问观众：下面想听什么歌？一观众大喊：rape me！另一观众回：that’s for tori amos。爆笑！


Mtv频道的工作人员回忆：布置舞台时，kurt要求摆上百合花，大朵大朵，还要尽量多的蜡烛。我们问：是不是像葬礼一样？他说：对，对，就是要像葬礼，那才酷。结果后来他……）



</影评>
<有用数>70</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>李死磕斯基</作者>
<标题>一切操蛋的美好都那么真实</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-12-17 17:49:50</时间>
<影评>
        柯本这个名字被所有的摇滚青年念烂了。但他依然不朽，或许他根本就不愿意不朽。


我有个朋友叫腐朽年代，是的，天鹅绒的底子里已经肮脏不堪，这就是你，我，他们，所有摇滚青年愤怒的根源，体制，向往自诩的自由而不得，在自以为是的漂亮生活力从未漂亮过一次，矛盾，空虚，如同气球飞在天上，终有一天会爆炸。


我们听涅槃的歌，是因为我们的青春，每个人的青春都会向往一些愚不可及的东西，极端自我的精神，无目的释放的快感，暴力，与所以压抑人们眼泪的一切。噪音突袭着我们的耳朵，Pogo与果儿横行的摇滚现场，操！那可不是1994年拥有的。


消费的年代里只有消费品和欲望才能升值，爱情等虚妄的看不见的玩意比充斥大麻的脑袋还不够真实。他是一个消费时代的牺牲品，他是一个脱离了低级趣味，纯然的朋克。尽管他演奏的是Grunge。


音乐没有好坏，不需要臧否，随人自由抉择。有人喜欢吃苔藓，有人喜欢吃白菜。苔藓党就必须杀掉白菜派，白菜派就必须打倒苔藓党吗？我们一辈子追求话语权的结果不是为了剥夺他人的话语权。这个年头里我们只能被代表，只能被就业，只剩下被动。


时代总是如同蜘蛛在暗处喷吐着丝网粘住木偶们，然后木偶随着蜘蛛蹁跹，眼睛所能看见的，往往是N手改造后的壮景。年轻人与他们眼中的意象，可以忘忧，可以Neverland，可以乌托邦。但，坚决不犬儒！


老去的只是老人们手中的棒子与骨子里的梅毒，年轻人要的是杀上街头冲开一切，跃跃欲试与蠢蠢欲动，地下室排练房的暗流，啤酒瓶子与吉他的夜晚。


然后，柯本抱着吉他，略显轻佻或滑稽，坐在消费品大军头领MTV的舞台上，Unplugged ！然后柯本写完致巴达，用一颗子弹爆开自己的头颅！


So，It's better to burn than to fade away!
      </影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Mars panda</作者>
<标题>从柯本到窦唯</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-04-05 13:46:36</时间>
<影评>
        每个人都有他想念的人，即便从来没和他见过面，即便他已经死去。想念他们，同时也想念自己的年少和青春。当然，我并不刻意怀念少年的时代，不同的年纪该有不同的智慧，体验不同的智慧和思想是件让人激动的事儿。


写过很多关于柯本的，又不知道放到哪里，于是乎好像又没写过。不管怎么样，他并未离去。这个世界上能和你达到某些共识的人很少，所以当我们认识的时候，一定要惺惺相惜。


我也很难相信到现在我还能坚持着某些东西，用固执，理想化，或者做梦都形容不为过。这里面涉及了一些选择，选择生活，还是生活选择你。坚持自己觉得高兴的就好了，至少不会遗憾什么，你也不能确定公众意识就是正确的。自己喜欢的音乐也慢慢变成窦唯，一个躁动的少年时代，必然需要一个沉静的余生来终结.


我很少写充斥着操来操去的东西了，现在的枯燥是必然的，谁让以前浅薄太多了


纪念柯本
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>keppel</作者>
<标题>他是块海洛因</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-09-25 05:31:32</时间>
<影评>
        关于Nirvana和这场不插电，再不记下些什么怕那感觉就要溜走了。

在中秋之夜看了这场Unplugged In New York，为Cobain折服，为Nirvana叹息。

他是那么的平静，目光下垂看不出情绪，在乐队其他成员都用脚或者身体其他部位打节拍时，他只是慢悠悠的边转椅子边弹吉它，只有唱到高音时才会皱眉头——他嗓子不好，高音都快（或者已经）破了。the Meat Puppet上台之后他显得开心了一些，又拍手又用身体撞椅子靠背，眼皮也抬起来了，不知道他是真的高兴还是在有外人时表现出一家之主该有的礼貌。

说他是一家之主一点也不过分，从乐队成员的交流模式可以看出Cobain绝对是位独裁者。特别之处在于他不会命令别人听从他的指挥，他只是告诉你他要这么做然后径直做下去，你能做的只有观望和跟随，大部分人会选择后者，因为在他们心中Cobain接近于神。

神总是高高在上，so is Cobain. 且不说乐队其他成员，至少台下满满当当的观众对他而言几乎等于不存在。 He referred to them as "these people", saying it even without a glimpse in that direction. 绝大多数的介绍都是形式性的，传统的“Thanks”更像是从牙缝里挤出来的一样。“这些人”不理解他的音乐，这个不知道何时成型的想法最后把他送进了Lake of Fire. 

他和乐队其他成员的关系则更接近于大学教授和好学生之间的关系。可以开玩笑，有事情可以商量，学生可以给教师提意见，有时还能顶顶嘴，但最后拍板的依然是教授，而且说一不二。

他平日里给人的感觉一定是飘忽的——可以平易近人，但你同时也知道他的心不在你身上。至于他自己，他真实的自己是被他用一座很大很坚固的石头城保护起来的。换句话说：you'll never know what's on his mind. 

今晚还听到了Dave Grohl 写的 Friend of A Friend, 写Kurt Cobain, of course. 歌词里说“he's never been in love, but he knows just what love is". 一个不会爱人的，理智的，冷冰冰的（实际上）的朋友；一个难得的，诱人的（允许我用这个词吧），愿意和你一起闯世界的朋友。

Grohl 开始时一定很郁闷很纠结，而且这种郁闷和纠结不会被时间冲刷掉，反而会在混入诸如崇拜和”该死，怎么才能成为他不可缺少的人“之类的感情之后与日俱增。和这男人在一块就像吸毒。

毒品用燃烧来实现自身的价值，这又是 a similarity shared by Kurt Cobain and drugs. 我不清楚Nirvana的创作模式，但就前天搜到的数张哈欠照来看，直觉告诉我和Bob Dylan的写作状态差不多——自我摧残式的（要是猜错了敬请拍砖）。当这自我摧残的成果得不到理解时，两块毒品又做了差不多的事——更残酷的折磨自己。只是后面这一块会用枪，不是冲进警察局扫别人，枪口对准了自己。
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>女侠乌雪雪</作者>
<标题>鲜花中涅槃</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-03-04 12:50:51</时间>
<影评>
        1999年女足世界杯我们落败，大家之前还兴致勃勃商量怎么第一时间冲到外面庆祝，一时间不知道该怎么好。


另一个频道播放他的unplugged in new york video.这是最后一首歌。灯光慢慢暗下来。。。。。Where did you sleep last night.突然间怎么觉得那么的悲哀，仿佛心情也一下子阴暗下来。有人说起他自杀的事，不知怎的我们就争辩起来，在那一瞬间我竟然想捍卫自己一样去捍卫他，虽然我都反对别人放弃。我说海明威川端康成他们都自杀死了，这与勇敢与否无关，并不是说他们要逃避什么，无论怎么样总有他们选择的理由。那天晚上在场的人我认识的好像没有多少个，面目已都模糊，但那个不欢而散的夜晚，就这样一直留在我心里，跟他的音乐奇妙的混合在一起。如今，还是有一种莫名的惆怅。 


我们看过他们张狂的版本。

但这个Unplugged In New York，是鲜花里的声音。

没有看见过这么安静的摇滚

鲜花中的涅槃。


曾经很怕去谈论他，怕看人们TSHIRT上面他的样子。

他的死没有停止人们把他当作炫耀。

但是无论人们怎么样，他的确辉煌地存在过。

我又为何怕承认对他的欣赏。


前一段时间买回了这只DVD。

但是却不敢去看。


要命的回忆。
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>拓跋</作者>
<标题>Smells</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-12-01 15:53:39</时间>
<影评>
              如果不是Leigh告诉我，我没有注意到，“Where did you sleep last night”的最后，柯本那声哀伤的叹息。

    涅槃和柯本已经不用多说了。只是为这张碟打分的时候，恨五颗星太少。


    

    记忆这个东西很有趣，因为总是分不清楚，那一幕幕在你脑海里总是浮现的场景，究竟是事情本身，还是你改造的样子。于是，符号本身的意义，慢慢淡化的不再重要。重要的是以这个符号为线索的那一切。


    Nirvana就是那么重要的一个符号---------Smells Like Teen Spirit！因为他和我们最年轻的那段时光有关。


    10年前的这会？我可能刚刚睁开眼，满脸迷糊的琢磨，这会是上午还是下午。寝室的兄弟们都上课去了，因为是残疾人，我的跷课是可以被理解的。我就托着打着石膏的左胳膊，靠在寝室的床上，点颗烟，清醒一下。然后使劲的用一个高难度动作，把身子探下去，打开床边的那个破漫步者音箱，接上CD，开大音量………

    柯本或别的谁的声音，一下午就这么过去了。


    那是阳光灿烂的日子。
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Ouchjing</作者>
<标题>不会写评论，但想写个日记之类的</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-08-19 21:50:14</时间>
<影评>
        dave:很好听。

kurt:闭嘴！

      

       昨天是Frances18周岁。今天我盯着她老爹看得老泪纵横。没办法，我得发一条短信告诉别人我又矫情地哭了下，还很饿。原谅我鲁莽的短信，因为大雨阻拦我去看阿莫多瓦让我十分气愤和无聊。再说我很饿，头脑很混乱。干嘛给你发短信？呃，也许kurt梳了一个中分发型在那唱歌。而那个发型恰好让我想到你了。哈。真好玩！谢谢你还回了我短信。我都能想象到你收到我短信，眼前似乎浮现出我欠扁的脸。

        一件难看得要命的兔毛衫，像八十年代妇产科医院的墙壁的颜色。看了半天也没看到全景的T恤涂鸦。有点变形的中指。他就坐在那里，低垂着眼帘。带一群年轻人坐在那里，好像大家都在陪他玩。他有时候确实让大家很压抑。喝了有二十杯水，只有第一次用的是瓷杯。点了四次烟。刷吉他的时候，顺便弹掉烟灰。我发誓我如果在上面，我会连唱国歌的勇气也没有。

        这次没有开 Multiple，声音也不会开到让楼道共振。因为，演唱者若是出现的话，就没法真正定义音乐的类别了。特别是，一个伟大的演唱者，情绪的渲染是变幻莫测的。所以， Multiple显得过于矫情。很矛盾，是吧？举个例子吧。嗯，就像做梦一样，你梦见自己在结婚礼堂里，像是个甜美的梦。可是如果梦到去民政局打结婚证明，TMD就像一个悲剧。好像是相同的两件事，却被自己渲染地天壤之别。
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>nobody</作者>
<标题>他用绝望的心唤醒你心底的悲伤</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-08-13 17:18:50</时间>
<影评>


kurt漠然的表情，仿佛对一切都无动于衷。他已经习惯了舞台、习惯了观众，这都不是让他在意的东西，他沉浸在自己的心情、自己的悲伤中。


那首伤痛至极的“where did you sleep last night”,一定让很多人泪流满面。无需追究歌曲唱的是什么，无需追究这个27岁的明星为何如此悲伤，他只会将你自己的悲伤从心底唤醒。


原来世界上值得在意的东西太少了。
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>谢顶中年猪维特</作者>
<标题>惨不忍睹</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2008-10-19 23:58:03</时间>
<影评>
         先标题党一下，因为我要抨击盗版，盗版都去死吧！！两vcd装里居然还有一张是枪花的mv，和着他要一下玷污两个… 画质和音质实在够烂，不过还是挡不住kurt的帅气，每次看到他，我都春心荡漾啊荡漾，跟个傻逼超女快男粉丝似的……高清，哪里有高清版！纽约不插电啊，等我看过高清再来给你打五星。
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>梦回期雪</作者>
<标题>的确，好的音乐是给所有人的</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-07-09 10:12:52</时间>
<影评>

以前一直对涅槃不感冒，直到最近种种事情逼的感觉情绪要崩了，开始享受那种颓和嘶吼，错就错在不该打开这场演唱会，开始时候一切还好，后来就发现自己的坐姿越来越像柯本，肩膀松松的，双手下垂，听到Something in the way 的时候，总觉得胃里难受，我这铁胃呀，竟然会想吐，又三首歌成功的吐了，然后发现好多了，啊哈哈哈，不过真的好害怕去体会音乐里柯本的感受，体会到一点点都会让人特别难受，我想我也得像有个评论里说的，等到某个阳光灿烂的午后，等着阳光射进窗口，然后打开仔细的听。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>