<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>新神榜：杨戬</电影名>
<年份>2022</年份>
<评分>7.0</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2878224156.jpg</封面>
<导演>赵霁</导演>
<演员>王凯 / 季冠霖 / 李立宏 / 李兰陵 / 赵毅 / 刘校妤 / 文靖渊 / 汤水雨 / 星潮 / 邱秋 / 杨天翔 / 孟宇 / 杨默 / 赵铭洲 / 李楠 / 林强 / 刘琮 / 锦鲤 / 沈良骏 / 赵霁 / 胡亚捷 / 韩乐</演员>
<简介>商周之战一千五百年后，天界衰落，蒙冤落魄的杨戬以赏银捕手为业谋生。一日，杨戬接受了一位神秘访客的赏银去追捕一位少年，意外发现少年竟是自己的亲外甥沉香。沉香立志要寻回宝莲灯，劈山救母，却将酿成大祸。杨戬踏上追寻沉香并揭开尘封往事的旅程……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>唐吉诃德</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-08-19 22:21:14</时间>
<影评>


《 杨戬》的故事从二郎神杨戬将自己妹妹杨婵压在华山之下开始，从沉香劈山救母告终，姑且不看故事画面呈现出来的蒸汽朋克效果，我们只谈这个故事梗概。

让我们将这个从中间讲起的故事再按照时间顺序从头到尾的进行一次梳理。
十几年前，杨婵遵从师命在华山之下用宝莲灯镇压玄鸟，但是玄鸟的力量渐渐强大已经不是宝莲灯能够镇压了，这时杨婵兄妹二人以杨婵的自由和杨戬的一只眼睛（以及斧头）为代价将玄鸟封印在了华山之下。
杨戬将外甥沉香安置在金霞洞府的玉鼎真人那里修习仙术，之后十几年金霞洞的师父师兄并未好好的教导沉香而是对之非打则骂，孤苦伶仃的沉香从小埋下了要救出母亲的心愿。在巫山神女婉罗的帮助下，打伤了师父叛逃师门，开始寻找宝莲灯，想要劈开华山，救出母亲。
而另一边杨戬失去了自己大部分的法力，被开除公职，当上了赏金猎人，每日浑浑噩噩的在天界搜捕罪犯。
我们的故事，就从这里拉开了帷幕，最终以沉香和杨戬都背叛师门拯救杨婵结束。
这个故事，是一个以牺牲女性开始，以逆子弑“父”终结的故事。



我们先看故事中的女性——
比较这个故事和我们之前看过的沉香救母的故事，我们会发现从小看的那个版本的故事里，杨婵作为三圣母因为和凡人相爱犯下天条而被惩罚而压在华山之下，是追求自由恋爱的罪人，而在这个故事里，她却是一个忠心耿耿的在华山之下看守玄鸟的狱卒。这样的身份的变化的意义在何处？
另外，故事里出现的神秘歌伎巫山神女，她又是谁？
仔细想想，电影故事里人设变化最大的，是女性的角色。

故事中的女性有两类。
第一类是无声的母亲
杨戬的母亲还有沉香的母亲，她们都是金霞洞或者说天下安稳的牺牲品。而恰好她们两者作为正反两面镜子，可以照射出仙人群体的虚伪。
在杨戬救母的故事中，师长们对杨戬悉心教导，大力帮助，因为那商朝末年，天下动荡不安，为了封神，获取更大的仙界权力，他们培养杨戬，劈山之后，天下动荡群雄逐鹿，那些仙人靠着助周武王成为天子得以封神，在这之后，能够引发天下权力重组的玄鸟成了无用之物，仙人们将自己的神勇之姿刻印在华山门口供后人瞻仰膜拜，安排了杨婵在华山之下再度封印玄鸟，而当玄鸟实力增长时他们选择了牺牲杨婵，而为了避免沉香劈山救母放出玄鸟，这些道貌岸然的仙人们无视杨婵为了仙界的牺牲，对于沉香百般刁难欺凌，不愿意教他法术，这些做法，都是为了避免沉香有能力放出玄鸟。
这两面镜子正好照出了巫山神女的那句话——“你们是为了天下吗？你们是为了你们自己！”
（根据原设定，似乎放出玄鸟就会烧毁原来的封神榜，重新排榜）
金霞洞的仙人们，天庭上的天王们，都是封神的既得利益者。杨戬年少劈山时，他们愿意相助以获取晋身之资。而沉香劈山时，他们知晓玄鸟一出，天下将乱，他们畏惧不已，百般阻挠，只有上次封神没有得到地位的申公豹愿意帮助沉香，原因也正在于此——混乱会带来权力重组的机遇。
这些人，借助于杨戬的母亲获得权势，借助于囚困杨婵阻挠沉香来保住权势，然而这一切，在这权力的更迭之中，这些被牺牲的女人们，只留下了含糊的“母亲”的角色，她们的喜怒哀乐，永远无关宏旨，她们的沉于地下的，是无声的，是被忽略的，是可以随时被牺牲的。
可悲的是，被牺牲掉的她们，最终也成了玄鸟的一部分。
我忍不住思考，玄鸟到底是什么？那玄鸟，是否一开始就是那无穷无尽的被压在山底，又永远被默默的牺牲掉的女性的化身呢？
我来贴一个对于杨家女性和玄鸟关系的考据，写得特别好，大家可以去看一看。
https://movie.douban.com/review/14594888/



修改版本 ：   第二类是叛逆的女性
以下是根据电影评论区的补齐内容进行的影评修改，不保证真实，但很有趣。
根据评论区知情人透露，电影版本对于婉罗的相关情节进行了大量的删改。电影中婉罗实际上也是杨家女儿（是沉香的“姨姥姥”而不是“婉姥姥”），她不满杨家女儿只能沉默的接受被压在山底却不能登上封神榜的命运，所以奋起反抗，选择了利用沉香和杨戬来实现放出神鸟的计划从而挣脱命运。
这样，我们便可以理解婉罗行为的内在逻辑——“我杨家女人也应该榜上有名”。
所以她杀死了沉香的师父，从金霞洞带走沉香是为了放出玄鸟。
有人不解为什么婉罗要杀了申公豹。
申公豹这个角色具有边缘性，他是政治斗争的失败者，是一个失败版本的玉鼎真人。他的行为不为了什么大义，他心狠手辣，和沉香联手只为了获得上次战争中没有得到的权势地位。而他在夺权成功之后又会成为一个新的玉鼎真人，又会建造自己的金霞洞，又会将杨家女人安排在山峦之下镇压玄鸟以保住自己的地位。
申公豹的边缘处境是因为他即因为夺权失败不被主流仙界认可，另一面和婉罗等人又不是一路人，甚至还是潜在的敌人。所以，婉罗怎么能不杀他。
这样一想，没有婉罗，也就没有沉香救母，也就没有杨戬的相助，她才是最初的那个叛逆的动机。按照设定救母必须要由杨家的男人来完成，但是婉罗通过在背后操纵这盘棋局，最终实现了对于女性的拯救。
而这里的剧情人设变动的有趣之处在于，这故事的最后上映的电影版本里可以容得下杨戬和沉香这样的“逆子”，却万万容不下一个为自己争取公道的“逆女”。这两者的差异，不是很有趣吗（笑）



（原版本  第二类是被污名化的妖女
巫山神女在历史当中仅仅只有和君王共赴巫山云雨的情色故事，就像褒姒、貂蝉、西施、妲己。
她们是被钉在历史耻辱柱上的妖女，但她们不甘于仅仅在历史上化身成一个屏风上的绣鸟，只能任由他人放在眼底赏玩，所以她们试图挣扎出屏风之上。
正如电影里神女在周幽王的烽火台上的言论，历史的记载当中，男人昏庸亡国，也必须要拖出个女人来挨骂。
神女愤怒，因而她要放出玄鸟，改变这不公的世间。
神女和杨婵的区别在于，她不是一个母亲的角色，她是以一个女性的角色登上历史舞台的，因而当故事里强调她的年龄的时候，观众都大呼意外，我们默认，美丽应该一直跟年轻挂钩，一个或许能够成为男主角的cp的女性角色，怎么能够是一个老女人呢？这样的巧妙安排又何尝不是对于观众刻板印象的讽刺。
另一面，杨婵在华山之下是无声的，但是神女却的有声的，但是她的名声是恶名，她这样的女人所获得的，是历史上的咒骂，必要的时候，还要成为那些无能的君王的替罪羊。
看似有声，实则她在历史上留下的，只有扭曲变形的形象。）


另外再来说说故事里的两个男性角色：杨戬和沉香。
我在看电影时，一直有个困惑。
这个故事里，无论是杨戬还是沉香，他们都没有“父亲”这个角色。
后来我想，故事里的那个金霞洞的师父，实际上就是父亲化身，一日为师终身为父，这个故事里已经有父亲的角色了。
故事名为《杨戬》，是因为这个故事的逻辑里，救母是必须要“弑父”的，因为“父”才是救母最大的障碍。沉香的“弑父”在故事一开始就已经完成，因为师父不慈，所以叛出师门也毫无压力，更不会后悔。而对于杨戬，他的“弑父”却无比艰难，他实际上也依靠着封神得到了权势地位，对于金霞洞有着强烈的情感依恋。在劈山放出玄鸟这件事情上，他面临着更大的精神痛苦，这样的精神挣扎，才是故事的主角需要具有的特质。
当他用斧头镇压在华山之上，他想的是为了天下的安定。
为了这份安定，他可以牺牲自己的权力和地位，甚至法力。
但是整部电影的开头，当他失去了第三只眼睛换取天下安定，他却浑浑噩噩，神情憔悴，这样的变化是否是他在困惑于，牺牲一人以换取天下安定，这样的做法是否真的是正确的呢？
而当他决心要带沉香去救母，是因为他想明白了一个道理——
天下的安定，从来不应该建立在那些无声的被牺牲的人身上。哪怕他通过自己救母的经历已经清楚，就算劈山也无法救出杨婵，但是他依然决定要去救出那些无声的牺牲者，哪怕背叛师门，亲手“弑父”，被天地所不容。
他清楚的知道代价，也清楚结局，但是他依然愿意让沉香去劈山。
沉香无从失去，故而能够毫无牵挂背水一战。杨戬对于师门万般不舍，却也能做到坚持正义，这才万般难得。
如果需要你作为既得利益者牺牲自己眼下所拥有的一切，甚至包括那些生命中最温暖的一切去救助那些无从发声的人，试问，有几个人可以做到？
在这个故事里沉香和杨戬也同样是两面镜子。一心救母的沉香何尝不是年幼劈山救母的杨戬，那时他满心期待，劈山之后，定能救出母亲，这里面折射出的是对亲人的爱。而故事里的杨戬就是长大后的沉香，当知道劈开华山也救不出亲人，是否还要劈山来让那些无声的牺牲者重见天日，他最后做出了选择，其中折射的是对天下众生的义。
所以，他才能成为这个故事的主角。

</影评>
<有用数>3453</有用数>
<没用数>306</没用数>
</review>
<review>
<作者>总有蓝天</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2022-08-19 14:02:02</时间>
<影评>

《新神榜：杨戬》，追光系列的画面新高，剧本新低。两个小时在电影院里简直是大折大磨。这次的视觉效果有多么惊艳有多么富有想象力我不想多说了，追光这个公司做特效一直可以的，但是这个片子视效有多顶，剧本就有多烂。以下内容是对这部电影剧情的纯吐槽影评。
首先是角色塑造，只能说电影对这几个角色的塑造都很失败。第一主角杨戬，整部电影里我根本不知道他想干什么，也不知道他这样做是为了什么，也不知道最后是什么让他打开了他的天眼——整部电影就跟一个导游一样，串联起一场又一场戏，向观众展示一个又一个视觉奇观，然后到影片结尾，天眼一开，燃的音乐一响，煽情的桥段再一放（MD怎么哪都有煽情），电影结束了。沉香的角色塑造同样鸡肋，开头的时候我还以为那是一个狠角色，到后面主角团说几句就改邪归正了，跟着主角团打boss去了，合理的铺垫一点都没看到，非常典型的“开关式人物转变”。影片从头到尾对主角的刻画都是一盘散沙，流于表面的形式，僵硬又死板，更不用提什么“人物弧光”了。
配角的塑造更是灾难。先说反派，一般的电影里主角应该面对的是一个非常强大的、能够撑起整部电影的反面力量，但是本片反其道而行之。本片的反派就是杨戬的师父，前半段还藏的挺好的，我还以为“魔族四兄弟”只是反派势力的很小一部分，结果到最后还真就这么几个人，再加上杨戬的师父。不是，我说大爷，咱都那么有能耐了，就不能再多叫点人？也是，人再多几个主角团哪能赢啊。这些反派被打败的方式更是离谱，就是一个玄鸟从华山飞了出来，然后直接把这几个人灭了。我当时坐在电影院里，小小的眼睛写着大大的疑惑，心想真能这么简单？结果电影告诉我，还真就那么简单。看得出来追光在这里想要搞出一些“权力阴谋”的味道，但是这样过家家似的弱智的权谋，不搞也罢，没有更好。
这部电影里最惨的还得是各种各样的配角。纯纯工具人，超级大冤种，一点立体感都没有。姥姥那个角色一开始还挺煞有其事的，整得特别神秘，杨戬还在那跟名侦探柯南似的一顿破案，让我一度以为那人是个狠角色，结果后面被反派抓住之后就一直是一道靓丽的背景板；杨戬飞船上他的跟班一开始还露个脸，活跃活跃气氛，杨戬被传送到人间之后就没影了，对剧情的推动力无限接近于零；申公豹一开始还可有雄心壮志了，在屋顶上一顿侃大山，结果没演一会就领便当了，我都替他感到惋惜。我觉得要是这些角色能穿越到现实，编剧估计过不了多久。
除了人物塑造的缺陷，影片的情节推进也非常生硬。基本上每一个重要的信息，无论是背景信息的补充，还是引导剧情发展的新信息，都是通过角色（尤其是配角）的一通自我感动一般的长篇大论交代出来的。好像他们存在的唯一价值，就是让编剧得以通过他们之口把观众需要的信息吐露出来。如此笨拙、生硬的伎俩竟然从影片开头一直用到结尾，就连正反双方马上要大决战了还在叭叭。这些角色发表演讲的时候说得那叫一个慷慨激昂，我在影院看的时候那叫一个脚趾扣地。我理解各位都是神仙，但咱们能不能好好跟人家交流啊，就一定要把那一堆不合时宜的废话说出来吗？
归根到底，这都是编剧自身水平不够，把自己笔下的角色全当成了提线木偶，和展示奇观的工具，而忽略了人物塑造和情节发展的机理。如此呈现出来的视觉奇观固然宏大，但如此奇观却很难让观众信服。近几年国产动画的技术水平大家有目共睹，现在国漫最缺的，是一个靠谱的编剧。

</影评>
<有用数>1359</有用数>
<没用数>113</没用数>
</review>
<review>
<作者>大虎</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-08-20 00:56:45</时间>
<影评>

整部电影里最喜欢的一个镜头：小杨戬和师傅下棋，一片叶子从枝头掉落，慢慢飘转，发黄枯萎，而后师傅微笑，消失。（含大量剧透和猜测：“新神榜”下一部将会是孙悟空和西游记的故事）
太草率没有看《长安三万里》的简介，以为最后的彩蛋是同一个，经豆友提醒看到是新故事，已改正。最后的彩蛋应该是两部电影的，前一段是《新神榜》下一部的预告，后一段是《长安三万里》的引子。



电影最后的片段里出现了一件法宝，但我发现这个法宝并不是到最后才出现的，而是在中间，甚至是开头，甚至是一年前、三年前，就已经出现了，那就是—太极图。
晚上七点看的追光动画最新的电影《新神榜：杨戬》，因为过于期待，一整天看了很多遍豆瓣和猫眼的评论，果然又看到了熟悉的评价：特效不错，但剧情太差，太差！
心里有点担心，但并没有打消想看的念头。坐下来以后，随着影厅灯光渐暗，一颗心也慢慢沉了下去：开头的二十分钟，实在有点坐立难安，问号也越来越大，难道这次，剧情真的崩了？我也明白前面的剧情只是为了交代环境背景，树立人物形象，引出主线故事，但怎么看都有点过于俗套，缺乏新意（具体表现就是追逐卖药小童的段落）。相比之下华丽的场景便显得空洞，令人不安。
这种感觉直到沉香的出现才有所好转，电影仿佛找到了一个平衡点，来分担杨戬人设的薄弱，加深故事的悬念。而后便完全由杨戬追着沉香跑，沉香奔着宝莲灯去，来推动故事的发展。当然也展现了很多绚丽宏大的场景，这里不得不说追光主创们的想象力，确实好，他们创造，并且展现出了一个多姿多彩的仙界。
而且最重要的，他们让这个仙界落了地。中国的神话故事里从来只有几个名称，没说过这些地方是怎样的，但在新神榜的世界里，你可以看到神仙们居住的地点和生活日常。他们的生活里也需要交通，也需要工作（顺风耳当小厮），也需要娱乐（赌博和听戏看舞）。为了生活，落魄的二郎神，也需要当赏金猎人。仙界的神仙们不仅有元神，也有生活，所以这个世界是有血有肉，有表有里，令人愿意相信和信服的。
飞天舞蹈绝美，隔纱对望好看，元神大战超燃，华山跑酷很帅，但这些并没有打消我对“剧情不好”的疑虑。直到杨戬落入太极图中，我才真的放下了“剧情不好”这个担心。随后的段落是全片的高潮，不仅运用了大量的水墨特效，而且真正做到了剧情和画面，都好看！
杨戬一落入太极图里，就展开了各种场景的切换，同时展现他不同时期的经历（帅出天际），基本概括了杨戬的一生：小时候随师父学艺——学成后劈开桃山——参加周商大战——列榜封神——杨婵跳下华山，挥斧封山，伤了天眼（此时玄鸟之力已经很强）。
然后就是和师傅玉鼎真人的对话，也揭露了全片的主旨。先是玉鼎真人重复了一遍谎言：杨戬的母亲和妹妹被封山下，都是为了天下苍生。这句话其实并没有错，只是角度不同。


（以下内容含强烈剧透）
先回到杨戬的一生：小时候随师傅学艺，学成后劈开桃山，然后玄鸟出世，天下大乱，而后封神大战，金霞洞成为天界正统，统领仙界1500年。
也就是说，在金霞洞出现以前，杨戬的母亲就已经被人利用封入桃山，阻止玄鸟的出世（彩条屋《姜子牙》中也有关于玄鸟出，世间乱的描述，应是同一种东西）。那么利用她的人，只能是商朝时期仙界的正统，具体是谁电影中并没有指出。这个时候杨戬的师傅玉鼎真人想要自己开山立派，统领仙界，他的办法是什么呢？就是让杨戬劈开桃山，放出玄鸟，天地崩塌，周商大战，仙界洗牌，金霞洞顺势成立，并成为封神之后仙界最大的赢家——统领仙界1500年，玉鼎真人是直接、也是最大的受益者。
1500年过去了，仙界在金霞洞的统领下渐渐衰落：开头片中就有指出，神仙们都不能飞了，只能借助燃烧混元气的飞艇穿梭仙界，而且玄鸟已经压不住了，即将出世。玉鼎真人为了自己金霞洞（金霞洞当然不只是一个山头，而是教派的象征）的统治地位，在12年前欺骗杨婵跳下华山，以肉身封住玄鸟，也因此伤了杨戬的眼睛。所以你看，嫁给凡人绝不是过错，因为爱情从来不是罪过，那只是当权者安抚人心的借口。
12年过去了，玄鸟还是要出世，杨婵的牺牲只换来12年的苟延残喘。天地间有自己最佳的破局人选，那就是沉香，玉鼎真人为了不让沉香劈山，故意不教他任何东西。申公豹知道这些，并且不满意自己上次洗牌时封神榜上的职位（守东海海眼）所以暗地里相助沉香，想在下次封神之战中占据有利先机，这也是他愿意牺牲自己保护沉香的原因：天地轮回，万物更替不可阻挡。
杨戬出场即瞎，也是说明他虽然亲历这些事，但并没有看透背后的真相，或者是看到了，不愿意相信（下棋故意输给师傅）。当他来到人间，看到人间正在经历战争，随后听到巫山神女的话，又在太极图里回顾自己的一生，终于明白：生老病死，日升月落，四季轮回，万物更替，不可阻挡。（这里插一个自己的猜测：8月19日，距离二十四节气的处暑只有五天时间，而处暑一般也象征着夏季即将结束，秋季就要到来。所以选择今日上映，会不会是对应主题？）
其实师傅玉鼎真人心里也明白这些，所以他说自己的行为也许是个错误，但却不得不一直错下去，玉鼎真人收回捆仙索时对魔家兄弟说到:这些东西都是跟你的师叔师伯们借的，因为我们所图相同。这说明他的所作所为并不仅仅是因为自己，甚至是迫不得已，天界有更厉害的人不想卷入轮回。所以最后他的镜头是微笑然后消失，有一种如释重负、终得解脱的感觉，用他自己的话说，都是命运。
所以杨戬的师傅玉鼎真人并不是所谓的反派，他只是想抵抗轮回的命运。因此全片我最喜欢的镜头就是这里：一片绿叶从枝头飘落，慢慢变黄枯萎，象征着夏去秋来，四季轮回，师傅明白了命运不可抵挡，释然而笑，也不失一代仙师的风骨。杨戬也明白了这些，所以小杨戬面目柔和，注视着师傅消失，而且在明知道杨婵会消失的前提下，还是让沉香劈开了华山，放出了玄鸟。
至此：一个轮回结束了，下一个轮回即将开始，杨戬说杨婵守护着世间万物，不是直接保护天下苍生免于战争与灾祸，而是让自然法则不受阻挡，让仙界与人间都恢复正常的更替，让更多的万物来到世间。（正所谓天下大势）
这也许就是“新神榜”的由来：旧的封神榜已经破落，新的神仙必将出世，并且“榜上有名”！
对应人间：电影里清清楚楚的写着：晋。杨婵封山所换来的12年苟延残喘，应该就是暗示晋代短暂的和平。而且从商灭亡，西周立（前1046年）到东晋结束（公元420年）前后1466年，刚好对应金霞洞1500年的统领。
晋代之后，就是中国历史上最混乱的时期：五胡十六国。在电影结尾没有说出的部分：即杨戬，沉香，巫山神女望着远处一望无际的黑暗沉默不语，五胡十六国就是玄鸟带来轮回的手段和后果，或者说必经之路。唯有冲出这段黑暗，世间才能找到新的和平。
这也为最后的彩蛋做出了铺垫：五胡十六国之后是短暂的隋，然后就是中国历史上非常繁荣的唐朝：所以可以大胆猜测一下：“新神榜”终于要揭开神秘的面纱，下一部可能会讲述唐朝神仙受封的传说，而唐朝最出名的神仙传说只有一个；并且结合最后孙悟空搂着哪吒的肩膀说的话：&quot;那就是一故事，来我跟你讲......”所以可以猜测的是：接下来“新神榜”要讲的故事，将是追光动画自己的“孙悟空”！这也是中国神话宇宙无法绕开的一坐高山。而且前面说万物更替，仙界将要更换正统，那么这个正统，为什么不能是唐朝最盛行的佛教呢？只希望到时候，不要再有人讲：怎么又是孙悟空啊！都看吐了！！！
（关于彩蛋：1：彩蛋里说书人带着眼镜，听书人的服装都像是民国时期（起身的女人穿着旗袍）所以这个猜测不一定对，当然很期待后续的故事。）
（关于彩蛋：2：商周大战是杨戬，1500年后是晋和唐—对应孙悟空，晋再过1500年是民国……?对应哪吒3000年的残魂轮回。追光下了一盘很大的棋。第三部如果有，肯定都能串起来。）
（关于彩蛋：3：电影里巫山神女抚摸着骊山上的烽火台说：周幽王为博褒姒一笑……而骊山上曾经发生过的事：女娲补天、烽火戏诸侯、秦始皇陵、唐玄宗杨贵妃、西安事变……）
所以你看，《新神榜：杨戬》是“新神榜”宇宙中无法避开的一个环节，起着非常重要的承上启下的作用，而且在梳理通背后的逻辑之后，前面的故事也显得合理很多，并不存在“剧情不好”一说，甚至我觉着，只有这么好的特效和画面，才能配得上“新神榜”宇宙如此庞大的野心。
回到标题，了解一部电影，只看评论不看电影，就如同于在太极图里看这个世界：听到的只有谎言，看到的只有假象，别人说什么就是什么，想要看到真相，只有，也必须突破太极图的包裹。
而且当今这世上，又有多少“金霞洞”摇摇欲坠？
小心他们手里的法宝。

</影评>
<有用数>1373</有用数>
<没用数>69</没用数>
</review>
<review>
<作者>白霜秋露</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-08-20 14:36:07</时间>
<影评>

我确实是刚来的新号可不是水军！因为在微博发repo又限流了，这次实在是想表达忍不住了（有剧透）……
先来总评。这片依然很“追光”。意思就是，视觉max，只图视听非常好，但剧情短板无法忽视。
看你是哪类观众了，我是有突出优点就能看的那种。青蛇劫起和哪吒重生我都觉得有可圈可点之处抵过剧情不足，就会给个相对正面点的评价。
我不觉得赛博朋克与中国神话的融合不能搞——这是个很大胆、总得有人做的尝试。问题是酷炫人设做得很多，但有不少浪费了。下一部我真诚希望减少点在酷炫人设秀上面的时间，多一点铺陈主线逻辑。
剧透警告。
主线：落魄的杨戬是赏金捕手，接到委托寻找某宝物，遇叛逆少年沉香，原来沉香窃宝是为救压在华山下的母亲杨婵，正是杨戬之妹。为何压在山下？不是因与凡人私奔，而是因为当年要镇压会造成天下大乱的玄鸟，镇不住了就以身镇压。
结局是玄鸟被主角们放了出来，已与玄鸟之力融合的杨婵归于天地，“守护万物生生不息”去了。
What？漏了点啥？怎么就把灾难玄鸟放出来了？还有，策划了劈山计划的、瑶姬好姐妹巫山神女，怎么就突然冒出句“为什么有错的总是女人”（这句被不少人嘲讽为突然打拳……）？
先来看一个【可能】有灵感参照的，杨戬之母云花女 清代传说片段↓

这段说二郎劈桃山，自泰而否。中国修仙文学也往往有个重要概念：渡劫。这是中国朴素哲学观的体现——盛衰循环是天道，非人力所能强行改变。
其实这就是没细说的——玄鸟大概并非“造成天下大乱”，而更像是一种自然法则、原始力之类的东西。上述古文也说杨戬之母下界是阴阳调和，“开泰之吉道”。清代的几本剧本压根没认为与凡人婚配不吉（至于为什么下嫁凡人以阴求阳就是泰……劈山就是自泰而否……emmm古代男人的局限性吧）
也因此，或许，本片的杨戬之母和妹，这一脉女性本来能力并非“镇山压玄鸟”，而是母子的镇压——释放之循环，就是顺应天理、让世道进行正常发展更迭。片子讲玄鸟是迟早要出来的，越镇只会使其发作的力量越强——这都快不是zz隐喻是明喻了。（也有人认为镇山本来就是诓骗去做的，是不必要的行为，证据是电影宣传图中提及玄鸟设定“天劫而出，榜成而入”）
而“反派”方想维持的是现有秩序，他利用了玄鸟而崛起，又为了永固而镇压。为了强化师尊反面性，给安排了个“其实是为本门道统不毁”的一己私心。要不要这么安排都无碍，总之表达的是，少数统治者只求自己江山永固、罔顾不断激化的矛盾。
巫山神女那句由褒姒而说起的“有错的总是女人”，也就是在说1.男性统治者总喜欢甩锅“红颜祸水”，2.社会发展有客观规律并不受少数人的意志而左右。
所以这句是确实可以说的，但因为片子的节奏和逻辑问题，导致乍一听这话的人说她突然打拳……
（巫山神女本就符合“由地方母神到被男凝甚至污名化”的这个典。下述）
万物更迭的自然规律，在很多文化中属于母神概念。
其他一些细节似也在辅助这个idea，比如，刻画巫山神女与瑶姬情同姐妹的关系；比如，颇为少见的甥舅情刻画（沉香救母原始故事中他俩可是敌对）。
甥舅，在母系社会中正是特别重要的关系——高于父子。

08.21 终于把我的文给放出来了，我继续补充一点
巫山神女，母系时代的高禖神（司繁衍和万物生长），上古的很多女神都属于各地的高禖神，女娲则是中华的最大高禖神。但进入父系社会时代，被以礼教视角审视，巫山神女常常成为了被凝视yy的对象、甚至被说成红颜祸水。所以人家当然有怨气……
那么高禖神又经常被认为与句（gou）芒神是一体（两者读音相似，神职类似），句芒是春神。高禖神的重要祭典就是春天男男女女到高禖庙祈雨，祈祷万物生长，以及祈祷生孩子（野合的情况也确实有）。这被认为是上巳节的前身。
 《世本·作篇》：“句芒作罗。” 意思是，句芒发明了“罗”（一种网，主要用来捕鸟）。
我看到都冒汗了……巫山神女就叫婉罗，技能也是丝网状……有可能自这里取材灵感。这些不难找，如果你要设计巫山神女，就会轻易看到上面这些高禖神的论述（因为是百年前郭沫若、闻一多等名家就提出来的东西，几乎算是某种共识了）。你去搜高禖神，就会知道句芒。
然后，bingo，高禖、句芒就是与玄鸟非常相关的。 句芒玄鸟为吴族图腾；句芒长着鸟身；《礼记·月令》对高禖祭祀这么描述： “仲春之月……其帝大皞，其神句芒。 …… 是月也，玄鸟至。至之日，以大牢祠于高禖。 ”——仲春之月的神是句芒，本月玄鸟会来。到的那一天，进行高禖祭祀。
这一系列关联，完全是查百度百科就能够看到的东西。（百度百科够不够权威不重要，只要易于编剧取材了就行……）

玄鸟是商（母系社会到父系社会的时期）的吉祥物，商民认为祖先是由简狄吞下玄鸟的卵而生。“天命玄鸟，降而生商”反映的是先民的卵生信仰，随着封建社会、宗法制的建立和加强，“卵生信仰”被弱化。片中人们认为玄鸟带来灾祸（我上面说，我认为它更像是一种原始力，就像火山喷发会带来灾难但也会带来沃土），是不是有点儿商灭亡后玄鸟崇拜日渐衰落的味儿？
别忘了，封神演义本身就是周灭商的故事。
8.22补充：忘了说，本来巫山神女在古代本来也就是常常名为瑶姬（本片的杨戬之母）……所以不是这片儿里“情同姐妹”，是编剧明显查了资料就想到把这个形象一分为二。不过，瑶姬是杨戬之母这一条，倒是后人的杜撰。
要更大胆点想，决战时的杨戬方人物，就有某种对传统父权统治理念（派系、阶级）的反抗意味吧……但也并没有对“父”概念妖魔化就是了。玉鼎真人如父，与杨戬确是有感情的。只是这种感情让位于“江山永固”了。默许二郎劈山与阻止沉香劈山，似乎都与玄鸟之力相关，也许是一种，对借民之力坐江山、坐稳了就压制的隐喻吧。（虽然我也云里雾里……）
不过我还是强调，我们不能笼统地说，这片（或者别的片）就女权/不女权。一部片可以又有女性主义思想又有福利镜头和刻板印象，看过追光作品的都懂……

总之，这些是我特别肯定本片的部分。【以上这些挖掘和猜想，并不能代表编剧是有意识地表达的，但很可能是汲取灵感的素材。他东一榔头西一棒子，想为母神时代正名没有讲好，想质疑“君君臣臣父父子子”的秩序，也没有讲好】。我的评分其实是7-7.5左右，8谈不上。你既然没表达清楚，一会儿，这人突然打那人（有些战斗就是为了打而打）；一会儿，没啥深刻利益关系的人或反目或携手，那别人怎么看懂你想表达的东西呢？唉，追光别让我一观众去挖细节替你解释吧…… 
……最后，我观看时脑内的各种晃神↓（笑）……



</影评>
<有用数>491</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>怪人学生帆布鞋</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-08-19 12:41:27</时间>
<影评>

这部电影美工特效配乐十分值钱，但是剧情后面30分钟bug很多，我觉得追光的编辑老师真的需要花很多时间去细心打磨剧本。因为整部电影的节奏，前面过于舒缓，后面又太过急。把大量的信息放到后面去揭晓，又抛出许多新信息让观众理解，然后大量配角人物形象扁平，只有申公豹足够出彩。这是不利于观众观看和理解这部电影的，很多观众都在争论玄鸟好坏之类的问题。我看过第一的女性视角的影评，补了设定，补了删减情节，深挖价值才让整部电影看起来没有太多突兀的地方。
bug：
1.这部电影的女人都是工具人，杨戬妹妹，母亲都因为所谓杨家天命和守护苍生镇山，杨家儿子都要劈山救母，救母出来母亲就死了，这这这救了有个毛用，合着母亲个个都是冤种呗，自愿镇山，然后儿子看不过就救妈，然后救了和没救一样，逻辑bug太大了。我作为一个男性观众，我看这部电影，为了权力地位去哄骗女性当工具人，去牺牲，还不能给这样的牺牲让世人正面评价，只有同为女性的婉罗在愤愤不满，即使做局劈山依旧没有解放牺牲的女性（因为还是死了），恕我直言这样的价值我难以接受，因为我觉得这样的女性太过痛苦。（ps在原片中哄骗女性去牺牲的神是由原始部落女性崇拜产生的女娲，女性让女性去牺牲。可能我不能理解吧。）
2.婉罗前期十分神秘，后期很像一个背景板，我十分不解的是为什么明明在院子里可以说清楚的事，婉罗却看到沉香失控后就跑了。婉罗是沉香的姥姥，那为什么不帮沉香镇定下来？为了给杨戬教沉香练九转玄功的时间吗？就像为了让剧情推动而推动的工具人。（小声bb瑶姬在中国神话体系中才是巫山神女，而婉罗是太真夫人，而杨戬真正生母是云华仙女）
3.魔家四将真是冤种，不知道和哪方势力有关联，不知道为了什么利益瓜葛来阻止沉香，最后四个无一生还。魔礼青说我们拿命镇住华山，不想让玄鸟出来，可是后期回忆只有杨戬和杨婵在守护，魔家四将的命去哪了？简直毫无动机可言。即使为了天庭抓人，那也要好好调查啊，居然没有发现自己被溜得团团转，全给金霞洞当炮灰了。我真的为魔家四将感到不值。                 补充：别人说魔家四将属于玉鼎一派的维护旧秩序的卫道士，但明明杨戬更适合当卫道士，不仅他是玉帝亲外甥，而且封神榜里魔家四将也说过杨戬在封神榜的地位比他们高，在封神榜在封神大战后，在已有分配神权地位是固定的情况下（封神榜已经是固定，不再更改）魔家四将（截教）已经是权力地位下层，不更应该和申公豹（背叛阐教，半个截教）一伙去争取更高的地位吗？居然会选择去帮助玉鼎（阐教）镇压华山防止玄鸟出世，防止封神榜的重订，这不合理。
4.申公豹老师真的辛苦，教得一手好徒儿。前期说要复仇，机会已到，可是全程没有见申公豹老师说他的目标到底要达到什么，最后帮沉香拿灯罩，为沉香殒命。所谓的报仇变成了申公豹牌好爸爸。这也很bug。
5.申公豹死前见到了婉罗，居然没有告诉杨戬师傅已经入局，亲自下场打架，巫山神女看不出申公豹的豹子在救申公豹吗？直接打豹子，还和主角团两个说我是为了帮他解脱，你见到申公豹有说婉罗你帮我解脱吗？申公豹：我真的栓Q了。                        补充：在劈山尚未成功，就将自己的同盟在还能抢救的情况就杀掉，多一个可以刚玉鼎的战力不香吗？（玉鼎和申公豹师兄弟，修为不差，在电影里玉鼎将申公豹压得死死的，也是有点点战力崩坏）这是不合理的，你沉香技能是申公豹教的，抢灯罩能活着都是靠申公豹撑着，你就不怕沉香反水，和杨戬走了？这不合理。
6.偷偷问一下，申公豹死前所谓的沉香的那点小爱好小秘密是什么？
7.还有这个故事的主线是沉香救母，沉香救母的动机就是沉香想要将母亲从莲花峰下救出来并活着，救母救母救出来就死了，那沉香救和不救没有区别，故事主线就失去动机。整个故事意义在哪呢？                       杨戬要沉香劈山，说是放出玄鸟，万物生生不息，关键你后面又说我和你母亲要守护的是天下安宁，晋朝后十六国南北朝，天下安定吗？杨戬母亲守护万物生生不息，你和你妹妹守护天下安宁。我实话说故事主题在主角口中变来变去，观众的观感真的好吗？
8听说有删减，希望可以看看未删减版，现在的成片，剧情稀碎，所以故事解说众说纷纭，拼起来说都有理，我实在想看看真实完整的故事是什么。
-------分界线
说一下可以夸的
1.追光的特效确实是这几年以来国产动漫电影中的佼佼者，这一点毋庸置疑。无论是大场面打斗还是婉罗的歌舞都做得非常好。让我有了不错的观影体验。
2.配乐相当有特色，包括后面魔礼海和杨戬用乐器打架，琵琶与口琴，非常好。片尾曲的听风吟真的很催泪。
3.美工十分考究，细节上做到极致，在很多地方上比如蓬莱仙岛的长信宫灯。瀛州仙岛婉罗歌舞的衣服，还有跳舞的动作。我看过不少动画的一些制作视频，这段歌舞制作水平极高。真的要夸。
简单来说
特效完全值回票价，剧情稍弱，三星半吧，但是由于追光剧本问题已经是老问题了，这次我就不给四星了，如果编剧用更多的时间去打磨剧本，把剧本的细节打磨得更加精细，在下一部新神榜的电影如果没有基本剧本问题，我绝不会吝啬我的赞美。

</影评>
<有用数>366</有用数>
<没用数>23</没用数>
</review>
<review>
<作者>猴头虫</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-08-20 22:19:09</时间>
<影评>

电影看完了，突然觉得自己掉进悬疑片里了。有一种强烈的感觉，蛛丝马迹里明明藏在电影里么，却没最后公布，让人浮想联翩的。
电影看完了，突然觉得自己掉进悬疑片里了。有一种强烈的感觉，蛛丝马迹里明明藏在电影里么，却没最后公布，让人浮想联翩的。

《新神榜：杨戬》我是堵着上映第一天去看的。从纯观影效果开看，真的很爽！而且真的是必须要在大银幕3D才能感受到那种身临其境的视听效果。就是一边看电影，一边希望电影公司能开个“环球影城”一样的游乐园。然后把电影里的蓬莱、方壶、瀛洲三大仙岛都做个全息游戏场景，肯定能玩一整天都爽翻天。
电影本身，我觉得有褒有贬，先说好的。
有几个让人眼前一亮的点：
第一：
巫山神女的敦煌飞天那段超美，我看过很多关于敦煌飞天的3D效果的舞蹈呈现、动效模拟，这个电影里的是目前我见过的最美的。就是……要是再慢一点就好了，可以多沉浸一会。效果繁花落雨，再加上大银幕，眼睛不太够用。
第二：
沉香他们家墙壁打开后，是华山一线天上，两侧浮雕封神榜走廊。
那个仰视气势特别有压迫感。这个压迫感并不是来自于动画片制作的对仙境的想象力，而是来自于亚洲的一种传承多年的文化。在人类文明中特别是亚洲文化里，神明佛像都是高高在上的。中国、日本、缅甸、泰国……有很多地方都有巨佛，神像佛像一高大，看的人就不得不仰视，然后对比人类自身的渺小，就会产生谦卑的心理变化。所以当看到蓬莱、方壶这种大场景的时候，没有必须仰视的压迫感，但在那个封神走廊里却一下子被两边高耸的众神石像压迫起来，这个利用传统文化压迫下来的效果心理视觉真的很巧妙
第三：
是水墨太极图的三维变水墨的那个瞬间，很惊艳。
第四：两个小细节我超喜欢 吹笛牧童和蒲牢
骑牛吹笛牧童这个不解释了，估计所有人都看到这个，想到某些诗词，这个牧童水牛的元素真的是深深烙印在我们对中国文化的理解上的。
还一个，就是金色的小蒲牢
蒲牢是谁呢？
就是那个屋顶上没睡醒，睡醒了报警赶紧用头撞钟的小金神兽。那个小家伙超可爱。有没有？
这小可爱可是有来头的。我给张网上找的图

这孩子老爸是龙，老妈是……蟾蜍。
这种小神兽继承了老妈蟾蜍的一个特点，喜欢喊。还喊的特别大声。声如洪钟！所以常常让人铸造在铜钟的顶上，为了让铜钟声音更加响亮！

电影里它是用头去撞钟的，这个部分和民间传说是不太一致的。传说中这个小神兽很害怕鲸鱼。所以一在海边遇到鲸鱼就大喊大叫使劲报警。
所以有一种撞钟柱子叫“钟鲸”，据说就是把鲸鱼雕刻在撞钟柱上，为了吓唬人家孩子（蒲牢）让钟响的再大声一点。
也就是说，鲸鱼负责撞头，蒲牢负责喊。电影里两份工都让蒲牢一个小家伙做了。
各种好看到天花乱坠的效果爽到爆的同时，电影放完了，我坐在椅子上没动，一直等到所有彩蛋都放完了，电影轰客人离席的灯都亮了……
必须说，这个故事的结局，我有点懵了。
谁是好人谁是坏人？咋救了以后就……化作青烟默默守候了？

我感觉电影是有话要说的，但没说完。
要不就是留给下一个电影做铺垫，现在不能说。
不知道像我这种想法的观众多不多，电影看完了，突然觉得自己掉进悬疑片里了。就好像看完了村上春树的《1Q84》然后满脑子想着：高尔基的手枪都出现了，为什么没开抢？
有一种强烈的感觉，蛛丝马迹里明明藏在电影里么，却因为没最后公布，让人浮想联翩的。
所以我根据我自己对历史、神话的理解，聊聊我在电影里看到的蛛丝马迹哈：
师父、神女好像都不全是好坏参半。我唯一肯定不是坏人的：申公豹！
最近几年的申公豹出现过很多次，而这次带着大猫的醉汉大叔是我第一次见到的和动物分享同一条命的动物系设定。这个有点像美剧《黑暗物质》里面的原理，一人一兽一条命，一生不可分。人和兽可以有心灵互通。
当然了，申公豹不是因为带着“大猫”才是好人，而是因为舍了自己救沉香。
这里最容易看懂的人就是申公豹。封神后被塞进海眼，想复仇。和巫山神女联手放出玄鸟就是为了打败杨戬的师父给自己出口气。教了沉香武艺成了沉香实际意义上的师父，产生了师徒情，最后救徒弟舍了自己的老命。
虽然申公豹教了沉香心狠手辣，但他不是坏人。
好，问题来了，片子里坏人是谁？我的结论是：谁对猫下手，谁是坏人。
“大猫”把自己的部分元神渡给申公豹，然后呢？下次再出场，申公豹躺在“大猫”身上和杨戬说完遗言就死了。猫肚子上有红色血迹。杨戬看出来申公豹的致命伤是巫山神女的武器所致。
那么参与杀死猫的有两个势力，明着是4大天王以及杨戬师父的驭神剑，暗的是巫山神女的丝线。双方下手都是毫不留情的，这个逻辑看出来，这两个势力都不是好人。
玉鼎真人
这个设定肯定是坏人。他属于不惜牺牲他人性命保全自我利益的。也就是他打造的金霞洞高于其他。牺牲了杨婵后不惜毁了杨戬和沉香的性命也要保住金霞洞。同时最后水墨太极图里面关的第三个人是巫山神女。感觉是为了灭口。
因这里面有个杨戬戳出来的矛盾点，杨戬劈山救母的时候，玉鼎真人是全力支持的，而沉香劈山救母从一开始他师父就是阴谋不让沉香学艺，并禁止杨戬探访。
并且这里面有一个场景，

就是杨戬一直见到其母喊他劈山救母，而后杨戬点出来那个人不是她母亲而是巫山神女幻化的。
那也就是说，两次的劈山救母，神女都参与了，两次都是古惑人家孩子劈山的精神引导。在这一点上神女是始终要把玄鸟放出来的。
玉鼎真人第一次登场的时候，又是枯叶、又是老泪纵横，也就是说真人他老人家心里是要矛盾的（也可能是装给杨戬看的也说不定），但真人决定一错到底，一定要镇住玄鸟，因为金霞洞的力量源泉是玄鸟，鸟飞了能量就没了，并不一定是造成天下大劫。更何况杨戬遇到沉香这个时间点上，人间不是已经战乱连连了么，这个不是劫是什么？

巫山神女
这个角色藏的很深，深不可测应该最合适放在她身上。她从头到尾都没有邪恶的形象，但似乎也并不是正义的。
一开始是她把杨戬和沉香拉到一起的。


飞天这段结束后，杨戬和神女有段对白，杨戬说他觉得神女有种特别熟悉的感觉，却记不起哪里见过，而神女说我是你梦中那个人。
果然后面才出现神女一直幻化成梦中杨戬的母亲，（云华天女，这位可是玉帝的妹妹）。变成促使杨戬劈山救母的精神指引。
那么沉香的劈山救母，神女也是同一个精神领袖了，和申公豹联手了，并且最后发现申公豹也没用了，直接杀了灭口。美其名曰让申公豹解脱了。但杀死杨戬师弟的时候，也是有词有礼，不杀他怎么能让沉香出山。每一次杀人都有理由，美丽的外表下是绝不手软。
但这里面藏着另外几个小细节，让人不得不仔细回味，感觉巫山神女有一种作为女性的不甘不愿。
首先就是她的名字，巫山神女没有“巫山云雨”这个词那么有名。
但“巫山云雨”就是由她而来的。
民间神话中原本的巫山神女是炎帝的女儿，没出嫁就死了，藏于巫山，灵魂和仙草结合。结果战国时期，有一首《高唐赋》称“先王”游高唐在白天梦见女神愿荐枕，神女临去时称自己“旦为朝云，暮为行雨”，意思再简单不过了，老王出游，大白天做梦遇到神女了，神女还自愿侍寝……然后巫山云雨这个词就和神女挂钩了。
其实同一个作者宋玉在《高唐赋》以后，还写了另外一首《神女赋》，里面详细记载了神女拒绝楚王的事情，所谓楚王有心，神女无意。
那么好了，这里出现了同一个作者对一件事的两种不同立场的事实，就好像《罗生门》一样了！各说各的事实……但作为中国传统意义上的女性形象，巫山神女其实是各种跳进黄河也洗不清了。
飞天那段出现了《洛神赋》，巫山神女说了一句大概意思：道是洛神美，殊不知是离别的悲伤曲。
这里是个暗示。《洛神赋》这个是曹植的，开头几句“古人有言：斯水之神，名曰宓妃。感宋玉对楚王神女之事。”已经提到了巫山神女，指的是《神女赋》中的楚王求神女，而求之不得。毕竟人神疏途，不可同道。 而《洛神赋》讲的也是对于已经死去的女子的求之不得。
后面杨戬和巫山神女一起出现在人界的时候，在骊山烽火台上，神女提到了烽火戏诸侯的两个主角“周幽王和褒姒”，并且感叹所有骂名都摊在女人头上。的确历史上导致国家衰败的是昏君周幽王，褒姒只不过是褒家族人为了把头领放出来而培训出来的舞女，而褒姒之所以冷若冰霜难得一笑，按照现在的理解，十有八九是褒姒儿时被人口买卖、又经过多年培训而有心理创伤，她只是别人利用的棋子，万千宠爱却无力自己决定命运。
所以巫山神女多次暗示了为女性的地位鸣不平，并且后面引道杨戬领悟到“我母亲被压在山下不是因为动了凡心”而且亲身经历了把妹妹压在山下的全事件，杨戬也知道沉香的母亲压在山下也不像酒楼上猿猴们奚落的那样是杨婵动了凡心才被处罚。
杨戬和沉香
这一大一小两个男主，性格是不一样的，干的事却一样。
沉香是少年心性，他坚持的就一件事：劈山救母。手段毒辣只要能赢杀谁都行。所以广目天战败以前的一句是：沉香练出来的元神是邪恶的。
杨戬相对来说复杂很多。
从历史里各种文献资料以及民间传说，杨戬这个名字是伴随着“二郎神”出现的。而不管是《宝莲灯》还是《西游记》、《封神榜》，杨戬都是站在天兵天将一边的，是神将的代表。也就是说，“二郎神”这个神位上做的是个职责，就好像海豹突击队或者特种兵飞虎队队长一样。那么，二郎神就是一枚棋子，听天庭使唤的棋子。
神话传说里唯一一个代表杨戬个人性格的就是这段“杨戬救母”。当然神话在慢慢历史中有很多版本，劈山救母是传说之一，另外一个版本是“挑山救母”。毕竟按照过去中国历史来说，孝道是很重要的，中国历史上的故事并不叫人反长辈、反封建，而是教育子民“听话”。所以杨戬救母的版本之一是这样的：杨戬长大成人后，玉帝（也就是杨戬的舅舅）告诉杨戬说“你母亲犯了天条、压在山下面，但你去救你母亲乃为人孝道，我不会阻拦你。你只要用扁担把压在你母亲身上的山土，用扁担挑开，就能把你母亲放出来。杨戬听后，利用自己的神力以及愚公移山的精神、再加上玉帝的许可，去把母亲救了出来，阖家团聚。
这个挑山救母的故事是不是更符合中国历史沉淀里给“二郎神”这个优秀的棋子下的定义？
返回来在看电影，名字叫《新神榜：杨戬》
这个片子的对白里，几乎从头到尾都没有出现“二郎神”这三个字。只有木二——杨戬。
是不是有点明白了？杨戬是个人，拥有人的喜怒哀乐，面对沉香会内疚，面对师父会困惑，面对巫山神女会质疑，面对猿猴的挑衅会忍耐，面对酗酒的申公豹会同病相怜的叹气。杨戬是个从神坛上走下来的，有血有肉的人。而不是带着天兵天将行使职责的有职位的神。
杨戬和沉香之间的长辈与晚辈的关系也很含蓄。在沉香出现之前，杨戬只要照顾好哮天犬就好了，而得知沉香是自己的侄子这件事儿同时见到沉香做事狠辣后，杨戬有很深的内疚、心疼。看到沉香手里的宝莲灯心把手腕烧黑了那段，能看出这种长辈的心疼。
杨戬在电影里并不像《宝莲灯》故事里，二郎神代表天庭处处阻挠沉香，而是在寻找沉香的过程中，慢慢发现原来神女在找沉香、四大天王在找沉香、最终发现师父玉鼎真人也在找沉香。
各种势力势均力敌，而矛头指的都是“劈山救母”放玄鸟的事儿。
所以最后杨戬终于摆脱了师父手里棋子这个定位，做出了自己的人性判断，站在沉香的立场上帮他劈山救母，把玄鸟给放出来了，同时也借助玄鸟的力量恢复的天眼。可见……玄鸟未必像师父说的那样是天地大劫之力。
最后，我觉得动画电影是一个不同于其他电影的存在，不管是形象还是场景都是一遍一遍打磨出来的，既然故事里有文化沉淀、角色有历史神话的背景，很多时候既不能违反历史上这个人物本身特性，又需要按照现代人的思维方式从新理解人物各种行为的出发点，才能抓住人物特点让角色跑出自己的故事来。
当然我也就是根据我自己的历史知识和看电影的理解，聊聊我的想法。欢迎大家讨论哈。
对了，另外，突然想起来，PS个推测知识点呗：在酒楼上出现的猿猴，后来彩蛋里面也出现了。这个猴似乎和孙悟空不是一路人。说到猴子和杨戬的渊源，貌似在杨戬劈山救母传说的某一个版本里，曾有过劈山时受猿猴阻挠。所以我猜这几个无缘无故挑衅杨戬后面还又有台词的出现了好几次的角色应该是从“杨戬劈山猿猴阻挠”的故事里出来的。

</影评>
<有用数>290</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>啊柒</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2022-08-20 00:23:41</时间>
<影评>

【8月29日中午12：55追加更新】啊对对对，你说的都对，我没读过985211我不配看这片，我给这片的评判标准是参照《让子弹飞》的，反正我说不好就是没看懂，就是在发泄情绪，我只配看琼瑶，我让你懂完了，你非要说这不是问题是我推开了，你又举证不出来这些个问题答案在哪，铺垫了什么，反倒搁这赖我没读书，老强盗逻辑了，还搁这拉黑人，反正你win麻了，咱也没必要讲下去了，你开心就好，毕竟傻人有傻福。
话说2.5也不低了吧，我可给足宽容了。

原文：
这次对于剧情我真的不想留面子了，因为追光在编剧方面一直在原地踏步，只能说怒其不争…
总评分：2.5/5，先说优点，看到后段华山那段太极卷里的水墨山水画风+类似于《盗梦空间》《奇异博士》《瞬息全宇宙》的场景切换、景观倒转的奇观场面，我不禁打了个激灵，惊讶在于现在的国产片竟然也能做出这种不输好莱坞的特效了（虽然人家早在十年前就实现了），追光的特效确实不令人失望，时隔一年那是突飞猛进的感觉，又有恰到好处而不泛滥的配乐加持临场感，简直大受震撼，不过失望的是剧情还是一如既往的欠费，甚至...问题更大了，虽然没有像《哪吒重生》一样gc部分软的太快，但是为了给特效砸钱，现在却连基本的人物动机、情感逻辑都置之不理了（虽然不排除审查的原因，），杨戬和沉香之间情感转变的契机几乎直接忽略，杨戬行动完全服务于“劈山救母”的主线，但是完全没有他“做这个事情内心为了实现什么”的刻画，只有游戏NPC式的一会到这一回到那编剧让他干嘛他就干嘛的走马观花生硬推进剧情，完了最后讲个矛盾点？为什么提既要“镇山”又要“劈山”的自相矛盾逻辑，“镇山”和“劈山”除了浮于表面的镇压玄鸟保护世间和仙界金霞洞的理由以外，还有其他的更具说服力的说法吗？既然说玄鸟放出来就会世间大乱，那为什么最后要放他？放了他和解救杨婵能带来啥区别？莫非她能拯救世界？这些坑都没填，逻辑扯不通顺，来个不恰当的比喻就是跟便秘一样，拉一点又不拉一点，支离破碎，怎么看都别扭。
以上。

</影评>
<有用数>157</有用数>
<没用数>38</没用数>
</review>
<review>
<作者>施施小洛</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-08-19 21:26:06</时间>
<影评>

《新神榜：杨戬》
谁会不喜欢帅成这样身材炸裂会用口琴吹潮曲的杨戬呢！坐等画师太太们的二创（想看二郎不穿衣服的美好肉体[抱一抱]）
说正经的，这部杨戬延续了《哪吒重生》的蒸汽朋克风格，整体技术有了更为丝滑的提升，世界观呈现也很有意思，对传统文化的一些化用也足见心思。
是真的美，人物美，画面美，打斗美，音乐也美。只看这些也是值回票价的。
但是，剧本比哪吒重生还要糟糕，当初因为实在太喜欢李云祥那个崭新的世界观架构和新鲜的视觉呈现，所以我无视了剧本的薄弱和节奏的失衡，没想到这一部剧情还能更糟。
简直有点太糟了。
首先说明，我是完全能够接受一切对传统神话故事人物的重构的，只要能够自洽合理，把救母的故事改成拯救苍生我完全没有意见。可是这部动画，完全没有做到。
首先，人物塑造简直灾难。是哦，外形非常帅，可是行为逻辑非常迷。杨戬身为片名，绝对男一，完全没有行动路线，整部片子下来都不知道他在搞什么，没有主要目标，没有行为动机，没有人物压力，没有主线情感，更加完全没有人物孤光。
你以为他的动力是外甥沉香，结果转到了他妈；你以为是母子亲情，结果转到了他师父；你以为是师徒之情，结果又他妈拯救苍生！都尼玛想要，一个都没要到！！！所以杨戬除了帅和精通吹口琴，还会干啥？！（越打越气）
是哦有个原神特别帅炸裂，但是没有足够铺垫，他重开天眼的时候一点都不燃，这一点还不如李云祥呢！
配角更加全部灾难！全部！没有一个例外！每一个人都工具人得莫名其妙。
申公豹图啥？对沉香似乎有点真情，为啥就那样死了？
四大天王为啥和师父合作？师父身为终极大反派，还能再平面一点吗？
杨戬那些伙伴干啥用的？开篇抓了后来救了的卖药的那个，是要干啥？既没有表达出足够的兄弟情义，后面更是完全消失了。
哮天犬为什么要拟人化成一个小孩儿？而且不知男女令人难受！
还有全片大美女婉罗，行为逻辑更加令人迷惑，开篇那么神秘后来那么多戏份，然后就没有然后了。
沉香他妈也好，杨戬他妈也好，更纯纯工具人了，生来就是为了牺牲自己守卫世间？并且为此一个个抛下自己的儿子？还特别甘之如饴？why？不是不能为了大爱，你得有铺垫吧，啥也没有，观众怎么接受代入理解并且为之感动？
（申公豹勉强算半个例外吧，一半是因为他有一只大猫，另一半是他喝醉了念诗有点帅到。）
故事情节更是莫名其妙。
师父养杨戬教他一身本领是为了让他劈开桃山救母（救完了母亲就灰飞烟灭了）；
然后牺牲了杨戬的妹妹杨婵；
师父又养了沉香啥也不教要阻止他今后去劈华山；
最后华山还是劈开了，杨婵也跟着玄鸟一起消失了。
世间大灾难呢？救不救劈不劈区别呢？
我太困惑了！这么大个阴谋诡计就是为了坑死杨家的女性去镇压大山吗？
师父的行为逻辑我看不懂啊！why？你们谁给我解释一下？
节奏也极其糟糕，这个问题在哪吒那部就已经有了。找不到节奏，所以到应该是高潮的部分一点都没有被带起来。
唉确实好多画面杨戬帅到舔屏，所以现在写完这篇我更加生气了！能不能让故事配得上画面，配得上音乐，配得上传统文化的一些别致呈现！
叹气！！！

</影评>
<有用数>226</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>HQ</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-08-19 18:26:15</时间>
<影评>

先说明，五星全是给杨戬的脸和身材！（没错我就是这么肤浅）
这剧情嘛，其实我不喜欢，因为个人一向很讨厌宝莲灯相关的东西（宝莲灯原著太low！特别low）！但实在太喜欢这特效和杨戬的建模，根据自己的理解来整理一下剧情，字特别多，看完需要耐心。
玄鸟之力会带来天地大劫，玄鸟出，封神榜就会重开，大劫后封神榜就要重排。杨戬母亲镇桃山压玄鸟，阐教利用杨戬劈山，玄鸟出，引发上一次天地大劫，人间商周战，天上封神榜，阐教借助周而取得了神界的权力地位（排名靠前、各造一方洞府、混元气站是“玉虚混元气”等等）。大战后封神榜定，诸神重新镇玄鸟于华山之下，四大天王有参与（他们四人商周战中死了，死后封神），持剑的增长天王亲口说“我们舍命将玄鸟镇在华山之下”；还有女娲应该也参与了，并赠宝莲灯让杨婵守山（所以宝莲灯只有杨家的血脉能催动，能镇玄鸟，也能劈山）。十二年前玄鸟欲破山而出，阐教要保住现有的地位，因此玉鼎真人派杨戬去助杨婵镇玄鸟，杨婵牺牲自己封山（二人还不明真相）。如今沉香想劈山救母，阐教当然要阻止他。这就是故事脉络。
台词里都是细节！杨戬飞船上的聊天：“那场天灾是什么时候的事来着？”“太久。”“那一次天灾后，除了这长翅膀的，神仙妖怪们都不会飞了。”  骊山上婉罗问杨戬：“还记得上次你劈桃山是什么时候吗？”杨戬想起来了：“上一次大劫”。太极图中，他闪回阐教利用他劈山、玄鸟出、商周大战，他被师门派下山助周、战场杀敌的场景，终于明白自己原来是被利用的棋子——结合飞船上老姚两人的对话，就是那次大劫后神仙妖怪们不会飞了。像这样的细节非常多。
婉罗和申公豹都不满封神榜排名，利用沉香找宝莲灯和劈山（宝莲灯在十二年前镇山时碎了），他们想放出玄鸟重排封神榜以获得更大的权力地位，婉罗的理由还有一个：对女人地位不满。我认为婉罗是知道木二郎就是杨戬的，她引来杨戬也是有目的，这个后面说。申公豹被玉鼎真人所伤，白虎为申公豹疗伤时被一道粉色光芒击倒。婉罗又骗杨戬沉香说她给了重伤的申公豹一个了结，实际上是补刀杀掉争权的竞争对手。
杨戬被困在太极图中，知道师傅利用他劈桃山的真相后，借玄鸟之力冲开天眼、破了太极图阵法。他对玉鼎真人说：“不能一错到底”，对沉香说：“我和你母亲守护的是世间万物，不是金霞洞（金霞洞寓意阐教目的）”。
玄鸟之力很强大，杨母镇桃山压玄鸟，早和玄鸟之力化为一体。只有血亲才能劈开山（所以阐教要利用杨戬），桃山开却不见母亲，母亲元神出来后安慰伤心流泪的儿子：她消散后与万物融为一体，守护世间安宁，想她了就看看满天星光、万家灯火，那就是她。同理杨婵沉香也一样。杨戬让沉香劈山是反抗自己亲人镇山的命运、反抗玉鼎真人一派的利用，虽然他很清楚沉香劈开山后要面对的会是什么。
还是看到不断有人问：杨戬明知道放玄鸟会引起大劫，为什么还要让沉香劈山？我注意到的细节是：杨戬这次到人间，发现战乱四起生灵涂炭，加上之前回金霞洞时，金霞洞的树已呈枯败之势，与他以前看到的一直是绿的完全不同，这些都隐晦地预示着兴衰交替正在进行。让沉香劈山是反抗，也是遵循万物自然交替、兴衰轮回。相反，玉鼎真人那一方势力就是不想让兴衰交替发生，想固守原有地位。
杨戬和婉罗的对话全是机锋。
婉罗问他“怎么呆了”他回答“似曾相识”指的是他母亲，母亲经常入他梦里。婉罗说的“也许我就是那梦中之人”也是另有所指，暗示与他母亲有关。
杨戬很聪明的，回金霞洞看到遇害师弟法身，听另一个师弟说“万物如意盏”时，就开始怀疑婉罗了。仙乐坊中，他直接问“万物如意盏明明是沉香师傅炼成的，你为何说是你姐姐的？”婉罗说“有些事，还是不要知道为好”就甩出镜子，杨戬毫无防备下中了这个法术，梦见了母亲叫他“劈开山”——杨戬后来识破那“梦中人”不是母亲，是婉罗所化。
杨戬在渡月池揭穿婉罗杀师弟和申公豹时，还说穿了巫山神女的手段就是梦中颠倒迷惑众生。
	
从以上能看出，婉罗是有目的的。申公豹不满封神榜排名（只封了分水将军，守东海海眼），婉罗自己说“我与申公豹联手行事”，为什么要联手？自然是因为两人目的一致——放玄鸟，重排封神榜，上位！她引来杨戬，利用他对抗玉鼎。但还是有人掰：婉罗听到杨戬说自己“鄙姓杨，单名戬”的时候，明显很吃惊，说明她不知道木二郎就是杨戬，怎么能说她是故意引来杨戬的呢！——她演的！她装的！明明是她指使沉香去找宝莲灯，却还在杨戬面前装模作样说“小贼”。结合前后，她要利用杨戬来对抗玉鼎真人和四大天王，因为以她的战力打不过！万物如意盏就是她杀杨戬师弟拿到手的（师弟胸口有申公豹分身术造成的黑色伤口，还有婉罗造成的丝网状伤口——杨戬都识破了），她却在飞船上骗杨戬说“是我姐姐的宝物”，她从头到尾在演戏说谎。
	
看跳舞的时候，杨戬的表情不是喜欢婉罗，而是喜欢“飞天”。以前神仙们都能飞，而现在都不能飞了，包括他自己，他想起了以前“逍遥任我飞”的日子。

以上是我8.24三刷后对剧情的理解和整理，一家之言。
——————————分割线—
有人说玄鸟代表的是欲望，欲望没有好坏之分，看被什么势力利用。大家理解不同，这些都是见仁见智了，但玄鸟代表更替这应该是没有异议的。这些片中确实没说清楚，或者，不敢说得太清楚。
————————又是分割线—
评论里有些人张口就骂我是水军、垃圾，还有嘲讽的、满嘴喷粪的。我这人承受能力差，眼不见为净，删了好几条（可能还有手快点错误删的）。我的号是17年注册的，之前陆续发过一些短评和转发过影评，但后来又相继清空了。
好，如果我是水军，那同理，骂和嘲讽的人你们就是黑子喷子水军啰！



</影评>
<有用数>261</有用数>
<没用数>27</没用数>
</review>
<review>
<作者>申珂</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2022-08-19 14:33:09</时间>
<影评>

画面，特效，配乐，配音都OK。保持了追光从白蛇缘起以来的水准，而且稳步提升中。皮是画好了。
但是，皮只是锦上添花。不要求有多大个内涵，好歹得有个不差的故事是吧。追光在这方面一直没啥进步。这部可以说是退步了。
话说，追光就不能找个专职编剧吗？非要叫场务大哥安排他读初中的语文不太好的女儿写剧本。

</影评>
<有用数>111</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
