<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>驱魔人 The Exorcist</电影名>
<年份>1973</年份>
<评分>7.7</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1495239725.jpg</封面>
<导演>威廉·弗莱德金</导演>
<演员>艾伦·伯斯汀 / 马克斯·冯·叙多夫 / 李·科布 / 吉蒂·温 / 杰克·麦高恩 / 杰森·米勒 / 琳达·布莱尔 / 巴顿·海曼 / 彼得·马斯特森 / 鲁道夫·申德勒 / Gina Petrushka / Robert Symonds / 阿瑟·斯托奇 / Vasiliki Maliaros / 蒂托斯·万迪 / 约翰·马洪 / Wallace Rooney / Ron Faber / 罗伊·库珀 / Robert Gerringer / 梅赛德丝·麦坎布雷奇 / 威廉·皮特·布拉蒂 / 玛丽·博伊兰 / Dick Callinan / 梅森·科里 / Toni Darnay / 艾琳·迪茨 / Joanne Dusseau / William O'Malley / Thomas Bermingham</演员>
<简介>愁云惨淡的华盛顿市，一幢普通公寓内，单身妈妈克莉丝（艾伦·鲍斯汀 Ellen Burstyn 饰）和女儿芮根生活于此。然而近一段时间，克莉丝却被女儿种种怪异的举止折磨得烦躁不堪。芮根的行为举止怪异，迥异常人。克莉丝带她求医问卜，终无所获，甚至精神科医生也束手无策。万般无 奈之下，几近绝望的母亲求助于莫林神父（马克斯·冯·西多 Max von Sydow 饰），一个有着丰富驱魔经验的老者。恐怖的夜晚，神父与藏身少女体内的恶魔展开连番较量。这是一个注定让无数人永生难忘的恶魔之夜……
                                    
                                　　本片由William Batty根据1949年一起真实的驱魔事件创作的小说改编，荣获奥斯卡金像奖最佳混音奖和最佳改编剧本奖。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>JO</作者>
<标题>真正的恐惧源于信仰的坍塌</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-04-07 22:26:50</时间>
<影评>
        首先必须得承认社会学是一门伟大的学科，至少某些定律在还能为我们所证实并且接受，比如“怎样的社会产生怎样的文化”。所以，二十世纪的张艺谋拍得出《活着》而二十一世纪的张艺谋拍得出《三枪》。同样，七十年代的美国，诞生了史诗级的恐怖片《驱魔人》。

还是得庆幸，七十年代的美国毕竟还比较严肃，拍的恐怖片也是严肃的。电影的恶魔不是那些从电视里爬出来的孤魂野鬼，而是具有强烈的宗教意味，是教会与魔鬼不共戴天的世仇。偏偏本地教会，还是基督教里最为保守的天主教。魔鬼从何而来，它意欲何为？影片没有说明，但是它侵占了童贞女的身体——这被基督教徒认为是最为圣洁的，这无疑是强烈的暗喻。它亵渎圣像，趋势小女孩当众小便，在医生面前露出私处，用十字架扎自己下体。对于一个70%以上人口为基督徒的国家来说，这不啻于最大的侮辱——还有什么比这对主恩赐的践踏更为荒谬的事情？魔鬼的肆无忌惮，医生的手足无措以及神父的无可奈何，三者鲜明的对比，就好像世界末日来到，却没有看见主赐予的救赎，我们所依赖的，竟给予不了我们力量。面对魔鬼，神父所做的，不过是挥洒圣水，诵读《圣经》，还有用手在胸前划十字架，这些在魔鬼面前，太过卑微，它过于强大，以致于我们几乎绝望。

《圣经》说，魔鬼是天生的谎言家，它摄人心智，偷走人的灵魂。最初的魔鬼撒旦，便引诱最初的人类犯下了原罪。当最后马伦神父惨死在魔鬼手中，被恶魔附体的小女孩露出狡黠诡异的笑容时，一切都恍然大悟：这个恶魔一直在欺骗我们，它假装惧怕圣水，而那不过是卡拉斯神父用来测试它的蒸馏水；它假装会说拉丁文以证实它古老的身份，但在录音回放时才发现那不过只是倒着说的英文；它假装在马伦神父的驱逐下受到伤害奄奄一息，可事实证明那不过是它反戈一击的前奏；它表现出自己的弱点来让我们有了渺茫的希望，又在我们为之努力是将这希望打得粉碎。魔鬼太强大，它无所不知，无孔不入，甚至能够模仿卡拉斯神父死去母亲的声音来哀求他，来干扰他。当观影者发现，以主的名义都不能驱走它，万能的主在他面前毫无用处，三位一体和原罪说构成的基督教基本教义，在魔鬼的肆虐下扭曲，魔鬼的诞生似乎是为了将上帝永生为之赎的罪孽一笔勾销，自己代替了上帝的末日审判，而这审判的结果不是善者上天堂，恶者下地狱——而是全部处死！此刻，对于虔诚的基督徒，终生的信仰瞬间倒塌。就像驱魔的高潮部分，卡拉斯神父随着马伦神父带着颤抖的嗓音一遍遍重复道：The power of God will confess you!似乎他只是通过调大音量来给自己壮胆，而内心的信仰，已经开始动摇。

说到这儿，不得不提两句七十年代的美国，那是混合了越战，婴儿潮，女权运动，性解放，嬉皮士的七十年代，就像充满了大麻味的摇滚，不断刺激着当时民风尚保守的美国社会，任何对于主流社会的冲击被当做英雄式的行为，而这让传统的主流社会惶恐不已，处于社会变更期的美国，出现各种离谱的思潮都不为过。这部电影，也许暗示主流社会对新生事物的恐惧，也许暗示了离经叛道在当时的普遍性，映射到电影里，就成了教会的魔鬼的相互博弈。有意思的是，现代医学在电影里被讽刺得一无是处，似乎只有宗教才能代表人类内心最深处的恐惧和希望。

我承认女孩头部180°旋转和反身做蜘蛛爬行着实把我吓了一跳，但回味之后最恐怖的，是无处不在的宗教神秘主义气氛，是被魔鬼亵渎后流血的圣像和圣母玛利亚毫无表情的面部，以及纯洁的小女孩一系列污秽的行为。

最后不得不再说一句，这是一部伟大的电影。PS：天主教似乎一直有驱魔的记录不过除了地区主教是接触不到那些档案的。
      </影评>
<有用数>1306</有用数>
<没用数>93</没用数>
</review>
<review>
<作者>去精神病院走走</作者>
<标题>草诶，都别说没用的了，一堆影评，没个背景</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-06-20 18:33:11</时间>
<影评>
        纯属看见是由真实事件改编查来的，没什么可说的。

《驱魔人》一直被传是改编自一个真实的故事，根据记载，1949年1月，美国马里兰州，一位年轻的女士多罗希在卧室中离奇死亡，死状恐怖，当时谁都没有想到，她的侄子，14岁的约翰会成为这个悲剧的延续者。不久后，诡异事件接连发生，约翰的床经常毫无原因的剧烈抖动，食品和刀叉会在房间里突然飞行。约翰的性情也变得暴燥，焦虑，并经常做出常人无法想象的自残行为，当他的父母试图使他平静下来时，约翰声称自己是多罗希。 

一个月后，约翰的身上开始出现怪异的符号并呻吟出无法辨认的语言，，一位天主教神父试图用圣水和十字架为他驱走魔灵，但是事情变得更糟，约翰身体却趋近于死尸，五官开始扭曲，牙齿全都脱落，整个身体血肉模糊并且浮肿，流出浅绿色的浓液。3月，圣路易斯的大主教指示会士劳伦斯为约翰进行正式的驱魔仪式，仪式每晚都进行数次，约翰却不见好转。劳伦斯在研究了了所有关于驱魔的古书后，终于找到了驱走恶魔的方法。4月18日，劳伦斯使用一种特制的项链再次为约翰驱魔，衰弱的小约翰长长的呼出一口气，魔走了。 

驱魔事件发生的时候，影片《驱魔人》的制片兼编剧威廉·彼得·布莱迪正在乔治敦大学上学，20年后，他根据这件事写出了《驱魔人》这部震惊世界的小说。

拍摄于1973年的《驱魔人》又名《大法师》，是奥斯卡历史上唯一获奖的恐怖片。
      </影评>
<有用数>553</有用数>
<没用数>60</没用数>
</review>
<review>
<作者>咲鵺</作者>
<标题>God is not here</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-02-26 02:11:35</时间>
<影评>
        驅魔人這部電影號稱"most scary movie ever" 而個人看完之後卻並沒有出現驚悚發抖的症狀. --卻也不能說不是一部很好的作品. 理由如下.


電影前半小時風平浪靜得讓人寧願去打點興奮劑-我的意思是, 我從沒有見過這麼平常的恐怖片開頭,這麼平常得讓你覺得這是一部家庭倫理片. 沒有任何的超自然 沒有任何的恐怖渲染, 只是告訴我們小女孩脾氣反復無常


事實是, 在影片的后一個多小時裏,事情也依然平靜得讓人安心. 讓人印象深刻的-視覺上來說除了三百六十度腦筋急轉彎和拱橋下樓梯之外, 實在沒有什麽值得炫耀的恐怖鏡頭. 不過這也是這部片的特點--這是一個關於信仰的恐怖片, 而不是一個關於恐怖的恐怖片.


影片是絕望的,爲什麽? 其實我一直以為, 裏面那位強大的牧師的驅散法術是會很輕易地將惡魔趕走的, "the power of Christ compels you!" 如此無畏和正義的聲音,如此對人子和主的信心, 怎麼會讓你覺得不會呢?  聖水灑向惡魔之軀的時候, 惡魔受經文影響懸空,一切都指向一個結果-惡魔必死無疑.


但是這之後給我們開了一個大玩笑,大牧師在驅魔過程中居然死了,小牧師衝進房門看見大牧師被殺,憤怒地在咒駡之中(You son of a bitch!)引出惡魔附上自己的身體并自殺犧牲與惡魔同歸於盡


這個地方開始,影片的"恐怖之處"被真正揭開-信仰和勇敢,純潔和正義是敵不過那古蛇和軍團的, 只有無盡的憤怒(咒駡和狂怒)和犧牲(自殺卻是基督教所禁止)才把事情解決. 在小牧師用咒駡吸引惡魔附體的時候, 他把自己身上帶有神聖力量的項鏈給扯下并丟棄, 才得以順利被惡魔侵佔身體,然後通過跳樓自殺來殺死附體的惡魔.從本質上來說,他的這一系列行為, 包含了:1暴怒. 2.欺騙 3.自殺.恰恰是三種惡(或者說基督教所反對)的精神,和信仰的拋棄(甩掉項鏈的隱喻),使他"戰勝了"惡魔.這裡再聯繫在之前驅魔過程中,小牧師所表現出來的不堅定, 和不由自主地恐懼等等... 我們可以說小牧師的行事方式已經完全與信仰無關, 而是單憑一腔憤怒和絕望而已. 這個時候再聯想影片開頭伊拉克的一個學者(?是不是學者不清楚,說阿拉伯語/希伯來語)和大牧師說過的話"以魔制魔(Evil against evil)"... 影片的"恐怖"便形成了.電影的主題也許可以概括成"上帝的不在場"這又使我想起另一部電影「第七封印」(Det.Sjunde.Inseglet)裏"沉默的上帝"的主題.當然這個恐懼感大概只有西方的觀眾能夠切身體會-信仰的無力, 在基督教社會裏,這樣的主題也許才有真正的效果,然而對於我這樣一個不信基督的中國觀眾來說自然卻毫無作用了.
      </影评>
<有用数>393</有用数>
<没用数>34</没用数>
</review>
<review>
<作者>沥青</作者>
<标题>魔鬼的灵与型</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-10-27 23:27:10</时间>
<影评>



    1971年美国作家威廉•彼得•布拉蒂写了一本带有浓重宗教色彩关于驱魔的小说，此书轰动一时，至今大卖不衰。两年后好莱坞根据这本小说特意请原作者做编剧，曾执导过影片《法国贩毒网》的年轻导演威廉•福莱德金做影片执导拍了一部史上最经典的恐怖电影《驱魔人》。

这部影片如今看来依然是具有非常高的艺术水准，其关键吸引人的部分不止局限在近乎完美的电影语言技巧表达和出色的特效所营造出来的恐怖氛围上，更在于其人物塑造和故事讲述内部融合了比较深刻、复杂的宗教概念和哲学观、世界观。正是由于这部小说以及其小说改编的电影背后庞大复杂的宗教、哲学、世界观的支撑，才使得这部作品从众多通俗的流行文艺作品中脱颖而出，成为这么多年来反反复复被人们宣传、观看、解读的经典。本篇文章打算以1973年电影《驱魔人》为蓝本进行一次拉片儿形式的解读，并尝试在解读过程中对影片中所涉及、塑造的神、人、魔之间的内部斗争表述一些自己的认知和理解。


一、造像

    影片开始于伊拉克。但在片名正式出现之前给了两个故事主要发生地点的镜头，一个镜头是从夜幕下的房屋摇到行人稀少、黑暗的街道，然后叠化到一个圣母雕像的面部特写。这两个镜头仿佛暗示着观众在神圣上帝信仰下生活的人们过得平静而舒适，可是背景中怪异、尖啸的配乐却塑造出一种大难临头的恐怖氛围。在音乐的持续中出现血红的片名和片头字幕后，影片正式开场的第一个镜头却立刻转到了荒漠上一轮血红的夕阳，这夕阳血红的颜色和巨大的体积都让人看起来非常不舒服，接着展现出荒漠中残破的废墟和古老文明遗迹的考古发掘现场。我们可以把这两组镜头段落当成一种二元对立状态下呈现。一边代表着文明、富足、秩序和慈悲；另一边明显建立起来的印象是蛮荒、衰败、混乱和残暴（之后反复出现的野狗，以及拿着机枪警戒的士兵）。由大全景逐渐转为小全，再由小全景转为中景和特写，导演镜头语言叙述上可以说有板有眼，非常严谨。而通过一个在考古挖掘现场奔跑报信的孩子来引入正题的方法，在后来黑泽明大师的《影子武士》中也借鉴运用了。

    进入正题之后，我们首先发现的是一枚银币（这枚不起眼儿的银币对于整个影片来说一个至关重要的道具，在文章后面部分我还会提到）。这银币被放在一个阳光下的盒子中，上面是一个男人一个婴儿的浮雕，从浮雕上男人头顶的光环猜测可能和圣人或天使一类的人物相关，片中并没有说明，却在整体架构中铺了一条暗线。接下来老人在一个黑暗的洞穴中发现了一个小魔鬼头像的“护身符”。当他剥去覆盖在魔鬼造像上的泥土以后，表情立刻大变，说明他对这魔鬼的偶像早有认知。我们看这里一个在明处，一个在暗处被发现的一明一暗的对照，非常直接的将两个造像上二元对立性摆在观众面前，同时也在为之后神借助人来驱走邪灵的艰苦战斗提前埋下了伏笔。这里非常值得玩味的一句话是，当我们衰老却知识丰富的墨林牧师看到银币后说了一句话，“这个真奇怪，不属于同一个时代”。那么问题来了，这个钱币到底怎么来到这里的？我们不妨把这个疑问先放一放，跟着剧情往下走。

    后面一些过场戏包括表现老人的虚弱，钟表忽然停了，差点儿被飞驰的马车撞死，相貌丑陋的人，疯狂打架的野狗等等都在塑造并不断强化一种意象——魔鬼已经被放出，世界即将大乱。在整个影片序章结束时候，导演拍了一个具有非常明显寓意的镜头，便是莫林牧师登上古代遗迹的废墟与一尊魔鬼的巨大雕像对视。镜头里狰狞魔鬼的脸直对着莫林，很明显将两股一正、一邪的对立性摆在我们观众面前。

    在此段落中魔鬼实际是显性和隐性两种方式综合展示出来的——雕像和护身符的展示就最最直接将魔鬼的外在“型”凸现出来（而这个“型”通过造像的几个特点，比如四根鸟的翅膀，脚爪状似老鹰，头与手是狮子，额上长角，可以判断就是当年美索不达米亚地区的疫病恶魔帕祖租，只不过影片并没有具体说明其身份。），而隐形中的魔鬼却是以某种看不见摸不着的“灵”的感应方式影响着这个世界，使得一切都失去秩序，违背常理，遁入狂乱。

到底为何在古代城市遗迹中会出现这个魔鬼的巨大造像，难道当地一直信奉着某种和魔鬼有关的邪恶信仰？影片中一句非常容易被忽略的台词或许会给予我们提示——在办公室里老牧师墨林观察魔鬼小头像护身符的时候，旁边他的助手说了一句“以恶制恶”。这个信仰涉及到古代人相信用某个强大的魔鬼来镇压住其他次级魔鬼，城中巨大的魔鬼雕像也是用来驱赶其他魔鬼的。但这就带来一个问题，谁来驱赶这个最厉害的魔鬼呢？所以基督教诞生以后，其教义中不停宣讲绝不可以崇拜任何一个邪神，只有上帝的秩序力量才是光明的出路，由此我们也可以知道，这个魔鬼（很有可能就是帕祖祖本尊）是来自于基督诞生之前的原始魔鬼。


二、日常

影片序章段落结束后，魔鬼的“型”一下子从我们的视野中消失了，但这个魔鬼并没真正失踪，而是潜藏在貌似平静的日常生活中，成为诱导我们进入堕落疯狂的“导师”。

影片正式进入事件发生地——美国的乔治城。两个在时空上并不直接联系的段落运用血红的夕阳叠化和背景噪音的持续相连接，这种在听觉和视觉内容上进行的融洽处理将分离的两个时空在意境上相互连通，从乔治城第一个镜头开始就将魔鬼的线索暗藏在之后的剧情中。

接下来的进程迅速将两个主要人物引出——女演员克莉丝和她12岁的小女儿芮根。夜晚奇怪的声音，以及克莉丝走进芮根房间发现窗户没关，屋子格外寒冷都是在对魔鬼的存在的线索，可魔鬼的真身已成为看不见摸不着的“灵”。影片整体节奏非常稳健，并不急于将这个潜藏于我们偶起波澜的小日子下面那个魔鬼揪出来马上来一场神魔大战，而是拍摄了大量主人公生活中琐琐碎碎的内容。

此时的剧情进程分路岔开从两条线索向前进展，一条是围绕着克莉丝的生活展开；另一条线索围绕一个叫做卡拉斯的神父展开。实际上编导利用这两条线索的发展将当时的美国社会信仰危机问题摆明给观众。

克莉丝一家以及周围的人们整天面对浮躁的现代生活，虽然事业成和物质生活上不停在突飞猛进，甚至即将要被邀请到白宫与总统夫人共进晚宴，但整日里的工作无非是制造低级好莱坞娱乐产品（影片中人物自己也不停的在工作中抱怨）。克莉丝的家庭生活也同时面临巨大危机，这种危机就最直接的体现在克莉丝与那个从未露面的前夫之间不停的争执吵架，连打电话都在大喊大叫。她周围的人也是一群酒色之徒——那个荒唐且自以为是的导演，每次喝点儿猫尿便极尽丑态的四处撒疯，却还自认为是世界最聪明的人，但殊不知却是一生就此荒废的寂寞空虚的小丑。另一个常常参加这些社会名流活动的年轻牧师也是虚荣浮华之徒，不过借着上帝赐予的荣耀身份到处骗吃骗喝，吃完喝完还不够，还要顺手再拿酒回去。

牧师卡拉斯是一个非常严肃认真的人，他坚守贫困誓言，过着苦行僧般贫穷、疾病的痛苦现实早就深入刻进这位在将来力挽狂澜的英雄式人物的骨子里了，他面对着的世界更是与克莉丝迥然相异的。编剧在这里把两个最最主要的角色定义成两种生活方式甚至两种信仰对立面进行塑造。克莉丝处境中所谓“上流”的物质生活看似光鲜无忧（大房子、酒会、高收入、女儿可爱动人）实质是空虚乏味且岌岌可危的；而以牧师卡拉斯现实境遇中遭受的坚实精神世界也在不断的朽坏，贫穷、疾病的制造者依然无所醒悟，处于贫瘠、痛苦中的人也无处可逃，这甚至致使我们这样一个“纯善”代表也开始动摇起自己的信仰（他在离开母亲的房间以后来到酒吧与他的老师吐槽），但正是因为有他这样一个拥有高尚品质的人物，才肩负起拯救的重任。克莉丝与牧师卡拉斯两个人物之间形成对立，这种对立更直接映射的是现代资本主义物质文明与古典基督教中精神道德文明的对立。所以魔鬼的到来并非空穴来风，在它现形之前就这个世界就已经处于信仰危机的边缘，魔鬼后来也只是借用这无辜小女孩儿的肉身来向整个世界进行它丑恶的复仇。


三、现形

既然是一部关于驱魔的恐怖片，魔鬼无论隐藏的多深，最终还是要现形的，不然岂不是一部纯粹社会批判电影了？

作为一个缺乏信仰的现代文明产物下的“成功人士”，克莉丝第一次听到怪声并查看女儿房间之后，没有也根本不可能立即认出这是魔鬼已经悄悄进入她的生活，魔鬼若要发挥其威力必须借助扰乱世界的正常运作一步一步吞噬我们的心智。我们来看看它究竟做了些什么，又是如何一步步现形的。

首先它隐藏在小女孩儿的心灵深处，假扮成一个“朋友”——霍利队长。这个所谓的“霍利队长”的声音多半也会被大人们认为是小孩子幻想出的玩伴（很容易让人联想到库布里克的电影《闪灵》里，那个小男孩儿与自己手指头对话的情节，不知道是否是库布里克后来也借鉴了这部电影的某些灵感）。在克莉丝与她前夫大吵一架之后，芮根变得越来越忧郁，行为举止也怪异起来，这里就是一个剧情上的重大转折点。正是从这里开始芮根的床出现摇动；克莉丝第二次去查看阁楼上的怪声时莫名的火焰忽然燃烧起来；教堂里的圣象遭到亵渎；芮根在医院做检查看到了恶魔恐怖的幻象并无故用淫秽的语言咒骂医生等等等等。总之异像持续的升级着，人们却无能为力。这里需要特别提起说明的是人们企图以科学的方法对芮根进行检查、治疗的时候，镜头拍摄那些巨大丑陋的仪器，噪音、血和芮根脸上痛苦的表情如实验室中任人宰割的猴子，这一切又一次在潜台词中把矛头指向现代物质文明的虚妄无力，甚至从某种意义上来说不去关注心灵而缘木求鱼的思维行为方式本身就是邪恶的（你看医生们那一张张无奈的蠢脸就更加说明问题了）。

随着芮根的“病情”越来越变本加厉，魔鬼也逐渐显露出它更加狰狞的“面容”。从这里开始便涉及到一些真实史料和一些文献记载。这部改编自小说的电影原本灵感来自于1949年一次真实的驱魔事件。美国马里兰州一个叫约翰•霍夫曼的14岁男孩儿在其姑妈死后出现了类似附魔的症状——睡觉的床上下颠簸震动，家中家具莫名其妙自动挪位，身体出现红斑印记并伴随有痉挛、失禁、胡言乱语等症状，让人更加匪夷所思的是男孩儿会并非自己的声音呼喊古代中东地区的语言，可之前他从来也没学习接触过这方面知识。经过多方求医未果后，家人决定求助牧师举行驱魔仪式，后来孩子被救回来了。我们发现这个真实历史事件中被附魔的孩子的症状几乎和小说以及电影中所描述的一模一样，只是电影为了视觉效果表现得更加夸张而已。

魔鬼既然已经完全现身，它的伎俩便完全暴露在我们眼前。首先它用卑鄙、猥琐的伎俩来侵占一个无辜受害者的身体和心灵，并利用她的手来杀人（一直被恐怖电影迷津津乐道的小女孩儿脑袋转到背后的段落就是在映射伯克的死），这样便可以更切中要害地毁灭周围无信仰、拜异教和那些信仰不坚的人们。接下来当魔鬼遇到卡拉斯、墨林这样信仰坚定近乎圣人的人物时它不停的运用欺诈手段试图摧毁他们坚定的意志。正如影片后半部分墨林格外提醒卡拉斯的话语——“最重要的是不要与魔鬼对话……魔鬼是一个骗子……”，幸运的是当我们对其拥有认知，我们便有机会打败它，我们所要做的就是一场信仰和内心意志的战斗。


四、牺牲

之前我们已经在文章中已经论述过，吸引魔鬼到来的并不是某个受诅咒的玩物（那个帕祖祖头像的护身符在影片后面段落再也没有出现过，它的出现只是用来引导魔鬼意象在历史渊源和镜头语言上更严谨的成立）。魔鬼的出现更直接的原因应该是我们这个弃绝信仰的年代和人们无限追求物欲丧失心灵的结果，魔鬼知道再也没有比眼睁睁对一个天真的孩子加以毁灭更让人们绝望的了，所以它在小姑娘身上所做的一切毁灭，都是在用最后一根稻草来压倒我们这群游移不定的庸俗之人心中最后对上帝的信仰。至此我们可以说影片中上帝与魔鬼对于这个小姑娘的争夺并非是关乎于一个人、一个灵魂的争夺，而是关乎于我们整个人类崇高信仰的斗争。

就在这样一个生死攸关的时刻，所谓全知全能的上帝又去哪里了？祂是否真如尼采所说沉默着，甚至已经死亡，任由我们可悲的世人被魔鬼玩弄继续陷落下去？不可能！魔鬼正如上帝的反面——魔鬼的手段是奇技淫巧的（直露的性猥亵、凶杀、诱骗等等）。而上帝的作风是无比高贵仁慈的，祂始终是摆明诚挚的事实，但对于真理的探索和追求又不可能来的容易（只有堕落才来的容易，但结果是可怕毁灭的到来），追求善、追求爱、追求上升的救赎之路永远是一条艰难的独行路。所以我们看到的本片男主角儿卡拉斯牧师的镜头一直都是在上升，并且迎面走来——他进入地铁站从楼梯底下升上来，他回家上楼梯他升上来，与老牧师墨林一同去驱魔他们向上攀爬楼梯。他跑步时迎面跑来，他梦中召唤向下走去的母亲（梦中镜头母亲从地铁站上来后转身又向下走入漆黑的地下）时他迎面跑来。当然他也有向下走的镜头，可这向下走的镜头往往身边伴随旁人，仿佛跟随某个凡间或地狱里痛苦的求助者从天而降来探查来解救（这种感觉也必须从正面或侧正面来拍摄才是有效的）。不知观众是否还记得，在中东地区考古现场挖掘出的那枚与帕祖祖雕像放在一起，不属于任何年代的银色圆形护身符？它在影片序章段落出现过一次以后很长时间又消失了，在观众几乎要遗忘它的存在的时候，卡拉斯牧师却做了一个梦，在梦中出现了这个护身符，它在虚空中掉落与梦的内容交叉剪辑，随着一声尖利的呼喊，这个护身符忽然掉落在现实中。这个段落带有无法明说的神秘主义气质，这个护身符的来历始终没有明确说明，但通过前后影片递进关系处理我们可以猜测出这个护身符其实是扮演着上帝在场的角色。它与魔鬼头像共同被发现，它是用来镇压住魔鬼帕祖祖的，而当魔鬼再次在现代社会为非作歹，它又一次穿越时空到来，在梦中仿佛也给予深陷苦难的卡拉斯牧师最坚实的启示和鼓励。

    驱魔电影最关键也是最好看的内容就是为了辨认魔鬼而与魔鬼进行的必要对话，以及最后驱魔仪式举行的整个过程。与魔鬼对话是非常非常危险的，因为正如墨林所说“魔鬼一个骗子，它会运用真话与谎话掺杂的手段来迷惑我们，他会对你展开心理战，并在你最脆弱的时刻将你攻陷”，所以只有最虔诚、坚定的人才能获得上帝的赐福直面魔鬼并击败它。卡拉斯开始也是和其他人一样，对小女儿被附魔的真实性存在怀疑，他需要与魔鬼进行“交流”，寻找证据。在对话过程中魔鬼几次以它的狡诈和骄蛮企图欺骗或摧毁卡拉斯的心智，它扮演卡拉斯的母亲，以便引起他痛苦的内疚和愤怒。关于圣水和普通自来水之间区别的那个段落也很可能是恶魔耍的一个小骗术，但也有一种可能，这普通的自来水因为被卡拉斯这样的圣人碰触过，并宣称是圣水，其质也就变为圣水，因为圣水和自来水的区别不过就是一个被祝福过，一种没有被祝福过。在圣水的作用下，魔鬼终于暴露了自己的弱点，并在身份上得到了确认。人类自从拥有给万物命名的能力以后，虽然被逐出伊甸园，但仍然靠着勤奋、智慧和虔诚在广袤的宇宙中孤独生存，所以魔鬼之名一旦确立，我们便能够确知找到方法打败它。

我们经过那么漫长的过程经受苦难、怀疑、重新认知，最终我们还是要与这个逐渐强大起来的魔鬼面对面的斗争。寒冷的空气中阵阵散发着恶臭，那个面目全非的小女孩儿已经完全成为魔鬼的容器，她原本纯真的自我也埋藏在这具破败不堪的躯体深处，如今她瞪着罪恶的双眼企图让每一个对上帝怀抱希望的人陷入深切的恐惧与绝望。当墨林牧师手握一串念珠默默祈祷之后带领卡拉斯来到女孩儿的房间，这最后决战的时刻才是神对我们最终最艰难的考研。“以耶稣基督的力量驱逐你！”这一句一句铿锵有力的呼喊正是对正义，对神的信仰的坚定呼唤，即使如此，由于魔鬼的力量过于强大，我们可敬的老牧师墨林也牺牲了自己的性命（其实墨林命不久矣的暗示在影片开头就已经交代了）。剩下年轻的牧师和魔鬼单独遭遇，卡拉斯失控了，他愤怒的冲向被魔鬼附身的芮根，开始殴打，他希望魔鬼离开小女孩儿的身躯来附魔在他自己的身上。这正是前面魔鬼对话时魔鬼最渴望的，再没有什么比腐化一个上帝的神职人员更能够展现自己狂妄的力量了。可是我们的英雄岂是软弱虚妄之人？他被附身后用尽全力跳出窗外，以自杀的方式与魔鬼同归于尽。这条长长的阶梯再一次被血染红，卡拉斯牧师用自己鲜红的血完成了一次圣徒似的殉道，他死前朋友紧紧抓住他的手哭泣着问他临终最后的救赎告解。卡拉斯牧师得到了安宁，再也不必内疚于母亲的死，再也不必忧虑信仰的崩塌，因为他为神圣的救赎献出最炙诚的鲜血和生命的时候，就是这世界希望重新到来的时候。

一切风平浪静以后，小女孩儿得救了，虽然她不曾记得之前的分毫，但卡拉斯牧师的牺牲带给这个世界的影响确实无比深远的。原先那个轻浮的牧师也走向了一条向上而深沉的道路，也许魔鬼有一天还会再来，但我们却不再是原先软弱的我们了。


</影评>
<有用数>200</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>赱馬觀♣</作者>
<标题>你可能感兴趣的25件事</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-11-24 20:04:20</时间>
<影评>

（译）

1，片尾向卡洛斯身份告白的是一位天主教神父，威廉·莫莱。为了让他看上去更具惊吓感，导演威廉·彼得·巴莱出其不意地地扇了他一记耳光，旋即高喊开拍！这位神父至今仍任教于福特汉姆大学。
2、驱魔一场戏首次开拍时，琳达·布莱尔台词中的污言秽语一度骚扰到了绅士风度的马克斯·冯·西多，使其突然忘词。
3、为使观众紧张，影片插入极短促的快闪镜头。其中最著名的就是恶魔面孔（见上图）。这张脸属于曾出演过幸福日子和总院的爱琳·迪兹。此镜头即使今日重看，仍让人心惊肉跳。
4、里根以十字架自渎的场景使人不安。爱琳·迪兹替身拍摄了被里根抽脸的镜头，导演觉得特技需由更壮硕一些的演员来完成，镜头从替身背后拍摄。拍摄自渎时，琳达·布莱尔说她完全不知道自己做什么，以及粗俗动作所代表的含义。
5、发自于琳达·布莱尔体内的恶魔嘶吼，声音实际来源是被驱赶进屠宰场的猪的叫声。
6、拍摄期间，艾伦·伯斯汀不幸遭受永久性脊椎挫伤。也就是被摄身女儿摔出的那场戏。她从床边狠狠摔下，撞到尾椎，疼得大叫。画面由镜头如实记录，使这场戏的真实感大大提升。
7、为制造卧室冰窟效果剧组动用了四台空调。温度陡降至零下三四十度，出汗都会把剧组人员和演员冻僵。有一次，剧组还没进场拍摄，屋里潮气太大，竟然有冻结的薄冰掉下。身处真实冷库，演员根本无需现代电影所惯用的伪造呼气喷雾。
8、影片在英国首映时曾被多个城镇议会强制禁映。结果引发了一场“驱魔人巴士旅行团”的奇特景象：商业旅游公司组织大巴车队去临近那些允许上映的城镇影院观影。
9、1974年首映时，有影迷昏了过去，并撞到座椅，折了下巴。随后他起诉了华纳兄弟以及导演，声称是影片所用的潜意景象才导致了他的昏厥。最后公司以未经公布的数目摆平了官司。影片对当时观众的冲击极为强烈。多家影院都出现急救车赶去救治晕厥或进入歇斯底里状态观众的情形。
10、考虑到通货膨胀因素，《驱魔师》可视作史上最卖座的R级电影！
11、由于争议性内容，本片被禁止以视频方式在英国发行。直到1999年，英国电影审查维护员审议通过了该片的未剪接版本。
12、被摄身的里根喷向卡洛斯神父的东西，其实是一种豌豆浓汤。而且必须使用安德斯牌的。剧组人员曾试过坎贝尔牌的。效果不佳。
13、导演曾询求技术顾问托马斯·伯明翰姆对片场实施驱魔，但遭拒绝。理由是那么做会增加人们的焦虑不安。伯明翰姆神父最终来到片场，赐福安抚了演员和剧组。
14、导演回想起1970年的魔幻经典《鼹鼠》之后，请来该片的音效师冈扎罗·哥维拉为本片配制声音特效。其中最难令人忘忆声效来自里根头部的360度环绕。那声音其实是由麦克风前反复扭扯一个皮制钱包所发出的。
15、小说灵感来自于据说来自于1949年发生在马里兰州和密西西比的真实驱魔事件。几家当地媒体都报道一位牧师在业余通灵学聚会演讲中，宣称自己曾对一位名为罗比的十三岁的男孩实施过驱魔，过程持续长达六周。
16、片中最著名一场戏中的一个最著名的镜头，被用作本片的宣传海报，及DVD等视频发布的封面。灵感来自于1954年画家雷内·玛格丽特的系列作品，“光线王国”。
17、琳达·布莱尔在被扔到床上时，因道具破碎而伤到了后背。
18、琳达获得奥斯卡最佳女配角提名。可后来人们才得知，前最佳女配角得主梅赛德斯·麦坎布代配了恶魔的声音。按照奥斯卡的规定，一旦提名，不能撤回。但角色演绎曾有其他女演员参与的争议事件，也使得琳达最终无缘奖项。
19、呕吐桥段，由爱琳·迪兹代替琳达·布莱尔完成。为此还发生了关于呕吐冠名的诉讼官司，原告败诉。造型大师迪克·史密斯以迪茨的面部轮廓设计了一副热塑有机玻璃制面具，固定于嘴角和脑后。然后，在口腔内放置一个可以强制终止的呕吐伪装喷嘴。呕吐物则由精心嵌置在脸颊两侧面具内的导管提供。装置较比复杂，迪茨带上之后几乎无法吞咽或闭嘴。
20、驱魔人台阶。这一总共75级（一说是74级，有一阶很小）的台阶位于乔治城的M大街。为拍摄卡洛斯神父摔死一场戏，特别铺设了厚达半英寸后的橡胶。特技人一共摔了两次。乔治城大学的学生曾向现场围观者每人收取5美元。
21、琳达·布莱尔遭受了来自宗教狂热团体的死亡威胁。他们认为影片在美化撒旦！华纳兄弟不得不在影片上映之后，雇佣保镖保护琳达长达半年之久。
22、附身里根的恶魔本命叫“帕祖祖”。但此名在另个版本中未被提及。片中，帕祖祖对卡洛斯神撒谎说自己就是魔鬼。后来与莫林神父的交谈证明他撒了谎。
23、为制造里根喷吐的声音特效，梅赛德斯·麦坎布反复咀嚼苹果糊和生鸡蛋的混合物。
24、在小女孩里根的选角过程中，导演声称自己曾一度试镜过成人侏儒演员。
25、耗时一年的拍摄过程中噩运不断。其中包括在九人往生，以及那场发生在某个周末的导致片场焚毁的神秘大火。片中扮演导演，以及卡洛斯神父母亲的两位演员，于影片上映前去世。


</影评>
<有用数>130</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>昵称注册失败</作者>
<标题>自己的想法。</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-03-01 03:43:56</时间>
<影评>
        1.恶魔是被老神父从伊拉克带回来的，他从伊拉克回到美国的时间刚好跟女孩被上身的时间是一致的。2.十字架是脖子被扭断的导演放的，他的举动激怒了恶魔，从而恶魔杀死了他。3.老神父是被告知真相而气死的，老神父身体一直不好，一直在吃药，之前他也说了，恶魔会撒谎，但是谎言里是有真相的，而且他说的话会直接击溃你。在房间里，恶魔告知老神父自己是被他从伊拉克带回来的，加上体力不支，从而死去。4.恶魔为什么上女孩的身，估计跟那个摔断脖子的导演死后，警探从楼梯下面捡到的泥塑有关。那个泥塑就是老神父从伊拉克带回来的。（这个是我的第一种猜想）


1.其实恶魔一直封印在老神父身体里，电影里说过，老神父十几年前曾经驱过魔，而且差点要了他的老命，所以他才要一直吃药，那个时候起恶魔就一直在他身体里，只是元气大伤，从而一直没出现。而唤醒恶魔的时候就是在伊拉克的时候，他挖掘出了一个泥塑，当时他说了句话：以魔养魔。当时有个细节，教会里的时钟停摆了，那个时候就是恶魔苏醒的时候。还有，他回到美国的时间跟女孩被恶魔附身的时间是一致的。在最后，年轻神父给老神父说小女孩的身体里好像不止一种恶魔。而老神父肯定的说只有一种。

2.有个细节，教会里的一个雕塑被人破坏了，估计就是老神父压制不住恶魔的时候去做的。

3.恶魔怎么上的女孩的身，这个嘛。。。我估计是：老神父知道恶魔苏醒了，不知道怎样又将恶魔封印进了泥塑，而小女孩又喜欢那些东西，被扭断脖子的导演不知怎样将那泥塑弄到手送给了小女孩亦或是给女孩的母亲让母亲送给女孩，不管怎样，后来导演得知女孩病了，拿着十字架去看望女孩（这解释了他应该是通过非法手段得到泥塑的，估计是从老神父那偷的），从而激怒了恶魔，然后杀死了他。（这个解释有点牵强，我实在想不起了）

暂时就这些了。。。。
      </影评>
<有用数>160</有用数>
<没用数>26</没用数>
</review>
<review>
<作者>柴斯卡</作者>
<标题>驱魔人：配乐谈</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-04-24 19:19:10</时间>
<影评>
        《驱魔人》中亦选取了彭德雷茨基等人实验色彩颇为浓厚的作品，并因音效上的突出处理而捧得了奥斯卡最佳音效大奖。 不过《驱魔人》并未大量以音乐段落来烘托气氛，其中配乐段落非常少，甚至可以说寂静才是主体，音乐不过是调剂而已；可以认 为它最大的特色在于音乐与影片情节互为补充，延伸了电影的内涵。片中有明确旋律的配乐不多，只有《Tubular Bells》，其 余都是作为场景内的声音出现的：神父Karras在酒馆喝酒时的《Ramblin’ Man》，以及神父Dyer等人在女演员家中聚会上的 钢琴弹奏与合唱。鉴于家庭聚会中音乐与场景本身结合得过于紧密，因此不在本文的讨论范围之内。


《Tubular Bells》这首曲子是Mike Oldfield的电子乐名作，本是一首基调轻柔、舒缓人心的作品。不过通过与《驱魔人》 的情节相配合，这首曲子在电影中听来则有了极为不同的味道。它一共出现了两次：第一次是在第十五分钟处，女演员在结束 越战学生抗议主题影片的片场工作后走路回家，在途中看到神父Karras与另一位神父谈话，背景音乐因飞机经过而戛然而止， 不久之后恶魔便在电影中正式登场；第二次则是在影片结尾，当Karras献祭了自己而成功驱逐了邪魔后，警长及神父Dyer一同 去吃午餐，在灰暗寂寥的街景下，《Tubular Bells》再度响起。影片的情节可以被分为两大部分，其一是无关“驱魔”的前十五 分钟，其二是“驱魔”——《驱魔人》的“驱魔”故事是第十五分钟女演员从片场下班回家后开始的，即《Tubular Bells》的两次 出现分别位于“驱魔”的开头和结尾。


这样一来，若以好莱坞叙事模式来衡量，影片的前十五分钟就显得非常奇怪了。虽然伊拉克考古的部分是在交待恶魔的来 源，但随后连续十分钟的女演员拍片场景就未免有些离题了，它甚至没有起到塑造人物形象的作用——为什么像《驱魔人》这 样一部卖座巨片中会有整整十分钟看似不涉主题的内容？这只能是因为这个段落中隐藏着揭开主旨的关键。在这个片场场景 中，女演员接下的是一部反对越战题材的影片，饰演一位深受学生爱戴、在学生运动中起到关键作用的女教师，振臂高呼，相 貌虽温婉，形象却强势——随后我们可以发现她与女儿一同生活，这个家庭中没有父亲，母女二人过得非常幸福；与之形成鲜 明对比的是，片中几位男性角色，如诸位神父以及警长，不仅经济上捉襟见肘，形貌也比较萎缩，全部都是单身，唯一不存在 这类问题的导演Dennings，则有比较严重的性格问题，并且出场不久之后便惨死于恶魔之手。


再看“驱魔”部分的故事结构：前 半部分主要围绕着神父Karras展开，表现了他因自觉没能照顾好母亲而陷入了深深的绝望，考虑放弃在教会的工作，作为拳击 手的事业也不成功，总之家庭和事业都糟糕透顶；后半部分他因母亲去世而痛苦加剧，于是投入到了为少女Reagan驱魔一事 当中，影片的重心也从Karras的个人危机真正转向了“驱魔”，Karras发挥了他的拳手特长，最终与恶魔同归于尽，在某种意义 上获得了解脱。Karras的经历与《Ramblin’ Man》（《漂泊的人》）一曲的主题十分契合：酒馆一场戏中背景音较为嘈杂，但 可以清楚地听到一句歌词：”Lord, I was born to be a ramblin’ man”（主啊，我生来就是个漂泊的人）；而Karras恰好在和神 父Tom商议调动工作事宜，且有提到“许多人的精神疾病都是信仰上的问题，工作问题、生活意义等，我应付不来了…”言辞中 透露出深深的焦虑——Karras本人就是一个Ramblin’ Man，一直在奔忙，却什么问题都没有解决。


综上所述，影片其实根植于越战及民权运动、尤其是女权运动的大背景之下——越战令全美陷入泥沼，民众自尊心受挫， 风起云涌的民权运动亦削弱了白人男性的社会地位。再回顾《Tubular Bells》首次出现时两位神父的谈话：“我与律师、医 生、神父都谈过话，我们都没有一天不觉得自己是骗子…”，可以发现这句话与影片之后的台词中反复提及的“信仰缺失”（包括 神父Dyer亦是个信仰缺失之人，他曾说“我心目中的天堂就是个白色的夜总会”）有所对应，意思是时下的民众、尤其是男性均 过得较为苦闷，律师、神父及医生都在感到自己在为他人制造虚假的希望——这正是导演为这段音乐定下的主题。


据此，它在 片尾的运用就多了些许惆怅忧伤乃至令人脊背发凉的味道——当警长询问神父Dyer有无看过某部影片时，Dyer回答已经看过 了，由于与这一幕与之前警长和已经死去的Karras的对谈如出一辙，所以警长苦笑着答“又一个”；当两人一同去吃午餐时， 《Tubular Bells》再度响起。这便意味着，Karras尽管为了驱魔献出了生命，但诸位男性角色，或者说整个男性群体的伤痛并 未结束，还有更多危险隐藏在未来——曾为“魔”而深深苦恼的母女则彻底解脱，特别是Reagan很可能根本记不得这整件事了。 值得一提的是，《Tubular Bells》全曲长达三十余分钟，但影片中的选段只有十几秒，只是开头几个小节的重复，全部都是固 定音型，这就好似是一座走不出去的迷宫，宣告着伴随民权运动垮塌的男性尊严，仿佛再也不会恢复了，留下的只有无尽的迷 茫与创伤。
      </影评>
<有用数>91</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>Jacques</作者>
<标题>非理性·女权主义·信仰缺失·过度阐释</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-10-01 01:25:47</时间>
<影评>
        首先声明，下面文字绝对过度阐释了，只是不知道哪一段是过度阐释的。


在我看来，这部影片的出彩不在于恐怖——习惯重口味的我几乎没有感受到恐惧，而在于在清澈的画面中折射的社会现实。

当然，我有个习惯就是不看主线看复线。


还是先谈主线吧。

最恐怖的镜头应该是小女孩的头部旋转一百八十度吧，不过因为前面已经有一个人物在幕后被扭了头，所以也算打了一针预防针。倒是小女孩像动物一样翻转躯干倒立着爬下楼梯更为震撼！可惜时间又稍微短了一点，不然我就晕过去了。不过，可能导演正是怕影片太吓人了，所以才让每个恐怖镜头都一闪而过，不让它们来折磨观众吧。

其实吧，最令我心神不定的是那个巴比伦的神或者鬼怪的雕像，不论是开始出现那次还是在小女孩屋里那次：我一直害怕这些远古时期的东西，因为我无法了解它们的秘密。反观当代的恐怖事件，我至少可以试图去解释，给自己一个希望说：我可以找到答案的！然后就不那么害怕了。

这种心理和信仰上帝的原理差不多，就是给你一个最终保障，让你大胆去面对。而对于古代未知文明，我探究一番得出的是什么结论，是在探究之前无法预知的。是神秘感、对终点的未知带来的恐怖。继续还原，总之，是“无法掌控”或者 “不可知”的恐怖。


除去恐怖，这部电影还有很多可以谈论的。

偏一点的：它对当年轰轰烈烈的女权主义打了五十大板（不知是不是对男性社会的埋怨，但奥斯卡获奖影片很少有绕来绕去正过来反过来的讽喻）。男主人的缺失，造成了这个家庭的不稳定感。母亲基本在外忙事业，虽是个女强人（在她饰演的电影中也是反叛的女领导者），但女儿也因此无人照看。强势的母亲虽然据理力争，可是仍旧要服从男性医生的指示，给女儿一堆无益的治疗。从头到尾，她没有对女儿产生正面的、直接的效果，她一直在求助各方帮助。医生都是刻板印象的男性、（几乎）白人、中年以上。 

更偏一点的：对流行文化也有涉及，因为男警官去找女明星签名，但是不好意思说是自己喜欢，而说是自己女儿喜欢。

主要的讽刺：对当代医学、心理学和科学的质疑。看看那些堪比恶魔的手术和检查吧，医生们言之凿凿地劝说女主人：相信一切疾病都是生理因素造成的吧！

然而，第七封印中的骑士——麦克斯•冯•西多——饰演的老牧师，在接受女主人的敬酒时说：“医生告诫我不要喝酒。但是谢谢上帝，我意志不坚。”从字面意思来理解吧！这是本片除却恐怖之外的点题句：上帝教我不要相信医学！

除了这位老牧师坚定地认为魔鬼的存在（可是即使如此，他仍旧需要用速效救心丸！），连亲眼见过附身魔鬼施法的小牧师戴米也不相信：他多次试图用心理学来向女主人解释女儿的病情。这也可以想见他为何当了牧师又去学习精神病学，还用精神病学的原理来写研究魔鬼附身的论文。事实证明他错了，科学错了，理性错了。非理性因素爆发出巨大的能量，这种能量来自古巴比伦，在非洲也存在（老牧师经常在非洲驱魔）。这是否受到了后现代思潮的影响呢？或者借助电影的广泛影响力，同时为后现代思潮推波助澜？


下面谈一谈本片的主角，两位牧师。当然，影片在戏份上的安排非常好，没有给任何一个人物主导影片的机会，让观众把注意力从人物身上稍稍分开，投入到这个满是问题的社会。

戴米牧师心有魔障：他选择了牧师的职业，因此赚不到钱，没钱给母亲治病，反而害她进了精神病院，加速了她的死亡。（对比《黄金三镖客》中的天主教牧师，为了谋生才不得不去当神父，当地只有强盗和神父能维持生计。本片中的耶稣会牧师戴米却过着比别人都清贫的生活。）魔鬼抓住了这一点，几乎让他崩溃——魔鬼向来是抓人的弱点进行攻击。老牧师则说，不要跟魔鬼谈话，他会诱惑你。他的坚定甚至有一种加尔文式的不容辩驳，开始还让我疑惑了一阵，后来发现他是对的。

驱魔的过程有一定的程式，但绝非平庸俗套。一个坚定的有经验的主导者，一个稚嫩的协助者。老者死去，把信念传给新手（不过本片采用了一种变体，给了新手以愤怒）。新手代替老者完成事业。两人对着漂浮的女孩，大声念着The power of Christ compels you! The power of Christ compels you! The power of Christ compels you! The power of Christ compels you! The power of Christ compels you! The power of Christ compels you! The power of Christ compels you! The power of Christ compels you! The power of Christ compels you! The power of Christ compels you! The power of Christ compels you!这一幕是最令我印象深刻的，好激动啊，宗教的力量。


你有没有和我一样的疑问：为什么基督教可以驱走各种鬼怪，无论是非洲的还是巴比伦的？

且看最后的驱魔成功：

这是一处象征，第一遍看几乎没注意，第二遍也没想周全，感谢@圣像之源。 “Son of a bitch! Take me ! Goddamn! Take me! Take me!!”戴米并非有意，而绝对是出于愤怒和绝望，喊出这些亵渎的话，而且马上诉诸暴力解决，这都不是牧师的风范。可是魔鬼听见这些话，竟然顺从地侵入了戴米。这时被附体的戴米想掐死小女孩，但是短暂恢复记忆的戴米选择了自杀（感谢@厚脸皮膀小胱），从而拯救了小女孩。

这不是绝妙的讽寓么？

其一：来自@圣像之源。基督教拿魔鬼是没办法的！不管你多么渎神，甚至只有当你渎神时，你才拥有了足够的力量。所以，基督教实际上是个可有可无的信仰，给观众的绝望。

其二：不想死，不想牺牲，只想战胜的时候（老牧师），却战胜不了魔鬼；一旦说出牺牲，瞬间就成功了——当然是以牺牲为代价。说明我们必须赎罪？可是戴米罪不该死啊。大概还是说，不需要征服，反省自我、自我赎罪才关键吧。越战在1973年结束，本片在1974年上映，有关系么？

第三种讽寓解读：老牧师说，不要跟魔鬼谈话，他会诱惑你，欺骗你。他谨遵他的一套驱魔方式（有效，但很死板）。然而，最后却是小牧师和魔鬼的直接对话，才驱赶走了魔鬼。交流，尤其是和那些看似不可以交流的人交流，是很重要的。心理学讲究这个。政治学也要讲究这个，把人妖魔化可不好。

第四种：或者说，提倡牺牲，提倡为他人承担痛苦。这一点，除了最后一刻的戴米，医生、老牧师，甚至母亲，没有一个做到的，大家都极尽所能地折磨小萝莉。（这一角度应该最靠谱了。）两位牧师在休息时谈起：为什么选择这个小女孩？老牧师说：让我们拒绝相信上帝爱我们。这都是空话。小女孩是无罪的，有罪之人的牺牲拯救了她。

这样，我开始的疑问（基督教的驱魔术，怎么会对古巴比伦的魔鬼起作用呢？这不是成了世界警察么？）已经解开了。本来基督教的作用就不是特别明显的。


虽然死了两位牧师才驱走魔鬼，虽然发出渎神言论才最终取胜，无论如何，基督教在片中扮演了正面的角色。几位牧师都是好人，敢于付出的人。对基督教只是委婉批评：照本宣科的做法、生硬的教义是不够的，也不必言必敬神；交流、牺牲和爱才是王道，有了这些，自来水也是圣水。

另外，通过警察约两个牧师看戏都被回绝说“看过了”，影片告诉我们这些凡夫俗子：不论是哪个牧师，都看过你想看的那出戏，不管是奥赛罗，还是呼啸山庄。

还有最后的一幕：虽然小女孩（和她妈一样）都不信教，却在最后热情地亲吻了牧师，这似乎是对基督的一种肯定，一种信仰的回归。


欣赏本片的摄影。很多推拉镜头。艳丽、饱和的色彩，很漂亮，比较偏冷色调。当女主人踏着欢快的节拍走在大概是红墙绿树的常春藤校园中时，景色是美极了，迎风闪过的几个穆斯林妇女，大概预示了本片的魔鬼即将来临？

音响效果不咋地，结果还获了奥斯卡最佳音效奖，搞不懂。


最后，讲讲拍摄的花絮。

威廉•彼得•布拉迪怀揣着小说跟华纳兄弟公司签了合约，要求自己选导演，结果圈定的三位导演——阿瑟•佩恩、库布里克、迈克•尼克尔斯，都拒绝了请求。威廉•弗里德金得到了这个机会，名利双收：《驱魔人》全球票房达到了8800万美元，成为当时史上最卖座的电影第四位，弗里德金也收获了一座最佳导演的奥斯卡小金人。约翰•布尔曼（John Boorman）也拒绝了导演《驱魔人》的机会，因为他觉得故事剧情“对于孩子们来说太残酷了”。然而，他却接受了驱魔人续集《异教徒》(The Heretic，1977)的导演邀请。库布里克再次拒绝了《驱魔人》续集，事实证明他比布尔曼要有远见：在一个已经极其成功的影片基础上，再有所突破是很难的。《驱魔人》续集不出所料地成了一场灾难。

而库布里克当时在拍的《巴里林登》却遭遇了资金困难，几乎被迫停工。他大概有点酸，耿耿于怀地坚信华纳公司是用《发条橙》的收入投资了《驱魔人》（预算超支了）。或许正是《驱魔人》的成功，促使库布里克拍出了自己的恐怖片《闪灵》（和小女孩一样，闪灵中的丹尼也有一个灵魂附身——东尼）。

值得一提的是，在后来发行的《闪灵》DVD(2007)的碟片中，有一个短片The Visions of Stanley Kubrick是导演和演员们对库布里克尤其是《闪灵》的评论，弗里德金正在其中，他给了库布里克极高的评价，而且留下这样一段有价值的评论：

“艺术家的责任是提出问题，不是给出答案。它得反映社会。库布里克是伟大的艺术家，或许是电影史上最伟大的艺术家。他的责任是反映社会，说出他自己的看法，不是提供解决之道，或是建议该如何改善生活。”


大半夜的，宿舍都睡了，为了找细节翻看影片，还真是吓人啊！！！再也不说这片子不吓人了！稍微有些（对基督教）态度不明朗的好片！


2011-9-30
      </影评>
<有用数>59</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>植脂末仁波切</作者>
<标题>对于没有宗教信仰的人而言，这是一部烂片。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-06-24 23:32:17</时间>
<影评>
        其实很早以前就看过，但在影院里看的感觉更为震撼~

于是我决定，在看《前传》和原著之前，先把影评写好吧，以免影响了目前的观影感受。


首先要说的是，这部片子是1973年的，很多情况下不能用现在的特效或者化妆技巧来对比，其次是希望大家稍微想一想那个时代是什么样子的，越战也差不多结束了，人民还是笃信宗教的多（片中出现的宗教是天主教也就是旧教，豆瓣的影评都在硬拗基督教也就是信教，希望大家能分清），女性解放，现代医学等等。


看到了太多打低分，甚至骂这部片子的影评……

说实在的，不怪他们……

作为无宗教信仰的人，或者说无神论者，很难体会这部片子想要表达的东西……

这部片子恐怖吗？不……可以说一点都不……

可怕吗？太可怕了！！

前面已经说了，这部片子上映在1973年，而且人民笃信天主教的很多。

我给你举几个例子：

丽根用钉着耶稣的十字架不断地插入自己的下体，喊着“让耶稣来操你！让耶稣来操你这个小母猪！哈哈哈哈！让耶稣操你！”，而另一边丽根用自己的声音大喊着“不！快停下！妈妈快让他停下！”

童女（贞洁少女）在天主教中是纯洁的象征，而魔鬼不断地用耶稣像插弄着童女的下体，流出血液……

恐怖吗？不……对于见惯了血浆和丧尸吃人的你们来说这算什么？

可怕吗？太可怕了！！或许你不是宗教徒，不能理解这种心理冲击，但你稍微转一转脑子，有没有觉得看到这样的画面，全身不舒服？

没错了，这部“恐怖片”的手法就在这里，它不断地用“亵渎”来攻击“贞洁”攻击“神圣”攻击“信仰”和“爱”。

一次次地反复的再强调，你们的“信仰”和你们“神”，在恶魔面前是多么的无力！直到最后梅林的死，把对信仰的无力和无助推上了顶峰！


说起可怕……

倒下楼梯和180度转头，我觉得前者更可怕，飞快的速度很是骇人！

而这也是无神论观众们认为这片子能挤入恐怖片殿堂的经典画面…

可……这不是重点~


可怕和不适，是来自内心的，信仰的崩坍才是这部片子的主题，血浆之类的只不过是低级的恐吓而已……

神父们高喊"The Power of Christ Compels You!" 

这一段，让我想起了自己第一次做驱邪的时候，内心是很澎湃的……

然而，当神父反复地喊着"The Power of Christ Compels You!" 

声音一次比一次大，颤抖的，不坚定的……

因为他们发现上帝没有眷顾他们，他们的信仰已经开始崩坍了……

恶魔的力量是如此的强大，我们笃信的一切都不能撼动于祂！

试问1973的那一天，多少天主教徒看着这一幕，他们的内心是什么样子的？

你和我说一点都恐怖是吗？

如果把力量换成你笃信的dang呢？


然后看到很多人表示，片子纯粹在嘲讽现代医学，把现代医学批判的一无是处……

真的吗？

当然不是~

首先，卡拉斯被教会送去学习心理学，并且导致卡拉斯失去了信仰，这里已经证明，教会也认为现代医学是正确的。

其次，在克丽丝第一次找到卡拉斯神父的时候，神父已经向她申明了，之前有很多以为是中邪的病例，最后都用心理学解释并解决了，也就是说，影片表示在那个年代现代医学是有效的。

这里有一个有趣的问题，其实在1931年甚至更早的时候，人们已经发现了癔症，可是在片中没有一个心理医生往癔症方向去解答丽根的问题，这非常奇怪~毕竟她的行为如果用癔症来解释，简直是100%能解释的通。丽根的表现，有三个方向可以走，分别是：人格分裂、被害妄想、癔症。不过医生直接否掉了人跟分裂，没有考虑其他方面，的确很奇怪了。

那么为什么要让大夫们表现出无力呢？

反过来想想，医生问过克丽丝是不是有宗教信仰，也就是说，对于医生来说，他们虽然学习了现代医学，但其实对于宗教和信仰的力量还是保留了一定的“支持度”~和前面卡拉斯神父学习了心理学就失去了信仰做出了一个呼应~

有信仰的人渐渐失去了信仰，而没有信仰的人心里却存着一个信仰角落。


/信仰从来都在，只是和平年代你们是否还需要神的力量？/


回想一下，你们每个人在遭遇大灾大难的时候，是不是也会脱口而出称呼一些神袛的名字，然而，你们并不是信徒，对不对？

正如医生所说的，一些神父（天主教/基督教）和拉比（犹太教）会驱魔。


不少影评表示上帝的力量没有压制恶魔，他们的理由是：

梅林死了，自来水的疼痛是表演的，英语倒过来念伪装外语。这些都表现出恶魔是不怕神力的，只是在演戏……

而我的角度也请各位听一听…

恶魔倒念了“梅林”，但请你们仔细听，梅林这个词之前说了什么？

“啊！这里有一个神父！梅林！压制住！是梅林！梅林！梅林！”

而且这里出现了多个声音，能明显听出来的只有卡拉斯的母亲，也就是说，丽根体内的其他“人”在看到有神父靠近之后，他们正在努力的压制恶魔的力量，而只有梅林才能消除恶魔！因为恶魔是梅林发现的。

恶魔为什么要表现出惧怕自来水和打开抽屉？

他只是在暗示卡拉斯自己真的是恶魔，并且会说丽根不会的语言，由此来促成卡拉斯找来梅林进行驱魔仅此而已。

自来水当然没有伤害恶魔，但后来的圣水的确是割破了丽根的身体对不对？


梅林为何而死？

没有交代，但梅林的身体已经不好一直在吃药物，而恶魔会用恶毒的语言来扰乱心智，虽然梅林是笃信上帝的，然而在驱魔之前，梅林颤抖的手已经表现出他的恐惧，十年前的驱魔是他做的，当时留下深深的阴影和惊骇。

同时他对克丽丝所说的“幸好我的意志不够坚定”，这里是一个暗示，暗示了之后驱魔由于不够坚定被恶魔的语言击垮！卡拉斯还在身边的时候，纵然是个新手，但他可以多一份力量，恶魔会因为觉得卡拉斯更容易蛊惑所以一直攻击卡拉斯从而忽略了梅林，卡拉斯不在，恶魔只要专心对付梅林就行了，所以梅林的死是意料之中……


用恶魔克制恶魔在哪里呼应了？

请注意，卡拉斯是天主教（旧教）徒！他们有十诫和七罪。

犯十诫和七罪如同成为恶魔，而在最后卡拉斯见到了梅林的死，和丽根（恶魔）的笑容，爆发出了作为“运动员”的暴怒！这是七罪之一，同时他丢弃了自己的项链（信仰），并且大骂着“You son of a bitch”，这已经完全不是一位天主教徒应该做的事情。

在这一瞬间，他如同恶魔，最终吸引了恶魔进入了他的身体。

被控制的卡拉斯要做的第一件事是杀死丽根，这里又犯了十诫中的“杀”，而卡拉斯作为天主教徒因为遵守十诫而暂时清醒，获得了一瞬间控制自己身体的机会，选择了自杀！

但自杀也是杀人的行为，传统上，教会一直认为自杀者不能得救，自杀者不能再教堂举行葬礼，不能举行追思。

可是既然已经是恶魔，是否自杀又有什么重要的呢？

好在最后还是做了告解~


提一下配乐，我记得这片子拿了最佳音响奖，其实按照恐怖片的角度来看，音效配乐都是好的……

有很多地方我们会觉得太吵太杂，让人忍不住要堵上耳朵，但这正是恐怖片想要做到的“听觉恐惧”，再来《Tubular Bells》钢琴的节奏基本和心跳节奏一样，可以说是“扣人心弦”~



最后：


其实看完全片会有很多想不明白的地方，不着急，我们一点点来看~


很多人其实没搞明白附身的到底是谁，是“占卜板”上附的船长吗？

或许是，因为恶魔完全可以附着在任何物体上面。

那恶魔是谁呢？

应该就是最开始我们看到土耳其附近的雕像“Pazuzu”，梅林神父看到的那一个，很多影评提到说是苏美尔文明（看起来更像是尼尼徽？），不过苏美尔文明和亚述文明本来就有联系嘛~

位置是在土耳其北部吗？

不一定，首先土耳其北部是最开始的时候，挖掘现场出现了雕刻着圣母的挂饰（硬币），其次是一个雕刻着“Pazuzu”的塑像，下一幕梅林就在一个类似于教会的博物馆。

这里其实交代了三件事情，

第一，有圣母的挂饰，意味着，这里曾经是十字军东征到过的地方。

第二，梅林和一位教会鉴定师拥抱分别，这证明他已经从土耳其回来了，然后再出发才看到了Pazuzu的塑像，这不能表示Pazuzu是土耳其来的，可能是亚述文明所在地。再深一点也就是说圣母像的硬币和Pazuzu的泥塑已经交到了“教会”手里。

第三，时钟停摆，这或与意味着恶魔的苏醒。其次，梅林离开的时候见到了一排穆斯林在做祷告，这证明梅林还在中东。


综合以上两点，基本已经确认了故事的大方向，恶魔就是Pazuzu或者其他苏美尔文明的邪神，并非天主教定义中的魔鬼（撒旦或路西法）；十字军东征留下的遗物证明曾经在这里发生过宗教冲突，或者恶魔曾经被天主教“镇压”（打败/封印）了。


丽根是怎么接触到Pazuzu的？

影片中没有交代，有一个镜头是警官在丽根（下称：女儿）的窗户外（阶梯底下）发现了一个小的泥塑，有影评认为这是最开始梅林发现的Pazuzu泥塑，其实不是。因为在女儿在最开始和克丽丝（下称：母亲）的镜头里，已经体现出女儿有艺术天赋，做了很多小的泥塑来玩，而之后警长进入房间时候也看到了窗台上的泥塑，由此警官也断定了邓宁（下称：导演）进入过房间。

是船长吗？

或许是的，因为影片的开始，阁楼不断发生异响，而那块占卜板也是女儿擅自找到的，并且在母亲参与游戏的时候，占卜板出现了灵异反应，如果这部片子里的恶魔只有一个，那就只有当时Pazuzu伪装成了船长附在了占卜板上。


教堂里圣母像被亵渎是谁做的？

不得而知，没有交代。


丽根床下的十字架是谁放的？

应该是导演，他发现了丽根体内的恶魔，所以拿出了十字架。


恶魔死了吗？

不知道，既然之前都没有被十字军杀死，这次也不一样的吧╮(╯_╰)╭
      </影评>
<有用数>55</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>酒仙桥14号</作者>
<标题>这部吓死人的好莱坞第一恐怖片，竟是改编自真实事件</标题><作者评分 />
<时间>2020-11-09 17:32:42</时间>
<影评>

恐怖刺激的鬼片，相信大家都看过很多。

但我们多是怀着娱乐的心情去看，因为知道那不是真的。
如果有鬼片是根据真实事件改编，可就是另一回事了。

话说在20世纪中叶，曾发生过两起轰动宗教界的真实闹鬼事件，且都被改编成了电影。
一起是“安娜丽斯事件” ，被改编为电影《驱魔》；
另外一起“罗兰多伊事件”，也就是电影《驱魔人》的原型。




这两起事件都属于“邪灵附体”。
按照西方宗教的做法，需要进行驱魔仪式。

相信看这篇文章的很多人都自认是无神论者，但是，如果谈及相不相信有鬼，很多人还是会犹豫。
当如此多的灵异事件摆在眼前，不禁令人产生疑问：真的有“恶灵缠身”这种事吗？

“安娜丽斯事件”真实照片

1949年1月，美国马里兰州一个女人在家中离奇死亡，死状异常恐怖。

随后她14岁的侄子身陷恶灵缠身的困扰。
而这起灵异事件便是电影《驱魔人》的原型。
今天我们就来聊聊这部鬼片史上里程碑式的作品，
《驱魔人》被媒体誉为有史以来最恐怖电影，且在“最佳百大恐怖电影瞬间”中排名第三。2010年，美国国会图书馆将这部电影收录在了国家电影名册中。




就连恐怖片大师温子仁的《招魂》系列，也深受这部电影的影响。





1973年放映的时候，很多观众尖叫、呕吐、甚至歇斯底里。
以至于医务人员被剧院招来随时待命，成为电影史上最具争议的电影之一。
尽管《驱魔人》如此令人恐惧，最终还是拿到了超过4.41亿美元票房，是当时的票房冠军。
在第46届奥斯卡上更是狂揽10项提名，是历史上第一部被提名奥斯卡最佳影片的恐怖电影，可谓恐怖电影史上光辉的一笔。
驱魔人
The Exorcist
导演: 威廉·弗莱德金
编剧: 威廉·皮特·布拉蒂
主演：艾伦·伯斯汀 / 马克斯·冯·叙多夫 / 李·科布 / 琳达·布莱尔 / 杰森·米勒
首播: 1973-12-26
片长: 122分钟




《驱魔人》讲述的是一个经典的“驱魔”故事，几乎开创了驱魔类型片。
小女孩芮根是一位单亲家庭长大的孩子。

母女俩感情非常好，由于母亲克丽丝是知名演员，所以生活算是衣食无忧。





但芮根时常感到孤独，没什么朋友的她经常在地下室独自玩耍。




一次，克丽丝偶然发现女儿在玩一种通灵游戏：“豪帝队长”（类似“碟仙”）。





游戏规则就是芮根提问，“豪帝队长”在纸板上通过碟片指向特定字母来回答问题。





熟悉都市传说的小伙伴都知道，这种通灵游戏就是作死的前奏。

事实果然如此，各种灵异现象接连发生。




芮根晚上不敢自己睡，说床会晃动。
克丽丝也经常发现储物间在夜里发出怪声。




于是她带着女儿去医院检查，看是不是得了梦游症。

面对医生的芮根性情大变，极度抗拒而且满口脏话。




芮根开始变得越来越反常。
家庭聚会上，芮根恶毒地诅咒了在场所有人后，还上演了当众小便的一幕。




不久，克丽丝就亲身见证了女儿口中的“床会晃”。




床都晃得这么不科学了，相信科学的克丽丝还是带着女儿去看医生。

一番折腾下来，医生也检查不出问题。
只能断定芮根脑部出现问题，导致身体抽搐。让小女孩坚持吃药。




然而，芮根的异常行为开始变本加厉。
她开始用男人的声音说出陌生的语言，变得力大无比，辱骂殴打医生。




扭曲着身体，用极其怪异的姿势爬行下楼。




尽管如此，克丽丝还在求助于医生。

医生对芮根的诊断是“梦游式附身”。
仍然将一切异常归因于精神疾病。





终于有一个医生提出了“驱魔”的建议，但他并非相信真的有魔鬼，
只是觉得驱魔仪式能给病人以心理暗示，从而达到治疗的目的。
克丽丝感到荒谬，没有接受这个建议。





芮根的行为越来越怪异，她会用十字架戳得自己浑身是血，还能将脑袋转动180度，并露出狰狞的笑容。


该镜头被影迷评为“史上最恐怖的电影场景”


当“芮根”用意念移动家具试图压死克丽丝时，
克丽丝再也无法欺骗自己，无神论的她只能向教会求助。

她找到了年轻的神父——卡拉斯。

希望他能给女儿举行一场传说中的驱魔仪式。





然而年轻神父说现在早就没人相信驱魔了。

他自己也在学校念过医学，并不相信魔鬼的存在。
但眼前这位母亲苦苦哀求，卡拉斯神父无法拒绝。




驱魔仪式需要经过教会批准才能进行。
年轻的神父需要确认芮根是否符合驱魔条件。

当他见到恶灵附体的芮根，被她喷了一身污秽，
并被告知去世的母亲灵魂就在身边……年轻的神父相信了恶灵的存在。








年轻神父将芮根发出的不属于她的好几种声音录下来，作为证据交给教会。

申请为她进行驱魔仪式。




然而教会认为神父卡拉斯资历尚浅，应付不了这样的恶灵。
他们请来了有驱魔经验的墨林神父。




整个驱魔过程惊心动魄。
正如墨林神父说的，恶魔不屑于杀人。
它更喜欢看穿人的弱点，用谎言夹杂着真话来迷惑、折磨人。
从而让人身心都彻底崩溃。





恶魔能看到人内心的阴暗一面，并以此来沾污人的信仰。

面对恶魔凶恶的攻击，年事已高的墨林神父在驱魔过程中身亡。





而年轻神父卡拉斯受到恶魔的蛊惑，导致被附体。
他只能纵身跳出窗外，和恶魔同归于尽。

最终，两位神父都因这场驱魔仪式失去了生命。




电影《驱魔人》的故事并不复杂，然而正是这种简洁才令人感到真实的震撼。
《驱魔人》的导演威廉·弗莱德金曾表示：

“我认为这是一部关于信仰的神秘电影，我一开始并没有特意将它制作成恐怖片。
不过现在我已经接受了这个事实，这就是一部恐怖片。”

威廉·弗莱德金 William Friedkin


电影发行之初，英国很多地方政府都禁止放映这部电影。
围绕着电影持续一年多的拍摄，期间盛传发生了很多不祥之事，
包括先后有九名参与影片制作的人员死亡，
以及火灾破坏了场景一个星期。





如前文所说，电影的原型其实是取材自一起真实发生的闹鬼事件。
真实事件发生在1949年美国马里兰州，

一个名叫罗兰·多伊（化名）的14岁男孩身上。（由于罗兰多伊事件中的主角当时还是未成年人，所以官方用了罗兰·多伊（Roland Doe）的假名来保护他的身份）

模拟场景非真实照片


罗兰·多伊是德裔移民，又是家中独子，所以从小就很孤独。

他唯一亲近的朋友就是姑妈哈丽特，而哈丽特是一个痴迷占卜玄学的人。
在姑妈哈丽特的影响下，罗兰学会了使用通灵板。
正是这个通灵板最终造成了他被邪灵附身的悲剧。




当唯一的朋友姑妈哈丽特去世后，罗兰伤心欲绝。
他尝试用通灵板召唤哈丽特的亡魂。
这直接导致了各种灵异事件的发生。

先是罗兰听到莫名的脚步声和敲门声，家具无故移动。
接着罗兰就全身无法动弹，整个人悬浮在了半空中。
并用不属于他的声音说着奇怪的语言。




罗兰的父母找来了当地一名牧师。

据这名牧师称，当时他在罗兰的家里至少感应到了6个恶灵，
他们家已经完全被恶灵侵占。




鉴于问题的严重性，牧师建议罗兰的父母去找天主教神父来进行驱魔。
但天主教总会驳回了驱魔申请，并建议罗兰的父母带儿子去医院检查。
在罗兰被恶灵折磨了整整4年后，教会才批准这场驱魔仪式。

驱魔仪式在位于华盛顿特区的乔治城大学医院进行，
由神父爱德华·休斯（Edward Hughes）主导。
仪式中出现了各种无法解释的超自然现象，
如整个人凭空漂浮而起，用不属于他的声音说话，房间内的物品被神秘力量推翻。




更加诡异的是在驱魔仪式完成后，罗兰的身上竟多处出现了“evil”（邪恶）以及“hell”（地狱）这两个单词，就像是用烙铁烙在皮肤上一样。
罗兰最终幸运地活了下来，体内的邪灵也全部被成功赶出。

而根据教会的惯例，驱魔事件属于隐私不得被泄露。

因此，罗兰·多伊的驱魔录音和影像资料至今没有公开，
全部封存于梵蒂冈档案馆。
不过，当年经历过那场驱魔仪式的瓦尔特神父，于2013年10月29日向人们讲述了这个可怕的故事。

瓦尔特神父


直到今天，天主教会还会在罗兰·多伊当年的房子附近举行“受难表演”。




看完这一切我们不禁要问：驱魔真的存在吗？
其实在罗马天主教会里，就存在着很多种类型的驱魔仪式：洗礼驱魔、简单驱魔、真实驱魔等等。
所谓的“真实驱魔”就是我们在电影中看到的这种。

阿根廷牧师在进行驱魔


驱魔人大多数都是德高望重的老牧师们。

这些驱魔人必须接受正规的培训，才可以开始“工作”。
他们必须学习复杂的宗教仪式，熟背典籍。
还必须拥有丰富的历史、地理、化学和物理学知识，
部分特定的驱魔人还必须掌握一些古老的语言，
可以说想当一名正式的驱魔人是相当的难。




1996年美国天主教协会正式任命了10个牧师为驱魔人，
使官方认定的美国驱魔人总数达到11个。
一些非正式的报告认为全世界从事驱魔工作的驱魔人有150－300人。
罗马甚至还组织了一个专门的驱魔人协会和研究机构。
1992年，甚至成立了驱魔人国际协会，2005年罗马的一所大学甚至开设了相关的课程。
驱魔人这一职业逐渐走入大众的视野，为很多人接受。




也许我们不必深究恶灵是否存在，我们希望它不存在。

驱魔事件中的主角，无一不是因为好奇去玩通灵游戏才招致不幸，真是典型的不作不死。
我们中国有句老话：举头三尺有神明。
孔子曰：敬鬼神而远之。
即便是无神论的你我，心中长存敬畏，终究不是坏事。




*本文作者：RAMA



</影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>