<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>大河之歌 অপরাজিত</电影名>
<年份>1956</年份>
<评分>8.7</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2544551295.jpg</封面>
<导演>萨蒂亚吉特·雷伊</导演>
<演员>萨玛兰·加萨尔 / 卡利·班纳吉 / 卡奴·班纳杰 / 卡鲁娜·班纳杰 / 苏迪普塔·洛伊 / 皮纳基·森古普塔 / Panchanan Bhattacharya / Debabrata Chakraborty / Harendrakumar Chakravarti / Hemanta Chatterjee / Meenakshi Devi / Subodh Ganguli / Charuprakash Ghosh / Santi Gupta / Ajay Mitra</演员>
<简介>转眼之间，阿普（Smaran Ghosal 饰）长大了，然而，生活却并没有因此而变得更加宽容。和父母搬去博纳斯之后没多久，阿普的父亲就永远的离开了他的家庭，就这样，阿普和母亲过起了相依为命的生活。
                                    
                                　　母亲希望阿普能够成为一名神父，但阿普却并不这么认为，他希望能够就读正规的学校。最终，母亲顺从了阿普的想法。阿普没有让母亲失望，他用出色的成绩和光明的前途向母亲证明了他的用功和努力。阿普得到了念大学的机会，但是，对于他贫困的家庭来说，这个消息既是喜讯，亦是噩耗，为此，阿普和母亲之间发生了激烈的争吵，这一次，在亲情和未来之间，阿普和母亲会做出怎样的选择呢？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>2j的花果山</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-06-15 13:25:51</时间>
<影评>
        《大河之歌》是印度导演萨蒂亚吉特•雷伊的《阿普三部曲》中的第二部。和第一部《大地之歌》一样，在看似简单的故事下，影片蕴含着深沉的情感力量。


阿普跟随父母离开家乡来到贝纳瑞斯过活。不久之后他的父亲就因病去世了，生计堪忧的阿普和母亲不得不投靠了孟加拉的一个远房亲戚。母亲整日地辛劳工作，阿普则刻苦学习。凭借着优异的学习成绩，阿普被校长推荐到远离家乡的大城市加尔各答读大学。


命运就像一道门，就这样将阿普和他的母亲匆匆隔开。


为了改变贫穷的命运，阿普离开了母亲和家乡，毅然登上了前往加尔各答的火车，踏上了漫漫的求学之路。阿普的勇气固然值得称赞，但少年意气的阿普绝不会知道，就在那道门后面，有着多少母亲孤单无助的身影，又有着多少妈妈对儿子归家的期盼？


每一次回家，母亲总是围绕在阿普的周围不停地问这问那；每一次回家，母亲都会用扇子为熟睡的阿普扇风；每一次回家，母亲都会细心地把阿普头上的杂草拿掉，即使是在母亲病重的情况下，她依然阻止邻居向他的儿子写信，因为那样会影响阿普的学习……《大河之歌》用细腻的笔触揭示了一个残酷的生活真相——总有那么一次，当你回到家里，你将再也找不到那个熟悉的身影，再也听不到那个温柔的声音。


命运就像一条汹涌的洪流，它不由分说地将我们裹挟而下，冲向远方。而家就像一个港湾，当我们回航时，它总能让我们停留，抚慰我们疲惫的身心，给予我们再次前行的力量。《大河之歌》揭示的真相让我们倍感残酷和心酸：父母不能陪我们一辈子，终有一天他们会离我们而去。到那时，家对我们而言，就是一个再也回不去的地方。


在得知母亲病重的消息后，阿普坐火车从加尔各答急匆匆地赶回家里，他一边急切地呼喊着母亲的名字，一边四处找寻着母亲熟悉的身影。只是这一次，他再也听不到妈妈那温柔地回应声了。萨蒂亚吉特•雷伊用一个长镜头记录下了这令人心碎的一幕：阿普踉跄着跑出屋外，跌坐在一颗大树下失声痛哭。


收拾好行李，阿普再次离开家，再次踏上那条漫长的人生之路。他不知道这条路是不是会更艰难更坎坷，他只知道他必须走在路上。


在《大河之歌》中，深沉的母爱就像一条大河，温柔地载着阿普漂向远方。
      </影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>十一月</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-10-27 14:13:03</时间>
<影评>

三部曲看的第二部，感觉很像第一部的续曲，就连演员都一样。
讲故事手法相对于前一部大地之歌有进步，母亲成了整部影片的焦点。也成了我认为疑问的点。
这也是传统社会描述的诟病，女性总是如此悲惨，她成了承受父亲死亡，承受儿子离去，最后自己死去而儿子来晚了。女性在这里成了痛苦的承载者
（把脸涂黑那段疑似有点辱黑了

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>雁鸣时代</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-09-16 16:36:57</时间>
<影评>

《大河之歌》
第一集父母失去孩子，第二集孩子失去父母。不论你在哪个年纪，相信都会从影片中获得感触。控诉这片穷困悲苦的土地，残酷的生活变迁。金狮奖名不虚传。
就像《罗生门》，穷苦的乡村自然，简洁的镜头，观众的注意力会无限趋近故事。
这部电影就像《小鞋子》一样，全篇是没有坏人的，他们的行为都是善良的。所以越发可信。哪怕是做坏事也是人物善良本质上的小心思。
老头唱戏似的讲经，小伙子摆石锤--靠导演发掘很有意思的演员来展示，但是只适合于雷伊这种生活流电影，非戏剧性电影。
大地、大河、大树三个题材与自然紧密结合，会给观众非常美丽清新舒适的观感。这也将会是我的艺术特征。
自然风物要与小动物紧密联系。
父亲死亡的群鸦，母亲死亡的萤火之森，这就是大师笔触。
人物近镜头+人物在景中的远镜头=人与自然的结合。
阿普用父亲的腔调读了课文，人物的历史经历在一个机会中发挥了作用，我们需要这样的时刻。
“如果你不博览群书，是很难长见识的。”
场景不用有结尾，直接淡出就可以了。
当人物开始一个需要时间的人过程时，比如阿普开始用功看书长见识时，后面就要接上快剪辑交代。
阿普去上大学，母亲的一个转身，像极了《晚春》里的海浪。
表达上学在火车的过程，用一个卖清凉油的小贩。
一边是学业，一边是母亲，安得双全法？阿普选择了折中的过一天再走，让人想到《稻草人》的折中结尾，这对于剧本中的两难选择是最好的解决方式！
笔记：
“我慢慢地、慢慢地了解到，所谓父女母子一场，只不过意味着，你和他的缘分就是今生今世不断地在目送他的背影渐行渐远。你站在小路的这一端，看着他逐渐消失在小路转弯的地方，而且，他用背影默默告诉你：不必追。”

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>冲鸭</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-09-25 17:32:33</时间>
<影评>

1
整个电影都是妈妈。爸爸积劳成疾离世以后，妈妈带着儿子离开了瓦拉那西，一手养大了孩子。却在孩子在加尔各答念大学的时候，积郁成疾，也离开了人世。
如果说第一集的剧情是：“老姑婆，死了；小姐姐，夭折了；老父亲，回来了。”第二集的剧情就是爸爸死了，妈妈去世了，我上大学了。
对比之下，你会发现妈妈反倒没有老姑婆幸福。老姑婆能够颐养天年，高龄而卒。而妈妈沉浸在悲伤里，反而英年早逝。
这到底是为什么呢？
每个人都沉迷在自己的悲惨世界里，无法自拔。自己的悲惨，就是自己的故事。比如对于妈妈来说，她的剧情就是个苦命的女人，丈夫早亡，孤儿寡母，需要她把心全部操在孩子身上。她的痛苦就是她存在的意义。她的头脑全部沉浸在生活的愁苦里，毫无快乐可言。完全不像老姑婆，能够用身心去感受这个世界。即使身无分文，即使搬家时只能带一卷席子和一个水壶，她也能感受到大自然。
不知道大家注意没有，每次老姑婆喝水，都要留一口浇她小屋前的一棵小树。多么细心啊。妈妈往往一种好强刚直的性格，对于自己的孩子也是忍心下手。但看老姑婆，孩子们都愿意依偎在她身边，听她讲故事，或者让她唱摇篮曲：
“神呐，白天已经完了，夜晚慢慢到来。
很多人来了，很多人又要走。快把我也渡走吧！”
老姑婆几乎是个开悟的人。完全处在当下的状态，感受着身边的一切，有苦有悲也都敢于表达。想要一个围巾，也好意思说出来，不去装圣贤，装好人。
而妈妈在有钱女人找上门来，说女儿偷了她家的珠子的时候，却气馁了。不敢多反驳。反倒是老姑婆说，到底发生什么事了？
这就是差别
2
在这一集当中，儿子去上大学要忙自己的功课，母子常年形成的共生关系即将瓦解，本来大家都要顺应这个过程，让儿子自然独立。
妈妈偏不。上一集当中，她一直叫家里没钱，现在她有钱了（35个袁大头），却不能够安住，把注意力放在自己身上，吃好一点喝好一点。
她再一次把自己的苦难放到孩子身上，以孩子为借口。事实上，她除了对孩子好，根本就没有办法对自己好。 这就是活在头脑里的表征。很多用脑过度的人，都没法为自己烧一顿饭，让自己过得舒服一点。他们一边很自恋认为自己无所不知，但同时又把自己当成乞丐，可以来虐待，这也是自卑的一种。自恋和自卑根本就是一体的两面。
所以本质上说，妈妈就是不想活了。她觉得自己也没有什么好活的了，没有价值了。
这反而解放了阿普。
这就是妈妈不幸福的原因

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>拾贝壳的猫</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-09-26 12:55:08</时间>
<影评>
        伟大的母亲。

孟加拉农村。

“我们住在偏僻的地方，并不是说我们的眼光就可以狭隘”，他学地理，扮非洲人，教母亲看地球仪，到加尔各答学习，印刷厂打工。

回家时母亲不忍他离开，让他多睡会儿才叫他赶火车。

假日准备考试而不回家，母亲不忍打扰他，病逝。

子欲养而亲不待。母亲希望他备好自己的后事，但他立刻去考试，说以后再补，无情？

出门在外的学子当有所感。
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>7级残废</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-10-24 10:22:50</时间>
<影评>

雷伊的阿普三部曲第二部。
和父母搬去博纳斯之后没多久，阿普的父亲每天在恒河边给信徒讲经赚钱维持生活。但过度的操劳最终让父亲得了严重的疾病，和死去的女儿一样高烧不退，最终父亲离开了人世在另一边与女儿相见。至此，整个家庭只剩下了阿普和母亲两人。由于经济拮据，母子二人投靠了一个乡下的远房亲戚。
随后故事跨越到了阿普青少年的时代。
母亲希望阿普能够成为一名祭司，阿普也在学习如何成为祭司并赚钱。但阿普真正的梦想是可以去学校念书。他渴望知识，渴望听见翻书的声音。最终，在阿普的执意坚持下，母亲顺从了阿普的想法。上学后的阿普总会急迫地回家把新学到的知识说给母亲听，拿着地球仪告诉母亲自己的家乡在哪里。母亲总是一脸懵逼但又欣慰的听着儿子“炫耀”知识。阿普出色的成绩和能力让他得到了去大城市加尔各答念大学的机会，但贫穷的家境实在无法支付大学的学费。而且母亲也不希望儿子离开自己，为此母亲还打了儿子。但儿子的人生终究只有他自己能决定。商量过后，阿普决定自己边读大学边打工赚学费。就这样，阿普离开了家乡，去到大城市，踏上了求学之路。但学习和工作的压力让阿普很少有时间回家看望母亲，母亲总是孤独又期待的坐在屋前等着儿子可能会寄来的信件。即便儿子难得一次回家，却也不像曾经那样无话不说。随着年龄的增长和更多的见识，阿普与母亲渐渐的有了代沟。母亲没有文化，没有见识，在家里阿普更愿意看书而不是与母亲交谈。这样的段落真实得可怕，残忍无比。母亲看向儿子的眼睛依然充满爱意，但也参杂了无助。阿普不愿与母亲多交流，但爱并没有减少，不然他也不会故意不上火车，然后骗母亲说错过了火车晚一天再去加尔各答。他这么做只是为了能再陪母亲一天，看看母亲欣慰的微笑，即便他们并没有什么话讲。
结局依旧是别离，孤独的母亲身患重病，她没钱治病，只能每天坐在家门前等待儿子回家或寄来的信件。她不敢告诉儿子自己的身体情况，怕影响儿子学习。最终，虚弱的母亲听见了儿子回家的声音，她艰难的走到门外迎接，却看到那唯一一条回家的路边飞舞着多如繁星的萤火虫，这也许是母亲生前看到的最美风景。
儿子回家后得知了母亲的死讯，他瘫坐在树下大哭。他失去了所有的亲人，他从今往后只能独自面对一切，不再有后盾。他将母亲遗物带到加尔各答，从此进入了阿普的时代。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>每日影评2022</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-04-02 19:46:57</时间>
<影评>

休假结束之后，阿普似乎适应了大学生活。再次出现刻板老师讲课镜头，有意思的是，从教学知识切到印刷时（如今已不再需要他人帮助，独自完成印刷所以才能赚到钱寄给母亲吧），那经常出现的轻快配乐变得很小声，几乎听不见的程度。再切到与朋友结伴时，配乐音量再次加大。
印刷单调的机器声似乎是为了与接下来阿普读母亲寄来的信产生关联，让观众对比关照。大学与朋友表现了阿普作为年轻人新生活的起点与过程。印刷与母亲的信则是旧生活的象征，如今的母亲或许已然成了孩子进步的绊脚石。
从之后的叙事我们可以知道，阿普一直在撒谎。大学放假，回家只要三个小时的火车，他不愿意回去。不愿意回去的理由我们并没有直接看到，雷伊也没有拍摄阿普没有回家而放纵自我，他拒绝朋友递来的香烟。
很特别的叙事，导演在这么小的场景依旧严格遵循着人物的情感逻辑。我们可以想见阿普不喜欢落后偏僻小村庄的愚昧（休假回家时看到的），他很烦闷，无人可以交流，不想回去。

承接第13篇，如果观众没有同样的经历，就无法理解阿普为什么不愿意回家。有些孩子就很黏人，放假哪怕回家待半天都行，他们怎么可能理解阿普？我想剖析这种可能性！用个人经历与私人情感是无法做到感同身受的，即便你以为有，那也是偏见！
这个镜头其实很难分析，因为没啥表情，视线向下，故意让观众想象阿普的心理，可是如果与阿普不同生活逻辑的观众，就不能想象，又会落入曲解的迷宫。
我个人理解是，雷伊导演想在这里表现分歧，一个人不是非黑即白，如国内大行其道的二元对立分法。阿普慢慢长大，爱自己的妈妈，但是同样也不喜欢落后的乡下，他想奔赴新生活，如他父亲一般，摆脱印度根深蒂固的阶级。这两种态度可以在一个人身上出现。阿普是绝对不可能出现在第五代导演的镜头下，那里只有好人坏人，没有善良的恶棍。阿普只说过一次他有抱负有理想，但其余时候，观众从他身上根本找不出这种冲动。我们必须以阿普的视角去经历，如果他不希望改变，当然可以像父亲那样做一个祭司。而父亲作为祭司难道不是在寻求改变吗？父子有一致性，与母亲不同。
从阿普笔下的信切到母亲手中的信。母亲准备了好吃的等待儿子归来。雷伊不会像国内导演那样卖惨，重要的是哪一个余味更足，情感冲击力更大？雷伊导演安排人来串门，看对方多么惬意，自己带了零食，跟母亲说起孩子应该早点结婚生子。而母亲呢？她的视线开始飘向远方，没有任何反应，根本没听对方在说什么。
母亲吃药，旁边有条狗。狗子之前也有出现，但并没有说明主人家里养狗。就好像作者也觉得妈妈太惨了，找条狗陪陪她。
母亲脸色越来越差，要仔细看，雷伊导演拍本片时虽然没多大预算，母亲的气色从化妆上是慢慢变差的。母亲不想强迫孩子回家，也不想耽误他学习。



朝向相反，都靠着树，彼此依靠。我说了导演并不讽刺阿普！
看，阿普说出不回家的理由，无法好好学习。有人就会反驳，为什么家里就学习不了？所以我说伟大的作品靠个人经验是无法理解的，没体验过所以不相信不理解，曲解再自然不过。
虽然没回家，但是寄给妈妈自己印刷兼职的工资。并不是说孩子寄给妈妈钱就是回报母爱，这里是为了不让观众戴有色眼镜看待阿普。阿普并没有沾染坏习惯抽烟。他只是跟父亲一样希望改变自己的未来。

依旧是让人想象的表情。在家里学习不了，难道学校里就没有问题吗？对着抽烟的朋友能好好学习吗？第三部不正因为这位朋友才有了奇遇？人生轨迹在不堪重负下转变。
虚弱的母亲听到火车声再次等待阿普回家。
孤独在家的母亲流下眼泪，恍惚中听到阿普的声音。等了又等，只有蝉叫与萤火虫，请注意！这两种昆虫生命都很短暂。中国古人认为蝉鸣悲切，没有任何昆虫能有那么大的荣幸被中国诗人青睐。
回家的火车上再次出现卖药人，还是没人搭理他。阿普第一次遇见他，满心欢喜奔赴新世界，手里把玩着象征世界的地球仪。第二次遇见他，双手抱膝忧心忡忡，妈妈生病了。我们无法得知信的内容，妈妈病的很严重吗？不知道。对孩子而言，父母生病是不可思议的事情，从来只有父母照顾孩子，哪里需要孩子担心父母？



取景一样，光线不一样。得知母亲病重急匆匆回家，时间上晚拍摄，可以从前景树的颜色更深看出。进家之后，物件的阴影也没孩童时期明显。总之是有变化，光线没有那么强烈（并不是多云，地上依旧可以出现阴影）。长大后失去的无力感。
配乐也是紧张悬疑，配合着阿普疑惑的呼喊，见到大叔公，瞬间无声。简单场景，不仅是阿普，观众也是一愣，我们知道妈妈不在了。
失去母亲，背后是树，却失去了依靠。鞋子脱了一半，终是忍不住哭泣。因为是临时演员，像国内演员那样表演大哭很难，导演用镜头去帮助他。随着镜头拉远配乐进入，仔细看，不是像国内导演那样拍特写突出演员的眼泪，雷伊是一个镜头从全景拉远景，让观众感受阿普的悲伤。空洞的眼泪虽然能勾引低级观众的同情，然而无法造成恒久用力的冲击。
题外话：哭戏其实是专业演员最简单的技巧，国内媒体一直夸也是奇特，外行太多了。
整理母亲的遗物，我们不是常说睹物思人吗？看雷伊多细心，有些东西阿普不知道是做什么的，端量一下再放进碗里。
轰隆的雷声出现。阿普要回去学习考试。看啊，不愿意答话的他整理母亲的遗物，再次带上象征他认识新世界的地球仪。很多时候，年轻的孩子们一意孤行而拒绝了所有关心他的人，拒绝整个世界。

母亲死后，阿普拒绝了关心他的大叔公一家。他没有回头，看不到老人浮在空中的手。



又是重复取景，一来一去。听到母亲病重独自回家。母亲死后独自离开，伴随着闷响的轰隆雷声。阿普带着母亲的遗物与他父亲对新生活的渴望会有不同结果吗？至少现在的他很坚定很决绝。
每日影评20220402

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>每日影评2022</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-03-30 23:07:12</时间>
<影评>

小时候觉得很有趣的事情，现在觉得很枯燥，阿普已经无法忍受这个偏僻的小村庄。一代代的年轻人为了改变命运背井离乡，阿普虽然从没有像国内电影那样高呼我要赚钱的口号，或许他回学校为了改变命运更加努力适应新生活就是从这里开始的？
百无聊赖，经常烘托情感的配乐都消失了，只有布谷鸟的叫声。配乐的选择其实很重要，我们可以用无声来表达人物孤寂的的内心。
大叔公一家帮助阿普许多，阿普却不愿意去见他们。《大河之歌》最激烈的冲突可能就是现在，多数商业片看不上的平淡。
请注意阿普通过书知道明天的日出时间，而母亲是通过太阳，是经验。我认为雷伊导演对于历史的态度是怀旧的。是啊，妈妈比起现在的阿普，见识少。但是科技只能帮助人类进步，却不能让人没有烦恼。进步所带来的变化有好有坏。就好像中国上世纪八十年代的电影，总是把孩子比作希望，成年人比作封建，事实证明，这一代人更优秀吗？他们并没有比第一代导演走得更远，非但如此，还很刻薄，进入了二元对立的世界，所有人不是好人就是坏人。我曾经记得小时候看过《聊斋志异》（并不确定），里面有一个故事很震撼我：一个地主无恶不作，对于自己的母亲却关怀备至。这样的角色在第五代导演镜头下是绝对不会出现的，他们认为自己是天使，所以才有恶劣的《孩子王》。
人类历史上最伟大的场景出现了。虽然上世纪末与本世纪初开始，导演们对于电影本体论的探索在不断深入，但我认为人类对于电影本体论的探索还未达到顶峰，而大师级的顶峰我认为是结束，结束的同时是下一个开始。本体论实际上是一种方法。方法就没有好坏之分，就看合不合用。《大河之歌》我认为只有一种观众可以感受到她的力量，懂得爱的平凡与伟大的人。平凡更加重要，伟大从平凡而来。其中存在主义的描写只是一种经验，所有的方法都是为了歌颂伟大的爱，家庭的重要性。如果简单以为阿普家中的男人不断离开家庭是自私就不对，他们离开也是为了更好的生活，他们也悔恨，也内疚，也在改变。
所以我跟很多前辈的看法不一样，我认为导演的态度是温暖的，与小津安二郎的《东京物语》是相同视角。不褒不贬，两部伟大的作品都让我理解到人性并非完美，但永远要为此而抗争，去守护家庭，去爱！

我一直在重复个人认同感的偏见，可能很多观众都很反感，对不起，攻击你并没有让我更快乐。请您理解，我不是在攻击你，而是在指责以前狂妄的自我。
初看本片，最不让我理解的就是叙事。我对电影的态度也是这样，由于个人经历的局限性，有些事你没经历过就看不懂。
为什么母亲没有叫阿普起床？
这场戏导演拍的很不一般。母亲先看着阿普，苦涩的表情下短暂出现了微笑，然后走近推动阿普手臂呼喊儿子起床。配乐有悬疑色彩，导演刻意拍摄恐惧的母亲后退，然后碰到门板，配乐消失。门板声惊醒阿普。不，不是门板声惊醒阿普。配乐消失之后，有一段无声空隙，阿普才醒来，从叙事看，如果是被门板惊醒，阿普就不会有迟到的可能。也就是说母亲看了阿普许久。为什么一直看？这就是我不理解的地方。不理解行为更不理解动机。如今再看叙事，可以理解成预见，妈妈预感这是最后一次见儿子。不，我认为这不对！

又是时间不短的侧面，看不清表情，我更加疑惑了，为什么不叫阿普，是故意让他迟到吗。有些观众可能会这么认为，因为阿普拒绝拜访大叔公家，母亲故意让他错过火车。
儿子走之前母亲再次递给他钥匙！钥匙，妈妈等你回家！

相似取景再次出现，儿子又要离开自己。
亲爱的朋友，如果您看了我这么多的分析，想必您如我这般热爱电影，想清楚了吗？为什么妈妈不叫醒阿普？
看来是没错过火车，小地方，没啥人。
还有请注意阿普的衣服，当他长大之后衣服就是衬衫，与小村庄里多数人不一样了，我没找到小村庄里的人除了老师穿衬衫，火车站才有。衣服也是对比。

人物身后摇摆的物件表现一种情绪，纠结。这个镜头必须与之后的叙事联合起来看，单看就没意义。单看就会觉得晃动几下算什么意思？这个镜头是要引起观众心理的期待。之后特写是强调内心的焦灼，让观众更加疑惑期待。

母亲靠着柱子，构图相似，但对比还不够强力，不够明显。
这几个镜头火车声是连续的，强调空间的连贯性。母亲的镜头没有群杂声，只有火车行进声，且刺耳，我认为很可能雷伊导演做了处理，把正常的火车声变得更加尖锐以符合母亲的心情。下个镜头阿普听到的火车铁轨声就很正常，且群杂声再次出现。

阿普的表情含义不甚清楚，观众的疑惑加大，怎么了？不是没有错过时间吗？
阿普收拾行李准备上车，看来没什么事。观众缓了一口气。

又怎么了？阿普到底在想什么，观众再次被导演勾起兴趣，欲罢不能啊。

上一个母亲依靠柱子的镜头再次出现，居然是似动蒙太奇的叠印（阿普靠着站牌柱子，妈妈靠着柱子），强调人物的相似性。是相似？还是对比？
急匆匆赶火车的阿普居然回家了？
阿普没有走，故意回来了。妈妈虽然很高兴，却先问会影响你学习吗？短短两分钟，导演不断控制观众情绪，营造一种不确定性的焦虑，最后阿普回家，我们得到了满足。
由于我做过很多这样的事，比如我妈妈尝试的新料理即便很难吃我也全部吃下，看妈妈不高兴会拖地洗衣服。所以我能理解阿普，初看本片的我觉得导演在赞扬阿普是个懂事的孩子，自然我也觉得自己很伟大。
因为我经历过，所以能理解。但是妈妈为什么不叫醒阿普？我没经历过，所以当时无法理解。这就成了偏见，我没有感受到暗藏在平静湖面下压抑的潜流。
你能解释为什么妈妈故意让阿普迟到吗？
我分析《大河之歌》是为了告诉大家，个人经验的局限性。我之所以能理解妈妈故意不叫醒阿普，是因为我经历过。
无论是在上学的时候还是上班，我虽然是一个很守时的人，会有很偶然的情况忘记定闹铃或者太累没听到，妈妈都会过来叫醒我。这不奇怪，很多人都有这样的经历。奇怪的是由于我要学习电影，那么就必须压缩睡眠时间，我妈妈很早起床，我就让妈妈喊我起床。第二天妈妈并没有叫我。我也没在意，很久之后，我再次跟妈妈说每天她起床的时候顺便喊我学习。妈妈居然很生气！对，她为什么要生气，我不理解。不理解也不在意，谁知道呢？又过了很久，妈妈问我要学到什么程度？她说我为了电影身体变得很差，要学习到什么时候？我妈妈至今不理解电影对我而言有多么重要，但是那天我理解到了为什么妈妈不愿意叫我起床学习，也理解了《大河之歌》妈妈为什么没叫醒阿普。
妈妈不忍心，不舍得。我妈妈是不忍心看到我极端的学习方式，阿普妈妈是不舍得叫醒阿普，她希望阿普再多睡一会儿，哪怕是几分钟，再陪陪她。所以她犹豫，所以我妈妈拒绝喊我起床。我妈妈并不是讨厌我学习电影而拒绝，是因为担心我而拒绝。
我经历过，我才能不通过学习却理解《大河之歌》。个人经验的局限性。如果没有经历过，这个场景会有各种情况的误读。比如妈妈报复阿普的忘恩负义，因为他不感恩，不愿意去看完大叔公。可能妈妈根本不在乎阿普学习，反正大学没着落就能回家不是么？不理解，就不能感受到这个场景的力量！
这个场景只是展现了最普通而又最平凡的母爱，妈妈不舍得儿子，只是想让他多睡几分钟！我已经忘记是因为经历过才理解妈妈不想让我学习还是看过《大河之歌》才理解了妈妈。我再也没有在妈妈面前表现过身体上的痛苦，我不可能放弃电影，但我理解了妈妈，第一次如此真切感受到母爱，我哭得泣不成声，像个孩子。是啊，我不就是个孩子吗？
每日影评20220330

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>每日影评2022</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-03-26 19:03:01</时间>
<影评>

阿普恳求妈妈希望上学。
我们首先看到的是一个老师，刻板的模样，他在做什么？
一直在看表，提醒课堂里的人还有半个小时。请仔细看，并没有任何一个镜头可以让我们清楚辨别教室里的人在做什么？这就是刻意为之的小把戏。他们在考试吗？我们不知道，专门针对观众设置的问号。通过我们的经验，我们猜测考试要结束了。配乐也很诙谐，且有节奏感，老师在等待什么？
原来他是校长，他先捡起了地上的纸团？招呼一个员工过来。原来墙上有孩子们捣蛋的校长画像。这个场景对于叙事而言，并没有多大起伏转折，是专门为观众设计的，毕竟前半段比较压抑（到这里，影片刚刚经过一半，十分精确的结构），导演希望观众舒缓情绪，希望观众跟随阿普母子继续生活。节奏有趣，视觉有观众兴趣点的指引是这个场景出色之处，国内电影里找不到。
题外话就是国内很喜欢的《闻香识女人》与下文分析的两部作品一样，都有严重的认识错误。《闻香识女人》的争议“基础”实际上经过了导演刻意扭曲。我们并没有看到片中刻板的老师对学生做什么过分的举动，反而是学生捉弄老师，以此引发后续剧情。为主角辩护是因为他遵守与朋友的约定。那么，如果你坚持帮助的人是个恶棍呢？如果你答应了恶魔的请求呢？无怪乎文艺青年对本片大加赞美。认同感本就是文艺青年的武器，我喜欢才最重要，我觉得有趣这事就可以做，为何如此反人类？
寺庙里没有人只有猴子，学校里人都在教室，牛却在院子随意走动。
我们终于看到校长在等待的人，原来是资产家。
请仔细阅读我上一篇分析。雷伊导演除了对屋顶贵族有明显贬低之外，本片所有人物都是以看待阿普母子那般温暖的视角，不偏不倚。初看本片，我还以为校长就是个攀附权贵的狗腿子呢。
牛阻拦资产家与校长的前进路线，没啥意思，就是有趣，不让人物干巴巴走过来，重复用法。看，刚才教室没声音，现在出现了朗读声。单从这个场景，我们很容易结合国情感受到敷衍，作秀。
校长一行人进教室，阿普是第一个站起来的。结合剧情，就是为了说明阿普的好奇，对于这个世界的好奇，求知欲。
从校长对待下属的态度，很容易让人误会，以为是一个喜欢做秀打压学生、下属的“政客”。
雷伊导演尊重生活的逻辑，有些学生不爱上课，休息时打架。在这样的小村落，有几人能改变命运呢。阿普从这个时候就展露出对知识的渴望，对世界的好奇。之后大学休假回家，他四处闲逛，看到的只有愚昧无知的落后，他无法适应融入，忍受。他选择改变命运。当然，这也是他的偏见，不代表跟他不一样就活不下去，活不好。是他的视角，他选择他想看的，导演呈现给我们。
校长还没说完，阿普就已经迫不及待伸手接书。校长是真的高兴，终于在这个偏僻的角度有一个孩子好奇印度之外的世界。
单单罗列名人名言不好玩，导演让阿普学以致用，多么生动啊，虹吸、日月蚀、化妆成非洲人吓母亲。这个场景一来描写与母亲的互动，其次是凸显阿普学习的努力。
我分析过《功勋》，编剧极度恶劣篡改老人住处。最糟糕的是，没有一个编剧认真与老人说过话，他们要的是看点，老人说什么做什么不重要，只要老人在，编剧就觉得处处是看点。他们可以随意篡改，是啊，这种项目只要拿到手好像就没人敢指责，能拿奖又能敛财。可问题在于，更改人物真实行为，真实生活环境，《功勋》难道不是低劣的虚构？平凡中的伟大被塞进死板的景框如同木偶一般。

这个镜头极其重要，如果看不懂母亲的态度，就无法理解我接下去要分析的场景。其实我本来不想从头到尾分析，我想要分析的是阿普休假回来离去的那一段，因为初看时，我的个人认同感让我无法准确理解导演的意图。我批评贾玲就是如此，贾玲展现的时孩童视角的母爱，不是真正伟大的母爱。她没做过妈妈，只是一个失去妈妈嚎啕大哭的孩子。虚伪造作的小情调让我恶寒。
《大河之歌》追求的是最基本的叙事逻辑，妈妈就是当时再普通不过的农村妇女，她并不在意阿普学到了什么，她很高兴阿普愿意这么跟自己说话。母子二人相依为命，你就是我的一切，这才是真正的母爱！你跟你妈妈好好说过话吗？喜欢《你好，李焕英》、《功勋》的观众有空看低劣的虚构，不如陪爸爸妈妈说说话。
年轻的我当时也不理解。那时候的我自以为深深理解了母亲的辛劳，觉得帮妈妈拖地洗碗就是了不得的大事。一种不可名状的荣耀感席卷而来，让我心甘情愿陶醉于自己那伟大的爱。自认为理解一切，包容一切，觉得自己早已经长大。是雷伊导演这般的大师级思想教会了我关注世界的态度。每天早上起床为家人洗衣服，一日三餐在厨房里准备，多么伟大的母爱，她摧枯拉朽，她摧毁了我的狂妄自大。我以为的回报只是低劣的施舍，妈妈不需要！但妈妈却当作珍宝一样，令我愈加羞愧。我是一个不懂母爱的孩子。
雷伊导演采用的是默默注视的客观态度，他既不指责阿普对于母亲的漫不经心，也不强调母亲的无私。这也是小津安二郎大师为什么伟大，家庭的裂变与重组，虽然无可奈何却必须进行下去。孩子不遵从父母的意愿，不是不孝。父母强迫孩子不代表不爱。导演温暖看待他镜头下的母子。
母亲在喝父亲生病时喝的小棍子，我个人觉得是个土方，听到阿普声音，就把小棍子藏起来，还洗手。阿普希望母亲同意他上大学，编剧思路是从阿普视角出发（我看不懂原著，不知道是导演构思还是按照原著），为了让母亲答应，先报喜不报忧。多么真实的对话。国内电视剧令我震撼的就是未成年人都像政客一般口若悬河，气吞天下，牛！
阿普再次拿着地球仪给母亲看。为什么是再次？我前面分析过了，母亲其实并不在乎孩子能教自己什么，在母亲眼里永远是自己的孩子，哪怕孩子已经有了家室。母亲听到阿普要离开他，根本不看地球仪，所以我的分析绝对有道理！这才是真正的母爱！妈妈喜欢孩子与自己分享他的世界，妈妈总想更靠近自己的孩子，保护她的孩子！

阿普被母亲掌掴，负气出门，镜头长时间停留，母亲先是阴影再走到门口，实际上我们并不能清楚看到母亲的表情，一般导演肯定会给一个特写。雷伊是让我们体验，与刚来只给我们看母亲的背影一样。导演并不批评孩子与母亲因为规划不同而造成分歧，谁都没有错，重要的是母亲对孩子无法用语言承载的爱。为了孩子再累都要坚持下去。
每日影评20220326

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>每日影评2022</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-03-28 08:21:10</时间>
<影评>

写在前面的话：如果您不喜欢我的唠叨，可以只看我对电影视听语言的分析。或许这样多年以后，您就能理解我的唠叨与电影关系紧密。我会尽量把我的唠叨与分析隔离。
如果您看完了前面十篇，那是否能明白我想做什么？
我想向您展示，无论是电视剧《雪滴花》还是电影《大河之歌》，都可以用几万字甚至几十万字去详细分析，但不可以言之无物，如余秋雨那样空洞。并不能说余秋雨是个文盲，实际上他文笔好过多数人，可糟糕的是只有写花哨辞藻，不仅读者找不到真知灼见，连他自己也不知道。我之前说伟大的作品就是预见，其实文学大师并不认同，文学大师认为文学必定是发现，发现不是预见。我不能说余秋雨这条路子一定成不了伟大作品，但至少人类历史上所有文学大师都极度鄙视这种烂美文，不否定可能性，但我认为一个人如果喜欢余秋雨，那就代表他讨厌所有的文学大师，因为这是不相交的平行线，是两条路子。
事实也是如此，一个喜欢余秋雨的文艺青年，怎么可能会理解雷伊导演的《大河之歌》，没有他们最爱的长镜头，视觉听觉没有任何强刺激点，没有反转，对他们而言这就是垃圾。
不仅仅是国内教授很少有行家，低劣影评人也影响中国电影无法进步。似乎只要不引进美国电影，韩国电视剧，欧洲艺术电影，国内观众的观影水平就会被限制在无厘头之下，玩闹成了最高效的通行证。偶然出现《霸王别姬》这样的控诉，美其名曰直面现实。既然直面现实，为什么如今网络会再次出现党同伐异的二次革命？
接着分析《大河之歌》。
现在国内经常会出现孩子被父母教师责骂轻生，其实孩子都这样，跟压力没有关系。阿普显然是被母爱满满包裹的孩子，被母亲掌掴之后独自来到河边。可晚上是毒虫蚊蚁最喜欢的时间。很多年轻男女失恋后就割腕，到底是报复还是自残，他们自己也不清楚。第一次被妈妈打的阿普宁可被蚊蚁叮咬也不回家，倒不是说靠自残逼迫妈妈同意。
妈妈同意之后，阿普再次兴奋地讲解地球仪，可能很多观众不理解我上一篇的分析。可你看，妈妈是怎么做的，主要是看阿普，几乎不看地球仪，妈妈不在乎这个世界怎么样，妈妈希望孩子可以更幸福更轻松更快乐活在这个世界上。
日晷仪多次出现，强调阿普真的很喜欢学习，一般导演不会这么做。简单的一个道具，花的心思可不少。
母亲整理行李，叮嘱阿普注意事项。多么像年轻的我。不！多么像现在的我，因为有妈妈在，行李都交给妈妈准备，却很少听妈妈说里面有什么？是啊，对孩子而言，母亲准备的东西往往是多余的。对孩子而言，新世界的活力完全可以自给自足。当然这不可能，只好哭着找妈妈。
几乎把所有的钱交给阿普。妈妈递给阿普钥匙。我前面提到过，妈妈与阿普一起出门看法事，导演特意强调了母亲身上的钥匙。其实这个家母亲一直都在，而且家徒四壁又是小村庄，阿普不带钥匙也完全可以。钥匙，就是强调家的存在，妈妈永远在家里等你回来。虽然是个小道具，承载的意识绝不简单。
准备行李整个场景，音乐都很轻快，节奏上有一点紧迫感。直到阿普提起行李箱，忧愁的音乐进入，轻快的音乐渐渐隐没。我认为这代表了两个人，轻快的音乐代表孩子，忧愁代表母亲。孩子急着出门见识家外广阔的世界，母亲没了孩子独自留家。这两段音乐分别代表了两人的不同视角不同心情。
孩子走后，倚在门框上的母亲只能听到狗叫，观众也听不到任何配乐，寂静的吓人。
火车上卖货的小贩叠印到母亲的背影，一般导演这么做没啥意思，雷伊导演可不简单，对应阿普的态度，阿普心里只想着去大城市上大学，他不在乎火车上的小贩，也不在乎独自在家的母亲。后来写信也是如此，小贩在阿普接到母亲病重消息时再次出现。
小贩的台词也有意思，听着像是咒别人，有趣。阿普跟在家里一样，只盯着他的地球仪。
印刷社老板面前的人是谁不重要，他也拿着一把伞，雨伞，代表出行。片中多次出现，有人是出门，有人是远行。
阿普这次也跟贵族一样，住到了最高处。

走得并不顺利，被一根沾了雨水的晾衣绳打到了头。雨水，对应着雨伞。
新住处有电灯，家里只有煤油灯。多次按动开关代表了新世界的有趣，比如《憨豆先生》快节奏按动度假酒店开关，好像跟谁比赛一样。有一个墨西哥电影用的是抽水马桶，马桶很脏，但对刚失去亲人偷渡到美国的女孩子来说，肮脏的抽水马桶就像美丽的花朵一般吸引着她。
信的内容依旧符合阿普之前学习的态度，向母亲讲述电灯，以前没见过的东西。妈妈喜欢孩子向自己分享今天的所见所闻，他的一些小趣事，可当孩子离开妈妈后，这就不有趣了。也是为什么妈妈前后对于上学态度不一样的原因。
刚到一个环境可不容易适应，学校刻板的老师不再给他福利，阿普现在只是一个普通的学生，并没有多大优势。晚上兼职太累，也不适应没有妈妈独自生活，老师可不管阿普有多大理由，滚出去！好朋友显然是个富二代，就想一起出去不用上课。

前后两个学校周围都没有小河，只有水龙头里的水。逃课之后才可以看到恒河，态度很明显。不能说一定是贬低印度的教育，而是审视的态度。
一个人生活哪会很容易，谁会天天理解你的处境，阿普因为被老师赶出教室哭了，而他还是要为住处问题不断兼职。
阿普想要更好的新生活，唯独忘了妈妈，妈妈开始成为阻碍他前进的绊脚石。
长时间没出现的火车铁轨，妈妈听到火车声迅速起身，阿普要回来了吗？妈妈很熟练整理好东西，打开门（是吧，钥匙毫无用处），然后去打水。如果重看本片，你就会意识到母亲未必知道阿普一定是现在来，而是天天等，有火车声就等。等孩子回家成了她一天最重要的事，既熟练又日常。如今的年轻人都养狗，也为狗安装摄像头，每当闲暇就安慰宠物狗：爸爸妈妈下班就带你去散步。那他们的爸爸妈妈呢？他们可曾意识到父母有多少个日夜在等待他们长大，既兴奋又忐忑？养宠物狗是否教会了他们母爱父爱？被《你好，李焕英》打动的观众可能会满怀爱心对待宠物狗。父母？我看不能！
打水时听到阿普呼唤，连水壶都顾不上，水壶落水的声音外放了母亲内心的激动。通过客观物体客观声音描述人物心理。
妈妈的念叨多像我们经常听到的那样，你长高了？你变瘦了？
终于看到心心念念的儿子，嘴上却在抱怨为何晚归（对应前半段抱怨父亲，父亲与儿子都对家庭的稳定构成威胁），儿子跳入河中洗澡，不由关心他着凉生病。
再次出现与片头对应的台词。母亲生怕孩子饿肚子，问孩子吃什么，谁做的菜。妈妈问厨师做的菜比我的还好吃吗？阿普第一次并没有回答，第二次摇了摇头，妈妈很高兴。从这里开始，才是我最初想要分析的场景。有多少次妈妈做了很多饭菜，无论好坏我都说好吃，每每吃完。所以我有共鸣，我有相同的经历，我的视角是阿普的视角，阿普视角切入虽然没有错，但却忽略了母亲的视角。可是从母亲的视角切入也不对。本片绝对不可以从单一视角切入，而必须是导演的视角，也就是客观看待母亲与阿普两人，如此产生的情感才如惊涛骇浪，令我们重新看待轻易拥有却不曾珍惜的亲情。
阿普并不是一个坏孩子，但我们不妨认为他是被妈妈溺爱的孩子。孩子想要长大必须离开母亲吗？不一定。可以离开却不能失去母亲。没了母亲家就没了，名义上的家就回不去，所以母亲死后阿普离开，毫不留恋。阿普摇头代表他开始回应母亲单方面的付出，这就是为什么他没有坐火车而多留一天，问心有愧。年轻的我当时把这个举动当作了不得的大事，因为我也做过，我很理解。可现在我能明白偶然所作的了不得的大事相比于母亲每日每夜数不胜数的琐事，简直可耻！
我们总觉得父母对孩子的爱天经地义，孩子对父母的爱则更可贵，这合理吗？可也不必带有极大的谴责态度去面对阿普与千千万万相同处境的孩子，阿普在学着关心母亲，我们也可以。
母亲想跟阿普说说话，他却一直在看书，不耐烦。再次重复我之前说过的，母亲渴望与孩子分享，分享什么不重要。阿普像报菜名一样说了很多。
火葬场被引入，母亲说自己经常不舒服，食欲不振，自然而然像很多老人一样谈到了身死，后事。阿普却已经睡着了。可以看作母亲病重的预兆，不过我更倾向认为失去孩子之后，母亲没了着落，生活无味。李安导演的《饮食男女》参考的就是相同心理处境。而且母亲一直在舔的小棍子，我越看越觉得是药。母亲更像是一颗外强中干的大树，内里早已枯朽，非一日之苦。之所以把母亲比作大树，因为有母子二人依靠大树的镜头。

病重的妈妈在家门外靠着树。

悠闲的阿普在大学校园里靠着树。

再也见不到妈妈，树在背后，家在面前。没有倚靠，没有依靠。
每日影评20220328

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
