<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>阿德尔曼夫妇 Monsieur &amp; Madame Adelman</电影名>
<年份>2017</年份>
<评分>8.3</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2598060872.jpg</封面>
<导演>尼古拉斯·贝多斯</导演>
<演员>多莉亚·蒂利耶 / 尼古拉斯·贝多斯 / 德尼·波达利德斯 / 安托万·高尔友利 / 克丽丝蒂娜·米勒特 / 皮埃尔·阿迪提 / 扎布·布雷特曼 / 朱利安·波义塞利尔 / 让-皮耶·罗利特 / 杰克·朗 / 尼古拉斯·布赖恩松 / Betty Reicher / 罗纳德·格特曼</演员>
<简介>当著名作家维克托·阿德尔曼逝世时，一位记者联系上了他的妻子莎拉，希望能抢先报道这位伟大作家的一生。随着记忆的帘幕被缓缓拉开，维克托和莎拉这场近半个世纪的爱恋过程终于呈现在世人眼前。然而在甜蜜生活的背后，这对世人眼中的模范夫妻究竟埋藏着多少不为人知的秘密？丈夫背后的神秘女子又究竟是谁？ 当浪漫的爱情遭遇不忠的背叛，当真爱背后是熊熊燃烧的野心，他们究竟该如何解决婚姻的种种危机？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>frozenmoon</作者>
<标题>这虚实相生的生活</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-06-28 12:34:22</时间>
<影评>

（文/杨时旸）
作家维克托·阿德尔曼创作了一本又一本书，而他的妻子莎拉创作了他——某种程度上说，维克托，这位功成名就、熠熠闪烁的文学明星其实是莎拉的作品，终其一生，她都在修正、斧凿、规整自己的丈夫，把他从一文不名推上盛名巅峰，在他一次又一次失控的时刻将他拽回轨道，而这一切，外界并不知情。《阿德尔曼夫妇》弥散一种神秘魔力，讲琐碎日常，讲夫妻一生，讲一位作家的波峰波谷，讲青春年少和野心，讲暮色将至与死亡，它在看似平缓的叙述中，一直牵引观众，把平凡都幻化成奇绝，然后又让人们从奇绝和耸动中看到普遍的生活真相，所有人的爱情或许都能从中找到对标的时刻。
这部法国电影使用了一种经典的叙述模式，记者的来访和莎拉的倾诉，故事在当下的对话中展开，回溯了过往的一生，而这场对话是在维克托的葬礼之后，于他的书房进行的。这形成了一种微妙的反差，门外都是慕名而来的宾客，说着虚妄的致辞，祭奠一个被维系起来的著名符号，而屋内，却进行着一场彻底剥落人设的对话，打掉了所有光环、包装与虚名，显露出的真相让记者瞠目结舌。《阿德尔曼夫妇》是一个爱情故事，从两个浪荡青年在酒吧相遇开始，历经试探、相爱、婚姻与撕扯，共同面对现实生活的窘迫、成功带来的眩晕、激情退却后的厌倦以及难以舍却的相濡以沫。
正是因为作家的设定，让这个故事生出了别样的光彩。通过这个身份得以探讨了真实与虚构，而这一点正是这部电影的重要主题之一。这里所说的真实和虚构有多重指涉，首先，有关维克托创作的小说内部的状况，他书写了一个犹太人的故事，作为非犹太人故意启用了一个犹太人的笔名，以此获得盛名，在此之后，所写的故事也都虚虚实实环绕自己的家庭成员和现实生活，在收获财富和名望的同时也把有些人的人生推向了死角。第二层，有关于维尔托自身身份。在莎拉对记者的讲述中，直到最后，一切似乎都已经显露无疑，那些杰作其实都由莎拉悉心编辑和改写过，没有她的默默润色，维克托的作品不知道是否会获得如此成功，而时至他暮年时拿出的作品，甚至都是莎拉所写，只不过署了维克托的名字，彼时，维克托已经时而清晰时而糊涂，忘记自己写过那些草稿又漏掉了哪些笔记，他稀里糊涂地将妻子递过来的手稿付梓出版。一切都混沌起来，他的名望中有多少真实又有多少虚构？而这些真假参半之中是否涉及道德，关乎欺骗？而第三层，则从具体的维尔托与莎拉的故事中蔓延出去，指向了所有人的生活。我们都在生活中扮演几重形象，职场中，生活里，家人眼中，朋友心里，还有，只有我们自己知晓的时刻，那些秘而不宣的角落，而这些形象有些维系了一生，有些被中途撞破，而这一切有多少是真实的，又有多少是出于需要而自我虚构的？当然，还有一层，关于维克托死亡时刻的叙述，在众人心中，这位神志不清的老人在散步时意外坠崖，终此一生，但在莎拉的讲述中，是她有意没有阻拦，甚至鼓励他继续向悬崖边走去，这到底是出于爱意让维克托得以解脱，还是出于多年来积攒的厌弃？而有关这死亡一瞬的叙述，甚至对于他们一生的叙述又是否可靠呢？如果说，莎拉在此之前就默默虚构故事，她的讲述中到底哪些是真实的回忆，哪些又是玩笑般地虚构呢？这一切都成为了一场叙事圈套。
当一切讲述完成，那位记者在暮色四合中面对幽微灯下的莎拉，他的形象几乎成为了每一位观看者的缩影，震惊、拒斥、惶惑、理解、释然，这心理过程其实是从旁观者到代入自身经验的过程。当被带领着纵览一生，似乎区隔到底哪些是真实，哪些是虚构已经无关紧要，这宏大的混沌感才是生活的本真。
这故事从爱情出发，一步步闯进宽阔又纵深的生活，看起来洞悉一切的作家其实不过也在迷途，而旁人以为的追随者其实才是清醒的引航员，从这个意义上说，莎拉是一位“元作家”，把丈夫的肉身与精神，才华与愤怒，希冀与绝望，以及对于生活的所有体验都化作了自己的素材，她把一生变成了一次漫长而沉郁的创作，吞吐狂喜和悲伤、告别与死亡。

</影评>
<有用数>254</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>tuxuehhshfg</作者>
<标题>男性自我阉割的恐惧，女性主义...太多太多可以说的了</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-10-12 15:11:05</时间>
<影评>

1.首先台词贼有趣，可能是伍迪艾伦之后为数不多一直逗乐我而修辞又高级的电影之一了。
摘抄了一些精彩台词：
a.不得不说，他经常引起女人的欲望，就像是一个有纵火癖的消防队员。
b.她笑起来就像一台自动点唱机，让人想要不停地投币播放
c.我不需要喝酒了，这个女孩就是伏特加。
d.她靠一场辩论就能让我硬起来
e.为什么要送礼物
我不知道，似乎人们相爱的时候，总需要用物质形式来表达，用一种资产阶级的方式说我爱你
f.看看这两个女人（妈妈和女儿），你不知道哪个更美，你根本可以写一本五卷厚的书来比较这两个人的美
文学化的表达所暗含的幽默仿佛重现了好莱坞黄金时期那种台词的精雕细琢，也包含着无处不在的法式幽默。
2.文学爱好者的福音，他们在其中的谈话，如果你看过其中的书，肯定会会心一笑。《暗店街》的吐槽真的xswl
3.男性对自我阉割的恐惧。
在弗洛伊德的理论中，男人对女人的感情很复杂：同时包含着恐惧和痴迷。恐惧是因为男人害怕自己终将成为一个不完整的男人—女人（是被阉割的男人的形象），而因此男人需要对女人进行掌控，从而压制自己内心对女人的这种天然恐惧。
在这部电影中通篇充斥着弗洛伊德的这个理论，在男主角和心理医生（心理医生或精神分析师是后精神分析时代“救世主”形象之一）的多次谈话中都可以看到。他对于性的看重。当男主刚开始认识这个女人时，他是有掌控力的，因为他的知识和幽默令女主产生了崇拜（或者说他自认为如此）。女主比他高在一开始就令他有些不安。这是男性对自我性别焦虑的开始。而当男主开始走向“阳痿之路”（更恰当的说“男性气质”的缺失时（生理上秃头，老去，不能勃起或者精神上衰弱：写不出东西or气势压制不住女主的时候），他便更加有了自我阉割的冲动。他在见到了女主的家人之后彻底拜倒在犹太文学之下，甚至给自己取了一个女方的姓。而姓氏本身就是一种男权社会的象征，在家族中的姓无论东西方，均是以父系为纽带相传，而男主则主动放弃了自己的姓氏（在片尾的翻转中是女主建议他换掉的，但他还是接受了），以此进行了自我阉割。而他飞黄腾达，也是在他“归入阿德尔曼”这个举动后开始的。这意味着他从此的命运其实有意无意的，都已经掌握在女主手里了。在片子中点的时候，他甚至找了一个年轻小伙Pablo来“献给”妻子，而弥补自己所缺失的男性气概。
这部片的名字就叫做阿德尔曼夫妇。女方家族姓氏为名。可以看得出来，编剧深谙精神分析的概念并把它化用到了影片之中。
4.女性主义
从女性主义的角度说，女主一直是一个独立的个体。特别是最后的一下翻转，女主原来是男主背后的枪手这一概念的确立，更是标志着对男主气概的彻底否定。我们甚至可以看出，在真实版本的故事中，男主不是被“阉割”的，而是他本来就“不存在任何雄性气质”——如果按照真实故事版本，可以很轻松地推断出女主靠近男主的时候，可能是近乎于挑选猎物一样的方式进入了男主的生活。
她什么都不求，只求爱，男主其实是个没什么天赋的蹩脚作家，而她正好可以帮助男主打通工作的坦途，男主追求的更多的是“女人对他的崇拜感”，也就是原始的力量—-雄性气质。而她所要的回报一辈子都只是爱而已。最后男主女主在悬崖边故地重游，她最后一次回忆了他们两个人的温馨甜蜜。那是两个人爱燃尽的最后一次升华，当男主拥抱过后再次忘记女主，女主瞬间做出了一个决定——最后一次控制男主，就像她“控制”（或者说帮助）男主工作一样，只不过是以控制其生命的方式，完成对他们一生感情之路的埋葬。
妻子在真实版本中（即结尾翻转后重读故事），果断，有才华，对爱有着狂热而又孜孜不倦的追求。只不过这种追求并不是对男主本身的追求，而是对“爱”的追求。在索绪尔的语言学指认中，即女主追求的不是男主这一“能指”（指认对象的表象）而是男主所代表的，能够提供给女主的爱的这一“所指”（指认对象的实质。这一点可以从结尾女主在葬礼上狡黠地和新情人眨眨眼睛可以看出。她对男主是有爱的，但不是那种非他不可的爱，而是对爱情本身的爱。用弗洛伊德弟子拉康的话来说，恋爱中的人不仅仅在爱着对方，也在爱着恋爱中的自己与恋爱的状态。
女主对男主的爱更多的是一种“掌控”，类似于—我给你灵感，帮你事业步步上升，我心甘情愿当你的小迷妹对你崇拜，让你获得“我有男性气概”这一感觉，而我索求的，是你忠诚不逾的爱情。可惜根本求而不得，男主在每次获得/（或者拥有）男性气概后/（时），都会自我膨胀，选择沾花惹草或者对女主蔑视（比如瞧不起她如今“无聊”的贤良淑慧，而希望她能够变得像以前一样青春活力）
以往这样的题材到最后都是悲剧走向，女主被抛弃，男主找到了新的妻子，原配则会孤注一掷复仇或者开始新生活，而这部电影中的女主并没有这样做。编剧虽然安排她“吸毒讨好丈夫”的桥段，但她在后面却依然掌握着主动权：他们有了一个健康的女儿之后，女主真的变得更加年轻优雅了，而男主则变得衰老，肥胖，秃头，此时男主的男性气概再次衰落，甚至不能勃起，他急需要证明自己，便有了Pabli小鸭子的故事。而在女主再婚后，她虽然和男主再次私奔，但却在车上给男主签订了一份早已准备的契约。其大意指向男主不许过问自己这几年的再婚生活，而只能接受之后好好生活的决定。女主再一次，（其实也是每一次），控制了男主的气质。
而这部片中的翻转，也使得女主的地位或者气势得到大幅的加强，可以说，这部片子表面上是一部描写婚姻成长的片子，但其实本质上是新时期女性主义的一种体现。女性有智慧，有金钱，有掌控力，有身材，有外表。以往这些只有在完美男性角色上才能有的标配，在这部电影中悄然地完成了对女性的“女王角色”的转移。但这部片子是那么地谨慎，似乎是在最后一刻，观众才悄悄发现皇冠戴到了“女人”头上。这和那些飞扬跋扈的伪女性主义（女性角色标榜自己的权力或能力，什么都硬抗，最后还是需要依靠男性角色安放自己的温柔的刻板角色）不同。可能是我观影量还不足，但起码这是我观影以来第一个见到的，我自己认为的，完全觉醒的新女性角色。
5.对婚姻生活的寓言
好多啊..写不下了，下次想到再补充吧。
只是自己的一些拙见，欢迎各位讨论分享哦。

</影评>
<有用数>99</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>这胖子爱看电影</作者>
<标题>婚姻是一场永无休止的博弈，这部法国伦理片拍出了恨之入骨的爱</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-06-17 10:33:16</时间>
<影评>

 
婚姻中最可怕的变量其实是时间。
它总是自顾自在的滴答向前，没有任何事物能摆脱它的固有引力。
因此，婚姻里，两人之间的爱与恨，甜与涩总是伴有阶段性的阵痛和起伏。
在时间的挑拨下，婚姻绳索两端的夫妻实际上时刻保持着博弈关系，缠绵悱恻总是浮于表面，虚张声势；而绵延恨意才是深入骨髓，让人警醒的婚姻症候。
解剖爱与恨，婚姻与生活向来是以浪漫著称的法国人的绝活。
新片《阿德尔曼夫妇》就以章节形式，
从两人婚姻的各个阶段为落脚点给我们讲述了一对世人羡慕的夫妻45年来的相杀相爱。




《阿德尔曼夫妇》由尼古拉斯·贝多斯自导、自编、自演，
目前网络得分高达惊人的8.5分，力压94%的爱情片，一时间掀起了影迷论坛的极高关注。



影片用了多大十几个章节，讲述两人45年婚姻的始末。
每到章节开头，时间节点总是被首先提及，片中无处不在的政治选举，法国当局内阁成员的变动，其实都在暗示时间的暗自发声。
时间亦或时代总是会潜移默化影响人的行为和思维。




高知女性Sarah对尚未成名的作家Victor绝对是一见钟情，再见倾心。




酩酊大醉的Victor当晚没办法和躺在一旁的Sarah做爱，第二天一大早被翻书的纸张声惊醒，Sarah已经把他的作品改的七七八八，甚至撰写好了30多页的大纲。




Victor又惊又喜，内心忐忑，他爱上了她，同时也惧怕她。
就像他对心理医生说的那样，“我爱她，但怕她会阉了我”。




人的一生总是在各种心理“阉割”下逐步隐退本我，形成自我和超我。母亲、父亲、朋友都是阉割的凶手，而另一半绝对是施行长时间阉割的顶级暴徒。
那是一种不容易被察觉的慢性改变，是两人角逐之后的愿赌服输，妥协退让。
那是在多年之后，猛然回头想起多年前的自己时才会顿悟出差别，原来执子之手与子偕老，需要付出失去自我的代价，期间唯一的区别只是失去的多少而已。




Sarah和Victor的故事虽然被分成十几个章节，但如果从时间和生命阶段入手，大抵可分为相识相爱、相恨分离、冷漠疏远，三个大的篇章。
相识相爱时荷尔蒙在作祟，Victor处于被动，Sarah异常主动，从Victor的朋友，亲兄弟曲线救国，拿下Victor，一场私奔天雷勾地火。



Victor写作，Sarah校对，Sarah的生活和家庭给了Victor灵感，他终于成功，拿下了自己心心念念的文学大奖。



生活品质大大攀升，物质条件突飞猛进，爱情结晶悄然落地。
婚姻却由此拐入了疲惫期。
在这场拉锯战的中间阶段，Victor完全强势，Sarah只能靠毒品和瑜伽课麻醉自己。



浓情总有冷却时，盛宠终有褪色日。
两人之间的恨意最终覆盖了残留在心底爱。




嫉妒导致了分离和疯狂。
婚姻的强势曲线再次因为时间而发生扭变，年长的Victor身体开始衰竭，毫无性意，沉迷酒精，嫉妒心泛滥成灾。
因为这时的Sarah如成熟的花朵，吸引力十足，让Victor自惭形秽。
这时，Sarah完全处于婚姻的全盛之处，走下坡路的Victor甚至以祈求的方式挽留。




两人的婚姻第一次破裂，分离。
当然，多年之后，一个奇迹的反转延续了两人的婚姻，两人又以私奔的方式，在晚年用激情维系了情感的联系。




青年，中年，晚年，是《阿德尔曼夫妇》明显的婚姻三幕戏，




Sarah和Victor不但在写作事业上相互牵扯，不分你我，拉锯不断，相互控制；
还在“出轨”这件事上你来我往，相互攀比，以此证明自我魅力的长盛不衰；
事业、激情、责任是婚姻中挥之不去的控制变量，




《阿德尔曼夫妇》几乎将婚姻中大多会遇到的“熵”之变量笼络其中。
甚至在晚年，Victor再次站在了婚姻的高处，靠学识招蜂引蝶，圈养了一名爱慕他的女学生在家里，这最终导致了两人长时间的冷漠关系。








在爱消失前，Sarah拿起刀，一寸寸、一丝丝、一点点地，剜掉对方心中最后一丝留恋。
《阿德尔曼夫妇》靠“耸人听闻”的反转，略带狗血的故事，对于经典的借鉴让对婚姻涉世未深的观众拜服叩首。
这是故事的威力，是时间的魔术，是婚姻的围城为影片添加的“障眼法”。
导演编剧尼古拉斯·贝多斯对婚姻还是留下余地，对爱情依然歌颂，片尾的分离铸就两人婚姻和爱情关系的永久性停驻。
善良的人，真正的爱，会在开始时柔软，结束时慈悲。
真正的爱不会在无法占有时赶尽杀绝，锉骨扬灰。
原来，夫妻之间，甜言蜜语不作数，花前月下不当真，若想真看清一个人，只有等到真正分离时，真相才会姗姗而来。








时间，永远不会说谎。
秘密，只能藏在Sarah心底，结尾的大反转其实无关乎真相，只关系爱情，那些两人之间的秘密，是他们唯一的，只属于两人爱情密匙。




《阿德尔曼夫妇》聪明的地方是，用无数人的婚姻爱情故事为基准打造了Sarah和Victor的故事，它让我们总能从中发现有关自己的蛛丝马迹，
也许是爱情甜蜜期时的出轨，
也许是当父亲前的慌张，
也许是分离时的尊严倒地，
也许是激情退却时的同床异梦，
也许是爱情变亲情时的身份挣扎，
唯一不变的是，时间长河中，持续博弈的紧张关系。




绳索断裂的一刻，要么是一方太过强势，要么就是一方实在懦弱，
如何维系势均力敌，同时不让绳索断裂，是维系婚姻最大的秘诀。




令人心冷的是，影片给出的终极答案，竟然是“死亡”。








当一人彻底消失离去，缠绵的记忆会复苏爱的温度，爱与恨的交织成为了一方的独自诉说，这时婚姻才抵达了终点，有了不容被改变的形状。
于是，爱终于压倒了恨，取得了漫长博弈后的孤独胜利。

</影评>
<有用数>102</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>MaxHorowits</作者>
<标题>爱情是一种幻觉</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-06-07 11:21:04</时间>
<影评>

不知不觉整个五月就这样过去了，我没有更新，两份工作让我有些措手不及，每天时间安排得满满当当，挤不出空隙，感觉高估了自己。
我负责运营的其中一个号，定位特别垂直小众，领导可以说完全不重视，以往的历任编辑也大多敷衍了事，在我入职之前，阅读从未上万。上个月，我在这个号上写出了一篇10w+的文章，忍不住为自己鼓掌。
员工大会上我拿到了奖金，被热切的HR敦促发表“得奖感言”，我只说了一句，“好好干吧”，同时在心里默默觉得“在座各位都是垃圾”。
很多时候就是这样，是那些不足为外人道的小心思，支撑着人继续做自己在做的事情。
言归正传，今天主要是向大家推荐我最近看的一部电影。
《阿德尔曼夫妇》，豆瓣评分8.7。






虽然被很多电影公众号冠以“年度最佳爱情片”“45年相爱相杀”“法国人的爱与性”这样耸人听闻的标题，这部电影到现在标记“看过”的，还是不足3000人，也许大家都很忙吧。
看完之后，我花了很长时间来想，到底应该怎样形容这部电影，但说实话，我到现在也没想出来，所以只能竭尽所能，描述我观看时及观看后的感觉了。
电影的开头是一场葬礼，棺材里躺着的是一位著名作家，许多不相干的人为他痛哭流涕，曾与他共度大半生的前妻却面无表情。




一位传记作者找到前妻，想从侧面了解这位作家的传奇生涯，却从前妻口中，得知了一个又一个足以惊动世人的大秘密。
（从这里开始会有大量剧透）
如果把影片剧情上的一些关键词，用时下流行的网络小编语气罗列出来，应该可以说是相当有噱头、有看点了，拍网大一定赚钱。
“女子为追求心上人，竟勾引男方亲哥哥”
“妻子分娩，他竟然在和别的女人啪啪啪”
“担忧丈夫对自己失去兴趣，她在孕期染上毒瘾”
“作家写书影射生母，逼亲妈跳楼自杀”
……
那些整天把“三观”挂在嘴边的人，估计看不完全片，就会七窍流血原地爆炸。
你可以说这部电影堆砌了一段情感的多种可能，也可以说爱情本身就是一种幻觉，很多时候与所谓的“真实”毫无关联，我更倾向于后一种。
女主形容自己第一次见到男主时，觉得他身上“散发一种天然的魅力”。






而在我这个观众眼里，对方只不过是个不成器的、头发乱糟糟的、自以为是的、喝醉了的文学青年，女主对他完全是“色迷心窍”。
男主初识女主时，告诉朋友自己觉得她“太高”，“太懂文学”，向心理医生透露，她的强大会“削弱自己的男性特征”，不愿和她产生太多交集。




所以一开始，这是一段看起来女主占下风的关系，而女主一点一点征服男主的过程，在这部章节体的电影中，占了十四章（含尾声）中四章的篇幅。
为了得到男主，她的策略包括吻男主的朋友、睡男主的哥哥、顶撞男主的父母、忍受男主糟糕的床技、以要带男友见父母为由挤走男友的炮友……几乎是连哄带骗才当上男主的正牌女友。




当然了，这些策略说起来也都是营造某种幻觉，假装“我没那么在乎你”，假装“我很有趣，而且是你喜欢的那种有趣”。
好不容易忍辱负重上位，凭借自己的才华扶持男友登上作家圈一把手，却依然要面对男主的水性杨花拈花惹草。






自己生头胎时，她的丈夫却在和书迷乱搞。






以为睁一只眼闭一只眼日子就会好过，男主却开始嫌她“无趣”。
女主回忆，自己是因为“一直担心他会离开自己，所以爱了他很久”，也是这种对方比自己优越的“幻觉”，支撑着她忍受他不堪的一切。




斗转星移，权力关系倒置，男人开始显老，女人却越发气质出众。这个心理上从未断奶的大龄儿童，开始嫉妒妻子的美貌，阴阳怪气地为妻子准备了一份“生日礼物”……






也许所有的幻觉都在这一刻崩塌，那个曾粗鲁地挂断她电话的英俊男子，用丝巾蒙住她双眼领她共舞的浪漫爱人，早就在时光里灰飞烟灭了，虽然我们往往只能看到我们想看到的东西，但当现实非要踩在你脸上时，好像除了转身离开也无计可施。




然而故事到这里还没有完，远远没有。
片子我是上周五看的，刚结束了一周的两份工作，困得要死，原本只是想随便看点什么放松放松，所以挑了新出资源的片子里豆瓣评分比较高的一部。两个小时的时长，我有很多次想暂停去眯一会儿，却被峰回路转的剧情走向勾着，一边打哈欠一边往下看，一直到片尾曲播完。




托两位主创的福（影片的男主也是这部电影的导演，他和女主共同完成了剧本），在关于这部电影的某一种幻觉中，这个故事是活的，而我是死物，在那两小时里，时间只从我身边经过，并不会产生任何后果。
写这篇文章花了我两小时的时间，和电影的时长差不多。写到这里的时候，我想到了我关于这部电影观感的形容，当然，也有可能是另一种幻觉。
想象你一点一点地往气球里灌水，直到某一个节点，气球里的水超过了乳胶伸展的极限，气球爆炸，水花滋啦溅你一身，然后你把气球拎起来，看到里面还有残存的水，顺着你的手流下来，然后想象你就是那个气球。
我贫瘠的语言无法到位地描述这种平缓累积之后突然释放的震撼，也许每个人会有不同的感受，那……也没办法。
回头想想，女主在回忆过往时，明显有意向传记作家粉饰了一开始自己完全处于下风的那一段，也许是为了在外人面前保留一点尊严，也许只是为了让自己更好过一点。
明明是对方只想来个一夜情，却非说成是“一见钟情”。
明明是对方还没来得及脱裤子就醉得不省人事，却说成是“你要学会抵抗男人的兽性”。




男人死了，他们的关系当然也荡然无存，但这些幻觉留了下来，而且也许比当时要更令人着迷。
然而对于传记作者来说，这次对话中出现的众多“大新闻”里，最具有爆炸性的并不是大作家的淫乱性事，而是那些为他赢得巨大声望的作品，作者另有其人，甚至连让他一战成名的获奖作品、他的名字，都有弄虚作假之嫌，人们眼中的大作家，也不过是一种集体幻觉。






“我跟你说的这些，你一个字都不能写，就算写了我也会否认”，选择性地抖完包袱之后，阿德尔曼夫人轻松地说。
“可读者有权利知道真相！”传记作者抗议道。
“读者跟我有什么关系呢？我只需要一个读者，那就是我爱的男人”。
在我看来，这不是什么女权电影，也不是什么情感大戏，而是在讲述一个牛逼的人如何从容不迫地和她的幻想、和她触手可及的世界相处。她的真实是唯一的真实，她的幻想与他人的幻想完全无关，这种高度提炼的从容不迫使女主莎拉这个角色几乎带有一种传奇性。






我并不想评论她的价值观或是选择，借由这部电影“看”这个角色，已经给我极大的满足感，也许还滋生出了一些瞻仰般的崇敬。其实要我说，在这段看起来是“倒追加倒贴”的关系里，女主比男主实在强太多，《阿德尔曼夫妇》的片名，“妇”应该摆在“夫”前面。
如果爱情本身就是一种幻觉，那么爱情的美好程度、强烈程度，跟构建这种幻觉的人的幻想能力必然是直接挂钩的，更唯心一点来说，你允许自己多纯粹，你的爱情就会有多纯粹，生活、工作也是一样。




说起来，最近炒得很火热的崔永元手撕范冰冰事件，也给我类似的感觉。
我小时候也许也崇拜过这个一脸坏笑的叔叔，听说他后来过得很惨，但只在近期尝试炮制热点文章时，才仔细看了他过去和现在的一些事。
“我就是要公报私仇，我不想当什么民族脊梁，我就想当个好丈夫，好爸爸”，且不论他的做法正当与否，我也无意站队，只是相比对得起xx对得起x，对得起自己的人，更让我佩服。
《阿德尔曼夫妇》的最后，传记作者问莎拉，“既然你不让我写，又为什么要告诉我这么多？”




“因为想知道真相的人，都很努力啊”，她有所保留的“爆料”，是一种倾诉，或是一种施舍，再或者，只是无所谓，也都是别人的难题了。
自我的极致，是既能内心强大到足够应对所有质疑，又能在能力范围之内只做能说服自己的事。
与诸君共勉，晚安。
如果这部电影被我形容得不好看了，请原谅我，因为真的很好看。
要资源可关注“电影渣”，后台回复片名吧。



</影评>
<有用数>89</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>毕小荷</作者>
<标题>哪有什么相濡以沫，不过都是精神博弈</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-07-22 20:42:26</时间>
<影评>

《阿德尔曼夫妇》在我看来，更像是一部套着爱情外壳的惊悚片。电影由14个章节串起，讲述了一对恋人从年轻到年老的全部过程。通篇暖色调的打光和充斥着法式小资情调的台词，几乎让人以为这是一部讲述“岁月静好”的爱情电影。直到最后狂风骤雨般的剪辑和反转，众人才看清在爱情的矫饰下，那几乎令人难堪的真实。

我喜欢这部电影对爱情关系的阐释，世人所向往的相濡以沫，其实更像是一场精神博弈。一个是怀才不遇的小说创作者，一个是高等学府的博士在读。一个在成长环境中不断遭受打压和漠视，另一个成长于开放又博学的犹太家庭。从一开始，他们在爱情中的地位就不是对等的。表面看起来，是维克多最先拒绝了莎拉主动的追求。但实际上，他对莎拉的拒绝更多出于自卑和怯懦，毕竟并非每一个男人都能招架得住强势又聪慧的高知女青。对此，莎拉使用了一点欲擒故纵的小把戏，她利用了他的嫉妒心，又巧妙保全了一个男人在爱情面前那点小小的自尊和骄傲。虽然在莎拉的叙述视角下，自己是一个为了让婚姻保鲜、家庭和睦而放弃事业的体贴女人，丈夫则周旋于各种女秘书和女学生之间，从未对这份感情专一。但我们最后会发现，她才是那一本本畅销小说背后真正的创作者，她像修改丈夫的小说一样修正和重塑着丈夫的人设和生活——这样的精神控制是否比表面上的话语权更让人容易上瘾？在这段类似于SM的博弈关系中，维克多心安理得地利用着妻子的犹太姓氏和犹太身份，享受着因为她的才华所带来的盛名和富裕生活。从青年到暮年，从爱情到婚姻，从离异到和解，他们的爱情关系下掩藏着生活的激流暗涌。浪漫的关系背后，实则是精神的对抗和博弈。

有意思的是，电影的创作者并没有从批判的视角来呈现这一主题。沉迷在这一场博弈的男女主人公，反而都这种矛盾和对抗中体会到满足和快意。“大多数人只在乎成名，而我喜欢秘密”，面对记者的质疑，她理直气壮地反问，“读者有权知道真相吗？读者和我又有什么关系呢？”她要的只是一个读者，而不是一批。在长达数年的感情纠葛中，她和丈夫早已成为了不可分割的整体。他们相辅相成，彼此嫌恶又因此共生。

我也喜欢电影对作家“创作焦虑”这一主题的探讨。作家的灵感来源于生活，从某种程度上来说，艺术家以提炼和贩卖个人隐私为生。他以自己的母亲为蓝本，讽刺了这个生活糜烂精神虚空的小资女人，并最终导致了她的自杀。甚至连他智障的儿子、女儿的童年，都变成了他并不成功的两本小说的灵感来源。在他与莎拉离婚后，他又书写了两人之间的婚姻生活。失败的婚姻让他落魄，而书写失败的婚姻又让他重获盛名。生活与艺术的分野究竟何在？小说的魅力在于能够建立一个模糊了真实和虚构的含混不清的世界，作家沉迷于此，并最终陷落于这个混沌的世界中。真亦假时假亦真，就像老年失忆的他，早已分不清手稿到底是妻子写的还是自己写的，因为早在年轻的时候，他就把这虚假的一切当做了真实。

最后，对于这部电影的喜爱，还可能因为它跳脱了爱情类型电影一贯以来的格式化。比如将两性关系中的矛盾常常归结于阶级、环境等外部因素。而实质上，因爱而生的自卑、操控欲、你进我退，才是感情关系中真正有意思的地方。作家这一职业身份的设计，更让这部电影创造出了一个虚实相生的世界，我们在剖析主人公的同时，也照见了我们自己。

</影评>
<有用数>78</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>大海里的针</作者>
<标题>文学无关修养，爱情无关忠诚</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-08-19 23:07:42</时间>
<影评>

不知道有多少人和我一样，被《阿德尔曼夫妇》的片名和海报欺骗，以为这只是一部烂俗的法国爱情片。偶然看完这部片子，发现这其实是一部充斥着辛辣讽刺的黑色喜剧，并且带有一定的悬疑色彩。
因此，相比那张男主从背后拥抱女主的浪漫风格海报，我更喜欢下面这张：两位主人公倚靠在书桌前，表情凝重。


《阿德尔曼夫妇》是本片男主角尼古拉斯·贝多斯自导自演的处女作长片，他和女主角多莉亚·蒂利耶共同为影片编写了剧本。
虽然是一部处女作，影片的质量依然非常成熟，无论是巧妙的剪辑、配乐，还是演员的表演，都没有粗糙的痕迹。
影片采用了倒叙的手法，以著名作家维克托·阿德尔曼的葬礼开始。葬礼结束后，一位记者采访了维克托的遗孀莎拉，于是她回忆了自己与丈夫历经半个世纪的爱情，揭开了他们光鲜背后不为人知的故事。
同样是以作家为主人公，2016年有一部西班牙影片《杰出公民》，讲述了一名诺贝尔文学奖得主衣锦还乡，先后与朋友的妻子、女儿发生不伦恋，最后被捉奸并险些丧命的故事。
在讽刺文学界知识分子虚伪、堕落、缺乏道德感这一点上，《阿德尔曼夫妇》与《杰出公民》风格颇为相似。
（以下内容有剧透）
莎拉与维克托的初次相遇发生在一家酒吧，莎拉对维克托一见钟情，于是对维克托展开了疯狂的追求。
然而这段女追男并不浪漫，甚至有些畸形。为了吸引维克托的注意，莎拉设计了各种偶遇，甚至与维克托的哥哥上床，只为了让对方吃醋。

维克托对莎拉的感觉是恐惧多于爱慕，因为莎拉太聪明了，她有古典文学的硕士学位，还能从维克托的作品里挑出一大堆毛病。
莎拉的这些特质让维克托感到自卑和压力，用他自己的话说，和莎拉这种女人交往下去，自己迟早会被她从精神上"阉割"。
不幸的是，维克托的预感在婚后真的变成现实。
在这两个人的婚姻中，起初是维克托占据主动地位，莎拉爱他更多、付出更多，为了取悦维克托，甚至不惜吸毒。维克托则是一名十足的渣男，婚后不断的出轨。
不过当这段婚姻的时间拉长至40年，我们就会发现婚姻不会永远让某一方占据优势。
随着时间的推移，维克托的头发秃了、身材胖了、才华枯竭、人气下降，变成一名油腻中年大叔。莎拉则逐渐展现出成熟女性的人格魅力，学声乐、学绘画，结识社会名流，将生活经营的非常精致。

面对这种地位的转变，维克托开始猜疑、嫉妒、无理取闹，最终莎拉和他离婚，嫁给了一名IT企业家。
其实维克托在文学上的成功，多半也归功于妻子莎拉的聪明才智。影片结尾一个重要的反转，就是莎拉向记者透露，维克托的很多作品是由她这个妻子代笔。
维克托第一次接触莎拉的家人时，发现莎拉一家居然是犹太人，而犹太人的历史、文化给他的创作带来了无穷的灵感。于是他干脆以犹太人自居，甚至将笔名也改为"阿德尔曼"这个犹太姓氏，可以说是"为赋新词强说愁"。

就这样，在上世纪70年代，维克托搭上了反映犹太人苦难的文学热潮，在文坛一战成名。
影片描写维克托的成名经历时，顺便讽刺了文学界的诸多弊病：
"色情场面、乱伦情节、暴力情景，讽刺左派、讽刺右派、讽刺弱势群体，所有（博眼球的题材）都写过了，人们已经不读书了。人人写作，无人阅读。"
原来，维克托这个获得过龚古尔奖的文学巨匠，表面上充满智慧、善于思考，所著作品以严肃文学自居，实际却根本没有自己的原则立场，只为了博眼球、标新立异。

为了获得更好销量，维克托还曾以自己的母亲为原型，写了一本讽刺中年贵妇的小说。当她的母亲读完这本小说后，感到万分羞辱，随即跳楼自杀。
这种吃至亲"人血馒头"的做法，一步步让维克托登上了文坛宝座，却也让他背负了一生的负罪感。
而所谓的名声和地位，又脆弱的如过眼云烟。
在维克托与莎拉离婚的那几年，维克托写作风格突变，创作了大量诸如《婚姻的陷阱》、《别相信哭泣的女人》、《魔鬼的高跟鞋》这样的厌女症小说。讽刺的是，维克托此前的读者多为女性，于是他的作品销量严重下滑，经济状况陷入窘境。
受声名所累，反倒不能随心所欲的表达真实观点，这又是作者的幸运还是不幸？
当然，维克托与莎拉之间随着时间推移，又发生了多次地位的转变。
最后，这段感情的结局是维克托患上老年痴呆，认不出自己的妻子。莎拉带着维克托来到两人第一次度假的地方，像年轻时那样蒙住他的双眼，然后看着他坠下悬崖。
因为维克托身为一名作家，当他停止思考的那一刻，他的灵魂早已死亡，而莎拉不忍心看着爱人像行尸走肉一样活着。

维克托死后，参加葬礼的亲戚们怀疑是她谋杀了维克托。
只有了解过两个人这40多年相爱相杀的婚姻，才能理解莎拉和维克托之间的感情，是被彼此的灵魂吸引，根本与忠诚无关。



本文为《暴走看啥片儿》特约稿件，作者大海里的针。如需授权、转载请联系qichangxiong@baozou.com

</影评>
<有用数>33</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>一个人</作者>
<标题>爱是需要能力的</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-05-28 13:53:04</时间>
<影评>

      莎拉是一个充满智慧的女人，她的才华甚至一开始让维克托害怕，但是这样一个女人，为了爱放下了自尊，电话打到让人害怕，甚至为了接近维克托和他的哥哥在一起。但是如果仅仅是这样，如果她仅仅是一个没有自尊，失去理智的女人，维克托会爱她吗？她放下的自尊，跟她眼神里闪烁的自信比起来，算什么呢。
       她给维克托的不止是爱，是对他人生的帮助，无论是写作还是生活本身。她一直是付出的那一个，但是最后被留下的却是维克托。被爱并没有什么了不起，甚至沉浸在别人爱你时对你的好的人是可悲的。爱的能力才是珍贵的，这不只是指你能去爱，更重要的是你有能力去爱，去给予所爱的人所需的，最好是一切，不然，总是会辛苦的。
       阿德尔曼夫妇，分分合合，不就是这样简单的原因，分开时总是某个人失去了爱的能力。
       而现在有的是连爱的能力都没有，还自诩深情的人。
       我们对爱如此渴望，只是希望被爱。
       我以前以为无法爱，是因为自我意识太强，太过自私，现在猜想，也许恰恰相反，不能爱是缺乏自我意识，把自己活在了他人的期望里，甚至不敢伸手去要自己真正渴望的。
 

</影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>破词儿</作者>
<标题>和作家谈谈情、说说爱、上上床</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-08-30 15:51:10</时间>
<影评>

要拍一部写意的电影，镜头要对准作家。
其是对生活最具感受力的人群，他们把握比生活本身还要清晰的细节，同时又追逐比情绪更要缥缈的浪漫。
无需刻意营造，自带气质已让电影芬芳。
[阿德尔曼夫妇]是两位作家谈情。
其细节体现在他俩在酒吧第一次相遇，莎拉移不开的眼神里，投射出维克多吐出暧昧烟雾的侧脸。
©一见钟情第一眼
浪漫具化在圣诞夜，维克多不计后果拉起莎拉离家夜奔时，天空下起瓢泼的雨。
©到达旅馆的两人拥吻
作家又充满矛盾，对待生活，无比感性，对待文字，却异常理性，时常处于神经质的自我解构之中。
而这意味戏剧化，作家其人，一不小心，便成一出电影。


虽然书早在公元前2000多年的古巴比伦就有了，但作家并没有与之同时出现。
©人类文明的第一本书是《吉尔伽美什》，记录的是苏美尔人的英雄史诗，作者不详
这里存在作家和编辑的差别。
远古的史诗记载的是众口相传的故事，作者的任务是负责将这些故事收集加工，其工作更接近当今编辑，而非作家。
法国作家米歇尔·福柯曾坦言，所有的作家都是作者，但并非所有的作者都是作家”其中便包含编辑和作家的辩证关系。
©米歇尔·福柯
不想当作家的编辑不是好编辑，没做过编辑的作家行文太糙。
文豪鲁迅当了一辈子的作家，也干了一辈子的编辑，这让他文字愈加锋利，一针见血。
另一位大家茅盾，刚从北大毕业，打的第一份工是在《小说月报》当编辑，这也是茅盾写作水平上升最快的时期。
而编辑不只锻炼基本功，还兼伯乐功效。
剧作家曹禺进入大众视野，是得益于编辑巴金。
©在靳以那里，巴金看到曹禺落灰的剧本《雷雨》，读完后被深深吸引，稍加润色后发表在《文学季刊》
也是托编辑的福，巴金处女作《灭亡》正是在叶圣陶编辑下改了又改，此后巴金开始平步文坛。
《狂人日记》发表后，鲁迅写作进入高产期，但他并未钻到创作的怪圈中，比起在文学上追求更高造诣，鲁迅更喜欢为青年作家尽编辑能事，为其铺路。
萧红便是受其恩惠的作家。
©[黄金时代]中，鲁迅不仅编辑了萧红的《生死场》，还给其做了序
[天才捕手]中也阐明了编辑对作家伯乐作用，两者既能对立，也可统一。
©[天才捕手]讲的是天才作家托马斯·沃尔夫和美国“大神级”编辑珀金斯之间既惺惺相惜，又互相冲突的故事，这位编辑还曾挖掘出海明威和菲茨杰拉德
回到[阿德尔曼夫妇]，莎拉看似维克多的缪斯，实则是其编辑。
古典艺术毕业的莎拉，水平自是在维克多之上，第一晚相识过后，莎拉改起他的稿子，自此开始对维克多一生的私人编辑。
而也正是因莎拉，维克多成为著名作家。
©[阿德尔曼夫妇]中，莎拉第一次编辑维克多的小说
作家创造念头，编辑打磨思想，二者中间差了一对阿德尔曼夫妇，一位巴金，一位鲁迅。
文字长城道阻且长，千里之行始于编辑。

灵感是什么？
是初春河流化冻冰块的碎裂声，电流炙烤钨丝后灯泡亮起的光晕，天空鸟儿欣快的啼鸣，是作家的命。
著名美国作家亨利·戴维·梭罗为求灵感，跑去深林嗅草木，啖露水生活了两年，写出代表作《瓦尔登湖》。
©梭罗《瓦尔登湖》
同样，倘若不是因拜伦聚会的鬼故事消遣，人们可能永远不知道写《西风颂》的珀西·比希·雪莱还有一个同样才情的妻子玛丽·雪莱。
©科学怪人是影史上著名的怪物形象，其源于玛丽·雪莱1818年创作的小说《弗兰肯斯坦》，而玛丽·雪莱灵感是来自在拜伦日内瓦湖别墅聚会时的鬼故事消遣活动上，玛丽·雪莱因此被尊称“科幻小说之母”
还有[阿德尔曼夫妇]中多次提到的陀思妥耶夫斯基，其代表作《罪与罚》里主人公犯下的罪行，灵感来自一桩三十年前的法国凶杀案。
©[阿德尔曼夫妇]，《罪与罚》
灵感虚无缥缈，不可定量，它在刻意的找寻中，也在无意的际遇里。能等来自是爽快，但是作家不经等，这样无异于给其碗筷，却让人来喂食。
杰克·伦敦有云：“你不能坐等灵感，你得拿根棒子追寻它。”银幕上作家们趋之若鹜，为灵感极尽手段，电影桥段也因此生面别开。
[永无止境]比较实在，灵感被物化成可见可吃的药丸，饭后嚼一粒，才思泄了洪。
©[永无止境]中的药丸NZT服用后，可极大提升大脑潜能，落寞又没灵感的作家莫莱重启了人生
但药丸过于科幻，大部分是通过环境追寻灵感，然而若择地不慎，也会误了卿卿性命。
[闪灵]的男主是个典型，在进驻酒店之前精神状态已令人堪忧，闹鬼酒店给的灵感，化为崩溃的理智和砍向妻儿的利斧。
©好在作家比较文弱，杀人这事儿比拎起笔杆沉重多了，最后落了个冻死的下场
[1408幻影凶间]的麦克属于偏向虎山行，作为无神论者兼恐怖小说作家，追寻灵感的麦克偏要去1408一试凶险，不过却再未能走出房间。
©[1408幻影凶间]最后男主放了把火，和房间同归于尽
而同样是找灵感，[午夜巴黎]显得既柔和又凶猛，一架午夜马车，带男主梦回文学黄金时代的巴黎。
其柔和处在于无需嗑药，也无牛鬼蛇神，只有可随时抽身的穿越。凶猛在于，2010年的作家，可曾想过与格特鲁德·斯泰因(“迷惘的一代”的发言人和引路人，海明威导师)和海明威高谈阔论，让其修改手稿？
©[午夜巴黎]里吉尔是个幸运儿，穿越后与黄金年代各路文豪觥筹交错，纸迷金醉，灵感原汁原味，跨越时间
灵感来时如山如海，去时如烟如雾，飘忽不定间，找寻故事的作家，成了电影的故事。

一个作家肯定也是个好的情人。
感性给了浪漫气质，文字凝练出性感淬成看客的精神鸦片，同时给读者编织张无法自拔的网，作家从不缺仰慕者，或者说是潜在情人。
尤其对于颜值文笔均在线的海明威。
©年轻的海明威
海明威前后总共迎娶了四位妻子，这其中还不包括那些连名分都没有的情人，这些女人被他才气吸引，因他风流离开。
©风流史太过丰富，被伯尔尼斯·克特写成了《海明威的女人们》
同样快活的还有莫泊桑，这位小说界的巨匠，短短43年的人生中，农家姑娘、餐厅服务员、寡妇、黑人、老太太均有尝试。
可惜，雨露均沾的莫泊桑，死在了梅毒和精神病的折磨中。
©莫泊桑好友左拉的给其的悼词中称其“充分的享受人生的欢乐”是谓对其荒淫一生的叹惋
回到1858年，凯瑟琳·狄更斯不会想到，自己四十六岁的老公出轨了个17岁的演员，当分手信寄到手上时，她才幡然醒悟。
©凯瑟琳·狄更斯的老公便是写《双城记》的查尔斯·狄更斯，右为分手信
遥想当年，凯瑟琳也是因其才情，陷入对狄更斯狂热的爱恋。
现实里如此这般，银幕上同样意乱情迷。
[心之全蚀]里，兰波恃才傲物，生性自由，活似象征派里诗歌。迷人的气质让同为象征派诗人的魏尔伦沉浸不已，抛弃妻子，与其私奔到了伦敦。
©[心之全蚀]讲的是法国两位象征派诗人魏尔伦和兰波的禁忌之恋，魏尔伦为兰波背叛了家庭
[王尔德的情人]中也有同样的故事，王尔德家中红旗不倒，外面还有个同性情人。
©王尔德和他的情人，而这段恋情终被撞破，王尔德也因此妻离子散，胜败名裂
作为英国最伟大的作家，莎士比亚的情史自然也不落人后。
[莎翁情史]里，一边是家庭，一边是别人的未婚妻，同时还是他灵感的缪斯，莎士比亚两手都要抓。
©虽然这段婚外恋无疾而终，但莎士比亚因此写出了《罗密欧与朱丽叶》
而[阿德尔曼夫妇]里，维克多显然也是个渣男，妻子尚在产房分娩，却跑去隔间和护士偷情。
©但法国人的过人之处在于，性和爱泾渭分明，即使维克多在外如何偷腥，莎拉依然是他唯爱
知情者道德上谴责作家，殊不知，那些零零总总的韵事，依然只是隐藏在文字背后，他们喜爱的作家复杂形象里某个投影。
而爱上作家，也就爱上了他的全部。
时代需要作家，其是思想的先驱，激昂文字，针砭时弊，紧握历史的舵轮。
电影也要作家，观众能洞悉那些文字搭建的围墙里，关着一个怎样鲜活的生命。
-
作者/夭夭酒
文章首发于微信公众号「破词儿」



</影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Banson</作者>
<标题>一部有灵魂的爱情片</标题><作者评分 />
<时间>2020-01-09 21:22:19</时间>
<影评>


本片是写实风格的电影，丰富的细节流露着真实的情感，浪漫极了，几乎写尽了爱情。

记忆很容易流逝，当莎拉深情地说：多希望看到从前的你，那该多好啊！每次都能和他（她）再重来一遍，应该就是爱情不灭的真理了吧。

正如势均力敌才会相爱相杀，而相濡以沫是智慧，根本不是爱情。

莎拉是古典文学博士，维克托也是得到了法国最高文学奖（龚古尔奖）的。影片中莎拉的智慧在于看见了维克托的简单，而不只是才华。

至于30页手稿，可能表达的是彼此看见了对方，也因为同频，才将两人维系了一生。

遇见真正的爱人，会激发出一种想用整个人生去探索彼此的激情，发掘自己究竟爱什么，为什么爱他，爱他的什么...有意思的是，如果自己也不全明白为什么的话，这种吸引力会延续终身。

当对方是爱的本身时，才可能遇见爱情（看电影时一直纳闷，怎么导演这么了解女性，原来男女主角都是该片的编剧）。

有了婚姻的约束，爱情密度的维系则更需要本能或灵魂深处的力量。而且在婚姻场景中，爱的各种表达方式，也是需要通过不断升华去感悟的。

维克托在刚认识莎拉时怕被阉割的桥段，是符合法国独立女性的女权价值取向的。是智慧式的融入，还是阉割式的榨取，就是本片灵魂的样子，而另外一种模式则像《消失的爱人》。

当下主流的爱，其实就是别人来爱自己。而真正的爱是需要有能力输出的。如果在心理、思维都不具备独立性，也只能嗷嗷待哺了。还好，爱本来也是需要学习的。

女人是活在回忆中的，当维克多连名字都记不起来的时候，对莎拉来说他已经离去。接下来的一幕，也是影片的巅峰，浪漫到达了极致……
当带着最爱的人的鼓励与陪伴，踏向终点，该有多幸福！
而独占最爱的人的信任与记忆，到永远、到唯一该有多满足呢！
男人真爱的表达为升华，女人真爱的表达为融合，因为吸引的本质如此。

戛然而止的收尾密度太低，只是激发了人思维中的自然完成系统，而本片却未入俗套。

最后，爱情中男人主动是一种假象，女人才是真正的猎手……
也不知道这算不算影评，欢迎大家指正。

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>报姐电影</作者>
<标题>出轨以后怎么办？这部伦理片揭露了爱情的真相</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-01-23 21:37:10</时间>
<影评>

不知道大家有没有觉得，无论是亚洲还是欧美地区，市面上爱情片的重点，往往在于男女主角是如何在一起的。
熬过了几十集，跨越了重重艰难险阻，男女主角终于和好了！结婚了！喜闻乐见！普天同庆！
于是故事到这里就结束了。
然后呢？他们真的“从此幸福快乐的生活在一起”了吗？
没有人知道。
是不是因为婚姻的真相太过残酷，让人不忍卒读？很少有人愿意告诉我们，当爱情被柴米油盐消磨殆尽，两个人如何才能继续走下去。
但是报姐今天要讲的这部电影做到了——阿德尔曼夫妇Monsieur &amp; Madame Adelman

神奇的是，这部《阿德尔曼夫妇》居然是由一对真实的情侣自编自演的电影。
女主角多莉亚·蒂利耶是第一次做编剧、第一次当演员，同时这也是男主角尼古拉斯·贝多斯的导演处女作，却获得了凯撒奖最佳女主角和最佳处女作两项大奖的提名。

影片以著名作家维克托·阿德尔曼的葬礼作为开场。

在这之后，一名记者找到阿德尔曼夫人，想要采访她，为逝去的作家写一部传记。

伴随着莎拉·阿德尔曼的回忆，这部电影就像一本小说一样，用14个章节向观众展现这对夫妻相爱相杀，分分合合之下漫长的一生。
维克托和莎拉初识于巴黎的夜总会，莎拉对维克托一见钟情，主动上前搭讪。

“我像一只被灯泡吸引的蚊子，被加热到了燃烧点。”
维克托把莎拉带回家，但是因为喝得太醉，他什么都没来得及做就像死猪一样昏睡不醒了。
第二天早晨维克托醒来，看到莎拉正在修改他那篇被拒了的小说的手稿，他有些惊慌，这才知道原来莎拉是一位古典艺术博士。

莎拉给他留下了各种详尽的联系方式，期待着维克托和她能够有后续发展。
然而她不知道的是，维克托认为莎拉太过聪明强势、才华横溢，居然能一大清早就跟他谈论陀思妥耶夫斯基，这让他觉得自卑，而且很有压力。

莎拉对维克托展开了锲而不舍的追求，她不管不顾的疯狂给他打电话，虽然维克托深知自己被莎拉吸引，但因为恐惧，他始终无法迈出下一步。

于是莎拉设计了一场欲擒故纵——她当着维克托的面亲吻他的朋友，还和他的亲兄弟约会。
圣诞节，哥哥带着莎拉回家见父母。维克托终于在嫉妒的驱使下忍不住亲吻了莎拉。

这一吻不要紧，大半夜的，全家人都被吵醒了，于是他俩干脆玩了一出甜到炸的雨夜私奔。
恋爱后的两人就像两个傻孩子，总是腻在一起，她帮他改稿，他带她四处游玩……

他用一条丝巾蒙上她的双眼，在空无一人的街道上与她共舞……

法国人的电影往往是细腻而浪漫的，而他们的爱情观却往往是能让人大跌眼镜的。
当你以为一切都步入正轨的时候，电影突然告诉你，维克托还有个红发小女友，也就是说这么久以来他一直同时交往两个女人，莎拉居然也是知情的。

维克托跟那个女孩分手后，莎拉带他回家见父母，这个犹太家庭其乐融融的友好氛围让维克托深受触动，仿佛打开了新世界的大门。
他觉得自己也该是个犹太人，于是他将自己的姓氏改为莎拉的犹太姓氏“阿德尔曼”，以莎拉的祖父母为原型创作了一部小说，并且大获成功。

再之后他们终于结婚了，不过你以为接下来的生活就会安稳了吗？那自然是不可能的。
莎拉生孩子的时候，维克托居然躲在医院储物间和自己的粉丝啪啪啪……

随着维克托越来越有名气，挣了不少钱，夫妻俩搬进了豪宅，小日子过得有滋有味。

然而夫妻之间的关系，似乎随着财富的增多而变得疏远了。
他频繁的外出宣传新书，她整日呆在家中百无聊赖，两人的生活就像一潭死水，维克托觉得她变得无趣了，两人爆发了无尽的争吵。

因为害怕丈夫会因此离开，莎拉开始靠毒品来维持激情，她回到了从前活力四射的样子，夫妻关系也变得融洽起来，他们会一起蹦迪，还时不时的和朋友聚会。

随着时间的推移，两人的关系再次发生逆转。莎拉变老了，却浑身散发着成熟女人的魅力，更优雅也更美丽。
而维克托却面临着一个无数男人都为之焦虑的问题——秃头，他逐渐变成大腹便便的中老年人，写作灵感也日益枯竭。
维克托越来越没有名气，他开始像他母亲一样酗酒，对莎拉的行踪充满猜忌，无时不刻不在怀疑她出轨了。

在莎拉的生日那天，他干脆花钱召了一个男妓，还非要亲眼看着莎拉跟小狼狗不可描述。

可以，这真的很法国人。
这次莎拉算是彻底被气到了，她提出离婚，并很快改嫁给了一个IT公司的大老板。
维克托恋恋不舍的想要挽回莎拉，他花了五年时间写了一本小说来描述他和莎拉的这段恋情，这也确实奏效了。

小说成为世界畅销，莎拉也被感动的愿意回到他身边。
她坐在她新任丈夫的房子里，笑着对他说“来吧！”，两人再次牵着手私奔，一如当年热恋时的模样。

不过故事并没有就这样结束，影片最开始莎拉就抛出过一个问题：是她杀了自己的丈夫吗？
除了这个疑点，结尾还有一个意想不到的大反转，这里报姐就不跟你们剧透了。

有许多人说，这是一部让人细思恐极的恐婚电影。
维克托的一生其实都是在莎拉的控制之下，他在一开始就担心他会被莎拉“阉割”，失去了自我，然而最终也确实是这样。
在这段女强男弱的关系里，是莎拉塑造了那个身为作家的维克托，也是莎拉的举动在主导着两人关系的亲疏。
但是也不可否认，莎拉是深爱着维克托的，并且为了这份爱，她不断退让：她忍受他烂到爆的床技，她对他的不忠睁一只眼闭一只眼，她为他放弃了学业。

“二十年来，我一直担心他会离开我，
是这种担忧让我爱他这么久 。”

但从另一个角度看，这场婚姻其实也是一场持久的拉锯战。
有时莎拉是光芒四射的那个才女，维克托则是落魄作家；有时她又是游手好闲的无业主妇，他则是功成名就的大人物。
两人的关系就像是跷跷板，此消彼长，永远达不到平衡。
总是会有一方，需要努力的追上另一方的脚步。
厌倦、争吵、恐惧、猜忌、和好，周而复始。
到了最后，到底是控制与被控制，还是势均力敌，这都不重要了。
因为这就是婚姻该有的模样啊。





</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>