<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>疯狂的麦克斯4：狂暴之路 Mad Max: Fury Road</电影名>
<年份>2015</年份>
<评分>8.7</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2236181653.jpg</封面>
<导演>乔治·米勒</导演>
<演员>汤姆·哈迪 / 查理兹·塞隆 / 尼古拉斯·霍尔特 / 休·基斯-拜恩 / 乔什·赫尔曼 / 内森·琼斯 / 佐伊·克罗维兹 / 罗茜·汉丁顿-惠特莉 / 丽莉·吉欧 / 阿比·丽 / 考特尼·伊顿 / 安格斯·桑普森 / 理查德·卡特 / 梅根·盖尔 / 肖恩·哈普</演员>
<简介>未来世界，水资源短缺引发了连绵的战争。人们相互厮杀，争夺有限的资源，地球变成了血腥十足的杀戮死战场。面容恐怖的不死乔在戈壁山谷建立了难以撼动的强大武装王国，他手下的战郎驾驶装备尖端武器的战车四下抢掠，杀伐无度，甚至将自己的孩子打造成战争机器。在最近一次行动中，不死乔的得力战将弗瑞奥萨（查理兹·塞隆 Charlize Theron 饰）带着生育者们叛逃，这令不死乔恼羞成怒，发誓要追回生育者。经历了激烈的追逐战和摧毁力极强的沙尘暴，弗瑞奥萨和作为血主的麦克斯（汤姆·哈迪 Tom Hardy 饰）被迫上路，而身后不仅有不死乔的追兵，还有汽油镇、子弹农场的重兵追逐。
                                    
                                　　末世战争，全面爆发……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Rebel Scum</作者>
<标题>（无剧透）酷到全影院原地炸裂升华</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-05-16 09:44:23</时间>
<影评>

看本片无需补前三部。
没听清对白的请看→【完全剧透】剧情全回顾：http://movie.douban.com/review/7480004/

一个消息定下心：今年4月3日，Tom Hardy宣布自己又签了三部Mad Max。导演五月开推表示下一部名为Wasteland，剧本差不多完成了。

如果国内不能上映这部电影，真的非常遗憾。请祖国母亲不要让我失望。



=====原地爆炸的无剧透评=====

一个看上去（其实并不）简单粗暴的后末世时代生存与反抗故事，兼具西部片的凶猛，公路片的奔放，邪典片的脱俗和时尚大片的超凡艺术气场，可能还有点振奋人心的侠客情怀，加近年来最让人拍手叫绝的真.女权主义。观影过程仿佛拆礼包，每隔五分钟一个惊喜，不，是全片都惊喜，目不暇接，目眩神迷。因为男女主辣到冒烟，汤哈厚实的身板和射击杀伐果决不省子弹的打法是对硬汉的完美诠释，塞隆凌厉的眼神、笔直的大长腿和烟熏战妆，让每个人都呆呆地化身为舔屏狂魔（我会说开场汤哈一个背影杀就让我流下了痴呆的口水吗）；因为画面太美，色彩太炫，每一帧都是壁纸，每个人都恨不得怒点右键将场景铭记在心。

这是一部魔性的电影，一部你第一次没看IMAX就必然会受到二刷诅咒的电影。首映日当天看到两个身处不同国家的友邻同时发广播，宣布要去看IMAX二刷，我当时还在想，不至于吧？然而今天，一刷过后，身在第三个国家的我跪在键盘前颤抖地订了明天的IMAX票。

我可从没想过如今会有动作片酷炫到这个层次啊。当我已经对MCU和变形金刚为代表的一系列标准特效免疫时，Mad Max从第一个镜头就让我直了眼睛，再用接下来美不胜收的废土风景、邪典至极的设定、血液沸腾的动作戏和激情澎湃的音乐（本片配乐JunkieXL将负责DC蝙蝠侠电影配乐，Darkness！）把我牢牢按在座椅上忘记了尖叫，忘记了眨眼。内心深处，我几乎是跪着看完电影的。尽管看的是2D普通屏，然而整个人就像经受了一次又一次沙暴冲击，在扑面而来嗨翻天的eyecandy轰炸下泪流满面地想——求你了！不要停！

王的男人的动作戏与之相比就是奶油小生的花拳绣腿。素鸡7的追车戏与之相比就像幼儿园小朋友开碰碰车。

真不是我见识少，是导演太会玩，知道怎么玩会有吊炸天的效果。SXSW电影节上，乔治米勒放映了影片片段，完了之后一男的站起来就问：“你他妈是怎么拍出这个的！” 这个男的就是罗伯特.罗德里格兹，一个把M16装在自己老婆断腿上的变态。所以你能想象到，看片过程就是张着嘴巴感叹：次奥，谁想的这个主意！这怎么拍的！预算君还好吗！快给艺术指导加鸡腿啊！

回来后才知道，全片80%的特效都是实景拍摄，动用了替身（包括杂技演员）、大量化妆技术和实景搭建，改装车都是真的，最后基本都给炸了。演员也是在纳米比亚沙漠摸爬滚打，整个剧组特别辛苦，汤哈和塞隆呆在War Rig里两相对望八个月，简直崩溃。而CGI多用在废土的地貌全景和女主的机械臂（其实是塑料）上——实景大法好。请记住，凡是能用实景就用实景，实在不行才用绿幕和CG的，都是业界良心。补充一下，实拍和CG很好区分，凡是让你审美疲劳的都是绿幕+后期CG。目前实拍党里还有一个克里斯托弗.诺兰，《星际穿越》的视效在一堆宇宙片里显得独一无二让人过目不忘也是这个原因。

而在影片呈现的效果方面，乔治米勒之前有两个要求，一是要色彩尽可能的丰富，以和其他末世题材昏暗单调的不饱和色彩区分；二是要在艺术指导方面尽可能的美，因为他认为，在物质贫乏的末世，幸存者会寻找一切能带来点美感的东西。

可怕的是他们都做到了。一部再三拖拉的电影可能会是一个噩梦，本片制作进程极其多舛，丧心病狂横跨20年，包括和福克斯的你来我往、版权移交华纳、吉布森负面新闻不断、伊战、澳洲罕见降雨让取景沙漠变花园等等。然而好事多磨，观众体验到的，是他们心甘情愿掏空口袋大喊“快把我的钱拿走！”的极致感受。IMDb两万人打分，评分9.0，Metascore高至89。Hitfix给出满分好评：“ 乔治米勒通过Mad Max传达出的东西完全不简单，完全让你无法预测。这是一部硬核的大师级动作片，美丽而机智，惊艳到完全颠覆了如今人们对超级大片的定义。”

每个月都会固定去几次影院，看到了王的男人、侏罗纪公园和明日世界的预告，从没看过Mad Max。据说在影片宣传方面华纳也落了下风，这倒霉公司简直外强中干，排片少，IMAX屏全让复联2和明日世界占了。然而酒香不怕巷子深，它悄无声息地在首映当日就抓住了所有人的心，突然震翻了你的内心世界。在如今千篇一律的动作片中，它简直如清风拂面，让你意识到，除了超级英雄片，好莱坞还是有人能拍点别的的。谢天谢地。


ps. 花絮来自IMDb Trivia
花了不少时间认出了Nicholas。骚！真骚！天真！好天真！Tom Hardy太适合戴口器，说话含混的样子性感到全影院脱裤子。如果大家没有脱裤子，那肯定在看到塞隆阿姨战士妆的时候脱了。

看到这里你是不是想，楼主，我准备好了，就坐等上映了……
……NOOOOOOOOOOOOOOOO!
Your body will never be ready for this. Trust me.

开摇滚live的那个，扮演者iOTA已出柜。要是末世我没看到这个live我会生气的。



=====以下内容涉及剧透

=====以下内容涉及剧透

=====以下内容涉及剧透





=====Mad Max与女权主义=====


汤姆哈迪：这部电影的主角是一位断臂的女性，它完完全全表现了女权，现在是他妈的时候了。（The lead of this movie is a female amputee. It’s a total empowerment of women. It’s actually about ****ing time.）

在动作片里什么叫女权主义？给宅男们一个他们想要的紧身衣超级女英雄，让她在银幕上以最性感的方式大杀四方拯救世界，然而在现实里这个演员被问及最多的还是如何保持好身材你和谁谁有暧昧关系，且无论她怎样努力，自己的同僚还“开玩笑”说她的角色是个whore？而更多拥有战斗型女角色的影视，一到Boss战又恢复了“传统的”、看似不可变动的模式，即男人和Boss打，女人则去对付二把手。更低一级的可能是侏罗纪公园这样的电影，它也有女主角，然而短短两分钟的预告就告诉了我们这是一部传统的肌肉智慧男拯救纸上谈兵高贵冷艳的科研学术女的故事，她的命必定由他来救，他俩必定要在结尾处一起看夕阳。

这不是女权主义。它在提升全世界女权意识方面并没有太多贡献。

但是Mad Max却是一部实实在在的女权主义电影，以至于电影一出MRA（Men's Rights Activists）就奔走疾呼要抵制它，控诉它把属于男人的动作片变成了女权宣传片（propaganda）。其实导演本人并没有想刻意拍出女权片，一切只是基于影片剧情，另一方面也因为他自己是女权主义者，潜在意识里男女平等无区别，所以让本片自然而然不露痕迹地宣传了女权。在我看来这就是最正确的态度，并不存在“没有强力女角色我们要被骂性别歧视了所以赶紧塞一个应对Bechdel Test吧”。根本不是这回事。

有人肯定要问，怎么女权了？女人多就是女权？还不是超模卖性感？

不是——当然，也可能有人只注意到了超模卖性感。

这部电影里主要女性角色确实很多，有12个，每个人都有台词，老中青三代，有美女有老太，而她们并没有讨论男人，更没有成为男性角色的附庸——在一般的主流片里，她们必定要为某几段浪漫关系存在，而在这里，她们谈论的却是一颗子弹解决一个男人。

作为逃亡者出现的五妻子，第一个特写镜头就是挣脱枷锁，拥抱自由。这个决定是她们自己做出的，尽管她们纤细，脆弱，没有战斗力，却迈出了风险极大的一步，带着不自由毋宁死的决绝。如果是一般主流片，标准结局可能是旅程最后她们通通战斗力提升，个个都是神射手。但这里不是。在影片的后半部分，她们仍然需要人保护，然而意志并未动摇，且始终在进行力所能及的反抗，从开始拉住和Furiosa扭打的Max的锁链，到中期把整个身体横出疾驰的战车威胁施暴者，到最后毅然跟随Furiosa回头直面整支军队——这才是现实，这告诉我们你不一定得练出肌肉才能坚强，无论你处于何种环境，你都可以凭自己的意愿做出选择，而这种意愿可以完全无关男性，无关爱情，只关于掌控自己的命运。

Furiosa，一个撑起主线剧情的拯救者，仍然是位女性。更重要的是，她还是位复仇者。据塞隆说，Furiosa带走五妻子的初始动机其实是报复Joe夺走了自己最珍贵的东西，所以她也要夺走他最珍贵的。这设定让角色更接近现实了——这个世界观下不太会有人自愿当英雄。然而定义一个人的终究是其行动。自幼时被掳，在敌营中凭实力步步高升，时机成熟后策划了逃亡，肩头压着五个人的性命安危，身后跟着暴君的全部车队，无论是男是女，做出这样的举动都需要极大的勇气和极坚定的意志，更不用说她在锤炼中走到今天的地位，从受害者爬升到Imperator，一路忍受了多少折磨。导演把这个拯救者的角色设定为女性，自有他的一番道理。据他所说，如果Furiosa是个男的，那么就相当于一个男人从另一个男人手里拯救了五个女人，带她们踏上逃亡之旅，意思就完全不一样了。所以Furiosa只能是个女人，而战士和女性身份从来不会产生冲突。因此我们看到了近年来银幕上最值得赞誉的战士。这种英勇程度超越了性别。当你想起Furiosa，当你想起她坚如磐石的眼睛里折射出的火与沙，你一定会想，性别是多么无趣的分类啊。我还想提到的是，近年来银幕上出现了很多强有力的female badass形象，均性感冷艳战斗力高，可能有的还把男人揍成狗或玩弄于鼓掌之中——然而这种程度的角色塑造比之Furiosa，是多么苍白浮夸表面化。“性感能打架”的强力女性并不是对女权的最好诠释。女权是人人平等，最终目的是让人们在做出评判时忽略性别。我想，无论你是男是女是女权主义者还是直男癌，当你接触到Furiosa，你打心眼里只有一种情绪——敬意。

一路沉默寡言的Max，最后亲自输血救人，亲口告诉昏迷中的她自己的名字（自从第二部后他就没告诉过任何人自己叫什么了），也是在抒发极致的敬意了。多年来不萌BG的我和友邻，真是相当心动。如果说Max只剩下了野兽般的生存本能，那么把他拉回人类这边的就是Furiosa。那时他们刚生死对决没多久，Furiosa就在峡谷里把车托付给了他，而那时Max还有一袋各色武器，完全能抛下她们开车远走高飞。这种完全的信任和对待正常人类的态度，是让Max入伙的最关键因素，他在之后也全身心地回报了。战斗中达成的默契简直是最高级的浪漫（说真的，糙汉式的插管输血真的很浪漫啊）——然而！然而！这是另一个值得夸赞的地方——男女主之间并没有爱情！这个故事里并不存在男女主的感情线！一对儿见面即打架，逃亡途中第一次枪战就默契十足，中后期持续同步率爆表配合无间，期间互相拯救若干次并向对方交代后事（Furiosa毫无保留地告诉了Max如何开她的车，Max在沼泽地一个人咚咚咚跑走单刷），最后血脉相连的男女主，他们居然没有感情线，他们居然没有在一起。没错，这就是最现实的情节，也是最尊重观众的体现。一般导演老早就找个机会在逃亡间歇让他们滚一起了，因为他们觉得爱情戏很有必要，如果你有个美丽的女主角，和一个硬汉男主角，你不让他们发生什么简直说不过去，在很多人看来，女角色的用处之一就是卖肉/给男主增加感情戏嘛。

BBC的一篇报道特意提到：她不但是个酷炫十足的战士，更重要的是，她的存在并不是要给Max增加一段浪漫关系（More importantly, she is not there to serve out a romantic storyline between her character and Max）。

塞隆：你身处一场机车追逐战，我们不能停下，一停下就会死——然后你让他们靠边停下来啪啪啪，或者坠入爱河？观众会立刻一秒泄气的吧。不幸的是，很多电影制作者觉得这两个可以兼得（战斗+爱情）。而这部电影的伟大之处就在于，拥有浪漫关系的奢侈从来不存在，我是说，他们之间根本说不了话啊。我们都从没谈起过这个-它从来就不存在，没人说“也许”，因此我们也无需抵制什么。他们永远都只是战斗搭档，初遇时根本看不起对方，结束时对彼此抱有最崇高的敬意。

看，这是一部多么奇妙的电影。美丽能打默契十足的男女主角居然没有爱情戏？那是因为角色够丰满根本就不需要爱情线画蛇添足啊！两个战士之间的高尚情谊足矣。全片最萌的段落之一，不就是影史绝对硬汉Max，把SKS的最后一发子弹让给了Furiosa，后者接过SKS架在他肩上，平静地说了句别呼吸，然后果断开枪暴击得手，两人均淡定无比，废土日常，只有我在担心Max的鼓膜。

另外还要提到的是“Many mothers”。这帮骑摩托的老太太让之前一干动作片预告里的硬汉显得弱爆了。在茫茫废土，她们不需要男人的帮助也能生存下来，还保留着绿色世界的种子，那是后天启时代最后的希望。

Max和女性角色的互动也是让大家交口称赞的地方。除了初次见面为自保命令了两个女人，Max再没有给其他人下过命令，也从没有表现出自己是领导者的样子。他所做的就是兵来将挡水来土掩，保护她们，解决追兵，提出建议，但是让别人做出自己的选择。整个旅途给人的感觉是人类之间的互相信任和尊敬，而这点又可以让所有人无视性别。

这就是一部让人无视性别的电影，对我来说，这就是电影圈需要的女权主义。女性不是男性的附庸，男性也不是推广女权的道具，人皆平等，彼此尊重。

可惜有些人并不这么想，他们无法忍受一部“属于男人的”动作片里女性大放异彩，无法忍受男主角并没有凌驾于女性角色之上。也许他们的观念会逐渐改变。当米勒还是个年轻人时，他也是个大男子主义者，然而，“后来我有幸和很多伟大的女性共事，我自然而然就成为女权主义者了”。

很奇妙，一部似乎只是高潮迭起、简单粗暴的视觉系爽片，居然拥有这般内涵，我相信这不是我的过度阐释。从影评来看，受鼓舞的人不止我一个，背景虽是废土，核心却是希望，硬核动作片，独立自主的女性却literally撑起半边天——这对于那些以为在银幕上塞几个性感能打的动作女星就能体现女权主义，和那些个个都想学TDK三部曲玩黑暗以为这样就能深化动作片主题结果画虎不成反类犬搞出的电影既不酷也不深刻的电影制作者，是多么强力的一巴掌。


Mad Max is the film we deserve, and the film we need right now.

最后致Furiosa，致Max，致战斗在无论什么路上的所有人。



附：《帝国》专访乔治米勒，谈命途多舛差点夭折的Fury Road http://www.douban.com/note/499554061/

DC旗下Vertigo出品的前传漫画，第一卷将于5.20发售，讲述Immortan Joe及Nux相关故事。第二卷讲述Furiosa，6.17发售。接下来的两卷讲述了Max的故事和通向Gastown的危险之旅，将于7.8和8.5发售。最后的精装合辑8.26面市。（漫画及周边资源可关注Batman小站WatchTower版块，我正在汉化，进度很慢请不要等我，会修图请豆油）

*导演真细心，在结尾处让Max离开了Citadel，深藏功与名。他把一切荣耀留给了Furiosa，并且成功避免“只是政权更换男主有可能成为下一个暴君”或者“男主有后宫咯”的无聊猜测。
2021.11.
因为经常被豆瓣关小黑屋，我只好放一下公众号：墨带（ink_ribbon）

</影评>
<有用数>3593</有用数>
<没用数>203</没用数>
</review>
<review>
<作者>曼斯.雷德</作者>
<标题>简评，及废土英语分析</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-06-27 22:03:37</时间>
<影评>

今天投影仪看了1080高清版，非常爽。很遗憾在国内看，没有电影院和IMAX。
Mad Max系列是废土流电影的名门正宗，拼的是世界观和风格。这个类型好比辛辣食物，喜欢吃的就特别痴迷，越辣越开心，不喜欢的就WTF。所以豆瓣上的影评虽然评分高，但也两极分化。

放到整个系列的大背景下打打分：

MM1：故事6分，世界观6+1（+1在原创性），风格7分，动作6分。综合6.5
MM2：故事9分，世界观8分，风格8分，动作7分。综合8分。
MM3：故事4分，世界观6分，风格9分，动作6分。综合6分。
MM4：故事6分，世界观7分，风格10分，动作9分。综合8+1分。这+1分是看在演员阵容和表演的份上，因为前三部都是近似B级（MM1就是货真价实的B级片），除了自留地业主Mel Gibson之外没有什么演员实力，在这一点上斗不过大片化的MM4。

可以看见，整个MM系列的走向是从前期靠故事和和世界观这些脑洞因素来冲击，走到后期靠风格和动作（艺术+技术）吸引眼球。尤其是风格稳步上涨，cult因素越积累越醇厚，细节也更多和更夸张。这也是废土流电影真正的卖点。

**************************会员分割线*************************

这篇影评以上部分是generic,但以下部分是写给废土流粉丝以及生肉/英语爱好者的。不喜欢废土流和只看中文字幕的可以跳过。
MM4尽管好评如潮，但对于故事大部分人的看法都是“简单粗暴”。撇开feminism等等争议不谈，我在故事上给它6分最主要的原因是它的对白虽然很少，但并不简单，在语言上下了很大的工夫，几乎是创造了一种变异的“废土英语”。我们看穿越，看奇幻，看科幻，看废土，看XX朋克，其实大部分快感都来自于艺术对“异世界”的构造，细节越多越好，而且并不是胡编乱造，应该有它自己的道理。
根据剧本环境对于语言的“再创造”，是现代电影（我说的“电影”也包括电视）的一个新趋势。传统上中规中矩的电影不管描写什么世界，以前的惯例是使用标准现代语言，这就算打平，不加分也不减分。2B电影，比如马桶台的很多历史剧，里面新新人类语言和网络语言满天飞让人听而生厌，这种只能得负分，剧本作者毫无构筑异世界的能力。
而现代的美国电影与电视剧，得益于英语强大的可塑性，现在越来越多都致力于语言的adaption，有成功的也有失败的。历史剧成功的例子有权力的游戏，里面古式英语的运用恰到好处。失败的例子有斯巴达克斯：血与沙（电视剧），大段的“古式”对白都是力不从心，矫揉造作。未来电影中，一个重要的失败例子是云图（这部其实也算废土流），它创造的未来英语不但不直观，而且没道理。而MM4的创造，在我看来无疑是非常成功的。


下面是一个几乎穷尽的语言分析。


1. 汽车亚文化语言。
Joe治下那帮人显然有一个以汽车为中心的cult文化。因此围绕这个中心的一系列新词汇和新用法是顺理成章的。

shine(shiny) 和 chrome: 
原意是闪亮和铬，在废土英语中成了一对万用形容词。可以表示光辉，荣耀，漂亮，酷，几乎所有的褒义。chrome在电影中甚至有物化的表现：war boys冲锋陷阵的仪式之一就是在嘴上喷铬喷剂（其实就是简易汽车遮瑕霜）。 
例子：
You will ride eternal, shiny and chrome. （Joe的演讲）
Look at them, so shiny, so chrome!  （Nux称赞老婆们漂亮）
I never thought I’d do something as shine as that! （Nux把车开出泥坑之后自吹）

hi-octane
本意是“高辛烷”，关于车辆燃料的术语，指能量值高，劲大。在废土英语中通指任何高能优质的东西。Max背上的烙印是“血包说明书”，包括“通用供血者”（因为他是O-Negative血型），而且注明hi-octane.后面多处也用这个词指劲爆的意思，包括形容战斗。

organic mechanic
字面意思是“有机修理工”，其实就是医生。这里是以汽车为本位，人反而是引申位置了。开肚子取小孩的那个人就是organic mechanic，简称organic.

V-8
在电影中等同于God，他们的神灵. War Boys向V-8祈祷，称颂V-8之名。V-8在汽车术语中其实是一款有名的曲杆八缸发动机，以马力大著称。

throttle
名词本意是油路节流阀。片中Nux把峡谷的隘口叫throttle.


2. 民族文化杂拌
废土流设定的世界一般是大灾难之后，大量文化中断，幸存者流离失所，只能胡乱继承一些文化碎片，而且会相互交叉。
imperator
古罗马的大将军尊号。后来的皇帝一词就来源于此。片中被Joe的帮派乱用，Furiosa的职位就是imperator，即指挥官。

Vahalla
古北欧神话中的英灵殿，战士们灵魂的去处。传说中他们会在英灵殿和奥丁一起大吃大喝，由女武神侍奉。在片中成了cult的天堂。

Kamikaze
日本神风敢死队。开场War Boys 的战争口号中就有We are Kamikaze War Boys!

smeg
英国很潮也很小众的骂人话，字面意思是“包皮垢”。老婆当中的Dag(高个浅发色那个)很泼辣，骂Max : He's a crazy smeg who eats schlanger.

schlanger
上面一个例子中还有澳洲土话schlanger，就是J8的意思，也是骂人话。

3. 书本语言残片
英语中，很多词是严格的书面语言，通常不会在口语中出现，你如果在口语中说，别人会觉得你装B或者缺心眼。废土世界中由于社会毁灭，文化和教育断裂，幸存者只能从遗留的书本中学到一些知识和说法，于是一些不伦不类的书面词汇和说法在口语中出现，反而很有道理。
mediocre
这个词在片中就是说人不行的意思，相当于lame, suck。但这个词其实是严格的书面语，意思是“平庸”
例子：Nux自告奋勇登车，结果被脖子上的链子卡住掉下来。旁边追击的Joe郁闷地说：mediocre…

furious vexation
字面意思是“狂暴的烦恼”，其中vexation也是严格书面语，指让人烦恼，不安的事情。片中美女们洗澡打架的时候，一个老婆看见追击车队在远方出现，对另一个说：is it just the wind or furious vexation? 简直把我笑喷，你是在写诗吗。其实她要说的就是big trouble。

manifest destiny 
字面意思是“天命”，现代英语中这个组合经常出现，通常是在政治和文化的书面语境中，指一个民族或者团体的天命。希特勒如果对德国人民演说，说征服世界是德国人民的manifest destiny，用法就很恰当。但红发老婆对Nux说送死不是你的manifest destiny，就让人无语了。

medulla
纯医学术语，指脊髓或者延髓（脑干与脊髓相连的部分），不是医生的人基本不会知道这个词，更别说口语中使用。拿种子包的老太婆吹嘘自己杀人如麻，就说I shot them in the medulla，大概是曾经捡了一本《人体解剖学》消磨时间吧。

4. 语法弱化
语言本身就是进化的，而且英语进化的趋势本身就是语法弱化。在MM4的废土英语中中，很多语法都是故意乱用，或者老词进化出了新用法，新意思。

immortan
显然这个词是不死，永生的意思。但正确形式应该是immortal，形容词和名词。片中immortan作名词用，是Joe的尊号。
thunder up
大致是开战，加油，打起精神的意思，war boys经常以此互相鼓励。意思一看就懂，但现代英语中没有此用法。

fang
本身是獠牙的意思，名词。在片中作动词用，意思是攻击，伤害。比如Furiosa让随行的war boys对刺猬车开战，就说 Fang it!

traitor
这个词本意是叛徒，单纯名词。而且明明有个同根动词：betray 背叛。但片中需要用到动词“背叛”的时候，全部都把traitor当动词用。显然betray这个动词形式在废土英语中已经丢失了。
例子：Nux的搭档对Nux: You traitored him!

show
这个词的名词本来是表演的意思,某些电视节目也可以叫show。废土英语中不会说TV，就把TV叫做show。
例子：看星星的时候，一个老婆说：Everyone in the old world had a show.

5. 当代元素影射
aqua cola 片中就是水。显然是影射Coca-Cola。

mcfeasting
feast作动词本来是宴饮，大吃大喝的意思。在片中，Nux居然给这个词加了个前缀mc-,显然是影射McDonald(麦当劳), 估计传说中的麦当劳对废土人来说就是满汉全席。
例子： I should be mcfeasting with heroes of all time.  
让我眼前浮现出一个吐血的画面：Nux死后和奥丁，索尔，北欧海盗们，坐在英灵殿里，吃全家桶喝可口可乐…

Brother Koch
这是全片最狠的一个影射。先看例子：
I am the scales of justice, conductor of the choir of death, Sing, Brother Koch! 
子弹镇的老大在被Furiosa打瞎了眼之后，提着两杆枪狂扫，一边出口成章。前两句是史诗一样的气魄和优美：“我是正义的天平，死亡唱诗班的指挥”
最后一句字面是“怒吼吧，Koch兄弟！”  Koch兄弟显然是他对自己两杆枪的爱称。
那么Koch兄弟到底是谁呢？
他们是当代美国两个亿万富翁，以积极参与政治、保守、鹰派著称，是共和党的狂热支持者。眼下的共和党竞选，Koch兄弟声称捐资5亿，很多人都认为他们能左右共和党的候选人提名。
他们也被美国左派认为是战争狂人，他们支持的政策会导致世界核大战。


</影评>
<有用数>2998</有用数>
<没用数>69</没用数>
</review>
<review>
<作者>猫饼干</作者>
<标题>要是电影里的妹子都这么吊，还要腐女干啥</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-05-27 12:37:09</时间>
<影评>
        我的一个基友先刷了这部片，跟我推荐说：“你会喜欢的！有帅大叔有御姐有长腿妹！”

我：“你懂我的，有没有大胸的汉子们眉来眼去基情四射啊？”

她：“不不不这部片虽然没基情，但是绝对值得看！”

看完后我懂了。这部片子几乎汇聚了所有拉风大片的元素：大漠孤烟，追车枪战，有远程狙击，有近战搏杀，有重金属摇滚，有饱和度溢出屏幕的色调，有完美黄金分割的构图。但是刨掉这些，你去看它的骨架，就会发现它是一个正正统统的英雄片。

没错，比《复仇者联盟》还要正统，这是一个英雄拯救世界的故事。

最近超级英雄大片狂轰滥炸，漫威和DC都卯足了力气一年几部片刷屏，给我们灌输了一个印象，那就是超级英雄，他只能是身着铁甲或是紧身制服，戴着面具和外星怪兽战斗的家伙。只要武力值碾压对手就行，只要打架在城市里摧毁几座高楼大厦就行。至于英雄为什么而战，哦，蜘蛛侠他叔叔都说了“能力越大，责任越大”，强者为弱者出头不是理所当然的吗？

这还真不一定，因为当力量握在手中时，很少人不会先想着为自己谋点福利。

Mad Max这个电影就设定在一个强权碾压弱者的世界。核危机过后的地球一片沙漠，统治者“不死老乔”占据了大部分资源，男人们变成了他的warboys，被洗脑成战争机器，而女人们变成了奶牛，锁在家里产奶生子。要反抗老乔几乎不可能，牛逼如主角Max这样的人，还不是尝试逃脱未果，被抓来当血包用。

然而偏偏有人揭竿而起。独臂大将军Furiosa开着最牛逼的油罐车，私藏了老乔的五个妻子，一路西去，披荆斩棘，只为了回到没有压迫的“绿洲”去。


你说Furiosa在老乔手下，一人之下万人之上，还不是要啥有啥？她大可以和那些皮肤苍白，满身肿瘤的warboys一样，一辈子只以为老乔战死为荣。就算要逃跑，以她的实力，完全可以神不知鬼不觉地一人出走，何必大张旗鼓，带着几乎是累赘的五个女子出逃。

如果Furiosa是个男人，我还能猥琐地推测她是色欲熏心。而她仅仅因为对方向她求救，就冒死伸出援手，押上了自己的性命也在所不惜。甚至在战斗中，她也从没想过要放弃同伴的生命。

当一位妻子被Max打伤小腿时，Furiosa对她说，出来就是这样，不想死就跑。

当Max劫了他们的车，只允许Furiosa上车时，她坚定地说：“带上她们一起走。”

怀着身孕的那位女子落车后，Max说不要回头，她已经被车子碾过了。Furiosa反复向他确认是不是亲眼看见后，才悲愤地下令继续前进。

电影里并没有描述几位女子之间的私交，然而妻子们情同姐妹的关系，和Furiosa近乎是冷酷的态度一对比，就能看出Furiosa和她们只是萍水之交。保护她们，不是出于私欲，不是出于感情，只是出于正义而已。

在这样一个疯狂世界，正义感简直是比水资源还要稀缺的东西。


也难怪Max对Furiosa的态度会从一开始的敌对，迅速转变成革命好同志。

双方都被敌人追杀着，Max甚至还处于劣势，Furiosa却能早早放下嫌隙。她不久前刚被Max威胁性命，却还是把车子的启动密码告诉他，然后下车诱敌——甚至都没考虑Max会抛下她独自开车逃走这种选项。

需要长程狙击敌人，Max数枪未中，Furiosa接过枪，架在Max肩膀上说别呼吸，然后一枪打爆了敌人的车灯。

当他们被老乔追击，Furiosa身先士卒，把驾驶权让给了Nux，自己忍着被捅了一刀的伤口，爬到老乔车上，用车轮把他爆了头。

直到最后Max为Furiosa输血，在她耳边说“我的名字是Max”时，他才是真正被拯救了。

对，表面上看是Max救了Furiosa，事实上Furiosa救了Max才对。

Mad Max，他在世上早没有什么牵挂，最初的逃走也只是求生本能。在火海中失去了家人，又在囚禁中失去了自我的Max，早就处在疯狂的边缘。在他看来，这个世界或许早就坏掉了——黄沙，火焰，恐怖的独裁者与病态的warboys，没有一样是正常的。

然而Furiosa不一样，她身上始终有人性的痕迹。在人人难以自保的情况下，Furiosa一次一次把后背交给了Max。也许正是这种近乎是暴露弱点的信任，和光明磊落的态度，让Max再一次意识到，自己也可以被当作一个活生生的“人”来对待。

这样的信任，怎能不让Max用性命来回报。他摘掉了口枷，找回了名字，愿意拼死守护着Furiosa回家的路。

Max对Furiosa无关爱情，有的只是尊敬——“姑娘，我敬你是条好汉。”Furiosa身上的英雄气概让人尊敬。

不仅仅是Max，主角梯队里的其他人，哪一个不是被这种英雄之勇所感染的呢？

最初因为腿被子弹擦伤就喊疼的姑娘，能拖着怀孕的身体去挡敌人的车。

被洗了脑的warboy，最后却开车撞塌了岩石，用生命守护了同伴们。

失去了家园的老婆婆，留着仅存的一箱种子，却毫不含糊地和敌人缠斗乃至战死。

如果没有Furiosa的这次疯狂之旅，妻子们也许永远被囚禁在沙堡里，warboy将无意义地牺牲在未来，老婆婆会带着那袋种子，永远找不到绿洲。每个人的潜力仍在，道路却会不同。而英雄就是那个改变他们道路的人。

Furiosa当然是个bad-ass，一人干翻一车追兵的那种。然而要说战斗力，Max显然碾压她，甚至几个反派都不比她差。然而她侠骨柔情，英勇坦荡，却是当之无愧的主角。

所以真正的英雄，最重要的不是战斗力，而是心啊。


这么多年来超级英雄电影连番轰炸，诸如“蝙蝠侠和钢铁侠对打，谁会赢”之类的话题似乎也永不过时，对于超级英雄，大家的关注点似乎都在战斗力上面了。富人靠科技，穷人靠变异，有超能力的人上，没有超能力的砸钱也要上，总之，超级英雄就是一群比普通人更能打的家伙。

然而别忘了，超级反派也是一群有钱有超能力，甚至比主角更牛逼的家伙啊。忍者大师也好莱秃也好，九头蛇也好奥创也好，哪一个不是砸钱卖命赶超主角团队的呢？

英雄之所以成为英雄，不仅仅是因为战斗力，还是因为他们有着拯救世界保护人民的心。这句话虽然俗套，但正是这一点，让钢铁侠放弃了武器商人的身份穿上铁甲，让蝙蝠侠揭开花花公子的面具变成黑暗骑士，让蜘蛛侠穷得叮当响还在上课打工的空隙拯救世界。

不是因为他们比常人更强才要保护世界，而正是因为有着要守护的人，他们才要努力变得更强。

Furiosa是我想看到的这种英雄。仔细想想，她的道路不可能一帆风顺——被年纪轻轻就被掳走，在一个女人只能成为奶牛的社会里长大，能杀出一条血路成为将军，她付出的代价绝非一条手臂那么简单。那些warboys比她更有机会往上爬，然而是她最终坐到了将军的位置，开上了油罐车。而她最后却没有变成独裁者，而是把绿洲的种子重新带了回来。这样的人，最好地诠释了英雄之心。


以及，这样的一位英雄是个女孩纸——写前面的文字时，我没有称她为女英雄，因为英雄本身就不分性别啊。

Furiosa可以说是比最近电影中其他战力超群的女性角色都要出彩，同样的，不是因为她战斗力更强，而是因为她在电影中，首先是作为一个独立的，不是为了和男主角谈恋爱而出现的人来塑造，其次，才是女孩子。不论是复联里的寡姐，还是王的男人里的兰斯洛特，她们似乎都是男人们的陪衬，少了她们，世界照样被拯救。而她们的形象，也都是颇为单一的“漂亮的女汉子”：人们对她们的印象就是“前凸后翘身材好，战力超群性格酷”这样刻板，完全没考虑上战场的人穿成这样会不会不方便这种实际问题。

然而Furiosa不同，她虽然有着一张漂亮脸蛋，却剪了个大光头；虽然有大长腿，却裹在裤子里一次没露。基本上，她的待遇和虽然有着漂亮脸蛋却带着口枷，虽然有一身肌肉却始终没爆衫的男主角相同，走的剧情线也基本上和她是不是女孩子没关系，与男主角配合默契，平分秋色，非常合理地没在战火纷飞的紧要关头谈恋爱。

看到这里我就想说，你们知道腐女为什么喜欢YY超级英雄片里的汉子们搞基吗，因为那种生死关头只把后背交给你保护、你冲锋陷阵我远程狙击的这种默契感，比汉子们拯救了公主再假惺惺地来一发要带感多了！归根结底，是女性角色塑造不给力。如果妹子们都像Furiosa这样，我倒是不介意来推一下她和男主角的CP呢。


------------ 我是推荐漫画和求漫画推荐的分割线 -------------

看完《Mad Max》之后迟迟无法出戏，总想找类似的作品来看！大漠孤烟，追车火并，肉搏枪战，再加上蒸汽朋克，这种设定简直时髦值突破天际！

电影是有衍生漫画的，主要角色变成了……反派大boss。这是多么地不炫酷。

有一部基于Mad Max电影设定的漫画，它也相当出名，那就是《北斗神拳》。可惜只有拳没有枪，pass。

所以还有类似的漫画么求推荐！这边跪谢！


------------ 补充一下收到的推荐（电影电视漫画游戏） ------------

感谢大家在评论中给出的推荐，LZ我已经吃了好多安利了再过一阵子可以给每个作品都写个影评/书评了。欢迎继续把安利甩过来！

我把下面作品的豆瓣链接都加上了，里面好些评论都写得好赞，卖得一手好安利！

1. 《Trigun》，中文译名叫《枪神》，沙漠机械与枪，简直是各种时髦元素的集合。
http://book.douban.com/subject/2009987/

2. 《铳梦》，同样是废土世界里半机械的少女，从设定到内核都完全戳中萌点。
http://book.douban.com/subject/1467239/

3. 《特工卡特》，美国最屌特工片。英国有007，美国有佩吉卡特！是个丝毫不逊色于美国队长的英雄。

http://movie.douban.com/subject/25867544/

4. 《螺丝侠》，明日世界，魔法与机械的组合，能够吃掉一切的男人。还有什么比这更炫酷呢？

http://book.douban.com/subject/3138214/

4. 《未来水世界》，和沙漠相反，由海洋组成的废土（废水？）时代。因为看的时候年纪太小，早忘记剧情了，欢迎补完。

http://movie.douban.com/subject/1294037/

5. 《JOJO的奇妙冒险》，要说脑洞大开的打斗和帅气的女孩纸怎么能不提JOJO第六部！

http://www.douban.com/tag/JOJO/?focus=book

6. 《一拳超人》，主角是站在实力链顶端的男人。地球人，外星人，怪兽，机器人都不是对手，世界上最拉风的光头男主角。（找到漫画条目了！漫画才是经典啊，分镜拼起来直接就是电影，帅到飞起！）

http://book.douban.com/series/16084

7. Convoy，游戏，世界观和Mad Max相似。画面古早，但是不要被画面骗了！

http://convoy-games.com/

8. 《无主之地》，剧情和设定都和Mad Max差不多，每个细胞都在尖叫的第一视角射击游戏！

http://www.douban.com/subject/10736748/

9. 《辐射》，大名鼎鼎的游戏，也是核爆之后的世界，已经出到第三代了……而我还没开始玩……

http://www.douban.com/subject/10739873/

10. 《苹果核战记》，印象中是和《铳梦》《攻壳机动队》齐名的有帅气女性角色的科幻动画。我只看过早期的版本，去年出了个画风更加炫酷节奏更加美式的Appleseed Alpha。

http://movie.douban.com/subject/25829168/

11. 《狂怒》，也是第一人称射击游戏，废土世界设定，有Mad Max既视感（条目里有评论也提到了）。

http://www.douban.com/subject/21370321/

12. 《驱魔者》，韩国同名漫画改编的电影，吸血鬼废土世界+蒸汽朋克驱魔人，设定非常非常带感！漫画有汉化了可以搜一下，画风简洁凌厉特别赞，虽然中二之气也扑面而来。

http://movie.douban.com/subject/2028661/

13. 《沙流罗》，大友克洋操刀编剧的漫画。被太空城所抛弃的地球已经成了废墟，与家人走散的母亲坚强地活了下来，慢慢变成强大的女人。

http://book.douban.com/subject/1436665/

</影评>
<有用数>1646</有用数>
<没用数>106</没用数>
</review>
<review>
<作者>perceptor</作者>
<标题>大漠、长空与战士的公路狂想曲</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-05-17 23:23:44</时间>
<影评>
        一个多月之前在影院侧面的墙上见到了貌似有点意思的海报，大概两个星期前观看了好像还不错的预告片，两天前才注意到IMDB、烂番茄和Metacrtic给出的高得不太正常的评分，直到昨天终于看到了正片——在坐回座椅并扶正下巴之后，嗯，评分诚不欺我。在空调常年开

到24度以下的电影院，我度过了今年最燥热和酣畅的两个小时。


惊艳。这是关于这部电影的初印象以及回味后所能得到的最贴切个人感觉的词汇。


虽然似乎有些夸张，但如果阁下是动作片，科幻片，西部片，公路片任一类型片的爱好者，这部电影至少能够能顾满足期待；如果对于末世情结、废土、蒸汽朋克和重金属有额外的偏好，那么千万不要错过；还喜欢无主之地和辐射?请现在去买票。


疯狂麦克斯：狂怒之路是疯狂麦克斯系列的第四部，但距离第三部已经有三十年之遥。之前的作品有着基本相同的设定，同样的导演乔治米勒以及主演梅尔吉布森。虽然没看过前三作，但本部作品没有任何门槛，背景设定也很简单：在并不遥远的未来，由于水资源稀缺导致的核大战摧毁了人类文明，幸存者在恶劣的环境中苟延残喘，他们所组成的不同帮派成为了废土上的支配者，帮派的首领们则用洗脑和控制资源的方法奴役着平民。


主角麦克斯是在这个重新回到弱肉强食时代的世界中少数的自由人，因为未能在这片野蛮的土地上保护至亲之人而备受精神折磨，还被名为War Boys的帮派捕获，作为“血袋”而成为一名为War Boy们供血的奴隶。帮派的副手芙莉欧莎叛变，试图带领帮派首领不死老乔的妻子们回到自己出生的绿洲，在逃亡与追击过程中麦克斯逃脱并与其结成联盟，麦克斯的供血受者纳克斯也受到感化倒戈。当一行人历尽艰辛抵达芙莉欧莎家园之时才发现家园已经消逝，而麦克斯则最终说服大家绝地反击，最终完成阻击，解救百姓。


故事很传统，故事的讲法也并无云谲波诡之处，一个末路英雄带领同伴们转守为攻，推翻称霸一方的暴力团伙，如是而已。但棱角分明的人物，气象与细节并存的设定与描摹，却把这个普通的故事填充得气质迥异，令人耳目一新。


麦克斯一角由当红新人汤姆哈迪出演，哈迪刚毅的面相和轮廓与沉默寡言的演出绝佳贴合了麦克斯苦大仇深的硬汉形象。这与哈迪之前出演过的另一个广为人知的角色——蝙蝠侠黑暗骑士崛起中的贝恩，似乎有着几分相近。而在本片中，麦克斯在被俘虏为奴后也像贝恩一样戴上了金属口罩，虽然可能只是巧合，但我却分明感受到了导演的恶意......


如主角独白所言，麦克斯生活在现世与昔日的煎熬中，这个曾经行侠仗义的义警被磨去锋芒，在丛林法则复辟的世界中唯有生存才是信条。至于英雄救美人权正义之类在生存这个大问题面前统统与己无关，要不是女主芙莉欧莎在车上设置了锁定装置，逃出生天的麦克斯早就绝尘而去。即便是要一起跑路，那么先把老子的笼头给去了，不然免谈。


世说新语里有一则故事，华歆和王朗乘船避难，一人欲依附同行，华歆不同意，王朗道：还有空间，为何不可？之后强盗追来，王朗欲抛下搭船者，华歆反对：我当初迟疑，就是因为担心这种情形。但既然已经让他上船，又怎能因情势危急而抛弃他呢！世人以此判定华歆王朗为人之高下，而作为一名真男人，麦克斯必须选择华歆的道路。


所以即使麦克斯和女人帮们一开始傲娇地表示大哥我是被逼无奈，可一旦同伴有难，麦克斯绝对是二话不说赴汤蹈火。影片对于男主的白描可谓惜墨如金，即便到了需要做出生死抉择之时，也不过就是一个闪回，紧跟着麦克斯干净利落地提枪上马，带着姑娘们一路杀回去。即便不带面具，哈迪的麦克斯和贝恩比起来也没有多余的表情，一个眼神意味深长足矣。这样的汉子，好事做到头，也只是一个结局——转身消失于人群之中，深藏功与名。


塞隆出演的女主芙莉欧莎构成了另一个焦点。塞隆女王果然磊落过人，女魔头都作得了，剃个头当把汉子又算什么。小时候就从家乡被掳掠的芙莉欧莎在男人堆的帮派中摸爬滚打来到了权利的顶端，怀着杀母之忿与思想之情，芙莉欧莎试图借助远征的机会回到自己的家乡，一起带走被帮派boss作为生育工具的女孩儿们。


凭着周详的计划和麦克斯的鼎力协助，芙莉欧莎在追兵堵截中杀出一条血路。而智勇双全的女战士却未曾料想自己多年未见的家园——属于众多母亲们的绿洲已被污染物化为死亡泥淖。多年来头一次，希望破灭的芙莉欧莎放声痛哭。本想将最后的筹码寄托在遥远的盐漠弊端，但麦克斯的提议再度点燃了已经湮灭的希望。芙莉欧莎最终被麦克斯输血所救，成为帮派新任领袖。影片结尾同样干净利落的让二人的关系终结于目光相送，但想必芙莉欧莎也心知肚明，麦克斯不仅延续了她的生命。


当然，片中其他的女性毋庸置疑地支撑起了大半个天空。母亲部落的幸存者们老当益壮，个个是骁勇善战的游击队员，用生命完成部落精神的延续，为后辈赢得未来。而作为帮派首领妻子的青春少女们，那些随风沙般自由流动的白纱与沙漠骄阳般耀眼的长腿玉臂，在登场之初便令影片画风陡然一变的风景线，也绝非单纯的花瓶角色：帮忙上个子弹修个车自然不在话下，侦察和反洗脑思想教育也是必备本领，子弹划伤了神马的也懒得哭，包包就好。姑娘们更是把拒绝物化的女权口号当作奔向自由的信条，写在囚笼的墙壁上。


尼古拉斯霍尔特扮演的War Boy纳克斯是纯真的象征，因被威权洗脑一心想要以死换取荣耀，阴差阳错地任务失败，被红发女孩Capable反洗脑，最终舍生取义。这个角色的转变是片中为数不多令我感到有些生硬的地方。其实这不重要。请盯着半裸的白皙如玉的霍尔特好好看看，这个纳西索斯就是来刷颜值的好吗？


而站在主角对立面的反派们以大boss和杂兵的面貌登场，血管里奔腾着疯狂的血液。作为绝对统治权的化身，包括不死老乔在内的几个奇形怪状的首领其实都是脸谱化的蛮族暴君而已，参与追捕一方面是为了惩讨叛逆，更多的是为了夺回作为生育机器的健康女子。虽然对于辐射后时代种族健康延续的确是部落大事，但放在当下看这也颇有几分作为女权主义反面靶子的讽喻之意。


作为具备科幻元素的动作片，更引人入胜的亮点在于令人称奇的细节设定和完美展示。核大战后启示录时代的架空世界一直为科幻迷们津津乐道：混乱后重组的社会秩序，充满辐射的荒夷之地，肉体和精神扭曲的人类残余，满目疮痍的文明残迹。本作继承了系列作品的设定，但借助更为先进的特效技术，把一个更加残破而癫狂的世界勾勒得更加具有冲击力。


面容可怖的流民，皮肤惨白的新生代War Boys，专门生产奶水的乳母（超模般的娘子军的未来），还有满身脓疮或赘肉的部落大佬们，有如怪胎秀般拥有一种重口味猎奇向的诡秘气息，从视觉上便直接定义了疯狂的土壤。狂战士后颈烙着骷髅图腾，高声嘶吼着发动进攻，喷上满嘴银漆完成自杀式袭击就可以升入英灵堂，奉首领如神明，把俘虏作为奴隶和血袋，疯狂无疑已经随着部落般原始的暴力冲动和偶像崇拜进入血液。


而片中出现的各色载具更极具异想天开之妙，更有如七八十年代前作B级片风格的重现，散发着粗粝质感和旧世界残渣搅拌后斑斑铁锈的味道，与文明衰退后弱肉强食的血腥气息混杂在一起，滋生出扭曲异变的疯狂与杀戮欲望。机器用锈蚀但粗笨的金属材料拼接在一起，马力惊人的大型引擎，战斗车辆上布满尖刺的外壳、电锯、吊钩或火焰喷射器，霸气十足的boss座驾大脚车，当然还有最奇葩的设计——一辆由狂野电吉他手击鼓队和音箱阵列组成的重金属朋克军乐团！这个念头，出场时连自带摇滚Live演出的背景音乐都没有，怎么好意思自称是大boss！


这些狰狞的载具配合上匪夷所思的作战方式，摆脱了追车枪战的桎梏，为战斗带来别样的观感。动作场面行云流水的切换自不必谈，光是吊在长竿上刺客从天而降，标枪手飞掷的爆炸长矛，也足以令人啧啧称奇。而主角一方搭配的机关则更显精巧，深蕴女主才智的机械手与自锁装置，可开路可扑沙灭火的前挡板，用来偷运女子的暗室，更是在惊奇之余有一种非攻击性的细腻机敏。


这些或诡异或奇丽的废土元素与蒸汽朋克美学的杂糅，在吸引注意力与为人物刻画补足之外，更是恰如其分地融进了宏大壮丽的环境背景之中，让整个世界构成更为统一的画面。千里黄沙，万里碧空，蓝与黄构成了布景的基色。这对原色强烈的对比效应通过呼应和切换，连绵沙丘上深蓝滤镜效果的天空，逼仄压抑的土色岩壁堡垒，死去绿洲蓝色夜空幕布中蹒跚而行的黑色幽灵，带着一丝血色的昏黄沙暴，有如直接泼油漆桶式的大色块构图不断暗示着废土世界的苍凉，嘲讽着命运之渺茫。


而似乎也只能是在这样的色彩与天地间，才会有没落英雄，卧底女将，迷茫的少年，奔赴自由的青春女子，寻找未来的巾帼老兵，这样势单力薄的一行人，来面对飞扬沙尘中气势喧天精神失常的暴徒们，也才会有他们为着自由的权利血拼杀，得胜而归，相忘于江湖这样的故事。那辆载着人们与希望的巨型拖车在沙海长空间奔波的一刻，仿佛有西部英雄末日狂花和龙门客栈外赶路人的瞬间附体。
      </影评>
<有用数>569</有用数>
<没用数>62</没用数>
</review>
<review>
<作者>porKiller</作者>
<标题>暴美新标杆</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-05-18 05:18:10</时间>
<影评>
        期待了两年的电影，从第一天听说MAD MAX要出4的时候，就在豆瓣上把它列入了屈指可数的几部要看的电影之一。毕竟MAD MAX 2是废土的经典，时代的邪典。跑英国来之前被老板要求非得有个英文名，要求好记、好读、符合英国人常用名特征...几经周折，选择了MAX哈哈，老板不知道MAX之前还有个MAD。


期待了两年的电影，更是乔治米勒三十年磨一剑的作品，相信很多废土科幻影迷都对这样一部末世邪典充满了期待。可往往现实总不太会尽如人意，期望值越高，难免失望越大。


不过MAD MAX 4之 Fury Road显然是个例外，而且是个大大的例外。电影从开头一分钟都不到，Tom Hardy用皮靴后跟跺掉蜥蜴的那一秒起，就进入了高潮，直至字幕结束。印象中没有一个300勇士里的慢镜。什么“全片无尿点”这样的形容词，已太无力，因为几乎整部电影都可用作预告片之精彩镜头剪辑的素材。

类型上，如果你对Mad Max2 和星际传奇这样的电影有兴趣，那么就来看Max 4吧，乔治米勒拍出了油画般壮丽狂野的漫天沙层。能把沙尘暴拍出你都想置身其中的，也就是Mad Max 4了。想象一下吧，在沙层的龙卷中，仿佛置身于另外一个星球，咆哮的朋克式装甲机车，如宾虚般残酷的杀戮，翻腾燃烧的机车就像稍纵即逝的星辰。


如果你喜欢Mad Max2，异形1,2，喜欢蒸汽朋克，喜欢恩基·比拉，就来看Mad Max 4吧，乔治米勒在21世纪的今天，充分利用现代科技，打造成了一个无与伦比的、比我所看过的所有这朋克那朋克，这金属那金属...还要赛博、还要朋克的一个后现代无政府状态下的部落化末世。

Tom Hardy版的Max和梅尔吉布逊一样，并不Mad，Mad的是世界，我们之所以钟爱、热爱、狂爱这样一部电影，并不仅仅是因为它的暴美，它粗砺的质感。更在于它无时无刻不透露着一股舍我其谁、义无反顾、飞蛾扑火般的壮丽。没有对错，只有生存，即使是所谓的反派，也是奋不顾身，是信仰。这里没有忠奸，没有犹疑，只有暴力、只有疯狂，只有你死我活，只有纯粹。

这是一部你喜欢就会爱死的电影，你不喜欢5分钟也看不下去的电影。
      </影评>
<有用数>235</有用数>
<没用数>35</没用数>
</review>
<review>
<作者>小玄儿</作者>
<标题>狂怒下的隐忍与救赎——《疯狂的麦克斯4: 狂暴之路》漫谈</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-05-29 08:41:53</时间>
<影评>

狂怒下的隐忍与救赎


对于女性观众来说，近年来的《饥饿游戏》《分歧者》系列，无不开启了大荧幕上的女强人旅程，女性主角的电影，除了强健的体魄，还有坚强的内心，少不了与噩梦的纠缠和艰辛的情路。当然我不是要在这里类比这几部影片，因为《疯狂麦克斯4: 狂暴之路》完全是不同的类型片。我想说的是，如果你也同为女性观众，请不要被男性荷尔蒙喷张的预告片误导，而错过这部影片。

从电影前期宣传海报上就能看出，这部电影女性角色Furiosa的分量之重，不但身居麦克斯之前，麦克斯还被逮着“口罩”，简直让人替男主角麦克斯的扮演者：Tom Hardy的不露脸捉急。

当然导演也指出，这不是他刻意为之，而是剧情使然。那么，没有看过麦克斯前三部的我跟很多人一样，丝毫没有心理准备的，被电影一次又一次的颠覆了视觉感官，内心底线和末世情怀。

电影放映过程中，没记错的话，有三次黑屏，一段故事结束，真的彻底让观众眼前一抹黑，一共三次。我理解为导演善意的停歇，给每个人以缓冲，视觉上的，内心上的。不夸张地说，每次黑屏，我都觉得如果电影就在这里结束，也值了。

以下我想对电影三个层面的超前突破，谈谈个人感受，不可避免的涉及了剧透，所以，私心里想着，大家如果想保留初次观影的震撼感，大可忽略以下内容，让我先去墙角心塞一会儿。


突破之一，关于混沌的末世刻画。

以末世为主题和背景的电影相信已经数不过来了，而这部影片依旧能在最直观的感官刺激上超越标准线，成为新巅峰，其中两部分的设计极为的出跳。

一是，自然环境的荒芜：烈日与狂风，沙漠与沼泽。电影画面运用了高饱和度的鲜亮色彩，荒废的图景和浓郁的色彩交织，彰显的是其中人们渴求生存的强烈欲望。黑白分明的战争男孩儿，涂白的身体其实是脆弱的表现，涂黑的双眼暗示着空洞的重生价值观。他们被“不死老乔”教育为战争机器，他们只会开车，修车和拼命打仗。他们活着只为战死，从而能进入英灵殿重生。他们连树都没有见过，更不知道有树这个字。

而战争中从未停歇的鲜红色重金属乐手，简直是精神的毒品，金色的骄阳下，炙热的环境里，人们焦躁和狂热的情绪已经爆表，只求疯狂杀人的快感和自杀式的自我解脱，再无其他追求。

影片开篇用这样极端的背景与设定，作为一道末世命题，逼每个人去思考。思考如何存生下去，无论是掌权者，被奴隶者，还是逃亡者。

二是，人造物质崛起：权利与象征，暴力与武器。电影给出了末世命题下的一个可能性，人类借助最后的水源，制造出天险的城池，养育无数战争男孩，守卫城池的同时，侵略其他地盘，而聚拢人心靠的是一个独裁的霸权和一个虚幻的重生信仰。无数无知的战争男孩被洗脑，制造出极端的战车与武器。这样的暴力设计理念，让无数的战车闪瞎人眼，并且远不止于此，战争男孩们还用身体充当投石器，燃烧自己，燃尽敌人。

在这样的混沌中，影片的前15分钟，让你在地狱中游走，精神和灵魂已经分离，在狂暴的第一战过后，一息尚存的主角麦克斯，从沙土中爬起，睁开眼看到的是风沙过后，前方逐渐清晰的画面——“超模沐浴图”。（对，你没看错，还是穿着希腊式布条儿的美女们在沙漠里洗澡。）此时，不但麦克斯内心骂街，这一刻简直令所有人瞠目结舌，导演你在玩我吗？但是，这就是导演对混沌末世背景交代的收尾。


突破之二，关于内心的底线超越。

生存即逃亡：逃亡自然，逃亡强权，逃亡一切。代表人物：不留名的麦克斯。

影片一开始麦克斯交代了之前的逃亡幸存经历后，又很快被抓，开始了新的一轮逃亡，而期间关于坚持逃跑还是放弃逃跑这道选择题，一直在麦克斯脑海里纠缠，不过生存的本能让他不断地逃亡，不断的求生。麦克斯必然是孤独的，末世的幸存者，不会是救世主，只能是个独单的负罪者，背负着所有已故人的怨恨，孤单的活着。所以麦克斯不再对任何人说出自己的名字，他不会再和任何人建立联系，那样也只会在多失去一个友人。他在苍茫中逃离死亡的环境，逃离霸权的奴役，逃离所有的一切，可以说他是某种意义上的逃亡主义者，在生死的威胁下，他优先选择为生而逃，这样的选择没有任何底线，杀戮，抢劫，计谋都是他千锤百炼，信手拈来的技艺，逃生无底线。

如果几位希腊式美女沐浴同时向麦克斯开枪，麦克斯也不会手软，只不过影片中的美女妻子们也只是肉搏战，麦克斯最后一枪扫过孕妇的小腿，已经是对女人们最大程度的怜香惜玉。


生存亦相信：相信自己，相信敌人，相信希望。代表人物：寻求自我救赎的Furiosa。

影片没有过多的交代Furiosa的前后故事，只是用不死老乔最信任的断臂女指挥官，曾是被不死老乔抢来的婴儿的背景，让观众自己脑补Furiosa经历的坎坷与隐忍。浴火重生一般的历练，让她具有周密的计划，无双的作战技术，还有坚定的回到自己出生地的信念。于是她带着不死老乔的妻子们，开着不死老乔的油罐车，毅然的走上了一条不归路。她相信自己可以带着妻子们找到儿时的“绿洲”，为此她选择相信半路劫杀出来的麦克斯，她也相信妻子们的希望和祈祷，她深信可以成功，因为除此之外，她别无可信。

麦克斯和Furiosa这两条平行线，一个执的寻求逃跑，一个执的寻求救赎，在Furiosa毅然的托孤与视死如归前，麦克斯逐渐放下了自己的戒心，义无反顾的与其默契合作，两人逐渐有了共同的追求与交集，拧成了一股新的力量。片中二人的信任，二人的笃定，二人的无间，从第一次不分胜负的交手，第二次油门解锁方式的告知，第三次单枪匹马的断后，到最后一次拼死一战的折返。麦克斯不再逃亡和躲避，而是莫名的充当了先锋，提出了唯一的生存方案。影片中，麦克斯独自追上准备继续向东骑行的Furiosa车队，告诉她希望不在未知的前方，而在我们的身后时，感觉一切的一切都是必然，多么疯狂又合理的折返，这才是看得见的未来，而不是虚幻的希望。内心中的底线，究竟有多深，才可以完成这份从肉体到心灵的救赎，救赎他人，从而也救赎自己。



突破之三，关于末世的情怀升华。

末世中的求生，靠的是意念的力量，可以是对死亡的惧怕，也可以对生存的希望。影片中战争男孩纳克斯，最初怀着对“不死老乔”神明般的崇拜和对重生的希望，奋力追杀Furiosa车队，而最终在失败中认识了自己的渺小和信仰的虚幻。他的肉体被病痛折磨，心灵没有归属的家园，只有疯狂的战斗，希望自己燃尽生命的一瞬间，可以被人见证，正如他的遗言“Witness me”。不过还好，他没有在不死老乔的宗教信仰里死去，而是真实伟大的帮助了Furiosa众人断后而牺牲，死得其所，那一刻没有恐惧和不甘，他眼神里看到是希望，是红发Capable离去的希望，也是他亲手创造的希望。

片中几位不死老乔的妻子们更是希望的代名词，从身怀六甲的Splendid，到坚强的Toast，她们每个人都发誓再也不会回去，不做不死老乔的造人机器，她们不是财产，她们坚定的跟着Furiosa寻找绿洲，尽己所能的战斗，毫不逊色。

而Furiosa自己说，她寻找的不是希望，而是救赎。她拼死的救赎每一个人，也是在救赎她自己，而她没有想过，希望的两面性。当得知儿时的绿洲早已变成沼泽，她跪地长哀，她是绝望的。但是，没到最后一刻，她并不打算放弃希望，她们要一向东，直到找到绿洲。而麦克斯的折返建议，让她冷静，让她思索，她知道麦克斯是对的，希望有时候会让人绝望，抱着虚无的希望，不如靠双手抢夺未来，创造自己的绿洲家园。

这样的末世情怀太大，大到一时令人难以平复内心。摆脱虚无的信仰，抱着希望而生，到最后放弃寻求希望，再一次投身残酷的战斗，抢夺生存的权利。这样的转变，在一系列的剧情推动中，一次又一次的颠覆观者的内心。



全片在无感情线，无笑料的情况下，紧张的线索，让观众一点点跟着剧情中人物的希望走向尽头，再带着人物的绝望折返归路。这样的剧情大转折，上一次感受到，还是在《Cube》中，当所有人历尽生死走到指定的逃生房间时，才发现出口正是大家的起点房间。

戏剧性的折返，对现实的认知，这才是电影要讲述的真正意义的上自我救赎。而最后Furiosa独自刺杀不死老乔，身负重伤，完成了救赎。而麦克斯只能用不断的告知自己的名字来深表敬意，并拆下那根曾经他最痛恨的输血带，直接插入Furiosa的手臂。

两次走过同样的路程，两次截然不同的输血，影片剧情的这两处惊人的重复，简直令人拍案叫绝。人物角色不断的在生死边线上游走，每一次的受困和得救，不是反复的爆破和混战，而是不同的硬仗，混战，单挑，计谋，死磕，而每一次的战斗都有不同的成员加入：麦克斯，纳克斯，妻子们，母亲们，无不展现了人们无所不用其极的生存方式。

暴力的压制和统治是一种生存方式，而在这之下，绝地的逃亡和反抗也是一种生存方式，这里没有对错，没有善恶，资源决定一切，人与人之间的判断只有强弱，而强弱取决于你手中的资源：武器，战车，石油和饮用水。

最后，关于女人与后代。一个人有了强权，极强的外表下， 一定有一个致命的弱点，这是自然定律，也是命运的使然。不死老乔的弱点就是健康的后代，一个人自己生存下来了，有了权势，就会开始自私的为后代铺路，历史上这样的例子屡见不鲜，而这一点也让不死老乔走向极端，最终导致自我毁灭。

影片最后Furiosa一行人带着不死老乔的尸体，顺利进入城池，回到了真正意义上的“家园”。而麦克斯则默默的走进人群，消失了。他在转身前，与Furiosa相互对视，彼此进行了简单短暂的告别。而影片也在这里跟观众告别，一路带领观众在愤怒的公路上狂奔，在绝地的希望中求生，最终因人物的自我救赎而感到安慰。这部《疯狂的麦克斯4: 狂暴之路》，一定会在每个观众的观影史上，留下浓重的一笔。


2015年5月28日 小玄儿记
－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－
如果你喜欢我的文章，
欢迎在 B 站或 Youtube 关注「小玄儿的深夜聊碟」
https://space.bilibili.com/1340064530
每周五更新，目前可以观看 
#日本电影大师蓝光套装系列
#台湾电影大师蓝光收藏系列
#新老电影混剪系列
未来还有更多CC必收蓝光套装系列
感谢小伙伴们的支持！你们的每一个关注对我来说都弥足珍贵！

</影评>
<有用数>241</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>方聿南</作者>
<标题>谁说引擎声太响就不能好好讲故事了</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-06-24 13:52:01</时间>
<影评>
        看过《狂暴之路》，我能理解为什么有那么多人称赞它爆了《速度与激情》在内的任何追车电影。它体现的是最纯粹的老派追车，没有电子科技导航，没有空中火力支援，拼的是人数、装甲、弹药和马力，以及主角能跳多高，能跑多快，能射多准，能挥出多狠的拳头。现在的追车电影不凌空飞上几十秒，不来几个华丽的钢铁体操，都不好意思见人。而《狂暴之路》的大小车辆却几乎没有离开过地面，甚至会陷入泥浆，进退维谷，仍然巧妙化成紧张情绪的催化。


《疯狂麦克斯》诞生于上世纪70年代末，那是追车电影的黄金年代。彼时的追车没有一丝花哨，每一个凹痕都来自实拍实毁。乔治·米勒的《疯狂麦克斯》三部曲在这个时代脱颖而出，以贴满车身的邪典标签红极一时，将梅尔·吉布森送入了好莱坞的星光大道。我相信米勒真心对邪典文化有着狂热至爱，否则他不会时隔三十年卷土重来，并坚持了现场特效的光荣传统，只有在每一个追逐段落的轰然结尾，才会小小地炫技一下。每当片中的角色抬出什么新装备，使出什么新战术，我们的第一反应不是“好酷”，而是“好实用”。


影片剔去了“打扮的花枝招展去飙车”之外的一切杂质，主角不是在路上，就是在准备上路。人物动机高度精简，有人想有尊严的生存下去，为了自己或他人；有人渴求着莫须有的荣耀，追逐至死或清醒中幻灭。占有和逃脱，传宗接代和生而自由，这些都是再古老不过的动机。汤姆·哈迪在前三十分钟一直受制于人，当他终于挣脱镣铐的那一刻，我从未有这样心旷神怡。台词也全走实用主义，配上几个字幕卡，就能化身一部默片，没有翻译，全世界也能人人看懂。这一部科幻片，没有一丝高科技，科幻的成分全在角色的内心，他们都是超现实的，被无政府主义的未来大陆所灌溉出的野蛮，不需要太多的刺激，就能生死相搏，这确实是一个只有在科幻空间才存在的故事。


说到故事环节，难免有人会评价，这电影只要看追车就够了，完全不需要情节。假如这么说，就恰恰否定了此类电影最大的优点。将动作和情节硬生生剥离，损害的是一流动作电影的最大魅力。任何让观众肾上腺素喷薄的爽片，都绝不仅仅是视听奇观的功劳。有影迷团体做过实验，啥也不交代光打架，就像上世纪的邵氏武打片（还是水准比较低的那一批）一样，打不到一分钟就让人厌烦；动作场面要抓人，就一定有起伏变化，这本身就是情节。认为《狂暴之路》没有情节或情节毫不重要，等于把编导为了将叙事嵌入打斗、又不影响打斗的流畅连贯而做的努力，生生抹杀了。这是对贡献了如此酷爽电影艺术的创作者的极大不敬。最受欢迎的动作片都胜在情节，我曾在《突袭》时写过这一点，而《狂暴之路》是个更好的例子。


在连场的飞车狂飙中，我们了解到角色们的背景、技能、性格，体验了他们的心理世界和情绪变化，伴随着互相间敌友、亲疏关系的进展，主角不断做出至关重要的决定，搏斗过程本身的优势转换，奇谋百出，勇气迸发，对各种道具的非凡借用，又何尝不包含着丰富的叙事元素，更能以小见大地呈现末世后的世界观，这一切都通过动作来完成。抱歉为了不剧透，描述的有点乏味，如果这些都不算情节，那好莱坞所有的剧本都不包含任何情节了。反倒是追车间歇的那些文戏，由于节奏慢了下来，信息量反而不如动作戏密集，“情节”也少得多。


下次看到《狂暴之路》这样的电影，请不要用“爽到完全不顾情节”这样的评价来侮辱它，文戏的稀少和不起眼，并不意味着丰富曲折情节的缺席，并不表示它的编剧比其他电影更省力和逊色，它只是有必要也很擅长用动作、而不是台词来演绎故事而已。所有那些从头打到尾的爽片，如果它真的让你爽到了，一定是这样善于将情节编织进激烈的对抗中。没有为打而打的动作片会被人铭记，更别提像《疯狂麦克斯》系列这样名垂影史，值得时时重温。（文/方聿南）
      </影评>
<有用数>128</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>Rebel Scum</作者>
<标题>谁扼杀了世界，谁又将她拯救</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-06-25 12:50:45</时间>
<影评>

有极少电影让你想完全失忆。你恨不得每看一遍就失忆一次，这样每次见到它都是初遇时的 mindfuck。
MMFR 就是完美符合描述的电影。
四年前我随便买了张普通场两眼一抹黑进入放映厅，五分钟后就在心里狂骂自己太蠢没买 IMAX。四年后的上影节，我幸运地抢到了黑白版加场，第五次看大银幕上的尘土漫天，见证 Max 和 Furiosa 在一路飞驰中寻找救赎，见证 Citadel 极权的垮台，那是母亲与女儿们的胜利。
高饱和度的色彩没了。实际上，正因为当初无法做成黑白版在院线上映，乔治·米勒才选择了最大胆的用色（“go all-out on the colour”）以和其他电影区分。黑白是他最初的主意，他认为这么做更加“真实而原始”，我猜也更符合影片的极简主义，是剥离一切干扰因素的纯净。我个人更喜欢有色版，它让末世呈现出极度的美丽，又满是危险佐料，让狂暴之路挟带了一丝浪漫。
从 2019 年回看，米勒四年前做的事情仍旧伟大且后无来者。好莱坞及其观众沉浸在自己更加 diverse、inclusive、feminist 的幻觉中，出产着越来越同质化的女英雄片、强调女孩力量的电影。凡事有女角的作品都要强调“她是个独立、强大的女性”——泰温大人说过，没有哪个国王会天天强调自己是国王；同理，需要影评人全网宣传自己 pro 女权的商业片，往往只是你知我知大作秀，表现出“我们努力过了”的样子，并让观众自我感觉良好。
MMFR 把所有人扔出了这个框框，它拓展了人们平庸的想象力，告诉他们女性力量如何能够统治一部本该雄性气质爆棚、被子弹汽油改装车填充的大男主动作片，在同时又酷炫到令所有其他动作片黯然失色。
米勒有千万种方法把电影拍得讨巧，既让“温和女权”获得一定程度的满足，又不会触怒男权运动家。把 Max 塑造成英雄相当简单，让他去拯救妻子们或是叛逃的 Furiosa 一个人就好了，让他独自对抗不死乔政权也不是不可能，孤胆英雄是最常见的设置；如果想让脑子如茶匙一般大的影评人吹女主“独立强大”，那么 Furiosa 也没必要充当拯救者，她的叛逃本身就已经“独立强大” ，她完全可以在之后的战役中担当辅助，毕竟片名是“疯狂麦克斯”，毕竟在固定的动作片剧本中，Furiosa 一人就可以承担起“妻子”、“孕妇”、“与主角暧昧的女性”等等职责。如果动作戏不减，视效不变，一切邪典设定保留，这是多么日常又没人抗议的做法啊。
米勒选择了最困难重重、角色塑造最复杂的一种方式，而他本没必要那么做。
这个简单的故事里，主角丝毫不简单。Max 和 Furiosa，最初都以“物品”身份出现。Max 没能成功拯救女儿和来自过去的其他灵魂，他因而丧失了修补破碎事物的欲望，仅剩生存本能，他也并不想行侠仗义；从小被掳走的 Furiosa 为不死乔效力了 20 年，心中对家的渴望却从未磨灭，率先做出拯救之举的是她，被三个 war party 狂追不舍却自始至终硬扛到底的也是她。当两人的命运交集，疯狂的 Max 一点点找回了理智和自我；在这几乎无言的旅程中，行动说明一切，Furiosa 头一次给予一个男人累加的信任——她从前只认识掠夺者、独裁者、战争犯和被洗脑的男孩。
从何时起 Max 开始考虑 Furiosa 的未来？从何时起孤狼 Max 决定助一群逃亡者夺回家园？电影的第一个镜头是他俯视着废土啃掉一只双头蜥蜴，第二次同样的背后镜头，他的视线里有了 Furiosa，他开始做出审慎的决定。两人在危机中互相扶持，无意中互赠了废土最奢侈的东西——希望。背水一战中，Furiosa 杀死了不死乔，这在男主动作片中还是头一遭，而 Max 掀翻整个车队就为了及时捞住她，这不是爱情片，却比任何爱情戏都让人动容。这个暂时的同盟最终升级成分享血液的至交，是最水到渠成的发展。他拯救了她的生命，她拯救了他的人格。
米勒塑造男英雄的方式，是让他尊重女人们的选择、无言地替她们扫清障碍、陪她们杀回夺权、并最终将权力交还给她们，因为那是她们应得的；米勒塑造女英雄的方式，和人们以往塑造男英雄无异，只是你知道，她不是居高临下头戴光环的救世主，她也是受尽苦难的一员，而她永远不会变成不死乔。
这是好莱坞至今没能做到的事情。他们无法让男主角真正地尊重女性并获得女性尊敬（同时也不屑于表现这一方面），也无法让精心准备好要去填充 “girl power” 必选项的女主角被庸人夸赞“独立强大”以外的东西。
Max 和 Furiosa 因而显得珍贵无比。这个世界是厌女的，你无法想象一个不存在厌女的世界，米勒的视角，正是这样一个与厌女绝缘的视角，从而让人眼前一亮——一个不厌女的电影人拍动作片，原来会是这样的观感。
一个完全由男性掌管的厌女世界会是什么结局，电影也已经说明了。
是谁扼杀了世界？妻子们在密室里发问。是冲突，是战争，是贪婪，是紧抓住权力不放。很不幸，在厌女的社会架构中，这些都隶属男性特质，因为只有男性可以居于高位做出毁灭世界的决定。就连世界毁灭之后，他们同样得以靠上述雄性气质、靠掌控“资源”称霸——子宫是资源，母乳是资源，半衰期战争男孩，这些自幼被洗脑而崇尚汽油、暴力、战争、牺牲的独裁者亲卫队，也是资源。Gas Town 和 Bullet Farm 都一样，是由男性/厌女者统治的聚落，他们建立了分工明确的极权体系，从上到下奴役每一个女人和男人。
一旦一个体系开始把女人当做资源，那么男人就会紧随其后，无论男女都将被榨取干净。因为厌女即是对生命本身的厌弃，物化她们就是剥除了生命的价值、剥除了所有人类的价值。
在米勒的世界观里，“Many Mothers” 是让双方实力回归平衡的变量。 这也是它与其他动作片最大的不同。在男性当权的废土，母亲与女儿的生命力就如绿洲种子一般顽强蓬勃地存在着。反抗起源于“我们的孩子不会是军阀”、“我们不是物品”，回家之战是对绿色的向往、对新生生命的渴望。Furiosa 让 Max 重归人性，Capable 软化了战争男孩 Nux，杀死独裁者的是女性，开启 Citadel 新篇章的也是女性，这是导演的强硬表态，他站在了生命这边，他认为修补世界少不了女性力量。男性力量毁灭，女性力量重建。
这种表态在温和的现世过于“极端”，以至于所有人都没准备好迎接这样一部电影。它也让男权活动家咬牙切齿，因为这将他们的幻想彻底打破。他们本期待看到梦想中的“专属于男人的末世浪漫情怀”，却没料到目击男性政权在女人的反击下垮台。女人，本该待在她们该待的位置，她们凭什么可以接管世界？可他们并没有说服主流观众的能力，因为每个人都不得不承认，这是动作片导演们想拍却拍不出的电影，女性力量完全无损其英气与豪情。一个听起来矛盾的描述是，这部充满了娘们的电影一点都不娘。
因而我们说，MMFR 传达了性别议题，又打破了性别桎梏，真正体现了平等。这让它看起来矛盾，实际上又是各个维度的“事情本该如此”。
我想强调的是，上文提到的与男性相关的词，本该不限于性别，然而人类文化却执着于将他们的雄性推向极端。有多少无谓的竞争与冲突，都是变相的 dick measuring contest？有多少文化产品，以满足男人的欲望为己任，并进一步加深刻板印象？有多少极权政府，从默许物化女性开始物化一切？厌女的社会用居于高位的诱惑鞭策男人，以生育资源为诱饵鼓励男人对女人的压榨，以让当权者坐稳他的位置。你可以欺骗自己，说这种力量甚至推动了社会向前。然而最终是谁扼杀了世界？
我只想见证她们让世界更好的每一天。
 


 ps.  抱歉，因为一直被豆瓣禁言或删广播，我不得不放一下公众号：墨带（ink_ribbon） 


</影评>
<有用数>124</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>思故渊</作者>
<标题>关于影片结尾的字幕里的History Man的解释</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-06-30 17:24:02</时间>
<影评>
        老美也不明白影片结尾的字幕里The First History Man是什么意思，以及这段话是从哪里来的，他们觉得应该是Miller自己编的。


这段话是Miller自己编的这个没什么问题，但是The First History Man这个概念什么意思大家都不知道，都在问，其实这个是来自于政治哲学。


福山在他著名的那本《历史的终结与最后一人》里引用了黑格尔和霍布斯的概念，就是所谓的“第一个人”：在霍布斯的“自然状态”之中，发生的是“所有人与所有人的战争”，而第一个人则是赢得了这场血腥的“气魄之战”，从而获得了自由，在这场“气魄之战”中无关生存，而关键是要获得自由以及赢得承认和尊重。气魄之战中认输的一方就交出了自己的尊严和自由，成为奴隶，而赢的一方就获得了自由以及进入历史的权利，他即为“历史上的第一个人”，The First History Man.


所以Max的整个经历和状态都再适合这个称号不过了，他就是“第一个历史人”。
      </影评>
<有用数>102</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
<review>
<作者>游宁宁</作者>
<标题>Mad Max 中的女性们</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-05-25 13:24:12</时间>
<影评>

动作戏和节奏都被大家夸烂了，我说点别的。

这可能是所有同类型电影里，塑造女性角色最好的一部，有血有肉、有情有义。乔治米勒的三观太正了。

Angharad 为首的那一群姑娘，最初是作为 Immortan Joe 的附属品出现的。提供哺乳、生育。典型的原始社会和封建社会中的男权主义。你看她们第一次集体出现的时候，体态健美，有的还有孕象，女性特质的直接体现。而 Furiosa 是大将，是女金刚，放在一群男人里几乎分辨不出来。

Furiosa 叛逃，是要回家。而 Angharad 们的叛逃，是为对个体说奴役的抗争，是自我的觉醒。

Angharad 是第一个说服其它女性逃走的。途中她用自己的身体护住 Max 以致于自己牺牲。

Cheedo 在 Angharad 死后一度想要放弃，嘴里叨念着「他会原谅我们，我们可以重新做回他的好女孩」。失去了精神领袖和带头人，有不情愿，有反复，但到底是坚持下来了。

红发的 Capable 有柔情，并排躺下静静地聆听一个 War boy 地内心。她能让一个浑身都是被烧的发红的血液的 War Boy 回心转意。

Dag 在回程战中假意规附，实则是去阻止 Joe。勇气和计谋都过人。

那些老妈妈们和年轻的 Furiosa 一样，都是生活不幸被迫嗜血狂战、杀人如麻。可那些保存种子的盒子还是让绿色和生命可以延续下去。

所以你看，在一个全片靠着动作戏带动情节，台词极少的电影里，充斥着狂热嗜血的男人，泛滥着雄性荷尔蒙的电影里，这些女性的特质：孕育、细腻、坚韧、反复、同情都体现出来了，丝毫让没有被目不暇接的动作戏，蒸汽朋克风的场景和满屏的鬼畜暴力所压倒，太难得了。

</影评>
<有用数>126</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>