<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>摇滚莫扎特 Mozart L'Opéra Rock</电影名>
<年份>2010</年份>
<评分>9.4</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2633493389.jpg</封面>
<导演>奥利维埃·达昂</导演>
<演员>米开朗琪罗·勒孔特 / 弗洛朗 莫特 / 梅丽莎·玛斯 / 迪亚娜·达西妮 / Maeva Méline / Solal / Merwan Rim</演员>
<简介>莫扎特（米开朗琪罗·勒孔特 Mikelangelo Loconte 饰）自幼便展现出了过人的音乐天赋，长大后，他和同为音乐家的父亲一起为教皇工作。新上任的统治者是一个毫无情趣，性格异常古板的男人，这让向来自由不羁的莫扎特感到难以忍受。20岁那一年，莫扎特和母亲一起离开了故乡萨尔斯堡，前往欧洲另谋生路。
                                    
                                　　然而，莫扎特的出格和放纵让所有人都不愿意雇佣他，向他投怀送抱的阿洛伊西亚（梅丽莎·玛斯 Melissa Mars 饰）也不过是想接着他的名气向上攀爬而已。在巴黎，莫扎特的母亲去世了，事业爱情双双失败的音乐家垂头丧气的回到了家乡。但他并没有气馁，而是坚持着自己的梦想，等待着出人头地的机会。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>墨殊</作者>
<标题>这是枚大写的安利</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-12-08 10:22:27</时间>
<影评>

摇滚莫扎特

顾名思义，就是用摇滚结合歌音乐剧的方式致敬莫扎特的一生。在这个舞台上，他是绝对的主角，但也不是唯一的主角，实际上每个配角都有很丰富的内心活动和自己的歌曲，但大部分都与莫扎特有关。

至于为什么要用摇滚的方式来创作莫扎特的音乐剧，制作人Dove Attia和Albert Cohen说过：“……我们认为这是最好的方式。莫扎特是位真正的摇滚明星，历史上第一位敢于反叛主流的独立音乐家。”

于是这部改编于莫扎特自己曲目加以原创的摇滚音乐剧就诞生了。

剧情从17岁的莫扎特开始，（真）放荡不羁爱自由的天才少年不服新老板的处处刁难，新老板看不惯莫扎特的热烈本性，于是决裂，辞了职跑出去开创自己的美好新世界（。

莫扎特在外闯荡的经历很多人都知道个大概，本剧重心放在曼海姆的韦伯一家，巴黎受挫，维也纳成名和失意，以及安魂曲的结束。

其中我最爱的一首是小莫初到巴黎唱的Tatoue-moi，非常欢快可爱（以及羞羞）的小情歌，与当时莫本人在巴黎经历完全相反。值得一提的是，在09年摇滚莫扎特首次演出之前，制作方在08年12月份放出了这首歌的先行版。从那天开始，Tatoue-moi连续五周蝉联法国歌曲第一，并在接下来的11周内都是Top 5.

第二个需要提到的就是安东尼奥•萨列里这个人。作为本剧的男二号，最大的反派，与莫扎特相爱相杀的The One（不（。虽说摇滚莫扎特是部关于莫扎特的音乐剧，但本剧最有名的一首歌却是萨列里的杀戮交响曲（L’assasymphonie）。而且每次只要萨列里开口唱，下面观众（迷妹）的尖叫欢呼简直能掀翻整座剧院，可见其受欢迎程度。当然，作为与男主小莫相爱相杀的男二，萨列里的每首歌都与小莫有关，且歌词极其，无比炸裂。这里为了防剧透就先不继续说萨列里，本文最后会再稍微谈下到萨列里和莫扎特的关系。

本剧另一大看点就是细节，此处有剧透，不想被透的小伙伴请跳开这段。
既然是致敬莫扎特，不管是作曲，歌词，还是舞台设计方面都花了很多心血。比如服装，莫扎特姐姐玛利亚•安娜（别名南内尔）的出场服装是件很美的白裙子，背后一个巨大的黑蝴蝶结，连着黑色丝带垂在白色的裙子上，黑白对比鲜明，很像钢琴键。而历史上姐姐非常擅长钢琴。
比如歌曲，康斯坦斯•韦伯唱的第一首歌“妈妈呀，我要对你说”曲调是“小星星。”而这首有名的小星星实际上也是莫扎特改编自法国民谣“妈妈请听我说。”
比如舞台，剧里莫扎特后期得到一位蒙面人的拜访，以一笔巨款换一首安魂曲，这笔钱对当时穷困潦倒的莫扎特可以说是笔救命金，但台上小莫却开心不起来，说这是死神的召唤。这一典故也来自于当时谣言：“安魂曲”是莫扎特写给自己的葬礼。
最后再说一个巧合，剧里莫扎特的演员Mikelangelo Loconte生日与莫扎特去世是同一天，莫扎特于35岁在失意潦倒中去世，Mikel在35岁得到了这个改变他生活的角色。

总而言之，摇滚莫扎特的成功有目共睹，几百场法国巡演和在日本，韩国，乌克兰及俄罗斯的成功都能代表很多。我本人太爱，太爱这部了，每一幕，每首歌，每个演员都喜爱得炸裂。如果你喜欢音乐剧，这也是绝对不能错过的一部，值得买机票飞去看现场的剧，各种意义上的brilliant.

Ok, 正经的说完，接下来让我来安利莫扎特和萨列里的相爱相杀√√

这一段涉及剧透：
最后萨列里听闻莫扎特病倒后，来小莫家看望他，就在妻子要把萨列里赶出门的时候，本来病倒在床上的小莫一下子跳起来跑到萨列里身前，不停地说“我的朋友，我的朋友。”

历史上萨列里和莫扎特关系也复杂得不要不要。两人做过朋友，也是一辈子的对手。台上台下撕逼吵架能吵到皇帝那去，但惺惺相惜起来时简直让人以为是灵魂伴侣。其中具体不谈，有兴趣的小伙伴可以自行查阅。在莫扎特去世的第二年，萨列里辞去了宫廷乐长的职位，一心闭门教学，他的学生包括贝多芬，李斯特，舒伯特，也有莫扎特的孩子。
很多关于莫扎特的影视作品包括书籍都把萨列里描绘成一个十恶不赦的坏人，甚至有人说他就是当年雇人让莫扎特写“安魂曲”的和毒杀莫扎特的人。但实际上，两人不合时的确能和幼稚园小朋友一样打来打去，但莫扎特一生中都坚持萨列里是他的朋友，是他音乐上的知音，而萨列里也太多次公开表示对莫扎特音乐的喜爱。在某种程度上来说，自从两人第一次相遇，他们就成为了彼此那挥之不去的影子，朋友，对手和知音。

回到《摇滚莫扎特》
本剧的最后一首歌是小莫和萨列里合唱的纵情生活（Vivre a en crever）。从小莫一个人在一片漆黑的舞台上唱“我们就这样离开，不知回忆将在何处凋零。”之后突然一束光打在萨列里身上，他唱：“我们的哀伤，我们的恐惧，我们不愿再提。”小莫看向萨列里的一瞬间，就像一个人在黑暗中独自前行太久，忽然发现身边原来还站着另一个人与自己相伴（。
然后两人深（ji）情望向彼此，越走越近，合唱道：
“如若死是必然，不如纵情生活。
  ……
 我们重视自我，我们再次相见，在那人事已非的天堂……”

朋友们？！伙伴们！！官方爸爸都深藏功与名到这种地步了？！？！这口安利，吃吗？
大声告诉我！吃嘛？！！！！！！！！！！！！

再套用下汤不乐上thebrighterparts姑娘的话：
所以我们都知道，所有的法国音乐剧都以一个盛大的结尾曲而著名，aka《那首最终所有事都奇迹般地happy ending（除了你那颗被虐成渣渣的小心脏）》.
同样，最后他们都会有一首同等盛大美丽的爱之诗二重奏。
在《太阳王》里，那是Mon Essentiel,
在《1789》，是Tomber Dans Ses Yeus,
在《罗密欧与朱丽叶》里，是Aimer...
等等等……
当我回顾《摇滚莫扎特》的时候，却怎么都找不到那一首……直到我突然发现——
卧槽，它就是“纵情生活”啊。


&lt;图片1&gt;




</影评>
<有用数>310</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>墨殊</作者>
<标题>【音符与玫瑰】记2016首尔巡演</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-03-27 11:03:48</时间>
<影评>

**全程剧透**
——————

【音符与玫瑰】

在去年的安利文里我曾写过这是部值得飞去去看现场的剧。然而这一周首尔七次现场下来，整个体验早已超越值得这两个字了。

希望这篇Repo能表达出所有我感受到的，主要分为台上台下两部分。

 

*音符*

先从这次的角色和剧情改变说起。主要演员的改动有Salieri，Constanze和Aloysia。

首先是Salieri. 其实很多人（包括我）在真正看剧之前都对LB老师有点怀疑，毕竟之前Flo的萨列里太深入人心，再加上Flo和米仔一起那么久，这次换人难免有种CP被拆的惆怅感。

然而LB老师在场上每一场表演都是实力打脸和圈粉的过程。

唱功方面，LB声音比Flo浑厚很多，非常有穿透力，再加上他的舞台剧功底，气场简直十米八。如果说Flo的萨列里是抖M（或S），那么LB的萨列里就是鬼畜的级别（。

演绎方面，LB的老萨出场（从观众席中慢慢走到台上，有时会向观众点头致意），和维也纳宫廷众人互动，到和小莫的互动，从头到尾透露出一股“这个世界上只有我和莫扎特知道彼此音乐最好，剩下各位，不好意思，都是垃圾”的坚定气场。

这也是LB和Flo萨列里最大的不同。

有次我和LB讨论了下，他的想法是萨列里和莫扎特就是好朋友，是音乐知己，其他人会觉得他们是敌人，那也只是其他人。而这一版的萨列里更贴近他本人的风格，他内心的矛盾只是暂时的，从第一次听到莫扎特的音乐起，萨列里就爱上了对方的才华。

舞台上LB的老萨浑身是戏，比如后宫诱逃之前，小莫把谱子递给他，他抓住谱子一角，两人就这样抓着乐谱僵持，对视彼此，直到小莫先松开手转身离开，sexual tension简直强到可怕（。

比如在费加罗婚礼，莫扎特的音乐一响，这只萨列里会开心地挥起了小手跟着哼，完全不管Rosenberg在旁边目瞪口呆；比如在唱完杀戮交响曲(L'assaymphonie)，下一幕姐妹一出场，LB的老萨会像突然惊醒一样，跌跌撞撞跑到舞台一旁靠在墙上，眼神复杂地看着姐妹庆祝费加罗的胜利；再比如，最后唱完纵情生活(Vivre a en crever)，他会在小莫被天使接住，真正去世的那一刻跪了下来，在小莫升空的时候，面对着他缓缓张开双臂。

第一次注意到这里时我实在是太他妈震惊了，个人觉得是萨列里彻底失去又同时获得救赎的一刻，小小的细节非常震撼，不过后来其实LB自己给了不同的解读，具体是什么我会在本文后面提到。

关于萨列里还有个改动我非常喜欢，就是强化了他和他最喜爱的弟子卡瓦列雷（剧里的女高音）的关系。历史上有个说法是萨列里很珍爱卡瓦列雷，对方在他心里美丽又神圣，然而后来卡瓦列雷却和莫扎特滚在了一起（。所以也有人说他们间矛盾之一来源就是莫扎特糟蹋了萨列里自己都不敢触碰，最爱的女弟子。

这次的法扎，在后宫诱逃之前，小莫还在跑来跑去的时候，萨列里上前非常绅士地牵起卡瓦列雷的手，将她领上舞台。费加罗婚礼时，也是他托着卡瓦列雷的手，将她引荐给维也纳的皇帝（然后皇帝一眼陷入爱河（。再到胜利的牺牲者（Victime de ma victoire)里，在他发现连卡瓦列雷都和那群人一起嘲笑莫扎特的时候，LB的萨列里先是握住卡瓦列雷双手，然后用力往旁边一甩，将震惊的弟子丢在身后。前后发展非常有趣。

总而言之，LB的萨列里非常炸裂，无比带感，又浑身是戏。他的萨列里是一位完全不同的老萨，但每个改动，每个表演背后都有LB自己的解读。这次萨列里的异瞳色也是他想出来的，为了体现老萨内心冰与火的矛盾（。个人觉得LB是个非常有想法，舞台表现力极佳的演员，台下又蠢萌又甜，这次7场下来，妥妥圈粉。

第二大惊喜是Constanze. 之前在油管上看过Diane B角时唱的视频，那时觉得还是少了点什么。然而这次现场她从一开口，到中间表演，能看出Diane这几年的努力和成长，她的音这次听也觉得比Claire稍微厚一点（可能是官摄收音原因），现场感染力非常强。很惊喜很惊喜的一个角色，而且本人超可爱。签名都会签Kisses再画个爱心，这次粉丝见面会还会给大家派送自己的宣传页，是很有实力且一直努力的可爱妹子。

Aloysia. Rafaelle的版本感觉比火星姐更稳重一些，无论是歌声还是动作都更像位端庄的大小姐。韩国巡演这次对Aloysia剧情改动很多，最大的变动在加深了她和小莫的感情。小莫去巴黎前她的恋恋不舍，没有说我恨你。小莫也对她说：请记住我爱您。重逢时她更柔和一点，而且在小莫求婚时，她真的伸出了手。最后庆祝费加罗婚礼时，她那时早已跻身名流，也到场一起庆祝，并对Constanze说“我从未忘记过他。”

 

接下来说下舞台，这次所有改动都太棒了，真的太棒了。而且现场确实不一样，所有你能用自己双眼看到的细节，环绕整座厅的音乐，演员与观众的互动都是任何形式的摄影视频无法比拟的体验。

这里主要提几个官摄容易错过的细节，然后是本次巡演改动。

有些细节比如姐妹对唱那里，后面群舞极其有戏。一开始会有个头发乱蓬蓬的汉子跑进来到处撩妹，撩公主撩Constanze撩自己舞伴。后方伴舞也随着姐妹对唱开掐变成舞伴之间的摩擦，到如同木偶一般的僵硬动作，和最后现代感极强的群舞，每一对伴舞无论是表情，肢体动作还是互动都很精彩。

再比如痛苦的美好(Le bien qui fait mal)时，小莫其实在后面指挥的是前方的音符（舞者）。有几个黑色音符们一起上升和下降的动作，小莫在后方的手势明显是抬起和放下。这个萨莫之间并不明显的互动很带感。

再就是好事之徒(Le trublion)，我到现场才明白小莫那几声很像"ah-ah-ah-ah"的原来是笑声（。其实在我看的最后一场里，小米有次唱到这段的时候真的笑出来了，可爱，难以言表地可爱。其次这场改动也是伴舞，加了一群汉子把小莫围在中间，然后有个很漂亮的换位，应该是模仿打群架。小莫作为舞台中心，带动观众视线，整个走位变换也更为流畅好看。

悲剧喜剧(Comedie tragedie)里，小莫冲着皇帝说话时，或是谴责父辈(Les erreurs d'hier, j'accuse mon fils)爸爸说话时，小丑都在一旁靠着模仿他们，台词嘴型一样。

最后是伴舞们的声音。在现场能很清楚听到伴舞们在舞台上说话，大笑，争执，和鼓掌的声音。即使没有话筒，也非常有表现力。但也只有在现场才能真正体会到台上每一个人存在的重量。

关于改变，主要都在伴舞和剧情上。

我最爱的一场改变是杀戮交响曲(L'assaymphonie)的伴舞，加上了几个妹子。这首现场太他妈赞了，第一次看到汉子们向萨列里围近，手放在他身上再弹开，然后换妹子们从两边逼近，在他身边围着跳舞的时候，那场面，那张力，那矛盾表现力，我内心忍不住惊呼“卧槽基佬！”

视觉上从黑色的男人变换到红色系的女人，到红与黑的混舞，一方面是萨列里内心此起彼伏的矛盾，也是痛苦从强烈到轻柔，最后交织在一起的过程。总而言之这场伴舞改得非常成功，张力强得可怕，现场看得人只能疯狂鼓掌。

第二个大改是加了场小莫和Da Ponte排练唐璜的戏。大概在庆祝费加罗之后，一开场就是小莫叉开腿踩着两只大柱子站在上方，带着面具对着Da Ponte唱唐璜的桥段（这里我观察了好几次，虽然那男低音绝对不是小米，但歌声时他有动嘴），然后慢慢弯腰指向对方，Da Ponte也把手指对了过来，就在他两快要第一次接触（。）时，Da Ponte灵感来了跑回去写起了歌词，小莫跟着跳下来摘了面具，追着Da Ponte喊“你写什么呀，音乐都在我脑海里呢，快来和我玩嘛！”

虽然他被Da Ponte拒绝了（。但大家感受一下√

第三个改变非常微妙。小莫刚开始见到萨列里的时候，称对方为萨列里先生，后来改为萨列里，最后老萨去看他的时候，小莫说的却是安东里奥。这场他们动作非常亲密，小莫走了几步快要倒下，萨列里会冲上去接住他。唱起来时俩人也是越走越近，到紧抓住对方双手，小莫唱到“各自生命的意义(D'ou l'on vient)”时，LB的萨列里会一脸痛心地松开手，一边合唱一边后退，手臂在空中还保持着刚才握住他的姿势，从始至终都面对着小莫。

这场最后小莫慢慢后退时，现场能很清楚看到他父母也站在后面，默默看着他（一大泪点）。这场除了原先几个在架子上的舞者，后方还有悬挂在空中舞动的天使，非常美，在小莫退到后方时，也加了个他慢慢升空的过程，其中他会稍微抬起双手，这时台前跪着的萨列里也会看着他，张开双臂。

现场最后的打光，不仅照在台上每个人身上，其实也笼罩在观众席上方，代入感非常强。

后来我们求证了下，LB老师本人的解读是“莫扎特去世后，随着后人给他的评价越来越高，在他迈入神坛的同时，萨列里也渐渐被后人遗忘。”所以为了对比，在小莫升高时，他选择了跪下来。

还有一个改变就是语言。在我所走过的地方(Place je passe)里，最后小莫拿回乐谱时，会分别用韩文，法语，英语，意大利语说谢谢。

【我已经好几次跟Solal提到教他谢谢了，希望下次能看到（。Solal自己谢谢说得非常标准，最后一天见Solal跟他说起这事时，Merwan正好出来，问他在讲啥（Merwan英文不是很好）然后PAPA对他说，是谢谢的意思，于是两人一边向我们挥手再见，一边一人一句xiexie!xiexie!地走远。对我们来说，也是个非常棒的离别了。】

最后谢幕的时候，会先由LB老师唱韩文版的杀戮交响曲，我总会空耳到一句奇怪的“哈尼马”（。不过的确很棒，而且现场韩国人呼声也高。后面Tatoue Moi时，LB小米两人也会很默契地一人跑到一边撩着观众唱，每一场最后小米除了经典的谢幕动作，还会跪下来，额头贴地，对观众大喊We love you!

关于剧本身主要想repo的就是这些。现场的体验独一无二，而且很多时候演员会即兴发挥，互动和趣味性都很强，这也是舞台剧最有意思的地方，不仅有台上表演，也有和观众的联动。

 

不过说到互动，我单独拿这次世宗剧院观剧礼仪和韩国主办方出来说一下。个人感觉这剧院有很多做得不妥的地方，当然也有文化上的差异。这里仅代表个人观点。

因为我们是从首尔的首演就开始看了，第一场粉丝非常多，所以各种欢呼尖叫，甚至是谢幕时大家冲到了台前方也有，整场气氛非常活跃。到后面工作日时，粉丝较少，我们几个在歌曲开始或结束时鼓掌欢呼被工作人员阻止了很多次，交涉未果，只能憋屈着不鼓掌或自己轻轻拍两下手。有几场因为没有互动，小莫的指挥时没有回头，Place je passe和萨列里好几首也都是唱完就走。然而在周末场迷妹稍多的时候，欢呼掌声根本停不下来，这时就没人来说“你们吵到我了快停下。”

关于这个所谓的礼仪，我自己想了很久也和朋友讨论过，一方面来源于韩国观众对所有音乐剧还停留在classic的层面上，认为看剧就是应该全程安静地欣赏；第二来源于亚洲较强的集体主义文化，观剧时不应该打扰别人。这两点我是同意的，然而喜爱法扎的各位也知道，首先这个剧的性质就不是古典音乐剧，这是摇滚莫扎特，从我自己理解来说，摇滚很大程度来源于个人精神和坚持自我。这不是一部传统的、安静的剧，相反，法扎更像是一部对梦想失而复得和表达自我的剧，在台上表演值得欢呼的时候鼓掌叫好，在音乐刚响或结束时大声表达自己的喜爱，对演员是种鼓励，也更符合这部剧的现场礼仪文化。

第二点就是对身边观众的影响，同样地，个人认为在恰当的时候喝彩能起正面效果，不仅可能给身边第一次看的观众带来期待，也能起个头。举两个例子，Tatoue Moi我的7场总是没人或很少人鼓掌，然而某场我鼓掌的时候，身边几个姑娘也跟着鼓起来，所以并不是大家不想鼓，只是碍于没人一起而已。同样某场最后谢幕我们跳起来鼓掌欢呼时，身边几个第一次看的叔叔阿姨也站起来鼓掌，非常动容。

第二就是某个工作日场，现场呼声很少，当Victime de ma victoire台上演员全都跑到观众席时，只有我们几个非常嗨地鼓掌打拍子，当时我坐走廊位置，所以能非常近地给身边每个经过的舞者（包括如风般跑过去的萨列里（。）额外的掌声，不仅得到了几个舞者小哥姑娘的击掌，更有个妹子（红色裙子高发髻的那位）直接坐到了我腿上(*/ω＼*)！！收获埋胸和充满香味的拥抱一枚。

另外关于粉丝见面会，我在WB吐槽过一次了，尴尬。不过据说后来改进了很多，这里就不说了。交流至关重要。

总之，借用朋友一句话来说：“你们是去看剧又不是看剧院的，如果有什么爱意和欢呼，在能不给别人造成困扰的前提下，就大声表达出来吧！Make the most of your own experience!”

 

*玫瑰*

Stage door流程每次都很固定的，主要谈下每个人给我的感觉。

一般来说最先出来的是伴舞小哥和姑娘，有几个小哥比如Chris（男性舞者的领舞，小莫梦境舞蹈的小丑），Louis和Gordon都是看多几场迷妹认得熟的人，没有人叫他们的时候会匆匆离开，一旦喊住留下来会发现每个人都是话唠和小甜心。特别是Chris，知道我是美国来的就根本停不下来（。一边叫我回去赶快加他FB，又安利我们去看7月他在百老汇新戏，非常有活力的小哥。然后我个人很注意Jonathan，就是那位在小莫出场被他拉住吻上，介绍维也纳皇帝出场，Victime de ma反驳萨列里，包括Comedie tragedie里嘲讽小莫的舞者之一，他台上表现力很强，本人又软又甜，我抓他还有个原因是因为他长得很像272哈哈哈（。

女性舞者们个个大长腿美得人流口水，虽然妹子们英语不是很好，但每个人都超甜。因为舞者们一直比较少受人关注（特别是姑娘），所以某场我们特地买了花送给每位姑娘，并奉上各种赞美和thank you note，小哥们则送了甜点ww，大家收到真的是非常惊喜，特别是妹子们，惊讶又开心地给我们抱抱。舞者们台上非常辛苦，演得那么好，人还这么甜，大家有机会也可以多送点小礼物和赞美给他们。

第二个出来的，基本就是Solal. 而且他每次冲出来就跟只活力过剩的狗狗一样（。大叫着Everyone needs a hug一边展开双臂朝我们飞奔过来（。然后被一堆女儿们扑了个满怀（。Solal真的会每场都给在外面寒风中等待的迷妹最热情的拥抱，发最甜的糖，活力满满。还会大叫什么“You all are my dearest children!”几轮下来，大家都开始集体喊他Papa了哈哈。

Solal最棒的一点也包括他每次都鼓励我们给几位没有很多掌声的舞者或幕后工作人员欢呼，还会录下来PO推上（网瘾中年）。不仅如此，他对每个粉丝记得也很清楚，严肃时很将心比心。我和他聊得比较多，最后一场出来遇到时，跟他说是我最后一场了，Papa先是扑上来给了几个紧到吐肺的拥抱，脸颊上好多下大大的"mua"（大到被烟味呛了一下（不。），Solal很严肃地和我们说“是时候回到正常生活了，不是吗？每一场梦都有结束的时候。”那时我特地感谢了他每次出来照顾迷妹，活跃气氛，给了那么多爱和抱抱，让这部剧对我们来说不再仅仅是一部剧了，他很严肃地看着我说“Thank you for your heart.”

那时本来感觉挺好的，当Papa走之前对我说“别哭别哭，我爱你们！好好生活”的时候不知道为什么一瞬间忍不住了。Solal就是这样一位，台上非常帅气有个人风格，台下甜得爆肝又很照顾每一个人的小天使。

Merwan一般会和Papa一起出来，他两关系超好。Merwan本人英语不是很好，但很甜很敬业，先不说带着那么严重的膝伤演了快两周的场，出来也很愿意和粉丝交流发糖。台上台下都很棒，他和Solal一起时也是蜜汁好哥们的和谐气场。

后面基本就是Diane，Rafaelle，Maeva和Roxane。这几位在我们看的时间内出来相对较少，也走得比较匆忙。话说Maeva真人好小一只，太可爱太漂亮了！比我还矮半个头的姐姐呜呜呜，嫉妒她老公（。跟姐姐聊天还被夸英语好（哈哈哈），很惊喜地问我从哪来ww

另外有好几次384都会先默默出来在外等Roxane，结果被认出来后也被各种围堵，384本人太可爱了，很软萌，有求必应（。

接下来就是LB老师。

LB本人在台下非常，极其，蠢萌（。也很温柔，他的英语我觉得可能是几位主演里最好的，所以有机会聊了很多。就跟之前说的一样，LB非常有想法和实力，在我跑去找他聊萨列里人物塑造的时候，他也很开心有人来进行学术交谈（。还问我是不是学theatre的哈哈。很自信也很有风度，喜欢在合照时贡献表情包。每次谢幕他都特会玩，比如公主抱小米啦，握着手一起跳向观众啦，踩在舞台的边缘大跳热舞啦等等等。穿衣风格也很好（咦

顺说一下韩国对LB的意义很特别，他在这里遇到了老婆（意大利人），结了婚，孩子也出生在这里，他本人真的很喜欢亚洲。这次巡演之后也会在韩国和日本开演唱会。

LB之后Dove或者Albert有一定几率出来，建议英语或法语好的姑娘上前聊聊。Dove人很好，我和他聊了很多，向他表白曾经说的“莫扎特是位真正的摇滚明星，历史上第一位独立音乐家”这个想法非常棒，结果他很惊讶还有迷妹跑上来说这个，但非常自豪，blabla讲了一堆，还应要求在我的场刊上签了“莫扎特！真正的摇滚明星！”人很幽默随和，相比之下Albert更像位严师（。但如果大家有机会能去聊，他手上的料很多。而且Albert就像位大家长一样，每次都是他跑去一只一只地通知“该走啦”有时还帮小米拿粉丝送的礼物。

 

最后是米仔。

除去之前说的种种，还有一个值得看现场的原因就是，只有到了现场，只有亲自坐在那，当灯光亮起音乐响起的时候，你才知道自己最爱的是谁，在自己眼里和那舞台中央，最闪耀的那一颗星在哪。

其实早在第一次看完摇滚莫扎特，我就被米仔圈牢了粉，不仅喜欢他在台上的活力，表演，和歌声，还爱他这么多年来忠于自我的坚持和努力，但只有到了现场坐下来观剧和那么多次和本人的交流，包括看到他是如何和身边的人，和粉丝互动后，才能更好地了解他。

台上来说，米仔比几年前在官摄里少了一些大幅度蹦蹦蹦跳跳，不过也看他状态，我的最后一场里他上半场心情很好很有活力，唱时非常多即兴发挥，也各种小动作，Le trublion跟台上每一个人的对戏都张力十足; Tatoue Moi里的经典叉腰，小手势和玩得停不下来的转音，在台上跳来跳去对着观众扭腰，会让我想起第一次看摇莫时爱上这首歌所感受到的一切，当然也比那更多。

在我们看的第二还是第三场里，小米当天连演两场，晚上时和LB一起唱Vivre a en crever时唱到一半突然咳嗽了几下，虽然LB握着他的手跟什么都没发生一样唱了下去，但看得出来小米第二天格外努力。就是从那天开始，他的在玫瑰中沉睡(Je dors sur des roses)，从对着观众说的一番话到唱的时候都非常入戏，并在后面我看的每场里都维持那么高的水准。这首歌现场听非常，非常心碎唯美。好几场内我都听到了哭音，而且在最后十几秒的纯高音里，真的只有在现场才能体会到那种从压抑到自我流露的震撼。

两个小时中，米仔从刚开始桀骜不羁的少年，Le trublion，唱到充满希望与热情的Tatoue Moi，到绝望心碎的Je dors sur des roses，冲开一切束缚追逐自由的Place je passe，和最后临死前Vivre a en crever里的领悟。他在台上演完的一生，他在歌声里传达的情感，超越了任何我能用言语描绘的东西。

Stage door时，米仔基本都是最后一个出来。只有见到台下的他才会感慨毕竟还是个人，那么大强度一场剧演下来，每次米仔出来时看上去都非常疲惫，太累了。每次都会有一大群迷妹围上去，但他会一个一个地拥抱和贴面吻，并在粉丝送礼或说话时认真地听，拿回去的礼物也会好好看。说到这，他是个非常视觉系也很纯真的人，有时一看到粉丝送的画或手作会激动到大喊“卧槽！”丢下包非常开心地拥抱粉丝，拿回去PO在Ins上。

个人觉得他比我想象中更appreciate每一位粉丝。

说个细节，每一场我看到他的时候，他都背了自己那把吉他，还是几年前那个布包，上面有他自己黑色的署名Mikelangelo和一颗星星。无论他在哪，是否会真的用到，每一次他都会带着那把吉他。

最后说点稍微personal一点的东西。我本人并非画手也不能讲意大利语或法语，只能用英语和他沟通。（话说他英语现在进步了很多（。）送的礼物都是些小的，更偏向文字方面的东西（其中之一是我翻译了一首朋友的歌送给他），除了这些之外就真的是口头交流了。我说了什么在这篇repo里不重要，虽然个人觉得可能对他来说并没什么，不比收到一幅画对他的意义大，但事实上米仔两场之后就记得我（大概是那个话多的女人（。）会主动和我ciao，某场谢幕时回比了一个心，各种认真的感谢，抱抱和亲亲。

除此之外对我个人最重要的是，我的最后一场那天，韩国官方第一次办fans meeting, 那次有几个工作人员挺过分的，他站起来对我连说几句不好意思。还有机缘巧合之下，我们俩在meeting结束之后再次单独见到。他在街上向我招手让我过去，一上来就是大大的拥抱，抱住没松开，直到我趴在他肩头说“这是我看的最后一场了”（然后我竟然就智障地哽咽了，都怪之前Solal太煽情（。米仔才松开拥抱，非常认真地捧着我的脸说“你送的每一个礼物我都记得..”让我如果之后有机会再去看Timeo时联系他，还说了些其他的我不方便repo. 走之前对我再次比了次心（也有原因），一边面对我一边后退，一边大声说“I will always, always remember you."

然后他就背着那把吉他跑回朋友身边，一起走回酒店。

之前某场stage door，小米出来时有个韩国粉丝送了他一本小王子，对他说“你是我世界中的小王子”blablabla，那一刻真的很enlightening. 对迷妹来说，他确实纯粹得就和小王子一样，最后那天看他背着吉他和朋友一起回酒店的背影，觉得真他妈值，能亲眼看到他自由，努力，身为自己的样子。

***

Repo就到这里了，回美国第一天就定了末场再飞回去看的票。首尔看剧的时候，每天都不断地问自己，这个剧真的那么好吗，他们值得牺牲这么多吗，这一切值得吗？然而只是从我个人经历来说，每一次答案都一样：比值得更值得。

最后祝所有喜欢摇滚莫扎特的同好们都有机会去现场，获得独属于自己的圆满经历，即使没机会也能不断从这部剧里获得对自己生活重要的东西。

祝大家都能纵情生活，Vivre a en crever!


****

附上几张自己照的，后续图片打包和视频我会后面传上来。
*没本人口头授权不得转出豆瓣或外传*


&lt;图片1&gt;
&lt;图片3&gt;
&lt;图片4&gt;
&lt;图片2&gt;

END.

</影评>
<有用数>103</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>一起去看戏</作者>
<标题>“法扎”新手入坑必懂的那些梗</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-03-13 12:04:25</时间>
<影评>

本文阅读需要8分钟
一朝入坑深似海，欲想回头难上难
回想因为在大学赏析课上看到了《巴黎圣母院》，不仅一脚踏入音乐剧的巨坑，还种下了学习法语这颗草。虽然百老汇和伦敦西区的音乐剧繁华热闹，我却更加钟情于强烈诗意的法语音乐剧。
以上选项中那些耳熟能详的音乐剧虽然并没有经常来中国演出，但是感恩万能的互联网，几乎都能找到资源，尤其近几年有不少大神造福百姓，把字幕译“熟”，为音乐剧圈粉入坑提供了便利，更使得众多入坑的伙伴能够无限刷自己所钟爱的剧目，久而久之在坑里就开始流传各种音乐剧的梗（黑话），也就是普通人在弹幕上看到会一脸懵逼的关键词。《摇滚莫扎特》当然也有大量被玩坏的梗，也许这些梗只存在于中国饭圈，当事人（演员）都不知道，却在饭圈里被津津乐道，作为新入坑选手的你想要一起玩耍，就一定要补上这些课，懂梗的你才会在观剧中欣然暗爽，而作为铁饭不仅要老梗新梗都玩弄于鼓掌，更要能掌舵潮流，勇创新梗。
关于《摇滚莫扎特》的不完全数梗
相对于北京及其他各地，上海音乐剧饭饭有更多的优势：在上海能看到的原版引进音乐剧多于北京，并常优先于北京上演，《摇滚莫扎特》也早已在2018年1月就已登陆上海连续演出近一个月。这是一部见证音乐剧粉丝实力的剧：大量的粉丝N刷，更有人在剧院附近租房，连刷24场。每场演出前后都可以看见乌泱泱的粉丝堵sd对喜欢的演员献花投喂求签名合照。
→关键词sd
sd=stage door,演职人员通道

懂了这个梗，演出结束后你可以伙同其他小伙伴：走，堵sd去。

法扎本梗
→关键词“法扎”
即简写的法语版《摇滚莫扎特》，这个梗是为了区别法扎、德扎《莫扎特！》以及英扎《莫扎特传》（Amadeus）等版本，这几种版本并非用不同语言去演绎同一部剧，而是各版本都有自己诠释莫扎特的角度，并且每一版都有大量铁粉。 法扎和德扎都是从莫扎特的生平中采撷最精彩的片段，从莫扎特自身视角出发，叙事并不完整，更突出音乐的重要性，并加入现代流行音乐元素，尤其法扎的歌曲非常洗脑，听完常会在脑内单曲循环一整天，英扎则以更注重故事性和戏剧性，从男二萨列里的视角讲述与莫扎特的相遇。感兴趣的伙伴可以三部都刷刷。



法扎 vs 德扎海报

→昵称梗
在《摇滚莫扎特》中各角色被粉丝用昵称代替：
扎/小莫=莫扎特
萨聚聚/大师=萨列里
莫爹/papa=利奥波特
小康=康斯坦斯
阿洛=阿洛伊西娅
当然角色扮演者也有各自的昵称：
→关键词小 米 小米的昵称来自于莫扎特的扮演者米开朗基罗·勒孔特（Mikelangelo Loconte），这位集美貌与才华于一身的音乐剧偶像从36岁开始出演这个角色，36岁正好是莫扎特离世的年纪，莫扎特的生命就这样神奇地在小米身上继续延续。现今45岁的小米已经出演这个角色近十年了，但是在舞台上仍是那个有熊孩子气场软酥萌的少年。
招牌烟熏妆的小米
→关键词苏神
苏神来自Solal，原版莫爹扮演者，可谓是全剧上半场的摇滚担当，全剧开场的第一嗓就直接奠定了莫爹苏神的至尊荣耀地位。莫爹和小莫的一场隔空5D家书，则被赤裸裸燃成了莫爹的个人演唱会~本次巡演卡司表中看到了苏神简直要开心死了。
Solal版莫爹
→关键词老 航 班Laurent BAN的音译，同扮演萨列里，面容不如Flo妖娆，却自信、优雅，唱功扎实嗓音相当稳。也有粉丝认为老航班更符合自己对萨列里角色的幻想。

萨列里在历史上也是一位才华横溢的音乐家，传言因对莫扎特心生嫉妒而害死了他，但在“法扎”里，萨聚聚一副精致的摇滚嗓，在剧中和小莫莫是一对相爱相杀的CP，“出柜神曲”《Le bien qui fait mal》性张力爆表。一曲《杀人交响曲》是萨列里痛苦的巅峰。痛到极致的黑嗓让人难忘。
Laurent BAN版萨列里

粉丝脑洞cp图（出处不详）
→关键词韦伯四姐妹
韦伯家族的四姐妹着实让人心花怒放，不过他们之间姐妹排序也让人稍微头痛一番。老大约瑟芬，老二阿洛伊西娅，老三康斯坦斯，老四索菲。阿洛是莫扎特的初恋，而小康却笑到最后成为莫扎特的妻子，两人更在剧中用歌声撕逼。
小康
→细节梗
关键词小 刀 萨聚聚手持的小刀作为歌曲《杀人交响曲》里表达大师内心疯狂自我毁灭欲望的道具而被熟知。几次著名的舞台失误：萨聚聚曾上台忘记带刀，还曾经情绪太激动不小心把刀扔到台下，于是只要其他法剧里有人挥小刀扔小刀 弹幕里就是一片“干嘛把萨聚聚拿在手里”

“干嘛扔萨聚聚”……法扎粉一看到小刀脑海中就会开始播放BGM“杀杀服你”。



粉丝脑洞图（出处不详）
→背 后 灵 
法剧音乐剧动作设计和编舞盛产在演员背后神出鬼没的背后灵。法扎中就有罗森博格背后暗中观察的大师。
→操 碎 心 的 莫 爹
法语音乐剧中经常出现各种操心的爹，有自家养的好白菜被猪拱的无奈，也有一心爱子却被叛逆熊孩子忤逆的纠结。本剧此情节出现在《J'accuse mon père》一曲。
→计 量 单 位一个法扎价格能雇佣两个德扎（法扎安魂曲黑衣人分两次付给莫扎特共200杜卡特，德扎神秘人一共只付了100杜卡特）。

→钢 琴 裙 子这里算一个知识点，小莫姐姐南妮尔的裙子设计灵感来自于钢琴的黑白琴键，现实中莫爹有7个孩子，却大部分夭折，只剩下姐姐南妮尔和小莫，姐姐的音乐天赋也非常高，但是为了成就小莫嫁给了大自己十五岁的富商，在小莫穷困潦倒的时期给与很多资金上的帮助，剧中姐姐也是在爸爸临终前陪伴左右，是一个甜美可爱心地善良的角色。

（由上到下，从左至右）莫爹、小莫、萨列里、南妮尔、阿洛、小康

→歌曲梗
法扎中每首曲子都被粉丝予以爱的命名，有不少是入坑神曲，从bili弹幕上可以看到粉丝的留言和吼叫
冰棒冰剧照
BimBamBoumTheBNB-MozartL'opéraRock
▲冰棒歌=法扎《Bim Bam Boum》（Bim Bam的空耳）

J'accuseMonPèreTheAcademyAllstars-MusicFrom:Mozart,L'opéraRock
▲吼叫信/3D家书=法扎《J'accuse mon père》（哈利波特魔法信梗）

SixpiedssousterreVariousArtists-MozartL'operaRock(CompleteRecording)
▲撕逼曲=法扎《Six pieds sous terre》（韦伯姐妹撕逼曲）

JedorssurdesrosesVariousArtists-MozartL'operaRock(CompleteRecording)
▲玫瑰曲/睡玫瑰=法扎《Je dors sur des roses》（我在玫瑰中沉睡）

LebienquifaitmalVariousArtists-MozartL'operaRock(CompleteRecording)
▲甜痛/出柜曲=法扎《Le bien qui fait mal》（歌词和编舞极其sm意味）



L'assasymphonieVariousArtists-MozartL'operaRock(CompleteRecording)
▲杀杀服你=法扎《L'assasymphonie》（法语L'assasymphonie的空耳）
官摄弹幕满屏的土拨鼠叫
victimedemavictoireTheBNB-MozartL'opéraRock
▲v氪吐蛙=法扎《Victime de ma victoire》（法语victoire的空耳，开头第一句听起来很像“这么快呀野驴~”hhhhhh）
VivreàencreverVariousArtists-MozartL'operaRock(CompleteRecording)
▲活到爆=法扎《Vivre à en crever》（如果不免一死，不如纵情生活）
你还知道什么关于法扎的梗，欢迎在文末留言

以上部分资料参考于知乎及豆瓣，
图片视频音乐均来自网络，因找不到出处，如有侵权请指正
整理编辑：抓抓

欢迎关注“一起去看戏”豆瓣，微信公众平台以及微博账号



</影评>
<有用数>147</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>JJJ</作者>
<标题>一粒沙+德扎+法扎+...=我的上海文广幸福史（2019.3.16杭州二刷更）</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-01-22 03:51:02</时间>
<影评>

总结来讲要谢谢粉丝力量，让剧组和出品方看到中国市场巡演的可能性，福泽上海文广之外的观众，今年才能坐地杭州二刷呀~
-------------------------------------
刷完2018.1.20现场法扎，原本只想简单写个repo再分析一个心里的小疑问：同样出色的剧，为啥一粒沙（《伊丽莎白》），德扎（Mozart!）就没有法扎（摇滚莫扎特）这么迷妹满场啊？！
本来会是个事实描述+冷静分析的流水帖，可是在回程路上刷这几天的微博刷到莫名激动，尤其刷到末场粉丝组织“搞事情”，演员几次返场都完了谢幕，粉丝却开始全场法语大合唱纵情生活。
以为已经结束的小米返回舞台，坐在中间看着在这个语言不通的国家，满场粉丝们少数靠着专业、多数靠着热情唱出来的法语曲子，真是我隔着屏幕都热泪盈眶。
于是现场看得很佛的我，回顾起自己在上海文广单薄的观剧史，忽然感到原来自己无比幸福。
幸福到没怎么苦心追求，上海文广就让我的梦想个个成真。幸福到上海文广仿佛是我个人意志的外化，按照我的入坑顺序一一引进尽是“一期一会”的大剧。（想多了想多了）
喜欢的剧，有机会就看看。不会刷多次，不会sd（stage door 堵门儿），也不会买贵贵的前排票。这种状况我也只能自我定位路人粉。
一直只是很佛很佛地在看剧的我，被一种后知后觉的巨大幸福感击中了。
潜意识里的入坑大概是本科时候听过宝冢的《伊丽莎白》里Die Shatten werden laenger，但那时候并不知道出处只是在脑中留下了旋律和男役妖娆的扭腰。后果很严重，到现在听德语版也仍然脑中大阶段（大台阶）大羽根……
真正入脑是大学毕业那年暑假里上德语班，内部演出的时候隔壁班印象中一个蛮帅的小哥哥唱了Wenn ich tanzen will。那个时候去找了视频来看。
研二去了德国，心里暗暗期待能够遇上这出戏，那个时候没有意识到剧早已当地停演，每次等地铁的时候，都会下意识地去看剧院广告，想在上面发现Das Muiscal Elisabeth。当然没有成功。
去奥地利玩，也去Sisi住的美泉宫看了她的专题展，服装珠宝满欧洲旅行带着的箱子梳妆盒都看见，就是没有看到这出剧。
然后到了14年，奇迹般的，《伊丽莎白》降临上海文广，从北京飞上海看。卡司无一人认识，那个时候甚至不知道Mark Seibert，后来查卡司原来是他的Tod，竟然并无印象……茜茜的角色浓眉大眼倒是记得，毕竟是大女主戏。现场被第一幕结尾“Ich gehoere nur mir”镇住，层层往上嘹亮到无可想象的去处。
看《德扎》很自然是从《伊丽莎白》那边过来的，因为编剧作曲是同个班子。所谓挖金矿（Gold von den Sternen，星星洒落的金子）名曲一支入耳，曲调凭良心讲挺通俗讨好的，但的确是忘不了的曲子。
然后17开年大戏就引进了德扎，还是从北京飞上海看。主演的白衣少年是原卡司，满意。这个时候知道Mark Seibert了，但是没有看到他的科洛雷多（应该是只演了前面少少几场）。
从德扎入法扎再自然不过，这次刷微博也看出不少法扎粉是爬墙过来的，太明显了，例如微博名字里有德文的，和一粒沙有关的，还有头像干脆就是Mark Seibert的（怎么你们德扎的时候现场那么平静啊？）
结果竟然今年法扎就来了……而且和一粒沙及德扎一样，都是单独只在文广演，简直太不可思议了。文广就像梦一样美，像菩萨一样灵。
今年搬到距离上海很近的地方，当然更是必刷无疑。
几乎可以说是，入坑一部，引进一部，去刷一部现场。
对了，今年还单独入坑了德亚瑟（德语版亚瑟王音乐剧，感觉法亚瑟群众基础更好啊？）的一支曲子。Mark Seibert的Nur sie allein，遇见这首曲子才真正get到他的动人处，皮相再好对佛系听众只是附加因素。不过如果这首曲子是亚瑟王唱的，要比兰斯洛特来得感人，兰斯洛特唱这个就太正常了。
结果2月份大表哥就来开个人演唱会了，票已get，如果现场加唱Nur sie allein就功德圆满了。
还能说什么呢？活着真好啊。
微博有个姑娘好像很久很久以前微博名字就叫法扎什么时候来中国之类的，结果一直等到真的来了就改名字叫做法扎来中国了哈哈哈，好像也是粉丝圈里的名人了。
我就在想，如果我早在入坑的08年就注册一个伊丽莎白什么时候来中国是不是也就红了？
不，不会的，因为08年还没有微博（手动挖鼻屎
————————
好了急转弯1.20 repo。
作为路人粉，虽然法扎虾米专辑已经成为跑步曲目循环了很多遍，b站官摄我只完整刷了一遍，一遍足够入坑（好像德扎我需要两遍）。
简单来讲，对我来说法扎评分比德扎高。基本上一粒沙和法扎我会评到五分，德扎只有四分或者四分半（豆瓣还是会打全五分吧哈哈）。这个是mean something的，因为我会德语，也就是说德扎我是完全能够领会每一句的含义，能唱能念，而法语是完全连发音都不会，而且我认为德扎剧情主线完整鲜明深刻，这个情况下我仍然偏心法扎。
法扎太丰富华丽了。核心是那些宝石一般的曲子，金曲密度太大，就像一张专辑20首曲子，10多首都可以当做主打歌这个等级的精彩。而且每一首之间曲调、风格、情绪差别很大，编排又非常棒，情绪的对比起伏做得很好，让这些曲子的美妙之处更加放大凸显。
举个例子，开场燃爆的Penser l'impossible，欢乐的客栈老板劝酒歌，然后是神采飞扬的好事之徒，再然后不多久有如同仙境空灵的Bim Bam Boum……总之第一遍刷，听一首想循环一首，山阴道中目不暇给。
回到现场。前一天我才从豆瓣微博上体认到这个剧在二次元粉圈中的分量，入场就看到美丽的lo娘。
开场的提琴手乐声响起，真的头皮发麻，感觉一直延续到开场合唱的拉丁语《震怒之日》。
反而是在Penser l'impossible开始没有了这种感觉。直接原因是演老莫扎特的声音撑不住。好吧路人粉就是讲话不留情面。官摄虽然我挑刺莫爹Solal的摇滚嗓有点儿太沙太破甚至影响了美感，但是对比之下才知道有多好，这场应该是Merwan，嗓音没有特色，声量和力量感都没有做到，几乎被姐姐的声音盖住。原版爹爹负责了摇滚的部分，动作和颜都非常好嗑，姐姐柔弱绵长的声音作为和声出现，非常符合两人的身份和个性，同一首歌中就有抒情和力量的反差。现场应该说这首非常一般了。
同样因为莫爹的嗓音问题，《谴责父辈》，所谓的3D吼叫信，虽然现场迷妹期待很大，也忽强忽弱没有唱好。说到这个，我很怀疑法语对于现场挑战很大，因为发音关系本来就高低不同，有时候我很难分辨是他们嗓音问题还是发音问题导致的。德语辅音之力量、元音之饱满，就不会存在这个问题，每个发音都钉子一样敲在节拍上……
然后就是出场的米开朗琪罗，嗯是的意大利人。一直感冒他的嗓子坏掉了，现场真的是不行。路人粉要说一句，这场真的可以说半场都唱不上去，严重一点讲就是车祸现场吧。所以说啊，冬天出门巡演，要去有暖气的城市啊……（nonono请继续来文广）
但即使只是路人粉，也并没有在希望换B卡。和伊丽莎白这些换过几套人马的剧不同，这个剧十年来都是小米的莫扎特，应该讲他塑造了这个角色本身。再者35岁已经演到45岁，本土停演，这次来中国真的是有生之年系列。能够现场看到小米还是非常开心的，特别是在这次他嗓音坏掉很可能替换B角的状况下。
好比说，如果现在重新排演恋爱的犀牛，召唤回来郝蕾段奕宏，就是两人变老发胖，不再是当初的青春荷尔蒙，可能我也愿意再刷一遍。
然后是全场最仙的冰棒歌Bim Bam Boum，现场舞美感受超过官摄，迷幻的光线，闪耀的裙子，空灵的伴舞，真的是不似人间，但是Fanny阿洛伊西亚本身嗓子就不属于仙的，当晚还比较沙哑，真的好可惜。想象这种美轮美奂的现场如果是接近官摄的嗓音会多么完美感动。即使是这天晚上的女生卡司，这首歌让小康或者姐姐的演员来唱效果都比Fanny的好。
不过这也是看现场的乐趣，不会有完美的现场，会有低于预期和高于预期的部分，给到你感动和遗憾。
然后这个版本的小康我因为提前没有看卡司，听声音一度以为是官摄原卡。所谓猫嗓的妩媚确实和官摄小康很像很像。但是到后来唱她独唱曲的时候感到还是比Claire差一些，差在力量感的部分。记得当时看官摄，一开始只觉得小康声音很娇媚，看到《爱之眩晕》简直是叹服，开始轻声的部分极致温柔甜美，转音的时候小猫的妩媚烟嗓，高潮部分的雄厚嘹亮居然都能做到，震惊得我只能说是出神入化。这个版本的小康甜美和烟嗓的部分像，但是雄厚嘹亮的部分就不如Claire了。
然后值得一提的莫扎特梦境部分，芭蕾梦境的荒谬，地狱之光从下至上的打光方法，完全是德加的油画，看官摄的时候就这么觉得了，现场的感染力更强。
那么说到超出预期和感动的部分就是所谓的睡玫瑰。这首是我全场唯二的头皮发麻，刷b站的时候没有get到这首。
在莫扎特遭受了母亲去世、事业挫折、初恋嫁人的打击之后，对观众说：“我，沃尔夫冈 阿玛德乌斯 莫扎特，在遭受羞辱与背叛后，向在座致敬。”
在只有一个人的黑暗舞台中间，莫扎特跪倒在破碎玫瑰的鲜红光影中，无限深情地唱起《沉睡于玫瑰之上》。
当时就入魂了。
在受到背叛与欺侮之后，不是控诉和抗争，而是无比纯洁脆弱地唱起一首情歌，这才是法版莫扎特的形象。虽然歌曲的高潮部分也很摇滚激烈，但这个开始已经奠定了法版莫扎特的个性魅力。
德国人是太刚强了。只属于自己的伊丽莎白，闯出魔法花园的莫扎特，是德国音乐剧的主角。他们的自由是抗争社会和摆脱桎梏。
法国人追求自由的姿势是不同的。法扎的自由与坚持是明知玫瑰带刺，也要淌着热血沉睡于玫瑰之上；是明知萨列里是对手，仍能在临死之前呼喊着我的朋友而像阳光一样与他拥抱。
德扎特纠结于人如何摆脱自己的阴影，法扎特却在一个黑暗的世界里妄图做一个没有阴影的人。其实写到这里，我已经明白为什么法扎比德扎好嗑好嗨了。
德国音乐剧沉重得太真实，而我们面对的真实够多了，想要的是一个璀璨华丽哪怕是脆弱的梦。
但是还是要说，这首歌调子非常高，小米的嗓音状况唱得太艰难了。不过因为曲子的主题，小米唱得艰难痛苦反而做到了情绪上的某种契合。这支曲子他完全没有保留的拼命嘶吼，让我能够认同他真的尽力。
最后拼尽全力嘶吼而倒地，演员的状况和角色的状况在这个倒地的瞬间合二为一，一个大写的杜鹃泣血。
这首实在是虐粉，粉丝们要心疼死了吧……
到下半场，真的是萨列里的场子。很幸运是Laurent Ban的萨列里，发型正常倒在其次（一九开油乎乎杀马特我真的是……），那个声音，不知道是不是对比出来的，大杀全场。性感低沉稳健，唯一可以放心欣赏的男角。《杀人交响曲》唱得太舒服，完胜官摄。
反正说到老航班了，跳着说到最后二人对唱《纵情生活》，唱着简直是给小米捏把汗，直接对比太强烈，Laurent Ban唱得太好，要是女明星通稿标题就是艳压了。小米唱着自己会不会有心有余而力不足的担忧啊，老航班唱的时候真的是没在客气啊，他会不会有点觉得不好意思把主角衬托成这样子，会不会后面一段已经是稍稍克制的了。艾玛心累，我一路人自己加这么多戏不省心……
另外糯米（小米女朋友）演的姐姐的声音觉得是比官摄更印象深刻的。小康虽然好毕竟没有官摄的惊艳。但是糯米和小康合唱的《被单下的癫狂独白》（名儿也是没在含蓄……），糯米居然感觉是占上风的。
后来父亲去世的时候，姐姐独唱的《睡吧我的天使》也是当场非常感人而看官摄的时候并没有留下特别印象的。
当然，也可能是原卡姐姐也非常出色但是其他角色也同样出色的情况下就被掩盖了。
Yamin是全场吉祥物，梗很多，《茉莉花》跟着唱了哈哈。
最后的结局处理也让我感叹德扎与法扎的区别。能够把死亡处理得如此昂扬也就是法国人了。女高音送莫扎特升天的时候，全场亮起星空般的光，哪里有什么悼念，这是集体庆贺一场辉煌的人生。
感觉看完再丧的人也可以不妨再活上一活了。
到最后合唱的时候，Laurent Ban领唱的杀人交响曲，文广字幕很懂地上了“杀杀服你”，开头唱的是中文版本，老航班发音算非常准。核心句的翻译是“阿拉沙沙服你”，我不是阿拉，我也很服气。
对了这场谢幕舞台上小米扎扎实实亲了糯米微博上有人评价说现场骨科笑死我了……
最后结束了又看到好几个漂亮的lo娘，汉服妹子，和其他说不出种类的制服妹子。打扮得非常漂亮。然后第一次亲见stage door，当然佛如我拍个照就撤。
有这些粉丝真的蛮好。打扮得漂漂亮亮来看一场对自己很重要的音乐剧，和穿正经晚装是一样的，都是在重要场合打扮成自己觉得最隆重的样子，都是仪式和尊重。
然后是现场的那些欢呼，那些在名曲出来前的欢呼。我觉得也很棒，就我看的这场并没有感觉打扰到演出节奏，而且这样子的音乐剧，有所回应也是给演员传递能量和激情，对效果来讲是加分的，也很能感染我这样的路人粉。
最重要的是，只有这些外露的、非佛系的粉丝在各个平台发出声音，主办方、制作方才会有信心引入这样子的剧，说起来非常感谢这些粉丝。
末场的“搞事情”，合唱“活到爆”送走演员，当我知道最后搞成了，非常开心的。这些真正真诚的粉丝，把像我这样的路人粉对演员的感激都唱出来了，传递到了。
写完了，连带着也半信半疑地解决了自己对“德扎和伊丽莎白为啥就没有这样的粉丝效应”这个疑问。
不过，很可能只是因为那个时候可爱的迷妹们还在忙中考或者高考吧（手动挖鼻屎
上海文广2018.1.20晚场存卡备忘：

———————
补记：于是2.3就唱了Nur sie allein!  
还请来隔壁Odeo合了好几首！死神/科洛雷多和德扎特合唱Shatten werden laenger，旁边还是康斯坦茨/伊丽莎白B也是很谜～
———————
2019.3.16杭州二刷
对比去年上海文广的最大看点：小米的嗓子恢复正常了，老扎特是原卡Solal！
去年就这两点抱怨了很多，我就是音乐剧界的锦鲤。
这个剧除了小米，我对原卡没有迷信，像去年萨列里有AB卡，刷到的是非原卡Laurent Ban的萨列里，但这个一唱就知道，赛过原卡（个人认为）。今年一早看到萨列里定了Laurent Ban，也是十分愉快。从现场反应看，LB的口碑已经完全成熟了，粉丝也比去年激烈很多，开嗓下面就嗷嗷的叫。
没感冒的小米+Solal的老扎+Laurent Ban的萨，今年男角是完美三角。
女角方面遗憾竟然是我去年评价很高的Constance，原卡是Claire Perot，18上海和今晚场都是Aurore Delplace。但是很奇怪，也许是妆发的问题，或者是因为这次我坐的比较近，这次看着小康整个都不太对劲，声音虽然还可以，但是演员太瘦了加上妆发一直让我想起莫西干头……
嗯就是这个感觉⬇️

所以整个角色就叛逆女青年feel，钻鼻钉肚脐钉参加伍德斯托克那种。但是这个角色的魅力点是：开始是个在女神姐姐的光环下有点怯生生，喜欢悄悄吐槽然后瑟缩起来的小女生，得到莫扎特爱情后转变得小野猫般娇俏又自信，表情和体态丰富，全身写着"可爱“二字，形成了和女神型阿洛伊西亚恰成对比的吸引力。这次的小康没有让我感到这种鲜活生命力和角色个性，整个太嶙峋刚强了。
阿洛伊西亚依然很棒。本场的是B卡Camille Nicolas，很美，唱得也不错。去年上海场觉得声音有点沙哑，这次空灵、高音和絮语的部分处理都很到位。靠着这首全场最美的曲子，阿洛伊西亚作为抛弃男主的女二，一开始就得到了大家的赦免牌。看/听完这首歌大家都能明白为啥莫扎特要沉沦。
阿洛伊西亚在靠近结尾支持莫扎特《费加罗的婚礼》时和小康合唱的《费加罗万岁》也很讨喜，为莫扎特的音乐欢庆，很符合阿洛伊西亚的大气女神人设。今年巡演还增加了阿洛伊西亚和小康在这首歌的结尾拥抱的细节，和《九泉之下》的剑拔弩张做了呼应。
莫扎特的第一个重大挫败和痛苦，母亲的去世。母亲被抬走那段有一首优美哀伤的过场配乐La procession（《仪仗队伍》），现场听着很动人。
穿插的莫扎特音乐和唱段也令人沉浸，是莫扎特自己的音乐魅力，这也是本剧可以讨巧的地方。例如开场科洛雷多大主教进场的震撼人心的一段序曲，就是莫扎特安魂曲第二乐章的第一部分《震怒之日》（Dies irae）。而莫扎特油尽灯枯时女高音唱起的事安魂曲第二乐章最后一曲、也是莫扎特绝笔的《痛哭之日》。（存科林戴维斯指挥的《安魂曲》：http://v.yinyuetai.com/video/h5/3303778?vid=848511）
本场姐姐为老扎特哀悼的Dors Mon Ange《睡吧我的天使》依然好。这首曲子除了哀悼父亲，也浓缩了莫姐对自己命运的悲叹。现实中姐姐为了莫扎特牺牲了自己的音乐生涯，在经济上帮扶弟弟甚至影响了自己择偶，在今天也是经典扶弟魔；而莫扎特在有钱有名的时候并不大顾及姐姐和父亲，而有需要就伸手，父亲死后还和姐姐争了把财产。德扎的姐姐也有一首solo叫Der Prinz ist Fort《王子离去》，怨言更多，但歌词还是做了美化，唱着王子远去，独留公主在空空城堡（歪楼，是的这才对，王子和公主本来就应该是姐弟/兄妹啊，为什么要说王子公主幸福地在一起啊）。法扎更温柔一些，把这种控诉埋藏下来，为父亲唱一首安息曲，也哀悼自己永不再来的、唯一幸福的童年时光。
这次现场印象深刻的是小米和萨列里的《纵情生活》。去年上海小米嗓子broken这首全靠萨列里撑场。这回两人在台上携手站定势均力敌，才符合这首歌展现的终极的惺惺相惜。面对死亡和音乐，约定在人事已非的天堂再相见。
结尾：天堂开启，死亡是一场盛大的狂欢。
谢幕也照例的第一首encore萨列里的杀杀服你，艳压感比去年还要严重。
这次比较大的问题是音乐配合。巡演是没有现场乐队的，好几段有音乐突兀先进场。去年上海文广没有感觉到这种突兀感，查不到资料当时有没有乐队。
另外杭州剧院太小，开场演员跑跑不开。担心小米两个跑跳步就幕布后面去了。另外字幕的问题也很大，可能这次临场发挥的多了些，字幕跟不上、缺译漏译的也多。如果是第一次来看的，估计还是会影响理解。
还有一直以来对这种粉丝剧争议比较大的地方，结论来讲是要感谢粉丝，不然哪里看得到这种小语种音乐剧来华，更不要提巡演。杭州剧场本来小，不负责目测70-80%是粉丝了，去年上海场体感还是粉丝一小半。过于频繁的鼓掌什么，我自己是觉得稍微有点点影响情绪的连贯性，但是粉丝还是很上道的，鼓掌懂得及时中断，基本上不会覆盖演出的部分。这场大概只有一次鼓掌找错了时机吧（一段表演还没结束的时候）。以及主演略多的粉丝互动（特别在字幕跟不上的情况下），稍稍造成了一点理解上的杂乱和我（个人）的尴尬感。毕竟不是像《两条狗的生活意见》那种沉浸式交互喜剧。但这个就是双刃剑了。
Yamin的茉莉花已经练到字正腔圆了（笑
本场存卡备忘：



</影评>
<有用数>31</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>寂寞芳心老祖</作者>
<标题>无论是“摇滚”还是“莫扎特”，无论是“音乐”还是“剧”，都…</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2019-03-04 03:57:51</时间>
<影评>

摇滚的精神内核是反叛、思想解放，但不是一直嗷嗷狂笑狂叫再三强调自己“桀骜不驯”“是自己命运的主宰者”就是一个令人崇敬的反叛者。借用电影经常使用的“人物弧光”概念，莫扎特的弧光没有完成，整个人物神经质，闹腾，尽管一直在说自己桀骜不驯，动不动发出不受控制似的冷笑，很难揣测到他做选择的合理动机。并且为了“成为父亲的骄傲”这件事，挺不反叛挺不摇滚的……不过法国人跟摇滚的起源和发展还是相当八竿子打不着的，我也不觉得他们会真心理解、热爱摇滚，就是只当一个古典当代碰撞的元素吧。
我对莫扎特没有特别多了解，弹过几天钢琴，觉得他的音乐风格还是挺工整的，听说是个神童，年少成名，可能后来开始有点疯魔吧。如果是我，我会讲一个他从懵懂孩童，只是在用自己的天赋完成创作任务，到找到自我，摒弃世俗逐渐坚定自己的故事，但只是我的一点设想，没这样设计，讲别的阶段别的故事也是完全可以的。我觉得这剧的ooc还是前面讲的那样，人物动机完全不可理解，一会儿又疯狂爱上这个女人，一转头因为家信唐突弃爱去了巴黎，家里希望他事业成功有名望，但这好像又和他自己再三强调的桀骜不驯，自己的命运主宰者相当冲突啊…
音乐的风格，想做一个古典和当代的碰撞，挺好的理念。但好像很多细节也没仔细考虑过。蛇蝎女出来唱的那个“一半月亮一半女人”的，就完全突兀了，她后来在宫里受宠了，也是完全唱了个古典，感觉打动了莫扎特也是因为能够演绎出莫扎特的那些“古典作品”…后面也是，一首歌，前面或一前一后古典，中间突然动词卡次一顿土嗨，两种风格碰撞，好歹也各有所代表吧，给我的感觉就是，瞎拼拼得了，high就完事了。无意捧一踩一，但我比较喜欢的一个剧《春之觉醒》，里面就有相似唱段的不同风格，分别代表着少年少女觉醒前的循规蹈矩、戒律清规对少年人思想的残害压迫，和少年们逐渐觉醒、强大起来的自然欲望、自我意识。我觉得这种指代真的不是多高明的做法，更像是基本操作吧。哦对，春醒只是听了原声碟，没有看过剧也没有仔细看歌词，对剧情可能有理解偏差，也可能对剧过于高评价。一般只听过原声带的都会评价过高😂好比预告片剪得总比正片精彩…
舞蹈风格也挺谜的，我印象比较深的就是，兴奋的时候也一群男女如鬼魅一般蹦出来土嗨，痛苦也是土嗨，最后爹去世了，还是从遗体后面蹦出一群鬼魅男女土嗨……反正爹死之后那段吧，如果歌舞上用点心，做一个和之前的风格或者表达形式或者任何反差，都会好很多。那段直接看笑了……
前面说到了一些我对剧本设置的不满，我朋友说，毕竟是音乐剧，也不是严肃话剧，不是电影，大家就是来听歌的。我想，可能也是吧，是我太严格了。她话锋一转，说但这歌儿也没有特别抓耳的。我也觉得有点，摇滚吧这个翻译有点歧义，现在说的“摇滚”基本都是rock吧，一个大筐啥都能装，根源摇滚乐rock n roll只是rock的一个小小的分支，感觉这个剧选取的就是，pop rock？比较大众（平庸）的rock感。只有动词卡次和土嗨的感觉，不过法国人玩摇滚啊……还是那句，我也确实不抱太大期望，只是没想到比期望还有些不及。在门口溜达的时候排队买周边的都快排到剧场外了，没买成场刊，看完觉得也就那样吧，看完跟没看似的，没买就没买了。
以后真是要对“网红”这个概念更加慎重了。
后来看了德扎的简介，觉得可能会喜欢些。可惜只一两年前去过上海，不知何时能看到了。

</影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>TfTlTyTd</作者>
<标题>还是喜欢德扎我也很绝望啊</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-02-20 23:24:08</时间>
<影评>

冰棒歌和吼叫信和玫瑰和最后米扎萨聚聚一起唱的活到爆非常好听 灯光和服装和舞美和舞台非常好看 法扎妖孽的眼妆 妹子的大裙摆 萨聚聚的全部都非常苏 好像很完美了但是……
无可避免地会在心里和德扎对比一下，还是更喜欢德扎呢……可能是因为喜欢德奥的风格和咬字和更沉重完满的剧情 被命运眷顾又束缚的可以称得上悲壮的结局 
但是法扎德扎都是可爱到心颤的少年呀 真的棒 
btw萨聚聚两首歌都没有震撼到我让我以为自己又脱离大众审美了 卧槽刚发出来就打脸了，为什么听ost觉得美好的痛苦和杀杀服你这么好听这么好听这么好听 官摄收音坑爹还是flo你的现场有毒（脸疼

</影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>mom</作者>
<标题>我爱法扎，献上花花</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-09-06 02:26:24</时间>
<影评>

昨天flo和mi开微博了！！！！音乐剧圈鬼节过年！！！！！
――――――――❤―――――――――
怎么就这么一点影评？？？
这么好看的音乐剧不应该99+吗？？？

#无脑吹预警#
一句话概括我的观后感就是，法扎就是我的精神支（huang）柱（pian）了（就是这么夸张）
最先开始我对别人刷这个剧，第一印象就是外国葬爱......为什么要看这个？
哦，我这个flag立的，真是打脸打的啪啪响😊现在每天刷3遍的人是谁啊我不知道。

开头我还没什么感觉，直到爸爸和姐姐开口，音乐一响我就知道，我掉坑了。然后阿洛伊西娅的冰棒，爸爸的3d家书吼叫信，米扎特跳来跳去唱纹我唱我竟经过的地方，小康的小星星变奏曲，还有姐妹互怼的nanananana，我直接就开始去搜门票了。
然后，我的老公，我的爱，我的生命之光，我的boyfriend，我的欲望之火出现了。flo萨，就用一句“Mozart”，让我苏到天灵盖一紧：这是神仙说话吧！杀杀服你美好的痛苦和胜利的牺牲品我循环800遍简直不能更爱了！flo黑嗓牛逼的不行！妈妈不要拦我我要嫁给这个一九分男人！！！！！我爱flo
最后整个人在活到爆的时候升华了。
能不升华吗？？？谁能不升华啊？？？“我们终将相遇，在那人事皆非的天堂”我一个旋风爆哭。萨聚聚和米扎特我爱你们俩一辈子。
法扎给我的感觉虽然结尾算是he，但是他的基调仍就是悲伤的。我扎一生到死都是天才，爸爸妈妈姐姐都甘心为他的纯洁天真献出一切，这玛丽苏标配的身份😂小康和扎特的爱情我没太理解，也不觉得他们是同一种人，萨聚聚知道他的才华可是又只能面对宫廷里面人的嘲讽，安魂曲是永恒心痛了。我看到的是一个开心肆意生活的人，为了自己喜欢的事业，面对嘲笑不解，仍旧能在萨列里叫他名字的时候，轻快明亮的回答一声“oui”。别人都说太多音符了，怎么办呢，这些音符一个都不能少。
bytheway法剧的舞美一向质量保证，还有调戏观众的习惯哈哈哈哈哈文广年末大戏，到时候见了小伙伴们！
图片来自微博，我忘记是谁的了。

</影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>你有没有见过她</作者>
<标题>如果终有一死，不如纵情生活。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-12-31 12:25:23</时间>
<影评>

      如果不免一死
      那就活到极限
      我要在我们墓碑刻上
      我们的欢笑
      愚弄了死神和光阴
                            ———《vivre à en crever》
        S'll faut mouir .Autantvivre à en crever.考试的时候脑子里一直在唱这两句，想到上海那场小姐姐们合唱唤回小米，想起莫扎特被天使姐姐带走的绝美戚伤的一幕，想到法扎今天在天津的演出和三月会在西安的演出，（可是我都去不了难受的一批啊）又重新刷了一遍。即使mv版，mp3版，官摄cut版看了无数遍听了无数遍，还是难抵整个完整的剧给人的冲击。
      依旧要吹法剧的舞台效果，服装，舞美，特效，打光完美的无可挑剔。精美绝伦的舞台效果下油画一般的质感实在是惊艳万分。
       我爱Mikelangelo Loconte，舞台上的米老师真是少年气息满满（即使年华不在但有少年感的人会永远少年。），他就是那个自信张扬，浪漫洒脱，自由不羁的莫扎特。我爱他，超爱他。
     比起德扎，或是历史上英年早逝的莫扎特。法扎里莫名带有一丝天真懵懂的小莫初遇并未那么让人难过，可看下去却终究是悲的。天才的怀才不遇，困顿失意纵使演绎的再洒脱终究是让人抑郁喟叹的。《纹我》歌词不羁洒脱，mv浪荡肆意我以为唱的是莫扎特纵情声色，放荡不羁。却未曾想剧里的这首是唱给巴黎的，是那个怀着满腔赤城，一心想展现自己音乐才能的小莫唱给自己无比期待的巴黎的，可事实上他爱巴黎，这座城市却伤他太深。母亲死的那一刻小米满眼的惊恐茫然让人看的心疼。然后是《纵情生活》，我们的欢笑愚弄了死神和光阴。这首临死前的离歌，小米和flo唱的决绝又大气。他们将离别将死亡谱成一曲悲壮的史诗级序曲。死亡啊，对于狂人来说算不上什么，他们思想上灵魂上的自由没有人能带走。可看到弹幕那一条，“天使姐姐不要带走他好不好”还是莫名湿了眼眶。聚光灯打下来的那一刹那，米开朗基罗.勒孔特他就是天使。
     一定要去看看《安魂曲》《魔笛》《费加罗的婚礼》《唐璜》《后宫诱逃》即使歌剧对我音乐素养并不高的我来说并不是那么易欣赏，我也想去看看去听听去了解一下这位天才艺术家莫扎特的作品。
        遇见法扎真的很幸运。遇见这么好的卡司也很幸运，遇见这么好的小米更是幸运。 我会去现场看他们的演出的。会学会活到爆，学会杀杀服你，学会纹我，在现场一起合唱的。一定会的。
      最后安利一波我比较喜欢的曲子:
《Bim Bam Boum》莫扎特初遇aloysia是她唱的一首。美到心醉，试问面对这样美妙的歌声，这样美丽女子谁能不动心了。倾城佳人吟唱天籁之曲是在是太过迷人。
《J'accuse mon père》《Penser I'impossible》莫爹的这两首要放在一起说了，莫爹可以堪称摇滚莫扎特摇滚担当了他一开口就是十足的摇滚嗓，帅炸，比小莫还要帅的那种。（弹幕的吼叫信，3D家书真的好好笑。）
《Six pieds sous terre》仙女撕逼神曲，太喜欢了。不要撕了，你们在一起吧。
《Tatoue-moi》纹我，大概是全剧最出名的一首。歌词当真是浪荡不羁又真正是浪漫无比了，去掉剧情这首小米唱的太苏太撩人。
《Place  je passe》我走过的地方（大家一般译老子走过的地方，哈哈。）这首最苏，最欢脱，也超可爱，当时就是看这首cut对满场蹦哒的米老师一见倾心。桀骜不驯又天真烂漫，满满的都是欢脱的孩子气啊。
《Vivre à en crever》纵情生活（俗称活到爆），我最爱的一首。这首洒脱又大气，明明是死亡的离歌却唱成了生命的赞歌。纵有一死，不如游戏人间。我们的欢笑与愚弄了死神和光阴。
《L'assasymphonie》杀人交响曲。flo的萨列里真是让人心醉。著名的杀杀服你大概也是全剧最知名的歌之一了，撕裂的灯光，疯魔的唱词，癫狂的场景，视觉听觉双重冲击。是嫉妒吧？也许是迷恋吧。是妄图毁灭吧？也许是渴望吧。总之这首强推。
《Dors mon ange》睡吧，我的天使。莫爹死后姐姐唱给他的，又像是她的对白。心疼姐姐啊，“那是我逝去的童年，被敷衍的梦想”她本来也应该是一个有音乐才华的少女，可他为弟弟献出了自己的一生，包括幸福。
《Le carnivore》人为刀俎。若是必得选择 做奴隶或主人 征服或是屈服 我愿终结 非人的游戏 远远逃离 无形的猎犬 牺牲或兵士 我恨这战争 因内心深处 我并非…… 无论被猎或是猎食 我都否认丛林法则 我既不愿 睚眦必报 却亦不能 强作欢颜。小米说他最喜欢这首，因为歌词讲的是他Mikelangelo Loconte。






</影评>
<有用数>25</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>梦魇马戏团</作者>
<标题>只有癫狂才能促使我们不断革新前行</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-09-29 10:20:31</时间>
<影评>

（原载于公众号“安妮看戏wowtheatre”）

相比传播便捷，日新月异的影视产业，舞台艺术相对更加能呈现一个国家或一个地区的引为传统的艺术风格，文化特征和观众心理。英美文化较为强势的当代，“百老汇”和“西区”成为音乐剧的代名词，但与此同时，欧洲各国的音乐剧产业和艺术也在顽强成长，不仅同样贡献很多艺术与商业出众的作品，更难得的是，都走出了属于自己国家的一条独特的音乐剧创作道路。

“法剧圈”这个圈子，说大不大，说小不小。法国一贯被认为是较为缺乏音乐剧土壤的国家，音乐剧长期被认为是和“情景秀”差不多档次的演出：对在文化传统上些许骄傲的法国观众来说，歌剧已经能满足“音乐性+故事性”的观剧需求，从轻歌剧发展而来的音乐剧，似乎并不能提起法国观众的兴趣。

这也许，就是9月22日到24日，在上海上汽文化广场举行的“法语音乐剧gala群星演唱会”上，来自法国的制作人将《星幻》放在演出的开头，并且浓墨重彩以七首歌的长度加以重点推介的原因：作为法国舞台历史第一部真正成功的音乐剧，《星幻》不仅有“第一”的名号，同时也彻底定义了法语音乐剧的创作方式与艺术风格。

从1978年至今已经过去近四十年，《星幻》海报上的一句至今依然在无数法语音乐剧海报上能看见的“L’Opera  Rock”（摇滚歌剧），时刻展现着法国音乐剧人依旧在这条《星幻》开创的道路上前行，并不断超越自我，走向巅峰。

法语音乐剧是全世界最适合举办“演唱会”的音乐剧种，甚至每部作品本身，都能被看作是一场演唱会。法国人选择了流行音乐作为本国创作音乐剧的突破口，不同于英美音乐剧“先写剧本”的传统，法语音乐剧往往是先出概念，然后根据概念开始创作歌曲：

注意，这些歌曲的创作是无比自由的，通常来说，往往只有“风格相似”“围绕概念”“悦耳好听”这几个简单的要求：在写好这些歌曲之后，歌手、演员们录制专辑，然后通过流行音乐的发行渠道开始面向观众。

最后，能够开始编写剧本，将歌曲“组装”成一部音乐剧在剧院演出的，都是已经受到大众广泛认同热爱的剧目：这也是法剧产量往往一年只有几部，基本立足于文学名著或者情节故事较为分散，但基本部部红火的原因。

连演五场的法语gala营造了在剧场空间里难得一见的火爆与震撼。五名歌手都是法剧舞台上的明星级别人物了：德高望重，见证了《悲惨世界》的从法入欧，和《巴黎圣母院》红遍全球的罗贝尔·马利安，19岁开始演出罗密欧的达米安·萨格，塑造了独一无二的摇滚明星莫扎特的米开朗基罗·勒孔特，法剧舞台的老熟人洛朗·班，以及从中东走上法语舞台，新版爱斯梅拉达的扮演者希巴·塔娃吉。

而他们带来的曲目从《星幻》中被国内选秀歌手迪玛希唱红的《一个伤心人的SOS》开始，到《悲惨世界》的法语原版，《唐璜》《小王子》《太阳王》的经典曲目，到让全场沸腾的《罗密欧与朱丽叶》《巴黎圣母院》和《摇滚莫扎特》，到最后歌颂人间大爱的《十诫》收尾，可以说是将本来就是“没有废曲，全是高潮”的法剧歌曲再次进行“精中选精”，说一秒钟的错过都是遗憾绝不夸张。

中场休息前和最后安可，两次响起《罗密欧与朱丽叶》中最经典的《世界之王》，歌手们奔下舞台，灯光照耀观众席里的人群，此刻属于音乐的演唱会气氛和属于剧场的音乐剧氛围交错融合在一起，如梦似幻：注重歌曲、视觉舞美和情绪调动的法语音乐剧，某种意义上是应该能被中国观众所深深理解的，因为这恰好，就是舞台上的一种难得的“写意”，抽象、唯美的美学表达。

2018年初，上海上汽文化广场将引进近年来法语音乐剧舞台上最耀眼的明星《摇滚莫扎特》（以下简称“法扎”）。作为一部2009年出品的剧作，《摇滚莫扎特》面临着“珠玉在前”的极大压力。有关莫扎特的生平记述，英国国家剧院的话剧《阿玛迪乌斯》（莫扎特传）走在时代之先，其改编电影荣获奥斯卡奖全球闻名；而就算音乐剧领域，1999年德国和奥地利联合出品的《莫扎特！》（“德扎”）也是难得一见，至今仍热度不减的精品。

然而就如同当初法语音乐剧从百老汇和西区的阴影中走出了属于自己的独树一帜的道路一样，同样标记着“L’Opera  Rock”的“法扎”，同样用与众不同的理解和癫狂奇诡的呈现，讲述了一个完全只有法语音乐剧人才能讲出的舞台神话——如果说《巴黎圣母院》代表着法语音乐剧的走向世界，《罗密欧与朱丽叶》让大家初步认识到法剧不同于英美音乐剧的独特风格的话，那么“法扎”则代表着最纯粹、最极致、同时也是最现代，最新潮的法语音乐剧的风貌。如今，“法扎”已经成为法语音乐剧中不容忽视的代表力作。

从选择意大利摇滚歌手米开朗基罗·勒孔特饰演莫扎特开始，“法扎”就制造了有史以来基调最为高昂积极，青春热血，活力逼人的莫扎特形象。被粉丝亲切昵称为“小米”的米开朗基罗·勒孔特出演此角时已经35岁，但当他在舞台上闪转腾挪，摇滚明星般恣意狂放，兴奋蹦跳的时候，我们看见的就是那个刚出场才19岁，意气风发的少年莫扎特，更惊人的是，距离首演已近十年，舞台上的“小米”老师依然青春永驻，活力不减半分。

“法扎”中的莫扎特形象是无比纯粹的，他才华横溢，恃才傲物，快意恩仇，得罪的人也不计其数，多情轻佻，随时随地散发的荷尔蒙迷倒万千少女，但对真正爱的人也重情重义。所有看过他表演的观众都会记得他妖艳魅惑，令人难以忘怀的夸张眼线，在采访中他幽默的表示，“我都是随便涂的，昨天我用的是马克笔。”

而更重要的是，他是一个无论面对多少背叛、伤害和苦难，内心都永远充满美好善良的“小天使”。和之前有关莫扎特的作品一样，“法扎”也表现了很多莫扎特不受重用，亲人离去，不被理解，作品演出被干扰，才华被其他音乐家嫉妒，遭遇陷害，贫病交加的经历，但面对这一切世界对天才的恶意和侵犯，“法扎”里的莫扎特始终是相信美好的，内心痛苦、矛盾、纠结始终是暂时的，善良和难能可贵的天真始终支撑着这个角色出场的每一分钟。

面临事业失败，母亲去世，他在痛苦中依然歌唱《Je Dors Sur Des Roses（我沉睡于玫瑰之上）》歌颂内心的期待与光明；在即将因病去世的弥留之际，他也能原谅一直嫉妒陷害他的萨列里，唱出《Vivre à en Crever（纵情生活）》。

“法扎”自然不能错过每一部有关莫扎特的作品都会提到的，他的一生之敌宫廷乐师萨列里。萨列里这个角色的呈现，也正体现了法剧现代、新潮的特色。众所周知，从八十年代《阿玛迪乌斯》引入了萨列里这个角色后，这个嫉贤妒能，手段卑劣却又被莫扎特的天才折服而痛苦不堪的形象，成为了我们解读莫扎特形象的永恒注脚。

进入网络时代，“组CP”风气日盛，“莫扎特×萨列里”的脑洞传遍世界，但类似《阿玛迪乌斯》和“德扎”，或因为故事基调，或因为叙事框架，只能是暴露些许蛛丝马迹供粉丝们无限遐想，但“法扎”的现代在于，公然毫不掩饰的用《Les Bien Qui Fait Mal（他的美，我的恶）》和《L'Assasymphonie（杀人交响曲）》两首风格几近重金属摇滚的歌曲，直白大胆地展现出萨列里对莫扎特的“相爱相杀”，缠绵悱恻、“难以描述”的情愫，同时也丝毫没有忘记传统的有关嫉妒、有关庸人看待天才、有关罪恶的读解，让萨列里的形象前所未有的丰满的同时，也模糊了陈腐的道德界限，让这个角色真正被人理解并迷人起来。

值得一提的是，此次“法扎”上海巡演，首演版萨列里弗洛朗·莫特和巡演版萨列里“老航班”洛朗·班都会出场，两个演绎风格迥异，但同样精彩的萨列里，绝对能够让上海的舞台再次沸腾。

“法扎”的音乐设计细致，充满巧思令人过目不忘。除了每一首原创制作，琅琅上口，洋溢“艺术摇滚”气质的现场演唱歌曲之外，所有的过场音乐要么是莫扎特本人的经典作品的引用，要么就是对莫扎特作品的现代配器改编，据网络统计有二十余首之多。更难得可贵的是，这些音乐经过巧妙的编曲组合，在摇滚和古典之间肆意穿越毫无违和，也呼应了剧作“莫扎特就是当时的摇滚明星”这一核心表达。

“法扎”最夺人眼球的还是古典与未来相结合，将传统的欧洲古典艺术设计风格结合当代的波普艺术所展现出的独特的“当代洛可可”舞美。面积巨大的舞台上，数十名舞者根据不同的曲目、不同的情境，时而是欧洲宫廷里的交谊贵族，时而是酒馆地下的醉酒男女，时而成为歌剧舞台上的名伶，时而化身角色幻想中的某些跳出时代的形象，如莫扎特的初恋阿洛伊西亚梦境中如月光般冷艳的机械舞者，萨列里脑海里受虐与施虐合一的黑暗情欲代言人……

夸张、明快、绚烂的舞台色彩与前卫的服饰美妆处理，大量实景与投影光的巧妙组合，“法扎”近乎代表了法语音乐剧当代最高的舞美水准，在大胆的故事、大胆的人物、大胆的音乐的配合下，舞台呈现的视觉站在当代艺术的流行巅峰，流光溢彩，令人窒息，目眩神迷。

“法扎”的这个莫扎特，看似没有传统戏剧要求的复杂人格和多重性格，似乎看起来“缺乏角色深度”，但是他的纯粹和独一，展现的感染力和情绪的调动力量则是空前的：这也正是法语音乐剧最独特、也是最核心的特色：相比于用对抗、分裂、深度和情节来塑造人物，法剧更爱的是不掺一丝杂质的纯粹情感和最美好纯洁的人性品质：每个人心目中都有美丽的事物，无论他是正面还是反面人物，每个人都有属于他的，并且能够打动观众的浪漫。

看过《摇滚莫扎特》首演留下的影像记录的观众都会发现，这部作品的首演舞台，同样是当初走出《罗密欧与朱丽叶》的巴黎体育宫。对于法语音乐剧的不长但辉煌的历史来说，宛若神圣的衣钵传承，又意味着大胆革命。正如米开朗基罗·勒孔特在接受采访时说的，“莫扎特当初带来了欧洲音乐前所未有的革新，而我们的演出也是对舞台的一种创新，希望能够在上海引爆大家内心的呼喊”。

是的，正如《摇滚莫扎特》的开场曲《Penser l'impossible（想象不可能）》中所唱的，“想象着所有的不可能，焚烧镀金的牢笼，敢于向往乌托邦，只有癫狂才能促使我们不断前行。”

</影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>emo</作者>
<标题>再不发泄要内伤的HC</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-10-06 23:47:12</时间>
<影评>

一口气看了3遍，一遍看大致梗概，一遍看弹幕HC，一遍看表演细节，至少还要再看一遍字幕细究下台词的，然实在萌得百爪挠心忍不住先来发泄一下。（1月9日编辑：然后一直拖了快半年，都去看过现场了，才刚又看了两遍研究歌词，才发现之前其实都没看懂，纯乱HC🙃）
这么一部音乐编曲、舞台效果、演员魅力各方面都满分的作品，为什么我到现在才看到？距其2009年首演已经有8年了！在我心目中地位至高无上的nddp，终于被取代了。
嗯，也许从音乐整体来说，比nddp稍微差那么一点点，毕竟流行摇滚的风格想表现出高大上的感觉还是有点难，不过也是金曲不断啊。看弹幕每首歌出来，都有人会说“最喜欢的歌来了”，仔细品品还真是一点不夸张。
第一首莫爹加姐姐的曲子挑战陈规，被人评论为“法剧惯常就喜欢用一首配角唱的超好听的歌做开场震震场子”，一下就想到了诗人的大教堂，哎这首实在太经典了地位无可取代。不过多听几遍现在也觉得很金曲了，歌词也是给全剧莫扎特的性格、命运定下了基调，不畏权贵，无视教条，坚持释放真实的自己。
紧接着是没弯的小酒馆之歌。话说法扎和德扎在剧情上还是很相似的，喜欢泡吧玩世不恭的莫、碰瓷骗婚搞笑担当的韦伯全家、黑衣人邀歌等等，似乎有些是来源于普希金的作品以及据此改编的电影，到底有多少是真实的呢？明明之前看完德扎后研究过的，然而还是一知半解，我真是太不认真了。
然后米扎就蹦蹦跳跳地出来惹事生非撩遍全场了。感觉法扎这个角色和米开来本人神契合啊！当时在法剧旮旯上第一次见到他，以为他是为了配合法扎这个角色顶着这么个妆，然后发现这造型就是他作为一个美妆博主的日常。同时那些蹦蹦跳跳、活力无限、撩遍全场统统都是日常啊日常，永远笑得那么没心没肺，用老航班的话说就是彼得潘附体。真不知道是制作人眼光凶运气好挑对了人，还是其实剧本本来并不是如此全是米开来自己演成了这样……这么个人居然35岁前完全不知名，肯定也是个享受生活而不刻意求功利的人吧，是呆梨人没错！
之后的冰棒歌泉水叮咚和姐妹撕逼歌九泉之下也是非常好听。在电音加魔幻灯光烘托下出场的火星姐又仙又幻，气场逼人，灵气十足，第一次看真的小震撼了下，莫扎特那惊为天人的反应很有说服力。全剧的服装灯光舞美布景都十分繁复精致，就是美轮美奂这个词本身了。
莫爹的吼叫信又是点击率超高的一首，全剧摇滚担当。此歌的mv也拍得超带感，全剧主演们组成摇滚乐队，几个官方mv里最喜欢的一部。
纹我和睡玫瑰就是旮旯上一听钟情，在剧中一看更是美到想哭。明明是在展现在巴黎时的郁郁不得志，却用的纹我这一如此轻快的旋律，充分体现了法扎自信乐观与众不同的天才气息，配合后半段雨中发传单完全无人问津的剧情，悲伤的感觉几何级放大，超感人。
下半场开场，又是用闹哄哄的小丑来反讽宫廷里的压抑氛围，一首悲剧喜剧好听且表现力十足。在如此不顺的环境中，法扎再次蹦蹦跳跳来了首轻快的place je passe我走过的地方，根本就是活在自己的天分创造出来的欢乐世界里。
C妹和姐姐合唱的结婚歌被单下的狂欢也很赞，表情超drama的C妹，和对弟弟无限宠溺的姐姐都非常有爱。
然后，然后，然后，我们万众期待的萨聚聚终于开嗓了，等死我了好嘛？想想本来以为是男二的角色，居然整个上半场都没出现，又一直到70多分钟才开唱（一共也就110分钟左右），根本就是个配角吧。不过全部看完才发现，萨聚聚虽然出场晚，但也有三首独唱加一首对唱，数量只比男猪少一首，而且首首金曲，巨好听的那种，待遇没法再高了。人设也是超级可爱，每次都是人前一本正经，在罗森伯格面前答应和他同仇敌忾一起陷害扎特，在扎特面前又怂了，搞得扎特把他当知音。一到单独一人时，就开始突然狂发神经，一会儿美好的痛苦，被莫扎特作品里花样美妙的音符化身而成的真人各种纠缠撕扯蹂躏调戏，原地爆炸；一会儿杀杀服你，拿把小刀各种比划不知该杀谁还是自杀、丢掉还要再捡，对扎特又爱又恨的纠结表现得淋漓尽致。而这一切被弱弱的flo一演绎，更是让人萌得狂咬被角啊，啊啊啊怎么可以有这么可爱的反面角色！然后真的害得对方的作品被封杀，大家一起庆祝胜利时，萨聚聚又酒后吐蛙，说自己是自己胜利的牺牲品，承认莫扎特的才华和自己的不道德。这首歌被大家称为醉酒歌其实我一直没搞懂，看了现场才知道，没看懂是由于官摄版里flo并没有表现得很drunk，可能其他场合就和我看的现场一样，全程都在发酒疯，然后为了躲避欢呼祝贺的人群，疯跑到台下顺便狂送福利。这一情节实在编排得太有才太精彩了！
最后在活到爆中牵着手和萨聚聚交代完后事，纵情过完这一生，被天使带走飞天了，还有比这更唯美的剧情与画面了嘛？！（这首歌各种版本各种闪光我已经无力纪录了，喘口气吧先……）
再后面谢幕的曲子愚人也超级好听，然鹅专辑居然没有收录？！明明收录了很多并不在剧中的歌，为什么这首反而没有？只能说好歌实在是太多了。完美，只能说完美！

</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>