<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>瑟堡的雨伞 Les parapluies de Cherbourg</电影名>
<年份>1964</年份>
<评分>7.8</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2377633842.jpg</封面>
<导演>雅克·德米</导演>
<演员>凯瑟琳·德纳芙 / 尼诺·卡斯泰尔诺沃 / 安妮·维尔侬 / 马克·米歇尔 / 埃朗·法尔内 / 米蕾尔·珀雷 / 让·尚皮恩 / 皮埃尔·卡登 / 让-皮埃尔·多拉 / 贝尔纳·弗拉代 / 米歇尔·伯努瓦 / 菲利普·迪马 / 多萝泰·布兰克 / 雅内·卡拉 / 哈拉尔德·沃尔夫 / 吉赛勒·格兰普雷 / 保罗·帕维尔 / 罗萨丽·瓦尔达 / 米歇尔·勒格朗</演员>
<简介>17岁的少女Geneviève（凯瑟琳·德纳芙 Catherine Deneuve 饰）是法国瑟堡一家雨伞店老板娘的女儿；20岁的少年Guy（尼诺·卡斯泰尔诺沃 Nino Castelnuovo 饰）是一家汽车修理店的员工，和他的伯母和伯母的养女Madeleine (Ellen Farner 饰演)生活在一起。 Geneviève和Guy是一对情侣，然而他们的恋情一直受到Geneviève母亲的阻挠。阿尔及利亚战争爆发了，Guy被迫要去前线服两年兵役。离别前一夜，两人发生了关系。分开的日子里，Geneviève很少收到Guy寄来的信，她开始怀疑他的真心。在母亲的撮合下，怀有身孕的她嫁给了一个一直对她穷追不舍的巴黎珠宝商 Roland Cassard (Marc Michel 饰演)。两年后，服完兵役的Guy回到瑟堡，想要寻回他和Geneviève的爱情，却发现一切早已物是人非......
                                    
                                　　本片被提名37届奥斯卡最佳外语片、获1964年戛纳电影节“金棕榈”奖殊荣。本片所有的对白都是“唱”出来的，配乐也十分出色。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>小水</作者>
<标题>其实并没有命运</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-03-16 20:19:43</时间>
<影评>
        影史上最美的片头之一，当属《瑟堡的雨伞》。在一个固定的俯拍镜头下，打着五颜六色雨伞的路人，按对角线相向而行擦肩而过的自行车，按照导演的精确调度来回走动穿插，仿佛乐谱上跳动的音符。


然而，在片头即将结束的时候，却出现了格格不入的一幕——六把黑色雨伞排成一线横穿过画面中央，仿佛预示着剧中六位主要人物，将共同谱写一首命运与爱情的挽歌。


女主角德纳芙饰演瑟堡一家雨伞店老板娘的女儿。可以看到，片中男女主角在一起的戏份并不多：起初的街边对唱表示两人的恩爱，紧接着就是男主角接到征兵通知，两人面临分别，而在这分别之后，两人没有再见过面，直到影片最后一场戏，才有了短暂的重逢。


在这分开的两年中，怀着男主角的孩子的德纳芙在母亲的劝说下，嫁给了另一个深爱她、愿意接受她的全部的珠宝商；男主角服完兵役回来后得知女主角嫁人，在心灰意冷之际转向长期侍奉男主角教母的孤女玛德琳。


这是命运的玩弄吗？比起许多大起大落的爱情史诗来说，片中恋人的命运元素不过是一场需要分别两年的征兵——只有两年，简直算不得命运。在两年的分别中德纳芙没有选择苦守，在得知爱人成家后男主角也几乎没有片刻等待，甚至惯常的误报的阵亡通知也没有出现，使得被命运玩弄的迫不得已的无奈感大打折扣。更让人难以忍受的是，过上各自别样人生的男女主角不但没有变得不幸，反而过上了美满的生活，还带给了另一半（珠宝商和孤女玛德琳）幸福的人生。


经历过这一切的男女主角会对人生懂得更多吗？德纳芙会像她母亲当年劝慰她一样，面带微笑、满怀宽容和过来人的小心掩藏起的不屑，继续劝慰她的女儿：“我也爱过，但是……”。更懂人生也许意味着不再追求绝对，而宁取安全，在不确定的百分之百和唾手可得的百分之八十中，大多数人总会选择后者。


那么是的，他们的确更懂人生了。但一个人对人生懂得越多，就对爱情懂得越少。当他开始对爱情怀着机敏和嘲讽侃侃而谈，将其纳入人生的诸多变动之中时，无论他的言辞有多聪明，他已经远离爱情了，即使他不取笑自己往日的激情，爱却还要狠狠嘲笑他、鄙视他。


爱情不是人生的一部分，爱情与人生是针锋相对、非此即彼的。爱就意味着放弃人生，放弃安全，放弃权衡——纯粹的爱不会开出条件“如果有百万分之一的可能，他接受了我的孩子，那我如果不嫁给他，我就太蠢太没良心了”。爱是无药可救的纯洁，是百分之百，少一分都落入人生。爱是不妥协，是冒险，是非他不可以命相搏的毒誓，是孤注一掷不问输赢的赌博。爱没有选择，否则便没有爱。


当片尾两人在瑟堡的雪夜意外相遇时，这对往昔的恋人显出了人生与爱情对质时深刻的尴尬。德纳芙没话找话问男主角，圣诞树真漂亮，是你布置的吗？男主角立刻回答说，是我妻子布置的，但主要是为了孩子们开心。短短十来个字就迅速地用自己目前的生活抵挡了海誓山盟的过去、抵挡了一切可能发生的未来，在当下的一个照面中，爱情落荒而逃。


他们没有再多说什么，德纳芙开车戴着女儿离开，男主角的老婆孩子也回家来和他拥抱。镜头慢慢往上攀爬，给出这个风雪之夜的全景，配合着一浪高过一浪的催人泪下的主题歌，仿佛是命运本身在哀悼着这对渺小的有着各自幸福人生的主角。主角对自身的“命运”并没有不满，他们或者把这视为一段陈年往事，一段证明自己爱过的谈资，或者已经不在乎，甚至想离它远远的；不满的是观众、悲哀的是观众、痛哭的也是观众，他们在并无命运的故事中，死命勾勒着命运的图景，紧抓着一个远不充分的理由，好使自己合理地为这对恋人唏嘘。


如果我们把视线放得更远些会看到什么呢？默默等待着少主人的女佣——这是《青木瓜之味》？爱上一个不爱自己的人，默默等她回心转意的珠宝商——《曼哈顿》的反转版？在另一个故事、另一个视角、另一段命运中，我们又会同情起另一些人——我们总是希望那些摄影机更长时间对准的人能完成自己命中的使命，希望主角代替自己去排除万难，我们总是更关注荧幕上的主角，就像我们总是更关注爱中的自己。


如果一个苦恋的人成为主角，我们会要求别人发现、理解、珍惜他的心意，而如果我们成为被苦恋的人，事情就变得微妙起来——成就对方的不妥协，意味着自身的妥协。


命运只存在于叙述之中，存在于广阔的上帝视角中，存在于激昂或煽情的配乐中。现实中并无命运，我们在等待的同时被等待、在阻碍的同时被阻碍、在错过一些人的同时被另一些人错过。我们如何在这流动的角色中寻找具有最高排他性的爱情？


绝对的激情即是绝对的冷漠。《瑟堡的雨伞》中没有冷漠，冷漠的是感到一切无可挽回的观众，它用主角的泰然讽刺着观众的冷漠与自恋，那更大的哀伤正是来源于那句老话——“人生总要继续”。
      </影评>
<有用数>273</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>九尾黑猫</作者>
<标题>《秋水伊人》——雨伞下的法国香颂</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2007-11-13 17:33:28</时间>
<影评>
        　　“我们的爱还剩下什么，还剩下什么美丽的日子？

　　一张照片，一张老照片，我年轻的时候。

　　除了那略有些温度的票和四月的约会，

　　还剩下什么。

　　回忆跟着我，永不会停。”

　　                 ——爱情余烬（Que reste-t-il de nos amours）


　　法国香颂和歌剧。


　　歌剧起源并成形于十六、十七世纪的意大利。那个时候的歌剧段落分明：宣叙调、咏叹调、重唱、合唱，有些还有幕间的间奏和舞蹈。到了十九世纪，德国作曲家瓦格纳认为这种形式呆板、陈旧，炫技的音乐段落影响了歌剧的整体效果。在“漂泊的荷兰人”之后，瓦格纳的歌剧不再分段，而是采取“无终旋律”，即乐曲从头到尾相互承接形成情感的延续，将歌剧推行到一个新的阶段。法国作曲家德彪西很推崇瓦格纳的方式，但是德语歌剧的旋律并不适合法语发音的特点，于是德彪西发展了一种更适合于法语的歌剧，和以往的意大利歌剧比起来更加像朗诵和喃喃私语，让本身就音质柔软的法语更为动听。


　　一提到法国，人们想到的无非是镁光灯焦点的艾菲尔铁塔、绿树成荫的香榭丽舍大道、陈列珍品的卢浮宫，还有就是婉转低回的法国香颂。这些映像都成就了世界眼中浪漫的国度法国，而香颂自然就成了这种浪漫情调的颂歌。实际上，法国香颂比人们印象中的范围要宽泛许多。“香颂”的法语原意是“歌曲”，这种歌曲多以叙事的乐曲组成，叙事的主题除了爱情还有各样思绪、哀歌、文学、幻想、政治等等。由于香颂最早是从街头的小酒馆和咖啡店传出，也就没有大音乐厅式的华丽配乐，非常随性且没有固定的乐器，这样恰好赋予香颂以一种自然简单慵懒的特质。这样看，香颂倒有些像新奥尔良的爵士乐，这种音乐最早是穷人们宣泄情感的一种音乐，在小号如泣如诉的伴奏中将生活的情感融入到音乐中去。比起爵士乐骨子里挥之不去的苦痛，香颂更讲究歌词的意境、曲调的优美，这都和法国人无忧无虑追求美好的生活态度息息相关。


　　秋水伊人。


　　让-雅克•德米在1964年的电影“秋水伊人”不仅让导演戛纳金棕榈的美梦一夜成真，也让世人感受了法国香颂以歌剧形式展现在银幕上的一次完美演出。电影汲取了德彪西歌剧的特点：没有纯粹的念白，每句对白都是音符的飘动，而这种乐曲又具有香颂的优雅迷人。


　　在故事中，凯瑟琳•德纳芙扮演17岁的少女日内维耶，她不顾母亲的反对和加油站的小伙子盖伊相爱。一切就像歌中所唱的，谁都有过的美丽岁月，在20岁的年纪，连做梦的颜色都是爱情，一个吻就让街头的恋人紧紧拥抱，人们体会了人生中第一次为了爱情而奋不顾身的感觉。可是再美的歌曲也会结束，就像茫茫人海中那些戛然而止的爱情。


　　阿尔及利亚的战争送盖伊走上了战场，远离了他心爱的日内维耶，他们只能盼望着每天的日升日落，靠鸿雁传书，爱情在遥远的路途和时间中慢慢消磨。分离让人们渐渐忘却彼此的容颜，到最后只能凭借着照片上的样子才能想起对方的样子，梦中的脸孔逐渐模糊成一张褶皱发黄的黑白照片。如果说思念还是可以承受的疼痛，那么日内维耶肚子里日渐长大的生命则是她无法逃避的问题。遥遥无归期的盖伊，还有冷清的雨伞店生意，让日内维耶一点点失去面对生活的勇气，她接受了钻石商罗兰•卡萨尔德的爱情，那也是一个经历过生命和爱情的男人，肯真心待她。


　　从战场上回到家乡的盖伊，失去了日内维耶，失去了工作，只能拖着一条跛腿，那条病腿在下雨时便会隐隐作痛，仿佛在祭奠他远去的爱情。


　　多年后，日内维耶和盖伊在加油站再次相遇。两个人都有了自己幸福的家庭和孩子，他们没有互诉衷肠，只是长久的相互凝视。唯一依稀还能看到彼此无法抹去的思念，证明着他们曾经存在的爱情，是他们孩子的名字，都叫做弗朗索瓦（娃）。


　　比后一别无归期，咫尺相隔成天涯。


　　这部电影虽然在当年赢得了高度评价和赞誉，却和“一个男人和一个女人”一样，在多年后被人们所诟病，认为如此的奖项实在过誉。在感情方面，电影确实缺乏铺垫和过渡，没能细腻的体现日内维耶和盖伊不能相爱的痛苦，只是仓促的让两人都找到了归宿。多年后的那场相见，本来该是多么让心灵颤抖的哀伤阿，却由于男主人公过于无动于衷的表演大大削弱了悲伤的感觉，白白浪费了凯瑟琳•德纳芙入神而心碎的眼神。对于这种在战争中感情受到的伤害，雅克•德米也是稍稍带过，并未触及太多政治和家庭问题，这也是导致很多人认为电影不够深刻的原因之一。


　　电影的色彩语言。


　　导演最为吸引人和成功的，除了音乐，还有对于色彩语言的把握。他用绿色、蓝色、黄色、红色、黑色这几个基本色彩就调制出了一种爱情的浪漫与灼伤心灵的激情，每个人的性格也在这些颜色中逐渐鲜明。在电影中，主人公衣服颜色的变化也暗示了情节的发展，非常精妙。


　　桃红色、黄色和黑色是日内维耶的颜色，她有着桃红色所代表的青春和美丽，犹如含苞待放的花朵，黄色衬托着她如日出般灿烂的容貌和活力，每当黑色出现在她身上都预示着不祥的事情，一次是盖伊被征兵上战场，一次是她母亲的去世。当日内维耶和盖伊的感情日渐深厚，她的衣裙也从起先的桃红色变成了天蓝色，那是属于盖伊的颜色，她全身心都只有盖伊，只有她的爱情。


　　属于盖伊的色彩是蓝色、绿色和咖啡色，绿色是自由的颜色，盖伊虽然贫穷但自由奔放，这也是吸引日内维耶的原因之一。蓝色是天空的颜色，那片美丽却遥不可及的天空仿佛从一开始都注定这是一段无法企及的感情。


　　富商罗兰•卡萨尔德的衣服多为黑色的西装，衬衣和领带则为递进的蓝色，表示着他也曾经经历过为情所困的岁月：他也曾经爱过一个女人，但是由于她心有所属，罗兰只好逃到世界的尽头只为了忘记她。这段经历让他有了深沉的感情，也让日内维耶从他身上找到归宿。


　　当日内维耶的感情渐渐倾斜到卡萨尔德的身上时，她朴素的蓝色衣服上盛开了鲜艳的花朵。直到最后走上礼堂，她一身雪白的婚纱，算是彻底告别了以往的爱情。而盖伊心境的变化也通过衣服的颜色体现出来，他从战场回来后，大片的咖啡色遮盖了原先的蓝色，当他得知日内维耶嫁作他人妇后，更是彻底将蓝色从身上清除掉。这预示着他摆脱了那些不切实际为爱感伤的年龄，开始为今后的生活作打算。在最后的一次相遇中，两人的衣服都有浓重的黑色，是一种挥之不去的伤感和哀悼。


　　凋零的幸福，四月的约会，被偷走的那个吻，深藏的昔日风景，这一切都回荡在回忆的深处。是一首唱不完的法国香颂，是一场雨伞下的爱情余烬。


转载请注明作者：九尾黑猫 

http://www.mtime.com/my/LadyInSatin/blog/517608/

</影评>
<有用数>65</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>skyheart</作者>
<标题>是什么触动了我？</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-05-10 02:27:09</时间>
<影评>
        一部大名鼎鼎的片子，找到它时满怀期待地去看。

没想到居然是一部三幕式音乐剧，头两幕都在琢磨为什么我喜欢的阿莫多瓦、希区柯克都喜欢这一部。大概是他们都喜欢用人工布景吧。《雨伞》里遍布着精心设计过的美学场景，开头字幕是我看到的最美、最具有诗意的开头了，俯拍镜头，雨中街道上富有韵律的往来穿梭的各色雨伞，有时单，有时双，有时三三两两，有时成群结队。画面真是美不胜收。而每个场景中人物身上的服装，尤其是女孩子和妈妈的服装，色彩极为饱和，艳丽而优雅，衬在另一种鲜艳的室内装饰色调里，赏心悦目。每一句台词都是唱出来的，而且都是一种日常化的调子，弥漫着一种怀旧的优雅。

不过，剧情也太老套、简单了吧？从一开头就能猜中结尾的戏，为什么会让那么多大师倾倒呢？

第三幕，已经拥有妻子和儿子的男主人公开了一家加油站，圣诞节前夜，漫天大雪中，他早已嫁作他人妇的前女友带着他俩的女儿来加油。巧遇，没有任何夸张的表情、动作，男子只淡淡地邀请她进店里。这曾经爱得死去活来的两人陌生而尴尬地寒暄着。女人忽然对着窗外汽车里的女儿说：“她很多地方都像你。你要不要去看看她？”男人看了一眼女儿，却摇了摇头：“不用了。”

忽然，我发现竟然已是一脸的泪！

第二天，和朋友吃饭时，忽然想到这个镜头。他问：你的眼睛怎么红了？

或许，功夫就在于能将一个俗套的故事讲得深入人心吧，它的成功一半在画面布景的唯美情调，一半须与观众的人生体验相通。试想初恋时，谁不想天长地久、恨不能你我水泥相揉捏成一个？分飞他人怀抱时，有恨有怨，却也能获得幸福。只是，这幸福不是先前约定好的那个人给的。再见面时，已是淡然。极热烈地燃烧过，也极冷清地寂灭。回想两人相爱时的掏心掏肺，再见此时的天涯陌路，情何以堪？

我想，觉出它的好来，起码得谈过几场恋爱。
      </影评>
<有用数>41</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>橄榄</作者>
<标题>一代法国人的甜美回忆</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-03-14 19:53:02</时间>
<影评>
        　 前天晚上室友从“法lliance ”(伊独家自创的对Alliance française／法语联盟的简称，哈[;P]）那借来了一张原版碟《Les Parapluies de Cherbourg》，没有字幕，幸好对白都用唱，于是我们俩挤在宿舍靠着脑袋共用一个耳机，看完了这部本来不抱期待的老电影，意外地见证了一部历史意义重大的六十年代初法国彩色音乐片，也收获到一个晚上雨伞缤纷的美好温柔。

　　查了中文译名，才知当时此片译作《秋水伊人》。讲述的是一座法国滨海小城Cherbourg的雨伞店女孩的爱情故事。小城Cherbourg石板青湿，雪花纷扬，如果是我，我会把它译作《雪儿堡的雨伞》吧[;-D]

　　先说那位伊人。如果你曾被《印度支那》里橡树庄园主以及《最后一班地铁》里的剧院女主人，凯瑟琳•德纳芙Catherine Deneuve那份优雅从容的成熟之美所倾倒，那你一定会忍不住想像，这位被誉为“法兰西最后的华丽”的电影女神在年轻时候，会是怎样一张面庞，怎样一幅情态。

   那时的德纳芙，不似《印度支那》里，手持马鞭，身着衬衣长靴，立于清晨的橡树林中，坚定从容；不似《最后一班地铁》里，一袭红色长裙，雍容高贵，光彩照人。以至于第一眼看到剧中的她透过玻璃橱窗向外张望男朋友时的模样，我们俩不可置信地忍不住大笑。女神也有如此年轻的时候哈：）这是德纳芙的成名电影，当年的她刚刚二十岁，睁大双眼，小鹿一般，俏皮灵动，默默无闻。而同时镶进这部DVD的，还有二十年后的采访，采访里的德纳芙已然冷静理性，不形于色。如果说青春是最原始的美丽，那一定是智慧令这个女孩后来长成了一个有魅力的女人。是时间令她沉淀出另一种气质之美，也多得导演厚爱。特吕弗曾说，“在拍《最后一班地铁》时，我想达成长久以来的三个梦想：将摄影机带到剧场后台，营造沦陷期的气氛，还有让凯瑟琳•德纳芙演一个负责的女人。 ”。而此片导演雅克.戴米，此后也连续为她拍了〈柳媚千娇〉，《驴皮记》，记录她的美丽影像。最有意思的是〈印度支那〉，那是一个崇拜她的年轻导演，研究了她所有的电影，为她量身定做了这个形象，并使她以此片获得最佳女演员称号。可谓倾国倾城，风华绝代。

   如果说看片的初衷是抱着影迷心态瞧瞧年轻时的德纳芙，那么这部老电影本身，也决不会令人失望。法国海滨的小城，男孩推着自行车送女孩回家，石板路和小巷子，有夜晚的宁静清香；一家母女经营的小小雨伞店，玻璃橱窗外看得到狂欢节游街的人群熙攘；总是下起雪，雪花令人拂了一身还满，思念悠悠长。整部电影像一支清新的小曲。故事也很简单：雨伞店的十七岁女孩与修车铺二十岁的男孩子相爱，约定终生。男孩去服兵役，女孩怀了他的孩子，两地相思。在母亲的撮合下，女孩怀着身孕嫁给了另一位爱慕包容她的珠宝商人，离开小城。退伍回乡后的男孩心灰意冷，最终娶了一直照顾他外婆的另一位姑娘，开始新的生活。多年以后，男孩已经成为一家加油站的老板，与妻子儿子快乐地生活。一个雪夜，初恋女友已经发髻高挽，驾车回乡，带着小女儿途经加油站，两人重逢。平静地问好，也知道了彼此给孩子,各自取了Francois和Francoise, 他们当年约定过的名字。挥手告别，她驱车离去，他拥抱刚刚回到家的妻子儿子，迎他们进屋，其乐融融。雪一直下，纷纷扬扬，镜头从天空俯视下来，华美的音乐渐进高潮，剧终了。此情可待成追忆，只是当时已惘然。既然青春注定会有遗憾，那么，这一路走来的关于幸福的选择，也就无怨无悔了吧，一如这一年又一年的雪花，飘过落过，惟握在手心的温暖，最最真实。

   最赞的其实是导演对色彩的运用。看得出他对色彩的那种用心和淋漓尽致。作为两名花痴的女性观众，我和N从头到尾最啧啧惊叹的是德纳芙的衣服！五六十年代的款式真的是一个经典，端庄而且女性。她的一款又一款大衣阿，针织衫阿，连衣裙阿，甚至孕妇装阿都可爱无比。她母亲的套装呀，帽子披肩呀，至今看来优雅大方。最妙的是，每一件衣服，颜色都用到了极致的纯美，少女的天蓝粉红橙黄，明丽旖旎，让你一饱眼福。再就是音乐了。雅克，戴美后来拍了不少的歌舞片，而这一部，是开创性的一部电影。从头至尾没有一句对白，以轻歌剧的唱腔对话，音乐声从未间断。如果能听懂法语，那么会更解其中意趣。这些乐曲，后来唱遍法国大街小巷，成为一整代法国人传唱的经典。ＤＶＤ的街头采访中，一位成年女子仰着面庞回忆说，那时我八岁，那时我第一进入电影院，看的第一部电影，一切都是那么完美，走出影院的时候，每个人都情不自禁地在唱其中的歌曲。还有一家五口人，对着采访镜头一起唱起其中的经典唱段，捻熟于心，陶醉而深情。原来，这部电影曾如此深刻地影响了一代人，成为他们甜美的回忆。

   １９６４年，戛纳电影节把金棕榈奖颁给了这部浪漫的爱情音乐片。所有的评论都毫不吝啬地给予它溢美之词。说它唯美，浪漫，甜蜜，感伤……

   所以，把这只小巧精致的《雪儿堡的雨伞》，推荐给大家分享。


</影评>
<有用数>34</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>悠扬</作者>
<标题>为观众的眼泪准备的雨伞</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-05-09 12:19:50</时间>
<影评>
        这是我在三个月内第三次看这部电影，每一次我的眼眶都会很精确地在结局的旋律奏响时湿润。感动随着淡入的音乐开始蔓延，汹涌，然后伴着乐浪澎湃不息。剧中人在欢笑，却把伤感留给了我这个观众。在恋恋不舍地收回感情之后，挥之不去的是对导演Jacques Demy的崇致。

片子一开始充斥了恶俗的对白，三句里有两句“我爱你”。我靠。幸好都是唱的。尽管感觉很滑稽，总算是淡化了直白露引起的恶心。对对白的不满一直持续着，直到Genevieve说起Guy的时候：“Absence is a funny thing. I feel like Guy left years ago. I look at this photo, and I forget what he really looks like. When I think of him, it's this photo that I see. It's all that I've got left of him.”恍然有些deja vu。随后美人楚楚可怜地唱起：“Why is Guy fading away from me? I should have died for him.  Why am I not dead?”恋爱的时光顿时伴着乐曲的旋律在脑海中起舞。自己不也曾经三句不离“我爱你”吗？爱到尽头的时候，不也不知该怎么活吗？此时此刻，又能记得起谁的脸庞吗？对Jacques Demy肃然起敬。好的电影没有国界，因为感情有同性。

经典镜头一：车站分别的长镜头。没有哭天呛地，甚至没有眼泪，镜头只是随着缓缓开动的火车拉开，便把心也拉紧了。当Guy出画的时候，就把心撕开了。广角下站台的延伸线显得Genevieve如此孤伶，让人不禁为之心碎。以后每一次问自己机位该怎么摆的时候，都该想一想这个镜头。

经典镜头二：Roland对Madame讲述他的过去（PK 2001: A Space Odyssey)。镜头绕着回廊转一圈，一个男人便完成了他的流浪。天才。不怕没钱，只怕没脑。转换时空是电影的特长。

经典镜头三：结尾长镜头（PK Les Quatre cents coups)……或许是有着太多引人入胜的元素，这个过后回想起来平凡的故事，其实每一刻情节的发展都在意料之外。以至于结尾时Genevieve出现的时候，心中忽然被什么撞击了一下。现在想来定是这部电影的魔力在那一刻彻底地掌控了我，否则我怎会任由音乐的旋律与镜头的移动摆布着自己的心绪——这便是所谓的高潮与升华了罢。彻底认同长镜头。

现在才提色彩简直是罪过。大红大绿可能是大俗，但在这里只是大雅。Genevieve从一个少女成为少妇的历程全穿在了她自己的身上：浅黄，粉红，蓝，深红，白，花，灰，黑。而结尾那漫天的雪花与雪白的加油站，对比先前那些绚烂的颜色，不正是她与Guy曾经缤纷的爱情归于平淡的最好写照吗。平凡的感动来得最不胜防。

不记得哪位导演说过，看开场就可以知道一部电影的好坏，曾嗤之为谬论。这部电影的开场却不幸地为这个观点提供了一个最完美的证明——一个长镜头便对整个故事做了概述。画面从平视下宁静的Cherbourg海港，摇下九十度俯视地面。纵深而下的水滴与穿梭的五颜六色的雨伞不仅试图打破屏幕平面空间的限制，也同时在用雨伞的颜色——由艳红过度到黑——勾画出情节的发展。在最后一排黑色的雨伞鱼贯而过后，镜头摇上，回到起始的海港画面。整个过程尤如悠长的岁月垂头看了眼人间，看到一个平凡的故事，然后又无动于衷地回复它的视线。而做为镜头的一部分，凄婉动人的音乐正提示着这是个怎样的关于爱情的故事。空间，时间，运动，内容，声音……这个镜头完美得容不下任何语言的点缀。

突然领悟到感人的电影并不需要惊天动地的故事。"Titanic"花了几亿和三个多小时也没骗到我的眼泪，但这部在开始曾让我感到恶俗的电影却在一个小时后彻底征服了我，并让我乐此不彼地受其摆布。而继Amelie之后，这也是第二部让我为之Soundtrack抓狂的电影了。不知那音乐是不是小提琴拉出来的。
      </影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>泡芙味的草莓</作者>
<标题>瑟堡的雨伞</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-06-23 21:13:08</时间>
<影评>
        这可不是一言不合就开唱的美式歌舞片，德米的这部经典之作压根就没有“言”，全程唱了1个半钟头，这当然与法语独特的韵律感分不开，既然要全唱，话语部分必然精炼，《瑟堡的雨伞》像一部纯粹的舞台剧，在色彩上“大动干戈”，以极致浪漫的方式超脱于现实主义，故事追求纯粹的戏剧性，角色任何一次的重大转变之前都没有絮絮叨叨的心理分析，于是我看到了美，完全无关情节上的自我投射，看那些在爱情中无法自拔或遍体鳞伤的男男女女，本身就足够了~
      </影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>miko</作者>
<标题>最爱的人和陪自己走完一生的不一定是同一个人</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-07-20 08:44:16</时间>
<影评>

突然有感而发，想修改对此片的短评，但写了几句就发现字数远远容不下，于是还是占用一篇影评吧。当初看完还专门截了张图：Genevieve卧妈妈的怀抱里，妈妈对她说"people only die of love in movies" 做了这样的观影小结：
"只有在电影中人才会因爱而死” 。雅克·德米的《瑟堡的雨伞》：华丽的色彩、美妙的歌声、惊艳的凯瑟琳·德纳芙。从头唱到尾的故事也可以如此令人感动。最爱的人和陪自己走完一生的不一定是同一个人。

看完后还专门下载了Michel Legrand配的电影原声存到手机里来听。这位屡次和德米、戈达尔合作的法国配乐大师的配乐总是特色鲜明，听他的电影配乐，有一种清新自然但又萦绕在心头挥之不去的感觉。除了这部，还以《女人就是女人》《萝拉》《法外之徒》《柳媚花娇》的配乐尤其显著。

然而每次歌单随机循环到这首，毕竟开头是对白，没耐心听主角bb，就选择了下一首。今天又随机到了，突然决定告诉自己：再听一遍吧，好久没听过了。但是这旋律听着听着就不由得回想起往事（此影评基本为本人瞎扯自己事情，不感兴趣的同学勿喷）：


小学三年级时，和女同桌关系很好，毕竟年纪小小，算是很纯真快乐的友谊，童趣多多吧。我们当时是在校内吃早餐，我特讨厌吃香菇，但她喜欢。记得有次吃菜汤吃到一半时还把香菇挑出来问她要不要吃，她点点头。
当时我们还互留了电话座机（现在还能准确出她家的7位号码;P，虽然座机时代都不知道哪一年就结束了）。记得她经常在睡觉前去打我家电话，问我“作业除了啥啥啥就没了吧”，我说“嗯”，很多很多次这样，现在想来或许并不是真的要问作业呢哈哈。当时我妈妈都经常笑话我，把电话递给我时都笑着说：“你女朋友又打电话来了！”我的天，当初我才9岁呐，我老妈这玩笑开得也真是的。不过说得我也挺脸红的，八九岁什么都不懂的我倒是很明白我很喜欢她，是对于异性的喜欢（我好像忘了说她是我们班最漂亮的女生:P）。
有次记得做一个造句题还是什么的，以“我爱”开头造句，当时是下课时间，我们就开始讨论，我对她说“我爱蓝色”，她对我说“我爱眼睛”。然后我开玩笑地对旁边一个男同学（是我们班当时最2的2B）指着她说道“我们有爱！”那同学很惊讶，然后开始张扬，我和她忙解释道：我们是各自有爱，我爱蓝色，她爱眼睛。但这为同学依然不放过。刚好班主任进教室，这2B同学竟然对着班主任喊：“老师，他说他们俩有爱！”（真是够2的）这下我再怎么解释都没救了，被班主任教育了一番，说“你这小小年纪哪里懂得什么叫爱情啊”。虽然被班上同学笑话了一番，然而我其实并不觉得有多难堪（八成是因为我第一次借机说出了对她的真心话吧:D:D:D）。
升初中了，一个经常上学放学做路伴的邻居和我分到了同一班，我们比较开心，但令我更开心的是：她也被分到了这个班！这意味着又有了更多的三年同学时光。然而初中大部分班主任的规矩都是，男生和男生坐同桌，女生和女生坐同桌，这个都懂，已经到了懵懂的年纪，早恋肯定是不允许的呀。不过我也确实没有什么想早恋的想法，我知道她肯定也是没有的，因为我了解她的性格，是很规矩很单纯的乖女孩儿。
当时家里给我买了小灵通，经常晚上睡觉前和她发短信随便聊聊。有一次我在老妈房里边看电视边和她聊，看着看着睡着了。老妈回家时发现小灵通里有她发来的未读短信，内容我还记得是：去去去睡吧。唉，怎么又被我老妈发现了，关键是其实我和她根本就没有什么，就是纯友谊。多年前她经常给我加打电话时，老妈早就在小本子上给她家号码备注过，当然一眼就在我的小灵通上认出了她的名字，老妈又借机拿我寻了次开心（老妈你真是够了:-Z）。
因为她的确很漂亮，而且性格也那么好，在这个年纪，当然是有追求者的。有时候经常看到她被一群女同学围着，我观察好久，发现她在哭，原来是因为频频收到一封封表白信。她之所以苦，就是因为这个年纪她只想在学校一心学习，不想被这种事所困扰，然而自己又是那么优秀，总是引起男生的爱慕。记得闹得最大的一次是我一个很要好的哥们儿给她写表白信，还让我去看她看了信什么反应，我！勒！个！去！不过我就知道她会拒绝的，所以很淡定地就去了，一看早扔进垃圾桶了哈哈，读都没读。立马回来给哥们儿报告（别怪我高兴啊，兄弟，的确人家不想谈恋爱的嘛:-P）。我也是异常的乖，是班上成绩最优秀的，而且很内向，从不和女生接触的那种，更是只把感情上的想法埋在心里。
初中三年时光，过得飞快，高中当然没那么巧还在一班了，自然也没了联系，一直到今天:'-(。那句“我们有爱”也成了我唯一一次在女生当面的真情表露，至今也没谈过恋爱，或许是从来没遇到过像她这么优秀的女孩让我中意吧（不对，高中是有一个，不过那是另一个故事了哈哈&lt;3）。

前年回家时，有次和朋友去吃米线，我朋友对我说：“那女的个不是你们当时同学嘛？很漂亮的那个。”我一看是她，很激动，都多少年没联系过了，想打个招呼聊一聊，一看人家对面可是坐着一位的，而且还是以前初中的哥们儿（不是之前的那个，另一个），就淡定地回去和我朋友吃米线了。

回到电影上来，去年当时看完很是喜欢，于是逮着德米的其他电影看得不亦乐乎。然后某天又回味起此片，突然想起了她，去qq列表里找打她，竟然惊奇的发现她昵称下面写着“Les parapluies de Cherbourg这歌真好听”。她指的是这首很出名的主题曲，应该是没看过这部电影的，我想她应该也不会是个电影迷。看到后我不知是该高兴还是该怎么。过年回家刚好初中同学聚会，说是聚会，其实只有我们几个关系最要好的几个人一起，本来也是有她的，但却据说是有事没能来，剩下我们3男2女聚了顿餐，然后我们几个人竟然徒步边走边聊了4个小时。真是初中的同学关系最密切最纯真，想必应该是那个时间段大家都很单纯，互相之间展现的都是最纯真的自我，而且学习任务不怎么重，有了更多的机会发展友谊。问及了她现在的情况，说是各种忙。


我想，如果在以后的某一天，再次遇见她，她或许已有她至爱的另一半陪伴着她，或许她已为人母。我也会像片尾凯瑟琳·德纳芙扮演的Genevieve一样简单地对她说：“你还好吧？”“我想我们该说再见了。”然后在心里祝她一辈子幸福。
“最爱的人和陪自己走完一生的不一定是同一个人。”

然后Music响起 http://www.xiami.com/song/1770066944 
《Final》 - Michel Legrand

后记：写下这篇感想与回忆时，我是高兴而欣慰的。为现在或许幸福的她欣慰，为自己欣慰。
爱上电影比爱上一个人或许更是一件快乐的事情，与电影恋爱是可以长达一生的。

</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>brooklyn.</作者>
<标题>瑟堡的雨伞是怎样在法国新浪潮(French New Wave)的大环境下并置(juxtapose)自反性(self-reflexivity)与现实主义(realism)的</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-12-14 20:04:45</时间>
<影评>
        2017.12.14 clit2007 term paper

刚交 做了一万年的research 熬了三天 睡了7小时

18年2月更新 这门课拿了A- 所以这篇essay好像写的还不错


How The Umbrellas of Cherbourg Juxtaposes Self-Reflexivity with Realism in the Context of the French New Wave


As a member of the “Left Bank” group, Jacques Demy might not make films that were as avant-garde as those of the Cahiers du cinema filmmakers. When the musical romance, The Umbrellas of Cherbourg came out in 1964, it was considered to hardly have any radical representation of the French New Wave due to its style and aesthetic approach. Yet its unorthodox entirely sung dialogues as well as the beautifully composed music undoubtedly drew a great amount of attention. Consisting of three parts, the film depicts a young couple hopelessly in love with each other, Geneviève and Guy, who are eventually broken apart by fate (mostly the Algerian War) to separate destinies. This essay argues that director Jacques Demy juxtaposes self-reflexive features with hints of realism in The Umbrellas of Cherbourg, endowing the film with an enchanting property that embraces the junction of the conventional French cinema and the emergence of the French New Wave. The idea of this essay was constructed on the premise of Robert Stam’s viewpoint on the interpenetrating coexistence of self-reflexivity and realism within the same cinematic text which challenges the Brechtian critique of realism (152).


With regard to identifying and characterizing a genre film, Rick Altman proposes the semantic/syntactic dual theory that categorizes genres along the historic development. He also justifies the three subgenres of the musical, namely the fairy tale musical, the show musical and the folk musical, and associates them with corresponding cultural backgrounds and other musical attributes. In accordance with Altman’s theory, The Umbrellas of Cherbourg nevertheless cannot be defined as a musical semantically, in a sense that there is no shift of ambience in between dialogues and singing and instead every line is presented in a recitative manner which is dubbed by pre-recorded soundtracks by professional singers. The film does not necessarily comply with any of the three subgenres to foreground a specific value which marriage in that particular socio-cultural context establishes. Yet it does pay homage to the classical Hollywood that contemporary New Wavers enamored by embracing the popular musical genre of the Golden Age of Hollywood while incorporating a French take on the story that comments on socio-political issues. A similar gesture of playing tribute to the historic development of the genre by incorporating the innovative can be found in the studio musical Moulin Rouge! (2001), which pointed out by Parfitt-Brown merges technology of the new era with nostalgia of the fin-de-siècle bohemianism to invoke an “artistic reinvention” (24). With the narrative setting evoking Hollywood classics like The Band Wagon (1953) and Singin’ in the Rain (1952), Moulin Rouge!’s show-within-a-film form is reminiscent of Altman’s show musical subgenre in a traditional sense. Feuer identifies that the parallelism between the show that characters in the film try to bring on and the relative reality within the film’s narrative space tends to emphasize the theme of eternal love over the “glorification of show business”, countering to the subject matter dealt with in most show-within-a-film Hollywood classics (61). But this parallelism ultimately addresses to the musical film’s self-reflexive nature, and draws attention to the prosthetic, highly unreal imagery constructed in the film’s fictional world.


If we consider the parallelism in Moulin Rouge! as an approach of reflexivity, then the recurrent postmodern pastiche and dense pop culture quotations further add a layer to the film’s fictional complexion. Acknowledging the director of Moulin Rouge!, Baz Luhrmann’s point of view, Parfitt-Brown notes that the intensive blending of historic artifacts and real-world contemporary cultures that exist outside the fictional entity fulfills the “sensory authenticity” that demands participatory spectatorship (22). In other words, the edgy, transhistorical fusion of cultural artifacts constantly and consciously reminds the spectators of the fictional nature of the film, with the film self-aware of its form. Whereas in The Umbrellas of Cherbourg, this self-consciousness of cinema is achieved through the use of multiple devices.


The most obvious device being the structure of the plot, constitutes of three parts, titled “The Departure”, “The Absence”, and “The Return” respectively. Between the plots of each two parts, there is a time gap indicated by a significant change in characters and the relations among characters over the passage of time. The discontinuity allows certain plots to be omitted from the linear progression, which is quite similar to the structure of a staged musical or play. This manner contributes to the musical’s self-conscious form, just as rising up and putting down the stage curtains do at the opening and the finale of Moulin Rouge!. Furthermore, recurrently breaking the fourth wall by having its actors directly address to the camera in The Umbrellas of Cherbourg is another discernible self-reflexive device that is also applied multiple times in Moulin Rouge!.


As pointed out by Hill, the subtle quasi-Brechtian mise-en-scène of the film might not be able to distract the audience away from the fictional space since the audience are so accustomed to the conventions of musical settings that they cannot be easily bothered by them, but the frequent appearance of mirrors and frames does elicit a taste of reflexivity (44). In the scene where Geneviève reveals her and Guy’s relationship to mother, the two have an argument over the couple’s decision of getting married. There comes along a medium shot of Geneviève alongside the camera positioning at a 45-degree angle to the right of the actress who is at first placed on the left half of the screen. The right half is a mirror on the wall which seemingly unintentionally reflects the image of the mother who is supposedly standing on the other side of the room, telling how astonished she is by their proposed marriage. This framing lasts briefly until the mother’s image walks out of the mirror, with the camera tracking along Geneviève’s forward motion. There we see a perfect two shot of the characters, with a medium close up of Geneviève remaining in the left portion at the same angle as earlier. As the mother walks toward the mirror, the staging of the two is reversed. The camera is still able to capture the mother’s facial expression from the reflection in the mirror although we are facing her back. There are many shots with mise-en-scène like this in the rest of the film where it tends to play with the audience’s visual experience by careful staging of the actors in a way that their faces can be captured simultaneously despite moving around. The smooth, flawless staging reinforces the fictional entity while without necessarily stripping away the fictional, the mirrored and framed images introduce a slight sense of reflexivity such that it calls attention to its process of making the fictional.


Apart from the mirrors and the purposeful framing, there are also several shots in which the camera movement is staged elegantly yet self-consciously that one can hardly fail to observe. One of these noticeable moments is when the competent suitor, Roland, recalls his past relationship with a girl named Lola. As he starts to sink into his memory leaning against the mirror on the wall (which again draws attention to its self-reflexive manner), the camera gracefully dollies towards him until it reaches a close-up scale of his face and subsequently cuts to a flashback POV shot. This camera movement seems abrupt and self- conscious considering the previous image that frames two characters having a casual conversation. It sufficiently places emphasis on Roland’s emotional transition at the moment and his innermost bitterness of being unable to win the person he used to love. Alexandre Astruc states in his 1948 manifesto which greatly influenced the French New Wave that the new cinema should realize the cinematic dynamics by utilizing camera movements to express feelings and emotions, and that such approach would overcome the underlying problem of the old French cinema, which is the incapability of expressing thoughts. His viewpoint figured prominently in the development of the auteur theory in the New Wave. In this regard, Demy’s stylistic, self-conscious and expressive use of camera in The Umbrellas of Cherbourg aligns himself with the contemporary New Wave fashions.


Equivalent to the reflexive function of pastiche in Moulin Rouge!, the intertextuality in The Umbrellas of Cherbourg is achieved through quoting and making references to other art works. At the beginning of the film, Guy’s colleague at the garage directly sings quotes from the famous opera Carmen. Interestingly enough, his other colleague comments afterwards that he prefers movies to operas because he cannot stand the constant singing, which nonetheless playfully reflects the all-singing nature of this movie. Hill suggests that this playfulness is “doubly reflexive” which makes an intertextual reference to another form of art and moreover, attracts attention to the film’s embodiment of such form (47). In addition to operatic reference, Hill pinpoints the intertextuality in this film of other artistic forms, such as many visual components evocative of multiple works by Demy’ favorite painter Jan Vermeer (46), the tendency of long takes and stylistic camera movements that pays explicit homage to films by Max Ophüls (45), as well as the reappearing Lola (1961) character Roland Cassard that references to Demy’s own film (44). All these intertextual references encompass a huge sense of self-reflexivity which, argued by Ott and Walter, “deliberately draws attention to [the film’s] fictional nature by commenting on its own activities” (438).


I have discussed so far how some major cinematic elements in The Umbrellas of Cherbourg contribute to the musical’s high self-reflexivity, which endows itself with a fictional, unreal entity. Before I continue with the observation of the film’s realist features which is something that fundamentally blends a taste of French-ness in this American genre, it is necessary to acknowledge Robert Stam’s outlook on whether reflexivity and realism can coexist within the same context. Although the cinema in the 1930s tends to associate “realist” with “bourgeois” and “reflexivity” with “revolutionary” which are antithetical in political terms, Stam uses Godard’s Numéro Deux (1975) and other examples to illustrate that realism and reflexivity can in fact not only coexist but also penetrate into each other to display the fictional construction of the reality (152). For Moulin Rouge! as a twenty-first century big- budgeted, highly reflexive Hollywood musical production, realism is nowhere to be found as the film aims to use cultural artifacts to construct a distant past of prosthetic authenticity. As a stylistic product of the French cinema’s tendency of emerging to the New Wave, The Umbrellas of Cherbourg nevertheless juggles with reflexivity and realism to manifest the French adaptation to the classical Hollywood genre.


There are three main aspects in this film that attribute to its social realism. Despite the colorful visual style and the apparently artificial lighting effects that might denote a studio production, the film was as a matter of fact entirely shot on location. Several establishing shots at different points throughout the film determinedly highlight the sense of realism, such as the panorama of the dock in the opening credits, a few establishing shots of the train station and the café in the departure scene, as well as the last shot in the film which is a wide shot of the gas station in the beautiful snow. Take the last shot as an example; the jib shot lasts for 50 seconds, which can definitely be considered as a long take. It starts with Guy joyfully greeting his family. He kisses his wife and then plays with his son in the snow. The camera gradually pulls away from the characters’ interaction as it goes on without being interrupted. When the characters enter inside, we can barely observe their activities yet the shot does not fade out from there but rather remains unchanged and uninterrupted for roughly 20 seconds. This continuity in acting and camera movement reinforces the realism in a sense that the audience are watching the characters’ activities in reality.


The second aspect is the film’s attitude toward the contemporary social issues. Avoiding explicitly presenting the Algerian war image, the film comments on the negative post-war phenomenon like veteran soldiers’ alienation from the society and the failed human relations. It also addresses the generational debates of values in post-war French families, with the materialism and social hierarchy among elder generation versus the younger generation’s utopianism that love transcends everything. A similar value discourse can also be found in Moulin Rouge!.


Lastly, the majority of the cast hardly had any recognition prior to the production of the film. The fact that the audience at the time were seeing fresh faces instead of glamorous stars on the screen somewhat made them feel less detached from the fictional world. Film Reference points out that the femininity portrayed in traditional French cinéma de papa which the New Wave resists is mostly associated with sophisticated maturity. The way that Geneviève is portrayed as a simple and innocent girl next door naturally sides this film against the “Tradition of Quality”. All in all, the three attributes mentioned above are in alliance with three of the eight characteristics of New Wave cinema raised by Michel Marie in terms of the location-shooting, addressing contemporary social/cultural issues, and the new-face actors (70).


In conclusion, with the juxtaposition of the high self-reflexivity of the musical genre and a sense of realism regarding the contemporary French cinema, The Umbrellas of Cherbourg is Jacques Demy’s uttermost homage to the classical Hollywood. The coexisting reflexive nature and realism do not necessarily get in each other’s ways, but rather becomes Demy’s stylistic syntax in this French-accented art piece of an American genre. Released during the active period of the French New Wave, although the film does not entirely identify as radical New Wave representation, it adopts certain characteristics that comply with the New Wave aesthetics. Its uniqueness and avant-garde production approach makes it one of the most celebrated and influential original musicals of the twentieth century.



Works Cited


Altman, Rick. “A Semantic/Syntactic Approach to Film Genre.” Cinema Journal, vol. 23, no. 6, Spring 1984, pp. 6-18.


Altman, Rick. “The Musical.” The Oxford History of World Cinema. Ed. Geoffrey Nowell-Smith. Oxford: OUP, 1996. 294-303.


Astruc, Alexandre. “The Birth of a New Avant-Garde: La Caméra-Stylo.” Trans. Peter Graham. The French New Wave: Critical Landmarks. Ed. Peter Graham and Ginette Vincendeau. London: Palgrave Macmillan, 2009. 31-38.


Feuer, Jane. “The International Art Musical: Defining and Periodising Post-1980s Musicals.” The Sound of Musicals. Ed. Steven Cohan. London: Palgrave Macmillan, 2010. 54-63.


Hill, Rodney. “The New Wave Meets the Tradition of Quality: Jacques Demy’s The Umbrellas of Cherbourg.” Cinema Journal, vol. 48, no. 1, Fall 2008, pp. 27-50. 


“Legacy and Regeneration: 1944 to 1959.” Film Reference, 
http://www.filmreference.com/encyclopedia/Criticism-Ideology/France-LEGACY-AND-REGENERATION-1944-TO-1959.html


Marie, Michel. “The New Wave’s Aesthetic.” Trans. Richard Neupert. The French New Wave: An Artistic School. Paris: Blackwell Publishing, 2003. 70-71.


Ott, Brian, and Cameron Walter. “Intertextuality: Interpretive Practice and Textual Strategy.” Critical Studies in Media Communication, vol. 17, no. 4, December 2000, pp. 429-446.


Parfitt-Brown, Clare. “An Australian In Paris: Techno-Choreographic Bohemianism in Moulin Rouge!.” The Oxford Handbook of Dance and the Popular Screen. Ed. Melissa Blanco Borelli. New York, NY: OUP, 2014. 21-40.


Stam, Robert. “The Politics of Reflexivity.” Film Theory: An Introduction. Malden, MA: Blackwell, 2000. 151-153.
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>这那</作者>
<标题>很简单，很好</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-12-03 20:25:01</时间>
<影评>
        那是无意中的一个下午，我和奶奶坐在躺椅上各自沉默地看完了这个电影。


字幕浮起来的时候，奶奶摘下眼镜，慢慢地吐出一句：很简单，很好。


关于这部让人默默怅然的电影，可以有无数的分析。鲜艳的雨伞，一柄柄地撑起阴雨绵绵的青春，再收起淅淅沥沥的回忆。老套的故事，经典的结局，舞台剧般的场景，唱出来的对白。你可以对着它谈时间的惘然，谈生活的残忍，甚至谈那古老的“三一律”……


可是，谈到最后你会发现，唯一需要的评价只是那一句：很简单，很好。
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>George</作者>
<标题>为什么是彩色？为什么是音乐？</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-07-20 18:31:46</时间>
<影评>

1964年，雅克.德米的《瑟堡的雨伞》在第17届戛纳电影节上摘得金棕榈奖，同年，安东尼奥尼的《红色沙漠》摘得第25届威尼斯电影节金狮奖。这两部电影都是彩色片。
不同的是，《瑟堡的雨伞》当中的对白，都是唱出来的。
为什么唱段和色彩会同时出现在《瑟堡的雨伞》？这就牵扯到电影视与听的对位。唱而不说，本已夸张；唯有使用同样夸张的色彩，才能使视觉与听觉对位。
试想一下，如果《雨伞》的色彩是黑、白、灰、卡其……当人物开口唱起来的时候，整个场面会是多么无趣和尴尬？又或者，画面是夸张的彩色，可是人物不唱反而像平常人那样说，那夸张的色彩就会显得小题大做？极鲜艳的颜色，当然要配唱段。
无论是视觉还是听觉上的“夸张”，都是一种“假定性”，是导演与观众约定好了：在我的电影里，世界是极其鲜艳的，人们可以唱。就像武侠片的导演不用事先和观众解释：大侠们为什么会飞。
同时，对于《瑟堡的雨伞》这样一部爱情片，鲜艳的色彩和优美的唱段又是与其故事主题相符的，导演为其故事选择了合适的表现手法。
当女主与男主陷入热恋的时候，女主橙色的套装和长裙，与男主蓝色的衬衫撞色，表现出爱情的美好。而当女主得知男主要参军时，她换上相对不是那么鲜艳的卡其色风衣，男主也换上了深色的外套，他们在街道里伤离别的时候，导演甚至打上了蓝色的光线，此时的色彩又烘托出分别的痛苦。而电影里的“第三者”和大老板们，则都穿黑色的衣服，显示出他们的破坏作用。
《雨伞》里从头到尾不间断的唱段和音乐，也在不同情节需要时，采取了不同的处理。当情人窃窃私语时，男女主的唱腔亲昵发嗲；当人们吵架时，曲调则尖锐昂扬。
色彩和音乐统统都服务于剧情和主题，体现了导演对视与听之娴熟把握。
同时，《瑟堡的雨伞》的观赏价值并不仅仅停留在色彩与音乐，导演如行云流水般的场面调度使得空间得以非常好的呈现，同时也帮助观众很好地投入剧情，这是推动情绪的基础。比如当女儿和母亲在雨伞店里第一次为了男朋友而争执时，女儿和母亲轮流成为画面的前景，谁在前景，谁的语言就恰好对位于背景的人形成一种统摄力，这种精准的电影语言，正是导演功力之体现。
其实有两个很好的例子可以帮助我们理解鲜艳色彩的运用。
假如《变形金刚》里的大黄蜂不是黄色而是黑色，体积巨大的擎天柱不是红蓝相间而是灰色，那么观众对汽车人的亲切感将会大大减少，使得电影的“假定性”减弱。
又如《葫芦娃》里的七个葫芦兄弟如果不是七色而是统一的青色，那么谁会对他们这几个蹦来挑去的“小魔王”产生好感呢？
无论是变形金刚还是葫芦娃，都是现实中不存在的东西，想让观众喜欢他们，就把他们弄漂亮点吧。



</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>