<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>听说 聽說</电影名>
<年份>2009</年份>
<评分>8.1</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2250788664.jpg</封面>
<导演>郑芬芬</导演>
<演员>彭于晏 / 陈意涵 / 陈妍希 / 罗北安 / 林美秀</演员>
<简介>阳光男孩黄天阔（彭于晏 饰）的父母经营着一家便当店，某天，他在为听障游泳队送便当时邂逅了清纯美丽的姐妹花——小朋（陈妍希 饰）和秧秧（陈意涵 饰）。姐妹俩的父亲是一名传教士，常年在非洲工作。为了保障姐姐顺利参加听障奥运会，秧秧担负起赚取家用的重任。她每日来去匆匆，辛苦打着几份工。本身即掌握手语的天阔自然而然融入了姐妹俩的生活当中，为了接近心仪的秧秧，他时常在体育馆门口做生意，还费尽心思为秧秧制作爱心便当。相识时间虽短，却让两个年轻人的心越走越近。然而某次约会中，一个小小的误会阻断了他们的交往，与此同时，小朋也遭遇了一场灾难……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>愛永</作者>
<标题>綻放無聲的力量</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-09-02 19:12:57</时间>
<影评>

最近看了幾部期待已久的電影，可惜都呈現了雷聲大雨點小的狀態，不如想像中好看。反倒是之前不曾期待的國片『聽說』，竟出乎意料之外的好看，劇情簡單流暢，沒有大卡司，也沒有大製作，更不賣弄拍攝技巧，就是單純的說好一個故事。這感覺就像最近常聽的一張CD，名不見經傳的馬來西亞女孩季小薇（Zee Avi），用她純真自然的歌聲和美好的音樂態度，吸引世界各地的樂迷，沒有人認識她，但她的音樂已說明了一切。讓音樂回歸音樂本質，讓電影回到電影最初，於是，我也找到了最初的感動！


【「聾人」與「聽人」，其實沒什麼差別】

『聽說』雖然是為了宣傳台北聽障奧運拍的電影，電影主題也緊緊圍繞著「愛情」與「夢想」。然而，電影並未將重點擺在「聽人」與「聾人」之別，反倒強調一切差異可能來自一般人的自以為是的解讀：天闊（彭于晏飾）和秧秧（陳意涵）在小吃店，秧秧當著老板面數著今天賺來的銅板，天闊不等秧秧數完，即掏出紙鈔付錢。事後，秧秧生氣，認為天闊看不起她賺的錢，怕她在別人面前數銅板丟臉。天闊開玩笑地說：誰會為了「銅板」和「紙鈔」生氣？這句玩笑話也間接隱喻了「聾人」與「聽人」其實沒什麼不同，可是，人們看待的眼光還是有所差異，“等不及”背後的意識就是：你跟我們”不一樣”。

秧秧為了讓姊姊（陳妍希）在四年一度的聽障奧運有更好的表現，肩負起照顧姊姊的重責大任，整天拚命打工，把所有的時間都用在姊姊身上，不戀愛，也沒有自我。看在姊姊眼裡，秧秧的付出全是犧牲，她不想要這種心酸的幸福，她希望秧秧有自己的夢想，自己的人生；因為，愛不是緊緊束縛對方，而是好好照顧自己，讓對方自由。我很喜歡姊姊積極的人生態度，“聽不見”的缺陷，反而讓她比一般人更努力，努力證明自己也有實現夢想的力量，她喜歡妹妹的陪伴，卻不自私地將妹妹佔為己有，她渴望妹妹也有如水鳥般寬闊的人生。所以，「聾人」與「聽人」其實沒什麼差別，一樣有夢想，一樣渴望愛情，一樣想靠自己的能力好好生活，真正產生差異的，仍是人們的心態。


【一陣微風吹過，青春綻放了】

電影中最美妙的部分，莫過於彭于晏和陳意涵“兩小無猜式”的愛情。彭于晏深具喜感，舉手投足盡是笑點，實在很適合這類陽光男孩的角色，把妹招術雖然沒啥創意，卻也誠意十足，扮成一棵樹的點子實在幼稚，看了卻讓人忍不住哈哈大笑！MSN上自言自語這招也很絕：“不管妳理不理我，我想妳理我了，我就好過了。”很久沒看到這種兩小無猜式的傻氣愛情了，感覺像是一陣微風吹過，如此甜美，連心酸也不完全苦澀，“就是很喜歡妳，想和妳在一起”原來才是最動人的情話。

陳意涵在電影裡的確是無敵美少女，青春可愛，努力向上，眉宇間偶然出現的淡淡憂愁，仍帶著一抹光亮。她和彭于晏有一大半的對手戲都是比手語，我很喜歡兩人生動的演出，沒有聲音，靈活的表情與肢體動作，代替語言傳達了深刻的情緒。陳意涵也演得非常好，不說話，依然能精準掌握各種情緒，感覺比『痞子英雄』更能深入人心。以前覺得她的聲音有點吵，靜下來，反而看到更多，體會更深。我最喜歡的一場戲，也是無聲的戲：姊姊半醉的狀態回家和秧秧的對手戲，姊妹倆皆比手語，所有複雜的情緒都是因為愛：因為愛，想為對方犧牲；因為愛，不想成為對方的負擔；也因為愛，她們用心理解了彼此。真情流露，不需一言一語，這一刻，無聲的力量超越一切言語，寬闊了彼此的世界。

我在想，有時候我們也許太依賴聲音了，事實上，真正的感受唯有心能領會。長久以來，我一直把聲音當成心底的一種安全感，一天沒聽音樂，一天沒說上一句話，就感覺有些不對勁。看完電影之後，我突然很想找一天，一個人，關上音樂，關上耳朵，關上所有悅耳與吵雜的聲音，只打開心，在全然靜默的氛圍中與自己安然相處，如果能因此不再恐懼，我才能真正感受到無聲的力量，來自於自己，而不是別人。

『聽說』是一部令人舒服的電影，沒有太沉重或令人費解的國片情節（結），故事簡單，敘事生動，感覺就像是走在晴日午後，一陣微風輕吹而過，一併吹走了壓在心上的紛紛擾擾，逐漸衰老的靈魂，瞬間年輕了起來，發現其實自己還沒老，那安靜動人的無聲力量，彷彿在告訴我：剛睡醒的青春，將要再度綻放…………

</影评>
<有用数>1389</有用数>
<没用数>46</没用数>
</review>
<review>
<作者>没有闭关的勇气</作者>
<标题>愛和夢想，你看到了嗎？</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-12-05 00:15:53</时间>
<影评>
        愛情和夢想都是很奇妙的東西，不用聽，不用說，不用被翻譯，就可以感受到。

                                 ──《聽說》


忙碌而壓抑的復習周，給自己一段放空的時間，再次重溫《聽說》這部帶給我很多溫暖和感動的電影。這是我第一次為同一部電影兩次踏入影院。朋友很疑惑：有那麼好看嗎？我點頭說是阿，然後傻笑。


在看完預告片之後，我一直好奇，一部70％由手語構成的電影是如何吸引和感動這麼多觀眾的，而導演又是如何讓無聲的場景變的不沈悶呢？從9月開始等待，等待11月26日，《聽說》登陸香港。帶著疑惑和好奇，踏入影院。我很慶幸，多日的等待都是值得的，這確實是一部相當不錯的電影。尤其適合我這種不喜歡商業電影的人。而我也意外發現《沈睡的青春》是鄭芬芬的處女作。雖然沈睡的青春里還能看出導演表現手法的青澀，可我就是喜歡看這樣有點真實有點悲傷的台灣小众電影。厄，扯遠了，聊回主題~


很難用簡單的話去定義《聽說》，

說它是在講述夢想，筆墨並不象一般的勵志片那般濃重

說它是在講述愛情，男女主角的互動並不像是在戀愛

說它是在宣揚親情，天闊父母對兒子的愛，秧秧和小朋的姊妹情又似乎不是全片的主旋律

但在我看了兩遍之後，卻突然發現一件很妙的事，就是愛和夢想的主題已經滲透在《聽說》的每個細節中。


秧秧的msn名字，小綿羊車牌上掛著的“請叫林小朋第一名”,繡著加油口號的旗幟，家中沒有阻隔的空間，滾動的鬧錶，會閃紅光的門鈴⋯⋯秧秧對姊姊的愛，很讓人動容。她可以不停的去打工，可以不吃飯，但只要看著姊姊努力的象自己的夢想前進，她就感覺很滿足。當小朋推倒她質問她為甚麼要偷走她的夢想時，她眼中閃過的驚訝和受傷讓人很心疼，她是多麼多麼努力的希望能看到小朋完成夢想啊。可身為姊姊的小朋心裡又何嘗不痛？看著自己的妹妹為了自己放棄了這麼多的東西，那種自責和無力誰又能體會。那段姊妹坐在沙發前激烈的用手語對話的場面讓我很震撼。是誰說只有有聲的語言才能最強烈的表達情感？為甚麼我覺得他們的眼神，淚水，手勢比任何語言都來的更有力呢？安靜的房間里，手掌拍打的聲音顯得更加突兀和激烈，一聲聲擊打在心裡。這樣的親情，如何能叫人不為之動容？


天闊的父母，絕對是這部電影的亮點。樸實的家長，象天下所有父母那般疼愛著自己的孩子。不善言辭，只能用“另類”的方式關心他們的寶貝：退回來的7個便當必須由天闊全部解決（這個特別有意思，7個便當，真能吃成豬了），其實只是為了讓他多補充點能量；塞給他的錢，為了讓他快點走出“失戀”的陰影；主動提議去學手語，為了表示他們接受天闊的選擇。

當然，看過電影的大多數人也許和我一樣對那段“秧秧見家長”印象特別深刻吧。第一次看那段的時候，眼淚還來不及掉下，嘴角已經上揚。這是一個多麼可愛的家庭啊，這是一對多麼善良的父母啊。先不論他們為了迎接秧秧的到來隆重其事的打扮，光是從桌上每種水果都多了一對眼睛就能看出他們的用心：誰說一定要說出來，一定要聽到，用看的，同樣可以感受到愛。兩位老人家一頁一頁的翻著準備好的對話本，介紹自己，也“推銷”著天闊，煞是可愛。他們不在意這個女生聽不見不會說話嗎？當然不是，天下哪個父母會主動希望自己的兒子娶個殘障人士呢？只是，對兒子的愛讓他們願意去接受這個兒子深愛的女孩，甚至願意象對待自己的孩子一樣對待她，願意為了她學手語。這樣的努力不是每個人都能做到的吧。這樣的愛，你同樣不需要說出來，用眼睛，用心靈就能聽到，感受到。雖然最後發現一切都緣於一個美麗的誤會，但如果沒有這個誤會，也許就不能如此深刻的感受這份美好。


天闊，一個開朗樂觀的男生，彭 Eddie很適合這個角色。他用他特有執著和熱情影響著秧秧。第一眼看到那個跑起來很像水鳥，笑起來很甜美的女生時，她大概已經喜歡上她了吧，就連我，看到大發跑步的樣子，都覺得可愛極了。他不在意她不會說話，卻害怕她不理自己。他用自己的行動向秧秧證明：不能聽，不能說一點問題都沒有，我用雙眼，讓你看到我對你的愛。他也確實做到了，還記得天闊爸爸問他們不說話怎麼談戀愛時，他們相視一笑說出“我們不是用談的，是用比的”。游泳館偌大的空間里，秧秧獨自坐在泳池邊發呆，天闊悄悄站在她身後的表白讓人動容“他們會透過雙眼看到我對你的愛”，雖然他是因為知道秧秧聽不到才敢大聲在她身後表白，雖然面對著她他比出的又是另一番話，但他的真心卻真的打動了所有人。秧秧得知一切之後的震驚和感動，那緩緩流下的淚水又讓我眼眶濕濕的了。


夢想，不是說出來的，而是做出來的。如何堅持夢想，如何完成夢想，很多人都在想都在問。小朋的放棄何嘗不是一種堅持呢。為了順利完成夢想，她可以選擇重新開始，再等待4年，為了她的夢想，為了秧秧的夢想。問問自己，這樣的犧牲和堅持，你能做到嗎？


再說說陳大發同學的表現。手語我是看不懂啦，但比的相當流利，應該是花了很大心力的，聽說手語動作很難記住，很難比的好，可大發誇張的表情還有動作可以讓我了解個6，7成吧，又表情又動作的，讚一個~秧秧的個性也拿捏的不錯。一直覺得意涵大喇喇的個性底下有一種很強大的韌性，很難用精準的詞句去說明，堅韌，努力，極度的堅持，大概差不多就這樣吧，難道這是天蝎的共性，呵呵。也許就是這樣的感覺讓她演繹的秧秧顯得更加立體和飽滿吧。這個角色很適合她，不過，如果有更具挑戰性的角色，相信她能表現的更好。


最後說說對電影其他小細節的印象吧，導演似乎加入了環保的主題進去，一棵樹，兩棵樹，三棵樹⋯⋯蠻有意思的，但還是覺得有那麼一點點的突兀，也許可以說是對後面天闊在秧秧家門口說的那段話的鋪墊，可還是感覺有些可有可無。影片結束時，赫然發現還有小秧秧小小朋的扮演者，那是不是說那段畫面被剪掉了。。。導演似乎剪了好多刀喔。。。不知道之後出dvd會不會有花絮出來，很想看水下比手語那段，拍的那麼辛苦，不要浪費了，哈哈。


最後的最後，想說的是，《聽說》真的帶給我很多正面的力量，裡面藴涵的溫馨，堅定，還有滿滿的愛讓人可以回味很久。相信愛，堅定信念，為了夢想，為了愛，為了這兩種奇妙的事，請努力生活。
      </影评>
<有用数>845</有用数>
<没用数>20</没用数>
</review>
<review>
<作者>不良生</作者>
<标题>那些产自台湾的小鲜肉们</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-01-13 20:00:34</时间>
<影评>


《蓝色大门》之后，台湾跟风拍了一些列青春类型片。《盛夏光年》叙事晦涩，缺乏流畅，我至今耿耿于怀那个狗血的结尾；《最遥远的距离》或许还不错，可是青春的表现张力不够，更像是在成人的世界探讨；《九降风》的台湾版是我认为三个版本中最好的，却也过目即忘；《夏天的尾巴》《沉睡的青春》《渺渺》《刺青》等等，我却都只舍得给三星。《蓝色大门》之后，华语再无青春片。


直到《听说》的出现。影片的前四分之三非常好，节奏明快，叙事流利，又有励志主题，要不是后四分之一情节的毫无悬念与一不小心掉入了矫作的套路，我想我会给五星。陈意涵，我相信这个女生身上一定还有更多等待绽放的爆发力。彭于晏，第一次觉得他还真的是不错哦。从他开始盘点，我是多么热爱这一群产自台湾的华丽丽的鲜肉们哟！


一。彭于晏。《听说》里的他让人不得不爱，假如我们公司的便当男也能如他这般可爱，那我的人生该是多么养眼。想来之前有过多次与他邂逅的机会，竟然都被我错过了。《仙剑奇侠传》里那个被刘品言欺负的唐钰小宝应该是他吧，而《六号出口》原来也是看过的。后来看《我在垦丁天气晴》，完全迷恋剧中剪了一个越狱头、留了小胡须、冷酷沉默的阮经天，而忽略了表情夸张、牺牲色相的彭于晏。我要宣布，我要开始回收彭于晏同学。


二。阮经天。在《命中注定我爱你》大红之前我已经爱上他了，某年冬天，跟妈在家看电视台放的《绿光森林》，我跟妈都不约而同地爱上了剧中深情温厚的男二号阮经天，直接忽视了男一号立威廉。后来他一下子蹿红，女友出来爆料他超常人的性能力、《败犬女王》的再次飚高收视等等。而我始终记得早期他跟小美、小综一起上康熙，那时他还是三个当中人气最弱的一个，即使被小S大吃豆腐时，也只会扬起他蜡笔小新似的浓眉笑，我一下子就湿了。


三。郑元畅。怎么办我又要提到我妈了。我妈是台湾偶像剧的资深电视女观众，所以《爱情魔戒》是她介绍给我的第一部小综的剧。依稀也曾看过几眼他的处女作《蔷薇之恋》，可惜我完全忘记。坊间流传着他曾经写给贺军翔的示爱字条，我的八卦触角一下子似海藻伸张开来。最近某位三线女模特上康熙时，又说漏嘴暗示出了他的同志身份，难怪他跟林依晨不来电嘛。


四。贺军翔。“台湾第一美女”从萧蔷头上戴到林志玲，而“台湾第一美男”的称号，很少有人知道是贺军翔。腐女们最是津津乐道于贺军翔、郑元畅、阮经天之间纠结的奸情暗涌。这两年，我心中的排行榜，是先小天，后小美，而早几年，是小美排在了小天前一位。与阮经天粗犷硬朗的感觉不同，贺军翔是一种妩媚阴柔的古典美，即使是在《恶魔在身边》里扮拽拽的恶少，也是俊美到要死人。郑元畅钟情于他，他却一心倾慕周慧敏。好吧，这个梗有点冷。


五。立威廉、明道、郭品超。笑容迷人的立威廉还是不错的，剩下两个，好吧，是来打酱油的。从来就不觉得明道是美型，强烈建议他跟朱孝天同学建成一个组合再闯娱乐圈，组合名字就形象地叫做“团团圆圆”，贺新年嘛。郭品超，我想说，我还是更爱罗志祥。


六。蓝正龙、周渝民、言承旭、邱泽。当我把蓝正龙与周渝民放在一起，你该看到我不怀好意地上扬起邪恶的嘴角。蓝正龙的颜一看就是狠角色，不过性格自闭孤傲又是我喜欢的。周渝民剪了短发之后我是越看越爱，我最看好的一集康熙是同场请来周渝民、曾宝仪、蓝正龙和大S，我的嘴角又不怀好意地上扬了一次。言承旭，勤奋的好孩子，据说跟关颖好上了。邱泽，也是自闭寡言的性子，消失很久后，再看到已经换了发型，五官却愈发精致。


七。李威、林佑威。初中时，杂志上全部是他们在wewe两人组合时期的封面封底照，那是一个唇红齿白、青春逼人。后来各自单飞，分别进入戏剧界。我是爱李威多一些的，这样一个有着性感厚唇、浓眉大眼的男子，他竟然信佛爱打坐哦。林佑威的人气却低了一些，去年为了桂纶镁看过他的两集《波丽士大人》，又或者，你记得《泪王子》开头那个教写生的白衬衣老师。


八。高以翔、丁春诚、赵又廷、郭鑫。我们华丽丽的康熙美男团来了！当我回忆往事，我依然记得那一夜的南京，当时，我与小高与小丁的距离只有0.01公分，三秒钟之后，我与他们便交错在人海。我想我是爱小丁比小高多一点点的，高以翔有好看的鬓角、唇须与下巴，可以满足你的兽性，丁春诚则是戴着黑框眼镜，肉肉的感觉又可以满足你的母性。我没看过《痞子英雄》，所以对赵又廷无感，就像我会对小S的审美第一次持保留态度。郭小花同学，他好长，什么都很长，虽然我可以很肯定他不是爱男生，但我还是好想捏他白嫩嫩的小脸脸。


九。范植伟、陈柏霖。《孽子》之后，范植伟成了大叔；《蓝色大门》之后，陈柏霖也成了大叔。至今仍然喜爱《孽子》与扮演阿青时期的范植伟，他的性格之中有疏散淡泊的随意与与世无争的静谧，某夜在facebook上与他聊天，也是这样冲淡的气质。当年签约王家卫的泽东公司，我很期待他会在墨镜导演的电影里文艺整个人生，后来，电影没拍一两部，却传出了解约的消息。他比从前更沉默，我还是多么祝福他会遇到下一个好的剧本与角色。陈柏霖，我可不可以心痛一下下。这是让我一想起来，就会轻叹或咬唇或痛经的两枚曾经的小鲜肉。


十。杨佑宁、张孝全、张睿家。假如说小综、小美、小天是大3P的话，我很看好这一组是小3P。杨佑宁的样子是三个之中最控的，像郑元畅一样花样，张睿家眉眼阴柔，可以秉承贺军翔的特质，张孝全一直觉得并不美型，但是跟阮经天一样线条粗朗。后来，杨佑宁不见了，张孝全跟张睿家沦落到在偶像剧里演男配，我多么期待他们回到大银幕。


太多男人，太少时间，怎么办，我怕我没有空档去一个一个爱。假如要选心头好，那么阮经天、贺军翔、丁春诚、范植伟就是我的四小花。如果只可择一人而与之相拥共眠，我要金城武。

小鲜肉虽美，不及旧情人。这么多年过去了，我依然倔强而坚挺地暗恋着金城武。如果你碰到他，请记得替我脱光他。



==================== 华丽丽的分割线 ====================


打广告：近期将盘点那些产自台湾的小雏菊们

（陈意涵、桂纶镁、曾恺玹、林依晨、杨丞琳、陈乔恩、杨谨华、张钧宁、卓文萱、徐熙媛）


“我最喜爱的小鲜肉”之年度大评选：
http://www.douban.com/review/2930312/?start=100


那一夜，我跟金城武不得不说的故事：
http://www.douban.com/review/2930312/?start=200

</影评>
<有用数>518</有用数>
<没用数>121</没用数>
</review>
<review>
<作者>小豹子</作者>
<标题>水鸟听见树的心</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-12-31 17:40:56</时间>
<影评>
        看了几篇影评，都是说最喜欢秧秧和姐姐无声争执的那一段。看着豆大的泪珠从秧秧的大眼睛里滚出来，的确让人心疼。

但我的着重点还是在秧秧和天阔的爱情上。

纯的让人心酸的感情，是因为现实中不曾存在才那么美。

有人喜欢看现实的电视剧，因为符合生活的真实。但这种纯爱电影还是能打动我。就算是假的，看了还是能让人相信生活还存在些微的美好。生活已经一再打击我们，何必要在电影中继续沉沦。


我最喜欢的一段是天阔去看秧秧做街头艺人。丢下一枚铜板，秧秧如苏醒的石像随着手风琴的音乐翩翩起舞，像小时候音乐盒里光华镜面上不知疲倦旋转的小人。秧秧凝住之后，天阔比手语说，你不会再像之前那样匆匆走掉了吧？男孩认真地比划，说出心里话，你从来都不会想自己，反而害我常想起你。全身紫灰的石像女孩，黑色眼珠一动不动。太唯美。

不知道台湾小清新的光是怎么打的，总觉得每个人脸上的光都柔和得像傍晚的逆光。乱乱的头发丝都是温柔的。


我之前也几乎以为秧秧也是听不见的，直到看到她跟姐姐在看水鸟的那一段才确定她原来是听人。然后就猜想她会怎么样让天阔知道她是会说话的。我不太喜欢电影里那个方式，第一句话就是“我愿意”。宁愿他们再游泳馆里揭开谜底也好啊。不过那样就不能表现天阔爸妈的善良了。解开平淡的误会后，他俩开始开口谈情，就没什么好说了。

可能是之前无声的恋爱演得太好，用光了力气，后来正常发挥就被比下去了。而且不知道为什么，陈意涵一开口说话，之前一直萦绕她的空灵气质就消失了。呃。导致结局很草草。


一直控单纯阳光男。天阔留鼻血那一段太可爱了。还有骑小绵羊带秧秧回家那一段也很有爱。白衬衫有夏天的味道，年轻的脸上闪烁着光。天阔说他的梦想是找一个老婆生两个孩子，不知道是不是随口说的，但我想以天阔那样简单的人，把这个认真地当做梦想也没有什么不可以。其实这样很好，不是每个人都必须有远大理想和宏远目标，好好爱身边的人，做好吃的便当给她，只为看到她的微笑。简单得很美好。

而且男孩很努力很乐观很可爱很活泼很孝顺很亲切很善良。

更何况他还很帅。哈哈。
      </影评>
<有用数>351</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>CodeName.A™</作者>
<标题>满满109分钟的青涩</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-01-02 17:12:03</时间>
<影评>
        我必須誠實的說，因為陳意涵，我的起評分至少是3星。

但這和我給5星滿分沒有任何瓜葛。


其实我几乎不写评论。但是这部我想写点什么。因为它Hit到了我的萌点。


這樣清澈見底的清新，也許真的只有四面有着海的台湾才能制造.


“小时候，大家欺负姐姐你听不见，你都不以为然，但是当别人欺负我的时候，你就冲过去打跑他们”


這是一句是編劇很淫蕩的誤導。


但是事實上。天闊在游泳池表白的那晚之前。是有說過話的。14‘40’‘的那一句“小心”。不過這一點也不影響我毫不吝嗇的5星。


我不打算評論太多劇情以免劇透，而且我相信每個人看都會有不同的小觸動。


我喜歡的一些Key Point：


1.天闊初識泱泱的時候，機車載著泱泱。泱泱不知道該往哪里放的手以及被索要MSN時候的一臉不知所措。


2.和很多爸媽一樣的天闊父母，滿滿的200%的卻不愿意親自表達的愛。


3.泱泱吃東西的時候一點也不注意形象。總喜歡邊吃邊用手語比劃著“好吃”。


4.天闊傻愣愣的自言自語多少讓我回憶起當年的自己是不是也出現過這樣的癥狀。


5.××××× 涉及關鍵劇透我不說


6.××××× 涉及關鍵劇透我不說


7.××××× 涉及關鍵劇透我不說






PS.其實片末的MSN聊天以及和姐姐去看水鳥的對話已經做了很深的鋪墊，加上游泳池表白那一幕已經足夠可以猜到后面的情節。而整部片子如果從這一幕就直接結束。我個人會覺得更加完美。多一點想象的空間不是更好么。


后面的部分作為演職人員字幕結束以后的“長篇花絮”或者“番外”會更加完美。你覺得呢？

因为前面無聲部分表现的相当之好。但是后面又用无情的现实把我拽回到了典型的台湾偶像剧风格里。。。55555



另外。不得不說。我愛陳意涵。

但是自從【硬柿子】第一次看到她以來。

對她接的戲或者角色都不是很滿意。

這次接了一部適合他的戲。而且應該是到目前為止最豐滿的的一個角色。
      </影评>
<有用数>219</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
<review>
<作者>ibelieve</作者>
<标题>当宣传片有了观赏价值</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-12-30 10:39:23</时间>
<影评>
        不知道是太久没有关注台湾影坛还是台湾影坛真的太久没有出好作品，《听说》一推出的时候，就立刻吸引了我的目光。——典型台湾文艺片味道的清新画面，典型台湾文艺片而到的纯净配乐，典型台湾文艺片味道的俊朗男主角。于是就吸引了我这挂典型的台湾电影痴迷者。


《听说》是为了宣传台湾听障奥运会而拍摄的，万分庆幸的是这部电影并没有纯粹为了宣传而宣传，而是巧妙地在融合了听障主题后又独立成为一部具有纯观赏价值的电影。电影没有强行地向观众灌输不歧视听障朋友的理念，而是将这种理念化身成为爱情桥段出现在电影里。并巧妙地体现在了这部电影里面最可爱的一个情节设置中——

彭于晏饰演的天阔和陈意涵饰演的秧秧都误以为彼此是听障人士，两人在沟通的过程里下意识地避开了一切语言沟通而使用了对方的语言：手语。尽管两人没有声音上的交流，但爱情依然在这种听不见、说不出的交流下萌芽并成长了。

这部电影也许是比蔡明亮导演的电影更少对话的电影。尽管偶然有背景的声音，甚至电影配乐衬底的时间也不是特别多，但主角们不断的手语比划始终让电影保持着一种饱满的状态，节奏紧凑也让人不觉得时间过得很慢。

不过无法否认的是，缺少了声音的表达确实会让情感的流露变得有些失色，当秧秧的姐姐小朋在得知无法参加奥运比赛而愧对秧秧时，小朋那场无声愤怒的发泄时那样地无助，我只能看到小朋无法参加奥运的伤痛，而无法体会小朋恼火秧秧牺牲自己梦想的那种愤怒。

但也许“说得好不如做得好”，行为在一定程度上还是弥补了声音的缺失。天阔傻里傻气有些浮夸的追女孩方式比再多的情话都要好听，比如打扮成一棵树，比如在MSN上留一大堆话并且还模拟秧秧的角色进行回话。

天阔给我的感觉比秧秧更懂得坚持、更懂得追求梦想。秧秧的坚持从来都是为了小朋的坚持而坚持，她的梦想也是为了小朋的梦想而梦想，只有天阔的坚持和梦想是为了自己和自己的爱情的。他没有因为秧秧的听障而有所放弃，他也没有因为秧秧的冷漠而萌生退意。他坚持用自己的行动向秧秧表达了自己的爱情并且最终感动了秧秧。


这部电影也不是没有破绽的。比如宣传片里就剪到的一个画面——秧秧过马路的时候天阔大叫“小心车”，即使当时的秧秧真的没有听到这句话，但在两人日后的相处中，总是会有一些细节能让彼此得知大家听力是没有障碍的。


不过这些都不是值得追究的。当你看到天阔的父母嚷嚷着要为了这个女孩学手语，当你看到小朋在四年后的奥运会上表现得很出色，当你看到天阔和秧秧最终因为真正的爱情走到一起，这种无以复加的感动和潜移默化的对听障人士的接受、支持的态度，便完成了电影原本的使命。
      </影评>
<有用数>162</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>小A</作者>
<标题>《听说》何以成为一部出色的青春片</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-12-27 09:32:14</时间>
<影评>
        （本文有剧透）


青春片这种类型里不容易出现高水平的作品，吹毛求疵地说，年轻人的爱情故事内容过于限定，难以做到很多大师级作品所拥有的复杂性，比如《2001太空漫游》里的对未知世界的模糊想象，或者《七武士》里的社会等级制度和多种人物性格。青春片中的很多经典作品都不是以爱情故事为核心的。


大多数著名导演都不会以青春片作为主要创作题材，所以真正有情怀拍青春爱情片的导演，特别是国片导演，往往是青年人，在电影制作方面本身缺乏能力和经验。所以《听说》的成品效果如此之好，实属不易，更可贵的是郑芬芬作为一位女编导，在拍片档期紧张，并处在残奥题材的限定的情况下，很好地发挥了女人细致入微的性格特点，没有在一些关键情节上放任自流缺乏控制。


1. （画面）剪辑和声音剪辑


本片的（画面）剪辑师是廖庆松，台湾新电影时期出道的一批非常有经验的技术工作者之一，和新生代剪辑师顾晓芸。声音剪辑方面是经常出现在台湾电影演职人员名单里的郭礼杞等四位音效师完成的。剪辑师给足了演员时间让他们完成动作，比如电影开始，天阔第一次见到秧秧，眼看着她绕过游泳池的一角跑出游泳馆，剪辑师给了10个正反打镜头表现这段情节，其中还包括一近一远两个慢镜。适当多加几个镜头，抻长这个段落，加强这个段落的重要性。


关于本片声音剪辑和画面的配合，一个明显的例子是秧秧第一次给天阔在MSN上留言的桥段，天阔和妈妈之间的交流没有停，中途适时插进电脑屏幕上秧秧的留言，仔细留意背景音乐的电吉他的旋律，当最后一个音符出来的时候，屏幕上打出秧秧最后一句留言“你要来吗？”桥段结束。非常好的节奏控制。


2.情节的选取和铺垫


编导所设置的两个听人互相不知道对方听得见，直到最后真相揭晓的概念，想法有新意，而且自圆其说得很不错。加入的搞笑幽默轻松桥段也没有过分失控成无厘头有失体统，它们都被很好地控制在调节气氛而已的程度，很不简单。


每部以讲故事为主的电影都会有一个情节方面的主线，编导沿着主线一步一步地把情节推进，比如天阔和秧秧认识，两人互留MSN，两人渐渐熟悉，因为吃饭付钱问题产生摩擦，对听人和聋人交往的障碍有畏惧而摩擦，秧秧和小朋因为责任、梦想和压力产生摩擦，三股摩擦交织，泳池告白，两人见家长确定关系等。说清楚这些事情是编剧的一个合理的野心。在这个过程中，为了丰富人物，丰富剧情，让这个主线枝繁叶茂，编剧还需要加入合适的情节穿插其中，既要掩盖那个特别明显的路人皆知的野心，又要尽量让人物背景扎实，让故事获得观众的好感。郑芬芬编导所做的一些有意思的选取是，在表现两人熟悉的过程的时候，编写秧秧赶时间工作的情节，并让让天阔到秧秧家拜访，给秧秧时间向天阔和观众介绍家庭背景，摩擦产生后让天阔看到另一个小丑的街头表演，借机表现天阔的心理活动，无时无刻不在出现的天阔和父母之间的亲情，等等。


情节的铺垫其实是个取巧的办法，但是这里面也体现了对时间的控制上所需要的敏感度。既然小朋被烟火伤害的场面不便完整表现，不如先早早给出小朋睡觉而无法察觉邻居的敲门，然后表现天阔和秧秧长时间的晚餐约会，在这期间发生在小朋身上的不幸就让观众自己脑补好了，因为脑补的力量是无穷的，任何一个人给自己脑补的情节都是他自己认为最准确的，同时邻居敲门而小朋熟睡的画面也不会让后面小朋的住院情节显得那么突然。还有最后信封里又有钱又有画好的一幅幅便当的画，这个桥段之所以不突然是因为之前天阔拜访秧秧的家的时候，我们已经看到编导悉心安排的秧秧画画的场景。


3.控制场面情绪


观众对于电影每秒钟的体会都是故事情节和故事讲述的加和。如果情节本身的情绪不足，讲述的时候要加料，如果情节本身情绪过剩，则要在讲述的时候加以压制，总之我们看的是整体效果。编导对于这一点有着非常准确的把握，片中很多地方，眼看电影就要往狗血的情境发展了，场面马上就会被用某种方式压住，尽量保持稳定，比如姐妹吵架桥段，最后小朋拍一下秧秧的头，两个人才拥抱，和解到拥抱之间的这一下拍头就是一个很好的控制，让情绪自然过渡；泳池表白里，天阔跳进泳池游泳再回来，两个人手语交流过程中那几十秒钟的停顿，都是用加入辅助情节来控制桥段情绪的做法；最后时刻当天阔和观众一起突然得知秧秧听得见的时候，马上对白降速，以控制这个突然出现的惊喜，当“你愿意嫁给他吗？”“我愿意”这样的瞬时进度略快的剧情出现，可能引起观众的质疑感时，剧情马上进入“听得见和卖便当有什么关系”的讨论，在观众心中建立另一个可质疑的点，进而让天阔主动承认“没有关系”，来引导观众疏散内心的质疑感。整个过程有点声东击西的意思。


4.表演


多个演员一起搭戏时，为了让每个演员每时每刻心里都非常有底地表演，大家应当轮流当领导，轮到哪个演员讲话，他就是这段时间的领导，时间、力度等等都由他控制，其他演员根据这个演员的表演来进行配合，这样演员就不会在过程中出现“我该干什么？这个动作我应该做多长时间才不会影响到别人？”的疑惑，因为他每分每秒都非常清楚自己的领导或从属的身份，并且相应地做动作。就像是弦乐四重奏的演出，在没有指挥的情况下，声部之间互相协调的方式就是根据不同段落里音乐的特点来轮流做主要声部，其它声部再根据这个主要声部的演奏而进行配合。本片中罗北安和林美秀两位资深演员的对手戏可以作为这个理论很好的验证，他们轮流带着对方推进戏码的场面非常好看。


另外，本片三位主演在经验并不算丰富的情况下——陈妍希甚至是第一次演电影——给出了非常细致的表演，不知这是因为导演郑芬芬对于他们非常细心的指导，还是罗北安和林美秀两位舞台剧经验非常丰富的名角给他们开了小灶，总之他们把每一个情绪转换都表现得很充分，比如泳池告白之后，天阔载着秧秧去见父母，第一个镜头，秧秧先是不知所措地看旁边，再看看前面的天阔，然后表情开始放松，再看看旁边，再看看前面的天阔，她的眼神的这四个不同阶段非常清楚地表达了她心理上从刚开始进入这段关系的生疏，到开始与他熟悉的过渡，非常精细。这种精细充斥在五位演员每时每刻的表演中，值得玩味。


5.灯光师傅李龙禹


灯光师傅李龙禹也是叱咤台湾电影界多年的老将了，他合作过的台湾名导非常多，提到他既是因为他在秧秧街边表演桥段里的惊鸿一瞥，也是因为姐妹无声的吵架桥段中一缕像皓月一样白的灯光，照在秧秧和小朋的头顶上。这个桥段在姐妹两个吵架之后和好的剧情走向之下，在情绪越发激动的音乐配合之下，已经非常浪漫主义，非常抒情咏叹，甚至就要走向狗血的场面了，正是这一缕煞白的灯光打动了我，压制了可能失控的情绪，把整个场面向现实主义的方向拉回来了一点，更接近那个恰到好处的程度，达到更好的击中泪点的效果，成为片中最感人的场面。


</影评>
<有用数>121</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>李小包</作者>
<标题>天阔爸爸 天阔妈妈</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-02-06 20:50:27</时间>
<影评>
        胖胖的两父母，完全不像有基因生出这么帅的儿子。

总是啰啰嗦嗦咋咋呼呼，其实善良可爱到极致。

会给儿子塞三千块哄心爱女生的老妈。

会边吃水果边跟儿子谈论23段过往情史的老爸，说“运气不好没有第一个遇到你妈”。

为了秧秧到店里来，会穿上完全不搭调的正装，特意做了头发，拿着翻页的小纸板，写上天阔爸爸，天阔妈妈。

“诶天阔爸，找一天我们去报个手语班好了。”

“很可爱”，然后两个人齐齐将手指戳着自己的脸，作出与年龄完全不相符的搞笑表情。

“所以你愿意嫁给他吗？”

每次有他们的片段，总是忍不住笑出来。

我是这么觉得，天阔爸爸天阔妈妈，是这部电影最大的温暖。


爱情跟梦想都是很奇妙的事情

不用听 不用说 也不用被翻译

就能够感受到它


其实亲情也是啊。

XD
      </影评>
<有用数>130</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>品茗听雨轩</作者>
<标题>《听说》——那份淡淡的感动与那份无声的意境</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-05-16 10:59:01</时间>
<影评>
        《听说》是一部扣人心弦、温馨感动的小清新台湾励志感动爱情片。一部关于爱情、亲情和梦想的电影。电影很特别，蛮别出心裁的，60%都是用手语表达，是我看过最安静的一部电影。一部没有声音的电影，却可以让人泪流满面，在无声的语言中抒发着内心的感情，一样都可以触碰人类的最脆弱的神经。


电影中没有催人泪下的感人场面，只是娓娓道来一个故事，一个让你感觉非常真实的故事，一个让你感觉就像发生在你身边的故事一样。而看完、听完这个故事后，你肯定会被里面的爱情和亲情以及为梦想而努力奋斗的精神所触动。


而三位主演彭于晏、陈意涵、陈妍希在电影中默默无声，一直用手语交流，而且要表达出剧中的各种情感和冲突，在这种情况下还能深深的打动观众，表演的很棒很喜欢。不知道三位主演用了多长时间学习手语，也不知道他们的手语是否够专业，可他们却在用自己不擅长的表达方式来感动观众。我觉得他们是真诚的，他们想用自己的努力来唤醒人们对弱势群体的关注。


我们习惯了用言语表达自己，有时甚至不用直视对方的眼睛，

因为它有着抑扬顿挫的声调，与长长尾音的专横。

它足以表达所有情绪，或开心、或哀愁、或冷漠、或愤怒……

然而人世间，嘴巴是最会骗人的，而耳朵也是最挑剔的，

我们会说谎，我们会假装听不到，我们滥用了我们的嘴和耳。



而爱情跟梦想都是很奇妙的事情，

不用听，不用说，也不用翻译，

就能感受到它……


现在很少有导演能拍出如此纯美的爱情电影了，关于爱情和梦想，只要你还在污浊的现实中对爱情对梦想还有期待就可以看这部电影。　



</影评>
<有用数>141</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>草威</作者>
<标题>我讨厌夏天，因为它太短暂了</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-01-18 10:09:54</时间>
<影评>
        “那个女孩子虽然听不见，可是她很努力，很乐观，很可爱，很活泼，很孝顺，很亲切，很善良，对姐姐很好，对大家都很好啊。”我已经算不清楚到底有多久没听到过这样的话语了，与此相反，我总听到，“虽然他人不错，对我父母也好，但他就是一小职员，没什么前途啊。”这种反差越大，就越能说明《听说》的好。这种好不在于被谁肯定，而是本来就好。美好到了就该如此的地步。


如果听不见，那这个世界就会更像孩子，就算要骗人也是要费很大力气手舞足蹈一番才行的。可这又恰巧是一个排挤“孩子”的世界，我们把阴暗理解为智慧，把欺骗理解为如常，把好心理解为恶心。总是试着在每一件事每一句话的背后挖掘出一个大大的阴谋。我们听得到对方说话，可是不相信，我们习惯把真心都留给自己，不拿出手，给了别人就不放心。你可不能暴露自己的单纯、天真，那是要被笑的。大人们就是这么坏，放在电影里他们感动，放在现实里他们奚落你。所以就乖乖的学着世故吧，可怜的娃。你哪知道自己的可怜。


我感觉已经有一些晚了，来不及了，我们有耳朵，听得到，却打了封闭，再开启可不容易了。有些东西离我越来越远，拉近了一看，就会感觉自卑。因为“纯真”这种事儿，我接二连三的受刺激，我以为这东西消失了，被大自然淘汰掉了，可它明明还在，当初看《瓦力》、现在看《听说》，别人怎么样我不知道，反正我脸红了，我觉得自己很猥琐，欠缺那么点东西，那么点能够表明我是个好人的东西。观影的过程五味杂陈，我自省，也替别人反省，我想到我们的电影，即便我们的电影人见识了这样的美好，我们也接不住哇。就光是陈意涵这个角色，我搜刮了整个脑海，也想不出一个我能叫上名字来的大陆女演员能够胜任。那样的角色离她们的本色太远了，就像章子怡演了《非常完美》，我对她再无好感，那不是简简单单的装，那是一种由内而外的不自然。一个老谋深算的女人，气场都定型了，如何能回到古灵精怪的模样。怪不得那么多人说《阿凡达》的情节太弱了，是我们心思过于复杂了，在这里，我们见识了太多的假深刻真阴暗，因而被驯化成了真正的犬儒，总是一副担惊受怕不想被人骗的样子，一辈子也没勇气让自己变得美好一点。我是个时时刻刻强迫自己活在真相活在现实里的人，但我依然不认为那些就是对的，就是好的，反而我觉得有些虚头八脑的东西才最有力量。但我一时又说不上来，离我太远了。


我认真的想过，我曾经美好过，大家都一样，都天真善良纯洁的美好过，就连章子怡不也在电影里把自己意淫成了单纯可爱的小丫头吗，证明她心里边也想着这个，也美好过。只是这东西去的太快了，有点措手不及。我慢慢忘了那个胸怀大志、年少无知，喜欢一个女生想为她跟人拼命的自己是什么样了，我想把他叫过来，让他教教我，怎么样才能回去啊。我越长越大，自己可以支配的东西越来越多，可我感觉剩下的东西却越来越少。从前总是睡不醒，想快一点睁开眼睛背上书包上学，这样就能看见那个女生；现在总是失眠，却不愿意再醒来。



草威

脉搏：
http://www.mtime.com/my/caowei/

</影评>
<有用数>86</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>