<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>尖峰时刻2 Rush Hour 2</电影名>
<年份>2001</年份>
<评分>7.1</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1513464612.jpg</封面>
<导演>布莱特·拉特纳</导演>
<演员>成龙 / 克里斯·塔克 / 尊龙 / 章子怡 / 罗塞莉·桑切斯 / 阿兰·金 / 哈里斯·于林 / 曾江 / 丽莎·洛西塞罗 / 梅·梅纳康 / 李美琪 / 盖伯特·科洛马 / 段伟伦 / 厄尼·雷耶斯 / 杰里米·皮文 / 乔尔·麦金农·米勒 / 安吉拉·蕾托 / 朱莉娅·舒尔茨 / 绍尔·鲁宾内克 / 吉亚尼·罗素 / 周英华 / 坦尼娅·纽堡尔德 / 马修·巴里 / 伊丽莎白·安维斯 / 梅丽莎·比格斯 / 戴·李·邦德 / 唐·钱德尔 / 郑继宗 / 詹姆斯·卢 / 罗杰·林 / 火星 / 西蒙·瑞 / 伊万·肖 / 丽娜·苏 / 斐莉雪·李 / 迈克尔·A·特西罗 / 娜塔莎</演员>
<简介>李督察（成龙 饰）和从洛杉矶赶来香港度假的老搭档詹姆斯•卡特（克里斯•塔克 Chris Tucker 饰）真是一刻不得闲，因美国领事馆遭到炸弹袭击，两名工作人员身亡，李督察只得带上卡特去拜访三合会头目、也是自己父亲的昔日搭档邓力奇（尊龙 饰），邓力奇的手下胡莉（章子怡 饰）等人先后出面袭击李与卡特，不久李被美国方面禁止参与此案，而香港警局也遭到了炸弹袭击。失散的李和卡特分别来到了邓力奇的游艇，得知三合会出现了内讧，话音刚落，胡莉将邓力奇射杀在海中……暂时失去线索的二人奔赴洛杉矶，在当地大亨荣士勋家中发现了胡莉的踪迹和美国的卧底特工，原来邓、胡等人卷入了一场巨额假钞案，李与卡特决定拿回胡莉手中的印版……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>哇咔咔</作者>
<标题>美式风格+美女+嘴炮</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2020-02-04 10:42:04</时间>
<影评>

无疑这部电影是求美国票房而打造的，实打实的好莱坞卖座片。笑料和说话方式全都是美式风格，估计很多亚洲人都get不到他们的点。
感觉剧情已经不重要了，我的注意力全被这些美女和黑人嘴炮吸引了，感觉动作戏的气场都被这两个因素给压下去了，娱乐性真的挺强，黑人在赌场真的让我见识到黑人的hiphop风格加上嘴炮真的很有感染力。亚洲人确实在世界舞台由于文化差异显得比较拘谨，这部戏连成龙大哥在美女面前都显得害羞起来了，哈哈。

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>大狗熊</作者>
<标题>骂归骂，还是有人看——《尖峰时刻2》</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2008-03-20 18:09:58</时间>
<影评>
        很巧，尖峰时刻的两部续集，我都是在旅途中看的：第二部是在手机上看的。其实观影的形式和环境就已经很好地说明了这个电影系列的定位了：枪响妞靓打得欢的爆米花电影。

如果我记得没错的话，《尖峰时刻2》当年上映时票房还算马马虎虎，但口碑可说是一片骂声。当然，骂声主要集中在华语地区和东南亚地区。我们都受不了一个像只见鸭子般叽叽喳喳不停的老黑抢了几乎一半的镜头，还抢了几乎一半的片酬。现在来看，有骂声这一现象本身，也就是一种文化冲撞的表现，而这个系列为什么会红，主要卖点就是东西方文化的碰撞啊。所以骂归骂，只要电影拍出来，票房应该不会差。如果《尖峰时刻》在第三部之后继续拍，钱景一样会很好。

片尾花絮里有一幕很有意思，拍片进行中，老黑塔克的手机竟然响了，他还接起来说了两句：“我在和JACKIE CHEN拍着戏呢！”大哥在旁边哭笑不得：太不专业了！也就是这样没心没肺的演员，才演得出这样没心没肺的角色。 
      </影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
<review>
<作者>吴彦祖55555</作者>
<标题>成龙功夫喜剧之一</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-06-30 19:25:41</时间>
<影评>

成龙走向好莱坞，与话唠黑人重续二重奏，不愧脱口秀出生，嘴炮功夫一流，从头说到尾，如果是我，我想揍死他……
大保健那一场说相声风格的台词，卡车内的对白，成龙多处的打斗：竹竿，桑拿房，天台，赌场，还是看到了熟悉的成龙打斗风格：巧妙和搞笑，从片尾花絮以及影片打斗场景可以看到成龙一如既往的搏命，
Bug
黑人一来香港就一直想要大保健，这段表演感觉有点过头了，一出警察局就问哪里可以洗桑拿，感觉禁欲了好多年……
黑人难道真地觉得成龙说酒吧是黑社会开的，我来办案，是开玩笑吗？黑人在大保健知道尊龙在这，直接上前说跟我走，你真觉得中国黑帮老大是乖宝宝吗？这种弄巧成拙，然后引出后续打斗，不能以弱智化黑人和观众智商为了幽默而幽默，
尊龙、章子怡数次可以杀死成龙和黑人，因为成龙和黑人强大的主角光环……
章子怡已经知道了外国女特工的身份，大Boss不肯杀她，是有多么大的心?
从影片最后可以看出章子怡是尊龙的手下，章子怡炸警察局说明了黑帮完全不惧公安以及给警察警示，
成龙和黑鬼是如何上了游轮，以及尊龙做戏假死，然后被黑人一下子给破了……尊龙既然要炸警察局，为什么还要做戏，直接把成龙杀了，去国外不是更合理吗？
外国女特工明明已经接近最大的Boss了，她是在等什么，人赃并获？选美小姐冠军出身的外国女特工还是要莫名其妙必须露啊……
章子怡最后拿了炸弹要同归于尽，难道赌场，黑帮穷得连枪都没有了吗……尊龙也没枪……而且尊龙还是从警校毕业的，不会功夫……
章子怡从头到尾都是一张臭脸，凌厉的脸，没有必要任何场景下都这样吧? 相对来讲，尊龙的表演就很多变。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>😲</作者>
<标题>一个绑头发的动作</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-11-29 15:53:45</时间>
<影评>

忘记每一部里面的内容了，但还记得一个经典动作。章子怡饰演的那个女杀手在将要打斗的时候，拿起地上一个棍子，把自己的头发三缠两绕地就把长发梳好了，当时我还小，看了这一幕简直惊为天人呀！用英姿飒爽这那那这四字成语已经完全形容不出来我当时的心情和感受了！可见一部好电影除了剧情场面之外，某几个经典动作必不可少的呀

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Alison</作者>
<标题>这一部的精彩程度和笑点比第一部好很多，尤其是花絮，简直太有意思了，比正片还搞笑</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-11-17 06:00:32</时间>
<影评>

这部里面集齐了好多大牌，而且那时候大家都好年轻，竟然除了成龙，还有尊龙章子怡。还有个拉丁裔的美女应该是蛇蝎女佣里面的主要角色，剧里就觉得她是最好看，身材也最好的，果然很辣。这一部里面有关于色情和擦边的情节好多。
尊龙虽然不那么年轻了，但是好帅呀，而且开场满满的大佬气质，结果没两分钟竟然挂了。
幸好后面又杀回来了，果然大佬不会轻易的狗带。
有个穿绿色唐装，戴清朝是小帽子的黑人，是不是漫威里面美队的好朋友啊，好辱h的套装。这电影里面熟脸真的好多。
这一部的精彩程度和笑点比第一部好很多，尤其是花絮，简直太有意思了，看花絮比正片还搞笑，嘴角就没下来过，而且黑人男主ng也好搞笑，一直忘词，而且还一直拍戏的时候叫成龙本名，而不是叫角色名，给对手演员都气笑了，拍戏的时候竟然还接打家人电话，其实是不敬业的表现，但是配合他的角色人设太搞笑了。
不知道是不是故意拍的搞笑花絮，但是好有意思，如果是真的花絮的话，成龙几乎没怎么忘词过，好多打戏亲身上，各种摔跤，看着都疼，真的太敬业了。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>吃鸡蛋不吃蛋黄</作者>
<标题>短评 尖峰时刻2</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-07-26 17:24:22</时间>
<影评>

   《尖峰时刻2》观后感
《尖峰时刻》是一部系列电影也是一部动作喜剧片。而且看了《尖峰时刻1》再看《尖峰时刻2》的话，就会感觉到第二部的剧情很简单，没有太过的让观众眼前一亮。但是人们以为《尖峰时刻》的成功主要是融入了中国功夫的作用，但据网络资料所了解，成龙对该影片最大的不满就是它将原本精心设计的武打戏切剪得零零碎碎，经过对比，在成龙主演的港产片中，我们就能看到一整段精彩的武打戏，让观众流连忘返。然而，这些影片在北美市场上票房都不怎么高，而《尖峰时刻》却大受欢迎，但《尖峰时刻》又在亚洲市场却无法让人们兴奋起来，就比如把《尖峰时刻》比喻作一道外国菜，它并不适合所有中国人的胃口，相反，道理都一样。
 整部电影对于我来说，并没有让我印象很深刻的地方，如果不是刚好到了武打的戏份可能会睡着。不过片尾花絮里有一幕很有意思，在拍片进行时，塔克的手机竟然响了起来，他还接起来讲了两句：“七点的时候再打过来，我在拍电影呢”“我在和成龙拍电影呢！”没想到成龙还把手机抢过来听，还打了招呼，真的让人哭笑不得，这一段我觉得非常幽默，可能就是因为有塔克这种大大咧咧的性格 ，才能把卡特演的惟妙惟肖吧！

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>1nL</作者>
<标题>狗尾续貂。</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2020-08-18 05:12:10</时间>
<影评>


5.0


胡莉戴个墨镜送快递没人认出来她，堪比《妻子的诱惑》，这次更靠谱是因为李探最开始就认识她，实际上这整个人物都是强行加的：为何始终使用同一个方法来放炸弹？为何送快递时始终使用同一装扮？为何不派遣手下而亲力亲为？后面说分明要杀李探长为何却还把他变成人质，邓力奇假死的那次机会为何不直接枪杀李探长而让手下的人徒手去打？送假钞为什么也要自己变装成相似模样的快递员去送？游艇的名字和赌场的名字为何要写成一样的，就为了提醒二位探员进去查？结局回光返照后决定自己炸自己也是真了不起。

第一部里李探长初入美国，此时詹姆斯卡特毕竟是当地路路通，尚有施展拳脚之地，毕竟此人智力武力都不如李。但第二部里对于本地知识的需求似乎不大，詹姆斯卡特便彻底沦为哇哇乱叫的抛梗担当，作为一个卖蠢耍贱的奇观存在，甚至关键时刻更要违背常理地犯傻，看到李被五花大绑依然熟视无睹地问你刚刚干嘛了我赢了大钱，让人回忆起《唐探二》的王宝强老师。



</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>普通观众J</作者>
<标题>现实的写照</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-02-28 17:16:13</时间>
<影评>

 
很多地方都延续了第一部，而且又在关键节点反转，比如第一步是破获的文物走私案，所以当这一部Lee 和Carter被困在货柜车里，周围都是秦俑的时候，很自然就会猜想，这是不是又跟走私文物有关呢？可是当秦俑摔碎的时候，出来一地的现金，瞬间打翻了这一猜想。
另一点是对种族问题的扩大和深入，一方面，是Carter到香港以后跟Lee去人间天堂按摩，他对亚洲女孩的渴望，正是很多欧美男性的现实情况，再到后来Carter大闹Casino说的那些话，很无理取闹，但是却很有市场，周围人都很认可那些政治正确的话，这其实也很写实，现实社会的欧美国家就是这样政治正确，可能看起来有些圣母，有些虚伪，有些难以理解，可是不得不承认的是，政治正确其实也是一种善良，也是出于对一些特定群体的保护，对于他们的敏感的、脆弱的情绪的一种保护。这一部是2001年的，距今也有近二十年了，很多很现实的问题也并没有得到解决，仍然有歧视，也依然有政治正确。其实正如摩根弗里曼说的那样，当没有人再谈论这些的时候，才是真的消除了歧视，我们并不需要任何节日去提醒所有人这些。即使再拨乱反正，再政治正确，白人终究是无法理解黑人的感受的，所谓的共情，其实客观来讲只是同情罢了，根本不会也不可能有感同身受这一回事。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>嘿！哈！阿—毛</作者>
<标题>喜欢看章子怡对踢那一段</标题><作者评分 />
<时间>2023-11-05 14:40:33</时间>
<影评>

如果像十二生肖张蓝心那样多几次就好了，就对了一下就没了啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>张楠</作者>
<标题>尖峰时刻2</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2020-11-13 02:07:35</时间>
<影评>

2020-11-13 移动盒子
胡莉戴假发送资料出来后美国大使馆爆炸 炸死两名美国卧底 胡莉对着小贩说还不去报警
成龙与卡特在香港三天了 卡特只想泡妞 成龙接了案件来到三合会开的酒吧去找福苍龙帮老大谭里基 卡特唱歌跳舞迈克杰克逊引来大妞们一起跳舞 成龙告诉他这是黑社会酒吧 
成龙看到胡莉追过去 胡莉和手下爬上木质脚手架 胡莉把成龙和卡特推下去 成龙说中国的竹子结实 二人掉下去砸了小摊
成龙带卡特来到桑拿 卡特选了好几个按摩 成龙看到谭里基 卡特要去抓谭里基 砸了谭里基电脑 谭里基手下和成龙卡特打起来 二人打赢手下结果又来一帮 二人被扒光衣服扔下车 拿着报纸和垃圾桶盖跑回警署
油麻地警署来了美国特工 卧底在调查走私案件 谭里基只是特工的诱饵 卡特独自去桑拿找护照路上为了不让杀鸡买了一只鸡
胡莉化妆前来炸了警局 成龙以为卡尔被炸死 情报得知谭里基要在游艇开派对 卡特路上看到谭里基打车跟踪谭里基的车来到游艇
卡特装大款与美女搭讪失败 谭里基曾是成龙警官父亲的搭档 谭里基骂了胡莉 谭里基找到成龙告诉美使馆不是他炸的 有人要对付他 让成龙帮他离开香港 胡莉出现开枪打死谭里基离开 成龙去追与打手打在一起 胡莉逃跑 诱饵谭里基被杀导致线索中断 成龙被指责 特工让卡特回美国
机场 成龙告诉卡特自己的父亲是被谭里基出卖的 自己一直在查这个案子 卡特让他跟自己回美国 卡特说每个大案后边都有一个富豪 在游艇上卡特见到酒店大亨史蒂文雷恩 
洛杉矶雷恩大厦 二人监视看到游艇美女伊莎贝拉 胡莉给伊莎贝拉送来一个包裹 二人以为是炸弹跑去抢到包裹到顶楼 伊莎贝拉上来打开包裹里边是美金 伊莎贝拉说自己是卧底特工 五年前谭里基开始制造超级美钞印了一亿美金 印钞机是美国曾经送给伊朗换取石油的礼物 印钞机丢失被谭里基得到 超级伪钞15家银行里有14家分辨不出 伊莎贝拉让二人分别去查案
卡特在黑人区找到黑人开的中餐馆 中餐馆后边都是华人赌博 老板是线人 老板说雷恩大厦的甑仔输了五万第二天就拿来了 二人去找甑仔 甑仔逃跑二人追被胡莉和手下抓住 伊莎贝拉打晕成龙 二人被关在货车里 货车里都是兵马俑 成龙咬断绳索 兵马俑里都是伪钞 车辆停下 二人打晕看守逃出 发现到了拉斯维加斯 
二人乔装来到赌场 赌场都是中国元素 伊莎贝拉找到成龙让他去放钱的房间 卡特负责吸引注意力去赌博连赢 成龙被发现带到办公室 谭里基未死 胡莉在成龙嘴里放入樱桃炸弹 谭里基让胡莉对付成龙后离开 伊莎贝拉表明特工身份众人打起来 成龙为不让胡莉按动炸弹与她嘴对嘴 成龙从窗口掉落赌场 成龙吐出炸弹炸弹爆炸 伊莎贝拉受伤 卡特与胡莉打起来 伪钞挡住宝剑 胡莉被武器反弹打晕
雷恩拿走伪钞印版被谭里基杀死 谭里基与成龙争夺手枪被成龙踹下窗户 胡莉拿炸弹要同归于尽 二人跳窗到马路上 
机场 伊莎贝拉亲了成龙离开 卡特给了成龙一万美金 纽约度假

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>