<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>马达加斯加的企鹅 Penguins of Madagascar</电影名>
<年份>2014</年份>
<评分>7.8</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2208592166.jpg</封面>
<导演>埃里克·达尼尔 / 西蒙·J·史密斯</导演>
<演员>汤姆·麦格拉思 / 克里斯·米勒 / 克里斯多夫·奈茨 / 本尼迪克特·康伯巴奇 / 郑肯 / 安内特·莫翰德鲁 / 彼得·斯特曼 / 约翰·马尔科维奇 / 沃纳·赫尔佐格</演员>
<简介>为了给最疼爱的小老弟菜鸟（克里斯多夫·奈茨 Christopher Knights 配音）庆生，老大（汤姆·麦格拉思 Tom McGrath 配音）带领菜鸟以及好搭档科斯基（克里斯·米勒 Chris Miller 配音）、瑞哥闯入了防守最严密的美国黄金储备中心，只为找到金库尽头仅有的那台销售炸薯条的自动贩卖机。谁知他们刚刚完成任务没多久，便被长着触角的贩卖机吞了进去，随后被运到一个神秘的所在。在全封闭的设施内，四只企鹅见到了伪装成基因遗传科学家的章鱼戴夫（约翰·马尔科维奇 John Malkovich 配音）。原来戴夫曾是动物园一只明星章鱼，但随着萌态十足的企鹅们的到来，他便跌入了绝望的深谷。因此戴夫潜心研制了可怕的血清，发誓要向所有他曾待过的动物园中的企鹅展开报复。
                                    
                                　　老大和伙伴们在逃亡途中得到北风特工队的救助，而他们和这些高傲的特工队员将分别阻止戴夫的阴谋……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>遲訥</作者>
<标题>看《马达加斯加的企鹅》之前你得知道的</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-11-09 21:43:51</时间>
<影评>
        这四只企鹅最早出现在电影《马达加斯加》中。作为像《冰河世纪》中的松鼠一样不可或缺的配角，这四只企鹅的戏份又明显比松鼠多。

不像《银河护卫队》，没了浣熊和树人，整部电影就没什么看头了，《马达加斯加》如果没有企鹅和朱利安国王一伙，电影还是会像一部电影，但故事已完全不同。这也许就是为什么后来梦工厂又专门为企鹅和朱利安国王专门制作了三季动画片的原因。

电影《马达加斯加》（共三部）——三部讲述狮子斑马长颈鹿河马逃离动物园在马达加斯加、非洲大草原和欧洲的冒险旅程。也是四只企鹅最早出现在其中的电影。

动画连续剧《马达加斯加的企鹅》——梦工厂专为上述电影中的四只企鹅和朱利安国王及其仆从Maurice和Mort制作的。

电影《马达加斯加的企鹅》——就是上述动画连续剧的电影版，看预告片朱利安国王并未参演。

如果你没有看过《马达加斯加》或三季动画连续剧《马达加斯加的企鹅》，也并不会影响你观看这一部电影版的《马达加斯加的企鹅》。更何况还有万人迷本尼迪克特•康伯巴奇参与配音。

然而，动画片《马达加斯加的企鹅》是很难得的不应当错过的好看动画片。它像《怪物史莱克》一样，一路节操乱掉，但可能是少了爱情、家庭这类温情腻歪套路，伙伴间的革命友谊总归显得利落些——恰似四只企鹅结束一场酣战后互相击掌庆贺（Private一般是挨在屁股上或者脸上），毫不拖泥带水。单纯，却并不幼稚——它更像是经历了无数杂芜后，对童真的一种顿悟。

它还妙在搭配了《马达加斯加》电影中比企鹅更没节操的朱利安国王。我尤其喜爱他和仆从在第二部飞机上的那段场景。朱利安国王和Maurice坐在头等舱一边吃东西一边看坠机视频笑得乐不可支。企鹅Private系着围裙为他们收拾餐盘。长颈鹿伸头进来问企鹅Private什么时候提供饮水。朱利安国王立刻不高兴地叫长颈鹿出去并和Maurice抱怨等级制度形同虚设。这两个队伍在电视剧中形成了绝妙的组合，令人捧腹。

在这三季《马达加斯加的企鹅》中，朱利安国王和仆从Maurice还有Mort都延续了电影《马达加斯加》的风格。朱利安国王神经质（其实里面每个角色都是神经病）、自大、爱跳舞、蠢兮兮，Maurice对朱利安国王忍无可忍又一忍再忍，Mort呆、萌、爱抱朱利安国王的腿（然后被踢飞）。而四只企鹅的性格则得到了强化。

Skipper，团队老大，有领导魄力，怕打针，喜欢海獭马琳；Kowaski，科学家，高智商，是团队里的智多星，梦中情人是一只海豚；Rico，不会说话，爱吃鱼，暴力，喜欢炸弹和用炸弹炸东西，肚子能吞下所有东西并且在需要的时候呕出来（有次Kowaski和Skipper吵架说他什么时候说过啥啥啥，Skipper说我啥时候说过啊，Kowaski就对着Rico肚子打了一拳，Rico吐出来一只录音机，这个场景我想到就要笑）；Private，团队里最小，资历最浅，关键时刻卖萌迷惑人类，有一口迷死人不偿命的英式口音。

所以如果你是因为本尼迪克特配音而看电影《马达加斯加的企鹅》，或只是因为电影《马达加斯加》才喜欢这四只企鹅，那么建议你在看这部电影之前，先看几集动画连续剧版。

然而不知道为什么，这部电视剧并未在国内红起来，所以要找到全部资源并不十分容易，我在海盗湾上艰难地一集一集搜罗了很久。我还曾为了找到全部的下载资源试图加入破烂熊字幕组(破烂熊是目前唯一翻译过电视剧《马达加斯加的企鹅》的字幕组)，不过后来我阴错阳差进了另外一家，走上了翻译血淋淋医务剧和法医剧的不归路——当然，这是题外话了。
      </影评>
<有用数>299</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>方聿南</作者>
<标题>Nicolas, cage 这群萌物！</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-11-14 20:13:42</时间>
<影评>
        前两天看《星际穿越》，故事很有洞见地把“爱”纳入科学体系中，模糊了感性和理性的绝对界限，诺兰大神让我惊艳了一把。但即便是诺兰也想不到，自然界中，还存在比爱更威力无穷的生物力量，那就是萌。萌的力量之爆表，即便《星际穿越》那群进化到操控五维空间的未来人类，也绝无法掌控。想想喵星人哈士奇的照片，只要一张就能让少女少妇们掩面惊呼情难自禁，魅力远超影坛歌坛最当红的小鲜肉帅大叔，就知道萌具有多大的摧毁力。


还好，萌的终极能量，被掌握在一群最心地善良的生物——企鹅身上。它们大部分只是漫无目的在纪录片摄制组镜头前走秀，在世界各地的展览馆担任嘉宾，其中不安分调皮的那一小撮，从事的也是恶作剧活动，比如从诺克斯堡偷几包薯条来吃，人畜无害。然而在动物界，秀恩爱可能无伤大雅，卖萌却是一件非常拉仇恨的事情，一不留神容易惹怒精通杂技却外貌狰狞的大章鱼戴夫。故事就围绕这么个狗血的前提展开，但整个过程中充满了大小惊喜，足以使人忘记故事本身的俗套。


许多科幻片，坏人的阴谋在最后一秒被挫败，大快我心之余，也有些许失落：真想看看那些疯狂计划成功后的效果。显然，《企鹅》的编剧非常洞悉我这点阴暗小心理，让大章鱼的秘密武器短暂奏效了。但真看到萌企鹅变成了一群怪物，却有点失望。长了些触手翅膀犄角之类，镀了一层绿色，跟原身比，也无非就是哪吒和小龙人的区别，虽然确实不如黑白胖子那么萌萌哒，但也不至于吓得纽约群众四散逃窜吧。这方面，还是《神偷奶爸2》被黑化的那一群小黄人耻度比较大。


对于主创的诚意，我要脱帽敬礼。他们总是不厌其烦多加一道娱乐工序。比如高潮处（注意本段有剧透），戴夫已经撕开玻璃要加害菜鸟，此时头儿那个薯条的最后一秒营救已足够刺激，作为任何动画片的终极一击，都堪称完美。然而主创却不满足，要加一个章鱼被拳头打出去的小插曲，将一百分满意度一举提升到一百二十分。从编剧来讲，这并不困难，铺垫是无中生有一个长出拳头，后续接了一个雪花球的彩蛋，这条线索本身是脱离故事的。但令我动容的是这份永远为观众着想——“他们想要，我们就要给的更多”的诚意，仅凭这一点，好莱坞动画称霸全球就毫不稀奇。


整个故事犹如《加里森敢死队》遇上了《碟中谍》小组。四只企鹅就是冲动冒失的游击队，习惯走一步看一步，以无畏的勇气和逆天的应变能力应对一切；特工们则是政府撑腰的正规军，拥有完善的高科技装备、高冷的作品和奢侈的享乐品味，热衷制定天衣无缝的行动计划。表面看来，高下立判，但最后精英却需要门外汉的拯救，而且是企鹅中最没有战斗力的“菜鸟”。这种反精英的故事桥段，成年人看了当然权当一乐，但对于孩子来说却是触碰灵魂的励志佳肴，有一颗童心的话，你也能被这份极致单纯和美好打动。顺便说一句，我最喜爱的好莱坞动画片，都是偏儿童向、动物向的，我讨厌动画片里有太多成人角色，这让故事或多或少被迂腐世俗绊住，还不如看青少年改编电影呢。


《企鹅》继承了《马达加斯加》系列一贯的基调，很纯粹，不煽情不走心不玩什么情怀，放开了手脚制造大小动静，就是要让你的眼球吃个饱，低头看一眼手机都会错过许多细节。那威尼斯追逐（如果你看过《章鱼的爱情》，会更加觉得奇妙），那上海水族馆群斗，那纽约“杀虫”大混战，动作设计精巧，群戏调度之周全，对环境、道具利用之高妙，即使多看几遍，仍然会有新鲜感。其中还能找到巴斯特•基顿的默片那样叹为观止的动作魅力。默片在这个年代不可能复生，但无论是成龙的动作片，还是大卫•贝尔的跑酷片，无论多么惊险巧妙，都远远比不上巴斯特•基顿在草创年代的那些神一样的画面。虽然如今已没有人会去看默片，但我们仍然能从动画片中收获那份激动人心，飞天遁地的企鹅们再一次让人宽慰，那些最天才的想象力，并没有埋没在上世纪20年代，而是借着五彩绚烂的画面，跟一代代的小朋友们如影随形着，也许这才是好莱坞动画片最恒久的情怀。（文/方聿南）
      </影评>
<有用数>106</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>小侠来了</作者>
<标题>年度逗比电影——企鹅哔哔！</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-11-17 20:11:44</时间>
<影评>
        聊这群逗比企鹅之前，我想先说个少儿不宜的事儿。

 

（重要）未满十八岁的少年，请在家长指导下阅读本影评。

 

大家都知道的、但未必都用过的、就算用过也不会说的万艾可，作为滚床单神器这么多年来让美国辉瑞从一家制药厂变成印钞厂。只要这世界还分公母，愿意在石榴裙下做鬼的，多到请出门右转外婆家领个号子再来。

 

但万艾可的诞生可谓无心插柳，辉瑞原本批下巨额经费用来开发心绞痛特效药，没想到临床做到一半，那帮前来做人体小白鼠的男人，全部顶着心绞痛猝死的风险在家里马赛克。见风使舵的辉瑞以迅雷不及掩耳盗铃般的速度抛弃了万千等待治疗心病的患者，开始全心全意为微软患者服务，成为不折不扣吃软饭的公司。


历史是如此惊人的相似。

 

跑龙套的挤走男一号，来自南极的企鹅在马达加斯加中完成了惊天逆袭。它们，是这一系列电影当之无愧的伟哥。

 

我很想替前主角们讨点公道，如果狮子、河马、长颈鹿还有那头斑马在天有灵的话，一定也会一人一个掐死这四个以下犯上的逗比企鹅。但是世道变了，忠厚纯良早已偏离了娱乐坐标。以前金庸写小说讲“仁者无敌”，开什么玩笑，二十一世纪都讲究华山论“贱”。筷子兄弟出道一曲《老男孩》，当年看得老子眼泪一把鼻涕一把，每次去KTV都要后一嗓子祭奠我死去的青春；现在，儿子在家天天神曲《小苹果》无限循环洗脑，我恨不得冲到电脑屏幕里把他们两人的“筷子”掰折了。

 

激动之余，我们说回这群马达加斯加的动物。尽管前三部里，片方梦工厂已经尝试着在人物塑造上进行脸谱化区分，斑马马蒂这个角色上也极尽逗比的本能，但是过犹不及的是，过于逗比的设定让斑马哥在二逼的道路越滑越远，再加上天生驴脸，很难讨得观众欢心。而企鹅不同，呆、贱、萌三位一体，实乃宇宙真理。

 

你一个大老爷们，走出电影院说，“我爱死这只斑马了~”只会被妹子贴上二逼标签再补发一张好人卡；你再试试《马达加斯加的企鹅》，当你说出“我爱死这些企鹅了”的时候，妹子那真是打心眼里赞同并附上32个赞呢。

 

此外，企鹅们的篡位，终于在生物链食物圈上给逻辑强迫症患者补上缺失的一环。虽然是动画片，包括《冰河世纪》，我脑袋里总是有一个声音“为什么狮子不吃斑马？！为什么剑齿虎不吃地獭？！为什么？！”老子十几年的动物世界都白看了啊！狮子和斑马相亲相爱啊，BBC、HBO的纪录片都好烧掉了啊，赵忠祥老师哭晕在厕所啊！

 

当然，卖萌耍宝也要有个限度。如果说略有遗憾，本片依靠企鹅们的卖力表演始终有种王宝强挑大梁的感觉，原本负责抖包袱的角色突然间加足了戏份，反倒会造成下巴脱臼和笑点脱力。听说《卑鄙的我》中黄豆豆们也成功反水制作了大电影，再次也一并恭喜。但，点睛点成大饼的失败者也不少见，当年《老友记》中出了名的逗比乔伊（Joey），在正剧结束后立刻投拍衍生剧《乔伊》，结果两季沉戟。

 

最终，影片在毫无悬念的邪不胜正中结束，企鹅用卖萌的方式拯救了世界。

 

走出影院，身边走过的妹子们一个个划亮屏幕点开企鹅图标，怒赞电影萌萌哒。而伴随着微凉秋风，飘来阵阵浓郁香气和吆喝，“炒粉干压鱿鱼，炒粉干压鱿鱼嘞”

 

不得不说，不管是二次元还是三次元，都是个看脸的世界……
      </影评>
<有用数>83</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>快乐卟卟</作者>
<标题>适合虎妈看的电影</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-05-04 11:20:58</时间>
<影评>

虽说是带孩子去看，可自己在不知不觉中被吸引，萌化了的小企鹅们简直让人喜欢得不要不要的。
其实故事的情节也没跳得出老套的励志设置，那就是无论你表现得多差劲，你的家人，朋友都会爱你支持你，每一个被轻视的人都会爆发出自己的小宇宙。道理虽小，但菜鸟却用萌萌的自己打动了我的心，别轻视你身边差劲的人，让我在对待自己的孩子时多了一份平常心。

</影评>
<有用数>40</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>马泽尔法克尔</作者>
<标题>这个看脸的世界</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-11-24 03:10:54</时间>
<影评>
        这个电影真是让我剧透我都没法透，因为看完了，笑完了，转身就全忘了。看电影是体验式消费，随着影片结束，一切情绪甚至记忆都回到观看之前的状态，离开座位时伸一伸懒腰不带走一片云彩，似乎也让这种体验变得更加纯粹。前一阵子我拿来形容新版《忍者神龟》的词也可以套到这部电影头上：看过跟没看一样，因为再看一次你还是会被逗得捧腹大笑，也还是记不住到底讲了些什么。


同样是四个身怀绝技的动物主角，都出过动画剧集，而且电影走的都是轻松热闹无脑动作喜剧路线，《忍者神龟》跟本片的待遇可是天差地别。虽然乌龟们也没少挣票房，可是上网看看评论，就能隐约感觉到发布者在电脑前敲出这些文字时脸上那满是嫌弃的表情，不禁为乌龟们感到心酸。原因也很简单，就是一个字，丑。我本人倒没有那么强烈的感觉，但不可否认四只总被人当怪物的乌龟如果见到本片里这些光站着什么也不用做就能积累超高人气的胖鸟一定会自惭形秽，弄不好还会气得像本片中的章鱼博士一样黑化。话说大反派章鱼戴比（不是戴比，是戴夫）用来给企鹅毁容的美杜莎血清看上去也跟忍者神龟的颜色很相似，这让我不禁好奇起这血清的来源了……


之前的三部《马达加斯加》中，企鹅虽然抢戏，但我其实一直分不太清他们几只。关于企鹅的动画剧集，我只在CCAV少儿频道偶然瞥过几眼，感觉并不是特别对胃口也就没怎么看。所以本片是我第一次深入了解这四个家伙，而导演则帮助我最大限度地克服了自己的脸盲症对观赏本片的影响，在最短的时间内成功的分清了四位主角。因为形象可爱而一直以来被委以“安静地做个美男子”这一重任的菜鸟、胃部装了个异次元袋的瑞哥、非常屌非常混不吝的老大、还有四个主角中唯一稍微理性点的科沃斯基，四只造型相似但性格迥异的企鹅个个都让人印象深刻，而且彼此戏份的分配也比较均衡。老大和菜鸟表现抢眼之余，瑞哥和科沃斯基也并没遭到冷遇，每个都为电影的最终效果贡献了自己不可或缺的一份力量。在这方面，忍者神龟应该多向本片学习。


为了增加卖点，本片专门请来了约翰马尔科维奇领衔的明星配音阵容。约翰马尔科维奇配音的章鱼逗比（…不是逗比，是戴夫）是全片最具看点的角色，看着他在银幕上活灵活现的神态，我都能想象到老爷子配音时是个什么状态。本片并没有采用表情捕捉，但不排除章鱼保罗（……不是保罗，是戴夫）的表情是照着配音演员画出来的这种可能性。除了大反派本人，他的手下们也是亮点，其行为方式有点类似于《神偷奶爸》里的小黄人，而命名方式则是为了照顾我这种上了年纪的观众而专门设置的笑点。我现在能记住的有尼古拉斯凯奇，哈莉贝瑞，休杰克曼（题外话，狼叔在澳洲动画《快乐的大脚》里给企鹅配过音~），其他的欢迎补充。


一般我不太就电影的音乐发表意见，因为这方面没什么发言权。不过本片的配乐确实引起我的注意了。我想说的是，那段北风特工局亮相（或是意淫自己亮相）时配的很热血很带劲的曲子，有没有人跟我一样觉得听上去有股农业重金属风？我不是在黑它，因为感觉导演可能是故意加这么一段与电影风格格格不入、酷炫动感到夸张的曲子来增加喜剧效果。另外三只企鹅到船头表演节目吸引敌人注意力的那首曲子实在太洗脑了，听上去还有点像Happy Tree Friends。


虽然出场音乐过分拉风以至于显得有些中二，但本片中的北风特工局整体上还是非常高大上的，在海上奇幻漂流还不忘了享用美酒美食，再加上领队的那口英国口音，应该很容易让人联想到007. 北风特工局的爆破专家小海豹造型可爱，不输给几只企鹅，不过我还是担心他会不会突然黑化。主要是前两天看的新闻“海豹[哔][哔]企鹅”给我留下的心理阴影太严重了。而且本片里这海豹配的还是郑肯那神经兮兮的声音，让人担心其可爱的外表下会不会隐藏了一颗变态的心。


关于北风局的领队的物种，我其实有点疑惑。一开始以为是狼，但后来看到他手下都是北极熊、海豹这些极地生物，所以又在想他会不会是阿拉斯加雪橇犬。特别是追着企鹅们离开上海时他还有个叼飞盘的举动，我不知道是不是狼也有这种习性。如果真的是阿拉斯加雪橇犬的话，联想一下本片的一个重要舞台是上海，我不由的对这位特工的身份产生了怀疑。几个月前，有位上海青年导演拍了部电影，其中主角之一就是只阿拉斯加犬。本片中的这一只从头到尾没有透露过自己的名字（只是企鹅老大一厢情愿的认为他的名字就是“机密”），我大胆的推测，他的本名，应该就叫“马达加斯加”！那么本片的片名就有了另一重意思：被土豪特供机构神盾局…北风局的霸道局长马达加斯加包养的企鹅！
      </影评>
<有用数>43</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>青衣</作者>
<标题>企鹅宝宝</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-03-09 18:21:05</时间>
<影评>

看企鹅看上瘾了哈哈又看了一部企鹅，本来对动画片一直没感觉没看，现在觉得真是挺好看的。有点意思…企鹅还是可爱的…北风行动组也挺加分，搞笑~角色个性都很鲜明，情节来看也还可以可爱的企鹅的企鹅既幽默又充满人情味，快结尾的地方感动的我几欲流泪。为他人很可爱的小企鹅，反派角色也出演的特别出色～谢谢你们带来的欢乐，牲奉献的精神和对每个生命的爱护都很可贵，大爱

</影评>
<有用数>27</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>囧之女神daisy</作者>
<标题>如何在全球化时代拍出一部还算OK的3D动画电影续集？</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-11-25 21:24:28</时间>
<影评>
        　　我们看的是周六下午四点钟的《马达加斯加的企鹅》3D原声版，不幸原声版场内依然有很多熊孩子。比熊孩子更可怕的是笑点很低的成人，那天我们就遇到一个，连孩子们都不笑时，他居然也能匀速地发出奇怪的“吃吃吃”笑声，像一台突突突的柴油机。除了这些外，整部片子还是让我们笑了很多次，途中吃掉了一块苹果派，喝了一杯鲜榨，度过了一个愉快的下午。


　　下面说些严肃的总结：如何在全球化时代拍出一部还算OK的3D动画电影续集？


1高举爱情动作片旗帜，以爽为核心


　　动画电影下面最常见的影评就是“剧情弱只有萌”。这和爱情动作片是一个商业逻辑：你们知道爱情动作片没有剧情，他们把肉体堆满屏幕来造成感官享受，轻松向的3D动画喜剧也不需要什么剧情，他们把各类萌物：小黄人企鹅帮驴子松鼠堆满屏幕来造成另一种感官享受。是的， 3D动画喜剧，就是低龄向的不色情的A片。


2高举钱德母亲写色情小说的路线，必须全球跑


　　《老友记》里，钱德的妈妈是一个色情小说作家，她说：“写畅销色情小说超容易，先写两个绝色的帅哥美女，然后让他们在各种异域风情下做爱。”写个小黄书主角都必须从巴黎日到巴厘岛，那在小孩子的A片动画喜剧里，萌物也要甩着小短腿哼哧哼哧全世界跑三。企鹅帮在上海的下水道出现时，电影院里全场都沸腾了，三秒钟的剧情就能同时讨好天朝和爱尔兰，这功力，还用愁发行吗。但下面就是捶地的地方了：我真心以为那个提供美人鱼企鹅的上海水族馆是植入广告，但后来查了一下，根本就不！存！在！作为片中重要场景的上海，在线下除了唯一的赞助商伊利味可滋在上海有和企鹅帮的合影的活动外，竟然没！有！一！个！本！地！项！目！植！入！ 连！东！方！明！珠！都！没！露！脸！


1在迪斯尼古法和漫威大法中杀出重围


　　90年代中后期，迪斯尼的很多动画长片都要拍续集，这些续集大都只有一部，还都像屎一样难看。一来片商本身就不看重续集，他们把续集摆在陪嫁丫鬟位只为赚第二轮零钱，二来那会儿的思维太受限于“延续第一轮的故事”，第二部就跟连续剧似的跳不出第一部的脉络，这种垂直求深的操作不大适合铺面求广的全球化时代——片子卖到别国时，难道让另一文化区的观众必须从第一部开始补课？《指环王》可以，爆米花电影不行。


　　今天的另一种搞法是：建立一个庞大的故事和人物体系，首部只是引出这个体系的一些人物和一个故事，后面的二三四五是讲这个体系里的其他人物和故事的。它们之间不存在谁绕着谁打转，只是有联系而已，整个体系是去中心化的。每部的风格和水平都可以有起伏。这种路线漫威操作得非常好，当然他们是有庞大的漫画版权作为底子的。没有那么多现成人物故事的情况下，梦工厂的《怪物史莱克》和《马达加斯加》等系列算是比较灵活的折中办法，它也有微弱的故事主线串起了几部片子，但你不看一二也能很快乐地欣赏三。有时还做一些彻底逃离主线的尝试，比如现在就给完全是配角的企鹅帮专门拍一部。——和日漫中的番外篇搞法一样。


3忠贞不二地坚持日漫配角光环大法，纤夫死一边去


　　日漫入侵美国多年，对美国电影界最大贡献是：很多电影制作都抓住了日漫的精髓：不要，不要，不要在主角的人设上花太多功夫，他们只是拿来拉剧情的纤夫，人设的功夫要花在配角上。《马达加斯加》系列中企鹅小分队本来只是配角，但人气最高。后来就干脆以他们为主角拍了这部电影，但悖论是人气配角一旦当上主角，也立刻陷入了“主角无光环”的悖论里，也成了纤夫，而那几个海豹雪鸟是！多！么！激！萌！


补充：


1菜鸟要用它“无以伦比的萌”来治愈世界时，我心说：哪里轮得到它，明明是小毛更萌。就算不用小毛，北风特工队里的海豹也可以啊！结果在片尾彩蛋里，果然是小毛用它火树银花的萌治愈了菜鸟！萌度上果然是：狐猴&gt;海豹&gt;企鹅


2因为片中把起司条描写得那么酥脆那么好吃还拯救世界，出门后开始疯狂滴想吃这种廉价膨化食品，在最近的南头沃尔玛买到，只有上好佳一个牌子的，也不好吃。对了上好佳还是上海的牌子，这么天时地利人和他们也没有植入••••现在跪求伊利味可滋，能出起司条味的牛奶么，我一定会去买。
      </影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>温浅</作者>
<标题>马达加斯加的企鹅好可爱~</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-08-29 12:18:51</时间>
<影评>

梦工场又一次将萌物做到了极致，作为番外，延续着《马达加斯加》式的活奔乱跳、疯狂闹腾，笑点暴多，节奏超快，到了应接不暇的程度。当配角变为主角，特工企鹅的宗旨就是用力卖萌、所向无敌，萌萌贱贱让人不得不爱。当企鹅在黑白人行道上用大白肚子和黑色燕尾服作为掩护滚来滚去的时候，我实在是要笑喷了。

       从南极冰川到沙漠旷野，从辽阔天空到深邃海洋，从意大利到中国，唯美的画面，斑斓的色彩，动听的音乐还有优秀的3D效果都是梦工场一贯的风格，就算当是风光片来欣赏，也会觉得心情愉悦，何况还有好莱坞式的正能量：团队、坚持，在这个看脸的世界里，无论你长成什么样子，都有人对你不离不弃。

</影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>coconut</作者>
<标题>胆小又无畏的企鹅们</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-16 13:24:48</时间>
<影评>

影片开始了，长长的一列企鹅朝我们缓缓走来，我们的三个主角就在队伍中——老大、瑞哥、科斯基，可谁也没有想到，那颗从队伍边滚走的、不起眼的蛋，是拯救了所有企鹅的英雄——菜鸟。

躲过了精英部队的它们，自以为是的组成了一个战队，自称是精英中的精英，但最后依然被可恶的“紫色坏蛋拿去实验，对了，大家应该还不了解这位“紫色坏蛋”吧!它是令人讨厌的“章鱼博士”戴夫。因为企鹅们抢了自己的工作而决心报复，但最终还是被企鹅和神秘的“北风”特工局给收拾了。

可能许多人印象最深的是那位“菜鸟英雄”，不只是因为它憨厚可爱的外表，更是因为他不惧危险，无私奉献的伟大精神。在我们的生活中，又有多少人可以牺牲自己，来成全别人呢?又有多少人在危难时刻，可以奋不顾身，拯救朋友呢?



</影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>青年人电影协会</作者>
<标题>萌鹅</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-08-16 14:53:06</时间>
<影评>
        为了给最疼爱的小老弟菜鸟（克里斯多夫·奈茨 Christopher Knights 配音）庆生，老大（汤姆·麦格拉思 Tom McGrath 配音）带领菜鸟以及好搭档科斯基（克里斯·米勒 Chris Miller 配音）、瑞哥闯入了防守最严密的美国黄金储备中心，只为找到金库尽头仅有的那台销售炸薯条的自动贩卖机。谁知他们刚刚完成任务没多久，便被长着触角的贩卖机吞了进去，随后被运到一个神秘的所在。在全封闭的设施内，四只企鹅见到了伪装成基因遗传科学家的章鱼戴夫（约翰·马尔科维奇 John Malkovich 配音）。原来戴夫曾是动物园一只明星章鱼，但随着萌态十足的企鹅们的到来，他便跌入了绝望的深谷。因此戴夫潜心研制了可怕的血清，发誓要向所有他曾待过的动物园中的企鹅展开报复。
      </影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>