<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>错位</电影名>
<年份>1986</年份>
<评分>8.2</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2247620315.jpg</封面>
<导演>黄建新</导演>
<演员>刘子枫 / 牟红 / 杨昆 / 孙飞虎</演员>
<简介>赵书信（刘子枫 饰）做了那么多年的工程师，总算被升职成为了局长，然而，令他没有想到的是，等待着他的却是排山倒海般的各类文件和开不完的无聊会议，令他感到窒息。灵机一动之下，赵书信做了一个和他样貌一模一样的智能机器人，将自己不愿意参与的工作打发给这个机器人做，每一次，机器人都能出色的完成这些任务，没有被任何人察觉出破绽。
                                    
                                　　然而，随着时间的推移，机器人的个性开始变得愈发张狂，它渐渐的渗入到了赵书信生活的角角落落中去，甚至开始企图插手主人的感情生活！察觉出异像的赵书信找到机器人和它谈判，要么唯命是从，要么就要被毁灭，面对这样的选择，机器人竟然发动了叛乱！</简介>
<reviews>
<review>
<作者>永动小螈</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-04-27 23:59:26</时间>
<影评>
        由于七十年代末、八十年代初，曾经有过一个极短暂的文化上的大开放，八十年代整体的电影水平整体来说是很高的。相比于之前意识形态单一的宏大叙事的电影，八十年代的电影在“新启蒙”的各种思潮的滋养中，也呈现了多种不同的样态，并企图颠覆和打破之前的电影里那种本身就代表一种意识形态的经典叙事。如果说我们关注最多的反思伤痕电影《天云山传奇》、《芙蓉镇》、《牧马人》还停留在透过文本叙事让观众沉浸到想象的世界中去的经典叙事，那么从那些今天还是中流砥柱的“第五代”导演的《黄土地》、《红高粱》开始，中国新电影一次又一次对叙事的神话进行了反叛。而如周晓文的《最后的疯狂》（1987）、《疯狂的代价》（1989），黄建新的《错位》（1986）、《黑炮事件》（1986），这几部相对较少出现在我们视野里“非主流”电影，则更是在叙事和商业价值及艺术性上进行过大胆探索的先锋。 



（一）“新启蒙”的滋养

1984，这个奥威尔笔下可怕的集权世界，在中国却是另一番景象。随着一批外国思想学术著作在中国的出版，一场新的启蒙运动开始了。社会上流行着萨特的存在主义，尼采的超人哲学，弗洛伊德、荣格的心理分析，汤因比的历史文化。人道主义思潮、现代主义文学思潮兴起。1985年，在轰轰烈烈的批判否定过去十年后，中国人终于冷静下来，深深回到自己民族文化的根里，反省自己的集体无意识。文学界乃至文艺界于是开始了一场“寻根与反思”的热潮。这些思潮的涌动，文学的发展，都为当时的电影提供了巨大的滋养。

 

（二）对欧美电影有意识地模仿


1985年是相当有意思的一年，除了前面提到的“寻根”运动，在中国电影史上也可谓是相当关键的一年。自1979年的高峰值以后，中国电影的观众数量以年均6％的速度下降，电影市场不断萎缩。到了1985年跌至谷底，面临改革开放后国产电影市场的第一次危机 。（《美国类型电影观念中国化接受中的变异问题》，杨世真）

当然，危机自然也包含着转机，也就是在这个时候，中国电影更多的将眼光投向了发达的西方电影产业。1986年初，中国电影艺术研究中心与北京电影院联合招收的一批研究生提出要“重新认识好莱坞”，“要研究类型电影”  “《电影创作》杂志1987年1月号、2月号连续展开关于中国电影危机与出路的讨论，表明了中国电影界强烈的危机感及寻求突围的迫切心情。”（《研究生专题讨论美国电影问题》，贺子壮，电影信息报，1986） 按照姚晓濛1988年写的《中国新电影：从意识形态的观点看》文章里的观点来看：

1985年是中国新电影运动的最高潮。相对于1984年的影片，1985年的新电影在总体上有了一种深化。它主要表现在这样两个方面。首先，1985年的新电影相对于上一年的影片更加个性化，或者说风格化，这不仅表现为一种艺术上的个性化倾向，而且在意识形态上，更加突显了主人公与社会的隔膜，从而强化了主人公的孤独感。其次，1985年同时出现几部影片在叙事语法、叙事模型、反对传统语言秩序方面都比较具有一致性。可以说，新电影在1985年才形成一种真正的社会气势。


       中国电影人在危机中，有意识的模仿着欧美电影来寻求出路。周晓文的《疯狂的代价》和《最后的疯狂》都可以看出一些好莱坞元素，而黄建新的《黑炮事件》和《错位》则是从画面到配乐都有欧洲电影影响的痕迹。




（三） 错位与分裂


这部电影远远没有得到它应该得到的关注。人们往往喜欢拿它和出自同一个导演之手但获誉更多的《黑炮事件》相比。两部电影里的男主人公都是同一个人。《黑炮事件》里的确对知识分子赵书信那种逆来顺受的形象刻画的更为细腻，对官僚对人性的压抑的批判也更为深刻。相比较《错位》里的故事比较简单。为了应付文山会海，赵书信做了一个与他一模一样的机器人。渐渐的，机器人越来越个性，越来越不听指挥了。终于有一天，他按下了红色的按钮。机器人顷刻被毁灭了。

然而，就此评断说《错位》比《黑炮事件》单薄，我认为这种批评背后所体现的审美趣味才更单薄。


赵书信为了逃避各种琐碎无意义的会议，造出了一个和自己长得一模一样的机器人来代替自己去做那些自己不喜欢做的事。并教会机器人一种“平行思维系统”：为了做喜欢的事，必须要得做自己不愿意做的事。这种语境里潜藏着一种新启蒙思潮内在的分裂。“在新启蒙主义及“告别革命”的意识形态实践中，中国近现代历史被讲述为一种不断遭遇挫折的悲情叙述，以完成对现代化拯救的认同。与此同时，也造成80年代以来的官方说法存在着内在裂隙，即革命历史故事所负载的左翼政治实践与以经济建设为中心的现代化叙述成为相互冲突的表述。”  （历史的创伤与和解——近期国产电影的文化功能，张慧瑜）于是，这种“平行思维系统”正是我们社会里每一个人都需要掌握的二元话语体系，一个人内在的分裂就出现了。今天毕姥爷事件，也可视作这种二元话语体系问题的一种延宕。

而机器人，做为一个复制人，无昔日的记忆，也无个人身份，只能生活在现在，是以一种破碎和分裂的状况存在于断裂的时间点上。机器人这个意向也象征着当时的人对身份、历史认同的焦虑。

如果将赵书信视为主体，机器人视为反主体，那么整个故事可视为主体对反主体的抗争，又伴随着主体对反主体的恐惧和膜拜。当机器人比赵书信更像人，更社会化，爱抽烟，爱看故事片，喜欢谈情说爱时，机器人不再只是一个好帮手了。赵书信感到失控，焦虑。对机器人说“我制造你不是为了让你发表议论，而是让你服从我的意志，否则，我宁肯毁掉你。” 

在两个意志的较量中，主体和反主体两个动素被混同，使得观众始终难以认同主体而使其失效。这一点与传统经典叙事截然不同。


《错位》里的探索不止于叙述，在镜头语言上所使用的先锋的隐喻和符号，甚至已经有些后现代的味道。


影片里未来主义的场景布置，已经呈现出资本主义世界的样态了，看不到一点历史的痕迹。主人公有着强烈的孤独感。整部影片出现的人物极少，到是几次伴着鼓点的蒙太奇的镜头里出现的人体模特和雕塑，充满拟像与幻影。最精彩的要数梦境那段， 很魔性的老夫子坐在大漠里看电视。时间和空间在这里高度被概念化了。一个千年古老民族要实现的“现代化”，就放佛老夫子在沙漠里看电视一样有种奇异的荒诞感。老夫子那句“祸兮福之所倚，福兮祸之所伏”谶语，简直是对一个时代的预告。

    


《错位》在题材，镜头语言上都进行一次了不起的尝试。想想差不多同时期香港和台湾如火如荼的新浪潮，会感慨我们是不是差点曾经也走出了自己的新浪潮。可惜在这之后，黄导不仅没有走的更远，反而退回去拥抱了主流宏大叙事。

今天，好多人喜欢带着现代性特有的那种 “过去等于落后”“明天会更好”的傲慢惊讶地说“即便放到今天来看也是好的”。这是一种现代人幼稚的乐天。当今这种平庸而琐碎的时代，哪个德国导演敢说自己的片子可以和《大都会》比肩。哪怕电影产业欣欣向荣的美国人也不敢断言说今天的电影比奥森威尔斯的时代进步了吧。


就像伍迪艾伦无比沉湎上世纪20年代的黄金时代一样，我也一遍一遍的翻看这些八十年代的老电影，沉湎在那短暂的知识分子的春天里。
      </影评>
<有用数>282</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>尾生</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-09-23 17:26:08</时间>
<影评>
        科幻片一直是很受欢迎的一个类型片，可是华语影坛却很难找到一部拿得出手的科幻片。


前段时间，在豆瓣发现了一个豆列，叫做“中国科幻”，犹如发现武林秘籍一般，兴冲冲地打开，看了之后却只能说一句，什么鬼！


里面大多影片都很难称得上科幻片，甚至很难找到“科幻”这个类型标签，大多都是带点奇幻的性质，和科幻片没有半毛钱关系。其中大多数，都是你我很熟悉的一个类型，只有华语影坛才如此多见的一个类型，就是穿越！大话西游是很经典，但是有人会把这东西当做科幻片吗？


抛开这些，还有一小部分，依旧是一句话，什么鬼！


你看，王宝强主演诶！


不可思议


你再看，王晶大导演！


未来警察


港真，这些玩意，你会看吗？


即便是抛却这些，剩下的东西也基本是一个类型的，比如卫斯理系列，比如黑侠系列，再比如这部徐老怪参演的电影。


铁甲无敌玛利亚


这些片子，虽然带着科幻的标签，但其实都是披着科幻外衣的港式动作片而已。


以上华语科幻片，都有一个共同点，就是“幻”字上面下功夫，极尽幻想，却很难看到“科”字上让人信服的东西，少了这么重要的东西，怎么好意思叫科幻电影呢？


而在这个豆列里呢，有一部片子，能够真正称得上科幻片，而且非常精彩，看完让人五体投地，可是豆瓣上看过的人只有723人看过，这部电影叫做《错位》！


错位


首先说说这片子的导演黄建新，可能很多人不是太熟悉，但是要是说说他最近的片子，可能很多人都听过，那就是《建国大业》、《建党伟业》。


对，就是这两部很主旋律的片子，听到这是不是心里默默地鄙视了一番，如果这样，你就错了！


你看他这部作品，豆瓣9.1分，看似草根平淡的故事，却讲透了中国的官场和处世哲学。


背靠背，脸对脸


而更早的处女作《黑炮事件》，一个工程师丢了象棋中一个黑炮，发了封电报，却引来各种猜疑和调查，用黑色幽默的方式，讽刺了官场的方方面面，让人拍案叫绝！更牛逼的是，那是黄建新在广电那里修改十几次的产物，不服不行！


而今天说的这部《错位》，就是《黑炮事件》之后的一部作品，主角仍旧叫做赵书信，职位则从工程师，变成了赵局长。


赵局长的生活是这样子的：


办公室里写写字


无聊重复的写字


各种场合的大会


开会


会议后的应酬


喝酒


每天的生活机械重复，看起来轻松，时间久了就会厌倦，就像他每次去办公室的门，开了一个，还有一个又一个重复的门，让人压抑。


门


下班之后则是中国好员工，去做自己的工作，去研究自己的科学，这时候，他才能做自己真正想做的工作，比如研发机器人。


机器人


虽然是局长级别领导，但是黄建新抛却了我们常人眼中领导的标签，把他当做一个正常的都市人，从一开始就有自己的烦恼。


很多时候，会幻想有一个人能够代替自己去工作，去做那些不愿意做的事情，特别是工作中无聊的种种，自己去做喜欢的事情，能抛开无聊的工作，即便啥都不做，都是很幸福的。


而片子的赵局长，也有这种想法，他厌倦了没完没了的回忆和应酬，感觉人生虚度，希望能有人替代他，专门去开会，这样就可以省却一切烦恼。


而且更牛逼的是，赵局长经常研究机器人，真的研究成功了，做了一个和自己一样的机器人，长得像、说话像、输入数据就能记得很多文件，最重要的是，机器人具有平行思维，能够做出独立性的思考，应对日常工作完全没问题。


这就是故事的开端，听上去很美，却埋藏着危险，因为机器人具有平行思维，会越来越有自己的个性，这种身份的错位，会在替代与反替代的过程中产生诸多的矛盾，而矛盾越多，意味着整个故事越精彩。


《错位》的故事从一开始的设定就很有意思，而在精彩的故事之后，也有黄建新作为一个知识分子对于社会问题的思考，改革开放将把中国引到一个新的方向，而转型过程中，作为一个普通人，对于自我身份的认同是有所焦虑的，电影中赵局长的身份认同焦虑，也是当时社会、甚至时下都市人都要面对的。


《错位》的剧情不仅精彩好看，也富有深度，引人反思。


关于特效，影片的投资相对较少，所以黄建新一开始就从故事设定、到剧情发展，都运用自己的技巧，避免小成本的劣势，在一定的科学理论和逻辑常识支持下，影片虽然没有一般科幻片的大场景，但是很多剧情依旧让人拜服，这是黄建新的牛逼之处。


最后就是影片的表演，刘子枫的表演非常出色，是很多华语科幻片无法比拟的。


《黑炮事件》中，刘子枫饰演的赵书信，一方面面对外国科学家，可以不卑不亢、据理力争，另一方面面对体制内领导却又不得唯唯诺诺、忍气吞声，将中国传统官场知识分子的矛盾性性格刻画得入木三分。


刘子枫对立角色


而《错位》中的赵书信，在延续前者性格同时，加入一个平担人的痛苦和孤独。同时，影片中的机器人也是刘子枫出演。影片的大多数剧情，都在赵书信和机器人之间展开，一定程度上来讲，影片就是刘子枫的独角戏，但是他却处理地非常到位，两个不同性格人物的特质，都被他演绎地入木三分，非常杰出的表演。


有人说，中国是永远拍不好科幻片的，主要是三个方面，剧情弱智、特效五毛、演员呆瓜。但是，《错位》站在了这种说法每个方面的对立面。


面对这样一部被忽视的佳作，你忍心错过吗？


本来原载微信公众号“腹诽者联盟”，有兴趣请搜索“FFZLM2015”.


</影评>
<有用数>87</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>朝暮雪</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-11-09 09:34:57</时间>
<影评>

 2015年，改编自刘慈欣同名科幻小说的《三体》宣布杀青，并宣布将在2016年7月上映。
然而过了整整两年了，《三体》仍然一点动静都没有。
不仅如此，游族影业当初还夸下海口“《三体》将拍六部曲”“单片投资达2亿元”“要拍中国的《星球大战》”“无上限追加特效投资”“《三体2》筹备工作启动”……这些通通没有了后文。

真正有进展的反倒是刘慈欣的另一部科幻小说《乡村教师》，也就是宁浩执导的《疯狂的外星人》，将于2019年春节档上映。
巧合的是，2019年春节档上映的另一部电影也是由刘慈欣的科幻小说改编——《流浪地球》。

自从《流浪地球》发布预告后，网友纷纷说：中国终于要有一部像样的科幻片了。
其实，中国早在80年代就有科幻片了，不仅很“像样”，很震撼，还很超前。
《错位》

这部1986年的科幻片，在豆瓣获得了8.0的高分，好于87%的科幻片。
和近期热门科幻片相对比，这是一个非常高的分数了。

不同之处在于，《错位》绝不是类似《侏罗纪世纪2》《环太平洋2》的视效大片，完全是以剧本和想法取胜。
男主角赵书信是一名工程师，也是一名局长。
他无法忍受每天无聊而又重复的文件和会议，于是制造了一个和自己一模一样的机器人。
机器人不仅可以灵活掌控自己的身体，还能模仿赵书信的表情。
赵书信还将自己的记忆植入了机器人，使他拥有自己的一切记忆，从而成了赵书信的克隆体，或者说替身。

刚开始赵书信并没有什么野心，他仅仅是让机器人代替自己去开会，以及做他不愿意做的工作。
当然，赵书信也不傻，机器人工作的时候，他就在家里监视机器人的一举一动。

机器人果然代替赵书信顺利开了会，介于他拥有赵书信的记忆，外貌又和赵书信一模一样，没有出一点差错，没有人发现任何异常。
唯一不足的是，散会后同事要和机器人一起喝酒，机器人担心被识破就喝了一杯，然后连忙以身体不舒服为由赶紧回了家。
机器人一路上踉踉跄跄，好在坚持回了家，没有暴露身份。
赵书信将机器人修好后，机器人对赵书信说：真悬啊，要是倒在马路上被送到医院，就全完了。你为什么不设计我能喝酒呢？喝酒的动作多帅啊。
赵书信担心以后同事再对机器人灌酒，连忙给机器人装了储存器，可以储存饮料，然后把它倒掉，类似于六脉神剑。

可能在有些观众看来，机器人并没有因为不能喝酒而被识破，导演完全可以不拍喝酒的戏份，或者一开始就将机器人设定为可以喝酒，先拍机器人不能喝酒，又拍赵书信给机器人增加喝酒的功能这场戏是不是有点多余？
恰恰相反，这一幕看似无关紧要，实则是机器人自我意识觉醒的关键。
机器人让赵书信给他设计可以喝酒的功能，原因在于人类可以喝酒，所以他想变得和人类一样。
正如《银翼杀手》中，复制人的寿命只有4年，所以他们想像人类一样长寿。
又正如《机器管家》，身为机器人的安德鲁想要像人类一样恋爱，甚至想要成为真正的人类。
又或者是《人工智能》，还是《机械姬》，都是这样，任何一个细节，一个契机，都可能让机器人觉醒，不再满足于只做一个机器人，不再愿意服从人类的命令。
《错位》中的机器人今天想要喝酒，明天就可能想要的更多。
事实也的确如此，机器人没过多久甚至开始抽烟的，因为他说“抽烟很气派”。

而赵书信是不抽烟的，他以担心穿帮为由禁止机器人抽烟，但机器人并不情愿。
正是“喝酒”这件事，引发了蝴蝶效应，让机器人越来越不愿意做赵书信的替身、傀儡、影子。
他扬言：就算你把人类的知识都输入给我，我也只是重复。我要跟你一样，有个性，有思想。
于是，他开始违抗赵书信的命令，私自出门，私自和赵书信的女友小杨约会，开始看爱情相关的书籍，去了解爱情的含义，甚至趁赵书信睡着的时候把机密文件藏起来……
眼看机器人变本加厉，赵书信也开始了反击。
他早在制造机器人的时候就设计了程序后门，可以用遥控器关掉机器人。

除此之外，他还可以控制机器人的能量，限制他的续航时间。
这些都只是常规操作，更可怕的是赵书信觉得毁掉机器人太可惜了，他决定给机器人换一张脸，然后让他去代替人类做那些有危险的工作……
要么唯命是从，要么被销毁，要么从事高危工作，机器人该如何抉择？
《错位》由黄建新执导，他曾凭借《背靠背，脸对脸》成为金鸡奖最佳导演，还曾凭借《埋伏》获得柏林电影节金熊奖提名。
他拍摄了大量好评如潮的电影，《背靠背，脸对脸》豆瓣评分9.4，将职场的尔虞我诈刻画得淋漓尽致；《黑炮事件》评分8.3，又将官场的黑暗和多疑诠释得入木三分。
而《错位》又涉及到科幻领域，探讨了人工智能和赛博朋克的话题。
可能在很多人看来，科幻片最重要的就是特效，而特效又代表着成本，所以成本越高，意味着特效越好，电影质量也就越好。
比如最近《流浪地球》发布预告时就是这样的情形，网友更关心电影的特效，而忽略了电影的剧本。
仿佛特效好就是好片，特效差就是烂片。
但我们回过头来看看《错位》，电影中的特效极少，除了有大量一人分饰两角的片段之外，整部电影几乎没什么特效。
而且分饰两角并不需要CG制作或者3D建模，演员分别完成两个角色的表演并加以合成就可以了，严格的说还是属于实拍的范畴。
《错位》并没有什么天马行空的视觉奇观，关键在于它的想象力非常超前，它的上映时间比《人工智能》《机器管家》《我，机器人》等等都早了很多年。
这种以小博大，不以特效为卖点的科幻片还有很多。
比如豆瓣8.4分的《彗星来的那一夜》，导演用5万美元，5个晚上，1台手持摄影机，刷新了“拍一部优秀科幻片”的最低界限。
豆瓣8.5分的《这个男人来自地球》更是成本只有1.5万美元。
低成本高质量的现象并不仅仅存在于科幻片，当年温子仁拍《电锯惊魂》仅用了120万美元，耗时18天，就打造了这部恐怖片神作。
又比如近期热门的《网络谜踪》，原本只是导演和制片人的无心之作，整部电影都通过屏幕来推动剧情，仅仅13天就拍完，成本低得令人发指。
然而电影取得的成果与成本完全呈反比，不仅豆瓣评分高达8.7，还在全球范围获得了将近7000万美元的票房。
国内的《人在囧途》《心迷宫》《疯狂的石头》《驴得水》，国外的《猜火车》《两杆大烟枪》《活埋》《追随》，个个都是低成本高口碑。
前几年很火的科幻片《钢铁苍穹》更是骚操作，投资750万欧元，其中90万都通过众筹集资，最后成片的效果还不错。

反观国内，投资7.5亿人民币的《阿修罗》烂到无以复加，制片人仍然认为问题是出在特效上，还放出狠话：谁能再给我2000万美金，我能把他们（好莱坞）颠覆了。

觉得成本和质量成正比，你还是别拍电影了吧。
《错位》并不是唯一的优秀国产科幻片，1988年的《霹雳贝贝》和《合成人》，1990年的《大气层消失》和《魔表》，1991年的《隐身博士》，1992年的《毒吻》……个个都是小成本电影，但也都代表着国产科幻片的最高水平。
只可惜，它们翻来覆去都是八九十年代的老电影。
也就是说，我们并不是没有像样的科幻片，只是从21世纪开始，国产科幻片仿佛绝迹了。
好在，我仿佛又看到了国产科幻片兴起的曙光。
首部国产赛博朋克电影《破梦游戏》即将上映，两部刘慈欣科幻小说改编的电影《疯狂的外星人》和《流浪地球》也定档2019年。
周星驰执导，吴亦凡、林允主演的《美人鱼2》将实现任意穿梭太空的“虫洞计划”。
江南小说改编，鹿晗、舒淇主演的《上海堡垒》已经杀青。
陆川执导，王俊凯、廖凡主演的的《749局》正在拍摄。

中国、芬兰合拍的科幻片《希望岛》已经在去年杀青，由《钢铁苍穹》导演执导，段奕宏、凤小岳主演，预计在2019年上映。
除此之外，张小北执导的《拓星者》即将上映，陈正道要拍《循环》，徐克要拍《星宠》，郭敬明要拍《未来未来》三部曲，韩寒要拍《天空制造》，邓超要拍《银河补习班》……全都是科幻题材。
2019年、2020年有大量国产科幻片上映，哪一部是烂片，又有哪一部会成为国产科幻片的希望，我们不得而知。
很有可能，2019年就成了传说中的“中国科幻电影元年”。
届时，可能我们再也不用说“什么时候我们才能有一部像样的科幻片”这种丧气话。

</影评>
<有用数>75</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>nowhere</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-04-29 21:49:38</时间>
<影评>

去年暑假偶然发现这部电影，当时写了一些感想，现在摘出一部分

刷豆瓣的时候，突然发现一个稀有品种——国产科幻片。顺藤摸瓜，居然发现了好几部豆瓣评分过7的国产科幻，而且都是上个世纪的作品。
怀着对豆瓣评分的信任和对国产科幻的怀疑，我打开了《错位》这部电影。结果我竟然反复看这部电影整整一个上午，奇异的脑洞都在其次，这部电影的视角和挖掘却着实让人入迷。
《错位》的剧情听起来很简单，被科幻大片屡屡冲击的我们这代人看来，或许还有些有些俗套：
热爱“发明”的局长赵书信为了摆脱自己不愿做的琐事，做了一个自己的“克隆智能人”。可是智能人渐渐地居然也有了人性，行为越来越像人，拥有了越来越多的人类感情。面对不再听命的智能人，赵书信企图销毁它……


首先，简洁、明快的构图和色彩就吸引了我：  
影片用大篇幅的红白色块，十分具有视觉上的美感；方形的建筑、物品在整个构图上成为亮点。整个影片构图、色调都有科技感和后现代感。虽然现在的视频资源像素不高，但随手一截都可以看出布景的精良。






影片没有配乐， 仅在几个剧情紧张处有一些空镜头，配合着诡异的简单重复旋律或者令人感到暗流丛生的鼓点。
尤其是出现两次的智能人制造实验室的雕塑镜头，用激烈的鼓点营造出了紧张的气氛，让人感到暗地里有邪恶的力量在酝酿。虽是静物，却比格斗的动景更有剑拔弩张的感官感受。
（再看现在的影片，简直得依靠配乐拉动观众情绪，120分钟的电影能有100分钟的配乐- -）



 

《错位》上映于1986年，80年代是中国改革、动荡的年代，人们在时代的变迁中纷纷寻找新的身份认同、自我认同。
影片模糊了所有的背景，没有城市、没有地点、没有时间、甚至只有“赵书信”这一个名字出现。
赵书信对智能人说：“走出这间屋子，是大千世界，人与人之间十分复杂，你要学会用平行思维。”智能人在大千世界走了一遭后，很快从一个单纯好奇的孩童似的人变成了会抽烟喝酒、刷气派的官场人物，这种改变让赵书信也感到慌张。
赵书信制造智能人，是想自己逃避官场上各种无意义的会议、交际，他在独善其身，可代替他做这些事情的智能人却近墨者黑。这个世界就像一个染缸一样，人们投身其中，染上了各种各样的污秽色彩。赵书信说：“最近我发现我们的差异越来越大了，常使我感到紧张。”如果赵书信没有拒绝那些交际应酬，他是否又能坚持自己的原则呢？

影片很直白的表达了对社会规则的不满。
智能人问赵书信为什么造他，赵书信说：“我想在有限的时间干自己想干的事。”赵书信说“开会，许多人坐在一块扯皮聊天”就是不想干的事。
智能人不解：“不想干的事可以不干。”
“不想干的事情我当然可以不干，但是这样一来，想干的事我也干不成了。”
而另一个官员和他的对话更加露骨：
“哦，你也反对开会？”
“不敢说反对，反正是开怕了。”
“这会可是你召开的啊。”
“我们不开行吗？中央开了，部里开了，省上开了，我们不开没法交代，这可是态度问题。”
“那么就开短会，干嘛开三天呢？”
“不开三天，一天场地是不租的。再说，文件规定，一天不开伙。不开伙，您老兄到哪喝酒啊？”

影片中，门的设置也颇有深意。
赵书信的办公室走到外面，要里里外外走七八道门。赵书信每一次都是畏畏缩缩跟在秘书后面，内心排斥这些门，而智能人则是骄傲的走在秘书前面，非常气派。


 

梦中梦里，这个场景显得非常“意识流”：
赵书信走进一片荒原里，居然看到老子在看娱乐节目，见到他，老子立刻端正身子，颇有深意又玄虚地说了一番：“祸,福之所倚；福,祸之所伏。正复为奇,善复为妖。人之迷,其日固久。”    

  祸福相依，正常与怪异可互相转变，善良与邪恶也能彼此循环，人们不明白这个万物循环的道理已经很久了。世界一直是变动的，不变才是偶然，什么是常态什么是畸形，其实从来没有定数。人类和智能人，哪个善良哪个邪恶，也是没有定论的。

在影片的 开头和结尾，这一个不停摆动的金属装置各出现了十几秒，它以各种奇怪的角度摆动着，仿佛随时要摔倒，最终又稳当的进行下一次摆动，仿佛是一种平衡和错位的博弈。  




影片借智能人之口说：“我发觉你们人类很怪，你们给自己制定了很多条文，但在内心深处却只希望别人遵守。”
人类，到底是什么样的？我们始终没有看清自己。


关于这部电影的剧情和科幻成分，就不多说了，毕竟现在观众对科幻片的感知阈值已经比曾经高了好几个门槛，不过看的过程中，真的由衷的觉得实在太先锋了。
近二十年，中国可以说基本没有科幻片（？），上个世纪的科幻片，其实有那么深刻的寓意和内涵，值得再去回味和思考。

</影评>
<有用数>71</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>玛琳王子</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-12-01 20:37:11</时间>
<影评>

电影讨论了两个问题
一个挺老套
就是机器人的人性
里面不断出现科幻片里无数次说的，人为了让机器干自己不喜欢干的事，发明了机器人
然后发现机器人比自己强，而且居然觉醒了自我意识，要取代人类了
老子出场，说福兮祸所依，就是警惕科技过度发展，人终究会被自己造的东西杀死
还有关于机器人和人的融合，机器人不懂人的感情，碰人一下，就会流血，融合的问题

还有一个问题
机器人很像一个知识分子
赵书信之前在黑炮事件里出现过，赵书信这个名字，一个普通的姓，书信是用笔写的，就是知识分子形象的代表
经历过黑炮事件的官僚主义，赵书信自己变成了一个官僚
而机器人很像以前的赵书信，一个没走出过象牙塔的知识分子
赵书信告诉他，窗外是大千世界
果然，到了窗外，机器人迅速腐化
而且机器人的能力高于赵书信，他就马上开始夺权
这很像一个新职员把老领导拉下马的老故事
那控制开会嘴的开关，就是说权力对嘴的控制，知识分子，不过是宣传的傀儡
这是在讽刺黄建新讽刺了无数遍官场，也是在影射整个社会
赵书信本人就是社会和官场这样巨大机器上的一个部件，他就是更上层的机器人
而梦中梦里，才出现机器人的真正可怕之处
就是人对自身的迷失
通过研究机器人，我们能更认清人类，同时会颠覆以往的认知
机器人的真正恐怖之处在于，如果他是人，可是他跟我不一样，那，我是什么？
机器人很像没腐败以前的知识分子赵书信，他腐败的过程，就是让赵书信看了一遍自己改变的过程，这个时候他就会意识到自己心灵的迷失
如果这个纯洁的人是赵书信，那，我是谁？
很多人都害怕镜子，也喜欢删丑照，人其实，很害怕，看见自己，以及，弄懂自己

</影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>西安火烧云</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-09-07 20:36:40</时间>
<影评>

        张敏老师编剧电影《错位》的时代，是新中国实行改革开放以来的第一个文化开放时代——八十年代。由于国际先进思想、开放风潮的传入、演化，这一时期成了新中国电影业史上盛开的一朵昙花。相比于之前意识形态单一的宏大叙事的电影，八十年代的国产电影在各种思潮的滋养中，也更多的将眼光投向了发达的西方电影产业。张敏老师编剧的科幻电影，打破之前红色电影的单一叙事内核，完成新时代的科幻电影创新。
这部电影是政治舞台的黑色幽默与人工智能的巧妙结合。作为国家公职人员的赵书信，为了应付文山会海，他做了一个与他一模一样的机器人，代替他参加数不清的会议。而渐渐的，机器人越来越个性，越来越不听指挥了。赵书信感到失控，焦虑。他对机器人说的那段话点出了整部影片的出发点：“我制造你不是为了让你发表议论，而是让你服从我的意志，否则，我宁肯毁掉你。”张敏老师将讽刺艺术运用到了极致，通过机器人的毁灭，讲述了一个政治投机者的梦之破灭，但同时给每位观众深刻的时代警醒，这场机器人与人类的较量，不光是迅速发展的人工智能科技的错位，它对未来世界的探索不止于这份平直叙述，这更是电影的无声反抗。
未来主义色彩浓郁的场景设计和道具的使用也是本片的一个亮点，活跃在世界电影舞台上的未来主义者蔑视对过去的崇拜，注重应变和独创性，追求精美与奇特的创作。而用镜头表现未来性是它与之俱来的象征。它的矛头对准时代和当前国家机器。片中的主人公赵书信有着强烈的孤独感，所以整部影片里出现的人物极少，更多的是无生命体的一瞥而过。伴随着寂寞的鼓点，配乐和镜头的转换也显得孤独而静谧。
这部电影是科幻电影业的创新，也是把幻象运用于现实镜头里的一次大胆尝试。与之前的红色电影、国产叙事性浓厚的社会、家庭伦理电影相比，它的“不接地气性”却尤其合时宜，看不到一点矫柔做作的痕迹。张敏老师立足科学本身，在浓重的政治色彩和科幻氛围里，没有忘记立足生活常识和物理想象，在沉静中向人们展示一幅未来科技的美好蓝图，虽然其基调生发于中国政治舞台的黑暗角落，这份尺度的把握与轻重的权衡值得被时间铭记。
总而言之，这部电影的这种另辟蹊路的极具视觉冲击力的超现实主义镜头尝试，让我们看到了它走向更远的可能性，同时，这种电影剧本的写作与拍摄，也让我们看到了中国科幻电影事业的春天。

</影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>yp</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-10-06 09:34:40</时间>
<影评>

 
一、
2019年上映的《流浪地球》，无疑将中国科幻片带到了一个新的高度。
可以说，这是一部几乎可以媲美好莱坞大片水准的硬科幻，让无论是国内还是国外的观众都为之赞叹。
《流浪地球》的上映，也让2019年成为了中国科幻电影的元年。
然而自从第一部真正意义上的科幻片——1902年的《月球旅行记》以来，科幻电影已经发展了将近120年的时间。




在这120年里，有许多优秀的科幻片诞生，但是，却从未听闻中国曾有真正意义上的科幻片。
难道在2019年之前，大陆真的没有科幻片吗？
而事实上，早在1938年，中国就有了一部具有科幻性质的影片：《60年后上海滩》，它诞生于民国时期，那时是中国电影的启蒙阶段。




它讲述了两个人因为某种契机（冷冻技术）穿越到了60年后的上海，在那里他们看到了天气控制室，于是他们便可以地摆弄天气，一会刮风一会下雨。
更让人惊奇的是，在影片中有一幕是两个人通过视频通话技术和自己的儿子通话，这虽然在当时看起来很不可思议，但在如今已经变为可能。
很明显，《六十年后上海滩》已经有了科幻电影的性质，可以说，中国科幻电影起步并不晚。
然而在此之后，因为战争频繁，中国科幻电影却始终没有迎来较大的发展。直到20世纪60年代，中国科幻电影才有了小幅度的发展，但这时期科幻电影的政治表现远大于文化表现。
直到改革开放初的1980年，第一部真正具有现代科幻意味的大陆电影《珊瑚岛上的死光》才诞生，开启了中国科幻的新时代。
在80年代，许多国外的科幻片被引进，加上经济的迅猛发展，培育了电影的一片沃土，中国科幻电影也在这个时候出现一段小高潮。
但当时间迈入21世纪后，中国的科幻电影彻底崩塌，可以说在《流浪地球》之前21世纪的中国从来没有拍摄过一部为了科幻而科幻的电影。
于是中国科幻电影在相当长的一段时间内，成为人们茶余饭后的笑谈。
中国在此之前真的没有一部具有时代意义的科幻电影吗？
答案是否定的。
在改革开放的初期，百废待兴，那时的人们正处于思想解放阶段，什么都敢说，什么都敢写。
初生的第五代导演在那个时候大展身手，革旧立新。
上映于那个时代的《黑炮事件》、《顽主》、《孩子王》等电影，为中国电影打开了超现实主义的大门，在国内外扬起了轩然大波。
许多老电影爱好者把那个时期称为中国电影“短暂的春天”。
奇幻的构思和对现实社会充分的思索的构想，那个时期的电影制作者用自己的作品，给当时的观众打开了一个新世界的大门。
也正是在那个时候，中国诞生属于自己的第一部有划时代意义的科幻电影：《错位》。
二、
作为一部在豆瓣仅有4000人不到看过的电影，《错位》可以说是很冷门了。
看到80年代，就已经丢失一批观众；
再看演职员表，更是一群籍籍无名的导演和演员，再丢失一批观众；
再看到中国大陆、科幻等字眼，又少掉一片观众。
就是这部几乎要被埋没在时间长河里的电影，却给我带来了极大的震撼。
事实上，本片的导演黄建新可能对于一些新兴观众十分陌生，作为第五代导演，他的名声也不如许多人一般耳熟能详。
其实在21世纪，他拍摄了许多耳熟能详的作品：
《建党伟业》、《建军大业》（制片人、编剧）、《建国大业》......
可是就是这样一个主流导演，在上个世纪80年代却有：《黑炮事件》、《脸靠脸背对背》等后现代主义作品，个中变化让人匪夷所思。
回到正题，《错位》在当时的电影界并没有引起什么波动，获得的奖也不如黄建新另一部电影《黑炮事件》的多。
直到最近几年这部电影又被重新翻出来，才有人感叹这部电影的nb。
它不同于《流浪地球》、《星际穿越》、《2001太空漫游》等硬科幻电影，它是属于像《彗星来的那一夜》那样靠情节取胜的软科幻。
软科幻没有华丽的特效，因此它更需要演员扎实的功底以及出乎人意料的剧情，在这两点上《错位》确实达到一种在中国科幻界前所未有的高度。
那它究竟是怎么样的呢？
三、
故事取材于当时的时代背景下。
赵书信（以下简称老赵）是一名人工智能的工程师，在这一领域，他十分成功，甚至常常会去接外国的订单。
除了一个杰出的工程师之外，他还有另一个身份：局长。
这个在旁人看来耀眼的职位，老赵却对此并不开心，甚至有些厌烦。
因为身为一个局长，他整天需要开无尽的会议，更让他烦闷不堪的是，许多的会议还是重复且没有意义的。




这让老赵近乎崩溃。
于是他萌生了一个想法，创造一个机器人去代替自己开会。这样他就可以腾出更多的时间，来做自己喜欢的事情了。




他请人按照自己的样子造了一副人皮，将它套在自己设计的机器人上，再输入一些文件、代码，一个新的“老赵”就诞生了。
机器人设计的很成功，它具备有老赵大部分的神情姿态，很快地就掌握了人世间的大多数规则。
代替老赵开的会甚至要比老赵还要出彩，这为老赵节省了许多不必要浪费的时间。
可正如一般的套路一样，老赵也发现了机器人身上有许多让人感到烦恼的地方。
比如说，机器人学会了抽烟喝酒，而它这么做仅仅是为了装酷。
老赵为此说教了机器人几句也便没有再管他，但老赵没有意识到，这仅仅是机器人产生自我意识的一个开端。
在此之后，机器人做的事情越来越出格。
有一次再与老赵的对话中无意间提起，自己希望能真正拥有人类的意识，到时，就能将智能人联合起来。
老赵对此却并不在意，只是单纯地认为这只是机器人想多了。
但机器人变本加厉，他开始在老赵睡着的情况下代替老赵上班，私藏中央下来的文件，更有甚者，还间接气走的老赵的女朋友。
在一个梦里，在穿过一群僵化的人和一片白茫茫的大漠后，老赵看到了正在看电视的一位穿着古装的老人（可能是老子）。




老人察觉到老赵，关掉了电视，转身对老赵说：“祸兮福之所依，福兮祸之所福。”
老赵若有所思，终于意识到，再这么下去，自己可能就会完全被机器人所支配。
与此同时，机器人也意识到，只有将真正的老赵消灭掉，才能让自己存活于这个世上。
老赵不会放任机器人这么做，因为这会威胁到自己的生命。
于是，老赵决定按下按钮，毁灭机器人。
可当按下按钮后，什么都没发生，老赵只发现自己躺在床上，看着周围没有变，机器人也没有被造出来。
之前发生的一切，原来只是一场梦。




四、
这剧情老套吗？
或许它就如现在许多平庸的机器人题材电影一样，用俗套的情节去讲一个众人皆知的道理。
它讲的是那个年代人们对机器人的一种畅想？
还是说，那个时代的人们早已有感觉到：科技的发展可能会对人类造成毁灭性的打击。
尽管《错位》的情节简单，然而在我看完它后，最大的感觉便是：
诡异。
本片的开头就够超现实主义了，在红光下演讲的老赵，破碎的实验器具，一场莫名的手术，不停转动的永动机，总给人想到什么却又说不出来的感觉。










接下来更让人匪夷所思。
老赵离开自己办公室总要经过一道又一道重复的门，而那个奇怪的女秘书也总是催促着老赵开会。
这一切如影随形地跟着老赵。
以及在机器人在喝酒时损坏电路，导致离开宴席后，就算放在人身上明明是很正常的一件事情，但当老赵坐在车上时，一个人转过头来笑着问了一句：“是不是你在捣什么鬼啊？”




而女秘书似乎也对老赵造了一个机器人来代替自己略有察觉。




开头和中段两个奇怪的梦，似乎都预示着《错位》在讲述的不止是人与机器人或者是科技的故事。
当老赵从整个梦境中苏醒过来，就更让我确信，这部诞生于1986年的电影，还有更深的含义。
《错位》中充斥着黑与白、红与蓝这几种对立色，它们或单独出现，或同时出现，但无一不暗示着影片里存在着深深的矛盾。











应该专心搞科研的老赵和热爱开会的机器人，本分的局长和看起来更像老赵上级的精明女秘书，似乎都对应本片片名：错位。
这一切都是顺理成章而却看起来不应该是那样的，老赵梦里的那个看着电视的老子，虽然看起十分的突兀，却又给人感觉他本应该是在那里的。
哪个才是真正的老赵。
是肉身的，
还是机械身的？
我想他们都是。
一个老赵的内心，一个是老赵的外表。
红色的灯光代表老赵希望别人看到的光鲜外表，而蓝色代表老赵内心深处对这一切厌烦的内心。
这也正解释了为什么机器人在看完一场拳击赛后，决定去挑战真正的老赵，在那场拳击赛里，正是红色打赢了蓝色。




所有的一切都发生在老赵的梦里，我们是否可以推测，这整个梦境就是代表老赵在心里挣扎，是遵循自己的内心，还是应该装成别人想要的模样。
于是在影片末尾的对峙中，老赵按下了自毁按钮，结束了那个披着红色外衣，从开始就想代替自己的机器人。
老赵结束了机器人的生命，而仍有许多人，还未结束掉那个一直都想代替自己的，有着靓丽外表的机器人的生命。
或许，这才是《错位》想告诉我们的。
                                                                by手捧花茶
喜欢就关注一下不远杂文铺公众号吧

以上纯属作者yy，不接受反驳！

</影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>法罗岛电影节</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2023-01-04 22:41:07</时间>
<影评>

第27届法罗岛电影节第4个放映日为大家带来主竞赛单元的《错位》，下面请看场刊影评人的评价了！

米米
政治的野心也没表现出来，对科技的反思也没说出来，披着科技的框架，啥都没玩出来
孟山
暗色霓虹流转鬼魅大胆，体制黑洞之强吸力如机器人也无法阻挡
dama.W
国内少见的后现代艺术装置主导，但是开头的进入方式选择是不是能更好啊，和后面叙事展开有点割裂。后面有一些方向选择明显可以更好，比如“我”和“制造的我”之间关系还可以往深处挖，制造多一点投射和反应。
Andrea
超前的概念，有力的批判，完美的构图。
一桶猫
非常先锋的软科幻 大胆的布景、打光、配色以及超现实的设定不仅呈现一种诡异感 更从多处细节上讽刺官僚体制 这不比两个多小时的流浪地球更值得看
Sanders03
后现代先锋的实验元素中牵扯对现实“文山会海”的控诉，伴随着朴素的软科幻观念，对未来概念性的大胆设想。本土化对开会的压力引申到科幻观念，大量和《2001太空漫游》《闪灵》如出一辙的场景设计，师承库布里克的色调让简短的文本爆发出可怖的梦魇，与德国表现主义相辅相成的恐怖谷效应和静物特写炉火纯青的运用，淡化对白的推进，用复杂的构图构造抽象的束缚，如同《大都会》般楼体间的压迫，从意象和具象映出“说归说，开归开”的无奈。对“智能人”这一简单意象的无限想象，个体意识和人机对立的朴素探讨，虽在剧作上相对简陋，但仍展示了中国科幻那一抹强大的野心和潜力。
消亡之人
极简的场景、建筑、服装设计使得本片具有了足够的未来感。然而实在难称优秀或独特。 剧情简单到了幼稚的地步，可能小学生科幻作文就能写出来这样一个机器人替身故事。 对官僚主义、智能人权或者其他应该反映想反映的一切东西都不过是浅尝辄止罢了。 年代是原因但不该是借口，哪怕是我的舅舅这样一部非科幻的故事片，也在场景设计上远胜本片。 其实依然惊叹于本片作为一部国产科幻电影，带给我的新奇感。但又因为再次感受到我国电影工业的长期大幅落后而难过。科幻、冒险、恐怖、悬疑等主流商业片类型好似从来都没有发展起来过，如果商业片都少了这么多支柱，工业何谈发展呢？
快乐王子
足够有意思。科幻的外壳下是政治讽刺的底子，开会本身没有意义，这是所有人都知道的，但还是有那么多会要开，因为开会从来都不是要讨论些什么，而是展示权力，仅仅如此就足够让他们痴迷，所以赵局长深恶痛绝的开会也未尝不是他自己铸就的。剧情简单到像小学生科幻作文，但这一部主要还是好在视听的设计，高饱和的红与纯白撞色、规律运动的物件、立体几何的呈现、模糊音乐和音效界限的电子乐...这些元素使得电影极具现代性，也足够有趣。其中有一个梦境赵局长在荒原了跋涉，最后遇到了欣赏迪斯科的古人，这时这种错位感才被拉满，看到的是中国传统文化、与中国当代文化、国际流行文化的强烈割裂和错位，讽刺也不再仅仅对准了官僚，而是一种对文化本身的质疑和戏谑，感觉更妙了～ps.还很喜欢多扇玻璃门的设计，荒谬的同时滋生了恐惧
三色堇紫
黄建新导演长片首作，讨论人性弱点和人工智能的软科幻。鲜艳的色彩运用，魔幻的梦境宇宙，蕴含着暴力倾向的人体雕塑，拥有着自我意识的人工智能，人类自我意识的矛盾和斗争，一个无线重复的闭环，满满的讽刺意味，荒诞而怪异，所有的可怖经历到了最后原来只是一场噩梦，可笑至极。
伊菲吉妮娅
或许是大陆影史软科幻的绝响了，表现主义与惊悚政治寓言，人工智能的危机意识，梦境段落太牛逼了，红蓝光运用也是先锋骚气的不行。
FranzCamus
这个可是属于中国的第一代新浪潮电影啊 充满了科技感与光怪陆离感 氛围也十分压迫 台词犀利泼辣 难以想象这是一部80年代的作品。可惜此时的黄建新早已不是三十多年前的黄建新了。
#FIFF27#第4日的场刊将于稍后释出，请大家拭目以待了。

</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>好了</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-12-28 00:23:42</时间>
<影评>

很难想象这是1986年的国产电影，关于电影的内核，想说的放在短评里了，但我真正震撼于黄建新的画面美学。我在看这部电影的时候，总是会产生一种“这是库布里克的电影”的通感。很多画面都会让我想起《发条橙》、《太空漫游2001》或者《闪灵》。我不确定我的感觉是不是正确的，或许我在往后看库布里克的电影会注意，我只是先在这里做如实的记载。关于如何通过画面的美学制造出一种荒诞的科幻感：
一. 纯色的画面：有着光亮对比度的橘色、经典的红与黑、白与黑
橘色
开场，赵局长的开会噩梦

赵局长的办公室，橘红的光是唯一的科幻元素

真假赵局长的对峙
红色、白色、黑色

地点不明的电话亭

太平洋银行有限公司

小杨在电话亭打电话
《错位》对于科幻的铺设不是强调机器的复杂和新颖，只是给平凡普通的一切刷了一层油漆，用强烈的色彩对比制造一种和现实的间离感，制造一种神秘。
二. 简洁空旷的场景＋平常但怪诞的特写镜头

赵局长来到的衣服店


模特1·凝视

模特2·侧视

模特3·完全抽象

赵局长的机器头

大会现场，坐满了但仍然空旷

梦境的行走，其他人都以诡异的姿势凝固着

拳击雕像1·出拳

拳击雕像2·护卫

拳击雕像3·完整
这里列了三个典型的场景，衣服店、路人和雕像，有任何脱离现实的东西吗？但我们总会觉得空旷、荒诞和陌生，当你不再觉得这是我们的现实世界时，觉察到一种隐约的压迫感时，画面的目的就达到了。制造荒诞不需多说，但制造空旷却更像一门艺术：在我看来，是抽离画面中琐碎的细节，让我们的注意力感到“无所事事”。
或许有些不太平常的是赵局长摆在桌上的机器头。但它制造的奇特不依赖任何技术和特效，只需要借助一个视觉上的“错位”和歪头的视觉效果。
还可以讲一下的是拳击雕像，在开头和结尾，电影都用了一个完整的旋转运镜把拳击雕像360°呈现了出来。这是最使人摸不着头脑的，在我看来，这里用最简洁的画面工具叙述和强调了一个“对峙”的故事——真假赵局长的对峙、人与人工智能的对峙、与官僚主义和形式主义的对峙。
三. 明显的几何构图和几何元素：三角、椭圆、方块

赵局长家里的一角，一面是玄关，一面是楼梯；半圆的镂空，方形的空画框

机器人赵局长正在接受测试，墙上是意义不明的方块灯

赵局长和处长对话时中间的三角形灯

画框下的假赵局长

长方形的镜头，被长方柱子切割，左边是长方形的门框，右边是正方形的画框
这些几何构图和元素几乎不说明任何事情，也不是剧情的关键推动器。它们最大的作用似乎是让画面变得富有秩序和逻辑。什么最像科幻的原始直觉？数学。
我最喜欢我在这列的最后一个镜头，几何不再只是一种装饰，它在彰显着人物的困境：被套上画框成为一个摆设、和永远隔着障碍的书房。在书房里面，藏着机器人赵局长对人类所有秘密的渴望：音乐、爱情、知识和权力。
四. 对称和延时对称的构图

小杨第一次来家中，二人对话

小杨走的时候回头笑，人物在右侧，左侧是空的

赵局长坐在沙发上看小杨，人物在左侧，右侧是空的

整整齐齐的大会现场，甚至只有居中的赵局长是深色衣服

赵局长在三角灯的右侧说话

处长在三角灯的左侧说话

假赵局长和小杨的约会，坐在“w”的正下方

真假对峙，真赵局拿着毁灭遥控器，在画面左侧

假赵局长神情阴翳，在画面右侧
哪怕人物不能同时同框出现，也一定是对称的。这既是让画面变得严整和富有逻辑，也反复对应着电影名称《错位》。错位可能意味着二人的对峙，也可能意味着二人的背对背，前者是一种剑拔弩张的冲突，而后者也可以是一种冷漠和疏远后的分道扬镳。
现实世界是高度混乱的、无序的、充满无意义细节的、琐碎的、充斥着光影与色彩的；那么将人介离出现实世界，制造出神秘的科幻感所需要做的就是：严整、秩序、简洁和极致单调组合的色彩运用。科幻不意味着“科”，也未必意味着“幻”，科幻在这部电影的画面美学里，更多的是一种将人从现实中轰炸出去的感官冲击力。

</影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>死跑龙套的</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-09-27 20:06:20</时间>
<影评>
          我了个去，简直是魔幻现实主义有木有，还是80年代好啊，原来局长也可以没女人的，原来女秘书也可以对局长趾高气昂的，原来局长也是有烦恼的。。。
      </影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
