<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>追逐繁星的孩子 星を追う子ども</电影名>
<年份>2011</年份>
<评分>7.4</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1957577564.jpg</封面>
<导演>新海诚</导演>
<演员>金元寿子 / 入野自由 / 井上和彦 / 岛本须美 / 竹内顺子 / 折笠富美子 / 大木民夫 / 金田晶 / 洞内爱 / 堀龙沙耶 / 土屋真由美 / 斋藤智美 / 又村奈绪美 / 长滨满里子 / 石桥美佳 / 绿川博子 / 本城雄太郎 / 下崎纮史 / 增田俊树 / 大薮重树 / 本道崇 / 藤原和博 / 日高里菜 / 伊藤加奈惠 / 滨田贤二 / 胜仓经子 / 寺崎裕香 / 水野理纱 / 稻村优奈 / 前田刚</演员>
<简介>在一片宁静的小山村，少女渡濑明日菜（金元寿子 配音）时常站在山顶，用父亲留给她的神秘矿石作二极管，收听着来自外面世界的美妙音乐。在一次放学途中，明日菜遭到一头怪兽的袭击，关键时刻她被俊美少年瞬（入野自由 配音）救下，纯洁的友谊在少男少女之间开始萌芽。明日菜体味着友谊的甜蜜，却不知瞬在某天悄然离开人世。新来的男老师森崎龙司（井上和彦 配音）为孩子们讲述了死国的传说，明日菜这才意识到瞬正是来自另一个世界雅戈泰的人。森崎真实身份隶属某个神秘组织，他和明日菜的心中都有想要复活的人，于是经过一波三折，他们随着瞬的弟弟心一同来到了传说中的雅戈泰。
                                    
                                　　在这个绝美而凄惶的国度，他们展开了似乎永无止境的旅程……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>雪风_Shine</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-09-04 21:22:07</时间>
<影评>
                04年《云之彼端约定的地方》把我陷入新海诚的世界，07-08年《秒速5厘米》则使我产生更加强烈的感动和共鸣，从此便无法自拔。这部新作期待已久，7月末发现香港MCL会在9月上映便马上托人买票，当时能买到最好的位子就是今天5点这场第3排靠边的位置，大众对这部影片的期待可见一斑。然而看过后还是少许失望：剧情破碎感强烈，较前作在题材上虽有突破和创新但缺少了前作的灵气；虽然画面相比前作更加精美，但因审美疲劳和处处似曾相识的设定仍未能拉高整体评价。


    虽然我不了解新海诚其人，但从他为数不多的作品中可以看出除星空、云朵、夕阳、电车等出现频率超高的景物外，他还有其它几件偏好的事物：学校（云之彼端、秒速5厘米），猫（她和它的故事、云之彼端、猫的集会），飞行器（星之声、云之彼端、秒速5厘米），兵器（星之声、云之彼端），远古神秘的废墟（星之声、云之彼端），等等。新海确实是倾全力于这部作品，因为上述一切元素在这部作品里都有出现，而且篇幅不小。但是，追求大而全的结果往往是缺乏完整性和统一性，因此这部作品颇有大杂烩风格。影片运用了大量的篇幅渲染普通宁静的日常生活，就在观众默认了这样的现实风格的世界设定后，却突然出现了种种对立元素：武装直升机的激战，魔幻奇异的地下世界，宛如宫崎骏笔下的怪物，电光火石的冷兵器决战...风格上的大转弯确实可以凸显世界观设定的复杂，有利于向观众传达更多信息、体验更多监督想呈现的意境和思想；但观赏时颇有不适，让人不禁思考该作品的世界观设定是否过于复杂、叙事方式是否仍有可改进之处。新海诚监督想把作品做得完美、面面俱到固然不错，但过犹不及，反而毁了作品。这方面我个人认为可以参考《千与千寻》的叙事结构和篇幅。

        早在《云之彼端、约定的地方》时代，新海城就因“长篇作品叙事能力不强”而被诟病。自然，对于设定如此复杂的本作，影片零碎的片段感不但没有消失，反而愈发明显了。片段感首先体现在叙事节奏上。整体来看影片张弛感欠佳，突然走向小高潮又突然落下的片段很多，就好像突然勃起但10秒钟就出来了一样，有些莫名其妙。也许是因为剧本中世界观和剧情的设定确实都太庞大了，于是很多情节只能从简，无法详加渲染描述。这样就又带来一个问题，就是很多谜题都没有详细解释或干脆没有解释，很多情节显得不可思议或不好理解，观众自然也就有了“莫名其妙”的感觉。再者，破碎感也体现在几条支线的叙事上，切换的连贯感欠佳。影片再三使用了fade to black这种转场效果，实际上这种转场比较适合ending，正常情况下应通过线条之间的联系进行转场，而不是用这种非常容易破坏作品整体性的手段。关于破碎感，从OST也能明显感受到。前几部作品的OST，每条track都是一个情绪、结构完整的作品，但本作的track大多包含诸多场景和情绪，非常跳跃，完全为剧情服务，确实只是“OST”而已。这里有要说一下《千与千寻》，典型的剧情杂乱但组织有序，是型散而神不散的佳作。

        另外，此作真的可加个这样的副标题：向宫崎骏和庵野秀明致敬！影片随处可见吉卜力和EVA的影子，以致给人以这样的感觉：演员都是吉卜力客串的，尤其是男主既像《豪尔的移动城堡》中的豪尔，又像《幽灵公主》中的飞鸟；现实的风景是吉卜力式的草地+新海诚式的天空，地下世界的风景是吉卜力式的荒野草原+新海诚式的天空；地下世界的人文景观，就更加熟悉了：LCL般可入肺呼吸的液体，莉莉丝附体的远古巨人，非常吉卜力风的怪物和飞船，甚至心与僧兵决斗的那一段一下就让我想起了《幽灵公主》里飞鸟与骑兵武士对阵的那一幕，关于起死回生的情节又让我想起《钢之炼金术师》...这也是我说这部作品缺乏新海诚应有的灵性的原因，这些故事设定和人物设定实在是太稀松平常了，除了那标志性的星空和云海，实在是缺少属于新海诚独树一帜的元素。

        那么，我想说的最后一点也是最重要的一点，就是这部作品缺乏新海诚作品一贯带给我的感受——关于纯真的共鸣与感动。喜欢新海诚的多数人，说“喜欢他的风格”是表象，最重要的是他的风格能让人共鸣，能让人记起记忆深处那些非常平凡却闪着绚丽光芒的人和事。《云之彼端、约定的地方》同是一部长篇、偏幻想类的作品，但前半部分现实主义的铺垫让人非常共鸣非常向往，而后半部分科幻味道也并不重，重点还是突出三人的感情和羁绊，在已有共鸣的前提下，观众也会潜意识中把这后半段虽虚幻但浪漫纯真故事作为一种憧憬和希望，以补完自身的现实缺憾，这样的手法非常完美、非常美妙。《秒速5厘米》在这方面就更加纯熟，新海诚用如此唯美的手法讲述了那些平常、似乎是属于每个人的情感故事，这三段故事甚至没有开始没有结局、只是有这样的一些残缺的经过，但也正因如此才与观众产生了极为强烈的共鸣，仿佛新海诚用他美妙的世界为你的故事专程打造了这样一部作品。然而，这部新作呢？首先我完全没有搞懂新海诚想借这部作品表达什么，看似整部作品的主题是“活着就是幸福的，要珍惜当下珍惜身边的人。p.s.不要执念于已去世之人”这样的，然而标题“追逐繁星的孩子”似乎是指为了星空而跑到地面上来的瞬，而这是一种不满足于当下、积极探索世界的行为，实在无法与前者结合起来。但这些都是次要的，不论本作想表达什么，我没有从本作中得到任何共鸣，没有找到前作中那样鲜活跳动的属于新海诚作品的灵魂。

        

    虽然不明确的内涵和毫无新意的叙事方式让这部作品显得不像前作那么有灵性，但新海诚的世界还是那么美妙，充满闪烁的回忆和憧憬；对我而言这部作品对得起粉丝，新海诚把他标志性的光影风格发挥到了极致，那些绚丽的星空、辉光的夕阳让人无比神往，仿佛离开尘嚣回归田园，整个人都被净化了；新海笔下的魔幻风格村庄、废墟、天空等等也是非常值得玩味的。有时觉得，新海诚的画面看着就是种享受，只要气氛没错，其实我并不真正在意他的剧情是否完整流畅。不论怎样，本作都是新海倾力之作，作为一个新海迷，巨幕下遨游于新海世界的2小时仍不失是令人陶醉和感动的体验。

    出BD版本后，我会拖下来再看一遍的。
      </影评>
<有用数>474</有用数>
<没用数>53</没用数>
</review>
<review>
<作者>七苦</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-07-12 17:54:18</时间>
<影评>
        大量情节剧透慎入。感谢Animate，感谢CCG


- - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -


故事开场在林间小山村展开。啧啧，背景画风那个细腻真不是盖的。

花了大概近十分钟为大家展现了女主明日菜的德智体美劳全面发展。亲爹早逝亲娘整天值班不在家，自己洗衣打扫做饭。在学校是成绩第一的班长，同时不乏野外冒险精神自个在半山腰建了个秘密基地频繁往返。偶尔有只小山猫充当护花使者（为毛是只猫就叫咪咪没别的名好取了嘛- -），女主不厚道，除了准它蹭个饭，留宿过夜神马的一经发现立马扫地出门。从小就是工科技术活少女，拿了父亲遗留的一块蓝色矿石DIY了一台收音机，闲着没事就坐在一块大石头高台上边啃三明治边换调频。某天意外听到了一首神曲，噢不，天籁之音。然后整天神神叨叨碎碎念什么时候能再听到那歌声。


然后第一个小高潮就来了。老师刚叮嘱完最近铁道桥山脚附近有不明熊类出没大家务必绕道而行，女主就和那货来了个正面邂逅。插一句，丫的就是头怪兽哪里像熊类了，怪兽淌着口水一出场本片就正式走吉卜力路线。正当女主震惊石化，男主瞬华丽丽抱着扑倒将其解救于血盆大口，接着温柔安慰道：放着我来。当当当，英雄救美戏码顺利上演。

既然是英雄救美自然少不了三要素：成功制敌，男主不幸挂彩，女主心疼包扎。瞬即将惨遭毒手胸口挂着的蓝晶石大放异彩将怪兽秒杀，这时电车驶来瞬公主抱明日菜迅速撤离。回家后明日菜忧心忡忡又返回山里，从秘密基地里翻出急救箱帮瞬上药解下围巾扎住手臂伤口。两人一起来到高台，明日菜拿DIY收音机给瞬听，瞬吃惊收音机上的和自己胸口项链一样的蓝矿石还有神曲的事。他告诉明日菜他来自雅戈泰（……抱歉，我不止一次看成了雅戈尔甚至泰戈尔）还说了一堆肉麻又摸不着头脑的话，什么我一定是为了邂逅你而来到这里，我希望你好好活着。然后虔诚地“给你祝福”，在明日菜额头上啄了一口。

明日菜立马脸红心跳小鹿乱撞奔回家。另一边。瞬明媚忧伤地站在高台上身子一歪栽下了山。

胸口的项链在黑夜中流星般坠落，男主连个招呼都没打就这么领了便当。


明日菜满腔少女情怀泛滥隔天却从亲娘那听到了噩耗。学校来了个新男老师森崎在课上讲起了令死者复活的神话，其中便提到了雅戈泰。明日菜上门求教然后从森崎那得知了一箩筐关于地下世界的事。前脚再登高台遇见了个翩翩斗篷少年郎，长得跟瞬一样，自称瞬的弟弟“心”，后脚就冒出一批维和部队追杀他俩，目标是让他交出歌薇丝。歌薇丝是打开雅戈泰世界的钥匙，就是之前瞬挂在胸口明日菜用来接收调频的蓝矿石。

维和部队是专门寻找雅戈泰的神秘组织。以明日菜为人质要挟心打开雅戈泰之门后，维和部队的中校突然叛变和明日菜还有心一块进了雅戈泰。


原来那个中校是老师森崎。又一个痴情好儿郎，上穷碧落下黄泉寻找复活亡妻的方法。

本片至此正式转为奇幻片，主线即是森崎和明日菜雅戈泰冒险之旅。心一回到雅戈泰就自顾自回村子交差，他之前的任务就是回收他哥留在现实世界的歌薇丝。结果被BOSS狠批一顿指责不但没回收干净（明日菜身上还有一块）而且带了外人进来，又被授命去追杀他俩。后实践证明弟弟跟哥哥一个德行最擅长英雄救美挂彩不惜。

明日菜途中被夷族抓走和一个不会说话的小女孩困在一起。（夷族长得跟仙剑98柔情版里一爬行类怪物极像。）这里有个动画界万年BUG：反派从来不就地解决非爱瞎折腾先抓回去，该行为只有一个结局就是眼睁睁望着到嘴的鸭子飞了。弟弟救下明日菜和小女孩后重伤，森崎马后炮赶到。四人来到一处有人烟的村落阿玛乐。小女孩真奈身份价值得到实现，沾了老村长宝贝外孙女的光，在众村民反对下留宿一夜。心被留在村庄养伤。森崎从老村长这获取了想要的信息，第二天和明日菜重新踏上前往雅戈泰天涯海角之路。


差点忘了交代那只小山猫的去向- - 

护花使者没耍半吊子钻进书包一起进了雅戈泰。后经证实小山猫属于亚得利科，是含有神之子的动物。明日菜离开阿玛乐时它不再跟随，它引导明日菜来到阿玛乐的任务业已完成。于是便有了预告片里女主含泪喃喃地说sayonara坑爹的一幕。这只敬业的小神兽第二天主动结束了生命。那一幕差点戳到泪点。


- - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - 

插播几个名词解释。


克查尔特

人类发祥的初级阶段他们出现在地上世界，给予人类精神及文化引导的神明。人类成长之后克查尔特察觉自己已经完成了使命，留下一些守卫在地上世界，其他潜回地下。因为长时间停留在地上受到大气污染，有的克查尔特失去了心而变得非常凶暴。比如说电影开篇的怪兽。


谢库纳•威玛纳

在雅戈泰的空中不断巡游的一艘巨大的船。真面目是身体上持有无数眼睛，掌管死亡的巨大可查而特。唯一能打开栖息灵魂的次元雅思特拉里入口，也能把灵魂搬运到雅思特拉里的存在。末尾森崎拿着歌薇丝向谢库纳提出请求释放亡妻理纱的灵魂。


菲尼斯•特拉

通往雅思特拉里，雅戈泰的天涯海角。最地下存在“克查尔特的墓场”和相连到雅思特拉里的“生死门”。死亡之前的克查尔特走访到菲尼斯•特拉把所有的记忆寄托在歌声里留在世界，然后逝世。（女主一开始听到的神曲就是这个）


雅思特拉里

所有生命的终点。在没有星星的雅戈泰里唯一存在星星的世界。


- - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - 


森崎和明日菜总算到达了菲尼斯，要攀附绝壁才能到达最地下。女主这时候不争气地怂了。森崎只好一个人爬下悬崖。明日菜落单后没多久再次遭到了夷族围剿，她一边跑一边开始思考自己究竟为什么来到雅戈泰。这里影片基调达到一次升华，无论是节奏还是音乐。往事刷刷刷地闪过脑海。我在荧幕前等着明日菜爆出惊世骇俗的天机，然而事实证明我太低估这小妮子了。

只见她一顿足，一跪地，四十五度抬头望着没有一颗星星的夜空大彻大悟：

“……原来，我竟是寂寞了……”


。。抱歉，我终于忍不住地噗了。



诚导在接受采访时不断强调此作品的主题是“丧失感”。原意很好很庄重，教育大家要淡定接受已失去的，珍惜眼前所拥有的。片中的森崎就是放不下过去的典范，非得逆天而行妄图挽回亡妻。（施主……逝者已矣，生者当如斯……）

但与明日菜就没他那么执念了。小妮子从头到尾就稀里糊涂的，顺带着我也跟着她稀里糊涂。开始吧，觉得她是为了复活瞬。情窦初开挡也挡不住，亲个额头就芳心暗许了。不料半路杀出个弟弟心，小妮子言情小说看多了怀疑心和瞬是同个人，不是失忆就是其他什么难言苦衷。好吧，多次患难过后，明日菜终于通过眼睛的颜色确认了心不是瞬。”瞬……真的已经不在了。“俩小孩并肩坐在山坡上嚎啕大哭。一个哭自己没了哥哥，另一个么……就如她自己坦言：寂寞了。


寂寞感原本只是丧失感的一部分。没有相遇的快乐就无法体会丧失时的寂寞。或许是我个人的理解把它从影片中提取出来过分夸大了些，但从侧面也反映了诚导主题描画存在的缺口。真正”克服丧失“这一心理过渡反倒被弱化了。


嘛嘛。作为转型之作小疏漏小硬伤是难免的。

影片大环境的构筑，音乐的嵌入，战斗时的视觉技巧等等都是可圈可点之处。

诚导，身为饭我还是会一直看好你的！



PS.

姐写的不是剧透，纯吐槽。


原画集：
http://www.douban.com/photos/album/52472638/

</影评>
<有用数>220</有用数>
<没用数>35</没用数>
</review>
<review>
<作者>傻子一样</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-11-27 12:02:21</时间>
<影评>
        作为天朝动漫迷，最怕日本动画出剧场版，日本动画即便举着若过宫崎骏的金子招牌也难在天朝上映，更别提小字辈的新海诚了。在矫情大作秒速五厘米火了之后，大家都指望着矫情的恰到好处的新海诚能拿出怎样的新作出来。终于在苦等半年之后，诚哥追逐繁星孩子终于进入了鄙人的视线。


要说新海诚之所以能在动画届杀出名声，不得不提就是他那足以进入动画教科书一般的天空景色，当新海诚的云成为业界标准被每一个画动画的人模仿的时候，我们往往也就忽视了他作为导演的另一面，把控故事的另一面。


云之彼端带着科幻的气氛设定首先讨人喜欢，秒速五厘米时长正合适配合现实都市的冷漠感觉恰到好处搔到了广大寂寞青年的胸中之痒。而追逐繁星摆出大山石头异界的广阔景象，企图让沉浸于五厘米悲哀中泪流满面的文艺青年欣赏日式物语的中二哲学，但这么搞，人家就不得不那你和那个在舆论与口碑上只能高山仰止的老爷子比较。


对于那些把吉卜力作品如数家珍的观众来说，阅诚哥新片就是扳着指头数脑海里出现了多少次吉卜力即视感的过程，女主肩上的不明物种生物不就是娜乌西卡女神肩头那货么，抱着女主从悬崖一跃而下的舜连脑后的长发都像极了移动城堡中的哈尔，心同学切断长发一跃上马但如果把马儿换成山羊的话如同幽灵公主男主再世，守护者的造型鄙人实在懒得吐槽但最终浸入女主全身的液体颜色都和幽灵公主中一模一样到底是个怎么回事。甚至于最终boss复眼怪物的造型和功能，诚哥你是故意让观众回忆eva和钢炼？


我们或许可以做这样一个假设，诚哥无数次的尝试之后终于发觉这类片子无法逃脱宫老爷子建好的牢笼，索性破罐破摔反其道而行之，反正怎么拍都说我抄袭吉卜力，那我就撕破脸皮把你们那些经典作品的特色来个大锅烩，也展示展示我新海诚对待吉卜力一颗虔诚的心。


话题扯远讲回故事本身，本作中，处处都能体现出诚哥希望自己的作品拥有现实意义的痕迹，作为一个在个人特色矫情领域获得成功的导演，这么想是合理并且值得鼓励的，但第一次执掌此类型片子的诚哥显然有些准备不足，故事开端的铺垫短缺让人物性格无从宣泄使观众只见人物其形不见其心，快步跳到中段却又带着诚哥焦急的心态不得不把故事主题从女主口中用台词喊了出来。如同明日菜同学大声呼喊的：“撒比西”一样，诚哥找不到故事的出口只好用尽全身力气大喊我这故事也是有现实意义的，但这么做无非就是把用力过度几个大字又一次烙在了观众的脑海之中。


结尾更是离奇，本都立好死亡flag的大叔奉献一只眼睛把领到的便当又退了回去，撒比西的女主拥抱过傲娇男也若无其事的返回地上的世界继续日常生活，无比商业片式的大团圆结局把故事里唯一那点还算隐含的现实意义埋葬的一干二净，终于故事结束，观众把视线停留在黑幕上的声优名单看能找到几个自己熟悉的名字，才发现影片为啥叫追逐繁星的孩子都没给人一个明确答案。难道说，影片的题目只是诚哥为了炫耀那谁也模仿不来的新海诚银河么？


不过1080p还是要等的，因为那银河的图片截取下来做桌面着实不错。


最好还要在啰唆一句，看到某篇讲皮克斯的影评讲到，失去了情怀的皮克斯就是一简单的3d工作室，在这里也想套用一下，失去了名为新海诚的特色矫情，诚哥充其量也就宫崎吾朗的水准。


诚哥，文艺青年们等着你回归呢，别掺活普通青年这一趟浑水。
      </影评>
<有用数>156</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>假面骑士</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-11-18 11:19:54</时间>
<影评>

繁星虽然美丽，但实在触不可及，大人都知道，可是孩子却单纯的以为可以抓到那遥不可及的美丽啊。主角是明日菜，我也只关注了她，因为好像比较能理解她的想法。她，没有欢乐的家庭，她很孤独，很寂寞，有谁真的体会过孤独，寂寞吗？如果真的体会过，那我们大概可以体会到明日菜的心情。。。舜的出现是个惊喜，打破了平淡孤独的生活，也是为了舜，她甘愿去另外一个世界去重逢。大人或许不会这样做，但明日菜只是个孩子啊，少女心和冒险过另外一种生活的心情是多么的强烈！或许明日菜并不知道自己到底要什么，在久过平淡孤独的生活后还要继续这样 和另一个新奇世界相比，她几乎是被推往另一个世界，因为实在是过够了之前的日子啊。

</影评>
<有用数>53</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>寅吉</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2011-11-27 11:45:59</时间>
<影评>
        如题，两颗星里一颗就是给主题曲的（另一颗星献给自己那新津古参的淡藤岁月）——之前没听过熊木杏里的歌，但一曲hello goodbye&hello真是整部作品的点睛之笔啊，曲也好词也好，人渣诚的主题诉求全在这首歌里唱尽了——关于接受离别，接受没有你的世界，那么多无谓的感伤纠结一股脑儿浸在旋律里娓娓道来，让俺没被这槽点不止欢乐不断的片子煽出什么小情绪，却在这片尾曲里鼻腔发酸泛出几滴鳄鱼泪，加之旋律中那股子暖而不燥哀而不伤的抚慰感，顿时对这自己写歌唱歌的姑娘好感倍增，一会儿抽空一定要找找她的其它专辑……


换句话说——我说新津诚同志，好歹我也算从02年开始刷你Other voice官网副本的古参玩家了，这他妈一首歌就能说清楚的问题被你絮絮叨叨零零碎碎浪费两个小时，你害臊不？


 

更何况絮絮叨叨两小时也没把故事讲囫囵，尤其是明日菜这个可有可无的尴尬女主角——直到结局我们才发觉，她并不是故事里不可或缺的重要元素，仅有的存在价值只是被追妻的大叔当成一把开路钥匙而已，即使明日菜在前往异世界之前选择退场，也无非是给大叔的追妻之旅开个hard模式罢了——或者说她原本不该这么可有可无，前中期数条伏线都在暗示她有机会大有作为：手中矿石的来历，被蛮族追杀所暗示的家族血脉，家母在孕期与父亲意味深长的对话……可以深化女主角形象的线索伏笔似乎随处可见，却硬生生被混乱的叙述节奏铺陈搞得全部烂尾，让这无辜的小姑娘更缺乏剧情存在必然性的同时再也没机会撕下形象浮浅的标签，连带着搞尴尬了一个立意良苦却无法令人全盘信服的故事，以及被中学生等级的叙事技巧浪费的两个小时。

当然也有不甘心被剧本摆一道的观众继续深挖故事内涵，试图从泥沙俱下的叙事中掘出几粒金来捍卫影片价值……或许新津试图传达的寓意与价值观本身可圈可点，但谁奈何一个A级立意被钉死在E级剧本里？假设新津同志你能用60分钟把这故事讲得比主题歌更简洁直观动人心弦，那样的话十颗星我都不会吝惜的，给你，给你，都给你。


——在那之前，还是先把スーパー設定タイム这种低端的世界观灌输方式改掉再说吧☆



劈埃丝：“原来我只是太寂寞了”绝逼是这片子的点题金句啊，这么真挚恳切又指脸打脸的扪心自问真是让俺闻之绝倒的同时感慨新津同志你终于肯对自己坦诚了一回，可喜可贺，可喜可贺。
      </影评>
<有用数>84</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>Kkibou</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-10-02 19:48:02</时间>
<影评>
        …真心受不了新海个宅男，你就使劲装吧其实土气死了⋯敢别那么矫揉做作吗故事不糟糕都被糟蹋了！你自己鸡皮疙瘩不会掉一地吗？？视觉风格上借鉴个P除了那万年不变的天空其它所有说不是！抄！宫崎老爷子的人你们好意思！？…节奏和表演都一团糟，世界设定一会穿越到中世纪欧洲一会又内蒙古然后𣊬间又穿回来了……还有那个配乐动不动就壮丽个毛啊啊啊！？


…你以为自己纯爱呢啊但人妻小吊带啊洗澡戏啊特写女主双腿间小裙裙啊的无型中都暴露了你宅男赤裸裸的恶趣味你有自觉吗…！！


…再还有女主脸上那两坨高原红真是频繁出现得让人没蛋也疼啊！！！！！！





三星里两颗都是绐的辛苦分，新海你也就只适合走宅男圈子玩玩小清新了以后别出来闹什么大制作劳役一众无辜的动画师了好么亲……！！






补：別跟这儿来深刻分析扯什么觉得故事不好就是没看懂，姐相信的是好作品自己会说话！！观众的理解和共鸣不是该靠神马＂解读＂出来的！


        姐不是新海黑也不是新海粉，就是看着他一年年不进反退到现在浪费这么些资源做了个不知道什么杂烩装逼少女漫憋得慌！还在赞他那＂标志性天空＂的人拜托想想本末倒置地守着那＂标志性天空＂有意思吗？- -







</影评>
<有用数>96</有用数>
<没用数>29</没用数>
</review>
<review>
<作者>木卫二</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2012-05-03 18:01:06</时间>
<影评>

打从预告片开始，《追逐繁星的孩子》就给人灌输这样一种感觉：新海诚不再是过去的新海诚。试想，宅男的世界里突然出现中世纪背景，跑出来宝石、魔幻和怪兽，而这些元素恰好是吉卜力工作室的拿手好戏。那么，新海诚已经走上了一条不归路，要么蜕变，要么毁灭。如果再看下上映后的舆论评价和观众反应，新海诚的这部长片已被定性为“邯郸学步”，翻身不能。

用失去自我的字眼来评价本片并不为过，《追逐繁星的孩子》的首要问题就出在世界观上。以往的新海诚哪怕是自我重复，哪怕是出于对长片的畏惧而选择短片，他的世界观都是统一的。剩下的区别，只是纯爱方式的选择差异。《追逐繁星的孩子》则不然，新海诚迫不及待要表露他的野心，硬生生地造出一个假想世界。当然，是他一手原创也罢，结果从人物到故事再到背景，这世界观的设定分明是《风之谷》加《天空之城》加《幽灵公主》加《千与千寻》加《哈尔的移动城堡》……在狂做加法的同时，他又对自己做减法，以往的东西残存无几，被网友讥为“只剩一片天”。

其次，故事缺乏深度。这并非说，选择类似题材就是死路一条。问题可能出在新海诚把东西铺得太开，穿越生死，结果收不回来。再者，讲故事的技巧也过于欠缺，以往人物的情感动力可能就是爱情，哪怕再压抑懵懂，观众都能感觉到。但在这部片子里，新海诚似乎也没弄清楚人物间的情感关系到底是何存在。更何况，还让主人公吐出一句恐怖的总结陈词，当真是践踏了众人的智商。

不过，《追逐繁星的孩子》也有进步的地方，更何况它的音乐和大场面展示都还不错。以往新海诚的人设实在太过寒碜，这回的看上去生动了一些，至少跟背景不会格格不入。然而，即便如此，那个扑朔脸红的小女孩，她未免太幼齿了点，活脱脱就是宫老爷子的口味。并非日本不需要宫崎骏的接班人，但即便是宫崎骏的儿子宫崎吾朗，他也在老爹的阴影下痛苦不堪。《追逐繁星的孩子》和《虞美人盛开的山坡》都有同一毛病，那就是看不出作者的自我，想法或者是意图。即便底子都打得很好，技术无可挑剔，但是，面对观众，面对日本动画的高标准，他们总是要在评价一环上败下阵来。

而话又说回来，当初新海诚之所以能成功，那也是单枪匹马式的宅男神话。即便他总是一副内心受伤的惨绿少年模样，即便他翻来覆去都是列车少女天空飞行器，但观众也认了，爱的就是这股调调。如今，他鼓起勇气，撕去身上标签，想尝试下商业的滋味，却发现跟外头的世界脱节了。改变自我的精神可以嘉许，但是，怎么个改变，这里头大有学问。【南方都市报 木卫映画】

感谢YYY

在绝大多数宫崎骏的粉丝看来，这部用所谓“日本传统动画制作手法”完成的致敬之作，无疑失败透顶。    ——增井孝子 

想要从宅男的小清新路线成功转型，新海诚还有很长的路要走，记住：大制作可拯救不了你。   ——江户木纯 


</影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>云透</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-12-03 14:06:49</时间>
<影评>
        我很喜欢这部剧，但是不喜欢大多数人的评论。

在评论中不断的说这里像宫崎骏，那里像庵野秀明，甚至费心罗列一个清单——我想问，这有什么用，除了显摆他们在动画观影史上的阅历。


就像我们使用成语，总有人先创造了它，但没有什么专利保护法要求后人在做文章的时候不能用来吧。反而，越是文采飞扬的文章，越是善用成语，我们赞美它引经据典，才思敏捷。


但换作这部动画，那些被引用的“成语”元素，反而被指责，就看不到新海诚在作品里表达出这些，幕后其实有多少积累和思考吗？


不应该带着鼻孔朝天的态度去看动画。

玩一把“找相似”游戏，然后被网友封一个“吐槽帝”的称号，和花两个小时经历一次梦境，你愿意选择哪个？


新海诚的背景依旧华美，反光点的运动一直都是他彰显他功力的地方，这是我最享受的细节。

+1 分

（哼哼，将来谁要是把背景画成这样，肯定少不了被骂成：“到处是新海诚的影子，没有自己”）


为明日菜孤僻、寂寞、最后的懦弱和犹豫

+1分


为弟弟在明日菜心中完败给哥哥（其实是哥哥完败给弟弟）

+1分


为没有要求主角拯救世界的主题

+1分


我不喜欢全知的人们说《Cars 2》只有007的谍战桥段，而没有人提及那些精致的小细节。

我也不喜欢全知的人们说《丁丁历险记》是《印第安纳琼斯5》，而没有人心怀小时候看漫画的惊奇。

他们说导演失去了情怀，失去了自己。

我不太懂“情怀”这个词的意义，但是我觉得那些在批评的时候连宫崎骏、高钿勋和近藤喜文都分不清的人，也不见得懂。


看动画前还是无知一点比较好，单纯的感受一下故事和画面，在今天这个暖洋洋的，可以晒被子的冬日。
      </影评>
<有用数>72</有用数>
<没用数>27</没用数>
</review>
<review>
<作者>Visionlens</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-12-02 11:44:16</时间>
<影评>
            从看电影时的激动，暂停几次给朋友发短信力荐，到看完后的激动，只是因为，好几年了终于又看到了这种感觉的电影，唯美画面的异世界冒险+心灵治愈。我给朋友推荐说都赶上宫崎骏巅峰时的作品了，可是，一看网评，吐槽的多过赞美，质疑的多过肯定，所以我觉得有必要从正面分析一下电影，给予积极的评价。

  先从风格说起，有人说，当长发男子一出现，吉卜力工作室的套路就来了，通篇就是《天空之城》+《风之谷》，更有甚者说是吉普力工作室元素大集合，但是看完整部电影你从女主角身上能找到希达和娜乌西卡的影子吗，人物是没有重叠的，萝莉配狡诈大叔的组合也够新鲜，只不过就是去异世界冒险了，怎能以偏概全的说是吉卜力风？从另一个侧面说，从开篇到大部分的冒险情节，每一个画面，每一个星空，每一朵白云，每一种配色，无时无刻不告诉观众，这是新海诚的作品，这是属于新海诚的冒险，这是新海诚的异世界，这就是风格。

  再说剧情，个人认为，这是新海诚一次成功的突破，再也不是停留在为了一种感情挥洒很多笔墨矫情的时候了。采访时，新海诚就说：“这次不会再只著重于描写失去挚爱的主角，而是希望把这主题往前一推，为大家呈现出在失去了挚爱之后将会如何去克服，将如何去治愈心灵的创伤。”这往前一推，真是退进了一大步。开篇，明日菜忙东忙西，洗衣做饭，往后山头跑，学习还一直是第一，但是不管多么忙碌，活得多么津津有味，她只是一个人，没看见她父亲母亲长什么样，没有朋友，就算那个一直想和她回家的同学（也算是想和她做朋友）也总是被她拒绝，陪伴她的就是那只小猫（这里就看到小猫存在的必要性了，它比吉普力的任何宠物都更具存在意义，后面的剧情更说明了这一点）。简短的开篇，就塑造了一个开朗却无法用幸福感染人的孩子，为后文明日菜爆出冒险真谛，做了非凡意义的铺垫。遇到瞬，感受到一种别样的感情，一下子感情、生活都有了寄托，但是这种感觉又转瞬即逝，于是母亲登场，带来噩耗。母亲回来有一个细节，明日菜本来是吃完早餐准备去上课了，但是母亲回来了，明日说自己还吃得下，要和母亲再吃一顿，从这里就能看到明日菜是多么渴望和母亲多呆一会，多么渴望有个人陪伴（新海诚描绘感情真够厉害啊）。后来新老师登场，讲课内容为冒险做引子，终于一点一点将故事推向了异世界篇。在这承接的一段有一点值得注意一下，明日菜接受了和同学一起回家的要求，这里就能看到瞬的出现带给她的改变。冒险正式开始，老师问菜，你是想让瞬复活吗，菜没回答，从这里就已经说明菜冒险的盲目性，是个人的都知道，如果菜是为了拯救一个总共在一起的时间不到半天，仅是亲了一小下额头的男孩而赴汤蹈火，差点丢掉性命，那么这就是十足的烂片。幸好不是，新海诚比想象的高明的多。没一会，老师开始显露狡黠的尾巴，“没想到，她还挺有用”，立意明确了，一同冒险的大叔级男主角，不是什么正义和伟大，父爱与领航的化身 ，而只是利用菜的一颗炸弹。在村庄的时候，村长说，你不能因为自己的迷茫连累到这年幼的女孩  ，一语道破玄机，也是从积极意义上的冒险到冒险意义否定的一个揭示主题的转折点。在前往生死门，昏暗色调的路上，菜说，伊邪那岐和伊邪那美的故事结局我看了，伊邪那岐在地底看到是已经腐烂变得很丑的妻子，尽管如此，让死人复活还有意义吗？是的，是没意义的，就像这次冒险毫无意义一样。菜在走投无路之时才想明白了为什么要来这里，“原来，我只是太寂寞了。。。”，看到这终于看到了发泄点，一直跟着菜在异世界迷迷糊糊的往前走，不振奋也还算新鲜，但是菜清清楚楚得说是因为自己寂寞了，我们也终于明白，我们那种跟随影片感同身受的无法形容的感情是什么了。一个人活着太寂寞了，失去了朝夕相处的爱人太寂寞了，于是迷茫前行，于是这次看似毫无意义的冒险就有了更深层次的含义，只有这样毫无意义前行的经历才能让人看清现实，回到现实，更加积极得生活。可以想象他们回到现实，会更努力的生活，会多交几个朋友，会打开心扉。影片结束，看完电影的人估计都有一个感觉，结尾草草结束，这也算是整个电影最大的短板。尤其是把他们送下峡谷，自己死亡的咪咪亚得利科连一个结晶镜头都没有，难免让人遗憾。总得来说，新海诚这次的大电影是他通往顶级大师的成功制作，铺承有序，可圈可点。

   再来说主题，宫崎骏的电影之所以叫好又叫座，是因为，不管从画面从主题它都是一个对现代人心灵最缺乏的东西的一种呈现，也就是说心灵治愈。在都市生活，每天高楼林立，我们向往大自然，我们向往蓝天白云，我们向往最单纯的感情。看宫崎骏的电影，我们可以忘却自己的存在，我们可以飞进画面。农村生活，学生生活，冒险亦或是拯救，我们都能感受到我们还存在人性中最干净的东西，我们都还有宫崎骏电影表达的那种灵魂，所以喜欢更多是因为对现实的一种填补，对自己的一种救赎。而新海诚的电影永远那么实际，让人感同身受，从《云之彼端》到《秒速》从不同的故事中我们都能找到自己的影子，我们的初恋，我们的失去，这也是一种意义上的心灵治愈，它不像前者那样宏大，让人透彻心底，但是也能不温不火，触到我们的软肋。这就是属于新海诚的治愈。《追逐繁星的孩子》延续了这种情感，升华了这种主题，我们也曾寂寞过，我们也曾经历过失去挚爱的迷茫与无助，看这个电影，我们无时无刻不想到自己，我们是否也迷茫前行，我们如何治愈创伤，看完电影，我们找到了答案，失去的痛苦无法避免，迷茫前行无法避免，只有经历过后，即时回头，打开心扉，才能看见另一番天。

  好电影难得，要用一种宽容的态度看待动画人的成长。 如果还是有人硬要把电影往吉卜力扣，并且贬得一文不值，那只能暴露他的无知。新海诚的尝试无疑是成功的，要通往顶级大师必须顶着风险不断尝试，才能不断前进。
      </影评>
<有用数>51</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>林中沙</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2012-01-29 00:06:02</时间>
<影评>
           首先要说明的是我是个绝对的宫迷，迷宫10几年了，他的经典大作如《风之谷》《天空之城》《幽灵公主》等观影遍数均在10+次以上，其它作品如《红猪》《宅急便》也不止两遍。对宫的作品就不多说了。

     其次，我也是一个相对的诚迷，记得第一次看诚的片子是《云之彼端，约定的地方》，立即被新海诚精致的画风，奇妙的科幻色彩和淡淡的哀愁所吸引。马上收集并观看了诚自《她和她的猫》出道以来直至《秒速》的几乎所有作品，非常喜欢，有自己的风格，背景也精致真实，始终有一种淡淡的哀愁。但是总得来说不得不承认新海诚的短片（例如《她和她的猫》、《星之声》、甚至包括《秒速》在内）要明显优于他的长篇，而且事实上从各个方面反馈的信息和评价也的确如此。

    《追逐繁星的孩子》严格来说是新海诚的第二个长篇，新海诚为了这个长篇放弃了之前现实主义和现实架空科幻的两个惯用风格。采取了一个非常别致的当代（武装直升机、特战队、冲锋枪）+近代（战后日本乡间、二战欧洲）+宫崎骏式魔幻的杂糅风。就我看来比《云》并无进步，可以说是诚挑战长篇巨制的有一次失败。

     好了，前面是铺垫，现在我来总结一下看《追逐》时瞬间就能感觉到的似曾相识的雷同宫崎骏作品的设定和桥段。（只是看了一遍马上感觉到相似的可能更多细节还有相似，也不远深究了）

     1.瞬的出场：及颈的长发，英俊的瓜子脸，保护女孩子时温柔的回眸一笑，还有这段英雄救美的背景---桥，都让我可耻的把瞬先入为主的当做了哈尔和白龙的混合体，也许这个有点儿牵强，可能是我宫的作品看多了吧，哈哈。

     2.咪咪：这个似猫非猫的动物完全就是娜乌西卡的狐松鼠迪多，有木有？甚至在女主角两臂和脖子上跑来跑去的都一个样。

     3.歌薇丝（是这么叫的吧）：完全就是飞行石嘛，就连用途都差不多，多余不解释。

     4.森崎老师：那脸型，那眼睛，那气质，还有身后的几个黑衣跟班，以及“就像文献所说”，“跟文献描述的一样”的台词。完全就是《天空》里的穆斯卡（貌似军衔都差不多），看到他第一眼我就大致猜到后面的剧情就是神秘男人为了自己的目的霸占少男少女的宝石去往神奇的地方寻找神奇的能力，好在老诚的森崎只是一心想找老婆，没有穆斯卡那么野心勃勃。否则主线剧情完全copy神作《天空》了。

     5.少男少女为躲避军队追捕躲进地下洞穴，乃至后来洞中岩石在宝石感召下发出淡蓝色光辉的桥段，让我似曾相识，相信看过《天空》的童鞋应该深有体会。

     6.男人持枪指着手握宝石项链的少男少女，我又邪恶了么？怎么老是《天空》？

     7.羊型守卫克查尔特，哦，如果你看过《风之谷》的漫画，那么你绝对会联想到同样是在一个神秘的地下世界里住在长满嫩草阳光充沛的石头建筑中的大犄角侍羊，只不过这个可查尔特的犄角烫了卷，身上长了琴键。

     8.心领命出征：完完全全让我怀念起《幽灵公主》中阿西达卡踏上征途的桥段，包括老奶奶受命，割头发，取坐骑，哭泣的女孩儿送别，石头垒边的羊肠小道。。。哦，对了，心割完头发披上斗篷后就连模样都跟阿西达卡80%相似了。

     9.夷族：这个嘛，还要说到《风之谷》的漫画，黑色人干满地爬的夷族造型和生理特性还有对小萝莉的那种偷偷摸摸，要杀不杀，要爱不爱的性子跟《风》漫画中土鬼国前任国王的灵魂就是一个模子刻出来的。要知道《风》的漫画可是从79年就开始连载了。

     10.小村子里的长者还有红红脸蛋儿不会说话的小姑娘，以及在厨房的一组镜头中突兀出现的山羊（毫无用处却总是可见），综合造型，年龄，性格特质等方面实在是太像《阿尔卑斯山的少女海蒂》的设定了（这部TV动画宫崎骏负责场景设计）。

     11.神秘巨人可查尔特：功能上是《幽灵公主》中的麒麟兽（只不过麒麟兽是用亲的，他是用吃的），外形上是《天空》中的机器人，而那嘴和吃相完全就是《哈尔》中的荒地女巫的黑泥怪和《千》中无脸男的合体。

     12.心和菜被可查尔特吃掉后掉下深渊一段，本来挺好的设定，不错的画面。然而不知为什么在可查尔特被水溶解后心和菜的脸部刻画完全吉卜力化，菜变成了西塔和千的合体，心变成了巴斯和阿西达卡的化身。在空中的体位和表情变化也像是《天空》中巴斯抱着西塔坠入矿坑和《千》中千与白龙高空坠落的复合（要说这个是我YY的牵强那只能说是心和菜完全变成了吉卜力的人设模样，我就自动YY了）。

    好了，13不吉利，我就总结到12吧。你可能觉着这里面有的的确如我所言，有的是我牵强附会。但是我要说有的时候电影是给的你一种感觉，一种整体氛围，一种导演呈现给你的世界观。而这些东西往往是通过一些小的细节和一些说不清道不明的设定渲染出来的，这也就是导演和导演之间不同风格带来的不同。

    就好比宫老爷子用了近半个世纪构建出的郁郁葱葱抑或荒芜失落的神奇世界正是他的风格，可以说是宫崎骏将这种风格打造了出来，以至于后人再想描绘一个这样的世界就会或多或少被人诟病是抄袭。但是在整体风格相似的前提下《追逐》在过多的设定和桥段上确实copy了好多宫氏的元素，这就不得不让人生气了，

    再加上就如我上面所说的诚的设定在宫氏世界之外又加入了当代和近代元素，就更加显得混乱不堪。（或者是山崎老师青春常驻？？二战中身先士卒，到了现代的特种部队里还能帅气枪战？）

    其实新海诚原本是有自己的风格的，像《猫》、《秒速》这样的现实题材通过场景的细腻描绘衬托人物内心活动再加上天门美妙的音乐，能轻易打动无数人的心扉。又如《星之声》和《云》这样的现代背景下的科幻题材，在一个现实而又有超科技的背景下的少男少女的爱恋，再体会爱情苦涩的同时又多了一份对人类科技文明的担忧和反思，更可以说是新海诚旗帜鲜明的个人特色。

    其实每个人能构建出一个属于自己的风格已经不易，宫崎骏的风格也不是他一朝一夕，一部电影就诠释清晰的~~（看看《风之谷》漫画你就会知道，宫崎骏用了13年的时间苦苦追索自己幻想中的世界观以及生命存在的议题）。所以新海诚这次的新片的混搭和copy的确让我很不满，他过早的尝试了“生与死”这样沉重的话题，以至于没有自己的主见，给人感觉完全是为了剧情而“生死”，为了眼球而“生死”，为了票房而“生死”。要知道真正的大作是要做到为了“生死”而剧情的。

    呵呵，最后再说说剧中的狗血剧情吧，正是这些狗血剧情设定把本已混乱不堪的《追逐》彻底打死。

    第一，片名！《追逐繁星》！繁星！oh~~天啊，再加上菜开头即接收不限电波再加上瞬看着遥远银河中的一颗星落泪，我还以为这是讲外星人和地球小姑娘的爱恋故事呢，还期待有进入茫茫宇宙，璀璨银河的星级旅行镜头呢，没想到竟然钻地底下去了！虽然动画中反复出现的星空很美，但除了当花瓶以外对电影本身一点意义也没有，这不是挂着羊头卖狗肉，指着天上往下钻么~~

    第二，瞬的死：死的太坑爹了吧，昨天还爆打小怪兽，还抱着女主人公跳下山涧大桥，结果晚上看星星就一头掉下去摔死了？后文我们知道瞬身体抱恙，但是之前一点儿细节体现都么有啊！哪怕你打怪兽时候喘口粗气，亲小菜的时候咳嗽一下吐口血之类的啊。。。我觉着瞬的死完全是给他弟弟和菜的相遇创造前提了。这种出场即死，而且死的比韩剧还莫名奇妙的设定是在是狗血！

    第三，打电话通知菜瞬死了：打电话的人还有妈妈还有菜本人，好像大家都是事情的亲历者，好像瞬救菜的时候大家都在火车上，好像菜为瞬包扎时候大家都在强力围观，他们都是怎么知道的？就算是背后黑衣组织全部调查出来并通知妈妈的话妈妈也是一点儿震惊也没有，菜也是一点儿震惊也没有。怎么回事？难道是有些细节我没注意？难道妈妈本身也是黑衣组织成员？

    第四，羊型守卫克查尔特对菜说话：当时看的我血脉喷张，思绪翻飞。一个奇怪的羊眯着眼睛对一个小萝莉用心灵咕哝咕哝的说着什么梵文，好似忠告又像警示，顿时给下面的剧情留下一个充满悬念的伏笔。但是看到后来字幕打出我也没看出来这羊帅帅的动作和听不懂的咕哝咕哝除了拖延10几秒时间外还有什么用！

    第五，地下世界：这是个阳光灿烂，白云飘飘，天比心高的世界啊！！好狗血啊！！阳光肿么进来的？天咋就那么高？要是你说这就是幻想，想什么就是什么，没有错。可是为什么新海诚就不能把地下世界设定成黑暗狭窄的后机械文明社会，那样不仅符合物理原理，更加惊险刺激，更加贴合没落的高科技氏族的故事设定，还避免了抄袭宫崎骏《城堡》中的高山湖泊鲜花开，白云迎面飘过来的场景设计。

    第六，夷族：那么想要杀了菜，为什么能杀时不杀，偏偏把她搬来搬去（要是为了剧情也还好，可是毫无剧情需要），是不是夷族有虐待小萝莉的癖好啊？如果有的话，那也就说通了为什么夷族那么憎恨杂种却对森崎老师这个比杂种血还臭的纯种地上人不动汗毛。而且还要把哑巴小姑娘一起抓来两个放在一起慢慢折磨死。。。。夷族是怪蜀黍么？

    第七，心救菜的时候，如果说菜太累了河水退了没有发现倒也情有可原，但是为什么心一出场斩杀了一个夷族马上这天就亮了？这天亮的也太快了吧？一大帮夷族一晚上也没吃掉这个小萝莉，偏偏等到还有三十秒天亮，刚要下口就来了个英雄救美。。。狗血啊狗血，其实设定成心斩杀夷族救下菜后拉着她往高处逃跑，然后跑着跑着天慢慢变亮照亮山头也行啊。当然还有其他n多种剧本，随便用点儿心在剧情安排上也不至于这么突兀吧。。。

    第八，那三个骑马的凶神恶煞的士兵，说着什么一定要铲除地上人，夺回歌薇丝，装备一流，骑马动作也帅，功夫也过硬，但是打来打去发现他们只是跟心做对，地下人打地下人。如果你说是心极力保护菜，那一对一，其它两人呢，刚开始还有镜头，到后来蒸发了，撤退的时候又回来了，与其这样，当初在设定的时候不如就只设定成一个人，也就相当于一个大反派，大boss。而心与大boss对决，也算是武打戏份的高潮。于剧情于战力都说得过去。
      </影评>
<有用数>27</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
