<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>玩具总动员3 Toy Story 3</电影名>
<年份>2010</年份>
<评分>8.9</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2896589481.jpg</封面>
<导演>李·昂克里奇</导演>
<演员>汤姆·汉克斯 / 蒂姆·艾伦 / 琼·库萨克 / 尼德·巴蒂 / 唐·里克斯 / 迈克尔·基顿</演员>
<简介>距上一次的冒险已经过去11个年头，转眼间安迪（约翰·莫里斯 John Morris 配音）变成了17岁的阳光男孩。这年夏天，安迪即将开始大学生活，他必须将自己的房间收拾整齐留给妹妹。此前，伍迪（汤姆·汉克斯 Tom Hanks 配音）与巴斯光年（蒂姆·艾伦 Tim Allen 配音）等玩具一直期待安迪再和他们玩耍，但是随着岁月的流逝，他们被冷落在箱子里很久了。安迪十分珍惜这些童年的玩伴，于是准备将他们收在阁楼。谁曾想，妈妈却把玩具们当作废物扔到街道上。玩具们误解了安迪，于是愤然出走，宁可被捐赠到阳光之家幼儿园。
                                    
                                　　伍迪尽力劝解大家，却收效甚微，只得独自黯然离开。巴斯光年他们原本以为将重新回到往昔的快乐时光，不料却陷入一场阴谋之中……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>锡罐头</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-06-16 18:13:41</时间>
<影评>
                作为一部经典电影的续集，往往是不讨好的，通常都被冠以“狗尾续貂”抢钱之嫌，所以当皮克斯决定重拾十年前落下的“玩具系列”，估计这块金字招牌也让不少人捏了把汗。而当我看完这部影片，心里剩下的，只有满满的感动和惊喜。


       本片相距上一部也十年有余，于是皮克斯索性让安迪长大，离家上大学之际，作出处置玩具们的决定。剧情发展的前一个多小时高潮迭起，其实剧情发展的方向，依旧看得到前两部的影子——胡迪与众玩具的矛盾激发到解决，然后同心协力一致达成目的。在这里，你可能会挑剔皮克斯在重复原来的老路子，没错，这一部分充分照顾到了小朋友们的口味，新人物的不断出现，也让本片精彩依旧趣味纷呈，但不足以让本片位属精品之列。


       不过后半个小时的出现，让本片的主题，相比前两部上升到了一个更高的层次。当玩具们在垃圾场的逃亡过程中遭遇暗算，掉入巨大的熔炉中，无力但是坚定地手拉着手，相互微笑着等待死神的降临时，熔炉中橘黄色的光线正打在玩具们的身上，温馨而又悲怆，像足了夕阳西下前的光芒。虽然我明知道皮克斯不会就这样结局，但是还是“不慎”被打动了，毕竟，玩具系列与我相伴的这么多年里，印象中永远没有胡迪和巴斯解决不了的问题，可当玩具们一切努力白费，英雄终归末路，看着系列长大的观众们不胜唏嘘：会长大的安迪，会被抛弃的玩具，一切都是会变的，这个定律在电影里也同样适用。而时间不只是带给玩具们被冷落的命运，更带走了太多我们儿时的情怀，电影至此，已然于诙谐幽默的基调中，不自觉引申出一丝丝怅惘的怀旧情绪。


       皮克斯小试“熔炉冒险”牛刀之后，玩具们有惊无险回到了安迪身旁，一般的故事，大抵会就此打住，也绝不失观赏度。可接下来安迪的选择，才是本片最大的亮点。


       在牛仔胡迪的引导下，原本打算将玩具藏之阁楼的安迪抱着一大箱玩具，下定决心把玩具们送给同样喜欢玩具的小女孩邦妮。当安迪拿出玩具依次介绍玩具时，我们分明能够感受到安迪对玩具们深层的喜爱，而这种喜爱表现的越明显，我们也越是不舍。到最后很意外地拿出箱底的胡迪时，我和安迪同时叹了口气，虽然不舍，但是这可能也是玩具们最好的结局，安迪说"They mean a lot to me, i hope you can treat them well"（大概是这么说的），眼中饱含的是叹息和一点释然。安迪拿出玩具们与邦妮一同玩耍了好久，其中印象深刻的一个镜头：安迪把胡迪架在脖子上，大笑着迎风奔跑，这个镜头也曾经在前代中出现，首尾呼应，在这儿多了几分永别的意味，但也确实是一场完美的道别。


       玩具对我们的童年来说，扮演着不可替代的角色，我们将自己的情感注入玩具中，为每一个玩具赋予生命和能力，他们也曾经是我们想象力的塑造者，丰富装点着我们的童年，大概谁也没曾想过去和自己的玩具道别。皮克斯正是以我们的童心为引子，在这部影片的后半个小时，直接击中我们生命中曾经最重要的东西。当我看完片子本以为自己抓住了些什么时，其实有些东西，已经永远不在了。
      </影评>
<有用数>2690</有用数>
<没用数>35</没用数>
</review>
<review>
<作者>Pearciac</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-06-16 22:53:40</时间>
<影评>
          这是一个哀伤的故事。即使里面点缀着各式的笑点，各种童年的欢乐景象和“大家在一起”的温馨场面，甚至“越狱”这样喜感的重头戏码，也无法掩住那一丝丝的惆怅气息。好似一杯红酒加了再多的糖，回味起来也还有涩味，决不会再成为葡萄汁。哀伤在Andy开车离开前那个纠结眼神，哀伤在Woody傍晚在新主人家台阶上眺望远方的落寞表情，哀伤在时光飞逝后的物是人非，哀伤在大家都曾经历的失去，遗忘，被取代与被遗忘。



  也许有点自负，但我确实认为，能完完整整明白Toy Story 3想传达的感情的，不会是尚且懵懂的小孩，也不会是已然事故的成年人，而是像我一般，拽着青春的尾巴不放的人——已经不好意思说自己是孩子，却还是被家里人当孩子看；有近乎完整的情感和思维能力，却对这个社会无知懵懂，至多有那么个模模糊糊的印象，如同管中窥豹见到的那一个斑点；开始为自己将来做打算，却偶尔还会多愁善感一下。



  当我看到Toy Story 3开始呈现阳光幼儿园里一开始那些礼貌和气背后的黑暗时，着实吃了一惊，郁闷从心底涌上来。有必要么？我想。动画终究是动画，真有必要在我花了几十块钱只求在电影院美梦一场时告诉我：“看吧~过了几年，等你离开家和学校，进入社会，面对的就是这么个局面——比你资历早的早就混成一团体了，你一个新人就等着做最苦最累的活，等着被有意无意地欺负，甚至等着面对心理变态的Boss”吗？

  孩子们无动于衷，毫无概念；大人们，一笑置之，司空见惯。

  还好，主角们很快就开始反抗既成的体制，甚至出现了正反两派甚至隔着垃圾箱就体制问题激论，连“和谐”“稳定”“体制不应建立在暴力之上”之类的词句都出来了的一幕。纵然只是对现实的隔靴搔痒，纵然Pixar的冲奖意图显得赤裸裸，我仍然为Toy Story 3里能有这样一场戏而激动不已。它至少做到了很多中国电影做不到的事。

  

  说到反派，大熊之所以成为反派的那一段，让我不由地相当动容。我甚至觉得那是全片里最美的一个片段，从一开始的阳光灿烂的温暖到后来雷电交加风雨冰凉的绝望，有种决绝的戏剧美感。

  感觉自己被遗弃，被取代，没有人爱，从而怀疑自己的价值——这是Toy Story 3里绝大多数玩具们都走过的一条心路，而大熊只是走得最极端的那个而已。其实很多人也经历过这么一段，至少我自己经历过，而且还记得当时的痛。正因为理解那种被遗弃的悲伤和绝望，我才对编剧毁了大熊最后改过的机会耿耿于怀。由此也想到很久前的一些走到极端的人，可能当时只要有人帮他们一下，现在会是另外一种情况。小孩子不会懂得这种感受，因为还没经历过，大概他们只会把大熊当做一个大坏蛋吧。

  

  情绪翻涌是从焚化炉“死也在一起”那场戏开始，直到影片收尾，几次泣不成声。从小没体会到多少伙伴情谊的我真的很羡慕那些玩具，不离不弃，生死相依。等到Andy收拾完房间终于离开时，自己上大学前的那些离愁别绪，一下子全部涌上心头。当Woody凝视着Andy小时候和他以及巴斯光年的合影时，荧幕外的我和他一起百感交集。关于童年的那些记忆，早已成了碎片，留下来的，只是那挥之不去的惆怅感而已。最后Andy把玩具都送给了邻居小女孩，似乎是种完美的传承。Andy长大了，不再需要玩具们了；而玩具们在小女孩那，也有人陪着玩，有人爱，过着幸福快乐的日子。

  但是，Woody不时还会呆呆地望着Andy开车离开的方向。

  

  有些人，有些事，说不上哪里好，但总是怎么也替代不了。


  

  然而，电影终究会散场，梦会醒，无论愿不愿意，我们还是要长大，或是变老。

  1995-2010，Toy Story的十五年传奇开始划上句点。十五年前我像Andy一样在摆弄着我心爱的玩具，十五年后我看着Andy告别他的好朋友们，告别旧时光，踏入新生活。在我的好朋友们不知散落何处的情形下，能借着别人的故事重温旧梦，未尝不是件幸福的事。


  再见，旧时光。

  再见，玩具们。
      </影评>
<有用数>617</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>麻绳</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-06-13 11:55:39</时间>
<影评>
                皮克斯动画确实是出了名的慢工出细活，《玩具总动员3》距离第一部已经15年了，距离第二部也已经超过了10年，作为一部动画片来说，这样的时间跨度意味着最早通过第一部爱上伍迪和巴斯光年的那批小观众现在已经步入成年，其实这对一部儿童片的续集来说是很不利的局面。但好在皮克斯所最擅长的就是老少通吃，看《玩具3》，前一个小时是款待新朋友的，后半小时是回馈老朋友的。安迪从懵懂的小男孩成长到即将走入大学校园的追风少年，这其中的沧海桑田是很容易让观众产生代入感的，也正因为如此，整部影片在轻松谐趣的气氛下却始终渗透出一种淡淡的悲悯和哀伤，我们一直在被提醒着，这其实是一场为了告别的聚会。

        其实像影片前三分之二内容中那种绚丽铿锵的趣味对抗并不是皮克斯的长项，但让我惊喜的是这一次他们居然做得很成功。一个线条清晰动机明确的主线故事，层出不穷的突发状况和巧妙化解始终牵引着我融入这个虽然看似整体设定有点牵强的但情趣盎然的过程中。到了第三部，创作者对人物的诠释也更加大胆，每个人物都有亮点而且个性突出，包括像大熊、大头娃娃等反面人物的性格层次也很丰富，“越狱”过程中发挥各自优势相互配合的设计创意十足，此外还有很多有趣的恶搞情节，恐怕所有观众都不会忘记巴斯光年被重置为西班牙籍太空游侠之后令人捧腹的表现的，另外还有土豆头夫妇的插科打诨也很精彩。在情义无价的外衣下，扯起了以暴抗暴的反独裁大旗，美国人在输出民主和博爱的价值观方面总是不遗余力的。不过如果只做到了如上这些，这也就是一部质素中等偏上的行货而已，在我以为的情节高潮过后，《玩具3》最精彩的部分才刚刚开始，看似是情感的余波，却像一颗流弹击中了我的胸膛，让我猝不及防又回味无穷。

        作为《玩具总动员》三部曲的终结篇，《玩具3》为安迪和玩具们安排了一个荡气回肠的结局。玩具对儿童来说，不仅仅代表着一种生活乐趣和精神依赖，更成为漫漫人生路中不可磨灭的生命坐标，也许我们不能像安迪一样经历与玩具之间那么戏剧化的聚散依依，但至少影片会让我们想起那些曾经陪伴我们度过寂寞童年的玩具们，对大多数人来讲，恐怕也没有机会像安迪一样为这些昔日的灵魂伴侣安排一个至少让自己心安理得的归宿的，它们不知所踪的命运是否会在《玩具3》的感召下撩拨你的心弦，是考验你的童心和情怀的试金石。安迪和小女孩邦妮的对话实际寓意着童心的传递和延续，当安迪满怀激情地向邦妮一一介绍这些伴他度过难忘童年的玩具时，这里产生的震撼和怅惘是可以与《飞屋环游记》开场的10分钟相媲美的，而且在表述上更加返璞归真，水到渠成。仅凭《玩具3》这最后20分钟，就足以让这部影片不朽，这也是皮克斯动画真正的价值所在。

        作为皮克斯第二部采用3D技术拍摄的动画片，《玩具3》和《飞屋环游记》表现出了在3D技术运用上相似的薄弱，其实这部电影几乎也是可以摘下眼镜看的。当然并不是说这是《爱丽丝漫游奇境》和《诸神之战》那样的伪3D，影片3D制作的意图和诚意还是能看出来的，但比起前不久梦工厂的《驯龙高手》来，《玩具3》在技术上可以用相形见绌来形容，只能靠简单的层次感来制造3D感受，动态视觉效果严重不足。其实以皮克斯动画独到的风格和韵味，以损失画面亮度为代价的3D技术对于他们来说实际上是可以抛弃的鸡肋的，滥用反而会给他们减分。
      </影评>
<有用数>451</有用数>
<没用数>29</没用数>
</review>
<review>
<作者>柏邦妮</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-07-28 15:51:31</时间>
<影评>
        上周看了《玩具总动员三》，觉得美国的动画片好厉害啊。

虽然是给孩子看的，但是抚慰的却是成年人。


在我看来，玩三是讲一个“不再有用，不再被需要”的人的故事：

曾经被需要，形影不离，但是如今已经好景不再，

是重新祈求对方的爱护，还是往前走？

外面的世界纵然可怕，纵然恐惧，但是人世间没有回头路，

恐怕还是得走出去，毕竟也许会遇见此时此刻真正需要你的人。


抚慰的是什么人呢？

我觉得起码有几种：离异夫妻，被甩情侣，空巢期父母，被裁员的职员。

尤其是最后一种，在全美失业大潮下，恐怕并不是我的擅自揣测。


所以，《玩三》的结局，点并不是落在“一场误会，误会消除，主人接我们回家”上，

而是恋恋不舍，也要有交接，彼此走向不同但是美好的人生。


这种电影，我称之为疗伤电影。

看了觉得被抚慰，被拥抱，没有打鸡血似的“被激励”，也觉得小小的酸楚，

但是也感觉到小小的希望，小小的满足，身心为之一轻。


即便是动画片，也有与当下公众情绪最为契合的一个点。

也有，如今被用烂了的一个词：普世情怀。


我看藤泽周平的《黄昏的清兵卫》，也有同样的感觉。

明明是写幕府时代的武士生活，读者群落却是日本的广大白领。

为什么？

藤泽周平这本小说里，写的都是有缺陷，被瞧不起，被冷落的小人物，

拥有世俗缺点，比如爱抱怨，忘事，露骨拍马屁，肮脏，贫穷……

但是其实都是身怀绝技的高手。

每当拔刀，必定解决一个当世高手。

但是生活里，他们还是隐忍的，不起眼的小人物。


小说絮絮叨叨的写了不少生活细节，写这些武士的生活。

藤泽周平的小说牛逼之处，也正是找到了武士题材，与当下公众情绪之间的契合点。

在日本，阶层森严，小职员们唯唯诺诺，苟且存活，压力巨大，

但是每个人内心深处，都觉得自己是高手，只是在韬光养晦而已。

这种故事，正是对他们的抚慰。


可是，美国人也写这种故事啊，小人物其实是大英雄，比如《海扁王》？

《海扁王》之所以是西方故事，之所以不是疗伤电影，在于境界太低。

《海扁王》的结局是，怂男真变成了英雄，踩着火箭飞向太空，他飞出去了。

这个英雄从此和怂男们一刀两断了。

藤泽周平的牛逼在于，他的武士们惊艳一刀之后，照样做自己的小人物，

甚至周围的人都不知道。

这种含蓄，这种回归，这种周全，才是东方人的理想呀。


我们的动画片也好，武侠片也好，可曾用心的寻找类型故事表皮下的动人内核？

可曾研究当下电影观众们心中最脆弱的一个点，真诚的抚慰，用心的按摩？

于是，我们的动画片，成人观众完全是孩子的陪同，座位席上一片手机荧光闪动，

我们的武侠大片，整个题材被做烂做废，几年之内，不敢再碰。


故事并不是最重要的，最重要的，永远是人心。
      </影评>
<有用数>83</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>TORO VAN DARKO</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-07-16 07:45:20</时间>
<影评>
               电影进行到快60分钟时，我以为自己已经失望了。从电影开场到越狱之前的段落，用了太多前作的套路。玩具因为被抛弃被替代的伤感情绪是第一部的中心，在第二部中也有被提到，这次在第三部的前半段中却再次被放在了重要位置；第二部中已经有了杵着锄头笑里藏刀的矿工老头，第三部又再次让草莓熊扮演假好人还让他杵根拐杖，就像在提醒观众他是大反派一样；胡迪总是被孤立的那一个，在第一部中被误会“谋杀”了巴斯光年，在第二部中则被偷去展览，还一度想要抛弃安迪和自己的朋友们，第三部开头有些牵强的又再次上演了同样的戏码，同样是土豆先生最先唱反调，雷克斯龙和钱罐猪添油加醋随声附和...除了新登场的Ken以外，在前半段中我几乎找不到更精彩的笑料和亮点。

越狱行动后，整部电影就像脱胎换骨，或者说是才刚刚开始。因为玩具们的默契合作，整个行动精彩流畅，而全片最举足轻重的几个笑料也被设置在越狱行动中：Ken的时装秀和拷问戏，芭比的易装，土豆先生的变身记，当然还有西班牙版的巴斯光年。本以为这场戏的高潮在草莓熊落入垃圾箱时便草草收场，没想到后来的熔炉段落才是重头戏。

       我是非常喜欢这场戏的。玩具们不断向熔炉的深渊下陷，巴斯光年终于放弃挣扎，向女牛仔伸出他的手，火光映在他脸上，满是无奈和绝望却还有清晰可见的坚定和勇气。我的确有被绝望吞噬的感觉，但让我差点落泪的不是对悲剧的恐惧却是玩具们手拉手共同面对死亡的悲壮，原来电影前半段反复出现的那句台词，无论发生什么事只要我们一起面对，其中的情感在这一瞬间被无限放大并如熔浆一样从荧幕中喷薄而出，完全击溃我的心脏。让我想起的是斯蒂芬金在《尸体》中以第一人称形容主人公和他朋友的一段话，大意是就算是要落入深渊，他也要与另一个他紧紧相拥。虽然这场戏以圆满结局收场，但手牵手的瞬间已经成为今年我最喜欢的电影段落之一。

       我再次以为电影就这样结束了，因为之前在豆瓣上被剧透也仅熔炉二字而已。所以当安迪从箱子里面拿出胡迪，看着他玩具般空洞的双眼说出那段话时，我是毫无防备的被感动了。这大概就像生活中我们总是希望自己的付出能被对方知晓，自己内心的冲动和向往能被对方了解，安迪和胡迪两人如此相互信赖和理解却从不曾面对面互诉衷肠，片尾的这段是安迪第一次对着胡迪说出他内心的真情，这让胡迪的所有努力和执着都有了意义，毫无破绽的玩具表情下恐怕早已是汹涌的感动。后来他一句thank you，他一句so long，两个挚友从此踏上不同的人生道路，而我想到有多少人我还没来得及对他们说谢谢便早已消失在我的生活中，曾经每天厮混在一起，曾经在对方面前放肆哭泣，曾经多年不见后会对对方说你瘦了。这些人最终还是不见了，没说出口的那些话也埋在了脑中，只有在看到这部电影结尾时，回忆闪现，泪流满面。


      《玩具总动员3》我是哭着看完的。虽然电影前半段有炒冷饭的嫌疑，但是后半段也的确让整部电影的质量提升了不止一个层次。也许就像很多人说的，前半段是给小朋友新朋友准备的，后半段是为大朋友老朋友预留的。而对于我来说，玩具3像是一次情感宣泄，酣畅淋漓且意犹未尽。

       不过话说回来，我的确开始担心皮克斯的作品走向。近几部作品都有催泪的情节，虽然催泪的手法高明但是好的作品不该是以眼泪来决定，如果有一天开始过于依赖催泪戏，皮克斯的金字招牌便也该不复存在了。而如今皮克斯又愈发商业化，接下来几年几乎都安排的是续集作品，《汽车总动员2》剧本甚至已数次被收回重改...这么多不好的征兆希望皮克斯能挺过来，继续给我们惊喜。
      </影评>
<有用数>66</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>84消毒液</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-11-14 23:21:27</时间>
<影评>
        这一部迎来了残酷的现实，安迪长大了，他不再需要玩具了，玩具们很寂寞，千方百计地想要主人来玩自己一次，却失败了。


这一部中的胡迪一直很清醒，最开始在大家都要留在幼儿园的时候，他选择去陪伴主人，他的驴子想要和他一起，他拒绝了，因为他虽然爱自己的主人，但是也深刻地知道玩具的处境，并不想大家被从此遗弃，因此他选择自己完成使命，这也体现了他的领导力，更加难能可贵的是，中间被人捡走，又体验了被玩的乐趣时他还是坚定地要回到主人身边。知道大家有危险，毅然决然地回到幼儿园营救大家，并没有丝毫责怪大家放弃安迪，所以胡迪是个好统领，是个好玩具。


最后大家的获救是因为娃娃，娃娃并没有因为主人换了其他玩具而怨恨，只要主人没有放弃自己，它永远是主人的好玩具。


最后，安迪把玩具交给小女孩时我哭了，他熟练地说出每个玩具扮演的角色，说明他对玩具是有感情，玩具陪伴了他一整个童年，最后一次和小女孩一起玩玩具，作为告别，也看出他是真心爱玩具的好主人。


人会有很多玩具，也会有一天不需要玩具，但是请记住玩具曾经陪伴自己岁月，善待每一个玩具
      </影评>
<有用数>60</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>青年人电影协会</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-03-07 11:40:22</时间>
<影评>
        距上一次的冒险已经过去11个年头，转眼间安迪（约翰·莫里斯 John Morris 配音）变成了17岁的阳光男孩。这年夏天，安迪即将开始大学生活，他必须将自己的房间收拾整齐留给妹妹。此前，伍迪（汤姆·汉克斯 Tom Hanks 配音）与巴斯光年（蒂姆·艾伦 Tim Allen 配音）等玩具一直期待安迪再和他们玩耍，但是随着岁月的流逝，他们被冷落在箱子里很久了。安迪十分珍惜这些童年的玩伴，于是准备将他们收在阁楼。谁曾想，妈妈却把玩具们当作废物扔到街道上。玩具们误解了安迪，于是愤然出走，宁可被捐赠到阳光之家幼儿园。  我是非常喜欢这场戏的。玩具们不断向熔炉的深渊下陷，巴斯光年终于放弃挣扎，向女牛仔伸出他的手，火光映在他脸上，满是无奈和绝望却还有清晰可见的坚定和勇气。我的确有被绝望吞噬的感觉，但让我差点落泪的不是对悲剧的恐惧却是玩具们手拉手共同面对死亡的悲壮，原来电影前半段反复出现的那句台词，无论发生什么事只要我们一起面对，其中的情感在这一瞬间被无限放大并如熔浆一样从荧幕中喷薄而出，完全击溃我的心脏。让我想起的是斯蒂芬金在《尸体》中以第一人称形容主人公和他朋友的一段话，大意是就算是要落入深渊，他也要与另一个他紧紧相拥。虽然这场戏以圆满结局收场，但手牵手的瞬间已经成为今年我最喜欢的电影段落之一。
      </影评>
<有用数>43</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>小凡</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-06-19 02:26:54</时间>
<影评>
        （1.标题是我正好听到这歌随手写的..2.如果你智商不像我这么低其实剧不剧透无所谓..<---五五阿姨这是巧合-。-）


走出放映厅的时候我嘴里碎碎叨叨地骂着不放完字幕就掐掉的死电影院，右手拿着3D眼镜，左手捏着一把潮乎乎的纸巾。

当我中午搭上从学校进市区的地铁临时决定还是趁早去把TS3看掉的时候，我发现自己今天不幸地换了背包。于是这是我能对一部电影做到的最大的尊重与期待了──我在万宁和屈臣氏里找了半天买了两小包纸。

始终都让我很奇怪的一件事是，在那么多时候，事实上在除了良心爆棚的那些人生巅峰之外，我都对这个世界上的任何事情不由自主地保持着那种让人恨得牙痒的距离；可是在每一个有皮克斯的夏天，每一次，不管我做好了多么强大的心理准备（比如说“这个肯定很感人啊你不要丢人啊”或者“每回都哭你有完没完啊”），它从来都没有失手过，我总是会被感动成一种软体动物之类的东西，可以被碾成电影想让我变成的任何模样，精神恍惚若干天，沉浸在一种世外的幻觉里，我可以上天入地、奋不顾身，我是那种默默无闻的超级英雄。


前几天写电影课期末论文的时候，我才知道原来看电影的时候对号入座这件事是没什么好丢人的──原来还有一大堆人靠“精神分析”这种东西吃饭啊。

而皮克斯的存在对于我来说，就是每隔一两年，用几只动物或者怪物告诉我，世界上是真的有爱这种东西存在，它总是让你伤心透顶，也让你变得勇敢而坚定。当我想到教会我那些大道理的是两条小鱼、一只老鼠、两个机器人之类的东西的时候我都会觉得自己很没用；身为一个成年人我已经觉得告诉人家“其实这一生对我影响最大的是简·爱哦”是一件很拿不出手的事了，可是那至少还是个人是吧。


我不跑题了。其实片头还是蛮雷人的，可是我居然在片头结束之后，画面切入录像模式的五秒之内瞬间泪流满面。

我对TS其实也说不上有多么深厚的感情，我都不确定我是不是真的看完了TS 1（写到这里的时候我模模糊糊地记起好像当时的那张从学校门口音像店（三辰影库）借来的盘最后一点读不出来），我只知道那时候读小学的我在爸妈面前坚强地忍住了眼泪。

可是这对一个小孩的成长阴影实在是太大了：她居然在20岁的时候，因为这样一部动画片的续集哭到腿软。

在看过Up和驯龙之后，我已经相信这个世界上讲故事的动画片已经绝迹了。所以我居然会想Pixar是能恶心到大毛毛熊变回了好人去救他们； 以及我居然会有那么一瞬间认为大结局是他们手牵手掉进熔炉（化成了一颗爱心之类的……参见《小锡兵》）。


看完片走在路上的时候我找出来TS2里Sarah Mclachlan唱的那首When She Loved Me听,然后我被硬拽回了电影里：Jessie说，那些就像是Emily曾经对她做过的一样，拥抱她，然后抛弃她。

我不想承认 “lonely and forgotten”对我来说是世界上最糟糕的事情，可是事实是每当我精神崩溃的时候，都会想起来列侬的一首歌，Nobody Loves You When You’re Down and Out.于是事情的重心就这样被转移了：我这么奥特曼是次要的，没有人爱我了这可怎么办。这是一种怎样矫情的情绪啊可是它始终占据着我最深层的恐慌，我仿佛是知道总有一天我会搞砸那么一件事，惹毛那些在给我最后一次机会的人，他们再也不要我了，那我费这么大劲做的事情都是在给谁看，你们都不在意了别人再怎么在乎又有什么用。我也不是说我一辈子都是在用来讨好那些我爱的人，而是我所有的努力都是想要维持自己的分量，为了你爱我，为了在你需要我的时候我能出现在那里，为了我伤心的时候你肯听。我可以在阁楼上虽然我更愿意在你的书包里，这不是不重要，而是你比这件事情更重要。


所以前几个月，在这个世界上所有事情都在和我希望的那样背道而驰的时候，我突然意识到，永远也不会丢下我不管的人是我的家人，于是我翘了课飞回家陪妈妈做饭，像一个疯子。


现在想来，其实大粉熊是坏人我早就该看出来。当他说“如果你没有主人，就不再会被抛弃”之类的那句话时我就伤心得要死（这句是他说的吧?），像是被戳到了自己最不愿意面对的东西，像是我第一次意识到自己其实也穿着那件让人讨厌的可以防弹的哲学：如果我不开口就不会丢人，如果我不承诺就不会犯错。可是不是这样的，我并不想变成一个自私的混蛋虽然有时候我觉得那简直太酷了，尤其当它的拥有者是摇滚明星之类的东西时。


后来我也有点想明白了为什么看到那个小女孩（原谅我吧我记不住名字）自嗨会那么感动。不是因为我小时候也这样我小时候才没这么傻，而是因为，当我长到20岁这么大的时候，我依然会沉浸在一个用铅笔画出来的角色的生命里，当那个要去上大学的男孩把我送上阁楼我就哭──当他要带我去学校我还是哭，他说我是最勇敢的牛仔我哭昏过去。我比那个小女孩还要入戏，这是一个让人感到多么窝囊的结论。

可是我得要承认，在看到有那么多人对这样的情节无动于衷的时候，我是有那么点该死的优越感，我知道在心里存着这类温情的那间房子暂时还不会对我关上门；而世界上有那么些大男人，他们是懂得的，他们用纸笔和电脑孜孜不倦地编着这种小孩子与毛毛熊的故事（他们甚至给巴斯光年配上BNL的电池！）；而当你知道也不是每个人都非得长到再也不被这种故事打动那么大才能活下去，那么世界其实也不是那么坏，如果Pixar收我去扫地我能有更深的体会。


看电影的时候坐我左边的是一对年轻人，结束的时候我坐着看字幕抹眼泪，他们爆笑了整场之后站起来往外走，我听见男的说“我小时候还有一套这个玩具呢”，女的惊讶地说“啊，你还有一套这个玩具？？”所以我后来觉得他们可能只是普通朋友……不然你们平常都聊了些什么啊。

 

而最后我想说，去年夏天陪我看Up的那位同学，你存在在这个世界上是多么好。
      </影评>
<有用数>33</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>腔调</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-06-20 17:43:46</时间>
<影评>
        一

 

1999年的《玩具总动员2》中，胡迪坐在透明胶带上经过一番痛苦的思索，对老矿工说——I can't stop Andy from growing up，but I wouldn't miss it for the world。

 

仔细想想的话，这句台词依然没能解决之前老矿工提出的问题：Andy会长大，会上大学，会交女朋友，会在公司开水间里跟女同事开玩笑。这些生活经历必定是玩具不可能参与的部分。

 

和主人分离其实是每一件玩具绝不可逆转的宿命，不管你们在彼此生命中扮演过怎么样重要的角色。

 

只是“提前”成为博物馆藏品和“继续”作为Andy玩具的二选一试卷中，编剧用避重就轻的技巧转移了问题关键。选择后者，暂缓对矛盾的思考，《玩具2》是这样在欢乐中结尾的。

 

但是现在，这个时刻终于还是来临了。

 

 

二

 

皮克斯近年来似乎总处在一个很奇妙的瓶颈上，往往开篇命题宏大有力发人深省，故事行进至中部却无以为继，特别是后半个小时更容易出现场面精彩纷呈、主线却越跑越偏的情形。一口豪气接不上，便掀起千重浪，大起大落掩盖链子松掉的痕迹。这当然并不能完全说是编剧不好，真要让一部担负着沉重票房负担的商业动画，在搞笑与动作的间隙还能坐下来一五一十地探讨大道理，还要探讨出结果，似乎有点为难他们。

 

但路总是人走出来的。这次《玩具总动员3》起势并不高，甚至根本就还是沿用之前提过的问题：主人长大，玩具们的命运何去何从。但是借由这个扯不断的话头，《玩具3》脚踏实地走入全新的视野里，并且一气呵成把三部的情绪做了一次完美的归总。

 



 

三

 

玩具是儿童的伙伴，更是他们在不可知世界里，最初的唯一可以信赖的存在。

 

大人太高远，电视太多变，都是只能被动接受灌输的复杂对象。即使是同龄小孩相处，也都还没具备什么相处的经验。志明对春娇关心，羊子爱欺负马男，也许隔天态度就大不同，于是这就让远没有学会理解他人的小小“自我”百思不得其解了。只有家中的玩具，是一动不动等待着主人的归来的，也从不会让主人觉得难以捉摸。在它们身上，小孩子可以投射自身对时空的理解，建筑心中那个世界的雏形。第一次开始觉得，自己拥有。

 

拥有以后，会眷恋，然后会奢望一直这样下去。可是如今的我们都该知道，一生一世也许一开始就是个美丽的谎言。我们在变化中，能做的只有跟着变。区别只是，谁是强势的一方。玩具们总是时刻担心着andy变心，也不是没想过主动与andy切割以求得主动。这里，唯有胡迪一个人是类似于殉道似地努力维持着和andy的某种契约。在玩具的规则里，职责自然就是让小孩子开心。当Andy不是小孩，这个契约早应该失效了。可作为“Andy的玩具”存在下去，已经是胡迪的价值观。所以当他在另一个主人的怀抱里无论如何开心，心里想的始终还是Andy。所以他会被任何人的反诘问得哑口无言，但他还是相信一生一世。

 

这种格格不入的执着，完全突破了玩具的视角，进入到更深层的一种心理关系中，也托起了整部电影中无时不刻弥漫着的那份伤感。除了横贯15年的三部曲终要走到尾声的基本情绪无可避免，这伤感也蕴含着主创们对人生中那个最美好年代的不舍（包括其中些许70年代元素）。《玩具总动员》开启了三维动画长片的新纪元，开启了皮克斯的动画传奇，成为了属于他们这批人和一代人的《白雪公主》。可最重要的，它让每个人开始回想，自己成长这一路丢弃了多少。那些玩具不但见证了曾经无忧无虑的日子，也见证了那个曾经存在于这个世界上的小孩子，他们已在各人的心里跑不见了。

 

《玩具3》中最令人意外的，是Andy这个角色的最后丰满一笔。作为故事背景里的主人，其实即使符号感强一些也无关紧要。米高梅《猫和老鼠》里所有人类就只有一双脚。但当Andy把自己的玩具一件件从箱子里拿出来给小女孩展示时，那一幅幅无需出现的记忆闪回仿佛就在虚空中凝固。我们能看到，他真的是一个好主人，他真正是用心地和玩具相处过。无怪胡迪数十年来死心塌地去爱他。

 

这绝对超越了一件玩具和一个人。

 

腐向退散。

 

 



四

 

玩具的命运最终会怎样，除了成为谁都不愿意看到的垃圾外，《玩具3》里陆续给出了三个选项。

 

1：束之高阁。消极地等着主人有天重新回来开启箱子怀旧把玩，或期待主人生了小孩，再来带着一起玩。但赔上漫长的寂寞，来等候一个未知的可能，是大部分玩具无法接受的。白头宫女在，闲坐说玄宗。玩具，只有在被玩的时候，才有他们存在的价值，这也是《玩具2》中胡迪拒绝成为收藏的主要原因。但玩具的更新换代极快，每个年代的孩子也有各自的潮流和喜好。父亲若不由分说强迫儿子不看喜羊羊而去看蓝精灵，总觉得也不对劲。

 

2：去幼儿园。在游戏室等待每天不同的小孩来宠幸。但这里有个问题，除了低龄孩子不爱惜玩具的无奈现状外，游戏室的玩具跟小孩是没有真正长时间的互动的。小孩一批一批长大离开，玩具仅仅贡献出了他们的“功能”，而永远不会有作为一个孩子私人玩具的那种相互陪伴感的。所以无怪胡迪在看到阳光幼儿园“欣欣向荣”的美好盛景之后，还是坚持要回到Andy身边。

 

3：换一个新主人。当然前提是，这是个好主人。一个称职的主人可以给玩具带来这么多温暖的回忆，并把欢乐延续下去。而不用心的主人一旦把玩具过度物化，很自然就会深深地伤掉玩具的心。这种伤害，最终培育出了电影里最黑暗的那个角色。这无法真正说是谁的错，小孩子的行为目的最单纯最直接，于是最容易残忍。

 

我们都是在慢慢前进中，被不断碰撞的疼痛教会了体谅。可是同时，我们也更好地学会闪躲，更独立地成为一片孤岛。我们不再折磨玩具，却也终于不再需要玩具。这对玩具是最讽刺的，可对我们人类也同样是回旋一刀。

 

五

所以说《玩具3》中的问题并不能算多么漂亮地被解决了，大家可以满意，却无法释怀。编剧只是用自己的能力给主角玩具们安排了一个最美好的归宿，但所有人心里明白，这不可能是世间所有玩具的下场。

 

只是，至少能放一点温暖给观众。坚守你相信的吧，哪怕你已经失去了它。

 

同时也清楚告诉观众，其实每个人就做好自己吧，然后好的东西传承下去，就是这样。

 

 

六

人物造型依然不变，但细节处进步自然是不可同日而语。人类角色保持了相对“假”的质感，但头发已经突飞猛进。立体3D效果非常不明显，如果不打算选择巨幕的话，看普通版的足矣。字幕时段后依然有长篇花絮，不用起身。

 
      </影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>Momana</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-06-18 16:52:11</时间>
<影评>
                        我想我是彻底地爱上你了。

        

你知道，喜欢一旦质变而成为爱，就会盲目、狂热、无法逆转。喜欢是需要理由是有原因的客观的冷静的，所以我爱你。

        

所以我不会认同他们对你的任何一个负面评价，我也不喜欢那些冷静而乏味的正面评价，你的任何一部作品在我看来都是完美无缺的，都是无与伦比的美好。

        

所以他们多可怜，他们都不知道世界上还存在着这样的美好，他们更可怜，美好都摆在眼前了他们却没有一颗可以去感受美好的心。

        

他们不懂为什么我会这么爱你，他们会说不就是一部动画片么，他们最多说说这部动画挺好看的，他们觉得这部电影不过如此。而我在看你的每一部作品的时候都会长时间的嘴角上扬，被你创设的美好感动的一塌糊涂，在看完TS3之后坐在电脑前为你写下这样一封肉麻的情书。

        

我知道我对你的爱盲目而狂热，而我知道你值得。

        

我记得我是从Cars开始认识你，然后大概直接就是神作Wall.E，而后是料理鼠王、UP、超人、海底……那是只有你才能讲出的美好到令人发指的故事，梦工厂永远望尘莫及。

        

驯龙高手？How to Train Your Dragon?他们说这个是梦工厂足以媲美皮克斯的作品，我原本满心期待，跑到电影院却被告知已经下线了，最后实在忍不住看了枪版。结果呢？结果是我明白了，梦工厂毕竟只是梦工厂，皮克斯终究是皮克斯，没得比。俗套之极的故事架构暂且不论，你知道最让我感到别扭的地方是哪里么？是驯化是train，之前是凶狠的怪兽，之后是被人骑的宠物，就算Hiccup和没牙是好朋友，也只是主人与宠物、驯化与被驯化的关系。

        

真要感谢梦工厂告诉我你为什么优秀。不管是玩具、虫类、海洋生物、怪兽、汽车还是老鼠，他们在你的眼中都是有情感的，他们也会说话，他们和我们是平等的：玩具是陪孩子们游戏，带给他们快乐的，不是被玩；鱼儿们也跟我们一样追逐自由，他们也有亲情友情，他们是我们的朋友不是食物；人人皆可烹饪，老鼠也可以成为美食家。不要用什么拟人托物言志那些词来恶心我，我愿意跟着你相信。虽然回到现实之中，我知道我的那些毛绒娃娃们永远都会是我看到的那样，我还是做不到跟家中的虫子和平共处，那些汽车真的只是各种材料堆出来的一个机器。可我会学着去善待些什么，珍惜些什么，深爱些什么。我愿意跟着你体验一个又一个100min的梦境，相信那些美好，相信我落下的眼泪，相信我上扬的嘴角，相信本身就是美好的。

        

他们多搞笑啊，他们都老了，他们没有心的。他们竟然说你说教，他们总喜欢给你的作品乱排名，他们把看电影当成是在做阅读分析题，12345ABCDE，他们没有一颗可以拥抱美好的心，只剩下一个自以为是的脑。什么是说教啊？试图去传达一些什么就是说教吗？一部好的电影总要表达些什么，而你试图表达的总是那些最纯真最简单最美好的东西，这样的东西为什么会让他们觉得沉重？

        

很多人觉得飞屋不够好，可我记得我在看完第二遍之后，哭到不能自持，不光是因为开头的那十分钟，结尾的祖孙情才彻底地击中了我，昨天无意中又看到片尾的截图，然后轻易地就被那几张照片击中了泪点。我只觉得美好。还有，我跟你说哦，我现在只要一抬头，就是满眼的美好的蓝天和白云呢，我昨天看到了一只小猪在跟一只小鱼kiss，现在呢，嗯嗯，我看到一只小狗正在食盆前吃东西。我以后一定也会躺在一片草坪上看云，那样整个天空就都是我的，真是美好的令人发指，对吧？

        

就是这样了，这么几个字我都码了两天了，还语无伦次的，你只要知道我爱你就好了，还有谢谢你带来的无与伦比的美好。我们约好了哦，以后你的每一部作品我都会去追首映场，我要第一个见到你。

        

        

PS：TS3里我最喜欢那个像天使一样的小女孩邦妮，可一张她的剧照也找不到。

        

                                                                                                   2010.06.18  爱你 
      </影评>
<有用数>33</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
