<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>低下层 どん底</电影名>
<年份>1957</年份>
<评分>7.4</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2346573464.jpg</封面>
<导演>黑泽明</导演>
<演员>三船敏郎 / 山田五十铃 / 香川京子 / 中村雁治郎 / 千秋实 / 藤原釜足 / 根岸明美 / 清川虹子 / 三井弘次 / 东野英治郎 / 田中春男 / 三好荣子 / 左卜全 / 渡边笃 / 上田吉二郎 / 藤木悠</演员>
<简介>由黑泽明和小国秀夫导演改编自高尔基的同名戏剧。 一个工匠、一个夜鹰、一个卖糖人、一个花花公子、一个演员、一个小偷、一个朝圣者，以及其他许多生活在江户（现在的东京）末尾的没有阳光的唐楼里的人，与一个不可爱的房东和他的妻子交织在一起，形成了一个干巴巴的生活描写。 该片制作时间短，预算低，这对黑泽明来说是不寻常的。 东宝公司厌倦了漫长的制作周期和巨大的制作成本，让黑泽明亲自制作这部电影。 据说，黑泽明只做了一个露天布景和一个室内布景，经过精心排练，用几台摄像机同时拍摄。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>是那处</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-12-30 13:38:52</时间>
<影评>

即使我们应当具备这样的精神——为了写好一个盲人，干脆把自己的眼睛蒙起来——我们也无法完全体会真正的盲人是以一种什么样的心态面对生活的。但这多少算得上一条捷径，很多时候，当我们经历着一种无望的痛苦，灵魂便出来安慰：值得庆幸的是，一切终将过去，宇宙自会留下生命的足迹。正如影片中那个怪老头对修补匠的妻子——那个将死的可怜的老妇人——所说：“把你的希望放在未来，换句话说，一切痛苦都会随着死亡过去，一切都会变成是最好的，那个世界会给你来自这个世界的避难所。”对于我这个对生命还残存一些希望的人来说，试着去理解怪老头的这番话，甚至以最底层人的身份解读这部电影，未尝不是件好事。

一群落魄者沦为乞丐，混居在肮脏的垃圾场里临时搭建的草棚下。生活是毫无希望的。妓女却独自清高，整日做着她的白日梦。男人不会做这种梦，他们逃避现实生活的惟一方式是——酗酒。不是吗，说到底，这是一回事：同样是种悲剧的美——自欺欺人的醉生梦死。修补匠倒是个踏实的人，他相信会有出头之日，但那要等他那病重的老婆子死后。他靠着这种信念，不辞辛苦地劳作。信念如此强大，强大到可以置老伴的生死于不顾。怪老头的布道让酒精中毒的演员找到了人生的归宿，他是个虔诚的宗教徒：坚信某一座寺庙将翻开他生活的崭新一页。老者试图救赎，以美好希望医治这群落魄之徒。这个众人眼中古怪的老头，言语中充满智慧的幽默。房东老婆尾杉的叔叔岛佐上下打量了一番这个以前从未见过的老头，说：“以前从未看过你的脸。”老头应道：“认识地球上每个人的脸几乎是不可能的。”岛佐：“我认识每张我草屋里的脸孔，甚至最后一条巷子里的猫也认得，但就是不认识你。”“那一定是你的草屋比外面的世界小一点点。”老头用手比划着说。黑泽明的电影里不乏这类滑稽而智慧的幽默，《在底层》里这些个底层人时而以这种方式打发绝望的生活。吹嘘自己曾为威猛武士的大王与整日做白日梦的妓女大才的嬉戏打闹以至互相揭发，生活的悲剧的真相从滑稽走向沉重的昭然若揭。他们无一不是活在梦中，残酷的现实下，只有这处神圣的避难所暂且抚慰着他们的灵魂，而一旦那救命的谎言被揭穿，男人只能继续借酒浇愁，女人则癫狂以至试图自杀。草屋里的每个人都有自己对付该死生活的方式，支撑他们活下去的仅仅是那已成为绝望的希望。房东一家不存在物质困乏的逼迫，他们的精神生活却也好不到哪里去。尾杉与妹妹丘代因为草屋里的男人勇吉反目成仇，姐姐癫狂似的追着妹妹往死里打，甚至朝妹妹身上啐吐沫。山是眉峰聚，水是眼波横，一副迷人娇容顷刻变作典型的恶妇嘴脸。智慧的老者也不免惊叹：“她们是姐妹，真难以相信。”濒死的老妇用微弱的声音说道：“那是因为她们都衣食无忧。”是人之将死时的睿智吗，一言切中人生的要害：饱暖思淫欲？！底层人只求温饱，身为盗贼的勇吉便开始玩弄女人，于是，衣食无忧的尾杉其欲望膨胀到唆使勇吉谋害亲夫以霸占财产的程度，似乎也顺理成章了。人的生活愈是优越，其欲望也愈是膨胀，其道德也愈是堕落。看看现在的城里人，皇城根下，那些口口声声骂着外地人“没素质的农民”的人，那些所谓的文化人，所谓的小资们，他们自私的程度，他们“高素质”、“高品位”下面掩藏着的道德沦陷的程度，难道不正与他们表面的生活质量成正比吗？生活的真相，永远在最底层人的身上突显。所谓的素质，仅仅是一件华丽的用文明装饰的外衣，其表面华丽的程度与其内里灵魂肮脏的程度越来越天衣无缝地在欲望的驱使下水涨船高。生存——伪装——绝望，成为这个世界的致命伤。然而，谁来救赎这致死的疾病，上帝？佛祖？梦幻？死亡？终极的对美好生活满怀希望的信仰？怪老头最终发现，不是每个对生活绝望的人都可以被救赎的。欲望的力量固然强大，信仰的缺失才是人们致死的无可救药的痼疾。绝望是罪，最后连上帝也绝望了，人类还能有希望吗？

然而上帝如何挑选他的子民呢？什么人才适合做上帝的子民呢？酒精中毒的演员、做白日梦的妓女，甚至后来才打算寻求新生活的勇吉与丘代——这对相爱着的男女，他们对老者的话深信不疑：美好的生活在别处，不该放弃对未来的希望。其他人则几乎把他当成一个怪物，勇吉：“你是一个优秀的说谎者，也是个有很多奇闻轶事讲的人。”老者：“你何不亲自去看看是不是谎言，不过先听我说，谁说谎话一直都是坏的？谁又说真话一直都是好的？”上帝、佛祖、希望、梦幻……也许全都是善意的谎言，而很多时候那些善意的谎言我们不是很受用吗？杀人犯最后说：“那老头骗了你们中的每一个，老是说有一个好去处，但是说不出在哪里，他说谎是真的，但他对那些绝望的人付出了同情，在这世上的某些人，得用谎言来支撑他们，而那怪老头全都知道。”于是他们继续酗酒、狂欢。他们唱：“钱能买来你在地狱的命运，钱能为你买来佛主的仁慈，这傻瓜笨蛋破产了，让天堂雨下硬币吧，让天堂雨下硬币吧……”他们都是上帝的好子民，因他们都在用各自的信仰的方式支撑着自己的生活。无论是酗酒，白日梦，还是死亡。而当演员上吊自杀的消息传来时，狂欢的酒会戛然而止，醉意正浓的囚犯说：“这么热烈的一个派对，却被他完全毁掉，王八蛋！”


</影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>漫歌</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-01-07 09:36:56</时间>
<影评>

“人都是有尊严的，谁也不要谁怜悯。人活着，不应该只是把肚子喂饱！”——苏联话剧《在底层》
1957年，黑泽明的作品《低下层》上映，这部根据自苏联作家马克西姆·高尔基的同名剧本改编的电影并没有得到多少好评。和黑泽明之前的武士电影不同，《低下层》是一部充满了表达欲的电影，整部电影投射出来的阴郁之感就像一片厚厚的积雨云，沉甸甸地压在胸口。

《低下层》的核心人物是一群一无所有的人，他们聚集在一起，除了言语一无所有。整部电影的台词量非常大，这也使得部分观众觉得电影过于琐碎。其实，从内容上来看，《低下层》依然是一部很典型的黑泽明式电影。电影的焦点聚焦在人类的生存困境上，这一点是战后日本最典型的情绪，很多导演和作家都在自己的作品中加入了这种迷茫和不安。
黑泽明在《低下层》中关注的是贫困潦倒的最底层，在艰难的岁月中，人性的底色暴露无遗，在生存面前，尊严不值一提。自私、贪婪、懒惰、暴躁、疯癫，在漫长黝黑的梦中，他们做着不着边际的梦。
《低下层》的原著是高尔基的小说，黑泽明找到了日俄文化中重叠的部分，将原著中的故事搬到了日本江户时代。在进行改编的过程中，黑泽明尽量让影片本土化，使其摆脱了苏联文学的沉重感。黑泽明的《低下层》用滑稽幽默的手法表现了社会底层人士的悲惨生活，偶然冒出的人性光辉给电影增添了很多戏剧性，也对比出了生活的凄惨和人性的复杂。

现实：一间破烂不堪的出租屋
每一部电影都有一个大的背景，这个背景是电影的内容的延伸，是隐藏在电影内的“电影”。《低下层》的上映时间为1957年，此时的日本社会经济萧条、失业严重。尽管在《低下层》中，黑泽明将电影放在了江户时代，但当时的社会状况导致的后果和江户末期如出一辙。
从1946年的东京审判开始，日本社会就已经开始出现在意识形态的混乱，战败不仅意味着经济危机加剧，也意味着尊严的丧失。在这种物质和精神的双重打击下，此后的十多年间，日本都在艰难的爬行着。
1948年济州四·三事件发生，难民大多逃入日本；1949年实施道奇方针，相继发生了三件罢工事件：下山事件、三鹰事件、松川事件；1950年朝鲜战争爆发；1954年，比基尼环礁的氢弹试爆导致第五福龙丸的乘组员遭到辐射；1955年，“电力五年计划”开始实施；1956年，日本加入联合国；1957年，经济尚未恢复，还处于萧条阶段。

当时的日本的确就像是《低下层》中的那间出租屋。
出租屋内没有任何摆设，只有破旧发霉的棉被、凌乱的稻草、摇摇欲坠的房门，一群衣衫不整的人：小偷、妓女、车夫、手工艺人、戏子......所有的人都住在一间屋子里，毫无隐私，尊严在这里是绝对的奢侈品。生存对他们来说是首要的任务，然而不管如何努力，贫穷一直如影随形。
电影中的赌徒说，“只要能改善生活，我什么都干。”对于“低下层”的人来说，这大概是一句真理。黑泽明用简单的台词和饱满的人物形象勾勒出一副人间失格的图像。工匠的妻子常年抱病在床，去世之后，人们并不是难过，而是庆幸：“终于不用再听到那烦人的咳嗽声了”。对于贫穷的工匠来说，妻子的去世无疑是一种解脱。就像电影中的那位“爷爷”说的，“我们可怜自己也没时间。”

幻灭：酒醒之后的空虚荒诞无稽的爱情
对“低下层”的人来说，有两种东西可以给他们慰藉，一个是幻想，一个是酒精。在幻想中，他们可以想象自己是领主，可以想象自己曾经是尊贵的武士，可以想象自己曾拥有宽敞的屋子和听话的仆人。而酒精可以让他们拥有力量，让他们找到失去的男性尊严，让他们找到失去的女性矜持。遗憾的是，不管是幻想还是酒精带来的都是一场幻灭。
“朦胧月色春雾中，三分醉意迎凉风，归鸟回巢经河边，无意捡获银百两，今晚乃立春前夜，河边夜鹰惊飞处，不知谁留下钱包，春天带来好运气。”《低下层》中的唱曲似乎真的让人看见了希望，可是，一句“我也想过许多事，希望有一天它能成真”，就戳破了这种漂亮的安慰。
电影中有一段无疾而终的爱情，既没有荡气回肠，也没有水到渠成，只是两个贫穷的人之间霎那间迸发的看似温暖的期盼。这种感觉就像二战之后日本执政者给日本民众许下的那些漂亮的承诺，美丽但不堪一击。

对日本来说，战争的失败和酒醒之后的空虚是一样的痛苦，战场上的豪言壮语，冷静克制在战败之后都成了写在脸上的屈辱。爱情同样也是一种美好的期许，带着爱人的期盼走上战场，归来之后，只剩一片荒芜，在漫长的等待中，爱情不过是一种信念，而现实是温饱。
妓女的谎言是对爱情的渴望，车夫的谎言是对身份的渴望，工匠的谎言是对尊严的渴望。然而在周而复始的生活中，贫穷就像瘟疫，蔓延在这个破旧的出租屋中，身处其中的人就像被诅咒，他们因为贫穷而来，带着贫穷而去，一切都毫无改变。

归宿：入狱、失踪、离开、死亡
故事到这里应该结束了，窃贼迷茫的问“爷爷”，“这世间是否真有菩萨？”
“爷爷”说，“信则有。”“爷爷”带有禅意的言语并不能消解现实的残酷性，房东说，“善心归善心，钱归钱，别混在一起！”这才是现实的写照。
在日本这个以佛教文化著称的国家中，这样的台词显然带有一种讽刺性。信仰在贫穷面前没有任何实际意义，或许可以给人以安慰，但安慰过后，依然要面对漫长的黑夜和毫无希望的未来。
“爷爷”是《低下层》中的智者，他带着悲悯看着身边的人，竭尽所能的帮助他们找到生存的意义和价值。可是，当房东来收房租的时候，当肚子咕咕叫的时候，生存永远都是第一位的。事实上，“爷爷”代表的智者也不过是习惯了这种贫穷生活的人而已，因为年长，知晓最终的死亡，所以假装超然。

《低下层》最残酷的一面在于，生活不仅毫无改变，那些聚在一起的人入狱的入狱、失踪的失踪、死亡的死亡，留下来的人依然看不见希望，日复一日的重复着往日的穷困。当他们载歌载舞地跳着现实之舞时，那种无奈和悲哀瞬间让人泪目。
如果所有的结局都是死亡，《低下层》或许还不那么残酷和绝望。可《低下层》偏偏还有轮回，还有更年轻的生命走进这件出租屋。

结语：
黑泽明的武士电影给人一种希望，那是精神层面的满足和期待。虽然武士已经没有了，可武士精神早已渗透进日本文化中，那是一种和尊严有关的文化，是一个民族的气节。而这部《低下层》却让人无法走出悲哀的泥沼，我们看着他们因为贫穷而受难，我们厌恶他们不在乎尊严时的嘴脸，可是却无法消除这世间的贫困。
“低下层”或许是一个永远也无法消失的阶层，那是太阳照不到的地方，那是一个人间失格的地方

</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>法罗岛电影节</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2020-08-04 20:42:38</时间>
<影评>

第14届#法罗岛电影节#无人知晓单元第5个放映日为大家带来《低下层》，下面为大家带来前线底层人物们混乱撕裂的评价了！

果树：
有点散乱。 
Msanctuary：
毋庸置疑这是部很闷的电影。在底层不幸的灵魂中注入一些喜剧元素，苦中作乐也多少中和了狭小空间内压抑的画面。
蝠蝠：
舞台剧气息太浓厚，以至于越看越索然无味，而令人生厌的破败感与通片充斥耳边的肮脏言语却只能凸显出一个“乱”字。 
非无想非有想：
我真的受不了他们总在狂喊，突然的暴躁。太聒噪，吵死了。真的是乱哄哄你方唱罢我登场，你我都是底层蝼蚁的狂欢，如此的盛会都让杂种毁了。这两个小时真是煎熬。
落霞孤鹜秋水天：
MD，这场盛会就被他给毁了。低下层的须臾欢欣常常因现实的困顿毁于一旦，盛世年代的繁荣虚华也被阴沟里顽强苟活的穷苦人民赏一记大大的耳光，假的，都是假的。
我们敏熙：
第一幕太惊人了，在一个狭小的房间内通过剧情迁移和机位变换不停拓宽空间，功力深厚。“白衣天使”仓皇逃去。第一幕：群像；第二幕，密谋；第三幕，围观；尾声：Still rotten。
拉拉那个啦啦：
记得《蛤蟆的油》里导演说拍一部电影异常困难，因为一边还原战后的场景一边又办法阻止来往的路人入境，不知道是不是这部电影了。然后电影看得有点累，故事有点单薄，不是冲着导演可能就弃了。
节南山：
戏剧的形式戏剧的场景，狂乱的底层人民跳着混乱的舞蹈，展现了底层人民的善良和劣根性。以邱代勇吉尾杉三人的冲突，暗示了这个低下的地方如同监狱，任何人都无法离开，邱代消失，演员自杀，都是他们无法离开这个监狱的无奈之选。唯一进来又出去的是老爷爷，一身白衣，如同神明。 
布谷卟咕：
最近看蒋能杰导演的《矿民、马夫、尘肺病》的时候想到了地下层里人间地狱的环境设定。不喜欢的原因很个人：台词听得太累，哭喊时也声嘶力竭，情感太有戏剧化张力，配角看得眼花缭乱很反讲故事的常规。总之就是观影体验有点糟心，讲的又是非常艰苦没有一点尊严的生活，想念看《青空娘》时简单的快乐呜呜。
子夜无人：
“如果已经身在地狱，我们还要怎么往地狱里去？”究竟是生而为底层才会身在底层，还是身体的基因里就刻着底层的烙印才永远无法逃生？群像调度和空间打造都很惊人，阴暗又肮脏的浮世绘里，人可以活得像虱子蚂蚁一样，既无情感也无尊严，愚妄到该死。可是此中境地何错之有？又有何辜？谁有资格渡谁的罪？神佛无力宽恕，方僧未必悟道，盛宴都是自慰，醉生不等梦死，飞蛾只能扑火。如果有什么地方和这里不一样，那也不是人间，是幻灭的天堂。 
#FIFF14#DAY5的无人知晓场刊评分将在稍后为大家释出，请大家拭目以待了。

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>炳叔</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-05-03 07:51:35</时间>
<影评>

夜空和雪，都不能吃。
贼是穷鬼最好的朋友。
好心归好心，金银归金银。
你羞辱了我，在爱上我之后。
为什么不跟我这个老头子聊聊呢？非要去喝酒哭泣。
以上，这些哲学台词，出自黑泽明导演作品《低下层》的中文字幕。
日语，原意如何？
如电影中的寒风一样，你能准确体会出“饥寒交迫”的意思，但气温真正多少度？他们饿了多久？你猜不到。



高尔基、黄佐临、黑泽明、奉俊昊，都讲了一个意思：
对低下层的人民来说，困境都是永恒的。

但这四位人物中，谁知道，黄佐临，干了什么？
谁知道，让陈道明一片成名的电视连续剧《围城》，导演黄蜀芹的父亲，叫，黄佐临。
可朋友圈都知道，
电影《奇生虫》里的马桶在人头上，
导演奉俊昊的奥斯卡获奖感言用的是韩语，不是英文。
2019年《寄生虫》获奖的情况，豆瓣，列了，36类，108个奖项。
https://movie.douban.com/subject/27010768/awards/



传承、历史在这里：
1.苏联，伟大的无产阶级作家，高尔基，话剧，《在底层》The Lower Depths（1902）。
2.中国，黄佐临导演作品，根据高尔基话剧《在底层》改编，解放前电影，《夜店》Night Inn (1947) 。
3.日本，黑泽明导演作品，《低下层》 The Lower Depths （1957）。 
4.韩国，奉俊昊导演作品，第92届奥斯卡金像奖 最佳影片，《寄生虫》 Parasite （2019）。
从1902到2019，百年匆匆过。
从高尔基到奉俊昊，中间隔着，第一次世界大战、抗日战争、新中国成立、朝鲜战争、苏联解体、中美贸易战。
穷人的困境，是，导演们，永恒的灵感。
因为，困境中的穷人，一直都在我们身边，
Any time，Any Where，Any Way.




</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>润物</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-02-17 19:22:25</时间>
<影评>
        根据高尔基名作改编的电影，这部和后来的《电车狂》遥相呼应，黑泽明似乎很不经意间搞了很多类似的对应影片。这部电影带给人们的大悲、绝望与痛苦堪称黑泽明电影中的一个典型，影片从头到尾几乎都在一个破窝棚中完成，以不同的人物身份品行和他们之间的对话关系，来反映底层人物的心态和人格，通过这些刻画了各种卑劣的人性，影片中那种绝望的空气实在让人窒息，偶尔的诙谐更加重了这种味道，最后结尾戛然而止，实在太酷。


</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>米兰</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-06-17 01:04:40</时间>
<影评>

都说黑泽明的作品在西方人眼里更具人文精神，格局更大，在这么多部电影之后，《低下层》才真正让我感受到黑泽明对于社会的洞察力。这或许也是黑泽明最被忽视的佳作之一。
不需要时代背景去衬托，也不需要去悲歌武士，《低下层》无论是放在明治维新，还是美国近代，亦或是中国当代，他都是虚无精神最真实的写照。也是最能反映人性，社会，道德的作品。影片虽说改编自俄国作品，但黑泽明很好的将影片与日本文化相结合，用喜剧的形式去勾勒出一具行将就木的一穷二白。剧中在近乎封闭的狭小空间内，以舞台剧的形式，完美的呈现了一出荒诞不经的百鬼夜行。最后以六兵卫一句：“这么热烈的狂欢，却被他一个人毁了”，这莫大的讽刺结束。讽刺了那近乎奢侈的梦想，讽刺了对于他们过于沉重的希望。讽刺了现实的枷锁。甚至是穷人们赖以生存的宗教，此刻，都受到了黑泽明的质疑。
剧中虽然是群像，但黑泽明对于人物的展现丝毫没有怠慢，三船等一众实力派演员对于人物性格刻画的也相当成功。在一个破的不能再破的茅草屋内，没有任何的陈设，道具去过多展现衬托，人物刻画的就已经非常饱满。穷困与无望交织下，这群人在这垃圾场中形同走肉。苟延残喘下，每个人都在坚守着内心中最后一层遮羞布，阻挡着黄泉路上的孟婆汤。仿佛这层遮羞布，是他们赖以生存的最后稻草。
鹿吉：一个无所事事却爱慕房东老婆的妹妹的小偷。豪爽与不羁（体现在他主动给其他乞丐钱，独住一屋，拒绝了房东老婆的色诱），但实际上却胆小，害怕与补锅匠死去的老婆同处一屋，同时也没有勇气，对房东老婆妹妹说远走高飞。
演员：一直在纠结自己酒精中毒。当他从老爷爷口中得知有一座庙可以治好他的酒精中毒时，他不停的询问这个庙在哪，那份憧憬就像一个纯情的少女在等早已离开了的爱人。但当六兵卫残忍的道出老爷爷的谎言后，他选择了自杀。因为这最后的稻草，被六兵卫给拔掉了，没有了希望之后只剩虚无。 
大王：卑微落魄的“武士”，活在过去的“荣耀”，不，是幻想当中，时不时的为没有完成过的梦想而与人争辩，自欺欺人的谎言让自己好受一些，也让自己得到了片刻灵魂上的尊重。他很像孔乙己。有些谎言，说着说着，把自己都能给麻醉，多么难过的笑话。
补锅匠：一个坚守着卑微自尊的男人，却渴望老婆早点死去。但无所事事能让他疯狂，他赖以生存的源泉是他的手艺，有了手艺他觉得他跟其他乞丐不一样，他拥有那一份稍微高级一点点的尊严。
妓女：一个活在幻想当中的女人，幻想着与嫖客拥有着最真实的爱情，在最后的雨夜，冲出了围城。我相信如果她不管能不能记起老爷爷的话，她不会再回来了。
六兵卫：隐忍了10年的人。为了往事，破罐破摔，嗜赌成性，借酒沉醉，他逃避现实，信仰崩塌。只有他看似最明白，所以能够说出：“这么热烈的狂欢，却被他一个人毁了。”的虚无之言。
老爷爷：剧中只有他是个谜，没有人知道他从哪来，最后去了哪，只是在与他相处的过程中，得到了希望，梦想，规劝，争取等一系列的正面能量，只有他身穿白衣，他更像是一束光，温暖着这群没有希望的人，但阳光终会散去，一个个冷雨夜中，衣不蔽体的人们，只有荒诞的狂欢与自杀。
补锅匠的妻子：在奄奄一息的情况下多次的询问老爷爷问题：黄泉路上有没有痛苦，能不能看到佛祖；亦或是我这一辈子没吃饱过，能不能让我再多活一阵子等自相矛盾的问题，神志不清中，透露着的是内心的虚无。老爷爷于是反问了她一句：“难道你还要在痛苦中继续活着么？”。这也是本片最终要呈现出的一幅人间地狱：生而残喘，死而迷茫；生而枉为人，死去畏做鬼。一幅行尸走肉在泥泞中向着黄泉缓慢挪动，一步一回头的生而不能，死而痛苦的画面呼之欲出。
鹿舍问老爷爷的那句：“真的有佛陀么？”，究竟这西方极乐，真的与现在相比，快哉百倍？老爷爷笑道：“信则有”。好一句信则有，这穷人最后的信仰，瞬间崩塌，演员怀揣着梦想的寺庙，直到自杀，也没有找到。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>影迷羊坨坨</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-04-13 20:12:20</时间>
<影评>

引子
昨天在楼下碰到一位深陷焦虑的快递员，一个寄件人正在电话另一头跟他大吵大闹，快递员含着泪跟我诉苦。
被辱骂的快递，你说我要报复他吗？
他们争端的起因是，寄件人将三个发往不同地区的快件放到了小区代存超市里。快递员拿到快件后，跟寄件人电话沟通寄件信息，他的手机无法支持通话中打开其他app输入取件码，于是在上一次跟寄件人的通话中口头记录了数字，挂掉电话后多个数字记混，导致无法寄件。
快递员开着免提，向寄件人解释自己手机低端的现状，“你理解理解我，我一个月挣不了多少钱，手机真的没那么高级”
寄件人又气又恨，“凭什么我的手机可以，你的手机办不到？”“你是不是傻，为什么不能拿笔写一下？”“你是听不懂人话吧，我说了一遍又一遍的取件码”“你这么差劲干脆别干了！”
快递员慌忙间才意识到，可以拿笔在不同的快件上记录寄件地点及编号。又唯唯诺诺的解释着“你寄这么多快递，不自己来，放到代取地点，让我怎么办”
待快递员忙完，给我拿快件的时候，他眼里泛着泪跟我说，“我们这个行业，本来就是底层，就受人欺负，这个寄件的人都这么说我了，我都不能还嘴。”我劝他别往心里去，他接着说，“我真是怕投诉，现在活儿不好找，我要是能干别的，谁干这个。” 我又劝了他两句，他眼神里从泪变成恨，“你说，我要是报复她，她家地址，她的电话我都知道，我就去砸她的门！去拿公共电话骚扰她，她能把我怎么样？！”
我赶紧跟他说着每个人都有自己的难处，劝他一心向善。他点着头，还是不停的说，“谁想这么低下的活啊”。
上楼的时候，我不停的问自己，底层人就要受欺负吗？底层人就受到诅咒吗？底层的人，就要一直生活在底层吗？他们不可以拥有善意和希望吗？
或许可以在60多年前黑泽明的影片中，找到一些回答。




一处肮脏寒冷如地牢般的棚户房内，十几个形形色色随波逐流的底层人，落魄的贵族、小偷、失业的演员……他们活的很高亢，我却看的很绝望，底层人，到底配不配拥有希望？
愿天空下起金钱雨，底层人在废墟中起舞、葬身在雨中
黑泽明的电影《低下底》改编自马克西姆-高尔基的同名剧本（让-雷诺阿在1936年也改编过同名电影），该片讲述了那些生活在社会最边缘最底层的人的故事。
黑泽明在最巅峰的时刻从他最喜爱的俄罗斯文学中汲取灵感，2周梳理剧本、40天排练，拍摄仅用了1个月。对于黑皇来说，这真的是非常高效高速产出的作品了。

黑泽明将高尔基的沙俄时代转移到了日本德川时期的一个如垃圾堆一样的底层角落。 俄国人变成了日本人，沙俄帝国的压迫变成了德川时代的封建，时代不同、地域不同，但人性展露出惊人的一致性。棚户房里，是狭小肮脏的空间；棚户房外，是是隐隐约约的可以出去喝酒的地方。但是，没有一个人能真正走出底层如监牢一般的棚户区。
故事除了小偷、女房东、女房东妹妹的三角关系外，几乎没有剧情。但却以极其流畅的方式展现底层的疾苦与磨难。另外，影片中几乎没有任何配乐，你能听到的只有人物嘈杂的叫喊和狂风暴雨， 这正是他们的困境。 人物大嗓门的乱叫像是对生活的怒吼；风声暴戾显得棚户区格外荒凉；大雨交加让人不停的感到飘零与绝望。即便是死，也并没有怎样。
生活在底层生活的人
“我是演员！”曾经歌舞伎人气演员，嗜酒喝坏了脑子，再也记不起台词，最后上吊自杀。

小偷，跟女房东发生过关系，却真心爱上房东的妹妹。希望带房东妹妹私奔，却成杀人犯，面临流放。
永远的三川敏郎
“我是个领主！”曾经的贵族，大吼大叫着自己在名门望族武士家庭中长大的他，不被人相信，只能哭哭啼啼。
千秋实！
铁匠，自己的妻子就要去世，他看起来无能为力，却独自吃着食物，放任妻子的生命一点点消失。

“我曾经与贵族相爱”她每日诉说着自己与贵族相爱又毫无因果的故事，却被底层人嘲笑是妓女。

疯子，出狱后又只能回到另一个生活的监狱，用木头扣着脑袋，发疯地在棚户房中舞蹈。



在《低下层》中，闪耀着智者光辉的是这位朝圣的旅行者。在全场演员暗色着装的影片中，他以一袭白衣出境，像是这肮脏之地的希望之光，背后“阪东灵场”等大字使他如佛又似魂。老者以顿悟似的话语向底层人传递着信仰的力量，他对铁匠快死去的妻子说“你死去了就会看到佛，佛会看着你，眼中充满仁慈。” 他对小偷说“如果你喜欢一个人，就带着她离开。”老者像是旁观的智者，置身于棚户屋之外，又短暂的居住其中。他向底层人诉说着忠告，又带有警示性的提点，毫无征兆的来，又悄无声息的离去。这个信仰的启蒙者，会给底层人们带来什么变化吗？
铁匠的妻子说，如果我死了，就能逃离所有痛苦，我就想活的久一点，如果那个世界没有痛苦，那么我就想忍受现在这个世界更长一点。（是的，她可以痛苦的生，不能快乐的死）

女房东和她的丈夫、妹妹、叔叔一家，女房东曾与小偷有过一段过往，但两人彼此都未曾真心，现下女房东心生阴谋，希望借小偷之手杀掉自己的丈夫。小偷恋上了女房东的妹妹，女房东得知后对自己的亲妹妹百般折磨，小偷希望能保护房东妹妹，接受了老者的布道，努力带她私奔、使她免受折磨。小偷，似乎是片中唯一一个略带英雄主义色彩，冲破底层深渊的角色。
可小偷为了保护房东妹妹，意外打死了房东的丈夫，房东阴谋得逞，情急下道出曾与小偷合谋杀害丈夫。房东妹妹得知两人曾有意联手后，对小偷失望不已，认定自己是阴谋的又一牺牲品。最后小偷不仅面临牢狱之灾，更是失去了爱人的信任。英雄的幻影破灭了。

底层的人们，还是日复一日在喝酒、赌博，他们不是没想过要往上爬，过气的演员想努力想起台词，但又不肯戒酒；曾经的贵族想要奢侈的生活，却只能每日哭诉；他们相互劝酒、彼此欺诈、时而唱起“天上掉下金钱雨”的欢歌，以喜剧的姿态面对惨淡的生活。
这构图，简直了！
如高尔基在原著中所写的唱词&quot;地牢里的黎明和黄昏，地牢里的黎明和黄昏都是黑暗的。 我看着窗外，想跑，但是，我不跑了，就如此生活吧!”
底层的人们在狂风中唱歌；在肮脏的角落里舞蹈；要每日在苦难中大喊大叫地狂欢，“但愿天上掉下金钱雨”。他们生活在悲剧中的人，不能承受一点悲苦的剧情。
演员的绝对超高能演技支撑着这段纯口技歌舞
影片中最后一幕中，棚户房里，底层的人们喝酒作乐，过气演员跑出房子在风雨中自缢，而对正在盛会中的苦难人们来说，他的死，是一种令人厌恶的扫兴。
剧终了，看完只想说一句，“艹”
底层的人们需要信仰和希望吗？我们当然不能轻易地就开展高高在上的道德审判。“人在江湖，被逼无奈“是游民的话术，也是我们试图去理解的途径。
最近关于“唐小雁”的文章非常火，特意看了她在《锵锵三人行》的采访，在能言的主持和文化人导演面前，小雁带有一种直爽的真实气息，格外招人喜欢。
千万别走我的路，混社会的东北女人坎坷历程

她说，这些在江湖中漂泊的混子之所以走“偏门”，是向往好的生活，但自己又没有文化，不甘心于低端工种，只能游走在法律边缘。
她说，有好多大学生对我的经历表示羡慕，想跟我过一阵，我都拒绝了。你们不要羡慕我，你们有文化，要知足，要满足当前的生活，享受生活，享受所有的东西。
有趣的是，“不甘心”不仅是走“偏门”的游民混在江湖的自我驱动力，也是现代有知识、有文化的年轻人，拥有平淡幸福生活时，对江湖的一种冲动向往。底层漂泊的生活似乎真的有种魔力，如沼泽一般向所有阶层的人召唤着，快陷入其中吧！当你真的陷入其中之时，哪怕你有英雄般的勇气，但也难以逃脱其中。
正如小雁所说，很多江湖人都为这个江湖失去了生命。可能更有一些人，如黑泽明电影中的人一样，享受破落的深渊沼泽。
人生在世，苦难总有时，但愿总是有希望。
原文发布于公众号：影迷羊坨坨
欢迎关注哦！👏👏么么哒━(*｀∀´*)ノ亻!👏👏

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>布谷卟咕</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2022-03-03 01:46:43</时间>
<影评>

It&apos;s a good film, only very hard to watch. It&apos;s hard to watch not only because the audience would have a difficult time with empathizing any of the characters, but they&apos;d probably also hate the sound design-- the long trivial conversations, with old alcoholics talking non-sense and women screaming. The plot structure is also unconventional. Nobody evolves, which proves to the point that these jobless poor people are living in hell (人间地狱). Even the landlord and the police-like uncle behave vulgarly and disgracefully. They are not any richer than each other. There are diseases, death, greed, gambling, viciousness... The wise old man who embodies Buddism cannot help much.
2020/7/2

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>黄辰</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-06-02 13:59:24</时间>
<影评>

这部影片的时间背景比较模糊、反正是一部时代剧、或者说横跨几百年的日本近代史的任何一个年代都可以、可见压迫和剥削是普遍存在。导演在片头字幕里反映出是致敬高尔基的小说、但是当年的旧俄罗斯的阶级斗争和日本的国情又是两码事、至少我没看出来片中的低下层的发生的根源、全部可以从自己的身上找原因——小偷小摸自不必说、大部分人沉溺酒精、为富不仁和欲壑难填。当然我们可以说上层阶级霸占了优质的生产资料、导致分配不均和等级悬殊，导演也没有在这个层次上做过多的交待和讨论。于是本片就演变成了一群反正生活也没有指望、索性咱们就自暴自弃的社会最底层，他们没有反思造成目前现状的原因、也没有丝毫去反抗和取代上层建筑的意愿。很难讲，导演是在同情和可怜这一类人、还是通过这一类人的不堪入目的惨状来警醒上一层或上几层的阶级。
有趣的是，本片的内景都是在一个沉于地面十几米的坑地上搭建的棚户里拍的，很多场面可以看成舞台剧，空间、时间上的转换非常有限，冲突没超过坑地、一场地面上的戏也没有，通篇都述说着“绝望”两个字。最好看的一场戏是影片结尾，几个人在接连发生在几天内的闹剧之后，大家没有理由的载歌载舞、编舞还非常有意思、简陋的乐器配合着恰当的接拍，非常生动活泼，很可惜最后被另外一个同住棚户区的住户的事故搭乱。
事实再次证明黑泽明是有多么喜欢俄罗斯的文学话题，可惜故事搬到日本就不是原来的味道了。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>青草，土地</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-10-16 23:21:01</时间>
<影评>

底层的背后往往是匮乏，拥挤，吵闹，底层的人并非每每都是相互同情，他们更常常相互挖苦，为自己一点点的优越于对方而沾沾自喜，他们也痛恨这环境，可他们又无法逃离只会被这里越吸越深。在这样的环境里，一个人怎能不变的越来越卑微，越来越靠消解和短视让自己快乐一点？而这些只能反过来更加深底层的悲剧吧。
黑泽明这部很多地方都不同于是枝裕和的小偷家族，可是一样的，依旧是底层，这一个人让人沉重，忧思的群体。日本也算是经历了几十年飞速发展，哎，可那些底层不还是存在……
今天刚好回父母家，阴差阳错做了一段公交，这个可就是21世纪的中国北京啊，那公交车里污浊的空气，人与人面无表情拥挤在一起，彼此相互漠视低着头一片昏暗，没有人会主动给要下车的人行个方便，假如你从他身边走过，能感到他像一具尸体一样僵死在那里，要么就是微微抬起头，用皱满眉头的黑脸瞪着你。
当时天已漆黑，我看着车厢里的人们低头盯着手机，那屏幕的光照在他们脸上，像一群散发着痛苦和怨气的鬼魂。
而他们中的一个人，正在选彩票，堵住了车门口。
当时我特别感慨，底层、贫穷、匮乏，这都是一些多么可怕的词汇和状态啊……
能穿越他们，可以说是境界
能逃脱他们，也还算不错
若这两点都做不到，哎，确实是悲凉啊
希望有一天这样的作品可以消失，不再具有让人切身感受之感。


</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
