<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>突出部之役 Battle of the Bulge</电影名>
<年份>1965</年份>
<评分>7.5</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2359960253.jpg</封面>
<导演>肯·安纳金</导演>
<演员>亨利·方达 / 罗伯特·肖 / 罗伯特·瑞安 / 达纳·安德鲁斯 / 乔治·蒙哥马利 / 泰·哈丁 / 皮耶尔·安杰利 / 芭芭拉·沃勒 / 查尔斯·布朗森 / 汉斯·克里斯蒂安·布勒希 / 维尔纳·彼得斯 / 詹姆斯·迈克阿瑟 / 卡尔-奥托·阿伯提 / 特利·萨瓦拉斯 / Steve Rowland / 罗伯特·伍兹 / David Thomson / Janet Brandt / Axel Anderson / 唐纳德·皮克林 / 维克托·勃兰特 / Robert Royal / 威廉姆·康拉德 / 罗伯特·里耶蒂</演员>
<简介>描述二次世界大战期间盟军与德军的一场坦克大战，德军由罗伯特．萧饰演的希斯将军率领，企图在圣诞前夕对盟军作全面反击，但计划功败垂成，被亨利．方达饰演的凯晨将军发现，因而双方发生殊死战。原来的宽银幕电影颇能表现出这部巨制的战争气势，在小荧幕上播映当然大打折扣。不过，导演肯．安纳金的叙事手法仍算流畅，加上一群老牌演员罗伯特．瑞安，查理斯．布朗森等也演出卖力，使影片维持了相当的娱乐性。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>半日光辉</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-10-01 19:35:09</时间>
<影评>
        这部影片在95年左右，好多电视台都放映了多次，国内片名一般都是《坦克大决战》，当然我们知道原名是《突出部之战》。不过遗憾的是，相对于真实的突出部战役，本片实在是名不副实。

其实普遍被大家诟病的道具问题还不算什么。我们就当坦克也是演员，由M47巴顿来扮演虎王，估计小乔治在地下肯定气的够呛，凭啥用我名字命名的坦克来扮演德军？用M24霞飞来扮演谢尔曼。反正都不是真实的虎王和谢尔曼，扮演就扮演了。不过德军装甲部队就那么一支部队这个说不过去。


真正的问题来自于影片对战争的刻画过于低龄化，看着不是职业军人在作战，而是装备重武器的黑帮在械斗。我看来主要问题如下：

突出部战役纳粹德国动员最后的进攻力量倾尽全力投入的一次决死进攻，是集团军级别的大会战，但是影片最多表现出团一级的战斗。


作战双方毫无战术可言，德军部队没有侦察，没有炮火，几乎没有伴随步兵，就是一些坦克在猪突。

美军部队的前沿连个战壕都没有，面对德军的装甲部队进攻，居然依托石头和树木来进行防守，散兵坑有木有啊！！

过于贬低美军装甲部队的战斗力，居然要靠牺牲自己来消耗德军装甲部队的油料，有没有搞错，谢尔曼是不如豹子和老虎，但也不是卡车啊，而且德军也不全都是豹子老虎，更别说虎王了，再说了，德军坦克那个可靠性也不行啊，战役突然性怎么都不提呢。

战斗场面过小，感觉就是一支德军部队在作战，毫无协同可言。

可怜的101空降师被无视

过于夸大了乔装德军的影响，战时的谣言到了1966年还没有澄清。

最后的油库争夺战太儿戏了。


虽然95年，这部影片给我留下的印象是深刻的，回忆是美好的，还一度促使我想自己画一部漫画，但是现在来看，这部电影距离很多二战经典战役影片，差距还是不小的。
      </影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Panzer.Lehr</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-02-03 22:52:52</时间>
<影评>
        这段时间把《近距离作战》的几个复刻版都玩了一下，也因此迷上了二战的电影。

在3代的《钢铁十字》，4代的《守望莱茵》，5代的《最长的一日》中我最喜欢《守望莱茵》。原因就如本片所描述的，阿登反击战是西线难得的坦克大战。在此之前因盟军的绝对空优，德军的装甲大多都是被飞机打残的（可怜我最爱的130装甲教导师）。在此之后则因德国败局已定，德军已无力再补充起一个完整的装甲师。于是，怀着对当年阿登战役的无限向往，下载了这部片。只可惜，期望越大，失望越大，这部片远没有我想象的那么好。

本片的男主角海斯勒上校应该是历史中1SS的派普上校。片中的德军机械化战斗群也应该是本次战役大名鼎鼎的派普战斗群。不过此次战役主要对决的坦克是美军的谢尔曼（sherman）跟德军的黑豹（panther），而不是虎王。大概是为了表示美军的英勇吧，片中德军的坦克全变成了虎王，整整一个旅的虎王啊，估计历史中的派普一辈子加起来都没见过这么多的虎王。


其他的简单的吐槽几句：

1，正如大多数人所不满的，本片挂着《坦克大决战》的招牌，却拿了一堆假虎王，假谢尔曼来哄人。好吧，没有那么多的虎王也就罢了，毕竟这贵族一般的东西本来产量就极少。可是，你连美军的谢尔曼这种大路货都拿不出来，未免拍得太山寨了吧。比这部片拍得早的《最长的一日》跟之后拍的《遥远的桥》可是实打实的真货啊，特别是《遥远的桥》战役发动前公路边排满了一水的Sherman，实打实的装甲师，看到这场面不得不感概一下美国强大的生产能力。

2，除了坦克山寨，连战斗画面也山寨。虽说不能用2000的眼光去挑剔一部60年代的作品。但番茄汁这么便宜的东西导演都不舍得花，整场电影下来我没见过一个人被打中流血的。特别是屠杀战俘那幕，拍得实在太和谐了，4具MG42屠了近百人，硬是看不到一滴血花，最吐血的是背景是雪地！那屠杀过后干净的雪面白得刺眼。

3，更山寨的是片中的德国精锐特种部队，深入敌后搞破坏，占领VP。英语跟美国生活常识什么的都是一流，就是不会打仗！两次暴露都被美军打得毫无还手之力，是完完全全的毫无还手之力，而且还是一堆人给几个人灭了。美军的枪一开，这班山寨精锐就集体溃散，没有任何抵抗就给美军零伤亡的团灭了。历史中这班人可是从号称绿魔鬼的德军空降师抽调的。特别是那个少校，原型应该是党卫队的斯科泽尼上校。这家伙可是把墨索里尼从敌后救回德国的猛人。德国投降后都能逃出德国，直到在阿根廷老死。

4，那个结尾也太烂尾了。开头一大堆强调了因天气恶劣，所以盟军的飞机都飞不了。结尾的时候又提到天气好转来个呼应。我还以为最后的那场坦克大决战会是因为天气转好，而导致德军的坦克被盟军飞机全灭。结果上校壮烈后画面一切，德军因为缺油，抛下全部装备排队回家了，令人那个别扭啊。。。。。。那个上校也死得太冤了，德军最出名的步坦协作啊，也不带几个步兵就光溜溜的一队坦克过去了，还因为怕打到油库而列队站着给美军干杀，被编剧编成这样，要是我是那个上校也要自杀成仁了


不过本片也有让人眼睛一亮的地方，看过的应该都知道，就是上校检阅坦克长时一起唱的那首《装甲兵之歌》！冷酷的上校，超帅的德军军服，一大堆优秀的战士踏着节奏唱起了《装甲兵之歌》，让我激动到恨不得马上进《守望莱茵》用虎王屠杀盟军去。

最后，无视上面种种BUG，就冲着阿登战役跟那首《装甲兵之歌》，给个四星的推荐，喜欢二战电影的朋友还是值得一看的。


</影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>慈溪太爷熊赳赳</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-06-19 10:50:03</时间>
<影评>
        身在第一线的军官，透过种种迹象和自己的经验，认为德军正在准备进攻，但就是没有办法说服自己的上级采取行动（看来不仅要有忠诚、专业经验，还要有充分的沟通能力才能真正施展自己），结果沉浸在德军马上战败、战争即将结束的喜悦的美国大兵们遭到了德军坦克的大举袭击。组织中永远有真正洞察现状的人，关键是怎么用起他们来。也许《从价值观到行动》中提及的“平衡”观念有助于此？

在撤退的路上，面对德国人动过手脚的路牌，有人发现了问题，但很多人凭自己一贯的认知坚持到底，结果走到了错误的地方？如何在紧迫的时间压力下，掌握正确的信息，做出正确的决策？试像拿破仑那样大局在胸，信心十足的拿捏时机吗？

在找不到敌人的情况下，一线军官如何冒着死亡的危险，说服飞行员进行大雾中的侦查，最终找到敌军？凭借的是自己充分的经验和多少次在现场摸爬滚打积累出来的知识吧？没有多次对这片区域的侦查，他恐怕很难有足够的勇气去侦查。组织需要这样的人，越多越好。

在敌人突飞猛进的时候，指挥官在战略性思考。就像他坚信的哲学一样，任何一个战略都有自己的命门，德军的命门在哪里？一次偶然的观察，让他找到了敌人的薄弱环节。此时，“总部”的作用就发挥了，他们提供了充分的信息，让战地指挥官做出决策。也正是凭借总部准确的信息，指挥官作出了正确的决定，算准了对手的行动方略。在我们不知道总部该干什么的时候，这里提供了一个明确的范例。

组织中永远有洞察实情的人，永远有忠诚的人，怎么样用好他们，怎么样通过良好的策略，怎么样借助完善的职能分工和丰富的专业经验，实现成功，恐怕是我们面临的永恒问题。
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>三姨太的内裤</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-01-07 04:43:00</时间>
<影评>
        初次看是在家中看的电视。


一刻不落地看到尾。


编导美摄剪都不错。


亨利 方达演得没的说。


是他所饰演的角色凯晨发现了敌军的企图,但是被上锋与同僚误会


罗伯特 萧饰演的明知打不赢却还要死斗到底的纳粹军官海斯勒上校,黑色装甲部队的军装包裹着怎么样的冷酷与疯狂,锐气不在的随身老兵,在片尾处扔掉98K毛瑟步枪,冷艳性感的德国美人身披高级皮草进入军官住地~~~稍带走私的美军战车军官居然与被占领区的平民产生了恋爱!~~~各个角色的塑造都很成功~~~~~到今天每个角色都历历在目吧？


欧洲的森林配上雪野,这样的画面里,我们看到:美军与徳军的战斗呈现出拉锯战的格局。


就在这时,德军策划了用新列裝的重型坦克发动奇袭!


但是可惜在片中虎式坦克用的是M-47做代替品.


M-4用M-24做替代品.


虎王如果做的再像些就好了。


我以为能做出错置负重轮才是牛片！


不过，铁灰色的M-47坦克那冰冷而又沉重的金属感还是给观者留下强烈的印像。


结尾不太好，草率了些。


许多虎王从银幕上冲向观众的那一刻确是动人心魄！


-------配合着让人绝望的刺耳声响，无情而又漠然地杀向美军~


-----------类型片的佳作与典范。


</影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Y</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-05-19 22:25:49</时间>
<影评>
        坦克大决战是部纯粹的战争风光片。

没有过多的铺垫或是前缀，直入主题。

一

强悍的德意志军人 

德军坦克上校是此片当仁不让的最佳男主角，一头金发，身材挺拔，英俊。从开始直到结束，几乎全是描写德军在坦克上校的指挥下，如何横扫千军般地展开强大的攻击。为什么此片没有明显的正邪之分，甚至有赞美德军强大武力的意味呢？究其原因，二战根源是东西方阵营之间的冲突。英美最开始是想借德军灭了苏联。英美跟德国之间的战争充其量是家里斗，德国跟苏联的战争才真是你死我活。二战结束后，英美对于德国没啥敌意，拍出来的电影也没描写德军怎么怎么残暴。电影表现的德军素质也比较客观。同时，二战中，德国研发的强大战争武器，虎式坦克，豹式坦克，V型火箭，U型潜艇。都是二战中最顶尖的杀人利器。也使得以后导演拍电影有了渲染的基础。

 

二

 

虎式坦克的宣传大片

相当多的细节描写都是反映虎式坦克的强悍。

细节一，刚开始的美军步兵的抵抗，被虎式坦克轻松地粉碎了。步兵发射的火箭根本不能伤其毫发。细节二，在虎式坦克路经关键大桥时，一辆美军M－24进行抵抗，对虎式坦克发射炮弹，也是不起作用。

而虎式一炮就轻松报销了M－24，而且上前直接把燃烧中的M－24推入河中，虎式坦克攻击力和推进力可见一斑。细节三，片尾M－24跟虎式坦克的对决，纯粹是虎式坦克屠杀M－24。而M－24的作用就只是拖延虎式坦克，来消耗其燃料，可悲。都是坦克，咋命运差距这么大捏。故，中文把此片名翻译成坦克大决战是相当庸俗，也是相当不妥。

但是，电影中，虎式坦克不是货成价实的虎式坦克，成了最大的遗憾。

 

三

德意志漫想

二战德军几乎拥有统治世界的最强大武力。斯大林格勒战役的失败，成了其衰败的转折点。要是斯大林格勒战役先在春或夏，或是德军改变一下当时策略，胜利一方很有可能就在德军一方，进而南下占领高加索，打败苏联，和日本会师。利用苏联和欧洲大陆的丰富人力和资源战胜英、美。改写人类并非没有可能。历史没有如果。二战，德国战败了。但是仍然被同盟国所敬畏。
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>tony025</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-04-24 08:36:51</时间>
<影评>

       一部应该是6，70年代的战争片了。中文译名《坦克大决战》。讲述盟军在诺曼底登陆后步步逼近德国，而德军不甘失败，依靠他们最后的有生力量和引以为傲的虎式坦克，趁着大雾天气（因为他们已经失去空中优势了）。向美军发动最后的进攻。

 虽然名为坦克决战，但其实只有影片最后阶段才有一场谢尔曼坦克对虎式的较量，而且以谢尔曼的惨败而告终。德军最后的失败竟然是因为油料的缺乏，真是英雄气短啊。本篇场面宏大，应该是动用了为数不少的二战坦克加入拍摄。但相比现代战争片血肉横飞的场面来说，本片实在是够纯洁。连在一场纳粹屠杀美军俘虏的场景里，雪地上横七竖八的尸体，竟然连一滴血都没看见。

 本片充分肯定了虎式的装甲之厚，一般的中型坦克的炮弹打上去反应都没有。可是片尾德军指挥官率领15辆虎式意图抢占美军油库，当然由于受到不能开火的限制，但就被据守在那里的十几个美军用汽油桶就统统送上了西天，未免太过儿戏了。


</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>§圣光§</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-09-17 23:25:43</时间>
<影评>

恰逢建国70周年，看到首都朋友在朋友圈里晒出经过其家门口去演练的我军威武霸气的坦克，心中刹那间回忆起儿时看过的经典二战电影坦克大决战，哈哈学名就是突出部战役，心痒难耐之下到处寻找资源，在同事帮忙下从网上找到高清片源，下班回家就重温起来。现在看来这部电影对二战的描写依然真实而经典，范本般的台词，大量真实投入的军用坦克，残酷战争中一抹悠然的爱情，细致立体的人物刻画，仍然让人看着着迷。尤其是反一号德军指挥官角色，简直酷到不行，铁血军人的性格，运筹帷幄的孤高，还有最后驾驶坦克唱着德军装甲兵之歌拼至灰烬的执着，甚至比盟军一方任一角色的演绎都要到位，哈哈，开篇那段他接见年轻下属共唱这首歌的心情，现在完全可以用泪目两个字来形容。当然，正方各个角色的刻画也很饱满，丝毫不扁平化，坚守己见的男一（老影帝），看似不务正业的坦克手，坚强生存守望爱情的女子，毫无战争经验的年轻军官，舍己牺牲的老兵，都凸显战争的真实而非简单的正反黑白两面。据影片幕后介绍，这部电影真实装备投入和战争还原度在当时绝对是空前的，所有双方坦克都动用了美军二战时期真实的主战坦克和轻型坦克，双方阵营军装被服的还原度也是超高的，小时候看这个电影得时候就感觉，特么的德国军装太特么帅了……










</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>HenryHe</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-06-04 00:26:29</时间>
<影评>
        影片的背景是2战后期的阿登战役和突出部战役。影片忠于事实，但是又不拘泥于事实。谁也不会将战役的胜负与否寄托在能否夺取盟军油库上啊。绝对是戏说。

而且影片的道具也比较不够专业。用M60巴顿坦克当作虎王，用M48当希尔曼，真有点大水冲了龙王庙一家人不认一家人的感觉。
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>李呆呆</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-12-29 20:56:05</时间>
<影评>
        第一次写长评，写了几部电影短评，始终觉得不够过瘾。

   最近开始迷上二战电影，前天看了《虎虎虎》，比起那种纯纪录片风格，我还是喜欢这种掺杂着一点儿女私情的电影，有一闪而过的一级交际花，还有那想和葛菲做生意到forever的露易丝，临别用力的一吻竟然成为永别。我只是个狭隘的姑娘，总是被这些非电影主旋律的爱情所打动而落泪和辛酸。还是说点正事。

    一直都很佩服希特勒，在他华丽战术、铁血意志的背后是极强的经济头脑，是一心想要操控亚欧大陆石油命脉的野心。在1939年9月1日，“闪电战”（斯摩棱斯克会战）攻击波兰后，陆续攻下欧洲七国。希特勒在欧洲的战争基本是以装甲部队为核心，以空军为掩护的战争，其背后也是一场“经济适用战”。美国前国务卿基辛格说过：“如果你掌握了石油，那你就控制了所有国家。”看看现在俄罗斯的经济制裁下的卢布下跌也可见一斑了。很多人批评或者不理解为何希特勒不好好经营已经攻下的欧洲领土，却要两线作战，去攻打苏联。因为石油，苏联的高加索油田，这个油田的产量够德国一年的使用量，再加上罗马尼亚大油田，和本国的以煤制油的技术，基本可以支持希特勒的战争和民生使用。所以希特勒在1941年进攻苏联，当时兵分三路，一路北上攻打列宁格勒，中线打莫斯科，南线攻下高加索。但是当时南线是备受争议的，很多军官认为应该集中力量攻打莫斯科，因为那是首都，是政治经济中心，那里有了苏联的基础设施建设，可以破坏他们的通讯、铁路等。后来希特勒也放弃了南线。后来高加索战役的失败才应该是经济战的转折点吧。其实希特勒开始作战策略是对的，拿下油田，才能继续作战。这就扯得远了，与本片无关了。

    说电影，希特勒组成了一队突击力量，想要在50h内，从阿登森林直插安特卫普港，以天气为掩护，击溃苏联，获得6个月时间去发展高科技产业，飞机火箭原子弹，但最后石油用尽，放弃坦克集团军，扛枪步行回国。电影中几个细节很有意思。

    第一是汽油管，德国人随身携带的汽油罐，因为他们没有油，需要随时从别处得到补给，这也是德国失败最致命的地方。

    第二，美国空运来的蛋糕。还是石油，德国都穷的把民生用的油都挤出来用到战争上最后一搏，美国人居然有飞机石油去运蛋糕。能源补给对比太悬殊了。

    第三，为什么在催海瑟斯，为什么50h，因为油料只够支撑50h了。

   第四，迷路。我记得以前看书说的是装甲师市长拿错了地图，战争也是这么戏剧，细节决定成败呀。

    战争打的是什么，是能不能长期的坚持战争，正如海瑟斯所说，战争不会结束，on and on and on，而且国家还要具备一直打下去的能力。没有石油的德国装甲部队和空军就再不能发挥"闪电战"优势。所以，无法拿下足够的战备石油，德国注定输掉整个战争。与日本的失败如出一辙，在美国后期的经济制裁下，没有了石油，失去了战争机器和在原子弹的威胁下，日本投降。

    二战就是一场富油国家高富帅美英苏同贫油国家德日意穷屌丝的一场战争，从根本上说，德国注定失败
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>黑桃二</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2011-09-20 00:32:54</时间>
<影评>
        M26坦克。。也叫潘兴坦克。1945年生产。


我那虎式坦克优美的线条啊。。。。。。。

比起来M26简直是太丑陋了。。

炮塔两侧的斜面好像沙皮狗下垂的腮帮子。

炮塔后侧还有个突兀的转折，让其悬空。


太丑陋了。。。。。。。。


看美国大片一贯的恶心点：

点一：自摸心态

点二：德国人说德国味英语，苏联人说苏联味英语，法国人说法国味的英语，碰到有学问的人必操一口英国腔。黄种人一般兼有印第安的巫术，日本的武士道，中国的儒家仁爱。


能忍受以上恶心点的原因：

原因一：自摸有自摸的实力。不是吹牛逼，而是牛逼吹。

原因二：美国历史大片一贯的敬业，消耗巨资不惜再现真实历史场景

原因三：人性的刻画。也就是人文主义


这次实在是无法忍受了。。。。。

这次牛逼吹的实在是太大了。。

整个阿登战役扭转战局的关键是一个警察出身的军官。

他的特长：在侦查机里拍地面汽车里的人物特写，在侦察机里用助听器听地面坦克的马达。

如此敬业的德国军人，不近女色，秋毫不犯，赏罚分明，人格伟岸。居然把坦克排一排被警察，投降主义者，兼职做买卖娶媳妇的坦克士官用汽油给串烧了。原来坦克可以是这么对付的。。。

牛逼吹的太大了。。不好一一列举了。。。




我想起了一个国产骗钱垃圾片里，一个八路军军官端起AK47暴扫小鬼子的镜头。。。。。



本片唯二亮点：

亮点一：德国装甲兵之歌

亮点二：跑到地下指挥部里的交际花
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
