<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>佩小姐的奇幻城堡 Miss Peregrine's Home for Peculiar Children</电影名>
<年份>2016</年份>
<评分>7.2</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2398173791.jpg</封面>
<导演>蒂姆·波顿</导演>
<演员>阿萨·巴特菲尔德 / 伊娃·格林 / 塞缪尔·杰克逊 / 朱迪·丹奇 / 艾拉·珀内尔 / 克里斯·奥多德 / 金·迪肯斯 / 艾莉森·珍妮 / 劳伦·麦克罗斯蒂 / 特伦斯·斯坦普 / 鲁伯特·艾弗雷特 / 芬利·麦克米伦 / 艾拉·瓦勒斯泰特 / 米洛·帕克 / 匹克西·戴夫斯 / 澳澜·琼斯</演员>
<简介>杰克（阿萨·巴特菲尔德 Asa Butterfield 饰）的爷爷自杰克还小的时候，就会常说床边故事给他听，故事中有许多拥有特殊能力的小孩。爷爷神秘死亡后，留下了关于这个属于另一个时空世界种种谜团的线索，杰克循着这些线索，进入了这个神秘的世界，发现这群奇怪的孩子真实存在，他们住在这里是为了躲避可怕的变异怪兽。随着杰克的到来，危险也同时抵达，杰克需要与这群孩子一起，抵御黑暗力量。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>焚紙樓</作者>
<标题>誰不想吃孩子的眼珠子呢？</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2016-10-02 20:11:05</时间>
<影评>



挺有趣的一部黑色寓言電影，不過寓意藏得有點太隱晦了，尤其是關於眼珠子的部分。


有沒有人想過：為什麼大人想吃的不是其他孩子的其他軀體，偏偏是眼珠？事實上，吃眼珠是個隱喻，孩子的眼珠亦是。正如原作作者、製片與導演都背書過的說辭，《怪奇孤兒院》（Miss Peregrine's Home for Peculiar Children）這部電影絕非一部變相的超級英雄電影，也與超能力沒那麼多關係。事實上也是如此。超能力只是表面，眼珠才是重點；超能力者間的大對決也並非故事真正的主旨，「壞大人想吃孩子的眼珠」才是。兩者真正的意涵，在於揭示全片藏得略為隱晦的寓言寓意──當大人想重新成為小孩，會造成多大的傷害。

　

這要先從孩子與大人的差別說起。

　

在故事的開頭，男主角傑克為了一探爺爺逝世的真相，在父親富蘭克林的陪同下一齊踏上了陌生的石州島土地。他倆在渡船上看見了一隻時隼鳥，隨後，傑克發覺這隻時隼是由人變身而成，進而發現祖父對他說的床邊故事與老照片並非「想像」，而是真人真事且現在進行式的「現實」：能倒轉時間的鳥人、永遠不朽的城堡、會隱形的男孩、用後腦杓吃飯的女孩、食用眼珠維生的怪物們、以及他們跨越千年的對決……都是真正存在於地球於歷史的，常人所不得知的「現實」。

　

然而，常對兒子傑克喝斥「你要接受現實」的富蘭克林卻沒有發現這種現實。作為一個立志撰寫鳥類專書的作家，他不僅對時隼的來歷漠然，對石州島的特種鳥類也在他人的三言兩語下就失了興致，在旅館昏睡度日。不僅在島上，多年來，他都將家傳的床邊故事視為二戰創傷經驗的變形、視老照片為二手店買來的贗品、更對己父四處雲遊的一生簡單解讀為外遇的嫌疑，他與妻子自始至終都與現實無緣。

　

既然富蘭克林從來就不清楚現實，那他喝斥己父與兒子的「現實」又是甚麼？答案呼之欲出──那是他做為一個成年大人「想像的現實」。

　

「超能力是假的，床邊胡謅才是真相，因為這感覺比較現實。」、「怪小孩的照片是假的，偽造的惡作劇照片才是真相，因為這感覺比較現實。」、「爸爸拯救過世界是假的，爸爸出門外遇才是真相，因為這感覺比較現實。」、「我兒子說看到怪物在家裡出沒是假的，他患精神病才是真相，因為這感覺比較現實。」…….這便是富蘭克林想像的，他正在過活的現實生活的現實。

　

俗話說「眼見為憑」，然而富蘭克林判斷萬事萬物依憑的是經驗、是感覺，唯獨不是眼見為憑。傑克的遭遇自始至終沒有一件事情是他親眼所見親耳所聞，他只憑自己有限的社會知識推測，就一竿否定自己從未體驗的世外有其他的可能。這種心態與他喝斥傑克的「想像」並無分別，都是自欺欺人，但他並不覺得是。

　

不僅富蘭克林，傑克的母親、嬸嬸與眾多成年的大人，都是如此依賴「想像的現實」。對大人們而言，現實與想像的分野並非「眼見」與「未見」，而是成了「好想像」與「難以想像」。這種想像來自層層的傳播宣傳與狹隘的生活經驗所包夾，正如富蘭克林盯著電視螢幕上的鳥紀錄片的時間遠多於實際探勘活著的鳥類，導致他對時隼夫人視而不見一般。絕大多數成年大人的眼界，就像反派的下場一般，成了──有眼無珠。

　



傑克認識的怪孩子們（Peculiar children）則不然。他們是真正看清現實、面對現實、依仗現實的一群人，儘管這種現實如此天馬行空。

　

值得注意的地方是：怪孩子不是一般的小孩，也不是大人想像的那種小孩。一般的小孩是像傑克的那些同學，早早在社會化包圍下失卻了想像力與童心，對老照片不感興趣，在約會與賣場打鬧中混過年少歲月；大人想像的小孩則是「想像的現實」的另一種面貌，假使觀眾眼尖，想必會注意到電影尾段有一件不大尋常的現象：主角與壞人在人潮鬧哄的黑潭市遊樂園展開決戰，途中沒有出現任何一個小孩，換言之，在這座遊樂園玩樂的只有大人。這裡便隱隱暗示了，許多大人以為孩子喜歡的東西（大片的粉色磚牆、咖啡杯、摩天輪、轉木馬）其實是種錯覺，真正樂在其中的是大人自己，樂醉於自己成功打造出孩子夢境的妄想之中。

　

怪孩子最大的特色，在於他們不僅是小孩，更是永遠的小孩。據小說原作者自言，《怪奇孤兒院》這則故事的出發點來自於他對蒐羅老照片的酷愛，想像這些來路不明的照片背後有何故事是他的興趣。這也就不難看出，故事核心的世界觀「時光迴旋」──一座孤堡每天都在1943年9月3日的24小時間渡過輪迴──是基於照相術的物理特性延伸而成，因為照相不含時間，照片一拍即是永恆。這個設定的實質意義，在於它製造了一個「永恆童貞」存在的可能，裴利隼女士（Miss Peregrine）看護的怪孩子們不僅在肉身上凍齡不老，心智也彷彿永久停在孩子的階段，數十年如一日。艾瑪經歷過一場長達數十年的戀愛，面對傑克卻仍像初戀的女孩；以諾有看人偶互砍互殺的怪僻，卻不令他忌妒傑克時表現得比一個國中生更超齡。

　　

怪孩子的身心皆永生了，他們也就此有了世上最敏銳的，看見現實的視野與眼界。由於從未進入社會，他們也就從未有虛妄的「想像的現實」，只以眼見為憑的態度過活至今，比大人活得更好、更接近世界應有的面貌。他們看到傑克萊訪就願意接受亞伯拉罕死亡的事實，對彼此超乎想像的怪力、巫力、超能力來者不拒，因為他們相信眼見為憑。

　

　



壞大人覬覦這樣的孩子的眼珠，非要噬食了它才能回到人世──這部電影的隱喻，到了此處便昭然若掀。

　

眼珠象徵的是視野，是孩子能看見現實本質的視野。噬食則象徵的是渴望，是大人渴望用奪取的方式重新喚回看見現實的眼目的初衷。

　

大人活著太久，社會混得太長，儘管或多或少知道「想像的現實」有其侷限，卻再也無法脫身其中，因為自己已經受到太多社會常識、知識、經驗與侷限的束縛，愈發難跳脫思考，也愈發不能以最純樸的心態看待人情義理與世事。

　

孩子看不見它，它卻能對孩子造成傷害的噬魂怪，當然也是隱喻。孩子看不見，壞大人卻看得見的事物是甚麼？是包藏狡詐的心計，與成人社會的權謀。玩弄這些心計與權謀走火入魔的大人會變成噬魂怪，他們想變回孩子而開始找尋眼珠，成了孩子的天敵，因為被保母被世界呵護的孩子當然不可能明白這些說一套做一套，看不見摸不著的算計心事，正如拜倫先生（Mr. Barron）能一人多化誘騙傑克登島一般。孩子也有屬於孩子的惡意（如以諾玩弄同伴屍體的惡作劇），但跟大人世界繁複至極的名利場一比完全不是同個層級，是憑誠意與眼見為憑絕對抵擋不了的致命邪惡。

　

於是拜倫先生一夥誕生了。他們就像每個大人一樣「有眼無珠」，卻又希望自己可以重新看見曙光。所以他們狩獵起世上最永恆純真的「視野」持有物：怪孩子的眼珠，只有吃著這種眼珠，他們身上被社會迅化的成年象徵──隱形（心計與權謀）才能逐漸消退，慢慢變回人形。然而，噬魂怪彼此也「看」不見彼此的身軀，早隱隱注定了他們的下場：正如江湖的人心難測，他們彼此並非團結，藉機陷害、栽贓與搶功的算計到了盡頭，就是拜倫被同伴吞噬而亡的結局。

　

男主角傑克與祖父亞伯拉罕唯一的超能力是「看見噬魂怪」是有意義的。他們的處境介於孤堡的怪孩子們與大眾社會之間，所以他們既被大眾漠視與唾棄，卻也理解了這套社會規則的遊戲。所以他們必然是怪孩子中唯一一群能看見心計與權謀的陷阱，進而帶領怪孩子們重新找回對抗蠻橫大人的那個人，正如艾瑪給他的最高讚美：「你不需要給我們安全感，你給了我們勇氣」。

　



這並非是一部超級英雄對打的電影，而是一則關於平凡人的平凡生活，是每個人都會面臨的奇事。透過眼珠、噬魂與看見噬魂的能力這一層又一層的寓意，《怪奇孤兒院》完成了它作為黑色童話的本質──大人想重回童年是不切實際的，藉由忌妒、傷害孩子的方法更是該要撻伐。儘管這寓意藏的是有點太深。


值得一提是：這些寓意的推論很大一部分不源自於小說，而是電影的獨創，黑潭市只有大人的遊樂園便是一例。導演提姆波頓（Timothy Burton）在其中扮演的角色無疑巨大，觀察他這種在在大型片廠任職的導演總有種樂趣，一方面得對製片與下游交代而得中規中矩的拍攝改編，一方面卻又往往在波長恰好對上的情節中展現個人化的能量，這是獨立製作的導演絕不會有的靈光時機（蠢得以為任何導演能決定一切的影評人除外）。


此片最顯現的亮光，便是他在處理怪異孩童的生活日常時那股惡趣與童真並存的氣息，因為他就是個相信孩子會受這些邪氣吸引的人。一如他在半自傳《文森特》(Vincent，1984)所自暴的，「文森特對姑媽一表和氣，心底卻想著要把她作為自己蠟像館的蠟像」（Vincent is nice when his aunt comes to see him,But imagines dipping her in wax for his wax museum.）這不是邪惡的種子，只是另一種年少的憧憬，正如踢足球的孩子不會因此染上軍事癖，歌德風與酷刑也不過是另一種安全的興趣。原作者在拍片現場一再盛讚提姆是他從小的偶像，是改編此片最好的人選，並非只是虛言。

　

當然，電影也非盡善盡美，許多小說固有的糟糠情節無從避不開，例如結尾一場決戰的節奏糟糕極了，噬魂怪只要撞雪就會現形顯然也是寫不下去的謅筆（那時隼只要通通搬去雪國或霧都，反派不會無所遁形了？），艾瑪與奧麗芙交換了超能力的改編則讓單挑有點說不通（一口氣能吹起一廋船的肺活量吹不倒一個活人？），不過也就這樣了。

　

就我而言，最希望看到的，是提姆波頓用拍攝這部電影的方式，改編他自己的處女詩集《牡蠣男孩的憂鬱之死》，這本書的怪孩子比裴利隼女士養的這批怪上不只十倍，從被自己老爸吃掉壯陽的牡蠣人、愛上火柴而活活燒死的枯枝人，到眼睛被一舉穿爛而永遠綁不好聖誕樹的鐵釘男都有，這種角色的故事才是真正又黑暗又可愛的寓言阿。不過到時還能像這部片一樣，奇蹟似的演出不只一次吃眼珠的場景卻不被設為Ｒ級嗎？恐怕就難說了。想像的事情就留在想像吧…….
      </影评>
<有用数>1123</有用数>
<没用数>203</没用数>
</review>
<review>
<作者>木卫二</作者>
<标题>快看，导演在天上飞！</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-12-02 14:16:41</时间>
<影评>

首发于微信公众号：movie432，文末有二维码噢~

说起来，《佩小姐的奇幻城堡》的奇幻城堡🏰，其实更像一座欢乐游乐场（正如结尾也出现的海边游乐场）。


只不过，有点黑暗，还有点点吓人。

它更像蒂姆·波顿在白日清醒梦中会遇见的神秘堡垒和奇妙花园，飞的是想象和创作。

这个奇幻故事，其实也是用来见证祖孙情深的生命信物。面对异想天开的历史风云舒卷，它有回到过去的时光倒流，也有近些年好莱坞流行的时空回旋（ LOOP ，无限循环）。


我甚至想到了牛津大学历史学系学生科林森在推特上进行的一个直播二战历史计划。在这个计划里面，现实中的每时每刻，每日每月每年，都是跟第二次世界大战发生的事情平行并置，有如一个惊人的平行时空。

最吸引中国观众的，可能还是阔别已久的，来自鬼才蒂姆·波顿的电影想象力——我更愿意把它称之为：鲜明的导演个人趣味。

由于电影不断进行时间穿越，同时在奇幻、冒险和惊悚之间做跳跃，多种类型的电影内容交错混杂，以至于我一度觉得，那些天赋异禀、长得奇形怪状的小朋友，简直像是在二战中场休息阶段但灾难又即将到来前的奇幻版 X 战警小分队。自海底重新开动和浮出水面的大邮轮，包括主人公杰克，随时会要展翅飞翔的金发女主，又很容易错觉到了《泰坦尼克号》。


不过，这些可能只是迷惑观众的超能力障眼法，还不是打开《佩小姐的奇幻城堡》的关键钥匙。

在我看来，《佩小姐的奇幻城堡》最好玩的一点，是众多小孩身上的不平凡（我不太认为是超能力），这些特长，有很多是不实用的——根本不像是用来提升团队战斗力的。

比如那个身体里住着蜜蜂🐝，脸上总是挂满蜜蜂🐝的小朋友。

蜜蜂能干吗，它根本就是存在于童年的特定生物。

有一天，你被蛰到了。有一天，小伙伴捅了马蜂窝。

这种匪夷所思的设定，你可以说它，怪怪的。碰上有密集恐惧症，怕还是会觉得无聊，但偏偏就是这些东西，它们是蒂姆·波顿爱玩的。

用来捕捉梦境搞放映的小朋友，堪称绿色环保儿童版的镭射眼。


蒂姆·波顿居然，真的只是派他来放电影。好直接的一枚活动人体投影仪。

更多的影迷会认为，蒂姆·波顿的趣味，主要体现在恐怖的尺度和奇怪的趣味，有观赏性，又有震撼力。


像摄魂怪的恐怖长相，那个拿着心脏填充假体的小伙，暴力角斗残肢断臂的傀儡小人，还有挖眼睛、吃眼睛和饱食眼睛大餐的骇人场面。

暂不去讨论，这些内容是否真的足够恐怖与吓人。放置在 2016 年的中国电影院线，我会觉得，它们无论从人物设计到情节创意，都是很稀罕的存在——并且不是那么容易被偷师复制。

尤其是那对被戏称为 COS 晴天娃娃的布娃娃双胞胎，他们一直套着严严实实的布面罩。这城堡周围风和日丽，也没有雾霾——我一度以为，这该是最无用的一组人物造型设定。但没想到，他们从刚一开始就隐隐散发的恐怖片气息，最终的恐怖效果绝对是相当瘆人。

如果你还想呛声：看电影题材简介，分明是老爷爷唬小朋友的睡前故事，那蒂姆·波顿的暗黑风格，到底在哪里。


这组双胞胎的故事走向，它就是了。

与不时蹦跳出来的恐怖场面相比，骷髅军团在海滨游乐场大战摄魂怪的场面，弱不禁风得快要散架的宾客，舞刀技艺十分了得的厨子，它们的战斗狂欢，无异于开办一场 LIVE 音乐会。

这也符合我对导演的一贯印象，无论哥特，暗黑，鬼才，都不足以形容他的一颗不老玩心。

就像有人开玩笑说，maybe是源自童年创伤，不然就是被某个怪蜀黍带坏了。

然后，他继续借着电影这一伟大天才的白日梦，不断输送那些异想世界出来的暴力与血色。


同样令人想不到的还有老牌银布林M夫人，怎么看她，都应该比电影里存活的时间要久一点啊。


还有搞出真假美猴王戏码，结果倒了血霉的塞缪尔·杰克逊。他的夺人眼球，真是比《被解救的姜戈》里的雪球还夺人——看上去就很好吃。

综合以上所说，《佩小姐的奇幻城堡》不乏商业元素，蒂姆也不按常理出牌。

当然，不知道是不是借鉴到了老流氓昆汀在电影里的自我牺牲精神。


除了放飞人肉风筝的女主角，我好像也看到了：敬业的蒂姆·波顿也在天上飞——被骷髅一把搞定

……不过前前后后，好像也只有1s。导演你确实跑得很快嘛！

如果你没看见，说明你可以考虑，去换上一副眼球👀了。

PS：感觉我好像漏掉了哪个重要角色。想了半天，终于想起来，原来是有个不需要演员扮演、也不用穿衣服的角色。这个，就当做是彩蛋吧。

注：（直播二战报道 http://www.infzm.com/content/71823 ）


截图扫码，关注：MOViE木卫（movie432）



</影评>
<有用数>293</有用数>
<没用数>54</没用数>
</review>
<review>
<作者>simple</作者>
<标题>我爱过的人未曾老去</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2016-09-30 15:44:52</时间>
<影评>
        剧透慎入。

有一个古宅，花园里碧草青葱，鲜花怒放，树木葱茏。这里青春常驻，四季花开，时光停止。有随风飞扬的，裹着蓝色衣裙的少女，有赋予木偶生命的少年，有红发姑娘，有娇憨萝莉。还有一位抽着雪茄的，有猫一样魅惑，鸟一样轻盈的美艳少妇。

蒂姆波顿把这个魔幻故事打造成一个薄荷糖，发出童年和青春的清新气味，发出美妙的色泽，让人忍不住想尝尝味道。可惜，糖最终化在嘴里，也只是颗薄荷糖罢了。糖很甜，但是味道未免太单调了。

所有经典的童年故事里，都有个中二的少年 ，最终打败邪恶的巫师（巨龙），拯救了公主（王国），最终HE.

这个故事也未能免俗，从一开始爷爷被害，男主和反派的斗争便埋下种子。最终，从一个懦弱勇敢的孩子，变成打败魔鬼的勇士，拯救了孤儿院。

所有二元对立的故事，如果反派没有足够立体的形象，便就如童话里最终被消灭的巨龙一样，只为了王子的爱情走个过场。这种形象是为了被打败 而建立的，是为了故事而建立的，因而没有真实感。没有真实感，便 不能打动人。

佩小姐的故事里，反派一如既往的干坏事。大概唯一让人记住的事情，就是他们跑去挖了小孩的眼球，剩下就是典型反派的夸张的表情（奸笑）和老套的嘴炮。片中其他的地方，从对学校和父母的描写，有些对成人世界的讽刺，但是都极为薄弱。

与之对比的，是导演的经典作品，剪刀手爱德华。里面并没有什么大奸大恶的反派，让人心寒的正是普通邻里之间的冷漠，流言和猜忌的伤害。所谓的正常人对异类的排斥 。剪刀手和正常人的对立荒谬，但是真实；真实，所以动人。

套路不是不能用，但是这次，导演没有用老套路玩出新花样。故事，除去一些漂亮新奇的小细节，未免太单薄。

爱情也是千百年的老套路的。导演似乎对这种情侣之间，时光相隔的戏码情有独钟。爱德华里 ，女主已经白发苍苍，而剪刀手却独自一人，在时光中永伫。爱丽丝里，爱丽丝会长大，亦会老去，疯帽子还是会在那个幻想世界里，十年如一日的开着他的茶会。在这部电影里，男主角和女主角也面对着两难境地。男主应该回到正常世界，像正常的人一样老去，还是应该和女主一起，待在那个永远不老的轮回中。

作为一个大团圆爱好者，不知为何，我对这个男主女主最终happy after的结局怅然若失。觉得这个结局还不如故事中的一个片段真实 。少年带着女孩送的玫瑰回到自己的时代，安放床头，一觉醒来，娇艳的玫瑰已经凋谢风干，一触成灰。

我看完回味时，总觉得电影 里还隐藏着另一段情愫。男主的爷爷和女主。他们的故事在电影的叙述中若隐若现，特别在男主的青春无敌面前，似乎更无关紧要。

但是仔细想想他们的故事。

他迫不得已，离她而去。他娶妻，生子，当了祖父，进入暮年。听说他似乎背叛够他的妻子，听说他不够关心他的孩子，他对孙子一遍又一遍重复当年往事，但他终究没有回去……

她在那个古宅里日复一日的接松鼠，在巴黎的游乐园里看每日一样的雪，娇颜未改，她在那幢宅子中接了成千上万次他的电话，但他终究没有回来。

那天她在古宅的废墟中看见一个男孩，她情不自禁唤他的名字。

当她看着那个稚气未脱的少年，她是否还会想到那个几十年前的他。

时光荏苒，我们已被时光阻隔，但是那个我爱过得人啊，还在记忆里，不曾老去。

执着于这样的爱情。是不是也是导演的执念？
      </影评>
<有用数>202</有用数>
<没用数>22</没用数>
</review>
<review>
<作者>大聪</作者>
<标题>打鸡血高浓度解析《佩小姐的奇幻城堡》</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-10-01 14:02:49</时间>
<影评>
        怀着有点小激动的心情看完了这部电影，毕竟这是蒂姆波顿2016的新作。

电影改编自畅销小说，小说分为三部，这部电影只讲了小说的第一部，也就说如果不出意外，这部电影的模式就和《爱丽丝梦游仙境》一样，第一部先找蒂姆波顿导演，把人设，场景，道具，气氛以及整个电影的感觉铺垫好，影片ip卖座以后接着再找一个另一个导演执导。这个在美剧《纸牌屋》也是这么做的，开头先请到大卫芬奇导演拍前几集，之后再变成流水线生产。一套成熟的模式。


来说说电影观感：

整体影片流畅，是一个成熟套路的好莱坞商业片。可能由于小说的关系，影片前半段比较冗长，花了很大篇幅去介绍每一个特异人的奇幻功能，但是在特效视觉疲劳的今天，看到这些特异人的特效总感觉就这样吧。放在十年前，或许会更新奇一些。

影片到后半段噬魂人（也可以叫空魔）的出现，才把影片开始带入迟来的高潮。然后慢慢渐入佳境，在吃眼珠和骷髅军队的画面出现时，终于能感觉到，这就是蒂姆波顿的电影呀。回来了！

或许，蒂姆波顿自己也会认为，这部电影并不能百分百打上create by 蒂姆波顿。可能影片审查，让电影在很多可以更让人重口味的画面里，选择了童趣化，再加上孤儿院的奇异人都是儿童。因此整个影片虽然有弥漫着蒂姆波顿式的阴郁游离和荒诞，但是可以定义为少年版的蒂姆波顿式电影，甚至最后的决战都带有游玩性质。

在男女主角情愫没有铺垫好的情况下（其实已经不错，我比较挑刺哈哈），结尾匆匆结束。

演员表演eva演得入木三分，造型精致，更衬托出佩小姐这个角色所带来的神秘，庄重，以及临危不惧的气质。男主阿萨巴特（之前雨果，安德的游戏男主），这次演技极为一般，提升的空间还有很大。

里面的一些bug也值得讨论（在最后会写bug疑问），或许二刷的时候，可以明白来龙去脉。


——————————高能预警，全面解析电影剧情—————————————

在2016年的佛罗里达，男主杰克和别的同龄人不一样，别的同龄人该吃吃该玩玩，而他选择了在一家超市打工。因为他要赡养自己的爷爷。

有一天爷爷突然打电话告诉杰克有人要追杀他，这时杰克却提醒爷爷该吃药了，原来他的爷爷被认为精神有问题。但当天杰克回到爷爷家却发现爷爷双眼被挖出倒在房子附近的小树林里，爷爷在死前告诉他一定要去他小时候的孤儿院。找到一只鸟告诉他你是我孙子，真想全在里面。

全部交代完以后爷爷就很识相的挂了。

杰克于是开启回忆模式，他想起小时候爷爷的睡前故事就是经常和他说孤儿院的事情，爷爷那个孤儿院是一个奇特孤儿院，里面的小孩个个都有奇异功能，有隐形人，有张嘴就出蜜蜂的人，还有轻如空气可以飘起来的人等等，最重要是孤儿院的院长佩小姐是一个可以变成鸟的人。爷爷每晚安利完了以后，还给杰克看照片继续洗脑，小杰克很着迷呀，就拿照片给班上的小伙伴看，结果被嘲笑得不要不要的。小杰克心灵受伤，于是决定不再相信爷爷的安利。从此和大人一样认定爷爷精神有问题。

但是这也导致一个结果就是杰克开始和同龄人不一样，还得经常去看心理医生解决心理问题。

有一天杰克生日，死去的爷爷提前已经准备好生日礼物给杰克了。杰克打开一看是一部关于孤儿院安利的书，而书打开的时候里面有一张明信片，明信片是孤儿院的佩小姐2年前寄给爷爷的，希望爷爷有机会去孤儿院做客。

这时候杰克想起了爷爷的安利，于是让自己的心理医生说服自己的父母让他去孤岛去真正看一看那个孤儿院，从此他就能抛开过去拥抱未来，走向成功人生成功巅峰。

于是，杰克的父亲和杰克乘船去了玻利维亚的一个叫四洲岛的小岛，只有92个人生活在这个小岛，当然也有爷爷小时候的那个孤儿院。

登上小岛杰克饭也不吃厕所也不上直接去找那个孤儿院。但发现孤儿院已经在1943年9月3日被纳粹军队给轰炸了，里面的所有小孩包括院长都炸死了。难道爷爷和他说的都是假的吗？！

不想让电影剧情就此结束的杰克第二天再次去了那个孤儿院的遗址。深入到里面。这时候终于发现了之前爷爷照片里的小孩，有比空气还轻的飘飘女爱玛，有隐形人，有双胞胎，有火女等。这群小伙伴把杰克带进一个山洞，告诉杰克这是一个时空穿越门，从这里就能回到1943年9月3日那天。

他们从洞的另一边出去以后，就真的回到了1943年，阳光灿烂风和日丽，孤儿院也没有被炸掉，里面的院长佩小姐还准备了茶欢迎杰克。

杰克由佩小姐带路参观了孤儿院和拜访了所有小伙伴，小伙伴在杰克面前也极力展现自己的奇异能力，搞得好像杰克是选角导演一样。孤儿院有谁呢，有之前介绍过的轻过空气可以飘起来的飘飘女爱玛，爱玛在杰克爷爷没有离开孤儿院之前，两人还有过一段绯闻。但是后来杰克爷爷就出走了。由于杰克和爷爷年轻时候长得很像，爱玛看到杰克就直接一见钟情了。

除了飘飘女以外，还有嘴里可以出黄蜂的小男孩，以及隐形人，双胞胎，可以把植物无限变大的小女孩，大力士小女孩，火女，还有后面有张大嘴巴的卷发女。用心脏可以控制任何道具的心脏男，以及梦境可以当电影放映的梦境男。

杰克从佩小姐的介绍还了解到，原来佩小姐不光可以变成一只鸟，这只鸟不是普通的鸟，是回时鸟。

回时鸟可以选择任何一天无限24小时循环。重复过这一天。他们孤儿院就因为要在1943年9月3号晚上九点多要被纳粹的飞机轰炸，所以佩小姐只能选择被炸之前的前24小时无限循环的过。所以孤儿院的小孩以及佩小姐都还和当年一样年轻，一点都没有变老。而杰克的爷爷出走离开了这个无限循环的时间，娶妻生子子生孙才有了杰克。

杰克毕竟是客人，不可能长期在1943年9月3号这一天，于是通过山洞的时空门再次回到了现实世界。而走的时候居然拿走了一封他爷爷写给佩小姐的私人信件，这可是小偷小摸行为呀，偷窃人家的私人信件，哪里学来的坏痞气呀我的小杰克。

但因为剧情需要杰克还是把这封信带回了现实，拆开信件阅读，发现孤儿院那帮人在对抗一个叫拜伦的男人。

本来杰克以为了解了真相，但真相里面还有真相，于是决定再一次穿越回到1943年找那里的小伙伴问个清楚，但小伙伴答应过佩小姐不能告诉他太多事情。他只能软硬兼施的求他现在的暧昧小情人飘飘女透露一些秘密，飘飘女只好带着杰克去了一艘沉船，而这艘沉船可以通过飘飘女吹出的空气变得里面没有水，杰克和飘飘女就在这艘沉船发现了一些照片和地图，那张地图有世界标记着各地时空穿越门的位置，而照片就是大反派拜伦帅气的5寸证件照。

这时候飘飘女也告诉杰克一个惊天的秘密，杰克其实也是特异人，他的特异功能就是可以看到一种隐形的怪物——噬(shi)魂怪，这种噬魂怪专门吃特异人的眼珠子。这时候他想起了爷爷死前眼珠子就是没有的。原来他爷爷是被噬魂怪杀掉的。

杰克为了解开更多的谜团，直接去找了佩小姐，佩小姐此时也觉得电影发展快一半了不说接下来剧情就没法展开了，于是泡好茶配好蛋糕正准备要告诉杰克所有的真相。

原来在很多年前，他们特异人分成了两派，以拜伦为首的激进派，想通过回时鸟实验做出一种可以让时间无限循环但外时空又持续流动的装置。简单点说，就是通过回时鸟让自己长生不老。

于是他们几个激进小组成员抓了一只回时鸟做实验，结果实验失败，后果很严重，他们在实验过程中开始变异，变得没有眼睛鼻子耳朵头发，只有一张可怕的大嘴，四肢也变得和蜘蛛一样。丑陋无比。这就是噬魂怪。噬魂怪不久后发现，通过吃特异人的眼睛特别是特异小孩的眼睛，吃到够一定的量，就能变回人样，变回人样以后只不过眼睛像戴了美瞳一样没有眼珠只有眼白，但起码变回人样。于是这些噬魂怪就不断去世界各地吃特异人的眼珠子，在那个时空吃完了，他们会找到世界各地的一些时空穿越门打破回时鸟造的时空回旋，吃掉里面回时鸟保护的特异人。

而这时杰克也发现难怪我爷爷的眼珠没有了原来是被噬魂怪给吃掉了，而这时佩小姐才恍然大悟啊原来你爷爷不是老死的呀，那拜伦可能要跟过来了我们得放弃这个孤儿院放弃这个1943年9月3号的时空回旋，不然噬魂怪就要过来吃我们了。于是他们聊天结束后开始收拾行李准备撤离。

而杰克没办法和他们一起撤离，毕竟杰克有自己现实生活的圈子，还有自己的父母。于是狠心和自己刚暧昧准备发展恋情的飘飘女告别回到了现实世界的2016.

回到2016才发现事情很不妙，小镇上有个人被挖了双眼，别人不知道为什么但杰克知道呀，噬魂怪已经追杀到小岛上来了，他觉得自己责任重大必须去通风报信，于是又跑回那个山洞准备穿越到孤儿院告诉他们抓紧时间逃跑。而就在这时有个人也跟着他跑进了山洞，那个人不是别人就是他以前的心理医生呀，他的心理医生就是拜伦变的呀！原来全都是拜伦下的套！真是不作死就不会死呀，杰克如果不想着回去拜伦还不知道这个隐蔽的时空穿越门呢！所以等于是杰克引狼入室额！

拜伦这时候带着傻掉的杰克去到孤儿院，威胁佩小姐让他变成回时鸟乖乖自己进笼子，因为他还是不放弃自己的长生不老实验。然后把小孩关在客厅等噬魂怪来吃他们。佩小姐因为知道只有杰克能看到噬魂怪，所以一定要保他，以便让杰克去保护其他的小伙伴。拥有主角光环的杰克就是好谁都要帮他，那些孤儿院的小伙伴也乖乖到客厅等噬魂怪来吃他们。

于是佩小姐变成回时鸟被抓走以后，只剩下杰克和小伙伴了，杰克通过自己能看到噬魂怪的功能，和噬魂怪展开殊死搏斗，另外他还吩咐其他小伙伴利用自己的特异功能辅助逃跑。就这样一个小leader杰克诞生了。

等打死噬魂怪以后他们就要去救佩小姐啦。没有交通工具怎么办，没问题！不是还有那艘沉船吗，他让自己的小情人飘飘女把整艘船吹空，让火女点燃发动机，就这么去救佩小姐了。

佩小姐通过一个时空门已经被抓到了2016年一月。他们也跟着去到了2016年一月，杰克通过三阶段和敌人展开战斗！里面的打斗场面就不多描述了，总体还算有趣。特别注意是双胞胎的特异技能呀，之前一直没有提到，我就知道双胞胎技能会压轴上场！双胞胎一直蒙着脸，但如果受到惊吓或威胁，双胞胎就会同时拿掉面具，露出惊愕的双脸，只要看到的人，瞬间就变成石头！好厉害的技能呀！还有利用心脏召唤出骷髅军团的心脏男也好厉害呀，那些骷髅军团萌萌哒！

解救成功以后，也是杰克和小伙伴告别的时候，因为他现在正好在2016年1月，也就是他爷爷没死之前，他爱他爷爷，所以他不可以跟着小伙伴再次回到1943年，他还有自己的生活圈子。

告别完以后，直接飞奔回家里，看到了活着的爷爷，而爷爷貌似看懂了自己孙子的心思，你是不是想睡我的前女友飘飘女呀。去吧去吧，于是爷爷给了杰克一笔钱，让他去想办法找到飘飘女。

杰克于是开挂般跑遍世界各地的时空穿越门，从2016回到2011，再从2011回到1980，以此类推辗转反侧通过世界各地的各个时空穿越门好不容易回到了1942，还当了一年海军，终于混到了1943年和飘飘女相遇了！

也终于亲上了爷爷的前女友飘飘女！完美happy ending！


——————————————————————————————————————————

bug讨论

可能没有二刷的原因，里面有些bug不是很理解。

1.时空穿越门和时空回旋是不是两码事？！也就是说世界各地从某个年代回到某个年代，是时空穿越门。而回时鸟造的时空回旋，就是重复那一天对吗？！

2.如果当时杰克回到了2016年1月见到了没死之前的爷爷，那么可以理解那个时空是否存在两个杰克？！而杰克没穿越的那个真正的时空就没有了杰克？也就是在岛上杰克的父亲永远也等不到他自己儿子的归来？！
      </影评>
<有用数>338</有用数>
<没用数>73</没用数>
</review>
<review>
<作者>挪威的考拉</作者>
<标题>关于loop的解释、细节与思考 （含剧透）</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-12-02 17:35:35</时间>
<影评>
        虽然时间并不是电影的重点，只是叙述故事的背景和工具，但由于自己比较喜欢关于时间的电影，看完总想些有的没的， 就把想到的、以及和小伙伴讨论到的东西写下来。


首先，关于loop的理解性概念（不严谨请见谅）：由能变成鸟的peculiar(sorry我忘了名字)创建的为期24小时的时间循环，只有peculiar可以进入，入口是一个地理上的位置。

一些细节：

1）如果一个loop被毁掉/消失，原来生活在loop里的人会顺着该年代自然地继续生活下去，但错过的时间会在年龄上补偿回来。所以如果她们突然回到现代，一定时间内就该老去或者死亡。

2）Baron是把鸟儿们(again, 我忘了叫啥)关在了那个2016年1月创建在伦敦游乐场的loop里

3）这帮孩子之所以能在1943(好像是？)年进入2016年1月才创建的loop，是因为loop的入口是一个地理概念，只要这个地方存在，这个地方就是loop的入口。而男主拿到了爷爷标注了所有loop入口的地图，就可以在任何时候来到任何loop的入口，走进去，进入loop，并不受到什么时间来到这个入口的影响。（否则的话，如果loop入口是只有loop创建之后才会存在的、与时间挂钩的概念，他们就无法从1943年进入2016才被创建的loop了）

4）爷爷还活着，是因为杀死爷爷的人在2016年1月游乐场这个loop里被男主杀死了，杀手比死者提前死了，自然死者就活着了。当然这部电影重点不在于对时空的讨论，所以就忽视那个死了爷爷的时空了，也不去讨论如果Baron在2016年1月就死了，那么男主如何在后来遇见Baron变的心理医生、如何跑到小岛上进入loop以及后面一系列穿越。

5）关于结局：男主是穿越到了与女主分别的一年前，因为他们分别是在loop里分别的，男主回到了现代，分别时的loop毁掉了，所以男主没办法直接穿回分别的那个时间地点了。根据爷爷的地图，男主找了跟分别时间最相近的loop，先去了日本，估计又去了中国（因为爷爷给准备的钱有人民币，虽然我们几十年前用的人民币不长那样），最终穿到分别的一年前，已然是最接近分别时间的loop，他就在那个时间活了下来，活的过程大概也经历了很多故事，自己又参加了海军，最终在分别那一天赶回分别地点，见到刚刚跟自己告别的女主。


其他关于电影的印象：

1）我还是觉得男主爱上爷爷的老情人，并且爷爷还鼓舞自己孙子回去找自己的旧相好这个设定有点怪。但是女主很仙啦，她第一次飘起来送松鼠的时候真的好美啊。男主牵着她的时候，一直像放风筝。

2）还是在影片里能看到Tim Burton的黑暗风格，不过前面总是给我浓郁的儿童片的感觉。最喜欢的Tim burton的黑暗童话风电影是frankenweenie，大概在我心中其他都比不上这个。但这个电影还是能感觉想象力非常丰富和充实，每个人物都挺生动的。

3）其实基本人物设定和X战警好像啊，就是一帮人类有了超能力嘛。而且那两个裹得像木乃伊的小孩子好牛bi啊，这些孩子训练一下完全就是一支Army, 直逼X men，有控制空气的、火的、意念的、隐身的、力大无穷的、心脏的，这打掉几个巨大的怪物BOSS不是绰绰有余。

4）电影的名字让我在看之前一直以为是另一版爱丽丝梦游仙境。


第一次在豆瓣敲影评，本身自己也不写影评，思路比较分散和没有规律，想到什么写什么。写下来的主要目的是自娱自乐，不喜勿喷。

对，总是告诉自己，不要懒，找时间看看关于时间空间的资料。粗略读过时间简史，里面涉及公式的专业部分肯定是看不懂。如果有其他易读的关于时间空间的书籍、文章、视频、纪录片等等欢迎推荐啊咩。
      </影评>
<有用数>92</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>格里高尔</作者>
<标题>畸零人，怪胎秀</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-12-07 14:42:08</时间>
<影评>
        对我来说，终场的战斗高潮并不特别有趣，我喜欢的是超能力的无用部分，更马戏团怪胎秀，畸零人而非超能英雄的部分。


比如蜜蜂男孩，老气横秋的映梦男孩，死了一个的大力士兄妹，两张嘴女孩，面目不能见人的双胞胎，穿着铅靴子不然会飘起来的轻少女。火焰女孩好就好在并非刻意打造而十分日常的黑胶手套，透明人好就好在标准之极的乖男孩打扮，让植物生长的女孩好就好在其貌不扬，木偶男孩好就好在自娱自乐，佩小姐好就好在会变成一只鸟，儿童中心好就好在鬼屋属性。至于他们能力升级到战斗的部分，则并不那么有趣，所以电影的前半部分更让人着迷，以及我最喜欢的当然是重点总是落在私人趣味（衣着），有些不被严肃对待的预知力，老电影范儿的映梦男孩。


从这个角度说，终场大战太好莱坞，过于强调勇气和正面的情感，变成八仙过海各显神通的局面实际和电影本身的趣味是有矛盾的。怪胎们实际是弱者，单个来说也许比普通人强一些，但对人群来说则不堪一击，注定要被歧视和排斥，他们能待在孤儿院，保持着童年状态（无需被人成年后的社会属性绑架，如杰克的爷爷），永远留在过去的时空（只有老照片流传下来），而不是被卖到马戏团，送进实验室，这就是银布林能给他们提供的最佳保护。只有意识到这一种趣味，我们周遭世界中，存在着被银布林的时光圈魔法及时截断并隐藏起来的怪诞之处，才能抓到这部电影的魅力所在。
      </影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>起司土豆泥</作者>
<标题>恐怖、暗黑与哥特：佩小姐的奇幻城堡里，依然是熟悉的波顿味儿</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-10-07 09:06:29</时间>
<影评>

就在电影开始的前一秒，我的心都是紧张的。

因为蒂姆·波顿，这位风格独树一帜的好莱坞怪才导演，近几年交出的作品实在难以令人满意。

从《爱丽丝漫游仙境》（Alice in Wonderland，2010）到《黑影家族》（Dark Shadows，2012），再到今年上半年的《爱丽丝漫游仙境 2》（Alice Through the Looking Glass，2016），无一不是骂声一片。而那部获得奥斯卡提名的《科学怪狗》（Frankenweenie，2012），也只是改编自他1984年刚刚进入迪士尼工作的时候的实验短片。


人们怀疑这位曾经长袖善舞商业电影导演已经江郎才尽，“天才怪咖”的盛名之下其实难副。

谁都不愿意再多看到一部不合格的电影作品。

所以，当电影结束灯光亮起，身边的小伙伴对我说“还挺好看的，就是有点恐怖”的时候，我就知道，嗯，虽然称不上完美，但是，不差。而且，依然还是那个熟悉的波顿味儿。



* * *

故事开始于一个阳光明媚的佛罗里达小镇。

在现实生活中显得格格不入的男孩Jake，有着一个爱讲各种离奇故事的爷爷。故事里有大大的城堡，有会隐身的男孩，比空气还轻的女孩，还有一位保护着所有拥有特殊能力孩子的”女校长”，佩小姐。

然而某一天，爷爷却遭遇了某种不知名怪兽的袭击，生生被剜去了双眼。弥留之际爷爷叮嘱Jake一定找到佩小姐，才能得到一切的答案。Jake的父母自然是不相信这些故事的。

在心理医生的建议下，Jake和父亲还是离开了佛罗里达，来到了威尔士的一座小岛上，寻找爷爷口中的那座“怪奇孤儿院”。

随着故事的渐渐展开，Jake逐渐明白了爷爷和这座“怪奇孤儿院”之间的联系，也明白了自身所担负的责任；他也从最初的徘徊不定，变成了主动选择与孤儿院的孩子们一起并肩作战。一番穿越时空的“混战”之后，Jake和孩子们成功改写了历史，爷爷也因而幸免于难。

在影片的结尾，Jake在爷爷的鼓励下最终认清了自己的心之所向，回到了那个真正属于自己的奇幻时空里。

讲到这里，电影近乎直白的主题已经呼之欲出：离开，寻找，回归。

对于Jake来说，是逃离不接纳自己的现实世界，几经波折找寻自我，最终回归自我。

而对于爷爷来说，是当年被迫离开，但终其一生都在寻找守卫那个世界的方式，而最终回归的理想，也交由Jake实现。

多么熟悉的“蒂姆·波顿”套路啊。

《剪刀手爱德华》，《大鱼》，《查理和巧克力工厂》，《僵尸新娘》，包括他最初作为编剧参与制作的那部《圣诞夜惊魂》，蒂姆·波顿早期的高分作品，讲述的都是这么简简单单的故事。


而且，这部电影也不似《爱丽丝漫游仙境》或者《黑影家族》那般，堆叠充斥着各种华而不实摇摇欲坠的大场面。

更棒的是，不论是四肢比例怪异的“噬魂怪”，还是一整柜子装满各种内脏器官的玻璃罐，亦或是令人惊喜的定格动画场景，电影无处不在的细节设计又十分明确地彰显着，这就是一部属于蒂姆·波顿的作品。

可以说，就连蒂姆·波顿自身，也在这部电影里实现了某种“回归”。毕竟，再浓艳的个人风格，也应该为电影叙事才是。

是的，他做到了。


但...就算如此，当人们走出电影院的时候，依然会感到不满。

有人说是电影完成度不高，对没读过原著的观众显得不友好。有的人说，反派太弱结尾大战太过幼稚，像小鬼当家。

嗯，怎么说呢，也是，也都不是。

对于任何一部改编电影来说，原著背景交待不清的问题都有可能存在。那么抛开原著，只要电影自身的情节逻辑可以自洽，也就不必过多苛责。至于结尾处的大战，我个人倒甚是喜欢，充满着孩童般天真的想象力和出人意料的怪诞，甚至还透着一丝无厘头的小幽默。

所以问题到底出在了哪里？

在我看来，这部电影最缺乏的，恰恰是蒂姆·波顿曾经最标志性的，暗黑恐怖外表下永远涌动着的脉脉温情。

用装逼一点的话说，电影人物背后，少了那道“弧光”（Character Arc）。

这个锅，可能导演蒂姆·波顿和主角阿萨·巴特菲尔德可能要各背一半。

从剧情设计的角度来说，电影前半段并没有给出足够的戏份来铺垫Jake和Emma之间的情感羁绊，只是匆忙揉进了几个两人独处的桥段和几句干巴巴的台词。因此，Jake最终选择回到奇幻世界的理由，就显得不那么充分。

而且，反派角色的设计也十分滑稽，铺垫了很久看起来很牛逼的样子，结果到死都没放出一个大招，还被“自己人”给吃了。让Jake从打败反派上获得成长，这条路也被堵死了。

此外，在佩小姐的奇幻城堡里，导演和编剧也并未向我们展示出更多的温情，Jake与孩子们之间如何产生了感情，奇幻世界又带给了Jake怎样的情感滋养，这些本该出现的剧情连接点并没有得到充分的表现。

而缺失了些联系和对比，故事也就失去的戏剧本应有的巨大张力。

更致命的是，饰演Jake的阿萨几乎是一个不合格的存在（嗯...除了那一双湛蓝透澈到可以杀死人的眼睛之外）。从最开始的疑惑、惊恐，到后来的笃定、坚强，在那张年轻帅气的脸上，却看不出一丝成长和变化，充沛的情感就这样被消解在了单一的表情里。用《大西洋月刊》的话来说，就是“uninspired”。


可是明明在《穿条纹睡衣的男孩》《安德的游戏》《雨果》等诸多作品里，阿萨是多么的充满灵气啊（伤心中）。

倒是一帮小演员，把这些有着“特殊能力”的孩子们演得活泼可爱，也算在表演上，为电影挽了个尊。


总之，就如前文所说，《佩小姐的奇幻城堡》纵有诸多不尽人意之处，但总体可以算是一部合格的电影作品。在无聊的9月、10月档期里，也算是不可多得的有趣的电影。

* * *

呐，说了这么多电影的事儿，最绕不开的话题，还是导演本人。

一提起蒂姆·波顿，人们脑海里大概都是这样的形象。


照片里的人看起来桀骜不驯，满脑子都是怪点子。既有着源源不断的创意和灵感，又身跻“好莱坞十大票房最高的导演”之列。这样的才华与成就，是多少人苦苦求之而不得的。

然而这位刚刚过完58岁生日的大导演，现如今鬓角已经显得些许斑白，发型也不再像以往那般肆意张狂。而作品，似乎也不如以往那般令人惊艳。


也许正如很多影评人说的那样，我们记忆里的那位怪才导演，已经过了他的艺术巅峰时期。

听起来有点悲伤。

不过这又有什么关系呢。

喜欢蒂姆·波顿的人，大概多少都认为自己有那么一些与众不同，也乐于在他那些带有调侃戏谑成分的哥特式电影里，找到属于自己的认同感。怪异？没关系啊，来我们这里吧，再奇怪也有人会喜欢你。于是大家伙开心地围坐在骷髅杰克、僵尸新娘和威利旺卡的周围，烤着火取暖，一遍又一遍不厌其烦地听他们讲述，一个有着苍白皮肤的怪人，是怎样渡过了一段悲伤岁月，但却总能找到幸福的故事。

最最重要的是，每个故事里的主角都像蒂姆·波顿自己一样，有着一颗孤独却永远纯真的心。

当一个人反复说一个故事，也许他就变成了故事的一部分。

所以啊，我们才会看到，一个将近古稀之年的导演，不断地创造着一个又一个神奇的世界。

而我们之所以愿意一次又一次跟随他一起进入这些故事里的世界，也大概是因为，那里不仅仅是躲避现实的藏身之所，更是照亮苦涩生活的希望之光吧。


嗯，就是这样。

* * *

【补充一个好玩的事实】

据说Miss Peregrine’s Home for Peculiar Children原书作者是在Pasadena Rose Bowl的周末跳蚤市场上看到了这些怪异的照片，因而产生了创作的灵感。（此处反思，平时我们去逛跳蚤市场都在干什么！）

这些都是原著中出现的“真实”插图哟。
（文中出现剧照均来自豆瓣，其他图片来自谷歌）


</影评>
<有用数>32</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>猫一</作者>
<标题>纸巾破坏大魔王蒂姆·波顿：我就是长相可怕内心很甜的怪兽</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-11-29 19:54:01</时间>
<影评>
        今天是我久违的少女心回归的一天。竟然可以见到我的偶像蒂姆·波顿，在距离他只有不到30公分的地方看着他说话。心脏都能跳出去到他面前的桌子上——如果在他的电影里的话。


这位有着一头卷曲乱发的怪大叔你不可能不知道，他的电影好得让人只想尖叫，《爱丽丝梦游仙境》《剪刀手爱德华》《理发师陶德》《大鱼》，还有定格动画《僵尸新娘》《圣诞夜惊魂》《科学怪狗》等等等等，这次他是为了《佩小姐的奇幻城堡》来中国。


他的电影里充满暗黑元素，今早的发布会上，主办方特别有心让礼仪小姐都穿了哥特风的黑色纱裙。


“我的电影从来不暗黑。”他会说。


——一个为了Tim Burton不惜抢掉《不存在日报》记者采访机会的未来事务管理局局长






“我采访过很多酒店，他们说你喜欢在餐巾纸上作画。”一直坐在最后一排角落里的记者哥们举起一摞餐巾纸，说：“想把这些餐巾纸送给你，看看你有没有时间给我们画一幅。”

我接过这哥们递过来的这些餐巾纸，回忆起他在上海的蒂姆·波顿展览上的餐巾纸画作。



▲ 就像这样（摄于上海蒂姆·波顿展览，by 跑去上海看展览的脑残粉局长）



他的画里大多都是卷曲的线条，跟他的头发一样。


我接过这些餐巾纸，这是我见过的最神奇的影迷见面会礼物了。“其实我那个不是作画，我觉得我就是在搞破坏。”蒂姆·波顿露出一抹剪女同学辫子那样的微笑。

我此刻竟然在主持偶像的圆桌见面会，我一激动还是把纸巾递给他了，很想知道会发生什么。“要不，你还是留着。”我说。他在大家的笑声中很诚恳地把它们收了下来。



超近距离见偶像以至于手都抖了，by 局长


波顿说给他餐巾纸还以为是觉得他太脏了，需要用纸擦一擦，没想到是他们希望他在餐巾纸上画点画。

“我不写日记，所以灵感来的时候我就用餐巾纸，这是我记日记的一种模式。”他说。

“但是我还是比较害羞的。之后我给你画好吧，现在有点害羞。”

他笔下的很多怪兽都很害羞——











摄于上海蒂姆·波顿展览，by 局长


在一口气回答完二十几个问题之后，他被团团围住签名，我发现他的确把这些餐巾纸揣走了。




 

“你说的这些，感觉就是在描述我呀。”



Q：您的作品创作都有点怪诞和惊悚，但同时看起来美丽而纯真，这是您看待世界的方式吗？ 

蒂姆·波顿：你说的这些，感觉就是在描述我呀。我看起来挺恐怖惊悚，但是在内心里我还是一个很美很甜很纯真的人，很多人都说我是这样的。就像你看现在有很多哥特风格的小孩，大家一看他们觉得又黑，又暗，但实际上你跟他们接触的话，就会发现他们是非常不错的人。所以一般情况下，人们看起来是一回事，实际上他们内心深处是另外一回事。

电子骑士：您的电影融合了各种风格，科幻、幻想、童话、梦境、恐怖，有惊悚黑暗的一面，也有童真的一面。对您影响最大的电影导演和小说家是谁？

蒂姆·波顿：小时候我看过一些恐怖片，比如说《科学怪人》《德古拉》等等，我发现即便这些怪物都是非常美的，他们也可以很美很有诗意。我在制作过程中把所有的情感组合在一起，因为它不是一种单纯的情感，虽然有恐怖、黑暗，但同时也有美丽、诗意，还有温暖的一面，这就是对我产生很大影响的源泉吧。

我：所以你自己会认为你也是这样一个内心温暖、温柔的大怪兽吗？

蒂姆·波顿：（笑）啊哈哈……也有很多人会把我当成怪物。但是实际上，每一个人的情感本身也是混合的，每个人都是一样的，都是这样的。比如说像蝙蝠侠，他的个性有一方面的展示，同时还有另外一方面的展示，所以大家都是混合体。


“我自己从来不认为自己是个黑暗的人。”


他的画风一直是这样的——



《剪刀手爱德华》




《理发师陶德》


这样——



《僵尸新娘》


还有这样——



《圣诞夜惊魂》


以及这样——



▲ 《科学怪狗》，这是我最喜欢的蒂姆·波顿电影，他说这也是他所有电影里面跟他自己最接近的一部，那个小男孩其实就是他。



但是真的一点都不暗黑呢。

“不会觉得它们可怕。”他说。

“我自己从来不认为自己是一个黑暗的人。”蒂姆·波顿说，虽然他电影里有很多黑色元素，但他总会加入幽默的情绪，把它们混在一起。“这也是我对生活的感知吧。因为生活就是轻快、黑色、情绪、感情都组合在一起，才组成我们的生活。”


“我不认为自己是怪人。我都努力在正常。”


Q：您经常被评价为极具个人风格，您同意吗？

蒂姆·波顿：我从来不认为自己是一个怪人，或者是有特殊之处的人，我做事情不是说为了想标新立异，而是我都努力在正常。但是你做事情总要出于自己的情感吧，我感受到了这个就做这件事情。所以做事情的时候不要想太多，要真正地去感受它，在感受中进行创作。



“问题是，我觉得奇幻世界就是真实世界。”


Q：您的作品一直在奇幻世界里，未来是否有一部作品要拍真实世界呢？

蒂姆·波顿：问题是，我觉得奇幻世界就是真实世界。因为奇幻对我来说一直是具有吸引力的，它实际上总是在讲述真实的故事。虽然看起来是不真实的，但是总是有一些真实的主题，或者是真实的情感在里面。这也是为什么我真是没法做戏剧性特别强的恐怖片。有些人觉得这个片子非常具有戏剧性，但是我会觉得搞笑，有的人觉得很恐怖，但是我一看觉得挺有意思。所以我说所有的奇幻都是有它的真实元素在其中的。


“我想成为组合科学和魔法的疯狂科学家。”


我：因为我是主持，所以我就占这个便宜了，我要先问第一个问题。你拍了很多科幻片，包括《决战猩球》（Planet of the Apes, 2001）和《火星人玩转地球》(Mars Attacks!, 1996），也拍了很多奇幻片，像《佩小姐的奇幻城堡》，你最喜欢的是什么元素？是魔法还是科学？如果让你选择的话，你是希望成为魔法师还是科学家？

蒂姆·波顿：我两者都喜欢，既想成为魔法师，也想成为一个科学家。我就想成为一个疯狂的科学家，基本上把科学家和魔法师组合起来了，就像科学怪人，也就是疯狂的科学家所作出的魔幻创作。这种创作也是艺术，它里面也有科学和科技元素。两者组合在一起，总是非常有趣的。



“我现在内心13岁。”


Q：有评论说蒂姆·波顿从来都像个孩子，用一个孩子的眼睛看世界，您在采访中提到以前活得像80岁，现在像13岁的孩子，怎么理解这句话？

蒂姆·波顿：作为孩子我总是觉得自己老成，但是长大了我倒觉得相反了，更像个小孩了。越老反倒越年轻了，我说的是心理年龄，可能只有13岁。我从来不会想到有这样的情况发生，但是还真就发生了。当你做创作的时候，有时候需要通过孩子的视角来看，因为你会有一个崭新的视角。你要是老人的话，会说我这个也见过那个也见过，看东西就不是从一种新的视角。所以作为艺术家要像孩子一样看世界。

我：那您现在到底多大了？

蒂姆·波顿：你说生理年龄还是心理年龄？

我：心理年龄。

蒂姆·波顿：也只有13岁吧。

我：所以就是永远呆在13岁了咯。



高一（左）和初一（右）时期的蒂姆·波顿


“医生也很想知道。”


全场的最后一个提问机会被一个姑娘抢到了，她好奇波顿脑子里到底装了什么，她问他有没有想过自己的那些奇思异想到底从哪里来。

“其实医生也很想知道。”蒂姆·波顿说，“医生也在研究我的脑子里到底有多少东西，研究了很久，但是也没有什么结论。”

他说最重要的就是去冥想，不做任何事，安安静静地去体验内心的平静，他认为这是一天中最重要的时刻。

这个回答真是不能令人满意。开什么玩笑？安安静静地想就能和他一样了吗？



我猜他就是根本不知道自己的奇异之处。



“成人、孩子和狗都会喜欢这些电影。”


很多评论说他的电影是拍给孩子看的，也有的人觉得这么可怕根本不适合孩子。其实我在上海的展览中看到很多孩子，他们会对着一幅画咯咯咯笑出声来，他们才不会害怕。

现在很多电影在筹拍过程中，第一件事就是坐下来讨论目标受众，但是，蒂姆·波顿不一样，他说他其实从来没有打算确定影片的目标受众是谁。

“实际上我的片子里总是有很多元素的不同组合，包括科幻奇幻各个方面的元素，但是我并不是特定为科幻迷，为儿童或者是特定的受众拍电影，这不是我拍电影方式。”他说。

孩子们看的时候不会觉得太恐怖，成年人也可以从中进行深刻的思考，因此甚至会有人会告诉他：“我们家狗还很喜欢你的片子呢。”

你看，即便是动物也会喜欢这些电影，他才不要把目标受众界定在某一个群体呢。



最后，大合影。





▲ 但是，在我心中其实是这样的，只有我跟他，坐在他的电影里面。（制图：灵魂画手Yaki）



📝 责编：Raeka

📝 作者：姬少亭，未来事务管理局局长。







不存在日报是一个专业的科幻媒体

为你提供来自不同宇宙和时间线的新闻或故事

- 小心分辨，跟紧我们 -

因为，我们的指导单位是：未来事务管理局

联系我局：faa@faa2001.com 

欢迎投稿：tougao@faa2001.com

未经授权使用会导致没有未来
      </影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>樱夏枫雪</作者>
<标题>严重透剧！后果自负！小说与电影的差异</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-09-10 20:13:25</时间>
<影评>
        自从获悉有关这部电影的消息，加上观赏预告片后，我就知道自己已经深深爱上这部电影。

在得知这是由美国畅销的小说改编后，我更是把持不住，立刻找了同名英文小说，疯狂地阅读。


小说是三部曲，不知电影会不会也拍成三部曲。


以下是我暂时找到的小说与电影的差异！


1. 女主角调换

第一本小说的前半段进度超慢，小说读到三分之一，男女主角才相遇。继续读多几页，我还以为自己找错书了。小说里面的女主角Emma是个可以控制火的少女，怎么到了电影Emma就变成了轻盈且控制空气的少女。而小说里面轻盈的少女Olive到了电影则变成了控制火的少女。编辑这样改故事根本就是把小说里面的配角变成主角，只因为她的能力能够给电影带来更加特别的效果。可以飘的少女和控制火的少女，当然是飘飘卖点更多。


2. 海底船

毋庸置疑，Emma将海水挤出船舱可以说是超精彩的，如果女主角可以控制火，这段剧情就不会出现在剧本里。在小说里，Emma约Jacob在夜里偷偷见面。Emma要告诉Jacob一个秘密，便带他到位于灯塔旁边的一艘沉船里。两人游泳进去船舱，并公用一条管子呼吸。管子的一头在海面，另一头两人交换用来呼吸。在船舱里，Emma与发青光的鱼共舞，然后两人就浮上水面，并且亲吻，不够还舌吻。亲吻后，Emma才告诉Jacob秘密。而在电影里面，明显两人是在光天化日下海，Emma还弄了个空气头罩给Jacob。在船舱还用能力挤出海水。


3. 初次见面

在小说里，Jacob遇见Emma时，透明男在一旁。在电影里面，Jacob一开始就遇见大概半个孤儿院的孩子。


4. Ms.Peregrine

小说里面的Ms.Peregrine超级严，非常多疑，什么都要管。电影的Ms.Peregrine感觉亲切许多，还幽默。


5. 战斗地点

电影里的战斗地点是孤儿院本身，小说里面的战斗地点是临时停尸间（Jacob等人为了调查凶杀案背后的真相而唤醒尸体，不久后Hollowgasts便攻击他们）。


6. 复活

小说里的老人在死后被复活问出是谁在搞鬼，可是电影里却没有。


7. 偷偷带回来的物品

小说里面Jacob带一颗苹果回来，电影是胸花。


8. 初吻

电影的初吻是在后半段出海时，小说是在更早之前。


9. 电影后半段

电影后半段几乎是完全变了个样，小说里面的决斗是在灯塔旁边，电影里面却要出航去游乐场决斗。


10. 兄妹

如果我没记错，Ms.Peregrine和Barron是兄妹，电影没有交代。


11. 大家一起出动

小说里面大家没什么表现的机会，电影里面全部人都出了力对抗敌人。


12. 敌人

小说里面敌人只有Barron，电影却多了好几个人。


13. 眼珠

小说里面只说要吃孩子，电影变成了眼珠。


14. Hollowgasts

小说的Hollowgasts可以自由变身为妖怪和人类，电影的Hollowgasts却不一样，吃眼珠才会成为人类。


15. 结尾出海前

小说里面胜利后，Jacob就跟着一群人出海，电影Jacob回到现代，赶紧找爷爷，才开始到各处寻找时间圈，回到胜利的航海前。


在观看了电影后，本人尽量回想到底哪里有不同之处。我知道电影改编了许多地方，暂时只能想起这些，欢迎大家补充其他的不同之处。


电影有许多地方跟小说有出入，我知道片方为了戏剧化才会有此变动，而游乐场那段确实有趣，不过小说果然是难以超越的东西，还是小说好看！


电影的Fun Facts

1.	Emma其实是Jacob爷爷的前女友。在现在Emma爱上了Jacob。（上演忘年恋了，连前男友的孙子也要）

2.	电影里面的妖怪Hollowgasts其实是peculiar。因为魔法试验失败而变成妖怪。他们可以化身为人类，过着普通人的日子，可是没有试验前的记忆。可以活上千年。渴望peculiar的血。唯一辨识的方法就是眼睛。Hollogasts只有眼白，没有黑珠。

3.	Jacob和他爷爷是可以看见Hollowgasts的特别peculiar。其他peculiar都看不见Hollowgasts。

4.	Hollowgasts的头头是Ms.Peregrine的哥哥。

5.	Ms.Peregrine的世界一直重复着同一天，不过在里面的人身体会保持着进来时的状态，就算他们活了50年，身体还是小孩子。记忆不会因为重复同一天而消失，会继续保留。

6.	坏人竟然是Jacob的心理医生。

7.	Ms.Peregrine可以化身为鸟。

8.	小说版本的Ms.Peregrine孤儿院有10个怪奇孩子，加上Ms.Peregrine自己是个怪奇鸟。


本人已经读完第一本小说，非常期待电影到底会怎样诠释小说。暂时不会读第二本，因为小说好厚啊！
      </影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>朝暮雪</作者>
<标题>你那么厉害，你咋不上天呢</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2016-11-10 07:59:30</时间>
<影评>
        本影评分为4个部分：

1.微吐槽，方便大家发朋友圈。

2.续集可以怎么拍？

3.剧情简介。

4.电影简析。


----------微吐槽----------


1.小伙伴对艾玛说：“你那么厉害，你咋不上天呢？”

艾玛伤心地跑了，跑着跑着她就飞了起来。





2.同样是杰克，同样是一艘船。和露丝相比，艾玛无疑是幸运的，她等到了自己的那个杰克。


（《佩小姐的奇幻城堡》中是Jake，《泰坦尼克号》中是Jack，音译都是杰克。有一种说法是Jake是Jack的变体，有待考证。）





3.多年前也有一个关于杰克和一艘船的故事。男主角凭借精湛的演技获得了奥斯卡最佳男主角奖的提名，还成为万千少女心目中的偶像。没错，他就是约翰尼·德普。


（哈哈哈，不是小李子，因为小李子出演《泰坦尼克号》并没有获得奥斯卡最佳男主角提名。）


4.艾玛对杰克的爷爷说：70年后，我若未嫁，你若未娶，叫你孙子出门的时候注意安全。





5.杰克：最近的循坏在加利福尼亚沙漠，我曾经从那里穿越到东京，那里可以让我穿越到最近的年份，1942。加入海军让我感到紧张，然后我在伦敦呆了2个月……


场面一度陷入尴尬，为了缓解尴尬的气氛，艾玛抱住杰克亲吻起来。

（艾玛此时的内心戏：别说了，不如我们直接接吻吧！）




PS：这段太他妈甜了！单身狗被气哭了！


6.艾玛的肺活量真不是一般的大，要是她去参加了奥运会，就没菲尔普斯什么事了。





7.奥利芙（Olive）总是和小伙伴们打赌，她最爱说的一句话是：谁输了谁就用手掌心煎鱼。





8.克莱尔（Claire）是个与众不同的女生。普通的女生有两张嘴，而她有三张嘴。


----------续集可以怎么拍？（纯属虚构）----------


1.佩小姐对菲奥娜（Fiona）说：帮我种一根黄瓜，晚上送到我的房间来。

菲奥娜：你每天晚上都要吃黄瓜，现在已经被你吃完了，你今天晚上吃苹果可以吗？

佩小姐：不行。

菲奥娜：那榴莲呢？

佩小姐：不行！对不起我对你撒了谎，我每天晚上要黄瓜不是用来吃的。可是你见过敷面膜用榴莲的吗？





2.休（Hugh）的母亲死得很惨，她第一次给他喂奶的时候胸部被一百多只蜜蜂蜇成了马蜂窝。

祸不单行，他的女友死得更惨。她不仅仅是胸部，甚至连下半身都被蜇成了马蜂窝。


3.心疼米勒，他每天偷看女生洗澡，营养应该跟不上吧？

听说后来他因为偷看佩小姐洗澡被捕入狱，但不久之后就成功越狱了。

然后又被捕入狱了，然后又成功越狱了；然后又被捕入狱了，然后又成功越狱了；然后又被捕入狱了……这是佩小姐对他的惩罚。





4.贺瑞斯（Horace）长大后开了一家录像厅，但生意一直不景气。

为了吸引顾客，他努力让自己的梦境出现爱情动作片，为此他费了不小功夫。他每天逼自己看8个小时的爱情动作片，导致营养跟不上。


直到那天，这一切发生了变化。

他有时能在梦中预测未来，但他开车不稳。

后来他离开了佩小姐，找到一个名叫查尔斯的教兽。

经教兽指点迷津，他已经能成功预测双色球的中奖号码。

于是他开始开课教学生预测中奖号码，为了多收学费，他偶尔泄露中奖号码，但从不教真知识。

后来学生都说他是骗子，他失去了工作，重新开起了录像厅。





5.佩小姐做任何事情都要掐秒表，甚至连行房事也不例外。

她知道所有的事情会发生多长时间，包括她老公能坚持多久。

她觉得这样很没情趣，于是她把和老公行房事做成了一个时空循环，最后终于累死了她老公。

Miss Peregrine变成了Mrs Peregrine，后来又变回了Miss Peregrine，她没想到这也是一个循环，看来是自己欲求不满遭到了报应。


6.伊诺克（Enoch）是他们当中最有出息的，因为他是唯一一个把超能力用在正道上的。

他凭借制作以及贩卖充气娃娃发家致富，成为全国最大的成人用品经销商，一名亿万富翁。


7.奥利芙发现伊诺克在12岁的时候就开始制作充气娃娃了。

于是生气地扇了他一耳光。




&lt;图片3&gt;

8.布朗温（Bronwyn）在澳大利亚靠搬砖赚取人生第一桶金。

普通人一天能搬10车，她一天能搬100车。

普通人一年能挣30万，她一年能挣300万。

凭借精湛的搬砖技术，她深受老总的赏识，不久之后就被提拔为包工头。

可是当了几天包工头以后，她还是怀念以前搬砖的生活，于是辞去职务重新做了搬砖工。


9.自从有一次拜伦切菜的时候差点把自己的手切断，她老婆再也不让他下厨了。毕竟手断了不重要，但她很心疼那块花几百块买的德国高级菜板。


但好景不长，他老婆看他每天不用做饭了也是闲得慌，非常心疼，于是好心地给他找了一份卖猪肉的工作。






星爷同款菜刀，仅售998，你值得拥有。


10.相比起来，双胞胎的遭遇就比较曲折了。

他们有一次去银行取钱，银行的工作人员看见他们都戴了头套，误以为他们要抢劫，于是随随便便给了他们几百万现金就把他们打发走了。


出了银行以后，双胞胎正准备摘下头套透透气，正好看见了正准备抢银行的美杜莎，结果他们三个都变成了石像。

佩小姐设置了一个时间循环，把他们救活了。

然后他们又石化了，然后又活过来了，然后又石化了，然后又活过来了……


----------剧情简介----------


杰克回到爷爷的住处，发现爷爷快死了，而且眼睛被挖走了。杰克还看见一个手臂很长、没有眼睛的怪兽。


爷爷临死前说的最后一句话是： “你还记得大明湖畔的夏雨荷吗？”然后他就断气了。





“爷爷，你不能死啊！你有什么线索不可以清清楚楚地写下来吗，这特么让我怎么猜啊！”


有时现实就是这么残酷，后来杰克完完整整看了3遍《还珠格格》并认真看了豆瓣的影评也没从中找到答案。无计可施的他，于是开始回忆小时候听爷爷讲的枕边故事。


“爷爷，爷爷，给我讲个故事吧。”


“好吧，爷爷就给你讲一个在岛上发生的爱情动作故事。”





原来，爷爷小时候住在威尔士一个小岛上的儿童之家，那里有千年鸟妖佩小姐、可以带你装逼带你飞的飞天小女警艾玛，会做充气娃娃的伊诺克，可以用手掌心煎鱼的奥利芙、越狱专业户米勒……

但是大人都说爷爷精神有问题，肯定是岛国爱情动作片看多了引发的后遗症，还专门给杰克请了一个心理医生。对于他爷爷遇难那天他看到的怪兽，心理医生是这样解释的：


“你特么奥特曼看多了吧！”


杰克说：“我不听我不听！”他爸爸富兰克林拗不过他，于是决定带他去岛上看清事实，让他彻底死心。


杰克从岛上一个山洞中进入了时空门，穿越到了1943年9月3日。原来爷爷说的一切都是真的！他见到了千年鸟妖佩小姐、飞天小女警艾玛、会用手掌心煎鱼的奥利芙、会做充气娃娃的伊诺克等人。

他们看到杰克很开心，奥利芙还亲手点燃一家酒吧表示庆祝。





原来，他们所住的城堡在1943年9月3日晚上9点过的时候被德军的炸弹炸毁，佩小姐将这之前的24小时设置了一个时间循环，他们都无限重复地过着这一天，身体不会变老，同时记忆也不会丢失。


多年以前拜伦与同僚想通过对时鸟（Ymbryne）做实验来获得永生，大概和吃唐僧肉是同样的道理。结果偷鸡不成蚀把米，他们走火入魔了身体发生了变异。这个曾经的神盾局特工，不好好演漫威的电影竟然去学人家当反派。其他电影中的人变异都成为了超级英雄，而他却变成怪兽。


所以说：与漫威作对就是自寻死路！





这些怪兽需要大量吞食超能力小孩的眼睛才能变回原样，于是他们长期残害这些小孩。而且这些怪兽是隐身的，只有杰克和他爷爷能看见。


杰克从山洞中出来重新穿越到2016年，发现岛上有人遇难，还被挖去了双眼，他知道那些怪兽来了，于是决定穿越回去把这件事告诉他们。


结果大反派拜伦跟踪杰克进了山洞，跟他一起穿越到1943年。


如果杰克不重新回到山洞，拜伦永远不知道时空之门在什么地方，所以说“不怕神一样的对手，就怕猪一样的队友啊！”


拜伦挟持了杰克，他要求佩小姐变成时鸟配合他做实验，并且让孩子们乖乖呆在屋里等待怪兽来吃他们的眼睛，否则就杀了杰克。


佩小姐如果答应了拜伦，那么他们全都会死；如果不答应他的话，只有杰克一个人会死。于是杰克使用“主角光环”技能让佩小姐答应了拜伦的要求。


拜伦抓走佩小姐之后，他们各施所长合力击退了怪兽。艾玛的技能是可以控制空气，她运用深厚的内力将一艘海底沉船的水全部排空，让奥利芙点燃了发动机。然后他们前往一座游乐场，从时空门穿越到2016年，试图拯救佩小姐。


算下来艾玛的内力应该比少林寺扫地僧还更胜一筹，不知道是不是在霍格沃茨魔法学院进修过的缘故。那肺活量真不是一般的大，要是她去参加了奥运会，就没菲尔普斯什么事了。


不得不说游乐园大战这一段还不错，他们扔雪球和棉花糖在怪兽身上让怪兽现形，伊诺克还让沉船中的骷髅复活与怪兽交战，让我想起了《指环王3》中的亡灵大军。


顺便问一下有没有玩《皇室战争》的朋友？这骷髅军团简直就是神卡啊！难怪前段时间SC公司还直接给骷髅军团提升了5个等级。


最后他们击败了怪兽。大反派拜伦变成杰克的模样，怪兽以为他是真正的杰克，吃掉了他的眼睛。这种死亡方式太傻逼了吧，这是大BOSS被黑得最惨的一次。


拜伦的死改变了历史，杰克回到家中发现爷爷还活着。


最后，他决定起身去寻找正在等待自己的艾玛。


----------你说它是蒂姆·波顿版《X战警》，我说它是《西游记》+《葫芦娃》----------


本片前半段过于冗长，佩小姐联合小孩们在城堡外听音乐等待德军空军飞过的片段很赞，以及最后游乐园大战才让我真正感觉到那个怪诞不羁的蒂姆•波顿又回来了！


关于蒂姆•波顿的作品，最为人熟知的莫过于《剪刀手爱德华》和《大鱼》。本片继承了以往哥特、黑暗、怪诞的风格，但在深度上与《剪刀手爱德华》《大鱼》相比有所欠缺。根据我的感受，电影质量大抵和《爱丽丝梦游仙境》相当，甚至在视觉效果方面本片还略逊一筹。当然，以上仅个人看法，仅供参考，电影质量究竟如何还是取决于你自己的亲身体会。


有人说本片包含大人夺取小孩童心、想象力的隐喻，也有人说这就是一部魔幻片不要过度解读了。对此我保持中立态度，毕竟每个人都有不同的看法。


要我说这其实就是一个《西游记》的故事，反派想通过在时鸟做实验获得永生，这和妖怪试图吃唐僧肉从而长生不老的故事如出一辙；杰克的超能力类似孙悟空的火眼金睛可以看到妖怪的真实面目；拜伦像六耳猕猴般变成杰克的模样最终却自食其果；佩小姐的超能力如同月光宝盒一般可以穿越时空；电影最后，艾玛等待着杰克到来，如通当年紫霞等待心上人踏着七彩祥云来娶她为妻。





甚至你要说这是一个蒂姆·波顿版《葫芦娃》也并非不可，毕竟都是一群超能力小孩打败妖怪救回爷爷的故事。


哪怕你说它像《无极》也可以，杰克用绳子拉着艾玛在天上飞像极了当年张东健和张柏芝。





在此之前，2003年的《天龙八部》也有这个场景。





艾玛在船舱中把空气吹出船外的片段，让我想起了《泰坦尼克号》。







所以说“似曾相识”是很正常的现象。正所谓“1926个读者就有1926个哈姆雷特”，关键在于你怎么去解读。
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>23</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>