<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>情书 Love Letter</电影名>
<年份>1995</年份>
<评分>8.9</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2648230660.jpg</封面>
<导演>岩井俊二</导演>
<演员>中山美穗 / 丰川悦司 / 酒井美纪 / 柏原崇 / 范文雀 / 篠原胜之 / 铃木庆一 / 田口智朗 / 加贺麻理子 / 光石研 / 铃木兰兰 / 盐见三省 / 中村久美 / 梅田凡乃 / 长田江身子  / 小栗香织 / 神户浩 / 酒井敏也 / 山口诗史 / 山崎一 / 德井优 / 武藤寿美</演员>
<简介>日本神户某个飘雪的冬日，渡边博子（中山美穗）在前未婚夫藤井树的两周年祭日上又一次悲痛到不能自已。正因为无法抑制住对已逝恋人的思念，渡边博子在其中学同学录里发现“藤井树” 在小樽市读书时的地址时，依循着寄发了一封本以为是发往天国的情书。
                                    
                                　　不想不久渡边博子竟然收到署名为“藤井树（酒井美纪）”的回信，经过进一步了解，她知晓此藤井树是一个同她年纪相仿的女孩，且还是男友藤井树（柏原崇）少年时代的同班同学。为了多了解一些昔日恋人在中学时代的情况，渡边博子开始与女性藤井树书信往来。而藤井树在不断的回忆中，渐渐发现少年时代与她同名同姓的那个藤井树曾对自己藏了一腔柔情。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>眼角的花朵</作者>
<标题>暗恋是一场纯真的闷骚</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-06-02 20:22:00</时间>
<影评>
        朋友问我：

-你的情史丰富不？

-那当然。

-有多少次啊？

-也就30多次吧。

-有那么多吗？我怎么记得屈指可数啊。

-我把暗恋也算进去了。

-那能算吗？你这个闷骚女！

-怎么就不能算了？你能说像《情书》里面的喜欢不是喜欢吗？暗恋本来就是一场纯真的闷骚。


暗恋过惊鸿一瞥的少年，暗恋过互相斗气的同桌，暗恋过打球很帅的学长，暗恋过成熟魅力的大叔，甚至最近打算暗恋一个友邻，当然像男藤井对女藤井这样深刻的暗恋我也经历过。也许每个人情窦初开的时候都会像男藤井一样纯真的闷骚过，我们的暗恋用电影表现出来可能也会像〈情书〉一样美好：雪景美好，樱花美好，情书美好，初恋美好，柏原崇也很美好。那个倚在窗前看书，当风扬起白色的窗帘，身影若隐若现的少年，干净的像一幅画，叫人不忍打扰。


可惜我不是导演，只能在日记本上涂鸦着一个个暗恋的故事：今天他看了我一眼，他开始注意我了，心中窃喜；今天他和一个女孩子走的很近，有说有笑，很不高兴；今天下雨了，他在屋檐下躲雨，多想邀他共撑一把伞。。。所以我多能明白男藤井的心情，我能想象他握笔的角度，写字的力度，倾慕的浓度，仿佛要把爱恋全都揉进“藤井树”这三个字里。


残缺之美总会让我们不胜唏嘘，比如维纳斯，比如暗恋，比如这部电影里男藤井和女藤井那微妙的情愫。如果她当时察觉到他的心意该如何？如果他不是那么倔强执意表白该如何？如果那样的话，这个故事也许圆满但不美丽。年少的爱，总是充满了遗憾，记忆中的他一如初见，打开记忆的匣子，满满的纯净倾泄而出，回忆涂满了梦幻的色彩。当女藤井最后拿着那本《追忆似水年华》里的书签，背面是自己年轻的容颜肖像，我的泪水便流了下来，曾经有个多么美好的少年爱过她。


我记得大井早奈对男藤井表白失败后，说的那句话：男生和女生的故事总是重复的。是啊，仿佛年少时表达喜欢的方式总是重复，喜欢的人的样子总是重复。比如我，总是习惯性的暗恋，那个人的样子大多都带点小忧郁，那是无知的年纪能秒杀我的类型。比如男藤井，用恶作剧的方式表达着喜欢，喜欢的也是女藤井那样干净的女生。


注定是要错过，也许是因为分离，也许是因为成长，也许是因为生老病死这种稀松正常的事。那封来自博子的情书，带着绝望的侥幸心理，却牵扯出来的一个动人故事。终究是活着的人放不开，当博子抱着男藤井的纪念册无助不甘心的哭的时候，多想抱抱她，告诉她每个人都有回忆，不要哭。所以当她在雪地里疯狂的哭喊以告别男藤井的时候，我哭着替她欢喜。


我们暗恋的人也许还能遇见，暗恋我们的人也许也还能遇见，而我们却只能擦肩而过，道一声：

-你好吗？

-我很好。

这是最无奈的事。


末页链接：
http://movie.douban.com/review/1396760/?start=600#comments


</影评>
<有用数>12311</有用数>
<没用数>404</没用数>
</review>
<review>
<作者>追风筝的人</作者>
<标题>我和你的情书</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-10-11 21:36:28</时间>
<影评>


1

想了很久。

我必须要写这篇文章，却总也找不到，找不到某种载体。

我写这篇文章的动机并不纯洁，因为以前我写，只是因为我想写。

而现在我写，是因为你能看得到。

我知道，你会来看的。


2

这些天，我一直在努力地搜寻，我和你之间共同的回忆，却发现原来我们真的不一样。除了这几年我们重合在一起，并且一起努力地让这两条原本不一样的线纠缠起来——除此以外，之前，或者之后，都很难找到交集。

终于，两条原本就不平行的线在延长了他们咬合的轨迹之后，向着两个不着边际的原点分散开去。

我拼命地去抓，却还是，风筝的线。


3

说到共同的回忆，我们曾经聊起过这部电影。印象中这大概是在平行线以前的岁月中彼此最大的共鸣了。你说你看这部电影很多遍。而我恰好也是。

我们沉浸在《情书》的催泪桥段中，每个人都在流泪，但其实都只为自己流泪——而藤井树们，无非是身边的一罐风油精、一瓶润明、或者调频里一段伤心的旁白。

而眼泪却是自己的。

暗恋是一个体型纤瘦的影子，因为模糊所以美丽。而一旦跳脱开来，两条倾慕的线决定肩并肩地行走，他们却也开始肩并肩地互相割伤。

注定有一只断线的风筝会安静地飘向远空。


4

因为暗恋的美好，我们总是一遍一遍，不厌其烦地追述着青春。

如果还有可能，我想再回到从前的岁月，只是两个人互相欣赏，每天聊一些不着边际的话题，我推荐给你一部电影，而你则说那本书真的不错。然后在碧空如洗下，安静地想，安静的想……

在那个时候，你的笑容触摸不到，却总是那么真实如梦。


5

影片中，暗恋藤井的大井早奈说，男生和女生的故事总是重复的。其实这样就挺好不是吗，我们会重复着我们的故事，而故事中的那个人的模样，也在一次又一次地重复着。

对树来说，藤井的意义不在于初恋。而是心底的那份最原始的牵绊。

她因此驻足环绕，重复着在怅然若失中仍然得以保留那些纯白的、鲜活的。美好的故事。


6

第一次看是在差不多十年以前了，如果算上断续式的情节，也看了差不多十遍了。有些桥段是永远不会忘记的。比如病榻上的树和雪地中的博子，两个人一次一次地呼唤“你好吗”，接着再自己用心地大声回答，“我很好。”还比如那张插在《追忆似水年华》后的借书卡，以及那片泛黄的、笔触生涩却充斥着美好气味的素描画。

爱恋究竟是怎样的一回事呢。我们都在向着那个意味深长的30，缓缓的，却又无可避免地靠近着。我们每个人都接触过感情，有过缠绕身边的那条线。在每一只风筝随风而逝的时候，我们确信自己理会了爱情的真谛，并且言之凿凿，深信不已。

可是我们又总能在下一份感情的行进过程中，发现原来自己还是一个困顿的迷路者。


7

我总是觉得，《情书》并不是那么简简单单的一个关于暗恋的故事。我每一次去试图说清楚她，却永远发现依靠自己的呆滞笔触和混乱逻辑，一定无法将她诉说得周全。

藤井对于树的暗恋和对于博子的爱情；

树对于藤井的倾慕和对于博子的相惜；

博子对于藤井的牵挂和对于树的期望；

秋叶对于博子的怜惜和对于藤井的责任……

除此之外，还有

树的爷爷对于孙女的愧疚和对于儿子的抱憾；

树的妈妈对于女儿的挚爱和对于生活的坚忍；

藤井的母亲对于儿子的叨念和对于博子的怜惜；

尾熊对于朋友的祭奠和对于大山的托付；

女孩树对于父亲的牵挂和对于母亲的疼爱；

院子的那棵名叫树的树对于旧屋的不舍和对于回忆的尊敬；

大井对于初恋的期许和对于初恋的烦恼；

铃美对于秋叶的暗恋和对于秋叶的祝福；

滨口老师对于学生的深情和对于信念的守护；

那群鲜活的少女对于美丽爱情的羡慕和对于无知未来的憧憬；

少年藤井对于冰冷世界的反抗和对于简单的执拗追逐；

少年树对于美好爱恋的小心翼翼和对于成长的忐忑不安

……

这些感情如此类似，每一件又都不一样。厚重的复杂感，糅合在贯彻始终的弥蒙和青涩中，这种感觉很难述说得清楚。就好像蔚蓝的海，海底堆满了乱七八糟的数不尽的杂物，但你看着这些令你油然而生，百感交集的破碎，却还是只感到海水的纯净。

这是一件多么奇妙的事儿呢。


8

就像我们的生活。

表面上是明媚简单的，内里却满是伤痕和脆弱；

表面上是沉重苦涩的，内里却没有丢却过梦想和希望。

对于这些，我们不知道，只能一天一天地度过，然后用心祷告可以一天一天地，好起来。

好起来。


9

想到这里，我又蓦地醒悟过来，我们其实是如此相似的一类人。

同一个世界的一类人。

我们都是既活在当下的，我们也都是活在过去的。和博子一样，和树一样。

未来总有一天也会变成当下，而到了那个时候，现在的当下就成了过去。

对吗？这真的是我们至为幸福的事情呢。


10

打开冰箱，突然落寞地哭泣了起来。而冰箱的落寞更甚于我，四枚鸡蛋，半袋刀削面，还有一罐发了霉的炼乳，除此之外一无所有。鸡蛋是你留下的，炼乳是你给我买的，而刀削面是你吃剩下的。

整整两个月来，我竟没有往里面添过一件东西。


11

看着手足无措的树捧着那本《追忆似水年华》，借书卡的背面是自己的容颜，年轻得唏嘘得一塌糊涂。然后我的泪水又流了下来。

藤井在87张卡片上写下树的名字的时候，他想象着的，该是怎样的一副美好画面呢？而我们曾经的种种，又该是怎样的青葱和剧烈绽放呢？


12

想到曾经。一个一个的，为你做蟹肉卷的寿司，样子是不是很好看？在家里冲泡焦糖玛奇朵口味的咖啡，味道是不是和星巴克的一样？南锣鼓巷排队等候的文宇奶酪，有没有怀念起来？特地学来的英式烤牛排，有没有吃出里面的猕猴桃味道？

想到曾经。把金城武画出来，挂在你办公桌的玻璃上，画得很像很像，却总是画不清楚你的样子，无从下笔；蜷缩在被窝里看老友记的故事，还有一起从破旧的小店里淘来的无数的碟，每一年都是如此，却忘却了习惯。

想到曾经。想穿一件闻不到你的气味的衣服，却发现所有可以上身的全都是你买来的；想鼓起勇气叫嚣着说去他妈的我要丢掉所有和你有关的回忆，却发现这样的话我只能家徒四壁，于是安静地将球鞋擦拭，将水杯放归原地。

……

在做这些的时候，心情应该是和藤井一样的吧。挑选从来不被人借走的书，那是因为不想将恋人的名字湮没在芸芸众生中，每一个字书写的时候，都希望能将爱恋牢牢地锁起来。

锁在《追忆似水年华》里。


13

然而《情书》教会我们，关于青春的一系列感动、伤怀、唏嘘、回忆、震撼、沉湎、歇斯底里、丧失理智——这些作态的存在价值都是为了成长。

成长。

每个人都无可避免地会陷落在青春的情绪中不可自拔，因为我们的心灵深处总有那样一片柔软得抵挡不了伤怀的场所。而对于霎那间出现的感动，我总是告诉自己，这是矫情的，是虚无的，是阻碍我的成长的。

但每一次我又总是妥协，因为这也是我需要的啊。

翻开《情书》或者《不可不信缘》，总是直接拉到那几段逼使人心悸的段落，然后在心底里郑重其事地念叨：我会成长，我要成长，尽管我需要回忆和伤怀，但回忆和伤怀的目的，还是为了成长。


14

这很难。

然而生活本来就是艰难的。

我们无从选择。

于是我蓦地理解了一切。

在《那些不值钱的经验中》，石康说，“人们热爱回忆青春，是因为除了人手一份儿的青春以外，他们没有更加拿得出手的东西，人们的精神能力在青春期便停滞了，而肉体能力却走上了下坡儿路，青春成了人生的顶点，后面的快乐最多也只是对青春体验的重复与模仿，滋味儿却大不如青春。人们喜欢两性关系，因为在普通生活中，只有两性关系才能给他们带来一种接近冒险的新奇与愉悦，这是反复在窄巷中来回游荡的鬼魂。”

如果说一份牵绊和爱恋也在两性关系的范畴中，那么我赞成他的逻辑。因为尽管也许我从此无法从这段感情中走出来，也不阻碍我对于未来世界的希翼和憧憬，以及为此所做出的全部努力。

我必须凌空跃起，必须去看一看窄巷外面的世界。而不是一而再再而三地反复哀求、挽回和痛哭。

我想了很久很久，想到了这些，便理解了美丽的中山美穗在雪地的呼喊，理解了青涩的柏原崇在脚踏车前诡异的微笑，理解了丰川悦司眼镜背后的睿智，理解了酒井美纪看着冰冻里的蜻蜓时的哀伤眼神。

理解了一切，理解了全世界。


15

我想，过了很久很久。也许在我暮暮老去的时候，我还会记得这么一天，

这一天我在电脑屏幕前坐了许久，反复地回忆，反复地游离，反复地坚定，尔后反复地印记。

到了那一天，骤然转身的时候，我发现你还在那里，

还在那里。

微笑的样子，和从前一样。


16

未来的某一天，我会在网上，电话里，短信中，或者是在我的书中的某一页，轻轻地问你，

“你好吗？”

然后你会说，

“我很好。”

嘴角的样子，和从前一样。


17

人们总是在有意无意间，“刻意”地去做一些“随性”的事情。这是“爱恋”的若干附属物中比较美好的一个。

好比我，在写一段文字的时候总喜欢强行区分段落，然后冠之以“1、2、3、4”的序号，以前我总是不多不少，写上14段，因为这是我那时的心境；

而现在我总是不多不少，写满18段，因为这是你的记号。


18

别哭，我最爱的人。


</影评>
<有用数>7143</有用数>
<没用数>251</没用数>
</review>
<review>
<作者>沉歌</作者>
<标题>年华是封信</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-10-20 15:02:22</时间>
<影评>

高中写的的旧评，我混豆瓣时间早，留下过很多黑历史。这篇现在回头看自己都觉得生涩，但我绝对不会说矫情，因为所有的感情都是最真挚的。
—————————————————————————————— 



生命只是一连串孤立的片刻，靠着回忆和幻想，许多意义浮现了，然后消失，消失之后又浮现。
            ——普鲁斯特《追忆似水年华》  

          
    实在不知道该怎么说这部电影，《情书》是我的一个情结，就像《追忆似水年华》对少年藤井树一样，也是一个情结，只是这个情结代表什么也许我们自己也说不清楚。         
    岩井俊二是我很喜欢的导演。初中的时候看了第一部岩井电影是《梦旅人》，看着女孩和男孩们声势浩大地奔向死亡，却纯得能够流出钢琴声和大海天空的蔚蓝，特别震撼，于是立马又找来其它的岩井作品来看。
    岩井是个唯美派，看他的电影可以说是一种享受，音乐是美的，画面是美的，时不时是一组远山或大海的长镜头，时不时是钢琴夹着小提琴的背景音乐……
        
    《情书》，我敢说这个名字真正能够表达了电影。博子给在天国的藤井树写的一封情书，情书的内容只有两句话——“おげんきですか？わたしはげんきです”。
     一直很喜欢时光慢慢流淌的感觉，因此很喜欢这种淡之又淡的电影， 如一连串在海中跳跃的浪花。只是轻轻的拍打着岸沿。
    松田圣子唱：“我的爱，已那随南风而逝……”
       
    藤井树意外死亡很久之后，未婚妻博子依旧无法释怀，于是她抄下藤井树少年时期家中的住址给藤井树写了一封只有“おげんきですか？わたしはげんきです”的信，却不想寄到了少年藤井树学生时代班上同名同姓的少女藤井树的手上，于是，两个女孩在信件的你来我往之间，少女藤井树对少年藤井树的回忆慢慢的溢出了尘封的回忆，她想起了那个倔强、少言寡语的男孩。而两个人也渐渐发现了发现了少年藤井树从未出口的秘密…… 
    你还记得吗——年纪尚小的时候，班上那个沉默寡言的男孩，或是温柔可爱的女孩，看到他（她）你就会心跳不已，你偷偷的尾随他回家，或者你在课本后面画下她的素描；就算再忙你也要去看他打球，或者总是在人群的背后偷看她练舞；在他（她）的面前你总是感到无限的卑微，却有忍不住逡巡他的踪迹。也许你还记得，也许，你就是“少年藤井树”。
    少年藤井树，3年2班9号。少女藤井树，3年2班26号。
    少年藤井树，借遍了图书馆的那些没人会读的书，只为一次次写下和她相同的名字；上学是用口袋套住女孩的头以示亲近；慢慢对照考卷上的答案，只为和她多待一会……
    他的爱在图书室随风飘动的白色窗帘之后，若隐若现；他的爱是学校车棚里的女孩手摇的灯光，忽明忽暗；他的爱是学校门口一路灿烂盛放的樱花，唯美绚烂；他的爱是女孩家门口冬日纯净的初雪，干净纯洁。                 
    无法忘记，少年藤井树站在少女藤井树家门口，年少的柏原崇，青涩的令人心疼。少年要求女孩帮他把《追忆似水年华》还回学校，看着他欲言又止的样子，我相信，那一刻他一定是想要和少女藤井树表白来着，可是最终或许是因为时机不对，或许是没有攒足勇气，因此千言万语都溶解成了羞涩的笑容以及闪烁的眼神。于是，男孩那如冬日初雪般干净的爱恋，最终也没有化解。

   松田圣子唱：“我的爱，已随那南风而逝……”
    少女藤井树真的遗忘了吗？为什么对少年藤井树的回忆可以那么轻松就随手捏来呢？也许，并不是遗忘，从来也没有遗忘，只是静静地储存在心里，等待时机成熟再看看，原来，它已经在心里开出了天荒地老的花。   
    世界上最美好的爱情也许从来没来得及表达，从来没来得及出口，甚至从来没意识到过。  
    离开后的少年藤井树真的能够忘记少女藤井树吗？那么为什么我们会看到博子会和少女阿树相同的容颜、相同的气质呢？
    有一种感情是放在心里的，是其他任何感情都无法代替的，心里的那个淡淡地遥远地部分永远就这么为她留着。
    
    日本这个国家，对死亡的执着像是樱花一样，大和民族的“物之哀”在日本文学作品中尤其突出，比如川端康成的《雪国》，片山恭一的《在世界中心呼唤爱》，市川拓司的《恋爱写真》……
    “使生如夏花之绚丽，死如秋叶之静美”。死亡，代表着永远是失去，而失去之后又我们该怎么办呢，不是正如王家卫电影里所说的——当你不能够再拥有，你唯一可以做的，就是令自己不要忘记。 
    《追忆似水年华》更多的时候是个媒介，有什么东西能比回忆更具力量呢？如果已经不能再拥有了，那我们能做的是什么呢——唯一能做的还不是不断地不断的回忆，在回忆里不知觉的弥补了关于往昔和曾经的遗憾。
    记得台湾导演候孝贤应邀执导日本电影《咖啡时光》的时候说过，不是那些时光最美而是这些时光已经永远失去了，只能用回忆来招回，所以，它是最美好的。 
    他说，只能用回忆来招回，所以，它是最美好的。 
    关于藤井树的种种回忆，是你拥有的，我把它寄还给你。
    可是我们的记忆那么淡那么美，以至于无论如何漫溢，也不会大雨滂沱。  
    记得要忘记，记得要记得。
      
    松田圣子唱：“我的爱，已那随南风而逝……”
    
    电影的最后博子她对着少年藤井树死去的远山大喊，近乡情怯一般的——“おげんきですか？わたしはげんきです”，而病床上的少女藤井树也喃喃的问“おげんきですか？わたしはげんきです”。
    她们最终一个在爱中释怀，另一个在回忆中缅怀。

    如果岩井的最初目的只是希望观众能在看过本片后追忆自己逝去的那段似水年华，我想他做到了。
    在十八岁某个彻夜未眠看碟的清晨，我忽然想起了一个留在十四五岁记忆中的男孩以及那段少年时代青郁的时光，他声势浩大的再次清晰浮现，如今我依旧能够清晰的记起他的很多细节。我不知道当许多年后的今天他是否还能想起那本他桌空里不翼而飞的涂满涂鸦的草稿本，至今还连同那时候的日记和信件一起静静的锁在我的抽屉里；他又是否还记得那个尾随他回家被他发现的寡言的同班女生；如果有人告诉他那一封鼓励他的匿名信其实是我写的，他又是否会像看到借书卡背后画像的少女藤井树一样感怀无比呢？
    落落说，年华是封被退回的无效信，而我的年华却是一封从未寄出过的信。
    我用最美好的年华写成一封信，每个字都是他走路的每一节动作落下的墨点，是他消瘦的肩线划出的弧线——干净、简单，即使是青涩无比，但他每一个的剪影书写着的一切最终都汇成了两个字——青春。只是这封信珍藏在我的心里永远没机会给他。
    思至此也就无法言语了，我不自觉的对着屏幕喃喃的问“你好吗？我很好”，说完双手捂面，禁不住哭了出来。细碎的忧伤一整夜缭绕挥之不去。

    喂，你好吗？我很好！
    ——我把年华写成这封信，多想你能看得到。

</影评>
<有用数>4577</有用数>
<没用数>130</没用数>
</review>
<review>
<作者>郁离</作者>
<标题>但是我一定要被感动吗？</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2016-10-04 21:42:18</时间>
<影评>


很奇妙，我是从中学语文课外读本上第一次读到《情书》的。而且是以非常纯粹的课本风格：开头有一段话把情节剧透个七七八八，加一段自以为是的评论，跳过原本漫长的渲染和铺垫，直接把小说高潮时的心脏掏出来给你看。好比两手握着血淋淋的器官对一个少年说：“喏，这是脑垂体，那是前列腺，人的心动和快感就是这样产生的。”——这让人以后还怎么去体会有前戏的做爱呢？不过，无论如何，我还是长久地记住了这个故事。


这个故事，算起来也是我们最耳熟能详的“青春纯爱故事”之一了，尽管它翻拍成电影时我才刚出生。后来我买了新经典文库精装本，且在当时很愿意为它掬一把泪——作为我是一个感性的女孩的象征。至于那部更广为人知的电影，因为入戏太缓慢，我当时才看过开头就弃了。时隔几年后的最近，才又捡出来看看。


小说版《情书》在我之前的想象当中就是两个普通人的平凡故事。普通中学生，甚至还要偏下一点。就像当时班里绝大多数的男孩女孩，面目模糊，永远穿着校服。平时话不太多，从不会因为什么事出风头，也无法充当在课堂上和老师互相开玩笑的对象。和那些旷课，早恋，嚣张地踢碎走廊玻璃门的青春剧主角们不一样，几乎也没有人关心他们私底下在想什么做什么。就好比男藤井树骨折摔伤仍要参加跑步那一段内容，当时他在想什么呢？片中没有交待动因，只是用这个情节用来刻画女藤井树对他的一点不忍之心；与此同时，又用周围观众一致的嘲笑与轻蔑形成了一种反衬——是的，我想如果中学时的我如果在现场，可能也会笑他故作姿态吧。


但是，用柏原崇来扮演这个角色，却又构成了一种矛盾和讽刺——因为他分明长着一张“青春主人公”的脸啊，只要肯多深想一点的观者必然会发现：赛场观众们此时的反应显然才是虚假的。那是一个帅气又坚强的男孩，而不是一个失败的普通人，人们还会嘲笑他吗？不太可能。同理，假若故事里的男藤井树长着柏原崇的面孔，女树如酒井美纪般可爱动人，那么前面关于霸凌和平凡的、灰溜溜地度过的时光，就变得有几分尴尬虚伪起来。


假使赛场那一幕是一个生活场景，那么应该已经有很多女孩像英雄一样把柏原崇（男树）围起来了。而在我眼中这就是“青春”的残酷性之一：所谓的“纯爱”，无视金钱、阶级差异，不考虑未来与结果，其实不过是尚未学会管那些因素罢了，所以不过是“纯看脸的爱”。


而《情书》的原文本，也正是在没有“脸”这项预设的情况下才打动了我：两个普通人微妙的感情。这种打动比起爱情，更接近于私人回忆性质的共鸣。


然而，这种共鸣在电影中完全被角色与人设的不平衡打乱了。“被世纪末的美少年暗恋”这种私人回忆恐怕全世界都没几个人有吧？所以看过电影后我完全就不想鸣了。更别说女主角无论是中山美穗还是酒井美纪，当时都漂亮得像日本娃娃一样。这样美丽的女性生活的可能性与选择就像另一个次元一样我无法想象只能仰望。尽管在电影中，她们的感情线干燥而单调：从头到尾，就是和藤井树（柏原崇）有关的一切。总得来说，尽管观众总有看“一双玉人儿入了洞房”的大团圆故事的倾向，但毕竟情书本身就不是这样一个故事，人物的美貌反而使故事更无法令人信服。所以一双玉人反看得人败兴。


另一个是影片和书做得都很糟糕的一点：渡边博子。


初次阅读时，我急于关注二树的爱情，完全想跳过干巴巴的博子部分，直到看了电影，画面迫使去看，此时我才明白她扮演的是怎样一个角色。


博子是一位驯良的线索人物。从结构或个性意义上，怎么看她都十分典型。典型，就是说博子浑身都充满了可被归纳的特点，因此，她其实并没有任何真正的特点——她根本就不是作为一具血肉之躯被塑造出来的，倒是有点像男性话语下的那种“天使型”女性。博子的全部活动都围绕已故男友展开。除了为串联起整个故事提供动力之外，大概还要表现出一种“治愈”或说“自我救赎”意识。（在雪山“你好吗”那一场，完成救赎，放下过去）。然而男友已经死去三年多了，竟没人跟读者解释一下她究竟为什么这么走不出来？《情书》文库本有那么厚，充满了日式文字可有的拖沓琐屑，可是在写到博子线时，我不记得有任何描述他们感情如何深厚，长大后的藤井何以如此值得深爱的细节出现。由于这种动因交代的缺失，导致博子看上去只是被“线索人物的使命”牵着走，也是最初阅读时觉得乏味的原因：她只是不得不痴情地给藤井树写信，不得不恳求对方帮忙回忆过去，最后又不得不自我升华一下，释怀了一切。作为一个女性观者，我觉得博子这种无理由行为比较像中邪多一点，而不是为了“爱情”。


在糟糕的博子后，还有更更糟糕的一点：就连她那干巴巴自我升华的过程都是在另一位男性角色强有力的辅助之下完成的——我不知道岩井俊二是否认为女性人物靠自己就没法完全“站起来”（比如女树生病的一幕，76岁高龄的爷爷救了她，而母亲差点还成为阻力，拖后腿的）。如很多影视剧刻画的一样，男性角色在失去配偶后，会默认开启强忍悲伤，力担责任状态，并且积极寻找“续弦”且得到周围人的支持；而女性角色，伤春悲秋、自暴自弃没完没了，从此花容失色，恨不得一直守寡。（比如女树的母亲就没有再嫁）。可以说这个故事的根基就被这种成规思想根植了，接下来展示的所有关于博子的一切都歪了：镜头打在博子身上时，她总是睁着一双温柔无辜的眼睛，好像在说：“我就这样了，什么也不想做，我就是要爱我的前男友，一直爱，爱到死。”而那个看起来有点不像好人的男配角则一直在拉着她走，拖着她去完成每件事（这个过程还包括许多男方很明显的肢体动作），拉她去找铁路边藤井树的家，拉她去雪山，最后那个男性角色很自豪地宣布：“我要去告诉藤井树，你（博子）现在是我的了。”——博子此时又变成了一种物件，藤井树死了，所以现在她的产权正式移交，附属于他的朋友名下？


而且不要忘了，博子和藤井树交往的原因是：博子的相貌和女树一模一样。而藤井则告诉博子他对她是“一见钟情“——从头到尾岛死藤井都没有对博子讲过关于女树的任何事，甚至开玩笑式的，轻描淡写的，什么都没有。这种欲盖弥彰更显出他的内心其实就与我们猜测的一样：他与博子发生爱情的动机就是为曾经失败的初恋寻找某种心理补偿——其实从当初至今我也不明白作者为什么要这样安排。是为了突出男树对女树不可释怀的执着？（我不想称之为爱情）。作者难道真的没发现，这样对博子来说很残酷吗？（或许就真的没把博子当一个“人”来刻画吧）


那么在片中，我们默认了男性有为自己初恋或自己的俄狄浦斯情结“挑选”女性的权力。（说这点女性也会有，是的，但是几乎不被重视和表现。）而影片分明在强化这一点，这是作为女观众不愉快因素的又一来源。在这里，比起青春回忆，博子受到的伤害反而又令我共鸣了。


最后一点，男主角回忆中化不开的红玫瑰——女藤井树。

从女树的表现来看，我感觉她对男树从头到尾都没产生过任何同等程度的爱慕。她可能有过好奇心（虽然是我们开始喜爱他人的第一步），但真的就止于好奇心了。在当时的情形下她没有发现他的爱情，那么在未来更不会，最后那些回忆已经质变成“对自我的过去的爱”一类的东西。也就是说，如果女树是个真实的普通人的话，她只会通过这段回忆来爱当时青春年华的自己，而不会是再回过头去重新爱上初中时的男树。只不过很多观众大概更倾向于这种暗恋是要有回馈的。因此在影片结局，女树对着“情书”热泪盈眶感动不已了起来——说真的，她要是礼貌微笑一下把画像还给那些孩子们我也不会见怪，甚至说其实她更应该这样做——她完全、完全有拒绝这份感动的权利。


可能是柏原崇以及作者叙述语气在影片中和书中迷惑了我们，我们记得的男主是那样一位羞涩、迷人，不善于表达、内心善良等等具有一切优点的男孩，但同时我们的潜在视点也是透过这位男孩在看待女树——从女树那句欲扬先抑的“不太愉快的回忆”开始，我们就已经把自己套进了“爱情”的罗网里，这里的一切打上“爱情”和“柏原崇”的柔光后就变的不一样了。但事实上：真实的语言霸凌，骑车时头上被套上纸袋的恶作剧.....全都是不会令人太愉快的。但是，作者在此处居然“别出心裁“地预设了一种“女孩很享受”的气氛（构成一场微型强暴了）。暂且抛开电影版人物的面孔，并且以女孩角度来看这件事吧：一位普通的女孩陷入这样一段被普通男孩“暗恋”（她当时当然不知道）。他们被全班人起哄嘲笑，那个男孩对此表现得也很不开心，他看上去总是很沉默，很生气，还对她也做过讨厌的恶作剧。——要不是可怜的线索人物博子小姐来揭开过去，女树怎么能知道这是一种爱呢？假使把女孩换成我自己，我想当时只会感到害怕厌恶和伤心。即使后来宣布了：这是对你一种暗恋啊。难道女性角色就非得觉得：“噢，我被暗恋了，这真是对我最大的奖赏！过去的一切都变成了美好的大奖！”——抱歉很我真的完全不觉得，并且也不会感动的。


男性发起爱慕-追求甚至苦苦追求-苦苦追求感动了众人-抱得美人皆大欢喜。这种套路在生活和影视中都多到让人心烦，“众人”和女性在其中的地位都很值得玩味。“众人”似乎理所当然地觉得女性应当成为男性追逐过程的奖励，而无视女性个人意愿，似乎男性苦恋越深，付出越多，女性就该接受，成就某种“团员”。这无疑是一种物化。而在《情书》中还有这样一个场景：女树找男树拿卷子时的自行车棚，三个容貌不好看的女孩对一个帅气的男孩表白，男孩理都不理，骑着车绝尘而去，留下不好看的女孩像疯女人一样叫骂——这一场面可能逗笑了一些观众，可我一点都笑不出来，因为这个镜头仿佛在说：蠢货，普普通通的女人有什么权利和资格要爱情？你这么难看，就已经丧失跪舔男权的基本资格了。


在片中，无论女树、博子，还是像这个不好看女孩，像女树花痴兮兮的好朋友，女性形象都是在男性视角观照下被扭曲过的，这是在男女主角容貌之外的第二重歧视……这么说或许有点严重了，但是，这部片子，连同这本书，连同它唤起的那些感动，起码我本人完全感动不起来，甚至还有一点不舒服。


不过年代加上的滤镜如今看来是很美好的，90年代的舒缓从容浪漫，总的来说，不否认这是一个美的故事。优点太多人讲过了，只是关于我不喜欢的那一部分，希望它快随年代一起消逝吧。
      </影评>
<有用数>2421</有用数>
<没用数>56</没用数>
</review>
<review>
<作者>CcZz</作者>
<标题>秋叶先生虽然不是型男</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-04-21 17:55:49</时间>
<影评>
        1


    作为渡边现任男友的秋叶先生第一次出场，是在工作间。秋叶先生包着头巾，戴着大框眼镜，穿着背带帆布裤，外形说运动不运动，说斯文也不斯文，一点儿不讨喜。

    他说，是不是遇到什么好事啦？从你脸上就看出来了。

    渡边犹豫了会儿，略有笑意。嗳。我在那个人的家里，看到他的毕业纪念册。

    在和秋叶先生交往中，她似乎一直避讳他的名字，称他“那个人”。

    她说，…尽管…我还是依那个地址寄了信，以他为收件人…就是因为收不到才寄的，因为我是寄到天国去的。

    秋叶先生抿抿嘴，像个委屈的小孩。果然，你还是对藤井树的事情不能忘怀。他伸手捅捅渡边，再捅捅。那我们的关系要怎么定义…然后他搂住她的腰，吻了她。


2


    第二次，俩人在工作间里分析那封天国来信。应该是午后，光线明亮。交谈不疾不徐，像温吞吞的茶。渡边最后宁愿相信这就是前男友的来信，并打算继续下去时，秋叶先生突然神情认真，声调短促，马上打断她。“不能。博子，我们不能这样！”看着渡边黯淡下去的脸，他又缓和了，“好吧，算了，但我会查个水落石出。”他后来的神色一直低沉阴郁。


3


    没有秋叶先生的促成，依渡边的性格会去到小樽么？她也许会一直努力沉浸在自己的假想中吧。秋叶先生的“捣乱”，让藤井树写信来说了再见。渡边失魂落魄，像梦的结束。她像棵苇草，又柔又韧，柔弱寡断的是外壳，坚韧绵长的是思念旧人的内心。秋叶先生把信揉成一团，她拣过去又小心展开。秋叶先生恼怒起来。“藤井已经不在了！他更不可能写信给你！”顿了顿，又苦笑着说，我很难过，博子。你总是坐这边的位子。我们三个第一次见面的时候，也是坐那个位子。那时候我们都想约你出去……要是我先主动的话，现在怎么可能会这个样子…


    去小樽看看吧，找找另外一个叫藤井的人…


    安静的房间，木质桌凳，咖啡徐徐冒着热气。秋叶先生又达成妥协，他向渡边看似轻微实则严重的固执妥协，向自己漫长深沉的爱妥协。镜头拉高，两个人隔着张桌，似隔着条宽阔的河流，河流里沉没的是渡边成为历史的恋情，要迈过去很艰难。


4


    他们在积满雪的小道上徘徊，最后看见了那个红色邮箱。

    秋叶先生抽根烟，喃喃地说，我们还蛮疯狂的呢。印象很深的是秋叶先生火红的围巾。他把围巾包在头上，在阳光下踢雪玩儿，偶尔过来看看蹲在那儿正给藤井树写信的女友，她写：他在三年前……然后她看着秋叶先生的眼睛，又把那句话划掉了。


    准备回去时，渡边在车马横流的街道上竟然看见了藤井树，她裹着厚实的棉衣，蹬着脚踏车出来寄信。她这么远远地看着她，看着和自己长得一模一样的姑娘，她感冒了，有些瑟缩。她不禁轻轻地喊了她的名字，小心地，甚微地，探询似地，叫了她。

    她回头了。隐约地，但很快被汹涌的人流淹没。她没有看见渡边。找不到标的物的空茫眼神。


    彼时，秋叶先生正热情地和朋友闲谈，把行李装进汽车后备箱。对两个姑娘之间的那点儿小发生一无所知，更无法知晓女友现在心里的暗涌。那些阴柔的情绪啊，如漫漶的火焰，腾地在她心里烧灼起来。她站在人潮中，像一只中枪的麝鹿，快要倒下了。


5


    秋叶先生在阳台上唱歌，望出去，层层叠叠的房屋像奔腾溃散的血管。他顿了顿，轻快地说，呐，那座山要不要再去爬一次看看？…去跟那个家伙打个招呼。我们去吧。

    俩人走在蜿蜒山路上，冰天雪地，秋叶先生讲着他朋友被戏称为尾熊的笑话，兴致勃勃安排好了一切行程，渡边默默地跟在后面。

    她想做逃兵。上山对渡边来讲，就像揭开一道一直未痊愈的伤疤，她太怕疼了。秋叶先生皱紧眉，“你是为了什么而来？不是为了忘掉那件事吗？要忘掉才行啊！”

    镜头倏然拉远，茂密丛林中的小路，两人又一次对峙，有乌鸦的鸣叫，万籁俱寂。


6


    山间木屋的橘色灯光，在寒夜里亮着。尾熊架着锅子煮起食物，招待两位远道而来的客人。他和秋叶先生平静地谈起“那个人”的死亡。当他问起“你是否还想爬”时，秋叶先生脸色凝固，“嗯…？嗯……不过没办法了，我已经感到恐惧了。”是啊，秋叶先生到底是对山难恐惧，还是对女友心里那块阴影恐惧呢？也许尾熊觉察到了，他瞄了瞄渡边，然后微笑着给秋叶先生再倒上一杯酒。

   他们哼起歌，“那家伙最后唱的歌…真令人感伤，人不在了…歌声还依然荡漾…”

   我的爱在蔓延，伴着南风……

   秋叶先生还不忘调侃，“他为什么最后要唱这歌，他不喜欢松田圣子嘛。”是啊，人已经故去了，生者除了缅怀，还应该有积极的态度面对啊。


7


   他指着那座山。“你仔细看看，藤井就在那里。”渡边从颔首不语，到终于抬起头。秋叶先生走上前，双手合拢在嘴边，大喊“藤井！你还在唱松田圣子的歌吗？那边会不会冷呢？博子现在是我的了！”末了，自己轻声地装作回声“好啊…好啊…好啊…”，他转过脸去看她，“你看，他说好。”

   他扳着渡边的肩，用力地推她向前。“和他说句话吧，多少会有抱怨和思念吧，去。”她犹疑地看向他，缓慢地挪向前，一小步，一小步，步伐越来越急，最后几乎跌跌撞撞地奔跑起来。秋叶先生有些哽咽。她摔倒了，大衣滑落，只着橘红的毛衣，她转过头看向秋叶先生，两个人相视而笑。她喘着粗气跑到远处，对着雪山用尽气力高喊。

    你好吗？我很好！

    你好吗？我很好！

    她喊到喉头哽咽，终于掩面痛哭。一望无际的雪地里，她的身影在初升的朝阳下兀自立着，泪水像一场迟来的暴雨，宣泄而下。远处尾熊先生问秋叶先生怎么啦，秋叶先生微笑着说，不要吵她…


end


    他知道她一紧张就会用关西腔说话。

    他对她说，去扫墓时，“拜托藤井了，希望能让我和你结婚，我也顺口说他已经自由了…你也可以自由。”

    他从无抱怨，隐忍地爱着她，一步步引她走出阴影，快三年了，如抽丝剥茧，急躁不得。

    他小心地呵护着她的伤口，尊重她的历史，又决绝地打碎她自我麻醉做幻梦。

    他知道，从爱上她的那天起，就只有做个具备强大忍耐力的人，才能完完全全地拥有那个姑娘。因他视她若珍宝，而生者，永远无法与故人竞争。
      </影评>
<有用数>2212</有用数>
<没用数>28</没用数>
</review>
<review>
<作者>koala</作者>
<标题>铅笔记下的阳光痕迹</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-04-05 20:37:43</时间>
<影评>

观
大三的某个晚上，心理电影欣赏课程，老师居然一改平日或阴暗或边缘或复杂的作风，放起了情书。
怎样一部简单的电影呵，某个安静的深夜在帐子里独自看过的电影。本想收拾了东西离开，可是当那些安静的影像映出来了之后，便不忍走了。于是坐下，陪朋友再看一遍好了。
　　开场是一片无边的雪原，博子穿了黑色的大衣，在大的白色背景下显得纤弱。渐渐离开这片白色，远处是树，房子和世界。
　　离开的人已经离开两年了，所以在热闹的仪式上所有怀念也不过是墓前一瞬静静的祈祷罢了。回到他的家，尘封的那些笔，画架和油画，那些东西从前都是熟悉的吧。他的妈妈拿出纪念册来，于是博子偷偷在腕上记下他的地址。
　　写信，远处的博子和远处的藤井树，两个都活在当下又活在过去的女孩。
　　博子拿着信，孩子气地说，因为我是寄到天国去的。明明知道不会有他给她回信，却依旧想固执地相信下去。只要，没有谁来打破，一直一直写下去，也是好的吧。
　　图书馆的书架边，浅的阳光射进来。依在古旧书边静静读信的藤井树又是怎样的心情呢。
　　两段爱情，博子委屈地要嫉妒一个国中的女孩，是因为她不相信真正的爱情是因了其他的原因；藤井树繁杂地回忆起那些点滴，是因为所有的细节，本就是好好地记得的，从来都不曾忘记。
　　那个穿制服的，在有阳光倾泻进来的桌子边安静的写字，在微风吹起的白色窗帘边认真的看书，因为同学的起哄和玩笑而故意疏远的，清瘦的，干净的，骄傲而沉默着的男孩子，藤井树一直都记得，就象那张曾经拿错了卷子，一直都好好的放在大箱子里，从来不舍丢弃。
　　博子寄来相机，让藤井树去照他曾经经过的地方，曾经热闹的操场，窗明几净的教室，阳光温暖而昏黄的图书馆。其实，那也是她曾经走过的地方吧，活泼泼地蹦跳，笑过生气过苦恼过亦活默默关注过，却只是一恍神，就都远去了。
　　当年的记忆是不需要验证的，即使满满的图书证上的名字，又怎样。当老师说他两年前山难死掉的时候，世界是一黑，猝不及防的虚无，之后风景依旧是风景，离开的太久了，就连眼泪都没有了。
　　彼时他只是一个男孩子，不懂承担，当他长成为一个优秀的男人，他会遇到其他某一个也许不知姓名的女人，结婚生子，幸福终老。生活继续，从没什么不好。
　　也许残酷的不是风雪，而是青春，总是有遗憾和惨烈的痛，然后长大，成为平和而从容的生活的一员。
　　从没有什么青春，是可以挽回的。
　　“你好吗？我很好。”遇到之前和之后，生活走要继续。
　　博子在苍茫的雪山前大声喊出对他的问候，藤井树在有阳光的台子上静静写信，她们的生活都要安静地继续下去。

感
没想到重新看过一遍，如同初识一般，又一次静静地感动。安静的故事，安静的画面。却有些画面，似乎惊心动魄般留在脑海中，挥散不去。比如图书馆中的阳光，冰封住的蜻蜓，骑车赶上套纸袋的男生，大风雪中爷爷的背影⋯⋯
也许单薄的故事，却被导演细细蜜密编排的精致感动，清淡而简单的，没有繁复的特技或血腥的震颤，华丽的布景，那些旧日的阳光，风和草木，似乎是用铅笔一笔笔描摹记录下来的，栩栩的，温暖的，伸出手去，有如同抚平旧照片卷角的质感。
那些曾经年少青涩的爱怜，日记本中深深浅浅的字迹也曾经记取过吧，之所以感伤感慨感动，也许正是因为那些似曾相识的场景，记忆，情绪，伴了图书馆中那昏黄的阳光，一起映于了面前，一切如昨。

思
关于爱情
爱最初是什么样的？穿越时间和空间，回到那么久远而清晰的少年时代。那个时候，们不懂得清晰地说一句我爱你，也不会用手段营造出浪漫，甚至会故意疏远所爱的女孩，对她恶作剧，而把自己的爱意，留在没有人翻阅的书的借书卡的背面。
爱情曾经镶在槐树柳树梧桐树和笔直的白杨树下。那时我们是那么年轻，年轻的心事也羞涩，难与人言。 
一段少年往事中的暗恋，随着博子与藤井树之间的通信，被逐渐地抽丝剥茧，真相大白。而对几个当事人来说，就如同在挖掘宝藏一样，突然之间，发现时间深处，居然有一段如此宛转曲折的心意存在。无论如何，它都像是缓慢渗出，静水流深的清凉泉水一样，是能让人的心变得柔软及澄澈的回溯。 

关于青春
正如女藤井树所说，当年的事情想起来是很多困扰的。重名带来的同学的起哄，排在一起的工作，在成年人看来微不足道的小事情，在青春期的男孩女孩眼里却是十分困扰的大事情，觉得是对自己正常生活的一种干扰。这份厌恶外化于男藤井树与班委的打架中，以及女藤井树用力摔坏的花瓶中。他们渴望从这种困扰中解脱，甚至在这种期待解脱的情绪中，忽略了很多本该感受到的情愫。
而当我们成年，再回首往事的时候，却往往觉得青春期是如此的美好，全都是美好的事情，其实现实并非如此，只是我们的记忆出现了选择。
而青春留下的遗憾，则是永远也无法补回的了。

博子
博子一直都是善良的女孩，有着淡定的笑容，穿素净的衣服。对秋树的提议温柔的不能拒绝。给女藤井树寄药嘱咐她感冒快点好起来。
然而她的内心深处却藏着藤井树的死所带来的深深的创痛。
博子对未婚夫藤井树是有着深深的爱，正是如此她在他死后多年依然不能释怀，正是这种感情促使她一直不能接受秋场给她的爱情，正是这种感情促使她在藤井的毕业册中偷偷抄下地址，并写出信，她并非不是一个理性的人，却宁愿固执的相信信是真的寄到了天国，寄给了藤井树的。
片中她对秋树唯一一场发火，其实并不光因为秋树冒失的发信冲撞了对方，更重要的是一纸切切实实的身份证复印件打破了她残留的爱情的幻象。
女藤井树的回信使她把这份浓重的爱投射到对未婚夫少年时代的追索中，她希望知道他以前的生活，希望看到他曾经走过的路，希望听说他以前的故事，但是当她一点一点地走进女藤井树对其未婚夫的回忆中，她却发现了他们之间隐藏着的爱意。
这份情感也许连他们自己都并未发现，但是却让博子陷入了深深的困惑中。这份困惑因为无人解答所以变得无解起来，她不知道自己一直相信的一见钟情是否只是因为自己是某人的幻象，而自己一直赖以生存不断凭吊的爱情是否只是一场替身的演出。
斯人已去，她的这些怀疑并不是从生活层面上为了某种利益或者某个人的争夺，而只是一种对于自己一直坚信的那场幸福的怀疑和追索。这些别人看来似乎没有意义的事情，再博子来说则是至关重要的。
当她完整的回顾了藤井的那段记忆，见到了藤井树生前的登山朋友，面对那座埋葬了爱人的雪山，在清晨用力地一遍一遍喊出你好吗？我很好的时候，我想她才真正从死亡，从怀疑中解脱出来了。
而之后的生活，应该会更美吧。

男藤井树
少年的男藤井树那样英俊而又有些骄傲，有些冷峻的孩子。
他穿雪白的衬衫，在金色路上骑车而过。
他还不知道该怎样表达他的爱意，但是他却愿意用拳头维护自己所爱的女孩。他时常倔强，但是又有认真的一面。
我相信，他和博子的爱情，不完全是一份替代的演出。
当他长大成为一个可以依靠，有责任感，热爱挑战的男人的时候，他真心爱着的人，真的是博子，他已经懂得了如何去说爱，去呵护，只是依旧有些木衲。但是博子所记忆的那些求婚是可笑而甜蜜的小细节，不会是来自虚构，不会是来自虚情假意，不会是一份佯装的爱情。
只是年少时那个曾经爱过的同名女孩，在他心中留下的影响是大的，连他自己都准确的清楚罢了。

女藤井树
女藤井树选择了在图书馆，这是否与那段当图书委员的经历有关呢？
图书馆是最适合回忆的场所，但是她的回忆是被一点点激发出来的。她对他的记忆早已淡忘，需要随着时光的流逝慢慢被触动，钩沉出意想不到的结局。
当年的她是安静而学习用功的女孩。能因为害怕同学们的流言飞语而选择在放学的自行车棚中等男藤井树。当她把女孩大野用力拽到男藤井树面前的时候，她的心中是有嫉妒和不满的，当听说男藤井树拒绝时，心中又暗暗有小的欢喜。
她并非是对男藤井树不在意的，并非如她自己所写完全是由于重名所带来的困扰，只是她以为那是自己一厢情愿的暗恋而不肯承认。然而记忆却一直在那里的，当诉诸笔端，会一直延绵不绝。
漫天的雪花和樱花飘落中，暗含着死亡的讯息。她的父亲因肺炎而死，她的男孩因山难而死。两个人带走了对她的爱。当她还是中学女生，不知忧喜地滑雪时，看见一只冻死在冰雪中的蜻蜓，她俯下了身子，悲哀地知道，“爸爸死了”。当她已经长大，寻访男孩的过往痕迹时，才意外地从老师那儿得知，男孩几年前死于山难。因追寻过去而喜悦的心情变得灰暗。此时她还并不知道男孩对她的爱。
然而爱永远留存，直至延伸到和她长相一样的女孩身上。在最后，她也终于在泪水中释然，那张精致的铅笔素描给了她年少的故事一个最好的煞尾。心中不是没有遗憾，但是知道毕竟一切是追不回的，而知道自己当年的爱原来是有回馈的的时候，心中是有一丝安慰的。所以她用快乐的笔调写给博子这件“好的事情”。她微笑地坐在那里看爷爷在园子里忙碌，阳光温暖，冬天终于过去。
而青春的感情，虽然残忍，却也同样给了女藤井树温暖和坚韧。我想，她一直也不会忘怀的。

秋场
秋场是站在博子和藤井身旁的男人，一个爱着博子的男人，情深内敛的男人。似乎在藤井生前，他从未想过对博子的爱恋会有回报。然而当藤井死去之后，秋树希望自己可以好好照顾好博子，爱她，陪伴她，但是他不愿强求博子。他帮助博子去小樽，去圆满对藤井的记忆，因为他知道只有这样做，才能使博子彻底忘却藤井。
他并非忘却了藤井树，对于朋友，他是深深怀念的，从他和以前朋友的话语中可以感受，他们曾经有着共同的理想。
秋树为博子做的事，是出于他对博子的爱和了解。对于好友的女友，他曾经感慨过相逢不能更早，而现在，他则希望博子能够重新活到现实中，重新快乐起来。
在炉前与博子的深情温柔的一吻，身边是跳跃的火光，那一吻，没有惊天地泣鬼神，有的只是温情，除了温情还是温情。
结尾跟影片的开篇的场景一样，只是地点不同。还是那白雪皑皑的茫茫天地，还是博子的黑衣黑发，只不过现在的博子不是孤单的，因为有秋场相陪。在那痛彻心肺的呼喊声之后，博子彻底抛弃了藤井给他带来的伤痛与美好的回忆。 

忆
当电影打出结束的画面，当大的e段教室重新亮起晃眼的灯光，当前后的同学已经站起身来打闹地向外走，我坐在位置上恍然，故事终于结束，我的生活，在现实中，仍然继续。然而心中却有空缺，淡淡遗憾的，也许，是那刚刚失落的昨天，是某份寻找不回的旧日情怀，或是再也不会重回的年轻的没有忧伤的爱情。
人的心灵是最精致的容器，所有的过往都会在心屏上打下印记，或多或少地影响我们今天所做出的种种决断，而也许我们并不自知。好的电影正如一面镜子，让我们在别人的故事中明晰的分析出这一种种交杂着的情感，看到它们的来处与去处，并看到人们在情感的支配下的选择。而我们的生活，不也是同样的么？
背着包回寝室，学校路边的街灯是暖暖的黄色的光，空气微凉却并不冷，看着那些熟悉的人，买东西的，下自习的，散步的，打球回来的⋯⋯自由自在的大学生活呢，梧桐树叶子大大的。这个安静而美丽的校园，在８年前的我看来，是否是难以想像而艳羡的呢？毕竟，那个穿蓝白校服笑着的小女孩渐退渐远了，而所有的记忆，就象铅笔写下过的字迹，在岁月湮没中渐渐模糊。但是，曾经用铅笔细细记下的阳光的颜色，青草的味道，回望时候，却依旧散着和煦的温暖。


2021.5.30 增补
时隔十多年后，初夏的三里屯人潮涌动，还是忍不住与前些年一起踏过小樽厚厚的积雪的人们一起再次观影。
惊异于熟悉的叙事却与记忆相差之大，印象中的故事更文艺和飘渺，重看发现每一步每一个细节和角色的来龙去脉都交待得细密而实在，类似于如今再读红楼着眼更多在于财政细目，大约电影没变而是自己的双眼褪去了那朦胧唯美的滤镜。
博子执拗的说，“她不是敌人的时候”，非常理解那种明知虚妄却想要坚持的执拗，明知不合常理与反智，却宁愿牢牢攀附在某一个点来支撑。博子比记忆中更温柔，却觉得她实际做了许多失礼甚至残忍的事情。作为未亡人的悲伤与世人的同情掩盖了这样的自私，而那一边开车一边讲起亲人的离世发出嗬嗬嗬笑声的房产中介，热情的和所有熟人打招呼安排行程硬拉着她走出来的秋场，那可以背出所有人学号和名字的瘦削的女老师，那清楚记得十多年前走到医院花了38分钟的爷爷，那独子死去却依然头发做得美美的、记得祭日也在车里给老公带了酒的母亲，那守护在山下提醒后来人注意安全的秃顶男人，每个人心中大抵都有自己的悲痛与遗憾隐而未发，却反而化成了日常的笑容。
翻腾出的陈年记忆，是否是似是故人来的久别重逢，那又是什么是最终的告别，似乎并非是死亡或是深藏心底，大概是有朝一日想起时毫无波澜吧。
柔弱大概也是一种privilege，是被人照顾得好的得天独厚，并未意识到手里拥有的也那样多。依然不知哪一种更好，是未被求婚但亦得以拥有悲伤名份的最终的归宿，还是清清浅浅几乎不会被记起的最初的一道印记。但太喜欢那最后一面的那一天的阳光，是人生最悲伤的时候，但女藤井树抱着《追忆似水年华》微笑了起来，似乎是一个开始而同时是此生的永别。但那一个时刻包含了一切的意义与结局，所有想要的答案。



</影评>
<有用数>2000</有用数>
<没用数>56</没用数>
</review>
<review>
<作者>小慢</作者>
<标题>似水年华忆情书</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-07-05 14:24:28</时间>
<影评>
        合肥晚报“我爱菲林”

文/饭小鳗 



    我总是对回眸那一瞬的美，有无法割舍的情怀。

　　这种美，不是“回眸一笑百媚生”的艳丽，更多是那一刹那的怅然。我想，关于这一点的审美偏执，还是岩井俊二，还是他95年的《情书》。

　　

　　是人潮涌动的街头，是飘雪的寒冬，是单车上的女藤井树，因为博子不确定的那一声轻轻地呼唤，钢琴随着单车戛然而止，但是那个回眸的镜头却长久留在了我的脑海中。

　　

　　作为国内发行的版本，《情书》的封面有两个版本：一个是中山美穗扮演博子是在雪地仰头的那张海报，白色的雪地，白色的天空，飞落的白色雪花落在穿着黑色大衣的中山美穗黑色的短发上，映着的却是中山美穗仰头的侧脸；另外一个版本，是中山美穗扮演的女藤井树在人潮中单车戛然停止而回眸的那一刹那，模糊的人群，淡化的背景，只有中山美穗那茫然而探询的眼神是清晰的，和着瘦弱的身影，显得那么寂静。

　　很多人偏爱那黑白的海报，我却念念不忘作为女藤井树时中山美穗那一瞬间的美。

　　

　　或许人都是顽固的，总是坚持地不肯忘却似水华年般的青春里，打动自己的第一个镜头，第一种声音。

　　博子给藤井树写第一封信，你好吗，我很好。后来博子在男藤井树出事的那座雪山，在苍茫的天地间，终于喊出自己满腔的挂念也喊出自己的自由：你好吗，我还好。

　　还是只有这六个字，但是这种声音却如那个镜头一样，钉在了画面上。——爱到深处，还有什么言语能够比这六个字更加饱满？

　　到这里，还有谁，能够忍住不动容？

　　

　　爱情的爱，关于初恋。

　　男孩曾画了一张女孩的素描，在借书卡的背面。他把借书卡夹在书里，请那女孩帮他还回图书馆。女孩没有留意，在她踮着脚尖，将藏有男孩心意的书放上书架的那一刻，阳光从窗子洒进来，将女孩罩在一片金色之中。

　　年少的恋情，喜欢一个人，只是不停地在自己并未读过的书上，签下自己的名字，因为，那也是她的名字。

　　青而不涩，甜而不腻，纯净得有如镜头里那漫天的飞雪，让人忍不住回忆自己的年少轻狂里，是否也有那么一个人，使自己翘首期盼却又始终没有勇气开口表达，直到命运让彼此终于错过。

　　

　　我想柏原崇扮演的男藤井树始终是爱着——起码思念着女藤井树的，于是博子在后来得知女藤井树和自己长相相似后，终于对着男藤井树的妈妈哭，便让人也心酸起来。

　　我一直记着那个片断，中山美穗哭着说，我不能原谅他。

　　其实她早就原谅了他。

　　小樽只是死去恋人国中时代暂居过的地方，她却想方设法要走进那个地方，或者说走进那段时光。

　　

　　爱一个人，便想了解他的全部。

　　这一点女人尤其执着。即使不小心知道了自己在某种意义上只是一个替代品。

　　那么从这点上来说，中山美穗饰演博子的时候，确实应该精致而优雅，而演女藤井树时，也的确是那般爽朗甚至冒失。也正因为这样，女藤井树在国中时始终没有发现那些卡片。

　　

　　青春的爱情是场祭奠。

　　男藤井念着女藤井树，博子念着男藤井树。女藤井树需要的是回忆，而对博子来说，她需要的却是忘记。因为无法忘怀，她会选择向天国投递情书；因为在意，她会嫉妒男友把自己当成另一个人的影子；因为难以忘情，她始终不能接受另一个好友的爱。

　　但是所有这些，即使藤井树回忆起了那美好时光中藏着的深沉感情，即使博子忘记了短暂时光中的一个影子，有一个悲伤的事实在电影开始时就存在，男主角已然遇难离去。

　　

　　岩井俊二无疑是唯美的，即使他能够用《莉莉周》来撕裂青春的痴狂，但是他的《情书》始终以纯净的姿态，凝固在白色的世界。

　　背景的音乐除了一首松田圣子的日文歌，贯穿其中的始终是一个片断一个片断的钢琴曲，修葺着如飞雪和樱花般意象的伤感。直至谢幕，眼睛和耳朵都会轻轻地生疼。然后回忆起来，只有那个午后的图书馆，男孩在窗边看书，女孩在忙碌着整理书目，外面是明朗的好天气。风将白色的窗帘吹得飘起来，在男孩年轻的面庞前飞舞。多年以后，男孩已不在人世，图书馆里依旧阳光明媚，白色的窗帘依旧在风中飞舞。

　　

　　这便是似水年华，即使很多年后还是一样的风吹到脸上，但是我们依旧能想起多前的那个午后，和那个人。

　　

　　影片的结尾，一群女藤井树的学妹告诉她《追忆似水年华》中的秘密。那幅藤井树的侧身素描，藏在最深的角落，也象藏在藤井树的心灵最深处。藤井树不说话，用手揩揩眼睛，倔强地不流泪。

　　此时碧空如洗，落叶缤纷。


2004年9月 上海



</影评>
<有用数>779</有用数>
<没用数>33</没用数>
</review>
<review>
<作者>门柱</作者>
<标题>岩井俊二之后，坚强是野蛮的</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-06-14 18:16:03</时间>
<影评>
            岩井俊二对青春题材的把握力道精确得令人心悸，起码单就这项能力指标而言，其余的导演都难望其项背。昆丁·塔伦蒂诺有大篇幅垃圾话、黑西装和手枪连环互指场面，吴宇森有白鸽飞翔、发哥帮忙操练的双手射击加风衣，张艺谋有浓墨重彩、团体操或朴素的人类情感，王家卫有他的城市化疏离、淡漠表情和不着四六的迷人台词，这是他们的特技。至于岩井俊二，他只需轻挥一笔，让颜色蔓上固定的机位镜头，座位上观众们的心脏就能跳出来，掉入一片碎玻璃渣了。


    看完《情书》，我几乎也被贯穿始终的雪白淹没，投进影片奇异特殊，又呈现着流动感，不断杳然逝去的情思里。尤其认为，中间段落讲述两位藤井树在学校发生的一件件小事时营造的气氛是全片光芒所在。两人被点名，同时答到后的相互对视，男孩一脸的不屑，女孩意外又害羞的表情；班干部的选举班会上，男孩的无言、愠色和怒火，女孩委屈眼泪下的怯意；校图书馆里，一脸沉默靠在白色窗帘旁看书的男孩，写字台前女孩额头被吹拂的刘海儿；放学路上骑自行车并行，和偶一为之的恶作剧，女孩看着得逞后离开的男孩背影时撅起的嘴唇和眼神里的笑意；天黑后的自行车棚里，女孩勉力摇动车蹬照明，和男孩明显故意又假装不露声色的拖延；青嫩苦涩，与漂亮毫无瓜葛，情窦初开，自觉成熟的女生们的离奇举动；加上并不易被发觉的自然布景：微风轻拂和透窗阳光。一个个细节一刀刀剜着感官。岩井俊二把我们伴随着青春期进行的中学时代拍得似真似幻，他成功地欺骗了所有为此触动的观众，其中就包括僵卧孤床不自哀的我。他让已经走过这段路，将要彻底告别学生历史的我们回头看去时，忘记了那些令人讨厌的无礼无理无知无智，只记得貌似纯洁得艳丽无边的一个个片断，像那段路真的从来都毫无瑕疵一样。我一边被敲打着，一边时时提醒自己：都是假相。


    可中山美穗在片尾不知当哭还是当笑的复杂表情，人潮中匆匆的擦身而过和回眸一瞥，北海道小镇的静谧安详，都是不易抹去的心动瞬间。还有图书馆，这个地点，以及图书馆管理员这个职业角色在本人这里以难以言喻的方式显示着特殊，它能和本人有时生出的一些大多数人不会产生的感觉合上拍。与大多数不同的东西总有异常强烈的刺激。影片一方面拥有了能够打动大批人心的气质，另一方面又加上有关个人的专署密码，这让我实在不能不窒息一会。


    实际上，这部影片关注得更深的方面是生与死，是生者如何面对已逝者，如何面对对已逝者不管不顾滚滚前行的生活。导演在创作谈中提到，村上春树《挪威的森林》是这部影片构思的来源。但女性主角的设置和蹊跷奇巧的情节，都让这部影片的心绪较之小说更显得单纯、天真、浪漫和简单。大概也因如此，青春回忆的参与才这么光彩照人。


    我是真的真的真的很腻歪青春感动和伤怀，而它们更讨厌之处在于，总能在我防备略松的时候蹦出来，针灸一般给全身扎满小眼，偏又扎得麻麻酥酥，让我在舒服的同时心生羞耻。对于霎时出现的感动，我通常的第一反应是：这是可疑的、不真诚的。然后静心分析一下，这所谓的感动是确实探进了身体、脆化了心灵，还是只是在痒痒肉上硬挠？后者是经常出现的，个人经验，为防止自己做出傻逼举动，最好一笑置之不理。而一旦碰到偶尔出现的前者，比如这部《情书》，就禁不住颇有点恐惧害怕，为了不在它暗起波澜的力量前继续发抖，只好比出中指叫嚣：青春、感动，你们都滚远点！


    只是这种叫嚣，在岩井俊二编织的精致画面和撼心情节下，显得实在有些色厉内荏。但我决不会因为一名优秀导演的存在就止步于感动而不前，石康说：人们热爱回忆青春，是因为除了人手一份儿的青春以外，他们没有更加拿得出手的东西，人们的精神能力在青春期便停滞了，而肉体能力却走上了下坡路，青春成了人生的顶点。我十分同意这句话，所以，即使显得自不量力，我也必须用本人的专业语言严肃地表态：为我整个人生的精神能力取极限，所得的值绝不是“青春”二字，不是踟蹰在围墙圈住的校园里，也不是两性之间的那点破事儿。 
      </影评>
<有用数>530</有用数>
<没用数>20</没用数>
</review>
<review>
<作者>WalltzLee</作者>
<标题>那一转身的温柔</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-11-05 13:41:54</时间>
<影评>

藤井树和藤井树，他和她有一样的名字。
　　
从FTP下载的电影看完后我会删去，唯独这部放了许久。会翻出来看，温习每一个藤井树和藤井树在一起的时光。初中入学点名，两人同时答到成为同学们的笑料。他和她被恶作剧地选为图书管理员。他是那种英气骄傲的男生，他不苟言笑，用拳头教训嘲笑她的男生，他有小小的心计，在夜晚的自行车停车场借着她手摇的灯光查看试卷拖延他们在一起的时间，他深情腼腆，把对她的爱小心翼翼地藏在图书卡背面。她对他是有好感的，她不会忘记那个穿干净白衬衫立在窗边看书的男生，连当年拿错的试卷都一直留在箱底不舍得丢弃。她在回避着他，也在回避着自己的内心，挚爱的父亲早早撒手人寰让她过早地学会隐忍自己的感情，年轻的心事羞涩难与人言。很多年后，当她再次返回校园遇到当年的班主任，得知他登山去世的消息，整个世界霎地黑了一下。在风雪中她停下自行车咳嗽，眼泪流不出来。
　　
他们的最后一次会面是她父亲刚去世后，他来找她代还一本普鲁斯特的《追忆似水年华》。她看着他认真地说出“请你节哀”，在父亲去世后第一次会心地露出了笑容。最后的画面，留给他的是站在雪地中笑脸嫣然的她，留给她的是在自行车上单脚支地羞涩地看了她最后一眼的他。后来她回到学校，得知的却是他已经转学的消息。在图书馆她微微踮起脚把那本《追忆似水年华》插入书架中，离开图书馆前转过身久久望着他曾经立着读书的窗户，她知道这一转身就是对这段感情的永诀了。
　　
许多年后，她还记得他在夜色中向她走来，黑色的夜晚和白色的衣衫衬托着他明亮的眼神。许多年后，当他登山遇到雪崩跌至山谷底，在生命的最后时刻唱着“我的恋情，随着南风飞翔”，他一定想起了在夜色中听到脚步声向他转过身来的她的清秀脸庞。
　　
是不是每个人的少年都一样，都是暗暗地喜欢一个人却要装出满不在乎的样子。是不是每个人的少年都不一样，怀着不同的际遇和心境，最美好的，怀着不同的浪漫。
　　
许多错失的美好，并非我们不想抓住。普通的家境、亲人的期盼、想要实现的理想，少年的我们不总是那么勇敢，也许只是默默在心底记着她或他温暖的笑容。在这份自己从来不愿意承认的甜蜜里，走过许多岁月，渐渐地学会面对生活，面对失去。正如渡边博子，对着藤井树遇难的山谷喊出“你好吗？我很好！”，是深深的爱与眷恋。
　　
在图书馆，岩井俊二有意让镜头微微过曝，梦境般美丽。她回头看着被风吹起的白色窗帘和飘落的樱花花瓣，想起那不可再追的过去，恬静温柔。她转身离开，坚决又不舍。
　　
无论多少年后，这些日子总会再次让心温热。

我的微博：@胖化石
http://weibo.com/panghuashi 


</影评>
<有用数>410</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>火龙果不耐受者</作者>
<标题>不知还来得及······</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-04-05 17:18:26</时间>
<影评>
        影片以渡边博子躺在雪地上的特写镜头开始，那一天是她男朋友藤井树的忌日，她躺在雪地里屏住呼吸，想要从死者的角度来看这个世界，仪式结束后，在整理藤井树的遗物时，她翻出一本男友在国中时期的毕业纪念册，在相册中找到了男友从前的住址，并偷偷地记在了自己的胳膊上，尽管知道那个住址已经失效，但她还是按照地址寄出了第一封“情书”，内容很简单：“你好吗？我很好！”也许，这仅仅是她无法忘怀男友的一种情感宣泄方式，一个细腻、内向的女孩子心里，有着童话般可爱的想法。



但是，她没有想到，这封信竟真的被一个名叫藤井树的女孩子收到了，并且她们俩的样子几乎一模一样。于是，两人在好奇之下，往复开始了书信联系，虽然很快就证实了是个误会，但书信联系并没有因此而停止，藤井树（女）在回信中写道“我依稀记得有个叫阿树的男孩子。他是我的中学同学。也许，他就是你找的人。”渡边博子果然在相册中找到了一个长相酷似自己的女孩子，她猜想自己可能是无意中充当了藤井树（女）的影子，男友对自己的所谓一见钟情，仅仅是因为她长得象藤井树（女）而已。于是，更大的好奇促使她想要通过藤井树（女）了解自己男友更多的信息。



随着情节的展开，我们才渐渐明白，原来导演想要着意刻画的角色是藤井树（女），渡边博子只是无形中充当了藤井树（女）记忆阀门的开启者，而这个阀门开启的绝不仅仅是一段陈年的记忆，更重要的是，它融解了一段冰封已久的青涩爱恋。这样的故事设计是充满隐喻意义的，在某种程度上讲，渡边博子就是藤井树（女）的一面镜子，藤井树是主我，渡边博子是客我，二人的书信往来，其实不过是藤井树（女）主我和客我互动沟通的影像表达而已，通过镜子，让她真正认识了自己。



藤井树（女）说“童年的回忆，只要和男孩藤井树有关的，大多数是不愉快的。”随后，国中的回忆切入进来，如果细心的话，你会发现，影片所有正叙的部分，都是在雪天展开的，要么是大雪飘飞，要么是满地积雪，冷冷的色调暗示着隐隐的忧伤，而影片倒叙的部分，则都是在云淡风清、阳光明媚的环境中展开的，暖暖的色调与雪天的一片惨白形成了强烈的对比，国中生的孩子气和恶作剧，让影片充满了生机，也勾起了我们每个人多年前的回忆，懵懂少年不识愁滋味，更不懂生活在滋味、爱情的滋味，常常会一本正经地计较一些我们现在想来不足挂齿的小事情，这种青涩、这种认真、这种单纯，是让我们感动的，更是让我们怀念的。



随着记忆的展开，藤井树（女）渐渐发现了藤井树（男）是爱自己的，这份爱表达得含蓄而隐蔽，让这个有点虎头虎脑的小女生始终没能领会，而从她返回当年的国中去了解昔日的往事，老师告诉她三年前藤井树（男）已经死于一次山难，当晚，她便高烧41度多，这突如袭来的高烧，暗示了藤井树（男）在她心目中的地位，不禁有些让人惋惜不已，让我想起了张艾嘉《爱的代价》中所唱道的：“还记得年少时的梦吗，象朵永远不凋零的花，陪我经过那风吹雨打，看世事无常，看沧桑变化。那些为爱所付出的代价,是永远都难忘的啊……”。



说到这里，也许我们还能记起母亲发现藤井树（女）高烧后，她与藤井树（女）的爷爷针对救护方式的那段冲突描写，爷爷为了抢时间，执意背起孙女往医院跑，而母亲则坚持要等救护车过来接，争执不下的时候，母亲终于将心中多年的积怨吐了出来，她其实在内心一直将丈夫的死归咎于父亲不听从医生的劝告而背儿子去医院，结果导致延误了救治的时间。风雪夜，祖孙三代人，再次共历患难，事后，母亲终于得以释怀，提出不买新居，在老房子住到父亲老去。如果说单纯将这部电影定义为一部爱情剧的话，这一段导演岩井俊二自然没有必要花长长的篇幅去表现，而这一处我认为也正是片子的精彩之处，它遥相呼应了渡边博子的情感发展，博子在男友逝去两年之久仍然无法将其忘记，原因就在于一个始终难以释怀的情结，因为这个情结，她始终无法投入到一场新的恋爱当中去，面对秋叶茂的追求，一个难以抹去的藤井树（男）的身影一直横亘其间。



好在让我们欣慰的是，渡边博子在影片接近尾声时，在一个寒冷的清晨，站在一片空旷的雪野上，不停地对着远山呼唤：“你好吗？我很好！”，这个时候，随着她泪水的涌出，随着她如孩子般的抽泣，我们已经有理由相信，博子终于获得了解脱，“情结”往往就是这样，越是想躲就越是被缠绕，而只有主动去解，才有机会打开。



影片的基调是忧伤的，因为里面充斥着一个关键词——孤独，我们不妨来缕缕看：秋叶茂喜欢着渡边博子，但博子的心却依然被藤井树占据着；秋叶茂的弟子喜欢他，却自知无法取代博子在老师心目中的地位，只好委屈着成全；国中隔壁班的大井爱慕着藤井树（男），他却对她毫无感觉；藤井树（男）含蓄地爱着藤井树（女），而她却全然不知，竟还帮大井追求藤井树（男）；小樽市的邮差一厢情愿地追求着藤井树（女），而她却避之唯恐不及；当藤井树（女）终于明白了藤井树（男）对自己的爱时，对方已经去往天国；中年丧夫的母亲，鳏寡的爷爷……这一组组对“孤独”的视觉呈现，和着日本西部冬季白皑皑的群山，那种气氛，那种凄凉，简直让人窒息，情感随着剧情，被缓缓地堆积，然后又被缓缓地压抑着。



终于，在影片最后的一刻，冰雪消融，冬去春来，藤井树（女）翻开好事的学妹们送来的重大发现——普鲁斯特的《追忆似水年华》，借书卡的背面自己少女时的肖像映入眼帘，她的眼睛顿时涌满了泪水，这样的泪水不知道会带给她一些什么，套用一句很老的话，体验爱是幸福的，明白被爱也是幸福的，但是，当你明白了这一切，却已是人鬼殊途的时候，又会是怎样的感受呢？
      </影评>
<有用数>480</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>