<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>时空恋旅人 About Time</电影名>
<年份>2013</年份>
<评分>8.8</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2070153774.jpg</封面>
<导演>理查德·柯蒂斯</导演>
<演员>多姆纳尔·格里森 / 瑞秋·麦克亚当斯 / 比尔·奈伊 / 莉迪亚·威尔逊 / 琳赛·邓肯 / 理查德·科德里 / 约书亚·麦圭尔 / 汤姆·霍兰德尔 / 玛格特·罗比 / 维尔·梅里克 / 凡妮莎·柯比 / 汤姆·休斯 / 哈利·海顿-佩顿 / 米切尔·马伦 / 丽莎·艾科恩 / 珍妮·莱恩斯福德 / 菲利普-沃斯 / 凯瑟琳·斯戴曼 / 汤姆·斯托顿 / 安部春香 / 李·阿斯奎斯-柯 / 理查德·班克斯 / 保罗·布莱克维尔 / 贝恩·科拉科 / 格拉姆·柯里 / 罗薇娜·戴蒙德 / 约翰·达根 / 迪诺·法赞尼 / 内芙·加切夫 / 理查德·E·格兰特 / 理查德·格雷弗斯 / 李·尼古拉斯·哈里斯 / 理查德·赫德曼 / 李仙湖 / 马修·C·马蒂诺 / 马汀·麦格 / 艾莉克丝·摩尔</演员>
<简介>Tim（多姆纳尔·格利森 Domhnall Gleeson 饰）21岁了，他的老爸（比尔·奈伊 Bill Nighy 饰）告诉他，他们家族的男人都有时光旅行的超能力，可以回到过去。于是Tim将信就疑地试了一下，回到了夏天，在那里他试图改变和暗恋对象的关系，却发现怎么穿越时空都不能让不爱你的人爱上你。之后Tim来到了伦敦，成为了一个律师。他爱上了一个漂亮的姑娘Mary（瑞秋·麦克亚当斯 Rachel McAdams 饰），他通过几次时空旅行，努力地想成为Mary的男朋友。再后来，他又试图通过时光旅行，去挽回一场失败的话剧，去改善妹妹的生活，去更好地和亲人、朋友相处，度过生命中的每一天。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>心迪</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-11-08 22:56:03</时间>
<影评>

到了这个年纪，我突然发现自己开始柔软了起来，很容易被许多细节袭中，感动。

那天在看《About Time》，英式小品一样的电影，笑点不断，有英国人特有的笨拙可爱。可是在整场哄堂大笑的时候，我居然泪如雨下，还好漆黑一片里，我不用为上了粉底的脸上两条颜色奇特的泪痕尴尬。

讲起来确实是个很轻松愉快的场景。

男主Tim属于那种平凡的，不起眼的，一点也不cool的，被初恋爱上的美丽妹纸发过好人卡的男主，女主Mary属于那种平凡的，小文艺的，长相尚可但一点也不性感或者高贵或者冷艳的，跟女神搭不了半点边的女主。

他们在一个一片漆黑的Blind Date dinner上相谈甚欢，然后在黑暗中他把蛋糕喂到了她的眼睛上=.=

于是结束后， Tim在门外昏黄灯光照着的小巷子里等待着Mary的出现。一般电影上讲的爱情故事，女主绝对就是女神一样的效果登场，什么翩翩走下马车帽檐下面露出惊艳的脸， 或者正在洗车，长腿翘臀大胸呈诱惑角度之类的。

但是Mary真的很普通，有图为证。留着这么土这么不酷的刘海，穿着一点都不性感不新潮的裙子，讲话的时候不撩人不自信，很羞涩，甚至眼神都有点不敢看你。偷偷看你一眼，然后看看灯光，看看小巷的石子儿，有什么比这更天真不世故的爱意吗？

但是她笑得真美丽，望住Tim的时候，感觉有光芒从心里透出来，那种“我觉得见到你真好”的小欣喜，悄悄地羞答答地流出来。最后她走的时候，对Tim说：“I hope I&apos;ll see you again” （记不太清了）. 多笨拙，一点都不懂得“自抬身价，欲擒故纵”不是吗？
再看Tim, 傻傻地急匆匆地要了姑娘的电话，毛头小伙，这样呆憨的样子，跟那些成熟事故，带着烟草味，会幽幽对姑娘说一句 “you wear a very nice perfume”的男人比，哪有什么竞争力。但是他那么真诚，真诚到站在他面前，你会那么深刻地体会到，我被他这样地注视着欣赏着倾慕着。

那个时刻，看到两个笨拙的人，用最笨拙的方式和表情，互相表达着自己的心动，我控制不住地有深深羡慕的感觉。我羡慕这样的相遇，和心动。

约会并不用去山顶的餐厅，花几个小时画好一个精致的妆穿好得体的小黑裙，法餐的冷食也许会让胃很不舒服。

只要像这样，我爱你黑暗里的声音，你的幽默感，你爱我被蛋糕戳到眼睛后的大笑，还有我此刻站在灯光之下傻傻的刘海和微笑。

只要我们相互欣赏，彼此的笨拙，看得到背后的真诚。

然后Tim和Mary相爱了，Mary怀孕了，他们要结婚了。

这是一场疯狂的婚礼。教堂门打开，光线洒进来，焦点对好的时候，常常是一个白纱包裹的圣洁的新娘，缓缓地伴着最浪漫的音乐入场。

Mary穿的是一条红棉布裙子，伴着Jimmy Fontana的《Il Mondo》摇摇曳曳地走近Tim, 那双眼睛里全是调皮的得逞的笑, “看，我送的惊喜，你最爱的歌”。

婚礼恰逢英国神经质的天气，狂风暴雨，banquet泡汤了，裙子全湿了，会场都塌了，但是他们那么疯狂地欢笑着。最后，Tim问Mary，如果重来，想不想要一个完美的婚礼？Mary说不，这就很好。

你懂我穿鲜红裙子踏入教堂的疯狂，我也懂你想伴着《Il Mondo》结婚的梦想。

Hey, 我欣赏你所有的笨拙和疯狂。

</影评>
<有用数>6453</有用数>
<没用数>245</没用数>
</review>
<review>
<作者>兔牙小姐</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-10-06 01:47:33</时间>
<影评>

想回到5月和他注册的那天，没有狂风暴雨，淋湿的头纱，踩着雨水的高跟鞋，所有人挤在公园的避雨处合影。

不，回到我们两个选结婚日期的那一天，改选五月的一个晴天。



想回到他求婚的那一天，换掉睡衣，化一点妆，不在他要我洗碗的时候生气，看到戒指的第一反映不问他哪儿来的钱。



更想回到婚礼那一天，不再慌乱到忘记拿捧花，在亲吻的时候推开向飞和他的5D，不让他挡在老赵的镜头前。

在头纱上多夹几只卡子，让它不至于被踩掉，或者在被踩掉以后，不去慌乱地重新戴好，使得头纱的小标签竖了起来，在合影的时刻我的头上都顶着一根天线。

也不再紧张到忘掉结婚誓词，忘记说我爱你，不再哭到妆花，哭掉睫毛（假睫毛）。

在喜宴上多喝几杯，和他一起醉，不在新婚之夜冷静地费解地看着老赵徐鸿哭成傻逼，而是和他们一起抱着老余掉眼泪。



或者回到认识的那一天，钓墨鱼的那一天，回到船上和他打招呼，告诉他我也最爱朴赞郁和他的电子人也无所谓。



这些都是去看电影之前想到的事，那时我迫切地想回到那些日子里，重新过一遍，不留遗憾。

和他牵着手看完电影，走出电影中心，走回家的路，最熟悉的路，每一次看完电影，都和他这样牵手走回来，这是最爱的时刻。

这一路把那些日子都在心头回忆了一遍，却不再迫切地想和他回到某一天。

不再想回到过去，而让它们永远在那儿，小天线顶在头上，哭花妆，忘记誓词，没有捧花，头纱踩掉。




不再想回到过去，明白此时是最美的一刻，身边是最爱的人。

这是电影的力量，更是时间的恩赐。





</影评>
<有用数>1885</有用数>
<没用数>116</没用数>
</review>
<review>
<作者>愛永</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-09-30 20:28:41</时间>
<影评>

我喜歡回憶，特別喜歡回憶過去美好的時刻；但，生活中總有一瞬間，會突然想起不太美好的某一段回憶，如果可以回到那時，我一定能做得更好一些，絕不會讓情況變得那麼糟。當然，這些念頭都只是想想，我已經習慣把心裡的遺憾解讀為緣分之必然。有些人，有些事，在當下選擇的那一刻，已經註定。

然而，在看《真愛每一天》（About Time）時，我還是被深深觸動了！片中男主角家族的每個男人都有穿越時空的超能力，代代相傳，21歲那年，男主角知道了這個驚人的祕密。於是，他用上天饋贈的禮物，讓生命中原本不太美好的重要時刻，有了美好的改變。

穿越時空，心想事成，這是多麼令人羨慕的超能力！就好像多數人抱著希望買樂透，卻只有少數幾人能如願以償一樣。但據說，例來樂透的得主，有些在幾年之內便將巨額獎金揮霍殆盡，變得一貧如洗，落魄潦倒，彷彿從不曾有過幸運之神。上帝確實是不公平的，可有時候，上帝也是公平的。這世上沒有聚寶盆般的財富與運氣，若貪慾不止，終會被變形的自己打回原型。所以，我特別喜歡電影雖然賦予男主角超能力，卻同時給了他自制力。唯有知足惜福的人，才會懂得節制，有了節制之心，幸福才不會只是一瞬之間。

而這樣的他，其來有自。電影主題雖是男主角穿越時空，贏得愛情，抱得美人歸，然而從一開始，我就和男主角一樣被濃濃的親情包圍。面朝大海春暖花開的美麗家園，隨性的父親，有個性的母親，奔放的妹妹，老是神遊他處的舅舅，伴隨拘謹害羞的男主角成長。天天到海邊喝下午茶，是家裡的例行公事，每週五晚上全家一起看露天電影也是缺一不可。每個家人都古里古怪，卻始終相親相愛，就是如此強大的家族凝聚力，造就了男主角溫暖樸實的性格。

其中，刻劃最深的是男主角與父親之間的父子之情。閒適的父親，經常陪伴兒子，既像父親又像朋友，從不說什麼大道理，只是將人生經驗像故事般說給兒子聽，總是以輕鬆自在的態度看待人生的每一次轉折。在父親眼中，超能力只是幸運之神的一時眷顧，必須好好珍惜，但不能過度依賴。就像出生在富二代家庭，並不是所有富二代都能變成華晨宇，若從不努力，也沒有夢想，富二代終究只是一旦失去金錢便一無所有的窮光蛋。因此，超能力在父親身上，彷彿一個隱形的光點，指引父親帶領家人好好度過每一天。

超能力能回到過去，卻不能去到未來，且牽一髮動全身，將影響所有人的記憶；所以，它終究得回歸到當下的生活，一如生命的傳承，總有甜蜜的負擔，無法盡如人意。雖然明白緣分有時，可是當我看到父子倆回到從前，還是小男孩的男主角與父親牽手散步時的身影，我還是哭了。我想到現在天天和父母一起吃飯的時光總有一天會結束，那個老是像警察一樣愛管東管西的爸爸有一天會不再嘮叨；天天喜歡到我房裡打遊戲老愛圍著我轉的媽媽有一天也會不在我身邊，我就覺得好難接受。想起外公、外婆相繼過世後，參加完外婆的告別式，媽媽感傷地對我說：『我沒有爸爸媽媽了！』這些都是生命必經之事，然而真正來臨時，仍是內心難以承受之重。電影的處理很溫暖，但我就是被那些層層疊起的暖意（回憶）深深刺痛，不知如何是好？

但，生活還是得繼續，生活中的鳥人鳥事也依然沒有減少。每天，看似一再重覆，卻又好像有些許不同，那個小小的不同，經常被我們忽略。我特別喜歡導演將那個”小小的不同”拍出來，讓我體會到，真正能讓人生變得更好的不是改變過去的超能力，而是願意讓每一天過得比前一天更好的寬闊心境。

回家後，我不斷想起電影中父親的這段話：『我們生活的每一天，都在穿越時空，我們能做的，就是盡其所能，珍惜這趟不平凡的旅程。』電影藉由穿越時空的超能力隱喻「珍惜當下」的重要性。珍惜每個無法重來的當下，即便過程不完美，仍想好好繼續，這就是最美好的人生。



</影评>
<有用数>1154</有用数>
<没用数>32</没用数>
</review>
<review>
<作者>澍溪</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-01-16 19:25:17</时间>
<影评>
        还记得中考前的某天，班主任让我们每个人在后黑板上写下一个词，代表今后的人生中最希望自己成为的样子，例如善良的，成功的，坚强的，勇敢的....小伙伴们在面对人生重大的转折之前，都很慎重地写下了对自己最冠冕堂皇的期许，我记得当时因脑海里一闪而过的念头，写下的是“永不后悔”这个词。


时间一晃，白驹过隙，如今站在时空的这头，回溯那时那头的心，虽然是无意识的一时念起，也很想感谢当年那个年少无知的自己，在潜意识里播下一颗小小的种子，在岁月的洪流中任它发芽成型，开花结果，因某种无形的缘由，塑造成今时今日即使遭遇不顺或坎坷，也极少轻言“后悔”的我。对于过往时光难免有叹息有伤怀，但不纠缠不流连，时间让我懂得，世间事无所谓月圆月缺，它的意义更多在于每一刻当下的完成。


虽然偶尔还是会反思，也许再努力些，就可以考上梦想中的大学或出国留学，工作上少走些弯路，就能得到更好的发展机会，对感情更投入些，说不定已经完成人生的常规任务，拥有了美满的家庭。。但是如果让我获得时光机或超能力，回到过去重新选择重新来过，换另一条看似美满无憾的人生轨迹来生活，我是否会过得更加幸福？


每当抛给自己这个老生常谈的问题时，我的答案都是否定的，就像影片中的男主，他可以回到记忆中的任意时刻，修正一些小的失误，做出最优的选择或行动，看似掌控着改变命运让心愿成真的天赋，却在面对妹妹的情感抉择和父亲的离世时无能为力，凡事难两全，顾此失彼，永远没有最完满的解决方案。


但凡能铭刻在心的，时间不是问题，距离不是问题，所有有形无形的东西都不是问题，唯一的问题是，我们在经历的时候，其实并不知道哪些东西会被我们种在记忆深处，也不知道错失的究竟是让我们不愿再提起的遗憾，还是某种遗失的美好。


细想这种蝴蝶效应更多的是心有余悸，就算不会发生太大破坏性的事情，但对于我来说，如果过去发生任何细枝末节的改变，就不可能遇见现在的人生挚友，不会在工作上一次次的碰壁中，意识到自己真正擅长或热爱的是什么，更不会因为生活里的种种磨砺，拥有现在随遇而安随性自在的心态，生命中的辛涩或阵痛，才能带来对自己更清醒的认识及梳理，以及好好幸福的能力，这何尝不是足够享用一生的宝贵财富。


年轻的时候，往往会以为求而不得的最为美丽，因为我们为了某些事物或目标如此用力，太多明争暗斗的小心计，跟自己较劲儿，拼尽全力尝试改变剧情，只有当铅华洗尽，繁花落尽之后才会明白最华丽的冒险，无非是和自己所爱的人平安喜乐悠然度过的每一天。


就像电影里父亲告诉儿子的幸福公式，简单却寓意深刻：“每天按照正常人去过，再重新过一遍发现它的美好。”看到这里的时候，我已经被感动到一塌糊涂了。喜欢男女主角热恋时的生活片段，日复一日穿梭在地铁岔口，跟那首《How long will I love you》配合的天衣无缝，喜欢红衣红裙披着风雨交换最重要的托付和承诺，是我所看过最浪漫的婚礼场景没有之一，还有爸爸在婚礼上的致词，引得双眼情不自禁又温热一片。


另外觉得这部电影很赞的是，故事并没有在happy ending的时候浅尝辄止，导演通过时空穿越的元素，挖掘了更深的内涵，借影片中父子间跨越时空长河的对话，让上了年纪的父亲，再次将生活中那些最朴素，却最容易被忽视的真理，用温情的方式传达给我们，连不得不说的再见都洋溢着一种温暖的感觉。


微小琐碎的生活细节，应该是来自导演内在的真实与感悟，通过光影的记录，对镜自照的同时，更是一次难得的自省及清算。过于坚实的生活，被影片洞开了缝隙，给予我们最直接的明示和启迪。


至于影片中的逻辑问题，虽然诸多不理解，也觉得不必深究，类似《午夜巴黎》《人生摇控器》《恋恋书中人》或《超市夜未眠》，拥有超能力本来就是最大的不合理，重要的是影片带给了我们些什么。


电影结束，我似乎更明白了，改变不了或者得不到的其实都不重要，无力的终究无力，有力的则会慢慢递进，相遇或破碎都需要一个优雅的重点，万事皆有其命定的因果。我们所能做的无非是该放下的果断放下，该承担的勇敢去承担，试着原谅那个不断犯错的自己。逝去并非终结，而是为了新的路在眼前展开，更坚决地走好未来的每一步。


因为时时刻刻，都可以成为一个全新的自己。
      </影评>
<有用数>791</有用数>
<没用数>22</没用数>
</review>
<review>
<作者>MayaDey</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-01-18 12:16:54</时间>
<影评>
            我一直很为中国大陆的电影名称翻译自豪，不谈某些奇葩字幕，至少在电影标题的翻译上还是非常“信达雅”的。比如Inside Llewyn Davis大陆就翻译成《醉乡民谣》，香港叫一个非常浮夸的《知音梦里行》；Thelma &amp; Louise大陆名字叫《末路狂花》，又大方又有艺术感；Hilary and Jackie翻译成《她比烟花寂寞》，一下子就赋予了中式优美。然而，很遗憾的是，这一部电影，About Time，大陆的官方翻译却有些让人失望。

    “关于时间”（英文名直译）就是非常的坦诚的讲了一个关于时间旅行的故事。虽然主角Tim在得知自己家族男人身上在21岁之后所拥有的穿越回从前的超能力之后确实为了两个喜欢的女孩子进行过大跨度的穿越，但是他也同样为了自己的妹妹，父亲，朋友穿越。

    这就得说到电影理论里非常基本且准则，并且在我看来很有魔力的一个理论了。Deleuze在Cinema 1中提到过电影最基本的单位为“瞬间”（instant），即这一颗子弹从这里打到那里在现实中可能需要不到一秒钟，可是电影里可以放大之其为几秒甚至几十秒，而现实生活中的几年之后在电影里也可以省略成为一句话或者一段蒙太奇。这种为了电影服务任意放大缩小时间段是任何其他艺术形式所不可以实现的。同样的，既然有时间穿越的概念那么一定也就会和穿越回去多长时间，穿越回去哪个时间点有莫大的关系，很多穿越剧或穿越电影是很难很和谐的做到让观众不注意的，做的比较好的当然数伍迪·艾伦的《午夜巴黎》和罗伯特·斯文克的《时间旅行者的妻子》。不过《午夜巴黎》是以夜晚做时间单位的，并且那辆准时准点出现的可以载着主角回到黄金年代的车让一切趋于一种标准，好像火车站和汽车站有时刻表一样，“旅行”的成分更重。而在《时空恋旅人》中主角因为想要改变现状而穿越回去的行为则更加随意，如果不加以注意则会彻底乱套。不过这点理查德·柯蒂斯导演给我的印象则是“他简直快破罐子破摔了”。非常华丽的地铁站的快速剪辑，一大家子在海滩边的下午茶时间，仅仅以妹妹的紫色车撞车作为原点的时间，关键镜头的重复和微妙差别……一切都是用了心思的，但是在错综复杂的一遍一遍的穿越回过去的同时，故事还在朝前往正方向走，把观众来回的拉锯，甚至都快要到最后了，还为了让妹妹彻底告别前男友而大动作的把观众拉到将近影片的一开头的派对，可以说眼花缭乱，123分钟的电影没有一处尿点。

    英国式小清新的画面和场面调度，加上比利·奈伊这个老戏骨温暖的插科打诨和其经典的呵呵呵的笑声，都让这部电影变得充满温馨小巧的惊喜点。比如比利·奈伊在Tim的婚礼上说的“我这辈子最爱的三个男人，一个是德斯蒙德舅舅，一个是BBKing，一个就是我儿子”，他说BBKing的时候我突然笑出声，这个芝加哥蓝调的灵魂歌者活脱脱一定是爱唱歌的比利·奈伊本人的真话。当然戏中的父亲因为第一次忘记在儿子的婚礼上说出这句话而使用了穿越功能，这是全片的第一个泪点。

    电影的海报是用的两人的婚礼照片，说起这个凌乱的刮风下雨的婚礼，就不得不很羞愧的说到我在观影时候心惊肉跳的样子。其实我相信大多数中国观众跟我是一样的，在看这些主角有了超能力能够改变过去的电影的时候因为遭到了太多大陆乃至好莱坞的烂编剧的思想摧残，总觉得他们回到过去一定会蝴蝶效应把现在搞砸，比如回去帮了朋友回来之后发现妈妈去世了，或者回去把一宗案子了结了（Tim是一名律师）回来之后发现妻子性情大改，再也不像从前那么温柔了，等等。然而本片却没有一次让我担心落实，朴实的像个不撒谎的孩子一样可爱，除了一次奇怪的女儿变成了儿子，Tim感知到女儿仿佛死了一般所以赶紧再次穿越并且顺利的改正了，大多数时候这种时间旅行的超能力可谓是好处多多。影片的确让人有感伤的地方，可是就像沈从文的《边城》：没有一个坏人。

    《时空恋旅人》一开始让我有一丝被搞笑的感觉，可能是小时候星爷举着月光宝盒大叫波若波罗密的样子太深入人心了吧，但总体来说，这部片子的噱头虽然不新颖，可是其突出的地方还是很浓墨重彩的，就像马蒂斯说的几公斤颜料就是几公斤颜料，影片在Tim父亲这条亲情线上不论台词还是之前的铺垫等其他细节都很下功夫。这么一说就不得不提到本文一开头提到的翻译的问题了：这不只是一个爱情故事。“事实上，换个角度想，一个50岁退休身患癌症的时空穿越者，只是想跟他儿子多打几次乒乓球。”然后父子两人一起穿越回到了儿子的17岁一起打乒乓球。父亲还告诉儿子一个能更快乐的方法：每天都要切切实实的过，然后再重新来过。第一次因为紧张和担心，我们无法注意到这世界的美好，但是第二次……你可以感受到。

    这就像你知道了考试卷的答案后从容的想要把字写的尽量工整。

    或者有人会用超能力回到过去去见狄更斯，去亲身经历历史大事件，去体验真正的黄金年代，但是也有人选择踏实的给别人幸福，尊严，快乐，并享受于此。
      </影评>
<有用数>606</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>Ivan</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-09-11 15:58:17</时间>
<影评>
                英式浪漫喜剧片是近年来英国电影输入的一大好评类型片。编剧出身的Richard Curtis创作了该类型的多部代表作，比如风靡全球的《诺丁山》（Notting Hill）和《真爱至上》（Love Actually）。他的影片不仅饱含英式幽默轻松愉快，也善于刻画内心充满浓情，令人观影后充满幸福感。这次，他自编自导的新作《时空恋旅人》也不例外。

        Tim（Domhnall Gleeson 饰）在21岁时从父亲（Bill Nighy 饰）那里得知家族男性拥有往回穿梭时光的能力。父亲奉劝他追求金钱名利无意义，不如做点有趣的事情。对少年来说，冯唐的小说名《18岁给我一个姑娘》自然是其内心渴望。单纯腼腆的Tim开始试图通过穿越获得爱情。

        穿越和爱情的化学效应固然造就了《大话西游》等银幕经典，但《时空恋旅人》并未落入俗套。如导演所说，这其实是一部反穿越的穿越电影。回到从前是为了改变历史，然而爱情的火花只有遇上合适的人方可擦出。生涩的Tim在屡战屡败中总算放弃了穿越去强求。还好，他的她Mary（Rachel McAdams 饰）没有让他等太久。

        中译名《时空恋旅人》虽然概括了主线故事，但影片的主旨还属原名About Time最贴切。时光意味着时机与过程，这也是反穿越的。例如片中Mary在出席活动前焦虑不知该穿什么好，抓来Tim出主意。在数轮赞美后，Tim发现Mary还是选择了她自己最初否定的裙子。若能穿越，估计每当此时男人都希望能回到数十分钟前告诉女人穿第一件就对了。现在，案例忠告男人培养耐心配合过程才是正解。

        从细节过程跳出来看，时光代表着岁月人生。关于这些，能够穿越时光的Tim父子当然最有发言权。人生的烦恼之一便是每人都会在忙碌未知的生活中疲惫不安。Tim曾依照父亲的提点，先如常度过一天，再穿越回去重新淡定地享受没有悬念的同一天。可渐渐的，Tim不再这么做了。他意识到把每一天当作最后一天般的珍惜度过，去积极拥抱生活，就是幸福。

        与之前的作品相比，《时空恋旅人》多了些哲学意味。不过，你照旧可以听到希望马上拥有原声碟的电影插曲，看到性格各异的有趣配角以及心动不如行动的英伦风景。如果片中的康沃尔（Cornwall）夏日海边美景有些遥远，那么请记得在伦敦时留意Bakerloo线的Maida Vale地铁站，这里便是男女主角热恋时每天上班依依不舍下班喜笑颜开的地方。

    

(文/一一，英国商报)


影迷自测题：在Richard Curtis的作品中，哪位角色是世界闻名的喜剧人物？
      </影评>
<有用数>302</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>Z.W.Lin</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-11-11 10:08:08</时间>
<影评>
        电影勾起了很多思绪，参杂着对于伦敦和英国岁月的回忆，甜蜜温馨。导演的高明之处在于他强化了爱和生命的主题，弱化了其他随之引起的相关矛盾和时间空间的逻辑性科学性。毕竟这是一部两个小时的电影，我们不需要紧绷头脑花时间去细细研究主人公穿梭时间的物理学依据，我们需要的是在电影院里沉浸和放松，与主人公一起经历穿梭的独特和随之而来的浪漫。所以我们不讨论逻辑，只讨论感悟。


这部电影有两个高明之处使之具有了超越性。一个是它的人物设定带有很强的浪漫主义特性。一个人，带着独特的天赋来到人间，与生俱来有穿梭时间的能力，而他想做的只有一件事：寻找真爱。试想如果我们任何一个人得了这个天赋，我们会试图做什么呢？答案肯定千奇百怪，但是我可以确定的是，肯定不单单是寻找真爱那么简单。而我们可爱的Tim同学就偏偏是那么一个执着的年轻人，这也和他的成长环境有很大关系。他的家庭居住在远避城市的郊外，与世隔绝，美好单纯的乡村生活是Tim成为一个单纯的孩子的前提。而他有了能力做的第一件事情就是回到他第一个暗恋对象出现之时。后来我们和他一起与Mary相恋，一个格外美好的姑娘。有了平凡而幸福的生活，他得到了梦想的一切。但我们都知道生活远没有那么简单，有快乐也有悲伤，但是TIm没有滥用他的能力，不是每一个遗憾都要重来一次。因为他相信爱可以弥补缺憾。


第二点它的超越之处就是它的平淡真实性，让观众感同身受体会主角的心境。如果是科幻主题的穿越剧，我们可以跟随主人公一起经历时间探险，但我们的理性会使我们羡慕的同时把它当作童话般的幻想。而Tim这样一个平凡的人，在一个平凡的家庭，过着平凡的生活，他的特异功能就弱化成一种“平凡”的特征。就好像我们每个人都会有一个区别于别人的特征一样。甚至他“发功”的过程都简陋到可笑，就是在很暗的地方闭上眼睛攥紧拳头，想像要回到的地方就可以了。他的老婆在最后也不知道他可以穿越时间。我看电影的过程中一直在期待一个高潮点就是Mary发现Tim的特异功能，于是开始质疑他们爱情的起点是建立在Tim自己营造的形象上。但是电影没有使我如愿，也没有使很多人如愿，很多人质疑电影的冲突点被刻意的弱化了。但是我觉得这正是电影的超越性之一。电影的野心显然更大。试想如果真的这个故事的高潮点是Mary发现Tim的真相，使他们的爱情受到质疑，最终Tim可能又赢回Mary，这就是一部真爱可能性的讨论小品，仅此而已。而父亲的去世和妹妹的车祸才是电影引出的另一个主题：生命。当他面对将要失去父亲的事实时，他其实没有别人那种要永别的悲痛，因为他知道他可以无限次的回去和父亲共度时光。但一个问题随之而来，就是当Mary想要再生一个孩子的时候，他就面临一个选择，新生命的诞生是不能回头的，一次就是一个生命，这就意味如果要回到孩子出生前与父亲会面，就要失去这个在父亲去世后降生的新生命。他不是放弃父亲就是放弃孩子。过去和未来，生命的降生和逝去，是不可以逆转的，我们看到Tim在Mary的面前犹豫不绝，最终同意，意味着他决定了走出过去，迎接未来。


如果10年前看这部电影，我就不会有现在的感想，当我度过的时间越多，就会越觉得时间的可贵。这是不置可否的。就像我之前最喜欢米兰昆德拉的一句话说的：年轻的时候，时间只有现在，和不断被现在吞噬的未来；年老的时候，时间只有过去，和不断被过去吞噬的现在。真是道出了人生的状态，我们永远都不可能超越时间，我们只能终生做时间的奴隶，祈求它的怜悯。电影最后给出的结论，就是Tim的感慨，大意是我们不用想要花精力回到过去改变什么，当我们已经花精力专心度过生命的每一刻，这就足够了。因为这就是我们作为人唯一能做的事情。
      </影评>
<有用数>265</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>大头</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-02-05 13:14:33</时间>
<影评>
        About Time观后感


看过预告片以后，我就喜欢上了这片子。内敛，幽默，困窘。除了使用英国风格，找不到其他词来形容。


英国人那种彬彬有礼的范儿，有时候又会放形浪骸，永远不着急的样子，不会狂笑或嚎哭的内敛，羞涩，笨拙，永远不会生别人的气。这调调都是我的菜。用流行的词来说就是装B，但这种逼格真的是骨子就有的，不需要装，他就是本真。


导演是新西兰人，拍过《憨豆先生》《诺丁山》《BJ单身日记》。Tim少了《诺丁山》中休格兰特的帅气，也没有《与梦露的一周》中的雀斑帅哥的阳光朝气，但他依然是典型的英国人，好像永远不会生气的样子。


Tim第一次穿越，是回到舞会现场，先前他因为太过羞涩而没有吻一个女孩，他看出来，这一举动伤害了对方（女伴觉得自己缺少魅力）。这一次他勇敢地一把搂住女伴给了一个长吻。他回去给这个吻，固然有性的吸引在里面，但我的理解，他更看重的是挽救自己对对方的伤害。（看到这里，我一度以为这是女主角了，结果不是。）


台词，也是超级华丽。


Tim向对方示爱，先讲了一堆爱慕的话，然后说：I just want to know, by any chance, do you share the same feeling with me（我只想知道，有没有一丝可能，你也有同感）。


我X。这台词简直就是我的风格，我20年前就应该学会的台词啊。


这样的台词，如何让人不爱。


Tim和Mary约会后走会家门口，Mary说，这是我的房子，这是我的车。Tim回答说：House，Car，House，Car，Make Perfect Sense（房子，车，房子，车，很适合）。


我当时就一口茶喷了出来。


恋爱中的人傻冒被刻画得入骨三分。


Tim在展览馆遇到Mary以后，发现Mary已经有男朋友了，惊慌，受伤，套出他们初次见面的时间地点准备穿越了去拆散他们，临走还没忘了找个借口：我要去一趟厕所，这些蛋糕有点问题，永远不能相信蓝莓（Never trust blueberry），然后还回头祝福他们：You two are lovely couple（你们真是可爱的一对）。


我X，你都准备拆散他们了，然后你就不认识他们了，你丫的还搞什么客套啊。英国人那种深入骨髓的虚情假意，简直是实在没法不去爱。


这是一部文艺闷骚的爱情片，又不光是爱情，还有人生，生离死别；人生的无奈。


当父亲对着Tim告诉他“我们家族都有穿越时间的能力”以后，加了一句：你将活过相当复杂的一生。父子的对方也很搞笑，Tim认为父亲是在讲笑，父亲说，我是认真的，再补充一句：“你这个反应比我当年强多了，我当年大喊Fuck，不过那是七十年代”。


“不过那是七十年代”。。。 文艺得一B的台词。尽在不言中。。。 披头士和嬉皮士的年代。


Tim说，这是个玩笑对伐，让我们假设它不是，当然它肯定是笑话，我们只是假设它不是，那么我去试一下，如果是笑话的话，你就有大麻烦了（you will be in big trouble）。


有这么七绕八弯地讲话的吗。


父亲只给了一句忠告：记得搞得有趣一点（Just remember to make it interesting）。


做父亲的总不能代替自己的孩子去迎接挑战。也许有千言万语要讲，也只能憋出一句不痛不痒的废话。


非常非常有爱的一部片子。


福利方面。（清喉咙）。这片子有一个解胸罩的段子。（清喉咙）。搭扣在前面的那种。所以我们的男主角Tim遇到了大麻烦。（傻笑）。


X。英国人太能搞了。拍个香艳镜头也搞点这种冷幽默出来。。。


紧接着Tim做了一件非常伟大的事情，他穿越回去，重新解那个扣子。


整个片子其实干净得很，什么镜头就没有。唯一露点的镜头，是展览馆的一副巨大的画上有个Topless的美女。导演一定是故意找了一副画挂在那么显眼的位置，然后再用大光圈把背景虚化掉。这么做（zuō）的冷笑话，导演你太深沉了。




本来应该结束这文章了，但是容我继续飚一下我最喜欢的段落。


追求未遂的金发女郎突然重新出现的段落很有趣。两人在房间门口的对话拍得极其香艳。Tim说，今天很开心。美女说，房间里面会更开心（will be more fun inside），然后眼睛简直在喷火了。


求婚的段落。Tim开了音乐求婚，Mary还没有睡醒，说你把音乐关了吧我要睡了。Tim走到客厅，客厅里面一整支乐队！Tim打着手势让他们悄悄溜出去的表情，实在是太好玩了。


还有暴雨中狼狈不堪的婚礼。似乎他们有一股正能量一样，本来很倒霉的事情，变得极其感人和好玩。


老是走神的叔叔经常会讲一些冷笑话，当Tim和Mary宣布有小孩的时候，他转头问Mary：小孩是Tim的吗，得到肯定回答以后，他面无表情地补充一句：那就好办了。


妹妹充满了野猫般的活力，难忘她光着脚跑过去亲叔叔一口，趴着车前盖上不让Tim离家，Tim离开以后伸中指谴责（父亲只是默默地用目光谴责那根中指），野猫一样将Mary扑倒在沙发上。


母亲善解人意，第一次见面就和Mary开起了没大没小的玩笑，问Mary有什么弱点（Weakness），Mary的回答是我最大的弱点（Weakness）就是你儿子，再追加一句，别告诉你儿子；母亲淡定回答，啊，我也是。


时间穿越本来是件了不起的能力，但Tim一家却用来，好吧，用来追求爱情和生活本身。。好吧，也许这才是真正的了不起。


</影评>
<有用数>254</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>顿河</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-03-16 18:55:19</时间>
<影评>
        出门儿的长途飞机，又看了遍《About Time》，才想起来第一次看完它时，就琢磨着为这部电影写点儿啥。用一句很俗的话来形容这部电影，就是一位睿智乐观的老头，写给人生的一首如歌又如画，肉麻又柔软的情诗。


电影从所有少年满腹心事又无所事事的夏天讲起，二十一岁的Tim带着初恋的遗憾和对人生的好奇离家去伦敦。临行前，父亲告诉了他一个家族秘密，所有的男性都有时间旅行的能力。接下来的故事，就以时间为轴，恋爱结婚生子依人生过程顺流直下又波澜不惊，全片节奏结构几乎全忽略，只靠主角讲述串起人生一个一个重要场景。


可这样一部电影，谁又在意节奏之类？和伍迪艾伦一样，所有的老导演讲故事，技巧都熟稔到看不见或忽略到无所谓。《About Time》里只看见导演理查德柯蒂斯随心所欲又滔滔不绝地批发着人生真理，支撑两小时话痨，靠的是一辈子人生经历和经验。和《真爱至上》、《海盗电台》一样，理查德科斯蒂的电影台词依旧是亮点，风格细腻诙谐，就算最后突如其来地放出泪弹，亦流淌暖暖幽默。


说起来，拿“时间旅行”作梗的电影并不新鲜，《About Time》特别的地方在于不刻意强调回到过去改变人生，“蝴蝶效应”甚至被导演无所顾忌的忽略了。Tim把这样重要的人生技能，全部用在了追妹子、帮朋友、看父母之类的琐碎小事儿上——可，这不才是人生最重要的事吗？


大学时候宿舍熄灯卧谈，看完《蝴蝶效应》几乎所有人想的都是“能回到过去，必然是买‘双色球’啊”。也不知从什么时候开始，突然能体会片中TIM父亲在交代超能力时说的话，财富和成功不可控，偶尔回望人生，也只如电影里，想要修正的是人生每一个轻微犯蠢的时刻——不浪漫的爱，不完美的性，没有准备的偶遇，不曾想象过的离别——假如人生重来一次，只愿从容淡定地经过你的生命。


说白了，《About Time》其实只是做了一个“假如你能回到过去”的命题，逐层讲述了对生活的态度。“修改什么、不修改什么”强调的是哪些人和事对我们更重要。理查德柯蒂斯的人生观灌输得坚定又不着痕迹，他默默触发TIM领悟，纠结“修改过去”不如投入地“体会当下”：我们总希望能重回人生某个时刻，做一些改变人生的重大决定，但有一天我们会发现，即使再来一次，仍会做当初的选择。


 Life is written。一切都是最好的安排。


电影全篇有许多让人会心一笑又触发感触的细节，于我而言，最感触的还是Tim尝试着把每一天过两次，一次用来紧张兮兮地生活，一次用来从容细致地感受。正是那些平凡而美好的事，才让已经写就的人生肥美多汁。第一遍电影看到这儿，恰好想到白天读过师姐艾格的一篇文章，说早先在晨报干活时常去的申报馆新旺餐厅已经关张——在那儿赴了无数顿饭局，却忘了好好看一次申报馆大厅那恢弘华丽的穹顶。读到这句，亦有心结。


 大概就是这样，人生一辈子，到后来都会忘了是怎么跟头趔趄、大路小径地来到现在，记得住的都是两三处拐角，执着难忘的是一两块街砖。“生命取向要高、生命体验要深”，反正不能活得慢一点，不如尽量活得多一些。
      </影评>
<有用数>223</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>闫妮</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-06-01 20:07:41</时间>
<影评>

抹去人生的那些不完美和不尽如人意，十足的准备，这些或许能让我们获得一个沿原定轨道运行的最保险的人生；但人生最美好的，恰恰是那些不期而遇。
一定有很多人很喜欢片中因为一场大雨而兵荒马乱的婚礼结束后的那个场景。夜晚，男主的父母随着音乐相拥跳舞，女主坐在沙发上，看着他们，脸上洋溢着只有新娘才有的幸福而甜蜜的微笑，男主问她，有没有有点后悔没有把婚礼选在一个充满阳光的日子，女主说，没有，这就非常好。
平庸如我，却总是梦想着拥有一个完美的人生。正所谓完美，就是永远不会说错话，不会做错事，永远不要面临尴尬的场面，永远在重大的人生抉择面前保持理性，结婚那天一定要是阳光明媚的好日子，与旧恋人相遇时自己一定要表现得落落大方。
我们没有男主的可以回到过去的超能力，所以为了获得完美的人生，我们又做了些什么呢
所以我们平庸啊。
我们在排除一切阻碍我们在原定轨道上运行的干扰因素的同时，可能也排除了与幸福相遇的可能。
所以，
想做什么就快去做吧。
因为人只能与自己相遇的人相爱。

</影评>
<有用数>90</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
