<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>无敌破坏王 Wreck-It Ralph</电影名>
<年份>2012</年份>
<评分>8.7</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2896589589.jpg</封面>
<导演>瑞奇·摩尔</导演>
<演员>约翰·C·赖利 / 萨拉·西尔弗曼 / 杰克·麦克布瑞尔 / 简·林奇 / 艾伦·图代克 / 敏迪·卡灵 / 乔·洛·特鲁格里奥 / 艾德·奥尼尔 / 丹尼斯·海斯伯特 / 伊迪·麦克勒格 / 雷蒙德·S·佩尔西 / 杰斯·哈梅尔 / 瑞秋·哈里斯 / 斯盖拉·阿斯丁 / 亚当·卡罗拉 / 霍拉提奥·桑斯 / 莫里斯·拉马奇 / 斯戴芬妮·斯考特 / 约翰·迪·马吉欧 / 瑞奇·摩尔 / 凯蒂·洛斯 / 贾米·埃曼 / 乔西·特立尼达 / 辛贝·沃克 / 塔克·吉莫尔 / 布兰登·斯考特 / 蒂姆·梅尔滕斯 / 凯文·迪特斯 / 杰洛·里佛斯 / 马丁·贾维斯 / 布莱恩·克辛格 / 罗杰·克莱格·史密斯 / 菲尔·约翰斯顿 / 鲁本·兰登 / 凯尔·赫伯特 / 洁米·斯贝勒·罗伯茨 / 尼克·格里姆肖</演员>
<简介>无敌破坏王（约翰·C·赖利 John C. Reilly 配音）生活在一个80年代出品的低精度游戏中。他的设定身份是一个反派，每天的生活就是在游戏《快手阿修》中大搞破坏，其后由玩家操作的英雄人物快手阿修（杰克·麦克布瑞尔 Jack McBrayer 配音） 会及时赶到进行修补，赢得奖牌，包揽一切荣耀。身为反派，破坏王厌倦了自己的生活，眼看阿修被胜利者的光环围绕，自己却日复一日在无趣中过活，他终于决定改变。单纯的他以为只要自己也能得到一枚奖牌，就可以摆脱反派的身份，于是某日在游戏厅歇业后，破坏王偷偷离开了自己的游戏，前去闯荡其他电子游戏的世界。
                                    
                                　　在途中，破坏王结识了来自《英雄使命》的冷酷队长（简·林奇 Jane Lynch 配音）和来自90年代糖果赛车游戏《甜蜜冲刺》的小女孩云妮（萨拉·丝沃曼 Sarah Silverman 配音）。后者梦想着能上场比赛，但其身份也不允许她梦想成真。破坏王所属的游戏《快手阿修》由于失去了他被认定为系统错误，如不尽快返回，则游戏就会被永久删除；而《甜蜜冲刺》的游戏世界则在悄悄酝酿着一场巨大的、威胁到整个游戏世界的阴谋。这也许是无敌破坏王实现梦想的机会，但也可能是一条不归路…… 他可以扭转乾坤，成为一名真正的英雄吗？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>宋小卡</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-11-06 21:32:13</时间>
<影评>
        《无敌破坏王》最高级的地方就在于，几角旮旯里都埋着“小霸王其乐无穷啊”时代的熟人，迪士尼自称受到了皮克斯《玩具总动员》的启发，与全球游戏厂家谈了一个巨大的合作，终于让不同公司的游戏人物破除了门户之见，集结到了同一部电影里。《玩具总动员》对于中国观众来说应该没什么情怀上的触动，因为那些资本主义国家的高级玩具木们屌丝国的小孩见都没见过，但“电玩总动员”就不同了，谁小时候没被家长从游戏厅里拎出来过几回啊，谁家没几张36合一黄色游戏卡啊~~~


So，来玩一玩找熟脸儿的游戏吧，迪士尼自称电影里出现了一百多个游戏角色，包括打酱油飘过的，堆墙角偷着乐的，台词里有画面上没有的，被印在墙上各种看不出来的等等，看看木们能瞧见几个。


1、“坏蛋AA互助联谊会”开会现场


联谊会主席：《吃豆人(Pac-Man)》核心幽灵克莱德(Clyde)


与会成员包括：《暗黑破坏神》的大Boss迪亚波罗(Diablo)

(已被纠错，那个拿了一根棍子的红色的魔鬼，应该是《守护地下城者》里的镰刀怪，十万度 同学补充《守护地下城者》是一部以坏人为主角的游戏，所有电影向其致敬很合理。)

《真人快打（Mortal Kombat）》中的Smoke和Kano

《超级玛丽》中的大魔王库巴（Bowser）

《街霸II(Street Fighter II)》的桑吉尔夫（Zangief）和拜森(M.Bison)

《刺猬索尼克(Sonic the Hedgehog)》的蛋头博士(Eggman)

《正义审判(Cyborg Justice)》里的金身机器人

《死亡之屋(The House of Dead )》的僵尸Cyril

《光明力量(SHIINING FORCE)》的Mishaela

《兽王记(Altered Beast)》的Neff

《偷窥之眼》中的Beholder


2、《超级酒保(Tapper)》的酒吧里


酒保身后坐着《街霸》里的隆(RYU)

拉尔夫翻箱子找到《超级玛丽》的蘑菇人奇诺比奥(Kinopio)和《合金装备(Metal Gear)》中的“惊叹号”，还有一个棒球是神马游戏？还有一条丁字裤是桑吉尔夫同学的吧？


3、游戏世界中央大厅


做灯箱广告的是刺猬索尼克

要饭的是《Q伯特》，拉尔夫给Q伯特送樱桃的时候，身后是《街霸》里的春丽和桑吉尔夫。


每次镜头闪过中央大厅都在来回转悠的大恐龙是《恐龙格斗(Primal Rage)》里的Sauron。


远处溜达的骑士一样的人是《飞鸟骑士(Joust)》


还有《卖报男孩》和《超级玛丽》里蓝裙子的Rosalina公主正在和乌龟聊天。


还有《挖地打气(DigDug)》里那个白色的小人儿，小时候我最不会玩的就是吃豆人和挖地打气！！



4.FixIt-Felix游戏30年Party


Party上破坏王敲门时候，快手阿修说：“一定是超级玛丽来了”。结果开门看到是破坏王。（据说玛丽最终没能露脸是因为任天堂向迪士尼开出了天价版权费，最终迪士尼只好放弃了。）


阿修和游戏里的居民跳舞庆祝的时候，吃豆人一直在旁边各种吃蛋糕。


5.涡轮进入Sugar Rush程序修改代码时候，按了科乐美(konami)秘技，就是我们把《魂斗罗》调出30条命的那个玩意，上上下下左右左右BA。 



6.电子游戏厅


电子游戏厅老板，去检查快手阿修街机的时候，穿了件黑白竖条衬衣，和Twin Galaxies的主席Walter Day经常见诸网络的那组照片穿的一样。Twin Galaxies号称“1981年以来电子娱乐行业官方计分板”，记录了你能想到的全世界几乎所有电子游戏的成绩。



我已经穷尽了，谁还热衷于找熟脸儿快出来贡献一下还有谁！还有谁！



逗点是，好多宣传稿都写《无敌破坏王》是80年代风靡美国的街机游戏《FixIt-Felix》改编的电影，那是人家迪士尼自己发明的好嘛！还有《Sugar Rush》《Hero"s Duty》都是人家为了电影编出来的游戏好吗……当然，现在这些游戏都要被发行了，而且据说情节还是电影的延续……不过《Sugar Rush》的人物造型实在太村儿B了…难以接受。
      </影评>
<有用数>1674</有用数>
<没用数>78</没用数>
</review>
<review>
<作者>嘤嘤嘤的树树</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-11-09 13:40:58</时间>
<影评>
        要不是因为手上赠卷太多了，我是不会去电影院看《无敌破坏王》的，谁知道看完以后，十分欣喜地发现，《无敌破坏王》无疑是近几年内动画电影的佳作。反正动画编剧这个事我还算熟悉，就主要说一下故事的优点吧。


　　1. 角度巧妙的世界观设定 

　　作为一部动画电影，在谈论剧本前，首先得看一下世界观。世界观的成功与否决定了故事起点的高低。因为动画的特性，在不同的影片中，世界观可以有效的让彼此进行区，让作品更加富有独特性，同时也招人喜欢。总体而言，动画世界观的架构必须具备两个方面，既要神奇魔幻，让观众叹为观止，在想象的世界里流连忘返，发出“wo！”的感叹，同时也要时刻让观众移情，感觉到故事和人物的一切，都是那么真实可信。

《无敌破坏王》世界观的设定非常成功，巧妙的把游戏概念和动画概念进行了无缝衔接。说他巧妙，是因为游戏和动画本身就有诸多相似之处，都涵盖了诸多奇思妙想，而游戏更是青少年观众群体所熟悉的事物，用不着枯燥的情节带入，观众就会明白你想要说什么故事。在巧劲的基础上，《无敌破坏王》节省了解释复杂概念的麻烦，而直接把故事推进到情节叙事之中，这让整个影片的节奏紧密，笑点更集中。 

　　《无敌破坏王》剧情中，有几个重要的世界观设定，为影片的成功做出了贡献：

a.	角色在别人的游戏里死去就彻底死了，这让本来轻松的游戏世界也给增添了烦恼和压力，为高潮处主角破坏王准备牺牲自己起到了烘托作用。

b.	快手阿修的锤子其实是一个关键道具，既负责搞笑，同时帮助推动故事的前进。修飞船，修自己的脸，修赛车，修赛道，想砸开监狱结果越砸越结实，这些点既重要又搞笑。是一个很好的设定。

c.	游戏之间的连接方式，让观众熟悉的游戏角色产生互动，穿起了主角配角以及反派的来龙去脉，同时也支撑起了人物之间的关系线索。

d.	“星际飞蛾”的怪物设定，糖果世界的各种场景，成功把两款游戏各自的特色展现出来，奇幻概念和情节紧密结合，非常自然。 　


2.惹人喜爱的人物角色 

　　一部成功的动画电影中，角色是非常重要的，观众爱电影，很大程度上是爱人物。《无敌破坏王》的人物设定，遵循了一般动画作品的人物设定模式。

A.主角破坏王是个“吊丝”，正是因为“吊丝”的“蠢”和“笨”，才能带给观众无尽的笑料，同时又分外惹人同情，待到故事高潮时的升华和进步，恰好让观众同步感到激动。主角破坏王想当好人的欲望动力充足，而且十分简单——当好人，只要获得一个金牌就可以。这种具象化的欲望，让观众好理解，也让角色的行为十分明确充分。简单、明确，这是动画的必备要素，谁愿意看动画片的时候，还让大脑那么累呢。

 b.配角快手阿修、星战妹子、云尼德普的角色设定比较中规中矩，值得一提的是，在一部电影中，成功的利用不同游戏的概念，让角色在外形和性格上都做到了差异化。例如阿修和星战妹子的恋爱小插曲，单从角色上就让人忍俊不禁。 

  c， 反派的设定比较优秀，很难得，《无敌破坏王》没有延续游戏中的人物身份，而让阿修成为坏人，让故事进入到一个俗套里。真正的反派糖果国王（也就是涡轮）的设定，简单但是却又不单薄，简单的是其戏份不多，却坏的透彻，有诡计，有独白，有特点，而不单薄的是其双重身份的悬念，在电影的最后一刻揭示，造成了意料之外情理之中的惊喜。而观众知道结局时候又会发现，涡轮的背景和糖果国王的行为是一贯和统一的。 

d.至于其他一些打酱油的角色，主要是向游戏致敬，虽然一闪而过，却也平添了许多趣味。 

　　 

　　3.典型而又极致的剧本结构

　　在故事结构上，《无敌破坏王》十分遵循商业电影的剧作法则，信息量充足，节奏快，因果逻辑严谨，比起大多数动画电影来说，把好莱坞的编剧概念用得更加纯熟。例如剧本概念中的幕结构，故事中间点，重场戏等点的卡位，在时码中都是非常精确的。《无敌破坏王》给人以畅快淋漓而又满足的感觉，很大程度得益于其精准的剧作曲线。 

　　 

    游戏的概念与故事结合的很巧妙，重点的《快手阿修》，《英雄使命》，《糖果冲刺》三个游戏，实际上也承担了不同的故事作用。《快手阿修》可以理解为是交代人物初始状态，引出了破坏王主角的来龙去脉。《英雄使命》是衔接游戏世界和具体故事的桥段性事件，引出了女2星际妹子，以及片尾飞蛾的危机。电影的主体，则是发生在《糖果冲刺》内的故事，女主角云妮德普在这里才出现，破坏王的心灵成长也是在这部分展开的。

　　

 

　　大概的剧本结构如下： 

　　 

　　a序幕：在《快手阿修》的游戏中，破坏王是个坏人（人物前情）。他参加坏人聚会（交代世界观，笑料），回家后发现在办聚会，（小激励事件）和他人打赌，认定了获得金牌就能当好人。（初始欲望、推动力） 

　　 

　　b起：他寻找金牌，在酒吧遇到了醉酒佣兵，决定换身份（激励事件），顺利潜入英雄使命的游戏，闹出小麻烦（笑料、小波折）终于获得了金牌，却引出大麻烦，带着一只星际飞蛾穿越到糖果冲刺。为此星际女王准备追踪（复线引入） 

　　 

　　c承：他的金牌被云尼德普抢走（激励事件），星际飞蛾掉进糖果沼泽（伏笔）。在追逐云尼德普的过程中，惹出麻烦（笑料）却发现云尼德普用他的金 牌报名参赛。从而得知，只有获得冠军才能获得新的金牌。（关系转变）因此，破坏王帮助云尼德普打造了一辆新车。（关系递进）。并且在可乐火山进行训练，发 现了可乐火山很烫（伏笔）。 

　　在复线上，快手阿修和星战妹子来到糖果冲刺，并且讲述了“涡轮赛车”的惨剧（伏笔） 

　　 

　　d转：糖果国王找到金牌，劝说破坏王回自己的游戏。（主角初始欲望达成）同时，快手阿修告白失败，找破坏王却被囚禁在牢房里。破坏王砸烂了云尼 德普的新车，回到了自己的游戏。却发现自己的游戏人去屋空。（与初始欲望的差异性遭遇）在心灵上，破坏王对好人坏人有了新的认识，发现了游戏的奥秘（悬 念，关于国王的行为）决定帮助云尼德普实现心愿，完成比赛（欲望转变，人物成长）。同时，也是为了找回阿修（辅助动力）。于是救出阿修，帮云尼德普修好了 新车。 

　　 

　　e合：在赛车比赛上，云尼德普和糖果国王进行比赛。与此同时，星际飞蛾泛滥，也冲出地面。（双线合一）。糖果国王和星际飞蛾合体，暴露了自己是 “涡轮”（真相揭露）。破坏王决定牺牲自己，毁掉飞蛾（人物升华、用上了游戏概念的铺垫、可乐火山的铺垫）。最后云尼德普和破坏王一起拯救了大家。游戏更新，原来云尼德普才是糖果公主。 

　　 

　　f尾声：破坏王受到欢迎，收留了无家可归的游戏角色，星际女王和快手阿修结婚，云尼德普快乐游戏。（交代角色去向）片尾在一群游戏角色的恶搞中结束。（彩蛋，与片头照应。） 

　　 

　　4.成功的细节表现和精彩桥段

　　在桥段上，整个电影也比较出彩，巧妙的把游戏的特性，动画的表演性，以及剧情的叙事需要相结合。例如英雄使命的桥段里，既交代了飞蛾的概念，为后面危机埋设伏笔，但是同时也是一个非常好笑的场面。这种在一个单位时间内，完成搞笑，叙事，结构衔接三个方面平衡的表现手法，足见创作者的水准和精细。 

　　 

　　《无敌破坏王》整个的故事氛围轻松，但是轻松背后却是非常用心的创作。又比如快手阿修和星际女王的情感副线中，有一场二人掉到流沙里的戏，阿修用锤子修自己的脸的情节，把人逗得哈哈大笑，同时还强化了神奇的锤子概念，紧接着就是心性标志标线相爱，短短一分钟，其信息量是很大的。又比如关于星战妹子的背景资料共出现了三次，从最初让观众对人物产生概念的爱情悲剧设定，影片中间阿修说最动感女孩时的闪回，引起情节变化，到影片结尾处婚礼时全部队员瞄准着教堂的照应，三个地方节奏很紧密，比照效果也很强烈。 


　　喜剧一定要让人笑出来，笑声永不停歇，《无敌破坏王》中，笑点安排的非常紧密，笔者大概测算了一下，90分钟的正片里，基本上精彩的重场达到了十个（视听精彩，同时情节有推进），而细节和小的信息点，基本上一分钟一个。这样的节奏，即使是一般真人喜剧电影也是不多见的。更重要的是，出彩的笑点基本上都是由人物的性格或者独特的概念设定引出的，而不是语言和动作恶搞，这一点在喜剧中也比较高级。 


　　《无敌破坏王》与游戏有关，在片头片尾以及中间对游戏致敬也是十分突出的，比如那个魂斗罗的秘籍，相信玩过红白机的人一定会感同身受。而片尾看到破坏王客串街霸场景的片尾，用马赛克表现的电影人物，都让影片在观众心里，留下深刻的印象。好的喜剧动画电影，就是在很多年后，当观众忘却了电影到底说了什么之后，依旧能够笑出声来。


 

　　 
      </影评>
<有用数>1434</有用数>
<没用数>67</没用数>
</review>
<review>
<作者>舞台上的观众</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-11-08 00:05:58</时间>
<影评>
        这些年来的春晚，最令我全身上下暴涨鸡皮疙瘩手足无措难忍厕意的，必然是蔡明的小品，并不是因为演员难看或演技差劲，而是他们最后一定要来个感人场景，等几个段子说完了，凄婉优美的钢琴音乐一起，蔡明同志就要眼含热泪地用咏叹调高呼大爱，从喜剧女星直接转型赈灾女主持人，变脸之快令人感叹不愧是国宝级演员。

这种不忍直视屏幕的感觉在看破坏王奋不顾身从天而降猛砸可乐山时也出现了，当然剧情发展到那步的时候已经到了必须来个高潮的程度，不是主角逆势爆发就是主角舍生取义，但这样简单粗暴地催泪还是让人瞠目结舌，毕竟在走进电影院之前的每个人都知道这是部迪斯尼的动画，主角真死这一事件就如同中国男足拿世界冠军一样，在哪个平行世界里都不可能发生，在提前剧透的情况下拉尔夫再怎么奋力猛砸，在观众心中也砸不出惊涛骇浪。

好在催泪场景只出现了几个镜头，紧接着就是喜闻乐见的正邪大决战。最终坏人被打败，美女救英雄，全家大团圆，可惜外星飞蛾没有得到“坏人”待遇，被当成反角消灭了——吃豆人里的幽灵都被招安了，还成了坏人互助联谊会的主席，飞蛾作为本作的反角只能得到豆子的待遇，所以做反派也要努力奋斗，做个有名有姓有型有款的boss，千万不要当杂鱼，否则等到了打倒旧社会建设新文明的时候想都想不到你。

看完电影我曾想，如果最终大战是这样的该多好：游戏厅里的游戏人物全都发动起来阻挡外星飞蛾的入侵，吃豆人吃遍面前能吃的虫子，马里奥头顶脚踹，RYU用豪油根一通乱轰，这场面既热闹疯狂又有爱，估计能让场下的阿宅看到飙泪。

如果这电影定为于向上个世纪老游戏致敬，这样的安排是有一定的可能，可惜迪斯尼花了大价钱做的动画不是来给阿宅们自嗨的，更何况再多的钱也填不了这么多游戏人物的使用版权费，据说任天堂狮子大开口导致马里奥只能出现在台词里。虚拟人物就罢了，像披头士迈克尔杰克逊都已经作古了，他们的音乐想用在电影里还要掏出不菲的费用，真不知道这种版权制度是给谁添堵。

抛开版权不谈，无敌破坏王终究只是给阿宅漏个微笑后，就披上童年怀旧的外衣，款款走向商业的宝马，最后是义无反顾地扑进孩子们的怀抱。

海报里的各种大名鼎鼎的游戏人物只是用来烘托气氛的背景，在电影里做主要场景的游戏全部都是虚构的，代表游戏业界技术发展的几个阶段，8位红白机到全3D的第一人称射击，但不管画面怎么进步，游戏体验如何提升，在游戏中心里不变的是一拨拨的孩子玩家，电影院里坐着的也是一拨拨的孩子观众。

制作方毫不掩饰想要讨好每个年龄段观众的心，在短短的一百多分钟里将各种元素尽可能的揉进去：想让孩子看得开心？那需要能做出夸张的动作表情的可爱角色。想让陪孩子们看的父母们开心？那就过去的游戏人物多漏脸再多埋几个彩蛋。想让捧着爆米花的恋人们看得开心？那一定要男女主角配上动听的音乐在美丽的风景里飙车。想让电影院里每个人都看得开心？那就做出为爱献身的感人桥段和正义的完美胜利。想让阿宅们开心？哦，有AKB48就够了。

讨好的观众越多，主体的剧情自然就越薄弱。一部作品在突出表现技术、创意、剧情三者时，如果想要票房，只能取其二而不可兼得。动作大片普遍剧情单薄，文艺大片在技术难有亮点，无敌破坏王有了创意，再加上从皮克斯那儿得来的技术，如果剧情太复杂，如果观众嘴里再嚼着点爆米花，那毫无疑问会噎着，引发影院杀人奇案。迪斯尼想必不愿做杀人凶手，而是做两手攥满钞票的聪明商人，geek式的阿宅们在呼喊着什么，看片务求尽善尽美的影评员们在说什么，管他们呢。

捧着爆米花在电影院里，屏幕上表演的是什么不重要，重要的是一定要有趣。要制作一部有趣的电影，背后需要一个有实力的制作团队，一个制作团队背后是一个投资项目，一个项目背后是许多的公司，许多的公司背后是整个行业，行业的背后是经济，经济的背景是国家。莫怪今年国产片的票房惨淡，因为GDP同样萎靡。无敌破坏王让我们看得开心，掏钱掏的也开心，掏更多的钱，然后就有更多的有趣的片，这就是优秀商业电影的良性循环发展之路——靠的不是口号，是社会全方面的努力和进步。

电影里，最先触动我的，是游戏厅关门时，机器里的动画小人也下班回家，隆和肯相约喝一杯，英雄使命的“英雄”喝醉了抱怨工作的乏味无聊的场景。电影结束时，全场就我一人坚持看完三首片尾曲，保洁大妈和检票小哥的目光让我压力山大，连渡边麻友的歌声都不能细细品味，对他们来说，电影看了一遍又一遍，英雄们嗝屁了一遍又一遍，再好看的片也无聊了。

不知道电影院放映结束时，万籁俱寂，空旷旷的荧幕闪着微暗的亮光，那些上台表演的英雄们，会不会也下班，踱到酒吧里，在昏暗的灯光下，喝一杯小酒，脱下面具，谈谈生活和理想？最近工作繁忙，收入动荡，老婆孩子太操心，你呢？——英雄有很多的嗝屁，但他们有更多的嗝和屁。发现个挺有意思的现象，国外的片子喜欢把标签化、角色化的人物复杂化、人性化，国内则反之，不知为何？
      </影评>
<有用数>387</有用数>
<没用数>44</没用数>
</review>
<review>
<作者>唐书钰</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-11-10 18:13:24</时间>
<影评>
          近两年频繁出现的复古元素确实很讨喜，只是对于吾辈童年鲜少玩游戏机的小孩来说，《无敌破坏王》的直观吸引力确实少了很多，这个动画并没有在怀念层面真的吸引到我。但不可否认这依旧是一部非常好看的电影。

任何根据画面色彩、情节设置、人物性格等各个方面的狗腿的赞美我看前人都已经说过了，在这里就不再一一复述了。

  故事基本就开始于一个破坏王的身份焦虑。几十年如一日的扮演着坏人的角色却始终得不到游戏人物认同，好像你天天上班却没有人愿意给你一笔全勤奖一样。他希望得到和正面人物同样的嘉奖，于是想去拿到一枚英雄奖牌来证明自己。而最后他也确实得到了，以一个坏人的立场，拥有了朋友和一群理解自己的邻居。

  《无敌破坏王》的情节建立在与人类社会平行的这个游戏世界，与《玩具总动员》颇为相似的是，电影就是在观众熟悉的环境背后讲述未知的故事。这些游戏人物全部的生活，无论是打怪还是赛车或者是修补窗户，都是人类生活中的娱乐那部分的点缀而已。

  好像某个吸引力法则的学说，就是全世界会鼓起力量去让你心想事成。在这部电影中观众看到的是经典的游戏人物竭尽全力去保证游戏世界的稳定。也就是说，在某个你一直都知道却不了解的角落，他们的奋斗就是为了更好的站在你面前。

  这让我想起前两年北京游乐园拆除的时候，有人呼吁因为城市建设，那些属于记忆中的回忆逐渐不复存在了。在一片声讨声中有人问，如果不是北京游乐园要拆了，你会想起来在欢乐谷之外还有这个地方可以玩吗？

真的不好说，我在北京游乐园要拆之前一年去过一次，不可否认的是，那里确实已经没有什么好玩的设施了。

  游戏好像也是这样，我不是这方面的专家，不过电影院的旁边刚好有个游戏厅。在为数不多的游戏机中，除了赛车之类的游戏，似乎只有“捕鱼大王”比较受人关注。随着科技的不断发展，越来越多的高科技元素融入到了游戏之中，大多数人追赶着娱乐的脚步，经典的游戏只成了束之高阁，偶尔拿出来怀旧一下的工具。如游戏厅的那个老板看到机器坏了，就拔掉电源，结束一切。

  But！在遗忘之前，你应该知道这些游戏人物曾有多努力站在你的面前。

  2012就要过去了，你也长大了开始工作了，你的老板可能因为工作的一点失误就对你大呼小叫，女朋友会因为一点小事而大动肝火，爸妈更因为各种各样的原因旁敲侧击的夸耀着别人家的小孩。某一天你站在电影院前，觉得自己衰爆了，然后买了一张票，坐在电影院里，看到破坏王为了得到奖牌与可爱的小萝莉合作，看到盔甲御姐与可爱正太为了解决各自的麻烦而结盟，拼尽一切就为了在你投下一个游戏币的时候能让游戏完整的出现在你面前。

  还有什么比这更感动？
      </影评>
<有用数>205</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>starlucifer</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-02-26 06:11:08</时间>
<影评>
        据说在美国牙医之所以那么吃香赚钱，很大的一个原因就是美国佬太爱吃甜食了~ 超市里面一排一排的饼干糖果货架，糕点铺里各式各样的手工巧克力与纸杯蛋糕，餐厅菜单里最后两页永远是琳琅满目的餐后甜品，甚至酒吧里都是各种炫目的又甜又烈的鸡尾酒。也难怪美国到处是大片大片的玉米地，这些玉米除了用来做饲料、生物燃料、墨西哥玉米饼之外，还被用来提取高果玉米糖浆 - 占了美国甜味剂市场56%份额的糖料。


言归正传，作为一个甜得发腻的游戏，Sugar Rush自然也是充满着各式各样现实中存在的饼干与糖果。当Ralph驾驶逃生舱飞进Sugar Rush的世界的时候，那一片糖果森林，其实是由candy cane组成的。candy cane是一种硬质糖果，一般做成拐杖的样子挂在圣诞树上。不过一般没有人会去拿下来吃就是了，因为那只是染色了的糖而已。。。

然后那一群势力又傲慢的好像刚从Gossip Girl里跑出来的小姑娘们，各自也代表一种糖果：


她们的头头，那个淡金色波波头，一身粉红的那个，叫Taffyta Muttonfudge。Taffy是太妃糖（Toffee，也是英超埃弗顿队的绰号）的一种变种，吃起来软软黏黏的很有嚼头，但是与太妃糖不同的是Taffy一般是水果味的，这也是为什么Taffyta穿的一身草莓粉红。其实这个味道和Hi-Chew嗨啾很像的啦。。。而Muttonfudge的话我不是很确定，但是如果意译的话应该是羊脂软糖吧大概，因为fudge是乳脂软糖。

Taffyta的两个死党，分别是Candlehead和Rancis Fluggerbutter。Candlehead意为蜡烛头，所以她其实是生日蛋糕。而Rancis Fluggerbutter的Rancis谐音Reece's，是一种花生酱馅的巧克力杯，而这也能从她的帽子看出来。而Fluggerbutter谐音Fluffernutter,是美国的一种经典甜味三明治，用花生酱和棉花糖酱做馅，真是甜的要死。。。

Gloyd Orangeboar，就是那个戴着个南瓜的男孩。等等。。。男孩？？？是不是很不可思议，其实那堆小姑娘里面竟然有个带把子的！好吧我是当时没有看出来。他戴着一个糖衣南瓜，穿着candycorn(一种玉米粒形状的糖）的鞋。

Snowanna Rainbeau，Snowanna指的是snowcone，一种放在圆锥纸杯里面的沙冰，而Rainbeau当然是rainbow啦，七彩的沙冰。

Crumbelina DiCaramello，Crumbelina指的是Crumble,就是把水果煮烂后浇上黄油和糖，然后就可以当做冰淇淋或者派的美味浇头啦~ DiCaramello当然指的是Caramel啦，焦糖。然后Crumbelina DiCaramello的外形以及她的赛车都是模仿提拉米苏的。

Swizzle "The Swizz" Malarkey， 她的外形是模仿那种超大彩虹棒棒糖的，就是你们经常买来讨好女朋友然后你女朋友从来都是过了几个月才想起来然后拆开舔两下然后扔掉的那种。Swizzle可能谐音Twizzler，就是我最讨厌的那种糖果，一种完美诠释了什么是味同嚼蜡的糖果。Malarkey倒真不知道什么意思。

Adorabeezle Winterpop，Winterpop指的是Ice Pop，说白了也就是冰棍啦。Adorabeezle应该是adorable与freeze的复合词。

Jubileena Bing-Bing，她的头就是那种腌渍樱桃，那种我们经常在廉价奶油蛋糕上看到的那种完全没有水果味的红得发艳的带把子的樱桃，英文叫Maraschino Cherry。至于她的名字我没有好的解释。。

Minty Zaki，Minty很明显是Mint，薄荷。而她确实头顶着一颗薄荷糖。

最后当然是我们的小公主Vanellope von Schweetz。其实当她把Ralph的金币投进去的时候，她的姓名显示在大屏幕上，我们就应该知道她的身份了，因为Von在德语中是from的意思，而很多王公贵族都把Von加在他们的姓前面，表示他们是皇室贵族。所以Vanellope一开始就身世不凡。Vanellope是Vanilla(香草）+Penelope（佩内洛普，就是佩内洛普科鲁兹的那个），而Schweetz自然是Sweet这个词德语化了。


至于其他的角色，Sour Bill，也就是那个总是愁眉苦脸的大臣，是酸苹果味的水果糖。而赛场上的各种观众以及各个车手的拥趸包括了各种硬糖软糖以及小熊饼干。King Candy门前的警卫是奥利奥，而那两个追Ralph的守卫则是甜甜圈，带着两条巧克力饼干夹心冰淇淋。当Felix和那个美国女大兵掉进Nesquik沙塘（Nesquik是雀巢的一种类似高乐高的冲泡饮品）的时候，把他们拉出来的是laffy taffy，雀巢做的一种吃起来油油的舌头状水果味太妃糖。当Ralph和Vanellope在制作赛车的时候，工厂的整个设置就像一家Frozen Yogurt店，你可以自己盛冷冻酸奶然后加各种浇头最后按重量算钱的那种。然后，最酷的是，流传已久的著名的曼妥思加可乐喷泉实验！这个东西就不用多介绍了吧。。。而且最后还拯救了整个地球，哦不对是整个游戏厅。


嗯基本上就是这个样子。最后再犯一下职业病。sugar rush其实指的是摄入精制高糖食品（或者高升糖指数Glycemic Index)后血糖突然升高的一种现象。不过也不失为很有意思的双关啦。




</影评>
<有用数>153</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>XY</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-11-10 15:02:33</时间>
<影评>
        只说那张著名的“反派互助协会”里出现的，只说能看出来的（好像是废话）


克莱德（Clyde）：互助协会的东道主/主席，坐在破坏王正对面。这是所有bad guy中最老的家伙，来自南梦宫（Namco）的《吃豆人》（Pac-Man），可爱的小幽灵，是整天追着Pac-man要吃它的bad guy。《吃豆人》最早是街机游戏，后来出了Atari 2600版，后来才出的红白机（FC）版。

别告诉我你没听说过吃豆人，在二十多年之后Namco出品的《山脊赛车》等游戏的开始画面之前的读盘时间里还会让《吃豆人》出场几秒钟，相当于该公司的象征。玩过这个的都是老玩家了，但估计很少有人知道《吃豆人》里的四个小幽灵都有名字和昵称——红色的叫Shadow，昵称Blinky，粉的昵称Pinky，蓝的昵称Inky，橙色的就是我们的Clyde。


维加（Vega）：《街头霸王》中的大反派，坐在克莱德旁边。卡普空（Capcom）的《街头霸王》大概就不需要介绍了，2D格斗游戏的泰山北斗。

最早见到这家伙是在FC的四人街霸里，我用春丽迅速打死了小白（隆）、大壮（桑吉尔夫）、美特（古烈）之后，突然挑出来一个穿警服的家伙……我打了好几遍才过关，不愧大Boss。按游戏背景设定，维加本来是美国空军上将，后来野心膨胀想统治世界，于是每年都到街头霸王比武大会去找高手，希望将其拉拢，但是该同学一直打到现在的Super SF A.E.版本还是没有成功，我也很少用他了。

另，有人说他叫Bison，其实也没错。这是个版本问题，街霸在美国上市的时候把三个人的名字调换了一下，分别是Vega变成了Bison，原本的Bison（拳皇）变成了Balrog，原本的Balrog（蒙面叉子）变成了Vega。混乱至今，不知道Capcom美国发行部怎么想的。


蛋头博士：来自《刺猬索尼克》，坐在维加旁边。

索尼克（sonic）就是游戏大厅广告牌上提醒大家别在别的游戏里死掉的那位，蓝色的，世嘉（SEGA）公司的标志人物。我虽然很喜欢世嘉的作品，但对索尼克系列一直不很感冒，蛋头博士也不算特别了解，就不过多介绍这个一句话没说的酱油男了。


桑吉尔夫（Zangief）：同样来自街霸，即上面我所说的“大壮”（第二个字读三声加儿化），坐在蛋头博士旁边。

桑同学……是反派么？？？他就是个俄罗斯摔跤手啊，历届街霸背景设定里都没什么阴谋也没做什么坏事，难道就因为人家是俄国人？还是因为他胸毛太多还穿红色内裤上阵显得猥琐……居然还自己承认是bad guy，没理由。

另，有的小朋友说他不会发波不喜欢用，看来是不知道从3代之后桑吉尔夫挥拳就可以“对波”，加上原有招数，一点不差。


库巴（クッパ）：来自超级玛丽，坐在桑吉尔夫旁边。超级玛丽不介绍。

据说马里奥的出场费太高，迪斯尼请不起，只好跟任天堂借了大反派库巴过来。不过这个大反派真心就是打酱油的，电影里一句台词没有，游戏里则三十年如一日地绑架蘑菇王国的碧奇公主，然后被马里奥打败……被打了三十年啊！

插个花儿，库巴也和马里奥联手过，那是在史克威尔（Square）和任天堂合作开发的经典之作《马里奥RPG》中，不过那是在超任（SFC）平台上，国内玩过的不多吧。听说后来Wii上的Super Paper Mario中它变成了主角，可惜没玩过。


库巴旁边的：某忍者，不认识。


某忍者旁边的：Satan？有人说这个红色魔鬼是《地下城守护者》里的大魔王，不对。我把这十几年前的老游戏翻出来了（正版啊），看了半天图文攻略，就差没重新玩一遍了，——可以确定，不是《地下城守护者》里的。而且你想想，这是在街机厅，可能有电脑游戏里的人物出现么？

另外，如果想试试扮演大魔头，也不建议你玩十几年前的老游戏，psp上有一款《勇者别嚣张》，可以说是把《地下城守护者》卡通化快速化了，强烈推荐。


僵尸（Zombie）：各种僵尸/丧尸题材游戏，影片造型来自世嘉（SEGA）的光枪射击名作《死亡之屋》（The House of Dead ），坐在破坏王旁边。

僵尸遍地爬，没啥可介绍。


卡诺（Kano）：来自《致命格斗》（Mortal Kombat），MK中黑龙会的首领，坐在僵尸旁边。

对MK这血腥格斗游戏无爱，不介绍。


独眼绿妖怪：这厮我绝对认得！想不起来了！！谁帮忙补充一下吧。坐在卡诺旁边。


犀牛：是《兽王记》里的那个吗？好像是，不记得别的街机游戏里有这样的盔甲犀牛了。坐在独眼绿妖怪旁边。


剩下的：不认识。
      </影评>
<有用数>77</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>Void</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-11-06 15:50:07</时间>
<影评>
        IMAX厅拿来放这个普通3D的片子，似乎偏暗了些。


剧本，音乐，视效……相当出色，但其实可以更好。


——细节相当出色，比如那些动起来像定格动画的小人，他们笨拙老式的动作和高清CG化之后的形象间的对比简直是纯天然的笑料，尤其是老金拉着拉杆箱上楼梯的时候。还有蛋糕溅到墙上形成的像素图案……


——大家一听到曼妥思薄荷糖和健怡可乐温泉就笑喷了，奥利奥的那个段也是笑得不行，还有贝尔多爸爸完全是意外之喜，一开始完全没有发现那是他。不知道这些品牌要不要给迪士尼开张支票来支付广告费。


——开始和最后那个坏人互助恳谈会其实挺好笑的，不仅有那么多熟悉的角色，更不知为何总让我想起奥特曼里面的小怪兽，还有就是超级玛丽里面那个乌龟一样的龙这么萌这不科学，小时候被它弄死无数次的时候是多么蛋碎！


——英雄使命那一段真是酷毙了！我觉得要是皮克斯拍肯定会把主战场放到这里来的，虽然那些怪物的审美实在不敢恭维。。。


——翻译挺好的，没有出现什么“网络热词”，尤其是在英雄使命那个双关的翻译上，不懂英语的人也能笑得出来，不过漏掉一处，看台上那些坚果（nuts），其实也是一群疯子（nuts）.


——拉尔夫单拳冲向曼妥思糖山口的一幕很感人，但还是猜到最后肯定是大团圆结局。


有豆友说迪士尼这次和皮克斯拿错了剧本，《勇敢传说》这种童话应该是迪士尼的调子，而《无敌破坏王》这种创意应该交给皮克斯，但其实回想一下，本片还是有着不少迪士尼的影子。


比如本片的主战场，并没有设在英雄使命，而是搬到了甜腻到发指的甜蜜冲刺，瞬间就让原本炫酷的故事变成了和小孩子过家家一样的情节——其实我真佩服涡轮居然能在这糖果世界发扬他的邪恶本质——这种环境下的邪恶气息怎么看都包裹着一层奇怪的甜蜜外衣。


而本片的主人公与其说是拉尔夫，倒不如说是云妮洛普这个小女孩，总的来说两人的戏份不相上下，但从故事重要性来看，我觉得云妮甚至超过了本该是主人公的拉尔夫——故事后半程的拉尔夫基本就是为了推动云妮的剧情服务的，这显然不太像皮克斯的风格，反而更符合迪士尼的审美，尤其是最后云妮的公主身份，一下子就回到了迪士尼梦幻童话的调调。


其实或许皮克斯来拍这部电影，拉尔夫就会成为核心人物，坏人的宿命与自我的斗争加上人心的相背都会被更深的挖掘——拉尔夫不会30年来只因为一个聚会就突然想做好人，个人的成长也不会通过一块简单的糕点奖牌来实现，被阿修称呼为兄弟也不会那么顺理成章——但是，总体而言，这部片子依旧质量上乘，创意上佳，只是由于两条剧情支线及两个主要人物都有些主次不分，使得本片其实还有拍的更好的空间。


最后吐槽：看《卑鄙的我》的时候我就觉得，欢这种聒噪的小姑娘讨喜的点到底在哪里？看完本片后，更加坚信我应该要个儿子。。。
      </影评>
<有用数>45</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>碎碎</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-11-08 12:28:47</时间>
<影评>
        女配之所以是游戏史上最悲惨背景的女人，一定是因为机器飞蛾吃了新郎之后变成新郎遭到新娘亲手扼杀！！！被剪掉了，太悲剧了。一定是



昨天在安贞UME看了这部电影，令人怀念的槽点都和自己的好朋友分享，实在是一件快乐的事情。



首先，这部电影让大家不停地提起玩具总动员，毫不怀疑，这是年内足以和马达加斯加比肩的优质电影，恐怕会拍很多续集。


1.开头的迪士尼经典片头米老鼠和城堡变成八位我会告诉我你吗


2.3D效果超级棒


3.游戏世界的连接方式屌爆了，囧脸插座通道和电线内电车都值得做成主题乐园。


4.八位游戏的槽点太多了，金先生他们一批住户的动作让人不能直视啊。


5.快手阿修被掉下来的砖块砸了以后直接就死了，一条命复活，音效什么的完全怀旧，不能直视的同时觉得00后的孩子们能看懂么


6.反派互助联盟简直太可爱了


7.头上都是糖果的小姑娘也是


8.远处的背景啊，墙上的海报啊，都是有典故的


9.我这个货好多典故没看出来，就看见春丽了


10.阿修修好自己的脸那段我都岔气了


11.涡轮进入Sugar Rush程序修改代码时候，掏出一张纸，按了konami秘技，就是我们把《魂斗罗》调出30条命的那个玩意，上上下下左右左右BA。 


12.只有我自己觉得机器飞蛾看见光柱的时候变得很萌嘛


13.阿修想逃狱缺加倍修好了铁窗，爆笑之后我觉得不是只能修好么，然后有人说，之前就是粗的，被人舔细了


14.女配之所以是游戏史上最悲惨背景的女人，一定是因为机器飞蛾吃了新郎之后变成新郎遭到新娘亲手扼杀。否则，涡轮没法解释


15.贝尔多爸爸被我认出来了！我当时大声叫出来以后他就说，这里是贝尔多爸爸！泡芙怎么也有啦


16.明显的马里奥赛车的既视感，尤其是撞了方块产生道具以后


17.片尾的sugar rush是AKB48唱的！！！！


18.最后虐心死了，哭的一塌糊涂


19.男配和女配的爱情来得好突然，好温情的画面被很多舌头花围绕啊


20.剧情紧凑，有张有弛，三个世界完全不同，值得看两遍哦~
      </影评>
<有用数>50</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱吃馒头的宝宝</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-06-03 15:12:09</时间>
<影评>


       坏王厌倦一直在游戏世界里做反派，于是他决心离开自己的游戏去闯荡别的电玩世界，旅途中他误闯多个截然不同的游戏世界，遇到严酷的士兵队长、刀子嘴豆腐心的倔强小女孩云妮露，展开一段精彩的反派逆袭。
       这个片子比较适合爱着怀旧游戏的人们看，剧情简单，一般动画电影的感人搞笑的优点也没表现出来，就最后一点破坏王为了朋友要牺牲自己，说“做坏人就做坏人吧”的友谊感人点，这个片子很有爱，很轻松，蛮喜欢的，回家以后还找了这个游戏来玩，让我回忆起很多曾经的游戏，回忆童年！！！

</影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>duckducker</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-11-03 10:52:54</时间>
<影评>
        wreck-it, fix-it. bad guy, hero...WRECK-IT RALPH证明了这些概念的流动性，我们因此跳脱了对video-game cartoon的第一印象。

它是深刻的。

我们能脱离社会赋予我们的角色吗？承担个人责任意味着什么？我们向别人证明自己的同时真正实现人生价值了吗？

生活无尚的经历也许会让我们醒悟，所谓标签算什么?

不带有丝毫个人主义的轻蔑语气，我们好好承担社会分配给每个人的那份责任，学会真正爱自己。"I'm bad, but that's good. I will never be good. But that's not bad." Ralph，一个最有英雄气质的坏蛋。
      </影评>
<有用数>53</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
