<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>气垫传奇 AIR</电影名>
<年份>2023</年份>
<评分>7.5</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2888131086.jpg</封面>
<导演>本·阿弗莱克</导演>
<演员>马特·达蒙 / 杰森·贝特曼 / 本·阿弗莱克 / 克里斯·梅西纳 / 维奥拉·戴维斯 / 朱利叶斯·特农 / 达米安·德拉诺·杨 / 克里斯·塔克 / 马修·马希尔 / 古斯塔·斯卡斯加德 / 芭芭拉·苏科瓦 / 杰·摩尔 / 乔·格拉什 / 迈克尔·奥尼尔 / 马龙·韦恩斯 / 阿桑迪·德希昂 / 比利·史密斯 / 艾尔·马德里加尔 / 杰克逊·达蒙 / 丹·布卡廷斯基 / 杰西卡·格林 / 加布莉埃尔·伯恩 / 约书亚·冯克 / 安迪·赫希 / 塔米·乔丹 / 杰夫·库克 / 阿尔伯特·斯特罗斯 /  麦肯齐·芮恩 / 杰瑞·普拉默</演员>
<简介>讲述当年还是新人球员的迈克尔·乔丹，和耐克成立不久的篮球部门合作，凭着Air Jordan改写体育世界及流行文化。片中的故事感动人心，呈现一个不按牌理出牌的团队赌上一切、一位清楚知道自己儿子有着无比才华及巨大价值的母亲，以及一位将成为史上最伟大的篮球天才。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>yuer</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-05-12 17:01:59</时间>
<影评>

别关注鞋了，也别关注钱，你会赚很多钱，不重要。钱可以买到任何东西，但钱买不到永垂不朽，你必须自己争取。我要看着你的眼睛告诉你未来。
你被高中篮球队淘汰了，但你靠意志进了NBA，你会赢得冠军。这是个美国故事，所以美国人会很喜欢它。人们会把你捧上神坛，天啊，他们一定会的，因为当你正值状态巅峰，还是新人，我们会很爱你，我们会把你塑造成根本不存在的东西，你将改变世界。
但你知道吗？一旦他们把你捧得尽可能高之后，他们会把你拉下神坛，这是最容易预测的模式。我们把你塑造成前所未有的人，这意味着你必须努力成为那样的人，每一天都如此，只有那样才行。我们会不停重复这种做法。我告诉你事实，你会受到攻击、背叛、暴露、羞辱，你会熬过那一切。很多人都能攀上高峰，击垮他们的是下坡路，因为那才是你真正孤军奋战的时候。那时候你会怎么做？你能鼓起勇气克服所有痛苦继续战斗并重新崛起吗？
你是谁？迈克，那将是决定你一生的问题。
我想你已经有了答案，这是我们大家在这里的原因。鞋只是鞋，直到有人穿上它才有了意义。我们其他人只是希望有个机会去触摸那种伟大，我们想让你穿上这双鞋，不是为了让你的生命有意义，而是为了给我们的生命赋予意义。这张桌子上的每个人死后都会被遗忘，除了你。你会被永远铭记，因为有些东西是永恒的。你是迈克乔丹，你的故事会激励我们去飞翔。


</影评>
<有用数>145</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>拉拉西</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-05-14 23:02:11</时间>
<影评>

Forget about the shoes, forget about the money. You&apos;re going to make enough money, it&apos;s not going to matter. 
Money can buy you almost anything, it can&apos;t buy you immortality. 
That, you have to earn. I&apos;m going to look you in the eyes and I&apos;m gonna tell you the future. 
You were cut from your high school basketball team. You willed your way to the NBA. You&apos;re gonna win championships. It&apos;s an American story, and that&apos;s why Americans are gonna love it. 
People are going to build you up. God.That they going to, because when you&apos;re great and new, we love you. Man, we&apos;ll build you up into something that doesn&apos;t even exist. 
You&apos;re going to change the fucking world. 
But you know what? 
Once they&apos;ve built you as high as they possibly can, they&apos;re gonna tear you back down - it&apos;s the most predictable pattern. We build you into something that doesn&apos;t exist, and that means you have to try to be that thing all day, every day. 
That&apos;s how it works. And we do it again, and again, and again.
And I&apos;m going to tell you the truth. 
You&apos;re going to be attacked, betrayed, exposed and humiliated. And you&apos;d survive that. A lot of people can climb that mountain. It&apos;s the way down that breaks them, because that&apos;s the moment when you are truly alone.
And what would you do then? Can you summon the will to fight on, through all the pain, and rise again? Who are you Michael? That will be the defining question of your life. And I think you already know the answer, and that&apos;s why we&apos;re all here.
 A shoe is just a shoe until somebody steps into it. Then it has meaning. 
The rest of us just want a chance to touch that greatness.
We need you in these shoes not so you have meaning in your life, but so that we have meaning in ours.
Everyone at this table will be forgotten as soon as our time here is up - except for you. 
You&apos;re gonna be remembered forever, because some things are eternal.
You&apos;re Michael Jordan, and your story is gonna make us want to fly.





</影评>
<有用数>71</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>糕41</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2023-05-25 04:21:50</时间>
<影评>



签下乔丹，是耐克走上体育品牌王座最重要的一场豪赌，nike赌赢了。但在这之外，还有另一个节点，这一幅图上的这场葬礼。送葬队伍的c位，是时任FIFA主席阿维兰热，时任IOC国际奥委会主席萨马兰奇，下任FIFA主席布拉特等等，当时体育世界中最有权势的一群人，为一个人送行，灵柩里躺着的是一个叫霍斯特达斯勒的德国人，世界第一运动品牌阿迪达斯掌门人。在他天才的商业智慧和多年的权谋经营下，阿迪达斯已经掌握了世界最大的单项赛事世界杯，和综合赛事奥运会中，最核心的人脉和资源，放今天话说就是垄断了流量的入口，无敌的存在，这是1985年，一年前，耐克签下了乔丹，达斯勒注意到了这个可能崛起的美国品牌，但是他没有时间了。
此后达斯勒家族再无如此天纵奇才，无人能将家族事业继续推向顶峰，仅仅过了4年，1989年阿迪转手易主，多年之后被耐克反超。而这一年，一个叫大卫斯特恩的小个子来到中国，迎着北京冽冽的寒风，在央视门口苦等了一个多小时，就为了推销几盘NBA比赛的录影带。从此，NBA大踏步的开始全球化，从此，乔丹在经过活塞军团的洗礼后完成终极进化，开启封神之路，篮球的影响力迅速地向足球逼近，也带着耐克的营收和品牌价值扶摇直上。
时间稍稍往前再推一点点，1988年，在美国俄亥俄州的“阿克伦妇产医院”内，降生了一个小孩，打球的老爹给他取名史蒂芬库里。命里注定他要选择篮球，注定要和4年前在同一家医院出生的那个孩子斗个你死我活，注定要在耐克最愚蠢的商业决定中扮演主角。
在篮球之神的加持下，耐克几乎走对了每一步，事业版图已经染指了绝大多数的体育项目，在篮球世界里更是垄断了每一代划时代的巨星，从乔丹到科比，从科比到詹姆斯，直到库里的出现。2013年面对库里的球鞋合同续约，耐克站在了曾经的自己的反面，他们质疑库里的前景，走过场式的会面，在价码和资源投放上拉拉扯扯，就电影里那些对手们所做的那样，而UA悉数答应了库里的一切条件，开出能给到的最高加码，就像30年前耐克所做的那样。篮球从乔丹时代在篮筐上的空中轰炸，变成了离篮筐越远越效果炸裂的游戏，库里改变了篮球，那是一种与乔丹风格迥异的魅力，但最终殊途同归，库里也走上了神走过的路，留下无数记录，留下一世盛名，拥有万千拥趸，也缔造了自己的品牌。耐克失去的不只是一个划时代的球员，还给自己塑造了一个不可忽视的对手，虽然现在UA的体量还不足以超越耐克，curry brand距离Air Jordan的影响力还很遥远，但是谁知道呢，商业世界不就是一直这样彼此映照着前行的么。
库里的成功成就了勇士队，成就了UA，也成就了他的另一半，他的水花兄弟——克莱汤普森，3D球员只有2种，克莱和其他。但是3D球员有先天的短板，品牌不会拿你做头牌，不会给你出签名鞋，不是给你投放过多的营销资源，不会有很多的商业活动，大部分品牌不会，但有一家和克莱同岁的中国品牌联系上了他：你可以出签名鞋，一代又一代，你每年来中国，做巡回见面会，我们倾注所有的资源来为你做营销。这家品牌叫安踏。于是又是一个互相成全的故事，克莱与库里建起了勇士王朝，一个3D居然成了一个品牌的头牌，他的一款鞋能卖出上百万双。而安踏的市值和占有率已经来到世界第三，距离老二的阿迪只剩一步之遥。
历史就是这样，零散的人和事，冥冥中被紧紧相扣，彼此映照。但你宏观来看，离不开一码事：先跑起来的欧洲人，开足马力超越的美国人，默默紧跟不断迫近的中国人。
那么这时候另一个中国品牌李宁不该行动一下吗，在今年巴特勒这么炸裂的表现下，不得给人家搞一个品牌吗，就仿照Air Jordan叫Hard JB，毕竟人家是神之子啊。




</影评>
<有用数>53</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>唐乐</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2023-05-26 15:19:35</时间>
<影评>

传记电影，对于观众来说，就其本源，可以分成两种类型——
我以前知道的人和事；
我以前不知道的人和事。
而这两种类型，观众的兴趣点，或者是说卖点，截然不同。
比如《热气球飞行家》中的James Glaisher，比如《马戏之王》里的P.T.巴纳姆，这两个人物对于我们不同观众来说，明显是陌生的，前者是一名十九世纪的科学家，后者说白了就是个马戏团长。
实话实说，如果不是绝美的高空画面，这片子要多无聊有多无聊，小雀斑里面的表演，硬生生把一个科学家变成了一个变态
别说是中国观众了，连他们祖国的观众也不见得知道他们的来历。
那么面对这些从经历、成果、贡献、性格全然陌生的人物，影片应该怎么做才能让观众花钱买票进入影院呢？
如果想流水账一样，记录他们的生活，或者是工作的方面，无论你使用多么精彩的剪辑、配乐、镜头，无论你请来的演员有多么活灵活现，演出了真实人物的灵魂，对于观众来说，依旧是无趣的，因为我们很难对一个陌生或者遥远的人事物产生兴趣。
所以这两部影片都在故事以外找到了各自能够吸引。
《热气球飞行家》将影片构筑在了一个极限的环境中，万米的高空，此时吸引观众的，是高空的绝景、是画面，是突如其来的危机、是主人公的命悬一线。
此刻，传记片变成了传记+探险的综合类型。
《马戏之王》则是在叙事手段上另辟蹊径，它以歌舞剧的形式来讲述巴纳姆的经历，而且它呈现给我们的，是完全不输于《悲惨世界》电影版的精彩歌曲，该片无论是在内地还是海外的成绩都可以称得上成功。
我可真是个有福之人，当初看这个电影是在杜比影院，里面每首歌曲都好听
而另一方面，也导致本片的传记要素几乎都被美妙的歌曲和舞蹈所遮蔽，使得该片几乎被从传记题材中剔除，人们已经不在乎在一百年前巴纳姆的事业是多么出类拔萃和光芒四射，我们记住的只有“this is me”。
无限扩大传记人物某一个方面或者某一件事情的篇幅，扩大其中的娱乐性、商业性，甚至是为此来修改历史，来吸引观众的注意，几乎是当今传记题材自救的不二法门，可牺牲的则是对这段历史或者是这个人的关注。
这一点在运动人物传记上往往更明显，毕竟它可以兼容历史传记和体育两个方向的受众，这种电影里，激动人心的竞技场间是制片人的钞票保证，而历史人物往往成为了竞技的玩偶，观众们会忽略影片中人物对于历史的贡献，而只是将眼睛关注在那些进球，或是弯道超车的一瞬间。
一个非常极端的例子，2019年6月上映的《绝杀慕尼黑》票房接近一亿，2019年12月的《教授与疯子》则只有270万的票房。
当年被这个海报所吸引，这个片算是进口体育题材里排第二的，比它好的就剩《摔跤吧！爸爸》
历史传记片本就是个票房困难户，从创意思路上看，它本就是希望让观众们去了解那些隐藏在历史泥沙下被暗藏的明珠，去了解那些被人忽略的伟大瞬间。每一个导演都想把自己的电影拍成一部《人类群星闪耀时》。
但很遗憾，大部分的观众来影院是娱乐，不是为了受教育，所以被迫的，大部分的传记题材都需要以传记要素的牺牲来换取娱乐性的提高。
《气垫传奇》由亚马逊出品，算是第一部大规模投放到院线的流媒体片方电影，它取得了令人欣喜的成绩，目前全球票房接近9000万美元了，对于一部没有特效，没有爆炸，没有豪车美女，甚至没有拳拳到肉或者随便一个投篮、进球的传记电影来说，是难能可贵的。
这个片在商业市场上更大的意义在于流媒体和院线段的和解，之前因为窗口期等等原因势同水火
就像我在本文一开始提到的，这部《气垫传奇》就是属于第二类的传记题材——
它讲述的就是一个我们知道的人，我们知道的品牌的故事。
它的视角放到了一个伟人的背后，他的侧面。
即使如此，他的背影也依然闪瞎众人，让我们面对一个后背也无法挪开视线。
在《气垫传奇》中，观众需要的，不是去了解已经知道的关于飞人乔丹的一切，观众们是作为这一系列伟大历史瞬间的参与者而融入其中。
看到乔丹和耐克签约的一刻，看到乔丹一代横空出世的一刻，看到乔丹商标出现的那一刻，那种见证历史的激动和参与感，便是本片的核心卖点！
乔丹一代出现时，我相信篮球迷的心都会啾的一下，来了悸动
《气垫传奇》讲述的不光是飞人乔丹，它也是在讲述耐克这家公司，不仅仅只是刻画了这个签约的核心人物，耐克篮球部的桑尼（马特达蒙扮演），它刻画的是一个团队，从顶层的公司老板菲特奈特，到下面的球鞋设计师，它刻画的是整个耐克公司的精神——
一个公司能否容忍和接受一个偏执狂，决定了这个公司的高度。
马特达蒙和本阿弗莱克一对好基友，在影片中的交锋，柔而不烈，敏而不钝，两个视角的碰撞，最终因为一个目标再次站在了同一条险峻的路径上。
耐克是一个擅长做宣传的公司，这种擅长直接扩展到了《气垫传奇》里，我不相信耐克没给这部电影赞助！
影片可以说是分章节的，而这种章节的断层感并不明显，毕竟是一个时间线，一个故事线，一个主线任务，而之所以称之为章节式，是因为每一个关键的时间点上，影片都会以耐克十原则里面的一条作为标题。
说起守则，让我想起斯坦利库布里克了，他的家里有著名的阿伯茨米德13条守则，挺有意思的
所以，这个电影也算半个耐克宣传片。
但是这部电影的票房可不是靠耐克员工的团体包场来实现的，所以它的真正卖点在哪里呢？
是那些历史的瞬间，是这些瞬间的前一夜，是这些参与历史的人在那历史一刻之前的犹豫、胆怯、不安、紧张。
全片围绕着如果说服乔丹和乔丹的目前，作为这个核心的一刻。
影片一开始，其实节奏挺缓慢的，直到一个非常平凡的镜头——桑尼在录像里看到了一个乔丹的投篮，他不停的回放，随着镜头的拉进，马特达蒙眼中的光芒越来越亮，我们知道这是一个历史性的一刻，一个传奇就要到来了，影片在这一分钟，烘托气氛相当到位。
本片在服化道上挺用心的，里面会发现好多80年代的小物件
这种频繁的回放之后，整个影片的节奏开始提升，而影片的矛盾冲突点也就出现了——
乔丹不喜欢耐克，以及强硬的经纪人和比耐克占有率更高的竞争对手。
这部电影除了歌颂了耐克公司，另一半，是赞扬了乔丹的母亲德洛斯乔丹，所以这部电影比起商战来，其实更多是在讲述人和人的沟通。
桑尼如何说服菲特奈特和他的团队赌上一切，去说服一位母亲，而那位母亲又是如何在现实面前看到了更远的未来，并为了自己的儿子提出了开创性的条件，两方携手打破了规则。
影片最后，向观众们介绍了这些参与历史的人在做出这次伟大决定后，所得到的成就
这一切的故事，对于美国观众，对于已经在NBA文化中沉浸了几十年的美国人民来说，是熟悉的，几乎每一个人都知道乔丹的辉煌。
所以面对一个熟悉的人，一个伟大的运动员，影片带领着我们仿佛穿越时空，我们飞到了他们的面前。
我们看到了桑尼当时手中弹药不多，他出不起足够优越的条件；
我们也看到耐克公司当时在球鞋领域的弱小，可怜的费用；
我们也知道了比起和耐克签约，乔丹更想要一辆红色跑车。

影片在展现给观众的是历史中不曾提及的困难。
正因为了曾经不可能，曾经无法打破，所以现在它值得走上历史的舞台。
桑尼此时所拥有的王牌就是——
他比所有人都要更强烈的相信乔丹的伟大，这种伟大是独一无二的，乔丹是值得他孤注一掷拼尽所有的。
这里的所有人，不包括德洛斯乔丹，一位母亲。
二者正因为抱有同样务必强烈的信心，而产生了默契的共鸣。
此刻，电影给予了观众见证这种化不可能为可能的机会。
当你知道了这件事的艰难，才会为它的成功而兴奋。
此时桑尼的一段演讲，仿佛先知一般，影片此时插入乔丹的历史瞬间，完美的契合了这一段独白的内容。
这个镜头应该是乔丹卷入的黄金俱乐部事件
这件事情越伟大，这种兴奋感就越强烈。
所以在影片最后，以文字的形式为观众总结了耐克乔丹品牌的成功，是非常重要的，它近一步告诉了观众——我们的所做的，所参与的事情，是无比伟大的。
以《气垫传奇》的特点，作为第二类传记题材的总结，归其几点，简单几个词便是——
站在巨人的肩膀上，和他欣赏同样的景色。
还有他影子里的景色。


</影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>杰瑞米</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-04-25 16:22:51</时间>
<影评>

10 Principles of Nike:
1. Our business is change.
2. We&apos;re on offense. All the time.
3. Perfect results count—not a perfect process. Break the rules: fight the law.
4. This is as much about battle as about business.
5. Assume nothing. Make sure people keep their promises. Push yourselves, push others. Stretch the possible.
6. Live off the land.
7. Your job isn&apos;t done until the job is done.
8. Dangers. Bureaucracy. Personal ambition. Energy takers vs. energy givers. Knowing our weaknesses. Don’t get too many things on the platter.
9. It won’t be pretty.
10. If we do the right things, we’ll make money damn near automatic.

</影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>密码有误</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-05-26 14:12:30</时间>
<影评>

那段独白当然很棒啦




看完之后又复习了一些好玩的东西：
看完Air（气垫传奇）又复习了几个fun facts：
📌Adidas这个名字确实和Nazi有关
📌Nike的那句slogan是死刑犯人临刑前说的
📌单纯疱疹真的有两种（I型和II型）
📌I have a dream这篇演讲的后半段是即兴发挥
📌Born in the USA这首歌写的其实是越战



花絮也很有趣～



</影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>玉荻</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-05-22 22:37:19</时间>
<影评>

当年看《波西米亚狂想曲》，结尾真人影像一出，电影院里都无声赞叹，这才是巨星的现场啊。

当然，这不是个MJ的传记片，电影的主角与视角也不是MJ，扮演者甚至没露正脸。

是个好的选择。比讲MJ签约钩子而不让他露脸更可怕的是，正经让演员露了太多脸。

全片最打动我的还是在会议室桌前，对MJ一生光芒的畅享，当真实影像掠过时，比任何话语都更让人确信：历史已经告诉世人，这个决定是无比正确的。

丹子真的好帅啊。

历史的长河远去之后，我们能做的就是回味和欣赏故事的开头。

一切已定，都是上帝视角，而我们还是期待与完美重逢。

</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Copycatsi</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2023-05-18 17:06:19</时间>
<影评>

看完《AIR》想到两个典故：
1、桑尼·瓦卡罗一直都是nike的功臣，垄断了乔丹之后快20年的新秀鞋，甚至奈特豪言也要垄断高中生新秀的球鞋。但瓦卡罗最后负气出走也是和奈特的原则分歧；后来他去了阿迪达斯，创办了举世闻名ABCD训练营，为阿迪选择了特雷西·麦克格雷迪；之后几乎一步之遥签下詹姆斯，并为其推出了签名鞋；之后他又去了锐步，让锐步成为麦当劳全国训练营的赞助，也险些签下詹姆斯。桑尼·瓦卡罗也是第一个去欧洲拉到球员赞助的人，代表作就是库科奇和名噪一时的“乔丹敌人”——彼得洛维奇（新泽西篮网队，死于车祸）
2、波特兰开拓者一直都是1984年选秀的最大输家，因为他们的“长人情节”让他们选择了比乔丹“更优秀”的萨姆·鲍威（确实乔丹在ncaa表现逊于鲍威）。但萨姆·鲍威进了开拓者就表现极差，伤病不断，又因为治疗不佳鲍威最后只在联盟混了几年，而开拓者“兽医”诅咒也就此出现。之前他们搞残了比尔·沃顿，后来他们又搞残了“沃顿二世”的萨姆·鲍威。开拓者一直怨念的念叨着“如果我们选了乔丹会怎样？”后来，难得运气尚佳的他们选了德雷克死斯勒，目的只是幻想他是乔丹。

</影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>HelloIndra</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2023-05-14 22:40:25</时间>
<影评>

乔丹是百年难遇的奇才，就如同泰森，舒马赫，伍兹一样，都是各个领域百年不遇的天才！这些人退役以后，他们所在的领域到现在都没有出现第二个。。。
而天才出现前，其实谁都不知道，包括电影中的男主角，他其实也不确定乔丹会怎样！就如同电影中说到，可能第二天乔丹就受伤了呢？
其实男主就是赌了一把，因为Nike在篮球鞋领域销售不好，预算很低，所以男主知道如果25万分开签四个不知名的NBA球员，篮球部门肯定是干不过匡威和阿迪的会垮掉的。。。他就会失业！所以与其温水煮青蛙逐渐垮掉丢掉工作，还不如拿公家的钱破釜沉舟赌一把大的！（如果赌赢了大家都好，如果赌输了25万亏了又不是我出，我最多还是丢工作嘛，既然最差就是丢工作，那干嘛不拿公家的25万赌一把？。。。电影中也确实有个男主去赌博的镜头，前面赢了很多，但最后梭哈想搞个大的，最后输了，说明导演也在暗示男主的赌徒习惯）
而他这次运气好，赌赢了！真的碰到乔丹一骑绝尘，天才降临！而且还一直没受大伤！
所以，乔丹成就了Nike，而不是Nike成就了乔丹。


</影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>Shufeng</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-05-24 16:20:37</时间>
<影评>


电影角色剧照
作为一个营销行业从业者，我其实比较关注片子里关于营销部分的故事, Rob Strasser 在其中扮演的角色其实是被弱化了。找到了一份刊登在WILLAMETTE WEEK上的文章，以下为机翻。

马克·祖斯曼
太平洋夏令时间 2023 年 4 月 8 日晚上 7:58
由本·阿弗莱克 (Ben Affleck) 执导的最新电影《 Air》讲述了比弗顿 (Beaverton) 运动鞋品牌失败者耐克 (Nike) 如何在 1984 年与迈克尔·乔丹 (Michael Jordan) 建立合作伙伴关系的故事。这部电影获得了包括我们自己在内的评论家的正面评价，这归功于耐克 (Nike)决定与乔丹主要是一个人的愿景：马特达蒙饰演的篮球发起人桑尼瓦卡罗。
与此同时，杰森·贝特曼饰演耐克的营销总监罗伯特·斯特拉瑟，他是一位焦虑、细心的中层经理，他担心将公司的全部篮球预算都花在乔丹身上的风险。贝特曼 (Bateman) 的头发非常好，他把大部分时间都花在了拔头发上。实际上，Strasser 并不是那种畏缩的紫罗兰。他是一个吵闹、要求苛刻的麻烦制造者，喜欢搅乱人们的笼子并在奢华的派对上大肆吹嘘开支。他在飞人乔丹运动中扮演的角色比电影所暗示的要重要得多。1985 年，商业记者 Mark Zusman 在WW的封面上介绍了 Strasser 。他找到了一个重塑公司的人，围绕着营销运动员来销售鞋子。“记住我们是什么，”一位高管告诉祖斯曼。“一家营销公司。
”以下是耐克的智囊团如何描述公司历史上最伟大的政变发生一年后。—Aaron Mesh，总编辑这个故事首次出现在 1985 年 10 月 31 日的 WW 杂志上。
现在是周五下午四点，罗伯特·J·斯特拉瑟 (Robert J. Strasser) 坐在一个车库大小的办公室里，办公室的外面漆成了一个超大的黑色耐克鞋盒。一侧甚至还有该公司商标标志的巨大复制品。
今天下午手头的任务是：挑选一双新网球鞋的鞋底颜色。经过两年的研发，这款高性能鞋的聚氨酯鞋底比市场上的任何其他鞋都轻 40 克。在一个时尚至少与功能同等重要的行业中，即使是像鞋底颜色这样看似无害的东西也不是闲置的事情。事实上，在许多公司，只有在进行广泛的市场调查后才会做出这种决定。但施特拉瑟有他自己的方法。
耐克的大部分智囊团都在他的办公室里，包括副总裁罗恩尼尔森、副总裁哈里卡什、首席设计师兼创意大师彼得摩尔和斯特拉瑟——许多人认为这位 38 岁的人是耐克最近扭亏为盈的功臣，还有一位同事，他自己承认，“吵闹、令人讨厌和肥胖。” Strasser 坐在一张深绿色桌子的最前面，手指着六个网球鞋的原型，每一个都有不同颜色的鞋底，从墨黑色到明亮的日光红色再到微妙的灰色。
“这个很热，”Strasser 举起黑色鞋底大叫道。
“网球场上的黑鞋底？” 一位鞋履设计师提问。
“这些黑色鞋底不会在球场上留下痕迹。”
“是的，但法院有标志说，‘禁止使用黑色鞋底。’”
“那是在私人网球场上，”Strasser 说。
“他们在公共法庭上有那些标志吗？” 
然后他同样迅速地抓住了鲜红色的鞋底。“这很酷。”
“它太卡通了，”Peter Moore 说。
“我喜欢这个，” 拿着灰底鞋。“你怎么看？”Strasser 喊道，他用声音的力量把 Tom Clark 拉进了办公室。
跑步部门的项目经理克拉克说：“我喜欢红色，但不喜欢网球鞋。这种颜色的问题是没有人会认为这是一双正经的网球鞋。”
“我想就是这个了，”Strasser 抬起灰底鞋时斩钉截铁地说。
Strasser 的办公室位于 Nimbus Oaks 商业园，距离华盛顿广场不远，距离 Nike 的比弗顿公司总部有几英里，创始人兼首席执行官 Phil Knight 等人都在那里。但在 Nimbus Oaks，在一栋低矮、色彩鲜艳的建筑中，许多观察家认为它是 Nike 的核心和灵魂，在很大程度上也是 Nike 的未来。

对于一家在最近的美国企业历史上发展速度比其他公司都快的公司来说，耐克去年意外的失宠令人难以接受。跑步市场的繁荣达到顶峰，收益远去，股价暴跌，同样令人尴尬的是，一些竞争对手在新市场（例如有氧运动鞋）中开辟了相当大的利基市场，耐克要么太懒要么太愚蠢去追求。
但最近几个月，玫瑰红又回来了。收益回来了，股票重新走强，投资界看好公司的未来。对这家鞋类和服装公司有所了解的人都知道菲尔·奈特是这家卓越公司的推动力、父亲、儿子和圣灵，但真正了解耐克的人知道罗伯特·J·斯特拉瑟扮演的角色有多么重要。
说来也怪。Strasser 不是大多数 Nike 员工所代表的那种略显衰老的运动员。Strasser 的天才名声只与他周围的争议相提并论，Strasser 更喜欢参加派对而不是跑步，他宁愿通过有线电视观看篮球比赛，也不愿穿上一双 Air Jordan 球鞋练习跳投。长期以来，Strasser 一直扮演着关键角色，为一家以市场为导向的公司提供营销灵感——这个角色导致的失误几乎与成功一样多。但他最近推出的 Air Jordan 系列篮球鞋和相关服装很可能成为耐克历史上最成功的单品，这为他赢得了新的荣誉，因为他重振了一家过于官僚和过于自鸣得意的公司。
营销是一个术语，一般来说，它描述了将商品带给消费者所涉及的各种功能：设计、促销、广告、销售策略等。著名的企业管理专家彼得·德鲁克 (Peter Drucker) 对营销的描述可能更有用，当然也更优雅。他说，营销“与销售是对立的。营销的目的是让销售变得多余。就是要非常了解和理解客户，产品或服务才能适合他并推销自己。” 尽管耐克多年来取得成功的原因有很多，但该公司最大的优势始终存在于德鲁克所描述的领域。耐克本质上是一家营销公司。
有人质疑，坚持认为耐克的成功归功于其产品的卓越品质。不可否认，该公司对创新的偏爱——华夫格鞋底、高跟鞋、气垫鞋底、带衬垫的后扣带以及最近的工字袜就是见证。但不可否认的是，耐克成功地营造了一种氛围，让消费者相信他们必须拥有耐克鞋。营销。尽管 Nike 的人对因某事而获得荣誉和对头衔一样不屑一顾，但很少有人否认 Rob Strasser 作为首席营销官所发挥的核心作用。蒂姆·雷恩 (Tim Renn) 曾是耐克公司的公关人员，现供职于波特兰开拓者队篮球队，“如果没有罗伯·斯特拉瑟，耐克公司将只是一家运营公司。” 另一位前雇员说，“耐克是迈阿密风云健身行业的领袖，斯特拉瑟是火焰的守护者。
”Strasser 被朋友和敌人描述为不可预测、鲁莽，同时又极具魅力，似乎是为一家业务方式始终非常规的公司量身定做的。例如，与大多数市场驱动型公司使用的民意调查、市场研究和人口统计研究工具不同，耐克更多地依赖直觉。许多观察家认为，这种高度是公司企业文化的一个功能——其不敬、自行制定规则的经营方式。Phil Knight 部分同意这种解释，但很快补充说：“我们所做的少量市场调查非常不成功。”
“话又说回来，我想我们永远不会像新可乐那样成功，”奈特在谈到该产品时说，尽管投入了数百万美元进行市场研究，但仍无法取代原来的可口可乐配方。
“耐克是由少数高层管理人员的一时兴起所驱动的。这与我见过的任何东西都不一样，”Michele Gaedke 说，她曾在耐克从事网球促销工作，后来成为 Avia Athletic Footwear 的促销总监，这是一家总部位于波特兰的新贵，更多地依赖于传统的市场分析。Gaedke 谈到她的老公司时说，“他们的工作充满魔力。”
首席魔术师一直是斯特拉瑟。就连奈特也承认，斯特拉瑟“比我更有创造力。”
不管是否有创意，Strasser 的天赋都是毋庸置疑的。波特兰到处都是前耐克员工，他们非常乐意传播他们最喜欢的关于他的故事。例如，有一次他为了表明观点而将一张转椅从行政办公桌上弹下来。或者有一次在机场航站楼，Strasser 身着夏威夷夏威夷宴会衬衫、白色百慕大短裤、《夺宝奇兵》帽子和超大皮带扣，因为无法通过金属探测器测试而变得非常沮丧，以至于他干脆把裤子掉了。他如何让人们筋疲力尽，要求难以置信的忠诚度，然后随心所欲地解雇他们。在纽约 Studio 54 举行的奥运会前派对上，穿着衬衫的 Strasser 站在 600 名穿着考究的鞋商面前，他说的第一句话是毫不客气的“闭嘴”。一位前雇员说，“如果 Strasser 走过厨房，他会把炉子上的暖气调高，然后把几个平底锅敲得嘎嘎作响。” 耐克设计师杰夫·霍利斯特 (Geoff Hollister) 是耐克的首批员工之一，他说：“他被称为‘滚雷’可不是白说的。”

提高赌注
Strasser 于 70 年代初浮出水面，当时他的律师事务所被聘请与 Onitsuka Tiger 进行斗争。作为一家日本鞋类制造商，Tiger 开始质疑其与一家名为 Blue Ribbon Sports 的公司的合作关系。Strasser 是伯克利 Boalt Hall 毕业不久的初级法律合伙人，他将其告上法庭，赢得了一场在大多数人的记忆中简直就是辉煌的胜利。老虎和蓝丝带体育分手了。Nike 成为 Blue Ribbon 的新名称，Strasser 成为总法律顾问。不久，他离开了律师行业，开始为 Knight 工作。虽然他现在因公司最近的好转而受到赞誉，但斯特拉瑟长期以来一直是耐克的主要力量。
Strasser 在 Nike 的角色有多种描述（“Phil Knight 可能是沙皇，”一位员工说，“但 Strasser 是他的 Rasputin”），但最好的描述是催化作用。“他会走进一个房间，制造混乱，”另一位长期员工纳尔逊·费里斯 (Nelson Ferris) 说。在那场浩劫中产生了推动公司发展的想法。
甚至在 Strasser 加入公司之前，Phil Knight 就传播了这样一个福音：推广耐克的最佳方式是让运动员穿上公司的鞋子。但一旦 Strasser 上任，赌注就变得更高了。耐克意识到，约翰·麦肯罗 (John McEnroe) 穿着耐克 (Nike) 鞋的体育画报封面价值相当于里面 20 个整版广告。让耐克标志成为像金色拱门一样广为人知的商标，让它与卓越和某种无法定义的精神联系在一起——这就是营销计划。还有武器：钱。它的采空区。
关于 Strasser 的一件事——他善于花钱。他因年度销售会议和盛会而闻名，例如在蒙大拿州大天空举行的盛会，除其他外，他在山边举办了一场激光表演。Strasser 去年赚了 150,000 美元，以他的派对而闻名，比如他在好莱坞举办的奥运会后狂欢，在那里他租了一个电影制片厂并付钱给 Randy Newman 招待他——所有这些都花了很酷的一百万美元。人们仍然在谈论他在世界级时间内开出 5,000 美元酒吧账单的能力。“每当事情超出预算时，”一位同事说，“你可以确定是 Rob。”
但斯特拉瑟在任何地方都没有像购买运动员那样花那么多钱。在优点上，他挥金如土。甚至在耐克之前，阿迪达斯就已经付钱给一些运动员穿他们的鞋。但 Strasser 将游戏的齿轮调到了超速档，并由此彻底改变了人们对营销鞋子的思考方式。
Strasser 希望职业篮球运动员穿耐克鞋，到 1982 年，65% 的 NBA 首发球员都这样做了。在早期，耐克可以用稳定的鞋子供应和几块钱得到像埃尔文海耶斯和保罗韦斯特法尔这样的球员。但到了 80 年代初期，耐克说服费城 76 人摩西马龙放弃与匡威的合同并穿上一双 swoosh 鞋——以 100 万美元——这被认为是一次成功。“我们是发起价格战的公司，”多年来一直领导耐克篮球促销活动的约翰·菲利普斯承认道。
Strasser 不满足于只有职业运动员。他还想要大学球员。他知道，虽然大学运动员所处的市场不如职业球队那么大，但与职业运动员相比，大学运动员可以激发更多的热情，甚至激发更多的模仿欲望。此举被一些人批评为业余体育运动不必要的商业化，Strasser 将乔治城大学篮球教练约翰汤普森等人列入工资单。猜猜乔治敦中锋帕特尤因在大学生涯中穿的是什么鞋？
在橄榄球方面，Strasser 制定了一项为期一年的计划，以追踪美国前 20 名大学橄榄球队的教练和训练员，这些球队包括德克萨斯州、南加州大学、俄克拉荷马州和圣母大学。他把他们记在工资单上，并称他们为顾问。次年 9 月，排名前 20 的球队中有 16 支穿着耐克跑上了赛场。
Strasser 也没有止步于运动员。他知道娱乐业提供了与体育相同的曝光度。耐克在好莱坞开设了一家办事处，免费发放成桶的鞋子并举办了很多派对。时至今日，耐克在好莱坞仍有一位女性每周花半周时间阅读电影剧本，以确定即将上映的电影中的哪些角色可能会喜欢赠送一双鞋子。西尔维斯特·史泰龙在《洛基》中穿耐克鞋绝非偶然。

PhilKnight-portrait2-2 Phil Knight，大约 1980 年

赛跑者失足

到 80 年代初期，耐克的规模已经超出了任何人的预期。Strasser 让所有合适的人都上 Nikes 的努力取得了成功。他偶尔会花太多钱从一个职业生涯从未有过成就的运动员那里获得一份代言合同，这甚至都没有关系。该公司每年生产 30、40 甚至 5000 万双鞋，并大举进军服装业务。此外，在 1980 年，耐克公开发行股票，包括斯特拉瑟在内的少数员工立即成为百万富翁，并使菲尔奈特成为该国最富有的人之一。不久之后，公司——以及 Strasser——开始跌跌撞撞。
许多错误与产品无关，而是公司暴富所致。费用账户失控了。库存建立得太高了。工资单上塞满了耐克并不真正需要的员工。Strasser 说：“如果你像我们一样取得了那么多廉价的胜利，你就会变得冷静和傲慢。你甚至开始走路不一样了。”
公司负责产品开发的部门也有类似的高度。耐克继续推出新产品，但很多都是失败的。Strasser 想出了一款华而不实的迪斯科舞鞋的想法，但完全失败了，甚至超过了他早先花费 600,000 美元购买的巴西 T 恤，这些 T 恤在第一次洗涤后就无法戴在鼻子上。Strasser 还决定涉足出版业，购买了一本跑步杂志，他希望这本杂志能够吸引竞争对手的广告。它没有。到目前为止，耐克最大的错误（尽管 Strasser 并没有因此而受到赞誉）是它对时尚业务的尝试，推出了一系列休闲鞋——女式时尚鞋、便鞋——这是一场灾难。Strasser 说：“就好像我们有一天早上醒来，以为自己就是葛丽泰·嘉宝。不是。
”比耐克开发的产品更糟糕的是它错失了机会。到 80 年代初，跑步热潮——耐克的生计——已经趋于平稳。然而，耐克未能积极进军其他领域。当健美操热潮兴起时，耐克无处可去，锐步和 Avia 两家公司进驻。
在 Phil Knight 休假的 12 个月期间，Nike 的许多问题都出现了。由于急于摆脱公司的日常事务，他退居二线，任命耐克创始人之一的罗伯特·伍德尔为总裁。1984 年 9 月，菲尔·奈特重返赛场。正如奈特在年度报告中所写，“乔治·奥威尔是对的。1984 年是糟糕的一年。”
骑士迅速移动。存货被削减——其中一些是通过卖给“承办商”，易货商店转身把鞋子扔到折扣店。管理层进行了改组。获得代言费的运动员人数从 1,100 人减少到 600 人。该公司在全球 4,400 名员工中减少了 400 人。并且删除了一些津贴。圣诞晚会被取消了。内部报纸《耐克时报》的预算遭到黑客攻击。
奈特意识到他的公司变得过于官僚化和过于迟缓。公司的各个部门已经变得如此内向，以至于他们在耐克成为耐克的道路上设置了几乎不可能的障碍：开发创新产品。流程图、生产计划、会议和更多的会议使公司的产品开发部分成为公司其他部分的奴隶。结果是一家无法对市场做出反应的公司。因此，奈特解雇了斯特拉瑟，据说他对公司犯下的许多错误负有责任。奈特重新担任总裁后不久，他宣布成立一个新产品部门，并选择 Strasser 担任该部门的负责人。由于他与 Knight 的亲密关系以及他压倒性的个性，Strasser 很快明确表示不会再摇尾巴了。“他的所有情绪都非常响亮，”奈特说，“所以他得到了很多关注。他可以在没有大量备忘录的情况下传达信息。”

签名版 Air Jordan 1。
Air Jordan

Strasser 没有做的一件事就是浪费时间。几个月来，该公司一直在为自己的身份而苦苦挣扎，不确定它是什么以及它想成为什么。Knight 和 Strasser 确实知道长期以来一直是 Nike 标准的通用促销和广告（穿着该产品的运动员的海报和商业广告；设计精美但有些深奥和模糊的广告带有朗朗上口的短语，例如“没有终点线”）已经失去了它们的用处。然后，除了耐克决定进军它长期忽视的市场之外，斯特拉瑟还开始策划将特定产品线与特定运动员联系起来。他们推出了一系列与 John McEnroe 和棒球天才 Dwight Gooden 相关的鞋子和服装。然后是迈克尔乔丹。

回想起来，Air Jordan 有点冒险。除了对其声誉进行大量投资外，耐克还花费了 50 万美元与芝加哥公牛队的新秀签订合同，此外还有数百万美元用于促销和广告，以及数百万美元用于生产承诺。当然，乔丹是一位口齿伶俐、魅力四射的运动员，拥有超凡的弹跳技巧。但他还没有在国家篮球协会打一个赛季。耐克的市场调查？Strasser 和公司与几位教练进行了交谈，让乔丹和他的家人飞到波特兰接受采访，然后决定去参加。

今年 4 月，耐克推出了新系列。中心装饰品是一双色彩缤纷的高帮篮球鞋，零售价不到 70 美元。但 Air Jordan 系列包括从婴儿睡衣到健身包、热身服到肌肉衬衫的所有产品。

Air Jordan 系列的成功不能仅用数字来衡量，尽管 1.3 亿美元的订单，这些数字不容忽视。虽然很难准确分析 Air Jordan 活动对耐克利润的影响，但它肯定与耐克最近的季度收益有关：利润为 2400 万美元，是去年同期收益的三倍。但近来耐克空气中的甜蜜不仅仅是利润的作用。这是因为人们认识到 Air Jordan 是服装与鞋类以及运动员与公司的完美搭配。纯营销。但是没有市场调查。“Strasser 在新产品开发方面所做的工作非常出色，”旧金山蒙哥马利证券公司的鞋类分析师 Keri Christenfeld 说。“从概念到制作，Air Jordan 在大约四个月内问世。它在运动鞋市场上创造了比我能想到的任何东西都多的兴奋。” （Strasser 希望通过名为 Road Warrior 的产品线让 Air Jordan 黯然失色，该产品线与帕特里克尤因有关，帕特里克尤因是大学时穿着耐克鞋的新秀篮球中锋。然而，耐克在竞标战中输给了阿迪达斯。）

Strasser 本人似乎对 Air Jordan 的兴奋程度不如他对实现它的过程的兴奋，这个过程将导致明年推出高尔夫球鞋系列——Strasser 说，这是“yupsters”的完美选择——以及一所大学- 将向主要大学推销鞋子和服装的颜色计划。如今在耐克，毫无疑问产品为王。在他看来，公司愿意再次重塑曾经成就辉煌的精神。“大公司拥有大量资源。” 他说。“你需要能够突破公司并利用这些资源的人……这是一种真正的企业家态度。” 即便如此，还是有一些针对新产品组的嫉妒。Knight 说，“我们在内部收到了很多批评，认为 [Strasser 和他的团队] 是最受欢迎的。嗯，他们应该是最受欢迎的。”

尽管 Strasser 最近取得了成功，但仍有一些人很难相信这个新手能活下来。除了斯特拉瑟多年来所犯的错误之外，耐克还有一些人对他傲慢自大、随遇而安的态度不屑一顾。例如，与 Knight 一起创立耐克的俄勒冈大学传奇田径教练 Bill Bowerman 据说不喜欢 Strasser。那么，Strasser 是如何坚持下去的呢？答案可能很简单，正如 Strasser 的一位前助手所解释的那样：只要他尽职尽责地“保持产品新鲜”，Knight 就会留下他。

Strasser 的回应是淡化他的角色，转而强调他所说的团队努力。“嘿，这里没有英雄，”他声称。“我们只是一群相信卓越就是一切的人——这不仅仅是因为一些蠢货写了一本关于它的书。”


成功秘诀

耐克的成功，或者就此而言的失败，当然不能归因于一个人。事实上，耐克的公式——虽然它从未被确定为这样，但肯定有一个——包含许多成分，这些成分共同使一家 13 年前销售额不到 200 万美元的公司一跃成为今天濒临破产的公司十亿美元大关。
•生产——Phil Knight 认识到他的制鞋公司的成功在于它能够不拥有和经营其制造设施，这真是天才。因此，几乎所有耐克产品都是由其他公司生产的——其中大部分位于远东。
部分原因是奈特不想把钱花在建造制造厂的砖瓦和设备上。但奈特也知道，制造鞋子的最大成本是劳动力，通过在劳动力成本较低的国家生产鞋子，他可以控制自己的资金。因此，可以使用耐克的生产历史作为教学大纲来教授环太平洋地区工业化课程。曾几何时，大多数耐克鞋都是在日本制造的，那里的劳动力成本低廉，而且拥有技术诀窍。但日本经济增长，生活水平提高，劳动力成本上升——耐克继续前进。今天，大部分耐克鞋都是在韩国生产的。明天，可能是泰国和中国。事实上，根据乔治·波特的说法，该公司的财务副总裁说：“当人们有机会制作鞋子以外的东西时，他们可能会这样做。” 他说，耐克“去生活水平低的地方”。
• 融资——早在 1971 年，奈特就与日本贸易巨头 Nissho Iwai 建立了关系，后者同意根据耐克收到的鞋子订单向该公司提供贷款。这在今天仍然是一种重要的关系，但在耐克融资困难的时候更是如此。然后，在与 Nissho Iwai 建立关系后不久，耐克推出了“期货计划”，旨在为这家美国公司提供另一项财务优势，同时利用头号运动鞋制造商阿迪达斯的弱点。期货计划允许主要买家以折扣价购买鞋子并保证交货，只要提前几个月下订单耐克的保证交货有助于削弱阿迪达斯，后者因无法按时交货而臭名昭著。
再加上一点运气、竞争对手的愚蠢和健康的好时机——你不可能在更好的时间诞生一家运动鞋公司——你几乎拥有了成功的所有要素。另一种成分？“记住我们是什么，”耐克的波特说，“一家营销公司。”

马克·祖斯曼
太平洋夏令时间 2023 年 4 月 8 日晚上 7:58





</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
