<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>追逐珊瑚 Chasing Coral</电影名>
<年份>2017</年份>
<评分>9.0</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2495369714.jpg</封面>
<导演>杰夫·奥洛威斯基</导演>
<演员>Andrew Ackerman / Pim Bongaerts / Neal Cantin / Phil Dustan / Mark Eakin / Ruth Gates / Manuel González-Rivero / Ove Hoegh-Guldberg / Joanie Kleypas / Justin Marshall / Trevor Mendelow / Rupert Ormond / James Porter / Morgan Pratchett / Zackery Rago</演员>
<简介>《追逐珊瑚》（Chasing Coral）  导演：杰夫·奥洛威斯基（Jeff Orlowski）入围2017年圣丹斯电影节。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>小玄儿</作者>
<标题>2019流行色是活珊瑚橘？先关心下珊瑚吧！</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-01-02 10:03:28</时间>
<影评>

2019年的流行色
预测为“活珊瑚橘”
大意是来自天然珊瑚的色彩
活跃的，缤纷的，充满生命力的


“LivingCoral”
也意味着珊瑚这个物种的生命力
充满了色彩和生机


2019年的流行色发布
令人直接想起了这部
2017年的珊瑚纪录片


迄今为止
标记看过的人数
只有五千不到

电影是导演：杰夫·奥洛威斯基，继《逐冰之旅》后，再一次对全球气候变暖，进行的拷问。这次他用镜头记录的，不是融化的冰川大陆，而是因为水温的升高，迅速白化以及死亡的珊瑚群。



那些你耳熟能详的大堡礁，可能在未来的几年里，将有着更大面积的珊瑚白化，之后死亡。在我们看不见的海洋生态圈里，珊瑚、鱼群一点点消失。


纪录片里邀请了各个学科的专家，根据洋流，海洋的水温变暖给出了分析和预判，全球变暖问题，依然在我们看不见的地方，持续产生着影响。


珊瑚作为一个看起来简单，其实构造复杂的生命体，非常的神奇。比如，它看起来像个植物，但是它其实是动物，属刺胞动物门。


比如，珊瑚、珊瑚虫、珊瑚礁都是珊瑚吗？其实珊瑚是由很多珊瑚虫组成，珊瑚虫是海洋中的一种腔肠动物。每一个单体的珊瑚虫只有米粒那样大小，它们一群一群地聚居在一起，以捕食海洋里细小的浮游生物为食，在生长过程中能吸收海水中的钙和二氧化碳，然后分泌出石灰石，一代代地新陈代谢，生长繁衍，同时不断分泌出石灰石，并粘合在一起，形成珊瑚的内在“骨骼”。


当珊瑚死后，就只剩下了光秃秃的珊瑚礁，也就是它的“骨骼”。


珊瑚虫本应该是跟浅海里的鱼群一样，五彩斑斓，甚至令密恐的人难以直视。


但是由于全球变暖，海水温度升高，活珊瑚开始大量白化。


试想一下，如果人类的体温，被强制升高2度，一直处于低烧状态的人，很难想象会受到怎样的影响。


珊瑚虫对于水温升高的应激反应，就是本能的白化自己，不再吸收营养，自杀式的将正常的细胞排出体外。


影片的摄制组成员，耗费了人力物力，记录了从2014年到2015年的珊瑚白化现象。


之后世界各地的潜水爱好者，也加入了跟踪报道的行列。


在电影中，还提到了从珊瑚中提取的物质，有可能治疗癌症。无论是药用方面还是从海洋环境的角度出发，珊瑚的作用都是无可替代的。


目前，几十种珊瑚的“种子”，已经被放到了挪威在北冰洋·斯瓦尔巴群岛的“种子银行”里。


这也是人类最后的“诺亚方舟”了，希望我们永远不会走到，需要用到这些种子的那一天。


就在2018年12月PANTONE Color发布的当天，《追逐珊瑚》影片的脸书也转发了这个话题，不过只有11个评论，92个分享。


如果更多的人知道珊瑚所面临的危机，以及在创造和讨论时尚话题的同时，也更多的了解环境问题，这才是“活珊瑚红”作为2019年流行色的意义。


它不仅仅只是一个供大家消费的颜色而已，同时是提醒我们，生活中的色彩，其实都来自于我们赖以生存的自然环境——也就鲜活的动植物本身。


虽然我们已经不能阻止全球变暖，但是我们需要意识到：这个问题依然在影响着我们的未来。如何尽量去减缓，并且减轻全球变暖的影响，是人们未来需要逐渐去解决的问题。


否则手机和相机再怎么更新换代，再高清的摄像头和航拍技术，都已经捕捉不到那些曾经美丽的地球了。能拍到的，就剩下了一片死寂的海底。


珊瑚群如果不在了，可能未来的孩子们只能从《海底总动员》了解海底的世界了。


2019年，当我们讨论流行、时尚和色彩，消费今年新一季的服装饰品时，你也可以给身边的他/她推荐这部《追逐珊瑚》纪录片！


想象一下，2019年会有多少因为新流行色而生产的服饰和包包！在新的一年里，减少过度消费和浪费。少买一些不可以降解和回收的商品，不要因为流行就冲动购买，是不是也应该在我们的生活目标里？希望更多“时尚博主”可以加入这个行列。
推荐纪录片
《逐冰之旅》
《追逐珊瑚》
2019年，小玄儿记
————————————————————
如果你喜欢我的文章，
欢迎在 B 站或 Youtube 关注「小玄儿的深夜聊碟」
https://space.bilibili.com/1340064530
每周五更新，目前可以观看 
#日本电影大师蓝光套装系列
#台湾电影大师蓝光收藏系列
#新老电影混剪系列
未来还有更多CC必收蓝光套装系列
感谢小伙伴们的支持！你们的每一个关注对我来说都弥足珍贵！


</影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>来来鸣</作者>
<标题>我想为这个世界做点什么了</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-08-17 01:20:17</时间>
<影评>

“珊瑚发出荧光，它们产生化学遮光剂，保护自己免受高温伤害……这是大自然最美丽的转变，是美到不可思议的死亡阶段……仿佛是珊瑚在说，”看着我，拜托注意我……”
看到这儿，眼泪怎么也止不住。大片大片色彩斑斓绚丽的珊瑚在白化前绽放出异样的光彩，似乎要努力把最美的样子留下，然后再死去……这样悲壮的时刻在今晚彻底撼动了我的心灵。
临死前的绚烂一瞥
片子从一开始就很吸引人的注意，一个风趣开朗的珊瑚学家兴致勃勃地向镜头介绍什么是珊瑚和珊瑚虫，配以大量绝美的珊瑚礁照片（btw似乎竟然治好了我的密集恐惧症），我认认真真记了好多笔记。“别管外表的复杂程度，我们走精致沉默的路线。”——喂，明明你们外表也很光彩夺目好不好！

……真的治愈了我的密恐

油画都调不出这么丰富的色彩

渐渐了解到，珊瑚礁就像一个复杂的多样性的城市生命体，它在自给自足（体内的植物光合作用使其拥有自己的“食品加工厂）的同时大方地接纳了那么多形态种类各异的生命跻身于其中，一片繁荣，多么美好的大家庭啊！并且，它的重要性足以成为整个海洋乃至地球生态系统的基础，动物繁殖，人类食物来源，甚至影响到人类的文化生活经济方式，药物，防波堤……海洋没了珊瑚，就像陆地失去了森林。
扎克小哥刚现身的时候，只是一个看起来有点呆萌的设备技术员，没想到他才是全片的灵魂人物……他向镜头展示了自己家的水族箱，全是珊瑚，甚至没有鱼类……原来他是一个狂热的珊瑚迷（coral nerd）。他介绍了各种各样的珊瑚种类，他说，只要环境控制好，珊瑚没有寿命，可以一直存活在去……他痴迷认真的讲述珊瑚的样子，还有为了不让数据线断掉一个翻身扎进海里徒留一顶草帽挂在船边的样子……真是又可爱又酷毙了。
扎克和他的宝藏


帽子：我是谁我在哪？？？

从小就喜欢研究奇奇怪怪的东西hhh

随着篇幅的展开，扎克的团队开始研究在海底架设延时摄影机，以期拍下珊瑚最大的生存危机——白化的过程。调子开始沉重起来，设备进水，镜头失焦导致两个月白拍，亲眼看着珊瑚群在身边死去，扎克手里捧着覆满海藻灰的珊瑚尸体，“这是我最艰难的潜水体验”——扎克在海底的笔记本无声抗议着。会议上，扎克展示着他们千辛万苦手持延迟摄影拍下的图片，上几张还是灵动绚烂的珊瑚礁，下几张就是一片死气沉沉的“坟墓”……所有人脸上的笑容随着珊瑚接二连三的白化逐渐隐去，震惊，焦灼，伤心刺痛混杂在心头，眼泪不停地掉，尽管隔着屏幕，也仿佛亲身见证了那一场又一场巨大的死亡……




珊瑚白化的原因，也是让我对气候变化有了更切身体会的关键。原来，当我们在燃烧化石燃料时，二氧化碳会上升至大气层，因二氧化碳有困住热气的特性，所以大气层的二氧化碳越多，地球上就有越多的热能，“就像把多余的羊毛塞进毛衣里”。然而，93%被困住的热气，都进入了海洋。如果海洋不吸收这些热能，地表的平均温度就会达到50度，但海洋吸收了大量的热能，自身的温度调节就会失衡，海洋升高2度，珊瑚就会因无法适应高温而白化，死亡……换而言之，这个地球上的生命起源于海洋，海洋为了守护自己的孩子们，发烧了……好心疼啊，终于意识到了为什么有那么多人呼吁重视全球变暖的问题，其实就是要拯救我们所有生命有机体的母亲啊。
好像努力做点什么啊！这个世界如此美丽，却在毁灭的道路上越走越快，我们再不做点什么，真的来不及了……人类在智力上进化更快，就更应该有责任去守护我们的星球才对，能力越大，责任越大，而不是反其道而行，用无知的傲慢亲手毁掉自己的家园。

笨拙努力的小海龟，正向这个美丽的新世界打招呼呢。它的生命才刚刚开始，这个世界看起来多棒啊。

最后记两段泪目的话。
“我们需要森林吗？我们需要树木吗？我们需要珊瑚礁吗？还是说我们可以住在一片灰烬中？”
“我很庆幸自己已经不是你这个年纪了。当我看到大堡礁被破坏的时候，我做好了心理准备。它是我生命中…物质世界里最爱的东西。我潜水潜了45年，我绝对不会在年迈以前停止做这件事（豪爽地笑声），我会一直做下去。只要我还能影响人们，我就会去做。因为我们必须做，我们别无选择。你必须继续坚持，不然等你老了你不会喜欢自己。你会更喜欢自己，如果你可以说“我已试图扭转局势”，“也许我真的影响了人们”……别让任何事阻挡你。”——已经变老的查理·维隆，对沮丧的扎克如是说。那一刻，我想起了《海豚湾》里，把显示屏挂在脖子上冲进会场，站在街头迎接人流的理查德·奥巴瑞。
心怀大爱的人，永远纯真，永远充满勇气。

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>优选纪录片</作者>
<标题>9.0高分！美到不可思议的死亡阶段，我们却浑然不知</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-05-18 11:52:51</时间>
<影评>

你见过白色的珊瑚吗？

它们雪白无洁，但这并不代表着美好。

海底一片白茫茫，这是珊瑚白化现象。

它们雪白无洁，但这并不代表着美好。

海底一片白茫茫，这是珊瑚白化现象。

这是比其他珊瑚礁面对的问题更致命。

在八十年代我们开始观察这个奇怪的现象，大片的珊瑚礁白化，只发生在短短几周内，没有人知道原因。

或许这部纪录片《追逐珊瑚》会带给你答案。

带你打开一个新的世界。

理查维尔斯原先是一位拥有10年经验的广告人才。

16岁开始潜水，经常潜水去找最爱的生物——草海龙。

它是一种非常惊人的动物，长得像海马的，却是身长30公分的海龙。

但很少人知道他们的存在。

但是有一年它们全部消失了。

“如果我最喜爱的生物消失了。”

“那么还有那些生物也消失了？”

他开始意识到海洋的最大问题就是大家看不见不了解，所以忽视了它。

他认为人生有更值得的事情去做。


辞去工作开始了保护珊瑚工作。

理查维尔斯以谷歌绘制街道图的方法，记录海洋中的珊瑚礁。

每三秒拍一张360度全景照片，这部纪录片记录下的是全球珊瑚礁的过程。

记录下潜藏在世界各大洋表面下的壮观珊瑚园。


这个加护称为XL卡特林海景调查，为了向全世界揭开海洋的面貌。

当我们俯瞰地球它在已知的宇宙中是独一无二的，因为有生命之源——海洋。

它掌握了一切，掌管了天气的变化，掌管了气候的变迁，也掌握了我们呼吸的含氧量。

没有健康的海洋就没有健康的地球。

人们会想象海底世界，会体验虚拟潜水，但它们不会了解其中存在的问题。

从头开始的他们，旅程才真正开始。

经过他的一些列研究与收集信息得知。

在世界的另外一端我们已经失去了弗罗里达百分之80到90的珊瑚。


全部都是死掉的糜角珊瑚，我们可以看到许多骨骼，但是已经没有任何生命。

然而1971年这片珊瑚的模样，全然不同，充满生机。


南太平洋，美属萨摩亚有一种很有名的珊瑚礁叫机场珊瑚礁。

有一区的珊瑚礁已经完全白化。

珊瑚礁是我们吃过许多海鲜生命的来源，是五亿多人的食物和收入来源。

在世界上有许多珊瑚的狂热爱好者。


珊瑚迷人的地方在于把我们都骗了。

外表简单不代表内在简单。

我们可以做很多事情，我们有左右手和拇指。

但是珊瑚决定“别管外表的复杂程度”“我们走精致的沉默路线”

珊瑚是由上千只珊瑚虫的小结构组成的，每一只珊瑚虫都是圆形的口，周围是触手，它们可以结合在一起。


在一只动物身上，集聚几百万只。

它们的组织里有小型植物，微型藻类，每平方公分有一百万个。

住在其体内的植物光合作用，珊瑚虫再从中获得养分。


基本上就是体内有一座食物工厂，随着动物的长大，你会看到动物长出骨骼外，将骨骼存在下方。


白天进行光合作用，傍晚动物体休眠，动物苏醒。


扩展珊瑚虫，将触手伸出来，任何游过去的生物，都会别这些触手尖端的刺细胞捕捉。


珊瑚有很多种，不同的珊瑚品种有不同的形状。

有些看起来很无趣，就像是海底的一颗大石头。

有些则是非常美丽，具有非常大的分支形态或者是大型盆状。

有些则看起来像花瓣，这些都是珊瑚品种。

许多有机体依赖它们而生，也因为它们，我们才有珊瑚礁。

形成巨大的结构，就连从太空都能看见。


但这样可爱神奇的生命体，已经遭遇打击。

一片白茫茫的珊瑚，是它们裸露出来的尸骨。


做了许多研究，发现这不是一种病，也不是光害。

在实验中唯一能导致白化的是温度升高两摄氏度。

2摄氏度真的有影响吗？

你想象一下你的体温升高一摄氏度，或者两摄氏度，你会不会难受.

甚至过一段时间之后就会有生命危险。

这就是现在海洋面对的严重情况。

珊瑚白化是一种压力反应，就像是人体发烧是压力反应。


如果温度稍高于正常范围，珊瑚就会开始白化。

体内的小型植物光合作用和提供动物养分的能力就会受到影响。

然后动物就会发现到“我的体内植物没有发挥作用”它们失去了重要生物来源。

它们开始饿肚子，珊瑚体就会开始变得清晰起来，你会看到下方的骨骼露出来。

所以我们看到的珊瑚白化就是散布各处的骨骼。

即使它们现在外表洁白，但它们任然活着。

只是它们不让任何东西在上面生长。它们会渐渐的停止生长和繁殖。

它们很有可能就这样死去。

如果你看到毛茸茸的微型藻类，然后慢慢的整个珊瑚表面开始突然变得毛茸茸的。


这就表示珊瑚已经死亡了。

为了记录下珊瑚白化的过程，展现给人类。

专业团队对于拍摄器材，延时装备进行严格挑选。

要记录下完整连续的影像，必须连续潜水好几个月。

这就代表着将遭受到强烈暴风雨和飓风袭击，承受海底的巨大压力。


在一个不适合人类生存的地方，进行拍摄，相互之间不能沟通，只能用手语。

因为外面有真空密封的玻璃圆球，它们无法改变摄影机的任何设定。


在一次活动中他们被风打败，因为船锚无法固定，他们在海上漂流。

设备进水，缆线损坏，烧断保险丝。


在不断的努力下，终于将拍摄装备安置在水中。

只需要时间的等待。

迎来的结果确实让人感到失望的，所有照片都失焦了。

除了第一张一外的照片都不能使用。

于是它们出发到大堡礁，重新开始拍摄。

比起夏威夷岛这次任务顺利了很多。延时摄影的摆放完成后，剩下的就是等待。

但一次暴雨的来袭，使温度下降了3度，这意味着珊瑚不会白化。

这是值得高兴的事情，但也意味着在一定的时间内拍摄失败。

连着两次的失败，无疑是一个巨大的打击。


但珊瑚白化的速度，没有时间让他们难过。

为了不错过记录下大堡礁的白化，将延时摄影留在海底。

他们前往下一个地点，开始手动拍摄。

每人手拿着一个三脚架和一台摄影机。

尽量拍摄各个位置，尽量多拍一点珊瑚，并且每天重复一样的方式。

在一个地点拍摄两分钟，前往下一个地点，重复一样的步骤。

一遍又一遍，基本上每天重复25遍。


下水做机器做的事情，感觉很荒谬。

执行起来是一场噩梦，架在正确的位置并且抵挡水流，人常常会弹起来。

膝盖到处都在流血，省体被割伤，筋疲力尽。


在团队拍摄大堡礁期间，珊瑚出现了神奇景象。

“那是我看到最疯狂的东西。”

“我不知道那是什么。”

“当地人也不知道那是什么。”

非常与众不同，珊瑚发出萤光。

它们产生化学遮光剂，保护自己受到高温伤害。

这是大自然最美丽的转变，美到不可思议的死亡阶段。

仿佛是珊瑚在说：“你看我，请注意到我！“

这是大自然最稀奇的景象，但每个人都浑然不觉。


他们利用卫星测量，珊瑚白化的海水表面温度。

可以确定的是，海洋的温度确实升高了。

海水的温度有固定的周期，如果温度维持不变，那些气温变化就会接近平均温度。


但现在的状况是平均温度已经改变了，温度越来越高。

第一次大规模的白化发生在1980年代初期。

1997年到1998年是第一次全球珊瑚白化，许多珊瑚白化死亡。

2010年，只过了12年，我们看到了第二次全球珊瑚白化。

现在只过了五年，我们已经快看到第三次全球珊瑚白化了。

基本上现在大约三分之二的夏威夷群岛都有一定程度的暖化，通常都有白化现象。

地球上到处都有热浪来袭，到哪里就杀死当地的珊瑚。

昨天才见过的东西，今天却死亡了，非常令人难受。


接着你睁开双眼，看到眼前的珊瑚都死光了。

珊瑚身体获得组织逐渐腐烂，非常令人作恶。


如果没有珊瑚，海洋四分之一的生物会消失，小鱼会消失，大鱼会消失。

珊瑚礁将无法继续生存和适应，我们会看到整个生态系统灭绝。

就在我们这个时代，这是非常沉痛的声明。

但不幸的是，却是真实情况。

珊瑚白化现象非常多，这绝对不是自然的周期，这是气候变化直接造成的现象。

是最近几年才见到的。

回顾珊瑚历史的方法是拿珊瑚中心或者是切来珊瑚，我们可以看见珊瑚的年轮，就跟树干的年轮一样。


我们可以看到成长的痕迹。

这个珊瑚大约每年稳定生长1.5公分，知道199年开始出现白化的标志。


借由回顾过去，一窥珊瑚的历史。

我们非常确定现在看到的波动，并非自然现象。

起因非常明确是因为二氧化碳排到大气层，导致全球气候变迁引起的。

很多人并不明白气候变迁正在发生，因为大部分被室温气体困住的多余的热。都被海洋吸收了。


就像是把多余的羊毛放进你的羊毛衣里。

百分之93被困住的热气都进入了海洋里，那是很大的能量。


如果海洋没有吸收热能，地表的平均温度会是50摄氏度。

“这种美丽的东西，已经存在很久了，在我们生命中，眼皮下受到了威胁。”

珊瑚不应该替我们承担后果。

改善人们的生活，创造工作机会，减少污染，绿化城市，基本上已经开始有了好的转变。

对珊瑚礁来说或许还来得及。

做我们力所能及的事情。





</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Hillf1029</作者>
<标题>Chasing Coral As An Example of Documentary Contributes to Education for Sustainable Development and The Duty of Engineers and Scientists</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-02-20 08:42:46</时间>
<影评>


Education is a key tool for development and progress of human society. With the rapid progress of our society, technologies and social systems have developed as well. Education, as the most important part of human development, should live up to the requirements of present development. To this end, the requirements of present development need to be first stated briefly. After a science and technology boost in the 20th century, increasing industrial activities resulted in serious environmental problems. To combat these problems, sustainable development was introduced, which is the requirement of present development. It should be noted that the concept of sustainable development is evolving incessantly. Today, not only the environment but also other issues such as poverty and equality are included in the concept of sustainable development [1]. Therefore, for equipping people with skills and thinking of sustainable development, the new and adjusted education for sustainable development, Education for Sustainable Development (ESD) was proposed by UN and gain a lot of importance. United Nations Decade of Education for Sustainable Development (DESD) and Global Action Program on Education for Sustainable Development were carried out to accelerate the progress of ESD. In these two actions, the content of ESD was enriched with many detailed goals and feasible approaches. Under the guidance of the two actions, driven by intrinsic need of sustainability, many countries have developed their own framework of education for sustainable development. Different technologies and advanced concepts of education are applied to impart the knowledge of sustainable development to students and strengthen their skills, critical thinking and systemic thinking regarding sustainable development. With the work done by governments and UN, great progress has been made of ESD [2,3 4]. 

As narrated above, great work has been done with ESD, including complement of the content of education, specific goals and applying new technologies. However, one element dose not get enough attention and that is the motivation of people who receive the education for sustainable development. With motivation, people would set their goals and pursue their goals with strong impetus. From a perspective of educational psychology, generating learning motivation is indispensable and it has high priority in practical education [5]. With high internal motivation of educatees, remarkable outcomes of education could be attained. The creativity and cognitive flexibility of educatees would be greatly improved [6] and these two traits are exactly required by ESD.
Integrating documentary into ESD as a potential creative approach to make up for the deficiency mentioned above is proposed in this essay. One example of documentary and some other advantages of documentary for ESD are discussed. Extending from the documentary that includes engineers and scientists, the role of them and industry in documentary and ESD is also discussed. 

Documentaries as a form of video could contain text, graphics, animation and sound, all of which are the elements of multimedia. Multimedia teaching has been proved to be a very effective way of teaching. It helps stimulate students' interest and make students more active in class [7]. Therefore, documentary as one method of multimedia teaching is also able to have the same advantages mentioned before. But further properties should be discussed. Documentaries are not the videos that are usually seen on the class using animation to expound complex theories, but it is also a form of art and commercial products to tell the truth. As commercial products, it has very large audience. Everyone can see it in the cinemas, which means everyone can be the educatees. Documentary tells audience what happens in the real world in an artistic way. Most documentaries would not try to exaggerate the facts to attract people. Instead, different art technics are used to help give more powerful expressions combining with esthetic shots and matched background music, documentary is able to impress audience profoundly. In this way, people are more likely to recognize the facts and reflect more after the documentary [8].
Because of the diversity of documentary, many issues can be displayed and discussed in documentaries. All types of issues relevant to sustainable development are covered in documentaries that have been produced. For example, these three very recent documentaries, “Ruth Bader Ginsburg”, “Chasing Coral” and “Of Fathers and Sons” respectively correspond to equality, environment and education. They provide unique and profound perspectives that audience would not expect, but they are all based on facts and do reveal the issues of sustainability that should get more public attention. More discussion of “Chasing Coral” as an example would be conducted to show some good characteristics which enable this documentary fit into ESD.

Chasing Coral as a documentary records the rapidly bleaching and dying coral due to the rising temperature of ocean, see figure 1. This figure shows rising temperature clearly. When it comes to global warming, much attention is paid to the melting glaciers and rising sea levels. It is a rare and potent angle of looking into global warming. Coral form colorful sea worlds. As the famous Great Barrier Reef , It is very beautiful. However, few people know that it is being killed by global warming. Disappearance of such beautiful thing and novel perspective are able to strongly impress people.
Figure 1. Sea surface temperature anomaly

Global warming is still having an impact where we cannot see it and this is coral. In the documentary, scientists and engineers from various disciplines were invited to give analysis and prediction of coral spreading all over the world according to ocean currents and ocean water temperature warming. Some prediction is given by text, see figure 2. In this way, the predicted results could be impressing.
Figure 2. Prediction from scientists and engineers

Coral is very sensitive to the temperature rising, which would result in a great threaten on the living of coral. The famous Great Barrier Reef will probably have more extensive coral bleaching over the next few years and then die. Currently, 29% of the Coral Great Barrier Reef has died. What is more, coral is a fundamental part of a huge ecosystem and it is, in a way, just like the trees in a forest. Therefore, with coral disappearing, all other animals are also disappearing little by little in our marine ecosystems. Many contrasts are given in this documentary leaving very deep impression to audience. 
Figure 3. Contrast of living and dead coral

Figure 4. Contrast of living and dead coral

In summary, in this documentary, starting from a rare perspective of dying coral, combing with scientific research process, showing scientific and rigorous graphics, texts and data, with beautiful sights into the coral, this documentary touches the audience and the audience feels encouraged to think about what they can do about this issues of the dying coral. 
The role of scientists and engineers was emphasized in the documentary, see figure 5. They provide rigorous scientific evidence to support the facts and help explain the complex ecological processes in an acceptable way by the public. The participation of these people helps publics understand this documentary better.  
Figure 5. Some scientists and engineers involved 

Engineers also solve some technical problems, for example, setting a camera in the sea water to help shooting of this documentary.
Figure 6. A camera in the sea water

For this kind of documentary, the target group is not only students but all of society. As one type of commercial movie, it has been shown in the cinemas. Even in some undeveloped regions, open-air cinemas of low cost could be applied to play documentaries to realize this kind of public education. Combined with commercial activities, the film could be advertised widely to the public. Therefore, documentary could reach a large variety of people. Promoting sustainable development widely is exactly desired by ESD. Everyone could contribute to the sustainability of development, if they aware of the issues and motivated to be involved.
However, in a very long term, the youth are the people who can make a difference. They are motivated by the situation that should be changed and then build up their great ideals. They are receiving more advanced education for sustainable development. In the future, they are able to do some great work that makes great differences for sustainability. This is also emphasized in this documentary by the text as following.


Figure 7&amp;8. Young generation is emphasized 

Enlightened by this documentary and one example in the following discussion, some suggestions about how scientists, engineers and industry should be involved in ESD are proposed.
As mentioned in section 2.3, the scientists and engineers are involved in making this documentary. This is one example how they can promote ESD. Moreover, in this documentary, they brought their research results to the publics by speeches or other public activities. Especially after they retire from the academic or industrial positions, they have more time and could be involved in more educational public activities. The career of Dr. Jan Goodall is a very good example. After spending 38 years on researching on chimpanzees in the wildlife, she traveled around the world, calling on people to protect wild animals and the earth's environment [9].
Scientists and engineers are the people who work at the forefront of sustainable development. They understand clearly what terrible things are happening. Precious experience and knowledge are built up on their minds. They do have ability to make publics aware of the sustainable issues and encourage them to get involved in sustainable development.
Engineers from industry represent the industry. Industry should participate in some educational public activities as well, such as making this kind of documentary mentioned before. However, if some documentaries tell the false information because of interest, scientists and engineers should stand out to against them. Industry should input sustainable ideas into their products by producing sustainable products in a sustainable way and tell customers how their products are sustainable. With their product sold to publics, by advertising their sustainable producing processes, the sustainable ideas could be prompted.

Documentary can be integrated in ESD. Not only in the classroom teaching, but it also can be widely shown in cinemas. It can make people aware of this issue and give people internal motivation to get themselves involved in this global issue of sustainable development. The young generation should be the main targets of those educational documentaries and also ESD. Because they will be equipped by advanced education to make a difference in the future. Scientists, engineers and industry can participate in different public educational activities for sustainable development. Scientists and engineers can still make huge contributions after they retire by getting involved in more educational activities for sustainable development, if they are willing and energetic enough. 
 
Reference
1. United Nations. “The Sustainable Development Goals Report 2018.” (2018).
2. UNESCO. “Education for Sustainable Development Goals.” (2017).
3. Uspartnership.org., U.S. Partnership. URL: https://uspartnership.org/
4. Dieter Appelt., et al. “Global Development Education: A Cross-Curricular Framework in the Context of Education for Sustainable Development.” (2017).
5. Slavin, Robert E., and Nicola Davis. "Educational psychology: Theory and practice." (2006).
6. Deci, Edward L., et al. "Motivation and education: The self-determination perspective." Educational psychologist 26.3-4 (1991): 325-346.
7. Joshi, Ashvini. "Multimedia: A Technique in teaching process in the classrooms." Current world environment 7.1 (2012): 33-36.
8. Nichols, Bill. Introduction to documentary. Indiana University Press, 2017.
9. Peterson, Dale. Jane Goodall: The woman who redefined man. Houghton Mifflin Harcourt, 2014.


</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Moon</作者>
<标题>不喊口号，只看行动，不从明天，就从现在</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-07-31 16:54:17</时间>
<影评>

        如果你亲身感受过被清澈海水包围的感觉，亲眼看到过斑斓而奇异的海底世界，你就能深刻感受到本片后半段的那种气愤，沮丧，无力的感觉。
       以前，好多人(包括我自己)都觉得环保是离自己好远的事情--我知道环保很重要，但是好像环保和经济发展好像很矛盾的样子，这么复杂的议题我等屁民爱莫能助，跟着新闻和政府吼吼口号就好，平时生活该吃吃该喝喝，习惯了浪费的还是浪费。
      自从我去了潜水，自从我亲眼看过，接触过，感受过海底世界，再看这个纪录片，那种切身的痛和愤怒和懊恼，我不知道应该要怎么去表达。为什么我不早一点行动，为什么我早一点改变，为什么我没有多做一点？保护地球，人人有责，这样的口号我们随口都能扯出十几二十条，道理我们都懂，方法我们都会，可是为什么我们只是空喊口号而已？为什么我们没有行动起来？
        也许不少人看过这个片子之后，也愤怒，也心痛，也可惜。然而阵痛过后，口号喊过之后，又恢复了之前的生活习惯。环保不是只是政府和国家的事情，身为个人，我们能做的，真的好多好多啊！！！双面用纸，随手关灯，多走路，少开车，走楼梯而不是坐电梯，自带水杯而不是喝瓶装水……这一次，我找不到理由，再去忽视这一切了。

</影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>言辛</作者>
<标题>30年后我们还能看到珊瑚吗？</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-07-28 17:45:04</时间>
<影评>

      珊瑚是由珊瑚虫组成的动物，靠体内的小植物细胞进行光合作用为机体提供能量，而当海水温度上升2摄氏度时，珊瑚会发生白化而死亡。所以珊瑚死亡的原因很简单，就是那个被说烂的词——气候变暖。大量的二氧化碳排入了大气层，二氧化碳会锁住热量，其中93％被困住的热量进入了海洋。1999年就有科学家预言了珊瑚在未来的大量消失，而根据推算，如果气温再这样稳步增长，30年后地球上的大部分珊瑚都会死亡。
    一群热爱大海、热爱珊瑚的人拍摄了这部作品，通过这种方式保护自己的热爱。在我看来，纪录片是连接科学和普通民众最好的方式，珊瑚白化这一现象早就被科学家们发现，但是却被人们所忽视，纪录片将远离我们的真相铺开在我们面前，让我们意识到残酷的真相和身上的责任。气候问题要靠每个个体，如何提高个体意识，其实更需要的是政府的倡导和组织，这似乎又来到了环境与发展之间的两难问题，什么时候才能放慢发展，把环境放在首位呢？三十年内可以做到吗？答案让人担忧。
   大海真的很美，色彩斑斓的珊瑚让人惊叹大自然的神奇（虽然影片中过度放大的珊瑚让我有些密集恐惧）。影片中记录了团队这一路走来的不易，新的拍摄设备的设计和调试、全球拍摄地点的选择，然后照片失焦，重新选点后又遭遇恶劣天气，最后临时换点，丢弃水下固定的设备，采用每日人工拍摄的方式。两个月的时间内，水下摄影师每天下海拍摄60个点，高温、割伤、疲惫，而更痛苦的是内心的沮丧——亲眼见证自己热爱的珊瑚逐渐死去，从光彩照人的瑰丽到长满藻类腐烂。团队就是希望通过对这一过程的记录，从前后的对比中，让观者感受到付出行动刻不容缓。影片还记录下了意外的情况，面临温度的升高，珊瑚发出了荧光，通过自身产生化学遮光剂，进而保护自己，它似乎在苦苦挣扎想要活下去。
     影片中一方面展现出自然问题的岌岌可危，一方面展现出了一批人对于珊瑚的热爱和付出，两方面同样让人动容。在我们的潜意识中，珊瑚似乎是海洋中最常见而理所当然存在的一部分（影片中也介绍了珊瑚对海洋生态的重要作用），当它都面临着危机的时候，多可怕。

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>欢儿欢-Queenio</作者>
<标题>只是我们不知道</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-07-01 22:44:45</时间>
<影评>

 
习以为常的开着空调、吃一根冰棍儿来启动舒爽的夏日模式。而这个时候，南太平洋的一片垂死珊瑚礁正在努力的发着耀眼的荧光色，保护自己不被温热的海水扼杀掉，事实是，在它们死亡之前，这个问题并不会被立刻解决。从斐济回国已有3个月，偶然看到电影《chasing choral》（追逐珊瑚），泪目。
这是我们向往的斐济，目前还存活着的珊瑚。
图片来自网络
这是我看到的珊瑚，拍摄于2018年3月，无任何修图。

 在斐济，我见到了不健康珊瑚，大量的珊瑚白化甚至死亡，死去的珊瑚剩下骨骼和腐肉挂满了裹尸体般的藻类，浑浊的海水里没有多少鱼，周遭一片混沌，残骸浮浮沉沉在融化，是诡异的沉寂感。震惊、愤怒、悲伤、感觉被欺骗，更讨厌自己的后知后觉。
旅行好像是一种选择，选择去寻找美、看见美，以及，褒扬美、夸张美。浮潜殿堂、顶级海洋体验是斐济如雷贯耳的标签，这一切都让眼前的“不美”变成了超现实的存在。
 不小心踩断两三颗珊瑚，厚厚的防晒乳在海水里化开，畅游一翻再买一堆珊瑚工艺品... ... 比起这些总会有更好的事情可以去做，只是我们还不知道。
想到最近读到的母亲写给儿子的话“ 我目送你进藤校的时候，我希望你将来有更好的生活，最后却变成，你想要更好的世界。是我没跟上你的成长。“ 最后，男孩子执意去了霍乱疫情暴发的西非做义工。目前的我，大概还没有这男孩子的勇气，但是，能做到的小事，哪怕是一点点，也会宽慰到今天的自己，影响到未来的世界吧。





</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>瞎看瞎说</作者>
<标题>再接再厉！</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2023-05-22 19:24:24</时间>
<影评>

镜头主要聚焦在科研过程，主旨在呼吁环保，我本来是想看个轻松养眼的记录片来着，结果还碰上个这话题。
中国的95后是国内第一代接受环保教育长大的人，幼儿园的时候国家还没开始宣传，一上小学刚认字就突然开始接触这个概念，尤其北方长大的，这多年环境问题和环境工作肯定没少接触。近十多年中国政府在环保方面做的工作是黑不动的，甚至我时常怀疑国家在这方面的工作是否发力过猛，优先级是否应该在一些更迫切待解决的社会问题后面。但即使这样，国际上还是在宣传中国对环境的破坏，前阵子甚至有中国人该少吃肉以此保护环境的观点。欧洲在很认真地做环保工作，美国就纯属把环保概念当政治工具了，一堆妖魔化的环保组织，其中不少都有做样子洗钱的嫌疑。每次拍纪录片的时候就推出来一些真诚且专业的人到台前，完了还是以赚钱为准。
死拽着过去三四十年中国吃了两碗饭，欧美只吃了一碗，只言不提欧美过去一百五十年吃了上百碗而中国只吃了半碗的事实。对于碳排放的承诺，按计划阶段性完成承诺的目前只有中国和几个体量很小的国家。世界上唯二实现碳零排放的国家是不丹和苏里南，其中不丹森林覆盖率72％，全国GDP只有20亿美元，苏里南情况也差不多，稍有规模的现代化国家根本无从效仿。
美国一边宣传环保理念，一边家用汽车排量越做越大，电车销量在美国也很惨淡。欧洲人倒是来真的，环保工作推进得很是可观，前阵子看到的数据，特别是北欧几个国家，电车占比都过半了，虽然和咱们不是一个量级，但也称得上了不起了。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>A</作者>
<标题>The incredibly beautiful phase of death</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-04-26 11:49:04</时间>
<影评>

昨天刚收到的National Geographic的5月刊正好是海洋主题，今天就想看一部相关主题的影片，于是便找到这部关于海洋生物珊瑚的纪录片。

水下的世界真的令人大开眼界，其实关于海洋这个孕育生命的地方，人们了解和知道的实在是相对很少。其中项目的发起人更是提及，关于海洋最大的问题其实是“it is completely out of sight and out of mind”。我们并不能看见海洋此刻正在发生的问题，于是便从来也不会想到其中的利害，从而改变自己的生活方式以求降低对自然环境的伤害。此理也可以推及很多其他的领域，这就是为什么对于环境保护方面的宣传至关重要的原因，人们需要将目光延伸到很多我们日常生活中留意不到的地方。
看着珊瑚的生命在短时间内一点点地逝去，让人忍不住泪目之余，还有深深的震撼——看到珊瑚在濒死之际发出荧光的绚丽色彩，这无比绚烂之美就像是生命最后的呐喊一般，告诉人们“I AM DYING! PLEASE NOTICE!”



可能随着社会的高速发展，人类变得越来越自大，以及忘记了对自然的敬畏感。在这个钢筋水泥筑成的世界里，我们只看得到自己的生活里的快乐和烦恼。影片最后以一直刚出生的小海龟，努力地穿过沙滩，最终回归海洋的场景，定格到这么一句话：“This film is dedicated to all young people who can and will make a difference.” 相信这个世界上的一切都是有关联的，即便我现在没办法像世界各地的那些divers那样，去记录下正在死去的珊瑚，去更大地扩大这件事的影响力，但我还是可以一些力所能及的事。

遵循3R——reduce, reuse, recycle、节约用电用水、减少使用塑料制品、用nontoxic的化学剂、购买有机产品、还有要多留意护肤产品的成分表，我就曾经发现一个主打绿色环保的护肤品品牌的卸妆膏里居然含有微塑料、以及不要使用含有对海洋生物有害的成分的防晒霜（标有reef-safe/ reef-friendly）、尽量不要购买快时尚的服装、减少不必要的消费、去尝试更简单更eco-friendly的生活方式......
我不知道别人是怎么样的，每当我有负面情绪时，我就会想想这个世界、自然和宇宙，瞬间就觉得自己的烦恼微不足道了。希望有越来越多的人能认清人类的渺小，并为了生命的延续而做出自己的努力。
对海洋生物有不良影响的防晒霜成分，以及它们会对海洋生物造成的伤害

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>蜉蝣</作者>
<标题>一部记录珊瑚白化、呼吁环境保护的片子</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-01-16 08:37:42</时间>
<影评>

健康的珊瑚礁
- 关于珊瑚 -
“一个珊瑚是由上千只叫做珊瑚虫的小结构组成，每一只珊瑚虫都是圆形的口，周围是触手，它们可以结合在一起，在一只动物上，聚集几百万只，它们的组织里有小型植物、微型藻类，每平方公分有一百万个，住在其体内的植物进行光合作用，珊瑚虫再从中获得养分，基本上就是体内有一座食物工厂。随着动物长大，你会看到动物长出骨骼外，将骨骼存在下方。它们在白天进行光合作用，夜晚植物休眠、动物苏醒，珊瑚虫将触手伸出来，任何游过去的生物，都会被这些触手尖端的刺细胞捕捉。”
- 关于白化 -
“珊瑚白化是一种压力反应，如果温度稍微高于正常范围，珊瑚就会开始白化，而它们体内的小型植物进行光合作用和提供动物养分的能力就会受到影响，然后动物就会察觉到体内这些植物没有发挥作用，它们会想办法离开这些无法发挥作用的植物，留下透明裸露的组织，于是它们失去了最重要的食物来源。白色部分是裸露的珊瑚骨骼，如果珊瑚外观非常洁白干净，它仍然是活着的，它会渐渐停止生长及繁殖，然后很可能就此死去，如果你看到毛茸茸的微型藻类，表示珊瑚已经死亡。”

片中有三个让人印象深刻的画面：
一是当海水温度升高，珊瑚会产生化学遮光剂，保护自己免受高温伤害，这时它们呈耀眼的荧光色——虽然看起来非常美，但却是珊瑚死亡前最后的呼救。




二是系统故障全靠人工潜水找点拍摄时，潜水员直面珊瑚死亡的感受：“你在水里，坐在那里一个月，每天都看到身旁昨天才见到的东西，今天却死去了……非常令人难受。”
“你忘了一开始长什么样，未来某天回去看的时候，坐在那里看着，一点都不真实，你根本无法接受。”





三是项目邀请全球住在海边的人拍摄自家后院的珊瑚情况，原来在我们看不见的地方，珊瑚每天都在死去。



最后是摄影师拍摄的对比图，可以说触目惊心：


















下面是在纪录片官网摘录的，关于我们能做些什么的指引。这篇笔记也许算是我能做的事之一。


</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>