<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>毒战 毒戰</电影名>
<年份>2012</年份>
<评分>7.6</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1924498395.jpg</封面>
<导演>杜琪峰</导演>
<演员>孙红雷 / 古天乐 / 黄奕 / 钟汉良 / 高晟晖 / 李光洁 / 叶璇 / 甘婷婷 / 王思雅 / 林雪 / 林家栋 / 肖聪 / 王紫逸 / 成泰燊 / 卢海鹏 / 张兆辉 / 吴廷烨 / 姜皓文 / 李菁 / 郭涛 / 谭凯 / 郝平</演员>
<简介>刚刚结束一次危险任务的津海市缉毒大队队长张雷（孙红雷 饰），在医院意外见到因车祸入院治疗的香港人蔡添明（古天乐 饰），身经百战的张队迅速判定蔡与毒品勾当有关。通过对蔡的审讯得知，有一车来自粤江的冰毒当天抵达津海，即将和当地的贩毒分子哈哈哥交易，而蔡正是双方联络的中间人。为保住性命，蔡添明积极配合，协助张队伪装成粤江赫赫有名的大毒枭黎振标的侄子与哈哈碰头。随后缉毒大队一路南下，途经蔡在鄂州的毒品加工厂，并最终抵达粤江与黎振标交易。周旋在狡猾凶狠的犯罪分子中间，任是经验丰富的张队也必须步步为营，小心应对。
                                    
                                　　经过一番凶险的试探，双方终于迎来交易的最后时刻，但此时这盘杀机四伏的棋局也全然失去了控制……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>CMGS</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-04-03 00:27:45</时间>
<影评>
        这片和西雅图一个分就是抬举了西雅图侮辱了杜琪峰，就如同你干的是脏活累活从未叫苦而另一个人端着茶杯喝着上等茶叶泡出来的一小杯茶告诉你「不好意思，我有更重要的事要做」一样充满着喜剧感。


故事，happy ending壮哉我大帝国人民警察国威什么的最讨厌了，一如既往的都得死。比起同档期各种2小时的渣剧情片，108分钟包含了卧底，反水，嗑药，谍4，枪战，血雾等诸多元素还tm能干净利落的说完整一个故事引发各种肾上腺爆发，值不值？


风格，不拖泥带水的故事，多主角多线索，你只知道结局大概怎样却又猜不出下一个镜头怎样的感觉要人咬牙切齿又沉迷其中。明明是「禁止刑讯逼供」却刻意只拍摄刑讯逼供几字，五星红旗贩毒的「海军」，威武雄壮的人民警察汉子被哑巴的56和64爆出代谢产物，大国国道漫天尘土，毒贩烧着人民币警察凑着份子钱，谁又告诉你这不是黑色幽默？


角色，只觉得再给古天乐多一点时间就好，一个人挑起了整个剧情的转换和节奏，你完全摸不透这个叫添明仔的到底想干嘛，任何一个近景镜头和几句台词就可以颠覆你对下一步剧情的预估。孙红雷的哈哈痞气还是略少了一些，当然另一方面都tm让我觉得是本色出演了。至于其他的……唔，钟汉良你还是回街边撒尿去吧= =


城市，咦这片子有城市么？就像你去看夺命金，他不会告诉你我这在香港的哪哪哪，却可以在穿插中把城市拍出来。给个镜头给街道，小酒店，制毒工厂，渔港和买鱼的人们一下子就全活了，出门是渤海，六小时到东北，半天到韩国，一天到日本，中不中？


写实，追了一天的别克没有土和憋尿的警察那能叫追了一天么，子弹打过去该有的血雾就该飙出来，直肠运毒拉出来的肯定是沾满了shit，黑车国道运人收你450怎么了，毒贩还喝茅台酒呢，爆的就是钟汉良的头打黄奕就得多打几枪，就是这样赤果果血淋淋，受不了？出门左拐西雅图。


最后你添明仔说无论多少贩毒网络，你还是得死，而且是注射死刑，就如同张队横竖会死一样，黑和白只是杜琪峰的一个符号，永远不变的就是人性万变。


对，就是这种直男的风格。


-------------------------技术宅时间到----------------------------


1. 56式乃我大天朝山寨AK47，警用防弹衣就别想防了……不插钢板军用的100米之内也是个对穿。


2. 64式乃我大天朝苏式暴力加强版小手枪，防弹衣中了也是骨折的命。


3. 别克一定给了很多钱……


4. 网秦竟然还给打了广告……


5. 自从lenovo收购了thinkpad之后连警用电脑都小红点了……
      </影评>
<有用数>918</有用数>
<没用数>139</没用数>
</review>
<review>
<作者>品客</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-04-03 00:42:55</时间>
<影评>
        剧情分析，有轻微剧透


去年因为工作的关系接洽过一部犯罪类型剧，故对公安部和广电对于此类剧种的审查有一些大致的了解，这也为我分析《毒战》的创作思路有很大的帮助。


让我们看影片的第一场戏——收费站抓捕戏。其实对于一部电影来说，前十分钟是非常重要的，因为你要在十分钟内构建出人物，事件，世界以及节奏。换句话说，这就是什么人做在什么地方做什么事并且用最快速度将观众带入观影情绪的十分钟。不仅是观众，包括演员和导演都会以这十分钟来判定这部剧本的价值。


古天乐开车撞车引发了观众心里的疑问，而抓捕戏表明了孙红雷的身份以及电影的主题，既是毒品……等等，在开篇的12分钟内，我觉得我只是跟随着剧情在听故事，却无法完全进入这个故事，这里少了一样东西，就是人物的构建。


《虎胆龙威3》一开始2分钟便发生了爆炸，威利斯4分钟处登场，然后剧情没有飞快的往下发展，而是让我们看到了一个穿着汗背心宿醉中的抠脚大汉，观众心里立刻会出现两个疑问：他是怎么落入这般田地的？这样的抠脚大汉能拯救世界吗？


举这个例子的原因是它跟《毒战》开篇的结构是类似的，是同一种处理手法，但我们唯一看到对人物构建有帮助的场景是古天乐的反抗以及放下手术刀的特写镜头，这事实上是为数不多为古天乐成为反骨仔的铺垫之一。但这是一部双主角的影片，我们在孙红雷的身上发现不到任何可以进入人物世界的门口，我们看到的仅是他将古天乐与贩毒事件的并案推理。


好在剧情十分精彩，直到那场让人拍案叫绝的“哈哈哥表演课”才让我们正式的进入剧情，可是进入观影节奏情绪的节奏与开篇的节奏严重脱节，这显然是不匹配的。


上完“哈哈哥的表演课”之后是孙红雷的cosplay，这场戏惊艳的设计了一个吸白粉的戏剧阻碍，孙红雷的选择让人物变得稍微清晰了一些，好，在这个第一幕高潮我们理清了两个主角的人物。

古天乐：贪生怕死之徒，只是他背后似乎隐藏着什么潜在的欲望。

孙红雷：为了让歹徒伏法而奋不顾身。


银河的片子最不担心的就是剧情，杜琪峰、韦家辉、游乃海这个组合总能给你营造出足够的悬疑，而且一场功能性戏他们总可以想出少见或者没见过的表现手法，接下来的剧情发展十分流畅，在这个时间段里也出现了古天乐第二个人物构建的剧情，当它拿到了枪后的选择。古天乐人物为之后的行为所作出的选择在逻辑性上得到了完整，在揭露的一刻观众已经可以有足够的信息将他前后的反应做对比。


但反观警方这边，我对于孙红雷的喜欢越来越少，他遇到的事件只是在原先的基础上加强：吸毒——牺牲；不睡觉——执着；办案雷厉风行——果断。这些东西的价值都是一样的，孙红雷这个角色的塑造就像一张白纸，用马克笔在同一个地方反复的涂画，而古天乐的白纸上已经有了线条或是轮廓。


按理说，一部电影如果双主角的构建上如果出现了这样的问题，显然是很危险的，不过剧情的发展和转折足够多，它没有间隙让人停下来去思考，所以我们在观影期间会忽略掉这些问题，只是爆发时刻终有时，直挂云帆济沧海。


当古天乐把车停在校园门口时，他的隐藏欲望彻底显露给观众（之前还有一个铺垫是故意隐瞒工厂地道让大聋小聋逃跑），人物弧度画完了（有的时候在犯罪或悬疑类型片里，人物弧并不一定是人物性格的转变或者他学到了些什么，也可以是隐藏的欲望在逻辑上合理的最终展示，但注意这条定律可能只适用于反派人物）。孙红雷金链汉子的人物就定性了，搞了半天在黑暗中的90分钟里我们看到的是孙红雷就像带着金链的欧迪在荧幕上追着加菲猫嘛。


当然你也可以说有着东方哲学的那场最终枪战戏高潮是对孙红雷角色的最终刻画。是，这个向埃里克·冯·施特罗海姆1924年影片《贪婪》（Greed，结局是主角在渴死前用手铐铐住了反派而不让他逃出沙漠）致敬的结尾确实是拔高了这个人物，但在这120分钟内我们只是反复体验了孙红雷的一种人物个性，它从一开始便是定性的，是没有转变的，这个结尾的情节的作用就仅仅是加强了剧情的戏剧性，而非把人物和戏剧性进行加强，这是很可惜的。


以杜琪峰和银河团队多年的从影经验，这些问题并不是他们发现不了，而是一个妥协的结果。之前说到接触过一个犯罪类型剧的项目，从制片人的口中了解了许多底线，这其中最核心的就是主角。当我提出主角的不完整性是剧本能立住的根基时，制片人极力反对，说审查机构是绝对不允许公安人员有任何负面色彩的刻画的，我们这里不是说的坏警察贪污这些，而是一个真实的人在面对案件时产生的家庭压力、社会压力，生与死的恐惧或是麻木等等。所以我们不难理解为什么孙红雷这个角色塑造如此之平面了，反而在这样一个限制之下《毒战》仍然能呈现出如此之高的娱乐水准，是让人不得不佩服的：吸白粉，烧人民币，警察被大量射杀这些场面都看得我目瞪口呆，我在想这是怎么过审的？除了创作上的刻意规避和暗喻（审问时严禁逼供的牌子是个不错的讽刺），我想还有主创们不断去与审查机构碰撞和争取有关，事实上娄烨在《浮城谜事》上映前也遇到了这样的问题，但由于娄烨的据理力争他保住了艺术者应有的尊严，这些例子都是国内制片公司很好的榜样，既然被X，为何不换一个你喜欢的姿势被X？做缩头乌龟只想着如何去迎合审查机构，最后换来的是作品和原初衷的偏离导致的口碑崩溃，这对整个行业带来的危害是极其严重的。


有很多的“也许”，也许这部片把背景换成香港，它能够更丰满，更完整。但是大陆在类型片的空白是迫切需要成熟并且高娱乐性的电影重建票房信心的，所以暂时抛开这些“也许”是必要的。


“也许”只是一个假设，不过“但是”却是发生后的转折。对于这部最大限度碰撞审查制度、开创大陆警匪片新标杆的影片，我想给予4星的评价是毫不过分的。
      </影评>
<有用数>358</有用数>
<没用数>57</没用数>
</review>
<review>
<作者>范塔斯蒂克</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-04-03 11:07:09</时间>
<影评>
        不想说太多，总之，别抱太大期望，真的，你别以为“杜琪峰+孙红雷+古天乐+暴力美学”就等于好片。屁。

这个片子讲了两个人的故事，一个人他是个不想死的坏人，后来他死了。还有一个人是个想杀了坏人的好人，后来他也死了。然后就完了。

妈X的编剧要不要这么脑残啊！你以为装了个经典杜氏暴力片的壳子就是放逐黑社会夺命金了么么么么么？？？？？

靠！

从影片第一分钟我就注意到了古仔那纠结郁闷苦大仇深的表情，我以为这个表情背后一定有一个曲折离奇复杂的故事……然后到了CAST黑底白字一行行往上冒，我明白了，古仔是憋屈的。这种憋屈，是因为编剧给了他一个憋屈的感情基调，但是没有给他憋屈的根本原因！

他特么的整个片子上蹿下跳扑腾玩命出卖朋友对抗警方的原因原来在前二十分钟就交待了：他不想死

………………………………………………………………

哇靠！

我倒不能说这个逻辑不对，但是……他喵的谁想死啊！你要不要这么偷工减料啊！！

该片前九十分钟向观众系统全面地介绍了编剧臆想中警方与毒贩斗智斗勇的各种技术手段和心路历程，这一部分叫做科普片。

该片后十分钟是为了成全杜监制偏好的元素，混乱的枪战，紧张的对峙，翻飞的子弹，惨死的炮灰。然后piu piu piu pa pa pa，大家死个利索。

所有反派里除去不停反水的古仔，看起来最有点头脑的昌哥原来是个龙套，装X装了六七十分钟结果被那堆港佬连踢带踹一顿胖揍，好吧，港佬们该发威了吧？结果呢？

做一亿二的生意的大佬们来实地考察都是光杆司令啊？都不带个跟班小弟的？都自己开车订机票擦鞋刷马桶？我除了看到他们自以为是地支使雷哥开了几艘破船，就没见他们哪里精明。如果贩毒的都这么好骗的话，那么大概早就被连窝端利索天下太平了。或者其实这个片子是为了宣扬社会主义好人民XX高？这是……宣传片？

我觉得这个片子从头到尾唯一的亮点就在于，原来妈X的李菁和郭涛是终极大BOSS！那百发百中的枪法，那临危不惧的英姿，那迎难而上的勇气！分分钟秒掉完全酱油化的汉良哥光洁弟+众帅哥卡司哇哈哈！！

吐槽无力，槽点过多。好在，这个片子里还有古仔，不管这个片子多么没有深度，不管古仔这个人物的形设有多么浅薄，古仔都在努力地找出里面的深度，好吧，他想活，想活得不顾一切，这本身就算是……歌颂生命美……还有，他为他炸死的媳妇流的眼泪，恰到好处得我差点以为是真的，他是真的爱他老婆。大家都这么想吧，这样这个片子还有一点跟老杜以往的作品靠边的可能性。
      </影评>
<有用数>786</有用数>
<没用数>534</没用数>
</review>
<review>
<作者>风间隼</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-04-09 22:43:15</时间>
<影评>
        一，故事


基督教的传道人有套劝人信主的说辞：世上生了孩子的女人都是妈妈，但只有甘愿为你牺牲的那个，才是你的妈妈。意思是，这世上受人敬拜的神千千万万，但只有耶稣甘愿流自己的血来洗净你的罪孽，所以他才是真神。看完《毒战》，我也想说一句类似的话：“这世上的警匪片佳作灿若星河，可只有为我们而拍的作品，才能真正引起我们的共鸣。”


《毒战》是杜琪峰正式进军大陆市场的第一部电影，在此之前他的作品曾经多次在大陆上映，例如《单身男女》、《高海拔之恋II》等爱情轻喜剧和《黑社会》（内地公映版名为《龙城岁月》）、《文雀》、《神探》等警匪片，但爱情喜剧本属他的游戏小品，被删节的各种“自首版”警匪片更白白辜负了他的好手段，可以说都不能真正体现他的实力。


《毒战》的情节是传统的单线叙事，但紧凑复杂，高潮迭起。从一起偶然的制毒工厂爆炸开始，视角追随古天乐扮演的毒贩和孙红雷扮演的警官，深入到制毒、运毒、贩毒的庞大地下王国中，各路人马纷纷登场。正当警方的大网快要收拢时，故事却奇峰突起，惨烈的结局不禁让人想起“银河”当年的力作《非常突然》和《真心英雄》。


第一遍看《毒战》，给人的感觉是故事相当“满”，几乎没有给人物和情绪留下什么空间，待了解故事之后再看一遍，感想却会有很大不同。原因在于片中的细节铺垫密密匝匝，第一遍很难出个头绪。这些细节有的寥寥几笔就把人物勾画得活灵活现，有的却是浓墨重彩，曲折备至，端看观众有没有去体会了。


二，人物


古天乐在片中饰演的毒贩蔡添明是个狠辣的角色，然而影片巧妙地将他的性格分成许多侧面，一层一层地透露给观众。他在危急关头救了警官，在手中有枪的时候放弃逃走，这些烟雾弹有效地迷惑了观众，在制毒工厂里烧钱一段，人情味达到了高潮。最妙的是，影片同时也明明白白给出了相反的解释，吸毒被救一段，张警官根本就不领他的情，蔡添明后来怒打货车司机，或许也有泄愤的成分在里面，透出此人心中的一股戾气。在他放下手枪之前，镜头给了手枪一个特写，背景是明晃晃一片警灯，分明透出“不得已”三字。


小学校门口的一场枪战戏，着重刻画的是他的狠劲。警匪双方都还有道德底线，至少撤退的时候都知道要救护受伤的女人。而他一动手就开车直奔孩子而去，首先撞翻了两员女警，然后把受伤的警官小贝当作诱饵，猎杀企图营救她的同袍。这种狠，看似出乎意料，回头想想，其实都有铺垫。


主要角色是如此，那些一笔带过的小人物，同样个个面目分明。大聋小聋不必说，粤江的两位警员下车就解手，而前面过通行站的时候有一个镜头，小贝注意到他们车里装尿的矿泉水瓶，显然二位是已经跟踪了许久。


一条隐藏的感情线是小祥和小贝这一对，从开头破获人体藏毒案开始，小祥就一直在关心着小贝，而小贝心里装着的，似乎只有张警官。这种情感酝酿到极致的结果，是学校枪战一场中，小祥奋不顾身扑了出去救小贝，迎接他的是蔡添明的一枪。铺垫了许久的一丝暖色，结局也无非如此而已。


阴郁是《毒战》的主要基调，影片中空旷阴冷的北方大地没有香江的灯红酒绿，却把“天地不仁”的主题烘托得淋漓尽致，从这一点而言，杜琪峰对自身风格的调整非常到位。


三，风格


杜导以往的电影都有着强烈的形式感，例如人物站位、戏剧化打光以及冷峻的角色外形等。这是他独有的风格，却同时也是一种窠臼。从《夺命金》开始，他努力在色彩和叙事方面扩展自己的影像空间，这种努力在这次的《毒战》里更为明显，影片几乎没有刻意的形式感，观众的注意力完全流畅的叙事所吸引。不得不说，这是杜琪峰迈出的意义重大的一步。


没有形式感并不意味着《毒战》缺少个性，事实上这部电影可以说是杜琪峰擅用的各种技巧的集大成之作。例如张警官与毒贩谈判时，他精心布置摄像头先是被鲍鱼碗、醋瓶挡住，好不容易挪到合适的位置，居然又被对手拿在手中把玩。这种重复和递进的幽默感形成了一种诗一般的韵律，任何一位银河的影迷都会因为联想起他此前作品中的类似桥段而会心一笑。


又例如站位和打光，仔细看的话，其实他喜爱的蓝色顶光和人物站位也还是存在，只不过被放在了镜头焦点之外，仅起到陪衬作用而已。


或许可以这样说，《毒战》代表着杜琪峰创作生涯中的一次升华，以前被放在明处展示的形式感被隐藏了起来，有机地融入到故事进展和人物刻画中。相对于个人风格浓烈的《放•逐》和《PTU》等作品，《毒战》或许显得不那么张扬，然而却代表着杜琪峰的一次重要尝试。


四，尺度


《毒战》号称“尺度最大的国产警匪片”，从成片来看，确实突破了以往中国类似题材中的一些禁忌。例如悍匪杀死大批警察、警官吸毒（为了破案）的情节，还有运毒、制毒的场面。影片能通过审查，投资方海润影业公司应该在其中起了不小的作用。


有趣的是，据笔者了解，看过电影的观众普遍觉得“也没什么出格的”。这似乎说明，观众完全能够接受这种程度的暴力和犯罪场面，并习以为常。这无疑要归功于大量海外优秀警匪片的熏陶。相比起境外的黑帮片、警匪片而言，我们国家的警匪片创作始终很难走上类型片的正常轨道，其原因之一就在于苛刻的审查标准，种种缚手缚脚的规定不但妨碍了创作者如实反映法制领域的人物和生活，而且也违背了类型片的一些基本规律，使作品难以吸引观众。


《毒战》就是杜琪峰带着这些镣铐起舞的产物。我们看到，作为香港导演，这次杜琪峰聪明地不做过多的价值判断，只专心讲好自己的故事。他一方面压抑了香港警匪片中对犯罪的刻意渲染，另一方面也规避了主旋律电影中无节制的说教。


有一个镜头很有意思。在鄂州制毒工厂外，津海警员借钱给刚刚结识的本地警员，监视面上，匪徒正在把百元大钞当纸钱烧，而警员们手中清点的，却只是几张“大团结”。短短一个镜头，不但交待了双方富有人情味的一面，而且点出了警察们的无私为公的精神。它没有说教，却更能打动人。


在东家的保驾护航和韦家辉、游乃海等编剧圣手的襄助下，《毒战》顺利上映了。尽管它还不乏生涩，带着初次磨合的痕迹，但它毕竟是真正与我们有关的警匪片。中国观众无疑希望能够在银幕上看到更多属于我们自己的故事，希望《毒战》只是一个开始。


风间隼

2013年4月4日于北京


《海南日报》2013年4月8日

http://hnrb.hinews.cn/html/2013-04/08/content_33_1.htm


文章里写不下的细节，索性再多说几个：


1，开头在高速公路边追捕毒贩，背后的广告牌上写着“纯森林，以纯待人。”——看你怎么想了。


2，全片只唯一一个与叙事无关的镜头，是哪个？答案：凿冰钓鱼。——看你怎么想了。


3，蔡添明在鄂州高速公路旁为什么不逃？因为此时是1比10几个条子。而最后他动手时的力量对比是：毒贩这边7+1，再加两个废柴道友司机，共4辆车。警方共5辆车，13名警员。


4，蔡有一晚上的时间和他的干爹、拜把兄弟在一起，为什么那时候不说？怕监听？用笔写也写出来啦！丫那时候就存了要让双方同归于尽的心哪！


5，蔡把校车开走，让警匪双方暴露在彼此的火力之下时，双方各扛着一个女人，很对称。
      </影评>
<有用数>174</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>MarionettE</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-03-22 16:21:30</时间>
<影评>
            这是由一场离奇车祸而展开的警匪博弈，一个刚刚完成卧底任务的警察意外的发现了潜藏在这起车祸背后的制毒工厂。而为了诱捕更大的犯罪团伙，警察选择与受伤的毒枭合作，却又陷入了智斗勇的殊死追踪。在此之前，中国大陆从来没有过一部像样的警匪电影，更何况，还是一部关于毒品的枪战片。早在去年的罗马电影节上，《毒战》就赢得了外媒的一致好评。真实、残酷两个字成为必谈的关键字。

 

   带着片名去解构全片，却就只在开场人体运毒的意外中实实在在的刻画了毒品的可怕。毒品到底是什么样子，毒品为什么会毁掉一个又一个的人生？每一个问句背后都一定会是触目惊心的惨痛。可在“人心比毒更毒”的六字宣传语下，影片欲要洞悉的黑暗人性昭然若揭，讲白了后果，前因也就不必赘述。杜琪峰用银河映像经典的利落节奏亮相，一场警匪的猫鼠游戏接踵而至。


   影片虽然标榜孙红雷和古天乐的双雄对抗，但我更感觉在《毒战》中不存在任何主角。准确的说，《毒战》中每一个角色都是一颗被操控的棋子。不管是孙红雷饰演的缉毒队长张雷，还是古天乐饰演的毒枭蔡添明，还有为追查案件连夜追车壮烈殉职的其他警员们，蔡添明的傀儡上线以及香港七人帮……他们都只是硕大毒品网络中的一根线索，环环相扣，牵一发而动全身。但他们之外，在正义和犯罪之间，仍会有前仆后继的牺牲者源源不绝。


  在暴力即强权的制度下，警察唯一的目的便是捉拿毒贩。而对毒贩来说，活的欲望则大于一切。这种设置从一而终，简单粗暴，却将人性的丑恶鞭打得如枪声般铿锵。在必要的时刻做减法，虽不能称之为剑走偏锋，却强在事半功倍。整部影片的基调都弥漫在这种毋庸置疑的冷酷气质下，即便有些许台词招人捧腹，却仍贯穿着令人深思的黑色幽默。


   《毒战》的精妙，还正在于它抽离了矫揉造作的戏剧冲突，在数以千计的类型片里，观众早已厌倦了被迫接受烂俗而低劣的煽情信息。每个人都有过去，也都有迫不得已的悲哀。对于过去的无计可施，也终将成为对将来的混乱干扰。所以《毒战》中的角色，都带着强烈的坚硬气场，带着正邪不两立的干脆。这种直观的情绪更难让人置身事外，利益和欲望，正是最原始的人类话题，抉择往往无关大时代，却足以撼动小人物的命运。


  而对杜琪峰而言，《毒战》显然是一次里程碑式的尝试。首次将警匪片影片放在大陆，也代表他即将首次面临制度的冲击。但幸好，那种来自港片黄金年代毫不妥协的凌厉气质依旧咄咄逼人。杜琪峰把他的骄傲安放在最容易被忽略却也最让人唏嘘的细节中：警局审讯室醒目的“禁止刑讯逼供”；黑道掌控的船只中飘扬的五星红旗；毒贩毫不犹豫当做值钱烧掉的人民币；被含糊重置的所有大陆地名……这种姿态毫不卑微，也全无欲盖弥彰的劣性。


  连同在其他商业片中频繁出现的繁华城市，也在这里一并消失。从某种角度上说，歌颂缤纷都是自卑者做的事。而直视现实，才是当下最该交付给观众的体验。就像整个隐藏在暗处的毒品网络，在杜琪峰的影像中，他已经尽力的为观众把视野去理想化。烟雾弥漫的工厂粗糙、稀松平常的街道、拥堵混杂的公路，这些场景的选择与审美无关，却将真实的质感体现的淋漓尽致。除此之外，警察吸毒、死刑直播、枪击爆头等情节，与其说是挑战尺度，倒不如看成挑战自己。在别人只敢跃跃欲试的时候，杜琪峰就已经仰着头做到了。


   相信《毒战》不需要用一些“最”字去拼贴自己的风格，因为在某一个领域里，它就是唯一。


</影评>
<有用数>171</有用数>
<没用数>27</没用数>
</review>
<review>
<作者>荡空山</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-04-21 01:44:39</时间>
<影评>
        《香港人》，这才是真正匹配《毒战》的片名。

太多人惊叹于此片直露的涉毒场面居然能够过审，然而真正弥足惊奇的，并非涉毒场面的尺度之大口味之重，而是潜藏片中的态度与审查当局乃至整个帝国的对立之尖锐程度。不难注意到，《毒战》中的香港黑社会七巨头，不再是港片传统里身手非凡冷酷拉风的黑超古惑仔路线，而是除了涉毒之外看起来与常人别无二致一弱二傻妇孺老幼的市民甚至“良民”面貌。津海港谈判一幕中，当谈判陷入危局，公安张队（孙红雷）假扮的大陆毒贩哈哈哥一脚蹬上桌，枪指本该凛然莫测的港方大佬标叔时，我不认为孙红雷展现的是公安的威风，毋宁说，那一刻居高临下把香港客踩在脚下的，可以是假哈哈哥，也可以是真哈哈哥，既可以是公安，也可以是大陆黑道，一句话，那就是“大陆”对“香港”的强势，不论是公安、黑道还是商人，“大陆”在“香港”面前，就是这么个强势。

如果《毒战》的心就这么大，那么它并没有在意识形态层面超出后九七港片普遍心结的“忌陆”层次。这次《毒战》或者说杜琪峰真正狠的地方，在于其对香港、香港人的狠，前所未有，无以复加。

这个“狠”字（严厉的批判性），集中在男主蔡添明（古天乐）这个角色上。作为香港人，杜琪峰聚力香港人的“国民性”问题上，颇有几分神似“哀其不幸怒其不争”的意思，且不留情面。

蔡添明这个角色，有情有义，无情无义。每一次面对强力（公安）碾压，面对求生机会，他都会毫不犹豫选择自保、不惜出卖，但又从未真正同心同德合作，也从不把手里有限的牌轻易出光，与此同时，他始终对亲情对兄弟对江湖对”香港“留有尽可能但也极其有限的余地，生死存亡去留分诀之际时，又一定会大难临头各自飞对不起拿兄弟当炮灰。他对北方势力的态度，与其说是投降，毋宁说是委蛇，与其说是抗争，毋宁说是挣扎。他聪明、入世、投机，敢于搏命，拥有适应世俗生存的一切心理素质和技巧，本能地不信任不认同权力，又总是陷入孤立自我的软弱境地。

如果可以用六个字来为蔡添明作谶，那就是：软骨头，爱自由。

以上虽一家之言，然抚翻二十年来往事，历历在目，各人自有体会。行文至此，想起多年前在杂志上看到成龙的几句，原话不记得，大意是：倘若世界上只剩下街对面一家店还有几块面包，第一个第二个和第三个过街去拿的，一定会是香港人。
      </影评>
<有用数>100</有用数>
<没用数>32</没用数>
</review>
<review>
<作者>影子熊揉着眼睛</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-04-03 19:04:20</时间>
<影评>
        毒战好不好看，够不够银河，最大的分歧是印象问题。


《蓝宇》刚出的时候，不少人觉得怪怪的，外来的关锦鹏在拍观众最熟悉的地方。看着最熟悉的北京，演一个这样的故事，有些人怎么看怎么别扭。


距离产生美，但这是老杜这次选择的方式，粗粝、直接。视觉氛围上，我觉得本片更像《大事件》。


白天最明显，相比以前老杜拍日景，《放逐》也是白天开场，白天戏也多，但写意的风味在。《黑社会》虽然号称“文学化”，但摆拍很多，节奏舒适。《大事件》《夺命金》用的都是白描手法，《毒战》也是。取景在天津，一到白天，就是一个没有生命力的环境印象，但只能说是写实，没有什么丑化。加上太熟悉，看哪哪难受。一看到老杜镜头里的环境换成了大陆，内地观众顿时有廉价的感觉。



但是又有一些不同。


一是到晚上，一离开自然光，画面立刻就鲜活起来，不光是银河熟练操作室内景和逼仄空间。而是一到晚上，老杜也许就有“看到该看到的，看不到不该看到的”意识（见《柔道龙虎榜》花絮），真是本性难移。


所以这片香港人看起来可能比内地观众看起来要新鲜些，这是一定的。


二是动作节奏上，《毒战》几场动作戏，强调的是“乱”，这在近几年的银河戏还是少见的。《放逐》《真心英雄》的特色是全方位，场面再乱，各个角度一览无余。《黑社会》是舒适的摆拍，《枪火》是形式化的摆拍。《毒战》的这种“乱”，基本上是为了剧情爆发服务。和《非常突然》那种冷酷摆拍下的无力感不同，镜头离得很近，在车里、在人旁边、主观视角多、开枪了会震，铺的是一种“身在其中”的危险性、代入感，更刺激。



剧情方面，反转身份的梗在纪实公安文学里是见过的，甚至在苏联间谍小说也有。说起来更应该是《毒战》和《碟中谍4》都取材于现实才对。（韦生总是中枪……）


孙红雷吸毒这个场景，让我想起在萨苏的纪实文学里有个京城的帅哥卧底“小哥”，在云南跟毒贩对HIGH，吸了N口差点没挂掉。《京城十案》这本书有。


人物方面，很多人说老派东西太多，我反倒觉得很新，新在简单的格局，减法做得好，有意识的改变也不少。


例如孙红雷跟黄奕，戏做的就是俩人平常的默契，不在这上做文章。


再有古天乐喝茅台祭天那段，这人是真怕了死，惊惶一整天，才想起家里人来，但是想起来了，就挺痛苦，当着大伙面也要宣泄一下。（也有人说这是演戏，捎带博同情）


警匪两方面都算的上惜墨如金，戏少了，人反而立体起来。孙红雷的工作细节，对待同事的部分都很精。


再有几个老港上来淘金的杯具命运，简直就是在给所有港人敲警钟吧。就是戏有点多。


当然，最劲的还是高潮和结尾，否则就不是银河了。


这戏前面冒了不少险，拍了许多看起来无关紧要的细节，为的就是要写贩毒险、缉毒险，最后一个与众不同的高潮，就比俗套纪实高出一大块了。缉毒类的“纪实文学”，高潮一般就三种形态：卧底身份暴露，或同归于尽或全身而退；警察做局成功，大围捕中警匪主角决战；匪自食其果（自杀尤其是吞毒而死）。但毒战全不是。


《毒战》前面做这么多，到了高潮就服务一件事：“毒贩最怕死，缉毒警最执着。”韦生也讲，想拍出死刑环境下，犯罪心态的不同。所以尽管用的全是老梗，还夹带了不少私货给老港们长脸。但最后就一定要用最凌厉的手段干这个。《门徒》那样算是通透的，道友够惨，卧底够胆，土豪毒贩家破人亡，每个层面的恐惧都覆盖到了。但毒战更犀利见血，到最后这场戏，把警匪身上其他的符号全扒光了，就讲追逃、生死。老杜说，要守规矩，内地警匪必须要黑白分明，他就给拍成一套极致的东西。


如此一来，这样的结局就是最适合的。人死了就是死了，死了就是终结，就值得被害怕。


“但是，死了又怎么样？”


正点，前面那么多高端黑，其实都不如这结尾。人犯正法，是一直以来内地要求他给出的结尾形式。这次他没有反规则，反而用这个符合规则，却戛然而止的结尾来问问题。


“死刑能解决什么问题？”

“死的未免太轻松了吧？”


估计《以和为贵》试拍死刑的时候，老杜就想问这个问题了。
      </影评>
<有用数>89</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>小岩井</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-04-13 22:48:20</时间>
<影评>

（严重剧透，非礼勿视）


这是一个枭雄的故事。枭雄的名字叫蔡明，啊不，蔡添明，添明仔。

添明仔的眼里常含着泪水，水汪汪的看着你，有时候像小鹿一般无辜，有时候像受伤的小兽一般无助，最后他砸断自己的手，捡起地上的枪，干净利落，一枪爆一个头。眼神里面没有任何感情，枭雄本色，绝不手软，没有废话，手起TM人头落！


我已经受够了诸多电影电视剧中的大反派得意时每次都一堆屁话，非要自带解说的把自己的阴谋诡计说完了再哈哈哈哈哈白痴一样笑上半天然后被男/女主角或者某个路人小弟背后阴一刀。

1.枭雄本色一，情商高，人脉广阔，感情充沛

首先，如果没有工厂的意外爆炸，这个看似有情有义的添明仔明显在贩毒界混得相当不错，各种兄弟干爹徒弟亲人，一个庞大的制毒网络。他掌握着诸多命脉和资源人脉，随便说出一两个就够警察们忙乎一把了。最后临死前不停的说，不停的说，全国各地，遍布网线，令人背脊深寒，那些表面都是如此普通正经的人，却都伸出了蜘蛛之丝团团相连。


出了意外，逃跑够快。老婆舅子就没那么好运了。你们安心的去吧，我会用火辣辣的mao爷爷纪念你们的阿门....

撞了车送医院，醒来一下了解状况，借机开溜。在警察开始搜捕的时候淡定地在门后喝茶观察。如此处变不惊。可见城府之深，心机之重。

逃跑被抓后，很快就分析清楚状况，当机立断，决定反水，做污点证人，我猜想，当时他就开始盘算，一有机会就反水了。只有活下去，活着，留得青山在不愁没柴烧。这是一个典型的刘邦式枭雄。

即使面对自己的大敌张队长，添明仔也一副肺腑真诚一般给予帮助和合作，张队长急救毒品出来那一刻，必然是有一点动摇的，情商不可谓不高。

这种枭雄，平时很会做人，打好各种人际关系，给予他人恩惠机遇。
一旦危难关头或是利益冲突，当机立断背后一枪的速读比谁都快。他们的脑子永远是利益最大化的高速运转，其次就是第一时间行动起来。没有废话，哪里来废话唧唧歪歪，你是杀人不是杀鸡。

2.枭雄本色二：处变不惊，沉着冷静




【做坏人，也要做一个一流的坏人！】

欧美影视作品里面经常会出现一些经典的BOSS，比如汉尼拔，比如小丑，就算做坏人，也要做有追求有理想有内涵的一流坏蛋，而不是停留在表面，每次做坏事都要哈哈哈哈哈哈，哈你妹，这里的哈哈一下就挂了。
比如《霹雳》系列中的人气杀手阴川蝴蝶君的诗号：

【坏人有坏人的气魄，规矩有规矩的眉角，杀手有杀手的角度，游戏有游戏的魅力！】

3.枭雄最大特点：宁教我负天下人，休叫天下人负我！

我想曹操这句话真是太适合添明仔了。既然开始反水，那就一反到底，不管是七人组标叔还是大聋小聋徒弟，既然已经对不起了，那就干脆送你们上西天，清清净净。绝无拖泥带水内心挣扎情义两难左右难堪，啊呸！有我命值钱吗？


电影院旁边坐了一家人，两个小孩，一男一女，老是动不动问妈妈，妈妈，他（添明）是好人吗？

看到最后添明仔杀了诸警察后大喊，妈妈他是坏人，他杀警察！

大家都笑了....

孩子你还小，这个世界上；

警察抓的不一定是坏人，坏人不一定被警察抓。

我们小时候总喜欢看电影黑白分明，先分清楚好人坏人才能看得舒心，好人失败了受伤了会替他们难过，坏人被打败了杀死了大快人心，比如三国，比如水浒。
但是，换一个角度以曹操写三国或者高俅写水浒又会如何呢？

除开身份矛盾和杀戮，
其实所有这类生死相关的电影的主线只有一个——

活下去！！！


</影评>
<有用数>72</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>乌鸦火堂</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-04-05 07:06:42</时间>
<影评>



    这部电影给人的惊喜远远要超出电影本身，《毒战》，一部足以改变内地警匪片格局的电影，来自银河映像，杜琪峰与韦家辉的双核配置。香港导演喊了多少年的“北上”口号，直到如今成为了现实，不仅仅是“北上”，更像是“北伐”。




  　杜琪峰是香港电影最后一位大佬，他是银河映像的“红棍”；韦家辉则是个军师，是银河映像的“白纸扇”。银河映像自96年成立以来，宿命论的基调、浓郁的实验色彩、冰冷刺骨的影像、峰回路转的情节，成为银河映像的风格代表。立足于本土，聚焦边缘，黑色气息，充满宿命的味道同时又有希望的前程，也就是以杜、韦二人为代表银河团队的根本。在香港电影北上内地的10年大潮里，杜琪峰都在苦苦固守香港。此次《毒战》在内地公映，有着特殊的意义：这是银河警匪片第一次涉足内地题材。对于杜琪峰而言，他不仅仅北上的淘金大军的一员，这也是一次特殊的“北伐战役”——就像17年前，银河映像成立伊始，他们要在一个全新、困难重重的环境下摸索，如何将这类商业题材和个性风格化完美统一。



     比起以往的银河映像出品的警匪片，《毒战》有相同之处，也有不同的地方。不同之处在于片中并没有杜琪峰惯用的风格化元素，如人物站位式调度、高反差的灯光、镜头内外节奏的对比、人物造型特写，这些烘托气氛的元素统统没有了。电影很常规，无论是街头枪战和谈判交易的片段，嘈杂的街头不再阴郁，平缓的自然光有悖冷峻，看不出银河的半点风格，没有了气氛，只有写实。




  而《毒战》终究与银河映像有共通之处，针对相对的双雄对峙，双方不同人物的各司其职，这些都是典型的银河风格。举个例子，钟汉良与李光洁饰演的两名警察，他们的职责就是驱车跟踪，从头到尾几乎没有下车，停车之后立刻街边小便，这就是典型的银河风格，群戏中的人物无论主配角都特点鲜明，可以参见《暗战》中许绍雄和《PTU》中的黄浩然。结尾多条线索交汇一处，引出了本片最为精彩的段落，是那么的突如其来，如《非常突然》那般，又是典型银河宿命论。




  《毒战》并不是一部很具有银河映像风格的电影，但处处却体现了银河的标签。




      而本片真正的特质，就是反传统、反类型化。在以往的香港电影中，无论正邪双方都充满了兄弟义气，比如《英雄本色》和《龙虎风云》。过去港产片的黑帮是这样的，洪兴的陈浩南，东星的乌鸦，和联胜的Jimmy仔，《枪火》里的阿鬼。他们要么够帅，要么够狠，要么有钱，要么有心计，而在本片中这一切都没有了。片中所有重义气的全都突入齐来的死亡，反倒是最没有义气的能够活到最后。而香港黑帮呢？以林雪为代表的七人组，是何等狼狈，各个光杆司令，要什么没什么，而作威作福的蔡振标和蔡永昌，反倒是七人的傀儡。对比传统港产片，又是何等讽刺呢？




   《毒战》的格局，让人想起了上一部作品《夺命金》，香港黑帮们各个灰头土脸，连小弟的保释金都承担不起，时代已经不是原来的时代，所以过往的原则统统作废。《毒战》最具义气的代表是谁？大聋小聋，号称“喋血双聋”，集胆魄于智慧一身，更有重型火力在手，单枪匹马杀出一条血路，像极了以往香港电影中的义气英雄、小马哥、李修贤，可他们却是聋子，一个更大的讽刺。



     古天乐的角色，可以说是所有港片中从未出现的，他从头到尾不停的在出卖别人，只求自保，杜琪峰、韦家辉在访谈中就说过：电影来就像探讨一下人心到底有多坏。古天乐放弃了自己原则，只为生存，就像港产片放弃了自己的特质而转投内地一样。而以孙红雷为代表的警察，他们不再高大全，不再脸谱化，也会死亡，也会困倦，也会失败，表面上塑造了警察“有血有肉”的形象，实则也是放弃了自己的传统的“原则”。




  还有一个比较有意思的细节，在开场不久后孙红雷审讯古天乐的情节，摄像机特别给出了桌上“刑讯逼供”的字样，要知道这些警察修理嫌犯的情节在港产片中很常见。可等到镜头移位时才发现，原来是“禁止刑讯逼供”，意图明显，你香港电影玩的那套，在换了地方之后也就玩不转了。




  在一个崭新的时代中，坚持过往的原则，换来的就是固守陈规的失败，戏里戏外的宿命论，这是《毒战》中的反传统意义，也是杜、韦二人电影作品中反英雄和英雄主义并存的类型化体现，也暗喻了香港电影“北上”所面临的态势。



  而杜琪峰韦家辉再度联手的《毒战》也证明了，“北上”并不意味着港片对内地的妥协，也不代表港片已死，他们用自己的方式适应了时代和环境的变化，这就是突破，也为未来警匪题材电影找准了新的航线。
      </影评>
<有用数>52</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>方聿南</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-04-06 20:59:03</时间>
<影评>
        银河映像四字在港片迷心中分量颇重，但对于大部分只从院线了解电影的观众，仍相对冷门。即使“后CEPA”的合拍片时代已迎来第十年，杜氏作品仍在大陆人气寡淡，偶有爱情喜剧能卖座一两回，最见功力的警匪片、黑帮片由于题材“边缘”，宣发不力（也确实难以开展）等，仍极少进入大众视野。《毒战》是杜氏迄今为止北上的最强一击，弃守狮子山下弹丸之地，拍起公安题材，叙事中心也全在大陆，加上海润卖力宣发，最大程度吸引了多层次观众，一扫此前银河犯罪片在大陆定位暧昧、不尴不尬的局面，有了准警匪大片的卖相。看片后做影院调查，普通观众中熟悉杜氏作品者确实不多，问及感受，听到最多的一个词是，真实。


银幕的真实自然不等于现实真实，何况有些环节没法真实，比如片中描述细致入微的诱捕、追踪、特警突击等。映后笔者与请来当观影顾问的缉毒警官聊天，她肯定了影片执法流程的专业性，高科技化也是对现实的逼真反映，但再问及细节，警官便三缄其口了。想来《毒战》和国外某些“军事教科书”级别的枪战片一样，已经逼近保守职业秘密的最底线，再往细里“真实”，银河创作组就要面临牢狱之灾。警官还强调最夸张的，是片中几场枪战，有趣的是，观影调查表显示，观众大多觉得枪战才最“逼真”。


我国禁枪，眼下又是太平年代，普罗大众对“真实枪战”的概念多半来于两处，一是新闻纪录片，获得的印象是枪战是大量依靠掩体和玩了命跑位的残酷较量，是双方长时间稀疏的子弹交换，若学白鸽中风衣飘扬，或手持大枪怒吼狂扫的，都跟送死无异。二是《闪点行动》等以专业著称的国外电视剧，得到的经验是即便围攻两三个目标，也要调动数十倍警力，用重火力和场地配合，才有歼灭把握。长期被这两种视觉印象耳濡目染，自然不难对《毒战》营造的伪真实有一种先入为主的信服。更有甚者，影片虽从《大事件》、《非常突然》、《PTU》等借鉴良多，但杜氏这次连一贯的最炫浪漫风都舍弃，拿手的俯拍和血雾一并缺席，镜语很朴实，一枪一弹都是直接呈现，令观众无法不接受那众不敌寡、玉石俱焚的撼人事实。唯有满画面噼里啪啦乱爆的火星，还像早年的银河作品，因为成本低廉而没钱布炸点，少了《大事件》的精良感，不知是制作疏漏，还是故意为之。


《毒战》里少有一根筋角色，粗线条不少，但举凡有名有姓的，多半不会“所见即所得”，这是往人性真相的“立体感”上靠，以揭示现实的镜像，也能制造悬念惊奇，是杜氏拿手好戏。你以为残疾人憨厚老实，他们就演一出喋血双聋的彪悍杀戮；你以为“标哥”城府极深，转瞬他就成了套在麻袋里的小绵羊；你以为香港七人帮深不可测，老大卖弄英文“高风险高回报”了半天，没想到聪明反被聪明误，被警察和古天乐轮着耍，命丢的要多冤枉就多冤枉。古天乐的配合与反骨交替拉锯，孙红雷一路突破我们对他吃苦耐劳敬业精神（杜导不愧最懂行情的北上导演）的估量，完成了一high到底、心无旁骛的单线破案叙事下，对角色的丰满化修饰。不少大陆片为了让公安和匪徒有“人情味”，务必安排其家人亮相，让警匪以父母、儿女等身份真情流露，生硬的打破单线条式的塑造，这恶习甚至在《导火线》等港片也存在，充分暴露了编剧刻画角色的有心无力，只能借助俗套来补完，该跟《毒战》学学。


《毒战》塑造了职业化、精英化、高科技武装的大陆警队，让我想起去年为香港警队大作广告的《寒战》。《寒战》警员对敌时总是一副有备而来、好整以暇的面容，了不起让郭富城熬个夜，而《毒战》通篇弥漫着尘土味，为侦破通宵不眠、数夜奔波，中途下车解决生理问题都是奢侈，比《寒战》多了一份不辞辛劳，观众也会从生活经验出发，觉得这样更具现实味。主旋律作品颂扬执法部门，往往喜欢拔高，一虚构就让人反感，《毒战》告诉我们塑造警队正面光辉形象，并不一定要与“和谐”、弄虚作假、矫揉造作挂钩，只要能把握艺术的真实，就能“歌颂并好看着”。


剧情在津海、鄂州和粤江来回跳跃，这是国人并不熟悉的地名，但在杜氏镜头下，让人很快记忆犹新。公路，高铁，几几出口的会面地点，津鄂粤字样开头的车牌，无处不在的道路标记，指名道姓的娱乐场所、码头、小学、医院、酒店，画面里还有现场表演的舞女和穿校服的小学生，不知不觉，故事讲得七七八八，两座城市也拍的声色盎然。老杜在香港就好这一口，实实在在的街道楼盘，有商店招牌和地铁巴士，人味浓郁，这一套原封不动搬到大陆，全不失鲜活灵动，是最没有南北文化隔阂的移植。想到前几年《长江七号》在宁波实拍，《硬汉》取景青岛，哪个都没好好运用过，反倒招来该地观众说拍的不像，蚀了好大一把米。


名为《毒战》，又是合拍片，通常联想会描写贩毒分子无恶不作、吸毒者的可怖后果，预告片还曾给出误导，让人以为有古天乐吸毒、孙红雷戒毒的情节，进了影院一看，只能大呼上当，银河创作组和宣发方都太狡猾。影片着力于警匪斗智斗勇，没有对毒品毛骨悚然的描写，但通过灰色笔触营造出那个毫无人情味的犯罪江湖，让人倒吸一口冷气，其震慑力远比任何禁毒宣传片都有效。看完电影，你只会想离的毒品远远的，但那一份压抑阴沉的宿命感已经如毒品般缠上了你，无法摆脱。


文/方聿南
      </影评>
<有用数>57</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
