<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>满城风雨 The Front Page</电影名>
<年份>1974</年份>
<评分>8.5</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2171856537.jpg</封面>
<导演>比利·怀尔德</导演>
<演员>杰克·莱蒙 / 沃尔特·马修 / 苏珊·萨兰登 / 文森特·加迪尼亚 / 大卫·韦恩 / 艾伦·加菲尔德 / 奥斯汀·潘德尔顿 / 查尔斯·德恩 / 赫布·埃德尔曼 / 马丁·加贝尔 / 海尔德·高德 / 克利夫·奥斯蒙德 / 迪克·奥尼尔 / Jon Korkes / 洛乌·弗里泽尔 / 卡罗尔·博内特</演员>
<简介>马修饰演报社的新闻版主编，莱蒙是他手下的王牌记者。这一天莱蒙正要离开芝加哥到纽约去跟他的女友展开新生活，但临时发生了一宗政治丑闻，马修用尽各种方法来挽留莱蒙采访这段新闻。整个情节就在两人的拉扯之间来表现报界中人对突发新闻的停不了的热爱心理，由此延伸了互相勾心斗角、你躲我寻的游戏。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>郁郁结结</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-11-29 13:18:21</时间>
<影评>
        比利怀德的这次搬演没有讽刺的那样斩钉截铁，讽刺对象也没有从一而终。新闻职业正义的沦丧，媒体时代的强势操控，政客争权上位的不择手段，底层人民铤而走险的被逼无奈，只有当一个社会的毛躁和呻吟被比利怀德这样看似漫不经心的插入，并且串联成笑点时，讽刺才失去了辛辣的沉重，相反给人一剂提神解乏振奋剂。笑着去指责千疮百孔的尴尬，要比苦大仇深的打压更能考虑到电影局限的短时传播力。台词的转合很精彩，妙语连珠的对白给人本能的观影激越，无一赘言又承担戏剧张力。几场室内戏的众人构图让我想到《十二怒汉》，虽然没有后者严谨考究，但其演员走位又体现了场面调度的灵活与紧凑。结尾本以为是对产出于74年却身兼对“黄金时代好莱坞”回味重任的老美片有个怀旧的回首（毕竟电影背景在20年代，演员略带夸张的表演很风格化），但最后几分钟的峰回路转让回忆的进程悬崖勒马，回忆止于回忆。接下来想看《星期五女郎》 和它做个比较，有片源的慷慨解个囊。


</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>warewarewa</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-07-03 14:29:19</时间>
<影评>
        《满城风雨》是一部非常好的喜剧片。


值得一提的是，我因为十分喜爱它的原型——电影《女友礼拜五》，以至于虽然早就知道《满城风雨》的存在和口碑，却并不想看这部电影。很简单嘛，谁都不愿意看自己钟爱的已臻完美的作品再被改（zao）编（ta）。


出于对比利怀德的信心和对杰克莱蒙的喜爱，我点开了这部电影。然而十多分钟后，我觉得我担心的果然发生了。沃特在未婚妻面前假扮保释官的那场戏，给作为观众的我带来了一定程度上的道德不适。一个老板仅仅为了让员工继续为他工作（我们就不用压榨这个词了），不惜在其未婚妻那里造谣中伤、诋毁其人格，破坏其来之不易的幸福婚姻。这也太过分了吧！


这种道德不适感的产生并不是由于我个人的矫情，而是正常人的价值观做出的判断。正常人倾向于把婚姻看成和终身幸福相连，而工作只是一份工作（何况之前已经铺垫了记者并未失业，只是要转行到广告业了），前者比后者重要是不言而喻的。沃特这里的行为且不说本身不光彩，一旦成功将会给希尔迪带来无可弥补的损失，这是我们，作为正常人的观众，感到愤怒的。


相比而言，《女友礼拜五》在这个环节上就不曾给人道德不适之感。首先，沃特和希尔蒂曾有夫妻关系，且对她旧情未了。那么挽留她就不单是为了工作，而且是出于真爱——这在任何时代的观众看来，都是一个更“高尚”的理由了。其次希尔蒂离职之后是去做家庭主妇，这比转行更能激起观众的惋惜，我们简直想加入沃特一起用尽手段把她留在工作岗位上。最后，沃特的所有不道德手段，都是背着希尔蒂的未婚夫使出的，善良的未婚夫蒙在鼓里还把他当好人，这样的处理，比《满城风雨》直接将沃特的丑陋面目暴露在善良的未婚妻面前，也让人心理上容易接受——毕竟，老狐狸之间耍手段彼此都能招架观众乐得看热闹，可直接伤害小白兔我们可就坐不住了。


看到这里有读者该骂我拉一踩一趁早滚出这部电影的评论区了吧。不要误伤，我已经把结论写在开头了。接下来就要说，这部电影是如何在接下来缓解了它为观众带来的道德不适。


首先，这部影片更多的笔墨用在渲染记者这行真不是人干的（或者干记者的都不是人）上面了，而这是拆散希尔迪婚姻的最“道德”的理由——因为影片的结局，沃特得到了他的员工和报道，希尔迪回到了他最适合的岗位，只有未婚妻什么也没得到，而她是三人中的弱者，我们必须知道她在这桩事件中也占到了便宜，才稍微觉得心安理得。什么便宜呢？就是不必和一个本性难移注定要混迹三教九流过上不安稳生活的记者结婚。于是编剧通过沃特的台词、出租车司机的台词，以及逼茉莉跳楼那段，把记者生活的动荡无耻和对女性的不友好强化了。并通过片尾的字幕交代未婚妻最终幸福地与他人结婚生子，缓解了我们为破坏一个柔弱女性的婚姻而产生的道德不适。


其次，希尔迪的人设始终不渣。影片从头至尾，希尔迪一直是渴望与未婚妻结婚的，我们看见他最后的形象就是搂着未婚妻坐着火车奔向费城的新生活（至于最后没能实现，实在是有客观不可抗力啊！）这与《女友礼拜五》中希尔蒂最终自主选择了沃特截然相反，可是都成全了影片各自的道德完备。女希尔蒂的选择，体现的是职业女性素养的觉醒和对真爱的领悟（真爱不是我养你啊而是并肩战斗）。男希尔迪的选择，体现的是百折不回的纯洁爱心和对老友虽然遗憾但对人生更具责任感的男子汉形象。这也让未婚妻没有了所托非人的可悲。


最关键的，还要说《满城风雨》对于沃特和希尔迪基友情的塑造。真的是恰到好处！那个cigarette me！（让人不禁想起《双重赔偿》结尾的点烟（和表白））这句话以及接下来的动作发生时，未婚妻是在场的，然而她无法做出任何行动，只能眼睁睁地看着自己的未婚夫被宣誓主权。点烟作为一个男性之间情谊的象征，比利怀德真是用的六啊！还有希尔迪打字时沃特的眼神——这里又是与《女友礼拜五》的区别：《女友礼拜五》这一段用闹来证明希尔蒂工作起来多么high而未婚夫相关的一切只能添乱；《满城风雨》用静来让观众自己体会两位男性之间无需多言的默契。


当然两位男主间的感情并不是真的恋情，也许沃特对希尔迪有一点，但是希尔迪，我们知道他对未婚妻是真爱。也就是沃特对希尔迪的这一点情愫，使观众能在影片的结尾彻底抛下了哪怕还有一丁点的道德不适，鼓掌叫好。我不能代表大部分观众，仅就自己而言，从点烟开始，就已经开始同情沃特了。到了他安排车辆护送希尔迪去车站与未婚妻团聚，我简直有点感动了；再到隔着车窗看希尔迪拥吻佳人，已经是唏嘘了；再到赠表，收到希尔迪那句“我绝不会那样做的”——多少算是认可和回应吧；再到送别后转身孤独的背影，简直在心里最柔软的地方感到了一击。至此，我们所有放在道德天平上的砝码全都从未婚妻一侧滚向沃特一侧，甚至又额外加上许多，压得我们心头有点沉重。这也就使得最后那个逆转的结尾不但一点也不讨厌，反而令人痛快的击节赞赏！


《满城风雨》和《女友礼拜五》的底本，说不好听的简直是一个老板不惜摧毁员工个人幸福来压榨其剩余价值的故事，又或者是一幅新闻界的讽刺画。可是两部出色的电影都通过爱情和个人在事业中展现的的热爱和天赋来使这个故事作为喜剧在道德层面上立住了脚，相比之下，《满城风雨》要做到这一点的难度更大。但是比利怀德完美的做到了。谨以此篇向他致敬！
      </影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>贝尔摩哀</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-11-12 13:32:11</时间>
<影评>

大家都说这部电影翻拍自《女友礼拜五》，但我也没看过这部前身，所以关于两部谁优谁劣不多做评价，我只来说说比利怀德的一些让我很惊叹的处理手法。
首先是对人物的侧面描写。一般来说，主角都是通过行为来告诉我们他如何牛逼，但这部戏里主角刚出场完全是一副吊儿郎当的模样，哼着歌把手杖扛在肩上。当然了，电影也交代了他如此春风得意的原因：在终日陷入工作后，他决定辞职结婚了。而正是通过在老板办公室跟老板大吵一架，说明了整个报社是如何的仰赖我们的男主。老板虽然骂得嘴咧咧，但言语之中无不是对其业务能力的肯定。他的冷嘲热讽也好，恶语相向也罢，甚至于口不择言的诅咒，都是想激得男主一气之下选择留下。老板如此地看重男主的业务能力，让我们对他确实产生了兴趣。后来的故事也像我们展示了男主之于新闻业，确实是个不可多得的好手。
你们以为对主角的侧面描写是重点吗。不是，对于男配的侧面描写才叫真正的大师手笔。故事一开场告诉我们一个叫威廉姆斯的疑犯明天要被处以绞刑，跟着画面转到绞刑现场，一群工人在搭台，拉远的镜头让我们看到了全貌。接着的场景是在一间大办公室，一群老爷们围着桌子喝茶聊天抽烟打牌，在等着第二天的新闻。马上要进行的绞刑以及一大群记者，这两个场面让我们对男配的个人情况更加好奇，他到底犯了什么罪以至于要被以绞刑处死呢，他是如何犯罪的呢。让人欲罢不能啊。而妓女的出现，就是为了解开这个谜。我们知道了这个威廉姆斯可怜的身世，知道了妓女对他的同情，知道他对妓女的感激，知道了他是如何因“过失”——据妓女所言——而杀掉了一位黑人警察。短短几分钟的对话交代了大量的信息，我们脑子里也对这位罪犯有了一个初步认识。可直到后来他真人的出现——小小的个子，戴着眼镜和帽子，看上去弱不禁风——这种前后的反差，形成了极大的喜剧效果，甚至于可以让人忘记他现在的身份是一名罪犯。
其次是对紧张感的表现。先介绍一下背景：罪犯越狱后悬挂在窗外，最后支撑不住破窗而进入了记者办公室时跟男主遇到，随后体力不支晕了过去。由于男主听过了旁观者的消息知道了真相，所以他想要独家新闻，于是锁上了门。这时妓女来了，威廉姆斯跟妓女相认，无伤大雅，他们依旧锁上门。可那群记者朋友回来了。情急之下，他们只好让威廉姆斯躲进一个大桌子里。

男主若无其事地靠在这张被关上的桌子上，妓女在一旁坐立不安。那群记者问他们为什么开门要这么久，他们俩将计就计说在“办事”。可记者们根本不信，一再质问。这些疑问其实无关痛痒，搪塞过去就行。第一次紧张感在于罪犯被抢打破的手臂在流血，而且血流出了桌面。男主谨小慎微地用西装上的手巾擦掉血，继续一副若无其事的样子。跟着，这张桌子的主人回来了，他执意要打开自己的桌子跟报社回电。男主开始还在用言语拖延，可这位主人一心只想工作。

这一幕可谓紧张到了极点。威廉姆斯半个身子已经漏了出来，男主一声大吼让这位主人的注意力朝向他，好在其他的各位都在跟自己老板汇报最新进展，没工夫管后面发生了什么事，不然就露馅了。男主急中生智，把刚刚擦血的手巾往这位老先生鼻子面前一放，告诉他说流鼻血了。由于年事已高，这位老先生信以为真，便去洗手间处理。总算，躲过了一劫。——其实这一幕是有BUG的，虽然背对桌子的看不见罪犯，但通过后面的镜头可以看出还有一些记者是面对那张桌子的，就算他们一心在汇报，可只要不一直低着头，是完全可以看见桌子里藏的有人的——不过等观众意识到有BUG的时候，紧张感已经放缓了，倒也无妨。
跟着的一幕，是记者们通过分析，认为罪犯还藏在这栋楼，而男主知道他的下落，于是全员讨伐他。妓女在一旁看着他们把男主压在那张桌上，生怕一不小心就漏了馅，于是恶向胆边生，噢，不对，于是狠心一声大吼，此谓吸引注意力，随后跟他们纠缠。可祸不单行，偏偏那张桌子里的电话响了，老先生硬要接，妓女实在无法，便从窗子边跳了下去。霎时间，所有人均到窗边去看，此危机也被解除了。为了保全威廉姆斯，妓女宁愿豁出性命，这份感情，不可谓不沉重。
随后的紧张，出现在老先生的第二次出现。这次，男主的老板也在，恰好这位老板是我们老先生仰慕已久的业界前辈。为了不让他打开那张桌子，老板不断地给他戴高帽，甚至于还让他到自己的公司来上班，花了好大一个饼，才把他给打发走。最后的紧张，发生自探长跟记者们上来质问疑犯的消息。老板跟男主凭借着气场跟伶牙利嘴，眼看就要掩饰过去。可老板在声嘶力竭地控诉着探长时，情不自禁地敲了桌子三下，可这正是他们跟疑犯约好的沟通信号。于是，疑犯便被发现了。
这一幕又一幕，总是揪着我们的心，让我们很想快点知道他们如何应对这各种的突发情况。而且各种缘由都恰到好处，不至于太唐突。妙哉秒哉。
还有什么工作狂的形象，又一次让我知道了《穿普拉达的女王》里所说：“当你的生活一团糟时，你的工作就成功了。”以及老板那种资本家的本性，为了留住男主，栽赃污蔑有之，以激将法攻其自尊有之，大打感情牌有之。最后老板送别男主夫妻俩并把手表送给他当做祝福时，我们何其感动。可跟着，他立马换了一副嘴脸报警说男主偷了他的手表，好一招欲擒故纵啊。
当然了，比利怀尔德的电影怎么少得了反转跟讽刺呢。正当我们以为是个皆大欢喜的结局时，铛铛，老板通过计谋还是让男主回到了报社。而且，片中用强烈的对比极尽对官僚主义的抨击，他们为了选票，根本不在乎草菅几条人命；可最后还是为了选票，决定对这名罪犯实行缓刑。此种情况，不胜枚举。
最后，男主的未婚妻结婚生子，其中一个女儿取名为男主的名字，这种感情多珍贵啊。妓女没摔死，还跟疑犯成了家，多好。那位为了仕途无所不用的市长，仕途也更进了一步，虽然没当上副总统。那位傻逼警探，却生活在铁窗里。也都算是各得其所了吧。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>大弟子</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-05-12 21:30:20</时间>
<影评>

一出典型的比利怀尔德的讽刺喜剧，据说是改编自霍克斯著名的那部女友礼拜五，影片背景还是冷战时期的美苏对峙，只不过影片把主要焦点对准了新闻记者和政客，影片展示了新闻记者和政客为了所谓“独家”新闻和选票无所不用其极，随意编造谎言，对新闻当事人毫无同情心，毫无职业操守，连妓女都不如的道德状况。影片最重要的一场戏是所有记者在室内寻找逃犯的那场戏，紧张刺激，场面调度举重若轻。还有值得一提的是杰克莱门的表演，他是大师级的喜剧演员，一举一动都让人想笑，他在片里给人的感觉是永远在急匆匆的走来走去，包括所有的对话也是，就像是被杰瑞惹急的汤姆猫在气急败坏的走来走去……还有他用打字机打字那段，那种漫画式的幽默让人捧腹。影片中所有记者都在不择手段的获取独家新闻，包括希尔迪和他的上司，但是他们之所以显得比其他人正义是因为他们更不择手段和不买任何人的账。怀尔德的很多电影都会在结束的时候抛一个梗，比如热情似火里的“nobody was perfect”，而这部里是赫尔迪上司的那句“that son of bitch stolen my watch!"

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>碎叶岩风</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-07-15 16:25:10</时间>
<影评>

2023.07.14 星期五
23🎬～30｜《满城风雨》［美］☆
还是老片子好看，编剧太厉害了！我不认识里面的演员，不了解当年的时政，但是心会被剧情牵着走。一个犯人将要被处以绞刑，各路记者都在抢一个大新闻，男主是一个很厉害的记者，写过很多有名报道，老板希望他可以这次继续写篇好头版，奈何男主要金盆洗手不干了，想要跟未婚妻去费城并从事广告业，于是剧情在两条线展开，不，不止两条线，一边是男主跟未婚妻离开，一边是老板的阻挠，一边是犯人越狱逃到了男主身边，此外还有治安官和柿长一派在找犯人，其他记者寻着蛛丝马迹找别的新闻……男主心心念念和未婚妻离开，老板挽留不成就去欺骗未婚妻，虽然被男主及时发现危机解除 但是随着巨大的新闻跑到男主身边，他的职业习惯还是让他忍不住去写稿子帮老板抢头条。犯人也不是一般的犯人，无产阶级和资产阶级对立并且涉及新柿长的选举，他说自己是不小心的误杀，没有人在乎，他被州长下达了缓刑，没有人在乎，大家只关心绞刑进行的怎么样只关心头版卖的有多火，说起头版啊，记者们为了热度什么故事都能编造出来，唉，原来一直都是这样。后来稿子写完了，犯人就在男主身边也暴露给了其他记者，暴露给了治安官，男主无辜入狱，又在老板的巧舌如簧之下赶上了未婚妻伤心登上的火车，老板的挽留大计埋伏到故事截止的最后一刻，故事超级精彩。
电影里面每个人都很有意思，我想男主是热爱记者行业的，也十分有能力，世间安得双全法，只是对于职业的热爱让他没能有幸福的家庭生活；
老板，他被上一任老板称作最优秀的记者，他对男主的挽留是因为惜才还是不舍得自己的好写手好员工离开呢，他对于男主的情感让我很难猜；
未婚妻，佩吉，男主叫希尔迪我这次记住了主角的名字哈哈哈，佩吉没有嫁给男主是幸运的吗，如果他们在一起了，男主也顺利换了其他工作，会重新向往新闻行业吗？想到了《革命之路》小李子在不喜欢的行业干了好多年；
治安官，可能演技太厉害，我对这位治安官一点点喜欢都没有，一点都没有，感觉很官僚，不过会让我想到王刚扮演的和珅和大人，被其他人嘲讽又那么可笑；
新来的大学生，诚实是真诚实，吓尿裤子都直接说出来了，可是那个时候我又怎么想到尿裤子也是后面一个铺垫呢，感觉他很天真，不像后来的老记者一样唯利是图，当他也见到犯人的时候没有抢着报道而是听上司的话认真工作，后来，，后来只能说祝他幸福哈哈哈哈哈；
那个妓女忘记叫什么了，感觉这个姐姐和犯人之间的友情真的很伟大，两个人的身份都是那么普通，想到了「仗义每多屠狗辈，负心多是读书人」，可能不太合适但是，他们之间只是单纯为对方着想清清白白，尤其姐姐为了掩护犯人跳楼的时候，只能说人生得一知己死而无憾是真的；
其他都是一些记者了，说起记者，前段时间张雪峰说新闻业的事情是不是很火，好像很火。关于新闻业，我高一时一个高三学姐考进了人民大学新闻系，她的作文多次在班里传阅写的特别好，甚至不是那种枯燥的应试文章，就单纯的好文笔，后来我上了大学再次检索她的名字发现继续读了研究生，现在不知道做什么工作；同样是高一，班主任在班里张贴过一篇《花开不败》，大概是这个名字，一个很励志的故事，是一位成了记者的姐姐回忆高考生活，我印象很深她说自己把历史书反复背了四遍；高三了吧，柴静《穹顶之下》让我对记者有了新的认知，原来她可以发现这么多问题可以让我们知道这么多被掩盖的东西；再后来对于新闻，去年我大一室友二战去了北交读新闻学研究生我很佩服她；然后是近期张雪峰关于新闻学的言论，我当年也是很想学新闻学的，可以当记者发掘人物背后事情背后的真相多酷啊，在编辑部工作应该也很快乐，大家校对文稿什么的，后来在大学加学生会我也想进编辑部门来着，不过因为转专业就不了了之了，现在不知道该不该庆幸没有学新闻。哦还想到一个，小时候看齐鲁台，记者王曦当时被叫小侠女好像是，还因为追哪个新闻断了腿，虽然不知道事情具体怎么样，但她作为一个女性 当年应该和现在的我差不多大，我相信她也是一腔热血的报道真相的，不过时过境迁，小溪办事不归小溪主持了，齐鲁台我也基本不看了，年轻的一群主持姐姐们张番，书匀，刘爽，超男，晚晴都结婚生子升职或者退居幕后了，时间真快啊。



</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>碎叶岩风</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-07-15 16:25:09</时间>
<影评>

2023.07.14 星期五
23🎬～30｜《满城风雨》［美］☆
还是老片子好看，编剧太厉害了！我不认识里面的演员，不了解当年的时政，但是心会被剧情牵着走。一个犯人将要被处以绞刑，各路记者都在抢一个大新闻，男主是一个很厉害的记者，写过很多有名报道，老板希望他可以这次继续写篇好头版，奈何男主要金盆洗手不干了，想要跟未婚妻去费城并从事广告业，于是剧情在两条线展开，不，不止两条线，一边是男主跟未婚妻离开，一边是老板的阻挠，一边是犯人越狱逃到了男主身边，此外还有治安官和柿长一派在找犯人，其他记者寻着蛛丝马迹找别的新闻……男主心心念念和未婚妻离开，老板挽留不成就去欺骗未婚妻，虽然被男主及时发现危机解除 但是随着巨大的新闻跑到男主身边，他的职业习惯还是让他忍不住去写稿子帮老板抢头条。犯人也不是一般的犯人，无产阶级和资产阶级对立并且涉及新柿长的选举，他说自己是不小心的误杀，没有人在乎，他被州长下达了缓刑，没有人在乎，大家只关心绞刑进行的怎么样只关心头版卖的有多火，说起头版啊，记者们为了热度什么故事都能编造出来，唉，原来一直都是这样。后来稿子写完了，犯人就在男主身边也暴露给了其他记者，暴露给了治安官，男主无辜入狱，又在老板的巧舌如簧之下赶上了未婚妻伤心登上的火车，老板的挽留大计埋伏到故事截止的最后一刻，故事超级精彩。
电影里面每个人都很有意思，我想男主是热爱记者行业的，也十分有能力，世间安得双全法，只是对于职业的热爱让他没能有幸福的家庭生活；
老板，他被上一任老板称作最优秀的记者，他对男主的挽留是因为惜才还是不舍得自己的好写手好员工离开呢，他对于男主的情感让我很难猜；
未婚妻，佩吉，男主叫希尔迪我这次记住了主角的名字哈哈哈，佩吉没有嫁给男主是幸运的吗，如果他们在一起了，男主也顺利换了其他工作，会重新向往新闻行业吗？想到了《革命之路》小李子在不喜欢的行业干了好多年；
治安官，可能演技太厉害，我对这位治安官一点点喜欢都没有，一点都没有，感觉很官僚，不过会让我想到王刚扮演的和珅和大人，被其他人嘲讽又那么可笑；
新来的大学生，诚实是真诚实，吓尿裤子都直接说出来了，可是那个时候我又怎么想到尿裤子也是后面一个铺垫呢，感觉他很天真，不像后来的老记者一样唯利是图，当他也见到犯人的时候没有抢着报道而是听上司的话认真工作，后来，，后来只能说祝他幸福哈哈哈哈哈；
那个妓女忘记叫什么了，感觉这个姐姐和犯人之间的友情真的很伟大，两个人的身份都是那么普通，想到了「仗义每多屠狗辈，负心多是读书人」，可能不太合适但是，他们之间只是单纯为对方着想清清白白，尤其姐姐为了掩护犯人跳楼的时候，只能说人生得一知己死而无憾是真的；
其他都是一些记者了，说起记者，前段时间张雪峰说新闻业的事情是不是很火，好像很火。关于新闻业，我高一时一个高三学姐考进了人民大学新闻系，她的作文多次在班里传阅写的特别好，甚至不是那种枯燥的应试文章，就单纯的好文笔，后来我上了大学再次检索她的名字发现继续读了研究生，现在不知道做什么工作；同样是高一，班主任在班里张贴过一篇《花开不败》，大概是这个名字，一个很励志的故事，是一位成了记者的姐姐回忆高考生活，我印象很深她说自己把历史书反复背了四遍；高三了吧，柴静《穹顶之下》让我对记者有了新的认知，原来她可以发现这么多问题可以让我们知道这么多被掩盖的东西；再后来对于新闻，去年我大一室友二战去了北交读新闻学研究生我很佩服她；然后是近期张雪峰关于新闻学的言论，我当年也是很想学新闻学的，可以当记者发掘人物背后事情背后的真相多酷啊，在编辑部工作应该也很快乐，大家校对文稿什么的，后来在大学加学生会我也想进编辑部门来着，不过因为转专业就不了了之了，现在不知道该不该庆幸没有学新闻。哦还想到一个，小时候看齐鲁台，记者王曦当时被叫小侠女好像是，还因为追哪个新闻断了腿，虽然不知道事情具体怎么样，但她作为一个女性 当年应该和现在的我差不多大，我相信她也是一腔热血的报道真相的，不过时过境迁，小溪办事不归小溪主持了，齐鲁台我也基本不看了，年轻的一群主持姐姐们张番，书匀，刘爽，超男，晚晴都结婚生子升职或者退居幕后了，时间真快啊。



</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>momo</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-05-08 04:43:53</时间>
<影评>

先是剧院截胡被电话戳破，再来个欲擒故纵派个毫无经验的小白激起斗志，从此一发不可收拾，直到到了车站才发现还埋伏着演员来上演喜当爹的戏码，就连深情送出的怀表，也只是为了再次抢回西尔迪的棋子，高啊，妙啊！
在为了头版和第一时间的号外而抢的头破血流，忽悠走同行，再忽悠当事者罪犯的时候，新闻的意义到底在哪里？“这群好管闲事满头头屑裤子破洞的家伙，从钥匙眼里偷看，半夜把人吵醒，只为了问他们对艾米森普尔麦克弗森有何看法，从老人手里偷走他们被人强奸的女儿的照片，这都是为了什么？只为了取悦那些无所事事的人。第二天就有人有头版来包鳍鱼了”“得了吧，你们知道那只是走走形式，让那些左倾分子闭嘴”“治安官手下的警官们仔细检查了婴儿，确定那不是要找的罪犯”“去他妈的尼加拉瓜地震，就算是死了10万人我也不在乎”，转头又说“不要动xxx的消息，那是人权”讽刺得真漂亮
临刑前一晚被拉去心理测试，竟然把装了弹药的枪交给罪犯，让其模拟案发现场，为了抢时间拿头条，可以在现场制造新闻；嘴里骂着妓女不该出现在新闻室，下一秒一群官员被扫黄拉进监狱，而原因只是为了拉到注重家庭选民的选票。都说婊子无情，可莫莉却能为了一个嫌疑犯的安危跳楼殉情。“那十三级台阶，不是通往刑架，而是星空”
最后能被放出来也全然因为当权者被抓住了把柄，甚至一句话可以让火车推迟十分钟发车，可以二百人随时听命，可以警车开道驶往火车站。虽是喜剧，背后却并不好笑。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>。</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-06-08 22:00:07</时间>
<影评>

马修饰演报社的新闻版主编，莱蒙是他手下的王牌记者。这一天莱蒙正要离开芝加哥到纽约去跟他的女友展开新生活，但临时发生了一宗政治丑闻，马修用尽各种方法来挽留莱蒙采访这段新闻。整个情节就在两人的拉扯之间来表现报界中人对突发新闻的停不了的热爱心理，由此延伸了互相勾心斗角、你躲我寻的游戏。就是这样啊，咱没啥要说的了

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>我们在一九八四</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-02-11 00:09:54</时间>
<影评>
        女友礼拜五珠玉在前，这部的最大特色就是比利怀尔德和杰克莱蒙沃尔特马修铁三角的最后一次合作！


虽为话剧的改编，但是这依旧是一部具有鲜明比利怀尔德特色的喜剧片，360度无死角全方位立体式吐槽一切，同性恋元素，男一男二相爱相杀，离不开彼此，女主角基本炮灰！喜剧中蕴含悲剧，笑中带泪。比利怀尔德的剧本信息量超大，并且非常值得分析。最后的反转，我也是吐了一口老血。


真是拆散异性恋于春风化雨之间啊！
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>植二</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-01-14 10:25:03</时间>
<影评>

想看一部热闹的片子，那这部《满城风雨》（The Front Page）就一定不会让你失望。
编剧和导演是比利.怀尔德，拿过六座奥斯卡小金人，好莱坞曾经最会讲故事的人。
片子上映于1974年，首先要说的是那个年代干净质朴的彩色画面，克服了黑白片的单调，却依然保留了画面的简洁清晰，较少光影、镜头、场景等的参与和变化，仿佛绘画的写实阶段，人人能看懂，人人能品味，只是到了后来摄影和各种其他技术手段花样翻新，参与电影的元素越来越多，创作者也更加注重个性的表达，慢慢就进入到了类似印象派抽象派等等美术的高级阶段，艺术水准是上去了，但也确实难以雅俗共赏，电影画面有时喧宾夺主，对故事讲述的辅助作用则见仁见智，总之就感觉看现在的影片干扰项太多，太累，不如看那些画面简单的老电影，让人轻松地就能关注故事，让人更容易地沉浸其中。
故事越好沉浸得也就越快，快速地进入，然后跟着节奏，亦步亦趋。
老比尔这回给我们讲的是一个1929年发生在美国的故事，在故事中，他让我们关注到了：
新闻报道可真是件大事，毕竟人家片名原本就叫头版嘛，那个年代芝加哥各大报社抓新闻的反应速度并不比现在的互联网媒体慢多少，为了抢夺第一手消息，各大报社在警察局等政府机构常设特派记者，一人一部专线电话，密切关注目标新闻的动向，记者们甚至可以一边打牌一边第一时间往报社打电话传消息，至于消息内容，当然可以添油加醋稍加“润色”，标题党肯定是小儿科，内容上捕风捉影，甚至空穴来风有时也是必要的，总之一定要投其所好，满足读者对新闻报道的刁钻口味。
谋杀、绞刑、妓女、劳工运动，这些都抓人眼球，扣人心弦，最好是与选举政治搅和到一起，能揪出点当权者的阴谋诡计就再好不过，这些都是广大人民群众喜闻乐见的，如果能先下手为强，抢先在头版登出大新闻，那就是当值记者和报社的首要任务、利益攸关以及倍感荣耀的事情。
此为故事背景。
影片的基调当然是讽刺的，从创作者对主角的设计就能看出来，老记者希尔迪执意要放下手头的大新闻，毅然决然地选择去结婚去做一名广告人，他不愿意再从事自己看来如苍蝇逐臭般的新闻行业，尽管我们从他的老板沃尔特的口中得知他曾经的履历有多么辉煌，制造出多少轰动一时的大新闻。
是的，“制造”，由于记者希尔迪们的嗅觉最灵敏，又处于新闻事件的第一现场，他们能够参与整个新闻事件，甚至影响事件的走向，“制造”出更大的事件，这不，本来去意已决的希尔迪就阴差阳错地被打回到他想离开的新闻事件的暴风眼，与事件的当事人美丽邂逅，多年的职业嗅觉和工作惯性再次让他欲罢不能，想逃也逃不掉，最终参与制造了一场满城风雨的大新闻。
再加上老板沃尔特的寸步不让并一再拱火，手段老辣无所不用其极的报社老板与经验丰富职业敏感性极强的老记者之间一边相互提防、钩心斗角，一边又互相成就、珠联璧合。五十年前的片子，我们愣是看到了两大男主相爱相杀的CP设定，二人之间你来我往，戏份做足，作为观众的我们一会儿为之嬉笑，一会儿为之担心，被角色和情节牵着鼻子走，至此，你不得不为老比尔超越时代的创意和编排能力所叹服。
戏里戏外，你都能感受到曾经美国职场上那种快节奏的劲，新闻出版业也好，电影娱乐业也罢，74年也好，29年也罢，讽刺也好，批判也罢，这股劲延续并定义着美国精神，套用现在的一个字就是“卷”，充满了激情和热情的卷，回过头看，这股劲，这种精气神或许代表的就是最好的社会风貌。
或许，此情可待成追忆，只是当时已惘然。



</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
