<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>哈勃望远镜 Hubble 3D</电影名>
<年份>2010</年份>
<评分>8.8</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p644396998.jpg</封面>
<导演>托尼·梅尔斯</导演>
<演员>Scott D. Altman / 莱昂纳多·迪卡普里奥 / 安德鲁·J·福伊斯特尔 / Michael T. Good / John M. Grunsfeld / Gregory C. Johnson / Michael J. Massimino / K. Megan McArthur</演员>
<简介>体验一个扣人心弦的故事——充满了希望、毁灭性打击、眩目的创造力、勇气和凯旋的故事。这是由获奖的IMAX太空团队打造的第七部令人惊叹的太空影片。
                                    
                                　　《哈勃3D》借助IMAX3D技术拍摄，生动地呈现了从最初的伽利略望远镜以来，最重要地科学仪器的诞生，以及人类在太空自登月以来的最伟大的成就——哈勃太空望远镜。观众们将会近距离感受在太空中行走的宇航员完成许多美航天总署（NASA）历史上最困难的任务，也可以亲身体验从部署到实施、从令人心碎的挫折到戏剧性的救援。《哈勃3D》还将呈现出一个不同以往的宇宙，带领不同年龄层的观众体验浩瀚的银河系、恒星的诞生与死亡以及天体环境中鲜为人知的秘密。
                                    
                                　　本片是由IMAX和华纳兄弟影业公司共同制作，并且得到了美国航天总署（NASA）的协助。IMAX 3D摄像机重返太空，记录美国太空总署（NASA）最复杂的航天飞机操作。2009年5月11日，拍摄本片的这批IMAX 3D摄像机随亚特兰蒂斯号航天飞机一起发射升空。宇航员用它们拍摄了维修和升级哈勃望远镜所需的5次太空行走。
                                    
                                　　《哈勃3D》由制片人兼导演托妮·梅尔领导的《国际空间站》制作团队再创辉煌，摄影总监詹姆斯·尼尔霍斯同时担任了全体宇航员的指导。朱蒂·卡洛尔为副制片人，制作过许多IMAX太空电影的IMAX公司创办人之一格来米·弗格森为了制片咨询。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>无语邻</作者>
<标题>屌到让我汗毛直竖</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-05-12 11:38:27</时间>
<影评>
        跟前传《宇宙空间站》一样，主要篇幅展示的是宇航员生活。片长大概四十分钟，可能只有十分之一的镜头很屌。

就是根据哈勃拍摄的画面制作的3D宇宙，还有超近距离拍摄航天飞机发射。

3D宇宙的部分太屌了，屌得无法形容，屌到催人泪下，屌到阿凡达是渣。

特别是结尾处穿过千亿个银河，看到百亿光年以外百亿年前发出的模糊的光，然后镜头倒退，穿过百亿年的时间，回到孤独的蔚蓝的圆球。

什么叫念天地之悠悠独怆然而泪下？

这就是了。
      </影评>
<有用数>129</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>牛耕耕</作者>
<标题>这不关电影什么事，这是宇宙的事！</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-12-28 13:45:34</时间>
<影评>
              巨幕电影还是擅长展示这种主题的，不管是宇宙，还是地球，是草原，还是天空，都可以用IMAX的方式表现得很好，比起《阿凡达》来，我更倾向于选择前者。

   每次看这种电影都会忍不住流眼泪，不是因为情节，它没有什么情节，就是爱看火箭升空，就是爱看科学家的欢呼，就是爱看湛蓝透明的地球，就是爱看寂静的水和空气，就是爱看这些无所不能的人类深深地在宇宙面前垂下头的样子。

    人类智慧的终端在这里黯然失色，科幻电影里无数令人称奇的景观根本不值得一提。经过重重关卡，人类用巨大的鞭炮把自己磕磕碰碰的崩上了天，随后终于看到了壮丽的宇宙，浑沌的初始地，忘记了人类世界里的纷乱……回到原点，没有时间和空间。

    被无数文艺片探讨过的终极问题在这里陡然变成了小儿科，人类世界里最豁达的对白都成了钻牛角尖。当几个人置身于无数星星中间的时候，难以说清他们是孤独还是不孤独，难以说清空间上的距离究竟是至关重要还是微不足道，难以说清这一刻究竟是短还是长，一切都没有了概念。每一个人都变成了婴儿，沉醉着、臣服着，一生也没有这么安静过。

    IMAX擅长科学探索题材的影片，每当我这样对别人介绍的时候，对方总是一副不感兴趣的样子。可这是宇宙、是生命啊！我可是毫不夸张的说，这比所有的娱乐片都牛X、比所有的文艺片都文艺。当然了，这是没有太大说服力的，没有看过的人怎么能明白。
      </影评>
<有用数>122</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>康报虹</作者>
<标题>上帝之眼</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-03-15 18:42:10</时间>
<影评>

2035年，在太空中孤独瞭望宇宙的哈勃空间望远镜向地球传回了最后一张图像，结束了它长达四十五年的工作，它已经经历过太多次维修，轨道也开始衰退，像一个垂暮的智者一样不甘老去。
随后，在美国国家航空航天局（NASA）的引导下，哈勃如流星一般撞向这颗蔚蓝的星球，它在初晨的微光中燃烧，在达到地面之前，NASA突然收到一段神秘的电磁波，可没人理解其具体意义。

2055年，人类在机械语言领域取得重大突破，这段曾被热议又被遗忘的神秘电磁波再次被提起，人们试图将之转换成文字语言。
十天后，数百名机械语言学家公开发布了他们的翻译结果，这段电磁波来自已经退役的哈勃空间望远镜。

它说的是：“那是无法用图像形容的美，我曾注视着猎户座星云中被孕育的群星，亲眼目睹着如蝴蝶般美丽的垂死恒星。我的目光穿过亿万银河，看到了百亿年前发出的光——那是我能去往的最远之处。所有这些时刻，终将流失在时光中，一如眼泪消失在雨中。死亡的时刻到了。”

听闻这段话的人无不落泪，人类不约而同地呼喊着它的名字，那时许多年轻人已经忘记了哈勃的名字，但他们唤它为：上帝之眼。



</影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>川貝</作者>
<标题>星空时光的年代记</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-12-06 01:17:30</时间>
<影评>
        如果宇宙也可以做地质切片的话，星空照片就是它最直观的标本。广袤深远的宇宙是一部时光平摊在空间上的年代记，哈勃太空望远镜是它最忠实的记录者。


关于宇宙

当我们仰望星空，那是宇宙遥远的历史展现于我们眼前的瞬间。现在的我们感慨宇宙曾经的模样，却对远方的现在一无所知。对于个体来说，获知遥远宇宙的智能对现世生活本身或许并无助益，但对于整个人类来说，探索宇宙与世界本初是对我们自身存在的确认，这件事意义非凡。


关于哈勃

哈勃望远镜不但给了我们探索未知宇宙的广阔视野，同时也赋予我们另一种审视自身生存环境的全新视角。哈勃远望星云深处，也俯望地球家园，宇宙中的这一小星蓝创造了今天所有我们称之为奇迹的奇迹。


关于IMAX3D

这是我第一次IMAX巨幕的观影体验，航天飞机起飞的近景实拍中几乎能感受到巨大助推引擎轰鸣着喷射出焰柱的灼热，冷却水库中冲腾而起的飞溅水花是躲也躲不开的，更不要说那星诡云谲散逸清辉的宇宙旅行，一切都逼真到让人不由自主地想伸手去触摸眼前的一切。


当然，最重要的是，当我通过哈勃的目光徜徉永恒宇宙的那一刻，平凡美好的你就在身边。


科学松鼠会·小姬看片会@中国科技馆
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>larry</作者>
<标题>我看过最震撼的影片</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-06-13 20:24:18</时间>
<影评>
        在IMAX厅看3D的宇宙场景真是 太爽了

就像跟着一艘太空船，进行了一次太空旅行

我们跟着哈勃的镜头，深入猎户座星云，看到行星的诞生

近距离观察蝴蝶星云，马头星云，鹰状星云

我们穿过本星系群，来到宇宙的尽头，看到了宇宙的婴儿状态，感动~


效果超赞，大家有机会一定要看那~
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>猫七</作者>
<标题>令人震惊的影片</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-06-04 22:33:56</时间>
<影评>

我经常在想宇宙有多大？它是什么样子的？当然，以前也想，只不过没有现在想的时间多。像老子所说的，大无限大，小无限小吗？为什么会有无限大呢？究竟什么才是大呢？ 如果就像数字1，2，3……,。它有无限大、无限小，但是，无限大、无限小的意义是什么呢？有什么意义？
纪录片中反映了两个令我深思的概念：科学与科学精神。人们进行科学活动，获得科学认识，不仅需要从现实生活从而获得根本推动力、需要知识经验的积累以及思维方式的训练，还需要科学研究者具有科学精神。科学精神是科学研究的精神力量支撑。没有科学精神，科学就不能发展，二者相辅相成。
从运动和发展的观点看，这里似乎又存在一个悖论 ：世界是没有永恒的东西存在，包括真理本身，也就是说，真理在人类思想意识的反映所形成的科学和科学精神更不可能保持永久的正确性。因此，以并不正确的方法和态度讨论我们希望正确的结果，这看起来就是一个伪命题。这也是神学、伪科学、虚假科学借以共计春科学的借口。于是，必然存在主观的一种思考方式，但是却不能因为每个人的主观思维就否定科学和科学精神的客观性，正如同我们不是神，我们创造不出这个宇宙，但是我们却不能否认这个宇宙的客观性一样。
所以以不断变化的科学和科学精神来从事科研讨论辩证科学和科学态度，我们首选要认识的就是科学和科学精神的客观真实性，并且在有限的范围内，几大的追求其都能够满足的正确的范围。科学和科学的正确性，我们在时间和空间的范围不断的扩展其普遍性，这就是真正的科研，一种探索的过程，绝对不是一蹴而就的，更不可能是神授的。
哈勃对人类研究宇宙作出的贡献是不可泯灭的，是值得尊重的。可哈勃望远镜在宇宙中也只是个一粒尘埃，借宇宙的力量它才得以如此辉煌，让我们明白，任何的科学研究都要辩证的去认知。


</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>卖女孩的小火柴</作者>
<标题>IMAX: Hubble 3D</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-08-03 17:15:52</时间>
<影评>
          3D。这才叫做3D! 那些什么电影也好意思说是3D! 中途有一个片段是有一块污点粘在了摄像机上 我居然以为是眼镜上粘了脏东西 还问别人借纸去擦 结果别人告诉我那是3D效果 真是狠狠的羞愧了一把。当星云迎面飞来时 真的就是感觉触手可及。


  IMAX。 还好选对了地方 亚洲最大IMAX屏幕 宽29米 高22米 当眼镜盯着屏幕中心时 根本就看不到边 我想这也就是看3D必须配合IMAX的效果才是最好的原因。而且是中国仅有的四台胶片IMAX放映机之一 如果要是在这里看TDKR的IMAX胶片版那是多爽! 万恶的广电不给同步上映啊! TDKR就应该在胶片IMAX看才爽啊!


  声效。当哈勃望远镜被航天飞机带入太空 即将发射时 那音效震得椅子都在颤 整个人都被震住。但是当天放映的是中文配音版 又是那几个老家伙配的音 我已经在千万部片子里听过他们的声音了。 如果是英文原版多好啊 旁白是莱昂纳多配的!


  效果。哈勃望远镜拍摄的一片片星空特别美 穿过浩瀚博大的宇宙 才可以真正的感受到人类的渺小 人类的无能 人类的无奈。


  总之看完此片 才知道 这就是IMAX。


  也相信IMAX的那句中文宣传口号


  IMAX 让梦想更真实


  2012 - 08 - 01。
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>博</作者>
<标题>好美的星空</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-01-04 12:25:43</时间>
<影评>


哈勃望远镜与地球合影
陀螺星云
老鹰星云
“小老鼠”
猎户座的腰带
猎户座星云
星云内部
婴儿般的“太阳系”

船底座星云
恒星死亡的壮阔
欧米茄半人马星座的百万星球
极端温度下的百万星球

年纪越老的星球越冷，发出红色光芒。

濒临死亡的星球，发出亮蓝的光芒。
单纯的想分享图片，却字数不足，发布不了。
搬运点名次缩写吧。
广域和行星照相机（WF/PC）
戈达德高解析摄谱仪（GHRS）
高速光度计（HSP）
暗天体照相机（FOC）
暗天体摄谱仪（FOS）
空间望远镜科学协会（STScI）
美国大学天文研究联盟（AURA）
光学望远镜的组合安装（OTA）
金石太空飞行中心（GSFC）
精密定位感测器（FGS）
轨道天文台（OAO）

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>静下心来</作者>
<标题>IMAX的震惊</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-03-04 12:01:24</时间>
<影评>

记录了2009年发射航天飞机维修哈勃望远镜的以及前前后后的事情，同时展示了哈勃望远镜带来的探索成果，向观众展示出来人类文明的伟大工程，展示出来人类文明的渺小和未知世界的庞大！
另外 去IMAX影厅看才会欣赏到美丽世界……
今天 在山东省科技馆新馆的IMax影厅里再次欣赏了本片 IMAX的大屏幕上 给我的完全是与电视机前的另一种震撼 
这种差异 来自于眼睁睁地看着宇宙的壮美画卷展示在我面前 这种冲击力 完全不是我从小屏幕上看到了并理解到的同一件事情 这种让我感到巨大的压力和不能呼吸的快感……
凡是你自己一切的烦恼甚至痛苦 都可以挥之而去 取而代之的则是那种“嗨 马上做点啥不同的事情吧！”这种刺激激发了生而为人的宏大幻想和蓬勃欲望……
不要理会那些拖拽着你往后退的该死的人和事 取而代之的就应该去干点儿啥与众不同的事情吧……


</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>尾生</作者>
<标题>我想或许可以见到那颗粉身碎骨只为一个拥抱的小行星</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-09-20 21:32:31</时间>
<影评>

说起来和哈勃望远镜的缘分是始于Win10官方桌面壁纸“哈勃望远镜拍摄”系列，一共十来张哈勃拍摄的高清宇宙照片，我用了近半年，只觉惊为天人。

星云的诡谲之美令人觉得虚幻，这虚幻又因其真实性而蒙上了一层传奇色彩。2021年北影节展映片单中有IMAX 3D版的高清放映，有幸买到了中国电影博物馆的场次，真的是有生之年系列，这样的影像和这样的观影体验每个人一生都至少应该有一次，或者很多很多次。20多米高的巨幕，杜比环绕音响，看漫天遍野的小行星一阵阵扑面而来，仿佛抬抬手就能拾起一颗，是从未有过的视觉体验。又想这些影像由哈勃望远镜和各国宇航员们在地球千里之外的外太空摄制，更觉得无比珍贵。
除了视觉听觉上的极度体验之外，仅就纪录片而言，剧情和影像都偏弱，也许是受限于有限的素材吧，毕竟在外太空拍摄的影像数量有限，摄影技巧也受到极大限制。纪录片主要记录了修复哈勃望远镜的宇航员们在太空的修复过程，太空生活片段和哈勃拍摄到的宇宙影像。前两段因为是宇航员在太空中拍摄的，所以摄影技巧和画面都很平平，只能作为一种记录，而离“纪录片”似乎还有些遥远。而为维修的过程前因后果也没有很清楚的介绍，看了也觉得是一头雾水。对宇航员生活的记录很有趣，原来在失重环境下的生活状态可以是这样这样，这一部分看得心满意足。
最出彩的也是最难的是哈勃拍摄的影像和宇航员们从太空拍摄的地球影像，那些星云的美直震慑到你灵魂里去，一颗看似小小的星，以自己为中心氤氲开一波波若有似无的飘渺，交叠，起伏。这样无与伦比，顿觉语言十分无力的美，想和他再看一次，很多很多次。
最后是一点对IMAX技术的一点点浮想，虽然在听觉视觉上受到了强烈的震撼，也很希望下次还可以感受到如此高强度的体验，但是连着两场看下来，顿觉头昏脑胀，耳朵也因持续的高分贝音效而隐隐作痛。不禁感慨将人的视觉听觉体验推至极限的IMAX技术是否是最优解，是否能代表电影的未来？在超出了人类所能适应的最佳听视觉负荷后的技术加成所带来的“极致”体验也许并不是“最佳”体验，当技术所能实现的影像超出了人体能接受的限度之时，或许进步反而成了压迫。想来最佳体验并不一定是最极致的体验，而是最合适的体验。
哦对了，还想说中国电影博物馆的观影体验真的太棒了，有专门的光影餐厅供应小食饮料，开场前有工作人员引导，巨幕IMAX票价竟然只有30元，而且还赠了一张手感超好的高阶纸海报（打算一回家就贴墙上！！），真是太幸福了！！

而且电影博物馆还有各种展览，主题厅好气派了（可惜最近都是红色主题展，红的实在乏味orz）

观影之余还可以看一些电影相关的展览，一楼还展出了各种年代的电影放映机，电影迷直呼过瘾啊啊啊！ 走出博物馆的那一刻又碰上了雨后新霁的层云，那一刻就知道这个地方以后会常见面。



</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>