<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>我自己的爱达荷 My Own Private Idaho</电影名>
<年份>1991</年份>
<评分>8.3</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p906164091.jpg</封面>
<导演>格斯·范·桑特</导演>
<演员>瑞凡·菲尼克斯 / 基努·里维斯 / 詹姆斯·拉索 / 威廉·里克特 / 罗德尼·哈维 / 切瑞拉·凯瑟莉 / 迈克尔·帕克 / 弗利 / 格蕾丝·扎布里斯基 / 汤姆·特鲁普 / 乌多·基尔 / 萨莉·柯蒂斯 / 罗伯特·李·皮彻林恩 / Matthew Ebert / 斯科特·帕特里克·格林 / Vana O'Brien / Brian Wilson / 吉姆·卡维泽 / Tiger Warren / Massimo Di Cataldo / Heather J. Braden / Kirsten Kuppenbender / Jesse Merz / 格斯·范·桑特</演员>
<简介>麦克（瑞凡•菲尼克斯）和斯考特（基努•里维斯）同为沦落街头的男妓，然而因为相差巨大的家庭背景，“同为天涯沦落人”的他们并非表面般“心照不宣”。
                                    
                                　　时常昏厥的麦克脑海中一直充满着有关童年的破碎片段，爱达荷的诗意田园也常常入他梦境，他一心想找回失散多年的母亲，将斯考特视为知己和爱人。斯考特本是波特兰市长的儿子，“自甘堕落”只为体会放荡青春的快感，他清楚地知道，虽然现在陪着麦克一路从波特兰到西雅图，又从爱达荷到意大利，麦克却成不了他最终的温暖归宿，他能回归的，是权势、荣华与姑娘。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>林||我们谈什么都像谈死！</作者>
<标题>"我对你有什么意义?"</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-07-26 15:27:33</时间>
<影评>
            有些人终其一生都在寻找,可最后找到的也不过是虚无.


    他爱上了他.


    他叫Mike,是个男妓.他贫穷,被遗弃,是母亲与哥哥乱伦的儿子,常常昏倒并抽搐.可是他眉目清秀,分明纯得要命,会对着路边的野兔自嘲,会在每次昏厥时看到飞驰而过的云彩,跳跃的鱼群,白色的房子,会看见自己的母亲抚摩着他的柔软金发,不断地对他说:"It's OK,everything will be all right."然后他会在Scott的怀抱中醒来,看着他同样清秀的脸庞.


    他叫Scott,也是个男妓,但又不同.他是市长的儿子,家境富裕,有人疼爱,他为了羞辱自己的父亲,去当男妓,去拍裸体照片,整日跟男妓,流浪汉,隐君子混在一起.他是异性恋者,可以随时抽身而出,回到上流社会,穿着三件式西装.他说他爱Bob胜过爱自己的父亲,他说Mike是他最好的朋友.


    Mike爱上了Scott.


    在篝火边,Mike不敢看Scott的脸,只是喃喃的说着些断断续续的句子:"我对你有什么意义?......我知道是你的朋友,能成为朋友很好......"他只是羞涩,害怕被拒绝,谁会想到一个男妓会那样认真又语无伦次?Scott说:"我为了钱才跟男人做爱,两个男人无法相爱."Mike接着说:"这我不清楚,我是说对我而言,我可以爱一个人,即使不是为钱.我爱你,而你不用付我钱.我很想吻你.晚安."然后他就把头深深地埋了起来,在被拒绝之前先拒绝了自己.看到这里,你有没有觉得心疼,觉得似曾相识?那样糟糕青涩的表白.


    Scott带着Mike一路寻找他的母亲,从波特兰到西雅图,从爱达菏到意大利.Scott依旧帅气无比,骄傲得要命,骑着偷来的摩托车.Mike仍旧时常昏倒身体抽搐,仍旧在Scott怀中醒来,身上穿着他的外套,脚下的路仿佛也不再绵延无边.


    在意大利,他们没找到Mike的母亲,却找到了Scott愿意为之回到"正常生活"的爱情.关于"正常",两人之前也有过讨论,Mike说:"如果我有个正常的家庭良好的教育,那我会是个人格正常的人."Scott说:"那要看你认为什么是正常.""你知道,就是有父亲有母亲,有只狗."Mike并非不知道Scott与女孩之间的感觉,否则也不会在餐桌上负气似的对她吐烟圈,而他自己是最讨厌别人把烟圈吐在自己脸上的了.


    那日清晨,Mike看见女孩在哭,于是轻轻上前,她看起来有些悲伤,Mike说:"你的感觉我懂."她说:"我想我是恋爱了."是的,是的,他当然懂,只是看起来不悲伤.即便是第二天,Scott把卖掉摩托车的钱分给他,然后离开再没回来,他看起来仍然不悲伤.还有跟不同的男人做爱,还有睡在街边的生活,还有被父母遗弃的童年,还有,还有......他看起来仍然不悲伤.还是会毫无预兆的昏厥,只是再不会在Scott怀中醒来,再不会穿着他的外套.这些都没关系,生活在继续.


    后来在葬礼上两人再次相遇.Scott参加他父亲的葬礼,他继承了父亲的大笔遗产,取了那个意大利女孩,从以前泥潭似的生活中抽身而出,穿着三件式的高级西装干干净净的坐在那里,听牧师念着悼文.而Mike则是参加Bob的葬礼,这个曾被Scott奉为灵魂父亲的小偷,隐君子,大话王在前一晚试图跟Scott打招呼,遭到拒绝.Mike仍然看起来不悲伤,只是与周围吵闹的伙伴们不同,他安静的坐在那里,闻着一朵假的向日葵花,然后,穿过人群,他看见了Scott.不知道这样的目光有没有让Scott想到篝火边Mike糟糕的表白,有没有想到在路上的那些时光,有没有想到Mike毫无预兆的昏厥......在篝火边,Mike说:"我很想吻你",可Scott最终给的也不过是个拥抱.知道他终究会离开,Mike仍然看不到悲伤,生活在继续.


    最后,Mike站在被他认为是like a fucked-up face的爱达荷的公路上,又一次昏厥过去,之前他说:"我是路的行家,一生品尝路的滋味,这条路...永无止境."孤独是那么相似的东西,只是不知道下次醒来身边会是谁.


    无比喜欢扮演Mike的River Phoenix,演这部电影时他21岁,并凭借Mike一角获得了当年威尼斯电影节最佳男主角.2年后,他因为吸毒过量,"昏倒"在Johnny Depp的酒吧门口,再没醒来.
      </影评>
<有用数>1341</有用数>
<没用数>52</没用数>
</review>
<review>
<作者>图宾根木匠</作者>
<标题>《我私人的爱达荷》：当莎士比亚遭遇同性恋</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-11-09 13:38:16</时间>
<影评>
        做了一次电影沙龙活动：
http://www.douban.com/event/11185576/
，点评嘉宾黄福海老师后把讲稿及当晚讨论的内容整理了出来，现转贴在这里——


作者：黄福海 

　　 

这部影片的主题是：我是谁？自我身份的追求。在影片中，麦克到意大利寻找母亲，这是现实生活中的一件事，但在象征的意义上，就是人到底是什么？一个人的身份，在很大程度上就是这个人在他人的眼睛里找到着落感。从这个意义上说，爱情就是在别人的眼睛里找到自己。正常（这个词，是这影片中的关键词之一）的人也许无法想象也不会意识到，身份的缺失是极其可怕的，这会使人丧失人生的意义，甚至走向死亡。出于类似的原因，一个功成名就的人，可能会自杀。 

　　 

影片中那条弯曲的公路是一个象征。那是一条没有尽头的路，它象征着意义与生命的不确定性。人物内心的无着落感，与没有尽头的路给人的无着落感，正相吻合。那个笑脸，是在无意义中的意义、无着落中的着落。不确定并非总是不好的，人生应该是确定与不确定的平衡关系。并非所有人都希望永远生活在既定的模式里。为什么很多青少年渴望流浪？因为流浪是自由的，在流浪中可以表现出真实的自己，这大概就是片名中“不羁”二字的原因吧。但只是这样理解是不够确切的。在影片中，既有不确定性的正面意义，也有它的反面意义。 

　　 

这部影片与莎剧《亨利四世》有多处对应。鲍伯在影片里所对应的是福斯塔夫。两人都是胖汉。福斯塔夫是莎剧中的著名人物，出现在《亨利四世》（上、下）和《温莎的风流娘儿们》等剧作中。《堂吉诃德》比《温莎》和《亨利四世》的创作年代相差不到十年。它们的共同之处是对中世纪“骑士精神”的抛弃。中世纪骑士们追求“忠”、“义”、“勇”。堂吉诃德还算是一个骑士，他心目中必须有一个敌人，而那些敌人都是他假想出来的。堂吉诃德可笑，但令人同情。福斯塔夫则不同，虽然他貌似骑士，但他实际已抛弃了中世纪的骑士精神，背叛了骑士精神中虚伪的一面，由此回归到更加真实和人性的一面，因此福斯塔夫是既怯懦又可爱的典型。当时对骑士精神的讽刺，基本上表现为这两种趋势。福斯塔夫在描述自己与敌人博斗的场景时，故意把对方的人数夸大，而且每次会越讲越多。他在战场上貌似勇敢，结果临阵装死，当敌人死了之后，他又假装是胜利者，在敌人身上插上利剑。鲍伯跟这些都相对应。在斯各特父亲的葬礼旁边，流浪人叫喊着“鲍伯！鲍伯！”尽情狂欢，形成了一个深刻的对照，可以看出这些流浪人在情感上对鲍伯的认同，而上流社会的葬礼上的悼词只不过是仪式而已，很难说有多少感情色彩。另外，鲍伯的形象，是与虚伪人（上流社会）的形象相对照而存在的。和虚伪人相比，他抛弃了骑士精神，抛弃了虚伪（虽然也沾上另一种虚伪），因此更贴近真实人（流浪人）。在莎剧（《亨利四世》）中，福斯塔夫最后被逐（死在《亨利五世》），而在电影中，鲍伯叫着“上帝”死去，可谓善终。诚然，他是一个有瑕疵的人，但也是真实的人。他展现了流浪人想展现但又不敢或不能展现的某种精神。从某种意义上说，我们都是这种怯懦或无能的人。艺术，包括电影艺术，就是要创造出某种环境，以及在那种环境中的人物，从而把这种精神“显现”出来。 

　　 

斯各特在影片里所对应的是哈尔亲王（后来成了亨利五世）。他在老Favor死之前，跟麦克等人一起厮混。两人在罗马分道扬镳，斯各特就带着情人回国，他父亲去世之后，他改头换面了。这时，鲍伯看见了他，想跟他套近乎，顺便把他拉回自己的阵营。但斯各特却说：“我不认识你。”这是亨利五世的原话的现代版本。另外，麦克与斯各特两个人的生活背景不同，归结到道路也不同，选择也不同。麦克是同性恋，但斯各特不是。他们两人一起过夜的那场戏，是我看过的最动人的同性恋的爱情场面，麦克对斯各特的爱是强烈的，强烈得令人颤抖，但斯各特因为不是同性恋，他所表现出来的冷静，并不能仅仅归结为两个人的性取向不同那么简单，而是两个人的价值观的根本不同。他们之间的个性差异，源于社会背景的差异。在某种意义上说，斯各特也是一个虚伪人。他同情麦克，爱过他，帮过他，但他们有本质的不同。斯各特是离家出走，麦克是无家可归。他把麦克带到意大利之后，就离开了他。我们再反过来看这部影片的主题——自我身份的追求。换言之，他们的身份不同。斯各特没有寻找母亲的需要，他不仅有父母亲，还有个女佣，麦克说起一条正常的狗（英文中即指人），他还以为说家里养的狗。哈尔在莎剧中是作为一个正面形象出现的，而这部电影中的斯各特，却是作为相对于主角麦克的反面出现的。 

　　 

上流社会的生活往往大同小异，而底层的生活则各各不同。这也许是一个偏见，但上流社会希望社会结构不要发生变化，这是显而易见的。底层的人们则追求变化、改革，这也是不容争辩的。因此，底层的生活会更加丰富多彩。就斯各特来说，生活在结构稳定、感觉舒适的群体中，如果甘愿于同流合污，就没有追求的需要。斯各特与流浪人相处，是对上流社会的生活腻味了，他追求暂时的变化，而不是追求永恒的变化，把自己当作是隐匿于乌云背后的太阳，他甚至鄙视那些与他相处的同伴。他的追求是有时间限制的——21岁之后要改过自新——而真正的追求是没有时间的，因为追求本身就是他的人生状态，也就是流浪人的生活方式。 

　　 

影片中唯一孤独的人就是麦克。他的哥哥是个性格怪僻、不能倚靠的艺术家，从他的画中可以看出来，他的精神不正常。他跟自己的母亲乱伦，生下了麦克。麦克是谁？他的身份是什么？他跟兄弟算是什么关系？后来，他的父亲得了神经病，母亲逃逸。他在生活和精神两个方面都是孤独的。只有他与那条弯曲的公路是一对长年相伴的朋友。同性恋题材的电影很多，但把同性恋者的孤独刻画得如此深刻的还不多。对于在性取向上确实是同性恋的人来说，是否承认是同性恋者，是一个能否真实对待自己的问题。如果否认自己，与他人同流合污，伪装起来，甘愿做一个弱者，虽然内心很痛苦，但在外部会非常稳定、舒适；承认自己，逆流而上，追求真实，那就是一个强者，内心踏实了，但在外部会很艰难。麦克在路上走，那是他自己选择的生活，他是一个真实地对待自己的人，一个坚强的人，一个孤独的没有恋人的同性恋者。 

　　 

　　 

　　 

　　《不羁的天空》与《亨利四世》的主要情节对照表 

　　 

　　麦克（流浪时被救） VS 波因斯（帮闲） 

　　斯各特提出打劫 VS 波因斯建议打劫 

　　斯各特提出打劫 VS 哈尔先是拒绝后同意 

　　打劫对象不是香客 VS 打劫对象是香客 

　　斯各特独白在旅店后门 VS 斯各特独白在一幕一场 

　　鲍伯与斯各特同往 VS 福斯塔夫骂太子胆小 

　　鲍伯逃之夭夭 VS 福斯塔夫逃之夭夭 

　　旅店 VS 猪头酒店（旅店） 

　　老板娘叫简 VS 老板娘叫桂嫂 

　　老板娘称赞鲍伯死后上天 VS 老板娘屡次被福斯塔夫骗 

　　鲍伯自吹 VS 福斯塔夫自吹 

　　斯各特指出其中破绽 VS 哈尔指出其中破绽 

　　揭穿后鲍伯说早就认出他 VS 揭穿后福斯塔夫说早就认出他 

　　狮子变懦夫 VS 狮子变懦夫 

　　父子面谈 VS 亨利王父子长谈 

　　斯各特表示一定会改正 VS 哈尔表示一定会改正 

　　毒品被偷 VS 口袋被人掏了 

　　警察亲自上门抓胖汉 VS 桂嫂求捕快帮忙 

　　鲍伯仍然流落街头 VS 福斯塔夫在乡绅家吃饭 

　　鲍伯在街头 VS 福斯塔夫在路上等候亨利王 

　　套近乎，称他儿子 VS 狎昵口吻，称他儿子 

　　我不认识你，训责 VS 我不认识你，训责 

　　妄越一步，定将严惩 VS 妄越一步，定将严惩 

　　追求真实，追求自我的本质VS 主张国家统一，反对战争 

　　鞭挞斯各特的两面性 VS 赞美哈尔的政治手腕 

　　否定斯各特，揭露他的残忍VS 肯定哈尔，赞美他的聪明智慧 

　　肯定鲍伯，与流浪人同在 VS 否定福斯塔夫，喜剧中的失败者 

　　 

《亨利四世》与《不羁的天空》近似的台词 

　　 

哈尔，现在什么时候啦，孩子？--见什么鬼你要问起时候来？我们这种靠偷盗过日子的人…--酒店老板娘不是一个最甜蜜的女人吗？--我在没有认识你之前，哈尔，我是什么都不知道的(innocent)…这是我的职业哩，哈尔；一个人为他的职业而工作，难道也是罪恶吗？ 

[哈尔与波因斯在福斯塔夫等抢得财物之后，穿上麻布衣服，再行抢夺，回头与他们聚餐，听他们吹嘘，再行羞辱。与剧中相同。] 

[福斯塔夫描写“战争场面”。]--哈尔：等一会儿我们还要听到更多的人数哩。二个、四个、七个、九个、十一个。--三个穿草绿色衣服的杂种从我的背后跑了过来…当时天是这样的黑，哈尔，简直瞧不见你自己的手…这是可以强迫的吗？即使你们把我双手反绑起来，或是…你们也不能从我的嘴里逼出一个理由来…我一眼就认出了你们。我是什么人，胆敢杀死当今的亲王？你知道我是像赫剌克勒斯一般勇敢的。本能是很重要的东西。我是激于本能才变成懦夫的。 

[从这些相似的细节可以推定电影在有意戏仿，否则可以改变细节，如绿色，人数等。] 

　　 

　　 

一、两者在情节上十分相似。但是： 

•台词并非相同，如不称亲王、我不认识你中的I know thee not=I don’t know who you’re。有些相似，但并不相同。几乎没有原文拷贝的。 

•很多细节都相同，可见是有意戏仿。戏仿是文学中允许的修辞手法，并不总是抄袭。但Idaho整部电影是独立的创作，但有一半是戏仿/抄袭，并不完全成功，因为成功的戏仿有一条：通过对比显示出内涵。Idaho留于戏仿者多，出内涵者少。剧与诗的区别。莎士比亚戏剧在西方，被戏仿是正常的，不被戏仿（所谓正剧）是不正常的。与中国电视连续剧中的戏仿的区别。Stratford-upon-Avon的剧院。方言、道具、逗乐方法因时而变。 

•场景也不尽相同，如香客道上改成枪劫现场、餐厅改成旅店大厅、在戏院与斯各特会面。 

•音乐不同。 

•福斯塔夫在莎剧中是主线，在Idaho中是副线。 

　　 

二、莎士比亚本人可能是同性恋。十四行诗即是一例，其中一半以上是献给一位男性密友的。但十四行诗可能出于多人之手，则另当别论。另外莎剧中多有女扮男装的情节，如《威尼斯商人》，有人认为涉嫌同性恋情结，但我认为女扮男装属喜剧常用手法，必未涉嫌。 

　　 

三、这种改编可视为旧戏新拍。我国十多年来多有戏说历史剧，与之性质不同（严重编造情节）。 

　　 

四、片名来自于The B-52's乐队的歌曲《private idaho》，歌词中有几个词是关键的： 

　　You're living in your own private idaho寂寞、异类 

　　Living in your own private idaho 

　　Underground like a wild potato.渺小，无人留意、贫贱 

　　Don't go on the patio.露台 

　　Beware of the pool, 

　　Blue bottomless pool.警告 

　　It leads you straight 

　　Right through the gate 

　　That opens on the pool.危险 

　　You're living in your own private idaho. 

　　You're living in your own private idaho. 

　　Keep off the path, beware the gate,在乡间开车的感觉，自然是美的，人是危险的 

　　Watch out for signs that say "hidden driveways".乡间私人车道，可使摩托车手致伤 

　　Don't let the chlorine in your eyes氯 

　　Blind you to the awful surprise可怕的惊喜 

　　That's waitin' for you at 

　　The bottom of the bottomless blue blue blue pool.无底；蓝色暗指情色， 

　　You're livin in your own private idaho. idaho. 

　　You're out of control, the rivers that roll,失控，如流动的河水 

　　You fell into the water and down to idaho.跌落 

　　Get out of that state,告诫 

　　Get out of that state you're in. 

　　You better beware. 

　　You're living in your own private idaho. 

　　You're living in your own private idaho. 

　　Keep off the patio, 

　　The lawn may be green绿色暗指和平 

　　But you better not be seen 

　　Walkin' through the gate that leads you down,引诱你堕落 

　　Down to a pool fraught with danger 

　　Is a pool full of strangers. 

　　You're living in your own private idaho, 

　　Where do i go from here to a better state than this. 

　　Well, don't be blind to the big surprise大惊喜，像鱼（鱼雷？） 

　　Swimming round and round like the deadly hand死亡之手 

　　Of a radium clock, at the bottom, of the pool.镭钟=杀手 

　　这首歌讲的是：追求理想与追求的风险。池塘和水是沉溺的象征，很美，但也很危险。你私人的爱达荷，追求自己独有的理想是孤独的。美国西部的象征意义。 

　　 

五、表演上，胖汉对应胖汉，市长儿子对应哈尔亲王，表演上都带一点舞台味(stagy)，如鲍伯进门求见斯各特，斯各特背对鲍伯，极有舞台效果。但总体上没有莎剧的味道。最有舞台味的要算鲍伯的表演。 

　　 

六、附录：哈尔亲王的一段著名的话：“我完全知道你们，现在虽然和你们在一起无聊鬼混，可是我正在效法着太阳，它容忍污浊的浮云遮蔽它的庄严的宝相，然而当它一旦穿破丑恶的雾障，大放光明的时候，人们因为仰望已久，将要格外对它惊奇赞叹。我要利用我我的放荡的行为，作为一种手段，在人们意料不及的时候一反我的旧辙。”（朱生豪译） 
      </影评>
<有用数>865</有用数>
<没用数>25</没用数>
</review>
<review>
<作者>糖罐子</作者>
<标题>隔着距离继续爱</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-06-15 00:54:43</时间>
<影评>
        看这个电影完全是氛围使然，最近宿舍一片“腐”气，男同女同的电影轮班倒着看，又闻此片是同志电影经典中的经典，还有个很惹人注目的译名：男人另一半还是男人，就顺手下来看。除了姑娘我本身就好这个类型的片子外，一个大我几岁的姐姐解释她最近这种观影嗜好的理由相当之别致，这位姐姐说，现在这个年纪吧，眼看就要恨嫁了，为了转移对个人问题的过分注意并且缓解精神焦虑所以要了解一些非传统的爱情来抵制传统生活的压力。

言归正传，看完之后我是特别的不明白这怎么就被归类为同志片了。没错，是两个男人的感情，再明白一些是一个男人对另外一个男人一厢情愿的感情。但问题是，关于Mike对于Scott的感情上的种种依赖和坚持的情感写照，也同样适用于男女之间的恋爱，适用于全世界任何两个纠缠于爱和被爱之间的人。

Mike面对Scott那种孩子气的喜悦和紧张，在爱人面前尘埃一样说：我爱你而你不用付钱”的那种低姿态但无比真诚的表白，在爱人身边放声恸哭的无所顾忌，所有情感的流露和行为的表现是“恋”，但绝不仅仅局限于同性。所以还是那个态度，无所谓异性恋和同性恋，有所谓的只是“恋”，不管男人的另一半是男人还是女人，我们的另一半都是爱人。

但是，即使性别不是爱情一种障碍，这不意味着爱人间没有其他的距离。电影里折射出的社会边缘群体和主流群体间生活状态的差异，以及两人相差悬殊的家庭背景如何导致他们最终的分道扬镳，都是某种无法逾越的距离。

Scott出身名门望族，他混迹于这些流浪汉之间说好听了是多一种人生体验，说难听了就是吃饱了撑的没事干，看似生活放荡不羁实则在对人对事有良好的控制力，他可以当一个“市长公子”为衬托的男妓，但不能单纯的当一个男妓，他所谓关于男妓的职业精神恰恰是由于他的情况和玩弄意味，与Mike等人的厮混只是生活的一部分，是年轻时候的一个插曲，他随时可以抽身离开，随时可以喊暂停，随时可以扔掉旧夹克穿三件的西服。

但Mike不一样，与Scott由于拥有的太多而产生的空虚感相反，他因为一无所有而找不到任何出路而迷茫，男妓不是他的娱乐，而是他的全部生活，他混乱的看不到的让人忍不住骂Fuck生活。看着Mike对着天空和道路喃喃自语和路边的小狗交谈的纯真的孩子的模样忽然想起某个电影里一个玩世不恭的男人说：这个肮脏的世界，我只出卖身体，不出卖灵魂。一个身心不能一致的人所具有的矛盾感和内心的冲突感让他不能不颓废不能柔弱。

所以说个人的原始财富很大程度上干预甚至决定了他感情上的优劣势。人是很难摆脱他属于的那个阶层的，并且下意识里是拥护本阶层的，Scott表面上的叛逃不过让他更加意识到自己不可避免的回归，Mike也始终清楚这种差距，所以在他对爱人的卑微之外难免还有着身份的卑微，如果不是这样的差别，他可能会多一些安全感。老生常谈的，生活的地方究竟不是童话里的古堡而是现代化的都市，超阶级的爱情像超性别的爱情一样有难度。

另外想说说Keanu Reeves。这个片子大多数的视线集中在River Phonix身上，当然，他的秀美，他的出色演出，他的昙花般的人生雾般的早逝让他太容易成为传奇成为话题了，但Keanu Reeves的演出也绝对是让人难忘的。我甚至觉得，他完美的诠释了Mike眼中的完美爱人，英俊，冷静，在小圈子里有号召力，睡着的时候给你披外套，你难过了即使不认为男人可以相爱还是会大方的给你一个拥抱，陪着你从波特兰到罗马寻找一个未必真实存在的影像。Keanu Reeves那种漫不经心的帅气适合这样性格上生活上收发自如的男人。

当然，他做这些事情也许是出于好玩打发时间，而非出于对Mike的爱，但这其实并不那么重要，重要的不是他是不是爱Mike，重要的是Mike以为自己是被爱的，是Mike在此时此地得到了安慰。对于一个就要溺水的人，一根稻草也是会抓的，对于一无所有的Mike，除了自我暗示的片刻欢愉他还有什么勇气去奢望更多呢？过度的匮乏让他来不及自我来不及追究就头也不回的飞蛾扑火了，而这种飞蛾扑火又只是心灵上的挣扎，行为却是那么平和，甚至在Scott为了女孩子离开他时都没有任何的挽留，不挽留是因为太爱他了，而平和是因为，真正难过的人，是那些心里自己和自己在打架的人，外界对他们太冷漠，他们只好专注于内心。

影片快结尾时是两个生活经历社会地位不同的老人的丧礼，一个是Scott的市长父亲，一个是流浪街头也被这些男孩称为父亲的老流浪汉。一边的丧礼是一片素净，来客一片黑衣，礼貌和冷漠，牧师朗读的圣经，庄严的入殓，另一边是衣着花哨的流浪汉，胡乱弹奏的琴声，争吵和呼喊的声音，放声哭泣的声音，仿佛是一场即兴的party。不想批评哪一种生活方式，但是相比于前者的刻板后者宣泄感情的方式是多么的坦率，真诚，实在，不加掩饰，那一刻，对死者恣意的怀念让这群社会的边缘人终于成为感情上的优胜者。两个老人的逝世竟然让我有奇怪的联想，觉得这也许就预兆着Scott和Mike将来的死亡方式，生来的距离，死后还在延续。

要怎么办才好呢？生活没出路，爱情也没出路，只能隔着距离爱你了。如果如人所说，爱是一个人的事情，爱情是两个人的事情，那么爱情输给了距离，我对你的爱却不会输。我暗自揣测孤独的，哀伤的Mike想法。


</影评>
<有用数>524</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>布宜諾斯</作者>
<标题>凤凰涅磐</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-01-01 16:33:35</时间>
<影评>
        刚刚翻完《光影记忆》，有个很大的收获，那就是终于知道了《我自己的爱德荷》的导演是谁。原来是范·桑特，拍《大象》的范·桑特。从这两部片子看来，他是喜欢安排两个男孩子做他的男主角的，而且总是有点友谊，有点爱情的那种。


于是便回忆起瑞凡·菲尼克斯，那个金发的清秀男孩，在电影中，他并不显瘦弱，却散发着从内由外的脆弱。无论是外在还是内在，他都给人以强烈的不确定感。也许是源自他那不确定的身世。每当他回忆起儿时记忆中的母亲，他都会发病，嗜睡症，或者是别的什么，总之他会失去知觉，伴随着轻微抽搐，随便躺到哪个地方，都像躺到母亲的怀里。也许几个小时后会自动醒来，也许在等待一个他需要的声音的呼唤，也许就此永远睡去也说不定。那片空旷的原野，仿佛有金黄的麦田，或者只是金黄的枯草，有一幢独立的房子，门前台阶上站着他的母亲。


永远弥漫着的无着落的飘零感，这是这部电影留给我的东西，仅存于感觉中，而非记忆。电影中还有基努·里维斯，是个浪荡贵公子，身材颀长，黑发白肤，英俊得不可思议。电影里面，瑞凡在城市中遇到了他，他便开始陪伴瑞凡到处寻找他的母亲，沿着瑞凡走过的足迹追溯。


在路上，一个点着篝火的夜晚，瑞凡犹豫着说“没什么，能成为朋友很好”，他的表情有些困顿眼神似在询问，终于他艰难地说出他可以爱上一个人而不是为了钱，“我爱你，而你不用付我钱，我很想吻你，晚安”然后他深深埋下头，双臂抱住自己，篝火在燃，而他很冷，因为他不想等得到拒绝便抢先替对方拒绝了自己。他被自己困扰着，在剖白自己的同时却又恨着自己，仿佛想把这样的自己撕碎。他反复低吟“You know i do love you”，像是自己在说给自己听，他无助而困惑，他看不起自己于是说服自己不该期待得到爱的机会。基努拿他没有办法，无奈地示意他可以靠到自己这边来。电影里的瑞凡只是个在感情上一无所有的孩子，谁也没可能教会他应该怎样去思考和生活，只能给予他溺爱，否则他便毁灭。


在空旷的天地之间，人显得那么渺小那么孤独，唯一的一条公路不知会通向何处，大概并不是那最期盼的母亲的家。这个电影算是半个公路电影吧，从荒原上的公路开始第一个场景，而后两个主人公一直在路上，在走，在找，路过城市，路过那些同样迷茫的人们，渐行渐远直到分道扬镳。最后瑞凡倒在一条公路上，仍旧在荒原里，看起来和片头的路并无变化。好像无论走多远也脱不开最初的那条路，瑞凡被困在路上，被困在自己的记忆中，再一次倒下，再一次睡去，也许永不再醒来了。天空中仍旧有云在翻涌，日子在快速地逝去永不回头。


我永远不会知道，现实中的瑞凡是否和电影中的他一样，我只知道他死在23岁上头，电影中陪伴他的是病态、记忆和幻觉，现实中的他在毒品中埋葬掉最后的年华，也许在他死之前，在过量毒品的蒸腾中，在他还有意识的时候，他的意识已经提前进入了另一个世界。


突然意识到，他也是一只无脚的鸟。


菲尼克斯，凤凰，凤凰涅磐，也许会堕入另一个尘世，也许那里悲伤和快乐都是颠倒的，黑夜有天使率领众乐，白日藏匿于魔鬼的羽翼。但是，菲尼克斯，在这个你不再留恋的人间，你的绽放还远远不够。


</影评>
<有用数>164</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>默默地抽</作者>
<标题>与爱情无关</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-10-04 18:56:10</时间>
<影评>
        仍然不明白为什么把这部电影归为同志电影。

Scott和Mike，两个男妓。前者是离家出走的市长公子，后者是无家可归的流浪汉。他们相识了4年。Mike患有晕厥症，Scott会照顾Mike，在他昏睡的时候把他带到安全的地方，甚至抱着他直到他醒来。Scott会陪Mike去找他的母亲，去爱达荷，去西雅图，甚至意大利。但这趟旅途没有为Mike找到母亲，反而为Scott找到了一个妻子。Scott抛下Mike，带着他的意大利女孩头也不回的走了，回到了他的上流社会，脱掉了破牛仔裤换上了三件套的西装。而Mike仍旧是个无家可归的流浪汉，为生存出卖肉体的男妓，仍旧会在爱达荷的公路上晕厥，被偷光再被人捡走，等待他的是不确定的命运。


Scott爱Mike吗？可以肯定的说，不爱。

Mike爱Scott吗？只能说，他对Scott很依恋。


看下面几段——

片段一：

Mike本来不想和Bob他们去抢劫那个摇滚乐团，他拒绝的理由竟然是：我才不参加这个疯狂的行动，我可以靠Scott的钱。

这时候Scott脸色一变。显然他意识到了Mike这句脱口而出的话意味着什么。而他不喜欢这样。

一经Scott劝说（只有两句话：我想开个玩笑，我一个人没法开这个玩笑），Mike又立刻改变了主意：我本来就要去，刚才是说着玩的——只要是Scott让他去，他就立即答应，尽管他也知道Scott的joke只能更疯狂。


片段二：

篝火旁，Mike对Scott的对话……

    --“I don’t feel like that I can be close to you, I know we are close, right now we are close, but I mean, you know …”

--“how close, I mean…”

　　--I don’t know, whatever. 

　　--what? 

　　--what I mean to you? 

　　--what you mean to me? Mike, you are my best friend. 

　　--I know that I we are best friends...we are good friends, that’s good to be…that’s a good thing. 

　　--so…

　　--so I just…that’s ok, we can be friends. 

　　--I only have sex with guys for money. 

　　--yeah, I know. 

　　--and two guys can’t love each other. 

　　--yeah, well, I don’ t know, I mean…I mean, for me, I can love someone even if I , even wasn’t paid for it…I love you and…you don’t pay me…

　　--Mike... 

　　--I really wanna kiss you, man... Well goodnight, man... I love you though... You know that... I do love you. 

    从这里不难看出，Mike在努力向Scott表白，而Scott则一直在回避（-what you mean to me? Mike, you are my best friend；I only have sex with guys for money. and two guys can’t love each other.）。说到最后，Mike缩成一团，显得很脆弱，但是却执拗的对Scott说“I do love you”。面对这样的Mike，Scott能给他的仅仅是一个拥抱，没有Kiss。


片段三：

在意大利，Scott和那个女孩在一起的时候，Mike烦躁不安；当女孩蜷缩在树下，因为幸福而哭泣的时候，Mike说，我理解你的感受。Scott离开的时候对Mike说，I’m sorry，I’m sorry you didn’t find your Mum.他不能回应Mike对他的感情，但他并不为此感到抱歉。他只是为Mike没能找到母亲而遗憾。而Mike的神情只能用绝望来形容。之后Scott带着女孩头也不回的走了，Mike眼睁睁的看着出租车越开越远。

……


有人说，Mike对Scott的应该算是爱了。我觉得这与其说是爱倒不如说是一种“雏鸟情结”。

刚出壳的鸟类把第一眼看到的会动的东西当作妈妈。

Mike出生在一个让人绝望的家庭：母亲感情受挫杀了人被关进疯人院，他的父亲也是他的哥哥，他出生没多久就和母亲一起住在疯人院，后来母亲离开了他们找也找不到，他的父亲（哥哥）也始终不知该如何处理他们之间的关系……他的人生就像爱达荷荒原上的公路一样，不知通向何处，给人一种强烈的不确定感和不安全感。

这时Scott出现了。Scott给人的感觉是自信、锋芒毕露，好像天下没有他搞不定的事，这使他几乎成了那群流浪汉的灵魂人物——不过最重要的是，他会照顾Mike，他是那群流浪汉中唯一能在Mike晕厥后给他披上自己的外套，抱着他直到他醒过来的人，也是唯一能陪他满世界的找家人的人。

这样的Mike遇到了这样的Scott，依恋他是必然的吧。至于这能不能算爱情，我说不好。

至少这不是通常意义上的爱情。


再来分析一下Scott。

作为市长的儿子，他似乎有个相当郁闷的童年，正如他说的：“他（他父亲）总以为自己比所有的人都优秀，包括他的儿子我。我一想到我是他的儿子就想吐。你得跟他一样好，跟他举得一样高，扔得一样远，挣钱像他一样多，不然你就得听他的。老爸不了解我只是个孩子，他觉得我丢他的脸……”所以，他离家出走，混在一群流浪汉之间。

在这群流浪汉中他受到了尊敬。只有他敢和Bob开玩笑，人家Bob说什么也是个老大级的人物阿，硬是拿他一点办法都没有。他称Bob为My real father，Bob也真拿他当儿子看，还想着他继承遗产之后能让他们——至少是Bob自己——脱离苦海。当警察去他们的旅馆找Bob的时候，Jane的第一反应不是去告诉Bob而是问Scott：他们要搜查这里，让不让他们进来？

在老爸面前失去的自尊在流浪汉中间加倍的找了回来，但这还不够，他要继续证明自己的能力。他以最颓废的面目去见他老爸，并对他说：时候一到，我就会彻底改过自新。

感觉他的“堕落”和“改过自新”都是精心策划好的，目的只有一个：报复自己的父亲。那帮流浪汉不过是为他所利用的工具，不论是Mike，还是Bob。

他对Mike的照顾，不能说没有真正的关心和同情，但更多的是满足自己“被人需要的需要”。所以他明知Mike对他的感情还能头也不回的离开他，当他坐在轿车里看到昏睡在路边的Mike时也只是转开视线而已。想到一个细节：Scott离开Mike的时候，在出租车里拆开一封信，估计那就是他父亲的死讯了。他的嘴角竟露出一丝微笑——他胜利了。也许那个纯情的乡下女孩也不过是他离开Mike，离开流浪汉们的借口而已。

而对于Bob，他口口声声说“我爱你胜过爱我的亲生父亲”（这也许不是谎言，因为他显然对他的亲生父亲怀恨在心），但他当流浪汉的时候，对Bob只有戏弄，以此获得满足感；他穿上三件套的西装参加宴会的时候，却对待热情招呼他的Bob说:”Don’t come near me!”当夜，这个以盗窃和抢劫为生的老流浪汉，被警察追捕的恶棍Bob伤心而死。

在他两个父亲的葬礼上，一边是上流社会一本正经的、冷漠的悼词，一边是流浪汉发疯似的狂欢。Scott站在上流社会这边，皱着眉头望着流浪汉们，不知在想什么。Mike望向他的眼神充满了谴责；他的妻子在一旁静静的看着他——他在宴会上赶走Bob时她也是静静的看着他——询问？谴责？恐惧？她爱上的是那个陪着朋友满世界寻找亲人的小混混，如果那家伙摇身一变成了一个冷酷虚伪的政客，她该怎么办？

但没人能指责Scott。这是他的生活方式。宴会上赶走Bob的那一幕，对于了解他们过去的关系的观众来说，我们可以看出他的冷酷，冷得可怕。而对于在场的上流人士们来说，这只证明了他改过自新的决心——干脆的和自己堕落的过去一刀两断，这是何等的魄力！他们不会理解老流浪汉的感受，他们只会对这位年轻的市长公子产生敬佩。这无疑为他将来从政赚足了印象分。

前面说过他的“堕落”和“改过”都是精心谋划好的，他用上流社会的思维向上流社会证明了他Scott的能耐。也许可以说，他从来没有真正“堕落”过，他和Mike从来都不在同一个世界。他一直被上流社会束缚着，他周围的人都是他的工具和牺牲品而已。他只是在用自己的方式过自己的生活。
      </影评>
<有用数>244</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>黄青蕉</作者>
<标题>在爱达荷静静沉睡</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-07-11 23:16:16</时间>
<影评>
        灰蓝色的天空，一人高的杂草，仿佛永无穷尽的蜿蜒的公路，寂静的空气。 

这样的场景令人昏昏欲睡。 

如果你有同样反应，那么恭喜你，你也被导演成功催眠了。 

跟随river一起，进入克莱列文症候群的世界。 


大量的跳接，静止，回溯，幻象。 

一个随时随地都在做梦的大孩子。 

他不断睡去，不断被唤醒，不断被带走，又不断被抛弃。 

他的世界如此黑暗，他的要求如此简单。 

只是爱。母亲的，父亲的，朋友的，情人的，任何的。 

却总是失之交臂。 


主演River Phoenix和Keanu Reeves同样不可方物，高贵，轻佻，冷漠，漂亮。 

甚至长相都有些相似。 

river是更张扬的keanu，keanu是更阴沉的river。 


 


river23岁就死去了，在酒吧门口，瞬间心脏骤停。 

这个嬉皮的儿子，年轻的嘎纳影帝，满头桀骜金发的凤凰。 

就像他的角色一样，永远的进入了克莱列文的世界。 


如果开车经过，看到他栖息在路边，请带他离开。
      </影评>
<有用数>97</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>蓝</作者>
<标题>我私人的爱达荷</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-02-28 15:59:05</时间>
<影评>
        那一片爱达华州的旷野如同心灵一样荒寂凄凉。那些空镜头真美，节奏缓慢，有时像是永久地沉滞着，大片的云无声地翻卷着，公路没有尽头，昏黄的世界展开到无垠。天地未开如子宫一般迷离混沌，River Phoenix蜷缩如婴孩，总是晕厥过去，沉入甜美的梦境，梦里总是刮着大风，风声好大，整个场景被大风吹得晃晃荡荡，那些笑容和声响都不真实，不确定，就像一座木头房子，随时可能从半空中缓慢地坠下，摔得粉碎。然后，每一次醒来，你都要重新面对这陌生的疏离的世界，如同婴孩出世，一次又一次地出世，噩梦般的命运。


Keanu Reeves真美，他清俊的面孔如一个冷酷的天使，天使因为缺乏情感而冷酷，也因为这冷酷而轻松和快乐，抛弃什么是容易的，如果本来就不重要。这个世界对他来说不重要。这个世界只对River Phoenix构成障碍，让他永远笨拙如孩童，那一双眼睛真迷茫啊，晕厥症或者嗜睡症其实就是竭力逃避的欲望，倒下去的欲望，沉沉沉沉到最最最底层的欲望，回到母亲子宫去的欲望。一个向内的返回的过程。连爱情也无法救赎，无望的爱情，像命运中的一阵风，徒劳地吹过去了。那火旁的River Phoenix真是个最无辜最无耻的孩子，那么赤裸裸地表白“我爱你……我只是爱你。”像最纯净的太阳光，没人可以直视的，只能掉转头去。Keanu Reeves看着他，抽离于外的人冷静地看着挣扎于内的人，终于怜悯了这嗫嚅的孩子，施舍了他的怀抱。你只想要这个怀抱，可以安全地睡去。而这个怀抱并不属于你，他单独地睡姿总是那么别扭，无所凭借，听着楼上欢情男女的动静，你像被抛弃的孩子，有惊惶和无可名之的愤懑。


再一次，你躺在爱达华州荒寂如亘古的旷野中，倒伏在无始无终的公路之某一路段。他们抢走你的包裹，你的鞋子，你的过往和未来。那些空镜头真美，有你的镜头也像是空镜头，你无知无觉如植物，灵魂早已飘远，而这具皮囊啊，这具敏感的总是蜷缩着的渴求怀抱的皮囊，在陌生人的身体中流浪。
      </影评>
<有用数>102</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>黄小米</作者>
<标题>我，自己，私人的</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-02-17 18:24:04</时间>
<影评>
        1991，美国。显然不是大都会，是小镇。他们在昏黄的灯光下等待客人，紧身牛仔裤，裤腿卷起，露出靴子。青春的暴烈戏剧，大概都被前辈演出光了，所以他们年轻得很温驯，开无伤大雅的玩笑，做永远的少年。


river不分场合会想起爱德荷的童年和抛弃自己的母亲，每当这时他就会晕倒。很多次，他都醒在keanu怀里。可是没有美少年之恋。keanu一脸的错愕，guys couldn't love each other。而river在篝火边紧紧抱住自己，i really want to kiss you,man.


还是更喜欢看keanu用机车载着river，等绿灯的时候，keanu突然背起莎士比亚剧台词——我们参加圣战多久了？river努力回忆——差不多四年了啊。——真长啊，你知道我现在要做什么？——寻找庇护。



keanu爱上美丽诱惑努力学习英语的意大利少女，他们在饭桌上调情，river一抬头，一口烟喷在她脸上，但并不是发火，他的眼睛在调皮地闪烁。


keanu说我要离开你了，对不起没有帮你找到妈妈。river塞好keanu递过来的钱，并没有很悲哀。仅仅是迟迟地追出来，看见汽车开走扬起的尘土。


玩够了的keanu改头换面继承父业，river依旧喜欢痴痴地笑，依旧老毛病——突然眩晕昏倒。他没有跟别人一起再去找keanu，他一个人，再次回到了爱德荷。


爱德荷只属于river，你看在爱德荷前面加上了三个定语：my、own、private，像三条纤弱的绳子，想要紧紧捆住爱德荷。爱德荷有一条路，某个角度看路的尽头，是一张怪人脸。爱德荷的这条路，可以带river去到全世界。river回到这里，只是为了确认，爱德荷是自己的。于是他放心地昏倒在了路中央。


这部片里用乡村音乐，喃喃地叙述我永远也听不清的一件又一件小事。

river phoenix不慑人，他的美，安安静静地流淌在那里.
      </影评>
<有用数>93</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>影志</作者>
<标题>瑞凡.菲尼克斯几分钟的含蓄表白是最大亮点！</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-11-18 23:01:15</时间>
<影评>
        最难忘的，在营火边瑞凡·菲尼克斯River Phoenix向基努·李维斯Keanu.Reeves含蓄表白，据说那段台词是瑞凡·菲尼克斯自己写的，太细腻、太惊艳了！

===========================================================

Scott Favor： I only have sex with a guy for money.

斯考特：我跟人睡只是为了钱。


Mike Waters： Yeah, I know.

麦克：是的，我知道。


Scott Favor： And two guys can't love each other.

斯考特：两个男人不会爱上彼此。


Mike Waters： Yeah.

麦克：是的。


Mike Waters： Well, I don't know. I mean... I mean, for me, I could love someone even if I, you know, wasn't paid for it... I love you, and... you don't pay me.

麦克：好吧，我不知道……我的意思是……对我来说，有时候别人不给我钱，你知道，我也会爱上他……我爱你……但你并没有给我钱。


Scott Favor： Mike...

斯考特：麦克……


Mike Waters： I really wanna kiss you, man... Well goodnight, man... I love you though... You know that... I do love you.

麦克：我想亲你……好吧，晚安了……我爱你，你知道的，我是真的爱你。

===========================================================

    早前看《伴我同行》Stand by me就注意过那个最年长的男孩，四个儿时伙伴的友情是那么惺惺相惜。童星出身的瑞凡·菲尼克斯凭此片拿下威尼斯影帝，2年后死于吸毒所致心力衰竭，年仅23岁！Wherever, whatever, have a nice day！

这部电影以随兴的开放手法将青少年的绝望和堕落拍出味道，在以“同是天涯沦落人”为主题的同类电影中显出相当高的可观性！导演是拍过《大象》《心灵捕手》《最后的日子》的格斯·范·桑特 Gus Van Sant！不陌生吧？！


★《My Own Private Idaho》获奖纪录：

1991 威尼斯电影节 

获奖 最佳男演员 (Best Actor) 里弗 菲尼克斯 (River Phoenix) 

1991 多伦多国际电影节 

获奖 国际评论家奖 格斯 范 山特 (Gus Van Sant) 

1992 美国影评人协会奖 

获奖 最佳男演员 (Best Actor) 里弗 菲尼克斯 (River Phoenix) 

1992 独立精神奖 

获奖 最佳编剧 (Best Screenplay) 格斯 范 山特 (Gus Van Sant) 

获奖 最佳男演员 (Best Male Lead) 里弗 菲尼克斯 (River Phoenix) 

获奖 最佳音乐 (Best Music) Bill Stafford 

提名 最佳导演 (Best Director) 格斯 范 山特 (Gus Van Sant) 

提名 最佳摄影 (Best Cinematography) 艾力 亚伦 爱华士  
      </影评>
<有用数>73</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>減加</作者>
<标题>無法言喻的、短暫的美麗</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-05-29 14:37:36</时间>
<影评>
        上次被Gus Van Sant逼出大把大把的眼淚，是因為Last Days裡面濃到化不開的憂鬱感，

沒想到多年以後再次看My Own Private Idaho依然，儘管我已經漸漸在脫離青春這個名詞。

第二次看這部電影還是會感到震撼，它太具有藝術性並且大膽；以及，River永遠停留，不會消失也不會變色的美麗和悲哀。


Idaho在劇裡是個虛幻與現實交錯的世界，是Mike的故鄉，也是他進入夢囈逃避現實的場所。

這條沒有盡頭"繞著世界轉"的路，甚至可以說是Mike的靈魂本身。

Mike這個角色的美麗，不光只來自是River的藍眼睛與金色的頭髮，

是他為Mike賦予了純粹、孤獨、敏銳、纖細、破碎以及一點點嘲弄的特質。

 

影片開始的口交戲碼，導演運用了一個破屋從天而降撞毀的畫面比喻高潮，是個非常漂亮又超現實的表現手法。

這部戲裡運用了許多超現實的橋段，例如同志雜誌封面，例如定格的性愛場景，為這部緩慢的戲增加一些幽默與諷刺感。



靠肉體賺錢，孤獨柔弱的Mike，遇上了想要背叛父親的男孩。

在成年之前、在還不需要關心其他事物時，他們的相遇單純美好，並且一起踏上Mike的尋母之旅。


在橘紅色的營火旁邊，Mike用細碎的聲音斷斷續續的說:

「我不知道，對我而言，我可以愛一個人，你知道，不是因為誰付了錢。」

"I love you, and... you don't pay me."

 

好美，多麼的純粹，美到讓人落淚。我辭窮找不出更好的形容詞了。

 


在尋母無望的異鄉，Mike看著同伴愛上另一個女孩並且與自己漸行漸遠，

每一次老舊木板床自隔壁房間發出規律的搖晃聲，每一次他們當著Mike面前親吻時，他的表情，並非我們熟知的電影或電視劇裡會出現的那種心痛；而是有點無奈的、帶著焦慮不安以及無助。

最後他只能目送他們離去，就像他早就知道，即使這個女孩不出現這天也會到來一樣。

 

Mike回到賣淫打混的舊地，日子沒有改變，卻再也沒有看到男孩的身影。

他趴在街頭哭泣的樣子讓人無法承受。但更叫人無法承受的是，某天那個男孩正面宣示他不會回來了，並且用冷酷的眼神漠視這一切。


兩個少年四眼相對後，Mike歪著頭撇嘴笑了，

與其他街頭男娼們用喧鬧用吶喊用歌唱用吼叫呼喊著體內的悲哀。像是一群無路可出的困獸。


最後一幕極為美麗

Mike在他幻境裡的Idaho公路上，囈語:


"I’m a connoisseur of roads. I’ve been tasting roads my whole life.

This road will never end."


"It probably goes all around the world."


在這無盡的路上他會遇到各式各樣的人，但最終只剩他自己，獨自，沒有開始也沒有結束`


這個結尾看起來十分不祥，彷彿預告River會以這樣的形式永遠定格

永遠年輕，絕美，帶著厭世的態度與孤獨的靈魂，在他私有的路上，被鎖在那個畫面裡。


我甚至感覺，River/Mike之所以那麼的美麗，是不是因為他完美詮釋了人類共同的孤獨憂鬱與絕望，連同希臘悲劇式的宿命論，以脆弱的、纖細的、內斂的、含蓄的、不穩定的青澀感被記錄了下來。

 

比起Gus後來的作品，這部電影在剪輯上節奏掌握上都不算完美，甚至可以說有些自溺。但就是因為這份自溺讓它這麼特別。

 

可以肯定的是，不是Gus，這位最懂得拍青春虛幻的導演，Mike不會被塑造的這麼獨特。不是River，Mike不會這麼具有靈魂，卻又像是隨時要支離破碎的消失一樣。


My Own Private Idaho，這大概是我最喜歡的一個片名了。

每當講起青春，我就會想起一個人站在綿延無盡的公路上的Mike

他金色的，往後梳的頭髮與迷濛的眼睛，微微蜷縮的身影

那裡永遠只有他一個人，獨自行走著。
      </影评>
<有用数>34</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>