<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>谍影重重3 The Bourne Ultimatum</电影名>
<年份>2007</年份>
<评分>8.8</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p792223507.jpg</封面>
<导演>保罗·格林格拉斯</导演>
<演员>马特·达蒙 / 朱丽娅·斯蒂尔斯 / 大卫·斯特雷泽恩 / 斯科特·格伦 / 帕迪·康斯戴恩 / 埃德加·拉米雷兹 / 阿尔伯特·芬尼 / 琼·艾伦 / Tom Gallop / 克里·约翰逊 / 丹尼尔·布鲁赫 / 乔伊·安沙 / 科林·斯廷顿 / 丹·弗雷登堡 / Lucy Liemann</演员>
<简介>失去了心爱的女人，波恩（马特•戴蒙 饰）面临更为艰难的日子，他努力回忆，却只能在睡梦中被脑海里一知半解的闪回所惊醒，依然无法记起自己的身份。
                                    
                                　　但是波恩注定不是平凡人，不等他冷静下来好好“寻找回”自己真正的身份，中情局派出的杀手又接踵而至。在接连的几次较量之后，杰森•伯恩终于被彻底激怒，决定反戈一击——他主动追击杀手，到过莫斯科、马德里。巴黎，也在伦敦和丹吉尔做过停留。
                                    
                                　　随着问题一个一个解决，杰森回到了纽约，在那里，他将会找到一切的答案，寻回自己的身份。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>直布罗陀岩石</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-01-30 00:56:06</时间>
<影评>
        詹姆斯邦德和伊森亨特之后谁是下一个抓人眼球的特工，杰森伯恩横空出世了。然后我们发现这位仁兄更简洁但其实却更细腻，更冷静但其实却更感性，更实用但却更孤胆。如果说詹姆斯邦德成就了那一个系列的男主角以及捎带手带着的女主角，汤姆克鲁斯成就了伊森亨特这一永远行走在impossible边缘的男子的话，马特达蒙和杰森伯恩是完全的互相成就，马特达蒙呈现出了一个很完美的伯恩，伯恩的角色又把马特达蒙的演技人气收益以及整个事业发展推上一个崭新的台阶。


和007这样的特工不一样，伯恩没有任何人的帮助，他也不是一个宠儿，他没有高科技武器，他没有可以用手机操纵的车，他的身边没有女人，他甚至连自己是谁都不知道，因此，伯恩是对特工形象的一个超越，在伯恩身上我们看不到邦德的光环，伯恩更真实更普通，虽然他一样的身手不凡。

我们来看看伯恩是怎样的。他在海上被捞起来，记忆全失，但庆幸的是他的绝技没有丢掉。他精通多国语言，他有敏锐的观察力，非凡的身手，精准的枪法，但是他始终是无助的，因为他没法清楚的了解自己。他没有交通工具，三部电影我们看到他周游了几乎整个欧洲，他的交通工具只是火车地铁，他需要用偷钥匙的方法夺得摩洛哥街头的一辆摩托，他不只一次的用电线摩擦开车开摩托。他车技高超，因此每次追车之后倒霉的都是对方。他也会躺下不看前面开车，那是因为他必须躲避子弹。他身上没有武器，每次都是徒手搏斗之后抢下对方的武器。他没有女人，他遇到的第一个女人当时正陷在一堆麻烦当中，他不滥情，那一个女人他曾经希望好好守护，但她却因为他而死。他走路很快，走路的时候永远不回头。他的脸上永远没有表情，他的感情全部隐藏在心里。他的技巧很实用不花哨，他会用酒镇痛，会把杂志放在面包机里再拉开煤气制造爆炸，这些都显得他很真实。他会溜门撬锁，他总是偷偷潜入别人的家在别人打开门的时候轻轻的说，别怕，我不会伤害你。他懂得因特网的作用，他会在网上查到一个地址然后迅速动身决不犹豫不决。

好的，这些已经足够了，他很简洁，无论是他的动作还是动机；他很冷静，因为他总是能最快速度的预知危险并且想办法躲过去；他很细腻也很感性，他为他的女人悲伤虽然他没有表现在脸上。他很孤胆，他一次次的让他身边的人离开，无论是玛丽还是尼基。

如果詹姆斯邦德是完美主义，伊森亨特是偶像主义，那么杰森伯恩就是现实主义了。


来看电影。

作为一个好莱坞商业片，一个特工动作片来说，故事本身并不是卖点，但是故事的架构还是不错的，完整的看完三部之后会发现三部完整的形成了一个故事，失忆的特工找回了记忆，找回了自己，该抓起来的人也罪有应得了，很完满。事实上，个人觉得第一部的故事本身已经比较完整了，假设当时就收尾也可以接受，第二部第三部的联系更紧密一些，两部片子甚至开头结尾都连在了一起。影片故事的成功之处在于，他抓住了一个很好的线索，那就是伯恩的失忆和他不断的要找回记忆的尝试，失忆不是个新鲜的噱头了，但导演还是用了三部电影的篇幅来讲这个故事，而且无论是哪一部都没有偏离这一主线，所以故事自然就很紧凑，伯恩每一次旅行每一次出击的目的都很简单，一次次的到自己曾经到的地方（第二部内斯基的宾馆，第三部接受使命的建筑），一次次的头疼蹲坐在地，都是为了找到自己。

叙事的节奏很快，很符合影片本身的节奏，这也是导演希望达到的一个节奏。故事的发展不拖沓没有废话，上来就是追捕和逃亡，寻找和自己过去有关的线索，找到就不管三七二十一直接就去，去了就开打，打完就跑，接着再追。很连贯，所以让人觉得很过瘾，很爽。


作为动作片，看点当然是动作。好莱坞的动作世界早已经有许多流派，比如成龙那样的搞笑打斗，发哥卧虎藏龙的飘逸打法，杀死比尔的华丽打法，伯恩的打法有点接近李连杰甚至超过李连杰，这种打法很实用，很简单的搏击，他不需要武术啊泰拳啊之类的渲染，直接生干。而且动作基本上都是近身的肉搏，出拳快速干练，没有多余动作，不玩好看的，只玩实用的。实用到所有的东西都可以当武器，钢笔，卷起来的书，毛巾，身边的东西都可以利用起来。

第三部里在摩洛哥的那场房顶大追逐加室内打斗是三部电影里打斗戏的最高点，甚至被誉为近年来少有的经典打戏。之前的追逐本以十分精彩，伯恩在房顶上飞来跳去的，一会冲进你家客厅一会掉入他家卧室的。另一边，尼基正拼命躲避德什的追击。高潮来临前，还有小段偃旗息鼓，在昏暗的屋内，之前紧凑的音乐销声匿迹取而代之的是尼基恐惧的喘息声，然后镜头回到伯恩音乐再起，接着音乐再停止，生生增加了紧张感。这场打戏动作快的看不清楚，当德什操起剃刀的时候，伯恩应战的武器是毛巾，镜头的强烈晃动会让你在动作中迷失，但是剃刀的声音却多少被放大，于是在看不大清楚的时候却听的很清楚，紧张感大增，最后德什是生生被伯恩掐死在浴室里的，比起浪漫的远远中弹要残忍的多真实的多。

在看这一段长长的追逐和打斗的时候，我的手心出汗了，要知道这在一个没有暖气外面大雪纷飞的屋子里基本很难出现。


说到打戏有两点不能不提到。一是镜头剪辑，二是音乐。

如果用一个形容词来说镜头剪辑，我想到的是凌厉。第一部谍影之后换了导演，从道格利曼换成了写实著称的格林格拉斯（93航班就是出自他手，足够写实了）。第一部导演曾试图营造出一点浪漫气息，有吻戏有爱情，有马特达蒙在温存后起床时那绝对温馨的莞尔一笑，到了第二部写实成为主旋律，浪漫基本不见了。而事实上，镜头剪辑的手法是影片动作戏得以成功的最重要原因。打斗时，镜头的超强烈晃动，似乎所有的镜头都是摄影师用肩扛摄像机拍下的，晃动严重的让人快看不清楚发生了什么。并且剪辑上也采用了快速的手法，多个角度的镜头不断来回切换，比如多个人很多的场景的处理，各个角度很好的展示了当时的形势。于是快速的切换剪切和急剧晃动的镜头感，配合上简洁干净的动作，让打戏的速度感爆发力很强，所以很快很过瘾。


而音乐的渲染很合适，音乐不复杂，就是强烈的节奏加鼓点，音乐的速度和镜头切换的速度和镜头的晃动很搭调，所以影片显得很活跃不沉闷，这种感觉很难描述，需要亲身体会其中，如果你像我一样胆儿不太大，那肯定会因为那个气氛而紧张的。我相信。


当然，影片的亮点还有追车戏。我想到了好莱坞的追车大王迈克尔贝，那是一个你不给他钱他不知道怎么弄电影的主儿，所以他的片子里充斥的是爆炸和大场面。谍影的追车场面也不能说小，但是和那个的感觉就很不一样。首先他没有太多的爆炸镜头，倒是不停的撞车但都没爆炸，不光没爆炸那车无论怎么装怎么散架的不行了最后还是一样能开下去。另外镜头的重点主要是开车的人，也就是伯恩，即便危急到生死，他还是很冷静很沉着。还有就是追车的场景很多变，不只是公路那么简单，从印度的田野到纽约的大街上，不管场景换不换，追车的刺激感都没变。我还是觉得，第三部的追车是最高点，这部里面有翻车了，追车结束的时候，伯恩自己的车也翻了，而且还有一个汽车从楼上摔下来的桥段。另外，这次还有倒车了，当时我突然想到了变形金刚那姐姐的倒车技术了。当然，追车场景里依然离不开镜头的强烈晃动和剪切，配合音乐的渲染确实很动作很过瘾。


伯恩的脸上很少有表情，但其实却不难看出他的内心活动。比如在第三部开始他坐在火车上看着报纸回忆的时候，他在内斯基女儿家的时候，他在对尼基上车前的温存，他在水里望着玛丽下沉的尸体的时候，虽然他的表情并不明显甚至从头到尾都不笑，但是却不难看出他内心的痛苦和孤独。

他一次次的把枪口对准别人但都放弃了，那个时候的他依然脸上没有特别的表情，他只是喘气而已，但还是很容易看到他内心的挣扎。

影片改变了原著美苏对峙的背景，把伯恩放在了国家机器的框架下，他失忆了，他不光是在找自己，而在这个过程中他触碰到了国家机器的某些幕后的东西。他很孤独，但这样更能把他塑造成一个英雄。他交给潘的东西定了高官的罪，他也找回了自己。浅显的说，他在和国家机器的对峙中取得了一次胜利，但实际上，最后他才意识到，他是国家机器的一个棋子，他是政府资产，他是志愿者，他为政府杀人却傻乎乎的以为是在拯救美国人的生命。

当他对自己的来历一知半解的时候，他就已经想脱离自己的这个身份，但却始终摆脱不了，是他塑造了他自己，在那个时候他开枪杀人之后他就再也不是原来的自己了，也再也回不去了，因为做过的终究不能抹杀。

于是，当你失忆后找回记忆的时候，却发现那根本不是你想要的。这是一种悲哀，这种悲哀是伯恩的力量，多少有点震撼人心的力量。


伯恩系列结束了，马特达蒙曾经声称伯恩系列已经完结，但之后他的反悔表态加上诸如尼基和伯恩的过去之类的疑似伏笔，让人依稀看到谍影4的影子，但我不希望再有谍影4，甚至谍影5谍影6。谍影123是一个经典，而且相当完整，足够完整，不需要让伯恩变成下一个没完没了的詹姆斯邦德，不是吗？

说起来，尼基最后那微微上扬的微笑不是很美丽吗？
      </影评>
<有用数>1649</有用数>
<没用数>59</没用数>
</review>
<review>
<作者>马来可</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-08-20 21:09:15</时间>
<影评>
          如果你手头还有事情没有做完——譬如炉子上烧着水，孩子还没有喂，甚至感到膀胱发胀，我都不推荐你看The Bourne Ultimatum 谍影重重3：最后通牒。你要知道对于这样一部真诚而又直接的动作电影来说，这都不算是最好的时机。


  谍影重重3：最后通牒是马特·达蒙(Matt Damon)主演的这部纯正三部曲最后一集：爱国青年Jason Bourne是美国中情局著名的“三千万”先生，领有“杀人执照的”高级特工，在这一集中继续亡命天涯追逃搏杀，查找自己的真实身份。本来小说的故事背景放在在美苏对峙的冷战时期，编剧改弦更张把Bourne置于个人与巨大的国家机器的对峙之下。非但不会生硬地把Jason Bourne塑造成为典型的美国英雄，反而让人们更清楚地意识到英雄所处的窘境，这种巧妙的置换不乏深刻且颇具新意。


  Jason Bourne在本片中头脑冷静，动作精准，遮掩了他做为失忆特工内心焦虑的情绪，分裂的人格，在面对一波又一波来自阴谋内部的致命袭击，一个又一个无从估计的对手，Bourne求生的原始兽性成了本能的反映。“悬念大师”希区柯克在他的最后一部影片Family Plot 大巧局中创造了麦高芬(MacGuffen)这样一个失踪的亿万家产继承人，所有人都在找他，从而引发了更大的混乱。从此这种牵动剧情脉动的中心人物就被电影学者称作“麦高芬”母题。于是在谍影重重3：最后通牒中的Jason Bourne就是这样一个母题——自己的身份其实已经几近大白，所以大家关注的焦点也就不再是他的爱国热情如何被滥用，而是他能不能逃过高手的追杀。基于这种心理学的暗示上，观众的热情就顺理成章地转移到Bourne岌岌可危的性命之上。


  另外不得不提的是在谍影重重3：最后通牒中场面的设定清晰明了——高手过招。双方都是久经考验的高级特工，所以招招致命，从不拖泥带水。中情局监视“卫报”记者桥段，快速移动的镜头与凌厉的剪接，电影画面与监视器画面的互换——导演利用手提摄影机的特质和镜头的转换让观众如身临其境一般。在与Desh对决的一幕，没有一丁点儿的镜头语言，整个过程就是利用跟拍与位置的转换营造出压迫的气氛。两位特工出招凶狠，精装硬皮书在Jason Bourne的手中也成了武器，抛开了那些无谓的细枝末节，整个过程甚至只有呼吸声回荡，一气呵成，在残酷中更显真实。


  Ultimatum是终结，这部根据伟大特工小说改编的电影——在我看来——有了一个完美的结局。如果你不知道谁是罗伯特·勒德姆(Robert Ludlum)，那末至少来看看这三部The Bourne电影吧。


--------------------------------------------------------


http://nopu.blogbus.com/logs/7827071.html

</影评>
<有用数>572</有用数>
<没用数>42</没用数>
</review>
<review>
<作者>waffler22</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-09-04 23:32:38</时间>
<影评>
        红袖添饭

 

　　必须承认，俺有点喜欢马特戴蒙（Matt Damon）了。

 

　　尽管这哥们一直都很努力，并且从一开始就很有实力，为人还特低调，不像他那位一张马脸的“发小”哥们那样嚣张……这样的人品与成绩，俺早应该喜欢才是。可惜他的脸……比较难以算得上帅。而俺虽非严重花痴，大抵还是会对帅哥更青睐一些D，所以一直以来对“小马哥”有些偏见……莫办法，俺就这么俗。

 

　　幸好，俺向来“看片不看人”的嗜好，又提升了小马哥在俺心中的地位，因为他这几年连续主演了几部俺的心头好：《辛瑞那》（Syriana）、《无间风云》（The Departed）和《十三罗汉》（Ocean’s 13），每部都有超出俺预期的精彩演绎，让偶发现原来这哥们的确是个演技多面手，前途不可限量。为了巴结他，俺觉得也该“饭饭”他了。

 

　　俺以前老说他“呆”，因为无论从脸部轮廓，还是从表演风格，他都属于没太多动静那种。为此，俺没少被“小马哥”的FANS猛K。其实，也不是俺一个人说他呆，一贯夸大其词的《美国战队》（Team America: World Police）都直接说他“弱智”了，可见戴蒙之“呆”，是人所共知的。

 

　　不过，人老子都说了，“呆可呆，非常呆”，关键得看演绎的层次，“呆”也可以变得很“生动”的。何况，从“简约主义”及所谓“自然主义”的角度来看，“呆”恰恰是值得推崇的，是对好莱坞表演模式中过分戏剧化倾向的一种“反动”。现实生活中的间谍，真的像007那么拈花惹草、自命风流，又或像伊森霍特（《碟中谍》系列）那样表情丰富、爱出风头么？未必。真正间谍的魅力，在于他们处于极端的“平常”与“非常”之间微妙的平衡：唯其外貌平常，方能大隐于市；唯其手段非常，方才马到成功。

 

　　《谍影重重》系列中的戴蒙，就是将以上的辨证关系的完美再现。看了他在该系列中的表现，人们会认同“表演真是很奇妙的”。因为，表面上看来，木口木面的戴蒙，和动作影史上声名遐迩的“石头人”们如史泰龙和史蒂芬辛格没什么两样，但“波恩”的命运就是比“蓝博”他们更让人牵肠挂肚。这种角色的魅力，固然有精巧剧本的功劳，也与戴蒙的精彩演绎分不开的。他看似“内敛”，其实是在熔铸“黑洞”一般的气质，让银幕下观众的眼光一旦投射就无法逃脱。俺喜欢这种调调，往浅里说，是使得银幕角色更实在、更亲切；往深里说，是在为浮华的商业动作片注入清新自然的艺术甘霖。

 

　　当然，并不见得所有人都认同戴蒙的内敛版间谍形象，正如同不是所有人都看得到含蓄、舒缓、留白等电影手法的价值一样。可是，俺仍然难以想象，会有人对《谍影重重3》（The Bourne Ultimatum）的动作戏份和情节节奏说三道四；在俺看来，本片是好莱坞近十年来时装动作片的巅峰之作，基本上很难挑出毛病。

 

　　现在三岁小孩都知道把“节奏”挂在嘴边，也就是说大家都知道动作片不能一味求“猛”，必须有所起伏跌宕，有静有动，有缓有急，这样才能演奏出刺激而抓人的旋律；很少有一猛到底、一急至尾的动作片能成功的。然而，“很少”并不代表“没有”，而只是说明这样难度很高，非胸中具有大气象的导演所不能掌控。恰巧“绿草”（Paul Greengrass）先生就是这样一位能人，所以《谍影重重3》可算动作电影史上“一猛到底”而成功了的典范。

 

　　有人提醒我，其实第二集节奏也很快，也几乎是从头到尾“马不停蹄”；但俺的印象中，还是有些停顿下来、煽乎下感情的片段——尽管那些片段很短，短到让性急的小子们根本不愿注意，但在编导的意图里，都是要算舒缓篇章的。到了《谍影重重3》里，一切抒情都消弭了，可谓让“多愁善感派”绝望至死。这倒不是说因为第二集波恩死了老婆，而他又是老实人，所以第三集没得玩感情。其实不然，大家似乎忘了，从第一集开始，在CIA那边，就有一位大脸盘MM，似乎对波恩同学有些不清不楚。在第三集中，他们更加“不清不楚”了：通过编导的暗示，观众分明已经能猜到他们过去可能“有一腿”。可是，编导“坏”就坏在保持这种“不清不楚”，而他们的高明之处，也恰恰在于故意不“清清楚楚”地揭示。这样一来，看似会拖缓节奏的暧昧感情，反倒在剧情安排下成为影片中段最让人透不过气的一个经典段落，使得舒缓骤然变成了激烈，而感情也居然促生了动作，看似很不兼容的转变，在电影中却完成得非常自然、精确。

 

　　那么，是什么使得一部从头到尾很紧张的动作片，能够避免观众最后的“疲乏”或者走出影院后的“失忆”呢？电影本来就是“错觉”的艺术，可这种电影的本质是光学上的，是物理的；《谍影重重3》的伟大，在于它成功地利用了心理上的错觉。这听起来似乎很简单，因为玩弄悬念就是制造心理错觉，而这种手法已经被经典大师们玩残了。《谍3》所运用的心理错觉，基本和悬念无关，它主要不是涉及“认知”的错觉，而是涉及“体验”的错觉。简而言之，就是让观众将“心理紧张”误认为是“节奏迅速”，其实，影片在很多时候，是放缓了节奏的，例如CIA内部意见不一的情节。只不过这些“放缓”恰恰在那些悬念的“口”上，所以叙事节奏的放慢，反而会提升观众体验的紧张感觉。

 

　　另一方面，对于喜欢没心没肺看动作场景效果的观众来说，观赏本片照样不轻省，因为《谍3》中的动作场景分外真实凌厉，先不论场景调度和动作设计的效果，单单是手提摄影的运用，已足见高妙。也许有人对此不以为然，因为迈克尔贝同志就爱用这种大动态的、摇摆不定的影像模式，那为啥贝哥们的动作场景激烈是激烈，却总缺少那种让人难以呼吸的紧迫劲儿呢？我们在看《变形金刚》和《绝地战警》时，是迫不及待等那些大规模毁灭场景出现，还是真正为影片角色而揪心呢？恐怕是前者居多。而“绿草”同学对于手提摄像的使用，目的是将观众的心栓在角色身上，他的镜头，像是跟随波恩出神入死的哥们，始终关注的是人物的生存状态，对于场景规模等“视觉糖果”性质的东东不是很在意。

 

　　令人惊喜的是，尽管“绿草”的镜头不以“表现场景”为能事，《谍3》仍然为广大动作影迷们，奉献了好莱坞本年度最佳打斗与最佳追车场景。如果——我是说如果（又或者在事后靠惊人的记忆力回味）——我们能在那些紧张刺激的动作场景中缓过一口气，将视线从波恩的身上稍微扩张到场景和动作设计上，就会发现这些“技术活儿”之精彩。同影片的整体风格一样，追车与打斗的设计都是毫无花哨的；但正因为毫无花哨，难度反而更高，例如，没有慢镜头与CG的渲染，戴蒙就必须真实地使出那样快速多变的格斗术，那样惨烈的连环撞车与高速机动的驾驶技巧，更让人对好莱坞特技人叹为观止。可以说，越是了解电影拍摄真实过程的，就越会惊艳于本片动作之精彩。这种精彩，是超越了“假大空”的实实在在的精彩，要比那些“虚假做作的绚烂”令人激动得多得多。

 

　　既然编导一方面能成功地化“舒缓”为“紧张”，另一方面还能以“刺激”火上浇油，这就难怪观众从影片一开始就憋着的那口气松不下来。不过，这种“憋气”是非常痛快的憋气，好比有些先锋同志——例如“阿部定”姐姐——在“霉克辣雾”（make love）时喜欢通过窒息来达到绝美的高潮一样，《谍影重重3》让观众悬了80来分钟的一口气，也能将观众推向欲仙欲死的和谐境界。

 

　　当然，喜欢琢磨的同学，也别忘了片中那些配角们，那可是一堆、一片、一摊子好莱坞戏骨精英啊。没有他们这些发光的绿叶，戴蒙同学再“大智若愚”也难以成就如此完美的电影。喜爱武侠小说的哥们都知道，从对手或敌人的素质来判断某位高手的境界，比看他的朋友更有效。孤军作战的波恩，面对的是CIA里从上到下一窝窝的老狐狸，外加和他一样优秀致命的顶级杀手。真正有素质的动作电影，会尊重这些对手，把他们塑造得能“配”得上主角。《谍3》完美地做到了这点。这不仅更加丰满了波恩的形象，也大大增添了影片本身的厚重，以后买张DVD，单单为了好好欣赏这群顶级绿叶们的表演，也是可以妙趣无穷的。

 

　　最后，还是要特别表扬一下“绿草”先生，没有他，《谍影》系列不可能如此一部比一部精彩。其实，对于好莱坞的编剧来说，将剧本写得生猛扎实，是非常容易的。但是，将影片的整体风格弄得如此干净利落、冷峻凌厉，那就非需要大手笔不可了。而更值得赞叹的，是“绿草”还能将他的“大手笔”返璞归真，藏于自然朴实的外观之下，这就是可遇不可求的才能了。假以时日——如果他不发昏的话——“绿草”先生完全可以成为与斯匹堡、伊士活等比肩的好莱坞参天大树。
      </影评>
<有用数>380</有用数>
<没用数>39</没用数>
</review>
<review>
<作者>小鱼闲倌</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-02-09 13:16:17</时间>
<影评>

原作者：钱德勒·M·宾
原帖子链接：http://tieba.baidu.com/p/1959310267?see_lz=1

故事背景：

1.Treadstone（绊脚石计划）：
绊脚石计划始于碟1，根据片中原话，这是一个高级行动方案当然了，这是老大们对外修饰过的定义。其实从碟1就可以很明白的看出，绊脚石计划就是由CIA设立并主导的，在全球范围内帮助美国除掉“绊脚石”的计划。计划人数不多，但都是精英，基本单独行动，由总部向分部联络人传递命令，再由联络人就近寻找行动者执行。伯恩就是绊脚石计划法国地区的执行人，他在执行暗杀尼日利亚流亡政府领导人的时候失手，然后才有了后面这一大档子事……并最终导致绊脚石计划副领导人被内部解决，计划完全终止。

2.Blackbliar（黑石楠计划）
黑石楠计划是绊脚石计划的升级版，而且绝逼是白金五钻至尊VIP升级版。绊脚石计划不过是CIA方面出头帮美国政府干掉不方便正面处理的海外“绊脚石”，而在黑石楠计划中，只要出现任何可能涉及泄露CIA幕后活动的情况，上图这个阴鸷的老头都会发出命令，或侵入（强闯民宅），或押送（绑架），或实验性审问（屈打成招），当然也少不了杀害行动，而且最坑爹的是这些都不需要上级许可，而且尤其针对美国本土公民……赤裸裸一个美利坚东厂西厂锦衣卫啊……当然了，在3的末尾，这个项目也被曝光在公共之下，包括这个老头，以及黑石楠计划的创始人，都将要面临法律的“制裁”……

情节总览：（时间顺序）

199X年，Dr. Albert Hirsch开创了绊脚石计划，训练基地定于纽约东71街415号（谍影重重3）
199X年，原名大卫韦伯的美国陆军特种部队上尉，出了拯救美国公民性命的崇高使命感，自愿加入绊脚石计划。在接受一系列来自惨无人道的人格摧毁和重建之后，大卫终于彻底放下自己的过去，接受新身份杰森伯恩。（谍影重重3）

1997年某月，CIA一笔2000万美元的资金在经莫斯科电汇时失踪，其实是被当时CIA的部门主管Ward Abbott卖给了一个叫Yuri（神似阿布）的俄罗斯商人，后者凭此买下了数个俄罗斯油田，并因此成为富豪，Ward和Conklin也分别得到了巨额好处。在CIA的后续调查中，一个名叫Vladimir Neski的俄罗斯政客联系CIA，透露其知道有关于2000万款项下落的消息，是CIA内部有内奸吞了这笔钱。Abbott和Conklin马上做出反应，骗伯恩说他训练合格，可以开始外出执行任务。可怜的伯恩好青年就这样被坑爹的绊脚石计划大老板和小老板拉去干了把私活，杀死了联系CIA的Vladimir Neski……而且伯恩还将这次谋杀掩盖为Neski的妻子杀死Neski后自杀……（谍影重重2） 

2002年某月，伯恩去马赛暗杀尼日尼亚流亡政府领导人Wombosi，而且要求最后伪装成被其随从所杀，可惜出手前因为妇人之仁导致任务失败，逃脱的时候背后中弹落海……落海后第二天，伯恩被某渔船救起，但是已经失去所有记忆。船长帮其取弹时在臀部发现一个电子发光器，投影显示一个银行名称和一个银行账户，无路可走的伯恩只得前往这个唯一的线索。（谍影重重1）

伯恩去银行和大使馆的行为惊动了CIA，让原本以为他已死的Abbott和Conklin大惊失色。伯恩如果死了，不过是一个任务失败，伯恩还活着，暗杀Neski的任务就有可能曝光，他们的假公济私随时可能被发现，所以伯恩必须死！为此，小老板Conklin假借各种理由，调集其他各国的绊脚石计划执行人，围追堵截，只为干掉伯恩。可惜伯恩在偶遇的美女Marie的帮助下吉人自有天助，屡屡逃脱追杀。（谍影重重1）
伯恩先是在巴黎的家中获得了自己出事前最后一次行动的使用名和落脚点，然后使用此名字，从自己出事前最后接触过的人那里得到了许多信息，再通过浏览自己“尸体”的查阅记录，锁定了自己的过去一个任务必定和Wombosi有关。可惜CIA先走一步干掉了Wombosi，不过伯恩还是通过看报纸确定了自己就是三个星期前刺杀Wombosi失败的杀手（由此可见会多门外语是多么重要啊……）然后伯恩从来杀自己的人手中获得了绊脚石高层的联系方式，用计将其诱出，并一路跟踪到总部，终于获得了有关最后一次行动的所有记忆。与此同时，确定伯恩对自己已无威胁的Abbott杀死了剩下的知情者Conklin，关闭绊脚石计划，推出升级版黑石楠计划。伯恩远走高飞，和小美女过上了幸福美好的生活。（谍影重重1）

2004年，柏林又有线人联系CIA，透露自己有关于1997年Vladimir Neski被杀的线索。被惊动的Ward Abbott和Yuri决定以此为机会，除掉线人和CIA接头人的同时栽赃伯恩，再派人干掉伯恩，彻底了解此事。但是暗杀伯恩的人失手，打死了Marie。与此同时，负责追查2000万下落的CIA高管Pamela Landy接头失败的怒火，也被成功引至无辜的伯恩小朋友。（谍影重重2）

失去女友Marie的伯恩毫无头绪，只得先去往欧洲打探消息，结果被CIA发现，打斗中意外得知CIA对自己的追捕源于“自己”在1星期前在柏林执行暗杀活动。马不停蹄赶到柏林的伯恩发现自己对于这里非常熟悉，在CIA有意无意的提醒和地形的刺激下，伯恩回忆起了自己的第一个任务——1997年刺杀Vladimir Neski。最后，伯恩成功逼迫绊脚石大老板Ward Abbott吐露实情，2000万资金下落被查清，Ward Abbott自杀，Yuri被捕，杀死Marie的杀手也被伯恩在莫斯科成功复仇。（谍影重重2）

同期，伯恩解决2000万下落后6星期，伯恩的身份已经在整个欧洲和美国掀起轩然大波，一名叫赛门罗斯的记者获得大量隐秘信息，已经连续撰写3篇关于伯恩的特别报道。（谍影重重3）

同期，记者赛门罗斯飞抵都灵，从CIA西班牙区负责人丹尼尔处获得大量私密信息，已经接近黑石楠计划的核心，此举被CIA发觉，为保证黑石楠计划不被曝光，计划总负责人Noah Vosen派出杀手。同时，伯恩来到英国，尝试给赛门罗斯提供信息。最终，赛门罗斯没能逃过一劫，但伯恩从罗斯的笔记上得出向其提供内幕信息的是来自马德里某地址。（谍影重重3）

赛门死后当天，伯恩飞赴马德里，寻找线人，但丹尼尔已经先行一步离开。不过伯恩还是意外邂逅了曾经的联络人Nicky。在其帮助下，伯恩入侵CIA系统，跟随CIA杀手的脚步找到了丹尼尔，可惜又没能保住丹尼尔的性命，不过杀手还是被伯恩成功干掉了（伯恩真是杀手终结者……）伯恩还从丹尼尔随身公文包残骸中得知黑石楠总部地址，立马找上门去……（谍影重重3）

同期，黑石楠计划负责人Noah Vosen的草菅人命终于让Pamela Landy的不满达到顶峰，开始暴露不合作态度，Vosen也开始对Landy进行语音监控。伯恩找上门之后直接联系Pamela，进而利用相互之间的不信任，调虎离山将黑石楠总部警力撤空，顺利潜入大老板Noah Vosen办公室，获得所有黑石楠机密资料，并最终交予Pamela Landy。接下来按照Landy的提示，伯恩回到原绊脚石计划训练基地，在和创始人Dr. Albert Hirsch的聊天过程中恢复了所有和绊脚石训练有关的记忆。最终，伯恩心灰意冷，准备逃亡，跳河过程中被Noah Vosen击中后背，但仍顺利逃脱。同时，Landy开始依据资料起诉包括CIA局长Ezra Kramer，黑石楠负责人Noah Vosen和创始人Dr. Albert Hirsch在内的多名CIA高层人士。（谍影重重3）
 （更多精彩文章，欢迎关注格调闲人公众号：gediaoxianren） 

</影评>
<有用数>363</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>黄青蕉</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-11-18 15:40:02</时间>
<影评>
        最近《火星救援》要上了，人民（大本）的好基友马特呆萌老师又刷了一遍存在感，为什么呢，因为他老人家又又又要被救了，从《拯救大兵瑞恩》开始，到横贯整个宇宙的《星际穿越》，再到今年的火星种田文，美国人民前赴后继的燃烧经费，就是为了让呆萌老师不仅活在我们的心里，也要活在我们的身边，以至于歪国网友专门撰文研讨：为了拯救马特呆萌，美国到底花了多少钱？





当然，厉害如马特呆萌老师是不会乐意这样吃白食的，既然我活了下来，就不能白白的活着，于是他就去演了《烛台背后》（不对）





演了确立江湖地位的《谍影重重》系列。





Jason Bourne哟，继James Bond，Jack Bauer之后，JB特工名人堂里又一根蒸不烂、煮不熟、捶不匾、炒不爆、响珰珰的铜鸡咳咳顶梁柱。这个系列教会了观众朋友们特工的正确打开方式，就像教会了场边花痴的球星迷妹们怎么看越位——原来，一个特工可以不开豪车，不泡美妞，不贴假脸，不搞小道具，不喝要摇的不要搅的马提尼，胸大腿短，脖子比脸粗，一套衣服纵观全集不换，一样荷尔蒙爆棚到让人舔屏幕舔到根本停不下来。


所以，当呆萌老师松口说要演谍影重重5的瞬间，可想而知全球迷妹们爆发出了夺么嘹亮的呐喊与欢呼：谍影重重1！谍影重重2！谍影重重3！现在我们又有了谍影重重5！（蛤？你说什么？4？风太大我听不清ˊ_>ˋ）当然，5要等到2016年才上映呢，等不及的同学不妨先跟我一样，先回头重新刷刷1-3（饥渴如我还滚去看了原著，然并卵，原著（居然）没有电影好看），特别是3，5的情节可是接着3来的哟~


比如重新刷3的时候我才意识到，谍3可能是我在《异形》之外看过最好的续集电影，续集呀同学们，好莱坞的续集魔咒不需要我多说了吧，说狗尾续貂那都是轻的，猪尾鼠尾大尾巴狼尾续貂的满地都是，然而我们的伯恩系列却一以贯之，虽然半路换了导演，但凌厉干脆的格斗风格、挑战极限的动作设计、以及摇啊摇摇到外婆桥的手持肩扛摄影大法却始终还是原来的配方，还是熟悉的味道。说到这个摄影我知道很多同学们已经开始扶墙吐了，是，谍3看着是晕，但人家晕得有道理，晕得有气势。我对这部电影最深的印象就是永不停止的跑动、躲避、追踪，一切都在动，机位、演员、场景、配合着紧凑的环境音和BGM鼓点，动次打次动次打次，我就是爱跑路别叫我停下来。不过对于一个被全美国追杀的顶级特工来说，动是常态，静反而是反常吧，一旦习惯了这种设定，看电影的时候就会非常带感，哪怕窝在被窝里也跟追着伯恩跑了五千米一样，心在跳血在烧，激情得不要不要的。


另外一个厉害的当然就是动作和追车。动作这个不用说了，伯恩的平民风打戏大家都喜闻乐见，面包机、破杂志、毛巾、安全带……随手捞随手为我所用，关键还帅得不要不要的，这种风格到后来都反哺以华丽著称的007系列了，丹尼尔克莱格版的邦德也开始跑酷、揍人、实战，小道具越用越少，无线电接收器越做越大，连泡妞这一主营业务也荒废了。累吗？痛吗？丹叔你与其找导演投诉不如去怪你的美国同行啦╮(╯▽╰)╭


至于追车戏，港真，谍影重重系列是我看过追车拍得最好排前三的。速度与激情那种不用说了，算追车里的科幻片，比不得，其他那些浮夸的动作片哪个有我伯恩追车追得好追得妙追得呱呱叫？伯恩最大的好处是写实，你说一个被追杀的特工，动不动开着奔驰宾利阿斯顿马丁夺么违和啊，谍3就很聪明，选了一辆大众GTI，这个车看样子一点不奢华，还挺居家，然而飙起来真是烧包到不行，马路上跟警车嗷嗷跑的时候分分钟撩起不羁的风。我还专门去问了热爱改车的备胎刘老师这个车什么来头，被科普了才知道原来GTI 1975年就被造出来了，号称马路小钢炮，轿车里的跑车，卖！到！现！在！照！样！好！卖！40年啊，什么概念，跟呆萌老师差不多岁数也差不多的帅啊，说完搞得我都想要这个车了，毕竟伯恩同款，历史悠久，大概是最高大上最有逼格的周边了吧。


至于情节么，虽然看的时候觉得高大上什么秘密特工啊杀人机器啊组织追杀啊，但是失忆+复仇什么的狗血设定回头想想其实挺韩剧的吼。特别是复仇，掉进海里假死——》死里逃生——》化身冷艳的假身份回归——》报复每一个伤害过他的人，提问，以上情节属于《谍影重重》还是《妻子的诱惑》？——然而没关系！妻子的诱惑我也挺爱看的啊！面对马特呆萌老师和Jason Bourne就是可以如此的没有原则啊！现在唯一的问题就是接下来的谍5要怎么花样翻新的虐呆萌呢？呆萌是不是还能宝刀未老的飙车揍人跳窗户呢？自古特工如美人，不许人间见白头，看来一直到谍5上映的前一天，我们仍不知道那个JB有没有好好退休。
      </影评>
<有用数>378</有用数>
<没用数>34</没用数>
</review>
<review>
<作者>Jason Bourne</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-12-05 14:26:27</时间>
<影评>
        【Bourne系列三部中的技巧均已总结，详情参见另外两部】自我出生以来，看过的最具个人高技术、高智商含量的电影！如果还有哪部，各位认为是超出这部的，恳请赐教！

简评下吧：

1，剧情精彩，情节设计合理，几臻圆满，充满调动观者思考积极性的元素【其中逻辑性严密程度个人以为以第一部尤其见长】；

2，节奏、拍摄技巧运用合理恰当，有张有驰，全在掌控之中！；

3，表演专业【除去情绪、情感、角色特质不说，其中特工、间谍的实力、智商表现的尤其让我佩服！这点对我来说很有吸引力！】

4，音乐！！音乐！！对白越少、情节越复杂、所想要技术水平越高或者是想反映的思想、情感越崇高、罕见，越需要精彩绝伦的音乐（or 音乐主题）。有好的音乐这电影就至少有三分之一是好的！同时指明，数量并非绝对的衡量指标Powell的音乐主题以轻素简约、原始动感的鼓点、节奏作为背景音乐绝对是一大高明之处【尤以第二部的Goa /To the Roof为优】！！片尾Moby的电子乐风格（特别是第三部结束时的编曲更显轻灵诡秘，感觉好像把一帮家伙蒙在鼓里，自己暗夜独行。除了COOL还能说什么？！）有人写出了歌词的中文翻译，也相当精彩！

切入正题：

Skills from The Bourne Ultimatum

【撞完第二部俄国杀手，接此处逃避警察】

过通道，利用火车、地铁等，到另外一侧

到医疗室，位置、标志、环境、药品等设施的使用，医疗、急救知识

切断对方的信息交流

【此间去见内斯基的女儿】

生活中的黄金定律

期望最好，准备最坏

是什么将一连串的现实串起来，原因？

找最亲的人解释清楚

多做计划，详细划分

注意私人通信工具中敏感信息的保密和隐私

关注来源、源头，跟踪、了解背景

读最大的报纸

可以定义一个人的信息：电话记录、短信、住处、交通、帐户、保险、信用卡、旅行记录、猜测计划

按信息的关联度、重要程度划分权重

通过实物进行联想、回忆

在公诸于世之后注意保护自己、反跟踪、反侦察

打出乎监视者意外的电话，或者制造类似的信息单向透明，我能看到，对方看不到

约定时间【宽裕可以提前观察】、地点【不易监视、易流动可调整计划】、条件【掌握主动单向透明】

观察监视器的位置，设想路线

预付款电话的应用－不被监听

保持移动，在人群中隐藏自己

转移视线、让对方的猜想分散注意力

行动时机的选择－在有遮蔽下

移动到人多处

移动的艺术

随身携带小刀等多功能工具

注意反光、异常，发现之后不要轻易行动

知己知彼

准备充分

利用互联网搜索引擎

跟着线索走

警觉

直接了当，切入正题

时间地点状态

分工

别纠结、别贪心

通过角色对换，利用可用的现有的信息查找

蛛丝马迹的逻辑推理应用

开锁技术

提防监视器

电力设施的调整

注意狗吠声和其它一切侧面反映的因素

呆在黑暗处观察

构建人走过遮光的效果【摇头电风扇和手电】

猜破密语，在关键问题上询问更可靠的答案

常识，永远别低估对手或是任务的难度（如果完成了，能否更好，更巧妙……）

报警，让当地警察拖住对手

清楚确切位置便于行动

熟悉地理地图和最方便的交通方式

公路驾驶技术

了解内幕详情作为行动地图标识

双赢而非零和

对细节的关注和思考记忆，注意哪些是不合情合理的

利用身边一切可利用信息、资源

询问、搜索、跟踪对方

出奇兵，不循常规，同时制造错觉

偷盗技术【坑蒙拐骗偷】

车辆的电动打火

在远处平行－跟踪

好像足球中的假动作,不断拉大差距

利用自身优势，扬己长，避己短，先定规则，让别人跟着自己转

给队友留下线索

一物多用

发胶+火的应用

在对方实力、人数明显强于自己的情况下，制造混乱对于自己有利，迫使对方的计划、方案不能顺利执行。【好比弱队利用凶狠的铲断，弱手在下棋的时候尽可能多的与对方对掉棋子，好让对方的变化尽可能减少，熟悉常用的博弈理论的结论】

在陌生地方，登上高处观察地形

行动之前先往远处看【民俗常识】

往具有更多变化的可能方向、趋势去

跳跃力量

保持安静，轻行动

远离可被直接看到的危险处

反关节，取重心

压低重心

利用一切锋利硬物韧物重物

事后确认

事先找好替罪羊

总结信息，寻找规律，大胆猜想connect the dots

改变合情理的样貌

贿赂【如果遗物烧没了怎么办？】

推理

回复信息，以使信息、行动更默契、有效

高倍优秀小望远镜

行动前的长时间细致观察

直觉

调虎离山【为什么不选一个更偏、更像的地点】

在确认后集中火力给予致命一击【集中火力，各个击破】

通过打电话取得录音取得声音【为什么暴露自己在他的办公室】

打破车胎

想办法快速得到好车

撞开

拉安全带，保护好头颈

准备能固定在身上方便跑步的便携提包

用现代通信工具－传真、电话、视频网络－而不必亲自

在大型、高科技【或许本就应该相配合】场所里找人、线索，看闭路监视器的录像

过河拆桥，破坏对方行动

推延，等待援助

不问理由的执行命令就会迷失自己，变成工具

用问句来引导对方思想思路，用激将法，给对方展示清楚主线，然后说明简单有力的理由，说服

【杀手怎么那么快恢复？】

快速、远距离离开，进入黑暗、广阔、不可测

动之以情，晓之以理，引导对方按自己的思路思考

儒释道哲学、孙子兵法

【读到报纸，联系记者，从遗物找源，找到Nicky，坦吉尔，解决Dash，遗物找回纽约，Pam帮助给地址，调虎离山取资料，去4 15  71，回忆起一切，逃，跳河】
      </影评>
<有用数>209</有用数>
<没用数>26</没用数>
</review>
<review>
<作者>NEVER4U</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-06-04 23:09:19</时间>
<影评>
        IMDb里评论说第2部镜头太晃了， 其实那几段狂有现场感，特别是在莫斯科和老毛子的特工交锋的那段，动作和特技都一般，但特有感觉。我都不知道我看完这两部后都学到了几招当特务的本事了：BOURNE知道追兵已经赶过来了，自己马上撤离，但在撤离前想让一间密闭很好的房间在追兵赶到的时间内爆炸的最好办法是：先把门窗都密闭，然后打开煤气，在将一本杂志塞到烤面包机里，几分钟后追兵的人刚一到，BANG的一声就爆炸了。。。；进入到任何一个公共场所后做的第一件事情就是快速扫一遍出口在哪，并在脑子里想好在灯突然熄灭的情况下怎么可以闭着眼睛快速冲到出口并且大概估计一下要花几秒；匿名方式找PAM LANDY的时候他就那公用电话和黄页直接打那些美国人可能入住的酒店的接线生让他们转给PAM，如果说没有的就没有，如果等几秒后说稍等的就肯定是那个酒店，然后他跑到酒店，快要到前台的时候就用手机把PAM的房间电话接通，然后径直到前台叫前台帮你转PAM的房间因为前台是不会直接告诉你客人的房间号码的，因为那条电话是占线的（因为被自己的手机占着），你甚至可以叫前台帮你多打几次，然后就可以看到前台电话屏幕上的号码能知道PAM的房间号码；他几乎在每一次危险到来的时候都能感觉到，他的判断标准很简单，就象他在印度跟他女朋友避难的时候那个老毛子的特工追杀来时候说的那句话一样，it is wrong, the guy, the car he is driving, what he is wearing is just...... wrong.(这肯定不对，这个人，还有他开的车，他穿的衣服，看起来肯定不对）可能任何一个环境里判断潜在的危险就是这种与周围环境格格不入的东西吧；不过我觉得里面最强的就是不管他到印度，俄国，德国，意大利，法国，还是哪里，他都几乎能随口说出跟本地人口音一样的本地语言，怪不得他的前主管在他失忆后被他问到他是谁的时候这么说他，你是价值3000万美元的美国政府的资产，你是台多功能的杀人机器。。。；第2部里面PAM发现他潜入德国并且还留下指纹的时候，内部的人都在猜测着这是为什么有人说可能他不小心留下的，这个时候Bourne在TREADSTONE行动中曾经的女伙伴带着好像童年被外星人绑架过的恐惧+冷漠，默默的说，no, they don't make mistakes, they don't do randoms, they always have a objective ,and a target（不，他们不犯错，他们也不做随意的事情，他们总归有个目标的，总归有个目标的），这个时候，全场安静的。。。；最喜欢的就是第2部的结尾了，Bourne电话给PAM，在挂电话前还不忘说了一句“PAM，GET SOME REST，YOU LOOK TIRED（PAM，好好休息下吧，你看起来起色一般）”让PAM愕然的转身茫茫然的四处寻找这个永远把自己藏在暗处但永远把对方放在明处的Bourne（想必任何人在这种情况下的反映都是心里极度的恐惧吧哈哈），这个时候，MOBY 的extreme ways的音乐响起。。。这个音乐和这个系列真是绝配。。。


其实电影永远都是阉割了的艺术，一本几百页的书，要拍成100分钟的胶片，胶片里面还必须有枪战， 追车，CG的画面，SE*，幽默，搞笑等等HOLLYWOOD用来骗人的元素后，能真正在电影里的小说里本来的东西几乎只剩一点点了。。。

　　其实BOURNE在第一部中枪掉到海里被捞上来的时候是最精彩的，那个外科医生发现，BOURNE的脸，手，全身，以及牙齿，全都做了整形，整形的目的也很奇怪，就是把这个整形的人变成一个在普通不过，在普通的不过的人。。。我读到这里的时候心里觉得很恐怖:CIA的特工，即便在自己战S沙场（因为医学上人S后可以判定人身份的就是牙齿了，学医的该知道），连自己的尸骨都不一定能被确认，或者说组织上需要你死了都不能被认出来你是CIA的人。。。很多这种极其精彩的情节，电影里都没了 。。。

　　去看书吧，电影/电视都剥夺我们思考的能力了， 在看下去人都傻掉了。（P。S.这好象也是部电影里的台词哈哈）


其实看看今年的奥斯卡的获奖名单就可以了，这部电影得了"最佳剪辑奖"(想想那些运动镜头以及肩抗摄象机捕捉的画面是怎么一格格呈现成故事在大家面前的吧), 还有"最佳音效混音奖"... 


据说第四部已经在筹划中了
      </影评>
<有用数>136</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
<review>
<作者>阁楼的影子</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-10-17 21:25:15</时间>
<影评>
        他告诉她，你也要开始逃亡了。她没有说一句话，但表情却将所有语言透露出来了，她也害怕，但也没有办法，却在转瞬间她下了决心，她只能坚定地继续在她选择的道路上走下去，其实从她愿意跟伯恩一起走开始，她就清楚自己接下来的命运，没有什么比这更让她下定决心了。


他走到洗手间门口，正想告诉她要离开了，却意外见到她染了头发，也把头发剪断了。刹那间，逝去的爱人的影子在她身上仿佛重现了，乌黑的湿淋淋的短发，主动凑近的双唇，是她让他人生又有了希望，更让他人生有了意义，也是她教会了自己以后的路要怎么走，不要再杀人了。


所以他有一刻愣住了，往日浪漫去又残酷的回忆在他眼前一闪而过，但是无论如何，眼前这个女人不是她，不可能再是她了，想到这里他的眼神又黯淡下来，对她也欲言又止，过去的人和事已经不能够再找回来，再多说也没用，最后他只冷静地说了句，我们应该走了。


在车站，他俩似乎安静地站着。她回头看了看，他似乎看懂了她的担扰，以一个过来人的身份安慰说，你会越来越习惯的。然而她似乎担扰的并不是自己。在这里就要各自分开了，我要开始过着掩人耳目的生活，而你侧要继续找寻身份继续复仇，我更担心的是你，也更舍不得你，不过你自己是个失去记忆的人了，也有了一个难以忘怀的爱人，过去的故事已经没有任何再提的价值了，如果我只是一个普通的冲动的女人，或许我临别前还会给你个吻，还会奢望能跟你再续缘份，但可惜我不是，我是一个特工后勤人员，经过强度训练，隐瞒身份的生活，早已练就一身不苟言笑，心如铁硬的功夫了，如今对着你欲言又止，已经是我的预料之外了。 


这是我在电影里那十来多分钟的眼神交流中读出来的故事，随便写写，不必当真，只是我真心觉得无声胜有声，两人之间一个眼神的来回，胜过无数千言万语，其实有些电影并不需要语言，有些眼神的转头，已经骗不过观众的眼，其实故事早已在我们心中。
      </影评>
<有用数>86</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>方聿南</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-12-25 20:03:04</时间>
<影评>
        几年前给网站做的专题策划，全文贴上。今天回头看，《谍影》三部曲仍是最爱的动作片，没有之一。


（一）谍影•缘起


1、伯恩是谁？


原著小说中，杰森•伯恩本名大卫•韦伯，是一位越战时期驻扎在柬埔寨的美国研究员。妻儿在湄公河惨遭炸死后，过度悲伤的韦伯加入美军绝密的美杜莎组织，以三角洲的代号参与暗杀越共指挥官的绝密行动，战功十分卓著，杰森•伯恩的化名来自于他处决的一名内奸。被推荐进入绊脚石计划后，他沿用了这个化名，伪装成战后从事杀手行业的老兵，诱捕世界顶尖的杀手“豺狼”卡洛斯。计划执行三年后，伯恩忽然与绊脚石失去联络，银行账户也出现神秘转账，高层认定他已变节。与此同时，地中海的一艘渔船打捞起一个神秘的枪伤男子，伯恩寻找身份的故事就此展开。


改编成电影后，伯恩的背景有所简化，他原名仍是大卫•韦伯，是一名曾参加过波斯湾战争的美国陆军，后加入陆军特种部队并晋升上尉。1999年，韦伯自愿加入中情局主导的绊脚石行动，经过严酷的拷问和逼迫手段改造，自由意志被粉碎，从此变成心思缜密、拥有高超杀人技巧的杰森•伯恩，因一次任务失败掉落海中，被救后已丧失所有记忆。比起小说，银幕上的伯恩更神通广大，精通多国外语，在枪械、爆破、徒手格斗、跟踪、渗透、驾驶各种交通工具等领域都是顶尖高手，有着超快的应变能力，极强的逻辑思维和条件反射般的危机察觉能力，擅长将日常生活随处可见的用品化作杀人利器，无愧于“世界上最难追踪的人”，“行走在地球上最酷的间谍”等称号。伯恩在失忆后价值观大有改变，不再沉迷于暴力和杀戮，一心只想找回身份后做一个普通人，其身不由己的遭遇和平民英雄的气质，令人充满同情和赞叹。


2、伯恩之父


罗伯特•陆德伦于1927年出生于纽约，二战时期在海军服役，参加过南太平洋战役。他曾是一名导演和演员，在一次接受采访时，他了解到观众期待分享他的戏剧经验，于是走上写作之路。长达三十年的创作生涯中，陆德伦著有29部间谍小说，全球销量超过两亿一千万本，被译成32种以上的语言，广泛的人气为他赢得了现代惊悚小说之父的称号。


陆德伦的作品有许多有趣的特色，比如他总用固定的“The”作为标题字首。他笔下的主人公通常是小人物，或是一个运动团体中的一小部分，与深不可测的大阴谋展开较量，阴谋的幕后主使采用政治和经济手段步步紧逼，而小人物总能在绝对劣势下反戈一击，情节充满了以小搏大的惊险，失忆杀手杰森•伯恩就是其中的典型。


伯恩这个名字的灵感来源于一桩真实事件，1887年，一位生活在美国罗德岛的牧师安塞尔•伯恩毫无征兆的来到宾夕法尼亚州，开了一家便利商店，并用A•J•布朗的名字在当地定居下来。四个月后，他突然恢复伯恩的记忆，对自己的处境十分迷惘。心理学家发现，在催眠状态下，此人同时拥有伯恩和布朗两种人格，而且各自对对方一无所知。这是医学上首例关于分离性漫游病症的档案记载，启发了陆德伦创作出拥有双重人格的失忆杀手。


《伯恩的身份》出版于1980年，是陆德伦的代表作，出版后曾被美国两个很有影响力的读书俱乐部选中，仅在1980年4月就重印了六次，占据《纽约时报》的畅销书目榜长达四十余周。该书曾被翻译作《七十一号街幽灵》，以连环漫画的形式在我国出版。之后，陆德伦又相继创作了《伯恩的霸权》和《伯恩的最后通牒》，都是极受大众欢迎的畅销书。1988年，根据该书改编的同名电视电影播映，为主演理查德•张伯伦赢回一个金球奖提名。不幸的是，2001年3月12日，在《谍影重重》紧锣密鼓的制作期间，陆德伦告别人世，没能目睹他笔下的杰森•伯恩在大银幕的神采。


3、伯恩的银幕再生


杰森•伯恩的银幕再生，很大程度上归功于导演道格•里曼，他在大学期间就是原著小说的铁杆粉丝。在拍摄1996年的《摇摆者》时，里曼就决心将伯恩的故事搬上银幕，他花了整整两年从华纳兄弟公司取得小说的改编权，又花了一年与编剧托尼•吉尔罗伊商议剧本事宜，整个筹备工作漫长而细致。


里曼的父亲曾于80年代在美国太空总署就职，他的工作经历为片中虚构的“绊脚石”组织的运作方式提供了不少灵感。他还曾在臭名昭著的伊朗门事件中，与饱受争议的反恐专家奥利弗•诺斯有过接触，为塑造“绊脚石”指挥官亚历山大•康克林一角提供了很多建议。里曼从原著中大刀阔斧的删减了许多支线，突出了情节中最符合新世纪观众欣赏口味的部分，并对美国的外交政策做了引人入胜的探讨。由于911事件爆发，剧组一度担心关于国际政局的描写会引致负面评价，但影片上映后这种担心被证明是多余的。


影片前期进行了大范围的选角，包括拉塞尔•克罗，史泰龙和布拉德•皮特都参加试镜，但名气不如前几位的马特•达蒙最终脱颖而出，里曼看中的是他与伯恩贴近的那一份平民气质，以及他对角色的独特理解：伯恩不只是个动作英雄，更是个在封闭的心灵中寻找出口的精神斗士。


影片正式开机后困难接踵而至，由于与环球公司的理念分歧，里曼陷入了一场旷日持久的战争中。双方对各种细节争执不休，尤其在农庄一场戏的去留上互不相让，最终在里曼和达蒙的坚持下，这场戏得以保留。整个拍摄期间，剧本被不停的修改，拍好的镜头也不断推翻重来，一直到关机的前几天，编剧托尼•吉尔罗伊还在给剧组传真新出炉的剧本段落。经过一轮又一轮的折腾，影片的制作费用从原定的6000万美元一路飙升到8000万，上映日期也由2001年9月一直推迟到次年6月。所幸好事多磨，艰难重重的拍摄过程，换来的是一套三部曲杰作的伟大开篇。


（二）谍影•故事


1、伯恩的身份：一切从失忆开始


狂风暴雨的地中海上，一艘渔船救起一个漂浮在海上的年轻人，他身中两枪奄奄一息，丧失了所有记忆。遵循植入臀部的芯片指引，年轻人在苏黎世找到了一个名为杰森•伯恩的账号信息，躲避警察的追捕中，他条件反射般施展出超凡的运动和搏击技能。CIA高层得知他存活后大为惊恐，派出顶尖杀手沿途设伏，但谁也不能阻止这个没有过去的人奔向真相，他不仅要夺回身份，更要将一个庞大的阴谋阻止连根掘起。


《谍影重重》三部曲中，第一部电影最忠实于原著小说，不过仍有一些主要差别，比如原著中的大反派豺狼卡洛斯并未出现，伯恩的对手换成了整个中情局，女友玛丽也由加拿大经济学家变成了德国流浪女孩，第一部小说中伯恩已经找回了身为大卫•韦伯的过去，而电影中这一切要等到第二和第三集才逐渐揭晓。


影片努力营造出周游列国的地理格局，剧组进驻布拉格、巴黎、因佩里亚和苏黎世，不过大部分苏黎世的情节其实都在布拉格取景，因为在那里拍摄更便宜。片中有一场闹市追车，是在巴黎许多相距甚远的地方分别拍摄后剪辑而成，里曼承认“你若对巴黎稍有了解，就会发现这场戏完全不合逻辑”，但这并不妨碍它成为观众百看不厌的经典动作桥段。里曼和环球公司原本都没有拍摄续集的初衷，因此本片有一个大团圆式的结局，没有给后续制作留下伏笔。


影片上映后得到了排山倒海的正面评价，收获了诸如“兼具娱乐性和高智商”、“饱含智慧和情感的惊悚片”“故事和角色比特效更引人入胜”的赞誉，票房也有上佳的表现，将马特•达蒙一举捧上一线明星地位。道格•里曼融合老派间谍片与新时代思维的努力获得了应有的回报。次年美国本土出租DVD和录像带最多的电影就是《谍影重重》，其受欢迎程度可见一斑。


2、伯恩的霸权：踏上复仇之路


惊心动魄的杀戮已经过去两年，与妻子隐居印度的伯恩依然被隐约涌现的记忆片段所纠缠，无法找到内心的安宁。一桩发生在柏林的爆炸案中惊现伯恩的行踪，再度将他拉回CIA的视线。神秘刺客现身印度追踪伯恩，并将与他一同逃亡的妻子狙杀。逃过一劫的伯恩埋葬了这段平静岁月的记忆，再度披挂上阵，挟着熊熊怒火再战谍海波澜，发誓要让杀害爱人的凶手付出代价。


《谍影重重2》改编自陆德伦“伯恩系列”的第二部同名小说。由于第一集电影取得了始料未及的成功，环球公司立刻拍板开拍续集，编剧托尼•吉尔罗伊继续加盟剧本写作，鉴于道格•里曼在拍第一集时太难相处，环球不愿继续与他合作，而将导演一职交给了来自英国的保罗•格林格拉斯。保罗曾是一位新闻记者，在英国电视圈磨砺多年，其电影作品有着纪录片般的写实风格，他凭借代表作——反映北爱尔兰争端的《血腥星期天》一举拿下柏林金熊奖，并跻身一线导演。制片人帕特里克•克劳利对《血腥星期天》十分赞赏，看好保罗有能力延续伯恩的冒险。


这次，伯恩的足迹横跨印度、那不勒斯、慕尼黑、柏林和莫斯科，但影片的拍摄顺序却刚好相反，最先拍高潮的莫斯科段落，然后剧组开往柏林一带，最后才是开头的印度追杀，因此观众若发现什么小细节穿帮，不必大惊小怪。《谍影重重2》最为人印象深刻且津津乐道的那个著名的结尾，这是保罗在拍摄结束前两个星期突然冒出的点子，他坚持说服制片人开绿灯，不惜多花20万美金预算，并把马特•达蒙从《十二罗汉》的剧组叫回来补拍。


比起第一集，《谍影重重2》的情节与陆德伦原著更为大相径庭，小说中CIA绑架了玛丽迫使大卫•韦伯重拾伯恩的杀手人格，电影中则是玛丽一开场就惨遭杀害，伯恩孤身踏上复仇道路。制片人保罗•珊德伯格认同吉尔罗伊的改编，因为“这个世界已和小说出版的年代大不相同”，观众的口味需要与时俱进的刺激。影片被公认超越了第一集，《多伦多之星》评价它“叫人重新找回对间谍片和对续集电影的信心”。


3、最后的通牒：谜团真相大白


摆脱了莫斯科警方的追缉后，伯恩前往伦敦追查一位记者的线索，小人物与大阴谋的终极较量拉开了序幕：CIA动用全部高科技手段，洒下空前广阔的天罗地网，“黑烟斗”计划的黑手也不遗余力派出顶尖杀手，誓要将伯恩置于死地，每到一处，当地警察也会步步紧逼。身陷敌众我寡的悬殊困境，伯恩唯有继续凭借出众的身手和智慧，以顽强的意志过关斩将，最终逼近一切阴谋的源头，向身份的谜团发起最后冲击。


《谍影重重3》将国际化格局推向极致，伯恩沿途经过的国家比前两集加起来更多，足迹遍布三大洲，莫斯科的脱困，巴黎的告白，伦敦的反跟踪，马德里的调虎离山，丹吉尔的房顶追逐，一直到纽约的亡命追车和高空一跃。保罗•格林格拉斯继续执导筒，获得更多创作自由的他，在片中加入不少私人趣味，滑铁卢车站一场追逐就是他对经典警匪片《法国贩毒网》的致敬，绊脚石行动的档案中，出现了电视剧版《谍影重重》主演理查德•张伯伦的面孔。


作为整个三部曲的壮丽收官，《谍影重重3》特意穿插了一些前两集的元素。片头的莫斯科追逐战承接上一集的场景，伯恩在追车后摆脱警方的追赶；中段伯恩在天台与帕梅拉•兰迪通话一幕，则是第二集那个经典结尾的延伸，使后者变成了一种样式独特的“预告片”；临近片尾伯恩对杀手伯兹喊出：“看看我们！看看他们让你变成了什么！”，借用的是第一集中教授的临终遗言；片尾伯恩从屋顶跳入水中，与第一集开篇他漂浮在地中海的场景遥相呼应。


作为系列电影的第三集和终结篇，《谍影重重3》获得了空前的辉煌，在北美上映首周就赚进将近七千万美元的票房，缔造了北美影史八月开片的新纪录。影片不止在评论界和观众收获一边倒的佳评，更在80届奥斯卡斩获最佳音响，最佳音效剪辑和最佳剪辑三项大奖，为整个三部曲收尾增添万钧分量，不愧为一部完美的终结篇。


4、《谍影重重》系列重要角色谱


伯恩的战友


玛丽•海莲娜•科鲁兹：德裔女孩，与伯恩在美国领事馆外相遇，驾车载伯恩去巴黎，并在与他一同出生入死中萌生了感情。与伯恩一同在印度生活两年后，被俄罗斯杀手狙击身亡。


“妮琪”妮可莱特•帕森斯：原绊脚石计划的联络人员，驻扎在巴黎，负责监控杀手的情况的任务动态，计划终结后驻扎于阿姆斯特丹，第三集中被指派到马德里追查伯恩，并与伯恩一起在北非追踪尼尔•丹尼尔，对抗杀手戴什。与失忆前的伯恩有一段情史。


伯恩的对手


亚历山大•康克林：绊脚石计划的指挥官，伯恩的上司，计划失败后销毁一切资料，但因剿灭伯恩不成，被艾伯特抢先一步灭口。


沃德•艾伯特：CIA主管，是亚历山大•康克林的上司，为窃取CIA的两千万美金而监守自盗，并派伯恩杀害俄罗斯政客掩盖罪行，被揭发后自杀。


教授：绊脚石杀手，驻扎在巴塞罗那，在玛丽朋友的农庄与伯恩交手，被伯恩所杀，临死前向伯恩透露关于绊脚石的信息。


克里尔：俄罗斯联邦安全局特工，在印度刺杀伯恩并导致玛丽的死亡，在莫斯科打伤伯恩，飞车追逐中身受重伤，伯恩本有机会但没有杀他。


凯斯坦：绊脚石杀手，驻扎在罗马，最先追踪到伯恩并埋伏在他巴黎的住处，在枪战和格斗中不敌伯恩，跳楼自尽。


亚达：绊脚石杀手，驻扎在德国慕尼黑，在自己的住所被伯恩伏击和询问，出手偷袭伯恩，缠斗中被伯恩杀死。


曼海姆：绊脚石杀手，驻扎在德国汉堡，曾经参与追杀伯恩，由于康克林无力对付伯恩，曼海姆听令于艾伯特将之枪杀。


诺亚•沃森：CIA主管，黑烟斗行动指挥官，与帕梅拉•兰迪合作追捕伯恩，最后却在伯恩和兰迪的配合下暴露了罪证，黑烟斗计划曝光后遭到逮捕。


帕兹：黑烟斗杀手，驻扎在意大利那不勒斯，受沃森指派追杀伯恩，在滑铁卢车站狙杀了英国记者赛门•罗斯，与伯恩追车中失控受伤，但伯恩没有杀他。


戴什：黑烟斗杀手，驻扎在北非，被指派到丹吉尔杀掉尼尔•丹尼尔，行动成功后继续追杀伯恩和妮琪，在格斗中被伯恩杀死。


艾伯特•赫尔斯博士：绊脚石和黑烟斗计划中训练杀手的负责人，是粉碎大卫•韦伯的个人意志并将他变为杰森•伯恩的罪魁祸首，黑烟斗计划曝光后遭逮捕。


中立阵营


丹尼•昨恩：绊脚石行动指挥小组成员，负责杀手与总部通讯的接洽，是康克林的下属，因发现上层可疑之处而遭艾伯特灭口。


帕梅拉•兰迪：CIA主管，一面负责追捕伯恩，一面又对他怀有同情，最后在伯恩的帮助下揭发了黑烟斗计划。


赛门•罗斯：英国卫报记者，从尼尔•丹尼尔处获知黑烟斗计划并写出一篇报道，遭致CIA的追踪，在滑铁卢车站被帕兹狙杀。


尼尔•丹尼尔：CIA驻马德里探员，黑烟斗计划的北非指挥官，赫尔斯博士的助手，因泄露黑烟斗计划而遭到追杀，被戴什炸死在丹吉尔。


（三）谍影•特色


1、间谍形象：还我“普通人”


“这是一部让詹姆斯•邦德黯然失色的间谍惊悚片。”《纽约时报》曾这样评价《谍影重重2》。此话当然不是指伯恩的排场和武器比007更具规模，而是宣告了一种简约主义在新时代的胜利。伯恩不像邦德有宝马座驾和美女环绕，也不像伊森•亨特热衷于拉风的极限耍酷运动，他没有配备一件高科技武器，甚至连身像样的正装都没有。《谍影重重》一开始，伯恩裹着带有弹孔的毛衣被从海里捞起，他就穿着这身行头在苏黎世纵横穿梭，与警察和杀手斗智斗勇，将传统银幕间谍的华丽光环彻底击碎。


身为一个没有高科技外挂的普通人，伯恩要从天罗地网中杀出一条血路，唯有仰赖价值三千万美金的训练成果。他精通多国语言，畅行三大洲无阻；他枪法精湛，格斗出众，任何人与他正面交锋都要倒霉；他没有私人座驾，靠搭乘火车地铁飞机周游列国，必要时施展空空妙手偷一串摩托车钥匙，或用电线摩擦发动汽车，凭借精湛的驾驶技术在街头风驰电掣；他很少携带武器，但总能徒手夺取或拆解对手的枪械；他用酒镇痛，用电扇和手电筒误导警方，用电梯开关拖延追击者，用人人都可浏览的搜索引擎找出最绝密的信息，他的行事方式不啻一本间谍教科书。他没有缤纷的艳遇，只有一个生死与共中互生情愫的异国女子，他真心待她，她却因他而死，那是一种毫无矫饰的刻骨铭心。


伯恩最接近普通人的地方，在于他从没有拯救世界之类的宏愿。他付出一切努力，只为在夹缝求得生存，一步步逼近身份的真相，这是一个小人物争取基本生存权利的抗争。导演保罗•格林格拉斯这样描述伯恩：“他是一个行走在真实世界中真实的人，为达成艰难的目标而孜孜不倦。……潜意识中，我们会感到伯恩就是我们中的一员，与我们一同对抗那个神秘而庞大的对手。……不论你居住在纽约、巴黎、伦敦还是别的什么地方，只需开门一望就会发自内心相信，伯恩的故事完全有可能在眼前上演。”伯恩的银幕征程，道出了现实主义特工的生存真谛：唯有外貌寻常，才能大隐隐于市；唯有内在非常，方可一人抵千军。


2、动作设计：干脆利落实战风


在这个CG技术空前发达的年代，任何青春偶像都能在银幕上像模像样的演一回特工，扮一回大侠，观众早已对此花拳绣腿厌烦至极。所以，当逆潮流而动的杰恩•伯恩甫一登场，将银幕特工越来越虚的身影重新拽回地面，以写实风格和刚猛姿态使出扎扎实实的一拳一脚，顿时引得四座皆惊。伯恩和对手从不摆招摇的pose，更不使华而不实的回旋踢，《谍影重重3》中摩洛哥一场缠斗，目之所及只有伯恩和戴什互施拳脚，身体翻滚，耳边环绕的是沉闷的身体撞击身和粗重的喘息，毫无美感可言，仿佛在观众面前上演的真实暴力。


马特•达蒙接受的是名为Eskrima的菲律宾格斗术训练，招招致命的快狠准自不必说，更擅长将身边不起眼的物件变作致命武器。他能用圆珠笔和卷起的报纸对付匕首，以毛巾和硬皮书给对手重创，将烤面包机和煤气管道变作定时炸弹，我们毫不怀疑，如果他进入一家文具店，杀伤力不亚于配备了重火力的终结者。即使用上枪械，也绝无体操般翻滚的凌空射击，伯恩总是镇定的瞄准目标，以最直接有效的方式开枪，干脆利落不炫技。而伯恩一旦坐到方向盘后，不见寻常追车片中汽车翻飞、油箱爆炸的烂俗画面，只有四溅的火星、残破的车体和伯恩奋力抓紧安全带的身影，逼真的让观众忘掉这是一场银幕秀。


《谍影重重》虽不炫耀特效，却用另一种方式令人对好莱坞特技叹为观止，正因为动作打斗不加渲染，演员们就必须真实的使出那样招招夺命的格斗术，正因为追车毫无CG修饰，就必须在现实中再现那样惊险的疯狂疾驰和连环撞车，这种返璞归真的简单化理念，完全超越了那些花里胡哨的假大空，回归了动作电影的纯正本质，让观众直面最真实的感官冲击。《谍影重重》系列让审美疲劳的影迷看到了动作电影的未来，就连昔日邦德扮演者皮尔斯•布鲁斯南也不得不承认：“他（格林格拉斯）把动作电影带入了黑色的迷雾中。”


3、影像风格：跟拍摄影+凌厉剪辑


道格•里曼为间谍片带来一股粗粝凛冽的新风尚，刷新了观众对于银幕特工的印象，保罗•格林格拉斯将之完美传承，并用拿手好戏将其带入新的领域。《血腥星期天》中层次分明的跳切，《93航班》中冷静疏离的旁观视点，都在《谍影重重》后两部中得到发扬光大。保罗完全摈弃了好莱坞大片惯有的浮华绚烂和光影流离，以冷峻的色调、迫人的节奏、摇晃的摄影赋予了这个失忆特工全新的魅力，在银幕上再现了一场场令人难忘的生死对决。


《谍影重重2》的柏林追逐，他用手提摄像的晃动画面将观众的心紧紧拴在伯恩身上，镜头如同跟随伯恩出生入死的战友，近距离捕捉到那兔起鹘落的矫健身影，体验生死一线的惊险瞬间。《谍影重重3》的滑铁卢车站跟监战，格林格拉斯的摄影机游刃有余的穿梭其间，给予观众全息的监控感，辅以灵动跳脱的剪辑，从容不迫的交代出各方人马的所有位移，制造出叫人心跳暂停的节奏和压迫感。保罗镜头下的高手交锋令人目不暇接，油然心生酣畅淋漓的愉悦。第80届奥斯卡颁奖礼上《谍影重重3》勇夺最佳剪辑奖，是对保罗非凡才华名至实归的认可。


在众多大片导演用种种新科技提升视觉效果时，保罗懂得只有精准的节奏和逼真的摄影才是令观众凝神屏息的法宝，他始终不渝的用新闻纪录片风格对抗绿幕、3D、IMAX等时髦元素，一如片中的伯恩依靠普通人的技能战胜了高科技武装的强权。银幕上下，小智慧都战胜了大块头。


（四）谍影•影响


1、马特•达蒙：一个动作明星的诞生


新世纪之初的马特•达蒙并没有明星相，在之前的力作《拯救大兵瑞恩》《心灵捕手》和《天才瑞普利》中都是靠演技说话，没有人会把这个相貌平平的小才子和身手不凡的特工联想到一块。但《谍影重重》是一部反间谍片传统的新品种，强调的是一份真实感，讲述一个普通人在现实环境中的抗争，像极了为马特量身定做。他十分敬业的接受了长达三个月的武器、拳击和格斗训练，亲自完成了片中大部分特技动作，他对伯恩个性特质的理解甚至得到了原著作者的首肯。正如制片人弗兰克•马歇尔所说：“即使伯恩身怀绝技，但他表面上完全不像杀手，可以轻易隐藏于人群中。” 


影片中的伯恩似乎时刻面无表情，但仔细品味就会发现，马特演出的绝不是个石头般的杀人机器。他很酷，但酷出了性格，酷出了表演层次。当他不假思索的跟随神经反射格斗、奔跑、观察环境，那酷中带着一份迷茫；当他冷静的分析形势，一步步接近线索，那酷中透着专注和冷静；当他和玛丽初次接吻，既渴望又恐慌，露出孩子般的紧张，那酷被一种可爱与纯情代替了。无论是告别亡妻时的深情，被记忆碎片折磨时的痛苦，向死者家属致歉时的温存，还是寻回身份后坦然豁达的面对命运，都被马特•达蒙诠释的丝丝入扣，他演活了这个从不袒露心事的王牌特工。


马特以动作英雄形象蜚声国际，有了自由选择大制作的权利，但他成名后并未局限于动作片的狭窄领域，而是努力尝试多元角色，拓宽演技，他之后的作品包括警匪片《无间道风云》，喜剧片《告密者》，文艺片《从今以后》，励志片《成事在人》，西部片《大地惊雷》，科幻片《时间规划局》，以及与伯恩团队再度合作的战争片《绿区》等，宽广的戏路，多变的角色，无不展现出他想成为一个优秀演员而非银幕偶像的追求。虽然早早辞演《谍影重重4》，但在无数伯恩迷眼中，马特•达蒙就是杰森•伯恩，杰森•伯恩就是马特•达蒙，对于这部没有伯恩的《伯恩》，难免叫人捏一把冷汗。


2、后生可畏：“谍影”风格被007吸收


2002年《谍影重重》为动作片开辟新天地之际，正是另一套老牌间谍片《007》系列走到山穷水尽之时。有关詹姆斯•邦德的所有旧法宝都已被用到泛滥：拥有异想天开阴谋的脸谱化反派，不论忠奸一律投怀送抱的美女，激烈打斗后永远笔挺的西装和服帖的发型，奢华的衣食居所享受，对异国情调的过渡渲染，而高科技道具越发变本加厉，几乎将电影变成科幻片。到了《择日再死》，以隐形跑车为首的超级武器彻底喧宾夺主，邦德倒成了自己座驾的陪衬，沦为只会按按钮的活木偶，昔日绅士特工的风采全无。最为关键的是，007发展到21世纪，还在重复冷战年代的真人卡通风格，正邪双方不像是在殊死搏斗，倒像是拿着大规模武器玩过家家，早已落后于时代，因此陷入票房平平，口碑差劲的困境。


垂垂老矣的007电影从《谍影重重》的成功中看到了翻身的曙光，从写实又低调的伯恩身上，邦德汲取了新的养料，卷土重来。2006年的《皇家赌场》中，邦德回到了初入情报局的青涩年代，散发出朝气蓬勃的新活力。外表并不英俊的丹尼尔•克雷格以倒三角身材的腱子肉和一脸的沧桑冷酷，将007从神坛上拉下，讲述了这个超级特工的年轻岁月。观众惊喜的发现，这个邦德不一样了，他很少微笑，不爱四处调情，也不讲冷笑话，连马提尼酒摇匀还是搅拌都“不在乎”了，他打起架来会玩命，头脑发热了也会犯错误，他甚至会专情的爱上一个女人。总之，和杰森•伯恩一样，这是一个让我们相信其真实存在的人，而不是穿着西装的超人。


007招牌的高科技在《皇家赌场》踪影全无，他配备不带特殊功能的PPK手枪和通讯耳塞，虽有拉风的马丁跑车，却刚飙起来就翻了个吉尼斯纪录的七周半，车上唯一的特殊装备只有心脏起搏器。那么这位邦德如何制敌呢？他拼了老命和跑酷高手在缆车上摸爬滚打，攀在飞驰的加油车外与司机搏斗，卷起衣袖徒手对抗砍刀杀手，在牌桌上和老奸巨猾的对手勾心斗角，中毒后趔趄挣扎着奔向解毒药剂，结尾在倒塌的大楼中用射钉枪干掉最后一个敌人——这一幕十足是伯恩妙用身边物品制敌的做派。《皇家赌场》开辟的实战风，将007系列从窘境中解脱出来，完成了一次漂亮的触底反弹，在之后的《量子危机》中可以见到更多伯恩风格的元素，《谍影重重》对动作片的深远影响不证自明。


3、引领潮流：一种新的动作片风格


凭借最新的电影科技，视效愈发汹涌的科幻片和灾难片正疯狂蚕食传统动作片的领土，奋起反抗的动作片被迫走上一条歧路，大量依靠CG火焰和人海战术，一味与对手在场面上争高下，不但越来越失去动作片的本真，更不见得能捍卫人气。一片落寞萧条中，横空出世的《谍影重重》无异于救世主般的存在，而日薄西山的007借用伯恩灵感重获新生，更是给动作片市场注入一针兴奋剂，大批动作影人重拾信心，纷纷让作品走上了伯恩特色路线。


伯恩直接有效的拳头策略被动作片争相效仿，从科幻片《杀手47》，谍战片《制胜一击》到漫画大片《决战豪门》，主角们个个将毫无花哨的近身格斗耍的有模有样，《霹雳天使》那种吊着钢丝凌空乱踢的架势顿成无人问津的过时货。就连一向不缺高科技的《碟中谍3,4》，也向伯恩这个普通人取经一二，伊森•亨特出招讲究起了三拳两脚制敌，再无《碟中谍2》的冗长纠缠。


伯恩攀高爬低、纵横跳跃的矫健身姿也引来粉丝无数，《量子危机》里邦德在巴拿马房顶追人自不必说，《特工邵特》逃离CIA时那翻滚闪避的功夫明显是师承伯恩，甚至身宽体肥的特拉沃尔塔也要在《巴黎谍影》里复制一把上房揭瓦，是特工就跑两步，准没错！号称中年版伯恩的《不明身份》则偷学了一手不经后期加工的追车绝活，车体倾覆玻璃四散的画面全部实打实，失忆老特工敲碎镜子制敌的花招也尽得伯恩真传。


要说将伯恩的秘密全部吃透的集大成者，还属《飓风营救》系列，身怀绝技者孤身对抗大集团，直切要害的叙事，无需CG助阵的追逐、格斗、枪战和爆破画面，流畅的运镜，高速的剪辑，急促的配乐，无不学的有型有款，堪称伯恩门下的大弟子。当然，诸多模仿者中，也有画虎不成反类犬的尴尬，《叛谍追击》《白昼冷光》，瑞典的《国家利益》，都是只得皮毛的失败之作，毕竟优秀的电影不能靠跟风和拼凑，《谍影重重》这般划时代经典，其精髓来源于天才妙手之偶得，永不可能被复制。（文/方聿南）


</影评>
<有用数>53</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>罗弘霉素</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-11-04 15:39:37</时间>
<影评>


      文/罗弘霉素 

　　 

在《碟4》热映之后，回看之前的三部经典，越发觉着《碟3》结尾很有味道。




整体来看，谍影系列不仅打破了续集不给力的怪圈，而且还一部好于一部，三部连看正是一个紧凑合理的故事，实属难得。尤其第三部，伯恩的最后通牒更是把整个系列的优点发挥到了极致，秉承着之前清晰偏冷色调地运用，加上凌厉的剪辑与足以抵挡一切对话旁白的音乐，给观众奉献了当年最佳打斗戏和汽车追逐戏。动作、配乐以及剪辑有多好也不需多言，太多观众与影评已经把美誉统统给了这部碟3。

可以说，碟3整部就是“高潮”，让人佩服的是之前满是高潮的两部却成了它的“前戏”。


从动作戏的身份来看，可以说马特达蒙的伯恩拯救了一个时代的动作戏，同时又开辟了属于自己新的时代，那些粗野似火的硬汉已经不能把持住观众们的脉搏了，像是复制品的沧桑感带来的更是视觉疲劳后的索然无味。而伯恩这个冰冷且鲜有表情的大众脸，却夹杂着冷静、思考进入了我们的视野。

从特工戏的身份来看，他是既邦德与亨特之后的又一个特工界的狠角色，而且他来的更朴素。朴素到了没有真正意义上的队友，甚至他是个孤魂野鬼，忘记了自己是谁；朴素到了没有后援的支持，甚至他是个亡命之徒，原来的后援正是他现在的梦魇。越是孤独，越是无援，越显着这个大众脸的特工越发真实，越发与我们距离足够近。




特工是他的身份，动作是他的招牌，那什么是伯恩故事的内核？


最开始看碟1，我很自然地将其视作精致凌厉版的《我是谁》，伯恩这个失去记忆的能力超群者，到底是谁，来自于哪，为何身怀绝技，又为何失忆？

随着1、2部的结束，这些谜团已经解开的差不多了，那碟3要带给我们的是什么？导演与编剧单单是为了这一上来就足够生猛且持久的节奏把观众弄得欲仙欲死的满足感？




回看结尾，我感觉导演要带来的是这支事后烟。


伯恩在冰冷的水中漂浮着，一动不动，这是一个无声的过程，看似平静的水下曾有人为活挣扎。熟悉的主题音乐响起，伯恩划动了，开始游走了，这给观众带来的信息是他活了，追回身份，端锅组织之后的活着。


记得我们第一次看见伯恩是在哪么？是水中。

现在，我们的伯恩又在水中游走了，他带着身份活下来了。
      </影评>
<有用数>51</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
