<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>角斗士 Gladiator</电影名>
<年份>2000</年份>
<评分>8.6</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1601948450.jpg</封面>
<导演>雷德利·斯科特</导演>
<演员>罗素·克劳 / 华金·菲尼克斯 / 康妮·尼尔森 / 奥列佛·里德 / 理查德·哈里斯 / 德里克·雅各比 / 杰曼·翰苏 / 大卫·斯科菲尔德 / 约翰·斯拉普内尔 / 托马斯·阿拉纳 / 拉尔夫·莫勒 / 斯宾塞·崔特·克拉克 / 戴维·海明斯 / 汤米·弗拉纳根 / 史文-欧尔·托尔森 / 欧米德·吉亚李利 / Chris Kell / 托尼·库兰 / 大卫·拜利 / 艾尔·阿什顿 / 雷·卡雷贾 / 詹妮娜·法西奥 / 乔治·坎塔里尼 / 阿兰·柯德勒 / 迈克尔·梅林杰 / 亚当·利维 / 吉力·吉尔克里斯特 / Kjeld Gogosha-Clark / 尼克·梅因 / 若昂·科斯塔·梅内塞斯 / 迈克·米切尔 / 诺曼·坎贝尔·里斯 / 布瑞恩·斯米吉</演员>
<简介>马克西·蒙斯（罗素·克劳 饰）是罗马帝国战功显赫，受人拥戴的大将军。老国王马库斯·奥利利乌斯（理查德·哈里斯 饰）对大将军赏识有加，有意加冕于他。老国王对将军这种超越亲情的宠爱自然招来太子康莫迪乌斯的妒忌与不安，太子伺机杀害父亲，抢先登上王位，并马上下令诛杀大将军一家。
                                    
                                　　马克西蒙斯死里逃生躲过暴君的魔爪，可是他所有的家人都未能幸免于难，返回家园，他只看到满目疮痍的破败景象。走投无路的马克西蒙斯只能投身为奴，从昔日的大将军沦为一名角斗士，在血腥厮杀中苟且求生。
                                    
                                　　凭借英勇的气魄和高超的武艺，马克西蒙斯渐渐脱颖而出，晋级到罗马的大角斗场。这一次，他的剑直指暴君康莫迪乌斯，失去亲人的痛苦，沦为奴隶的屈辱，在马克西蒙斯的内心燃起了熊熊怒火。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>amadieu</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-05-10 09:12:35</时间>
<影评>
                写在前面：本文以amadieu的ID于2006年首发，后被多人篡用。再次申明：转载请注明出处和作者。

1、

        罗素曾经这样评价一个古罗马人物：“他是一个悲怆的人；在一系列必须加以抗拒的各种欲望里，他感到其中最具有吸引力的一种就是想要引退去一个宁静的乡村生活的那种愿望。但是实现这种愿望的机会始终没有来临。”

        如果我告诉你，这个人曾经在好莱坞电影《角斗士》中出现过，你一定以为他就是其中的罗马将军，也即后来的奴隶英雄麦克西姆斯，的确，这个片子很吸引我的 地方就是麦克西姆斯梦想回到家乡的画面，广袤的麦田和他缓缓拂过麦穗的手，以及他那有着栗色眼睛的孩子牵着马驹奔跑的场景。影片开始，罗马大军战胜日尔曼 野蛮人后，在和老皇帝那场类似父子的谈话中，他深情的回顾了“宁静的乡村生活”。

        事实上，罗素形容的不是麦克西姆斯，而是老皇帝本人，他的原型是马可.奥勒留（Marcus Aurelius）。

2、

        在此之前约400年，来自塞浦路斯的希腊人芝诺航行在爱琴海上，他不幸遭遇海难，虽然大难不死，但是携带的财产无一留存，他在郁闷之际忽然发现，如果可以 控制自己的内心世界，那么财产的损失并不能妨碍他追求心灵快乐。如果这样的事情发生在中国，他肯定会缄口不语，以防被人编出类似“掩耳盗铃”的成语嘲笑 他。但是事实上，芝诺回到陆地后四处宣扬此次遭遇以及由此引发的思考，后来又通过类似于古印度人练瑜迦时的冥想，在雅典创办了古罗马最伟大的哲学流派—— 斯多葛学派。由上可知，斯多葛学派强调心灵的幸福，强调恬淡寡欲和修身养性的重要，它甚至谈到了宇宙的和谐。

        之所以要回顾斯多葛学派的来历，是因为罗马皇帝马可.奥勒留便是一名杰出的斯多葛主义继承者，他同时也是西方哲学史上伟大的思想家，被后人尊称为“哲学王”。在他哲学家和皇帝的两种身份中，前者给后人带来更大的影响和思考。

        在公元96年至180年，罗马先后被5位贤明的皇帝统治，世称“五贤王”，他们分别是涅尔瓦、图拉真、哈德良、安东尼比约和马可.奥勒留。在他们的统治 下，罗马的疆土扩展到前所未有的地步，东起幼发拉底河，西至大西洋，南起北非，北至大不列颠的万万公民宣誓效忠皇帝并接受他的恩泽，无数珍禽猛兽被送到罗 马城的斗兽场，奴隶被迫和它们搏斗，以娱乐罗马公民和贵族，显示帝国的强大，同时震慑远方的蛮夷和皇帝身边的图谋不轨者。

        马可.奥勒留在位20年，有一大半的时间，他无法呆在罗马城，只能在帝国的各个行省之间奔走，去平息由瘟疫引发的暴乱和野蛮人的入侵，这些野蛮人包括东面 的安息人和多瑙河以北的日耳曼人等。马可.奥勒留的伟大之处在于，他在十几年的戎马生涯中，在奔走的马背上写了流传千古的《沉思录》，它以马可.奥勒留与 自己对话的方式探讨了人的美德、精神的困顿与追索等话题。即使在将近2000年之后的今天看来，这些对话依旧是睿智的，充满寓言一般简洁却深邃的智慧。

       和电影《角斗士》的叙述不同的是，在真实的历史中，马可.奥勒留并非被儿子弑杀而亡，公元180年，马可因为长期劳顿、心力交瘁，病逝于今维也纳地区。他 在位时，的确遭遇过阴谋篡位的事件，驻叙利亚的将军卡希厄斯想要杀死皇帝并继承他无上的权力，但是事情很快败露，在对待这件事情上，哲学王再一次显示了他 的宽容和仁慈，为了避免事件扩大而殃及更多的军士和贵族，他下令把卡希厄斯叛乱的证据烧毁，他甚至没有怎么处罚卡希厄斯，后者却很快被自己的部属杀死。这 整个事件非常绝妙的诠释了马可.奥勒留的处世思想：任何事物皆有自己合理的归宿，不要强加自己的力量来影响它们。1500后，中国的清朝皇帝开始思考同样 的命题，他们在皇宫大殿的牌匾上写了“无为”二字，以此来揭示治国最顶级的智慧（唐朝既有皇帝对无为深感兴趣，但真正将之格言化并试图恪而守之的，似乎是康熙）。

        马可.奥勒留的视野不仅仅停留在罗马帝国，他鼓励商人到远方的国家自由贸易。《后汉书》记载，公元166年罗马皇帝安敦曾派遣使臣到达中国境内，安敦即是马可.奥勒留本人。

        由此看来，马可.奥勒留几乎是一个完美的人。但是过分善良和容易信任别人还是让他留下了一些令人难堪的故事。马可.奥勒留的妻子福斯丁拉不是一般的漂亮， 同时也不是一般的淫荡，她和多人有染，并且通过马可.奥勒留对自己的爱护让她的情人们在帝国中担任要职。这在整个罗马几乎人尽皆知，但是皇帝本人却生活在自己的 幻想里，他在《沉思录》卷1写道：我有一个十分温顺、深情和朴实的妻子。这对马可.奥勒留的真诚是最大的讽刺，也是最悲哀的事情。更让人不堪的是，皇帝通 过自己的影响力让元老院下令在各处神庙中立上自己妻子的雕像，让她接受神祗的待遇，痴情无比的皇帝还规定，罗马的每一对新人在结婚的时候都要去供有福斯丁 拉的神庙膜拜，以学习她的忠贞和质朴。

        马可.奥勒留做的另一件让人郁闷的事情是把皇位继承人交给了儿子康茂德。《角斗士》里，马可.奥勒留想让当麦克西穆斯当执政官和罗马公民的保护人，在和麦 克西姆斯谈话的最后，他说道：请给我一个父子间的拥抱。这句话其实有很深的含意。在此之前的一百多年间，在罗马的传统里，继承人的产生是由老皇帝挑选贤能 的人，收他为义子，培养他，待他成年后立他为执政官，马可.奥勒留本人便是安东尼比约的义子（甚至哈德良也曾经当过马可的养父）。电影中，马可.奥勒留这 样说，无非是表示他会遵循罗马这个优良的传统，将帝位传给麦克西姆斯。但是在史实中，马可.奥勒留打破传统，让儿子康茂德自14、5岁便参与政事。他其实 深知康茂德的无能，但是梦想元老院中的贤者能引导康茂德，让他成为一个爱惜荣誉的正直的人。正如马可.奥勒留期望的，在自己死后，康茂德即位，成为罗马近 100年来第一个“生而为帝者”。马可.奥勒留万万没有想到，康茂德会成为和尼禄、卡里古拉、图密善齐名的暴君，罗马帝国也由此从全盛进入衰败。

        电影里，马可.奥勒留死前目睹日耳曼人被罗马大军打得落花流水，史实中，马可.奥勒留死后300年，日耳曼人攻破罗马城，大肆屠杀，毁灭西罗马帝国。

3、

        《角斗士》里的小皇帝是个阴险的、充满嫉妒心的人，他离高贵和正直的距离，恰好是大地和蓝天之间的距离。电影里，他还和自己的姐姐露西亚保持着暧昧的关系。

        和他那具有神的气息的父亲相比，康茂德表现的怯弱和低俗是令人诧异的，《罗马帝国衰亡史》的作者吉本这样评价他：“（康茂德）从很小的时候起，便表现出 一种对一切理性或高雅的东西无不厌恶的情绪。”这种品性决定他不可能成为一个高贵的王者。在他最初即位的3年内，他还是比较收敛的，也尊重元老院的意见。 和电影不同的是，事实上，康茂德和露西亚的关系并非如此亲密。一天晚上，在返回皇宫的路上，他遇到刺客，刺客一边喊“这是元老院的决定”，一边举长剑向他 冲来。刺客被禁卫军制服后承认，正是受了皇帝的姐姐露西亚的派遣来刺杀皇帝，原因是皇帝的妻子拥有太大的权力而招致露西亚的嫉妒。露西亚在流放后不久被杀 死。作为一个多疑和没有安全感的人，康茂德从此不再信任元老院，开始以各种名义杀害元老院的人，这其中就有昆提良家的麦克西穆斯和孔狄亚努斯两弟兄。马 可.奥勒留在世时，麦克西穆斯和孔狄亚努斯已经凭借自己的才华和品格赢得老皇帝的信任，并且受委托管理希腊的政务，同时掌握兵权。在康茂德的阴谋中，麦克 西穆斯和孔狄亚努斯是最令人惋惜的牺牲品，他们在一次对日耳曼的战役中大获全胜，其后却被康茂德处死。

        这是《角斗士》的主角麦克西穆斯在史料中唯一出现的地方，在《罗马帝国衰亡史》中，涉及他的文字只有短短300余字。

        《角斗士》中有一点是对的，康茂德的确非常喜欢角斗。他喜欢身穿盔甲和赤身裸体的奴隶角斗，后者的武器是一张大网和一把三刃叉，史料记载，他在自己不是 太漫长的一生中共参加了七百多次角斗（BT啊）。他的另一项绝技是射箭，死在箭下的是从帝国各个行省搜罗来的猛兽。如果他代表罗马参加奥林匹克运动会，他 至少可以为罗马拿自由搏击和移动靶射箭两块金牌。

        康茂德并非在角斗中死亡，他被情妇喂以毒药后被职业摔跤手掐死，在位整整12年，而不是《角斗士》里讲的短短1、2年。

4、

        “无意义的展览，舞台上的表演，羊群，兽群，刀枪的训练，一根投向小狗的骨头，一点丢在鱼塘里的面包，蚂蚁的劳作和搬运，吓坏了的老鼠的奔跑，线操纵的木偶，诸如此类。那么，置身于这些事物之中，表现出一种良好的幽默而非骄傲，就是你的职责。”

        这段出自于马可.奥勒留的《沉思录》中的话，告诫每一个理想主义者有任何远离世俗生活的想法都是不负责任的，对待所有的庸常，我们的态度是“幽默”而非“骄傲”。马可.奥勒留另一句广为人知的名言是：

        人生只是一种意见。
      </影评>
<有用数>1634</有用数>
<没用数>60</没用数>
</review>
<review>
<作者>语魅</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-11-19 01:28:01</时间>
<影评>
           在经久不息的片尾音乐声中，我的心情也像角斗士最后的胜利时刻，整个罗马斗兽场鸦雀无声，久久地停留在肃穆之中...

   生命转瞬即逝，我们却活得如此被动，如此无奈，如此挣扎，缺乏意义感！我们得庆幸老天把我们安排在这个时代，所以我们的生命才不会那么轻易地被人夺取，男人们有生命张力的勇敢至多也就体现在流汗或流泪的竞技场或情场，再没有什么了吧？

   感谢这个电影照亮了2005我的瞬间，如果生命是花，就让她尽情地绽放！如果生命是火，就将他点亮，炽热地燃烧！不为别的，只因为生命本身需要舒展，因为我们需要感知我们正鲜活地存在着，活得尊严，活出力量，还能自由地去爱和被爱。
      </影评>
<有用数>174</有用数>
<没用数>39</没用数>
</review>
<review>
<作者>LAN</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-06-08 10:41:12</时间>
<影评>
        没有战争没有暴力没有灾难，就注定了这是个缺少英雄的时代。在这样的时代观赏这样一个带着传奇色彩英雄主义的片子，就显得尤其惊叹动情，并且弥足珍贵。


镜头里的Maximus只是渴望在战斗结束以后能够回到家乡与妻儿团聚。然而时代和命运却不给他这样的机会。他是个父亲，渴望把更多的爱给予他的家人。这一面的他有血有肉，再叱咤疆场不过是个普通人。这是他世界里温情的一面。然而当整个罗马把使命和希望浇铸在他肩上，他在此刻要面对负担、血腥甚至死亡，这一面要展现的是人性的软弱和残酷。Maximus的内心是柔软的，甚至脆弱。却又因为这样柔软和脆弱变得坚强和无畏。而坚强和无畏，无论出现在哪个时代里，都会叫人发自内心的感动。没有人能够漠视心灵的强大。


一直记得影片里Maximus缓慢的、温柔又仔细的用手掠过每一株长长的、青色的稻麦。这个场景，忽然就能在心里涌起一股莫名的柔情。从片头黄昏下那只手的轻柔到影片最后Maximus推开斗兽场的大门，再一次在青色荒野里掠过稻麦的手——那双手在青色的稻麦上轻柔的摩挲着——每一株都在他的指间发出轻柔缠绵的响声，仿佛他对每一株稻麦都饱含了感情。原来这也是他潜意识里对正常和平生活的向往——他曾经如此渴望在战斗结束后返回家乡，继续种田。那一片微风里的稻田也许就是他潜意识里的那个愿望。然而讽刺的是，就是这样一双在微风与夕阳下满含深情去贴近温情的手，却在前一秒的战争和搏斗中染满了鲜血。而当镜头最后，已经濒临死亡边界的Maximus，在挣扎和幻想里再次用手去推开大门，温柔抚摩青绿的稻麦的时候，那种触目的红与沉闷压抑墨绿的对比，叫人很难不为之动容。


原来那一双手包含又象征着Maximus心底太多温暖而复杂的柔情——渴望回家、渴望过正常人的生活、渴望去爱自己的家人、为了家仇国恨、为了守住老凯撒对他的厚望重托、对仇恨的深埋与忍耐、不忍去杀害竞技的对手。却为了生存和复仇迫不得已。也许是导演试图借用这段场景这双手，用以向观众展示Maximus身体里藏匿的那颗心——虽然脆弱，也同样坚强。也还记得片中Maximus对老凯撒说的那句话：我愿意回家种田，手上会沾满泥土——却比鲜血更容易洗净。也想起片尾终于在家乡重逢了妻儿的Maximus——在另一个空间里——故事是悲剧但却足以打动人心的悲壮。


对我而言已经没有任何实在的意义再去讨论商业电影或者纯艺术电影价值的孰重孰轻。在我心里，只要是深刻的、打动我，能够挑起我感官共鸣的片子就是好的片子了。而当我这部在片子结尾为Maximus的命运低泣拭泪时，我便知道，<Gladiator>再次唤醒了我沉睡的感动细胞。无论我以怎样的角度去看它——<Gladiator>都会一直是一部好片。


也许没有英雄的时代是可悲的。人们失去了对美好事物崇拜的能力。所幸的是还有这样一种安慰，如果真要问在这个时代里英雄是什么，我想，那就是他拥有着一颗勇敢的心。
      </影评>
<有用数>126</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>叶洲</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2012-10-31 21:41:20</时间>
<影评>
        泡着澡在HBO上又看了一遍2000年的《角斗士》。它得到了最佳影片等4个奥斯卡奖，算是由《勇敢的心》掀起的好莱坞世纪末史诗潮流的最后一个高潮。在它之后史诗片后继乏力，奥斯卡口味转向了社会议题。


从片中罗马皇帝的名字马可·奥勒留和康茂德可以确知其时代。在“五贤帝”时代，罗马皇帝都是通过收养义子为储君的方式来继承的，片中的老皇帝马可·奥勒留是“五贤帝”的最后一位，历史上他并非如片中欲选贤才为君而被儿子谋害，而是他就把亲儿子康茂德立为储君。而罗素·克劳演的主角Maximus则非真实人物，大概是来源于马可·奥勒留的某位爱将、斯巴达克斯以及掐死康茂德的那个奴隶的综合体。罗马并非如他所说起源于共和国而是王政时代，不过元老院确实是从一开始就存在了，罗马也没有在康茂德死后恢复共和制。事实上罗马共和国是基于奴隶制矛盾重重而起义不断四分五裂，铁腕的屋大维战胜安东尼后统一安定了整个罗马，可以说君主制是有利于当时的国家稳定的。另外片中Maximus信奉的的基督教当时多流传于平民和奴隶之间，是非法的，罗马皇帝的爱将是其信徒也不太可能。


好莱坞史诗片的最大优势和其他好莱坞大片一样，是大投资和无可比拟的工业化制作，但同时情节显著的美国式浪漫化也就不可避免了。而且本片情节可以说相当美国式的俗套：简单直接的宫廷阴谋、威震四方却一心只系妻儿的主角、飞来横祸和冤屈、在另一领域生命四起、与仇人相遇、报仇、梦见妻儿，这一套剧情还不如50多年前的《宾虚》。人物扁平化，从中也看不出什么跨越千年的情怀，有的只是美国价值观，这也是好莱坞史诗片的通病。本片是好莱坞史诗片的转折点，从此走向下坡路，愈发不受受观众和业界青睐。


要说《角斗士》的特别之处，除了颇有新古典主义画风的古罗马城辉煌视觉奇观与浪漫主义的配乐，应是展现了角斗场面的激烈残酷，引人入胜。Maximus带领角斗士们智斗战车那一段尤为精彩，最后与康茂德的决战也有赖声光效果而激动人心。屏幕越大效果越好。


微信公众号：肥嘟嘟看电影(feidudumovie)
      </影评>
<有用数>81</有用数>
<没用数>31</没用数>
</review>
<review>
<作者>dac</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-16 22:25:10</时间>
<影评>
        《角斗士》是由雷德利·斯科特执导，罗素·克劳、杰昆·菲尼克斯、康妮·尼尔森等主演的动作片，于2000年5月1日在美国上映。该片讲述了康茂德在篡位成功后下令杀死了马克西姆斯的妻儿，之后马克西姆斯为了复仇，于是和康茂德在角斗场上展开了一场生死决斗的故事。2001年，该片获得第73届奥斯卡奖最佳电影奖。 

在《角斗士》中，无论是森林里军队的交战，还是凶猛的角斗场面，都被给予数码时代的复活。导演通过巧妙的镜头取景来展现宏大的战争场景，日尔曼部族与罗马军团之间的战争场面拍摄的壮观、逼真。呼啸而来的罗马骑兵，黑压压的装甲步兵，弓箭射出的火箭，燃烧的森林，这些具有视觉冲击力的画面都使得这部电影的冷兵器战争场面成为经典。

马西莫斯，曾经的罗马将军，一个奴隶，一个角斗士。一个古今中外真正男人应该有的样子。他没有活给任何人看，他只是“有尊严地活着”。马西莫斯虽已绝望，但仍有尊严，他仍记得祖辈教导“有尊严的活着”，这无关世事波澜，无关个人悲壮，只在于每个人内心，无论你处于什么样的状态，仍然要咬着牙，有尊严地活着。

马克西姆斯：死亡一直在对我们微笑，而我们唯一能做的就是回笑。 

英语原文：Maximus: I knew a man who once said, "Death smiles at us all. All a man can do is smile back."
      </影评>
<有用数>51</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>请你吃童话</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-06-04 17:30:08</时间>
<影评>

        刀光剑影，鲜血四溅，征服与被征服……驭马御剑的他，已经见过太多太多。 
　　君王的嘉赞、众人的敬仰对他来说也不过是一名将军应当享受的骄傲。 
　　他已不再需要更多荣誉，而当帝国万里无疆、升平富足，已经不再需要四处征战的时候，他的英武黯淡了光芒，曾经的功绩似乎也在渐渐褪去浮华…… 
　　此时他已厌倦了杀戮，他曾经浓密的须鬓已添了些许银发，他曾经紧握剑柄的双手已经麻木，他曾经号令群雄的威风已渐渐萧瑟，这一刻，他只想回家。不是已经遗忘为帝国抛洒的鲜血，而是他想把最后的时光留给家人。 
　　卸甲归田，这不是英雄暮迟的表现，却是他为帝国倾尽一生最后的愿望。 
　　当他踏上归途而不再是征途，当他挥动锄镰而不再是利刃，当渐行渐远的身影已经变得模糊，当守望远方的妻儿依稀变得清晰……他知道他就要回家与家人团聚，只是肩上的责任太重压着他不能完全脱下盔甲。 
　　他坚信泥土比血迹更容易洗净，他舍弃功名却拾起了温馨。 
　　当他用那只粗壮的大手轻抚过金黄色的麦浪，当他已经带着对帝国的责任完成了最后共和的使命。 
　　当他带着对家人的愧疚倒在角斗场上； 
　　当他已经安详的闭上双眼，当他已经不再为世俗争斗所围绕； 
　　当他的灵魂已升入天堂，当他的心真正与家人团聚； 
　　残忍的世界带走的不过是被泥土包裹着的血迹。 
　　而平凡的英雄收获的，却是一切难以言表的美好的东西。 
　　帝国骄雄——从将军到角斗士，从战争机器到平凡英雄

</影评>
<有用数>37</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>TAXI·731</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-03-19 14:15:15</时间>
<影评>
        我曾经不明白为什么美人不能迟暮，英雄不能终老，可是经过这么些年的历练我发现自己终于开始明白了。


如果你的容貌倾城，仰慕者们应该将像对待女神一样将你供奉起来，让你养尊处优永远不要受到任何世俗的浸染，然后在你即将衰老的时候将你活埋，让你的美貌千古传颂。


如果你是个英雄，你最好的归宿就是死在战场上，因为离开了战场，你的末日将会变得格外的狼狈。


那些拥有神奇力量，高高凌驾于现实之上的男子被古希腊人称为“半神”，象征着一种可望而不可及的荣耀。当然人类漫漫历史长河中，这些“半神”们被证明根本就不曾存在过。人们习惯用自己伟大的想象力去夸耀某种美好：“海伦”的绝世容貌，“参孙”的无敌神力，如果你有幸见识了这些幻想的源头你一定会失望至极。


为何热衷于幻想，因为现实往往让人窒息，如果有片刻逃避现实的机会，为何不竭尽所能。


影像中的马克西蒙斯曾经带给我无穷的力量，这种力量有一半来自于幻想，这种效果和萤火虫的亮光异曲同工，虽然微弱，但在内心敏感的人眼中，它却是能穿透暮霭的光芒······这种光芒曾经指引过我，让我在苍茫人世中积攒着一点点的希望，它不断的泯灭又重新燃起。


到最后，这个人也许逃脱不了沉沦的命运成为河滩朽木。偶然想起不免心生悲凉。


但或许，这不是最终的结局。
      </影评>
<有用数>31</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>卖早点的张师傅</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-08-27 01:28:03</时间>
<影评>

角斗士
一部正统的好莱坞史诗片，将军男主角险些被篡位的国王男杀害，死里逃生后却发现家人已经被国王男烧死，晕倒后被奴隶贩子卖去当角斗士并就此对国王展开复仇。最后国王男就像 LGD 半决赛对阵Liquid 那样顺风浪死，男主也“众望所归”地悲剧了。
《角斗士》的十周年加长修复版足足有两小时五十分，在以极高的完成度讲完故事的同时，还花了很多心思在场景、服装、道具上，开场对阵日耳曼人的遭遇战、竞技场内的血腥的肉搏战，以及马克-奥勒留时期繁荣的罗马城和其子即位后狂热的角斗风潮...种种细节都达到了奥斯卡最佳影片应有的标准。（同年《卧虎藏龙》获最佳外语片）
对于节奏的把控也很棒，先是男主干脆利落地呼应标题成了角斗士，后来又有不间断地角斗和政治斗争，最后国王男顺风GG一气呵成，其中男主心系天下、恢复共和、有情有义、沉着冷静的完美形象也顺利地立了起来。
不过看这部片子的时候总是难以代入主角视角，一方面是对经久不衰的“荣耀+家庭”式人物有些审美疲劳，另一方面就完完全全要归于杰昆-菲尼克斯扮演的反派国王男Commodus。
在历史上，《沉思录》的作者、“五贤王”之一的马克-奥勒留死后打破“禅让制”的传统，将王位传给了自己无能的儿子康茂德，后者在几年的隐忍之后便显露了暴君本色，罗马帝国也由此转向衰败。电影中的Commodus同样没有继承老父亲的任何一种美德，成了罗马帝国头号巨婴。
“巨婴”这个概念是由心理学家武拉平在《巨婴国》中系统提出的，一种典型的表现就是“全能自恋”，即认为“我是全能的神，世界必须按照我的意愿运转”。这是一种很容易让人高潮的想法，任何打破这种幻觉的行为都会被本能地抵制，一个最显然的例子就是学习数学分析会让大多数人认识到自己很菜，更谈不上全能，所以我们会发自内心地抵制数分。让我们试着把这个概念与Commodus的表现匹配。
做为老国王唯一的儿子，Commodus王位唾手可得。然而当听到继承人不是自己而是男主角Maximus时，Commodus崩溃了，他不得不开始面对一直在逃避的现实：自己从来没有达到父亲的要求。对于自己达不到父亲的要求、可能不是继承人这件事，Commodus一定有所察觉，但想必他一直在逃避、在欺骗自己说：即使达不到父亲所说的最重要的四种美德，凭借自己具备的“其他美德”，仍然有被父亲认可的可能。

在巨婴理论下，逻辑链条还可以向下推进一环：Commodus之所以在王位这么重大的问题上继续逃避，就是逃避可以帮助他维持这种“全能自恋”，只要不去想这个问题，他未来就是无所不能的罗马守护者，就能心安理得地沉醉在帝国的美梦中。
（真的像极了考试前面对老师已经划好的重点，却因为自己认为这个太难不考而不去复习，结果期末考试果然被考了个七荤八素的学生党）


这一段略显肉麻的台词在我看来完完全全是Commodus的真心话，这并不是企图用父亲的同情做的最后挣扎。因为这种完全以自己为世界中心的巨婴真正爱的人只有自己，他们分给自己的爱太多了，剩下微不足道的爱就可以随意使用：当爱姐姐就能获得依靠时就去爱姐姐，当爱父亲有可能得到王位时就去爱父亲。
当Commodus说出这段台词时，那种真挚的情感喷涌而出，没有人会怀疑这个将全身心交给父亲的人，我相信他之前也真的如台词那样真挚地爱着父亲，然而当爱父亲这个行为与自己无所不能的全能自恋冲突、与爱自己冲突，当杀死老国王就能真正达到无所不能而心慈手软就要一辈子面对自己不是全知全能这个事实时，Commodus没有理由不拿起这把霜之哀伤。
Commodus对另一个亲人：姐姐的处理也如出一辙。
在Commodus被父亲召来的路上，就开始表现出对王位的绝对自信，并通过姐姐一遍遍确定这种全能的幻觉。

得到王位之后，Commodus无时无刻不表达出对姐姐的依恋，在他心里成熟的姐姐可以满足一切对安全感的需要和性幻想。
而姐姐因为害怕Commodus会对自己的儿子、帝国的法定继承人下手之后选择叛变之后，Commodus没有后悔、没有痛哭流涕，而是用最狠毒的语言，以姐姐的儿子做人质要她留在自己身边。在Commodus心中，姐姐的感受不值一提，只要有这么一个符号化的生物供自己缓解不安、释放冲动、时时刻刻提醒自己确实无所不能就足够了。

从这个角度看来，从来没有善变的人，Commodus先痛哭流涕地爱父亲又转手杀害、像个孩子一样依恋姐姐又施以暴力的这些情节再合适不过了。不过在这短暂的人生中我学到了一件事，就是我们都喜欢用自己的思维模式去揣测别人的意图并总能找到证据来证明自己的臆测合理，我之所以会认为Commodus是这么一个人，很大程度上是因为我自己就是这样想的吧。（中二病又犯了）


最后要吹一波Commodus的扮演者杰昆-菲尼克斯，在这部戏里对眼神、嘴唇等等细微表情的刻画入木一百分，可以说杰昆之于《角斗士》就像希斯莱杰之于《黑暗骑士》，如果没有能将心理变态诠释地淋漓尽致的大反派坐镇，两部电影都会变得平平无奇。
更出人意料的是，杰昆在《角斗士》中饰演变态国王，在《卢旺达饭店》里是正义感爆棚的战地记者，在《她》中竟然是跟斯嘉丽-约翰逊谈恋爱的纯情老男人？还有什么人是你演不了的吗？？？
《她》，讲了一个爱上人工智能最后被抛弃的故事
在《卢旺达饭店》中，杰昆只是一个配角，是正义的伙伴
终于明白DC粉知道由杰昆主演《小丑》时候就像穿着新内裤过新年的畅快心情了。


</影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>卷仔。ゲロゲロ</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-05-30 01:10:44</时间>
<影评>
        居然会给这部片写评论，意外哟！咳咳，讲正题——


影片里有那么几个对比的片断。


当Maximus还在战场上的时候，他走过战士们身边，他们叫他：“将军！将军！……”彼时作为将军的他为罗马而战，为能再次拥抱妻小而活，他回应那些战士的是一击鼓励；


当Maximus沦为角斗士的时候，他穿过其他角斗士走向通往竞技场的铁门，他们叫他：“西班牙人！西班牙人！……”此时作为奴隶的他为生存而战，为向Commodus复仇而活，他回应那些失心观众的是一句“你们还不满意么？”


当Maximus在大斗兽场赢得虚拟的迦太基战役，欢呼的人群终于叫了他的名：“Maximus！Maximus！……”不知道那时的他，是否找回了自己。


Maximus似乎从来没有为自己活。他效忠于老皇帝，效忠于角斗士经纪人（实在不知怎样定义这种奴隶主的职业），好像变成了一台战斗机甲，而他心中的信仰却并非来源于其本性。


所以相比较而言，我倒更喜欢买下Maximus的那个ex-gladiator（他叫什么来着？哦，Proximo）。他真切地晓得自己要什么，并为之而活。且不评议他所追求的是否高尚，是否荣耀。但我想，忠于自己而活的人生才最有意义。即使在他放走Maximus时遭禁卫军刺杀，最后说的话只是“Shadows and dust.（一切终归尘土）”好漂亮的一句！活得潇洒，死得痛快。死生之事，不过如此。


P.S. 题外话~看到了大斗兽场想象复原后的场景。伟大的建筑！哦呵呵~
      </影评>
<有用数>25</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>罗马的荣耀</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-03-07 01:48:11</时间>
<影评>
        mob这个单词，在英语里是群众，大众的意思，常指乌合之众。在GLADIATOR里热中于观看角斗场里的血腥杀戮的观众们，就是mob.

 

mob里面可能藏龙卧虎，但只要他还没有显露出来他的英雄气概，他就只能和其他mob一起，表现出mob的特性：即使人多，他们也不可怕，即使人多，他们也总是随波逐流，没有一致的主张，即使人多，他们始终匍匐在强权的脚下。

 

罗马的老王衰老了，当MAXIMUS领导着强大的罗马军队取得最后一场决定性的胜利后，老王准备将权利传给MAXIMUS，他希望MAXIMUS成为罗马的protector,要求MAXIMUS在控制局面之后，把权利还给人民，people，让罗马恢复共和。后来老王意外地被他的儿子COMMADES杀死，COMMADES登上了王位，而拒绝效忠COMMADES的MAXIMUS则沦为角斗士。

 

聪明的COMMADES为了对抗议院中顽固的议员们，实行自己的独裁统治，开始用血腥的角斗来娱乐mob，以获得他们的支持。结果mob就忘记了自己可以追求更多的民主权利，转而整天陶醉于血腥的屠杀，忘记了当初他们曾经在COMMADES回国掌权时激烈地反对过他。

 

后来MAXIMUS在角斗场上不断取得胜利，从而不断提高自己的影响力，最终一个角斗士竟然象个国王，逼迫COMMADES亲自下场与自己角斗，进而杀死了COMMADES。COMMADES倒地后，MAXIMUS也因遭到暗算，伤重倒地，他命已不长久。

 

就在这一瞬间，原本喧嚣的角斗场突然一片寂静，mob沉默了，他们失去了主心骨，他们突然失去了可以统治他们的主子。

 

在这个世界上，绝大多数人实际上是跪着生活的，总是希望有个英明的，强力的人来领导世界，领导一切，自己随波逐流就好。在角斗结束的一瞬间，COMMADES和MAXIMUS都行将死去，mob失去了主子，他们真的害怕了，害怕的说不出话来，今后的生活该怎么办，下一个英雄会不会来。
      </影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
