<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>爱丽丝梦游仙境 Alice in Wonderland</电影名>
<年份>2010</年份>
<评分>7.4</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p481556187.jpg</封面>
<导演>蒂姆·波顿</导演>
<演员>米娅·华希科沃斯卡 / 约翰尼·德普 / 海伦娜·伯翰·卡特 / 安妮·海瑟薇 / 克里斯平·格洛弗 / 马特·卢卡斯 / 斯蒂芬·弗雷 / 麦克·辛 / 艾伦·瑞克曼 / 克里斯托弗·李</演员>
<简介>爱丽斯（米娅·华希科沃斯卡 Mia Wasikowska 饰）始终被同一个梦魇所困扰，直到她20岁时参加的一场聚会。本认为是一场无聊至极的聚会而已，没想到却是精心策划的求婚仪式。面对养尊处优的公子哥哈米什突如其来的求婚，毫无准备的爱丽斯着实被吓了一跳。爱丽斯被一只身马甲 的兔子所吸引，在追赶过程中爱丽斯掉入了一个深不见底的树洞里，来到了一个如同仙境般不可思议的“地下世界”。此时，生活在地下世界的善良人们似乎都在盼望着她的到来，可是她却认为这是一场梦，只想快点醒过来回到现实世界。然而，在认识疯疯癫癫的疯帽子（约翰尼·德普 Johnny Depp 饰）之后，爱丽斯才知道地下世界正处于“红桃皇后”（海伦娜·伯翰·卡特 Helena Bonham Carter 饰）的血腥统治之下，按照“皇历”的预言，只有她才能帮助“白色皇后”（安妮·海瑟薇 Anne Hathaway 饰）战胜“红桃皇后”，让地下世界重归和睦与安宁……
                                    
                                　　这部迪士尼的3D立体电影由曾带给人们无数惊喜的奇幻大师蒂姆·波顿（Tim Burton）执导，其灵感来自于英国著名童话大师刘易斯·卡洛尔（Lewis Carroll）的《爱丽斯漫游仙境》和《爱丽丝镜中奇遇记》。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>天津饭</作者>
<标题>为什么乌鸦像写字台？</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2010-03-29 00:22:02</时间>
<影评>
        （看完电影后对这句话百思不得其解，于是搜了一下，结合自己理解，大概搞清楚了这个问题的意思，写下来，希望可以帮到更多人。）


标题这句话的原文是“Why is a raven like a writing desk?”


这个电影中疯帽匠多次问到的话是《爱丽丝漫游仙境》的原作者在该书中所写下的一个无解谜题.


喜爱这本书的人们尝试着给出过许多答案，其中比较有名并且有趣的一个答案是这样的“because there is a B in both and an N in neither.”


如果将这句话作为对问题的答案而理解成“两个里面都有一个B并且都没有N。”的话，会发现根本不对，就会更糊涂。其实这句话的意思是“单词both 里面有一个B，单词neither 里面有一个N。”


这个答案有趣的地方就在于，用一个毫无意义的答案回答一个毫无意义的问题，虽然答非所问，却造成了一种类似于冷笑话的落差。


还有另外一个回答“because Poe wrote on both.”


这里的Poe指的是作家埃德加·爱伦·坡(Edgar Allan Poe），他曾于1845年发表了一篇广受赞誉的名为《乌鸦》（The Raven）的诗。


因此这句话可以理解为两个意思：

“Poe wrote on raven.”（爱伦坡写过有关乌鸦的文章。）

“Poe wrote on a writing desk.”(爱伦坡在写字台上写文章。)

这个答案用一个文字游戏将八竿子打不着的爱伦坡拉扯进来，圆滑却不失有趣。


《爱丽丝漫游仙境》的原作者在该书出版30余年后的再版中加入了一则序言，对这个问题亲自给出了答案。


序言原文：

Auther's Note


Enquiries have been so often addressed to me, as to whether any answer to the Hatter's Riddle can be imagined, that I may as well put on record here what seems to me to be a fairly appropriate answer, viz.    'Because it can produce a few notes, though they are very flat; and it is nevar put with the wrong end in front!'    This, however, is merely an afterthought: the Riddle, as originally invented, had no answer at all.


Christmas 1896


（作者序


读者们频繁地给我来信，询问书中疯帽匠的谜语到底有没有答案，我不妨在这里给出一个自己认为还算恰当答案，那就是“'Because it can produce a few notes, though they are very flat; and it is nevar put with the wrong end in front!”。这是我后来才想出来的，最初写下谜语的时候根本就没有答案。


1896年圣诞节）


可见，作者本人并不能给出一个唯一的正确答案，真不知道他当年是怎么写出那个问题的，而且几十年后还兢兢业业地抠脑袋解答，真是可爱的有一拼。


作者给出的答案可以分为两部分来理解。第一部分是“Because it can produce a few notes, though they are very flat”。


note有“音符”和“笔记，便签”的意思，“音符”在这里可以理解为“乌鸦的叫声”。


flat有“平坦的”和“（色彩）单调的”意思，对于乌鸦来说既可以理解为其叫声单调乏味，也可以理解成它的毛色单一。


因此第一部分可以理解为“在写字台上可以写字儿，乌鸦会叫，尽管他们一个很平，一个很单调。”（翻译成中文就失去了原文的双关趣味）。


第二部分是“it is nevar put with the wrong end in front”。


这里的nevar是作者故意将never写错的，但借用了never的读音跟词义。（有些版本的《爱丽丝漫游仙境》在出版时校对人员自作聪明将nevar改成了never，反而让这句话变得难以理解了。）


这句话可以理解成两个意思。

一个是：“将nevar的字母顺序倒过来排列就是raven（乌鸦）。”

另一个：“你永远不会把写字台倒过来放。”

同样，翻译过来后双关的趣味就消失了。


小说作者以及众多的有爱读者们能把一个根本就没打算有答案的问题解答得这么有声有色还真是让人佩服。


其实中文里面也有类似的谜语，比如下面这个：


白。（打一形容词）


答案在上文中找，祝你好运  :)





另，加入Zate同学的回帖内容如下，感谢补充：（原文中没有，可能是网友的演绎，但很美好。）


“

2010-04-07 18:47:30 Zate　　


看见校内上有人说 为什么乌鸦像写字台 就是没有理由 

　　　　爱丽丝上一次来到仙境的时候给疯帽子说的 

　　　　“我喜欢你” 

　　　　“为什么” 

　　　　“因为乌鸦像写字台” 

　　　　“为什么乌鸦像写字台” 

　　　　爱丽丝就没有回答了 

　　　　其实答案就是没有理由 

　　　　爱丽丝再一次来到仙境的时候 疯帽子一直在说这句话 因为想让她记起来 

　　　　但是爱丽丝不但没有记起来 还一直认为这是自己的梦境 

　　　　疯帽子以为爱丽丝在喝龙血以前会留恋一下 

　　　　但是她并没有 所以疯帽子就在她耳边说“你会忘记我的” 

　　　　 

　　　　大概是这样 我觉得写得很好


”
      </影评>
<有用数>2197</有用数>
<没用数>78</没用数>
</review>
<review>
<作者>Huanhuan</作者>
<标题>Tim, you did it again!</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-03-06 16:04:09</时间>
<影评>
        （有剧透）



带了三个人同去看3D的，问感觉如何：一个说表演做作，一个说故事太扯，一个觉得没有动画片好看。四个人都同意，这个3D的表现力 比阿凡达的水平差很多。


即便如此，Tim Burtoon 却没有让我失望。首先是因为1895 年出版 Alice’s Adventure in Wonderland, 以及 1951出品的Disney Alice in Wonderland, 都让我觉得很...“扯“。很无聊。


坦白地说，很多“经典“ 都很无聊。不是么？曾经有一个美国小说家 Washington Irving 写了个叫做Sleepy Hollow 的短篇, 美国文学课上讲的大家都昏昏欲睡，直到老师拿出一张盗版的Johny Depp 主演的Sleepy Hollow, 才重新救活了课堂。


Tim Burton 1999 年的片子成为我永久的收藏，尽管我的朋友都觉得表演太夸张了。 但我觉得那是幽默。


现在他又以惯有的舞台美术的浓墨重彩，略微夸张的表演，还有老搭档Danny Elfman的配乐，把一个无聊的经典，“诠释“ 成了一个极具娱乐和思想价值的现代经典。对，除了好莱坞的特效，胡扯，和明星阵容以外，Tim 带来了思想价值。


2010 Alice in Wonderland 从原作中提炼出来的哲学问题是经典的存在之谜：我是谁。


影片开头Alice 作为一个适婚女青年，在着装上有点叛逆，却在重大选择上承受着母亲和社会的期待——嫁给权贵，选择容易的人生轨迹。按弗洛伊德的理论这里的alice 的超我（superego）已经通过经年累月的环境影响，具备指导Alice行为的权威，甚至是指导Alice 去做违背Alice的内心意愿的行为，去嫁给一个挫人。


而这些外在期待和Alice 自然冲动形成了矛盾，让Alice 纠结不已，于是在众目睽睽之下逃之夭夭。纯粹的心理分析会认为Alice 坠入兔子洞是一种通过幻想去逃避现实的行为。在wonderland这个幻境重生的世界，Alice 却发现很熟悉，能回忆起来的细节，也有能认出自己的动物和人。


本来希望逃避社会期待的Alice 这个幻想的世界 wonderland,  并没有如愿，反而掉入了 wonderland 派系斗争的漩涡正中，红色女王（原作中叫红桃女王）借助jabberwocky 巨龙的淫威，将wonderland 置于自己的任性而残暴的统治下。各种生物为了避免成为红色女王的家具，只好流窜荒野。会说话的动物们告诉 Alice 的命运已经早已被选择，她重新回到 wonderland， 就是要成为白色皇后的勇士，亲手斩杀jabberwocky。


对临危救乱的请求，Alice 地回答是 “ 您认错人了！“


这个故事中的梦境无疑是真实世界的倒影，Alice 依然在逃避世人对她的期待，当然如果和屠龙相比，我宁愿嫁给挫人。


当然Alice 没有这样做，和大多数这个年龄的女青年一样，Alice 的选择就是不选择。


Alice 的冒险在这里便从原作的灰烬之中重生，变得有意思了。毫无疑问，这个故事就是关于“我是谁，我要过什么样的人生“的选择问题。而且这是个大问题。Alice 必须在影片结束之前，做出选择——无论这个选择是什么。


如果Tim Burton 只是把白红女王的对峙表达成关于正与邪的对抗，他就和一般的好莱坞导演没区别了， Tim Burton 恶作剧般的把白女王描绘成为一个无聊，虚伪，做作的厨娘。让观众也不坚定到底值不值得为她去屠龙。


而这不就是现实么？ 有哪个政治集团真的值得我们去牺牲性命呢？


但诚恳地评价，一个自己许诺不杀生，但是鼓动别人杀生的领袖，似乎是比一个主动残害各种生物的领袖要显得仁慈一些。所以票也只能投给虚伪的白女王。


但Alice 的命题不是关于政治倾向的，而是关于她个人的选择。在见到了wonderland 生灵涂炭的景象之后，Alice 对 mad hatter 的同情 诱发了自我的成长和坚定。通过深入红色女王的城堡营救Mad Hatter, 第一次面对自己的恐惧，一直到投奔白色女王的城堡（两个城堡都是disney 城堡改建成的），促使Alice 一步步的走向内心选择和外在期待的交锋。


Alice 最终不得不面对一直在逃避的现实 ： 当众人期盼的目光再一次落在Alice 身上的时候，巨大的精神压力下，Alice 很崩溃。


如果你熟悉好莱坞的套路，就知道人物都是在很崩溃的时候发生改变的。功夫熊猫如此，阿凡达亦如此。


智者毛毛虫让Alice洞彻了自己的身世——她童年时期曾经来过 wonderland，成为了这里的英雄，只不过这时候她不记得了。


弗洛伊德会揭示，在我们童年时期做出的选择，因为没有受到“超我“的约束，往往来自于单纯的自然欲望，这个时期代表了我们的自由。而随着在社会中的成长，“超我“越来越强大，我们的自然欲望越来越受到约束。Alice 选择成为英雄，恰恰是内心自然的选择，是突破“超我“约束。


骇客帝国中引用过Alice， 而这里 Tim Burton 让 Alice 又浮现了骇客帝国中悟出真我的一幕。“自知“ 造就了自信，Alice 并没有突然能让子弹停止，却可以凭借自己的力量，将jabberwocky 斩首。


Alice 和毛毛虫一起经历了蜕变，她从梦境中的思想收获让现实中的她找到了方向。Alice 在众人面前 拒绝了婚约，祝福了姐姐，挖苦了权贵，还卖弄了一下底裤。


如果观众认为这些公众场合的表态都不足以表现Alice的成长，那么选择加入航海时代，第一个开通与中国的贸易，足以表现Alice 大英雄的风范——让我一起希望她不是往中国兜售鸦片。



P.S.

这个片子因为文字上颇为古典，可能文化不足以为中国观众所接受。更多青睐现实主义的人可能因为Tim Burton 惯有的夸张风格而对它嗤之以鼻。但改编作品中如此商业的作品，不得不说Tim Burton 依然高举着美国大师们的旗帜。


如果让你改编《桃花源记》，《镜花缘》你能像Tim Burton 一样具备时代精神么？ 


</影评>
<有用数>1595</有用数>
<没用数>137</没用数>
</review>
<review>
<作者>小隐隐于浆糊</作者>
<标题>红桃皇后是可爱而善良的恶人</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-04-01 23:32:13</时间>
<影评>
        不知道是不是因为红桃皇后是导演的老婆的关系。

我怎么会这样喜欢此部电影底下的坏蛋角色红桃皇后?


这部电影里面，红桃皇后其实是个长得头特别大，人特别丑，完全得不到老爸老妈优秀遗传的长女，天天忍受长得漂亮得尽人心的做作妹妹，得不到人爱的可怜姑娘。


她乖戾的性格下，其实就只是一个可爱傻女孩善良率直的心。

说她善良。你看爱丽丝说她因为长太高大被人当成怪人的时候，马上引来她的同情。别人不欢迎你，我欢迎。她身边的宠臣,一个两个不是这个鼻子长歪了,就是那个肚子特别大。

她就是同情和她自身一样，因为某样东西特别大（头），而遭到他人歧视的人。

她统治了wonderland，也没有将她做作妹妹怎样。

她亲爱的美丽妹妹还是有座开满鲜花的美丽宫殿以及一群忠心的白色骑士。

而她妹妹重获政权之后，却要把她流放到一个没有人烟的地方，而且不允许任何人和她说话。这对害怕孤独的红桃皇后来说，比杀了她更致命。


可怕比可爱更强。

可以的情况下，谁想变成可怕的那个？

人人都喜欢不是更好吗？

可是万一你像红桃皇后那样顶着一个会被嘲笑，不具好感的头怎么办？


所以我觉得红桃皇后才真正像一个皇后，而白皇后充其量是个无能公主而已。

她坚强有魄力。

她心里的无助和害怕也只讲给骑士听而已。当然遗憾的是，这是个无情的迎合的家伙。

红桃皇后对外有多么坚强啊，以至于那么地讨人厌。

请看白皇后，遇到困难，只是指望一个外来者爱丽丝帮她砍掉恶龙。

明明自己有能力而不行动，以一个誓言为借口。

谁又想去杀生？

爱丽丝也已说过，自己坚决不杀生。

捂着鼻子取药材。

明明自己调药的时候，拿着死人油脂调得轻柔而快乐。

这样装模作样而伪善皇后，我一点都不喜欢。

相比之下，红桃皇后，嘟着嘴巴嚷嚷说，砍到他的头。真实而可爱多了。


有天生的美丽，和优雅善良的举止，自然更讨人喜欢。妹妹是这样获得国土大部分人的支持的。

而红桃皇后呢?

后面我发现效忠她的都是些满脸凶相的可怕怪兽之后,就想,也是,同类人才能理解同类人的寂寞。

其实这种人才特别容易为对向他们和善的人感动，甚至赴汤蹈火。

你看那只掌管钥匙的恶兽，只是因为爱丽丝还给了他眼睛。

也就甘心成为了她的坐骑。


这些看似的恶人，其实就是缺乏爱的孩子而已。

内心异常的善良。

最怕别人欺骗她，背叛她，所以只好以一脸凶恶来保护自己。


不过，童话是童话，红桃皇后扮演恶人，自然要输的。



只是爱丽丝都二十岁了，我们也应该看明白童话了

所以，看到恶人的时候，先不要怕他，不要讨厌他。

try to be nice。


说不定对方是这样一个红桃皇后。





 最后的最后，花痴一下：

 如果有那么一个人，化了小丑浓妆，举止诡诞，你还是觉得迷上了他的眼睛，甚至要为他感伤地下泪时，那么他一定是johnny depp。






</影评>
<有用数>1682</有用数>
<没用数>43</没用数>
</review>
<review>
<作者>猫一</作者>
<标题>你会忘了我的</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-04-05 03:43:46</时间>
<影评>
                这是一个童话故事，因为只有在童话故事中，你最爱的人才会悄悄对你说：“你会忘了我的。”

        最特别的人都是疯子。你会对他说。

        这世界平淡乏味，只有那个人能带给你特别。如果你认为这是一场梦，他会担忧地问你：“那我也不存在吗？我也只是你的想象吗？”

        我情愿，你只是我的想象。

        我记得童年的《爱丽丝》里面，是没有这样的爱情故事的，Tim Burton却把它演绎成了若有若无的爱情。

        当Johnny Depp画着一脸油彩，望着Mia Wasikowska的时候，周围一切幻化为虚境，一缕馨香，穿梭其间。

        是我们都忘了吧。或许那时的童话里，本就是有这样的爱情的。

        又或者，那时候的童话故事，是悄悄隐去了那些爱情，是记录者故意的忘却，是大人们处心积虑的心机，还是我们懵懂迷惑的眼神，把那一切都隐去了。

        我曾经以为王子会接走没有穿水晶鞋的我，后来才知道，王子接走的，不会是我。

        我曾经以为王子会来吻醒沉睡的我，后来才知道，王子吻的，会是醒着的那个姑娘。

        我曾经以为只要我牺牲了变成了泡沫，王子公主就可以幸福地生活在一起，后来才知道，王子公主从来都不会幸福。

        没人会为了你的牺牲而幸福。

        我看见泡沫慢慢上升，但是我不懂，为什么这一切和格林说的不一样，为什么安徒生要骗我们。

        带着怀表的兔子，也最终没能将我带到仙境。我掉进树洞，只是摔伤了。

        我想象了一个故事，这个故事想象了我。
      </影评>
<有用数>821</有用数>
<没用数>59</没用数>
</review>
<review>
<作者>祥瑞御兔</作者>
<标题>《爱丽丝梦游仙境》：关于电影的六个变为可能的不可能（另附卡洛尔的爱丽丝棋谱）</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-03-08 23:15:34</时间>
<影评>
        可能之一，剧本：其混搭风格可能模仿了犀利哥。女编剧将两本原著、D&amp;D屠龙流程及迪斯尼经典桥段一勺烩，为观众献上一道五味杂陈的黑色童话快餐（缩小饮料X1+增长蛋糕X1），保证您像Alice一样被抻得欲仙欲死，哭笑不得。



可能之二，导演：Tim Burton这回要么可能妥协了，要么就是在选剧本和女主演时得了白内障。一贯的哥特风格被延续下来，但这只能为一部拥有好剧本的电影锦上添花，而不能挽回一部拥有烂剧本的电影。Johnny Depp也救不了场。（当然，对于他俩的Fans而言，剧情总是次要的。）



可能之三，视觉效果：詹姆斯·卡梅隆可能早就去过仙境。我该说什么呢？我说服自己看的是Tim Burton的Wonderland（事实也的确如此），为什么Avatar里的潘多拉星球还是在我脑海里挥之不去？



可能之四，角色：各个角色可能都没好好读过原著（当然，在将原著进行了这样可怕的改编之后，他们的发挥余地也所剩无几了）。Alice由萝莉长成少女，但却缺乏她姐姐当年的知性美感和文青气质（见原著开篇结尾关于姐姐的部分），自身也毫无个性可言；Johnny Depp的帽匠倒是有艺术家的癫狂，剧情却偏让他成了一个因身负国耻家恨而假痴不癫的革命家；毛虫是预言祭司；兔子当然就是福根儿；最懒的睡鼠成了多动症患者；柴郡猫是汤姆·邦巴迪尔与甘道夫的混合体，神通广大却又不问世事；龙还是龙，怪鸟是戒灵；至于大头娃娃红桃Queen和郭芙蓉白Queen我懒的再提……我甚至以为自己有机会看到阿斯兰……



可能之五，结尾：Alice要经商，可能要把鸦片卖到中国来。这个结尾（包括我的暗示）可能会引起后殖民+后现代+女性主义的连篇累牍的分析与批评，但我想：Alice本身可能早就喷吐过那些烟雾了。想一想，毛毛虫抽的水袋烟怎么那么浓？她的幻境与柯勒律治（柯勒律治乃瘾君子也）《古舟子咏》及《忽必烈汗》里的奇异景象有何相似之处？弄不好这妹子以为神奇的东方会有人喜爱这种神奇的药品，结果……（历史爱好者不妨八卦一下Alice与一鸦二鸦的关系）



可能之六，总体：如果你之前还看过电影《纳尼亚传奇》的话，你可能会认为刘易斯·卡洛尔和C.S.刘易斯是同一个人的两种说法。（这个就不解释了）



…………………………



爱丽丝啊爱丽丝，当萝莉长成少女，一旦失去卡洛尔蜀黍的栽培，纵然你曾有万种风情如今又与何人说？






———————————我是疯狂的分割线———————————






卡洛尔的爱丽丝棋谱（在第二部《爱丽丝镜中奇遇记》提到）



说明：

下面画的是一个国际象棋的谱。它曾使我的一些读者感到迷惑不解。因此，我想最好在这里把它的走法讲一下，故事里的情节完全同这局棋的走法符合。当然，白方和红方的走棋次序可能没那么严格的表现出来。另外，故事里只是用三个王后走进城堡的情节表示“用车护王”的走法（国际象棋中的车，英文Castle，是城堡的意思——译者注）。但是读者只要把棋摆出来，照下面的说明走一走，就可以看出，第六步对白王的“将军”，第七步吃掉红方骑士（马），以及最后的将死红王，都是完全符合国际象棋规则的。


故事中人物及所代表的棋子


白棋

叮当弟：车               雏菊：小卒

独角兽：骑士               海发：小卒

绵羊：象               牡蛎：小卒

白后               爱丽丝：小卒

白王               小鹿：小卒

上年纪的人：象               牡蛎：小卒

白骑士：骑士               海他：小卒

叮当大：车               雏菊：小卒


红棋

矮胖子：车               雏菊：小卒

木匠：骑士               信使：小卒

海象：象               牡蛎：小卒

红后               百合：小卒

红王               玫瑰：小卒

乌鸦：象               牡蛎：小卒

红骑士：骑士               青蛙：小卒

狮子：车               雏菊：小卒


白方


白卒（爱丽丝）先走，到第十一步胜。


1．爱丽丝遇红后；1．红后到王翼车列第四格

2．爱丽丝经后列第三格（乘火车）到后列第四格（叮当大和叮当弟）；2．白后到后翼象列第四格（追披巾）

3．爱丽丝遇白后（戴披巾）；3．白后到后翼象列第五格（变成绵羊）

4．爱丽丝到后列第五格（小铺、河流、小铺）；4．白后到王翼象列第八格（放蛋在架子上）

5．爱丽丝到后列第六格（矮胖子）；5．白后到后翼象列第八格（由红骑士身边飞走）

6．爱丽丝到后列第七格（树林）；6．红骑士到王列第二格（将军）

7．白骑士吃红骑士；7．白骑士到王翼象列第五格

8．爱丽丝到后列第八格（加冕）；8．红后到王列中心区（考核）

9．爱丽丝升后；9．护王

10．车护爱丽丝（宴会）；10．白后到后翼车列第六格（汤）

11．爱丽丝吃红后而胜
      </影评>
<有用数>255</有用数>
<没用数>76</没用数>
</review>
<review>
<作者>意闲</作者>
<标题>十三年后</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-03-09 03:21:32</时间>
<影评>
        新映3D版《爱丽丝漫游奇境记》(Alice in Wonderland）集合了不少熟悉可喜的元素，比如主要人物像红白皇后（Red Queen and White Queen）、柴郡猫（the Cheshire Cat）、制帽人（the Mad Hatter），抽水烟的毛虫（the hookah-smoking Caterpillar）等等均出自刘易斯.卡罗尔（Lewis Carroll）原本及续集《镜中奇缘》（Through The Looking-Glass)，尤其值得一提的是那只巨大的龙形怪兽，原是卡罗尔著名歪诗Jabberwocky里的同名主角，配图作者约翰.特尼尔（John Tenniel）给它赋予了血肉之躯，电影里羊皮卷轴纸上幼儿屠龙的瞬间基本上复制了特尼尔的造型，怪兽的面目，也没离开他给的模子。


异旅伊始，白兔飞驰，女孩空坠，直捣地心，玻璃三角桌，金钥匙，九英寸高拱门，忽大忽小的身躯，饮水与蛋糕，魔幻花园，一连串紧凑切换的画面，大概是一切有幸读过此童话的人珍藏的记忆波。为营造梦境，影片给了纵深的幽蓝背景，跌宕的交响音效，也可谓用心颇深。比较遗憾的是，微款爱丽丝差点被巨款爱丽丝的眼泪淹死，反差这么强烈的经典段子没能出现，女孩子面无表情，急匆匆地就投入花园了。


电影对原著改动，只要合理，其实我并不觉得不妥。好像《爱丽丝》的酷烈角色是红心皇后，领军扑克牌，《镜中》一方是脾气火爆的象棋红皇后，电影把她俩揉成一个角色，特地做大海莲娜.波翰.卡特（Helena Bonham Carter）本来就膨膨的头，夸张之余，倒是符合象棋体态；红白对垒时，俯瞰双边整齐划一的迈步，也仿若一张大棋盘。电影浓缩了原著的高潮，亦即门球游戏及判断馅饼失窃案，移用来刻画人物，红皇后挥持火烈鸟击中蜷缩的刺猬，和她轻巧地抹去青蛙侍卫嘴角的草莓酱，不怒自威当即拿下，不过一二镜头，很可突现这位暴君的个性。


再如爱丽丝初长高时，她惊讶得有点语无伦次，连声说，“Curiouser and curiouser!” ，电影里的独白场次换到进入花园，把她压在视界边角，浩茂深远地拉一个远景，四围充斥着艳异招摇的花草，这一刻的拍案惊奇，实在比身高更合适。然而，爱丽丝功德圆满即将离别时，导演突然天外塞一句乌鸦与书桌的谜语“Why is a raven like a writing-desk？”，疯帽人强尼.德普（Johnny Depp）泫然欲泣回答“I haven't the slightest idea"，这典故，虽然也很有名，卡罗尔后来公布的答语也充满了谐音异意的智趣，不过我还是以为，如同书里，摆在茶桌上打发时间比较好，兼做唤醒回忆与依依惜别之用，实在唐突得很。


更唐突的是，电影布置的所有梦境人物都恰如其分，独独这位主角爱丽丝，变成一个成年后不堪现实，避忌寻梦的人。由此，原来比较松散、时现梦呓、移步换景都好似不需要什么特别理由的事件，这时候切入了些刚硬棱角。好比无论在《爱丽丝》还是《镜中》，爱丽丝就是很认真去做梦，她不会边做梦边意识自己在做梦，她只说，curiouser and curiouser，昨天之前还一切正常而今怎么变了样，她会问别人，你疯了吗？还是我疯了？而成人爱丽丝，则不断提醒自己，这是梦一场，马上会水过无痕。她处理实务，不愿直面，做梦，又不敢放手去梦，正因为这种成人理念腔，故事变得有点不伦不类，于是乎，读原著人们明知写梦，却是任性随意地好梦，人物丰俏，嘴皮子耍得不亦乐乎，即或梦醒，也有恬然余韵，天然童趣，而电影呢，哪怕交代此Wonderland（又或者所谓Underland）根本真实，观者却简直被爱丽丝的执着碎念搅得没脾气，梦过她偏偏又较真，所为何来呢？


让十三年后的爱丽丝故地重游，故人尤在，而她面目心智全非。所有老朋友将信将疑拷问她，你就是那个爱丽丝吗（此话真像对角巷众巫师们说，你就是那个哈利.波特吗？）？随即开始一系列黑白明晰、目的明朗、正义感确凿的使命，这么善恶分明，羁累重重，连一点做梦的自由，梦里说俏皮话的自由都丧失殆尽，倒确属无尽负担的成人世界了。那么一场幻梦促使爱丽丝重拾质朴童真，把握果敢勇气，对所有人说不，无愧自己的真心，这层激昂效应倒似乎颇值商榷，因为毕竟，梦体早已上了色，比及不了六、七岁时那样莽莽的浑噩，那样打趣多于流血的争持，那样迷藏多于输赢的较量。


我不知道拿“十三年后”这个概念强扭瓜做卖点，是不是基于卡罗尔在《镜中》开首写的两段诗：


I have not seen thy sunny face,


Nor heard thy silver laughter;


No thought of me shall find a place


In thy young life's hereafter--


Enough that now thou wilt not fail


To listen to my fairy-tale



A tale begun in other days,


When summer suns were glowing--


A simple chime, that served to time


The rhythm of our rowing--


Whose echoes live in memory yet.


Though envious years would say "forget."


我读之是有点心酸的。可是成长就是这样吧，花事点滴活在心里，而envious years would say “forget”。没有必要放大这种遗忘，遗忘之后又以长大后的心态去拼命回顾。如果真地选择回味，那么我情愿带着这点酸楚，重新进入那本一百多年前的、童言无忌的书里面。儿童记忆，便像小门背后的神秘花园，花木扶疏，云淡风轻。换做视觉，我也但愿，哪怕仍然不乏这些杀杀打打，还是交由小爱丽丝完成吧，那么我会做一个用心的听者观者。


依旧坐在电影院的最后一排，我取下3D墨镜，心里想，如果是十三年前，那该多好。


http://ciyunw.blogbus.com/logs/60160293.html

</影评>
<有用数>121</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>天津饭</作者>
<标题>白色迪斯尼与红色波顿。</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2010-03-28 01:50:49</时间>
<影评>
        从小姑娘爱丽丝第一次梦游仙境至今，已经145年了。


漫长的时光中，这场奇妙历险以超过50种语言、多部戏剧和影视剧的呈现而被世人所熟知。如今再次被改编成电影，除了特效和3D的噱头，总该有点儿特别的东西才好。


所以我们有理由期待蒂姆波顿这个因奇思妙想、风格阴郁而著称的导演施展魔法，给我们一个别样的仙境历险故事。


可我们错了。


《爱丽丝梦游仙境》这部电影绘出了一幅几乎完美的梦境图景，绚丽缤纷，奇异美妙。乘《阿凡达》的东风，特意制作成了3D影片，效果自然不错。电脑特效称不上叹为观止，但也足够精致贴切，良好地服务了故事。


当然，如果有故事的话。


从爱丽丝进入树洞开始，影片情节就在完全失控的发展，而且是在毫无令人信服的戏剧张力和人物冲突下肆意蔓延，让人看了个没头没脑。因为一个所谓“皇历”的指引，原本悠闲惬意的漫游变成了一个由宿命论引导的匆匆赶路，并且以一场莫名其妙的商业规划作为结局。


影片的故事可以说是一塌糊涂，空洞无物，糟蹋了德普和海伦娜的卖力演出。


波顿这次真的搞砸了！他压根就没打算好好讲一个故事么？！


答案是否定的。从影片中我们仍然不难看出他深刻而鲜明的个人风格。怪诞妖艳的人物形象，阴森诡异的气氛营造，古灵精怪的角色性格，还有最重要的一点：没有简单直白的善恶划分。


影片名义上的反派红心皇后最为抢眼，大头娃娃的造型配上严肃的表情让人印象深刻，但她通篇叫着砍头砍头却从未成功杀过任何一个人，反而轻而易举地就能被犯人说服；喜欢用猪肚子暖脚，热爱酸梅点心，悠闲活动不过是用鸟儿当球杆打刺猬高尔夫；所作所为不过因为天生大头被人嫌恶而一心想得到别人的爱，最终却被爱人背叛。

当她发现自己被众手下和亲信欺骗并背叛时对自己的爱人所说的那句话可以作为其性格内涵的最直白表述：“可怕比可爱更有用。”



反观应该是正面人物的白皇后，白发如雪，娇肤若霜，本应冰清玉洁的她偏偏涂黑色的唇膏，暗示了她并不如名声及外表般纯洁的内心；在人前装腔拿调矫揉造作，扮淑女饰高贵；制作魔法药水所用的材料如手指，唾沫，尿什么的，和邪恶的老巫婆别无二致；以貌美可爱为资本利用一切可以利用的生物，以良善为名却行夺取皇权之实。

当她从一条狗那里得知爱丽丝身陷红心皇后险境时非但没有表现出一丝一毫的担心反而说“她去那里正好可以寻找佛盘剑。”好不掩饰地露出了她的真面目。


而爱丽丝，自以为我的梦境我做主，结果一次次的教训不断提醒着她这个世界上根本没有梦境，没有桃花源，有的只有现实。在这个如同梦境却无比现实的世界里，她没有独力做出决定的机会，从一开始被追捕，到最后挥剑屠龙，看似一切都是自己的选择，其实无不是被赶鸭子上架，最简单的例子，她压根不知道红心皇后做过些什么，所有人只是一味地灌输给她“红心皇后是邪恶的，必须打倒她”的观念，正如同她也完全不了解白皇后却懵懵懂懂地开始为其卖命一样。选择杀掉那条龙，不也是被白皇后假惺惺的不愿杀生所要挟么？更别提故事的结尾早已被“皇历”预言，爱丽丝也只是没有提线的木偶而已。


而疯帽匠各种奇怪的表现和台词无不表示他曾有过独特的经历和更为丰富的内心世界，但是影片对这个角色的刻画总是浅尝辄止，使其显得除了“疯”，真的没有别的什么了。


可以看到，导演波顿是有想法的，他原本想把影片改编成一个毫不童话毫不唯美的两个坏得不彻底好地不纯粹的女人不择手段争权夺利的故事。如果每个角色都以这个基调为出发点丰满起来，演绎出一段发生在美妙仙境中的不那么美妙的勾心斗角尔虞我诈，爱丽丝从一开始的没头没脑逐渐恢复主见和立场，打破“皇历”中的既定预言，真正完成内心信念的建立，本片一定会比现在大有看头。


那么究竟为什么影片会变成现在这样的不堪呢？


让我们来看看蒂姆波顿的简历就能知道原因了：


“蒂姆波顿1958年出生在美国加利福尼亚州班博市，高中毕业后去了加州艺术学院，这所学院当时是迪斯尼公司绘画师的一个重要来源，波顿毕业之后也顺理成章地去了迪斯尼公司当上了一名动画师，并参与了一些传统动画片的制作。迪斯尼公司赏识他的天赋，让他创作了一部动画短片《Vincent》（1982），描写了一个7岁小男孩的世界，这部片子获得了评论界的好评，但却被迪斯尼认为太过于阴暗，不适合儿童观看，因而未获准公映。后来他又创作了《Frankenweenie》（1984），这部基于弗兰肯斯坦传说改编的29分钟真人短片也因为被认为不适合儿童观看而未获公映。”


之后，波顿所拍摄的所有影片大部分都是华纳投资，有的是福克斯投拍，但都和迪斯尼这个连“jesus christ”出现在台词中都无法容忍的公司没有关系了。


一直到这部《爱丽丝梦游仙境》。


当年的迪斯尼不让波顿阴暗，如今的迪斯尼更没有理由让他为所欲为，尤其是这样一个世界范围内广为流传的童话故事，你可以改编，但绝对不可以颠覆。


于是，尽管波顿想方设法在影片中坚持自己的构想，但在迪斯尼的“监视”下，他最终妥协了，将影片本来的精华部分隐藏殆尽，给期待中的影迷们交出了一份几乎是草稿的瑕疵品。


我们能怪谁呢？


恰似影片中的白皇后和红皇后。迪斯尼坚持自己的“纯洁”，真正想要的却是票房。波顿坚持自己的“阴暗”，却敌不过向投资方的手腕。


因为《阿凡达》中国大陆票房的优异表现，《爱丽丝》影片结尾生硬地加上了一段儿向中国献媚的情节，赤裸裸地向祖国人民要票房。而截止3月25日内地上映前，该片已接近6亿美元的全球票房应该足够让某些人庆祝了。


这就是我们生活的世界，没有可以如意遂愿的仙境，有的只是现实。


请允许我以《爱丽丝漫游奇境》小说的结尾作为这篇评论的结束吧。


“尽管她知道只是重温一个旧梦，而一切都仍会返回现实：蒿草只是迎风作响，池水的波纹摆动了芦苇。茶杯的碰击声实际是羊颈上的铃铛声，王后的尖叫起源于牧童的吃喝。猪孩子的喷嚏声，鹰头狮的尖叫声和各种奇声怪音，原来只是农村中繁忙季节的各种喧闹声。而远处耕牛的低吟，在梦中变成素甲鱼的哀泣。”
      </影评>
<有用数>124</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>光軍大哥</作者>
<标题>我就是那个爱丽丝</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-03-07 15:12:35</时间>
<影评>
        因为本人对于英音比较不熟悉，所以必然降低了我对这部片子的理解。

不过说老实话，其实不用太在乎剧情，说真的。

因为女主角不好看，所以剩下的只有德普和海瑟薇看看了。

去看的是IMAX 3D版，但是我没看过Avatar，所以没有什么办法去比较。

期待了很久的片子，在一个放松心情的午后看来，真美好。


Drink me.

爱丽丝这么进入Wonderland，其后的绮丽景象，梦幻的色彩，其后的故事也不就是从一片迷雾里，骗我们喝下一瓶甜蜜的酱水，因为3D的效果，我们也随之缩小了不少，接着就跟着爱丽丝奔跑的步伐前进着。


海瑟薇饰演的白女王陛下，矫揉造作，不过呢，怎么可以以现实的逻辑去衡量她。

她为爱丽丝精心调制了缩小药水。步骤也不过和我们看这片子差不多吧。


首先放入一些水喝普通的药品作为调制。


起初你还能认出一些关于Alice in Wonderland，或书或以前电影的痕迹，普普通通外加华丽的特技效果。

真的是华丽啊，但是不过就是大片的范儿。

其实我觉得只是那些特技就够我只会票价了。


就像爱丽丝对着那古怪的药水还能不觉得恶心。



其次加入一些有点古旧的人的手指干。


老实说我看过原著，那还是我很小的时候。

说真的，我一点都没看懂。一是因为囫囵吞枣的看书，二是因为这个故事的荒诞程度让我这个直来直去的脑子实在是不适合这个故事。

所以我脑中留下来的也只有一个金发碧眼的萝莉身着蓝色的裙子和白色的围裙，一位兔先生手里的金表，匆匆的赶着，爱丽丝一会变大一会变小，那一场茶会，扑克牌样的军队。

不过，那就是全部了。

不得不说虽然故事很奇妙，很古怪，我实在是没看懂，但是爱丽丝漫游仙境，真的在很大程度上让我形成了一些审美观……

比如，我是个萝莉控，再比如，我是个bunny控。

这就是为什么我不能接受主演那个姑娘，当然本身故事的设定就已经不一样了，13年后，20岁左右。噗。

我只想说那个蓝色的毛毛虫，比想象中的好多了，没那么恶心，但我还是不经意间的穿越了。

我不得不说这个片子让我穿越，有一部分是因为里面毛毛虫吊起来的时候，呃，我情不自禁的想到了新八叽的初吻对象——面包桑。

恶心啊恶心啊恶心死了！

不过还好吧说真的，蓝毛毛虫作为智慧的象征，远比我想象的好看一点了。

总比叫着面包这个名字实际上是恶心的黏黏的虫子咬好多了吧！

我喜欢那只猫，喜欢那两兄弟，喜欢红心女王，喜欢帽子先生，喜欢那只小老鼠。


毕竟这个电影要老少皆宜一点，于是人肉干手指可以接受，人物画面的设定我们也可以接受。



最后加入一抹白女王的口水。


这个举动足以让爱丽丝震惊并且感到不适。是的，tim burton擅长讲人性的故事，只是我没想到如此梦幻的故事居然还能被他找到机会扎我们一下。

Hatter的设定是很微妙的，他那么诡异的妆容，却被Depp演绎得如此深情款款，疯狂里混合着一丝帅气，哦也，也只有Depp能够那么勾人的魂了吧。

他说，我难道是虚幻的？

而后又证明说，我们不是在你的梦里，这些都是真的，是真的。

我差点误以为又一个爱情故事要发生了似的。

哎，还好还不敢改成那样，不然，这口口水吐的我真的不想喝了。

虽然我亲爱的爱丽丝穿上了盔甲，她还是个金发碧眼的姑娘。

嗯。

她口中默念6个不可能，但是都变成了可能。如果这一切都是真的，这骗子还真是励志啊。

于是她最后砍下了龙的头！一个手无缚鸡之力的姑娘……

连Hatter都看呆了，啊，他的眼睛好迷人。

等着白女王汲取了怪兽牙边紫色的汁液

“喝下吧，你将可以回去。”

爱丽丝拿起就要仰头喝下。只是Hatter恋恋不舍的眼神好是销魂。

“你可以不走么，留在这儿，我们都是真实的。”

“我有我的梦想，我知道我要去做什么。”

我激动得热泪盈眶。我没夸张，那天我们老师给我们讲马丁路德金我有一个梦想的时候，她在台上激动得给我们演示场景，讲背景，我在下面激动得快要冲上去和她一起讲了。

不知道为什么，我一下又穿越了。

是啊，二次元世界固然美好，可是还不是要去三次元的么。

(还有一个穿越点...Depp君为了服务大众跳了breaking= =所以说你看什么电影都必须要穿梭到银魂是么???喂!!)

但关键是我们从二次元带走了什么。我说，爱丽丝说，她要实现梦想。

她要把不可能推翻，这眼前的一切都是可能，还有什么不可能？

一口气咽下了那紫色的汁液，一觉醒来已是天空明媚的原样世界。

她成了个女商人……噢不……我的萝莉呢

不过，我还是想说，Yes, you are the right Alice.

Absolutely.

你是她，我也是她。


这么励志肯定会引起人的诟病，但我就是看的津津有味怎么办。


你能够想象一个童话实现么？我觉得Burton做到了，不是梦想实现，是一个美梦、童话成真了。

我被激励了，我要做那个爱丽丝，她不要订婚，我不要世俗的束缚；她要做个女商人，我要做个尽情享受生活的人；她要冲破不可能，我要圆梦。


你别说，我还真就这么联想了。



最后白女王调羹放在溶液里搅拌了下。


这部片子，你说它好，我还真说不出，但要说不好，我也说不出。

爱丽丝你说这姑娘吧，我觉得服装设计不错的。

Hatter吧，妆容是最惊悚的一次，但我觉得很有效果啊，疯狂，但不是纯真。

红桃女王很好看！兔子先生很可爱，不像以前感觉上的那么cult了。

音乐吧，就不用说了吧，听完OST我觉得还是很不错的。


所以最后爱丽丝眼睛不眨一下的喝下了药水。所以最后我不假思索的给了五颗星。


最后的最后，我想说：


Alice, light of my life, fire of my loins. My sin, my soul.


LOL.
      </影评>
<有用数>145</有用数>
<没用数>55</没用数>
</review>
<review>
<作者>新桥妖妖</作者>
<标题>爱丽丝带我们一起做梦</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-05-17 13:59:35</时间>
<影评>


        爱丽丝20岁了，去参加一场聚会，谁知竟然被一个她没有兴趣的富二代策划求婚，就在爱丽丝不知所措时，被一只身穿马甲的兔子所吸引追赶导致掉入树洞里，来到了一个梦幻般的美丽仙境。然而仙境里正经历腥风血雨，爱丽丝凭着胆略在精灵们的神助下，帮白皇后杀死了大魔龙战胜了红皇后，让仙境重归和睦与安宁……爱丽丝爬出树洞，发现仙境经历原来是一场梦，梦醒后的她决定拒绝富二代求婚，自己也顺利谈成生意，然后到处坐船去冒险旅行。
         其实对红桃皇后很是同情，人家只不过是长得丑些有什么错，白白的就长年累月遭到所有人的歧视，当生活里没有爱，自然就会反抗压迫你们这些人啦。白皇后美丽优雅，天生就得人喜欢，她怎么会理解别人的困苦呢，你看爱丽丝帮她夺回皇权后，还要把红皇后赶到没有人烟的地方去，她怎么也不试着关心感化一下，好歹那是姐姐呢，红皇后好可怜。
        很让人费解，爱丽丝做了一场梦，就有如神助拥有超高智商解决困境，不仅赚到钱还有胆识去海上冒险了？不过有什么关系，就连我们看完这场电影，也不过像做场美丽精彩的梦而已啦！



</影评>
<有用数>47</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Estelle. Q</作者>
<标题>红皇后，你要的不过是爱</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-04-07 11:23:58</时间>
<影评>
        你只是喜欢红色。你只是有点任性刁蛮。你想要什么就说什么。你只是一不小心有一个奇怪的大脑袋。可是那也不能怪你，要怪只能怪爸爸妈妈没优生优育。可是你想不通，为什么就没有人讨厌你妹妹的大嘴巴？为什么就没有人看不惯她木偶一样的手势？为什么就没有人看出她的伪善？为什么就没有人看到她天真楚楚的表情后那张得逞后得意的嘴脸？


你以为一切问题都出在这该死的大脑袋上。你不喜欢它，但你只能喜欢它。于是你找来大耳朵大鼻子大肚腩大啵霸，让他们做贵族，强制灌输以“大”为美。你才不管她是alice还是hum,只要是大块头你都对她好，给她衣服穿，让她坐在你身旁。你以为同类是能懂你的，你以为他们是爱你的。

你太傻太天真了。


当你发现那些所谓的“同类”只是虚伪，你以为你还有爱情。


你曾经只在他面前放下过坚强的伪装。你眼神闪烁，眉宇哀愁地问他，为什么大家都只爱你的妹妹？你曾经只为他温柔，以为即使全世界都与你为敌，至少你还有他。就算你听说他的流言飞语，你也只是涨红了脸地大叫，却没有像往常一样毫不留情的下令“off his head！”是啊，他说什么你都信。他说是爱丽斯勾引他，你就去抓爱丽斯。他说可怕比可爱好，你就变得可怕。是啊，他是你唯一相信的人啊！

还是太傻太天真了。


你不怕你的国背叛你，你最多就是生气。你也不怕你的妹妹最终战胜了你，你甚至还带着轻蔑。你更不怕被放逐到天涯海角，因为你欣慰最后还有他陪着你。可是当他举起剑，宁可要刺杀你也不愿意和你一起走的时候，你惊恐了，委屈了，心痛了，崩溃了。“他要杀我！他竟然要杀我！”

你不过是一个缺爱的女人，你不过是理查三世。只是当理查叫着：A horse! A horse! My kingdom for a horse!时，你愿意的是将你的kingdom换一个真心爱人。


可是，认真你就输了。



p.s. 我总觉得这是一个未讲完的故事。当Tim把线索留的太明显却又不交代时，我觉得特别难过。先不说他多处的暗示白皇后的伪善和红皇后的缺爱，还有alice一开始说她不杀生，而且也不管什么皇历，因为这是她的梦，她要自己主宰。我以为那这样和那只龙的战斗就能和平收场，而且最后也不像皇历的预言那样发展。可是Tim还是简单处理了这些，让连一只毛毛虫都要放生的爱丽斯果断的坎了龙头。还有，Tim在现实和wonderland中做了多次呼应，如双胞胎姐妹与tweedledee和tweedledum，未来岳母与红皇后等，可是为嘛不给hatter在现实中有个呼应啊！！好吧我承认这是我个人的怨念⋯⋯我本以为最后爱丽斯会在船上遇见另一个hatter的⋯⋯而且暗号还是那个乌鸦的谜语⋯⋯


p.p.s. 那个tweedledee和tweedledum在一开始出来，我就笑了！那脸那声音！不就是little Britain里的Matt Lucas嘛！！事实证明果然啊！


</影评>
<有用数>55</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>