<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>邋遢大王奇遇记</电影名>
<年份>2012</年份>
<评分>8.6</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1644025847.jpg</封面>
<导演>钱运达 / 阎善春</导演>
<演员>范楚绒 / 谢添天 / 罗玉婷 / 王肖兵 / 符冲</演员>
<简介>这是一个脏孩子有趣而惊险的梦。他带我们见识了潜伏在古墓中丑陋可怕的老鼠王国，那些形形色色具有特异功能的特种老鼠，以及狂妄到几乎神经错乱、一心想当地球“球长”的老鼠国王，还有令人笑破肚皮的老鼠学校。在巧妙地解开难度极高的智慧锁、冲破重重阻碍以后，我们机智勇敢的小帅哥，在有 正义感的小白鼠和小花猫、大黄狗的帮助下，彻底挫败鼠博士企图用人体试验最新病毒的阴谋，并利用老鼠公主的荒唐婚礼，用鞭炮炸毁了整个老鼠王国，回到阳光灿烂的人类世界。毫无疑问，他从此再也不会邋遢了。但我们会想，难道这仅仅是一个关于讲卫生的故事吗？
                                    
                                　　本片并非重拍，只是将原有135分钟的13集动画连续剧，剪辑成80余分钟以适合电影院进行“经典回放”。未补拍、重拍一个镜头，非传统意义上的“修复版”。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>锡罐头</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2012-08-19 00:18:41</时间>
<影评>
                也许是看电影与看电视的区别，或者说现在与儿时看待本片的心情与角度有落差，记忆中的《邋遢大王》似乎并非在影院中看到的这般。

        如今能回忆起那些守在电视机前等待的场景，总带着午饭后电视机柜下暖暖的阳光，还有午休前暂时抛开学习念想的小自在。而十多年后，坐在冷气很足的电影院，幽幽的只剩下大银幕的光，偶尔听得邻座几句窸窸窣窣的闲聊，而原本属于电视的画面硬生生被拉扯放大了很多倍，其实这感觉从一开始就已经不对了。

        就电影的整体性来说，原本共130分钟左右的电视动画被剪成了86分钟的电影，虽不影响整体剧情的表达，但桥段之间的剪接稍嫌生硬，尤其是在后半段，有明显的破碎感；至于剧情，确实没什么好挑剔的，毕竟观众们也希望看到最原汁原味的样子，只是这些完全是拼凑而来的“经典桥段”，实在是让人找不出非登上大银幕不可的理由。

        近两年从《葫芦娃》、《黑猫警长》到《大闹天宫3D》和现在的《邋遢大王》，这些耳熟能详的国产经典无一例外打着或数字修复或3D转置的“技术”手段从荧屏转投银幕，反观如今的中国动画更偏低龄化、受众面更窄的趋势，与其说现在的国产动画充斥着一阵重兴经典、重整旗鼓的怀旧之风，倒不如说是已无法制造更多经典的江郎才尽，而不幸的是——这个现象短期内仍将延续下去。

        现在的我依然可以准确地哼出《邋遢大王》的旋律，我依然喜欢这部动画以及所有陪伴过我成长的其他国产经典，这些光影都承载了我人生中最天真烂漫的岁月，但是有的美好，还是留在记忆里吧，毕竟我已经难以将心境调回如当初傻傻地守在电视机前的单纯，更无法只用记忆与怀旧情绪来填补这跨越十几载仍无任何进步的国产动画。
      </影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>多啦A天</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-08-17 14:07:48</时间>
<影评>
          十几年后重温这部《邋遢大王》，觉得放在现在来看也算是一部经典的CULT片。想当年这部动画真是风靡80后这个群体。

  小时候真的好喜欢邋遢大王，觉得他的爆炸头以及玩世不恭的态度真的好帅好帅~作为一个5，6岁的什么也不懂的小女孩，这种放荡不羁的男生真的好吸引人；现在回头再看，小邋遢的魅力真是在心中当然无存，看的时候我还跟旁边的友人说:切~这不就是一个小痞子嘛！而且现在看来，小邋遢就是小滑头一个，无知无畏的男青年一枚。小时候，对充满神秘色彩的老鼠王国充满着好奇，诡异的地下王国里不仅有老鼠和偷来的东西，还有骷髅，财宝，棺材，完全是一部探险片的感觉；现在回头来看，觉得导演把故事场景设定在一个这么诡异的古墓里面完全没有为小孩子幼小的心灵考虑。小时候，觉得邋遢大王智斗老鼠的场景很过瘾，还有他们四个好朋友染上霉菌病毒的变成彩色的情节好好笑；现在看来，小邋遢被群鼠围攻的场景那叫一个恶心，染上病毒变色那场那叫一个恐怖。从电影院出来，不禁思考为什么十几年过去以后，同样一部动画片会有着不懂的感受。在买电影票的时候，旁边一小孩子吵着要看《喜洋洋灰太郎》，而孩子妈妈让他看《邋遢大王》，我想现在的00后们都不知道邋遢大王是何许人也吧，于是劝孩子妈妈带孩子看喜洋洋。其实心里也是觉得这部动画片有些恐怖，可能不太适合小孩子看吧。

  现在想想，也许是是因为小时候的自己也是一无知少年，对各种未知的神秘的东西充满着好奇。而这样一部动画片也满足着我们年少时的猎奇心理。十几年长大后的我，已经被教育成了一个安分守己听话懂事的乖孩子，再看这种CULT动画其实已经带上了有色眼镜。为什么小时候这么喜欢的东西现在再来看就有些恶心恐怖的感觉了呢？只能说那时候初生牛犊，勇气无限；成年的自己，小心翼翼的活着，活的心态都变了。

  好怀念小时候的自己，年龄越成长，丢掉的属于自身的东西也越来越多……
      </影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>蝉影</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2012-08-15 19:36:54</时间>
<影评>
        我是个不太讲求吃喝的人，饶是这样，心上还是留着些略显久远的味觉记忆。偶尔回想起来，感觉美滋滋的。那是小时候坐着外婆踩的三轮车，买来的一个烧饼，那是用农村的大灶烧饭后贴在锅底的一层饭巴。虽然有时难免产生一种冲动，想再吃一回那样的烧饼，那样的饭巴。但也知道，这样做的结果，更有可能是把那份记忆中的美好给毁了。

这次重温《邋遢大王奇遇记》的经历，恰恰是没有止住怀旧的冲动，得到了个反面的教训。

由于这次的影院版只有八十六分钟，而电视版的《邋遢大王奇遇记》分13集，每集十分钟左右，共约一百三十分钟。在去影院观看首映前，我先在线重温了一遍电视版。看完之后，都有点怀疑自己真的看过这部动画么？自己对这部动画，一直以来，留有深刻印象的是如下两点：一、邋遢大王拼命想逃出老鼠洞但死活都逃不出去，以至于被逼地喊出自己再也不邋遢了。而现在看电视版，感觉在邋遢大王设法逃跑的情节中，他其实是一直处于优势的。或许是自己长大了，才有这种感觉。如果小孩子看，则会觉得邋遢大王直到婚礼放鞭炮前，一直处于劣势。当然，也可能是我记忆有误。二、就是临近结尾时的婚礼放鞭炮。这点倒是和记忆没有出入。

今天看的影院版，是在电视版的基础上做了删节处理。也许这样做是考虑到放映的效果。因为，人双眼的注意力集中时间一般是九十分钟。不过，我感觉还是处理的不够好。删节处理的结果，是有些剧情明显不够连贯了。再有，就是处理掉的几段内容，恰好是我自己非常喜欢的。虽然只做减法的处理方式，明显比《大闹天宫》的3D化处理要好多了。

下面把我记得的若干删节的主要情节列一下：

1、邋遢大王在鼠王密探的指引下，第一次见到老鼠王国，他帮想玩摩天轮的小老鼠们装好了电池。电影版里删去了这段。

2、邋遢大王遇到乞丐鼠时，见到绿毛鼠部队，躲进了罐头里。乞丐鼠藏有邋遢大王的罐头献给了绿毛鼠司令。电影版在这一后直接跳到了邋遢大王假扮洋娃娃靶子。删掉了电视版里，绿毛鼠司令打开罐头看时，发现罐头里没有邋遢大王这段情节。

3、短尾巴小白鼠带着邋遢大王找出口时，有一段过水沟的戏，在邋遢大王过树枝做的独木桥时，故意使坏把树枝独木桥给踢掉了。电影版里没了这段。

4、老鼠大王向邋遢大王介绍自己手下的特种鼠：背上发箭的绿毛鼠能向人类投掷标枪，嘴长锯齿的黄毛鼠能锯毁人类的坦克，尾似弹簧的红毛鼠能像导弹般摧毁人类的飞机。电影版里没这段。

5、老鼠大王抱着地球，幻想自己成为地球球长，向群星发号施令。电影版里没这段。

6、邋遢大王第一次逃出老鼠洞，红毛鼠不紧不慢地追捕邋遢大王。电影版里删掉了红毛鼠向鼠王的密探夸耀自己本领的段落。

以上这些被删掉的段落，我觉得1和6可有可无。3、4、5被删掉，就非常可惜了。3中的情节相当于是个铺垫，让人对之后的情节有个准备，即短尾巴小白鼠假冒长尾巴小白鼠把邋遢大王骗到鼠王的王宫里。删掉3中的情节，感觉节奏就紧了。4、5的想象不算特别新鲜——让人想起《大独裁者》和《小王子》，但是也算有趣了。2中的情节删减，就有些叙事层面的不通顺了。其实，叙事上的不通顺，感觉电视版中也有。比如莫名其妙地就蹦出一只小花猫和一条大灰狗，而且它们似乎是邋遢大王的宠物。不过，看了导演阐述，知道电视版《邋遢大王奇遇记》改编自同名童话，作者的最初构想是三部曲，最后要在第三部点出这一切都是邋遢大王在公园里的一个梦。只可惜，因为种种原因，最后童话版和电视版都只推出了第一部。这样的话，叙事上某些地方的不通顺倒是有意的了。然而，就这点来看电影版的话，只做减法的改编方式似乎是太偷懒了。或者导演打算先把电视版的搬上屏幕，如果反响好的话，再推出第二部，第三部。首映式中，上美厂的厂长也说正在计划推出《大闹天宫》和《黑猫警长》的第二部。

这次看大屏幕，更明显的感觉到国产动画普遍的呆板及不注意细节。看背景公园里的花草画得毫无生气。至于细节，邋遢大王用衣袖抹脸上的食物残渣时，残渣一开始没变化。小白鼠挤橙汁给邋遢大王喝时，橙汁溅到邋遢大王脸上时，没有留下痕迹。想想小时候，更喜欢看日本动画，现在看来，就是因为日本动画更注重细节，注重想象的真实性，因而即使里面的打斗纯粹是幻想，也让人看得心情紧张。 说到细节，这部动画，有一点很让我喜欢，就是古墓里的场景设定，诸如陶俑、壁画等，色彩感很不错。

说了这么多不好的话，也主要是从大人的角度考虑。就小孩子来说，这部动画还是非常不错的。邋遢大王的形象也算是对中国传统动画中的好孩子形象的颠覆。只是有些孩子似乎觉得这部动画有点恐怖。在观影途中，我耳边不时响起一个小女孩的声音：妈妈，我怕。


</影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>小小罗</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-08-19 16:54:12</时间>
<影评>
        小时候看的小邋遢，除了那首主题歌，情节全然忘记，只依稀觉得有点重口味。今天几乎是以看新片的心情，和一群孩子重温一遍。发现以今时今日的眼光看，《邋遢大王奇遇记》仍不失为一部优秀的儿童动画电影，制作者底蕴深厚、匠心独运，在寓教于乐的同时，甚至埋有不少伏笔、隐喻，值得解读玩味。


关于政治，独裁的鼠王、狗腿子军师和密探、敢死的卫队、怕死的奴才、温顺的臣民，威权政治中权力架构从上到下的元素都齐备了。骄纵的女儿、庸俗的女婿、铺张的婚礼，则具备以独裁者为核心的特权家族一切特点。鼠王那个爱闻汽油的特殊癖好，总让人不能不联想到独裁者总有几个变态奇怪的嗜好，你懂的。制作者或许无意向儿童灌输“独裁统治”的有关概念，却因为在现实环境中形成的“刻板印象”，而“情不自禁”地在影片中反映出来，今天看来仍具现实批判意义。


关于阴谋，有考眼力的长短尾巴双胞胎姐妹互换，短尾巴一朝得势，即刻被大王钦点为“老鼠学校”校长，她在老校长面前顿时耀武扬威。这样的情节，活脱脱就是80年代《讽刺与幽默》上的漫画！这一段剧情，有密谋、有欺骗、有“领导”随心所欲的人治，甚至有几分“老同志”日薄西山的无奈与自嘲。功亏一篑的专家，毕其功于一役，“失败”后等待他的只有崩溃，又让人对他的执着专注感到怜悯。暗笑制作者也是深谙中国潜规则，多少年来一样的竞争法则，一样的游戏玩法，在这里告诉你社会的真面目是什么样的。


关于历史，地下宫殿入口处的赑屃、跌入地底最先看到的四大天王塑像，追捕中各种随葬的青铜鼎、陶俑、汉代风格的古棺，都清楚准确地交待出“古墓”的特征，也可见制作者的用心（非专业人士就不苛求动画背景的制作技术了）。在一场追逐戏中，竟然在背景里看到了说书俑，就是城乡知名读物《故事会》的那个LOGO。


关于益智，怎么用四条线贯穿九宫格中的九个点，轮滑原理的运用，醋能祛除霉菌，黑死病的介绍，贯穿得生动自然，对家长来说，也是要花时间琢磨下的智力题。


略有遗憾之处：关于勇敢，小邋遢像喜羊羊一样计谋百出，能文能武，不管面对威胁的刀子、气势汹汹的敢死队，他都无所畏惧地面对，是个很好的榜样，但有点过于拔高了。关于友情，忠诚的猫狗，也会使“张冠李戴”之计解救主人，只是小白鼠的死没有展开不够人性化，有点冷漠了。


工业党批判，因为他们哀其不幸怒其不争，认为上海美影厂不争气，如今只能炒冷饭，恨不得上去抽国产动画制作者几个大耳光。确实，喜洋洋与灰太狼，比之《邋遢大王》是相差十万八千里，但那是“忧国忧民”的工业党的事了，情怀党怀旧，只为了还一个欠“邋遢大王”多年的“好评”，为多年前就出现的成人、儿童共赏的经典内涵动画片致敬。


在我观影的县级市电影院，一百人的影厅，十几二十人的上座率，几乎全是家长带孩子。除了一个孩子提前退场外，其他人全部看完，期间好几次哄堂大笑，结束时很多小朋友在说“还想看一遍”。有诚意的动画电影，不论年代，成人、孩子，都值得看。
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>赤名</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2012-08-16 13:09:03</时间>
<影评>
        为什么国产电影总要打着怀旧的旗号来不思进取的骗钱呢，这几年所有的动画冷饭都被炒了一遍，《葫芦兄弟》《黑猫警长》《大闹天宫》现在又是《邋遢大王》，接下去是什么？阿凡提？天书传奇？？现在中国的电影人就是在吃老本，整天喊着抗击好莱坞，请问你拿什么抗？观众的怀旧热情吗？这种吃老本的行为始终是自掘坟墓，只会让中国电影更加堕落，只会让观众更加高呼坑爹！拜托现在的电影人，多把心思想想新的剧本好吗？别再来消费我们…         ——最爱BOSE                 
      </影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>茶色格调</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2012-09-24 15:12:20</时间>
<影评>
        10多年了，画风居然还要保留那个年代的，我一直不懂，这到底是为什么！人们总要成长，就好比一部电影中的主人公都要有成长，人们才愿意看，做个比喻，《新警察故事》中的主人公成龙，是因为一件事将他打入人生的低谷，随着剧情不断推进，主人公慢慢找回信心，成长称为一个更强的人。《邋遢大王》反而还是用上个世纪的创作方法来让21世纪的人接受，依然使用了上个世纪的画风和剪辑风格，似乎说不通，但又没什么错，反正只是一部动画片，我不看不就完了。
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>翁小样</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2012-09-25 21:30:14</时间>
<影评>
        动画片改的电影，剧情有删减，颜色很奇怪。据说原来这部动画片的导演当时还打算拍续集的，特意还在故事里面做了铺垫，结果因为各种原因没有拍成。若干年后，不知道什么原因，美影厂就搞了个电影版，吃老本咯准备？


120925晚1306
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>寺田克猫</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2012-08-28 18:01:01</时间>
<影评>
              我只记得，我小学看了一部《阿基拉》之后，我对动画改观了。。


和小时候的什么&lt;西游记&gt;，&lt;黑猫警长&gt;一比。太儿童了弱爆了。~~
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱J的熊熊</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2012-10-01 18:48:49</时间>
<影评>
        男友事先订的票子，问我想看不……好吧，电视版的邋遢大王一直想不起来结局，就趁这个机会补上。

小的时候我最喜欢的是邋遢大王帮老鼠公主置办嫁妆和婚礼用品的那一段：牛奶盒穿2根筷子就变成了花轿，觉得邋遢小子真是超级有才……


好吧，最后要说的是，气球真是个好东西，关键时刻还能用来自救……
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>宋天师聊动漫</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2014-11-26 16:06:10</时间>
<影评>
        曾经的《邋遢大王奇遇记》是一部非常好的电视动画，如今的《邋遢大王奇遇记》却难称是一部精彩的电影动画。在看电影的时候，我们（特指70后、80后）跨越的其实不是人间与老鼠的地下王国，而是一段20年的时间，是如今的繁冗的生活与那一去不复返的童年。

 

最让人感慨的是，中国动画曾经辉煌的缔造者——上海美术电影制片厂，现在只能沦为把旧片子翻出来重新剪辑拼接的地步，贪婪地吮吸着先辈们留下的那最后一点血液，却对给后人带来新的作品与希望束手无策、无能为力。在《葫芦兄弟》、《黑猫警长》、《大闹天宫》相继被重新搬上大银幕之后，《邋遢大王》终于也被编辑成电影动画上映了。难道这种吃老本式的重拍，就是上海美影厂今天最大和最引以为傲的创意？


为什么说《邋遢大王》是优秀的电视动画却不是称职的电影动画呢？因为它虽然有一个连贯的主线——邋遢大王来到老鼠地下王国，他要寻找回去的路——但原本每集10分钟的剧情却各有矛盾冲突和不同的重点。比如有的剧集讲长尾小白鼠的好心，有的剧集讲短尾小白鼠的阴险，有的剧集讲老鼠公主的矫情，有的剧集讲老鼠科学家的愚钝……在每集电视动画片的小情境下，它们是完整的，但是如果一部电影，每过几分钟就出现一个新人物，而这个新人物之前没有任何征兆和铺垫，之后又很快结束了使命，那么这个电影看起来就不像一个有机的整体，而是一个流水账。

 

《邋遢大王奇遇记》就把电视动画改编成了一个流水账式的电影，它机械式地按照原先的剧情顺序发展，没有能让其人物、逻辑、蒙太奇剪辑成为一个整体。比如，一个简单的假设是，它能否以老鼠王国正在开发能毁灭全世界人类的病毒，要寻找人体实验品作为剧情的开端——而不是像现在这样以邋遢大王为开端呢？这样就把影片的主要矛盾一开始就明确了出来。再比如，小白鼠的出现实在有些突兀，能否从邋遢大王一踏入地下王国的土地，她就关注上了这个来自人类世界的男孩，以一个黑影的方式被镜头反复交待。这样当她形象曝光的时候，观众也能有个心理准备。

 

总之，对于有着众多脍炙人口的形象的美影厂来说，不是不能将它们改编，而是要创新地去改去编，要让老片焕发新意与新的青春，无论是角色、剧情还是叙事结构方面，而不是一味地用一个旧的方式再重复一遍旧的故事。

 

作为一个同《葫芦兄弟》、《黑猫警长》一样留给我们无限怀念的动画片，《邋遢大王奇遇记》的文本有着不同于上述两部影片的独特价值，那就是主人公不是刻板的典型形象，而是一个成长过程中的人。影片着力刻画的，不是正义战胜了邪恶这样的意识形态教条，而是一个最开始很邋遢的小孩子，怎样变得懂事、珍惜友情，怎样变得不邋遢，在这个过程中顺便摧毁了老鼠世界的阴谋，完成了英雄的蜕变。邋遢大王不是高高在上的，而就是你我他。

 

影片中最值得一提的角色还是善良的小白鼠。它的存在让非黑即白的世界观有了一种新的色彩。应该说，上世纪80年代的动画片中有这样的意识形态突破是很让人诧异的，这就好比在《葫芦兄弟》的蛇蝎洞中有一只蛤蟆兵竟然是好人一样让人感到奇怪。虽然我们看到了导演在人物构造上寻变的努力，但这种寻变在当时表现起来也还是比较生硬的。最关键的一个问题是，你只能被动地接受在以偷盗和霸占为文化的老鼠世界中，有这样一只另类老鼠的存在，但你却不知道为什么这样的另类会出现。

 

当然，从现代商业动画的角度去看《邋遢大王》，也还是有不少值得商榷的地方的。首先，邋遢大王这个形象不易于衍生产品的开发，因为哪个小孩会买个邋遢大王的玩偶放在家里呢？这个选题的教育意义，还是大于其商业价值。第二，邋遢大王的故事不好往下进一步延展。他叫邋遢大王，已经从邋遢变为了不邋遢，那么如果有第二部续集的话，还能怎么编呢？总不能再让他重新邋遢一次吧。也就是说，邋遢大王这个名字虽然辨识度很高，但是既影响了其商业延伸性，又限制了其剧情的进一步拓展。

 

在80年代这部动画片诞生的时候，导演们是不会考虑这么多的，当时也没有这个氛围、没有这个必要进行如此众多商业化的考量；但是如今，上海美影厂在市场经济时代还把这个选题搬出来，还考虑不到其市场推广的困难，那就是不应该的了。

 

观看《邋遢大王奇遇记》，那种本应快乐而温存的怀旧感，最终不及对上海美影厂的没落与其自甘没落的痛心。有的小孩子看不懂过快发展的流水剧情，问妈妈：影片什么时候完啊？我却想问问上海美影厂还能称之为“动画人”的那些人：没有创新的吃老本，什么时候完啊？ 
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
