<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>洛奇2 Rocky II</电影名>
<年份>1979</年份>
<评分>8.4</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2053433277.jpg</封面>
<导演>西尔维斯特·史泰龙</导演>
<演员>西尔维斯特·史泰龙 / 塔莉娅·夏尔 / 波特·杨 / 卡尔·韦瑟斯 / 布吉斯·梅迪斯</演员>
<简介>洛奇·巴尔博亚（西尔维斯特·史泰龙饰）在第十五回合败给世界冠军拳王阿波罗·奎迪（卡尔·韦瑟斯饰），赛后，他很快花光了比赛赢得的奖金。为了养家糊口，他尝试了很多的工作，均未成功。他再三考虑，决定做回本行，重新开始他的拳击生涯。 阿波罗对于上次的失败也非常介怀，他多次给洛奇制造麻烦，逼迫他重出江湖。虽然太太反对，但洛奇仍然紧锣密鼓，开始做好比赛的准备，他的决心终于得到亲人的支持。在亲友的协助下，他苦练拳术，走上赛场，和阿波罗展开惊险搏斗。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>宋淼</作者>
<标题>最暗的夜，最亮的星</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-06-05 21:43:35</时间>
<影评>
        《洛基》的第二部在第一部的结束处开始，在短暂的辉煌之后，洛基重新回到卑微的生活当中，甚至由于个性的朴拙，丧失掉拍广告的机会。他不得不和妻兄互换工作，成为一个在冻肉车间搬运冻肉的工人。随后他又被辞退，重新回到俱乐部成为一个打杂的工人。这个时候，第一部《洛基》中的拳王再次出现，向其挑战，并重新给了他一次机会。


从剧情看，这样的故事情节只能是在1978年的作品。现在，洛基的遭遇一定会有更复杂的原因，如失业可以和政治背景有关系，拳王的争霸赛可以和黑金和黑社会组织、非法交易、政府腐败有关系，这会使剧情成为一个交错的网，增加解读的可能。但是，这无疑也将损害目前《洛基》的励志风格的强度，效果不见得一定更好。


《洛基ii》的剧情虽然并不精彩，但是却留下了无数可能。洛基以爱的名义为妻子做的事情，可以延伸出一部《愤怒的公牛》。洛基职业上的走投无路可以是诸多阴谋的结果。而洛基在奋进后的锻炼，则依稀见到《少林寺》、香港武侠类型片、《阿甘正传》的诸多投影。


《洛基》的艰苦锻炼和中国武侠类型片中报仇之前的修炼有同样的影像风格和内容，甚至推开来看，洛基在第一部中偶然的机会和最终的成功，也可以从武侠小说、电影中常见的奇遇、奇迹找到类似的地方。《洛基》第一部延伸至第二部的剧情发展，也和武侠类型中的被迫出山相似。而洛基在第二部中的表现，在阿甘身上有惊人的还原，甚至，《阿甘正传》中阿甘跑步中引领众人一幕几乎完全照抄《洛基ii》。


和包括《阿甘正传》在内的其他类型片相比，《洛基ii》最特别是反而是它的感情戏。这两个互相许诺永远不变的卑微者的爱情，看来比武侠类型片中美女对武功高手的垂顾、阿甘正传中阿甘孤独的爱更令人动容。这段原本属于孤独中相互取暖型的爱情，逐渐成为剧情发展的决定力量。


虽然《洛基ii》缺乏对妻子态度转变的充分说明，但洛基对爱的执着、对作为一个男人的责任的坚持、对神的卑微的敬畏和依靠，都使他不再是一个类型片中木偶，他有作为励志影片主人公的作用，更有属于洛基的情感。现在才明白，为什么洛基在第一次比赛和第二次比赛后那么强调妻子的意味，那是因为，她最初的发现和尊敬，是他日后一切变化的基础。从剧本的角度，他们的爱才是整个系列电影的出发点、决定性的力量。


在最暗的夜里，他们是彼此那盏最亮的星。他们彼此交错时发出的光亮，照亮了灰暗的世界，并将温暖带给这世界里的每一个人。洛基做到的，你也可以，一定可以。
      </影评>
<有用数>78</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>天地孤影任我行</作者>
<标题>《奎迪》与《洛奇》</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-03-05 19:30:06</时间>
<影评>
        洛奇是我见过最浪漫的人。

即使在奎迪训练时，飞车党们骑着机车绕着奎迪独轮炫技为他加油，也依然比不上洛奇训练时带领着满大街的孩童跑过大街小巷登上费城艺术博物馆前的72级楼梯的那句i am up!

《奎迪》究竟比《洛奇》差些什么？

看《奎迪》的时候，好像一直憋着一股劲，一直在等着最后那一场比赛，等着奎迪证明自己。

但是在看《洛奇》的时候，我在享受每时每刻，这不仅不是在讲一个拳手的故事，洛奇完美的阐述了一个浪漫的男人，一个幽默的男人，一个有勇气，有担当，有着无尽的魅力的男人。他做的每一件事，说的每一句话，都是那么的叫人意想不到，那么的可爱，只有上帝才能创造出这样完美的男人。
      </影评>
<有用数>31</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>牛虻</作者>
<标题>男儿为何而战？</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-04-08 00:51:23</时间>
<影评>
        作为一个动作片的肌肉男，史泰龙无疑是最有才华的一个。这个男人不仅写剧本，竟然还是个导演。而其导演的电影，竟然颇有让人深思的地方。许多地方体现了作者对生活的独特体察。试想想，洛奇在第一集的失败，不是正常的么？一个颓废的半职业选手，能和拳王战到那种程度已经相当难得了。接下来要拍第二个故事就难了，继续打败，还是战胜？为什么又要打？怎么安排才能不落俗套，又合情合理呢？

史泰龙的处理非常合理，而且常有令人感动的地方。很自然的，这个受教育程度不高的混混，自然把奖金乱花一通，很自然也因为爱面子和口齿不清而拍不成广告。但是这个“混混”，并没有为了钱去打拳赛。他的眼睛不允许。他结婚了。他要为家庭负责。因此，他降下了曾经那么高的身段，去搬肉块，去曾经被视为英雄的地方拖地打扫。他忍下了，为了什么？为了他的女人，为了爱情，为了他的家。

可是，他无法支撑自己的家，女人也为他做了重大的牺牲。而对手更借机侮辱，目的就是要清洗胜之不武的恶名。种种压力下，他爆发了。这一次是为了尊重，也部分地为了爱情。

可女人还是不支持。因为他心神不定，心不在焉。女人终于累到了，早产了，并且昏迷不醒。他彻底地放弃了。他彻夜守候着女人，甚至连孩子都不去看一眼。（这是有争议，但却显得他对爱情执着的地方）说，一定要等女人醒来一起看。这时他的世界，就只有这个有待苏醒的女人了。

女人醒来了，第一句话是，“你要赢”。这时，他变了一个人，又回到了那个积极备战、无所畏惧的洛奇。

到了比赛，他依然还是有些怯场——这特别值得一提，这跟那些为了励志而片面鼓吹阿Q精神胜利法的做法完全不同。如果一个享誉全球的拳王，可以那么轻易地就被路边的杂牌选手打到，这就不是故事，这是在写神话了。拳赛的过程，依然非常艰苦，甚至比起上一场更为艰难，洛奇几乎是全无胜算。但是，洛奇和老教练有自己的算盘，那就是像上场那样，站着挨打，直到最后，再把隐藏起来的左手，重新释放出来。这一次，战略成功了。洛奇战胜了。

战胜的洛奇，不忘感谢对手——还是那样的质朴，不忘感谢所有该感谢的人，当然不忘自己的女人。

回过头来，故事处处非常合理，并且在故事的各处，要刻画的是这样的一个洛奇——平凡、质朴、简单，为了尊严和家人而战。而如果只能留下一个，那就是为了家人。而全剧不厌其烦，一直在探讨的不就是，战与不站？为何而战的问题么？

所以，在拳战前，洛奇到教父家外，祈求的并不是打胜拳赛，而只是“不要输得太厉害。”为什么？呵呵，还不是希望能够继续照顾家人，不让妻子担心么？

多么细腻、真实的电影，难以想象，这来自一个肌肉男，一个以动作电影称霸全球的男人——史泰龙。
      </影评>
<有用数>27</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>只喝可乐的猫</作者>
<标题>I love you, Rocky</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-10-28 19:31:11</时间>
<影评>
        实在是个很可爱的男人，第一部里的顽强，这一部里的执着。这是部很老的电影，已经是经典就不想再说什么。我只想说，在成功之后致词时首先感谢家人妻子的男人，是我最佩服的人。Rocky是个顾家的好男人，是我的榜样，I love you, Rocky.
      </影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>弗朗索</作者>
<标题>可爱的男人</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-06-18 23:49:15</时间>
<影评>
        　　今天看了《洛基》，史泰龙主演。要怎么说这部电影呢？很励志，告诉人们要相信奇迹，很有美国的味道。

　　还有呢？呵呵，印象最深的就是史泰龙那漂亮的睫毛。好像很没出息啊～可是，当他忧郁地朝下看的时候，就可以看到那些睫毛，很长，很柔软，那么无辜，让人看了不禁想抚摸。还有，还有一处可爱的地方，是他白背心上漏的那个洞，那么可爱，那么自然的存在，令人会心一笑。

　　我想，这部片子的成功，不只在于它适应了美国的市场，适应了塑造英雄的需要，更重要的是他塑造了洛基，这样一个饱满的，可爱的男人。他平凡，他无奈，他是生活在社会底层的小人物，但他善良，即使是在略带他自朝的笑容中，仍可以看到他的眼神，那样真挚，那样清澈，像个孩子。

　　是的，洛基就像个孩子，在他喂乌龟的时候，当他逗小狗的时候，当他大口大口地喝生鸡蛋的时候，当我们看到他背心上的窟窿的时候，当我们看到他和女主角说话时那略带羞涩和无助的表情的时候，当他絮絮叨叨地说着那些并不好笑的笑话的时候……

　　会有这样的一些人，即使他们很坚强，即使他们看起来坚强的就像个英雄，他们仍会有柔软无助的时候。而电影，则将这些不经意的瞬间拉长，放大，深深地印在我们的心中。然后，任由我们一遍遍地将它们回放。我想，这或许就是电影的魅力所在了吧。
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>⠀</作者>
<标题>爱拼才会赢</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-12-22 20:31:06</时间>
<影评>

《洛奇2》
个人观影随笔，非正经影评

在看完第1部洛奇后，我在想第2步还怎么打？我真的很担心他的眼睛会因为拳赛失明，但在看完第2部洛奇以后我觉得比第1部更好，因为他讲了很多现实的问题，什么叫一分钱难倒英雄汉？辉煌过后也要回到生存的问题，到底是默默无闻的过活还是轰轰烈烈的拼一次？我想电影已经给出了答案，或许这不是我们每个人的选择，但这样看着更热血，更有理由去拼搏，就像给我们打了一针鸡血，在看到洛奇在那个熟悉的广场上欢呼时，我真的忍不住哭了，我相信这次是励志的眼泪！

另外这部电影对我个人来说，触动最大的就是洛奇在拳馆里打杂的经历，一个经历过打败拳王的昔日明星，干起脏活累活的时候根本不在意别人的眼光，这对我来说是非常宝贵的经验，虽然我是从苦日子来的，但我在想，如果有一天我再次遭遇类似的人生低谷，还会像洛奇一样接受现实吗？虽然我没有什么朋友，但我能做到完全无视，哪怕一两个朋友的异样的眼光吗？也许到那个时候，我会再把这部电影看一遍吧！这才是能屈能伸，洛奇做一份工作就会好好做，别人怎么看完全不在乎，而当他决定去跟拳王再次对决的时候，如果没有他老婆的影响，洛奇也一定会全力以赴，这是很让我感动的一种精神！

PS：拳赛很精彩，甚至看到洛奇最后那段演讲的时候，我都觉得真的不能再真了，他老婆昏迷以后的转变稍微有点生硬。不过他老婆也是真的大智慧，因为当洛奇已经做了这个选择以后，所有的担忧只会让洛奇死得更惨，不如拼一次！爱拼才会赢嘛

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>奈落</作者>
<标题>最伟大的爱情不是保护，而是支持。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-08-28 23:43:31</时间>
<影评>

这部片子和上部比较更加贴近生活和现实，洛奇面临了经济危机，他不适合拍广告，肉厂又裁员，他的学历又不够，他只适合打拳击。为什么他碰到的人甚至一个拳击馆的无名之辈都敢嘲讽，是因为他有打败拳王站在世界之巅的能力却选择碌碌无为。但是洛奇和雅德丽安也是真爱，洛奇为了妻子选择退役，妻子害怕洛奇受伤，也不需要那些洛奇买的奢饰品，再三的强调你确定要买吗。甚至怀孕去宠物店打工。
洛奇的教练：非常的好，嘴上虽然严厉，但是他把荣誉和骄傲都放在了洛奇身上，更像一个父亲的身份。洛奇结婚他那句：我在拳馆发现了两个有潜力的拳手表达了内心的失落，但是尊重洛奇的选择。洛奇找到他时，他说你的眼睛不能再打了。但是拳王在电视里挑衅洛奇的时候，教练知道如果洛奇退缩了，那他的人生就毁了，所以去唤醒洛奇。用左手战术也非常成功。
拳王：其实在第一部差点输给洛奇的他被打醒了，一直自负的他尝到了苦头，但是也找到了自己真正的对手，一个值得他全力以赴的对手。值得他的尊重，所以在医院洛奇问他用全力了吗他选择了实话实说，但是拳王的骄傲让他想堂堂正正的赢洛奇。理论上他可以听取经纪人的意见，找别人和他打，他还是那个拳王，和洛奇打还是有风险。但是他是真正的战士，渴望和洛奇战斗，所以刺激洛奇和他打，哪怕比赛分数领先仍然在最后一句放弃防守和洛奇对拼进攻，因为他知道就算靠分数赢了对他来说不是真正的胜利，他可以赢但是永远无法打败洛奇，所以他要彻底击溃洛奇，也是非常值得尊敬。
大舅哥：和洛奇的友谊也非常的好，洛奇要卖车给他的时候他就知道洛奇困难，所以开车走的时候说你要是需要车随时来找我，洛奇后面比赛开的还是他的那辆车，洛奇训练的时候他看出来是他的妹妹让他分心，于是去做思想工作，就是方法有点激进，脾气比较暴躁。
让洛奇赢得最关键一点就是雅德丽安的那句要赢，给了洛奇最大的动力，就像第一部亲自去现场加油一样。最伟大的爱情不是害怕他受伤而保护他，而是义无反顾的支持他的一切。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>梓霆🌲🌊</作者>
<标题>我热爱事业，但其实我更在乎家庭（段落之间缺乏逻辑，随笔记录）</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-09-25 21:39:20</时间>
<影评>

洛奇在第一部的短暂高光之后，很快陷入没有文化而失业的状态，这种情况在运动员里面颇为常见，记得以前看过新闻，举重冠军退役后去澡堂给人搓澡、长跑冠军卖金牌；毕竟能成为世界巨星广告费够几辈子花的始终是少数；所以提高运动员的文化素质很重要，要是我以后是俱乐部老板，青训就要注重文化，不能其他孩子都在学习文化知识，从事体育的孩子就落后，体育只是专长而不是捷径或者说后路。其实类似的情况即便走文化课也会有 ，什么都不会，只会读书的人，也有同感，长这么大只会做学问，想不到除了当老师还能干什么。
电影里面提到洛奇的眼睛可能不能承受拳击比赛的强度，那一刻想到邹市明的眼睛，他也是为了梦想坚持，视力都看不清东西，近乎失明；追逐梦想的代价往往很惨重。
电影在惨痛之余，又充满着温情。不得不感叹洛奇好会哄老婆，嘴巴真甜；而且每次都是请求的语气，询问妻子的意见，非常尊重另一半，洛奇是一个非常在乎家庭的人，他心中家庭一点都不输给梦想。
训练看得人热血沸腾，每一个男人都应该对自己狠一点，去努力坚持自律、保持向上的斗志。
洛奇代表着平凡人的伟大，抱完孩子出门奔跑训练，并没有因为事业而忘记承担父亲的责任。
听到那激昂的音乐，忍不住像拳击一样左右摇摆躲闪；音乐太有力量了，电影充满阳刚之气；很多人一起跟跑，努力奔跑，洛奇现在现在是平民英雄了，他代表了坚持的力量，对事业的坚持和对生活的热爱，对困难的不低头。
同样令人感动的是妻子眼睛含泪，捂着嘴巴看到洛奇被击打。

最后说除了我儿子出生，这是我人生最开心的时刻，我想和我老婆说一句:我做到了！我爱你！

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>无题</作者>
<标题>洛奇</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-05-08 21:30:06</时间>
<影评>

这是我比较喜欢的一部拳击电影，因为这部电影给我的感受就是不断给我前进的力量，人不可以没有梦想，为了梦想要有不断执行力，有可能自己的梦想成功的机会如微光，但是也要甘愿赴汤蹈火也在所不惜，人活这一世要敢于为我自己的梦想去努力奋斗至精疲力尽才不能不留遗憾，就像洛奇那样为了自己的梦想奋斗终身。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>凶猛的小白兔</作者>
<标题>洛奇击倒的对手是生活</标题><作者评分 />
<时间>2020-08-21 19:04:45</时间>
<影评>

洛奇系列看了三部，其实结局都是没有什么悬念的，甚至故事的节奏都是一样的，但是仍然能够吸引我继续看下去的原因，我想是那份感动。
洛奇故事的开头，都是他在生活中的困顿与迷茫，到了中后期，就是他觉醒训练然后在赛场上一直靠着耐力战胜对手。不管被对手碾压揍得多惨，他都不肯放弃，可以被打，但是绝不能被打败。
这像不像一直不肯向现实低头的我们？
生活的力量比我们强很多，甚至可以说强到可以对我们为所欲为，使劲儿碾压我们，可是只要我们不服输，一直坚持较劲到最后，我们就是胜利的那一方。
因为我们每个人心里都有一个名叫“洛奇”的野兽。
这个是我看电影时，最打动我的地方。
当然还有其他让我觉得很美好的东西，比如洛奇的专情，真情，善良和幽默，不管别人曾经如何对待他，最后他都能以最大的善意去拥抱这个世界。
看起来憨憨傻傻的洛奇，眼里装满了纯粹，像一只小动物那样，带点忧郁和深情，我想大多数人都会被这双眼睛捕获吧

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>