<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>抚养亚利桑纳 Raising Arizona</电影名>
<年份>1987</年份>
<评分>7.4</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2203813792.jpg</封面>
<导演>伊桑·科恩 / 乔尔·科恩</导演>
<演员>尼古拉斯·凯奇 / 霍利·亨特 / 特雷·威尔逊 / 约翰·古德曼 / 威廉·弗西斯 / 弗兰西斯·麦克多蒙德</演员>
<简介>前科累累的惯犯嗨（尼古拉斯·凯奇 Nicolas Cage 饰）同狱警艾德（霍利·亨特 Holly Hunter 饰）一见钟情，两人喜结连理。之后，嗨决定为了爱妻痛改前非做个好人。非常喜欢孩子的艾德发现自己居然无法生育，终日郁郁寡欢，嗨看在眼里十分痛心。镇上的大亨亚利桑纳（特雷·威尔逊 Trey Wilson 饰）家诞下了五胞胎，听闻此事，艾德和嗨甘愿冒险，从大亨处偷了一个名叫尼尔森二世的婴儿。终于有了孩子艾德十分幸福，嗨却逐渐感到了作为一名父亲的压力。丢失了孩子的大亨十分焦急，报案之后警察却对案件毫不上心，此时，一名自称“地狱使者”的壮汉找到大亨，打包票能帮他寻回儿子。
                                    
                                　　嗨的家里也是一团糟，两名囚犯越狱前来投奔嗨，他们发现婴儿身价不菲将其劫走。与此同时，嗨得罪过的上司也发现了婴儿的秘密，并以此要挟嗨对他百依百顺。千钧一发之际，为了妻儿，为了保护他所爱的人们，嗨不得不重出江湖。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>lnc77</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-07-04 23:50:27</时间>
<影评>
        凯奇最好的造型之一，就在这部片里。还有一个我同样喜欢的造型，在月色撩人里，那时他年轻得很。


瘦削，散乱，郁闷，善良，愚蠢，简单疯狂并且幸福。我喜欢年轻的凯奇野生小型肉食动物般犀利无知的眼神，而对于相对温和的人来说，年轻的凯奇表演起来就像马戏团里的小丑，观众眼睛最移不开的那一个。面对这样一个作为小人物的年轻男子，他的故事一旦和家庭和爱扯上关系，你的喜悦激动和同情感伤都会呈现细微却不断膨胀的趋势。你会在每个小尴尬处爆发大笑，也会在其实烂俗的温馨ending时深感欣慰，你若是个男人，还会觉得肩膀酸痛前途艰险，幸福在哪里？冷暖自知。


顺便再说一下霍莉亨特，真庆幸是她出演了此片，她的表演和年轻的凯奇太搭了，这样的女演员可惜不多。
      </影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>神经影FUN</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-10-17 17:12:21</时间>
<影评>

 
不管怎么说这是一部有关爱情的电影，不管怎么说，在电影给我们带来了一个隐性的伤感结局。科恩兄弟的电影像一个完美的风暴，或者说更像一个梦，我们在梦里从来想不起故事的起因只能等待这场梦幻风暴的来临，而在醒来时总会对模糊的结局念念不忘。
 科恩兄弟用喜剧和荒诞的外衣让我们看到了一场非高富帅ppt式的简单甜蜜爱情。可能许多人不会认为这是一部爱情片，最确切的可能是一个荒诞喜剧片，不过通过观看整个电影我们可以看到导演的初衷。
 在电影里凯奇是一个有持空枪抢劫便利店癖好的笨贼，当然科恩兄弟不会交代他这一癖好是怎么来的，或者他的一些具体人物背景，导演直接用凯奇的旁白把我们带进了这次有关爱情的风暴里。关于人物设定的真实性问题个人认为倒不如想想身边的奇葩，或者认真想想内心深处的自己。如果想对凯奇这一人物有更深的理解我们不妨从这几方面着手。1，抢劫是癖好而非无奈的谋生方式。2，一开始监狱对他来说就像家。3，每次抢劫拿的都是不带子弹的枪。如果看过贾樟柯的《天注定》，社会施暴者王宝强的老婆问他什么有意思，他说枪响的时候最有意思。这样看来在这部电影里凯奇的角色要比王宝强的角色乐观和积极的多，更白痴更安全。
 尽管凯奇的第一句台词就告诉我们：“我初次遇见埃德是在亚利桑那州的坦佩市监狱。”但是几分钟过后我们或许因导演跳跃性的叙事手段和荒诞的剧情而打消了这是一部爱情片的想法。但是当我们简单陈述电影的剧情：一个惯犯男主为了爱人改邪归正，爱人得知无发生育后崩溃，男主为了安慰爱人不惜冒险满足爱人的疯狂想法，最后经历各种曲折经历后一对夫妻回归了正常的生活。尤其在电影最后，凯奇用一场美满的梦从这一美好的极端让我们从侧面看到了一对有着无奈和遗憾但相亲相爱的夫妻。
 相比较现今霸道总裁式的奇葩爱情观《抚养亚历桑纳》里反倒显得真实浪漫，或许在中国要把真实去掉。讽刺的是，现在的爱情电影如果把男主人公高富帅的背景拿掉后整个电影就没有存在的必要了，故事为背景服务妥协于拜金的爱情观这就是现在爱情电影的现实，这种现实放在当今的某些青春片上也是一样。
 而这部电影虽然我们好像看不到有关爱情的主线，但整个剧情都以爱情为基础而存在。影片最浪漫的地方莫过于凯奇和霍利亨特一同躺在沙滩椅上，天色变暗变黑，时间对他们来说好似静止。当然大多数观众可能并不会关注这几秒钟的画面。
 是不是有关爱情的一部电影，可能观众会因其荒诞的因素而对其怀疑，笨贼怎么会喜欢上女狱警？女警会喜欢上笨贼吗？他两个竟然会结婚，这真实吗，这合理吗？
 如果一切都合理的话，那可能就不是爱情了吧。科恩兄弟最有良心的地方在于重点阐述了人生的不确定性，最为珍贵的是还表现了感情上的非理性。导演通过这部老电影把我们当今腐朽的爱情观恨恨地甩到了月球上。物化的爱情观，投机式的恋爱眼光，交易式的恋爱流程，或许是爱情电影要讽刺的目标，但绝对不是要歌颂的主题。电影偏爱门不当户不对的爱情，因为观众无法忍受毫无曲折的恋爱情节，从这部电影里可能看不到海枯石烂，但可以从以下情节中感受到荒诞中的爱情经典。
一，虽然凯奇的角色一上来就锒铛入狱，但当他面对霍利亨特时变现出来的是无比的自信乐观和享受，当你碰上对的人的时候，应该就是这个样子吧，无论是在监狱或其他地方。




二，当凯奇听到霍利亨特被未婚夫甩了的时候，他表现的是由衷的愤怒，由此我们可以得知，就算最后他的老婆不是她，他也会为她的幸福而祝福，这是真正的恋爱，虽然这样的恋爱观在现在变得越来越少。




三，在凯奇第三次入狱时他首先问到，你找到你的新郎了吗。霍利亨特说还没有，然后凯奇为她戴上了戒指，并告诉她别担心，是我买的。




四，凯奇把幸福的时光形容为“色拉日子”。




五，凯奇由衷的理解并且支持老婆的疯狂计划并付诸于行动一起疯狂，还能找到更般配的两个人吗，至此电影才进入正片内容。



 
六，正片主要内容，不妨把孩子当成两人之间的感情，狱友则是是凯奇之前的自己，一直想把自己拉回过去的恶性循环中，恶魔骑士从他梦中化为现实则象征了他更深一层的反社会人格，此人格只看金钱利益丝毫不在乎感情。狱友和魔鬼骑士都意在夺取小孩，似乎在说明之前身为惯犯的凯奇一直在跟以前和自己最深处的黑暗面作斗争，为的是他和霍利亨特之间的感情。值得注意的是凯奇在最后和魔鬼骑士打斗的时候无意中看到了魔鬼骑士的纹身，他愣了一下，这和开头凯奇露出的纹身似乎是一样的。



 








七，最后两人归还孩子，凯奇一人承担责任，并同意他老婆的观点，两人都太自私不切实际还是分开好。而孩子的父亲好像转换成了全知无私的上帝角色从两人的所作所为中看出对方各有优点并劝告他们不要做蠢事。因为就算他拥有五个孩子他妻子仍然会离开他，是啊，感情是脆弱的，就算是当时爱的矢志不渝，同甘共苦也会有破裂的时候，对于爱情应该且行且珍惜。



 
 看到这里你或许才猛然发现科恩兄弟在告诉我们的是一个什么样的故事吧，当我们再次跟随凯奇的旁白进入他的美好梦境时才发现，科恩兄弟阐述了一个最真实可爱普通不过的爱情，所有一份感情都有着或多或少的不完美，甚至带有伤感的遗憾，但这不能阻挡我们对美好未来而努力。电影最后一幕凯奇从梦中睁开眼睛，眼神平和安静。









</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>无限灌城</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-07-27 15:44:33</时间>
<影评>
               故事的开头也许发生在一个充满阳光的日子。那是80年代末的美国西部，那里的人说话的腔调和其他地方人都不一样，他们喜欢把“i”读成“ar”。除了说话更加抑扬顿挫，那个地方也被太阳笼罩。我是说。炙烤。阳光像希望一样，炙烤着那里的人们。

        所以，也许在一个充满阳光的日子里，一对兄弟看见了报纸上的一则消息。消息上说，一个五胞胎家庭丢失了其中的一个孩子。父母出了高价悬赏这个孩子。

        ：“Why didnt we make it a flim？？”弟弟说。

        ：“Yep，Ethan，aint this situation same as us on some level？”哥哥说着，看着窗边七岁的小男孩，他正在和一只大狗嬉戏。

        ：“We gonna work on the script ”。

        ：“You know what，bro，we need unique visual form——no like other main trend features from Hollywood。Its a sad story,but we gonna make it the opposite way——a mix of black humor、optimistic emotion、many genre films and weird character.So it will be an anti-genre film in the end.&quot;

        终于，在亚利桑那的阳光下，他们按照自己的方式制作了这部电影。他们觉得生活本来就很悲惨，不需要用同样的方式把悲惨展现在电影中——那样会十分愚蠢。他们打算用一种自由的、快乐的、化悲为喜的方式把他们的过往、小人物的辛酸和生活中的荒诞因子一一放入这部电影。之后便有了《抚养亚利桑那》。
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>matata18</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-01-19 22:59:19</时间>
<影评>

来梳理一下时间线：这部1987年的片子分别恶搞了1995年的肖申克的救赎、2007年凯奇的恶灵骑士和导演自己的老无所依。提前恶搞自己还能理解，提前恶搞别人，这事儿比相声段子里的提前抄袭还牛逼，大写的服气。唯一合理的解释是：这部片子是导演和主演穿越回去拍的。。。
所以真正的穿越片不是编一个主角穿越的故事这么简单，而是导演和演员一起穿越回过去，正经八百地拍一部普通电影，然后在里面恶搞未来的作品。
这才是拍穿越片的正确姿势。
另外笑点设置太特么坏了（褒义），粗暴但不简单，荒谬但不违和，神了。


</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>samee</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-04-20 14:52:21</时间>
<影评>

科恩的第二部作品，模仿视角的手法超级多，模仿婴儿，模仿车轮高的恶魔在噩梦里移动，科恩做了一种，用长条木板两个人一人拿一端的抖动摄影机，从而能模仿非常运动的视角，在血迷宫里也用到，是一种非自然的视角，恶魔一样。后半段逐渐变成两杆大烟枪般的故事，然而戏剧性本身从来不是科恩的主要目的。
高度风格化的人物造型，性格塑造与表演，夸张的广角镜头特写，鬼魅的运动（快速推轨）镜头，创造出漫画式夸张效果。
科恩兄弟将每部电影当作探索电影表达资源来处理。

两个绑架者被塑造成通情达理、令人同情的人物，所揭露的不是儿童绑架行为，而是孩子回到父母那里以后要在一种畸形的意识形态下成长这一事实。
50年代的富足中产，亚利桑那夫妇貌合神离，自私自利，从不考虑对方的这种夫妻生活，讥讽了无节制发展，而最终导致社会各阶层裂痕加深的自由主义和个人主义。基调讽刺里根执政期间的社会生活情态。
在喜剧电影里使用昏暗的影调，暗色灯光，形成明显的反差感，配以喜怒无常的情绪，从而形成黑色幽默效果
总结自Frederic Astruc科恩兄弟的电影艺术

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>束</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-02-22 23:51:04</时间>
<影评>
        1.这是一部科恩兄弟早期的片子，拍的很是写意，让人能够很舒服的看完它。

2.你除了能在影片中欣赏到87版尼古拉斯凯奇的“大小伙子”造型，还能够看到当时就很是张弛有度的约翰好人（John Goodman）在片中饰演的笨贼。

3.影片的时间跨度很长，从主人公青年时期一直到人老珠黄；或许时间跨度很短，也就是一场梦的时间——反正当听影片最后的对白“或许是在犹他”的时候，我确定了这个有些荒诞的故事果然是一场记忆，甚至是臆想抑或是一场梦而已。

4.若不是《肖申克的救赎》是95年的片子，我一定认为片中两个笨贼脱狱的方式是恶搞了一下那部神话了的影片。不过，影片用“两个笨贼又从当初爬出来的地洞里面回去”作为两个笨贼最后的结局，其立意却一点不再《肖》之下，即使这个结尾有些不合逻辑（我从不认为电影一定要合乎逻辑），因为那些警察怎么可能笨到不去修理这个供犯人逃走的大洞。

5.该片的OST应该不错咯，寻找中......


完全版在我的BLOG中 [
http://blog.yupf.com
]
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>嗦罗蜜</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-08-08 00:29:14</时间>
<影评>

科恩兄弟早年的喜剧电影，其荒诞黑色幽默的风格，从更早的《血迷宫》就已经奠定了，本片并非他们多著名的代表作，还是有着他们早年的鲜明的风格。
那时候他们虽然荒诞夸张，但还有着很温情的色彩，不像之后那么冷峻和酷烈，意识形态上也并没有刻意反主流。即使是黑色幽默，也没有一黑到底。似乎还坚持着政治或社会伦理的底限。比如妻子当过警察，对于丈夫即将开始的犯罪，忏悔自己曾对着宪法发誓，所以坚决不予苟同。而凯奇虽然各种不着调，还是一心想担负起责任，对妻子对宝贝都感情充沛，即使对狱里逃出来的兄弟也能坦诚热情相待，而自己最大的困境，就是想担负起责任却无能无力。包括夫妻俩偷窃了宝宝后，最后还是乖乖给送回了主人。且表示愿意为此坐牢等等。
从结局来看，这俩个逃狱的兄弟，也不是坏到离谱，只不过是不适应外面的世界而已。他们俩贡献了本剧最多的笑料。
而那个5个孩子的父亲，家具大王，虽然有些市侩，比如任何场合常挂在嘴边给自己做广告，夫妻俩看护5个孩子，好像也漫不经心。但其实对妻子和孩子充满爱意，结尾还教育了凯奇夫妇（也是观众）一番。类似于，如果你们现在决定分手，最好也等倒明天再说。意思是冷静再做决定。而且一再表示自己对爱人如何难以割舍。很不像印象里科恩兄弟的非冷脆的黑色电影。
电影里唯一的恶人，就是开着哈雷的摇滚骑士，其实也算不上多恶的人。电影刻意了这种标签化的恶汉感。路过一只兔子要扔手雷炸飞，一只蜥蜴也要开霰弹轰掉。脏兮兮破衣烂衫大胡子大鼻子黑着牙叼着烟草，随便划着大火柴，就好像卡通片里的大恶人。而刻意强调的这个卡通般的恶人，其实反倒是在消解这种恶的恐怖感。大恶人不过也是为了多要赏金，既没有伤害孩子，也没有枪杀路人，但最后还是被凯奇用手雷轰掉了。
另一对就是凯奇公司里的上司夫妻俩，老婆是科恩嫂客串的，带着几个作翻天的熊孩子。这个段落的设计，好像是生育恐惧症的发作。丈夫有些猥琐，居然和凯奇提出换妻游戏。被凯奇揍了一顿。凯奇工作丢了。但这个丈夫也不能算多坏，他最后的目的是，当他得知凯奇的孩子是偷来的，于是想要凯奇的孩子，还不是为了赏金，而是为了养育这个孩子。科恩嫂这个女人只不过唠唠叨叨对养儿经各种唠叨。假设，他们真的是换妻爱好者。那也不过是他们的生活方式选择。与人品无关。所以他们也不算恶人。
剧本方面来说，本片并不以构思悬疑见长。旁白带动剧情的叙事和科恩兄弟之后的几乎不动声色天马行空的叙事电影也迥异其趣。那时候凯奇年轻而富有创造力，拿捏各种人物都能得心应手，全情投入；科恩嫂的客串也很有意思。故事虽然不复杂，而且略显俗套，但底色有很动人的善良。对边缘人物的生存状态和感情生活都给予极大同情和温抚。
一部几乎没有反面人物的科恩兄弟电影，真是难得。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>foqer</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-04-19 02:38:50</时间>
<影评>
        科恩兄弟的第二部作品，与第一部血迷宫相比，基调由冷漠，压抑和阴暗变成了温情，轻松和古怪，看似反差极大，实际主旨却如出一辙，无非还是在探讨人性中的那份缺失。又是一起连环绑架敲诈勒索案，科恩兄弟对这样的题材屡试不爽，也许此类案件最能反衬人类内心的阴暗面。爱和贪婪，看起来毫不相干，但是在这样一种社会下两者的暧昧却若隐若现。爱，有时候是矛盾的，比如爱上别人的爱；爱，有时也是盲目的，比如刻意追求某种催化剂来促成爱的升华。但影片却切实的告诉我们，没有孩子不一定没有爱，有了五个孩子也不一定就有了爱。霍利亨特扮演的带着浓重西部口音的女警官可爱得不得了，初出茅庐不久的凯奇在片中也有精彩发挥，给人印象最深刻的，必然是那个的不修边幅，骑个破摩托行走江湖的大侠。总之这部片子集合了太多的奇思妙想，要看看才知道！
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>拉莫塔</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-04-08 09:50:21</时间>
<影评>





《抚养亚利桑纳》Raising Arizona 画质感人，色彩和质感，真是一大享受。1小时13分，突然惊觉，这不是 no country for old man 里的那个蘑菇头杀手吗？科恩兄弟二十年前就玩过这类非人类反人格套路，《抚养亚利桑纳》里的这位彪形大汉还能看到纹身和婴儿鞋这样的冲突渊源，no country for old man 里面已经完美到非人类的冷血致命，或者说纯粹的危险化身，厉害啊。同样的，荒谬的套子里，科恩兄弟从一开始就是诗人，一堆热闹的打打杀杀，最后总是要来一发梦境升华点题，梦里有了全部，完美的家庭，孩子和孙辈，夕阳下的色拉生活。




弗兰西斯·麦克多蒙德，二十多年前真的好年轻好美啊，血管飙张的演技松弛有度。另外就是女演员浓浓的口音，到后来的冰血暴，全都是科恩兄弟的小把戏。尼古拉斯·凯奇让人没想到，来自科波拉家族的演员，把 2B 青年嗨演得很好。霍利·亨特饰演的艾德好几个瞬间让人想到凯拉·奈特莉，和丈夫嗨一起躺在亚利桑纳的仙人掌故乡，看昏黄一点点消逝在深邃夜空，漂亮极了。




越狱的两兄弟也是亮点，从地下管道爬出来之后，冲着天空怒吼，滂沱大雨，地面全是泥泞和水洼，这画面无法不让人想起肖申克，而且这是1987年的电影，在1994之前。先出来的盖尔伸手从泥泞的下水道出口拉出自己的兄弟，费的力气和功夫，包括画面，像生孩子一样，终于重见天日，新生了。
嗨去偷亚利桑纳家的孩子，五胞胎整齐的放在婴儿床上，又吵又闹，哄完一个要防着另一个捣蛋，比抢便利店复杂多了，嗨满头大汗，第一次以失败告终。艾德求子心切，逼嗨再去偷一次，时势造英雄，嗨终于成功了，抱回一个白胖可爱的朱尼尔。




抢便利店一系列的摇晃跟踪镜头也是精华所在。笨警察，2B 收银员，满头塑料卷发器的妇女们在超市里面大喊大叫，还有狗，脖子上套着铁链的大狗带领着狗子们一起狂奔追赶，嗨既要躲逃，还得挑选孩子尿不湿，可以总结为一包尿不湿引发的抢劫事件。




嗨在电影了做了两次梦，除了电影最后的那段梦境升华，还有一次就是刚把婴儿朱尼尔偷回来的那个夜晚，彪形大汉首次在嗨的梦里面出场了，直到最后和彪形大汉为争夺朱尼尔而正面交锋，嗨不小心拉开了彪形大汉胸口的衣服，红色鸟儿的纹身，和嗨自己手臂上的纹身一摸一样。嗨拉开了手榴弹保险销，把彪形大汉炸死了。梦境和现实交错，嗨和心中恶魔 say goodbye。




94分钟的电影，前十多分钟给故事起头，嗨和艾德的相遇，此时才亮出电影名称和卡司名单，配合亚利桑纳夕阳黄昏的透明蒙版作为背景，令人眼前一亮。故事以嗨和彪形大汉交锋胜出为结尾开始，嗨和艾德送回朱尼尔，这段和朱尼尔父亲的对话略微煽情，不过马上画面转至嗨的梦境，点到即止，够了。





《抚养亚利桑纳》热热闹闹打杀抢的背后，是回家的故事。嗨最早把监狱当成了“家”，抢劫作案屡试不爽，监狱里总有这样一群人，进进出出，不以为意，这个年龄的男人应该结婚生子了，你们把监狱当成家作何感想？在没有成家，没有知晓家的含义之前，嗨和兄弟们秉持“先立业后成家”。里根政府的管理，法律和千篇一律的程序，嗨得出结论，改造和复仇同时存在，他一边接受改造，一边坚持反抗和报复，直到遇到艾德。



嗨和艾德在监狱之下培养出的爱情本身就很荒谬，一个是罪犯，一个是狱警。嗨在意识到自己想念艾德的次数超过便利店的次数之后，出狱向艾德求婚了。金盆洗手之后的嗨决定努力做人和艾德一起好好过日子，但是孩子的问题让一切都发生了改变，压力接踵而来。嗨开着车路过便利店的时候，原始的欲望和冲动呼唤他停下来，那一次他没有停留，他开车回到了和艾德一起的家。





越狱两兄弟是带着任务越狱的，他们计划抢劫乡村银行，犯罪让他们感到快乐。机缘巧合下知道了嗨家里的婴儿朱尼尔的事情，两人绑架了朱尼尔。然而越狱两兄弟没想到的是，孩子的天真可爱让他俩自然流露出了原始爱意，抢劫途中多了一份甜蜜负担，似乎也唤起了他们对“回家”的重新认识。
越狱两兄弟在经历了绑架婴儿朱尼尔之后，决定从当初越狱爬出来的下水道爬回监狱，他们也许还没准备好进入这个世界，当然这是出现在嗨的梦境之中。梦里，内森·朱尼尔长大成优秀的孩子，嗨和艾德一起变老，迎接自己的孩子们和孩子的孩子们来看望自己。越狱兄弟和嗨，都在梦里找到了回家的路。


嗨和艾德，祝你们好运。




                                                                          （完）

我给你煮碗面吃

Wechat ID: Lamotta_yajie

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>伏特嘉</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-10-24 12:02:43</时间>
<影评>
        美国西部的寂寞的高速，荒原，落日

牛仔装扮

--皮靴，牛仔裤

被另类的抢劫犯折磨的加油站便利店的收银员

吊得来一塌糊涂的赏金猎人

--但是往往成为陪衬而已，最终被干掉

以及更加吊的主角，或者配角

棱角分明的老爷车
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
