<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>那山那人那狗</电影名>
<年份>1999</年份>
<评分>8.8</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p798810224.jpg</封面>
<导演>霍建起</导演>
<演员>滕汝骏 / 刘烨 / 赵秀丽 / 陈好 / 龚业珩 / 党浩予</演员>
<简介>儿子（刘烨）高考落榜不得已回到大山中的家后，做了大半辈子山村邮递员的父亲（滕汝骏）提前退休，安排儿子接下自己的工作。儿子上班第一天，父亲千叮咛万嘱咐之后仍不放心，带上长年在其左右的忠实老狗决定陪儿子再走一趟送信之旅。
                                    
                                　　起初，父子两人因为长期隔膜只默默走路，渐渐地，通过与不同村民尤其一个漂亮女孩（陈好）的接触，两人渐渐打开话匣，对彼此有了深一层的认识和了解。秀美如画的风景中，儿子慢慢明白了父亲工作的辛苦和意义，父亲也渐渐体会到他二十几年来对家庭的亏欠。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>8LKHLPOU&amp;#</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-03-20 04:35:33</时间>
<影评>
        电影很多时候是一种相当有张力和弹性的产物，某一部电影表达的主题稍微有些剑走偏锋就会使得所对应的受众群体变小。比如放《罪恶之城》和《低俗小说》就绝对有不买账的。但是有一类电影绝对叫大家捧场——比如像《那山那人那狗》这样的亲情类电影。


一个考大学失利的青年心不甘的回到了原来的小山村，情不愿的接替了父亲的工作。开始随着父亲开始第一次带有轮回性质的邮递之路。


我原来说，这个相当于中国的“公路片”或者确切的说是“山路片”。故事在父子的跋山涉水中不断展开。父亲和儿子之间的隔膜不断消溶。你静静的坐在电影院，面前展开的是滋润到掐一下就会出水的画面和父亲与儿子之间的默默的爱。动容，那是应该的。


关于画面。。。。。。


据说霍建起是做美工出身，所以你不难理解为什么这部电影把所有的山色水影包容的淋漓尽致。在侗族姑娘出现的那个黄昏，画面精致绽放到了绝美。倘若说李安的《卧虎藏龙》里的青山翠竹算得上有读书人的雅致和清傲，张艺谋的《英雄》里的水榭上的打斗的背景暗含着出世的洒脱和矛盾纠结，那么，我愿意说霍建起的这部电影背景有小家碧玉的风情和生活的质感。


这本是一部平静的电影，没有英雄要挽救人质，没有公路上的汽车追逐或者你吃纳米，我被克隆的科幻把戏。平白到你一定要耐下性子去倾听的电影。所以画面语言也这样为电影内容服务着。


关于矛盾与平衡。。。。。。


父亲和儿子之间是有矛盾的，但是这种矛盾在最后得到了化解。父子之间的感情经过了四个层次的。出门的时候，父亲看到儿子和妻子亲密的道别，可爱的吃醋，而开始上路的时候，儿子和父亲连走路都离了很远，一路上儿子漫不经心的一路走一路跟着收音机唱歌不停，父亲则不断提醒儿子注意脚下的山路。


他们进了一个村子，给五婆送定期要送但是却根本不存在的信。这里是第一个层次的升华。


在进了侗族的村落以后，他们遇到了侗族姑娘并参加了一场侗族婚礼。父亲在这里含蓄的和儿子谈论起爱情。这里为止可以视做第二个层次。


最后在河边儿子执意要背父亲过河，父亲发现不知道什么时候开始儿子已经很强壮高大了，父亲趴在儿子的身上开始哽咽起来。这里是第三个层次。


最后则是走过风雨桥头的时候，信件飞起飞落，父亲，儿子和狗一起收集信件，这里是最后一个层次。


在父亲和儿子的矛盾中牵涉到了第三个人，儿子的美丽的母亲。儿子埋怨父亲总是叫母亲在家等待。父亲缓缓的流露出对母亲的爱。影片的不断出现的儿子的独白和父亲的记忆的回闪避免了讲述母亲的繁冗，使得语素变得集中而简单。


还有一对矛盾是儿子同深山生活方式的矛盾。儿子在山外的世界寻求一种自我认同，但是没有找到。山里的环境同他追寻的认同感的差距使得矛盾产生。最后经过父亲一路上带有仪式性质的送信之旅。终于使得这个矛盾达到一个平衡。


还要说到的是父亲与山外世界的矛盾。这个构想算是电影的神来之笔。父亲是深山的产物，淳朴而没有一点心机。他和山外的世界是单向绝缘并对立的。但是有意思的是，在片尾，儿子数落父亲接受山外世界的想法，叮嘱父亲注意和村里人的相处。父亲抱怨：山里还这么复杂。儿子出人意料的给出：”生活是复杂的”这样的答案。父亲才发现，其实儿子已经长大。于是父亲不作声。默默接受。


在这里三对矛盾互相交织。三对矛盾最后都达到平衡。


关于旅途所代表的意义。。。。。。


这本是条没有风景可看而且孤独寂寞的旅程。影片也只摘取了父亲和儿子的三天路程的影像。但是这段旅程却绝对有着别样的意义。


这段旅程是父亲为了叫儿子熟悉以后的邮递工作而进行的一次带有仪式性的跋涉。在这次跋涉以后儿子要作为真正的接班人。而父亲也要退休。父亲在山路上跋涉几十年，退休怎么说都带有悲壮色彩，可是父亲却不悲哀，只是在最后流露出少许的留恋。影片没有在这里拿“悲伤”说事。在这段跋涉以后父亲将退休，儿子将继承工作。这样的维系和传承在这个带有仪式性质的跋涉过程中显得意味深长。


这段旅程是儿子对父亲生活的临摹和父亲对自己生活的重演与总结。原来儿子从来没有陪同父亲走过这么一段路程。这次路程中他体会到了父亲的辛劳和父亲默默流露的对他和母亲的爱。而他以后也要向父亲这样生活。这是一次对父亲生活的临摹。父亲的最后一趟山路过程中，他不断回忆起过去，所有的点滴好像历历在目，然而，以后这样的生活将不复存在。所以这是一次重演与总结。


这段旅程还是一种轮回与延续。路程是轮回的，从家门口出去还要从家门口回来。父亲在路上跋涉了几十年，儿子要接着跋涉。儿子曾经到过山外的世界，现在又回到了原来的地方。就好像父亲在影片中说的：山里的人为什么喜欢住在山里，那就像是脚放在鞋里舒服一样。儿子是父亲的生命的轮回与延续，也是父亲工作的轮回与延续。电影的命题在这里关于人的生存状态的命题再一次被强调。


关于几个我喜欢的场景。。。。。。。


好像我开头说的，电影是哈姆雷特，多少人看就有多少哈姆雷特。在这里摘取几个我觉得有意思的片段。


儿子和父亲要开始旅程的时候，儿子同母亲亲热的告别，但是对父亲不理不睬，父亲赌气而带有吃醋意味的说了句：“妈、妈的，叫得亲！”。父亲憨厚而可爱的样子凸现了出来。


其次，父亲在侗族村落里的漂亮的侗族姑娘时和儿子说：“我每次进山，只要看见她就想起了你；我在心里面说，不定哪天要是我儿子看见了你啊，一定会迈不动步的。”这是父亲和儿子第一次讨论爱情。父亲说的含蓄而憨实。儿子有点埋怨的用母亲和父亲的事例作了回答。这个时候父亲和儿子已经在不断靠近。


侗族姑娘纯真的笑着告诉儿子：把碗扣在收音机上，这个就是立体声。儿子木讷了。儿子在山中的突兀感被这个姑娘打破。看到这里，我不禁微笑着。


给五婆送信的那段，儿子被父亲过河以及父子在捡拾信件几乎算是每一节的小高潮了。影片中这样的亮点很多，但是并不意味着这是一部在小处上花心思取胜的电影。宏观上基调的平稳和水到渠成才真正然骨这部电影获得成功。


在这部电影中，虽然名字是叫那山那人那狗，但是狗只是被作为拟人化的龙套出现。少了很多值得渲染的地方。


不知道是不是因为看这部电影的时间实在有些久了，于是几乎都是纯粹客观的来看待它，所以语言中少了许多美感。



</影评>
<有用数>955</有用数>
<没用数>35</没用数>
</review>
<review>
<作者>西龙</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-07-18 03:12:13</时间>
<影评>
          电影就是电影，我对这部电影有很亲切的感觉是，首先这部电影是在我岳父的家里拍的，包括那个拱桥也是我岳父当村长的时候带领大伙修的。

  我第一次来到电影里的镜头的时候，可不是想象的那么样子的，真的是坐了好长时间的车子，浑身都散架了，那里想到这里的美丽，直骂交通太差，但是第二次，第三次过年来的时候发现真的很有点味道，因为那个地方是苗寨，很多风俗跟我们平常的不同，别看那些老房子，现在听说都被政府保护了，不给拆了，我岳父家的房子就有600年的历史了，我第一次来的时候只有一个感觉就是房子太黑了，我从来没有想到这些房子竟然走进了电影。

  其次这个电影改变我对生活的很多看法，每个人的工作和经历都不一样，生活的意义取决与他对自己工作的认识。

  最后我想跟大家说的父子在追赶邮件的那个桥是很有来历的，因为那个桥很多年，修的时候多100个人，吃饭的时候只有99个人，乡亲们说是神仙来帮助修桥的。还有最有意思的是桥的对面有一个天然的泉水，大伙接个水龙头就可以喝到甘甜的自来水了，这个水比我们在城市里面和的水甘甜很多，比我在其他的地方旅行的时候和的泉水水质也好很多。我去年去的时候还听说有人要开发这个水资源。还有桥的下面的那个小河水一年四季都是清水不断，我就看到很多孩子在那里那个锤子敲石头找鱼。

  我很佩服这个导演怎么找到这个地方拍摄，因为如果不是开车子去的话，卧铺车子需要开一天，沿路也没有什么好的旅店去休息，电影之中有一幕的情景是乡亲们来送邮递员的时候，那里的我认识一些，特别是那个画面右边的大姐，她给我烧过饭，呵呵没有想到他也做了一会子群众演员。感谢导演让这个美丽的地方走到世界大多数人的眼睛前面。
      </影评>
<有用数>622</有用数>
<没用数>24</没用数>
</review>
<review>
<作者>狷</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-12-22 09:30:38</时间>
<影评>
        一个人安静地看完霍建起导演的《那山那人那狗》（1998年）。期间热泪盈眶四次。第四次，眼泪终于夺眶而出。

一部制作成本不大，也没什么大场面的电影，突然之间让我感到：看上去还过得去的《夜宴》之类的片子其实就是垃圾，彻头彻尾的垃圾。

这一切都是因为一个字：情。

《那山那人那狗》就像一篇唯美、含蓄、温馨、隽永的散文，弥漫在光影音乐之间的是浓得化不开的情愫，父子之情，邮递员与山民之情，人与动物之情，人与自然之情。而《夜宴》之流，就像一砣华美的狗屎，看上去很美，却丝毫不能触动人心。


影片开始于一个雾气迷漫的清晨。即将退休的乡村邮递员，最后一次陪接班的儿子走一趟去往大山的邮路。从一开始，影片就抓住了我：飘渺优美的背景音乐，整洁碧绿的乡村风光，古典风格的湘西民居，奠定了整部影片唯美清新、温情脉脉的基调。

跟随父子俩一起走上山路，在欣赏着湘西乡村的美景的同时，我们渐渐发现，这对父子的感情非常微妙：父亲由于常年在外送信，与儿子的交流非常少，儿子内心里既期待着父亲回家，又害怕和父亲说话，连一句“爸”也很少叫出口。至此，我们大概知道了，这条行程三天的长长的邮路，将是这对父子的和解之路。不出所料，在这三天里，儿子第一次走进了父亲过去的生活：瞒着盲人奶奶，替她在外工作的孙子给她写信、寄钱；参加侗族人家的婚宴，和年轻的侗族姑娘跳舞；淌过一条阴冷的溪水，在溪边烤火；被山民用绳子拉着爬一段陡峭的山路，知道父亲曾滚下大山，昏迷了一个下午；在一座陈旧的风雨桥上歇息，喝为行路人准备的泉水；在一个农户家里打尖过夜，听见窗外大山里繁复的虫鸣声……这条路越往前走，儿子就离父亲的的心越近。这已经不再是一条简单的山路，更像是父亲往返了一生的心路。而另一方面，带着即将离开大山的惆怅，父亲也渐渐走进了儿子的内心，从儿子的口中，他知道了妻子多少次望眼欲穿的等候，知道了儿子成长的孤独，更重要的，他知道了儿子虽然很像年轻时候的自己，但时代已经给他打上了不同的烙印：他喜欢听流行音乐，对事情有自己的看法，血液里涌动着不安份的因子……让人倍感安慰的是，在这条路上，他们渐渐理解和包容了对方，当父亲在儿子背上偷偷流泪的时候，当儿子无意中喊出“爸我们走吧”的时候，相信所有男人都会柔肠百转，泪湿眼眶。那是因为我们都有这样的一个父亲，我们都是这样的一个儿子。

影片在结尾前达到了高潮。在那个静谧得只听得见虫鸣的山村之夜，父亲坐在床边，看着熟睡中的儿子，接着上床，轻轻地躺在他的身边，这时，儿子在梦中把头靠在了父亲的肩膀上，而且把腿也压在了父亲的腿上……这让我想起我的那篇《睡在我身旁的父亲》，原来每个男人都想抱一抱自己的父亲，可是我没能做到，影片中的儿子却做到了，即使是在梦中。 
      </影评>
<有用数>466</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>私享史</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-03-12 21:06:57</时间>
<影评>
        久仰本片的大名，片花都看过不少。不过真的看到这片子是去年，还是从后半部分看起的。当时给我的直观印象，它讲的是一个发生在的上个世纪90年代中后期湘西的故事，多少带着些现实主义。等到今天完整观赏的时候，片头的字幕让我愣住了：“这个故事发生在20世纪80年代初期中国湖南的西部地区。”不像啊！？于是我特地关注了本片的道具和场景设置，果然就看出了好些问题。


穿帮镜头一：第22分钟，村委会。儿子在邮包里拿信时，旁边挂着“三心三为意见箱”，“三心三为”指的是“心系农村、为民办实事，心系群众、为民排忧解难，心想发展、为民脱贫致富”，这是“三个代表”提出之后才有的一个说法；

穿帮镜头二：第36分钟，五婆家。信封里的十元钞票是第四套人民币。而事实上，第四套人民币共11种纸币，采取“一次公布，分次发行”的办法。1987年4月27日首先发行50元券和5角券，1988年5月10日发行了100元、2元、1元和2角纸币，1988年9月22日，才发行了10元、5元和1角纸币；

穿帮镜头三：第53分钟，大树下。父亲从挂树上的邮箱里取出信件时，最上面一封信贴的邮票是国家邮政局1998年5月4日发行的“北京大学建校一百周年”纪念邮票（1998-11J），面值50分，辽宁省沈阳邮电印刷厂印刷。而底下封信上的5角钞票自然也是不符的。


除此之外，片中还通过收音机播放了三首歌曲，依次是姜育恒的《驿动的心》（1987）、Michael Learns To Rock的That&apos;s Why (You Go Away)（1995）和蔡琴的《恰似你的温柔》（1980）。很显然，前两首歌曲的年代都不是20世纪80年代初期，麦克学摇滚的音乐更是完全脱离了那个时代。还有蔡琴唱完后出现的“朵而胶囊”的广告简直是无语了，人家同年上映的《一个都不能少》里“可口可乐”的广告多少还与剧情有些关联。值得一提的是，《恰似你的温柔》和《驿动的心》都是梁弘志的作品，在他生命中的最后一段日子里，由其本人制作了一张精选自己作品的CD。收录其中的18首歌曲不但全部由他自己挑选，各个曲目的顺序也是他安排的。而这两首作品分列第一、三位。


其实这片子拍得挺好的，温情而不煽情，受教而不说教，唯一不适的是信被大风吹散那场戏的处理，觉得有点过了。它的影像也异常的美丽和精致，特别是色调的运用，不时让我联想起张艺谋当年的《红高粱》，好久没有在国产片里看到这么精致的自然场景了（那些所谓的大片除外）。本片要传递和表达的思想放在什么时候都不过时，反倒我觉得儿子的有些想法恐怕超前了那个时代。如果把本片放置在90年代倒是挺合拍，不知为什么要在片头刻意注明时间和地点。既然注明了，那就应该注意穿帮的问题啊，很可惜，这个问题完全被导演忽视了，包括有些演员的服装恐怕也经不起推敲。还有一个问题是，如果不注明地点，我不会介意对白使用普通话，而既然说了是在湘西，那演员说着带北方口音的普通话就有些蹩脚了。


当然了，演员的表演我还是非常赞的，特别是出演父亲的滕汝骏，我向来喜欢这种能够控制自己表演的演员，非常节制。还有“老二”这个动物角色的设置也很到位。片中重复最多的一句台词是：“这是我儿子。”这话我听着特别熟悉，特别有感触。在爸爸单位玩的时候，他总是这么向别人介绍我。此外，还有一句儿子的旁白：“出门在外的人总是有很多原因顾不上想家，倒是家里的人更牵挂他们。”这句话，让我心颤。
      </影评>
<有用数>192</有用数>
<没用数>57</没用数>
</review>
<review>
<作者>烂牙齿糖</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-04-14 10:55:25</时间>
<影评>
        雨是无声的风是沉默的

路是哺育的你是安静的

手是粗糙的脚是疲惫的

头发是零乱的你还是安静的


外面纷扰的梦是延续的

我是眷恋的你是守候的

歌还在唱着世界已变了

我总想远方哪你还是安静的


  那山那人那狗，很文学化的名字。初次听闻，是源自传播学老师不着边际的胡侃，不想时至今日，两三年的光景倏忽而逝，当年还算时髦的流行句式，现在鲜有人再提及。职业的奔波常让人疲惫不堪，无暇像大学时代那样拥有闲适的时光来发散式的阅读，连沉静下来观影的时间，都显得如许珍贵。于是惟恐遇着那些糟糕的文字和影象，破坏了一个夜晚的美好心境。


  好在，这部为朋友誉为最爱的片子是好的。看过后，不由得将湘西，这个原本在沈从文先生的《边城》中神秘化过的地域，再次怀想成“异邦”式的超凡脱俗。整部片子，唯美而诗意，满目的绿色，满目的温情充盈其间，随着飘忽闪烁的影象静静的流淌。就仿佛描摹一幅水墨写意的长卷，吟颂陶谢二人的山水田园诗，过后身心得到涤荡，你禁不住会感觉到神清气爽，宠辱偕忘。


  这近乎是一片在现代工业文明的铁蹄下幸存的世外桃源，拥有郁郁青青的山林，明眸般的泉水，弥漫着的雾霭，袅袅升腾的炊烟。一位即将退休的老乡邮员带着他的儿子，穿梭在他走过千万次的邮路上，与环境那么和谐地交融，他们生于斯，长于斯，仪式般的交接班在晨曦中开始。没有面目可憎的教化，也没有惊天动地的事件，惟有行走，行走既是一种最基本的事实，又仿佛成了一条清晰明朗的线索，串联起他们自己的回忆、经历，以及那些收信人的生活。


  恰是因为影片从头至尾透露出的浓浓的本土气息，那些平凡、质朴而真挚的故事打动了我们。父亲的形象是传统的，在我们的心目中，父亲就是这样，为了生计而常年奔波在外，因而父亲是陌生的、严厉的，是用来仰望和敬慕的，甚至让人心生畏惧。而母亲则代表了固守和等待的传统意象，母亲和孩子天然联系在一起，因而母亲是平易的、慈祥的、勤恳的，细辨孩子对父母的感情，其实是存在很微妙的差别的。


  儿子的形象亦是传统的。儿子起先对父亲的疏离和代沟到了不肯喊一声“爸爸”的地步，而这一次的子承父业，却给予了他对乡邮员这个职业，对父亲这个人慢慢产生深切的理解的机会。饰演儿子的刘烨不似陈坤那样的花样美男，没有他那样风流和油滑气质，却多了一份沧桑和硬朗，淳朴可爱的紧。


  父子二人一步步跋山涉水，心灵一步步靠近，无数动人的细节触动我们易感的心。儿子背着父亲过河时父亲流下感动的热泪，面对儿子却又故作镇静地掩饰过去；儿子在山顶上凝望着父亲落寞的背影，复绽放出谅解的微笑；父亲在追赶被风吹走的信的时候，儿子担忧地失声呼喊他；儿子和父亲一起洗脚，在睡梦中还是像孩子一样将腿搁到父亲的腿上，父亲流露出宽厚慈爱的笑容；还有父亲在最后目送着儿子独自上路的时候，将狗推向儿子走的方向时昂扬的神情。男人间表达的感情，无疑更为含蓄，更为深沉。两个男人的互相谅解最终交汇在对他们同样深爱的女人：母亲的理解上。末了，一句“她也不容易”，多少沉甸甸的深情和体谅饱含其中。


  最爱穿插在故事中间的父亲的回忆，年轻的父亲和母亲的爱情实在可爱，那些用光影营造的唯美画面让人不由的联想到岩井的影象语言。说不完的老话题，老故事，却无可替代的经典和永恒。甚至让人感觉影片是刻意地将那些最能体现文化韵味的人物和故事糅合进去，安详的老奶奶，纯朴的乡野少年，美丽的侗族女孩，他们都在静静地等待着，一封信，一个人，或是一个新的世界。怀抱着希望的生活是多么充满生命力啊。


  我毫不讶异那些抨击封闭的小农思想和家长制权威的人，那些自诩为持有女性主义的信念的人的非议。他们会跳出来不厌其烦地强调那些陈词滥调。然而，对《那山那人那狗》提出这些异议是有违我们的本心的。每每与人论人生，我们理想中的生活模式居然依旧跳脱不出老庄和禅宗，跳脱不出解甲归田和归隐山林。


  影片充满了对生存方式本身的哲学叩问。儿子的疑虑，不正是观影者的疑虑吗？


——山里人为什么住在山里？传说山里人是神仙的后代，而母亲却说，因为人住在山里，就像脚放在鞋子里那样，舒坦。


——父亲说：人心比腿更累。


——乡邮员成天走那么多路不枯燥吗？父亲说，有想头就不枯燥。想头大一点说就是理想。

 

  我很想也能如此的带着平静的心，诗意的栖居在这个大地上。如海德格尔所言的“劳作地居住在大地上”，“技巧地居住在大地上”，“自由地居住在大地上”，尤其“以审美的人生态度居住在大地上”。在这里，父亲平实的语言已经道明了一切。
      </影评>
<有用数>165</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>阳光下的荒原</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2007-06-05 17:21:08</时间>
<影评>
        片名：《那山那人那狗》

导演：霍建起 

主演：滕汝骏  刘烨  赵秀丽  陈好 

编剧：思芜

原著：彭见明 

制片：李春华

摄影：赵镭

美工： 宋军 

音乐：王晓峰

获奖：1999年金鸡奖最佳剧情奖与最佳男主角奖 

      加拿大蒙特利尔电影节最受观众欢迎影片奖

北京大学学生电影节最佳男主角奖 

上海影评人协会年度十大佳片奖

2001年日本每日电影奖最佳外语片奖第一名

《那山那人那狗》是一步充满意境美的片子，影片充分显示了东方的情调与文化内涵，因此我认为《那是那人那狗》应该是一部具有代表性的东方电影。

在看《那山那人那狗》这部影片的时候，看着湘西的美景和片中的故事，会让人想到沈从文的文章。虽然《那山那人那狗》这部影片通过电影创作表现手法所表现出来的湘西并没有沈从文笔下的文字那样质朴动人，但是影片的表现与文字的表现方式毕竟有所不同，所以在我看来，《那山那人那狗》通过电影的手法所表现出来的湘西美景和讲故事的方式,还是具有唯美的气息的。

从我查到的资料可以看到，《那山那人那狗》这部影片在拍出来以后，在国内的市场上并没有引起太大的反响，甚至没有电影公司愿意发行上映，在国内只卖出了一个拷贝。相反，这部影片在日本却受到了广泛的欢迎，获得了很好的票房成绩。有人说这部片子是墙内开花墙外香，这或许与中国影片发行商近几年来只关注商业大片有密切的关系。发行商的不重视虽然在一定程度上让观众没有及时的了解到这部影片，但是我在查阅资料的时候发现，国内还是有很多的人喜欢这一部电影的，前几年中央电视台放映了这部影片以后，很多人都表示很喜欢这一部电影。我自己第一次看这部电影就是在中央电视台播放的时候看的，第一次看完以后很受感动，很喜欢这部片子的风格，在平淡的叙事中，表现出了一种唯美的风格。这次应为要写影评的原因，又找到这部片子仔细的看了两遍，觉得这部片子与现今的许多商业大片不同，是一部很值得回味的影片。

下面，我将从影片的叙事风格和镜头语言运用几个方面来分析这部影片，谈以下自己对这部影片的见解。

一、影片的叙事风格

《那山那人那狗》讲述的是一个关于父子之间的故事，父亲作为一个即将退休的乡邮员，在茫茫的深山中送了一辈子的信，因为病痛的缘故，不得不由自己的儿子来接替送信的工作。在儿子第一次送信的时候，父亲因为不放心，于是与儿子一起踏上了送信的旅程。在这一次的送信过程中，父子之间多年的隔阂得以消除。年轻的儿子终于理解了数十年来父亲邮差工作的辛苦和意义，而父亲也了解到了儿子这么多年以来的等待与无奈，于是，在青山绿水间，父子之间的矛盾得以化解。

《那山那人那狗》这部影片，是伴随着父子之间的矛盾得化解而进行的。影片刚刚开始的时候，父子之间有一个二十多年沉积下来的矛盾，这个矛盾是由于父亲多年在外送信，与儿子的沟通不够而造成的。而在父亲陪儿子送信的过程中，这个矛盾得到了化解，这一矛盾的化解，有一个层进的过程。在影片刚开始的时候，我们可以看到儿子与父亲走在路上的距离，是隔得很远的，但是到了影片的后面，儿子与父亲之间的距离已经走得很近了。从我自己的分析来看，影片主要通过以下事情，使得儿子更好的了解了父亲。第一次是在刚进村以后，在村秘书家里，村秘书说：“外边来我们这的老师、医生、储蓄员、公安个个都能当劳模当干部，就你呀，光是走啊走啊，这么多年了……” 从村秘书的口中，儿子知道了父亲这么多年的艰辛和付出。在村秘书走后，儿子问了父亲为什么，在父亲的回答中，儿子又更加深刻的了解了父亲。在两人要走的时候，村里的人都出来送行，看新上任的邮递员，这应该也让儿子了解到了作为一个邮递员所获得的尊敬，对父亲邮递员的工作有了全新的认识。在这以后，从父亲为五婆送信给五婆一个慰藉，村民特意将婚礼定在父亲进山的这一天，村民为了不让父亲再滚下山而扔绳子以及附近村民在邮路上自发的将水灌盛满水等几件事中，儿子对父亲的理解也逐渐加深，父子之间多年的隔阂也得以消除。影片通过层层递进的方式，使得儿子与父亲之间的隔阂得以消除，应该是一种很好的方式。

从叙事上来说，《那山那人那狗》这部影片用的是第一人称的方式来叙述的，按照惯例，如果在以第一人称方式叙述的影片中出现意识流的闪回镜头，只能表现叙述者的主观意识。但是在《那山那人那狗》这部影片中，不止一次的出现了在儿子的旁白引导下的父亲的主观意识的闪回镜头。这种方式虽然与第一人称叙述的电影有些不符，但并没有给人凌乱的感觉，观众也没有因此而感觉到布顺畅，这或许与影片所要表达的主题有关，影片所要表达的是父子之间生硬的感情在送信的途中得到修补的过程，而这种感情的修复，是需要父子两人共同努力来完成的。因此，在一儿子为第一人称的叙述方式下插入父亲回忆的镜头，就使得父子之间感情的恢复显得更加客观、合理。

二、影片中镜头语言的运用

1、影片的色彩

影片中让人影响深刻的是湘西的自然美景，在展现湘西的自然美景的时候，自然的色彩得到了很好的运用。影片中给人影响深刻的是那大片大片的绿。绿色的田野和山川，给人一种宁静、质朴的感觉，营造出了一种唯美的意境。除了绿色的广泛运用以外，傍晚金黄色的霞光的运用也充分的展现了自然的美景。

2影片中光效的运用

影片在室外拍摄的时候，多用了自然光效，而在室内拍摄的时候，则多运用了戏剧光效。

在置身自然的时候采用自然光效，充分的体现了自然的美景和导演遵从自然的意图。如父子走在清晨的田野和傍晚的田野中的时候，运用的就是自然的光效。

在戏剧光效的使用上，多用于室内。如父亲在帮助儿子整理邮包 的时候，用的就是戏剧光效。灯光打在人物的脸上，可以更加详细的刻画出人物的表情与心理。除了这一段以外，在影片将要结束，儿子在给父亲讲回村要注意的事情的时候，用了橙色的灯光，这种光效的使用，不仅刻画了人物的表情和心理，而且还暗示了父子之间隔阂的消除和相互了解的增进。此时，光效的运用已经融入到了影片的叙事当中。

3、影片的空间构图

在《那山那人那狗》这部影片中，导演运用镜头为我们展现了两个空间形态，一个是开放的自然空间，另一个则是封闭的室内空间。

在拍摄自然的时候，，导演展示出了一个开放的自然空间。如运用固定镜头，先拍到的是父子两人的斗笠从山下出现，然后进入镜头再远去。还有一个比较突出的是在遇到侗族少女后，三个人从田野里穿过，镜头越拉越远，最后三个人逐渐消失在了无边的田野中。这些镜头的运用，能够使观众在观看的时候更好的融入到影片的意境当中，突出了影片的特色。

与开放的自然空间相比，导演在拍摄室内的部分，展现出来的则是一个封闭的室内空间。如父亲在帮儿子装邮包儿子在向父亲交待回村要注意的事情的时候，都是在室内拍摄的，都展现出了一个封闭的空间。

4、影片中镜头的运用

《那山那人那狗》这部影片中很多镜头的运用给我的影响比较深刻。如景深镜头和慢镜头的运用。

在景深镜头的运用上，如影片刚刚开始的时候，前景是父亲在为儿子收邮包以及父子两人的对话，背景则是母亲在屋外做饭。这样一个景深镜头的运用，不仅在第一时间使得主要人物得以出现，而且清楚地交代了几个主要人物的关系。除此以外，影片中景深镜头运用较多的是在路上，近景、远景和中景三个镜头之间的变化。在镜头中，，人物从画面的左上方走来，越来越近，这时镜头已经完成了从远景到近景的转换，同时机位不动，镜头随着人物的移动而转动，人物越走越远，镜头完成了从近景到远景的转换。

在慢镜头的运用上，最明显的是父亲在追被风吹走的信的时候。在这里慢镜头的运用，深刻地表现出了父亲作为一个老邮递员的敬业精神，而这一幕，也深深地感动了儿子。除此以外，影片中的慢镜头多运用于回忆性的场景中，如母亲和儿子在等待父亲的归来，父亲背着年幼的儿子逛街的镜头，都运用了慢镜头来表达。在回忆性的场景中运用慢镜头来表达，能表达出一种历史的感觉，对抒发人物心中悠长的情怀，具有很好的效果。

除了以上分析以外，影片中也有一些不足之处，首先是导演可能对农村生活不太熟悉，在表现一些细节的时候，与现实的农村生活有一定的出入。如父亲与儿子在走入村子的时候，按理遇到的村民会问有没有自己家的信，但是这一点在片中却没有得到展现。

其次是在音乐的运用方面，虽然影片的轻音乐运用得很好，但是在一些流行音乐的运用上却出现了问题。如影片中播出的那首That’s why you go away是九五年的时候才推出的单曲，但却出现在了80年代的影片中，这不得不说是一个失误。

从以上分析中可以看出，《那山那人那狗》这部片子，虽然在细节方面存在一些失误，但是从意境和风格以及表现方式来看，都具有浓重的东方色彩，所以我认为这部影片应该可以作为东方电影的代表之一。
      </影评>
<有用数>181</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>卢卡斯</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-12-15 11:19:50</时间>
<影评>
        文_谢长留


如果不是CHC高清台在我无聊的时候及时送上这部影片，可能我以后也无缘于它了。这对我来说绝对是个杯具。

有人说这部电影的整体节奏过于缓慢，而且丝毫没有高潮，一直给人昏昏欲睡的感觉，我却刚好相反，我觉得整部影片节奏如潜潜溪流，涓涓而下，舒缓沉静，配以如画景致，更让不老的远山给人洗涤心灵的悠远之感。

见过大海的人，自然会臣服于大海的咆哮和不可一世之下；见过高山的人，也会自然而然的仰望；见过繁华盛世的人，个个都带着炫耀之情；在我们面前，更多的是挑战，面前是刀光剑影，背后是万丈风波！可在心中，却对那一畦油菜花地寄予最甜蜜的憧憬。这就是整个电影的基调，那是一种在纯净、宁静中，扣人心弦的震荡之旅，在这段蜿蜒曲折的山路中，陪伴山一程水一程的，正是父亲最深厚的爱和远山敞开怀抱的呼唤。


刘烨。

他的蓝宇无疑是众多影迷心中的烈爱伤痕。他用那扑朔迷离又充满柔情和坚定的眼神，为年轻的自己赢得一片喝彩，这个年轻的金马影帝在三年前其实已经初显身手。我不得不说，在这部电影里的刘烨，他的朦朦之光，就像深夜中的萤火虫，并非那种强烈的火光，但却足够让人怦然心动。

那时候的刘烨，帅！

不是温润如玉的帅，也不是潇洒风流的帅，是那种端正大方、有点羞涩却又让人信服的帅，加上他的表演，使他非常自然的融入到故事氛围中，在协调整个影片基调的过程中起到不可忽视的作用。

刘烨是个习惯用眼睛演戏的演员，在任何一部戏中，擅长捕捉细节，用眼睛诠释故事。在这部影片中，这双清澈的眼睛，更将一个清新朴素、情感细腻倔强的儿子形象表现得淋漓尽致。对此，即便是这部电影的导演霍建起也表示：他这种陌生感，这种紧张，这种惧怕，跟这个人物确实有相吻合的地方。他不说的话，不等于他不想，他想的话他的眼睛就不一样。

可能是后来我们被刘烨伤害得太多了，比如他的《无极》、《满城尽带黄金甲》、《天堂口》、《硬汉》等等，在这些电影里，刘烨虽然依旧很认真的诠释人物，但却一次次让观众难过，因为我们再也看不到他的光辉和摄人的眼神，不过这也不能全怪他，拍出那种电影的导演是要负责任的，他不只是在毁灭他的电影，他同时也毁灭了我们曾深深喜爱的演员。


父亲。

这电影在解释父亲的方式方法上没什么新奇的角度，父爱一直被喻为宽厚的远山，而且一路的伴随、甚至是喋喋不休的唠叨提示，也是惯用的表达方法，但是正是这种朴素的写实方式，才更深入灵魂。这部电影在日本大卖，我丝毫不觉得有什么可惊讶，我们总说日本人太他妈变态了，但日本人又是最返璞归真的。

日本的家庭亲情片，不乏平实温馨之流，给人不疾不徐缓缓而行的感觉，看起来既温暖又惬意，在不知不觉中，感受那份来自于身边人的力量。本片中的父亲，初看，绝对不会让人产生威武之山的感觉，但正是这个时不常就叼着烟壶的父亲，在每次体贴细微的提示中，每次充满包容和关爱的眼神中，不断地让观众一次次湿润眼眶。

整部影片就是一次父子之间的亲情之旅，在这条风云变幻的山路上，一路感受来自对方的心灵慰藉。父亲的形象也从棱角鲜明的严父形象慢慢向体贴入微的慈父转化。这种转化就好像春雨一般，润物细无声。他们往后的日子一定也不会有多么大的变化和改善，但心灵上的鸿沟却因此而填平。


一路上有你，更有这不变的山路和莫测的云雨。一路上有你，还有那只跑龙套的狗狗~
      </影评>
<有用数>60</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>是小丸子呀</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-05-16 16:34:44</时间>
<影评>

影片开头就是父亲为儿子整理邮件，在父亲送儿子一人去邮路的时候，从中可以看出父亲对儿子的担扰，还有老二的表现明显描绘给出父亲在这条路上所付出的精力与感情。当父亲陪着儿子上山，父亲的步伐往山上走，儿子在回头找父亲表达了他的急切，从着急到父亲从山上下来，表现儿子对父亲一种紧张 担忧 思念。纸飞机，父子两人都触景生情，表达了父亲对儿子的愧疚儿子对父亲的心疼。
父亲对儿子的内疚，儿子对父亲的理解，一步步他们的感情在不断亲近。在邮路上，父亲为儿子交代邮件的送向，特别的事例，比如哪家秘书与村民不和要送到村民家里，以及亲自送汇款给那个病了的老头。还有五奶奶，孙子从未回过山里，而父亲十天半个月会去送“信”给五奶奶。这些父亲详细地告诉儿子该注意的地方，他们也有摩擦拌嘴的时候，不过到后来儿子不断理解了父亲这种做法。当儿子知道父亲摔下山，更加体会了父亲的不容易，这条邮路的不易。
父亲的回忆，走这邮路不仅是身体上的辛苦，精神上更幸苦，不时常回家。多次回忆到父亲回家的场面，回去一次，儿子长大了不少，但也与父亲疏离了不少。儿子很少喊他爸，在儿子知道父亲多次淌冷水之后，在后来他们一同去邮路的路途中，儿子把父亲背过溪，并喊了他爸。他高兴的同老二说表达自己的激动与喜悦，一路从头到尾父子俩的感情在不断了解彼此生活中所发生的事之后逐渐走近。

绿色的大山，绿色的邮路，父亲在绿色的大山里走了一辈子，影片的最后的也是被绿色覆盖， 儿子走上了这条路。绿色在继续延绵、邮路没有断掉，父子亲情更加增进，那个人，那条狗，依旧在邮路上行走，在山中穿行。


</影评>
<有用数>51</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>danyboy</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-11-23 13:17:55</时间>
<影评>
        《那人那山那狗》，霍建起在1998年导演的一部小成本电影。刘烨和陈好的电影处女作。片子有两大好：一个是美丽的湖南山区风景，层层的梯田、绿绿的茶树，在茶树里若隐若现的侗族少女。村子的建筑古香古色的。中南山区真的是这般美丽么？我是没有去过的。刘烨和陈好那一段戏，也就是他们参加别人婚礼那一段很好看，围着篝火跳舞，歌声鼓声，米酒烧肉，少数民族女孩总是能勾起我艳遇的合理想象。在现实中，湖南女子给我的第一印象还是我硕士同门Q姐姐。当然喽，Q姐姐也是很漂亮的。

电影最吸引人的当时还是剧情，父子之情的深刻表达。中国的电影，在我看来肯定比西片强的一个地方，就是对人情的刻画。这当然也是日本电影的特点。从《小城之春》到《东京物语》，从费穆到小津安二郎，东方民族总是能够如此细腻感人。虽然我极端推崇塔可夫斯基、贝托鲁奇等一干欧洲大师，但要说起“动人”、“于我心有戚戚焉”，恐怕还是看中国自己的电影，尽管中国的好电影真是凤毛麟角。

本片的父子之情，就架构而言并不充实，父子之间所谓的隔阂也觉得突兀。但是二人在山坡上行走，只言片语的说话，谈起妻子和母亲，那种味道就已经出来了。我不喜欢煽情的台词，也讨厌泪水汪汪的做戏，本片在这两点上都令我满意。像父亲几处回忆往事的桥段、儿子背父亲过河的桥段、最后一晚父亲看着儿子睡觉的桥段都很感人。相信原著也写得很好。

此外，有几处镜头极美，尤其是小桥，每次远景都很美。而音乐也是温柔甜美的。

不足也很明显。首先就是语言，所有人物都是带着京味的普通话，让人疑心这不是湖南山区，而是北京知青；第二，有几处过于煽情，如那个上函授的小孩，完全是多余；第三，刘烨不太像农村孩子，在我看来，只有郭晓冬能演出这种味道，不过郭晓冬更适合演北方人。

这部电影1998年拍完后，国内没有一家院线上映，很快就被遗忘。2000年左右，一个日本电影制作人在中国看到了此片，大为感动，花了不到十万美元买下版权，又花了一整年在日本做宣传。2001年，本片在日本艺术影院全线上映，场场爆满的情况持续了整个2001年，成为当年日本票房冠军，收入据说在几千万（美元？人民币？），而导演霍建起一跃成为日本最受欢迎的中国导演。后来霍建起导演《暖》，日本再次掀起观看热潮。

这个现象也说明，中日之间在情感上有很多可以沟通的地方。只是中国人整日沉浸在真实的人情之中，对这样的电影多少兴趣不大了。
      </影评>
<有用数>43</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>˙˘˙</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-22 21:32:54</时间>
<影评>

知道这部电影还是因为看爸爸去哪儿的一期节目中提到了，顺带去看了看火华社社长的这部电影，很惊喜，首先，摄影太赞了，风景太美了，整部电影简直清新如画啊！然后是本片讲述的邮递员这一职业，我觉得邮递员是这世界上最神圣的职业之一了。最重要的是影片中所给人传达的感情！慢慢的，一点一点渗入你的脑子里,你的心里，虽然每一处都是细小的场面，但合起来便处处是精彩的镜头。感动到不行，不输给现在任何一部国产电影，传达父爱的国产佳作，不哗众取宠，但令人难以忘怀。看这个电影，像读一篇散文那样舒服 ~
当年的火华社长盛世美颜啊哈哈哈好青涩


</影评>
<有用数>35</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
