<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>城市之光 City Lights</电影名>
<年份>1931</年份>
<评分>9.3</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2170238828.jpg</封面>
<导演>查理·卓别林</导演>
<演员>查理·卓别林 / 弗吉尼亚·切瑞尔 / 佛罗伦斯·李 / 亨利·伯格曼 / 珍·哈露</演员>
<简介>他是一个流浪汉（查理·卓别林 Charles Chaplin 饰），身无分文，遇上了双目失明的卖花女，却不忍袖手旁观。他想尽办法去凑够费用，供卖花女治病。一天，他搭救了一个富翁，富翁当晚和他称兄道弟，第二天却翻脸不认人。本来打算向他求助的主意行不通了。流浪汉去参加拳击比 赛，以图获得奖金，却输得一败涂地。谁知这时重遇富翁，二人不计前嫌，富翁答应出钱资助卖花女。在交给流浪汉1000元后，富翁遭到偷袭，身上剩下的钱被强盗抢走。流浪汉奋不顾身去追赶，却因为误会被警察押回警局坐牢。另一方面，卖花女凭借流浪汉的资助重获光明，开了一家体面的花店。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>思考的猫</作者>
<标题>我只陪你这一程</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-07-01 07:34:51</时间>
<影评>
                喜剧究竟该算一种形式，还是题材，或许都可以算，有些时候，我们在看完令人捧腹的喜剧形式的演绎后，总能又感受一丝不一样的或悲或喜的精神感受，这样的喜剧往往令人印象深刻。在今天，喜剧的形式愈加成为题材本身，仿佛只要不择手段让观众笑的癫狂就可收工，而随着恶搞、屎尿屁风格喜剧的盛行，那种令人看后回味再三的喜剧越来越少。在这样的时候，我们或许要多向前辈学习，比如卓别林，在他的电影中，喜剧就是一种表现形式，在令人笑过后，他总是常常指向一丝超越形式的东西，比如《城市之光》，一个流浪汉令人捧腹的“追女记”外壳下，却指向的是充满人文精神的温情脉脉。


        《城市之光》的故事有些荒诞，又显得平常，卓别林扮演的流浪汉继续以滑稽的形态生活，制造着诙谐的笑料。他路遇一个双目失明的卖花女，心生好感，总是希望为她做些什么。一天，他又搭救了一个试图跳河的富翁，精神处于昏沉状态的富翁与他把酒言欢，花天酒地一番后，还将自己的车子和一些金钱给予流浪汉潇洒。流浪汉用这份小财与卖花女度过了短暂的欢乐时光，他更想为心上人治好眼睛，不想回过神的富翁在对流浪汉看不起的管家撺掇下不认救命恩人，而此时卖花女的房租到期，面临困境。于是，流浪汉豁出去了，以各种方式试图为卖花女筹钱，甚至瘦胳膊瘦腿的他也要去拳击场上搏一把。进行到这里的故事一直是欢乐不断下的平稳推进，虽然有奇遇，有意外，但是流浪汉总是淡定乐观的生活，默默的让卖花女快乐，为她去努力。尽管流浪汉为卖花女尽心尽力，但是却一直以一种低调的，无私的形态呈现，比如为她挽毛线，哪怕卖花女误将他外面的毛衣全部圈走，他也不说一句话，这一喜剧场面也将他善良的本质自然呈现。看过太多张扬的表现爱的狂热的电影，本片中这份淡淡的而又本质浓郁的爱情却更让人感到温暖，绝非那种歇斯底里张嘴大喊“XX，我离不开你啊”的表演成分的爱所能比拟。


    在片中，卓别林也表现着他惯有的批判性，影片开始就是一场雕塑揭幕仪式，一派盛世景象，但是揭幕之后却发现流浪汉正睡在雕塑上，这无疑是对这看似繁荣的时代的讽刺，而维持秩序的人员迫不及待的要赶走流浪汉的举动，更可以看作他们自欺欺人般的对现实的掩盖和无视。而富翁的多变性格下，却表现的是他的一丝势利和逐利，今天可能因为你帮他一把就与你称兄道弟，视之为知己，明天就可能不再把你当回事儿，而过了两天可能又变脸对你友善无比。富翁在片中情绪低落，想要自杀时就对流浪汉好的不得了，本质却是一种利用关系，因为这个时候需要他的帮助和安慰，而一旦情绪正常就冷面相对，而他那个管家更是势利眼的代表人物。当流浪汉走上拳击台想要一搏时，也发现这看似公平的搏击下，隐藏着多么肮脏的内幕。在一起抢劫案中，流浪汉被误当劫犯抓获，这个关键的时候却得不到富翁和管家一丝帮助，只能含冤入狱，而入狱前他所做的最后的事情就是将可以治愈卖花女眼睛的钱送到她的手上，然后体面的被抓获。


    卓别林在片中塑造了一个令人感到可怜但是绝不可悲的角色，他是一个流浪汉，却时刻保持自己的尊严，面对富翁一次次的翻脸，他不卑不亢，没有怨天尤人。他乐观的面对生活，以顽强的耐力营生和帮助他人。最令人感动的是，在影片末尾，流浪汉出狱，而卖花女恢复视力后已经开了花店，当流浪汉看到卖花女，充满期待的希望对方认出自己却未被认出时，我们没有看到他高呼我就是那个当初帮助你的人，也没有看到他多么悲情的抱怨，他表情略带忧伤，接着就准备默默的离开。这就是他，只默默陪伴卖花女走过生命中这一程，这最困顿艰难的一程，没有其它企图，没有其它打算，只是本着内心的指引，为一个盲女导航。正是他这样的人在这个对真善美失明的时代，在这个任假丑恶横行的城市，点亮了一盏盏明灯，他们正是城市之光，照亮困顿者的人生，无论对卖花女这样的底层，还是对富翁这样的上流社会。卖花女恢复视力可以看作一种美好的冀望，悲伤中鼓舞人心，黑暗中寻觅光明，我们总有看到那真实世界的一天。


    最终，卖花女还是在握着流浪汉手时，认出了他，她说“你？”，流浪汉淡淡的答道，“你现在能看见啦？”，“是的，我现在能看见了”，卖花女带着哽咽的表情，流浪汉带着依旧傻傻的笑容，影片就在这里淡淡的结束，一如卓别林一贯的风格，喜剧桥段夸张却不哗众取宠，社会批判深刻却不刻意尖锐，这缕城市之光照入我的心中，让人笑中带泪，倍感温暖。


http://hi.baidu.com/doglovecat/blog/item/88b6d4c405fbe1c638db4962.html


</影评>
<有用数>853</有用数>
<没用数>24</没用数>
</review>
<review>
<作者>朱颜记</作者>
<标题>幽幽光辉 解我痛楚</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-01-09 11:41:30</时间>
<影评>
        卓别林的抒情悲喜剧，叫我们笑，也叫我们哭。在流浪汉夏尔洛的故事里，抒情之外最好笑的要数《淘金记》、《摩登时代》，好笑之外尤其感人的是《寻子遇仙记》、《舞台生涯》，再有就是这部《城市之光》了。 


夏尔洛是一个笨拙的倒霉蛋。他频频跌倒。他工作时被飞虫干扰。他永远被人从队伍里挤开。他跳舞时裤子掉下来。他被警察推推搡搡。他三番五次莫名其妙进监狱。他的处境永远像是《马戏团》里的走钢丝的场面，滑稽，窘迫，危险。 


因此他也是一个混乱制造者。他频频绊倒别人。他弄坏东西。他搅乱跳舞会和典礼。他发了疯破坏工厂的流水线。他不喜欢警察，警察也不喜欢他。 


然而他更是一个灵巧的幸运儿。他让小面包翩翩起舞。他用芭蕾一般的动作躲避警察的追捕、恶汉的欺负（受他影响的不止一个周星驰，成龙也有的吧）。他身处危险而不自知－－这危险正如《淘金记》开头他背后的那头黑熊－－却屡屡有如神助，化险为夷。他跌倒在地上，却永远不会跌落脚手架，跌进下水道。子弹从他的耳旁飞过。 


无论怎样，夏尔洛都是一位“绅士流浪汉”！他卑微弱小，却试图得到尊严，也正是这样，观众觉得他更好笑。手杖、帽子、领带就是他尊严的象征。他总忘不了向女士脱帽行礼。他要是在人眼前摔个大跟头，一定扶一扶帽子、理一理领带，迈着骄傲的鸭子步走开。他耸耸肩膀，对苦难生活与不平境遇不屑一顾。他为了爱情自我牺牲。他充英雄，代可怜的流浪女认盗窃罪。 


就这样的一位夏尔洛，跌跌撞撞但神气盎然地走进了《城市之光》的故事。他一见失明的卖花女便心生怜爱，买了一朵小白花，卖花女摸索着把花别在他的衣襟上。近旁汽车开门关门声音，让卖花女以为流浪汉是从汽车上走下的富人。 


在这以后的故事里，流浪汉就扮演起乐善好施的有钱人的角色。而那朵朴素的小白花，不管夏尔洛是醉是醒，在他的衣襟上掉下，再戴上，掉下，再戴上…… 


为代卖花女付房租、治眼疾，夏尔洛先做清道夫，再上拳击台。对手的铁拳之下，他机灵地躲闪，利用小聪明进行反击，眼看就要赢得胜利，可依然被击中而倒下――本来他就应该倒下的。 


卓别林的喜剧具有严肃性，一方面在于其悲天悯人的情感，一方面在于其社会批判意义。到《城市之光》开拍之时，卓别林意识到，不能再一味迎合妇女的愿望单讲爱情故事。 


影片的另一条线索在夏尔洛与富翁之间的际遇。夏尔洛救起了被妻子抛弃、酒后寻死的富翁。“到了明天鸟儿又会歌唱的。”夏尔洛从水里爬上来，说道。富翁感激涕零，给流浪汉穿上盛装，带他去参加跳舞会。可一到明日酒醒，却不知流浪汉是何人。又一次喝醉了，遇见他的流浪汉朋友，称兄道弟，热烈拥抱，仿佛酒精唤醒了他的另一套记忆。清醒时，富翁又翻脸不认人，拒他千里之外。再一次酒醉之下，富翁送给夏尔洛一笔钱，夏尔洛送给卖花女治眼睛……夏尔洛进了监狱。 


富翁之对待流浪汉的反反复复，如果不作为对资产阶级的讽刺，至少也可以理解为命运的荒谬。夜晚的跳舞会上，面无表情追求欢娱的人们，踏着机械的舞步――疯狂的场面配上急促的音乐，更是将这个故事发生的地方，“城市”，它的形式上的混乱和实质上的冷漠，刻画了一个清楚。 


监狱门口，夏尔洛将烟头高高扔过肩膀，又一脚踢开，表达他的无所谓。 


卖花女复明后，开了一家花店，夏尔洛也从监狱里放了出来。他丢失了代表神气和尊严的手杖，衣衫更加破烂，被街头小厮捉弄。他捡起一朵似曾相识的小白花，一抬头看见了卖花女。卖花女见眼前的流浪汉可怜，送去一个硬币，夏尔洛推就之间，卖花女认出了他，夏尔洛手上的花一片一片凋谢了…… 


重逢的热烈感情从心里涌起，苦心虚构的尊严却彻底崩溃。夏尔洛咬着手指，迷离眼神中交织着欣慰与羞愧、甜蜜与忧伤……。影片就这样结束了。 


在机械、冷酷的城市里，他让她重见光明。她也是他的城市里的光，给予他搏斗的勇气，生活的希望。 


这是卓别林最后一部无声电影，除了他本人为其创作的配乐，没有对白。淡幽的黑白画面，没有精美的构图和照明效果，清晰度也不如现今的电影。全片散发出朴素的古典气息，和属于默剧的“静默的至高无上的美”。在夜晚一人的时候，看夏尔洛碰壁、落水、闹场、脱险、谈情，该比看《四百击》更快乐的吧！ 


在他身上看到了我们有过的天真，笨拙，狼狈。命运面前，谁也都是小丑。他划着一根火柴，便讲出一个童话故事，发出温暖光芒。 


“……我像那银河星星，让你默默爱过，更有那幽幽光辉，为你解痛楚……” 


――纪念卓别林逝世三十周年
      </影评>
<有用数>378</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>vivi</作者>
<标题>笑中有泪</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-10-17 20:25:03</时间>
<影评>
        City Lights-1931

    这就是Chaplin标志性的笑中有泪的作品。


  影片最后，已经拥有花店的卖花女，摸出了流浪汉就是昔日自己一直以为的富豪，她给了世界一个美好。她没有嫌弃他，她没有因为思念的落差而失控。

  知道吗？流浪汉自己也呆在那里，这世上没人敢担保这个女孩子能够给出这样回应高尚的反应。


  和平和繁荣。当雕像揭幕，Charles蜷缩在母性的怀抱中，此情此景何等可爱。

  流浪汉无意中救了百万富翁一命，从此他有了资本，一份从前他未曾获得的资本。百万富翁一觉醒来便忘记流浪汉；流浪汉喝酒后又记起这位朋友。这样的描述戏剧化得来又那么现实。


  有一天，Charles在LA观看一场拳击比赛，坐在他身旁的正好就是农家女Virginia Cherrill，于是，Charles邀请她饰演双目失明的卖花女。

  其实我们看Charles的电影里的女主角，大概都是相似的，巴黎一妇人、舞台生涯、城市之光……凄美，眼神中总是流露着淡淡的哀伤。Charles饰演的小丑、流浪汉碰巧遇上了她们，爱上了她们，低微的身份，或浅薄或高尚的爱情。


  Charles擅长描绘穷苦阶层，他用喜剧的方式来演绎，让观众哈哈大笑的时候却笑出眼泪来。

  当奥斯卡邀请Chaplin回美国接受奖项的时候，他向妻子表达了自己的担心，时代已经变迁，大家还会喜欢他的电影吗？

  事实上，那些黑白光影影像，依旧让人捧腹大笑，然后流泪。一直到今天。
      </影评>
<有用数>188</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>微風</作者>
<标题>在小人物的故事中,看见伟大的卓别林</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-07-22 16:01:17</时间>
<影评>
        虽然只是黑白默剧, 每每看卓别林的作品 , 总是非常感动.他的作品中有深刻的人文情怀.对社会的关心, 充满对底层小人物的悲悯之心, 其中幽默温暖机智的元素 让人看戏时 心满意足又情感丰沛.


卓别林擅长说故事,说生动有意义又有趣的故事. 让人一会儿捧腹大笑,一会儿又无限感慨!似乎是简单的题材,一个流浪汉想救助一位失明的少女 ,动人的是在一位生活处处困窘滑稽的流浪汉身上,你看见乐观的笑容, 单纯的善意,奉献的情怀.是,即使我是个小人物,但我仍保有一份赤子心肠,我仍然看见在悲苦的生活中更美而不同的世界. 光明总胜黑暗,歌唱总胜叹息.他一直用温暖的微笑面对苦难! 


我想 : 无私的奉献,单纯的祝福是人心中最神圣的情感


深深喜爱卓别林  
      </影评>
<有用数>53</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>˙˘˙</作者>
<标题>卖花的女孩好美</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-02-28 14:39:30</时间>
<影评>

这是我看的第一部卓别林的电影，一开始并没有太大兴趣，前半段全程冷漠脸，不觉得好笑，只是滑稽，看到最后竟然心酸得快哭了。
流浪汉和盲女的故事很俗套，然而最后一场戏直接把整部片子抬高到难以复制的经典之列，动作和眼神都绝了！
片子里很多细节真.回味无穷，比如送钱的时候，姑娘可能冥冥中有预感，嘱咐他要回来，还哭了；比如重逢的时候，他看着她，花瓣一片片落下去；比如盲女眼睛好了以后开花店，她坐着目视前方的时候还是盲人那种直勾勾有点空洞的眼神；还有什么破毛线悉心收藏，在花店门口几次要错过要重逢的戏，都很耐看，值得反复咀嚼。
and卖花的姑娘好美好美好美(๑•́₃ •̀๑)

</影评>
<有用数>42</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>不雨</作者>
<标题>再也笑不出来了</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-05-04 00:58:53</时间>
<影评>
        一个庸俗、笨拙，被小孩戏弄被富人玩弄，却富于浪漫主义情怀的城市流浪者，绅士般的拾起每个人都已散落的人情和尊严的花瓣，将它轻轻别在了自己的衣襟上。



小时候在CCTV上断断续续的看卓别林系列时，总是忍不住捧腹大笑，卓别林也成为了我心目中不可超越的喜剧之王。可当今天再来回味，已经无法大笑了，只有苦笑，无声的笑，正如影片本身。

当我们现在讨论一部喜剧时，往往首先是讨论台词，再谈及表演。比如国产经典情景剧《武林外传》，宁财神和尚敬的诙谐的剧本再配上闫妮沙溢等人精到的表演，成就了国产情景剧的一个高峰。



然而，当我们遵循着这样一种思路看待喜剧，便难免画地为牢地把喜剧限定在“诙谐、幽默的消遣文化”之内，使喜剧成为人们逃避现实的乌托邦，而不是批判现实的刀刃。喜剧可以很沉重，喜剧可以很严肃，喜剧更可以充满震慑力。当卓别林承受着美国政府的压力，冒着被德国纳粹暗杀的风险，坚持拍完《大独裁者》并全球上映时，喜剧已经不是供人消遣之物，而成为了战时民众的意识武器。


再如《摩登时代》，一部痛陈工业革命对人民的迫害，矛头直指资产阶级的控诉书，融化进了卓别林所扮演的工人的每一次神经抽搐、每一次失业与就业、每一次出狱与入狱之中，而喜剧不过是给了夸张现实的一个绝妙机会罢了。


喜剧的深刻内涵和巨大的表现力，早已被这位世纪初的电影大师挖掘并展现得淋漓尽致，只是后人只在不停地东施效颦罢了。



而《城市之光》之所以成为喜剧，或许仍旧是因为卓别林所塑造的经典流浪汉已成为美国喜剧文化的肖像谱，而其中所穿插的充满夸张和巧合的喜剧情节也会让人忍俊不禁，但我想，这更像是一部让人心酸的故事片，一部揭示现实社会民众生活状态的纪录片，一部揭人痛楚同时也给人希望的励志片。


难以想象，一个生存艰难的流浪汉，如何凭借自己的毅力与尊严，赢得了盲女的光明。而在此之前，卖花盲女也如流浪汉一样，在城市不起眼的角落艰难行进。卓别林试图揭示的，正是这样一个社会现实：阶级分化如此严重，以致于上层人民已经能够完全无视底层人民的存在，置若罔闻的生活在夜夜笙歌之中。


如果说再现现实属于批评层面，那么表现爱情则应属于褒扬层面。但是这份褒扬却是令人心酸的。流浪汉假扮着富有的绅士，辛苦的扶助着盲女，但自己却乐在其中。从旁观者的角度看，这份“乐”更加深了其悲剧内涵。同时，他又被富人玩弄于酒醉与清醒之间，却没有任何抱怨与愤怒。他为了把钱带给盲女不惜被捕入狱，而入狱的时候也只是故作无所谓地弹走了烟头。当他最终看到康复的盲女经营着自己的花店，他也只是发愣般痴笑，并最终默默走开。


他清楚地知道自己所处在一个怎样的社会，他也清楚地知道自己在这个社会中处于一个怎样的位置。他就像一个穷困潦倒却又浪漫的诗人，用拐杖和鸭嘴鞋写出属于一个城市底层人民的乐观诗句，照亮了另一个人的世界。


如果最后流浪汉只是默默地走开了，卖花女仍旧一无所知地等待自己心中的白马王子，这样的结尾或者更趋近于现实。但卓别林显然不希望单纯的再现现实的无力与苍白，他希望自己的喜剧能带给观众更多关于未来的希望。卖花女得知眼前肮脏的乞丐正是帮助自己的人，她没有些许的迟疑和嫌弃，而是真诚的微笑，把流浪汉的手紧紧握在胸前。


一座城市的雕塑却撑不起这座城市的尊严，一座城市的光明却由一名城市流浪汉点亮。

这是无奈的现实，也是微弱的希望。

在此面前，我们谁都笑不出来。
      </影评>
<有用数>34</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>墨雨</作者>
<标题>史上最伟大电影结尾、金庸小说与触觉的奥秘</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-21 21:00:25</时间>
<影评>

卓别林的《城市之光》是我最喜欢的电影之一。影片在1931年公映，后于2007年被美国电影协会评为“百年百部经典影片”第11名。在影片中，卓别林饰演一个流浪汉，遇见并爱上一个美丽的卖花盲女。他对她百般照顾。为了治好她的眼睛，替她付拖欠的房租，他利用与一个时醉时醒的百万富翁时有时无的友谊，“筹”来了医疗费。在把钱放到盲女的手上后，他却被误判为抢劫罪进了监狱。

影片最后一幕被誉为电影史上最伟大的结尾。出了狱的流浪汉，在街上漫无目的地行走，却遇见了重见光明的并已经开了一家鲜花店的女主角。他一直凝视着心爱的女孩，却羞涩地不敢上前搭话。女孩出于同情之心，送给他一束鲜花和一个硬币。当她的手碰到他的手时，女孩如被闪电击中，呆呆站立，手指间那种熟悉的感觉让她意识到了什么。半晌她问：“是你吗？”他点了点头，用手指了指自己的眼睛，问：“你的眼睛能看见了？”女孩百感交集，握住他的手再也没有松开。她终于找回那个爱她，关心她，在黑暗中递给她温暖双手的他了。

</影评>
<有用数>34</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>猫百万</作者>
<标题>【城市之光】</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-05-17 21:52:17</时间>
<影评>

 这是卓别林进入IMDB前百名的第二部经典。
 
          在一次某个大型开幕典礼上，主持们讲话完毕，为雕像揭幕，却惊现流浪汉卓别林躺在上面睡觉，而卓别林的裤子屁股处，别石像的宝剑穿透，不能顺利下来，丑态百出，几经慌乱，终于逃脱。
         卓别林身无分文，仅有的银子买到失明卖花姑娘的一枝花，并为他插在胸前，喜欢上了她，于是假装走人，却有回身坐在旁边。不成想，卖花姑娘喝水，洗杯子的水误破在卓别林的身上。
         卓别林夜晚流浪至水边，搭救一想要自杀的醉汉富翁，因而被请回家并待为上宾，但次日富翁醒来却翻脸不认人。如此情况，三番五次。
         流浪汉为帮盲女还房租、复明，参加拳赛却功败垂成，徘徊街头又巧遇富翁醉酒，两人弃尽前嫌回家。富翁给流浪汉一千元资助盲女，俩人却遭遇强盗，富翁受伤，卓别林舍命保钱，送盲女就医，出来后被警方误会被捕入狱。
         卖花姑娘用卓别林送来的钱治好盲目，开了花店，无时无刻想念着恩人。
         半年后出狱，卓别林再次邂逅已复明的卖花姑娘，自惭形垢，不敢相认。当已经富裕的卖花姑娘欲行善道，触摸到卓别林熟悉的手时，才惊觉此人竟是自己的恩人，二人双手紧握，热泪盈眶。观者的眼睛，也随着这一幕而湿润。
 
         电影笑料百出，尤其是拳赛一场，卓别林尽力躲藏，寻机出手，最为逗人。而社会目光严肃之处：则是富翁屡次的酒醒翻脸不认人，哪来的好友？；而卓别林和卖花姑娘的感情，形成了鲜明的对比，最终相拥，令人感动、激动，为之祝福！
 
         纵观已经看过的卓别林影片，多为笑料百出，带些人情冷暖的体验，都有很高的娱乐性、欣赏价值，几无糟粕，是一位真正的电影大师，向卓别林致敬!

</影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>wendy</作者>
<标题>参透人生的大师</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-02-23 18:46:32</时间>
<影评>
           他的作品都是喜剧,且都是黑白默片,在有声电影大行其道之时.他仍然坚持推出默片,获得空前成功.现在,在这个充满特效 声色 光电 的电影时代里,他的作品仍然能令人如痴如醉,身投其中.我想其魅力之一便是他参透了人生的际遇与悲欢 幸福.

   他的喜剧作品让人笑过之后充满凄楚,从一定程度上,我们也可以说它是悲剧作品.他复述过这样一个故事:一个侍者端着盘子笑吟吟地走进餐厅.突然被一只香蕉皮滑倒,于是狼狈地倒在地上,众人 见状便大笑起来.他认为跌倒并不引人发笑,引人发笑的是一个人在瞬间由快乐而突然坠入了忧伤.

   他的这种理解无疑也是一种对人生的参透.小人物的失意潦倒是喜剧片一个必备元素,或许只有在看到别人不断的受挫,闹笑话,我们才能对比出自己的优越与闲适,同时他们又都是我们的影子 所以我们才会在笑过之后倍感忧伤.

   他有一撇一字型的小胡子,由此也遮掩了他嘴角的笑容.他似乎总是那么淡云轻抹 宠辱不惊,即使是三番五次上不去公共汽车,即使是困窘的被街上的孩子追打,即使是被富翁盛宴款待......不管是贫穷还是富有 不管是受到嘲讽还是夸赞,他的表情始终如一,隐藏在胡子下的嘴角未有变动,也始终是那种清澈无辜或者是一部分人认为的呆滞迟钝的眼神.

   哦,若说是有什么能使他的眼神改变的话,那便是爱情 .&lt;城市之光&gt;的片尾,当盲女认出他后,他羞涩的垂下头,但却抬起目光,抿起嘴角,这时的目光中我们看到的是喜悦 是感动 是珍惜,也许还有泪光点点......

   他早已知道,贫穷不是最大的不幸,富人对他也只是酒后的施舍,真正永恒的便是小人物与小人物---他与盲女之间建立的无私 纯净的爱.

   还是披头士说得好:到了最后 我们需要的只有爱!


(卓大师一生连续经历三次失败的婚姻,直至与第四任妻子、著名剧作家的女儿定居瑞士,才生儿育女,走入幸福的后半生.他也许想告诉我们的是:到了最后,我们才知道自己是怎么样的幸福~)
      </影评>
<有用数>36</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>ELARA</作者>
<标题>你期盼已久想要看到的光明，也许并不美丽。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-03-25 12:02:41</时间>
<影评>
               贝鲁托奇曾震惊影坛的作品《戏梦巴黎》里曾有这样一个情节。主人公马修和泰奥在一起讨论卓别林，泰奥说，卓别林是一个伟大的人，而且在城市之光中他在最后一个镜头里对卖花女发出的微笑让他一直难以忘记。与是这样就开始了我的《城市之光》之旅。


       卓别林的伟大是不容置疑的。因为三、四十年代的喜剧在如今看来依然可以令人捧腹大笑。搞笑但不低俗，滑稽却不笑点低。他生来就是一个滑稽的小丑，矮小的身材，夸张的长相，但是确实一个旷世奇才的小丑。他生来是一个小人物，所以在他的作品中都是以夏尔洛这个小人物的视角开始对时代对社会的理性的现实的批判。


       片中开篇出现的雕塑，是权势与金钱的象征，生于那个时代的他，虽是一个小人物，然而他却懂得蔑视他们，蔑视几近全世界的人都在追逐的权力欲望。


       他善良，他宁愿为了一个互不相识的女孩去坐当拳击手，去坐牢。而最终女孩复明之后我们却可以目睹一场巨大的心酸。这是一场盛大的悲剧，但却是以一场华美喜剧的躯壳作为载体。女孩儿复明后，开始对高富帅动了心，她理所当然的以为，那个找她来订花的高富帅就是真正帮助他的人。也许那个高富帅不是帮他的那个，但是帮他的那个男人一定是另一个高富帅。


       当我看到，最后他不离不弃的拿着那朵花，然后对着她傻笑的时候，我想她的心里一定有些失望吧。她脑海中想象的他终究不是现实中的他，现实中的他不高大不帅气不富有。在她的眼睛未被治愈的时候，她说，“他不仅仅是个有钱人”，而当她的眼睛被治愈的时候，她是否还会说出这样的话语，在结尾处，一个笑容，将所有的想象留给了我们。

    

      当她终于可以目睹这座城市的光芒的时候，她是否还可以感受到一个人内心的光芒？
      </影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>