<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>101忠狗 One Hundred and One Dalmatians</电影名>
<年份>1961</年份>
<评分>8.5</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2493005064.jpg</封面>
<导演>克莱德·杰洛尼米 / 汉密尔顿·卢斯科 / 沃夫冈·雷瑟曼</导演>
<演员>罗德·泰勒 / 凯特·鲍尔 / 本·怀特 / 丽莎·戴维斯 / 贝蒂·洛乌·格尔森 / J·帕特·奥马利 / 玛莎·温特沃思 / 大卫·弗兰克海姆 / 弗莱德里克·沃洛克 / 汤姆·康威 / 都铎·欧文 / 乔治·佩林 / 拉姆齐·希尔 / 奎妮·伦纳德 / 玛乔丽·本尼特 / 米基·马加 / 巴巴拉·比尔德 / 美美·吉布森 / 桑德拉·艾勃特 / 瑟尔·莱文斯克洛福特 / 比尔·李 / 保罗·韦克斯勒 / 芭芭拉·卢迪 / 丽莎·丹尼尔斯 / 巴兹尔·勒伊斯达尔 / 戴尔·麦肯南 / 西尔维·玛丽奥特</演员>
<简介>罗格于（Ben Wright 配音）和阿尼塔（Lisa Davis 配音）夫妇饲养的大麦町狗庞哥（Rod Taylor 配音）与帕蒂塔（Cate Bauer 配音）喜结良缘，共组成欢乐家庭。没过多久，帕蒂塔生育了十五只小狗。正在一家人享受小狗带来的欢乐之际，阿尼塔的女上司克鲁拉·德维尔（Betty Lou Gerson 配音）打起了坏主意。她正在为制作一件黑白斑点的大衣而发愁，于是她派人绑走了小狗，和其他八十四只大麦町幼犬一同关在乡间的空屋里。发现孩子失踪的庞哥与帕蒂塔，通过狗吠召集全市的狗类，一同找寻自己的孩子，一场小狗救援记就此展开，庞哥与帕蒂塔能否在小狗被宰杀之前营救他们逃出呢……
                                    
                                　　《101斑点狗》是迪士尼1961年推出的第17部经典动画，取材自Dodie Smith 的作品。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>mysticark</作者>
<标题>有诗意的迪斯尼动画</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-01-01 17:44:24</时间>
<影评>
        也许是今天在亲戚家访友看见有人用的一条毛巾上印的就是这个动画的图案，才引起了我写这篇评论的愿望，也成了我今年的第一篇影评了。

说本片带有诗意或许是从我最近的一次观影感觉来的。很早的时候我看过的那张VCD是原声字幕版的，但这次我看的却是上译配音的版本，而且这种配音给人就是以前老配音电影的那种感觉，这和近年上译配音的作品是完全不一样的（看来本片上译的配音是有年头了），尤其是开始Pongo的那一段自述结合动画和音乐是给人很有诗意的感觉，估计如果偏爱那些老电影配音的话一定是会对这种配音情有独钟的（偏巧我也是这样的人）。而本片的画面所展现的那种水彩画风格，很好得发扬了手绘动画的特色，即使是放到现在也会给人一种眼目一新的感觉。

作为一部低成本的上佳动画（主要是因为前作《睡美人》带来的亏损，让迪斯尼选择推出这样一部低成本作品），本片虽说称不上华丽但在很多地方都制作得很有特色。比如说这种拿动物作主视角来描写人与动物的故事的方式，使得本片出现了很多对动物的心理描写，以及动物之间的交流活动（虽说都是人写出来的），这种表现手法实际上在动画里面比在真人作品里面更容易实现的，即使现在也仍然是这样的（此类的优秀作品诸如《料理鼠王》之类的依然是动画作品）。

本片的主线剧情并没有太特别的地方，但在一些细枝末节的地方却刻画得非常出彩，我认为只有注意到这些地方才能真正欣赏到影片所带来的魅力。

后来迪斯尼还出了本片的真人版，但不得不说这个版本是抛弃了原来很多精彩的地方，却把原来相对平庸的地方给保留了下来。事实上真人版才的确只是一部快餐影片而已，后来真人版又推出了一部更加平庸的续集。最后动画版也推出续集了，也是少了很多原有的感觉，甚至连水彩画风格都不翼而飞了……


在豆瓣似乎只要是我想说点什么的电影我就会写篇评论……
      </影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>醉梦·聊生</作者>
<标题>犬族大营救</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-02-19 17:12:13</时间>
<影评>
        作为迪士尼黄金时代推出的第17部经典动画，本片的童话色彩虽然不算浓厚，但让101只斑点狗做主角，将可爱在数量上放肆增长，真是“乱花渐欲迷人眼”，其中的惊险段落也不失亮点。

故事开始于伦敦摄政王公园的一家单身公寓，一只斑点狗和一个沉迷于音乐的文艺青年，两者的共同之处，当然都是单身，这让狗十分苦恼（这一点狗比人要着急）。彭戈看着窗外一只又一只路过的母狗，并在心里一一加以点评，它说，狗不怎么能评判人类的美丑，意思就是狗只能评判狗的美丑，而最简单的美丑划分，便是与自己类同的属于美，与自己差别迥异的在观感上便比较难以接受了。于是彭戈看上了同为斑点狗的佩蒂，也才有了公园制造相遇，进而双喜临门。

这是影片的开端，看起来已经很美满了，当然如果要让这种美满更加有说服力的话，必须经历一番坎坷，反派也就如约登场了。

库伊拉•德•维尔具有典型的反派特质，连名字都含有魔鬼之意，这是传统正反派的表现形式，随着电影角色愈来愈具有不可预知性，如今的反派早已披上了一层华丽的伪装，总要在关键时刻才露出狡猾的尾巴。而传统的动画片主要受众是儿童，角色的对立性更是力求明显，库伊拉面目丑陋，头发中分为黑白二色，衣服以红、黑为主，动作幅度大，一出场便大吵大闹，无所顾忌，这让观众一眼便能发觉她的坏人属性。

很快，库伊拉绑走了15只小斑点，但她没有亲自出面，而是派出了一个笨蛋组合，霍雷斯和加斯帕。这两个笨蛋属于喜剧的常规搭配，就像经典默片时期的劳莱和哈代，抬杠成为了笑料的主要来源。作为坏人的他们，一高一矮，一胖一瘦，性格上互不相让，总是互相指责，说对方蠢，其实他们都蠢，基本上没有一件坏事能够干成。这让人想起《小鬼当家》里的小偷二人组，两个大人反被小孩玩得团团转。

当然，有了绑架，顺理成章便有了营救，而本片的重中之重也就在营救上。大个子丹尼在获得彭戈的求救信息后说，人族已经尽力了，现在要看我们犬族“黎明之吠”的力量了。

“黎明之吠”其实就是狗与狗之间的口口相传，这在“通讯基本靠吼”的年代并不奇怪，现今的手机、互联网如此发达，自然是对吼这种通信方式无法认同。其实，口口相传也只是适用于动物，对于人类来说并不是个好点子，想想看，人心多复杂啊，人都有点儿秘密，都生怕别人听了去，也许传送的信息并不存在多面解读，只是一句生硬的事件陈述，也说不准传送的过程中不发生点儿差错，给弄成了另一番解释，因为人类的语言本身就存在一词多义、一义多词的情况，而某些人为了与众不同，总是喜欢添油加醋，或者化繁为简，按照这样的节奏传下去，一会变成十也说不定。

相较于人来说，动物的思想是单一的。在彭戈发出求救信息后，大个子丹义不容辞地传了下去，从伦敦一路传到了遥远的郊外，从老陶瑟苍老的喉管，传到了上校的耳朵里，路上的任何一只狗都不带丝毫犹豫，就像听到狗上帝的召唤一样，生怕信息在它那里中断。整体来看，这是一种集体精神的体现，一方有难，八方支援，而且这种活雷锋精神不仅限于狗这个族群内部。在被绑架地，除了上校，还有中士和上尉，也就是一只猫和一匹马伸出了援手，在浩浩荡荡的斑点狗回家之路上，路过挤奶厂，牧羊犬带它们在牛舍里住了一晚，奶牛大婶们也献出了它们温热的乳汁。

影片最惊险的部分来自于逃脱的最后驿站，丁福斯特。彭戈想出了一个伪装的点子，斑点狗一下子全变成了拉布拉多犬，分拨爬上去往伦敦的货车，起初两个笨蛋有所怀疑，但苦于笨的设定，无法识别，但这一切终归会被发现的，因为惊险的高潮需要这样的剧情安排，这便是后来动作电影惯用的最后一秒营救。

货车已经发动，最后一拨的小斑点由彭戈带领，在库伊拉的眼皮底下前行，时间好像变慢了，慢到库伊拉这种粗心大意的女魔头都觉出了事情的不对，当屋檐上的水滴下，滴到小斑点的背上，眼看着就要露馅，惊险的意味逐渐加深，当一大坨雪掉下，正好砸中了其中一只小斑点，伪装已经不复存在，库伊拉完全知悉了这一切，形成了惊险的升级。这时，观众们肯定在心里面为斑点们加油，希望它们跑得快一点，追上那辆货车，甩掉库伊拉这个大坏蛋。

当然，斑点们顺利赶上了货车，一只也没有落下，观众们也就稍微松了口气，但库伊拉并不会眼看着狗皮大衣就这样溜走，于是一惊未平，一惊又起。这也是惊险电影的普遍做法，为的是不遗余力将观众拉进电影的叙事里，完全没有喘息的机会。货车在前，笨蛋二人的破车在后，库伊拉换路猛追，很快库伊拉与货车并排，展开了激烈的挤车大战，却不幸让自己掉进了沟里（坏蛋的运气总是这么差），重新上路的库伊拉很快又追上了货车，她的车挂住了货车车尾，让货车在悬崖路摇摇欲坠，但货车总能化险为夷（这便是主角光环）。到了关键时刻，一般的追车电影里总能出现一个帮手什么的，本片也不例外，两个笨蛋的破车失了灵，从山上不受控制地窜了下来，正好与库伊拉的车相撞，两辆车散落路边，再无追赶余力。两个笨蛋成了典型的猪一样的队友，为精彩的逐车大戏增添了惬意的喜剧色彩。

本片的故事线不长，有些让人意犹未尽，看着庞大的一家子，真有点儿为它们的主人担忧，毕竟是101张嘴啊，并且有一只常常饿得能吃下一头大象。
      </影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>超级电影迷1973</作者>
<标题>笔触简洁，栩栩如生，返璞归真，似回童年</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2021-06-01 11:43:06</时间>
<影评>



 
1961美国动画片《101忠狗1》，又名《101斑点狗》，豆瓣评分8.4，时光网评分7.8。
我小时候看过本片，如今因为衍生电影《黑白魔女库伊拉》而重刷本片。以2021年来算，本片已是60年前的超老动画片了，画面是4:3横纵比，片长只有七十多分钟。
迪斯尼的手绘动画技术有专利的，60年前的本片的画风很淳朴，甚至能看到底稿笔触的痕迹。角色形象笔画简洁、栩栩如生，鲜活丰满，独树一帜。当代看惯了CG3D动画片，本片是一种返璞归真、重返童年的感觉。
本片是一部动物为主、人类为辅的电影，以公狗口吻做画外音，画风和味道很像另一部同样以狗为角色的迪斯尼动画片《小姐与流浪汉》。
一心想穿狗皮大衣的大反派库伊拉在本片中虽然戏份不多，但很有亮点，不过在动画片中并没有设定她时装达人的身份，1996年的真人版电影为库伊拉设定了时装达人身份，也成了2021年《黑白魔女库伊拉》的剧情基础。
本片的结局很温馨、很暖心，99只萌宠小狗汇聚一堂，超萌超可爱，男主女主爱心萌发，101只斑点狗全都有了家，迪斯尼动画片惯常的合家欢大团圆结局。
以当代眼光来看本片，有些低幼，节奏有些平缓，不算引人入胜，但是要知道60年前的迪斯尼动画片定位于孩童观众，并不是给成年人看的，所以我们并不能指望60年前的迪斯尼动画片会像当代动画片那样全年龄段老幼皆宜。
1996年的真人版电影《101真狗》翻拍自本片，2000年推出真人版续集《102真够》。2003年本片推出了非院线版续集《101忠狗2：伦敦大冒险》。2021年诞生衍生电影《黑白魔女库伊拉》。再加上《101斑点狗》的动画剧集，足见这一IP在欧美观众中深受喜爱。




</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>难遇</作者>
<标题>这部电影让我认识到了狗狗的智慧</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-01-18 10:54:20</时间>
<影评>

我非常敬佩彭哥在救小狗时的勇敢。当时彭哥正是太勇敢了，是第一个冲进去的，又是最后一个出来的，英勇无比。我不由的想起了我，我不和彭哥一样我比较胆小，晚上自己下去扔垃圾都觉得害怕。记得那一回，妈妈正在家里打扫卫生，忙得不可开交。突然看见垃圾桶的垃圾满了，就随口对我说：“一诺，垃圾满了，下去把垃圾倒了！”“啊！什么！我没听错吧？外面这么冷，更重要的是天已经黑了呀！”我想到。“敢不敢？不然我去吧。”“我……我去吧。”我硬着头皮提着袋子下去了。楼底下黑黑的，什么也看不见，还没到垃圾桶旁，就吓得我扔下垃圾，头也不回的跑回了家。现在想想彭哥救小狗时的勇敢，我很惭愧，以后我再也不做胆小的孩子了。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>苏璃是只小野猫</作者>
<标题>库伊拉真的是我见过的最丑陋的反派</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-05-21 12:59:35</时间>
<影评>

我印象中小时候电视上播放过这部电影，但是一晃这么多年过去了，我都从一个小女孩变成了一个世俗的中年妇女了，哈哈哈。今儿重温了一下，59年前的画风在今天看来还是那么经典，低饱和度的色彩搭配上钢笔勾勒的背景，每一秒截图都像是绘画教科书上的完美范例，真是爱死了。
一上来彭哥在窗边看路上过往的行人拉着和他们风格一致的狗狗那段儿太好笑了，因为这在养狗圈儿里是个特别有意思的一种现象，狗主人真的和自己养的狗狗有些许的相似。比如身材娇小的女生就爱养泰迪啊柯基啊这种萌萌的狗狗，像我这种彪形大汉养的就是牧羊犬。
斑点狗夫妇丢了孩子们后利用叫声向周边的其他狗狗求助，他们相互传递信息，当得知孩子们的下落后，斑点狗夫妇连夜出发去营救，实在是太有爱了。最后那段儿飙车让我心都提到嗓子眼儿了，库伊拉真的是我见过的最丑的反派，穿再好的皮毛外套也遮不住她由内到外的丑陋。

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>雪泥鸿爪爱谁谁</作者>
<标题>好的电影离不开好的设计和人物</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2020-04-23 06:57:48</时间>
<影评>

每一只狗和主人都设计得如此有趣，个性化十足。作画、动作设计是那么地诙谐，充满现代化的气息。

里面的经典女恶人角色Cruella影响至今，无论是《穿普拉达的女王》里的恐怖女上司还是《救难小英雄》里的Medusa，都深深受到她的映射。

值得一提的是，迪士尼后来推出了真人版的Cruella电影，而其编剧正是《穿普拉达的女王》的编剧Aline Brosh McKenna。


除了女恶霸cruella，里面两个一高一矮，一胖一瘦的傻瓜小偷的设计也为故事带来了许多搞笑与冲突，他们的设计更像是欧洲动画的风格，如《疯狂约会美丽都》里的角色设计。在迪士尼里显得非常独特少见。


《101忠狗》的独特之处在于开创了动物交流与人类交流分开演绎的方法，在主人的视角，狗狗们依然是“汪汪汪”的吠叫声，而在狗狗们的交流中，吠叫却是他们传达复杂的语言信息的方法。


而《101忠狗》更是使用了少见的草稿式线稿和水彩上色的方式，美术风格充满了独特的魅力。



</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>松原</作者>
<标题>软陶斑点狗爸爸没有放弃。它自己独自冲到狂野</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2014-01-21 11:02:03</时间>
<影评>
        斑点狗的故事之所有成为最著名的宠物片还是沾了长寿电影卡通片的光，我们是幸运的一代，因为没有分级制的原因，小时候看了很多现在看来是要上纲上线的经典动画片，试想《北斗神拳》这样的血腥暴力的，连成人都不宜的动画片现在谁敢放，我们小时候就可以正大光明的从官方电视台，晚饭黄金时间播放，如今已经是不再once more的黄金回忆了，时代在进步，观念却一如既往。 

十五只小宝贝被“坏婆婆”偷走了，狗爸爸和狗妈妈的伤痛是刻骨的。当男主人公告诉它们，小宝贝很难找回来的时候，狗爸爸没有放弃。它自己独自冲到狂野，用自己的声音表达着自己的背痛，似乎也是在诉说着自己的不幸与悲哀，在寻求帮助。在这样的叫声中，动物们行动起来了，其他的同类、牛、小松鼠、啄木鸟、羊，这些似乎不怎么有交集的动物联合起来，分工合作，营救的过程中，有负责传递消息的，有把风监视敌人的的、有搞破坏的往敌人的汽车排气管中塞东西的、有负责营救带领狗们逃离的的、还有逃出后掩护撤退的，甚至还有制造心里恐惧，大打心理战的。虽然这只是一种理想的状态，是我们对世界和谐的美好愿望，但是看的时候还是会感动。

　 我最喜欢的一段是“豹哥”听到男主角说人怎么可能找得到，这么大地方后，走上屋顶，呼唤动物们帮忙，而所有的动物也行动了起来，以及后来一些动物对拯救小狗狗们的行动。瘸腿将军的斗牛犬；看起来脏兮兮的看门狗，它还靠着小老鼠直直的尾巴找到进房间的洞，再领着大部队逃走后，对了它好聪明，我还在想这么高怎么跳，它居然知道从下水管道玩滑滑梯~呆呆的“嘘嘘”也是靠它才脱离魔掌；还有那种很有领导风范的古英国牧羊犬，没有立邦漆广告里那么干净，但确实很厉害，知道让小狗狗们躲到羊的肚子下，还一个人很镇静地面对老巫婆~；当然那个啄木鸟也好可爱哦，三番四次地骗过了偷狗贼；所有那些制造混乱的小动物们都让人感到那么温馨。它们不像人，它们尽自己所能，也不会去要求什么回报，而且分工明确又团结合作，像那些狗狗都是带一段路再换狗带，让人觉得很真实又温暖。 


软陶斑点狗制作教程
http://www.ruantaobang.com/jiaocheng/337.html

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>樱桃子</作者>
<标题>101忠狗</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-02-03 23:07:22</时间>
<影评>

算是很古早的动画片了，狗狗的动画形象超可爱！特别是小狗狗们非常萌。这部竟然是1961年的作品，太厉害了，那个年代的技术已经可以把动物的神情动作制作得非常流畅。记得小时候电视台有点播的那个年代，经常会有人点这部动画片。技术好而且整部电影很可爱，很治愈，很适合家长和小孩子一起观看，反正就是很久以前看过但是还是记忆犹新的一部电影，真的很喜欢。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>L.</作者>
<标题>忠狗</标题><作者评分 />
<时间>2021-08-16 22:43:55</时间>
<影评>

算是很古早的动画片了，狗狗的动画形象超可爱！特别是小狗狗们非常萌。这部竟然是1961年的作品，太厉害了，那个年代的技术已经可以把动物的神情动作制作得非常流畅。记得小时候电视台有点播的那个年代，经常会有人点这部动画片。罗格于（Ben Wright 配音）和阿尼塔（Lisa Davis 配音）夫妇饲养的大麦町狗庞哥（Rod Taylor 配音）与帕蒂塔（Cate Bauer 配音）喜结良缘，共组成欢乐家庭。没过多久，帕蒂塔生育了十五只小狗。正在一家人享受小狗带来的欢乐之际，阿尼塔的女上司克鲁拉·德维尔（Betty Lou Gerson 配音）打起了坏主意。她正在为制作一件黑白斑点的大衣而发愁，于是她派人绑走了小狗，和其他八十四只大麦町幼犬一同关在乡间的空屋里。发现孩子失踪的庞哥与帕蒂塔，通过狗吠召集全市的狗类，一同找寻自己的孩子，一场小狗救援记就此展开，庞哥与帕蒂塔能否在小狗被宰杀之前营救他们逃出呢……

《101斑点狗》是迪士尼1961年推出的第17部经典动画，取材自Dodie Smith 的作品。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>豆芽菜</作者>
<标题>101忠狗</标题><作者评分 />
<时间>2021-02-10 13:37:12</时间>
<影评>

每次看到斑点狗就会想到101忠狗，不看介绍还真的没有注意到这部动画片居然是1961年的，算是很古早的动画片了，而且还是迪士尼的第17部经典动画片，狗狗的动画形象超可爱，特别是小狗狗们非常萌，太厉害了，那个年代的技术已经可以把动物的神情动作制作得非常流畅。本片的故事线不长，有些让人意犹未尽，看着庞大的一家子，真有点儿为它们的主人担忧，毕竟是101张嘴啊，并且有一只常常饿得能吃下一头大象。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>