<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>走到尽头 끝까지 간다</电影名>
<年份>2014</年份>
<评分>8.0</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2183957412.jpg</封面>
<导演>金成勋</导演>
<演员>李善均 / 赵震雄 / 申正根 / 郑满植 / 申东美 / 金东英 / 周锡泰 / 许廷恩 / 朴宝剑 / 李才元 / 奇周峯 / 南庆邑 / 金海坤 / 宋英奎 / 李知勋</演员>
<简介>道貌岸然的水源警局警官高建洙（李善均 饰）正处在人生的危急关头，他的母亲不久前刚刚去世，警局方面因为和同事涉嫌受贿而被检察官调查，回家奔丧的路上速度过快又不慎撞死了人。高左右奔突，疲于奔命，最后以瞒天过海的方式逃过一劫。好不容易渡过危机的高和同事受命追查一个通缉犯，结果却发现对方正是自己撞到的人。雪上加霜的是，偏偏有人目击了车祸过程，并且匿名举报。之后不久，神秘之人（赵镇雄 饰）打来电话，直接道出高建洙撞到通缉犯的隐情。
                                    
                                　　对方拥有和高警官同样体面的身份，而他反复纠缠这个惊弓之鸟背后又有怎样不可告人的目的？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>，</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-08-24 09:48:01</时间>
<影评>
        影片中共有三种动物屡屡抢镜。

第一种就是在电影中屡次出现的狗，不断成为故事的关键。这条糟心的狗要么像是一个旁观者，要么像是一个暗示者，它的每次出现都给故事带来了转机。

第二种就是当男主炸死朴昌民之后，黑色现代转身离开的时候，镜头停留在堤坝和水面上，黑色的鸟飞过并落在水面，暗示着朴昌民其实没有死。

第三种就是影片后半段几次出现的鱼缸。它就摆放在男主家的茶几上，几次在兄妹的对话中抢镜。但是影片结尾处才真的明显起来。以为一切结束的男主从浴缸里出来，洗净身体准备自首；而极度自信的朴昌民潜水回来，决定继续追踪，但实际上他们却还在水里，还在鱼缸里。鱼缸就像是这个房间，像是最后的纠缠，子弹射穿了朴昌民，也射穿了鱼缸，两个人的纠缠才算结束。


颇具讽刺的是，男主几次绝处逢生中，除了依赖母亲的棺材，还有几次是依赖女儿敏儿。并不是女儿要帮他，但这确实帮到了他。在不知道怎么运送尸体时，是敏儿的军人玩具，让男主想到了它可以用来穿针引线，而后来新买的更快的遥控车似乎又是对男主的讽刺；在修补坟头的时候，是敏儿捡到了口红钥匙，让男主想到了还有一大笔存款可以收入囊中，从而把金库作为最后的尽头。

母亲的棺材上写着汉字压住棺盖的钉子、被用作工具的十字架、入土时候痛哭流涕的男主却被别人夸作孝子、妹妹算卦说死去的妈妈有了男人等等，同样具有很强的讽刺性质。讽刺的不只是对应的情节，也讽刺了普遍存在的社会伦理和道德评判。


P.S. 自《我妻子的一切》之后，李善均的演技再次惊到了我。他又帅又怂的模样，又生气又无奈的表情，把荒诞和黑色幽默演绎的非常传神。
      </影评>
<有用数>405</有用数>
<没用数>30</没用数>
</review>
<review>
<作者>张腾森</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-08-22 12:26:06</时间>
<影评>
        韩国电影越发牛叉了，前不久涌现出好几部8分甚至9分的口碑神片，思密达们的创作才华一次又一次地刷新了我这个天朝观众的双眼。

对韩国动作犯罪片向来有好感，剪辑凌厉，剧情抓人，打架卖力，再加上一些对现实的讽刺，简直一看就根本停不下来。这部走到尽头，也具备以上的要素。

影片在一开头就把人代入了紧张的角色中。开车撞人，藏尸隐瞒，管道运尸，一气呵成。各种不可控的外部条件渲染了紧迫感，把观众的心始终吊着。紧接着，作为警察的男主角又发现要抓的通缉犯就是自己撞死的人，模糊的监控录像被翻了出来，一个匿名的电话声称是车祸的目击者，之后坏警察现身威胁男主角，接着男主发现通缉犯死于枪击，正是这个坏警察所为，然后坏警察的强大犯罪计划被发现，男主角决定反击。

后半段，男主角和坏警察的较量，杂糅了各式动作片的套路。炸弹引爆湖底沉车，近身格斗高空爬窗，啃手不够惨烈还有啃头皮。看着看着我不免感慨，人家的动作片打斗都花样翻新了，想起我朝的一些片子，感觉像是舞台剧。

悬疑惊悚加上暴力血腥，走到尽头的关键看点，走的是肾。只要不纠结于一些小瑕疵，本片的完成度还是很高的，一路下来，想不看嗨也难。

但是若是观众走心，本片似乎有点力不从心了。

我看完的第一个反应是——这片里，好人几乎灭绝了。男主角是开车撞人毁尸灭迹，一帮同事是腐败受贿沆瀣一气，检查的交警唯唯诺诺一脸谄媚，更不用提坏事干的风生水起的大反派了——这厮也是个警察，大韩民国的警察们都这个德行的？最后这么大的事都能以“给领导影响不好”为由给压下去了，如果这个剧本是从现实中得到的启发与灵感，在天朝的我也不由得打了一个寒颤。

结尾，男主角打开了反派的金库，在堆砌成山的钞票中，全片戛然而止，打出了“走到尽头”。这似乎形成了一个极具暗示的隐喻——密闭的空间，巨额的金钱，只有来路，没有前路。再回想本片，在通常有的正派人物缺席的情况下，主体的情节易位成了小恶制裁大恶，终究仍是坏人当道。男主角为了掩藏自己的犯罪痕迹，在母亲的丧事操办上显示出过分的关心，不明原因的外人一口一个“孝子”，也变成了道德的拷打与责问。

这是多么痛的领悟！脑洞大开的我悲哀的想，如果这世道好人基本都绝迹了，就只能比谁坏得更彻底了。正义和良知都拜倒在金钱与权力的淫威下后，个人已经做不到独善其身了。

当然，对于本片的这一解读也不免带有臆断之嫌，一些地方也有处理不到位的感觉。话说回来，本片的娱乐性仍是可圈可点，适合走肾，不太适合走心。
      </影评>
<有用数>311</有用数>
<没用数>83</没用数>
</review>
<review>
<作者>方聿南</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-09-12 17:09:07</时间>
<影评>
        《走到尽头》绝不是那种看头知尾的商业电影，你在开场几分钟时就能确定这一点。主角既是个贪污受贿、一身痞气的黑警，也是个途遇意外、力图补救的可怜人，他对交警嚣张跋扈，惹人反感，面对命运捉弄不肯妥帖、做出智勇抗争，又叫人激赏。所以对他的命运归属，观众是存疑的，无论是大获全胜，还是悲怆赴死，都和基调相吻合，使人能津津有味看到最后一刻。本片俨然翻拍自科恩兄弟的作品，接近《冰血暴》那样的黑色犯罪片，没有好人坏人，只有一段段荒诞的因果，带我们领略命运超然的幽默感，这种幽默感会让人送命。


刑警高建洙在一个夜晚被一堆麻烦事缠身，离婚、母亲去世、受贿被调查、醉酒开车撞死了人，其中最后一件变成了一个脏雪球，越滚越大，每当他以为麻烦已经摆平，总会有新的枝节生出来，让他不停情绪失控。编剧乐此不疲的玩着同一种游戏：先让观众担心不已，然后用诡异的方式化解——可能是好运天降，可能是主角突发智谋，也可能是坏人犯傻，总之每次危机平息不带重样的，非常高明过瘾。看完电影，我一身冷汗，好像自己也做贼心虚了两小时，并和主角分享了同样的奖励。


一般犯罪电影，以工整老派的三幕剧为宜，第一幕卷入案情，第二幕抽丝剥茧，第三幕得知真相捉拿坏人。但《走到尽头》有很多幕，这通常适用于场景转换很频繁的冒险片，比如《夺宝奇兵》，但本片用这种环环相扣的结构，形象的诠释了什么叫“一波刚平，一波再起”。令人叫绝的是入殓房偷尸、鱼塘边炸车两段，不但过程中吊足胃口，而且还每次从已经归位的线索里抽一个线头，牵出新的麻烦来，你永远无法猜到意外会从什么地方窜出来，也许是随时会响起来的手机，也许是以前没注意的监控，或是命硬堪比恐怖片大反派的坏警察。许多犯罪片会把坏人藏到最后，本片不过半就把他曝光，也是编剧手法的反常规。


跟黑色喜剧存在偏差的是，这个坏人的行为其实经不起推敲，也可能是影片懒得做出解释。只见他明明只手遮天，偏偏事必亲躬，有时监控无处不在，有时放任主角逍遥，对其家人也心慈手软。总的来说，这个角色仿佛70年代港产武侠片的反派，包括一切都要靠狠打一场来解决。不过不像许多黑色幽默电影结尾已编不出什么花活，本片的终场大战好歹奏出了全片喜感的最强音。故事发展到这一步，情节已经没有上升的潜力了，充分进入肢体冲突，双方终极面基，要分个强攻弱受。超长的打斗段落里，发噱的花样一个接一个，“自杀式”摸枪，领带绑手，“你是飞过来的吗”，两人互相啃咬，浴室里滚水烫，绕了一圈，回到摸枪，一扣定输赢，攻受分明，皆大欢喜。明明是你死我活的搏斗，欣赏起来却有猫和老鼠打架的谐趣。《走到尽头》是一部试图伪装的很严肃的喜剧片，它故意把这种伪装搞得很低劣，不知不觉就把人逗乐了。（文/方聿南）
      </影评>
<有用数>57</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>dac</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-20 13:35:43</时间>
<影评>
        《走到尽头》是由金成勋执导，李善均、赵震雄主演的惊悚动作片。影片讲述了刑警高建洙因为一次失误而陷入绝对险境，为了掩盖自己犯下的错误，展开了无法预测行动的故事。该片于2014年5月29日在韩国上映。影片获第51届韩国电影大钟奖和第35届韩国青龙电影奖最佳电影提名。

这是一部很特别看不到终结的作品，也是金导演独特自有的拍摄手法，它更像乐曲中的即兴，想到什么发展到什么就是什么，像永远不知道下一秒会发生什么事情似的。开始拍摄得很像恐怖片，后来又有点悬念，最后又带点趣味，李善均和赵镇雄两位的飙戏也是非常有看头的，一个在明心中带暗，一个则一直在暗操作，很有新鲜感。从片头就开始揪心，一口气看下来全程都很精彩，无尿点。紧张至极，片尾彩蛋瞬间高潮。
      </影评>
<有用数>35</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱吃馒头的宝宝</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-08-01 12:06:41</时间>
<影评>

14年悬疑惊悚片，讲述刑警高建洙因为一次失误而陷入绝对险境，为了掩盖自己犯下的错误，展开了无法预测行动的故事。两个腐败警察之间的较量，当小苍蝇遇到大老虎，斗勇斗智拼人品。胜在节奏感，韩国犯罪片一如既往的良好节奏感。
节奏紧凑，入题不拖沓，情节一环扣一环，给观众刺激感。剧情发展上，把握得很巧妙，几次转折让故事本事扑朔迷离，悬疑气氛表现不错。但也因此，某些地方让人感觉突兀，衔接不成熟。本片在谎言、利益上揭示人性的自私黑暗面，非常具有观赏性的影片。

</影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>塑胶君</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-08-25 12:48:21</时间>
<影评>
               看到这部电影豆瓣页面下的类似电影推荐，韩国电影封面总是以黑色为主基调，海报上的演员统统紧缩眉头一副苦大仇深的样子。但是看了这些电影，无论画面多么血腥，故事内容多么变态，都少不了一些黑色幽默的成分，这也许就是韩国电影的特质吧，并不是从头到尾压迫得人喘不过气，但是该让人提心吊胆的时候绝对让你心跳加速紧张不已。这和日本同类型电影的那种从头到尾的绝望感黑暗感压迫感不太一样。

       在每隔十分钟剧情就反转一次和每隔十分钟来一句“阿吸八！”中，我忐忑不安地看完了这部电影，忐忑的原因是我以为刚开始那只狗是大BOSS，所以非常期待后面这只神狗的戏份，阿吸八哪知道后面根本没出现了！！！所以这只狗到底有什么作用啊！是拿来搞笑的吗！？


       对了，赵又廷这次演的不错，比致青春里好多了，不过他为什么跑去韩国演电影了啊？
      </影评>
<有用数>44</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
<review>
<作者>麦飞</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-11-20 15:41:33</时间>
<影评>
        按照韩国的电影分级制度，《走到尽头》属于R15，即影片中可能会有性、暴力、恐怖等不良内容，15岁以下禁止观看。但是《走到尽头》镜头并没有任何的残暴血腥，电影从头到尾基本上没有引起人生理不适的画面，如果导演有意识地恶趣味，像棺中藏尸、菊花寻钥等情节都可以搞成限制级，导演却都选择了清洁无害的镜头。那是否是让人心理不适呢？坦白讲在观影过程中也并没有类似的感受，主角与反派的斗争跌宕起伏，但最终仍然是主角笑到了最后。

也就是说，这部电影画面干净流畅，情节紧凑动人，结局皆大欢喜，岂不是应该归于没有任何限制的全民级别？


非也。套用在2009年宁浩的《无人区》被禁时审片委员会赵葆华的一句话说，电影“违反生活真实，人物太灰，故事色调太黑”。纵观《走到尽头》整部电影，出场的角色中竟然没有一个是积极正面的！从主角到反派，从同事到上司，个中纠纷与所谓的正邪对抗基本无缘，倒更像是狗咬狗一嘴毛。主角身为警察酒驾肇事、消灭证据，所在的重案科涉嫌嫖娼、收受贿赂，反派是警局中的蛀虫，更是无恶不作，警局高层则为前途所计掩盖真相徇私枉法。整个警察系统被电影黑出翔。

不过《走到尽头》却只是是为黑而黑，没有黑出品格、黑出气质、黑出反思。


由于没有过多的政治局限，韩国影人在黑政府、黑警察上向来不遗余力。相当部分电影中出现的政府和警察形象都是负面为主的，不信你回忆一下看过的韩国电影，是不是鲜有政府不腐败、警察不无能的？像《总统浪漫史》、《早安，总统》这样带有主旋律性质的影片反而会骂声一片。最近刚看了2007年郑在泳主演的《率性而活》，搞笑中对韩国警察的效率低下极尽讽刺之能事，堪称此类型影片的代表。但这类影片在批判政府、批判警察的过程中，一般会有一条主线，即角色在应该受到批判的体制和环境中的挣扎、反抗，或者屈服，也就是说，黑来黑去，电影的落脚点都应该在人身上，他（她）是被压榨中泯灭了最后一丝良知，毅然投入黑暗的怀抱？还是秉承对正义信念的渴望，最终不惜头破血流甚至粉身碎骨？只有在这样一条主线的支撑之下，一部电影才有了灵魂。有个很好的例子，2013年非常出彩的韩国影片《恐怖直播》，从中能鲜明地理清这条主线：河正宇饰演的男主播尹英华虽然主持过一档貌似代表社会正义声音的电视节目，其实他本人并不具备相应的觉悟和良知，当恐怖事件发生时，他所做的也不过是出于一己私心，试图藉此重新博得关注。但随着事件的层层深入，小人物的无助、政府的冷漠、社会的丑陋统统暴露在他面前，看似强大的自己在强大的社会机器面前竟也是渺小不堪，最终，他选择了按下炸弹按钮，没有投降，也没有呐喊，可那一幕中他的眼神将心境表露无遗：无路可退，毋宁同归于尽。这才是真正的“走到尽头”。在外力强加于身时，主角的人格变化线条鲜明，故而让人感觉电影有骨。


而《走到尽头》缺了这条主线。主角高建洙从一开始就不是个好警察，因醉驾撞人被卷入一场阴谋，人生遭遇重大变故。电影前半部分在悬念营造上可谓非常出彩，高建洙被暗中的力量裹挟得踉踉跄跄，试图反抗却力不从心，但在敌人露出真面目后，电影就由悬疑片变成了不怎么样的动作片，重心放在了高建洙与反派你来我往的对抗上。本来，电影铺垫下的醉驾撞“死”人、利用母亲棺材藏被害人尸体、同事被集装箱砸死等极端甚至骇人听闻的事件足以引发主角的心理嬗变，但正反派的对抗成了重头戏，几乎完全掩盖了主角应有的变化，就显得喧宾夺主了。主角不过是在按部就班地反抗对手，即便经历了那么多生死恐怖，最终呈现在观众面前的还是一如既往的那个人，感受不大他肉体之内灵魂上的改变。而最后一幕的金库场景更是画蛇添足，与“走到尽头”的主题背道而驰，将印象分拉得更低了。


其实我并不是期望主角变成怎样的一个好人，而是希望能够看到，电影逐渐把个人恩怨升华到体制乃至整个社会对人性的压迫，从而让观众产生更强烈的心理冲击。但如果真那样了，电影就不仅仅是R15，而起码R18了。
      </影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>老Ben蘇</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-09-03 04:24:35</时间>
<影评>
               这部片我可以给7.5分.在韩国电影里，应该是继《黄海》之后观影过程的紧张程度第二高的（第一是《恐怖直播》）.而这一点恰恰是我对当今韩国犯罪类型片最注重的部分.

       

       停尸房那场戏应该就是本片最精彩的部分了，由于男主在停尸房里偷偷地把尸体藏进他妈妈的棺材里，他是绝对不能给人知道的，所以故事要求他保持安静，导演刚好可以借着这一段表现一下对于节奏的把握和对于观众心理的操控.很巧妙的是前面女儿的玩具，一个爬行士兵刚好成了男主的“武器“.不断地来回穿插着停尸房里男主慌张地状况和保全慢悠悠地走下来检查的过程，再加上紧凑的配乐，形成这一段让人惊心动魄的桥段。

       

       然后应该是男主把他提前藏有定时炸弹的尸体还给boss的那一段。因为影片有在这一段之前，给了一些男主安放炸弹的画面，这种时候通常会骗到观众，因为提前透露信息，往往会在后面的发展出现突发状况甚至相反的效果，所以我也一度以为男主会失败。我想这应该就是导演所要得到的效果吧。果然我就是给骗到了，他成功地炸了boss。不过我也给他一骗在骗，虽然知道电影还剩近20分钟，不可能如此慢节奏的结束，定会再来一段男主的危机，但万万没想到boss竟然没死。


       然后说说”反派“这个重要的元素。应该很多人都会认为犯罪动作片里最成功的反派是克里斯托弗·诺兰的《黑暗骑士》里的小丑（我始终不太认为《黑暗骑士》是科幻片）。但一个完美的反派，在我认为应该是攻强，守强，智强，然后充满人格魅力，当然这很考验当反派的演员。所以在塑造一位成功地反派的时候最好就是避开一些反派所要参与的动作戏，且不说小丑（毕竟他给揍也是在享受），就说《007：Skyfall》的哈维尔·巴登吧，我认为他是小丑之后最有魅力的一位反派，文艺派导演山姆·门德斯塑造这位人物不难，因为哈维尔巴登本身就是一位演技精湛的演员，导演没有给他设置任何的动作戏，观众也就看不到这位反派糗的时候了...扯远了，说回本片里的反派赵真雄吧。我应该是第一次看他演戏，倒是觉得他演得还不错，只不过他的外貌和感觉都给我感觉很讨厌，以至于看到他给炸死的时候，我也很开心。这么一个攻击力强大，防守更强大（炸都炸不死，淹都淹不死，男主弄半天才侥幸杀了他），智力更是强得逆天，因此导致了不合理之处。不过这终究不会是一个经典的反派，这个反派大概只比连姆·尼森主演的《空中营救》的反派让人印象深一点。

  

       再简单说说剧本，剧本倒是没什么好说的，只不过一些桥段有点为存在而存在的感觉，目的性很强，导致有点明显。剧情设置也不新鲜，宏观来说就跟一部热血漫画一样，初遇大boss，一番搏杀，差距悬殊，最后却侥幸战胜了大boss。要看剧本，还得看看韩国去年的那部《新世界》吧。

       

       不过电影还是有些地方说不清的，例如boss在剧中的形象如此强大，简直可以洞悉男主的一行一动，唯独就是不知道男主把尸体藏在哪里了。有一段戏，男主半夜去找他妈妈坟墓那找尸体身上的东西，结果男主同事却找到了他。按道理说男主同事是绝对知道男主妈妈的坟墓在哪的，但他也不可能半夜无缘无故跑去那里，所以应该是跟踪了。那么连男主同事都能跟踪得到男主，为何那么强大的boss却不能呢?而且后面还来了一段那么霸气的砸车杀人，把知道一切的男主同事杀人灭口。这不就是boss知道了他们之间发生的一切吗?那就更加解释不同boss竟然都还不知道尸体藏在哪里这件事了...

       

       还有一些bug讲不通的，我就不一一说了...

 

       然后说说这部电影的意义。

       

       其实这部电影是绝对称不上经典的，毕竟还不算是太独特的类型片，是一部大众都能清楚分辨为犯罪片的电影，虽然在惊悚的桥段展现出韩国电影工业超越我们的成熟之处，但还没有到太过突出的程度。不过电影倒是有几分黑色电影的味道，只不过韩国在这类型上还没有突破。倒是一黑再黑警察这个噱头是我们无法做到的（因为有广电），不过这电影的隐喻还是很浅显的，如果天朝想拍这样的片倒是可以，只不过没人拍得出了。也正是如此，毕竟都是国外的电影，这几年韩国电影的强势，已经让我们慢慢地习惯了把韩国电影用好莱坞的标准去审视了，这其实是很悲哀的...


P.S.男主我还真不认识，第一次见，才发现原来赵又廷会演戏的时候是这个样子的啊，哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈.....
      </影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>极客箱子</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-11-30 14:40:13</时间>
<影评>

 推荐电影
微米是认真的
小编一直说，韩剧和韩国电影完全是两个东西。
韩剧就不说了，中国大批直男（没有癌！没有癌！）深恶痛绝的剧种，男同胞口中的害人不浅的洗脑肥皂剧，让女生沉浸在不切实际的幻想里，是智商比较低的女生才会看的东西（其实在之前推送韩剧《signal》那篇里小编就说了，这是偏见）。




《signal》不但不脑残，反而是小编心中接近神剧标准的经典作之一
但是韩国电影和韩剧之间的差距简直大到你怀疑人生……多少豆瓣上的网友天天声嘶力竭的吼叫这个号称大韩民国其实就屁大点地方的小国家为什么在影视作品上如此精分。




韩国电影，和日本电影各有千秋，在亚洲范围来说，应该算得上是代表亚洲电影较高水平的两个地区了。只不过二者的风格不同，日系电影更压抑更重心理刻画，韩国电影更直白更赤裸更反映人性黑暗。
今天要给大家推荐的这部韩影，是又一部“黑天黑地黑警察”的泡菜犯罪片。
《走到尽头》




《走到尽头》。
看完这部片，小编确定了，韩国人拍电影日常主题真的就是黑警察黑政府啊……
水源警局警官高建洙正处在人生的危急关头，他的母亲不久前刚刚去世，警局方面因为和同事涉嫌受贿而被检察官调查，回家奔丧的路上速度过快又不慎撞死了人。他左右奔突，疲于奔命，最后以瞒天过海的方式，将尸体放入母亲的棺材里，受贿的事情也私了解决，好不容易，逃过一劫。




蜜汁《无间道》既视感。当然小编心里《无间道》没这么好模仿的啦
渡过危机的高和同事受命追查一个通缉犯，结果却发现对方正是自己撞到的人。雪上加霜的是，偏偏有人目击了车祸过程，并且匿名举报。之后不久，一个神秘人打来电话，直接道出高建洙撞到通缉犯的隐情。
令人惊讶的是，高建洙发现，这个神秘人拥有和高警官同样体面的身份——他同样是一名警察。这个警察名叫朴昌民，他就像在自己身上安了眼睛一样，自己的一举一动他都了如指掌。




高建洙本想搪塞过去却发现不可能。朴昌民对他说，对他的唯一要求就是把之前他撞死的那个人带给他。高建洙起了疑心开始调查，才知道原来朴昌民是一个作为警察知法犯法监守自盗的混账，一边当着缉毒警察一边把所有收来的毒品到处贩卖，赚的钱多到无法想象，被撞死的那个人就是朴昌民的合伙人，然而两人的金库的要是被那人带走了，所以朴昌民才要高建洙把那个人的尸体交给他。




在两人斗智斗勇的过程中，很多人被牵涉其中，包括高建洙的同事也因此而丧命。最后，高建洙终于杀了朴昌民，自己也被逮捕，但是因为他实际上是没有真正触犯法律的，加上此事是警方的污点，所以被释放了。
一次家庭聚会中高建洙偶然发现了那把钥匙，他去取钱，带着一个他自以为已经很大的包去装钱，却被嘲笑看来你是不知道自己有多少钱呐。他打开金库，最后一个镜头，是他看到了比他的包的容量多几百倍的，他一辈子都花不完的钱。




这里截不出来他的包，你们看电影就知道了，他带的包已经不小了，但是和这堆钱砖比起来……
《走到尽头》是一部典型的利用设置悬念、解决悬念推动进展的电影，它一直保持一种紧张的气氛，所有悬念之间互相勾连、递进，几乎没有喘息的空间。这种紧张的气氛主要是依托于快节奏地剪辑，让整部电影充满刺激感。这是韩式电影比较擅长的剪辑方式，在《走到尽头》中更加明显。




比较特殊的是，通常情况下，不管是韩国电影还是哪国电影，即使在警察人物的设置中有坏警察，也大多数是作为少数存在的，但是《走到尽头》在这点上倒是更黑色了一些，这部电影没有设置警察里的正面人物和反面人物的对比。




你会发现，出场的所有警察几乎都是某种意义上的“坏警察”。但是这些坏警察都有自己的道德底线，他们贪钱但也能干，他们从罪犯那里捞钱，但不利用职务之便欺负平民，他们绝不杀人。这更符合真实的复杂人性，而杜绝了脸谱化的说教味道。虽然也会有另一种“这样的设定会不会太牵强太黑暗”的小小争议，但是谁知道呢，或许本来在电影中就不用强行设置正反角色吧，这样的固定思维，何尝不是另一种形式上的束缚？




只不过小编看的韩国电影不少，所以发现他们真的相当致力于黑自己国家的警察和政府，乐此不疲啊，有时这点也让小编有点想笑罢了。
大部分人都认可，本片中最精彩的戏份不是后面半段的两人斗法，反而偏偏是在前半段男主停尸房藏匿尸体那里，是全片最精彩的地方。导演和演员借着这一段对于节奏的把握和对于观众心理的操控，很好的完成了一段不错的表演秀。




女儿的玩具成了男主的“武器”。停尸房里男主慌张地状况和保全慢悠悠地走下来检查的过程穿插，再加上紧凑的配乐，明明是男主的独角戏，明明所有人都知道套路，知道男主最后肯定成功了，知道这种音乐刺激和紧张气氛都是故意渲染的，却仍然会提醒吊胆的把这段看完。不得不说韩国导演非常擅长渲染气氛，很多时候你明明知道这都是套路，却仍然会吃这套。




气球挡监控的片段也挺妙
但是要说缺点，也是有的。而且还比较明显，不是那种可以忽略的小BUG。
最明显BUG的就是反派大BOSS朴昌民的设定也太苏了吧！！！这是什么了不起的上天入地的大人物啊！简直厉害到无所不能啊，什么都逃不出的他的法眼，这么厉害你还当什么警察直接去竞选总统也是可以的吧……




这里夸一下演员啊，正好也是《signal》中演完全正派的男二的同一个演员，演技值得赞一个
关键是，大BOSS在剧中的形象如此强大，简直可以洞悉男主的一行一动，唯独就是不知道男主把尸体藏在哪里了。有一段戏，男主半夜去找他妈妈坟墓那找尸体身上的东西，结果男主同事却找到了他，应该是跟踪了。那么连男主同事都能跟踪得到男主，为何那么强大的boss却不能呢?而且后面还来了一段那么霸气的砸车杀人把男主同事杀人灭口，这不就是boss知道了他们之间发生的一切吗?所以你为什么不知道尸体藏在哪里啊摔！！！
除了这个以外还有很多大大小小的逻辑问题，就不一一说了，反正大家看的时候如果比较敏感一点的观众多少都会觉得有点不对。




《走到尽头》是一部优缺点都比较明显的典型韩式悬疑犯罪电影，好这一口的朋友可以去看看，小问题还是有一些的，不要太较真，可以在注意力集中程度不太高的闲暇的晚上或空闲时间看看就好。




</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Eve</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-09-03 21:06:03</时间>
<影评>
          首先剧情很紧凑。不得不说，虽然韩剧大多很玛丽苏，但是韩国的电影编剧还是真的有两把刷子。这部电影出人意料的点有很多，看的时候脑内的剧情都会被推翻，有一种出其不意的感觉。P个S：男主真的好像赵又廷。。。

  男主是个警 察，回家参加母亲葬礼当天晚上在马路上撞了人，又遇到交警查车，同时办公室又被查到受贿，简直分分钟霉神附体。迫不得已只有把尸体放进后备箱，结果回家之后由于受贿，又要被查车。后面简直高能，男主聪明啊，竟然用女儿的操控型玩具，把尸体从通风口拉入放母亲棺材的停尸房，还知道用气球挡住监控。。。是的，他把尸体放入了他母亲的棺材，第二天一起入土合葬了。

  整部剧感觉就是螳螂捕蝉黄雀在后啊，原来男主就是个替死鬼。不知道男主最后得到那笔钱会怎么用，也不用开面包车了，发了。
      </影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
