<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>恶汉甜梦 悪い奴ほどよく眠る</电影名>
<年份>1960</年份>
<评分>8.4</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2205014870.jpg</封面>
<导演>黑泽明</导演>
<演员>三船敏郎 / 森雅之 / 香川京子 / 三桥达也 / 志村乔 / 西村晃 / 加藤武 / 藤原釜足 / 笠智众 / 宫口精二 / 三井弘次 / 三津田健 / 中村伸郎 / 藤田进 / 南原宏治 / 清水元 / 田岛义文 / 土屋嘉男 / 山茶花究 / 菅井琴 / 贺原夏子 / 一之宫敦子 / 佐田丰 / 泽村伊纪雄 / 横森久 / 田中邦卫</演员>
<简介>这部惊险报仇片剧情复杂，线索纵横交错，黑泽明通过一宗贿赂事件，无情地揭露了日本官商界的黑暗，对人性的丑恶一面刻划得入木三分。在构图方面，黑泽明控制得更完美无瑕，通道、楼梯、房间的排列、镜的摆设，以至瓦砾堆的空间布置，都拍得均整有致，计算得惊人地准确。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Maverick</作者>
<标题>《坏蛋睡得最香》电影剧本</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2016-05-06 10:27:40</时间>
<影评>
        《坏蛋睡得最香》电影剧本


文/〔日本〕小国英雄、久板荣二郎、黑泽明、菊岛隆三、桥本忍

译/李正伦


1.（溶明）某会馆某楼·走廊

电梯的门打开，三对盛装的绅士淑女走了出来。

五、六位接待组的人站在他们前面，郑重地迎候来客。

他们身后矗着两块牌子：


西府 岩渊府 结婚礼堂

西府 岩渊府 婚礼宴会厅


礼堂传来雅乐，一位接待组的人听到音乐，看了看手表。

接待员：“典礼说话就结束，……请吧。”

他说着领着客人朝宴会厅走去。

宴会厅门口摆着几张桌子，等待来客签名。

来客们在这里签名。

从这里可以看到，对面是来宾休息室，上百名的绅士淑女聚集在这里。

来宾室摆着金色屏风，豪华的花篮。人们谈笑风生。

电梯指针又转动起来。

接待组的人整饰仪容，恭恭敬敬地排好。

当他们正要郑重地低头行礼时，从挤得满满的电梯里一拥而出的是报社记者和摄影记者。使他们不由得一愣。随后是从楼梯上传来杂乱而急促的脚步声。一群记者和摄影记者跑了上来。

这两群人汇在一起拥向签名处。

记者：“大龙建设公司的总经理和常务董事一定在这儿吧？”

管签名的：“是！”

记者：“在哪儿？礼堂？”

一名记者跑来。

记者：“在，在……在休息室！”

人们朝休息室望去。

记者：“瞧！金屏风那里……郁金香花篮的右边……”


2.休息室

波多野经理和金子常务董事纵声谈笑。


3.走廊

记者们看到他们，纷纷向管签名的提出要求会见：

“有急事，想见见。”

“一两分钟就行！”

“等宴会一开始，反而给你们添麻烦，所以现在正好……”

一位司仪跑来。

司仪：“对不起，请让开道……新郎新娘……”

记者们没法，只好站到两侧让开道。

休息室的来宾也一齐迎了出来。

婚礼完毕的新郎新娘，在媒人夫妇的伴同下，从走廊尽头处走来。

媒人是位老绅士（日本未利用土地开发团总裁——有村），媒人陪同下的新郎——西幸一，是一位体魄健壮，看起来显得特别精悍的青年。

所以看起来仿佛是老态龙钟的有村总裁反而是被西幸一陪同的。

跟在他们俩后面的是有村夫人和新娘（岩渊佳子）。

新娘的确如花似玉。

记者们看得发呆。

新娘的衣服下摆不时地露出的脚，穿着底部高低不同的新履。

新娘脚有残疾，行动不便，不得不煞费苦心地显得步履正常，所以每一步都那么小心翼翼，因而十分吃力。

记者不好意思老是盯着新娘的脚，可是却不由自主地去注意看新娘的脚。

尽管如此，跟在新娘后面的新郎新娘至亲家属（新娘父亲岩渊副总裁，新郎的家长代表、公团的管理部长守山夫妇）自无待论，即使来宾们、接待组的人、管签名的人，都极力装做毫未在意，然而却不能不注意新娘的脚。

但是这种注意又给了新娘以巨大压力，她的步子越走越糟，简直感到痛苦，反倒险些被地毯绊倒。

大家一惊。

这时，近亲的人群中跑出一个男人把新娘扶住（这人是佳子的哥哥辰夫）。

辰夫对于人们如此注意他妹妹的步子，表现出非常明显的憎恶，瞪着走廊两侧的人们，挟着新娘快步走向宴会厅。

人们不由得一愣，但同时也不由得放了心似地跟在后面走去。


4.休息室

接待员：“诸位请吧……请到那边入席吧。”


5.走廊

记者们发觉不妙：

“糟糕，宴会开始了。”

“喂，快点！”

他们纷纷朝接待组那里跑去。

这时，电梯门开了，走出了两个穿西装的。

记者们看到他俩，纷纷议论：

“是搜查二科的！”

两位刑警看到这些记者，也上来打招呼：

“啊……什么事？……要是当上开发公团的副总裁，难道连他家小姐的婚礼也成了头号新闻？”

“你还是别骗人吧……他俩都在这儿呢。”

刑警：“谁呀？”

记者A：“装傻也要适可而止吧。你们已经搜查过大龙建设公司了，财务负责人给抓进去了吧？”

记者B：“下一个该经理啦？还是常务董事？”

记者C：“还是两个一起抓？”

刑警苦笑着走向接待处。

记者们彼此面面相觑。

摄影记者：“好，拍个抓人的！”

刑警跟接待处的人说了些什么。

接待处的人行个礼去了宴会厅。

摄影记者们都占好抢拍位置。

接待处的那个人回来，跟刑警说了些什么。

刑警朝宴会厅门口走去。

摄影记者们举起照像机对准大厅门口。

一个既非大龙建设公司经理也非常务董事的中年汉子（和田）步履蹒跚地走来。

摄影记者和记者们都大失所望。

刑警向那中年汉子出示证件，然后说了几句话。

那汉子的脸立刻刷白。

记者和摄影记者们不由得紧张起来。

刑警仍然和颜悦色地跟和田说了几句话。

看得出和田更加狼狈。

这时，合同科长白井快步走出来。他边走边喊。

白井：“和田君，和田君……你溜出来可不对呀，虽然司仪是我，可是先后次序我还是不摸头脑……”

和田怯生生地走近白井，跟他小声地耳语。

白井大吃一惊，看了看刑警们。

和田哆哆嗦嗦的手把一张纸递给白井。

和田：“科长……开宴前的进行次序都在这……”

白井接过那张纸，仿佛逃走似地跑回宴会厅。

和田茫然地目送白井的背影，然后对刑警深施一礼，立刻被刑警带走。

这时，摄影记者们一齐抢拍。

与此同时，记者们涌向接待处纷纷发问。

记者A：“他是谁？”

记者B：“大龙建设的人？”

接待员：“不是……是我们……公团的……”

记者A：“公团的？！”

接待员：“合同科的副科长……和田……”

记者B：“叫和田……谢谢！”

有的人抢先跑进衣帽间挂电话。

有的朝走廊深处跑去。

有的往楼下跑。


6.挂电话的记者们

记者A：“头儿……事情急转直下……公团的副科长被抓走啦。”

记者B：“喂喂……日本未利用土地……对……就是还没有利用的土地……对对，日本未利用土地开发公团的合同科副科长……”

记者C：“这事呀，不仅是大龙建设的渎职侵占事件……对，明明是大龙建设和开发公团的行贿受贿……看样子可能发展成一桩大渎职案……是，我在这儿等着不动。”


7.宴会厅

白井在鼓举声中站起来。

他不停地擦汗，想稳定自己的情绪，但是仍旧难以抑制焦急。

白井：“唉……典礼完了……现在就开始宴会……”

他说着话朝门口望去。


8.休息室

记者们陆陆续续地进了休息室。


9.宴会厅

白井睹状大为不快，但是继续说下去。

白井：“……那么，我……我是公团的合同科长白井，才疏学浅，就请让我担任司仪吧……”


10.休息室

记者们各找座位，有的坐在沙发上，有的坐在长靠椅上，看着进行中的宴会。


11.宴会厅

白井斜眼瞧了瞧那些记者们。

白井：“呃……那么……首先请媒人有村总裁介绍新郎新娘。”

掌声。

有村总裁向身旁的新郎新娘示意，同他的夫人，四个人一齐站起来。

有村：“由我来介绍一下……关于新郎西幸一君，似乎用不着我絮叨……”

看来有村似乎已经习惯于扮演这种角色，所以常常翻翻笔记本照本宣科地讲话。

有村：“……作为岩渊副总裁的秘书，其诚实与才干，已经是众所钦佩的了……”


12.休息室

一个记者边往长靠椅上挤边坐下来。

记者：“方才我从按待处那里打听明白，当秘书是在结亲以后的事。”


13.宴会厅

有村：“……但是西君幼年不幸，战争灾难夺走了双亲，孤身一人，苦学力行，才取得今天的成就，正是这样一位青年，所以前途非常远大……”

西幸一面无表情地听着。


14.休息室

记者们窃窃私语：

“他从前干过什么？”

“不大清楚，好象是岩渊儿子的朋友。”

“他儿子是干什么的？”

“什么也……出了名的纨绔子弟。喂，就是刚才挟起新娘让你吓一跳的那家伙。”


15.宴会厅

坐在家属席中央的岩渊副总裁的儿子辰夫，根本不听有村的演说，急于要喝酒，拿着香槟杯不停地摆弄。

有村：“其次……新娘佳子小姐，是出于XX女子学院的才女，丽质天成，现代极其少见的纯洁无瑕的人品。”


16.休息室

记者们小声交谈：

川柳（注1）上说：“不带奁资的才算美人。”

“别说缺德话啦！”

“缺德的是新郎。他是把新娘当作向上爬的垫脚石。”

“嘘！”

人们放眼望去。


17.宴会厅

白井坐立不安，他好象再也忍耐不下去了而离开座位。

有村：“……前途不可限量的新郎，配以玲珑如玉的新娘，实在是珠联壁合，佳偶天成，于是择此黄道吉日……”

白井屈着身子走近守山管理部长，悄声耳语。

守山大吃一惊。


18.休息室

记者们目不转睛地看着：

“大概是个糟糕的黄道吉日吧。”

“那个人是谁？”

“管理部长守山。”


19.宴会厅

白井又从守山那里悄悄地溜到岩渊副总裁跟前。

有村：“……举行可喜可贺的花烛之喜，这是西府、岩渊府上的大喜事，同时对于我们公团来说也不胜庆贺之至……”

白井向岩渊耳语了几句。

岩渊也吃了一惊。


20.休息室

记者们仍然目不转睛地看着：

“那是谁！”

“副总裁岩渊。”

“哼……揭发出合同科副科长……科长……管理部长……副总裁……这是一条线哪。”


21.宴会厅

有村：“……这是因为，我们公团自成立以来，于今已经三年，计划兴办的事业已入了轨道，最需要的是先进的、有进取精神的人才，这个时候，象西君这样的俊逸之士，组成新家庭，毫无后顾之忧，这次又担任他岳父岩渊副总裁的左右手之职，为我公团鞠躬尽瘁，实在令人欣慰……”


21.休息室

记者甲：“啊，我想起来啦！”

记者们都注视着他。

记名甲：“五年前……新办公大楼招标时行贿中标事件……”

记者乙：“嗯，不错，有个叫古谷的副科长从那五层楼窗跳下去自杀了，结果是稀里糊涂地事情就完了……那个……”

记者甲：“那个时候的局长就是岩渊……部长是守山……科长是白井。”

记者丙：“曾几何时，旧戏重演，这个公团净走歪门邪道……哼……有好戏看呐。”

宴会厅里传来掌声。

大家都注意瞧看。


23.宴会厅

有村总裁演说完了，就座。

白井：“那么，就请守山管理部长领头干杯。”

掌声。

侍役们一齐开香槟、斟酒。

守山站起来，怯生生地发言。

守山：“老实说，我今天……是作为新郎的家长代表而列席的……领头干杯……还是……另请适当人物……”


24.休息室

某记者：“根本不是他干杯的时候。”


25.宴会厅

有村痛快地说：“喂，还是不要拘泥形式吧……你领头！”

守山：“是……”

他没有办法，只好遵命。

守山：“那我就僭位越分啦，祝新郎新娘前途幸福，干杯！”

人们一起干杯，宴席立刻热闹起来。

辰夫早就等得不耐烦了，他从侍役那里拿过一瓶香槟，不停地自斟自饮。


26.休息室

一个记者看了看门口，向大家喊了一声“喂！”

大家跟着他望去。

只见一个颇象秘书的年轻人正在跟接待组的人交涉。

记者们窃窃私语：

“是通知搜査的吧？”

“这下子就不能让小职员进去了吧？”

那年轻人从日记本上撕下一张纸，仿佛是来此有什么非办不可的事，递给那位接待员。

接待员接过那张纸，穿过休息室，进了宴会厅。


27.宴会厅

白井站起来。

白井：“那么，现在请来宾致祝词……先请大龙建设公司波多野经理……”

鼓掌。

波多野刚慢腾腾地站起来，接待员把那张纸递到他手。

波多野一看，立刻变貌变色，把它胡乱地塞给邻座的金子常务董事，然后喝了一大口水。

金子看了那纸片，好象根本没把它当回事，撕成小片扔进烟灰缸。

波多野瞥了他一眼，也多少恢复了常态，发表祝词。

波多野：“我就是方才司仪所介绍的大龙建设公司的波多野。（环视众客）今天，不仅政界、官界，连产业界也有许多来宾光临，在这济济一堂中，本人纯属趋附骥尾，但谬承指名代表来宾致词，不胜受宠若惊之至。”


28.休息室

记者：“看样子，够他受的。”


29.宴会厅

波多野：“……我们公司和公团的关系……只是……我们公司诚实公正的营业方针，一直是和公团的成立宗旨肝胆相照，为了国家的百年大计，超越利害得失，互相提携，以至今日。还有……实际上，我和公团的各位之间，几乎没有私人往来。”


30.休息室

记者甲：“真是奇怪的祝词！”

记者乙：“这是对检查官的辩护词嘛。”


31.宴会厅

波多野：“……因此，我……今天不打算致什么祝词……说实在的……我想不出什么合适的话……啊，今天是实在可喜可贺……这对新郎新娘来说，结为白头偕老的夫妇，祝愿他们前途幸福。很简单的几句话，作为我的祝贺之词吧。”

零零落落的掌声。

波多野就座，擦了擦冷汗，和金子小声商量什么。

金子点头悄悄地离席。


32.休息室

记者们看在眼里，都站起来等他过来。


33.宴会厅

金子发现记者等他，进退维谷，只好回到自己座位。

白井站起。

白井：“其次是请新郎的朋友代表致祝词……请新郎的至友也是新娘的长兄岩渊辰夫先生讲话。”

辰夫手不离酒杯地站起来，用嘲讽的眼光环顾四座。

辰夫：“按常识说，祝词这玩意儿就是用一些美词丽句把无关痛痒的事叨咕一番。说老实话，根据信用调查所的调査，老爹对于老西的经历还不大满意。这是事实吧？可是，和老西结婚的并不是老爹嘛……”

大家苦笑。

辰夫：“……既然佳子喜欢老西，老爹只好往开里想啦。”

客席里有人笑出声来。

辰夫：“……老实说，我也喜欢老西。一年半以前，我从老西经营的那个小小的汽车行买过一台旧的敞蓬车，就是这么个机缘，我们俩成了朋友，从那以后，我了解到他是个如今的世道少见的有正义感的汉子……就说跟我妹妹的这桩婚事吧，有些人说，他不顾佳子脚有残疾这个缺点同她结婚，纯粹是为了借我们家的势力寻求以后的发迹。他决不会是这种人……这一点，我确信不疑。”

说到这里，他招呼坐在对面的西幸一。

辰夫：“喂，老西！拜托啦！你要好好地待我妹妹！我妹妹挺可怜哪！我虽然是个不成材的家伙，可是为了我妹妹的幸福，我什么都豁得出去！你听懂了吗？老西！你小子要是待我妹妹不好，我要宰了你！记住啊！”

西幸一不动声色，端然正坐。


34.休息室

记者们仿佛被他的话打动，无不静静地听着。


35.宴会厅

举座鸦雀无声。

有村总裁似乎是为了变换一下这种过于肃静的气氛，故意显得态度豪放。

有村：“哈哈哈，这是一篇很出色的演说。哈哈哈……有些破格，可是满怀真情，溢于言表啊。”

说完鼓掌。

人们似乎觉得这个围解得很好，于是也跟着热烈鼓掌。


36.休息室

一名侍役用手推车推来一个特大的婚礼蛋糕。

记者们都注意瞧着。

记者甲：“那蛋糕可与众不同啊。”

记者乙：“好象是建筑公司送的。”

那蛋糕是个八层大楼的模型。

记者甲突然若有所悟地瞪起眼睛。

记者甲：“喂，那就是方才提过的出了问题的新建办公大楼啊！”

记者丙吃了一惊似地自言自语。

记者丙：“看哪！那窗户？”

那蛋糕大楼的窗户上，插着一朵红玫瑰。

记者甲：“五楼……就是从那窗户跳楼自杀的！！”

记者们不由得毛骨悚然地看着那窗户。

记者乙：“这是找谁的别扭呢？”

记者丙：“即使如此，也未免用心过于周到啦！”

那蛋糕从记者们面前拐了个弯运进宴会厅。


37.宴会厅

白井：“下面我们请新娘的朋友代表致祝词……”

他说到这里，看到运进来的蛋糕，刹那间象冻在那里样，紧接着就摇摇晃晃，险些跌倒。

咣啷一声。

香槟杯从纸子上滚下去，打个粉碎。

人们大吃一惊地看着白井。

白井脸色煞白，惊愕的眼睛瞪得眼珠几乎要跳出眼眶似地望着那蛋糕。

举座都随着他的视线望去。

在宴会厅里穿行而来的蛋糕。

蛋糕模型的五楼窗上，那朵玫瑰在摇动。

整个宴会厅突然陷于可怕的宁静之中，工夫不大，泛起窃窃私议的嘁嘁喳喳声，人们仿佛是探索秘密的眼光一刹那都集中到岩渊副总裁脸上。

岩渊低着头用餐，他的脸简直就要碰到盘子上。他故意咳嗽了一声，瞥了守山一眼。

守山用餐巾不停地擦胡子，以掩饰他那发窘的表情。他看了看岩渊那副窘态，连忙催促仍然发呆的白井。

守山：“白井君……怎么啦，紧接下去嘛！”

白井这时才从茫然失神的状态中清醒过来。

白井：“是……是……那么……其次是……”

他打开手里拿的那张顺序单子看着。


33.休息室

新闻记者们纷纷小声议论：

“奇特的婚礼！”

“奇奇怪怪……从来还没看见过这么有趣的独幕剧。”

“独幕剧？……这是序幕！”


39.新闻报道大字标语

发展成大渎职案件？

警方已搜査大龙建设公司——

波及日本未利用土地开发公团


这两位被法庭要求作证！！

照片 大龙建设公司负责财务的董事

照片 公团合同科副科长

今天傍晚可能强制执行


大龙建设公司被扣押的文件

装满四辆卡车！


三浦董事

和田副科长

今天移交检察厅，实行人身拘留


可怀疑的焦点——合同建筑费

总额实际达一百二十亿！！


中标的背后有阴谋？

检察当局开始查账、搜集旁证


搜査中发现菜馆“初舟”这一线索

女老板将作为参考人出庭


中标之前莫名其妙的宴会达十八次之多

——女老板坚不吐实，声称：

“大龙建设是头等顾客，参加宴会者概不认识”


查账遇到难关！！

三浦董事

和田副科长

依然行使沉默权

司法当局将延长拘留期


拘留期将到

陷于窘境的检察当局


（以上各条新闻标题，可适当地穿插于画面之中）


40.地方检察厅传讯室

和田隔着桌子和冈仓检察官相对而坐。

他俩旁边是拿着笔等候记录的书记官。

和田憔悴已极的脸上浮着油汗，他好象下了决心一般，紧闭嘴唇，两眼望着虚空。

冈仓检察官也疲劳不堪，他紧紧地盯着和田。

这间屋子连一个窗户也没有。

天棚上荧光灯射在装有隔音板的墙上的返光，特别刺眼。

只听到换气风扇的嗡嗡声。这声音，反倒使这间屋子更奇妙的静谧的紧张气氛加重了。

冈仓强压着急躁情绪，口气和缓地说：“和田先生，这二十天，你到底为了谁行使沉默权的？”

和田：“……”

冈仓：“你是公团的人，和官吏一样，你的立场是首先必须保护国民的利益吧？付给大龙建设公司的一百二十亿元这笔钱，是国民视同献出自己鲜血一般而拿出来的税款哪。当然，该付的工事费那当然没有问题。不过那次中标，任何人都觉得奇怪……别家投标价格是八十亿元，最高不超过九十亿，可是偏偏只有大龙建设公司接近公团的预定价格，以一百二十亿的数字中标。这是高出三十亿的价格呀！而且更令人不解的是，对于那些投标价格低的承包公司，百般刁难，让人家当天就算出施工费详细清单。强行规定，如果交不出来，以前提出的计划就算告吹。结果是大龙建设不费吹灰之力就中了标。这简直是岂有此理！这不是滥用国民交的三十亿血税么？你如实地把你知道的事情说出来，这是你对国民的义务啊！”

和田：“我……我……”

书记官拿着笔准备记录。

但是和田只说了这个我字，就再也不说了。

冈仓不由得叹口气说：“你是公团合同科的副科长。关于招标的任何事情，不经你手根本就办不成。就承包商来说，最关心的是施工费的预定价格……这一点，你是一清二楚的。（和田要说什么，可是马上又噤口不言了）老实跟你说吧，我以为，方才提过的让人家当天交出施工费清单这样的主意，也是出自你这位行家的绝招。”

和田：“……”

冈仓望了一阵仍然默不作声的和田，为了缓和一下紧张空气，掏出纸烟。

冈仓：“有点累了吧？”

他自己叼上一支，然后把烟盒递到和田跟前。

但是和田依旧顽固地默然不语，连看也不看。

冈仓把纸烟揉灭。

冈仓：“你府上在杂司谷吧？”

这出乎意外的问题，他不知所措地点点头。

冈仓：“有个东西给你看看。”

他站起来从身旁的桌子取出一捆发票，从里边抽出用曲别针别着的五六张，扔到和田眼前。

和田：“？”

冈仓：“这是出入于初舟菜馆昭和出租汽车公司的车费收据，日期就不必说啦，连去什么地方、时间都记得很详细……（拿起一张收据）X月X日从初舟菜馆到杂司谷六号街……”

和田脸色刷白。

冈仓翻过了一张又说：“……同一天，又送人到上町二号街……你的上司白井科长的住宅就在这一带吧？……还有，到西荻洼四号街……这是守山管理部长住宅的附近吧？……还有一笔，到涩谷的松涛……这该是岩渊副总裁的公馆啦。”

和田：“……”

冈仓：“和田先生，这该怎么解释呢？要知道，初舟的账上写的是由大龙建设付款的呀。”

和田显得非常狼狈，但是坚决闭口不语。

冈仓：“哼……你还坚持沉默呀……别的日子同是从初舟出车送人的车费收据还有这么多啊！”

他把几十张车费收据一下子摊在和田眼前。

然而和田同木雕泥塑一样，决不开口。


41.同上·首席检察官室

一张大办公桌上，放着“检察官野中俊一”的标志牌。

野中检察官大约四十五六岁年纪，看起来干练有为，他和堀内检察官相对而坐，心头十分沉重。

敲门声。

勤杂工进来，他把收文簿夹着的一封信递给野中。

野中往收文簿上盖章收下。

野中：“没有寄件人的快件……又是密告信。”

堀内过来看。

勤杂工退出。

野中拆开信读着：“请调查昭和出租汽车公司，出入于初舟菜馆特车的车费收据！”

两入面面相觑。

野中：“令人吃惊，虽然是雨后送伞，不过和我的着眼点还是不谋而合的。”

堀内：“是什么人呢？总是及时指给我们线索。”

野中：“嗯，一般的密告者都是同行之间有仇，任意中伤，可是这人的所作所为却性质不同。”

堀内：“说不定这和前些日子记者所说的送婚礼蛋糕的是同一个人干的。”

野中：“送蛋糕的主儿也没弄清楚吧？”

堀内：“对，我也曾问过记者……弄清楚了的只是做蛋糕的铺子，以及跟那铺子定做蛋糕时的详细谈过要什么形状，送到哪里，何时送，此外就是超过价格许多的现金汇款，如此等等。”

野中：“哦……”

随着敲门声冈仓检察官进来，他好象疲劳不堪，咕咚一下坐在椅子上。

野中：“还不说？”

野中注视着冈仓的面孔，问他。

冈仓叹了口气，点点头说：“我以为那家伙是岩渊、守山、白井这条线的最佳突破口……那么……三浦呢？”

堀内只是摇摇头。

冈仓：“怎么办？……拘留到期了。”

野中：“没办法，把和田放了吧。”

堀内：“三浦呢？”

野中：“拘票上把渎职换成侵占，再次逮捕，彻底追究……按直到目前为止的调査结果来看，从大龙建设的账上就发现，用项不明的暂付款达两千三百元万。但是，负责财务的三浦却说不出作何用途的。这当然就构成渎职或者侵占罪的嫌疑……如果是行贿，他可以借口为了发展公司业务，而且，过不多久，他照旧回他的公司。但是，他要是把公司的钱饱了私囊他就休想再回实业界活下去。把渎职以侵占罪追究下去，三浦一定招供为行贿！”

堀内点头：“……那就暂且这样放……”

野中：“对，释放他立刻逮捕，这多少有些不好办，可是这家伙更不干不净的事多着哪！”


42.拘留所门前

拘留所高大的铁门耸立在暮色苍茫中。

门响处，那扇小门开了。

三浦从里面出来。

他好象一切都放了心似地环顾四周。

年轻的书记官大步走上前来。

书记官：“三浦先生……逮捕书。”

三浦：“！？”

此时法律顾问辩护体师走上前来。

律师：“我是顾问辩护律师。”

他接过逮捕书看了看。

律师：“哦……渎职？”

三浦脸色骤变，他求救似地看着顾问辩护律师。

辩护律师目不转睛地盯三浦的眼睛。

律师：“我来之前就想过，说不定结果会是这样，把这个想法对经理、常务董事说过……这时，经理说，如果事情到了这个地步，他再三再四地嘱咐我，叫我这样跟你说：始终信任你，所以请你相宜处理……”

三浦打了个冷战，哆哆嗦嗦地盯着律师。

他那两眼好象被逼上绝路的野兽的眼睛一般。

前面的大道上，亮着前灯的大型卡车疾驶而来。

三浦突然转身冲上前去。

检査官们着了慌，追了上去，只见三浦朝疾驶的卡车冲去。

立刻是一阵急刹车的刺耳声。


43.地方检查厅·首席检察官室前的走廊上

天快亮了——许多记者纷纷质询堀内检察官。

记者A：“检察官先生，关于三浦的自杀问题您再谈得详细些……”

记者B：“您那样泛泛而谈地发表一通，实在令人难以接受啊。”

记者A：“三浦果然是自杀的吗？”

堀内：“是自杀的。”

记者A：“可是检察官先生……最近以来，您不以为杀人的方法更加进步了么？”

堀内：“？”

记者A：“三浦自杀之前，顾问辩护律师曾向他传达了波多野经理的话，……说什么，‘始终信任你，所以请你相宜处理’……您不认为那话和用精巧的手枪暗杀没什么两样么？啊，难道那不是事实上的暗杀么？”

堀内：“事实是只有自杀的事实！”

他自己解嘲似地扔下这么句话便气呼呼地走开。

记者们追上前去。

记者A：“请等等，检察官先生……继三浦之后，您不担心这回该轮到和田副科长了吗？”

记者B：“和田出了拘留所之后，曾先去过公团，和守山部长和白井科长见面之后，确实从公团出来了，可是还没有回到他自己的家……是这么回事儿吧？……没什么危险么？”

记者A：“离开公团之后的去向如何？”

堀内：“现在大力搜查中。”

他为逃避质询，跑进首席检察官室，连忙关上门。

那扇门挂的“正在开会”的牌子摇晃不已。


44.同上·室内

野中、冈仓、堀内三个人一动不动地守着电话，急切地等候消息。


45.地狱谷附近（A）

一根木桩，上写“日本未利用土地开发公团第三次开发预定地”。

这一带是缓坡状的火山砂砾地带，晨雾迷蒙。

木桩前站着一个人，那是和田。

歪歪扭扭的领带，衬衣领口敞开，露着前胸，蓬头散发。在地方检察厅看到的和田就已经十分憔悴了，而今的和田简直象一具行尸。

阵风吹下山坡，晨雾荡然飘散。

和田打了个冷战，他仿佛被人追赶似地摇摇晃晃地匆匆举步。


46.地狱谷附近（B）

和田爬上山来，脚下尽是鹅卵石熔岩块，脚蹬在上面，石子和熔岩块往下滚去。

地声隆隆地响，令人毛骨悚然。


47.同上（C）

地声越来越大。

和田气喘吁吁地往上爬。

他前面是蒙蒙上升的火山喷烟。


48.地狱谷上边

地声象大地在呻吟一般。

火山喷出的烟包围了一切。

喷烟一断，只见和田站在一块巨大的岩石跟前，他呆呆地望着断崖下面。

断崖下面是沸腾的岩浆。

和田扭过脸来往后退了五、六步。他象个疟疾患者一样地浑身颤抖，两手抱着头蹲在地上。

喷烟被风吹来，遮住了和田。

和田被硫磺烟呛得大声咳嗽，他闭上眼睛向断崖跑去。

但是他好象突然被什么推了一把，跌倒在岩石上，他莫名其妙，瞪着眼睛四下寻觅。

他看到，火山烟中露出了西幸一。

和田大吃一惊，仰脸望着他。

西幸一扬手就给了和田几个嘴巴。

和田象遭到斥骂的狗一样狼狈不堪。

和田：“对……对不起我……我马上就……”

说完，他闭上眼睛连滚带爬，踉跄地奔向断崖。

西幸一抓住他前胸把他提起来。

西幸一：“哼……你主人真把你喂熟啦……”

和田不停地眨着眼睛看着西幸一。

西幸一：“是因为昨天守山和白井再三再四地吩咐了你一通，所以你就乖乖地听话去死么？……天大的笑话！教给你小子忠义之道的你的上司，现在举杯庆祝哪！你小子现在成了岩渊、守山、白井这帮家伙们的累赘！让你活下去，他们就危险，所以想消灭你，就这么回事！你好好听着，就说杀头牛杀个猪吧，杀得还不这么残忍哪！”

西幸一松了手，和田墩了一个屁股墩。

和田仰脸望着西幸一，嘴动了几次才说出话来。

和田：“我……我不懂你为什么这么……”

西幸一：“嘿嘿……你以为我是岩渊的姑爷，所以觉得奇怪么？哈哈哈……”

他笑得使和田感到可怕。西幸一突然蹲到和田跟前，使劲把他拽起，把他拖到火山口。

西幸一：“怎么？死吧！”

和田吓得面无人色。

断崖下，翻滚的岩浆。


49.新闻报道的大字标题

和田副科长自杀

地狱谷附近发现遗物


继三浦董事之后

第二个牺牲者


贪污的公式！防止事件

扩展的自杀行为遭殃的

总是小人物


50.某办公大楼的正门

门口挂着“日本未利用土地开发公团”的牌子。

报社的汽车在门前排得满满的。


51.同上·一个房间

岩渊副总裁被记者们包围，闪光灯不停地闪烁。

秘书西幸一肃然站在他身后。

记者A：“关于和田的自杀，你的看法如何？”

岩渊：“由衷地感到遗憾。”

记者B：“仅仅是遗憾吗？开头是三浦董事自杀，随后是和田副科长自杀……就大龙建设和你们公团来说，这可就太好啦。”

岩渊：“你这话是什么意思？”

记者A：“这样一来，就和新办公大楼中标的可疑事件一样，这次的行贿受贿嫌疑案件照样马马虎虎了事嘛。”

岩渊：“喂喂，你随便猜测任意下结论，那就不合适啦。根本就不存在那些事。”

记者B：“是么？可是舆论界满腹疑云哪，问题就是他们俩为什么非死不可？！”

岩渊：“你这种质询是不是找错了门儿？……三浦君遭到长达二十天的审讯，刚刚给放出来，结果又马上给抓了进去，所以他才死的……就说和田君吧……据说是位很诚实但是为人死心眼儿。……审讯的时候，把些不沾边儿的事强加于他，释放的时候已经是严重神经衰弱了……究竟是什么把他俩逼到死路上去的，这真象只有去问检查当局了。”

记者们无言以答。

岩渊洋洋得意地吸着雪茄，吞雾喷云。

他身后是西幸一毫无表情的面孔。


52.XX汽车行·门口

门市房间里只有一辆作样品的汽车。

它旁边是空旷的工作间。


53.工作间

墙上挂着汽车公司赠的日历。新车的型号图，黑板上是字迹潦草的订车户和现存车型的说明。

一个服装整洁的青年正在电话中心急口快地谈话。这人就是板仓。

板仓：“……对……克莱斯拉，可是新车不要。……要王冠牌的，我定的是……颜色是黑的，里边的帷子要灰色的……好，记住了吧？好，再见。”

他说完踏上那狭窄的楼梯，上了二楼。


54.同上·二楼

板仓进来。

桌子上已摆好饭萊，和田低着头坐在桌前不动匙箸。板仓瞥了他一眼，自己吃起来，边吃边说。

板仓：“你还是吃一点儿好！”

和田忽然仰起脸来，似乎下了决心似地发问：“……西先生到底是个什么样的人呢？”

板仓颇感絮叨，耸耸肩膀，不予回答。

和田：“不憧……想到西先生和副总裁的关系，我百思不得其解……他为什么要救我呢……哦，他救我的目的是什么呢？”

板仓不予回答。

和田：“我求求你，请告诉我……西先生到底是个什么人物。”

板仓仍不予回答。

和田：“那么，您是干什么的？……您和西先生是什么关系？……”

板仓：“问我和老西的关系？哈哈哈！这可复杂透啦。”

他说完突然哈哈大笑。

和田一愣，直勾勾地看着他。

敲门声。

和田提心吊胆地看着那扇门。

板仓把门开了一道缝，看看外面。

西幸一进来。

他身穿常礼服，佩戴丧徽。

西幸一（对和田）：“咱们走吧！”

和田：“上哪儿？”

西幸一：“去看看你的丧礼。”

和田：“？”

西幸一：“我现在是代表副总裁给你送去了奠仪，总而言之，隆重极了。祭坛五段高，两位和尚。公团给你送了两个大花圈……”

和田感激涕零地：“我没说错嘛，还是……可是既然如此，那么，你……”

西幸一望了望发呆的和田。

西幸一：“哼，大龙建设当然也想给你送花圈哪，可是他们到底精明，没送。”

板仓大笑。

西幸一向板仓伸手。

板仓把车钥匙扔给他。


55.和田家附近的坡道

蒙蒙细雨，一辆汽车开来，在坡道中途的一个小胡同处停下。


56.车里

驾驶台上坐着西幸一、和田。

西幸一用麂皮擦擦前边的车窗。

擦窗器有规律地摆动。他们从前车窗可以拍下和田家办丧事的情景。因为透过车窗看，可以象看宽银幕电影一样。

受礼处设在一架白色天篷里，天篷前摆着公团送的两个大花圈。

狭窄的门厅处设死者的祭坛，非常豪华，和狭窄的门厅有些不相称。和田的妻子友子身着丧服，女儿正子穿着女学生服，向前来吊问的来宾默默地致谢。

和田低声呻吟。

他的头紧贴着车窗，热泪滚滚，突然扭过头来抓住西幸一的胳臂使劲摇动。

和田：“你为什么……把我救下来？看这副光景，还不如死了倒好，你让我死吧……我不死实在对不起大家……瞧，给我举行这么隆重的葬礼……”

西幸一：“你先沉着一点儿……有几句话让你听听。”

他从提包里取出一个小型磁带录音机。

西幸一：“这个地方你也去过吧？守山的情妇经营的酒吧……昨天晚上我在那录下来的，这是守山和白井的对话。”

他打开开关。

守山的声音：“嗯，你也到这种地方来呀！”

白井的声音：“刚刚结婚就到这儿来不行啊！”

西幸一的声音：“糟糕！在你们两位跟前露了马脚。”

和田吃惊地听着。

音乐唱片响了。

西幸一的声音：“……我去跳跳。”

守山的声音：“喂，我看你还是早点儿溜好。”

刺激感官的唱片，加上娇声荡语。

西幸一：“这时，我把装录音机的提包就留在他们俩的桌上，假装跳舞去了。”

西幸一关上开关。

西幸一：“这以后就是守山和白井的对话。等他俩来参加你的丧礼的时候你再听。”

和田被莫名其妙的恐怖所困扰，他神情紧张地看着西幸一。

西幸一吹着口哨，再一次仔细地擦擦前车窗。

和田直打哆嗦。

和田：“啊，公团的车……科长！部长！”

一辆汽车停在和田家门前。

守山和白井下车。

西幸一打开录音机开关。磁带缓缓地转起来。

磁带的声音同和田眼前的哑剧——参加丧礼的守山，白井那么恭谨、那么善于作戏——互相配合，成了特殊的伴奏。

唱片是独奏音乐，淫荡的旋律中传来守山的笑声。

守山的声音：“哈哈哈……这也好，这回算一块石头落地了。啊，你真会说，说服力真强啊。”

白井的声音：“太客气啦部长，您也很……您那么一说，和田除了死也没别的办法。”

守山的声音：“你算了吧……别那么明说明讲好不好。……好啦，今天晚上我得痛快地喝一场。”

白井的声音：“可是过后一想，又觉得别扭。”

守山的声音：“哈哈哈……找个漂亮的年轻女人嘛，今天这个日子就只能这么干。……”

守山和白井上完了香，郑重其事地安慰和田老婆和女儿。

和田的头一下撞到前车窗上。

西幸一急忙把他抱住，使劲摇他，终于把他摇醒。

西幸一：“和田先生，你听了这个还想死么？”

和田：“……”

西幸一：“你能容忍这帮家伙么？”

和田：“……”

西幸一：“哦，你不打算报仇吗？”

和田：“报仇？”

西幸一：“对……和我一起！”


57.岩渊家·西幸一夫妇的房间

岩渊佳子坐在宽阔前廊的藤椅上，满腹惆怅地望着细雨蒙蒙中的豪华庭院。

辰夫的画外音：“进来行吗？”

佳子立刻装作怡然自得的样子。

佳子：“请！”

辰夫进来。

他手里拿着装有威士忌的酒杯。

佳子看到他手里的酒杯就问：“从午间喝到现在？”

辰夫：“你看今天的晨报了么！心里不痛快。”

说着把佳子倚放的手杖拿开，坐在她跟前的那椅子上，喝了一口酒。

佳子：“反正爱喝酒的人把什么都当成喝酒的借口。”

辰夫：“我也愿意跟你一样，那么单纯地相信老爹，可是……”

佳子仿佛说给自己听似地：“报纸净添油加醋，登的那些都是撒谎，难道爸爸会……”

辰夫：“对你来说他是位好爸爸，啊，连去世的母亲对你的疼爱他都代劳，也许超过了。但是……”

佳子：“难道对哥哥来说就是位坏爸爸？”

辰夫：“不是，对我来说也是位好爸爸……所以我不能忍受。”

佳子似乎想说什么……

辰夫：“算了，那些话就别提了……象你这样婴儿一般纯洁的人，让你怀疑人那也是勉强的。”

佳子：“我可不是婴儿。”

辰夫：“我的话有失礼貌，请原谅，太太。”

佳子突然表情凄然，眼睛也不抬。

辰夫觉得奇怪地问：“怎么啦？佳子！”

佳子表情有些慌张：“嗯？”

辰夫紧紧盯着她的面孔问：“你幸福么？”

佳子点头。

辰夫：“老西这家伙疼你吗？”

佳子点头。

辰夫：“真的？”

佳子点点头：“……可是为什么问……”

辰夫：“那样就好。”

佳子：“……”

两人默默无语地看着院子里的雨景。


58.公团·副总裁室

豪华的大房间，使人都显得小了。很大的办公桌，岩渊坐在桌后，在电话中恭谨地说话。

岩渊：“是……是……后来检察当局也没有什么动静，一切都告结束……啊，这次的事让您操很多心，……啊？……总裁么？是……那位老先生那方面，在适当的时候对他报告一下……是……是……我想，他一定照例说些不通人情的话……那时候，您再给他一根钉子尝尝……是，很对不起，……是……是……谢谢您啦。”

他对电话直点头行礼，然后放下听筒靠在椅子上。

岩渊：“？”

原来，西幸一站在门口。

西幸一：“我来晚了……对不起……”

岩渊很不高兴地：“喂！你把那丧徽拿下去好不好……还有，不管多么亲密的关系，进屋子以前还是敲敲门好。”

西幸一恭谨地行礼。


59.（溶明）道路A

出租汽车开来，停下。

白井手提折叠式提包下了车。

白井（对司机）：“回去吧！”

他说完朝前走去。


60.道路B

白井走来。

他停下来点火吸烟，同时非常小心地巡视周围。


61.道路C

白井从一座灰色的办公大楼前走过去。

他注意地看看周围之后往回走，进了那大楼。

那大楼中腰写着大字：“寄存处”。


62.同上·接待处

白井签字盖章。


63.同上·仓库的入口·休息室

管理人员用小推车把一个提包推来。

白井接过那提包，放在屋子中央的那张大桌子上，开锁。

提包里塞着旧西装，白井从那西装下面拿出一个小信封。


64.小型出租汽车里

白井注意后面有没有车跟着。

白井：“喂……就在这儿停下吧。”


65.道路D

白井从大街上拐进小胡同，进了小胡同之后加快脚步，迂回曲折地走了一通，看看确实没人钉梢，然后再来到大街，进了某建筑物的一间地下室。

那地下室门口的牌子是：“XX信托出租金库。”


66.同上·接待处

白井从那折叠提包里拿出那个小信封，从里边拿出图章和钥匙。

那钥匙的号码是7041，递给那个接待人。

接待人翻阅卡片箱，找出一张卡片，对照一下图章，盖上图章，拿到身旁的计时器上打孔。

接待人：“您自取？”

白井：“对！”

从接待人手里接过图章和钥匙。


67.同上·金库

这里的一切都泛着金属的寒光。

结实的铁栅栏。打开的非常厚重的铁门。

屋子深处，是高达天棚的几行铝合金柜子，柜子上不计其数的编着号码的抽斗，闪闪发光。

白井熟知所在，朝里边走去，他推来一辆带金属车的梯子，登上那梯子。

他用钥匙打开标有“出租金库7041——白井”的抽斗，抱着一个带盖的盒子去休息室。


68.休息室

白井走来。

他进了一边全是电话阁子那样小屋子之中的一个小房间，随手关上门。


69.小房间里

这是有隔音装置的密室。

白井把那盒子放在安装在阁子里的桌上，坐在椅子上慢慢地打开盒盖。

白井脸色骤变，惊得站了起来。

原来盒子里空空如也。

不，只有一张图画名信片，那是曾成为问题的那幢办公大楼的全景。而且，那五楼的一张窗户上还打了个X作为记号。

白井瞪着眼看着那张明信片，浑身哆嗦。


70.副总裁室

桌上放着那张图画明信片。

大办公臬后面坐着岩渊。

守山拉过一把椅子坐在横头。

白井诚惶诚恐地站在他俩面前。

岩渊：“哼……这事实在是奇怪得很。”

白井：“是，实在是……那个……”

岩渊：“那么……出租金库里的五百万元现款被盗，你以为是谁干的呢？”

白井：“从放在里边的图画名信片来看，和小姐结婚时搞婚礼蛋糕恶作剧的人是一个人……”

岩渊：“可是你要知道，那不过是没有中标的建筑公司为了泄愤而已……可是这个建筑公司怎么知道只有你与和田两个人才知道出租金库的……”

白井：“可奇就奇在这里，从那出租金库提东西，我为了谨防万一，需要两层……啊，实际上是三层手续……”

岩渊：“你具体地说说好不好。”

白井：“是……总而言之……出租金库的钥匙和假名图章，是存在寄存处里，从寄存处提东西用的图章，用的是我办公用的三号方形图章……寄存处的钥匙……我是故意装作它不值得在心在意，一直扔在并不上琐的办公桌小抽斗里……用意在于，与其显得它如何与某一秘密有关，这样反倒安全……因为，如果不知道那方形图掌和这把钥匙竟然与寄存处有关系的人，他是不会把它当作一回事的。”

岩渊：“哼……想得是很周到。”

白井有些放心地：“是……实在……”

岩渊：“你搞的这一套，可称得起诡计多端。正因为这样，所以你就更不能脱了干系。”

岩渊：“因为，知道这一诡计的只有你以及和田两个人，和田一死，剩下的只有你……守山忍怀疑你，这并不是毫无道理的。”

白井动了肝火，恼怒地说：“我……怎么能……干那种……”

岩渊：“你先别着急。”

白井气得直喘粗气：“可是……”

岩渊：“你带着出租金库用的图章和钥匙么？”

白井：“是！”

岩渊：“那么，你交出来吧。钱倒不多，暂且让守山君调査一下。”

白井越发地生气，毛手毛脚地摸西装口袋，可是没有。

岩渊：“怎么啦？没有？”

白井有点着了慌：“是……是，……没有……哦，放在提包里……提包在……秘书室……”

岩渊冷眼看白井，按了一下对讲电话机的按钮。


71.秘书室

对讲电话的铃响。

西幸一打开开关：“我是西……”

岩渊的声音：“把白井君的提包……”

白井的声音：“不用，我自己去拿。”

西幸一听到这句话之后，他的动作象豹子那样灵敏，立刻关上开关，拉开桌子抽斗，抓起一万元一张的几捆钞票，冲到挂在衣帽架上的白井的提包跟前，打开他的提包，把钞票捆塞进去，关上提包——

这时，白井进来，西幸一慢条斯理地走上前去，把提包递给他。

白井：“啊，谢谢。”

他当场打开提包一看，好象被电击了一般，木然不动。

西幸一回到自己坐位上，用锐利的目光看着他。

白井象化石一样站在那里不能动弹。

过了一会，他愣了一下，朝西幸一望去。

西幸一此时此刻聚精会神地整理文件。

白井看清楚西幸一此时此刻的神态之后，就往提包里伸手摸钥匙和图章。

守山进来：“你干什么哪？”

白井不由得慌慌张张关上提包，惊慌失措地望着守山。

守山看他这副神态觉得十分可疑，边目不转精地看着他边走到他的跟前。

守山：“提包里也没有钥匙和图章吗？”

白井：“不……不……”

守山：“那就赶快拿出来！”

白井紧紧抱着提包向后退。

守山：“喂，你为什么不打开提包？”

白井的嘴张了又张，可是说不出话来。

守山：“反正是里边一定有不愿意给我看的东西……”

他说着，跨前一步逼近白井，伸手要提包！

守山：“……给我看看……喂，给我看看！”

白井呈虚脱状态，提包从手里掉下，因为是口朝下掉的，那万元大钞的几捆钞票全部掉出来。

白井叫嚷起来：“不……不懂……这……这是怎么回事……怎么我的提包会……”

守山冷笑：“算啦！……”

他拾起钞票捆催他。

守山：“……你过来！”

白井：“我……我根本……不知道……”

守山：“少废话，让你来你就来！”

他等于是把白井拉到副总裁室。

西幸一斜眼瞧着两人出门而去，叼上一支纸烟，慢悠悠地点上火。


72.出租汽车里

白井醉得很厉害，脸色苍白，在车里摇摇晃晃。

他常常歪着脑袋拼命思索，有时拼命地摇头，嘴里叨叨咕咕。

司机：“老板，已经到了上町二号街啦，去府上怎么走？”

司机的问话，白井根本就没听见。

司机瞧了瞧后视镜，啧啧地咋了咋舌头，把车停下，回头再次发问。

司机：“喂，老板！”

白井茫然地望着司机。

司机不耐烦地：“这儿就是上町的二号街。”

白井：“嗯？……哦！”

他打开车门，急忙下了车，摇摇晃晃地走去。

司机：“老板！老板！”


73.夜路

白井吃了一惊，扭过头来。

司机伸着手：“五百四十元。”

白井这才明白过来，神经质地从钱包里拿出一张千元钞票递给司机。这时，他仿佛从梦中醒过来似地看了看周围，摇摇晃晃地拐进胡同。

已经找出零钱的司机见他去远，调转车头而去。

白井翻着白眼走去。

这条道，除了稀稀落落的几盏路灯照明的范围之外，其余一片漆黑。

这里是住宅区，人们已入梦乡，安静异常。白井脚步零乱，他从路灯的光亮中走出，又进入漆黑之中。

当他的身影还没有进入下一个路灯的照明范围之内的时候，从后边开来一辆汽车，顿时他的身影完全浮现于那汽车的前灯的光亮之中。

随着那汽车前灯的接近，远离下一盏路灯的暗处出现了另一男人的身影。

白井以为那人是等自己的，泰然自若地看着那人。

从白井身旁开过去的那汽车的前灯，照出了昏暗中的那人相貌。原来他就是和田！

白井象野兽似的一声哀号，吓呆了。

那汽车拐过街角。前灯照了一个半圆周。

和田的身影立刻消失在黑暗中。

白井瞪着眼睛直勾勾地望着那暗处，浑身发僵，但马上转身，踉踉跄跄地往回跑。


74.守山的家·门厅

白井面无人色，浑身打颤，站在守山面前。

守山：“哈哈……总而言之，你的意思是说，和田还活着……所以偷了出租金库那笔钱的是和田……真浑蛋！！”

白井：“决不是……我确确实实……看见和田……”

守山：“知道啦！知道啦！用不着狡辩啦！”

白井：“……”


75.原来那条路上

白井踉踉跄跄地走去。

前方二十米的地方，一个人影从胡同溜了出来，慢步走在他前面。

白井看了他的背影，不由得停了下来。

那人进入路灯照明的范围之内，突然转过身来。

还是和田！

白井浑身哆嗦。

和田目不转睛地看了看他，转身又慢慢地朝前走去，到十字路口拐进胡同。

白井好不容易清醒过来，喊了一声“和田！”就追了上去。

这时从正面开来一辆汽车，前灯照得他睁不开眼睛，他无法再往前跑。

汽车一个急拐弯，拐进和田去的那条胡同。等白井跑到十字路口时，和田已无踪影。只见远去了的那辆汽车的尾灯灯光。


76.车里

西幸一在驾驶汽车。

面色苍白的和田坐在他身旁。

西幸一：“今晚上的活儿就干到这儿吧。扮演个幽灵脚色也很有趣吧？”

和田仍然在打颤。

西幸一：“怎么啦？”

和田：“您已经看到了吧……方才白井先生那副面孔……”

西幸一：“我看‘先生’二字还是免了吧。他受罪难过你不高兴么？”

他说完高兴地吹起口哨。

和田感到可怕似地偷看一下西幸一的脸色。


77.岩渊家·门厅前停车处

院内非常安静。

西幸一吹着口哨走来。

他打开门厅的大门。


78.门厅里

岩渊很不高兴地站在门厅里的台阶上。

白井跪在他面前。

西幸一进来。

西幸一：“怎么啦？”

岩渊苦笑地：“啊，我可没办法，这么深更半夜的。”

西幸一：“哎呀，原来是白井先生！”

岩渊：“你把他打发走。”

他说完转身要走。

白井突然抱住他的腿。

白井：“……我……我亲眼看到的，确确实实是和田……这事……我敢发誓没错。”

岩渊：“你适可而止吧！”


79.西幸一夫妇的居室

佳子（竖起耳朵听着）：“爸爸怎么啦？”

辰夫坐在廊下的椅子上仍在喝酒。

辰夫：“老爹的事你就别管！你要愿意操心的话，为你当家的操操心吧。”

佳子：“……”

辰夫：“老西这小子净干些什么呢？这阵子每天都是回来得很晚吧？”

佳子：“昨晚上回来得早。”

辰夫以十分怜爱妹妹的表情望着佳子。

佳子不由得低下头来。

西幸一进来。

佳子欠了欠身向他问候。

佳子：“您回来啦！”

辰夫：“真够晚的呀！”

西幸一：“机关里的同事拉我去玩。”

辰夫：“是诺亚尔酒吧？”

西幸一：“嗯……也就是那些地方。”

辰夫：“可我一直在诺亚尔呢。”

西幸一：“……”

辰夫站起来：“喂，老西！”

他想问个水落石出，可是看到佳子低头不语，又坐下来。

辰夫：“佳子，对不起，给我拿点儿冰来。”

佳子很担心地看看辰夫再看看丈夫。

佳子：“可哥，你还喝？”

辰夫：“和老西一起喝。……你给弄点儿来吧。”

佳子无可奈何，只好拄着手杖走出去。

辰夫目送着佳子，直到她回身关好隔扇。他嗔着脸瞪着坐在眼前的西幸一，大步跑进旁边的房间，粗暴地拉开隔扇。


80.西幸一夫妇卧室

只有一个人的卧具。

辰夫进来，看了一眼卧具，又打开相邻一间的隔扇。


81.佳子的卧室

这里也是一个人的卧具。

辰夫注视着它，猛然转身退了出来。


82.西幸一夫妇的起坐间

辰夫跑回来，气呼呼地坐在西幸一面前的椅子上。

辰夫：“老西！……你们俩为什么分开住？”

西幸一（非常痛苦地）：“……现在……工作忙，总得很晚才回来……半夜把她吵醒了也不好……”

辰夫抓着两人中间的桌子边缘探过身来。

辰夫：“你到底在干什么？！”

西幸一：“……”

辰夫：“你管的事太多啦！你想遮盖也遮盖不了，你脸上已经露出来啦！”

西幸一不由得一愣，抬眼望着他。

辰夫：“当然，给那位老爹当秘书，也不能不走些危险的桥。可是老西……我看你别再替老爹卖命啦！我求求你，为了佳子，那些事你别干啦！……她呀，挺可怜哪。”


走廊——

佳子端着托盘走来，托盘里有只大玻璃缸，里面装着冰。她听见辰夫的谈话，停下脚步。


83.西幸一夫妇的起坐间

辰夫：“我是……就因为我是个废物……她还这么小的时候，我用自行车后座驮着她，跌了……她的腿脚不灵完全是我的过错呀。老西！所以我对于她，无论如何也想让她幸福一些……呶，求求你，喂，你要疼佳子哬……我求你啦。”


佳子双肩颤抖，勉强控制着呜咽。托盘一歪，玻璃缸往下滑去，她着了慌，伸手想把它抓住。

手杖一松，她的脚不好使，和手杖一起，跌在前廊的玻璃门上。

咣当一声，伴着佳子的一声尖叫。

辰夫一惊，连忙站起。

辰夫：“佳子！”

他痛心地一声喊叫跑了出来。

辰夫是推开西幸一跑出去的，西幸一呆然地望着这副光景，但立刻急忙跟了出去。

辰夫跑来。

佳子跌倒，托盘和冰撒了一地，西幸一把佳子抱起。

西幸一：“不要紧吧？没伤着？呃？”

佳子在西幸一怀里泪如雨下。

佳子：“……没有，对不起……哪儿也没有……”

她伏在西幸一的肩上爽朗地回答。

西幸一：“是么？太好啦！太好啦！”

他紧紧地抱着佳子，把她送进屋子，拐弯进了卧室。

辰夫—直目送着他们，他感动得热泪盈眶，为了掩饰自己的窘态，说了声“请休息”。就使劲关上了隔扇。


84.西幸一夫妇卧室

西幸一抱着佳子站在卧具旁边。两人对瞧着，四只眼睛流露着火一般的热情。

两人的脸紧紧贴在一起。

佳子纯洁而天真，羞羞答答地闭上眼睛。

西幸一被她那微启的嘴唇吸引，但是刹那间他略显踌躇，只吻了一下她的前额便去了相邻的房间。


85.佳子的房间

西幸一进来，把佳子慢慢放在她的卧具上，佳子悲怆地望着他。他只说了声“休息吧”。便头也不回地走了出去，倒背着手把隔扇关上。


86.西幸一夫妇的起坐间

西幸一坐在窗前的椅子上，默默无语。

从佳子的房间里传出她的呜咽声。

西幸一把辰夫喝剩下的酒一口气喝光。


87.（溶明）公团的会客室

和田的妻子——友子同守山相对而坐。和田的女儿正子坐在她母亲身后。

母女俩十分认真地注视着守山的面孔。

守山表现了十分为难的面孔：“哦……白井君甚至到府上……说这个去啦……”

友子嘴唇哆哆嗦嗦地：“这……这么说，和田还活着……”

守山：“很遗憾……我认为你还是扔掉这个希望好。”

友子：“可是白井科长说……他的确着见和田了……”

守山：“那是幻觉啊……和田君去世，给了白井以很大的冲击……最近他陷于严重神经衰弱……”

友子一点点的希望也丧失了，她垂头丧气地瘫在椅子上。

正子转身，背对守山嘤嘤而泣。


88.管理部的房间

白井驼着背坐在科长的座位上，双目无神地望着虚空。

科员们见他这副神态，小声议论。

西幸一进来。

他直奔白井，走到他跟前。

西幸一：“守山部长去哪里了？”

白井一动不动。

西幸一：“白井先生，守山部长呢？”

即使如此，白井仍然一动不动。

一个科员看不过去接过话茬：“部长在会客室呢。”

西幸一眼睛不离白井：“他回来的时候请他赶快去副总裁室。”


89.副总裁室

大龙建设公司的波多野经理、金子常务董事满脸不高兴，和岩渊、守山相对地坐在待客沙发上。

守山：“呃？！……白井……他到你们那里去啦？这可实在……老实说，他呀……”

金子：“情况我们已经从岩渊先生那里了解了……可是……实在令人费解的是，白井君为什么贪这微不足道的零钱呢？”

波多野深深地点头。

金子：“该给你们的已经给得足够了，就说白井君吧，你分给他一些嘛。”

岩渊：“简直是荒唐……当然……给的过了头了……（对守山）你说是吧？”

守山：“啊……那已经……”

金子：“可是肚子既然吃饱了，就没有再吃零嘴的才是呀。”

岩渊愤然，他想说什么。

金子（抢先一步）：“总而言之，这时候大家意气用事就很不妥当啦。就为了吃零食的问题，白井君穷追猛打地盯着问也不好。”

岩渊：“算啦……白井的问题就由我们处理吧，……外人介入我们公团内部的事，实在不合适……”

金子：“喂、喂……我这话也许说得早了，请问，如果白井破罐子破摔了怎么办？他跑到检察厅一五一十把他干的事都说了，这样干也不是不可能的呀。……那样一来，你们就全完了，光你们完了还不算，还得把我们也卷了进去，这样的事算了吧。……说起来，这次投标的事吧，是你们先提出来的，九十亿元能办到的事你们让搞一百二十亿，那三十亿给你们作回扣……这事连我们都愤概……但是，我们要做生意嘛，明知是错也只好迁就，答应下来。可是为了这么几个零钱就让我们涉险犯难……我看是不是该手下留情啊！”

岩渊（脸色煞白，反唇相饥）：“你说到三十亿的回扣，可是你才交了十五亿。”

金子：“喂，行情是回扣一成，一百二十亿的费用我们交十五亿还嫌少么？”

岩渊：“说妥的……”

波多野摇了进来。

波多野：“算啦，算啦，岩渊先生……不久你就插足政界啦，你是将来要当大臣的人物……那时候我们必有考虑嘛……哈哈哈（他说完哈哈大笑。回头对金子）我看敞开胸怀把话说开也好，关于白井某人的问题，就一切拜托给岩渊先生吧……”

他站起来深施一礼。

波多野：“打扰了！”

岩渊：“慢待！”

波多野：“喂，走吧！”

金子仍然瞧着岩渊，波多野向他打个招呼，把他推走。

守山（目送他俩〕：“他们还真洋洋得意吶……让他说下去的话，那简直……”

岩渊：“还不是谈论别人的时候吧！”

守山：“？”

岩渊：“说实话，白井那份儿给够了么？”

守山：“那样事……我怎么能……”

岩渊：“那就好……对白井要想个什么办法！”

守山（一愣）：“你说想个什么办法？”

岩渊：“要想办法稳住他。备一桌席，必要的时候你对他道道歉也可以嘛。”

守山：“我对他白井？”

岩渊：“没有这么点度量怎么用人哪，你说呢？”


80.岩渊家·院子里

岩渊穿着佳子的白罩衣，在院子搭的炉灶上烤肉。

佳子坐在他身旁。

离炉稍远的桌子上摆好杯盘，西幸一和辰夫坐在这里。

辰夫边喝威士忌边看着岩渊操作，他忽然摇摇头，喃喃自语。

辰夫：“怎么看也不象个坏人哪。”

西幸一瞥了一下辰夫，仍然注视着岩渊。

岩渊：“这样，已经好了吧。”

他把烤苹果切了一小片，用长柄叉子叉起送到佳子嘴边。

佳子刚要吃却叫了起来：“烫！”

岩渊把那块苹果片吹了吹风送到佳子嘴里。

岩渊：“怎么样？嗯？”

西幸一看到岩渊这些举动，有些迷惑不解地望着他。

女佣人：“守山先生来电话。”

西幸一（对岩渊）：“我去接吧。”

他进了屋子。

辰夫望着走远的西幸一，走近岩渊说：“您对西的评价如何？”

岩渊：“接近满分……不过跟我总有些不够融洽的地方。”

辰夫：“过不多久，佳子……（看了看佳子）会让他跟您融洽起来。呶！”

佳子凄然一笑。

辰夫：“爸爸，我对您有个要求。”

岩渊：“要钱的话，你就别提。”

辰夫：“不是……您去政界的想法取消吧，将来有了孙子您就告老家居好不好？”

岩渊：“哼。我要那么干你不就倒霉了么？那就不能象现在这样奢华啦。”

辰夫无言以答，立刻十分果断地：“那时候我就去工作。”

岩渊举起烤的东西：“怎么样？”

辰夫正要继续说下去，西幸一站在屋子里向岩渊说话。

西幸一：“守山先生说有话要直接跟您说。”

岩渊进了房间。


91.房间里

岩渊进来接电话：“喂，是我……嗯……嗯嗯……（他听着听着脸色严峻起来）那样啦？……好，没办法……我去……什么地方？……什么？！（他不由得嚷起来）喜多川？！真梱涂！因为你带他到那里去了嘛！”

他发觉西幸一在他身后，立刻把电话挂断。

西幸一：“您出去？”

岩渊：“嗯。”

西幸一：“我陪您去吧。”

岩渊：“啊，不用。”

他把罩衣随便一扔，急急忙忙朝里面走去，西幸一目不转睛地看着他的背影，然后拾起罩衣边沉思边往院子走去。


92.院子里

西幸一走来。

佳子看到西幸一拿着罩衣，就问：“爸呢？”

西幸一：“出去了，我吃完饭也出去。”


93.喜多川的后院客房

女仆领着岩渊走来。

女仆：“这边请。”


94.同上·门厅

岩渊刚进来，守山就匆匆忙忙地从里面出来。

守山：“您辛苦……（对女仆）有事就招呼你。”

女仆把门关好，走开。

岩渊坐在脱鞋的地方脱鞋，守山凑近岩渊耳边：“被害狂，根本……”

岩渊瞪了守山一眼站起来，正要进里屋，他吃了一惊似地停下来。


95.里间

客厅中间放着已经摆好的酒肴桌子，桌子两旁各放一个座垫。

白井坐在对面屋子的一角，他显得拘谨，但是脸上浮着自暴自弃的呆笑。

岩渊注视良久，对他有些发怯。他镇静了一下之后进了屋子，装作对以往毫不介意，以行云流水的态度同白井打了招呼。

岩渊：“怎么啦？白井君！好，坐这儿来好不好？”

他先坐在正座。

白井动也不动。

随岩渊之后进来的守山坐在桌子横头。

守山：“喂，副总裁让你过来就过来嘛……”

岩渊递过酒盅说：“好，先喝一盅！”

白井仍然不动。

他苍白的脸上浮着奇妙的笑容、恐惧的眼睛，把岩渊、守山、空着的座垫、岩渊递过来的酒盅，依次反复地看了一阵。

白井：“什……什么都跟从前一样，那时候……”

他那颤抖的手指了指空着的座垫。

白井：“五年前……那时候，古谷坐在那儿。（看了看守山，指着岩渊的位置）您坐在那儿，我……（指着守山的位置）坐在那儿……嘿嘿……话的起头儿也一样，也是‘好，先喝一盅！’嘿嘿嘿……（突然咆哮）别开玩笑啦……你们又是象我劝说古谷那样，让我从窗户跳下去么？嘿嘿嘿……你们要想那么干，我就把什么都抖落个一干二净！”

岩渊：“白井君！你安静点儿！我们是想和你这突然情绪骤变的同事改善我们之间的关系，所以才备席邀请，也就是说，纯粹为了你，正是担心你的前途，所以才……”

白井：“嘿嘿嘿……连用的词儿都一样……如此苦苦哀求，就把个古谷消灭了……和田也……”

他两眼望着虚空，突然一惊，站起来打开隔扇，非常恐惧似地窥探了一下隔壁房间。

岩渊与守山面面相觑。

白井仔仔细细地瞧了一阵隔壁的那昏暗的房间之后，就自言自语地叨叨咕咕些什么，坐回原来的座位，两眼仍旧望着虚空。

岩渊一声不吭走出房间，来到门厅处。

守山也紧跟着出来，他看白井仍处于失神状态，关上隔扇。


96.后院客房门口

岩渊走出来。

后面跟着守山。

岩渊示意守山把门厅的门关好。

岩渊：“喂，你认得白井的家吧？”

守山：“是。”

岩渊：“你给我画个简略图。”

说着掏出日记本给他。

守山莫名奇妙。

守山：“上町的汽车站您知道吧？”

岩渊：“嗯。”

守山边画边说：“这儿就是上町的汽车站……拐过街角，到第二个胡同时这样一拐……这儿就是白井的家。”

岩渊指着图：“这条道行人少么？”

守山：“不……到了半夜行人非常稀。”

岩渊点点头，看了看手表。

岩渊：“现在是八点半……十一点你把白井送回去……有两个半钟头的时间，足够布置一下吧。”

守山：“布置？您的意思是什么呢？”

岩渊：“难道还用得着明说吗？！”

守山：“……”

岩渊瞪眼瞧着守山，瞧了一阵之后急步走开。

守山面无血色地目送岩渊走去。

（划）


97.街角

汽车停下。

白井下车。

里边的人连忙把车门关上，汽车开走。

黑黑的道路，白井用他那病态的眼神，非常胆怯地注视着周围，他仔细地看着前方暗处，提心吊胆地朝前走。

白井吃了一惊。

一个人从暗处走出来，来到路灯照明的范围之内。

白井：“和……和田！”

他一声尖叫转身就跑。

亮处的那人急忙追上来。

白井拼命地逃，一失脚跌了个前趴，他十分恐惧地扭头一看。

追上来的那人站在他身旁低头看着他，用毫无抑扬的腔调问他：“你小子是白井么？”

白井喘着粗气非常害怕地仰脸看着那人。

那是一张吸海洛英的人特有的一张惨白而且是冷漠无情的面孔。

吸海洛英者：“回答我……没错，你是白井吧。”

白井点点头。

那吸海洛英的家伙很麻俐地从衣袋里掏出手枪。

忽然，汽车的前灯射到那人身上。

那职业杀人者啧了一下舌头赶快把手枪放进衣袋。转身弓着他那瘦背急步走开。

白井躺在地上看到这幅光景，不由得吓得三魂出窍。

这时，那辆汽车开到白井身边停下，打开车门，有人喊了一声“上来！”

白井清醒过来，浑身直打哆嗦，只顾跌跌撞撞地钻进汽车。

一只手伸过来关上车门。

白井看了伸手关车门的人，不由得一惊。

原来那人是西幸一。

西幸一猛往后倒车。


98.街角

西幸一把车抹过来。

然后朝大道开去。


99.车里

白井：“你把我拉到哪里？”

西幸一不回答，吹起口哨。

从他那半边脸来看，神态是那么令人可怖的凛然。

白井越看越颤抖，只好转移视线，回头瞧瞧深更半夜走的是哪条路。

他刚一回头，吓得一声尖叫，险些仰过去，拼命向后缩，眼睛瞪得溜圆。

原来，后边客座上坐的是和田。

白井的背紧紧挤在前车窗上，上牙打着下牙瞪眼瞧着和田。

和田怀着无穷的怨恨，满腔悲愤地看着白井。

路灯的灯光在他俩的脸上不停地一掠而过。

西幸一的口哨越来越清脆。

（划）


100.高楼大厦林立的街道

一辆汽车停在道旁。

摄影机向上摇拍。


101.大楼的防火楼梯

三个人影走上来。

前边两个人，一个是拼命往后退的白井，一个是硬逼着他往上走的西幸一，另一个是心惊胆颤地跟在后面的和田。


102.楼梯的转角处

西幸一把白井按在楼梯栏杆处，掏出配好的钥匙开门。

他示意和田先进去，随后把看和田先进去了感到害怕而后退的白井推了进去。然后悄悄地关上门。


103.走廊

常明灯通明。

白井、和田感到非常可怕，走走停停，西幸一抓着白井的前胸赶着他走。他们来到一扇门前。

西幸一仍然拿出早已配好的钥匙开门，把他俩赶进去。


104.—间办公室

西幸一进来之后把门关好，上锁。

遮阳帘全都放下来的屋子只有微明。

白井颤声地：“为……为什么把我带这儿来？”

西幸一掏出手电照着他的面孔。

西幸一：“让你死在这儿！”

手电的光环中映出白井因过度惊恐而变形的脸。

白井：“那……那么……你也是按副总裁的指示……”

西幸一：“不对……岩渊雇职业杀人者杀你，可我呢，我觉得你小子挨一枪就完蛋，未免太便宜了你。”

白井：“？”

西幸一：“这窗户你忘了么？”

他用手电的光指了指那挂着遮阳帘的窗户。


105.大楼全景

这座大楼黑黝黝地耸立在夜空之中。

它简直就象那婚礼蛋糕的放大照片。

只有五楼的那扇窗户的灯亮着，可是转眼就关掉了。


106.办公室

手电光照着的一张旧照片放在白井面前。

白井瞪眼看着那张照片，更加吃惊：“啊，古谷！”

西幸一：“对！你好好看看他死得多么惨！脖腔跌断，死在血泊里的这个人，就是从这个窗户跳下去的我的父亲。”

白井愕然。

西幸一用手电照着自己的脸。

西幸一：“你大吃一惊吧？我就是古谷的儿子！”

站在白井身后的和田也不禁茫然。

白井：“你……撒谎，哼……古谷没孩子！”

西幸一：“我是私生子。是我那一辈子也没个正当名分而死去的母亲生的。”

白井：“我……不信……你是副总裁的……”

西幸一：“哈哈哈……我为了钻进那个野兽的怀里，很费了一番心计呐。西幸一这人不是我，另有一个。我和他换了户口。……这五年以来，我天天看这幅照片，一心想报这杀父之仇，以至今日。（他注视着那照片）他死得多惨！（他又冷眼瞧了一下白井）法律是制裁不了你们这帮家伙的，我要用我的手制裁你们！我先让你们自己把自己的脖腔扭断！”

白井吓得直往后退：“我……我只是按岩渊先生的命令行事，和守山先生一起……”

西幸一：“……逼我父亲自杀，对吧？”

白井：“……那……我只是……”

西幸一：“跟你说清楚吧！不管是陷害也罢，哀求他自杀也罢，反正那时候你们想置我父亲于死地。你说是不是？”

白井：“不……不对。”

西幸一：“撒谎！我的婚礼上送的贺礼蛋糕就是我搞的，……看到你们见了那蛋糕的狼狈相，一切我都明白啦。”

白井：“……”

和田在黑暗中抽泣。

西幸一用手电照着抽泣的和田。

和田象幽灵一样的脸凑到白井跟前。

和田：“你……对我也是……用同样的手段……”

白井往后跳了一步，撞到墙上，他两手撑着墙求饶：“请饶了我吧！”

他哑着嗓子哀号了一声便跌倒在地。

和田见此情景也丧魂失魄地坐在椅子上。

从走廊传来咯噔咯噔的脚步声。

西幸一赶紧关掉手电。把一条白手帕团一团塞进白井嘴里。


107.走廊

巡逻的人走了过去。

那脚步声在长长的走廊上响得清脆，越来越远。


108.办公室

西幸一侧耳听着脚步声消失，扑向白井，把他拉到窗前，卷起遮阳帘，打开窗户，抱起白井，把他的上身伸到窗外。

西幸一：“……好，你就从这儿给我跳下去也跌断脖腔。”


109.窗外

白井的上身已探出窗外。

大厦下面的通衢大道，汽车象小虫一样往来奔驰。

白井拼命挣扎。

他嘴里塞着手帕嚷不出声，只是眼睹瞪着，极端恐怖的表情。


110.办公室

白井的脚拼命挣扎。

和田呆然木立地看着这一切，他耐不住了，想跑上前去阻止。就在这时，西幸一把白井从窗台上拉下来，扔在椅子上，轻轻地吹起口哨，从衣袋里掏出一个银制的威士忌酒瓶，往兼做盖子的小杯里倒了一些酒，放在吓个半死的白井眼前。

西幸一：“加了毒药的酒……这么死，对你小子来说未免太神气啦，这回你该下个决心吧？好，你打算怎么死？从窗户跳出去？还是坐在我爸爸坐过的这个椅子上把这酒喝下去？”

白井从混浊不清的意识中忽然醒过来，吓得赶紧躲开那洒杯。

西幸一望着白井：“和田先生，你过来灌他，你也有这么干的权利嘛。”

他的脸上充满杀气。

和田一直吓得发昏地看着这一切，这时他突然跑上前来。

和田：“别……快别这么干啦。……我求求您。他也有老婆孩子……”

西幸一：“你这是什么意思？难道你没有老婆、女儿？”

和田无言以答似的，但又说：“不……不过……我已经原谅了他……”

西幸一：“原谅？别那么天真！你怎么有原谅这小子的权利！你也是这帮盗窃国家资金的帮凶。不光是你，我爹也是。不过我爹和你只是贪图那少许饲料受他们豢养而已，给他们这帮家伙当替死鬼，而且到死也不知道该恨他们！可是他们呢，尽管坏事做尽，可是此时此刻却睡得最香！我坚决不原谅！这是一帮怎么办都解不了恨的家伙！”

他说完，绕到桌子横头，一把抓住呈虚脱状态的白井的头发，把他的脸仰起来，扯出他嘴里的手帕，把酒杯里的酒给他灌进去。

白井呛了几下就把酒咽下去了，立刻从椅子上滚下来瘫在地上。

他一阵痉挛，身体屈伸了两三下之后，就仰面朝天，四肢僵硬了。

西幸一用手电照着他的脸，站在他身旁一动不动地俯视着他。

和田吓得直打哆嗦，喃喃自语：“噢，你太可怕啦。”

西幸一斜眼瞧了他一下，打开那瓶盖，瓶口对嘴咕冬咕冬地灌了几大口。

和田大吃一惊：“你这是为什么？”

说着上来抓西幸一的胳臂。

西幸一：“哈哈哈……这是什么都没加的威士忌呀。（说完他又喝了一大口，看了看白井）……他是受了强烈的刺激，他精神不正常……还有些利用价值，不过这也就行啦。嘿嘿嘿……到了早晨……这副模样的白井就会被人发现……发现他在这五楼……晚报可就热闹啦……岩渊啦，守山啦，一定血压上升！！嘿嘿嘿……和田先生，你也来一杯（把酒杯递过去），来，干杯！！”

和田呆然而立，魂不附体地看着西幸一。

（溶喑）


111.板仓汽车行·二楼

一份晚报扔在桌上。

板仓同和田都查看晚报。

板仓：“哼……连一行消息也没有！他们处理得挺巧妙啊！”

和田仿佛如释重负似地叹了口气。

西幸一在屋子里象头猛兽似地来回走个不停：“今天大清早，某机关给岩渊挂来电话，哼，那机关和公团是一丘之貉，畜生！而且最有讽刺意义的是让我和守山去领白井，然后陪他去精神病院。”


112.岩渊家

房间只有岩渊和守山两人。

守山：“医生说，是由于强烈的刺激而造成的突发性精神分裂症……糟糕的是他嘴里老说对古谷谢罪。”

岩渊：“古谷？”

守山：“对……他这样……（他模仿两手拄地谢罪的姿势）古谷君……饶了我吧，古谷君，饶了我吧……”

岩渊（看他这模仿动作非常别扭）：“嗯，可是真让人费解……白井怎么跑到那五楼……”

守山：“有一点是很清楚的，门是从外面上锁的，上那里去并不是出于白井的意志。”

岩渊：“那么说，到底是谁……”

守山：“副总裁……前些日子出租金库的问题，可能也并不是白井搞的把戏，而是另一个人搞的，您说是不是？”

岩渊：“为什么？”

守山：“说起来，仔细一想，最近接连不断发生的奇妙事件是有一条线贯穿始终的……婚礼蛋糕，出租金库里的图画明信片，白井居然被关进了那个房间，还有，白井那副精神病状态……所有这些，都和古谷有牵连。总而言之，这一连串事件，我看都是古谷的某个亲属有计划的复仇行为。”

岩渊：“嗯……说起来是有道理的……可是古谷的亲属呢？”

守山：“问题就在这儿，他只有一个老婆……可实在奇怪……好，现在为了慎重起见，我再……”


113.板仓汽车行·二楼

西幸一不停地来回踱步，他忽然坐下来。

西幸一：“我太天真啦……还是把白井从那窗户推下去就好了……那样此时此刻报纸上就大登特登，那就打中岩渊和守山的要害了！……我还是恨他们恨的不够！”

他说完又从衣袋里掏出那张旧照片，痛心地注视着它。

照片惨不忍睹，西幸一强压着怒火看下去，他的表情十分凄惨，然而也十分冷酷。

和田（不由得颤抖）：“你在某些方面可能搞错了……啊，你是硬要办一件很艰巨的事。”

西幸一炯炯有神的目光瞥了和田一下，把照片放进衣袋说：“哼……恨恶还是不容易做到啊……满怀憎恨的我自己如果不成为恶就无法憎恨恶！”

和田：“憎恨恶是对的，可是，连毫无罪责的人也因此而连累牺牲……象这样……”

西幸一要跟他分辩什么。

和田：“你先别说……比如说吧……象佳子她……”

西幸一不由得一愣。

和田：“你首先选了佳子作为你复仇的工具，如果佳子知道了你的本意原来如此，她会怎样呢？”

西幸一（抓住和田的前胸坎）：“给我住嘴！”

在床上躺着的板仓一骨碌爬起来：“为什么那么大吵大叫？真奇怪。喂……你大概是真的喜欢上岩渊的女儿了吧？”

西幸一低头不答。

板仓：“怎么样？说对了吧？”

西幸一脱口而出：“为难的就是……”

板仓：“没什么为难的嘛……难道不是挺好么？”

西幸一：“？”

板仓：“……对方是仇家的女儿啦还是什么啦，管这些干什么？只要喜欢她你就爱她嘛。……你如果为了那姑娘老是脑袋迷迷糊糊，那可未免太幼稚啦。”

西幸一：“……”

板仓：“也许我的话说得过早，检查官不会因为爱上了被告的女儿就怎么样……只果你不介意就行。”

西幸一沉思。过了一会儿慢声馒语地：“婚礼当天晚上……”

板仓：“呀？”

西幸一：“结婚那天晚上，我们……佳子行动很不方便，我们也没有去蜜月旅行，是在岩渊家成的婚……然而佳子很惹人怜爱，她老老实实地在卧室里等着我……她象个饰偶一样规规矩矩地躺着……脸色苍白……闭着眼睛……有些发颤……我呢……我觉得无论如何不能拿她作牺牲，从那以后直到今天，我……”

板仓：“混蛋！对那姑娘来说，你这种态度使她的牺牲更大。”

西幸一：“等等，你也别着急，我错了……从此以后，在这个问题上我走了歪路……我的情绪摇摆不定，所以我自己拼命给自己煽起仇恨之火，或者故意使自己过分地残酷。原因固然是有杀父之仇，但并不完全出于报父仇的念头！我是想，制裁一下这帮恶棍，他们把国民看作美餐一样任意狼吞虎咽地吃，而且被吃的还不知怨恨他们……我当初向你提出互换户口时候的气概……现在哪里去了？我……”

板仓直截了当地：“如果你觉得错了，改过来就行啦。”

西幸一：“对！（他再看了看手里那张照片）用不着这东西啦。”

把它扯碎扔掉。

板仓：“别急别忽！……可是今后打算怎么办？总而言之，我希望对于守山啦，岩渊啦，以及他们那些黑幕啦，这一切都尽力抹掉吧。”

西幸一：“我要当一个抹清它的炸药包。”

板仓：“？”

西幸一：“岩渊让我帮忙处理白井的问题，这就证明，他已开始把我当作他们伙伴中的一分子了，我从此稳扎稳打，再搞得八面玲珑。就能掌握他们贪污渎职的内幕！那时候，咕咚一声啦！哈哈……可是在这期间我得很好地照看自己的妻子！喂，今天晚上才是新婚之夜哪！……我送给她一束花吧！（说到这里苦笑）”


114.小公寓前

公团的汽车停在这里。


115.公寓的一间屋子

守山和一位五十岁左右的妇女相对而坐，两人中间放着守山带来的薄礼。

守山：“说实在的，最近常常想起古谷君过去的事，因此也就联想到古谷太太，难免挂心哪。”

古谷妻：“谢谢……总归是托大家的福……”

守山：“古谷太太……靠您上年纪的女人经管这公寓，也够辛苦的吧？……除您之外，古谷君的亲属啦，一个都没有吗？”

古谷妻低下头来：“老实说……事到如今说了也不碍事啦，……古谷有一个和外家生的孩子……”

守山立刻大为兴奋：“嗬……您看，我问的多不好，您可千万别介意。”

古谷妻：“哪里，哪里，到了我这把年纪，一个人孤零零的，就是见见那孩子也高兴啊……要是可能的话，和他在一起生活我都愿意。是个男孩子呀，说起来，现在该是个象样的大人了。我丈夫和我结婚之前就有外家。”

守山往前凑了凑：“嗯……那么，那个女人和儿子现在在哪儿？”

古谷妻：“要知道就好了。啊，听说母亲已经去世了……所以现在只剩下儿子……因为是私生儿，所以不能用父亲的姓……”

古谷妻子颇感苦恼似地望着守山。

古谷妻：“我这样说，也许是一种强求吧，公团能不能帮着给找一找那孩子？如果能找到，我……啊，还有古谷，该多么高兴啊……”

守山：“那女人名字叫什么？”

古谷妻：“叫板仓……对，确实叫板仓。”

守山：“还有别的可提供的线索吗？”

古谷妻：“别的我什么也不知道……因为我恨那个女人，所以关于那女人的事我一概不问。我作梦也没想到，我会有现在这样思念他们母子的感情。……”

守山：“嗯……比如说，有那儿子的照片一类的东西吗？”

古谷的妻子摇了摇头，低头不语，可是她随即突然站起，从佛坛的小抽斗拿出几张照片。

守山（站起）：“有照片？”

古谷妻：“不是，这是给古谷举行丧礼的时候拍的照片，……说不定……啊……就是这个……出殡的吋候……有个人离送殡的人群稍远一些，站在电线杆下边，就是这个人……这个长相……”

守山急不可待地从古谷妻手里抢过照片，仔细端详。

守山：“……我觉得不是别人……很可能就是古谷的儿子。”

他注视着那张照片，脸色苍白。


116.照片的特写

出殡时拍的照片——许多送殡的人背后，站在电线杆下面的西幸一也被拍了进去。

照片上的西幸一处于静止状态，正因为如此，才看得出他那激动的表情。


117.花店

板仓进来买花。

板仓：“给做个花束……是新婚之夜放在枕旁用的！”

插满鲜花的橱窗外面，西幸一有些难为情的样子朝里面望着。

（划）


118.西幸一夫妇的房间

佳子耐着寂寞凄凉眺望空庭。

辰夫拉开隔扇：“老西呢？”

佳子低着头：“还没……”

辰夫注视着佳子这副神态，心情很不平静地拉上隔扇。


119.书斋

岩渊一个人在沉思。

辰夫动作急骤地开门而入。

辰夫：“爸爸，您适可而止好不好？”

岩渊：“到底怎么回事？”

辰夫：“希望您别让西净干危险事吧。”

岩渊：“我不懂你的意思。”

辰夫：“请别佯装不知吧。西幸一最近以来每晚都是很晚很晚才回来……昨晚过了两点才回来。”

岩渊颇为惊讶：“过了两点了？”

辰夫：“你到底让他干些什么呢？您也得替佳子想一想嘛！”

岩渊：“且慢，我可真不知道！”

辰夫：“那么今天早晨那一通折腾是为了什么？天还黑着呢，您不是慌慌张张地和守山一起出去了么？”

岩渊：“可是……（想了想）奇怪呀……他到底是……”

敲门声。

岩渊不高兴地：“什么事？”

女仆进来：“守山先生来了。”

岩渊：“让他到这儿来。”

辰夫瞪眼瞧着他父亲，瞧了一会儿一甩袖子走开。


120.二搂·走廊

辰夫走来。

他看到神情紧张脸色苍白的守山急匆匆地上了二楼，赶快拐进自己的房间，等守山过去，进了书斋之后，便从阳台绕过去。


121.阳台

辰夫蹑手蹑脚地溜到书斋窗下，偷听他们的谈话。


122.书斋

岩渊手拿照片大为惊讶。

岩渊：“那就是说，西幸一是古谷的儿子？！”

守山：“据说真名叫板仓，恐怕事情就是这样。”

岩渊：“且慢……昨天晚上他不在家，回来的时候已经两点多了。”

守山：“呃？！……那个时间白井就在那五楼……完全相符……古谷的儿子为了报仇利用小姐……”

岩渊：“可是户籍是西幸一……并不是板仓。”


123.岩渊家·门前

西幸一抱着花束回来。

他一如既往，边走边吹口哨——


124.门厅

西幸一进来，他坐下正要脱鞋。

后边忽然有人喊了一声“板仓！”

西幸一没有提防被人叫出真名，吃了一惊站起来回头一瞧。

原来是辰夫满脸杀气地站在楼梯上。

西幸一仰头望着他，茫然不知所措。

辰夫急转身跑进自己房间。

西幸一感到危险，正要跑出去。

听到佳子说了一声“您回来啦！”，他不由得回头望去。

“别动！畜生！”

辰夫从他房间拿出猎枪，站在二楼回廊上已经瞄准了他。

“哥哥！为什么？哥哥！”

佳子拄着手杖跑了过来，用身体护住西幸一。

辰夫：“躲开！！佳子！这小子把你控制在手里，只是作他的复仇工具！”

佳子脸色刷白，紧紧挡着西幸一。

西幸一无话可说。也没有容许他说话的时间。

在这刹那之间，他用恳求眼光注视着佳子。

下一个瞬间，他以满腔悲愤势不两立的眼光瞪着跑到楼梯的岩渊和守山，一个急转身向外冲出去。

“别跑！畜生！”

辰夫的猎枪响了。

门厅的玻璃打个粉碎。

佳子只有茫然地看着西幸一冲出去的那扇门。

佳子脚下的花束。

（溶暗）


125.（溶明）莱馆的后院雅座

岩渊、波多野、金子等人在此鸠首集议。

金子愤愤然地：“……即使了解他是何许人之后，仍旧佯装不知，多养活他几天就好了……那样就好收拾了……”

岩渊：“我也打算这么办……可是，结果却象方才说过的那祥……”

波多野：“象岩渊先生这么精明的人，怎么就找了这么个不成器的家伙作了亲……”

岩渊：“也曾委托信用调查所调查过，不过也并不是发现有什么特别可疑的情况而委托调查的。”

金子：“那家伙从前干过什么？”

岩如：“在一棵树那里开了个汽车贩卖行。”

金子：“也就是掮客啦，也就是……那么，那汽车行呢？”

岩渊：“给我当秘书时卖掉了，反正，关于他的线索，除了从这里入手没有别的途径……所以现在让守山正在调查呢。”

电话铃响。

岩渊来接电话：“喂！喂！”

他脸色骤变。

波多野感到莫名其妙：“怎么啦？”

岩渊把耳机用手捂住：“西幸一打来的。”

波多野和金子都吃了一惊。

岩渊仿佛很感恐怖似地注视着那耳机。

波多野和金子的视线也被那耳机吸住了。

岩渊瞥了一下他俩，下个决心，把耳机举到耳边。

岩渊：“喂，喂，我是岩渊。”

只见岩渊听着听着脸一阵泛红一阵发白。

一直注视者岩渊这副面孔的波多野和金子，两人的脸色也随着岩渊的脸色一起，象火鸡一样变化无常。

过了一会儿，岩渊把耳机放下，好长时间呆然木立。

金子：“他说些什么……呢？”

岩渊：“他把守山也弄去了。”

波多野和金子：“什么？！”

岩渊：“还说……和田还活着呢！”

金子和波多野：“什么？！”

三个人三副模样，但是都象冻僵了似地一动也不能动。


126.板仓汽车行·店门

门上贴着一张纸，上写：“暂时停业”四字。

（划）


127.兵工厂废墟

铁蒺藜围起来的大片废墟。

遭受轰炸而钢筋裸露的厂房架子，以及被藤蔓植物覆盖的防空洞，随处皆是，散在于大片枯草之中。

一个防空洞仿佛直接中弹的，炸了一个大坑，从这个防空洞里传出笑声，那笑声仿佛来自幽冥世界，令人可怕。


128.同上·防空洞里

守山好象受迫坐在防空洞的一角。

西幸一和板仓站在他身旁俯视着他。

离他们不远，和田仿佛不知道事情会闹到什么地步而担心似地看着他们。

西幸一：“哈哈哈……你少废话……要怨恨那就怨恨你自己吧……你小子要是不把我的老底儿搞出来的话，本来是不打算让你倒这么大的霉……哈哈哈……而且，你把我的计划全给搞垮了，我正在无计可施的时候，你小子扑上来了……”

守山：“你绑架我，决不会白白放过你！”

西幸一：“一点儿也不错……和你们这帮恶棍用合法的手段斗是不能指望得胜的，因为跟你们干，我已经犯了好多的罪……违犯户籍法，骗婚，非法监禁。”

板仓：“还有非法侵犯，胁迫，绑架。”

西幸一：“光是笼统地一算就这么多……有这么多的罪，可是我要大摇大摆地去自首。”

守山：“自首？”

西幸一：“现在我详详细细地告诉你……我让你一五一十地招供出来之后，我就举行一次盛大的记者招待会！”

守山：“记者招待会？”

西幸一：“对，……这个会上，首先介绍和田先生！”

板仓：“活着的和田副科长！光这个就够头版头条新闻。”

西幸一：“然后介绍我自己！”

板仓：“身分是岩渊副总裁的女婿、秘书，实际上是五年之前所谓自杀的古谷副科长的遗孤。这简直是对日本未利用土地的开发公团大贪污案的大揭发！”

西幸一：“最后介绍你小子！”

板仓：“公团的管理部长、守山先生、贪污的实际情况最好的见证人！”

西幸一：“借助于宣传报道的力量，掀起个舆论高潮！这一切办完之后我就自首……总而言之，在你们这帮恶棍的暴力达不到的地方，不慌不忙地协助检察当局搞清你们的犯罪事实！！”

守山着了慌：“哼……我要是什么也不说你又能怎么样？”

西幸一：“我会让你说出来！……告诉你，我可比检察官手重一些呀！”

守山：“！……可是……逼出来的自白不能成为证据！”

西幸一：“这我知道……但是，这个自白如果有物证，检察官会承认的。”

守山：“……”

西幸一：“光是和田先生知道的，白井拿了七百万元，你小子拿的数目最少也不低于一千五百万……这笔钱你藏在哪里了？”

守山：“……”

西幸一：“一千五百万这个数，你小子当个部长就是不吃不喝也得积攒十年才能凑得上……光这笔钱，就是受贿的物证中重要的一项！”

守山：“……”

西幸一：“还有，大龙建设公司受到搜查，和田先生被逮捕的第二天……你小子脸色煞白地跑到副总裁室……那时候，我听到岩渊大声吆喝你：那些问题你把它处理好！于是你小子把十来个存款折子塞进提包就出来了。”

板仓：“那恐怕是把回扣的一部分赃款连忙分散处理。等弄清你藏在哪里，这就是最好不过的物证啦。”

西幸一：“可是我呐……我从白井那里弄清楚了。”

守山：“……你撒谎，那只有我……”

西幸一莞尔一笑：“嗬！只有你知道？那就是说，连岩渊也不知道啦？”

守山后悔说走了嘴。

西幸一：“啊，谢谢……这就一切都齐了……你那份大致算一千五百万元，这笔钱藏的地方当然岩渊不知道啦……总而言之，这两项重要的物证，只要我们把你小子控制在手，岩渊他就无法消灭。”

守山：“……”

西幸一：“好，我们要花些时间，慢慢地等着你，直等到你把什么都愿意说出来为止。”

西幸一和板仓带上和田一同出去。

守山在他们身后边喊着什么边追上来。

那铁门发出破钟一般的声音，一下关上了。

（划）


129.防空洞·外面

晚霞。

极仓和西幸一望着眼前这幅荒凉景色。

板仓：“喂，狂轰滥炸之后，我们俩从这防空洞里爬出来的时候都惊呆了。整个工厂面目全非，一片火海。……我呀，直到现在还常常梦见那地狱般的、巨大然而使人痛彻肺腑的景色。”

西幸一：“我也是。”

两人暂时沉默。

板仓：“可是真快呀。我们上高中被赶到这里劳动，从那时候到现在，已经十五年了。……看，那烟囱，我和你就是在那烟囱下边打架的吧。……你那时候自高自大，讨厌的家伙。”

西幸一：“你也是。”

板仓：“可是打了一回架之后……”

西幸一：“彼此才知道并不是那样的人。”

板仓：“哈哈哈……还有，你还记得那手推车么？没有轮胎的……”

西幸一：“哈哈，当然记得……战败之后我俩能混上一碗饭吃，还多亏那手推车了呢！”

板仓：“哈哈哈……”

和田在离他们不远的地方低着头怆然沉思。

板仓：“和田先生……我们俩呀……用手推车把工厂作润滑油用的植物油运出来，送到湘南别墅区，一到那里立刻就卖光了……”

西幸一：“用它作本钱，我们倒卖副食品……纤维制品，还倒卖铁，我们倒卖的种类多着呢。”

板仓：“我的亲属在室兰，全死于海上的炮轰……这家伙是私生子……我俩是最好的搭裆！后来因为上不上大学意见有了分歧……”

西幸一：“可是你终于听我的话上了大学，还算挺好……我靠你的户籍和履历才当了岩渊的姑爷。”

他说时挺轻松，可是一提这个，就不由得心境凄然。

板仓关切地看着西幸一。

西幸一故意逃避他的视线，站起来：“好，我们搭铺睡觉吧。——”

他巡视了一下废墟走开了。

板仓望着他的背影喃喃自语：“事情到了如此地步，看来喜欢岩渊的女儿已经是没用了。”

和田怯生生地：“是这么回事儿……就佳子小姐来说，了解西的情绪，知道她自己并不只是受利用，……这总算是一种安慰吧。那位小姐，算上这次婚礼，我总共只见过两次，说实话，怎么说合适呢……反正非常纯洁，心术善良。我一想起她的痛苦，就……就想……有没有能够一切都妥善地解决的办法？……”

板仓：“和田先生……很遗憾，没有那样的办法呀……尽管女儿好，可她那老爹坏透了。要是手软了，我们就得遭他的毒手！”

和田：“……”


130.菜馆的后院雅座

天已经黑了，可是屋子里仍然不开灯，岩渊一个人坐在屋里。

从他那甘愿在暗室里抱臂独坐的神态来看，仿佛看到一个处于十分危险局面之下的人而仍然企图作最后一番挣扎的气氛，使人感到阴森可怖。

（溶暗）


131.（溶明）兵工厂废墟

暴雨袭击着荒凉的废墟。


132.同上·防空洞入口

西幸一，板仓，和田都在这里。

西幸一把登山锅放在固体酒精炉上煎火腿蛋。

当初被炸时弄得歪歪扭扭的铁门已经红锈斑斑，有人在里面敲得山响。

守山在里面大声的吼叫声，伴着回音传了出来。

守山：“喂，打算饿死我吗？”

西幸一：“没有的事。我们以为你没心思吃呢，所以就没敢问你。”

守山：“别开玩笑！整整两天了，什么也不给我吃！”

西幸一：“那么你吃什么呢？”

守山：“随便！”

西幸一：“可是这儿没什么好吃的啊……现在正煎火腿蛋呢，那么，火腿蛋和面包怎么样？”

守山：“我不要求什么！”

西幸一向板仓示意。

板仓只把门开一道缝。

守山从门缝往外看，他只是两眼炯炯发光，其余简直不成样子了。

西幸一把火腿蛋倒在饭盒盖子上，放上面包和叉子，递给守山。

守山象饿鬼一样，舔着嘴唇伸手来接。

西幸一立刻把饭盒盖撤了回来，让他够不着。

西幸一：“这火腿蛋价钱高，收费一千五百万元！”

守山：“一千五百万？”

西幸一：“没什么大惊小怪的嘛……？什么都要回扣，这是你们的常识吧？”

守山：“……”

西幸一：“从大龙建设公司拿的那份回扣之中，你分了大概一千五百万元……这笔钱你藏在哪儿啦？你要是不说，这饭就不给你吃。”

守山想要喊叫。

铁门一下子就关上了。

和田呆呆地站在那里，擦了擦脸上的油汗，叹了口气蹲下来。

西幸一：“你怎么啦？”

和田：“我……害怕……这么干，将来结果会怎样啊……对方是推不倒撞不倒的极其可怕的力量。我当了二十五年小吏，这一点简直是深铭肺腑的。”

西幸一：“对，大家都这么想，都听天由命……可结果呢，这群坏蛋就嚣张得不得了啦。”

和田：“……”

守山边打门边喊：“开门！给我开门！”

西幸一：“你下决心了吗？”

守山：“混账！我死也不说！”

西幸一：“那就开门也白搭嘛！”

守山象野兽一样在里面狂喊。

和田听了直哆嗦。

（划）


133.兵工厂废墟

晴天的早晨。


134.防空洞

铁门开了一半。

驼着背坐在角落里的守山正在吃东西。

西幸一和板仓蹲在他面前。

西幸一边往笔记本上记边追问他。

西幸一：“……装紫菜空桶，万元一张的一千六百张……把它（比划卷，看了一眼板仓）用胶带封上口，再用塑料口袋包起来，装在磁罐子里……”

板仓：“好一个老财迷！”

西幸一：“埋的地方嘛，院子东边的墙角，桂花树下边……没错儿吧？”

守山点点头，然后仰起头嚼东西。

板仓：“桂花树下？从树根那里挖？可是你家有狗吗？”

守山摇头。

板仓：“那就今天晚上去搞清楚。”

他俩站起来，正要往外走。

守山（着了慌）：“喂，你们还关着我，打算干什么？”

西幸一：“你别装糊涂啦。存款折十几个……你藏在哪儿啦？这个你要不说，那你就只好在这儿呆着吧。”

守山：“混账透顶……我根本不知道。”

西幸一：“现在你是吃饱了，你才这么说。”

板仓：“那么，下顿饭什么时候开？你点什么菜？”

守山：“畜生！”

他话音未落，铁门又给他关上了。


135.防空洞·入口

台阶上，和田抱膝而坐。

他满怀恐惧地望着西幸一和板仓。

和田：“……除此之外，不管你们怎么问，部长是不会说的啦……你们不了解官吏的心情……官吏是决不说出不利于他顶头上司的事，即使他本人落到如何地步，他也不说……”

板仓：“你说的挺漂亮啊……这样一来，贪污渎职又断绝不了啦。……大官就放心大胆地偷国家的钱……实在可喜可贺。”

和田无话可答，语无伦次地：“别挖苦人好不好……我也并不是好受的时候。我就常常不知道自己算个什么，我是谁呢？是活着呢，还是已经死啦？……你们有个目的当然很好，……可是……”

西幸一：“那么说你就什么也……”

和田：“这……这我就不知道啦……啊，现在我只是想见见我老婆和女儿……可这又办不到。”

西幸一：“能办到啊……等让守山全都招出来，我们俩一起去自首的时候，你就可以大摇大摆地去见啦。”

和田：“可是……可要是那么干，会发生什么事情呢？啊，我可不干揭发上司那种违背人情的事……”

西幸一和板仓互相瞧了瞧。

和田：“西先生……佳子小姐的心境如何我不知道……可是你真实的心情连你自己也不知道……照这样下去，她一旦知道你亲自揭发她父亲，她一辈子都恨你呀。”

板仓一声断喝地：“老家伙你住嘴！你不要以为老西是个凭你几句人情话就能左右的人。他和你这种小吏不一样！”

西幸一哈哈大笑起来：“别跟这老家伙计较啦，哈哈哈……”

但是他的笑声戛然而止，紧闭着嘴唇，象满腔怒火似地匆匆忙忙走了出去。

（划）


136.兵工厂废墟

雪天。


137.防空洞·入口

这里只有西幸一。

板仓急匆匆地从台梯道上下来。

板仓：“哪里也没有……喂……赶快搬家。”

西幸一：“搬家？”

板仓：“那老家伙跑啦。”

西幸一：“可是……他这个人难道……”

板仓：“不是他这个人的问题，他是个小官吏，用官僚机构这个模子铸造成的特殊生物……事到如今，很难说他不摆起忠义的面孔搭救他的上司。”

守山敲门喊叫。

守山：“瞧啊，你小子有慌了手脚的时候！”

西幸一：“安静点儿！嗓门儿大了肚子要饿的呀！”

板仓：“嘘……有人来！”

传来踩着雪地走来的脚步声。

板仓和西吃了一惊，彼此瞧了瞧。

板仓：“喂，你的手枪呢？”

西幸一：“没带，放在岩渊家啦……”

板仓啧了啧舌头。

有人从梯道下来。

西和板仓摆好徒手打斗的架势。

从梯道上走下来的是和田。

守山敲着铁门喊叫：“喂！我在这儿哪，喂！”

和田看到西幸一这副神气和听到守山的喊叫吃了—惊，站在那里一动不动。

继和田之后，还有一个人走下梯道。

先看到的是和服的下摆和白布袜子，随后是一根手杖。

西幸一大吃一惊。

（划）


138.兵工厂厂房

只有钢筋裸露在外的巨大厂房。

阳光从房顶的大窟窿照射进来，形成带条纹的光束，西幸一和佳子低着头在这光束之中，相对无言。

两人一动不动，彷佛象征着面临一场悲剧的两尊石像。

雪粒以同样的节奏飘飘洒洒。


139.防空洞·入口

板仓同和田说话。

板仓：“喂，你知道这么干会招来什么危险么？”

和田：“可是……我只是觉得西先生和佳子小姐太可怜……”

板仓：“撒谎！你想让女人说服他，狡猾透啦！”

和田低头不语。

板仓：“你怎么联系的？”

和田：“用电话……我用电话把她叫出来……然后坐上游动的出租汽车……”

板仓：“没有人盯梢么？”

和田：“当然……”

板仓：“哼！”

他颇为关心地走了出去。


140.防空洞外面

板仓非常警惕地看着四周。


141.同上·入口

和田黯然地低着头。

守山敲敲铁门，小声打招呼。

守山：“和田君……你再联系一下……这回直接跟岩渊先生……我出五百万，不，一千万！”

和田瞪了一下那铁门，拾起脚下的洋灰块，从来没见过他是那么愤怒的表情，朝铁门砸去。

守山一声也不响了。


142.厂房废墟

佳子（低着头）：“和田先生把一切都告诉我了……（颇感羞耻，慢慢地抬起头）我感到很幸福……过于幸福了……”

她泪流满面，但露出微笑。然而这笑容转瞬即逝，痛苦折磨得她疾首蹙额。

佳子：“可是……你把爸爸……（她抓住老西的手臂）呶，爸爸为人就那么坏？”

西幸一不回答。

佳子望着他的眼睛：“您实话实说，我哥哥也常常这么说……难道爸爸真那么……”

西幸一躲开她的视线。

佳子抽泣地说：“真的吗？我一直认为他是个好爸爸，可……”

佳子拄着手杖慢慢地走开。

西幸一目不转睛地望着她，难以控制激动的感情，喊了一声“佳子！”便跑上前去紧紧把她抱住。

手杖倒了。

西幸一狂吻佳子，佳子报以炽热的感情，她那紧闭的双眼流下泪来。

佳子流着眼泪：“……要是我求你，你能原谅爸爸吗？”

刹那间，西幸一愣了。

佳子连忙抱住他：“不……是和田先生让我这么说的……认真地说，我不该提这个……想到你爸爸的遭遇，你憎恨我爸爸是理所当然的……可是我不能恨自已的爸爸……这该怎么办好？……”

西幸一不能回答。两人各以悲伤的眼睛瞧着对方，彼此不约而同地互相拥抱，好象生怕有人拆散他们似地狂吻——长时间——

两人离开。

西幸一脱口而出：“世上居然有这么啼笑皆非的事。”

佳子：“？”

西幸一：“我们的关系就是这样……至于我和我去世的父亲的关系，就更令人啼笑皆非。”

他拾起手杖递给佳子。

西幸一：“坐这儿来吧，听我跟你说说我父亲的事……我爹是这么一个人……虽然已经有了我妈而且已经生了我，可是他官迷心窍，一心想往上爬，经他的上司作媒，和另一个女人结了婚……我是办上高中的手续需要户口证明的时候，才知道自己是私生子。当我知道，过去一直说我的父亲已死，而现在叫他叔叔的就是我的生父时，我眼前一片漆黑……我看到这位父亲就厌烦，所以每当他来的时候，我总是扭过脸去不看他，赶紧跑出来。我妈死后我就再没见过他。可是五年前，我不知道他用什么办法找到我的下落，有一天突然到我的住处来找我。事后细想起来才明白，我父亲是想和我和解之后再死……他眼里噙着泪，再三再四向我道歉。因为我不知道他的心意，我肆意地责备他，可是他还不肯走，我就扔下他一个人跑了出来。”

他说到这里停下来，默默地望着眼前。

突然又深感痛苦，表情凄楚地说下去。

西幸一：“……就在那第二天，我从报上看到父亲自杀的消息，紧接着收到了挂号邮件，那是以我的名义存的存款折，一百五十万元。就我父亲的身分来说，这是一笔巨款。恐怕这钱来的不怎么干净……但是，父亲用心良苦的精神，使我深为感动而且痛心。我越是后悔自己不该对父亲那么冷酷无情就越发……越发地想起……遥远的儿童吋代，甚至他那极其平凡的言语举止，一切都成了他对我的父爱而涌上心头。他生前，我对他是冷酷的，正因为如此，我始终忘不了去世的父亲……这就是把我逼到走上这条道路的原因。我父亲给我的这一百五十万元也是为了这个而花费的。我想，要使这笔钱有价值，只有去干这件事。”

低头小声哭泣的佳子抬起头来，认真思考，她的表情是那么认真，令人不胜哀怜。

过了一会儿，她仰脸望着西幸一。

佳子：“我跟爸爸说，请他赎罪……”

西幸一：“跟他这个人谈这样的问题，纯粹白搭。”

佳子：“那么……我怎么办好？”

西幸一：“佳子……你要真想让你父亲赎罪，那就交给我吧。我揭发你父亲，也许你感情上接受不了……但是，除此之外，他不可能有赎罪的机会。”

佳子低头不语。

西幸一也低下头来。

两人站在巨大的废厂房里相对无言。

（划）


143.岩渊的家·书斋

岩渊在接电话。

几天不见，他脸上已有深深的皱纹了。

他脸色苍白，嘴唇发抖，十分恭谨地谈话。但是，克制之中却常常流露出无从发泄的愤懑。

岩渊：“是，是……您说得很对，现在就要办，是，是……谨遵台命……如果出现最坏的局面，我将一己承担，决不给您造成丝毫麻烦。啊？啊？哈哈哈……（好象是强为欢笑）是，是，您还特意送来药，连用量都一一指示，感谢不尽。哈哈哈……老实说，我最近确实有些神经衰弱，承您关心，我今晚上就少用一点儿那药，好好地睡……喂，喂……”

似乎对方已把电话挂断。

岩渊把听筒一扔，表现出十分愤懑，看着书桌上的东西。

书桌上是业已打开的纸盒和从里边拿出来的装有白色药面的小药瓶。

他看着这小药瓶，脸色刷白。

他打了个冷战，匆匆忙忙地从壁橱里拿出葡萄酒瓶，倒了满满的一杯，一饮而尽。

他又倒了一杯，刚要喝，看了看桌上的小药瓶想了一想，小心地把药瓶的药面倒了一点点放进葡萄酒里。拿着酒杯朝安乐椅走去。

他突然吃了一惊似地停下脚步，站在窗前俯瞰外面。


144.岩渊家·大门

摄影机采用从二楼俯拍的角度。

佳子下了出租汽车。

她表情非常激动地进了门。


145.书斋

岩渊俯视着佳子。

他若有所悟，仔细思量。稍顷，他按铃叫人，他把酒杯放在桌上，匆匆忙忙地把桌上的药瓶、纸盒一起塞进抽斗，然后又仔细思索。

敲门声。

他“嗯”了一声，女仆进来。

岩渊：“佳子是很少出去的呀，她方才去哪儿啦？”

女仆：“不知道……”

岩渊：“她什么时候出去的？”

女仆：“刚吃完午饭外面来了电话，她立刻就……”

岩渊：“电话？谁来的？”

女仆：“我接的，是个男的，不说姓名，只说请小姐听电话……”

岩渊：“噢……好，好！”

女仆转身要走。

岩渊：“啊，等等！”

女仆：“啊？”

岩渊：“辰夫干什么呢？”

女仆：“少爷两点钟起床，说是情绪不好，出去放几枪……正在准备出去打猎。”

岩渊：“好。”

他大步走出去。


146.门厅

岩渊下楼来到门厅。

他瞪眼瞧了瞧佳子脱在那里的沾泥的木屐，便大步朝佳子的房间走去。


147.佳子卧室前

岩渊刷地一下打开隔扇。

岩渊：“西幸一……他在哪里？”


148.佳子卧室

佳子在哭。隔扇突然打开，她吃了一惊望着进来的岩渊。

岩渊：“……要不赶快想办法就要出大事，辰夫拿着猎枪跑出去了，他说要打死西……佳子……西在哪儿？”

佳子吓呆了。

岩渊：“你见到西了吧？……辰夫跟在你后面，他一心想搞清西的住处……”

佳子想说什么，但说不出话来。

岩渊：“要不赶紧想办法……现在该拿主意啦！”

他一屁股坐下来，低着头，仿佛一筹莫展。

岩渊：“哼……辰夫这小子净干些什么呢……可是……这都是爸爸缺德的报应……啊，我早就打定主意去自首，赎罪……那样的话就不至于出这种事……（他猛地站起来）我不能这么呆着，得赶紧……”

他嘴里叨叨咕咕，扔下有话要说的佳子就跑出去了。佳子拾起手杖，晃晃悠悠地站起来。


149.门厅

岩渊瞥了一下佳子，跑上楼梯。


150.书斋

岩渊进来，侧着耳朵聚精会神地谛听动静。


151.走在楼梯上的佳子的脚和她那手杖。


152.书斋

岩渊一动不动地侧耳听着。

他听到脚步声近了，抓起外套，佯装外出的样子。

佳子一瘸一拐地进来。

佳子：“爸爸，说实话，我去见西了……”

岩渊：“什么？……果然……好极了！！那么，西在哪里？”

佳子：“我和你一起去！”

岩渊一时颇感为难地：“啊，你就交给我吧……你不是站着都吃力么？……”

佳子：“不，我跟您一起去。”

岩渊大伤脑筋地：“那好……你先喝点儿……”

岩渊把桌上的那酒杯递给佳子。

佳子只喝了一口。

岩渊：“葡萄酒……好，一口气喝下去……”

佳子闭上眼睛一口气喝了下去。

岩渊斜眼瞧了她一下便走出房间。

佳子想跟他走，但是摇摇晃晃，一下坐在椅子上。


153.楼梯上

岩渊来到楼梯上大声喊叫：“喂……快准备车！”

他掏出手帕擦了擦脸上的油汗，为了尽可能地磨蹭时间，慢慢地踱回他的书斋。


154.书斋

佳子的手杖倒在地上。

她坐在椅子上呼吸有些急促。

岩渊从她身后注视着她，慢慢走到她跟前。

岩渊：“好，咱们走吧！”

佳子想站起来，但腿脚不听使唤。

岩渊：“怎样啦？……你……还是不去了吧……”

佳子：“不，我……”

岩渊：“佳子……要争取时间呐……你就交给爸爸去办吧……西在哪儿？（他摇晃佳子）佳子，快告诉我……西在哪儿？”

佳子和睡魔斗争着：“那个……兵工厂的废墟……”


155.兵工厂废墟

一辆汽车在被轰炸过的坑坑洼洼的道路上勉强开了进来。

板仓跳下汽车。

西幸一从枯草掩盖的梯道跑上来。

板仓：“喂，你妻子从国有公路上坐出租汽车来过一次，那样，这里就暴露了，十分危险……立刻搬家！”

西幸一：“别急嘛……反正我们明天早晨离开这里。”

他下了地道。

板仓十分担心地跟在他后面。


156.防空洞·入口

西和板仓来到洞里。

西幸一用手电照了一下，只见守山蹲在一角满口大嚼地吃东西，和田在一旁用憎恶的眼光注视着守山。

板仓：“嗬！……这小子到底说啦？”

西幸一：“嗯……他说，那些存款折放在筑地旅馆的保险柜里，放在贵重品口袋里。”

板仓：“贵重品口袋？……该死！别信他的话，得赶快去查对一下，旅馆嘛，一查立刻就知道……可上回说的一千六百万元，为了查找那磁罐，让那有刺桂花树的刺可把我扎了个够受。哈哈哈……”

西幸一：“如果确实存在旅馆里，你就从那里去报社。”

板仓：“对！……下一步就是举行记者招待会……然后是咱们一起搬到监狱里去。这地方呀，最安全不过！哈哈哈……”

他说完就走。

西幸一高兴地吹着口哨出去送他。

（划）


157.岩渊家·书斋

“佳子！佳子！”

佳子睡在安乐椅上，辰夫使劲摇她才把她摇醒，她微微睁开眼睛。

辰夫：“到底怎么回事？……你怎么在这儿睡着啦？佳子！”

咣啷一声巨响。

佳子茫然地朝一边望去。

原来辰夫那支猎枪倒在地板上。

佳子立刻浑身发抖，她使劲抓住辰夫的手臂。

佳子：“哥哥！西哪！西哪！”

辰夫：“西？””

佳子：“哥哥！……你见到爸爸了吗？”

辰夫：“爸爸？”

佳子声泪俱下地：“你没见到爸爸？……那么……您把西……打死啦？”

辰夫：“什么？！你是不是睡糊涂啦？我去打野鸭了。”

辰夫把挂在猎服腰身处的野鸭给她看。

佳子吃了一惊：“那么说，哥哥没有去西那里吗？”

辰夫：“我要知道他在哪里准把那小子揍死！”

佳子放下心来，可是她马上一惊，立刻站起来。

佳子：“那么，爸爸为什么撒这个谎？……”

辰夫抓住佳子的肩膀：“爸爸怎么啦？你说！实话实说！”

（划）


158.道路

黎明前的微明。

辰夫开着敞篷汽车，开得飞快。

他身旁是浑身发抖的佳子。

两人面色苍白。

佳子：“哥哥！你在想什么？你以为到底会发生什么事？”

辰夫：“去看一看就知道！”

佳子：“哥哥，我害怕……我愿意相信爸爸。”

辰夫：“当然我也愿意……”

（划）


159.自动控制的横过铁路过道口

辰夫的车开来。

铁道四周围着一大群人。

一辆卧车被撞得七零八落，横躺在铁路旁。

辰夫和佳子瞥了一眼开了过去。

（划）


160.兵工厂废墟

辰夫的敞篷车开了进来。

辰夫和佳子下了车，忐忑不安地看着四周。

佳子轻声招呼哥哥，紧紧地靠着辰夫。

忽然，一个人从枯草遮盖的防空洞入口处走出来。

他象个疯子，为了泄愤，把瓦砾踢飞，揪断那干草枯藤。

辰夫和佳子吃惊地望着他。

那个发疯的人（板仓）发现了他俩，就象一个醉汉似的，跌跌撞撞地凑上前来。

他站在呆然木立的两人面前，龇牙咧嘴地瞪着佳子。

板仓：“原来是你呀！是你说出西幸一在这儿么？”

佳子非常害怕，瞠目结舌，哆哆嗦嗦地连连点头。

板仓：“恭喜你，多亏你，西幸一被杀了！”

突如其来的消息，佳子惊呆了。

辰夫大吃一惊，他猛地抓住板仓。

辰夫：“喂，不许你责备佳子！佳子只是上了我父亲的当！”

板仓推开辰夫。

板仓：“只是上了当？！整个日本都还这么上当呢！你们来的时候半路上看见了吧！看见有一辆汽车和火车相撞了吧，汽车撞成一堆废铁。老西就在那车里！”

佳子和辰夫对于板仓的话都没有实感，只是茫然地看着板仓。

板仓斜眼瞧了瞧他兄妹俩：“我的话你们还不相信么？好，给你们看看，看看老西遭到什么样的毒手……”

他喊叫着说完转身就朝防空洞跑去。

辰夫搀着仍旧处于失神状态的佳子跟在板仓后面。


161.防空洞里

三人进了防空洞。

板仓：“看吧！你们好好闻闻这股酒精味儿！”

关守山的那扇铁门开着，光线晦暗的那间房子里，到处都是撒的某种液体和碎玻璃片，仿佛有过一场恶战。

板仓踢了一下碎玻璃：“这是威士忌，他们灌了老西四五瓶啊！”

他从碎玻璃中拎起一个瓶嘴，突然把辰夫挤到墙根处，把那瓶嘴捅到他嘴边。

板仓：“……恐怕……那威士忌就是这么给老西灌的！！……为了准备万一他有什么急用，我把汽车给他留下就走了，他们就把沉醉不醒的老西塞进汽车，然后让汽车和货车相撞！！结果呢，当然是酒后开车啦！……老西的正义感和揭发贪污的努力，就用这么不光彩的名声简简单单地给葬送了！”

佳子跌到，昏厥过去。

辰夫跑上前去把她抱起：叫着：“佳子！佳子！”

板仓低头看着佳子，突然悄然发问。

板仓：“……你是辰夫吧？”

辰夫紧紧抱着佳子向他点点头。

板仓：“我是板仓，啊，实际上是西幸一，这样一来，我就成了永远不能恢复真名西幸一的西幸一了。（他低头就地而坐）喂，我说的话你要听着啊。弄死西幸一的那辆车是我的……也就是说，以西幸一名下的车……西幸一是在西幸一的汽车上死的，可我叫板仓，你说我能说什么呢？世道能容许这样吗？……老西昨天晚上被杀了！！他们下此毒手……尽管我明明白白地知道，可我什么办法也没有……啊，和田也被杀了……”

辰夫：“和田？”

板仓：“就是那位副科长和田！”

辰夫：“？”

板仓：“他昨天晚上还在这里……可现在哪儿也找不着他……反正他是死过一次的人了，收拾他那就更容易。”

辰夫：“？”

板仓：“……还有，他们把昨天晚上一切都招供出来的守山也带走了……这样一来，此时此刻他们正在消灭物证呢。（他站起来喊叫）这一切我都一清二楚，一切都那么可怕、简单和丑恶！……但是，我没有任何证据！说什么都白搭！……毫无办法！畜生！……难道就允许这样吗？”


162.铁路的过路口

大群人在围观。

人们都感到恐怖地注视着撞得不成样子的汽车。

前车窗上，血痕斑斑。

（叠）


163.公团的一个房间

屋子里挤满了记者。

岩渊表情悲怆地回答记者们的提问。

岩渊：“据说从尸体上发现大量的酒精成分……我简直不相信……他……会那样……啊，我失去了不可多得的……我倒不是出于偏爱才这样说，不论是才干，不论是活动能力，都是一个无懈可击的秘书……而且还是我的好女婿，我现在只能茫然自失……”

刹那间举座沉静异常。

记者：“副总裁先生，可是昨天晚上西幸一先生还给各报挂电话，声称要举行记者招待会……这件事……”

岩渊（擦擦脸上的油汗）：“招待会呀……那是我告诉他的……可是如今……等改日再举行……”

岩渊说完站起来。


164.副总裁室

岩渊进来，如释重负地长吁了一口气。朝一方望去，不禁一惊。

辰夫和佳子站在屋子的一角对他怒目而视。

岩渊：“……你们俩……来干什么？”

辰夫：“我要是把猎枪带来就好了。”

岩渊：“什么？”

辰夫：“我是说，要是带着猎枪的话早就开枪了！”

岩渊：“混，混蛋！……你……”

辰夫抓住强打精神站在他身后佳子的双臂，把她推到前面。

辰夫：“你看看可怜的佳子……你杀害了西幸一的同时也把佳子杀了。”

佳子眼光呆滞，两眼发直地望着岩渊。

岩渊仿佛被那眼光射穿一样浑身颤抖。

岩渊（无法抵御这种谴责的目光）：“佳子！”

他叫了一声，奔她走去。

辰夫：“你别靠近她！她已经不是你的女儿了！我也不是你的儿子！我们俩不愿再看到你！我们就是为告诉你这句话而来的！”

辰夫打开门，抱起佳子走了出去。

“辰夫！佳子！”

岩渊跌跌撞撞地追了出去。

可是那门却咣当一声让辰夫给关上了。

岩渊想开门追出去。

电话铃响。

岩渊回过头来，犹豫不决。

电话铃继续响。

他无奈地只好来接电话。

突然端正姿势。

岩渊：“……是……是我……您特意挂来电话，实在……是，是……到此为止，一切都……让您操了不少心……是，是，那么，就我个人来说，此时此刻，为了公团，我还是暂且告退较好。啊？暂时出国考察？是，是，我也是这么个想法，是，是……关于我以后的进退前程，还得请您分外操心……是，是……请您休息吧。啊？噢！说起来可感谢不尽……因为昨晚一夜未睡，搞得晨昏颠倒了。哈哈哈……好，那我就放下电话啦。”

岩渊恭谨地向电话低头行礼。


（全剧终）


注释：

注1：江户中期（约1730—1840）流行于民间的短诗形式的文艺，格式和绯句一样，以五、七、五三句十七字组成，它的待点是讽刺时弊，入理入微，而且嘲讽，滑稽、异常辛辣。——译注
      </影评>
<有用数>42</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>桥上的电瓶车</作者>
<标题>《恶汉甜梦》场景及构图欣赏</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-02-16 22:50:07</时间>
<影评>

截选了一些表达意图比较明显的镜头
场景、构图和光影之间，都有很巧妙的运用
许多镜头不仅完成了对叙事的表达和渲染，还具备很突出的形式美学

官僚出场（构图表达了“幕后操盘”的人物定位）

蛋糕出场，镜头一路跟随蛋糕走过整个场景（蛋糕这个道具的设置对影片有很重要的意义，通过蛋糕指代背后的事件，将一个原本不属于这个场景内的事件巧妙的融入进来，并且通过这样戏剧性的方式将它代表的矛盾进一步提升，为整个影片做了一个较强烈的铺垫）

总裁与蛋糕（白色的蛋糕与总裁的黑色着装形成对立与压迫，这个镜头持续了几秒）

第一次记者发布会（人物前后位置暗喻了人物关系：故事背后的当事人，现场的当事人，故事外的记者）

和田目睹自己的丧礼

白井被诬陷

森山质问白井（这个场景中，主角在空间构图上是背后的“局外人”，但在画面颜色上却是最突出的“当事人”）

白井向总裁解释

总裁与土地局的谈话（从这里开始，总裁亲自把控事件）

一家人短暂的聚会（这里把四人做了一个很有趣的两两拆分）

总裁请白井喝酒

被吓坏的白井

被吓坏的白井（几个镜头白井的位置一直是两面墙之间，总裁和森山的位置与两个墙面对应，白井被死死的逼在了墙角）

被吓坏的白井

和田质问白井（巨大的影子压迫）

在7楼窗边的对话（主角高光）

在7楼窗边的对话（主角高光）

在7楼窗边的对话（主角高光）

主角内心在初心和现实间挣扎（这个镜头持续了较长时间，左边的朋友希望主角坚持，右边的和田希望主角放弃，主角陷入内心挣扎。一段对话后矛盾被解除，镜头也随即变化了）

主角身份被曝光（这个镜头不仅极具冲突，还通过门框形成了一个二元隔离，主角仿佛就是一位站在荧幕前的观众）

总裁陷入被动

废墟

森山被抓到废墟，主角拿到短暂的优势

讨论如何向大家公布和田还活着

回忆往事，讨论二人的身份互换

和田想和解，板仓想坚持。 二人争吵，当事人在远端（和田和板仓两个人，始终象征着主角的初心和现实的矛盾，不断引导出主角内心的挣扎，推进故事）

三人与密室内的森山对话

和田再次劝主角收手，被二人反驳

和田把佳子带到废墟

佳子和主角在废墟相见（此时二人的感情还未相互告白，这个镜头即通过场景表达了一道隔阂，也通过与镜头的距离表达了二人的内敛）

佳子质问主角自己的父亲是坏人吗

相继叙述自己的父亲后，二人陷入悲伤

佳子回家被父亲发现

父亲在走道焦急的走动

父亲在走道焦急的走动（这面镜子非常巧妙，更生动的展示了当事人心中的焦虑和不安）

佳子突然从镜子里出场（伴随着惊愕的配乐，佳子从镜子里出现，打破了画面原有的平衡）

佳子和哥哥来到废墟

佳子和哥哥来到废墟

废墟内的对话

汽车旁一辆火车经过（如同将已经发生的悲剧重现）

最后的记着发布会

总裁被质问

发布会后，总裁终于得到解脱（由人群密集的发布会现场，转身进入这个空旷安静的办公室，对应总裁的内心终于能放下不安，解除焦虑）

家人诀别

最后一幕，总裁向幕后官僚道晚安

最后一段台词也非常巧妙：

 “……是……是我……您特意挂来电话，实在……是，是……到此为止，一切都……让您操了不少心……是，是，那么，就我个人来说，此时此刻，为了公司，我还是暂且辞职较好。啊？暂时出国考察？是，是，我也是这么个想法，是，是……关于我以后的进退前程，还得请您分外操心……是，是……请您休息吧。啊？噢！说起来可感谢不尽……因为昨晚一夜未睡，搞得晨昏颠倒了。哈哈哈……好，那我就放下电话啦。” 

 岩渊恭谨地向电话低头行礼。
（全剧终） 


片名再次出现


</影评>
<有用数>33</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>raingirl🏳️‍🌈</作者>
<标题>用手电筒照照自己</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-03-24 17:43:36</时间>
<影评>

现实就是纯度99%的坏人在脱罪，纯度99%的好人在赎罪。
看到那一张张皱巴巴的满脸愁容的脸，我总是想，如果我一尘不变随波逐流地活几十年，就是这副模样
【巧思】
手电筒的运用很巧妙，黑夜中的白光像是审讯的强光，直勾勾打在愧怍之人的心上。
可爱的口哨声贯穿全片，在多次铺垫之后，成为了讽刺利器。

取安眠药那个情节真的很黑色幽默。黑泽明很喜欢玩这种噢。
【构图】
“对资深的骗子尽情撒慌”













【一些呓语】
爱上一个导演，看他的电影便像是和他的促膝长谈，轻啜不同口味的茶，看着缓缓的时光流淌，心情便平静得像没有春风轻抚的湖面。
人生没有上帝视角，说的话做的事都要三思而行。后悔是愚蠢的行为，不要用如果造句。曾以为“吃十堑长一智”的九武士（《椿三十郎》）很愚蠢，但如果我站在上帝视角可能也会这样看自己吧。
今日忽地想到我喜欢志村桥的原因，大概是因为他演绎地由内而外的唯唯诺诺像是某时的我，社会对我们这样内向的人不够友好，逼迫我们这样的人长出锋利的外壳。但其实也不想责怪社会，那又该责怪谁呢？
最近看的怎么都是和zz有关的。

</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>ayasaki</作者>
<标题>公务员之死</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-12-08 21:33:44</时间>
<影评>
            “你们不了解公务员，他们从来不做有损于上司的事，不论发生什么。”


    和田，土地开发局副课长。个性谨慎而懦弱，把自己大半辈子的生命都贡献给了官场。当他说出这些话的时候，可能还没有想到，自己离真的死亡也不远了。


    作为一个官商勾结的故事，总是少不了各个环节形形色色的人物。如果把官商之间或合作或争斗的关系用博弈论来解释，那土地局就是决策者，大龙建设是反抗者，我们的和田课长，充其量只是局中人，还是之一。他没有任何改变博弈双方平衡的资格，只能像皮球一样，在局长和总裁之间被踢来踢去。他昧着自己的良心出卖纳税人的血汗钱，换来的只有“那么一点小钱”和片刻的安宁。但麻烦终于还是找上了他。


    弊案败露了，条子上门了，怎么办？唯有“乖乖闭嘴”一条路可走。企图自杀的他被救下了，为了一个更远大的复仇计划。作为一个已经死过一回的人，他亲眼看到了曾经的上司如何参加他的葬礼，如何为除掉他这个眼中钉而欢欣鼓舞。他没有愤怒，因为所作的一切都是公务员的职责。他眼里只有悲痛万分的妻子和女儿，还有有家不能回的煎熬。


    影片到这里，在我心中已是顶点。


    死亡并不痛苦，痛苦的是别人都以为自己死了却不能辩白。那一刻，他是多么想跳下车冲向自己的家人，但不可能，因为他已经“死”了。他是一个公务员，时刻提醒着自己，不能做出有损上司的事，即使他们都希望自己去死。他的脸扭曲了，那是一种愤怒、悲伤、无奈交织在一起的表情，但他什么也做不出，最后瘫倒在座位上。


    如英文片名一样，the bad sleep well。恶人最后安心入睡了，局长、总裁们压下了危机。和田，再一次死去，这次，是真的死了。


    这是我心目中最好的黑泽明电影，没有之一。
      </影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>hello正能量</作者>
<标题>大师镜头</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-11-12 09:50:53</时间>
<影评>

 
一 线与框
影片运用大量的线条和方框
将人物
或隔离
或困住


 
线条将每个人隔开
一场各怀心事
貌合神离的婚礼




 
矩形的墙壁
矩形的桌子
庄重的坐姿
有序的排位
条条框框
规规矩矩
庄严肃穆
等级分明
反观记者
自由凌乱的堆坐在一起


 
终于有圆形（蛋糕）闯入画面
却被另一个矩形（复仇蛋糕）抢了风头

 
三浦被困在矩形窗户中
预示着无法逃脱的死亡命运


 
西幸与佳子
被困在狭小的门里
相爱却无法在一起
外面的世界很大
一个是瘸子
一个复仇者寄人篱下
都无法逃脱


 
西幸被困在门里
背后哭泣的佳子
前方复仇的计划
不可兼得
何以解忧？


 
咫尺的石台
却远如天涯


 
西幸跨过石台
听从了内心的召唤
付出了生命的代价


 
一道门
两个世界
门里门外
阴谋与困惑


 
一道墙
两种人生
墙左墙右
地狱与天国


 
二 门 镜子 电话


 
岩渊背后的大门紧闭
里面藏着天大的阴谋


 
再一次记者招待会
没有了西幸的身影
太阳照常升起
恶汉甜梦人间

 
镜子是岩渊的内心写照
焦躁 邪恶 矛盾
不择手段








 
岩渊每一次电话
几乎都在角落里
那藏着肮脏的灵魂
和不可告人的秘密


 
最后一次电话
岩渊终于不在角落
或许他将安全退休？
或许仍是待宰羔羊？
或许……
或许……


 
三 光与影

 
见不得光的
有阴谋
有人心


 
白井走在漆黑的路上
打火机出现亮起 
杀手出现


 
强大的影子似乎要将白井吞噬


 
漆黑的办公室
没有光
手电筒的运用
让画面突然焕发生命
所有角色的内心
在有限的灯光中
一一暴露
（这段手电筒的运用堪称经典）


 
四 白与黑


 
西幸的白衣
善良与正义的象征
正义已死
只剩下这残破的躯壳！




 
白与黑
善良与邪恶
岩渊望着孩子们
是否看到自己曾经的模样呢？


 
黑色的火车
体制与邪恶
白色的轿车
单纯与正义
你说是邪不压正
他说是螳臂当车


 
废墟
一地鸡毛
战争刚刚结束
而人的战争
永不停歇




</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>林雁飞</作者>
<标题>厚黑</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-05-03 20:52:15</时间>
<影评>
        这次回国时在书城买了套黑泽明电影的合集，原意是花掉几张书券，二意是的确我想系统的好好看看大师的电影。弥补下自己年少时只知看好莱坞帅哥美女的狭隘思维。


昨天塞着鼻子随便捡了一张看了，因为看得是英语字幕，所以日文名字都只记得了发音。the bad smell well, 恶人甜梦。还是三船，森雅之的组合。两个半小时的电影，愣没打磕睡。越看越精彩。到最后的结局又让我小郁闷了下。


很好的电影，故事加主题都是深刻的。1960年。50年过去。社会批判力依然是如此鲜明的。


故事许多桥段并不新鲜。但组合在一起却别有张力。大师的聪明在此。


缺乏法制保障的社会，贪官污吏横行的时代，要用邪恶抵制邪恶，最终却因为一点善良难灭，死于非命。


原来我们还是太低估恶人的皮厚程度和良心泯灭了。我们以为他们会悔过自新的，都不过一厢情愿而已。我们以为自己将正义的旗帜高举，就要成功了，到最后死的不知所谓的还是自己。


</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Pitt</作者>
<标题>违法中标赚差价、官商勾结贪公款</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-05-04 23:04:50</时间>
<影评>

电影以一帮吃瓜记者开始以一帮吃瓜记者结束，拉开了一个长达五年的复仇计划的序幕。

恶汉甜梦 (1960)8.41960 / 日本 / 剧情 惊悚 犯罪 / 黑泽明 / 三船敏郎 森雅之
整体来讲，《恶汉甜梦》是一部节奏明快的悬疑电影，背景音乐气氛感强、剧情设计步步紧扣、场景细节设置巧妙、人物心理刻画到位。男主角忍辱负重将自己安排在敌人身边并娶了她的女儿，精心策划并实施整个复仇行动，最终未能如愿让人感觉有点无疾而终，不得不怀疑黑泽明的“恶汉甜梦”到底指的是谁。
电影成功塑造了一个又一个人物，包括：内心矛盾的西幸、老奸巨猾的岩渊、善良无助的佳子、心生悔恨的和田、性格耿直的达夫……细细看下来，这部长达两个半小时的影片故事内容并不复杂（好像小时候看的侦探小说），大多数观众也应该能早早就能猜到西幸是古谷的儿子。但是，黑白电影加之日本人奇特的姓名，其中所涉及的人物无法及时跟随影片的进度给人留下深刻印象，实则是自己心力不足导致记不住剧情，因此决定梳理一下本片所出现的十位主要人物及其相互关系，依照电影所讲述的先后顺序。


岩渊佳子，新娘。

和田，土地开发局契约课副课长，自杀未遂。

白井，土地开发局契约课课长，原土地开发局办公室主任，被杀未遂。

西幸光一，男主角，大龙建筑公司总裁秘书。

达夫，岩渊的儿子。

森山，大龙建筑公司总经理，原土地开发局契约课课长。

岩渊，大龙建筑公司副总裁，原大龙建筑公司总经理。

羽多，大龙建筑公司总裁。

三浦，大龙建筑公司会计，自杀。

神秘人，和田的好友，真正的西幸光一。

以下为这十人的人物关系外加这个故事的起因：古谷。
并不复杂的人物关系图


最后，我想电影中的几处细节是黑泽明想重点表达的思想：战后、公务员、包庇隐瞒。

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>路飞boy</作者>
<标题>优秀的剧本，熟悉的演员阵容，少见的结局安排</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-12-07 04:46:27</时间>
<影评>

很优秀的剧本。最后的结局让我意外，因为最近几年没看到过坏结局结束的电影了。谈谈我喜欢的点：
1.仇恨会使人扭曲，仇恨会使人做出不理智的事情，会伤害无辜。仇恨和自怜都是尽量需要避免的情绪。
2.做事情要遵循程度正义，为了正义而违法可能并不能得到理想的结局。
3.和坏人女儿相爱有点像莎士比亚的戏剧。
4.坏人的儿女是好人是很有趣的地方。这似乎现实世界也常见。
5.坏人最后也得到了报应，儿女反目，孤苦伶仃，所以黑泽明在本片中教育意义也很深刻。
6.日本官场文化中对上级负责，哪怕付出死亡的代价，这很畸形，现在有改善但依然存在，日剧半泽直树就反映了这点。
7.香川京子真美啊，看了她好几部黑泽明电影了。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>甫寸</作者>
<标题>室内江湖：简析黑泽明现代题材电影中的多人物室内戏</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-12-14 21:19:56</时间>
<影评>

第一章  引言
日本作为世界电影发展的重要推进力，在二战前就已经为先锋派、现实派、民族派电影摩擦出不少火花。战时多年的法西斯施行的“反批判现实”政策，为战后优秀日本电影的涌现提供了一定土壤。在这批电影人中，就有对世界电影产生过极大影响的黑泽明。
黑泽的影片大多被认为蕴含着丰富、深厚的批判现实性和人文主义精神。在其早期的现代题材影片中，被聚焦的人物往往是政府官员、社会名流等中产、富人阶级。在错综复杂的阶层关系中，如何在不占用非常多时间的条件下向观众理清人物线索，还能充分调动观众兴趣，是关键问题。《恶汉甜梦》的开篇即是展现他高超技术与创意的一例。

第二章  叙事视角
《恶汉甜梦》讲述的是一个官商勾结后丑闻东窗事发、孤胆英雄与狡诈资本家斗智斗勇的故事。影片之始，便是丑闻被曝光的社长其女的婚礼现场。大喜之日，人与人之间却依然勾心斗角，为自保殚精竭虑。
在节奏跌宕、鼓点沉重、管乐旋律诡异的音乐铺垫过后，画面展现出一场婚礼宴会的外部场景。第二次电梯门打开时，一群手持相机的记者从中涌出，径直跑向宴会，接待人员也无意阻拦。由于记者们在门口停下，无法看见厅内正在发生的事情，所以镜头也只给出一些他们此时能观察到的内容，部分人物也由他们的交谈内容而被介绍出来。
随着时间推进，婚礼也在不断推进着，故事的主要人物也不断现身，而不管是谁，镜头都是从记者们的局限视角拍摄的，即使在记者们已经进入内厅之后，依旧如此。他们同时也对人物进行介绍和主观评价，甚至对发生的小插曲也简要阐释含义并发表观点。
直至这段十几分钟的篇章结束，镜头都主要以记者这一外显的叙述者的视角进行叙事。他们几乎没有介入到婚礼之中，给所有事件赋予了一定的客观属性，让人物的行为和活动变得更为真实可信。但记者作为局外的观察者，同时还带有社会劳动者的仇富心理、新闻人士的批判惯性、消息接收者的知情局限性等诸多影响因素，他们的评价和判断存在着不少错误（这在影片的后续内容中体现得淋漓尽致），不可靠的叙述者的作用便体现了出来。
面向大众的电影，如果题材源自社会上流，必然存在观众无法被带入影片的情况。媒体是被大众广泛信任的社会工具，他们的观察和思考一定程度上与大众一致。因此，由记者视角来引入人物与故事，具有良好的代入感，幽默的谈吐也令他们的形象显得更有趣味。同时，还可以利用视角的局限，在心理上对观众产生深不可测的压迫力；在内容上，使此片段的内容与影片后续内容产生相悖的呼应，让观众同时对自己和媒体也产生反思，萌生出一些社教意义。在一个“崇礼”的国家，记者公然不顾宴会上的隐私，坐在一旁闲谈别人家的内部事务，影片也在一定程度上批评了这种无礼行径。

第三章  摄影与场面调度
黑泽明是学西方绘画出身，尤其喜爱欧洲文艺复兴时期的作品。这令其电影中有着十分规整的画面。虽然《恶汉甜梦》是黑白影片，他无法展示自己的色彩运用才能，但在其他方面无一丝懈怠。
首先是在景框的选择上追随了潮流。此片是他最早运用宽屏的影片之一，在宴会厅中，这种比例更加凸显了有限空间的相对宽敞性，也能为长条状的餐桌设计提供容纳的空间。而道具、场景只不过是辅助，最重要的是它们的服务对象：人物。宴会上是成群的关键人物，另一边是成群的记者，只有银幕够宽，才能拥有最基本的人物群像诠释功能。
拍摄角度上，导演选择一视同仁，即使有仰或俯拍，也只是微小的角度，基本上都未曾离开人的平视线。这样能够增强客观性，如同每个人都正受到上帝的监督和审视。
但此片段最值得玩味的，是画面与模拟的空间概念产生的有机关联，使得人物间的线索更加委婉且丰富。
通过镜头的多方位展示，以及跟随婚礼中每一项仪式不同的核心人物进行镜头运动，不仅让人物关系得以连接和填充，还能在观众的脑中完善空间的建构：这里虽然比较宽敞，能容纳不少人，但终究也只是室内罢了。有限的室内，却关不住复杂的人物关系。餐桌上的每个位置都均匀地分布着，即使新郎新娘亦如此，仿佛有无形的教条充斥着宴会厅：从出场到章节结束，他们始终面色凝重，毫无喜悦之意，眼神保持向下；他们座位的间隔也和其他人一样，相距数米（已经达到社会距离的标准），仿佛他们并不相爱，甚至并不相识。对称的构图增强了这种距离感、疏离感，新郎新娘仿佛各处一个世界。
同时，通过对各个涉及丑闻的人物的介绍和活动刻画，分离的人物群像塑造基本完成，每个人都有着自己的责任，背负着不同的罪行。虽然分离，但一幅恶人齐聚的场面已在观众脑中形成。看上去是社会精英的名利场，这样设计后反而显得像丛林一样危险和诡怪，每个人都有着自己的算盘。不断奏鸣的典礼音乐不能起到一点缓解紧张的作用，反而更加凸显人情的淡薄和难测。这一切，也离不开大景深、常规构图的使用。
当然也有例外。新娘之兄不仅在婚礼上保持着轻松自在，还在讲话中活跃了现场气氛，展现出一点真挚的人物情感，在完全的漆黑中透出一丝光芒。这一是为影片整体的剧情服务，更重要的，是平衡群像和氛围的性质。

第四章  其他
最后还不得不提的一点是，黑泽明对人物群像塑造的擅长还依赖着日本古典戏剧的表演方式：夸张、剧场化、格式化、戏剧化。这些特征在《七武士》《乱》《影武者》这样的古装片里相当显著，但即使在现代题材的影片中亦是如此。没有这样极其强调个人形象特色的表演方式及文化习惯，塑造空间中的人物群像可能并不容易成功。

第五章  总结
黑泽明写出了多人物戏处理的一种可行形式，并将其压缩于室内，堪称开辟了一片“室内江湖”，但凡其有一点行为，观众就可以蒸馏出其可能的形象特征，并类比到其他人物身上。这无疑是十分高超的导演能力。虽然这种形式可能需要依托一些民族特征，但仍然不能否认其设计之精巧。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>朵莲</作者>
<标题>恶汉甜梦| 半部爽剧</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-10-31 20:04:38</时间>
<影评>

 黑泽明的电影《恶汉甜梦》讲述了一个在职人社会被上司逼死的男人自杀之后，男人的私生子为父亲报仇的故事。黑泽明这部电影改编自莎士比亚的悲剧《哈姆雷特》，但其实在情节上完全不同于哈姆雷特，没有奥菲利亚的死亡、没有父亲的鬼魂、没有与奥菲利亚哥哥的决斗，没有杀死叔父的痛快，你看到的只有一个依旧延宕的哈姆雷特，和一场不成功的复仇故事。 
电影前半段哈姆雷特一路高奏凯歌，将加害父亲的敌人置于警察、新闻记者盘问的高压中，看似一切都进行的顺畅无阻，很快哈姆雷特就能为父亲复仇成功。可是哈姆雷特爱上了敌人的女儿，他不知道该不该继续下去，继续下去他和奥菲利亚就永远不可能在一起了。那个延宕和懦弱的哈姆雷特又出现了。 

1.以血换血、以牙还牙的社会氛围 
进入21世纪以来，我们看过无数鼓吹以血还血、以牙还牙的影视作品。不管是一度是湖南卫视收视年冠的《回家的诱惑》还是恶狠狠说着 “加倍偿还” 的《半泽直树》，我们都看到一种复仇的氛围在弥漫。进到现实生活中这种复仇氛围，转换为对污点人物的绝对肃杀。某位女明星日均工资“208万”，对明星的高收入转换为仇富情绪，在他们陷入舆论中心的时候，只要轻飘飘地提一句“他们日均工资208万，怎么才捐这点钱”就能为逼捐明星找到神圣的理由。 
且不说208万工资是行业顶尖的明星才可以得到的待遇，大多数明星并没有机会触到天花板，张颂文为什么演了这么多年戏，在北京还是买不起房子。当市场上一场戏就是能吸引那么多的投资，那么多的关注度，明星工资降低了，得益的并不是观众而是制作人和背后的投资公司。比起记恨明星的工资，或许最重要的是制片人们为什么敢给这么高的价格，为什么能堂而皇之做出偷税漏税的行为。他们不是慈善家，敢给明星208万工资，他能在此中捞到多少？ 

2.大时代的小人物 
影片关注的肯定不是小人物的复仇的爽剧，而是在大时代中被权力倾轧的小人物。哈姆雷特在影片中段想要暂时放下仇恨，和奥菲利亚过上事实上的婚姻生活。她去花店为奥菲利亚精心挑选了花束，随着吹着轻快口哨进门的是奥菲利亚哥哥的猎枪，哈姆雷特的花束就放在地板上，奥菲利亚就在眼前，哈姆雷特被逼走了。他不可能和奥菲利亚旁若无人的在一起，就像那束放在地板上的花朵，再没有镜头去捕捉它，无暇顾及的感情生活。 
最后哈姆雷特被女主的父亲伪装成酒后驾车，汽车被火车压扁，哈姆雷特死亡，本来第二天他就能将真相公之于众。被权力倾轧到没有生存空间，被火车倾轧到死去，真相埋在地底。但这场悲剧不是哈姆雷特一个人的悲剧，看似成功了的女主父亲，在影片最后对着幕后的大老板点头哈腰，在电话线的一端，唯唯诺诺地讨好大老板，谨小慎微地应承。 
哈姆雷特失败了，但被权力倾轧的不止他一个人。他憎恨的、痛骂的敌人也在被权力倾轧中。影片最后女主父亲申请引退，金盆洗手。连养老的地方都不能自己决定，上司说去国外就忙不迭说自己本来就是想去国外，好，好，好，好。挂下电话，对着电话机恭敬地鞠躬。 
女主父亲是否能真正平安无事养老，还是会在途中遭到暗杀，影片没有告诉我们。但那种全员皆恶，全员皆苦的氛围确实让你很难再对女主父亲有那么多恨意。他只是一颗螺丝钉，恨螺丝钉又有什么帮助呢？没有人能逃出去，愚弄者被其他人愚弄，不是我们被骗了，是整个日本社会都被骗了。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>