<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>恶童 鉄コン筋クリート</电影名>
<年份>2006</年份>
<评分>8.5</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p456779198.jpg</封面>
<导演>迈克尔·艾里亚斯</导演>
<演员>二宫和也 / 苍井优 / 伊势谷友介 / 宫藤官九郎 / 大森南朋</演员>
<简介>宝町是一座与时代发展脱节、人口密集的中型工业城市，整日响着轰隆隆机器操作的声音。小黑和小白是被称之为“猫党”的人，可以腾空在城市顶端，可以滑落在纵深空间，小黑会拿着铁棍来狂扁他不喜欢的大人，小白则有着自己天真的想象世界。宝町是一个没有将来的城市，直到一家叫“KIDDY KASTLE”的公司来到这里并想把宝町改造成他们想要的样子时，恶童们知道这是为自己的生活和城市、更是为自己的灵魂而战斗的时候了。
                                    
                                　　这座城市的没有规则、自由自在、清新空气、游乐设施都是属于宝町独有的！</简介>
<reviews>
<review>
<作者>貓小三的意思其實是如果先生</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-08-21 15:32:51</时间>
<影评>
               1.说别人坏话，心就会变得干巴巴的。

　　2.它会长芽的，当你忘了的时候。 

　　3.总道歉的话，会养成习惯的。

　　4.有资格追求梦想的人不过寥寥。 

　　5.这城市肆意变化，丝毫不顾我的想法。 

　　6.太他妈傻逼了，我奉陪不下去了。 

　　7.再慢一点，我就能感到幸福了。 

　　8.对城市的爱情越深 受的伤也就越深。

　　9.土星人最重感情了。

　　10.不过啊，有了孩子的话，就得拼死保住自个儿这条小命。 

　　11.你总是能一眼看透我。 

　　   嗯，那是因为你很容易被看透。

　　12.我一辈子的请求。 

　　　　你都请求了几辈了啊？

　　13.受重伤太深，只能骗到自己都相信，这样才能活下去。　　 

　　14.Be happy，Be happy 安心，安心。

　　15.那不是中国踢巴西么。

　　16.我说，黑，夜晚心情会很悲伤呢。一定是因为那个，夜晚那么暗那么黑，让人想到死亡所以心情才悲伤。

　　17.白真了不起啊。在这座臭水沟般的城市里一尘不染地活着。不可思议的孩子。也许白早就拥有了一切的答案，只是到成型为止还需要一些时间。这城市不适合缺乏警戒心或者脑子没坏水的人。黑，要是没有你的话，他早就死了吧。

　　18.没有流泪的空间 ，也没有沮丧的时间。否则，将会被这城市杀死。

　　19.这里是地球星日本国白队员，请回答。

　　20.每当黑说谎的时候，白的心好痛。

　　21.神把我造坏了，我的心缺了很多螺丝。 

　　　　小黑也是坏的，他也缺了很多螺丝，可是他缺的，我全部都有.(&quot;White did miss lots of screws, I need screws for my heart.God make me broken, Black ,too. He is broken ,he is missing screws too,for his heart. But I got all the screws Black need, I got everyone.&quot; )

　　22.诞生就意味着消亡的开始。

　　23.在这座臭水沟般的城里，一尘不染地活着。 

　　24.这城市不适合缺乏警戒心或者脑子没坏水的人。 

　　25.下场雪的话，这脏兮兮的城市看着也能干净点。 

　　26.这座城市就是地狱，这里就是地狱。 

　　27.不好意思，我先走一步了，这里太冷了，这里太窄了。 

　　28.把尊容操成这样的是哪位高人啊。

    29.这行头透着暖和。

    30.雞巴硬邦邦，奶子晃呀晃。

    31.“白队员做了个梦，海的，天空的，森林的，风的梦。这样的城市，烧掉好了。” 

    32.“what is it about the fire?” “So calm and peaceful but inside, all power and destruction. It’s hiding something, just like people do. Sometimes you have to get closer to find out what’s inside. Sometimes you have to get burned to see the truth.”

    33.别忘记你手上的伤，我会永远住在你的心中，保护你、拯救你.

       34. 我们都将结束在这个地方。你无法选择生命，他会来选择你。



 
      </影评>
<有用数>953</有用数>
<没用数>25</没用数>
</review>
<review>
<作者>小何才露新一角</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-12-08 22:21:45</时间>
<影评>
        2006年的动画电影《恶童》（《鉄コン筋クリ》相比起同年度的《穿越时空的少女》起来确实是非常严肃的作品。不管是不是因为是松本大洋大人的原作的缘故还是是因为Studio 4℃制作的缘故抑或是因为迈克尔•埃利亚斯监督的缘故。但是它却在日本文艺圈颇受关注，作为一部相比于TV动画而不那么商业的动画电影（尽管它的目的确实是监督嘴里的“赚大钱”），却因为选择了二宫和也君和苍井优作为主角黑白的声优而被广大的大众媒体所关注。

    不管它是不是当红的演员作为声优所以才“红”起来的，我去搜索它并毫不犹豫地买下来的原因只是完全冲着Studio 4℃的名号。只因为他们，这个仿佛洞悉世界真谛的制作团体，用了94分钟的动画来讲述一个城市的故事进而讲述一个人类文明的故事。

    简单说来，恶童的故事情节大致如下：

    一个名叫宝町的城市被两条河流孤立于其他城市之中因而成为“四周都高楼满地”的未开发处女地，而生活于其中的两个孤儿——黑与白——作为不良少年和这个城市现状和和平的保护者，与要把这个城市建设成为“从儿童口袋里捞钱”的儿童乐园城的“大反派”——蛇——展开斗争。

    听起来好像是一个标准少年漫画的故事结构，然而事实上这是一部松本大洋连载于《BIG COMIC SPRITS》的青年漫画。是的，它的定向受众其实是成年人——这个从儿童的世界里走出来的面对社会游戏准则并且及其遵守这个规则的人群。黑白与蛇之间的斗争并不是简单的正义和邪恶的斗争，甚至我到现在都不能说出到底谁才是真正的“逆行者”。蛇在剧中的形象是即使放在那样的画风下依然有着扭曲面孔的人，这自然是因为我们站在主人公黑白的立场来看的缘故——破坏现状的人，破坏城市的人， 没有爱和诚的信任，被工业化的流程侵蚀心灵，一切都依靠机械的思维准则和暴力的手段来解决，为利益而伤害他人，为发展而抛弃曾经。而黑呢，尽管这是一个每天都充斥着暴力和偷鸡摸狗事件的城市，尽管被白说“好讨厌、想擦掉”，尽管街道肮脏破败，但它确实生机勃勃，是养育他们的土地，养育孤儿的母亲——他们熟悉的街道，他们熟悉的大钟，他们熟悉的飞驰的电车……只因为是他们熟悉的他们所爱的所以才不甘心她就这样被一点一点的异化直至面目全非……

    警察叔叔可以对着热热闹闹的城市街头说着“最近冷清得一塌糊涂”，确实也正如泽田的回答一样，人类从走进所谓的文明的那一个瞬间，从汉莫拉比（尼布甲尼撒二世？待考）建造巴比伦那时候起城市就一直是冷漠的。黑嘴里吐出的“这座城市就是地狱”，耗子铃木说出的“诞生意味着消亡的开始”（这种存在主义的观点不予评说），其实都在感叹着人类对自己命运的不可把握：一个又一个的“流氓”被黑干掉，然而拆迁激起的尘埃却不曾消去，“建设”没有因为任何人的死亡而停下脚步——古老的房屋成群倒塌，高耸的建筑林立而起——并且正如有人所说的那样，即使最后“蛇”被子弹穿过了脑袋倒下了也会有其他的千千万万条蛇用舌头贪婪地舔向这座城市。即使人类当中的某些人再怎么挣扎，也会被神拉向未知的未来，并且不能保证那样的未来就是我们辛辛苦苦追求乞求探索前行想要得到的。更可悲的是，那可能是和我们预期的一个完全相反的结果，外表闪烁着“智慧和文明”的理智光芒内里却是一片看不见光的纯粹而透明的黑暗，这样的果实，真的可以接受么？

    从文明这样一个大的主题中走出来，可处处看见那些细腻的温暖。

    黑不止一次的说“我要保护我的城市”“我要保护白”，可是正如澡堂爷爷所说的那样“这个城市正在以我们不能控制的速度向我们不希望的方向发展”，说“你保护不了那孩子”其实就是说“你保护不了这城市”吧。说“我的城市”是坏习惯，因为城市不会属于任何人。可是黑就是这样固执地按照自己的信仰去做着别人都不认同的事，他想保护的，真的只是这座肮脏而冷漠的城市么？其实他是想保护自己和白吧，不想再因为机器和大楼的更多介入改变自己的生活方式，不想对任何人妥协，是的，他们不会向任何人摇尾奉承，他们是游走于街道各处的野猫，不乞求奢侈和怜悯也不认同任何人的教唆和强行改变。尽管他知道这里“已经不再是曾经的宝町了再也不会变为曾经的宝町了”，这里不属于他，可是，他只属于这里。

    白被警察叔叔带走时，黑知道这是保护白的最好的方式。他站在高高的电线杆上，跟黑色的乌鸦站在一起，用眼神和乌鸦一起鸣叫，却冷静地说着骗人的谎话：“白碍手碍脚的，快把他带走”，用几乎无言的眼睛看着白在警察的怀里的挣扎，看着他贴在汽车玻璃上哭泣的脸，在乌鸦的嘶鸣奏出的背景声里听着白扯着嗓子吼着他的名字……

    可是明明他们就是不能离开对方的，黑与白，本来就是世界的平衡，本来就是心灵的平衡，本来就是人性的平衡。离开黑的白只能依靠画笔来展现心中的梦境，只能依靠喃喃自语来告诉自己自己还好。而离开白的黑，却在精神崩溃的边缘寻找着白的踪迹，抱着那个仿白的布娃娃如精神病患者一样在街头得意地跟每个人说“白回来了，我的搭档白回来了”，差点因为黑暗而被更黑暗的力量所吞噬，差点就堕落于“鼬”——黑暗的自己——的陷阱中……而白一直重复着“黑心里所缺的螺丝全部被我拿着”，在白预见黑与黑暗对峙的那一场景里他痛苦地挣扎着说着“不要”，用他的意念给黑带去一只飞翔的白色小鸟，让黑明白自己是“相信白”的！

    他们说白是纯洁善良真实美好的代表，因为他叫“白”，而相对的黑就是复杂混乱颓废暴力的代表，因为他叫“黑”。可是如果真的是这样的话，黑就不会在深海里找到“心灵的钥匙”了吧而会堕入地狱被纯粹的黑暗吞噬吧。在我看来，黑和白其实都是人的代表：黑暗的力量永远住在心底并且用它来保护自己的人类……

    在海边的房子，堆成地毯的贝壳和海星星，这才是属于黑和白的城市，属于人类心灵的城市。

         


</影评>
<有用数>376</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>此号废弃</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-11-01 11:17:18</时间>
<影评>
            整部电影结束，除了故事外，令人最有印象的必然是五光十色的宝町，我想管那叫乐园色，无论是人们一直在重申宝町过往的繁华，还是它那粉蓝、粉红，一堆粉囊囊让孩子们喜欢们的颜色，只是都加了灰度，让整个城市看起来就像被时光的雨水冲涮洗旧，露出水泥无奈又忧郁的灰。时间，更迭的人潮，把色彩变成往事，一切真是被洗旧了。


    把孩童与黑社会纠缠在一起，原本就是极具戏剧冲突的设定。

    在宝町，会飞的流浪儿叫“猫”，老派的黑手党叫“老鼠”，中庸、性冷淡的警察还是叫警察（笑……）。原本三支势力看似对立，但其实在宝町却是一种互相牵制又互相依托的平衡。到那像外星人一样的新黑暗势力加入时，蛇与三个背后写着龙虎？的杀手出现，宝町原来的平衡就被打破了。

    原本那些人都像是从一个中心点往各个方向走出了一步，当外界力量侵袭时，他们又退回了原点，于是警察收养了小白，老派黑手党的头子铃木可以和小黑平心静气的聊天。

    宝町的设定中真有不少怪人。

    两个主角就不用说了；

差点被黑暗吞噬的小黑：以为只要用原始的力量保护着小白，因为没有信仰，最终不得不在是彻底放弃黑暗的立场投靠光明，还是笃信更加黑暗的力量之间进行抉择，为了继续活着而做抉择。

没有爱，不知道为什么活着。从前的小黑代表着一种极端，比黑手党们更鲜明的极端，黑手党们的存在只是体现了笃信黑暗和质疑黑暗的N种结局。

所以小黑是幸福的，因为他是主角，他最终选择了光明，他有小白，导演给了他幸福的结局。（笑……）


缺心眼的小白：在宝町代表纯粹、纯真、爱与真理的孩子，他与天性残暴的小黑在一起，他为了小黑也能杀戮，面对烈焰与鲜血也会笑。但他却能不断去发现美好的事物，一粒苹果籽，一种海边蓝天自由的幻想，每天向天神的汇报，他自称保护地球和平的白队员，他每天要做的，就是守护着小黑，和他一起快乐的生活，消灭一切要消灭他们快乐生活的坏人，还有就是不断告诉小黑，他们的未来其实可以不用坚守着宝町，为这个正在衰弱褪色的城市坚守着没有任何意义的权利。宝町不是任何人的，权势财富也不是任何人的，每个人只有自己能选择的那一个未来，它可以是比权势财富更令人快乐的生活——自由的生活。他一直想让小黑明白这一切，而小黑最终懂了，完美结局。


铃木与那个杀他的手下：后者的名字想不起来了，或许是类似题材的电影并不少见的原因，看完《恶童》，并不觉得有多大的心理冲击。一切淡淡的，觉得挺好。

铃木是老派黑手党的头目，一手提拔出的手下，待他如子，但最终死在他手上，当他把枪对准自己，还在教他完事后擦掉枪上指纹，烧掉衣服，杀人时不要罗嗦……铃木这个老男人，虽然骨子里有黑手党的狠，但说起将旧有的脱衣舞馆拆掉改造成儿童乐园，却流露出对旧宝町和记录着他成长的那个时代的感情，当他在舞馆看完最后一次脱衣舞表演，他已经清楚的体会到自己老了，被新势力所代替，他开始变得像一个平凡的老头，变得絮叨，变得家长里短，关心手下的结婚生子问题，甚至一早预见了自己的结局，因此他才会对小黑说：“那我们地狱见吧……”

但地狱只有他那个没有因为杀了他就保护住家人的手下，没有小黑。

他们没有绝对的力量从黑暗中脱身，没有小白，从配角的角度来说，那也是必然的结局……


至于外星人一般的新黑暗势力：符号一样的人物，代表着绝对、压倒性的力量，必需存在，必需面对的挑战，它们存在就是为了让主角们醒悟，让配角们沦为悲剧角色的，所以……和其他电影一样……不用多解释了。


（也许这就是我觉得淡淡的原因，太明白故事的套路了，毕竟黑手党的杀戮与孩子的天性都是很直接的，杀就是杀，暴力就是暴力，血腥就是血腥，没有解释，没有铺垫，如果你对这样的直接反映不过来，应该是你生活的太幸福了。）



性冷淡的警察：一出场就声明自己性冷淡，对转职到宝町当警察也无所谓，对生活在哪里都无所谓，最后却能让小白抱着，并且在小白歇斯底里时感觉到他需要小黑，那个麻木不仁的警察，那个像大多数人一样越来越麻木的警察……真是远离纯粹和纯真太久了，才最终将要被它们所触动……


    我们都爱看孩子，不喜欢看老人。因为前者代表未被腐蚀的心灵，后者代表看尽世事后只会向你絮叨最好的时代过去了的腐朽。宝町有孩子也有老人，宝町是一座被越洗越白、人情被越洗越淡的城市——孩子不纯粹了，骂着粗口，学着暴力行为；不识时务的老人会被年轻人所唾弃；永远没有稳固的势力，任何强大的势力都会被更新更强大的代替。

    这儿生活着许多中庸的人，包括警察，谁都厌恶着这座没有人味的城市，但谁也不敢最终的离开它。

    这就是宝町，宝町也是现实中的每一座城市。

    牛头神告诉小黑：我是光明投向你的影子，只有我和你永远永远在一起。


    （这个世界越变越快，人类越来越喜新厌旧；

    只有死亡与黑暗是永衡不变的规则。

    当不知道何去何从时，我们需要的究竟是什么……）    


    我们都会是小黑，常会迷思不知道为什么而活着的小黑；但我们未必是小白，纯粹的种着苹果籽的小白；所以请好好发现值得你珍惜的那些朋友，那个爱人，当有天你觉得迷失自我，觉得累时，请将黑暗交给光明去守护。


        





</影评>
<有用数>285</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>莎士比尔</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-09-07 23:57:23</时间>
<影评>
            城市总是太冷漠，即使故作轻松地喊着“安心安心”也还是无法像小白一样让自己平静、满足，甚至在空中漂浮起来起来，毕竟我们再也回不到11岁时那样用个小小咒语就能把自己哄得开心。


     小白说：“小黑，当天空的颜色变黑时，小白总觉得很难过。”小黑问：“为什么？”小白在后来才说：“可能是因为黑暗的黑容易让人想到死亡。”每天一过五点，小白就开始难过。在白天，黑是透明的，而五点过后，黑暗便从隐身的状态中消失，恢复到本相。小白有感知这一切的能力，外表单纯柔弱的他也因此比小黑更坚强。小黑的行为并不证明他比小白要勇敢，老人的预言则是：最后的拯救者是小白。小白在小黑被追杀的时候做了个梦：梦见自己是只白色的鸽子，在黑色乌鸦的追逐下快速飞行，而残缺的月亮在前方像一道狭窄的慢慢闭合的门缝，我在看这一段的时候觉得自己也是只乌鸦，在追逐鸽子时，实际是将它在最后时刻逼进属于它的纯洁世界。就像电影最后，小黑要被心中的黑暗吞噬时，小白的一声呼唤就将黑暗的“强大力量”摧毁，老人的预言到底被印证了。

有时候我们觉得自己是小黑，能够保护小白，可事实上不是这样，正真坚强的反而是看似柔弱无力的小白。


     人的梦就像小白的苹果种子一样，你在很久之前埋下，等着发芽，可是它在你的关注下并没有像你期待的那样破土而出见阳光，而是静静在废墟与黑暗中沉睡。不要奇怪它老不发芽，它自然有它的打算。小黑是这样安慰小白的：“等我们慢慢忘记的时候，它就发芽了。”是啊，等我们的现实面目全非的时候，梦终于发芽，而我们也许已经不认识梦的模样，记不得那是自己的梦。但愿我的心里有小白这样的小孩在为我守护柔弱的梦，不受污染。


          
      </影评>
<有用数>86</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>AniTama</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-04-06 17:07:17</时间>
<影评>

封面来源：鉄コン筋クリート

作者：死也不告诉你


2016年4月6日，在日本福岛县田村郡三春町大字鹰巢字濑山213番地，将有一场庆祝《恶童》上映10周年的原画展，为期2个月。同时还会在Studio 4℃的官方网站上，进行原画集的众筹活动。


恶童的父与母


提到《恶童》（鉄コン筋クリート）这部2006年上映的剧场版，首先自然要说到它的原作漫画，还有它的原作者松本大洋。松本大洋出生于1967年的东京，母亲是诗人和童话作家工藤直子，高中时期被喜欢漫画的母亲推荐了大友克洋与吉田秋生的作品，然后被大友克洋的《童梦》震撼到，就逐渐对漫画产生了兴趣。之后他吸收了土田世纪、望月峰太郎、楳图一雄、大友克洋等人的特点，形成了自己独有的绘画风格。《恶童》这部漫画是他从讲谈社跳到小学馆后创作的，而且名字的由来比较有趣，小时候松本大洋总是习惯把日语的钢筋水泥“鉄筋コンクリート”错念成钢水筋泥“鉄コン筋クリート”，因为这部作品是讲述一个架空都市拆迁的故事，就把名字取为《鉄コン筋クリート》，香港玉皇朝出版社出版中文单行本漫画的时候，将书名翻译成《恶童》。


香港玉皇朝出版的《恶童》单行本封面。

1993年，松本大洋在小学馆的《Big Comic Spirits》上连载《恶童》的漫画，到1994年完结，总有33话，3本单行本的分量。故事的内容是讲述在一个架空的都市宝町，生活着两个名为小黑和小白的街头孤儿，他们自称是这个城市的保护者，跟外来的打算拆迁开发这个城市的外来势力发生了冲突，同时警察还有本地其他势力等都被这个开发计划给卷进了纠纷中来。在1995年的年底，《恶童》动画的监督，美国人迈克尔•艾里亚斯（MICHAEL ARIAS）正好再次来到日本工作，经过别人的介绍，看到了《恶童》这部漫画，结果就一下着迷了，成为松本大洋的忠实粉丝，并且一直希望能够将这部漫画影像化。


迈克尔1970年出生于美国的加州，从小就很喜欢摆弄关于视觉特效的东西，在他19岁的时候，就已经有能力加入了詹姆斯·卡梅隆的电影《深渊》（The Abyss）制作组，之后1990年还参与了施瓦辛格主演的电影《宇宙威龙》（ Total Recall），担任摄影助理。后来他来到了日本工作，是因为他在大学时期就曾经选修过日语的语言，所以至少语言关没啥问题。


来日本后，一开始就职于IMAGIC公司的特效制作部门，但没多久就被人推荐去了大名鼎鼎的游戏公司世嘉（SEGA），在那边参与制作了一款游戏，之后1993年就回到美国，在纽约重新开始电影的制作，成立了电脑视觉公司，为电影画面特效服务，参与制作了科恩兄弟的《金钱帝国》（The Hudsucker Proxy），大卫·柯南伯格（David Cronenberg）的《蝴蝶君》（M.Butterfly）等电影，也因此让他积攒下了不少电影界的人脉。在1995年，他从第一线退出，加入了SOFTIMAGE，专心从事电脑CG技术的开发，并且将其运用到游戏以及动画方面的制作上。他参与开发的软件“TOON SHADER”被吉卜力看中，由于这个软件能够很好地把手绘2D跟电脑3D很好地结合，所以被运用到了当时宫崎骏的新作《幽灵公主》中。大家还记得影片末期的麒麟神毁坏森林的画面不，那段画面很多都是采用这个软件进行制作的。之后的1998年，老东家世嘉正式发表了新主机DreamCast（DC），新的机能让游戏的画面表现能力更加强悍。于是同年，世嘉跟人合资成立了专门制作CG画面的的公司，迈克尔再次进入这家公司，回到第一线。


在《恶童》首映会上的迈克尔·艾利亚斯。

正是因为他在美国和日本的这些经历，他才会被《黑客帝国》的导演沃卓斯基兄弟（现在是姐妹了）看中，指名要求他担任《黑客帝国》动画版的制片，专门负责联系和协调日美两边的合作。此时离他第一次接触到《恶童》的漫画已经5年了。这5年来他无时无刻不想着将《恶童》搬上荧幕，还特意做了个试验版短篇，只不过没遇到合适的投资人做完整版。他在访谈中也提到过，这十年来他总是美日两边来回跑，辛苦的生活让他曾经一次放弃，正是《恶童》的漫画一直在激励着他挑战新的目标，才能坚持到现在。


《黑客帝国动画版》的出现原因是之前沃卓斯基兄弟两个人一直很喜欢日本动画，当初《黑客帝国》的创意有部分还是来自他们看日本动画《攻壳机动队》时受到的启发。当《黑客帝国》第一部票房大卖，他们也随之名声大噪后，手中有钱了，当然要满足自己当年的愿望了。于是他们就砸钱让日美韩三国的顶尖动画监督与动画公司为《黑客帝国》创作。被选中的两家日本动画公司，一家是成立多年的Madhouse，另一家则是有着自己独特风格的公司Studio 4°C。至于迈克尔为何会推荐这家公司，这还是跟《恶童》有关。


Studio 4°C的标志logo。

当初迈克尔对《恶童》非常喜欢，觉得如果制作成影像肯定会很有趣，于是在1995年的时候，就曾经自己制作过一个大概十秒左右的小动画，而且这个还是出于个人爱好做的，根本没有经过原作者松本大洋的授权。这事后来当迈克尔跟松本大洋认识后，提到这个，还是觉得有点不好意思。由于迈克尔本身擅长的是CG制作和摄影视觉表现方面的工作，但要做个影片是需要一个团队协作的，在某次他跟同事竹内宏彰聊天时说道，《恶童》这部作品要是做成动画相信会很有趣吧。结果竹内宏彰就推荐了他的一位朋友，就是4°C的森本晃司，认为让他来担任监督应该会很合适。


在竹内的介绍下，森本跟迈克尔认识了，其实早在漫画刚出来不久，森本他们4°C的不少人都看过这部作品，并且是漫画的粉丝，后来介于没有合适的条件，就一直没动手将其制作成动画。两个粉丝见面后简直是相见恨晚，然后跑去跟松本大洋申请改编成动画的授权。当时因为《恶童》漫画的画面和表现形式比较特殊，被业界称为很难动画化的作品，毕竟那时期日本动画的主流还是以2D的赛璐璐动画为主，要想很好还原这种另类画风，比较困难。恰好森本在1997年刚完成了一部大量采用电脑制作的数码化试验动画《音响生命体》，从这部作品可以看到未来数码制作的雏形，也是因此森本觉得要很好表现《恶童》的那复杂场景，必须采用3DCG的方式。


正好迈克尔擅长CG啊，就这样，森本晃司担任监督，迈克尔担任CG制作，从1998年开始制作《恶童》的试验版短片。这个短片制作完成后在当时日本动画业界引起一阵热议，因为在1995年，美国的皮克斯制作出了全3DCG制作的《玩具总动员》，宣告一种全新动画模式的登场，之后3DCG动画在美国逐渐成为了主流。反应有些迟钝并且钟爱2D手绘的日本，更多的是把CG动画放在游戏那边，很少愿意在动画制作上使用纯3DCG。所以这部全3DCG制作的短短4分钟短片，在展示《恶童》原作风貌的同时，也在向同行们宣告，就算是3DCG，也可以做的很日本风格。在1999年，这部短片还获得了第三届文化厅艺术祭的数码艺术奖，第14届DIGITAL CONTENT EXPO博览会的数字内容奖。这次的尝试让迈克尔感觉以后如果要做《恶童》的完整版，那就需要让技术更进一步，而不是现在这样有些生硬的纯3DCG。这时候他也没时间考虑这个，因为美国的《黑客帝国》导演沃卓斯基兄弟指名让他来负责《黑客帝国动画版》的总体负责人。


试验版的《恶童》


以现在眼光看会感觉比较生硬，但对当时来说是很先进的技术。


从2000年开始，到2003年《黑客帝国动画版》发售DVD，这三年时间，迈克尔一直奔波在日美韩三国之间，不仅要监督各个制作组的进度与质量，还要保证进度不被拖延，因为这部动画版是对《黑客帝国》第二部和第三部的一个补充，所以必须在第二部上映前截止。在跟4°C打交道的时候，他跟田中荣子再度聊起《恶童》拍长片的话题，没想到田中荣子对此相当支持，于是就由她对外负责联系，将版权方和投资方等多家单位汇集在一起，并说服了对方对此片进行投资。最后在《黑客帝国动画版》制作完结的同时，《恶童》剧场版的项目也宣告同时开始。


恶童的正式诞生


原本一开始是比较属意之前试验版短片的监督森本晃司继续担任监督的，但森本此时在忙着其他的项目，是跟宇多田光合作的一个MV合集，没有太多时间参与。再加上他本人觉得既然是新的长篇，那还是抛开原先的风格，重新定制，而对《恶童》最有爱的迈克尔不如就直接担任总监督吧！于是此前没做过动画不会画画的迈克尔就这样赶鸭子上架被推上监督的位置。


一开始的剧本是迈克尔找剧本家的朋友安东尼•温特劳布(Anthony Weintraub)写的，但他是根据英文版的《恶童》漫画编写，再加上他一个外国人，在一些用语和描述方式上跟日本人的说话习惯不大契合，于是迈克尔等人就在此剧本上修修改改了好久才最终确定下来。同时田中荣子推荐了西见详示郎担任动画的人物设定与作画总监督，另一个比较重要的美术监督则推荐了木村真二。一开始就是只有他们三个人负责初期的工作，比如剧本修改，场景方案，人物设计，服装和颜色等各方面的筹备。前后花了一年左右时间才初步完成，中间还陆续加入了新的精兵强将，比如负责演出的安藤裕章，CGI监督坂本拓马，作画监督浦谷千惠等人，因为担任总监督的迈克尔本身不会画画，初期的分镜也是要先由他做个大概的描述，然后由其他人将其画出来，这使得一开始的进度有些慢。到最后的结尾部分，画面庞杂，场面掌控比较难，就急忙请来森本晃司和久保雅彦救场，担任高潮部分的分镜绘制。


动画的分镜画面。

负责人物设定的西见详示郎跟Studio 4°C的另一位代表人物汤浅政明是高中同学，当初在高中时期就因为同样的爱好认识了。后来他们两个人都投身进动画业界，只不过汤浅一开始进的是亚细亚堂，西见去了Telecom Animation Film。因为同在业界，两人也时常有联系，一直到2003年，西见详示郎成为自由动画师，恰好汤浅政明这时候正在4°C里制作《心灵游戏》（Mind Game），汤浅就对西见说，我们这边制作组正缺人手，你就过来帮忙吧！因为西见在这部作品里的表现，让田中荣子感受到了他的才华，之后电影《下妻物语》中的动画部分，也交给了他完全负责。


动画制作时期的西见详示郎。

在设计《恶童》人物形象的时候，为了更方便动起来，西见对原作漫画里的一些夸张服饰，进行了修改。比如小黑的骷髅头挂件，放动画中就显得有些夸张，就改成了一个吊坠。三个杀手，也去掉了那些夸张的设计，使得看起来更为简练。按迈克尔的说法，这部动画要突出的地方就是真实感，当然人人能空中像轻功一样跳来跳去的设定就不要太追究了，这是一个情怀。另外人物的表情和脸型也尽量还原原作松本大洋的那种独特风格，这是一种类似崩坏但很带劲的涂鸦感，之后汤浅做《乒乓》的时候也是保持将其还原。




&lt;图片8&gt;

要说《恶童》最难表现出来的地方，自然就是那城市布局了，这个架空的城市宝町，是一个类似日本昭和时期那种老旧房屋杂乱布局的城镇。之前的试验短篇用的是全3DCG制作，但后来迈克尔觉得还是比较生硬，于是经过内部商量，最后决定采用一种新的制作方式。就是骨架依然使用3DCG表现，外表的皮使用2D手绘，然后贴图在CG外面，这样既能使用到3DCG的那种角度转换功能，也能表现日本2D动画的特色。因此制作组在这方面下了很大的功夫，往往一个简单的镜头，其背后是广大制作人员辛苦好久的成果。由于迈克尔曾经做过电影摄影助理，所以他对镜头的理解更加深刻，《恶童》动画中就出现过几个采用第一视觉，类似手摇摄像机的走位镜头，使得画面感更加有现场感，也是因为采用了3DCG制作，才能将这种画面感表现出来。


场景设定，有些像香港的街景。

观众看《恶童》动画第一感受，就是那颜色艳丽，复杂无序而又充满美感的背景。这都要归功于美术监督木村真二的努力，正是在他的设计下，将原作中那混乱而又充满魅力的城市宝町完全还原出来。而那些场景的元素，有很多都是来自由监督迈克尔提供的照片，在看到《恶童》漫画后想将其影像化的时刻起，迈克尔就在世界各地旅游的同时，注意收集当地的各种民俗特点，所以你才会在《恶童》动画场景里看到泰国、中国还有日本等各元素混杂，形成一种嘈杂而又协调的画面。


&lt;图片10&gt;

也是因为为了追求真实感，迈克尔在使用声优的时候比较倾向使用演员来配音。最后找来了二宫和也和苍井优担任小黑和小白的声优，当时苍井优也是刚出道不久，但她那有些中性的童声跟小白那天真无邪的性格极其合拍。而且有趣的是，日本影视界有名的编剧宫藤官九郎也在此片中进行客串，而且他还是松本大洋另一部作品《乒乓》真人电影版的编剧，这是一个比较有趣的梗。


&lt;图片11&gt;

作为第一部由外国人担任监督的日本动画，《恶童》掺杂了很多西方人的东西，比如监督、剧本、音乐还有技术等，都是由西方提供，然后人设、美术、CGI还有原画等就由日本人负责。这种东西方合作的产物使得《恶童》不是一部纯正的日本商业动画。有不少观众表示，这部动画除了华丽的背景与优秀的摄影外，就只剩下空洞的内容了，对此实在有些浪费这么好的美术设计。实际上造成这种原因有很大一部分原因是来自松本大洋的漫画原作。由于松本大洋的母亲是诗人兼童话家，使得他从小就有着文学熏陶，后来大学读的也是文学系艺术专业，就算之后松本大洋改行去画漫画，在他的作品里也有着浓厚的人文探讨。最典型的表现就是松本大洋的所有作品里，体育类作品占不少份额，但作品里面的体育元素反而不是很重要，更多的是关于人性内心的黑暗与自我的探索。


实际上如果多看几部松本的作品，你就能发现他是很喜欢挖掘角色内心黑暗面的，《乒乓》中，《恶童》中，《ZERO》中，《蓝色青春》中，都能看到这种黑暗负能量的描述。由于迈克尔这个死忠读者，基本就是完全还原原作的精髓，才使得动画不像其他日本商业动画电影那样，按正常的商业手法来表现。但也因为这种忠实原作的行为，使得《恶童》的动画反而在文青群里里更受欢迎。从国内各打分榜上泾渭分明的影评上可以看出，有多少人不喜欢这部动画，就有多少人喜欢着它！


《恶童》就是这样一部个性鲜明，让人各自找到共鸣的风格之作！
      </影评>
<有用数>58</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>丽丽安</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-01-22 12:25:34</时间>
<影评>
            “我说，黑，夜晚心情会很悲伤呢。一定是因为那个，夜晚那么暗那么黑，让人想到死亡所以心情才悲伤。”

    人们刚生下来的时候,并不知道自己有一天会死吧。后来在电视上看到有人死了，知道了死是怎么一回事，但还是不能马上想到，自己也会死的。再后来在个入睡前的夜晚，躺在床上天马行空地胡思乱想，想到最后猛然惊觉：我也会死的！于是有生以来第一次体会到了真正的，冰冷的，静默的，强大的恐惧。

    死亡，加之世界上所有的阴暗面，从此开始浮现在我们的世界。就像黑灵魂深处的黑暗图景，里面充斥着肮脏、鲜血、狂躁、绝望、虚伪、恶心、放纵等等的画面。不可思议啊，这些污七八糟的勾当都是我们这个世界上每天都在发生着的事情，都是和我们一样的人类干出来的好事。人究竟是一种怎么样的生物啊！

    我们的城市就是容纳这一切的机器和温床。它外表光鲜，日新月异，当我们成长的速度再也赶不上城市变化的速度的时候，我们开始怀疑到底是人类创造了城市，还是城市创造了人类。耗子说，自己越来越不喜欢变化了，或许是因为自己老了吧。一个人的老去总是比一个城市的老去更为容易。于是有一天，人们发现自己辛苦建立起来的世界正在迅速崩溃。新的一批像是被城市所异化了的家伙突然冒了出来，声称世界是他们的，不再，或者从来就不属于你。

    而先前曾经相信的那些美好，在巨大的黑暗和虚无面前竟然显得那么软弱，世界是怎么，宇宙是什么，生命是什么？一切的一切到头来还会剩下什么？黑心中的另一个自己虔诚地说，黑暗是最强大，最纯粹，白是伪善者。

    是的，灵魂受到挫败之后，身边一切的美好统统变成了伪善者。真实不复存在，只有死亡和黑暗才是绝对的真实。这是一个巨大的旋涡，我感觉我正心存恐惧却又不能自拔地跟随着黑一起慢慢下沉。

    但是，白凄厉的叫喊撕破了黑暗。生而为人，一定有什么是不一样的，一定有什么是特别的，是与众不同的。是什么，究竟有什么不一样？也许就像耗子告诉他手下的那样，要相信爱。

    要相信爱，这句话在我们的城市早已变得像塑料袋一样廉价，像街头小广告一样可笑。伪善者也会告诉你要相信爱，并且说得跟真的一样。白就从来不说什么爱不爱的。但是他比世界上任何一个人都更能明白爱是什么。他的爱存在于他的内心，存在于他色彩斑斓的梦境里，那是一种摆脱了狭隘和虚荣的感情，没有所指也没有所求。

    黑是悲伤的，因为他看尽了城市和人性的阴暗面，悲伤和愤怒变成了一股异常强大的力量，随时准备吞噬掉这个小小的灵魂。但白是快乐的，他的笑声永远单纯，他的眼睛永远清澈。他用看不见的爱封印了黑的悲伤，有的时候，看不见的东西往往具有比看得见的东西强大得多的力量。

    于是两个灵魂拯救了彼此。

    黑的另一个自己在他的手心留下了一道疤痕，他说他会一直守护黑，不会离开。是的，悲伤也是生而为人的独特之处，不可逃避的。加之所附带的愤怒、绝望、惊恐等等的感情，终究会跟随每一个人一直到死。人类或许也是需要这黑暗的力量的。这力量可以用来摧毁一些东西，包括别人的，也包括自己的。

    生而为人，一定有什么东西是不一样的。一定有。

     
      </影评>
<有用数>115</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>囧之女神daisy</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-03-05 01:03:00</时间>
<影评>
        即使考虑到松本大洋的故事一向很松散，《恶童》的世界观还是比较模糊：故事的最后，黑和白找到了那片海，但是在哪里？如何去的？没有说清。苹果种子发芽了，是因为小白忘了他？也没有说清。这种开放式的暧昧结局，有点像《第九道门》里，德普走进了那片光，然后什么都没说。

但《恶童》的世界观还是很有趣的。耗子说，黑从以前就一直不喜欢成年人。黑也不要成为成年人。他和白坚持作为两个孩子活下去。可是当蛇想把宝町开发成一个刻意招揽孩子的游乐园时，遭到了黑的誓死抵抗。

这是否又说明，黑不喜欢被人当做孩子对待？与其这么说，不如说这两个孩子对孩子的定义，和别人的不一样。在别人眼里，孩子只是成年之间的混沌状态，成年代表更高的进化，所以成年人有权对孩子保持着高高在上的态度：有权安放你，有权管理你，有权杀戮你。连娱乐和玩耍，也要在他们限定的游乐园里。用他们的规则玩耍，自然也要用他们的规则生活。

而对这两个孩子来说，孩子和成年人并无高下之分，只是对立的，彻底割舍了对方的另一种生活方式罢了。那不是苹果籽和苹果的关系，而是苹果和桃子之间的关系（片中有镜头暗示这点）。

更何况，这两个孩子还不仅仅是童，而是恶童，自然要和恶成年人对战：）黑和鼬之间的关系，其实是比较老的桥段，死神里也有一护和白一护嘛····白每天向天神报道的“保卫了世界和平”，其实就是保卫了黑的安宁。黑和白似乎是代表儿童身上最让松本赞美的两点：执拗和纯真，有执拗的力量才能保护纯真不受伤害，有纯真的力量才能保证执拗不暴走。这大概就是松本心中的理想生存之道。当然在这种生存之道下，如何找到宁静海，他可能也有点迷糊。

看了下大部分对此片的赞美，都集中在赞美风格化上面。但其实我觉得有这样迷糊也不错。不是所有的故事都一定要给一个铿锵有力的答案，大多数时候，我们只能提出这个问题，给出我们自己的假设。至于这些假设归类总结优胜劣汰，那是成人的事情，和孩子的蓝海没有关系。
      </影评>
<有用数>44</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>断雁嵬蝶</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-08-30 16:27:27</时间>
<影评>
            不想去揣测松本大神的创作意图，只想感受自己眼中的恶童。以一个恶童的名义。


    从太阳里飞出的黑鸦引导着一组长镜头，让我们看到了这座叫作“宝町”的城市的全景与残楼破巷。

    立刻觉得有似曾相识的感觉，《燕尾蝶》的Yan Town。一样的老房，一样的残破。但又有很不同的感觉，是色彩与华丽的钟楼，是天台的儿童乐园，“可以管它叫童话世界吧”。

    城市的远景让我想起东京，从海岸线到地平线，为钢筋水泥所充斥，都市，尘嚣。街边许多写着汉字的广告牌，也许，与《攻壳机动队》一样，在中国取景了吧。

    这该是个很单纯平静的城市吧，两个孩子可以称王，好相与的警察，尽管仍有不可避免的冷漠的市民。

    平静已经不是时代的关键字，扰乱平静的人终于来了。


    追逐与打斗的场面轻灵且点到即止。并非为了暴力的暴力。战斗，但不是幼稚的正义战胜邪恶，因为我压根没有看到正义与邪恶。

    流血与嘶吼，我看到的是时代与不合时代的单纯，是阴暗与阳光的碰撞，因为寂寞而癫狂乱舞。

    主题不是战争与摧毁，而是都市恐惧症，人格分裂症，孤独。

    “我的地盘”，这是一个不好的说法，这是被都市吞噬的预兆。小黑离不开小白。如果没有小白，小黑早已忘记什么才是美好，小黑早已成为行尸走肉，小黑早已死了。小白，难能可贵的存在，未被玷污的心灵。他对小黑有着依赖。没有小黑的维护，也许不会有小白的天真，“安心安心”，要两个人在一起才能安心吧。一起长大的同伴，在看到他们分开的时候，我就想，他们会不会心灵感应呢。果然，在小黑即将被心中的另一个个体幻灭的时候，小白会痛苦与呐喊。

    人格分裂症，黑与白，忽然发现有另一个人能控制自己。孤独与抑郁，也许只有杀戮才能排遣。小黑是本片的第一主角，因为他更像我，我需要单纯的美好，我需要小白。

    钢筋水泥筑就孤独。

    在我心里，小黑与小白是一个人。保护单纯的天真，与被天真的单纯保护着。


    木村死了，新的杀手，城市终究还是城市。童话，小黑与小白，还是到蓝蓝的海边去寻找涂成蓝蓝的房子吧。


    铃木死了，他注定的悲剧，因为他太怀旧。
      </影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>momo</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-07-22 23:26:19</时间>
<影评>


“白呢，缺了很多螺丝 心的螺丝 失败了 神作坏了好多。所以呢，黑他也缺了很多螺丝 不过黑缺的螺丝 白有拿着 全部...都有拿着。”
——《恶童》
看着人物画风不会觉得很讨喜的一部动漫，但细节处理上的细致，情感的烘托，人物内心挣扎的体现实在勾人眼球。它有直戳人心的社会残酷，阶级纷争，不同人对于“根”的责任与依恋，混杂着挣扎，抵抗，顺从等等的情感。
主角黑与白二人是这座城市中的相依为命的一对不良少年，在他们的城市被企图牟利的人所占领时，他们做出了各自的选择与坚守。
对我来说觉得全片最戳的就是这段词了，看似两个人相处中黑占主导的保护地位，但却是因为他有“白”作为支撑，正因为白牢牢握住了他心内的螺丝，两个人才得以彼此救赎，注入理想的信念。

</影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>哗啦啦</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-10-26 23:07:05</时间>
<影评>
        《恶童》（美国 日本）2006

导演：迈克尔艾里亚斯


这部动画电影所讲述的故事貌似黑帮争斗的俗套，但脱俗之处在于天马行空的想象力和深邃的哲学思辨。在灿烂异常的影像背后，是另类的、邪气逼人的特征,而内涵确是极为单纯唯美。这个极为黑暗的故事在充满色彩的视觉中，产生强烈的压迫感和诡异感。小黑小白的经历实际上是典型的黑色人生，充满危机和悲凉感。作为主角的儿童，虽然被称为恶，但其实只是身体力行的最简单元素而已，本质上同他人无异。实质上，可爱的黑白组合只是未经风尘的未被同化者的代表。

人总会面对命运给予的各种荣耀和剥夺。在很多的事情面前，可能倒下，并且从众于身处世界的核心中。即使没有这样，那郁郁寡欢的情绪也倒退了的人之初的本性。于是，很多人都会感叹造化弄人抑或世态炎凉。然而，如此多的人们没有想到自己的挫败并不是他人赋予，而是自己打败了自己。人不能完全生活在现实中，而弱化抑或埋葬自身的灵性。要知道，这种灵性如同亘古不破的大自然一样，是灵魂的支柱。失去了这种天赋的灵性，人如同行尸走肉。可能随波逐流，可能照章办事，亦可能玩弄他人。于是，对于物质的追求变得惨烈而泯灭人性。

这样的感觉，就是小黑和小白的搭档人生。人天性本就埋藏着善与恶两种情结。小黑代表恶的一面，用进攻和武力解决问题。小白则代表着善的一面，他的存在控制了恶的手段。两者相辅的关系其实更是一种相互牵制又相互给予。如果破裂，都是对于人性的一种撕裂。小黑可以变得更加颓废黑暗，而小白则更加的不堪一击。如果两者合而为一，那这个抛弃了善的人的就可能变成恶魔。反之，失去了恶的保护，善就是弱者，甚至疯癫。小黑的崩溃在于失去了善所带来的温暖和包容，还有作为恶的象征所必须面对的堕落。小白的疯癫在于失去了人性中恶所提供的庇护和牵制，以及作为善的象征所必须面对的恐惧和无力。

如同一个人的善恶两面。面对危难命运时的抉择，为私欲会丢弃善所带来的弊病，丧失了现实中可能获取的利益。反之，则失去了凌驾于人之上的机会。《恶童》中，小黑离开小白，恶与善分离。两者皆失去了平衡，进而痛苦，进而崩溃，进而再行团聚。而现实中，黑暗力量的诱惑往往轻松的断绝了善的生存空间。即使，作恶之后有着短暂的悔意，但马上就会随风飘逝。在恶童中来说，就是小黑不可能脱离于小白。小白更像是一个人内心世界保养人心的安静之处，支撑着这个人的性灵。

所以，人不论设身处地于任何情境，高人一等还是低人一筹，一帆风顺还是一路坎坷，都需要给自己留一份恬静的柔弱的充满纯净色彩的空间。这个空间如同一个为自己遮风挡雨，休养生息的花园。任外界风调雨顺还是巨浪滔天，都可以调整自己的内心。


美国人导演A是一名迷恋日本动漫的超级粉丝，同号称动画界“HBO”的 STUDIO 4℃公司合作,推出漫画大师松本大洋的成人作品《恶童》，给人的感受是惊叹于导演鬼斧神工的表现力和对原作深入浅出的人生阐述。在这部区别于美式动画的二维画面中，开阔的视野、绚丽的色彩、繁复的画风、快速的剪切、多维度的视角和穿透力强悍的背景音乐，小城仿佛已经不是弹丸之地，而变成了整个世界。在这个世界中，小黑和小白的黑色冒险则让观者彻底投入。影片背景关系其实很简单，但所表现的惊人的爆发力却让人沉浸其中无法自拔。

《恶童》能够实现这样的想法，不仅要归功于大师松本大洋的哲学境界，也要归功于导演非凡的想象力，能够让原作变成一部天马行空的艺术品。导演A东西合璧的视角彻底打破了日式动画的传统视觉效果。不仅扩充了日本动漫的优势，而且清晰的连接了好莱坞动画作品与日本动画之间的沟壑。灵动的风格以及变换多端的镜头是好莱坞电影常用的招牌，而所表现的画面基调却是典型的日式动漫。从而，略显呆板的二维动画通过更为电影化的美式制作变得活灵活现。

另一面，导演有效的利用各种黑色元素，以及可以表现这种文化的艺术手段。这些元素多是很酷的，小白抽象却唯美的思想，小黑的不羁和攻击性就是典型。前者貌似孩童的话语中，不仅透着幽默滑稽，也包含哲理；而小黑的攻击性则富含黑色而又炫酷。两者交集的情感因素则蔓延在黑色语境中，而其他角色的生死两难也加深了这部黑色电影的纯正味道。那么，《恶童》所带来的内外兼修的厚重味道就的确让这部动画电影不同凡响了。看《恶童》，实际是在看着小黑小白坏坏的样子学习人性中的善恶。
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
