<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>绿头苍蝇 똥파리</电影名>
<年份>2009</年份>
<评分>8.3</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1969897650.jpg</封面>
<导演>梁益准</导演>
<演员>金花雨 / 梁益准 / 李焕 / 李成延</演员>
<简介>08年韩国独立电影界最震撼人心的作品，由新人导演梁益俊自编自导自演的自传式作品。塑造了一个来自底层的暴力人物，他的青春，他的发泄，他的爱情如同燃烧的火焰。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>兔八哥</作者>
<标题>也许有的人不懂</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-11-17 21:36:04</时间>
<影评>
        也许有的人不懂，幸福的人怎么看得懂？

是，我们都有预感这是个悲剧，我一直有预感导演一定会杀死这个对父亲拳打脚踢的“自己”。自编自导自演吗？原来真的是自己。

在这个世界上有一种可怕的生物叫做父亲。爱？不得；恨？不可。砸断了骨头还会连着筋。如果没有爱，我为什么如此恨你？

我忍不住伤害你。

我忍不住杀了自己。

亲情，是这个世界上最锋利的双刃剑。

我要怎么才能把你给我的血统统换给你？

所以那些幸福的看官们，不劳烦您期盼他死了，他会自己惩罚自己的，他迟早会杀了自己的。

可是那些当了父亲和将要当父亲的人，你们真的准备好了吗？不要逼得孩子想揍你，揍了你，他只能杀了自己而已。
      </影评>
<有用数>222</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>我的左脚</作者>
<标题>暴力的衍生只能是暴力</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-08-28 16:19:11</时间>
<影评>

这绝对不是一部让人看了舒服的电影。开始的镜头就是无缘无故的暴力，而且这部分暴力没有内容上的原因，完全是为了向观众告知，接下来看到的，就是这样的故事。
主人公是个不折不扣的流氓，他满嘴脏话，动不动就动手打人，他的职业是收债的，以打人为谋生手段，这么说吧，暴力就是他的特长，除此以外他什么都不会，什么也不是。并且导演拍的暴力画面毫无美感可言，手摇镜头无处不在，搞得人头晕为止，暴力镜头则是生猛到底，没有吴宇森的慢镜头，也没有通常韩国电影中美化暴力的各种手段，一点也不酷。在加上主演加导演面目可憎的脸，刚开始的五分钟实在是有点叫人不适。但是当你习惯他每句话都带上“西八”，动不动就动手的时候，好戏才刚刚开始。
随着故事的发展，主角身边的人物也悉数登场，他同父异母的姐姐，姐姐的儿子，自己的父亲，收债工作的老板，突然登场的高中妹，以及高中妹的弟弟和家人。这么些人组成了一个圈，而将这个圈联系起来的纽带则是暴力。
暴力牢牢的控制这主角一家和高中妹一家，令人窒息。主角的父亲年轻时当着他的面失手杀掉了自己的女儿，害的母亲被车撞死，这可以说是主角暴力的根源，从此主角对父亲也充满了憎恨。在父亲出狱后，他又是一顿毫无道理的毒打，将父亲打得抱头求饶。可是父亲已经不再是那个年轻力壮的父亲，而他也不再是那个只能躲在旁边哭的孩子。父亲的暴力影响了他，现在的他就像原先的父亲一样，生命中充斥着无端的暴力。
高中妹的出现在电影一开始就让这个男人有了除暴力以外的感觉，高中妹是问题少女，她是那么与众不同，她不怕主角，主角也渐渐在她身上找到了些许温情的东西。以至于电影的最后为了高中妹放弃所有。然而高中妹也备受暴力的困扰，父亲喜怒无常，处在青春期的弟弟也经常对他以暴力威胁。她的家庭就是主角的翻版（镜头和情节多次暗示两者的相似性）
高中妹的弟弟则仿佛是主角的翻版，因为学习问题，干脆走上了暴力讨债的道路，巧合的是在主角的手下干活。主角的爆裂性格和粗野态度让本身有些内向的弟弟心存恨意，终于在主角最后一次讨债的时候将主角敲死在街头。
当然，故事也不都是暴力，主角和侄子类似父子的情感以及和高中妹半友谊半恋爱的情感，导演处理的都令人动容。特别是和高中妹，可以说高中妹是主角的转向标，因为有了她，才医治了主角内心的痛苦，才能让主角下定决心摆脱以前的所有，开始新的生活。也让这个有些让人作呕的情节开始有了些温情的东西。
可惜生活并没有给人所有想要的，特别是这样一个本来就什么也没得到的人，连最后一个愿望生活也要无情的收回。电影的结局，所有人，父亲、姐姐、侄子、讨债公司老板、高中妹，大家聚在讨债公司老板开的烤肉店里，其乐融融。镜头转而回到主角死的时候，几个人撕心裂肺的哭声，造成了强烈的对比，这段出人意料的处理算是最让人叫好的地方。
最后的镜头是高中妹的弟弟在杀了主角消失后回到了街头，做起了当年主角干的事情，将一个小贩打翻在地，一如主角在多年前将高中妹和弟弟的母亲失手捅死一样，让人分不清这到底是弟弟还是主角自己。最后剩下的也就只是感慨，暴力的衍生只能是暴力！

欢迎关注我的微信公众号：电影解忧杂货店





</影评>
<有用数>90</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>木卫二</作者>
<标题>一个男人的暴力史</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-08-10 12:11:07</时间>
<影评>
        上半年韩片的几个亮点全部来自小成本电影，《绿头苍蝇》就是其中之一。疯狂的暴力和扭曲的环境让一个男子走向了毁灭，但电影卖点不是情绪宣泄，相反能给观众带来不小的震撼和感动。【新京报 七月月选·水准推荐】


　　■入评理由：上半年最有冲击力的韩国电影，没有之一。


　　■片名：《绿头苍蝇》


　　■导演：梁俊益


　　■上映日期：2009年4月16日（韩国）


　　■读家：木卫二


　　■推荐指数：★★★★★☆


　　■一句话点评：这个流氓不太冷，粗俗的暴徒跟高中小妞以及内向小朋友也能有微妙的情感联系。


开场有些许震撼也有点滑稽，一男子在街头疯狂施暴，中年男子从背后袭击，一顿老拳伺候，解救了倒在地上的女子。当他上前询问，画面外飞来一脚，把他踢开了。


片首这段跟影片内容没有太多联系，《绿头苍蝇》借它来揭示了暴力的本质，没有来由、突然发生的暴力，暴力手段所引发的恶性循环，加害和受害一方的位置倒换。继续往下看，电影在充斥暴力场面之余，时不时给出记忆闪回片段和无声画面组合，很容易发现这个故事其实是个悲剧。粗暴对待亲人的家伙遭到报复，过度依赖暴力的家伙必然要被暴力所吞噬。暴力让人类丧失理智，让参与其中的人两败俱伤，没有出路。


一个从小为暴力所扰的男子，成年后靠暴力手段来谋生，迷途知返最后却被暴力所终结。我们称呼这个家伙为流氓，他看上去有几分面目可憎。《绿头苍蝇》讲述了一个流氓的暴力史，他整天把粗口挂嘴边，极好地掌握了“变身技巧”，一会儿还是个寻常的普通人，一会儿就能化身为暴力恶魔的形态，眼前任何人都成为无差别的攻击对象。流氓做着一份“经典工作”，四处催讨债务充当打手，动不动就疯狂宣泄一番。他的暴戾程度不仅让弱小者害怕，就连年轻手下和上头老板也对他敬畏三分。


类似题材电影有的会把暴力归为无来由的狰狞，误导观众。要么会不自觉地美化暴力，耍酷。《绿头苍蝇》里的暴力场面毫无美感，歇斯底里的人物和晃动不安的镜头让人作呕，施加暴力者既可恨又可悲。后来电影逐渐温暖起来，关注起几个人物的内心、他们的家庭还有流氓的哀伤。


流氓由导演梁俊益亲饰，那股刺头劲和欠揍表情实在有够神似的。正如多数人所能看到和预想的，无论现在还是过去，他的人生都是个悲剧。家庭问题引发灾难，事故牵连小孩，小孩长大后成为恶棍。一个常见的演变过程，暴力成为一条清晰的线索。流氓痛恨父亲，他大声质问父亲时，复杂的眼神相当动人。《绿头苍蝇》里的父亲们形象不堪、劣迹斑斑。有些时候，流氓本人又在无形中扮演了父亲角色。《绿头苍蝇》里的父权威严是不人性的，绝对服从在极端者手中会导致暴力滥用，我们可以联想到极权专制的高压手段和粗暴行为，就像片中调侃起某领导人，好比《薄荷糖》里被践踏的小人物，朝鲜半岛一向盛产此类故事。


个性小胖妞是本片亮点，流氓随口把痰吐在了她身上，两个人由此结识，从敌对冤家发展到知心朋友。小胖妞的出现不只是起到输液功能，医治流氓的内心和灵魂，她的成长环境也是支离破碎。影片还要通过她带出另一号关键人物，进而形成绝望的宿命循环。暴力只是这部电影的表象和形式，里面人物的过去与未来才是电影的中心。


影片有几个重复出现的场景，讨债社团的办公室、没什么人的游戏厅、小孩子玩耍的坡道。流氓时常一言不发，结束工作后喜欢跟小孩玩耍，童心未泯。除了结尾的逆转，电影里的几个家庭总有缺席的人，气氛紧张、怪异。


流氓、小胖妞和小朋友一起游玩，镜头扫过熙来攘往的街市。他们承受着不同的痛苦，却拥有一段与你我无异、相似的快乐时光。他们三个是个好玩的组合，跟年初火爆的《超速绯闻》形成直接比较。后者就像活在温室，有矛盾也是故意制造出来的情节点，娱乐世俗。《绿头苍蝇》则会让人感到痛苦不舒服，它暴露生活阴暗面，那里有一个个正在被暴力摧毁的家庭，受伤的父母、胆战心惊的小孩和断了气的男子。


这部暴烈的影片出现了温情的安慰，还有煽情的恸哭。远处路灯的光晕中，流氓掩面失声，躺在小胖妞的腿上哭泣了起来，这算不算是他的猛回头？流氓在死之前还想要抓住什么东西，微微张开了手，满脸血污。在回忆中，他也有幸福完整的童年，没有家庭暴力和拳脚相待。冬天的雪地里，有妈妈有姐姐，他们一起在打雪仗。【北京青年报】


2008上半年最XX，没有之一的推荐属于《追击者》 
http://www.douban.com/review/1463321/

</影评>
<有用数>57</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>终结者</作者>
<标题>【采访】梁益俊导演与《绿头苍蝇》</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-10-22 14:24:38</时间>
<影评>
        采访原文☞
http://m.koreatimes.co.kr/phone/news/view.jsp?req_newsidx=43032






“我也认为这是一部出色的电影。”在记者刚刚称赞完《绿头苍蝇》获得了多个奖项后，导演兼主演梁益俊在周四《韩国时报》采访时告诉记者。“其他导演觉得我恶心。”这个33岁的头条制造者，爆以独特、尖锐的笑声。


虽然留着和电影角色相同的短发、胡须，穿着耐克运动鞋，却丝毫没有沉郁的神情，也看不出是个满嘴脏话的暴徒。他的长篇导演处女作《绿头苍蝇》，席卷了从鹿特丹到拉斯帕尔马斯电影节的最高奖项。自然，梁益俊导演就要不停的接受采访，但他依然能在晚上8:30时保持微笑。


在国际活动上，梁益俊导演说自己很开心被外国影人和参加节日活动者称作“nom”(混蛋)——几乎充斥于全片中的单词。在法国多维尔，《Breathless》(《绿头苍蝇》英译名)从未与名导让·吕克·戈达尔的《Breathless》(《筋疲力尽》中译名)混淆，梁益俊导演甚至被邀请去见皮埃尔·里斯安，新浪潮杰作的助理导演，很喜欢《绿头苍蝇》，并和梁益俊导演吃了几顿饭。


然而，梁益俊导演似乎并未因突如其来的名气而受到干扰。“奖杯看上去都是一样的。”他开玩笑。他感激并感到荣幸，但制作《绿头苍蝇》的三年中他经历了太多。片中他担任制片、导演、主演，因此需要三头来回跑。他随口提到众多奖项中并不总是包括现金奖励，“我的意思是，我需要钱去生活，”梁益俊笑了，他曾因年收入不到1千万韩元(约合1万美元)而在阴暗的地下公寓居住了差不多十年。


“你需要忘记(名誉和荣誉)为了恢复正常的生活，”他说，“一部电影的制作诞生于你恰巧生活之中，就像你必须先通过没有使用避孕措施的性交来有了孩子，”他咧嘴一笑，“如果你一直在想，‘我要制作一部电影’‘我想要表演’，你就会变成你强烈欲望下的奴隶。你必须去生活。”


通常都会做什么？“我只做常规的事情… 我会听音乐，去乡下玩，与朋友们见面，想想猥琐的事情，回想一天当中的小片刻，”他说，“日常生活中的小事情激励着我。”


这种现实的态度也延伸到了他的电影制作过程中。作为导演，他不会问他的演员们任何事情。他允许他们用自己的性格来粉饰角色，所以他们的角色就变成了演员。“演技”——他说他讨厌这个词但没得选——“是你所无法学习的东西。我希望我的演员能够给角色注入他们自己的人生。”他说。


一幅家庭的肖像


《绿头苍蝇》是有关成长于家庭暴力环境中的受害者成为了野蛮畜生，在遇到一个女孩后重新发现了希望的故事。影片有着黑暗主题，但它不像金基德的电影，同时描述了卑微生活中一个非常人性化和温暖的肖像。部分自传性质的故事灵感来源于蓝谷洞的家庭和朋友，忠清道的一个贫穷小镇。


电影，他说，是一种自我表现形式。“人们以普通的方式思考和感知事物，但同时，每个人又是如此的独一无二和特别，”梁益俊导演说，“《绿头苍蝇》的故事关于韩国，关于家庭。人们相互之间有关联是因为家庭是相似的，当然尽管家庭问题的程度不尽相同。”


他说，电影就像一本记录他想说的一切的日记，“对我来说就像驱魔，”袒露自己不会感到不舒服吗？“不会。就像在天体海滩裸体，或者与你的朋友分享你的忧虑。”


梁益俊的朋友和家人都非常自豪，他说。周五晚上，导演与主要演员和朋友们以及影迷在新村一间酒吧做了一次性侍者。一群最亲密的朋友诚挚地道出梁是当之无愧的成功。当他们引领稳定职业时，梁益俊总是那个破产艺术家。尽管事实上他出生于镇上相对来讲比较富裕的家庭，“他的爸爸经营一家家具店，但他不愿接替他的职位。他想具有独立性。”一位不愿透露姓名的朋友告诉《韩国时报》。


导演有着惊人的能力能让你感到轻松，就好像你与你最要好的朋友交谈，即使是在咖啡厅里喝茶。他会这一刻非常严肃，下一刻非常愚笨，但他始终会用厚脸皮的正直令你感到惊讶。


“我想通过电影把'你'介绍给全世界。”他说。他也希望有朝一日能够在屏幕上展露男性私处，“韩国人认为外国电影上看到这些就是艺术，但这里会遭遇审查。我们感觉这个世界不稳定，因为我们时时刻刻都希望事物安稳，但我们需要勇气。”这个尊重如约翰·卡梅隆·米切尔(《性爱巴士》)的导演说，“性是生活的一部分。”


这个冉冉升起的导演讲到他想通过电影继续探索生活。心中的一个项目就是有关下层社会的孩子，他也希望制作爱情故事。对未来的高标准电影是否会感到压力？他回答：“不会的。我只是个普通人梁益俊。”


梁益俊1975年出生于忠清道，在公州映像大学学习表演，在主流电影如《庆祝我们的爱》中扮演一些小角色。通过执导并主演短篇《Always behind You》获得奖励和好评，《绿头苍蝇》是其首部长篇作品。
      </影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>春天花花</作者>
<标题>贱命一条</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-10-07 22:30:34</时间>
<影评>
        生命是如此卑贱，

快乐又这般难寻，

活着不过苟延残喘，

那么死去又何足悲戚，

不过贱命一条。

可是恩尚死得不情愿，

因为有约未赴，

有人还需要自己的照顾。

我们那么拼命的拽住亲人、友人、爱人，

其实只是需要找到一个理由，

说服自己，

在这样的世间，

苟活下去，

再活下去。
      </影评>
<有用数>37</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>忧伤的镖客</作者>
<标题>西八 难得的韩国好片</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-12-25 22:56:47</时间>
<影评>
                    首先 这不是一部每个人都适合看得电影 尤其是习惯口水片沉迷于朝九晚五的人们   

       这是个关于社会边缘人的故事 故事不复杂 悲惨的童年 暴力的起源 穿插于主角殊勋间反应悲剧循环的那个女的弟弟应该是个小亮点 全片气氛压抑 如果就一般观影评论角度讲 我该讲完了 

        然而 这部电影的看点在真实 这是一部很真诚的电影  

        梁益俊的自导自演在其中占了很大分量 或许是自传题材 梁益俊演得非常传神   

        这是一个男人真实的暴力史 就如同片名粪蝇一样 主角殊勋就是这么一个最底层的人物 暴力是他的生活手段也是他的生活态度 他用暴力反抗生活也用暴力逃避生活 作为一只粪蝇 还有什么可以令我害怕的？在地下世界 他所向披靡 对父亲的仇恨令他逃避亲情 他的小眼睛里无时无刻不透露着愤怒 无所畏惧 他是自卑自负的矛盾体 去学校闹事时 他说：你们在这神圣的校园里他妈的在干什么 他没有女人 他只有一个真正的朋友 是的 那就够了 他想在底层的规则里尽量活得像个男人 至于其他 他选择对着生活发泄

       但是 人始终得面对最人性的东西 你可以像疯狗那样对周围的一切愤愤不平 你可以诅咒命运 但是等到了最后一刻 你还是得平静的放手而去  

      他和爱情不期而遇 理智终于战胜仇恨让他接受了亲情 畸形的家庭和多年的仇恨终于都没能阻止他向美好生活中奔去。故事到了这里 这个角色的生命就可以结束了。

      本片的暴力毫无美感 和主角满口的西巴拉玛一样 都是为了更真实的表现边缘的罪恶和主角对于暴力的厌倦 殊勋死去了 像疯狂的英在杀死他时讲得那样：为什么要退缩？ 是的 他退缩了 他厌倦暴力选择了他觉得更重要的东西 他已经失去了在这罪恶世界立足的资本        

      最后 殊勋像一个平凡人一样 亲人围坐在他尸体旁哭泣 他是悲惨的 却不可悲 片中的泪点也不做作 真实刺痛人心 

 

      一只绿头苍蝇的死去 微不足道 虽然他是一只奔向幸福的苍蝇 

      
      </影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>开心就好</作者>
<标题>令人窒息的生活</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-12-18 16:07:23</时间>
<影评>
        韩国片就是愿意家丑外扬，这样一部充斥着暴力、脏话的电影，也能通过审核，可能他们压根没有电影审查制度，故事想证明宿命论，家暴里出来的孩子，继续走上暴力，一个死环，死结，其实男主想变好的，不再做打手，想帮同父异母的姐姐找对象，想和高中妞好好过生活，想和父亲重新和好，他的同伴也将开个烤肉店，做正当生意等等，原本他能过上正常的生活，但电影（生活）就是不给你机会，把你手中最后一根稻草也要抽掉，《绿头苍蝇》由蛆变成的家伙、专往臭味地方去的家伙，人人讨厌的家伙，忙来忙去一场空的家伙。但他错就错在心存善良，对美好生活还存向往，他放过了有2个孩子的欠钱男人，却迎来背后一击，也被受他欺辱多时的跟班，因他放弃追讨，心生杀意，最终除了这个伤害他母亲和又和他妹妹纠纠缠缠的男人，无意中为死去多年的母亲报了愁，也为妹妹清除了今后的祸害，因为谁也难保男主成家后会不会重蹈复辄，成为另一个像他父亲一样家暴的男人，又会继续伤害自己的孩子。

电影最后女高中生走出原讨债公司的老板开的烤肉店，无意间看到她的哥哥已然成为又一只“绿头苍蝇”正在像城管一样打砸路边摊。这个社会永远少不了这样的人，只是你愿不愿意去关注它。
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>愚者</作者>
<标题>怎能不看</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-07-28 00:10:16</时间>
<影评>
        没想到如此压抑，震撼，甚至超过了《密阳》当时的感觉。

大家不停的说着扭曲，但是这难道不就是人性的另一面吗？

感觉男女主人身后巨大的压力，但是在这个社会面前依然倔强的生存着。

如果说尚恩是在拖着一具没有灵魂的尸体行走，在承担着痛苦，那延习则是用微笑去诠释生活的无奈。


整个故事虽然不断出现尚恩疯狂的厮打，但是相比不断闪现的他小时候的痛苦，这时的厮打又显得多么的微不足道，对于他内心的痛苦来所，这也许是最好的发泄方式了。


对于延习，她的出现如同一堆苍蝇中的一支雏菊，清新的背后却又承载了太多的压抑，淡淡的微笑背后会让人撕心裂肺。


而这个故事更让人觉得无奈的是，当你发现你真正想要的东西的时候，往往已经晚了，而更让人深思的是，故事的结局并不是结局，而是一个新的开始...
      </影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>蔷薇</作者>
<标题>儿时的伤痛，要用一生来抹平</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2014-12-30 22:32:26</时间>
<影评>
        “ 向情爱的挑逗，命运的左右，不自量力的还手，直至死方休。”看似混乱的节奏，粗俗、暴力被用来表达面对生存的无奈，男猪脚在尽自己最大的能力抓住亲情、爱情、友情，在反抗命运轮回的路上搭上了自己的命。一部看完以后可以秒懂韩语国骂的电影也是不容易。


看完这个电影想起的歌曲唯一就是《山丘》，觉得有太多歌词可以和这部电影完美契合。

面对人生的难，也是终于敢放胆，还要摆上一副嬉皮笑脸。

对于命运的左右，也是不自量力的还手，直至死方休。


轮回

没错，穷困焦躁的生活环境是轮回出现的，要想改变谈何容易，跳出其外又有多难。男猪脚对父亲的暴力是对命运的还手，对陌生人的暴力是心中的愤懑的不恰当发泄，和高中女生在一起掩面痛哭是对生活的无奈，和孩子们一起玩耍，是善良的本性并未泯灭。这只是一个善良又无奈的小人物，只是想要一个爸爸爱妈妈有姐姐爱护的家庭，就满足的小人物，即使遇到高中女，自己也是向着这个目标出发，才会在在临死前也会幻想到这些内容，


终生追求的不过是一家人的安乐日子。终未得到。


导演自传式的电影这是一个常见的评价。


这个导演也没再出新作品呢。
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Spring</作者>
<标题>蒙太奇的若干用法</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-10-03 22:53:41</时间>
<影评>

片中第一次使用蒙太奇手法，是在女高中生被父亲家暴时，镜头由女孩的哭声作为转场载体，衔接到了主角小时候目睹自己母亲被父亲家暴的时空。
我们可以看到导演这时给了我们一个小主角脸部的特写镜头，他掩着面，泛着泪的眼睛却死死盯着父亲的暴力行为，画外是母亲的惨叫和妹妹的哭号。这是我们第一次跟主角建立关系，这个蒙太奇也让我们理解了在此前的剧情中，主角为何如此暴力乖张，满嘴脏话。我们开始同情这个流氓主角。
这样的蒙太奇与转场方式在后面也用了数次，起到连接过去和现在两个时空，连接不同家庭的作用。
不同的蒙太奇用法，出现在结尾。而结尾，又使用了两次。
倒数第一次，是主角死后，他的老板、姐姐、外甥和女朋友（女高中生）的反应。
作为观众，我们都期待他的这些亲友们会如何得知他的死讯。但导演省略了这个过程。他们一开始像无事发生过一般，正常地生活着——老板如愿开了烤肉店，姐姐跟儿子、父亲生活在一起，女高中生回到学校上课。正当我们感觉一切平静地，如同李沧东《绿鱼》的终场画面展现出的那般冷漠世情时，画面给到了殡仪馆里，老板、姐姐、女朋友失声痛哭的画面。他们表演得很夸张，但跟前面的平静对比起来，内心仍然像被刺了般，流氓的死再一次激起我们的同情。
最后一个蒙太奇，在终场画面。
女高中生走出烤肉店，走在大街上。当她走到一个路口，发现路对面的一个小摊正被一伙青年流氓掀翻，赶跑。其中一个流氓回头了，看向了女高中生这边，从全景来看，我们知道那是女高中生的哥哥。但一组女高中生和小摊的正反打之后，画面给的是主角的特写。那一刻，主旋律起来了。
有人说，那意味着暴力的循环。我觉得不是，暴力的承继早在前面就已经交代。何况这个镜头的视点是女高中生的，不是揭示性的全知视点。
女学生看见路对面的哥哥，突然想到了流氓，镜头给到的流氓正是她脑海里的幻想。她脑补到了流氓的所有经历：从小目睹家暴，出来做流氓，揍那些无为但暴怒的男人，挣钱帮助姐姐和自己......她理解了。
另一个层面，也是最浅显的层面，可以解读为：她看到对面的小流氓，想起了自己的流氓。自己期待再一次见到他生龙活虎的样子。

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>