<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>马戏团 The Circus</电影名>
<年份>1928</年份>
<评分>9.2</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1959764913.jpg</封面>
<导演>查理·卓别林</导演>
<演员>查理·卓别林 / 阿尔·欧内斯特·加西亚 / 梅尔纳·肯尼迪 / 哈里·克罗克 / 乔治·戴维斯 / 亨利·伯格曼 / 蒂尼·桑福德 / 约翰兰德 / 艾伯特·奥斯汀 / 斯坦利·布莱斯通 / 海尼·康克林 / Toraichi Kono / 贝蒂莫里西 / L.J. O'Connor / 杰克 P. 皮尔斯 / Hugh Saxon / Armand Triller</演员>
<简介>马戏团的表演因为呆板无趣而失去了观众，他们面临着破产和倒闭的危险，谁都不知道会不会有“救星”从天而降。流浪汉查理（查理·卓别林 Charles Chaplin 饰）在游园会中被卷入了一个小偷的圈套中，招来警察的追捕。他像无头的苍蝇一样钻进了正在演出的马戏团。舞台上，查理 躲避警察的各种肢体动作，被观众当成马戏团的表演，他们非常喜欢查理的“表演”，热烈地鼓掌来。马戏团老板想让查理留下来，帮助马戏团起死回生。虽然查理并不想以马戏团为生，但是走投无路的他为了维持生计也只好接受了老板的提议。很快，查理的喜剧表演天赋让他成为了马戏团的招牌演员。他爱上了善良柔弱的马戏团老板女儿，想尽办法取悦她，但是，老板的女儿真正爱上了的人却是走钢丝的男演员，为了成全所爱的人，伤心的查理默默地离开了喜欢他的观众。
                                    
                                　　查理·卓别林凭此片获得第1届奥斯卡金像奖荣誉奖。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>左山</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-01-18 13:25:39</时间>
<影评>
        《马戏团》是卓别林大师导演并主演的一部电影，上映于1928年的1月6日，最终卓别林获得1927年的奥斯卡特殊荣誉奖。

         在21世纪的今天，再来看这部电影，依然让人笑并感叹着。那一份贫穷下的窘迫，热闹下的苍凉，暗恋到失恋的甜蜜与心酸， 每一个细节都令人唏嘘。在影片中，卓别林饰演一名流浪汉。当穷困潦倒的时候，却可以凭着一个鸡蛋迎来自己的爱情。而在心爱的女孩来到身边的时候，却用一颗伟大而善良的心将女孩送到更适合人的身边。电影最后，马戏团奔跑在一片尘土里，越行越远。而流浪汉默默的坐在原地，一个似乎命运划定的圈里，身影落寞。生活依然要继续，而他还将乐观的面对未来，也许只有在夜深人静的时候自己默默舔着心底的伤口。

        影片中，有两个镜头，印象深刻。马戏团老板的女儿美丽而又可爱，但是笨笨的，因为没有完成爸爸下的任务，又被罚没有饭吃。幸运的是，有个爱他的人，可以拿着好多吃的来送给她。她挂在高高的吊环上，卓别林在底下给她扔。第一次没有扔到，可是第二次再扔的时候被老板看到喝止 。于是，俏皮的卓别林趁着老板和其他下属说话的功夫，便将火腿和罐头扔给了心爱的人，而女孩也机警的把东西塞在了胸口。而再次偷偷扔披萨的时候，却失了准头，女孩没有接住，于是掉下来的披萨糊了胖道具师一脑袋，卓别林则装傻说是鸽子搞得。在今天看这个哏，已经失去了令人大笑的新鲜，却如冬日的暖阳一般温暖着人心，因为这样的时光，是他和她最美好的时光。在我们每个人的生命里，都有一两个这样的片段，在外人的眼里是那么的平淡无奇，而当时的我们，内心却是那样的激动和幸福。

       第二个镜头，是女孩和走钢丝的雷克斯顺利的领到结婚证明，从机构里出来。卓别林跳跃着跟在身后，将欢喜的洒金散在他们的头顶，足足洒了6次。这欢乐的画面里，充满着喜庆，高大帅气的雷克斯，美女动人的女主角，一副大圆满的模样。也许，此刻卓别林的心里是真的为心爱的女孩找到更好的归宿而快乐吧，女孩也真诚的给了他一个大大的拥抱。完美么？也许吧。只有在镜头外看着电影的我们，才会在这完美的镜头外黯然神伤。善良的人，总是可以为心爱的人付出更多吧，只要爱的人幸福了，自己的痛就可以都压在心底。

       整部电影，没有听到台词，只有那音乐的旋律随着剧情或紧凑或悠扬。这黑白的镜头，这起伏的旋律，这潦倒下喜悦的剧情，不就是人生吗？ 经过时，细细体会吧，人生的五彩就在每一个经过里。一铁罐热汤，一个鸡蛋，就是一顿美味的早餐。一次坪然心动，一次伤心离别，就是一段美好的回忆。珍惜每一段历程，珍惜生命里每一个爱或被爱的人，《马戏团》还在不停上演着……
      </影评>
<有用数>60</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>Ludwig wong</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-07-23 20:43:20</时间>
<影评>
        一、如何让他意外进入马戏团？

　　1、被警察追着进场子

　　2、被失主发现，并误认识是小偷

　　3、被警察送了一个钱包，意外横财

　　4、真小偷想取回钱包，被警察A抓住后又逃跑

　　5、真小偷把钱包放在他的兜里，被失主发现但是没有证据

　　6、小偷偷钱时被失主发现


这种情节就是反谓的：一波三折，但是完全合乎情理。


二、狮子那一场戏的情节设计

　　1、对骡子追赶

　　2、躲进了狮笼之中

　　3、狮子睡着了，小心地想打开笼门

　　4、笼门被反锁住

　　5、想从另外一个门出去

　　6、另外一边是豹子

　　7、被小狗发现

　　8、团长女儿被吓晕

　　9、和狮子惊险相遇

　　10、团长女儿醒来，打开门

　　11、显摆勇气不出来

　　12、狮子突然发飙

　　13、吓得逃到树杆上去


三、几个经典的表演镜头

　　1、和团长女儿看钢丝帅哥表演时的镜头：面对情敌时的醋意但是又要照顾女孩的感受

　　2、骗吃小朋友汉堡：欺负小朋友同时又不能被发现，还要加佐料

　　3、在狮笼里被吓得目无表情的样子：侥幸逃生后想挽回面子又被吓到死
      </影评>
<有用数>46</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>虫子不会说话</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-04-06 03:41:33</时间>
<影评>

卓别林一生拍了88部电影，其中67部是在30岁之前拍的，大多是电影行业发展初期那种十几分钟的短片。后来，能够自主策划和导演默片54年，并且在有声电影风靡欧美的情况下，他的默片还能颇有利润，很多一部分还卖的比那些有声电影还好。据作者的自传中透露，他来源于一个父亲是一个舞台演员，母亲是一个舞台歌唱家的家庭背景，加之父母感情不和，故而自己很少和父亲在一起，只得和母亲以及哥哥相依为命，之后因为母亲喉咙沙哑的原因，中断了演唱的工作，也就没了生活来源，所以一家三口和父亲的直接联系就是靠每周父亲给他们的生活费，或者说孩子的抚养费。有时父亲给的微薄费用根本满足不了生活开支，因此作者的非同胞兄长去了客船当帮工，自己也成为报纸印刷厂的工人、临时劈柴工，私人家庭的打杂工等等工作，后来因为母亲的社会关系，自己被送往杂剧舞团学表演，掌握一些舞台基本功底之后应聘一家表演公司(当时为实时表演，并没有胶卷，摄像机可供记录图像)，由此正式进入演艺圈。接着声名鹊起，进行多地巡回演出，也正因为这个原因，让他邂逅了他一生也是最开始最喜欢的女孩——海蒂·凯利，当时他19岁，她15岁，在作者追求她的时候，对方以年龄太小，还没打算结婚为由婉拒了自己，以致在后来作者绝大多数影片的女主角都是以她为原型拍摄的，也许是为了之前那一段不圆满的结果吧。即使后来她不幸患病死了，这在青年时期的“钢铁侠”小罗伯特·唐尼在《卓别林》电影中饰演的卓别林亦有提及。关于这部电影的前半部分都是充满喜剧氛围，到后来由于走钢丝的男二号出现才渐渐地转为悲剧的气氛，在男主偶然听到女主心目中男友形象的表述时，再联系下自己的体貌特征，感觉非常符合，而喜悦的手舞足蹈这一段与男二号的出现之后，同样的场景，也是男主听闻（第二次算是偷听）女主对最佳男友的形象复述，对此联系自己的社会现实，而觉得自己压根就没有被女主喜欢，她喜欢的是那位皮肤微黑，高大英俊的走钢丝演员，因此感到异常悲伤，再加上哀婉的背景音乐，更让这两幅画面形成强烈反差。这里需要说明的是，在作者本人的自传中，也提及道，每当在生活应酬时，看见高大英俊的男子就会感到莫名的自卑感，对于作者身高外表并不及当时美国（作者并未入美国籍，只是因为工作需要，长期定居于美国）大众公民的整体标准，而在其他人眼中看来是个小个子（1.73米）。继而不难理解他的电影既来源于不美满的生活又超出于现实。正如英国作家莫姆认为，悲伤的成分反映了卓别林留恋穷苦生活的阴郁心情，他是一个生活在一个不合理的社会里，一个可笑而又可悲的社会里，而这些可笑而又可悲的成分不仅现在他本人身上，也反映在他所演绎的电影里，这就使怀抱同情的观众笑时不禁流出了眼泪，也就是本片结尾，当女主从杂剧团团长老爸那里赌气出走，找上自己时，自己却劝说她之后，又把她交付于男二号之手，等到剧团要更换场地演出时，自己却没有随同前往，只让镜头留下一个落寞的流浪汉背影！
    在拍摄本片时，卓别林花了一周时间学会走钢丝。快杀青时由于冲洗不当，所有走钢丝的镜头都给毁了，只有重头再拍，拍了七百多次走钢丝的镜头最后用于影片的仅有几分钟。关在狮笼里令人心惊胆战的那场戏，也拍了两百多次才结束，事后，卓别林说，影片中他脸上流露出的恐怖表情绝非在演戏。
      本部影片中出现了好几个可以说是卓别林是招牌动作，比如趁别人不注意，偷吃别人拿在手上的食物（这在之后的有声电影里消失了），腼腆忸怩的表情和夸张的动作（这在《大独裁者》中作者作为一个理发师对女主理发那个桥段表现的更为明显），呆滞木讷的表情（代表的作品是《摩登时代》作者作为一名扭螺丝的工人身份），还有一个就是用脚往后踢东西，当然还有拐杖。对于这些东西，在后来有声电影大行其道的情况下，作者在自传里写到:有时候我也考虑到是否可以拍一部有声电影，但是一想到这件事我就很难受，因为它永远也达不到我无声电影的标准，如果拍有声电影，我就必须抛弃我流浪汉的角色，也有人提议，不妨让流浪汉说话，但这是一件无法想象的事，因为只要一让流浪汉开口，他就变成了另外一个人物，再说他脱胎的那个模型和穿着那套破烂衣服，都是和他的不说话分不开的。所以在作者后期阶段拍的5部（《大独裁者》、《纽约王》、《城市之光》、《舞台春秋》等）有声电影都完全抛弃了流浪汉的角色。其中《纽约王》是以他本人共产风波经历改编而成，《舞台春秋》估计是他好几段有始无终的婚姻改编而成，这部有声电影与本部无声电影亦有异曲同工之妙，本片是作者年轻时期生活或者爱情观的反映，因为自己瘦小的自卑感而成全了心爱的人，后者是作者老年时期因为自己感觉自己年老，配不上一个年轻的而且有很大前途的舞蹈演员（即使一开始都在关心鼓励女主），而为了成全她与当年作为一个商店收银员时的初恋，并且后来那人也在追求她而独自一人出走。现实的生活差距带给他心理上的不平衡，由此使他不再过分向往爱情，而专心为电影事业做出贡献，这也在另一方面造就了他电影表演非凡的才能和创造力。以致于他顶着影片被禁，演艺生涯终止的风险，毅然决然地拍摄出了叫好又叫座的《大独裁者》。

</影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>法罗岛电影节</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2019-12-14 21:48:07</时间>
<影评>

第8届#法罗岛电影节#主竞赛单元第1个放映日为大家带来开幕片《马戏团》，下面为大家带来前线戏团翘楚的孤独治愈的评价了！

果树：
单拆开每个段落都精彩得令人拍案叫绝，拼合成全片又笑中带泪意味深远。
淋酒：
有一种前二十分钟把才华用尽的感觉，后面故事趋于平淡，就显示出了卓别林拍摄上的单调，不过，这也是他的标签，一部卓别林电影。
飞檐：
他使得生活变轻，又给它增加曲折的重量。马戏团的种种元素太好玩了，看卓别林总觉得孤独又治愈。
晓风与你残月：
老实人才懂爱情，一个用生命和热情来诠释自己对表演对电影热爱的人真能让人不爱。真羡慕那个时代电影的创造力，如今只是创作而不是创造。
子夜无人：
我总是很开心，明明是闯入残局都有新生机；我总是很开心，因为你的笨拙让我小心翼翼； 我总是很开心，属于你幸福的一半是我放弃；我总是很开心，我在画地为牢的原点怀念你。
法罗岛岛主：
女演员爱上钢索杂技师，小丑单相思很痛苦却成人之美，我怀疑金熊《心声幻影》偷师《马戏团》。一个钻狮子笼，一个镜子迷宫，两个桥段足以留名影史。左翼色彩依旧很浓，团主压迫日，小丑反抗时，促成佳人偶，孑然空归去。
zzy花岗岩：
影片是一部笑中带泪的佳作，喜剧桥段应接不暇，镜子迷宫、狮笼逃生、吊威亚走钢丝等桥段尤为经典。更重要的是，片中主人公对马戏团老板女儿的爱，令人心碎。因为爱，他才可以逗笑众人，但欢乐背后却是他的孤独与落寞。结尾太伤感。
红：
惊艳；我头一回完整看完卓别林的电影，太好玩了，故事的结尾也很有意思，小人物朴实的内心，好像是那个时代特有物；现在很少有人这么写人物了。马戏团里，台前幕后的关系有点意思，台前的爆笑都是随机的，幕后的苦涩却是真实的。技术上也非常过关。
我略知她一二：
靠马戏团场景而联结在一起的段子集锦，并不认为这是一种表现电影很好的方式。除了卓别林的其他角色没有任何的灵魂，连卓别林本身在多数时刻也更像是一个机械的木偶。整体上概念先行而让人忽略了没有主题的事实，思想也不够纯粹，情感也不够动人。饱满而充实的配乐在默片维度中也仅仅是优秀而达不到杰出的程度。如果仅仅是为了在茶余饭后博君一笑，那么我认为卓别林是成功的，但是他的本意和最终呈现出来的东西也确实和影史没什么关系。
#FIFF8#DAY1的主竞赛场刊评分稍后会为大家释出，请大家拭目以待了。


</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>地下诗人</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-01-07 00:15:56</时间>
<影评>

我的心就如同这张面孔，
一半纯白，一半阴影。
我可以选择让你看见，
也可以坚持不让你看见，
就像是个巨大的马戏团，
它让你兴奋，却让我惶恐，
因为我知道散场后永远是——
有限温存，无限心酸。
My heart is like this face
Half white
Half shadow
I can choose to let you see
I can keep you from seeing as well
The world is like a big circus
It makes you thrilled
Makes me panic
Afterwards, I know it will always be—
Limited tenderness , infinite bitterness.

</影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>CharlieSweetie</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-09-03 20:19:34</时间>
<影评>

看到评论里有人夸结尾，但看不上其余的部分。真不识货。这部影片前部分，尤其是开头十几分钟的好处，以经被说烂了，我就不复读了。
这部影片的前几十分钟不输当时的任何影片，只是结尾很奇怪，之前还对钢丝男咬牙切齿，中间没有任何铺垫，转手就把姑娘让给人家，有强行悲剧的嫌疑。卓别林讲：“一切都是自传”，可能他太想在电影里重演自己的真实经历，才故意这样拍。
前边也有很多情节在疯狂暗示：
姑娘的家暴爹。
分姑娘一半面包、提醒她慢慢吃别噎着。
生活在公众视线中和走钢丝一样难。有收钱的人背后拉扯、还能维持不算坏的公众形象，然而安全绳是那么脆弱，一旦断掉，立马就被当众扒裤子羞辱，甚至险些丧命。观众中有人惊呼，有人吃爆米花看热闹。
笼中的狮子是他患精神病母亲遗传给他的致病基因，虽然沉睡，随时可能醒来吃掉他。狗子是当时对他围追堵截、要搞大新闻的媒体们，狂吠着要叫醒狮子。所以影片中查理听到犬吠后，第一个举动是捂住自己的耳朵。他不想听，可声音透过他的指缝，刺激他的神经。1927年一月，卓别林在纽约和朋友去看戏，在售票处听报童喊着自己的名字卖八卦报纸，因此生病，在床上躺了快两个星期。他的医生讲：“不知这种精神和身体的崩溃会走向哪里，甚至可能会导致他的死亡。”
结尾是在1915年的The Tramp中复制粘贴来的经典卓别林式结局，只是没有了1915年的卡哇伊椭圆脸颊。车队扬起的尘埃中，他那么孤单、那么瘦，带着病容。犀利晨光的照射下，仿佛一年以来的经历都写在他脸上。
1928年三月，东京的电影广告传单。
当年日本的电影广告。
“二年有半的苦衷，黑发淋霜，欲语而不能的血泪，‘马戏团’终于到来。你听，代我等将人类的烦闷悲哀向上天倾诉的悲曲，你看，为了我等的笑颜，将叹息和泪水藏在胸中的、他的寂寞身影。”

</影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>雅舍谈吃</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-06-04 00:46:17</时间>
<影评>

       看完了电影后心情有些五味陈杂，卓别林无疑是最出色的默剧演员之一，他希望能够用电影揭露社会和人性拙劣一面，同时他也坚信着人性光辉的存在。
　　在这悲剧为内核的喜剧默片里，包含的不仅是搞笑的段子，更有大师对于人生的点滴描述。片尾所有马车无情地从他身边经过，让我感到一阵悲凉。无论你是否愿意，人生的悲欢离合终会在时间的驱使下从你的心间无情地碾压而过，这就是生活。
　   电影里流浪汉渴望得到爱情，却又害怕爱情会在残酷的生活中弱不禁风。他把自己心爱的女人拱手相让，自己心甘情愿地为那个女孩得到了幸福而欢喜，这是圣人的胸怀。
　　回顾电影，里面出现了不少的经典场景。像镜子室里的那一段被无数后人争相模仿，现在这种技巧已经让观众感觉不到什么有趣了，但在当时，这绝对是一流的创意理念。卓别林的每一个肢体语言都在为电影制造笑料，整部电影就像是他的个人秀

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>1nL</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-03-12 11:30:38</时间>
<影评>



8.4
有时候想笑，大多数时候又根本笑不出。作者分明是在悼亡，影像却秘不发丧，此恨人人有，后世拍成了无数部《日落大道》：追念旧好莱坞的，追念通心粉西部片的，追念黑白电影的，追念默片的，追念舞台式电影的。这部电影最吸引人之处是它对于时代变迁的挫败和矛盾，以及它隐藏自己喜悲意图的方式。当然，同往常类似，一切依然在最底层大众的视角之下。卓别林心怀的是马戏团的时代，但他自己又是这个新时代的代表。
马戏团自人类初生伊始就存在（疑），慢慢演变成底层大众娱乐途径，平衡、悬空、旋停、畸变、吞火、耍件儿、飞刀走绳、虎口脱险；故事发生在节骨眼上，一年年过去，那个时代死了，不止是因为演员们违反动物福祉。主因是经济大萧条，马戏团的巡回不再方便，只能停留在同样的地方定点营业，呆板的节目也是同一拨观众们屡见不鲜的，所以始终在饥饿与穷困，破产与倒闭的边缘。
不，真正对于马戏团构成威胁的是夏尔洛，是卓别林，是影像媒介。最开始这是见不得光的边缘艺术，警察像历来所有故事里一样追逐他，镜渊展现了影像的自省，夏尔洛误闯入大众娱乐的领域，意外地引来哄堂笑声。老板的舞台观念已经落后，当夏尔洛真实地融入这个秩序，学着他们的繁文缛节作滑稽戏时，观众反而抵触着不笑。这其中展现的悖论不计其数，排练马戏者并不觉得有趣，表演时竟要强颜欢笑，夏尔洛则发现了他们的趣味。电影是不经意发生的，马戏是刻意制造的。真正的电影是生理奇观，是《安全至下》的最后二十分钟。也就是，马戏娱乐是让会走钢索的人走钢索，而电影艺术是让不会走钢索的人走钢索；炸弹时刻是什么，先让观众知道保护绳已经脱离，而走钢索的人却不知道——没有比这更有说服力的了。
夏尔洛的一切动作都是即刻发生的，于是对于潜在的危险举重若轻，在马戏团转盘上哪怕追到警察也不停下。他从不学习，所以永远作为他自己，从不在乎未来，因此永远在流浪。这与在乎流程与节目单的马戏团格格不入，但他本身就是电影，事情永远在发生，而不是在准备。夏尔洛是圣人，卓别林关于他的影像世界里永远有三层秩序，最内是他自己的世界，中间是他所处的世界，外围是观众所在的世界。只有隔着一层看待，美感和神性才得以传达给我们；反之，那个包围着他的世界却永远在排斥他。《马戏团》中的这种隔阂碰巧制造了真正关于艺术的困境和论点，影像是独立艺术，它将脱离舞台而存在。听起来是好事儿，但他最终会远离他所爱的一切。一直以来卓别林片中角色与女性的关系就是与整个社会的关系，影片结局女骑手终将追随走钢索的人，夏尔洛注定会继续流浪。考虑到它诞生的年代，简直是神片。




</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>大作家写作软件</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-01-19 01:06:01</时间>
<影评>
        一直以为卓别林的经典之作全都看过了，没想到，还有这样一部真正伟大的作品。它一如既往地保持了卓氏的风格，却又从中间，迸射出了伟大与滑稽高度结合的电光石火！力荐！
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿尔伐</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-10-13 17:34:17</时间>
<影评>

如果交替剪辑在情境到动作的过渡中必不可少，那么在这样产生的动作中，在决斗的背后，就一定有不符合任何剪辑的东西。
人们称这条定律为巴赞定律，或“禁忌剪辑”。安德烈巴赞指出，如果两个独立动作产生某种效果可以用剪辑证明的话，那么在这个产生的效果中就必然存在一个瞬间。在这里，两种成分针锋相对，并必然杯置入一个不可逆转的共时性，人们既不能用剪辑，又不能用正反打镜头。
巴赞以卓别林的《马戏团》为例：任何特技都是允许的，但夏洛特必须进入狮笼，与狮同时出现在一个镜头。
纳努克人与海豹必须在同一镜头中对峙。
这种二元结构规律不在涉及情境，只涉及动作本身。


</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
