<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>铁拳男人 Cinderella Man</电影名>
<年份>2005</年份>
<评分>8.8</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p456421395.jpg</封面>
<导演>朗·霍华德</导演>
<演员>罗素·克劳 / 蕾妮·齐薇格 / 保罗·吉亚玛提 / 克雷格·比尔克 / 帕迪·康斯戴恩 / 布鲁斯·麦克吉尔 / 卡伦·普莱西 / 阿里尔·沃勒 / 罗丝玛丽·德薇特 / 琳达·卡辛 / 尼古拉斯·坎贝尔</演员>
<简介>布洛克（罗素·克劳 Russell Crowe 饰）除了是一名过气的拳击手，还是三个孩子的父亲。当他的拳击生涯走下坡路后，紧接着而来的是生活的拮据和入不敷出的家庭状况。幸好有贤惠美丽的妻子梅（芮妮·齐薇格 Renée Zellweger 饰）理解支持，她的从不埋怨和勤劳持家，令这个家庭不至于毫无生机。布洛克放下自尊去排队领取救济金，却挡不住严冬的即将来临，家里食物短缺，生存问题迫在眉睫。
                                    
                                　　布洛克终于决定重上拳击台，这是他可以挽救家人的唯一办法。他的复出引来了民众的关注，成为了人们心中的平民英雄。他在比赛中英勇挥拳，为了男人的尊严，为了家人的生存。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>冰冽</作者>
<标题>男人的刚毅与责任《铁拳男人》</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-02-23 13:19:54</时间>
<影评>
        男人的刚毅与责任可以撑起一片天。至少铁拳男人给我们的感觉是如此。我曾尝试从另一种角度去看这个男人，实际上他并非狂热的拳击手，大部分情况是被生活所逼，他所处的年代和社会迫使他不得不用自己的生命去搏斗生命。


说到男人的刚毅，布洛克似乎只有一次接近于掉眼泪，当他走进拳击委托管委会，那种对于渴望得到帮助和用软帽接收馈赠时复杂的表情，恰巧衬托这一个男人刚毅坚强的一面。他对自己有充分的自信，他有区别于常人的感召力，他真诚，平和，似乎还很睿智，这样一个男人最终成为普通民众心目中的Hero，在美国这样一个社会中并不奇怪。尽管他的生活从一个巅峰走向另一个巅峰，似乎从来没有一帆风顺的日子，只不过任何时候的困难、酸甜苦辣并不曾将他击倒。不是中国人在社会动荡时期面临无米无炊的境地，身处自由国度美国的底层民众同样面临生活的问题，只不过，在必需的时候可以申领社会救济。当办事员在疑惑中给予布洛克有限的救济金时，那种对社会的感恩我们是可以从布洛克眼睛里读出来的，因此当迈克受伤时他并没有产生对哪个制度的仇恨与无奈。他退还的那一卷救济金，不正是表明导演对这个自由国度的留恋？！于是我这样认为，对于社会的回馈以及从社会获得回馈是相互的，最终我们还是要依靠自己的努力，坚守自己的信念。男人可以通过自己的努力哺育家庭、回报社会，而不是懦弱的认为被社会所抛弃。


布洛克与叱咤拳坛的贝尔有本质的区别，他始终保持一种低调的姿态，他是三个孩子的父亲，一个美丽女士的丈夫，他有他的责任，这种责任从他取出鞋油伪装自己断肢的那一刻起，始终贯穿整部影片。教堂前与迈克的冲突，完全体现出两类人对于贫穷截然不同的态度，无疑布洛克是保持乐观和开朗的心态，害怕贫穷和憎恨贫穷对于个人本身并没有什么好处，懦弱的人在牧师的祈祷下是进入不到天堂的，只会给生者带来无限的哀思。在与贝尔的对决中，布洛克差一点要放弃，但那闪现的迈克妻子悲伤的墓地穿越正是给他以家庭责任的无限动能。


我们不能忽略乔伊这个看来似乎是吸血鬼的经纪，我很佩服他对于布洛克有前瞻性的眼光，也羡慕他们两个在平淡中建立起来的友情。乔伊几乎倾家荡产的做法，通过两个女人的对话，突出显示家庭成员对于他们坚定信念的重要性。这虽然是一部暴力芭蕾穿刺其间的电影，但我不得不这样认为，这其实还是一部充满爱的温情电影。


铁拳是一种信念，一种责任，有了这种信念和责任，男人无往而不胜。
      </影评>
<有用数>290</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>光軍大哥</作者>
<标题>一个男孩到男人要多久</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-12-05 09:00:34</时间>
<影评>
        吾辈之所以无法饱经风霜，是因为未曾经历过人间炼狱。

——跟电影关系不那么大的感想


最近历史课上在学the depression，二十年代大萧条期。

光是说他们没有工作，物价高，没有食物，是不够的。

你只是说他们好可怜，上课还可以说说笑笑。

但是如果正好看到一部关于这个时期的好电影。你的唇边可能就不是笑容，而是一丝苦涩。


电影的标题一开始让人费解，那么粗壮的拳击男，为什么却被称作Cinderella Man?

快速的豆瓣简介介绍，也算剧透了大半。但是即使是这样的故事剧情，还是值得你去看看。


一个被称作是新泽西希望的男人，怎么为生活所迫去港口(?)打工，右手被打爆却依旧带伤工作，当然，上帝不会忘记他的痛，左手的灵活度也训练到了。


他绝对是个负责任的男人，绝对是。

他不会放弃自己的孩子，即使他的孩子因为一时冲动起了杂念去偷窃。

他告诉他那些“烦人”的孩子：我不会放弃你们，我会养活你。相应的，你要听话做一个好孩子。

他做到了，即使在他的妻子都要放弃让他的孩子们暂住到别人家里去的时候，他发火了，他亲自去领回了孩子。

但是天气太冷，暖气被停了怎么办？


他屈服了，他低头了。是的他做了，只因这一切是为他今后的抬头而做的。


如果你是男孩，你不会随便低头，你只会在不管任何时刻都高傲的抬起你的头颅。因为你自信。

如果你是男人，你不会随便低头，你只会在真正需要你低头的时候放下你的身段。因为你负责。

男孩和男人的本质区别是能屈能伸。


他像个乞丐一样伸出自己的手，举着自己的帽子向那些上司们索要钱，卑微的不行。

"I'll be very grateful."

之后，他用行动证明他的感激。


工作却也那么残酷，那么些人挤破了头，在工厂前徘徊等待着自己被叫到。你以为那是什么，只不过就是有人看你顺眼点罢了。

世间就是如此。


在家庭面前，这个男人伟大到不行。他是个好爸爸、好丈夫。

我觉得他是巨蟹座。我相信。


我说，如果你是男孩，生活那么重的担子你会想扔掉一些。

我说，如果你是男人，生活那么重的担子你会全部扛下来。

男孩和男人的本质区别是那一对肩膀。


他知道那样的工作挣不了足够的钱养活孩子，他重操旧业。

他是人，他也有低谷期，他低落的时候他被别人打败。


只是人总有走过低谷期的时刻，那一刻，他选择了雄起。

是的，他再一次回到了这一个他的妻子并不忍心的的路上。

他回到了拳击台上。

虽然是做秀，但我觉得打得真的很出彩。

灵活的身影，有力地拳法。

跟看武术似的。


如果你是男孩，你只会为了自己挥拳。

如果你是男人，你会为了更多人挥拳。

男孩和男人的本质区别是那一份责任。


被称作新泽西希望的男人回来了。带着更多人的希望。

贫民窟的百万富翁？嗯，他代表着平民，它是辛德瑞拉。

他红了，他有了粉丝，却还只是更关心自己的家庭，他没有浮躁，他不为恐怖所动，杀人犯怎么了。他只是在严重多了一份坚定。


如果你是男孩，你有了名声金钱你会挥霍不断。

如果你是男人，你有了名声金钱你会不动如山。

男孩和男人的本质区别是那一份淡定。


拳击真的是一项暴力的活动，那一拳一拳，我觉得自己的头颅也跟着颤抖。

手被打断，肋骨打断，打死也不少见，还有下流的手段，对下体进行攻击的。


如果你是男孩，你会这么干并且当别人这么对你的时候你会愤恨返还。

如果你是男人，你不会这么干并且当别人这么对你的时候你会更合理进行攻击。

男孩和男人的本质区别是那一份理智。


最后辛德瑞拉穿上了水晶鞋嫁入了皇室；

最后辛德瑞拉男披上了黄袍傲视群雄。


只是如果是男孩的话他会挥霍青春。

所以因为是男人他选择低调的养家。

男孩和男人的本质区别是那一份低调。


从一开始，James就不是男孩，但也不完全真的是男人。

只是最后，他眼中的从容和沉稳证明了他一蜕变。


是好男人啊。Mae嫁对了人。当然和她自身的魅力和坚强的意志分不开。

我觉得故事很好，故事的节奏控制的也好。


其实扯一句银魂吧，小银在以为自己让小猿怀上之后毅然决定娶她。

这是责任感啊！是男人啊！（你扯远了……）


还有我对电影里面那个比喻特别激动。

“这已经不是拳击，而是一场芭蕾。”

那男人的拳，狠准稳，却不失道义。

我觉得这片子真的在细节什么处理的都很好了。


一个男孩到男人要多久？

其实并不要多久。当你经过炼狱的锤炼后，自然就成就了一个，铁拳男人。
      </影评>
<有用数>221</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
<review>
<作者>挑剔为生</作者>
<标题>美国精神其实很好</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-10-09 13:18:25</时间>
<影评>
            前两天才在电影频道看了《铁拳男人》这部05年的片子，看的时候还想果然数字信号就是比天线卫星的好，看电影频道的电影比原来爽多了。

    我先要说，这是一部好片子，无论是拉塞尔·克劳还是蕾妮·齐薇格都演得非常的到位，不得不说这两个演员的挑选很见导演的功力，拉塞尔·克劳很适合拍这种有能力又有责任感同时还很内敛的完美男人，一个萧条时代为了养家糊口而拼搏的拳手成为了拳王，再想想《角斗士》吧，将军的灵魂，奴隶的身份，同是让人热血沸腾的设定，要说能在演绎王者风范的同时还能把平凡诠释到位的人，除了克劳，我一时半会还真想不出别人。

    不过这部片子的导演朗·霍华德和克劳德合作已经不是第一次了，上一次的《美丽心灵》就非常成功，克劳演绎的双重人格的数学家就很有意思，证明了他不仅仅只能演绎硬汉，成为了金牌的实力派。

    这部片子有一个很有美国精神的完美大结局，和《角斗士》不同，并不是一个悲剧的结尾，因为首先这是一个真人真事改变的故事，故事的主人公确实在最后成为了拳王；其次是因为这是在美国经济大萧条下激励人心的故事，悲剧的故为不能满足这个需要。虽然我觉得悲剧结尾其实比完美结局更深刻，更容易打动人心，但是不得不承认，在某重层面上，美国精神其实很好的，虽然显得不真实，也显得有些幼稚，可同时也更接近人类的真实梦想。

    克劳在电影里有一段台词，是记者在问他为什么要归还政府的救济金，他说：因为我最近比较走运，有了更好的经济基础，我的国家在我困难的时候帮助了我，而现在我有能力来偿还，我相信我的国家，能过带领我们走出困境。   说实话，我在看这个桥段的时候，一点都不觉得矫情，我很期待一个可以让国民如此信任的国家。 这和他带着孩子归还孩子头来的香肠的片段相比，虽然都是在描述主人公的正直，但是前者更是再阐述一种精神，面对困难面对失落时不妥协不放弃的无畏精神，坚定的相信未来的乐观精神，美国精神，这种精神也许过于简单幼稚，就像主人公说：“为了牛奶而战”一样简单，但也也许更贴近真实的梦想。

    这是一个缺少英雄的年代，甚至很多人都觉得英雄很无聊，在这样的犬儒主义调调散布得越来越广的年代，一个英雄或多或少能让人振奋一些。

    这部片子没有太深刻的道理，也没有犀利的批判，仅仅是在描述一个在逆境中崛起的男人，一个再困难的年代激励人心的英雄。虽然与《百万美元宝贝》同是拳击题材的影片，但是几乎没什么可比性，我个人觉得还是挺不错的，尤其是拳击比赛的场面拍得很精彩，镜头处理的紧扣人心。推荐给喜欢的朋友。



</影评>
<有用数>80</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>L.R™</作者>
<标题>男人的标准</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-03-15 13:11:19</时间>
<影评>
        这是一个发生在1935年的真实故事，在美国经济大萧条全民困苦的时代背景下，一个男人为了实现对妻儿的承诺，努力向自己接连不断的厄运发起挑战，最终登上了拳击冠军的宝座，他的努力不仅让家庭摆脱了困境，也让当时精神和生活上都处于一蹶不振的美国人民看到了希望。


当我拿到《铁拳男人》原名：Cinderella Man，首先就是去baidu 了一下相关的资料。在近两个小时的欣赏中，不可抑制地掬了把泪水，然后心情复杂地向大家开始推荐这部近来少见的好片。


 


当遭遇事故，右手多处骨折，浑身伤痛，被吊销拳击执照，被大家讥笑为火柴男人，再碰上连续数年的经济大萧条，难以就业，甚至没有钱去交纳电费，给年幼的孩子买牛奶喝。当这一切真实地发生在生活中，而他依然努力给家庭带来温暖和希望，并用自己的不断努力来实现照顾妻儿的承诺，也成了我的精神偶像，定义了一个男人的标准。


不得不提的另一个人就是他那美丽的老婆，因为这个女人在我眼中是相当的完美，她不但将家庭照顾的很好，而更懂得在关键时候激励男人，给于信心，实在证明一个成功的男人身后必定有一个成功的女人。


此片的演员的技巧相当到位，导演对观众的心态拿捏很准，总是在一些细节上打动人心。

剧中感人之处：

早上，他给女儿讲一个晚上做的梦，梦见了自己吃了很大的一块牛排，因此在妻子的责备的眼光下把自己的早餐让给女儿吃，饿着肚子出门去找工作。（善意的小谎言，举重若轻的行为）


因为家里食物短缺，大儿子偷了一根腊肠回家，他亲自带着儿子去把食物归还店铺，并在回家的路上，向儿子保证无论如何都会照顾好他们。（没有中国式的打骂教育，只有内心的愧疚，刚正不阿的个性）


他放弃自尊，申请救济金，向那些经纪人乞讨，只是为了能还清欠费，让自己的孩子能够在家里居住，而不至于因为没有电没有煤气无法取暖，（难以忘记他在经纪人事务所里说的那番话和那双饱含痛苦的眼神）


当报社记者问他为什么要复出，与排名第一的拳王对决，他只是说了句：牛奶。




</影评>
<有用数>80</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>马可new仔</作者>
<标题>《铁拳男人》碟片评论音轨+花絮内容精选笔记</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-08-08 19:34:58</时间>
<影评>
        数不清自己是第几遍看《铁拳男人》了，2005年两部名字带man的作品都是被影评界和学院忽视的绝佳好片（另一部是《天气预报员》）。


 


在花絮里，我们可以看到拉塞尔·克劳为吉米这个角色付出了多少，才成就了这样一个伟大的演出。利用暗色和亮色的光线对比，罗恩·霍华德创造了一个看似前途未卜但最终无限光明的家庭在拳击台前后的家庭作品，将人性绝望时男人迸发出来低调但充满雄性的能量完全展现在屏幕上，这不是《愤怒的公牛》，也不是《洛奇》，更不可能是《拳王阿里》，他是关于一个男人如何能屈能伸，在落魄时丢下脸面去讨钱打工，在得志后归还自己的救济金，一个完美的，铁拳男人。


 


以下是F9-211版本精装中自己觉得有一定意义的内容，分享给喜欢本片的影迷共飨~




导演评论音轨内容：


1.在拳击画面时，我和克劳都希望电影不走同类片老套，于是增加了X光片效果，很少有电影讲拳手受的内伤；


2.3场拳赛是连在一起的，所以第一场快速剪辑到第二场，以免观众失去对拳击台的专注；


3.记者招待会的内容是根据当时杂志上来的；


4.儿子帕特看到康诺和父亲握手，也主动和父亲握手，这是小演员的临场发挥；


5.在最终决战的看台上有1000多临时演员和15000个假人；


6.最终决战总共15个回合，在电影里浓缩拍了7个回合；


7.声效师用拳打牛肉和甜瓜模拟了拳击声音；


8.导演罗恩·霍华德的父亲从小喜欢拳击，7岁时就去现场看了吉米对贝尔的比赛，在电影里他出演最终宣布新拳王的播音员角色。


 


“拉塞尔·克劳个人旅程”花絮：


1.本片开拍前，克劳在澳大利亚家乡苦练，教练是曾经指导拳王阿里等15位世界冠军的安杰洛·邓迪。


2.在训练中，克劳左肩受伤，休息了4周左右。


3.克劳每周训练5天半。


 


“剧本筹备”花絮：


1.Cliff Hollingsworth看过所有重量级拳王的传记书，觉得吉姆·布拉多克的故事最感人；


2.1995年克里夫完成剧本，96年佩妮·马绍尔把剧本给了环球电影公司；


3.1997年拉塞尔·克劳就读了剧本；


 


“多角度呈现打斗”花絮：


1.全篇共有3万个镜头，拿着50磅的摄像机手持拍摄很累；


2.拳击台一般都有3到5个手持色影师；


3.摄影师发明了一种能被拳手击打并拍到主观视角的摄像机




 


“拍摄前后”花絮：


1.罗恩·霍华德说自己一直对大萧条时期很感兴趣，自己第一部作品便是一部关于大萧条的社会调查，长度约30分钟；


2.在拍完《美丽心灵》之后，克劳才提出要拍《铁拳男人》，之前为不影响拍摄始终未提，并说服罗恩·霍华德在思考7个月后决定加盟并执导；


3.本片中由吉亚马蒂扮演的经纪人乔在拳击台给吉米的支招基本都来自克劳的拳击教练，15位冠军的教练安杰洛·邓迪；
      </影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>flyisland</作者>
<标题>完美男人</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-02-28 00:07:53</时间>
<影评>

http://blog.donews.com/flyisland/archive/2006/02/28/746061.aspx


关于拳击的小说我看得不多，给我留下深刻印象的是杰克·伦敦的《一块牛排》和《墨西哥人》。

 

《一块牛排》讲述一个陷入困境的迟暮拳手，生活所逼不得不在擂台上对抗年轻的选手，争取用以糊口的报酬。老拳手具有丰富的经验，懂得何时防守，何时进攻，如何节约每一份力气，如何在每次进攻给对方造成更大的伤害。然而岁月不饶人，并且他根本没有食物来支持必要的体力，在经历漫长而艰辛的搏斗后，最终无奈地输掉了比赛。在这篇小说中，杰克·伦敦将那种陷入困境、艰辛搏斗却又无法逃脱失败的无奈在读者面前缓缓展开，刻画得入骨三分。

 

在《铁拳男人》这部电影中，Russell Crowe所扮演的Jim Braddock同样是一个落魄拳手，曾经辉煌但却在经济大萧条中堕入人生的最低谷，穷苦潦倒，连家人小孩也供养不起。在看到他为了让被迫送到亲戚家的小孩能够回来，不得不跑去领取救济金，在拳击协会低着头跟过去的熟人讨钱，真是让人唏嘘不已。这时经纪人为Jim找到一次比赛的机会，他却只能饿着肚子参加，最终临时吃了几口土豆就上场了。当时看到这个情景，我马上就想起《一块牛排》中的老拳手，心中不禁暗暗担心。幸而Jim依然是那么顽强，码头的苦力工作保持了他的体能，他出人意料的击倒了对手，给自己的人生带来第二次机会！

 

《墨西哥人》讲述的故事发生在墨西哥革命时期，墨西哥青年里维拉为生计所迫到拳击训练场当陪练。加入革命组织之后，也通过参与一些拳赛挣钱帮助革命。为了帮助革命组织起义，里维拉需要筹得一笔巨款，他获得一个机会向当时的拳王发起挑战。这是一场力量悬殊的较量，大家都认为里维拉输定了。然而不同的是，对于拳王而言，比赛只是意味着奖金，而对于里维拉来说，则意味着革命能否成功，成千上万的受尽压迫的人——和他一样的人——能否有机会摆脱被压榨、死亡的威胁。深刻的、无法言说的仇恨使得里维拉瘦削的身体内爆发出无穷无尽的斗志，他最终战胜了拳王。

 

Jim重返擂台后，展开一场又一场的搏斗，直到最后登上拳王宝座。在这一段过程中，我特别留意了其中的一个镜头。当时Jim被对手一记重拳狠狠打着，牙套被打飞出来，整个人也在摇摇晃晃，对手禁不住向沸腾的观众致意。此时屏幕上闪过一幕幕无家可归的小孩的图片，Jim重新站稳了，流着血的嘴角弯起来笑了笑，若无其事地捡起牙套；他的对手一脸的茫然、不解、迷惑，甚至有些胆怯，心里也许在想“这怎么可能，这个人怎么打不垮？！”

 

Jim后来在记者招待会上面对问题“你现在为了什么而战？”，他的回答是“for the milk”。在经历了人生的低谷后，他深深地体会到作为男人撑起整个家庭的重担，他决不会再让任何人把他逼到那种面临“妻离子散”却促手无策的境地，这就是他顽强斗志的来源，也是他与其他拳手的不同。

 

在本片中，Jim无疑是一个“完美男人”，他爱妻子、爱小孩、勇于承担责任、面对困境永不低头。当然这样一个好男人的形象很多演员都可以胜任，Russell的演绎给角色带来了他那种特有的“内敛”感觉，就像那位被陷害变成奴隶的将军一样，有着非常坚定的处事原则，从不抱怨，拥有力量却不滥用，充满激情却能克制自己。

 

相对Russell的其他电影来说，这部电影的人物情节相对简单，但是Jim的奋斗过程还是把我吸引住，特别是其中的拳赛场面，即便我在第三次重看的时候，手心依然微微出汗。

 

推荐观看！
      </影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>zero2033</作者>
<标题>为牛奶而战的拳王</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-12-01 10:58:30</时间>
<影评>
           “你为了什么而战？”在一场重要的拳击决赛之前的发布会上，有人这样问布洛克。

   “为了牛奶。”布洛克迅速而平静地回答。下面的人开始窃窃私语，有人甚至笑出声来。因为谁也没有想到，在一场如此重要的决战之前，眼前这个男人不为事业，不为理想，仅仅为了牛奶。就像是在金钱和荣誉面前，他只拣一块面包，其他都微不足道。


   在20世纪30年代，作为一名优秀的拳击手，布洛克很努力，从未输掉过一场比赛。尽管如此，由于美国经济萧条，拳击比赛很少，他右手又意外骨折，拳击协会还是吊销了他的执照。他只能去码头做搬运工，却因为失业人数过多，竞争激烈，家里的经济入不敷出。

   大儿子偷火腿，被他发现并送还给了商店；没钱付账单，被停止供电和供暖，小女儿得了肺炎，儿子也开始咳嗽。妻子瞒着他把孩子送到亲戚家。他很生气，因为他曾经对孩子保证：无论如何，他会保护他们，永远不会让他们离开这个家。

   放下男人的尊严，他去救济站领取了救济金，又独自来到拳击管理协会，摘下自己的帽子，一言不发，用自己本应去战斗的双手，去从事乞讨的行为。他一步步走到每个人的面前，眼神带着乞求和无助。随着一个个硬币落到帽子里，他终于凑够了电费和取暖费。

   为了这个家，为了他许给孩子的诺言，他决定重新比赛。他去恳求经纪人，让他做临时拳手。在上场比赛之前，他甚至一天都没有吃饭，只是胡乱吃了几口经纪人弄来的土豆泥。虽然被打折了几根肋骨，他却难以置信地战胜了排名世界第二的拳手。

   回家后，带着奖金，看着孩子和妻子的欢笑，他没有别的选择。出赛！他的经纪人帮助他拿回了执照。在一场又一场的胜利后，他得到了挑战世界拳王的机会。在那个经济萧条的年代，他成了人们的英雄，一年前还在码头做苦力，一年后成为了挑战世界拳王的人。

   他的对手是个“魔鬼”，曾经两次在拳台上置对手于死地。他的妻子也劝他不要出赛，可是，他从未有过这样强烈的求胜欲望，为他的那杯“牛奶”，为那些永不放弃的人。

   在比赛中，他被拳王的一记重拳击中。然后，他的脑海中浮现了家里冰冷的房子、支持他的妻子、生病的女儿、空荡荡的床、欠下的账单……这是他得以支撑下去的全部动力。

   他赢了！靠点数取胜。现场的观众、广播前的支持者，所有人都他欢欣鼓舞。他成为了世界拳王，赢得了很多奖金。他又去了救济所，只是这次，他把接受救济的钱如数还回。


   我不想说人生就像是一场拳赛，可是人生又的确充满了这样那样的困境、坎坷和不如意，就像是拳击场上对手时刻击来的拳头。当你面对这样的生活时，是否也有勇气挥动拳头，去承担一个男人理应承担的责任。

   作为一个男人，单是有勇气去改变困境、支撑家庭，他就已经足够伟大。
      </影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>paranoid.emacs</作者>
<标题>男人的责任</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-10-12 08:31:52</时间>
<影评>
           你是个拳击手，你右手多处骨折，浑身伤痛，被大家耻笑，被委员会吊销拳击执照，由于没钱所以停电，停煤气，孩子生病也没钱去看医生，牛奶都要参着水喝，牛排只能偶尔吃一片，如果是你你会怎么样？吉姆•布洛克所做的就是继续给家人以温暖和希望，不断努力以等待上帝给他第二次机会。。


   


    当他要打复出后第一场拳赛之前，他还是饿着肚子的，为了能让小女儿多吃一片牛排，他告诉小女儿，他早上做梦吃了一片大牛排，最后饿着肚子去找工作.当儿子偷了东西，他和儿子一起给店主送回去，回来的路上他给儿子许诺，无论如何都不会把儿子送到亲戚家里抚养，最后妻子在无奈之下将儿子送到他姐姐那里去的时候，他为了这个承诺，去领救济金，去象那些经纪人借钱..



   他是一个自尊心非常强的男人，他第一次去领救济金的时候，那个柜台的女人非常吃惊他竟然都会去，最终像乞讨一样，像那些拳击经纪人借钱，一切都很简单他只是为了让家人能过的更好一些,为了实现对儿子的那个承诺.


    他为什么会战胜贝尔，原因只有一个，那就是他对家庭的责任感，当贝儿准备给他最后一击的时候他看到了妻子从墓地走过的场景后，他又能坚持下去了。记者问他为什么要复出，他的回答很简单，那就是牛奶。


    最终他把他所领取的所有救济金全部归还给了国家，他感谢国家给了他第二次的机会，认为那些钱现在应该给更更需要它的人，这就是吉姆•布洛克，一个自尊，自强，对家庭和社会充满责任感的男人。


    


   


</影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Bill</作者>
<标题>The Hope, for all nations</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-12-02 03:02:17</时间>
<影评>
            如果你不爱拳击，请把它看作是一部讲述希望的电影。


    没有一帆风顺的人生，在生命的每一个时刻里，总是有好好坏坏的运气。只是，在坏运气到来的时候，不要放弃希望。


    面对大萧条，每一个人，每一个家庭，都在遭遇自己的不幸；当你不得不为一份工作四处奔波的时候，你可以抱怨，可以哭泣，但是请不要失去希望。尤其对于一个国家而言，面对史无前例的漫长萧条期，当每一个人都不得不通过节衣缩食去度日的时候，我们其实是在和运气做赌注。


    我们在赌一个转运的时机，在赌一个让自己和家庭重新振奋的机会，一个充满希望的未来。这个铁拳男人，他所代表的，就是这种希望。任何时候，任何环境下，我们都会遭遇很多的磨难，接受下来并重新振作，未来并不漫长。


    时间或许要等待度过，但是生命的意义，在于做好全部的准备，去迎接那一个属于你自己的时刻。
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>列宁格勒</作者>
<标题>灰姑娘男人</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-01-02 13:56:39</时间>
<影评>
          朗·霍华德、拉塞尔·克洛、蕾妮·泽尔薇格共同讲述三十年代著名拳击手吉姆·布洛克的传奇经历，所有的这些加在一块儿就是好莱坞工业品质的保证。这样的片子注定不会给你惊喜，但决不会让你有欺场的感觉。叙事多流畅啊，人物多生动啊，多催人奋进啊！还是老话题，咱们国家的主旋律电影为啥就不能这样拍呢？前几天看了电影《任长霞》，就几分钟，差点没把我恶心死。任长霞是谁？那可是登封市的公安局长，打黑除恶侠骨柔肠感动中国第一人啊！到最后让中国电影人给糟蹋了。他妈的，一开始就让任长霞每天领着广大公安干警在少林寺门口集合跑操。还处处暗示任长霞小时候在少林寺练过武术！真他妈是脑袋长到屁股上，河南省除了少林寺就没别的啦？还让曾志伟演个登封市的黑帮老大。想干嘛？打开香港电影市场？提高票房？做梦吧！那玩意儿还没中央电视台的《焦点访谈》弄得好呢！不说了，越说越来气。

      接着说《铁拳男人》，电影还是稍微平淡了一些，可能是拳击拍的人太多，好片子也太多的缘故。另外那些类似于《C·S·I》，闪光灯一样的凝镜的运用有炫技之嫌，抹淡了电影给人的那种朴实无华的怀旧的感觉。电影最好的是前半段，就是布洛克走麦城的时候，谁都知道他会东山再起，但看到他和儿子打赌发誓的时候，相信所有人都会唏嘘不已。关键是拉塞尔·克洛演的好，他的演技让人想起罗伯特·德·尼罗，让男孩子多想自己的父亲或是兄长就是那个样子。还有蕾妮·泽尔薇格，我本来不是很喜欢这个长得不怎么好看的德州女孩，但在这部电影里，语调轻轻地，尾音上挑，有一种朴实的性感。

      现在是2005年的结尾，在中国，让人为发生在1935年在纽约麦迪逊花园广场的一场拳击比赛，而呐喊，而感动。这也许就是电影的终极魅力吧，也是有人说的看完电影所给人的幸福吧！但为什么就不是《无极》呢？ 

 
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>