<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>叫我第一名 Front of the Class</电影名>
<年份>2008</年份>
<评分>8.7</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p628364149.jpg</封面>
<导演>彼得·维纳</导演>
<演员>詹姆斯·沃克 / 特里特·威廉斯 / 多米尼克·斯科特·凯伊 / 莎拉·德鲁 / 凯瑟琳·约克 / 乔·克里斯特 / 帕翠西亚·希顿 / 约翰尼·帕卡 / Charles Henry Wyson / Charlie Finn</演员>
<简介>BoBo（詹姆斯•沃克 James Wolk 饰）患有先天性的妥瑞氏症，这种严重的痉挛疾病，导致他无法控制地扭动脖子和发出奇怪的声音。而这种怪异的行为，更是让他从小不被周围的人理解，在学校里老师经常批评他，同学们更是对他冷嘲热讽，就连他的父亲也对他失望透顶。只有他的母亲一直是他的坚实臂弯，母亲的坚持与鼓励，让他能够在正常人的生活里艰难前行。然而面对这个不能理解他的世界，BoBo一直在痛苦的漩涡里挣扎。直到在一次全校大会上校长在众人面前巧妙的让大家了解了BoBo的真实情况，让他有了成为一名关爱学生的教师的坚定梦想，即使因为这个病症让BoBo在寻求教师梦想的道路上遭到众人怀疑，屡屡受挫，但他始终坚持着自己的这份梦想, 为了找到一个愿意接受自己的学校，不抛弃梦想，不放弃信念，默默的努力。而他曾经曲折的人生道路在他的坚持下也开始慢慢好转…
                                    
                                　　该片根据布拉德•科恩的真实故事改编。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Vanissa</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-11-13 19:05:04</时间>
<影评>
        这是一个普通的梦想——成为一名小学教师。

    然而对于这个先天患有妥瑞症的男孩，这可以说是mission impossible。

    妥瑞症是种罕见并且至今无任何医治手段的精神控制失调疾病。

片中的主角就是妥瑞症里的声音痉挛患者，从6岁开始，无法抑制地反复发出巨大的“Bi Bo”响声，从此被周围的人群另眼相待。在餐厅里，课堂里，在音乐会上，在不得不安静的任何场所，他都被厌恶和不解的眼神包围着。

    他同周围的人们一样厌恶着自己和自己的疾病。不愿出现在任何需要安静的场所。直到有一天，他小学的校长，请他出席学校音乐会，并在被他无奈地破坏整场音乐会的气氛后，将他请上台，让他拥有了一次向所有人解释自己身体状况的机会。他胆战心惊地说到“如果你们可以像正常人一样地看待我，我的症状反而会缓和一些。”于是同学们掌声四起，理解万岁，男孩充满幸福地走下台。我想，正是这次掌声给了他一生追求教师梦的勇气。

从此励志成为一名教师。充满了热忱与关爱。

    每次看见单纯如他，习惯了取笑与辱骂，并总是包容地一笑而过。心中就隐隐作痛。甚至和弟弟去打高尔夫球，却被工作人员赶出，都只是理解地笑笑作罢，还阻止要为他打抱不平的弟弟。又有谁能明白，布莱恩是以什么心态包容着现实的种种不公。

    一次又一次地去各大小学面试，一次又一次地期待这回音，终于又落空。他的教师梦总是在世俗的既定概念里被冷酷地驳回。只能去从来都不看好他的父亲那里在工地当临时工讨活。

    父亲，母亲，这两个人同是在爱着布莱恩，却用着截然不同的方式。父亲只是现实地劝他放弃做老师，不想看到他受伤害。而母亲却说，我相信你可以，你不能输给它。

    对于质疑自己梦想的父亲，温和的布莱恩显得那么暴躁易怒，是的，那个梦想，让所有人看着都心疼的梦想，是他不容置疑的信仰。

    终于，在一次机智幽默的面谈后，布莱恩获得了一个小学的任教机会。那份激动！让荧幕前的我都一起欢呼雀跃着！

    开班之前，把教室布置得像个小花园，从门到窗台，每个角落，每个细节，面面俱到。用心做了每个孩子的名字卡片，并放着孩子们的照片，一张一张整齐排好。把自己的宠物，兔子“姜饼”也一起带去教室。多可爱的班主任啊！

    终于，兴奋地等到了开学的那天，站在教室门口看着孩子们蹦蹦跳跳进来，门口贴着他亲手绘制的标语“欢迎来到布莱恩老师的班”。这是他梦想的起点。

    上课了，他让孩子们提问，关于新老师的“怪异特点”，孩子们充满了好奇，但布莱恩有问必答，即使孩子们会取笑，甚至被骂了“怪胎”。他只是幽默的回答，微笑，并且悉心地指引，对或是错让孩子们从内心体验。而并不是强迫他们接受任何既定概念。并允许他们保有自己的特点，鼓励，并且开导。

    对于这样一个用心在教导，用心在关爱着自己的老师，无邪的孩子们很快就喜欢上了他。布莱恩说，因为孩子们的眼光不一样，他们不会觉得你不能做什么，他们会想看，你要做些什么。 

    他的用心是肥沃的土壤，他的耐心是温暖的阳光，而他的启发是灌溉的雨水。这样的环境下，不管是怎样的小苗苗，都能以最快速最茁壮的方式成长。

    所以，正式任职的这一年，他就获得了年度最佳新进老师奖。然而，上台领奖时，却由于情绪激动，又开始无法克制不断地发出怪声。台下的母亲开始担心，此刻，从不看好儿子教师梦的父亲，握住了母亲的手，眼神坚定并微笑着说：“他可以的。”

    没错，他是可以，不仅是他的父亲，马上也让众人领悟到了他的受之无愧。当被问及自己如何面对妥瑞症的人生时，竟然是孩子们抢着为他回答了一切。二年级的小学生们有礼貌地竞相举手发言，句句在理，语出惊人。那全是因为他们有一位这样执着于教好他们的妥瑞症老师。

    电影最后，布莱恩在领奖台上说，不管发生什么，都不要放弃追寻自己的梦想。

    真人真事改编的励志电影。我健全，我惭愧。    
      </影评>
<有用数>315</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>纵横四海铭</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-06-26 20:37:19</时间>
<影评>
        音乐会上，小布莱恩频频发出的声音引人侧目。

音乐结束后，校长走上台，问大家：你们听到什么别的声音么？

所有的孩子都望向小布莱恩。

校长请小布莱恩上台。

你为什么要发出怪声？校长问。

小布莱恩拿着麦克风，面对着全校同学，一边发着怪声，抽动着脖子，一边说：我和大家一样不喜欢我发出的声音。可是，我不能控制，我有妥瑞氏症。

校长说：那你准备怎么办？

小布莱恩说：这种病现在没药可治。我想和大家一样。

校长说：好吧，你和大家没什么不一样。

校长的做法，犹如一只大手拨开了乌云，使得小布莱恩后来的学生生涯，充满了阳光。
      </影评>
<有用数>195</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>仲夏蝉鸣</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-06-13 13:07:25</时间>
<影评>
        这是一部类似于阿甘正传的片子,虽然没有阿甘经典,但也还算不错.


关于人生的真相,我的感悟是人生在某一个层面的本质就是不断地挫折和磨难,动荡不安,颠沛流离,而并非很多人所追求的安稳,安逸,富有,当然这并不是说我们要追求负面的东西而摒弃正面的东西,而是说当我们认识到这种人生的本质后,应该用一种绝对阳光和全面接受的心态去面对人生的任何负面,而不拒绝,逃避和消极.


人很多时候有个习惯就是否定过程,肯定结果,当你打算去做件事,但是还没成功时,周围很多人都会告诉你这是不可能成功的,这其中有家人和朋友的温情脉脉,有心胸狭隘者的不怀好意,有很多声音在告诉你应该放弃,但是一旦你在克服各种艰难险阻后做到了,周围的人们又突然忘记了当时的态度和观点,家人和朋友会为你感到骄傲,嫉妒你的人也会从内心佩服你,但是当你又开始追逐新的梦想时,这样的情景又会重现,


于是我得出一个结论,就是永远不要问别人你做的对不对,你要完全自己思考和决定,即使你现在的决定所有人都反对,但是只要还有一个声音在支持,你就要继续往前走,这一个声音就是你内心发出的最强大的足以抵抗一切的力量,其实世人都是短视的,都是现实的,他们只会看到你的现在,但是不会也懒得预测你的将来,所以问别人自己该怎么做,实在是件非常愚蠢的事情,这个世界上最了解你的人就是你自己,因为你时刻都和自己在一起,我从来就不相信只缘身在此山中,不识人生真面目之类的话, 我们很多时候应该多和自己做沟通,多问问自己该怎么办,多问问自己想要什么,多相信自己的判断和直觉,而不是去问任何其它人,即使是最亲近的父母和伴侣,因为他们完全无法为你做决定. 


所以很多时候,我告诉自己,即使所有人都反对,不管是来自不怀好意者的嘲讽和落井下石,还是来自亲人和朋友的温情脉脉,我也要固执己见,勇敢地往前走,因为我一定要证明我是对的，即使长路漫漫。


很多人可以很成功,是因为他们洞察到了这种人生的真相,他们表现出来的是富足的财富,显赫的地位,舒适的生活,奢侈的物质,于是世人又觉得自己应该追求物质的富足和生活的安逸,当然追求财富,地位,物质,安逸这些都是非常对的,人本来就倾向于正面的东西而拒绝负面,但是我更愿意相信,成功者他们生活的本质是不断改变,不断地准备接受各种挫折和磨难,不断地为自己的生命找下个出口,要忍受各种压力,流言,危机和动荡不安,舒适的生活和奢侈的物质以及随之而来的财富和地位只是他们成功的阻击了人生的种种负面后上天赐给他们的奖品,我也更愿意相信很多成功者他们对于物质和安逸是种淡然的态度,因为他们知道那些绝不是人生的真相. 


相信人生的真相是阴霾,所以更愿意激励自己用绝对的阳光和积极去驱散它们,要努力从内心深处接受各种磨难和挫折,要完全面对一切的负面,要让自己完全的阳光和透明,并且积极的改变命运和追求心里的那些遥远的梦想. 证明我可以是人的基本能力. 


很多时候都感觉,现实社会在剥夺女性奋斗的权利, 几千年来,社会一直在不断的鼓动男性要奋斗拼搏,为了让女性更好的为男性的奋斗服务,女性被教育要成为他背后的那道风景,尤其当现在这个物欲横流,竞争激烈的社会里,女人更愿意选择躲在某个成功的男人背后,也许这个男人是自己的老公,或者别人的老公, 很多时候我们都被教育女人是水做的,很柔弱,所以要被保护被呵护,要寻找安逸的生活和舒适的工作,即使奋斗也要呈现一种优雅的姿态, 一定要成为office lady，做金融，做商务，但是如果一个女人不幸进入了一个纯粹的男性行业，整天接触的就是冰冷的机器和脏兮兮臭哄哄的工人时，如果她想要继续在这个行业打拼，周围出现的全是质疑和反对的声音，但是当我们对这种观念进行一个更深入的反思，却觉得一切都很可笑，女人为什么就是弱者，我们相信自己弱是因为我们一直被这样教育，当男人关注强大阳刚的文化时，比如政治经济军事这些现实的东西，我们关注的是时尚美容文学艺术小资烹饪生活小常识，一个人接触阳刚的思想，就会趋于阳刚，接触阴柔，就会趋于阴柔。


还在一百年前，这片土地上的男人都是可以三妻四妾的，那时的女人更加没有地位和尊严，社会发展到现在，女性的地位已经有了翻天覆地的改变，但其实女人还是没有在社会中正确定位，当然社会本来就是不完美的，本来就是不公平的，本来就是问题此起彼伏的，但是作为女人，我们一定要思考自己的过去现在和将来，不要被现实所误导，不要被教育所误导，要追求真正的平等而不是躲在别人背后，接受被保护呵护的假象，多少女人要面对男人在外面花天酒地而自己在家独自落泪和守候孤独，其实从某种角度说这就是你宁愿被保护而不选择面对社会的一种惩罚。我觉得一个更加完美的社会是鼓励和肯定女人的奋斗，不管你在哪个行业和岗位，只要是奋斗都应该被肯定和鼓励，并且女人其实是不需要被保护的，保护本身就是种歧视，我们要选择像男人那样自我保护。


告诉自己,挫折是人生的常态,积极应对和勇于改变是我们应该保有的状态.
      </影评>
<有用数>168</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>女侠乌雪雪</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-04-24 16:55:43</时间>
<影评>
        科恩老师在讲台上致辞，感谢他那最古怪、不离不弃的老师——他的怪病。有点意外之余，亦确然觉得如实。如果没有它，他便不是他了。


孩子跟成人不同，心中只有想做什么，而不会先想不能做什么。因此，年少时我们忙着梦想，长大后忙着毁灭梦想——无论是自己的还是别人的。


我发现，越是生活平坦的人越是容易自毁梦想，常常有很多人说，梦想很难实现。因为这个，因为那个。。。总之想的跟你能做的是两回事。恰恰是那些生活道路中困难重重的人越是能勇敢地接近梦想。正如路上的一块大石头，它让你自然跃起。当你遇见一个不得不跨越的困难，你别无它法，只有拼命地跳起来，于是你终于跳过了。你看到自己的力量，看到困难在你脚下。于是，你便知道，其实没有什么可怕的。


困境教予我们坚强勇敢，还给予我们信心。你会想：这一坎我都能过，我还有什么不能过的吗？


许多恐惧其实来自于想象。

在困难来临之前我们已经惊恐得不能迈步。

有朋友跟我说，如果我有天瞎了，我必然要去死了。

可是天下有那么多活得好好的盲人啊！


我们都应该看看这种快乐的励志片.

这是一个真实的故事，真实的故事有更真切的激励作用。

不知道有没有人想到把Tom Cruise的真实故事搬上荧幕,也许很多人不知道他其实患有阅读障碍症,这意味着他不可能轻松地进行学习, 甚至连阅读报纸,看剧本都成问题,但是这没有阻碍他成为世界知名演员,在他的身后同样有一个支持他的努力的母亲. 很多人人生道路上有很多真实的困难,但又确确实实跨越了它们并且获得真实的成功,我们知道了这些故事,无须亲历这些困难，应该可以学到——


无论是生活、工作、还是恋爱，

没有什么能够阻止我们走向梦想。


是的，我是如此确信的。
      </影评>
<有用数>100</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>假面骑士</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-02-23 20:47:26</时间>
<影评>

布莱德，从小就患有一种罕见的遗传性疾病——妥瑞氏症。就因为这种疾病他从小就不能过上一个正常人的生活。无论到哪里他都会因为所发出的怪叫而“备受关注”。他习惯了别人口中“怪胎”的称呼，他更习惯了父亲因此而向他大声怒吼的狰狞……一切的一切都让他变得坚强而敏感。校长的一句话改变了他：“我希望你不是被这种疾病所埋没，而是被它所激发”。后来他不再自卑，不再堕落。他学会了正视困难，他学会了坚强面对，他学会了追逐梦想。他懂的了坚持 ，自信执着。没有自信没有执着，再美的理想也犹如泡沫，转瞬即逝。

</影评>
<有用数>56</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>柠檬海盐</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-11 13:16:44</时间>
<影评>

第一次看这部电影是在上心理课的时候老师放的，用意很明显，她想要的效果达到了。至少我是被这个电影触动了。
根据真人故事改编这一点就让整个电影更加真实化了，但肯定有夸张的地方，比如男主角漂亮的女朋友(😂我猜的)。
男主角患有有先天性的妥瑞氏症，导致他无法控制地扭动脖子和发出奇怪的声音。而这种怪异的行为，更是让他从小不被周围的人理解，父亲也总是认为他在捣乱，父亲与儿子的关系一直不太好。但母亲一直陪在他身边，鼓励他，不放弃治疗孩子。母亲对男主角后来的实现梦想以及成长有很大的帮助。
你我都无法想象，一个不能正常说话，老是会发出怪音的人，想要当一个老师，会是一件多么困难的事情。一个人如果没有坚定的信念，不放弃的精神，努力去奋斗克服困难才有可能会实现梦想。
“父亲永远不了解我的乐观。”
“如果我放弃，就是向那些错看我的人屈服。
”
“和往常一样，我的朋友提醒我不要抱太大希望，但是这点很难做到。”
“我不会放弃你的，我也不会让你放弃自己。”
想放弃的时候，看看这部电影，继续在奋斗的路上前行。

</影评>
<有用数>69</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>自然而然</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-05-29 22:06:08</时间>
<影评>
        这是个真实的故事。

主人公布莱德患有一种罕见的病叫妥瑞症，他不能控制自己地发出各种怪声和抽动自己的脑袋，因此经常在公共场合惹人注意，被同学欺负，让父母尴尬。在看电影的时候，我经常想起一句心理学领域的名言：“不是事情本身让我们痛苦，让我们痛苦的是我们对事情的看法”。在这个电影里，我看到男人的本质，看到父爱和母爱的差别，看到内心力量的源泉，也看到生命的创造性。


男人这种生物

忘记在哪里看到一篇文章，说“先创造男人，然后用男人的肋骨创造女人出来”的说法是没有科学根据的，编故事的人肯定是个男性，否则故事恐怕不会是这样。作者认为第一性极有可能是女性，后来因为有性繁殖比无性繁殖更能优化后代，才产生了男人这个性别。他并且进一步说我们看到女性的智商比较平均，通常都是在中等以上，而男性的智商却千差万别，他们要么极其聪明，要么极其愚笨，所以各行各业的佼佼者大多是男性，然而男性的痴呆患者也是比女性多很多的。

提起这篇文章，一点没有贬低男性的意思，因为提出这个观点的是个男人。只是想用这文章里的观点，来开始谈起男人和女人的差别。

布莱德的父亲是个身材高大魁梧的男人，但是电影刚开始不久，他就和布莱德的母亲离婚搬出去了，因为他实在无法忍受布莱德的怪声和抽动，尤其布莱德的弟弟也有点多动症倾向，他实在难以承受这样的家庭生活，因而选择离去，并且搬到很远的地方住。

布莱德的母亲对丈夫的选择表示了理解，她带自己的儿子去看心理医生，去医院寻求治疗，并且带他去患了同样病症的互助团体，后来甚至开始自己研究精神病学，直至发现自己的儿子并不是故意发出怪声和抽动脑袋，那只是一种叫做妥瑞症的病，并且无法医治。

她鼓励自己的儿子，不要被妥瑞症打倒，永远要正面迎战对手。

这个电影也让我想起一个新闻报道，大概是说一个孩子患了先天性的脑部疾病，他的腿是无法伸直的，医生认为无法医治，那将导致他终生都只能躺在床上无法走路。孩子的父亲无法忍受这样的生活，选择离开，而母亲却选择执着地每天帮孩子按摩腿，并且在孩子的嚎叫中使劲掰他的双腿。直到有一天，这个孩子竟然可以像普通人一样站起来走路，过上正常的生活。医生说那简直是奇迹。

但我们无法责怪父亲的选择，因为对于男人来说，这样的选择是可以理解的。

男人通常会认为生活就是不停地解决问题，他们的思维更多的时候是倾向于理性分析，是逻辑性的，线性的。

如果生活里发生了一件事情，男人倾向于解决问题，而女人倾向于表达感受。两性之间沟通最容易出问题的，就是因为他们都没有搞清楚对方的真正企图。

比如当妻子对丈夫说：“今天我被老板骂了”，丈夫会以为妻子希望他帮她出主意想办法，可以让她以后不再被骂。但其实妻子只是希望丈夫安慰一下她而已。再比如丈夫对妻子说：“呀，灶台真脏”，妻子会理解为：“你在说我懒吗？”，但其实丈夫仅仅是觉得灶台脏而已。

男人总是希望被需要，在家庭里面，他在为家人解决问题的过程中展现自己的强大，感受自己的价值。所以在电影的后半部分，布莱德的父亲对他说他当年之所以选择离开，是因为“我这一生都是在帮别人修理东西，但有样东西我一直修不好，那就是伤你最深的东西，我感到很无助”——那是他选择离开的最根本的原因，而不是这个父亲不够爱自己的孩子。他离开，是因为他感到在这个家里他无法发挥自己的价值，并因此让他否定自己整个人。

说到底，男人这种生物始终还是脆弱了些，因为一旦他感受不到被需要，他就会离开，他会下意识地把自己的价值建立在别人的需要上。

而这些，往往是大部分人都无法觉察出来的。


父爱和母爱

弗洛姆在《爱的艺术》里提到，父爱是有条件的爱。父亲通常会下意识地向孩子传达这样一个信号：“你听话，我就爱你，否则我就惩罚你，甚至抛弃你”。最能体现这一点的就是皇帝立继承人，很多时候皇帝并不是立最有管理才能的孩子接掌自己的天下，而是立最听话或者最像他的孩子做太子。

这就意味着我们需要努力并遵守一定的规则，才能得到父亲的爱。

电影里布莱德的父亲之所以离开，最重要的原因是他没有办法让儿子听从自己的指令——安静下来，儿子不顺从他，也不遵守他的规则。这让他因此有深深的无力感，进而否定自己在家庭里的价值。

而母爱是无条件的，最根本的原因并不是母亲有多伟大，而是因为孩子就是她生的，曾经有一段不短的时间，这个孩子根本就是她自己，是她的一部分。所以母亲对孩子的爱，其实是对自己的爱，她的潜意识会觉得爱孩子，就是在爱她自己。所以不管孩子发生什么，大多数母亲都会选择不停止地爱自己的孩子，因为那孩子是她的一部分。

有条件的父爱让我们学会竞争，学会遵守规则，并且有可控感，因为我们知道只要努力就能得到，所以会让我们对自身的能力逐步产生自信，从而成为自己的主人。

无条件的母爱赋予我们安全，温暖和被接纳的感觉，这让我们意识到自己是个独特的个体，认识到“我被爱，因为我是我”，这让我们在受到伤害后有自我修复的能力，在内在里有持续的力量。

然而正是因为父爱和母爱有这样完全不同的特质，并且二者相辅相成，互相贴合，这使得我们一旦缺少了其中一个，就会在生活里显现出明显的缺憾来。如果父爱缺失，我们要么懦弱而无力，要么就是缺乏约束力不懂得表达感情，如果母爱缺失，我们通常会缺乏安全感，不停向外求取，有空虚感。

当然，我想并不是每一个母亲都能无条件地爱自己的孩子，这通常是母亲不爱自己的时候。

因为看电影的时候让我想起某天在银行遇到的一个小男孩，他过一会儿就要发出一些奇怪的声音，并且踢脚。一个貌似他妈妈的女人用鄙夷的眼神看他，严厉地叫他不要这样，并且立刻走开几步远，像是要拉开与他的距离。 

当时我一边奇怪这个孩子为什么这样，也以为是恶作剧。但是又觉得他的母亲怎么可以这样对待孩子，这个世界上，无论别人怎样对待他，在外面受到什么样的责难，唯独母亲的爱是深具包容性的，无条件的，安全温暖的——这是我认为的母爱。呵呵。



无论怎样，都是一生

我想布莱德之所以那么有活力，乐观，且有坚定的信念，最重要的一点，是他接纳自己本来的样子。他称呼自己的怪声和抽动为“朋友、伙伴”，他从一开始就接纳自己这个现状，并且从不自我欺骗，也不祈望外部环境有一天会变好。

这一点也使我非常感慨。

的确，我们生活在这个社会上，各色人等，五花八门的事情每天都在上演——地震，涝灾，贪污，内幕，学术造假，被骗，人肉搜索，股市动荡，物价上涨……这样的事情从来没有哪一天停止过，并且看起来短期内也不像会停息。

一切都是真实的，都是现实存在的，但是我们在这里，我们选择看到些什么？我们是把注意力放在那些黑色的负面事件里，还是把注意力放在自己如何有创造性地应对它？我们是认真追求更加美好的明天，还是甘愿把自己困在布满泥沼的过去自我怜悯呢？

布莱德的同学欺负他，老师批评他，邻居嘲笑他，他去打高尔夫也会被人轰出来，甚至学生家长也不理解他，那些人都没有错，他们的反应是正常的，可以理解的。因为对于他们来说，他们只是做出了自己认为合适的选择，他们有权利对外界的事物带有自己的评判，他们活在自己的世界里，我们不能要求每一个人都富有同情心，都充满善意。

但布莱德可以选择，他也有同样的权利为自己做选择，他可以选择不在意他们，也可以选择每天为他们的态度伤心，他可以选择谩骂他们以维护自己，也可以选择理解他们以释然内心，他可以自暴自弃以理所当然的态度让父母供养自己，他也可以自强不息笑对病症去实现自己的人生梦想。

无论如何，都是一生。

只看他选择去过怎样的一生。

但不同的选择，决定了他这一生的感觉，是充满幸福喜悦，还是满怀心酸悲苦。


结束语

创造性地去生活，这个能力我们每个人都具备，身有残疾的电影主人公布莱德具备，我们这些身体健全的人也具备，深有残疾的布莱德选择微笑上前，积极面对，我们这些身体健全的人又能做出什么样的选择呢？


</影评>
<有用数>96</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>槑槑</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-21 18:59:45</时间>
<影评>

　很长时间没看到这么感人的影片了。观看的过程中，眼泪多次弥漫眼眶，直至看完仍久久不能释怀。
　　
　　苦痛的心灵需要善意来救赎。年幼的布莱恩患上罕见的妥瑞症，时常发出怪异的、狗吠似的叫声，遭到同学的嘲笑、老师的训斥，甚至被学校勒令退学，父亲也失去耐心从家里搬离。这恶梦般的遭遇是成人都很难承受的。如果在人生苦难的黑夜里，没有点点善意的星光亮起，苦痛的心灵是否会被黑夜击倒，甚至吞没？
　　
　　布莱恩是幸运的，他遇到了睿智善良的梅尔校长，梅尔校长带动全校师生对布莱恩释放出强大的善意，这对布莱恩的成长、学业以及理想的奠定起到了关键的作用。当布莱恩为求职走遍了全市的每一所学校，一次次因妥瑞症被拒绝，几乎山穷水尽时，一所学校释放出了善意包容，让他实现了梦想，走向了成功。
     布莱恩的人生，能绽放光彩，无不得益于人们释放出的善意。母亲的善意，弟弟的善意，室友的善意，同学的善意，后母的善意，女友的善意，学生的善意，学生家长的善意，同事的善意……善意浮动在布莱恩周围，不断给苦痛的心灵传送慰藉，播洒温情，输送力量，让布莱恩能在不断地遭遇挫折时坚强乐观地走下去。
　　
　　在这个世界，有多少人在不幸中苦苦挣扎，有多少人在冰冷的眼光中艰难爬行，我们是否麻木不仁地视而不见，甚至将嘲讽的冷剑插向他们伤痕累累的心灵？

</影评>
<有用数>40</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱吃糖的猫</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-30 21:51:49</时间>
<影评>

布莱德是一位从小患有妥瑞症的人 起初并不知道自己为什么总是控制不住的怪叫和抽动 他的爸爸也总是认为布莱德控制不住他自己 对布莱德失去耐心 甚至在公众场合对孩子大喊大叫 对布莱德和小儿子差别对待 他始终觉得父亲不喜欢自己 最终两人达到了一种平衡的点 互相理解包容 



她的母亲一直鼓励布莱德 从来没有表现出一丝对儿子的放弃 
布莱德也是凭借着母亲的爱护和支持 越来越自信勇敢 追求自己喜欢的东西 乐观而且坚持


他是幸福的 收获亲情友情拥有了爱情

</影评>
<有用数>52</有用数>
<没用数>36</没用数>
</review>
<review>
<作者>chillwaa</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-07-18 21:22:35</时间>
<影评>
            Bobo得了妥瑞症，是种罕见并且至今无任何医治手段的精神控制失调疾病。可怜孩子，这是我在看片最初捕捉到的主题。大多数得此病症的人都将自己丢弃在世界的一个角落，自怨自艾，胆胆怯怯。我并没有鄙视他们，换作是我，我大概也会选择躲避。因为单单一个你无法改变世俗的眼光，所谓的第一印象，可恶的另眼相待。在社会这个巨大的字眼里，你可有可无，就是化作风也不一定能拂过谁的脸庞。

  影片最悲伤的点是，任何一个有缺陷的人都会极力掩饰住自己的残缺，而Bobo不行。精神失控让他制止不了不断的怪声和抽搐，妥瑞症像是不知轻重的调皮孩子，闹你烦你，让你丢脸，而你还要在遭受不公和眼色后，满怀委屈地为这个孩子道歉。

  Bobo做了老师，第一天就被一个孩子换作weirdo，怪胎。他仍然保持幽默，微笑，耐心，乐观。于是我们看见怪胎老师开始被孩子们偏爱，依赖，信赖，最终成为最杰出的怪胎老师。

   Bobo没有办法将自己粉饰为正常先生，他带着怪胎的帽子，艰难的怀抱自己的梦想，最终抵达。“That is never let anything stop you from chasing your dream; from working or playing or falling in love.”这是Bobo在领奖台上的话，也是我最喜欢的一句话。

  然而，你我又何尝不是怪胎，你的紧张，你的不安，你的悲伤，你的愤懑，你的喜悦，所有的情绪一定都伴之有微小的不同常态的举动。作为一个屏幕前的“平常人”，我开始庆幸，自己多少的怪脾气，怪品位，怪念想还没有被揪住，成为划作异类的把柄。我们意识到了，开始学会遮掩和躲藏，我们没有意识到，就将其定义模糊化，自觉的向“常态”靠拢。就算是不经意的暴露，也可以将其当作生活的调剂，看看周围，打个哈哈，如此自然。

  奇怪的是，我们得到周遭的认同，像一股柔韧的气体，随性的填充进社会的每一个缝隙，在某一个瞬间，却会为识破某个人的另类而惊喜。当整个世界都是整齐划一，波澜不惊，那个weirdo突然点亮了你的眼睛，但是你也不说，心里高兴的很，开始有种又担心又渴望被揭穿的矛盾。

  你和我又何尝不是怪胎，好在我们可以掩饰，可以退缩，可以变换。我们何其幸运，我们何其狼狈。
      </影评>
<有用数>34</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
