<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>宿醉2 The Hangover Part II</电影名>
<年份>2011</年份>
<评分>6.9</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1016132295.jpg</封面>
<导演>托德·菲利普斯</导演>
<演员>布莱德利·库珀 / 扎克·加利凡纳基斯 / 艾德·赫尔姆斯 / 郑智麟 / 贾斯汀·巴萨 / 郑肯 / 托德·菲利普斯 / 迈克·泰森 / 李淳</演员>
<简介>《宿醉2》由原班人马打造，延续上集的搞笑风格。上集中经历了情感纠葛的Stu （艾德赫尔·姆斯 Ed Helms 饰）这集中新婚，众好友Phil（布莱德利·库珀 Bradley Cooper 饰）、Alan（扎克·加利费安纳基斯 Zach Galifianakis 饰）和 Doug（贾斯汀·巴萨 Justin Bartha饰）前去泰国参加他的婚礼。不料宿醉事件又发生了，一帮兄弟醒来后发现身在曼谷，并且新娘的弟弟（李淳 饰）神秘失踪，亚洲黑帮“周先生”（肯·郑 Ken Jeong 饰）突然出现，于是一场疯狂冒险在异国又卷土重来！
                                    
                                　　值得一提的是李安的儿子李淳在片中饰演了新娘的弟弟，一名成绩优秀的高材生。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>该用户已销号</作者>
<标题>同步率高达99%的山寨片</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-09-02 18:13:04</时间>
<影评>

山寨哪一部片子呢 山寨的是 宿醉第一部=。=
编剧这么懒的么？？

1.结婚的从Doug 换成了 Stu
2.地点从拉斯维加斯 换成了 曼谷
3.啤酒里的迷奸药 换成了 棉花糖里的迷奸药
4.老虎 换成了 猴子
5.自拔牙 换成了 自切手指
6.脱衣舞娘 换成了 人妖
7.周被锁在后备箱里 换成了 锁在冰柜里
8.赎金换回Doug 换成了 密码换回弟弟 而且都是没换回来
9.绑走老虎 换成了 绑走老和尚
10.被泰森打 换成了 被武僧打
11.赌场 换成了 酒吧 
12.最后关头灵光一闪破解谜团的从Phil 换成了 Stu 双方在一二部同一时刻互扑了对方=。= 
13.汽车赶回婚礼 换成了 游艇赶回婚礼
14.Stu对女友的咆哮 换成了 Stu对岳父的咆哮 
15.可怜的失踪者都是在原来的旅馆被发现 从 楼顶 换成了 电梯
16.最吐槽的是结局 没电的手机 换成了 没电的相机 各种艳照啊(☆_☆)
……
当然还有各种雷同的地方

当然了 其实也挺有意思的 爆米花喜剧而已么 认真你就输了 
就是如果连着看感觉挺别扭的 有种穿越的错觉@_@

</影评>
<有用数>279</有用数>
<没用数>88</没用数>
</review>
<review>
<作者>心香绕指</作者>
<标题>宿醉again，醉成这样人生都够了（有剧透）</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-05-27 18:56:16</时间>
<影评>
        在大片扎堆且多为续集的2011年夏，最最最期待的除了HP7，就是the hangover II，主要是上集实在是太过瘾太澎湃太欢乐让人印象太深刻，当得知有第二部的时候着实很迫不及待。


原班人马，同样的故事形式，又一次的集体大宿醉+大失忆，又搞不见一个人，这次终于不是Doug了（Doug很悠闲的自始至终都待在泰国高级酒店打酱油，算是上一部在天台晒伤的补偿= =？），这回结婚的是Stu，对象是个泰妹（额。。），上一集那个奇葩前女友不知所踪（Oh YEAH!），故事发生在曼谷（我才疏学浅的不晓得曼谷的英文是Bangkok，反复听他们讲这个词却不晓得是什么orz），Alan还是始作俑者（Zach真适合演这种败事有余但又粗中有细可爱搞笑的角色），Phil还是很帅啊（Cooper的眼睛真是美，尤其在宿醉之时~），这次把老虎换成了猴子，它算是个亮点吧= =


口味着实不轻，蛮耳都是“WTF is going on?!”，“We are fucked!”等等，带着各种喜感的腔，过瘾啊~XD


敢脚这次宿醉的后果比上回严重，剃头纹身都是小菜，手指割了也是微微一笑，婚前ONS不算什么，重要的是那是a girl with dick……毕竟辛辛苦苦跑来泰国拍，这个梗不用就太可惜了~


曼谷飚车的戏码也挺high的，被撞得只剩下猪头的猪啊= =


情节紧凑，感觉时间过得特别快，总体来说依然很high很过瘾，最终结局也圆满，还有美丽的天灯可以看~


要说不足，也许就是跟第一集套路太像了，有些换汤不换药，大家把能倒的霉都倒了，该发的疯都发了，过后总算有惊无险，片尾再次奉送大尺度艳照回味一下这个宿醉之夜。However，相似归相似，我不care，精彩欢乐是关键，都做到了，就圆满了，for those poor guys in the movie，人生都够了~


</影评>
<有用数>34</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>chenyu</作者>
<标题>清醒的时候不能做傻事：宿醉2没有1拍的好</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2011-07-25 21:33:49</时间>
<影评>
        满怀期待看的，不过真的没有1好


先说让我难受的一点


头发掉了 可以再长


刺青如果不喜欢，可以去掉


但是手指头切掉，本来可以接上去的，结果还弄没了，我觉得挺难受


但是片中大家都更重视那一个婚礼的形式和发展没人在乎手指了。。。连本人都无所谓的样子



我觉得编剧是可以编的不这么血腥的，非要留下手指才表示紧急。


其实再留下一颗坏了牙 是比较妥当的。



另外：


1几个清醒的人 看到周没气了 还不去医院 就太不明智了


自己受伤了怎么知道治病呢？



我觉得 喜剧就不要笼罩在死了人的大背景下，完全不如上部 偷了警车 偷了老虎有趣


2 周在里面 就是很奇怪，说给钱就给了 ？泰迪和他关系又不大？

还国际通缉犯？一点也没有国际通缉犯的素质啊


那一票警察 没有贡献什么，就贡献了一次本来以为搞定但又 出差的情节而已。另外警察还要什么帽子，和任务有关吗,都疯了。



3 泰森的出场 本来是蛮好的，不过他的歌唱得太差了，难听啊，实在要唱歌也行，不能找个不这么跑调的歌吗？



4 这次又被下药，第一次觉得有趣，第二次就真觉得无趣了，胖子做的实在有点过了


中途有好几次，哪怕一点点失手，都会有人挂的。有时候 胖子不是可爱 是真疯了


5 老和尚 一起玩的时候 看起来很high的，等送回寺里 又遵守起誓言 不说话了。。。



6 最后新郎在婚礼前 和老爸说的那些话，没有1的那部分好， 没有中心啊，凭什么就把老爸给打动了呢？




7 总的来说 上一集 犯罪的人也不那么凶狠，气氛比较轻松。本集就有 点暴力 凶险了，稍有不慎 就有死亡威胁，这个不应该是喜剧的调调



所以啊  醉着的时候 可以疯狂，但清醒的时候不能做傻事



我不喜欢这类的搞笑，要把人弄伤 弄惨 弄死的搞笑

我喜欢睿智一点的幽默 豁达一点的幽默 


</影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>天草树虫</作者>
<标题>关键是不用心啊</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2011-12-01 14:38:07</时间>
<影评>
        我看一的时候，二已经上映了。

我一直忍着没看枪碟，终于在昨天下载到了普清版，迫不及待的看了，还怕打扰到已经睡觉的老婆。（看一的时候我的笑声响彻云宵）结果看完后，非常的失望。


以能不能逗我发笑为判断标准当然并不公正。虽然我失望的主要原因就是这个。我不是个要求任何电影都有严格逻辑，严肃态度的“法西斯”、“老学究”。但是，在一的原班人马的创作出，出来个这样的典型的粗制滥造的一代的模仿品，只能证明这班人马毫无诚意。


我认为最无诚意就是交待不清。一的起床背景就很有喜感，然后看到最后，几乎每一个让人大吃一惊的事物都有了完整的交待。虽然有的篇幅长，有的只有一句话。像为啥拨了颗牙，为啥有只老虎。而且合情合理。

牙医喝醉了，被人一激，说能拨自己的牙的牙医才能算牙医。这个醉过酒的人只怕都心领神会。醉后啥疯狂的事都做得出来。泰森家里养只老虎，也合情合理。


二呢？猴子怎么来的？大概是俄罗斯黑帮手里抢的。勉勉强强算是说得过去吧，那砍手指呢？为啥一个前途无限光明的少年砍了手指最后还一笑而过？不是说不可以，电影里啥都可以发生，但一句话没交待，最后就来一句：我觉得挺开心。解释不通啊。就算天才少年偶尔放纵一下，但放纵到手指都不见了，绝对不可能一笑而过吧？岳父能接受最爱的完美儿子被讨厌的女婿这么给搅和了？

还有很多，像为啥在酒吧喝酒最后能喝到警察出动？之后这几个醉汉回到案发地，深受其害的居民居然就扔几个酒瓶就揭过这梁子了？


总之，看过二后，再回味一，更能体会到一的每个细节，每个包袱都处理的很细致，充满诚意。

对比之下，二的编剧的太草率，不知是懒得编呢，还是编不出来了呢？或者可能是其实编出来了，但导演嫌太啰嗦，给剪掉了。许多要靠自己去猜。


无论如何，我估计还是会有三啊，四啊。毕竟这么好的创意，肯定要被榨到所有利润都干干净净为止。
      </影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>飛鳥遊魚</作者>
<标题>相关影讯</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-12-18 18:32:02</时间>
<影评>
        ◎IMDB评分 6.8/10 from 70,692 users


一句话评论


如果你喜欢第一集，你也会喜欢这一集。 

——《电影评论》 


在曼谷发生的这些破事还不如当初拉斯维加斯那么有趣，但它仍然值得一看。 

——《好莱坞报道》 


幕后制作


　　横扫全球的卖座喜剧拍续集


　　两年前，一部暑期档公映的喜剧片《宿醉》创纪录的在北美拿下2.77亿的票房，成为限制级喜剧的历史票房冠军。这部投资3500万、在主演和剧情大纲上都没有什么特别之处的电影，究竟因为什么获得那么惊人的票房成绩和大众的认可呢？谈到这一点，影片的制作人兼导演托德·菲利普斯说道：“这是一部诞生在好几年前的剧本，我拿到它的时候，直觉告诉我它非常值得拍摄。它非常的美国文化，讲述的是一群好朋友给即将结婚的哥们开单身派对的故事，结果观众会发现这个单身派对有多么的疯狂，仅仅是因为一场宿醉，就会彻底改变这几个人的人生。它非常夸张，非常令人意外，观众肯定从来没有见过这么疯狂的单身派对，所以我想把它呈现在大银幕上，会非常有趣。这部电影最后取得的成绩是我们整个团队都没有想到，这证明它的确抓住了年轻观众的心，看起来许多人都有过类似的经历，甚至还有观众写信对我说，他的经历比电影里的更疯狂……在那个时候，我们决定要把这个疯狂的单身派对继续下去，让大家看到更加疯狂的冒险经历。”


　　第二集的拍摄计划早在第一集公映之前就已经确定，这一点纯粹是因为制作方觉得电影具有卖座的潜力，但是，以3500万的投资换来全球狂卖近五亿，这一点远远超出了各界的预期，因此制作方也对影片进行的拍摄计划的更改。对于这一点，两集《宿醉》的制作人托马斯·图尔说道：“我们在拍摄《宿醉》第一集的时候就已经开始在筹备第二集的拍摄计划，当时先确定了几位主角的档期，对于故事其实并没有太成熟的想法，剧本也没有成形。随后《宿醉》很受观众的欢迎，我们便开始对原先第二集的计划进行更改，因为那时候的计划显得太‘小家子气’，我们觉得要在第二集里给观众一种意想不到。原本我们依然计划在美国进行拍摄，但随着计划的更改，地点也放到了国外，最后我们选择了泰国。这是一个包含了许多神秘的亚洲城市，它有贫穷的一面，也有光鲜亮丽的一面，很多元化，放到电影里，能给那些天马行空的情节提供坚实的场地支持。所以我们最后把故事发生地选在了泰国。”


　　第一集如此卖座，那么对于第二集有何票房期望。谈到这一点，导演托德·菲利普斯说道：“其实《宿醉》的票房对我们来说已经是一种压力。我们当然想做得比第一集更好，但这几乎是不可能的，观众那么喜欢《宿醉》，会对第二集有更高的期望，我们需要比第一集做得更好，而且要好很多，才能获得观众的认可，这对整个制作团队都是一种挑战，而且背负着这样沉重的使命，我们拍摄起来却更会束手束脚。所以我们后来并没有太多的去想‘如何在票房上超过第一集’，我们想得很简单，‘如何拍一个和第一集不一样、但同样有趣的单身派对？’基于这一点的前提下，我们拍完了《宿醉2》。我希望观众也带着这样的心情去看，这次几个主角在泰国的单身派对经历，不一定会比第一集里的拉斯维加斯更加疯狂和意外，至少，这次我们没法请到跟泰森一样的泰国拳王（笑），当然，还是会有让你惊喜的角色出现。我可以很有信心的对观众说，这一集，四个人的宿醉会和拉斯维加斯的那一次一样有趣。”


　　变本加厉的婚前派对


　　《宿醉》通篇围绕着几个爷们的一宿大醉所发生的故事来做文章，这一次在第二集里，这一点得到了贯彻，但也加强了对宿醉前后的故事描述。执笔第二集的编剧是克雷格·麦辛、斯科特·阿姆斯特朗和导演托德·菲利普斯，其中担任主笔的克雷格·麦辛曾经撰写了《惊声尖笑3、4、5》和《超级英雄》，对于这类喜剧驾轻就熟，对于这次《宿醉2》的创作构思，克雷格·麦辛说道：“写这个故事的想法很简单，他们在人生地不熟的异国他乡，因为喝醉过一次，所以这次他们很提防，结果越提防越会出事，他们面临更多啼笑皆非的事。我们几个编剧攒了很多段子放进去，一切都围绕着四个字来进行，意想不到。是的，整个故事观众会一直有着很多意外，你完全不会料到故事的发展会怎样，大家会非常开心的看完整部电影！这样的宿醉经历绝对是史无前例的！”


　　从电视剧正式转行大银幕的布莱德利·库珀近年来可谓风生水起，《宿醉》《其实你不懂他的心》以及去年的《天龙特攻队》都让这位36岁的大帅哥愈来愈红，年初的《永无止境》独挑大梁的卖座更是证明了布莱德利·库珀如今的人气爆棚，对于这部毫无疑问会创造票房奇迹的《宿醉2》，布莱德利·库珀谈道：“《宿醉》的确是一部对我来说很重要的电影，拍摄它的过程很开心，而它能够被观众那么喜欢，也是对我的一种肯定。所以《宿醉2》我义无反顾的接了下来，我还非常期待《宿醉3》的拍摄。我们几个演员在拍完电影之后真的成了哥们，这也是电影带给我的一笔财富。和第一集相比，《宿醉2》里我的角色在情感上得到了一种释放，他在第一集里是被自己生活的环境所压抑，所以需要一次放纵，但经历了第一集的故事之后，他更加懂得如何去适应自己的生活，所以在第二集里，他轻松洒脱了许多，面对种种荒唐遭遇也变得和第一集不太一样。总的来说，他更加成熟了。两部电影都会让观众感觉粗糙、肮脏，第一集展示了拉斯维加斯白天的阴暗面，续集则更加壮观，展现了泰国曼谷这座有700万人口的大城市的真实一面。主角的冒险叹为观止。我希望第三集能是他结婚宿醉的故事（笑）！”


　　若论第一集里最抢眼的角色，莫过于扎克·加利费安纳基斯扮演的艾伦。这位满脸胡子拉渣的男演员以他在电影里略带病态的神经质式演出而被观众所熟悉，导演托德·菲利普斯更是在去年为他量身定做了一部《预产期》，谈及这次在《宿醉2》里的表现，扎克·加利费安纳基斯说道：“这一集里的艾伦会比第一集还要疯，他很多年都没有这么多知心的朋友，所以和他们在一起，会让他特别的兴奋，这种兴奋会导致很多‘灾难’，而这些灾难就构成了第二集的故事。这个故事我很喜欢，我觉得观众一定会买账，因为他闯祸的更多，也更大！”
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>夕阳gg</作者>
<标题>宿醉2更二了。。。</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-11-06 17:21:22</时间>
<影评>
        一早醉醒，陌生之地，一晚失忆，然后开始在疯狂的寻找之旅中拼凑失去的记忆。例牌的爆笑、悲催、恶搞、卖萌，砸锅搬的刺激啊！PS：这是一部在首映周北美票房干掉功夫熊猫2排第一的电影，也是国外近期盗版排第一的电影，还是绝对不能在景德镇上映的电影。口味稍重，慎入。
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>生人回避</作者>
<标题>真正的喜剧不需要华丽丽的装饰</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-10-23 01:50:04</时间>
<影评>
        自从09年看过《the hangover》后我便对此类喜剧的追逐一发不可收拾，乃至于去年的《Due Date》都让我深陷其中无法自拔。


《the hangover2》不能够单纯的以喜剧片为其归类，它融合的许多元素都是本片的亮点，首当其冲的就是该片很好的运用了悬疑的手法去拍摄，从片头开始便是倒叙，多重线索并进，并且全片贯穿无数的笑点，仅仅是在欣赏的过程中都会让你感觉无心思考，便深深的被拉进故事中。


强大的剧本创作是本片最有力的定心针，跟第一集一样，甚至剧情的路数都截然相同，但是不会让第二部看起来有任何的枯燥或者泡制的感觉。由于剧情中有无数的变数，所以使影片整体看起来节奏明快，最讨巧的是《the hangover2》运用到了许多动作戏场面，不仅可以看到枪战，甚至还有飞车，一连串的追逐格斗应接不暇，最最重要的是片中有许多让人hold不住的惊喜镜头，比方说片子刚开始老周的XX，配合着艾伦的台词“香菇”，差点让我当场喷血，还有后面飞车被撞烂的猪头，都很巧妙的运用在剧情之中，而且处处惊人。



整部影片一个半小时，由于故事剧本的强大会让你身临其境的同样感觉到宿醉后的神奇，《the hangover》系列的强大不仅局限于强大的故事和题材的新颖，还有片尾的照片墙，不但重口味限制级，而且可以很明了的从照片中领略到整个故事的前后顺序。


不能不提的是，影片最大的看点，不是艾伦剃了光头，也不是李安次子的友情出演，而是那只猴子，没错，那只会抽烟，不仅会抽烟，还会鼻吸的猴子。我想说，在第一部中导演可以请到一头老虎和泰森客串已经让我乍舌了，但是这次这只猴子彻底击穿了我的心里防线。事实证明，一部好的电影，绝对离不开一个精心的团队。


the hangover在我看过所有的电影中是最喜欢的，并且没有之一，据说《the hangover3》已经被华纳提上了日程，这一等又要两年了，现在只好期待了。
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>shawn8888</作者>
<标题>很失望的续作</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2013-02-06 06:11:59</时间>
<影评>
        　　第一部被我评为史上最佳喜剧，因为其构思奇巧，笑点密集。虽然明知第二部不可能超越第一部，但还是令我深深的失望了。

　　第二部几乎原封不动的照抄了第一部的结构和故事，只是改了地点和细节。拜托啊，导演，编剧大人，这是电影，不是电视真人秀！

　　除了故事结构上的了无新意外，笑料也明显不足，几乎没有一个让我爆笑的地方。结尾处女婿舌战老丈人那段，未免太过做作。

　　现在导演已经在拍第三部，再经典的电影也经不起续集的糟蹋啊！
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>傻荣</作者>
<标题>找个朋友，和我宿醉一场</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-11-04 12:30:02</时间>
<影评>
        一直都觉得交朋友是件好事，我身边也有不少朋友，偶尔也会出来聚聚，聊聊天，平常工作忙，上学的上学，上班的上班，从不敢放肆，雷池半步，小心翼翼的维护着我们若有若无的圈子，生怕一脚踏的太近，破坏了现在的美好。这种感情像是一种投资，风险系数伴随着下的本钱而增高，彼此心知肚明，却又熟视无睹。

还有一种朋友，我们从小一起长大，高中时她去了天津，大学去了广州，研究生去了美国，我们很少联系，不怎么打电话，偶尔写信或者发mail。很少扯闲天，我们只说感情，只说心里，只说彼此。我们为彼此隐瞒过背着父母偷偷跑出去约会，和男朋友吵架我们一起大声骂，有一方伤心都会默默掉眼泪。这种朋友我称之为闺蜜。

如果有一天，我要结婚了，我想我不会有什么party，不会喝道不省人事，但是我庆幸我身边也有这么样的朋友，可以让我无所顾忌，不去计较，尽心欢乐，不用伪装。

如今，我身边的闺蜜渐渐离我远去嫁为人妇，我们再谈的话题很少与自己有关，也不再能疯狂。超群，我很想念你，我一直想当你的伴娘，不知道你同不同意；琦子，我们都对自己的生活抱有不满，我们都在挣扎着，但是一切都会好的，不是吗；老婆，我很想你，在美国的你，还好吗？
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>文章太守</作者>
<标题>《宿醉2》：泰国的疯狂</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2023-06-27 01:41:19</时间>
<影评>

由原班人马打造，延续上集的搞笑风格，笑料不少，剧情转折也不缺乏，但整体的感觉不如上部。上集中经历了情感纠葛的Stu在这集中新婚，新娘是泰国人，但是岳父不喜欢Stu。众好友Phil、Alan和 Doug前去泰国参加他的婚礼，一天晚上他们打算小聚，还带上了新娘的弟弟Teddy。不料宿醉事件又发生了，一帮兄弟醒来后发现身在曼谷，身边多了一只抽烟的猴子，Stu脸上多了纹身，并且Teddy神秘失踪，却留下了一根手指。亚洲黑帮周先生（肯·郑 Ken Jeong 饰）突然出现，于是一场疯狂冒险在异国又卷土重来！
值得一提的是李安的儿子李淳在片中饰演了新娘的弟弟，一名成绩优秀的高材生。


Stu的生活会被毁掉，如果找不到新娘的弟弟，于是一帮人分析所有的线索去寻找Teddy。接到警局电话，去领Teddy，结果却是一个不能说话的老年僧侣，他身上穿着Teddy的衬衫，带着Teddy的证件。他们去寺院寻找消息，冥想起一点线索。又从Teddy的证件中找到酒吧消费记录。在酒吧街找到了Stu纹身的店，在店主的提醒下，一群人找到了一起嗨的人妖，Stu被F**k.





那只猴子是当地俄罗斯黑帮驯养的进行DuPin交易的中介，三人很快招到黑帮的追杀，抢走了猴子。另一厢，国际刑警诈称有Teddy的消息，但是需要周先生亲自用银行账号交易换人，周先生把账号放进了猴子的马甲，于是一行人又去抢走猴子，开始了追车大戏。周先生去交易后，却被对方逮捕。然而刑警只是为了抓捕周先生，并没有Teddy的消息。
宿醉的原因是Alan在爆米花中加入了药品，只想麻醉不喜欢的天才少年Teddy，却不料连累了大家。




众人失望之际，Stu突然想起来，曼谷总是停电，Teddy可能困在电梯里的。急忙去电梯找，果然找到了。众人乘坐快艇返回，最终婚礼如期举行。从手机的照片来看，Teddy的手指是他自己切断的，应该是大家嗨了之后Teddy赌钱输了的惩罚。





</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>