<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>007：大战皇家赌场 Casino Royale</电影名>
<年份>2006</年份>
<评分>7.8</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p790087797.jpg</封面>
<导演>马丁·坎贝尔</导演>
<演员>丹尼尔·克雷格 / 伊娃·格林 / 麦斯·米科尔森 / 朱迪·丹奇 / 杰弗里·怀特 / 吉安卡罗·吉安尼尼 / 卡特琳娜·莫里诺 / 西蒙·阿布卡瑞安 / 伊萨赫·德·班克尔 / 加斯帕·克里斯滕森 / 伊万娜·米利塞维奇 / 托比亚斯·门基斯 / 克劳迪奥·桑塔玛利亚 / 塞巴斯蒂安·弗坎 / 马尔科姆·辛克莱 / 理查德·塞梅尔 / 路德格·皮斯特 / 约瑟夫·米尔森 / 达尔文·肖 / 克雷蒙斯·施伊克 / 汤姆·查本 / 乌尔巴诺·巴尔贝里尼 / 周采芹 / 拉扎尔·里斯托夫斯基 / 汤姆·索 / 范若施卡·冯·兰朵夫 / 卡洛斯·李尔 / 克里斯蒂娜·科尔 / 尤尔根·塔拉施 / 克里斯平 伯汉姆-卡特 / 丽贝卡·格辛斯 / 彼得·诺特利 / 罗伯特·G·斯雷德 / 费莉西特·杜·洁 / 麦克拉·奥乔茨卡 / 米切尔奥菲 / 迈克尔·G·威尔森 / 菲尔·梅赫克斯 / 亚历桑德拉·安布罗休 / 里贾纳·加巴约娃 / 委拉斯提娜·斯瓦特库娃 / 米罗斯拉夫·西蒙尼克 / 伊万·格维拉 / 拉斯科·阿特金斯 / 理查德·布兰森 / 马丁·坎贝尔 / 塔拉·卡迪纳尔 / 本·库克 / 格伦·福斯特 / 亚历山大·海瑟薇 / 布拉德·雅各布维茨 / 杨·罗克塔 / 马克·奥尼尔 / 冈瑟·冯·哈根斯</演员>
<简介>英国军情六处特工詹姆斯•邦德（丹尼尔•克雷格饰）这一次的任务是在赌场上赢取俄罗斯间谍手中的巨额财富，让其背后的恐怖组织势力无法达成阴谋并且击垮恐怖组织。这次，邦德有了一个漂亮的得力女助手琳德（伊娃•格林饰）。邦德经过了赌场上的种种训练，最终来到了皇家赌场。随着赌注越来越大，这场赌局也愈来愈显示出背后交错的阴谋。邦德甚至险些死于非命。
                                    
                                　　在共同的合作中，邦德和琳德不知不觉拥有了信任和默契，这种感情，将会何去何从呢？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>岛马</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-06-22 10:43:28</时间>
<影评>

丹尼尔·克雷格最初拒绝扮演詹姆斯·邦德，因为他觉得该系列已经解决了一个标准公式，但当他读完剧本后，他改变了主意。
首先想提三个冷门小tips：1.《黄金眼》（1995）的导演即是《皇家赌场》（2006）的导演，同由马丁·坎贝尔开启了两位风格迥异007的电影之路；2.《皇家赌场》是45年来007电影第一次登陆中国银幕；3. 第六代007饰演者丹尼尔·克雷格面临全网质疑憋着一口气演完了全片。
最初的相遇，永远的初恋
特工动作片进入新世纪，画风逐渐硬朗了起来。隔壁有《谍影重重》系列的世界盛行，老牌特工系列自然也要寻求突变。
《007之诺博士》
自打第一部007定下动作/冒险/惊悚风后，后续出现了类似风格的成功特工系列，比如：
《碟中谍》系列
以及对本世代007造成极大影响的：
《谍影重重》系列
可以看到，除动作类型外，它们都具有的同一个类型标签，是Thriller——惊悚片。
而Thriller基本可以概括为： 主人公因卷入一场可能危及其生命的事件而被迫独闯龙潭自救的故事。
因此第五代007皮尔斯·布鲁斯南的优雅形象被迫只能在本世纪初期黯然消褪，从第一代肖恩·康纳利开启的成熟大叔模式无奈只能伴随他们无所不能的脚步迈向经典缅怀。
这个世界需要新的英雄。
于是更能发挥惊悚片优势的“初代”邦德出现了。他初出茅庐，他血气方刚，他骄傲，他稚嫩，他可能还没怎么谈过对象……
大英帝国早已沦没，无所不能的美利坚也被911撞了个满怀。具有强大后盾的007如何才能“危及其生命”，或许最好的答案就是回到原著的起点——讲述一个真实又不那么靠谱的詹姆斯·邦德成长系列。
p.s. 本文不想探讨皮尔斯·布鲁斯南与丹尼尔·克雷格的孰优孰劣。首先经过上述开场白，除去影片商业风格变化的环境影响外，显然前者更注重形式，后者更贴近现实。而写形与写实见仁见智，一追溯可以到经典与现代，二追溯可以到梅里爱与卢米埃尔，三追溯可以到表现与再现，四追溯可以到主观客观唯心唯物……没完没了……
本文想解决的问题主要是：由于第六代007上映的四部电影《皇家赌场》、《量子危机》、《天幕杀机》、《幽灵党》以及将要上映的《无暇赴死》时间跨度较长且互有关联，影片叙事又可谓十分精简（动作片的通病），导致观影可能出现不通畅的细节性疑问……
因此本文主要欲做一次系列完整梳理，彻底分析人物关系等，方便喜欢该系列的朋友尽情观影。
截图出自《幽灵党》
那废话不多说，我们开始吧：

1. 《皇家赌场》
007：大战皇家赌场 (2006)7.82006 / 英国 捷克 美国 德国 巴哈马 / 剧情 动作 惊悚 冒险 / 马丁·坎贝尔 / 丹尼尔·克雷格 伊娃·格林
影片首先从黑白色的捷克共和国开始，展现了一次邦德晋升Double O的关键任务。
邦德在这里首开杀戒，一共干掉两人，晋升00特工
紧接着是可以在系列中青史留名的片头曲：
You Know My Name9.3Chris Cornell / 2006
强烈建议观影时不要跳过这段动画，因为有许多有趣的伏笔，比如：
红桃皇后
一张由红桃皇后和黑桃皇后组合而成的卡片上快速拍摄了Vesper的脸。这是剧情的伏笔：红桃皇后是爱情的象征，詹姆斯·邦德爱上了她。黑桃皇后则是厄运的象征，而Vesper背叛了詹姆斯……随后邦德转头发射了一颗黑桃心。
黑桃皇后
画风转向乌干达，可以看到由神秘人Mr. White 怀特先生引荐，我们的“拔叔”成功收了一波当地武装力量的钱。（但这一段其实是在伦敦郊外拍摄的......）
Mr. White首次出现
拔叔在本片中饰大反派Le Chiffre 拉西福，是专门帮非法组织周转钱财的私人银行家。“Le Chiffre”是一个法语单词，翻译成英语为“The Number”，暗示了角色对数字的天赋，可以成为在赌桌上与邦德匹敌的强者。
据说原著作者伊恩·弗莱明根据英国神秘学家阿莱斯特·克劳利塑造了拉西福的性格，他在本片中有两个明显的机能障碍：一是有一个用于呼吸的吸入器，这是原著中的性格特征；二是血泪症，在影片后期会展现他流出部分带血的眼泪，而这是影片两位编剧原创的。
欢欢喜喜的灰色引荐：乌干达黑人老铁、Mr. White、Le Chiffre（从左至右）
引荐成功后，Le Chiffre立刻开始了精明的灰色投资计划，做空Skyfleet航空公司的一百万股。即拿乌干达黑人老铁的钱做抵押，借Skyfleet航空公司一百万股，全部卖出，随后施行某种灰色手段，让公司股价下跌，再买入一百万股，还给Skyfleet航空公司。借助抵押的原始资本大赚一笔！
我得到钱了，做空另外一百万股！
其实从another可以看出，Le Chiffre已经布局这盘做空棋很久了，投入了不知道几百万股，可以说是只许成功，不许失败！
再者从后期剧情可以看出，Skyfleet航空公司刚刚研发了一架Skyfleet S570新式原型客机，公司处于蒸蒸日上的阶段，因此股票很抢手，不大可能会靠下跌来赚钱。因此Le Chiffre的股票操作人都认为他疯了，在与市场趋势对着干。
疑惑的股票操作人
这一段戏随着Mr. White凝重的表情结束。
Mr. White：小子，你可得给我干好喽！
镜头又来到马达加斯加（实际拍摄在巴哈马），我们的肌肉邦德上来就展示了一段追逐好戏！（这段追逐是丹尼尔·克雷格进组后拍的第一场戏，各种镜头场景的复杂导致花了几个星期才拍完）
经典追逐戏！
不过在这场追逐戏前，有个后期会出现多次的重复元素值得注意，那就是炸弹小子收到的手机讯息：
Ellipsis——省略号
然后就开始追了，这段追逐戏的场景利用可谓相当经典，奠定了本代007勇猛又不失狡黠的拼命三郎地位。尤其是建筑工地部分，放两张图感受一下它的复杂性：
出自西南交通大学硕士论文：《007电影追逐场景的电影语言研究》

出自：《成为詹姆斯·邦德：丹尼尔·克雷格的故事》
一阵激烈追逐过后，邦德干掉了炸弹小子，炸翻了某非洲大使馆，得到了炸弹小子的手机，翻出关键讯息——Ellipsis
Ellipsis——省略号，第二次出现，不过是在邦德手中
第一幕完。

第二幕开始。
画风又一转，美女出浴，Le Chiffre与某将军玩牌后副手给他看了邦德干掉炸弹小子的新闻，大反派随口问了副手一句：
翻译：Ellipsis什么时候终止
我们可知Ellipsis既是某种计划，又是暗号，结合之前有关做空Skyfleet航空公司的灰色投资计划，各位看官不难关联剧情走向。
这就是第一个细节性剧情理解难点，由台词short shares做空股份联想到需要进行某种灰色计划再到影片Ellipsis暗示，这一链条完全在观众的脑海中呈现，即一种潜文本，使你获得参与感，提高观影愉悦。
镜头来到英国伦敦，M夫人显然因邦德的“勇猛作为”生了一肚子气，与此同时邦德却潜入M夫人的家，欲图从她拥有高阶权限的笔记本电脑里查找Ellipsis的相关信息。
结果指向了大西洋岛国——巴哈马……

……中一个名为海洋俱乐部的度假别墅型酒店
随后M夫人回家，开始语重心长地教育邦德，在这里剧组给出了一个有关M夫人的小彩蛋。M夫人问邦德是怎么找到她家的，邦德则回答：
翻译：我原以为M是被随意指派的代号，并不知道它代表了……
然后就被M夫人无情打断了。不过在这里可以先揭示一下M夫人的真名Olivia Mansfield 奥利维亚·曼斯菲尔德，Mansfield是由“男人的领域(man&apos;s field)”演化而来，暗指M夫人工作领域是男人的天地。如果各位想有图有真相的话具体要等到《天幕杀机》再为大家截了，这里先做个小铺垫~
然后阵线就转移到巴哈马首都拿骚了
经过一系列骚操作，邦德锁定了目标Alex Dimitrios 亚历克斯·迪米特里奥斯。
开着阿斯顿·马丁同样傲慢的小老弟
在MI6数据库对Alex Dimitrios的相关资料人审视一番后，邦德将视角锁定在了Le Chiffre身上。
这个过程同步给了M夫人
于是美好的夜晚献给了美好的牌局，邦德第一次展露Gamble技术，赢下了Alex Dimitrios的阿斯顿·马丁，还勾走了他的Wife
与此同时Alex Dimitrios游艇夜会Le Chiffre，原来Alex Dimitrios是专门介绍炸弹小子的中间人，上一个炸弹小子被邦德毙了，他在乎自己的名声，于是承诺会尽快再帮Le Chiffre找一个炸弹小子完成他的Ellipsis计划。
至此就明白了，Ellipsis是Alex Dimitrios的主营业务，即帮某些想完成见不得光灰色计划的人提供相应服务。Le Chiffre找到Alex Dimitrios，就是想让他帮忙开展炸某个东西的Ellipsis计划。
翻译：很显然，我丈夫正在赶最后一趟航班去迈阿密
镜头再转，邦德正施展他一生闻名遐迩的套情报大法，这位美娇妻正好从丈夫那接了趟电话，让邦德了解到Alex Dimitrios的动向，于是立即出发！
这里需要再提个小tip：美国东南部海滨城市迈阿密与巴哈马离得非常近，影片把怎么去机场坐飞机再到迈阿密省略了。
一路跟到迈阿密，邦德跟着Alex Dimitrios来到一个人体展览馆
Alex Dimitrios在这里寄存了一个包裹，并将53号钥匙牌放在了一摞筹码上。这里有一个小彩蛋，“53”致敬了1953年是伊恩·弗莱明原小说和花花公子杂志发行的一年，该杂志与詹姆斯·邦德电影有着悠久的历史。此外，这个电影版本是在小说出版五十三年后发行的。
寄存包裹的“53”号码牌
邦德与Alex Dimitrios人体互搏后，得到了他的手机。此时正呼应着刚刚进馆的一句广播词：哈根爵士的人体世界展览邀请参观者观察人体的不同运动、消化、神经和血管系统……（可见每一句台词都寸土寸金）
Alex Dimitrios的手机，显示他刚刚又找了一名炸弹小子继续Ellipsis计划
P.S. 06年剧组真的很喜欢索尼爱立信，由于米高梅当时是哥伦比亚影业的一部分，并且归索尼所有，因此该公司设法在这部电影中宣传了其部分产品。
但是互搏完，筹码上的号码牌不见了，只需简单一想，就知道包裹里装的应该是炸弹，但此时邦德仅知道对方的手机号。追出大门，人头攒动，怎么办？
那当然是打call！
果不其然，一个一看就是练家子的黑衣小伙儿接了电话。
目标：炸弹小子02
死死跟住，来到迈阿密国际机场。（其实机场追逐这段戏是在三个不同国家的三个不同机场拍的，它们分别是：巴哈马拿骚的Nassau International Airport 拿骚国际机场，英国萨里的Dunsfold Aerodrome 敦斯福德机场，还有捷克布拉格的Ruzyne International Airport 鲁济涅国际机场）
但这位02小伙儿显然不简单，装作买墨镜的工夫，立刻从镜面发觉了跟踪自己的邦德，一个不留神 就窜没了。
机智小伙儿
邦德跟丢了！这在以前的系列几乎是绝无仅有的事，正是这样才使本片更加真实。
只见02小伙儿打开从Alex Dimitrios那拿到的包裹，一打开没有炸弹，而是一沓机场警卫衣服。
先前在过机场安检门时也有剧情停留，邦德注视着小伙儿像没事儿人一样穿过了安检门，内心有大大的疑惑。这就是编剧利用之前安插的Ellipsis计划又一次完成了潜文本注入，使你形成观影期待。
Ellipsis计划👉炸弹小子👉包裹里肯定有施行计划的炸弹。当观众得意洋洋地以为看出了一个小伏笔时，影片就利用你的期待造成了小反转，更加刺激你的观影愉悦，往下观看。
往下邦德就被卡在门这了……
炸弹小子02显然得到了Alex Dimitrios的情报，拿到密码混入了机场警卫室，而邦德则无奈请求自己“强大的”后盾——MI6情报部和M夫人。
接下来就是非常精彩的一个细节了，必须用动图呈现：
Ellipsis原来就是门禁密码！就像9键拼音输入法那样！
至此一个看似简单的重复元素——Ellipsis手机短信，只用了短短的6个镜头就发挥出了其全部的作用：
①作为悬念/铺垫，激起观众期待，引发观影兴趣。这个期待甚至可以刻意拖延，违背观众的惯例经验，产生戏剧性冲突，加强叙事效果。
②承上启下，穿针引线，可作高潮，可作人物动机，促进场景过度，引导剧情走向。
③提供文本承载的道具载体（手机），吸引金主爸爸。
④最后揭露为一个关键情节：门禁密码，消解之前的铺垫与期待，把完满的观影愉悦留在观众心中。
这些有意义的重复元素就可称为电影中的Motif 母题。
因此什么是国际一线大片啊！这个系列的成功甚至好莱坞大片的成功都不是没有原因的啊！还会有人觉得它非常粗暴写实没有形式系统吗？
紧接着就到了揭露Le Chiffre灰色计划的时候：
即Skyfleet S570新式原型客机在迈阿密国际机场初亮相（p.s. Neil Pinkawa是这部电影的主要屏幕图形艺术家，负责制作电影中所有的模拟网页）
这样大反派的灰色计划就昭然若揭了。既然需要做空Skyfleet公司股价来赚钱，那必然要让股价下跌。如若在其新机开机大展上派炸弹小子使绊子，那必然事半功倍。
而炸弹小子02这小伙儿果然是升级换代，竟然钥匙扣就是炸弹！但这么小的炸弹没法干掉一整架客机，形成让股价下跌的轰动性效果，因此他选择抢一辆油罐车，直冲客机。
钥匙扣炸弹，绑在了抢来的油罐车上
我们的导演本人也小小的露了一下脸，饰演了一位被恐怖分子谋杀的机场油罐车司机……
马丁·坎贝尔导演~
而且还极其放肆地多拍了好几个镜头……
死也要上镜！
紧接着又是一场限时夺命大追逐，不得不说这段反派的表演肯定借鉴了《终结者2》里的液态金属机器人T1000，而整段炸飞机的剧情也是受了911的影响（并且影响了诺兰导演之后致敬007的《信条》），据说911后某股价格异常波动，还引发FBI前去调查，结果公布为与恐怖组织并无关系。
致敬T1000~
Le Chiffre的灰色做空计划显然是失败了，最后邦德把小炸弹绑到了炸弹小子02的裤腰带上，随着一阵清脆的爆响，Le Chiffre的几百万股就随着这小伙儿一块儿灰飞烟灭了。
Le Chiffre的股票操作员：交易终止了。我很抱歉，我还不清楚您损失了多少钱。
但精通数字的Le Chiffre显然知道他损失了多少钱：
共损失$101,206,000，一亿一百二十万零六千美元
第二幕完。

第三幕开始。
回到海滩俱乐部，邦德发现之前调情套情报的美娇妻被人折磨死了，眼神透出内疚。M夫人走来向我们介绍了一波Alex Dimitrios和Le Chiffre的关系，正如上文分析的那样，并在邦德手臂中注射了一个追踪器。
在遭受重大损失后，Le Chiffre保命要紧，必须筹回乌干达老铁的钱，因此组织了一场高赌注高回报牌局，地点在：
黑山共和国的“皇家赌场”
鉴于Le Chiffre的紧张局势，M夫人认为若想控制他，必须让他输掉牌局无处还钱，再由MI6出面保护，换取其背后所知的一切。
于是M夫人准备派邦德出马Gamble，原因不是他参与这个项目的深入程度，而是：
根据Villiers（维利尔斯，M夫人的私人助理，本片IT男）的说法，你是我们特工局的最佳赌手
紧接着镜头来到可以说最针锋相对也最令人难忘的火车序列：
欧洲巴尔干半岛南部：黑山共和国
在这里邦德将认识一位其一生注定无法忘记的女人——Vesper Lynd 维斯帕·林德。
天作之合的一对儿
这场对白戏首先便以极其不常见的打招呼方式开启：
Vesper：我就是你参加赌局的资金，Bond：你值得其中的每一分钱
Vesper的正式工作是 H.M.(Her Majesty&apos;s) Treasury 英国财政部金融行动特别工作组的国际联络官，其此行负责监管加协助邦德动用政府财产成功完成任务。
公务员身份卡
Vesper说此行政府提供了1000万给你造儿，她还可再视情况动用500万。因此本片女主可谓与之前的蛇蝎邦女郎大不相同，真真的她就是钱。
随后二人开始破冰。邦德展示了自己靠谱的另一面，说出一句至理名言：在牌桌上你不是在玩牌，而是在玩坐在你对面的那个人。
Vesper：那看来你非常擅长读懂别人了，Bond：对，说的就是俺
这句话打消了一些Vesper对邦德参加赌局能力的顾虑，然后画风转向两人对对方的心理分析。起先邦德还是带着对其他女人那样玩世不恭的态度评判着对方，哪知道这回碰上了大神，其中有一段台词可以说击中了邦德的命门，具体如下：
通过你的西装剪裁，你去过牛津或其他地方，并且实际上认为人们就是这样穿的，可你却这么不屑地穿上这身衣服，所以我猜测你不是出自富贵阶层，而且你学校的朋友永远不会让你忘记这种感受。这意味着你能在那个学校就读的恩典来自别人的施舍，因此你肩上永远压了一个筹码。至于你第一次分析我就想到了孤儿，反而我觉得那是你的真实投射。——Vesper
可以说条条中！与后期《天幕杀机》和《幽灵党》介绍的邦德身世十分吻合。
来自老哥的关怀——出自《幽灵党》
最后邦德大呼无奈，只能以三个单词表达自己敬佩的心情：
Skewered. One sympathizes. ——Bond
被（你尖刻的话）戳烂了。真不幸。
下了车，两人还在去酒店的路上打嘴舌，最后邦德调侃说，Vesper不是他喜欢的类型。”是因为我聪明吗？”，她讽刺地问道。“是因为你单身”，他冷冷地回答。
事实上，邦德貌似钟情于人妻，上述调侃属于典型的口是心非。因为Vesper最终被发现有一个男朋友，为此她成了他的双重间谍，而邦德在发现这点前就不可避免地爱上了她。
p.s. 在《量子危机》开头揭示了Vesper直到死时都不知道她被绑架的男友Yusef Kabira 尤素福·卡比拉（西蒙·卡西安尼德斯饰）从一开始就将她安排为量子特工，而他的绑架是Quantum 量子组织上演的，以迫使Vesper成为双重间谍。不过这都是后话了。
画面转回来，邦德夫妇（隐藏身份需要）来见他们在黑山的联络人——Rene Mathis 雷内·马西斯。这是原著小说中的人物，未来会继续出现在《量子危机》里。
这句话影响了邦德在片尾说出最后一句话：My name is Bond. James Bond.
Mathis非常轻描淡写地搞掉了当地与Le Chiffre关系甚密的警察局长，为邦德送上了开局大礼。
一切就发生在他们话桌之后
于是乎回到酒店，准备开始牌局。两人趁此机会互相给对方挑了身衣服，感情升温~
忍不住再放一张伊娃·格林的颜~
来到皇家赌场，果不其然Le Chiffre早已知道邦德此行的身份，正如邦德所料，看来是要殊死一搏。
正反派第一次见面
在赌局开始前，由一名保管本场赌局钱财的瑞士银行家先介绍了规则：本场赌局一共有11个人，每人先存入1000万美元，后期还可根据情况再电汇500万美元，赢者通吃，这样保底赢家能收入1.1亿美元，差不多就能把Le Chiffre亏的部分全赚回来了。
每人都需要在保管人的安保手提箱上输入密码，最终由采用赢家输入的密码，可以将所得转入世界上任一账户。邦德因为姓名字母排列最靠前，率先上前输密码，这时有意思的事情就发生了：
邦德莞尔一笑输入了Vesper对应的6字密码
不过在演这里时男主丹尼尔·克雷格输错了。输入的密码应该是 VESPER (837737)，但他输入的密码却是 836547……
赌局上半场开始。
Le Chiffre在赌桌上展现出了极大的威压，彷佛一切如同探囊取物。邦德尽管输牌，还是窥探出个中奥秘：
Le Chiffre会在bluff（虚张声势）的时候抽搐那只患有血泪症的左眼
于是邦德故意叫来酒保调了一杯自创高难度酒，引得众人争相求饮，好好打趣了Le Chiffre。
这杯酒取自原著小说，邦德后来将其命名为Vesper。它由三份世界销量第一的哥顿金酒（Gordon 是邦德的选择）、一份伏特加 [邦德首选谷物伏特加 (Absolut)] 和一半的Kina Lillet开胃酒组成。将配料在冰上摇晃至冷，放入鸡尾酒杯中，配上一片柠檬皮作为装饰，极致高雅尊贵~
随后邦德走向吧台，把他的发现（Le Chiffre的bluff）告诉了Vesper与Mathis，最后向Mathis借了一支微型窃听器，在中场休息时借助其掩护悄悄把装置塞到了Le Chiffre的吸入器里。
豪赌4小时，趁机塞bug
而Le Chiffre则遭遇了重大危机，乌干达的黑人老铁来找他要钱了……
属实有些狼狈
邦德窃听了情况上楼察看，结果被二黑人发现，无奈之下与没能撤离的Vesper一起帮Le Chiffre解决掉了他的重大危机……
赌局下半场开始。
待到这天赌局结束，又过去了4个小时。邦德急忙回房查看Vesper情况，却发现她已经在淋浴间淋的浑身湿冷。作为一名文职人员，Vesper不久前刚见证了一次残酷死亡，接下来就是非常有爱的一幕：
邦德将湿冷的Vesper搂入怀中，两人再次升温（p.s. 原本剧本中安排了一段两人都穿内衣的情色暗示，但丹尼尔·克雷格认为明显不合适，于是说服导演换成了自己想要的成片中的片段，升华了全片情节：两人就是在那一刻爱上对方的……这场戏一条过）
第二天一早，邦德到Mathis阳台查看两位乌干达老铁尸体处理情况。我们的老油子Mathis又给邦德上了一课。
阴谋构图
只见Mathis随手拨了通电话，Le Chiffre的左膀右臂之一就又被警察带走了，再次为邦德送上大礼。
翻译：死人也是有用的
第二天赌局开始，赌桌只剩下9人。
随着赌注的加大，Le Chiffre又开始透出bluff（虚张声势，即自己底牌并不好，装作强势的样子加注迫使别人不跟）的迹象。而此时邦德拥有一手好底牌（A、K），结合牌面有很大赢的希望。
河牌已出，开启最后一轮下注，此为台桌上的五张公共牌，邦德和Le Chiffre需要根据自己手上的两张底牌，结合这五张牌凑出一对儿最佳组合的五张牌
邦德的（A、K）可以结合牌面打出3K2A的葫芦（可以理解为三带二）
放一张网易德州扑克规则便于理解
双方下注焦灼，最后来到关键时刻，邦德和Le Chiffre全押！但令人意想不到的是Le Chiffre拥有双J，打出一波四条（J、J、J、J），力压邦德三带二的葫芦，邦德出局了。
这一波操作可谓我预判了你的预判：你一定认为我在bluff（虚张声势），邦德先生
p.s. 其实这里已经有问题了，邦德之前仅对Vesper和Mathis说过他看出了Le Chiffre的bluff，那这里究竟是我预判了你的预判，还是我（借助卧底知道了你知道我的bluff）预判了你的预判，还是我引导你预判我，从而预判了你的预判……大家可以大胆猜测下。（所以说德州扑克是心理战啊）
总之邦德又失败了……他的自负令英国财政部蒙受了重大损失，更不用提与Vesper刚刚升温的关系了。于是Vesper综合他现在的情况拒绝为其提供额外的500万美元电汇（其实也是想让他快点收手别阻挠Le Chiffre了）。
一筹莫展又极度气愤的邦德回到大厅，看着Le Chiffre风光得意地走过人群，一时气不打一处来，抄起一把餐刀就准备灭了这孙子！
幸好中途被一位赌桌上的黑人老哥拦下：我叫菲利克斯·莱特，是你一位来自兰利的朋友
此人名叫Felix Leiter 菲利克斯·莱特，来自美国兰利。看过《碟中谍1》的朋友就知道，此人一定是中情局的特工（CIA的总部就在弗吉尼亚州兰利，他也会在《量子危机》甚至还没上映的《无暇赴死》中出现~
Felix Leiter说他们的利益是一致的，目标都是Le Chiffre。而他牌艺不精，撑不了多久了，于是准备押注邦德，让邦德拿他的钱代打，条件则是：
CIA要带Le Chiffre走
至于钱……
你随意，你看着我们像缺钱的吗……
赌局再次开始！
邦德有来有回，迅速将原本不多的筹码再次干到与Le Chiffre平分秋色。
而此时Le Chiffre这边也开始使坏了，通过其金发女友往邦德的酒里倾入毒药，试图重创邦德。
Le Chiffre女友的造型几乎总是把头发设计成遮住左眼，这是因为她为了尊重他因血泪症受损的眼睛而隐藏了她的眼睛。
而邦德确实也中计了，毒酒使他心跳过速，察觉中毒后的邦德立刻起身奔向带有救援装置的阿斯顿·马丁豪车，经过总部后勤人员的指导和Vesper及时赶到的帮助，邦德顺利度过危机。（虽然很惊险就是了……）
镜头再切回赌桌。Felix Leiter也被Le Chiffre玩完了。好在邦德带着一脸嘲讽回来了，经过这么多波折，最终决战终于拉开帷幕！
见了鬼的Le Chiffre
大盲注来到100万美元，台上仅4人，又是一轮似曾相识的最终押注战。
明显能看出这可能是同花顺与四条A的对决
随着两位小配角All-in全押，邦德与Le Chiffre对视一会儿后表示也全押，此时Le Chiffre悄悄看了下自己的牌：
1A16，可以结合台面上五张牌打出3A26的葫芦
于是其也高高兴兴地全押了……
此时台桌上有1亿零五千万筹码，如果Le Chiffre赢下牌局正好能填上之前的窟窿，还能小赚一笔，可以解释他为什么那么激动
激动人心的时刻到了，先是一个日本人搞出五张Flush同花，然后黑人胖胖打出三8两A葫芦，Le Chiffre自信地压过黑人胖胖的葫芦（三A两6），到了邦德。
不出所料，打出了同花顺……（黑桃45678）
其实看到台面上的五张公共牌邦德的底牌已经稳赢了，因为除了黑桃5、7，没有能再凑成同花顺的牌了，更没有比他顺子大一说。
至于为什么没能上演四条A大战同花顺，可能这梗已经被先前的赌牌电影玩烂了，故Le Chiffre最终只有一个葫芦……
总之Le Chiffre输了，眼角开始渗出鲜血，愤而离桌。
Felix Leiter祝贺了邦德，并表示要去搞定Le Chiffre带回兰利，于是邦德与Vesper高兴地吃饭去了。
在饭桌上，Vesper看了一下手机，脸色凝重转头说：
Mathis说美国人Felix Leiter已经联系上了Le Chiffre，明天黎明前就会带他走
随后邦德正式命名自己之前为嘲讽Le Chiffre的酒为Vesper，丝毫没有察觉到Vesper语气神态的异常。
随后邦德说他看出Vesper佩戴的项链为何物：
这是一种阿尔及利亚的爱情锁（此处可回忆我们上文提到的邦德的爱情观……）
但是Vesper解释说她只是看着这个东西好看才戴着它……却被邦德无情地刺穿：
不，你知道这个东西的寓意，他（你男友）是一个非常幸运的男人
随后Vesper为赶忙转移话题开始问邦德为何不全身而退，不再杀人。邦德显然不想被转开，回应道：
我认为有事情在牵制着你，而且我可能永远发现不了那是什么事情
短暂的沉默被Vesper的手机铃声打破，她说Mathis需要见她，随后再次祝贺邦德走出了餐厅。
既然我们这是一篇答疑文，那在这里可能需要就某一问题强调一下：究竟是不是Mathis叛变了组织，导致后面Vesper被抓？
我们可以看出整段对话Vesper自从收到手机短讯后就充满心事，再结合之前提到的全知视角（p.s. 在《量子危机》开头揭示了Vesper直到死时都不知道她被绑架的男友Yusef Kabira 尤素福·卡比拉（西蒙·卡西安尼德斯饰）从一开始就将她安排为量子特工，而他的绑架是Quantum 量子组织上演的，以迫使Vesper成为双重间谍。不过这都是后话了。），可以断定Vesper提Mathis的所有话都是幌子，实情是她要被迫开始某种行动，迫使邦德吐出刚赢下来的钱了。
而我们可怜的邦德中套了……他与美国特工Felix Leiter是在楼梯上偶然认识并达成协议的，Mathis这个英国自己人是怎么能知道这件事的呢？
之前注意力都在美女身上了，美女一走尝口小酒开始意识到事情不对
果然飞奔出酒店，发现Vesper被人绑上一辆车，邦德再次上阿斯顿·马丁，紧紧追赶，然后翻车了……
把Vesper美女放在路中间，这招儿真损
这一段特技在当年打破了一个世界纪录： 阿斯顿马丁DBS的汽车翻滚特技打破了冲击炮辅助车辆翻滚次数最多的世界纪录。最初，赛车规格的DBS意味着一个标准坡道将不足以让汽车滚动，所以特效小组被要求在司机座位后安装一个空气动力加农炮，这促使汽车完成了七个完整的翻滚。这一特技于2006年11月5日正式进入吉尼斯世界纪录。（有兴趣的朋友可以自己去数数……） 
随后撞得不轻的邦德被Le Chiffre捉住，手臂里注射的跟踪器也被豁了出来
然后Le Chiffre对邦德说出一句引导性很强的话：
我恐怕你的朋友Mathis实际上……

……是我的朋友
对Mathis究竟是否是叛徒，咱先暂且不表。
之后邦德就被带去乖乖地抽蛋蛋了……
椅子底下被挖了个大洞，风风光光地抽……
Le Chiffre显然想要邦德那赢家通吃的密码，然后好把钱顺利转入世界上任意的账户。
Vesper掌握账户，邦德掌握密码，所以他俩缺一不可
但是我们的邦德很能撑……甚至还说有点痒……随后一脸愉悦地表示：
翻译：现在整个世界都将知道你死前还在帮我的蛋蛋搔痒（哈哈哈哈哈哈哈哈哈）
正当邦德蛋蛋不保之时，Mr. White及时赶到，不是为了救邦德，而是来替量子组织灭口。片头乌干达老铁与Le Chiffre的交易就是Mr. White引荐的，交易肯定不止一次，作为黑色组织的私人银行家，Le Chiffre显然在输掉赌局之时就浪费掉了组织给的最后一次机会，正如Mr. White所说：
 对于我们组织而言，信任的价值大于金钱 
随后Le Chiffre应枪声倒地，果然以后将被人铭记死前在给某人的蛋蛋搔痒……
第三幕完。

第四幕开始。
一个主观镜头，邦德缓缓从意大利科莫湖某康复医院醒来，睁眼就好似看见Vesper，也看到了Mathis……
但显然邦德已经深深以为Mathis是叛徒，然后又睡了过去
然后就是编剧安排Mathis一副老神哉哉的模样，穿的跟个特务似地问邦德：
为什么量子组织让你们俩活下来了
可见电影特别想解答观众的疑问。对呀，为什么Mr. White让邦德和Vesper活下来了呢？
那原因显然只能是钱了。
Vesper有账户，邦德有密码，两人一结合，一亿成对儿撒。
随后在经过各种形式性特务发言后，Mathis被邦德叫人电走了……
可怜的Mathis
其实就算不带着看过《量子危机》的上帝视角来看（Mathis是无辜的，然后遭受了无奈的被电击、调查，退休），从这段形式风格也能看出明显的不对劲。
因为任何与影片整体形式风格严重背离的地方都是剧情的特殊需要。
比如这里，Mathis穿的像个特务，表达的像个特务（问邦德你看到杀Le Chiffre人的脸了吗？你还记得什么额外情况吗？），表现的像个特务（给邦德倒了一杯不知道什么水，还让他喝下去），反而他不是个特务。
这大特写，这聚焦，这表情……
《皇家赌场》与之前系列最不同的一点就是形式上想学《谍影重重》系列给人以真实性，这里又岂会这么明显？
然后就是小两口的幸福时间
Vesper向邦德表达了自己浓烈的爱意，毕竟这个男人上刀山下火海也要救她出来，Vesper已经爱上了邦德。
但二人的美好时光被不讨巧的瑞士籍赌场账户保管员打断了
在转账前，邦德打趣道：你没随身携带巧克力吗？（这个梗首先因为瑞士是世界上最著名的巧克力生产国，且其人均一年要吃掉12公斤巧克力，总之是非常喜欢巧克力了）
然后就开始转账了，邦德示意Vesper你就可以替我输密码。
因为密码就是以你命名的啊（只是老子我之前手抖没按剧本输入啊！）
随后Vesper陷入了沉思……
这个男人好爱我，让老娘我静静……
然后因被彻底打动说出了掏心窝子的话：
詹姆斯，我只是想让你知道，如果你未来仅剩下的一切，仅仅是一抹笑容或是一根小手指头儿， 你仍然是比任何人在我心中更重要的那个男人。——Vesper 
深情告白……
然后我们对Vesper几乎还一无所知的懵懂骚年就开始不明就里地破坏气氛了……
那是因为你不知道我可以用我的小指头对你做点什么（污哈哈哈哈哈）
随后又立马180°变脸回成熟男人形象。
我对你已经没有任何防备了（回应Vesper认为特工不会让任何一个女人走入他的心）
我已经对你没有任何防备了，你已经把我的盔甲从我身上夺走了，无论我还剩下些什么……无论我还剩下些什么，无论我会变成什么样，我都是你的。——Bond
情到深处自然浓，邦德和Vesper开始深情亲吻加sex，二人分享彼此的纯真和脆弱。这其中镜头给出了雨中无花果树的隐喻：
在圣经（创世记 3:7）中，男人和女人用无花果树叶遮住自己，因为他们以自己的赤身为耻。 雨象征着洗净耻辱。
之后两人开启惬意的海滩度假，不过在之中明宣了Mathis的无辜。
邦德和Vesper说了Mathis被带走审查一事，并说了自己的分析，认为Le Chiffre知道自己手臂里追踪器还有其他细节都是Mathis告的密，并觉得这件事给他深深上了一课。
Vesper显然因心虚在谈话中眼神飘忽不定了好几次，但邦德也显然被爱迷惑了眼睛：
我认为每个人都有个tell（德州扑克术语，指不可告人的心事或小动作），但你没有，我想这就是我爱上你的原因。
在Vesper表示惊讶后，邦德说出了更大胆的话：
我足够为了这份爱选择退出组织并随你飘向世界的任何一处
哪个女人能经得住一位不完美男神这样的爱，尤其还是自己使这个男人变得这样完美……
但爱情注定是不完美的。
邦德小两口兜兜转转到威尼斯，邦德甚至还在游艇上写了辞职申请：
尊敬的M夫人。我特此提出我的辞呈，立即生效。真挚地，詹姆斯·邦德。
这是一艘名为“Soufrière”的英国制造的”Spirit 54“游艇，是专门为这部电影建造的，随后在接下来的十年里巡航和比赛，然后在 2015 年进行了翻新。截至 2020 年 2 月，它的售价超过 750,000 美元。
而且威尼斯当局批准生产商允许詹姆斯·邦德的游艇“Spirit 54”沿学院和里亚托桥之间的大运河航行。 没有人记得最后一次在大运河上能航行游艇是什么时候，但据信已经是几个世纪前的事了。 
这个镜头可以理解游艇为Spirit（灵魂号），代表二人真心相爱
真心相爱是真的，爱是真的，可惜人是假的，下一秒情况就开始急转直下：
从Vesper的视角看到河对岸有一个神秘男人注视着她
随后Vesper露出不安神情，可想而知要发生什么了。但在发生之前，其还是和邦德大中午头儿共享了云雨之欢，随后起身表示要前往银行取接下来旅行的钱。
临走前，邦德发现Vesper把象征着爱情的项链拿掉了，暗示其真正爱上了邦德，或出于愧疚想毫无保留地补偿他最后一欢
最后的相偎，然后各奔东西，Vesper去取钱，邦德为接下来的旅行采购物资，两人相约半小时后相见，然后电话一响，就来幺蛾子了：
M夫人：我这从财政部来了位可爱滴人儿，想知道你是否已经把赢来的钱存到了账户里
然后邦德就傻眼了，因为Vesper正是财政部的人，要存应该在他们真心相爱的那天就存了，那钱去哪了呢？
邦德一边赶往银行，一边打电话给瑞士银行家，询问账号情况。得知就在聊天的时候，钱正在威尼斯一家银行被转走。
Vesper将手机故意留在了房间里，里面一条短信显示30分钟内她要与某人见面
显然这个叫Gettler的某人就是Vesper之前在河岸看到的那人了。
邦德立马赶到银行，一路追踪Vesper到见面地点：
坐实了Vesper双面间谍的事实
随后两帮开始混战，邦德解决掉了这个神秘人及其势力，并弄沉了一栋楼（特效）。
威尼斯下沉房屋的内部尺寸为四十五英尺乘四十英尺，高四十五英尺。 它是在英国著名松林制片厂拍摄的，室内室外分别拍摄，整个布景可以下沉 16 英尺。
敌人全部清毕，Vesper被锁在电梯里，邦德立马营救，但Vesper貌似没有生存的意念了，她心一横将电梯反锁，随后随大楼沉入了水中，临死前还故意大吸了一口水，让邦德无法营救。
最后的相依
待邦德想方设法救其上岸后，Vesper早已没了心跳……
绝望的邦德
其实电影中Vesper Lynd的死亡与在原著小说中是不同的。在小说里，Vesper自杀身亡，并为邦德留下了一张纸条，承认她背叛了邦德，并承诺爱邦德。但制片人不喜欢小说中的最后一幕，因为它过于戏剧化，于是为了更写实选择了电影中的结局……
而Vesper最后的结局都被Mr. White远远看在眼里。
窗口的Mr. White
并且拿走了Vesper取出的钱。
装满钱或者相应等价物的手提箱
斯人已逝，M夫人与邦德通话介绍了Vesper的调查结果，结果显示她有一个法国籍阿尔及利亚前男友，她们之前非常相爱，但男方某天被量子组织绑架（后期证实是自导自演），目的就在于控制Vesper为它们卖命。
不过Vesper也不是没有特意留下东西帮助邦德，她白色的手机里肯定有量子组织相关线索。
只是她这样一搞我们的邦德彻底不相信任何人了，最终完成了特工的蜕变。
M夫人：那么你学到了属于你的一课
接下来就是撒气的时候：
邦德愤愤地说：这个任务完成了，那个婊子也死了！
但M夫人还是很关心邦德的内心成长，她语重心长地对邦德说：
詹姆斯，你有没有问过自己为什么能活过那晚上？难道事实还不明显吗？她为延长你的生命达成了某种协议，来换取你掌握的钱。我确定她也希望量子组织能让她活下来，但她自己一定清楚自己会死在哪里。——Mrs. M
第三幕结束的那一晚Mr. White确实朝Le Chiffre说过这样一句话： 对于我们组织而言，信任的价值大于金钱。
那么邦德和Vesper能活下来的原因肯定是Mr. White被打动了，之后会由Vesper套取邦德的密码，为量子组织赚上这笔钱。
邦德经此一番说辞重新振作了起来。不得不说M夫人十分高明，既解决了下属的心结，使其不致于暴戾厌世，又为他的人生树立了新的目标，即：
追查量子组织！
邦德重新振作从Vesper手机中获取了Mr. White的线索
第四幕完。

尾声。
在Mr. White靠海的私宅里，邦德击穿了他的膝盖骨，成功抓获了这个一直身居幕后的量子组织重要人物。
嗷呜~
最后效仿Mathis狠狠地撂下一句：
我叫邦德……

……詹姆斯·邦德！
尾声完。
全剧完。

感谢大家的收看，关于Vesper、关于Mathis……关于其他人物与邦德的更多成长后续，让我们于《量子危机》再会！
接下文👉：《量子危机》篇






















</影评>
<有用数>2735</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Bearkiii</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-01-23 22:20:46</时间>
<影评>
        我看过所有的007系列电影，然而它们都不曾像这一部，如此的戳中我的心。

因为，它有着最好的邦女郎。

全世界，所有人，唯一的——让邦德爱上了她的邦女郎。


那时，007还不是那个威震天下的风流绅士，他才刚刚完成两次任务，刚被升为00级，他会犯错，会愤怒，杀完人的时候会紧张，却装作满不在乎。

他就像姜文电影里野蛮生长的熊孩子，骄傲而又顽强地试图证明自己存在的价值。而这一次，他的任务是去赢得一场赌局。


然后他们相遇了。

我记得她说的第一句话，那是在火车上，她放下包，从容地坐下，说：


I’m the money。

——我是那笔钱。


彼时的她，是财政部的会计，前来看管政府的钱。那是一场精彩的唇枪舌剑，明喻暗喻，闪亮动人。

于是我记住了那个名字：Vesper，意思是薄暮。后来它总让我想起另一个同样美丽的名字：紫霞。而她们的结局，竟也那么相似。


然后是惊心动魄的冒险。她为他第一次杀人，他为她第一次犯错。丹尼尔.克雷格演活了那个野蛮生长的零零七，粗暴地搏斗，蛮横地开枪，目中无人，所到之处一切都被摧毁，那是一个荷尔蒙爆炸的007，他还不懂得收敛起他的锋芒，也不懂得游刃有余地在女人中周旋。那时的邦德，甚至只和有夫之妇发生关系，理由是那样比较简单。


记得两人在车上，邦德说：你不是我喜欢的类型。

Vesper反问：smart？

邦德回答：single。


然而，口里这样说的时候，脸却转了过去，竟不敢看着Vesper的眼。


这让我想起在舞会前一夜，邦德拿着晚礼服骄傲地走进来，说：我第一次见面时就目测了你的身材。言语中是带着挑衅般的的自信。

然而，当他回到自己房间，却发现自己的床上也放着定制的西装。

那一刻，我知道他们是同样的人，同样的聪明，同样的骄傲，也有着同样的孩子气。


所以后来的一切都顺理成章了。他们历经患难，幸存，然后相爱，决定相守。邦德为她写了辞职信，甚至用她的名字作为账户的密码：一亿两千五百万美金，那时的他甚至不知道账号。

没什么比卸下盔甲更勇敢了，他说：无论我剩下什么，我都是你的。


那时的他，是最差的邦德，因为他还不够优雅，不够老练，不够波澜不惊。

但这却也是最好的邦德，因为他还是一个人类，还有爱。

他说：你知道，做我这样的工作久了，也没剩下多少灵魂可以拯救了，我要带着我仅存的一切离开。


可是，他终究还是没能离开。

在威尼斯，幕后的黑手终究还是追上了她，要挟她，背叛他。

在那场最后的战斗里，她选择了自杀。

隔着栅栏，她拔掉了锁上的钥匙，绝望的双眼写满坚决的再见，她说：I‘m sorry。

铁笼沉入水底，邦德跳下去想要救他，她却亲吻了邦德的手，然后一把推开，用最后的一口气大声地说：你走吧。

然后再也不曾醒来。

那一刻，我的心竟莫名的开始疼痛。

为所有的相爱无法在一起，为所有美好的相遇都只换来残酷的分离。


丹尼尔.克雷格靠这部电影为自己赢得了007这个角色，因为在电影上映前，几乎大多数人都不看好他，因为他长得不像皮尔斯.布鲁斯南那么小白脸。

而伊娃.格林，这个我永远记得的断臂女神，用她深邃的双眼，独特的气质，征服了荧幕内的007，也征服了荧幕外挑剔的观众。


这是第21部007系列电影，但从皇家赌场的内容来说，这是007系列小说的首部曲。——而从那以后，007有了无数的优点，却没有了心。


而这也是邦女郎的终结曲。——在伊娃格林之前和之后，邦女郎有无数的人选，甚至不乏苏菲玛索这样的巨星，但她们却都沦为花瓶。


因为，这世上007身边的女人有无数个。

可是，这世上只得一个你，他对你动了心。

那是薄暮——Vesper，或者说，伊娃.格林。


PS：据说伊恩.弗莱明是根据二战传奇女间谍Christine Granville来创作Vesper这个人物的，因为她曾化名Vesperale。并且，就像所有小说作者和角色那样，谣传他们曾有一段情事。我想，我宁愿相信那是真的。


以上

THE END


Bearkiii

2015.1.23@武汉



#致谢#

标题来自李小丢的一篇文章，我擅自用了，如有不当，还请告知。


---update 2015/11/13----

关于邦女郎的原型，我顺便写了个小传：

【是女神也是女汉子，邦女郎的前世今生】

http://www.15yan.com/topic/ki-bear/5FwxW68EZWB/

</影评>
<有用数>1164</有用数>
<没用数>24</没用数>
</review>
<review>
<作者>老妇女</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-12-14 21:25:29</时间>
<影评>
        我从以前就不作兴007.

因为冷战时代的老间谍电影实在一直激不起观赏的兴趣来.那些老牌的英式绅士也属于我无法欣赏的男性范畴.到了不鲁屎男疼痔时代,虽然我对他在&lt;环游地球80天&gt;里的表演还算满意，但实在对用用遥控汽车就可以胜出，永远西装革履即使在地上打滚也依然象用高温蒸汽熨斗烫过一样服帖,以及头发梳得再激烈打斗都不会乱一条发丝的死相非常厌恶.

虽然我对DANIEL疼痔在&lt;夹心蛋糕&gt;中的扮相也不置可否,还多少对他压倒我偶像欧文各个得到这个角色有些怀恨在心,但无论如何,一个对以往007的彻底颠覆还是想起来就让人大快人心的.


抱着这种恶毒的心态,听到&lt;皇家赌场&gt;票房大胜的消息，实在有些激动.更加迫不及待地想去看一看这个长得好象普京一样的D版007各个到底如何能肖似出老肖恩慷那利的风采来.


这是老娘头一次在戏院里看007.按说以老娘现在的身体状态是不该去戏院看的.但是.......开弓没有回头箭.....汗.&lt;蜘蛛侠 3&gt;的预告片花出现的第一秒，我已经开始肾上腺素激增拉.几个漂亮的剪辑一过,老娘恨不得大声尖叫啊,好让全世界知道我对蜘蛛侠的崇拜.可是居然要等到明年5月份啊!!!天那,真是没人性!!!



而007相关的代言广告则让人无比黑线啊&quot;&quot;&quot;&quot;,有没搞错,用SONY-Vaio的笔记本?007跟老娘用一个系列的?虽然他的肯定是升级版,但好歹我也用啊,外型看起来相差不大,太掉价了吧?

跟着又开Ford车?不会吧?007改走平民路线了?他好歹也是男人心里的神也,揸靓车把靓女,英国M16旗下的0编号情报员抗把子吧,居然给我开Ford!!


事实证明，这款平淡无奇中规中矩的轿车只是路过时被007稍微的那么使用了一下,真正的坐驾还是他的aston martin dbs,可惜这俩堪称提速极快的辣车,最大的用途就是在BOND中毒的时候当背景,作为他用车载急救装备自救的场所.跟着很快就在赌局结束后英雄救美的瞬间以速刹之后的连续翻滚,自行秒杀了.2万啊2万.


出于对&lt;波恩的身份&gt;里呆蒙各个利落身手以及一个面目平凡但行事果决的特工形象的崇拜,我对此次D版007的大部分表现以及导演试图传达出的意图还是非常激赏跟赞同的.

虽然老妇男持相反意见,他以为007应该跟陆小凤一样,百花丛中过，片叶不沾身,而不是这样被一个美女忽悠得要死要活.

可是,我就是喜欢看这种有点人性化的会慢慢动心也会为心爱的人做出一切的硬汉柔情啊!!!


而大家不喜欢的所谓这是屎上最擅长出血的007(说得好象他大姨妈来了一样,汗),也是我相当喜欢的一点.这才是真正的打斗啊.剪辑的相当不错. 特别是开头那场仿佛极限运动一样的追逐.上天入地,高空杂技一样的惊险,但都拍得很写实.烧疤黑人小子,身手爆酷啊,弹跳力好到惊人，BOND跟他一比就变成了笨笨的软脚虾,好吧,我承认他其实也不赖,只是轻盈感稍差.

严重怀疑该黑人同学是演过&lt;企业战士&gt;的,或者起码是法国玩城市跳跃的那帮散仙,堪比蜘蛛侠呀!!!


赌局就没什么好说的了.我看所有的赌片都因不懂规则而纳闷,这次幸好全程有老妇男给我讲解.即使如此，我也不知道最后为什么同花顺就赢了.不过那些表现BOND赌性的小细节还是很让人会心一乐的.想起阿漆穿着皮围裙忧郁地举起那杯dry martini,唉,我又何尝不是一个唏嘘的猪肉佬捏?

大概是看王晶式赌片太多的缘故,大反派独眼龙一出场,我就开始猜测不会老外也搞什么液晶眼镜之类的把戏吧.那可就太逊拉.幸好,直到最后，独眼龙也只是流流红色眼屎这种小恶心,没祭出太乌龙的桥段~~~


一开始的意大利小姐出来的时候，我还想,这次的邦女郎点解质素平平嘛,后来看到邦哥毅然决然把该女晾在房里,才明白原来她的出现是为了表现邦哥的柳下惠,其实以邦哥的快枪手,大约就是打上一炮,应该也不费多少时间吧.这次片子对邦哥的风流还是有所收敛的,以至于更强调他是个硬汉,而非西门大官人.

跟真正的邦女郎的几场对手戏,拍得好象言情小说一样,实在很让女性观众心仪啊.

女猪脚是我喜欢的型.但是我很奇怪为什么她如此热衷烟灰妆呢.我真喜欢她在浴室里清水出芙蓉的脸,带着娇嗲的小女生表情.而邦哥也就相应地变成一个眼看就要堕入爱河的欢喜冤家了.


至于邦哥的幽默感,就可以说在全片中都罕见到几乎没有的地步，除了跟女猪脚调笑的几句，以及被SM时的硬撑.

说到SM,实在忍不住要大讲特讲一下，我个人以为这应该算是全片的重头戏了.

话说阿邦哥英雄救美不幸翻车之后,被独眼龙抓住剥得精光.然后被套在一个去掉了坐板的椅子上,大屁股向下地被迫练习凌空坐.为了展示BOND是个如何优秀的特工，严刑下绝对跟共产党员一样死不招供的特性,特地安排了独眼龙使用缆绳鞭法来SM他的一幕.

在本片的SONY官网上，我们可以了解到身为M16下的出色间谍,007最牛B的地方是可以在测谎仪下依然数次通过检验保守机密.这一点上我们只能说原著作者Ian Fleming大人,你大概是在YY超人吧?

但是大概超人也没有人类肉身的阿邦哥意志坚强吧.因为他被攻击的地方可是人类男性最软弱的地方哦!!!

哦卖糕的,相信被鞭刑睾丸的每一下重击,都足以听到全场男性观众暗地里的捂蛋庆幸跟无比同情了.真是是可忍去势孰不可忍啊.我耳听到大家的闷哼跟暗笑,心里只想,可惜了可惜了.

可惜军情6处没请一位中国气功大师,给高等特工们都来几堂中国功夫教程.要知道我国武术博大精深,早对各种BT逼供的酷刑做了精详的研究,并找到了相应的对策.特别是有两项针对男性的奇功,一曰:缩阳入腹,一曰:金钟罩铁裤衩.

有了这两样神功护体,大概BOND哥可以所项披靡,战无不胜了.也就不用用精神胜利大法跟独眼龙来什么:右点，左点,我正痒痒呢之类毫无营养的硬话了.

好吧,基本上眼看邦哥要面临爆蛋危机的瞬间,独眼龙被干掉了.否则&lt;皇家赌场&gt;的下半段大概就没法有男女猪脚的爱情戏了,相信之后的系列 007片也无法承续,因为一个死太监是无法担当大众情人的吧,除非他用穿越的方式再回到被SM之前.不过绕是如此,为了让被严重摧残的蛋蛋恢复机能,可怜的007还是坐在轮椅上疗养了几格的时间,顺便跟女猪脚培养一下感情.

爱情的力量,真是伟大啊,看后面到威尼斯的纯洁床戏,相信蛋蛋复原的相当不错拉!!!


威尼斯的那场楼房下陷的戏,很让我乍舌.因为知道那里的房子都是受保护文物啊,所以推测大概是实景的基础上电脑做的吧.不知道真假.否则即使是该房真要被拆毁,也绝对不会是酱爆破下沉的,因为那会造成水面的大幅度污染.

除此之外，我还有两个疑点,一是,明明赌场里邦哥给独眼龙的哮喘呼吸器里装了个小东西，怎么后来没下文了呢?难道那不是什么手脚，只是窃听器吗?

二是,只要受过急救训练的人都知道,人工呼吸应该要坚持2小时以上都不能放弃的.可女猪脚死了之后，邦哥只做了几下就打完收工了.实在太没职业道德跟常识了呀!!!这只好怪女猪脚实在是该死,不然就无法让BOND在后来的系列里继续把马子了.


总之,这片子看得我相当满意.我理解的邦德,就是该这么能打,爱出血,有时有些自大,还会犯小脾气,大部分时间面无表情,眼睛深蓝得象海,以及穿上华服就的确非常型的身材(虽然他脱光了显得屁股跟波波都太大了些,腹部也没有漂亮的田字).我还很喜欢他走路的姿势，一点也没觉得别扭跟装B,相反，很有台步的风范!!!超级期待下一集的D版007,相信不会失望的!!!
      </影评>
<有用数>434</有用数>
<没用数>180</没用数>
</review>
<review>
<作者>逍遥兽</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-07-15 20:12:17</时间>
<影评>





推荐理由：

这可能不会是你看过最棒的007电影，但里面的那个007一定是有史以来最悲情的。另外，这部电影里还有史上最性格的邦女郎，想想看，她令邦德真正爱上了她。





《皇家赌场》是007系列小说的首部曲。

亦即是说，那时候的詹姆斯•邦德才刚刚完成了两次暗杀，被M擢升为00级特工，获得那个注定要名震江湖的番号，007。

不过有些特质的确是与生俱来，冷静跟残酷都是天赋。

而我们最亲爱的邦德先生，在只不过仍是一只菜鸟的时候，就已经像脱缰野马那样一意孤行、不可驯服，做起事来一根筋卯到底，擅长跟美女暗送秋波并很快就可以勾搭上手，而且十分矫情地保持着喝马丁尼用摇不用搅的习惯。


这一回故事的大反派是个风度翩翩、气质阴霾的家伙，他的名字叫做路西法。

没错，就是撒旦尚未堕落之前，在天庭中使用的名字。

他是世界主要恐怖组织的幕后资助者，也是一个职业赌徒。

在南斯拉夫黑山共和国的皇家赌场，一场一掷千金的豪赌即将拉开帷幕，路西法试图用赢来的钱填补他在此前一系列失败的投资中损失的资金。

而邦德的任务就是在赌桌上赢过路西法，阻止又一大笔钱涌入恐怖组织的腰包。


或者是饱受争议的007接班人丹尼尔•克雷格之前演过的那些非主流电影，使得邦德第一次具备了黑色电影男主角的气质。

影片风格硬朗，其中固然也有醇酒妇人，穿比基尼的拉丁美女骑着白马跑过日光充沛的沙滩，美丽得像一场春梦，但邦德却有无数硬仗要打，他负的伤比以往任何一次都多，他甚至中了剧毒死过一次，要自己使用电击才又再世为人。

真奇怪邦德电击过后瞬间便可恢复正常，他立即整顿衣衫重回赌桌，诧异了他的敌手路西法，也诧异了我这种少见多怪的观众，于是我揣测当人的心跳停止后立刻电击之，就好比是电脑强制关机后立刻重启，之前所有的症状都会消失，果真如此么？


这一回的邦女郎，伊娃•格林。我记得她。

在《戏梦巴黎》里面，她戴着一双及肘黑手套，裸体，站在黑墙壁前，扮作米洛的断臂维纳斯。

我还记得她有轻蔑的嘴角，和与此完全不协调的轻佻的眼睛，她面孔上的天真和衰老一样明显，她也是一个复杂的女人。


影片第五十五分钟，她从容亮相，第一句话与罗曼史无关

——我是那笔钱。（I’m the money.）

穿着黑，竭力使自己看起来像个古板的会计师，因为心疼政府的钱，一见面就跟邦德唇枪舌剑，对话精彩得很。


我不得不说，丹尼尔•克雷格的身材实在是很好的。

以至于身为一个容貌主义者的我，甚至可以因此忽略掉他乏善可陈的面孔。


这是007最年轻的时候，同时也最冷酷，同时也最温柔。

当他用灰绿眼睛注视着女主角，说出“不管我还剩下什么，不管我是谁，我都是你的”，我就想，多么不幸他是认真的，兴许爱过这一回之后，爱过这一个人之后，他将再也不会爱了，而以后的那些，呵，以后他所遇到的都是他作为一个特工的命运，但不再是爱情。


他是我所知最复杂最脆弱的一个詹姆斯•邦德。




2006-12-23








</影评>
<有用数>255</有用数>
<没用数>28</没用数>
</review>
<review>
<作者>obi</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-11-17 06:46:03</时间>
<影评>
        今天是英国首映日（提前一天而已)，竟然安排了30分钟广告加预告，真是急死人。


由于新男主角的原因，相信很多人都对这部007期望值并不高，本人起初对于这位无甚名气外貌又感觉不够007的Daniel Craig也不太满意，但看了慕尼黑后改观不少，之后看预告片眼前一亮，声音，气质都很到位，外表也是越看越顺眼，这次看完全片后我可以确定的告诉大家，结尾的“I&apos;m Bond,James Bond.”他说的理直气壮。


007出了那么多部，大银幕上却是第一次看，个人认为这部007是近十年来最好看的一部.。


怀旧式黑白片开头加上全新风格的开场动画，短短几分钟Daniel Craig的形象工程顺利完成。接下来两个超大场面，一个抓捕“极限运动高手”，一个阻止“撞飞机”，火爆紧张程度百分百，这样刺激的画面情节观众的感觉只有一个字：“爽”。然后讨巧的编剧让情节转向赌场部分，导演真是会挑人，Mads Mikkelsen这个凭一张脸就足以成为演员的丹麦最知名演员饰演反派，将紧张情绪的压抑和气急败坏的释放演绎的十分到位，只可惜没坚持到最后就。。。。。。。情节好象到此告一段落了，007和女主角到威尼斯浪漫去了，Eva Green，法国年轻一代中最美的女明星（实在太美了），凭梦想家一炮而红后逐渐在好莱坞站稳脚跟，此次做为邦女郎虽然少少的戏份，但凭借出色的设计（好坏邦女郎集于一身）和关键的场景安排令人印象深刻，其国际知名度将再度提升。最后一个大场面相对前面要逊色很多，称其为大场面也只能说是“外面”的壮观景象,不知是借拆房之利还是特意花钱安排。


sony收购米高梅后，自然在影片中顺便给自家产品做做广告，索爱手机（型号较老），笔记本，数码相机，还有什么？忘了。邦德的豪华座驾好象应该是福特旗下的，因为前面给了另外一辆普通座驾的特写。


电影中没有什么牵扯到中国的政治画面，希望国内可以及时引进。


补：

1.那个长的不太好看的死的很快的偷情老婆竟然是意大利小姐

2.Daniel Craig出身舞台和艺术电影，和媒体透露签了3部007合约，但制片公司Eon不以回应

3.邦德开始抓捕的黑人由parkour专家（自由飞跃，一种极限运动）饰演

4.在这部电影中观众可以看到M的家和她的老公（M在GoldenEye前一直由男性扮演）

5.上一部具有标志性的007电影是GoldenEye，同样由Martin Campbell执导
      </影评>
<有用数>109</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>克苏鲁的老鹰</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-11-02 01:17:48</时间>
<影评>
        据说克雷格一开始是拒绝出演本片的，因为他认为邦德片已经落入了一个僵硬的俗套，尽管他读过每一部伊恩•弗莱明的原著，看过从Dr No以来每一部邦德片。直到他读到了导演坎贝尔的改编剧本（此君已经是二度拯救007系列，上一次是1995年，慧眼选中布鲁斯南来改变罗杰•摩尔老迈的英式绅士形象），才爽快地答应。


在皇家赌场里，对邦德形象的重塑渗透到每一个细节里：邦德打量安全出口的眼神、利索地安装手枪消音筒、撕破衬衫用波本酒处理伤口、从反派老婆口中套出情报后嘎然而止的缠绵……这些小细节都在无声地告诉你，这是一个不一样的邦德，一个人性化的邦德，007这个代码首先意味的是一名杀手，其次才是风流倜傥的伊顿生。


为了这个角色，主演克雷格找到了曾经为《慕尼黑》担任过顾问的前摩萨德和MI6特工来进行基础训练，所以我们才能看到这个机敏、雷厉风行的邦德，一个令人信服的荧幕杀手。克雷格还亲自修改了剧本，原本邦德在淋浴间里安抚Vesper的那一幕是完全香艳的设置——还穿着white tie的邦德湿身去拥抱全裸的Vesper……但克雷格认为这么拍不但有违逻辑，也完全违背剧本中邦德和Vesper那种独特的关系：由厌恶到信任，在由信任萌生爱意。Vesper是弗莱明的小说中邦德唯一真正投入过感情的女人，她的死和她的双面间谍身份也是后来邦德人格塑造的一个分水岭。如此标签化、性别化地处理这一幕，无疑是对这个重要角色的破坏……于是我们才能看到了007全系列中最浪漫的一幕。


除了演员克雷格，坎贝尔的复古拍法同样也是007系列得以浮生的关键。在皇家赌场与Le Chiffre的牌戏赌局竟然用到了已经在当代电影中很少见的淡入淡出效果（Cross-Dissolve）。长达24小时，赌注金额涉及上亿美元的大赌局如此处理后，给人一种平淡冗长的感受，但又能隐约嗅到赌桌背后的心理和谍战较量让人窒息。达到这种暗流汹涌的效果还需要一个出色的反派，这一作的反派Le Chiffre堪称007史上最土最可怜的坏蛋，他并不是能在太空飞船上向地面发射激光的狂人，也没强大到能暗中操纵全球政治格局，他只是个帮全世界坏蛋洗钱的银行家而已，欠了一屁股债才被迫来到皇家赌场孤注一掷。丹麦演员米克尔森成功也同样为邦德塑造了个有血有肉的对手，你很少能在一部动作片里看到情绪如此复杂的反派角色。


Bond: Vodka on Martini

Bartender: Shake or stir?

Bond: Do I look like give a damn?


三句台词的信息量，邦德用最原教旨也是最离经叛道的方式回归。完美的5分电影。


——写于幽灵党首映前，第四次重温后
      </影评>
<有用数>100</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>皱眉底事</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-11-04 19:13:51</时间>
<影评>
               vesper是黄昏的意思，雾霭沉沉，暮色晦暗。邦德第一次便说这不是个好名字。vesper毫不在意，只是侧过脸勾勾嘴角，然后用浅绿色的眼睛继续看他。

       是不是好名字无所谓，人的命运都是决定好的，邦德告诉vesper，赌局中最后赢的人，手里的牌未必是好牌，就像是出色的人，最后未必会有好的结局。

       

       按理说，哪里会有天生的风流呢，从来看不懂邦德，觉得好没劲，一个一个美女换过去，尝尝就够了，这样的人生也够无趣的了。

       后来才明白，真的没有人会天生如此，一开始，刚刚成为00开头的探员，他也是一腔热情准备游戏人间，后来发现了表情总是恹恹的vesper，嘴上说“你不是我的选择”，vesper问“是太聪明了？”他说“是因为你单身。”

       后来因为vesper死了，孜孜不倦的追查下去，为她报了仇，还要追出前男友的下落，vesper都已经死了，却还要为她的感情探个究竟。M女士说“没有人会对爱人的死无动于衷”，邦德却表现的满不在乎，兜了一大圈，仍旧要为vesper问个明白。

       他也以为自己被骗了，身为007的邦德居然被人骗的这么惨，骗了他的人还骗他的钱，后来M夫人告诉他“你以为你怎么活下来的？是她用钱换了你的命。”

       邦德会不会怀疑，vesper究竟有没有爱过自己？

       肯定是爱过的，一个无恶不作的特工，用自己的名字做银行的密码，说要为自己辞职，两个人去周游世界，虽然他自负又意气用事，但是已经做到了这里，vesper也只能镇静的输完密码在一旁捂着嘴默默流眼泪，直至最后事情败露，实在无法面对选择死亡。

       既对不起前男友，又坑了现男友，刚刚炙热动人的爱情，因为阴谋不得不终结。

       如果她不死，邦德会不会原谅她？

       一定是会原谅的，可惜她死了，于是后来邦德见一个姑娘亲一个，亲一个死一个，他再也没爱过谁。邦德甚至可以骄傲的说“我爱过的姑娘，都死了。”

       他肯定是一直爱着vesper的，她一出场，黑漆漆阴森森的西装裹着，坐在桌对面说“我就是这笔钱”，邦德便夸她“恩，这笔银子亮闪闪的。”被夸赞貌美身材好时会勃然大怒，会自作主张的选好品位非凡的礼服，光芒四射的出现在赌局上，邦德的眼睛一直盯着她不转，调了一杯绝好的马丁尼要以她的名字命名。

        

       这么多部007里只觉得这部最好，当然是爱情谈得最好，它为邦德之前那么多部里面装作游戏人间的风流子给了一个足够充分的理由——被最爱的女人欺骗，并且她已死，看来爱情不过如此，这么伤人，谁还会继续爱别人呢？

        身着红衣的vesper穿梭在威尼斯的街头，她匆匆而过，听说导演为了确保邦德能在人群中一眼认出红裙的vesper，检查了所有街头的游客行人，不许有一人身上出现红色。

        有一幕，vesper开着快艇嘴角带着笑意，也不知这个时候她知不知道已经是与爱人共度的最后时光，有多少人会有这种“最后一次旅行”的体验呢，爱还在，人却就快散了，不知她是怀揣着怎样的心情走在威尼斯的街头的。

       如果知道这是最后一刻，会不会更加珍惜而多看几眼多亲几下呢？

       谁也别说埋怨谁，vesper如果不爱邦德，何必要用那些钱去买他一条命，最后还搭上自己一条命。邦德也不要怨vesper骗了自己，何必说骗，不过是她知自己将死却没有告诉你而已，毕竟她已经摘下了阿尔及利亚相思结，告别了过去，只不过是时运不济，在准备好迎接新的生活时，却到了最后的时刻。

       

       电影里最温情的配乐在威尼斯，两个人醒来，vesper穿上红裙，邦德发现她没有戴上那条自她出场便时时刻刻缠绕在脖颈上的项链。

       “是啊，时间到了。”

       “时间已经足够走出来了。”

       “让你意识到过去是可以忘记的。”

      不知邦德什么时候才能做到vesper说的get over。时间让你意识到，过去是可以忘记的，有第一个开始vesper，就会与带来终结的vesper，喜欢上是太轻易的事，连邦德都会被vesper偶尔略带讽刺的笑意和微斜的眼神所吸引，那么换做别人，喜欢上另外的人有什么难的呢？

       你会因为曾经吃饭噎到从而不吃饭决定饿死么？你会因为做恶梦吓醒从而不睡觉么？

       邦德是因为还没有get over，不知怎么翻译这个词才够好，他没敢跑出来，所以一个都不会爱，我们又不是电影里的人，自然要踏实的过日子，因为时间，会让过去可以被忘记。
      </影评>
<有用数>113</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>Lionheart</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-10-03 12:45:46</时间>
<影评>
         &quot;Three measures of Gordon&apos;s, one of vodka, half a measure of Kina Lillet. Shake it very well until it&apos;s ice-cold, then add a large thin slice of lemon peel.&quot;


Ingredients


    * 1 1/2 oz or six parts gin

    * 1/2 oz or two parts vodka

    * 1/4 oz or one part Lillet Blanc or Kina Lillet

    * Lemon twist for garnish


Steps


   1. Add ice to a cocktail shaker.

   2. Add the gin, vodka and Lillet to the cocktail shaker.

   3. Cap the shaker.

   4. Shake the ingredients vigorously for about five seconds.

   5. Strain into a deep champagne goblet or cocktail glass.

   6. Twist or bend the lemon twist to squeeze out some citrus oils and drop the twist into the drink.

   7. Serve.



Tips


    * Use a deep champagne goblet for the most authentic Vesper.

    * To come closer to the original strength of the Vesper, use a 94-proof gin and a 100-proof vodka.

    * Adding a pinch (1/16 of a tsp.) of quinine powder to the Lillet will effectively recreate the (somewhat bitter) flavor it had in the 1950&apos;s.

    * You can substitute the Lillet with Absinthe and the lemon with a slice of lime to create a &quot;Green Vesper.&quot;



Warnings


    * Drink responsibly and be cool like Bond. James Bond.

    * While adding quinine powder to the Lillet will give it its original flavor, adding too much will ruin the taste or worse, make you ill. Stick to no more than a pinch.


</影评>
<有用数>74</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>圣墟</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-04-11 22:30:02</时间>
<影评>
        在我眼里，007首先是绅士，其次才是战士。我爱那个身穿考究西装的美男子，喜欢他品缀摇匀的伏特加兑马提尼，欣赏他时刻显露的贵族举止，还有无论飞行、打斗、拆弹甚至逃命都帅得要死的翩翩风度。我还喜欢007是泡妞高手，他总是能用一两句幽默的语言、几个挑逗的眼神和一抹轻卷嘴角的笑容让美女自动投怀，哪怕是敌方的美女，只要见了他，便临阵倒戈。  

　　但是克雷格演绎的007不是绅士。他的脸庞不够俊美，举手投足不够优雅，走路说话不够潇洒，生活方式不够贵族，柔情不足而冷峻有余的眼光也不够迷人。面对这样的男人，“好色”的我都产生不了幻想，当然也就不认为他拥有邦德女郎无法抵挡的魅力。影片中，克雷格与首席邦德女郎相爱了，可这真正的爱情竟不能让我的心荡起一丝涟漪。真的爱上了吗？怎么爱上的？为什么没有电流？这场爱情还不如以往007的一夜情撩人心弦。  

　　看完电影，我心里说：这不是007！这只是一个伊桑·汉特之流的美国硬汉。  

　　也许我说得不公平，也许克雷格的007更接近现实战场，因为在你死我活的格斗中，绅士也顾不得仪表。但电影本来就是虚构的，又何必如此较真？也许，早先的007就是这等模样，翩翩风度是后天修养而来的，因为《皇家赌场》是前传，所以如此。  

　　《皇家赌场》好看吗？绝对好看！情节迭宕，动作火爆，美人养目。但，我宁愿把它称为一部精彩的美式动作片，而不是007电影！
      </影评>
<有用数>60</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>bombie</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-11-26 03:02:03</时间>
<影评>
        看完电影大家一定都有同感: 电影拍的很好, 如果纯粹是动作片来说, 实在没什么可以挑剔的. 但是按007的标准, 这个Bond不够潇洒, 太冲动, 很容易死, 还为女人辞职, 实在很不&quot;007&quot;. 


后来才听朋友说, 这个故事是Ian Fleming的书里007故事的开头. 电影里M对007说&quot;我promote你&quot;, 我还以为是007升职了呢, 现在看来是他刚刚被提升到&quot;00X&quot;的身份而已. 他还是个新手, 各方面都比较青涩, 容易感情用事. 而他在这集里爱上的女人(书里很明确的指出他们结婚了)的死, 也是造成他之后遇美女无数而从不为谁停留的主要原因.


知道这个事实之后, 我对新007就没什么疑惑了. 虽然在外表上始终认为Pierce Brosnan是最适合007的人选, 但是就表演来说, 新007(虽然不像前者那么俊美, 但帅气和男人味更强)绝对让我对今后的007电影有更多的期待.
      </影评>
<有用数>32</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
