<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>魔女宅急便 魔女の宅急便</电影名>
<年份>1989</年份>
<评分>8.7</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p456676352.jpg</封面>
<导演>宫崎骏</导演>
<演员>高山南 / 佐久间玲 / 户田惠子 / 山口胜平 / 信泽三惠子 / 加藤治子 / 关弘子 / 三浦浩一 / 山寺宏一 / 井上喜久子 / 渊崎由里子 / 土井美加 / 土师孝也 / 浅井淑子 / 齐藤昌 / 西村知道 / 小林优子 / 池水通洋 / 辻亲八 / 大塚明夫 / 坂本千夏 / 田口昂 / 键本景子 / 津贺有子 / 龟井芳子 / 丸山裕子</演员>
<简介>琪琪今年13岁了，按照魔法界的规矩，魔法少女年满13岁就要出外进行为期一年的修行。所以琪琪带着宠物黑猫吉吉踏上了修行之旅。然而，修行之旅开始得并不顺利，当琪琪来到海边一座大城市时，人们并没有欢迎她的到来，人人都不搭理她。幸亏琪琪有一颗善良的心，当她拾到了一件别人的失物时，热心的琪琪找到了失主。她的善良赢得了面包店老板娘的好感，琪琪就在面包店开始了她用飞行魔法为客人服务的快递业务。琪琪很快适应了新环境，一次，一个热衷于飞机制造的男孩邀请琪琪去参加飞行俱乐部的聚会，途中琪琪因为帮一位老大娘送东西而被雨淋了。从此，琪琪突然发现自己的魔法正在一天天变弱。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Rossi</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-05-27 02:21:37</时间>
<影评>
        宅急便，就是速递的意思。这个名字翻译的很失败，国内快递车上都没敢直译“便”字，改成了“宅急送”，因为“急便”实在太容易让人联想到内急。+_+!


看宫崎峻的片子总让人觉得很舒服，这部电影也不例外，延续了一贯的温馨风格，讲述一个成长的故事。


13岁的小魔女琪琪，带着她的黑猫吉吉和一台老爷收音机，在一个有满月的晴朗夜晚驾着扫帚出发了，去寻找属于她的城镇。怀揣梦想的琪琪选择了一座临近大海的城市，从天而降的她享受了市民们惊羡的目光，紧接着而来的，却是交警的警告和人们冷漠的对待。一天就要过去了，连落脚的地方都成了问题，琪琪开始怀疑自己——除了飞行什么都不会的魔女，能做些什么呢？倔强的琪琪坚持要在这里生活下去，这时候她遇见了热情善良的面包店老板娘，得到了一间小小的阁楼，开始了她的业务——飞行速递。琪琪在工作中经历着成长的酸甜苦辣，乐此不疲，过着忙碌充实的日子，认识了许多友善的人，可是有一天却突然失去了魔法，无法再飞行，连从小亲密无间的黑猫吉吉的话也听不懂了。陷入绝境的琪琪意志消沉。在独立坚强的好友欧思娜引导下，琪琪找回了坚韧不拔的意志——即使失去魔法，也要好好生活下去——怀着这样的态度，琪琪终于真正成长了。最后虽然恢复了魔法，却再也不能和吉吉说话。


成长这个题材已经老掉牙了，结尾琪琪营救蜻蜓的那一段情节也相当俗套，但是用宫崎峻的风格娓娓道来，却让人格外的安静和耐心，一切似乎都顺理成章。


宫老塑造人物很善于把握细节，印象很深的是那个木讷却细心的面包师傅：默默为琪琪做好一个漂亮的招牌，悄悄挂上却不开口告诉她；雨天在面包店门口焦急地等待琪琪归来，远远地看见她却又急忙躲开。不自觉的关切溢于言表，又想用拙劣的办法去掩饰，这种心态在他短短几分钟的出场时间里被完整地表现出来，让人不自觉地喜欢上这个人物，最后看见他不知所措地抱着刚出世的孩子时，不自觉地在心底为他高兴。


即使不仔细看也能发现，琪琪和天空之城里的舒达、哈尔的移动城堡里的苏菲都长的差不多，而琪琪爸爸和龙猫里面五月和小米的爸爸几乎就是一个模子里刻出来的——宫老电影里的人物雷同率很高，基本上都是圆脸圆眼睛，很温和的相貌配上很夸张的表情——这几乎成了宫崎峻电影的招牌。


讲述这样一个平淡的故事需要适当安排情节的起伏，《魔女》很好的做到了——飞行途中的风雨、少女微妙的心思、森林中的邂逅、祖孙之间的隔膜……最值得称赞的是吉吉客串玩具猫的那段，小黑猫的每一个表情都非常到位地表现了心理活动，还有那只衰老的狗，真的让人很意外，当琪琪抱着它说谢谢的时候，能勾起人会心的微笑。


在宫崎峻打造的世界里，很难找出一个十恶不赦的坏人，相反，那些反派人物通常有着很可爱的一面，而影片里的普通人多少有些小毛病，或者冷漠，或者自私，但是当他们面对主角的坚忍和努力时，那平静的表情下却往往散发着骨子里的善良——在宫老的眼里，这个世界还是好人多些吧。


到了《魔女》里面你完全找不出一个坏人，小魔女琪琪面对的，只有成长的路上不期而至的暴风雨，琪琪依靠自己的意志和大家的帮助一路走了下来。很欣赏一位网友的评论——“生活中的暴风雨是收音机的天气预报无法预测的，魔女也不是万能，人世间的冷酷绝对比酷寒的天气更令人无法抵御。”很喜欢欧思娜告诉琪琪的话——“当我再也画不下去的时候，就什么也不画，出门散步，喝茶，做别的事或什么也不做。总有一天，会再有画的想法。”希望每一个将要出发的人都能看一次这部电影，你的路上也会遇到猝不及防的凄风冷雨，愿你保持自己的状态，如果不能，那就放下眼前的烦恼，等待灵感的出现。


最后特别想说一下吉吉和琪琪的事，吉吉和莉莉生下了一窝小猫，不再和琪琪说话了，这让无数《魔女》观众遗憾不已。有人说是因为吉吉重色轻友，有人说是因为琪琪的魔法没


有完全恢复，在我看来，宫老的这一安排更像是暗示一种成长的代价——成长是必需要舍弃一些东西的，就像长大的我们不再天真烂漫，不再无忧无虑，不再有无边无际的幻想，不再有亲密无间的玩伴。


吉吉不再和琪琪说话不是因为琪琪失去法力，而是因为他们都长大了，都有了自己的新生活，剩下的应该是彼此祝福，而不是彼此牵绊。据说书中是这样解释的：一个小魔女和一只黑猫从小长在一起，所以他们能互相交谈。他们可以沟通不是因为魔法本身，而是因为他们是如此的亲密无间。按宫崎骏的设计，琪琪最终恢复了法力，吉吉还是不能和她说话——因为琪琪真的长大了，她不再需要那“另一个自我”。宫崎骏说：“对琪琪来说，最重要的是能否独立面对各种各样的人。只要她骑着扫帚带着她的猫咪飞行在天空，她就可以自由。但住在一座城市里、接受训练，就意味着不再有扫帚，不再有吉吉，她要独自走在城市的道路，她必须和人们交谈。琪琪和吉吉可以建立一种人格上独立的新关系。他们仍然是朋友，只是这种朋友关系中加入了新的元素（比如莉莉，还有吉吉的儿女们）。” 


想起吉吉和琪琪在一起的最后一幕——琪琪对肩头的小黑猫说：吉吉，你能听到我说的话吗？回答她的仍然是一声“喵”，琪琪于是像是明白了什么，头靠着吉吉，望向远方。
      </影评>
<有用数>2065</有用数>
<没用数>57</没用数>
</review>
<review>
<作者>暖言巷陌</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-02-01 17:44:44</时间>
<影评>
        家里的香水兰开了，满满的淡雅清香。

微微倦怠的阴天，心里的惆怅与压抑层层叠叠。


13岁的小魔女，骑着扫帚寻找自己的城市。

而19岁的这个寒假，我才恍然知道生而为人的艰难。

也许在这个年龄，不应该再说初涉人世，可许多事情还是超出了自己想象的无奈与悲哀。

要怎么说。

自己看得最重，总觉得美好单纯永远温馨的亲情，换了颜色。哭了很久，那么努力，还是徒劳。原来真的有那么多是你所无法改变。有一些痛苦你必须亲历。也许是自己太敏感，也许只是自己太在乎，也许一切其实还没有那么糟。也许只是以前有如童话，现在只是回归现实。也许柴米油盐家长里短终究有矛盾出现。

悲剧，不论是影视剧中抑或生活之中，在旁人眼中看来，不过是小题大做，反复无常。即使当时陪你流泪，寄予同情，过后又如何？而个中滋味，如鱼饮水，冷暖自知。

我们努力未雨绸缪，却碰上了旷日持久的干旱。


在这样一个祝福飘洒的时节。我却沉溺在了小争小吵的家庭矛盾之中。

所有人都不以为也不希望我会牵扯进来，而我却心甘情愿，为他们心疼。

他们都是善良，彼此关爱，不谙表达的人。为什么要彼此伤害，彼此怨恨，以至恶言相向？

想不通，偷偷流泪。偶尔失眠，今天在凌晨三点醒来，到四点都睡不着，起来看书到天渐渐亮的8点，4个小时世界沉寂而安然，心里也还静。


吃过早饭，和妈妈一起躺回床上看这部影片，在硬盘里放了很久的动画。

宫崎骏大师的作品永远是明亮的色彩，暖色或者清澈的透色。简单温馨似乎永不会过时的故事情节。

年少时每一个孩子都会有的梦想，碰到一段奇遇，或者自己是具有特殊能力的超人、魔女。就连一起唱“祖国是个大花园，花园的花朵真鲜艳”的时候都总觉得自己是最独特的一朵。

期望长大，眼中的星辰月光，总向往着未来。

但当成长真正到来的时候，才发现自己不过是普通的白纸一张。


我们像琪琪一样，从一个地方到另一个地方。从童稚到青春。

我们轰轰烈烈往前跑的时候，丢掉了一些人，抛掉了很多暖色晨曦。

我们热切地期望得到别人的认同、赞许，小小情怀却难以得到满足。

世界这么大，而找到真正喜欢可以落脚的地方，又实在是难。

萍水相逢，尽是他乡之客。一个人的时候，怎么过。可就算再难以承受，其实到最后我们总能走得过来。


当琪琪的魔力减弱，无法飞行的时候，她再一次遇到欧思娜，欧思娜告诉琪琪“当我再也画不下去的时候，就什么也不画，出门散步，喝茶，做别的事或什么也不做。总有一天，会再有画的想法。”之后欧思娜看到重燃斗志的琪琪也坚定了信念继续绘画超越自己。

人生于世，本就是可怜之至的动物。如果连触手可及之缘举手之劳相助都不愿，这个人间哪里还能有温度残余。其实，朋友也许就是这个样子。未必要什么天长地久，也未必时时见面联系。在一些时候，可以彼此温暖，彼此慰藉，彼此鼓舞。心有君兮君可知。


忍不住感激，回想生命中的很多时候，自己都遇到过欧思娜那样的人。


另外的几句也让我觉得感动。

“飞行靠得不是咒语，而是血脉。画家的血脉，魔女的血脉，面包师傅的血脉，都是上帝赐予的血脉；但，也都是得来不易哦。” 

我们应该为自己的那一份血脉而付出代价

每个人来临这个世间都是有他所背负的使命的。


从一个城市到另一个城市，只有靠自己努力。

学会长大，学会承受。学会哭过之后，还可以微笑地拥抱爸爸妈妈。

谢谢宫老告诉我们：“成长是一笔交易，我们都是用朴素的童真与未经人事的洁白去交换长大的勇气，成熟的情感与广阔的视野……或者其他认为值得的东西。其实到今天我仍然无法衡量得失，也许上天根本就未曾赐予过我们分辨这一切的智慧。”


值得，不值得，我都感激。


在这个阴天，小时候做魔女的愿望飞过了我所寄居的小城开出了浅浅的花。

我知道那些童稚的梦渐渐飞远难以再现。而未来仍有现实等我安静而恬稳地描绘。
      </影评>
<有用数>569</有用数>
<没用数>25</没用数>
</review>
<review>
<作者>salviati</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-06-07 02:18:01</时间>
<影评>
        很温馨的故事，这个故事是关于成长的。有人说，宫崎骏有女孩情结，这话不假，他的每一部片子几乎都是女孩为主角，从风之谷到前几年的哈尔的移动城堡，每个故事都是有关女孩的。而这一部是同样的，以纯真无邪的女孩为主角，唱出了一首“关于飞行的挽歌”（科幻世界画刊语）。这篇故事以后的女孩都不再能飞行，是他那童话般天真快乐无忧无虑的女孩们的终结。

奇奇（应该是这个名字吧）的扫把是她的一部分，就像娜乌斯卡的飞行器，天空之城里的那块石头，有了它们，这些女孩才完整，所以，她们才是会飞的女孩。与那些女孩不同的是，奇奇开始有了迟疑，有了不解，有了矛盾，她在用她的眼睛和心灵感受着这个属于现实的，并不梦幻的世界，而终于，她不再能飞翔。而这个过程，就是她在成长。她看到了这个世界的不完美，她不是不能接受，不是拒绝接受，一个真正纯洁的人是不懂拒绝的。她是在困惑，在怀疑，不是怀疑这个世界，而是怀疑她自己。对世界的怀疑产生两种结果，一是恨，是堕落，二是怀疑自己；同样，怀疑自己也有两种结果，一是成长，二是解脱。对于纯洁无瑕又善良的奇奇来说，这种怀疑就带来了成长。

于是，当奇奇用一种更成熟的目光看待这一切，并接受这一切的时候，她又开始飞翔了，这种飞翔是一种象征，象征她重拾自信和坚定，但她永远失去了那种童真的单纯，因为，她不再能听懂黑猫的话。童话嘛，总是要给孩子看的，而且结局总要是好的，所以宫崎骏不能在这里就拿走女孩飞行的能力，她必定要再次飞翔，但是，不管最后奇奇飞得多开心，宫氏还是将他关于成长的挽歌似的遗憾表达了出来，以一种孩子们刚好察觉不到的方式，那就是奇奇耳中黑猫喵喵的叫声。这就是宫氏作品的伟大和深厚之处。

科幻世界画刊有一期专门作了吉卜力的特稿，其中在小魔女的宅急便里有这样一句话，我记不清了，大意是，成长是一笔交易，我们都是用朴素的童真与未经人事的洁白去交换长大的勇气，成熟的情感与广阔的视野……或者其他认为值得的东西。其实到今天我仍然无法衡量得失，也许上天根本就未曾赐予过我们分辨这一切的智慧。

让我们用鲁迅先生的一句话来结束今天的谈论吧，

Ade，我的蟋蟀们，Ade，我的覆盆子和木莲们。

Ade，我的飞行的公主们，Ade，我的未经世事的童年。

 
      </影评>
<有用数>411</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>尉迟歌</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-12-21 14:10:10</时间>
<影评>
        《小魔女宅急便》的背景一如既往是宫崎骏驾轻就熟的现实与幻想交融的世界，不过作为早期作品，还没有过多沉重的人文关怀主题，主题局限在找寻自我上（人类与环境，内心与自我一直是宫崎骏最喜欢的主题，对了还有少年纯爱，笑），所以电影气氛轻松愉快，适合反复观看。这部作为我最喜欢的宫崎骏的作品，我已经看了不下20遍。


最开始的时候觉得莫名其妙，为什么KIKI突然之间不开心并失去了能力，当一遍遍重温电影、并经历真实的人生中的冷遇之后，我便理解了KIKI因敏感而受伤的心。


一切的一切已经在前面都铺垫好了：


KIKI来到新环境，紧张而期待，希望大家都喜欢她。然而飞行一天一夜落地之后却是一个冷遇：在热闹的街头，除了好心的欧巴桑小声说“欢迎”以外，大家都冷漠并带着点瞧怪胎的神态走开；在桥洞中穿行也引起不大不小的交通意外，被巡警训斥；找落脚的住处时也因没有身份证明碰了壁，好在后来好心的苏娜桑收留了她。 

在过了一段风平浪静充满温情的日子之后，被人嫌弃的不愉快又找到了KIKI。KIKI在帮助绿屋顶的欧巴桑烤好非鱼派送去孙女的PARTY时，片中前后呼应已经清楚交代了——欧巴桑孙女的PARTY就是蜻蜓邀请她去的飞行同好会的PARTY。然而小女主人开门一瞬间表情的转换（笑盈盈到惊讶再到眉头微皱）已经清楚地说明了她并没有像蜻蜓说的那样——“朋友们都想认识你”。城市里的魔女只能有一个，欧巴桑孙女从KIKI的扫帚和相伴的黑猫肯定不难看出她就是之后会被蜻蜓邀请来的魔女，只不过现在敲门的是在做宅急送工作中的魔女。“你怎么浑身湿淋淋的？”孙女那句语带不快的问话已经把“你一会就湿淋淋地来PARTY么？”那种嫌恶的潜台词全都透露了出来。 

何况KIKI没有其他衣服，本来自己就对魔女黑袍的样式和颜色都不满意(KIKI曾自己说自己的衣服“又土又黑”)，现在又是湿透了，还遭到一会要出席的PARTY女主人的嫌弃，KIKI怎能心情愉快、无所谓地出席PARTY呢？所以当积积指给她看转角的男孩，以及苏娜桑告诉她蜻蜓刚走时，KIKI只是情绪低落地说“算了，反正我这一身也没法参加”便跑回了房间。

 

魔女的修行除了自我的修炼，还要得到周围人的认可，试问有几个十几岁的少年少女内心强大到不在意周遭人的看法呢？KIKI藉由这次的冷遇开始怀疑自己，而自卑的心理正是导致她渐渐失去能力的关键，当一个人开始盲目怀疑自己的时候，就会觉得任何事自己都做不好。 


后来，通过苏娜桑好心的安排，KIKI和蜻蜓骑着飞行器去海边的时候，两人坐在海滨，聊着过去聊着未来，一切看来就要好转，KIKI在友谊上失却的自信似乎就要找回。这时，蜻蜓的朋友们开车经过。车上的朋友：开车的是KIKI刚刚落脚城市买完生活必需品那天碰到的蜻蜓那班朋友里开车的那位，当时蜻蜓执着地跟着KIKI、努力搭讪，蜻蜓的朋友们开车路过看到他们哈哈大笑，倒不是嘲笑KIKI，只是起哄而已；坐在后面的两位姑娘是KIKI在去买东西的路上碰到的姑娘们，KIKI当时看到她们迎面走来，微微皱起眉头，很有气势并装作不在意地与她们擦肩而过，之后看着橱窗中的自己有感而发：“我的衣服太土了。”；而坐在副驾驶的则是讨厌非鱼派的孙女。面对这样一群曾经给过KIKI不快的人，还不懂人情世故的KIKI做出了最符合她年龄的应对：假装高傲地走开，而其实内心是自卑得要命吧。 


然而正像KIKI没听到的对话那样——非鱼派孙女带着赞赏的语气说：“我认识那女孩，她专门为人宅急送。”而另外的两个女孩也说：“已经在工作了？真了不起！”——其实人们正渐渐接纳KIKI。所以当KIKI驱走内心的阴霾，以真诚的态度接人待物，而不过分在意是否被接纳的结果时，大家全部都接纳了这个可爱的魔女。 


有时，世界没有你想象得那样不友好，而用更加不友好的态度来抵御不友好的待遇则是下下策。 


</影评>
<有用数>378</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>鲨鱼曾给海唱歌</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-05-02 09:42:39</时间>
<影评>
        题记：


    仅有童话是不够的。当童话变为宫崎骏式的画面在眼前展开的时候，往往会让你注意到别的什么。

                                      

 


    《魔女宅急便》的原作是曾获国际安徒生大赏的日本女作家角野荣子，经过宫崎骏的动画功力，再次将观众带入一个美妙的世界。1989年日本公映后，当即成为了卖座第一的电影。


     记得小时候是看过这个童话的。印象中它要说的是：独自努力。


     然而多年以后的一个晚上再看这部动画的时候，此时的心境，让我因为那一个容易被小时候的我忽略的细节而感动。



    KIKI带着黑猫CHICHI，和一台老爷收音机，驾着新扫帚出发了， 一个完全陌生的大城市展现在她面前。目前魔力还不强的她在这个地方唯一能做的就只有骑着扫帚在城里穿梭来去做信差了。


    然而，生活中的暴风雨是收音机的天气预报无法预测的，魔女也不是万能，人世间的冷酷绝对比酷寒的天气更令人无法抵御。偏偏身边的这一只“青梅竹帚”的小黑猫CHICHI还在这个时候“重色轻友”，抛弃了KIKI。 


　　偌大的都市，只有小魔女一个人孤伶伶地躺在阁楼上发着高烧，魔女的魔力消失了，再也听不懂猫咪的话，再也飞不起来，再也…… 


[img]
http://images.163.com/images/entertainment/0102/ghibli/kiki3.jpg
[/img]


    这时候的KIKI，没有人能帮到她，就快要丧失对自己的信心了。


    谁都有事情无法继续下去的时候啊，这时候干着急是没有用的。KIKI的好朋友欧思娜也这么说。当她再也画不下去的时候，就什么也不画，出门散步，喝茶，做别的事或什么也不做。总有一天，会再有画的想法。欧思娜在绘画能力达到一定水平就不能突破了，但看到琪琪那份自信又再重新燃起信念继续不孜不倦地画下去。



    当我什么也做不下去的时候。丧失信心，近乎自暴自弃的时候。

    

    希望自己多一点点KIKI的勇敢。坚持下去。山重水复疑无路，柳暗花明又一村了。
      </影评>
<有用数>187</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>布丁鼠阿薇</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-01-15 21:51:05</时间>
<影评>
        十三岁，到了该离开家的年龄了。背着行囊，带着期望，义无反顾的走向天空，走向那份未知的未来。爸爸抱着kiki说，如果，外面很辛苦，记得回来。当时的我们，都忙不迭的做鬼脸。不会的，我们的未来是那样的美好，不会辛苦~

出门还是晴朗的夜空，却不久就见到了倾盆大雨。路上我们也会认识不同的人，有的早我们几年的，已经学有所成。固然羡慕，可是，人家毕竟是早我们几年。同样艰辛的道路，我们还需要自己去走。

出行的最大好处，就是你不知道你见到的将是什么。暴风雨过后，醒来却能看到梦想般的城市，有着自己渴望的一切，看上去那样灿烂那样让人心潮澎湃。我们都是流浪的孩子，只希望有一天，我们能看到属于自己的城市。我们站在那个城市里，感受自己就是天然属于它的。我们想要在那里一直一直的生活下去。

爱上一个城市，其实是爱上城市里的人。城市接纳你，其实是人们喜欢上你。一个大的城市，和小小的村庄不同。各种各样的人，谁都不是主人，谁都无法说，让你留下来。最多能做的，就是说：谢谢你喜欢这里。

在一个城市里，寻找自己的位置，首先是市场调查。一个城市，只适合一个魔女的修炼。kiki在这里留了下来，然后寻找最适合自己，而又最适合这个城市的工作。虽然，一无所长，不能用绚烂的水晶球来给人占卜命运，但是，怎样的女孩都有自己的位置。即便拥有的只是最简单的技能，飞。

快递也是个很快乐的工作，因为你可以认识不同的人……当然这只存在与悠闲与温情脉脉的城市。现在的大都市，这样的事情早已只是梦想。每个人都很忙，不会有时间来和你闲谈，这也是人们总说人情越来越冷漠的原因。社会的效率提高了，人们之间的距离，却越来越远了。

工作，就是工作，不会真的那么美好而顺利。可能把人家的物品弄丢，可能把货物打湿，可能发现，这个社会根本没有想象的美好。自己和别人一起努力用心去做的事情，根本得不到回报。孩子就是孩子，生气了会写在脸上。孩子就是孩子，所以只会在被子里忧伤。

很多事情，当真的只是孩子的时候，是很简单的。譬如说飞，譬如说快乐，这些贴近本性的东西。当我们是孩子的时候，我们天生就拥有它们。但是当我们长大了，认识到世界方方面面，我们却发现，自己的能力可能越来越弱。心是需要修炼的，要微笑，不仅仅是因为自己一直在象牙塔内，而且要在认识世界黑暗之后，依然微笑。能够控制自己心的人，是强大的人。再擅长的事情，也会遭遇失败。我们每个人，都在不停的失败，不停的失败。因为有了失败，我们才会成功。而且，是因为我们有着强烈的愿望的时候，才会成功。

常常说，我们要做让我们自己喜欢的事情，自己开心的事情。可是，即便是这样，也可能发现不开心，或者发现不会进步，不会成功，发现以前的认识那样的肤浅，发现可能以前做的，都没有发掘自己内心，没有发掘自己的潜力。可是，慢慢的，我们会比以前更加懂得一点。虽然可能进步不大，但是会慢慢的懂得，慢慢的长大。

长大，和心的修炼，是这样一个慢慢的过程。就让我安静的，慢慢长大。
      </影评>
<有用数>141</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>呼小吸</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-05-27 23:41:22</时间>
<影评>

周末和闺女一起重温了《魔女宅急便》。
 
每个魔女十三岁的时候都要离开家，独自去一个没有魔女的城市，独立生活一年，修炼成一个真正的魔女。
魔女琪琪在十三岁的时候已经很向往离开了，她甚至没有等到之前约定的时间，提前飞离了温暖的家。她有忠实的小伙伴黑猫齐齐，她有飞翔的魔力，她相信自己可以去一个海边城市，做一个和妈妈一样棒的魔女。
上次看《魔女宅急便》是十几年前了，我的记忆里，这个电影里有自由自在的飞翔，有海边美丽的城市，善解人意的面包店夫妇，可爱的新朋友，有点小烦恼却美好的生活。
那时候的我在远离家乡的城市读书，烦恼微小，快乐颇多，所以我对这部片子的印象是美好的，轻松的，欢快的。
 
等到今天再次看它，我有些惊讶。
它是在讲成长吗？是的，它在讲成长的快乐和忧伤，它更在毫不隐瞒的通知你，一步步的成长，是伴随着一步步的失去的。
比如琪琪在那个天气晴朗的夜晚飞离家乡，直到电影的结束，她也没有回去过。
就好像我们义无反顾离开家时，未曾想过从此以后家就成了远方。
 
比如一直陪伴琪琪闯荡的黑猫吉吉，有一天它爱上了另一只猫，不再跟琪琪一起飞翔，甚至琪琪再也听不懂它的语言。
就好像我们认识新的朋友时，没有想过一起长大的老友也有了自己的生活。
 
比如琪琪生下来就会飞翔，可是有一天，她发现自己失去了飞翔的能力。
就好像我们赖以为生的本领，突然有一天也会失去控制的站在另一端嘲笑你。
 
就好像我们走过懵懂的少年，走过自以为无所不能的青春，一路繁花欢笑，终于来到这里。
你才发现：自己远离故土，孑然一身，并无超能力。
 
呵，成长原来不仅仅是十八岁时的欣欣向荣，还是在三十五岁的醍醐灌顶。
三十多岁真是一个危机重重的年纪，关于三十多岁的故事，多少都暗藏叹息。
三十多岁的你面临着的，可能是房子，贷款，保险，需要陪伴的孩子，日渐衰老的父母，琐碎繁杂的生活，遭遇重重困境的工作，也许还有突如其来的病痛，无法解决的焦虑，甚至是鸡飞狗跳的家庭，渐行渐远的爱人。
一切和自己十八岁时意气风发的愿景，都相差甚远。
 
而这部电影仿佛就在告诉我们，这样的困境是成长必经的阶段，是成为你想成为的那个人的必经“修炼”，这是种看似突如其来，实则到处伏笔的成长之痛。
哭过之后又要如何呢？
你彷徨失意了一阵，终于开始审视自己，审视来时的路。
你可能会遇到一个比你年长的朋友，她告诉你这没什么，每个人都有这样的时候。
也有可能这句话不需要别人告诉你，你自己终将明白。
 
琪琪在那段昏暗的时刻遇到的是一个女画家，她说：画画让我好开心，连睡觉都觉得是浪费时间，可是有一天，我却突然画不出东西来了，不管怎么画都不满意。那个时候我才知道，我的画都是模仿别人，还觉得自己了不起呢。那时候才知道要画出自己。
琪琪：那现在呢？
女画家说：现在还是一样啊！但是比起以前，我好像又更懂得画画的意义了。魔法应该不是只靠念咒就能飞的吧？
琪琪：嗯，我是遗传来的。
女画家：魔女的遗传耶！真好，我喜欢这个说法！魔女的遗传，画画的遗传，做面包的遗传，每一个人都有他与生俱来的特质，最后一定能苦尽甘来。
后来，琪琪找回了自己的魔法，学会了与朋友相处，接受了工作中的挫折与挑战，也接受了不能再听懂黑猫说话——不是魔法消失让她听不懂黑猫的话，是他们都长大了，需要离别了。
这当然是电影理想化的部分，也许我们战胜这些困难，要承受的更多更多，但是我喜欢这样的结尾，这是宫崎骏送给我们的生命之光。，他告诉我们，只要你勇敢面对，一切只需要你勇敢面对。
电影里有这么一句：成长是一笔交易，我们都是用朴素的童真与未经人事的洁白交换成长的勇气。
愿35岁的我们，相信自己还有魔法。
愿35岁的我们，充满勇气。
————三十五岁重温宫崎骏，好像是个好主意———
 
 

</影评>
<有用数>123</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>微風</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-07-04 23:00:35</时间>
<影评>
        一直对宫琦骏大师的作品深深喜爱。


今天和孩子回看了魔女宅急便！很温馨！


孩堤时代曾希望自己是会魔法的少女，对离家闯荡浪迹天涯的生活怀有憧憬，童年时期，沃野中奔跑的女孩飞驰想像力中，我常扮演着逆风飞翔的魔法少女，拥有点石成金、呼风唤雨、瞬间转移...的神奇力量，以爱之名、为义之由，离乡背景去历险。虽然那些游戏，最后场景都停在回家吃妈妈煮的晚餐一幕。但至今仍觉得有点天马行空的想像力是极幸运的幸福！


所以：第一次看魔女宅急便，就莫明的喜欢。当她一人带着黑猫骑在扫帚飞翔在夜空中，俯瞰着世界，左边是海、右边万家灯火，想着要选个靠着海的城市当修行地.....微微一笑，为自己幼年时也曾这样想过.....


世界这麽大，去冒险探索的心一直在。生命是脚下天涯，期许自己仍怀赤子之心，勇敢去寻找那不平凡的世界。
      </影评>
<有用数>50</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>momo</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-04-21 18:47:13</时间>
<影评>

女主:从小生长在一个魔女家庭。根据古老的传统习俗，她要完成魔女的修行——只要是魔女的孩子，满十三岁就要离开家门，寻找自己的城市开始独立。她有魔力，能听懂宠物猫吉吉说话，她纯洁、天真，喜欢听爸爸的收音机，一个晴朗的月圆之夜，在亲朋好友的送别下，她带着吉吉和爸爸的收音机踏上了她的旅程。

男主:是一个梦想制作出人力飞机在空中翱翔的少年，他看的在空中骑扫帚自由飞翔的琪琪后羡慕而又嫉妒，对琪琪怀有复杂的感情，琪琪被警察拦了下来时，蜻蜓帮助了她，但琪琪却因无法忍受他那随便的态度而飞走了。后来他们成了好友。他想飞到天空中，他与他的朋友新完成的人力飞机主体，是一辆脚踏车加上螺旋桨。他载着琪琪至海边看飞行船，路上差点出车祸，却发现脚踏车飞起来了。

女主其实就是个傲娇的妹子，后面失去魔法的时候真的是很惨了，比较这是她赖以生存的技能，还好，因为想要救男主的心才成功的得到了新的魔法。

喜欢的还有男女主的配音，是高山南和山口胜平哎

</影评>
<有用数>36</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>瑾瑜</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-08-19 18:50:05</时间>
<影评>

 除了向自己证明自己，你不需要向任何人证明你可以。@瑾瑜与我
魔女宅急便
《魔女宅急便》讲述了一位魔法少女琪琪在13岁时离开家独立修行的成长经历。按照魔法界的规矩，魔法少女年满13岁就要出外进行为期一年的修行，所以琪琪带着她最好的朋友黑猫吉吉踏上了修行之旅。
但是，这趟成长之旅开始得并不顺利。当琪琪来到海边一座大城市时，一开始人们并没有欢迎她。幸亏琪琪有一颗善良的心，把她拾到的奶嘴送还给了老板娘的顾客，由此赢得了老板娘的好感，不仅得到了住处，还得到了工作。
后来由于淋雨，琪琪的魔法减弱，在森林中认识的朋友的帮助和开导下，最终肯定了自己，重拾了信心。
这部影片是改编自角野容子的同名小说《魔女宅急便》，也是首部由吉卜力工作室与华特迪士尼公司合作发行的动画电影。由宫崎骏担任导演，一如既往的展现了他现实与幻想交融的世界。在上映期间，在日本和美国等地获得21亿7000万日元的票房，堪称经典。
自我成长的意义到底是什么
作为宫崎骏的早期电影，还没有很沉重的现实意义，体现的是找寻自我和个人成长上。科幻世界画刊有一期专门作了吉卜力的特稿，其中有这样一句话，大意是：
成长是一笔交易，我们都是用朴素的童真与未经人事的洁白去交换长大的勇气，成熟的情感与广阔的视野……或者其他认为值得的东西。其实到今天我仍然无法衡量得失，也许上天根本就未曾赐予过我们分辨这一切的智慧。
通常成长都是欢乐与痛苦并存的，但同时也是美好而令人向往的，我们每个人都曾对外面的世界怀抱希望。正因如此，《魔女宅急便》这部影片在简单的叙事的同时，还能够轻易的就撩起我们的情绪。
但我们应该冷静的想一想，为什么很多人在成长的过程中失去了自信心？成长究竟是为了自我成长还是为了要证明给别人看？
在我看来，自我成长不等于是年龄的增长，自我价值的实现也不是盲目的横冲直撞。今天，就分析下魔女琪琪的成长故事，以及我对自我成长的几点思考。

等待客人的琪琪
自我成长的过程总是充满坎坷，不忘初心，方得始终
琪琪飞行了一天一夜之后来到这个美丽的海边城市，满怀希望的和大家打招呼，除了得到一个好心的阿姨的“你喜欢就好”，其他人都是冷漠的走开。在桥洞中穿行也引来了一场交通事故，因为没有身份证连住的地方都没有。象征着魔女身份的黑裙子也被年轻的女孩们所嫌弃，被称为是“土包子”。琪琪初到新环境的喜悦就这样被迷茫和无助所冲淡了。
但她没有气馁，运用自己的特长做起了快递的生意，并用自己的勤快和努力获得了住处和食物。
在过了一段风平浪静的日子以后，一位老奶奶想把她亲手烤的鲱鱼派送给她的孙女，琪琪为了能够及时送到，淋了雨，以致于被派对的主人嫌弃。而这个派对正是蜻蜓以“朋友们都想认识你”为理由邀请她去的派对。当她意识到大家都嫌弃她的时候，心情低落的离开了。而正是因为这次淋雨，琪琪失去了魔法，她飞不起来了。
后来，面包店老板娘为了让琪琪更好的融入大家，设法让她与蜻蜓在一起玩耍。当她终于在这座城市感受到友谊的快乐的时候，却因为自己与蜻蜓的其他朋友有着显著的不同，而选择独自离去。

琪琪与蜻蜓
虽然失去魔法的她失去了自己赖以生存的技能，但她还是接收到了来自各处的善意和帮助。失去魔法后的琪琪依然在面包老板娘提供的屋中居住，在店里帮忙。她在小木屋中看到了少女画家为自己所创作的画，她感受到了自己另一面的美。顾客老奶奶邀请琪琪到自己的家中做客，并送给了琪琪一个专属于她自己的魔女生日蛋糕，这让她非常的感动。
这些可爱回报的是因为琪琪纯真有爱的心灵，而并不是漂亮的衣服和好看的外表。而这时候琪琪或许才体会到了修行的意义，怀有一颗温暖的心，不仅温暖别人，也温暖了自己。最后飞行船发生事故，小男孩将要遇难，此时对于琪琪来说，之前的那些困难和不快便显得微乎其微了。她重新使用魔法让自己飞行，在自己的努力下救下了蜻蜓。
虽然努力生活会带来逐渐改善的结果，但并不是每个行动都能被别人所理解。往往在过程中会遭遇到很多的阻力，他人的不理解和歧视，外部环境的不利等。重要的是，你要更加勇敢的努力向前迈进。
回顾琪琪的成长过程，充满了不甘心，自卑和怀疑，现实生活中的我们又何尝不是如此。想要在社会上实现梦想，你必须对别人有用，别人才会为你的价值买单。这个过程中充满了各式各样的歧视和刁难，失败和打击，都有可能动摇你的决心。唯有不忘初心，坚定的走下去，才是最终成长的正道。

不忘初心
比没有信念更残酷的，是在成长的道路上的自我否定，打破自卑才能真正的实现自我成长
作为魔女，必须要穿着样式老气又不怎么好看的魔女裙， 从一开始与她一同飞行的另一位魔女，虽然同是穿着魔女裙，但衣服颜色都要好看一些。在电影里魔女的身份以及黑色魔女裙代表了现实中我们所拥有的先天禀赋，以及身上所无法彻底消除的不完美品质。
而正是因为她的穿着和外在条件，让琪琪不止一次的怀疑自己，甚至自卑。能够真正让琪琪丧失生活斗志的事情似乎都和这件黑色的魔女裙，或者说与她的特殊外在有着直接或间接的关系。第一次，琪琪为了给老奶奶及时送到货，被淋成了落汤鸡，而不能参加宴会。
次日她病倒在床，被雨淋对琪琪来说其实不算什么，不能换掉魔女裙后穿着漂亮的衣服与男孩一同参加舞会才是最致命的病因。这是琪琪真正意义上的第一次自卑，自卑于自己没有好看的衣服，自卑于自己不能很好的融入这个城市
第二次，当她和蜻蜓坐在海边聊天的时候，蜻蜓的朋友开车从旁边经过，并大声的起哄。琪琪感受到自己和蜻蜓的朋友是不一样的，这是琪琪的第二次自我否定。

成长就是不断的消除自我否定
成长的过程中，总是会有许多时刻发现自己和别人是不一样的，或者说是比不上别人的。但这并不是最可怕的，可怕的是一遇上别人的嘲笑就开始自我否定。琪琪自卑于自己和这个城市格格不入，自卑于自己没有好看的外表和漂亮的衣服，但她的唯一的特质飞翔却恰恰是别人最羡慕的地方。
所以根本无需自卑，你在羡慕别人的时候，别人也在羡慕着你。我们要做的，就是坚定自己。
就像出发时，琪琪妈妈说的那句话：“不要忘记了笑容。”任何时候，保持自己内心的纯净，相信自己就是这个世界上独一无二的。只要你是有价值的，那就不必要和别人一样。做好自己，经营自己，扔掉自我怀疑，打破内心的自卑。如此，才有可能真正的成长。
借由《魔女宅急便》，谈谈我对自我成长与现实生活羁绊的几点思考
当成长遭遇困难，坚持还是放弃？更重要的是不忘初心，还有，不要忘记了笑容。
一，成长的路上总会遭遇无数的暴风雨，唯有坚定信念，一直向前
我们从学校初入社会的时候，总是会像琪琪一样，对外面的世界充满着想象和激情。我刚从学校出来的时候，我就想去北上广，因为那里机会多，也很美丽。但几年后，你再问我，还想去北上广吗？我可能会摇摇头，说：“原来北上广一点都不像我想象中的样子。”
不论是在职场还是在人际关系中，总是会发现人外有人，天外有天。你会发现有很多人比你更强，你也会发现这个世界上除了父母，没有人会无缘无故对你好。
刘墉说：“成长是美丽的痛。”在风雨之后开出的花总是格外的美丽，你所得到的东西，是因为你付出了相应的价值。
胡歌在事业高峰期遭遇车祸，在受伤治疗期间创作《幸福的拾荒者》发布，随即复出。迎来了事业高峰期，获封“四大小生”之一。如果没有伤痛之后的厚积薄发，哪来如今的“国民老公”呢？
暴风雨来临并不可怕，可怕的是就此一蹶不振，从此不再崛起。站起来，跨过去，坚定信念，一直向前，就够了。
二，当我们遇到无法解决的困难时，不妨放慢脚步，先调整好自己的心态，找出问题源头
我们在成长的过程中，肯定会遇到很多无法解决的难题。自己无法想通，别人也无法帮助。这个时候，我们不妨放慢脚步，像琪琪一样，先调整好自己的心态，想一想问题到底是出在哪儿。
正确的认识情境是我们有效调节自己行为的基础。如果你想真正地认识自己，就一定要想办法弄明白，你自己想要的那种行为，究竟是在什么特定情境下发生的。用心理学的术语来讲，这个过程就是自我认知的过程。
如果一个人不能正确的认识自我，看不到自我的优点，觉得处处不如别人，就会产生自卑，丧失信心，做事畏缩不前。
卡勒德·胡赛尼在《追风筝的人》中对于“成长”有一个观点，是这样写的：“可是人就是这样，总会活在某个时限内，那里的世界也许是几年之后连自己都无法理解的，但这又是我们在现阶段无法突破的。”
当下产生的问题，当局者迷的我们可能很难看清事物的本质。不如暂且放下这件事，静静的问一下自己，你到底想要的是什么？是快速的成长？还是要获得别人认同的目光？
三，成长是一个不断失去和得到的过程
《魔女宅急便》它是在讲成长吗？是的，它在讲成长的快乐和烦恼，它更在直截了当的告诉你，成长不仅仅是一个得到的过程，也是一个失去的过程。
比如琪琪在那个天气晴朗的夜晚飞离家乡，直到电影的结束，她也没有回去过。就好像我们离开学校，奔向广阔的社会时，我们也没有想到，从此故乡，只剩下了回忆和远方。
比如一直陪伴琪琪修行的吉吉，有一天它也有了自己的生活，不再跟琪琪一起飞翔，甚至琪琪再也听不懂它的语言。就好像小时候再好的朋友，出入社会之后也会慢慢的平淡，因为都有了各自的成长目标。
比如飞翔是琪琪与生俱来的特质，可是有一天，她发现自己失去了飞翔的能力。就好像我们赖以生存的本领，突然有一天有更好的办法来代替了它。
《亲爱的新年好》白树瑾因为生活的压力放弃了自己的写作事业，却在房地产公司上班的时候，收获了仲要满满的爱。生活总在让你得到一些东西的时候，就会失去一些东西。
三毛曾说：“成长是一种蜕变，失去了旧的，必然因为又来了新的，这就是公平。”
当代年轻人面临着的，可能是房子，贷款，保险，需要陪伴的孩子。日渐衰老的父母，琐碎繁杂的生活，遭遇重重困境的工作。也许还有突如其来的病痛，无法解决的焦虑，甚至是鸡飞狗跳的家庭，渐行渐远的爱人，所有的一切都和自己理想中的有所偏差。但我们无可反驳的是，我们也收获了家庭，孩子，还有成长的经验。
而这部电影仿佛就在告诉我们，这样的困惑是成长必经的阶段，是成为你想成为的那个人，那种生活的必经“修行”，这是种看似突如其来，实则到处伏笔的成长之痛。每个人都会经历，而且不尽相同。
电影的最后，琪琪找回了自己的魔法，也学会了如何和朋友相处，学会如何克服自卑，也接受了不能再听懂吉吉说话。因为，他们都成长了。而成长，总是得到与失去并存的。
电影来源于生活，当然，电影始终是理想化的，最后有一个团圆的结局。也许现实中的我们战胜这些困难，要承受的回更多，而且也不会这么的顺利。但我想，这正是宫崎骏送给我们的成长启示：不忘初心，最重要的是心灵，永远不要忘记了笑容。
我是@瑾瑜与我，左手带娃右手写作，专注情感与育儿。欢迎关注点赞，评论交流，感恩阅读。
备注：文中电影图片为网络图片，如有侵权，请联系删除

</影评>
<有用数>49</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
