<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>暗战 暗戰</电影名>
<年份>1999</年份>
<评分>8.6</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2001994907.jpg</封面>
<导演>杜琪峰</导演>
<演员>刘德华 / 刘青云 / 蒙嘉慧 / 李子雄 / 许绍雄 / 林雪 / 黄卓玲 / 艾威 / 林伟健 / Robert Sparks / 洪伟良 / 罗靖庭 / 邱万城 / Paco Yick / South Kei Lee / 张浚鸿 / 李子明 / 李寿祺</演员>
<简介>大盗张彼德（刘德华）得知生命只剩四周时，决定为死于黑道老大（李子雄）之手的父亲报仇，为此他精心设计打劫了黑道老大的运输公司隔壁的财务公司，并挟持人质引来因得罪上级被转调文职的高级谈判专家何尚生（刘青云）。
                                    
                                　　何尚生在同张彼德展开追逐时，虽屡战屡败，却渐了解到黑帮老大实则借 助运输公司做非法走私珠宝的生意，于是同张彼德化敌为友，携手同黑帮势力展开了斗智斗勇的游戏。而张彼德在逃避何尚生追逐的过程中无意结识女孩梁婉婷（蒙嘉慧）后，在生命的尽头获得一份浪漫奇缘。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>朱悟空</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-03-10 15:55:04</时间>
<影评>
        相信几乎百分之六十以上的朋友不认识她.百分之四十认识她的也未必对她有什么深刻的印象.其实,我看过并且真正记得她的电影只有一部，恰恰因为这一部，她成为我最爱的电影中的女人。 


这部电影的名字叫《暗战》，刘德华、刘青云主演。这是一部男人的电影，纯粹得连一个女主角都没有。 

只有两个勉强可以称之为女配角的人。 

一个是对刘青云有好感常常会试探他是不是GAY的女警司，常常给刘青云一些友情的支援和帮助。 

一个是蒙嘉慧。 

女警都有个英文名字。蒙嘉慧没有名字、没有身份，只有五句台词。 


在电影里，蒙嘉慧是只有四个星期生命的刘德华的“女朋友”。至少，我觉得她是。 

他们第一次在公交车上相遇时，前方遇到有警察拦车盘查，要查的人就是华仔。华仔镇定自若的走到蒙身旁，然后坐下，示意其不出声便没事，接着摘下墨镜给蒙戴上，顺势又取下蒙右耳的耳塞，最后按着她的肩膀叫她靠过去。 

这时之前一直采用的近距离镜头突然拉开，来了一个正面的中距离定位，顿时一对浪漫恩爱的情侣便展现在观者的眼前，连警察上车后也不忍加以打扰。 


两个人第二次相遇时，后面有警车鸣笛追赶，蒙嘉慧认出了坐在自己斜对面的华仔，华仔也看见了她，她开始变得紧张，拿开了放在旁边位置上的手袋，华仔坐过来，她靠在他的肩膀上，一对情侣。警察追赶的原因是公车司机闯红灯，蒙嘉慧尴尬地笑了，抬起了靠在华仔肩膀上的头。记得华仔向她说了谢谢，她说了第二句台词：我看了第二天的报纸，知道你做了什么（第一句是：你的眼镜，还给你！）。直到司机提醒，他们才发现车已经到了总站，车上只剩下两个人，一对情侣。 


餐厅，蒙嘉慧点了吃的，华仔只叫了一杯咖啡。蒙嘉慧说了第三句台词：你不吃东西？华仔正要回答，开始激烈地咳嗽，血染红了杯子里的水。咳血不已的华仔对蒙嘉慧说：“可惜没有时间。”蒙嘉慧说了第四句台词：“有时间又怎样？” 


蒙嘉慧最后一次出现时，一切都已经尘埃落定。圣诞节的晚上，刘青云与蒙嘉慧在公车上不期而遇，刘青云不认识这个女子，却认识女子颈上佩戴的蓝宝石， 

它价值六千万，华仔整部戏中复仇的道具，原本它应该作为赃物与李子雄一起被警方查获，但是，华仔最后一刻改变了主意，代之以钻石。 

刘青云几次回头看蒙嘉慧，最后尴尬的说小姐，对不起，认错人了，你的宝石很漂亮。蒙嘉慧彷徨、伤感、无奈地说了第五句台词：是假的，一个朋友送的。从那之后他就再没出现过。 

刘青云说，哦，小心有一天他突然冒出来吓你一跳哦。好好保管吧。 



我不知道自己为什么会被电影中的她如此深沉地打动，但是我知道这么多年来多少的电影中的女人走来走去，最后她们都走出去了，却只有蒙嘉慧始终还在。在我心里，她有着一种浑然不觉的完美性，她是你所能想到的最好的事物的集合。 

她神秘，无声，片断，携带灵魂经过，因而担得起怀念。 

她是每个人的女人。 

她暗示了我们所有的经历。 

从懂事起，我们就在不停地设想，希望别人能够这样，希望彼此可以这样相处。但是，我们只能设想。 

现实太硬，各人自有方向。 


忙里偷闲的上午，因为昨天无意中温习了这部电影，留下杂乱的话作为纪念，为那个女人：蒙嘉慧。
      </影评>
<有用数>1254</有用数>
<没用数>93</没用数>
</review>
<review>
<作者>素桃故事</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-04-24 20:58:27</时间>
<影评>
        喜欢坐公车

由开始的只在特定的时间坐  变成现在由着性子反反复复的坐

我从来没有好好的看过这座城

她充满着人类的无奈 挣扎与蜕变。

每个人都行色匆匆的来了又去

汽笛声、车鸣声与接踵的人群摩擦发出的声音紧紧包围着我

同整座城市一般闷热得让人窒息。


我想大喊

可是那些来自我体内的

声嘶力竭的呼喊 不久就被淹没在嘈杂的闷热中，

没留下半点回音。

我掩面哭泣

可周围是一张张冷漠的面孔，不动声色的回过头，又悄然无息的转过去。

我只是期待一句问候的话语，“小姐，你没有怎样吧？”

可是我周围如死灰一般的沉寂

于是我不再呐喊

于是我收起哭泣

我开始与周围的人一样 板起面孔，戴上耳机，冷眼看定


可是时间却在下一刻停息


伴随着一阵刺耳的刹车声

警笛鸣起，

我觉得身边突然多了一丝暖意

倏然转头

是一张英俊的让人窒息的面孔

眼眸里写满了淡然笃定

“靠过来”

简短的话语却有摄人的威力

虽然他手里握着冰冷的枪械

可是我却丝毫没有觉得害怕

缓缓的靠在他的肩头，我居然体味到了一种久未遇到的感动，

这是我一直以来的寻觅，

累了 倦了 有个可以依靠的肩头，

不一定有过多的话语

不一定有娴熟的关系

却是一种心动的感觉，久违的默契


我或许是认识他的

不然怎会如此的熟悉？

我慌乱的想抬起头看他，他好象觉出我的不安，摘下我左耳的耳机，戴在自己耳上，

又用墨镜遮住我左顾右盼的眼睛，

外人看来 我们俨然是一对情侣。


时间在流淌的音乐中恒定

车外的噪乱不安，车内的警察搜寻

仿佛与我们没有任何关系

我还是抬头看了看他

他脸上没有慌乱

仍是淡然的眸子里流淌出和我一样的，

陶醉在这一刻的默契。


那晚我辗转难眠

不断重复着一个支离的梦

梦中的男子有双淡然的眼睛

仿佛想抓住些什么

又仿佛什么都无力抓住。

第二天看报纸

我了然一切

可是我在心里告诉自己

他是谁跟我有什么关系？

他只不过是茫茫人海中一个过客而已。


可是有时命运就是如此神奇

第二次再见他

我不可以再自己骗自己

那只是巧合而已

上帝安排两个人第二次回眸，一定有他的道理。

我们约在安静的咖啡厅中

我想我应该正式的介绍自己，芸芸众生中不是随便两个人都有如此的默契，

可是我忽略了他惨白的脸色，不住的咳嗽

终于他把血咳在了杯中，

透明的液体一下子被染色，那片殷红突兀的呈现在我眼里。

“对不起，可惜我没有时间” 他拭去嘴角的痕迹，转身离去。


我为什么要呆坐在这里？

我为什么没有追出去？

若干年后我不住的逼问自己，

若干年后我回想今日的一切，忍不住低声哭泣


时光易散  华灯初上 在这座繁乱而又安逸的城


我仍然呆坐在这里

只是这一次 我不需要人安慰

只是这一次 请让我放声的哭泣。


为什么要等时间耗尽才能遇上你？

为什么要等心如死灰，阳光才会开启？


后来我还是见过他一次  

最后的一次

他送我一串蓝宝石的项链 没有任何话语

他的眼眸里仍是淡然 不过多了份轻松的境意

他转身离去的那一刻  我有种预感 某些东西正从生命中逝去…


可是我依然坐着同一班公车在城市中兜来转去，期待上帝带给我的奇迹，

可能它最近比较忙吧，已经把我遗忘在角落里。

我依旧给自己打气 茫茫夜空中繁星四起

有个人突然转头，“小姐，链子好漂亮，男朋友送的？”

“不值什么钱，我好久没有见过他了”

“说不定哪天他突然出现，呵，到时吓你一跳呢！”


我微笑 看着胸前那颗蓝色的石头，

它幽幽的透出淡然的光，像极了某时 某刻 某个人的眼睛。

原来时间和回忆一样是静止的，从不曾逝去…
      </影评>
<有用数>581</有用数>
<没用数>81</没用数>
</review>
<review>
<作者>Serena</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-05-25 17:16:47</时间>
<影评>
           第一次听说《暗》这部影片，已经是很多年前了。听说刘德华凭借此片一举获得了影帝的称号，自然很想一睹他在此片中的风采。至今已看了数遍。

   

   一开始的宣布死亡，到去财务公司抢劫，简简单单的“四星期的生命，三天的游戏”便如此展开。死之前都要这样的不安分，这样的轰轰烈烈。

   

   为了在死前能完成最后的心愿，刘德华做好了一切准备，设好了一个局。刘青云看似只是他的一个棋子，可是谁又能否认这颗棋子在片中所表现出的才华与智慧。面对死亡，前后四次呕血，两次仅以轻轻的一句“不好意思”回应。尤其记得第三次，再成功取得那颗价值八千万的蓝宝石后，染有血迹的白色纸巾，被刘德华随手一扔，翻转在风中，为影片也增添了几分凄凉。


   同样的复仇主题，同样的警匪游戏，这些被香港很多导演采用过的素材，在本片中却给人另一种额外的情感，那就是温情。二刘之间心照不宣的互谅，刘蒙之间爱情的发展，都让人感觉如此地舒心，如此地自然。


   72小时的游戏，不能以简单的输赢来划分。“到警局就算你赢”，第一次因紧张带来的玩命而瓦解；第二次因不要命带来的玩命而瓦解；第三次则以完全洞察对方心理而告终。记忆尤为深刻的便是最后一次。当炸弹还剩下最后十秒，当刘青云转身朝身后的警队走去时，已看了不少于10次的我，每次看到这心情都很复杂，是心疼？是可惜？还是……？可是就在最后一秒，一个完全出乎于观众意料之外的事却发生，看到此，所有人都会为此感叹。是啊，能碰上这样的对手，无论有或没有留下什么遗憾，都是很难让人忘记的。也许，人们常说的“相见恨晚”，“英雄惜英雄”也莫过于此了。


   自始至终的音乐背景如此恰到好处，中间参合的滑稽成分无疑也成了影片另一亮点。


   由这部影片，反射出了时间的价值，以及生命的可贵。二刘张弛有度的演绎为影片增色不少。刘青云的勇敢，他勇于接受对方的挑战，危机时却仍能与对手合力，最后一次当对方呕血在车前玻璃上眼神里的惊吓表现的也很到位。他已不再是当年那个不起眼的小配角，对于诸如此类的警匪片，他已能轻松驾驭。而刘德华，无论是面对死亡，还是面临危机，所表现出的从容姿态，以及前后数次得意的微笑，特别是一个即将面临死亡的人，眼神里透露出来的无奈与不舍，让人也不能忘记，他能凭借获得影帝称号，也是众望所归了。
      </影评>
<有用数>421</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>暖鱼</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-09-22 22:01:01</时间>
<影评>
        香港电影中有太多的打打杀杀，好像一切都那么混乱冷酷，能始终给人温暖的电影能想起的有《秋天的童话》，还有这《暗战》。


在这电影中，尽管也有警察匪帮，也动刀动枪，但却总总的说来，却没有死一个人，炸弹始终都是假的，人质也是假死的，流出的“鲜血”总觉得是可以吃的番茄酱，也有人被打，受伤处却在鼻子，贴上膏药之后只是一个讨笑的丑角。警察会装晕，废话连篇毫无特长的许绍雄当的是老大，而高手刘青云倒是他手下，而最好玩的是这一切都这么贴切，不显得荒谬，只是有些好玩，有些温情而已。而故事尽管是为复仇而起，却总觉得是一个游戏，是刘德华和刘青云两个男人之间的游戏而已：送到警局就算你赢，彼此都那般从容不迫，不是游戏是什么呢，就像儿时两个伙伴在玩官兵捉贼一样，只是在这有些刺激加危险。除了男人之间的友情之外，还有刘德华与蒙嘉慧的未果爱情，情愫只因在公交为局势而行的几次交互而起，没太多的言语，只是温柔的从她发稍取下耳机换到他的耳朵上，只是将头枕在他的肩上，仅此而已，但也已经足够。


影像中刘德华因病几次呕血，大多都用白色的纸巾清污，然后都是随意丢弃，接下来的镜头总会在随风翻转的纸巾上定格一会，显得那般虚弱，就如我们的生命，唯一的几次例外有在刘与蒙的餐馆小聚，血吐在了水杯中，鲜红的血一下子就散开来，还有一次在二刘比拼，刘吐在车前窗上，点点滴滴中一路前行，每次之后，刘都会加一句”不好意思&quot;,然后是，离去。


在影末，刘青云遇见蒙嘉慧看到那闪闪的海洋之心，刘说漂亮，她说假的，刘青云以“好好保存”来应和，问起刘德华，她说很久没有见到他了，中间穿插几句简短的是啊，自始至终，刘都不停的嚼着爆米花，在公交后窗上映着蒙下车之后也即如此。


总总说来，这是一部温暖的电影，一个人看，能温心不少。
      </影评>
<有用数>227</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
<review>
<作者>夜摩刀</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-08-05 08:26:15</时间>
<影评>
        若是问起我最欣赏的中国导演，我可以不假思索的告诉你：杜琪峰。几天前看影评人老晃关于《男人的争斗》（朱尔斯•达辛，1955年）的评论，其中对托尼在进车站前朝玛杜转身一瞥的细节颇为赞赏，并称“当代中国导演，得此真传者，唯杜琪峰一人而已。” 

　　 

1999年，杜琪峰拍了2部重要的电影，《暗战》和《枪火》，《枪火》为杜琪峰拿到了2座最佳导演奖，2部影片的主角刘德华和吴镇宇也分别斩获金像和金马影帝。然而在我看来，其重要性远远不止是拿奖这么简单。众所周知银河映像安身立命的资本便是其一系列警匪片中鲜明的银河烙印，这些烙印自《一个字头的诞生》开始，一脉相承，最终铸就了银河映像在香港电影中独树一帜的风格。然而稍加审视，不难发现在这一过程中某些元素得到了扬弃，其分水岭就在1999年。在这之前，铁三角之一游达志凭借作品《两个只能活一个》、《非常突然》、《暗花》占据银河半壁江山，也为早期银河作品奠定了命运无常和乖戾黑暗的主基调。1998年，游达志在拍完《暗花》之后离开银河映像，铁三角分崩离析，杜琪峰要尽快重塑属于他一个人的银河映像风格之心，也在情理之中。而从今天看来，1999年的杜琪峰不但做到了，而且做得非常漂亮。 

　　 

回到《暗战》这部电影，看到标题观众就不免将其与《暗花》比较，加上上映时间仅仅一年半的间隔，把《暗战》视作《暗花》的非典型姊妹篇也未尝不可——两部作品都是把双雄之争作为影片发展的主线（《暗花》梁朝伟与刘青云，《暗战》刘德华与刘青云），所不同的是《暗花》充斥着让人感到窒息的肃杀之气，主人公都是被操控的棋子，所做的一切都是在命运棋盘上的困兽之斗。就像电影的英文片名：The Longest Nite一样，透露的是无尽的黑暗与绝望。总结一下《暗花》里的宿命论，就像之前说的一样，命运无常，它是未知的，尽管我们可以感受到冥冥之中它无处不在，但却不知道究竟要把主人公牵引到什么地方。因此，可以说《暗花》是靠情节来展现宿命的，就像黄金时代的侦探小说，是用推理来带动情节，我们能做的就是跟着主人公一起，按照故事安排的线索，一步一步走向最终的结局。 

　　

为什么说《暗战》对于杜琪峰而言，是他最重要的一部作品，就是因为我觉得银河映像为人所津津乐道的宿命感，便是在《暗战》中定型的。首先，杜琪峰去除了游达志作品中宿命的“绝对权力”，使人不再沦为一具玩偶。其次，杜琪峰标榜的宿命是可知而不可逆的——这里的“可知”不是洞察，而是指在一定程度上的可预测性。同样，“不可逆”也绝非无能为力，事实上，杜琪峰之后的作品里，也很少出现《暗花》中阿琛（梁朝伟）这样一直坚信自己能掌控大局并打破宿命的主人公，而更多的是像《暗战》中刘德华这样，一开始便预知自己的宿命并坦然行走下去。 

　　 

这段话说起来很简单，但是放到电影中，表现手法就要进行彻底的改变。于是不得不提到我在第一段引用别人对杜琪峰的评价，然后说，不同于《暗花》像一个一般的故事片一样靠情节来展现宿命，《暗战》要传达出杜琪峰的宿命观的话，必须要靠细节来建构整个故事。诚然，《暗花》不乏令人过目不忘的细节，像阿琛与耀东在警局里对峙的一段戏，牢房里的光，耀东手里的弹球，以及后来两人决斗的房间里那无数镜子…..但不能否认这些对于整个故事的成立无关痛痒，可以说《暗花》像铺开一块黑色的画布，然后在上面画一朵浓艳的花，所有的细节不过是画布上的点缀，最终整个作品的完成，靠的还是线条。那么再认真看一看《暗战》里面的桥段吧： 

　　 

《暗战》的英文片名Running out of time（私以为这个比中文片名好太多）便直接点明了影片的主题：时间紧迫且时日无多。在我印象里，这是唯一一部银河映像的电影里片头字幕背景音不是音乐，而是脚步声，没错，银河映像的配乐一向为人所称道，你能说这不是杜琪峰有意为之吗？第一段对白：刘德华问“还有多久？”“四个星期”，影片的背景就算是交代清楚了，主角在人生最后的时间中要做的，就是和时间赛跑。 

　　 

电影里“二刘”之间的斗智斗勇也被大多数人奉为经典，不同于《暗花》刘青云和梁朝伟之间的较量很长一段时间内都是各自在暗处进行，《暗战》的两位主人公，几乎是自始至终就在正面交锋，在紧张刺激的场面里，时间成了关键词。刘德华利用刘青云调虎离山时，给了他30秒赶到逃生出口。后来刘青云如法炮制，在酒吧里倒计时60秒让他说服自己。最明显的，莫过于刘德华那句：“到的了就算你赢”，这句可以算作影片的点题句，以此展开的桥段在影片里有三次，第一次刘德华持枪威胁刘青云得以顺利逃脱；第二次撞车后两个人步履艰难地挪向装着钻石的箱子，也是一次时间上的较量，最后还是被刘德华拿到；第三次最为精彩，当所有人都以为刘德华是用死亡才赢得最后一局的胜利时，导演又给了观众一个惊喜。有意思的是，在宿命里注定要失败，生命注定会消亡的刘德华，在一次次较量中都稳稳的掌控了局面，这就是杜琪峰的去“绝对权力”。与其说这是杜琪峰对社会的妥协或和解，我更认为是他比游达志更为豁达和成熟的态度，主人公在宿命中不再无能为力，不但使影片更容易为观众和市场所接受，也是杜琪峰生死观的体现。如同每个人都知道我们的出生都是要无可避免的走向死亡，但在我们力所能及的有限的年岁里，还是缔造了各自不同，或平淡或壮美的人生。影片中传达出来的宿命感，或多或少折射了杜琪峰浪漫主义和古典英雄主义的情怀。 

　　 

如我所说，《暗战》绝不是单纯的讲故事，而是要表现Running out of time的主题，这就迫使导演不得不设置许多细节，让这些细节代替导演，不停的跳出来提醒我们影片的主要目的是什么，这些细节最终建构起整个作品，而这些细节，不仅仅指台词，动作，眼神，还应该包括影片的节奏。以杜琪峰的掌控力，是不可能让“战”的紧张刺激一直贯穿全片的，《暗战》的节奏，是标准的一张一弛。众所周知，在杜琪峰的大多数黑帮题材影片里，女人的戏份是极微小也极不重要的存在，而在这部电影里有所不同，在“二刘”三次交锋后，都穿插了三段蒙嘉慧的戏份，两者结合起来，简直就像呼吸一样完美。前两次刘德华与蒙嘉慧在巴士上邂逅，就是在这两段几乎没有台词的场景里，不但完成了两个人身份的置换，甚至让观众听到了爱情萌发的声音，以至于在刘德华后来对蒙嘉慧说出那句：“对不起，我没有时间”的时候，所有人都感慨唏嘘，我甚至想代替刘德华回答她，如果我有时间，会一直跟你在一起——可是，时间是我跨不过去的宿命呀。这两段感情戏在平静中爆发出的力量，足够使杜琪峰对得起那位我信赖的影评人对他的赞赏，甚至在杜琪峰后来的电影中，也再没有出现过。蒙嘉慧的最后一次出场就是影片的结尾，相信很多人和我一样愿意把这个结尾奉为香港电影史上的经典。刘德华在生命的最后，为父亲报了仇，在与惺惺相惜的对手的对决中获胜，给了爱人一个安慰和交待。他也许再也不会出现，但却活在了何SIR和爱人，以及每个观众的期待里。那么，他在与宿命的较量里，是失败还是胜利，是渺小还是伟大呢，也会成为看过电影的人心里念念不忘的回响吧。 

　　 

尽管对于游达志挂名的三部作品究竟出自谁的操纵尚无定论，杜琪峰在1999年推出的三部作品（还有一部《再见阿郎》）风格的突变与游达志的离开有没有直接的关联也不得而知，又或许只是香港电影人世纪末的心态转变。时事造经典不敢讲，至少在12年后的今天，我看到的这部电影，依然没有在岁月中褪去色彩。


</影评>
<有用数>215</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>清佑</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-08-10 17:33:48</时间>
<影评>
        看《暗战》，最爱的是中间穿插的那一点点爱情。就是这萍水相逢的爱情打动了我让我记住了这部片子。我喜欢这种突来的没有结局的爱情。让人更怀念。
      </影评>
<有用数>162</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿潘</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-09-01 21:46:24</时间>
<影评>

   一個早上和我爸吃著早點，跟我爸說，“昨天寧海臺在放《暗戰》。”
  我爸微微一笑：“恩，劉青雲。”
  全家都喜歡的一個演員，連他也開始接合拍片，大概是全港境內撐得最久的演員。上一次他和韋家輝合作的純港片是09年的《再生號》，依然牛逼到令人瞠目結舌。可惜發行不力，在香港也僅僅上畫兩個禮拜。比《暗戰》開篇時張彼得的命還短（確切地講，是張彼得的兒子）。接著是《奪命金》，折騰了好幾年，終於能上畫，而杜琪峰卻說：“從來沒指望《奪命金》能賺錢。”
  其實在我的記憶里，合拍片從來不是這個時代的產物。我記得我小的時候，我爸爸每個禮拜都會帶我去電影院，如果撞見合拍片，爺倆調頭就回家。如果是純港片，不管是什麽片子，都會願意捧場，所以《新龍門客棧》，《大話西遊》，《獅王爭霸》，《方世玉》我都是在電影院看的公映。牛逼不？反正我自己覺得挺牛逼的。
  
  我發覺我的性格里很多成因皆因小的時候隨我爸看了太多優秀的香港電影和美國電影。那些自然直率又跳躍幽默的人物對白，不拖泥帶水，所有的情節發展和人物關係都推進得無比合理而自然。比如《暗戰》里的那句：
  “你來啦，等你很久了。”
  “呃，不好意思，堵車啊。”
   
  全世界，我覺得只有香港人寫得出這樣的對白。這居然是一個談判專家和一個劫匪講的第一句話，兩句話馬上就把人物關係再往前推進到了另一個層次。
   
  我最不能接受合拍片什麽呢？就是從來不讓人好好說話。神態和動作反應也很詭異古怪，很難得見到正常人的反應，怎麼看怎麼彆扭。我記得我看完張曼玉的《阮玲玉》后，就真的找了部阮玲玉演的默片來看——《神女》。驚為天人，我同小婷——一朵總是幻想自己活在民國時代的上海奇葩，說：“我無法想像民國有多好，看看那時候的電影，別說是影后級的阮玲玉，爲什麽連裏面的土匪，嫖客，校長，家長，小孩，個個都這麼傳神？”小婷回答：“因為那時候的人都很懂生活，過得踏實，藝術是來源於踏實的生活的，現在的人自己都不知道自己在活些什麽，你讓他演戲或干點別的能靠譜嗎？”我對讚美人的想像力一向是枯竭的，我只能說這是一個令我無比膜拜的解答。
   寫到這裡，請允許我對合拍片豎個中指。

   不知道是不是我一廂情願，我眼中看到的《暗戰》是藍色的。憂鬱而深邃，但又充滿希望。老實說，銀河映像的經典何止一部《暗戰》，況且，我對杜琪峰這個暴君是沒有好感的，韋家輝才是我本命。但是《暗戰》的基調是瀟灑，幽默，浪漫，而其餘銀河大部份片子都有點陰冷，甚至悲涼。我個人覺得在好壞上，沒什麽可比性。只是一個喜好的問題。我喜歡《暗戰》骨子里透出的那份灑脫。杜老闆用了很多遠鏡頭來拍人，拍香港。對，這個片子還有個大配角，就是香港這座如夢幻般美麗的城市。其實他不必專門拍一部《雲雀》這種純粹對香港的讚歌，反倒是徒然空洞了內容，他作品里的香港真的已經夠美了
   
   我小的時候看《暗戰》，只當是一部警匪片，後來理解成惺惺相惜的雙雄片，類似于阿爾帕西諾和羅伯特德尼羅《盜火線》那種。隨著長大，我突然發覺，其實導演用了很多藏筆在何尚生身上，真有一番醍醐灌頂幡然醒悟的感覺。通過他和黃啓發之間的小事，用戲謔的方式調侃了無比殘酷的現實。到了《奪命金》，杜琪峰直接用了冷血慘淡的方式血洗了他曾經無比熱愛的香港。是，我對暴君沒有好感，但卻充滿敬意。
   
  “你想怎麼樣？”
  “哦，沒什麼，只是想跟你玩一個七十二小時的遊戲。”
  “哎呀糟了，這回傻瓜碰上傻瓜了。”
    
   在黃啓發眼中，張彼得和何尚生都是傻瓜。何尚生不懂怎麼升職往上爬，這個不知道哪兒冒出來的劫匪居然是要玩什麽，遊戲？
   
  “我手裏面有炸彈，你們不要亂來。”
  “拿著那個破玩意兒就說是炸彈，爆啊，我說是假的。”
  “我相信他，是真的，不要亂來！”
  “身為一個警察你能不能勇敢一點！？！？”
  “炸彈爆了我有責任，炸彈不爆我不用擔責任。”
   好一句“炸彈爆了我有責任，不爆我就沒責任。”所以黃啓發能當總督察，很大，不是一般地大。“我好歹是總督察，比你大。”黃啓發代表著我們身邊人的絕大多數。

   那何尚生是不是傻瓜。對塵世中的絕大多數人來說，是，絕對是。他在警隊似乎已經沒有了追求，調離文職是他在警隊最終的命運。財務公司事發，曾經相識的飛虎隊尊稱他一聲“頭兒”。
  “頭兒什麽頭兒啊，大家不同部門了，分開做事吧。”
   一個這麼能幹的人，原來在警隊最終的命運是調離至文職。

 “誰像你門路那麼多啊？什麽部門都做過了。幸虧你不懂音樂啊。不然連警局的樂隊你也不會放過。”
  “是啊，我不懂吹嘛。”
   一個不會“吹”的人，在警隊可能不配有追求。幫警員做衣服，發通緝令，收拾倉庫，每天忙著找事做，除了道友在樓道里拉屎他不做。
  
  “每天換換燈管啦，查查下水道，時間很難打發的，是不是？”

  “你沒老婆，不泡妞不鬼混，知不知道人家背後說你什麽。他們都說你是玻璃啊。喂，到底是不是啊？”
  一個身材火辣的國際女刑警這麼問一個男人。
  這個“傻瓜”好像什麽都沒聽到，說，“這樣吧，我先去財務公司找線索。可能英國那邊有些同事爲了埋頭做事，中午不去吃午飯的也說不定，你幫我看看他們有沒有把資料發過來。”
  他不是玻璃，不過對女人，暫時也沒有追求。
  
  何尚生一個人生活，老是沒事就買個香港茶餐廳那種鳳梨包在路邊啃，甚至是麥當勞。他對吃也沒有追求。開頭那場戲，在進去和劫匪談判前，他頓了下，黃啓發問他：“怎麼了？”
  他說：“沒什麽，在做夢。”
  這個人的生活就像夢遊一樣。
  他不在乎錢，不在乎升職，不在乎黃啓發在背後捅他。不過碰上任何事，他不想輸，甚至可以用命去搏而百分百的投入。

  張彼得和何尚生這條明線自然是精彩，不過我也很喜歡何尚生和黃啓發這條暗線。另外在節奏如此明快而又充滿懸念的雙雄戲里，還安插了林雪這樣一個黑社會成員，實在太可愛了！多有趣啊~~~
   
  “你爲什麽要放他走啊？”
  “他說車上有炸彈嘛。”
  “他說有就有啊？該信的時候你不信，不該相信的你倒是信了！你讓人騙了傻瓜！你去哪兒啊！”
  “我肚子餓。”
   我喜歡劉青雲的這個背影。

  “小姐，項鍊很漂亮，男朋友送的啊？”
  “不是，一個朋友送的，很久沒見過他了。”
  “那就好好保管吧。有些人出現的時候，嚇你一跳哦。”
   我喜歡劉青雲無奈憂傷卻無限感慨的眼神。

   寫到這裡，想起今年他接的第一部合拍片《大魔術師》，我只想說，合拍片，請go to hell！！！！！

</影评>
<有用数>109</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>芳心暗许</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-09-08 12:40:05</时间>
<影评>
               这部电影有多精彩不用我多说，杜导的铁杆粉丝早已经从里到外扒了个遍，两个高智商男人之间的“战争”篇幅引领全局，但最开始吸引我去看的却是里面的爱情。

       对，就是蒙嘉慧跟刘德华之间若有似无的情愫，他们的公交车情缘。里面的爱情部分少得可怜，但这一段感情的表现却足够了，两段公交车上的相遇，以及最后那颗宝石的归宿。

       第一次相遇，是为了躲避警察的追捕，Peter逼迫梁婉婷服从他的命令，假装情侣，她看到了枪，只好照做，Peter先下的车，但却忘了自己给她带上的墨镜，她随后也下了车，假借还墨镜名义 说了一句话：还给你，情愫从这里就慢慢开始了吧。

       第二次相遇，他只是普通的乘车，刚好依旧坐的上次的位子。各在车子的左右窗边，前方忽然又有警察警车出现，她紧张的看了他一眼，随后赶紧把自己旁边座位上的东西拿手上，他懂她的意思，笑笑，坐了过去，她主动挽住她的手腕，依靠在他肩膀上，谁知警察只是检查司机！她明白过来是自己自作多情了，有点尴尬的笑笑，他也微笑着，不说话，直到终点站，整辆车只剩下他们俩，顺理成章的去喝点东西，并正式自我介绍，然而他的时间不多了，末期，只有四周时间了。喝水的时候嘴里鲜血喷了出来，她吓坏了，他吃了药 走了

      影片最后，何尚生坐上了公交车，一眼看到了那颗宝石，挂在她的胸前，她说 假的，朋友送的  很久没见到他了...

      最后，这一段的配乐简直棒呆了！超级好听
      </影评>
<有用数>56</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>郁郁葱兰</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-11-18 19:58:07</时间>
<影评>
        提起警匪片，总是会首先想到黑道、打杀、枪战，匪徒不择手段、狠辣无情；警察无惧危险、牺牲奉献……警匪之间冰冷的对峙与斗争。

然而，这部电影，却很温暖。

一个特殊身份而且怀着特殊目的的绑匪，与一个有着敏锐洞察力的警察，两个高智商的人，在斗争中产生了默契，与惺惺相惜。

生命快要走到了尽头时，意外碰到了爱情的降临，有些遗憾，却也永远都会怀念。

虽然与上次之间各种矛盾各种不默契，可是却也各种温暖。

片子不长，看完，有些意犹未尽。。。
      </影评>
<有用数>49</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>米猪头</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-05-03 18:44:57</时间>
<影评>
        印象中杜琪峰的警匪黑帮片大都很硬朗。比如《枪火》，比如《PTU》，比如《放逐》，整部电影充盈着满满的男性荷尔蒙。看的让人热血贲张。但是这部《暗战》却显得温情和柔软许多。


警与匪的72小时猫鼠游戏，从最初的针锋相对，到最后的惺惺相惜；从最初刘德华的匪生命所剩不多的设定，到最后他的下落不明，杜导大打温情牌，让人心里还存有最大的希望，希望他只是藏匿在某个角落不为人知。警与匪之间的矛盾与友谊，处理的不再是那么剑拔弩张，而是让人看的笑中有泪。


在他的大部分的警匪黑帮片里，女性角色大多处于打酱油的边缘角色，很大程度只是为了润色剧情。但是在这部片里难得的安排了一段点到即止的感情。虽然这段感情最后无疾而终，然而却让人感觉到一种温暖与期盼。让本该有的生离死别变得温情脉脉。


一如既往的杜式电影的高水准配音，这部影片也不例外。开篇类似苏格兰风笛配合刘德华的镜头，让人有一种英雄将逝去的悲凉；后段刘德华与蒙嘉慧的巧遇，配乐是类似于come to me，但经过改编显得更委婉优美还带些伤感，也为这段无疾而终的感情最了一个隐喻。到最结尾，苏格兰风笛配合男声吟唱的配乐响起的时候，才让人更忍不住动容，悲壮但是坚定，甚至会有丝错觉，也许真的某时某刻，他还会回来。
      </影评>
<有用数>35</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
