<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>绿区 Green Zone</电影名>
<年份>2010</年份>
<评分>7.3</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p511516956.jpg</封面>
<导演>保罗·格林格拉斯</导演>
<演员>马特·达蒙 / 格雷戈·金尼尔 / 詹森·艾萨克 / 布莱丹·格里森 / 艾米·莱安</演员>
<简介>2003年，伊拉克战争爆发。萨达姆政府受到重创，大规模杀伤性武器（WMD）成为美国出兵伊拉克的有力借口。罗伊·米勒（马特·戴蒙 Matt Damon 饰）所率领的小分队奉命在伊拉克境内寻找WMD，然而无数次的搜寻皆无所获，这令米勒对线报的来源心生疑惑。某次行动中，他遇到当地的独腿男子法哈迪，从对方口中米勒得知一众伊拉克关键人物正在某地集会，行动中意外发现扑克牌通缉令上的艾尔·拉威（Yigal Naor 饰）也在其中，而艾尔·拉威似乎和美国政府有着错综复杂的关系。米勒不顾劝阻展开独立调查，发现所谓的WMD不过是包藏了无数丑恶真相的谎言而已……
                                    
                                　　本片根据《华盛顿邮报》驻巴格达记者拉吉夫·产德拉斯卡兰（Rajiv Chandrasekaran）的作品《翡翠城的帝王生活：伊拉克绿色地带深处》改编。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>giggs</作者>
<标题>我们来看看真实历史中的“麦哲伦”是谁</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-06-24 19:00:58</时间>
<影评>
        我们来看看真实历史中的“麦哲伦”是谁




  其实本片是改编自一个驻伊记者的纪实文学（不是小说），所反映的事件也大都并非空穴来风，其故事“要素”是基于2003年美国入侵伊拉克时所发生的一系列真实事件。当时布什政府接触了一名萨达姆政府的叛逃者化名“香蕉球”的伊拉克人，而据推测这名叛逃者提供了伊拉克萨达姆政府制造大规模杀伤性武器计划的内容，生产工厂的地址以及这个计划的一些其他相关设备的场所。这个人就是那个未经证明的信息来源，也就是影片中马特达蒙开始反复追问的“the source”，而在真实事件中，在此之前这个人其实已经被德国联邦情报局认为其信息来源的可信度并不太靠谱的，此后基本上这份由德国联邦情报局提供给cia的报告已经被cia内部作归档处理的文件，却在小布什上台后哭着喊着说“给我一个干萨达姆的理由”的时候被重新激活了。而这位香蕉球先生在即未被作鉴定也未被质询的情况下，华盛顿拿着这份之前却已经被德国联邦情报局认为信息是伪造的报告到处炫耀，而之后就发动了伊拉克战争。

  

  那么我们就来看看这个香蕉球的真实身份吧，此人名叫Rafid Ahmed Alwan，1999年自伊拉克叛逃到西方，声称自己是伊拉克大规模杀伤性武器计划中移动生物武器实验室的一名化学工程师，香蕉球的所声称的内容随后在2004年伊拉克调查小组的最终正式报告中被认作不真实的，尽管德国情报机构的警告质疑这些生成内容的可信度，但美国政府却利用这些资料构建了发动伊拉克战争的基本理由，在小布什2003年国情咨文的演说中称“我们知道，在90年代末期，伊拉克就拥有数个移动生物武器实验室”，科林鲍威尔向联合国安理会做陈述的时候也提供了电脑合成的所谓伊拉克移动生物武器实验室的图片。直到2007年11月4日，60分钟节目才曝光了香蕉球的真实身份，一个cia前官员总结这个香蕉球说“在德国，这家伙想尽办法的去钻体制的空子，其实目的只不过是想得到一张绿卡。”

   据传说这个伊拉克线人其实并不喜欢美国人，所以德国联邦情报局将其列为“蓝色”信息来源，意思就是不允许提供给美国的资料（而红色是允许美国接触的资料）。其后的证据指出，其实这家伙是个亲美的。最终德国情报部门还是将情报提供给了cia，并且将线人代号称作“香蕉球”。尽管是美国的方式，但是美国人却否认了线人代号是他们起的并称来源不明，基于球类的化名其实是冷战期间武器情报交易的时候才使用的化名，而香蕉球这个代号其实是参考了美国棒球术语中投球中的一种弧线球（准确的其实应该称弧线球，中国人不玩棒球，也不知道这种术语文化，我想既然是化名暂且用足球中的香蕉球代替，大意基本是没错的~赫赫~），是美国英语中对某些事物表现出的间接怪异和出人意料式的俚语，那么“香蕉球”这个代号看来还有一定的挖苦意味在里面。


下面简单说说Rafid Ahmed Alwan也就是“香蕉球”的生平，这家伙大学学的是化工，但是个差生，毕业后去了巴格达的一家电视制作公司，后来离开了这家公司并被同一家公司因其盗窃提出控告而遭逮捕。1999年这家伙拿旅游签证到了德国寻求政治庇护，一开始说因为A了伊拉克政府的钱。后来就说大规模杀伤性武器不拉不拉。根据丹麦国家电视台的一档节目中说，香蕉球目前仍生活在德国并受到德国警察的严密保护。


最后说说其后cia受到了各方的职责，和电影绿区中的描写不同，真实历史中的“香蕉球”资料其实是由cia提供的，而并非像电影中描述的cia反倒成了一个质疑者，而电影中cia负责人从保险柜里一家伙就提拉出100万现金的情形在后来新闻报道中也报道过，有资料显示战前大批伊拉克军方高层就被cia用高价收买，以致美军的战争进程出奇的顺利，看来美元开路到了任何时候是绝对好用因而屡试不爽滴。



人常说，一部红楼梦有人看出才子佳人也有人看出阶级斗争。本片在欧美公映的时候就争议很大，如同中国观众的观后感一样，很多在影院中观看的西方观众也将此片分为动作片和政治批判性电影两种不同的观感，对于影片广告商在推销时用“伯恩在巴格达”的宣传语来吸引观众的手法，而作为好莱坞左派导演的迈克尔摩尔说“将本片作为动作片推销是十分愚蠢的，这是好莱坞拍摄的最有诚意的伊拉克战争电影。”



最后说说剧情，瘸腿 Freddy的身份其实是个经历了两伊战争的什叶派老兵，最后那句被认为是画龙点睛的'It is not for you to decide what happens here'，说的当然是很深刻，那么是怎么深刻法呢？本人认为——


剧情后来的发展正给出了答案，从美国空降的指定领导人在地方部族势力面前没有威信根本摆不平伊拉克的内部矛盾，所以五角大楼的推倒重建政权的思路遇到的困难是巨大的。


那么作为对立一方的cia人员主张的留用复社党人员会不会成功呢？Freddy对梅花J的刺杀说明了一切，像Freddy这样的受过萨达姆发动的战争迫害的人，而且还是个敌对教派什叶派的人怎么可能赞成萨达姆时期的既得利益集团战后重新掌权呢？所以瘸腿 Freddy在得知马特达蒙要保护梅花J的时候马上选择了要刺杀梅花J，开放性思维的假设一下，便马特达蒙和梅花J达成了协议，梅花J被美国扶植成傀儡势力最终也不能平息伊拉克的内部矛盾纷争，因为民间还有无数个freddy会拿起武器起来反对他，结果就是更大的内乱。当然既然是电影，用一种直接的描写给出答案也是很自然的。所以无论五角大楼的方案还是cia的方案其最终的结果都是失败，至少是暂时性的失败。从现实看，其实美国扶植亲美傀儡还是更接近于影片中五角大楼的方案，那么说回电影剧情就有意思了，无论我们的“伯恩在巴格达”如何争分夺秒地挽救他自己认为的美国在战争中将要犯下的错误的时候，而这个错误的结局其实已经是注定的，哈哈！我们的“伯恩同学”的努力最终却只能是竹篮打水一场空。。。。。。。那么现在让我们再来回想一下Freddy那句振聋发聩的名言——

'It is not for you to decide what happens here'，深刻呀！



 作为一部虚构故事的电影，绿区却能在很多地方极近于真实是令人惊讶的，从场面来说巴格达刚被“解放”的乱象虽为背景但令观众身临其境，而虐囚事件，现金收买复社党人等等素材都能够从容组合，而从主线题材来说所谓大规模杀伤性武器的子虚乌有和伊拉克战后重建道路的困难重重，其深刻更是远远超出了一部动作片所能给观众带来的思考和反思。。。。。。
      </影评>
<有用数>410</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>Huanhuan</作者>
<标题>让老瘸腿给咱上两课</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-04-06 21:15:11</时间>
<影评>

（有剧透）


这是我盼了许久的那种很男人，而且很粗的一部片子。



这里“粗”。。。。是噪点粗。曝光速度快的胶片在很暗的地方拍，就会很粗。这个电影之粗，过去十年都没有先例。结果一看，英国的摄影指导。果然粗犷。

至于“男人”，指的是能够有节气地把要说的观点坚持住。

过去一年中的政治片，都是阳痿的不行。两部批评美国政治的电影《nothing but the truth 》《State of the Play》都是开头雄心勃勃要揭露当权者的阴谋，最后又通过人物的儿女情长，把本来高潮时刻能够表达的道德和正义感，通通当成避孕套一般，偷偷地从马桶里冲掉了。

这个片子，作为一个政治题材动作片，对自己的主题的贞洁操守那是呵护有加。

这个片子尽管描述了战争的情景，但是不是所谓的"战争片", 那种什么《野战排》，《黑鹰降落》，《拯救大兵雷恩》对士兵成长，情感走势关注的战争电影其实属于娘娘腔的自我陶醉。战争面前这些脆弱的人们展现了他们深藏的人性，从而明白了生命，生存的意义一类的屁话，都是给大众洗脑，或者发泄叛逆情绪的。你恍然大悟发现在体味生命的意义，“情感”让你不容面前残酷的杀戮和奴役。你当年青春荷尔蒙迸发，想要宣泄内在暴力倾向的动机被国家机器抓个正着，忽悠你放弃了自由选择权力，而深陷令行禁止的军营的时候，抱歉，不幸的事实就是没人会跪下感谢你解放了他们，或者保卫了他们。

而在Green Zone里面的士兵一个个都是高效杀人机器，直奔目标，完成任务。职业终结者。

片子里面的人物，从萨达姆的独裁将军，敬业的大兵，权威的间谍，野心的五角大楼走狗，矛盾的名记，还有智慧与勇气并重的Freddie 阿拉伯老拐腿 没有一个人物有什么男男女女，人生感悟的情感线索，或者心理线索。

故事里面的人物，面每一个人物都是一个符号。他们代表的都是一种 “价值观”。

  大兵要的是最直接单纯的职业意义，说白了和环球小姐的目标没啥区别——世界和平啊; 
   CIA 头头就是要实行最有效的，百试不爽的新独裁政权，当然，萨达姆当年不就是他们栽培的么（自己却不承认，CIA的地位不同当年越战了）；
  五角大楼特派员就代表了布什、切尼、拉姆斯菲尔德的利益集团——找理由花纳税人的钱造武器（制造新的争端就是最好的办法），找石油，找人重建伊拉克借钱给他们；
  “黑桃勾”将军，审时度势当墙头草。
   。。。

当这些代表不同价值观的符号为了自己的目的，进行简单粗暴的碰撞的时候，故事也就讲起来了。

伊战七年之后，可能地球人不再关注美政府捏造大规模杀伤性武器的故事，不至于因为这个去买票捧场，但是主流的观众对世界和平的期待还是恒定的。所以当单纯正直的大兵miller 质疑作秀的搜查，去为了伊拉克的真实的和平，结盟CIA，准备保住大将军，安插独裁新政府的时候，我们都对他的价值观表示认可，希望他能获胜。

与此同时，看到华盛顿特派员遮遮掩掩，暗箱操作，又看到Green Zone 里面美国投机分子一片奢靡天地的时候，我们看到侵略者的冷血和贪婪，鄙视他们的价值观，我们希望他们得不到想要的。

但是突然一个伊拉克的老拐子冲出来了，和大兵说，你觉得我们这些路人甲乙丙都只是为了帮助你们实现你想要的么？ 我们就为了你们那点奖赏么？ 我们是爱国啊！我的腿都捐给国家了！我也希望你帮我实现我的愿望啊！

多么深刻而生动的一课。但是我们这些看客早就习惯伊拉克的国民没有任何发言权了，从而我们也不相信他们有任何梦想，有任何欲望，有任何价值观了。

但是老拐腿的第一堂课就告诉你，这个故事别把我们伊拉克人的价值观忘记咯！ 

大兵似乎是心领神会，但是最终没有能超越老拐腿的第二堂政治课。

在这个并不具备Jason Bourne 的身手和智慧的大兵借助自己的运气快要成功的时候，老拐腿以小马哥式的干练枪法让大兵的好梦破灭了。

所有的政治斗争，最后的胜利者都能够语重心长的告诉那个失败的人，别难过了，这就是命。

老拐腿才是这个故事的胜利者，也成为了价值观最高级别的人物。

“这不是你能决定的事情啊。”影片高潮的这一句话，对于大兵来说比一颗火箭弹来的要猛烈。

可不是么，你的错误不是因为谎言，或者错误的原因来到伊拉克，你的错误是以为自己可以借助某种托词，侵略一个主权国家。故事里的所有美国人都一直以帝国主义的价值观来指导自己的侵略行为，认为这个是正义之举。其实呢，你有什么权利在人家国家干这干那啊。明白无论你想如何安排我们的国家，这都是侵略，而不是正义，才是关键。

Paul Greengrass 一记响亮的耳光，打得人直愣神。太男人了，这才是政治电影应该有的态度。我说的就是你美国侵略别人不对，你美国对别人指手画脚不对，人家伊拉克是要由人家伊拉克的老瘸子当家做主人的。

美国的保守派马上会给这个导演贴上共产主义者的标签，谁让他主张让无产阶级穷人当家做主呢。






</影评>
<有用数>343</有用数>
<没用数>33</没用数>
</review>
<review>
<作者>makzhou</作者>
<标题>不是由你来决定</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-03-13 11:06:16</时间>
<影评>
        抱着看波恩系列的期待去的电影院，结果虽然主演和导演都是原班人马，完全不同的故事。马特戴蒙不再是再生战士，以一顶百，而是一个普通的士兵，支持他的只有一个信念：找出关于WMD的真相。


豆瓣上有人说，别天真了，给布什骗一次，再给好莱坞再骗一次。但是我却同意纽约时报评论家A.O. Scott所说，不晚，刚刚好。伊拉克战争已经进行了7年了，还不知道什么时候是个头。在今天的美国媒体上，已经很少看到有人谈论当初是为了什么原因发动这场战争，而开始忙不迭地讨论“民主伊拉克的出现”。这部电影又硬生生地把人拖回到7年前，那些已经模糊的印象又再次清晰起来。在当鲍威尔宣布有确凿证据伊拉克拥有WMD的时候，国会迅速通过了出兵的决议。没有人仔细追查过这些情报的来源和准确性。事实上把萨达姆政权摧毁早就被提上了议事日程，只是缺乏何时的出兵理由。Green Zone就从事后回顾了这个过程。究竟有没有WMD？WMD在哪里？谁给的情报？这些看似当然的问题背后却是一个又一个的谎言。但是人们不再关心。“反正事实已经在了，关键是如何善后，而非刨根问底”，电影中国防部官员Poundstone说，“Democracy is messy”，但是他看到的只是政治交易和选举，他并不关心伊拉克人民的生存状况。他大张旗鼓地请回一位流浪的异见人士，却根本不知道城外成百上千缺水少粮的老百姓正在艰难度日。电影的名称Green zone，就是指在盟军总部周围划出的绿色地带（已经被美国人清理了），在那里有游泳池、披萨和冰冻啤酒。


当然电影剧本难免夸张，但是争论美国人去伊拉克的目的容易忽视一个问题。对于马特戴蒙所饰演的米勒士官长来说，开战的理由永远是重要的——正像导演要传达给所有的美国观众的那样；而对于那个我根本不认识是谁扮演的瘸腿伊拉克人“Freddie”来说，这个问题却是“我们的命运不是让你来决定的。”电影末尾有一个他在夜色中说出这句话的时候定格画面，我想这就是对于这个民主国家最好的注释。我不由想起去年佩里安德森在清华演讲最后所引用的那段话：


    Auferre trucidare rapere falsis nominibus imperium, atque ubi solitudinem faciunt, pacem appellant. 蹂躏,屠杀,篡夺,他们谎称为帝国;他们制造出 沙漠,然后称之为和平。


原文：
http://www.makzhou.warehouse333.com/2010/03/12/2271/

</影评>
<有用数>86</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>杨安康</作者>
<标题>从“Green Zone”看美式均衡</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-04-10 14:06:29</时间>
<影评>
        Green Zone是关于伊拉克战争一部电影，介绍一个具有怀疑精神的美军军官找寻“大规模杀伤性武器是捏造谎言”的经历。采用类似纪实角度讲述，情节一般。


使我感兴趣的是，该片中所体现的美式权力均衡，即由多个组织来对同一事件进行调查。那个美军军官主要是一个执行单位，即根据情报到大规模杀伤性武器的所谓”藏匿点“查找证据。但多次的无功而返后，他对于所根据的情报产生了怀疑，并进而卷入真相查找的漩涡中。


在一个执行部门内，对所执行的行为有所怀疑，是任何一个组织中都会面对的管理问题。在美军中，似乎存在一个很特殊的机制，即其执行者可以通过多个渠道来进行质疑操作，一种是直接通过军部，即五角大楼；另一个是通过其它情报组织，如本片中的CIA。


如果相信电影是基于一定的事实这一前提，我可以认为该片反映了，在美式组织机构中，往往会为了实现权力的制衡而增加多个信息渠道。而在不同组织单元中的人，可以通过这些渠道，向另外的组织传达信息，从而实现信息非封闭性，避免在某个组织中的“信息独裁”。而“信息独裁”有时就是“权力独裁”的基石。


虽然是战场，虽然在纪律性最严密的军队中，权力均衡的思想仍是最根本的。
      </影评>
<有用数>42</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>小斑</作者>
<标题>真相？！能被围观群众知道的就不叫“真相”了</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-04-23 07:05:45</时间>
<影评>
        其实我以前一直不太喜欢Matt Damon，虽然没有到生理性排斥那么严重，但总归看他有点不顺眼，希望他哪天从屏幕上消失才好。这个感觉直到上次看Invictus之后好像有缓解的症状，到本片时几乎完全消失了。大概他演个性比较简单的角色时我就没那么anti了罢~~~诡异。


上次吃饭的时候和老板还有新来的同事讨论大家最近看的电影。新同事也有illimite，说是刚看过这部，然后就跟老板两人感叹“这也不算是‘揭密’吧，这不是大家早知道的事情吗？”因为事先被这样剧透过，所以我倒是做足了心理准备——这趟看的不是秘辛，而是8g


先抛开45度角明媚而忧伤的内涵君不谈，就电影的角度来看，这部片子拍得挺好看的，至少比同题材的《拆弹部队》好。在情节的设置和人物的塑造上没有做得太刻意。


电影里的每个人有自己的立场，每个人都认为自己是对的，导演自然也有一个立场，拥护了某些角色的想法而否绝了另一些——但这已经是事实既成，尘埃落定的马后炮了。断腿君的一句台词使他成了真相帝——“这里发生的事轮不到你们来做决定”。最后一出螳螂捕蝉，黄雀在后很是精彩，即使同是美国大兵，也至多就是不朝对方开枪而已，彼此连多半分同情心也吝啬给，选定了边之后就义无反顾，倒是比较有军人的样子。


摄影一样是手提的，倒是没有晕很大，就是晚上不知道为什么没有打光，采用夜景模式拍的，从大屏幕上看起来有点不舒服。影片中有几个角度把巴格达拍得很美——两边植满热带作物的开阔街道，带有异国风情的漂亮建筑，颇有武者气派的巨型雕塑等等，对比最后在点火之下阴郁的断壁残垣，也许比拍些什么断手断脚之类的更能体现战争的残酷——它不仅摧毁了有限的生命，更加摧残了无限的文明，而这两者都是逝去难追的。


越战打输了，所以我曾经遇到过美国人曾经以为伊战只要打赢就可以，伊认为越战之所以沉痛只是因为输了。可是事近境迁后，才发现打赢了仗并不等于是“胜利”。你以为鬼子进村了就能够随便把人家捏圆搓扁吗？毕竟隔了这么远的路，文化不同，语言不通，宗教矛盾~~~鬼子到底还是要出村的。11区当年制定的“以华制华”政策至少比华盛顿的那些砖家高明一些，阴谋家怎么也跟黄鼠狼似的，一窝不如一窝。还是说美国人民到底太傻太天真了，《孙子兵法》还是读得不够啊。


山姆大叔是为了石油才故意找了个由头好“师出有名”，这一点全世界的围观群众当中大概也只有美利坚群众人在此仗中，云深不知处了。而美国群众感动我的是，他们居然天真到了最后。Miller大兵那得知真相后怒吼“原因很重要！至少对我来说很重要！”的认真感动了我——难道政府告诉你说“是为了抢石油”，兵哥哥你就拒绝出征吗？很久很久以前，另外一个国家的兵哥哥曾经对着手无寸铁的学生开过枪呢。我一直以为军人的天职是服从命令呢，看到有些军人将自己的原则置于命令之上，所以很感动。虽然说这已经是公开的秘密了吧，但是美国群众还在询问真相，还想知道真相，还有人敢把真相说出来，还有媒体敢把真相登出来，还把普世的道德标准放在国家利益的前面，至少下一次，也许，他们不会同样的傻和天真。


高三的时候大家考虑将来的专业，纷纷觉得能源系有前途，因为这是战争永远的主题，能够引得人去杀人的，都是好东西。山姆大叔其实自己的储备粮很够，只是不轻易动用，有选择的话宁可先抢。而中国现在是没有能力去抢，不过以中国的人口基数，发展速度，对自有能源的挥霍程度，也许我活着看不到中国男足冲出亚洲，但还是很有希望能看到中国大兵到某石油国上演“鬼子进村”的。

“壮志饥餐胡虏肉 笑谈渴饮匈奴血”是很多同学的梦想，这些同学也可以把这部电影当成“阴谋家养成手册”的参考之一来看。不过好在历史书上常说的“思想基础，物质条件，宣传手段”这三样战争必备要素中的1和3已经准备好了，以中国人现在高度的民族意识，和传媒统一和谐的思想觉悟，就算将来去抢人家的，也不会有这样的电影跑出来揭自己国家的疮疤，给领导脸上抹黑~~~
      </影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>Eastlife</作者>
<标题>酣畅淋漓</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-03-31 03:33:07</时间>
<影评>
        一直认为，在电影院看电影，尤其是大片和动作片，要好好享受超大屏幕和音响效果，放松下来欣赏。有人关注剧情，有人喜欢特效，有人爱研究电影的内涵，无论如何，如果看完电影，感觉一个字，爽，那这票价就值了，做为一个影迷，此刻你是幸福的。

看完Green Zone，就是这个字，爽；甚至有一刹那，感觉幸福是来得如此简单。。。

的确，这部电影很和我的胃口。其实看完电影我才知道这部电影是波恩系列三部曲的原班人马拍的，后者我在电脑上看的，一直是个遗憾。

美女（酷哥），枪，机械（车，飞机等）和精彩的打斗；这是动作片抓住广大男淫（女淫）们最管用的元素，要的就是你肾上腺素飙升的效果。

偏偏波恩系列和这部Green Zone没有风骚的美女，有的是风骚的走位。三部曲里给我印象最深的场景是最后一部里，在伦敦火车站里面，波恩掩护记者，仿佛精确计算过般得把前来抓人的特工一一放倒，那风骚的走位，真是让我欲罢不能。

这部戏里，一开场，马特达蒙演的准尉带着他的人马冲进仓库，那交叉掩护，火力支援已经让我心跳加速；随后抓伊拉克将军的房子里又玩了把CQC,渐入佳境；最后在伊拉克的小巷里，马特达蒙和前来救人（杀人）的特种兵又和伊拉克武装打了场巷战，摄影机控制你的了眼睛，片子里天上的直升飞机做出的方位指示又控制你的了耳朵，战场上各种讯息传入你的脑中，伊拉克人的抵抗部属和马特达蒙的追击线路交叉，这种多线条的迸发，把你硬生生的拖入了战场，直接高潮。

有朋友评论说这部电影就像第一人称射击游戏的模拟，我虽然只玩过一点CS，但是很赞同。

回到剧情，话说我上高中，美国开始打伊拉克的时候，就和同学讨论，老美这场仗冠冕堂皇的说找什么大规模杀伤性武器，无非就是为了石油，为了教训伊拉克这个不听话的当初的小弟，杀鸡给中东各国看呗。但是一直以来，都没有机会了解美国人自己对这场战争的看法。说实话，我有点不相信美国人真的naive到认为自己是去为了解放伊拉克人民而打的这场战争把。但看完电影回到家里想想，其实自小灌输的自由，民主和人权思想和强大的国家宣传机器，把马特达蒙这样的小兵打造成追求所谓”正义“的战士也是自然而然的事情吧。但是为了追求自己的”正义“，抗命而为的士兵，只是好莱坞编剧的一厢情愿罢了。甚至中情局的中东问题胖子专家也跟着naive，就更不靠谱了，这种编造情报，散播谣言的活本来就是他们中情局的分内事。

电影取名Green Zone，是为了讽刺在安全区内吃喝玩内的美军高官和政客不顾伊拉克老百姓死活吗？Freddie杀死伊拉克将军后那番慷慨激昂的辩争，似乎也体现了编剧对战争的反思，电影或许想表达这种态度，只不过，从03年伊战开始到现在的7年里，不知道有多少Freddie已经在暴乱中丧生了，伊拉克人何尝能掌握自己的命运呢。

政治是残酷的，剧情要经得起推敲是很难的，还是欣赏动作来得爽快些。
      </影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>安提雅</作者>
<标题>开门见山，紧张震撼</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-06-25 15:43:26</时间>
<影评>
            《谍影重重3》之后，似乎所有人都对导演保罗·格林格拉斯再度和马特·达蒙合作的新片《绿色地带》充满期待，未料影片上映后既不叫好也不卖座，全球票房连一亿美元的成本都凑不齐。


    《绿色地带》果真是格林格拉斯的失手之作吗？


    不，它无疑是今年最令人难忘的佳作之一。


    苍白的剧情和人物，无节制的晃镜头和碎剪，是《绿色地带》遭美国媒体诟病的两大标靶。其实，这样的评语也可以放在《谍影重重3》身上。当然，《绿色地带》不是没有毛病，比如强迫症般的变焦晃动镜头，主角性格缺乏传统的启承转合变化，但正是马特·达蒙扮演的搜寻WMD（大规模杀伤性武器）小组组长对真相的执拗，成就了《绿色地带》最令人激赏之处：它开门见山地指出，所谓伊拉克拥有大规模杀伤性武器，是一个彻头彻尾的谎言。这般单刀直入，这般明确无误，是之前好莱坞电影所没有的，也是《折弹部队》等片所回避的。


    作为一部阴谋论惊悚片，《绿色地带》故事略显简单，缺乏推理悬念，但绝对不乏震憾，一是被追捕的伊拉克将军说出大规模杀伤性武器真相，二是美国政府官员对伊拉克未来的争论，决策者不顾伊拉克可能分裂和内战的事实危险，执意扶持不符民意的傀儡，更是尽显谎言下的自私、蛮横与冷酷。影片首尾呼应的高升镜头触动人心，第一次，我们看到的是美军侵入时夜空下的炮火通明，第二次，是美军占领后的满目疮痍与滚滚狼烟。一个理直气壮的谎言，到底可以给他人带来什么？


    《绿色地带》最动人的形象和最震撼人心的台词，都出自弗雷迪，这个在两伊战争中失去左腿的伊拉克退伍军人，猥琐而惶恐，主动成为美军的战犯信息提供者、翻译和导游，当被搜寻WMD小组组长怀疑谋取钱财时，他失声怒吼：“我有比你所能想像更远大的理想，我这么做是为了我的国家。”当组长出生入死终于追捕到关键证人伊拉克将军时，弗雷迪却一枪将其毙命，面对惊诧与责问，他的一句“我们的事情用不着你们来决定！”又是何其惊醒梦中人。


    无论场面调度、叙事节奏和情绪调动，紧凑硬朗的《绿色地带》均是一等一水准，绝非言之无物或力不从心之作。它一再证明，在风靡全球的纪录片风格动作场面上，保罗·格林格拉斯仍是功力最深的世界第一，他永远有办法让观众身不由己地在他的指挥下兴奋紧张，片中歼灭大楼狙击手和直升机特种部队降临，都不动声色地营造出了高手对决感，如同武侠片一般，而结尾高潮动作场面里空中与地面视角的来回切换，相当令人耳目一新。
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>思考的猫</作者>
<标题>从个人命运到政治大局</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-08-31 07:49:42</时间>
<影评>
                对于一部影片的评价常常跟预期有关，比如一看《绿区》的组合：“谍影重重”系列2、3导演格林格拉斯加主演马特•达蒙再度出击，难免让人生出想象空间。这伯恩当了美国大兵，有美利坚这么飞扬跋扈的后台撑腰，还不霸道的在伊拉克掀起一番腥风血雨不成。但是影片还无法承受如此高的期待，我们看到的是一部其实还不错的，可以一看的电影。观众将其与“谍影重重”相比是不可避免的，这在电影前期人气上是优势，但是在影片上映后的评价上却可能是一种劣势，人们可能仅仅因为这部影片不“像”那部口碑上佳的“谍影重重”就表示不满。而这部影片也在依然体现出些“谍影重重”气质的同时，少了那份人物个性与锐利，再难让人产生那种酣畅淋漓的感觉。


        这部影片尽管故事的背景是伊战后的伊拉克境内，但是剧情架构依然很“谍影重重”，光鲜的事件背后依然充满欺骗，接着还是悲情英雄的孤身作战。在这部影片中，马特•达蒙扮演的罗伊•米勒看似一个分队的领导，但是经历上依然有伯恩的影子，那就是不明真相的被人当枪使。他们在伊拉克玩命儿的找WMD，却只能找出一肚子火的NTMD气，这虚无缥缈的WMD作为开战的理由，是否存在，对政治家们而言既重要也不重要。不重要的是，萨达姆政权已经灰飞烟灭，结果已然令他们满足；重要的又在于国际公理这东西还是要给个面子，台下的手脚必然需要台上的光鲜来掩盖，于是，一方面，派些军人去瞎忙活很重要，另一方面，栽赃陷害之类的阴谋也要谋划。而对于这类政客来说，最大的威胁就是工具有了思想，于是，当罗伊开始思考这让他们一再扑空的WMD搜寻行动是否有鬼时，他就必然成为这方政客的威胁，同时也在美国政治制衡机制下，成为另一方政客的朋友。


        接下来的故事，罗伊就基本变身成为伯恩了，在一位瘸腿哥的引导下，他们发现了扑克牌通缉令的要犯，更发现一股突然出现的美方分队要与他对抗，然后是小队兄弟不愿跟着卖命，他只好带着瘸腿哥继续探求真相。罗伊是孤独的，看起来，他不像伯恩那样的失忆，但是头脑清醒的他却越清醒越迷茫，看不到真相，想不通迷局，只能在伊拉克的谍影重重环境中去探求。只是，欧洲城市间的穿梭，变成了于绿区和战区间的狂奔，在这些桥段，我们依然可以看到那种格林格拉斯擅长的快节奏，罗伊依然很忙，这边忙完了，要紧接着马不停蹄跑到那边，中间还不忘跟这方势力谈谈判，跟那方势力聊聊天。而与运动中闯出真相正是“谍影重重”的撩人之处，快而不乱，逻辑清晰，而本片依然很清楚的将一个幕后的阴谋展示出来。同时，格林格拉斯还很好的表现了美国政治的这种制衡关系，有收买前高官要栽赃的投机政客，有要争取行动主导权的专业情报机构，有罗伊这样的一线揭示真相的士兵，当然，这种状况下，记者是绝对少不了的，而且依然是小人物扳倒大势力的关键一环。而片中很有反讽和隐喻味道的角色还是瘸腿哥，他是萨达姆政权的受害者，对前政权充满仇恨，同时对于美国人又带着复杂的心情，推翻了前政权，他感到解气，但是之后美国人实用性的政治走向又让他对其充满怀疑，在两个时代，他似乎都只能跛脚前行，可以说就是部分伊拉克人的缩影，他们的心声总是被人忽视。而故事的结尾，当罗伊试图解救那个前政权高官时，瘸腿哥又以突然一枪实际行动证明，伊拉克的事务如果不给他们以说话的机会和正常的解决途径，他们必然会以另一种方式爆发，一如伊战后，数年的纷乱。


        而本片与“谍影重重”比，一大不同就是，格局更复杂了，“谍影重重”系列看似有一个神秘的组织，看似在欧洲奔来跑去，但是内核里是一个简单直接的故事，也让导演尽情施展其节奏和动作上的优势。而伯恩人生经历的不幸，那种彻底的孤独感更让他表现出一种动人的悲情。而在《绿区》中，格局更大，一场阴谋中，影片的重点实际上偏向了政治惊悚，在“谍影重重”系列是个人经历至上，带出政治的黑幕；而这部影片，人物个性和感情被明显弱化，由“个人主义”走向了“政治大局”，个体弱化成了烘托政治黑幕的元素，特别罗伊这个角色显得有些单线条，缺乏伯恩那样的深邃感和层次感，所以我们只能看到有些模式化的士兵、政客、伊拉克百姓的面孔，很难让人产生深刻的印象，也很难让这部影片从近几年众多伊战题材影片中脱颖而出。


http://hi.baidu.com/doglovecat/blog/item/8a1b7031bc0e9317eac4af26.html

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>诱导师</作者>
<标题>及格</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-02-25 21:37:31</时间>
<影评>
        将将及格的主旋律/政治/动作/反恐大片。


Matt Damon和《谍影重重》系列导演Paul Greengrass又一次合作。


主题正经，节奏紧凑，动作场面火爆。Matt Damon扮演不顾上级命令的小队长俨然伊拉克战场上的孤胆英雄Jason Bourne.不过这一次他有一帮听话的小弟。


前半部分都还不错，不苟言笑的正派主角，为了政治目的不择手段的反派官僚，还有刨根问底儿跟真想较劲的中情局配角刺头儿，不明真相最终弃暗投明的媒体人，一部成功的好莱坞主旋律商业片具备的一切要素都齐活了。但就是最后螳螂捕蝉黄雀在后的枪战有点脚软，大坏蛋的下场也没有交代更详细，悬念留得有点大。


该片入选了《福布斯》2010年度十大赔钱电影第八位。
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>活儿佛</作者>
<标题>菩萨的脸 与 搞基的心</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2012-03-01 16:08:37</时间>
<影评>
        过去的一年是搞基的一年，找不到女友的男人与一直陪伴在男性朋友身边等待出柜的男人们集体用“搞基”揶揄自己，不出意料地央视春晚从CCAV变身成为CCGV，无数与搞基有关的暗示层出不穷，哈文就像一个向臣民示下可以开始搞基的上帝一般被万千基民破解着其全场搞基的神谕。其实大家都了解，春晚再变，也不会为了满足基民而真正出柜，与其说一个个搞基神谕是春晚给观众的暗示，不如说编出这些神谕的观众心中有基。这也应了那句谚语，“非基动也，心动矣”。如果这种说法略显晦涩，那么下面这个例子或许能帮助你更好地理解。年初一凌晨当我爬上山顶挤破人群想目睹佛祖一眼时，一位皈依佛前的俗家弟子正不慌不忙地口念大悲手扫佛龛，他庄重地望着菩萨的脸，默默地说，一年三百六十五天，今天菩萨的脸色最好看，旁人议之，他转头解释“前些天我做了一件小错事，那天菩萨气我，脸便阴阴的”，说话间他理直气壮，完全应了那句谚语，“非佛动也，心动矣”。


      面对伊拉克战争以及在中东正在发生的“阿拉伯之春”，有人信誓旦旦地相信所有一切都是美帝的阴谋，有人则愿意相信这是阿拉伯人民自己的选择，然而作为一个并不关心国外政治的中国人，我对于伊拉克战争无法做出正与恶的评价，相信更多的中国人和我一样茫然不知，对于前因后果毫不关心，也就无从谈起自己的观念。但不管怎么样，当年打着搜索“大规模杀伤性武器”旗号开始的战争，最终以“没有任何证据证明这里有”而结束，表面上看起来，就像是“我杀了你，对不起，我要杀的不是你”一样让人无法接受，但内在的本质却是各怀心思。


      就像郭德刚说的，泰坦尼克对于船上的人来说是一场灾难，但是对于厨房的龙虾就是生命的奇迹。对于萨达姆和少部分伊拉克人来说，就是被莫须有地理由侵犯了领地与权力，但对更多伊拉克人民而言，他们似乎获得了民主和自由，而对于卷入其中的美国政府，他就像一个隐形富豪一样从不让别人知道在每笔交易中获得了多少好处。但是美国政府并不是一个人，他需要说服自己的国民与士兵参与这场貌似和他们无关的战争，于是，就有了《绿色地带》的大胆猜测。


      一个伊拉克将军梅花ACE和美国的一位高级参谋会面商量好美国接管政权后会给予这位将军应有的地位，但高级参谋以这位将军之名作为线报告诉美国政府线人说伊拉克藏有大杀器，以上几乎全部都是个人行为，可以杜撰也可以任由《绿色地带》原著作者畅想。然而，美国政府据此相信并以此为理由发动了战争，这就完全是看着菩萨的脸揣起了搞基的心，菩萨的脸和搞基的晚会是不是真的并不重要，重要的是我的潜意识需要一个符号和理由升级为行动意识，于是菩萨垂下的脸变成了对自己的不悦，李云迪成为了让王力宏高潮的原因，而“线人通报这里有大杀器”成为了美国进入伊拉克的理由。


      但是片中却只有马特达蒙一个人关心这一切的起因，伊拉克瘸子希望手刃独裁者，美国士兵要听从上级命令不问对错，记者急着抢新闻无论这个消息的真伪，而梅花ACE将军则被口头协议人抛弃成为了追杀灭口的对象。在整个战争中总归有人得到了自己的利益，总归有人死于非命，总归有人阴差阳错地实现了自己的愿望，总归有秘密永远地跟着尸体埋入土里。


      给一个理由让自己心理的欲望变成现实并不是坏事，或许菩萨善变的脸最终能够让一颗邪恶的心皈依平静；当然有时心理的欲望变成现实也和自己没什么关系，就算明天李云迪和王力宏的舌吻照曝光我们还是需要面对下周不停的上班；但当这个心理的欲望变成现实会影响更多人的生活甚至生命时，我们应该问一下，究竟环境是真的动了，还是只是我们的心 在动。
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>