<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>哈特的战争 Hart&apos;s War</电影名>
<年份>2002</年份>
<评分>7.5</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p958886709.jpg</封面>
<导演>格里高利·霍布里特</导演>
<演员>布鲁斯·威利斯 / 科林·法瑞尔 / 泰伦斯·霍华德 / 科尔·豪瑟 / 马塞尔·尤勒斯 / 莱纳斯·罗彻 / 维斯勒·夏农 / 莫瑞·史特林 / 山姆·贾格 / 斯科特·迈克尔·坎贝尔 / 罗利·科奇瑞恩 / Sebastian Tillinger / 瑞克·拉瓦内洛 / 艾德里安·格尼尔 / 迈克尔·温斯顿 / 乔纳森·布兰戴斯 / 乔·斯帕诺 / 萨姆·沃辛顿 / Rúaidhrí Conroy / Tony Devlin / 迈克尔·兰德斯 / Gary Gold / 霍尔格·汉德克 / 勒内·大卫·伊弗拉 / 克里斯蒂安·卡赫曼 / Jim Boeven / 达·范·汉森德 / 简恩内米乔沃斯基 / 扬·特萨利兹 / Radek Kuchar / 迈克尔·贝兰 / 格兰特·乔治 / 泰德·霍利斯</演员>
<简介>1944年，盟军已经登陆欧洲对纳粹展开反攻，在耶鲁学习法律的汤姆·哈特（柯林·法瑞尔 Colin Farrell 饰）由参议院父亲的安排下进入部队担任驻扎后方的中尉，一次护送任务中，哈特不幸被俘，被纳粹送往集中营中关押。在集中营里，出身军官世家的威廉·麦克纳马拉上校（布鲁斯·威利斯 Bruce Willis 饰）担任俘虏们的领导，他将可能出卖了盟军情报的哈特分配到士兵营房，又将两名黑人飞行员指派给哈特照顾，集中营中充斥种族歧视的气氛，哈特不得不尽力避免黑人飞行员遭受同袍的伤害，然而一名飞行员还是死于陷害，而剩下的另一名飞行员则卷入了谋杀，哈特决定为黑人辩护，向集中营中的歧视宣战……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>gadget2k</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-06-24 17:54:50</时间>
<影评>
        在看这部电影之前，我真的没想到我会一部战争片而感动，可是现在我却止不住我的眼泪四处奔流。老布，我最爱的老布，你真的没让我失望。正如之前一篇影评所说，开头我以为这部电影只是想表述战俘的悲惨命运，后来我以为是讲述种族偏见的根深蒂固，再后来我以为是讲述忠诚与背叛，一直到哈特挺身而出为斯科特替死时，我以为已经到了影片的高潮，讲述的是一个男孩到男人的成长。可是我发现我还是错了，麦克纳马拉上校回来了。原来35个兄弟挖地道不是为了逃跑，而是为了炸毁敌军的军火工厂。在此起彼伏的爆炸声中，上校倒在了纳粹的枪口下。这一刻所有的误会冰释了，所有的人了解了什么才是真正的勇气和荣誉，所有的战士举起了右手向上校致敬，而我则不象男人的哭了起来。


评论的人仍然是那么吝啬，这样的片子仍然给“还行”的多，我不知道他们想要什么样的片子。对于我来说，这是我看过最好的影片。
      </影评>
<有用数>66</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱吃馒头的宝宝</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-08-26 15:58:14</时间>
<影评>

本以为是二战题材的枪战片，飞机、坦克、鲜血；结果看到最后发现是情感片，勇敢、荣誉、责任。一部战争片，表面上打着种族歧视的幌子，里面是暗渡陈仓的故事。
盟军的上尉特别高尚，除了科林非常厉害的演技以及年轻生涩的颜值以外（PS刚到战俘营那段回忆审讯真的是演得太棒了，哪怕知道他是懦夫还是满满的心疼），纳粹上尉的塑造惊人得有人格魅力，痛失儿子的父亲、可敬的对手、热爱音乐的耶鲁学长、心思缜密的秃鹰，以及冷血的屠夫，很不一样的纳粹军官形象。
上一次看到如此人格丰满的纳粹军官还是在无耻混蛋里面，默默吐槽一句，德国人长得，真是一眼就能看出来啊，太尖锐了。

</影评>
<有用数>41</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>XQ</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-10-06 15:14:01</时间>
<影评>
        国庆节的北京城毫无悬念地挤成了一锅粥，因为天生讨厌喧嚣的场面所以俺非常知趣地躲在小窝里，一部接一部的看着从网上DOWN来的电影打发时间。

昨晚大雨倾盆，今天乌云压顶，气氛渲染得很阴郁。于是俺配合一下上天渲染出来的氛围。看了一部二战片《Hart&apos;s War》。本以为又是讲述纳粹德国灭绝人性的屠杀暴行，所以这部片子存了好久一直没看，说实在的，虽然职业与之有关，但是俺一直不喜欢看杀人。

看了之后才发现出乎意料，屠杀不是本片的主题。

影片中故事被安排在第二次世界大战即将结束的德国战俘营。中尉汤姆·哈特原是耶鲁法学院的学生，应征入伍到欧洲参战，意外被俘，经过审讯后被分到此战俘营。此地战俘按照国籍分开管理。美国战俘的最高长官是麦克拉马拉上校，职业军人，一个神秘又受尊敬的人物。尽管比哈特出场晚了不少，但是毫不影响他一出场就变成了电影中的核心人物。他那特有的眼神，冷峻而又充满温情，配在威严、自尊与刚强的军人脸庞之上，令人肃然起敬。相比之下，哈特只是一个初出茅庐的童子军，家世的显赫使其可以远离残酷的战场而又能获得军人的荣誉。如果没有被俘，没有遇到麦克拉马拉上校，或许直到战争结束他也弄不明白军人的荣誉到底是个什么东西。

这部电影就是讲述了发生在这两位德国战俘营中的美国军官之间以及他们周围的其他美国军人之间的故事，向我们展示了美国军人对荣誉的崇敬与理解。像美国惯于向世界各国宣扬其民主与自由一样，本片多少带有一点理想主义的宣传和布道嫌疑。尤其是德国战俘营的管理方式，由于缺乏足够的铺垫，可能大多数人都难以理解。但是不管怎样，抛开一切背景与目的，只就本片而言，俺由衷地敬佩美国军人，尽管国籍不同。另外，种族歧视自有其历史根源和现实背景，不能因为这个就鄙视人家。

大多数情况下，荣誉与英雄主义行为密不可分。以前看过一本书《拒斥死亡》，对英雄主义有精辟论述：

“英雄主义做为人最根本的冲动，自有其深刻的根缘，那就是死亡恐惧……如果人纯然是天使，就不会恐惧死亡；如果人纯然是动物，就不懂得恐惧死亡。而人既是生理性的肉体，又拥有自我意识，因文化而生成符号性的自我，因而命中注定要直面死亡，恐惧死亡”。

看了本片之后越发感觉精辟。

不要以为英雄就不怕死，他们只是把坦然地接受死亡作为其对死亡的精神抗争。他们明白，人类无法在肉体上与死亡抗衡。而我们绝大多数人对英雄从容就义的敬佩仅仅停留于“不怕死”的赞叹与缅怀中。

军人的荣誉是通过这充满英雄主义激情与悲壮的抗争产生并铸造出来，这也是一种战争，一种超越了时空的战争。无论活着、陷入绝境还是死亡，真正的军人总是会义无反顾地投入战争，为之流血，为之牺牲，也因之而光荣。军人就是为了战争而存在、而死亡的。

真的是，春蚕到死丝方尽，长使英雄泪满襟。
      </影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>酸辣泡菜</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-01-23 20:39:30</时间>
<影评>
        看哈特的战争最初的理由是因为我爱布鲁斯.威利斯。从最开始的虎胆龙威，到整个十码，布总是以他不动声色而又似乎嘲讽的眼睛，冷酷中带有一丝温情，坚强而有意志的男人形象征服所有的女人。


哈特的战争也是如此


影片在冰冷的雪地中开始，伴随着科林-法雷尔饰演的汤米的被俘以及受审把我们带入了那个纳粹最后疯狂的年代。冰雪，寒酷，罪恶而冷的眼神，孱弱的躯体在瑟瑟发抖。 

 

对于威廉-麦克纳马拉上校的受刑并没有过多的交代，而是通过影片中的另一战俘对汤米的诘问来衬托。布鲁斯出演的很到位:一位强硬的，睿智的美军高级军官。

 

汤米无疑是个不够强硬的人，他对于生存和死亡的意志力显然没有能够让他有尊严的被送入俘虏营---他供出了燃料库的地址。面对他所负担的良心谴责，在集中营的日子中趋于淡化，直到他在为人性的平等而抗争，以及为牺牲、为更多人的生命去奉献自己的时候，他站出来了：为了35个兄弟的逃脱，已及为无辜牺牲的黑人军官，他挺身而出，去死亡。 


在最后时刻，上校离而复返，而被德军利用做军工厂的俄国鞋厂为逃离的兄弟炸毁。英雄毫无还手之力的倒地而亡，象一截没有生命力的木头。但是许多人致礼了，虽然举起的右手还有些颤抖。 


三个月后，战争结束了，很多人回到了家乡，他们可以向他们的孩子们解释什么是荣誉、尊严、责任和牺牲。 

  

可看点还有很多，每个演员的表演都非常足，包括集中营里的种族冲突和人性的罅隙。 

  

最为经典的台词是，当纳粹上校对麦克纳马拉上校说：看来我失败了，是吗？ 而麦答道： 我们都是失败者，不是吗？ 


“IT LOOKS LIKE I AM LOSE R？” 

“WE ARE ALL LOSER， AREN&apos;T WE?&quot;

 

 
      </影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>Arine</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-10-16 13:21:26</时间>
<影评>
        (写于2007-06-29 13:04:38)


二战电影，本以为是部主旋律的战争片，炮火纷飞，兄弟情谊。。。况且还有布鲁斯威利斯。

看过才发现，先前想当然的定义与实际影片相去甚远，可以说是独辟蹊径。

影片前半部分有些沉闷，随着冲突、矛盾的凸显和加剧，情节也越来越扣人心弦。

几个主要人物刻画的都很精彩：


1.主人公哈特：

哈特并不是什么冲锋陷阵浴血杀敌的英雄，只是一个普通美军中尉的名字，并且是个曾经对德军“招供”过的战俘。

其实看片子的时候心中就一直很困惑，变节者能不能被原谅呢？

哈特戴着“叛变”的帽子进入我们的视线，在战俘营的经历让他逐渐懂得了什么才是真正的义务和荣誉。

当最后为林肯挺身而出的那一刻，我才真正明白，这战争是来自他内心的自责和挣扎


2.林肯：

林肯在被审判时的那段独白相当感人，黑人在美国大陆所受的歧视一直延续到了战俘营，哪怕他是个军官。

在美国的德国战俘都可以去包厢看电影去餐厅用餐，而他们即使穿着军装也不行，这是怎样的不公平啊？

那些黑人战士们努力奋斗拼搏，摆脱厨师掏粪工这样的角色而在美国军队中求得一席之地

他们同样为国捐躯，奋勇杀敌，却仍然无法摆脱“黑鬼”的命运。。。

演员的表情眼神都恰到好处，听得我同情心大泛滥，眼泪哗哗的。


3.麦克拉马拉

相对于前两位人物，我反倒觉得布鲁斯威利斯的角色魅力打了些折扣。

作为一个领导阶层的军人，他很出色；能在最后牺牲自己拯救哈特众人，也算是种宿命吧


4.纳粹军官菲瑟尔

残酷与教养，优雅与邪恶相结合，说实话，个人还满喜欢这个角色的。

（小小的鄙视一下自己的花痴）


最后说点莫名其妙的地方，

一向残忍的纳粹军队除了枪毙几个战俘，几乎没有什么过分的举措，

甚至还邀请麦克拉马拉到屋内饮酒，任由战俘在黑夜里四处流窜

允许三番四次的庭审、辩护，试想在战争还没有结束，囚犯们生死一线的集中营

对于一个普通战俘是否清白，纳粹们真的会有这么大的兴趣吗？
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>rasou</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-01-04 15:11:18</时间>
<影评>
                二战电影通常都是从正面描写战争的场景以及人性的变化，重在战争场面的渲染，最后由士兵内心，从人性角度对战争进行反思。但是这部电影却几乎没有从正面描写战争的血腥，没有飞机，大炮，浸血的战场，死伤的士兵。导演将镜头从正面战场转移到德军的战俘集中营——一个在阴冷的天空之下，冰雪覆盖的战俘集中营。


        故事的发展并不受限于空间，虽然是在集中营，也同样可以表现士兵们的荣誉、责任与牺牲。不过荣誉、责任与牺牲是每一部战争电影里面都要谈的。这部电影最与众不同的地方是，它部分抛开了个人的正义与邪恶，没有特意丑化德国军人，而是通过种族歧视，民主人权，让战争双方处于共同的价值观之下。以价值观为纽带，将敌我双方联系在一起，通过经历战争，身不由己的个人命运、个人失败，反过来揭示战争的残酷。当然，影片当中也有美军的狡诈和伎俩，以及德军最后因天真而导致的屈辱和愤怒。

        

        但不管这些，导演在其中不无颂扬美国价值观的意思。同时，对德军上校没有特意的贬低，相反却刻画了一个有耶鲁大学背景，认可并尊重美国价值观，但却身处不同阵营的德军形象。在战争结束之前，这个掌握生杀大权的德军上校甚至可以坦然地坐在证人席上接受美军战俘的询问，这是出于对敌方的认同和尊重。最终，他失望了，身处不同的利益集团，他即无法做出利益上的妥协，而共同的价值观却也不能让他交上朋友——即使他很想这样，他只能选择孤独，更不足以阻止战争。


        顺便说，就我所能看到的，在战争电影里有这么一个现象，虽然最后德军总是难逃失败的命运，但却很少有那部电影故意丑化德军形象的。相反，在电影里，大都塑造一些有教养、有力、整齐、强悍的德军形象。比起某些电影故意丑化敌人，我觉得真实的还原最好。当然，这是抛开了正义和邪恶之后才可以这么说的。


        对男主角来说，这部电影反映了一个纨绔子弟的成长。从最初的懦弱，到最后的坚强和挺身而出。美军上校在完成炸毁德军工厂的任务之后，勇于承担责任，选择牺牲自己换取他人生命。德军上校虽然意识到失败，却并没有迁怒并残杀其余的美军士兵。抛开影片的战争背景，导演也处心积虑的为每一个主角赋予更多的人性意义，每个人都有值得肯定的一面。但是最终的结果却仅是一方的成功和失败，生存和死亡，没有共存的可能。那么，双方的上层利益集团以及战争本身就是最后的元凶。
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>法人不代表</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-08-21 16:07:26</时间>
<影评>
        出演这片的时候，布鲁斯威力应该不算老，其实虎胆龙威4里面也不算老吧。

片子很流畅，也许是因为钟爱战争电影的原因，再加上冬天那种寒冷的感觉，酷酷的如兄弟连。

科林法莱尔在里面很年轻，英气逼人，不像现在的他，搞得很颓且肥。

跳出英雄主义及其他，看片的时候想的更多的是如果我处在那个环境里面，我会有怎样的选择？告密求生？承担一切？

记得有人评价角斗士说，如果人生注定了黑暗，不如像个英雄一样死去。可是哈特最后已经踏上了光明的通途，却还是选择回来。

为何老外总能从战争中获得很多人性深刻的思考？而我们却总是搞得很夸张。看看国产的战争片，那真是够后现代的。
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Ted 浙一</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-07-24 13:50:39</时间>
<影评>


人物：

中尉哈特 目的：逃避自己羞耻感/帮助黑人与不公正公平的现实抗争/帮助

美国上校麦克拉马拉 目的：

白人中士贝德福德

德国上校菲瑟尔

黑人飞行员霍华德

黑人飞行员阿契




剧情大概：


诺曼底登陆后，哈特中尉被参议院父亲安排到了欧洲的后方做文案工作，但是这个耶鲁法学院的高材生一直想去前线效力。


在一次简单的护送任务中哈特不幸遇袭被捕，后又遭纳粹严刑逼供，带着被迫招供的内疚哈特被送进了军工厂旁的美国战俘集中营，由于受日内瓦公约限制，德军在战俘营里实行战俘自治制，当时战俘的长官美国上校认为哈特中尉有出卖己军的嫌疑，于是把它安排进了下等的士兵营房，还安排他照顾刚进战俘营的高矮两位黑人飞行员。


种族歧视在当时营中依旧非常严重，在搬入不久后，矮个黑人飞行员受到一白人中士的陷害，而纳粹跳过了审判当场枪毙了他，几天后的一晚那个白人中士被杀，高个黑人飞行员在现场被捉住，在美国上校的要求下，德国上校同意这一次在剧场召开法庭审理这件案件， 美国上校作为法官，哈特被美国上校任命为黑人的辩护律师，在证据搜集过程的几次冲突中，哈特的校友，同是耶鲁毕业的德国上校友好地提供了哈特不少资料，而哈特与美国上校却越来越争锋相对。


在一次偶然的跟踪中，哈特发现了剧场小屋里大家偷偷在挖的地道，他明白了自己一直被美国上校蒙在鼓里，上校告诉哈特，原来那个白人中士发现了地道，要向德军告密，所以他不得不除掉他，一切是他们设计好的，争取来的开庭审理机会只是一个幌子，所有都是为了在判决当天吸引德军注意力，通过剧场里的地下通道进行越狱大逃亡，一直在喊着不公平的高个黑人飞行员知道后向哈特表示乐意为大家牺牲。


最后一次开庭，哈特为了黑人飞行员，为了战友的安全，为了逃亡计划，在最后判决时向德军坦白认罪，说自己才是杀人犯，感觉被欺骗了的德国上校愤怒地终止了法庭，要所有人到操场集中，当场枪决哈特。


操场清点人数时，地道逃亡的事情败露了，德国上校暴怒地要杀死所有剩下的战俘，就在这时，已经安全逃亡的美国上校伴着军工厂的爆炸声只身回到了集中营，表示希望自己用生命来承担一切，德国上校开枪射穿了他的好友，美国上校的头颅，夜色中上校的遗体赢得了全场士兵久久的敬礼。



幕节奏：


干扰事件（激励事件）：哈特在一次简单的护送任务中，遇到伏击被俘虏。4

第一幕转折点（高潮／钩子）：哈特被看出在逼供时出卖过己军，被赶往士兵营房。25

第二幕转折点（高潮／钩子）：哈特主动担罪1:49

第三幕转折点（高潮／钩子）：麦克拉马拉主动牺牲1:55


第一幕25分钟

第二幕65分钟

第三幕6分钟


主题：荣耀

基本动作：牺牲

哈特想要摆脱曾经被迫招供的愧疚。



场节奏：



第一幕


哈特中尉主动提出自己送上尉去109集结地。（哈特的羞愧－）


上尉在路上提到了哈特有个参议院父亲，让哈特可以舒服地待在后方，让哈特感到一丝羞愧。（哈特的羞愧＋）


哈特和上尉在路上遇到了伪装成宪兵的德军的偷袭，上尉被杀，哈特被俘。（哈特的羞愧＋）


哈特在纳粹监狱受到了德军的折磨和逼供。


哈特被押上了开往战俘集中营的火车。


士兵送哈特御寒物（哈特的羞愧＋）


长官教哈特如何给他的脚保暖（哈特的羞愧＋）


士兵告诉对面火车的女战俘制造不会爆炸的空包弹（伏笔）


德军的运俘火车在路上遇到了美国飞机的打击，战俘们用人体摆出“战俘”字样避免了被继续误杀。哈特真正看到了战友的死亡，战争的残酷无情。（哈特的羞愧＋）


德国上校菲瑟尔在哈特一行新战俘到战俘集中营时，当场吊死4个试图逃跑的俄国战俘示威，美国上校麦克拉马拉带领大家向俄国人敬礼，讽刺了德国的种族政策，菲瑟尔用前线盟军溃败的事实回击。（菲瑟尔与麦克拉马拉关系－）（哈特与菲瑟尔－）


哈特在麦克拉马拉上校的问询下说了谎，隐瞒了自己在纳粹监狱里招供的事实，哈特后被上校安排到士兵营房，哈特为招供过而感到十分羞愧，在军官营房里他感受到了战友们不友好的排斥。（哈特的羞愧＋＋）（麦克拉马拉对待哈特－－）



第二幕


哈特搬进了士兵营房，受到了中士贝德福德的欢迎。（哈特与贝德福德的关系＋）


哈特夜里上厕所，发现茅房是夜里出营房的秘密通道。（伏笔/第一层意义：哈特不熟悉战俘营，还有很多他不知道的事情／第二层意义：阻止哈特和霍华德说出事情真相）


在早上醒来时，哈特收到了贝德福德送他的新鞋子和袜子，在操场集合时士兵们议论着哈特的新穿戴，老兵告诉新来的集中营旁边的制鞋厂实际上在制造弹壳，还有刚刚到集中营的两个黑人飞行员长官。（哈特与贝德福德的关系＋）（伏笔）


麦克拉马拉上校要求哈特照看搬入士兵营房的两个黑人飞行员。（麦克拉马拉对待哈特－）


哈特领着两个黑人飞行员进了士兵营房，遭到了白人士兵们尤其是贝德福德强烈的抵触情绪，贝德福德还与飞行员阿契发生了冲突。（哈特与贝德福德的关系－）（哈特与黑人的关系＋）


哈特在夜里发现贝德福德鬼鬼祟祟地在干些什么，但没有在意。（伏笔第一层意义：贝德福德在做对哈特或黑人不利的事情“之前贝德福德的排斥”／第二层意义：贝德福德在陷害阿契“查出阿契带武器”／第三层意义：贝德福德在与德军秘密交易“麦克拉马拉杀死阿契的原因”）


贝德福德在玩橄榄球时不停把面包扔向对面的俄国战俘营，引来一阵哄抢，德军开枪示警并在菲瑟尔示意下又开枪集中贝德福德手掌，上校麦克拉马拉上前查看贝德福德伤势，然后亲自把地上的面包扔向对面，但是这次菲瑟尔示意不要开枪。（麦克拉马拉与贝德福德的关系＋ ／与后面杀死贝德福德构成矛盾价值）（菲瑟尔与麦克拉马拉关系＋）（麦克拉马拉冷静－）（麦克拉马拉勇敢＋）


哈特与贝德福德在对待黑人的问题上产生了争论，贝德福德索要了哈特的手表作为送给他鞋子的回报。（哈特与贝德福德的关系－－）（哈特与黑人的关系＋）


哈特希望阿契和霍华德也坐到剧场前排去，他们表示感谢。（哈特与黑人的关系＋＋）


阿契遭贝德福德陷害持有武器，被德军枪毙。（哈特与贝德福德的关系－－）


麦克拉马拉与菲瑟尔就当场枪毙正确与否产生冲突，麦克拉马拉要去士兵营，菲瑟尔派人捣毁了军官营的收音机示威。（菲瑟尔与麦克拉马拉关系－－）


美军战斗机击落的德军飞机坠落到了集中营，燃烧的残骸点燃了军官营房。麦克拉马拉与贝德福德对视。（伏笔第一层意义：麦克拉马拉和贝德福德之间有联系／第二层意义：麦克拉马拉看出了贝德福德的不正常举动，为免后患决定杀了他）


麦克拉马拉检查着烧成残骸的军官营房，哈特和上尉在角落里谈论上校，上尉透露上校早已经知道了哈特的谎言。（麦克拉马拉对待哈特－）


贝德福德被杀，霍华德被发现在现场，麦克拉马拉向菲瑟尔争取到了成立法庭审判案件，哈特被任命为霍华德的律师。 （哈特与菲瑟尔的关系＋）（菲瑟尔与麦克拉马拉＋）


哈特回到士兵营房，感受到了战友们不友好的态度。（哈特与战友－）


黑人对自己受到的诬陷感到十分愤恨，对于哈特对他的态度感到不满。（哈特与黑人的关系－）


哈特拒绝透露给麦克拉马拉霍华德说了什么，麦克拉马拉警告哈特不要让霍华德说出茅房暗道， 哈特说霍华德心中对审判不报什么希望。（麦克拉马拉对待哈特－）（伏笔）


菲瑟尔在停尸房送给哈特查案的资料，透露了自己是哈特的校友，并会给哈特尽可能的帮助。（菲瑟尔对待哈特＋）


在第一次开庭时，控诉方的证人贝德福德的朋友韦伯做了做了假证，情况对霍华德很不利，庭后韦伯不理哈特的质疑，并指责了哈特帮助黑人。（哈特与战友－－）


霍华德的父亲是一战前线英雄军团的一员，哈特的父亲在一战时在后方指挥部混履历，不怎么光彩。（哈特的羞愧＋）（哈特与黑人关系＋）


哈特接受了菲瑟尔给他的法庭手册，菲瑟尔在谈到自己儿子战死的时候说到了自己在一战时也杀过不少别人的儿子，不抱有狭隘的仇恨，哈特不礼貌地告别前还让哈特读熟手册。（菲瑟尔对待哈特＋＋）


在庭上，哈特运用法庭手册里的知识来向庭上表示反抗，要求更换法官，麦克拉马拉把哈特拉出法庭训斥了他一番，命令他不得再接受菲瑟尔的给予，哈特对麦克拉马拉的行为很不屑，看不起他。（麦克拉马拉对待哈特－－）


前线德军步步溃退，菲瑟尔借酒消愁，拒绝了想和他来一场决斗的麦克拉马拉，麦克拉马拉警告了菲瑟尔德军即将失败，不要想再继续发号施令。（菲瑟尔与麦克拉马拉＋）


第二次开庭，哈特提出有力证据证明贝德福德是被白人谋杀的，但却被控诉方律师抓住他们不能说出茅房暗道这一点而被驳倒，霍华德做出了有力的煽情的讲话替自己道不平。（霍华德与＋＋＋）


麦克拉马拉送给霍华德一本自己的新约。（麦克拉马拉对霍华德＋）


哈特发现了贝德福德和德军交易和告密的证据。（分晓）


哈特在庭上试图证明是德军有意杀死与他们交易贝德福德再牺牲陷害霍华德，就像之前陷害阿契一样，但是被菲瑟尔说的他们没有必要陷害已经任他们宰割的战俘给驳倒了。（菲瑟尔对待哈特－）


哈特在夜里跟踪韦伯看到了地道，( 惊奇，从之前的主要矛盾黑人是生还是死？变成是否能成功越狱？)在和麦克拉马拉的对话中，他知道了一切安排都是为了出逃计划，上校杀了贝德福德（惊奇，次要矛盾贝德福德是不是霍华德杀的？答案是：贝德福德是上校杀的。）为了避免他再次告密。霍华德是必须被牺牲的，哈特认为麦克拉马拉才是应该承担罪责的人，两人再起争执。（麦克拉马拉对待哈特－－）（分晓）


麦克拉马拉假装食物中毒昏厥（伏笔）


哈特告诉霍华德麦克拉马拉的地道的逃亡计划，要霍华德和他们一起逃跑，霍华德慷慨凛然决定为掩护逃亡而牺牲。（霍华德＋4）（哈特对麦克拉马拉－）



第三幕


哈特在最后总结陈词的最后决定牺牲自己，说自己才是杀了贝德福德的凶手。菲瑟尔当即决定对哈特行刑，听到这些的麦克拉马拉继续着逃亡进程。（哈特的羞愧－－－）（麦克拉马拉对待哈特－－）（菲瑟尔对哈特－－－）


在操场集合时，菲瑟尔在搜查时发现了地道的秘密，要枪毙所有参与军事法庭的战俘，这时刚刚炸毁军工厂的麦克拉马拉回到集中营，主动承罪受死，被菲瑟尔枪毙。（菲瑟尔对待麦克拉马拉＋－）（麦克拉马拉对待战争＋＋＋）



哈特的荣誉



＋送上尉

－参议院父亲


－被俘

－送哈特御寒物

－长官教哈特

－－看到了战友的死亡，战争的残酷无情

－为招供过而感到十分羞愧

－战友们不友好的排斥

－哈特的父亲在一战时在后方指挥部混履历，不怎么光彩

＋＋＋＋最后决定牺牲自己



麦克拉马拉对哈特


－哈特后被上校安排到士兵营房

－要求哈特照看搬入士兵营房的两个黑人飞行员

－－上尉透露上校早已经知道了哈特的谎言


－－哈特拒绝透露给麦克拉马拉霍华德说了什么，麦克拉马拉警告哈特不要让霍华德说出茅房暗道


－－－麦克拉马拉把哈特拉出法庭训斥了他一番，命令他不得再接受菲瑟尔的给予，哈特对麦克拉马拉的行为很不屑


－－－－为了避免他再次告密。霍华德是必须被牺牲的，哈特认为麦克拉马拉才是应该承担罪责的人


－－－听到这些的麦克拉马拉继续着逃亡进程






菲瑟尔对哈特



－当场吊死4个试图逃跑的俄国战俘示威


＋菲瑟尔在停尸房送给哈特查案的资料，透露了自己是哈特的校友，并会给哈特尽可能的帮助


＋哈特接受了菲瑟尔给他的法庭手册


－哈特在庭上试图证明是德军有意杀死与他们交易贝德福德再牺牲陷害霍华德，就像之前陷害阿契一样，但是被菲瑟尔说的他们       

    没有必要陷害已经任他们宰割的战俘给驳倒了

－－－决定牺牲自己，说自己才是杀了贝德福德的凶手。菲瑟尔当即决定对哈特行刑






哈特与贝德福德关系



＋＋哈特搬进了士兵营房，受到了中士贝德福德的欢迎


＋＋哈特收到了贝德福德送他的新鞋子和袜子


－哈特领两个黑人飞行员进了士兵营房，遭到了白人士兵们尤其是贝德福德强烈的抵触情绪


－－贝德福德索要了哈特的手表作为送给他鞋子的回报


－－－阿契遭贝德福德陷害持有武器，被德军枪毙






菲瑟尔与麦克拉马拉关系




－美国上校麦克拉马拉带领大家向俄国人敬礼，讽刺了德国的种族政策，菲瑟尔用前线盟军溃败的事实回击


＋菲瑟尔示意不要开枪


－－麦克拉马拉与菲瑟尔就当场枪毙正确与否产生冲突，麦克拉马拉要去士兵营，菲瑟尔派人捣毁了军官营的收音机示威


＋麦克拉马拉向菲瑟尔争取到了成立法庭审判案件


－＋菲瑟尔借酒消愁，拒绝了想和他来一场决斗的麦克拉马拉，麦克拉马拉警告了菲瑟尔德军即将失败，不要想再继续发号施令


＋－麦克拉马拉回到集中营，主动承罪受死，被菲瑟尔枪毙。









</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>蓝紫青灰</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-02-27 19:49:57</时间>
<影评>
        一个博奕论的最佳案例表述。看了这片子，便明白什么是在牺牲最小的选择下得到最大的利益。把故事背景放在二战德国战俘集中营，在正义和非正义的战争之外再用一场黑白之战争来增加故事的张力，非常的具有可看性，因为又加入了荣誉、选择、生命、牺牲、集体、胜利、高尚等元素，加深了影片的深度。

法庭戏一惯的好看，如果拍得好的话，如汤姆克鲁斯早期的作品《一个好人》，同样是军中法庭。这部电影里的法庭戏更是戏眼。

另：布鲁斯威利斯的法令纹越看越深，柯林法瑞尔帅气逼人，脸上的那一小道伤疤更增添了他的男子气概和魅力。
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>JadeNT</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2018-07-29 09:01:02</时间>
<影评>

只有我觉得这部电影就是一坨华丽包装的屎吗，剧情发展生硬老套，bug无数，围绕种族歧视生搬硬套，不合理的地方实在太多，全靠演技支撑，居然还有人评论说是从二战题材中挖掘不同材料，Excuse me？这明显是主旋律强上二战，完全的无脑流水线商品啊！这要换上国人来演，妥妥的被骂雷剧，洋人拉的屎都是香的吗！？两颗星敬两位大师的演技

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
