<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>拾穗者 Les glaneurs et la glaneuse</电影名>
<年份>2000</年份>
<评分>9.1</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2435232670.jpg</封面>
<导演>阿涅斯·瓦尔达</导演>
<演员>Bodan Litnanski / 阿涅斯·瓦尔达 / François Wertheimer</演员>
<简介>1998年12月至1999年4月，年过七旬的阿涅斯·瓦尔达带着数码摄像机在法国的城市和乡村“闲逛”的过程中，拍摄了一些关于当今时代法国拾荒者们的影像：流浪汉和生活贫困的人为维持生计拣拾各种生活必需品，艺术家们从废铜烂铁堆里寻找创造艺术作品的原料，喜欢拾荒的人的动机是出于反对浪费的品德。除了拾荒，影片还有一条游离于主线之外的副线，表现了一些表面看来与拾荒毫不相干、其实关系密切的人和事，比如采访一位兼做心理医生的葡萄园主，与发明电影的先驱者之一马莱的后代谈论电影问题。此外，本片还是一幅影片作者的自画像，瓦尔达不时从镜头后面走到镜头前面，即使当她在镜头后面时也有意地适度表现自己，而且有些镜头是她亲自拍摄的。
                                    
                                　　这部受19世纪法国画家米勒的名画《拾穗者》启发而拍摄的纪录片，描绘了法国当今时代的拾荒者形象。在瓦尔达看来，形形色色的拾荒者大致分为三类：“有些人拾荒是因为他们被生活所迫，有些人拾荒是因为他们是艺术家，有些人拾荒是因为他们喜欢拾荒。”本片的完整片名是“拾荒者们和女拾荒者”，其中“女拾荒者”是指瓦尔达本人。影片中的所有人都在拾荒，瓦尔达本人也是拾荒，她在拣拾被人遗忘的记忆。本片的艺术成就不仅表现在瓦尔达创作了一部以第一人称叙事的实验性数码纪录片，而且表现在影片作者巧妙地把握了“唯我”与“主观”以及电影作者的“自我”与被拍摄的社会现实中的“别人”之间的细微界限。这部影片是用DV拍摄的，然后扩转成35毫米电影胶片发行，曾经在30个月的时间里获得过30个奖。(</简介>
<reviews>
<review>
<作者>kavkalu</作者>
<标题>《我和拾穗者》纪录片需要的是胸襟和悲悯的心</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-03-04 21:49:23</时间>
<影评>



题记：

纪录片的力量和魅力在于视觉，在于对应时的默契。

苦难固然是我们无法回避的问题，可是，艺术家的责任更是发现超越困顿与绝望的力量，并在现实里给绝望的人一些悲悯和关爱，并给予希望。

    ――――卡夫卡·陆（KavkaLu）



纪录片是一种态度，一种规则，从影像本身可以看见拍摄者的胸襟和情怀，从理论上讲，一个纪录片者不爱国（不是政府）是难以想象的，作为现实的纪录者，他必须热爱他的故土和人民，这样的作品才会有感染力和悲悯精神。

只有反骨和愤怒是不够的，甚至在一个日臻完善的制度里是愚蠢而不当的。

因为做黎小锋君《夜行人》的缘故，我翻出了新浪潮之母阿涅斯·瓦尔达的一部描绘市井生活的纪录片《我和拾穗者》作为一种镜语对话来看，在这部关于欧洲捡拾者的题材的现实纪录片里，大气的瓦尔达在小人物身上注入的确实人类理想的命题：

尊严、忧国和无关境遇的浪漫主义和理想主义。

我时常想，如果是中国纪录片者拍摄这样的题材会怎样处理，作为一个摄影师仅有纪录和所谓良知是不够的，对于艺术家和摄影师他更大的责任是发现超越困顿与绝望的力量，并在现实里给绝望的人一些悲悯和关爱，并给予希望。

哪里是艺术的起点，哪里是艺术的终点，这些以街上捡拾来为生的法国人，他们尊重法律赋予的权利，他们没有跪在别人面前充当不劳而获的乞讨者，尽管他们没有工作，尽管他们在垃圾桶里寻求他们基本的生存食品，但是，他们有着自尊、良心和秩序，这是一些值得尊敬的人。

从他们捡拾的过程敏锐的导演用事实控诉了物质世界的过度消费和错误选择，那些在标准化里被当作垃圾倾倒的不合标准的土豆其实却可以让许多人吃饱肚子，作为技术标准就像全球化里的入世标准是准入博弈，可是，在处理这些东西的时候却是可以人性化一些，那些在倾倒汽车后面保持距离的捡拾者，没有哄抢，没有贪婪，他们拿够了就默默离开，这绝对刺激了我，即便是未庄巨无霸电视台也会时常播放哄抢微小物品的新闻，这充分说明民众的素质，但是，教化民众是国家责任，这种方法论的研究是政权巩固最重要的策略，

影片里有一个感人的章节描绘一个失去工作的助教，他白天在集市上捡拾蔬菜、水果当粮食，靠买卖旅游地图的微薄收益活着，然而，一到晚上他穿戴整齐来到青年中心教授那些没有文化的非洲移民法语，一个人的尊严是自己找回的，一个国家要人尊重不是经济的硬指标就可以换取的，更大程度上，你要让全世界看见你的精神价值观。


那一望无际的乡村道路，那总要的到来的终点是上帝的决定的，可是所有过程里的尊严是自己做出来的。

那个宁愿捡拾垃圾为生而不愿意忽悠学生的助教让我想到那些靠忽悠学生买车、买房、养小蜜（小狼狗）的未庄教授们，在这个意义上大多数中国教授应该下地狱。我司一个小妹妹说她老师讲了一辈子的《雁南飞》，我说，他是王八蛋，因为他除了这个什么都陌生。

最令人肃然起敬的是那位捡拾剩余食物为生的助教，在晚上免费教授非洲移民知识，他让我更有理由对那些人格龌龊的未庄教授骂一句：狗日的，王八蛋！

在2006之后我用得比较多的词汇是未庄、哈哈哈和王八蛋，这表达了我对于一个记性社会的整体看法，同特别是对在巨无霸电视台不学无术谈老庄的那种误人子弟的教授的愤慨，他们比乞丐更没有尊严！


这部片子不仅有捡拾者的影像，也有农场主、超市老板的话语，纪录片最有意思的是双方的观点折射的社会学意义，记得马丁在伍德斯多克的纪录片里插入的那段支持越战和反对越战者的街头对话，对话和纪录反应始终是纪录片最有价值的部分。新浪潮之母没有把过多的批判变成一种姿态，她让女性的温情在镜头里缓缓流动，在寻找的路上，女性导演的视点是如此的不同，关注自己的苍老和一望无际的路相对接，人生总有终点，但是，后来者会继续前人的足迹坚忍不拔地前行，作为活着的，我们是一味的暴怒摧毁这个世界，还是用自己博大、宽厚的心胸让世界有可能变得更好？！在导演的镜头里每一对夫妻的亲密让观众感受爱的力量，甚至在一个失去孩子抚养权的流浪汉的家外，那些公仔给我们同样传递着人类对于爱的渴望和恒久。这些在黎小锋的《夜行人》里我们也能看到，我们明白这些影像话语都是导演自己世界观的反映，它代表了导演的内心。在我的观念里一味指责国家（不是政府）的导演都是不可取的，中国有句老话：子不嫌母丑，即便你的妈妈真的是个婊子也不应该你把它变成牟利的工具更以更加卑劣的知识分子面目出现！

所有的影像都是可以分析的 你可以看见导演的内心，可以看见对于世界的态度，女性视角在男性主宰的世界往往被忽视，可是母亲和妻子的双重身份会让女性更加宽容对待境遇和世界，她们支撑起了世界。


在穿越的路上，导演发现着美，发现着平常人的温情和持久的情谊，它同样是镜语给离婚率攀升的未庄一个惊醒：爱情不是婚纱的价值，酒水的铺张以及豪宅的炫耀，它来自平凡的日子，来自于彼此凝视时眼睛里的情谊。诗意不是刻意为之的东西，诗意是生命感怀的文字流露。

葡萄园主让·拉普兰奇和他的太太，街边咖啡馆相亲相爱的中年夫妻，都是让人感动的情节，特别是那位女士依旧回忆得起他们出遇时的打扮，爱在不经意里随着岁月流转，即便皱纹爬上脸颊，即便已经说不出话，那份挚爱将带往天堂


在本片里那些街上丢弃物在孩子的手上成为了艺术品，而作为对照的Cartier现代艺术中心我们是关于消费和镜语最好的注解，更多的时候，更多的艺术散落在民间，进入殿堂的是一种话语权，被神话的开始也是和艺术背离的开始。


作为电影人，艺术始终是被坚定的呈现的，而向电影的致敬是不可少的，导演找到了纪实摄影先驱马莱的后人介绍他们先人的影片，斯人不再，影像永恒。看着在路上的镜头，看着满是皱纹的新浪潮之母

万千感慨

发现美，发现平凡中的美，这远比进入殿堂重要。


最后，还是唠叨一句，对于任何纪录片作者而言，抱怨是非常容易的，但是给自己的故土建设性的意见不太容易，这是作为艺术家的良知选择。


【一些被放弃的写作点】

罗吉尔·凡·德尔·维登（约1399—1464）的祭坛画《基督下架》

伦勃朗的画 东京 和她的手 钢琴曲

26章10条 从日出到日落允许采摘

蔬菜田里的钢琴曲

俄国的洋娃娃

废物装置艺术家

外的手势

MARCHEUR 

牡蛎 那些手套 发现美

劳动者

对话 那些鲁莽的年轻人 法官 超市老板 青年 不对等的消息

一个垃圾捡拾为生的谈论过度消费和石油对海鸟的污染

在街上找回的垃圾塑料制品让孩子发现美

冰箱里的小人 和示威者让我想起了107做过的一个装置全球化《国际歌


【附录：影片资料】

《拾荒者们和女拾荒者Les Glaneurs et la glaneuse》2000法国

导演: 阿涅斯 瓦尔达（Agnès Varda）

片长：78分钟

奖项：2000年波士顿影评人协会BSFC奖、2000年芝加哥影评人协会金雨果奖、2000欧洲电影节最佳纪录片奖

个人评价：艺术性8.5，欣赏性7（尊严和暖意的纪录片）


2007年3月4日 星期日 下午21时47分 风中云间 寒鸦精舍


独立影评人：卡夫卡·陆（KavkaLu）


版权所有，请勿私自转载


联络方式：MSN:kavkalu1967@hotmail.com

邮箱： kavkalu1967@126.com


</影评>
<有用数>84</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿宝</作者>
<标题>我和拾穗者</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-01-28 00:38:35</时间>
<影评>

  瓦尔达曾在影片中说，诚实，这不是电影的一种技巧。 然而诚实远胜于任何艺术手法。追求真实和诚恳是瓦尔达一贯的态度。就像她顽皮可爱的拍摄心型马铃薯，拍摄挡在路上的羊群。电影中出现为数不多的配乐，每次它们响起都是影片的真实：跳动的镜头盖，色彩斑斓的植物，黑白短片的剪接。乐观真实的精神是新浪潮的精神，一切如此新鲜，是瓦尔达的精神。她不时和我们说－用她调皮的口吻－看看这葡萄，是如此的迷人；看看我家漏水的天花板吧，她们是我新发现的艺术品。
  然而，纪录片的真实如何与导演的主观态度画上等号？她突破了传统的条框，建立在真实的背后，是她对现实生活的理解。瓦尔达不在乎介入纪录片中去，她刻意的让她让法官身着法官长袍手拿法典，站在卷心菜地和街头宣读关于拾荒的相关法律条文。这实验性的手法不仅是导演本身和所记录的事物之间的巧妙融合，也是她这个特殊拾荒者的自我发现。
  正如她说的一样：在拍摄和剪辑阶段，我渐渐明晰我的意图。我发现那些自我参照的时刻（我这个用一只手来拍摄另一只手的“拾荒者”）和那些现实处境和行为方式都很惊人的拾荒者之间的平衡。
而这些并没有违反纪录片真实的本质，或者说《拾荒者》不是一部真实意义上的纪录片，就像是介于纪录片与剧情片之间的模糊地带。这是一部导演融入了主观情感的纪录片，“就其形式而言，电影是不自由的。我深感苦恼，想用写小说的方法来拍电影”。在电影中，她也曾亲口说照相机是数字化的，是自恋的，是超现实的。这部被冠上“自恋”之名的电影丝毫没有使我们反感，《拾荒者》是拼贴的艺术，我们又沉浸在作者亲手编织的纱网中赞叹不已。
  在记录人们捡拾的过程中，导演无时无刻不在捡拾。导演充满着渴望看见自己的意图。“我发现我自己像个动物，更糟的是，我是什么动物呢？”
  导演抚摸自己的满头白发；她在搜集日本寄来的照片时翻倒一张伦勃朗的自画像，满是皱纹的手抚摸过去；她拣起了一只没有指针的钟，然后拍摄钟后她苍老的身体移过。－这是她在捡拾岁月。而当岁月的流逝一旦介入艺术，势必永久长存。
  瓦尔达采访一位兼做精神疗法专家的葡萄园主，心理专家和他的妻子之间的爱情在缅怀失去的丈夫，而心理学家的研究内容又影射出瓦尔达的创作意图：如何把握自我和之外的客观世界，进而使之融合，这与瓦尔达的电影手法惊人的相似；与发明电影的先驱者马莱的后代偶遇，则是缅怀过去的这位电影大师和电影发展史；在旅行的路上，汽车驶过大货车，她企图用手抓住疾驶的货车，就像是儿时的游戏一般。－这是她在捡拾记忆。
  瓦尔达一次次的遇到反应相同主题的油画，先是米勒的拾穗者，一副在FINDS里发现的关于拾穗者的油画，连影片的最后都是从博物馆翻出的油画；以及对于喜欢用废物创作艺术的艺术家的采访。－这是她在捡拾艺术。
  在崇尚物质的时代，什么是真正变质的，什么又是没有变质的。正如那个穿橡胶鞋子的男人说的，在这个过度消费的时代，他不能接受任何意义上的浪费。即使我们救起了由于石油泄漏而受到威胁的鸟，我们还是会继续捕杀他们。即使我们已经教育自己的孩子开始用废品制作工艺品，可是他们又有没有真正见过那些肮脏的，用废品制作的扫帚，有没有和拾荒者握过手？
  我们的艺术是反应现实还是反应浮华？艺术可以将丑陋的东西重组后使其变得美丽，那用垃圾创造艺术有何不可？又或者艺术主题是其次，可是最重要的是我们对艺术一贯的坚持也像我们丢垃圾一样的被丢弃了。
  拾荒者懂得将拾荒得来的东西捐赠给有困难的人，他们懂得一边拾荒，一边教授别人知识，我们扔掉了什么，又拣起了什么？有些人拾荒是因为他们被生活所迫，有些人拾荒是因为他们是艺术家，有些人拾荒是因为他们喜欢拾荒。但是共同的就是他们反对不同形式的浪费。拾荒者是智者，他们才是社会的发现者和思考者。



</影评>
<有用数>37</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>思阳</作者>
<标题>强烈号召大家都去捡垃圾</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-05-12 06:51:54</时间>
<影评>
        我觉得这是我目前看过的最好的纪录片。说真的，看着它毫不起眼的封面和法国新浪潮之母Agnes Varda的名字，我就一直以为这是一部超级闷片。但是没想到哇没想到……

　　

首先这部片子是2000年拍的，Agnes已经是一个年近古稀的老太太，很多人依然说这是一部新浪潮电影。我觉得从某种程度上我能够赞同这个观点，因为她居然把纪录片，也拍成了一部文艺片。看着Agnes拿着DV随走随拍，把一些平平常常的东西升华成艺术。比如说，有的时候忘记关镜头，画面就是垂直的DV看到的晃动的镜头盖子；我最喜欢的是她在汽车上拍摄的大卡车，她伸出一只满是皱纹的手到DV镜头前，拇指与食指做出一个圆，然后咔嚓一开合，似乎用自己的手，把它们抓了起来，又或者，用现实的相机，拍摄了一个虚拟的相机。她最后如获至宝的在垃圾里面捡了一个没有分针秒针的钟。她说“一个不能指示时间的钟，正是我喜好的那类东西”。

　　

从这部片子里面，我真是为她的艺术才华张口结舌。

　　

当然，关有技术性美感是不够的。这部片子之所以让我如此推崇，是它表达的主题思想。拾荒者，她首先从若干表达这种主题的名画开始，走访到法国乡村的农场庄园，询问当代的拾荒者。最后揭露的却是现代社会的资源大浪费。成吨的土豆被抛弃在野外坏掉，因为他们长得不好看——食品店只进大小适中的土豆，太大或者大小，或者只是不好看的土豆，都会被自动的过滤出去扔掉。在盛产葡萄酒的庄园，大批大批的葡萄是刻意不摘，让他们坏掉，为了确保供应的稀少而保持高价。

　　

除了农作物，她也拍摄在城市中拣垃圾的“拾荒者”，这些人能够在城市的垃圾箱里面捡到上好的还在包装中的食品。有一些肉还是冷冻的可以食用的，有一些食物只是过期一两天，甚至尚未过期的。有一个大学文凭的男人就靠拣垃圾为食，他白天卖报，晚上在社区中心义务教法文。另外，Agnes也拍摄了把这些垃圾捡来重整为艺术的展厅和人们。我想她想要表达的，正是多少被人们丢弃的东西，其实还具有无上的价值。

　　

这部片子看完后，我非常严肃认真的考虑买双手套和靴子以后也去拣垃圾。我没有什么艺术天分，但是至少，我能够尽自己的力量减少资源浪费。　　　　
      </影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>cao</作者>
<标题>瓦爾達電影裡的 觸摸和提醒</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-06-30 04:00:27</时间>
<影评>
        1.拍摄手法  

《拾穗者》的开篇，她查阅了书籍，她拍摄书被查找的过程，并且说着，“  在以前只有女人拾荒，而现在男人也加入进来了。”  这就像我们不明白一个词语需要翻阅字典知道后会自己对自个说：“哦 ，原来是这样啊。”然后镜头转向位于奥萨伊米勒的《拾穗者》，有很多人在博物馆里看这张画，她们和它合影，离开。这里是第三人称，她在旁观。接着镜头转向现在，一个女人讲述着她拾穗以及妈妈对她的影响，她就站在田里，自豪的说着话，就像在路上你碰见熟人或是感兴趣的人上前聊一会那样正常 。这里阿涅斯的人称变成了第二人称，阿涅斯常用人物带场景远景直接拉近至人物脸部的手法，有

时候在一个人物上反复使用（如图片这样直接切换）




    这样的手法在别的电影里很少采用，因为在视觉上是有些不自然的过度，但这恰恰很符合人和人交流的眼球模式，我们和人对话，眼神有时候会放松但总有些时候会瞳孔放大而集中，尤其是是讲到生动或是不可思议的部分。而阿涅斯很好的抓住了它，当然使用DV拍摄也很大程度上解决了实施的难度。这使影像可以享用的最大的灵活性，我常认为这很接近眼球的魔力。眼睛是最美妙的视觉记录者，而且它所观看到的，通常是有温度的。瓦尔达曾在影片中说，“诚实，这不是电影的一种技巧。 然而诚实远胜于任何艺术手法。”追求真实是瓦尔达的态度，就如她会拍摄车外的风景，路上遇见过马路的羊群，跳动的镜头盖。然而，纪录片的真实要怎样与导演的主观态度画上等号呢？她突破了传统，我认为她在用触觉构建自己的世界，她要我们接触，通过她的感官体验去接触，而那里面是她所看见的世界。

  2.剪辑手法

   拼贴，我认为这是她的剪辑手法，她曾说：“就其形式而言，电影是不自由的。我深感苦恼，想用写小说的方法来拍电影。”而事实也的确如此，她并不像一般导演那样有剧本选演员一步步开始工作，而是同时的。她也说过：“她是在拍摄和剪辑的过程中逐渐明白自己的意图的。”所以某种意义上她遵从的是自己的感官，并且以感官的方式让我们可以触碰到它们。她的剪辑上，穿插着大量的画作，图书，风景。似乎和人脑的反应是一样的，她在拍摄着现在，突然想起以前，也许就回去查阅资料，也许又想到某幅名画，在感官的反应上她没有遗漏，而是选择用如此连贯和完整的叙述方法，虽然在影像剪辑显得如此的跳跃。我们甚至可以感受到手翻阅纸的摩擦声，离得很近去仔细地看油画，鼻子尖都要碰着了，这样子的触觉是清晰和真实的，鲜活到你随时就可以注意到，所以这也是提醒，提醒我们不要遗忘。触觉是我们的本能，忽视本能我们便会折翼，在现在，唯有触觉和幻想可以让我们最自由的飞翔不是。

3.关于提醒

    就如下面图片所说，“在电影中还有一个女人，在捡麦穗，那个人就是我”。这是第一人称，阿涅斯 瓦尔达自己也穿梭在自己的电影中，旁白就像自说自话，而且电影的名字叫《拾穗者》，而电影里的行为也都是拾穗，不仅仅是采访的对象，也有导演和导演拍这部电影的行为，在电影中导演无时无刻不在拾荒，她充满着渴望看见自己的意图，说“我发现我自己像个动物，更糟的是，我是什么动物呢？”  她在拍摄一个捡土豆的男人时，看见心形的土豆会大叫这是我的，然后仔细的拍它，并且将它们带回去，影片里她在搜集日本寄来的照片时翻倒一张伦勃朗的自画像，满是皱纹的手抚摸过去，她拣起了一只没有指针的钟，然后拍摄钟后她苍老的身体移过。这也许是她在捡拾时间。同时她也在捡拾艺术，那些渐渐被我们遗忘的悲伤。

&lt;图片2&gt;

在现在，我们生活的世界里，我们崇尚物质，物质没有什么不好，它所能提供的美妙和舒适往往让我们难忘，但如果我们的面前只存在物质了，我们将会失去在情人怀里哭的勇气和在马背上流泪的潇洒。 正如影片里那个穿橡胶鞋子的男人说的： 这个过度消费的时代里，他不能接受任何意义上的浪费。即使我们救起了由于石油泄漏而受到威胁的鸟，我们还是会继续捕杀他们。即使我们已经教育自己的孩子开始用废品制作工艺品，可是他们又有没有真正见过那些肮脏的，用废品制作的扫帚，有没有和拾荒者握过手？我们获取信息已经不在依赖于触觉，我们依靠屏幕后面的大脑，就像如果我不知道拾荒者，我可以直接问百度百科，这甚至不用翻书，他还会条理清晰的告诉你。但是这样，拾荒者，流浪汉，经理，白领，舞蹈家。他们只会变成文本的的名词了，我们的眼睛在逐渐失去她应该有的美丽，它在逐渐沦为只有扫描仪的功效



   

但阿涅斯 瓦尔达，却让我清晰的触碰到拾穗者，从指间到神经。从某一方面说，我觉得我们正在流失本真的艺术，就如人类在散失本能呢。在进入当代艺术之后，我们的确不能在仅仅凭感觉却评判艺术作品了，而是需要思考。当代艺术是伟大的，它开启一扇好大的门，让我们看见光芒万丈。但很多时候我们丢失了最真实的触觉，也也许是因为我们从未真正触碰过，也许因为我们忘记了感知。忘记并不可怕，但是不要忘记再次拾起不是吗？下一页第一张图就是影片里瓦尔达捡的没有指针的钟，她将它做成了一个新的作品。在我看来，它便是一个提醒。

&lt;图片4&gt;
      </影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>王璞一零一</作者>
<标题>我看瓦尔达</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-06-24 10:31:43</时间>
<影评>
        我看瓦尔达始于这部片子。今天又正在看她的《尤利西斯》，再一次被震惊。


瓦尔达的纪录片/艺术片风格，是一种伟大的法兰西散文诗主义。从一些兼具隐喻具体性和历史深度感的意象出发，她的电影散文诗不断伸展，延异，不知所终，但每个自由联想中的细节又丝丝入扣。那散文蔓延的触角，有时让人想起蒙田，有时又变身德里达式哲学文本，有时又充满文之悦(plaisir du texte)，但深沉滞涩处，又分明是瓦尔达自己静静打探着一切历史，一切政治，一切人生的皱褶：一张照片，一条以达盖尔命名的街道，一副名画，一个来自荷马史诗的名字，一场战争，一个关于拿破仑法典的问题……所有的片子又在我脑中变成了一首长诗，关乎欧罗巴的绵延，痛楚，和当下。
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>漫歌</作者>
<标题>《拾穗者》：被记录下来的拾荒者们</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-09-27 23:41:26</时间>
<影评>

十九世纪中叶，法国画家弗朗索瓦.米勒创作了一幅名为《拾穗者》的绘画作品，二十世纪末期，法国女导演阿涅斯.瓦尔达被这幅作品启发，拍摄了一部名叫《拾穗者》的电影。这是一部和主流电影市场格格不入的作品，一切都呈现出一种简单和随意。
这部电影问世之后，有评论家断言，这是一部注定要“石沉大海”的实验电影，然而，电影的发行结果却出人意料。这部电影不仅被广泛接受，而且在当时引起了很大的轰动。不仅如此，《拾穗者》几乎光顾了世界上所有重要的电影节。

《拾穗者》是一部怎样的电影呢？
拾穗，是指在收割之后的麦田里捡拾遗落的麦穗。而在这部电影中，我们看见的不是捡拾麦穗的“拾穗人”，而是“拾落者”。当瓦尔达拍摄这部电影时，我们这个世界已经从农业社会进入了工业社会，而“拾穗”早已变成了“拾落”。
拾穗人变成了拾落者，他们捡拾的东西也不仅仅是麦穗，而是所有被人遗忘或者丢弃的东西：没有吃完便被扔掉的垃圾、各种饮料瓶酒瓶、各式各样的衣服鞋帽、破旧的玩具家具等。在法国的历史中，拾穗是一种值得宣扬的美德，而在瓦尔达的电影中，“拾穗”是一种边缘行为，意味着食不果腹和无可奈何。
拍摄于2000年的《拾穗者》既是一部纪录片，也是一部公路电影，导演瓦尔达拿着摄像机乘坐一辆小轿车从巴黎出发，先是北上，然后南下，一路拍摄和采访散落在各个角落的拾落者。他们有些是在土地里寻找农作物的农民，有些是在垃圾堆里寻找食物的城市居民，还有些是寻找各种用来制作艺术品的艺术家。

形形色色的拾落者聚集在瓦尔达的镜头前讲述自己对生活的看法。
对于自己镜头中的这些人物，瓦尔达做了详细的分类，她将这些拾落者们分为三类，“有些人拾落是因为生活所迫，有些人拾落因为他们艺术家，有些人拾落因为他们喜欢拾落。”通过拾落来维持生计的人是城市的伤疤，因为艺术创作而拾落的人是为了唤醒，喜欢拾落的人仅仅是因为珍惜。
用瓦尔达的话来说，这是一部关于浪费的电影。镜头虽然对准的是拾落者，而瓦尔达真正想要展现给观众的是拾落者手中的那些东西。那些还尚存价值，却被当做垃圾扔掉的东西。如果说米勒创作的《拾穗者》是丰收带来的喜悦，那么，瓦尔达《的拾穗者》则是对当今世界物质过剩的批判和担忧。
电影中的所有人都在拾落，而游离于电影之外的瓦尔达似乎也变成了一个“拾落者”，她用镜头捡拾生活中的碎片，将人们忽视或者遗忘的人与事捡拾起来，然后串联在一起。瓦尔达是不是从镜头后面走到镜头前面，即使这种行为是刻意为之的，和电影的整体基调也不违和。

有时，她用摄像机拍摄自己另一只手，有时又将镜头对准没有镜头的公路，她就像一个随意拍摄的游客，搭乘着小轿车在城市之间来回穿梭。一切看似毫无章法，其实内里有一个完整而缜密的逻辑，这个逻辑就是瓦尔达对生活的思考，对艺术的思考。
阿涅斯.瓦尔达一生创作了三十余部影片，她的作品以女性题材为主，尤其是擅长刻画那些勇于和世俗做斗争将命运掌握在自己手中的女性。她用镜头记录下她们的迷茫、孤单和彷徨，也记录着他们的理性、智慧和坚定。
总的来说，瓦尔达并不是一个擅长宏大叙事的导演，故而她的作品没有宏大精彩的情节。但是，她的作品却有一种女性特有的理智和敏感。比起讲故事，瓦尔达更擅长观察，观察这个世界的种种变迁，观察人与人、人与物、物与物之间的关系。而且不管电影传达出来的情感是悲伤的还是欢乐的，她的电影总有一种诗意。
在阿涅斯.瓦尔达的作品中，既有故事片，也有纪录片，既有长片也有短片，而这些作品的都带着浓浓的个人风格。《拾穗人》作为一部带有实验性的作品，这部电影所取得的艺术成绩，不仅因为瓦尔达创作了一部以第一人称叙事的实验性数码纪录片，它真正的价值是导演瓦尔达在拍摄的过程中运用了哲学思考——“自我和他者”之间的关系。

瓦尔达毫不避讳拍摄纪录片给她带来的巨大震撼和颠覆，所以，她的纪录片既有关注生命时的激情，也有一种“破旧立新”的尝试。她总是用自己的方式在叙事上进行探索，不断打破传统叙事模式的规整，取而代之的是更具有个人化的叙事方式。
拍摄电影对瓦尔达来说更像是一个探索的过程，她不断吸纳新的东西，将其进行融合、筛选、拼贴，从而创作一种新的可能。初看《拾穗者》，只觉得这是一部人间众生相，每个人都是这个世界的拾荒者，有人捡拾爱情、有人捡拾金钱、有人捡拾运气......直到今天，我才明白阿涅斯在这部电影中注入的人道主义关怀。
作为她的影迷，我必须承认我的狭隘，或许，恰恰是因为我的狭隘，所以我才会再次欣赏这部电影，深入其中，打破原有的思维定势。真正懂得“与具象事物相处的能力是人类学会如何与自身世界相处的起点。”这句话的意思。

</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>玛黑</作者>
<标题>从一个动作出发的纪录片创作
——纪录片《拾穗者》观影笔记</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-08-12 18:09:27</时间>
<影评>

  从一个动作出发的纪录片创作
——纪录片《拾穗者》观影笔记
文/Xiao-Tong


1开始参与一个项目
瓦尔达的纪录片拍摄常常都是伴随着对另一个项目的主动参与而进行的。比如说去年大热并于上海电影节展映的《脸旁、村庄》，瓦尔达参与了摄影师JR关于人像摄影的个人项目。两人相互带着对方去了自己选择的拍摄地（基本都是乡村和偏远一些的不被人们所注意到的地方），将拍摄完成的巨幅肖像张贴在当地的建筑上。瓦尔达记录了他们这一路的经历：两人的交谈、随机采访、与当地居民的协商以及张贴肖像的工作，甚至在成片里保留了两人因意见不合而互撕的有趣片段。
《拾穗者》这部片子是从一个捡拾的项目开始的，她记录下对捡拾者们的采访以及自己对生活的捡拾。这点从影片的法语标题就可以知道，les glaneurs——拾荒者们，et la glaneuse——和女拾荒者。
项目开始于一个动词glaner（拾落穗、后转化有采集、搜集之意）。瓦尔达在字典上查找这个词语的定义、从古法典上追溯相关的规定，以及观赏米勒的油画作品《拾穗者》中拾穗者们的形态。
这些都是基于“捡拾”这个词语可以查询的线索，然后通过一个有趣的文字游戏，让记录这个过程是成为一种有趣的行为。
2从定义入手
瓦尔达从对拾穗这个行为的解释入手，于是她在酒吧里邂逅了一群依然保有拾穗这种古老传统习俗的一家人。他们并不将“捡拾”视作一个单纯的动作，它可能更是一种对传统的延承，是一项需要跟着长辈学习的技能。瓦尔达的这个出发点很有趣，她为一种大家不屑一提的行为给出了一个完全不同的解读视角。就好比Glaner这个词的定义，原本就是形容在田野中拾落穗的这个动作，后来才逐渐转化成在现代法语中的一个普遍动作：拾取、采集。
依据这个动作的原始定义，瓦尔达首先开始探访一群在田地里捡拾蔬果的人们。
3延伸与发散
瓦尔达从传统意义上的Glaneux(euses)延伸到不同的捡拾群体和个体。他们带着不同的目的在不同的环境中各需所求。喜欢捡拾的人习惯于捡拾这个动作、不愿浪费食物的人采摘被废弃之地的食材，贫困的人翻找刚刚过期或被丢弃的食物、海边居民在公开的免费捡拾区捡拾果树和牡蛎、作者自己也在二手市场和路边挑选出一眼看中的物品，层层递进，一直到艺术家们搜集创作素材已经和瓦尔达之后的发散有非常紧密的连接。
拍摄这些人之后，第一种发散是与这些拾荒者们的交谈，庄园主、流浪汉、厨师、嬉皮士、老师……捡拾背后的故事几乎完全跳脱出捡拾，但又与捡拾不可分离。
第二种发散是作者邀请人们去扮演不同的角色去阐述自己的观点。
第三种发散是与不同艺术的链接。老太太甚至还自己飙了一段Rap（法国简直是欧洲的rap天堂）
拾荒者们捡拾的是食物或者被废弃的具体物件，而瓦尔达捡拾的是生活中的所见所感。最后的发散就是作者本人在生活中对艺术的捡拾，这种由实到虚的转换是由之前的所有内容积累而成的，瓦尔达拍摄下自己家发霉的天花板，然后加上木框制作成了一件艺术品，用捡来的心形土豆做了一次展览。再回溯影片之前的所有内容，其实就是她对“捡拾”这个行为的捡拾，一切捡拾集合成《拾穗者》这部影片。
4串起碎片
影片中出现多琐碎的片段，有些镜头甚至会被大部分影像工作者直接当作废片处理掉。但是瓦尔达用她的方式发现了这些“废片”的价值，通过对节奏的掌握、蒙太奇的转换和极具文学性的旁白作连接，让这些画面显现出拼贴的艺术价值。比如说有一次拍摄，作者忘记关闭摄录机的镜头盖，于是拍下一长段镜头盖摇摇晃晃的画面。瓦尔达帮这段“废片”找了一个节奏，保留在了影片中，于是她捡拾了属于镜头盖的美妙时刻。类似的琐碎镜头还有很多，而瓦尔达文学性的叙述是串联起这些碎片的关键。通常，我们在观看一部影片尤其是纪录片时，事件的发展是最吸引注意力的，而瓦尔达打破了纪录片原有的讲故事的模式，采用一种更接近于写作的方式，将即便琐碎的片段也能“有机”的连接在一起。 


</影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>faune</作者>
<标题>没钱了 学着拾东西喝</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-10-25 21:45:20</时间>
<影评>

ww瓦尔达太可爱了。纪录片最好的样子，带着爱，带着平等和好奇心的眼光去拍摄而非俯视地记录。以及还有一些独属于瓦尔达的即兴。这些捡着正常人谓之“垃圾”的拾穗者似乎拥有令我艳羡的不一样的眼光“废物利用是我的道德观念”“捡来 修好 送给邻居们”“生物学硕士学位 所以捡东西吃时可以搭配健康的食谱 工作是为收容所的非洲移民们无偿上课”“这些东西没有被盗的属性，因为他们不属于任何人。”/（瓦尔达：）“我很喜欢这个没有时钟的针 它看不到时间的流逝”“他们和捡垃圾的人握过手吗”……更可贵的是 这些人只有在这样的镜头下才会被发现。

我在学校旁的一家高档咖啡馆室外座位看完了这部纪录片，深受启发地喝完了上一桌剩下的两杯还剩半杯的饮品 味道还很好 这算知行合一吗还是幼稚的模仿 我能走出艾略特所说的the eye that fix u in a formulated phrase吗

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Mr_翁先生</作者>
<标题>弯腰、捡拾、收集：瓦尔达教你重新审视人与食物的关系</标题><作者评分 />
<时间>2022-05-05 14:42:28</时间>
<影评>

纪录片《拾穗者》海报 Les Glaneurs et la glaneuse, 2000, Agnès Varda
本文发表于公众号“陆上行舟Studio”
撰文：翁欣
经历三月份以来上海这波疫情，大概没有人觉得生活还会恢复到从前，每个人也都不再是原来的自己。
最近也在居家隔离，没办法收拾好自己的心情，只能不停刷手机，看看外面又发生什么令人愤怒之事。剩下的时间就是不时打开冰箱看看，蔬菜的存放情况，思考先吃哪些，后吃哪些，如何搭配，这绝对是一门学问。
抽屉里有一些我看不上的零食，这次隔离在家把它们都吃完了。又突然想起有些过期食物，放在橱柜某个角落，一直忘了扔，找到后简直如获宝藏，有方便面、自热火锅、甚至还有螺蛳粉。
毫无疑问，这些都是可以吃的，至于保质期嘛不看也罢。
长期的封控，食物的匮乏感，令人感到焦虑，同时也让我学会更加尊重食物。这天当我在厨房，处理完几个发芽的土豆（把长有芽点的部位剜掉，去皮后浸泡在清水里），想起很多年前看过的一部电影，法国女导演安涅斯·瓦尔达（Agnès Varda）拍摄的《拾穗者》，讲的内容和食物的浪费有关，当时没有看完，现在这形势下，觉得很有必要把这部片找出来重新学习下。
让-弗朗索瓦·米勒（Jean-François Millet）的绘画《拾穗者》（The Gleaners，1857）费城艺术博物馆藏
《拾穗者》是十九世纪法国画家米勒的一副油画，描绘的是秋季收割后，三个农妇正弯腰拣拾遗落在土地上的麦穗。
拾穗是过去农业社会的传统，是一种值得宣扬的美德，为了不浪费粮食。直到上个世纪，拾穗者在农村还很常见，二战时期，许多人不得不依靠捡拾麦穗才能填饱肚子。
进入现代社会，捡拾麦穗这种行为已经消失。不过法语里Glaner这个词，既有捡拾麦穗的意思，也可以引申为捡拾各种农作物的人，这样的人现在依然存在，我们现在将他们称之拾荒者。
米勒的油画，给了瓦尔达一些灵感，但瓦尔达的这部同名纪录片却并不是讲美术的。有一天她坐在家附近的咖啡馆，看到有人在捡拾菜市场收市后留下的食物，她问自己“为什么他们要捡起别人丢弃的东西？”，带着这样的问题，她拿起数码摄像机，开始在法国的城市和乡间闲逛，一路拍摄那些捡拾食物的人。
图片采收后，捡拾农田里遗落土豆的人
法典规定收获季节后的捡拾是合法的，一些农场主也默认这种行为。
首先，瓦尔达去到法国乡村的一些农庄，采访了那些在田地里捡拾各种蔬果的人们。
在种植土豆的区域，我们看到成吨的土豆被抛弃在野外腐烂。因为商店里只卖不大不小，个头适中的土豆，那些卖相不好的的土豆，都会过滤出去，然后成吨的丢在野外。虽然偶尔会有人在收割之后，来这里捡拾，但被浪费的土豆数量仍然惊人。
在苹果园，进入收获季，有些捡拾者会跟在采摘工人后面（但是要保持十码距离）通常果园主人让工人只采摘最好的，剩下那些又小又黑的苹果，卖不了钱，都会留在树上。法典允许穷人在收获期后，捡拾遗落的农作物，所以果园主人通常也不会阻止他们来这里采摘剩下的苹果。
尽管捡拾农作物的人，受法典保护，但有些地方对采摘者也并不友好。比如当瓦尔达来到葡萄酒制作区，这里就不欢迎捡拾者。庄园主告诉瓦尔达，要酿出精致的葡萄酒，产量就得受限，所以大批的品质一般的葡萄会刻意不摘，即使让它们腐烂，也不欢迎捡拾者来这里采摘，这是保护行业和资本的惯常办法。
在海边，风暴和退潮过后，人们会去捡拾牡蛎，不过只能在一定范围内，捡拾的数量也是受限的。
不止是农作物，瓦尔达也拍摄在城市中拣垃圾的人。
如果说过去的拾穗者，捡拾农作物为了填饱肚子，那么现代的捡拾者，面对的是过剩的，各种被浪费掉的食物。城市的垃圾桶就像一个巨大的宝库，里面有各种超市更换下来的食品，有冷冻的肉、也有仍然新鲜的面包、蔬菜、各种真空包装的食物，有的只过期一两天，甚至还没过期也会被扔掉。这里有很多依靠捡拾为生的人，只要多翻检几个垃圾桶，就可以做出足够丰盛的饭菜。
都是什么样的人在靠捡拾为生呢，大多是一些穷困潦倒的社会底层人士，和无家可归的流浪汉。
捡拾者大多谦虚友善，也喜欢互帮互助。影片中有个黑人拾荒者，捡到一大包鸭腿，为了让食物不变质，拿回去后马上就把这几十个鸭腿做熟了，瓦尔达说这么多吃不完吧，对方答“别担心，我们总能找到可以分享的人”。
瓦尔达遇到一个流浪汉，原本是货车司机，但是因为酒驾而丢了工作，随后他的老婆带着孩子也离开了他。他和别的流浪汉一起住在郊外的篷车里，即捡拾田里遗落的农作物，也捡拾城市垃圾桶里的过期食物，是一个专业靠捡拾为生的人。
他说看到这么多东西被浪费，还有很多人没东西吃，简直可耻（这也让我想到现在的上海，很多人买不到菜，但同时还有很多的蔬菜直到放烂，然后被丢弃）
失业的货车司机从倒掉的土豆里捡回两大袋。
城市拾荒者
在城市里，被捡拾的东西除了食物，还包括被人丢弃的生活废弃物，诸如旧沙发、破床垫、旧的家电、各式各样的衣服鞋帽，都可以被捡到。
在瓦尔达看来，并非所有拾荒者都是生活所迫，为了填饱肚子。还有一些人是因为喜欢捡拾，这里面既有环保主义者，也有艺术家和一些拒绝社会规范的人。大体来说，他们属于一个崇尚节俭的群体，共同的特征是反对各种形式的浪费。
有一位瓦尔达采访的素食者说，“浪费是对食品生产者的极度不尊敬，这也是我捡拾废弃物的主要原因。通过反消费主义，我进行自我改造。”
瓦尔达也采访了一些热爱捡拾的艺术家们。有把别人不要的废弃物直接作为创作素材的画家。有把捡来的瓶瓶罐罐和玩偶，砌成了院墙的老人。还有一个艺术家，把捡来的废铜烂铁集中在一间屋子里，给自己打造了一个洞窟，他说呆在里面可以让他感到安全。
总的来说，这些四处捡来的物件，在别人眼里是一些没用的东西，但在艺术家眼里认为它们还有价值。他们捡拾，是希望将别人丢弃的东西，变废为宝，再次利用。
收集废弃物的艺术家
拾荒者队伍里还有一些怪人，他们喜欢捡拾，与审美无关，与生活状况无关，纯粹是受不了在大街上见到这么多浪费。
比如令我印象很深刻的，一个有硕士学历的人，他白天卖报，下午捡拾集市收摊后扔在地上的食物（而且喜欢边捡边吃），晚上在社区中心义务教法文，拾荒是他选择的生活方式。
瓦尔达还遇到一个爱穿橡胶靴的人，名叫佛朗索瓦，他有稳定的工作，还有社保，完全没有必要捡垃圾。但据他自己说，十多年来，他一直靠捡超市丢弃的过期食物为生。瓦尔达询问他原因，他说是因为无法忍受浪费，“将刚过保质期的食物丢掉，是一种极大的浪费和不道德“。后来电影上映后，他还和瓦尔达一起上电视节目，探讨现代社会巨大的浪费问题。
主持人问他，为什么吃了这么多过期食品，居然会没事？他回答说是因为现在的食品安全标准高的惊人。
“所有人，不论贫富都随意丢弃食物，为什么，因为我们愚蠢的对待食物，要是酸奶过期了，人们就大呼小叫，天啊，这东西不能再吃了，它会要了我的命。简直愚蠢至极，他们没有鼻子吗？实际上很容易通过味道判断食物的好坏，我已经吃了十年的丢弃食品，从没得过病。”
高学历的拾荒者艾兰，喜欢边捡边吃
讨厌浪费的弗朗索瓦
弗朗索瓦的话，对我有所启发。为什么我们不去反思商业发展造成的浪费问题，认为浪费理所当然。就像他说那些关于食品安全标准的问题，企业为了稳妥起见，肯定会把标准拉高，但在那种标准下，很多食物没有过期也被扔掉了，产生出极大的浪费，却无人受到指责。
我想起有一次我在一家品牌快餐店吃饭，该店宣传口号是不卖隔夜菜。我去的时候，已经接近闭店时间，我当时一边吃一边看到员工，把很多的热气腾腾的饭菜直接倒进垃圾桶，难道没有别的处理方式了吗？店员说他们的规定就是如此。走出这家店，我想我以后不会再来这家店，因为在这里吃饭，会有一种深深的负罪感，我甚至希望它快点倒闭。
如果说米勒创作的油画，表现的是过去农业社会节俭的美德，那么瓦尔达的《拾穗者》，表面上是一部关于拾荒者的电影，探讨的其实是现代消费主义下，巨大的浪费问题和用完即弃的思想。
捡拾的人和丢弃的人相比，表面上看他们比丢弃者贫贱，但瓦尔达认为这只是一种偏见。现在城市里的浪费问题惊人，很多东西尚存价值，却被人轻易丢弃，因此她认为捡拾收集也很有道理。
捡拾者很有尊严，也很聪明，他们意识到，既然整个社会都在消费主义影响下丢弃东西，那么捡拾东西也可以让自己生存下去，这是一种生存智慧，同时也代表他们对于社会有自己的思考。
瓦尔达捡拾的心型土豆
捡来的没有指针的钟，看不到时间的流逝
这部电影探索人们弯腰捡拾和收集行为背后的逻辑与思考，影片中的所有人都在捡拾，瓦尔达自己也不例外。
“电影里还有一个女人在拾荒，那就是我。”
一直不介意在自己电影里出镜的瓦尔达，在拍摄过程中，也开始对捡垃圾产生兴趣。影片中他捡起被人丢弃的没有指针的钟，捡了两把椅子，还捡了一堆心型的土豆回家。她拍摄这些土豆发芽，变皱的过程，甚至把那些发芽土豆做成艺术装置。
拍摄《拾穗者》时，安涅斯·瓦尔达已经七十岁高龄，作为法国新浪潮导演里唯一的女性，因为她出道比戈达尔，特吕弗等人要早，也被称作“新浪潮祖母”。这部电影上映后，当时引起广泛的社会讨论，许多人给瓦尔达写信，表示自己也很喜欢捡拾和收集，还寄来了各种用废弃物做成的礼物。两年后，瓦尔达甚至拍摄了续集，再次走访了那些捡拾者老朋友。
这既是一部寻访拾荒者的电影，瓦尔达也是他们身后的拾穗者。
一般纪录片都追求客观呈现，作者隐而不见的原则，而瓦尔达的纪录片是社会现实与自我的高度结合。他的作品常具有个人化的叙事方式，不介意展现创作的主观性。她喜欢让观众跟随她的视角，去感受和思考。
拍摄《拾穗者》时，瓦尔达将自己定义为一个“捡拾风景的人”。她站在那些捡拾者身后，用摄影机收集影像，也捡拾生活的碎片，和被人遗忘的记忆。因为说到底，拾穗不一定是有关物质性的，也可以上升到精神层面。她的纪录片结构就散文诗，自由联想，不断发散，又能紧扣主题，层层递进，影像背后是她对这个世界温柔的思考。
在这部电影里，总有一些游离于主题之外的片段。那些看起来无用的素材，在大多数影视作品里，会被剪掉。但是瓦尔达用她自己的方式，把这些“废片”保留下来，再将它们有机的结合在叙事里，这本身也是一种影像上的拾穗行为。
因为是否真的有用无用，其实取决于你如何看待。
瓦尔达的装置艺术：土豆乌托邦
写完这篇文章，网上看到一个视频，在上海某个仓库，一箱箱原本分装好的蔬菜，正在被丢弃。2022年的上海，一些人买不到菜，而很多外地支援的蔬菜，因为层层的关卡，直到放烂，也没有给到需要的人手里，这就是我们所身处的现实。
2022年，需要重新审视食物与我们的关系。


</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>拾贝壳的猫</作者>
<标题>“艺术的目的就是整理一个人的内心世界和外部的世界”</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-03-24 08:40:48</时间>
<影评>
        “宁愿捡破烂也不去乞讨”

马铃薯跟鱼混着很好吃。

机器筛选剩下的马铃薯就倒掉，然后有人去捡。

最后的审判。重量轻的上天堂，重的入地狱。

法典允许穷人、无食物者在收割期后去拾遗。

机器收割会遗漏部分农产品，农场主不去捡，这种事不会发生在中国。

拾遗者当中有心理治疗师、有相伴50年的夫妻回忆当年初次见面的印象、有画家。

“艺术的目的就是整理一个人的内心世界和外部的世界”

好几首女声嘻哈。

有一个素食者是硕士助教，后来去卖报纸，后来去收容所，白天拾遗吃东西，仿佛像原始人一样，晚上教移民们文字。这是他过的人生，他的状态。

导演喜欢收集心型土豆和无指针的时钟。

三星半
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>