<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>潜伏2 Insidious: Chapter 2</电影名>
<年份>2013</年份>
<评分>8.2</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2044151740.jpg</封面>
<导演>温子仁</导演>
<演员>帕特里克·威尔森 / 罗丝·伯恩 / 泰·辛普金斯 / 林·沙烨 / 芭芭拉·赫希 / 斯蒂芬·考特尔 / 雷·沃纳尔 / 安格斯·桑普森 / 安德鲁·阿斯特 / 汉克·哈里斯 / 乔赛琳·唐娜休 / 琳赛·塞姆 / 丹尼尔·比苏蒂 / 泰勒·格里芬 / 加雷特·瑞安</演员>
<简介>经历了上一集令人难以置信的变故后，莱姆波特家的长子达尔顿（Ty Simpkins 饰）暂时摆脱恶灵的纠缠，而灵媒伊莉丝（林·沙烨 Lin Shaye 饰）则惨死室中，达尔顿的父亲乔什（帕特里克·威尔森 Patrick Wilson 饰）蒙受杀人嫌疑。由于警方需要继续调查他们的房子，乔什只得带着妻子兰妮（罗丝·拜恩 Rose Byrne 饰）和三个孩子暂时回到母亲劳瑞安（芭芭拉·赫希 Barbara Hershey 饰）家居中。本以为一切回归正常，但是兰妮和孩子们似乎仍在饱受恶灵的纠缠。
                                    
                                　　劳瑞安意识到事态的严重性，于是请来仅次于伊莉丝的灵媒师卡尔（Steve Coulter 饰），试图将一切恢复正常，然而事态却朝着不可预测的方向发展……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>@</作者>
<标题>对Insidious 2 中几个最令人困惑问题的解答和讨论</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-12-12 20:49:27</时间>
<影评>
        只是讨论贴，希望大家都说出自己的高明见解和分析。



①为何女灵媒脖子上的伤痕跟男主的手对不上(英文对白泛指DNA或指纹)？

答：注意第一部的结尾被帕克附体的男主掐死女灵媒时的手部特写，就会发现他的手变成了苍老的帕克的手。

截图：掐死女灵媒时
http://img5.douban.com/view/photo/photo/public/p2162373859.jpg

几秒前:
http://img5.douban.com/view/photo/photo/public/p2162723088.jpg

　　

②为何被帕克附体男主牙齿脱落？

答：帕克母亲在暗中对他嘀咕过：“Your dead soul is killing his living skin”汝之死灵，蚀附体之肌肤也~


③第一部里为何男主角Josh会在Further里看到儿时的自己为自己指路？

答：Further这个领域里没有时间的概念。时间是在凡界由人类大脑感受出来的东西，并不真的存在。当你进入Further后，你可以进入过去和将来，就好像翻阅一片片定格的相片一样。好消息，大家的梦想终于成真了，穿越时空，时光倒流都是可行的，根本不需要虫洞等途径，只要自杀就行了。


★④为何最后女灵媒砸的是帕克的性感妈咪，而现实世界里却是帕克倒下了并离开了男主身体？为何有老帕克和幼年帕克同时存在？


可能㈠：幼年帕克不是鬼魂，也不是幼年Parker睡觉后的出体，而是帕母储存的记忆。但记忆里的人能跟鬼魂甚至活人互动（跟‘源代码’里剧情一样）。而之前闹鬼的年轻态帕母也不是鬼，而是帕克对母亲的记忆，她也能互动，而且跟男主妻子互动的很好，一巴掌就把她打晕了。记忆中的人还经常重复记忆里的事，所以年轻态帕母在之前就在男主住的地方吼过‘don't you dare’并打过巴掌来重现记忆。这样女灵媒最后砸的，不是活人，也不是鬼魂，而是帕克记忆中的帕母，是真正在帕克大脑中纠缠帕克附体和杀人的本源。*补充：这记忆无数次重现并纠缠帕克是因为帕克杀了母亲。他对母亲既爱又恨，不愿承认母亲死去。经常打扮成母亲，自己扮演母亲的角色双重性格。而他在生活中一旦跟某个年轻漂亮女子有过哪怕很小的交往或相遇，他母亲的人格占据他大脑后，就要杀掉那个女子防止帕克和女人交往（因为她要把帕克当女孩养），并尝试过自宫来一劳永逸（这是帕克住院的原因）。


可能㈡：

女灵媒，男灵媒和真男主这潇洒三魂组一行人在观看幼年帕克和母亲对话这段记忆时，是借助Further以鬼魂的形态回到了过去，当时帕克和母亲都是活人。帕克母亲（帕母）抬头用手指他们的时候是因为帕母惊恐的发现她看到了鬼。而之后男主的鬼魂开始跟帕母的活人搏斗。帕母天生牛犊不怕鬼，打男主打的有声有色。虎母无犬子，活人幼年帕克也不惧女灵媒的鬼魂而向她弱弱的走过来，只不过他不惊恐鬼魂们袭击他妈，是因为他恨他妈。看出这点的邪恶的女灵媒老奸巨猾的怂恿他说：‘你把门打开的挖，我们好进去杀掉你妈咪，这样你妈咪对你造成的心理创伤就都消失了的说，你考虑一下吧’。帕克是个爽快人，考虑都没考虑就答应了。然后真正的阴间恶魔Boss女灵媒，只身闯入房间举起木马砸向帕母。有人吐槽说‘这一把椅子就能砸死人？’首先，这不是椅子，是木马，很显然帕母家里没装杀毒软件，或者只装了360。其次，比恶魔还恶毒的女灵媒砸的可不是一下，也不是两下，而是整整五下。后四下是冲着帕母的头砸去的。恶毒至极啊。这样小时候的帕克就成了孤儿了，但他非但不以此悲哀，反倒暗自庆幸的说：这可是极好的。这样他长大后就一不扭曲二不杀人，三，死了就死了，也不去附人家身上睡别人的老婆了。这种穿越时间，硬把《回到未来》等经典穿越电影的剧情往电影里生塞的编剧，利用勉强制造出的因果关系，把现实世界中的附体帕克给消除了。有人说帕母在这段里是活人的话，为啥面目如此狰狞，她平时就这样，人家就好歌特风，时髦。而且有的人活着比死了更恐怖，更狰狞。有人说这解释肯定有bug啊，可这电影里哪里又没bug呢？


⑤性感帕母出现在15具尸体中的一具。那帕克是否杀了他妈妈？

可能㈠：他是在成年后杀了母亲，所以母亲鬼魂是老太太的年龄形态（医院里一闪而过的那个），而年轻母亲不过是他对母亲的记忆，是因为太多负罪感和扭曲，爱母亲又不愿意承认母亲已经死去，扮做母亲让母亲人格附在自己身上(惊魂记剧情混搭)，母亲人格上身后，发现年轻漂亮女孩接近帕克就先杀为快。因为她想把帕克当女儿养。禁止帕克跟女人交往。


可能㈡：没有。所有被他杀死的人在房间里都是被杀时的年龄和样貌，他母亲出现时是年轻态，母亲年轻时他才几岁。若是他杀的，那他幼年就杀了母亲，跟连环杀手扮做新娘连杀15人相矛盾。


可能㈢：他就是几岁时杀了母亲，母亲年轻时就死了，杀母的原因是帕母那天兴致好，把儿子当女儿养还不够，非给他化妆然后避他穿婚纱。帕克说：你麻痹，我不穿。帕母拿刀说：你妈才痹呢，你穿不穿？就是那一刹那，帕克想起了小时候看的中国电影少林寺，中国功夫让他如痴如醉，快意恩仇是男儿啊，空手夺白刃就杀了帕母。但不杀人苦一阵，杀了人痛一生，他一生的欢乐都被这些记忆毁了，他每次痛苦时就恨母亲，看了台湾电影《再爱我一次，妈妈》后，他决定要再杀妈妈一次，重现当时场景，化妆，婚纱，刀具，被他绑架的跟年轻母亲相仿的女子。那一刀刀捅的不是女纸，是寂寞。他不需要sex，他光靠捅人就能reach the big O.


⑥灵美媒结尾时抬头惊呼OMG是看到了虾米？（这个楼下有人问所以我就把它补充到这里来）

答：有些证据暗示是红脸魔. 

证据是: 结尾她抬头含情脉脉的凝望墙角最终说出OMG那段，你开大音量听背景嘎吱嘎吱声音. 跟第一部里灵妹妹站在主角新家的电风扇下抬头望墙看到红脸魔鬼的背景噪音很像.

而且当她站在电风扇下描述看到的东西给助手听以便助手画出来的时候, 用的是同样的惊叹语气, 甚至一样有说出台词OMG.

截图为证，第一部里女灵媒看到红脸魔鬼时的台词：

http://img3.douban.com/view/photo/photo/public/p2163063540.jpg

就是那一见钟情的时刻，灵妹妹被红脸帅哥黑黑的眸子所吸引

截图为证：

http://img3.douban.com/view/photo/photo/public/p2163063560.jpg

所以第二部结尾多情女灵媒看到红脸帅哥时, 一下就认出来了, "OMG, It's you! I miss you so much! I've loved you for so long!"


看过温子仁导演的英文采访。记者问他第一部里有一段是男主家有人敲门，打开一看没人，问他是不是当时就想好了这个敲门的人是未来的他自己？导演笑了说：是的。当时就都铺垫好了。 他说拍第一部的时候因为经费不足(成本才150万美元，票房9700万)，相当于故事就没拍完。所以第二部完整一些。采访里还有很多细节，但都跟我上面讨论的东西没啥直接关系，导演说在第二部里回到过去去影响第一部里的剧情的这个想法让他很兴奋，是啊，你是兴奋了，兴奋于挖坑却不埋。

另外第三部早就定了是15年4月3日上映（ps: 跳票到了5月28日。美国则是6月5日上映）。编剧不变（这编剧同时就是电影里助手二人组里那带眼镜的，打起架来跟野比附体到机器猫里一样，唯一的作用就是能拖延敌人1.5秒），导演未定，9月份采访时他说招魂和潜伏2是他拍的最后两部恐怖电影了，但娱乐界的人反悔频率就是大家打飞机频率一样高，所以不一定了。
      </影评>
<有用数>804</有用数>
<没用数>68</没用数>
</review>
<review>
<作者>黑色曼陀罗</作者>
<标题>现有的insidious系列剧情归纳总结--------还有一个疑问求解答</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-10-07 06:52:49</时间>
<影评>
        巴黎周末夜场，人特多。经典的抽嘴巴场景全场都在乱叫，黑人姑娘小伙尤其夸张。从Insidious第一部，到Sinister，再到The Conjuring，感觉美国恐怖片终于有点进步，不再是青少年野营大胸大腿鲜血内脏的了。


第二部电影的内容紧紧衔接第一部，是第一部结束后短短三四天内发生的事件。令人惊喜的是我们终于看到这个系列的脉络，原来第一部里代表着传统美国英雄形象的老爸是配角，而在第一部中惨遭炮灰已经领便当的灵媒老太才是贯穿全篇的主线人物。


将两部电影中的情节按时间顺序排列如下


二十世纪初，白衣女和儿子派克单独居住于一个大房子里。由于未知的原因，白衣女仇恨丈夫，心理变态，将儿子打扮成女孩。


长大后的派克理所当然的也变态了，在母亲的要求下，派克杀死了她。他打扮成一名黑衣寡妇，连续不断的杀死了多名年轻少女，并将她们的尸体保存于家中。


老年的派克试图阉割自己，受伤住进男主角妈妈工作的医院。在医院里他见到了幼年的男主Josh。派克去世。


幼年Josh具有睡眠时灵魂出体的异能，因此派克的灵魂盯上了他，一直尾随他想趁机夺取肉体。派克的灵魂以黑衣老寡妇的形象在Josh的照片上出现。


发现照片异常的男主妈妈找来了灵媒爱丽丝。爱丽丝与搭档察觉到派克灵魂的存在，他们封存了Josh灵魂出体的能力，使他暂时安全。


接下来就是第一部的剧情，Josh的儿子也遗传了超能力，在出体过程中迷失于灵界，他的肉身被一红脸魔鬼看上了。Josh为了带回儿子亲往灵界寻找，多年来锲而不舍的派克鬼魂终于等到了机会抢去了男主的肉体，杀死了灵媒爱丽丝。


第二部一开始看到了爱丽丝留下的照片的女主就对丈夫产生了怀疑。夫妻俩带着孩子去男主的妈妈家住。Josh漂泊在外无家可归的魂魄弹钢琴想引起妻子的注意，白衣女的灵魂也来找自己儿子团聚。忽然之间有了美貌的妻子和几个孩子，派克有些动摇，不想再过以前的变态日子，也想感受下天伦之乐。可惜他的灵魂太老，肉体承受不住开始崩坏，白衣女趁机撺掇他杀死所有人，声称只有这样才能保住他现在的肉体。


男主的妈妈忽然间爆发了各种潜能跟着爱丽丝的新老搭档上天入地挖出各种内幕引发大决战，死去的爱丽丝在灵界帮助他们，大家斗智斗勇在一片混乱中消灭了白衣女的鬼魂，间接驱逐了派克的鬼魂，Josh拿回了自己的身体，其他人也都回魂了，大家皆大欢喜。爱丽丝虽然是鬼魂仍然继续自己生前的工作。


两部电影内容环环相扣，基本都解释的通，只有一个地方我不是很理解。无厘头捉鬼二人组在白衣女旧宅里，看到了穿着女孩子衣服的幼年派克的鬼魂。这个鬼魂在后来爱丽丝消灭白衣女的时候也出现了。

可是派克在幼年的时候并没有死，而是正常长大了，他的灵魂应该就是打扮成黑寡妇进入Josh身体的那个。他的灵魂为什么会有成年和幼年两个形态呢？ 


铁定期待第三部。
      </影评>
<有用数>472</有用数>
<没用数>52</没用数>
</review>
<review>
<作者>透明</作者>
<标题>鬼屋电影闹鬼现象汇总！！！</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-09-18 17:50:38</时间>
<影评>
        电影还没看，先发个之前写的“鬼屋电影现象汇总”吧，一般鬼屋片都这套路。 

　　 

　　家庭成员：爸爸，妈妈，姐姐，弟弟，狗 

　　辅助人物：同学，警察，牧师，驱魔人 

　　 

　　BOSS：魔鬼（单独或群体做案皆有，比较喜欢少女和小嫩孩） 

　　 

　　地点：美式典型中产阶级老别墅（必带地下室或阁楼，可带草坪游泳池） 

　　 

　　家用设备：电路系统经常存在严重故障，导致灯泡会闪暗或自爆，电视机或其他电器会自动打开。 

　　 

　　装修环境：偌大的房子总一处地方是潮湿发霉的，经常出现在地下室，阁楼，或者卧室某面墙上。 

　　 

　　闹鬼第一阶段： 

　　在无人的情况下，房门会轻微移动，灯会自己关闭又亮起，桌上的小摆设会自行移动，甚至莫名掉在地上，此现象在半夜出现率较高。 

　　 

　　一般小孩会先发现闹鬼现象，根据不同家庭氛围，有的小孩会告诉父母，所有鬼屋电影都证明，大人根本不会把小孩的话放在心上，就算发现了也会以为是错觉。 

　　 

　　闹鬼第二阶段： 

　　第一阶段的现象出现率增高，家庭成员的某人会开始做噩梦或被“鬼压”。小孩的同学来家里玩，也能遇到奇怪的现象，狗开始会对房间某个角落乱叫。 

　　 

　　在一般鬼屋片里，大人在这段时间会找各种借口出门，剩下孩子独自在家，这时是魔鬼的放松时间，可以任意玩耍小孩。比如在地下室发出怪声，勾引小孩探寻，然后关门放狗使劲揉拧。一般情况下，大人会及时出现，解救并拥抱惊吓过度的孩子，并仍然安慰一切都是幻觉。 

　　 

　　闹鬼第三阶段： 

　　这个阶段魔鬼哥终于开始挑战大人了，父母总有一人会开始听见耳边有人在对自己说话，并产生幻觉。家庭成员一定有人在晚上睡觉时，床单被魔鬼哥拉扯抬起漂移，（似乎魔鬼一直对床单都很有兴趣）。也一定有人会看见有黑影出现在房间的某个角落，或者听见奇怪的呼吸声。在有的电影里，狗甚至会莫名惨死。 

　　 

　　各种奇怪现象开始集中性爆发，比如厨房的餐具全部瞬间飘在空中又落下；有人梦游坐在草坪狗大便上发呆；甚至群鸟会集中撞向房子自杀等等。 

　　 

　　但请放心，在大部分鬼屋电影里，爸爸妈妈们都会不死不罢休的继续住下去。 

　　 

　　闹鬼第四阶段： 

　　这个阶段里，一般情况会有家庭成员被魔鬼附体，而牧师或驱魔人就会出现，但是基本都为时已晚，驱魔人不是束手无策，就是仓皇而逃，甚至会惨死。而被附体的家庭成员，会开始毫不留情的屠杀自己亲人。遇到魔法强大的，亲人根本逃不了，因为会有无形的，或者恶心丑陋的魔鬼束缚着他的身体，让他无法动弹。 

　　 

　　一般死亡地点会在地下室，楼梯上，阁楼，卧室，车库或仓库，甚至是后院的草地或者小树林，在客厅的死亡几率则比较少。 

　　 

　　在杀光所有人后，被附体者会失踪，或变成精神病患者永远呆在医院里，而魔鬼将永远存在人间，并且常常会在电影结束前一秒对镜头诡笑。 

　　 

　　这正是：嬉戏在人间，微笑永留存。
      </影评>
<有用数>352</有用数>
<没用数>54</没用数>
</review>
<review>
<作者>RYZ</作者>
<标题>潜伏Chapter1&amp;2完整剧情</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-12-11 22:41:07</时间>
<影评>
        从小白衣女鬼就强迫Parker当女孩养（大概是其丈夫的原因），导致成年后Parker内心扭曲，杀死了许多女性，而且化妆成Bride in Black的样子作案。

 

Parker临终前Lorraine带Josh来医院，Parker第一次与Josh碰面，发现Josh有灵魂出窍的能力，于是死后灵魂追随Josh，想占有他的身体。因此lorraine发现每张Josh的照片里都有Bride in Black(Parker)。从此Josh对拍照心怀恐惧。

 

1986年，Elise和Carl来到Lambert寓所为Josh诊断，发现了Parker Crane，两人决定废除Josh灵魂漂移的能力。

 

数年后，Josh一家搬到新房。Dalton爬到阁楼不小心摔下来，第二天不省人事（灵魂已到冥界）。

 

Renai发现新房怪事频发，看见许多鬼魂。

 

Josh一家又一次举家搬迁，但怪事持续不断。红脸魔鬼以及其他恶灵追随Dalton，想要他的肉体。

 

Lorraine请来Elise和捉鬼二人组。Elise发现是红脸魔鬼，决定由Josh灵魂脱壳去冥界找回Dalton的灵魂。

 

Josh在冥界受到自己年幼时的Josh的指引（疑点1），走进老房子阁楼里红色的门，发现被红脸魔鬼囚禁的Dalton。Josh救下Dalton，回来路上遭到红脸魔鬼和其他恶灵的追逐。两人回到家（仍在冥界），Josh要Dalton先走，在一扇镜子前发现了Bride in Black。Josh的灵魂并没有回归，仍在冥界，Dalton的灵魂回归，Bride in Black篡位住进Josh的肉体。红脸魔鬼不知去向。（疑点2）

 

Bride in Black借Josh的身体杀死了Elise。Elise的灵魂到达冥界。

 

Josh一家再一次举家搬迁，回到Lorraine家。Josh的灵魂也到达这里，想要告诉Renai真相，因此作下许多暗示，但被Renai误认为是怪事发生。

 

捉鬼二人组来到Elise生前房间，发现了Elise和Carl早年前往年幼Josh家的视频，并在里面看见了成年后的Josh。

 

Lorraine在家里看见了白衣女鬼，决定找捉鬼二人组帮忙。捉鬼二人组请来Carl，通灵与Elise的灵魂对话，发现幕后黑手是Parker。Elise告诉他们在医院可以找到杀死她的凶手（Parker）。一行人前往医院，发现了Parker的家，以及被Parker杀死的人的尸体。


Lorraine引走Renai并告诉她此时的Josh是Parker附身的。


Carl和捉鬼二人组前往Josh家确认Josh的真实身份。Josh身份暴露后杀死了Carl，后者来到冥界与真正的Josh的灵魂碰面。


Josh受到恶灵指路，回到原来的房间，遇见Elise。Elise指点他回到记忆里寻找Parker的老巢。一行人回到Josh幼年时的情景，幼年Josh向他们指路。他们来到幼年Parker的房间，白衣女鬼想要杀掉Josh。


Lorraine和Renai回到家后发现事态不对，正要逃，Josh（Parker）拦住了他们。Lorraine被锁在房间，Renai和两个孩子逃到地下室。Dalton决定灵魂出窍去冥界找Josh。Josh（Parker）追到地下室，想要把Dalton打死。


Elise恳求幼年Parker消除白衣女鬼的记忆帮她，最后用木马打退了白衣女鬼。随着记忆被毁掉Parker也离开了Josh的肉体。Dalton在冥界找到了Josh和Carl的灵魂，带他们回到自己的肉体中。


最后Josh和Dalton决定要Carl消除两人的记忆。


捉鬼二人组和Elise来到另一户人家，这家小女儿居然看得见Elise（疑点3）。Elise进屋想和坐在椅子上的少女Alison的灵魂交谈，Elise却发现了其他意外的东西。
      </影评>
<有用数>126</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>Ida</作者>
<标题>被吓的意犹未尽</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-11-16 20:29:06</时间>
<影评>
        ===惊吓点剧透，慎入====


作为一部续集，潜伏2非常靠谱地还原了第一集未讲的完整故事，比如Josh的童年，比如跟着他的黑婚纱老太婆是谁，比如神婆和Josh一家的渊源。作为一部独立的恐怖片，潜伏2成功地吓到观众，给个小甜头让观众笑笑，然后突然再接再励把观众吓个半死。


神婆的选角太成功了，潜伏2一开始男主妻子被审讯时，突然毫无预兆地切换到第一集神婆被杀死的镜头，再配上突然响起的音乐，直接让我头皮发麻。看第一集的时候还没觉得，这一集觉得神婆的长相和眼神超级恐怖。


还有就是白衣女子。之前看剧照觉得这化妆还挺雷的。电影里这白衣女子到后来其实蛮恐怖的。尤其是后来男主一行三人在阴间找到了她的家，看见她在打孩子那里。她本来弯腰跟孩子说话，突然就不说了，慢慢慢慢地转过头来，看向镜头 &lt;----就这里，超级creepy。记得以前在哪里看过，说电影里一般演员的眼神不会直接看镜头的，也就是说不会让观众感觉正在和电影里的角色直接对视。一般这种手法用到惊悚恐怖片里可能比较多，因为如果电影里的角色真的直勾勾地盯着你，确实会被吓到吧。


其他有些吓到的点，比如那婴儿车，医院里男神婆的闪回，小儿子床边突然涌现的一大波女鬼，还有就是男主妈妈回忆起Parker这个病人的那一段。我本来还在想，总算是大白天了，而且妈妈还跟小Josh轻松地谈论吃什么，应该可以暂松一口气了，于是我拿起饮料刚喝一口，下一秒就吓得差点喷出来。导演你是故意的吧！！！


好在有抓鬼二人组，他们俩是负责搞笑卖萌的。温哥也顺便卖个萌，在二人组的电脑桌面上露了个脸。虽然这个镜头一闪而过，但我还是小惊喜了一把。
      </影评>
<有用数>61</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>Ivan</作者>
<标题>比Chapter 1更过瘾，快出Chapter 3吧！</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-09-13 07:19:03</时间>
<影评>
        伦敦Cineworld WIQ首映归来，1和2的Double Bill连放。


Insidious1+2已和The Conjuring、The Skeleton Key一起，列入我的好莱坞恐怖片心水。因为抛开恐怖的外衣，他们都是上乘的悬疑剧情片，尤其是高潮戏能牵着你揪心那种。


◇非剧透快报

补课先：看2前一定要先看1。

更过瘾：相比慢慢铺垫的1（犹如The Conjuring），2紧接着1的结局开搞，张力贯穿始终。

剧情赞：2的细节伏笔以及呼应做得更好，适合琢磨带上1一起二刷。

更养眼：2的视效做得更好，不会有1里面仿佛看到X-Men变异人的感觉。

惊吓度：一惊一乍没有1多，意外场面增多了。

欢乐多：白领宅男二人组戏份大幅增加。

寻彩蛋：记得留意片中的彩蛋。


两部连看的感受就是1的铺垫好长，这种类型片都要这么长吗，看完时真是觉得刚暖场而已。好吧，恐怖需要，没有铺垫里的一惊一乍，扑面而来大开杀戒的场面确实没什么可吓人的。也罢，有了Chapter 1的背景设定，Chapter 2就是开嗨！^^


◇观影小记

售票处就已提醒会有人在中场互动，当心喔。入场时又有专人嘱咐如果受不了互动可以举双手投降，他们会放过你滴。开场时工作人员专门热情洋溢地发言，欢迎大家前来欣赏最恐怖的恐怖片^_^。


之前没有看过1，也不算恐怖片爱好者。但看了The Conjuring之后，加上Saw的印象，对温子仁导的片子很感兴趣。找了一个自称能看恐怖片的朋友一起来看，结果她在1结束前已受不了开始玩手机。


中场休息时，工作人员打扮得如同片中的白领宅男二人组一样，配上“防毒面具”监听并有几人在一旁摄影，一本正经地要现场探测鬼魂，请大家安坐。第一次看完1，真的感觉气氛十足！！朋友无法再忍受，就先送她出去了。在出口通道中碰到了像从银幕里走下来的黑衣女，好专业呀，惊喜！光顾开心笑了，应该惊叫配合一下的。。。1的结局令我欲罢不能，马上回到影厅，又收获了一群专业鬼魂，好鬼过瘾！坐下后问旁边的观众中场表演如何，都说还好啦没电影吓人。果然在放映2时，看到有人几次被吓到，哈哈。
      </影评>
<有用数>42</有用数>
<没用数>22</没用数>
</review>
<review>
<作者>归萸</作者>
<标题>全片无尿点，吓得我直唱“一闪一闪亮晶晶”（剧透慎入）</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-09-14 03:22:27</时间>
<影评>
        两部Insidious电影完整地讲好了一个故事，第二部完整地解释了第一部中一些没解释清楚的情节，很多第一部中我以为是为了吓人而吓人的地方到了第二部才发现都是有原因的。James温实力真不是盖的，吓得我电影中途不停对自己唱“一闪一闪亮晶晶，满天都是小星星”才敢继续看下去啊啊，把身旁基友的手臂都拽肿了啊啊啊，电影结束后路都走不动了啊啊啊啊。


按照时间线整理一些剧情：


小男孩Parker有一个变态恐怖的母亲，逼着他穿着公主裙、带着假发，住在一个粉红色全是木马和娃娃屋的房间里，并且强迫他忘记自己父亲给他取的本名，叫自己Marilyn（音译）（很girly的女孩名）。


长大以后Parker成了心理变态的连环杀手（废话，这种环境下长大不变态才怪），并以bride in black的身份制造了几十宗谋杀案（貌似受害者都是女性），并把尸体藏在同一个地方，所有的尸体都呈坐姿，排排坐在一个类似小型教堂的房间里。


Parker老了以后住在了男猪脚Josh妈妈所在的医院并最终死在了那里，由于Josh的特异体质（特异功能），Parker的灵魂体（黑暗新娘）便一直潜伏在他身边，以寻找时机进入他的身体获得重生。


在第一部的结尾，Parker终于如愿以偿地进入了男猪脚Josh的身体，并弄死了通灵者老太（名字不记得了），而Josh本身的灵魂依然在尝试回到自己的身体，并且试图通过弹奏老婆为他写的歌来引起家人的注意。


然而Parker已经开始逐渐占据男主的真身，并且准备杀害男主的家人以及前来碍事的人；好在通灵者太太的灵魂与男主及另一通灵者一起找到了Parker小时候的记忆，并摧毁了记忆中可怕恶毒的母亲；摧毁母亲灵体的同时，Parker也同时从男主的身体中被驱逐了出来，最终全家都得到了解救，真正死去的只有那个通灵者老太，算是个happy ending吧。



个人认为整部影片最精彩的地方在于解释了两部电影中几乎所有吓人的情节，比如第一部中的敲门声、火警铃声的原因，第二部中的钢琴声、男主小时候的视频中出现长大后的男主身影等 —— 观众从上帝视角重新观看了整个事件，所有吓人的地方也都得到了解释。此外，电影的节奏、突然间的镜头切换等都掌握得恰到好处，使得第二部全片无尿点，除非你是被吓尿的。


影片的结尾，当男主闭上眼后，镜头越拉越近，我以为接下来男主的眼睛会突然睁开，布满血丝或者没有瞳孔，好在毕竟是James温，没有让电影落入俗套，闭上眼，之后迎接男主一家的，是明亮的天空。Josh一家与bride in black的故事到此结束了。


不过故事的最后导演还是给了我们另一个故事的开头，以那两个白痴探员，也是整部影片的笑点以及通灵者老太的灵魂作为连接，接下来，就让我们共同期待Insidious: Chapter 3吧！这一次，是真心地期待。
      </影评>
<有用数>25</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>王景涛</作者>
<标题>潜伏2解析，故事完结！</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-11-05 21:33:17</时间>
<影评>


潜伏2（海报）

故事紧接第一部《潜伏》，男主乔什在异域救出儿子道尔顿，却被黑纱新娘附身，灵魂留在了异域。女主兰娜看到灵媒师伊莉斯临死之前拍下的男主的照片，便对乔什起了疑心，准确的说是对乔什的恐惧。警方也对伊莉斯的离奇死亡进行调查，男主被列为嫌疑人。警方查案需要对案发现场也就是男主家进行研究，因此一家人搬到男主小时候的房子暂住。


兰娜经常听见钢琴无缘无故产生音乐，男主却听不出这音乐是兰娜曾经写给他的。

但男主却记得曾经的事。

男主记得小时候的事情，却不记得兰娜为他写的歌，因为男主8岁前在这所房子被一个附身灵缠绕，这个寄生灵就是派克。男主记得儿时的事情是因为派克记得，而兰娜写给男主的歌却是男主成年后发生的。第一部中男主说到自己不记得8岁前的事情因为在男主8岁时，伊莉斯给男主驱魔后封印了男主的记忆，所以男主要想起8岁前发生的事情是不可能的，起码温子仁的设定是这样。

伊莉斯的两位助手在无意间找到伊莉斯给儿时的男主驱魔的录像带，并在录像中找到了成年男主的影像。

这其实是幼年男主灵魂给成年男主灵魂指引方向。

为什么一个时空出现了两个不同时空的人？难道温子仁引入了平行宇宙？
其实不是两个人，而是两个灵魂，而且是处在异域的灵魂。第一部中伊莉斯说到异域是不存在时间的。


这才是温子仁对异域的设定。没有时间，也就不存在时空的问题了。
为了解决这个问题，卡尔灵媒师出场。在用骰子召唤出“伊莉斯”后，得知了“圣母玛利亚”医院这条线索。
这里有个疑问：伊莉斯知道附身灵就是黑纱新娘，但她却不知道黑纱新娘是派克！又怎么会知道圣母玛利亚医院！男主的妈妈知道圣母玛利亚医院，因为派克在临死前是呆在圣母玛利亚医院，不过男主妈妈仅仅知道这些，她并不知道黑纱新娘其实是一个叫派克的变态男人伪装的。
所以当时召唤出的根本不是伊莉斯！当然也不是派克。因为卡尔已经附身在男主身上。后面得知，被召唤出来的是死亡之母——派克的妈妈！
而后从卡尔的一番话中得知派克想附身男主的原因。

但是问题来了：派克妈妈为什么逼派克杀人？而且杀的都是女人。
难道她痛恨女人？
请先看一张图。

这也许就是派克全家福，但照片中并没有派克的爸爸，而且影片自始至终都没有出现派克爸爸的图片或记忆。唯一的一次是在派克妈妈的话中。

从这里我们得知派克妈妈改名派尔为“玛丽莲”，一个女性化的名字，而不用“派克”，因为这是派克爸爸起的。
难道派克妈妈也痛恨男人？
既痛恨女人也痛恨男人？痛恨男人为啥改名？痛恨女人为啥逼派克杀女人？
所以，这并不是痛恨男人还是女人的问题，而是——“占有欲”！
占有欲就无关性别，因为针对的是个人。
派克妈妈对儿子派克有非常极端的占有欲，并阻挡任何靠近派克的人，无论男女老少，这就是为什么被派克妈妈怂恿后的派克会想杀掉兰娜。
至于道尔顿在晚上灵魂出窍见到一些女人，并且试图附身道尔顿，这和派尔和派克妈妈并没有直接的关系，她们是死于派克之手的。



她们渴望重生，任何一个被剥夺生命的灵魂都渴望重生。

至于派克，他在刚刚附身男主后，他并不想杀人，他想做一次正常人，像正常人一样的活着，拥有家庭、爱人和孩子。



当派克妈妈撺掇他杀了男主一家的时候，他是拒绝的。



男主要想拯救一家，必须重新夺回自己打肉体，而此时派克正占有着他的身体，派克的灵魂不离开，男主是无法回到自己的身体的。
根据伊莉斯所说，必须要清除派克对于他妈妈的记忆，清楚记忆，黑化的派克也就不存在了。

派克并不是一个彻底的恶魔，他是存在两个人格，派克和黑纱新娘。他的记忆中存在善良的一面。当男主妈妈、卡尔和伊莉斯的两位助手在派克家里遇见儿时的派克时，派克并没有杀死他们，而且告诫他们赶快离开。

所以，清除派克对他妈妈的记忆，也就清除了黑化的派克。
最后，派克妈妈是被伊莉斯用木马砸“死”了。
但这里已经是异域了，死了还能去哪?因为砸的不是人，而是记忆。
解释这点，就先看看伊莉斯手里拿得东西是什么。木马。
提到木马，首先与其想联系的就是特洛伊木马，而木马也渐渐成为病毒的代名词。这样就能解释通了。
其实派克的房间里有很多的木马。

我在第一部的解析中也提到了木马。https://movie.douban.com/review/10613212/

这样看来，或许是温子仁留下的隐喻，病毒的隐喻。

前两部的疑点还有一个我没有看出端倪。
第一步片头中的出现一个在影片中没有出现的人。





 更多电影解析请关注豆瓣【磕电影】！ 





</影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>方聿南</作者>
<标题>阴阳界侦探游戏</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-12-28 19:03:02</时间>
<影评>
        好莱坞的许多鬼片之所以乏味，是因为公式早已被观众摸熟。开头是一场场闹鬼事件堆砌，主角不堪其扰，经过一番寻访和调查，得出真相和克敌之法，之后是一轮轮的人鬼大战，最后以瓦解邪恶或被鬼反咬一口告终。


表面上看，《潜伏2》的吓人诡计也是亘古不变。女鬼飘行，灯光熄灭，钢琴自动弹奏，婴儿车乱走，门会自行开关，还有只在照片和镜子里看到的鬼影，别说正规大片了，连电影学院拍个习作都会不时借去用。但套路就像片里那把通灵骰子，含义千万种，全看如何组合，在何时抛出。可以老套可期，毫无惊奇，也可以像《潜伏2》一样突然拼出个no或knife，让你小心肝跳个不停。更何况，温子仁用俗套多，却并不依赖，处处是自我致敬和逗你一乐的成分，表达一种跟粉丝的默契。身为如今美国恐怖片一哥的他明白，任何吓人伎俩都是边际效用递减的，用过三次就该丢进垃圾堆，只有回归电影的本源，精彩的故事和引人入胜的叙述技巧，才是让观众浑身颤抖的长效法宝。


未知能让观众保持住恐惧和紧张感，温子仁秉持不到最后一刻绝不和盘托出的原则，这一套在《电锯惊魂》和《死寂》玩的很娴熟，如今用到《闪灵》式的鬼上身领域，发展出新的变体。恐怖片的外壳下，散发的是侦探片色味，故事一半是私家侦探程序，一半是灵媒查案，从录像带，旧新闻，证人回忆和犯罪现场寻获证据，也用通灵法术从阴间获得线报，最后共同推导出惨案面貌和克鬼之术。而那些陈腐的流水线作品，只是反复搬弄一两种邪术的噱头，上个网、找个专家就弄明白来龙去脉了，剧作的精细程度天渊之别。


庸片还有个毛病，前半部鬼玩人，后半部人驱鬼，正邪此消彼长公式化又突兀。《潜伏2》的鬼被充分类人化——这不单指鬼上身后受制于生理法则，更由于片中的恶灵并不像传统意义上的“鬼”，倒如另一种属性不同的生命体。人类人多势众，又有主场优势，鬼则有超自然属性和高度隐蔽性，双方旗鼓相当，过招犹如警匪捉迷藏，谁能胜出不好预料。除了斗力斗法，也斗智，开创性的引入招魂欺骗术，恶灵先用yes后用no欺骗了灵媒，也误导了观众。老灵媒进屋试探，两怪咖车里接应，也确有“线人出击，FBI掩护”的警匪片视感。随着真相显现，鬼加快了屠杀步伐，才有一场正面冲突，将情绪推向顶点，而不是在连串故作惊险的追逐中耗尽观众的耐心。片中还创造性的倒置闹鬼片成规，出现“好鬼闹坏人”的局面，也是真相拼图上的关键一块。


这电影最带劲的地方是，没有打死也说不信的“理性”糊涂蛋，让观众一边骂蠢一边干着急，一干人等都头脑开放，智力高于平均线，既不侮辱、也不小看观众的智商，构造一个公平挑战智商的侦探游戏。举例，经过上一集的事件后，新屋又生异象，男主却能不以为然的安慰妻子，便叫人心生蹊跷，之后揭明，果然暗藏杀机。这和《电锯惊魂》的互动式悬疑手法一脉相承，被震撼到固然惊奇，但在谜面交代完整的局面下，观众自行推出真相更能获得满足感。《电锯惊魂》像解几何题，连番演算，结局一次性解谜，本片犹如春节灯谜，大小谜面交错给出，智力乐趣更胜一筹。诸如此类的伏笔不一而足，比如你多半能预感那简易话筒不会只是摆设，但能猜到后面起什么作用吗？影片的各种小细节都在佐证，制约恐怖片吓人的不是特效，而是想象力，本片只有500万预算而已。


第三幕的生死交锋尤为精彩，猛鬼索命，平行拯救，两界任遐游，逆时间旅行，犹如《盗梦空间》，《回到未来》和《驱魔人》冶入一炉，紧张扣人之余，又大量抖开伏笔包袱，叫人在无暇喘息间，赞叹非凡的线索编织和精彩绝伦的场面调度。最终，一场跨越阴阳界的侦探游戏画上了句点，但人鬼交锋的战役却仿佛刚刚拉开序幕，正如片首特地强调的，这只是个chapter2而已。（文/方聿南）


</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>吴家大小姐</作者>
<标题>谁ＴＭ说这是部喜剧的？！</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-09-25 11:43:21</时间>
<影评>

先让我吐槽一下，我在一个穷山恶水的小地方实习，条件简陋到电影院堪比盖茨比时代，当然重点还是因为座位太少，我每次想去看票都早卖光了。。。好容易回大城市一趟被男友拉着去看电影，这厮买好票跟我说这是部喜剧，很轻松的。诸位想象一下，楼主很想开心的跟男友共度一个欢乐的中秋尼玛在开场之后没几分钟就懵了。。。。懵了。。。。。心中一直在咆哮：谁ＴＭ说这是部喜剧的？！楼主真心从来没在电影院看过恐怖片呐！难怪看完楼主情绪各种紊乱跟男友大发雷霆。。。
（2020-07-16更新: 这位男友已经成了eeex）

吐槽完毕。。。诸位无视楼主至今还徘徊在心中的各种咆哮。。。
以下开始可能有剧透，程度未知，大门在右上角，客官您慢走不送。




















楼主真的是抱着看喜剧的心情坐在电影院的，贴片广告还出现了楼主很爱的桑小姐Ｇｒａｖｉｔｙ的预告片。。可惜要１０月才上映呐。。楼主困在雪山一定要想办法跟电影院小哥搞好关系弄到票！

又扯远了。。

电影一开始就上道，懒得啰嗦铺垫，开始渲染恐怖气氛，背景是黑夜之前黄昏之后，不算很黑却也没多光亮。灵媒老太太，啊不对，彼时还是灵媒阿姨，一头金发在这种将黑未黑的夜色很出挑，我想某种程度上导演有意识的在暗示灵媒老太太（啊不对，是灵媒阿姨，女人对年龄总是那么敏感）的重要性。开头的这段探险确实营造的很成功，一下子就调动起恐怖的气氛，但它的作用绝不这么简单，由于楼主没看过１（废话要是看过１，谁会看到电影名的时候还能傻兮兮的真以为这是部喜剧？！），后来看了保持迷糊的影评：http://movie.douban.com/review/6278102/　楼主才大概知道了一些前因后果。某种程度上来讲，这段探险承上启下，对第一部的争议作了交代，因为这是男主小时候的经历，男主从小就具有那种俗称通天眼一样的能力，于是总是能跟灵魂打交道，这时候，大ｂｏｓｓ出现了，她拼命勾引男主渴望得到他的身体作为宿体继续自己的罪行。但是灵媒阿姨的出现破坏了这段记忆，让男主失去了这种能力以致大ｂｏｓｓ第一次行动失败。于是时光推进，回到现在的时间线，承接上一部（纯属楼主猜测）灵媒老太太的离世，一家人身心疲惫地搬离原来的家，不想搬到了罪恶开始的地方。（你说这不是自找没事么。。）

之后的故事线就按照男主已经成功被黑衣老太（后来我们知道这是个被他妈妈——大ｂｏｓｓ——折磨成变装癖的黑衣老头）附体了，一心只想杀了全家。故事里乱响的钢琴、宝宝的婴儿车，节奏一步一步推进真相好像就要到了的时候，峰回路转，大ｂｏｓｓ按耐不住出来了。明显是黑衣老头还在贪恋活着的美好，迟迟不动手，大ｂｏｓｓ前来催活了。。。其实在之后附体的男主跟太太那段对话就很能说明为什么大ｂｏｓｓ自己要来了。根据之后真正男主、灵媒老太太、灵媒老先生的时光探险，我们知道，大ｂｏｓｓ一直想要个女儿，明显男主一家有个漂亮的女宝宝，影片最后新的一家也是一个小女儿大家发现没有？附体的男主一直活在大ｂｏｓｓ的折磨和阴影中，他更厌倦了黑暗的世界，所以他贪恋生命，贪恋这一切，所以他迟迟没动手。。。（至于他有没有爱上女主。。变态的心理真的分析不出来。。。）

可惜天不遂人愿，到底是要开始动手了，故事也就推向了高潮。这时候之前一直拌酱油状态的灵媒老先生突然找到了真正的男主灵魂，可惜男主道行不够，最后还是靠灵媒老太太力挽狂澜，一顿猛砸大ｂｏｓｓ，毕竟只是１４＋的片子，大ｂｏｓｓ变成什么样到底没展现出来，不过一定破相了。。。

故事里我觉得有一些隐喻的东西，比如只有孩子跟灵媒能看到灵魂，孩子长大后能力都会减退，比如阴间战斗那段，最后靠着男主大儿子才能回来。孩提时代单纯的我们都有很多能力，只是随着时间跟成长，我们都会被社会磨灭的只剩下生存的能力。男主最后能回来，是他对家庭的渴望还有对家人的爱，即使希望在渺茫也要努力奋斗（虽然他战斗力那么弱，但我觉得这片子主题其实是爱与善良。。）还有黑衣老头对生命的贪恋，因为活着的时候一直被摆弄，终于能重生，自然更加珍惜。可惜很多人都忘了，我们所拥有的才是最美好的。

好吧楼主其实看的时候实在害怕很多细节记得不清了，但是印象很深刻的还是配乐。楼主男友说过一句很经典的话：“恐怖片恐怖的真正精髓在于配乐，不然下次你看贞子的时候放你是风儿我是沙，你还有感觉么？”确实，该尖锐的时候尖锐，该幽静的时候幽静，连当时遮着眼不敢看的楼主连听着配乐都能身临其境毛骨悚然五色无主。。。当然最赞的还有双主线的剧情发展，平行蒙太奇的手法来同时展开同时间发生的事情，让整个故事更加具有空间感更饱满。基本上这个片还是能够做到自圆其说，前后呼应，剧情绝对不输给其他剧情片，至少要比Ｓａｗ其实更好看。

其实看到最后这个片子真正的主角就是这俩老太太，男主家的故事应该就是到此结束了，但是故事真正的大幕才刚刚拉开。故事里还有好多没有交代的，比如大ｂｏｓｓ的心理问题是怎么产生的，为什么要逼黑衣老头杀那么多女性，为什么要摆那么奇怪的姿势，为什么一定要女儿等等。之前也就是小打小闹，我相信接下来的故事一定更加精彩。

This is just Chapter 2.
这是两个女人的战争。

还有，谁ＴＭ说这是部喜剧的？！

</影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>