<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>保镖 The Bodyguard</电影名>
<年份>1992</年份>
<评分>7.9</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1679820460.jpg</封面>
<导演>米克·杰克逊</导演>
<演员>凯文·科斯特纳 / 惠特尼·休斯顿 / 加里·凯普 / 比尔·考布斯 / 拉尔夫·韦特 / 托马斯·阿拉纳 / 米歇尔·拉马尔·理查德斯 / 迈克·斯塔尔 / Christopher Birt / 德沃恩·尼克森 / 杰瑞·巴曼 / 乔·乌拉 / 托尼·皮尔斯 / 查尔斯·基廷 / 罗伯特·乌尔 / 黛比·雷诺斯 / 丹尼·卡明 / 埃塞尔·艾勒 / Sean Cheesman / 理查德·希夫 / Chris Connelly / 内森奈尔·帕克 / 伯特·莱姆森 / Donald Hotton / Nita Whitaker / 斯蒂芬·谢伦 / 苏珊·特雷勒 / Douglas Price / Ellin La Var / 琳达·汤普森 / 大卫·福斯特 / Towanna King / 布鲁斯·霍尔曼 / Al Kamarr / Dan Koko / 吉米·斯达 / 约翰·泰什</演员>
<简介>弗兰克（凯文•科斯特纳 Kevin Costner 饰）是前总统的保镖，他责任心强，公私分明，从不和雇主发生感情。但是歌手雷切尔（惠特尼•休斯顿 Whitney Houston饰）却打破了他的信条。雷切尔是一个魅力非凡的女歌星，无数人甘愿做她的裙下之臣。这天她收到匿名信，恐吓说要杀掉她。雷切尔惟有请来弗兰克做保镖。尽管二人之前并不认识，但在相处中，弗兰克还是被雷切尔的魅力征服，二人堕入爱河。
                                    
                                　　然而职业的操守和理智，让弗兰克变得自制。他认为雷切尔是雇主，他的首要任务是保护她的安全，他刻意和雷切尔保持一定的距离，这一切伤透了雷切尔的心。她怀疑弗兰克的真情时，弗兰克却给了她一个坚定的答案。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>jeffi</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-04-26 00:09:22</时间>
<影评>
        万没有想到在本学期最后的一堂影视欣赏课上看一这部相识已久的影片，好像偶遇一位老友，犹如故人归。可能正是“最后一课”的缘故，让一连放了几部政治电影的DK老师十分讨好地放了一部好莱坞大片——《保镖》。他的开场白一反常态的简单，结束时也只是一句话：“这就是职业道德。”


职业道德，如今在白领中的流行说法是professional，或者被称作“职业精神”它的精神内涵与这个被挂在嘴上的外语单词的外企白领们一像对待其它的外来品一样地当作尤物。职业精神只是从九十年代初才引进渐渐被国人接受，以致“职业化”、“职业车手”这类名词一时间满天飞。对于普通人，可能在体育界的感觉最为直观，它们确实存在于各个行业，有一套自己的原则与精神内涵。它不仅仅要求了个人的业务水平、职业素养，还包括工作与个人利益间的关系。而且它作为西方主流精神的一部分，被一部分人践行着，也是大多数人努力追求的目标。而《保镖》中所传达的职业道德，一方面是此种精神在保镖这个必须直面生死的特殊职业中得到最大限度的展现；另一方面，也是在个人的经历中寻找美国社会的一个缩影。可以这么说，这部影片是美国精神浇灌下的一朵奇葩。


相信每一个人都会对片中Frank近乎偏执的工作态度印象深刻，如果看他不顾他人感受地去执行他所谓的“纪律”，还可以辩称为“敬业”的话；那么明明已经坠入一段感情，还为自己戴上伪装的面具，情非得已地冷冻自己，就有那么一点“假正经”之嫌了。我很同情Rachel听到Frank的道歉时的委屈和愤怒，她拒绝而且害怕Frank将感情也当作了“商务关系”，自己只是这种简单关系中的“客户”。


这样的举动发生的Frank身上应该说并不突兀。从美国的建国上看，美国人的祖先，是二百多年前一批在英国及欧洲迫于宗教迫害和政治动荡乘上“五月花”号另寻一块自由乐土的清教徒，直到今天，这批人也被看作美国精神的先驱。所以，这个国家的建立是在一个相对成熟的社会契约的基础上，最典型的是其“三权分立”的政治制度上，立法、司法、行政三权分立，互不干涉又相互制约。而作为社会单位的个体——公民，对他们的要求同样是各司其职遵循其中的游戏规则，对契约的要求越严格，对每个人自身的功能划分越细，每一项权利的背后维系着一项义务。而我们知道，Frank在北方一个宁静的小镇上长大，大学时是橄榄球队员，后来成为一名联邦特工，在秘密部门工作。他所受的教育和工作经历，均将他引向了这条轨道。为国捐躯是一种忠诚，恪尽职守也没有什么不同。然而人非草木，他所能做的只是一再地更换雇主，当解除了雇主的危险，就主动请辞，因为他不想接受被人当作“救命恩人”的恩惠。而当他面对热情如火的Rachel，唯一能做的也只是尽力克服和压榨情感来保持清楚和敏锐的判断力。影片中Frank犯的唯一的错误是在迈阿密酒店的厨房里错将服务员的丈夫当作危险分子大打出手，这就是在极度的冲动和感情用事下动为失控的例证。


其实Rachel，在另一个方面表现的，也是一种职业道德，在她的行为与Frank的标准每每碰撞和产生矛盾中间，两个人不断地寻求着对方的理解。在奥斯卡颁奖典礼的前夕，两人卧在灌木丛下的草地上，Rachel用一个小时候和朋友打的一个赌就说服了Frank，她打破了他的坚持。既然她觉得值得冒这个险，他也甘愿为她冒。这时，他比别人更容易明白，于他而言的忠诚对她同样重要。


为什么Frank情愿用生命压上这份赌注呢？是爱么？除了爱还有别的么？他说不怕死与想去死是不同的，也许用个人之爱来解释会太过狭隘。Rachel对他说：“如果你因保护总统而死，那是一种荣耀，可是一个女明星……”Frank答：“你也一样。”1773年杰弗逊起草的《独立宣言》一开篇就重申了“人人生而平等”，直至今天Frank对一个黑人女影星的回答，跨越了身份、种族、性别种种，既在职业道德之内，又显示了超越职业的人性关怀。我相信这绝对与他对Rachel的个人之爱无关，而是在走进Rachel的生活之前就决定下的，对于他每一个经历过的雇主都是如此。这一素质比防卫的才能、杀人的伎俩更有说服力，使他超越同行而成为其中“最好的”，而Frank坚持说“没有十全十美的人”。


若谈弱点，片中Frank的弱点也十分明显，他也有多年来无法克服的心理障碍，那就是里根总统遇刺后他的“失踪”和蛰居，尽管已时过境迁，他仍会有这样的恐惧：“我害怕的是出事时我不在场。”除此之外，再无其它。Frank的父亲评价自己的儿子永远在不断地战胜着恐惧。这种蔑视死亡的“硬汉子”我们曾在另一位精神美国精神的象征海明威的作品里见过。在死神面前微笑，做一个迎接死亡的强者。Frank说过：“我的外表是我的伪装。”他这样一个文质彬彬的硬汉，在最危急的关头用最苍凉的方式鄙夷死亡，血之光亮也照到了那块久因内疚而阴霾的地方。


随着年龄的增长，小时候为他们的无果爱情扼腕的情绪已经一点点地淡化，也许用理智去分析Frank的行为，更容易平静地接受他们分开的现实。但是在情感上看，子弹射出的刹那，他伸展自己的躯体尽最大可能去阻挡迎面而来的致命一击时，里面有没有个人之爱，谁能说得清？真爱无言，也许正是有了这种无法厮守的爱的存在，爱才更显得珍贵而温情。


这部影片，让Kevin Costner秀足了身手和演技，飞刀、追汽车、出手不多但分量十足的搏击，雪地丛林里听声辨位的射击……以致后来我再看他的任何作品都不复我看《保镖》时的心情。的确，他将一名带着浓厚的美国精神的职业保镖的魅力表现到了极致。第一次观看这部影片还是初一那年的寒假，尽管喜欢，每一次却都是通过像这样偶然的机会重温的。但几乎每看都能得到一点点额外的触动，这也是促使我今日写下如此篇幅的随感的原因。


影片最后，Frank还是回到了自己的岗位，在不为人注目的暗处，无言，无怨。相信主护卫着我们，与我们同在。
      </影评>
<有用数>164</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>黑橙西瑞</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-02-13 12:54:00</时间>
<影评>
        昨天惊闻惠特尼·休斯顿过世了，我爸爸无限惆怅的说：“这不就是演《保镖》的女演员嘛，这么年轻就死了，可惜了。”说完就从一大堆VCD碟子里找出来了这部的碟子，于是乎当天下午我就和老爸一起看了这部1992年的老片。


故事的剧情很简单，就是：英雄救美。看多了好莱坞的大片基本就可以知道故事的框架了，不过里面还是有很多出人意料又在情理之中的小亮点。


1、真凶。最后的颁奖晚会上是波曼，让我吃惊不小，一直以为是那个变态的金发男人呢 。不过细细回想，影片一开始，在邀请弗兰克的时候，弗兰克问：“这么高的薪水你可以去请波曼、康卡斯……”然后那个人说：“波曼？波曼很有兴趣，但是……你才是最好的。”看来波曼最初就对蕾切尔爱慕，至少是“有兴趣”。然后就是在芝加哥波曼想和蕾切尔发生关系却不成，而在蕾切尔身边的正是他以前的同时，此时他应该就埋下羡慕嫉妒恨的种子。黄发男人应该只是写恐吓信，蕾切尔的姐姐雇佣了波曼，这么想就合理了。


2、姐姐的报复。“你拥有一切，我一无所有。”本来是一起出道的姐妹，现在却一个天上一个地下，这样的反差让姐姐难以心平气和的对待，女人的妒忌可以杀死人啊。但是当姐姐良心发现时却惨遭被雇佣者的杀人灭口，唉，这就是恶有恶报吧……


3、结局。结尾蕾切尔问弗兰克：“你不干演艺圈保镖了？”弗兰克只是笑着说：“是的。”我的设想是弗兰克会说：“是的，这样你就不是我的客户了。（我们就可以在一起了）”结果两人就那么话别了。当蕾切尔从飞机跑下去和弗兰克拥抱KISS的时候我感到到了，我心想两人就在一起吧就在一起吧，结果两个人最后还是分开了，那首《I WILL ALWAYS LOVE》说得明明白白啊：“So goodbye,please don't cry.We both know I'm not what you need.And I will always love you……”为什么啊！这种好莱坞式大片男女主角应该是在一起啊happy end，魂淡!


4、弗兰克到最后也没有说一句情话……唉~让我白期待了半天。到最后你们都不是客户关系了，还保持什么职业操守啊，说一句情话会死啊你= =，不过这种踏实的行动派的确让人有安全感啊。
      </影评>
<有用数>65</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>Lady Copp</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-01-16 21:55:05</时间>
<影评>
        这部片子我连着看了好多遍, 这些天基本上每天的惯例就是打开电脑看这部片子. 我被 Kevin 演的 Frank 深深地吸引了. 这部片子是70年代就写出来的, 后来经过了很多遍地改写, 导演在演员的选择上也费了很多功夫, 最后拍出来果然很出色. 一部看似老套简单的爱情剧在90年代的美国却创出了如此的佳绩(近四亿的票房), 也可以反映出大众的品味还是蛮正的


Frank 非常爱那个女人，他拒绝更深入的与 Rachel 交往其实是为了更好的爱她. 他把男人的自制力，男子汉气概，对女人的温柔，内敛，闷骚表现得淋漓尽致. 他同时也是一个明事理的人，他明白自己与 Rachel 最后不会有什么结果: Rachel 是个明星，而且本来就表现出那种水性杨花,对什么都不在乎的性格，她也曾对 Frank 说过 'i have a reputation of being a bitch' ...


还有一个深层次的原因也许是 Frank 的那种潜在的大男子主义被伤害了，在 Rachel 面前他感觉不到她是他的女人，片中也反复提到过

'you pay me to protect you that's what I do', 'you are my client', Rachel 问他为什么不给总统干而来这里干他说了简单的一个词 'money' 他可能也是自尊心不想受到伤害，所以他只想好好做好他的分内工作，不去痴心妄想。但是同时，我们也很清楚的看出Frank 确实很爱Rachel,如果他不爱Rachel, 他完全可以跟Rachel 玩玩，免费的操操明星，甚至还可以从她身上捞些钱财，工作也不用那么卖力... 何乐而不为? 然而, 他的做法却截然不同，这是因为他爱 Rachel, 所以他的那颗大男子主义的心才会被她唤起. 他不想让rachel 控制他指使他，当rachel 让他递外套的时候他说 'Im here to keep you safe, not help you shop', 他还说过 'i can't protect you like this', 'one more time I'm gone', 这些词语都可以证明他不想感觉是依附于rachel, 他希望rachel 明白，他是一个独立的个体，是来完成一项神圣的工作，而不是靠着rachel 吃饭的... 但他却无时不刻地在注视着她，竭尽全力保护他, 之后一向严谨的他居然还说出了'i swear i'll kill you myself' 说明他的内心实在是被rachel的无礼与无视给伤害了，否则不会说出那种没理智的话，again，那表现出了他对她深深地爱与渴望被理解。


而他为什么要拒绝 rachel 的爱? 这点在他们约会和上床时已经体现出来了，他一向喝澄汁从不喝酒，但那天因为是约会他喝了酒，后来睡在一起时当 rachel 说 ‘no one can get by you’ 他晕晕乎乎的说 ‘right now may not be too difficult’,这已经证明此时失去了保护 rachel 的能力，后来他又看到了摆在桌子上的剑，这可能让他想到了日本人崇畅的隐藏在剑法后的自制力与纪律，昏昏吞吞的夜晚被突然的第二天拉窗帘的声音打破，也许也是暗含了Frank 突然觉醒的心境。


这部电影悲么？其实不算悲，这不像电影Titanic那部真正的悲剧，因为是人类所不能控制的因素导致了那对恋人最终不能走到一起，一个死去了，而之前Lucy 已经为Jack做出了牺牲决定跟他走...... Frank 跟Rachel两个最后没有在一起只能说明他们还不够爱对方，因为如果真正爱到了一个地步，双方就会愿意作出牺牲于让步，总是会有办法在一起的，比如frank可以继续当rachel的保镖，默默呆在rachel的身边，或者rachel可以不再当明星，跟frank一起过安稳的日子....但是rachel 还是继续当他的明星，而frank 伤好了以后也没有回到rachel身边...结尾的那首歌I will always love you是一首暗含忧伤，带着一丝无奈的歌，但绝非是那种生离死别伤心的歌，它只是默默地延续了两个人的爱意，而歌中也已向观众们道明了原因'we both know im not what you need' 


其实这部电影还蛮像花样年华的，是一部比较唯美的电影，尤其是frank那种能把握住自己，中年男人的那种成熟稳重与内敛使许多女孩垂青，包括我在内。


</影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>快乐亚索</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2018-06-24 17:29:29</时间>
<影评>

除了音乐，不晓得这部电影还有什么过人之处……
惠特尼休斯顿扮演的梅伦并没有什么吸引力，感情发展的莫名其妙（除了朝夕相处替你处理危机之外还有啥……这不是保镖的职业道德吗）。
也许是因为年代太久远所以电影里的桥段实在让人觉得老套乏味，并没有让人感受到打动人心的爱情，挡枪梗还能再老土一点吗？

</影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>万万</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-02-13 00:17:07</时间>
<影评>
               大多数像我这个年龄的‘小朋友’们看《The Bodyguard》，应该都是在大学的电影赏析课上，年轻的博士老师用他们仍旧没有消逝的浪漫情怀把这部片子推荐给我们这些刚刚开始躁动不安却已然悄悄成熟的学生们，于是，那个时间，我认识了Kevin Costner 与Whitney Houston 。

    花痴如我，身高控如我，一直很想表达的其实是对于有着185公分身高的Kevin的爱，他所演的Frank，性感却成熟，有责任心更有安全感，最重要的是，他的目光永远只在一个人的身上。他看似冷漠实则早已动情，在迈阿密那个酒店的后厨里，会为了莫名的情绪而打伤不相干的人这一举动更是勾引着无数女生的小悸动。一切危险在他看来都不是问题，只要他在场。他会用性命来保护你。

    虽然《The Bodyguard》的剧情是俗套的，可是，Kevin带着Frank一角为此片注入了灵魂一样的东西，剧中并无太多打斗，却仍是紧张刺激，直到最后Frank扑向Rachel为她挡住子弹身中一枪，却最终还是击毙了杀手之后才微笑着昏过去的那一刻，谁又知道他真的只是作为保镖的尽职尽责，还是对Rachel有着更多的情愫？

    我其实欣赏不了黑人女生的魅力，可是Whitney不一样，因为《i will always love you》，因为《run to you》，更因为《i have nothing》，她用强有力的声音告诉着我们一些震撼人心的东西，她的Rachel Marron更像是本色演出，音乐让她变得性感，让我们彻彻底底的爱上她，与Frank一样爱她。

    至今的十多年来，每隔几年总会有机会重温一遍《The Bodyguard》，可见我有多爱它。我遗憾着他们最后分开的结局，却又在结局里找寻着蛛丝马迹：Kevin给Rachel找了一位满头白发的保镖，一句：I don’t trust you 尽显心情；Rachel跑下飞机与Frank吻在一起；那首《i will always love you》恰到好处的响起，这种种，我更愿意相信，他们并未就此诀别。

    可是，可是。。。

    那又怎样？这终归是电影，在电影的结局中，我们可以有千百种的臆想。

    现实呢，生活呢。

    Whitney的婚姻，Whitney的毒瘾传闻，Whitney再复出时的失落。。。

    就在昨日，只有48岁的Whitney Houston，竟然就这样突然的走了。

    我们所知是突然，而对于她走之前的时光是如何，不得而知，只是，定不如电影中那样温情。

    我想起了只有50岁的Michael Jackson。他们是我最喜欢的两个歌手，却都是突然辞世。W的声音，M的舞姿，被无数人模仿，却终究都相差很远。

    任是再美好的电影，再美好的音乐，再动人的舞姿，斯人不在。
      </影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>天天是周末</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-12-14 14:16:20</时间>
<影评>
        今天在土豆上一口气看完了《保镖》 （1992），一下子被凯文·科斯特纳（Kevin Costner）给迷住了。讷言的型男果然在哪个年代都不缺：92年Kevin Costner担任保镖与Whitney Huston共谱爱曲，98年Tim Roth在海上肆意弹着magic waltz，99年诺丁山的笨笨书店老板Hugh Grant赢得大明星芳心。。。


生活是残酷的，当我百度的时候，“ 凯文·科斯特纳涉嫌猥亵女按摩师 一案庭外和解 ”这样的新闻映入了我的眼帘。OMG，这家伙癖好怎和休格兰如此接近？娱乐圈果然是个大染缸。。。


后来再想想，凯文科斯特纳是凯威克斯特纳，保镖是保镖。我喜欢的是凯文扮演的这个角色而不是这个人，欣赏的是他讷言敏行的个性，戏里戏外、梦境现实分清楚点比较好。另，用普世的眼光去评价好莱坞众星，估计得哭死。。。


于是我擦干眼泪，继续理直气壮地、大义凛然地迷凯文扮的保镖。
      </影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>小卡</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-06-15 02:43:57</时间>
<影评>


今日歌单放到惠特妮休斯顿的 I Have Nothing
心中一动 忍不住就重温了这部美国老片子《保镖》腾讯有高清版 看完以后 我化身痴汉咔咔截图 时隔多年 我终于get到了Kevin Costner的颜

他把一个不善言辞 内心柔软表面冷漠的保镖演的入魂  你毫不怀疑弗兰克就是他 匠气丝毫不现
他把声音压的很低 少有语调的起伏 他甚至在极为激动的时候 肢体语言都是克制而内敛的 尽管这是一个标签化的角色 但是你看凯文科斯特纳 他就能把层次全都给你 独看瑞秋影片时的脸部特写 没有表情 甚至连眼睛都不动 可是你知道他入迷了 他被吸引了 是弗兰克式的入迷模式  逐渐身体前倾 目光如炬 着迷的戏份我没见过哪个美国演员比他更好的 内敛足情感满 险些认成了英国人不怪我  

演戏的能力 当真是天才之能 在短短几秒的镜头内令观众爱上自己 真不是后天能锻炼出来的

以下着重夸赞他美貌

拍这戏的时候凯文已经37岁了 正当壮年 你能挑出他许多缺点 头发稀少 身材不够伟岸 皮肤差 松弛 侧面轮廓不清晰 可你没办法不被他俘获 当他疏懒的低下眼睛 那长而密的睫毛小扇子一般的映下倒影  漂亮的如一件易碎品 他说我知道理由  你就安心 他是强大的保镖 可他的眼睛出卖了他 他有了软肋 便脆弱的如同一只玻璃杯

天知道我看到瑞秋责怪他时他那慌张的表情时我多心疼 你怎么能这么欺负他 

酒吧调情片段是必看 瑞秋看似掌控局势 步步紧逼 弗兰克以退为进 最后得逞的逗佳人一笑 转眼又因为一句暗示而害羞的呆住 天啦 泰纯情了 弗兰克你可是一个冷酷无情的杀手啊！

每次特写一出我都窒息 叔的脸太经得起琢磨了 松弛的皮肉稀疏的头发根本不足以令他暗淡 加持神仙演技  美貌简直是成倍暴击

很多人说他和后辈汤姆哈迪极其相像 是的 两人面部特征重合度很高 立体度高的欧美骨架配女性化五官 甜汤五官更大 下垂加卧蚕的美目盼兮 搭配厚嘴唇极具荡妇气质(无贬义)
凯文同样有厚于下唇的上唇 屁股下巴 含情的眉眼 但眼部线条直长 没有甜汤的媚气 鼻子也是直挺 汤姆哈迪则是带了一个小弧度 (这个男人简直处处都是勾人的地方)五官偏内敛挂的俊美 没有攻击力 正气十足 弄不好还会显得呆傻老实人 他的确有这个劲儿 脸长 额头大 整体把那股子女性气质舒展开了 年轻时便不用像汤姆哈迪那样摆出疯癫模样充男子气 戴副圆眼镜就是昼行闪耀的文艺学长  穿白T牛仔就是元气金发帅哥 头发放下来直盯镜头微微含笑就无疑是某时尚杂志男模特 但是他和甜汤最像的一点就是笑起来都甜度爆表 至少加分五十！

他最美的地方就是眼眸 我说过他并不显媚态 但天生眉目含情 单看像极了裘德洛的忧郁眼神 灰绿色的瞳孔 似是盛了一汪清泉 对不起我文采有限 凯文科斯特纳的眼睛 我说不出来万分之一的美 还是各位自己欣赏为佳





 









</影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>吃土少女</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2018-11-02 12:41:03</时间>
<影评>

1.
惠特尼休斯顿年轻的时候可真美！亮晶晶的眼睛和笑起来弯弯的嘴角，漂亮得发光。
从我知道她起，她就是一个中年人的形象，和席琳迪翁一样，后面跟着经典两个字，于是就隔绝了七情六欲，只代表一个逝去的年代。
原来在那个时候，她曾经那样美过。沉默克制的男人爱上她，为她失控，为她出生入死，一点毛病没有。
电影是92年上映的，也是在同年，惠特尼嫁给了鲍比布朗，从此就再也没有与吸毒、药物过量、家暴的传闻隔绝开。
20年后，几近隐退的昔日天后被发现因为药物过量引发的心脏病溺死在浴缸里。
要是现实中，她遇上的，爱上的，是一个弗兰克那样的男人该多好！
2.
有谁能拒绝凯文•科斯特纳饰演的男主弗兰克吗？
凯文•科斯特纳是传统意识中男子汉气质的化身，高大、强壮、沉默、克制、温柔而有使命感。
尤其是使命感，多么稀缺的气质，现在的男人和女人，都不想要一点点沉重或严肃的东西，一切都可以被“消解”。爱情被拆解为口红、前任、相亲、滚床单、走心还是走肾、失恋转锦鲤，真正的悲伤和爱，说出来都似乎嫌丢脸。工作如果不是打鸡血、创业、走上人生巅峰，就是丧、秃顶、吃土、加班狗。为一份工作投入时间、精力和智识，获得稳定的回报、尊严和成就感，变成了一件土气的事情。
虽然这个工作时间只喝橙汁、因为感情而失控、耿耿于怀工作失误的男人，用现在的眼光看似乎都太过于“认真”了。
但在习惯了精致滤镜下的小鲜肉和精心呵护的腹肌之后，就像怀念周润发的大哥气质和大长腿一样，也不由怀念起他的高大粗粝。
3.
惠特尼饰演的Rachel是个十足的巨星，出行的时候黑压压的歌迷堵在路的两边，她的名字被无数张嘴声嘶力竭的喊出来，人们为了她的一个签名奋不顾身。当她下车的时候，她总会先吸一口气，像演练一样，然后露出带着彩排无数次的，让人无法抗拒的迷人微笑。
这是一个只属于旧日巨星时代的光景。
现在已经没有巨星了，流量明星们依然还能坐享人山人海的迎来送往，但巨星所必须的神秘感、距离感已经消失了。粉丝们知道明星的行程，有能力的可以吃穿用明星同款，明星的恋爱心情、育儿心得通过社交网络实时汇报，对亲妈粉、女友粉和各种类型的粉丝来说，偶像可以是老公、男朋友、儿子，但肯定不是天上的星星。
曾看过Michael Jackson的纪录片，那时他已经深入简出甚少露面，有一幕他坐在车里，车外歌迷疯狂，他带着那种大明星的温柔和任性，指挥着保镖拿过来一张又一张海报照片，好脾气地签完名送回去，甚至还抱了抱其中一个粉丝，车外是激动要几乎要昏厥的歌迷。
Michael Jackson和惠特尼休斯顿都是真正的旧日巨星，他们像真正的巨星一样生活在人们的印象里，举世无双的成就、神秘的传闻、不绝的丑闻、敏感柔软的心肠，最后，像巨星一样死去，孤独的，诡异的，喧嚣的。
20多年后再看这部电影，所感怀的，不仅仅是一个巨星璀璨的时代，也是那一颗颗巨星各自曲折怅惘的人生。
作为听着他们的歌和传奇长大的粉丝，有时候，真希望他们能像他们所饰演的电影那样，爱上温柔忠贞的爱人，让那些唱给世界的歌，成为她自己的歌。
And I wish to you, joy and happiness
But above all this, I wish you love





</影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>素素</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-09-07 09:13:34</时间>
<影评>


惠特妮·休斯顿是伟大的黑人歌手，音域极宽，音色铿锵，堪称美利坚第一嗓，人又长得漂亮，1992年进军影坛，参加米克·杰克逊导演的《保镖》，《保镖》讲一个黑人女歌星的爱情故事，惠特妮·休斯顿饰演女主角，这和她现实的身份一样，也是歌影双栖，因为本色出演，电影一度被错当做她自己的真实故事。
惠特妮·休斯顿饰演的瑞雪趋近完美：天赋，美貌，事业，她拥有世间美好的一切，她太出名了，以致招来杀身之罪，有人扬言要取她性命。
为保护她安全，管家给她请了个大保镖，在保镖法马到来之前，瑞雪的安保形同虚设，法马第一天去应聘，对着对讲机随便报个名就混进去，法马进入庄园后，镜头变成全景俯瞰：貌似戒备森严的庄园实则是开放性的。

法马不同其他人，他严格遵循安保措施，瑞雪一开始不理解，认为法马限制她自由，有一次，法马陪瑞雪购物，瑞雪故意刁难，叫他替她拿衣物，法马不理，他们之间的互怼，堪称没有硝烟的第一次交锋，法马不买她的帐，瑞雪输了，男女之间的关系有时就像掰手腕，要势均力敌，但也必须有人心甘情愿服软。第一次见面， 排演中的瑞雪一转身看到法马，本来笑着的脸怔住了，法马也是，嘴角微微动了一下，演员把人物内心的微妙变化演活了，爱真是奇妙的发酵，超越年龄，身份，肤色，种族等界限。
瑞雪活泼，法马寡言，整部电影，法马只有极少的口头语言，但透过那些变化不大的肢体动作，你会看到这个男人有着丰富的内心世界，男人要经过岁月打磨，才会有由内及外耐看的光泽。
电影有二组镜头特别用心：一，法马和瑞雪看的电影叫《用心棒》，用心棒日语就是保镖的意思，散场后，法马和瑞雪说自己看了62次，虽是玩笑，也可见他对保镖职业的热爱和对武士精神的崇尚；二，瑞雪第一次去法马住处，客厅挂着一把长柄武士刀，法马把它拿下来给瑞雪看，一把刀，利可削铁，而且在客厅最重要的位置，这代表武士道精神在法马心中的地位。在法马身上，有着绅士的温文尔雅，也有着武士动如脱兔的勇猛，他无疑是“功利主义者和物质主义者盈亏哲学”下仅存不多的现代勇士：忠，义，勇，冷静，内敛，遵循最高自律原则。凯文.科斯特纳演绎的保镖是撑起这部电影高票房的半壁江山，他把职业道德上升到精神伦理的高度，也把男女之爱升华到超越生死的境界。这也是为什么那么多人看完电影被深深感动的原因。
新渡户稻造在他的《武士道》一书中说到：”真正的勇士永远是安详的，他从不感到惊愕，没有什么能扰乱他精神的平和。”凯文在这个角色塑造中成功地表现出这一特质，在他脸上，始终看不到强烈的情绪波动，唯一一次失控暴打那个厨娘的老公，那是爱让他失去理智。他说，没有人是十全十美，为了瑞雪安全，为了保持警觉敏锐，法马必须和瑞雪拉开距离：我爱你，我就无法保持职业的冷静；我爱你，更爱你生命的安全，瑞雪理解不了法马的深情，法马没有解释，有时，沉默就是最好的语言。在瑞雪获奥斯卡奖晚上，杀手终于出现，在那一瞬间，法马飞奔过去，替瑞雪挡住那颗夺命子弹，所幸子弹只伤及法马手臂。
有一句给女人的醒世警言：不要听男人说了什么，要看他为你做了什么。
法马集合了女人渴求男人的诸多优秀品质，有责任有担当，有爱有度，既威严，又慈爱；既侠义，又柔情。既像爱人，又像父亲。
电影几乎没有提及瑞雪父亲，母亲的形象也由妒忌成性，扭曲变态的姐姐代替，瑞雪有孩子，可是生父不详。她虽万众瞩目，但内在还是个小孩子，身边没有坚固在位的男性，管家忠心，但宠溺无原则；经纪和她息息相关，但一切为了利益；汤尼宣称为爱，但狭隘肤浅；她儿子，虽最亲，但太小；她有一帮粉丝，但他们疯狂。法马的出现，颠覆了这些功能不良的关系，带给瑞雪全方位新的心理建设，也带给她成长的力量。
好的爱情或好的亲密关系能治愈人或弥补缺失，乃是因为真诚不渝带来最大化的安全感，就像功能健全的父母对儿女的爱：爱不是你是什么样子才爱，而是你是什么样子都爱，爱不计条件，不图回报。
龙应台有一句话：“所有的爱都是为了在一起，唯有父母的爱是为了分离。”真正的爱情会模仿这样分离，给对方自由，给对方成长的空间，帮助对方活出更好的自己。
“如果我留下，我会成为你的羁绊，所以我离开，但我知道，我迈出的每一步都想着你。。。”。这是I Will Always Love You的歌词，也是电影精髓所在：爱，有时是放手。
电影最后的分别看哭多少人：我爱你，但不占有你。有力量的爱是把力量内化到对方的生命，让你独立，让你懂得保护自己；爱是给予与成全，是保镖般的护佑。为什么有的电影多少年过去了还是经典，为什么有的人一生不会忘怀，皆因爱和美德的稀少超越普世价值的极限，而这，恰恰是人活着最深切的希翼和追求。

2019.09.96



</影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>生命是种神秘</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-09-12 15:06:46</时间>
<影评>

我是因惠特妮休斯顿的这部电影的原声唱片《保镖》而来，因为实在太喜欢其中的主题歌《I Have Nothing》，《I Will Always Love You》，还有《Run To You》都是佳作，这张唱片据说也是销量最好的原声电影唱片。所以必须先来说说惠特妮休斯顿。其实20多年前，上学期间早就听过她的代表作《I Will Always Love You》，但最近一段时间再次听起她的歌儿，突然发现非常喜欢她的有韧性、柔情、高亢、极高控制力的嗓音，甚至超过对Celine Dion的喜爱，可以说是我最喜欢的女歌手。她的标志性嗓音是一字转音和高音，听起来毫无假声之感，不费吹灰之力，而且非常自然。能唱高音的美国女歌手很多，但有的用假音比如Mariah Carey，有的高音太生硬比如Katy Perry，有的高音初听很惊艳但听多了会头疼比如Ariana Grande。Whitney Houston的歌曲久听不会不适或厌倦，反而嗓音时而高耸入云、大气震撼，时而如潺潺流水、柔情万种。由于生活的不幸进入歧途，嗓音及生活走了下坡路，48岁就意外撒手人寰，对比之前音乐事业的熠熠生辉，真是令人唏嘘。1992年的此片将Whitney举向事业的最高峰。同年她嫁给Bobby Brown，据说俩人一起长期吸毒，家庭暴力婚姻不幸，后来女儿也染毒22岁就匆匆早亡。再怎么惋惜，也只能愿她在天堂安息，于是仅以观看此片来怀念Whitney Houston曾经的容颜和嗓音。
回到电影本身，这是一部剧情单薄的跨肤色跨等级的浪漫爱情故事，准确的说是一部可以满足年轻女性对理想男性幻想的爱情童话。众星捧月公主一样的女人，心地单纯、活泼任性、关爱家人、有过破裂婚姻留下一子，碰到一个冷静理性、深沉内敛、善良正义、时刻保护自己、具有超高自控能力、职业操守的身手不凡的保镖，关键是这个男人还面孔英俊、体型高大、放松时会冷幽默、还从心底里喜爱孩子，甚至因为喜欢这个聪明伶俐的孩子而决定留下来。这样的男人太完美了，为了女人可挡子弹（虽然职业要求也是如此）温柔体贴沉默坚毅。。。。。。
However，爱情的最关键的一点没有有效的支撑起来，那就是他们是如何克服最初的对立，放下防备，互生情愫而相爱的呢？难道男主看了一下女主的MTV就喜欢上她了？年轻靓丽的女主邀请和他约会怎么就一下子心动了？这就不没有职业约束了吗？既然第二日认识到不能和客户发生感情，何必第一时间答应呢？女主喜欢男主，似乎也简单了些，看着他日日忙活装监视器就喜欢上他了？难道原来的大胖子保镖不工作的吗？还不是看颜值？这最重要的环节却如此单薄，像建在沙子上的碉堡不经推敲，让爱情产生的莫名其妙，就像上帝说要有“爱”，于是“爱”就产生了。如果编剧把爱情产生的过程再多点笔墨，再铺垫扎实一些，后面的舍人救人的情节就更能令人产生共鸣。否则，就像我的感觉——这是个爱情幻觉，肥皂泡泡一般色彩斑斓但随时会破灭。杀人凶手误把她姐姐杀死的情节实在是故意降低了杀手的智商，怎么配得上男主最开始的推荐呢，情节简单幼稚的超出想象。 Kevin Costner表演要好一些，年轻时的他和Tom Hardy有点神似，都有种沉默内敛强硬又内心柔情似水的特质。Whitney Houston的表演没有层次，从一开始眼睛就放电，眼睛总是处于调情状态，这部电影是为她量身打造的，但毕竟不是专业演员，演技还是要差一些。
如果Whitney Houston在生活中找到电影中一般的男人，可以保护她、珍惜她、深爱她，她就不会陷入毒海无法自拔，不会自暴自弃自甘堕落，不会令女儿步他后尘。虚拟的电影故事Vs真实的生活悲剧，现实比故事要残酷太多，何必要做梦呢？


</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
