<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>生死时速 Speed</电影名>
<年份>1994</年份>
<评分>8.2</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2182085556.jpg</封面>
<导演>扬·德·邦特</导演>
<演员>基努·里维斯 / 桑德拉·布洛克 / 丹尼斯·霍珀 / 乔·莫顿 / 杰夫·丹尼尔斯 / 阿兰·卢克 / 格伦·普拉默 / 丹尼尔·比利亚雷亚尔 / 贝丝·格兰特 / 乔丹·朗德 / 理查德·梅尔豪斯 / 派特里克·费斯克勒 / Patrick John Hurley / Anne O&apos;Sullivan / 博斯塔尔 / 约翰·卡波迪斯 / 小托马斯·罗萨莱斯 / 詹姆斯·杜蒙特 / Antonio Mora / Mark Kriski / Dagny Hultgreen / 理查德·希夫 / 桑迪·马丁 / Jim Mapp / Loyda Ramos / 朱莉娅·维拉 / Randy Algoe / 维罗尼卡·卡维特 / 马克·戈登 / 克雷格·豪斯金 / J. David Jones / Christopher C. Murphy / 迈克尔·塔姆布洛 / Eddie Yansick</演员>
<简介>退休炸弹专家佩恩（丹尼斯•霍珀 Dennis Hopper  饰）因不满政府的退休政策，产生了报复社会的念头。他先是在电梯里安装炸弹，劫持人质勒索100万美元赎金，但被特警杰克（基努•李维斯 Keanu Reeves 饰）拆除了炸弹，救出了人质。佩恩趁乱逃脱。
                                    
                                　　一计不成，佩恩并没有放弃，他继续他疯狂的计划。这次他炸毁了一辆公车，并在另一辆公车上安装了炸弹，只要该公车的时速超过了50英里就不能再减速，否则就会引起爆炸。当杰克赶上这辆公车时，公车已经满载乘客行驶在高速公路上，时速也早已过了50英里。
                                    
                                　　杰克是俗称的“胆生毛”，他冒险上了公车，和佩恩之间的生死时速开始了。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>自然卷的Benz</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-09-27 21:47:25</时间>
<影评>
        这部典型的好莱坞动作大片动作场面是惊险，但是BUG实在太多了。

1.匪徒电梯事件引爆炸弹后怎么逃走的？警察都不知道？

2.公车在飞跃断桥的时候，车头怎么会翘起来，而且翘起来这么多！3.Jack到车底下拆除炸弹的时候，按照正常逻辑，公车的车底会有这么高？好像比悍马还高出一大截。

4.录下来的画面是通过什么高科技技术就能马上传到匪徒的电视里的？这在今天都有点困难吧。

5.公车漏油的时候，按照当时油表漏油的速度，30秒就可以漏完。

6.原来地铁的门这么容易就能打开

7.请问Jack和匪徒是怎么爬到地铁顶上的？

8.匪徒太喜感了，总是不能保持冷静。竟然直接冲上车顶和Jack打斗，亏他还想得出从垃圾桶底下拿钱这招。

9.地铁冲出去+翻车两人竟然毫发无损，那让7-23情何以堪？

10.演员的演技实在有待加强。
      </影评>
<有用数>98</有用数>
<没用数>55</没用数>
</review>
<review>
<作者>月下独酌</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-10-18 01:37:34</时间>
<影评>
        退休警察为一己私利危害社会，新警察义薄云天，救市民于水生火热之中，小女子意


外以炫出天际的车技成为拯救行动的关键。这部典型的美国式英雄主义警匪片集公


路、英雄救美等元素为一体，让观众全程为男女主角捏了把汗。



当年基努•里维斯横空出世，英气逼人，小平头帅爆了，桑德拉•布洛克很少见地如此


美貌，两人的化学反应敲到好处。



整部影片开门见山，迅速进入“速度”这个主题，还后劲十足地持续了将近两个小时。


导演及其团队在视觉营造了一个复杂且精彩绝伦的视觉效果，获得了奥斯卡金像奖的


最佳音像剪辑奖。桑德拉还凭借安妮这个角色拿了土星奖最佳女主角。。
      </影评>
<有用数>47</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>夏威夷山姆</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-05-29 15:35:28</时间>
<影评>
        上高中的时候同学推荐给我看的，因为她说里面有个非常帅的小伙子，看的时候还一直提示我说：注意注意，帅哥要出场了。然后就看到理着平头的基努，确实帅，眉眼看上去特别的精神，我跟同学都固执的认为，是因为他体内那八分之一的中国血统，所以才造就了他如此的美貌。
      </影评>
<有用数>49</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>卡斯蒂亚公爵</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-01-17 09:13:08</时间>
<影评>



一九九四，注定是被影史和影迷铭记的一年。宛如寒武纪生命大爆发，这一年的影坛也似乎被一种神秘力量所主宰，大量优秀电影人以及优秀电影来了个华丽的集体亮相，质量之高、色彩之斑斓，恐怕在百多年的电影史上也是绝无仅有的。

论获奖如麻，有《阿甘正传》；论无冕之王，有《肖申克的救赎》；论商业片，有《真实的谎言》；论文艺片，有《红》、《白》；论B级片，有《低俗小说》；论屎尿屁，有《疯狂店员》；论动画片，有《狮子王》；还有《燃情岁月》、《这个杀手不太冷》、《艾德·伍德》等放到现在足以在奥斯卡获奖的电影。甚至在华语影坛，也诞生了《阳光灿烂的日子》、《重庆森林》、《活着》、《饮食男女》、《大话西游》这样青史留名的佳作。

也正是从一九九四年开始，天朝以票房分账的方式开始引起好莱坞大片。于是，《亡命天涯》、《真实的谎言》、《生死时速》等商业片便自然而然地成为了进军中国的排头兵，而美式个人英雄主义也借这股东风灌输给了我国观众。那个时候，本人在念初中，学校组织我们看过后两部。许多年后回忆起来，《真实的谎言》给我的最深印象是州长骑马闯入酒店，而《生死时速》则是基努钻进大巴底部拆弹。



与《亡命天涯》和《真实的谎言》由大牌导演或演员加持不同，《生死时速》没有大牌明星、没有惊人特效，但却用三千万美元的投资生生斩获了全球超过三亿美元的票房，堪称商业奇迹。细数一下几位主创，导演简·德·邦特之前只是个资深摄影师，编剧格雷厄姆·约斯特只写过几个电视剧本，而后来成为好莱坞一线的基努·里维斯和桑德拉·布洛克在彼时也仅仅是普通演员而已。当然，参与编剧的还有日后名声煊赫的乔斯·韦登。

没钱搞特效，演员不大牌，因而这部电影的成功几乎就是仰仗了编导们的大智慧。事实上，《生死时速》的灵感来源于1975年的《新干线大爆破》和1985年的《逃亡列车》，只不过把交通工具从火车改成了公交。相对于行驶轨道固定的火车，公交车在马路上将会遇到更多的不定因素与突发状况，比如片中碰到的堵车和立交桥断点等等，无疑增加了可看性。

更重要的是，编导大幅削减了不必要的剧情，让「速度」成为了影片的唯一关键字，自开篇的电梯炸弹案件开始到最后的地铁破土而出，观众始终屏息凝神、心也被提到了嗓子眼。简·德·邦特曾为《虎胆龙威》、《致命武器》等动作片掌镜，故深谙如何营造视觉效果之道，用复杂而精彩的剪辑配合层出不穷的状况，令观众犹如坐上了过山车，体现了一把一波未平一波又起的刺激。与此相得益彰的是，本片的对白也被压缩到少而精的程度，乔斯·韦登撰写了其中的九成，句句切中主题，且不乏幽默的成分。



很多时候，一部火爆的电影往往会改变其主创人员的命运。就《生死时速》而言，对上文提到的五位主创也产生了或多或少的影响。简·德·邦特后来导演过《龙卷风》和《古墓丽影2》等片，不过现在已杳无音讯；格雷厄姆·约斯特为《断箭》与《兄弟连》写了剧本，至今仍活跃在影视编剧和制作领域；乔斯·韦登自不待言，堪为电视界的「乔治·卢卡斯」，编剧导演样样在行，而其最为人熟知的身份就是漫威宇宙的幕后建立者之一。

至于两位主演就更不用说了，当年在片中的形象极为鲜嫩养眼。基努·里维斯的样子健康阳光、身手矫健，英武却不失秀气，据说福克斯的高层在内部观片之后都去理发店剪了一个和「杰克」一样的板寸。而后来的傻大姐桑德拉·布洛克在那时也十分娇美可人，她的角色既显得独立有主见，又蕴含脆弱的一面，很有亲和力。《生死时速》是他们俩走上好莱坞巨星之路中极为重要的踏脚石，虽然之后的演艺生涯几经波折，当过全民偶像，也做过票房毒药，但提起他们，都不会忘却这对俊男倩女在本片中的出色发挥。

《生死时速》是为数不多的入选AFI百大惊悚电影的非恐怖类型片。影评人罗杰·艾伯特曾将本片称为「伤手臂电影」，因为在观影过程中会一直捏着身边观众的手臂，这一笑谈形象地表达了影片扣人心弦的程度。对比现在许多投入巨大、徒具特效的商业电影，《生死时速》的成功颇值得借鉴——即便做不到面面俱到，也要抓住一两个要素以点带面，从而使整部电影变得引人入胜。




</影评>
<有用数>38</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>突然盐碱化</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-09-28 23:28:38</时间>
<影评>
        完美的警察应该是智勇双全的。

杰克是勇多过于智；哈利是智多过于勇；最大的反派培恩才是智勇双全的。

和聪明的反派要斗智斗勇，最终胜利的是勇，万众期待，勇战胜了智。

有时候聪明的人要为自己的智慧付出代价；于是勇敢的人因此获得了荣耀还有爱情。

杰克是留在最后的英雄，他得到的东西太多：荣耀、尊敬、爱情，甚至还有银幕外无数为他倾心的女人。

但是他失去了一份真挚的友情。

我宁愿走到最后，一起获得荣耀的依然是杰克和哈利，而不是在众人目光下杰克和安妮的深情拥吻。

日久默契的友谊最终输给了一场共患难的爱情，让人扼腕叹息。

回归到智勇的取舍，最终的结局也是杰克勇多过于智造就的。勇敢的人赢得了爱情，聪明的人失掉了性命，与此同时勇敢的人也失掉了友情。从此，再没有杰克和哈利的智勇双全。

一部电影，环环紧扣，116分钟，没有多余的安排，只有没有兼顾的情感，因为它毕竟不是文艺片。

《speed》我是提着嗓子眼看的，可是我不会再看第二遍，因为我怕那些经不住细看的情节。

我仍然是喜欢杰克的，尽管他勇多过于智，因为作为女人，对于这样的汉子没有抵抗力。有些东西，得一样便是美好，再多变成了奢侈，要付出代价。

可是我记得《无间道》我是哭着看完的，一遍一遍还是哭着看完的。

我心中的英雄留给警察，不需要要智勇双全。勇多过于智的杰克足以让我动容。只是，再关于陈永仁和刘建明，我不止是动容，而是沉迷。

2011/9/28
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿毫</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-04-21 11:50:41</时间>
<影评>

看了一些《speed》宣传期时的采访。Keanu开玩笑说感谢上苍让他得到这样一个amazing的工作：边飙车边赚钱。看他那三十岁了仍稚气未脱笑得心无城府的样子，我只想说，感谢上苍把这样一个尤物带到人间。他一笑，我几乎相信会有天使降临。
世间怎会有人如此英俊的同时，又如此cute？那时的他上节目还会紧张，所以变得话唠，手舞足蹈。因为害羞，所以笑得格外真挚。如今他沧桑了好多，头发胡子连到了一起，不变的是那双大黄靴——从三十岁穿到了五十岁，还有迷得人七荤八素的眼神和笑容。
我是碟中谍和谍影系列的粉丝。阿汤和达蒙算是最初的男神。阿汤也是，十年如一日的帅气。看得出来，从青葱时代他便深知自己的迷人，因而帅得很有巨星风范。达蒙，平心而论只能算是“长相清秀的路人”，是那部堪称完美的动作片赋予了他举世无双的魅力。但Keanu，年轻时的他仿佛美而不自知，比那水仙花少年还要更胜一筹。他穿着宽大的蓝色plaid shirt，简单又清爽，像在咖啡店吃早餐时会遇到的男生，笑容平淡而温暖，英俊得让你忍不住多看几眼，偷偷在心底感叹。然后一辆巴士炸了。他突然化身超级英雄。你只能被他飞奔、跳车，一连串炫酷的动作，还有摇晃镜头下依然迷倒众生的面部特写搞得头晕目眩，捂着胸口尖叫“OMG！”
在这个全球加速崩溃的节点，看看从前的片子，美人儿的年轻时代，生出许多夕阳无限好的感伤。Will there be better days?不想说了……

</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>naramiki</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-04-21 16:35:17</时间>
<影评>
        记得第一次看这片子还是在小学5年级的时候。

和爸爸在电影院。当时国内很少引进这类“大片儿”。互联网又不发达。所以很少呈现印象深刻的好电影。

以至于这部电影一跃成为而后N年间我最喜爱的美国电影。买了vcd，反反复复看了好几遍。

重温基诺李维斯的脸。飞驰的大巴士。惊心动魄的炸弹倒计时。和片尾那个那时候觉得很浪漫的吻。
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>哇系金刚狼</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-05-06 09:16:43</时间>
<影评>

剧情bug有，细节略显粗糙，但作为一部94年的电影，能有这样的水平，已经是令人折服了（btw1994年究竟是什么神仙年份？）实不相瞒，看完全片，最大的感触就是，年轻时候的基努里维斯也太帅了啊啊啊啊啊我的妈呀！！！！性感可爱羞涩的男人啊啊啊啊啊！！荷尔蒙溢出屏幕！！这是人类能够拥有的美貌吗？？？这是我能免费看到的美貌吗？？！！感谢电影！！记录了这种天神级别的美貌啊啊啊啊啊！！！！

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>无意乱转</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-09-09 14:41:40</时间>
<影评>
        当年引进的十个米国大片之一。又是英雄与美女，又是一人破敌救苍生。不过，还是反复看过几回。



其实呢，此电影教会人们：一定要若无其事，才能瞒天过海。

总记得司机说：有20秒的摄像，你们就象平常一样不要有大动作。

然后，等那老头儿发现异样，想爆炸的时候，已经迟了。

 原来，人们越是平常表现，越是不被发现异常。所以想做坏事的时候，请先保持好镇定……


另外，最后逃脱的那个桥段，让人到现在都喜欢盯着公汽司机的脚下。每每都担忧地想：我能这样逃脱么？


这样另类两个关注点，也是醉了
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>花落花开年复年</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2020-03-21 10:49:28</时间>
<影评>

我最喜欢的电影之一，情节和细节都没有瑕疵。因为这部剧喜欢基努，但是他后面的作品在我心目中都无法超越生死。热血和温情、邪恶与正义、惊险与诙谐（可能我笑点太低）完美糅合，戳中了我矛盾跳脱的心。本来想写短评，结果情绪上来了就多吹几句吧。说这么多有的没的，最最关键的点是，基努长在了我的审美点上。偏东方的美丽，结合了西方人的立体，身材是恰到好处的修长挺拔健美。当他凝望的时候，眼里有你幻想的全世界。这样的人行走与危险边缘，与邪恶热血厮杀，本身就很矛盾带感。桑德拉也很棒，虽然我觉得她不如基努美貌，但是她鲜活真实也美丽。他两人之间是真的能看到化学反应，桑德拉让基努有了现实的温度，把他从天上带到人间的感觉。所以虽然影片全程紧张刺激，两人疲于奔命，压根没空谈情说爱，但是最后相互拥抱的时候，感觉就像爱了一万年，上辈子就该在一起，这是怎样的天作之合！

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
