<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>子弹列车 Bullet Train</电影名>
<年份>2022</年份>
<评分>7.8</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2873950053.jpg</封面>
<导演>大卫·雷奇</导演>
<演员>布拉德·皮特 / 乔伊·金 / 亚伦·泰勒-约翰逊 / 布莱恩·泰里·亨利 / 安德鲁·浩二 / 真田广之 / 迈克尔·珊农 / 桑德拉·布洛克 / 坏痞兔 / 罗根·勒曼 / 莎姬·贝兹 / 丘增 / 凯伦·福原 / 凯文·秋吉·程 / 明基·村上 / 武谷香织 / 吉姆·加里蒂 / 埃梅丽娜·亚当斯 / 詹森·郑 / 约书亚·萨达索 / 约翰娜·沃茨 / 胡里奥·加贝 / 安德烈·穆尼奥斯 / 阿诺德·陈 / 帕沙·D.林奇尼科夫 / 米歇尔·李 / 贾森·马修·史密斯 / 大卫·雷奇 / 艾恩 / 雷·巴佛 / 达伦·凯兰 / 莉昂·马苏达 / 伊戈·米基塔斯 / 瑞安·雷诺兹 / 查宁·塔图姆 / 哈里森·徐</演员>
<简介>影片根据日本天才作家伊坂幸太郎的小说改编，讲述名为瓢虫的杀手搭乘子弹列车执行简单任务，却发现车上还有其他杀手都在伺机而动。动作特技演员出身的导演大卫·雷奇利用《偷拐抢骗》般多线索并进的误会式情节，将《杀死比尔》式的爽快动作戏与爆笑喜剧结合在一起，加上布拉德·皮特、乔伊·金等好莱坞明星与真田广之等日本名角完美搭配，以及多处向日本流行文化致敬的小巧思，成就出一幕幕酣畅淋漓的过山车时刻。影片于2022年暑期档上映后，收获2.39亿美元全球票房，成为近年来又一部卖座的亚洲题材好莱坞大片。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>水水</作者>
<标题>看电影学知识，复习托马斯小火车全家福~你就是迪赛尔！</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-10-03 06:50:08</时间>
<影评>




托马斯（Thomas）：T-1号

托马斯是个不知天高地厚、性格急躁的小火车头。他常常做一些力所不逮的事，弄得自己伤痕累累。不过伤心过后，托马斯很快又会欢快的奔走在调车场和他的专线上，托马斯对于拥有自己名字的铁路专线很是自豪。（托马斯的原型是基于行走在伦敦南部海岸铁路线上的0-6-0 E2 型蒸汽机车）
 高登（Gordon）：T-4号




高登是蒸汽机车家族中的高端人才。他是胖总管车队里速度最快，动力最强的火车头。高登很清楚他的优势，但他很善良，有一颗宽容的心，并且随时愿意用他的超能量去帮助其他小的火车头解决困难。 
 黑色狄塞尔/迪索--DIESEL




“不诚实的狄塞尔”，其他的同行们提到他时都这么称呼，只要他在场就不是好消息。他油腔滑调、诡计多端，而且随时准备挑起事端。他装出招牌笑容的时候肯定预示着某人某地将要出现麻烦。
 培西（Percy）：T-6号




培西是火车头主力队伍里的新丁。他是个快乐的小家伙，很安于现状。他只要在调车场里快乐地跑几圈就很满足了，不像其它同伴那样想着要去外面的世界探险。（培西的原型是铁台九号发动机公司的0-4-0型号蒸汽机车）  
艾德华（Edward）：T-2号


艾德华是胖总管辖下铁路资历比较老的火车头。艾德华最大优点就是他的亲善力。
亨利（Henry）：T-3号


亨利是一个长长的，速度很快的火车头。他有高贵的外表，而且像所有出身高贵的人一样，他非常敏感，很容易生病。
詹姆士（James）：T-5号


詹姆士是一个中等型号的火车头。他的6个驱动轮比托马斯的大，比高登的小。 他有鲜红美丽的外衣和黄铜穹顶，常常感觉自己是个很耀目的火车头。这种想法偶尔会让他对自己的工作产生不切实际的幻想，而这毫无疑问会给他带来麻烦。
托比（Toby）：T-7号



托比无论是外表还是对事情的观点都是很传统的。所有机车都希望自己是真正有用的，对于差一点被拆卸的托比来说这尤其重要，他也总是很喜欢工作。托比也会发脾气，不过他工作的采石场路线比较偏远，所以就算在工作中发泄一下对其他人也没有什么影响。
达克（Duke）：T-8号


其实他的真名叫蒙太奇，是一个小型的蒸汽火车，来自大西部铁路系统。因为行走时摇摆蹒跚像鸭子一样得到现在的绰号。
唐纳德&amp;道格拉斯（Donald&amp;Douglas） ：T-9号&amp;T-10号


除了名字和编号不同外，唐纳德和他的哥哥道格拉斯完全一样。唐纳德不喜欢自己和哥哥被分开，他喜欢对其他的火车头搞恶作剧。
奥利佛（Oliver）： T-11号


奥利佛是一个被唐诺从废铁场就出来的蒸汽火车头，被漆上了和8号达克一样的绿色，被他的朋友们亲切地称为“小西方火车头”，他是个善良并且充满智慧的车头。
艾蜜莉


艾蜜莉是个美丽的火车头，有着闪亮的漆面和发光的铜制配件。
麦维斯--MAVIS


麦维斯是一个年轻而且朝气蓬勃的柴油机车头，在采石场工作。她非常有主见，而且不轻易接受别人的意见。——麦维斯是一个0-6-0运转型柴油机车头。
彼得萨姆/彼得山姆--Petersam


彼得萨姆是个善良快乐的火车头，但他脆弱敏感的性格常被其他同伴取笑。彼得萨姆本来叫Stuart， 但来到胖总管的车站工作后才改了名字。
罗斯提--RUSTY


罗斯缇是个自信、热爱工作又有爱心的火车头。他喜欢探险并热爱其它同伴，帮了他们很大的忙。　
沙蒂 /塞尔缇--Salty


赛尔缇是码头柴油机车，是个勤奋的家伙。外表看起来很粗旷，但心地善良。不论是蒸汽火车头还是柴油机车头，只要谁有需要，他都马上赶去相助。
斯坦利--STANLEY


斯坦利是多多岛上的新火车头。他的外壳镀上鉻，看起来是亮亮的灰色。他比托马斯更大一些，更新一些，也更强一些。斯坦利很和善，是所有人的好朋友。
亨丽埃塔/托比


亨丽埃塔是托比最忠实的车卡，在差一点变成鸡舍后，她跟着托比一起来到胖总管的铁路。
哈维--Harvey


哈维是一个心胸开阔、无比快乐的家伙。他的声音粗壮，乐于助人。
邓肯--DUNCAN


邓肯心地善良，但如果他的情绪来了还是会“咆哮”一番的。他对事情自有一番见解，有时候会显得偏执己见，或给人无礼的感觉。他的心胸开阔但这种个性却被误导。
费格斯(Fergus)


弗格斯是一个牵引机，其主要功能是分流的水泥厂卡车。这是尘土飞扬的工作，并给他留下了说话的时候会持续咳嗽的毛病。弗格斯有可靠脚踏实地，务实性格，特别遵守规则(他对守则倒背如流)。
史宾赛(Spencer)


史宾赛是多多岛上前所未见最闪亮、最时髦的火车头。
汉德尔先生(Sir-Handel)


汉德尔先生是NGR 里资历最深的火车头之一，由公爵一手训练出来。他一直认为自己无所不知，所以应该是老大。这种想法有时候使他容易发脾气或态度不好。不过，他每次都能很好的完成任务。
汉德尔先生原名叫Falcon，是来到胖总管的车站后才改了名字。
比尔(Bill)


比尔和班是一对双胞胎火车头，无论从哪个方面都一模一样。比尔脸上整天带着一种莫测的笑容，他在多多岛陶土公司(Sodor China Clay)的粘土矿和港口之间工作。
班(Ben)


班和比尔是一对双胞胎火车头，无论哪个方面都一模一样。班非常乐于捣鬼，他喜欢戏弄其他的火车头，这令长辈们非常烦心。
班是英国WT Bagnall 建造的0-4-0型蒸汽机车。
黛西(Daisy)


黛西专门服务于托马斯专线。她最初来到这里的时候有点神经过敏，当时她只拉载乘客，因为她认为自己太好了，不适合拉卡车。
印度的艾西娅： 影片中的颜值女王，托马斯都为她的美丽所动。



巴西的劳尔： 来自巴西阳光灿烂的高地蒸汽小火车，热门夺冠选手。



俄罗斯的伊万： 火车比赛里唯一的柴油火车头，逗逼天性。



比利时的阿克塞尔： 一辆流线型的高速蒸汽火车头，赛场上的圈粉能手。



中国的勇宝： 充满智慧的客运火车头，危机关头总能化险为夷。



杰克--JACK


杰克是小岛上最友善的装卸机。
煤矿货车箱--Troublesometrucks


煤矿货车箱是铁路公司的滋事分子，他们最喜欢给拖动他们的火车头们制造麻烦。他们总是吵吵闹闹、疯疯癫癫的，对自己正在做的事情毫不在意。　
哈罗德直升机/哈洛直升机--Harold



伊丽莎白--Elizabeth


伊丽莎白是一辆被修复得很完美的古董蒸汽货车，像岛上所有的卡车一样，她认为公路比铁路好。
中国龙--Chinese Dragon


华美的中国龙是因为多多岛嘉年华的举行而被带到这个小岛上。他那神秘的具有异域特色的外表第一眼会让其他的发动机们吓一跳，但实际上他一点恶意都没有。　
克兰奇吊车--Cranky


如同其他吊车一样，克兰奇也拥有着非常高的姿态，这常常让其他的发动机们非常恼火。
柏蒂巴士--BERTIE


柏蒂巴士和托马斯有很多相同之处。自从超级大赛车之后，他们就一直是最铁的哥儿们。柏蒂巴士的最大特点是他友善的笑容，并随时愿意帮助其他机车——当然他们必须愿意承认有时候公路运输也同铁路运输一样有他们的用武之地。——柏蒂是一辆单层前门巴士，他拥有20世纪三、四十年代英式大游览车的直系血统。　　
亚瑟/阿瑟--ARTHUR（LMS）


亚瑟是一列新的蒸汽火车头，他的工作是调度车卡，并拖运货物。他对能为胖总管工作感到很兴奋；同样的，他对自己那众所周知的准点记录也很自豪。　　
阿尔非挖土机--Alfie


阿尔非是一台挖土机，他能够轻松处理采石场内最艰难的工作。他不但友善、乐于助人，而且还喜欢干所有的脏活儿。
BELLE 白丽/贝利



史/斯卡洛-Skarloey





 
罗西--ROSIE





 
麦克--Mike





 
班什--Bash





 
坦什--Dash





 
安妮和克拉贝尔--Annie Clarabel





 
比利--billy





 
布奇--BULGY





 
巴斯特--BUSTER





 
巴奇-BUTCH





 
拜伦--BYRON





 
卡罗琳--CAROLINE





 
船长/麦船长--Captain





 
查理--CHARLIE





 
科林--COLIN





 
达特--Dart





 
丹恩--DEN





 
德里克--DEREK





 
金色狄塞尔/狄赛尔10号--BRONZE DIESEL/DIESEL 10





 
斯皮尔特（左）道奇（右）--Splatter DODGE





 
达克--DUCK





 
费迪南/福德纳德--FERDINAND





 
费罗拉/弗洛拉--Flora





 
弗林--Flynn





 
弗迪/弗雷迪--Fearless





 
汉克--Hank





 
赫克多--Hector





 
西诺--Hiro





 
亚瑞和伯特--Ironarry Ironbert







亚瑞和伯特在采石场工作，他们喜欢戏弄别人、搞恶作剧。
杰米/杰里米--Jeremy





 
凯利--Kelly





 
凯文--Kevin





 
女士--lady





 
路克--luke





 
马吉--madge





 
梅里克--merrick





 
麦蒂麦克--mightymac





 
茉莉--molly







茉莉是一个黄色的火车，拉货车。
尼尔森-nelson





 
尼维尔--neville







尼维尔是一个黑色的火车，有狄索一样的身体。
罗曼--norman





 
奥利弗挖掘机--oliverexcavator





 
欧文--owen





 
派崔克/PA--patrick





 
帕克斯顿--Paxton





 
瑞尼斯/雷尼斯--Rheneas







雷尼斯是一个胆小的红色窄轨小火车头，和史卡洛是一对形影不离的好朋友。
史卡洛
史卡洛是一个勇敢的红色窄轨小火车头，和雷尼斯是一对形影不离的好朋友。
洛奇--Rocky







洛奇是一个强壮的铁路清障车，可以起吊亨利一样的火车。
拉菲--S. C. Ruffey





 
斯加夫 --Scruff





 
西尼/西德尼--Sidney





 
废弃的火车头--Smudger





 
斯塔福--Stafford





 
施德普尼/史蒂芬--Stepney





 
陶德--Toad





 
维多--Victor





 
威夫--Whiff







威夫是一个绿色的火车，身上有很大的气味，拉垃圾车。
温斯顿--Winston





 
布斯卓/布鲁斯特罗德-bullstrode





 
丹尼斯--Dennis







丹尼斯是一个银灰色的柴油火车，很懒惰。
杜克--Duke





 
雷格--REG





 
斯基夫--skiff





 
玛丽恩--MARION





 
加图尔--Gator





提魔太--timothy




 
凯特琳--Caitlin






 
机车--D199





 
大城市引擎--BIG CITY ENGINE





 
卡拉斯--Class





 
特雷弗/崔弗--Trevor





 
莫道夫/默多克--Murdoch





 
麦克斯和蒙蒂--Max and Monty





 
伊索贝拉和伊莎贝尔--Isobella





 
罗瑞/洛瑞--lorry





 
乔治--George





 
桑普--Thumper





 
耐德--NED





 
波高--boco





 
普若提斯--PROTEUS





 
马奇


马奇是一个有着塌鼻子的货车，能够在积雪的道路上行驶。
Hong-Mei 红梅 

 红梅的原型是中国的工建型蒸汽机车，她性格温和，喜欢比赛的中国小火车，有时也会粗心大意，草率行事，但总是试图弥补。 
蕾贝卡

蕾贝卡是一个非常乐观的火车。她被涂成了阳光般的黄色，这反映了她积极的人生观。蕾贝卡总是会发现别人最好的一面，喜欢帮助身边的每个人。尽管蕾贝卡天性温和，但她并不害怕为自己或朋友而战。她是一辆又大又结实的大火车，不会被铁路上的老火车吓坏。 

外星也难民.Solar Opposites.S03E02. 乱入一下

1929年的超大号CCR三重蒸汽列车
 Korvo 火车控以后变身！


</影评>
<有用数>561</有用数>
<没用数>59</没用数>
</review>
<review>
<作者>说故事的虎牙君</作者>
<标题>原著vs电影，细数《子弹列车》中那些令人失望的改编</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-10-10 02:15:02</时间>
<影评>

杀手世界，中年影星，暮年英雄重出江湖——从各种角度来看，《子弹列车》都像是导演大卫·雷奇对《疾速追杀》的一次自我重复，自我模仿。而从实际效果来看，本片无论是在美术指导、服装设计、动作编排，还是视觉效果等等方面的确非常出色地延续了《疾》的优点。但与此同时，特技演员出身的大卫雷奇自身在文本叙事方面的短板却也在本片中得到了继承，甚至进一步发扬光大到了让人无法忽视的程度。
导演曾经做过5次布拉德·皮特的替身，俩人渊源颇深
当然，如果你没看过伊坂幸太郎的原著《杀手界·疾风号》，可能很难理解我的这种不满，所以下文我会按照这部悬疑小说中对应的情节与电影中的角色进行逐一对照。是的，简单来说，本文就是一个吐槽合计。如果你正为这部电影血脉偾张激动不已，那我劝你就别往下看了咱们彼此放过，但如果你看完电影之后，内心深处总感觉有哪里不对劲的话，希望我的吐槽能让你找到些许共鸣。
Here we go.

瓢虫
我们先从主人公瓢虫说起。
在影片的前30分钟，导演通过一系列事件不断向观众强调，这是一个运气奇差无比的男人。
虽然电影中的这些“坏运气”都没有对瓢虫带来多少负面影响
但自从“瓢虫”和“狼”遭遇开始，这一人物设定却仿佛突然被导演反转了。
看过原著的朋友恐怕难以相信这句台词居然会用在“瓢虫”身上
瓢虫在此后的剧情中一路开挂，向观众花式show出自己通过机缘巧合避开攻击，击杀敌人，甚至死里逃生的能力。
和柠檬对打，被突然倒下的尸体挡了一拳
被蛇咬之前刚好打过血清
随手一扔，灭火器就正好砸中后面敌人的脑袋
如此多的幸运事件集中在一个角色身上，让人简直不禁怀疑，这怕不是个被幸运女神眷顾的天选之子，怎么好意思还在那里煞有介事的说什么“瓢虫背上的七颗星星代表它背负了所有人的厄运”云云……导演你要不要再看看皮特是不是拿错剧本了？
甚至被脱轨的列车甩飞好远，都能不偏不倚正好落在人偶身上毫发无伤。
其实在原著中，瓢虫的衰运非常纯粹，从小到大他身上的事情永远不会按计划进行，接到的任务无论最开始看起来多么容易最终也会被搞得一团糟。而他之所以年纪轻轻（是的，原著中瓢虫是个年轻人）能在杀手界站稳脚跟，靠的是自己实打实的灵活头脑和敏捷身手，而不是电影中这些天外飞仙般的巧合。
“……如果（瓢虫）被逼得太紧，他的大脑就会天马行空了。” “是变得不正常？” “大脑思维会变得更快，应该是集中注意力了吧。被逼得太紧之后，那种瞬间爆发力还是反射神经什么的，反正就是思考能力非同凡响啦。
不然，如果瓢虫都如此幸运了，那王子这个角色的存在意义是什么呢？
王子
与瓢虫纯衰运体质相反，王子则是个天生的幸运儿，更是整部小说的戏眼所在。但恕我直言，电影中的王子却是对原著改动幅度最大，也是最失败的一个角色。
这一脸大浓妆，实在不像是原著中能利用自己孩子外形迷惑敌人的“王子”
在小说中，王子虽然只是个初中生，但却极端腹黑，甚至有点反社会性格，没看过原著的朋友可能很难想象，他之所以把小涉（木村儿子）从百货大楼屋顶推下去，然后威胁木村去行刺峰岸（电影改为了白死神），这些行为并不是因为他和这些人有什么深仇大恨，反而只是简单地因为他自认为能“看透世间一切，控制所有人”。虽然思想中二之极，但是王子却似乎的确有这份装B的本钱，他不仅善于轻易洞悉他人思想，而且还非常懂得如何利用自己“孩子”的身份和外形来伪装自己的真实面目。在他的操纵下，他身边的同学、老师纷纷沦为实验品，被他折磨、控制、甚至摧毁，而他在这个过程中则对自己的能力（以及运气）愈加自信，欲壑难填，最终甚至想要挑战江湖传说中那位可怕的峰岸阁下。
……王子戏谑的口吻让木村很不耐烦。他皱起眉头，似乎想从扭曲的脸上挤出言语一般。“你小子，该不会是想对峰岸下手吧？”王子的嘴角因情不自禁奔涌出的喜悦而咧开了。“那个姓峰岸的叔叔就那么有名吗？”
最开始，王子的目的只是单纯的胁迫木村去替自己行刺峰岸，但当他偶然发现列车上正有两组人在争夺一只手提箱时，他的邪恶本性被撩拨出来，虽然他并不清楚这些人为什么在争夺这个箱子，但既然这些大人们“有所图”，那么就有可能沦为自己玩弄的对象，于是就立刻凑上去，化身为人畜无害的小孩子穿梭在这些杀手们之间，不断散播谣言、编织陷阱。 
……我想那个箱子里一定装着很重要的东西。至少有人正拼了命地在找，那就说明里面的东西有某种价值。”王子边说边思考着……该怎么做才会让事情变得更有意思呢？……比起那个来，把箱子藏起来更重要。我可以借此诱导想要箱子的人，让他们产生混乱…… 木村板着脸，目不转睛地盯着王子。王子所想的事情、所有行动的原由，他一概不知，十分苦恼。不求金钱和名誉，只不过想更多地观察他人的行为，这样的欲望在他看来或许十分罕见。
“狄索”，如柠檬所说，这是一个坏透了的小火车。这个人物如同幕后牵线的木偶师一样，串联起了书中所有角色，让故事自始至终都充满了悬疑的张力，读者完全无从预料这样一个性格扭曲的初中生下一步会干什么，又会挑选谁作为目标。
但是反观电影，王子摇身一变成了白死神的女儿，而她胁迫木村的目的则是为了向父亲报仇。我们这里且不讨论两种设定孰好孰坏，但问题在于，电影的这种改编让王子的整个刺杀行动都显得莫名其妙。因为，一个堂堂的黑帮大小姐，怎么可能连自己亲爹在哪儿都不知道！？
跟着一只手提箱才能找到亲爹，妹子你是认真的吗？
即便平日里再怎么不受重视，但你又不是被扫地出门了，想埋炸弹弄死老爸，放屋里，放车里，放礼物里，怎样不行，干嘛非要绕这么大一圈？而且想找个替死鬼来执行自爆枪计划的话，挑你爹身边的亲信和侍卫来胁迫不是更合适吗？为啥非得乘坐子弹列车千里迢迢把木村这个十八线的外围小喽啰运过去当刺客，这里面的逻辑在哪儿？
但电影中，这种奇怪的人物行为逻辑就这么强行发展下去了。更诡异的是，当木村在听到一个素昧平生的女生让自己去刺杀白死神时，首先想到的问题居然是“如何”能杀白死神，而不是“为啥”要杀白死神。
是的，影片对此没有丝毫解释。
木村
所以我们接着再来说木村雄一这个角色。
全程保持迷离眼神的老父亲
我看到有朋友在其他帖子里提问：饰演木村的演员表演怎么这么浮夸，总是一副精疲力尽精神恍惚的样子？其实原因很简单，木村是个有严重酒精有依赖症的家伙（简称酒鬼），他是直到自己儿子小涉坠楼入院后才终于下决心戒酒。当然，这是在原著中的设定，电影对此却只字未提，所以观众自然不知道这个角色披头散发跌跌撞撞的形象到底是怎么回事。
但有趣的是，大家注意看这些镜头。
上火车前用冷水泼脸。
这其实是在醒酒
两次和对面的路人相撞。
与瓢虫撞了一次
与售货员撞了一次
等待交货时手中握着的酒瓶。
注意此时木村手里拿的酒瓶
最后决战时调了一支酒瓶当武器。
昔日的酒鬼用酒瓶展开反击，这个镜头其实本来有更丰富的意味
等等这些镜头中，你随处可以见到木村酗酒的“痕迹”，这也就是说，演员在拍摄过程中所用的剧本，显然还保留着展示这一人物背景的情节。但不知出于何种目的，这些内容却在后期全都被导演剪掉了，然后留下了一堆没头没尾的台词。
比如影片开头，老木村说：小涉很幸运，不知道自己的坏运气其实帮你免去了多少苦难
——这里的苦难是指什么？
是指这场事故促使木村决心戒酒，避免了日后出现更可怕的悲剧
王子在嘲讽木村时说：哄你儿子上天台太容易了，没想到你花了三个小时，才终于发现你儿子失踪了——所以木村这段时间到底干嘛去了？
喝酒误事了呗
而除此以外，影片还完全舍弃了木村和王子之间的过往故事，设定为两人在火车上是第一次见面。但其实原著中，他们俩在此前已经打过不止一次交道了，木村还曾经插手过王子手下的一场纠纷，狠狠地揍过王子一顿。而这种狼狈的经历，也是王子之所以将小涉推下楼的理由。
……木村满脸通红，身体几乎要冒出火来，“好了，别再说了！”他又立刻压抑住愤怒，“我才懒得听你那似是而非的借口。我说的是为什么要盯上涉？”　“那当然是因为想整叔叔你啦。”王子说着，还故意戏弄他似的将手指放在嘴上，轻声道，“要保密哦。”
这种关键背景信息的缺失，让电影里很多情节都显得颇为“弱智”。比如最典型的，为什么木村始终没有怀疑过这个小女生是不是在使诈？按照电影的剧情，你从来都不知道她是白死神女儿，所以为什么对方说在医院里安排有杀手你就真的信了？
木村同志明显没经历过我大天朝电信诈骗的洗礼
而在原著中，俩人此时的对峙其实描写得非常精彩。木村由于之前领教过王子变态的做事风格，知道对方是个说得出做得到的主，所以一直有所忌惮，不敢轻举妄动。而另一边，王子虽然看起来运筹帷幄，但内心也在顾虑木村被自己逼急的话会不会不管不顾地暴起反抗。
……我是在害怕这个初中生吗？木村觉得这种想法实在叫人难以置信。正因如此，内心的感觉才仍旧模糊不清。这个初中生真的有能力威胁他人，将恐惧植入别人内心吗？木村摇了摇头，摇掉了脑海中的这些思考。
结果，这种微妙的心理博弈在电影中被简化成了一场过家家游戏，木村被王子用一通电话（甚至对方都没有提供任何照片之类的证据）就从头压制到尾，有这么蠢的黑社会杀手吗？
狼
被改编得同样莫名其妙的，还有“狼”这个墨西哥amigo。
这样一身血迹去乘新干线真的不会被JC叔叔问话吗？
话说这位仁兄为什么刚跟瓢虫打个照面就立刻起了杀心？你手中的情报不是告诉你凶手是一个女人吗？是，看到婚礼上的服务生突然出现在眼前的确不同寻常，但这岂不是更加说明你掌握的情报有误，怎么连怀疑的过程都省了二话不说上去直接开打，你就不怕被对方前后夹击？而且话说回来，同样是婚礼上乔装打扮的两人，对黄蜂就需要根据照片来确认长相（好吧我知道这张照片其实是导演为了让瓢虫后面拿去看的啦），对瓢虫却在一秒钟内就完成了“身份识别”，兄弟你怎么做到的？就因为对方曾经撞了你一下吗？挺记仇啊。
这里狼为什么动手前要特意低头看一下刀子？总感觉这里也剪掉了什么剧情
那么原著中这段情节是怎么回事呢？很简单：瓢虫和狼这俩人以前是结过梁子的。根据小说的描述，狼是一个只敢对老弱妇孺动手的懦夫，圈内风评很差，瓢虫早就看他不顺眼，所以后来有一次他看到狼又在欺负小朋友的时候就上去揍了他一顿，狼从此怀恨在心发誓下次再见到瓢虫时一定要报这一箭之仇。因此，当俩人在列车门口碰面时，狼才会立刻把瓢虫推回了车厢找他算账。
被七尾（瓢虫）踢过后，不光是肉体就连自尊心也受到了打击的狼瞪圆了眼睛，暴跳如雷。“下次再让我看见绝对饶不了你！”他喊了这句话之后便跑掉了。那是七尾（瓢虫）最后一次见到狼。
看，这样的情节就合情合理得多了不是吗？
黄蜂
说完狼，我们再来看看他的刺杀目标：黄蜂。虽然这个角色在剧情中占比非常小，但是依然不妨碍导演为她设置了几个颇为搞笑的情节，以至于让我想多花点笔墨来说一说这个人物。
小姐姐扮演过死侍中的“Lucky”
其一，就是那只“非洲树蛇”。
这只蛇从影片第一个场景就开始怒刷存在感，但其实屁用没有
我想象不出，为什么要让一个用毒高手带着“活体材料”上火车。难道行刺前还需要现场从蛇嘴里取毒不成？这是怕自己身份暴露的不够快，还是担心蛇毒不新鲜弄不死人？而且这只蛇在车厢里爬了半天，存在感如此之强，搞得你无比期待这把“契诃夫之枪”什么时候会响。结果呢？一直等到它被瓢虫扔进马桶里，都没有对推动剧情起到什么实际作用。
其二，黄蜂见到瓢虫时大喊一声“你个混蛋偷了我的蛇”。
我真的没有啊，Madam
这都哪儿跟哪儿？瓢虫什么时候偷她的蛇了？如果这句话指的是瓢虫不小心打开了蛇笼这件事，我就很奇怪，当时瓢虫撞开笼子时周围可一个人都没有，黄蜂是怎么知道这件事的？导演告诉你的吗？
蛇被放出来的时候，周围并没有目击者
其三，俩人对打时，明明是瓢虫先中毒，黄蜂自己手握解药，有啥理由比对方还紧张？而且为什么被针扎了之后就站在原地不动了？即便你沉不住气想先打了解药再说，那也完全可以退后两步拉开距离再操作吧。你中的是蛇毒，又不是什么“含笑半步癫”，没有理由当着别人面往外拿解药对不对？是怕离得远了对面瓢虫够不着吗？
俩人瞬间进入静止状态，仿佛在玩谁眨眼谁就输了的游戏
而原著中，完全没有这些脱裤子放屁的情节。首先，这只蛇跟黄蜂一毛钱关系没有，黄蜂用毒那是真用的蜂毒；其次，瓢虫是因为被掉在地上的针头扎中了手背才中毒的（衰运上身），黄蜂并没有看到这一幕，所以她自己被扎了毒针之后想要立刻注射血清是情理之中的事。
七尾（瓢虫）简直不敢相信自己的眼睛。刚才女人扔出来砸到门上后掉下来的针如同鱼钩般地弯曲着。七尾（瓢虫）的手正好被那往上翘着的针尖刺中了。
水果二人组
在一众杀手里，柠檬和蜜柑的戏份是所有人中改动最小的。我本想跳过不讲这两个角色，但是电影里有一点我实在是忍不住……请问，一个黑人和一个白人是怎么被传为是“双胞胎”的？？？而且据玛丽亚说，圈子里还“大家都知道”他们这个称号。
话说，你们这些杀手同行们真的不是知道了人家父母的什么八卦吗？
这样的两个人，你告诉我能被当做双胞胎？！
原著中怎么写的？大家看看吧。
柠檬跟蜜柑一样，有着将近一米八的身高。可能是瘦削的身形也很相像的原因，他们时常被误认为双胞胎，或者至少也是兄弟。于是，常有人称他们是双胞胎杀手或兄弟杀手。
所以电影选角搞成这样，除了ZZZQ的目的以外，我实在不知道还能怎么理解。 
木村茂（木村雄一的父亲）
最后我们再来说说可能是本片最具魅力的角色吧（居然不是皮特）。
……背后的自动门开了。王子保持着手机放在耳边的姿势转过身。一个穿深绿外套、体形中等、满头白发的男人正从那里走进来。粗眉毛，细细的眼睛很是锐利。王子猛转过身，眼睛勉强抬起，打量着那个男人。男人忽然咧嘴笑了。“还真是个初中生啊。”
按照小说中的剧情发展，当王子陆续祸害了木村和水果二人组，接着想要继续控制瓢虫去刺杀峰岸时，木村茂出场了。这个角色的出现让所有人都大感意外。一个此前最不起眼的老爷子，突然露出顶级杀手的真容，干脆利索地制服了这个阴险狡诈的小变态。这种突如其来的反转效果让读者压抑已久的情绪得到了巨大宣泄。
但回到电影中，王子已经被简化成了一个寻求父亲认同的叛逆少女，幕后boss变成了白死神，因此导演只得在影片接近尾声的时候匆忙通过一场回忆告诉大家这个老爷子和白死神的渊源，快速为这俩人建立起矛盾冲突。这里可能导演自己都觉得这段生拉硬拽的情节简直蠢哭，于是借着瓢虫的嘴吐了一把自己的槽，“我真不想听你的故事”，“但我总归还是要讲”……是啊，再不讲车都要到站了，等下没头没尾怎么让这俩人打起来呢。
不听不听王八念经
反抗是没用的
于是，拜真田广之的强大气场所赐，当木村茂抽出武士刀，如天神下凡般在列车中收割人头的时候，屏幕前所有人可能都会忽略了此处一个无比诡异的现象：影片高潮段落最精彩的这场动作戏，居然是由出场时间还不到1/10的配角来完成的。
六旬老汉1v6大开杀戒
而此时主角在干嘛呢？……修火车、打杂兵？why？！
2000万片酬的皮特却在修火车
一众大材小用的配角
其实，对演员怪异的使用方式不仅仅体现在主角身上，如果你眼力够好，阅片量足够的话，你会发现导演在本片中的“堆料”做法已经有点暴殄天物的感觉。
比如那个推着小推车的售货员妹子，是饰演《黑袍纠察队》“极殊女”一角的凯伦·福原，《自杀小队》里的武士刀/卡塔娜也是她演的，结果电影中直接被“黄蜂”一水壶撂倒领了便当。
水果瓜子矿泉水……
《黑袍纠察队》极殊女
比如木村雄一的扮演者安德鲁·浩二，他主演的美剧《战士》口碑很好（剧情灵感来自于李小龙去世前遗留的8页手稿《龙战士Warrior》），明明有一身真功夫，结果在这部电影里却几乎毫无展示。
《战士》阿山
另外还有电影中的检票员，演员丘增，是美剧《英雄》里具有穿梭时间能力的“中村宽”（懒得找图了），但是在本片里却演了一个可以说没有任何存在价值的角色。


似乎写了太长了，赶紧收个尾吧。
虽然上面说了这么多不满，但本片其实依然非常值得一看。毕竟从2019疫情开始，全球影视业似乎就进入了一场可怕的衰退，越来越多如同注水猪肉一样的影片涌进市场，远观白白胖胖，切开全是水货。在这种大环境下，有这样一部场景炫酷、大牌云集、不吝血浆、甚至还带着几分昆汀式戏谑风格的作品出来，还要什么自行车呢？
借用国内某著名相声演员的一句口头禅：不是我有多优秀，全靠同行衬托。

</影评>
<有用数>275</有用数>
<没用数>29</没用数>
</review>
<review>
<作者>CydenyLau</作者>
<标题>【C+月话SP】次世代Summer Action Part 3 of 3：野生的年度Cult片出现了!</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-08-11 15:36:32</时间>
<影评>

 

【概览：大人，时代又变了】
传统意义上的动作明星消失的具体节点已不可考，但大抵从90年代中期直至21世纪10年代，无论资历和技巧，几乎所有的动作演员都身处水深火热：施瓦辛格退休从政，史泰龙事业一度中断，布鲁斯·威利斯再度转型，杰森·斯坦森依然小众，巨石强森还没熬出头。
在这段黑暗时期里，镜头和动作设计/武术指导成为了新的突破点。《尖峰时刻》和《黑客帝国》重新发掘了香港电影对世界的贡献，《谍影重重》让shaky cam和快速剪辑一时风头无两，更让后十年的观众（物理上）看到吐。
但在编剧大罢工期间吃了不少苦头的电影公司们，也不得不坚持弃文从武。自2008年开始，五六十岁的半老素人们把小年轻们按在地上摩擦成为了新的潮流。《飓风营救》的连姆·尼森时年56岁，《王牌特工》科林·费尔斯54岁，《小人物》鲍勃·奥登科克59岁，《疾速追杀》基努·李维斯正好50岁。
这一变化显然是典型的好莱坞式自救，是传统模式在新的市场竞争中做出的积极回应，也是时代潮流的必然选择。毕竟让肉大无脑的动作演员变成戏精，要比让骨头快散架的老家伙们（看上去）能打十个难多了。
特技人出身的电影人们证明了至少在这一领域内，懂得如何拍动作戏是优先级最高的事情——不是每个导演都是马修·沃恩，但《疾速追杀》的成功至少是可以复制的。
大卫·雷奇是为数不多的能够在暴力和幽默之间取得良好平衡的电影人之一，风格化的动作戏和喜剧元素的巧妙结合，让他的作品比大多数同质电影有着更高的可看性。《死侍2》和《速度与激情：特别行动》虽然吵闹和混乱，但在夏季大片越来越同质化的时代，旺盛的活力反而是稀缺资源；让58岁的布拉德·皮特嗨到起飞的《子弹列车》有着与两者一脉相承的视觉体验，但9000万美元的预算还不到华纳为沃卓斯基姐妹的消极对抗买单的一半。
事实证明，不需要超级英雄和电影宇宙，动作电影也能在今日的市场中找到一席之地，关键则在于清晰的自我定位：安东尼·福奎阿设想中的版本更加复古、严肃和冷感，自然不如源自动漫潮一代的高能量和卡通化设计更有观众缘。

【制作：《王牌特工》杂交《疾速追杀》】
《子弹列车》并不是一部“聪明”的电影；角色一根筋，故事有漏洞，部分情节也缺乏逻辑。这通常是困扰和限制一部主流动作电影获得成功的重要因素。但这种“一根筋”在《子弹列车》中是可行的，因为夸张的喜剧风格可以利用这种混乱和失序——例如《怒火攻心》和《五路追杀令》——来将不合常理合理化。
当然，好莱坞在过去的几十年里都在做类似的工作，《子弹列车》和它的套路一点也不新鲜。但就表现力而言，大卫·雷奇带来了足够独特的原创性——一种基于融合文化的原创性。电影在运镜和节奏上明显受到了盖·里奇的影响，也可以看到不少来自动漫的打斗灵感；就动作设计而言，不只继承了《疾速追杀》的短平快，同时也有诸多成龙式的，利用环境和道具击败对手的设计思路。诸如此类的零散细节也在诸多角色身上有着足够的差异化表现，也让角色之间的互动更具可看性和娱乐性。
《死侍2》显然为大卫·雷奇带来了不少积极经验，因为他彻底放弃了《极寒之城》的怒火和阴暗，将无规则的大乱斗变本加厉地挪到了《子弹列车》上。心口不一的角色带来了强烈的反差感和喜剧感，而夸张和恶趣味的暴力镜头虽然不少，绝大多数都是为了喜剧效果而服务的，不需要也不会被严肃对待。这种体验的目标就在于风格大于实质，从而降低东西方文化对同一文本的差异化解读（如《明日边缘》），让观众更容易聚焦在独特的视听体验上。
如同马修·沃恩和《王牌特工》的倒掉，风格化是一把要命的双刃剑。《王牌特工》在动作戏上的Double Down 甚至Triple Down虽然热闹非常，但也能够迅速地抵达观众的疲惫点；业界顶级的动作设计虽然目不暇接，但也让两小时以上的时长面临无从压缩的窘境；更不用提数星星一样的客串有多么分神了。
而策略几乎完全一致的《子弹列车》也有着完全相同的毛病——如果不是因为这是全新改编剧本的话，电影的可看性要大打折扣。除此之外，新人编剧扎克·奥尔克维奇的剧本勉强不算减分，对白单调乏味和装腔作势，CG效果参差不齐，这些问题也都是同类电影的常见病，不一而足。

【表现：一酷到脚底板】
布拉德·皮特在完成奥斯卡执念之后状态似乎放松了不少，虽然演过不少cult片，但越近耳顺之年，他反而玩的越开。《子弹列车》瓢虫的神经质有着《十二猴子》《阅后即焚》的影子，reluctant hero这一套也比瑞恩·雷诺兹更加自然。在皮特的演绎下，瓢虫西西弗斯式地在宿命论和不可知论之间徘徊，精确地捕捉到了在荒谬和滑稽之间的忧伤。
顺便一提，《子弹列车》和《失落之城》之间的相互客串，是如今好莱坞不多见的有爱时刻。
作为被忽略的演技派，布拉德·皮特十分擅长隐藏自己身上好莱坞上世代的巨星气质，也十分乐意去让配角演员们抓住自己的闪光机会。例如布赖恩·泰里·亨利和亚伦·泰勒-约翰逊这对获得了第二主角的待遇的组合，有着完美的化学反应和幽默感。前者给出了《亚特兰大》以来的最佳演出，后者则将过去几年在中小成本电影中磨练的表演技巧，和他成名以来的动作天赋充分地融为一体。二人除了贡献了电影中最令人眼花缭乱的动作戏之外，还提供了最有效的情感线索。相比之下，乔伊·金的角色就没能得到足够的重视，不得不说令人遗憾。
明星阵容和明星客串似乎已经是大卫·雷奇的特色之一，《死侍2》有出师未捷身的X-Force，《特别行动》也有凯文·哈特和瑞恩·雷诺兹捧场。《子弹列车》的明星配角们不可谓不多样化，表现也相对均衡，但就充满俗套和死板印象的日本背景而言，非亚裔角色的比例明显太高，甚至在CG的影响下产生了一定的架空感。这并不是特别重要的损失，但确实是可以改进（也难以在当今好莱坞环境下改进）的重大空间。
抛开这些抱怨不谈，《子弹列车》仍然是今年最惊喜和最具可看性的电影之一。电影在平衡多角色之间非常出色，有着《偷抢拐骗》《十一罗汉》甚至《利刃出鞘》的感觉。虽然剧本不合逻辑，故事又俗气又缺乏深度，但极具风格化的手法，本身就是对动作类型片的一个良好补充。

【总结：效果拔群！】
《子弹列车》是一部强烈黑色喜剧风格的非典型动作电影，与《死侍2》中大卫·雷奇展现出来的疯狂风格非常吻合。电影十分放肆和有趣，但具体的接受程度取决于观众是否熟悉这一风格，是否能够忍受过量的多巴胺和肾上腺素。仅这一点就注定了《子弹列车》日后必将成为cult经典而非大众佳片。





</影评>
<有用数>201</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>十二</作者>
<标题>关于原作的安利、电影的异同和一些吐槽</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-10-05 02:27:44</时间>
<影评>

首先改编版完成度很高，为了短时间逻辑成立而做的主线删改和人设变化都还算顺畅。我作为原作粉本来也做好了面目全非的心理准备，没想到一些关键剧情和flag回收还顺畅地保留了，虽然阿黑的部分我个人从情感和审美上还是无法接受……
一个预警：如果因为电影而对原作感兴趣，请做好风格完全不同的心理准备，如果说原作是轻巧调皮的爵士乐，那电影就像是强烈的速度金属摇滚。我担心某些吐槽可能会看起来像在打一些剖析电影剧情的影评的脸，但我个人认为两者是完全不必相提并论的平行宇宙。由于原作有着独特的作者个人风格和有趣逻辑，这里纯纯希望对偏推理味的群像剧有兴趣的新朋友跳进伊坂老师的坑里来w
+++
原作《瓢虫》（中文版叫《疾风号》）是比较有伊坂幸太郎中期风格的娱乐作品（伊坂老师的作品比较多类型，尽管早年被算进推理作家但现在我也很难认为这部作品能算纯推理，因为设定比较抓马所以前作的漫画化更符合作品气质），原作比较广为流传的金句是“ 我不允许宁静的疾驰，有刺激才叫人生。 ”。以下是台版的故事简介：
 一列東北新幹線列車上，今盆洗手的「前」殺手木村、經常被誤以為是雙胞胎卻毫無血緣關係的殺手「水果二人組」、「偽」優質國中生王子慧、運勢其衰無比的「七尾」。一群殺手因緣巧合全搭上同台列車，展開一場奇妙、刺激的廝殺之旅。
家庭人倫悲喜劇外加黑幫火拼大亂鬥，帶你盡覽瘋狂世界的美麗與哀愁……
伊坂老师以昆虫命名的作品可以算是三部曲，按时间线是《蚱蜢》、《瓢虫》、《螳螂》（吐槽一下本土化后名字改成了《杀手界》《疾风号》《恐妻家》可见本国大众的读书品味多么直白……）
接下来是提及一些对原作的删改点和人设变化、相关的逸话。我只是顺着印象随讲随扯，只对改编部分有兴趣可以下拉到后半部分。因为阅读原作也有些年头，难免对一些配角和剧情记忆模糊，如果有兴趣或不怕剧透也欢迎看将近十年前（。）写的书评：「我们将会消灭，孤身一人」（剧透有）
首先，原作是非常有日系悬疑小品气质的精巧作品，人设很有漫画感，第一作《蚱蜢》分别有两次相关的漫画化： 井田博人版 GRASSHOPPER - 蚱蜢 和大須賀めぐみ Waltz 和评价不错的剧场版电影蚱蜢 グラスホッパー
其中井田版是中规中矩的漫画改编，大須賀めぐみ（港版译大须贺惠）则跟伊坂老师相当真爱数次合作，waltz是以《蚱蜢》里的人气组合岩西x蝉（在瓢虫中对应伪双子）为主角的故事（也可以当成平行世界），后来在大须贺惠改编的另一本伊坂原作的《魔王》系列也串联登场（我称之为伊坂宇宙）。同时大须贺惠大约是给伊坂某部文库本的《瓢虫》画过封面如图：
左伪双子；右上七尾；居中王子；背后木村……可见美版改编多么狂野…
当年书粉希望影视化的风格能像《两杆大烟枪》，导演的热门人选则是盖里奇（我个人持保留意见，不过电影版的导演我觉得和盖里奇确实算是殊途同归）
整体来说改编保留了各路杀手汇集在列车里交错叙事的主干，删改（简化）大部分人上车的理由，最后四分之一基本原创但片尾有些点没忘了回收原作flag。 电影版从头到尾都完全是米国人对立本的刻板印象，为什么一帮老外还要聚集在东京啦……不过归功于立本的文化输出比较强势，大多只是抓马了一点，不算负面。比如赛博色调的东京、好莱坞（美国横店x）日本区的标准花楼和看起来像鬼武者的黑道（有一幕女式和服的穿法还搞成了情趣大胸妹）。 后半鬼面还做半脸……拜托那些大哥本来下巴就是脑子一倍宽了好吗……我个人感觉米国人搞拼日本刀剧情跟拿水管也没太大的区别 ，不过爽到就行了这也不是我的关注点不展开了大家智者见智（x
人设方面， 原作木村他爸这个角色其实是他父母，看起来慈眉善目，在结尾的时候我们才会知道他们俩有多么牛逼（btw白色死神的名字真是标准的美式中二）木村也不是什么厉害角色，只是个颓废madao，老婆跑了，孩子被王子推到住院的部分还是前期主线。
王子（原名王子慧）则人如其名是一个中二美少年（货真价实国中生），满嘴诡弔逻辑的愉快犯，原作我最高血压的角色，实质上的boss。在原作里魔音穿脑的终极问题是：“为什么不可以杀人呢？”而每个角色都对此问题有着个人见解，也无怪乎有书评称伊坂幸太郎是描写“恶”的作家（但结局总是回归爱与希望）。王子在电影里被改成了奇怪的大龄萝莉，我不太懂米国人的审美， 要改干嘛不改成混血金发啦啦队长，我想看美女啊——很遗憾原作没什么像样的女性角色，七尾的联络人从头到尾没上车，毒蜂是个炮灰，本文最强女杀手是被删掉的老奶奶…… 既然要改为什么要找一个装嫩的大姐还梳着堪称东亚刻板印象第二名的齐耳短发！（第一名是单色挑染）只有片尾刘海凌乱的造型还好看一点。 最后把身份改成白死神的女儿算是巧妙简洁地替换了动机（我个人甚至觉得有些洗白意味），毕竟美国人不吃日式的暗黑堕天中二病ww
布拉德皮特的角色在书中对应的是“七尾”——超高校级倒霉蛋，名字暗含瓢虫的意味。原作有他小时候被绑架的剧情，绑匪打电话给他父亲索要赎金，他父亲回答是“The spirit is willing, but the flesh is weak”（心有余而力不足）
由于小说前作是发生在列车事件七年前左右的故事，两部作品里基本所有角色都有隐含的对应关系。七尾（和木村？）对应前作的主角，而前作主角也以经历一切后变得通透豁达的活神父状态上了这趟车——原作里车子好好进站了，没有这么毁天灭地的结局——和七尾进行了一段点题的对话。
这里插一句。原作的日文名直译过来是《玛利亚甲虫》，相关典故如下：
 中世纪时期的欧洲农民已经知晓蚜虫常会毁坏农作物的事实。为了让田地免受这些蚜虫的危害，他们向圣母玛利亚祷告以寻求帮助。也许经常是瓢虫飞来吃掉蚜虫从而拯救了庄稼的缘故，它们被命名为“圣母的甲虫”或“圣母的信使”。德国人使用的是类似的名字， Marienkafe，即玛利亚的甲虫。
——吉尔伯特·沃尔鲍尔 《当昆虫遇见人类文明》
在书中也提及， 瓢虫有一种以小小翅膀背负（见证）了他人悲苦的意味。也因此我个人认为这是一本完全的群像剧，七尾与其说主角，不如说是所有人命运的见证者。这一点电影的戏份分布也很合理，虽然最后完全变成奇怪的日本黑道对决有点跑偏…… 伊坂老师给七尾另外有写一个短篇故事叫《倒霉蛋的笑》，依然是他苦难人生的缩影（笑 
下面是我在原作最喜欢的伪双子环节，我要拿起我的意大利炮开喷了。
原作中的伪双子是非常时髦的原宿风青年组合，喜欢小火车的是柠檬，聒噪b型血的弟弟角色，会嘴上嫌弃却偷偷阅读蜜柑的严肃小说；蜜柑则是严肃认真a型血，一样言不由衷地记住所有小火车的细节。二人登场初期就立下了“我们就算死了也会复活”的flag，在结尾的回收是七尾拿小火车贴纸中了三等奖，奖品是满满一箱柠檬和蜜柑（这破彩蛋也很杀我）；贴纸识破王子的点电影里有保留，但原作俩人是一起死在厕所里（重点）尸体被草率的处理掉，算不上善终。原作描写蜜柑发现柠檬之死而动摇的一段我大写摘抄，以下是最喜欢的一段：
 柠檬的脸浮现出来。不是现在眼前合着眼皮，眼皮上被血迹覆盖的男子，而是总在一旁叽呱个没完的柠檬的脸。
「我也想要有人称赞我说，你是个有用的小火车呀。」
蜜柑想起那孩子般双眼发亮的表情，感到胸口破裂，被撕成片片，冰冷的风钻进里面，激起阵阵涟漪，而且这样的悸动是生平头一遭，令他大感动摇。 小说的文章在脑中响起。
「我们将会消灭，孤身一人。」 
无论共有的时间有多长，消失的时候，总是各走各的，孤身一人。
引自 水果 
 “我们将会消灭，孤身一人。”是原作中蜜柑所阅读的伍尔芙小说《To the Lighthouse》内文（这本书还提到杀死瓢虫要利用勺子）。过了很多年这段还是痛杀我……所以无法原谅电影版中伪双子的改动并不只是因为替换了一个黑哥（和朋友zz不zq吐槽说为什么不干脆改叫黑加仑）而是为了zzzq完全篡改了二人前后赴死的结局变成了一人幸终，反而像个BE（但对结尾彩蛋竟然变相回收了复活flag的改编我还是认同编剧水准的）。
相比之下，毒蜂改成拉美裔倒不显得违和，但是太过炮灰导致我不明白电影里明明代号是毒蜂为什么要用蛇毒……因为顶着乘务员金发彻底变成搞笑角色，对唯一的巨乳姐姐好一点啊！（在大须贺惠版的《魔王》好像有客串过，原作定位姑且算是美少女吧）
恶狼的部分、奇怪壮汉0，还有布拉德皮特深爱的日本坐冲马桶等等，则是独属于电影的醍醐味了。
说到结局。我想对东亚作品进行西方改编往往会折射出二者的理念差异。浅显的诸如原作是“一切麻烦落幕，火车顺利抵达终点”，而电影“爆炸吧！毁灭吧！”。我个人便有一些没什么道理的解读。东方内核总会追求一种玄妙的象征。列车给人以“周而复始”感、进站则有一种开放式结局的意味：列车总会进站，也终将再次疾驰。这与全系列采用昆虫命名以象征某种“杀手的生态”一样，带着一丝深长的韵味。而西方人或者说比较简单直接的观众，则更希望故事有一个强劲的戏剧高潮，然后一切就此落幕。他们较难理解前者，需要明确的“终结”和“结束”的讯号。这两者并无高下，却是迥异的两种选择，以一部作品中体现出来，也是很有趣的现象。
那么乱七八糟的原作话题也就先说到这里，剧情的修改太过千丝万缕，建议有兴趣的朋友去看原作（随时安利）。回头看去这个系列伴随我度过了最精彩的人生阶段，“我不允许宁静的疾驰，有刺激才叫人生。”或许也潜移默化地影响到了我的诸多选择。没想到有生之年会改成美国电影，确实感到人生处处是惊喜。谨以此文小小表达对伊坂老师多年的爱和对此系列的钟爱。

</影评>
<有用数>89</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>斯宾诺莎画板</作者>
<标题>列车叙事的新可能--弹丸列车作为一部典范的超惯性叙事作品</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-08-06 12:13:24</时间>
<影评>

 
弹丸列车无疑是一部中规中矩的商业电影，对其商业价值的繁琐和制作工艺的描述也将会是中规中矩。而事实上，本片真正出色的地方并非其对影片节奏的把握，服化道亦或布景的精巧，也不是出奇的镜头调度或是任何关乎其工业制作的元素。好莱坞已经在这条道路上达到饱和，乃至于它们已经变成了一种标准化的考试而非一种问答式的延展。本片真正出色的地方，在于其对20世代主流文本超惯性叙事的高度敏感和向性，以及其在当前影像时代中所体现出的卓越典范性。
超惯性叙事，是惯性叙事的衍生物和惯性叙事的影像进路，惯性叙事常见所指为好莱坞模型中完全饱和的工业制片手段，它有别于第一种好莱坞类型片结构——弧光叙事，不再是从固有结构中创新，在稳固的骨架中进发，而是变得慵懒，展现出一种纯粹的消费性质；并将影像逻辑和商品逻辑完全挂钩，观众需要在表层影像中察觉到它背后的惯性表达，从而完成消费性目的——如此的电影即是创作性的又是公式化的。惯性叙事的顶峰就是漫威影业以及传统的预告片电影，即观众时常抱怨的，看预告片就已经看完电影了但尽管如此还是前往影院消费，这些都体现出了惯性叙事的特点和其在上世代好莱坞中如日中天的地位，它给予观众一种饱和度带来的安全感和舒适性，从而将电影化为一种基础的精神愉悦工具。
而超惯性叙事则来源于惯性叙事的致命症结，在上个电影世代，它潜伏于B级片，并常以复合文本及恶搞片（parody sitcom）的格式出现在迷影的视野中，杰森弗雷伯格和埃隆塞尔泽正是这一叙事格式的领军人物——尽管他们时常被视为电影界的耻辱和跳梁小丑。恶搞片的特色在于它对惯性叙事中惯性关系的无情指认，但又不同于伪纪录片和纪录片间那种暧昧式的懵懵懂懂和千丝万缕，恶搞片（parody sitcom）的指认更像是对一种藏私的桃色交易的无情曝光。
  而随着流媒体的不断演进，电视媒介的喧宾夺主，隐身于电视媒介的parody sitcom逐渐开始窥探起惯性叙事的主流地位，但又碍于自身低廉快餐式的本质，由此，在如此情景下，超惯性叙事作为一种既非惯性叙事亦非传统恶搞B级片的姿态展现在主流影像的视野中。它既饱含了对惯性电影的有意排斥和细琐嘲讽，又保持了对主流影像文化的尊重和忍让。它不断的有意凸显出其纯粹的商业性本质以达到对惯性叙事中那遮遮掩掩的虚伪态度的不屑，另一方面又遵守着游戏规则，保持着基本的商业叙事逻辑，它既表明上向观众承诺它一切向消费生成的表象，但又暗自反抗鄙夷着如此的卑躬屈膝。当前影像时代常见的两种超惯性叙事影像分为插件和纯粹两种，插件的代表为亚当桑德勒的长大成人系列，爆火的瑞克与莫蒂系列以及本文分析对象的弹丸列车，而纯粹则是边缘影像的范畴，其代表为颤抖的真相系列。
而弹丸列车，在超惯性叙事的评判标准下，无疑是一部极具典范性的佳作。首先，就如同当时瑞克与莫蒂所提出的创新式的由火车叙事模式来表达的超惯性叙事模式相似，本片仍然呈现出了对它火车的布景设置的特殊性和超惯性叙事天然向性的敏锐意识。与超惯性叙事的格式相近，列车叙事的特色在于它既包含了叙事个体的一致性也同时为每个个体留出了独立的对主文本的反抗空间。可惜的是，早期的以火车为主的影像文本都并没有展现出对列车与超惯性叙事之间向性的思考，比如天下无贼、源代码、雪国列车等作品，都只利用了列车叙事的装置感和高效的转场递进能力，而即便是原文本中最具潜力的东方快车谋杀案，在所有的影像化尝试中都被约分为了普通的集中装置下的叙事文本。而在瑞克与莫蒂这一典型的超惯性叙事案例中，列车文本被赋予了一种特殊含义，其影像装置的隔离性和集中性不再被重点圈出，取而代之的则是它对于文本一致性和特异性间对抗的表达——每一位乘客都因为和瑞克相识而被带入装置，确每个人都在讲述着不同的各自独立于主文本的故事。由此，每个空洞符号都在向文学车长生成，但又都在各自自身的周围保持反抗。
弹丸列车的典范性在于它不仅完全的意识到了如此装置的特性，还将其成功的带向了暑期档——好莱坞工业制片典范的专属档期，电影中，最具特色的展示便是当布拉德皮特饰演的瓢虫进入到装置后，各个叙事个体间的展露模式，完全的炫技般的快速展示完全使电影滑离了主文本，而坠向一个个不见终点的轨道，但同时，如此的轨道又不是完全虚幻和难以捉摸的，它由坚实的主文本插件铸成的钢铁所支撑，由此，即便电影将炫技杂耍——消费惯性以一种完全傲慢的姿态展现在观众面前观众也不至于彻底迷失方向而认为电影在胡扯东西，而相反，观者有意的注意到其隶属于主文本的惯性身份，但同时，与主文本强烈的对立分离感和充斥过载的对消费性质张狂的表达形成了一组精炼的张力图表，迫使观众注视着消费惯性自身和影像本身间的必然隔阂，并主动疏远，由此，观看弹丸列车的观众们清楚明白的意识到电影的故事是一场有关手提箱的争夺战——这就好比列车驶向的固定终点，但每个车上的乘客都形成了对列车的疏远，他们越疏远，观者越会发现惯性叙事那令人作呕的可笑目的，那将疏远中的乘客强行拉回到消费意图转盘上的可怕牵引力；这便是超惯性叙事的经典表达模式，也是为何本片在此意义上极具典范性的缘由。
更值得观者注意的是，本片精彩之处更在于，其对karma宿命和运气的有意捕捉，令人赞叹的一个核心表达正是wolf狼一角，电影大费铺张的展示着这一角色的过往经历，给予了他主要反派同等的重视程度，确在开场的一瞬间就被瓢虫的“运气”所秒杀，这无疑又是一例关键的对本片在超惯性叙事表达敏感性上的证明。正是宿命——主文本和惯性叙事；与运气——超惯性叙事和惯性取消和背离；间的根本矛盾披露出了其在超惯性叙事表达上的精妙绝伦；那令人赞叹的惯性之牵引和其消费本质——主角光环——在超惯性叙事中无非是另一个随机的影像画面。
这两例足以向分析者释明本片在超惯性叙事上卓越的典范性和敏锐的注意力；由此，分析者也完全可以有自信将本片列入对超惯性叙事在主流影像中的全面反攻步骤中的重要棋子列表。

</影评>
<有用数>128</有用数>
<没用数>35</没用数>
</review>
<review>
<作者>Fall</作者>
<标题>一个很有趣的梗</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-11-13 19:19:30</时间>
<影评>

电影用全程都在不停提及命运命运，各种戏剧化悲剧但看的人发笑的命运，很难不让人联想什么。

然后反派头子一出场我就笑了。

看到这个造型有没有想起谁？
没错，就是他


命运的线 White Death 发散出去，又在他这聚拢，各种巧合交织在一起，以一部电影的长度演绎了贝多芬的第五交响曲，真会玩梗哈哈哈哈。


</影评>
<有用数>45</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>6＊9＝42</作者>
<标题>原著党来聊聊这次改编吧</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-10-04 22:18:39</时间>
<影评>

其实预告出来的时候我的心里真的咯噔一下啊，毕竟伊坂幸太郎是我非常喜欢的作家，而这部电影的原著《瓢虫》（中文译名《疾风号》）也是他十分不错的一部作品。果然，当我看完预告后我错乱了——为什么每个选角都和我脑海中构想的完全不同啊！
后来出了资源后还是看完了全片，作为（应该是）最有资格愤怒的原著党，我反倒觉得可以接受，而且还可以好好聊聊电影对于原著的改编，或许还可以视作对如今类型片剧作的一条新赛道的探讨。
1.首先注意到，评论区很多人印象最深刻的就是电影中的角色塑造。打斗过程中不忘劝对方与人为善的瓢虫、托马斯小火车迷蜜柑……这些杀手形象不再像传统类型片中那样凌厉严肃，而是有着各自鲜明的带有喜剧意味的性格特征，他们的存在本质上也为剧作增色不少，很多笑料就在这种角色的碰撞间产生。
在这一方面，电影对原著的取舍可谓是有优有劣。它为瓢虫增加了从心理医生处接受了治疗，于是始终希望和对手沟通打开心结的设定，我觉得这一点就十分巧妙。原著中的瓢虫仅有十分倒霉的属性，他像是被动被卷入到了这场混战中，无时无刻处于一种“我是谁我在哪我为什么要这样做”的懵逼状态，这一点在小说中可以很好地由内心独白展现，却不适合搬到银幕上，因此电影对瓢虫话唠属性点满的角色展现，我觉得是一个亮点。
至于杀手双胞胎，电影保留了蜜柑喜欢托马斯小火车的人设，但有趣的是将兄弟俩的性格做了对换。柠檬在书中的设定是热爱文学，在愤怒的时候喜欢大段大段地引经据典，属于在平静的外表下隐藏杀意的类型，而蜜柑则更咋咋呼呼。电影做此改编，我认为最重要的还是出于类型片剧作设计的考量，柠檬英国绅士的外表和张口就来的粗口，以及蜜柑一本正经地介绍托马斯小火车里的角色，都有一定的反差感，更加具有外显的喜剧效果。于是对这一对，我的评价是无功无过。
还有一个安排上的不同，也让我有些可惜的地方就是，电影中对于木村爷爷派去保护孙子的杀手没有过多笔墨展开，而在原著中则是单独为他开辟了一个视角，当然，不是片子里面的护士，而是一个在前三分之二一直在一个十字路口看绿化带的普通男人。直到王子送去的杀手到达位置，他来到杀手身后，将其推到疾驰的汽车前面，伪造成一场交通事故后事了拂衣去，我们才能发现他以怎样的角色参与到了这场混战之中。在原著打打杀杀进行到最激烈的阶段，忽然插入一处有些莫名其妙的，他望着绿化带发出诗意感叹的描写，就像是为整个高速前进的故事踩了一脚刹车一样，读起来也别有趣味。
2.而到了王子这里，我觉得便是改编的重灾区了，这一点可以结合它的故事设置好好地聊一聊。
原著和电影都采用了相同的高概念，就是“如果一群杀手在不知情的情况下，上了同一辆列车”。原著对这一高概念的展开是为一个主题服务的，也就是瓢虫一直在抱怨的，命运的无常。因此，到了最后也并没有什么幕后BOSS，只是这些人一次偶然的相逢罢了；而电影的剧作改编显然还是受到了类型片框架的局限，认为一定要为这一连串事件设置一个合理的原因，因此选取了“黑帮老大为了亡妻复仇决定把所有有关的杀手召集起来一起干掉”的反转，很cliche。
当然，这样的安排是可看的，也为这部电影增加了原著最后所没有的大场面，比如列车脱轨这种，但问题就出在了王子身上。在电影里，她被塑造成不受父亲重视，因此登上列车找棋子替她复仇的角色，而在原著中，他（没错，原著是个男生，不知道电影为什么要做此改编，硬蹭性别议题？）的角色显然要更加有深度一些。
他对木村并没有目的性的要求，仅仅是希望证明自己能够操控一个大人，甚至让他陷入崩溃，而他参与进这场杀手的混战，也是出于这种在智识上高人一等的优越感。他游走在每一个杀手之间，向他们每个人都会提出一个问题，“为什么不可以杀人？”这一点其实像是对尼采主人道德的一个通俗文学化的展现，每个杀手的回答不尽相同，而他每次都会对回答嗤之以鼻，更加坚定自己的优越感，他认为既然自己比他们清醒太多，因此杀人也是完全合乎情理的行为。为了剧作的强行收束而浅化这一角色的可挖掘点，让他成为一个纯粹的反面角色，我认为是这部电影的可惜之处。
3.既然谈到了主题表达，其实我认为有一个角色的处理十分让我惊喜，就是里面向瓢虫复仇的豺狼。在原著中，他只是一个没有过多笔墨的小混混，和瓢虫有过过节，认出瓢虫后向他挑事阻拦其下车，而在电影里，竟然单独为他开辟了一个视角，交代了极为丰富的前史，我觉得虽然这种设计可能是为了与后面复仇的草率失败形成反差的喜剧效果，但这正暗合了伊坂幸太郎许多作品中的一个主题——每个人都可以成为主角。
在伊坂的《瓢虫》和前作《蚱蜢》（中文译名《杀手界》）中，每个人视角均是严格地轮流出现，没有什么严格意义上的主人公，在他的处女作《华丽人生》里更是如此，四段视角几乎没有交集，每个人都是那一天的主角。这样的设定，我觉得真的是有着浓浓的伊坂味。
4.最后，在结构安排上，虽然同样采取了多线叙事，但并没有和原著一样，用多个视角相互补充展现同一事件，而这在原著中则是一个很大的亮点。比如柠檬追踪瓢虫来到列车最前端，瓢虫找寻逃脱的方法时，便首先采用了柠檬步步紧逼的视角，我们跟随他来到最后却没有发现瓢虫的身影，接下来再转到瓢虫的视角讲述逃脱的经过。这种写法很好地在故事进行的全过程都始终保持着一定的紧张度，我能够理解编剧做此取舍的原因，但这也让剧作失去了一定的精致感，变得，嗯，更像是一部动作类型爽片了。
总结
其实动作类型片发展到现在，似乎已经进入了另一条赛道，不再是硬汉特工或高科技比拼，更多的是暴力血浆与喜剧的融合，从特工片里的《王牌特工》，到超级英雄片里的《死侍》，甚至韩国也有巴掌侠马东锡的《犯罪都市》，再到这一部，我们都能看见，动作类型片似乎不再高大上，而是致力于视觉上的鲜明冲击，或许在这个追求短平快刺激的时代，这种类型片的火爆，也能为我们带来某种启示。

</影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Zion</作者>
<标题>《子弹列车》剧透影评与分析</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-08-19 17:03:39</时间>
<影评>

 作为一个动作喜剧片，子弹列车该有的东西都有了，强大的演员阵容，光是看着这些演员对戏就已值回票价。但作为一部电影，剧情的叙述方式是不可忽视的一部分，从评价褒贬不一就可以看出，子弹列车在剧情叙述方面做得不太理想，这点其实从电影开始前的30分钟就已经看出来了，如果没有看过原著小说的话，前30分钟混乱的剪辑方式会让观众看得不明所以，因此在看这部电影之前，最好稍微了解一下剧情简介，这样观影体验会更加好。不过过了前面的尴尬期后，电影后半部分就渐入佳境，快速的剧情推进更是带给观众满满的爽快感。
中文海报

英文海报
电影以布莱德·彼特（Brad Pitt）饰演的代号“瓢虫”职业刺客作为开场，在接受创伤治疗后，瓢虫以全新的态度重新开始了杀手工作，归来的第一个任务就是代替生病的卡弗（Ryan Reynolds饰演）偷一个从东京运到京都的公事包。这个公事包装有 1000 万美元的赎金，由一对职业杀手“橘子”和“柠檬”兄弟（Aaron Taylor-Johnson and Brian Tyree Henry饰演） 照看着。这对杀手受雇于俄国人黑帮老大“白色死神”（Michael Shannon饰演），他希望这两人能帮他找回它被绑架的儿子。

与此同时，在子弹列车的头等舱中，一位日本人罪犯木村优一（Andrew Koji饰演）正在寻找从屋顶推他儿子掉下去的凶手，在经过一番的寻找后，他找到了名叫“王子”的年轻女子（Joey King 饰演），但此时此刻这名女子已经安排了一个杀手在他儿子的医院，一旦女子没有听电话，他的儿子就会被杀死，就这样，木村优一被利用了。这时王子向木村优一透露，她计划了一个复杂的计划将他的儿子推下屋顶，让他上火车帮助她杀死白色死神，并在公事包和木村的枪上装上炸药来杀死白色死神。
这时的瓢虫偷走了公事包，但被杀手“狼”（Bad Bunny 饰演）看见，狼误认瓢虫是在婚礼上毒死妻子和整个家族的人，因此阻止瓢虫离开火车。经过一番战斗后，狼在战斗中死去，被自己的刀刺中心脏，脖子也被公事包折断了。就在这时，橘子和柠檬发现公事包不见了，白色死神的的儿子也被毒药杀死了，并且与在狼的婚礼大屠杀中使用的毒药相同。

在一节车厢中，王子和橘子见面，并说服是瓢虫杀死白色死神的儿子的（其实并不是），瓢虫在谈判失败后不得不制服柠檬，用安眠药给他的水瓶下药，并意外释放了一条毒蛇。
瓢虫遇到了暗杀白色死神儿子的杀手“大黄蜂”（Zazie Beetz饰演），这是一名使用毒液的刺客。为了改变伪装，大黄蜂还杀死了一个女孩，并且试图毒死瓢虫。在一番格斗后，最终反而毒死了自己。
柠檬遇见了木村和王子，并对他们产生了怀疑，在对木村和王子开了枪之后，还喝了被下了安眠药的水，最终晕倒在了列车里。这次的橘子走到了客舱，并找到了他搭档的“尸体”（柠檬并没死），由于柠檬用印有柴油引擎托马斯的贴纸将她标记为可疑人物，因此橘子打算杀死王子。这时瓢虫出现了，与王子联合杀死了橘子。

这时电影进入后半段，木村的父亲“长老”（Hiroyuki Sanada饰演）登上了火车。为了确保他孙子的安全（也就是木村的儿子），王子的助手在医院里被安排好的杀手杀了，而他和瓢虫也发现了木村和柠檬都还活着。这时木村，橘子，瓢虫以及长老联手为接下来京都车站白色死神埋伏的攻击做出应对，火车到达京都后，瓢虫遇到了白色死神和他的手下。
原来，王子就是白色死神的女儿，由于女儿时常被他忽略，因此王子怀恨在心，并打算杀死他。这时火车到达了京都，瓢虫把公司包当作诱饵，下了火车打算拖延时间。白色死神这时向他透露是他雇佣了火车上的所有刺客来为他妻子的死去报仇。当橘子和柠檬屠杀了他的手下后，白色死神来到了玻利维亚，逃过了卡佛的暗杀，反倒是他的妻子被卡弗重伤而死。这时候，因为大黄蜂毒死了唯一可以救她的外科医生，因此白色死神安排了包括狼在内的所有杀手互相残杀。（我忘了狼和这件事有什么关联，知道的可以告诉我一下）

在白色死神杀死瓢虫之前（取代卡弗的工作，因此被误认陈卡佛），公事包被事前王子埋好的炸弹触发，将他们俩撞到了火车上。这时候的柠檬重新启动了火车。当木村、柠檬和瓢虫与白色死神的手下战斗时，长老也正在与白色死神决斗，而火车也因为偏离轨道而失控了。
最后，柠檬与一名手下一起掉入了火车桥下的河流中，而火车也脱轨撞上了城市（这时电影插入了一段以一瓶矿泉水作为视角的段落，非常新颖也很有创意）。他们从火车下来后，瓢虫被白色死神用枪指着，然而这把枪王子也设下了陷阱，就这样白色死神把自己爆头杀死了。

下车后，瓢虫、木村和他的父亲遇到了王子，她挥舞着机关枪，并宣称自己是新的白色死神，但突然被一辆载满橘子的卡车撞了，原来柠檬掉进河里后还抢劫了一辆卡车，并回到城镇撞死了王子。
结尾部分，一直在电话指导瓢虫的玛丽亚（Sandra Bullock饰演）将他从火车残骸中救出，结局大圆满。
电影的拍摄手法和动作场面都非常有趣，演员的表演也值得称赞，作为一个动作喜剧片，只要不要太过追究电影中的剧情部分，子弹列车带给你观众很好的观影体验，是一部值得去影院观看的电影。
IMAX版海报


</影评>
<有用数>97</有用数>
<没用数>26</没用数>
</review>
<review>
<作者>诗逸小栈</作者>
<标题>《子弹列车》看到皮特连枪都不敢拿，才发觉60岁老男人真正的魅力</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-09-29 21:42:00</时间>
<影评>

《子弹列车》里的布拉德.皮特颓废，怕事，作为一个职业杀手连枪都不敢拿，俨然一个被生活磨平棱角，平庸，没有什么能耐的失败者。
很难想象这样的皮特还是那个《夜访吸血鬼》里让人一眼万年的吸血鬼贵族，而同为《夜访吸血鬼》里的贵族，隔壁的汤姆.克鲁斯已经被经验远没有自己丰富的飞行员勒令完结自己的军旅生涯。




不得不说，英雄迟暮的戏码在任何人的身上都“百试不爽”，即使是曾经好莱坞的“当红辣子鸡”。布拉德.皮特作为曾经的好莱坞顶流却有着众多口碑炸裂的代表作，随便数数《返老还童》，《七宗罪》等都是影迷们如数家珍的荧幕回忆，连最新上线的《子弹列车》豆瓣都有着7.9的高分。不得不说皮特是一个演艺事业极度长寿，作品又极度优质的演员。
但是生于上个世纪60年代的皮特今年已经年至花甲，到了逗鸟，牵着孙子在公园散步的年纪。




所以《子弹列车》里的皮特颓废，怕事，还废话多也就不那么让人感到意外了。不过这些特质却让60年的老帅哥极具魅力。
隔壁的阿汤哥60岁了还是美国海军里最优秀的飞行员，而布拉德.皮特一个60岁的杀手不愿与人发生冲突，但是当事儿真正的找上自己也绝对不怕事儿。
面对自己不认识却要置自己于死地的杀手，虽然本着能说通绝不动手的原则，在对方完全阻止不了的怒气面前，皮特“吃力”迎战，最终“跌跌撞撞”的将对方反杀。虽然作为杀手现在已经只接送货的任务，但是该出手时，皮特也绝不含糊。




而整个《子弹列车》里最棘手，最恐怖的杀手可能就要数绰号为“毒蜂”的职业女杀手了。
为什么说她是最棘手的呢？首先基本上没有人见过她的真面目，因为基本上见过她真面目的人都死了。
其次她的杀人手法极其残忍，她喜欢用毒蛇的毒液杀人，被她盯上的人活不过30秒，而且会全身喷血，眼里会直接流血而亡。
当皮特对上这样一号杀手后，皮特临危不乱地用“毒蜂”的毒针同样扎了“毒蜂”，在“毒蜂”掏出解毒剂为自己解毒时，皮特又眼疾手快的抢先注射了解毒剂。“毒蜂”就这样死在了自己最引以为傲的杀人手法下。




虽然皮特看上去武力值平平，但是真遇上什么事儿，也绝不怕事，而与年轻时相比，皮特的脑力值远不是彼时可比。
所以可以看到皮特现在所接的角色也在有意向生活，向年龄妥协。毕竟60岁的人还意气风发，皮特诠释起来有难度，观众的接受度可能也没有那么高。但不管他们所诠释的角色怎么妥协，他们其实还是那个“无所不能”的人。
隔壁的阿汤哥虽然处处透着军旅生活结束的气息，但是当他坐上战斗机，依旧是那个无所不能的“独行侠”。
所以这些好莱坞最具魅力的老男人，因为年龄的原因角色的选择已经越来越向平常人靠拢，每个人都会服老，他们也会。但是就算老了，他们依旧会以另一种方式散发出属于自己的魅力。




《子弹列车》的皮特多了一些碎碎念，多了一些胆怯，但处事的方式和手段却有着与年龄相符的老道和沉着，这是时间带给角色的沉淀。没有人能够抗拒时间，但时间也会给予我们完全不一样的东西。

</影评>
<有用数>46</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>拜城</作者>
<标题>好莱坞什么时候能拍成田良悟啊求求了！</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-10-04 21:51:04</时间>
<影评>

不剧透，我可以给打个8.5分。
前三分之二看得我想给十分满分，可是片子终局有点拉胯，本来可以把风格贯彻到底，却非要在最精彩的阶段变回类型片，属实有点遗憾。
这年头基本没有几个人拍这样的片子，盖里奇发挥不稳定，上一部这种片子还是《绅士们》，昆汀更不好说，他想拍啥片子全看他心情，《无耻混蛋》后也没再见过他这样玩儿了，至于宁浩就更别提了，日本这边本来有个园子温也爱拍这种电影，可是现在他也没消息了，属实是出一部看一部了。
但即便这种片子稀缺到这种程度，我也没办法无脑打高分。《子弹列车》的缺点是没能cult到极限，本质还只是一个打着反类型片标签的商业电影，并不是一个纯粹的作者电影，导演更像是一个被资方看中了擅长乱来的打工仔，贩卖的便是自己一部分天马行空的能力，而不是像我刚才说的另外那几个，他们才是电影真正的主人。所以说，哎，遗憾，最后一幕别那么蠢就好了。
不过我也有点执念，这个电影既然都日美合拍了，改编的还是日本小说，那……好莱坞能不能注意一下成田良悟？
同样是火车上的一系列乌龙，同样是充满了动作、鲜血和喜剧的黑色故事，《永生之酒》的列车篇不比这片子的故事精彩个十倍？
好莱坞啥时候把成田良悟搬上大荧幕啊？
我最喜欢的还是这对儿兄弟

</影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>