<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>铁十字勋章 Cross of Iron</电影名>
<年份>1977</年份>
<评分>7.9</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1505524986.jpg</封面>
<导演>萨姆·佩金帕</导演>
<演员>詹姆斯·柯本 / 马克西米连·谢尔 / 詹姆斯·梅森 / 大卫·沃纳 / 克劳斯·洛维奇 / 维蒂姆·格洛纳 / Roger Fritz / Dieter Schidor / Burkhard Driest / Michael Nowka / 维罗尼卡·旺代勒 / 亚瑟·布豪斯 / 森塔·伯格 / 德米特·比滕茨 / Thomas Braut / 海因茨·恩格尔曼 / 伊戈尔·加洛 / 沃尔夫·C·哈特维希 / 伊维察·帕耶尔 / Tommi Piper / Hermina Pipinic / Nedim Prohic / 罗伯特·里耶蒂 / Dragomir Stanojevic-Bata Kameni / 斯拉夫科·斯提马科 / Vladan Zivkovic</演员>
<简介>该片从德军的角度回顾了在1943年东部战场的一段血腥经历，围绕着一个厌战老兵和一个以谋取铁十字勋章作为人生目标的贵族军官展开。两人的几番较量，代表了当时德军中的两种心态，同时也揭示了战争的终极走向……
                                    
                                　　1943年，德国战场，德军上尉史特兰斯基刚被提为中队长，他一心想获得德军最高荣誉“铁十字勋章”。上尉想提拔能征善战的史泰纳，可是史泰纳对晋升和荣誉不屑一顾。上尉十分恼火，便将其派往最前线，让史泰 纳的部下在混战中互相残杀。史泰纳怒不可遏，冒着敌人的炮火，紧追上尉复仇……
                                    
                                　　从人性角度再现血腥战场，在疯狂极端的特殊时刻，人性会展现最美好或最卑劣的一面。德国人也一样，战争带来巨大痛苦，也引发深刻思考。战争是人挑起的，它的残酷和毁灭性，我们没有必要忘记！
                                    
                                　　点评：该片虽然是美国电影大师、“暴力牛仔"山姆-派金法的惟一一部战争片，但他依然能将《碧血黄沙》式的西部情结展现得淋漓尽致。片中的战争场面真实、暴力，且充满了美感。值得一提的是，该片也是去世不久的“银幕硬汉"詹姆斯-科本的代表作之一。那种在极端困难的环境下积极求生的生存意识，足以让观者为其动容。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Die Katze</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-02-03 12:24:57</时间>
<影评>

纯推荐，阅读原文请点击链接
小说《铁十字勋章》的作者和主角原型的介绍
威利 海因里希（Willi Heinrich）（1920年8月9日– 2005年6月12日），是一名德国作家，电影《铁十字勋章》原型小说的作者。
海因里希生于巴登-福腾堡州（Baden-Württemberg）的海德堡（heidelberg）市，第二次世界大战期间，海因里希在东线的第101猎兵师的第228猎兵团的第一营服役，在整个战争期间，第一营遭受了70%的伤亡率，海因里希本人曾经五次负伤。
战后，海因里希成为了一名作家，他的第一本小说是《住在城堡里》（In einem Schloss zu wohnen），作于1950-1952年，但是直到1976年，他已经是成名的小说家的时候，才得以首次出版。他的第一部成功的小说《志愿鲜肉》（ Das Geduldige Fleisch ）在1955年出版。这部小说将在东线战争时期海因里希曾经服役的那个营内部人员的冲突作为小说的主题，这部小说立即引起了巨大的轰动：在1956年被英国魏登菲尔德和尼科尔森（Weidenfeld & Nicolson）出版公司翻译成英文出版，书名还是《志愿鲜肉》；而在美国，1957年鲍勃斯美林（Bobbs-Merrill）出版公司以《铁十字勋章》的书名出版了这本书。山姆 佩金帕（Sam Peckinpah）采用这部小说为蓝本拍摄了著名的战争影片《铁十字勋章》，詹姆斯 科伯恩（James Coburn）饰演了片中著名的反英雄主角罗尔夫 史坦纳（Rolf Steiner）。




</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Nicole Y</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-09-13 15:56:25</时间>
<影评>
        影片从德军角度看二战，铁十字勋章授予那些立了战功的德国士兵，但在前线并没有多少人把铁十字看得很重要，生存才是硬道理。


影片中的德军分为三种类型，一种是主角斯坦纳这种为结束战争而奋斗的炮灰，第二种是史特兰斯基上尉这种为得到荣誉而战的贵族，还有一种就是为贯彻纳粹思想而被派到前线监督军队的党员。我以前看过的二战片，德军面孔往往是第三种，被洗过脑一个劲儿反犹太反同性恋的德国人，实话说有时候感觉跟看抗日剧被撕的鬼子形象差不多。《铁十字勋章》可贵之处在于丰富了前两种德国士兵的形象，让这场战争更加立体真实。


虽然这部片子出现的苏军不多，但是有一个苏联小兵令人瞩目，这个小兵没有什么台词，一开篇就被斯坦纳俘虏了，然后很快被释放并被自己人枪杀，这时候影片还没到一半。理论上抽掉这个小兵角色，对本片故事主线没有任何影响。不过，现在想想，斯坦纳是不是在这个小兵身上看到了自己的过去，看到了战争的无谓？


一个还未成年的苏联男孩被征入伍，连枪都没怎么握过，就被派到前线做靶子，可见苏军也撑不住了。后来，斯坦纳受重伤入院，在昏迷之中曾经梦到这个小兵，他和护士在河边看着就要被河水吞噬的自己，这个场景就仿佛是濒死体验，被抽离的灵魂盯着自己的躯壳。


本片后半段几乎是希腊《奥德赛》的翻版，斯坦纳带着队友历经千辛万苦返回连队，结局同样和小兵一样被自己人枪杀，让人不禁叹息前线之複杂、人性之黑暗。
      </影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>我爱超级大母龙</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-01-02 22:41:43</时间>
<影评>

我心目中的神作，很老的电影了，战争场面并不严谨，拿个刀捅人都不见血那种。不过，思想的表达永远是先于现实性的。1943年了，除了在中国的日军，其他轴心国部队的日子都不好过。个人的英勇和所谓精神以及战斗技巧在无边无际的丛林里什么卵用都没有。而即使败象已现，所谓荣誉和勋章以及这些背后的认同感永远是有人追求的。
当局势无法挽回，国防军首先失去的是斗志，党卫军失去的则是信念。但是投降也很惨，只能继续抵抗，日复一日杀人然后等着被杀。没打过仗的军人和我都很难理解那种感觉，就像我一直都不明白科尼斯佩尔为什么在1945年5月8日还在捷克境内以一敌百最后被杀。我只能试着去猜测，也许他们的生命不打仗就不知道干别的了。
比尔林恩也是，他最后选择回伊拉克就是觉得还是那不错，美国国内挺好的，但没有自己的位置。也许科尼斯佩尔也觉得虎王坦克里呆的舒服，他已经习惯了面对一大波黑压压的敌人，带着身边疲惫的队友且战且走。我一直不愿意去评论或者揣摩真正战士的思想，他们都是很矛盾的人。
就像科尼斯佩尔，他一生都不是军官，最后也就是一个士官，从炮手干到车长，对自己的战友很好，只要他在，战友们不用担心危机中有人卖队友。但是他也是桀骜不驯的人，顶撞上级时总是一副嘲讽的脸，搞的到了最后貌似连个骑士十字勋章都没得到。由此可见他对于这些根本不在乎，从乌克兰一直退到捷克，他干掉的敌人可以组成一个师。但比起那些宣传机器的宠儿，他也就是一个普普通通受身边人尊敬的军士长而已。在1945年的2月，帝国师的师部被困，他硬是纠集了一帮队友开着仅有的一辆虎王完成救援。也亏他运气好这辆虎王没出什么机械故障😝要不就尴尬了。
然而就算当了超级英雄，他还是顶撞看不惯的上级。真是一个有趣的人。这样的战士很难用常理去评价判断，他和电影里的斯泰纳一样，是一个矛盾的人。
电影看过了不是看的爽就行，看完了我一直在思考。现在我们的思想都太理性太正确了。为了升职加薪迎娶白富美。我脑子里整天想的计划不过是工作能怎么干的更好，其他的很多事情都觉得怎么样都行。看着罕见的冬日暖阳，看一段真正战士的故事，人会变得稍稍随性那么几小时，这样就挺好的。因为我和科尼斯佩尔一样，不过是一个普通人，不像那些成为偶像的精英，一直都有人去铭记与崇拜。生前功成名就万人敬仰，死后墓园里总有鲜花。我不可能让世界记住我一千年，那么在人生的百年里，也就没那么多顾虑了。
说到捷克，布拉格是一座美丽的城市，我一直在计划着穿越捷克匈牙利和波兰，越过维斯瓦河，经过已经不复存在的东普鲁士进入中欧，可惜貌似这条线耗时长且没有直接去巴黎米兰那样“历史”。所以作为普通人，很多事也就是想想而已。
这部电影最大的感想就是，不是得到铁十字勋章的人被尊敬，而是被尊敬的人得到铁十字勋章。
发布于2016年11月29日11：46我的个人微博上

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>山顶上的蜗牛</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-02-26 20:05:00</时间>
<影评>
            本来想搜索德盟网的实物商品铁十字勋章，意外搜索到了这部电影，就下来看看，不得不说真是一个小惊喜，看完后思考良久。

    抛开意识形态斗争来说，战争，无论胜败，对交战国的老百姓和基层士兵都是灾难性的，人的生命只有一次，每时每刻都应该珍惜，然而，战争却无情的摧毁了他们，同时，又把人性中最光明和黑暗的一面极力放大，使他们彻底沦为战争的牺牲品。主人公斯坦纳是一名久经沙场的老兵，作战勇猛的同时不失智慧，获得战友和上级的交口称赞，然而他却早已看透了一切，厌恶战争却又不得不主动回来参加战争，为的只是和他的战友在一起，尽自己最大努力去保护他们，因为他不想再失去他们之中的任何人，他知道，他属于这场可恶的战争。另一位主角德军上尉史特兰斯基是一个所谓的德国贵族军人，夸夸其谈，毫无实战经验，来到前线的唯一原因就是获得一枚象征荣誉的铁十字勋章，在斯坦纳拒绝作为他的推荐人之后对其恨之入骨，欲借苏联人的手杀掉斯坦纳和他的排，来个借刀杀人！然而最后，阴谋败露，愤怒的斯坦纳强迫他加入战斗，没想到史特兰斯基“滑稽”得却连枪都不会用，斯坦纳见之大笑，然后整片结束。我想，最后大笑的斯坦纳内心一定是极度悲伤，为何命运如此弄人，这该死的战争！

  曾经看过一个采访，问那些回到战场的老兵为何如此执着，他们的回答却出奇一致：为了活着的战友。也许，只有真正经历过战争的人才会懂得那份情谊，《铁十字勋章》又名《英雄血》，极力推荐一看，最后，愿世界永远和平！
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>蠕蠕公主</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-06-17 13:13:08</时间>
<影评>
        最早在成都电视台的黄金海岸看的，当时感觉战争场面很震憾，比国产很多战争片强多了．长大后又认真看了导演剪辑版，这部片子的风格像是把战争片当成动作片或枪战片在拍，拉的慢镜头很多，动作场面忽快忽慢，感觉很有吴宇森的风格，这部片子吴宇林应该看过，不然不会有那么多的暴力美学元素，有些镜头确实给人赏心悦目的感觉．开头的童声＜小星星＞也不错．

这部片子的视角不错，它没有从宏观的角度去描述战争，而是围绕着一个基层作战单位的行动，一个厌战的老兵和一个普鲁士贵族产生了矛盾，不过老兵只要给他的上司一点面子，就会免去很多麻烦，却偏偏把事情搞得这么麻烦，不过我倒不关心里面表达的什么人性或政治，我只关心它的战争场面，比如大战T-34的场面就很让人兴奋，你还能找到一个战争场面像这样的片子吗？＜拯救大兵瑞恩＞在二十年后才达到这个水平，中国的＜集结号＞几乎在三十年后才达到这个水平．在敌后遇到女兵的场面也很写真，风格确实和中国以前拍的战争片不一样，值得一看．
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>西风独自凉</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-08-21 11:48:54</时间>
<影评>

笨口拙舌的大兵安抚激愤的战友，只能送上长长的热吻：
画面太美
枪林弹雨中救助伤员，医院纵有美酒佳人也心系袍泽。
血火战场、地狱的入口处，佩金帕对男人情谊的刻画一如《日落黄沙》（1969），简单、粗暴，直抵人心。
苏德东线战场人称绞肉机，常人避之唯恐不及，一名自愿来到东线的纳粹党狂热分子，殴打、凌辱苏军女俘，被咬得血肉模糊，遭战友唾弃，死无葬身之地。
就是这样的可怜虫，在间不容发的前线也会摘下路边的野花：
采花
编导塑造任何人物，都没有忘记他是一具血肉之躯，对美好的事物有着本能的眷恋。
天啦
怎样装子弹？！
这个问题实在是骇人听闻，蠢到这种地步，他是怎么当上军官的？
对呀，希特勒不懂军事，该下士又是怎么当上元首指挥古德里安、曼施坦因的呢？
历史的嘲笑
老兵仰天长笑，声震云霄，是从历史深处对纳粹德国的嘲笑。


</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>馆长</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2023-03-04 16:35:32</时间>
<影评>

在第二次世界大战期间，对于纳粹德国军人，铁十字勋章无疑意味着至高的荣誉。阿道夫.希特勒在公开场合露面时，他胸前佩戴的铁十字提醒着德国民众和世界元首不仅是德意志战斗英雄的代表，这枚勋章本身就意味着第三帝国强大的军事力量和勃勃野心。铁十字勋章毫无疑问是普鲁士贵族、军官以及德国士兵梦寐以求的巨大殊荣。

影片围绕一个极度厌战的老兵和一个渴望荣誉的贵族军官展开。1943年，苏联战场上，德国上尉斯特兰斯基刚刚晋升为中队指挥官。他想获得德军最高荣誉“铁十字勋章”。上尉想提拔战斗经验丰富的老兵施泰纳，但施泰纳根本就不鸟他，二人很快就有了冲突。上尉把施泰纳派到最前线，让施泰纳的部下在混战中自相残杀。施泰纳大怒，顶着敌人的炮火，追赶上尉报仇。

上映于1977年的电影《铁十字勋章》是擅长西部片的山姆佩金帕唯一的战争题材电影。好莱坞影詹姆斯本饰演了恶仇厌倦杀戮的施泰纳，犹如西部片中性格复杂的英雄人物，他痛恨的不仅是残酷血腥的战争，还有还有铁十字勋章背后象征着纳粹德国。施特兰斯基作为影片的大反派，梦想着获得代表荣誉的勋章，极端强调普鲁士的贵族传统。极力维护血统和阶级，持有了特权，鄙视施泰纳这样的底层军人，但他贪生怕死，临阵脱逃，杀良冒功，正如施泰纳最后的肆意嘲笑，一名自视甚高的魏玛军官，却连MP40的弹匣都不会换。本片另外一个值得称道的地方在于对苏德东线战争场面的还原。大量运用慢镜头拍摄爆炸、中弹场面，以突出战斗之残酷，在当时可谓前卫。多辆苏联红军T-34/85坦克突袭德军阵地的段落精彩刺激。此外片中苏德双方单兵装备亦相当考究，还原程度远超同年代其他西方二战片。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>若可</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-12-12 01:19:05</时间>
<影评>

贵族军官自视清高，渴望铁十字勋章，但所作所为无不卑鄙下贱，极尽讽刺。结尾令我震惊，但又在情理之中。从电影里所透露的信息来看，主人公所处的集团军应当是即将被包围的南方集团军，处于克里米亚半岛与斯大林格勒之间，正处于双方战斗最胶着的阶段。于是就有了电影中整个团接连败退，最终被迫死战，斯坦纳放过贵族军官让他证明自己的情景。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>骚小孩</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2023-10-09 23:55:57</时间>
<影评>


    什么样的人值得铁十字勋章？勇敢杀敌的人？英勇完成任务的人？只有真跨越生死恐惧才能做到真无所畏惧的英勇。但做到了也只是英勇而已。十足英勇也可能是个糊涂蛋。十足英勇也必然满身血债。
没有太多的敌对抗战。最大的冲突留给了“阶级”、“血统”。当然这也是这一场战争最直接驱动。每个阶层都活在自己假想的正义里。只要涉猎制造死亡。没有谁是纯粹正义的。
斯坦利带着自己的阵队经历万难险阻终于回到自己的阵地。没想到却挨下了自己人的子弹。斯坦利端起轮盘枪把下达开枪命令的上尉打成了蜂窝煤。但一时解恨依然解决不了，人类注定要参与无休止战争的宿命。斯坦利逼着上司端起枪和自己一并参与最前线最残酷的战争。一贯作威作福的上尉，在枪林弹雨中怂弱的像个小孩。还有什么比这样的嘲讽更有警醒性。阶级，血统，在真正面对危机的时刻，一点作用都没有。
    一心求死的斯坦利一直活着，生存就是一场痛苦的演绎。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿倞*海纳百创</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-09-10 10:59:42</时间>
<影评>
        这是一部从德国人的角度看二战的电影。反映了二战后期，德国久战不胜的情况下，德军中的厌战情绪，反战的主题。

有美国试的英雄主义形象

但缺乏美国大片中德国人严谨守纪的传统形象。

特别是主人公斯塔那回答上级问话时的态度和他们敬礼的姿势总让我产生“这是部美国电影”的错觉。
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
