<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>远大前程 Great Expectations</电影名>
<年份>1946</年份>
<评分>7.8</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1259668534.jpg</封面>
<导演>大卫·里恩</导演>
<演员>约翰·米尔斯 / Anthony Wager / 瓦莱莉娅·霍布森 / 简·西蒙斯 / 伯纳德·迈尔斯 / 弗朗西斯·L·沙利文 / 芬利·柯里 / 玛莎·亨特 / 亚历克·吉尼斯</演员>
<简介>少年皮普（John Mills，Tony Wager 饰）父母双亡，依靠姐姐与铁匠姐夫生活，在闭塞的英国乡下，皮普受到的只是粗暴的管教。临近监狱的两名犯人逃脱，皮普出于善良向其中一个提供了食物，尽管犯人很快归案，但入狱前不忘提皮普开脱。不久附近豪宅内的哈维森小姐召皮普为自己服务，皮普一家视之为出头的机会，怎料哈维森小姐年轻时被男人所伤，一心只想培养养女爱斯泰纳（Valerie Hobson，Jean Simmons 饰）报复男人。
                                    
                                　　皮普很快步入了宿命般的铁匠生活，不觉六年过去。一位神秘的资助人出钱令皮普进入上流社会，皮普经过在伦敦的学习脱胎换骨，然而他久久不能忘怀少年时的初恋爱斯泰纳，幕后的资助人麦戈维奇——当年的逃犯——此时突然出现，皮普决意同麦戈维奇一起离开英国，但警察早已监视他们多时……
                                    
                                　　本片获1948年奥斯卡奖最佳摄影奖、最佳美工设计奖。根据查尔斯·狄更斯同名小说改编。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>巅峰Futurama迷</作者>
<标题>《远大前程》狄更斯故事的新时代画卷展开</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-09-29 06:26:57</时间>
<影评>

说些与电影与自己无关的话，本片的导演大卫李恩很早就致力于对文学作品的改编，他的口碑佳作里有太多的“名著改编作品”，以至于成了一种标杆。这片作为他自己改编狄更斯作品里口碑最好的一部，在几十年前就被影评人认为是英国最伟大电影之一。罗杰伊伯特认为导演做到了“极少导演能做到的事”，影像画面与名著里的名场景丝丝相扣，全片自始至终没有与观众的愿望发生冲突，全方位的重现了著作。
不得不说，这做法与大部分书籍改编电影不同，以尼古拉斯雷的话来说，“电影和小说是两样东西，无论故意去迎合那个，都让人痛苦。”因此大部分电影都抱有一种“不得不冒犯”的想法去改编原著。虽然狄更斯的原著提供了一个绝佳的改变文本，人设精致，故事奇诡，反应的情景与时代带来了多种可解读的方式，但要把它浓缩成一个2小时的画面戏剧确实不容易，而这也就是大卫李恩最厉害的地方。
剩下的篇章里，就让咱忘记评价文学化电影的窠臼——两代创作者的思想不同以及还原不谈，专心讲解李恩自己改编最灵性的地方。
首先不得不承认创作者，编剧和导演合力在电影剧作上面的完美设计。他们使用封闭式叙事，很完美地纳入所有原著中的主要冲突。本身原著中确也是单线叙事，但是剩下的大量描写或多或少加入了“作者”自身的一部分参与。而编剧拒绝了这一点，全方位地服务主角一人的经历，并意外的和一位欧陆大师——布列松的方法相似，运用了大量的，主角一人独白的画外音来让观众在特定的场景里“陷入主角”的心理里面，氛围感受感更强。剩下的大环境反应也换成了主角自身的人生探索以及感触，让全片有了一种张弛有度的传记片感觉，更高效，更紧致地复原名著的精神。不明觉厉的巧妙。
另外一点便是影像构成。这里有两方面可以述说，先在美术设计方面，本片运用了很独到的方式。之前很多人评价本片有着哥特感，以及超现实的感觉，甚至是与某些恐怖片相像。却也如此。大卫李恩全心全意地服务于主角“回忆”里情愫满满，或夸张，或模糊的印象，把整个电影的场景以及其他人物都做了一种“舞台化”的处理。不说别的，人物造型在不同的影像时期和桥段所表现得特征以及让人惊讶的变化都与本该尊重的“时间”变化不符合，但是每一处都符合主角自己念想里人际关系的模样，相当于把人物符号化了。虽然此种处理不够真实，但能跟大程度的激发出电影“造梦”一样的魅力。
而除了人物，环境美术上的呈现更是如此。在早期墓地秋雾的一场戏里，随着主角的pov视角，我们所看见的场景全然失去了一种本应该的真切感，主角复杂但激动地心情外化为各种疯狂的意像横叉在景别里，直观的看见了压力；老处女的婚宴房也是如此，从科学的视角来看，整个房间根本不可能存在（笑），大卫李恩和自己的美术设计通力合作，把老妇女一生的遗憾和梦魇幻化为了这个颓废的，由尘土蛛网编制的摇摇欲坠的空间，并通过镜头让观众跟随主角的视角探索这一切。就像是超大的歌舞舞台的作用一样，艺术的梦幻感和高于生活的美感，源源不断的袭来。风度翩然，魔力无穷。
另外一个方面，容我们忽略同样厉害的，有着和诗意现实主义理念殊途同归的灵活运镜，仔细看看剪辑。大卫李恩作为剪辑师出身的导演，在本片里确实表现出自己搭配素材的天赋。抛开简单的单份镜头精准时间不谈，要知道这部电影表现出“文学化”一样的特定信息的方式，就是依靠着让人不可捉摸的，主角回忆外化以及感官延伸的各种画面排列而做到的。
比如，主角长大后到伦敦的过度性质的剪辑，画面上我们看见马车的车轮扬起的尘土与不断挪移的地图切面相互结合，很灵验地将主角风尘仆仆的体验铺开在荧幕里；法庭戏后，主角回家的一整段主观镜头的剪辑，得体的稍长镜头的使用成功多层次地外化了疲惫；而讲述女主角与他人的爱恋与游乐时多处的匹配剪辑更是好，除了拉节奏这种很显而易见的作用之外，更重要的便是让我们看见了人物自身快乐情感的流动，一种嬉戏的情景的连续浮现，而叠化的作用更是灵活地把多个场景连接在一起，和费里尼《大路》一样，将电影的空间虚化，成为角色肆意的情感展现场所。
又该到了讲述缺点的段落了（笑），本片唯一觉得让人觉得出戏，以及和整体影象不对劲儿的地方就是在老囚犯登场后的一整段有黑色电影气质的段落。一种别样的类型化插入到了原来文艺的舞台里，并且为了让观众紧张而多次出现的“他人”审视的镜头表现，虽然可以解读为主角陷入了慌张的境地，但更像是为了观众而设计的（毕竟在叙事上来看，主角不可能样样能感知）。结局也稍显仓促。
或许更重要的，让现代人不喜欢的一点，应该是本片作为文学改编作品的相对异类。毕竟如今更开放的观念里，这种没有多少导演个人想法“耀武扬威”的改编作品有点落伍了。但依旧不得不承认，本片是大卫李恩前期的代表作，是他叙述故事的能力展现最好的作品之一。一部殿堂级别的文学改编作品。也是狄更斯作品在另一个新时代文艺媒介里最好的重现。

</影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>林曉曉</作者>
<标题>什么样的expectation才是great?</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-10-05 23:53:06</时间>
<影评>
        今天重看远大前程，发现自己居然已记不清高中时在政治课上偷偷看的原著和大学时在七教上外国文学鉴赏是看的电影中的情节——大概是那个时候还小，生活阅历尚浅，对所谓前程或者爱情之类的相对虚幻的对象没有本质的认识，光凭一腔要博闻强记的热情，记下的只是自己有兴趣的内容，而对于一直记不清楚外国人名字的我来说，国外的名著就只能看过就算了。


我要成为一个绅士——年少的Pip如是说。

对于一个从来没有进入过上流社会的孩子来说，成为绅士，进入上流社会，是一个多么伟大的梦想。

突然就想起了跟pip说这番话差不多大的时候，那个有关我要做白领的理想。

当时看了一部叫洋行里的中国小姐的连续剧，，对于每周一要穿所谓校服其实是肥大运动衣参加升旗的我来说，能够不要穿那么难看的衣服，能说进外企，穿套装，说英文，做白领就是当时的理想——心理多少就跟远大前程里的要成为打铁匠学徒的pip想进入上流社会有点类似

那时白领们不是“工资到了月底发现白领”的戏称，小姐还没有成为特殊职业者的称呼，同志也还没有基情四射——那个时候，白领丽人是个相当时髦的称谓，人们说起白领会带着羡慕的语气；那个时候，网络还没有普及，安妮宝贝之流还没有横空出世，小资这样的说法，远远还没有流行；那个时候，贫富差距没有那么大，房子没有那么贵，人们的感情还相对纯粹。。。。

时至今日，当年的great expectation看似已经实现。但真的是鹏程万里了么？不是的。


我并不想得到你的恩惠，我只是乡下的打铁匠。——善良的乔如是说。

我们身边有许多这样的小人物。

他们守着自己的那方小天地，但如果身边的人需要帮助，他们就会站出来。他们善良，知足和感恩。人类社会正是因为有这样的人存在，千百年来才得以延续下去。


我就是为了让这房子重见阳光而回来的。Estella，跟我一起到阳光里去吧～～——Pip跟Estella如是说。

我从心里相信，长大后的Pip已然渐渐发现童年时所魂牵梦萦的美丽梦境，其实也不过如此，尤其是当所爱的Estella小姐决定嫁于他人时。当心中上流社会的光环退去之时，失去，也不会变得难以接受，于是他坦然地回到了故乡。

从未经历，所以向往；因为了解，所以离开。名和利，一切都是浮云，只有心中的真爱和信念不变。

当腐朽沉重的窗帘被撕扯，阳光透过飞舞的厚重灰尘照射在Estella身上的时候，Estella死寂的心开始复活了，当Pip看着Estella的眼睛说we belong to each other的时候，他们的新生活开始了，最终两人携手冲出了辅修发霉的死屋，奔向了阳光的世界。


什么是great expectation，到底该有怎么样的expectation，人生的价值爱情的真谛到底是什么？金钱么，地位么？我想不是的。


写到这里，突然想起去年看过的一部名为成长教育的片子。记得当时看完之后写了这样一句话评论：在年纪轻的时候走弯路，然后及早回头走上正轨，也未尝不是一件好事，总比一把年纪了还懵懂不知所谓的好。

我们每个人在成长的道路上都会经历很多事情。向左走，或者向右走，就是完全不一样的人生。不是所有的人都如成长教育里的小女生一样幸运有及时回头的机会。所以还是要多读书，读好书啊。。。。名著之所以成为名著成为经典，是有人生道理在的。。。我大概是最近脑残片看多了，所以写这么一大堆。


</影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>蓝紫青灰</作者>
<标题>珍.西蒙斯</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-09-09 11:46:44</时间>
<影评>
               珍.西蒙斯，哈姆雷特王子的奥菲莉亚，脆弱如早开的水仙花，唱着中古世纪的歌谣，宽大的裙摆托起她，在水里飘逝了年轻的容颜。


    珍.西蒙斯，皮普童年时的女神，青年时的暗恋对象，在古老的鼠群穿梭的大屋子里，陪着老去的穿着婚纱的老小姐，寂寞如梨花，开了又谢，容颜在岁月里流逝。


    珍.西蒙斯，荆棘鸟唱歌的德鲁吉塔，水塔里的水可以用上十年，苍蝇都飞不进的大宅子，玫瑰在大火后留了一枝，夹进了拉尔夫牧师的圣经里，她的美丽在一年又一年的生孩子的生涯中消耗，那个与神争夺爱人的女孩子身后的女人，沉默静穆地，如一枝澳州木槿，朝开夕落。


    第一部电影是《王子复仇记》，在孙道临的冗长独白中，见识了她的美丽。第二部电影是《孤星血泪》，神秘的大房子里神秘的老小姐和神秘的小小姐，当她展颜一笑，说：小孩，你要想吻我，就吻我吧。在过去的二十年，央视隔一阵子总会放这部黑白的老电影，从前译作《孤星血泪》，后来又改的而《远大前程》。在我还是个小姑娘的时候，珍.西蒙斯就用她神秘苍白的英伦玫瑰的美丽，把我带进了雾茫茫的英伦，看《老古玩店》，看《圣诞颂歌》，看《大卫科波菲尔》，看《我们共同的朋友》，看《双城记》，就在不久前，还在看《艰难时世》。珍.西蒙斯，可以说是我英国文学的领路人。


    第三部，不是电影，是电视剧，那就是九十年代的《荆棘鸟》，许多的年轻朋友，是看了这剧集，才看的这小说，而我在八十年代，就看过这本小说了。到看电视时，一下子在彩色屏幕上看到菲，虽然老去了容颜，身材也不再像奥菲莉亚和埃斯黛拉那样窈窕，但还是可以一眼就认出她来。


    有的女性，天生的气质就是容易受伤的脆弱的楚楚可怜的，比如珍。珍所演绎的女性，全都美丽得不似真人，脆弱得忍不住想要去疼爱。


    有些记忆，深藏在快被遗忘的角落，猛然间从新闻里听到，却是死讯。这一年，走了的老人已经太多，有的人不想提，有的人，提的人太多，没有必要再加一个人的个人感想。但珍.西蒙斯，是从小时候就陪伴的，她的名字已经不被人记得，提她的太少，那么，就让她的美丽击中柔软的心。


</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>老头也玩</作者>
<标题>1946年版《远大前程》</标题><作者评分 />
<时间>2020-09-21 14:07:57</时间>
<影评>

这两天，看了根据狄更斯小说改编的同名电影《远大前程》。在网上查了一下，这部名著前前后后被改编成电影的有九部，甚至还有印度和澳大利亚的。我这里找到了六部，其中一部还是英文的，没法看。于是先用了两天时间将狄更斯的原著重新阅读了一遍，又把这剩下的五部依次看了过来。
故事发生的地点是十九世纪的英国乡下。少年皮普父母双亡，在姐姐和姐夫的抚养下长大。他在圣诞节前夜去给父母上坟时，遇到了一个逃犯，这个逃犯要皮普给他食物和锉刀，皮普出于害怕和同情照办了。不久之后，皮普来到当地的豪宅中陪伴老处女郝薇香小姐，并爱上了她的养女艾斯黛拉。也不时受到她们的轻蔑和嘲笑。几年之后，忽然有一天，家中来了一位律师贾格斯，通知皮普：他得到了一位神秘人资助的财产，要去伦敦成为一个上等人了。这消息让皮普兴奋异常。告别了姐夫，来到伦敦，玩命学习上流人的做派规矩，过上了奢侈的生活。这期间还不时与艾斯黛拉保持联系，而艾斯黛拉始终与他保持不远不近的距离。皮普的生活并不快乐。在一个雨夜，一位不速之客突然造访，原来他就是早年皮普遇到的那个逃犯麦格维奇。他从狱中逃出后，跑到澳洲经营农场发了大财，始终念念不忘在他最困难的时候帮助他的小皮普，他决心要用自己的财富把皮普造就成一个上等人。皮普这时才恍然大悟，资助他的并不是那个富豪小姐郝薇香，而是这个曾经的囚犯。之后的事情，使得皮普变得成熟起来了。艾斯黛拉嫁作他人妇，姐夫乔对皮普始终关爱有加，皮普和好友协助麦格维奇出逃未成，面临绞刑的麦格维奇病死在狱中。郝薇香小姐也同样病逝。影片的结尾，事业有成的皮普返回故乡，在探寻那所豪宅时偶遇生活不顺的艾斯黛拉，又一次唤醒了他心中的爱恋。
上面就是这部影片的梗概和剧透。下面的观感是针对1946年版的《远大前程》所发。
这个版本的最引人注目的是结尾。几十年前，有朋友看过影片之后，回来向我津津乐道的也是这段。满腹惆怅的皮普走进破败的豪宅内，发现心灰意冷的艾斯黛拉端坐在以前郝薇香的座位上，不禁惊喜且疑惑。艾斯黛拉告诉他：“我喜欢这房子，它远离复杂的世界。”很显然，此时的艾斯黛拉和当初郝薇香小姐的心境相似，在妄图设计男人的时候，反被生活设计了。在“没同情、不温柔，无情感”的状态中生活着。直到绝望之时，艾斯黛拉也想步郝薇香小姐的后尘，在孤独和无聊中了此残生。这时，皮普对着空旷的房间大声吼道：“我回来了，我要让阳光进来！”他奔上前去，扯去厚重的窗帘，推开窗户，让阳光照进这满是灰尘和蛛网的屋子。他对艾斯黛拉说：“瞧，艾斯黛拉，只有灰尘和腐烂，别无其他。”
对生活的看法以及对生活道路的选择，一直是文艺作品中的主题，我在这里也就不鸡汤了。想说的是，所有人都希望自己的生活精神充实物质富足。对眼下的生活不满足，一个劲的往上追求，这都是不错的。可一旦达到自己曾经梦寐以求的那个目标，一看也就是那么回事。如影片中的皮普，过上了上等人的生活，反而无所措手足了。皮普在打铁之余，对姐夫乔的女友比蒂说：“我想做个绅士。”比蒂回答：“我要是你，我就不想。你不认为你现在更快乐吗？”实际上，无论你的所想是对是错，生活中真正的快乐存在于这追求之中，存在于过程之中。皮普当了上等人之后，不时的在想，其实还不如原来铁匠铺中的日子呢。这些都还罢了，最怕的是生活中看不到希望甚至是经受了精神的磨难之后产生的绝望，此时，自杀是一种解脱，折磨自己也是一种方式。如郝薇香和后来的艾斯黛拉，人要是走到这一步就算彻底完了。
这段情景与狄更斯的小说中描述的完全不同。小说结尾中，皮普和艾斯黛拉是处于一种淡淡的哀愁中蕴含着微小的希望。影片却是用皮普非常激烈的方式来表现这种对生活希望。但无论是狄更斯还是影片编导，无论这希望已经实现或是永远在前方召唤，都在告诉我们：生活中是充满希望的，只要你去追求它。记得大仲马的小说《基督山伯爵》中的最后一句话是：人生的智慧就在于等待与希望中。这话对于皮普，对于艾斯黛拉，对于观影的我们，都是有意义的。快乐恰恰就在这期待中，也在于人们追求的过程中。
这部影片是黑白片。我的观影感受并不比后来的彩色片差。也许是因为我关注的是情节而不是摄影技术吧。影片中描述的皮普生活的乡下，景色苍凉，被浓雾包围，似乎有些太刻意，不过也很契合影片所要表达的故事氛围。饰演皮普的约翰·米尔斯演技自然是很好的，但是岁数明显大了点，当时的米尔斯38岁，而皮普只有21岁，看起来稍微别扭。影片中，皮普姐姐的去世很是突兀，小说中姐姐是久病不治才死去的。
本人评分：7.5。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>新晋小愚</作者>
<标题>不要期待太多（Don't expect too much）</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-02-16 22:26:45</时间>
<影评>

这一版的Great Expectation终于展现了名著的魅力，更名副其实些。
比较起来，格温妮斯和伊桑霍克那一版似乎更重言情，二人之间更象是浮华上流社会中人与人之间的互相伤害，而过分弱化了作为男主发达基础的逃犯那条线，只是在开头和结尾让德尼罗出镜，且完全独立于其它叙事，有生硬安插的感觉。倒是格温的风骚和冷酷颇为到位，而伊桑对于格温的态度则有些过于软弱和逆来顺受，从未表达也从不拒绝，就那么一直耗着却期待着。相比之下，少年时代小男孩的表现更让人接受，实话实说，反应和行为也都真实可信。想想男主当初曾那么聪明那么善良地替德尼罗着想，长大后却傻傻地揣着那份混沌的感情默不作声，唉！
而在这一版中，女孩是收养的，又恰恰是逃犯失联的女儿，男孩帮了逃犯，逃犯回馈了男孩，男孩又呵护着女孩，这样太多的因缘际会纠缠在一起，更深刻地展示了人性的复杂和因果的出返。男孩的成长及性格塑造丰满多了，也更有说服力。
这一版中，在浮沉的社会里，最后沉淀下来的是人性的本真。男主在大起大落之后回到铁匠身边并对当初的所为感到愧悔，女孩最后被知道真相的丈夫抛弃重新变回逃犯的女儿。在经历了曾经的出离和最终的回归后，二人都找回了原本的自己。男主从男孩时就爱着女孩一直未变，女孩则欺骗着所有男人，除了男主。灵魂上彼此平等的二位最终走到了一起，整个过程不意外，也不生硬。
Don't expect too much. 这句话似乎在点题。的确，一个人不能期待太多或求企太多，命中注定的事情，属于你的逃不掉，不属于你的也求不来，不是吗？
对于男主，终日击剑起舞的上流社会只是虚幻，blacksmith的日子才是真实的生活。就象他曾经感触的，in trying to become a gentleman, I successfully became a snob. 那时他甚至嫌弃远道而来探望他的铁匠，甚至想用钱打发走他，因为他的装扮和举止与所谓的上流社会格格不入，让男主尴尬甚至丢脸。
这一场景多象乡下亲人造访城里娃啊，怀着热切的一颗心，却不料那个曾经质朴的娃已经不复当初，自己的老土让娃失了脸面...原谅娃，娃还在成长，内心还不够强大，相信会有那么一天，在真正地成长和成熟后，娃会从容接纳老土的乡亲，因为那也是曾经的自己...
生活应该是自己内心的真实，不必太关注别人眼里的高下。


</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>超级电影迷1973</作者>
<标题>其实我一直都不太明白《远大前程》的另一译名《孤星血泪》该如何理解</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-03-24 10:24:12</时间>
<影评>



 
1946英国剧情片《远大前程》，又名《孤星血泪》，改编自狄更斯晚年同名小说，豆瓣评分7.8，时光网评分7.9，曾引进国内上映。
我没看过狄更斯原著小说，本片是我第一次接触这个故事，总体来说，无论是故事本身还是电影水准，都低于我的预期。叙事脉络不够清晰，角色刻画不够丰满，角色动机不够清晰，角色行为过渡不够流畅……对于没看过原著小说、第一次接触这个故事的观众来说，本片不是个好选择。
因为我没看过原著小说，所以没有资格对本片剧本的改编水准做出评判，但至少感觉影片整体拍得一般，观影情绪的波澜起伏不大，有些情节讲述得不清不楚，只能说通过本片大致了解了这一名著故事是怎么回事。
要吐槽的是，成年女主的选角失败。童年女主很漂亮，让男主一见钟情，而成年女主的容貌却降了一档。
故事的结局显得有些突兀，用现在的话来说有些狗血——男主女主在旧址意外相遇、然后就有情人终成眷属了，这一情节的转折只用了几分钟，电影就戛然而止了，让人感到虎头蛇尾。后来我在网上查了原著小说的背景资料，有人说原始结局不是如此，后来狄更斯受人建议而更改成了大团圆结局，所以导致故事结局不够流畅。我觉得这一说法站得住脚。
我和很多读者一样，都不太明白另一译名《孤星血泪》该如何理解。男主是”孤星“，但故事远不至于”血泪“这么凄惨。我甚至觉得”孤星“指的是老处女，她的人生倒还可以称作”血泪“。我还有一个观点，上世纪六七十年代的政治气息很浓，有可能会突出西方文学作品对社会黑暗现实的揭露和批判，所以在译名上会有所体现。
本片曾与上世纪引进过国内，但我小时候没看过本片，我小时候国内上映的是1974英国版，两个版本国内都译为《孤星血泪》。
如今我人在中年，除了当红的国内外电影一网打尽以外，也非常愿意通过电影这一形式来了解古今中外的世界名著小说。我的学生时代的一大遗憾是没怎么完整看过名著小说，大学毕业以后忙于工作更加无暇顾及。如今人在中年，家里家外非常忙碌，透过电影这一途径来弥补我年少时名著文学基础的匮乏，对于我来说是一个非常好的形式。




</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Charles</作者>
<标题>大卫里恩的早期史诗</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-07-31 10:16:24</时间>
<影评>

大卫里恩的电影看的越多，就越发现这位导演的有趣之处。那便是能屈能伸。虽然他是以阿拉伯的劳伦斯等宏伟的史诗而出名的，但我更偏爱他的“小”电影。尤其是相见恨晚，我觉得是我看过最伟大的爱情片之一。虽然远大前程并没有达到相见恨晚的高度，但这部电影也极其有趣且优雅，并且值得一看。本片最好的地方是艺术设计和摄影，在影片刚开始的时候，主角和他的父亲一起走向了河边。那个镜头打的阴影和大仰角角度摄影是十分震撼的，史诗感十足。而那位哥特感十足的老太太的出场也是十分有趣。本片比我想象的要稍微阴暗一点，当pip第一次见到老太太时，老太太屋里布满了蜘蛛网，那个新娘蛋糕也爬了虫，的确是带有很强个人风格的设计。本片有两个缺点，一是故事结局略显俗套（但也十分有趣），使得本片没能在深度上更近一步，但考虑的本片上映的时代，的确情有可原。而选角错误却几乎是不可原谅的，为何要让一个三四十岁的演员来演一位二十出头的小伙子？总体而言，远大前程是有史以来最有趣味性和独特性的名著改编作品之一了。不完美，但非常有趣。

8.5/10

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>汪杨</作者>
<标题>观 David Lean《远大前程 Great Expectations》</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-10-25 22:17:56</时间>
<影评>
        非常漂亮的黑白影像，背景和对比非常干净清晰。


简单而伟大的故事，自然的叙述节奏让我能够充分体会狄更斯的伟大，以及朴素的生活之美。这是小说家从酒馆和旅行中学到的艰难时世之美。


镜头和故事的节奏结合得是如此的紧密，以至于故事运行得非常流畅。


虽然演员的长相相对于小说中的年龄有些偏大，不过精湛的演技让人有时会认为这是话剧。


http://ikan.pptv.com/p/10693183

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>月亮上的猫</作者>
<标题>要相信善良会得到好报，正如投以爱才能得到爱！</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-09-20 09:35:22</时间>
<影评>


这部老电影虽然是黑白片，但在我看来是比较尊重原著的，童年的艾斯黛拉很美丽，也是电影《斯巴达克斯》里的女主角珍·西蒙斯，里面演皮普的好朋友的是《桂河大桥》里的傲慢死板的军官，教条主义的典型。

《远大前程》这部小说很早以前看过，除了记得似乎是关于孤儿奇遇这样的故事，已经记不大清楚了。有段时间，把《远大前程》、《孤星血泪》和《大卫.科波菲尔》都混在一起了，觉得都是讲述孤儿的故事，大概是因为狄更斯老人家前半生坎坷，虽然每个人都有父母，但其实很多人的童年境遇和经历也和孤儿差不多，所以狄更斯喜欢以孤儿作为故事主角，希望每个不幸的孩子都能有美好幸运的结局吧。

其实，这个故事和很多古今中外的童话、神话故事一样，是讲述了一个好人有好报的故事，狄更斯具有朴素的因果报应的思想，这和佛教里的因果报应有共同之处。

年幼的孤儿皮普因为无意中帮助过别人，一个逃犯，即使不是出于自愿，但毕竟是有善良的本性，而结下了善的种子。

他一直以为他的好运来自古怪富有的老小姐郝薇香，后来才发现他的好运原来来自他童年曾经帮助过的一个逃犯。

这个故事里的每个人都有着千丝万缕的联系，充分说明了世界很大，其实很小。所以，一个人的行为，是善还是恶，冥冥之中牵动着命运之手。

这可能是狄更斯巧妙的安排，但是也是现实生活中的一个反映，事实上，世界上的很多事都是无巧不成书。

皮普童年救的犯人正是他深爱的艾斯黛拉的父亲，这可真是太巧了。而联系起这一切的，是皮普的善良。虽然后来得到的报恩过于离奇，生活中做的好事有时是举手之劳，不应当期待回报，就是出于善良才可贵，但我们不妨把这一切看做是一个孤儿的童话，相信善良会有好报，因为善良能唤起人的爱与美好的感情，有爱的回报才是对善良最大的回报。

郝薇香收养的孤女艾斯黛拉是一个美丽乖张的女孩，可以用“艳若桃李，冷若冰霜”来形容，很长一段时间里，我都不喜欢艾斯黛拉这个人物，因为她对可怜的皮普很无情，很冷酷，总是在嘲笑他，讥讽他，可皮普却偏偏喜欢她，爱她，被她折磨的很悲惨。


这大概是一个爱的规律，人们喜欢不喜欢自己的人，喜欢被自己喜欢的人折磨。这样的虐恋在现实生活中并不少见。一个怯生生的小男孩突然来到一个富有的环境，遇到一位美丽的女孩，女孩身上不免有种光环，那既是小男孩第一次见到美丽的异性的好感，也有对自身的自卑，对更好生活和身份的向往。

艾斯黛拉是郝薇香用来报复男人的工具，这郝薇香和武侠小说里的李莫愁颇有点象，都是被人所负，走向极端的典型，郝薇香心如死灰，在自己落满灰尘和蜘蛛网的别墅里，把自己的变态和冷酷也传递给了艾斯黛拉。

当郝薇香哭诉艾斯黛拉冷酷无情，对于自己毫无感情时，艾斯黛拉依旧冷冰冰的说了一段话，因为过去很久已经不大记得了，这段话大意是这样的，“你付出过什么，就得到什么，我从来没有得到过爱，我无法给予我从来没有得到过的东西”。

是的，艾斯黛拉很冷酷无情，但造成她这样的性格的，不正是郝薇香本人吗？她把自己的不幸，自己的痛苦和扭曲传递给了艾斯黛拉，艾斯黛拉变成了一个美貌却冷酷无情的怪物，她的内心也是充满了对这个世界的轻视和冷淡的。她告诫皮普不要爱上她，其实是不想伤害他，郝薇香没有教给她如何去爱一个人，只教她怎么伤害别人，但她对于善良，爱着她的皮普，虽然做不到爱他，却不想伤害他。

人是环境的产物，艾斯黛拉作为郝薇香的养女，成为了郝薇香塑造的一个用美貌吸引人，用冷酷来报复男人的工具。她完成了郝薇香要她完成的使命，让爱她的男人心碎，但她对郝薇香同样也冷酷无情。


回头来看，艾斯黛拉的冷酷却有着某种魔力，对于人性的弱点，冷酷本身就是一种吸引力。
皮普虽然父母双亡，但做铁匠的姐夫乔却是很善良淳朴的人，正是这种家庭氛围，让皮普保持了善良的性格。
皮普的善良，艾斯黛拉的冷酷，都有着成长的根源，也说明了原生家庭对于孩子性格和品格的塑造是很重要的。
虽然并不喜欢艾斯黛拉这种性格，但她的身上又让人看到了来自于不幸，扭曲的生活形成的性格，何尝没有我们自身的影子呢？来自家庭，环境形成的优点或者缺陷，还有伤害，伴随我们的一生。
而得到恩人资助一心想变成“上等人”的皮普在成为“上等人”之后，对于铁匠乔不由自主产生了鄙视，就象艾斯黛拉曾经嘲笑他的贫寒一样，金钱可以让人产生优越感，变得势利而失去了原来的淳朴本性，直到皮普的“恩人”身份被揭开，皮普毕竟是有良知的，一个人身份的改变来自于金钱，其本质决定了一个人会不会变得卑劣。
当皮普失去了意外横财之后，他还是那个皮普，当艾斯黛拉的身份被揭开后，他们都是既不幸又幸运的人，在没有金钱背景的条件下，两个人真正实现了平等。金钱决定了一个人的身份和条件，但一个人的本质才是最重要的。
“不要看表面，而是要以事实为依据”，律师这样对皮普说，对很多人来说，如果透过外在的表象，去判断一件事的真实是困难的。
的确，一个人的本质是不能通过穿着绅士服，还是囚服来判断的。皮普的善良让老人记住了他，因此得到好运，这就是狄更斯对善良的理解和回报。








</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Cynthia0323</作者>
<标题>贫贱不能移</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-03-18 21:38:14</时间>
<影评>

我们不能改变自己贫贱的出身，但是我们可以改写自己的命运。就如基督教教义所强调的那样，人从生来的那一刻起就带有原罪，阴暗的一面一直被潜意识埋藏在心底，可一辈子那么长，偶尔也必定会有隐藏不住的时候。当外界的不可抗力唤醒良知，灵魂也会得到救赎。皮普因为继承遗产而漠视亲情，不是因为童年不堪回首的回忆，而是源自他的本心，内心不纯净的灵魂再怎么粉饰也改变不了污秽的本质。就如皮普，即使去到了伦敦那样的大都市，即使过上了上等人的生活，也仍然改变不了一身的乡土气息和看待问题的拙劣眼光。诚然也不否认有一部分人会通过自己的双手去改变命运，依靠勤奋、睿智和善良去改善窘迫的生活，但显然皮普无法做到。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>