<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>白蛇：缘起</电影名>
<年份>2019</年份>
<评分>7.8</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2544313786.jpg</封面>
<导演>黄家康 / 赵霁</导演>
<演员>张喆 / 杨天翔 / 唐小喜 / 刘薇 / 张遥函 / 郑小璞 / 张博恒 / 张赫 / 马程 / 程寅 / 陈霖生 / 惠龙 / 林强 / 章斌</演员>
<简介>幽暗洞中，白蛇（张喆 配音）苦苦修炼却不得其法，小青见此情景，将发髻上的碧玉簪子取下，令白蛇攥在手中。那一刻，五百年前的记忆瞬间苏醒。五百年前，晚唐君主昏聩庸碌，掌握邪术的国师只手遮天，命令天下百姓捕蛇修法。为了拯救族群，白蛇冒险行刺，结果却遭遇挫败，还失去了记忆。当她再度醒来，发现自己被一个专门捕蛇的村落所救下，而那个胆小却善良的青年许宣（杨天翔 配音）则吸引了白蛇的注意。与此同时，国师派出爪牙四处追寻白蛇的下落，而蛇族更误解白蛇叛逃人类，接二连三派出杀手。
                                    
                                　　五百年后的一段姻缘，早在这乱世之间便已缔结……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>巴塞电影</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-01-16 16:54:20</时间>
<影评>

 
百年修得同船渡，千年才得共枕眠，烟雨濛濛的西子湖，断桥依旧。
流传了历朝历代的《白蛇传》到了2019，又衍生出一部追根溯源的前传式电影【白蛇：缘起】，背景设于唐末而非南宋——


由新体系内白蛇、阿宣的相知相恋，到大众熟悉的传统故事里白娘子、许仙杭州结缘联姻，这些前世今生注定的缘生缘灭，都是彼此交织、相通、呼应的，你以为彩蛋只是漫威专长吗？【白蛇：缘起】中的致敬梗一样埋下很多惊喜，喜欢白蛇传奇的粉丝们赶紧来打call！

林风眠的名画《白蛇传》

1. 是的这是你背过的语文课文
【白蛇：缘起】开篇即交待皇室荒唐求长生，于是国师行暴政命百姓捕蛇，取精气修炼邪功，已达疯狂地步使民间怨声载道；刺杀国师落败失忆的白蛇遗忘来历，只有一根珠钗刻有“宝青坊”字样，于是阿宣引领白蛇前往宝青坊所在地，永州，寻找其身世。
永州和蛇的关系就很密切了，唐代著名文学家柳宗元《捕蛇者说》写道，“永州之野产异蛇：黑质而白章，触草木尽死；以啮人，无御之者。”以毒蛇之毒，类比苛政之毒，影片中产蛇而又大肆捕蛇的永州也遭毁城之灾，这一处用典（allusion）正是批判国师所代表的皇权贵胄的昏庸无道。

柳宗元《捕蛇者说》是很多人都会背诵的语文名篇

2. 青白互动很【青蛇】
全片其实是封藏在簪子里的记忆，白蛇修行遇瓶颈无法突破，于是青蛇拿出发簪唤醒白蛇忘却的过往助她重获圆满心智，这一段姐妹二人共浴、依偎草地的画面，妥妥致敬徐克导演【青蛇】中王祖贤、张曼玉泡美人汤和庭院花园闲话聊天的镜头，百合党的巨型福利。

姐妹草坪共话

《青蛇》里庭院二妖对谈

姊妹共浴

《青蛇》姊妹共浴

3. 白蛇小青是师姐妹？
无论是青蛇还是青鱼，小青最依恋的都是姐姐白素贞——二人的或姐妹，或主仆，有不打不相识的斗法版相识，也有同在峨嵋或西湖底或紫竹林一起修炼的伴侣式关系，【白蛇：缘起】则把白蛇、青蛇安排为同拜于金蛇师傅门下的弟子，是师姐妹关系。
这也不是影视剧中第一次这样的设定，1978年台湾拍摄的【真白蛇传】里，林青霞饰演的白蛇和秦之敏饰演的青蛇，就是一起跟随黎山老母修法的师姐妹，片中还有小青唤白蛇“大师姐”的台词。

《真白蛇传》里白蛇青蛇就是一对师姐妹

4. 油纸伞和泛舟都不缺
油纸伞和西湖同船，可以说是白、许结缘的重要媒人——同舟共济，有了面对面交流认识的机会；一来一回借伞，又让下次见面有了名目，真是约约神器。【白蛇：缘起】中油纸伞和泛舟依旧包揽了玩浪漫，在撑伞飞舞和顺流而下的过程中，白蛇、阿宣逐渐情愫愈浓。



刘涛、潘粤明版《白蛇传》的游湖借伞

送伞是白蛇故事里的重要标志性情节

5. 《渡情》和《前世今生》，还是“新白”的经典黄梅调
白蛇、阿宣坐船前往永州时，撑船的老船翁身披蓑衣、头戴草帽，俨然就是《新白娘子传奇》中西湖小船上老艄公的动画版，而他开口唱起“啊~啊~”的前奏，也正是《新白娘子传奇》的片尾曲、人人耳熟能详的《渡情》，在“新白”里就是老艄公和青儿这一段对唱，点出白娘子和许仙“共渡”一湖又“共度”一生的奇缘深情。

《新白娘子传奇》中游湖时小青和老船翁唱起《渡情》

《前世今生》同样是《新白娘子传奇》的插曲，串起白蛇报恩又对许仙情根深种的爱，在【白蛇：缘起】临近结尾处响起，那已经是我们最喜闻乐见的西湖初遇的桥段了，伴随音乐的，是瞬息感慨万千的欣慰——兜兜转转，白蛇和阿宣终于又在这一世重逢，当真是“前世今生”未了缘。

6. 【倩女幽魂】乱入
离开宝青坊后，阿宣提着灯笼和白蛇同行林间，在小青现身时，两人惊慌的一幕，简直就是【倩女幽魂2之人间道】里张国荣饰演的宁采臣和王祖贤饰演的清风被野狼追逐、夜林逃亡的Q版。





7. 双面狐妖
哟，小姑娘还有两副面孔呢哈？萝莉狐妖小辣妹其实是宝青坊的大当家，狐在妖中最善变化，有两副面孔并不奇怪。她美艳妩媚十分撩，老板娘的世故练达和稳当，很有当年【新龙门客栈】内张曼玉的风姿，抽大烟的设定或许是来自86央视版《西游记》收服金银角大王一节孙行者化为压龙洞九尾狐干娘的造型？甚至会令人想起【大鱼海棠】里金士杰老师配音的灵婆。




而前后旋转的人面和狐脸，则既像【白发魔女传】的魔宫大佬、连体姐弟姬无双，又很有西方科幻片换头机械娃娃的感觉，神秘中带点诡谲。

86《西游记》中孙悟空变作九尾狐干娘

《白发魔女传》中吴镇宇、吕乐玲饰演的姬无双

《大鱼海棠》中的灵婆，也是掌管一方阵地

8. 宝青坊
宝青坊不仅可以打造法器法宝，是妖物们“必先利其器”的根据地，也可以进行人变妖这种逆天的改造，像列车般凌空飞旋的匣子、笑眯眯的矮罗汉、辛苦劳作的小妖，斑斓迷魅的灯光……这间奇异的工坊大有徐克导演动画电影【小倩】中郭北县/兰若寺群妖群鬼汇聚各自营生开店的热闹，也有宫崎骏【千与千寻】中汤婆婆的浴场/锅炉房的即视感。



《小倩》中的郭北县“鬼城”

《千与千寻》中汤婆婆的浴池

9. 吸取精气的“小蜻蜓”
阿宣为了和白蛇保持身份一致、跨越俗世身份的阻隔而决定变为妖，对爱的牺牲令人感动；狐妖老板娘于是要求他贡献作为人的精气，人之精气是制造妖之法宝的顶级配料，而吸取阿宣精气的就是身形修长、尾巴翅膀都似蜻蜓的女妖，令人想起徐克导演【蜀山传】中林熙蕾饰演的赤尸神君，也是如花似虫的小精灵，却也可以吸食精元控制元神，峨嵋大师兄丹辰子就是这样被她引入魔道。

《蜀山传》中林熙蕾饰演的赤尸神君，可以吸取他人元阳

10. 为什么叫阿宣
其实“宣”本来就是“仙”的谐音，在白蛇故事这样并无定本小说的口耳相传的民间传奇的流变过程中，名字发生微微改动再正常不过。


宋代话本《西湖三塔记》中，就有白蛇妖诱惑书生的桥段，书生名叫“奚宣赞”，也就是“许仙”这个名字的雏形；之后明代冯梦龙《警世通言》第28卷《白娘子永镇雷锋塔》中，这个小后生就明明白白唤为“许宣”；清代《雷锋怪迹》一文，许小乙哥还是叫“许宣”。2018年杨紫主演的剧版《天乩之白蛇传说》中任嘉伦饰演的药师也用了“许宣”这个名字。

《天乩之白蛇传说》中任嘉伦饰演许宣

11. 白蛇集各版之美
【白蛇：缘起】中的白蛇有着一如既往的清丽温婉，却也多了战士般的果敢，历代白蛇饰演者的美都能窥见——

白蛇施法


赵雅芝版白娘子施法

她纤长袅娜的身形、含媚如花绽的眼波，还有垂落的发丝，都颇具王祖贤版白素贞的风情；而白蛇利落的身手，施法时指尖萦绕的白光，赵雅芝、范文芳和刘涛版都有呈现，片末西湖断桥相遇，白蛇的发髻、金钗，则妥妥致敬了芝姐的经典扮相，任谁都不会Miss掉的。




当然，打戏时的白蛇则很有小龙女的感觉，冰艳出尘、发丝盈动，各种飘逸。

丝带飘飘的白蛇

李若彤版小龙女，飘逸如仙

12. 攻气十足是社会我青爷
蛇族同类的误解，人间的排斥和恐惧，国师捕蛇大军的追杀，除了阿宣，唯一始终相信、支持、关怀、爱护白蛇的，也只有妹妹青蛇。从李碧华的小说《青蛇》开始，小青对白素贞的感情，有了超越姐妹之情的暧昧，【白蛇：缘起】中的小青就帅得开天辟地，连造型也像武士、忍者，并未刻意女性化，而她极有主见、爱憎分明，没半分憨傻懒惰，和阿宣形成两条平行线，围绕在白蛇身边。

小青的造型像极了杀手

在察觉白蛇和阿宣互生情意后，小青很明确地说阿宣的感情比不上自己对白蛇百年的情义，白蛇则回应对阿宣的感觉和对小青的不一样……这操作很蕾丝很有爱嘛，相信姬姥拉娘大军中又会再添这对青白CP。

小青永远爱着白蛇，生世守护她

13. 白蛇的鞋
片中白蛇的鞋致敬的是王祖贤版，【青蛇】中张叔平的服设为王祖贤、张曼玉选取了“凉鞋”，这在各版中是独一无二仅有的，其他白蛇青蛇都是布鞋绣鞋，而【白蛇：缘起】中延续了“凉鞋”。

《青蛇》中王祖贤的鞋是“凉鞋”

《青蛇》中小青的“凉鞋”

14. 房梁上的老鼠又倒霉了
【青蛇】里，张曼玉饰演的小青半人半蛇在地板滑行，盘踞木柱尽显蛇之柔滑，梁上有老鼠还要追上去贪个嘴，又皮又萌可爱炸了；【白蛇：缘起】里，小青劝白蛇放弃对阿宣的爱，重要论据就是“我们是蛇”，大家身份从根底上就不同，于是立刻捕杀老鼠一只打牙祭，为了提醒白蛇妖的本性，接着露出蛇尾攀上横木，哎呀呀，张曼玉是你是你！

《青蛇》中小青爬房梁抓老鼠的高萌片段

15. 扭啊扭
片中小青几步扭啊扭，真是水蛇腰若柳丝摆荡，娉婷又销魂的，自是来源于【青蛇】中张曼玉、王祖贤“扭啊扭”的桥段。

“扭啊扭”是《青蛇》的经典一幕

16. 蛇是冷血动物
白蛇为救阿宣和同类响尾蛇大战，使用法术后体寒若冰昏厥，阿宣却不为其妖身所吓，紧搂白蛇以体温为她取暖；这个蛇为冷血的设定，刘涛版《白蛇传》中也有情节展示，潘粤明饰演的许仙拉到白蛇的手后发觉她体寒，白蛇谎称是从小得了怪病身子奇冷，许仙于是励志要翻阅医术典籍治好白蛇的体寒之症——越是冷血，越是能感受到他的温暖，这就是爱呀~

刘涛版《白蛇传》中许仙发现白蛇全身冰凉

冷血的蛇却可以感受人的温度

17. 仙鹤依然是蛇的克星
各版白蛇题材作品中，端午现形后白娘子犯险盗取南极仙翁所栽灵芝仙草救夫郎一节，都会安排鹤童与白蛇的大战，鹤作为蛇的天敌，也承担了【白蛇：缘起】的反派任务——国师及其弟子从坐骑到施法（三头鹤鸟，天罗地网，巨鹤），都是以仙鹤作为视觉呈现，这既符合道家奉仙鹤为延年益寿的象征，也是对蛇鹤作为天敌不两立的再一次表现。

国师徒弟的天罗地网法咒以仙鹤呈现

最后国师变出巨鹤大战白蛇和蛇母

《新白娘子传奇》中鹤童为难采仙草的白娘子

《青蛇》中白蛇与仙鹤对战

18. 一支珠钗续前缘
这支簪子救过阿宣性命，找回过白蛇的记忆，又见证了二人历劫生死，是这对眷侣情比金坚的见证，所以它珍藏了白蛇生命最贵重的片段，一直陪在她身旁，在重启回忆后，又作为结缘的关键道具成功在西湖“钓”上了许仙，白蛇回头那一声“官人”，听来颇为泪目；

这支簪封藏了白蛇对前世阿宣和自己的一切记忆

《新白娘子传奇》中，青儿陪姐姐在西湖寻觅前世救命的牧童转世，就是靠青儿以白蛇的金簪“戏弄”许仙，测出他拾金不昧的好品性，而水漫金山后，两人又在西湖重逢，同样是这支金簪发挥了续缘的作用。

《新白娘子传奇》中小青以姐姐的簪子搭上许仙

水漫金山后，《新白娘子传奇》这一幕经典重逢，也是金簪促成的续缘

19. 白蛇青蛇的英文名翻译
片中白蛇“小白”的英文翻译是“Blanca”，西班牙语中有白色的意思；“小青”的英文翻译则是“Verta”，未查到具体意义，不知何解——比起以往“White”和“Greenie”直接以英文白色、绿色作为翻译，本片白蛇青蛇的英文名翻译已经很独特了。

白蛇、青蛇依旧姐妹情深

20. 片尾曲后彩蛋大猜想
片尾曲后，一搜小船载着双面狐妖来到西湖，断桥上已经没有白蛇许仙了，二人已经继续接下去的故事了——此时湖中浮起一块黑影，来向狐妖索取法器，狐妖也告诉黑影，这法器已经备好，boss感满满。



打开螃蟹的壳可以看到里面的“蟹和尚”，民间就把法海代入了这个形象
谁呢这黑影？大概是法海了吧——民间传说中，就有法海本为蟾蜍修炼成精一说，后还有版本青儿斩断雷锋救出姐姐把法海打得落荒而逃到了螃蟹肚子里，所以黑影很可能是蟾蜍或螃蟹的化身，而法器自然也就是金钵了。来来来，续集来得更猛烈点吧，白蛇的故事永远不要完！


故事的最后，来到我们最熟悉的西湖断桥，正片或将再开始


白蛇最后和许仙相逢的造型，从背后都能看出是致敬赵雅芝的经典扮相


文/Mr.WG

</影评>
<有用数>3117</有用数>
<没用数>78</没用数>
</review>
<review>
<作者>肖恩恩恩恩肖</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-01-16 21:12:27</时间>
<影评>

《白蛇缘起》的票房真的太糟糕了。糟糕到让我有了一丝亲自下场安利的使命感。
彩蛋镇楼
《白蛇:缘起》彩蛋露真容引发回忆杀_腾讯视频
我对国产动画是很有偏见的。不过这也不能全怪我，这几年的国产动画太败好感了，历数几宗罪：情怀泛滥，绑架观众，剧情拼凑，抄袭成风，笑点低俗，逻辑混乱，精华全剪进预告。所以当有人说ta很想看《白蛇缘起》的时候，我心中是很不屑的。不过，谁能想到，自己进了电影院之后，终究也没逃脱真香定律。
我改变了对国产动画的偏见，说不定你也可以。

白蛇的宣传乏力是有原因的，这部动画片制作精良但其实非常难安利。相比较大圣归来的孙悟空大IP和民族情结，大护法的政治隐喻，大鱼海棠的十二年磨一剑（尤其宣传曲大鱼还那么好听），《白蛇缘起》是没法提炼关键词的，哪怕这些天很多人已经在疯狂安利了，但没有人能用一种极其简洁精准的方法把观众吸引进电影院。再加上这部电影宣发物料所体现出的卖相，尤其是美学风格其实和风语咒之流拉不开档次，想要吸引观众进电影院难上加难。它优秀的地方是得坐进电影院才体会得到的。所以只能空空看着豆瓣高分，希望排片撑久一点，再久一点。
但我觉得相比较之前的几部国产动画，《白蛇》和追光动画是更值得被肯定和鼓励的，因为这才是真正的种子选手！之前的最成功的三部动画《大圣归来》《大鱼海棠》和《大护法》都有昙花一现的嫌疑，因为它们的成功，其实都有情怀催化和话题之作的嫌疑，这种成功要素是一次性的，下次就不能用了。但《白蛇》在这些地方没有做任何取巧，它下功夫的地方是扎扎实实的电影工业技术，完全不掺水，所以它优秀的地方，虽然吹出来不够响亮，但却是扎扎实实可以复制的，如果《白蛇》取得了商业成功，它最有可能继续创造成功。
难安利也要安利啊，实在不想看到真正的种子选手没了下一部。这也是我觉得白蛇虽然还有缺点，但最值得去电影院支持的原因。



1 国产动画工业最高峰：你完全可以把《白蛇缘起》当成人版迪斯尼公主动画看
拿掉白蛇传本身的故事背景，《白蛇源起》完全可以作为一部高仿的迪斯尼公主动画来看，还是成人版的。这不是噱头，《白蛇缘起》算是真正做到把公主动画仿到了八成，而且还让你感觉不到抄。可以说非常厉害！
白蛇作为故事的绝对核心，就是公主本人。许宣是她的相好，青蛇是两人感情的催化剂。正邪对立非常分明，三个卡通化反派，阴阳怪气的道士徒弟，为了成仙不择手段的国师，吸取徒弟功力的老蛇精。阵营明确清晰，而且后半段多次剧情反转，最后邪不胜正，非常符合迪斯尼公主动画的路数。
但真正让我感受到公主动画影子的，是那条单身狗。试问哪部公主动画少了一个插科打诨，提供笑料，关键时刻又能推动剧情的小配角呢？是吧，苜蓿龙，雪宝？




难能可贵的是，明明都把公主动画借鉴到这种程度了，但这个借来的框架和白蛇的故事非常契合，完全感觉不到桥段抄袭，更没有那种浓烈的唐人街味。每个人物都可以做到在中国背景下不违和，不管是人物造型，思维方式，情节推动，甚至是招式打法，法宝器具，都非常本土化。这些年国产动画抄的东西实在太多了，但《白蛇》属于真正用心的，做到了把这些外国同行的精髓化为己用。
最体现白蛇电影工业水平的，是它的打戏和剧情节奏。
白蛇的剧情推进在商业片里绝对的优等生，把剧情节奏单独拿出来说，连大部分真人电影都要甘拜下风。剧情张弛节奏对观众非常友好，电影一开始白蛇潜入是段打戏，马上衔接白蛇和许宣的感情推进，当你快要腻歪的时候，追杀的人来了，马上进打戏。两个人感情开始升华，青蛇又追来了，再接打戏……每一次剧情节奏加快，就对应一次感情戏推进，直到大高潮，场面不断升级，辅以剧情反转，最后《新白娘子传奇》再情怀植入。剧情一路捋下来，非常顺畅，每个转场都很自然。


剧情节奏优秀是成功商业片必备的，而白蛇的打戏水平，几乎是鹤立鸡群了。
首先是够长，但精彩程度层层堆叠，设计感非常强，绝不让人疲惫。就连大圣归来的打戏也只是聚集在前半小时大闹天宫，谁能想到一个主打爱情的《白蛇》能把打戏做的这么好。第一次惊艳到我是佛塔打戏，光箭组成的天罗地网把当时的紧张气氛推到极致，而且是中式的华丽风格，既绚丽，又奇诡。白蛇变巨蟒的首次现身，那种庞然大物的破坏力和压迫感，放到怪兽片里也绝对称得起场面。最后的大决战，设计非常精巧，三方势力的缠斗，偶然因素的推动，妖异十足的鹤形折纸，还有出人意料的双头蛇，一波一波，一层一层不断叠加视觉奇观，是我见过大片感最强的国产动画电影。
其次是分镜，通过胜过绝大多数真人电影的优秀分镜，《白蛇》把打戏里的打击感，速度感，怪兽体积的压迫感，正邪双方剑拔弩张的对立感，完全传递出来了。把动画电影里泛滥的网游感彻底甩在身后，干净利落，引人入胜，电影感极强。
从技术层面上，《白蛇缘起》绝对代表目前国产动画的最高工业水平，而且有了好莱坞电影级别的观看体验。绝对值得一看。



2 真正的问题在于：思想境界停留在90年代
很多人不满意《白蛇》的剧本。我觉得剧情推进的逻辑是没有问题的，最大的问题在于，它所传达的爱情观念，已经脱离这个时代了，所以即使剧情的骨架已经很好了，但是还是感染不了自矜的当代观众。
对于主创来说，他们大概觉得《白蛇源起》的思想已经很先进了，毕竟白蛇传里的许仙可是个坐享其成还耳根软的渣男，而《白蛇缘起》里的许宣已经有了付出和自我牺牲意识，而且他和白蛇已经势均力敌了。到这一步就够了吧？
呈现出来的结果就是《白蛇缘起》确实仿到了迪斯尼的公主电影精髓，但问题是它仿的好像是一部90年代的公主电影。所以白蛇的故事，从正邪对立的角度看，丝丝入扣。但从爱情故事本身的角度看，缺乏爱情本身的感染力。这也是我觉得最可惜的地方，一个爱情故事，打戏做的这么好，但爱情戏有点尬（不过也还勉强能接受，就是不动人）。

爱上一个只见过几次面的人，且下定决心和ta出生入死的故事，真的太90年代了。小美人鱼是这样的，阿拉丁里的茉莉公主是这样的，甚至泰坦尼克号的杰克露丝是这样的。可是21世纪几乎没有电影还这么搞了。冰雪奇缘里一句话就把这类爱情观嘲弄地彻底：你居然要和一个刚认识了一天的人结婚？what's wrong with you？
21世纪已经是一个自我意识高度觉醒的时代了，角色本人的自我意识非常重要，谈恋爱谈到发烧的思路已经完全落伍了，否则就是人见人烦的恋爱脑。《白蛇缘起》里的爱情故事相比较白蛇传本身，已经算先进，但是对于现在的观众而言，是无法取得认同的。和认识几天的人结伴前行，斩妖除魔，我们接受。但为了认识几天的人自愿成妖，付出生命。和绝大多数观众的爱情观差太远了，铺再多的浪漫桥段也打动不了人呐。

但我还是很佩服这部电影，并且推荐我身边的人去看。情怀可以速成，但电影工业水平不行。这里的工业水平不仅仅是画面这种直观的，更重要的是视觉想象力，运镜，叙事节奏控制这种润物细无声的实力。
《白蛇缘起》不鼓吹电影以外的东西，是踏踏实实靠自身制作水平打动我的动画电影，而且它已经完全有了真正水平之上的公主动画和成人动画的雏形。即使这次还有差距，但只要有这个技术基础在，它只欠一次更好的发挥。不掺水的说，这是我第一次在电影院感受到，我们距离自己的冰雪奇缘，已经不再那么遥远了。


————本文原载于我的公众号肖恩恩恩恩肖的瓜子社(Sean_lalala)，欢迎关注


</影评>
<有用数>3323</有用数>
<没用数>110</没用数>
</review>
<review>
<作者>L+</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-01-11 15:50:46</时间>
<影评>

小青在佛塔里，缠在白素贞身上，用勾引的媚态说：几百年我们朝夕相处都过来的，你和他不过一朝相识，他有什么不同。
白素贞神色黯淡，嘴里挤出几个字：“他不一样”。
他不一样。这几乎是贯穿白素贞和许仙故事的核心价值观。在电视剧《新白娘子传奇》中，白素贞相信许仙是一遗世独立翩翩少年郎，所以断桥施法看到那些前世的赌徒和屠夫，她露出一脸鄙夷。在电影《青蛇》中，白素贞不是不知道许仙被法海蛊惑，被小青迷情，却依然坚信“许仙只有一个”，愿意为这个“不一样”的老实人灵山盗草，水漫金山，搭进去一条千年的性命。
这是人性，是对爱一个人的极致的盲从，它比法术更能障眼，比修得正果更能获得精神的满足。它发生在了妖的身上，更衬出了人妖之间的殊途和同路。所以当我们仔细用价值判断去思考这个凄美神话故事的背后，总会为白素贞的付出感到不值。而许仙的庸诺、好色、无力、没主见、无担当，总或多或少地体现在每一个与白蛇有关的作品中，从《新白娘子传奇》《青蛇》，到《白蛇后传之人间有爱》，甚至是日本1956年的电影《白蛇传》，都无一例外。这也是人性，发生在人身上，是生而为人的天性。
所以我们无法苛责许仙，大抵是因为知道如果自己处在那样一个位置，当被宠爱致有恃无恐，我们也不会比许仙好到哪里去。
但《白蛇：缘起》里的许宣不一样。作为许仙的前世，在妖的面前，他当然继承了生而为人的无力感。他无法在大敌当前时给白素贞撑起一把保护伞，也无法跟她飞天遁地做一对神仙眷侣，只能在对方身似冰墙时贴上自己微薄的体温，陪着对方一点点找回失落的记忆。直到对方记起了一切，在短暂的一夜欢愉后，被决绝地告知：人妖殊途，我们注定无法在一起。
我以为许宣就认命了，在“仙—人—妖—鬼”的社会等级序列中，忘掉这一朝的动情，回归凡人的日子。但许宣显然打破了曾经所有白蛇作品对“许仙”的角色设定，他毅然找向狐妖，放弃了人的身份，用自身最珍贵的精气作为交换，走向了社会身份的下等序列。他变成了一个妖，并且是一个从头做起的小妖，只为能和白素贞在一起。狐仙警告他不可逆，不要后悔，许宣说：“如果不在一起，我现在就后悔”。
不一样又怎样。许宣知道自己变成了妖也是最低级的妖，会被人喊打，被妖欺负，但他用所有去实现爱。这是何其巨大的一种付诸和勇气。或许也只有前世的这种付出，才值得后世的千年等一回。不过，编剧和导演显然没有在这种爱上过分煽情，甚至用许宣成妖后长出了小狗“肚兜”的尾巴来冲淡这种悲壮感，似是一种旁观，但却塑造了白蛇故事中，最为勇敢的一个许仙形象。
毕竟，即便在许仙形象最正面的《新白娘子传奇》中，他也只是剃发为僧，与白素贞相伴青灯古佛。而这似乎就足以为他的人性之劣在代代的口碑上买单了。
不过，《新白娘子传奇》中的另外一个角色，却和《白蛇：缘起》的许宣有着相同的情感设定，那就是胡媚娘，一个妖界几乎最底层的小妖精，在杀掉心爱的人和被杀掉的日常彷徨中，最后毅然选择了保全自己爱的人，牺牲自己。当然，这是白蛇故事的衍生品，却是这个千年神话中，最富人性力量的一个配角。
胡媚娘也不一样。她不似白素贞，拥有强大的背景设定和积极的宿命感，她和许宣一样，在这段不对等的关系中，爱上了“不可攀”的人，前途却未卜。但他们都甘愿变成对方的样子，不介意最后葬送了自己，保全了对方。故事结尾，许宣的魂魄消融在冰封中，胡媚娘在旅店的地板上散成了转瞬即逝的花，他们似乎不曾来过，却爱得更加悲壮。
最负重的爱却拥有最轻微的痕迹，这似乎是人类永不可及美好希冀的一种叙述载体。徐克1997年编剧和兼制的动画片《小倩》，当宁采臣和小倩在转世的关口，镜头消失在北村那片烂漫的桃花中。安徒生《海的女儿》结尾，“他们悲悼地望着那翻腾的泡沫，好像他们知道她已经跳到浪涛里去了似的。”
我喜欢这种不着声色的离场方式，高明和克制的创作者，都不会过分渲染这种别离，越是淡淡地处理，就越是有着不动声色的力量。
因为总会有一个不经意的瞬间，这种离场会以情感返场的方式归来。在《白蛇：缘起》中，这个瞬间定格在结尾《新白娘子传奇》原声《前世今生》前奏响起的那一刹。
“莫非前世那一眼，只为今生见一面”。
那一刻，许宣的付出，白素贞的付出，胡媚娘的付出，好像都有了一个光明的未来。（完）


</影评>
<有用数>1269</有用数>
<没用数>44</没用数>
</review>
<review>
<作者>Dora</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-01-12 00:39:43</时间>
<影评>

这个国产动画，很妖。
有几处最爱：
小道士的金丝笼，这禁脔的变态心理，妖。
老国师的纸鸢，飘在空中的脆弱物什，但是缄默有序，散而不乱，妖。
宝青坊主的脚，差点轻碰水中莲蓬，那一刻的心神恍惚，妖。
小青躺在佛像怀中，拈花须臾中，撸起一条尾巴，妖。
这老港片的味道，特别是老爷的味道，极其浓厚。


味道像《青蛇》，浓度还是像《新白》，
费劲心神，不惜让人觉得前面节奏略慢，细细铺垫，娓娓道来，结局里，顶着宿醉妆的小白举起珠钗时，遗憾，不甘。
在最终的《前世今生》一曲响起来时，烟消云散，化成一杯浓酒，就着“匆匆美梦奈何天”饮了。
剧散后，好多人想起这“一场春梦了无痕，醒来全然无踪迹”，狠狠的补了几集《新白》。


这感情，是人的，是生灵的，这气质，是妖的，是生猛的。禁锢和血肉就是它的冲突。
这一场欢情若缺了游湖借伞，就不完整。
但更多的人觉得是当游湖借伞有了缘起，才成了姻缘。
哪有真的人和妖的冲突。“多得是长两条腿的恶人”。
把边界模糊，才知真意，最后什么都形神俱灭，唯有爱还在。
为此不惜千年等一回，才是它的咏叹。
----------------------------------------------------------------------------------------

剧评说完，闲聊几句中国动画。
我一刷之后，打算安利更多的人二刷。
在二次元聚集的几十个人的同事群里，果不其然，只有5个人愿意看我的面子，支持支持。
在去影院之前，只剩下3个人。
我拿着2张票在门口，不知道能送给谁，谁都不像会感兴趣的样子。
这就是中国国产动画之现状。


还好看完出来，每一个被安利的人，都感到惊喜
有的人从影院哭到车库，再从车里哭到家里。
有的人开始兴奋终可遇见，又沮丧竟错付许多。
有的人跟着唱，虽然他只记得“青城山下白素贞”这一句。
但那又如何。
蜘蛛侠平行宇宙之下，差评里全都是：居然是动画，太失望了/ 幼稚/ 被骗了。


Fate在中国，也仅仅只能被称之为小众。
就算粉多如漫威，动画也是原罪。
中国动画电影从什么时候才得以重启？也就是这十年间。
动画电影赚钱吗？
恐怕只有数得出来的几家公司。其他的全是亏。
尤其3D动画电影，成本极其高，回收极其难。
资产早撤退了，浪潮后留下的人，只剩下一群不知道为什么坚守的动画人。
问起他们，也就只会说一句热爱。
毕竟说想挣钱，贻笑大方，谁都知道还不如卖烧烤。


再说一句追光动画。
从建立起初就被同行骂。
出一部电影，被骂一遍。
很多同行数至十年打磨一部电影，成了，因为真的好。
有的同行数至十年打磨一部电影，没成，因为不够好，但回收周期太长，投入太大。
但追光却走了一条不同的路，
没有太多时间预算可以数年细细打磨，尽管最好的《白蛇》依然有很多瑕疵。
但他们做到了一点：成立5年，4部上映的动画电影。
这行业需要十年一部的好片子。
这行业也需要一年一部但质量很高的工业化。
而4部电影里成本最低，画面质量最节省的《白蛇》，
是在所有人都对追光失望透顶，盖棺定论之下，忍辱负重，预算不足，充满遗憾的做出来的。


可能是这个团队，离开的，和坚守的，一起映射出来的某种东西。
让《白蛇》有这样的一丝生气。这丝生气让他们觉得鼓舞，觉得骄傲，很想要发泄的喊几声。
在1月11日这样一个冬夜里，国足出线了，歌手开唱了，包贝尔被打了，Fate影迷拿到了色纸...
没人听到这些人在欢呼什么。


宿命使然，以“几代人”为单位等待，此刻的一时欢情，只怕注定全然无踪迹，
但化而为形，不也是为了大道圆满前，这一场春梦么。





</影评>
<有用数>534</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
<review>
<作者>地瓜</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-01-15 01:57:49</时间>
<影评>

说《白蛇：缘起》，就不能不先说说它背后的追光动画。根据其官网的介绍，“追光动画由土豆网创始人、前CEO王微于2013年3月在北京创立，志在以匠人精神，创作具有中国文化特色和国际一流水准的动画电影。”
2015年末，追光动画的第一部长片《小门神》在中国人民大学点映，我去看了，看法都写在当时的一篇影评里（《小门神》：制作很出彩，创作很尴尬），主要观点就是很有中国文化特色，技术不说是国际一流也是国内一流了，但故事可能也就是国内三流；同时我也在台下见到了亲自来宣传的王微，看得出他是一个很有情怀、致力于将中国文化推向国际的人。毕竟不是什么人都会拿着一亿美元退休金在中年二次创业。
追光动画在2016-2018年一连推出了《小门神》、《阿唐奇遇》、《猫与桃花源》三部动画长片，全部是王微自编自导。这些作品充分体现了王微和追光动画的追求，都包含三大要素：中国文化特色、电脑动画技术、好莱坞商业故事。后两者正是追光动画追求“国际一流水准”的体现。不能说王导不努力，然而三部片的票房可以说是一路走低（7800万、3000万、2000万）；口碑最好的片也只是中等稍稍偏上（豆瓣评分6.8、7.1、6.1），而且这些评分颇有“水分”，好评基本都是鼓励，差评全都不留余地；宣发方面，《小门神》是一炮而红，《猫与桃花源》则几乎无人知晓。
文创资讯对背后原因的总结颇为中肯：如果将好莱坞的“合家欢”做一个总结，大概是一个简单易懂的主题，80%的套路，还有20%的惊喜。在追光动画这里，我们能看见20%的惊喜，也有一个简单易懂的主题，但却剩下80%的混乱。
简而言之，就是追光动画作品的中国传统文化和电脑动画技术都能带来惊喜，但故事实在太差了——无论是文本层面，还是视听层面。
我瞎猜一下，这大概与王导对“中国传统文化”的执念有关，反倒一叶障目，不见泰山。
到了2019年，《白蛇：缘起》，王导终于放手了，不再担任导演和编剧。担任导演的是黄家康和赵霁，虽然还没有知名作品，但香港人黄家康曾经参与过DC《绿灯侠：动画版》的制作，至少比起王导，还是合适的（苦笑）。
我们还是从中国文化特色、电脑动画技术、好莱坞商业故事这三个方面来看，《白蛇：缘起》比起追光动画的前三部作品都有了肉眼可见的长足进步。这一点应该是无需多言的，在宣发不力的情况下，票房（上映三天4150万）超过了前两部作品，口碑（豆瓣评分8.1）超过了前三部作品。我猜这一方面是因为作品有了更专业的人把控，另一方面与华纳的合作也让作品受益匪浅。根据海口晚报网的报道，影片制作团队成员全部来自于追光动画，但华纳为影片提出了很多建议。我想，这些建议很大程度上弥补了制作团队对好莱坞商业故事模板把控不足的弱点（尽管故事本身还是有诸多不合理之处，我们随后会说到）。
纵向跟自己比较，《白蛇：缘起》是追光动画一路进步的证据，这一点应该肯定。但是市场和艺术的竞争都是残酷的，我们也应该再客观地看看《白蛇：缘起》跟同类横向对比怎么样。
第一，从中国文化特色的角度说，本片仍旧是优秀的。
挖掘“白蛇”前传的想法很有创意，既能与“白蛇”这个IP挂钩，又可以避免白蛇故事已经被讲滥了的尴尬现实，获得原创的空间。而且有多部“白蛇”作品提到白蛇与许仙有前缘，但是都作为故事引子，语焉不详，所以着重讲“缘起”是推陈出新。
影片中有多次致敬，文学作品如《捕蛇者说》、《白娘子永镇雷峰塔》，影视作品如《青蛇》、《新白娘子传奇》等，情怀是够够的。最赞的是影片结尾与“白蛇”正传开头无缝衔接，熟悉的《前世今生》的旋律响起，一声“官人”将人带回当年熟悉的故事中去。这个结尾是真正将“白蛇”这个IP用活了，让我有点想起看“星球大战”系列的《侠盗一号》结尾与几十年前《新希望》开头无缝衔接时的感动。不得不说，有些大IP对人的影响真的是深远持久的，古今中外概莫能外，而心灵手巧的创作者知道怎样将这种感动勾引出来。
除此之外，本片的风景、法术、异兽、妖怪、建筑、器物、音乐，大多符合中国传统审美。当然在细节上，狐狸精的宝青坊似乎有一点日式动画的风格；而狂暴化的妖怪的造型又有一点偏美式动画的风格了；而晚唐的骑兵……为什么打扮得像波兰翼骑兵？这个令我百思不得其解。

第二，从电脑动画技术的角度说，《白蛇：缘起》仍旧是国内领先的，甚至可以说已经逼近了追光动画所追求的“国际一流水准”。也许细节上有所不足，不过以我业余眼光看来并无大碍。
至于一些针对白蛇“网红脸”的批评，我觉得这个就是单纯的审美差异了——你可以觉得她“不好看”，但以此作为电影“不好”的理由，站不住脚。如果说本片的白蛇是“网红脸”，那作为直男的我看《冰雪奇缘》的艾莎也是“网红脸”，好像也没见人指责她。


一样的瓜子脸、眉间尺、大眼睛、小嘴巴。
第三，从好莱坞商业故事的角度说，本片能讲一个明白晓畅的爱情故事，叙事尚可（可以想见之前追光动画的故事有多糟）。不过故事完全好莱坞套路化了，一点惊喜都没有，不免让人失望。
故事有不合逻辑的地方。比如白蛇、青蛇在佛塔都发现了许宣已被跟踪，也都知道追兵难缠，却不转移而是仍在此逗留，导致被追兵包围。
篇幅不够故事展开。许宣与白蛇相识几日就爱得死去活来，其间缺乏必要的催化剂；大反派国师与蛇母，也缺少刻画，只剩下脸谱。
可以看出本片不像前三部电影的定位，而是在努力摆脱低幼（尽管没有完全摆脱），像白青双沐，狐狸精的腿，许宣、白蛇佛像前春宵一刻，还都是表面上的“成人”；本片的唐末乱世才是真正意义上的成人世界：国师与蛇母就是统治阶级，将士兵、捕蛇者、小妖，还有许宣、白蛇、青蛇当作棋子，有意地树立“异族敌人”的形象，制造种族对立，攫取私利；被统治的人与妖，大多数愚昧、盲从，而且一样的自私自利。
但是这个背景没有得到很好的利用，主创们太过注重表现男女主角之间的你侬我侬，忽视了一点：爱情不过是两个人的心意相许，为什么有的爱情有穿越时空震慑人心的力量？
伟大的爱情总是具有某种普世的社会意义。从西方的《罗密欧与朱丽叶》，到东方中国的民间爱情故事，你会发现，不幸的情侣都是相似的：不自由，被压迫。这些故事的主题异常单刀直入：向往自由，反对压迫。
《白蛇：缘起》当然是包含这个主题的，但表达的时候力度不够，所以导致男女主角之间的爱情还是有些低幼。换做是我，可能会想要突出人妖两族封建统治阶级与被统治阶级对这种真挚爱情的联合绞杀。这种绞杀越凶狠，许宣与白蛇的爱情就越具悲剧性、冲击力，也越能彰显《白蛇传》故事的主题：表达人民对自由恋爱的向往和对封建束缚的憎恨。

不过，这部片我还是打了4/5。是的，又有“鼓励”的成分在里面。我在学国际贸易课程时，有一种观点叫“幼稚工业保护论”，认为生产力发展比财富本身更重要，现在不保护幼稚工业，将来就没有工业了。追光动画就是一个“幼稚工业”，它的创造力发展比影片质量本身更重要，现在不鼓励，将来就没得鼓励了。这种鼓励不是纵容，而是在看到它进步的基础上做出的。
中国动画，不缺匠人精神、十年一剑；缺工业化，缺流水线。更缺能集二者大成的迪士尼、皮克斯。据我所知，在这方面，追光动画不仅是“幼稚工业”，而且是独苗。四年上四部原创动画长片，豆瓣平均分7，还有别家做到吗？
而且前三部作品，一部比一部没钱赚，一部比一部遭人骂，但仍旧出了第四部。每部都有遗憾，但还是硬着头皮往前走。《白蛇：缘起》也有遗憾，投资不足是遗憾，宣发不力也是遗憾，但种种遗憾之下，结果却是尚可。
这也算遗憾中的希望了吧？
我不想夸《白蛇：缘起》有多厉害。如今，这部电影大概又要赔，没办法，市场是残酷的。但它仍然称得上是追光动画的自我救赎了。



</影评>
<有用数>300</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>本桔馒羊绿</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-01-26 13:41:02</时间>
<影评>


本文主要想探讨以下几个问题:
蛇母为什么派小白去刺杀国师?
阿宣和小白之间的感情进展草率吗？
阿宣到底是个什么样的人?小白又是怎样一条蛇🐍?
为什么我认为本片潜力巨大?
文末有我的超级脑洞，我觉得这片做出系列来可能成长为不输漫威宇宙的白蛇宇宙！

以下有轻微剧透，请谨慎食用。

小白难得的俏皮一刻

1

相比《新白娘子传奇》中赵雅芝的温婉大方和徐克《青蛇》中王祖贤的妖娆妩媚，《白蛇：缘起》中的小白是初出茅庐的青涩模样。本片中，她还不是日后法力高强的白素贞，而只是刚刚修成人形的小蛇妖，但她的天赋异禀已经初露端倪。

国师为修炼太阴真功，以重税逼迫百姓捕蛇，被蛇族视作眼中钉。蛇母派小白携法器珠钗前去刺杀国师。可怜小白初出茅庐，不敌国师弟子。

此处疑点重重：蛇母手下成百上千的蛇徒弟，能派得出手的莫非只有小白一蛇？

论资历和忠心，有常盘在前；论功夫，蛇母自己都没把握打败国师，道行离国师弟子也差得远的小白就更无胜算；论对国师的切齿仇恨，小白亦不如其他蛇妖，就连常盘也抱怨师父为何不让自己去。于情于理，派小白行刺都是一个风险极大的选择。


事实上，蛇母根本就没指望小白活着回来，她给出的指示是：带上珠钗，舍命行刺国师。

一是珠钗，二是舍命。

珠钗是蛇母在宝青坊打造又精心炼制过的法器，能吸取对手法力，但代价则是施术者失去记忆。蛇母对这个法器寄予了相当大的期望，希望它在国师尚无防备的情况下一击必中。但且不说偷袭成功几率有多大，就算刺杀成功，被发现的刺客也一定逃脱不了重军围攻和国师弟子之手。

再退一步说，即使侥幸逃脱，小白也会因为珠钗发动而忘记一切。蛇母身为珠钗炼制者，不可能不知道失忆的副作用。正如老狐狸所说，失去记忆，纵有法力又有何用？失去记忆的后果就是小白将会有很长的一段脑子真空期，这期间的她是虚弱无比、破绽百出的，要在这妖异横行的世间存活下来谈何容易。

况且一句“舍命”，已经体现出蛇母的用意就是让小白以死去拼一个成功率很低的刺杀任务。在小白失忆期间混乱的记忆碎片中，我们听到以下三个理由：

1.“为了蛇族”；

2.“兄弟姐妹们都感谢你”；

3.“天底下多的是不想做却不得不做的事”

理由1冠冕堂皇，尚有理有据，理由2趋向道德绑架，理由3则彻底变成了赤裸裸的敢死队命令。三个理由赶鸭子上架，硬是把这个危险至极的任务塞给了小白，全然不顾小白本蛇的意愿。

蛇母此举为何？其实答案已呼之欲出，那就是，她想借刀杀人。

这里又产生了新问题，蛇母地位尊贵，为何要杀一个修为尚浅的小徒弟？理由有二。


一，小白天资极高，修为进展快速，为蛇母所忌惮。

首先，小白以初成人形的小妖身份，竟然能秒杀常盘。

常盘显然是蛇母门下的大徒弟，从他的个头和师兄弟们为他让路的态度便可看出。在小青受了烈阳断魂鳞出发去找小白之后，蛇母唤了一声常盘，轻轻颔首，却是授意常盘抢在小青之前杀掉小白。

在蛇母心中，常盘的功夫是要胜过白蛇的，若在蛇窟中正儿八经地比试，小白也许并无胜算，这也是为什么蛇母会派常盘来杀她。但白浪滩一战，小白却能一招制胜，展现了高超的应变和实战能力，这或许是她自己也料想不到的。

和小青对比，她二人修炼时间相近，修为却有差距。影片最后，她俩都修为尽失，变回白蛇青蛇，从零开始同时修炼五百年，但后世的白素贞功力显然强于小青。

在影片开头，小白眼看就要修成正果，却因潜意识中对许宣的挂念而始终不能突破，但并未为情所累的小青却还不到能接近得道的程度，从这里也能看出小白修道速度远快于小青。
(●––●)大白
和蛇母对比，吸干小道士之后变成巨蟒的大白，其鳞片比蛇母放在老狐狸处的蛇鳞大得多，暗示此时的她已经超过了蛇母；而蛇母吸取国师和诸多蛇弟子的法力之后变成双头蛇怪，仍然是蛇形，但功力不如前者的大白却已初具龙形，有肉翼，有初角。龙蛇本出于同源，蛇白日飞升即为龙，小白的天资可想而知。


至于为什么小白天赋异禀，这可能得追溯到它的来历。传说汉光武中兴，辛巳年二月十二日，东海白龙奉命行雨，落下几滴龙精，正好滴在峨眉山前，受了日月精华，化作一条长蛇，就是小白。

古希腊神话中天神乌拉诺斯被宙斯阉割，阳物落入海中，鲜血染过的泡沫中诞生了美神阿芙洛狄忒，而白蛇的诞生有异曲同工之妙。这位中国版美神，形体虽然属蛇，却更接近龙，岂能同普通蛇妖相提并论？




二，小白的价值观与群蛇不同

蛇母那句“天地间多的是不想做但不得不做的事”，点出了小白其实是不想做而不得不做。

在蛇母的洗脑之下，所有蛇徒弟都将人置于自己的对立面，包括小青。国师苦苦相逼，蛇族恨透了他，蛇蛇欲杀之而后快，但唯独小白，在受命时表现出不情愿的态度。自知能力有限是一部分，但小白显然并非贪生怕死之蛇，为何不愿抓住这个能使自己蛇史留名的大好机会？ 

“姐姐，你忘了师父的再三教导，人，都是再狡猾不过的骗子强盗！”

我认为原因就在于，她从心底里不认为这样做是对的。

被许宣救起醒来的时候，她以为自己就是人。这是什么概念？意思是她从思想到行为都已经全面接近人了，她在人面前没有表现出任何的蛇态，没有破绽，如果不是为救肚兜，她连自己会法术也不会知晓。

小青说：“师父说过，妖是没有七情六欲的。”但是白蛇对许宣动了情，这实际上是从妖到人至关重要的突破。

在白蛇的世界中，由普通动物到妖，到人，再到仙，修成正果的道路上，做人这一项是可以被绕过的。妖可化为人形，却不必非得成人，甚至对很多妖来说，成人是一个禁忌，一条弯路。

人修仙，求的是对喜怒哀乐、生老病死、凡俗之欲的彻底割舍和解脱；妖修仙，是谋求阶级跃升，相比人来说天生就不需要与七情六欲作斗争。做妖苦，不过是苦在弱肉强食，而做了人，就有无数红尘烦恼，且生命短暂而脆弱，对于大部分修仙的妖来说，做人得不偿失。

但情劫是最大的劫难，为了情，不乏做了仙还想下凡的。

做人，永远是一个诱惑。


李锐改编白蛇传的小说《人间》当中，白蛇生子，彻底动摇了法海心中的人妖界限。一个人类的孩子，能够证明白蛇已经脱胎换骨变成了人（说明生殖隔离消除了hhh），能够证明白蛇不是虚情假意要害人。

情，是检验妖的人性的不二法门。

小白太像一个人了。

她在第二次失去记忆变为巨蟒时，按理说兽性大发，但却仍然在看到被自己毁掉的永州城和流离失散的百姓时感到愧疚和痛苦。镇妖地宫中“鬼妖丧胆，精怪亡形”的金光咒，唤醒了小白的记忆，却依然无法激起她对人类的憎恶。


“妖生来就要被赶尽杀绝么？”

这句话，不是质问，而是苦涩的疑问。她的潜台词是，妖可不可以平安快乐地生活着？妖的身份是妖活在世上的原罪吗？人和妖有没有和平共存之道？世间能不能不再有杀戮和仇恨？

她的善良在其他蛇妖看来，就是不坚定立场，就是叛徒倾向，就是混在左派当中的右派投机分子，就是黑芝麻里的一粒白芝麻，格外扎眼讨厌。


“除叛徒，杀道士，灭蛇村！”在蛇族群情激愤的时候，如果小白身在其中，会不会是那个不愿行纳粹举手礼的人？


记忆的逐渐恢复，就是美梦的渐渐破灭。想起一切的时候，阿宣说自己也变成妖，要与小白同做一对逍遥妖怪的时候，小白一定是动心了，起了离开蛇族，离开人妖恩怨的心思。

一个天才，思想又不端正，这比蠢材危险百倍。

且小白与小青情谊深厚，大有搞小团体的架势，蛇母当然要找机会拔除这根眼中钉。
“不妨不妨，来日方长！”——许宣
正如小白与众蛇的格格不入，许宣在人类世界中也是一个异类。

全片当中都没有提及阿宣的父母情况，唯一与他亲如家人的是一位大婶。在晚唐末年天下大乱的背景下，阿宣很有可能是个孤儿。且他身在捕蛇村，却不捕蛇，这些都能看出他的与众不同。

有不少影评中认为阿宣虽较后世许仙而言更加勇敢，但相处三四天就能为小白牺牲这么多，又是变妖又是舍命的，像是被荷尔蒙冲昏了头。正如小青所言：“小子，萍水相逢，你能对我姐姐有什么深情，不过是喜欢我姐姐的美貌罢了！”

这话对，也不对。

“这个大石像抱着我，也挺好啊”——小青
首先我们得知道，阿宣到底是个什么样的人。

他潇洒。

在人物设定的初期，主创人员提到许宣的形象参考了《笑傲江湖》中的令狐冲，这也让他身上有了一种侠气。从片子来看，许宣是不怕蛇的，因此他的怕蛇不过是装给村民们看的，为的是掩盖他不愿为虎作伥的傲气；

他为能和小白在一起，不惜放弃做人，变成妖怪。 

“你生而为人，享受世间诸多太平好处，理所当然浑浑噩噩。成了妖，天要杀你，人要杀你，道士要杀你，其他妖怪也要杀你。”

——宝青坊老狐狸


他通透。

“人生无常，苦多乐少，多记住些美好的时候就好。”这是一个非常古典、非常中式的心态，漫威超级英雄忙着拯救地球，再不济也是要保护自己所爱，不会想着自己要及时行乐或者劝别人苦中作乐。

但他又并不是犬儒主义。

“世上多得是长着两只脚的恶人，你长了条尾巴又算什么？”这句鸡汤，换个语气说就会显得做作，而阿宣是用轻松甚至略带戏谑的语气说的，这说明他打心底里就不在意是人是妖。

只要许宣心中对人妖之别有那么一点点在意，他都不会对村民说出“是，我是妖怪了，可我还是阿宣”这句话。

他还，挺色的。

他才不是什么莽撞无知小奶狗，一个给自己的狗起名叫肚兜的男人能正经到哪儿去？肚兜可是古代女子的内衣啊！

他告诉小白自己是怎么遇到她的：“你就躺在大石头上，半个身子都在水里。”白蛇版奥菲利亚，诸位看官自行想象这画面吧！何等香艳而又美得惹人怜惜呀！

爱美之心人皆有之，但爱的程度和方式却大不相同。

许宣是热爱美的。此处有一细节请诸君注意，那就是在江上泛舟之时，许宣随手用草杆编了一束花，又用它来为那首悠扬的《何须问》打节拍，在船经过山洞的时候，他爬上桅杆，将这束草花扣在灯笼上挂了起来，草杆交错，透出万花筒般的点点光亮，如星空闪耀，瑰丽而浪漫。阿宣是如此善于发现和营造生活中的美，这样的人，对小白那惊世骇俗的美貌和善良本性怎会不心有所感？



↓ 灯笼与草花


阿宣和小白之间的爱情内核和《泰坦尼克号》中的其实很相似。

同样是吊桥效应，同样是三四天之内相识——相爱——为爱而死，但最根本的相似之处在于，相爱双方心灵契合度都非常高。

Rose是一个审美力相当高的女人，在毕加索尚未成名之际，她就收藏了他的名画。她的未婚夫不能欣赏这些前卫的画作，但Jack在进入女方闺房的时候，第一眼就被画吸引。仅此一个细节，他们灵魂当中相互契合的部分就被展露无遗。

许宣和小白之间，也许他们自己还没有意识到，但他们的确是佳偶天成，同样的仁善之心，同样通透脱俗，同样勇敢无畏。
美国心理学家斯科特•派克在《少有人走的路》一书中曾谈到，恋与爱是不同的。

恋，即坠入情网，意味着自我界限的某一部分突然崩溃，使我们的“自我”与他人的“自我”合而为一。是情感和心灵的退化现象，是人类理性对感性的屈服。这种感觉常常与现实脱节，当荷尔蒙开始减退，他们又恢复成为两个不同的个体。这也是为什么许多一见钟情和热恋通常的结局是分道扬镳；

而爱的本质，是“为了促进自我和他人心智成熟，而具有的一种自我完善的意愿”。

↑ 此段引自微博“大梦难觉”

Jack沉入深海，但Rose已被彻底改变，她不再是从前那个挣扎在鸟笼中的少女，而是头也不回地下船，离开了原生家庭和未婚夫，要将命运掌握在自己手中；

阿宣肉身破碎，小白保住了他的魂魄，重新修炼成人，变成为爱敢于反抗天规、偷盗仙草的白素贞。

短短几天的爱情，成为她们人生（蛇生）的转折点，使她们走向真正的成熟。恋在时光中凝结，成了永恒纯粹的爱。

《白蛇：缘起》和《泰坦尼克号》里爱情的可贵之处，就在于主角们在短短几天之内完成了从恋到爱的转变，这是天作之合，而不是人人都能有的一见钟情或者见色起意，这也是经典区别于普通爱情故事的地方。



这是人/蛇一生中难得的高光时刻。

因此，许宣爱上小白，是惊艳，是保护欲，更是人生得一知心人的快慰。

何须问，浮生情，宁愿相守在人间，不愿飞作天上仙。

白蛇宇宙

《白蛇：缘起》中有这样那样的不足，缺点和优点几乎一样明显，但并不妨碍我对它的偏爱。很重要的一点是，这部电影是一部后续潜力巨大的商业片。以下是我的脑洞：

小白用珠钗留住了阿宣的记忆和魂魄，自己却再一次由于珠钗的作用而失去记忆，又从头修炼了五百年才重启珠钗，决定去找阿宣。故事的开头是晚唐末年，加上五百年都到元朝了，而白素贞那一世分明是宋朝，南宋往前推五百年，怎么说也只能是初唐。时间对不上，这凭空的百十年去了哪儿？是谁的记忆出了偏差？

说到记忆，那枚通体碧青、雕着两蛇缠绕的珠钗正是主管记忆的U盘，正如普鲁斯特的玛德莲娜小饼干泡茶，让记忆与时间紧紧相连，有着时光机般的作用。

看过的朋友们还记得阿宣山顶小木屋墙上挂着的牌匾“保安堂”吗？那是《新白娘子传奇》中许仙和白娘子悬壶济世的那家药店名字。电影特地给了特写和一段对话：

小白：“保 安 堂，为什么叫保安堂呢？”

阿宣：“咳，这就是我在河边捡的一块牌匾。”

专门花一定的篇幅来描述这块牌匾，用意恐怕不只是简单的致敬。如果仅仅是致敬新白，“就是在河边捡的”这个来历也未免牵强冗余得突兀。

河边就是瀑布下，牌匾是那儿捡的，小白也是那儿捡的。也许，这块牌匾是从白素贞许仙那一世来的，而小白也是另一个时空的小白，这故事就是个轮回悲剧！

蛇会蜕皮，在古人眼里是重生和轮回的表现。白蛇的故事则是绝佳的轮回和多重时空题材。

修炼时，小白说小青从不让她碰那根珠钗，说明小青知道珠钗里封存的是什么，但片尾小白将阿宣的记忆和魂魄留在珠钗内，自己化回白蛇并再次失忆，小青当时落在阵外并未在场，是谁告诉小青这珠钗的功用和内容的？只有一种可能，那就是，小白在五百年间碰过珠钗，可能还不止一次，并发生了一些重要的事，才导致小青再不让她碰了。

在追杀阿宣为姐姐所阻时，小白相信许宣的为人，并说自己当时什么都不记得了，但小青怒吼一声：“我还记得！”


她记得什么？

小青从未忘记，她伴随着姐姐在每一个时空里抗争、追寻、失望，她记得许仙是如何的软弱、猜忌甚至背叛，当她又来到缘起，回到河流的开端，她宁愿姐姐从未遇见过阿宣。

在轮回的一世又一世当中，每一次都是悲剧收尾，有情人总也不能相守。小白和许宣最后能不能发觉自己身处在巨大的轮回漩涡之中？他们又能否斗赢这天地规矩，最后成功把握自己的命运？

依照这样的思路，能够登场的人物将数不胜数，各路中国古代神仙妖魔你方唱罢我登场（老狐狸给出了一个正确吸粉示范），且相比《魔法少女小圆》一类的逆转时空的故事、《彩梦芭蕾》正面刚作者的故事和漫威超级英雄单人联动的故事，更多了历史厚重感。白蛇宇宙指日可待啊！

脑洞结束 


与其说白蛇的传说有着极其庞大的挖掘空间，不如说中国神话传说和历史故事是一座富矿。《白蛇：缘起》已经蹒跚走出了第一步，白蛇系列能否在现代意义上做出文化探索与颠覆性再创造，要看主创团队的野心和功力了。但，也有我们观众能做的事，那就是别让《白蛇：缘起》因为惨淡的票房死在胜利的前夜。

这个行业需要十年磨一剑的深刻作品，也需要像追追光动画那样五年推出四部的高质量商业片，而后者才是支撑起整个国产动画市场的承重墙。《白蛇：缘起》若收益可观，其续作更上一层楼是大有希望的。故事的底子非常好，受众黏度极高，成长为像漫威宇宙这样的巨无霸系列也不是不可能。



让我们一起见证白蛇宇宙的时代吧。


本文首发在我的个人公众号 慕色记
muse370520   欢迎诸位交流玩耍⊙∀⊙！




</影评>
<有用数>310</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>Evenc伊文西</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-01-11 16:38:28</时间>
<影评>

 
2016年，作为土豆网创始人之一的王微，卖掉自己的股份，怀揣着优酷的1亿美金创立“追光动画”，开始了追梦之旅。
追光动画几年内连续推出了3部电影：《小门神》、《阿唐奇遇》和《猫与桃花源》，导演和编剧都由王微自己担任。
结果三部电影在市场接连遇挫。票房从7800万，下滑到3000万，再跌落至2000万，口碑也一路走低，到《猫与桃花源》时，几乎已到了悄无声息的地步。
“追光”有不错的技术，作品问题多种多样，但有一点为人所共诟，就是过分低幼化的设置。
明显是把市场朝向了动画的主流消费人群——孩子。
这个定位本身没问题，但在中国的市场环境下又有它的不足。追光缺乏大IP依傍，也很少去挤贺岁档。对孩子的吸引力上显然比不上有电视加持的“熊出没”与“喜羊羊”，孩子们也不会在意电影的画面精细程度。
对品质要求更高的成年观众对他们的故事与表演风格又不来电。
两头不靠，市场表现自己也不好。
终于，这些问题在“追光”的第四部动画电影《白蛇·缘起》中得到了改进。
王微不再担任导演和编剧，权力交给了动画总监黄家康与青年导演赵霁。
故事也不再面向低龄层面。
开篇便是双姝沐浴，嗯，成人向没跑了。
整部电影对比微光之前的作品有不小进步，但固有的优缺点依然十分明显。
比如画面很美，技术扎实，很多场景可以逐帧截图作壁纸。这样的美学风格也与电影的浪漫主题非常契合，电影制作了相当多的写意画面营造气氛。
动作戏精彩，镜头设计与动作设计的节奏都非常好。
细节抓得很好，特别是在传达两人感情上，一些微小的表情和动作非常传神与到位。
局部段落充满灵气，比如宝青坊的奇遇和塔底隧道的冒险，尽管从造型到气氛，都有明显偷师日本动画的痕迹，但能够实现出来依然是好的。
水墨风的尝试非常漂亮。无论是开篇的水墨幻境，还是结尾的彩墨杭州城，都做得很精致，令人印象深刻。
最难得的是，这部3D动画是以2D格式上映的。
缺点也是一如既往。
故事依然俗套，剧本bug不少，逻辑经不起推敲。
人物依然单薄，角色刻板。
对镜头语言的使用依然欠缺火候，很多转折十分突兀，不是少了剧情衔接就是画面交待不到位。
一些情感的表达也比较生硬，铺垫不够，观众尚未感动，角色倒已入情入境。
猝不及防，还要塞段激情戏，也是吓人。
大反派的脸完美复刻灭霸，民间传说是法海和尚，这里就换画符道士，反派也搞宗教平衡？
大部分时候，人物的表情还是僵硬，漂亮是漂亮，但呆得像刚打过玻尿酸一样。
还有一处说不上是缺点但值得探讨的问题，就是电影的主题与风格。
既然选择“白蛇传”为母本，毫无疑问，电影的主线应该是爱情。
从商业考量，大量的打斗戏也是必不可少的。
这就产生了风格的摇摆与分裂，故事一直在浪漫氛围和热血打斗间游移不定。
电影没让两种元素很好地协调融合，而是各自开枝散叶。
观众能明显感觉到电影从哪儿进入抒情段落，从哪儿又开始了打斗时间，彼此边界分明。
这样的结果是整部全片的感情起伏很小，情绪也时断时续，对观众的调动引导明显不足。
直到最后的决战高潮，以及大救赎，观众们也没有一个特别高涨的感情点等待引爆。
但“白蛇”的首收尾是漂亮的。一个灵巧的转笔，这个原创故事与台视版《新白娘子传奇》连接起来，《前世今生》的前奏乍起，身上的鸡皮疙瘩已经起来，笛声悠扬，回忆滚滚而来。
有这么片刻的感动，不管它是来自电影，或是回忆，都已足够了。
PS：片尾有彩蛋，摆明是想有续集了。

</影评>
<有用数>345</有用数>
<没用数>113</没用数>
</review>
<review>
<作者>两头烧蜡烛🌕</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2019-01-28 16:49:30</时间>
<影评>

《白蛇：缘起》之所以能成为颇具分析价值的影片文本，在于我们从众多评论中不难看出，对《白蛇：源起》的夸赞常常横跨了“制作”和“情怀”两套评价体系：它的视效是出色的、情感阐发是动人的（这一阐发包含着故事内的情感和故事外的“情怀”）。这两套体系正如电影“工业”与“艺术”的两面一体，自然是并行不悖。就像电影工业这一基础架构的健康往往更受关注但同时几乎所有人都认为观念上的高品格可以弥补形式的不足。而制作总是可见的，画面精致程度、叙事水准高低、逻辑自洽与否都难于欺人，“情怀”却是最好被利用的。
《白蛇：缘起》果真在观念内核上做出了什么立意深刻的尝试吗？我看未必。
《白蛇：缘起》的叙事核心是爱情，其中，“冲破禁忌”的人妖观赋予了这段爱情真正震撼人心的力度，在主流影视作品中，敢于彻底抛弃人妖两立观念的创作的确少见。但遗憾的是，这看似体制外的人妖观徒有其表。整部影片的基底，仍然是“人类至上”的盲目但虚伪的真善美歌颂。
影片以白蛇回忆的形式来讲述人类许宣的故事，推动叙事的关键性动作全部由作为人的充满主动性的许宣来完成，即使许宣放弃人的身份而化妖，这一转变也仅仅是口头意义上的。事实上影片没有以任何画面（或者其它方式）将许宣由人到妖这一过程具体化，没有造成这两个身份之间的任何意义上的断裂。在观众意识中，许宣仍然是人，一个多了一条平添可爱的狗尾巴的人，甚至这狗尾巴都不是他自己的——由于影片没有为成妖的许宣赋予任何实在异质，没人会觉得许宣真的是一个异类，他在叙事中始终是“人的力量”的代表。
影片中的人妖和解是虚幻的，不仅因为在作为打破人妖界限依托的许宣身上两者间的差异被弱化了，还因为影片根本没有建立一套与人的体系相当的妖的体系。如果说之前白蛇多少是一个有行动目标的角色，那么由于最后白蛇受骗的真相，这以她妖的身份、在妖的价值体系中生发的行动被彻底地内部抵消了，与此同时被消解的还有妖的体系，蛇族内部不仅混乱分裂，甚至其本身就是一个骗局。值得一提的细节是，最为惨烈的永州城屠杀是由作为巨蟒的白蛇而非人形白蛇（或青蛇）做下的，但与人类的任何积极的情感交流（包括啪啪啪）白蛇都是以人形来完成的。整部影片早已为人妖做好了区分与各自的不平等价值预设，这一预设在国师身上亦可窥得，即使已经拥有如此强大的法力，国师的终极目标还是要获得（在晚唐纷争中皇权被削弱的）皇帝的认可，长生不老法力无边的国师体认的还是《影》的世俗权力。
人的力量是被唯一肯定的，人的社会的世俗权力高于以法术、妖力为代表的异质价值，没有任何解释，这就是《白蛇：缘起》的前提观念。
同样是在歌颂人的价值，《奇幻森林》就通过对比“工具崇拜”和“运用智慧”来具有反思意识地实实在在地肯定了人，又因为主角始终想融入的是异族而弱化了对人与其它动物地位的对比。而《白蛇：缘起》却以打破区隔之名行区隔之实。如果人要接受另一套系统的唯一手段就是贬低对方使之同化，这当然看起来很舒适，却没有什么指导价值。
观念内核之外还有形式上的情怀加分，《白蛇：缘起》优秀在对卦象、符纸等中国古文化符号形象的运用能够切实融合到情节和画面内部。但更多的移植的悬空状态却暴露了影片对受众操控需求的浮躁。狐妖段落作为整部影片最可圈可点的部分在全部美学风格上与整部影片严重割裂，以至于无论在人物还是叙事上都造成了主次轻重失控的效果。《白蛇：源起》与中国白蛇故事本身没什么关系，故而影片最后对赵雅芝形象的模仿与其说致敬不如说是为影片与白蛇文本之间建立一个微弱的承托关系。以上两点即使有缺憾但亦无法说对影片本身无效用。电影对徐克《青蛇》的“致敬”才是生硬至极，姐妹共浴够旖旎、青蛇盘身绕梁也是妖气十足，可惜与影片本身的叙事和美学意蕴都没关系。同样在叙事上断裂的还有对姐妹暧昧的刻画，刻意卖姬之外，白蛇青蛇的百合暗示在这样一部男女纯爱故事里也实在是够莫名其妙的。
最后要提及的是《白蛇：缘起》性别观念的一塌糊涂。前文已经说过，这部电影真正的主角是许宣，许宣有多主动、白蛇就有多被动，许宣多么坚定无畏、白蛇就有多迷茫保守。由于在许宣和白蛇这对关系中两人的身份构建在“人与妖”之余自然还有“男与女”（前者无疑是最主要的），为避免复杂，先只将目光置于人形白蛇与许宣相处过程中，不难发现，即使白蛇具有法术，两人之间仍然鲜明呈现出“引导者”与“受教者”、“拯救者”与“被拯救者”的权力关系。在这部被评价为“成人向”的动画电影中，镜头对女性光明正大的物化更是令生活在9102年的笔者啧啧称奇。姐妹共浴之外，塔楼地室的情爱段落中白蛇裸露的女形躯体被长时间凝视（gaze），若电影的“成人向”几乎是由女性身体独自承担起来的，那必然是有问题的。在笔者看来，地室段落的情爱至少应该让许宣和白蛇都脱了衣服，才更符合健康的两两性爱观，以及实际情况。
虽然好莱坞被抽干的“政治正确”常常会非常无趣甚至沦为绑架，但内陆文艺作品也实在不应该在技术以外的观念上脱节至此。
故而，《白蛇：缘起》作为一部值得被肯定的商业电影，其价值也只有在电影工业体系的范畴中才能得到肯定。从它的高水准视效以及上文所分析的叙事形式中，能看到是也只是商业背景下高度整合的良性资金结构（即资金来源到分配）和极强的受众意识。那么在这一杜绝了情怀加持的评价体系内，这部电影在角色塑造和叙事上的不成熟甚至无法自洽，就必须被坦诚的接受。
上世纪60年代，法国电影学者让·米特里如此描述法国电影产业的状况：
“电影产品已经达到在一定程度上保证演出价值的中等质量水准。尽管平庸的影片仍俯拾皆是，它们的平庸往往在内容而不在形式，十分拙劣的影片，即胡编乱造的影片，已日渐稀少。”
显然，没人能质疑，这段话同样精准的评价了今天的中国内陆电影产业。
大约5年前，“繁荣的是电影市场，可不是电影”这样的声音还在以言简意赅的嘲讽与失落提醒我们，逐年攀升的国产电影年度票房，是由怎样的糟糕品味和行业乱象支撑起来的。而这类唱衰背后的反抗情绪，在今天已近乎绝迹：单片最高票房回落表明中国电影产业化终于开始步入良性状态——当品质良好的影片越来越多，一片包揽大份额票房的时代一去不返，而每一部优秀的商业电影必然倚靠着一套由创作、筹资、制作、宣发等多个复杂环节共同构成的良性机制。
大量及格但远不够优秀的电影产品在电影产业化稳步向好的当下将会是市场常态。对电影工业成员来说，这无疑描摹出了值得期待的前景，另一方面却也提醒着影片评价体系中的每一份子，因为情怀和鼓励的好心而有意忽视某一作品制作或观念上的缺陷，当今怕已不再合适。

</影评>
<有用数>152</有用数>
<没用数>36</没用数>
</review>
<review>
<作者>夜风伴春草</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-01-14 12:34:00</时间>
<影评>

 影片里最让人印象深刻的，莫过于“宝青坊”扛把子——烟瘾极大的骚狐狸。

从晚唐到南宋500年的跨度，这只骚狐狸居然随时随地抽旱烟。

exscuse me？？？？



旱烟不是明朝万历年间才传入中国的吗？差着好几百年呢。
白蛇宇宙里的哥伦布难道提前发现新大陆从美洲带回烟草吗？
由此可见主创心机之深，提前埋下一只不受时空约束的伏笔狐狸，估计法力值不止九只尾巴的蓝条。
并且具备“跳出三界外不在五行中”的强大法力。
从片尾西湖边的闪现看出，狐狸可能是万年单身狗。千年来一直针对许白这对热恋情侣搞事情。不排除是“恋爱去死团”舵主级别的存在。
另外——只有我一个人觉得这个设定像吴莫愁吗？



再另外——只有我一个人觉得狐狸精的设定充满了东瀛风的山寨气息吗？



通常大众印象里，女性着传统服饰拿着旱烟杆的形象。已经被和服风尘女固化了。
是这样省的……





这样省的……






这样省的……






日本产生这样的社会造型，是因为天文年间铁炮船打开日本国门。东西商贸往来形成的。
虽然我国明朝万历年间也有旱烟传入，但是当时只做治病使用。在中国民间广泛展开，要到穿黄袍马褂的清朝社会了。而且除了富家大户买得起，民间是赶不上这种时髦的。直到清朝末年洋务运动的展开，旱烟这种进口货才飞入寻常百姓家。民国时期才普遍化。所以中国人对女性拿旱烟杆的印象，大概是这样的感觉：






老狐狸坐下两个怪异的秃瓢，怎么看怎么有百鬼夜行的味道。就连他们工作单位的名字“宝青坊”，也和日本著名妖怪“青坊主”类似。








是不是有种在《千与千寻》里见过的感觉？




不过吐槽归吐槽，追光的创新方面，特别是结合中国传统方面是有自己的想法的。不能仅凭样子像就说人家山寨日本造型。因为两个怪异光头的案例，咱们中国的“寒山拾得”和尚就是典范。
是下面这样子的：






可以肯定地说，追光的角色设定。在结合传统和时尚美学上面，是推敲权衡过的。
所以才成就了观众群里“宝青坊最美老狐狸”的美名。
可是，在许白二人的设定上面，我怀疑自己是不是看了《仙剑奇侠传》的动画版。




这已经不是用“雷同”和“致敬”两个字能敷衍过去的了。设定组也太省事了。

Any way
不管造型有多少原创，就算是拼凑的我也认了。因为画面很好看啊！

重点要提一下，小白的面部设定，巧妙地结合了青衣的掉角眼妆容。感觉精致大气不失灵动。


正是有了这样点睛的一笔镇场子，使得整个片子的美术格外惊艳。


接下来按照惯例说下影片本身。

本着先抑后扬的原则，从不好的地方开始讲。
可以看出主创捏到了旧瓶装新酒的创作灵感。从《捕蛇者说》的角度切入，讲述了一个苛政猛于蛇的大背景，百姓们不甘受欺凌，在与强权抗争的过程中收获真情展现人性光芒的可歌可泣的故事。
不过由于太过贪心，想表达的太多。直接削弱了主题。
虽然毒蛇害人，因为有更恐怖的重税，人们却更愿意去抓蛇。
如果按照柳宗元给的世界观展开创作，人性的纠结，人与蛇的纠结，人与强权的纠结。三层矛盾特别符合一个优质类型片的调子。
影史里，在恶劣环境里展现人性光芒的案例多如繁星。
《美丽人生》《花木兰》《风中奇缘》《狮子王》《罗密欧与朱丽叶》《泰山》《乱世佳人》《廊桥遗梦》………………
主创既然连角色造型都已经借鉴这么多了，为啥不在讲故事的方法上多借鉴一些呢。
可以看出编剧的初衷应该是非常有灵性的，但是一定有什么神秘力量的介入，让在这里加点段子，那里加点露肉，这里加点动作，那里加点猎奇。七加八加把片子做成了一锅乱炖。
合家欢题材有爱情不要紧，但是你啪啪啪就不好了。在本就篇幅不多的男女感情戏里想把角色塑造好，本身难度就大。不用来好好表现性格弧光，反而粗暴加入小狗的尬点笑料，飞行动作戏等打岔元素。导致角色情感薄弱，动机不明，让观众无法移情。也就会觉得怎么两人莫名其妙就相爱了，莫名其妙就打分手炮了。
主要角色魅力不足，是一部电影的硬伤。
不过好在赶上了好时代，观众们对电影的要求比较宽容。三十几块的票钱，只要满足了感官层面的需求，基本上都能收获好评。
本片的角色设定养眼，场景美术靓丽，动作戏刺激，搞笑包袱能覆盖主流观众的胃口，泪点虽然比较泰坦尼克化，但是确实也能让大部分观众感动。虽然物理解算上面没法解决长发飘逸的意境，但是瑕不掩瑜。整体做到了一个中国商业片该有的样子。
最后总结一下本片主题：讲述了在湖南永州城乡结合部的一个叫做雷霆崖的小镇里，村民们暴力抗法收获爱情的故事。


哦，错了错了，不是魔兽里的雷霆崖，是捕蛇村，捕蛇者村。

扯多了，通过本片。完全能看出追光动画是一个有情怀有担当的创意群体。他们一步一步摸着石头探索着中国动画的可行性。在精神层面是旗手式的一家动画企业。希望他们越走越顺！

（完）



</影评>
<有用数>123</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>陈江蓝</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-01-10 23:07:21</时间>
<影评>

看的应该是第一场，饭后独自一人踱过去，在小厅里，约莫一半的上座率，七点零五开始，我打开手机准备打麒麟，很快就被画面抓住眼球。结束时所有人安静坐着等字幕后的彩蛋（少见）。
我很喜欢白蛇形象——可以说白娘子是中国女性美的化身，也是男性所有关于美好女性幻想的集中体现。温婉灵动，落落大方，白衣胜雪，她是姐姐，也是贤妻。没有一个怕蛇的人会觉得她有一丝可恶处，毕竟爱情是人类永不过时的母题。
说回电影本身，客观来说，打四星比较合理，个人偏好多打了一星。
电影画面延续了《小门神》以来的高水准，每一帧都能当壁纸。且不说炫酷的西方式打斗场景，光是蛇村的枫叶，漫天的蒲公英，佛塔，银杏林，烟雨晕开的西湖……每一个场景都让人惊叹。那种文字难以描摹的田田荷叶，寂寂空谷，诗一样的，弥漫着水汽。捕蛇村有种风之谷的感觉，包括善良的男主，独立勇敢。
下面说说剧情（剧透慎点）——
制作团队的水平无疑已经到了很高的地步（即便被人吐槽像网游），看着赏心悦目。剧情仍显得单薄，明显电影的受众是成年观众，可惜其中很多桥段结构单一，包括主线（对抗反派），容易一眼看到结尾。
白蛇传的故事大家都知道，没什么空间，于是电影选择讲述类似“前传”的一个故事。修炼了千百年的白蛇总是无法修成正果，原来是五百年前一桩尘缘未了：当年一个牧童救了她，她要前去报答——这是传统白娘子故事开头，影片把重点放在前世，因而片名叫《白蛇·缘起》。
故事发生在永州城附近的一个山村，时间是唐朝——哈哈，这不是柳宗元《捕蛇者说》的梗么，蛮好玩的。「永州之野产异蛇，黑质而白章」，后面男主许宣出场，关于赋税猛于虎的一番话，同样来自于此文。
既然是白蛇，必然绕不开电视剧《新白娘子传奇》，它实在是太经典了，尤其是左宏元的曲。许宣拉着小白坐着船儿经过两岸青山，艄公一曲船歌，致敬了经典的《渡情》。此外影片仍有其他地方让人联想到经典影视作品，如徐克的《青蛇》。
美中不足的剧情设定：把两个反派的登场以及一场眼花缭乱、龙争虎斗的恶战作为全片高潮，依旧是收束前大乱斗的模式。最后许宣为了保护爱人逝去，白蛇把记忆封存在贯穿全片的珠钗中，等待下一世再续前缘……
不得不说电影里一些设定很有趣。比如小青对姐姐特殊的爱（奈何姐姐说你与他感觉不同，陪伴百年不如他的一夜）；再如狐狸精的宝青坊，莫名让我想起《千与千寻》里那个好多手脚的老头儿。中国风味的画面，更像聊斋的鬼怪奇谭，两人在树林里点着灯笼找寻，一秒联想到聊斋中狐怪精魅的描写。
电影中不少台词值得玩味：人生苦多，只需要记住欢乐的部分就好；世间长着两条腿的恶人多的是，你有一条尾巴又如何。
最后一个画面：西湖烟雨，碎蘋点点，路人逶迤而行，一个年轻书生撑伞走过断桥，忽闻一声轻响，地上遗落一支珠钗，他俯身拾起，回身看去——袅袅婷婷的一双人儿。娇俏的青衣女郎回头眨眨眼，那白衣的姑娘回首一笑，款款开口：官人~
这画面虽然俗套，我爱得不行，冲这点也要打五星。
最后彩蛋预示着有第二部，即正传，故事再俗套，仍会买票支持。前世敢爱敢恨的少年郎，为了小白不惜变成妖怪，猛地一下从后面抱住她：“等我回来”……不知这一世，性格会不会像以往的白娘子故事中许宣那么优柔寡断，即便是，白娘子也会宠着他罢。
毕竟这种转世的剧情，认真说，站在女主视角，不正是养成么？所以亦妻亦母也能理解。
我看过一些小说，有本叫《许仙志》，白娘子具有无可替代的女主气质。究其原因，也许正是这种亦妻亦母的属性。看电影之前和朋友说我的脑洞：为什么许仙偏得爱上白娘子呢，万一他爱上的是娇俏的小青怎么办——写个这样的故事一定带感，白娘子一心报恩，那还伞的书生开口提亲却是为了青衣的妹妹……
看完后我想，故事里相爱的人不是没有道理的，硬凑cp并不可取。许仙自幼丧母，注定了那个白衣娘子才是他的女主角。



补充几首歌曲：老版《新白》相关歌曲不用多说。鞠婧祎《青城山下白素贞》（好妹妹版本也很棒）、后弦《素贞》、董贞《白素贞》都很好听哟。光是素贞这两个字（仔细品品），已经足够让我们联想到那位白衣姑娘，国人不喜姑射山不食人间烟火的仙子，唯有这样带着妖怪属性的白娘子，让人欢喜，亲近。

</影评>
<有用数>308</有用数>
<没用数>23</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
