<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>维特根斯坦 Wittgenstein</电影名>
<年份>1993</年份>
<评分>7.9</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2638490281.jpg</封面>
<导演>德里克·贾曼</导演>
<演员>卡尔·约翰逊 / 迈克尔·高夫 / 蒂尔达·斯文顿 / 莎莉·德克斯特 / John Quentin / Kevin Collins / Clancy Chassay / Nabil Shaban / Lynn Seymour / Donald McInnes / 吉尔·贝肯 / nm0550561 Gina Marsh / Vanya Del Borgo / Ben Scantlebury / Howard Sooley</演员>
<简介>这是一部现代风格的戏剧，介绍了生于维也纳，在剑桥读书的哲学家Ludwig Wittgenstein (1889-1951)的生平及思想。他的主要兴趣在于研究语言的本质与极限。
                                    
                                　　电影使用最简单的黑色背景，所有的投资都用在服装、演员以及灯光上，构图就像黑暗的启蒙主义绘画。Wittgenstein以一个小男孩的形象出现，他的少年时代很压抑，银幕上他的家人都身穿罗马人的宽外袍。一系列的小场景描述了他从小时候，到第一次世界大战，再到最终在剑桥当教授和Bertrand Russell以及John Maynard Keynes合作的生平。导演Derek Jarman使用了一些戏剧小品，还有富于想象力的小花招，比如出现了火星侏儒，来表现Wittgenstein的贵族举止，犹太背景，以及同性恋倾向。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>黑玺</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-06-16 18:01:40</时间>
<影评>
            曾经有个年轻人，他想把世界简化到纯粹的逻辑里。因为他非常聪明，也确实做到了。他在完成时，回首看着、欣赏着。一个非常美丽，摒除了不完美和不确定的新世界，象闪耀的冰面无边无际的延伸到天边。那个聪明的年轻人环视他所创造的世界，决定探索它。可是当他向前迈出第一步，立即摔倒了。你看，他忘了摩擦力。冰面平坦光滑，洁净无瑕，但是人无法在上面行走。聪明的年轻人坐在那里不禁流下心碎的眼泪。 

　　 

　　当他成长为一个智慧的老人时，他开始理解粗糙和混沌并不是缺陷，世界就是因此而运转。他想奔跑舞蹈，顿时语言失去光泽，模糊不清；世界支离破碎，散落一地。智慧的老人知道这就是事物的本来面目。但在他的内心依然怀念着那纯净的世界，那里的一切闪耀着纯粹的光芒。虽然他甚至已经日渐喜欢那坑坑洼洼的地面，但无法让自己在那里安顿下来。现在他在地面和冰面之间徘徊，哪里都不是他的归宿。这是他所有悲痛的来由。 

　　 

　　 

　　---Derek Jarman &lt;Wittgenstein&gt; 
      </影评>
<有用数>165</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>简简无</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-09-15 19:17:16</时间>
<影评>
        就像维特根斯坦自己说的：“电影就像一个冲淋浴，把讲义冲走。”他喜欢看电影，讨厌研讨会。 


我也可以说：“看一部歌剧形式的电影《维特根斯坦》比看他的著作有趣的多！”电影通常比较直观易懂。（另有一例是关于经济学家纳什的电影——《美丽心灵》，电影充满悬疑，帅哥美女，还很温情，但他博弈论应该不是那么好理解的。） 


据说维特根斯坦是哲学界的爱因斯坦，没有几个人能理解他的思想，他却总被许多人津津乐道。他出生富裕，是罗素的学生，在战壕里写哲学著作，他是哲学家，同时也是工程师，他还是个gay。 


他有个“洛克斯菲尔德”般富裕的家庭，爸爸是欧洲钢铁工业的巨头，妈妈是银行家的女儿。他的家教历史老师与希特勒是同一位。也许是某些“家族基因”在作怪（我猜的），他的两个同性恋哥哥都死于自杀，还有一个哥哥自愿参加战争失去了一只右手，成了独臂钢琴家，写过一本《左手钢琴协奏曲》。 


据说维特根斯坦曾问一位老师，“我笨吗？不笨可以学哲学，笨则可以去当飞行员。”他师从罗素在剑桥学哲学，但他讨厌剑桥，称其为“吵吵闹闹的妓院”。于是一个人住在挪威一个小村庄的小木屋里，还声称“寂寞也是一种福气”。 


他还去过乡下当小学教师。有时候他会发挥他工程师的才能，修好一些机械设备，令村民们惊叹不已。聪明的学生经常能感受到他温暖的目光，但他也会将头脑笨的学生打成重伤送进医院。他的脾气很暴躁，即使在剑桥和其他著名学者交流，没等对方说上几句，他就叫了起来：“哦，不，不。不是那样的……”，说上近半个小时，最后握着对方的手说：“我们刚才的谈话很有趣，谢谢。”然后转身离开。 


回到剑桥，他受不了研讨，学生说开完会，就去看电影，他才答应。他喜欢西部片和音乐剧，通常坐在最前排，让自己淹没在电影的音像中。 


他总是劝他的学生去从事体力劳动，他自己也极其想去苏联做个体力劳动者。当周围的学生不理解他甚至嘲笑他的怪异的时候，他怒气冲冲的说要去自杀。不过也有喜欢他的学生说：“他如上帝般英俊、纯洁，超凡脱俗。” 


他是个gay，很多时候都陷于道德上的自责，虽然别人劝慰他说：“世界上没有什么比得到满足的身体更温暖了。”可他事后依旧不安、羞愧，反省和自责。 


他死于生理上的疾病，死的时候，他说了一句原创的名言：“告诉他们，我度过了美好的一生！”他也有遗憾，他想写一本完全由笑话组成的哲学书，可他流下了眼泪：“悲哀的是我毫无幽默感。” 


———————————————————————— 


第一次接触维特根斯坦，是在一次现代西方哲学课上，他的分析哲学还有语言学让人昏头转向，极其难理解。印象深刻的是，上课的老师把维的著作《逻辑哲学论》拿给班上的同学传阅，用罗素的话说“书太短，非常难懂，但很好。”那本近乎于用“数学”的方式写的书，让我们惊叹不已。 


其次是上课的老师给我们看了维给他姐姐设计的房子的照片，简洁、净穆。叹为观止!
      </影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>Fan</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-12-15 20:39:55</时间>
<影评>


     听朋友说起人大教授余虹自杀的事，看到媒体象侦探似的反复追寻为何“一个学识渊博，正值学术研究壮年的人就以死了却一生”，终究没有找到确切的解释，有人甚至觉得于国家社会“这是一种不负责任的做法”。  

 

     自杀，我以为除了生活极度压迫和科学家认为导致忧郁症的某种化学物质外，有些很难解释，象王国维、海明威...。自杀象埋在心里的一个种子，会发芽长大，直到把你笼罩湮灭。我想起刚看的电影《维特根斯坦》里最后说的一个故事（原文）：

     曾经有个年轻人，他想把世界简化到纯粹的逻辑里。因为他非常聪明，也确实做到了。他在完成时，回首看着、欣赏着。一个非常美丽，摒除了不完美和不确定的新世界，象闪耀的冰面无边无际的延伸到天边。那个聪明的年轻人环视他所创造的世界，决定探索它。可是当他向前迈出第一步，立即摔倒了。你看，他忘了摩擦力。冰面平坦光滑，洁净无瑕，但是人无法在上面行走。聪明的年轻人坐在那里不禁流下心碎的眼泪。

     当他成长为一个智慧的老人时，他开始理解粗糙和混沌并不是缺陷，世界就是因此而运转。他想奔跑舞蹈，顿时语言失去光泽，模糊不清；世界支离破碎，散落一地。智慧的老人知道这就是事物的本来面目。但在他的内心依然怀念着那纯净的世界，那里的一切闪耀着纯粹的光芒。虽然他甚至已经日渐喜欢那坑坑洼洼的地面，但无法让自己在那里安顿下来。现在他在地面和冰面之间徘徊，哪里都不是他的归宿。这是他所有悲痛的来由。

 

     我想余教授大概是厌倦了这种旅人的疲惫。英国历史家艾伦－布劳克在《西方人文主义传统》中写道：“要想超乎人的状态是一种危险的诱惑。人若能学会接受自己的实际面目，就会快活一些，好过一些。”维特根斯坦说：“我真的很想写一本完全由笑话组成的哲学书，可惜的是我缺乏幽默感。”

 

     我骨子里也没有什么幽默感，不过刚收到一个礼物：一条织了两年的围巾，可以抵御些许冰的冷吧。
      </影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>荔蓁</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-02-08 15:09:36</时间>
<影评>
            If people did not sometimes do silly things,nothing intelligent would ever get done.


    In art, it is hard to say anything as good as saying nothing.     


    One must understand, or die.. 

   

    When two principles meet and cannot be reconciled one another,then each calls the other fool or heresy.

 

    We must improve ourselves. That&apos;s all we can do to better the world.

    

    To imagine a language is to imagine a form of life.


    We imagine the meaning of what you say as something queer, mysterious, hidden from view.But nothing is hidden.  Everything is opened up to view.


    Philosophy hunts for the essence of meaning.But There Is No Such Thing !


    It is the philosophers who muddy the water.


    When you want to know the meaning of words, don&apos;t look at the side of yourself.  

 

    Philosophy is just a byproduct of misunderstanding language.

    

    The limit of my language is the limits of my world. We keep running against the wall of our cages.


    (Wittgenstein wants to do some manual labor in Soviet Union.)

    -It is absolutely out of the question.The one thing that is not in short of in Soviet Union is unskilled labor.


    (Russel is talking about Johnny.)

     -You&apos;re forcing your own self-hatred onto their son.(Johnny&apos;s parents are both labors.)


    -It&apos;s my business to stop you from infecting too many young men.


    -All upper crust idealize to common folks.


    Salvation is the only thing that concerns me.And I know we are not here to have a good time.

   

    Philosophy is a sickness of the mind.


    Living in a world such a love is illegal, to live open and honest is absolutely impossible.


    The soul is the prisoner of his own body. And it&apos;s locked out from contact with others by the walls of their bodies.


    I want to get ride of this picture. We are what we are only because we share a common language and common forms of life.


    Do You Understand What I&apos;m Saying ?

 

    What I meant was that I tried to show the sort of things that philosophy could say, and these aren&apos;t really important. What&apos;s much more important is all the things it can&apos;t articulate. 


    Philosopher in no sense can question them.Philosophy leaves everything exactly what it is.


    We learn to use words because we belong to a culture,a form of life, a practical way of doing things.…All this is public affair.


    Don&apos;t be afraid of dying. It is death that give life meaning and shape.


    -I&apos;d quite like to have composed a philosophy work which consists entirely of jokes.

    -Why didn&apos;t you?

    -Sadly I didn&apos;t have a sense of humor.


    (Thinks to @queeniepku, I needn&apos;t to type in all these words!:)

    Let me tell you a little story. There was once a young man who dreamed of reducing the world to pure logic. Because he was a very clever young man, he actually managed to do it. And when he&apos;d finished his work, he stood back and admired it. It was beautiful. A world purged of imperfection and indeterminacy. Countless acres of gleaming ice stretching to the horizon. So the clever young man looked around the world he had created, and decided to explore it. He took one step forward and fell flat on his back. You see, he had forgotten about friction. The ice was smooth and level and stainless, but you couldn&apos;t walk there. So the clever young man sat down and wept bitter tears. 

    But as he grew into a wise old man, he came to understand that roughness and ambiguity aren&apos;t imperfections. They&apos;re what make the world turn. He wanted to run and dance. And the words and things scattered upon this ground were all battered and tarnished and ambiguous, and the wise old man saw that that was the way things were. But something in him was still homesick for the ice, where everything was radiant and absolute and relentless. Though he had come to like the idea of the rough ground, he couldn&apos;t bring himself to live there. 

     So now he was marooned between earth and ice, at home in neither. And this was the cause of all his grief.


     (At last,here comes Mr,Green.)

     -Solution to the riddle of life and space and time lies out of space and time.But as you know and as I know, there is no riddles.
      </影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>幸运儿与脱身术</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-03-01 11:53:45</时间>
<影评>
        在这部影片中贾曼利用舞台和电影的结合的方式，一种怪诞的戏剧氛围描述了著名分析哲学家、逻辑学家、语言学家维特根斯坦的一生和他的哲学观点。影片前半段简要叙述了维特根斯坦早期充满戏剧性的个人经历，而在维特根斯坦重返剑桥之后，电影主要截取了维特根斯坦前后哲学观点转换时期的生活为主要叙述事件，结合他同性倾向和卓然不群的性格，体现了他在现实之中不断追求形而上的理想的孤傲精神。维特根斯坦在早期《逻辑哲学论》中讲世界结构与命题结构归结于一种具有相同逻辑结构的图式，从而揭示人们通过语言命题认识世界的方式。之后，维特根斯坦又根据本体论的角度指出了语言的自我界限以及人的意志和对世界体验的神秘主义特性。然而，在对哲学问题进行了痛苦思考之后，维特根斯坦放弃了曾经“语言是世界图式”的主张，而提出了日常语言分析哲学的“语言-游戏”理论，并要求对语言的分析必须将语言置入特定的用法环境才能显示它的特定含义。联系日常语言分析，维特根斯坦通过纠正对语言的误解来消除哲学问题，他认为哲学困境的产生在于人们混淆的使用了不同性质的语言而造成的逻辑和意义上的误解。导演德吕克·贾曼在1993年拍摄了《维特根斯坦》和《蓝》，并随后死于艾滋病。
      </影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>槿生_Sarah</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-06-22 23:15:15</时间>
<影评>
        这不是一部适合消闲娱乐的电影。一切场景仿佛发生在话剧的舞台上，只有打下的灯光、简单的布景和道具。许多演员都穿着色彩鲜艳夸张的衣服、化着只有舞台剧才化的那么浓的妆。比起一部电影来，它还更像许多话剧场景的串连。它甚至不能说像个传统的话剧，许多场景夹带了干巴巴的哲学讨论，另一些则极其平淡，仿佛不过是个情节过渡，那些看来可算在讲故事的片断则当真尽职尽责，它们把一个简单的故事讲清楚了——如此而已。无论哪一种，背景都是黑沉沉的，灯光往往只照亮了人物的半边脸，于是这些场景如同一些从鲜亮的世界中切下来的小碎屑。


“the world is everything that is the case”那个扮演少年维特根斯坦的小男孩扛着一面如此写道的蓝色大旗走过。我承认我看不懂这句话。字幕则说：“实际上，世界就是由这些发生过的事构成的。”


我之前一直煞费苦心，想找出点哲学意义而无果，到了这里才忽然精神一振。


实际上，世界就是由这些发生过的事构成的。对于我们来说，所谓地球围着太阳转，或太阳围着地球转，是怎样被看见的？他的学生说他明白了。但是我并没有明白。我以为自己多少明白了一点的是所谓的“语言游戏”——以下也许是我在胡说八道，跟维特根斯坦没有关系——所谓的存在、世界及其它什么东西是由语言建构的，没有语言就没有世界。而当别人不能理解你的语言时，也就意味着你的世界，这个世界，这个由你的语言建造的世界，只有你一个人。


维特根斯坦抱着美好的愿望到乡下去教书，最后却以揪着学生的耳朵大发雷霆而告终。听不懂吗？听不懂我在说什么吗？数学！逻辑！他迷恋上共产主义理论，兴冲冲地申请到俄苏去，做一个体力劳动者，办事处的俄国小姐却告知他，他可以选择一个大学教席，至于体力劳动者，“俄国最不缺的就是没有经验的体力劳动者。”“为什么我一定得教书？”维特根斯坦问，整个舞台黑洞洞的，只有他和这位办事员小姐还有办公桌椅，俄国小姐不耐烦地站起身来，脱口而出一大串的俄语，他愣了，她在说什么？她用她的语言在说什么？“下一位。”她突然说了一句他能听懂的话，可这是最后一句了。


“你明白我说的吗？”他问他的同性恋情人乔尼，追随他的学生之一。整部片子唯一一处像是传统电影的处理手法就在这里——镜头闪回他对着顽冥无知的学童绝望的吼叫。“哲学的核心是……被称为在烦恼个人经历的、孤独的人的一种灵魂的图式。……我们之所以是我们，是因为我们分享共同的语言，和生活方式。”……“你明白我说的吗？”他抓住乔尼的手臂，像是无助的，转向他。那英俊的青年人，望着和他同床共枕的、年长的老师，微笑了，点点头，更紧地抱住老师。


……世界就是由这些发生过的事构成的。一个常人看来成员都很奇怪的家庭，童年时受过的灌输性的教育，完全不同于想像、“简直像个妓院”的大学生活，乡村教师、军人、教授席位……少数朋友、学生、情人……如此活过的一个人，维特根斯坦，尽他整个生命所能，想把这些拼凑起来，想找到一个完美得像光滑的冰面一样的世界。


“哲学只是精神病的一种。”


他被自己关进了笼子，他找不出答案，哲学吸引不了多少年轻人，漆黑的宇宙中，没有人能理解他的语言，他的世界——他为找到一个完美的世界而做的痛苦的努力。我想，他的世界是由发生在他身上的事建构的，是仅仅由那些五彩的碎屑拼凑成的，——而一个完美的理论是永不可得的。


有个年轻人创造了一个完美的世界，当他想在这个世界行走第一步时，却忘了光滑无疵的冰面没有摩擦力，年轻人刚迈一步，就向后摔倒在地，哭了起来。


这像个童话。可是我确乎觉得，有时童话才是世界的真相。


当这个年轻人变成了老人，他知道了这个世界是有着很多缺陷的，可是他仍然怀念内心那完美无暇的世界，于是他就在这两个世界之间徘徊，不能安顿下来。


这是当年老的维特根斯坦临终时，影片所讲述的一个故事。那之前，他仍想去苏联，可是他的朋友劝阻了他。“我们都喜爱你。”朋友最后总结说。维特根斯坦却选择离开人群隐居起来，最后得了绝症，他曾爱过的青年人找到他。“是你呀，”维特根斯坦说，“你终于来了。”……“我和您一起回剑桥去。”那青年望着他说，维特根斯坦把眼睛转向远处，然后，渐渐地，听到遥远的潮水涨落的声音。


我不了解维特根斯坦，甚至百度知道都没在我脑子里留下更有用的信息。但是这部电影，假如它还算可靠，令我深深觉得，维特根斯坦是一个孤独的人。他像我们每个人一样，被抛到一个荒唐奇异的世界上来，不可理解的事每天都在上演。他紧紧地抓住生命中那些他感到了的碎屑，用他的知识和智力，还有上帝给予他的时间，穷尽心血在全然的黑暗中寻找一片小小的亮光，好让他能够立在上面。最后，他在黑暗中死去了，留下我们观看这些碎片，亮光的痕迹，还有我们自己所拥有的未知，同样是从一个肮脏的全无定形的大地上捡拾起来的无名之物。我不敢说我“认识”或“知道”维特根斯坦，因为这个名字也不过是诸多语言游戏中的一小块石子。但我以为，我看到了一个孤独的人，在一个无穷尽的荒凉的宇宙中，他的努力何其渺小而可笑，甚至不能多少减少一点他的孤独；然而他是可敬的、可爱的以至高贵的，他有一颗真诚的心，他想用它来看到这个注定没有答案的世界。我想这也就是一个“人”本来该有的样子了。


PS

非要打个分，那就打个“推荐”吧，但是我们每个人的眼睛都是不一样的。所以你也会找到你的维特根斯坦的。


吐槽及其他请见

http://www.douban.com/note/37090335/

</影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Quentin</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-07-03 16:05:36</时间>
<影评>
        似乎哲学家都在否定自己的研究成果,就如他的恩师罗素否定自己多年心血企图创立完整体系的中心一元论一样,鸟瞰他们的一生就像在画圈中前进,哲学没有实验基础,所以把各个学说合并之后，我们似乎又回到了这个平淡的世界。
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>jimmy198360</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-03-15 08:30:39</时间>
<影评>
        舞台背景和道具很简约的爆笑情景话剧，但是看似又没有舞台，真人版拼接的人物情景模拟效果加上精选的台词，喜剧效果十分浓厚，当然要在对维特根斯坦的故事有一定的背景知识的情况下才能感受到。此片导演把艰深的话题轻松简约而又相对通俗的在展现在观众面前，对于舞台虚拟消失化的处理，以及简单道具的应用很到位，真是一次伟大的创作。看来庄重贵族绅士的英国人有着一流的讲故事的能力，而这样的优点也体现在今天的BBC的纪录片里面。


里面有个十分可爱且帅气的小正太扮演的童年版的维特根斯坦，会时不时的以“画外音”的方式出现在故事的叙述过程中，有诙谐且点醒我们的效果。


维特根斯坦，在这个严肃的世界里，和谢耳朵一样可爱，但比谢耳朵更偏执却十足理性更具有真实感，当然很重要的原因是因为前者就是真实存在过的人吧。一个在思想上歇斯底里的凡人，一个竭力证明自己的存在的人，证明自己为何存在的人？而这个问题，是大部分人通过涌入人流的方式而终生不作考虑。直到将要逝去，他才对这个问题真正感到释然，我们之外没有疑惑，安心去吧。


只有天才才能容得下天才，傻子从来是看不起天才或者只知道膜拜天才。
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>谁家的帕特</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-09-28 14:42:02</时间>
<影评>
        周六去柜子蹭电影，看了维特根斯坦。


这并不是部同性题材的影片，里面的gay元素非常弱化，大家可能都忍耐着其中无穷尽的哲学对话而满怀期待的等到了片子的结束音乐。负责播放的好看的男人起身说，今天的电影就放到这里了。大家都一愣一愣的坐在原位没有动静。好看的男人推推眼镜说，大家还在期待什么吗。下面哄笑，纷纷收拾走人了。


我更希望维特根斯坦是个虚构的人物，就像美国影片walk hard里塑造的那样。因为这个可怜的一头钻进哲学欲罢不能的男人的一生，似乎就是对欧洲经典哲学的批判。而他无可奈何的是罗素的学生，显然是在欧洲那个经典的时代留下痕迹的人了。我对西方哲学史的了解到笛卡儿就嘎然而止，所以以上和以下关于哲学的评论是我自以为是的觉得，并没有史实的证明。


维特根斯坦青年时热衷于用逻辑学来解释一切。他写了一本逻辑学的书，把宗教也融合进去。在我的理解里经典哲学就是追求绝对的理性，而阶梯就是逻辑。所以他是从经典哲学出发的正统的哲学家。但维特根斯坦是个过于认真的家伙。我曾经也是个认真的家伙。大学里去偷听过2次西方哲学史课程，第二次下课后，我去问讲课的老师，问他为什么会学哲学，把哲学放在生活中如何的位置。他说是因为兴趣，在生活中也是作为兴趣，思考那些问题就会很开心。所以之后我就再也没去偷听这个课。我那时觉得他不严肃。生活是严肃的话题，我觉得一个搞哲学的人应该让哲学来决定他的生活，以生活来验证他的哲学。而兴趣是太随性太肤浅的存在。维特根斯坦因为他的认真和天赋，过早的解决了哲学上的逻辑问题。我想他的逻辑学上的论述一定是错误的，但是哲学问题没有对和错，只有解决与困扰。维特根斯坦过早的跨过了哲学逻辑上的羁绊，而用逻辑来演算真理直到老死，才是经典哲学的范畴。维特根斯坦不小心走出经典的院墙的缘由在于他把哲学观的分歧归结到了交流的隔阂上。所以他的中年羁绊在了穷究语言学上面。后来他认识到了这种羁绊，觉得生活很苦，对他的漂亮男学生说，作为忠告，还是不要陷到里面的好。后来他们上了床。维特根斯坦一直生活在痛苦中，因为他是个认真的人，就像影片结尾借他的美丽男学生在他临终的床前说的那个比喻，他的才华和偏执使他成功建造了一个纯粹完美的理性世界，但他却没法在自己的世界里生存，因为太光滑了没有摩擦力，人只能生存在粗糙的有摩擦力的世界。他认识到这点后回到了粗糙的现实世界，但心思仍然在那个理性世界中。他的认真不能把哲学仅仅作为生活的一样乐趣，如同不能把自己的理性世界作为现实地球的月亮。两个地球无法顺畅的共同运行，就注定了维特根斯坦的自我纠葛的一生。老年维特根斯坦辞去了教授的职务，住在海边专心著作。但他写不出什么，然后生癌死掉了。


好看的播放电影的男人最后说，维特根斯坦的同性恋倾向和他的哲学理论应该有着密切的关系。我想这是柜子这次选播这部生涩的影片的原因吧。那我不认同一下吧。


挺喜欢放映时候的那个感觉，昏暗的幕布反光下，邻座的女孩的侧脸朦胧而优雅。

我想象了一下去搭她手的情景，她应该会抽手并怪异的瞪我，所以我压下了心中的冲动。

我又想象，在漆黑不能见的暗室，我去抚摸她白花花的大腿，她按住我游走的手，然后依偎在我怀里。

相比偷欢的禁忌的乐趣，相比勃然的生理的性致，也许未知才是最大的魔鬼。

我嘿嘿的笑。

回家漫步在威海路的马路中央，一蹦一跳。
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Strafzumessung</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2023-05-14 05:40:19</时间>
<影评>



蜡笔画2023年5月13日
图一是2016年拍的哥廷根市中心的博士毕业🎓仪式，毕业的博士可以在这天来亲吻小鹅女～已经一百多年历史了。
想起2019年的时候论文写不出来在小鹅女雕像哭得很伤心～最近写论文纠结于方法论但还好最终和这些纠结矛盾和解了～前天做了一个梦：来到漆黑的宇宙时空看到一扇门，我疑惑是否要通过这扇门可以来到一个新世界，但恐怕过了这扇门也是一片漆黑，等我去看那道新世界的新门…似乎原地不动静静观察才是觉得自己目前最佳的选择（而不是一些自以为是的好奇心）
希望自己今年能亲到小鹅女了～

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
