<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>老炮儿</电影名>
<年份>2015</年份>
<评分>7.5</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2276674912.jpg</封面>
<导演>管虎</导演>
<演员>冯小刚 / 许晴 / 张涵予 / 刘桦 / 李易峰 / 吴亦凡 / 梁静 / 白举纲 / 于和伟 / 连奕名 / 尚语贤 / 鲁诺 / 管宗祥 / 尹力 / 余皑磊 / 宁浩 / 江珊 / 张译 / 郭京飞 / 张鲁一 / 赵毅 / 梁天 / 张一山 / 王俊凯 / 王源 / 易烊千玺 / 巴图</演员>
<简介>老炮儿在北京话中，专指提笼遛鸟，无所事事的老混混儿。
                                    
                                　　六爷（冯小刚 饰）就曾是“横行”老北京的老炮儿之一，如今过着悠闲自得的日子，却不想自己的儿子晓波（李易峰 饰）被卷入了与“小爷”小飞（吴亦凡 饰）的纠纷中。六爷试图出面摆平这起纠纷，并找来了昔日老友闷三儿（张涵予 饰 ）、话匣子（许晴 饰）、灯罩儿（刘桦 饰）帮忙，却发现这个时代已经有了一群新的“话事人”，自己这个顽主的江湖地位已经动摇，并且以往固守的生活方式已经渐渐被时代所抛弃，廉颇老矣尚能饭否？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>frozenmoon</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-12-16 02:04:33</时间>
<影评>
        （文/杨时旸）

    严格来讲，这其实是一部方言电影，它其中的对白并不是真正意义上的普通话。所以，电影院里会出现一些奇妙的状况，在北方人听起来无比正常的儿化音和俚语搭配，却让另一些笑不可支。某种程度上说，他们听着冯小刚和张涵予板着扑克脸念叨着局气、揍性、你们丫的时候，就如同很多人听天津相声，语调本身就有一种陌生化和文化想象搭配而来的天然喜感。从这个角度上讲，这部看似极具商业卖相的片子，其实还是挺大胆的，因为在这个人人都争取用闹剧俘获全国观众的时候，管虎捯饬的这部电影，有可能因为方言而失去一部分观众。北京话在《老炮儿》中其实是一个角色，而对于很多南方人来说，如果这口足够酽的京片子没能被充分领会，这电影就失去了一大半神韵。

    

    不久前，徐浩峰用《师父》讲述了规矩和时代变迁，某种程度上讲，《老炮儿》是一个当代版的《师父》。规矩，是《老炮儿》一直提及的一个戏核儿，从这个角度来讲，这部电影有一部分讲的是时代变迁和人心流转。斗转星移之后，有些东西徒有其表地留下了，就像冯小刚每天斜腰拉胯地提笼架鸟，仍旧住在祖上留下的院子里，借街坊一根葱，吃邻居一碗饺子，但实际上，这不过都是他自己营造出来的一个小小的乌托邦，他出了那个院子，一切新鲜的气味就都扑面而来，那些霓虹璀璨又浮夸的酒吧，35块钱一瓶的啤酒才是这个消费主义时代的正版logo。六爷端着的范儿，走起的面儿都是自己撑着给自己看，老街坊互相给个脸而已，其他人对他其实连不屑的意思都没有，因为他一直是被忽略的。

    

    六爷的真实身份不过就是个破落小店的店主，内心却还觉得自己是个顽儿主。因为自己的儿子卷入了麻烦，他才得以知道，当下这个时代其实也还有顽儿主存在，只不过已经改朝换代，不是他们这帮自以为是却穷困潦倒的老玩儿闹了，而变成了那些非富即贵的人们。那些人彬彬有礼，出没在厅堂和电视上，从不与人横眉立目，但他们对人进行生杀予夺的不是刀和棍子，而是钱和权力。这一点才是让六爷最不适的。影片最初，有个不懂事的南方小孩找六爷问路，连招呼都不会打，六爷不乐意，但后来，他遇到了一个“懂得礼貌”的人，那个权势方的打手问他，“我能问个路吗？”这礼节讲究得毫无差池，但最后问候他的是拳脚。你看，这就是转变，一切都不同了，哪种是“好人”，哪种是“坏人”呢？

    

    六爷他们小的时候，讲究的是白刀子进红刀子出，现在，即便杀人也都于无形。在这个互联网+的时代里，连混混儿都迭代了。以前的规矩，无非混杂着一点对于人心的敬畏和蛮力的比拼，现在的规矩，更多的构架在实用主义的基础上。在巨大的利益面前，以前的规矩像个笑话，抱持着老规矩的人更像个笑话。在那座停放着豪车的改装车间里，打杂一气之后，张涵予哭着对冯小刚说，“我就操他吗的，咱什么时候受过这个，真他妈憋屈。”是啊，这不是你们的时代了。人最无法言说的痛苦有两个：心有余力不足和生不逢时。这两个，六爷赶在一起了。他爬在许晴身上，突然就不行了，他用自己的办法想铲事儿，突然也不行了。他成了个废人——生理意义上和社会意义上都是。但他有自己的尊严，也有维护尊严的方式，所以，这电影的下半段，变成了一个男人重新寻回尊严的故事。

   

     这样一来，一旦当执拗变成了执着，那些只有他们老哥儿几个还相信的规矩，就成了一种信仰。最后，冯小刚在冰湖上扛着军刀冲上去的戏，为什么能如此打动人？就是因为信仰。六爷为了信仰，把命送了。这在一个实用主义的时代里，像个神话般令人感佩。中国大银幕的电影里几乎没有信仰的位置，《老炮儿》让我们看到了一种中国特有的、世俗化的信仰。

    

    除了规矩和时代剧变。这电影还讲了父子，两代人的失散与和解。六爷经历过一次父权的崩塌，他寻找儿子，并且企图与儿子和解，是对父权的重建。只不过，后来重建的父亲身份与之前有了本质区别。之前，他一直以父之名行控制之实，后来，他还原了父亲本来的应有意义。    这电影发展到后来，由一件年轻男孩儿间的纠纷演化出了另一件事，如果说前一件是作为父亲六爷替儿子解围，重建了家庭意义上的父权系统，那么后面的一件，就把父权扩大化了，变成了某种带有正义感的东西。就像冯小刚说的，“小老百姓，有些事，也得办。”当然，这是冯小刚的火候儿掐得好，管虎在这个时候也按捺住了没把煽情的音乐推起来，所以，听着就很像个样子，他没说什么公民意识的话，只是说了一句平民意识的话。其实这挺有意思。中国银幕上的英雄虽然脱离了高大全，但也没有几个真正像样的痞子英雄式的人物。更遑论那种特别贴合中国现实的，亦正亦邪，半黑半白的人物。比如劳伦斯-布洛克小说里的那种硬汉侦探是一种特别有趣的大都会产物，这些男人沉默、冷酷、把事憋在心里，壳子坚硬，内心柔软，这种形象，在中国，翻译过来，就是六爷的这个样子，讲究、局气、有外面儿。他有他自己的规矩和底线，比如，看见装瞎子要饭的，他也不拆穿，还跟人家逗闷子，看见小偷，教育一声拿钱走人可以，证件给人家寄回去，要懂得盗亦有道。但是他的底线又始终在那里摆着，有时候甚至比很多看似善良的人高出很多，比如，看着有人跳楼，那些看似体面却内心猥琐的人，都起哄，只有他义愤填膺。六爷一直热爱念叨着“好人”和“坏人”，在这个时代里，仍然用这样古朴的方式区分周遭的人，本身就是一种纯真。他有一种小心翼翼隐藏的、生怕别人窥见的、本能的善良，只不过他不好意思直接表达柔软，他只懂得用一种爷们的方式泄露这些。

    

    这电影不是没有问题，最大的问题，其实是许晴。这个演员有一种挥之不去的娇嗔感。她并不是六爷口中的那种“有灵气儿的北京丫头”的典型。她在戏中散乱着头发，斜着眼睛说话，也没能让自己变成一个真正徐娘半老的北京大妞。她确实太让人出戏了，她的形象和气质就与胡同儿无关。对于两个小鲜肉来说，这次使用其实是一种聪明的实验。吴亦凡自不必说，他饰演的角色即便浮夸一些也能讲得通，李易峰的口音已经修炼了很多，但还差着一些东西，也算过得去。其实，从《闯入者》票房惨淡，王小帅发牢骚开始，就有人提出过这样的建议，他们说，如果那些年轻人的角色，让鹿晗、李易峰等人出演，会对票房产生怎样的结果，又会对电影有怎样的损害。不可否认，管虎这样选角，肯定有商业策略的考量，但这一次实验的结果基本是加分的。

    

    总体而言，《老炮儿》真是一部近年来的惊喜之作。管虎用另外的角度和呈现方式描摹了对一座城池、一个时代、一群人心的改变。如果说贾樟柯的《山河故人》中，有一种浓稠的雄浑，人们的命运从县城滚滚而过直奔未来的大洋彼岸，那么《老炮儿》则只在一座城市中，同样写尽了无法言说的沧桑。

    

    这是一部到处充斥着烟头和脏话的电影。有的时候，脏话是一种对对方的羞辱，有的时候，是一种语气，《老炮儿》中的脏话属于后者。这帮老爷们一嘴一个你丫，我操，其实都是用脏话巩固着自己不断流逝的荷尔蒙和渐渐散失的自信心。可能也是因为领会到了这层意思，再加上某些大咖的影响力，这一切都没有被剪掉，这真是万幸。不然，这电影的对白一旦文绉绉起来，也就彻底没了意义。

    

    直接点说吧，中国有一种考察好电影的标准，就是看结尾是否要加一段和电影气质完全不搭的、故意的“明亮的尾巴”，如果有，那么说明这部电影的正片部分足以令人称道，以至于不加那个尾巴都无法过审。所以，我们没必要苛求最后那一小段东西。在我们自己内心的剪辑版本中，六爷死于冰湖上，电影就已经结束了。

    

    当六爷的肉身死于冰湖以前，他其实释放过自己一次。他在辅路上蹬着自行车，看到了那只逃窜出来的鸵鸟。在北京的清晨，这一幕充满了特有的北京式魔幻现实色彩。这个炫耀财富的另类宠物，奔逃出了四合院围拢的笼子，却注定被人俘获在现代化的环路上。这命运就像六爷一样，他决定从自己后海的院子里奔逃出来，重新寻找尊严和内心的安稳，但注定逃不过劫数。
      </影评>
<有用数>11422</有用数>
<没用数>849</没用数>
</review>
<review>
<作者>Brody</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2015-12-16 11:21:29</时间>
<影评>

《老炮儿》这部电影找著名导演冯小刚和炙手可热的小鲜肉李易峰和吴亦凡来演，就可以看出未开拍就策划好的宣传文案。想想前面徐浩峰《师父》在高口碑中票房持续疲软的惨象，顿时觉得《老炮儿》投资方真鸡贼。平心而论，《老炮儿》这部电影有很多可圈可点之处：一向气急败坏的冯小刚诠释了另一幅克制生硬的面相，浓浓的老北京的密集意象的到位铺陈，人物之间比较流畅精准的台词对位……拜管虎导演深厚的电影功底所致，整部影片处理得的确像是一部电影，尤其是当我们看到周身连拍MV的水准都不到的阿猫阿狗大干齐上地拍电影，居然随便就是几个亿几个亿的票房，这种对电影这门艺术的敬畏显得尤为难能可贵。中国电影门槛真是低的让人汗颜。从这一点来说，《老炮儿》无疑在给那些前赴后继的著名作家、演员、主持人、偶像上一堂关于电影语言的课：我们为什么从三年级才开始写作文，就是因为前三年先把字认完。不要仗着自己是皇帝的儿子，在纸上随便涂鸦几下，得到一群达官贵人的起哄，就真的觉得自己是块料儿了。
回到《老炮儿》这部电影。我之所以说电影平庸，是因为这部电影除了人物形象一定程度上塑造较为成功，场景、台词铺垫比较够味外，就真的乏善可陈了。
首先，说一下冯小刚的六爷。毫无疑问，这是本片最亮的一个点。影片通过冯小刚训斥小偷、教训不太懂礼貌的青年、用自己方式让嚣张城管讪讪离去、毒舌围观别人跳楼的好事者、给乞讨者200块钱等情节，渲染出一个惩恶扬善的侠客形象，这是通过不厌其烦的外界补白来达到目的。至于达到六爷的内心部分，则通过他和老相好话匣子、铁哥们三儿、儿子张晓波，以及不知不觉沦陷的“脑残粉”谭小飞，在这些人眼里，除了与他最亲近的儿子外，其他人都像神一样敬着端着他，这和前面刻意的行侠仗义一样，都是为塑造一个脸谱化的人物形象服务的，这种平铺直叙的渲染给人一种虚假的造作之感，不但六爷不真实，这些陪跑的人同样沦为没特色的木偶（看看最后导演卖力地在结冰的湖上通过各种俯拍、仰拍、侧拍、远景、特写全方位展现冯小刚那种侠义风范，包括湖对面等着接战的武侠小说爱好者谭小飞奇怪的泪点，就可看出在塑造上的黔驴技穷，刘桦扮演的灯罩儿恰恰因为其忍辱负重、逆来顺受让人觉得极为生动形象）。而六爷这个角色真正让我们感到可触可感之时，恰恰是在他与儿子的对垒之时想极力维持尊严时的外强中干，以及他面对生理（心脏病）和心理（修理厂面对人多势众的谭小飞一伙）危机时那种满不在乎的劲儿，在这一点上六爷表现出一位倔强者迟暮的悲壮感。这应该是冯小刚能打动金马评委的重要砝码。但是我们从影片其它人物透露的信息以及常识判断，六爷的前身应该是一个比较有逼格的小混混，比一般的无赖讲些规矩，但再怎么讲规矩也和行侠仗义的大侠差得太远了吧，由此可见导演在处理人物形象时态度是暧昧的，只是有限度地get到了人物深层内核点。
其次，讲讲最重要的故事结构。《老炮儿》这部影片元素的混杂即可说明导演在处理主题时注定做不到鞭辟入里。说是父子情从紧张到缓和（我更觉得是为了照顾年轻偶像的粉丝群而刻意设计的戏，包括六爷和谭小飞室内对坐的戏份），我觉得影片远远不够；说是古惑仔重拾往日雄风，热血感又迟迟找不到激发点，这在剧本结构上是硬伤；包括最后颇诡异的主旋律走向——向中纪委举报，用谭小飞的话说就是“导演，你是猴子请来逗逼的吗”？总之，影片给人的感觉是各个点难能可贵地戳到了，但是太轻。因此，那些迫不及待地打五星的观众，可能确实在冯小刚略显悲壮地对李易峰说要不给你磕一个时动容了，要么是被冯小刚在与鸵鸟陪跑时唐吉坷德式的荒诞戳到了。要知道在当下烂片横行的年代，找到一部能戳中我们泪点的影片还没有段子手来得靠谱，观众的整体预期已经被严重拉低的时候，《老炮儿》居然有几个那么精彩的桥段做到了！就我个人而言，有这种油然而生的飘飘然是在《大圣归来》时大圣莫名其妙地满血复活的时候——六爷和大圣在精神内核上取得了诡异的无缝衔接，曾经都牛叉轰轰过，后来都没落，导演在暗中提醒我们，这是时代的错——暗影中99.9999%无幸生成谭小飞们的卢瑟儿，都能顺理成章地找到这个廉价的共鸣点。
如果从一个耐得住推敲的故事层面来推敲的话，《老炮儿》的骨架其实脆弱得一触就破。在这一点上，我个人觉得徐浩峰的《师父》就来得“硬派”的多！《师父》的主题是赤裸裸的解构，道义和规矩在权力和利益面前屁都不是，所以影片多米诺骨牌般的情节推延来得通贯流畅。但这又有什么关系呢，在这个标签式营销的时代，发行方和那些把个人最强感受点误认为真理的观众，一起合谋向那些在电影院前台徘徊的人们传递出“口碑爆棚”“当红偶像走心作”“冯小刚一个大写的影帝”等讯息就可以了（我上一次这么被忽悠进去是《夏洛特烦恼》）。像我开头讲的，不否认这部影片的影像呈现和场景设计难能可贵地尊重了电影这门手艺，但影片真实的水准真的有待细分缕析。就像我昨晚看过后，没有忙着去朋友圈、微博等社交账号发一些感受性的评价，是因为我知道，不管是我们口中百年难遇的烂片还是佳片，都难以凭着急躁的主观感受获得公允的对待。

————————————————分割线————————————————

以下内容为二刷新增：
首先谢谢大家阅读影评，这篇影评是无聊没事做时草草写成的，不免有些急躁，很多具体观点有待商榷。尤其是看到身边有几位朋友看完《老炮儿》后给予了不遗余力的好评，加上有些评论对我的质疑，玻璃心的我开始怀疑自己的价值观了，于是昨天晚上决定二刷。再次看电影，我尽量做到客观，抛却一刷的前见（虽然很难），另外，我一般评论一部电影，侧重点在剧本的精巧、完整度以及剧情逻辑能否自圆其说。二刷后我对《老炮儿》的评论仍是：平庸。我再强调一下自己感触深的两点意见。

1.《老炮儿》剧情太温吞，前后关联度疏松不紧凑。前一个小时，冯小刚简直化身民生类新闻记者，胡同里教训小偷、大街上斗城管、骂看热闹不嫌事儿大的人们、给乞讨者200块钱，单枪匹马与谭小飞一伙第一回合较量后找朋友凑钱的经历：有吃低保吃得低声下气的、有被儿女抛弃艰难度日的、有开公交经济不自主的、有在超市打工女儿考学的、有貌似在学校或机关上班的，还有的一个混得好的但不够仗义的，总之，这些情节硬生生充斥了一个小时！我承认这极易引起市民阶层的共鸣，但它们对于推动情节的作用呢？说得难听些，随便摘掉其中一两个对情节推动不太重要的重复桥段或次生片段，对故事的架构并没有任何影响，我现在想想都替编剧捏一把汗（比如开头那个小偷骑着摩托晃晃悠悠的场景，我以为那个小偷出场多重要呢，结果就是被冯小刚骂一顿；再比如冯小刚筹钱的经过，真没必要这么把苦情戏码重复上演）。如果找共鸣的话，随便一个二三线的民生频道都能满足我们。何必花那么多钱找专业演员造作出来这些场景呢。

2.《老炮儿》的情节流动性主要体现在后半部分，如果仔细分析的话，会得出一个很明显的结论：雷。冯小刚筹到10万块钱，和闷三儿抵达修车场，灯罩儿已经在修理那辆被划的车了（包括后面谭小飞女朋友把张晓波带出来，真心觉得谭小飞该请个保安了，花不了几个钱儿），当我担心这可怎么收场时，灯罩儿一句按照我们北京的规矩来，谭小飞他们居然答应了（好吧，就当小飞图新鲜好玩，过过武侠瘾）；当我满心期待一场大厮杀迎面而来时，霞姨接到一个电话（不开玩笑，我真以为她找了个有本事的相好），没想到是我们心心念念的晓波被送回来了，还买一送一（十万块钱拿回来了，而且最最重要的是姑娘还附送几封信，看清了，是几封，不是一封，后面谭小飞家长打电话说了，其中一封要求送回来，这姑娘估计以为张晓波他爸送钱时顺带写了热情洋溢的致歉信，当然谭小飞家长说了这孩子由于太紧张，算是理由吧），而且更不可思议的是张晓波和他爹居然傻呵呵地以为事情算是了了（你儿子可是被偷偷送回来的呀，谭小飞他们难道会瞬间失忆？）；当我为这两位粗心大意的父子俩操心时，果然谭小飞一伙找上门了，虽然觉得找来也是理所应当，但人多势众的他们把我们晓波打了一闷棍子，还是气得我牙痒痒，当傻傻的我还惦记着那十万块钱和被灯罩儿喷漆把事端扩大化的那辆法拉利，担心这对儿子不幸脑残高龄老父无处筹措医药费且深陷巨债危机的父子之时，冯小刚手里莫名其妙有了谭小飞的把柄，冯小刚做梦也想不到，被霞姨随手丢掉的一个纸团，彻底扭转了自己在这场拉锯战中的不利地位——你打了我儿子，你他妈又有把柄在我手里，我不牛叉谁牛叉；然后就是冯小刚到谭小飞处，居高临下地上一堂名正言顺的政治课，当二人终于握手言和时我居然差点感动到cry，人与人之间还是有温情的，最后冯小刚在结冰湖面上用生命来一场舞蹈show的时候，不但爱看武侠小说也爱看舞蹈的小飞感动地哭了（这个傻孩子，这一刻他想到的不是自己一家受贿巨款暴露后的灭顶之灾，他老爹莫非也爱读武侠小说，由着他胡闹，如果这点城府的话，怎么做到南方某省一把手的呢？估计在最后蹲号子时小飞一定在骂冯小刚，当你们说按照你们规矩来的时候，我答应了，当我要求按照规矩再来一次的时候，你也和我握手答应了，但你却骗了我，武侠小说都是骗人的骗人的）。

PS:最开始点映前，吸引我跑十几里地去看点映场的重要原因就是豆瓣几乎清一色的好评和8.1的高分，第二天就飙升到8.3，我隐隐觉得不安，再后来像崩盘前的中国股市一样：8.7，我觉得那些年我吝啬给出四颗星的好电影受了太多委屈，现在已经降到8.5了，我决定尽些自己的绵薄之力，改为两颗星了。拍出平庸的电影侮辱的是导演和编剧的智商，而给出名不副实的高分，嘲笑的是我们大众的审美。


</影评>
<有用数>4683</有用数>
<没用数>1129</没用数>
</review>
<review>
<作者>徽鹰</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-11-14 12:17:16</时间>
<影评>
        1

       故事发生在北京的冬天。

       肮脏的雾，污浊的霾，干冷的风，和独属于北方的风沙滚滚，让这座皇城一如蒙上了江湖混沌。

       白雪皑皑掩埋不了胡同里的热闹喧嚣。伴随着大清早路边馅饼摊儿的叫卖声声，板儿农骑着板儿车上班的铃铛嚷嚷，大老爷们你一句我一句问候全家的喋喋不休，城管和小贩的砸车砸摊的“礼尚往来”，一个关于“老炮儿”六爷的故事就此开场。

      六爷的“规矩”也借机打了声招呼，问候您嘞。

      城管和灯罩儿的争执，是在中国几乎所有城市里，不知疲倦上演着的日常。看热闹的人永远不少，结局所有人都了然于胸，路过当看了场戏，偶尔添把火叫喊两声寻开心的事又不用花钱，何乐而不为。

      胡同里住着的那位老北京，管闲事的方式偏偏就有些“非主流”。让犯法的灯罩儿主动上缴“违法家当”，还帮人赔了砸坏警车的钱，又擦着边儿给打了灯罩儿的城管一耳刮子，这事儿在他的价值观里才算两清。凡事得论理，知法犯法不对，损人钱财不对，暴力执法不对，蓄意伤人不对。一码归一码，谁都不能吃亏。花了钱还得罪人的事咱不怕，怕的就是丢了道义。

       六爷的“规矩”，随后犹如密集的鼓点，在重要情节里不断敲打出现。声声震耳，云霄响彻。从对乞讨女孩的善意施舍、跳楼围观群众的不忿谴责，再到和小飞的数次交锋，六爷心里面的那杆计仁算义的秤，一直都四平八稳地摆在那里。平了，他才稳，才算活得踏实。

       “有仁认之道,可以为名.以利为名,有不利之患矣。”这是他的江湖道义，也是“闷三儿”和“灯罩儿”等一干老炮儿的处世原则。北京雪地里的雪使人目盲，白皑皑的一片让人看不到远方，可是低头看还是会发现他们孤独的脚印，他们正举着火把试图将荒凉的城市照亮。就像赤诚的火焰，倔脾气的光。


      而这个世界变化得越来越快，人们蜷缩在大衣里，街边的楼剑指着蓝天。胡同外的建筑都翻了新，宣武区这称呼早已消失不见。很多事儿他们赶不上更新，很多规则他们也来不及下载。儿子可以教训老子，新的一代开始革命。老年人在路上摔个跤都叫“碰瓷”，年轻人看到跳楼都开始玩命自拍。有钱人不再喂狮养虎，鸵鸟出现在马路上飞奔疾驰……心里面顶天立地的规矩在小辈眼中成了严肃又可笑的“吹牛逼”，讲义气的这套兄弟情谊早已不及红色牛肉干。

       皇城根下长大的一群人，突然间就成了赤贫的石头，与这个新世界格格不入，带上了点“冥顽不化”的意思。

      也曾季子正年少，匹马黑貂裘。今老矣，搔白首，还望皇图霸业谈笑中。未曾想，江湖多变幻，世事无常已难容。骑着锰钢自行车的一代江湖混混，要被开着恩佐法拉利的酷炫高富帅给写进历史了。


      可恰不道人到中年万事休，他们又怎肯虚度了春秋。服不了，服不得，不能服。吆喝着一帮弟兄和生瓜蛋子们来一场冰湖上的世纪大对决，该办的事咱还得办，规矩咱不能改。违法违纪的文件该举报还是得举报，管他什么王权富贵，管他什么戒律清规，老江湖上就没这个理儿。赴这辈子的最后一场约，规矩守住了才能安心地去。穿着呢子绿色军大衣，背着一把长套军刀，踩着自行车追着鸵鸟，咱就在冬日里太阳升起来的时候出发。还是老地方，还是老路上，就像无数个昨天里的昨天一样。

       在浩瀚的冰湖上，六爷的骨骼就像碎裂在无垠的旋风里一样，血液消融了长期的冰雪，在树枝上结成了一个锋利的冰凌。他的灵魂行走於刀刃之上，每一步都是与自我的斗争和抗衡，于生理和心理之上。最后没有冰刃相见，白茫茫的冰地上更没有绽开红色的血。咆哮震天的一跪，是肃清的冷天里，振聋发聩的时代最强音，跌撞跌倒的最后身躯，是漫长的冬日下，庄重醒目的黑色孤影。就此定格，老炮儿的激情燃烧。

       其实旷野四处已然跟着明亮。在成长的路途中，现在或未来，远远走来的迷茫旅人看到这样的火光，总会有人踉踉跄跄地呼号着奔向明亮。也许是小飞，也许是更多的年轻人。


      他们还是老了。

       时代在走，年轮在添，宿命的事谁说了都不算。这在电影开始不久就有了预示。许晴饰演的“话匣儿”与“老炮儿”六爷的秒完激情戏，就是身体机能上的举白旗。年轻时也曾“攀出墙朵朵花，折临路枝枝柳。花攀红蕊嫩，柳折翠条柔，浪子风流。凭着我折柳攀花手，直煞得花残柳败休。半生来折柳攀花，一世里眠花卧柳”，望想“普天下郎君领袖，盖世界浪子班头”，可到如今，岁月催人老，缴了枪炮，软了香蕉。又何止是身体，老了心也软得不行。忍不住对晓波再多些关怀，藏不住镶嵌在迟暮眼纹上的爱意燃烧。没有东西能与和孩子的亲近相比。“孩儿梦中笑，庭中飞一蝶。”老炮儿这位老父亲，大概最企盼的，不过是体会类似于这一刻的生动欢愉。

      曾经听人说，男人只会老，不会成熟，如今我觉得这不对。成熟的过程是“一种对爱恨的超越，对表象的反复的设问和否定，对命运的quest及compromise；随着躯体的退化，渐次的感知觉醒，以及穿越广阔的时光后，对自己的最终忠诚。”少年情怀通老来，年轻时候的一股子热，六爷烧了一辈子。这不是幼稚，是以赤子的姿态，对自己忠诚了一辈子。

   

    2

       作为一个在广州长大的95后，在观影的前半小时，说实话，或许带着一些不理解，我心里头起初有点儿堵。一开始老炮儿们的行为方式，让我仿佛看到了我所畏惧的部分父辈的影子。他们在时代的更替中长大，从最艰难的旧社会走向经济高速发展的新社会。于无形中，他们在意识里构建了一个刀枪不入、带着旧时印记的体系，他们试着以自己的游戏规则、价值观念和逻辑关系作为标准，将万事万物的好坏与优劣纳入这套体系中去计算和衡量。小一辈的思想看法，在他们看来，是叛逆的，举无轻重的，不能被接受的，要扼杀在摇篮里的。

       “他们的固执往往如出一辙，是藏在懒洋洋笑意和溜光水滑人生后头的混沌一片难以命名的灰。灰的灰，灰的雾，灰的铁。跟他们对话，你的声音不是被雾所吞噬，就是被铁反弹回来。”


     《老炮儿》里刚开始对于年轻一代的否定，还真戳中了我这个九零后女孩的“玻璃心”。年轻一代好像很糟糕。除了最后都知迷途返、向根儿正苗红的好青年靠拢外，几乎没有别的可取之处了。这是电影里让我觉得最可惜的一部分——小飞、晓波，都略显扁平和单薄。

       事实上，两代人的矛盾并非不可调和，否则也不会有结局最后的交手言和。

       在对于“道义”这一套规则上，小飞也正经历着逐渐理解和最终传承的过程。他是达官权贵的接班人，也是新一代规则体系下的受益者。可他的心里却藏了一个江湖，住着一个李寻欢。柔情侠骨，豪情尚义。捧着《小李飞刀》坐在沙发上那么安静地看，眼珠子直盯着不转，若不是字里行间临摹着梦，绘着信仰和乌托邦，怎会丢了小老大的气场，执迷得就像个有了书瘾忘了时间的读书郎。或许也想要做个云山雾绕里来去如风的侠客，血赤肝胆，生杀由断，孤剑天涯不惧险，衣袂决然过江湖。


        “飞儿，你还小，听你爸的没错。”

        “我听，我听得都成废人了。”

        自嘲式的一句“废人”，让我这个局外人对他不经意间带上了几分心疼。小飞不是真正意义上的混混和不良少年，从他斯文的言语间便可窥探一二。和从小摸爬滚打、开赌身家性命的老炮儿们不同，他本质上只是个可以随意挥霍资本的花花男孩，会犹豫迷茫，会柔软脆弱。父辈是掌握钱权的新统治者，小飞“官二代”身份便蒙上一层我们作为小老百姓所生的小老百姓无法理解的无奈。小飞惧惮，因为社会规则由他们重新主宰和定义，因为无法割舍的亲情血脉砌成了没有出口的墙。小飞迷茫，因为比任何人都直面罪恶而丑陋的真相，因为哪怕知道是错的也未能寻一个解脱。没有成长到自食其力羽翼丰满，更没有蓄积与父辈抗衡交手的底气。孤独如他，开始耍酷高冷中二病，任性变扭还装逼，沉迷在自己与跑车的世界，百样挥霍人生，找寻生命温度。那个世界有速度有输赢有“侠气”，虽然全都是虚构下纸醉金迷的骗局。飙车穿过三环冬夜大道的巨风，活跃的细胞和冲动的爱，都让小飞感受到存活的生气。

       “维南有箕,不可以簸扬;维北有斗,不可以挹酒浆。”虚渺无用的孩子江湖，依旧解决不了他对世界以及生命意义的迷惘和困惑。他不是没有规矩，只是没有人能够理解，也没有人能有兴趣倾听。直到遇上了六爷，书里飘着的任侠尚义才落了实。像旷野的鸟找到了天空，一切都有了理想寄托。


        变回黑发的小飞，和六爷的关系逐渐开启了亦敌亦友的支线剧情。他们开始像两个平等的成年人在对话，不掂量钱权富贵，只讲江湖道义。“六爷，没碰上您之前，我以为这样的人都是书里写的，碰上您，我信了。”小飞那对虚幻武侠人物抱有的仰慕，逐渐应落于“六爷”这个实体。这才是关系暖化的根因。明明父亲的人可以把六爷抓起来一顿胖揍，可偏偏小飞就要这么一拦。按六爷的方式“茬架”解决问题，用个人选择向规矩致敬。最后一决前的一句“对不起”，一个迟疑伸手后的有力掌击，一个扑克脸上逆着光的浅笑，让我仿佛看到了一个任性的少年，向老江湖递上了带着温度的“投名状”。原本以为要在迷雾中找不到出口，要停在原地看一切成空。可还好，这个冬天，你抖落风雪出现，准备和我来一场撕裂黑暗的对决。


       几天后，那片冰蓝色的天地，格外空旷而苍凉。一次壮烈的燃烧等来了扑灭它的风雪。六爷倒在了维护过去秩序的路上，用生命写下了那道“仁义”考题的最后解答。阅卷人是小飞为代表的一代年轻人，也是小飞背后站着的所有当权派。或许没有人能比小飞来得更为动容，一双噙满泪水的眼睛就是最好凭仗。

       自此，我想知道这天北京的风大不大。我想知道有没有人曾在这天里见过一个瘦高个子的年轻人，明亮的眼睛，掷地有声的步履。我想知道，风霜是不是披在他的肩上，大雪是不是压不弯他的脊梁，在极端的白茫茫一片里，他会不会目盲，是不是看得清脚下的路。他会变好的吧？一如曾经闪现的纯粹少年，倔头倔脑，柔情万丈，带着犹如千军万马的少年心性，披风斩棘，挑眉争朝夕。


      小飞和六爷的矛盾，也是我起初和《老炮儿》的矛盾。我的“抵触情绪”，便是两代人明面上的不服气。所以我是这么喜欢黑头发的小飞，想把最好的祝福赠予他，赠予和他一样年轻的我们。电影最后所有都归于平静与明亮，也愿我们用更善良的方式活在这个逐渐有点儿操蛋的世界，用更真诚的妥帖姿态和我们的父辈来一场观念上的友好握手。

      没有什么不可言和，你且看小飞和六爷。

    

       历史走到今天，在许多父辈眼里，先人的闲情博爱较当下的浊世喧哗已远，我们活得匆忙纷乱，急躁不堪。传统、礼仪、文化断了，公序良俗不复如前。但过去现在以后怎样才算更好，一直并没有准确的标准或公式可以用来衡量，一千个人眼里有一千个世界，每个时代又有每个时代的行为方式。可能最终会化为无能为力的释怀，或被忽略的惊喜之外。面对这所有人共同的懵懂未知，两代人都需要更多的耐心和理解。

        时代更新换代的速度，无可避免地给老一辈带来了主观观念滞后的可能性，可他们也曾大刀破斧地做这个时代的缔造者。这种激情的不服老，年轻人要理解为“珍贵的不合时宜”才好。中老年人珍贵的智慧是应该有倾听者的，岁月沉淀下的道理，历久弥香，就像被辰光泡过的纵木，若看着实用，就学起来，拿回去做点什么，若经不起折腾，那留着当个摆件当个装饰也好。偶尔用来文艺地怀个旧，也算多了份情怀。

       正如冯小刚导演在记者采访时，借用狄更斯的话所说：“这是最好的时代，也是最坏的时代。”每个时代都有它的病灶，这个时代也不例外。物质高速发展和文化落后断层所带来的社会病症，是压在年轻人身上的重担。他们多半都有对社会的质疑、对过去的否定，以及对未来充满膨胀和幻想的时候，也就是对时代迷思的时候。他们热情，他们青涩，但也懵懂忐忑。给他们多一些时间，多一些表达想法和犯错误的机会。父辈的文化资本和社会经验是他们的参考书，但却不是那份时代的考卷。批判可以有，但也请听听他们对新时代的声音。他们总要跌跌撞撞地成长，世界终还是得由他们自己来。

        赤诚的火焰不会灭，只要我们彼此将火把温柔交接。

        愿薪火永相传，生生久不息。

        愿你我有明珠一颗，一朝尘尽光生，照破山河万朵。

 


                                                                                                                        

                                                                                                       2015年11月14日  于台北
      </影评>
<有用数>5854</有用数>
<没用数>755</没用数>
</review>
<review>
<作者>政治经济学</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2015-12-27 00:30:19</时间>
<影评>
        不作不死，是看完此片的最大感受。


电影中的所有故事都是因为六爷走不寻常路而来。他用不断破坏他人和破坏自己生活的方式，造就了所谓传奇。比如致命的原因心脏病，完全是他一而再再而三的推脱躲避治疗造成。中国电影里的英雄人物似乎都有这样的毛病。儿子犯错赎人，我不愿直接报警最为简便，觉得这样太Low，非要走什么江湖规矩。在生活的每个岔路口，六爷可选择的路径很多，很多务实的道路有益于各方，只是少了波澜壮阔就难入六爷法眼。六爷人生的选择标准，大概不是自家人的生死或者悲欢离合，而是怎么样才能显得我牛逼，我仗义。主要故事情节都是在“作”这个关键词中推进。是一个老头神经病般的固执和虚荣，最后把自己命搭进去了事。


一群老汉追随他冲向冰面，仿佛是在渲染一种即将逝去的情怀，一种英雄狭义的豪情。是啊，在六爷这个极品带动下，这么多人摆脱了平淡琐碎的生活，爽了一把，可是结果就是去蹲了号子。让自己的家人又操了一次心。


父子对话中，六爷指责儿子不像个男人，仿佛他自己这样才像个男人。


他忘了男人首要一条就是责任。你在实现你那点个人小理想的时候，你有没有想过身上的责任，你是不是尽到了作为一个儿子，一个父亲，一个丈夫的责任，你这么干，是不是对得起你的家庭、你的公司、你的朋友，以及你身边所有你爱以及爱你的人。


一个混混，正常的职业生活没有，家庭生活完全失败，把自己的生命之火倾泻在虚无缥缈的所谓仗义之上。这个仗义到底是对谁负责，不清楚，不知道。


日本电影《切腹》中，一位贫困的武士为了抢救奄奄一息的妻子，当掉了自己的佩剑，不得不以竹剑替代。他为争取更多钱为妻子治病，又随众去贵族家里以假切腹方式求财，最后假戏真做，被贵族要求切腹。这位武士最后竟然用竹子做的剑自杀，血流如注痛不欲生而不得死，最终在介错手帮助下死去，维护住了作为武士的尊严。


什么叫男人，这才是真正的男人。


古人云，修身齐家治国平天下。自身都没修好，家里还是一团糟，就满脑子平天下，你平的是哪门子天下？


赶紧收起你廉价的仗义滚蛋吧！
      </影评>
<有用数>2559</有用数>
<没用数>989</没用数>
</review>
<review>
<作者>林摸鱼</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2015-12-27 11:35:47</时间>
<影评>
        我是来唱反调的。

剧情里的那些硬伤也不提了。

单说这套被吹捧上天的“规矩”跟情怀。


其实是看到这种价值观的电影在号称理性民主思想前卫尊重人权的豆瓣知乎获得口径如此统一的夸赞实在有点瞠目结舌。

真是双标得可以。

这里面的六爷，瞧不起女人，看不上孩子，结了婚了还在外面混结果坑死了自己媳妇，时刻以长辈自居，知道有债要还可一旦还不起就开始耍流氓跟人约架，蔑视西医，讲究什么“身体发肤受之父母”

这里面哪条放到知乎豆瓣微博不会被喷成狗？



一条一条说。


知乎上之前有句话被点了很多赞，大概意思是：一个人获得尊重不是因为他有多大年纪是什么身份，而是要看他做了什么。

六爷在胡同里有些作为，被人尊重几句就不说了，他跑到别人家，咣咣咣地砸开门，一言不发走到人家里，到处溜达着看，换你你不毛你不气啊，人嘴上骂两句，这边就动上手了，还顺便教做人，说什么你爹妈没教你好好说话教你规矩吗?

请问私闯民宅是你家规矩啊？


自己儿子把人女朋友睡了，知道自己理亏了，不报警，要去私了。说这是规矩。

一来二去就找人凑钱（我就不说他开始为了赎人找许晴借钱顺便脱人裤子的流氓行径了），借钱靠什么的，就靠过去那点情谊跟面子，后来诸发小中有个人发达了，一眼看出他不是来叙旧的（废话现在人都这么忙谁他妈没事儿跑来叙旧啊，你突然收到一个许久没联系的同学的短信你就该知道这货要结婚了是问你来随份子钱的），人生意忙，也没多说什么，把钱给他了。他还不乐意了，觉得没受到应有的尊重。

合着借钱给你还得求你啊？

人是老板，不用为自己公司，为公司员工负责啊，就他妈得为你一人负责啊？


他别的那些兄弟发小没肯借钱给他，你站在主角的立场肯定觉得人不仗义，可如果换一下，某天你爹的老基友来了张嘴就是十万八万的，你能乐意？


他在医院拒绝治疗（第二次是拒绝手术，这最后死了就不赖别人了），这在知乎上当成“你见过那个作死的病人”的答案写，稍加笔墨，肯定又是好几千赞。


后来去还钱，猪队友把人车直接给磨了…………

他知道自己赔不起钱，就直接要动手，还说什么按北京的规矩来去颐和园后面的野湖上约架……

我他妈真是服了………………

几百万的价钱是一场架就能解决的？

人家同意你就赶快磕头谢恩吧好吗？


后来他那些马仔骗自己兄弟说要不行了，快来见最后一面吧，人一个个都拖家带口的年纪不小了，让他们来替你打架，还是骗来的。

合适吗？

合适吗？

合适吗？


最后，一个说把只偷钱不拿人身份证的小偷誉为“讲究”的人，去跟中纪委举报贪污，而且手里面还只有张几千万人民币的对账单。

说服力在哪儿？

还非说“举报”跟“报警”不一样。

我真是…………


哎算了你们开心就好。


最最后：

1.六爷整个人，他只贯彻他自己的规矩，丝毫不顾及别人。觉得自己这个年纪要获得应有的尊重。一旦有不如意的地方脸上就写满了“这都是世界的错”，觉得这世道变了，觉得“哎呀呀人怎么能这样？”

这么大年纪还这么中二，也他妈不嫌丢人，知不知道害臊啊？


2.李易峰那个角色是必不可少的，可他倒是换成谁都行。来来去去就等着眼睛吼啊叫啊晃啊……

相比之下吴亦凡倒是挺好地完成了任务——当然也因为这种眼神中闪烁着“这不是我想要的生活”的富二代比较模板，演起来不难。


3.吴亦凡看的那本书是《边城浪子》，小李飞刀系列的第二部。不是《小李飞刀》……

诸位爷不要再显摆你们有文化了好吗？


4.你们高呼什么六爷有情有义有讲究，请问回家后看到胡同口那些满嘴脏话动手动脚不讲道理的北京人，好感度会上升吗？不知道“不是老人变坏了而是坏人变老了”说的是谁吗？


别的不说了。
      </影评>
<有用数>1394</有用数>
<没用数>174</没用数>
</review>
<review>
<作者>Aki_Emily</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-11-13 19:26:56</时间>
<影评>
        我們老了，但還沒有老透；

我們燃燒過，但還有沒燒完的部分。

把它燒透吧。


                                                              ──瘂弦《如歌的行板》*



六爺拄著軍刀再次在冰湖上站直身，走且奔將起來，老炮兒體內深處不曾熄滅的那簇火花在廣袤蒼涼的冰天雪地迸發，成就一次壯烈的燃燒。


這一幕，伴著一聲重過一聲的鼓點一下又一下敲打在心上，令人震懾，哪怕我是第二次看了仍深受感動，只因《老炮兒》頗具詩意，耐人尋味，經得起反覆咀嚼。


可是這部直線敘事的電影也是管虎近年來最平鋪直敘的作品，像一個人記憶匣子裡泛黃的日記，述說一個胡同混子六爺昔日風光尚存，卻不足以憑恃這點餘暉去對抗權力跟財富砌起的的新勢力。


六爺能在胡同裡邊指點江山，遊走自在如一方霸主，孰不知他與他所棲居的胡同是一座孤島，這座孤島正因著現代化的蠶食而日益縮小，當他綁手綁腳擠著地鐵來到近郊探視叛逆的獨子曉波，看著灰色天空下的公寓大樓將人類所能生存的空間壓縮到最小，隨著北京申奧以來磚瓦胡同與院落的拆除重建，上一代成了所謂「塔樓被鏟平」的一群，遷居到郊區水泥格子的年輕人不再接地氣，他們活得恣意、活得迷失，圖的是聲色犬馬與及時行樂，然而胡同裡的老一輩還活著，還得生存著，曉波所蔑視的父輩恪守的江湖規矩，正是六爺倚仗了一輩子的立身之道，哪怕這套生存法則在今日顯得多麼不合時宜，卻也無法從骨子裡抽去。


就以六爺「贖回」獨子曉波而奔走籌措的過程而言，紀實地像每日晚報的社會版面，觸目所及是小老百姓對現實生活的妥協，或因制度的憤怒不平，或為他人不幸的麻木不仁，正是這種對眾生相與生活本質的寫實刻畫，讓我感覺管虎的電影比以往多了一分溫柔敦厚。


王軍曾撰文喟道：「看一個城市，要看它是否能讓窮人有尊嚴地活著，老北京是如此。」*


我第一次去北京是2014年的夏天，抵達當晚友人帶著到簋街吃了一頓，相較那條抬眼看去一片火紅的美食街，飯後散步消食，不到十點東華門一代已無聲寂然，幾無行人的南池子大街地面髒汙，走路得時刻注意腳下，矮小老舊建築群中幾座新修華貴的四合院落格外突兀醒目，友人跟我說著北京這十多年的改變，說一條胡同裡的新舊並呈，貧富同居，唯獨不遠處紫禁城籠罩在夜中，巍然矗立，不曾動搖過。


有人說，當你環顧城市四周，發現光鮮外表下藏著醜陋角落，你就會知道，這城市只能是北京。


西單跟三里屯的繁華洋氣令人眩目，卻沒有豆角胡同、南下窪子胡同裡的菜攤、排檔、自行車所構築的居民生活來得有煙火氣；Page One時髦充滿設計概念，可我更喜歡窩在磚塔胡同裡的正陽書局，翻舊書，逗貓兒，特有民國範的白鬍子老先生坐在太師椅上，跟我說院子中央那座萬松老人塔的塵封與再現。


現代化的腳步不可能停止，尚古抑今大可不必，然而不能否認的，正是都更專家眼裡的老舊與破敗引得我半年後再遊北京，哪怕這樣的懷舊雜揉了我的想像與刻意追尋，可當《老炮兒》如實再現我心中的北京，對老北京的嚮往與傾慕嘩啦傾瀉而出，一如去夏初來乍到，我始終無法像北京人分清東南西北，面對我的茫然，阿姨豪爽地領著我往老舍故居方向走去，我領您走一段啊，她說，到前面您再問，您南方人不知道，咱這裡人開口稱呼對方不分年紀大小都稱「您」，是不是老北京聽他開口怎麼稱呼人就曉得了，您待會兒問路喊聲叔叔阿姨，問老舍故居怎麼走，人肯定樂意回答。


找到了整修到八月而無緣得見的老舍故居，領略了北京人的驕傲與豪爽，此後如法炮製，路痴也能在大北京城通行無阻，問路哲學惠我良多，更是在觀看《老炮兒》時心領神會：六爺的規矩，明白，在理。


是不合時宜，可沒有規矩不成方圓，人這一輩子不就是在方圓間變換著，年少輕狂稜稜角角，逐漸被社會、被現實，更多是被自己的無能為力磨去刺角，自我選擇或被迫選擇地圓轉，表面平滑了，可還有不甘與寂寞啊，如果漫長一生只能在生活的水流裡載浮載沉，「生存」是最低限度的追求，無異於被圈養在四合院的鴕鳥任人戲弄賞玩──憋屈──對著他六哥，悶三兒咬牙從齒縫裡蹦出對生活不公的忿怒。


其實天地不曾有所偏私，乃是性格決定命運，所以血性魯莽的悶三兒(張涵予飾)在號子裡來來去去，打小就慫的燈罩兒(劉樺飾)到老仍是扯後腿放馬後炮的料，可六爺有難，沒有二話提了傢伙就上的也是這倆，歲月固然能磨去稜角，一直都在的是兄弟，這份情誼呀，有歌這麼唱著，是今生最大的難得，像一杯老酒，像一首老歌。


如此男人味的電影，許晴飾演的話匣子在男人戲裡穿針引線，如同管虎電影裡的女性角色，不是主角卻總是醒目的存在，她風情、潑辣、堅韌，以女人的柔而不弱平衡電影的黑色元素與陽剛色彩，她對六爺有情義，對曉波有理解，這倆父子誰也不服誰，卻都得聽話匣子說一句。


然而這對父子的疏離不僅是因為價值觀對立而缺乏相互理解，也由於父親對兒子、兒子對父親有著錯誤的期待，期待落空所造成的巨大失落失望將彼此之間的溝渠越鑿越深，直到在酒精的催化下，兒子一吐長久以來的憤懣、怨懟，父親始終扒不下的那層面子終於被削下，六爺被兒子的質問得無力反擊，只因為曉波一字一句攻擊的正是他內心最柔軟的地方，這地方裝的是前世來討債的一塊心頭肉，他對兒子的虧欠與愧疚無以撫平與慰藉──


這場對峙與其說是震撼，毋寧是令人心傷心碎的，一個受辱於小輩也不輕易動手、為救兒子一路隱忍到底的老江湖，就在你眼前抹著眼，靜靜地、放棄掙扎似地攤開他的脆弱與無助，怎麼不教人動容？此刻哪有馮小剛，只剩為兒子操碎了心的張學軍。


於是你有點氣兒子不懂事了，可看曉波撒氣後的隱隱歉疚，再想想他此前跟父親說不了幾句話就炸貓伸爪撓的虛張聲勢，不禁要心軟，這是一個不懂得表達愛的父親打小就半放養的孩子，帶刺的眼神、滿是火藥味的話語，何嘗不是一種無聲的索求？李易峰的表演情緒到位，口角衝突到爆發不誇張不造作，穩穩接住馮小剛做出的球再從容不迫拋回去，你不由得要在心中暗許一聲「good shot」，這個年輕人有戲。


拋去憤怒與心結，張學軍跟張曉波互損抬槓的相處模式每每能將人逗樂，一個威權父親所能做到的最大讓步與寵溺或許是讓兒子直呼其名，是拉著兒子在醫院上演逃脫戲碼，是相偎著用一副耳機。


一旦失而復得便傾所有溫情，《老炮兒》的父愛笨拙而深沉。初時，我們看到六爺走到哪兒都要提著寵著那隻讓他圈在籠裡的八哥鳥，再然後恍然大悟，原來電影一開始就預示了牽引整個故事的關鍵，老炮兒的軟肋從來只一個，何時見六爺真動氣？一次為他的「波兒」，再一次還是為他的「波兒」。


可我們也明白，老炮兒試圖為人生做最後一搏的決心不單是為了兒子，也為自己，當你對生命做最後的凝視，不該是慘白的牆壁跟冰冷的儀器，而是更絢爛的、更無憾的，是以鴕鳥終要奔出籠檻，六爺也要為自己的時代留下不可抹滅的一刀。


那日清晨，除了北京冬日的冷冽寒氣，還有被深埋已久的血性與激情，六爺揮著軍刀奔於冰湖之上，老炮兒內心那簇火花在廣袤蒼涼的冰天雪地迸發，成就自身最後的燃燒。


管虎節制的抒情跟馮小剛不帶斧鑿痕跡的表演，成就了《老炮兒》的好跟好看。



2015.11.10 



*《如歌的行板》是記錄詩人瘂弦的傳記電影，是瘂弦寫的詩，也是柴可夫斯基D大調第一號弦樂四重奏第二樂章


*記憶無誤的話該文登於今年二月《青年文摘》，我在首都機場順手買來讀的。王軍著有《城記》、《採訪本上的城市》
      </影评>
<有用数>1318</有用数>
<没用数>179</没用数>
</review>
<review>
<作者>顾中一</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-12-30 23:53:59</时间>
<影评>
        这是《老炮儿》的影评


这篇影评包含些许剧透


同时是一篇健康教育文


信守道义、一身傲骨的六爷死了，以一种诗意、悲情的姿态倒在了冰面上，然而背后一个不那么热血的事实却是，他是以不到60岁的年纪死于心血管意外，而这很可能与他不那么健康的生活方式有关。


常见的不良生活习惯包括不健康的饮食、吸烟和缺乏运动。


说六爷缺乏运动他肯定觉得冤。对于这个年纪的患者，我们一般建议进行足够的中等强度锻炼，每天至少消耗200kcal（相当于中速步行1小时）。六爷不但平时喜欢在胡同转悠，更是有在什刹海冰面滑冰的习惯，要说一个年过半百的“长者”喜欢滑冰，那说明腿部肌肉力量和本体感觉都不错。


更能说明问题的是在影片的结尾，六爷天刚蒙蒙亮便从位于后海的家骑自行车出发，需要在早上8点前赶到颐和园后边儿的野湖茬架。要知道，这可是十几公里啊，北京的冬季天亮得晚（今天的升旗时间是7点35分），再考虑红绿灯多等因素，六爷的二八单车最高时速起码得有30公里每小时，难怪能跟得上逃跑的鸵鸟（鸵鸟最高速度可达到65公里每小时）。


不过话说回来，影片中六爷多次在雾霾中活动却从没有佩戴过口罩，雾霾是会大大增加心血管系统疾病风险的。


除此之外的7个细节也让人不禁替他揪心：


1.不遵医嘱

北医三院多难进啊，六爷居然还不遵医嘱到处乱跑。像这种急性心肌梗死患者，光饮食上的要求就有一大堆。1~3天一般应该低脂流质饮食，根据病情还需控制摄入的液体量，经口的饮食热量应限制在500kcal-800kcal，随着病情好转改为低脂半流食，热量可增加至1000kcal-1500kcal，更禁止任何过度刺激的食物。每天5-6餐，吃一些容易消化的食物。患者恢复活动后可逐渐增加食物，不过仍然应当按照低脂、高多不饱和脂肪酸的饮食原则。


2.过度吸烟

影片中六爷有数不清的吸烟镜头。吸烟会加重动脉粥样硬化，斑块进而阻塞血管，诱发全身循环问题。顺便提一下，这个全身循环系统障碍也包括勃起功能障碍，有研究显示每天吸烟超过20支，勃起功能障碍的发生率比不吸烟的人高60%。影片中六爷和话匣子短暂的激情戏或许也与过度吸烟有关。


3.过量饮酒

不可否认的是，六爷是个爱喝酒的人。一般认为心脏病患者可以在征得医生同意的前提下适量饮酒，但是男性每日酒精量不应超过25克，也就是大约一两白酒，250ml葡萄酒、750毫升啤酒，女性应当减半。六爷那一盅又一盅，早已过量，难怪会出现酒精中毒。


4.北京糕点

六爷去看儿子的时候拎了盒糕点。作为北京人，我也很喜欢看望亲友时拎盒糕点表示心意，这个月还买过十几斤……  然而说实话，京味糕点的酥皮往往依赖饱和脂肪的塑型，美味的口感是来自其中令人心惊的糖，无论是糕点、糖果、含糖饮料甚至是精米白面，对于一个心血管系统疾病患者都是应限量的，它们不但会迅速升高血糖，更是容易升高血甘油三酯水平。


5.早餐吃油条

影片中哥几个在路边儿吃着早餐商量如何面对难关，大伙儿吃的早餐以油条为主。众所周知，油炸油煎食物应少吃，油条不但除了补充能量几乎不含什么维生素矿物质，所用油品更是难以保证，倒是灯罩儿媳妇最后给他了一罐酸奶还不错。


6.涮羊肉

闷三儿从拘留所出来，大家畅快地吃着涮羊肉，我不禁开始盘算那一盘肉有多少，是推荐量的几倍…… 其实不但量有问题，肥瘦相间的羊肉片上面白花花的可都是动物脂肪。哪怕是瘦的畜肉摄入都应限量，可选禽肉，增加鱼类。


7.重油盐的夜宵

六爷一个人在小饭馆里喝闷酒，从他点的下酒菜不难看出都是些油多、盐多的菜肴。本来一个心脏病患者就应当早点休息，避免进食过饱和浓茶。除非应用大量利尿剂，否则必须限制钠的摄入。普通人每日盐都不应超过6克，还应该多吃各种新鲜蔬菜，而不是什么腌黄瓜条。有色蔬菜、小米等食物中的钾、镁对于心脏也很有好处。


六爷的死，不是死在道义上，反倒是因为那些他并不在意的生活习惯；六爷悲剧的一面在于，不仅是他对旧时代的不舍，更是没有迎接新时代的准备。倒在冰面上的六爷，为老炮儿的时代写下一个感叹号，宣告了这余晖般灿烂的终结，就我个人而言，也希望这是一个警醒，希望多年后的我们，不是以这样的方式为自己画上句号。



本文可以在不改动内容的前提下自由转载，转载请在文末标明如下信息

作者：营养师顾中一 （微博微信账号名）

北京友谊医院营养师 北京营养师协会理事

毕业于川大华西临床医学院 医学营养专业

清华大学医学院 公共卫生专业硕士研究生

著有 《顾中一说：我们到底应该怎么吃》
      </影评>
<有用数>939</有用数>
<没用数>399</没用数>
</review>
<review>
<作者>百毒</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2015-12-26 00:11:09</时间>
<影评>
        片子的质量没问题。质量没问题的意思是，演技画面阵容台词乃至角色性格都没什么可挑的，好。


但是问题出在主角这人身上。


一个萎靡的老男人，年轻的时候没承担对家庭的责任，老了靠着年轻时的流氓气息在街面上「主持公道」。处处固然有人尊您一声「六爷」，但外人这几句轻飘飘的话，值当您把家底抖落光了去败么。


话说回来，都主持了些什么呢，除了吓唬住别人还了偷来钱包里的身份证（其实并没有），就是帮着发小对抗城管（还借了30块钱）。


当然了，这样人不是没有，梁山好汉都这个德性。快意恩仇嘛，天不怕地不怕爷就是一身匪气傲骨嘛。


可是您仔细看看，梁山好汉里，除了武松鲁智深这两个光棍汉，宋江林冲这些个有家室的，哪一个不是精细的很？（并不是说前两个不精细，只是有家室的这些个，明显私心的算计就多些。如果这么还说不明白，就再看看阮家三个和李逵好啦）。


难怪儿子烦他，「见天儿吹牛逼」。


顶难得的，是有许晴这样天仙般的女人帮他教儿子，「你爸他不是吹牛逼，他是真牛逼。」


好好好，姑且算她和六爷一样，是同一套价值体系下长起来的，就好这一口儿，就认这一号。可是就这么个人物，给她惹了多少麻烦。见天的赔着钱赔着人赔着年月情分，图什么？好，就算觉悟高，什么都不图图一个乐意。六爷您这么重情重义的人，莫非就真觉得报纸卷个本儿往人家里一扔，就报答干净了是么？


姑且我们就算这是一白描。导演剧本您能不能不要这么刻意美化六爷？什么叫刻意美化呢？就是说，既然六爷这人都被你们演活了，就不要试图告诉观众这位老大爷靠着掰手指头能搞定一个年轻力壮的打手，或者一个富二代会因为喜欢看古龙就和他按着京城规矩约架，甚至南方高官的手都已经摸到他家里了，居然还看着儿子跟他在后海玩老一代群架的 Cosplay。


好好好，我知道这是冯小刚管虎的情怀，我尊重每一个人美化和怀念青春的权利。那就请您老老实实的拍阳光灿烂，不要再让六爷扮演朝阳群众，试图在老流氓和主旋律里找平衡。这比起我这些个嘲讽来，还是朝阳群众和六爷更不搭吧？只能说，一方面拍片子美化青春致敬自己，一方面用90后偶像赚票房往兜里捞钱，最后还能跪舔主旋律赢得口碑。这样一箭三雕的算计，才是老男人的真本事，这些圆熟的手段玩的，算是六爷的高级进化版本吧？


恶心。
      </影评>
<有用数>796</有用数>
<没用数>164</没用数>
</review>
<review>
<作者>木卫二</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-12-24 18:51:54</时间>
<影评>

首发于微信公众号：movie432，文末有二维码噢~

搁在香港，如果说的粤语，《老炮儿》可能就是一部三级片。

三级不是来自暴力。军刀仍有杀气，锋刃冷酷，提出来公共场所瞎逛，肯定也属于管制刀具，当场被人民警察擒下。不过呢，这部电影的暴力模样。充其量就是掰掰手指，加一记闷棍，架都没有打起来。

军刀的功能，只是用来煽情。

三级更加不可能是来自情色。虽然早被剧透——冯小刚暴起后入许晴。想这俩人，年纪加起来都超过一百岁了。大白天还整这出，光靠想象，好像都挺刺激撩人的。

但情色，只是率先通知这名老炮儿：他已经不行啦。


三级的真正原因，必然是来自粗口。现实中，不少人未必喜欢粗口，但在电影里，它往往代表了某种真实可信，与人物性格一脉相连。

粗口这桩事，面对电影审查、道德风化以及教坏小朋友等难关，走得也算坎坷。在个人看来，《老炮儿》的火力全开，未必是来自导演的抗争，而是资本力量的运作。粗口的松动，从允许粗口脏话出现在电影人物的口中，但在字幕上必须模糊处理。再到如今不能模糊处理的，就直接省略。骂人你听到了，但是你没有看到。“X你妈”三个字，出现在今天的主流院线电影，好像是个新鲜事。但在《老炮儿》以外，独立电影或二十年前的中国电影，其实有过很多。

粗口的背后，从片名到台词，《老炮儿》充斥了密集的、黑帮暗语式的北京土著方言。为了保留原汁原味，中文字幕还括弧自带翻译。

这又是一个怪现象了。

众所周知，从香港电影通用的粤语，到有意识地压制的地方小语种，方言电影在中国一直是比较弱势的存在。《老炮儿》公然做大做满，听着还酣畅，顺口，爽。想想《烈日灼心》里头，邓超不停地用普通话念“我干你母”，你说它有多奇怪，我听着就有多别扭。

如果说，粗口更多代表了语言暴力。那不带翻译的方言，大有陌生、隔阂和排斥的意味。最简单的一层，你不是自己人，你不是这一代人，甚至于，你是闯入的外地人。《老炮儿》在言语上的打探和冲突，始于路人问路，中有老朋友打招呼，最后是父子的相持不下。

老炮儿是一群人，冯小刚是一个人。这个以喜欢炮轰闻名，自我感觉极好的中国导演，自谓苍孙，弄不明白屌丝，还痛斥影评人大尾巴狼。把他当做老炮儿的代表人物，丢在中国电影的染缸里头，简直是天造地设。


金马颁奖，冯小刚通过手机感言，调侃自己是新演员。实际上，他演出经验不少。但大多是轻浮夸张的丑角，充当了摆盘装饰。比如《阳光灿烂的日子》的“中俄尼布楚条约”，《功夫》的“还有谁”，《让子弹飞》的“送别”。冯小刚上一次充当主角演出经验的，是王朔的《我是你爸爸》。没错，还是北京，还是演一个爸爸，还是老子跟儿子无法沟通。所以，他一直被人挤兑，吃王朔的老本，吃出了一片天地。正如同到了《老炮儿》，有人要说，崔健唱着歌老去，这代人也跟着老去了。

《老炮儿》把人物的出场亮相搞得挺神秘，一直在藏。六爷的头一回亮相，未见其人，先闻其声。然后借近邻寒暄，带出了没有露面的儿子。藏到最后的，是六爷的昔日丰采。最终，六爷一脸凝重地翻箱倒柜，打开了妻子遗像，也找出了一身装备。剃个头，批个大衣，背个军刀，再现了昔日风采，视死如归。


站在教化观众的角度上，《老炮儿》当然是对“父子之间相互否定”的一种否定。无论跟晓波还是小飞，从骑车到握手，六爷都与他们有象征性的和解举动。管虎保留了影像上的生活特质和强大煽动力，更在老少两拨人的对立和代沟上，暗置了截然不同的男性审美。多数人必然认为，跟丢在病房里头，穿得像马赛克玩偶的TFBOYS一样，找吴亦凡、李易峰是走捷径的吸粉行为。但是，从冯小刚的糙到张涵予的硬，不难发现，这种基于男性角度的外形比对是如此鲜明。

管虎的煽动影像，以接连不断的特写冲击，冰湖上的疲惫不堪和剧烈喘息为最。

 “想起那天冰湖上的奔跑，那是我逝去的青春。”

有人这么造句说。


踏上湖面的那一刻，许多人都想到了冰裂和塌陷，预示凶险之余，它更像是内在心脏的外化表现，放乱的裂纹，正如错乱的血管。这些特写镜头，用在黄晓明或杨幂身上必然是噩梦。但贴在冯小刚的松弛老脸上，居然令他的本色演出，宛如黄渤在《斗牛》中的飙戏感，体验派演技丝丝入扣。

无论是公众形象还是现实存在，冯小刚都以倚老卖老、又老又硬的老派面目出现，争议极大。《老炮儿》抓住了他脸孔到形体上的衰老和压力，言语到内里的坚硬和恐惧。尤其是病症不断侵蚀着身体的垂危感，贴合得人戏合一。

强硬的老炮儿，在暮色中故作凛然，面对衰老心有不甘。结果，他们还是败下阵来，脸上滑下了豆大的泪水。

管虎个人化的过火影像以外，《老炮儿》的缺陷依然不少。自晓波以不可思议的方式回归，把电影导向政治正确的反腐举报。再到老炮儿吐露“我是一个小老百姓”之类的自我认知，都令这部电影掺入了奇怪的东西。哪怕在年轻人以外，把矛头对准坏人、外地人或者背黑锅的南方人，即便争议更大，但在剧作上它都会更完整。由这条线所引出的“还东西”，却意外破坏了电影搭好的生活空间，也让飙车所产生的故事出现了失控迹象——例如被感动得流泪的小飞。而戛然而止的影像（不看字幕后的彩蛋），倒是留住了想象的空间，比如那封信，可能并没有投出去。

但《老炮儿》还有一个难能可贵之处，也是个人认为最难的地方。它拍出了时过境迁，也探到了冷暖自知。在我看来，这比煽得猛烈和老泪纵横更具现实意义。正如一句话都没有的二爷，《老炮儿》没有回避那些土著老北京的穷酸落魄，摆摊的，低保的，独居的，让提刀相见的约架仪式更见讽刺和力量。而在六爷出发去野湖的大清早，画面上居然还故意出现了一个监控镜头。

这个社会确实很和谐。

大概是在北京生活了有些年头，《老炮儿》吸引我的，还有来自于北京这座城市的空间布局。就像跟朋友交流的，来了北京以后，像《十七岁的单车》、《蓝宇》等电影都适合重看。因为它们有意无意，记录下了昔日的北京风貌。

六爷生活在银锭桥周围，围绕鸦儿胡同到后海地安门这一片。他也去酒吧，不过是白天。他也上冰场，不过是一个人。南到埋鸟的景山公园，北到还钱的鼓楼，这片地方是土著、游客和外地人都熟知的北京心脏地带。过去，站银锭桥上往西远望，后海尽头便可看到西山，名为“银锭观山”。往西山的方向，还有后来约架的颐和园野湖。

当然，以如今北京的空气质量，别说西山，后海经常都看不到头。


今天的北京不断外延，出现在电影里的地方，还包括看病的北医三院，借钱经过的三里屯京客隆，赎人的南三环汽车改造厂。电影还出现了更大的地铁环线，十号线，开往草桥站。但这个北京，显然是六爷所不熟悉的北京。老北京的北京，被封印在四九城里头，是他们压根都没有亲眼见过的消失了的城墙。及至新世纪，奥运前后的城市扩张速度，那更像飙车族的玩命之旅。至于老炮儿，只有乖乖下车，扶栏呕吐，明白时代和玩法都不同了，是导演所设定的时间落差。

六爷发自内心把自己当做一号人物（二十年前可能是），爱管闲事认规矩。实际上，不用出后海地安门，离开那几道胡同，他就是个谁都敢甩他脸色的小老头。但儿子的事情，还非他来管不可，一切就因那几个字：我是你爸爸。

老了，被打了，起不来了，我都是你爸爸。

这个故事，未必是要关乎一代人，也可以只是一个人。这种老来伤感，在中国电影的影像里头，总会变成稀罕存在。不是恶俗的鸡汤，就是正能量的自我感动。还有说，这都四百亿的时代了，哪还有空伤感惆怅。一秒钟几十万上下，叹口气的时间都没有。

那，谁还在意，你叹的是不是最后一口气。

但伤感或者悲伤，它们也应当是一种力量——至少在这个关于老去和父子冲突的永恒故事里头。


摘抄一段话进入结尾。

大半的人在二十岁或者三十岁上就死了：一过这个年龄，他们只变了自己的影子，以后的生命不过是用来模仿自己，把以前真正有人味儿的时代所说的、所做的、所想的、所喜欢的，一天天地重复，而且重复的方式越来越机械，越来越脱腔走板。

但死去的，倒下的，还有回不去的，又何止是这群老炮儿。

在这样一个时代，我们庆祝着票房数字，庆祝着和谐社会，就连老炮儿的悲哀，恐怕也要带上庆祝的意味。

【影咖独家供稿。未经许可，请勿转载】

截图扫码，关注：MOViE木卫（movie432）



</影评>
<有用数>610</有用数>
<没用数>127</没用数>
</review>
<review>
<作者>卢十四</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-12-29 13:49:17</时间>
<影评>
        很多朋友看了《老炮儿》都感慨：马小军老了，就变成了张学军（所谓的六爷）。


但仔细一想，不是那么回事儿。首先马小军和张学军年龄不同。《阳光灿烂的日子》发生在文革前期，马小军那时十五岁上下，大约生在1955年。《老炮儿》发生在现在，张学军说他不喜欢“年过半百的老人”这种说法，可见他才五十来岁，大约生在1965年前后。这俩人差着十岁。


更大的差别在于，马小军和张学军出身不同。马小军是大院出身，张学军是胡同出身。几十年前一起打架是他们最后的交集。几十年后张学军走出胡同，还以为能和马小军掰腕子呢，结果连马小军的毛都摸不着。马小军们的儿子们，——小飞和他那帮朋友，——上来就给他一个下马威。





其实照理说，张学军应该连马小军们的儿子都摸不着的。但电影总得给张学军设置一位对头，这个角色就被硬插到小飞身上：他一开始侮辱张学军，到后来服了张学军，最后甚至和张学军有了几分惺惺相惜。他表面上看是和张学军做对，其实是张学军最得力的捧哏。张学军逗得不到位的地方，得靠小飞卖力捧，这老炮儿的包袱才抖得响。


张学军真正的对头不是任何一个具体的人，而是中国共产党以依法治国为纲领领导下的社会主义法治中国。闷三儿拘留了好几天，出来还嘴硬：“里面舒服着呢！”真舒服别让张学军借钱捞你出来呀？张学军口口声声自己年轻时打架闹事如何英勇，真英勇95年别扔下老婆孩子出去躲事儿呀？整部电影里，每当“老炮儿”们有了想打的冲动，马上就会冒出一个念头摁住自己：“那帮生瓜蛋子没轻没重。”到最后真约了架，私下商量时也只是说“到时候去盘盘道……”合着根本没打算打呀。


说到底，还是怕嘛。


怕就对了，说明心里不傻。





张学军当然不傻了，他嘴上全是规矩，心里全是小算盘。同样是欠小飞的钱，欠十万人民币的时候，他算盘一打：还得起，于是“三天内还钱”符合他的规矩。三天后欠的钱从十万人民币变成了半辆法拉利，他算盘一打：还不起了，于是摇身一变，“打架赢了就不用还钱”符合他的规矩。


请问张学军：到底哪个才是你的规矩？能有个准吗？你那规矩能不这么鸡贼吗？


那姑娘偷偷放了张晓波，还回了十万块钱。张学军勃然大怒：这钱不是还回来的，是偷回来的！


嘴上这么一说，说完就算了。他半点把钱还回去的意思都没有。嘻嘻。


也就是小飞太年轻（或者说导演安排捧哏太刻意），被张学军一唬，激发了少年人逞勇斗狠的意气，居然答应了约架。否则凭什么和你约架呀？咬死了让张学军赔半辆法拉利，张学军能咋？


是不是只能乖乖去报警了。（放心吧，以张学军的鸡贼他一定会把报警纳入到他的规矩范畴内的。）


据说在SM关系里，表面上看S是主导，但其实主动权完全在M手里。因为如果M不愿再扮演受虐角色，那么S也就没办法施虐了。张学军和小飞的关系也是一样：张学军那套有理有面儿有规矩貌似唬人，但如果小飞不尿他，就一文不值。他费尽心机，终于让小飞答应按他的规矩玩儿，他是怎么做到的呢？


才不是什么“老炮儿”的人格魅力，而是导演安排的一张对账单。


你把对账单拿在手里，让小飞吃屎他都会吃的。这能说明“老炮儿”牛逼吗？


对账单在手，张学军做梦都想不到自己窝囊了几十年之后还能玩这么一票大的。给个许晴都硬不起来的他，此刻突然整个人都充血了。五十多岁的人了，还得靠打架找存在感，他对此不以为耻反以为荣。往日的荣光又浮现在他脑海里：我真的砍过人吗？一定是砍过的对吧？十人斩？百人斩？千人斩？不对不对，一定是万人斩。他剃光头，披上大氅，抽出雪亮的军刀，嗷儿嗷儿的冲上了冰面。


笔者不由想到了自己某次打架的情景：当时我正与一位老兄捉对厮杀。他的朋友在旁边大声叱责我，拿起一把刀作势要来砍。


可他那鸟样子一看就知道根本不敢动手。我又好气又好笑，只是没空理会他。于是我故意转过身，把整个后背露给他：你敢砍吗？


直到我把和我单挑的老兄打翻在地，我的后背也没遭受任何攻击。


如今看到张学军在冰面上挥刀狂奔，我不禁又感到一阵好笑：你敢砍谁呀？


那一大段镜头长得令人发指，一会儿是张学军扭曲的面部特写，一会儿是雪亮的军刀特写；他一会儿捂着心蹲地上，一会儿拄着刀站起来；那把军刀一会儿在天上挥，一会儿在冰上拖……就看他一个人演了。


小飞和他的朋友们真应该转过身去，把后背留给张学军。但他们是演员，他们不能这样做。可怜吴亦凡如此一个年轻漂亮的偶像，演艺生涯刚刚起步，演技就遭遇如此艰巨的考验，只能努力做出各种感动、震撼的表情。场面十分尴尬。


&lt;图片2&gt;


“导演！我们能做的戏都做完了！拖不下去了！到底砍谁你想好了吗？”


到最后管虎也没想好。一代老炮儿张学军挥刀做戏做了半天，最后谁也没敢砍，自己嗷儿的一声晕古七了。





好在这部电影总算没有一味为“老炮儿”们唱赞歌。尤其在电影的结尾：那个服务生小孩儿模仿老炮儿腔调，对问路的路人充大爷。而张晓波马上制止了他，转而客客气气给路人指了路。这明白无误的告诉我们：这个世界上已经没有“老炮儿”了，他们那套所谓的规矩也已经没有存在的价值了。


这样结尾挺好的，只是还不够简洁有力。这一点就不如《阳光灿烂的日子》了。所以还是借古伦木那斩钉截铁的两个字送给所有的老炮儿们吧：





（欢迎订阅我的微信公众号：卢十四 luuu14 ）
      </影评>
<有用数>364</有用数>
<没用数>100</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
