<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>寒战2 寒戰II</电影名>
<年份>2016</年份>
<评分>7.2</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2359670540.jpg</封面>
<导演>梁乐民 / 陆剑青</导演>
<演员>郭富城 / 梁家辉 / 杨采妮 / 彭于晏 / 李治廷 / 文咏珊 / 周润发 / 马伊琍 / 杨祐宁 / 张国柱 / 吴樾 / 周笔畅 / 李子雄 / 骆应钧 / 林文龙</演员>
<简介>冲锋车案件主谋李家俊（彭于晏 饰）设计逃脱警方控制，与幕后黑手汇合，联手策划更大阴谋。而现警务处长刘杰辉（郭富城 饰），前警务副处长李文彬（梁家辉 饰），和资深大律师简奥伟（周润发 饰）被卷入其中，香港将面临更加大的危机……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>抱抱它爹</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2016-06-27 21:01:05</时间>
<影评>
        －剧透慎入，剧透慎入，剧透慎入－


电影前30分钟很精彩，一直到彭于晏地铁逃脱都兔起鹘落，乌云压城之势呼之欲出……但非常非常非常遗憾，从此之后导演就将完美风暴变成了雷阵雨转晴。


首先前一部大义灭亲的梁家辉黑化的莫名其妙，而且人生观、价值观和智商都毫无预兆的发生了180度转弯：上一部还是不管你出发点是啥就算为我好让我当处长但是你敢犯罪老子一样抓你亲儿子也不行的耿直老警察，这一部就变成看到老上司老部下内心义气boy上线，再被政府高层阴谋家组团忽悠一通就半推半就华丽变身黑警察，这种人设导演我就想问一句梁家辉是古惑仔在警队多年的卧底吗？！？！


你可能说那是因为儿子死了啊，父亲为子报仇啊，问题是儿子并没有死啊，是的你们爱的彭于晏没有死，yeah～


再说梁家辉以及本片所有坏蛋的智商问题，这里举2个例子，梁家辉能够清楚的记得跟踪他车的车牌号，但是不能发现十米左右路灯下停着一辆车，车里有个姑娘端着一个巨大的单反在拍他照……张震他爸可以想到设置一个中转点把再梁家辉带到目的地，但是他会带着彭于晏亲自送梁家辉回来，而且会让全港1号通缉犯彭于晏和他爹当街拥抱话别离，然后自己再探出头来say goodbye，生怕别人拍不清楚他的正脸，看到这里我曾一度以为这一定是这帮坏蛋给文咏珊和周润发设下的陷阱，结果证明我想多了。


再加上坏蛋们的枪法问题（狭窄隧道3对1，彭于晏和杨佑宁打光冲锋枪子弹，张震他爸来福枪撸了十几发，只打坏了郭富城的宝马X5和弄乱了郭富城的发型，然后彭于晏被郭“击毙”，杨佑宁被郭击中若干枪躺着度过了半部电影）听力和视力问题（嗡嗡响的无人机在头顶转悠愣是听不见看不见）和财务问题（苦心布局n多年收买警队通讯系统麻烦把账务做好点，几天就被李治廷查的清清楚楚报告都做好还贴好了彩色便利贴划了重点，这种活在普华永道不是要查个一年半载才能有眉目吗？！）简直是最后不被连锅端都说不过去。


就算在弱鸡一般的坏蛋面前，正义联盟还是要强势展现出自己惊人的分析问题和解决问题能力，导演安排了一个类似周瑜诸葛亮不谋而合都在手心写火字的场景以表现郭富城和周润发都是当世瑜亮、机智boy，但是当两位影帝在小黑板同时画了4个象限，然后振振有词的说梁家辉的动机无非出于4个方面：家庭、金钱、权力、还有个啥我忘了，然后用排除法锁定在了权利上，负责捧哏的周笔畅、文咏珊、杨采妮纷纷表示好有道理、好精彩好nb，我真的有一种在看我党工作会议的感觉，我想说这不是废话吗？换你是退休警察、儿子是通缉犯，追求家庭金钱有意义吗，这种问题需要苦思冥想用画表格解决吗？我真的想问导演，既然有时间来表现这种闲的蛋疼，用脚都能想出来的问题，为啥不花时间表现一下梁家辉是怎么黑化的。


既然说到这里，顺带说一下周润发和文咏珊周笔畅组成的律政三人组，周笔畅对本片的贡献是唱了推广曲，然后说了一句我没什么印象的台词，文咏珊负责给这部男人戏增添一些女人的柔软香和拍到全片最关键的线索——梁家辉、彭于晏、张震他爸在马路边的合影，周润发负责……给胶卷相机做广告、给云存储做广告、给警务条例做广告，还有在法庭上扮演嘴炮帝和郭富城梁家辉对喷，看起来好像发挥了好多作用，但仔细一想，没有这个角色也可以啊，换个人上庭，郭富城梁家辉还是会说同样的话，换周笔畅去云端下载文咏珊拍的照片也说得通啊，而且笔笔的粉丝会更高兴啊，唯一的解释是让发哥先露个脸，寒战3再发光发热。


最后必须要赞颂一下开挂放大的郭富城，美国队长还需要个盾牌挡枪子儿，郭富城完全不需要，他拥有一个技能，可以在枪林弹雨中随时找到一个比他身体小的多的遮挡物，比如摩托车、摩托车的碎片、摩托车碎片的碎片（保证镜头可以拍到他的帅脸）然后所有子弹都只会打在障碍物上，他趁机旋转跳跃再随便开几枪坏蛋就挂了，尤其是彭于晏和郭富城对射那场戏，彭于晏机关枪打光了弹夹的子弹，连郭富城的制服都没划破，结果如我们所料在换弹夹的当口被郭富城连开7、8枪打成了筛子，此刻我特别心疼彭于晏，导演组太过分了，像郭富城这样的能力者怎么能给他配枪呢？用弹弓才算不欺负彭于晏啊！


最后的最后，本片演技之光首推杨佑宁，在电影前三分之一就碰到无敌状态的郭富城被放倒躺了半部电影的情况下，在三大影帝霸占片长的情况下，依然在很少的戏份中表现出了与年轻演员身份不相配的会演戏，临死前和梁家辉的对手戏他的眼神、他的表情撑起了本片反派的内心世界，也激出了梁家辉完全不同的状态，一度脱线觉得这俩才是真正的父子情深。


最后的最后的最后，平心而论，寒战2是不止2星的，尤其在今年大片云集、好片缺席的状况下，寒战2从电影的衡量维度上是值得一看的，但仍然坚持给2星是因为给大家的期望实在是太高了，导演给大家的承诺也太多了，形式大于内容，所以从兑现程度来讲，2星，剩下的3颗我们留着给寒战3吧。
      </影评>
<有用数>2854</有用数>
<没用数>807</没用数>
</review>
<review>
<作者>左丘失明</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2016-07-07 23:06:12</时间>
<影评>
        寒战是一部口碑极好的电影。当年看到刘德华的那段演讲我差一点儿飙泪：“香港是一个实践普通法的城市……香港的法制，和法治精神。因为这是香港可以成为国际金融中心，和亚洲最安全城市的一个核心价值”。我们生活的城市，搞什么投资环境生态建设，殊不知，缺失的正是法治这个核心价值。

所以，寒战第一部，是一部法治精神的电影。它所传递的，是程序正义，是恪守中立。不同的机构，依照法律所赋予的权限行动；不同的人，依照程序做事。正是对法律的信仰，对程序正义的追求，才构建了寒战第一部的精彩。这样的精彩，已经多年未见了。

寒战第一部上映是2012年。一转眼四年过去了。这四年发生了很多事。可以看到的是，很多人表达出来的价值观有了很多变化。香港，更是发生了巨大的变化。所以，寒战2，一部香港法治电影的续集，理所当然地变了。

寒战2不再是一部传递法治精神的电影了——它更像是一部反腐电影。尽管在影片里设置了周润发这样一个角色，并且给了表达法治精神的台词。只不过，这个角色的法治属性对于推动剧情没有什么帮助。法治，在这部2里没有用了。

其实在电影的一开始，导演就明明白白地传递了这样的一个信息。郭富城饰演的警务处长，在第一集里言必称规则，行动则依照法律和警例。而在第二部的一开始，郭富城在众目睽睽之下，把在押犯人的鼻梁骨打断。这摆明郭富城已经抛弃了程序正义。甭解释是因为家人被绑架，关心则乱。对法律的信仰，不是可以让你事急从权的。电影中借周润发的口，也已经表达了对这类做法的愤怒：非常时期用非常之法。什么是非常时期，谁来定义？权力部门可以随便定义非常时期，然后以此为名侵犯公民权利，那就是权力的滥用。所以，不可以有法律许可以外的行动。

可惜，这样的愤怒仍然对剧情不会有什么推动。莫名其妙消失不见的立法会质询，象征着监督的突然离场。于是郭富城变本加厉，任意非法监听监控市民。梁家辉则完全抛弃了第一集的正义立场，为了得到权力变得无所顾忌。

从第一集到第二集，角色这样的巨变我完全没法找到原因。但是这并不意外。因为环境变了，形势比人强。反腐电影和法治电影的区别，就在于反腐电影追求结果正义，坏人得到惩罚，这是反腐电影的高潮。至于谁是坏人，为什么是坏人，通过哪些程序来认定他犯了哪些罪，这不是反腐电影要表达的。法治电影则在讨论，法律是什么，权力的相互制衡是什么，如何通过程序来实现正义。

所以，2016年的寒战里，议员兼大律师身份的周润发指责一个前警务副处长违规使用枪械，一个现任警务处长违规行事。这并没有什么卵用。没有人因此受到处罚，没有人因此承担责任。这在2012年的寒战里完全不可想象。

这四年里，或许很多事情还没有真的发生。但是，我们已经嗅到真真切切的味道了。

------------------------------------------------------------------------------------

PS：电影我只能给三颗星。故事没讲好，人物也没有立起来。我猜演员对寒战2的剧本和价值观，实在没法认可。寒战1和寒战2里都有一个郭富城与梁家辉同时大声向对方喊话的桥段。第一集里，两个人满腔怒火，各自都知道自己有充分的理由，有十足的正义感。而寒战2里，两个人的这段表演就是一个词：色厉内荏。
      </影评>
<有用数>1857</有用数>
<没用数>601</没用数>
</review>
<review>
<作者>童年的流星</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-07-08 14:01:39</时间>
<影评>
        坑越来越大，上一部警务处长之争、经费分配之争已经上升到本部的特首之争、颜色之争，据说导演是受奥巴马竞选的启发，看来第三部的剧情应该早就编好了。


首先先学习基本法，了解香港特首选举知识，部分知识摘自百度：

香港特别行政区行政长官（取「特区首长」简称为特首），由分别来自38个界别分组，代表不同行业、专业、劳工、社会服务团体及区域组织的1200人组成的选举委员会选出，中华人民共和国国务院任命。

根据《基本法》的规定，行政长官由选举委员会选举产生。香港特别行政区行政长官每届任期是5年，每人只可以连任一次。如行政长官在任期完成之前因故离职，继任人应在6个月内产生。2005年，全国人民代表大会常务委员会以解释基本法方式说明补选的行政长官只是完成前任馀下的任期。

香港特别行政区第一、二届（部份）行政长官是董建华。2005年3月13日，他在未完成第2任期的情况下以健康理由辞职。董建华辞职后，按照《基本法》规定，由当时任政务司司长的曾荫权署理行政长官职务。


第二，第二部已经描绘出了整个故事的结构：

1、律政司司长黎永廉意欲谋求特首大位，不过，既然是阴谋夺取，说明靠正常选举，黎Sir自知不行；

2、可行的方案：威胁三司十三局行政领导，架空特首，逼现任特首以健康理由辞职，黎永廉可以凭借三司的支持署理行政长官职务，这样就可以对香港行政机构实施大换血，从而保证六个月后补选获胜。这就是本部中反复提到三司十三局的未来半年安保计划。当然把刘Sir黑掉，顺便把陆局一起拉下马，就等于扫除了一个强大的竞选对手。

3、获得三司十三局的安保计划，前提是把警务处长拉下水。这就是为什么要黑刘Sir，挺李Sir的原因；

4、黎永廉团伙的骨干蔡Sir是已经退休多年的警务处长，他的退休已经暗示高层政治斗争的颜色之变。剧中有意无意的提到，传统岗位的交替都是内部人游戏，蔡Sir挺李Sir，目标是未来的小李Sir的接班，这里面是不是也在暗示更高的权力中心一样遵循这些潜规则呢？但是这个算盘落空了，从2012年开始（第一部寒战的发生时间），权力的传承脱轨了，另一种颜色崛起了，刘Sir代表的外部人闯了进来，迅速占据权力中心，整个游戏已经不再是原来那批人说了算了。

5、黑掉刘Sir，帮李Sir上位，这就是上部剧的套路。劫持冲锋车、瘫痪第三代通讯网络，制造恐怖危机，总体而言这步棋不错。如果一切都在计划中，李Sir处置果断，迅速解决危机，功劳远胜于舞文弄墨的刘Sir，尤其是刘Sir主推的三代通讯网络的瘫痪，使得刘Sir只能退出游戏；如果刘Sir接手寒战行动，也好，就给他一个下马威，诬陷他一个监守自盗，从此也就没有人再和李Sir争了。可惜刘Sir借ICAC的手把案子给破了，为了保住李Sir，“愚蠢”的坏人竟然放了一把大礼花，炸死了上集中的一帮兄弟（炸死的全是李Sir的班底）。李家俊（小李Sir）被捉，劫持警员案和恐怖袭击案都破了，但电影没完，因为至少刘Sir会问一句，李家俊哪来的能量，它弄这么大动静就是为了他爸当处长？（实话实说，剧情编到这里，已经出问题了，搞定刘Sir的方法有很多种，绑架刘Sir老婆一招就行。弄这么大动静，死这么多人，这是弄啥哩，作死呗。）

6、需要指出的是：第一集中整个阴谋，李Sir完全不知道。整部剧，李Sir是一个貌似最精明的瞎子，他身边竟然没有一个心腹能够帮他找出真相。

7、“愚蠢”的蔡Sir终于想到靠绑架老婆来打击刘Sir。批评本剧的人说的挺对的，本剧一开始就体现出整体智商的下降，刘Sir在罪犯换老婆的整个过程中，除了表现有情有义，完全是弱智的状态。最后蔡Sir弄了个真炸弹，也够弱智的。剧情中李Sir已经指出，炸弹一定是假的，因为炸死警务处长不会给罪犯任何好处。编剧如果安排一个假炸弹，对刘Sir的打击会更大，因为他作为警务处长，犯了严重的渎职，足以下课。

8、批评归批评，毕竟导演和编剧是想搞一个前所未有的宏大叙事，瑕不掩瑜，本集中的重点，三方角力刚刚开始：黎永廉-蔡Sir-李家俊是一条线，他们代表传统的内部人；保安局陆局长（本集没出面的刘德华）-刘Sir和他的帮手，他们代表崛起的外部人；立法院议员和首席大律师简奥伟（发哥）和他的侄子、外甥和徒弟们，他们是第三方，角色耐人寻味。

9、还记得第一部的主题是法治之争，那时所有的演员都在信誓旦旦地演绎香港是法治之都，即使刘Sir调动ICAC，也是在法治框架内；本集完全混乱了，这就是为什么看得观众非常压抑的原因。内部人可以看成是既得利益者，他们为了夺回失去的和保住尚存的，不择手段，他们是真正的罪犯；外部人是崛起的新生代，依靠法制精神得以出人头地，但接下来就是践踏法制，什么程序正义、公民隐私，一概靠边站，只有获胜才最重要；第三方原本代表着民意、知识分子的良心，但别忘了简大状出场的第一幕是和那个超速、涉嫌袭警的混蛋侄子对话。难道真的是形势比人强、利益大如天？

10、故事编到这里，也只剩下两派联合搞定另一派的俗套了。蔡Sir被挖出来，李Sir的班底这次被炸死打死的干干净净，只有儿子是死是活还不太清楚，算是给第三集留下伏笔吧。

11、总体而言，这一集编剧确实退步很多，也可能太多的事情留给第三集吧。如果第三集只能给我们一个三方混战，大家都是混蛋的结果，我觉得就别编了，洗洗睡了算。


第三，为梁家辉演的李Sir点赞

两部戏，对梁家辉的挑战最大，第一部，他自信、果敢、富有主见和魅力，尽管是一个被蒙骗的瞎子，但李Sir自己是坦然的。

这一部，先是被原来的下属呛声，自己的意见在警局已经可有可无，然后才发现原来自己是个瞎子，自信全无，再进一步，得知真相的李Sir完全陷入了孤苦无援，自己怎么办？影帝的实力就在这时候体现，立法院的擦眼镜，是复杂心理活动的体现，李Sir一直都没有投敌，但他也全无退路可走。立法院上的揭发是妙笔：一方面将事情扩大到威胁整个香港政局的高度，明害暗保刘Sir；一方面换取蔡Sir信任，了解敌人的真正实力和意图；一方面，寻找机会救儿子脱离险境。可是他想不到蔡Sir已经吃定了他，不仅笼络了他儿子，还笼络了李Sir多年前的铁杆下属，李Sir骑虎难下，这种复杂刻画的很生动；尤其是当李Sir亲手屠杀了自己的全部老班底时，那种发自心底的绝望感人肺腑。是的，我们现在还无法判断李Sir的选择，但他确实令人心疼，因为我相信他一直希望找到更好的途径让儿子和下属全身而退，但这一切已经不再可能。


第四、没有彩蛋的彩蛋

这一部没有结尾彩蛋，但也有两个很明显的提示：

1、简奥伟的侄子就是第一集开头超车酒驾的那个混蛋，被李家俊给揍了一顿的家伙。

2、简奥伟的徒弟文咏珊说梦到爸爸了，但她却喊错了爸爸的名字，简奥伟意味深长地盯了文咏珊好久。


具体什么意思，下集见。
      </影评>
<有用数>1238</有用数>
<没用数>217</没用数>
</review>
<review>
<作者>十日雨</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-07-08 16:11:09</时间>
<影评>


        电影大量眼神特写，还有大量有意味的潜台词，包括李文彬跟莫sir的，莫sir跟phoenix的，我以为他们在用眼神透露着什么，可是最后莫sir真的是黑警啊？！


        不不不，可是李文彬在酒庄那里见了幕后高层的时候，明显就一副诧异和格格不入的样子啊，而且他还对他儿子说有机会重新做人，说明李文彬从心底是不认同他们的价值观的。


        李文彬是两个对立面的夹层，一面，是整个香港警队甚至整个香港政治体系（意味着法制与安全）；另一面是李文彬的前部下，他们帮李文彬背了黑锅，最后不得不背井离乡，丧失身份。所以，你看李文彬去便利店看两个将要死的部下时的表情，没说一句话，全都用眼神表达。对于这段剧情，我是这样解读的：

        躺着的部下眼角流泪，然后死了：我们最终还是失败了，对不起，李sir。

        拿着枪站着的部下肃立：李sir，我最后一次向你敬礼，任务失败了，对不起。

        （同一人）拿着枪的部下用枪指着自己：李sir，我不会连累你。现在死剩我一个了，我自杀。

        李sir微微摇头：不要这样，是我连累了你们，你不要自杀。

        拿着枪的部下把枪指向了李sir：李sir，只有这样才能摆脱你的嫌疑，我知道后面会有狙击手一枪爆我头，再见了李sir，我下辈子还做你的部下，呜呜呜~~

        （然后前部下果然被一枪爆头）


        李文彬就是一个进退两难的角色，无论往那个方向踏出一步，就算只是一小步，都会陷入惶惶不可终日的境地。


        李文彬到底是不是忍辱负重，这一切大概要等到《寒战3》解决了。

        为什么我觉得有《寒战3》？因为儿子还未死啊，因为冲锋车还未找回来啊，因为很多幕后大佬还未被绳之以法呀……
      </影评>
<有用数>621</有用数>
<没用数>145</没用数>
</review>
<review>
<作者>Evenc伊文西</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2016-07-09 20:55:34</时间>
<影评>
        品质上说，寒战1&gt;寒战2&gt;赤道


1

《寒战2》的剧情，已经完全扔掉了“烧脑”的标签，故事简单直白，让内地观众比较费解的，大概是关于香港政体的部分，不同机构不同职务不同立场角色间的角力与联合，这也是奠定整个系列格局的基础所在。

从一国两制角度，香港可以看成一个相对独立且完整的政治体。以1990年4月全国人民代表大会通过的“中华人民共和国香港特别行政区基本法”（基本法）为依据，确立了香港实行行政、立法、司法三权分立的基本架构。所谓凡事也要讲的“基本法”，就是香港的宪法。

三权分立的说法只是相对，中央并不太认，更强调中央政府直辖下的以行政长官为核心的“行政主导”，即特首地位超然于行政、立法及司法之上。所以，别看特首成天在电视上灰头土脸，他就是整个香港最有权威的人。《寒战2》里，政治阴谋继续升级，特首虽没有正面出镜，但已经出现在了反派的计划中。

香港的权力机构分为行政、司法与立法。行政机关就是特区政府，设政务司、财政司、律政司和各局、处、署；立法机关为立法会，就是周润发所处的阵营，70名议员，由地方分区选举产生，各派势力混杂，并不是铁板一块，主要职能是制定、修改和废除法律，审核预算，听取行政长官施政报告，对特区政府工作进行质询等，可以钳制政府，但相较行政弱势；司法机关是各级法院，相对独立。

再看特区政府的内部架构，特首之下，设三司，分别是政务司、财政司与律政司，三名司长由特首委任，是除了特首之外行政机构权力最大的职务，层级无限接近副国级。所以律政司司长李子雄预谋特首职位，可以说相当有底气和资本。除了三司，香港行政机构还有十三个决策局，局长类似国家部长。曾经决策局是向政务司司或财政司司负责，后经董建华实行问责制后，直接向行政官负责。所以决策局局长的级别略低于司长，但在政治地位，甚至实际权力上，并不逊色司长。这也是电影中彭于晏口中所提到的“三司十三局”，它们组成香港政府总部，代表了香港行政最高权力。

刘杰辉的政治靠山是安保局长，也就是第一部中刘德华扮演的角色，警务处的顶头上司。在第二部中，他是政务司司长竞选特首的潜在政治对手。

在第二部中彻底沦为警务处跟班小弟的廉政公署（ICAC），堪称香港的政治名片，观众们非常熟悉。廉署主要职能是打击贪污腐败，虽然在级别上并不算高，与警务处算齐平，但其直属于特首，机构、人事、财务皆独立，拥有广泛调查权，且可独立执法，并配备武力，所以影响力非常大。

再能分析电影中的阵营，警务处处长刘杰辉，副处长李文彬，一个属于暴力机构的文职序列，擅长行政管理，受长官力挺；一个军装出身，业务精深，在基层拥有广泛深远影响。

再往上，是律政司司长，联合立法会主席、立法会议员等所组成的影子政府（筹），由前警务处长担任中枢掮客，以特区安保系统为入手点，通过制造恐怖事件，挑动城市秩序以分裂警队，进而干涉行政原有人事布局，从而影响牵连更上层的人事配置，以实现夺取特首职位的目的。另一方，大概是因为档期缘故，本集隐入台后的保安局局长，以及背后代表现有秩序维护者的政务司，甚至特首。

如果说恐怖袭击是引爆“寒战”的导火索，那么周润发所在的立法会无疑是刺向对手的真正杀招。这也是为什么周润发在第一场立法会质询后，表现愤怒，反而掉转头要查李文彬及其背后势力的原因。立法会因为其独特地位和使命，很容易成为政治斗争的直接战场，比如现实中大家不陌生的建制派与泛民派斗法，一般就在立法院进行，属于政治斗争外显见光的部分。但在没有具体牵涉的情况下，被人利用，作为政治精英的大律师心中相当不愉快。属于影子政府（筹）发起质询的议员明显是有备而来，只是提案后即隐身，让周润发冲在了前面。

至于ICAC，本来应该是破局最好的角度，但由于第一部已经用过一次，没有了新意，所以此次从强势立法会议员的角度破局。

可惜，故事依然讲得很烂。


2

关于电影本身。

梁乐民与陆剑青的电影有一个很大的问题，场面格局弄得巨大无比，阴谋大到香港都快装不下了，骨子里却还都是警匪片小打小闹的套路。

看电影时我的心一直都悬着，倒不是因为那些欲盖弥彰的剧情，而是看到一干特区高级干部在那里讲小儿科的阴谋，连特首都不能幸免，深怕一不小心就要扯到中央来妄议一番。

电影到已经高大上到这个地步，副部级干部动不动就要举枪冲锋，反派boss控制着几十亿的安保系统，居然还那么不小心让人影了相，好端端地不隐身幕后，偏要抛头露面，搞得所有计划功亏一篑。

《寒战》第一部的横空出世，是题材剑走偏锋，大家没有看过这样的警匪电影，讲警队高层，讲政治角力与程序斗法，梁家辉唾沫横飞比机枪扫射都让人震撼。而到了第二部，新鲜感褪去，缺点却一再放大。并不是多引入几方势力，设置更高职位的角色，整更多爆破，搞什么云端和无人机，拉入更多大牌演员，电影的层次和水准就会相应提升的。

比起第一部还算勉强的故事，第二部很多逻辑都难以自洽，对于高官及政治阴谋的描写充满了“皇帝金锄头”式的民间想象，不是西装笔挺，头发打蜡，给个title就是高级的反派。你又要讲政治阴谋又要搞飞车枪战，还弄不好群戏，逼得可怜的刘杰辉处长一会儿要在office里跟人口爆撕基本法和警队条例，一会儿又要在隧道跟人驳火喋血街头，好看是好看，但真实感自然也就差了。

ICAC怎么就突然变成了刘处长的下属？耳提面命，还和民间律师与警队一起搞什么特别小组，就算李治廷脸再长再嫩鸡，这大概也是香港电影史上廉署被矮化得最严重的一次。

刘杰辉最终破局的手段，大抵是被提议罢免后某个无心睡眠的夜晚翻看HBO《权力的游戏》时，被小恶魔所激发的灵感。是的，提利昂治理君临时就这么拾掇过老国师，可怜的莫sir显然就是电视剧看得太少了。而为什么那些前O记要去突袭又被无人机这么大剌剌地尾随，他们可是能让一辆冲锋车凭空蒸发的人诶，否则还能怎么帮智商没有那么高的刘处长完成反转？

至于说为什么一个漂亮的女律师要像特工一样去跟踪以至于丢掉性命，我想，大概只能说文咏珊太好看了，需要多点剧情和镜头照顾吧。否则跟马伊俐和周笔畅那样，冷不丁地窜出来，说几句不痛不痒的台词，让观众出戏么？

《寒战2》就是这样，开局时阴谋不断提升再提升，最后解决矛盾时智商又拉低再拉低，高开低走，全靠金培达的配乐和老戏骨的演技支撑。可是大家都演得那么用力了，电影中的角色依然没有立住，感觉上整部电影中就没有一个聪明人。最后让我感慨的，还是李子雄和周润发几十年后的荧幕相聚，而印象深刻的，是杨佑宁最后还算诚恳且细节足够的演绎。

《寒战》的故事讲到这里，它终于呈现出了它该有的样貌。它是衣着鲜亮，制作精良，尝试走大格局的新时代新港片，却终究无法承袭“无间道”那样的经典名号。它在形式上的新意会随着续集的推出而不断弱化，但是大而无当、轻视逻辑的缺点却越发突出。电影还留着很多坑，大BOSS尚未现身，但急转直下的评论表明，观众们已经对此兴趣索然。

电影同时提供了另一种主旋律的视角，角色们开口闭口都是法治精神，但从头至尾全是“非常时期用非常方法”，还敢无耻地讲什么“不合规矩未必不守法”，你不晓得大大一直提的是“守纪律，讲规矩”么？这些个香港官员啊，政治上还是幼稚，难怪本来变天换地的大阴谋，最后却变成了比蠢游戏，还是没有开展“两学一做”，缺乏看齐意识的缘故。


PS：

1、 吐槽一下电影的画面，像第一部那样冷色调不好么？非整成《赤道》式的大反差高饱和度，油腻得要命。

2、 一言不合就航拍，如今航拍是有多便宜？

3、 除了字幕，不知道哪里3D了，跟同期的《大鱼海棠》一样，这不叫骗，叫明抢。

4、 寒战与赤道会不会最后合流？名字我都想好了，叫《冰与火之歌：权力的游戏》（好像在哪里听过）。
      </影评>
<有用数>411</有用数>
<没用数>35</没用数>
</review>
<review>
<作者>猩红山峰</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2016-07-08 21:25:47</时间>
<影评>
        补充一点，竟然一直没看出来蔡sir是张震爸！那你其实可以把你儿子从隔壁赤道剧组叫来的，我看震震的身手应该比roy他们要好……

-----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------


我只想完全抛开整个电影的剧本结构、叙事手法等等等这些通常会在评论一个电影的时候谈及的问题，重点说一下我对郭天王饰演的刘杰辉做的几个决定的一些疑惑：

①影片开始，刘杰辉被李家俊算计，老婆被李家俊的同伙给绑走了，要拿李家俊来交换。经过一番交涉之后，他拒绝了同事转移指挥权的建议，决定亲自押解刘杰辉。最后他没抓到犯人，反而还被摆了一道，地铁里的炸弹炸了，一名伙计受伤，李家俊跑路。

②刘杰辉断定李文斌背后有人，简大状也有问题，于是他决定私自成立一个调查小队，去查这两个人。但是他的小队没有跟住李文斌，只是牢牢跟紧了跟踪技巧有点垃圾的欧小姐，隧道追逐，还是靠欧小姐临死前的一指才发现了可疑车辆。

③发现可疑车辆的刘杰辉处长立刻决定拔枪上前查看，没有考虑他的身后有那么多手无寸铁的民众，一个奄奄一息的女孩。有多年从警经验的刘杰辉处长一定是太心急了，所以他才会一分一毫都没有考虑到他持枪上前查看带来的后果：一旦开火，没有自卫能力的吃瓜路人就没法吃瓜，分分秒秒都要吃枪子了。主角光环开大的刘杰辉处长在三把重火力枪械（阿俊一个，Roy一个，蔡sir一个）的压制下毫发无损，重伤了两名悍匪。但是光环只罩主角一个人，多名无辜路人因为这场枪战受伤了。

④得到欧小姐临死前留下的重要证据之后，刘杰辉处长决定要把李文斌和他背后的大人物一网打尽，在卸任处长这一职务之前完成抓捕行动。他做了一个决定：把行动的指挥权交给了李文斌。这次行动果然大获成功，李文斌的五名旧部下被一一击毙。但同时，李文斌调动的三队同僚，B队在行动中被爆炸的汽车给活埋了，这里伤亡的手足有多少，电影没有交代。而他们想要找到的所谓的犯罪铁证冲锋车，也被悍匪炸得毛都不剩了。


我同时也想请问一下，刘杰辉处长到底干成了什么事？李家俊从他的手底下跑路了，欧小姐在他的眼皮底下被撞死了，关键的证据和思路是简大状给的，他做的那些决定全都给自己人和市民带来了伤亡、损失（地铁里炸伤伙计一名，隧道里无辜群众受伤数名，废车场里整整一队手足报废，一名带有婴孩的妇女被劫持受惊吓），他还理直气壮地对伙计说：我要的是建议，不是意见！他采取的行动、发出的命令有没有任何一条是同人商量过的，考虑过的？我只看到李治廷和杨采妮饰演的下属忠心耿耿的效忠他，我没看到任何一个站在刘杰辉处长这边的人是跟他商量过的。


最后镜头切到亚洲最安全城市这几个大字上，真的不是在反讽刘杰辉处长吗？



最后说一说整个电影的观感吧。前半段还能感受到一些1的影子，气氛紧绷、步步为营，三个影帝之间互相制衡、暗斗，我已经做好准备渐入佳境。然而，在隧道枪战一场戏结束，阿俊被打成筛子貌似狗带之后，整个电影也仿佛失去了元气，和扑街的阿俊一起萎了。半途‘杀掉’李家俊这个角色，我认为是编剧做得最错的决定：他本就是搅动各方势力的棋子：对刘杰辉他是挑战警队的恐怖分子，有对立的敌我关系；对爸爸他是亲情与事业之间的两难选择，有对立的父子关系；对简大状他是蔡sir犯罪的铁证，也有一层潜在对立的敌我关系。一个如此重要的人物，如果发挥好了，就不止是在打算潜逃前的一夜和父亲匆促的拥抱，他还可以挖掘出更多的深层次的东西。结果编剧你半道儿上就给人放倒了？？？想给他续命继续演第三部也不是这么个续法吧……

阿俊死了之后我不禁要考虑一个问题：蔡sir把李文斌原来的五个旧部下找来究竟是为什么？就为了把李家俊放出来然后制造混乱，逼退刘杰辉？难道他不能找别的马仔（比如说赤道里张震那样的雇佣兵），非要找替人背锅之后跑路的五个倒霉蛋吗（真是死了也不放过）？？？

之后的桥段设计，无不牵强、弱智，毫无技术含量（那个跟踪人的无人机你真的不是在逗我？里面的悍匪都是瞎子阿炳在拉二胡呢看不见那么大一个玩意儿在天上飞啊），本来还野心勃勃、心机深沉的大boss一路送人头，李文斌被虐得毫无还手之力。最令人无奈的是，虐菜也虐得毫无生气，我旁边的小情侣，男生看得哈欠连连，女生就干脆开始刷朋友圈了。

而电影一直没有交代阿俊是否确认死亡，我就已经意识到了这是第三部的伏笔。果然，最后的镜头就出现了看着ICU里的儿子一脸银河火箭队表情的李文斌。

编剧，你……





</影评>
<有用数>410</有用数>
<没用数>133</没用数>
</review>
<review>
<作者>鬼谷小妞</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-07-14 15:52:05</时间>
<影评>
                在贴吧也写了一份，图文版戳
http://tieba.baidu.com/p/4669538095

        一刷的时候有点方，因为2延续了1的配乐导致我有点串戏，再加上刘处长的帅让我无暇顾及其他，二刷本来想关注下李sir的，结果注意力还是被刘处长吸引过去了，于是我打算三刷的时候再关注李sir。结果三刷之后还是完全被刘处长吸引了。

        嗯，其实帅倒是其次，主要吸引我的还是李杰辉的处事能力（脑残颜粉的狡辩），虽然很多次荧幕特写都让我忍不住感叹：好帅啊……真的好帅啊……


        说正题，分析案情立场的不少，我主要说人物，我知道很多人都觉得李文斌最出彩，但是我对人情纠葛正邪取舍之类的戏码兴趣不大，所以，自寒战1开始，注意力都在刘杰辉身上，冲锋车失踪，我就是想看他怎么破案。

        寒战1+2的结尾，都是刘杰辉获胜，他成功无非就是因为两点：

        一：情报对于所有的行动来说是成败的关键。

        二：非常时期用非常方法。


        针对寒战一案，刘杰辉通过各种手段拿到了各路信息：

        ①第三代通讯系统的无线电追踪秘密（IT部杜文提供信息，这个信息导致刘杰辉怀疑前警务人员高层，也导致后来寒战2刘杰辉去查第三代通讯系统的供应商）

        ②李文斌在行政会议里的品格评估和背景审查。（保安局陆明华提供信息：含李树棠、杨子安、李家俊等相关资料）（这个信息导致刘杰辉去查O记{有组织罪案及三合会调查科}的ND157事件）

        ③（绑匪挟持李家俊）录像可供追踪的信息。（公关部梁紫薇提供信息：无）（这个查不到的信息导致刘杰辉去查冲锋车成员警服的气候环境数据。所以，反派利用汽车炸弹暴露黑火药线索，再用天台烟花终结黑火药线索推卸责任，根本就是多此一举，因为不管有没有黑火药事件，刘杰辉都能破案，这也从侧面反映刘杰辉引入廉政公署调查让反派恐慌了）

        ④香港回归以来离职的警务人员名单。（管理组高级警司徐永基提供信息，含前警务处长蔡元祺相关资料）

        ⑤李文斌的旧部下O记（有组织罪案及三合会调查科）成员，ND157事件。（公关部梁紫薇提供信息，含O记陈斌、何国正相关资料）

        ⑥金库主管的出入境信息。（公关部梁紫薇提供信息，刘杰辉约见金库主管，询问徐永基相关情况，导致刘杰辉怀疑徐永基）

        ⑦高级警司徐永基的财务状况。（行动组高级警司邝智立提供信息，证实徐永基是警队内鬼之一，所以寒战2没有他的葬礼追悼会）

        ⑧金库主管汽车炸弹的成分。（廉政公署张国标为中间人，政府化验所提供信息，锁定天台烟花制作人员，石米高带飞虎队杀人灭口，邝智立殉职）

        ⑨冲锋车成员的警服化验报告。（廉政公署张国标为中间人，政府化验所提供信息，化验报告证实李家俊和绑匪一伙提前录像，才有时间清洗背景资料，导致无法查到影像可供追踪的信息，但是提前录像的时候，香港正受台风珊瑚侵袭，后来正式绑架的时候，李家俊要与其他冲锋车成员关在一起，所以李家俊警服上有2种气候环境数据。总而言之，就是被天气坑了。李家俊看了化验报告也很无奈：百密一疏）


        以上，是刘杰辉在寒战1的调查所得，三封匿名信的内容也来源于以上信息。

        张国标在廉政公署哇啦哇啦讲了一大堆话，其实都是刘杰辉提供的信息和分析：

        包括刘杰辉涉嫌贪污（没错，刘sir就是自己举报自己），李家俊的智商状况、荣誉状况、李文斌的父亲李树棠，李文斌的老同事杨子安，DN157事件，李文斌旧部O记成员名单，冲锋车成员的成分分析，内鬼分析等等。

        为嘛引入廉政公署？2点原因：一是刘杰辉觉得警队内部眼线密布，根本分不清谁是敌人谁是自己人，既然自己人不可信，那就得找外部的中立力量介入调查。

        二是跟邝智立谈话的失败，身为副处长，要找邝智立谈话，居然被2个低级别警员拦在刑讯室外（刘sir，你在行动组成员面前真的一点威信都没有啊），这让刘杰辉很无语，跟邝智立的谈话让他更无语，邝智立问他是不是跟保安局长有啥协议，其实他就是担心刘杰辉和陆明华联合起来会对李文斌不利，他问得很直接：我可以知道（协议内容）么？刘杰辉回答也很直接：可以，但不是现在（我跟陆sir见个面你都要追问详细内容，至于么你）。

        刘杰辉想让邝智立带话给李文斌“我们是纪律部队的管理层，父亲的角色绝对不能凌驾于警察的身份“，结果邝智立压根不鸟他：你直接跟我上司谈吧。另外还补了一句：我不喜欢喝拿铁（咖啡不对味，我跟你一点也不志同道合，你还是找别人吧）。

        刘杰辉潜台词：行，邝智立你不帮我传话，还在我面前摆谱，我就找别人传讯李文斌。

        所以，第2封匿名信之后刘杰辉就和张国标直接通话了，因为他要知道传讯的结果，就是这个结果导致他在大厦约见李文斌，摊牌，然后再监视李文斌的家，安排狙击手外围控场，逮捕李家俊。

        由此破案，张国标是很服气的：人家都说李sir比你老练10倍，刘sir，你真的很厉害。

        李文斌也挺服气：我一直怀疑你的工作能力，是我太主观了。



        说一下三封匿名信的内容：

        匿名信一：李文斌在行政会议里的品格评估和背景审查+刘杰辉涉嫌贪污赎金

        那个李文斌的品格评估和审查报告是保安局局长陆明华给他的副本，刘杰辉的前女友梁紫薇亲自交到了他手上，刘杰辉看过之后本来打算用文件粉碎机销毁的（其实也算销毁了，但是不够彻底），后来又把被粉碎机切成一条条的报告给粘合了，把这份带着指纹的报告和投诉自己涉嫌贪污5千9百多万赎金的匿名信一起送到了廉政公署。

        这封信，刘杰辉没有具体给到某个人，他就是想看廉政公署有谁胆子够大敢着手调查这个案子，结果首席调查主任张国标主主动请缨调查，于是，刘杰辉被带到廉政公署问话，张国标成功引出了刘杰辉贪污这个问题，还质疑警队权利交接毫无记录，刘杰辉认为此人胆子够大，设想和分析能力都不错，于是他向张国标竖起了大拇指。

        匿名信二：寒战行动相关资料+1995年ND157行动报告（含O记成员名单）

        这封匿名信直接放在张国标的车上。张国标把李文斌叫去问话，一开始就问：名单上的人有没有印象（O记成员）？李文斌不可置否，张国标打开话匣子哇啦哇啦讲了一大堆，李文斌嗤之以鼻：小朋友，要学会保护自己，别被人下了套。（这么多机密资料肯定是有人故意泄露给你让你调查的，这样的烫手山芋你也敢接，不怕把自己给玩进去么？）

        匿名信三：汽车炸弹成分分析+冲锋车成员警服的化验报告

        这封信，一式两份，一份放在张国标的办公桌上，一份被刘杰辉拿着去找李文斌摊牌，李文斌这才知道匿名信是出自刘杰辉之手，才知道策划劫持冲锋车的是李家俊。

        其实刘杰辉这里走了一步险棋，他是有怀疑过李文斌（嗯，几乎从来没信任过），但是还好李文斌不是大BOSS，刘杰辉搞了双重保险措施，一重保险是同样的报告张国标手上也有，就算自己手中这份被销毁，线索也不至于断绝，二重保险是，监视李文斌的家，安排狙击手。



        寒战1+2刘杰辉的厉害之处就在于他能拿到他想要的各种信息，并进行推理整合得出结论，化不利为有利，让对手成为助手（张国标、邝智立、简奥伟），所有能利用的都被他利用了个遍，还能排除异己，安排狙击手外围控场，最终和平解决争端，将案情压下来，保住自己的职位，不得不说，手段十分之牛逼，能力十分之高超。

另外，本来我以为刘杰辉是文官，头脑发达四肢简单的那种，没想到刘sir的实战应变能力也不错，都有点文武双全的意思了。

        两部片子的一半枪战都是刘sir贡献的（李文斌就只在家里拿枪指了一下李家俊，在办公室拿枪指了一下刘杰辉）。

        除了文武双全之外，他的控制力（掌控欲）也很强：我要的是建议，不是意见。（韩孝忠被训斥了，表示很无辜）

        刘杰辉喜欢自己主导，不喜欢被人主导，尤其讨厌被人威胁（所以他在审问李家俊的时候暴力执法）。这种能力牛逼，意志坚定（掌控欲强）的人，很难被收买策反成为自己人，所以只能踢他出局。行政打击力度不够，那就来个炸弹好了。炸死最好，万一炸不死，港铁爆炸事件也能让舆论升级，各种外部弹劾再加上警队内部罢免机制也能让他下台。

        炸弹事件也从侧面说明李文斌判断有误，这不是简单的警匪斗争，而是政治斗争。

        刘杰辉是寒战的核心人物这点毋庸置疑，所有的恶性事件和极端行动都是针对他的，因为他作为警队后起之秀打乱了体制内大佬的接班人培养计划，又变被动为主动用各种手段调查破案，最后还刻意让李文斌带队去查冲锋车位置，逼他站队做出选择，简直不能再牛掰了。

        刘杰辉被保安局陆明华器重是很有道理的啊，因为他善于用人，懂得分辨什么人可以用 ，这种人就适合当领导。至于李文斌被这么多人推崇，尤其是他部下，跟他的人格魅力重情义是分不开的，不过这种算是旧式江湖做派了，要被时代淘汰的，当领导还是得靠能力，而不是个人魅力。

        老实说，在案情把控方面，李文斌总是判断失误，或许这就是我不怎么欣赏这个角色的原因，不管他有多么纠结的人情取舍。

        李文斌的判断太有职位局限性了，这也是在寒战1里面他对案情推动没啥贡献的原因。



        看看李文斌和刘杰辉对同一事件的不同判断：

        寒战1针对冲锋车失踪的紧急会议：

        李文斌的结论：一警队有内奸，二这个通讯系统存在很大漏洞。这两点都是针对刘杰辉的，意思就是：我手下的人各种部署和应对措施都很到位，刘杰辉，你手下的人和你一手操控主持的通讯系统出了严重问题，你应该好好反省。

        刘杰辉的结论：一级戒备是因为李文斌为了他儿子反应过度，警队确实有内奸（找陆明华要李文斌父子的资料，查李文斌旧部），通讯系统确实有问题（查知道警员无线电追踪秘密的前警务人员，查供应商来源）

        事实是：李文斌手下的人有问题，包括：飞虎队石米高，李家俊，韩孝忠，李家俊，陈斌，何国正……

        刘杰辉手下的徐永基也有问题，但是这个只是边缘人物，只是帮反派讲几句话，并不想杀刘杰辉。

        第三代通讯系统问题很大：警员无线电秘密被高级别的前警务人员利用，连供应商都是高级别的前警务人员的私人公司。


        算赎金的时候：

        李文斌亲自算，刘杰辉看的是下属提供的资料，总数在最后一页，双方得出的总数差不多，九千多万。

        关于幕后黑手的推测，李文斌的结论：能够PK香港警队的，不超过5个（李文斌猜测的是黑社会团伙犯罪的头目）。

        刘杰辉的做法：让徐永基去查香港回归以来离职的警务人员名单（曾向荣的前任蔡元祺肯定在名单之列）。

        事实是：寒战事件不是黑社会团伙犯罪，而是权利政治洗牌斗争。


        港铁炸弹事件：

        李文斌的判断：炸弹一定不是真的，炸死一个警务处长的后果很严重，一般匪徒不敢这么做，况且这只是人质交换而已。

        刘杰辉的判断：行政打击力度不够，直接武力解决也是可能的。（参考寒战1天桥枪战）

        区sir（林文龙）的判断：要做最坏的打算，不能排除炸弹是真的，拆弹专家马上准备出发。

事实是：炸弹就是真的，还炸伤了一个拆弹专家。虽然没炸死刘杰辉，但是导致立法会上刘杰辉各种被弹劾问责。

        区sir应该非常庆幸：幸好没听你的认为炸弹是假的，要不是及时派了拆弹专家过去，刘sir挂了，这责任我可担当不起。

        李文斌：。。。。。



===================================二次更新的分割线


        （继续开更，上周六3刷归来，不得不说刘处长的帅是无敌的，我服。）

        补充说明一下：港铁炸弹事件，帮忙疏散人群，跟着刘杰辉跑的那个女警是反派大佬会议的守门人，通知蔡元祺跑路的也是她，也就是说，炸弹之所以没在人群密集区域爆炸，也没有直接炸死刘杰辉，是因为炸弹控制器在那个女警手上。

        刘杰辉身边本来有好多戴着耳机的警员的， O记何国正混在路人之中，把手铐钥匙给了李家俊。混乱一开始，警员都忙着维持秩序疏散人群，刘杰辉的手被手铐铐在炸弹箱上，他把炸弹快速转移到人群稀少的角落，一男一女两个警察全程跟随，男的不知道是不是内鬼，反正女的肯定是，所以没打算炸死人，所以女警等人群疏散了，拆弹专家赶到了，手铐剪断了，刘杰辉做好防护措施了，才让炸弹爆炸。

        我前面说“行政打击力度不够，那就武力解决”，这个说法不太准确，这只能说是刘杰辉的判断，因为他置身其中。至于反派方面，是真的没打算炸死人的，具体说来又得涉及到反派的目的和策略了。（其实我本来是想把刘李二人的对比写完，再把两人的立场态度写完，然后再写反派的目的和策略，但是由于前面对港铁炸弹事件分析有误，所以只好把反派的目的策略这一部分提到前面来了。）

        反派的目的就是让刘杰辉失职下台，让李文斌上位。作案方针是：控制伤害（尽量不要搞死人），万一东窗事发就丢卒保车（O记一伙就是炮灰）。

        无论是寒战1的天桥枪战事件还是寒战2的港铁炸弹事件，反派都不是想要刘杰辉的命，只有隧道枪战被逼急了，才是真的对他动了杀机。



        有人说，反派想让李文斌上位，直接买凶杀人干掉刘杰辉不就行了，至于搞这么多事吗。且不论刘杰辉的死会引发什么样的后果，单是买凶杀人（不管是刺杀也好或者制造车祸也好）很难做到完美犯罪不留下线索。

        如果警务处副处长意外身亡，势必引发警界震动，警方一定会大规模调查到底，而且刘杰辉一死，李文斌成为既得利者，没法避开这个嫌疑。

        为了保证李文斌成功上位且不被调查，就只有在行政上打击刘杰辉，让其失职，进而失去升迁的机会，李文斌破案立功上位，再过几年，李文斌退休，李家俊被当成接班人培养。

        寒战1 ，反派的策略是制造冲锋车失踪事件勒索警方，让让李文斌去找回赎金和冲锋车的装备（武器），进而立功。为了让刘杰辉因赎金问题失职，反派收买了金库主管和徐永基。

        反派希望的理想结果是：李文斌完全没意识到这是李家俊勾结前警务人员在背后操纵，只当这是普通的绑架案（反派真正要扶植操控的是李家俊，李文斌只是用来过渡的），刘杰辉因为寒战行动失败而下台，李文斌因为成功破获寒战一案而上位。

        在这个计划内，是不需要死人的，因为反派制造案件，再让李文斌破案升职，是非常顺理成章的。但是刘杰辉启动罢免机制免除了李文斌的职务，这点出乎反派意料，于是反派杀了徐永基，让其无法开口辩解，意图快速结案（狗车里的5千九百多万被抢，刘杰辉必定怀疑徐永基，因为是徐永基表示金库主管要求把剩余的钱送回金库，由于在送来的途中没有意外，再加上刘杰辉对徐永基的信任，他采纳了徐永基的说法，结果中招）；廉政公署介入调查再次出乎反派意料，于是反派又杀了金库主管，暴露黑火药线索；最后再杀了O记成员，终结黑火药线索，把所有责任都推到徐永基+金库主管+O记身上。可惜，功亏一篑，被台风天气坑了，李家俊被刘杰辉揪了出来。



        旺角戏院爆炸，无人死亡，这个事件和冲锋车失踪的时间非常接近，让李文斌认为是有黑社会团伙故意挑战香港警方勒索巨额财产。再加上后来冲锋车失踪，李家俊也在失踪之列，导致李文斌过度紧张，宣布香港进入一级戒备。

        简奥伟的侄子醉酒驾驶事件纯属意外，因为李家俊在看过手表时间之后暴力执法，他要在计划时间内被绑架，配合信号屏蔽系统的启动时间，让冲锋车按时消失，所以他暴力执法是想快点结束这宗意外。

        警方接到的报告是：编号71（冲锋车）在处理完一宗醉酒闹事之后就失踪了。注意，是“处理完”，所以寒战1开头的简奥伟的侄子醉酒驾驶不在计划之类。至于沈美怡示意李家俊注意摄像头，这只是常规举动，为了维护警队声誉，提醒李家俊不要暴力执法，冲锋车成员之中，只有李家俊一人是反派一伙的。

        反派利用第三代通讯系统的警员无线电追踪秘密制造了南亚人渡口事件，在这个事件中，有一人死亡，李文斌下令击毙了一个疑似手持炸弹控制器的南亚人，一枪正中玫心，其他人都被活捉。

        冲锋车车长黄强黄强因心脏病突发缺药，反派把他丢在急诊室门口，结果没抢救过来，这起意外死亡导致李文斌宣布香港进入二级戒备，并且投入三分之二的警力（2万多人）调查冲锋车失踪一案。

        此时，刘杰辉再也看不下去了，启动罢免机制，集合梁紫薇+莫sir+徐永基+邝智立+自己 这5票让李文斌下台。刘杰辉成为署理处长+寒战行动总指挥。

        （寒战1中只明确表示了 刘、邝、徐3人联合罢免，另外又说了一句梁紫薇手上有2票，那2票除了梁紫薇自己之外，另一票应该是梁紫薇的上司莫sir，这个人见风使舵，很容易被说服，在寒战2中，梁紫薇被逼签字，说：真没想到领头的会是莫sir，这说明寒战1的罢免行动莫sir也有参与，所以梁紫薇才十分惊讶。）

        这一出罢免事件在反派计划之外，因为反派在天桥枪战杀了徐永基，目的就是要杀人灭口，让其无法开口辩解，意图快速结案，刘杰辉听说狗车被劫的当时就意识到自己上当了，退回去的钱才是劫匪真正想要的，也正是这个时候开始怀疑徐永基是内鬼。徐永基死亡，刘杰辉无法从徐永基口中知道什么，线索断绝，刘杰辉让邝智立去查徐永基的财务状况，坐实了徐永基是内鬼，所以寒战2开头只有邝智立的追悼会，没有徐永基的。

        徐永基的叛变程度可能并不高，顶多就是反派给他钱让他对刘杰辉说金库主管要求立刻送回剩下的钱。

        很多人认为刘杰辉是在廉政公张国标的质疑下才意识到自己上当了，这个说法并不正确。

        因为告密者是刘杰辉本人，被廉政公署带走问话是他自己策划的，所以在廉政公署，刘杰辉全程都是在演戏，因为张国标所说的每一句话都在他的意料之中，完全就是按照他的匿名信信息来的。他的目的就是提供资料，并加以引导，让廉政公署顺藤摸瓜揪出真凶。



        天桥枪战，根据当时的情况，刘杰辉的判断是自己可能猜到了反派的身份，导致反派要杀自己灭口。

        当时，吴樾在电话中极其嚣张[嗯，一直以来代表反派打电话给刘杰辉的都是吴樾（寒战2的档案没看清，不记得他在电影里的名字，只好用真名代替。），一共打了3次，第一次问刘杰辉赎金算好没有，第二次一路指示刘杰辉到指定地点交赎金，第三次：你太太…你女儿……

吴樾在寒战1全程没露面，在寒战2废车场多次启动爆炸陷阱，但是最后因为受伤过重死在何国正身旁。]（他每次打电话都很嚣张，而且表示自己知道刘杰辉很多事情，很清楚警队人员构架）。

刘杰辉问：你有没有当过警（和谐）察？我88年入职，有没有见过你？紧接着吴越要他立刻停车把3千多万赎金扔下去，刘杰辉照做，赎金引发群众哄抢，赶到的警员都在维持秩序，刘杰辉意识到自己在天桥孤立无援，预感反派可能会对自己下手，于是让徐永基上来帮忙。刘杰辉的这段反应应该在反派预料之中，事实上，反派那边不担心暴露，因为刘杰辉手上没有证据，仅凭电话难以判断反派身份。

        （有人问电话里反派说刘sir你鞋带掉了是怎么回事，这里解释一下：反派应该是在另外一条船上用望远镜观察刘杰辉，所以他能看到刘sir的鞋带松了。刘杰辉起身的时候，两条船相对驶过，这个时候还有下属报告：电话讯号离刘sir很近。说明给刘杰辉打电话的吴樾就在对面那条船上。）


        天台烟花事件，很多人看的比较懵逼，觉得邝智立死的莫名其妙（我一刷的时候也挺懵，节奏太快，完全没搞清楚状况），在这里解释一下。（这一段是我以前在豆瓣回答邝智立之死的内容，现在寒战2 上映，估计很多人回顾寒战1，所以我这条回答的点赞最近多了很多）

        问：为什么绑匪要出现在天台上？他们拿了巨款，一般都是直接跑路的吧，干嘛还要跑天台上装烟花？

        答：没来得急跑路也没打算拿巨款，李家俊结尾说过几天会安排赎金和失枪曝光，由李文斌去破案。没来及跑路是因为绑匪没想到警队内鬼石米高会用黑火药炸死金库主管，故意暴露黑火药烟花这条线索进而杀人灭口终结线索。

        反派是多个人员组合的利益团体，有前O记成员（以陈斌为首的绑匪），有警队内部人员（石米高&amp;李家俊&amp;很多未暴露的），有退休高官（不清楚有多少个，但是级别很高，知道连立法局财委会警务处管理副处长都不知道的机密（警员无线电），可能就是终极大BOSS）。

        片中讲到炸死金库主管的黑火药线索太明显，廉政公署张国标推测唯一的可能就是警队内鬼要开始清洗人员，宁愿出卖帮过自己的外人（O记绑匪），也不愿出卖自己的兄弟（李家俊等人）。

        于是就可以看到飞虎队队长石米高（内鬼之一）策划了天台行动，意图将O记成员灭口，陈斌打电话给邝智立表示自己是以前O记的，要转做污点证人，这点出乎石米高的意料。陈斌中枪前质问石米高：为什么出卖我。这让邝智立意识到石米高是内鬼，邝智立正准备说话的时候，石米高开枪杀了二人。陈斌临死前按动了爆炸开关，于是整个天台爆炸，死无对证，线索从此断绝。

        但是刘杰辉利用廉政公署打给政府化验所的电话拿到了政府化验报告揪出了李家俊。再补充一点，前O记成员从南非回来，肯定有人接应，接应方（就是石米高内鬼一伙）本来就打算牺牲O记成员，所以才安排他们在天台做烟花。



        寒战2，反派的策略是通过立法会弹劾刘杰辉让其下台，但是仅仅只有寒战1的匿名信事件违规还不足以让刘杰辉下台。所以反派绑架了刘杰辉的妻子，此事让刘杰辉在总部审问李家俊，刘杰辉不经手续直接从惩戒署提人已经是违反规定了，这时候再用网络水军造势扩大舆论，但是这样还不够，还得再加上一条恶性事件。

        反派抓住了刘杰辉的弱点（注重家庭），所以在前期，刘杰辉几乎都是被反派牵着鼻子走，不经手续直接从惩戒署带走李家俊，违规；向歹徒妥协，亲自押解李家俊到港铁，不考虑公众安全和影响，只顾私人情感，不称职；港铁炸弹爆炸，造成公众情绪恐慌，影响恶劣。

        人质交换的港铁炸弹事件，李文斌说反派的目的是要制造混乱，这一点判断又错了，反派的目的不是让炸弹在人群中爆炸，因为那样伤亡人数太多，不符合反派的一贯作风。反派的目的只是想用炸弹事件来造成轰动效果，然后在立法会上列出一大串刘杰辉失职行为，让刘杰辉下台。但是李文斌后来在大佬会议上见到了那个女警，应该就什么都明白了。

        至于刘杰辉置身其中，在当时应该也没有想到反派不是真的要自己死，因为他不知道哪个女警是蔡元祺的人。


        港铁炸弹事件之后，那个什么特权法委员会的马卓贤公开表示：香港自开埠以来，从来没有这么一个不知所谓所谓的处长。

        这种公开性的指责当然也是反派按流程计划好的，毕竟立法会主席台上的都是后来参与蔡元祺大佬会议的人。

        但是，刘杰辉赢了立法会的第二回合，表明了自己的态度和立场，挽回了警队的声誉，重拾了公众对于警方的信心，至此，通过立法会弹劾刘杰辉的行动宣告失败。

既然立法会不行，隧道枪战也没打死刘杰辉，那就说服李文斌，拉拢莫sir，采用罢免机制让刘杰辉下台。

        然而刘杰辉在位期间没有宣布过香港进入戒备状态，所以他有2周时间交接，他利用这2周时间调查，在最后4小时内设计击毙所有参与反派计划的O记成员，掰回一局，寒战行动终于有了突破性进展，李家俊也再次伏法，李文斌继续退休，蔡元祺暂时蛰伏，至此，反派企图让刘杰辉下台的计划彻底失败。



        嗯，本来接下来是要写续集猜测的，但是续集涉及到李文斌的态度立场，所以还是留在最后好了。继续回到刘杰辉和李文斌的对比。

        在前面，讲了两人的处事态度对比，李文斌总是判断失误是因为其职位局限性，他以前是O记主管。O记，有组织罪案及三合会调查科，有组织罪案就是团伙犯罪，三合会是香港著名分黑社会团伙，李文斌总是和犯罪分子打交道，这也让他的调查目标局限在团伙犯罪上面，所以在寒战1算赎金的时候，他说：能够PK香港警队的，不超过5个。他认为寒战的幕后黑手是团伙犯罪的头目。

        处事态度判断说完了，现在来说说两人的人际关系对比。

        李文斌曾经非常自信地表示：我的网络和人脉多得连处长都佩服我。

然而，他非常引以为豪的人脉早已被野心家腐蚀渗透，如果没有刘杰辉这个后起之秀的出现，完全打乱了反派的接班人计划的话，李文斌可能根本不会意识到自己已经成了野心家的政治工具。

当初很多人通过这段话认为李文斌才是幕后大BOSS，但是我觉得这只是在表现李文斌的性格：盲目自信。他资历高，经验足，在后辈面前喜欢摆谱，对自己的能力、人脉、判断力有绝对的信心。除了盲目自信之外，他还有点偏执，不懂得平衡，从他的两个提问上可以反映出来：

        提问一：现在是市民的知情权重要还是警员的安全重要？

        他个人觉得警员的安全重要，市民知情权在警员的安全面前简直不提一提。梁紫薇提醒他：你这是人治，不是法治。

        提问二：一个城市可以没有廉政公署还是可以没有警察？

        他个人觉得警察比廉政公署重要多了，然而他没考虑到如果没有廉政公署的成立，香港警队不可能拿到世界性的荣誉称号，亚洲最安全的城市也不可能有香港。（上世纪六七十年代，警匪勾结的想象很严重，自廉政公署成立之后，这种情况才有所改善，廉政公署是独立机构，权利非常大，可以绕过保安局直接对特首负责，也可以在毫无证据的情况下拘留警队高官。）



        那么，刘杰辉的态度呢，很显然，刘杰辉是注重平衡的，如果这2个问题让他回答，他肯定说都很重要，缺一不可。

        寒战1结尾的内部报告上表明：基于香港的核心价值，这次行动是最成功的失败事件。

        为什么这么说，因为刘杰辉是保安局长的心腹，他的上位表示以他为代表的法治战胜了以李文斌为代表的人治，而香港的核心价值观就是法治（这一点陆明华在记者会上有说明）。但是，寒战行动让警方元气大伤，暴露出警队有无数内鬼，除了抓住李家俊之外，警队内部的无数内鬼短期内根本无法排查，内部腐败严重（风气败坏，人人都把为自己争取权益摆在首位，且认为这是理所当然），所以说失败，这是警员教育的失败（参考寒战1结尾李家俊说的教官洗脑）。

        李文斌滥用职权宣布香港进入戒备状态且不对外公开，梁紫薇提醒李文斌：你这是人治，不是法治。她的意思其实也就是刘杰辉的意思，她是刘杰辉的得力助手兼前女友，肯定受刘杰辉影响很深，所以她的潜台词就是：警员安全固然重要，然而你现在宣布香港进入戒备状态却秘而不宣，违反了市民的知情权，不符合法治。

        至于廉政公署，刘杰辉在警队内部无人可用的情况下用匿名信让廉政公署介入调查足以说明他对廉政公署是非常看重的。



        李文斌的个人魅力爆表，因为他重情重义，所以他的旧部下宁愿牺牲自己也要保全他。（在寒战1的结尾，李家俊枪指李文斌也是为了保全他，因为他喝水的时候看了窗外，知道外面有狙击手控场，而且知道刘杰辉要活捉自己，反正跑不了，那就让枪指李文斌，让其置身事外置身事外，撇清关系，反正狙击手会开枪打自己的。）

        对比看来，刘杰辉似乎没啥人格魅力，因为刘杰辉的魅力不在于重情重义，来看看他的人际关系：廉政公署和警务处是对立的部门，但是张国标对刘杰辉却是心服口服：人家都说李sir比你老练十倍，刘sir，你真的很厉害。

        邝智立是管理组李文斌的得力助手，但是却能站在刘杰辉这边帮他罢免李文斌，可见刘杰辉看人不错，也知道怎么说服人。

        独立议员简奥伟，第一场立法会，简奥伟咄咄逼人，刘杰辉几乎没怎么发言，因为第一场的主角的是李文斌。第二场立法会，刘杰辉的应对非常好，简奥伟挺欣赏的，因为他的发言挽回了警队的声誉，重拾了公众对于警方的信心，张国标梁紫薇等人的表情也表示刘杰辉应对不错。

前女友梁紫薇，寒战1+2两次罢免都坚决支持刘杰辉。

        区sir（林文龙饰，电影里名字貌似叫区浩麟？），反派表示：区sir太靠近刘杰辉，现在的他不够中肯。是不是说明前区sir还是挺中肯的，但是后来被刘杰辉拉拢了呢？

        罢免机制启动，刘杰辉面临下台，妻子对他说：在我心中，你永远都是警务处长。

        老实说，一刷的时候，我觉得这句台词有欠考虑，难道不是应该说：在我心中你永远都是好警（和谐）察的吗。2刷才意识到，这句话是有鼓励成分的，不单单是安慰，鼓励刘杰辉不要放弃。

        大佬会议上，蔡元祺说：刘杰辉在立法会上根本不算赢（嗯，其实人家就是赢了，你还不服气）。最后在机场，刘杰辉找他摊牌，表示自己已查到第三代通讯系统是蔡元祺的私人公司，蔡元祺的表情：呦呵，这都能被你查到，小子，你还算有点本事。



        刘杰辉对这些人的态度：

        对张国标：引导并鼓励。这一点处理得非常好，如果不是张国标大力支持，刘杰辉凭什么在警队编制之外组建一个调查队（成员包括张国标+郭伟民+Nicol+简奥伟的徒弟之一[一个男的，不知其名]），靠三封匿名信就拉到了一个跨部门的心腹，刘sir这手段整得确实不错。当然，这和他的鼓励态度是分不开的。张国标是个挺有才的晚辈，从刘李二人对他的态度看（李文斌是个喜欢摆谱的老狐狸），他当然选择帮刘。

        对妻子：不顾一切去救。这点没的说，李家俊撞枪口了，一直在挑战刘杰辉的忍耐底线，所以他在刑讯室暴力执法，开车的时候李家俊造谣，刘杰辉狠狠滴磕了他的头，最后隧道枪战，连开几枪将其射倒。

        对梁紫薇：点到即止的关怀。刘杰辉行得正坐得直，对梁紫薇没有过多的暧昧，不然就是流言蜚语满天飞外加家庭矛盾纠纷。他跟梁紫薇分手之后还能在同一个屋檐下共事，关键时刻梁紫薇还总是支持刘杰辉，可见这分手关系处理得不错。而且，刘杰辉还能替梁紫薇考虑：罢免协议你还是签了吧，不然你以后在警队会很难，你不签，很多人都会针对你。作为一个女人，被男人关怀，那么女人支持这个男人就是非常理所当然的了。

        对区sir：保留人才实力。从现在开始，你跟我保持距离，这么多人想对付我，你还跟我走这么近，很可能会中枪的。（当然，刘杰辉还有另外一层意思，警队内鬼无数，你身在警队，用警队资源去查，很可能啥都查不到或者查的啥都不对。）

        对徐永基：信任怀念且懊悔。寒战1刘杰辉对徐永基很信任，所以在徐永基说金库主管要求送回剩余的钱，他马上就答应了，狗车有一定的防御能力，而且他认为既然钱财平安送达，那么平安退回似乎也没啥问题。但事实是他被徐永基骗了，当他知晓徐永基财务状况后，应该很懊悔，如果他能及早知晓徐永基的情况，及时给予帮助劝导，也不至于让徐永基误入歧途最终被反派杀人灭口。

        对邝智立：防范并合作。邝智立学历高，而且就快成为法学博士，刘杰辉认为他能力不错，判断力也比较中肯，但是还是有防范，在处长办公室签了赎金支票之后，他把邝智立支开了，让徐永基去负责赎金的运输。

        对简奥伟：怀疑并合作。简奥伟在立法会上咄咄逼人的气势使得刘杰辉去调查他的人脉，结果查到律政司司长黎永廉（这名字怎么就这么讽刺捏？）跟简奥伟关系匪浅，再加上李文斌在立法会上针对自己，他怀疑简奥伟、黎永廉、李文斌是一伙的。但是怀疑归怀疑，简奥伟不反对欧小姐跟踪调查李文斌已经算是表明了他的态度，他是站在警队（刘杰辉）这边的。其实刘杰辉和简奥伟也算有点志同道合，都不想成为别人的棋子。



        漏了一个人，杜文，在寒战1开头，杜文没有及时听电话，被邝智立暴力叫醒（这表明行动组和管理组因为通讯系统挪用行动组资金一事积怨已久，不然干嘛这么暴力），在会上杜文还一脸懵逼，刘杰辉帮杜文说话，结果被李文斌训斥。

        处长曾向荣在哥本哈根开会，发生刑事案件，李文斌理所当然成为署理处长，然而杜文很清楚自己要效忠的是刘杰辉，所以专门给他开小灶：我在大房（处长办公室）外多设立了一个系统，方便你们做事。

        刘杰辉和杜文的关系不错，他信任杜文，杜文对他也很忠心，杜文也挺会检讨自己，在寒战1，刘杰辉、徐永基、杜文3人前往渡口（南亚人事件）的时候，徐永基曾经问刘杰辉：你信不信警队有内奸？（徐sir这算不算试探？）刘杰辉没回答。杜文说：可能真的是我这边出了问题。刘杰辉表示：出事的是这个行动代号。（关于行动代号的梗后面解释）

        刘杰辉排除了杜文的嫌疑，既然通讯系统的主管没有问题，那么，有问题的就只能是高级别的前警务人员（起码得是行动副处长、处长级别的）&amp;通讯系统的供应商。

        在算赎金的时候，他让徐永基去查香港回归以来的离职人员，徐永基死后，他又拉拢区sir，通讯系统的调查由区sir接收。刘杰辉赢了立法会，隧道枪战他将李家俊和何国正打伤，他知道反派一定还会有大动作，所以他让区sir暂停调查，且跟他保持距离，以免被波及。然后他让张国标那边继续调查第三代通讯系统的供应商（张国标的女下属拿着一大叠通讯系统的资料）。也就是说，就算没有照片事件，刘杰辉也能揪出蔡元祺。照片事件只是让确凿证据提前曝光而已。



        综上，一个让自己人坚定跟随且让对手（李文斌、张国标、简奥伟、蔡元祺）佩服的人，必定有其魅力所在，刘杰辉的魅力不在于他的人格魅力重情义什么的，而在于他的能力三观和处理人际关系的态度（从他对梁紫薇、徐永基、区sir的态度来看，刘杰辉并不是一个全然没有人情味的人）。

        表面上看，刘杰辉似乎跟谁都没有非常交好（貌似没啥人为他去死），但是一到关键时刻，他能把他看重的人都联合起来帮自己，不仅会识人，还会用人，是不是很牛逼？现在的政府高层推崇刘杰辉不是没有道理的，他确实比李文斌更适合当处长。（如果警队高层没有严重变故，李文斌很可能会被劝退，官至行动副处长，然后退休，刘杰辉将会成为香港回归以来最年轻的警务处长。）

        嗯，前面说“貌似没啥人为他去死”，刘杰辉在人员方面的损失只有徐永基，事实证明徐永基的死是反派为了杀人灭口。但是，在刘杰辉和徐永基两个当事人的角度看，起码在枪战的当时，徐永基是要挽救帮助刘杰辉的，虽然徐永基用车排挤刘杰辉的车，但是不是想要他的命，徐永基以为反派是要杀刘杰辉，中枪之后才意思到反派是要杀自己。



        在贴吧有吧友表示：[刘杰辉这样的人最终不会得到手下的推崇，因为他太制度化了，即使是老手下，只要他认为能力不可能胜任这个位置，他就绝对不会提拔。但有时候用人必须是要有些人情味的，历来皆如此，不可能全部因岗用人。]

        我想这位吧友的意思是：刘杰辉的用人态度：谁能力高，我就用谁。李文斌：谁跟我关系好，我就用谁。

        事实上，李文斌这种注重江湖情谊的用人方法已经过时了，看起来他似乎是人心所向，但是根据李家俊的说法，警队无数内鬼只是想借李文斌的升迁提升自身待遇而已，只有被蔡元祺当成炮灰的O记才是真心帮他（虽然也有为了自身待遇的成分。）

        刘杰辉，张国标曾经提到刘杰辉的整个下线梯队，可见刘杰辉也是有人脉的。前面对刘杰辉的人际关系分析可以看出：刘杰辉确实很会选贤任能，而且，他还能为下属着想，保护他们（他让区sir暂停调查，让梁紫薇在罢免协议上签字）。

        用人有道，是刘杰辉他成功的关键。关系好，没啥说的，可以放心用，比如梁紫薇、杜文；关系一般的，拉拢，比如以前比较中肯的区sir；关系不好的，可以培养关系，比如张国标；培养不出啥关系的，暂时拉过来合作也是好的，比如邝智立、简奥伟（张国标说监控人手不够，刘杰辉就借了简奥伟的人，简奥伟那边的条件是消息要互通）。



        除了会选贤任能之外，排除异己也是刘杰辉的手段之一：

        对于莫sir这种见风使舵又胆小的墙头草，刘杰辉的做法是放出消息说自己组建了一个调查小队，而且只跟莫sir说在港大岩洞。注意，他只跟莫sir说了，这表示，他这一步棋不是试探，而是铁了心要把莫sir拉下水，排除异己。因为寒战1刘杰辉罢免李文斌，莫sir和梁紫薇都支持（“再等3分钟，梁紫薇手上有2票”这2票一个是梁紫薇本人，另一个就是她的上司莫sir），寒战2，莫sir居然领头逼梁紫薇罢免刘杰辉。这让刘杰辉认为莫sir收了反派的好处，所以他用假消息设计莫sir。

        刘杰辉告诉了好几个人他组建了编制外的调查小队的事情，因为他知道莫sir胆子小，还有点多疑，肯定会问问关系好的人关于编制外调查小队的事是不是真的，莫sir不会自己透露港大岩洞这个地点，他还指望靠这个立功呢（他觉得刘杰辉的下台，李文斌的上位是必然的），莫sir这种胆小的墙头草，既然答应了为反派办事，那么，他在第一时间通知反派让其去查看港大岩洞也就顺理成章了，他就是想借机表现自己的忠心。



        有人说为什么O记没有一点反侦察意识，去了假地点还没有意识到自己暴露了，为什么不及时转移，还要留在废车场。

        这里要解释一下：寒战1+2，O记成员没有自主行动权，而且一开始就被当做炮灰备胎，万一东窗事发，是有几个师兄得先牺牲，这说的就是O记。蔡元祺一伙一直把O记当外人，当炮灰，出了事，就让O记背锅，所以寒战1，陈斌被石米高坑了，寒战2，何国正被蔡元祺坑了。O记从南非回来，完全按蔡元祺这边接应方的计划办事。

所以，寒战1，陈斌一伙老老实实在天台装烟花。这是蔡元祺一伙设计的保险措施，要不是刘杰辉那么难缠，黑火药烟花这条线索根本没必要暴露，石米高也没必要杀陈斌灭口。

        寒战2，何国正一伙老老实实地待在废车场，港大岩洞事件之后，何国正可能请示过蔡元祺要不要转移目标，蔡元祺可能意识到何国正一伙被刘杰辉盯上了，不过他不在乎，丢卒保车，见死不救，让刘杰辉暂时获胜，延缓刘杰辉的调查，因为刘杰辉现在不是最重要的，只要律政司司长黎永廉竞选特首成功，让刘杰辉下台就会变得容易很多。

        所有的行动需要有经费支持，很显然，O记是没啥钱的，因为他们靠警方的线人费过活，刘杰辉削减行动组预算，将五亿四千万用于管理组的第三代通讯系统建设，这么一来，行动组经费线人费更是短缺（这也是刘杰辉在行动组成员面前没啥威信的原因，因为低级别的警员都讨厌他）。

O记回来，一方面是因为李文斌过去对他们们不错，他们要回来报恩力挺李sir，另一方面，也是为自己争取利益，如果刘杰辉下台，李文斌上位，O记的境况会大大改善。

O记缺钱，经费由蔡元祺这边提供，那么O记就不可能在没得到蔡元祺同意的情况下私自转换位置。所以，他们在港大岩洞查询无果之后迅速返回废车场布置炸弹陷阱，红外线警报也许是早就布置好的，以防万一。

        在这里还要补充说明一点，个人认为刘杰辉用假消息通知莫sir，重点在于拉莫sir下水，用航拍追踪器跟踪O记倒在其次，因为他根据欧小姐和李文斌的出行记录，已经锁定了李文斌接触对象O记的藏身范围，只是还没有精确定位而已。



        废车场事件是寒战2的高潮，刘杰辉的能力在这次事件中得以充分体现。

移交权力的最后4小时，开会的时候，莫sir、韩孝忠等人都以为终于可以大功告成让刘杰辉下台了，莫sir本来想多说两句，结果刘杰辉非常强硬地表示：我现在还是处长，这个会议应该由我来主持。（继“我要的是意见，不是建议”训斥韩孝忠之后，刘杰辉再次表示自己的主导权。）

        然后刘杰辉表示自己要下达最后一个命令。韩孝忠无所谓：处长下命令，谁敢违抗。潜台词就是：你都要下台了，还能整出啥幺蛾子来。

        结果，刘杰辉说自己已经有充分的把握可以找到失踪的冲锋车，并且让李文斌带队去。此话一出，全场震惊。李文斌权衡之下只好屈服：我只有一个要求，由我决定带什么人，05年以后来的全都不要。

        刘杰辉无所谓，因为李文斌的反应在他的意料之中，他只要求李文斌不要过早向下属透露行动目标，要在行动前15分钟再说。

        李文斌认为刘杰辉还要派人来现场监视自己，他抢先要求梁紫薇同行，他觉得梁紫薇最好对付，不容易妨碍到自己。区sir不同意，李文斌发飙，梁紫薇表示：还是我去吧。

        刘杰辉全程没发表意见，因为谁去都无所谓，他的主力在张国标那边（密切监视跟随李文斌的5位警司的电话）。



        关于廉政公署张国标+简奥伟徒弟的联合监视，我认为李文斌是知情的，所以欧小姐才能成功拍到照片，李文斌就是故意被拍到照片的，这个后面讲李文斌的立场时再具体说明，这里只说废车场事件。

        李文斌的目的是要保护自己的儿子和自己的旧部。蔡元祺一伙，他是希望这些人伏法的，所以，在废车场事件中，他自己不打电话，而是编辑信息示意韩孝忠下车之后找机会通知蔡元祺跑路，因为他知道刘杰辉安排了警队外部人员监视自己，他就是要拎出韩孝忠和蔡元祺。谁手机有动静，谁就是警队内奸。（果然廉政公署查到电话讯息之后马上告诉刘杰辉是韩孝忠有问题，然后又查到了蔡元祺的住址，刘杰辉立刻派区sir前往拦截。）

        韩孝忠通知了蔡元祺身边那个女警，就是港铁炸弹事件那个，还在大佬会议上给李文斌开过门。那个女警编辑短信告诉蔡元祺：警方带人突袭废车场，快通知他们（何国正一伙）。结果，蔡元祺看了短信只顾自己跑路，顺便给律政司司长黎永廉打了个电话（事情败露了，我要跑路了，O记准备牺牲，你们按兵不动，等我后续消息），根本没有通知何国正一伙。

在废车场突袭行动开始之前，韩孝忠赶了回来（之前出去打了个电话或是发了个短信通知那女警），李文斌用表情问：情况怎样？韩孝忠表示自己已经通知到位了，然后李文斌明显松了一口气，他以为O记已经得到讯息，成功撤离了废车场。

        之后他还不放心，又拖延了好一会儿才下令飞虎队行动，但是，飞虎队报告：在可视范围内发现目标。这让李文斌十分震惊，他立刻去看韩孝忠：你不是都通知蔡元祺了吗，怎么O记还在废车场？韩孝忠表示很无辜：我明明已经通知了蔡sir啊。

        （这里要说明一点，李文斌没法直接联系O记，韩孝忠和那个女警也没法直接联系O记，O记由蔡元祺直接指挥，蔡元祺这样做的目的就是万一东窗事发，可以拿他们当炮灰使，所以蔡元祺不通知O记跑路，就没人通知了。）

        飞虎队每一次后续报告都代表着有伤亡，而李文斌每听到一次报告，就无比痛心。一边是他服务了30年的警队，一边是他的旧部下，他完全不知道怎么办才好了，只好什么命令都不下，任由事态继续发展，这个时候李文斌心里一定恨死刘杰辉了。

反观刘杰辉，全程十分冷静，因为一切都在他的掌控之中，偶尔还瞅瞅莫sir，盯得莫sir心惊胆战的。



        何国正和吴樾突出重围，2人都受了伤，何国正是隧道枪战的旧伤，吴樾是被飞虎队打伤的。李文斌赶到现场，下令飞虎队停止攻击，表示自己要亲自与歹徒谈判。这个时候，韩孝忠递枪给李文斌，意思就是：蔡元祺放弃了O记，为了大局不要暴露自己，杀了他们吧。

李文斌不愿亲手杀死旧部，何国正和吴樾此时都隐藏在射击死角，李文斌走过去之后，何国正才现身（李文斌刚好挡住了狙击手的视线）。吴樾重伤致死，死前还是满怀希望地看着李文斌。吴樾死后，何国正以立正和企图自杀表明忠心，然后稍稍往右移，他知道狙击手在外面，他一动，李文斌就跟着动，一直挡着狙击手的视线。

        为了保全李文斌，何国正将枪口转向他，李文斌震惊之余，何国正突然偏头，刘杰辉安排的狙击手抓住机会，一枪命中何国正。

        电影里没有明确表示狙击手是刘杰辉安排的，但是之前李文斌下令全部停止开火，依然有狙击手开枪，那就只能说明狙击手是刘杰辉安排的，而且，下属报告所有匪徒都被击毙的时候，刘杰辉明显松了一口气，所有的事情都朝着他料想的方向发展了。



        补充一下刘杰辉的判断，为什么刘杰辉这么冷静，认为自己可以保住职位呢？这当然跟他对局势和人物的判断有关，他了解李文斌的目的：揪出幕后黑手+保住自己在乎的人的命（儿子+O记旧部）。他知道幕后黑手会丢卒保车放弃O记（参考寒战1天台烟花事件）。所以O记成员在刘杰辉的判断中是必死的。在最后的权力移交会上，刘杰辉只说自己有把握可以找到失踪的冲锋车，其实，他的目的不在于冲锋车，而在于O记。O记是李文斌的得力助手（只有O记是真心替李sir卖命，支持他上位的），在寒战事件中，O记是蔡元祺计划的执行者，所以刘杰辉在废车场事件中的主要目的是除掉O记。

        关于冲锋车到底找到了没有，电影里没有说，要么后续会有警员报告找到了冲锋车和装备，要么就是一切都毁于爆炸，个人倾向于后一种。因为废车场主楼发生了猛烈爆炸，很可能把屏蔽系统和冲锋车都炸毁了。不过，事已至此，冲锋车和失枪反而已经不重要了。刘杰辉已经成功掌控了局势，也让寒战行动取得了突破性进展，击毙了一波匪徒，外界针对警务处长和警方的失职舆论可以暂时消除了。

        李文斌受到严重打击，又被刘杰辉强制恢复到退休状态（刚准备重返警队就被刘sir拉了下来，还被刘sir设计剪除全部羽翼，刘sir你好狠）。



        李文斌在第一场立法会上帮他，后来又故意让欧小姐拍到照片，刘杰辉应该能想到李文斌是想以身犯险打入敌人内部揪出幕后黑手的。但是他从来没有完全信任过李文斌，所以，废车场事件他让李文斌带队，他有2个目的：铲除异己+警告李文斌。

        他知道李文斌想要揪出幕后黑手，不会自己通知反派，但是一定会让身边的警队内鬼通知反派（这就是刘杰辉同意李文斌自己选择跟随人员的原因），把内鬼和反派揪出来是刘杰辉的目的，也是李文斌的目的。所以李文斌在知道有人监控的情况下让韩孝忠去通知蔡元祺（汽车座位神马的肯定也是李文斌安排好的，故意让韩孝忠坐他身边）。韩孝忠暴露，刘杰辉铲除异己的目的已达到。

刘杰辉让李文斌带队还有另一个目的就是试探与警告，他想看李文斌在警队和旧部下之间会选哪边，李文斌只下了最开始的行动命令，中间全程无话，无法选择帮那一边，李文斌不知道怎么选，刘杰辉就帮他选了，当着他的面安排狙击手击毙了何国正。不得不说刘杰辉这一招实在是太狠了（好歹李文斌也曾间接帮过他），他这么做这是在警告李文斌：处长的位子是我的，不要试图联合外人把我拉下台，否则你的下场就跟他们一样。

        分析到这里我想说：刘杰辉这个人手段太厉害，慧眼识人，又会用人，跟他对着干，很难讨到便宜。有人说刘杰辉这个角色太符号化，简直就是正义的化身，没有阴暗面。我觉得他的行事手段就是他的阴暗面，无所不用其极，腹黑。所以我在第一页说刘杰辉偏冷酷，在行事上很有点无所不用其极，还好刘杰辉三观很正，控制力强：香港不是你们可以为所欲为的地方！如果刘杰辉这种人成为社会公敌，简直就是一场灾难。



        狙击手击毙何国正之后，刘杰辉向莫sir说明了港大岩洞事件，出示了监控录像：你先救你自己吧。然后让手下准备车，他要去找蔡元祺摊牌。

        在机场，刘杰辉说已经请示了特首，可以有条件特赦蔡元祺：李文斌继续退休，蔡元祺卖掉警队通讯系统的股份，并且离开香港，特区政府保留起诉蔡元祺的权利。

个人认为，已经请示特首&amp;掌握了通讯系统是蔡元祺私人公司的证据，这两点是刘杰辉虚张声势，因为之前他让人去探陆明华的口风，说整件事保安局全无动静，太反常。至于通讯系统是蔡元祺的私人公司，当初张国标说破译需要时间，真的来不及。

        不过，这也算是刘杰辉的一贯作风，非常时期用非常方法，他单方面警告蔡元祺将案子压下来，也是想放长线钓大鱼，而且，他需要时间来整顿警队内务。蔡元祺虽然非常恼火，但是他还是无可奈何地走了，刘杰辉算是全面获胜。



        前面李文斌和刘杰辉的各种对比，不是故意贬低李sir，只是想说明：李文斌out了，跟不上时代了。他的处事方法太被动，缺乏主动性和预见性，不能料敌先机，也不能控场布局，只能以身犯险，亲自卧底揪出幕后黑手。在用人方面，他缺乏慧眼。在教育方面，他也挺失败的，儿子被洗脑这么严重，作为父亲居然惘然不知。所以他不适合成为位高权重的领导，因为他不会用人，观念局限，教育失败。

        然而，这并不表示李文斌一无是处，李sir也是很牛逼的，他的牛逼之处体现在他超强的实战指挥能力，他很擅长直接指挥一线警员的行动：

        参考①寒战1南亚人偷渡事件，李文斌在望远镜中看到一个南亚人手持遥控器，身边还有煤气坛等炸弹设备，当机立断立马下令开火，南亚人头部中枪死亡，其他人迅速被活捉。

        参考②寒战1天桥枪战事件之后刘杰辉还试图归还指挥权（把处长办公室的钥匙递给李文斌），这也从侧面反应刘杰辉认为李文斌的现场指挥能力更强。

        参考③寒战2港铁炸弹事件，一屋子的人都懵逼了，没人及时下达命令，火车站乱成一片，还是李文斌及时抢过话筒做了紧急部署才控制住局势（如果不是及时控制局势，拆弹专家能不能及时赶到刘杰辉身边还是个问题，虽然后来事实证明这是虚惊一场）

        李文斌还有一个厉害之处就是：虽然他总是护短（儿子及手下的人），但是他能检讨自身，并且做出改变。



        下面，来重点说说李文斌的态度：

        嗯，作为刘处长的脑残粉，我还是先说说刘sir的立场态度。

        刘杰辉的观念是：合法与合规是两码事，非常时期就应该使用非常方法。权利，是用来维持治安/和平的（保卫我们的家）；权利，不能成为野心家的政治工具，香港，不是你们为所欲为的地方。

        电影的主题是权利&amp;法治，刘杰辉是影片的绝对核心人物，所有的矛盾纠纷恶性事件全是围绕他的能力态度和手段来发展的，如果不是他能力牛逼，成为高层看好的处长的候选人，就不会有针对他而策划的寒战事件，李文斌也不会发现自己成了别人的政治工具。如果不是他破案能力爆表观察细致入微不放过任何一个疑点，就不能成功逮捕李家俊。如果不是他态度内敛实则在警队编制外借廉政公署暗中调查，也不会引起反派恐慌，制造黑火药事件，寒战1也就不会死那么多人。

        李文斌，在寒战1全程被蒙在鼓里，直到刘杰辉找他摊牌，他才意识到自己和儿子还有旧部都成了野心家的政治工具。反正他不是大BOSS，以前到处流传的那个李文斌是大BOSS的剧透分析可以消停会儿了。

        我好像还看到过关于寒战2刘杰辉是大BOSS的帖子，我认为这个不可能，为了反转而反转并不是聪明的编剧。

        如果刘杰辉是反派大BOSS，不单是细节上说不通，从大的方面来说，如果他是反派，那么，所谓的什么法治社会权力制衡全都成了讽刺和笑话，电影的主题将会被淹没。

        虽然“亚洲最安全的城市”这个荣誉称号在电影里看来很讽刺，但是事实上，香港确实是有这个称号，这说明，正是因为有刘杰辉这种用尽一切手段跟歹徒周旋的人，香港才会有和平和稳定，刘杰辉应该算是警队的模范人物了（不腹黑，怎么当领导）。（我怎么发现我一说到刘处长就刹不住呢……）


        回到李文斌，前面说过了，寒战1的李文斌全程懵逼，直到刘杰辉在大厦找他摊牌，他的人脉和儿子被反派腐蚀洗脑，这对他而言是个严重的打击。所以他退休了：自己手下的人出了这么大的问题，再在警队待下去也没什么意思，难免会有人处处质疑。引咎辞职只是退休的原因之一。

        他和曾向荣都看好刘杰辉的能力，是他退休的另一个原因。不过我觉得还有很重要的一点原因：李文斌的退休其实是以退为进，因为反派把李文斌当成了政治工具，李文斌上位是反派希望看到的，那么，主动退休其实是对反派的反击。只要李文斌还没上位，反派就会继续行动。

        李文斌对幕后黑手的反击就是从他的退休开始的。



================================三次更新的分割线


        说一下关于书的梗，寒战1刘杰辉找李文斌摊牌的时候，说：所有战争都是非必要战争。他引用了丘吉尔的《风云紧急》。刘杰辉认为政治斗争没必要用武力终结（天台烟花事件死了很多人）。

        后来李文斌在家和李家俊摊牌，看的也是《风云紧急》，并且还折了记号。退休之后，刘杰辉追出来，李文斌说：我一直怀疑你的工作能力，是我太主观了。不过有件事情真的是你错了，二次大战，当年的美国总统罗斯福问英国首相邱吉尔如何评价这一次二次大战。邱吉尔回答：这一场本来是可以避免的不必要战争，他没有说过所有的战争都不必要。

        欧洲各国联合起来对德国进行经济制裁，所以德国挑起第二次世界大战。李文斌用这个典故是想说：如果不是你刘杰辉削减行动组预算，也不会有这么多人来针对你。

        刘杰辉听了这话之后可能会考虑到警队内部各部门之间的平衡问题：我不该在你面前抛书包。于是，他在车上又开始看《风云紧急》，然后接到了吴樾打来的电话。

        还有一个书的梗，李家俊在监狱里看的那本书是《影子武士》，讲的是纪律部队变成罪犯的故事，这和李家俊所做的事一样。



        前面已经说过了，李文斌的目的是：揪出幕后黑手，揪出警队内鬼，保住自己儿子的命，保住自己旧部O记的命。

        这个目的一列出来，李文斌的所有行为就都很好理解了。

        关于忠奸问题，个人认为寒战1+2，李文斌都算是忠的。只能说算是，因为他始终没有表态，所有人都举杯了，他没有，所有人都敬礼了，他没有回礼。

        对李家俊的叮嘱有种“父亲代替儿子当坏人”的意思。

        再加上研法会针对刘杰辉发难和后来的照片事件，我认为他是忠的，起码，目前为止是，至于                                第3部会不会有新的变化和抉择，那是属于续集猜测的部分了。

        有人说：如果李文斌是忠的，都见到蔡元祺了，为什么不直接告诉刘杰辉？

        首先，互为竞争对手的人一般拉不下脸来告诉对方消息（连保儿子的命都说得那么委婉纠结）

        其次，告诉了刘杰辉，他相不相信还是个问题：你说谁是反派谁就是吗，我凭什么相信你？

        再次，就算刘杰辉相信了，没有实质证据，能随便抓人？别说蔡元祺这个前警务处处长了，其他那些个合伙的，哪一个不是位高权重的？能直接抓？

        最后，李文斌想靠自身力量破案，也许有点赎罪和挽救的意思，在寒战1里面，很明显，他压根没意识到身边及手下的人都被反派策反洗脑了，这对他而言是个非常大的打击。

        所以，他一直在劝儿子回头是岸，做个好人，也一直在强调自己过去的经验资历和对儿子的教导。

        况且，蔡元祺只是冰山一角而已，抓了有啥用？正确的做法应该是放长线钓大鱼（所以，李家俊来到他面前，他立刻打电话通知重案组，蔡元祺一出现，他又立刻挂了电话）。所以，他要借助第三方代表的欧小姐拍到照片，将蔡元祺揪出来，刘杰辉才能拿到照片这个实质证据。（刘sir派人调查第三代通讯系统供应商这个进程太慢）。至于相机照片被毁，那是反派紧张过度故意撞车造成连环车祸。



        回到剧情：

        港铁炸弹事件之后，律政司司长黎永廉出面，想让独立议员简奥伟再立法会上弹劾刘杰辉（发生了这么多事，很多议员的立场已经变了，不挺警队了，我希望你跟我是统一战线的）。虽然简奥伟反感黎永廉的做法，但是考虑到自己如果不答应，政府方面可能会有啥特殊做法，于是他在最后15分钟表示自己加入。

        第一场立法会，主角是李文斌，因为按程序是要先问他，简奥伟其实咄咄逼人，处处都在表示你们警方的做法如何如何不对。李文斌摘了眼睛，开始针对刘杰辉：有一件事让我怀疑刘杰辉的诚信，李家俊曾经表示刘杰辉还欠他一份档案，行政长官和三四十三局局长未来半年的保安计划，5千9百多万的赎金他觉得不够，贪得无厌，想加价。

        此话一出，简奥伟立刻发飙。李文斌讲完之后就戴上了眼镜，他这一番话，表面上是公开陷害刘杰辉，实际上却是在帮他，也是在帮警队，因为他成功把议员对整个警队的失职关注度转移到他和刘杰辉的内斗上了，扭转了简奥伟的态度。

        他这么做，也算是对蔡元祺的回应，所以，第一场立法会，蔡元祺是非常满意的。


        我要说一下眼镜梗，有人说，李家俊给了李文斌新眼镜儿，居然没在里面装窃听器……

        我不明白为嘛要扯到窃听，蔡元祺那伙人的观念是：科技，只是硬件，关键还是得靠人。这和以李文斌为代表的行动组重视警员待遇的理念是一样的。

        至于依靠科技监听监视神马的，那是刘杰辉的惯用的手法。

        蔡元祺让李文斌好好考虑，李家俊送了一副新眼镜给他，意思就是：爸，时代变化很快，不能再用旧思想老眼光了，擦亮眼睛，权衡利益，加入到接班人体质内吧。


        立法会结束之后，刘杰辉就和简奥伟一起分析李文斌为何变节。得出的结论是：因为权力而变节。

        解释一下这个权利梗：

        有人说刘杰辉+简奥伟两个人关于李文斌变节的原因分析极其弱智，意思就是，这原因根本不用分析，脚趾头都能想得到了，下属还一副深思恍然的样子，简直侮辱观众智商。

        权利是影片的主题之一，所以电影里单独设置了这么一个权利梗。

        除了李文斌受了权利的诱惑想要爬上高位因而在立法会上“针对”刘杰辉之外，还有另一层意思，就是幕后黑手权势通天，李文斌只能暂时屈服当卧底，等时机成熟之后再一网打尽。

        受权利诱惑，那是简奥伟的判断（欧小姐想了一下说没这么简单）。李文斌是卧底这个想法，刘杰辉并没有说出来。

        李文斌在立法会上所做的事，跟寒战1刘杰辉的匿名信投诉手法很像，这就是我前面说的李文斌能检讨自身，并且做出改变。以前的他是绝对不会在公开场合陷害警队内部的人的。



        关于很多人诟病的弱智合照问题，说前面一直在铺垫李文斌是个老狐狸，很难调查跟踪，怎么会那么容易被拍到照片？

        还有人诟病：李家俊真是打不死的小强，中了那么多枪都没死啊。

        更有人诟病：怎么李文斌突然就帮反派做事了，这转变来得太快太尴尬。

        其实这些都很好解释：因为李文斌是站在刘杰辉这边的（更准确地说是为了香港警队），他想揪出幕后黑手，让儿子洗心革面。所以，他才会在会上故意针对刘杰辉发难，造成两人针锋相对的假象，不然蔡元祺也不会满意第一场立法会的结果（后来第二场立法会刘杰辉获胜）。

        照片，是李文斌故意暴露给刘杰辉的线索，他知道律师简奥伟的徒弟欧小姐在跟踪他，这种年轻人就跟廉政公署的张国标一样，越是不让我查我就越要查。李文斌嘲讽欧小姐之后知道她会坚持跟踪，就故意和儿子在车外拥抱对话拖延时间，蔡元祺探头出来有催促的意思，正好被拍到了照片。

        隧道枪战，如果不是反派紧张过度故意撞车造成连环车祸，伤害程度是可以降低很多的。在枪战最后，李家俊的子弹用完了，他扔了枪，刘杰辉抢先一步拿到手枪，他和李家俊之间并无遮挡，那么近的射击距离，刘杰辉完全可以一枪命中要害，然而那么多枪，没有一枪是打中头或者心脏的，所以刘杰辉是故意放水保住李家俊的命，如果不当场把李家俊射到，后续警员赶到难免会失手将其打死。

        有人吐槽主角光环太严重，我想说难道你们没注意到刘杰辉专门爬到车里穿了防弹衣还用车子作掩护吗？ 况且，刘sir也有中弹的，虽然被防弹衣挡了。


        有人说：如果李文斌是忠的，那么结尾是和刘杰辉合伙在做戏？对自己人真是狠心啊。

        李是忠的，不代表刘李两人就会互通讯息。这是基于各自的个性和相互信任程度的，虽然两人都想揪出幕后黑手，但是这两人是各自为政，各有各的方法。

        关于结尾的废车场事件，手段狠的是刘杰辉，李文斌全程都很被动，我在前面已经解释得非常清楚了，这里就不再详细说明。只补充一点，如果没有废车场事件，李文斌和刘杰辉的关系可能还不至于那么僵，毕竟李家俊还活着。刘杰辉虽然设计剪除了李文斌的羽翼，逼他恢复到退休状态，但是却彻底激怒了李文斌，刘sir虽然手段牛逼，但是这样这算不算搬起石头砸自己的脚？



        人物分析到此结束。另外再说几个梗，

        关于行动代号：

        刘杰辉说：出事的是这个行动代号。以寒战名义再查下去，根本就查不到什么。

        蔡元祺说：当年我在位编好所有行动代号，你居然选择“寒战”，有意思。

        嗯，我总觉得关于代号这个事情有点模棱两可。我只能这么理解：

        解救人质的行动代号被定义为“寒战”，冲锋车被劫持，为了找回冲锋车和车上的人员装备，所以就用了这个代号。杜文说：可能真的是我这边出了事，刘杰辉回答：出事的是这个行动代号。因为根据之前杜文的说法，只有级别非常高的警务人员才能知晓警员无线电秘密，然而反派居然用这个秘密设置了一个陷阱（情报显示在渡口有警员无线电的讯号），刘杰辉隐隐觉得此事事关重大，应该不仅仅是为了挟持人质这么简单。所以他后来找李文斌摊牌的时候才说：以寒战名义再查下去，根本就查不到什么。李文斌被惯性思维误导，认为一定是黑社会团伙干的，然而刘杰辉却不放过任何一个疑点，连被绑架的警员衣物的气候环境数据都要调查。

        至于蔡元祺说的“有意思”，我是这么理解的：也许他当年定义行动代号是无心的。不过从他透露的接班人培养计划来看，我更倾向于他是有意的，也就是说，他可能很早就在策划寒战事件了，表面上是解救人质的代号，实际上从字面上看就是政治斗争。

        寒战的英文翻译是：cold war。直译就是冷战（美国与苏联为主的政治、经济、军事斗争）


        关于赎金：

        总数是九千多万，三千三百多万在寒战1天桥之下被警察追回，似乎还有剩余的5千九百多万下落不明？我觉得可能是因为刘杰辉的上位打乱了原先安排的让李文斌破案的计划，所以这5千九百多万就直接纳入蔡元祺的行动经费里了。关于港铁炸弹事件，有人说炸弹安排不合理，如果是5千万赎金就合理了，关于炸弹的合理度，我前面已经解释过了，不是不合理，而是非常合理。如果只是钱，完全没法造成炸弹的轰动舆论效果。

        关于李树棠：

        被宣传烟雾弹坑了一把，说好的曾江饰演李文斌的父亲李树棠，结果寒战2没出现，不知道寒战3会不会有，也许可能大概会有，然后再来一出让李文斌改邪归正的戏码。

        关于杨子安：

        寒战1张国标曾经恐吓李文斌：你的老同事杨子安就在隔壁，要不要我叫他过来跟你聚一聚？寒战2，港铁炸弹事件后，李家俊来到李文斌面前，李文斌震惊之余立刻打电话：找重案组杨sir。紧接着蔡元祺现身，李文斌迅速挂了电话。电话那边的杨sir，是不是就是杨子安呢？

        关于陈sir：

        寒战2提到陈sir一直跟李文斌对立，这个陈sir是谁，好像没说？也许寒战3会出现？就像寒战1没提梁紫薇手上的另一票是谁，但是寒战2有莫sir出镜。

        关于周笔畅：

        我觉得海报站位没有吴樾有点不科学，怎么说寒战1里面吴樾的3次电话很有存在感啊，寒战2也刷了几次脸。但是海报站位居然有周笔畅没吴越，那我只能推测是为了人气宣传，又或者，周笔畅这个角色在寒战3有更多发挥。


        续集猜测：

        终极大BOSS：排除大陆和国际犯罪团伙这2个选项，只剩下境外反华势力了。终极幕后黑手不可能是大陆的，否则这片子没法过审。也不太可能是类似于黑手党之类的国际犯罪团伙，因为这样的话，影片没有必要强调政治斗争。只有境外反华势力才有能力在香港折腾这么大动静，如果大陆插手，香港会成为双方的角力场。

        刘杰辉：整顿警队内部，继续排除异己揪内鬼，同时，留意李文斌的动向，重点监视律政司司长黎永廉，联合保安局&amp;廉政公署，针对年底的特首竞选做好应对措施。

李文斌：儿子被打成重伤，旧部被刘杰辉设计击毙，此仇不得不报，反正已经退休了，不可能再复职，那就没啥顾忌了，索性彻底黑化，跟刘杰辉来个大决战。

        蔡元祺：去国外跟幕后大BOSS汇报情况，针对刘杰辉和陆明华再设计出一套方案出来。

        李家俊：等我伤好了，我要跟刘杰辉死磕到底……

        根据以上猜测，寒战3刘处长的形势不容乐观，对手太多了，至于刘处长如何应对，咱们拭目以待。


        至此，这篇影评差不多是写完了，应该是把观众纠结的各种BUG都解说完毕了，大家有啥疑问看法可以提出来交流交流。


        最后再随便说说影片的观赏性和槽点：

        这个就说得非常简单粗暴了：无非就是氛围紧张，颜值颇高，有型有款，演技精彩，场面刺激……

        颜值很高，男帅女靓，郭富城就不说了，颜值爆表，警队一枝花，3刷都能被他帅晕。文咏珊饰演的欧咏嗯也不错，没打架有点可惜，当初十分欣赏她在电影赤道里的表现。

        演技没啥好说的，我一向不评价演技，反正我觉得演得都挺好，紧张氛围很足，全程很揪心，就算出戏也是因为被刘处长帅晕了，没顾得上剧情所以有点懵逼。

        编剧很聪明，线索安排细致入微，紧张氛围很足，刘杰辉这个能力牛逼的领导者形象十分成功，很多乍一看是BUG的梗其实仔细推敲挺有意思。

        信息量巨大，考验观众记忆力和推理能力，很多线索没有明确指出，需要观众自己去推敲猜测。（其实这个既是优点也是缺点，这种信息量巨大的影片，很容易导致观众看完之后一脸懵逼：拍的什么乱七八糟的，狗屁不通，全是BUG……然后一怒之下打一星）


        另外还有一个非常严重的缺点：观影门槛，观影门槛，观影门槛。

        无论是寒战1，还是寒战2都有非常高的观影门槛。

        想当初我看寒战1国语版的时候，没有匹配外挂字幕，而且事先没有查过任何有关香港行政机关的资料。于是，看得那叫一个痛苦啊，没有字幕，一堆专业名词都是英文简称，要么就是香港本地的俗称，而且，里面大部分角色都还有个英文名，听得我晕头转向。

        一刷之后满脑子疑问：行动组管理组什么鬼，为什么好像组比部要大？保安局什么鬼，是警队下属机构么？银鸡头什么鬼？为什么说李家俊银鸡头毕业？廉政公署这个突然冒出来的东西是干嘛的？O记主管是干嘛的？为嘛一辆冲锋车失踪，警队反应那么大？告密者是什么鬼？刘杰辉到底是怎么破案的？天台烟花事件是怎么回事？怎么莫名其妙地死了一大票人……

        （解释下银鸡头，这是香港俗称，正式的说法是香港警队银笛奖，是香港警察学院获发给毕业学警的最高荣誉。）

        （冲锋车装备非常齐全先进，因为如果有恶性事件发生，冲锋车是第一时间赶到现场的，要与犯罪分子直接交火，如果一辆冲锋车上的装备落入歹毒手中，后果很严重，所以警方反应才那么大，当然，李文斌为了他儿子，宣布香港进入戒备状态，还是过火了）

        再附上香港警队的警员级别：




        表示特别注意了刘处长制服上的肩章，真的跟这个图上一毛一样。

        寒战2就更不用说了，如果没看过1，直接看2，肯定是大写的懵逼。所以寒战2的评分不如寒战1。不过票房倒是出乎意料的好，我本来以为5亿是个坎，没想到一个周末一过，都快6亿了，可喜可贺。
      </影评>
<有用数>308</有用数>
<没用数>20</没用数>
</review>
<review>
<作者>处处煮茶</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-07-11 22:13:59</时间>
<影评>
        大量剧透！！没看电影的慎入！！

我对于寒战系列是抱着无间道系列的态度看的，香港的警匪片，无间道系列一直都是个标杆。

所以，我主观的就把无间道系列的一些感情色彩带入到了这个系列影片之中。

看过《一代宗师》的人都知道，本山大叔在里面说了一句很经典的话：“有人做面子，就要有人做里子！”

香港警司亦是如此。

看过寒战1的人都知道，警徽的意义在整个剧情里是一个很重要的桥段。然而最终对于警徽的意义，也是网友们各有各的看法。我的看法是，警徽就代表了本山大叔的那句话。

为什么这么说。因为李文斌之前的手下就是因为作了卧底，洗底之后没办法继续在香港混下去，所以才造成李文斌之前的作假账，以供养自己的这些手下。他觉得亏欠他们。他们为了香港的安全作了自己应该做的，最后却无法得到认可，只能黯然的作一个无名人。

在寒战2里，这些老手下，为了挺李文斌当处长而被幕后黑手利用了，包括自己的儿子李家俊，都被幕后黑手利用了。李文斌看到这点，其实是非常非常心痛的。

这点在很多地方都有透露，包括李文斌对于欧咏恩说的那句台词，大意是香港警司里有好人也有坏人，你还太嫩，不明白这些。包括李文斌最后对儿子说的话，离这些人越远越好。都是这个意思。

这些都说明了，李文斌从头至尾，都是一个好警司。他预感到自己必然要被幕后黑手利用了。于是，他将计就计，打入这个组织的内部，以从内部破坏这个组织。

而他在法庭（不太清楚香港具体把这个环节叫做什么，姑且叫做法庭）上的那段表演，实在是十分精彩。他把李家俊指控刘杰辉的那段话说出来，就是为了给那个组织的人看。以证明自己彻底要入他们的伙儿。于是，组织的人信任了。这之后的场景就是，组织邀请他参加重要的会议。一大批幕后黑手现身，这也让李文斌认识到幕后还有一个更大的黑手，坚定了他要打入内部，做一个“无间行者”的决心。

于是，接下来的情节，李文斌的表演越来越精彩。指挥莫sir提出议案，以罢免刘杰辉。这样就让莫sir暴露了。而主持行动，则是最让他痛心的事儿。为了将无间道继续下去，他不得不牺牲上一代的无间行者们——自己曾经的手下。并且在这个环节里，他利用了一个很粗鄙的通风报信的手法，让韩sir和老上司蔡sir暴露了。这都无形中支持了刘杰辉的行动。包括他最后听说手下劫持了人质，就立马亲身前往。他想去质问手下，你们难道为了我连最基本的警察的誓言都忘记了么？然而他来到现场，就发现手下还是不会去威胁市民的。而他最后和手下隔窗相望的那个镜头，就代表了两代无间行者之间的相望。第一代人为了一切，牺牲了。而李文斌，将继续下去。为了香港人民的安全和利益，为了香港的法治社会，他甘愿牺牲自己。做一个像他们一样的里子。

最后，刘杰辉走出警司，两个镜头很有深意，一个是香港是亚洲最安全的城市，一个则是警徽！！注意，警徽又在重要环节出现了。也许，刘杰辉内心也和李文斌有着某种默契，他清楚李文斌在做着什么工作。两人一个做面子，一个作里子！

绝代双雄，将在寒战3里最终攻破这个幕后的组织！让我们拭目以待。

不知道有人认同我的这个看法没。反正我是认同了。这个影片，剧情简直棒极了。

PS：梁家辉能把握这么一个角色的内心，实在是超赞超赞超赞！！！

———————————————————————————————————————————

分割线以下，补充一些关于李家俊的看法。

看电影时，我进场早。看到了开始的那场冰人抽象的枪战，那场抽象的枪战，似乎预示了很多：包括潜伏者的牺牲，以及警员的受伤等等。这都预示了寒战2里的两场枪战，是重大看点。最后一场，李文斌手下的无奈死亡，上面说了，就不说了。再说李家俊和刘杰辉的那场似乎很脑残的枪战。

来来来，脑洞大开的推测来了：李家俊似乎自始至终都是黑化的部分大于白化。然而在他与刘杰辉的那场枪战里，我似乎看到了他白化的可能性。有人说刘杰辉是打不死的小强，说李家俊一个智商接近两百的人枪法这么烂！！我也是这么想的。这也太扯了。那么扯淡之后呢？

电影在李家俊拉开车门拿机枪下来扫射的时候，特意给了一个几秒的停顿。那几秒，其实就是李家俊决定自己和刘杰辉生死的时刻。他决议下来开枪，然后以保全刘杰辉（故意瞎比打，让刘杰辉有时间作出反应），牺牲自己。他下来第一件事儿就是打掉刘杰辉的手枪，这样刘杰辉一定要回车里拿新的手枪。而这个举动，就是为了提醒刘杰辉，还有一个人在你背后，你只注意我你就肯定死定了，把他逼回车里，也是为了保护他。而刘杰辉躲到一个小摩托车后面，李家俊竟然一直打不死他！这也再次证明了，李家俊很有可能是卧底！这个其实在枪战的最后，李家俊和刘杰辉抢手枪的时候有所体现，作为一个不看表就把时间精算到秒的人，在那种情况下，他明显能计算出来手枪距离自己很远、很远、很远，远到一定能让刘杰辉抢到，而自己做出牺牲。他仍然果断地冲向了手枪，为的就是让刘杰辉打死自己。

这在早先的剧情里也有透露。包括李家俊对父亲说，你一向都不顾家。他是否隐含了自己没办法，被幕后黑手利用了。而他的父亲却对此无能为力，只能任其做一个卧底？两人都是为警队着想，最终都选择了，做卧底。还有一点存疑：地铁爆炸案。李文斌在指挥行动时说，他们不可能会用真炸弹杀处长。而事实是，那个箱子，真的是炸弹。但是这个炸弹最终爆炸的时间，似乎太长了。难道李家俊对此不会做一些手脚？这点似乎可以弥补剧情上炸弹不能快速爆炸的硬伤。

包括李氏父子最后的对白，I love you, Daddy!这简直就是两人死别之前的告白。李家俊已经抱着必死之心了！！

最后，李文斌质问刘杰辉的场景，亦是如此。我儿子牺牲这么大，我让你保全他，你都保全不了！当时我都以为李家俊就此牺牲了呢！！

最后，李家俊竟然没死！！说明刘杰辉打的时候，也都没有照着要害打！这一切，都是戏啊！！做给幕后黑手看！！

一门三杰！李家也不是吃素的！让我们当棋子？？？你们就要抱着被我们鱼死网破的准备。幕后黑手，你要小心了！



</影评>
<有用数>94</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>mugu</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-07-10 14:03:35</时间>
<影评>
           香港制服那么帅，清一色的制服诱惑，镜头切换，影片节奏，画面都绝逼商业片典范。

   谈谈剧情，部分剧透

一、骑虎难下的李sir，从头到尾都未曾明确表示过反水，表面与刘sir的对立只是权宜之计：

1.法庭上的借力与第一步刘与廉政公署的套路一样一样的，既表明了立场也争取了外部资源；

2.甚至照片我估计都是他故意让拍出来的，不然30多年的老警察怎么会被个小孩给拍到这么明显的照片，关键是前面还特意铺垫了下他识破跟踪的镜头；

3.与儿子拥抱的那段话可能才是真实的内心写照：“离这帮人远点，有机会，重新做人！”这就是位居高位多年，高职业素养熏陶的社会精英对锐气十足，满脸聪慧的，自以为是的儿子的最妥协的交待；

4.对李sir而言，最在意的不是儿子，不是权利，而是在既定的规则和价值观下的斡旋，第一部提到李要比刘老练十倍，老练体现在哪？不是你能力够不够，而是在极端失衡的局面下，如何平衡？确保损控得当，同时掌握主动权，争取更多的筹码和既得利益！李sir做了个很好的示范，我们来看下最终结果：儿子没挂，甚至很有可能重新做人；找到儿子背后的利益网，并借力打击；明确了政坛背后的利益关系网；维持正（刘sir）反（黎Sir）两面关系中自我角色的平衡;自己可以安心隐退（刘最后的条件中提到李退休），彻底断了黎sir集团对于他的念想，避免自己和儿子再度成为棋子。损控完美，在这种局面下，权衡来去，损失最小的，就只能牺牲自己的兄弟了，尽管非常不愿意。就像台词里面说的，不是我针对x，只是两者选择一个的话，我只能选择——


二、刘sir的主角光环太过耀眼

1.警务处长的身手好到不像话，1vs3个警队精英，发型乱了，衣服脏了，顺便干掉倆；

2.地铁爆炸动乱的炸弹差一秒就得炸死，拆弹专家领便当前竟然还说了一秒钟的台词。

3.被迫处于这样被动的场面，脑洞大开的复盘推演出了事情的突破点：冲锋车、李家背后集团、第三代系统，就连推断关系错误的莫大状竟然也神助攻；

4.整个事件的突破点就在于简大状的神助攻，干女儿尾随跟踪，拍到重要情报就算了，竟然还有神队友制造车祸过猛，将boss们搭在了作案现场。获取信息后偏偏是刘sir第一个赶到现场，并破局成功；


三、那么再聊聊反派

1.黎sir的褶子面相和梁朝伟越来越像，气场却差了太多，都是要当特首的人了，除了西装背肌外，个人魅力值太低。玩特区政治，利益共同体是基础，但恐怕水还很深，这个道行估计只能当门面使；

2.张震老爹看上去那么屌，又是前处长，又是多国信息顾问，又是政治体的核心人物，怎么几天时间就被查出是系统公司的幕后老板？按理说一把岁数，几十个亿警队系统的钱都赚了，怎么还这么闹腾，系个骚气围脖，动不动拿枪上一线扫射，整天和一帮亡命之徒呆一起，事发后，又是一个人那么屌的走vip国际航班，你低调点会死啊？

3.活死人团队在得到假信息扑空后，多年的卧底经验按理说应该很敏感局势已变，怎么没点后续措施呢？那么只有一种可能，就是李sir也许已经察觉（因为活死人和警队里的联络人就只有李），不过知道自己是保不住他们了，只能让刘sir借势破局了。在车上给另外一个搅屎棒留言让其发信息，顺便帮刘处理掉个棒槌。

4.还有就是那个有选票权的高管，杨采妮的上司，被李sir全片唯一正面评价“明事理”的人，真是“明事理”，全片就他最惨，啥好处没捞着，背景太薄，说没就没了，就被句“明事理”忽悠的屁颠屁颠的，所以给我们的教训就是领导夸你准没好事，而且还是那么认真严肃的夸你。

5.第一部里彭于晏绝对抢戏，邪气十足，到了第二部怎么感觉弱了许多，几次关键对戏总感觉可以表现的更好啊，全程看下来竟然被杨佑宁给抢戏了，只能看第三部的表现了（反正也没死），杨与李sir隔着玻璃的那段戏就足以秒杀一片啊。


四、聊聊格局主题

上一部强调“法治”，这一部就是典型的政治片了，开场黎sir对简大状说的“政治就是谈判的艺术”什么的（原话忘了）一下就点题了，爬了这个级别，肯定都得靠很严谨的“法治”精神和行为才能入门槛，就像现在的刘sir和保安局天王刘，不过到了这个级别后，玩政治利益，杀人放火什么都干得出，司法程序什么的都是可以利用的手段。风水轮流转，形势一波换一波，利益抱团独大操控本来就不符合历史规律，杜sir《黑社会》系列早就讲过这个道理。或许李sir明哲保身的做法才是最明智的。


梳理一下，这次的主角绝对是李sir，凭借多年的老练经验，让自己从一颗被动的棋子步步为营，逐步掌握主动权，确保损失最少。与刘sir的配合堪称完美，当然刘的能力相当突出，审时度势，关键突破点梳理，绝对“明事理”，有担当，有承诺（开了李家俊那么多枪都没打死他，只能理解为故意放水，不打关键部位了），最后收尾处刘sir提出的三个条件足以挑明一切利益线条。不过说句题外话，李sir是注定玩不过刘sir的，原因很简单，刘sir从来都是团队作战，团队配置顶尖，善于整合各种资源（自身团队稳固，还整合保安局，廉政公署，间大状，媒体资源造势），李sir从头到尾好像都是一个人，第一部（优质男邝关键时刻还倒戈），第二部里真正的团队配置都不高，唯一的心腹还是当年的一帮兄弟，略有拖油瓶嫌疑，帮不上大忙，反而成为牵绊，还有个智商高但为发育好的儿子，期待第三部里父子联手组合完美。


不过有个点还没厘清，就是到底是谁非要简大状参与这个局？估计那个才是幕后大boss，简大状又有什么背景，能让未来特首亲自送礼？这一部里装了那么久，没点背景都对不起你这部里的配置，保安局天王刘又有啥故事？第二部都铺了保安局那么多的线，只能等第三部了，想象郭富城，刘德华，梁家辉，周润发，再带一波鲜肉，画面太美。


说到评分， 这种电影还有什么评价好不好呢，有一部算一部，难得人家愿意拍，花那么多心思，而且难得大制作，明星请个遍，你花个100元都不到就能和妹子处上2小时，还能和导演编剧们一起玩脑。给你个言语权，你言语艳遇就行，评判多了，又不给你钱。
      </影评>
<有用数>170</有用数>
<没用数>26</没用数>
</review>
<review>
<作者>罗马法王章北海</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2016-07-12 17:34:56</时间>
<影评>
               是情节很弱的一部片子，不值得长篇累牍地写，就说说几点关键情节的问题：


       1. 刘Sir和简大状的人马都在窃听和跟踪李Sir，反派人马人多势重，下一届特首和13局局长都有了，反而对刘Sir没有进行任何反侦查？刘Sir想跟踪李Sir就跟踪，想组建自己的小分队就组建，想去见简大状拿关键证据，也毫无阻碍，反派究竟是不是智障？是不是？


       2. 简大状这根线也简直莫名其妙。为了刻画群像（但电影中后部，这个人物和司法败类黎sir有没有戏剧冲突，有没有进一步深化的情节？交完证据就消失了好吗）？为了凸显有人秉持司法正义（虽然简大状说“我们的战场不是在法庭，是在立法会”，但这部戏跟立法会没有任何关系，整个听证会的台词也贻笑大方）？为了给关键证据的出现做铺垫（警方检查了相机、手机，就恰恰没看欧大律师的云账号？逗我呢？）除了抽抽雪茄、玩玩黑白机、和养女玩暧昧，这个人物完全是多余的。除非第三部里大放异彩，否则我只能理解为给润发叔叔玩票。


        3.欧大律师，话说这么年轻升为巴律师（barrister，即大律师），编剧能再不靠谱一点吗？强行冠上一个巴律师的头衔，你倒是给点出庭辩论的环节呀，哦，欧大律师的任务从头到尾就是做个跟踪技巧初出水平的狗仔。欧大律师明明知道跟踪的反派人马里起码有一个老警察，一个丧病罪犯，一票不知背景的人，就这么明火执仗得跟上去？一心找死？求别再黑我们律师群体了，我们没这么智障的。所以律师线的这堆人设的意义到底在哪里呀？


      4. 求求编剧不要再黑香港的阿sir们了。螳螂捕蝉、黄雀在后，欧大律师跟踪李Sir，刘Sir的人马跟踪欧大律师，就没在欧大律师拍照的时候拍照？在欧大律师死于隧道车祸（和枪战）后，检查了相机、手机，就不知道检查欧大律师的云端？跟踪不会拍照吗？想不到这点？反派人物都已经黑掉了警队的一切通讯系统（姑且认为IT系统），就不能核查欧大律师的云端？反派这么智障还想掌握香港最高权力？当我tg吃素？


       5. 欧大律师究竟是在哪里拍照的，我想不通。看照片，像是从一个巷子里朝巷口拍的，可是镜头拍她停车却是在路边。这就好像，彭于晏躯干被扫成筛子了，头部未中枪，为什么在医院里包扎的是头？刘sir的老婆被枪击的到底是什么部位？这种细节我不消说了。


      6.刘sir故意告诉不同的人不同的小分队集合地点，这个情节根本不新鲜。《冰与火之歌》里写过，很多小说也都用过。关键是莫sir不是派席尔学士那种三流角色，莫sir本身也是警界高层，这屁股赤裸裸地坐歪了，明着和李Sir穿一条裤子，莫sir就不想想为什么刘sir要透这个口风给他吗？他就没有怀疑过刘Sir在传递假消息吗？


      7.  剩下的情节更匪夷所思，反派杀手小队就那么找上门灭口了。对方也是警察，也有火力，就算交火，难保在交火过程中寻找外援和曝光更多消息，就这么找上门灭口妥当吗？再问一遍，李Sir的智商在哪里？扑空门的时候不觉得可疑吗？各个都是警察出身，狙击和反侦查相当有经验，为何就想不到这是自动暴露行踪，很可能被盯上了？


     8. 最后大反派蔡sir就那么握着机票拍拍屁股走了？就算特赦，也要按照《基本法》呀。特首的特赦权说的是对刑罚的赦免或减轻，谁说连起诉和羁押都不用的？显然整个电影盘根错节的还没结束，蔡sir是个大线索，深挖下去才会挖出萝卜，要特赦他，好歹必须戴罪立功，好好押回来审讯。谁说拿着机票横五横六就能走人的？还口口声声说“香港是法治社会”，我呸。别再黑香港了。


       9.一群窝在个小破酒庄里的人马想搞到现任特首和13局局长的安保计划，是想靠刺杀来实现政治上位吗？还是那句话，老是强调主旋律说“香港是法治社会”，拍出来的人心、计谋、策略、格局，都和三十年前的黑帮片似的，蠢话连片。


        有友人说这部戏系致敬《纸牌屋》，要超越《无间道》，我只能说离这两部戏隔了2048个《小时代》。最后说一句，特首怎么产生的？当然钦定是最吼的。
      </影评>
<有用数>105</有用数>
<没用数>22</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
