<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>老狼请客</电影名>
<年份>1980</年份>
<评分>8.2</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2649056383.jpg</封面>
<导演>阎善春</导演>
<演员></演员>
<简介>老狼炖了一大锅鲜美的鸡汤，请了他的好朋友狐狸和狗熊来作客。狡猾的狐狸先到了，馋嘴的他趁着老狼出外的时候偷偷的把一整锅鸡汤吃完了。眼看着老狼慢悠悠的走回来了，狐狸眼珠一转，计上心来。他摸了点鸡血到自己脸上，见了老狼就嚎啕大哭，说狗熊偷鸡吃时被他撞见，想杀人灭口。听了狐狸的 哭诉，老狼怒不可遏，提起刀子就找狗熊报仇去了。狐狸这时又抢先找到狗熊，楚楚可怜的说，老狼请客其实是个陷阱，他想把他们两都宰了吃。吓坏了的狗熊这时看到老狼提把刀子怒气冲冲赶来了，吓得转身就跑……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>故宫海棠</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-09-16 21:56:33</时间>
<影评>
            和大家一样，我对这部动画片的第一印象既不是情节，也不是人物，而是里面的插曲：“今天好运气，老狼请吃鸡，老狼请吃鸡……”当时我听过的歌曲要么是《十五的月亮》那样的女声，要么是《让我们荡起双桨》那样的童声，很优美的那种，连男的都少，老熊的沙哑唱法给我带来的震撼绝对不亚于日后的崔健，如果评选中国摇滚的开山祖师我首推老熊。旋律简单，歌词直白，唱出来带透着点唯我独尊的叛逆感，所以经常哼哼。小孩啊，学好难，学坏很容易。

    说起来，老熊也就是个胆小版的赤脚大仙，老狼也是个自己动手丰衣足食的老实人，还挺讲哥们儿义气，就是走哪都拿个刀，这点容易让人误会，坏就坏在狐狸这个馋嘴八婆，每次看到影片结束我都觉得不过瘾，希望可以看到老熊老狼群殴狐狸的场面。

    小时候我一直觉得狐狸这种动物只有母的，除了街头巷尾经常可以听到大妈大婶互相对骂此物成精，再就是受这部动画片的影响。

    现在，有人请客，我总在心里唱：“今天好运气，某某请吃鸡……”
      </影评>
<有用数>66</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>californium（锎）</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-11-07 00:47:03</时间>
<影评>
          细致的美工，诚意的制作，深刻而又易懂的道理蕴含其中。。。今晚已经看过太多太多童年那珍贵的回忆了。。。那个时候的动画人真的是用自己一颗炽热的心去做每一部动画给孩子们。无论配角主角，无不塑造的深入人心，无可挑剔。

  我现在点伤感了，伤感我以后再也看不到像这些神作一样的动画了。。我已经20多了。。。从当年的无知小朋友成长为一个懂得看问题认识问题的成年人了，我看到了遗憾背后那深深的无奈。

  我先要说：老一辈的动画人们，我代表80们向你们致以崇高的敬意！（大家不会介意吧？他们值得，绝对）

  是你们，让我们拥有了一个无比快乐精致的童年，是你们让中国动画产业在那个时期焕发出无与伦比的光芒，是你们让迪斯尼都感受到中国人非凡的创造力，是你们把“中国特色”这四个字的含义真真正正完美的诠释了出来，是你们铭刻出了那个时代光辉的一页。。。

  也许你们已经老去，也许你们已经放下手中的画笔，也许你们还在回味曾经用自己心血谱写出的动画，也许你们还想再回到昔日那让自己魂牵梦绕的岗位，也许你们还想用自己的心再为孩子们画出一部带给他们欢乐的动画，也许。。。

  也许我们不能给你们带来一座小金人，也许我们不能给你们应当的财富，也许我们不能带给你们应有的荣誉，也许我们不能为曾经努力工作过的你们做一些什么。。也许。。。

  也许，今天我们能大声的告诉后人们，曾经有那么一群人，他们无私奉献，不求回报，用自己满腔的热情只为换来孩子天真的笑脸，用那一祯祯的动画告诉孩子们人生中蕴含的哲理，用那绽放着光芒的油彩谱写着那个只属于孩子们的时光的书本。

  致老一辈中国动画人们！你们永远是好样的！敬礼！


 
      </影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>枪枪</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-06-28 12:58:07</时间>
<影评>
        今天好天气，禽兽它请吃鸡·····珰珰珰珰垱··

道哥手机作响·你打电话，我不接，你打它有啥用啊···啊  啊啊 
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>大都宝</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2022-01-05 15:43:33</时间>
<影评>

80年代是国产动画佳片迭出的年代，老狼请客不同于三个和尚，骄傲的将军，看完动画还有教育意义。这部作品是少见的纯粹好玩好看，甚至最终是坏狐狸计谋得逞，老狼老熊狗咬狗一嘴毛，很有点黑色幽默的意思。这确实是极其罕见的。在那个百花齐放的年代，不是讲一个故事就一定要教育人，就一定正义必胜，也可以用最纯粹简单的方式给大家带来欢乐。这是非常难得的，也是值得今人学习的。
配音方面也是亮点，角色都极其鲜活有趣，但你知道吗？角色虽然只有三个，但是该片的配音演员确是四个。其中最让人扼腕的是给老狼配音的邱岳峰老师，我们熟悉的哪吒闹海，大闹天宫，渔童，阿凡提等等动画都有他的身影。当1980年3月老狼请客进入最终修改阶段，邱老师突然服安眠药自杀，而原因也众说不一，猜测是家庭矛盾冲动为之。而这部动画也成为他最后一部作品。最终老狼唱歌部分是邱老师原声，而对话部分则是另一位。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>😲</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-04-07 15:07:06</时间>
<影评>

没别的说的，就是童年。。。我小的时候的娱乐活动已经想不起来有什么了，但是这些动画片是绝对不会忘记的，这个还有只看评论的鹬蚌相争的，都是一些非常经典的动画片。不知道为啥咱们国家的动漫产业一直做不起来，做起来的几个有姓名的动画片我也是不太爱看，但是这些老动画片能够让我记忆犹新就是因为有内容

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>goodcat</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-09-05 15:15:29</时间>
<影评>
        朋友们常说我有点傻大胆的嫌疑。做什么事情都迷迷糊糊后知后觉，总是神经大条，看鬼片都丝毫引不起敏感的神经。

其实小时候的我是敏感而胆小的，与现在毫不相同。

这种胆小不仅仅是不敢独处，不敢大声说话，不敢听恐怖故事。甚至蔓延到我每天必须看一定看的动画身上，天天搬着我的红色小马扎准时守在电视前。印象里这老狼请吃鸡貌似某一时段经常播出，而不幸的是我就常常会看到。不知道怎么我对这狐狸特别恐，桃红小脸尖细嗓音，再加上一副蹑手蹑脚的模样，小眼睛贼溜溜的一转，坏主意就计上心来。简直是我的噩梦...再加上早些年傅阿姨扮演的那个妲己，那也是一狐狸原型吧~搞得狐狸成为我童年阴影，家里一停电我脑海就自觉不自觉的闪现恐怖的狐狸...甚至老妈带我去动物园，我死活就是不愿去看狐狸，生怕它摇身一变就把我生吞活剥了...

直到现在我对狐狸还是有点小心悸，不得不佩服这部动画的制作专家们~辛苦了，虽然给我的童年留下了点小阴影，但是不得不佩服他们做动画惟妙惟肖的实力~
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>斩首之邀</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2015-05-29 02:26:41</时间>
<影评>
        老狼炖了一大锅鲜美的鸡汤，请了他的好朋友狐狸和狗熊来作客。狡猾的狐狸先到了，馋嘴的他趁着老狼出外的时候偷偷的把一整锅鸡汤吃完了。眼看着老狼慢悠悠的走回来了，狐狸眼猪一转，计上心来。他摸了点鸡血到自己脸上，见了老狼就嚎啕大哭，说狗熊偷鸡吃时被他撞见，想杀人灭口。听了狐狸的哭诉，老狼怒不可遏，提起刀子就找狗熊报仇去了。狐狸这时又抢先找到狗熊，楚楚可怜的说，老狼请客其实是个陷阱，他想把他们两都宰了吃。吓坏了的狗熊这时看到老狼提把刀子怒气冲冲赶来了，吓得转身就跑…… 
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>雞皮疙瘩</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-05-04 22:00:23</时间>
<影评>
        超级喜欢这部片子~~可以说对于幼年看的动画片的记忆中他是给我映像最深的。狡猾狐媚的狐狸配上桃粉色，尖尖的嘴巴，细细的眼睛还有一条看上去很舒服松软的大尾巴真是惟妙惟肖。憨厚的大熊，流畅的线条和富有中国特色的颜色素雅而不单调。真是赏心悦目

当然能给我如此映像深刻的重要原因是里面的那锅鸡汤，每次看到我都禁不止流口水，尤其是狐狸品尝的时候，真是叫我念念不忘~~~馋亚~~以至于每次和鸡汤我都会想到这部动画片^o^
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
