<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>男情难了 Lilies - Les feluettes</电影名>
<年份>1996</年份>
<评分>8.3</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1247013369.jpg</封面>
<导演>约翰·葛雷森</导演>
<演员>丹尼·吉尔摩尔 / Jason Cadieux / 布伦特·卡沃 / Marcel Sabourin / 奥伯特·帕拉斯西奥 / Matthew Ferguson / 雷米·吉拉德 / 加利·法梅尔 / Alexander Chapman / 米歇尔·马克·布沙尔</演员>
<简介>故事发生在1952年的魁北克，主教毕罗渡（Marcel Sabourin 饰）遭到了囚犯们的软禁，他们只有一个请求，那就是希望毕罗渡能够将他们自导自演的一出根据真实事件所改编舞台剧看完。
                                    
                                　　舞台上，美丽的少年西蒙（奥伯特·帕拉斯西奥 Aubert Pallascio 饰）同落魄贵族瓦利耶（丹尼•吉尔摩尔 Danny Gilmore 饰）相遇了，相同的性别并没有扑灭两人之间激情的火花，随着时间的推移，他们的爱情愈演愈烈。一个神秘的男孩（Matthew Ferguson 饰）将这一切都看在眼里，心中充满了嫉妒的他纵火困住了西蒙和瓦利耶两人。结局是，瓦利耶死了，西蒙则被神秘男孩指认为凶手被判入狱。如果剧中的人物都真实存在，那么那个神秘的男孩究竟是谁呢？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>法兰</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-03-06 19:53:41</时间>
<影评>
        　　《Lilies》的原意是百合花，百合向来被视为圣母玛利亚的象征，它的花语为“purity（清纯）”，受它祝福的人具有清纯天真的性格，集众人的宠爱于一身。同时，百合花在法国又是古代王室权力的标志，在电影《Lilies》里，被人忿忿的称为“百合花”的是家境破落的贵族子弟华立耶，也是故事的中心人物之一。 

　　和百合这种纯洁高贵的花相关的并不都是美好的事情，与它同科不同属的锦百合（hyacinth，又名风信子，花型与百合近似）的来历，就是一个充满嫉妒与杀意的传说：希腊神话里，美少年希亚辛萨斯同时为太阳神阿波罗和西风神塞菲尔斯所爱。有一天，少年在与阿波罗玩投圆片游戏的时候，不为少年所爱的西风出于嫉妒将太阳神投出的圆片以强风吹在少年的脸上，少年死去，鲜血染红的地上开出的紫花就是后来的紫色锦百合。 

　　很凑巧的，《Lilies》的故事，实际上非常似锦百合传说的翻版——不知道当初取名的时候是不是就有这个考虑呢？ 

　　《Lilies》在港台有个直白的译名，叫做《男情难了》。译名的取名角度，与“百合花”的表述角度大不一样——但也对，因为《Lilies》全剧就是以倒叙加戏中戏的方式，一点点的发掘出一桩陈年旧案的真相，案子的关键人物均已是年过花甲的老人，然而，少年时代的爱恨恩怨，却数十年不变的纠结于心中久久不散，也许，还将陪伴他们的余生。 

　　有恨者抱恨终身，有罪者百身莫赎。 

　　故而，有了《Lilies》这个故事。 

　　1952年，魁北克一座监狱里的犯人突然软禁了前来听取囚犯忏悔的主教毕洛度，软禁的目的，只是要请求毕洛度看完一出由囚犯们演出的舞台剧——根据真人真事改编的一出戏。 

　　临时搭起的戏台上，一个叫西蒙的美少年与破落贵族少年华立耶相爱，但是，另一个即将进神学院修行的少年不能容忍自己视为圣者的人物会爱上男人——爱的又是自己之外的男人，他恨恨的掷下手中的油灯，点起大火，听任西蒙与华立耶在火中挣扎。在法庭上，他指证窒息而死的华立耶是被西蒙所杀，西蒙被判入狱终身监禁。 

　　而真正的罪人则披上了圣袍成为听他人忏悔罪过的毕洛度主教。 

　　西蒙是这出狱中舞台戏的策划者，他向每一个囚犯讲自己的故事，最后，得到了所有的囚犯乃至监狱看守、牧师的配合来重现自己的少年时代，誓要从毕洛度口中拷问出真相。 

　　1996年的加拿大影展中，《Lilies》击败《英国病人》，一举获得加拿大吉尼奖（加拿大电影最高奖项）“最佳影片”、“最佳摄影”、“最佳造型与服装”，同时还成为卢卡诺影展、魁北克影展、意大利都灵影展的最佳影片。 

　　它的导演约翰·葛瑞森一直从事同志题材纪录片与短片拍摄，所以《Lilies》在表现这段美少年之恋的时候拍得真挚但又不过分煽情，而电影采用的戏中戏方式犹见匠心。 

　　《Lilies》处理得最出色的地方就在于，它选择了戏中戏（并且是舞台剧）来制造疏离感，但又不完全被舞台剧的格局捆住手脚，每当回忆的片断开始时，观众清楚看到的还是监狱中简单搭制的舞台，能够清楚意识到这只是囚犯们在模拟回忆。但是，演着演着，不知不觉中舞台布景就过渡成了实景，于是，原本只是在扮演回忆中人物的囚犯就成了回忆中的那个人，观众的视角在这种变幻中被牵引着不断的变换，通常看电影时那种从头到尾都是主观视角代入角色的体验感在《Lilies》里是很难找到的。总是在你刚刚在实景的戏里快要代入某一个角色的时候，镜头会突然的中断跳回老年西蒙与毕洛度的身上或是跳回监狱的舞台场景，提醒你只是旁观者而不是参与者。 

　　戏中戏手法有不少电影都用过，但在《Lilies》里用起来更冒险一点，剧中所有的女性角色都是由男演员扮演——即使是以实景出现虚拟回忆的部分也仍然如此——因为西蒙关在男子监狱，没有女性。导演并没有像通常男扮女装戏首先让演员的外型上追求乱真，只是给了角色需要的假发和裙子等简单道具，我想他是故意要让观众发现这一点，从而意识到自己看到的西蒙的回忆仍然是一出戏。 

　　约翰·葛瑞森之所以敢冒险，是因为他选的演员的确是有这种实力来适应复杂的表演。《Lilies》里有两个戏份颇重的女人，一个是西蒙的女朋友莉蒂安，是个乘热气球降落到小镇上的外省有钱女子，一个是华立耶的母亲，一个被丈夫遗弃的可怜妇人。而这两个女人都是由男演员来扮演，可想而知，稍微演得过火或者不足，对于角色将会是怎样的一场灾难。 

　　扮演莉蒂安的是个黑人男演员，当他在“演”莉蒂安这个角色时，你明知道这是个男人，但他的举手投足以及神态，却能让你承认他“演”的就是一个女人，到后来就渐渐不在在乎他是男是女，只看到他所扮演的一个叫“莉蒂安”的女子。 

　　扮演华立耶的母亲的Brent Carver1993年凭音乐剧《蜘蛛女之吻》得过美国戏剧东尼奖“最佳男演员奖”。无论是听到儿子告白爱上了西蒙时回答：“我知道，我只是想听你亲口告诉我。”的慈爱，还是听到丈夫另结新欢时的痛楚与幻灭，他都演得丝丝入扣。 

　　有一场戏里，他连假发都没有戴，直接是从囚犯的身份转为自己扮演的华立耶的母亲，他站在那儿，没有移动一步，也没有任何肢体语言，只是慢慢的，一句句的诉说。然而就在他的神情间，我慢慢感觉看到的不是一个男演员，不是男演员演的囚犯，而是一个正在讲述内心痛楚的女性。随着他的表演，所有似乎会影响观者入戏的服饰的问题，场景的问题都不成其为问题，我沉浸在他营造的气氛里。 

　　印象深刻的，还有他转身上台阶的那个步态，完全是有身份的女人矜持的步子，连幅度很小的提裙摆的动作都那么逼真的符合人物身份。 

　　这几步，若是没有深厚的戏剧功底，断不会走得这么自然又有分寸的。 

　　在这两位反串的男演员令人惊叹的表演对比下，演主角的演员无论怎样也不过只能算中规中矩了。 

　　舞台剧形式的戏中戏，使回忆中的西蒙与华立耶的爱情有一种特殊的唯美效果。事实上，《Lilies》的布局安排重心并不在于对毕洛度主教的罪的拷问，而是一个展现，展现的是西蒙如何从逃避自己的真实情感到坦然承认的心路历程。 

　　对比舞台上年轻英俊的囚犯们演绎的美少年之恋，结尾部分的段落就让人心里百味杂陈了。 

　　从开场一直面无表情好像无动于衷的毕洛度，面对狂怒的西蒙和架在脖子上的匕首，看着对方的眼睛，他缓缓的说：“我今天来到这里,是希望看到一个老头。一个病态，丑陋的老头，可以将我曾深爱过的美少年的回忆抹去……” 

　　那个美少年如今垂垂老矣，并且恨他入骨——因为他令自己背负杀了爱人的罪名一生都在牢狱里度过。 

　　很低很低的声音，老得完全看不出少年时轮廓的毕洛度说： “……但我还是爱他。”看着对方的眼神里，有千言万语。 

　　如果可以，想必是希望自己的罪可以与那个美少年一起抹去的，然而，竟然抹不去。 

　　无论是他犯下的罪还是西蒙的恨，时间只令得回忆里爱过的人完美如诗篇，也令破坏了这一切的人永远得不到救赎—— 

　　西蒙用数十年前回答少年毕洛度的口气，冷冷的又说了一次“不可能的。” 

　　甚至不屑再动用什么凶器来伤害对方的身体，西蒙掉头就走。 

　　“……但我还是爱他。” 

　　“不可能的。” 

　　他已承认他的罪。 

　　他已施行他的罚。 


</影评>
<有用数>123</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>冉笛</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-10-26 12:08:41</时间>
<影评>


欧洲文艺舞台上的百合意象与恐同暴力

本文参考电影：
加拿大电影《lilies》
恐同症题材相关电影（《Clapham Junction》《the trip》《汤姆的农场旅行》）


不清楚豆瓣的网友为何把拉拉称为“百合”，后来听一个女生朋友说是源于一个GL漫画刊物的缘故。本文探讨的则是“百合”这一同性意象在欧洲（尤其是在法国）文艺史上的来源，在看过反映法国贵族后裔同性恋情的加拿大电影《百合》（英文名《Lilies》，又翻译做《男情难了》）并查阅相关影评和资料之后，我发现，原来百合在古典欧洲文学中真的有“同性恋”的涵义，只不过“百合”（确切说是“野百合”）在古代欧洲寓指的是“男色”，这个意象的典故来源于古希腊关于男性同性恋的神话之一。

希腊神话里，美少男希亚辛萨斯同时为太阳神阿波罗和西风神塞菲尔丝所爱。有一天，希亚辛萨斯与英俊的阿波罗一块玩投圆片游戏，两个帅哥之间的卿卿我我全被赛菲尔丝看在眼里。在被少年拒绝之后，西风把心中的妒火化做一股强风，将太阳神投出的圆片逆向地吹刮在少年的脸上，少年倒地死去，鲜血染红的地上开出一朵闪烁着男孩圣洁之光的紫色锦百合。在欧洲文学中，“百合”由此衍生出两个隐喻的涵义：一方面“百合”象征着“爱与受难”的基督训诫（马太福音第六章“野地里的百合花”一节经文），另一方面“百合”也由此赋予“男色“的寓意，比如王尔德就曾在舞台上手拈百合歌咏赞美同性的诗篇；天才诗人兰波也在他的诗歌中热情地歌颂狱中男性囚犯之间暗流涌动的同性情欲：我从囚犯燃烧的眼瞳里/揪出/澄蓝的天空与山谷的野百合/他比圣徒更伟大（《地狱时节》）。另一位书写“鲜花，男色与监狱”的法国文学家日内，其作品中也充溢着对野百合，同性情欲和受难之间浪漫而热烈的狂想。

电影《百合》的剧情与希腊神话也有着惊人的相似，但其故事却来源于上世纪初魁北克的真实案例。1952年魁北克阴暗冷森的监狱内，一群囚徒与狱卒为前来探监的主教大人上演一幕三个男生之间的悲情舞台剧：来自于法国贵族世家之后的少男法利耶因气质清雅，被人们戏称为“百合花”（在法国，百合也是王族子弟的一个标志），然而这个“百合男”却和另一个叫做西蒙的英俊青年相爱了。西蒙的英俊夺目使他成为另一个即将去神学院修行的少年毕洛度暗恋的对象。毕洛度不能容忍那如神一般俊美的男人竟然会爱上男人——而且爱的居然不是自己！在西蒙与法利耶私会之际，毕洛度终于将心中燃烧的妒火灌注于手中泼洒出去的油灯，一场熊熊燃烧的妒火将这一对陷入热恋的男子围困了起来，法利耶因此窒息而死。随后，在法庭上，毕洛度却指证法利耶是被西蒙所杀，无辜的西蒙因之被判入狱终身监禁。真正纵火的罪人披上了道貌岸然的圣袍，成为高高在上、听他人忏悔罪过的毕洛度主教。 

电影《lilies》如盛开的百合，呈现出舞台剧与电影叙事交互重叠的剧作结构。这部电影最值得称道的是所有女性角色均由男性扮演，这在某种意义上也是对世俗社会煞费苦心建构塑造起来的“异性恋”男女性别角色进行的一番解构。《Lilies》也因此击败著名电影《英国病人》并获得加拿大电影最高奖项吉尼奖。

《男情难了》（《百合》）无疑也是一部探讨同性恋恐惧症的电影，类似题材的优秀作品还有英国电影《迷情站台》，以一副广阔的社会生活画面来展示同性民事h合法化后的英国社会人们对待同性恋的态度以及无所不在的“恐同”心理；改编自同名戏剧的多兰电影《汤姆的农场旅行》则为观众讲述了一场令人不寒而栗的恐同暴力。单纯的男孩遭遇一位充满雄性气概的农场男主，并不由自主陷入迷恋。直至他发现隐藏在对方身上不堪回首的秘密。农场“直男”曾在无法遏制的怒火之下暴力伤害了另一个男子，并对这个男人造成终生无法医治的伤痛，原因仅仅由于目睹后者与弟弟发生亲密的身体接触。农场“直男”无法忍受同性亲密的怒火究竟从何而来呢。“直男”恨的究竟是和弟弟发生亲密接触的男子呢，还是无法面对真实的自己？电影采取冷冽写实的叙事手法，对人性抽丝剥茧般层次递进。男孩最终发现，他所热爱的雄性气概也许只是一个幻象，农场“直男”外表的阳光终究不能掩盖其内心深处的阴暗。人类又是多么害怕面对自我的动物。恐同心理与暴力不是对男性气概的维系与巩固，正相反，恐同源于无知、嫉妒与偏见，并最终酿成对良知的扼杀、人性的扭曲以及人与人之间永不可弥补的裂痕。
多兰作品《汤姆的农场旅行》剧照
而以真实事件改编的美国公路电影《The trip》（《旅程》），以上世纪同性恋解放运动为爱情背景，讲述怀有恐同心理的男主人公如何在男友不拘世俗的个性魅力及爱的感召下一步步战胜心结，重塑自我。这一段旅程也同时揭示，真实的男性魅力来自胸襟、眼界与共情能力。

美国电影《旅程》剧照
我想起福柯曾说过的一段话：
在一夫一妻制成为唯一合法的性关系、唯一符合行为规范的性关系和唯一合乎社会道德伦理和价值观的性关系之后，同性恋关系的存在昭示了一种远古时代的观念和价值，同时也对人们以为唯一正确的生活方式造成了冲击。……异性恋社会可以容忍一个特殊的“同性恋者”身份的存在，但绝对不能容忍和想象同性恋人之间的快乐。——这是一种源于嫉妒的恐惧。害怕同性恋者会建立一种强烈的令人满意的关系。尤其是两个男人之间创造出来的那种令人难以想象的亲密和温暖会在无形间给自我认同是“优越的异性恋”人们在心理上激起一种强烈的挑战和愤怒。是的，异性恋人们最不能容忍同性恋者去创造一种未曾有过的关系，也就是说，同性恋之所以成为禁忌其实是出于异性恋人们的嫉妒！……从某种意义上来讲，同性恋是一种忽视占有和忠诚观念的关系。它也许不是持久的、不是从一而终的，但却是强烈的、能给人带来幸福感觉的关系。它违反了所有我们所受教化中培养起来的伦理价值，使人感到惊愕——难道人可以这样生活吗？难道人可以建立这样的关系吗？

堪称经典的一段话，借此收尾。


</影评>
<有用数>73</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>moruoai</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2014-08-27 19:32:27</时间>
<影评>
        译名：男情难了，一部同性题材的电影，其导演约翰·葛瑞森一直都在从事同志题材纪录片与短片拍摄。

 

该片原名Lilies，意思是“百合”，旧时指代王权和“男色”，现在泛指GL，也是为了区别开吧，所以换了个译名，不过俺还是觉得不如直译成“男色”。因为这部片讲的就是一个人见人爱美少年的故事，祸事也因美色所起。

 

故事发生在20世纪初法国一个风景如画的小乡村，美少年名叫西蒙，是村里马夫的儿子，他和一个叫华立耶的没落贵族子弟相爱了，这在当时那个基督教盛行的年代是不被允许的，所以西蒙一直不肯承认他们的的关系。同时他们的朋友毕洛度也一直像爱圣者一样暗恋着西蒙，所以他一直作梗拆散他们。可是有一天，一位贵族女子坐着热气球降落到了这个小村，命运从此急转，贵族女看上了美少年要和他结婚并带他去巴黎，对于一个乡村穷小子来说这无疑是一个好机会，所以西蒙半推半就了。就在动身的前一晚，西蒙来向华立耶告别，却被华立耶的真情所打动，他开口承认爱他，于是两个人重归于好。这时，一直暗恋西蒙的毕洛度也跑来告白，可是西蒙却对他说never，斩钉截铁的拒绝让毕洛度嫉妒又愤恨，他打翻了油灯纵火将西蒙和华立耶困在钟楼，并在事后嫁祸西蒙因讨厌同性恋而谋杀了华立耶，西蒙被判终生监禁。

 

因为导演用了戏中戏的手法，所以电影其实是从40年后的监狱开始的，已经花甲的西蒙和他的狱友们买通监狱人员请来已成为主教的毕洛度，在监狱为其上演了一出舞台剧，还原了这一桩陈年旧案的真相，最后毕洛度亲口承认当年他只救了西蒙而任由情敌华立耶被烧死，让一直背负着杀死自己最爱的人的西蒙了了心结，也算是对不幸而死的爱人一个交代了吧。

 

电影为了真实感，采用了虚实的场景过度，由监狱舞台过渡到当年的法国乡村，维多利亚式的印象乡村风情将这一段美少年之恋衬托得唯美又浪漫，镜头来回切换，但是出演的演员却没换，仍是监狱狱友，且全部为男性，反串的角色又分分钟提醒你他们是在演戏。不过演得却是相当的入戏，尤其是饰演母亲和贵族女的两个男演员，那走姿那体态那撩裙子的动作，让人觉得，就算是换女人来演，也不会有他们入木三分。在浴缸那一幕，“母亲”甚至连头发都没收拾，直接顶着男式发型出来，看上去也一点不违和。

 

当然，名叫Lilies，演员漂亮也是必须的。漂亮而不女气，举手投足都青春洋溢，俊眼修眉，顾盼神飞，是最令人心动的年纪，甜至半糖，美到微伤。看美少年亲吻美少年真是件赏心悦目的事，本来，俺也是因为那个一闪而过而略带SM色彩的吻，才选择看这部片的。

 

那是一开始回忆时主角们一起排演的教堂圣剧，圣剧的名字是塞巴斯蒂安的生与死，塞巴斯蒂安是罗马时代一个著名的美男子，基本上，和这个名字沾边的都和同性恋有关（比如黑执事），西蒙就是塞巴斯蒂安的扮演者，他也是乡村公认的美少年，用毕洛度母亲的话说就是“只有圣徒才会那样美丽”，因此，这部电影其实可以用一句话来解读：都是美丽的惹得祸。

 

怪你过分美丽，所以男人爱你，女人也爱你；怪你过分美丽，明知得不到，却忍不住幻想；怪你过分美丽，所以精明的女贵族明知你在敷衍也要带你走；怪你过分美丽，让神的主教犯下嫉妒愤怒和贪婪的罪；怪你过分美丽，因此你最爱的和最爱你的人才会因你而死；怪你过分美丽，所以即使你垂垂老矣在崇拜者心目中仍然美如少年。

 

老年的毕洛度来到监狱，是希望看到一个病态，丑陋的老头，可以将那些深爱过的美少年的回忆抹去。。。

可是啊，他看着他的眼睛说“但我还是爱他。”

而西蒙依然是决绝地拒绝“never”

 

其实这时候要不要审判毕洛度的罪已经不重要了

因为真正的审判是在心里

毕洛度和西蒙，

他们将各自承受这世上最折磨的两种痛

得不到和已失去
      </影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Dracula</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-02-25 22:39:54</时间>
<影评>
        96年的加拿大同志电影，lilies，译作男情难了。

整片就是一部舞台剧，一幕幕充满张力的激情冲突，细腻的演出，一丝丝一缕缕揭幕真相。

爱的人不爱自己，于是带去毁灭，毁灭爱的，毁灭恨的，毁灭无果的爱恋。

美少年西蒙和华力耶相爱，而暗恋西蒙的毕洛度却在极度的嫉妒和冲动下害死华力耶并陷害西蒙。

西蒙入狱终身监禁，而毕洛度却坐上了主教的宝座。

世事轮转，毕洛度来到西蒙所在的监狱，想要看看当年深爱的美少年如今的憔悴狼藉衰败丑陋。

可是迎接他的是一场盛大的演出，由监狱囚犯和狱警乃至牧师神父们共同合作的一处精彩绝伦的戏剧。

西蒙把自己的故事讲给狱中的人们，得到了大家的帮助配合，誓要找出真相，还宇澄清。

华力耶是破落的贵族，深深地与西蒙相爱着，可是西蒙却不敢面对真实的内心。

西蒙逃避着，甚至投怀于一个巴黎来的贵妇，以期逃离这一切，但是最终他无法否认自己真实的情感。

华力耶的母亲是多么伟大的一个女人，独自坚强面对生活给予她的不幸，丈夫的抛弃和冷漠，以及获悉的令人绝望的背叛，却始终坚定地支持着心爱的儿子。

最终在她的帮助下，华力耶和西蒙终于勇敢地在一起，而她为了成全他们，同时也是对于绝望生活的不堪重负，舍弃了自己的生命，把一切留给了华力耶。

可是世事难料，毕洛度跟踪而至发现了华力耶母亲在华力耶手中毙命的经过，最后以此诓骗华力耶和西蒙与他一起逃离小镇，期望可以与心爱的人终于相守。

可是西蒙识破了毕洛度的心思，并冷漠拒绝了他，说出了两个“never”，羞怒的毕洛度杂碎灯盏点燃了阁楼，把西蒙和华力耶反锁在阁楼中。

最后的结果却是出人意料的西蒙被救出，而华力耶窒息而死，西蒙被控谋杀了华力耶，却是毕洛度作证，西蒙因此入狱，并背负着杀害自己最爱的罪名。

于是西蒙导演了这一出戏剧，逼问事实的真相。

毕洛度终于承认了是他纵火，最后却又是他救出了西蒙，却谎称华力耶已死，最终导致了悲剧。

毕洛度面对着曾经深爱的人，希望借西蒙的手了解生命，同时洗去一生的罪业和无果的痴恋。

可是西蒙的回答却依旧冷漠，依旧拒绝了他，依旧是那两个冰冷的“never”。

整部剧别出心裁地全部使用了男演员，剧中最出彩的并不是两个青春英俊少年，而是两个“女人”。

一个是华力耶的母亲，另一个是西蒙投怀的贵妇。

我不知该怎样形容他们的表演，那样的细腻，那样的细致入微，那样的自然，那样的令人动容。

演贵妇的是一个黑人演员，初看是一个化妆成女人的男人，再细看你就只能看到一个内心孤独渴望爱情渴望关心渴望温暖的郁郁独行的温婉女子，那样的一种风情，那样的举手投足，那样的一个眼神一个表情，那样的一个女人。

还有华力耶的母亲，一个破落的贵族，落拓的被丈夫抛弃的可怜女人，却又有着贵族的矜持，温婉优雅。

特别是一场和华力耶在床边的对话，那种克制的悲伤，强装的坚强，情感的表露，神态，语气，宠爱的眼神，慈爱的表情，关爱的动作，那样的丝丝入扣宛若天成。

这时候你已经不会去注意这是一个男人扮演的女人，这就是一个浑身都是戏的女人，一个绝对出彩的角色。

这两个演员真的是让人印象极深刻，整部片最大最闪亮的焦点所在。

相比之下，其他的演员就稍显逊色了些。

但是总的来说，这部片绝对属于值得收藏的佳作。
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>瓶中手稿</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-12-03 20:54:19</时间>
<影评>
        电影的灵魂是vallier。《圣塞巴斯蒂安殉难记》其实是vallier为爱而死的象征。复仇只是一个框架。没有vallier的死，就没有这个故事。没有vallier的爱，我们就不会觉得西蒙值得被爱，除了他漂亮的外壳。并且vallier也是电影中最被着力刻画和表现的人物，虽然西蒙是一众男女爱慕的焦点。所以，这部电影也可以叫 the love and death of vallier。当然，观众可能的这一印象也与两个年轻演员是否足够投入有关。显然danny gilmore比jason cadieux更入戏。纯净、敏感、多情、深挚的vallier应该至少符合一部分男人和女人对自己爱人的想象吧，至少我自己对爱人的期望就是如此。所以看了这部电影之后，不可自拔地爱上了vallier。大概这也是西蒙爱上他的原因。只是题目虽然是the love and death of vallier，可是也许自己太爱这个人物了，结果暂时难以写成一篇完整的文章，只好胡乱先码几段文字充充数。


也许真的词汇贫乏，真的不知道该如何形容这部电影。甚至觉得导演不是在拍电影，他在写诗。太美了， 太动人了。舞台剧色彩很重，可是真的一点也不突兀。相反，由于舞台剧台词本身的特点，改编自舞台剧的电影的台词显得十分简洁、优美，不拖泥带水、没有一句废话。真是迷死人了。一遍一遍地看，就是想听《圣塞巴斯蒂安殉难记》的台词。其他很多对话也非常精彩，特别是那个很sophisticated的 lydie-anne。这部电影导致我几乎第一次喜欢上了舞台剧，喜欢上了宗教，喜欢上了宗教音乐。

 

凯撒爱上了侍卫队长塞巴斯蒂安。他甚至要和塞巴斯蒂安共享江山。可是塞巴斯蒂安是虔诚的基督徒，他不会接受凯撒的爱——基督教反对男人爱男人。西蒙的订婚宴上，vallier上演的就是这出戏。vallier借此让西蒙了解自己的真心，并挽留西蒙。订婚宴上的那段对白就是西蒙和vallier在互诉衷肠、表白心迹。虽然如此，西蒙还是要走。vallier洗澡时，西蒙来向他告别。vallier知道西蒙爱他，所以他会两番督促他能说句我爱你。这是从电影一开始vallier就希望听到的。现在西蒙要走了，而且他们再也不会相见，难道此时说出它有那么难吗？难道此时不是应该说出它以表达自己真心、证明vallier的爱得到了完全的回应吗？

 

西蒙对bilodeau说 you are sick，never, bilodeau，never时真是英俊，差不多是我第一次觉得西蒙如此吸引人。西蒙如此冷酷。可怜的bilodeau。特别是我们把这个镜头和西蒙和vallier在一起的场景相比较。其实最初排练时，西蒙和vallier说话的语调就有在最亲切的人之间的那种柔软甚至撒娇的意味，比如西蒙对vallier说what are you doing, untie me 还有stop fooling arround时的语调，软软的，糯糯的，你想不怀疑他们相爱都难。valiier的母亲死后，西蒙把哭泣的vallier搂在怀里时轻轻的、耳语一般的i got you真是让人动容于西蒙对vallier的理解和怜惜。可是西蒙对Bilodeau如此冷酷，当然是因为他不喜欢他，同时更重要的是正如西蒙所说，bilideau太sick了。说疯狂的嫉妒扭曲了bilodeau的人性那都太轻了，bilodeau太hideous了，所以他才会让西蒙挨打，会跟踪、监视西蒙和vallier的一举一动，最后烧死vallier并嫁祸西蒙。这是一个完全不讨巧乃至让人憎恶的角色。Matthew Ferguson的表演很棒，特别是他的台词通常一说就一大串，情感变化丰富，很见功力，然而这个角色会让观众自动忽视他。所幸影评家和观众不一样，所以当年matthew Ferguson（和Jason、danny）也一起获得了最佳男演员提名。 


在最后表白心意之前，西蒙一直都在压抑自己的情感。显然西蒙比vallier要略微年长一些，他比vallier更成熟、理性，或者更世故，而vallier的爱则单纯、坦率、热烈得多。西蒙会在排练时问神父，人们是否会乐意看到男孩子们在舞台上卿卿我我。得到神父的鼓励性答复后，vallier好像松了口气，但是西蒙的表情似乎说明他对此表示怀疑。从西蒙的眼神和语调中我们都可以清楚地看到他和vallier之间非常亲切，可是当vallier请求西蒙说出我爱你时，西蒙只是说跟你在一起感觉不错。西蒙和vallier的一切都被bilodeau看在眼里。旁观者清，没错，西蒙爱上了vallier，只是他不肯承认而已。在被父亲毒打之后，西蒙要改弦易辙、琢磨女人了。显而易见，西蒙对女人知之不多，而这位lydie-Anne又那么美丽、优雅、智慧、富有、诱惑，而且还来自巴黎。来自巴黎的高级白富美的青睐会让多少像西蒙这样的屌丝男受宠若惊、不知道哪辈子积德修来这么大福分。可是，我们看到，西蒙和lydie-Anne约会的时间总是很短，而且西蒙总是只在公开场合突然亲吻lydie-anne、总是会借口割草等离开她。当然，不可否认，西蒙喜欢lydie-anne，否则他不会愿意跟她在一起、跟她订婚、在lydie-anne伤心的时候会说I‘m your man now。但是这样一位太富有吸引力和诱惑力的女人居然都无法改变西蒙的性取向。lydie-Anne就是一个试金石，这个角色的安排其实就是为了让我们更清楚地了解西蒙、让西蒙更清楚地了解他自己，那就是西蒙铁定只爱男人、他无法爱上女人。虽然如此，西蒙很清楚，他和vallier不可能在一起。所以，虽然有vallier挽留、虽然自己心痛，西蒙仍然决定跟未婚妻远走巴黎、离开加拿大小镇。当西蒙对vallier说，czezar，i am already wearing your crown时，当西蒙拿着冠冕绝望、痛楚地望着lydie-Anne和vallier时，这几乎是电影中最动人的西蒙。西蒙一直在敷衍lydie-anne，lydie-anne也愿意欺骗自己。可是此时此刻的西蒙让lydie-anne无比清晰、锥心刺骨地了解到一点：西蒙从来都没有停止爱vallier，而自己，只是无处可逃的西蒙的避难所。最后西蒙不仅失去了自己的爱人，同时也因被诬陷杀死自己的爱人而蒙冤受难。可是%惨死。 西蒙背负杀死自己所爱之人的罪名蒙冤入狱，而杀人凶手、诬陷者bilodeau最终成为主教。最后，bilodeau想死于自己所爱之人手中。可是西蒙的一生被他害得有多惨！所以这时的西蒙当然是坚定、决绝的一句never。也只有这个never让人略有快意。只是西蒙已经蒙冤四十年，并且即将走到生命尽头，而他挚爱的那个像湖水和蓝天一样纯净、美好、深情的少年早已在四十年前悲惨地葬身火海。这是怎样的人生啊。此时的西蒙又是怎样的心情啊。真是让人掩面大哭啊。


</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>瓶中手稿</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-01-01 20:44:36</时间>
<影评>
        恰如其名，lilies就是这样一束美丽的百合，其中每一个花朵都瑰丽非凡、牛逼哄哄。


《圣塞巴斯蒂安殉难记》在电影中的作用和意义非同小可。《圣塞巴斯蒂安殉难记》的场景在电影中出现两次，一次是西蒙和vallier最初的排练，一次是订婚宴上西蒙和vallier的表演。而在最后西蒙向vallier表白时，《圣塞巴斯蒂安殉难记》的台词再次响起，只不过这次是西蒙和vallier聪明地剪接了部分台词以表达爱意。

 

在那个年代，一个被丈夫抛弃的女人大概不可避免地会成为周围人茶余饭后的谈资，何况vallier的母亲还有点神志不清。可是vallier一直温柔地爱着可怜的母亲。lydie-anne乘坐气球来到小镇的那天，vallier母子也去看热闹，马车疾驰而过，vallier不忘跟母亲说声小心。母亲向巴黎来的一对男爵夫妇询问是否见过她的丈夫，vallier心疼想要阻止母亲。vallier母子一贫如洗。母亲给儿子的生日礼物是浴缸里的热水澡。而这个浴缸是母亲从湖畔捡来的。vallier的母亲吃力乃至艰难地把浴缸用绳索拖回家的场景真是催泪。这就是母爱。虽然对于与丈夫有关的事情她有些癫狂，然而其他事情她很清醒。作为一个永失所爱的女人，她完全理解儿子，并且是vallier和西蒙的爱的唯一的支持者。不过西蒙并不了解这一点，特别是我们考虑到西蒙挨打的直接原因就是vallier母亲的不当言辞所致。所以当拥抱在一起的西蒙和vallier被母亲发现时，西蒙很恐慌，甚至当vallier的母亲希望他们不要打住而是能够继续时， 西蒙还会问vallier的母亲are you sure。西蒙和vallier互相表白后，母亲放心了，她连说了两声thank you。只是vallier当时还不知道这两个thank you的含义。


vallier的父亲到底是什么人？既然人家把vallier称为lilywhite，既然vallier的母亲说百合花是法国王权的象征，而vallier的父亲在巴黎又无人不知，所以，这位伯爵应该属于法国王室。


多么美好的vallier，什么样铁石心肠的人才能忍心离开他。


John greyson真是古典、浪漫到要死。在我的记忆里，至少最近几年看过的电影中，似乎还没有见到有恋人在窗边写诗的场景，更不要说朗读情诗以致于催人泪下。即便在一百多年之前的1912年，用玛瑙比喻眼睛、用大理石比喻肌肤也不会算是有创意，因为此前的几百年正是欧洲文艺史上最辉煌的时期。可是vallier是那样的情真意切。vallier的深情胜过任何华丽的辞藻。


</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Notum</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-09-23 18:31:25</时间>
<影评>
              有些许跳着看完，就想说说主教毕洛度和西蒙，原谅我这可能比较奇葩的口味。

      主教和西蒙两人之间，我一直都觉得很奇妙。毕洛度一开始不要吻，西蒙硬是要给予。当人家想要那个“圣洁的吻”的时候，西蒙却又不给了，还那么断然地说了两次never，然后大祸就酿成了。这里告诉我们，当别人爱的痴狂，尤其是当作圣者一样爱的时候，千万不要再说决绝的话语刺激他们已然崩溃的内心。

      如果是爱，必然会有嫉妒，尽管丑陋，却也真实。真爱你就放手让你和别人幸福，能做到的人可不多呢。所以由爱生恨，就是那么简单。后来主教说华立耶体重，想必他已经盯着他们很久很久很久了。

      这片子一开始我是笑着看的，到最后我才感到悲情。最爱的一幕就是主教说那句话的时候。“我今天来到这里，是希望看到一个老头。一个病态、丑陋的老头，可以将我曾深爱过的俊美少年的回忆抹去……”。相对而视，一切尽在不言中。一生的痴恋，妄想以容颜老去而终结，却发现自己还深爱着已经老去的少年。

      最后西蒙给了主教一个吻，不太明白什么意思。大概是西蒙想再一次拖着主教下“地狱”，一如片头的那一吻。想要惩罚一个爱着自己的人很简单，那就是他想要什么，你就偏不给他什么。爱而不得，是真的地狱。

    （PS：但我还是有点觉得西蒙是放下了，毕竟恨比爱更容易放下。恨了这么多年，当恨放下时，主教才是真正悲情的一刻。没有西蒙的爱，没有西蒙的恨，也没有死在西蒙手中最后的救赎。有可能是我想太多......最后大家的颜值真的都太高了，演技也很赞。主教这个小病娇，真是让人又爱又恨！）
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>大师与玛格丽特</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-05-22 22:31:08</时间>
<影评>
               看大部分人对这部电影的好评，都落在夸奖两个反串演员的演技上。我也很认同，扮演莉蒂安和扮演华立耶母亲的两位演员，都成功的让我忽视了他们其实是两位男性的事实——其实一开始，剧中所有女性角色都由男性出演是让我觉得有些奇怪的，但看到后来，我已经进入了那个情境，并可以轻易的意识到谁是男的谁是女的。华立耶的母亲如痴如狂的样子也深深地印在了我心里。


       但我看到有些人说相比之下，华立耶和西蒙的人物特点就不出彩了，觉得这样的说法是不对的。华立耶——也就是lilies在影片里的化身，是非常纯洁的敢爱敢恨的少年。他的爱直接而单纯，不在乎任何外物，只在意他爱的少年西蒙。他的母亲虽然是神志不清的，但对于爱情却是十分的赞同，不在乎她的儿子爱的是同性，而鼓励他去勇敢的表达自己的情感。而华立耶从头至尾都爱着西蒙，没有丝毫犹豫或者怀疑。他念白的那段，一面对于西蒙的“变心”有着控诉而更多的是为自己这份好像已经得不到了的爱情的痛苦与伤心。可他的单纯让他伸手在棉被里……因为爱不得，可欲却已经上来了。这一段华立耶演下来十分的自然，没有丝毫的违和感，当我看到他在浴缸里，对西蒙进行最后的挽留时，他念到，“说出来”，那一刻，我的心也纠起来了。至于西蒙，他帅气而多情，比华立耶多了些世俗的圆滑，但不得不说有一部分也是因为毕洛度的挑唆。少年时候的心性本就是不稳定的，而西蒙也一直有些徘徊，被父亲鞭打的事件让他有些害怕去承受与华立耶的爱情。所以他选择了可以带给他优越生活的莉蒂安——也许莉蒂安为他涂药时，他对莉蒂安也是有点心动的吧。


       毕洛度也扮演的很好，从一开始被吻后的激烈反抗和难以接受到后来那些嫉妒的眼神和话语……所有的这些演员，也将我带入了那个监狱里的舞台剧中。我目睹两个少年单纯的爱情葬身于嫉妒者所放的大火里，纯洁而美丽的lilies就此凋零，开朗而帅气的西蒙也死在了那天。结尾亦让我非常的惊讶……我仍在思索，每个吻的缘由…


      如果十分是满分的话，我会打十分，因为真的觉得非常的棒！

ps作为一名腐女来看，华立耶真的是完全符合我心中对于希腊神话式的美少年的遐想啊！他们之间的情感更让我感动^ ^
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>胖巧克力</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-05-29 22:32:50</时间>
<影评>
        封面就似一个花蕊


法兰写的已经很好，整体评价和剧情请看他/她的，此篇全是个人观点。

几乎稍微讲究的同性题材影片都会涉及到宗教或古希腊神话的某些人物题材，抑或古希腊上层社会和军中男性相恋的史实。

就像王尔德曾经在庭讯中为自己辩护的一样，一位睿智的长者对于青春快乐少年人的爱，高尚且自古如此，他被柏拉图颂扬为纯粹的精神之爱

这部片，开篇的三个少年人和结尾不知归宿的两位迟暮老人，在我看来争端就是男性之爱的灵欲归属。


引子是修士指导少年们排演的《萨巴斯汀的生与死》


开篇

萨巴斯汀的生与死

（暮年的西蒙给毕洛度看的秀从少年的犯人们演出1912年西蒙，华立耶，毕洛度排演的戏剧开始）


“一九一二那一年，我们正在排练圣萨巴斯汀的生与死。。。我饰演圣者，提拉伯爵饰演圣者的朋友。”


“ 凯撒说，‘带他到阿波罗森林，把他绑到最好的一棵树上，把你的箭全射伤他的裸体。’”（华立耶）

“好啊，我亲爱的朋友，好的，我亲爱的弓箭手，那正是我心所愿，它将会美妙无比。”（西蒙）

“凯撒说，‘剪掉他美丽的卷发，我或许会流泪在他的发上。’”（华立耶）

“你对我的爱到哪里去了，你爱我，却不愿赞扬我的神。我告诉你，我将重生。

大人，我们将为爱而屠杀。

如果你真的爱我，每个男人都将杀死他所爱，重生后的爱将炽热七倍，我的弓箭手，弓箭手阿，若你真心爱我，将那被箭刺穿的痛楚，对我证明你的爱吧。”（西蒙）

“我颤栗的灵魂啊！我感觉到我的灵魂和这棵树，正在最深处颤栗摇动，亲爱的朋友，在你将箭射出之前，请将你的弓压上我的唇，让它触碰我的唇，和我的灵魂。”（西蒙）

迟到的毕洛度冲进来斥骂他们的亲吻。

“you're in love with lily-white ”毕洛度说。

三个少年，华立耶爱着西蒙，灵魂的寄托和肉体的爱慕，西蒙在竭力走过富有独立的法国贵妇与正常生活的诱惑之后仍然选择了华立耶。毕洛度一直以为男人间的爱就像对美丽的圣人一般只是精神的仰慕，其实自己对西蒙遮掩的爱背后是一个纠葛一生的对俗世亲吻和欲望的渴望。

在求吻不得之下，他纵火，间接造成华立耶的死亡和西蒙的终生监禁。

要说的是，他得到过两次西蒙的吻，一次少年，一次垂暮

第一次的亲吻完全是西蒙对他修道士式禁欲观的调戏，却开启了他对西蒙的肉体欲望

最后一次亲吻是一个怜悯，惩戒，告别的综合体，西蒙咬了他，两人的嘴角都有血迹。西蒙没有杀他，临别把手中的刀给他，华立耶在缓慢举刀的过程中，影片结束。


结尾


我跳看了开篇的五分钟，所以看见全是男子演的妇人并不知是狱中犯人，只觉充满怪诞和寓意。

这样眼光全被“妇人们”吸引，三个男孩子，除了他们在排剧的片断，其他的没有印象深刻的地方。

下集，华立耶在西蒙的订婚宴上突然出现，和他合演了未完的《萨巴斯汀的生与死》（这次华立耶饰演凯撒）

“美丽的青年啊，我以冠冕起誓，我真心爱你，愿仁慈的神将你的美貌赐给帝王，我愿在众神面前为你加冕。”

“凯撒，我已戴了一顶冠冕。”

“我看不到冠冕。”

“你看不见的，大人，即使你有着山猫的双眼。

“说吧，我是否曾褒奖予你荣耀恩典，为你配勋章，享受荣光。”

“是的，大人，你是对我最仁慈的。”

“我要为萨巴斯汀加冕，我要和他一体。”

华立耶在这之后得到了爱情，在母亲的属意下勒死了这个失去丈夫的爱，安心求死的女人，然后被毕洛度烧死，他就是最显性的长线，牵出40年后西蒙和毕洛度的再见，早早失去作用。

丑陋的西蒙和神经崩溃的毕洛度40年后的吻咬，比起少年，有力又灿烂的多，因为它不单单是嘲弄和游戏，40年，死去的爱人不能苏醒，仇恨已经发泄殆尽全身无力，毕洛度的渴望却还在。

他留下刀子给这个“可怜人”，但是又怎样呢

我倒觉得毕洛度是最幸福的人，他活着，而且拥有40年不变的爱和复杂的两个亲吻


我觉得他不会刺死自己，最后他会有一个美丽的微笑，NEVER的吻他已经拥有了两次，管那是不是爱呢。


——跪在你的膝前，握着你的手，我请求你，美貌的少年，答应我的要求；有一天你会站在另一个少年面前，乞求头戴紫罗兰花冠的塞浦路斯人的礼物，愿你像我一样如愿以偿。
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Von</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-01-31 11:36:01</时间>
<影评>
        *


羞耻和勇气


相互勾连


 


*


愉悦如白百合


罪恶如白百合


无暇无修饰


 


*


以神之名


他以神之名


荫蔽心中之妒忌


 


*


愤怒烧成火


 


*


绵延一生的安逸


缀以星点恐惧


凭大半生积下的福德


悔恨的结果


一会故人


 


*


可能宽恕和原谅吗


同样地


他得到了大半个世纪之前的回答


 


*


一夜的百合


伯爵夫人坟前的芬芳


她多年的优雅、耐心等待


及一夜间湿透的绝望


萦绕耳际的凯撒和塞巴斯蒂安神话


情人的肌肤


完整了一晚


 


*


一晚


向一晚的沉实和欢欣


覆以一生牢狱中被冤枉的无辜


怨恨如何


宽恕又如何


一生已过
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
