<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>复仇 Vengeance</电影名>
<年份>2009</年份>
<评分>6.9</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2217483708.jpg</封面>
<导演>杜琪峰</导演>
<演员>约翰尼·哈里戴 / 黄秋生 / 林家栋 / 林雪 / 叶璇 / 任达华 / 黄日华 / 张兆辉 / 吴廷烨 / 邵美琪 / 西尔维·泰斯蒂 / 谷祖琳 / 冯淬帆</演员>
<简介>费兰斯•高德勒（约翰尼•哈里戴 Johnny Hallyday 饰）20年前曾是叱咤风云的杀手，收山后他在巴黎开了一家餐馆，过着平静安宁的日子。某天，他定居在澳门的女儿爱莲（Sylvie Testud 饰）一家遭到不明身份的杀手的袭击。女婿和两个外孙全部遇难，只有爱莲侥幸逃生。费兰斯得知消息后连忙从法国赶往澳门，在见到现场的惨状后，他决心不惜一切代价为女儿一家复仇。
                                    
                                　　由于人生地不熟，费兰斯的调查毫无进展。偶然间，他在酒店遭遇一起暗杀事件，三个杀手阿鬼（黄秋生 饰）、阿柱（林家栋 饰）和肥乐（林雪 饰）给他留下极深的印象。经过短暂的试探和接触，费兰斯决定雇佣阿鬼三人作为帮手。凭借爱莲留下的线索和在凶案现场的勘查，众人逐渐缩小包围圈，一场复仇战随即悄悄地展开，而幕后的阴谋也慢慢浮出水面……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>邮递员外郎</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-10-03 15:31:00</时间>
<影评>
                年轻的时候，杜琪峰看过许多邵氏的武侠电影，之后去无线电视台，又接连编导了诸多如《射雕英雄传》、《雪山飞狐》之类的电视剧，他的第一部电影《碧水寒山夺命金》也是刀光剑影的武林传奇故事。可以说，风起云涌的江湖侠义，早已烙印于杜琪峰的胸怀。 


　《复仇》分明是武侠片的现代版，褪去人物外在的风衣墨镜的装束，卸掉为仇恨的怒火寻找出口的枪械弹药，它全然是一出天涯漂泊本无根，相逢一笑已交心的江湖挽歌。 


　　片中的角色，像行走在古龙小说世界里的李寻欢、傅红雪之流的浪子侠客，孤寂是其天性，冷酷为其外形，情义之所在，他们甘愿赴蹈，虽汤火而不计。甚至，在电影里，连他们出没的地点，也是古龙小说式的：冷雨交织的小巷，落日风萧萧的乱草场。 


　　当然，杜琪峰最初的情景设定和人物个性勾画，多半出自对法国导演让·皮埃尔·梅尔维尔的缅怀和致敬，源于对梅尔维尔执导的《独行杀手》那样的影片的冷峻风格与其中的孤胆英雄的喜爱。为此，他还打算翻拍梅氏的旧日作品《红圈》，并在《复仇》开拍前，提请老梅的御用男主角阿兰·德隆出山。 


　　讲起来，本片的故事是相当简单的，它沿着一条线索直铺到底，偶有峰回路转的小惊喜，也是杜琪峰影片里习见的惯常。更不必说剧中主要角色的扮演者们，除却初来乍到的法国歌神约翰尼·哈里戴用以突显本片的国际化线路外，任达华、林雪、黄秋生、林家栋、张兆辉、邵美琪，有哪个不是老杜的熟搭档？他们在片中的一举手一投足，又何尝不能在之前的影片里寻觅出踪迹。 


　　最明显熟识的地方，当属细雨昏灯的黑夜街头，约翰尼·哈里戴扮演的角色，在你来我往的持伞的人流中追寻林雪等三人的段落。在上一部《文雀》里，杜琪峰已极尽气力地表露了对雨夜和雨伞的偏爱，这次，他又止不住地给人奉上似曾相识的一幕。固然，这一回的设计比《文雀》中的显得更有层次，更有镜头美感，也更能表现人物的情怀。当约翰尼·哈里戴众里寻他千百度，林雪他们依次从三个方位浮现的那一刻，活脱脱是庞德诗句的描绘：人群中那些面孔幽灵一般显现，湿漉漉的枝条上的许多花瓣。而这几个男人间的情谊，也于此无声地油然而出。这感觉叫人觉得妙极了，真可谓不着一字，尽得风流。但我想，意图重复美好场景的固执欲望，未尝不是一种贪婪和过失，所以，请导演不要老是打伞了，不要有一而再、再而三的下回了，更不要学同是尊崇梅尔维尔的吴宇森，让他的鸽子不知疲倦地飞来飞去。 


　　整体上看来，杜琪峰以简约行事，功力非同一般。除了雨夜街头较为繁复的场面调度外，绝大多数段落，都表现得比较克制，角色人物的对话，也同样相当的节省，只有两三场动作戏，颇像吴宇森式的在枪林弹雨中的舞蹈。而片子的结局，虽非四海无人对斜阳的悲凉，但岁月悠悠的沧桑之感，不免使人唏嘘。 


　　的确，《复仇》并没有超越杜琪峰之前的电影作品，但它延续了导演的风格，一如既往地构筑着纯然的江湖世界，渲染着这世界中人物的落寞情怀，并让杜琪峰认定，这就是他自己想要的有着古典意味的浪漫。值得庆幸和称道的是，现在的杜琪峰摆脱了早年受制于他人及资金的困境，自由地进行着创作，于此，他才能在《复仇》这样的类型片中，玩转出个性，以致影片在法国的异地背景下，依然能执守着东方的本色，捕捉着香港的独特气味，并将其拍摄得流光四溢，别具风情。
      </影评>
<有用数>126</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>红烧肉</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-12-14 17:47:44</时间>
<影评>
           有人说，所谓的灵魂，就是指我们的记忆，因为我们的记忆里住着我们所有的幸福与快乐，住着我们所有的悲伤与仇恨，住着那些我们想记住的和我们想忘记的。若是有一天，我们忘记了所有过去，我们便一无所有。


  他有一个女儿，他看着女儿一天天长大，小时候的女儿天真可爱，会骑坐在父亲的脖子上对着相机的镜头甜美的笑。会牵着父亲的手和父亲散步。

  后来，女儿长大了，离开了家。一个人去了远方。但她还是想着自己的父亲，她会给父亲写信，给父亲寄来自己的相片。于是，他看着相片里的女儿嫁人，怀孕，他看到了自己的外国女婿，看到了自己的两个外孙。

  透过相片，他看到了女儿的所有幸福，他想把这些装进自己的记忆塞进自己的灵魂之中，但他明白，终有一天，他会忘记一切，因为他的脑里有一颗该死的子弹，会在若干天之后，夺走他的所有过去。

  但他想，没关系，若是那一天到来，他也会从相片里看到女儿的快乐，即使连这都忘记了，他也会知道她们一切安好。

  于是他一个人守着他的餐馆，做一个厨师。


  直到那一天。

  他漂洋过海来到了那个遥远的城市，他看到了他视之为生命的女儿躺在病床上，一头金发早已失去了昔日的光泽。医生说，她能活下来，是一个奇迹。

  他也从相片理由看到了自己的女婿和外孙，不过那已是三具尸体，鲜血与伤口在黑白色的照片里显得愈加冰冷。

  女儿已无法开口说话，只是用颤抖的手指想要告诉他关于仇人的消息。他把女儿送回家，然后一个人留在远方，在昏暗的屋里对着相片一遍遍写下同一个单词，复仇。


  复仇，那已是他生命的全部意义，他只求天主垂怜，在他手刃仇人之后再夺取他的记忆。



  

  快意恩仇，本就是很多人向往的传说，而我们也常常是更爱看些关于复仇的故事。

  因为这样的故事里，常常有着一个落寞的主角，他身世凄凉，半生坎坷，所有的生命的意义都只为了夺去另外一个人的生命，可悲又可怜，而所谓的复仇本身又常常带着浓重的宿命的意味，一个人把一切都交给仇恨，无论结局是否成功，都命中注定般会有一个悲剧的收尾。

  就像英雄本色里，高英培得意洋洋的说，谁说好人就一定有好报的？虽然最后龙四回答了他，谁说坏人就一定有好报的？但其实这个世界本就是这样，总有些人注定一生欺压着另一些人，弱者们无可奈何时的奋力一搏，有时也不过是把自己从一个深渊拖到了另一个。


  在无奈的现实之中，我们常常用并不一定存在的公理与正义来安慰自己，或者我们会寻求着那永远不会到来的帮助，我们在这个满是荆棘的世界里幻想着一片乐土，最后却发现，我们想要的，不过是一部写给成人的童话。



  黄秋生几个人并非是什么正义的化身，他们和对面的杀手们本就是同一类人，但他们看到了那个一个人固执地在异乡寻找着自己最后的生存意义的男人的那一刻起，他们就已然堕入了那名为宿命的迷局之中。

  四个男人在前厨师女儿的家里吃着前厨师做的意大利面，然后把盘子掷上半空以前打碎。

  在垃圾场四个人一边笑着一边开枪击打着废自行车前进。

  终于找到了那几个杀手，前厨师说，兄弟，我餐馆的名字叫做兄弟，它就在香榭丽舍大街上，现在它是你们的了。

  

  

  杀手与杀手拔枪相对，子弹纷飞的那一晚，有云有月。


  他躺在简陋的手术台上，几个杀手正为他取出体内的子弹，他们说，我们是你的朋友，那个幕后主使是我们的老板，不过，现在你是我们的老板了。



  但是终于，在手刃仇人之前，他忘记了一切。


  他忘记了仇人是谁，忘记了女儿的样子，甚至，他连复仇这个单词也忘记了。

  但终归有人记得的，杀手们把他一个人安置在女人和孩子之间，然后去了报仇。

  他们想，若是一个人忘记了一切，那他便不会记得仇恨，若是一个人忘记了仇恨，他就不会再有悲伤。

  

  其实一个人永远不会选择遗忘，因为那就等于抛弃了自己的灵魂，但人终究会遗忘，那时候便是你的灵魂抛弃了你。

  他和孩子们在海边玩闹，看起来很快乐。

  这或许便是曾经存在于他的想象之中的，失去过去后的生活。



  直到那一天，吃饭时，他忽然听到了女人和孩子们的哭声，他抬起头看着新闻里播出的三个死者的照片，他很诧异，这是我认识的人么？

  一个小姑娘抽泣着说，他们是你的朋友，是你最好的朋友。



  那人跪在那儿，只祈求天主的垂怜。



  其实，当主角最后拿起枪奔向他的仇人的时候，复仇这件事本身成功与否，已经全不重要了。因为我们想看的都已经看到，因为宿命中的英雄已经踏上了自己的路，因为曲声已经响起，大幕正要拉开。


  

  我们自出生那一刻起，始终伴随着我们的，便是我们的灵魂，若有一日连它也将我们抛弃，我们不只不会再有悲伤，我们会一无所有。
      </影评>
<有用数>105</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>doherty</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-12-12 17:52:11</时间>
<影评>
        复仇 vengeance


前两天台湾电影金马奖，在颁发最佳导演奖的时候主办方公然模仿07年奥斯卡颁奖典礼的同一奖项颁奖嘉宾的配置，由李安，侯孝贤，杜琪峰，关锦鹏一起颁奖。颁奖前桃子做足戏码，让四位大导发挥演技，侯孝贤身为评委会主席一直争取节约时间，所以这个桥段配合的极不耐烦，关锦鹏也是没有心思敷衍了事，李安则认认真真的遵照桃子的每个要求，梗还蛮多，当然最让人叫绝的还是这位始终吝啬普通话连颁奖词都说粤语的杜琪峰。杜导在台上很自然的和其他几位分开，即使这样依然气场十足，这个流程貌似就是为他量身打造，这也是他与其他几位的与众不同之处，像他为年轻导演指点迷津时所说，六亲不认，乐在其中（后面那句是我加的…）



首先我要说的是我并不是老杜以及银河映画的忠实粉丝，没有那么多港片情节，之前看的一部杜导的片还是很久之前的铁三角，所以以一个门外汉的角度看，复仇还是很有观赏性的。复仇与其说是一部银河映画终极粉丝的集体狂欢不如说是一部港片的入门之作。有复仇情节，有兄弟情意，有案件重演，有雨中枪战，当然还有经典的站位，有大嫂偷换，有杀手行刺，所有这些情节汇聚在一起就是这部复仇。

影片给我最深的感受就是这是一部浪漫的电影，浪漫无处不在。最显著的一点就是四人在表哥的场地试枪那段，原来浪漫并不是只有在感情的基础上才能产生的，男人们也可以玩的很浪漫。



影片刚开始很有喜感，任达华饰演的老大对即将被杀死的老婆深情一吻意味深长，毕竟是要上路的人了..但是暗杀大嫂一段有点不明就里，若是三个训练有素的杀手对付一对奸夫淫妇竟然要费那么大力气…那他们的实力也太弱了。三人探视案发现场穿插案情进展的处理很好，镜头感这个强呀~还有那栋房子每个细节的处理也很精妙，只有老头不声不响的就做好一顿法式大餐，让我突然想起之前锅里蟑螂的镜头…接着复仇的时候故事性变的更加强烈，老头开始显现出失意的症状，一手拿照片一手持枪的时候像极了记忆碎片。后来枪击，杀戮，最后一段复仇演变成两端复仇，记得三人在老头失意后有一段对话

“当一个人没有了记忆，你们说他的仇恨还在不在。”

“如果他可以选，你说他宁愿记得还是不记得。”

“他不记得我记得。”



可能这就是杀手的本色，也可以说就是一个义字，三个人为了一个义，明知命不久矣可是依然固守坚持，可能这种情怀只有江湖众人才能了解，我们看来，这份坚守也就是一种浪漫罢了。


影片里还有两个让我羡慕的两个人，一个是鬼的表哥，另一个是老五，身在江湖却依然闲云野鹤，完全一种世外高人的感觉，这种日子应该也是浪漫的，只是方式不同而已。


杜琪峰的电影女人总是配角，邵美琪的女警察不过是过场而已，可是叶璇饰演的哆仔婆却印象深刻，最后化身烈焰女郎有够惊艳，像极了另一个乌玛瑟曼，或者另一个亲切的金子。


众多男人已经不必多言，只是看到黄秋生的时候觉得他这次真不是一般帅而已…在这部浪漫至极的电影里是最闪光的一点。


我想可能浪漫不是爱情的专利,杜琪峰这样告诉我们，浪漫还有很多选择。
      </影评>
<有用数>76</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>木卫二</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-10-30 13:12:17</时间>
<影评>
        在以前，杜琪峰电影里不是没有过外国人，《大只佬》和《神探》里有南亚人。杜琪峰也不是没有走出过香港，他写澳门、说内地，不过根始终扎在了香港。对《复仇》来说，这两点恰是最大变化，少了草莽的江湖气息，多了几分不中不外的洋味。法国摇滚老爹约翰尼·哈里戴的现身，绝对跟“独行杀手”阿兰·德龙不可同日而语，毕竟他们身份就不一样。所以法国人看到《复仇》里身披风衣、咬着雪茄的哈里戴，等他一开口就笑场，那可能好比多年后，我们看到苍老的崔健戴着墨镜，以大佬姿态出现在港片里，的确有点匪夷所思。


《复仇》的故事始于澳门，加入了异国来客，途径香港又回到了澳门，杜琪峰又让他作品里的人物绕了一个圈，好一个生死有命。不客气的说，杜琪峰在电影里是在不断重复自己，没有编出新花样。《文雀》里的瓢泼雨夜，《放·逐》里的多人枪战，传统港片里的友情义气，统统是一碗搁凉了的残汤。中间几场枪战打斗或能让人眼前一亮，像狭窄楼道里的激战、潇洒的跳窗，可惜过于短促，经不起回味。相反在垃圾场的围剿一战，三个杀手推着四四方方的垃圾堆前进，以此作盾，跟老大决一死战，这一段又拍得过于抒情，子弹凭空乱射，反而失去了悲凉情境。更不用说之前有如内置了微电子遥控器的飞盘、试枪时自个在走的自行车，均显得相当的突兀和做作，没有此前杜琪峰的行云流水，更像拼凑粘贴的迹象。


老牌杀手一心要替女儿复仇，他却不断失去记忆。当他忘记了复仇这件事，别人还要不要帮他接力下去？三个杀手面临了这样的难题，他们宁可以卵击石，也要信守承诺。由失忆触发的复仇题材电影有很多，杜琪峰选择了最保守的做法，只是让主角拿着Polaroid（宝丽来）照相机，用照片和备注来认人：我是谁，做什么，这个是朋友，那个是敌人。他强迫自己不要忘记，但这种简化形式本身似乎无法让人信服，冷冰冰的，无法唤醒代入和认同。


人类的情感如此复杂，一边希望能忘记不愉快的事情，一边又强迫自己不要忘记。有个最终了断，才好安心走开。《复仇》里的男人都在经受精神上的折磨，老牌杀手无心卷入纠纷又不得不出手，否则亲人冤死，怎能平息怒气。三个杀人意外受命，本可知难而退，一走了之，可他们还是不愿放下那个可怜的复仇者——他从法国来，倾尽所有，只为复仇。显然，看透了生死的复仇不再是个先决问题，反倒成了形式问题，就看由谁来完成。


对华语地区的观众来说，《复仇》里面依然有很多闪光的配角，杀手黄日华或者大肚婆叶璇，能弥补一些遗憾。对法国人来说，《复仇》是高人气的香港导演为他们上的一道东方大餐。《放·逐》几部电影上映后，杜琪峰得到了法国评论家的热捧，他们迷恋安静画面下的暴力迸发，慢节奏的叙事画面和男人间游戏般的生死情意，因此《复仇》就是一次额外的结好表示，这可能也是中国影迷感到少许失望的由来。【东方航空报】
      </影评>
<有用数>56</有用数>
<没用数>31</没用数>
</review>
<review>
<作者>五色全味</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-12-14 02:02:27</时间>
<影评>
        谁也不会忘记，10年前的《枪火》里，阿鬼在做理发师，阿MIKE在做泊车仔，阿肥闲来无事在玩儿跳舞机……每个金盘洗手故事的背后，都是主人公希望涅槃重生的简单夙愿。


10年后，阿鬼由保镖做了杀手，依旧还是逃不掉江湖的腥风血雨，只不过心中尚且有个他牵绊的“家"。


《复仇》不是”复仇“电影，未关乎仇杀，只关乎家园。鬼佬因为失去家庭中的重要成员——女儿，女婿和外甥而誓要复仇；阿鬼因为念及冯先生弑杀鬼佬全家而舍命助其复仇；黄日华吴廷烨杀人组最浪漫的一刻便是他们的家庭温馨日，而后便尽皆惨死；多仔婆身边的一堆子女以及多仔婆与阿鬼的关系，表面虽并非亲人，本质上却是一个家庭；冯粹帆死前和阿鬼说的一句话是“兄弟，你好”，不是那种患难朋友的感觉，而是家庭里的兄长式情谊……


鬼佬复仇成功后，却只有和所有孩子坐在饭桌前，才浮现出久违的笑容。在叙事者心中，“家园”比“复仇”重要，当一个人连记忆都丧失时，他还会记得什么呢？他只有在收获家庭的感觉时方能获得喜悦。


但江湖电影总会有身不由己的一刻。所以《枪火》最后一刻必须要为阿信的逃脱秘布暗局；《放逐》的家园概念（孩子和何超仪的逃脱）成全于全体成员的阵亡；直到《复仇》也并不例外，阿鬼又一次舍生取义，用英雄主义的牺牲证明了其的所指——家园价值的毋庸置疑。


《复仇》的身不由己，问题不在于记忆，而在于职责。对于必须要做的事情，即便记不住，也必须舍尽万般去记得。点明主旨的林家栋对白："如果鬼佬有得拣，你估佢会唔会选择唔记得”立马被阿鬼反驳：“佢唔记得啫，我记得。”记不记得不是问题，而是在于要不要去做。这就是最原始的“忠孝难两全”的价值困局，更何况主人公的仇恨是与“家园丧失”钩挂的，便又一次验证了杜琪峰电影不得不为的无奈景况。


相比游乃海在有关兄弟情的小细节上妙思不断，做师傅的韦家辉则更关注一些传统的价值观，例如《复仇》一片中反复出现的“无后为大”式观念——杀手杀人不要紧，最关键不能杀了孩子；以及上文所提主人公的“职责”感，对一些行为有“义务”和“大任”的传统价值感。


比较而言，韦家辉因为少了一些游乃海所擅长的“兄弟”情怀，所以总是很难在杜琪峰电影中表现出杜琪峰所相当痴迷那种“兄弟”关系。其实很明显，韦家辉自《一个字头诞生》开始，电影故事中的男人帮都总是有着隔膜，可以嬉笑怒骂，但分明不能达到那种和谐共存；所以《复仇》作为概念上的《枪火》三部曲的终结篇，最大的弊端是忽略了这个系列一直的内在核心：便是讲述男人间的友谊和信任。阿鬼帮鬼佬复仇，并不是因为“友谊”，而是因为一种传统的“家园”价值观，片中不断取而代之的“家园”概念无法撑起全片的影像风格：阿鬼与肥乐，阿柱三人的关系远未达到前作的那种融洽默契，所以分明是以杀手团队作为基本人物架构的电影，“团队”感却只变成了鸡肋，无法展开，只空留下形式感，未免让人遗憾。


很明显的是，一旦韦家辉掌握了剧本，那杜琪峰就很可能变成一个服务者。杜琪峰之所以敬畏韦家辉，因为韦家辉强大的剧本概念经常大过杜琪峰的叙事语言；而不像游乃海，欧健儿，叶天成这样银河创作组的成员，他们的任务就是帮助杜琪峰完成他自己的意念。


这是一种本质上的不同。这也可以解释，为什么杜韦合作的电影中，除了《神探》与《大只佬》外，便鲜有标签鲜明的“杜琪峰作品”，


而上述两部电影，韦家辉也才是真正的幕后操盘手。


</影评>
<有用数>63</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>糖果魔法师。</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-07-06 21:48:18</时间>
<影评>
        剧本为主角设计了脑中子弹和失忆的梗，意图探讨“仇恨如果忘记，是否还应继续复仇”的议题。然而就像影片最后终须主角自己出手一样，这一议题实际没有意义和戏剧功能。作为复仇片，人物关系落俗，主打江湖情义也不新鲜，闯关难度也停留在以寡敌众的层面。相比以往银河映像作品，剧本只能算中庸。导演功力深厚，动作场面和桥段翻新招数很多：树林夜战、雨伞阵、楼层枪战、垃圾场对阵，重点场面的视听形式感都做得很足很带劲。

很喜欢海报那个场景，西部片的颜色和风沙也处理的浓浓港味，还有月黑风高以及法国最爱的广场露天咖啡，选地点都很有特色，故事简单，最有意义又无意义的复仇，杀手的道义和老父亲的失忆，结局处理的有点讨巧省事。
      </影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>啊啊小西乎</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-10-27 12:01:06</时间>
<影评>
        在表哥的垃圾回收站基地，三个人在组装各类型的枪，阿柱吻过一颗从阿鬼手里接过的子弹，浅笑着，可以看到脸颊上的一个酒窝，风吹乱他的头发，那一幕，我觉得这是林家栋最帅的时候了。

《黑社会》里的东莞仔，《放逐》里的蛋卷强，《神探》里的高志伟，《寒战》里的邝智力，《无间道》里的大B，林家栋的很多角色，我都特别不待见。

但是我觉得，这部片子里的阿柱，很不一样。

刚出场的时候，他带着黑色全框眼镜，像个知识分子，但是眼角和额际有两道疤。他跟着黄秋生、林雪去杀老大的女人和她情夫欧阳克。

-________-‘’额……居然是克叔给任达华带了绿帽子。

这不是重点。

然后，高德乐看到了他们，这就是整个故事的开始。

在警局认人的时候，林家栋还是带着黑框眼镜，黑色皮夹克，脸上的表情，特别不讨喜。

我在他的特写镜头处按了暂停，看了很久，也看不懂他当时到底是什么样的情绪，才会有这样的表情。

他们三人跟高德乐在灯泡一闪一闪的地下通道碰了面，林家栋特别拽地问了一句：“你想怎样？”

我是双子女，是花痴加脑残，看到这，我已经可以发花痴了。

高德乐拍到他的那张照片，他一脸的惊慌，看着特别可爱。

在高德乐女儿家吃饭的时候，阿柱跟高德乐蒙住眼睛比赛组装枪，高德乐装完了，都拿下眼睛上的布了，他还在执著地装，黄秋生帮他拿遮眼的布，半天拿不下来，他不止绑得太紧了，而且还系了死扣。

看到这，憋不住笑了，林家栋傻得特别可爱。

林雪拍照的时候，还是很重视形象的，特意坐下来，摆了个pose。


黄秋生两次将墨镜向下刮，露出两只眼睛来看眼前的画面，我觉得特别可爱。

第一次是听到高德乐说“给你们介绍一份工作”时。

第二次是临死前，看到冯先生出现时。

他还总是故意拿花生打林雪的脸，然后林雪就把花生吃掉。

他总有自己的坚持，那怕知道结局是死。

那些信仰的东西，一下子变得比什么都重要，即使他们只是个杀手。

高德乐拿出了自己所有的财产——一笔钱，一块表，一栋房子，一家餐馆，希望他们能够帮他的女儿一家报仇。

他说，我在这里人生路不熟，我需要你们帮忙。

然后，他们就肯为他，豁出性命。


黄秋生第一次去垃圾场找表哥的时候，表哥从废弃冰箱的最底层抽屉里拿出一把比林雪和林家栋的还好的枪给他，我一度觉得这是一部喜剧片。不过看到后来才明白，表哥把所有的枪都藏在不引人注意的垃圾场，是希望最后他们可以拿来保命的。

表哥被连累得一家惨死，也不曾怨恨。


我终究还是不懂男人跟男人之间的那些关于承诺、信念、执着的情愫，但是却会觉得很感动。

他们是杀手，虽然过得是刀口舔血的日子，即使血腥，暴力，凶狠，不留情面，硝烟弥漫，杀人不眨眼，而那些温情的东西，还是存在的。



高德乐是个快要失忆的老头，在澳门的小屋里，他拍照来记住女儿的仇恨，在照片的正面写下“复仇”；他拍照来记住肯帮助他的朋友们，在照片的正面写下他们的名字。

在香港的街巷里，天下着大雨，他们奔跑着躲避冯先生派来的杀手，拐到小巷子里的时候，三个人发现高德乐不见了，折回去找他。

当他们找到高德乐的时候，他正紧张地拿着手中的照片，跟身边行人的样貌对比着寻找他的朋友。看到面前的三个人，他拿着手中的照片一张一张地比对，终于松了一口气。

那一刻，我突然就哭了出来。

因为当时的感觉，就正好跟心中那些找不到重要的东西时的感觉契合了，我多怕他们找不到他，他什么都不记得了吖。

他们在倾盆大雨中，等待着他一一辨认，那么短暂的时间，却让我觉得异常漫长。

好在，最后他们彼此都找到了。

也许你也曾遗失过对自己来说最重要的东西，但并不是每个人都能够体会到失而复得的喜悦。


当一个人没了记忆，那仇恨还在么？

如果他可以选，你说他宁愿记得还是不记得？

他不记得了，我记得。走吧。


这是他们三人在叶璇店里，看着高德乐跟小孩子们玩耍时候的对话。

原来，那些痛苦的，悲伤的，绝望的记忆，你不必记得，你的朋友会帮你记得。



黄日华带着杀手去杀高德乐女儿一家的时候，告诉那个手下别开柜门，那人没听还是开了，看到两个小孩，然后黄日华面无表情地说，他们看到你的样子，你说怎么做。

杀手眼也不眨，柜门一关，直接开枪。

我看到，他们的妈妈蔚蓝色的眼睛里流下的泪，那一刻，她的眼底，她的心里，有多深的绝望啊。

全家都死了，只有她一个活了下来，而她唯一的愿望就是，希望她的爸爸帮助她，复仇。


杜琪峰的电影里，除了爱情片，他很少拍女人，叶璇惊艳了我两次。

叶璇在《毒战》里给我的印象很深。她临死前，一定要穿好高跟鞋。

女人，死也要死得漂亮。

这部片子里，她一出场就大着肚子背个孩子，拿着铲刀在炒菜，阿鬼把失忆的高德乐安置在她的店里，三个人准备走的时候，她皱着眉头特别不耐烦地喊了一句：“你们要走了么，晚饭已经准备好了，不吃饭啦！”

三个人看了她一眼，然后走了。

她盛了菜，熄了火，特别生气地把菜盆子甩到一边。

她会因为被辜负了的心意而生气，会全心全意招待照顾他们送来的朋友，会叉着腰对着所有的孩子大喊，吃饭了。

她虽不是他们任何一个人的妻，但是一个女人的小情绪，她表现得淋漓尽致。

一个可以用铲刀对杀手指手画脚，说话不留情面的女人，在背对着电视吃饭听到他们死掉的新闻的时候，仍旧会不可抑制地哭泣。


她打扮得特别漂亮，出现在任达华对面，起身离开的时候，任达华看到了那华丽丽的礼服下面大大的肚子，我想这大概比发现一见钟情的女人无名指上带着钻戒还要尴尬。

但是，我觉得这个样子的叶璇，特别美。


故事的结尾还是叶璇在跟孩子们和高德乐吃饭，他们每个人都笑得很开心，特别美。


城市的边缘，枯草甸上一堆堆的垃圾包，旁边斜立着一些长木板，尘土飞扬，碎报纸、塑料袋满天飘，夕阳暗黄的光，笼罩整片天空，那画面，也特别美。

我想起以前看别人写的杜琪峰电影的影评，说到暴力美学，有这么一句：

很不真实，但是很美。

的确是。


四个人在垃圾场试枪，轮番打一辆破自行车，打得车自己一边响一边往前跑，车座子也崩了，横梁也要散了，但是他们跟表哥聊完天离开的时候那辆车的车轮子还是执着地向前。

就像他们三个人的一定要帮助高德乐复仇的信念，即使得知是他们的老大冯先生所为，也依然执着。

草甸一片一片，随风摆动，夕阳的余晖打在远处四个人的侧影上，后面跟着一辆屹立不倒、执着向前的破自行车，那画面，特别美。
      </影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>花园里的皮皮</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-12-12 10:47:40</时间>
<影评>
        杜老师每部电影都只有唯一的一个主题，绵延横亘，始终不绝。《复仇》里面的最动人的三句话，说话的时候都是背影，阿鬼，阿柱和肥乐，望着远处的海面和沙滩，看不见嘴动，只有缓缓的对话：


“当一个人没了记忆，你们说，仇恨还在不在？”


“如果他可以选，你说他宁愿记得还是不记得？”


“他不记得了，我记得啊，干活吧！”


居历史学家分析，酒的产生是和农业社会的发展紧密相关，只有在粮食大丰收后人人都能吃饱了才有好事的聪明人去琢磨怎么把剩余的粮食利用起来，于是出现了酒。


戈倍尔或许早被人忘到九霄云外去了，这个不重要，重要的是他的一句名言早已经成了王道：谎言重复一千遍,就会变成真理。只要你想到这句话，戈老师又能从坟墓里还魂回来。更何况我们重复的大多数还不是谎言，或者自认为不是谎言的话语！


我们日常中、冷静中、平淡中、生活中，都知道，义气绝不能当饭吃的。但是，粮食够了，饭也吃饱了，好些人都会选择不吃饭，会去喝酒。


义气不能当饭吃，但一定能被当成酒，酣畅地饮下。
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>击破苍穹</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2009-12-17 02:54:26</时间>
<影评>
        我来回忆一下。

觉得这戏有很多不合情理的地方。

1.杀对奸夫淫妇居然需要三个人打配合，也太没实力了吧。。而且进房间的关键key居然靠和扒服务生的钥匙。。这也太靠运气了吧，万一没扒到或者被发现呢？杀服务生？究竟是杀手还是扒手？

2.为了一间看不见摸不着，产权还不知道怎么过户的巴黎餐厅和一不相识的干瘪外国老头就和澳门地头蛇以前的旧老板对着干，放弃澳门和香港的生存环境，难不成从此洗手不干去法国混了？　这也太轻率了吧。这是故事的主体结构，这个基本就站不住脚，故事就不成立。

3.知道这法国老头失忆就收手嘛，为了一场没有意义的复仇，干嘛呢？最后以死相拼更是毫无道理。生意是生意嘛，没必要搭进自己的性命进去。。

4.法国大爷在影片的结尾这么神勇，单枪匹马把任达华一党搞得鸡飞狗跳，最后结束了达哥性命，一切这么闲庭信步行云流水的。难不成失忆失成自己这么强实力也不记得了？还请个P杀手，自己本来就一杀手嘛。黄秋生党要是泉下有知一定会破口大骂这老头，自己这么牛还要叫他们三人枉死，太不地道！

其实看到这里我就在想，若非老头失忆不晓得自己的身手，那这戏就没黄秋生仨什么事了。。其实最后老头的爆发像极了是对黄仨人的嘲讽。。。

本片最搞笑的即是任达华看着那个美人突然挺个大肚站起来的一幕了。呵呵，我都笑翻了
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>开放社会</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-03-23 21:09:28</时间>
<影评>

责任：评杜琪峰《杀手三部曲》之三《复仇》
2009年杜琪峰的《复仇》上映，标志着他的《杀手三部曲》终于画上了圆满的句号。
从《枪火》到《放逐》再到《复仇》讲的都是杀手的情义，杀手的相知、相惜、相杀、相救。三部曲的故事都看似都很简单，简单到三部电影都可以概括成任达华让黄秋生杀他不想杀的人、而黄秋生反抗的故事。
不只是内容，《杀手三部曲》中杜琪峰的画面是一贯张扬中又充满细腻的，慢镜头、走位、站位等等，他很注重细节，杜琪峰才是中国的昆汀。由于我更多想讨论内容而不是摄影和剪辑，所以我只举一例：
《枪火》中在沙发上用脚踢小纸团，《放逐》里子弹接力把手枪打到水塘里，《复仇》里用子弹接力让自行车“自行”。
《杀手三部曲》的内容递进也是明显的：
《枪火》中的反抗是暗地里的，《放逐》中的反抗开始是暗地后来意外被迫公开的，《复仇》中的反抗是明确、坚决的。
《枪火》讲的是同一个杀手小组内部的故事，《放逐》是两个杀手小组的故事，《复仇》讲的是三个杀手小组的故事。
《复仇》中一共出现了3个杀手小组。就是黄秋生阿鬼这一组，他们杀冯先生的女人和奸夫的原因是订单任务而已。他们接法国佬为家人报仇这一单的原因也是订单任务而已。A杀手小组在为法国佬复仇的过程中，有两次杀人过程，第一次是干掉黄日华为首的B杀手小组，因为他们是法国佬家人惨死的直接执行者，第二次是因为已经答应为法国佬报仇，所以即使后面发现B小组的后台也是自己的老板和客户，依然选择继续执行任务——干掉冯先生和他的杀手团。第一次动机是因为任务，第二次动机是因为自己的原则即对客户富有的责任。C杀手小组就是法国佬和多仔婆叶璇这一组，他们杀冯先生的目的不是仇恨而是责任。而所有事情的开始事件：B杀手小组为冯先生执行的杀掉法国佬家人的行动，原因也是订单任务而已。
三个杀手小组在杀人过程中，没有一次是因为仇恨，这才是杜琪峰《复仇》在内容上的厉害和独到之处。
阿鬼，阿柱和肥乐，望着法国佬开心的和孩子们一起玩球时，阿柱说：“当一个人没了记忆，你们说，仇恨还在不在？”
肥乐说：“如果他可以选，你说他宁愿记得还是不记得？”
阿鬼说：“他不记得了，但我记得啊，干活吧！”
记不记得并不是问题的关键，问题的关键在于要不要去做。必须要做的事情，就要去做，记不记得都不重要，这也正是责任的涵义。没有了记忆，仇恨当然不在了，但是责任在。
黄秋生他们仨，决定了要帮法国佬复仇，那么就做到底，明知不可为而为之，也要做，这就是责任，这就是男人！
这种情义正是当今社会最缺乏的，稀有的东西自然珍贵，因为珍贵而令人感动和怀念，因为感动和怀念，所以才是永恒的经典。
阿鬼出事后的一周，就是头7那天，法国佬看到多仔婆和孩子们都哭了，看着新闻里播出的三个死者的照片（黄秋生他们仨），小女孩告诉他：他们是你的朋友，是你最好的朋友。可是法国佬由于严重的记忆衰退、依然什么都想不起来。法国佬忘记了他在法国的女儿还活着，忘记了他来香港的目的，也忘记了他在香港有三个最好的朋友都因为他而死去了，更忘记了他的仇人都是谁。但是，他知道多仔婆每天给他做饭，孩子们每天和他一起玩耍，他知道他们像家人一样住在一起。所以，他决定为多仔婆和孩子们做点儿什么，这不是因为仇恨，而是因为爱，因为责任。
叶璇用美人计让孩子把把标签贴在冯先生身上，好让法国佬能够认出仇人冯乔治，历经波折，但法国佬成功了。 影片结尾，他又回到孩子们的身边，露出开心的笑容。这是一个失忆杀手的情义、这也是叶璇和孩子们的情义，他们都践行了属于自己的那份责任。
责任本身也是一种传承，当你继承或者说得到了某种东西的时候，你身上就负有责任。继承了父母的基因，就对父母有责任；生在国家，就对祖国有责任；得到了别人的爱，就对爱你的人有责任；
情义也是责任。
我喜欢杜琪峰有思考的作品，我喜欢杜琪峰的《杀手三部曲》
相关链接：
什么叫做阴谋论，我评《杀手三部曲》之第一部：枪火 https://movie.douban.com/review/13482502/
向死而死：评杜琪峰《杀手三部曲》之二《放逐》https://movie.douban.com/review/14293955/

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
