<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>沉默 Tystnaden</电影名>
<年份>1963</年份>
<评分>8.3</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1886928672.jpg</封面>
<导演>英格玛·伯格曼</导演>
<演员>英格丽·图林 / 古内尔·林德布洛姆 / 约根·林德斯特伦 / 霍坎·扬贝里 / 比耶·马尔姆斯滕 / Lissi Alandh / Karl-Arne Bergman / Leif Forstenberg / Eduardo Gutiérrez / Eskil Kalling / Birger Lensander / Kristina Olausson / Nils Waldt / Olof Widgren</演员>
<简介>战争阴影还没消散的欧洲，翻译家、知识分子Ester（英格里德•图林）与妹妹Anna（冈内尔•林德布洛姆）以及Anna的儿子Johan一起坐火车回瑞典。途中，患有晚期肺病的Ester发病，三人于一个言语不通的小城下车，住进一家老宾馆。
                                    
                                　　Ester有意无意间总想偷窥Anna的生活，想对她表示好感却无从下手，而Anna一心认为Ester是她的束缚。某晚，Anna外出结识一名酒保，返回宾馆后将幻想中的性爱的过程和刺激描述给Ester听，引起对方的激烈反应，随后，她与酒保在Ester眼皮底下做爱，终引起Ester爆发，多年来深藏在两人心中的、夹杂着嫉恨与冲突的往事被重提。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>鲲儿</作者>
<标题>文本细读：解读伯格曼电影《沉默》中的隐喻和象征</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-03-03 17:09:53</时间>
<影评>
        　　《沉默》作为“上帝沉默三部曲”中的最后一部作品，讲述的是一对姐妹——姐姐埃斯泰（Ester）和妹妹安娜（Anna），以及安娜的儿子约翰（johan）在坐火车回瑞典的途中，由于埃斯泰身体不适，不得不停留在一个陌生的城市。在这个异域的环境里，人们说着奇怪的语言，埃斯泰一方面处于弱势，病卧在床，只能在酒精和烟草的包围中孤独地自慰、痉挛、呕吐，另一方面她却试图强势，带着审视的目光监视安娜的行为，而安娜总是难以忍受沉闷的气氛，游荡在城市的大街和酒吧，或与酒吧侍者厮混。姐妹二人彼此吸引却又相互憎恨，在痛苦中隐隐获得快感。埃斯泰刻薄地提问终于引发了安娜歇斯底里的暴怒。夜晚，安娜怀着报复与抗拒的愤怒与酒吧侍者幽会，故意在埃斯泰面前举止放纵，而恢复镇静的埃斯泰则无情地羞辱了安娜。第二天，安娜带着约翰离开，剩下埃斯泰孤身一人，等待死亡。


　　伯格曼说：《沉默》展示的是“上帝的沉默”，“总的来说，安娜是身体，而埃斯泰是灵魂。”　“这部电影将成为上帝缺席时灵魂和肉体之间所产生的喧哗的回声。”简单的情节、几乎没有配乐，但整部电影却并不沉闷，伯格曼运用流畅的镜头和丰富的电影语言将电影的表现力发挥到极致，正如基耶斯洛夫斯基所赞叹的那样：“伯格曼电影的张力，连同其他东西，正是银幕上魔术诞生的地方”。


　　窗口是了解外部环境的重要视觉语言。火车上，约翰透过车窗，看到运送军火的列车疾驰而过。从旅店的窗口向下俯视，埃斯泰总是看到熙熙攘攘的街道，斗殴的人群，和一匹上不堪重负的老马——这大约正影射了她虚弱的身体。而夜晚空旷的城市街道上，一面是开发的坦克，另一面是撒下汽油设置埋伏的人们。安静的假相之下，一场战争爆发在即。


　　隔离房间的两扇房门是安娜与埃斯泰姐妹关系的象征，埃斯泰通过半掩的房门进行监视，而安娜则用闭合来隐藏自己，门一次又一次的关合——伴随着心灵的振颤以及无法挽回的分裂。刚刚在旅店安顿好的安娜急切着拥有自己独立的空间，清脆的房门闭合声映衬着埃斯泰不自然的眼神。两扇房门，分割出空间，同时也暗示着沟通的障碍，一边是孤独的埃斯泰，一边是安娜和她的儿子约翰。房门第一次开启是因为心情见好的埃斯泰，想要看看隔壁房间的妹妹和约翰，镜头中安娜裸着上身趴在床上，皮肤富有弹性、头发浓密亮泽，而睡在一旁的约翰，蜷缩着身体，像婴儿在母体中的姿势，安详、宁静。眼前美好的景象大约令埃斯泰感到难以融入，只得再度回到自己封闭的空间。埃斯泰轻轻地抚摸熟睡的安娜的卷发，触碰约翰的身体，这一幕与之后安娜表现出的强烈的厌恶，甚至不想回到有她的房间，还约翰对姨妈爱抚本能地抗拒形成呼应。观众悲伤地感觉到，似乎只有在失去意识的状态下，才能感受片刻的温馨。导演伯格曼对温情的展示极为吝啬，即便少数几个场景也完全可能只是一种有序的假相。另一组镜头：傍晚的房间里，收音机里传出巴哈清澈的音乐，安娜用约翰地口吻向埃斯泰借烟，完全敞开的房门象征着姐妹二人关于音乐达成的一致，然而这暂时的缓和看起来偏偏又像是绝佳的讽刺——对亲情和作为人类交流的重要媒介语言的双重讽刺。


　　电影中，房门大多时候都是半敞开或者说半遮掩的。安娜醒来时，正是如此。导演故意省去开门的细节，留下悬念。之后的一组镜头，画面之外，似乎总有另一双眼睛正默默注视着发生的一切，可以揣测：背后平静的目光或许正是来自“沉默的上帝”：他见证所有却不施加任何影响。随着摄影镜头的平行移动，在安娜曼妙的身躯后，透过半掩的房门，观众的目光与埃斯泰的眼睛相遇，这双眼睛的视角受到限制，表面上是由于半掩的房门，实则是因为虚弱的身体，使她不得不被困于床上，但这监视的目光中闪现的内容却与她的身体状况截然相反——是威严和高傲的。


　　安娜无法忍受房间里的沉闷，决定出去走走；埃斯泰欲言又止，先是说等等，继而又说没什么。安娜在埃斯泰的犹豫中窥见她的痛苦，带着几分得意将门重重关在身后。此刻，埃斯泰的脸部特写占据了整个画面，她用手紧捂着张开的嘴，试图阻止自己继续向痛苦滑落，麻木心灵的酒精在忙乱中倾洒（也许导演在善意地提醒观众，酒精并非是一剂平复创伤的良药）……脆弱、沮丧、孤寂……瞬间袭来的神经质令她难以自持。短暂的失态后，埃斯泰便意识到自己的失误，她一面重复着别人的赞扬一面喃喃地自嘲自己怎么会是一个空腹喝酒的傻瓜，挣扎着使自己恢复理智。这一段处于精神崩溃边缘的表演，观众看得心有余悸，脆弱的“心灵”并不能自行愈合创伤，她需要烟酒的麻醉，更需要他者的肯定。相比于埃斯泰的高傲，安娜对自我的认可则更加直观，便是通过房间里的镜子，洗漱镜、穿衣镜、涂抹红唇之用的化妆镜……浓密的头发，健康的肤色，丰盈的身材，贴合的衣服，在镜子中一一映现，可以猜想，那个曾经一心以姐姐为目标的安娜正是从镜子的影像中意识到了自己对抗的资本，但是无论多么美丽的影像都不能改变她虚幻的本质，在之后的电影情节中，观众可以看到安娜并未从中获得真正的乐趣。而埃斯泰几乎从不正视镜子里的自己，只有一次，旅店老侍者将镜子和梳子拿给头发凌乱的她，埃斯泰也只是匆匆看了两眼，便将镜子埋放于胸口。但导演并不因此放过有意回避的埃斯泰，镜头之下，频繁可见埃斯泰出现在房间镜子里的侧影，从房间布局来看，这扇大镜子就置于两个房间的隔门旁边，可以想象，当埃斯泰透过半掩的房门向外窥视时，视线中必定会出现自己的镜像，这犹如魔咒般的镜子时时刻刻提醒着——关于她的病弱躯体的事实。


　　安娜在街头漫无目的地游荡，有人送上报纸，她便买下。酒吧侍者故意调戏，也完全听之任之……当安娜再次出现在旅店的走廊时，她面目冷淡地回应了约翰的拥抱，进入房间的第一件事情便是轻声关上隔门，避开埃斯泰的视线范围，一个转身的镜头，后背衣裙的灰尘暴露无遗，暗示着刚才发生的一切（通过之后安娜与埃斯泰的对话，知道电影故意省略了安娜和酒吧侍者在教堂厮混的情节）。水声响起，被故意夸大很多倍。对于安娜，水具有特殊意义，象征着摆脱。刚刚在旅店安顿下来的安娜，迫不及待的泡澡，想要摆脱满身的汗臭、闷热的天气、烦躁的心情。而这一次，安娜从街上回来，退去弄污的衣服，似乎只要洗净面容，便可以平复内心的不安、逃避心灵（埃斯泰）的责备。忽然出现在背后的埃斯泰，用轻蔑的姿态审视着罪证——被弄污的衣裙，然后又带着不屑的神情一言不发地离开。从镜头的切换，可以知道安娜是通过镜子看到了埃斯泰这一连串的动作，镜子既让安娜看到了自己的骄傲，又同时照见了她的不堪。安娜转身面向镜头，面部特写，在这吞噬一切的镜头中所看到的只有空洞的目光和不懂得倾听的眼睛。“做你自己的不要管我”是一种挣脱和警告，当安娜带着自己的得意再次闭合房门，镜头中是埃斯泰无法释放的表情，空洞的眼神，沉默的悲哀。 


　　夜晚安娜与酒吧侍者幽会，这一段场景将姐妹二人的对峙达到极致。埃斯泰请求安娜留下，理由却感到羞辱的高傲，冰冷的口吻让亲昵的动作忽然僵硬，观众看到安娜的脸上被刺痛的自尊。再一次，房门前，无法跨越的障碍，埃斯泰轻声啜泣，当她进入房间，看到亮起的灯光下安娜与陌生男子的欢愉，眼睛里满是惊惧。安娜想用放纵的姿态将埃斯泰一击在地，却被自己愤怒的质问和急切摆脱的欲望所操纵，她无可遏制地释放出心中的积怨，那是因爱反成不幸，自觉卑微的反抗。埃斯泰则在安娜的愤怒中寻回了的自我，恢复平静的埃斯泰带着洞穿一切的骄傲抚摸她的头发，用让人无法逃循的宽恕述说着怜悯，然后又带着伪装离去，回眸的眼神满是空虚却不曾被人看到。安娜在羞辱和挫败中发出歇斯底里的狂笑与哭泣，翻倒在地的台灯在超负荷的能量释放后熄灭，想必门外的埃斯泰一定听得十分真切，忽然出现在走廊里的七个小矮人，向埃斯泰礼貌致敬，这奇异的景象，仿佛刚才发生的一切只是一场噩梦。


　　病情加重的埃斯泰躺在床在，因为安娜和约翰久久不归而感到不安，在一个人面对死亡的孤单与恐惧中，埃斯泰终于无法忍耐，说出自己难以与他者分享的沉默：对异性的排斥，对孤独的恐惧，对独立特行尝试的失败使她更加感觉到这力量的难以抗拒。窗外忽然传来嘹亮的号角声，是城市中更大规模的战争开始的信号么？


　　影片沉闷的气氛与孩子活泼好动的天性格格不入，不时地观众可以听到从约翰的胸腔中发出一种与年龄不相符的沉重的叹息。钟表机械的工作声音在影片中四次响起，电影片头那一段单调冗长的钟表声早已预示了全片的主题。约翰渴望母亲的爱抚，喜欢依偎在母亲的怀抱里，盯着她移动的脚踝，闻到她迷人的气息。约翰对母亲的依恋在影片中有充分的展示，在旅店的走廊上，摄影师用固定镜头追踪着约翰奔跑的背影，走廊尽头，约翰看到一幅人首马身的怪物与裸体女子的油画，画面的内容让他感到震惊，这时镜头切换到刚刚睡醒的安娜正在洗浴的场景，露出圆润的乳房，之后约翰怀着好奇再次走近油画，这组镜头正暗示了约翰内心里朦胧的俄狄浦斯情结。依恋之外，母子二人也心有灵犀，当约翰在七个小矮人的寓所里被穿上蕾丝花边的裙装时，安娜则刚刚梳理好自己浓密的卷发，换上白色贴身的方领衣裙。约翰因为母亲的爱抚顺从、听话，也因母亲的冷落回应倍感失落，更因为看到母亲与陌生男子亲昵而伤心万分。约翰等待母亲的漫长时间里，钟表声再次响起，而约翰落在纸面上的画笔却是狂乱、烦躁的；原本可爱的玩偶剧也变成了赤裸的泄愤与屠杀，而真正隐藏在内心的是被遗弃的委屈和孤单的眼泪。母亲的独自离去让约翰感到无所依从，他开始渐渐向姨妈埃斯泰靠近并对姨妈的翻译工作产生兴趣，并要求姨妈帮他写下这个陌生城市的词汇。在即将离去的时刻，约翰终于主动拥抱了姨妈，甚至有意向母亲遮掩姨妈写给他的信。


　　第二日，安娜带着约翰离开，隔门被旅店侍者彻彻底底地关闭，仅留下埃斯泰和她的孤独，这场肉体与心灵之间丝毫不肯调和的梦魇以一种分离的方式落下帷幕。火车上，安娜打开车窗，迎着风雨，而在母亲身边的约翰结结巴巴地发出“心灵”一词，希望被传递给了开始新旅程的孩子。


附：《沉默》算是伯格曼比较直观的电影了，情节简明、镜头流畅，甚而被称之为“粗俗的现实主义”。最初的想法在于使用现代主义的阐释方法，识别出影片中符号化的电影语言，后来竟发现自己的阐释方式更接近于后现代主义，把原本显而易见的镜头弄得费解起来。


from my blog:

http://magicdragon.blogbus.com/logs/35998807.html

</影评>
<有用数>125</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>思考的猫</作者>
<标题>如果神都沉默，世界将会怎样</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-01-02 21:11:37</时间>
<影评>

   伯格曼一直是位带着哲学家气质的导演，而其作品也常常带着宗教般的思考和内省的情怀。伯格曼于1961年至1963年拍摄了《穿过黑暗的玻璃》、《冬日之光》、《沉默》三部充满着道德焦虑感和对神的质疑的影片，被合称为《神之沉默三部曲》，这三部影片可谓充分展现伯格曼哲学层面思考的力作。

    与《野草莓》这样容易引起人们共鸣的影片不同，《神之沉默三部曲》由于涉及宗教和道德批判性，使得片子表现的更有力，也由于文化的差异，增加了观众感受的“门槛”。在《穿过黑暗的玻璃》（《犹在镜中》）中，故事开始尚有个看起来亮丽的开始，姐弟俩看起来亲密无间，女主角卡琳看上去也很快乐，而他的父亲和丈夫尽管提起了她的病情，但是也看不出特别的征兆，而一场家庭小舞台剧更将快乐的气氛推向高潮。但是紧接着的故事，气氛渐渐显得紧张，卡琳对丈夫的冷淡，不时的歇斯底里，不时失神的独白，而她心中却有了神的所在。在一个片断中，她独自在房间里与神交流，甚至达到了性与精神上的快感，这一段充满舞台感的镜头显得颇有寓意，卡琳已经无法与周遭的三个男人交流内心的感受，在他们心中她只是一个精神分裂的病人。她的父亲只是记录着她的病情，如同一个记者一般标榜着职业的理由“记录生活”，却越发缺少对女儿的父亲应有的人文关怀。她的丈夫则因为妻子的冷淡而显得颇为可怜，而他也处于一个卡琳的丈夫和医生的双重角色，渐渐的更向医生的角色靠拢，越发理性的对待妻子的病情时也让卡琳显得更加孤独。她的弟弟则伴随着青春期的性的躁动，他对姐姐有着一种微妙的感情，在一个雨夜也粗暴的对待着姐姐。但是，伯格曼在片子并不是带着一种严厉的批判角度，而是带着一种质疑的阳光描述着三个男人的举止，而这三个男人也一直有着复杂的表现，父亲对女儿的那种深情，丈夫在妻子歇斯底里时的痛心，弟弟在“犯错”后深深的自责都使得他们的形象显得矛盾而孤独。
    事实上，故事就发生在一座孤岛上，他们都是孤独的，卡琳显得更加孤独，因为她只能与神自言自语，她身边的三个男人也是孤独的，在道德的焦虑中他们无从派遣，只有绝望的将卡琳送走。伴随着本片中著名的巴赫的音乐，人物的命运转折显得有力而震撼。

    《冬日之光》的宗教意味显得更加浓厚，故事一开始就是一次小教堂的布道，大家齐唱颂歌，一下子烘托了一种神圣的气氛。从故事性讲，本片几乎没有什么剧情可言，更像是一篇小品，牧师在一天的布道后与不同身份的人交谈，片中大段人物的独白，但是由于台词的精致和演员富于节奏感的表达，使得看着毫无厌倦，反而也沉入其中。本片在《神之沉默三部曲》中是表达的最为直白的一部，牧师甚至直接说出了“神沉默”的独白。片子尽管涉及人神关系的大题材，展现上却显得冷静而平淡，人物没有太多情绪上的爆发或失控，他们只是淡淡的说着，讲观众带入那种情绪中去，体会他们的想法和困惑。

    从故事性上来看，《沉默》或许是这三部曲中最“通俗”的了，一对姐妹，在一个车站下车后，她们彼此缺乏交流，却又彼此有意无意的相互伤害。她们缺乏沟通，彼此沉默，只有在冲突时才会说话，此时说得却都是彼此伤害的话。在《穿过黑暗的玻璃》和《冬日之光》中，我们已经看到了人与神之间交流的障碍，在本片中，甚至一对姐妹之间的沟通都已经几乎无法进行。在“三部曲”中，都会有那种比较矛盾复杂的人物，本片中，姐姐便是这样一个角色，一方面她是弱势的，她患病整日在床上咳嗽，显得柔弱而无助，她甚至不能享受正常的爱，而只能在自慰中呻吟。而另一方面，她又显得强势而霸道，或者说她试图强势，对她的妹妹她交织着爱与恨，忌妒与羡慕的复杂感情，在彼此的伤害中，这对姐妹痛苦却又隐隐获得快感。就如，妹妹在姐姐面前和男人做爱，在姐姐的痛苦中她得意洋洋，却又在姐姐走后痛哭。有趣的是，本片的大环境是相对姐妹俩的国外，他们在一个陌生的环境中甚至听不清他人的语言，交流的障碍被进一步放大。而窗外的士兵，坦克等等也加重着局面的紧张感，一种大战将至的气氛使得主题更为沉重，是否将至的战争也是更大背景下人们彼此沉默，沟通的艰难导致的结果，而神目睹这一切或许只能沉默不语，当神都沉默，这个世界仿佛也随之沉默，从两个姐妹之间的争斗到全人类之间以战争形式表达的争斗都预示着这种沉默的代价。

    比起伯格曼那部在网上广为传播，却又让大多数人看的一头雾水的《第七封印》来说，《神之沉默三部曲》无疑表现的是更日常生活化的一种道德考量，没有黑死病这样的惨烈背景，在孤岛上，在教堂里，在小镇间，我们依然可以看到一个个鲜活的人物在心中寻找着信仰，却又都显得在沉默的神面前孤独而彷徨。伯格曼以其强烈的内省意识，向我们展现着他的哲学思考，充满着冲击力，却又显得适度而不令人绝望。

欢迎关注公众号：关于电影两三事，ID：aboutfilms


</影评>
<有用数>37</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>杨小槑</作者>
<标题>银幕剧作的一种方式—沉默</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-04-01 21:29:29</时间>
<影评>

写电影对白，一种有效的方法就是不写。
只要能创造一个视觉表达，就不要写对白。如果连篇累牍的全是讲话，让角色走入房间，在椅子上坐下，呆滞的定在那里，不停的说呀说，精美的对白便会淹没在这些雪崩般的对话中。
当然，精彩的对白谁都不会拒绝，当一部高度形象化的影片在必要时刻转入对白，看客的兴趣问题则会被激发出来（大刀早已饥渴难耐了）他们自然会洗耳恭听。
一种递减定律：写出的对白越多，对白的效果就会越小。（除非在叙事结构上做文章）

餐厅情调戏实例：
简介：安娜到楼下餐厅故意挑逗服务员（给后面的情节做铺垫）为了达成来家里sex的目的，这样可以利用一个午后风情来刺激她姐姐。
“服务员勾引顾客”的场景，如何去写？
1.服务员打开菜单，推荐这些菜
2.询问是否住在旅馆，旅途是不是还很远
3.恭维她穿的怎么样
4.询问对城市熟不熟，再故意说待会就下班，很愿意带她去逛逛市容
说呀说呀说呀balabala………
那么
伯格曼的版本：
服务员走到桌子前，故意将找回的硬币掉在地上。当他弯腰去捡时，满满地把安娜从头到下身的脚嗅了个遍。作为反应，她慢慢地，几乎谵妄地输了一口长气。
故意碰掉
捡起硬币时
无须多言，当相关联的交代镜头再次出现时，观众则会恍然大悟，原来他们早在镜头之外，背离我们做好了约定。
切入，他们在旅馆房间。
情色、纯视觉，没有必要的对白。
公主与路人甲开始了没羞没臊的生活



</影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>异见者</作者>
<标题>圆桌 | 英格玛·伯格曼《沉默》</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2023-03-01 14:24:22</时间>
<影评>

参与人：Sum、emf、Anni；日期：2023/2/12


 

 
emf
《沉默》这部电影有一种割裂感，前半部分非常有趣、非常好，后半部分（大致从夜晚听音乐的时候开始，不过没有非常明确的界线）却相当无聊，甚至可以说拙劣。到结尾时，整部电影的文本完全被简化成了一个主题单一的寓言（Ester和Anna的矛盾就是能指和所指的矛盾；Ester的疾病就是语言在一个难以理解的世界中的病变）。
我觉得这种简单化的方式辜负、玷污了前面那些美妙的部分。开头不久在酒店里，从蓬松的被子高度拍的那几个镜头太棒了——完全是顿悟瞬间！（也许作为顿悟瞬间它来得太早了，毕竟电影很难维持住这样的水平。）还有比如Anna出去玩那一段里一些奇怪的镜头，也很有意思。

我看的时候想起罗伯特·穆齐尔的小说，比如《学生托乐思的迷惘》和《爱情的完成》：叙述成为了一种神奇地敞开的游戏性目光，仿佛能轻柔地把事物从内部打开……有点不太好描述。但《沉默》中这些镜头又是完全电影化的，小说不可能具备有这样的语言。这些镜头也让我想到早期德国电影（比如朗和默瑙的作品）中某些空灵的气质，这种气质随着有声片的发展好像几乎消失殆尽了。
但或许，前半部分我喜欢的这种游戏性其实是假的，我是说或许伯格曼并没有这么想，他只想拍一个无聊的寓言故事。
Anni
可能确实是个无聊的寓言故事吧，但其实无所谓，即使抽掉文本单看影像我也很喜欢了。我没感觉前后有太大区别。
Sum
前面小孩的视点很抢眼，但后面不知道怎么就变化了。

emf
到头来，前面小孩玩耍的部分大概只是暗示他有潜力在能指与所指之间实现某种统一。所以说，《沉默》的后半部分是（或至少表现为）一种对之前那些优美段落的背叛，一种偷换概念。
前半部分中，“游戏”贯穿性地存在于电影的目光中，它在Johan玩耍、Ester抽烟喝酒生病和Anna出去玩的时候同等地在场。然而，后半部分为了将一切贴合到公式性的文本主旨上，似乎却使游戏性退化成了一种陈腐的天真符号，独属于孩子而基本上与成人角色无关，因为成人需要扮演矛盾的极端而孩子需要扮演富有童趣的辩证统一。

提到游戏性，可能会让人想到里维特。但我觉得里维特的游戏性永远执着于文本——不——人物之上，而这里前半部分却充满了朝向事物的目光；而且这一目光不满足于任何一种趣味性，而是似乎要掀开事物自身，比塔蒂更进一步。这大概仍然可以被叫做游戏性，但它在电影性上高于里维特和塔蒂，也更为奇异地动人。
Sum
不太明白这种游戏性具体指的是什么，但的确能感觉到那些对物的注视，如果将其他一切都剥离开，仅仅关注这一点的话，能感觉到的是一种真诚。
emf
我不知道，也许和普通的镜头叙事比起来，它就是某种间离效果吧。但它似乎很微妙、很均匀，对比起来，一般的间离暴力得就像罗伯斯庇尔恐怖统治。
另外，后半部分失败也在于伯格曼想要落实人物的具体心理（而不是只表现更轻盈的情感片段），而我觉得伯格曼一旦表现具体心理就很少做得好，涉及性和自我中心之类话题的时候更加如此。
Anni
“伯格曼一旦表现具体心理就很少做得好”这个判断很有意思；我想到的是伯格曼的所有电影都戏剧式地进行人物和情境写作，在表层下永远都藏着某种寓言式的深层文本。他的很多电影都是从表层出发，最后深层会浮现出来推翻/钳制住表层——一种戏剧式的揭露，比如《呼喊与细语》，电影存在一个从melodrama到抽象寓言甚至超现实的发展过程。
因此《沉默》的最后在我看来也许不是落实了具体心理，而是为了形成某种寓言式的情境/人物关系而简单地定义了人物，比如姐妹那场戏。但另一方面，姐妹之间的关系似乎在最后也没有被道明，那几场戏更像是增加了其文本的混乱程度？
emf
《呼喊与细语》我觉得挺抽象的，但不是寓言那种抽象，是比较纯净的情感状态；另外，《沉默》中的两个人是姐妹吗？我以为是女同性恋：Ester读书不爽，进门，看见Anna光着身子睡觉，儿子也在旁边睡觉，她抚摸Anna的头发，后来Anna走了之后Ester躺到床上自慰，有这样一段吧。



Anni
豆瓣的简介上写的是姐妹，我是看了这个简介就默认了二人关系的，电影中有没有提到我不记得了……但不管怎么样，二人之间确实存在某种性张力，或至少有超越姐妹关系的嫉妒情感。网上有这样一段简介“两个姐妹，一个是女同性恋，另一个是性瘾者，前者依赖后者最终被拒绝。”这样一看，这个文本的确有些套路化了。
Sum
这部电影在不着重于一个无聊的故事时还是很恋物的，不过这是否是暴力的，我不太确定。关于前面提到的目光，也许正是因此，这部片子在某种意义上算是唯物主义电影？在这里，如果抛开其他的一切，更多感受到的是一种牢固，也许和某种对大地的朴素情结是有共通性的。
对我来说，这种目光的重量恰恰决定了他在文本上的选取限制，一旦过于细化和实化，正如emf所说的，对具体心理的执着，那么很容易产生一种割裂性。反过来说，这应该也是我对《假面》和《第七封印》那么痴迷的原因，前者是哲学性的，后者又着重于对历史的某种处理，伯格曼更适合这些。
emf
嗯，这么说很奇特，但确实其他伯格曼电影比起这部就唯心得多。大概这也是为什么伯格曼无法很好得避免前后两半的断裂，因为那些好的部分并不真的受他控制。
Anni
的确，不用对比别的，就对比《假面》就可以看出来了。从影像上说，《假面》的影像是完全真空的、虚幻的，一方面文本上的悬疑和不断出现的各种意象（白窗帘、岛屿、照相机、信件……），以及电影的整个自反结构都让影像远离了具象的物质性，似乎任何物（其实根本少得可怜，布景和空间都是抽象的）在其中的出现都会自动转换为符号；另一方面，摄影机运动也相对呈现出一种戏剧性的僵硬感和设计感，这也是使其更加抽象。
《假面》中海边的轨道镜头
与之相比，《沉默》的调度就更加是被画面中的物驱动的（而不是如《假面》中各种匀速直线的推轨镜头被自身的视觉规律驱动），开头第一镜就可以看出了。


小男孩几乎是“侵入”镜头，带动运动
往后的段落中，伯格曼（罕见地？）用了很多长焦摇镜，镜头在不同的物体之间流转（很多时刻像是在爱抚），我觉得在我看来完全可以作为一部唯物主义电影去观看。


注意物体的金属材质、光泽、碰撞声…
而且这也对应了主题上的“在异国”，似乎如果言语——伴随着意义与交流的可能——一同消失了之后，构成世界-主体间性的媒介就只剩下物，所以无论是人物的目光还是导演的目光都强烈地聚焦于物，因为在一个真空的环境（酒店走廊作为一种“阈限空间”在象征性和直觉感受上都强烈地提示着这一点）中只有这些物是切实的。

不若说整部电影就是一个不断探索物的过程——但这样一回想的话其实对物的探索确实在前半段更多（小男孩段落），后半段出现了转折，但不知为何我在观影中并没有察觉到。
另外这部电影的主题似乎在任何时刻都没有对我产生意义，而完全只是一种若有若无的“神秘”（悬念？）——在这方面《沉默》甚至比将对主题的文本写作完全作为电影的核心和重心的《假面》要好一些，因为这两部（以及更拙劣的《豺狼时刻》）想在文本层面探讨的东西在我看来是差不多无聊的。
emf
同意，这部的文本主题很疏朗（《豺狼时刻》则很密，强烈的手法也很多），因此即使它的陈腐的，在“空心”的电影织体中我们并不感觉到任何拙劣。失败的是把东西贴合到主题上的压强（在后面部分明显起来，甚至不惜用上了情节剧式的场景），不是主题。另外，前面部分，我觉得人物（虽然也有能指-所指对立的感觉）和世界背景（小镇）的关系其实是含混的，不像后面环境似乎成为了失语处境的象征（？），且语境不断变得没有必要地沉重。
Anni
有趣的是《假面》和《沉默》的开场中都出现了小男孩-银幕的镜头，但给我的感觉很不一样，前者是抽象的，后者是物质的，我想这种区别也许在于影像上前者更注重抽象的图像和对比关系，后者（尤其是光影和声音上）则充满幽微的细节。
《假面》开场

《沉默》开场
emf
电影开头火车里的一段挺有意思，我最开始认为是小孩做的梦，直到中间才逐渐觉得应该不是梦，它和小镇的语境是一体的。
Anni
我感觉这种物质性在伯格曼的电影中是弥足珍贵的……尤其是考虑到他的电影大多是以某种抽象性为基调的，尤其是《豺狼时刻》结尾透露出的表现主义套路令人非常厌恶。
《豺狼时刻》中油腻的阴影运用
他标志性的脸部特写镜头其实是一种抽象而非具象——作为一个象征物的脸，在《秋日奏鸣曲》中的那个标志性的侧脸象征构图，《假面》中的分屏重合，或者《呼喊与细语》中的纯色背景特写，这和《沉默》中美丽的物件特写镜头是完全不同的。
《呼喊与细语》

《秋日奏鸣曲》
Sum
现在想想《假面》和《沉默》的确在形式和物之间有关注点的不同，我前面的发言里应该是混淆了两个概念，而仅仅着眼于重量。假面给我的其实是一种厚重的质感，但这更多来自于一种形式上的东西。不过形式的重量并不一定轻于物的重量，在这方面我并没有在价值上坚持某种次第之分。而影像如果足够有分量，所要探讨的东西总是会受到一定限制的。
Anni
我觉得形式的重量和物质的重量是不兼容、甚至几乎是相反的两个向度，这一点对比一下《潜行者》和贝拉·塔尔《诅咒》就非常明显，前者是物质性的、探索大地与自然的电影，后者是形式主义电影（虽然也拍物）。
emf
这部电影某些部分有点《潜行者》的感觉了：坦克经过，玻璃杯晃动那个镜头虽然过于明显/巧合，但也提示了一种塔可夫斯基化的特性。
《潜行者》中火车经过玻璃杯摇晃

《沉默》中坦克经过玻璃杯摇晃
Sum
我并没有在否定形式和物质这两种东西的不相容性，相反，我是在承认这样一个前提下——所以在这方面和大家的判断基本一致——指出我对这两种东西的分量没有明显的价值判断，至少在伯格曼电影的范畴内。当然我并不否定自己对一些形式电影的厌恶，它们明显是轻浮的，可在《假面》里我感受不到这一点。
Anni
最后，《沉默》的声音设计似乎也是物质性的一种明证：钟表声在这里好像并不象征时间流逝，而是一种纯粹本真的、物质性的声音。
 

 
评分表
*四星制评分，最高★★★★，×代表零分。

 
往期推荐
长评｜PLAYBACK：三宅唱《惠子，凝视》
长评 | 洪常秀《草叶集》
长评 | 薇拉莉·邓泽里《命运的宣战》
 

 



</影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>barryk</作者>
<标题>不坦诚的爱，结局只有死亡</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-10-05 09:57:42</时间>
<影评>
        　　姐姐Ester，妹妹Anna和她的儿子Johan来到了一个陌生的国度， 姐姐Ester患有严重的肺结核，但好强的的她坚持不让别人知道自己为此而承受的痛苦，并且放纵着自己酗酒，抽烟的恶习。她爱着自己的妹妹，同时又因为对方把自己当成累赘而恨着自己的妹妹，妹妹会尽情享受没有“爱”的“性”，因为这不符合姐姐做人的原则，所以她对妹妹感到惋惜，想劝她幡然悔悟。（采取了想与对方发生同性关系，和跟踪对方的行踪的错误方法。在此，我不同意姐姐是同性恋，而只是性冷淡，{可以从她结局时的独白中听出}）又因为自己的性欲总是不能得到充分释放（她在床上手淫），她同时又嫉妒着自己的妹妹。

  妹妹Anna从小崇拜着自己的姐姐，爱着自己的姐姐，但因为姐姐的病情，同时又把姐姐当作自己的累赘。

  在一次激烈的争吵后，两人的矛盾最终不可调和了，妹妹Anna离开了姐姐Ester，Ester最后的结局只能是孤独的在床上死去。

  “不坦诚的爱最后的结局只有死亡”（Ingmar bergman语），姐姐Ester没有坦诚说出自己身心的痛苦和自己需要帮助妹妹帮助的事实， 妹妹Anna没有坦诚说出自己爱着姐姐。如果他们坦诚了，问题就解决了？我不认为问题有如此简单，姐姐Ester和妹妹Anna似乎都失去了正常交流的能力，Ester用错误的方法劝告妹妹不要放纵自己的行为，妹妹用粗暴的话语伤害姐姐。有趣的是，她们却总是能顺利的和言语不通的人正常交流。似乎她们自己也知道自己一开口只能伤害对方。还是和那些言语不通的人进行交流来的容易，省事。（就像那些打午夜热线的人们）  姐妹之间怎么会这样？或者大而言之“人”为什么会这样？个人认为，电影的冷战背景是不能被忽视的。（不时在电影中出现的坦克）至少也是一个重要原因。另一个重要原因呢？就像我开头所说， Ingmar bergman成了一个存在主义者。

  那个孩子 Johan是世界的希望所在吗？我同意，但只是“部分同意”！他确实是电影中惟一可以自由和侏儒（畸形人）交流的人，他可以和自己的姨妈Ester交流，还是一种不同的语言，（ Ester姨妈交给他近似遗嘱的纸片，上面的字只有孩子看得懂），个人认为这象征着和世界上现在所有人类使用的交流工具不同的一种的语言，一种孩子般纯真的心灵之间的交流。也象征孩子是我们世界的希望，但这个孩子幼小的心灵已经被战争的阴影围绕，和母亲的交流也也只是近似于一种原始的性欲。我想，Ingmar bergman想说的是建立这种全新的世界注定崎岖不平。

  这部电影像 Ingmar bergman几乎所有的电影一样，充满对人世的悲悯，又充满对未来的希望。         

  

              

   
      </影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Bolin</作者>
<标题>沉默的终点，是不可言说的孤独，也是开端</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-01-20 23:00:09</时间>
<影评>

经过了《犹在镜中》的巧妙叙事，《冬日之光》的心理写实，“信仰三部曲”的最后一部——《沉默》的结构已经接近于象征主义的寓言。对这一寓言的阐释众说纷纭，评论者众，也各有可取之处。这里仅从一个角度做一直观的分析，没有人物前史的研究，没有太多资料作证，难免偏颇，姑且听之。
和前两部一样，《沉默》的故事也发生在一天之内。近乎封闭的场景，有限的三四个人物，反剧情的情节设定，无头无尾的故事。每一个场景都仿佛独立的隐喻，阐释的目的，便是对这些场景、符号作出合乎逻辑的理解。譬如，火车外掠过的一辆辆坦克的影踪，以及车窗里望见开进城市街道的那辆坦克，无疑是暴力肆虐的踪影。再譬如，剧院与酒店里肆无忌惮的性爱场景，犹如欲望泛滥的表征。暴力和情欲都出现在它们不该出现的地方，这当即成为时代的征象——一面是秩序的解体，一面是人心的暗流涌上了台前。
从某种意义上来讲，上帝确立的神圣秩序已土崩瓦解，成就了一个群魔乱舞的时代。
此前看解说，就有人有人将姐姐、妹妹和小孩分别看做伊壁鸠鲁主义、天主教教义和世俗立场的代言人，然而宗教的视角对很多来说毕竟陌生，倘若换成精神分析的术语大概一目了然。具体地说，相互依存却又彼此冲突的姐妹，俩人之间的矛盾就颇类似“本我”和“超我”的冲突，随心所欲与道德法则的冲突。在基督教社会，上帝常常也成为超我的等价物，于是矛头自然指向“上帝”在当代的境遇。伊斯塔罹患绝症，行将死去，宛如一个传统意义上的上帝形象的崩塌。
小男孩的角色很特别，他是妹妹（本我）之子，却分外信任姐姐（超我）。一开始他就不断游离在姐妹之间，如同被夹在中间的“自我”，无所适从。情节上讲，小男孩（自我）是一个旁观者，目睹着本我的肆意妄为，以及超我的衰朽无力。在不可解的故事背景中，他“无所从来，亦无所去”。他拿着玩具手枪在宫殿一般繁复的酒店里穿行，遇见童话人物一般的“七个小矮人”，被穿上了“白雪公主”一样漂亮的裙子。然而，童话终究是场胡闹，他还是被“请”了出去，回到那个冲突频生的世界。
值得一说的是，小男孩最后被妈妈（本我）带走，留下了行将死亡的Aunt（超我）。然而Aunt却留给他一张字条，上面是不可辨识的文字——这神迹一般的字条，令人想到摩西十诫，或者福音书中耶稣传讲的寓言。诚然，作为符号的语言文字本身，原是没有意义的能指，它的意义是被赋予的，并最终操纵在“阐释者”的手里，譬如上古的摩西和众先知，譬如中世纪的教会。“上帝”死了，然而将死的“上帝”留下的这串字符，也许又将把这个尚在幼年的“自我”养成一个新的“超我”，谁又可知呢？
影片题为《沉默》，这本是《冬日之光》的关键词之一——神的沉默，代表着爱的缺席，也意味着生的虚无。在本片中，沉默的不只是神，也是人及魔。全片对白极少，那种压抑的沉默感透过许多缓慢的长镜头呈现得赤裸裸，三个角色所象征的自我分裂与自我隔膜到终于忍无可忍。于是，姐妹矛盾的爆发和摊牌，就终于成为“漫长的沉默”的结果——最后，姐姐孤独地死去，妹妹带着孩子坐火车离开。
离开这一神秘“小镇”的火车上，妹妹打开窗户，风雨大作，天昏地暗，小孩手捧着Aunt给的字条，陷入了沉思之中——沉默的终点，正是那不可言说的孤独、困惑，也是一场在未名启示之下未知旅途的开端。

</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>小种花</作者>
<标题>沉默与爱</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-09-09 20:02:44</时间>
<影评>
        作为伯格曼上帝三部曲中的最后一部，“沉默”始终围绕在“爱”这个母题上。无论是三部曲中的哪一部，都在诠释着这一母题。

很多人认为“沉默‘是以上帝的沉默来默默注视人间的生活，然后认为伊斯特是灵魂的代表，安娜是肉体的代表。我很不同意这样的看法，因为剧中还有小孩还有小矮人，最重要的一点是你怎样解释伊斯特手淫的那一段情节。在我看来，伯格曼的电影始终萦绕着一种”孤独“，因为孤独而渴望，通过种种方式来表达和满足，无一例外的是寻求爱来满足。也许是个人童年的原因，这部片子仍然洋溢着伯格曼小时候的遭遇，不同的是，借此了反应了更多的心理与现实问题。

一、伊斯特

影片一开始就描绘了伊斯特的与其妹妹的不同，在火车包厢里十分热，她妹妹穿的是象征开放式的抹胸装，而她却穿了象征保守的西装，裹得十分严密。通过她咳嗽与抹血可以推断她得了不治之症，这个病让她与妹妹之间产生了隔阂。不治之症的伊斯特却也毫无节制：吸烟喝酒。做着毫无意义的翻译工作，读了很多书却依然无法解释很多东西，影片最后与安娜的争执中安娜把伊斯特的问题一针见血的说了出来。原来，伊斯特不过也是一个脆弱的女子，她需要爱。很有趣的是，伯格曼用了很多对比手法去描绘伊斯特、安娜和小孩，其中有一个是窗外的景色的不同。伊斯特走到窗外看，是一架拖着很多家具的马车停了下来。这里有很多寓意，结合后面她再次看到马车而马车没有停下的情景猜测她是知道自己要死了，而安娜和小孩最终要离开自己，心里无疑焦虑和不安起来，此时还伴有钟声更是渲染了这一情境。因为孤独需要爱，因为想爱而自以为是的把自己认为是爱的方式给予别人，最终只是把关系弄得更僵。

我反驳伊斯特代表灵魂的说法除了上面的观点，还有就是伊斯特在吸烟喝酒后的自慰片段，这是欲望的展现。所以，所谓的上帝沉默不过是爱的沉默。因为爱，所以想拘束安娜，也所以在安娜外出的时候说三道四，安娜在外面回来后就跟到厕所检查衣服并询问，俨然带着一股很大的猜忌：想把安娜独自占有的感觉。从最后她和安娜直接对峙的场景，也就是爱直接暴露的场面，我们可以看到伊斯特在看安娜和别的男人亲热时那种潜在的欲望，这也说明了她心里的孤独感。影片最后她跟酒店的仆人说了一番话，说自己不是一个能接受太多的人，她一方面反对男女之爱，却也有这方面的需要，最后她只能把爱放在了妹妹和小孩身上。这个角色所赋予的一切意义都归结在沉默二字，最后她也将永远沉默：死去。

二、安娜

安娜无疑是一个寻求个人主义的代表，她渴望姐姐死去，对儿子漠不关心，只求自己的满足。她也是孤独患者，不过她的需求通过更低级的爱来表现而已。

开片的时候，小孩起身转一圈回来坐她身边时，她起身坐到了另一边。天气热是一方面原因，另一方面是对小孩感情的冷漠。所以孩子靠在她身上她就把小孩放到旁边去躺下，是个人主义的体现之一。姐姐因重病而在中途下车的时候，我们看到了她和儿子站在火车窗前的景象：小孩的茫然眼神以及安娜带有厌恶敌意的眼神。这两个眼神形成了鲜明的对比，从中可以看出安娜对姐姐已经产生了一种排斥。

到了酒店住下，首先看到的是安娜把窗幕拉下，这意味着她对这个地方的厌烦，也表现了她内心的狭隘。从她在酒店洗澡的各种开放的行为表现出她内心的渴望：没错，心有猛虎，欲望的猛虎。

接着就是她去酒吧的场面，她在附近徘徊，给我的直观感受是一个妓女在寻找猎物。最后她当然找寻到了，一种饥渴是由孤独产生的，想通过放纵来满足。但往往这种满足是最空虚的，就像借酒消愁一样，酒醒后会更痛苦，就像安娜和男人做完爱后钟表声充斥着她的时候，她便变得焦虑不安，以致于对来关心她的伊斯特大吼大叫起来。安娜去看了表演，在表演的观众席上，她看到了一幕恋人做爱的场景，这表现出了一种内心欲望的挣扎。

她渴望爱，因为孤独。但她也过于放荡。安娜给我最大的感受就是动来动去，很少能看到她安静的情景。无论是哪一种感情的释放都要轰轰烈烈的感觉，她说伊斯特不爱她，其实也反应出她内心的孤独，也表现了她狭隘的个人主义。有些爱需要沉默下来去体会才能感受。最后似乎安娜也明白了生活中的爱，所以她打开车窗，让雨来把自己平静，把自己清洗。

三、小孩约翰。

小孩无疑有俄狄浦斯情结。这中情感源于对母亲的依恋，也是一种孤独的体现。

开场小孩跟着母亲换座位的场景可以体现这种情结，其次是到酒店住下后，小孩替母亲涂肥皂时停下来去嗅母亲身上的香味，以及母亲洗完澡后抹香水顺带给他一点，小孩拼命闻的场景，这些都体现了小孩内心的渴望。也是母亲侧面冷落小孩的表现。

小孩经常在嘴里发出一种类似飞机或者火车的声音，这表现出了时代背景下小孩所受到的影响：酒店看似平静，但窗外的坦克士兵都表现出了战乱。小孩受到影响，潜意识里会把孤独转移到暴力上，例如片中小孩拿着玩具手枪去射杀别人的画面。这是一种变相的满足感。因为母亲的冷落，所以他在小矮人处找到了慰藉。他的占有欲望就像小狗撒尿以圈占地盘一样，在小矮人房门外做了这样的行为。可见他内心是多么的孤独。但同时他对这个世界充满警惕，对酒店里的仆人，还有就是伊斯特。在伊斯特相邀一起吃早餐，伊斯特想要抚摸一下他的脸的时候，小孩躲开了。然后小孩给伊斯特画素描，居然画出一个怪物，这侧面表现小孩对伊斯特的恐惧，就像他恐惧窗外的世界一样，毕竟他还是小孩。

俄狄浦斯情结还表现在小孩看到的画上，那幅赤裸的画也表现出小孩内心潜在的欲望，迟早要被唤醒。小孩的转变是从仆人那里开始的，他懂得与母亲的爱并不是唯一的，应该说开始转移，但并不明显，直到他看到母亲和另外一个男人接吻，他才意识到自己并不能把母亲占有。小孩落寞无助。他与伊斯特的关系却开始发生改变。

影片有一个象征意味的是，小孩看到的窗外坦克，坦克停下来意味着战争：世界的战争与人与人内心的战争。最终小孩拥抱了伊斯特，坦克便开走了，意味着冰释，以及爱的萌芽。沉默是爱的沉默，因为沉默而寻找，或者能找到或者不能。但始终是要去寻找的。

影片最后是小孩读着伊斯特写给他的东西，从伊斯特的改变来看，她写的应该是有关沉默与爱的东西，虽然她厌恶欲望渴求高尚的灵魂，但灵魂本身就包括了爱，只不过这个爱是广义的爱。


最后，我要说的是，爱乃是世界本源。
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>薄雾微光</作者>
<标题>面对爱，也许只有沉默</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-09-12 11:04:44</时间>
<影评>

1
多年后，当我再想起伯格曼的《沉默》，便会有不同的感念。我喜欢片中那弥漫的散淡意味，虽然影片的姐妹俩挣扎于勾心斗角之中，但姐妹俩一个娃所带来的光景，居然让观者如此熨贴。别以为我只是喜欢看这对姐妹俩的热闹。难得的是，影片的主调是沉静舒缓的，这与她们的黯然心情恰形成鲜明的对照。相较于“沉默三部曲”的前两部《犹在镜中》《冬之光》，她没有过于激烈的黯然神伤，也没有面对生死必须的如履薄冰。或是因为有小孩的缘故，《沉默》的整体仅限于几次歇斯底里后的沉默，片名与剧情大体相符。
伯格曼不愧为电影大师，他的掌镜能力自是独树一帜又各有特色。《野草莓》中的老教授沉浸于自我的往昔好时光，这时的镜头是徐缓的褪色的。《第七封印》中神的启示，魔的紧随，犹如刀剑丛林行走的轨迹，都让影片弥漫着“风萧萧兮易水寒，壮士一去不复返”的凛冽。《犹在镜中》面对着镜中扭曲的脸，倍受相互折磨又夹杂着暧昧不清的亲情，凸现了那种无以为返的心绪。《冬之光》中阴沉的教堂，与屋外的雪迹形成一黑一白的映照，为了迷失的丈夫向神父祈求拯救的妻子，她的特写眼神又与神父凝神的双眼形成对冲。《呼喊与细雨》中的红色基调，那种从她们内心显现的炽烈，让一个女病人被红色所包围，陷入人生无边的悲鸣之中。
原来这是一个无解的世界，面对现实，面对亲情，人子的乏力显而易见，神的世界，乃是凡人所无法参与的境界，唯有沉默，才或有一救。
2
在这我有必要回顾一下伯格曼拍摄《沉默》前后的心境：“《沉默》原名Timoka，这纯粹是巧合。我看到一本爱沙尼亚小说的书名，却不知道这个字眼的意思，我觉得是很不错的外国城市名，这个名字意指‘属于刽子手’……异国城市是我长期关注的母题，在《沉默》之前，我写过一部从未完成的电影。事关两个特技杂耍艺人，他们失去伙伴，困在德国一个城市，汉诺威之类的。当时天寒地冻，二次大战已近尾声。在隆隆不绝于耳的爆炸声中，他们的关系受到摧毁……今天回头去看《沉默》，我必须说，它在若干场戏过于文诌诌（就像一艘载重不太平衡的船）。有关姐妹之间的冲突对立多半如此，安娜与艾丝特之间最后那段有些腼腆的对话也完全不必要。此外，我就没有异议了。”
在这三部电影上映及相关文本付梓出版时，评论家维果为伯格曼写了一段序文解释道：“这三部电影在处理一个缩减的过程。《犹在镜中》（又译《穿过黑暗的玻璃》）----征服确信；《冬之光》---透视确信；《沉默》---上帝的沉默---负面的残留印象。因此这三部电影共同组成一出三部曲。”
3
无疑，《沉默》所隐含的并不只是这对姐妹俩不睦这么简单。二战临近尾声，冷战即将开始，两大阵营都在悄悄布局。一列列载着装甲车的火车急速闪过，坦克夜间悄悄经过小城街头，翻译家艾丝特（英德·图林饰）与妹妹安娜（冈内尔林德·布洛姆饰）及安娜的小儿子乔汉在漫长的旅行后，正返回瑞典家乡的旅途上，罹患肺病的艾丝特发病，只得下车在一个名叫Timoka（蒂莫卡）的小城住下，言语不通，犹如来到外星球，即便从事翻译的艾丝特，也只能靠手势交流。这种场景即说明了冷战的由来，人类是没法沟通达成互信和谅解的，人类的本质即是冷漠与疏离。

艾丝特对于妹妹的关心，超过了安娜所承受的程度，爱，成了深深的束缚。更多的时候，安娜宁愿晃荡于外面，也不愿跟这个姐姐呆在一起，如果只有憋闷，那又何必强制在一处。漫无目的瞎逛的安娜，在就餐中认识了一个男侍者，有了眼神的交流。接着她在剧院看戏时，亲眼目睹一对男女大胆做爱，这简直不可思议，让她逃之夭夭。问题是，安娜回来故意描述给姐姐听，让艾丝特瞪大眼神有了强烈的生理反应，但妹妹不会睬她。
4
孩子是一个无言的旁观者，只有他见证了她们的丝丝切切，他简直就是一个静默的小神。玩味的是，安娜与那位餐厅侍者开了房，继而还当着姐姐的面，缠着侍者亲热。安娜在床上对姐姐说，你一生病，我就很烦躁，你喜欢不停地唠叨，你做的每件事都以自己为中心，只有上帝才明白，你恨我，就跟恨你自己一样。这当然让艾丝特无法忍受，不通语言的侍者只有不停地抚摸。这种刺激对于艾丝特不但是生理上的，更多的心理上的。她只能退场。
如同妹妹对姐姐说过的，你承认过我是床上高手。这句话说明这对姐妹之间有某种暧昧不清的混沌关系，至少她们探讨过性的话题。至于说姐姐代表理性，妹妹代表感情，其实这只是表象。独自在屋内的艾丝特总是自言自语，直至歇斯底里，显得比妹妹更不理性，有控制欲的。而妹妹既感性，也有无奈之下的抗争。这对姐妹，很像冷战开始的东西方两大阵营，刚刚还在同一联盟跟法西斯作战，转眼硝烟散去，即成势不两立的死敌。
5
缺乏生气的酒店只有一个瘦高的老侍者，他与片中所有人一样的孤独，在老头给小男孩看相片即可见一斑。那些住在酒店的一帮侏儒，则代表着有限的欢乐，当他们跟小男孩嬉戏逗乐时，迅即被侏儒头头制止，他们只能在戏台上进行机械式的表演，那是程式化的虚饰的，一如人类的假面。唯一见证了人类的激情尚在，便是年轻男侍者与安娜的偷情激悦，甚至视若无人的当着艾丝特的面爱爱，这种原始的爆发，足以击溃裹束人类虚饰的沉厚的铠甲。
通过小男孩晃荡中的所见所闻，让我们看到了酒店的冷寂和弥漫的空茫无依，直至他看到了母亲跑到男侍者的房间，然后他一五一十地跟艾丝特讲述，遂引发了这对姐妹矛盾最终的大爆发，也使姐姐决定留下来养病，安娜则带着儿子继续坐火车返回家乡。
6
片中另一个特色，就是她们的临窗眺望，那窗外一列列装载武器的货车，即是冷战开始的痕迹。当然，还少不了人们的茫然眼神与匆忙步履。这种眺望同样伴随着焦灼感。姐妹关系尚且如此，何况陌生人，更遑论国与国或意识形态之间，还有什么值得信任。表面上充斥着孤寂和忧郁的气氛，实际上凝聚了人子本身的脆性和无处安放的灵魂。
蒂莫卡小镇与这个星球上所有的大小城镇一样，只是一个陌生化的符号，虽同属人类，但分属不同的“物种”。安娜一开始即对姐姐说过“管好你自己，不要偷看我，我已经害怕你了”，这是安娜时时深感不安的缘由。姐姐总是想控制她的一言一行，而妹妹只想逃脱。
当从外面瞎逛回来的安娜说起15年前的往事，悲从心来，夹杂着恨，那是做为姐姐对于她的伤害，如同她说的我感到羞耻。以至于她跟侍者说“我们不了解彼此，这是多么的棒，我真希望艾丝特死了”。安娜只希望人际间保有简单的关系，哪怕亲人之间，也不要搞得那么复杂。
7
小男孩对艾丝特说“她（妈妈）一有机会就不想与我们一起”。小男孩站在酒店大堂中间，这时片中从上至下的俯拍，犹如人生画了一个孤独的圆圈。小男孩找不到在这继续呆下去的理由，这种迷思跟他妈妈安娜是一样的。片尾，小男孩拿出艾丝特写给他的信，安娜看过，说她真好，一切不快好像都随风而逝，一切肿胀也好像跟姐姐那样留在了那家酒店。
但这只是拉开距离的表象，如果她们来日相逢再聚，烽烟仍会再起，这是注定的，也是人类注定争斗的命运。影片从亲情突兀而起的矛盾入手，让姐妹俩在看不见的硝烟中，相互怄气，彼此又渴望理解，这种源于生命本身的声嘶力竭，同样见证了全人类生生不息的嚎叫由来。最终定格的画面，令人震撼，但看安娜焦灼又沉默的表情，随着火车急驰的“咣当”声，扭曲的越来越变形，这足以说明她此刻复杂又难以言说的情感，这是人类无解的悖论。面对亲情，面对爱，也许唯有沉默吧。
2017、5、30
(首发于2023.7.14的公微“经典光影手册”）

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Mr. Infamous</作者>
<标题>无言的怒与痛</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-01-31 14:35:38</时间>
<影评>
        继《犹在镜中》和《冬日之光》后，《沉默》终于粉墨登场，构成前两部作品的续篇、补充与互文。每一部作品，都是伯格曼在特定时期对于信仰、人性、自我等多方面的思考，而联合成一个系列，更有值得影史记载的垂青品质。


无言的怒与痛


到了1963年，《沉默》上映，伯格曼的“信仰三部曲”画上了圆满的句号。


“信仰三部曲”同样被称为“神之沉默三部曲”，镜头对准凡俗世间的男男女女，当他们在苦难与折磨中纠结时，总有一种问天天不应问地地不灵的失落甚至绝望。“神”面对子民的诉求，一再沉默，一再让个人的体悟成为所谓的磨练，让彼此的冲突酿成所谓的清醒。到了最后，信仰的指向便是飘摇的，甚至信仰本身的存在，也是无根的。这就构成了伯格曼一再思考与质问的篇章，透过宗教的迷雾，直指内心，以及社会中人的无垠困局。


《沉默》的表象是“非沉默”的。身患重病的伊丝特与妹妹安娜之间，便有多次对话发生，而她们与安娜的儿子约拿、酒店管家等人之间也有多次对谈，而整座城市，更是处于一种喧嚣躁动的状态中。但是，在深层次上，世间一切都是“沉默”的，因为语言的沟通功能失去了效用。不只是因为主角三人栖身于语言不通的城市里，更因为彼此之间的任何一种交流，都达不到真正通达的效果，甚至于越多交流，就越多碰撞，也就越多隔阂。而“讽刺”的地方还在于，伊丝特竟然是一名翻译家。


伊丝特看上去是虚弱而和善的，她困于在自己的病痛中，甚至没有办法以充沛的体力冲破一个套间的范围。室内是令人窒息的寂静空气，她朝久未打开的窗往外看，见到仿佛一派市井味浓重的乐也融融，心中总有暗涌。而在这房间里，年迈的酒店管家愿意耐心地理解她所说的外语，加之偶尔能够交谈几句的外甥，都是她所见的难得美好。尽管在急需交流的心窝里，这些都是些隔靴搔痒的个体。唯一能够与她在心智上畅通交流的妹妹安娜，却与她有根深蒂固的仇怨，那一切源于多年前姐妹二人对同一个男人的追逐。无形中，透露着伊丝特实质上有着相对“霸道”的“控制”，这也斩断了她与安娜的正常沟通。


在相对无言的氛围里，安娜面对伊丝特无处不在的窥探目光，从更衣、洗浴、裸睡的懒怠关门，到袒露自己面对男女之欢的欲望，甚至公然在隔壁房间，“引诱”姐姐过来观看自己的床笫之事，达成一种倔强到扭曲的报复。这是她们姐妹二人除了针锋相对的对话以外，更为激烈的“交流”形式。只是这样的形式之下，两个人都被心结折磨得遍体鳞伤。


她们“端庄”的妆容逐渐滑下台面。安娜在酒吧里“来者不拒”，报童来了，一个硬币换一张报纸，酒保来了，那就是春宵几夜的好消遣。偶尔撞见的一对男女在她面前肆无忌惮地交欢，她不仅顺势躺倒在他人怀里，也毫不遮掩地让这一段情欲勃发的叙事，“居高临下”地吹起伊丝特的内心波澜。当伊丝特呈现出自慰的迷恋，所有沉默但跋扈的嗅觉、触觉、视觉，都让身体的诚实显得极其触目惊心。


性欲在苏醒，仇恨在苏醒，而彼此沟通的念想也在苏醒。但是随着安娜的急于逃离与伊丝特的被迫固守，一切交流走向了戛然而止的境地。终极的沉默，在电影中就特别不是滋味。特别是回想此间彼此萌生的恨意，竟然如此凶险而可怕。至此，无论信仰什么，念想什么，全都无济于事，更加轻如鸿毛。


不过，伯格曼这次还是展现出相对充沛的几缕温情，而这些罕见的情绪全都集中在次要角色上。特别是小男孩约拿，便与种种不可能交流的人进行了很好的交流，比如酒店管家以及那群从事滑稽戏表演的侏儒们。这种超越语言上的沟通，让沉默这个状态也挤出了种种欢愉与干净。只是，再美好的画卷，都被姐妹间那种暗黑的气息所染指，直至全然遮蔽。纯洁与光明的黯然退场，也许更加令人痛惜。


而回看他们三人旅途的所见所闻，尤其是约拿所看到的各种武装力量，所折射的战争背景更让电影变得压抑。小孩所不能理解的，不仅仅是眼前难以消解的战争，还有即将出现的母亲与姨妈之间的不和。在很多时候，约拿这个角色不止是情绪与意蕴的载体，更是一个绝佳的旁观者，去用特殊的眼光去观照这个差异化无处不在以致于沟通处处受阻的世界。


在这个世界上，沉默成为一种最难忍受的存在。而神，是始终缺席的。“信仰三部曲”直至最后一部，越发让“神”没有“现身”的可能，而凡人走向不同的痛苦或释怀。


《沉默》在后世得到了应有的地位，也符合伯格曼对此的判断。在他看来，电影有若干场戏太过于文绉绉，“仿佛是一搜载重不够平衡的船只”，而这两姐妹之间的冲突大多如此，她们最后那段略带腼腆的对话也并没有存在的必要。除此以外，整体不赖，甚至于街道戏份与杂耍场面因为资金、时间原因未能在细节上趋于至善，也未必不是一件恰好的事情。


回忆当初拍摄时的情节，伯格曼觉得不仅开心，而且有意思，而电影对于色欲感的呈现，在很长一段时间内都让他觉得高兴。至于才华横溢的女演员在片场有条有理、心情愉悦的工作状态，同样构成了美好印象。在《沉默》中饰演两姐妹的英格里德·图林与冈内尔·林德布洛姆贡献了精彩绝伦的表演，无论是压抑抑或张扬，都令人难以忘怀。伯格曼自己则觉得，虽然《沉默》让她俩在国际上声名鹊起，但是，“其他国家却仍旧不了解她们各自独特的才华”。而无需否定的是，她们多年来也频频亮相于伯格曼的电影中，借用不同的角色与冲突，确实彰显着作为一名好演员的可塑性，以及作为一个女人的广袤视阈。


那对伯格曼来说，“信仰三部曲”过后，新一段拍片历程的探索即将拉开序幕。


（连载于《看电影》）


主要参考来源：

《魔灯：伯格曼自传》

《伯格曼论电影》

《英格玛·伯格曼》

Google、Wiki

IMDb、豆瓣、时光等电影网站
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>dami</作者>
<标题>伯格曼作品《沉默》观后座谈会纪要</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-06-08 14:21:43</时间>
<影评>
        伯格曼作品《沉默》观后座谈会纪要 

/范达明整理/ 

　　 

时 间：2012年5月26日（星期六）上午10：50-11：25 

地 点：杭州南山路202号恒庐美术馆讲堂 

（恒庐艺术影吧伯格曼作品《沉默》观后现场） 

与会者：（发言序）范达明、金爱武、马以乐、池云飞、陈亚丁、何吉、王犀灵、蔡玲（观影者：陈杏生、黄华威、俞柏文、姬伯庆、方永根等） 

主持人：范达明 

记 录：蔡玲 

　　 

影片表现了人与人沟通的困难，深层原因是人本质的孤独与寂寞 

范达明：伯格曼的《沉默》是他的“沉默三部曲”（一说“信仰三部曲”或“神之沉默三部曲””）之一，应该主要是写人的欲望的，通过两姐妹伊斯特与安娜在旅途一家旅馆里的情感冲突表现出来。“沉默”可能暗示了人与人沟通的困难，还有一点是属于外部环境的原因，她们是到了国外，来到一个讲话互相听不懂的小镇，语言的不能沟通。其中通过一个小男孩——妹妹的儿子约翰，以及他一个人在宾馆房间走廊里穿来穿去的室内镜头，让我觉得很有后来的库布里克的《闪灵》表现那个宾馆环境的味道。但表现人与人沟通的困难，主要的或深层的原因是人的本质的孤独与寂寞。具体到姐姐伊斯特身上看，集中体现的是她的疾病（晚期肺病）与欲望（人的生命的本能）的冲突。 

　　 

姐妹俩的无法沟通夹杂着情感上的嫉恨的冲突，也包含着理性与感性的冲突 

金爱武：她们姐妹俩之间因为性格、文化等方面的不同而无法沟通。男人女人，都有性的追求与欲望。姐姐看到妹妹外出又带人进宾馆与人私通，这里面还夹杂着俩人情感上的嫉恨的冲突。 

马以乐：这种冲突还包含着人意识中的理性与感性的冲突。影片刻画出了属于人的本性的东西。由于战争与其他情况，她们的家庭是不完整的。姐姐知识丰富，感情其实也很丰富，但患病在身，她的心理是很压抑的；妹妹是一个正常的人，由于受了外界的刺激，在一个不正常的年代与环境里，她的“出格”也可以看作是她仍然有那种情感上的“正常”交流的“需要”。三个人都有着孤独与排解孤独的需要。姐姐与妹妹的冲突，在于姐姐习惯于将自己的观念强加在妹妹身上。那个孩子，也是孤独的。 

范达明：那个宾馆以及那个宾馆的老管，也是孤独的，譬如他就一个人在小屋里吃东西等。 

　　 

人或许是通过欲望的实现，来实现人与人的沟通并克服孤独感 

范达明：姐姐是个作家或翻译家，有很大的精神追求；妹妹是凡尘的俗女子，有七情六欲。但姐姐的精神追求再伟大再高尚，似乎也难以抵抗自己同样有的七情六欲。影片最终把矛盾集中到了姐姐的内心冲突，表现了姐姐是何等艰难地越过或挣扎于“欲望”的这一关的——因为它是生命的本能的东西。人或许就是通过欲望的实现，来部分地实现人与人的沟通，部分地克服自己的孤独感的。 

陈亚丁：（原始记录不详，待补） 

池云飞：（原始记录不详，待补） 

　　 

知足者常乐，而有欲望追求者却心神不定，常常是痛苦的 

范达明：影片穿插的一批侏儒们的表演应该是有所隐喻。他们也住在同一宾馆里，男孩无意中闯进了他们的住房而与他们发生了联系。导演是否借此表达了这样的思想：知足者常乐，而有欲望追求者却是心神不定，常常是痛苦的。这些畸形人由于干脆抛开了某种人生的目标或要求，他们反倒活得更快活——从他们的演出与演出归来的愉快情绪来看，就表现了这一点。 

　　 

人都是被一张网所套牢的，人的自由度其实是很有限的 

何吉：其实所有人都是被一张网所套牢的。这些侏儒们也有人管着的。 

范达明：从晚上突然出现的坦克开到街头的镜头，我还产生这样的一个概念——占有。街道被坦克所占有，姐姐被疾病所占有，妹妹被欲望所占有，所有的主人公都被孤独、寂寞所占有。人的自由度其实是很有限的。 

　　 

坦克的出现应该是有所指的 

何吉：坦克的出现，不是泛泛指战争的背景，应该是有所指的。 

范达明：影片是1963年的，大概不会指“二战”。 

何吉：影片开头就有小孩在列车上看着窗外开过运军备的火车的镜头。有可能指苏联对于东欧国家采取的行动，譬如对于波兰的镇压。 

范达明：或许是指1956年苏联对所谓“匈牙利事变”的平息。不过这样的猜测意义不大。下面请王大姐说说看法。 

　　 

其实导演也无情地揭示了人性的丑的地方 

王犀灵：我听了各位的发言，觉得大家对影片主人公的看法都是很宽容的。我谢谢大家的发言， 

范达明：请你说说你的不宽容的想法。 

王犀灵：其实导演是有自己的看法的，他是批判这两个女人的，无情地揭示了人性的丑的地方。例如对于姐姐的描写，她的几乎歇斯底里的发作的镜头，把她写得多丑恶多可怕。当然最后她给妹妹留下的一封信，说明了她对妹妹的理解与宽容，展示了她们还有的可取之处，好像给沉闷的屋子开了扇天窗。 

　　 

范达明：要真正来解读这部影片以及伯格曼的其他影片，或许不是今天看一遍这部影片就能解决的。谢谢大家的发言。下个月我们一起来看伍迪•艾伦的影片。 

　　 

　　 

2012年6月7日整理 
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>