<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>万物理论 The Theory of Everything</电影名>
<年份>2014</年份>
<评分>8.4</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2210832820.jpg</封面>
<导演>詹姆斯·马什</导演>
<演员>埃迪·雷德梅恩 / 菲丽希缇·琼斯 / 大卫·休里斯 / 艾米丽·沃森 / 查理·考克斯 / 哈里·劳埃德 / 艾丽丝·奥尔尤因 / 玛克辛·皮克 / 亚当·戈德利 / 西蒙·迈克伯尼 / 阿比盖尔·克鲁特登 / 露西·查普尔 / 夏洛特·霍普 / 拉菲拉·查普曼 / 汤姆·普赖尔 / 恩佐·科伦蒂 / 托马斯·莫里森 / 迈克尔·马库斯 / 格拉法德·格林 / 盖伊·奥利弗-沃茨 / 克里斯蒂安·麦凯 / 伊莲恩·戴维斯 / 乔格·尼可洛夫 / 维多利亚·埃姆斯利 / 弗兰克·勒伯夫</演员>
<简介>霍金（埃迪·雷德梅恩 Eddie Redmayne 饰）和简（菲丽希缇·琼斯 Felicity Jones 饰）相识于一场舞会上，两人初次见面交谈甚欢，颇有一番相见恨晚的意味。之后，霍金大胆的邀请简参加舞会，二人以此为契机，陷入了热恋之中。
                                    
                                　　不幸的是，一次昏迷令霍金被确诊患上了罕见的肌萎缩性侧索硬化症（ALS），医生坦言他只剩两年的生命，被病魔折磨的霍金陷入了抑郁之中，然而简并没有因此而抛弃他，恰恰相反，几经波折之后，两人踏入了婚姻的殿堂，简还为霍金生下了一个活泼可爱的孩子。霍金的身体迅速的虚弱下来，与此同时，他在学术研究上却取得了一个又一个成就。为了照顾霍金，简心甘情愿成为了他“背后的女人”，但是，这也恰恰成为了两人幸福婚姻里的第一道裂缝。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>铁旦</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-12-28 22:54:49</时间>
<影评>

以为这是一部拥有爱情元素的传记电影，实际上是一部传记外壳的爱情电影，年轻的霍金和简相爱，但霍金却被查出患有运动神经元病并被告知只有两年的寿命，简还是义无返顾的和霍金结婚，希望和他白头偕老。故事到这里从爱情剧转到了婚姻剧，常人婚姻中的问题，在霍金的生活中都存在，我们可能很好奇霍金的性能力和她的老婆如何能忍受一个只有手指会动的爱人这方面的问题，这些疑问在故事中都有交代，且呈现的方式很得体。妙的是这些平凡的故事不会让你有以往传记片中“伟人也不过凡夫”的感触，恰恰相反，观众感受到的是霍金和他妻子不凡的人格，使这段情感从婚姻的部分又上升到了更深刻的层面。

霍金和简相遇之时就体现了两个人世界的不同，聚会上简的朋友调侃理科生，说明了简的圈子很少接触到霍金这样的人，正因如此，两人被互为不同的神秘感所以相互吸引。霍金是个物理学家，用他自己的话说是“有智慧的无神论者”，简信奉英格兰教会而且她的专业是伊利亚半岛的中世纪诗歌，简到霍金家里做客，霍金的父亲问简喜欢什么画家，简回答特纳，霍金的父亲说他的画像被鱼淋过一样。种种情节都表明霍金乃至他的家庭都是理性的人，而简是个感性的人，霍金从不跳舞，简渴望跳舞，但为了霍金也装着不爱跳舞，好在霍金还是为了这个女孩迈出了一步，直到霍金被诊断出病症甚至宣判了死刑，简也愿意和霍金在一起。这一幕中的万物理论指的是爱情中的异性相吸，它可以让两个完全不同的人走到一起并做出巨大的承诺，可很多时候差异在相爱的时候是粘合剂，在婚姻中又会成为一种隐患。

步入婚姻生活，霍金的学术赢得世人赞许，可他的身体状况越来越糟糕，甚至失去了行走能力，拿起勺子饮食的能力。霍金承受着无法拥抱自己爱人的焦虑感，甚至连这种焦虑都无从表达的双重痛苦，简的全部生活被照顾霍金占据，她失去了自己生活，他们的孩子越来越多，一方面表明了霍金的性能力毫无问题，另一方面也说明了他们要通过孩子来填补情感生活的空缺。

简面对着唱诗班帅气的教师，帮助无力表达的霍金阐述了一段豌豆和土豆的隐喻，物理学中有两套解释这个宇宙的定律，掌控宏观宇宙的广义相对论和和微观粒子世界的量子理论，一个土豆一个豌豆，诡异的是两套理论并没有依照同一个法则，如简说的，如果世界都是土豆就简单多了。这个比喻也是全片的核心，霍金毕生在调和广义相对论和量子力学的矛盾，找到一个能解释整个宇宙的大理论，所谓宏观的土豆，简也一直努力在婚姻中寻找着他和霍金两个不同人生的平衡，即微观的豌豆，霍金和简的两套信仰共生而又对峙，当霍金证实出宇宙无边界的时候，简一点也不高兴，因为霍金的每一次揭示都意味着离简的上帝信仰越走越远，他在剥离宇宙神秘感的同时，也耗尽了两个人朝夕相处下所剩无几的神秘感。

霍金在《时间简史》中告诉我们，宇宙从一个密度和质量无限大，体积无限小的奇点爆发出来，诞生了时间和空间，在万有引力的作用下凝聚成恒星，恒星内核的能量抗拒着引力维持着恒星的生命，直到有一天恒星能量耗尽无法抗拒引力的时候，恒星会向内塌缩，变成奇点成为黑洞直到消失，如果恒星的体积十分巨大，他会爆炸为超行星，超行星的尘埃成了创造行星的材料。然而在微观的意义上，我们的人生不也如此么，从无到有，在爱的引力下结合，简这个了不起的女人一直用自己隐忍的能量抗拒着生活的引力，可也有一天，爱意会耗尽，爱情也会消散，也终有一天，生命也会消失。“我们是谁？我们为什么在这，如果弄明白了这个，这将会是人类理性的终极胜利，到那时我们会知道上帝的真实想法。”霍金的这个提问让简很欣慰，他以为霍金终于靠近了上帝，遗憾的是这不过是一个出于尊敬的比喻。

霍金的一生充满戏剧性也最没有戏剧性，这样一个在一生中大部分时间都保持着一个姿势，脑子里时刻都装着宇宙的人，电影最不容易表现出他生活跌宕感和内心的复杂，因此有人说本片的人物塑造扁平，这是我听过最不负责责任的评论。这是一部靠情感推动的电影，不温不火的叙事下两位主角都暗藏着强烈的人物性情。霍金的塑造一方面得力于简这个角色的侧面烘托，在霍金绝望的时候，是简让他重拾信心，在病床上危机的时刻靠的是简的果敢决断；再就是饰演霍金的埃迪•雷德梅恩，一度让你忘了演员的存在，相信这就是霍金本人，那张极力想表达的痉挛的面孔的让人感同身受，埃迪从一个全身都不许有“戏”的人的身上，不动声色的展现出了丰富的情感，完全是抗拒“引力缩塌”般的表演，一定会夺得奥斯卡影帝。

霍金就像盗火种的普罗米修斯，上帝怕他获得真相所以惩罚了他，但这并没有限制了霍金，因为在霍金的世界中时空不是相续的，正如片尾那样，霍金和简又回到了最初的美好。现实中霍金和简仍是朋友，甚至简担任了本片的编剧，他们的爱情成为了跨越维度的情感。万物周而复始，恒星的灭亡诞生出了新的恒星、行星，霍金和简看着长大成人的孩子，他感慨着，看看我们创造的这一切。

影片把万物理论的概念消融在生活中寻常的细微和幻灭中，宏大和琐碎的主题互为映射，霍金和简找到了他们的生活理论的相处之道，霍金也在宇宙的理论继续寻找着那条“中道”。
更新
确幸的是，晚年的霍金和第二任妻子离婚后和简•怀尔德重归于好，并和二人的孩子们一起享受着天伦之乐。最终，霍金在爱因斯坦的诞辰日走了，他的一生像一个巨大的寓言，在生活中，他弥合了理智与情感，在智识上他超越了时间与空间。虽然他说过奇迹和科学无法并存，他也许忘了他自己本就是奇迹和科学。

</影评>
<有用数>2783</有用数>
<没用数>73</没用数>
</review>
<review>
<作者>幸运的铁</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-11-09 13:37:00</时间>
<影评>
        纽约时报的两篇影评都在讲片子是怎么样忽略掉了霍金成名的真正原因：他的工作，真正的科学。这一点我同意，但是未免有点不公平。

片子里的时间匆匆过去，几年缩短为一个瞬间，很难让人想象他是怎样日复一日地工作的。我坚信天才需要日复一日的累积和工作，才做出让世界瞩目的成果，而非像片中从毛衣的缝隙里看到火光就灵光一闪。这种过于浪漫的场面未免有点误导的成分：研究，就像设计，写作，都是磨人的活，是长久的专注，没有一蹴而就这一说。

可这片子想说的是工作以外啊？

可能作为一部影响广泛的传记电影，认真的影评人会希望能够在霍金一生最重要的成果上多多着墨，我觉得这可能也反映了美国（至少纽约时报）对于广大国民对于科学敬谢不敏态度的担忧（想想TBBT吧，美国青少年真的没多少人看，而且里面的科学家形象多少有点哗众取宠的悲凉感）。但是一部电影不可能描写人生的所有面。工作之外，我们要怎么生活？被身体禁锢的天才要怎么和一个自己必须全方位依赖的女人厮守？

人心并不比宇宙更容易弄明白啊，可我们每个人都不得不进行这种艰苦的探寻。

电影本身很不错，Eddie Redmayne自己就是剑桥三一学院毕业，拿的是艺术史的荣誉学位。那一群风华正茂的年轻人穿着西装在校园里来去的场景真是美啊。青春，真美。就算你对修饰过度的传记电影表示鄙夷，那么这一段也是值得看的。整部电影都充满了迷人的色泽，而霍金年轻时的那一段尤为闪亮。而每个人的纠缠、迷惘、无助和坚强也都非常感人。我不争气地哭了好几回。

片中Jane和Stephen从婆家出来开着车在路上的时候，Jane崩溃地说:"We are NOT a normal family!" Stephen没有直接回答，而是转过身去跟后座的小儿子含混地说:"Your mom is very angry with me." 那一刻影院里好多人都笑了，可我就是抑制不住地哭了出来。这么心酸的瞬间，为什么会笑呢？

对于电影的真实性，我觉得爱情故事嘛，总会有美化的部分，总会有前后拼凑，增加戏剧性的部分，不要太过强求。但我也会觉得遗憾，为什么不把生活的无常，爱情的莫测，展现得更真实一点呢？我们就那么懦弱，连生活的真面目都看不得么？

就像《美丽心灵》没敢讲纳什他老婆一度要求离婚一样，Stephen和Jane也不是和平分地分开，而是大吵过，Jane的恨意快要将她吞噬。电影改动了很多细节，也自创了很多场景。这种戏剧性强场景让我感到很遗憾：我只能感知角色的内心，而非这两个活着的人曾经一闪而过的念头。不过多数时候我们也只能通过艺术的想象来重塑那些场景。


关于更多电影和回忆录的出入请看这里：

为了你的观影感受！！！！千万别在看片子之前看这个！！！！！！

http://www.slate.com/blogs/browbeat/2014/11/07/the_theory_of_everything_how_accurate_is_the_new_stephen_hawking_movie_starring.html

包括：霍金从没有公开讲过自己的OOXX的事情……


http://movie.douban.com/subject/1482022/

这是本尼演的霍金。我还没看，建议对比观赏？光看脸来说Redmayne大概更像一点。


说一件有点儿邪门儿的事。

我坐在剧场三片观众席中间那一片的倒数第二排。电影开场十多分钟，我前面一两排的右边那里突然有了些动静，周围的观众都频频侧目，我听到有人小声说好像是谁昏过去了。一会儿来了工作人员，一会儿一个警察进来了，一会儿好像是弄来了担架，把人抬了出去。整个过程超过了二十分钟，几乎没有什么大的响动，对绝大多数观众也没有造成影响，还是挺厉害的。

结果片子突然放到了霍金在歌剧院里晕过去被担架抬出去的一幕，座位也是差不多的位置。

片子放完了，到好多人都在讨论这有点吓人的巧合。


好好地活吧，好好地爱。


另：2015年2月23日

恭喜Eddie Redmayne拿到奥斯卡最佳男演员奖！我看直播的时候激动得哭了出来。只有看到霍金，看到奥斯卡奖上的那些熠熠生辉的人类的创造，才会觉得人类社会是再向前进的。我们虽不完美，虽然不总是走向正确，走向先进，走向进步，但是每一代人都留下了智慧的结晶。真是激励要好好理解这个世界啊。

这篇影评是看完了当晚随手写出来的，可能以后再看一遍，再做修改补充吧。看罢的心酸，悲喜交集，无助却又被强大的力量深深震颤，虽然试图写出来，大家还是要自己去看。
      </影评>
<有用数>827</有用数>
<没用数>74</没用数>
</review>
<review>
<作者>Leo</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-11-24 10:32:25</时间>
<影评>
        基于对霍金的了解，世上笼统讲分三种人：

1. 知道他写过《时间简史》，知道他有残疾，知道他现在说话像机器人；

2. 读过《时间简史》，或者对他的理论物理有过更多掌握的人；

3. 以为他写了韦小宝的人。

如果你是1或3，在《万物理论》里面你会看到很多关于他的“新鲜”故事；而如果你2，那么电影呈现给你的故事不会比你维基百科一下就能习得的多多少。但无论熟知与否，你都会喜欢当这些人和事被搬到荧幕上时所产生的活泼感。


《万物理论》讲的是Hawking从剑桥到晚年的经历，着重描绘了他和家人（尤其是妻子Jane）如何抵御ALS（冰桶挑战都没白玩吧）疾病摧残的故事，外壳是一部励志片，而实心却是一部很人性的感情片。来自最顶尖理科领域的坚定无神论者Hawking，在一个趴体上遇到了学习西班牙语/法语的虔诚国教教徒Jane，彼此吸引，又互相启发，一段故事就此展开。


影片开始几分钟后，我们便开始看到Hawking身体发生变化的一些症状，捡起笔的手指姿态、不小心打翻咖啡、差点赶不上火车，等等，直到他跌倒在校园之中，终于被诊断为患有Motor Neutron Disease （运动神经元疾病，又称Lou Gehrig's Disease），其症状之一就是Amyotrophic Lateral Sclerosis（肌萎缩性脊髓侧索硬化症，“ALS”），告诉他只剩下两年的寿命。Hawking 随后郁闷了一阵，是Jane的坚定不移使得Hawking一直撑下去，不仅拿到博士，还放了死神的鸽子。


我觉得Jane才是电影真正的主角，片尾看到电影剧本是根据Jane写的书所作，大呼怪不得呢。整部影片最摄人的部分就是Jane在照顾Hawking以及几个孩子的时候的辛苦和自我挣扎，随着年月的积累而产生的心理纠葛，Felicity Jones给出了非常醒目的表演，Jane的强大和感性都得到了很好的诠释。唯一不足的是，在传记里的每一个阶段，Jones看上去都比Jane应该在的年龄小10岁。


此部电影最大亮点就是表演了，除了Felicity Jones，饰演Hawking的男主角Eddie Redmayne也非常强悍，至今仍在很多人心目中最配奥奖提名的名单上靠前。Redmayne在拍摄中一直在靠一名舞蹈家指点，得以将Hawking在不同身体条件下的不同运动姿势表现得栩栩如生，更令人佩服的是电影是按照场景、而不是按照时间顺序拍的，说明Redmayne在拍摄过程中（尤其是剑桥的戏）有时要反复转变自己的形态和姿势。不仅是体态上，对于Hawking的表情、脸部肌肉的走势、甚至不同阶段中不同的发声方式，Redmayne都表演得非常好。随着电影的前进和Hawking病情的恶化，观众看到这个科学伟人从年少青松到盘曲于轮椅中的过渡，这是非常心疼和心碎的。但同时，Hawking从头到尾都非常的幽默，很多台词都让人破声而笑。今年确实是Redmayne被提名的大好时机。（有几个人不出意外的话，是定了：Michael Keaton，Eddie Redmayne，Steve Carell，Benidict Cumberbatch, 我所期待的得奖者是Michael Keaton，或 Jake Gyllenhaal）


人物之外，导演和摄影在电影中采用的色彩也非常漂亮，算是电影的又一亮点。这部电影拍得真的是很炫目。


不过，对我来讲，电影对于Hawking个人的成就表现得太局限，只是通过一些人生中最顶峰的场面加上音乐效果做出了势头，却没有真正的开发Hawking科研上的突破以及与之相关的抗争。到头来，这部电影作为传记体裁，还是略显平庸，如果剧本给了Aaron Sorkin之类的人写，或许就会提高一个层次。


但总体上，电影没有一刻让人无聊，感情特别充沛，两小时出头的片长也很适当，在最后我的感觉还是非常温暖的。电影本身、剧本、两名主角的表演、甚至配乐都有很大的机会被提名奥斯卡。
      </影评>
<有用数>518</有用数>
<没用数>62</没用数>
</review>
<review>
<作者>Rachel</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-01-21 19:49:24</时间>
<影评>
        拍一部传记电影的好处在于， 这个主人公的经历本身就有吸引观众的魅力，比如今年的《模仿游戏》和《万物理论》， 图灵和霍金都必需是传奇，让人想知道传奇背后的故事。然而传记电影也不免让人惦记着与事实是否相符，局限于已有的故事线而不能完美的发挥。《万物定理》中男女贡献了值得分一个小金人的优秀表演，在两人的演技上都该给五星。若要说整个电影的剧情缺憾大概真的是因为人生不比歌谣。


虽然一开始是冲着小雀斑演霍金而来看这部电影，看完之后我却得承认这部片的主角是简霍金。看了别的影评才知道这是根据简的回忆录改编的，难怪在简的心理活动上多有着墨。前半段故事中两人的相遇相爱直到结婚这一段对我而言不是很有说服力：斯蒂芬爱上简合情合理，她如此美丽又纯真，反过来简在哪里被斯蒂芬吸引就很难说服我。观众们当然明白无论如何美丽的姑娘在风华正茂的天才霍金面前很容易被智商碾压到奉若神明，可是总觉得导演给出的片段不够让人眩晕，若要有估计是斯蒂芬的室友被九道题镇住之后更该两眼桃心地爱上他。


婚后的生活描述就生动详实得多，考虑到这是简的回忆，让人不免觉得在简的记忆中，婚后的记忆，相守也好痛哭也好，比相爱期间的美好记忆要多得多。从一开始抱着两年寿命的期待而珍惜的新婚生活，两个孩子的降生，霍金学术的成功（我最喜欢简偷偷坐在后排听，一边紧张不知所措，一边学别的教授们把手撑着下巴的细节），如果霍金死在此时，那就好像泰坦尼克号的结局，一曲悲歌。好在他没死，可惜他没死，他只是慢慢地枯萎了。这里的小雀斑简直演技照亮了宇宙，从意气风发的少年演到被疾病捆住手脚，只靠表情和眼神传达情绪的角色，他演的如此完美以至于看了一半之后我就不记得小雀斑该长什么样了。而简的戏份，虽然不像演渐冻人那样一眼看得出挑战，但是也有更多的发挥空间。照料孩子与丈夫的时候她既像妻子又像母亲，料理了整个家庭。被杂事纷扰得不能学习的时候，独自在树林里哭泣的时候，开车崩溃之后又感到歉疚的时候，这个角色是复杂的，演员把每一个角度都诠释到位了。观众们都懂，爱和崇拜都会在痛苦的琐事中消耗的，在普通人的生活中已然如此，在“我们不是正常家庭”的生活中只会更快更折磨人。


故事到乔纳森出场的部分已经让我觉得难受了，感谢演员精湛的演技让我如此入戏。这一段的剧情，有一种把伤口扒开给我看的感觉，哪怕我有的没的听说过霍金婚姻八卦，看他看着乔纳森和自己老婆孩子嬉戏的时候我还是觉得心里瘆的慌。这一种难受无处表达，明明是看得见的情愫和暧昧，却也不能怪简，也不能怪斯蒂芬，甚至不能怪掺合进来却又发乎情止乎礼的乔纳森。为了回应观众的难受和亲属（以及观众）的疑惑，简借着回忆录和电影强调了孩子是斯蒂芬的，并且是她在斯蒂芬命悬一线的果断而坚决地要求抢救才避免了科学界的巨大损失。哪怕在她和乔纳森最暧昧的野营桥段（我都不知道电影是不是暗示了他们两睡了）她还是坚持挽救了斯蒂芬残疾的生命。


两处最大的泪点是一是失声后的斯蒂芬坐在窗边。医生曾对他说，大脑不受影响，但是终有一天人们无法知道你在想什么。他未曾因为肌肉的失调而绝望，但是一个脑中装着宇宙的科学家，若不能表达思想，真的会恐慌。而简找到了笨方法，她举着拼写板颤抖的手和坚定的泪眼我绝不会忘记。另一处一直到最后的最后，她说“我爱过你，我尽力了”，斯蒂芬和我都落泪了。“医生说两年，我们却有了如此多年”。活这么多年是幸运，然而撑这么多年又何尝不是煎熬。


最后一个令我动容的片段是，当有人问起霍金生活的哲理，他的脑子幻想自己站起来捡了一支笔。当镜头回到现实，他说：


“显然我们只是灵长类动物的高级品种，生活在一个很小的星球上，而它在绕着一个很普通的恒星公转。在它的外边缘，它只是千万亿个星系中的一个。但是自人类文明诞生以来，人类一直渴望了解世界潜在的自然法则，应该有什么很特别的关于宇宙的边界情况。还有什么比没有边界更特别的吗。人的努力应该是没有边界的。我们千差万别，不管生活看上去多糟，总有你能够做的事情，并且能够成功。有生命的地方，就有希望。”


我一般期待的爱情故事是说道热恋便是结局，无论是以身殉情或是happy ever after。可是传记电影里的爱情，或者说，一段爱情的传记，有开始也有结束：爱的时候不顾生死，爱过之后潸然放手，这可能是人生不比歌谣的某个版本的诠释。
      </影评>
<有用数>379</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>ictmorning27</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-11-09 14:39:50</时间>
<影评>
        霍金和Jane的故事。整个电影没有哭。只是有点湿了眼角。电影到最后的时候，已经分开的Jane和霍金，站在花园里，所有的画面开始往后旋转，回到他们相遇的最初，在那个聚会，人来人往之间，他看到她。人群中那一眼，他对着她温暖地笑了。无论岁月如何改变，到了很久很久的以后，他的笑容一如既往的温暖。也许就是这样的温暖让我没有流下眼泪来。他的坚强和独特的幽默，即使在灰暗的日子里，也能乐观的嘲讽。


我们都不完美。所谓的誓言，在时间面前，都会被消磨殆尽。爱情不是人生的全部。其实很多事情并不是一定谁对谁错的。时过境迁，沧海桑田，所谓无常。在当下，能做的只有诚实地生活着。到来的，迎接。离开的，放手。无论如何，希望我们都能幸福。
      </影评>
<有用数>280</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>yang</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2015-01-09 03:07:02</时间>
<影评>
        The theory of everything说的是著名物理学家霍金（Stephen Hawking)和他第一任太太简（Jane Wilde)之间的故事。两人在风景优美的剑桥party上相遇，才子佳人，意气风发，一见倾心。然而好景不长，霍金很快被诊断身患重症，生命堪虞。简毅然决然地决定嫁给霍金，奉献自己。在简无微不至的照顾之下，霍金凭借坚强的毅力，顶着病痛，在研究领域取得巨大成功。生活至此是一篇可歌可泣的美好诗卷，而电影本身也尽力将基调定性于此，然而无法回避的是生活本身的沉重。电影中隐晦的提及简在生活的重压之下参与教堂唱诗班寻求精神上的安慰，并由此发展出与音乐家Jonathan之间的柏拉图之恋。霍金对此心知肚明，选择回避和容忍。然而这段婚外情无法避免地为两人的关系蒙上一层阴影，在新来的护士Elaine面前，霍金得到短暂的安慰。导演(James Marsh)异常克制地表达两人无可奈何地看着一段曾经亲密无间的关系走向死亡。在接近尾声的时候，简受邀陪霍金授勋，此时两人虽然尚未离婚但已然分居。简微笑对霍金说，谢谢你，我的荣誉同伴（my companion of honour)。这个称呼，从一个妻子对于一个丈夫的角度，是多么地生分，客气和无奈。


作为一个称职的观众，我很好奇地想要挖掘导演不忍挖掘的两人现实生活中的命运纠结究竟如何。影片本身是基于简的自传而成的，所以简对影片本身和两人关系的真相有她的解释。霍金是一如既往的拒绝解释，但不解释的本身也是一种解释。霍金从20岁出头得病，继而完成学业，并在研究工作上做出长足贡献，虽然离不开简的照顾，但是也完全证明其意志力的坚定，相信人定胜天，付出必有回报。对于上帝，霍金是不相信也不承认的，并以他的理论挑战上帝的存在。他没有正面解释过为啥他在功成名就的时候选择新来的护士Elaine，而不是相伴20余年的妻子简。以世俗的眼光来看这个决定很陈世美，但是以霍金的个性来看，这么骄傲的一个人，多年以来看到妻子的付出而无以为报，哑忍妻子精神出轨，实在不是一件容易的事。简的这方面虽然爱情已然被消磨成亲情，但是凭借着宗教的力量，多年的忍耐和付出，最后被霍金如此难堪的背弃，情何以堪！两人在90年代的分手并不如影片中的脉脉温情，而是跟所有原配离婚小三扶正的故事一样狗血。离婚官司从90年打到95年。离婚之后，霍金跟Elain再婚，但之后一直有报道指责Elain有虐待霍金之嫌，朋友和简以及他们的子女相信霍金的离婚是受到Elain的挑拨和利用，并且婚后生活受到Elain的控制。2000年后，警方两度介入调查，但都被霍金直接否认而没有了下文。但2006年，霍金和Elain低调离婚，之后和简以及子女的关系有所修复，这对前任夫妻在影片上映之际联手出席了伦敦的首映礼。


科学家的工作从某个角度来说，就是要努力而不停地寻求证据以表明自己的理论是正确的，而前人（或旁人）的理论是错误的。这需要强大的自信心。霍金，作为一个伟大的科学家，无疑是自信的更或者是自傲的。简曾经形容有段时间她的工作便是要告知霍金他其实并不是上帝。这样一个骄傲的人在生活中却事无巨细，统统要靠着妻子的协助完成，进而隐忍妻子精神出轨，想必一定是尴尬的。以我的看法，两人之间的分手，不过是霍金为了证明自己仍是自己生活的主宰，而非事事需要依靠妻子的窝囊丈夫，所做出的任性的决定。这个决定不见得正确，但是对于前妻简来说却是一个解脱。简不见得会感激Elain的第三者插足，她也确实在离婚这件事上一度受到非常大的打击，但事实是作为一个虔诚的基督徒，她终于可以在没有精神负担的情况下离开霍金，选择更适合她的音乐家Jonathan共度余下的人生。对于简来说，没有比这更好的结局。
      </影评>
<有用数>239</有用数>
<没用数>40</没用数>
</review>
<review>
<作者>风泉</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-11-27 19:00:22</时间>
<影评>
        显然我们只是灵长类动物的高级品种，生活在一个很小的星球上，而它在绕着一个很普通的恒星公转。在它的外边缘，它只是千万亿个星系中的一个。但是自人类文明诞生以来，人类一直渴望了解世界潜在的自然法则，应该有什么很特别的关于宇宙的边界情况。还有什么比没有边界更特别的吗。人的努力应该是没有边界的。我们千差万别，不管生活看上去多糟，总有你能够做的事情，并且能够成功。有生命的地方，就有希望。
      </影评>
<有用数>107</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>我爱阳光</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-05-15 23:24:42</时间>
<影评>

昨晚看完这部电影，感动得半天没睡着，上来一刷影评，真是出乎意料。
“人物扁平。平庸。俗气。四平八稳。太平了。”
合并同类项就是“平”。
这我可就不服了。虽说电影的喜好是很私人的事情，但是这个槽点不对啊，不公平啊。
汉子们，你们能不能摸着自己的良心告诉我，看完没有对片中的Hawking 、Jane 和 Jonathan印象深刻？
妹子们，你们敢不敢拍着自己的胸告诉我，“太平”是什么意思？

制作精良，配乐出色，摄影太美，表演到位，什么时候变成了“平”的佐证？难道要因为“商业片”“大制作”的标签，就否认《泰坦尼克号》是一部伟大得令人发指的片子？
有人说它拍得“太正确”，沾了题材的光，可是仔细看看，它是一部“政治正确”的标准化流水线电影吗？绝对不是。上帝哟，看之前我就担心霍金的形象被处理得很励志，被塑造成“身残志坚的天才少年”，但是编剧和导演太他妈棒了，片中的Hawking除了生活方面需要帮助，他的朋友和老师完全没把他当作重度残疾人，朋友们还是一样地开玩笑，老师们也还是毫不留情地直指他论文中的错误。有一个细节是:博士答辩那天，hawking拄着拐杖艰难地走进房间，又慢慢挪到老师们面前，教授只是随口问了一句“要不要坐下？”hawking说，不用。然后他们就让他站着，开始点评他的毕业论文了。
残疾人其实很讨厌自己仅仅因为残疾就被另眼相待，简直整个人生价值都被否定了有木有！很多该死的人类都爱强调“哇塞你看他断了一条腿还在跑步”而不是“他断了一条腿还是跑出了百米12秒”！而在这部片子里，人们关注的是“他在研究宇宙理论方面成就最高还写出了时间简史”，而不是“他残疾了还在坚持研究物理”。
不把残疾人当残疾人看，才是真正地尊重他们。创作者深深懂得这一点。

Jonathan出场以后那一段，真是美好极了，三个人的生活其乐融融。Jane对他暗生情愫但没有表达，hawking甚至鼓励她跟Jonathan发展下去。Jonathan离开的时候说，“现在，我该退出你们的生活了，…因为，我对你有了感觉。”Jane犹豫了一下说，我也是。Jonathan说“谢谢你”，然后就走了。多么绅士啊！
三个人的彼此成全，是片中最让人动容的部分。
在护士Elaine越权提出要求的时候，Jane并没有试图把他们的情感扼杀在萌芽之中，尽管她完全可以做到。
hawking用一种间接的方式告诉Jane，Elaine已经渐渐取代了她在他生活中的位置。他放开了Jane，而Jane也同时松开了手。hawking微笑着问Jane“多少年了？”Jane红了眼眶:“他们说你只能活两年，但是…你已经有很多年了。”随后Jane向hawking作出了最后的告白“I have loved you,I did my best.”我爱过你，我已竭尽全力。

对于彼此的累觉不爱，对于各自的情变，他们既没有逃避，也没有欺骗，而是转化成了真诚的宽容和祝福，这远比爱情更为美好。
也许真正的爱，是在自己已经无力的时候，不再以爱情的名义自私地抓住对方，而是彼此成全，让对方的生命更加完满。

这片子让我想起了一系列这种“平静中饱含深情”的片子，朗读者，窃听风暴，狩猎。不是一定要煽情到泪崩的才是好电影，真正打动人心的美是润物细无声的，从不主动进攻。隐而不发，点到即止，是一种更加难以企及的境界，这样的情感比痛痛快快的大哭大笑更值得回味，值得尊重。

整个电影的层次非常丰富，男女主角各自的感情，还有彼此之间的感情变化，但是几条感情线都是稳健推进，叙述丝毫不乱，可见导演的驾驭能力。
结尾那一段倒叙尤其出彩，正如hawking倒推出时间的起点一样，一切都在回放，轮椅上的他站了起来，回到最初跟Jane相识的那场舞会，回到他们第一眼看见对方的时候。
人生若只如初见。如果回到时间的原点，你会不会仍然在那里等我？

这些如果还叫俗气平庸，那其他片子怎么办！不会真的有人“媚雅”，一看到奥斯卡就认定人家俗套吧？

至于它是否符合hawking真实的感情状况，我不关心。对我来说，除了纪录片，当一部电影的画面在银幕上闪烁起来的时候，它就单纯只是一部电影，不涉及任何其他东西。甚至是否符合原著，是否符合史实，我特么通通不关心，我只会用看电影的眼光来看它，而不是新闻报道，不是博士论文。
最近看的片子里，这一部是唯一值得写观后感的。一定要猎奇？搞基？英伦风？那些卖萌卖腐卖暖的，老娘通通都不吃那一套。
希望时间能为这部优秀的片子正名，让它得到该有的评价，也希望能出现更多走心的电影，我揣着一颗热乎乎的心在等着呢。

</影评>
<有用数>117</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>定都峰</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-11-22 20:25:16</时间>
<影评>
        这部电影我看到哭好吧，传记电影拍好了真的很感人，很容易引发所有人的共鸣，高智商的男女主，初恋真是一瞬间的冲动，摄影在影片前期用的色调近乎完美，多少经典的场景看完觉得男女主真的美哭了啊。绿草地配上剑桥的楼，是我想象中校园恋爱的画面+1

女主在霍金病后承担了巨大的压力，但是斯蒂芬还是科学界的天才，离婚的原因是什么呢，是科学和信仰的冲突吗，这是个现实的问题，牛顿因为万年信教没有任何成果啊，还带离了很多人的思维。但是女主好美啊，她不爱霍金就不会嫁给他，真爱最后还是败给了时间，还好他们还有三个孩子

最后表白埃迪·雷德梅恩，演技真是神了，从肢体到表情，不愧是影帝级的表演，内心戏也非常完美，一想到一个正常人能把病人演成那么传神，佩服之情就upupup


</影评>
<有用数>41</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>我不是盆栽啊</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-02-07 10:39:35</时间>
<影评>
        我一直觉得有关霍金是个阴谋，操纵人类的 upper class，或者说是神及类似存在，因为霍金太过聪明可能发现宇宙的终极秘密，所以干脆在他研究刚刚起步的时候把他弄废了，免得他告诉愚蠢的人类宇宙的秘密。没想到人类也不是那么蠢嘛，拼命的想尽一切办法延续他的生命给他提供一切便利做研究。就好像神与人的一场博弈，绳子绷紧，裁决与审判全部押在霍金一个人身上。

不过今天要说的并不是霍金，不是那个在我小时候的印象里出现在新闻联播里歪着头坐在轮椅上的一个看不出年龄的男人，而是 Stephen。


影片开头他是那个骑着自行车飞奔在剑桥街头的小伙子，他坐在赛艇的船头，生命一如既往寻常而灿烂，遇到 Jane 也不过是太过普通的一个桥段——每一个学生在每一个宴会上，总会看到那么一个让你心动一下的人。

Stephen 问 Jane 为什么选择学语言，她说因为时间，她想溯流而上去看时间的痕迹。而他也在追寻时间，他在寻找时间的尽头。Time, it's all about time.

我喜欢蓝色裙子的 Jane，喜欢他们在剑河河畔如同逆流的时间一般的转着圈，喜欢不跳舞的 Stephen 害羞的端着酒杯站在柱子边，甚至有那么一点喜欢俗气的却缤纷的烟花，烟花下面是 Stephen 并不怎么好看的笑。

Stephen 得知自己生病后房间的布景变得如同孩童，蓝白条纹的睡衣，象棋书，大声的音乐。他还有一整个宇宙那么大的有关时间的信念和梦想，却被好笑的困在倒数的时间里。

Jane 坚定走来的样子甚至让我想起来 Disney 版的「花木兰」，木兰半夜决定替父从军时的步子莫名的异曲同工。

我信你的坚定。


于是能够原谅所有的琐碎与嘈杂，所有将爱意摔碎碾压的生活的狼狈，还有当 Stephen 变成 Hawking 的时候，扑面而来的鼎沸与光环将 Jane 的努力和忍耐淹没。

你能理解她的选择吗？你能理解她看到 Jonathan 时的心情吗？你能读懂她回望到 Stephen 时的无措吗？不能，我们谁也不能。


舞台上的宇宙刚刚开始蒸腾，Stephen 却又一步靠近了时间的尽头。喜欢镜头在这里映着舞台上火红的光却又跟着苍白的 Stephen，为什么是他将时间推回，时间却要固执的要将他带走。

字母板，发声器，welcome to the future，还好啊还好。不知道为什么，我头一次觉得生命是美丽的、有意义的，它存在着就用它的方式流淌着。你不能打败生活，你只能与它讲和。


小时候看国内的电视报道，说到霍金的情史的时候总会有说不上哪里奇怪的旁白的语调，其实长大到今天我终于觉得当现代爱因斯坦——还是一个疾病缠身的现代爱因斯坦的妻子这件事，真的是 you can you up, no can 别 bb。


可我依旧还喜欢这样的 Hawking，不管是电影里的还是现实生活中的，会订黄色杂志的 Hawking 也是会去客串 TBBT 和献唱 Pink Floyd 专辑的 Hawking，他聪明却有趣，他站在生命之光照不太到的阴影里，却还是有点儿难看的笑着。

更何况现实里人家还生了三个孩子，据说现在在剑桥不管走到哪儿都有一群美女环绕包围，而 Prof. Hawking 也每天心情大好。


虽然说改编自 Jane 的自传不免有 Jane “用文字欺负生活”的嫌疑，话都是她说，当然会说的动听一点儿，霍金也许想反驳，可是我真的觉得他就是想反驳，也懒得反驳，毕竟一分钟只能打四个字儿。


到了后半程影院里的白人妹子们已经开始纷纷啜泣了，我被吸鼻子的声音左右夹击不免有些出戏。


可是没有想到，领了女王勋章后，已经各自有了新的爱人的 Stephen 和 Jane 在白金汉宫的大院子里看着孩子们玩，Jane 说谢谢你能让我经历这一切，Stephen 慢慢慢慢的打着字，那个平平的没有感情的还带着点儿 American accent 的声音说“Look at what we've made.”

眼前的孩子们后退、手术刀后退、轮椅后退、婚礼上的撒花后退、跌倒的 Stephen 站得好好的，回到了剑河上赛艇的船头，拿着喇叭喊着，回到遇到 Jane 的时刻。


Time。It's all about time。


还是没忍住落下泪来。
      </影评>
<有用数>75</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
