<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>龙的传人 龍的傳人</电影名>
<年份>1991</年份>
<评分>7.3</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2204664386.jpg</封面>
<导演>李修贤</导演>
<演员>周星驰 / 梁家仁 / 毛舜筠 / 元华 / 李海生 / 龙方 / 叶子楣 / 元奎 / 成奎安</演员>
<简介>周小龙（周星驰 饰）与父亲周飞鸿（元华 饰）生活在大澳，与师妹毛毛（毛舜筠 饰）是一对单纯的欢喜冤家。某天，小龙的师叔毛仁（梁家仁 饰）到大澳躲债，飞鸿托阿仁把儿子小龙带到香港发展，阿仁意外发现了小龙高超的台球技术，变决定利用小龙进行赌博。黑帮龙哥看中了周家大澳的田地，便要求阿仁以地皮为赌注。小龙面对对方的世界级高手，压力巨大因此输掉了比赛。毛毛为了鼓励小龙，把自家的田地也作为赌注，决定要再次把自己的土地赢回来，但压力仍然困扰着小龙，比赛一度落后……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Silencio</作者>
<标题>taici</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-04-11 01:05:32</时间>
<影评>
        8:20

师傅：这一次啊，远道而来怎么说也要在我这过一夜哦、


师叔：（摇头拨浪鼓）唉，那怎么行呢，不好意思嘛。


师傅：哎呀，两年没见了，说什么也要在这住一晚。


师叔：呃，既然你这么说，那我就先谢了，顶多住两个礼拜！


9:30

师傅：阿仁哪，这么早吃饭习惯吗？


师叔：诶...习惯，习惯...顶得住...



“这么年轻就达到了人生的最高境界，接下来除了结束自己的生命以外，活着还有什么意义?”
      </影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>逗逼の消防员</作者>
<标题>梦的电影</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-01-25 01:27:41</时间>
<影评>
                 星爷的爱好不多，都说他寡淡无味，狗仔都不喜欢。我们熟悉的，大概只有李小龙和斯诺克了。说熟悉是因为周先生把这两点深深地嵌入了电影里。尤其是李小龙的功夫，龙的传人，少林足球，功夫等等，数不胜数，都是粉丝般的单纯的崇拜。但这绝不意味着自说自话，自我陶醉。星爷用无数解构的手法，让它喜剧，让它深刻。这才是一个创作者应该有的态度。

        反观现在的创作者，跟风似乎成了一个没必要提的现象。细想想，人家精雕细刻多少年的东西，你用几个月去跟风，能有效果吗？痴人说梦而已。不如明白自己到底喜欢什么 到底擅长什么，把它融进去就好了。民族的未必是世界的，但是属于你自己的，就一定是自己的。

         再有就是爱情，星爷的电影里，爱情的女主角往往不具备传统意义上的美人标准。《喜剧之王》的陪酒女，《食神》的大龅牙，《少林足球》的丑女。当然，百分百的女神也是不少的。就想孔庆东分析金庸一样，郭靖黄蓉才子佳人固然可喜，但是金庸伟大就伟大在写李莫愁，叶二娘的爱情也能感天动地。

        这个电影也是一样，女主角是一个根本不具备女性温柔的“傻女汉子”，阿龙也只是拿他当兄弟看。但是随着爱情的发展，她不会表述，或者表述不利的时候，却比花前月下更能引起共鸣。毕竟，我们的爱情也没有电影里那样一帆风顺吧。

        虽然这个电影在星爷的电影中不算好的，甚至好多人认为是个残次品。但是 我很喜欢。
      </影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>negallee</作者>
<标题>周星星的兴趣之作</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-04-10 14:55:25</时间>
<影评>
             周星驰喜欢李小龙，应该算是尽人皆知了，但是他喜欢台球，这个好像就是看这个电影的时候才知道的。

      这部电影在周星驰的诸多作品之中，算不得多经典，搞笑程度也很一般，倒是秀了一把球技。还请来了斯诺克巨星怀特来助阵，倒是过了一把瘾。

      感觉无论是元华还是梁家仁，都是演技爆棚啊，不愧是老戏骨。一个封建固执，一个圆滑，都表现的很到位。毛舜荺真是美的冒泡啊，360度无死角。成奎安难得演出了一个智商合格的反派。

      一个桌球打的不错的乡下孩子，被师叔哄骗打桌球赌博，输掉了土地。然后第二场较量终于用功夫赢下了比赛，赢回了土地。

       好吧，在周星驰的作品中真的算不得经典了。
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>丫丫影阁</作者>
<标题>星爷第二十部电影，《龙的传人》看星爷致敬李小龙</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-17 20:53:54</时间>
<影评>

星爷的这部老片是1991年3月7号上映的，当时的导演李修贤请到了曾经在斯诺克世界排名第一的吉米·怀特与星爷搭戏。星爷很多台球戏份都是由吉米·怀特替代的，英雄惺惺相惜，两人成为挚友。
从影片可以看出星爷才是李小龙的真爱粉，以前看星爷的电影名字很多带有星字，这次取名为周小龙，老戏骨元华饰演父亲周飞鸿曾经是李小龙的御用替身，两人的武打动作都很李小龙，经典姿势，经典的侧踢，经典的抹鼻子，可见此片就是在致敬李小龙。
虽然星爷的这部电影算不上经典，但是无厘头笑点依然存在。比如周星驰和师妹毛舜筠表达爱情的方式都是对打，打得越重表明越想念对方，最滑稽的是两人接吻后吞了对方的口水误以为会怀孕。那个年代不像现在网络发达，很多性知识家长都是闭口不谈，对于刚恋爱的男女的确是一无所知，以至于闹出很多笑话。
还有同是老戏骨的梁家仁饰演师叔可谓是演技爆棚，刚回到大澳和一家人吃饭时，星爷和元华的吃相真是让人不忍直视，一直顾上说话的师叔最后面对一桌空盘只能干吃饭啦。师叔带着小龙去闯荡香港发生的一系列啼笑皆非的故事，理发店女郎的性感身材，没见过世面的小龙拿着相机拍叶子媚胸部相片…
还有周星驰被快餐店的伙计戏弄，问菜名的排序，这店员是有多无聊。一向准时睡觉的小龙天塌下来都弄不醒，被黑帮那么多人打都无动于衷，堪称睡神，万万没想到小小的闹钟一响就自动醒来，人类的生物钟真是伟大。
最后由于师叔受黑帮大哥威胁，要求周家地契作为赌注，被瞒在鼓里的小龙面对世界级高手竟然一球未进。输了地契的周家父子无颜见大澳的乡亲父老，整日藏在家中一蹶不振。幸亏有女神毛舜筠的雪中送炭，把自家的地契作为再次赌注，才赢得比赛收回土地。小龙和毛毛这对欢喜冤家才得以再续前缘。
看到毛舜筠就想到了哥哥，传说张国荣对毛舜筠一见倾心，可惜两人交往不久就分手了。哥哥曾对毛舜筠说“如果当年你肯嫁我，可能改变我一生。”毛毛是哥哥唯一求过婚的女人，一生难忘的旧情人，哥哥的离去留下太多遗憾。话说当时的毛毛美若天仙，360度无死角，演技更不必说，和星爷搭档多部影视作品创下N多票房纪录。
《龙的传人》和《赌圣》系列一样，都属于赌博类型，只是光看片名你实在想不到，这部电影是赌球的。而且以赌球之名堵的是大澳那块风水宝地，突然就联想到了今天的房地产，那些黄金地段、各地楼王依然是当下的热门，靠一成不变的上班，你永远住不到房子。
看星爷的电影总是能想到现实生活，难怪都说艺术来源于生活，却高于生活。

</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>木生火</作者>
<标题>龙的传人，样样都能</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-06-13 13:30:34</时间>
<影评>

龙的传人 (1991)7.31991 / 中国香港 / 喜剧 / 李修贤 / 周星驰 梁家仁
这电影导演是之前和星爷合作《霹雳先锋》的李修贤，在那部电影里李修贤真的有几分华仔的样子（放开辈分不谈），星爷也是这部电影开始一炮而红，一发不可收拾，走上红红火火的道路
成奎安真的是演坏人演了好久了，只有《望夫成龙》里演了一个好爸爸，感觉其他的不是坏人，就是黑老大
龙方也是坏人专业户，从小看他就有心理阴影
袁华其实是有点功夫在身上的，看他的好多电影都知道他真的很牛
感兴趣可以看我的豆列《周星驰》
霹雳先锋 (1988)7.31988 / 中国香港 / 喜剧 动作 犯罪 / 黄柏文 / 李修贤 周星驰

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>despicable me</作者>
<标题>大澳好风光</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-04-29 17:48:26</时间>
<影评>

看谭伯牛讲清朝小段子的书，里面提到星爷背后被刺龙的传人，结果子刺错了，涂掉重写那一段，被逗乐了。回家就打开电脑把电影找出来看。
其实小时候是看过的，只是所有情节都忘记了。
观影的时候默默想，黑帮征地的背景应该不是虚构。那个时候应该正是香港发展时期，收土地建工厂建地产，应该在那时多有发生。而星爷以此为背景拍出了一部电影。
不管背后有没有什么讽刺，或者电影只是纯为娱乐，索取背景只是碰巧，还是觉得能在这部电影里，看到一些那个年头生活状态的画面，而感觉很惊喜。
街头的包子铺，桌球场，叔公依水而建的木屋，星爷几次和阿毛分别又重逢的港口，从空中俯拍镜头下的大澳小村庄，破败老旧却整齐安宁—都充满了那个时代的气息和韵味。
只是这一切都在消逝中。
只是这一切都不会再来。
中国现代化的进程中，其实也有很多拆除老建筑，盖上新楼的事情。大家都见多不怪了，强买强卖的也经常在新闻上看到。但是也就仅止于大家在网上嚷嚷而已。没有记录。没有纪念。没有表达。
新旧交替是历史进展的必然，没有见过的人无所谓。经历过的人留不住，空留遗憾。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>黄知橘柚来</作者>
<标题>多才多艺周星星</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-02-22 17:38:13</时间>
<影评>

以前只知道星爷非常崇拜李小龙而且功夫好，看完这个片子后才发现他台球也打的也很溜啊～
电影在剧情上比较平淡和套路化，相比其他作品笑点也不是很密集，但好在演员演技全都在线，主题立意也挺好的，可以当作一部拒绝黄赌毒宣传片了(ಡωಡ)hiahiahia还有阿毛送阿星的时候亲亲完怕怀孕那一段太逗了哈哈。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>野草</作者>
<标题>一部没什么笑点的周星驰电影</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-09-30 21:27:51</时间>
<影评>

这是第一部我看周星驰电影没怎么笑的电影。
周星驰早期作品，我都没怎么看。这部因为不是石斑鱼配的国语，所以选择看的粤语。
看周星驰的电影，我一般看配音，虽然很多人说粤语好，但我不喜欢看，因为不懂粤语的梗。
李修贤也算周星驰的贵人了，这部电影也是李修贤导演的，但跟其他导演相比，笑点什么的，差了一点。
可能有一天，我会把周星驰的电影全部看完，好笑不好笑的都看完。
周星驰老了，香港电影也没落了。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Cassie D</作者>
<标题>从香港大澳走出来的台球高手</标题><作者评分 />
<时间>2022-08-24 15:08:29</时间>
<影评>

星爷的电影总是充满正能量
从诙谐稀松的平常小事中挖掘出令人动容的情感，勾起作为个体，作为家族一份子，甚至作为民族一份子的荣誉感。（扯大了扯大了）
剧透，练武世家传承的优良作风和品德，作为家训或者做人的底色这一点让我很受感动。每天清晨闹钟响了准时起床，唱歌鼓励自己，每晚12点准时睡觉，这种早睡早起的坚持，现在好多年轻人做不到了。我为这种坚持，和正向的能量场，而感到鼓舞，不赌博不打架，是牢记的高压线
纯朴是大澳村的一个特点，看到电影里的场景，就真的回到那个物质匮乏的年代，虽然物质匮乏，但人的精神是饱满的，辛勤劳作，本本分分，守住家业。外出归来的师叔是一个强烈的对比，油嘴滑舌，西装革履，名贵手表⌚，眼珠子一转，就知道又有主意了，不是说现代人爱慕虚荣，好吃懒做不好，只是大澳村民展现的纯朴和实在，在现在看来已经很难得了
阿毛是个特别的角色，因爱而勇敢，骂醒两父子直面困难，重新再夺回自己的东西，一心一意只为喜欢的周小龙。相比其实周小龙真的没有阿毛成熟。（可能周小龙是武术事假出身，周父在大澳有一些地位，而阿毛得照顾庙祝爷爷，所以比较有担当也比较勇敢）
经过一番落魄和挣扎，最后当然是皆大欢喜的结局。
影片名 龙的传人 题有点大了。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>尘目</作者>
<标题>武打片与洋鬼子</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-03-31 11:24:34</时间>
<影评>

在朝气蓬勃的八九十年代香港电影中，对西方的态度呈现一种矛盾的二重性，而在武打片中表现得尤为明显。
一方面西方面孔代表了先进的事物和高水平的技能，另一方面“洋鬼子”等相似的称呼则显示了对中华民族至少是中国人这一身份的认同，以及对被侵略的事实和二等公民的现实的不满。
在香港的类型片这条轴线上，一端可能是警匪片律政片，不可避免的涉及英国统治与西方体制，对其批判可能只是隔靴瘙痒。另一端则是武侠片和武打片，中国功夫的盛行与高强，某种程度代表着失而复得的自信与自尊。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>