<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>阿修罗 아수라</电影名>
<年份>2016</年份>
<评分>7.6</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2375744186.jpg</封面>
<导演>金成洙</导演>
<演员>郑雨盛 / 黄政民 / 朱智勋 / 郭度沅 / 郑满植 / 金元海 / 尹宰文 / 尹智慧</演员>
<简介>身处台风眼的刑警韩度京（郑雨盛饰），夹在朴成裴市长（黄政民饰）和调查他的刑警队之间，为了自己的生存而不择手段。片中最大的反派朴成裴市长，为了追求私利而无所不为。刑警文先模（朱智勋饰），在韩度京的命令下，接近朴市长担任卧底工作。另一方面，特殊监察支队的检察官金车仁（郭道元饰）也在调查着朴成裴市长，是个心狠手辣的角色。韩度京为了取得成功而不惜为市长朴成裴的各种犯罪活动做善后，并从中收取报酬。韩度京得知妻子身患癌症后，以筹措医疗费用为借口，赚钱不计手段，渐渐偏离了警察的职业道德，走上歪路。负责特种案件的检察官金车仁手里攥着韩度京的弱点，刑警调查队队长都昌学（郑万植饰）也为了获取朴成裴的犯罪证据而威胁韩度京。后辈刑警文先模，视韩度京如亲哥哥，打进朴成裴团伙做卧底工作。韩度京处于两种势力之间进退维谷，此时的文先模也慢慢被腐蚀。就这样，几个男人各自为了生存厮杀，他们之间没有最坏，只有谁更坏。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>frozenmoon</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-11-03 12:00:05</时间>
<影评>
        （文/杨时旸）

    伴随着朴槿惠事件的发酵，在这个当口看到这部《阿修罗》确实会产生某种截然不同的感受。韩国电影中的现实主义题材因为对于政坛腐败和黑暗的大胆书写而迅速崛起，备受尊敬，而后不久也因为题材和表现形式的呆板，而陷入自我重复。这部《阿修罗》却在一片疲软的政治揭黑片中独树一帜。从讲述方法上看，它并非关注那些对幕后交易的呈现，其实是直接侵入了已经形成的黑暗现场，把一切的后果敞视给人们。

    “阿修罗”是对这部电影场景最精准的描述——一片人与人殊死搏斗的地狱之景。人们陷于其中，被欲望驱动，为生存而战，以死亡告终。这部电影的很多镜头会出现俯视视角，尤其整体呈现那座小城破败的街区时，白天显而易见的苍凉和夜晚隐藏的肮脏，真如地狱的标本与模型，虚妄又不知为何，也不可言说的原由，推动着人们奔赴死亡。而这些人似乎都觉得这你死我活的战役是他们通往希望的唯一道路。作为旁观者，最初，我们或许会觉得他们不过是被欲望一叶障目，但最终，人们就会慨叹，谁又不是如此，只不过自己结局没显得那么惨烈和夸张罢了。在生活中，谁不都为了生存而搏杀。从这个角度上说，这修罗场也成了人间的隐喻。所有人都如蝼蚁，不知所终地在生活的迷途中奋力攀爬。

    像所有这类韩国电影一样，故事主体无非是政客和检察官的对决。市长朴成裴为私利无所不为，警察韩度京为了利益，也为了能救自己罹患癌症的妻子，成为了朴成裴的帮手，而特殊检查部的检察官金车仁也在秘密调查市长朴成裴的犯罪活动。最终，所有人陷入了一场恶斗，没有胜利者，死亡是每个人的归宿，正义的、邪恶的，殊途同归。在死神眼中，这不过就是一场不值一提的收割。这电影之所以让人们感到某些苍茫又眩晕的不可言说的况味，就是因为它一直在叙述冥冥之中的宿命。

    客观地讲，相比于它的剧情和故事，《阿修罗》氤氲出的幽暗气氛，打斗镜头，雨夜追车，以及让人惊喜的优质配乐，都更加令人赞叹。从某个角度上看，导演金成洙或许就根本没有想把更多的力量放在构筑一个戏剧化的故事上，而是让人们直接置身于一个犹如修罗场般的现实之中。一切都无端，无因，人们就不明就里地开始生死相斗，像被无形的力量操纵。这电影遍布脏话和暴力，一句句重复的脏话抖落着每个人虚弱又只得强撑的内心。

    《阿修罗》明确地告诉人们：这故事中没有“好人”。市长朴成裴自不用说，他从来就把自己的这份职业当做策略和手段，不过是为了更简便地抵达财富，“这世上谁不爱钱呢？”他这样质问正在调查自己的检察官。刑警韩度京为了私利主动沦为腐败者的帮凶，无论他是为了欲望还是为了给妻子治病，但他所做的已经走得太远；而更令人心生寒意的是韩度京的小弟文先模，他最初是一个胆怯又单纯的小伙子，一切都想按照规矩去办，原本，韩度京为自己，也为小弟的利益考量，让他从警队退出去了市长的安保团队，但瞬间，文先模就黑化了，他被利益刺激，变得疯狂无比。肆无忌惮地为市长铲除敌人，甚至铲除身边变得无用又危险的自己人；而以绝对的正义者出场的检察官金车仁也在最后的血腥一幕之后，变得瘫软和顺从，他拿起了刀想砍向自己的同僚，只为了获得让自己活下去的可能……在这一切人性的畸变之后，韩度京突然显得算是最有道德感的一个，他一直想退出但不得，“我太累了。”他说。他劝诫已经沉迷于权力场和欲望的小弟文先模，自己在市长和检察官之间进退维谷。他介入得最深，但其实，内心却一直残存着某些善良的质地。当所有人开始失控，韩度京却保留了最后一点人性中的善良和正义，——至少，他还懂得恐惧和害怕，对某些事还心存敬畏，而其他人都在比赛着疯癫。

    《阿修罗》结尾那场血腥高潮让影迷们直接联想到《黄海》以及港片的辉煌时刻，那场砍杀成为了人间地狱的真实写照；最终，人们已经忘了为什么自己沦落至此，成为了被本能驱动的动物。那些悠缓的爵士乐在打斗之中伴随着喷溅的血雾弥散开来，梦幻又残忍，它形成了一种抽离的视角，让人们仿若飘浮在空中，全景式地见证着生死无常。
      </影评>
<有用数>289</有用数>
<没用数>24</没用数>
</review>
<review>
<作者>韩影书</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-11-12 10:51:58</时间>
<影评>



如果一个人生活里太爱闹腾，很多人可能都会觉得他不沉稳，悄然贴上一个不靠谱的印象标签。


如果一个人声嘶力竭地喊叫，围观者会瞪大眼看他张牙舞爪，容易忽略掉他在到底在喊叫什么。


《阿修罗》就是这个闹腾的人，就是这个声嘶力竭喊叫的人。


除了阿西巴和叮叮铛铛，它还有什么？冷静写下。


一、什么是阿修罗


先从这个晦涩的片名开始吧。


中国作家莫言有本风格清奇的小说，叫《生死疲劳》，写的是一个地主死后，转世成牛、驴、猪、猴、狗、大头婴儿，以不同的眼睛接连看着生前所在地的光怪陆离。


我们常在电视里听说：「下辈子做牛做马，我也会……」


以上这些驴猪狗猴牛马等等，都是佛教里所说的「畜生道」，也是佛教思想的世俗化使用，只是时间长了，大家都忽略了它来自佛教教义。


大家一定知道佛教里的「六道轮回」，「畜生道」就是其中第四道，它和第五「饿鬼道」、第六「地狱道」组成了三大恶道——所以平常咒骂一个人「下地狱」、「永世不得超生」，是对其愤恨之极的。


而「六道中」位列第一的「天道」、第三的「人道」属于善道，要多积善行德。


正题来了：位列「六道轮回」第二的，就是「阿修罗道」。


它极具争议，就连佛教内部，对它属恶、属善都意见不一，北传佛教将它列为善，南传佛教则把它归为恶。


无论南北，至少有一点是相同的：「阿修罗道」介于天、人之间，该道诸位本性善良，但修行中意燥心乱、怒气缠身、贪欲过重、好斗成性，有福祉无德修，此道之后，往往直接降入三大恶道。


看张图吧。▼



好像有人说这个片名狂妄，大概是因为把阿修罗理解为天神之类的吧。实际上，它要表达的是恶斗带来恶业，看这三张海报：左侧是阿修罗佛教画像，右侧是黑色炼狱，中间，是他们。▼




PS：注意了下它的英文片名《Asura: The City of Madness》，《阿修罗：疯狂之城》，是Madness，而不是Crazy，导演也意在表达这个城市当权者们的真实精神之乱之狂。


二、谁是阿修罗道中人


导演金圣洙是隐喻派爱好者，他早年参与编剧的《出世》《落日霓虹》，导演的《日出城市》、《武士》、《流感》，制片的《中天》等，都夹杂了很多隐喻元素，甚至佛教元素。


用《阿修罗》作为片名，也是隐喻。那么，片中谁是阿修罗道上的「人」？


首先是刑警郑雨盛。电影就是在黑幕中，以他的独白开始的：「我不喜欢人类。」


在他的眼里，其他很多人也不是人：「我知道的庆尚道安南市，也有很多不像人的人。」


这是一句很容易被忽视的、以为仅仅只是剧情背景存在的话。


实际上，这一句独白，不仅爽快利索地点透了片名含义，也浓墨圈定了影片的基调：接下来所有的残暴血腥，都是泯灭人性的恶斗。


他们变为「恶人」的原因——「最近因为城市再开发，很多人为了满足私欲都要疯了。」


市长黄晸玟疯狂了，为黄晸玟办事的刑警郑雨盛疯狂了，为郑雨盛充当打手的金元海疯狂了，连带着弟弟朱智勋、同僚尹宰文、检察官郭度沅等等等，都陷入了血腥的撕咬之中。


如果没有城市再开发带来的私欲刺激，从剧情逻辑上就不会露出那么多的恶，所有的人，都会安然地呆在自己的岗位上，执行着自己善的角色：管理城市、维护治安、侦办案件、照顾病中的妻子……行使着善的一面。


城市再开发也只是一个由头罢了，没有它，还会有其他东西让人为之疯狂。


对于这个花花绿绿的世界，二手玫瑰在《命运》里唱道：是否每天忙碌只为一顿饭/是否幻想里只有绫罗绸缎/是否爱人已爱成了一个伴儿/是否半夜里心痒痒地直蹭炕沿儿……为何人让人去受罪/为何人为人去流泪/为何人与人作对……


虽然人道被归为善道，但这人间，有时真的和那层充满贪欲、暴戾的阿修罗没什么区别。


三、这么疯狂为哪般


当人觉得一件事情很疯狂，那一定是被看到了。


看不到的事情，哪怕它也在内里疯狂着，人还是会相信假象。


比如朴妈事件，如果不是因为梨花大，朴槿惠依然是民众眼中那个干练沉静的女总统。事情被扒（哪怕有些扒并不靠谱），很多人才瞠目结舌、细思极恐。


这些瞠目结舌、细思极恐的事情，就存在于之前大家看着她、觉得她温和的时候。


《阿修罗》不也是吗？里面的剧情担当没有路人甲、群众乙，全是关联其中的人，对他们来说，这个圈子中的事儿就是这样疯狂着的。


电影中看新闻的民众就像现实里的我们：黄晸玟市长被小混混攻击了，流血了，他是个好市长，小混混太可恶，好同情市长，支持他。


太多平静的、美好的假象了。


每个圈子里的资深从业者，都能挖出这个圈子里的阿修罗。


韩国电影就像个不嫌事儿多的挖掘者，一而再、再而三地呈现他们国家的庙堂斗争。


铺开讲，很多时候采取的相对隐忍的方式，比如《局内人》《新世界》《老手》，娓娓道来、环环相扣，观众被剧情击到，视觉感相对舒服。


《阿修罗》没这么干——按照目前这个故事结构，它完全可以采取同样的方式，想必被污眼浊耳的观众会少一些。


然而它没有，它张开嘴西巴开骂、脱裤子直奔主题，没花细功夫庖丁解牛、小火慢炖，就这么一刀咔嚓下去把牛犊子杀了，腾腾腾扔到锅里，咕咚咚开煮。


牛天然放养，肉货真价实，这么端上来，好吃吗？


真的取决于你的口味。


就像你喜欢黄龄慢悠悠的《痒》，可能不喜欢瞬间高潮的《High歌》。


四、尾声


在佛教圣地泰国清莱，有座著名的白庙，行走其中，会一直有人在耳边招呼着：不要回头看，不要往回走——瑰丽美好的天堂区，与不寒而栗的地狱区，就在踟躇之间。


一念天堂，一念地狱，善恶加身的阿修罗，何尝不是如此。


不同生活、不同圈子，悲喜生活着的我们，何尝不是如此。


✎文︱韩影书   微博︱@韩影书
      </影评>
<有用数>245</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>打了一个冷颤</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-10-21 22:09:58</时间>
<影评>
        电影整体 给4星  但是与同类片《卑劣的街头》《新世界》《辩护人》《局内人》相比 这部片子虽然得到了更好的演员阵容及幕后资源，更长的电影播放时间132分钟，却没能超越其中任何一部。 略失望。 


从电影开头片子就很明确的在给男1号布局，想展现出他的被动与无奈，在各方势力的压迫下奄奄一息的窒息感。濒死的爱人，疯子一般的市长金主，冷酷无情的检察官，甚至阴云密布的天气都想让观众有一种代入感，感受到那种绝望。 但是与胖子检察官的对手戏里有几处衔接不太好，感觉更像是男主角的情绪反复，人工痕迹太明显。对方有了你的把柄，按照通常的逻辑是你认栽，受其控制直到出现重大转折。但是在这里，男1号臣服，过了1分钟又不服了，检察官又做了一番教育说我还有你的其他把柄，男1号又跪下了表示服，喝了一点酒，又不服了又要干仗，然后又服了。几次冲突中间的情绪铺垫做的不好，戏剧张力不是这么做的，瞪圆眼睛西八西八的骂娘也要有新的理由的啊。


动作场面完美，十分过瘾，男主丢枪 飙车那段戏 我还是没能看出来是特效还是真实镜头，棒，最后在灵堂的厮杀非常韩式，给市长爆头那一枪 还有两滴血从房梁滴下来，细节抓得太好了。 韩国电影的优势就是血性，从早期开始看的权相宇的青春热血片开始，韩国电影就和韩国人一样，暴脾气起来自己都咬，血性。 对政治的讽刺更是刀刀见血，这点他们做的很棒（有些人说黑的太过分了，但是最近韩国总统的傀儡绯闻 哈哈哈哈）。国产片确实应该正视，韩国电影就是他们的鲁迅，不死谏不足以成剧组兮。还有，就是韩国片学了西方，对于吃饭的场景非常非常重视，每次吃饭都是有意义的，都是男1号和男2 或者其他人坐下来总结一下刚才20分钟发生了什么，接下来我要干什么，我从哪儿来 我要去哪儿。 而且食物的选择，摆盘，勺子挖出来的饭量，放进嘴里，后槽牙撞击的声音都要收到。这片子吃饭都有男2，几次吃东西基本就是 男2心态的变化： 哥我好好跟你干都听你的，哥你真行，哥我觉得我也行，哥市长现在很看重我，哥我不需要你了请你也别乱念叨我，我是你哥给我TM滚。看似男2的事业起步了，其实正是他一步步迈进阿修罗炼狱的真实写照。最后一次吃饭男1吃玻璃这段，意思就是 市长我听说你很疯 你现在把我逼疯了 I have nothing to lose. 你最好老老实实打这通电话，要不然玻璃渣要从我的眼珠子喷射出来的说。国产电影少了血性和劲爆的情绪渲染， 但是呢， 我们厚积薄发，点到为止，这方面无间道远胜阿修罗，不需要倒在血泊砍的手骨都凸出来，只要一只手拦住电梯门，下一秒黄秋生就从天台坠落。


总结，每段戏，单独拿出来，都是绝佳，情绪都很到位，但是凑到一起，情绪衔接不太好，让男1号休息一下吧，132分钟，一直都是瞪着眼睛西八。减掉他老婆5分钟的戏。最后去灵堂之前加一分钟男主角坐在贫民窟的天台俯瞰安南市平静的抽烟？看到狗在翻垃圾桶找吃的之类的，松一松。 


 
      </影评>
<有用数>158</有用数>
<没用数>39</没用数>
</review>
<review>
<作者>halftone</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-03-02 23:52:47</时间>
<影评>

在这狗咬狗的安南市里，文先模本质并不坏。小警察一个，月俸220万韩元 （人民币1万多），跟着韩度京，就像亲兄弟一样。度京兄说什么，他就做什么，欲望和野心也仅仅就是要和兄在一起做事而已。度京和朴市长在干些什么勾当，他位子太低，连听都不够格。
在误杀黄队长的那个晚上，文先模本不会参合进这一场乱局，就像平时一样，他应该在车里等。但是大哥要离开警察局了，要脱下警服穿上西装了，“如果你不干了，我想你了怎么办。以后要穿西装了，不觉得别扭嘛” – 先模脑子里想的还只是这个。

警队的黄队长要抓竹竿，度京本来已经把局面控制住了，文先模突然出现，就此事情走向朝着混乱发展。先模自告奋勇的要去抓竹竿，在天台一场混战。他手里虽然有枪，却迟迟不敢动手，一步一步边警告边后退，就是没法下手。

竹竿被度京踢昏过去以后，他首先想到的是打119叫救护车，在现场拍照，为了后期向警队报告。黄队长这边厢在向度京要钱，那边厢文先模闪光灯不断，逼得黄队长抽警棍。此时的文先模真是没有眼力见，完全搞不清状况，只凭本能行事。直来直去，一腔热血。度京误杀黄队长，也是因为先模被打。栽赃给竹竿时，文先模的反应是一脸的难以相信。他的打算是把事实说出来，或许还天真的想着这都是误会一场，可以解释的清。
两兄弟第一幕吃饭名场面时，先模还喃喃的问：“兄和裴市长的事情，我不能知道吗？”  光从头顶打到文先模的脸上，投下模糊纠结的一层阴影 – 毕竟发生这种事，也不是谁的错，更加不是我的错，有什么不能说的。他脸上的光影随着他的目光移动，亮与暗没有界限，对和错也不再重要。

到韩度京被检查逼着站队，不得已当了内线，他只好把先模介绍给朴市长。在说服先模的时候，兄弟俩第二幕吃饭，文先模一开始可是百般不情愿 -  “市长的传闻太可怕了“。但是度京那时为了有一个自己心腹在市长身边，是这么劝说的：”不要相信传闻，他要是认定自己人会特别照顾你的。“ 他难道真的这么相信市长吗？显然不是，那又为什么推和自己弟弟一般的人物去给市长善后？他又以钱诱惑，跟着市长每月底薪4百万，提成另外算。可先模是怎么说的 – “我投靠市长不是因为钱，是绝对相信大哥才去的”。 

说先模这人不精灵吧，他心里又跟明镜似的，知道大哥走投无路没有别的办法才来找自己的。为什么大哥要这么做，他不知道，也不在意，就是“忠诚“ 和”相信“。 看着文先模逐渐堕落的过程，你会发现他从开始一口一个警队箴言”忠诚“，到后来越来越沉默，”忠诚“二字再也没有说过了。但此时此刻，在大哥拉他入泥潭时，他的动机是信任和义气，是忠心和服从。所以在喝酒时他邀功似的加了一句，这要求都能答应你，”还是我够意思吧“，还是弟弟我靠得住吧。
再一幕就到了医院，文先模此时已经人模狗样，一身西装革履，名牌新款，满脸得意，欣欣自喜。这时说话语气已经变了，不再那么唯唯诺诺，向大哥炫耀他的新衣。朴市长还是个疯子无疑，替他做的也都是肮脏事，但是文先模此时已经觉得没什么不妥，很高兴去了市长那里 – “实际一看他们还蛮帅的“。文先模连说两遍，멋있다 멋있다，一个单纯的青年，是非善恶还没分清时，什么的诱惑力最大？不见得就是钱或者权利，单纯的崇拜更为致命。先模此时觉得市长的做派，他们玩的局面，确实不一般；再加上那些”吓死人的好处“，让自己变成了人上人了呢。先模觉得自己得到了这些好处等于得到了市长的信任，毕竟自己的大哥亲口说的，这么照顾肯定是因为信任。

但朴市长的两耳光把他扇回原形，人被打懵了，还要笑着说我会好好做的。这时的笑已经比哭还要难看，但这样的摇尾乞怜也算让他得到了一点承认，让朴市长摸着他的脸说真是个可爱的狗崽子。

文先模韩度京第三次吃饭，气氛已经完全不同。吃够了小饭馆的饭菜，也该尝尝河豚的滋味了。“大哥您真的是越来越胆小了，竹竿那疯狗说的话谁会相信，大哥又没做错什么！” 开场时那个战战兢兢还保有底线的小警察已经不复存在，进行到这里，文先模说的话和度京最早说的已经没什么两样。不仅没了底线，而且他还走得更远，让度京不得不正色提醒他 – “想要活到最后，就要知道分寸，前往不能过分“。虽说是自己带小弟入局，但没想到他陷的这么深，沉溺的这么快，一头栽了进去还自以为可以自己的事情自己看着办。但是分寸感这中提醒，对于双脚已经陷在泥潭的少年是没有用的，毕竟是人都以为自己与众不同，都可以随时抽身。

你要觉得文先模此时已经堕落深渊，其实还没有。
有些观影评论说不知道文先模为什么黑化的那么突然，这真的是冤枉了他，也辜负了导演编剧演员半部电影做的层层铺垫。电影进入第一个高潮是朴市长和泰社长在新区开发发表会做的一场戏。这里原本计划是泰社长来故意捣乱，朴市长挺身而出英雄救场。一切准备就绪，记者也都已经到位，泰社长也大摇大摆如约来到会场，他却不按牌理出牌，不乐意干着脏事，坏自己的名声给市长增光。这一段戏拍的非常紧凑精彩，细节丰富，尤其是度京和先模两兄弟的反应，态度，心理，刻画的尤其敏锐。这一出戏没有仔细看，就没办法了解文先模怎么就突然敢开车闯人，放手作恶。 
先模先在小饭馆邀请大哥一定要来会场出席，为什么？要知道朴市长是没有叫韩度京到场的。先模想让度京来看看自己的能力，毕竟吃饭那晚说出了“自己的事情自己能办“这样的豪言壮语。说他顶撞大哥，其实也不是，更多的还是孩子气，想要在大哥面前证明自己。吃饭硬要买单也一样，都在和大哥宣言，我不再是那个要你罩着的小子了。
在会场，度京说后悔让文先模脱下警服。先模现在回答的又是什么呢 – “大哥为什么要后悔？我不是因为大哥才脱掉警服的”。你听听，几个月前他又是怎么说的，“我投靠市长不是因为钱，是绝对相信大哥才去的”。 倒不是文先模口不对心，现在翅膀硬了就要改口。他是想要真正得到独立，信任，不再是大哥的小弟，而是能自己做主的帅气的人，像哥一样，像市长一样，멋있다。

但是泰社长一旦不配合演戏，不再当替死鬼，朴市长也乱了，文先模也乱了。这小弟面对这场面手足无措，只能恭敬急迫的催促“社长，请您快点动手吧。” 
但是这么一个小鬼，又能有什么威慑，被泼了一脸水，手里被塞进一把刀，照样不敢动。韩度京在市长颜色授意下，站了出来救场。他一杯水朝泰社长脸上撒去，顿时见效，两派人马打了个兵荒马乱，文先模废话了半天不如这一杯饮料有用。度京抢过先模手里的刀，送到泰社长的手里，用泰社长的手在朴市长头顶开了一条血口子。朴市长终于如愿站在闪光灯前，鲜血满脸的义正言辞。
这场大戏本来是主角的文先模已经傻了。一开始失了先机，又不知道分寸在哪里，抓不住这场大戏的重点。朴市长冲向刀尖的高光时刻他居然要拦在市长前面保护他，难怪市长将他一把推开。

朱智勋这一幕表演非常细腻，这场闹剧中他一脸错愕，难以置信，大部分时间完全搞不清楚状况，不知道手往哪里放，眼睛往哪里看。看向度京时忿恨交加，因为大哥居然出来搞事，抢了自己的职责。在度京站出来的那一瞬间，文先模的眼神是难以置信的，仿佛自己被最信任的人捅了一刀。在打斗时，他拼命冲上去要保护市长，殊不知市长就是要见血才好做戏。
文先模就在这懵懂中被人推着走，始终在努力理解这场闹剧到底实在为什么。但有一点他是清楚的，那就是他被自己信任的大哥背叛了。最后一幕，朴市长和他的随从都看向记者和照相机，文先模的目光看向的是大哥度京。

到此为止，人物的内心转变，行为动机已经非常成熟。文先模最想要的是自己成长为一个真正的男人，但确在紧要关头被自己信任的大哥抢功，在市长面前丢了人。这对他来说就是背叛和不忠。他对度京的感情是建立在长期兄弟般的信任基础上的，所以度京诱他进入市长麾下时，他就算不愿意也做了，因为他自认是一个讲义气，在哥哥面前靠得住，“够意思“的家伙。但是度京没有对他讲义气；不仅如此还在背后捅了他一刀，抢了他的功劳。
在接下来的射击场，文先模才彻底蜕变成了修罗场的一员杀将。这里他的眼神一直游弋在度京和朴市长身上。度京的任何举动他都看在眼里，暗暗较劲，取悦市长。度京从他手里拿走市长练习的枪，他又是一脸难以置信，只能毕恭毕敬的去给市长点烟，替市长播放当天会场大戏的新闻。这时市长的一句看似无意的评语才真正把文先模推进了修罗场 – 这次能成事还是我们度京应对得当，先模这小子是个废物，还差得远呢。

文先模看向大哥的眼神也变了。朱智勋这一段没有要紧的台词，但是他的眼神时时刻刻钉在大哥的脸上，又是受伤，又是嫉妒。市长这个“废物“评语让先模醒悟了，自己必须比大哥做的更加出格才能得到市长正眼相看。
泰社长出场，和市长协商不成，谈崩了。两派还在僵持斗力，突然车声大作，油门一响，先模仿佛破釜沉舟般的驾车冲了出来，直直地朝泰社长撞了过去。真是平地惊雷，饶是市长和度京这种见惯大场面的都吓了一跳，什么都来不及说来不及做，就看着先模一次两次三次的碾压过泰社长，直到血肉模糊，先模才在震惊中把车停下。朱智勋这一段高光表演，把文先模那紧张彷徨但又果断狠毒的眼神在驾驶座后那小小的方寸之间表达无疑。泰社长被碾压的尸体是文先模的个人首映，是他走上不归路的预演，也是他本人献出忠心的投名状。
惊魂未定的停好车，人还在发抖，看到度京大哥说的第一句话竟是 – 哥，你看见了吧，是我干的！这个少年始终都在寻找肯定，最希望得到的就是大哥对他的认同。既然大哥敢在市长头上动刀子，那我就敢更疯狂。在影片第一幕先模还没有堕入魔道时，听到度京说要离开警队，他就已经表面了态度 – “既然要做就做的彻底一点“。 但是他的彻底是没有回头路的无间地狱，只为了市长和大哥不把他看成一个”废物“，他又有什么不敢做的。

这一撞果然换得市长对他另眼相看 – 真是一个疯子，但是我喜欢这类疯子。度京虽然帮市长作恶，他始终有底线，懂分寸，再疯也有理智。可是文先模这个小子，疯起来真是无所顾忌。市长这时终于认证 – “是个男子汉!“ 短短的一天，文先模从”废物“长成了”男子汉“。他即是被人推上了不归路，也确实是自己选择的归宿。但始作俑者不是别人，就是他时时效仿跟随的度京兄。为了向自己的大哥做出证明，文先模也终于不能幸免，鲜血覆盖了双手，眼神也不复清白。

如果说《阿修罗》讲述的是关于欲望与权力的屠杀，文先模这个懵懂少年的坠落成为了安南市和所有罪恶之都的缩影。魔鬼也不见得就是金钱，权力，嫉妒，欲望；能让一个少年在泥泞中挣扎的也有错付的忠义，无分对错的兄弟情谊，还有虚无缥缈的信任。让人唏嘘的是那个似笑非笑见面就说“忠诚“的少年警察终究要被这修罗场吞噬，最后除了一地血污，什么也不剩。

【所有图像来自Twitter @plus_minus_zero &amp; @_gung7】









</影评>
<有用数>36</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>无事公</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-10-30 14:37:20</时间>
<影评>
        别人怎么评，我真心不想去看了。


还是谈谈自己的看法，看完后，让人深省，8+神作。


整部片子就如片名这般，阿修罗，你能理解吗？满满的佛理在里边啊，是值得再看的好片。


男主角夹在市长与检查官之间的无间地狱，低分喷子真的感受到了吗？


全程无尿点，竟然有人说拖沓，无法理解。早早就有男主角失手杀死班长的情节，然后就被检查官这边的人不停的骚扰威胁，而男主角又不停的犹豫站队，实在是不知道站那一边，也可以说不管站那一边，他都没有好果子吃。来回这样的煎熬，观众懂吗？


末段灵堂大战那段，男主角不想再挣扎，安排两边人碰面，把话谈开，以为得到一个大圆满的结局，市长能成功把检查官收卖，对于男主角来说，算是一个比较好的结局。结果，检查官不愿被收卖，市长也要把这个麻烦处理掉，大血拼。另外一方面，市长让男主小弟干掉男主，促成最后阿修罗地狱。


剧情爆炸，演技也是爆表，内涵更没得说。


另外，还看到有人吐槽满屏西巴，我真是笑喷了。难道他们觉得这是演员们的失控，就算演员失控，导演也跟着失控吗？难道你们这些小清新没有吵过架打过架？就算没见过猪走路，也吃过猪肉吧，也见过别人吵架打架吧？在干架的时候满口脏话，多么贴近人意，那种真实感，难道就没有感受到？


相信之后评分会被刷上来的。
      </影评>
<有用数>88</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>温柔食物链</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-03-10 16:15:48</时间>
<影评>
        我给了推荐，没有给力荐，这一分保留的是血腥暴力。其他我觉得完美。

我这么说也是有原因的，标题我想了好久，要不要与电影主题相关，关于阿修罗及阿修罗道。想来想去还是不要了。

因为看了大家一些影评，感觉能和导演共鸣起来的太少。不过话又说回来，导演本人也应该想到了，既然选择这么拍，就想到了有褒贬不一的这么一个结果。也就不用别人为他担忧了。因为导演可能是个疯子，起码血液里有疯子的基因。

  我先来就我看到的一些影评提出的一些缺点，做一下个人解读，讨论这个东西，我们不论谁对谁错，只看里面的看法就好。首先我看到了很多人评价说男二号文先模转变过生硬，无铺垫，看着不舒服。这个电影前后我共看了3遍，第一遍看完就下架了，二遍三遍都是下载来看的。第一遍就一个感觉，都是血。2遍感觉惨，3遍有点意思了。从剧情发展来看，先模转变是有原因和流程的。再有，个人认为豆瓣的剧情简介不准，并且有一定的误导性，建议大家不要拿豆瓣剧情简介来评价电影，还得自己来看。

  首先，电影开场时主角度京和先模两人去找竹竿给他送钱，度京让先模在车里面等他，度京自己上去在给竹竿拿钱的时候班长来了，班长是从楼梯上来的，也就是说跟着度京来的，班长上来没两分钟，先模也上来了，导致后面一系列的悲剧，那么我们先来看，为什么先模会上来，先模只是个小警察，跟着大哥度京混，这个楼可能就一个进出口，车在楼下，班长上楼，先模肯定也是看到了。为什么他要紧随其后呢，根据先模的人设来看，这个孩子装傻充楞，忍辱负重，其实是很渴望上进的人，从后面跟市长后可看出。那么他上楼小部分因素可能是要看看大哥有没有事，而大部分因素，其实是想争功，在班长面前表现一下， 从他上楼开始一系列的举动，都可以表明，竹竿跑了，他直接去追，等一些列的积极主动，都表明了，他想表现一下，只是有点不明白状况，所以弄巧反拙。班长狠揍了先模，度京为了保护先模无意干掉了班长。事发后，先模有些慌乱，极力想报警，看着很缺脑，实际却是极力撇清自己的关系，两人吃饭时，度京问他，班长的死怪我吗？先模想了一下，才悠然答，不怪。度京又问，怪你吗？度京想都没想，不怪我。这里已经表明他还是心口不一，因为度京有些事情瞒着他，他开始并不知道竹竿那些事，导致发生这一系列事情，他都认为，这是大哥一手造成的，和他没关系，他的出发点是没问题的。

  而后度京被特殊检查官调查了，手里有把柄，要度京出卖市长，度京进退两难，这个时候，想到了先模，他的辞职被检查官攥着，正好借着机会，他让先模去市长身边了，一个是代替他占好市长身边的空缺，保障自己的未来，第二个就是他个人认为能够掌控住先模，他以为他了解先模。他间接的出卖市长，就可以即没事，又不会被市长发现自己出卖了他。这是他自己心里的小算盘，先模可能直到死也没去这么想。先模的想法很简单，想成功想上位，大哥给了机会赚大钱，他就去了，在市长身边，看到了市长的权利，及市长给他的一切让他陷了进去，但是他自己也有个心魔，就是大哥度京，他目前的一切可能是通过度京得到的，他怕度京随便一回来，这些就没了，度京会拿走他的一切，他又成为度京的小弟。所以他不甘心，有心和度京去比。只是想方设法证明自己比度京强，可以取代他，但是的却没想过杀度京，小报告绝对是打过，他知道度京见了检查官，他肯定是第一个出卖度京的那个人，因为他没有安全感。先模到死之前也是想要把度京赶走，他自己是没有想动杀心的。后来两个人决战那一段，先模下了很大决心，也没能开枪，度京依旧想讲道理，让先模不要越陷越深，先模最后内心的挣扎，害死了他自己。他不想放弃在市长身边的机会。这就是先模的心理过程。

  好多树上电视剧里都在讲，社会复杂，人心不古。但我们都知道，书上影视作品里，描述的更为直白尖锐，而真实发生在身边的事情，则来的更为慢，更让人痛不欲生，煎熬百倍。人心理的变化都是慢慢滋生的。感受到变化也是日积月累的。很难描述。只有通过一件一件的事情变化，最后才能做到心中明镜。这就是先模的变化。我之所以能够看到这些，主要是因为，我本人的生活和工作中，身边也有这样的人，就很容易理解。

  然后再来说说检查官，
      </影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>小鹿的雪靴</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-02-05 16:56:53</时间>
<影评>

《阿修罗》在豆瓣的评分不算高，仅7.2。个人觉得在7.5到8.0之间更为公允。虽谈不上惊艳，但不算烂片。电影整体阴暗的基调，暴力血腥的情节，不绝于耳的脏话台词，悲凉的结局，可以说是满满的负能量……基本决定了它是一部会有争议的电影：喜欢的人会喜欢，讨厌的人会仅给一颗星吧。

阿修罗是印度佛教传说中的一种恶神，他法力高强，叱咤风云，介于天、人之间, 好与诸天斗，互有胜负。阿修罗偶尔会战胜天，但因其法力有限，又好胜自负，所以他必须承受痛苦。阿修罗为欲望所驱使，勇往直前，为了战胜而战胜，不断攀比，稍有不慎，就跌入浩劫与灾难。佛教中将存在的域态( realms of existence)分为六种：天、阿修罗、人、畜生、饿鬼、地狱。一切众生，皆可归入这六道之中。阿修罗道介于人道与畜生道之间。

这部电影，通观全片，没一个好人，每个人都面目可憎，每个人又都身不由己，被欲望驱使，为达目的不择手段，狗咬狗一样厮杀，最终殊途同归地走向疯狂和死亡，杀戮斗狠如阿修罗道场。影片的前半部节奏比较冗长，后面从韩度京绝地反攻开始，进入了快节奏。

片子的主线是市长和检察官之间的对决，二者都非善辈，心狠手辣。而男主角韩度京挣扎在二者之间，既被双方拉拢，也被双方利用，最后沦为刀殂，难逃一死。

郑雨盛扮演的韩度京是片中仅有的一个良知和人性尚未完全泯灭的角色，他杀伐决断，却对世道和人心仍心存敬畏。所以人设比其他人物稍显复杂。最早，韩度京被卷入市长朴成裴的帮派中是为了快速获利，以给身患绝症的妻子治病，却越陷越深，无法脱身；但讽刺的是，他被检察官金车仁加以威胁和控制利用的把柄竟是他在妻子患病期间的出轨视频。开始检察官试图采取暴力手段殴打或威胁，他都硬抗不屈服，可是在他面前播放了偷拍的偷情视频、并威胁要给他病榻上的妻子看的时候，这个硬汉双手捂脸跪下了。这一幕，在整个故事中并不显眼，却令人唏嘘。




朴成裴市长就像一条疯狗，在名利权力场中不择手段、人性全无，黄政民的演技真的很赞，眼神、表情、动作、到服装造型，步步到位。可以说他演啥像啥。黄政民是我很喜欢的大叔级演员，《老手》中的敬业警官，《新世界》中的仗义黑帮，到《阿修罗》中的无耻政客，各个表现得精准尽致。

文先模是一个颇具玩味的角色。可悲可怜。原本是淳朴的无知少年小警员，被韩度京推荐到市长身边之后，在权力的旋涡中一发不可收拾，变得不可一世、狂妄凶残，但在骨子里，他仍单纯；他的狂妄，不过出于世面太浅、无知者无畏。他只看得到权力场上的繁华风光，以为抱上狠角色的大腿自己就可以飞上青云，却不懂得下面的凶险暗流。待到幡然醒悟已为时太晚，退路全无，只能豁出性命，一路杀下去。

纵观全片，节奏方面差强人意，前面的几十分钟，情节推进之慢，令人有些不耐烦。但每一个情节，亦是对后面有所交代。故事有一些套路化，男主角的形象摆脱不了悲情硬汉的套路。男人间的打斗血性十足、简单粗暴、肝脑涂地、血腥暴力。口味对一个女生而言还是很重的（我还是夜里用投影仪看的，好几个场面无法直视。。。）。背景音乐很出色，片尾曲特地去查了一下，名为：Satan, Your Kingdom Must Come Down, 很切题。

</影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>动作院线</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-12-03 16:07:39</时间>
<影评>

《阿修罗》。8分。
金成洙编剧、导演，郑雨盛、黄政民、朱智勋、郭度沅主演作品。
 阿修罗易怒好斗，骁勇善战，曾多次与提婆神恶战，但阿修罗也奉佛法，是佛教护法天龙八部之一。《阿修罗》这个片名已经阐述了影片想要表达的一切。
黄政民饰演的市长几乎无恶不作无所不为，而郑雨盛饰演的刑警也为了生存不择手段，朱智勋饰演的刑警迷茫而不知如何择路，郭度沅饰演的检察官则为了办案正邪难辨。片中几乎无一重要角色有明确的立场和身份，除了郑满植饰演的跟随检察官的刑警稍微正派，但他同样对自己的兄弟下过狠手。
故事简单。市长要利益，刑警要生存，检察官要办案。
故事的高潮设置在市长指令杀掉秘书长后，秘书长的追悼会上，各路神仙到齐，所有人都要置对方于死地。于是高潮迭起，精彩纷呈。
韩语电影在表达黑暗和腐朽方面不遗余力，而这正是所有电影人艳羡的地方。

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>哈利波特别大</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-08-13 21:43:56</时间>
<影评>

你满18了吗？有暴力倾向吗？郑雨盛、黄政民、朱智勋、郭度沅、郑满植等一众国民演员聚在一起飙演技，哭声前半部平淡无奇，黄政民推开门出场那一刻，自带BGM 整个电影逼格瞬间起来了，片子讲了一个恶人们之间狗咬狗的故事，在这个阿修罗地狱里你看不到善，但是看完你会明白恶是多么的可怕！看完很压抑，蝼蚁般生存着的人只能任人摆布，这世界的坏人永远是，没有最坏只有更坏。黄政民郑雨盛演技棒棒！

</影评>
<有用数>55</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>taco</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-07-22 09:32:39</时间>
<影评>

看讨论时发现好多人不喜欢本片，这让我觉得有点可惜了，看完后，个人觉得他是韩影同题材电影中的翘楚。
不喜欢的原因大部份是觉得过多的暴力让人不耻，以及节奏之慢让人分神⋯⋯是也不是，暴力多吗？是的，他真的很多！但为什么你觉得别部的暴力让你看得很爽，这里就变的不爽了呢？暴力从来就不该是拿来娱乐的事，这导演很故意，采访时，别人说看的很不适，他就直接回答，他就没想让观众舒服过。他就是让你去思考暴力这件事的。
好啦，说回正片。

佛教中所说的五毒「贪嗔痴慢疑」是人的各种情绪，其中以嗔是最难以克制，因为每个人都难免会有生气的时候，一旦生气起来，大家都能体会头壳发热的情况，该说的没说不该说的乱乱说⋯⋯他是一种不甘心、不愿放手、不能善罢甘休的念头不断纠缠。而阿修罗则是意指身在嗔的状态中无法被救赎之人／神／鬼；故事设定在一个虚构的城市里，里头的贪腐极为严重，前半段讲述警界互抢黑钱的嘴脸，中段看检察官以自己身为「监察」的身份如何去碾压小他一级的警察以达到不脏手却又想获得最大利益的手段，后段则看市长怎么玩弄体制并不露痕迹的去腐化一个人，而主角也不是什么好人，在受尽各方欺凌时，对无法见光的外来移民也是往死里打，当然这群人也不是什么善荏。每个人都想争争不了、想夺夺不到，想放又放不掉⋯⋯

这样的铺陈虽然能理解是循序渐进的去积累这些情绪，但较让人诟病的是节奏时快时慢，掌握上有点不稳，我看到中后半时也有点出戏，感觉没完没了⋯⋯不过我觉得这也是这种类型片必须给予的空间，若没这些塑造又怎么能在最终让观众理解主角的决定呢？其中最让我坐立难安的是韩警头被蒙上一层布后，被暴打的场面，即便是我这种恐怖片看碎肠一堆也毫无反应的人来说，还是觉得这样的暴力过份了，可又能说什么？韩警从来也算不什么操行良好的人，他在市长身后做的肮脏事难道就少过吗？现在倒楣遇上一个功利至上毫无道德的长官又能如何？你最多只是鄙视这个长官的行为，却无法真的同情韩警的下场，这也是我比较认同这电影的地方，会让观众警惕至少我们不要活成这样。里头没有一个好人，大家都为了彼此的目的互相算计着，没有刻意的去洗白某人的行为，没有刻意的去把某人英雄化⋯⋯



当然，什么样的作品都好，结尾可都是重中之重，让我从原本的与趣缺缺，一看到后来韩警在殡仪馆里直接使出直球对决时，我整个人精神马上清醒，哎唷⋯⋯不错嘛，这手高～接下来就等着看众牛鬼蛇神怎么反应了，这真的是非常有趣且大胆的写法，不再是玩一家独大，死都要把人塑成神的形象，反而直接摊开一切，朴市长与金某都不再居于幕后，韩警则再度回到他本来的位置，不用当扛起一切进展的主角，但却也都有自己的命运要去面对。

这是我喜欢的方式，太多的作品往往无限指责上位之人或是有权势之人总是如何的罪大恶极，但他们杀人永远不是亲自动手，还特意的表现高雅，犹如拿着刀叉吃人肉的经典语般，但他们凭什么不沾锅？为什么总能全身而退？真要说起是体制本身也有问题，那就让两方代表彼此对谈吧⋯⋯我相信，若是利益分配得当，最后还是选择开心的一起鱼肉乡民，但这电影可不是什么一般社会，每个人都想当老大，每个人都不愿吐出自己吃下肚的，还巴望着别人盘里的⋯⋯所以一场腥风血雨也就在所难免。

这样的处理非常大快我心，很多人看完后觉得故事太慢、暴力太多，但这两个问题在最终电影结束后，都成了这电影的要素，他不能快，没有这些折磨是走不进最后的僵局的；他也不能不暴力，唯有这样让人不适的暴力，你才愿去思考暴力有多不应该。

接下来我要谈谈演员的表现。

记者会时黄正民曾说因为放开来演，加上与其他人的相互默契，他觉得这段时间演的非常幸福。我觉得也是，看黄演戏真的很酸爽，他什么角色都能演，真的超猛。加上和他互搭的郑雨盛也是突然实力爆表，个人觉得导演真的功不可没。

三强（黄正民、郑雨盛、朱智勋）其实都有各自发光时刻，相比于当初明显冲着两大主演而看的王者，郑雨盛在本片的豪放程度简直像不同人似的呀～不过吊诡的是阿修罗是2016的电影，而王者是2017上映的，照理说2016都放的那么开了，没道理隔年又变回小家碧玉的样子啊⋯⋯所以你说，遇上好导演和好本子有多重要。

再来是导演其实非常克制的处理众角色的对立情绪，尤其是沙包韩警郑雨盛大大，你看他被揍了几次，中间又鬼吼鬼叫了几次，这些情绪都有明显的递增层次的，他对上朴市长的孙子样，再之对学弟朱智勋的熊样，然后在金某那不断挨打里的戾气感，再到之后飞车追逐的作死劲，以及最后像暴风雨前般宁静的谈判局，他这次的表现真的可圈可点。


然后是黄正民，他的霸气光一场戏就够了，就是吃饭时裤子弄湿了，被隔壁的助手（其实是副市长）把裤子拿去洗并烫干，这中间就下半身光溜溜的在和郑雨盛饰演的韩警谈事情，中间还起来拿吃的，他一点不自在都没有，反正就一副这世界都是我家的那么安然自在。再来是他的毒，没有什么东西是用钱买不到的，他不管面对什么样的人都可以笑脸迎人轻声的问：你需要多少？不要钱也还有权，有什么不能处理？不要紧，我帮你。而且他非常会识人，一眼就能看穿你的软肋在哪，像韩警，他从不问他欠多少，而是直接帮他老婆的病房升等，不仅照顾了他的需求也同时告诉他知道他老婆在哪。在他身边不腐化，得有多大的定性呢？再来是他的狠，一旦你吃下了饵，他会出个魔考来验明你的真心，确实让你明白一切都不是闹着玩的。不过一旦他发现你在乎的不是那些资源或是野心更大到威胁他时，他也可以毫不犹豫的弄死你，而且是挑你最痛的方式来⋯⋯


最后谈谈朱智勋，论演技论长相他在这二大演员里只能当小弟的份XD
看他的戏不多，只有看过与神同行系列与最近的韩剧尸战朝鲜系列和Hyena（其实好像也蛮多了XD），他给我感觉是耍帅多于演戏～不过这往往是人设关系，韩剧男主没有一个不卖萌的。在这一部里是有让我惊艳到，起初小弟的样子很一般，进入朴市长那后变的流里流气也还好，甚至连害怕的样子都演的很刻意，是一个有点中规中矩的演员，结果最后兄弟俩对决那段简直瞎了我的狗眼⋯⋯因为一直是崇拜这个学长的，为了得到学长的认同，小白兔进入朴市长的大染缸，当想离开时才发现早没了退路，学长当初说要去朴市长那是多有前途的事，但进去后才知有多少的身不由己⋯⋯他怪学长吗？他怪的。但他恨吗？他恨不起来⋯⋯所以学长最后的道歉时，他脸上几次的情绪转折真的非常到位！我都被他惹哭了，这渲染力真的没话说。
这电影其实让我想起好多次无间道的感觉，无间道里还有卧底这身份的文章可以不断延伸，而本片则是直接将环境的恶催化到底，让各角色展现各种狂燥样来点题，他是不符事实的我当然明白，可我就喜欢这样的剧本，黑到底，黑到至死方休。

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
