<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>变形金刚4：绝迹重生 Transformers: Age of Extinction</电影名>
<年份>2014</年份>
<评分>6.7</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2187231762.jpg</封面>
<导演>迈克尔·贝</导演>
<演员>马克·沃尔伯格 / 斯坦利·图齐 / 凯尔希·格兰莫 / 妮可拉·佩尔茨 / 杰克·莱诺 / 提图斯·维里沃 / 索菲娅·迈尔斯 / 李冰冰 / T·J·米勒 / 詹姆斯·巴克曼 / 托马斯·列农 / 查尔斯·帕内尔 / 埃里卡·方婷 / 迈克尔·柯林斯 / 韩庚 / 邹市明 / 理查德·雷西尔 / 帕特里克·布利斯托夫 / 克利奥·金 / 卡尔文·维莫 / 格伦·基奥 / 大卫·米德桑德 / 卡西姆·加赖贝 / 安德烈亚斯·贝克特 / 亚历山大·里布 / 贾米森·哈塞 / 德鲁·韦克斯 / 梅勒妮·斯贝克特 / 阿比盖尔·克莱恩 / 维多利亚·萨默 / 林柏宏 / 凯文·柯威斯 / 亚当·拜利奥 / 米卡尔·威戈 / 肯尼·谢尔德 / 凯文·肯特 / 王敏德 / 叶景文 / 吕良伟 / 赵茜 / 巫刚 / 纪培慧 / 彼得·库伦 / 弗兰克·维尔克 / 约翰·古德曼 / 渡边谦 / 罗伯特·福克沃斯 / 约翰·迪·马吉欧 / 马克·瑞安 / 雷诺·维尔森 / 艾瑞克·鲍扎 / 迈克尔·贝 / 夏奈尔·塞拉亚 / 雷内·多曼兹 / 吉丽 / 达里尔·约翰斯 / 黛米卡扎尼斯 / 金</演员>
<简介>当年那场惨烈的芝加哥大战，汽车人虽然成功击退了霸天虎的入侵，却也让地球人对他们失去了应有的信任与尊重。由美国中情局组建的“墓风”部队对所有的变形金刚进行无差别的猎杀，一时间汽车人和霸天虎全都在地球不见了踪影。某天，居住在得州的落魄机械发明家凯德·伊格（马克·沃尔伯格 Marky Mark 饰）买回来一辆破旧的卡车车头，谁知那竟是处在休眠中的汽车人首领擎天柱。嗅到气息的墓风部队蜂拥而至，苏醒后的擎天柱救走了凯德一家，也和散落在各个角落的汽车人相继取得联系。另一方面，疯狂的人类科学家从变形金刚的残骸中获知了他们变形的秘密，并企图借此制造出人造金刚，而脱胎自威震天的惊破天正是他们的得意作品以及催命死神。
                                    
                                　　新一轮的危机卷土而来，地球面临更大的灾难……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>小海</作者>
<标题>变形金刚系列电影全纪录</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2012-09-25 15:01:32</时间>
<影评>
        第一部，汽车人和霸天虎打起来了。

第二部，汽车人和霸天虎打起来了。

第三部，汽车人和霸天虎打起来了。

第四部，汽车人和霸天虎说好不打了结果又打起来了。

第五部，汽车人和霸天虎因为导演的安排又打起来了。

第六部，汽车人和霸天虎说导演说舍不得我们所以我们只好又打起来了。

第七部，汽车人和霸天虎说导演说粉丝舍不得我们所以我们只好又打起来了。

第八部，汽车人和霸天虎说导演说舍不得粉丝所以我们只好又打起来了。

第九部，汽车人和霸天虎说导演说除了让我们打起来以外也不知道该干点什么了所以我们只好又打起来了。

第十部，汽车人和霸天虎说导演说新拍的别的片又搞砸了，被公司骂了一顿，为缓解资金压力所以我们只好又打起来了。

第十一部，汽车人和霸天虎说导演走在路上莫名其妙被粉丝打了转而泄愤所以我们只好又打起来了。

第十二部，汽车人和霸天虎说导演生病了，本来没要我们打，但我们觉得不打过意不去，所以就自发的又打起来了。

第十三部，汽车人和霸天虎说我们在中国度假，导演过来问有事吗？我们实在找不到有事的理由，所以我们就地又打起来了。

第十四部，汽车人和霸天虎说导演说自己累了，就在片场睡着了，编剧也睡着了，只有摄影还在干活，尽管如此，我们还是打起来了。

第十五部，汽车人和霸天虎说导演含泪说自己慢慢开始老了，以后就不能常看我们打架了……我们被他这么一矫情，只好又回到片场打起来了。

第十六部，汽车人和霸天虎说导演说自己最近走路喘的厉害，身体也不太舒服，再拍不了几部就要退休了，听了他的话，我们将信将疑的又打起来了。

.

.

.

.

.

.

第二十一部，导演说他真的不拍了，但我们又打起来了。

第二十二部，导演说他真的不拍了，但我们又打起来了。

第二十三部，导演说他真的不拍了，但我们又打起来了。

第二十四部，导演说他真的真的真的真的……不拍了，但汽车人和霸天虎对他已经无语了，所以这部戏连台词都省了。

第二十五部，导演又拍了，结果在片场被卡梅隆追着打了半天。

第二十六部，因为受不了导演，汽车人和霸天虎也联合起来把他打了一顿，结果导演住院了。

第二十七部，变形金刚终于超越了007从而成为影史上最长的系列电影迈克尔贝也以250亿美元的总票房超越阿凡达10的导演卡梅隆成为历史第一不过他也老死了为了纪念他所以汽车人和霸天虎又打起来了。

.

.

.

.

.

.

一百年后，中国某小学数学课堂。

老师问小明：迈克尔·贝拍了一部变形金刚，然后又拍了一部，最后说再拍一部就不拍了，请问一共会有几部变形金刚？

小明：至少二十部。

老师：你压根不懂数学。

小明：你压根不懂迈克尔·贝。
      </影评>
<有用数>3423</有用数>
<没用数>286</没用数>
</review>
<review>
<作者>黄青蕉</作者>
<标题>我到底能不能做到不剧透的写完变4的影评呢</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2014-06-27 10:15:42</时间>
<影评>


盒盒，这个有点难啊，说来说去不就是螺丝打螺母么。


反正中国人民的老朋友，马上就要在鸡国入谠的卖拷贝老师，已经修炼到了无相神功第八级，AKA将凑表脸做到了极致，超级变变变系列浑身槽点多得跟马赛克一样，想吐都不知道从哪里下嘴。光是一而再再而三的硬凑国产片保护月，硬加北京香港戏份，硬塞李冰冰韩庚吕良伟邹市明还硬塞不深就足够他得二十八座华表奖惹。更何况，伟光正的卖拷贝老师还不遗余力的黑着生他养他的美帝，大义灭亲的精神值得我们所有人认（大）真（力）学（嘲）习（讽）。


比如，要吐剧情我们可以嘲笑愚蠢的美帝，老板长得忒像乔布斯产品线还敢拿到广州代工，而且山寨工厂胆子忒肥，外星黑科技也敢抄，不但抄了还抄出自我，抄出新高，简直比华强北完美运行安卓系统的金苹果手机还要感人，只要388，智能机器人带回家！可惜就是搞出来的东西质量不过关，自己重启完了就开始乱发指令搞破坏，还自带病毒wifi传染，富士康什么的果然靠不住。


要吐逻辑我们也可以嘲笑愚蠢的美帝，几年前活泼勇敢的汽车人刚刚拯救了贵芝加哥，这要在我国不是应该发小奖章挂红绶带开表彰大会全国巡演霸占各大日报头条么。但美国人不，他们不但不，还要莫名其妙的跟一帮光看涂装都知道不是好汽车人，莫名其妙从天而降的超跑反派携手合作，将可爱的雪佛兰们赶尽杀绝。我是不明白为毛地球要和平就非得靠着一群汽车碾压另一群汽车，我这种二维脑袋486的系统都能明白狗咬狗一嘴毛，杀了夏明翰还有后来人的道理，谁告诉你超跑反派杀完汽车人就会乖乖回家啊！你当人什么，雇佣兵么？你连钱都没给拿什么雇佣人家啊世伯！


要吐植入我们还是可以嘲笑愚蠢的美帝，比起外星赛博坦什么的，你们更应该担心的是被made in china给占领吧！什么纽崔莱乐视TV怡宝剑南春伊利舒化奶盘古大观广汽传祺我都不稀说了，导演你告诉我，男主堂堂一个德州土屌，在亚美利坚西部苍茫的沙漠上，取钱的ATM为毛是建行的啊！！！马克沃克伯格认识建设银行那几个中文吗！昂！昂！他他妈何德何能才能隔着太平洋把美金存到建行里啊！怪不得男主会破产呢！这么想想他女儿吐槽他不会理财也算合情合理了！导演你的逻辑怎么突然在这种地方复活了！真是防不胜防！

ps：我等最期待的周黑鸭植入没看到，周黑鸭这么努力你们为毛这样对他，哭哭惹。


@尼劳目 同学补充：

周黑鸭在香港的天台上，冰箱上有个黄色的周黑鸭袋子，舒化奶在冰箱里，怡宝的纸箱也在～


——————我是@黄青蕉的防盗分割线——————


要吐原著向我们仍然可以嘲笑愚蠢的美帝，欺负中国观众没看过恐龙战队吗，钢索那几个货好不容易出个场居然就是被骑的！被擎天柱骑！被大黄蜂骑！骑骑骑！你们自己不就是交通工具吗为毛还要再骑个交通工具！你见过骡子骑马么！没有！那你一个卡车骑什么霸王龙！结尾你明明靠自己就能冲出天际飞到月亮之上的非要骑什么霸王龙！轰特啦！另一个轰特掉的还有一只会变成直升飞机的日本武士，一如既往的符合美帝对于日本武士的一切幻想，铁血忠义勇，动作轻盈，招式华丽，英语不标准。你要原创这种角色我也没什么意见的但是拜托，画风稍微一致一点好不，配角们的脸已经完全是人脸建模了一点也不可爱啊！恐怖谷原理懂不懂啊！还是大黄蜂那种似像非像才叫汽车人好嘛！


补充：@米线儿已经说服了我，辣个直升机虽然整容了，但绝对不是原创角色，他的名字叫漂移。十寸免冠正面照见下↓

　　
http://markerguru.deviantart.com/art/TF-Drift-issue-04-page-22-192547030
 


补充2：@ Neville | Zero 纠正，不是钢索，是钢锁

　　


要吐演技我们仍然可以嘲笑愚蠢的美帝。马克沃克伯格当年也是扛枪杀遍B级片市场的美国古天乐，如今廉颇还没老就凑来演大姑娘他爹，马老师也算想得开，反正这种电影里主角从来不是人，我把演技飚到一百二十迈大家也一样会趁机去上厕所的，干脆乐得当个纯种女儿奴，连感情线都懒得要。女主小姑娘也秉承了变变变系列一贯的风格，金发碧眼香肠嘴，腿长一米七，智商二百五，哪里危险躲哪里，怪不得当年梅根福克斯要罢演。

相比之下，我们来自祖国的演员们则在极其有限的镜头里充分展示了何为大师级的演技，李冰冰粤国英三声道来回切，每一个声道都像盗版盗糊了，让观众花IMAX的钱找到看VCD的感觉，吕良伟和邹市明前后脚打酱油，其存在的不必要性大概跟上文的建行差不多。最Rocker的当属韩庚老师，任他背后火光滔天，淋逼来袭，我自坐在敞篷跑车里面朝大海，怀抱吉他，怒听口水歌。被吸的瞬间唯一一句台词“我操”简直将语言的层次性和多样性推到了极致，让观众在其短短30秒出场时间内笑到几乎尿崩。


要吐高潮戏我们还是继续嘲笑愚蠢的美帝。除了汽车打汽车汽车追汽车顺便在路上砸掉一千多部不能变形的汽车表亲之外，其余部分全都眼熟得可怕。李冰冰街头飚摩托拷贝杨紫琼的007，主角父女空中走钢索拷贝云图，沃克伯格与CIA香港居民楼跳空调拷贝宝贝计划，连大决战杀来香港打砸抢都有环太平洋的影子，如果在这之前你还不知道导演为毛叫卖拷贝现在你一定已经深深的get了。大战戏么倒是填得挺满，打完一场接一场，之前雷神美队什么的大决战场面拿来这部片子里只能进开场小高潮之后第二个十分钟里勉强意思一下。而且导演在这里还是很贴心的，大打之前永远有一场主角什么也不干坐着干聊天就差没在左上角红字标注“此处可小便”的口水时间，尿点多而科学，富有节奏感，为166分钟里大家疲惫的膀胱送来贴心的抚慰。


好了，上面说了那么多愚蠢的美帝，该来说说我们伟大的祖国了。竹板这么一打呀，别的咱不夸，夸一夸咱天津卫的狗不理包砸……不对，是夸一夸咱低调的将办公室设在盘古大观的国防部长。虽然汽车人在香港大概拆了一百多栋楼，轰了二十几座桥，整死没有一千也有八百的老百姓吧，但是部长那句“中*央会全力支持香港”是多么铿锵有力！多么感人至深！多么机智勇敢！虽然也没看出来是怎么支持的吧但是，但是！说不定擎天柱早就跟导演一起火线入谠了呢！擎天柱上了就是我们上啊！卖拷贝老师苦心孤诣，倒腾了这么多中国元素强制插入，就差自己跳上大银幕高呼男默女泪春哥笑，不顶不是中国人！了，你们还不买票去看，简直其心可诛。


哦对了，片尾没彩蛋，还等什么，赶紧去尿尿吧。


————————————————————————————


补充：@abcuvwdefxyz 赞助，让大家感受一下正宗炫酷的变形金刚应该是什么样的：


附送两段变形金刚游戏《变形金刚：塞伯坦的陨落》的宣传CG，感受一下真正原汁原味的变形金刚： 

　　 

　　
http://v.youku.com/v_show/id_XMzMxMjM4OTcy.html
 

　　 

　　
http://v.youku.com/v_show/id_XNDA5ODA5MjIw.html
 


————————————————————————


　　 学术的翻页：
http://movie.douban.com/review/6718294/?start=100#comments


又翻页：
http://movie.douban.com/review/6718294/?start=200#comments

（评论里有很多科普大家也可以翻来看一下啦）
      </影评>
<有用数>2466</有用数>
<没用数>196</没用数>
</review>
<review>
<作者>马泽尔法克尔</作者>
<标题>How To Train Your Dragon</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-06-27 02:02:03</时间>
<影评>
        “老东西闪开，柱子哥是我男人！只有我才能弄死他！”


“滚开啊死基佬，我还要跟人类一起愉快的玩耍啊！你们俩货都给我死远一点！”


……

……

……


擎天柱突然从混乱的梦境中惊醒，发觉自己身处一个破仓库中，而且身体千疮百孔。原来现在距离当年的芝加哥大战已经过去了五年，擎天柱逐渐想起一些事情，他想起自己当年帮人类解决了御天敌和威震天、充分表明了自己作为一个外星带路党与地球王师合作的诚意之后，还是没能逃脱被人类追杀的厄运，被导弹轰至重伤，失去了意识。这时他想到其他汽车人正处于危险中，自己必须得去救他们。眼前站着三个人类，不知是敌是友。擎天柱下意识的摆出了进攻的姿态。


最靠近他的这个人类叫做凯德，是一个热衷于搞发明的中年屌丝。正是多亏了此人的妙手回春，帮擎天柱清理出了体内的弹壳，他才得以恢复神智。后面的两个分别是他的助手卢卡斯和他的女儿泰莎。卢卡斯也是个屌丝，而且胆小市侩，险些要拨打有奖举报电话把擎天柱交给有关部门。泰莎则是个发育良好的青春期少女，她在本片中的最主要作用就是导演不知道镜头里应该呈现点什么的时候，就会拍她的腿。


把话说开之后，双方误会解除，擎天柱继续留在这里养伤，凯德负责他的维修工作。可惜好景不长，擎天柱的所在很快被中情局察觉到了。向来认为比麻瓜人类优越的物种都该死的威廉史崔克上校，在本片中的身份是中情局的高级特工阿廷杰探员，他一直以来都致力于追杀变形金刚，无论是汽车人还是霸天虎。在得知了擎天柱的下落后，派出了自己的手下，前神盾局布雷克探员，现中情局萨沃伊探员，去找回擎天柱。


心灰意冷的擎天柱本来都已经打算金盆洗手，不再过问江湖恩怨，然而这帮CIA的嚣张气焰还是激得他不得不出手，从探员们手里救下凯德一家。可惜来的不只有这些人类探员，还有他们的强大盟友，博派与狂派之外的独立变形金刚，禁闭。禁闭是一个有着严重囤积癖的家伙，拥有一艘装满各种奇怪物品与生物的大型宇宙飞船。他此次前来的目的是把擎天柱也加入自己的收藏，顺便带他回去见变形金刚的造物主。


疲于应付禁闭的擎天柱无暇照应凯德等人，好在这时泰莎的赛车手男友沙恩及时赶来接应。凭借精湛的车技，一行人终于甩开了追击的CIA探员，但却没能彻底逃出禁闭的魔掌。危急时刻，在擎天柱的掩护下，这一行人总算没有全军覆没。


“内什么，身为一辆大卡车，我的载客量只有三人，要不给你们那个屌丝助手发个盒饭，让他滚球吧。”于是全片最有喜感的一个角色就这样在开场十几分钟后结束了自己毫无尊严的一生。


凯德通过破解CIA的飞行式监视器，挖出了与这伙人勾结的KSI集团。一行人决定去这公司一探究竟。接着擎天柱召集了地球上仅剩的另外四个汽车人一起参与行动。


从凯德破解的监视器录像中，擎天柱看到了自己昔日战友救护车的惨死。于是从第一部电影开始坚持到现在的元老级汽车人只剩下擎天柱与大黄蜂。除了他们之外，这次汽车人阵营的其他三个分别是探长、准星和漂移。


探长（Hound，有一点想直译成“猎犬”以缅怀桑铎克列冈爵士，不过还是尊重变迷传统吧）是一个造型上参考了其配音演员约翰古德曼的可爱大胖，浑身都是军火，在战斗中极为活跃，是全片中除了擎天柱以外最有存在感的变形金刚。


准星（Crosshairs）是个有时性格有点急躁，一心想上位的行动派，预告片中那个带着降落伞双手持枪在半空狠狠打飞机的，就是他。


漂移（Drift），机器人形态是日本武士，可以变成一辆跑车，还能变身成直升机，平常的爱好是耍剑，耍的就是直升机桨叶变的四把大宝剑。除此以外，偶尔还会吟个俳句什么的，对擎天柱尊称为“先生”。这么一个看上去非常稳重的角色，万万没想到居然是汽车人一伙里最大的逗逼。后面有一场戏，几个人潜入飞船，他叮嘱大家要冷静、克制暴力的使用，结果突然有了点风吹草动他就开始拿着大宝剑不停的插不停的插不停的插。真难想象给他配音的居然是《哥斯拉》里的便秘科学家以及《盗梦空间》里的霸道总裁。


我觉得这一次导演之所以把过去的汽车人角色几乎大清洗了一遍，应该也是下定了决心要好好打造几个辨识度高的角色。说实话，如果不是回来查配音演员表，我压根不知道前面死的那个是救护车。三部下来能记得住的真的只有擎天柱和大黄蜂。而这一次的角色塑造则要成功的多，三个新的汽车人在造型上就不容易搞混，性格上也更为突出。希望接下来的电影里面就保持这个阵容不要变了。这一部里导演算是积了回德，汽车人角色一个也没死，正合我意。


凯德混入KSI公司打探情报。原来这家公司一直在致力于制造人造变形金刚。被猎杀的变形金刚运到这里后，被溶解作为原料制造新的变形金刚。KSI的总裁约修亚把这种材料命名为transformium，不知道中文会怎么翻译，要是依着我就新创一个汉字，左边是“金”字旁，右边是变形金刚的“变”字（也可能我孤陋寡闻了，说不定已经有这么个字了）。这位总裁的办公室里贴着几张他的黑白照片，我猜应该不止是我看到那些照片会联想到乔布斯先生吧，特别是他手里还老是把玩着一个白色的蛋蛋，看上去就像只小呀小苹果。


混进来的凯德很快被人识破，千钧一发之际擎天柱等汽车人赶来支援。几个汽车人连滚带爬的闯入大楼那一幕，被同去看的基友吐槽为像极了银行劫匪。与擎天柱等人对峙的约修亚丝毫没有悔意，反而很为自己的科研成就自鸣得意，并对擎天柱说出了“我们不再需要你们了”这种绝情的话。


擎天柱等人失意离去，而CIA的人却不肯善罢甘休，强迫约修亚派出人造金刚去追击汽车人。执行追击任务的两个变形金刚是毒刺与惊破天。前者是山寨版的大黄蜂，而后者的来头则要大得多。


闷声作大死的KSI公司如果只是制造有自主知识产权的山寨变形金刚也就算了，他们居然不知死活的要改造已死的威震天。他们一面从威震天的脑子里提取关于变形金刚的信息，一面则把威震天的身体改造成了全新版的惊破天，还顺便按照机器人外观设计的最新流行趋势，给他在胸口开了个洞，就像钢铁侠和危险流浪者一样。虽然名字从“买个床”变为了更加霸气侧漏的“给我床”，可是我们的天天对柱子哥的情谊是不会变的。


好基友就是看到你变了辆脑袋大脖子粗的大卡车，我也要变一辆。人类有情侣衫，变形金刚就有情侣变形。惊破天与毒刺的截击任务一开始还比较顺利，可是渐渐却变得不受控制了。那些愚蠢的人类不理解，惊破天只是想去找擎天柱摔♂跤罢了。面对好基友擎天柱当然不敢懈怠，拿出自己的Game Face，呈现出面戴口罩的动画经典造型。不过我觉得他戴上口罩还有一层原因是预感到接下来有场重要戏份要去往天朝。


惊破天自顾自的与擎天柱眉来眼去，全然不理会控制室里人类们下达的指令。“都死开让专业的来！”眼看情势要变得不受控制了，CIA的盟友禁闭开着大飞船赶来补刀了。他用装在自己脸上的新阿姆斯特朗回旋喷气加速式阿姆斯特朗炮对擎天柱进行着无情的逆向颜射。擎天柱的小弟们都被这个[哔]巴脸给吓尿了，很没义气的丢下擎天柱自己躲起来了。


“大师兄，森赛被妖怪抓走啦！”漂移对大黄蜂慌里慌张的汇报着。被抓走的不只有擎天柱，还有好死不死躲在他身下的泰莎。于是，为了救老大、救女儿、救女朋友，这帮汽车人加人类决定潜入禁闭的宇宙飞船。


飞船上，帮禁闭活捉擎天柱有功的CIA获得了自己的奖赏，原来他们做这一切是为了从禁闭这儿求“种子”。只要有了种子，他们便可以对人造金刚进行量产。于是在与禁闭道了声“楼主好人一生平安”之后，他们就匆匆下了飞船，并期待着禁闭能驾驶飞船从此远离地球。他们还不知道与此同时主角一行人已经潜入了飞船。


这一伙打着救人旗号上船的家伙，实则趁机在船上翻箱倒柜，利用自己娴熟的RPG经验，各种开宝箱捡装备。功夫不负有心人，凯德和沙恩在船上找到一处满是大宝剑的剑冢，里面还很贴心的放了两把款式适合人类的。有了这种高端武器，加上每天坚持喝纽[哔]莱和舒[哔]奶强化属性，主角已经做好了单挑变形金刚的准备了。于是两人一路兴奋的叫着“好宝贝好宝贝”，一路顺便就把小妮子给救了。另一边汽车人们的行动也很顺利，解救擎天柱之余还A了禁闭半艘飞船，连带着把关在飞船里的东西也笑纳了。接着随便打了会儿飞机、杀了几条机械狗，这一伙人便顺利脱险了。


约修亚总裁在女秘书苏月明这个磨人的小妖精的陪同之下来到天朝，打算从CIA那里接手种子然后开始量产。然而或许是之前与擎天柱等人的接触让他对自己的判断产生了怀疑，他竟然想终止与CIA的合作。与此同时，感应到种子存在的惊破天自主意识彻底觉醒，他虎躯一震，散发一股王八之气，便把周遭的山寨金刚全都收拢到了麾下。感应到威胁的约修亚等人赶忙逃亡香港。“快，趁着变形金刚们开打之前快到香港去，要不然他们把内地炸了我们这个电影就别想上映啦！”


擎天柱知道惊破天也在求种子，并且明白一旦种子落入后者手里后果将不堪设想，于是主角一行人也朝着香港进发。与CIA彻底决裂的约修亚终于和主角们站到了一起，而惊破天带领的新一代霸天虎们已经开始在香港进行疯狂的打砸。擎天柱等还没来得及跳下飞船就被炸飞到了武隆去了，只留下探长和大黄蜂在香港苦苦支撑。


为了增强战力，擎天柱放出了飞船里关押的机械恐龙，并与机械恐龙首领钢锁进行了亲切友好的摔♂跤。驯服了机械恐龙之后，带着强大援军的汽车人们杀回了香港。本片的预告片就跟我这篇文章的标题一样，都拿龙来当噱头，其实片中机械恐龙并没多少戏份。你把本片所有预告片都看一遍，那机械恐龙的戏份也就看得差不多了。


新一代霸天虎在汽车人和机械恐龙的合击之下迅速溃败，一边叫嚣着“我一定会回来哒~”的惊破天也慌忙跑路。可是这时真正的危机才刚刚开始。禁闭开着他那艘能坐地吸土的大飞船杀到了香港。“抵抗外星人入侵也要按照基本法进行，当然中~央的意见也很重要~”观测到异象的香港部队急忙向上汇报，并得到了一个自称是国[哔][哔]长的人的回应，表示要派出战机支援香港。


禁闭的飞船逮什么吸什么，甚至还吸走了本片中的重要男性角色韩庚。不过这也没什么关系，因为他本来就没什么存在感，那副墨镜才是他的本体。这艘看似牛逼的飞船结果只是被擎天柱轻轻打了一炮就炸了。失去了飞船的禁闭开始与擎天柱单挑。在最后时刻汽车人与人类之间跨越种族的友情与信任发挥了作用，众人合伙击杀了禁闭。


为地球赢来短暂和平的擎天柱没有心思留下来庆祝，他还要把刚求来的种子上传到云端，顺便探寻关于变形金刚造物主的真相。于是他使了招梯云纵，便直直朝太空飞去。看到这儿我才知道原来变形金刚进行星际旅行是不需要飞船的啊，本来还想说有艘飞船叫普罗米修斯号的，上面的人类也是在找造物主什么的，可以让擎天柱搭个顺风船之类的。


全剧终，无彩蛋。


--------------------------------------------------------------------------------------------------


等待入场的时候不知道为什么产生了一点小小的兴奋，可能就因为这是变形金刚吧，我也不知道为什么会把它看的与众不同。看完之后觉得本片大体上符合预期，不如第一代，但比二三代要强。


《变形金刚1》即便不顶着这块金字招牌，也仍然是部极经典的商业片。有人觉得拍片千篇一律、只会炸来炸去的迈克尔贝接拍到《变》是捡了个宝，但我却觉得二者之间的关系，更多的是导演成就电影。第一代除了出色的视觉特效，杂而不乱的多线叙事也是一大亮点。把变形金刚换成别的科幻元素，《变1》也可看做一部很成功的灾难大片。可惜第二部和第三部电影的重点就变成了展现不同的变形金刚了，人类部分被削弱。这一点其实毁誉参半，毕竟大家来看的就是变形金刚，老是演人类的戏份难免会让观众不耐烦。可是如我上面所说，第二部第三部变形金刚的造型越来越五花八门，能让人记住的却没几个。另一方面，被塑造的比较成功的人类角色戏份也越来越少，甚至到了第三部连女主角也换了。我对第三部最大的怨念就来自于此，就算梅根福克斯不演了，大不了换个长得像她的还演她原来的角色就好，犯得上连角色也一起牺牲掉吗。


梅根福克斯的演技怎么样我没兴趣评价，不过她在前两部中所饰演的角色我是很喜欢的，因为那是个非常独立坚强的女性角色。屌丝气质浓厚的男主角在她面前完全没有存在感。本片中的女主角因为是女儿的身份，所以前面一直是个被保护的角色，哭哭啼啼的有点烦，一直到了最后才算是爆发了一下，成了扭转战局的关键。


这次把男主角的设定从小男生换成中年人父我是比较赞同的。前三部里的山姆有点像是意淫小说的主人公，撞了个大运就有了后面的一番奇遇。而本片中主角的遭遇则在更大程度上决定于其性格和人生经历。同时这样一个有生活阅历的角色跟变形金刚们并肩作战也显得更有说服力。倒是他那个助手，我本来还想说难道导演不能精简一下角色把他跟赛车手男友合二为一吗。后来一想，如果让他当泰莎的男朋友，那很可能会是个山姆第二。导演大概也是考虑到这一点才早早把他弄死的吧。


不过要说在角色设置方面最浪费的，莫过于索非亚迈尔斯与李冰冰两人的角色。都是斯坦利图齐的女助手，合并成一个完全没有问题。李冰冰这次又发挥了自己在《生化危机》里一到大决战就掉线的特性，在电梯前很牛逼的露了两手功夫之后，后面就不知道跑去干嘛了，最后又莫名其妙出来了。总之这个角色虽然不是酱油，但是存在感真的很差。


至于斯坦利图齐，很明显他起的作用就是前三部里约翰特托罗的作用，不过比起原来花两部时间洗白一个角色的节奏，本片他的前后转变未免稍显突兀。


关于汽车人角色的塑造，在上面已经提过了，个人感觉这一次是全系列目前为止最成功的，希望今后能加以保持。


本片最大的问题是主线有点松散，反派变形金刚分为两拨人马，各砸各的，谁也不搭理谁，轮番上阵似乎是在凑时间。如果导演专心拍汽车人对决禁闭这一条线，然后时长在两个小时左右，那本片给人的感觉或许会更紧凑。不过我能理解导演的苦衷，因为这么设定的话剧情会出现一个大BUG，主角们不再是地球的拯救者，而是变成了麻烦的始作俑者。当时禁闭带走擎天柱留下种子，如果就这么一走了之，那么其实是一个天下太平的结局，而主角们的潜入反而成了后续麻烦的导火索。所以为了合理化擎天柱的去而复返，导演只好让惊破天他们去香港闹上一闹，这样主角们营救擎天柱的行为才会显得比较大义凛然。


影片中还有一个巨大的嘈点，就是每到重要战斗时，擎天柱的猪队友们都会神隐。其实只要他们五个一起上，完虐禁闭是件很轻松的任务。感觉导演有点为了凑时间故意拖擎天柱后腿的意思。好在最后一场决战总算是找回了一点颜面。整场几乎都没有那种让人为之扣紧心弦的动人戏份，除了最后这场，所有主角齐上阵总算让我在对电影彻底失望之前找回了一点兴奋感。


总之这一部电影并没什么惊喜，但也绝不坑爹，基本上是你看到的就是你期望的。抱着看普通爆米花电影的期待值去看，应该不会觉得浪费时间或浪费钱，但也别指望它能给你留多少余味。


有不了解变形金刚系列的朋友问我，擎天柱老喊的那个“roll out”是啥意思。我说，就是汽车人变形出发的“出发”。他说，哦，我还以为他让谁滚粗呢。
      </影评>
<有用数>1024</有用数>
<没用数>57</没用数>
</review>
<review>
<作者>南有嘉鱼</作者>
<标题>导演：剧情君已死，所以我决定把片场放到中国</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2014-06-25 23:51:16</时间>
<影评>
               如果说之前的X战警让我能够看完大呼一句“卧槽神剧情！”，那么当变4最后擎天柱像个变种的人造卫星绕地飞行时，这部电影似乎让我只能说出前两个字了。


       且不说三年前迈克尔贝那部特效如龙，剧情如虫的变3已经攫取了多少影迷的银两，三年后当人造霸天虎和汽车人在导演的安排下又一次在大都市打得屏幕上充满混凝土碎屑和金属碎片时，我似乎都能够猜到编剧在下一分钟为银幕前的观众准备了怎样的剧情。


       芝加哥换成了香港，毒舌男友换成了醋坛子老爸，女主仍然大开战五渣属性（不过这一部坑队友的戏份少了很多），美国条子仍然和汽车人互相看不顺眼......恐怕本片最大的改变就在于把决斗的场地搬到了中国，但剧情里说好的蒙古呢？在北京挂着广东车牌又是怎么回事？当擎天柱驾驶的巨型飞船被霸天虎的两颗小导弹击中就一个跟头从香港栽到了张家界，我真的以为范爷穿越到片场开了个传送门，而在霸天虎的巨型飞船驶过香港上空把所有的金属材料吸上天又砸下来想要压死汽车人时，我不知道是不是万磁王乱入到了飞船里......对于我来说，恐怕全片唯一的笑点就是李冰冰那句京味十足的“衰佬”，和KSI大佬坐在楼顶从冰箱里惬意地拿出了一盒“伊利”的场景。我在想，如果有可能的话，他是不是还会在“百宝箱屋顶”上找到美的电磁炉，苏泊尔煮锅，以及海底捞火锅底料，在刀光剑影中来一顿牛奶配火锅？


       如果导演和编剧真的思路已经枯竭至此，那么你们可以去学学编程当个码农什么的——至少设计游戏的时候你们可以不用那么考虑剧情了。
      </影评>
<有用数>449</有用数>
<没用数>170</没用数>
</review>
<review>
<作者>掉线</作者>
<标题>挽救你的审美——带你了解真正的《变形金刚：绝迹重生》</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2014-06-27 23:00:30</时间>
<影评>
        上一次电影院看变形金刚，已经是三年前的事情了，那时我还少不更事，时隔三年再在影院观赏变形金刚，感受果然不太一样了。直到如今，我才感受到卖拷贝之牛逼。


别的烂片，是力不从心，想拍好但没那能力，最后只能变成一锅精心烹制的——屎。


而亲爱的贝贝！怎么会是那样的凡人！魄力如我贝，是压根就没有把它拍成所谓好片的想法！君子袒蛋蛋，没错！老子压根就没对特效之外的玩意儿上心！烂番茄？MTC？谁在乎！反正能赚钱！尔，不是我的对手。


但是，你以为这样就可以妄言变形金刚：绝迹重生是烂片吗？！天真！卖拷贝只是朝着人类进化的另一个方向走去了！它是真正追求真理的艺术家！对于普罗大众无法理解他的本意，我感到很痛心，于是我决定要让大家认识变形金刚真正的一面。变形金刚，绝非烂片！



【故事差？这是你没品位不懂得欣赏】



我觉得，变形金刚4这次真的是狠狠的打了那些瞧不起它的黑子们一个重重的耳光，我变一直被黑子拿来诟病的是什么？剧情简单，脑残，小学生水准。虽然我变向来以“剧情算个屁，特效最大力”而闻名，好故事也从来不是卖拷贝的追求，但变4这回彻底让看低它的人傻了眼，剧情居然比我诺的盗梦空间还要难懂！故事跳转如此之快，我的脑容量已经承受不来。



为何机器恐龙被擎天柱打两拳就心悦诚服的成为战友了？为何它们帮汽车人打场架就“free”了？到底人类与变变签订的契约是什么？为啥要签？为何当中角色如此喜怒无常，行为唐突？为何存在金发女科学家，白宫官员等如此之多的对剧情毫无帮助的酱油角色？为何李冰冰的唇色像是中了毒？为何李冰冰踩着高跟鞋还跑的跟刘翔一样快？



如此多的疑问，在我脑海中挥散不去，我被震惊了，一百个人眼中就有一百个哈姆雷特，而在变形金刚4中，我仿佛可以看到千万种解读，他在用神一般的剧情嘲笑你我的智商，卖拷贝，他拍出了超越人类审美的神作。



【人物塑造烂？你根本没有弄清导演的真正意图】



人物塑造，天啊，人物塑造。我变的人物塑造，太牛逼了。你们居然说烂？居然说烂？



你见过哪个电影，哪个导演，可以从大到小，将每一个角色，都塑造成毫无灵魂与思想的空壳，毫无行为逻辑与心理转折说服力的神经病的？没有！只有我们伟大的电影之神：卖拷贝，做到了！



女主角的男友如此痴情，为她上刀山下火海不顾生死，这是怎样的真爱，令人动容——虽然观众一点都看不出这份深厚感情是怎么产生的。


电梯里那位壮汉，堪称新时代的雷锋，做好事不留名，帮冰冰打完架，挥一挥衣袖，不带走一片云彩——虽然大家根本不明白他为嘛什么也不清楚上来就打，您就不怕错揍了好人吗。


斯坦利图齐的角色，总是在发狂，总是在发怒，不停地撕扯着脸摆手跺脚蹦来蹦去的，努力地想让银幕前的观众发笑，真是萌萌哒——虽然没有人明白他为什么要如此突然的做这些事情，大概是有狂躁症吧。


擎天柱，我们的领袖，他有着各种优秀的品质，博大的胸怀，简直应该成为我党党员——虽然没人明白为什么他被导弹穿胸，被刀穿胸，被各种摔各种砸就是不死，满HP的牛逼大反派被他一击即血槽清空。


变形金刚们，我们的主角，电影的看点，他们性格好像各有不同，又好像其实都差不多，他们个个英勇无敌，一人面对N个霸天虎毫无压力——————可就是打不过拿着步枪的人类，以及总是在莫名其妙的吵架和窝里斗，来自宇宙深处的高智慧生物废话比楼主还多即便危急关头也不忘说冷笑话。大黄蜂在潜伏进总部时，却毫不顾大局的大吵大闹，生怕自己不被敌人发现。


种种迹象都在表明，变形金刚4，不是为了你们这些黑子而拍，也不是为了你们这些粉丝而拍，它是为了艺术而造，是不能被凡人所理解的先驱者。如今，你们骂他烂片，但是一百年后，它将成为2001太空漫游一样的经典般存在。



【剪辑糟糕？只是超越了你的知识范围罢了】



然而，仅仅是剧本上的登峰造极，卖拷贝会满足吗？



不，不会，一个不想当发明家的导演不是一个好马脸。如果说剧本只是超越了观众的智商，变形金刚4的剪辑俨然随着反派的飞船，飞向了茫茫宇宙。



卖拷贝在这一部变形金刚中，突破性的创造出一种“毫无逻辑乱七八糟瞎鸡巴剪”式剪辑。与“这尼玛啥啊根本看不懂”式剧本相得益彰共同繁荣，合力彻底摧毁掉了观众的大脑。我还没将上一个画面看个完全，电影就“蹭”的一下剪到了下一个画面，正当我努力消化这个场景所包含的信息时，电影又“蹭”的一下剪到了地球的另一边，经常看着看着突然产生“诶？！这群人干啥呢？咋就到这来了？！”的感慨，大脑运行速度显然已经跟不上了电影的节奏，配乐也仿佛把握不住它轻快调皮地脚步，这段旋律才刚放了十几秒就给生生掐断放起另一段旋律，另一段旋律我还没听出调子猛地切到第三段旋律，这跳脱速度，就像吃了炫迈，根本就停不下来。



对此我也只能敬畏，无法再说出太多。神导就是神导，想别人不敢想，做别人不敢做，他说风雨中这点痛算什么，擦干泪不要怕至少我们还有续集呢。



【毫无创新？全因你没有一双仔细的眼睛】



听闻有人说4毫无创新，基本是在重复前三部的元素炒冷饭，我瞬间觉得背脊发凉！诽谤！绝对的诽谤！这是对卖拷贝的恶意造谣！



仰拍镜头太多了？逆光镜头太多了？还是老套路？没看到画面中的主角都换了吗？愚蠢！这是多么大胆的创新！


一样的慢镜头？一样的车子空中变形解体将人抛出再接住？创意和第三部里大黄蜂抛SAM一模一样？愚蠢！没看到从一个人变成三个人了吗！这是给角色增加了多少难度！这是多么截然不同的区别你造吗？！


场景依然与以前都一样？！不是城市就是荒漠？！不是爆炸就是尘土乱飞？！人不是躲在土墙后面就是车后面？愚蠢！没看到故事的发生地都跑到中国来了吗！这是在暗示PM2.5和雾霾！这是在唤醒你们的环境保护意识！



卖拷贝，我懂你，我知道那群人黑你就是嫉妒你比他们有钱比他们红比他们脸长。我知道你很脆弱，需要疼爱。你是我的小呀小苹果，怎么爱你都不嫌多



【植入广告做作？无脑喷请自重】


虽然，我在之前已经非常详尽的描述了变形金刚4的出色之处。但是，以上所有，都不是我对卖拷贝五体投地六亲不认的决定性原因！真正使变变4成为旷世奇葩，哦不旷世神作的，正是它对植入广告，那出神入化的运用！



你看变变时，觉得许多笑话很冷很尴尬，一点都不好笑？图样图森破，你以为那是笑点？其实那是伪装！而你以为那是植入广告，其实那才是真正的笑点！试问有哪一部电影可以做到，每次植入广告出现时，引发电影院全场大笑的？只有变形金刚可以！男主角拿起建行卡取钱，大家笑，男二号在美国超市买回一瓶印着中文的纽崔莱，大家笑，李冰冰优雅高贵的喝起怡宝，大家笑，当斯坦利图齐举起那瓶蓝色忧郁的舒化奶时，观众简直彻底爆发出哄堂大笑，利用植入广告为你带来欢乐！你还不满足！你们这群小婊砸！要求就是太高！你们就只配看小时代和富春山居图！不配欣赏我贝这般神作！



【放过变形金刚吧，它只是个孩子】



最后，我对于这么一部精彩纷呈，颇具先锋派意识流魔幻现实主义的杰作却无法被大众所理解感到痛心，它是那么完美，又是那么深奥，它是完爆库布里克黑泽明爱森斯坦的经典神片，是人类历史长河中的文化瑰宝，是超越光与影界限的艺术巅峰……等等我接个电话，诶，什么？片方已经把钱打到我卡上了？哦那好，大家拜拜。
      </影评>
<有用数>297</有用数>
<没用数>41</没用数>
</review>
<review>
<作者>蓟城君</作者>
<标题>中外土豪大联欢</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2014-06-28 23:35:23</时间>
<影评>


变4一出，多少人虔诚地问：请问前面123我都没看过，看变4会不会影响理解，是不是需要补课？


能问出这种问题的人我觉得这热情放到哪儿都能干出一番大事业，唯独在变形金刚这儿补课完了以后会发现这真的是电影史上的奇迹，以前嘲笑好莱坞大片情节简单的时候说人家每次都是“xx打败了宿敌拯救了世界”，人家汽车人牛逼就在于，连宿敌都永远是同一个！


别以为新闻说这回的宿敌叫惊破天不叫威震天就是学了新花样了，连人家擎天柱都说了“从它的气场里我感受到了（熟悉的气息），这就是威震天！”


看吧，永远是这个情节：

大家好，我是擎天柱！

哎呦谁打我？

卧槽威震天，又是你！！

@#￥$%#…

胜利了，回家喽么么哒！


下一集：

擎天柱：爷回家是开玩笑滴！

威震天：爷死了也是开玩笑滴！


其实要说完全换汤不换药也不是的，这一集的反派多了个叫禁闭的机器赏金猎人，他驾驶着外星大飞船night ship不断追杀着擎天柱一行的苦逼游击队。变形金刚进化到这年头和童年记忆里傻乎乎的方块人早就不是一码事了，新反派禁闭君作为机器人里的男模高帅富，宽肩细腰、走姿妖娆，汽车形态是兰博基尼最新超跑AVENTADOR。


影片第一场重头戏份里，人类驾驶屌丝跑车逃避禁闭的追杀，全程只看见蓝宝基尼风驰电掣，不断刹车甩尾上天入地，炫酷形态加科幻轮胎让汽车公司在此处出尽风头，尽管完全不明白扁的像只簸箕的蓝宝基尼到底是怎么变成了那么老大个几层楼高的机器人，但这种事赞助商说能变就能变，万一下次赞助的是永久的话，也许自行车也能翻出一个威震天来，只要不差钱，这都不叫事。不过虽然禁闭是蓝宝基尼高帅富，擎天柱等人本尊都是大卡车，但屌丝战胜高帅富的情节永远都是大快人心，全世界人民喜闻乐见。


虽然这次显然蓝宝基尼从欧美土豪中脱颖而出，但世界有时候真是不公平，有的公司明明没赞助，存在感依然杠杠的。这次的主线故事里，一个酷似乔布斯并带着同款闷骚小眼镜的高科技公司老板获取了汽车人的金属成分，和一伙不怀好意的美国官员联合起来制作了威震天的山寨品“惊破天”。


惊破天外观酷炫、操作顺滑，一个指令一百个动作比siri还善解人意。该高科技公司对于如此牛逼的产品自然不放心，于是他们慎重地将其交给位于中国的某个血汗大工厂制作。该血汗大工厂日夜开工无视工人阶级的合法权益，工厂事故发生的时候高层完全不顾员工死活，惨无人道的令人发指。


而且片子告诉我们，这惊破天内核其实被间谍病毒占据，是个超级大阴谋，午时一到病毒发作，感染了所有人造金刚成为帮凶，哥几个联合起来要用名为“种子”的大杀器把整个地球摧毁……针砭时弊啊有木有，这外观炫酷、操作顺滑、比siri还善解人意、里面还带着“间谍程序”、被在中国的血汗大工厂做出来的玩意不就是iphone吗？！


美国人实诚起来这是拦也拦不住，收了中国土豪的赞助费以后对美国政府、美国企业家以及美国科技公司那是不遗余力的黑到底，CIA各种反派辈出、暗箱操作、恶人只手遮天，总统幕僚长各种公务员风范、神乎其技地和稀泥。美国人自黑起来比包青天还黑，全世界人民都看着呢就这样对中国土豪跪了家乡父老答应吗？！


这股风气不知道从什么时候开始的，但近几年美国片开始不分场合地拉中国下水，各种盛情难却，连《爱丽斯漫游仙境》都要在结尾给姑娘整艘船往中国进发，完全不顾那时代跑中国来的基本都是搞鸦片祸害我们老百姓的。当然这事也不能怪美国人，以前我们中国人四处大跑着跟人说“我们中国人站起来了”没人信，现在妈妈问美国人为什么跪着拍电影，因为我们真的站起来了，站在钞票上俯瞰世界，全世界都对我们说“来啊来啊，有发票！”


我们一下子被好莱坞的亲切哄得找不着北了，土豪们激动了，老子有的是钱！在变4这场中外土豪的大战中，你永远想象不到一部片子可以插进多少个广告，你永远不知道导演为了让“小乔布斯”站在剑南春三个字的前面感受来自外星的热流费了多大力气。最后的大战中，你完全不能明白男主一行躲避着变形金刚大军的各种追杀逃命到天台的时候，导演多么丧心病狂地让他在香港闹市区的居民楼天台上发现了一个插电冰箱，里面有无数的舒化奶和周黑鸭，男主随身携带着“爆破力酷似原子弹”的大杀器坐在天台上前有堵截、后有追兵地喝起了舒化奶，镜头特写舒化奶前前后后连生产日期都快要浮现眼底，这还没完，导演居然让他在镜头前把它喝！完！了！


这是结局啊混蛋？！外面全人类要毁灭了好吗，你丫是有多渴啊！

一个外国人、带着‘原子弹’漂洋过海来到中国，就为了喝一口舒化奶，这是什么精神？


看过了各集变形金刚的人，一直都会对擎天柱这个人（虽然也不能称为人）的个性有种由衷的好奇。擎天柱对人类这份赤诚之心到底是从哪儿来的我一直没能明白，当机器人当得圣父到如此地步简直是令人叹为观止。人类每次都各种不情不愿地与汽车人们为伍，动不动就要将之赶尽杀绝，可汽车人这群苦逼的小伙伴每一集都哭着喊着要保护人类，外星人这么友好成大家真的很难办啊。


片子里，主角好不容易混进了高科技公司，发现了人类正在大肆山寨威震天，各种被捕的汽车人被人类各种拆解虐待、电击疗法，若干宿敌已经被制造出来眼看就要出大事的情况下，擎天柱威武地带领着手下冲进高科技公司，战斗姿态无比雄壮，然后哥几个四处看了一圈，打砸了几样公司财产和那“小乔布斯”随便忽悠了几句之后，哥几个就这么叹了口气回去了？！


人类虐哥千百遍，我待人类如初恋，每次到了和人类打仗的时候就各种手下留情、老伙计救护车被人类和禁闭合伙大卸八块这仇也没说好好报一报，人类要灭绝这事自己都不着急地喝着舒化奶，你汽车人哭着喊着掳袖子就要上这是什么道理？大伙一起搞游击，老是忽悠着汽车人基友们为人类卖命这事太高风亮节，每次看见汽车人被打得火花四溅、屁滚尿流对人类这些“恼人的小东西”无能为力的样子就让人气不打一出来，最后大战的时候自己打不过又把机械恐龙放出来大跑着去救人类于水火，也得亏基友们都是受虐狂，一句“这就是领袖的魅力”让我喷了，机器人也搞个人崇拜这一套，真是要不得。


这集里，预告片大家也看了，人类主角是《泰迪熊》男主的一家人，男主带着一个身材热辣的女儿和一个诡异的鸟窝头基友生活在一起，这搭配本身也有点摸不着头脑，但是你永远想不到整集电影在完成了“塞进所有赞助商”的任务之后，还能拨冗塞进多少个人类主角！


开始我以为男主一家人少女青春期烦恼+单亲爸爸生活重担+基友举案齐眉的搭配就够折腾了，结果片子刚开始基友就挂了，死状无比惨烈。男主作为单亲爸爸和好基友完全没有任何责任感，一篓子事都是他惹出来，天天收购废品不找正经工作害得女儿大学没钱交学费，发现变形金刚在家里硬要揽事在身上引来了CIA特工和禁闭，一通乱打之中基友被烧成焦炭，虽然基友也算嘴贱，但好歹你买卡车的钱都是人家掏得，但男主毫无愧疚地继续牛逼哄哄地跟在擎天柱后面闯荡江湖，鸟窝头兄弟死得轻若鸿毛，这什么世道，无话可说。


几人在逃亡中，本以为已经很多余的、下巴有点假的青春期少女女儿居然还能买一赠一地引来了自己的男朋友，此小伙毫无征兆地开着自己的组装跑车跳出来找到了存在感，导演不知塞进了多少关系户，我头一次看见老丈人和女婿并肩作战直到最后的，这女婿的存在意义完全无法理解，各项大战都和男主的戏份完全重叠，拯救世界还带着女儿女婿真的不嫌麻烦，可如果事情这么简单也就算了，别忘了还有小乔布斯！


小乔布斯作为一个一心要干大事的老板，生产惊破天都不够他忙得，谁会关心一个半反派的感情生活？导演！

此片一直让我低估着每一个打酱油的路人的顽强生命力，导演让小乔布斯一拖二地把前女友和现女友都拖出来抢戏，现女友是烟熏乌唇、霸气油头的李冰冰，前女友是路人脸酱油女。我们本以为前女友只是作为开头引出“种子”的线索人物，结果人家一直顽强地坚持塞钱给导演抢戏，在片子中不断神龙见首不见尾地突然冒出、突然失踪地打着酱油，直到结尾大战的时候还厚着脸皮跟着前男友和人家的现女友跑到了香港，临了退场前还不忘给自己加了一句台词“我为你骄傲”，小乔布斯还就真一脸“我懂”的表情，这感情戏来得莫名其妙，而与此同时，小乔布斯的现女友李冰冰还在为了他拼死拼活地卖命。


冰冰姐这回又赢了另一个冰冰，这是不争的事实。开头霸气的羞辱了男主一番以后以为这戏份就这么完事了，结果冰冰姐同样顽强地撑到了最后，戏份挪到香港之后，在舒化奶、x宝矿泉水、剑南春、周黑鸭的一路护航之下，在路上遇见了吕良伟、邹世伟等中国酱油之后，冰冰姐踩着大高跟挤着乳沟载着小乔布斯在香港街头飞车，在居民楼里打架，直到最后一个镜头依然妥妥地存在着，踩着一路酱油同胞们的尸体站在了顶端，而早年在“大武生”里用演技给我留下一记闷棍的韩庚同学用一句“卧槽”为自己的出演同时画上开头以及句号，他的出演想必是为了展示脸上那支gucci墨镜，款式挺不错的，gucci也来凑这个热闹真是没想到，不知道lv怎么看？


一个名叫《变形金刚》的戏有这么多人类已经够意思了吧，可导演说还不够！别忘了还有真正的反派boss！而且，又是买一赠一！


潜伏在中情局的老boss和忠心部下特工头子小boss两人也同样各种狼狈为奸地坚持到了最后，我一直在想到底多么复杂的一个故事才能拍足三个小时，但这一次事实告诉我们，故事不够、人头来凑。整部片的每一个分钟都有人类不断地冒出来，主角、配角、配角的男友、配角的女友、有台词的酱油、没台词的酱油、露脸的、不露脸的、半反派、大反派、小反派，机器反派，人类反派……


看完我真的感到非常劳累，变形金刚拍出一种春晚般的人头攒动、万人涌动的效果真的让人体力不支，如同五一去鼓浪屿，十一去天安门广场，透过屏幕都有一种挤得喘不过气的窒息感。


此片3d效果一般，但是打斗效果一如既往的好，全片从开始没几分钟就进入“嘁哩喀喳，变身，砰砰砰！再嘁哩喀喳，再砰砰砰！”的节奏，循环往复直到最后，从打架的角度来看，这片每一块钱都物超所值，三小时的片子加量加料不加价的打足至少两个半小时，在nightship中混战的一段戏份，因为大热天看早场犯困，我几乎在震天的机器人斗殴与电光爆炸中昏昏欲睡，但是一个激灵醒过来，几个人还在那艘船里打个不停，这就是此片的诚意，土豪的每一分钱都换算成了散落的螺丝和碎片以及爆炸的砰砰砰，我们终于进入了这花钱听响看热闹的时代，奋起吧中国土豪，未来的电影就靠你们了！


</影评>
<有用数>258</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>小侠来了</作者>
<标题>被广告强行插入的166分钟</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2014-06-30 16:36:31</时间>
<影评>
        《变形金刚》有多火，看看排队的人就清楚了。


停车，排队，用了半包烟的时间吸尾气和让别人吸尾气，我带着濒临崩溃的膀胱挤进了影院厕所。


厕所，排队，小便池的下水赶不上肾功能的排水，我一边抖着一边思考小学水池放水的数学题。


取票，排队，很多情侣绝望的看着屏幕上爆满的座位，售票员坏笑着把苦命鸳鸯拆成第一排1号和10号。


好不容易坐稳，身边一个妈妈正在教育熊孩子，“不要乱坐，今天都是人。”


嗯，从这一点上还要感谢《变形金刚》，中国人看电影的一大毛病就是没有契约精神，看到没人的中间空位就坐，然后一边看一边祈祷座位本来的主人家里着火或者车子抛锚在路上。可惜，大多数情况下座位的主人只是没有时间观念而已。于是，看电影的一大灾难出现了，黑暗中摇曳若干剪影，穿（踩）过狭窄过道寻找设计体验为零的座位号，你在一大片屁股的阴影下听不到电影对白，看不到影片字幕，你唯一能感觉的就是一拨人让位给迟到者们后座椅此起彼伏的撞击声。


《变形金刚》火到让人们自觉的偏安一隅，不管是第一排还是最后一排，能有个位置就不错了。悲伤的是，另一大灾难——人多意味嘴杂，特别是暑期大片《变形金刚》，家长带着从零到十八岁的孩子，彷佛走进菜市场。小白们通过卖萌聊天刷新智商底线，二刷三刷党通过剧透刷新道德底线，熊孩子们一边嚼着爆米花一边模拟汽车人唧唧咔咔的变形音效刷新中国家庭教育底线。


这时的我好希望用包里掏出一把仿六四，对天鸣枪，然后把闹的最凶的那个熊孩子踩着脚下向全场怒吼：“都他妈给我闭嘴！”


当然，这都是我的妄想，哪里来的手枪，而且我也很喜欢小孩子。我只是蜷缩在六排最右侧温柔地注视着这些攒动的脑袋，然后在他们的后脑勺上一笔一划地用目光写下F、U、C、K。


好在迈克尔贝很快用行动证明了电影的魅力，在荧幕敲出“变形金刚4”五个烫金大字之后的半个小时后，熊孩子们的声浪消失了。坐在我左侧，被一对年轻夫妇包围的幼稚园小朋友带着甜甜的笑容顶着硕大的3D眼镜瘫软在座位上。年轻夫妇脸上露出“终于睡着了”的满意和放松，他们掏出手机点亮屏幕查看电影留给他们二人世界的剩余时间。


记得看七年前第一部《变形金刚》的时候，零点首映场。当大黄蜂矗立在废墟之上，用胸口的手电筒照向高空层层叠叠的乌云密布时，电影院里的男人们纷纷起立鼓掌欢呼，泪花在我唇中化为甘美的回忆，一句“汽车人，出发”让人回到童年梦想的起点。


然而随后的续集让这个梦想摔得粉碎，鸡血偷梁换柱变成了狗血，《变3》在情节上的失败一度让我怀疑导演手里的剧本只有五个字：打，打就行了。


说好不再拍续集，结果重（出）新（而）回（反）归（尔）的迈克尔贝在《变4：绝境逢生》里让我确认了在剧本上的怀疑，同时不忘在原本已经粉碎的梦想上补上一脚。


在这部讲述“人民都很善良、跨国公司都很坏、国家政府总有蛀虫、汽车人是人类朋友、威震天又复活了”的电影进行到一半的时候，我大概明白了简陋到一言以蔽之的电影为何要苦撑两个半小时——


为了广告。


在全球经济不景气，好莱坞开始渐渐拼不过有线电视网的这两年，一部《独行侠》上亿美元打水漂直接撂倒了迪斯尼等一众公司。美国人不干了，只有中国金主还在源源不断输送资本，迈克尔贝作为打工仔，他的使命不是塑造擎天柱，而是塑造擎天柱出现在广告场景中——也就是俗称的“植入”。


但是由于剑南春和盘古大观的中国味太浓，导演想破脑袋也无法让它们亲切自然地在德州土地上飘扬。所以，变形金刚必须去中国，北京广州一日游，随便敲打一下香港破败的筒子楼，然后在合适的时间点喊出“中央一定全力支持香港”的主旋律口号，社会效益和经济效益双赢。


于是，红牛来了，怡宝矿泉水来了，舒化奶又来了，冰箱打开全是伊利的奶瓶，电梯打开还有邹市明。


大屏幕照耀着人们的头顶，小屏幕照亮着人们的眼睛，在智能大屏机陆续发出“电量不足10%”的警告时，擎天柱飞出了地球，留下一句灰太狼的经典台词“我还会回来的”。


在和众人一起扶着墙蹒跚在出口的时候，我大致构思出续集的剧本。


为了照顾更多的中国广告商，续集必须全程放在中国北上广，故事可以这么设计：造物种子无意流落民间（别问我原因，男女猪脚都可以随便消失，道具何足挂齿），放到网上交易，擎天柱重返地球，结果被惊破天抢先接入淘宝数据库，获知卖家秘密（哇，和第一部好像）。双方从杭州淘宝城一路打到北京五道口，街头混战遇到正在购物的女主角奶茶妹妹，擎天柱受伤不治，女主角总动用京东强大物流和售后修好汽车人首领。霸天虎破坏移动4G基站企图切断汽车人之间的联系，危难间擎天柱找到小米科技，通过拥有超强信号的小米3挫败惊天阴谋……所有广告全部实现本土化，移动雷军马云强东笑哈哈。


片名我也想好了，就叫《Transformers 5：Made In China》，翻译过来就是《变形金刚5：妈的，硬插啊！》
      </影评>
<有用数>226</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>Rayleigh！</作者>
<标题>变形金刚4：从金属横飞想到原著漫画</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-06-28 18:37:47</时间>
<影评>
        昨天看完变4.


自己也挺喜欢变形金刚的，尤其是猛兽侠系列~


就我自己的理解对电影中的一些元素作出解释，欢迎讨论纠错。


1.种子


电影里面一开始的镜头就是飞船飞过来丢炸弹然后地上所有东西都变成金属化.


种子这个东西在变形金刚里面出现在《变形金刚支线：震荡波》里面。是震荡波计算到赛博坦星将要能源枯竭，就把高浓度的能量催化剂压缩在弹头中发射到各个已知的较有活力的星球中。地球就是他的目标之一，在他的努力之下，地球和种子有效的化合，成为了一个富含能量块的地方，所以之所以地球变成了赛博坦人的第二战场，我觉得大有他的功劳。



具体看：

《变形金刚支线：震荡波》

http://www.tfps.cn/tc/index.asp?part_id=001001002001&amp;org_id=52&amp;user_id=4


所以电影里山寨乔布斯以为自己的金属元素不够，认为自己只要能得到一颗种子，就可以获得无穷无尽的金属元素来创造变形金刚，并计划在内蒙古引爆。如果种子爆炸大约整个北极那么大的地方将会受其影响出现金属化。



2.惊破天


电影里面惊破天的重生方式实在是让我大失所望，这么屌的反派boss居然是被人类改装中复活的….


而在动画，还有动画后记《猛兽侠》之中的设定都是威震天和霸天虎一行坐宇宙飞船回赛博坦星的时候遭受红蜘蛛的背叛被直接丢下宇宙成为太空垃圾，在漂浮之中碰到宇宙大帝，宇宙大帝十分赏识它，就给他重新编程让他重生变成了惊破天，但是惊破天必须听命与他，否则就死。所以后面惊破天老是想偷偷找机会做掉宇宙大帝获得自由。


惊破天会变形成一个坦克或者一个大炮，为3段变形,后来宇宙大帝毁灭之后回到霸天虎重新成为其领袖。当然回到霸天虎之后第一件事就是变成大炮一炮炸死红蜘蛛（参见《Transformers： The movie》），后来惊破天越来越来越多疑，不信赖下属，逼走了闪电和六面兽，最后是被撒克巨人背叛，被一群汽车人围攻丢到岩浆里。


漫画里面的惊破天和威震天就完全是两个人，惊破天是宇宙大帝派来灭绝汽车人的，一出现就把探长打得落花流水，偷走了超强的变形金刚雷翼王（ThunderWing），后来是为了自由和宇宙大帝大战的时候被擎天柱丢到了黑暗之心（就是被污染的领导模块）中，原以为会被能量吞噬的它却与其融合，和狂飙他们一起对抗虚空之主，后来带领一直大军统治了变成废墟的赛博坦。


参见


《变形金刚支线：黑暗之心》
http://www.1kkk.com/manhua7956/


&lt;变形金刚：决战死亡宇宙&gt;          
http://www.tfps.cn/tc/index.asp?part_id=001001001005&amp;org_id=50&amp;user_id=4



3.恐龙小队


恐龙小队原本是汽车人的一个独立作战小队，战斗能力极强。分别是霸王龙——钢锁（小队首领）、三角龙——铁渣、雷龙——淤泥、剑龙——嚎叫、翼龙——飞镖，机器恐龙队伍原本是千斤顶组建的。但是由于钢锁能力极强，心高气傲，在一次执行任务之中中了震荡波的奸计未能完成任务，虽然被擎天柱原谅，但是他自己一直想找震荡波复仇。最后在震荡波的播种计划之中，尾随震荡波来到地球之后发觉地球已经一片疮痍，为了能够抵抗超强的能量辐射，就变成地球的野兽来抵御辐射着陆捉拿震荡波（后来的猩猩队长，霸王龙都是因为这个原因变成野兽的。）结果没想到震荡波实力极强，与几个人周旋良久，最后几个人都因为能量辐射无法动弹，最后钢锁触发飞船上的打击程序引爆了他们当时所处的位置——北极，之后就和震荡波他们6人埋葬在了北极深处。


在电影中，恐龙小队似乎被人类发现了之后直接交给了禁闭，成为了禁闭的收藏，后来被擎天柱救出来还驯服半天。实在是莫名其妙，人家本来就是汽车人，受你领导你不早点把它放出来还和他打半天。而且从漫画的设定来看，钢锁绝对不会让自己被人骑的。


而在漫画中，恐龙小队长钢锁被美国秘密计划“天眼组织”发现之后就放在北极做研究，和他一起被拿来做研究的是震荡波。


钢锁不亏是实力强劲的小队领导，在一次以外中觉醒后召唤来自己沉睡的

恐龙小队毁灭实验室后离开。


天眼组织对恐龙十分恐惧，决定控制震荡波去把恐龙小队抓拿回来，震荡波与恐龙小队的决战中失利，恐龙小队碰到押送撒克巨人的通天晓，恐龙小队和通天晓就一起做飞船押送犯人回了赛博坦。


参见：


&lt;变形金刚支线：钢锁&gt;    
http://www.tfps.cn/tc/index.asp?part_id=001001002014&amp;org_id=65&amp;user_id=4


《变形金刚主线：恐龙小队，所向披靡！》

http://www.tfps.cn/tc/index.asp?part_id=001001001006&amp;org_id=147&amp;user_id=4


《变形金刚支线：震荡波》

http://www.tfps.cn/tc/index.asp?part_id=001001002001&amp;org_id=52&amp;user_id=4





4.漂移


那个变成直升飞机蓝色日本武士居然是漂移，倒是把我雷的不行，本来是多帅的变形金刚，完全不输自由高达好吧，被导演整得那么丑...刚出场的时候我还以为是眩晕还是什么的霸天虎呢，结果居然是汽车人….


漂移是我很喜欢的一个角色，最大的原因当然是外形非常炫酷，而且性格特立独行，手办非常畅销，漫画里面变身是一辆白色跑车，原本是一名赛博坦战乱中的平民，在一次骚乱中发现了自己暴力的天赋，被威震天煽动加入了起义军霸天虎，名叫死锁（Deadlock）。


后来他在一次行动中反叛小队领导骚动（还是叫骚乱？反正是一个黑色的带骚字的变形金刚），反叛失败后夺取了一个逃生舱跑路，后来到了一个不知名小行星上碰到了微光社——一群致力于建立世外桃源的赛博坦人。被其中的一个人飞翼收留并传授搏击知识，改名为漂移（Dift），他的武器原本是枪，后来学成后是手里两把短刃，背上一把大剑。


后来禁闭和一群外星人来找微光社麻烦，漂移用生命守护秘密地下城的地址，城里的领袖被感动，杀出来救了他，但是他的老师飞翼被禁闭杀了，漂移至此决定继承老师志愿援救更多外星生命，后来遇到汽车人就加入了汽车人队伍。


参见《变形金刚支线：漂移》
http://www.1kkk.com/manhua9229/


5.禁闭


电影中禁闭说的好像自己是一个造物者一样，事实上这人在漫画里不过是一个军火贩子兼赏金猎人。


主要做的买卖就是偷偷把赛博坦星上面的科技卖给外星人，在《变形金刚支线：漂移》中，他就是撮合外星生物和威震天，让漂移出卖变形金刚，让他们给外星生物捕获作为进化的祭品，武器是一个钩子，貌似在电影里面是作出了对漫画的还原。


漫画里面我实在对这个人没什么印象，维基里显示这人原本是隶属霸天虎阵营，是一名“赏金猎人”型变形金刚，但他既不忠于汽车人，也不忠于威震天。在一些中文资料里面显示“禁闭”以前曾是一名汽车人间谍，受训于师傅济补天，后因遭受师傅羞辱将其杀害，并且偷走了他的盔甲。那也成为他做为赏金猎人的第一份工作。


动画的话据说他在08年的动画里面牛逼的一塌糊涂，但是由于这个动画角色看起来实在很不舒服，我至今都没看过，还希望有人给我补补课。


至于电影里面我总觉得擎天柱不可能单挑打不过禁闭，毕竟柱子哥哥虽然有时候说话很软蛋，但是人家毕竟是Prime级别的人物。


最后决战的设计有一点像漫画中的擎天柱和威震天的决战，两人打着打着威震天被人类史派克狙击被擎天柱一击致命。


参见：


Lockdown英文wiki：


http://en.wikipedia.org/wiki/Lockdown_
(Transformers)



《变形金刚支线：漂移》
http://www.1kkk.com/manhua9229/



6.山寨乔布斯


其实电影里面的这个情景和时间比较类似漫画里面的《变形金刚：第一部》。


就是擎天柱把威震天弄死了（漫画里是，电影里是第三集御天敌弄死威震天）之后人类已经因为变形金刚大战维持了多年战火，人类其实哪里都不想帮，就想自己闭关锁国乖乖过自己的。


看到这种情景，擎天柱决定带着自己人马和一些地球人科学家一起乘坐方舟2号离开地球放回赛博坦。但是美国人（又是美国人！）卢克重新开始了天眼计划，把威震天什么的尸体集中起来研究，想要作出受人类控制的变形金刚，为了得到更多资料，一个国防部官员决定在方舟2号引擎上面放置了一个炸弹，结果就是方舟2号刚刚起飞不久就又丢到北极被埋起来了……



然后漫画剧情和电影里面差不多，一年以后美国人宣布自己已经可以控制威震天等变形金刚，结果拍卖会现场威震天醒来开始毁灭世界，人类又崩溃了，又跑去复活擎天柱一行人…….


参见：


《变形金刚第一代》
http://www.imanhua.com/comic/1209/list_32543.html?p=4


7.续集


既然漫画和电影在此时此刻如此的相似，我想我也可以大胆的预测下一步电影《变形金刚5》的内容（注意，以下内容含有对变形金刚5的关键情节剧透）：


汽车人和霸天虎打起来啦！！！


biubiubiubiubiu轰轰轰…….
      </影评>
<有用数>142</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>Dr希鲁鲁克</作者>
<标题>这是一部向中国领导人献礼的电影</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-06-30 11:29:14</时间>
<影评>
        　　 盼星星盼月亮，《变形金刚4》终于赶在7月1日前夕上映了，里面所包含的中国元素前所未有的多，让每个中国人都感到熟悉和自豪。每一个细心的诚挚的爱国人士，都能明白它的情节所影射的光辉历史。 

　　 

　　在《变4》中，以擎天柱为领袖的汽车人，代表了近代历史上的红军势力，而被以惊破天为首的霸天虎，以及被它们利用的人类爪牙，则代表了国民党势力。以“禁闭”为首的外星造物主变形金刚，则是阴险狡诈的美帝代表。 

　　 

　　虽然故事发生在2X世纪的美国德州，但熟悉历史的我们，都会被带回那熟悉的井冈山反围剿历史中去。 

　　 

　　故事的主角就是一家德州贫下中农，由于长期被地主阶级剥削而穷困潦倒，父女二人相依为命，父亲每日上山砍废铁，他的女儿由于布料缺乏，短裤只能穿到大腿根。 

　　 

　　这一天，父亲砍了一块废铁回家，悉心检查，才发现竟然是中了导弹的汽车人（红军）首领擎天柱。一家人陷入了惊慌中。原来在此时，反围剿正如火如荼地进行着。国民党反对派已经发布通缉令：宁可错杀3000不能漏网1个，发现匪军举报有赏，窝藏者斩。 

　　 

　　但是父女都有一颗红亮的心，所以就把老红军留在了家里悉心照料。但还是有贪财的的反革命份子将情报泄露给了反动派。于是被国民党派军包围了。残忍的国军对贫下中农威逼利诱。关键时刻倔强的老红军杀了出来，带领一家农民冲出了反动派的包围。 

　　 

　　于是受尽了剥削的贫下中农加入了红一方面军，立誓跟反动派斗争到底，建设新中国。 

　　 

　　突出重围的红一方面军与红二红三红四红五方面军胜利汇合了，保存了革命的有生力量。国民党的第N次反围剿宣告失败。 

　　 

　　汽车人（红军）们开始在穷山僻壤中召开遵义会议。会议纠正了大黄蜂 “左”倾领导在军事指挥上的错误，确立了以擎天柱为代表的领导地位。这是是汽车人历史上一个生死攸关的转折点，这次会议是汽车人第一次独立自主地运用卖拷贝主义无脑大片基本原理解决自己的路线、方针政策的会议，这次会议挽救了汽车人和地球。 

　　 

　　确定了领导方针的汽车人（红军）开始了对霸天虎（国军）的反击。但是美帝“禁闭”介入了，美帝装备过于精良，小米加步枪的红军遭遇了失利。 

　　 

　　美帝之野心路人皆知。那颗名叫“火种”的导弹，可以将地球生命塞伯坦化。象征着禁闭（美帝）亡我之心不死，妄图将我大地球变成外星势力（帝国主义）殖民地的恐怖未来。霸天虎（国军）也是美帝的工具之一。 

　　 

　　失败只是暂时的，星星之火可以燎原，历史总是站在人民群众的一方。红二三四五方面军冲进了装备精良的美帝集团军中，救出了伟大领袖擎天柱。 

　　 

　　再次通过会议，汽车人（红军）明确了敌强我弱的现状，确立了联合各个阶层，从农村包围城市的正确方针。吸引了一大批苏亚雷斯坐骑加入了革命队伍，大大壮大了革命有生力量。 

　　 

　　这时候，国军队伍中的一些开明人士也开始对国民党政府失望，更对美帝的野心感到恐惧，以约书亚＊学森为代表的科学家们也投入了解放军的队伍中来。 

　　 

　　最后当然就是雄壮的百万雄狮过大江，将霸天虎赶到了台湾，也打跑了“禁闭”（美帝），推翻了压在地球人（中国人民）头上的三座大山……地球人（中国人民）从此站起来了，在擎天柱（党）的领导下，必将走向光明的未来…… 

　　 

　　最后擎天柱（党）举着火种飞向宇宙向造物主（美帝）示威的镜头，表达了只有社会主义才能救美国的夙愿…… 

　　 

　　最后介绍一下导演卖拷贝。卖拷贝同志是美国共产党员，五十多岁了，为了帮助共产主义事业，不远万里来到中国取景，只为了纪念那段伟大的历史。这是一种什么样的精神，病。我们大家要学习他毫无情节专门做特效的精神病。从这点出发，就可以变为大有利于票房的人。一个爱看植入广告的人，一个大膀胱能憋尿的人，一个看一部忘一部的人，一个脱离了低级趣味的人 
      </影评>
<有用数>116</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>开心街的笨菠菜</作者>
<标题>电影中的广告一览</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2014-06-27 19:29:33</时间>
<影评>
        我就看到了2 3 4 5 11 12 14 15 18 还有韩庚


1.怡宝，

2.剑南春

3.伊利

4.广汽传祺

5.红牛

6.安利

7.奥利奥

8.乐视

9.建行

10.周黑鸭

11.舒化奶

12雪弗莱

13.阿玛尼

14.维多利亚的秘密 

15.三星 

16.epson 

17.纽崔莱

18.盘古大观
      </影评>
<有用数>132</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>