<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>华尔街之狼 The Wolf of Wall Street</电影名>
<年份>2013</年份>
<评分>8.1</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2160254162.jpg</封面>
<导演>马丁·斯科塞斯</导演>
<演员>莱昂纳多·迪卡普里奥 / 乔纳·希尔 / 玛格特·罗比 / 马修·麦康纳 / 凯尔·钱德勒 / 罗伯·莱纳 / 乔·博恩瑟 / 让·杜雅尔丹 / 克里斯汀·米利欧缇 / 卡塔莉娜·凯斯</演员>
<简介>在危机四伏的投资界，掌管史崔顿·奥克蒙公司的乔丹·贝尔福特（莱昂纳多·迪卡普里奥 Leonardo DiCaprio 饰）生活侈靡、实力雄厚。1987年，22岁的乔丹进入罗斯柴尔德公司，从接线员做起，在高级经纪人马克（马修·麦康纳 Matthew McConaughey 饰）指点下，进入了股票经纪人充满毒品和欲望的世界，半年后因“黑色星期一”，乔丹转投靠贩卖“便士股票”的小公司，凭借巧舌如簧获得成功，与邻居唐尼（乔纳·希尔 Jonah Hill 饰）和一班朋友另立门户，游走在灰色地带获利颇丰，获称“华尔街之狼”，然而，FBI已经开始留意他……
                                    
                                　　本片根据前华尔街股票经纪人乔丹·贝尔福特的个人自传《华尔街之狼》改编。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>艾小柯</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-01-28 17:16:56</时间>
<影评>
        《华尔街之狼》是老马丁的第23部影片，也是我认为2000年后他最重要的一部作品。重要到什么程度呢？如果说老马丁七十年代最好的代表作是《出租司机》，八十年代是《愤怒的公牛》，九十年代是《盗亦有道》，那么二十一世纪他最重要同时也是最优秀的作品就是《华尔街之狼》。

　　

这个改编自华尔街股票经纪人乔丹·贝尔福特的同名自传电影与传统的犯罪电影有着本质的差异：它不在影片中提出明确的道德判断，更不给人物安排善恶有报的道德结局。它把焦点放在犯罪细节和奢靡生活上，极少关注受害者们。在表面看来，这简直是一场宣扬金钱至上的“海天盛宴”；但只要观众愿意去体会影像背后的片段剪辑、人物的命运变迁，体会字里行间没有被明示的讽刺和抨击，这作品就是一壶老酒，辛辣凌厉，层次丰富，意味都在回甘的留白里。

　

　

1. 金钱与信仰

　　

莱昂纳多·迪卡普里奥扮演的乔丹·贝尔福特是一只华尔街上嗜钱如命的恶狼，他靠毒品提神，靠女人放松，一步步向金钱这个终极目标不懈靠近。影片一开始，贝尔福特就自述金钱对他比毒品更有吸引力。他说这话时刚用一张一百美元的钞票卷成小筒来吸白面，他面对镜头直接与观众对话，神情放松而兴奋，语调洋洋自得。从这里，一个明显的推论是在华尔街上，金钱如毒品，一旦沾上便叫人欲仙欲死，欲罢不能。有了这样的推论，便会有接下来的道德判断——既然毒瘾有害，那么过量的金钱与物欲也能致人死地。

　　

可真相是这样的吗？

　　

贝尔福特的确锒铛入狱了，可他并未受到什么真正的惩罚。当不肯收受贿赂的FBI探员在破烂的纽约地铁里读着贝尔福特入狱的新闻时，地铁里很可能就是贝尔福特兜售垃圾股票受害者的普通劳苦大众们神情漠然，没人对这新闻有一丝一毫的反应。与此同时，贝尔福特穿着雪白的狱服在监狱里打网球，要不说那是监狱，我还真看不出来那身狱服和高级乡村俱乐部里的会服有什么差别。不仅如此，贝尔福特离开华尔街后混得一直不错，要么教人脱贫致富，要么当成功的大众教育家，写致富的心灵鸡汤，全世界巡回教授销售技巧。

　　

要是上瘾能玩成这样，那上瘾似乎也挺好。

　　

也许这本非“金钱如毒品”的劝诫？

　　

那么换个思路。贝尔福特对金钱的追求已经不是简单的“上瘾”了。他在功成名就后明明有机会金盆洗手，坐享其成，可他在离职演说上却真情毕露，越说越激动，他不怕被罚钱，他就是要继续玩下去。金钱对他，早已超越了物质性甚至心理性的依赖，上升成为信仰。

　　

既然是信仰，那么金钱所代表的东西就必须是一种精神需求。那是成功、出人头地的社会地位，那是一种美国梦式的价值观——英雄不问出身，相信只要你按照成功学的教导付出全部，机会就会对人有所垂青，你就会获得尊敬、地位、名望和梦想的一切。

　　

这说法是不是听起来耳熟得很？“只要好好学习，以后就能实现理想”，“只要信奉上帝就能进入天堂”，“只要坚定信仰，就能实现共产主义”，“信春哥，得永生”……贝尔福特成为了销售专家，那些人在礼堂里听他宣传成功学的理念，那种热切、投入、渴念，跟听着赞美诗伸出双手泪流满面的教徒又有什么本质差异呢？

　　

从逻辑上讲，任何说只要你怎样怎样努力，就能获得什么什么的宣传，归根结底都是建立在谎言基础上的（至少也是不实的夸张）。为了保证谎言不被拆穿，就必须扼杀那个看见皇帝不穿新衣的小孩。在这个基础上，一种信仰/生活方式得以扩大的最有效方法就是征召更多的同道中人，同时把信仰体系外的人彻底边缘化。

　　

那么怎么才能让不信邪的人加入组织呢——必须要把谎言做实。怎么做实？没人见过天堂不是吗，我给你建一个，庄严的教堂，宁静的氛围。你说不怕地狱是吗？我给你描述一下：骨肉分离，永恒的痛苦，可怕的魔鬼，万劫不覆。你不是想知道成功什么样吗？我给你展示一下，香车美女为所欲为，物质绝对等于幸福。你说平平淡淡才是真，那你看好了，平淡每一天都在被生活蹂躏，无情无耻毫无怜悯。

　　

谁要跟你说真相，相信我，那都是losers，我们羞辱他们。

谁要跟你说没有上帝，相信我，那都是异教徒，我们烧死他们。

　　

只要金钱所代表的人类成功和等级制度存在一天，贝尔福特式的成功学就终将拥有市场，物质与灵魂之间的战争永不止息。

　　


2. 视觉的狂欢

　　

《华尔街之狼》最为人津津乐道的恐怕就是那些展示华尔街精英俱乐部内聚众声色犬马的香艳镜头了。没错，老马丁在这些花花绿绿的片段之间节奏拿捏得妙极了，一个小高潮推向另一个小高潮，各种裸露和丑恶都展示得赤裸裸的，毫不掩饰。这些美和丑聚到一起，组成了庞大的荒谬大合唱，一个组曲进入下一个组曲，黑暗、幽默、群情振奋，娱乐效果十足。不管这背后的讽刺在哪里，我猜老马丁和团队在拍摄这些场景的时候自己也该嗨得够呛。要不怎么会有那么随心所欲的表现形式，贝尔福特可以随时打破与观众之间的“第四面墙”，站到旁观者的上帝视角对自己的丰功伟绩夸夸其谈！

　　

那么一个随之而来的问题是，这些三点毕露的成人镜头，这些极尽其能的奢华和赤裸裸的人格侮辱，有必要吗？

　　

尤其在最后的道德判断没有出现的情况下，对受害者的刻画少之又少，这样奢华的视觉狂欢和洋洋自得到底有必要吗？

　　

对一个批判“瘾”的故事而言，视觉的狂欢只是噱头，不仅不能起到戒瘾的功效，甚至说不定会适得其成为反勾人犯罪的宣传。

　　

但对于一个隐藏更深的信仰批判的价值观而言，没有超凡脱俗的视觉狂欢，就不足以让人深切意识到这种价值观的荒谬和悲哀。贝尔福特当然是被批判的，但他并不是规则的制定者，他除了洗钱、向股民说谎外，在大部分情况下做的并不出格，起码他没有造苏丹红，没有私挖小煤窑，没有走私文物。他离开了华尔街照样可以运用同一套技巧教授他的成功学，照样有大批学生买票去听。为什么？因为他教的，都——是——真——的！

　　

贝尔福特的成功法则是基于既定社会准则的，他不是无中生有地造假，他的方法更是利用人们急于成功的心理，把本来需要十年的时间硬说成十个月，把黯淡的前景添油加醋说成光芒万丈，把1%的盈利说成1000%。他做的一切不过是个虚拟的心理游戏，但就有人相信他——难道你不相信吗？——因为我们都处在这个同样的游戏规则下，我们从小就听惯了“只要……就能……”的造句，我们一看到成功的例子摆在眼前就迫不及待要奋不顾身了。

　　

没有这样的视觉狂欢，你能意识到生活这场更大更黑更残酷的狂欢吗？成功者们在电话那头，我跟你在这头；成功者们在电视那头，我跟你在这头。

　　

贝尔福特一个人的沉浮不是重点——他怎么可能沉下去！他不过是个游戏里的聪明人，他可恶，但他不是真正的恶霸。莱昂纳多的脸，哪怕是嗑药过量四肢抽搐口吐白沫，也还是有可爱在其中的。

　　

真正的恶霸才不露头呢。

　　


3. 永远的黑帮

　　

回首看看老马丁最优秀的电影，它们都离不开黑帮的影子。这其中我特别喜欢1990年的《盗亦有道》。这个关于一个黑帮成员如何成长成熟直至崩溃的故事有着史诗般的气魄，绝对优秀的摄影，自始至终笼罩的，不强调价值判断的人性味道的灰色调。在某种程度上，《华尔街之狼》是老马丁黑帮传统的延续，贝尔福特就是《盗亦有道》里的亨利，麦康纳扮演的资深交易员类似罗伯特·德尼罗的吉米，而这个超级黑帮，就是华尔街，就是弱肉强食持续不断推广金钱至上生活方式的美国金融界。

　　

这新黑帮是个更为松散的全新形态的暗黑世界。它不以家庭为单位，抓住机会什么人都可以迅速崛起大干一票，前提是你得够狠够彪悍。顾及朋友情谊的转天就能被卖，可不尊敬规则的瞬间就被扫地出门。女人和毒品不仅是麻痹神经的必须，更是投名状般的誓词。黑帮里没有一个超出了符号意义的有血肉的女性，因为有血肉的女人在这个以阿尔法男性为主的环境里要么加入粗俗的杀戮，要么抽离灵魂成为玩物。

　　

归根结底，这是一个被架空了的金钱信仰的新世界，在酒精、毒品、女人和无边无尽的物质尽头，淘洗出来的却是最传统的、千百年来都同样血腥丑陋的一部暴力史。这部历史里没有哪个人物是真正的十恶不赦——只要足够靠近，谁的人性不透出星点光芒；也根本没什么善恶有报，所谓道德判断根本无章可循——2008年美国次债危机中的罪魁祸首们，那些炮制出有毒资产的投行精英们和年薪几千万美元的CEO们，有哪个遭受到了法律的制裁？这不是一个故事一部电影，这就是我们今天切身生活的最现实不过的荒谬世界。

　　

这就是真相。这是一部关于时代真相的电影。

　　

我坚信老马丁的这部电影将成为又一部深切反映了我们这个时代现实的经典作品。他戏虐调侃百无禁忌，他让澳洲金发美女玛格特·罗比向莱昂纳多连泼了三杯水！他敢于让唯一的正面人物，FBI探员帕特里克在被羞辱后在抑郁肮脏的地铁里继续忍受不公正的孤独!《纽约客》的Rachel Syme把《华尔街之狼》和《伟大的盖茨比》相比，她更向往《盖茨比》中穿透资产阶级声色犬马，仍然指向美好与人性的那束绿光。但我却更欣赏《华尔街之狼》的粗俗、辛辣、讽刺和黑暗基调。这是一把彻底抛弃了温情和鸡汤的血淋淋的刀，插破浮华，捅向时代的罪恶的心脏。

　　

在真相面前我们每个人都难逃其责。
      </影评>
<有用数>3141</有用数>
<没用数>222</没用数>
</review>
<review>
<作者>徒挣</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-12-31 18:54:03</时间>
<影评>
        Can you sell this pen now? 

这句类似的话在电影中一共出现过两次，第一次是Jordan与Danny壮志酬酬拉来一群主要以卖大麻为生的sales在餐厅中说服他们卖金融产品就是卖东西，而当时的sales回答的非常巧妙，他问Jordan xxxx（原话实在脑盲不记得，感谢各位大牛脑补，无论是填表格还是在餐巾纸上签名，这位都很聪明好嘛！）。第二次是电影临近尾声，Jordan从监狱中被放出后，来到一个满是迷茫眼神的大房间做motivation speaker时候问大家这样一个问题。这些人不是诺诺的说着这只笔有多么多么的好，就是傻傻局促的笑着说不出话，紧张的看着Jordan。这个时刻，也应证了电影其中的一个隐喻更是Jordan成功精神之一，卖东西要了解顾客的需求。


看看the wolf of wallstreet“小说”当年的畅销记录，再看看同名电影现今的轰动，不禁默默感叹难怪Jordan Belfort可以在31岁那么年轻的年纪成为billionaire. 小说改编电影虽然对外公开只赚了1million，在金融街中只是沧海一粟，可是以一个问题大人的身份，在经历各种随时能打垮一个正常人的遭遇后，依然可以准确把握公众需求，sell his pens to you successfully, 这便是主人公天才的地方了。可以说在过去的时代，Jordan给投资者卖垃圾股票（or penny stock）,现在，Jordan给公众卖自己的故事。他依然很好的掌控着他参与的市场。


经常关注美国金融界应该或多或少听说过Jordan这号人物。2013年的他在公众面前依然是非常非常的抢眼，不仅仅是因为华尔街之狼这部电影，更是因为他依然存在fraud的嫌疑（早期Jordan与美联储有过协议，必须要讲所得收入50%还给当年受骗的投资者，但实际上他在2013年依然被美联储怀疑隐藏大笔存款，还给受骗者只是收入的非常少的一部分。

Jordan本人的人品实在不敢恭维，嗑药抽麻乱交花钱流水，这些只是个人生活方式不予置评，可看看他本人在小说以及电影中对他欺骗的那些投资者的表面恭敬热情而实际的各种不屑，我们便可见一斑了。而且他也确实有家暴殴打妻子和嗑药后险些间接伤害小女儿的记录。

现在说说Jordan 与他的合伙人Danny的故事，Danny是真实存在的，电影只是根据Danny本人和家庭要求将他的last name虚构成了Azog。电影中，Danny被讽刺成一个又胖又有些“weird” 的与自己表亲结婚并扬言小孩有病就要抛弃小孩，最终rat out （出卖）整个公司大多数人的猥琐男。实际上Danny的last name 是Porush, 他的确出卖的大家，却也同时被Jordan出卖。坐牢时间比Jordan更长，为四年。出狱后做过卡车司机，随后娶了一任据说非常有钱的妻子，现在与自己一个儿子一起在美国一个医药公司工作。无论Danny人品如何，Jordan有多么恨这个曾经的partner，相信看过电影的人能从这些讽刺的台词中得到一些启示。

但无论Jordan与Danny表面上看起来关系有多么不好，如今工作有多么middle class （演讲和医药公司的咨询师），两人现今生活品质依然属于土豪的水平。Jordan以卖书和版权为理由，Danny以娶了一个有钱的第二任妻子为借口。可是不要忘记，他们都是从什么多没有的nobody变成了操控信息控制华尔街的饿狼。Danny的前任妻子曾透露过二人当年事发前私下成立过一个以出口鸡肉为主的公司通过虚假提供鸡肉价格，将骗来的钱保留并且继续运作下来直到现在。事情自然无可考证，对这两个好基友说不清道不明的八卦感兴趣的可以移步
http://www.esquire.com/blogs/news/real-wolf-of-wall-street
（不确定国内是否需要翻墙）。

再来说说关于电影中一些真实的故事

影片开头Jordan遇到的变态老板Mark Hanna,是确实存在的，并且在Jordan供职在罗斯切尔德家族旗下的某家交易公司时教给Jordan成功之道是 “masturbation, cocaine and hookers, in addition to making your customers reinvest their winnings so you can collect the commissions” （来源TheDailyBeast.com）

影片中那个被剃头的女职员也是存在的（她是否有生病住院的家人需要几千刀这回事不确定），这姑娘当时被付了1万美金，并且拿这笔钱做了个隆胸手术，成功跻身D奶世界。囧～ （来源-MotherJones.com）

即使真实的Danny不像影片中那么疯狂看到金发美女就能当中自撸，他的确娶了自己的表亲，并且有三个孩子，那个吞金鱼的事件也被他本人亲自证实过。

还有关于Steve Madden的故事也是真实的，Steve与Danny两人确实是childhood friend，而且经常在一起抽抽麻喝喝酒，当年steve公司IPO因为Jordan成功将股票卖给很多知名大佬，一时间成为华尔街最热门股票之一，而Steve这只狐狸在股票价格最高的时候背着Jordan卖出兑现，害得股票大跌。最后Steve 也被收监近乎一年时间，并且不能在公司出任重要工作。现在这货依然在公司担任creative consultant, 创意咨询师，就是拥有收入的闲职了。（来源 NYTIMES）

最后不知道大家有没有注意到莱昂纳多最后作为培训师或者是motivational speaker 出场的时候那个介绍他出场的哥们。那哥们就是Jordan本人！

对电影其他真实故事感兴趣的可以移步
http://www.historyvshollywood.com/reelfaces/the-wolf-of-wall-street.php
 


当年还有一部电影也是以Jordan的故事为主拍的，是不一样的视角，有兴趣的可以找来看看名字是Boiler Room ，抢钱大作战，豆瓣链接 
http://movie.douban.com/subject/1295603/


--------------------------------------------------------------------------------------------------


贴一篇最近港版彭博（bloomberg)的背景介绍，有兴趣的可以看看。

新闻地址：
http://hk.bbwc.cn/uwyfqx.html

新闻作者：未知

新闻原文：


紐約金融區被稱為「鍋爐房」的高壓推銷證券公司集中地

「他們的獵食目標，是少數仍接聽固網電話的人」

塔博阿達（Paul Taboada）在華爾街120號經營證券公司Charles Morgan Securities時，他的西裝使他顯得與眾不同，因為上面繡著公司的名字。2012年該公司在受到監管機構調查後關門大吉，他便轉投華爾街100號的Blackwall Capital Markets。在這裡，實習生每日致電數百名陌生人推銷股票。「華爾街做的事，便是讓普通人有機會參與機構投資者的交易，」塔博阿達說。

20年前，Stratton Oakmont公司透過長島的辦公室騙取投資者逾2億美元，最近的熱門電影《華爾街狼人》（The Wolf of Wall Street）便是講述相關故事。40多名現任和前任證券經紀接受訪問時表示，如今所謂的「鍋爐房」（高壓推銷證券的公司）仍然存在，而紐約金融區正是此行老手的集中地。他們利用數十年不變的劇本，逼投資者作投機買賣。

「他們的獵食目標，是少數仍接聽固網電話的人，」紐約資產管理公司Ritholtz Wealth Management行政總裁（CEO）布朗（Joshua Brown）說。

證券經紀稱這種公司為「劏人店」（chop shop），而在紐約證券交易所附近幾個街區，至少有15間這種公司。其中較大的一間是原本位於華爾街14號的John Thomas Financial，已於去年關門。在這個鋪鵝卵石的街區，除了華爾街60號的德意志銀行外，其他大銀行已相繼搬到曼克頓的其他地方。

John Carris Investments和Aegis Capital這兩間利用電話推銷（cold calling）證券的公司將辦公室設於華爾街40號的摩天大樓；這棟為Manhattan Company建造的大樓有72層，1930年建成。Carris的創辦人凱利斯（George Carris）正為美國金融業監管局（Financial Industry Regulatory Authority）的指控申辯，後者指他挪用公司59萬美元支付個人開銷，包括花在紋身上的逾1萬美元。凱利斯未回應記者的提問。Aegis的律師Michael Ference說，該公司只有三名經紀在華爾街40號從事他所稱「尋找客戶」工作。

Sean Scott表示，他在Carris工作期間，好景時一個月能賺2萬美元。他說：「一名經紀這裡幾單交易、那裡幾單交易，一個月便可能賺很多錢。」他2011年在Carris工作，如今是美林駐佛羅里達的顧問。

現在多數經紀的日子並不令人稱羡。如今實習生的周薪是250至300美元，而經紀表示，他們有時可能幾個月都賺不到佣金。城中證券公司的發薪日一般是每個月的15號。經紀表示，16號上班的人會明顯減少。

一位要求匿名的Blackwall前經紀稱，好景時他會致電相熟的毒販，並去大西洋城玩兩手。百老匯道45號Meyers Associates的一名前實習生說，他的老闆會給他100美元，讓他到街對面去兌現數千美元的支票。

電話推銷證券完全合法。1990年代的「鍋爐房」之所以惹上官非，多數是因為相關人士透過經紀，將他們秘密持有的蚊型股（股票低於5美元的小公司股票）大量賣給不疑有詐的投資者。這種騙局非常賺錢，組織者甚至可以支付經紀高達20％的佣金。

經紀稱，如今沒有人會付這麼高的佣金了。監管當局對付證券欺詐越來越老練，而美國謝絕來電登記計劃（National Do Not Call Registry）既限制了電話推銷，也使這種做法變得更不可接受。經紀表示，多數人知道他們花10美元左右便可以在網上買賣股票，而用Google就能搜索證券公司的資料。「Stratton Oakmont是互聯網時代之前的公司。現在要騙人比以前困難得多。有人向你推薦股票，你只需要上網查一下，就什麼都知道了，」Stratton的總裁Danny Porush說。他因證券欺詐坐了兩年牢。

但是，有心的經紀並未因此放棄嘗試。他們只需要一些公司老闆的姓名及電話，便可以叫實習生打電話去，而且用的是多年未更新的劇本。「不要開玩笑了，我不是隨便翻到一個號碼就打電話給你。這種機會不是每日都有的，」Meyers一名前經紀提供的推銷劇本這麼寫道。如果有人接聽電話、而且沒有掛斷，實習生就會吹噓公司的華爾街地址，說他們的老闆稍後會致電推薦好股票。然後，老闆會打電話推薦某隻有名的股票。幾個月後，他們會催逼投資者賣掉該股，轉買其他股票，每次交易收取約3％的佣金。「大公司絕對不會這麼做，」Ritholtz行政總裁布朗說。經紀稱，一些聽從最初推薦並賺到錢的投資者會被要求加碼投資，然後被推銷蚊型股或參與私人配售，因為這些交易的佣金較豐厚。

一名有18年經驗的經紀說，他的客戶最終總是輸錢。數百人接聽電話，往往只有一個人願意聽推銷。「有時你不停打電話，但連續數日一無所獲，」Blackwall的經紀Jorge Ferreira說。他至少在20間其他證券公司工作過。他說：「我不數有多少間了。我碰到很多人渣老闆。」

那名會穿特別西裝的經紀塔博阿達在他24年的職業生涯中見過很多事。他曾工作的公司中，有四間已經被踢出證券業。一名客戶2010年因欺詐被判入獄，檢察機關稱塔博阿達協助詐騙，但他未遭起訴。塔博阿達說，他不做電話推銷，而且將他與已停業的證券公司聯繫起來是錯誤的。Blackwall行政總裁Kevin Chen說，他的經紀所做的都是合法的，而塔博阿達是一名有用的員工。塔博阿達的律師Michael Bachner說：「他未遭起訴說明了一切。」

經營Charles Morgan期間，塔博阿達在2012年Facebook上市前，為投資者設立了一個基金購買該公司的股票。四名前員工稱，客戶因為發現他們支付的價格比預期高10美元而非常憤怒。

塔博阿達並未因為該基金或任何不當行為而遭控告。但是，美國金融業監管局的記錄顯示，他自2012年以來就一直遭到調查，涉嫌違反某些規定（細節未明）。這並未妨礙他積極工作。據1月提交的監管文件顯示，他為投資矽谷數據分析公司Palantir Technologies建立了名為Mogo Industries的基金，已經籌集了950萬美元。撰文/Zeke Faux 翻譯/張君琦 編輯/傅婷婷、李文博

總之 華爾街劏人店的經紀與實習生利用推銷股票的舊伎倆引誘投資者。他們利用數十年不變的劇本，催逼投資者作投機買賣。
      </影评>
<有用数>1495</有用数>
<没用数>94</没用数>
</review>
<review>
<作者>咧咧</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2014-01-12 13:11:03</时间>
<影评>
        期待这部电影很久，现在只能说：看完，已瞎。

且不论电影里数都数不清的吸毒和性爱镜头，看到一半的时候不禁自问：啊我真的不是在看一部“美国派”那样的贱精电影吗？

说是一头“华尔街之狼”，其实跟华尔街关系也不大。主人公的致富之道更像是电话销售员，卖家具卖鞋子卖安眠药卖毒品，这些人什么都能卖出去，可是为什么只有成为了股票经纪人才一夜暴富？归根到底还不是因为美国80年代末－90年代中期的纳斯达克泡沫＋股市黄金时期。脱离了这个大背景，反复地说这帮贱精口才有多好还有意义吗？Pink sheet全是垃圾股，抽50％的佣金，如果不是因为股市一直疯涨这些人早把Jordan Belford早期那个破门面给砸了吧。可惜，电影几乎完全没有提及这点，我们所看到的，就是一群疯子聚在一起，挥舞手臂满嘴喷出各种形态的Fword。我明白导演是追求一种戏剧效果，可也别搞得好像是个正常人就在华尔街呆不下去似的好么。

再来说说男主角的刻画。尽管我没有读过原小说，但是这样一个能让那么多人甘心跟随的，并且能成功说服那么多投资者的Jordan Belford，他的独特之处和魅力到底在哪里？看了电影除了发现他特别能忽悠，精力（性需求）特别旺盛以外，这个人实在是有点一无是处：毫无自控力、自私自大、没担当、危机处理能力更是一塌糊涂。唯一指出他个人魅力的一点就是在女职员走投无路的时候开了一张两万五千的支票。可是在高手如云像丛林一样的华尔街，主人公这样的性格居然从来还没有被玩死，至少在被fbi盯上之前赚钱就跟QQ农场偷菜一样。。。导演，seriously??!!

小李果然在演神经病方面已经到了出神入化的地步，那段脑麻痹以后下楼梯的戏，不服不行。可是这么多年的奥斯卡空手而归，我猜一定有奥斯卡评委和我一样，看到他满脸猪肝色青筋暴出就要微微皱眉吧。总之要说原人物，我确定小李一定把他的某一面表现得已淋漓尽致，但这不可能是这个人物的全部。不然的话，这是在鄙视华尔街还是美国民众的智商？
      </影评>
<有用数>728</有用数>
<没用数>190</没用数>
</review>
<review>
<作者>五乔</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2014-03-14 04:19:57</时间>
<影评>
        文/ 五乔




听说《华尔街之狼》的媒体试映会后，一些影评人指着马丁•斯科塞斯的大鼻子骂他臭不要脸，竟然拍这种下流无耻的电影。当然，这可能是一个三观健全的人观看此片后应有的感受。基于真人真事的华尔街大亨乔丹•贝尔福特的人生绝对可以用“穷奢极欲”四个字形容，电影的绝大篇幅就是在描写他病态的生活方式。《华尔街之狼》是一部注定与奥斯卡无缘的电影，因为奥斯卡宣扬的理念永远是积极向上的，奥斯卡青睐的影片应该让观者“想要成为更好的人”。而此片则恰恰相反，将人性中的丑陋直白地甩在了观众的脸上。


2012年英国曾有一本雄踞畅销书榜单达一年之久的书：《The Pshychopath Test（精神病测试）》。其实psychopath这个词翻译成“精神病”是极不准确的，psychopath特指病态人格，即那些具有暴力倾向，缺乏羞耻心、同情心，甚至没有恐惧感的人，很多变态连环杀人犯都具有这样的病态人格。在这本非虚构类“小说”中，作者Jon Ronson首先介绍了被业界普遍采用的，用来测试病态人格的“海尔病态人格核检表”，接着Ronson提出了他的观点：许多商界政界的领袖都具有这种变态人格，在精英阶层中，病态人格的比例要比普通人中的比例高出许多。


肤浅的魅力，夸张的表达方式，不断追求物质以及药物刺激，习惯性撒谎，强烈的控制欲，从不会为自己的行为感到羞耻，不负责任，冷漠，没有自控力，性滥交......我这说的可不是男主角乔丹的人物简介，而是“海尔病态人格核检表”中所描述的变态神经病的特征。依此判断，乔丹•贝尔福特很可能就是一个活生生的病态人格的实例，本片即使改名《华尔街变态精神病》也是极合适的。


全片中我们没有感受到任何真实、正常的情感，就是正常人称之为友谊、爱情、亲情的相似物。乔丹对待身边人的情感，始终停留在最肤浅的层面。片中有一场戏，刚刚发了小财的乔丹在海边的夕阳中，送给了妻子一串钻石项链，然而在这个浪漫时刻乔丹说出口的不是“我爱你”之类的甜言蜜语，而是在解释钻石虽然小了些，不过都是成色极好的高级货。乔丹对待感情的方式始终是用物质衡量的，当然还有性，乔丹分不清楚他对新欢的感情究竟是爱还是性欲。甚至他们最强烈的高潮都发生在铺满了金钱的床上。最终当他身败名裂，即将面对牢狱之灾时，新欢一脸厌恶地提出了离婚。乔丹和新欢就是一对儿拿金钱与美貌做交易的物质男女，这不是像极了《非诚勿扰》里的男男女女吗？接着他们就撕破脸皮大打出手，他们的婚姻本就如一纸合约，脆弱得像一张纸。


乔丹一手创造的骗钱帝国，可以看做一个另类的黑帮。然而不同于一般黑帮中所强调的诸如忠诚、兄弟义气等理念，将乔丹的帝国维系起来的是所有成员对一个共同偶像的崇拜：金钱。是的，乔丹手下那些时刻像打了鸡血似的员工，崇拜的甚至不是乔丹本人，而是他所代表的金钱所能买来的生活方式，归根结底他们崇拜的是金钱这个魔鬼。这些员工互相之间也没有所谓兄弟义气可言，大难临头时，他们争相出卖对方以求自保，一旦东窗事发，这个金钱的帝国便像多米诺骨牌一般轰然崩塌。


乔丹的人物性格也是肤浅而表面的，我们很难猜测究竟是什么样的人生阅历将他毁成了这副德行。唯一的一点线索，来自于FBI探员第一次和乔丹在游艇上会面，探员说他审过的经济诈骗案子里，罪犯一般都有个混蛋父亲，大多是童年受伤害心里有阴影才将他们推上了犯罪的道路，而乔丹有一个健康的童年，没受过什么刺激，为何对物欲如此沉迷？我想答案很可能极简单却非常残酷：天生的！精神病学家的研究表明，很多变态人格是先天的，甚至有研究发现变态神经病的大脑中有一部分发育不良导致他们无法感受到悔恨、恐惧等等情感，这让他们在常人眼中看来格外冷酷残忍，然而这些特质非常利于他们在政界商场上有所成就。《精神病测试》一书中也提到了好几个事例，拥有病态人格的罪犯在从精神病院或监狱中放出来后，他们中很高比例的一群人会在短时间内再次犯罪，甚至历史上几次著名的针对病态人格的实验性治疗也都以失败告终。影片结尾处，进了监狱的乔丹说：“有那么转瞬即逝的一刻，我忘了我曾经富有，而我住在一个一切都可以买卖的地方，你不想学学怎么推销吗？”我们知道他这里说的是监狱生活，不难猜出他在监狱里也一定是八面玲珑活得风生水起，牢狱生活只不过是换个环境做买卖而已。《华尔街之狼》中没有改悔，没有自我救赎，有的只有满满的人性之恶，甚至这种罪恶没有起因，没有缘由，也没有解药，正因此才显出这种罪恶的原初性、根本性，正所谓：人性本恶。


紧接着镜头一转，刑满出狱的乔丹摇身一变成了光鲜的营销训练师，依然是那个富有迷人魅力、语态夸张的“精英”形象，最终影片结束于观众席上众人的面孔，在这诸多面孔中，我们分明看到了一模一样的“物欲横流”写在他们的眼睛里。乔丹是个变态，天生的人格缺陷，那么这些普通人呢？他们的借口是什么？金钱，是这个社会的兴奋剂。乔丹的诈骗帝国矗立在这无数普通人的欲望之上，所有人在这桩罪案中都有罪。电影中有几处情节：乔丹手下的女员工抹着眼泪回忆当年生活的穷苦，涕泪横流地感激乔丹改变了她的命运；FBI探员坐在地铁上，看着疲于奔命的人们木然的生活状态，对比乔丹公司中时刻处于亢奋状态的员工们，以及他们淫乱奢靡的生活。教育一个饭都吃不饱的穷人要安贫乐道是不道德的，然而我们不禁要问，难道贫穷的反面就是极端的奢侈吗？抑或人性本恶会必然的将人类引入欲望的无底洞？为什么社会中的每个人都对物质充满了病态的渴望？是人类本质的劣性造就了社会的病态，还是社会的结构制度放大了人类的贪婪和腐败呢？影片没能回答任何这些问题。


《华尔街之狼》是一部危险的电影。对于那些三观端正的人们——比如本文开头提到的那些影评家们——电影中描述的病态生活可以带给他们关于人性的反思；然而在现如今物欲横流的中国社会，恐怕不少国人观看此片，只为一窥富商巨贾们奢侈的生活方式。甚至片中宣扬的病态价值观会被他们曲解为“励志”，成为他们出卖灵魂的借口。对于这些人而言，这部电影无异于物欲的A片儿，精神的鸦片，只会加深他们对金钱、物质以及所谓的“成功”更加难填的欲壑。


这种成功不足取的地方——就像在片中乔丹自己所说的那样——不同于实业家，这些所谓的“金融巨子”们是不创造任何实际价值的，然而他们却享受着不成比例的高收入，这也是2011年”占领华尔街“运动爆发的主要原因。”占领华尔街“运动的官方标语是：”我们都是那99%“，因为在运动爆发时，美国的贫富差距达到了历史最高位，甚至超过了30年代的经济大萧条。然而此片中却进一步暗示了，正是这99%的贪欲，才赋予了那1%莫大的权力，才成全了那些华尔街的饿狼们。影片最后一个镜头中，面对这样一个经济罪犯，这样一个被社会制度证明了是不可靠的骗子，人们的眼中没有鄙夷，只有羡慕和崇拜。正所谓”卑贱是卑贱者的通行证“，对于乔丹这样的变态精神病来说，永远被关在笼子里也许才是他们可能对社会做出的最大贡献。
      </影评>
<有用数>472</有用数>
<没用数>42</没用数>
</review>
<review>
<作者>小崔</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-02-11 15:30:02</时间>
<影评>
        贪婪是好事，金钱永不眠。最新的一部关于华尔街金钱故事的电影，是由名导斯科塞斯操刀，大帅哥迪卡普里奥所主演的《华尔街之狼》。这部根据同名自传体作品改编的电影，讲述的就是华尔街之狼，贝尔福特是如何从一贫如洗到靠股票发家成为亿万富翁，最终锒铛入狱的故事。整个电影略带滑稽与荒诞，但是却又足够的本质真实，作为关注投资的读者，理应抽时间看看这部电影。当然，这部电影足足有三个小时，要看完它，你需要有点耐心。


整部电影除了情节与人物的光怪陆离之外，最值得称道的自然也包括台词。有的台词滑稽可笑，有的却事关华尔街的贪婪，有的则是可能有些光芒万丈的价值。以下要谈得是由huffington post所整理的10条或许对成功与致富有用（我觉得也未必）的台词，由我翻译成中文：


1 我相信全身心的浸入，如果你想要有钱，你就要这样的想法武装自己的脑子。你一定要清除掉所有会让你成为一个穷人的思想，用新的想法——那些能让你发财的想法，将其取而代之。


2 挡在你和你的目标之间的唯一障碍，就是你不停地跟自己说的那些为什么我做不到的鬼话。


3 成功的人，100%的确信他们自己是命运的主宰者，他们不是环境的造物，而是条件的创造者，如果环境烂透了，成功的人要做的是改变它们。


4 如果你能给一个人足够的理由，他们总是会找到成功的方式。


5 能取胜的人，总是在说“必须”如何如何，“未来”如何如何。


6 当你过得都是穷日子的时候，你会伤害到每一个你所遇到的人，尤其是那些你所爱的人。


7 如果你想发财，永远不要放弃。人总是想着放弃。如果你坚持了，你就会出人头地，胜过绝大多数人。更重要的是，你要明白：当你努力做事时，你可能会失败。但是，失败并不是因为你是一个天生的失败者，而是因为你还没有完全摸到门道。每次用不同的方法去尝试。总有一天，你会完全弄明白的。失败是你的好朋友。


8 赚钱最容易的方法是——制造出那些有所价值人人想要的东西，去给予与创造价值吧，钱就会随之滚滚来。


9 要表现得像是一个现成的高富帅一样，这样你就会肯定变成真的高富帅。要表现得你有无敌的信心，这样人们自然会对你有信心。要表现得你有无与伦比的经验，这样人们才会听信你的意见。要表现得像是已经取得巨大成功的人，这样你最终会和我一样取得成功。


10 不要管过去发生了什么，你不是你的过去，你是你从过去所汲取的资源与能力。而这，才是所有改变的根基。
      </影评>
<有用数>377</有用数>
<没用数>31</没用数>
</review>
<review>
<作者>Bill 2.0</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-12-20 18:11:21</时间>
<影评>
                今天有幸在波士顿参加了华尔街之狼的媒体试映会，原来试映都是免费得啊，提前看片又可以不花钱，这种好事看来以后要多做。由于斯科塞斯没法有效的压缩影片时间，加上MPAA对限制级内容的严格要求，影片从11月15日改档到圣诞节上映。即使这样，影片还是撑满了整整180分钟，三个小时。影片讲述了小李从少年致富到绳之以法的故事，影片的基调是非常夸张的喜剧。belfort最大的本领其实不过是作为销售员必备的嘴皮子，运用到极致的他通过忽悠老百姓买无法上市的小公司的penny stock来赚得高达50%的手续费。至于这些股票是不是真的值得买，呵呵，小李说fuck他们，反正老子有钱。有钱之后买豪车，买游艇，买飞机，在相继把他们都撞坏了之后也终于玩完。有一瞬间，只是那么小小的一瞬间，小李忘掉了自己的钱。出狱后，他成为了Motivation speaker，开始兜售销售成功学...其实jordan belfort的原书华尔街之狼在亚马逊上好评并不高，读者普遍反映该书写作水平有限，没有表达出忏悔之情，也没有揭示华尔街的什么内幕，只是简单的阐述了自己土豪的人生以及如何跌落谷底的。


           影片的一大噱头在于华尔街的纸醉金迷云云，可是片中的主人公Jordan Belfort或是他的公司Stratton Oakmont都与华尔街搭不上边，更不是金融危机或者华尔街泡沫的原因。主人公或者是真实生活中的主人公不过在华尔街待了短短几个月而已。其实，belfort为了金钱做的恶和高盛等华尔街投行大咖们比真实小巫见大巫呢。这人不过是赶上了泡沫的黄金时间而已，你说这人多有名多兴风作浪那绝对是扯淡，要不是小说被改成了电影，恐怕除了SEC和FBI什么的也没人会在乎这货。


        但好莱坞一如既往地骂着华尔街的贪得无厌，好像在好莱坞眼中，华尔街只是贪婪、金钱、性、和毒品的象征和聚集地，好似一切金融从业者做的事情都是违法的，好似一切每天不怒撸几发的精神病般上蹿下跳的就不可能在华尔街存活，好似一切怀揣梦想去争取那比哈佛录取率还低的2%高盛实习录取率的莘莘学子最终命运都是锒铛入狱。Was all this legal? Absolutely not! 


         老马丁一定要为小李赢得一座小金人，小李也确实卖命的演，在本片中自毁形象毁到一定程度，令观众捧腹大笑。但就今年形势和影片来看，小李能在奥斯卡拿影帝或是小胖拿最佳男配的可能性都几乎为0，祝贺拿了一个金球奖吧。相比之下，斯科塞斯拿小金人的可能性比较大。他的剪辑师也应该可以获得最佳剪辑，毕竟人家的成绩在那摆着呢。


         不管怎么说，这电影就是作一作，闹一闹，瞎撸撸拉倒了。你说他真揭示了什么要义吗？也没有。你要说有钱就可以胡作非为吧，最后不是也还是被抓了。你要说荒淫无度下场不好吧，这货靠卖版权也能比你辛辛苦苦干一点赚的钱多。你要说揭示人性的贪婪吧，人家也不过就是自我满足一下加上公子哥一样的爱玩而已。你要说揭示人性的丑恶吧，我还看到了人性的光辉那大老婆离婚不哭不闹不要钱二老婆还跟男主当送别礼来了一发且是因男主不爱又是瘾君子才离开而不是因为钱没了。你要说讲述华尔街金融上面的事情，除了会卖笔是一个很重要的能力以外也看不来啥。


         我们已经从这狼和华尔街没什么关系还要冒充华尔街之狼这件事上看出了狼的野心，那么这狼又跑到没太被看好的奥斯卡里想混好，我们走着瞧吧。       
      </影评>
<有用数>176</有用数>
<没用数>78</没用数>
</review>
<review>
<作者>姜小白</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2015-06-15 11:32:55</时间>
<影评>
        1、

夫人收到游艇做新婚礼物的时候，开心的要疯掉了，crazy！

收到大钻戒的求婚，当然没办法拒绝，百般宠爱不说连糟糠之妻都踹了，难道这都不算爱？

当乔丹打官司的时候，她提出离婚。

她说“你娶的我”。对，你娶的就是这样的我，我本来就是这样的人，你才娶的，你负责赚钱养家，我负责貌美如花。夫人是聪明的，吕不韦当初劝华阳夫人“以色事人者，色衰而爱弛”，聪明的女人都会懂这个道理。所以乔丹的这位女娇娥，当然明白这个道理，再说，乔丹完全被物质迷住脑袋的性子已经扶不上墙了，已经穷得只省下钱了。乔丹当初迷恋她，正以为她知人心，乔丹在车里脑子里一片浆糊想找理由上楼去的时候，她主动提出来解了这个围，虽然是当小三，但是上流社会么，呵呵，不算什么。

恩，如果这是爱情的话，乔丹因为个人物质条件的改善，他一并把爱情都改善了。至于是否善终，外人不知，当事人喜欢足矣。


2、

胖子运钱的过程中出了纰漏，第一反应不是赶紧想办法补救，而是去搞定乔丹，掩耳盗铃。一起嗑药，high了之后打电话差点暴露了自己，这一段简直是“猪一般的队友”，可正如乔丹的小娇妻一样，这就是他选的人，这样的队友就是他的选择，也是这样的队友成就了他。

都形容小米手机，得屌丝者得天下。

乔丹也是深谙此道，把自己塑造成大家的偶像，用崇拜来管理员工，每天打鸡血，疯狂的boss+疯狂的员工战斗力简直无敌。乔丹被赎金为难的时候，胖子临门一脚，乔丹是想求人却不能出口，胖子也争气意会而至，我带你驰骋沙场衣锦还乡如今哥哥有难，你当小弟的还不得热血来帮，这是义。可美国人又不是中国人，没有义薄云天的关二哥当偶像崇拜，胖子钱多了不算是替你交点罚金这没啥，可真正考验友情的时候。华尔街是没有朋友的，所以该出卖谁时还是得出卖。这也是美国文化跟我们文化的区别的，换做中国人的话，到了乔丹这份，就得学前面被抓那哥哥一样，怎么能出卖朋友呢？呵呵，自始至终，乔丹都没在这群人里交到朋友吧。


3、

乔丹当时知道跟证券所撕破脸的下场，后果不堪设想。

可道别会上，拿着麦克风的他，情到浓处，满心的热血沸腾，哪里还有一丝理智可言呢。年纪轻轻的他，就享受到了极致的物质。这人间的快活事，还有什么能让他快活呢。房事腻了，嗑药都有抗药性了，钱成厕纸，如此这般唯一能让他感觉到存在感、成就感的事，就是带着公司一群人赚钱了。不是需要钱，而是需要赚钱的这个过程这个感觉。不然的话，得跟我们一群皇帝一样，修仙求长生不老才不活的发慌了。


4、

曾以为自由就是想做啥做啥，后来才发现自律者才会有自由，当一个人缺乏自律的时候，他做的事情总是在受习惯和即时诱惑的影响，要么就是被他人思想观念所扰，几乎永远不可能去做内心真正渴望的事。乔丹就是这样，他肆意妄为，纸醉金迷，自由吗？电影的角度其实有问题的，把乔丹整个敛财的过程拍成了一个靠勤奋跟聪明获得财富的过程了。那个女职员，单身妈妈，描述的还挺励志的，靠着自己的努力，从一个预支工资给孩子交学费的落魄母亲，摇身一变身着名牌的职场女强人。可是还有另外多少位单身母亲，因为被欺骗买了垃圾股，把孩子的学费贡献给他们这群纸醉金迷的人了。

在道德层面，一切都是因人而异的，只是各自的生活方式取舍而已。但是违背法律，就不能因为购买股票者想发财、贪财才被骗，这不是行骗的理由。这群人积攒的财富的获得，是一群人背后的失去，真正的财富积累是双赢的。


5、

奇货可居的吕不韦不说了，但当然会忍不住对比沈万三了，同样是白手起家积累了一辈子都花不完的财富，可这个消费，中国人还是挺可怜的，被道德压制着不敢追寻物质上的快乐。这样对比看，乔丹的这种自我解放，挺爽快的，起码不憋屈了，隐忍不一定是克制。对财富的追寻绝不违背道德，物质条件的改善当然提升幸福感。小李演的很卖力，电影也很卖力，以致给人美国人民很好骗的错觉，作为销售能引导员工如此火热的激情，必然有战斗力。而且乔丹的“抓住客户不放不挂电话”的工作理念，也是销售最基础却最难做到的。想想刚开始进入华尔街，被胖子带着吸第一口的惴惴不安跟后面的对比，人对物质的把控，决定是否安稳。打江山，也要守得住江山，负责永远只是一名牛叉的销售，而非一个牛叉的人。乔丹虽然后面吸毒差点伤害女儿，但自始至终，他一直努力克制自己的情绪，不知道是不是玩性虐那场戏他叫的太欢乐让我跳戏了，后面我一直严肃不到哪里去，觉得这是一个可爱的逗比。


6、将近三个小时的电影，得撑着才能看完。看完要不是我在去客户的路上，坐车实在无聊我也不会闲到扯这一堆淡打发时间。全片啪啪啪啪，都是无前戏，急着发财，急着一切，急着进棺材的生活模式。


情到浓处，不是因为他人，是爱自己被崇拜被需要的状态，拿着麦克风声嘶力竭的喧嚣证明自己存在，不是那十一秒。
      </影评>
<有用数>146</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>chelsea young</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2014-01-13 11:14:45</时间>
<影评>
        最近第五大道附近的广告版上高高的挂着这部电影的宣传海报。周围朋友看过的反应是：秀下限。所以我把新电视连上电脑的第一刻就看了这部电影。

结果是，我看到一半睡着了，后来醒来打了两个多小时的电话粥才继续看，然后莫名其妙影片就结束了。

奢靡，色情，夸张，麻木。本片的属性大概就是这样，这些以外还有什么其他的呢？抱歉我找不到了。因为仅仅是堆积：毒品、豪车、肉体、钞票和出离愤怒的镜头夸张独白这些，是不能让观众投入的看3个小时的。说白了，仅仅靠“High”感动不了我啊。

如果你讲一个华尔街的故事，你最好有些“挣钱的”和“被挣钱”的对比，可是你没有。本片仅仅是一个视角，拼命圈钱者的视角，而且似乎有了一张会说的嘴就可以一直顺畅的挣钱。用两分钟讲如何劝服客户，用八分钟讲大家怎么花了这些钱。这这这，和晚上电视上一款“带你参观有钱人的房子”节目区别好像也不太大啊。（昨晚还乱播播到了那个节目。。）

如果你讲一个传纪，你最好刻画一些人物成长的轨迹，让我们看到他原来是怎样，然后经历了怎样，最后怎样变成了另外的样子。可是你也没有。一上来你就是能说会道，一上来你对毒品豪车肉体钞票眼神就没有任何“惊讶”和小字辈的“新鲜感”,一开始你就在磕可卡因，到最后还是磕可卡因。有时候你眼神略带挣扎，但是似乎只是因为“一大笔钱”要没了，或者“FUCK要进局子了”，所有其他你驾轻就熟，连带着你的手下，似乎没有成长？还是想说：本身就是这样的人，所以才能做成这样的买卖，然后一直做一直做。

high一下是挺新鲜挺爽的，可是马丁让我们持续high了三个小时，手段仅仅是“持续给药”。这样内容过轻的重复性刺激，即便本片每分钟都闹哄哄的，还是会让人睡着的╮(╯▽╰)╭

与此同时，我深深地感受到了莱昂纳多演戏的努力。他那么声嘶力竭的在屏幕前爆发他的台词，扭曲所有面部肌肉，看着真的好累。可是，我觉得他想拿小金人的愿望还是实现不了。华尔街之狼也好，盖茨比也好，我看得出你塑造人物有点癫狂，有些执着和纠结，可是他用同一种纠结的眼神，同样的声嘶力竭和颤抖，太过表现，反而没什么内在的感动了。看着两部电影时，我都不由自主的想起他在《血钻》里的表演。那时候这个人还是会让观众跟着揪心，跟着流泪，不需要声嘶力竭。深深地怀念那年的小李，只是我觉得那样有内容的表演可能很长一段时间不会再从他的电影中看到了。

总归总，可能这个电影无法吸引我的最大原因出在剧本，剧本本身没有什么深入的思索，纵然有大导演，大演员，各种刺激画面和才华出众的剪辑，仍然无法感动和投入。


“没多大意思”。


</影评>
<有用数>101</有用数>
<没用数>39</没用数>
</review>
<review>
<作者>图宾根木匠</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2014-01-16 11:13:00</时间>
<影评>
        鲁迅说，一部《红楼梦》，“经学家看见《易》，道学家看见淫，才子看见缠绵，革命家看见排满，流言家看见宫闱秘事”。某种意义上，这话也适用于《华尔街之狼》——这部电影在上映后已经引发了广泛的争议，不少美国影评人甚至指着导演斯科塞斯和主演迪卡普里奥的鼻子大骂，老导演倒是高贵冷艳的不直接回应那些影评人的批评，年轻气盛的迪卡普里奥自然不服气，他直接斥责那些影评人“根本没看懂”。


到底看没看懂呢？别的先不说，单说一条——据统计，《华尔街之狼》已经成为粗口“F**k”出现最多的故事片，在这部长达三个小时的影片中，一共有506次“F**k”出现，远超此前由《山姆的夏天》保持的435次的纪录，对于这铺天盖地的“F**k”，您懂了么？事实上，《华尔街之狼》通篇充满了吸毒、滥交、群体淫乱、甚至乱伦的气息，要说“诲淫诲盗”，至少从剧情表面上来看，这么说也不算特别过分，之前MPAA差点就给《华尔街之狼》评为最受限制的“NC-17”级，幸亏后来还是定成了“R”级，不然派拉蒙可就折大发了。要知道，当初为了争夺《华尔街之狼》的版权，派拉蒙跟华纳打得头破血流，制作日期也延宕了好几次，好不容易拿到了版权，又盼回了斯科塞斯和迪卡普里奥的组合，派拉蒙就指着《华尔街之狼》冲击奥斯卡以及票房大卖来着，哪想到斯科塞斯这一次玩了把在“NC-17”边缘走钢丝的把戏？


影片根据美国著名股票经纪人乔丹•贝尔福特的自传改编，这厮30出头就成了百万富翁，在金融市场呼风唤雨，特别能扎钱，赚到钱以后丫就开始各种荒淫无度的生活，直到最后诈骗了一亿多美金后锒铛入狱，贝尔福特的无耻生活这才戛然而止。要说贝尔福特这人，并非金融专业出身，学历也不高，就学了点牙医什么的，然后开始干上了推销，但是他的推销才华在售卖金融产品（垃圾股票）时得到了淋漓尽致的发挥，贝尔福特迅速纠集了一批手下，将他的推销技巧传授给他们，然后把自己的金融公司越做越大。入狱之后狱友们对贝尔福特的经历都很有兴趣，鼓动他把自己的经历写出来，贝尔福特为此还专门研究了美国著名新闻作家汤姆•沃尔夫的著作，才写出了这本惊世骇俗的《华尔街之狼》。


应当说，斯科塞斯对书中的记述几乎是毫无忸怩的展演了出来，譬如贝尔福特的推销技巧，一个推销钢笔的桥段就首尾贯穿：发家前的贝尔福特用推销钢笔举例，给他的手下灌输独特的推销知识；到了片尾，刑满释放的贝尔福特做起了演讲，还是举着一只钢笔，又讲起了他那个屡试不爽的推销故事。而除了贝尔福特的荒淫生活，影片中最集中展现的就是华尔街对于从业人员的洗脑——女人剃头、男人自渎，还有传销式的疯狂鼓动，以及赚到钱后办公室一片毒品和随处做爱的不堪景象。所谓金融，老百姓理解就是“钱生钱”，空手套白狼的意味很重，既然不提供具体的劳动产品，那就必须燃烧起自己的欲望，再让自己的欲望之火引燃客户，才能让他们进入彀中矣。


贝尔福特本人无疑是个传奇，他已经宣布自己从这本书和电影中获取的收益将全数捐出，以补偿那些曾遭受过他伤害的人们。事实上，出狱后的贝尔福特过得很不错，放弃版权收入的他靠演讲和一些矿业投资，依然过上了富足优渥的生活，而他传奇跌宕的前半生，也跟他追求完美主义、专注和认真等特质密切相关。虽然起起伏伏好几次，但贝尔福特始终是个人生的赢家。为了演好这个角色，迪卡普里奥也多次亲身请教，譬如迪卡普里奥演绎吸毒后的惟妙惟肖，就是贝尔福特手把手教出来的。


关于影片的争议，其实有点类似于去年《小时代》在国内引发的那场争论，价值观这东西，要看你怎么解读。斯科塞斯接受采访时明言，《华尔街之狼》是为了展现当代美国社会的衰落，并揭示出人们内心中的贪婪，并不是炫耀显摆，但是电影放出来看客们会怎样想，恐怕是个比较复杂的问题，不好一概而论。


于是就想到了《金瓶梅》，这部“淫邪”的作品后世被当作中国文学史上的古典文学名著，以“奇书”之名传世，当然现在《金瓶梅》基本上成了色情片的改编素材，但这丝毫无损于原作的艺术价值。《华尔街之狼》当然没法跟《金瓶梅》相提并论，但在物欲、人欲的展现上，也是《金瓶梅》的路数。鲁迅也说过，《金瓶梅》是一部“描摹世态，见其炎凉”的“世情书”代表作，从这个意义上讲，《华尔街之狼》也可被看作是一部“世情电影”，斯科塞斯便了好莱坞的“笑笑生”，迪卡普里奥则演绎了美国界的西门庆。


当然，故事片不是纪录片，贝尔福特本人也没在华尔街呆过多久，次贷危机什么的跟他也没啥关系，丫至多就是个如鱼得水的天才骗子而已。不过，在轰轰烈烈的“占领华尔街”运动结束没多久的今天，贝尔福特在很大程度上确实背负了妖魔化华尔街的恶名，从现实而言，金融业是世界经济中至关重要的一个核心环节，业界不乏睿智、自律、简朴的从业人员，譬如索罗斯、巴菲特这些大鳄们，反而都活得云淡风轻。


（刊载于《博客天下》2014年第2期）
      </影评>
<有用数>81</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>spellbound</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2014-01-18 14:09:59</时间>
<影评>
        片长达到了骇人听闻的三个小时，但是内容却少的可怜

大量堆积的愚蠢笑料和视觉炸弹

每过十分钟必定出来一个裸女防止你睡着

我想说

马丁你要是老了不会讲故事就回家呆着

行不行？！

行不行？！

我看到一半出去上厕所回来呆在影厅门口

完全没有勇气进去继续受折磨

三个小时

卧槽尼玛

三个小时啊！

你就给我一直看裸女笑料演讲

你真是名导吗？

你确定你不是在逗我？

那些给这部电影打高分的

呵呵

马丁简直就像一个机会主义者

把好家伙的旧故事扔到华尔街

配上莱昂纳多就想冲击奥斯卡？

做梦zzzzzZZ
      </影评>
<有用数>115</有用数>
<没用数>121</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
