<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>沙丘 Dune</电影名>
<年份>2021</年份>
<评分>7.7</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2687443734.jpg</封面>
<导演>丹尼斯·维伦纽瓦</导演>
<演员>提莫西·查拉梅 / 丽贝卡·弗格森 / 奥斯卡·伊萨克 / 戴夫·巴蒂斯塔 / 赞达亚 / 杰森·莫玛 / 乔什·布洛林 / 哈维尔·巴登 / 斯特兰·斯卡斯加德 / 夏洛特·兰普林 / 大卫·达斯马齐连 / 莎伦·邓肯-布鲁斯特 / 斯蒂芬·亨德森 / 迈克尔·纳尔多内 / 张震 / 巴布斯·奥卢桑莫昆 / 奥利弗·瑞安 / 查理·罗尔斯 / 格洛里亚·奥比安约 / 保罗·布林 / 比约恩·弗赖贝格</演员>
<简介>电影《沙丘》为观众呈现了一段神秘而感人至深的英雄之旅。天赋异禀的少年保罗·厄崔迪被命运指引，为了保卫自己的家族和人民，决心前往浩瀚宇宙间最危险的星球，开启一场惊心动魄的冒险。与此同时，各路势力为了抢夺这颗星球上一种能够释放人类最大潜力的珍贵资源而纷纷加入战场。最终，唯有那些能够战胜内心恐惧的人才能生存下去。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>isaasi</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-09-16 05:02:36</时间>
<影评>

传播或鼓励盗版讯息的一概删，就不要孜孜不倦地留言了，这片拍的不容易。

还有！我对这个豆瓣简介的货不对版已经无法再忍了！要看星战型太空歌剧的、要看打戏的、要看王子复仇记的，都不要来看这个IP！跟以上三项没有半毛钱关系！冲着以上三项去看原著的也不必了，原著跟这也没有半毛钱关系！



作为一个宽容的原著党，我给他四星。
原本我放出话来说这部小说是不适合也不可能改成电影的，尤其是戴着资本镣铐的前提下，今天看了正片，更加加深了我这个想法……本片在各方面的制作上抓不出问题的，从演技、特效、服装、美术各个角度来说都算时代前沿，而且导演也没有彻底放弃对小说精髓部分的诠释，本来看预告片心说坏了，整得跟王子复仇记和土著反侵略记一样，难道要照抄一个表面故事，把哲学背景全部扔掉了嘛？其实开篇十分钟当我看到那么多叙述性旁白讲解来龙去脉得时候仍旧觉得这片一定是屎了，但是逐渐这个美术和音乐构建出的大环境建立出来之后，有了很大改观，我觉得真的大写的不容易，所以这个四星里的三星都是给迎难而上的导演的。
为什么沙丘难改电影？
我先来解释一下这个老大难。各位只看过沙丘简介的同学，不可能直接理解为什么那么难改编。我看到有原著党泛泛地说沙丘有一整个生态系统，美工难做，这话放在2021年不是开玩笑吗？难你能比前几年的《湮灭》还难？别逗我了；说沙丘人物复杂关系庞大，错是没错，但绝对没多到拍不了，没立体复杂到无法实现；说表面剧情难拍那就更加岂有此理了，各位看简介的是不是大都觉得“就这么个王子复仇记”的老套故事有什么稀奇的……真爱原著党敲章确认的确丝毫不稀奇。那问题究竟在哪？
在讲故事的方法和目的。我们必须要承认，同一个王子复仇记，你分别让小学生和文豪去写，可以保证故事情节一样，表达思想差几十个档次。
弗兰克赫伯特在讲这个故事时，就没有沿用传统的“王子被害+天赋异禀成长雄起”的心路历程，他用了一个subversion的技法，片中每次传统的“高潮点”和“抖包袱”点全部刻意破坏掉（这也是为什么许多人表示沙丘难读，也不爽，反映在剧情上的评价就是“剧情平淡”）。此外他给这个本该非常俗气的桥段添加了太多科幻角度的设定，这些设定每一个都会蝴蝶效应交叉影响，将故事再度复杂化，这么做最终是为了反英雄、反救世主，背后有赫伯特酝酿了好几本书才缓慢铺展开的哲学思想，所以用王子复仇记去形容沙丘的人，全部都成为了原著试图描述的反义词。
总的来说，原著里的分析、清谈成分太高，太远离大众熟悉的叙事套路，相比一个可以影视化的剧本，它长得更像哲学课本，请问怎么拍？就像降临的原著给你讲物理原理、太空漫游的原著给你讲人机结合精神脱离肉体和超越人类物种的认知，沙丘也是一样的，它给你讲无常、祖先记忆、反宿命论、反救世主、诗意、语言分析，全是纯抽象的玩意，咋拍？（当然，不否认去找个天纵之才的艺术家或许真可以试试，但谁给钱啊？老佐不就是这样吗。）
我似乎看到维伦纽瓦的访谈里，他提到过对反救世主这个点的理解，而我看下来第一部，似乎是有可能符合原著去做大这个点的，只是一切均在起势，整个局势还不明确，暂时不好说，如果他决定做这个点，那么一切缺点我都一概原谅，并彻底承认他将真正的第一本沙丘成功搬上银幕。
哲学、宗教和心理描写都是银屏杀手，如果要对得起弗兰克赫伯特，就会出现许多敏感话题、费解的人物动机，如今资本绝对不会允许这么容易砸场子、引争议的内容出现，所以我觉得只要维伦纽瓦能够抓住反英雄这一个点，就能开巨型庆功会了。
当然，我也觉得维伦纽瓦现在就已经很聪明，他强行利用了他可以利用的部分，那就是一个非常神秘肃杀的叙事环境，他给这个环境投入的高级感完全契合了原著，这就是音乐和美术强大的能力，足以让观者在没有直接收到哲学讨论相关信息的时候，靠感官去接受一小部分异曲同工的变体。
优点
本片的主要优点就在于我上面说的，对整体叙事环境的把控。预告片里出现的那两个笑点（长了点肌肉嘛小子？哥尼笑一个）真的就是全剧所有笑点了……要挤出这几滴去做宣传真的不容易，瞬间让我觉得资方也挺心累的，还能怎么办呢，大家都只能妥协啊……
第二个就是表皮故事忠于原著的比例还是相当高的，我就暂且不考虑每个情节的权重，一揽子看的话，大致故事都在了，光看表皮故事的原著党肯定是会满意的。
第三就是本片那股意识流的闪回（更确切地说应该是“未来闪”。。。）有做到概括性地酝酿出一个形而上的精神世界，即便目前为止只是个形式，它也已经出来那个味儿了，非常赞赏。仔细想想当年《降临》是如何处理形而上的抽象思维的？在这里你能看到它的影子。
我刚刚在讨论区意外看到一组对话很有意思，有观众不理解保罗和杰米决斗前那些预见未来的“未来闪”，讨论结果就是这些预言是没用的。这顿时让我开始品出点额外的味道出来了，赫伯特不就是要写“预言不是你想的那样牛逼无比”吗？他不就是要写预言能力作为负担的那一面吗？很有意思，电影这里应该说是通过很晦涩的镜头语言实现了这点，真是不容易啊，绝对的加分项。（这个桥段我唯一没理解的是为什么杰米和保罗决斗不脱衣服，hum....不管是从商业角度、视觉效果角度、气氛渲染还是对原著的还原度，都是脱衣服打更好啊，该卖肉的时候不卖？困惑。。）
缺点
1，压缩情节还是太厉害了
我看完第一个大问号就是“谁是叛徒”的情节整个没了？？这是第一个我认为绝对不可以压缩的情节，更别提完整删除了。它的重要性在于，一打重要主角配角的人物塑造都是通过“找叛徒”而激发的猜疑链而塑造的：公爵和杰西卡之间坚不可摧的信任以及复杂压抑的爱恋、公爵的不堪重负、老门泰特杜菲的僵化思维、岳医生立体的形象……全没了。归根结底，如果要加入找叛徒这一情节，精神交流和互相猜疑的戏就会大幅上升，而这基本是很难图像化的。
当观众从很震撼的试听效果里走出来的时候就马上会发现，大部分配角都是空的。
就拿咱们张震的岳医生举例子好了。岳医生的叛变完全激不起任何涟漪，因为观众并不知道岳医生是“苏克医生”——头带菱形印记（预处理）以后就不可能叛变的忠实仆人，岳医生之行为的难度实际上类似于：一个人为了爱人渺茫的一线生机而突破思想钢印，誓要拖全世界下地狱，是不是就有魅力了许多？而且原著里的岳医生形象甚至更加立体，他很聪明地推测出了政治局势，知道皇帝和哈克南都要公爵死，公爵生还可能性极低，就算他不叛也早晚会死，而且也知道哈克南的秉性，早就推测出了自己和妻子多半都会死，因此行事的根本动机是对哈克南的恨意。但如今由于删掉了找叛徒情节线，观众都没能注意到岳医生跟厄崔迪家族有多么亲近，他是多么的“不可能叛变”，这叛变就失去力量，变成了纯推进剧情的需求。不过话说回来，仔细看能看出导演有尽力了……他强行在盒子测试前安排了一个体检，用中文对话去说明岳医生和保罗的亲近，好吧……就是……我知道你尽力了……
岳医生还有一个高光点被删除得让我很心酸：就是他悄悄送给保罗一本珍贵的圣经。这里修饰岳医生形象还在其次，这本奥兰治天主圣经其实在保罗和他的后代身上都留下了极深的印记，甚至于第四本小说《沙丘神帝》本身就是一本圣经。删除这个桥段，等于直接宣告：我不会往下拍。目测确实拍到小说第二本就是极限了。
此外还有很多，杰西卡的形象在拿走了找叛徒一事之后也大大受损，后面她接收晶牙匕的时候演得也太快了太潦草了，都证明了原著里的心理描写没办法拍的问题；杜菲和哥尼甚至完全简化到工具人的地步，后半段就彻底消失了，还有……非原著党估计都不知道保罗也有门泰特能力吧……
2，详略不当
这点我先原谅，再次说一句，商业嘛，但是写还是要写出来的。
根据执导宗旨到底商业还是艺术，对原著剧情描绘的权重自然会不同。就像我之前说的，如果要尊重原著，光杰西卡接受晶牙匕这件事就可以拍个五分钟，而那些打斗则没有必要突出，但想想好像也不现实吧……
但是本片里我最不能接受的被省略掉的一个小剧情点，是故事的最后，保罗取人性命后，杰西卡非常怕他沾沾自喜，适时地讽刺了一句：“好啊，杀人的滋味如何？”啊，当时这个桥段立刻让我对这本书的观感上涨了10086。取人性命往往都是类似少年人成长为男人故事的临界点，本片也是暗示了这一点，但是却没有抓住这个机会去塑造杰西卡母子俩最大的特点：站得很高的悲悯。去看看星球大战里的少年成长桥段，天行者杀人那是理所当然，杀坏人嘛，坏的就该杀，商业片的荧屏上还尚未有任何一个真正能给与死亡哲学思考和提点主人公谦逊悲悯不忘初心的桥段出现。
另一个让我很不满的是保罗的形象降智了。这当然是对比书里，电影同行比比他还是很在线的。由于沙丘他根本就不是成长型小说，是无法像传统少年成长类ip那样足以让青少年代入的！就这么说吧，保罗的起点，已经是一切少年成长IP里主角的终点再成长十几二十年的状态……所以小说里保罗尽管不经常插嘴，但每次插嘴都能震撼全场，每个配角都要有一模一样的心理活动：“这小孩怎么总是能问出最聪明的大人才能问出的问题！”看完电影以后观众有这感觉吗？没有……我还常觉得保罗插嘴插得挺二的……实际上保罗去赢得凯恩斯的尊重（暗暗对凯恩斯突然变女的了感到无语，是政治正确牌吗？）完全可以重点拍，书里这段可是非常精彩的心理play，片中却把时间交给邓肯打戏煽情去了……啊西巴这主次不分得让我晕眩。还有这段让我笑倒在地上的是：邓肯已经在防护门里边儿了，他非要出门把自己弄到半死为止，期间主角团居然一动没动，还得靠他回光返照的那几秒钟才能走进密道，which就在几步远……啊西巴真的显得这届的主角全在为一个配角牺牲戏贡献时间。参考一下小说里是什么情况：敌人攻进来的时候，杰西卡和保罗是靠着邓肯的武力输出当屏障逃进加固过的密室的，也就是说他们一开始谁都不在密室内，而关上大门将邓肯锁在外面的正是保罗……
3，商业部分未免太白痴模式了
嗨，我知道沙丘开头难，但是也不至于就这样放弃治疗整个旁白干巴巴地解释来龙去脉吧。。。尤其是这个旁白被当作是保罗梦中契尼的思绪，这就更离谱了，因为保罗的能力是能看向未来，而不是全知全能，他足以看到契尼，但绝不可能看到契尼的思想，他又不是上帝！原著很强调地点明过看向未来只是打开了一种普通人类无法理解的感官，就像视力会被一座山阻挡，未来视力一样有他的局限，相关哲学讨论在我看来是全书的精髓，但这个开头一出我也知道肯定是全部砍掉，没戏了。
契尼的独白还给观众一个错误概念就是弗里曼人一直被压迫且无力反抗，这直接又降了弗里曼人的智，他们只是在隐藏实力而已，这点虽然后面有补救，但也只是一句带过。
另一个我完全翻白眼的是保罗和他爹公爵在母星时的对话。还是因为删掉了心理活动戏，保罗降智double kill，电影按照剧情需要，必须向观众明说公爵实际在受到政治迫害，于是就通过父亲教儿子这个方式展现，但保罗需要他爹教这点最基础的事吗？！原著里的保罗根本不需要好吗！电影通过给保罗硬加上两个桥段（和邓肯兄弟情、向父亲学习）将保罗在本质上变成了少年漫主角。这是我最失望的地方。
好吧，还是为这样一个视听效果而高兴的
这四分，是理解了创作环境而给的四分，也为整个片子的审美而欢呼，就像那些可爱的扑翼飞机，的确有把我想象里的沙丘环境展示出来。

最后，欣赏一截开篇15岁的小保罗晚上躺床上沉思的节选：

Paul sensed his own tensions, decided to practice one of the mind-body lessons his mother had taught him. Three quick breaths triggered the responses: he fell into the floating awareness … focusing the consciousness … aortal dilation … avoiding the unfocused mechanism of consciousness … to be conscious by choice … blood enriched and swift-flooding the overload regions… one does not obtain food-safety- freedom by instinct alone …animal consciousness does not extend beyond the given moment nor into the idea that its victims may become extinct … the animal destroys and does not produce …animal pleasures remain close to sensation levels and avoid the perceptual … the human requires a background grid through which to see his universe … focused consciousness by choice, this forms your grid … bodily integrity follows nerve-blood flow according to the deepest awareness of cell needs … all things/cells/beings are impermanent … strive for flow-permanence within…. 

</影评>
<有用数>2112</有用数>
<没用数>162</没用数>
</review>
<review>
<作者>CyberKnight电子骑士</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-10-28 09:46:53</时间>
<影评>

注：2022.03.04，又更新了一些内容！
《沙丘》是一部美学风格独特、高超，通过细节交代设定并串联起故事情节及角色的影片。我准备在这里做一个全面的拉片分析。既然是以赏析电影为目的，就没有太多涉及《沙丘》原著的概念介绍、解析，对这方面有兴趣的朋友可以在知乎搜索相关回答，已经有很好的答案了。
如果没看过影片，不建议阅读此文，以免减少了看电影的乐趣。可以收藏了以后再看。工作量比较大，我只能一段一段地更新内容，争取尽快全部完成。希望大家谅解！


影片第一帧是一句slogan：梦是来自心灵深处的信息。此句格言出自凯恩斯博士。在出厂标之前先出slogan的做法在好莱坞电影里相当少见，表明了影片有很强的作者属性。此外，也意味着此次对《沙丘》的改编，梦境/预言是导演维伦纽瓦选择的切入点。

第一个镜头，用契尼的画外音引出沙漠星球厄拉科斯，交代背景。配合着汉斯·季默的配乐，一种宏大悠远之感油然而生。

维伦纽瓦在影片中采用了低饱和度的画面风格，甚至用有些模糊、做旧的画面，来呈现出沙丘星球沙尘笼罩的感觉。这与当下好莱坞大片高饱和度色彩纷繁的美学取向截然不同。对比下面这张来自《失控玩家》的剧照，就能看出，其色彩绚丽光鲜（因为游戏主题的故事），但光影层次较为单薄，看久了感觉比较乏味。
《失控玩家》画面光鲜，但缺乏层次感和质感


哈克南家族出场。注意野兽拉班身上的这根鞭子，它暗示着哈克南家族对弗雷曼人的残酷统治与压迫。

这种古典主义绘画般的构图、光影，是我喜欢维伦纽瓦的重要原因！因为左边人物的存在，右边庞然大物般的香料采集车才更显突出，特别是人物拿着的发光法杖。这种画面，是有故事性的画面。它甚至不依赖于电影整体的叙事，在单独一帧内就呈现出了自己的故事情境。

弗雷曼人埋伏在沙子中，突然出现袭击哈克南人。这就是雷托公爵后来说的“沙漠的力量”。弗雷曼人在沙丘系列中有着重要地位，他们的故事也打破了一些观众认为影片依然是“白人至上”态度的理解——后来弗雷曼人称霸了整个沙丘宇宙。

故事基本背景和铺垫完成，2分32秒片名出现。DUNE四个字母分别向四面开口，这甚至可以让我们联想到原作里雷托二世的“黄金之路”。

男主角保罗登场，一开始就是其梦境。

梦境中的画面大多是模糊的逆光镜头，契尼的形象往往并不清晰。这也说明梦境是不连贯和准确的，它可能是多个时间多个事件的混杂或叠加。

卡拉丹是厄崔迪家族的母星，云下的闪电说明这个星球有大量降水。这是一颗“水之星球”。

保罗与母亲共进早餐，母亲让他练习“音控力”（以前我就叫它魔音）。镜头掠过公爵家的室内，这个斗牛的雕塑多次出现，还有一个巨大的牛头挂在门框上。这是保罗祖父的故事，他因斗牛受重伤而死。雕像也可以看做是一个象征：厄崔迪家族即将面对哈克南家族（凶猛的公牛）攻击，并受到毁灭性打击。

契尼这个角色在保罗的梦境中出场，这让我联想到了《星球大战》中卢克第一次看到莱阿公主全息影像的场景：一个完美的神秘少女形象，是主角产生离开家乡，走入未知世界，进行冒险的主要动力。这个少女形象，也是美好和未来的象征。
《星球大战》


香料的镜头出现。香料既对应着现实中的石油（极其珍贵的战略资源），又对应着毒品（能产生幻觉和依赖性，长期服用严重损害身体），单独说一方面都是不确切的。

画外音解释香料对宇航的价值，画面切到了巨型母舰和“小型”登陆飞船。这也算是一种“相似性剪辑”，只不过是以内容的关联性而不是画面的相似性来把画面剪辑到一起。注意小飞船与母舰的比例，导演在影片中经常以三个物体相互作为的参照物，来突出人在巨大沉默之物面前的渺小，以及沙丘世界之宏大。反观《环太平洋2》《变形金刚》之类的片子，仅以高楼大厦或人类作为巨型机器人的参照物，这种两两对照，导致观众很容易在视觉疲劳后丧失对尺度的把握。

皇帝的传令官乘“小飞船”降落卡拉丹星。飞船与周围的山脉森林形成强烈对比，但色调又是基本统一的，不会过于突兀。这个镜头犹如一幅赛博朋克绘画！ 让我联想到波兰画家Jakub Różalski的作品——他的1920系列，就是将巨大的机器人置于上世纪20年代的日常场景中，产生奇异的美感和强烈对比。 
Jakub Różalski的作品


这些应该是皇帝指派的宇航员/领航员，沙丘世界中的宇航员有极高的地位，因为只有他们（宇航员公会）能驾驶飞船在宇宙间穿梭。因为长期服用香料，书里和1984年大卫·林奇版的电影都把他们描绘成了已经变异的非人形生物。这个镜头中的服装设计风格，有一点点《异形》美术指导HR·吉格尔的影子。
1984年版《沙丘》中的宇航员（罐子里的家伙）


厄崔迪家族的门泰特杜菲，门泰特就是人形计算机，因为巴特勒圣战，人类抛弃了人工智能，转而发展人自身的能力。即使你不了解这些背景，把杜菲当做一个有特异功能的角色，其实也不影响对整个电影的理解。

有人认为，这是一种法西斯美学，宏大整齐——厄崔迪家族的军服看起来确实有点二战中德国军服的感觉。但维伦纽瓦之前的作品并不总是贯穿着这种美学风格，甚至《银翼杀手2049》也更多是废土美学而不是所谓“法西斯美学”（这个词语就有待商榷）。在《沙丘》中，运用这种美学风格，显然是它与原著及影片的调性最为符合。想想《星球大战》也是如此，这也是宏大架构的太空歌剧常用的美学风格，包括《星际迷航》这样不以战争和权力斗争为主要内容的科幻片也是如此。 







邓肯登场，保罗告诉他，自己梦到了邓肯找到弗雷曼人，但也梦到了他的死亡。注意最后一张里的小虫子（生命如蝼蚁，勇气当永存！）。这个画面会在后面的影片中出现！这是一种非常高级的叙事手段，它简化了故事情节，不叙述前因后果，省略中间过程，只用意象化的镜头来串联情节！但同时，也对观众有了很高要求，提高了观影门槛——我也是在第二次观影中才意识到这种呼应。此外，邓肯这个角色一登场，就被保罗预示了其死亡，这也是很不寻常的手法。因为在原著小说中，邓肯这个角色，会不断被复活，被改造，然后不断死亡！死亡、勇气、忠诚，都可以看做这个角色的关键词。



保罗来到祖父坟前，与父亲讨论责任与义务的问题。这里，导演已经明确给观众提出了主人公面临的问题：他不想成为大家希望他成为的人——父亲期待他成为家族的领袖，母亲想把他培养成贝尼·杰瑟里特姐妹会寻求的天选之子……但因为第一部的篇幅和情节，影片没有能力给出保罗自己的梦想，以致这个主角一路拧巴地走下去，直到接受命运（其实也没有）。主角塑造的单薄，主要还是受限于原著及影片的容量。 



保罗与哥尼练习对战一场戏，主要交代了护盾的功能和弱点。没有交代巴特勒圣战作为背景，观众确实容易不理解，为什么在一个宇航时代，人们仍然用原始的冷兵器战斗。从导演的风格看，感觉他是想尽量减少陈述式的直白的介绍，代之以画面的沉浸感，让你体会而不是理解这个沙丘世界！就像后来保罗梦境中詹米（与保罗决斗被杀死的弗雷曼人） 的一句台词：The mystery of life isn&apos;t a problem to solve, but a reality to experience.（生命的奥秘并不在于解决问题，而是体验现实） 



画面转到哈克南主星杰第。飞船下降的一个过场镜头，都能体现维伦纽瓦的美学风格：极简、对称、物体的空间对比！


《现代启示录》
哈克南男爵出场，他坐在雾气笼罩的罩子里，用手摩挲着光头，这个画面明显在致敬科波拉的经典电影《现代启示录》中马龙·白兰度饰演的科茨上校。 他们的共同之处应该是极致的疯狂！









我们来看这组贝尼·杰瑟里特姐妹会考察保罗的镜头，非常典型地展现了维伦纽瓦控制节奏和气氛的大师级水准！首先是环境空镜头，以下雨的地面作为背景，镜头仅仅停留在一小块地面上，故意让观众去想象外面整个环境；接着是保罗母亲杰西卡跪在那里等待姐妹会圣母的降临，表现出她对姐妹会圣母的敬畏，强调姐妹会的力量；再下一个镜头转到外景，飞船在巨大的风雨中降落，整个飞船被风雨和树木遮住，仅有灯光，充满神秘气息和威严感。镜头转回杰西卡，从全景变成近景，以手部的动作更确切地表现其不安感。在几次气氛烘托之后，推出姐妹会登陆的镜头，以大远景而不是普通的中景进行表现，左边基本空白，画面以全黑为主，只有飞船的灯光打出姐妹会成员轮廓，形成强烈的压抑感和惊悚气氛！ 
保罗被母亲叫醒，前去进行测试（试炼）。母亲杰西卡和岳先生在等他。两人模糊的身影，以及背后的透亮门，都显示了一个未知的考验在等待着保罗。

岳先生额头上的菱形，表示他毕业于Suk School，被除去了心中的恶欲，善良忠诚。即使不了解这些，把岳先生只看作厄崔迪家族的私人医生，也能说明他受信任的程度，所以影片中才几次交代杰西卡让岳先生给保罗做检查。

杰西卡的手语在影片中发挥了重要作用，她在进去之前一再关照保罗，制造了一种紧张感。

进去时，杰西卡表现出一种谦卑畏惧的态度，让人理解到姐妹会圣母的威严甚至可怕。

昏暗的室内，圣母坐在画面的黄金分割点位置，似乎只有她周围有亮光，其他地方都是黑暗的。构图充满神秘色彩和危险气息。


《沙丘》导演丹尼斯·维伦纽瓦亲自解析戈姆刺测试关键戏
 本想详细分析一下这场戏，但导演已经做了非常棒的分享！建议大家一定要看看这段视频。（豆瓣很难直接传视频，只能放链接了）
甜茶在这段戏中的表演也非常值得称赞：他不仅需要做出极端痛苦的表情，而且情绪一直在变化——从刚进门时不知所以的高傲，到被圣母以魔音命令之后的错愕，接着是不情愿的服从。在不断感受痛苦之后，他看到了幻象，并从内心战胜了恐惧，眼神变得犀利坚定，从而在气场上与圣母有了此消彼长的改变，从茫然的被测试者变成了无惧的保罗！当强悍的女声吟唱响起，保罗顽强地直视圣母时，我不由产生一种头皮发麻的震撼感！这种体验，我只在极少数几部影片的经典段落中感受到过：比如《指环王》第二部结尾，洛汉国王与阿拉贡望向东方，看到甘道夫率领洛汉骑兵对兽人军队发起冲锋！阳光刺眼，童声吟唱优美而又热血。当杰西卡再次走进门时，保罗傲然站立，面对坐着的圣母，这与之前圣母坐着，保罗被命令跪下的情景形成明显的对比。
在1984年大卫·林奇版的《沙丘》中，这段只是过场戏，没有维伦纽瓦这样强烈的风格性。这段戏的情节其实非常简单，也没有特别强烈的戏剧性。但维伦纽瓦强化了它，赋予其令人难忘的特质。难怪导演自己都认为这是其得意之笔呢！



有不少观众觉得本片叙事节奏慢、故事单薄。这里面，有个对电影叙事的理解问题：大部分观众，习惯了好莱坞商业大片式讲故事的模式，即将情节前因后果，角色的目的、驱动力，人物关系，正反派的理念以及冲突核心等都交代得清清楚楚，甚至直接用对话或画外音讲出来。观众看电影时，基本不需要自己来理解、分析，这样才能跟得上如今越来越快速的情节和镜头。这种电影的故事复杂性，完全是外在的，是情节点的众多转折让观众产生故事丰富的感觉——比如一部商业动作片，交代角色复仇，可能会先让角色去找一个人，弄清真相，再找人获得武器，接着第一次尝试复仇失败，损失了朋友，再次筹划，又去找到一个帮手，先打败反派的一个帮手，最后打败大反派。这种曲折的情节（Twisted Plots）并没有增加电影的厚度和艺术性，仅仅是在增加观众的“游戏时间”而已。很多艺术电影的叙事需要观众参与，而不仅仅是观赏。这对观众就提出了较高的要求，会使一些观众产生“累心”的感觉。同时，商业大片里的情节往往是线性的，因果关系直接而简单。艺术电影里有很多看似和主线故事无关的情节，角色的某个行为也并不一定与故事的结果有关。
我们以厄崔迪家族离开卡拉丹星球一段为例，说明维伦纽瓦是怎样进行叙事的，看他的镜头当中，包含着哪些细节和信息。这段戏仅仅只有1分钟左右，它隐含传递了一个重要的信息：厄崔迪家族将放弃卡拉丹母星，全部迁移到厄拉科斯星去！然而，这段戏没有一句台词交代，它是怎样展现这个关键信息的呢？
 第一组镜头，保罗蹲下，用手折下一只小花。镜头转到全景，厄崔迪家族的巨型舰队从海底升起。这就传递出了保罗即将离开成长的星球，以此作为告别的情绪。 







当然，仅仅一两个镜头是不足以让观众确认这样的信息的。于是第二组镜头转到内景，先是祖先画像被打包的特写，然后是众人忙碌搬家的全景。导演生怕不够清晰，又切入一个雷托公爵抚摸杰西卡肩头，杰西卡伸手与之接触的镜头。这个镜头其实非常重要，它表现了雷托公爵理解杰西卡的感觉，知道她的不舍，因此加以安慰，杰西卡的动作则表明“虽然不舍，但明白这一步是必须走的”！接着，导演再次切到牛头被打包的特写。祖先画像、图腾等都已经装箱，这显然不是只率领一支军队出发去厄拉科斯的状态，而是举家前往，成王败寇，在此一举。 这组镜头，从特写转到全景，再接近景，又转特写，仅仅10秒钟左右，却交代得既全面又细致，足见导演功力！ 



镜头转回保罗，他在往回走，背后是升起的舰队，同样是一种告别的状态。最后一组镜头，是保罗把手伸入水中。雷托公爵之前已经明确说过，厄崔迪家族在卡拉丹，靠的是空气和水的力量。水象征着家族的力量来源，这个镜头正表明了保罗与“水之星球”卡拉丹告别，也与曾经的厄崔迪家族（包括他自己）告别。同时，不要忘记，后面保罗有一个几乎相同的动作，是在厄拉科斯伸手触摸沙子的镜头。这种对应性镜头，在维伦纽瓦的《沙丘》中多次出现，是一种能令镜头信息量倍增，串联起前后情节的极佳手段。
 
下面这组镜头，是描写厄崔迪家族来到厄拉科斯星的场面。这本来跟前面保罗等人告别卡拉丹星一样，也是过场戏，普通导演几个镜头就交代了，但维伦纽瓦却对其大肆进行渲染。这似乎是牛蛙导演的一个特色：以缚虎之力描写一个过场场面，以此构造环境，渲染气氛。比如《降临》中，第一个令人兴奋的场景，就是地球人进入外星飞船的一段，在情节和故事层面，它能起到的作用并不多，但当我们看到飞船里的失重状态、奇怪的凸凹墙壁，以及把地球科学家和七肢桶隔开的屏障等等，会有一种神秘又真切的体验。对全片而言，相当重要。《边境杀手》中车队接人一段也是如此，15分钟左右的戏，大部分镜头都在交代车队的进程、美墨边境的状态，几乎没有情节的发展变化，却透出一种紧张感，让你非常期待及好奇，后面会发生什么——而到了实际交火的场面，几分钟就干脆利落地拍完了。这种以大量镜头展现过场场面，积蓄情绪的手法，非常独特。

极简化的构图，黑白的对比，这种宏大的太空场面颇像《2001太空漫游》。

接着镜头上移，出现厄拉科斯星。这里的处理手法与一般太空类科幻电影正好相反：大部分科幻片中，都是以飞船向下降落的视角构图。维伦纽瓦使用了飞船向上着陆的视角，巨大的星球充满画面上方，带有一种压迫感，这可以看做一种暗示：对厄拉科斯星来说，厄崔迪家族只是外来者，他们既不是来征服，也不是像回家。背后潜藏着各种危险。

这个飞船降落的画面非常像《降落》的场景，甚至充满了某种宗教性。

同样具有宗教味道的画面。这个大远景的俯视镜头中，弗雷曼人如蚂蚁般聚集着，等待着。他们既显得弱小无助，仿佛谦卑地在等待新的统治者，其实又展现了某种力量。

以弗雷曼人视角交代飞船降落。

这种简单整齐，同时带有巨大与渺小的构图，在《银翼杀手2049》里也非常多见。

镜头给到飞船室内，保罗仿佛孤单地处在黑暗中，人物的紧张和对新世界的期待不言而喻。

军官命令打开护盾，保罗周围都是全副武装的战士，凸显出一种紧张感。保罗在其中也显得有些与众不同。

紧张之中，杰西卡握住了雷托公爵的手。雷托则望向杰西卡，以示安慰。









音乐激昂起来！飞船大门打开，厄拉科斯刺眼的阳光随着开门的动作一点点照进来，角色从上到下，犹如沐浴着阳光的洗礼，黑暗逐渐退去。保罗眯着眼的动作一下告诉我们，这个沙丘世界非同寻常！雷托回头看了一眼儿子，再次表现出他的紧张，以及对儿子的关切。

剪影般的镜头，有型有款，以背影的角度拍摄，充满力量感！

紧接着，一个低角度镜头，风沙慢慢渗入，弥漫了飞船的通道。这种“随风潜入，润物无声”的细腻镜头，也是维伦纽瓦的独特之处。





这组镜头，从情节上看，不过是“飞船舱门打开，众人走下船舱”而已。放在剧本中，两三行字，毫不起眼。但在导演的镜头处理，加上汉斯·季默大气昂然的配乐，竟也产生出“走入新世界”的壮阔之感，我在影院中看得热血沸腾。如果是《星战》这类大片，一定要大量新世界的奇异场景才能达到类似的效果吧。











保罗等人乘坐扑翼机的一组镜头，构图完美，充满技术美感！扑翼机的设计既有实用的质感又充满想象力，堪称近年来科幻电影中设计最成功的载具了！这组镜头同样让我联想到了《现代启示录》。大家可以看下图。



可能有人会说，有直升机编队镜头的电影很多，比如《黑鹰坠落》等等，你为什么偏说这段像《现代启示录》呢？我们知道，本片里至少有两个地方是非常明确地致敬了《现代启示录》，一个是上文提到的哈克南男爵出场摩挲光头的场景，另一个后面会提到，就是哈克南男爵在特殊液体中排出毒素的画面。维伦纽瓦导演为何在本片中一再致敬《现代启示录》？因为《沙丘》这个故事，本质上与《现代启示录》的来源——康拉德的小说《黑暗的心》——有极大关联！《黑暗之心》描写一家英国贸易公司委托小说中的“我”，到非洲丛林寻找该公司失踪的贸易代表库尔茨，后来终于发现这个人已经变疯并很快死去。作者借寻找的经历，描写了殖民者在非洲大陆的感受。黑暗之心表面上指非洲大陆的腹地，同时也比喻了在这片土地上受到腐蚀的人心的黑暗。



你看，把非洲丛林换成沙丘世界，把非洲人替换成弗雷曼人，某种角度上，《沙丘》跟《现代启示录》很接近，也是一个《黑暗之心》的故事！小说中的主人公，就是《沙丘》中的保罗，只不过他的寻找之旅，是验证魁萨茨·哈德拉克和李桑·阿尔-盖布这两个称号！厄拉科斯星，不也像“黑暗之心”一样，改变着所有来到这里的人们吗？在扑翼机上，保罗和母亲杰西卡的一段对话就很有意味，保罗说姐妹会在厄拉科斯人的头脑中“植入迷信”，这正是他对“天选之子”身份的质疑和抗拒。这种反思与自我质疑，也正是小说《黑暗之心》的独特魅力所在。 








《银翼杀手》中的泰勒公司总部远景

同样接了一个飞船掠过的侧面镜头

同样是又转了一下视角的镜头
厄崔迪家族来到厄拉科斯的都城。我们看到，中心建筑的这座府邸，造型非常像《银翼杀手》中泰勒公司总部！都是类似金字塔式的大斜面建筑。鉴于导演刚拍过《银翼杀手2049》，可以说这是真爱了。
我们会发现，《沙丘》除了像莎士比亚的《哈姆雷特》，也就是《王子复仇记》，其实也融合了莎翁其他经典悲剧的成分，比如与《麦克白》的联系：麦克白与国王邓肯的关系，在《沙丘》中正好掉过来了——帕迪沙皇帝沙达姆四世陷害自己下属的厄崔迪家族，同样也是为了追求权力；贝尼·杰瑟里特姐妹会有点像三女巫，只不过预言的是保罗的命运而不是雷托公爵的；班柯家族大概可以对应着本片中的邓肯、杜菲、哥尼等人；《麦克白》中复仇的麦克达夫自然是与保罗相对应……这种对应当然没有那么严谨，但《沙丘》中确实时时透露出一种莎士比亚悲剧式的气息，它包括了这样一些主题——
主人公面对大时代变迁以及权力交替带来的动荡和杀戮，充满无力感；
不顾一切与命运斗争，却恰恰陷入安排好的命运；
不断与自己的内心对话，不断质疑自己与这个世界，始终无法找到安宁；
在人间的权力义务与超越世间的神性之间徘徊；
充满脆弱的自毁气息…… 












有些观众看完影片，会觉得厄崔迪家族缺乏防备，怎么这样容易就被仇家灭族呢。其实影片交代了很多细节，告诉我们这一切都是不可避免的。
首先，在《沙丘》世界里，宇航员/领航员公会掌握了空间跳跃（书中写得比较含糊）的奥秘，其他各大家族乃至皇帝，都没有远程太空航行的能力——这就好比各方势力乃至皇帝都只有近海海军，远航的话，无论贸易还是战争，都需要宇航员公会的帮助和支持。厄崔迪家族搬到厄拉科斯星，就借助了宇航员公会的巨大母舰（见前面的截图）。所以，他们不可能逃走。而“神之手”的存在，有干扰了厄崔迪家族的通讯系统（应该包括探测系统），导致他们无法提前察觉哈克南家族的进攻。
此外，哈克南家族留下了一个烂摊子，各种设施和防御系统都有问题。厄崔迪家族无法在短期内构筑好防御体系，但影片已经交代了，雷托公爵落地的第一件事就是整顿防务。只能说，厄崔迪家族钻进了人家的陷阱，没想到皇帝和哈克南家族携手陷害他们。













这段看似没什么用的插曲其实颇值得玩味。这些枣椰树并非土生土长，乃是外来者，需要大量水才能存活，在厄拉科斯星这种行为自然是非常奢侈的，然而它们同时又是神圣的，是“一个古老的梦”——看明白了吗？这枣椰树，象征的不就是保罗，弗雷曼人的救世主吗！
保罗的脆弱，恰恰是他的力量和潜力所在，这与哈克南家族外在的恐怖邪恶产生了强烈的对比。在《沙丘》系列中，沙虫看似是一种巨大的力量无敌的存在，然而在沙虫背后，实际具有最高控制力的，却是看似弱小的保罗（包括未来保罗的妹妹）。
在这个世界中，小说作者赫伯特其实设置了强与弱的双重意义——厄崔迪家族看似是弱小的，被皇帝和哈克南家族联手毁灭，但这个家族最终统治了整个帝国很多很多年；弗雷曼人看似是弱小的，哈克南家族看不到他们的力量，肆意剥削压迫他们，却没想到，他们能控制这个世界上最强大的力量：沙虫。同时他们的人数也不是哈克南家族预计的5万左右，而是有上百万！保罗看似是弱小的，他身材瘦弱，战斗技能也不算特别强悍，内心又像哈姆雷特一样充满矛盾纠结，然而内心中蕴藏着强大的力量。顺便说一下，1984年林奇版的《沙丘》中，凯尔·麦克拉克伦（身高1.84米）饰演的保罗，缺少甜茶这种瘦弱的气息，显得比较强壮，所以结尾对决斯汀饰演的Feyd Rautha（哈克南男爵的侄子）时，会给人一种必然胜利的感觉…… 

（待续） 


</影评>
<有用数>1774</有用数>
<没用数>35</没用数>
</review>
<review>
<作者>CyberKnight电子骑士</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-10-23 23:43:55</时间>
<影评>

本文是比较泛泛的综合评论，感兴趣的可以看我的另一篇：《沙丘》全面拉片赏析（https://movie.douban.com/review/13958096/?tab=comments#comments）

看完《沙丘》第一部，我感觉，这会是像奇幻电影领域的《指环王》一样伟大的科幻电影系列！
完全不同于当下的好莱坞商业大片，特别是漫威、DC系列的超级英雄电影，维伦纽瓦在《沙丘》中做的是减法：摒弃了商业大片最常用的三段式结构；不靠故事情节的起伏来吸引观众；不以最后推出一个场面上的高潮来让观众得到刺激性的愉悦……这一版的《沙丘》，是以沉浸式的体验，让观众进入厄拉科斯星球的沙漠世界。

维伦纽瓦以古典主义绘画和雕塑般的构图，低饱和度的色调（与一般商业大片中明亮的高饱和度的色彩艳丽的画面截然不同），充满仪式感的场面，还有大量细节，来展现沙丘的世界：巨大的登陆飞船和更加巨大的停留在太空轨道上的母舰；穿着不同颜色盔甲的整齐的军团在飞船的映衬下犹如一群蝼蚁；沙虫在地下行走时带起滔天的沙浪；小小的沙鼠用耳朵上的纤毛收集自己的汗水，在沙漠中顽强地生存着（书中的保罗就用沙鼠作为自己的绰号，寓意着顽强和坚忍）……特别是在IMAX银幕上，真是一种极致震撼的沉浸式视听享受！
《沙丘》原著就不是一部以情节刺激取胜的通俗读物。作者弗兰克·赫伯特在小说中运用了大量心理独白、想象、幻觉来表现角色的内心世界，同时还会引用各种诗篇、名言和文件，给读者亦真亦幻的感觉。在六十年代，这是科幻小说界对早期科幻小说过于强调科幻概念以及惊险刺激的故事，不注重文学性的革新，也就是所谓的科幻新浪潮运动。《沙丘》正是在这样的背景下被创作出来的。导演维伦纽瓦非常准确地还原了小说莎士比亚悲剧式的调子，也把小说中反英雄、反主流的一面展现在电影之中。整个电影的框架就像是《哈姆雷特》，保罗并不想成为救世主和家族的领袖，为家族复仇，但他别无选择。当哈克南军团进攻厄拉科斯，屠戮厄崔迪家族时，有一个全景镜头：双方的战士在殊死冲锋，前景是投下的炸弹带来的漫天火焰。这种感觉，与莎翁的《麦克白》、《李尔王》、《奥赛罗》等等都有极为相似之处：角色在为了一顶王冠、一种荣誉、一个理念与敌人拼死战斗，不意却仍然成为命运的棋子，被冥冥中的宿命所捉弄所驱使。

尽管由于世界观的宏大，影片中的角色刻画空间略为有限，但主角保罗仍然表现出了他的困惑和迷茫——在被放逐的沙漠中，他似乎从梦境和幻觉中惊醒，说他看到无数人高喊着他的名字，以他的名义去杀戮，去征服，并斥责母亲所在的姐妹会把他变成了拥有超能力的怪物！就像罗曼·罗兰所说：“世界上只有一种真正的英雄主义,就是认清了生活的真相后还依然热爱它。”保罗对自己身份的困惑，对强加给他的命运的抵抗，也是我非常想在第二部乃至后面的故事中看到的内容。
汉斯·季默给影片的配乐堪称他近年来最杰出的创作！它已经不仅仅是新世纪音乐风格能概括了，有时，仅仅是鼓点都做出了旋律感。整个影片的配乐和音效并不喧闹嘈杂，它同样以极简的形式呈现，绝不喧宾夺主，却依旧憾人心弦！

我丝毫不能认同影片故事陈旧、内容空洞的评价（很奇怪，几乎没有在几部《西游记》电影下面看到故事老套陈旧的评价）。在维伦纽瓦的《沙丘》中，形式即内容，气氛即主题，风格即表达，环境即故事……这种史诗性的建构，不仅仅在画面的宏伟壮阔上，更在对沙丘世界的全景式展现上，在对人物命运的悲悯上。就像《指环王》三部曲的前两部在奥斯卡评奖上几乎无所斩获，第三部才得到了11项大奖，我觉得，《沙丘》系列会慢慢展开其史诗性的旅程，而第一部，已经揭开了这个宏伟世界的面纱一角。它可能要求观众给予耐心和投入，回馈给我们的，必将是一个无比壮丽，上演着一出出活剧的世界！ 


</影评>
<有用数>1238</有用数>
<没用数>76</没用数>
</review>
<review>
<作者>朝暮雪</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-10-24 20:25:18</时间>
<影评>

电影开头是沙丘的背景，沙丘曾经由哈克南人统治。


旁白提到，哈克南人通过出产香料从而变得非常富有，甚至比皇帝还富有。
这里暗示了香料的第一个属性：昂贵。
过去哈克南人和弗雷曼人之间常常发生战争，结果毫不意外，每次都是弗雷曼人输了。


弗雷曼人居住在沙漠边缘，长期以来，他们都被人们所忽视，被认为是落后的野蛮人，实际上他们极其顽强，并且数量众多。
而且弗雷曼人才是真正想要改造沙丘、让沙丘变得更好的人，而哈克南人只不过是惦记着沙丘的香料而已，其它的它们都不在乎。
时间来到现在，皇帝将沙丘分配给了厄崔迪人。
哈克南人离开了沙丘，厄崔迪人取而代之。
表面上这是一件好事，因为得到沙丘，就意味着得到香料，但有钱是一回事，有没有命花它又是另一回事了。
所以哈克南人报复厄崔迪人是早晚的事。
或者说，这件事已经发生了，哈克南人已经在厄崔迪人中安插了卧底。
那么问题来了，皇帝为什么要把沙丘这个烫手山芋扔给厄崔迪人呢？
原因很简单，皇帝的目的就是借刀杀人，利用哈克南人除掉厄崔迪人。
但其实这件事所有人都看出来了，哈克南男爵和雷托都知道皇帝想干什么。
皇帝很聪明，男爵也不是吃素的，他才不会心甘情愿被皇帝利用。


他知道这是皇帝的阴谋，但他将计就计，他决定先拿下沙丘，再利用香料筹集资金，最后干掉皇帝。
下一个镜头是卡拉丹，厄崔迪人的母星。


保罗和杰西卡在吃早饭，杰西卡说：如果你想要水就命令我给你，用“音控力”。


音控力是贝尼·杰瑟里特，也就是杰西卡和圣母她们的技能之一，可以通过语气语调给对手施加压力，达到完全控制对方的目的。
可能有人会说，音控力有点像原力。
这是因为《星战》就受到了《沙丘》的启发，所以你在看《沙丘》的时候，会发现很多地方都很像《星战》。
（难怪《沙丘》的中国票房也和《星战》那么像）
巧合的是，雷托扮演者奥斯卡·伊萨克演过《星战7、8、9》，而摄影师格雷格·弗莱瑟曾经拍过《侠盗一号》和《曼达洛人》。


随后，保罗开始看沙丘的介绍，这个像投影仪一样的设备叫“胶片书”。


胶片书是50、60年代的科幻小说中很流行的东西，比如《沙丘》和《银河帝国》都有胶片书。
其实胶片书的想法已经有点过时了，但牛蛙没有追求酷炫，而是还原小说，让保罗看胶片书和纸质书，体现了牛蛙的谦虚，以及对作者的尊重。
下一个镜头是宇航公会千里迢迢来给雷托送圣旨。
雷托说：为了这个手续，他们这一趟要花多少钱？
哈瓦特翻了个白眼，然后说道：需要花费146万。


哈瓦特是一名“门泰特”，门泰特是一种职业，他们的能力是计算和推理，他翻白眼就表示他在计算。
哈瓦特的登场，又暗示了《沙丘》宇宙的另一个设定：“芭特勒圣战”之后，帝国严禁制造机器人，所以人们开始训练门泰特，将他们作为机器思维技术的替代品。
男爵也有一个门泰特。


保罗见到了邓肯。


之前杰西卡问保罗昨晚做梦了吗，保罗否认了，然而他却把他的梦境告诉了邓肯，这体现了他和邓肯关系很好。
保罗梦见了契妮，梦见了邓肯和弗雷曼人在一起，还梦见邓肯死了。




这些其实都不是梦，而是未来。
这暗示了钢骨，不是，这暗示了保罗有预知未来的能力，而且未来他的能力会变得更强，从而成为先知。
然后保罗说：所以我想和你一起去沙丘，因为我觉得如果我在场的话，你就不会死。
这里我就不留悬念了，邓肯战斗的时候，保罗也在场，但邓肯还是死了。
而且那时保罗才发现，邓肯就是为了救他而自愿牺牲了自己。
换言之，他想改变结局，所以决定和邓肯在一起，但正是这一决定，间接导致了邓肯的死。
这说明即便你能预知未来，你也不一定能改变未来，甚至有可能正是你想改变未来的行为，导致了预言成真。
保罗没能阻止邓肯的死，类似的情况后面还会发生，有时候保罗能利用预知未来的能力，让事情按照他想要的方向发展，也有的时候不能。
值得一提的是，保罗的梦境中，有一只甲虫。


后来邓肯断后的时候，果然出现了这只甲虫。
这说明此时保罗的能力已经很强了，他不仅能预知大体的事件，还能预知具体的细节。
《沙丘2》（小说）中，邓肯复活了。
《沙丘3》（小说）中，邓肯又双叒叕死了，并且在《沙丘4》（小说）又双叒叕复活了，而且邓肯是唯一一个《沙丘》六部曲每一部都出现了的角色。
由于《沙丘》（电影）只拍了半部小说，所以邓肯有可能会在《沙丘2》（电影）结尾复活，也有可能要等到《沙丘3》（电影）了。
保罗去见了雷托。
雷托说：我们的家族威胁到了皇帝，所以皇帝命令哈克南人离开，让我们接管沙丘，皇帝是想挑起战争，借此削弱两大家族。
这说明雷托是很聪明的，他知道皇帝想要借刀杀人。
正如前面所说，所有人都知道皇帝想干什么。
但雷托知道有诈也没用，他还是必须往火坑里跳，因为接管沙丘还是有机会活下去，而抗旨就是死路一条。
雷托接着说：接管沙丘并不完全是坏事，如果我们探索出沙丘真正的财富，我们就会变得无比强大。
保罗说：靠开采香料，继续压迫弗雷曼人？
雷托说：不，我们要和弗雷曼人结盟，我派邓肯去沙丘，就是为了让他去做这件事。
也就是说，保罗以为雷托说的“沙丘真正的财富”是指香料，但其实雷托指的是弗雷曼人。
这再次体现雷托的智慧，他都还没去沙丘，他还在卡拉丹，就知道弗雷曼人是他们打败哈克南人的关键。
当然，雷托之所以知道弗雷曼人很重要，他聪明只是一方面，另一方面是哈瓦特告诉他的，毕竟他相当于是一个人形机器人。
雷托说：我原本是不想继承父业的，我曾经梦想成为一名飞行员。
小说中没有这句话，可能是在调侃《星战》。


保罗见到了哥尼。


哥尼说：不要背对着门坐。


这暗示女洛基和灭霸是认识的，进一步说明《沙丘》和漫威在同一个宇宙。
老版《沙丘》中的哥尼是帕特里克·斯图尔特演的，而《沙丘》和漫威又是同一个宇宙，暗示变种人即将回归。


保罗说：不如我们来唱首歌吧。
小说中，哥尼是一个文艺青年，或者说文艺中年，保罗称呼他为“诗人战士”，他的爱好是吟诗、唱歌、吹巴厘琴，而且他还很爱唱小黄歌。


《沙丘》为数不多的缺点，就是哥尼只唱了一次歌，而且只唱了一句，以至于很多人都没注意到他在唱歌（刚到沙丘下飞船的时候）。


哥尼开始训练保罗，保罗开启了一个装置，这个装置叫“屏蔽场”。
后来的大战中，有人问他们为什么不用枪，因为如果激光枪击中屏蔽场，就会导致核爆。
当然，也有人利用这个特点，故意用枪攻击屏蔽场，从而阻止敌人，比如邓肯就曾这么做。
可能又有人要问了，为什么屏蔽场不能完全防刀？
其实他们有那个技术，让屏蔽场禁止一切物质穿透，但也就意味着会禁止空气穿透，那么使用者就会窒息。
所以屏蔽场只能降低物质进入的速度，并不能完全防刀。
这个穿透速度是可以调节的，秒速6厘米至秒速9厘米不等，我怀疑新海诚看过《沙丘》。
而飞船和星球就不一样了，飞船和星球的屏蔽场就可以调到极低的穿透速度，尽可能提高防御力。
因为即便飞船和星球开启了屏蔽场，里面的人还是可以通过人工生命支持系统进行呼吸。
哥尼说：你以前没见过哈克南人，我见过，哈克南人不是人，他们禽兽不如。
这句话暗示了哥尼的过去。
哥尼的脸上有一道疤，


你知道是谁留下来的吗？


正是拉班留下的。
MCU中，灭霸杀了毁灭者的家人孩子。
《沙丘》中，拉班杀了哥尼的家人孩子。
MCU中，毁灭者想杀了灭霸报仇，但最终还是没能实现这个愿望，因为灭霸被钢铁侠杀了。
《沙丘》中，哥尼想杀了拉班报仇，但最终还是没能实现这个愿望，因为拉班被厄崔迪人和弗雷曼人杀了。
《复联3》复联差点被灭霸团灭，《复联4》复联对灭霸展开反击。
《沙丘》厄崔迪人差点被哈克南人团灭，《沙丘2》厄崔迪人将对哈克南人展开反击。
再次说明《沙丘》和漫威在同一个宇宙。
哥尼说：哈克南人掌控香料80年了，那是多大一笔财富！


下面我们就来说说香料到底是什么。
香料能延长寿命，增强人的感知能力，拓展人的意识，还能赋予使用者预知未来的能力。
正是这种预知未来的能力，让领航员找到星球间安全通行的航线，使得星际旅行变得更加安全、准确，没有香料就无法进行星际旅行。
正如前面所说，《沙丘》中是没有机器人的，所以人们只能手动驾驶飞船。
当然，曲率驱动的技术还是有的，去一个星球还是很快的，唯一的缺点是需要人亲自寻找路线。
不过香料也有副作用，就是极易上瘾。
香料的另一个特点，就是昂贵，而且极其昂贵。
香料是全宇宙最重要、价值最高的商品，由于全宇宙只有沙丘能开采，使得它变得更加昂贵。
一把香料，就可以在杜派尔星球上买到一个家。
通过开采香料，哈克南人每年都能赚100亿。
你可以把香料理解为黄金或者钻石，而且一把黄金（钻石）就能买一套房，而且全宇宙只有地球能开采黄金（钻石），其它星球都没有。
黄金和钻石的特点仅仅是贵吗？
答案是否定的。
一说到黄金，大家很容易联想到18世纪的淘金热。
淘金热中，那些淘金者们发财了吗？
旧金山的黄金储量并不丰富，而大量涌入的人使当地物价飙升，以及抢劫、偷盗、枪击事件频发，导致大部分人空手而归，甚至连回家的路费都没有。
而真正暴富的，是背后操纵淘金者的资本家，以及另辟蹊径卖工装裤、采矿工具的商人。
钻石也是一样的，看过《血钻》的都知道，钻石行业，尤其是血钻，有多黑暗。
每一颗血钻的背后，都是无数的鲜血和生命，所以被称为“血钻”。
所以就有了《沙丘》（1965）的香料，以及《银河帝国14：星空暗流》（1952）的蓟荋（一种植物）。
香料和蓟荋都很贵，而且很稀有，全宇宙只有沙丘能开采香料，全宇宙也只有一个星球能种植蓟荋。
《沙丘》引入香料，以及《星空暗流》引入蓟荋，其目的都是借助它们探讨贫富差距和阶级固化。
《沙丘》中，沙丘的本地人，弗雷曼人，并没有因为香料而过上富裕的生活，反而只能住在地下，而哈克南人却通过开采香料而财源滚滚。
《星空暗流》也是一样的，甚至更黑暗，人们被分成三六九等，而且阶级固化极其严重。
那些负责开采和加工蓟荋的工人是社会最底层，只有富豪中的富豪才买得起蓟荋制成的衣服，平均每个星球只有20个人买得起。
这是什么概念？
2021年，马云在全球福布斯富豪榜中排名第25名，也就是说对马云来说都很贵。
因此，谁掌控了香料/蓟荋，就掌控了一切。
哈克南人拥有大量的香料，他们把香料换成钱，过上了骄奢淫逸、酒池肉林的生活。
更黑暗的是，它们用这笔钱来购买武器，用于发起战争，去攻打香料的合法拥有者（厄崔迪人），以及这个星球的本地人（弗雷曼人）。
这不正是《血钻》中的剧情吗？
《血钻》改编自真实故事，电影的原型是非洲的反政府军队开采钻石并将它们非法出售。
他们用卖血钻的钱秘密为暴徒提供活动经费，或为侵略军事力量筹措资金以发动战争。
这在非洲许多国家都发生过，比如安哥拉反政府武装通过出售血钻获得了 37 亿美元。
这种倒卖钻石的方法通常是这些反政府组织的唯一资金来源。
至于开采钻石的工人，都是底层中的底层。
哈克南人卖香料买武器，然后屠杀厄崔迪人和弗雷曼人，和非洲反政府组织卖血钻买武器，然后攻击政府和平民是一样的。
注意，《沙丘》出版于1965年，不是《沙丘》改编自真实故事，而是真实故事改编自《沙丘》，或者说《沙丘》预言了未来会发生什么，因为作者早就把人性看透了。
表面上是哈克南人掌控了香料，小说的后半部分来了个反转，弗雷曼人也拥有大量的香料。
不同的是，它们没有用香料过上富裕的生活，仍然住在地下。
而大量的香料，则用于贿赂宇航公会。
前面我们说了，领航员必须依靠香料才能进行星际旅行，而且香料极易上瘾，这就是弗雷曼人能成功贿赂他们的原因，设定真的很严谨。
弗雷曼人贿赂宇航公会，目的是保障天上没有卫星，这样就没人能看到弗雷曼人在干什么。
那么他们在干什么呢？
他们在改造沙丘，将沙丘变为一个宜居的星球。


保罗曾经给人们讲过一个故事，有一个渔人被淹死了，关于此人，最有意思的是他肩上的伤……
他还还没说完，人们就迫不及待地打断他：还有淹死这种死法？
杰西卡说：在我出生的地方，水从天上落下来，汇入大河，流过大地，还有辽阔的海洋，一望无际，看不到海的另一边。
导致周围的人群发出一片叹息。
他们生活在被沙漠覆盖的星球，他们想象不到竟然有人会被淹死，想象不到什么是下雨。
所以他们决定展开一项宏伟的计划：改造沙丘。
改造沙丘不是一朝一夕的事，而是需要无数代人的努力。
他们肯定看不到沙丘变得宜居的那一天了，但他们相信，他们的子孙、他们子孙的子孙、他们子孙的子孙的子孙……总有一天能看到。
那时，人们不需要再穿着笨重的蒸馏服，不需要住在地下，不需要极端地节约用水，不需要回收死者的水分。
那时，水不再昂贵，他们想喝水的时候就能喝水，想洗澡的时候就能洗澡。
这不正是我们现在过的生活吗？
没错，你所浪费的今天，正是他们苦苦奢望的明天。
你觉得平淡无奇的现在，正是他们做梦都梦不到的生活。
以上就是《沙丘》前15分钟的内容，我们下期继续。

</影评>
<有用数>1283</有用数>
<没用数>76</没用数>
</review>
<review>
<作者>未来事务管理局</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-10-21 13:33:40</时间>
<影评>



几百公里、巨大沉默的生物在地表下游走光滑、完美又巨大的几何体在宇宙中疾驰边长绝对精确的沉默巨石在地球伫立万年
“还有什么比这些景象更让人肃然起敬、毛骨悚然？”
⚫️
本文部分整理自铥铥科幻电波Vol.145 

皇帝使节的飞船抵达保罗的故乡卡拉丹，球形船体神谕般降临在绿洲中，这是《沙丘》全片最美的镜头之一。 

美术风格是《沙丘》最大的亮点。“这会是BDO爱好者狂喜的一部作品，‘很符合维伦纽瓦对宏大叙事的一贯处理’”。
今年7月看完《沙丘》15min IMAX片段后的感想
我们常说，科幻的核心趣味是“陌生感”。科幻，尤其是太空歌剧这一分支，是一种建立在光年尺度上的类型。无垠的时空赋予了创作者某种自由，允许他们想象无法抵达的远方，创造超出想象的物品。
科幻片的“陌生感”如何制造？太空歌剧代表作《沙丘》的影视化，是否触及了这样一种科幻的核心趣味？
提前看完全片，我们将本着不剧透的原则，聊聊这部电影的美术。 

本文将带你走进《沙丘》视觉呈现的秘密，众多伟大科幻作品营造“陌生感”的不二法门，科幻大师阿瑟·克拉克精神深处的最终梦魇——BDO。
预 警
本文主要讨论电影美术，不聊剧情，但仍将有轻微剧透 
01
BDO是什么？
BDO，big dumb object，巨大沉默物体。
它最早是1993年澳大利亚学者 Peter Nicholls 在《科幻百科全书》（The Encyclopedia of Science Fiction）*中杜撰的一个虚构概念，后来在亚文化圈里流传开来。*The Encyclopedia of Science Fiction，一部关于科幻小说的术语大全，1979年出版，曾获得雨果奖和轨迹奖
BDO有三个特点：
1、它是“被制造”的（非自然产物），但不是“人类制造”的
2、它的制造者不会出现
3、它足够大，通常封闭而沉默
狭义上，BDO是一个科幻概念，只有非人类创造的巨大沉默物才是BDO。
比如《降临》里的外星飞船“贝壳”
广义上，任何能够唤起类似情感的东西，比如《银翼杀手》里的巨构建筑，《指环王》里的王者双柱阿刚纳斯，东欧的结构主义和野兽派雕塑，也算是BDO。
“他们是消逝已久的王国的沉默守护者，仍拥有伟大的力量和威严......小船飞速从努门诺尔双卫的恒久阴影下漂过，脆弱短暂如同渺小的树叶。”
很多伟大的科幻小说和电影都曾使用BDO。
比如《2001太空漫游》的黑石碑。
“四边方正锐利，表面没有任何纹路，根本无法分辨其成分到底是石头、金属、塑料，还是人类上一无所知的什么东西。” 

边长比例是精确的1：4：9，轻描淡写中毫不客气地展现人类科技无法企及的几何的极致。  边长比例是精确的1：4：9，轻描淡写中毫不客气地展现人类科技无法企及的几何的极致。 

这是人类史上最经典的BDO，没有之一。

《2001》之后，阿瑟·克拉克又创作了堪称BDO教科书的《与拉玛相会》。
22世纪，一艘巨大飞船自外太空悄然而至，外表像是由车床加工而成的完美圆柱体，直径40公里，质量十万亿吨。 
《与拉玛相会》有多版本封面，这是我认为最BDO的一张
它似乎已是一艘死船，内部空空荡荡，只留下无比宏伟的遗迹。正当人类迷惑之时，它却突然改变轨道，以每小时10万公里的速度向地球袭来。

克拉克的粉丝刘慈欣也善于描绘大到丧心病狂的物体。
《三体》中的四维实体“魔戒”，一个封闭的巨大金色环状物，像是太空中一道巨大的拱门，没有活动迹象，也看不到内部，“只能感受到一种巨大的纵深感和包容性。”
庵野秀明也是一位BDO专业户。
《新世纪福音战士》中来历不明的巨大使徒，红色海洋中崩坏的白色绫波丽，都成功制造了大量精神污染。 
《真心为你》名场面，万恶之源

大白丽，观众心中永恒的梦魇





痞子在新剧场版终章里也玩儿得不亦乐乎
此前，维伦纽瓦曾在《降临》里成功塑造过BDO：12艘巨大的外星飞船，如同上帝的黑色棋子，凭空出现。
《降临》的先导海报，更能体现巨物的压迫感
跟《降临》相比，《沙丘》里的飞船更大了——
影片开头，球形飞船降落在卡拉丹，为厄崔迪家带来皇帝的任命，舷梯打开，只有眯着眼才能看清走下红毯的使者。 


注意人和飞船的大小对比
保罗举家前往沙丘时搭乘的飞船，更是大到无法目测。
巨大环形船体悬浮在深空，船体中飞出的小点，都是这艘飞船的搭车客——在原著中，厄崔迪家的所有舰船，只占宇航工会飞船的一个角落。 


“宇航工会的飞船真的很大吗？”“是的，很大，我们将乘坐一艘远航机......远航机非常大，它的船舱可以把我们所有的护航舰和运输船塞进去，而且只用到一个小小的角落。”
照讲，《沙丘》里最像BDO的物体是沙虫。
沙虫不是严格意义上的BDO（人造的、非自然的），但作为科幻史上最重要的视觉符号之一，沙虫巨大、无声、被人视若神明，种种设定，仍提供了意象上的神秘感。








小说中，据说沙丘的香料开采区深处曾发现“长达450米”“下颚直径 240 米”的沙虫，极地还有长达1000米的沙虫 
影史/科幻史上的优秀BDO，无一不带有鲜明的“去人类中心主义”色彩。
它的巨大，本质上是为了唤起我们对自身的反思。
在豆瓣的BDO爱好者小组，每天有无数人试图描绘巨大沉默物体带来的愉悦和战栗。 

所以，BDO到底为何令我们上瘾？
02
为何BDO让人着迷？
把这个词拆开来看。
Big，大。巨大尺寸，是一种对常识的摧毁。
大刘有过一个经典观点：
人的感官对大尺度是麻木的。
“对于大尺度，我们能用数字去把握它，但是没有办法去用具象的想象去把握它......你想想，光一秒钟绕地球一圈半，你走一年才能走多少？如果我们真的在这种大尺度中生活，是很难受得了的。科幻努力做的就是让我们意识到这种巨大，把它形象化。”
举个例子，在新浪潮名家J.G.巴拉德的名篇《溺亡的巨人》中（被改编为很多人喜欢的《爱死机》S2E8），一具来历不明的巨人遗体被冲上海滩。
人们先是对这座巨物敬若神明，习以为常后，开始劫掠般的洗刷。 

 坐在巨人的耳朵上看书，往眼眶里丢垃圾，肢解ta的残骸。

最后，巨人的肋骨被肉铺拿去做门牌，头颅遗弃路边，器官泡在罐子里展览......当巨大的残骸完全融入小镇熙熙攘攘的日常，影片的魔幻与荒诞达到了顶峰。



“被肢解”这一动作，不仅消解了巨物的神圣性，也用一种直观的方式，让我们迟钝的感官意识到了“巨大”及其背后的不合理性。
这种对常识的颠覆，本身就是一道难以名状的奇观。
Dumb，沉默，代表拒绝、漠视和危险。
所有BDO的共同点：平整，光滑，不透明，无法窥见里面，少有可供辨识或理解的部件。
BDO明显是“被制造”的，它一定是某种思想和意图的产物。这种思想的目的和技术比人类优越，或处于人类无法理解的维度，但拒绝解释自己。
当一个巨大物体保持沉默，也就把一种态度明明白白写在脸上：“你是虫子”。
《2001太空漫游》中，科学家想方设法破坏黑石碑，都无功而返。人们绝望地自嘲：
“只有化外之民碰上他们不明白的东西才会加以摧毁，不过，和那些制造出这个东西的生物比起来，也许人类自己就是化外之民。” 

在《从&lt;降临&gt;浅论隔壁老王与外星文明的根本差异》一文里，作者糖匪指出，这些巨大之物给出关于它自己的线索如此至少，更让人类抓狂的，是没有可见武器。
“没有可见武器有两种可能。一种可能，没有武器。第二种可能，它携带着未知的武器......未知武器，这四个所包含的震慑远比一个真枪实弹装着好多激光炮的外星飞船更可怕。”
总的来讲，BDO的诱人，在于它背后的力量和态度。越是傲视一切、沉默不语，越是会唤起我们对未知的恐惧和想象。
03
BDO不是万金油
既然BDO是营造陌生感的法宝，是不是所有东西只要往大里做就完事？显然不是。科幻作家大刘会告诉你：大尺度写起来容易，往尺度后面加多少个零都没有问题，
“难就难在如何用文字和图象来表现它的巨大。我们作为一个很渺小的人，在如此巨大之中，会如何和它发生关系？”
科幻的核心，也是它最难的地方，就是处理好个人命运与巨大尺度（宇宙）的关系。
比如《降临》里，调查队进入飞船，地球上的重力法则立刻失效。 

又如《与拉玛相会》里，探险队进入巨大圆柱体，发现拉玛的内部表面布满类似城市的几何结构，头顶和四周都是大地，中央有一条圆柱海洋，因为低重力，人能用衣物作为减速伞降落。
右下角的人类探险队员，以一种诡异的角度进入拉玛
从《降临》《银翼杀手2049》到《沙丘》，维伦纽瓦对巨大物体的处理都保持了这种谨慎，因为傻大不等于震撼，BDO之所以迷人，除了尺度难以理解，最重要的是陌生感给人带来的战栗。
《降临》在营造战栗感上做得很好。
七肢桶的飞船虽大，如果外观是繁复的工业风，神秘感就会立刻丧失。
作为一种来自外星文明的、难以理解的高科技产物，它却采用了一种极简的风格，用接近石头的原始质感唤起了人类的远古记忆。

在飞行器设计上，《沙丘》的战栗感也做得不错，所有飞船都一个共性，就是不把技术显露在外表。
光滑的表面上，隐约有一些纹路显示它是人造之物，但又不展示其中原理，跟《星球大战》或赛博朋克里管线毕露、内部结构一目了然的飞船完全不同。


厄崔迪家的船



哈克南家的船和香料采集车
 “繁复”是科幻中惯用的一种审美倾向。繁复能让你看到技术的演进，能够清晰地昭示那个世界中人跟技术的关系如何。
然而《沙丘》中，沙漠星球的表面上悬停着那样一艘飞船，它所带来的视觉冲击是一种「简洁的美」。
这种简洁，把片中异域世界给人的感受向前推进了几千年，甚至几亿年。它暗示观众：
这个世界一定离我们非常遥远。在这样一个时代，人类的精神状态也一定发生了巨大变化。 
保罗幻象中的一艘巨大飞船

贝尼·杰瑟里特姐妹会的船
所以，BDO不是科幻作品的万灵药，用得好才是加分项。
《沙丘》是维伦纽瓦的第三部科幻片，这次，他对BDO的运用更加成熟，用不同于今天主流科幻的飞船，制造了一种新的审美。
遗憾的是，影片对“大尺度”的呈现始于飞船，也止步于飞船。2万年后，人类如何利用香料、驱使大到恐怖的航船在星间飞行？在能造出如此庞然大物的时代，人类的技术跃进到了何种程度？这些我们期待的部分，尚未得到解答。
今天，科幻作品仍在孜孜不懈地突破人类感官极限，描写巨大疯狂的物体。
不管1光年、10光年还是10亿光年，尽管我们难以想象，但巨大沉默物体在心中激起的、宗教般的震撼和敬畏，仍会久久回荡。
那正是只有科幻才能带来的体验。 

 ⚫️
我们也跟维伦纽瓦聊了聊BDO
“飞船为啥设计得这么大？”“大有什么好处？”
点击听维伦纽瓦本人的亲口回答
在【喜马拉雅】和【小宇宙】收听铥铥科幻电波Vol.145



</影评>
<有用数>631</有用数>
<没用数>37</没用数>
</review>
<review>
<作者>Stiles</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-10-21 16:55:10</时间>
<影评>

 


《沙丘》是我献给大银幕的情书，这是我第一次这么做。在这里，你可以看到一个角色慢慢地往内心深处走，越走越深，融入一片风景、一个国家，找寻到关于自己的东西，越走越深。——丹尼斯·维伦纽瓦

谨以此书献给那些孜孜不倦的劳作之人，他们不限于纸上谈兵，而是创造出了“真材实料”的王国——献给那些沙漠地生态学家，不管他们人在何方，劳作于哪个年代。谨此，谦卑且景仰地奉上这本预言之作。——弗兰克·赫伯特《沙丘》

超现实主义者相信他们追求的影像来自无意识，而作为忠实的弗洛伊德主义者他们假设这些影像的内容是永久和普遍的，这使他们误解了最惊心动魄地动人、非理性、牢不可破、神秘的东西——时间本身。——苏珊·桑塔格《论摄影》

文章索引
1. 改编和其他
2. 影像的优越性
3. 导演访谈
4. 附录

1. 改编和其他
《沙丘》的故事背景设定在公元10191年，彼时银河系处于帝国统治之下。许多古老的家族以封地的形式统治着星球，并互相争斗。男主角保罗是厄崔迪家族的继承人，他的父亲雷托公爵在训练他成为一名强大的领袖和军事战略家，而他的母亲——雷托的爱妾杰西卡——是一名贝尼·杰瑟里特[1]，私下向他传授“音言”[2]等精神控制的秘技。与此同时，保罗时常梦见一个蓝眼睛的年轻女子，引领他在一个沙漠星球上前行。



电影的叙事重心非常明确，以皇帝和哈克南人密谋肃清厄崔迪家族一战为关键的转折节点，前半段主要交代人物关系和世界观，后半段是保罗流亡直至被弗雷曼[3]部落接纳的过程。相较赫伯特的原著，电影做了相当多的简化，维伦纽瓦没有试图将原著的庞大信息量压缩到一部电影里（林奇那版就是反例），而是秉持了自己擅长的叙事节奏，这是我非常欣赏的一点。在影片中，贯穿情节始终的角色只有保罗和杰西卡，保罗是叙事的第一视角，其他人物事件仅作为蜻蜓点水般的补充。这完全免除了许多复杂情节的困扰，最明显的就是占据原著大量篇幅的“找叛徒”情节——这需要对岳的身份、杰西卡与雷托的关系有详细交代，同时也涉及之后哈瓦特和哈莱克等人对杰西卡的敌意（也许这会在下一部中有所表现）。



在抛开原著中各种细枝末节以后，可以说，电影几乎沦为一个简单的少年成长故事。但这不失为聪明之举。小说以圣母到来作为开篇，用戈姆刺[4]测试检验保罗是否可能是魁萨茨·哈德拉克[5]，这就给他的身份蒙上了一层神秘的面纱。原著在叙事手法上不仅多线并进，且在每一章节开头会引用一段类似史书记载的文字，暗示保罗即是那段历史的中心人物，无数不同语言中的“救世主”。而电影也不断强化了这一点（弗雷曼群众高呼“李桑·阿尔-盖布”[6]），同时将他与母亲的关系作为情感核心——原著很有意思的一点就在于这是一个父亲缺席的故事，布莱恩·赫伯特在后记里说这个故事有“家庭的影子”，他的父亲弗兰克·赫伯特不善于表达自己的爱，因此将充沛的感情宣泄在他的书页之中。影片最令人动容的一幕无疑是在流亡第一夜，黑暗中的保罗因感受到自己未来的命运惊恐无比，而杰西卡紧紧地搂住他。
对人物和人物关系的简化是必要的，但是毋庸置疑折损了原著的许多魅力。正如赫伯特本人将《沙丘》的写作描述为“庞大细节的技术”，越是鸿篇巨著就越体现出细节的重要性。因此，未读过原著的观众可能无法领略到其中诸多的复杂情感：杰西卡处于多重身份的困境中，她对公爵忠贞不渝的爱使她背弃贝尼·杰瑟里特一派的指令诞下儿子，而在出现叛徒时又因其名不正言不顺的地位第一个遭众人怀疑，同时她的实际出身其实是男爵的私生女（这一信息由保罗揭示，杰西卡由此信服他就是魁萨茨·哈德拉克）。而另一边，对哈克南人的刻画更是只有寥寥几笔，男爵的表现十分凶狠，但实在过于单薄，原著里的他城府极深，对待手下心狠手辣、用计收揽哈瓦特、利用拉班扶植自己另外一个侄子菲德-罗萨，这一两面三刀、机关算尽的形象在电影中几乎隐而不见。男爵腾空而起和从浴缸中浮出水面（明显致敬《现代启示录》）的场景的确彰显出强大的权力和威严感，但终究流于表面。总之，毫无疑问的是电影远远无法涵盖小说之深刻与厚重。



不过，作为一个宏大系列的开篇（或者说“第一部分”），电影总体是令人满意的，且选择了一个非常巧妙的地方作为结尾。（原著在最后的决斗过后还有一段神圣的葬礼描写，死者身上的水会被榨干，连同他的妻子和孩子都将归胜利者也即保罗所有。）在最后的一组镜头里三人视线交错——契尼微笑着回头，保罗充满爱意地迎向她的目光，而杰西卡却在一旁神情严肃。可想而知这将为之后的情节激化埋下伏笔，尽管此前在帐篷中保罗就指责母亲将他培养为一个怪胎，但直到这一刻母子二人之间的鸿沟才真正拉开。杰西卡一直以来为了贝尼·杰瑟里特的使命和公爵的意志悉心栽培保罗，因此担心他被地位低下的弗雷曼女人诱惑。而保罗却逐渐对她产生戒备之心。原著在这一章节的末尾以保罗的一段内心独白作结：“我母亲是我的敌人。她现在还不知道，但她的确是我的敌人。她正在一手促成这场圣战[7]。她生下我，训练我，但她却是我的敌人。”
为了便于理解，这里补充几个原著设定和人物介绍：
1.杜菲·哈瓦特还有男爵手下的彼得是门泰特[8]，保罗也有门泰特的能力。芭特勒圣战[9]后《奥天圣经》规定：“汝等不得造出机器，假冒人的思维。”贝尼·杰瑟里特学校也是从那时起建立的。
2.厄拉科斯[10]的战略地位仰仗于其蕴藏的重要资源——香料（美琅脂[11]），不但各大家族觊觎这份财富，宇航公会[12]也赖以运转，几乎可以说是“得香料者得天下”。片中保罗凭借它的气息看见未来，男爵用它沐浴抗衰（原著中彼得也香料成瘾）。而大量食用香料则会变成蓝眼睛（伊巴德之眼[13]）。
3.哥尼·哈莱克不仅是战士兼剑客，还是一位吟游诗人，善弹巴厘琴[14]。这里引用一首他的诗歌：
我记得海滩篝火的咸涩轻烟，
还有松林的树影——
密实，整齐……不动不变——
海鸥栖息于大地之尖，
绿野上的白点……
微风拂过松林，
摇曳着树阴；
海鸥展开双翅，
起飞翱翔，
满天尖叫。
听啊，
风吹向海岸，
惊涛拍岸，
看啊，
我们的篝火。
烤焦了海藻。



“这是关于一个人深深爱上另一种文化并在异国找到归宿的故事，而试图帮助一种文化的实际结果却是背叛了它。这就是T·E·劳伦斯和保罗·厄崔迪的悲剧，他们都是被殖民主义利用的无知工具。这就是为什么这些小说在今天仍不过时。”——丹尼斯·维伦纽瓦
著名科幻小说《2001：太空漫游》的作者阿瑟·克拉克曾说：“除了《魔戒》，没有其他作品可以与《沙丘》比肩。”一方面，这肯定了《沙丘》在科幻文学中的地位就如同《魔戒》在奇幻文学中的地位；另一方面，这也说明了两者之间的相似性，它们在反映现实的同时都带有神话色彩：前者从希腊神话中获取灵感，而后者从北欧神话中汲取营养。如同波澜壮阔的中土大陆那样，沙丘星球也是一个游离于现实以外的完整世界，令无数读者为之倾倒。
而最为重要的是，《沙丘》是人类的故事。没有外星人，没有人工智能，更没有超级英雄。小说中即便最古怪的生物——变异的公会领航员——也是人类，邪恶的基因巫师——特莱拉人，以及在特莱拉人的培养桶中培养出来的古拉人——也是人类。因而从某种意义上来说，这是关于我们自身文明及其如何延续的预言故事。

2. 影像的优越性
从《降临》开始，维伦纽瓦便着力于对视觉奇观的构建，并毫不掩饰他的巨物情结。他的野心在《沙丘》里得到了进一步的升级。纪念碑状的黑色飞船飘浮在不同星球的辽阔背景之上，令人联想到约翰·约翰逊《最后与最初的人类》同样对巨大建筑的痴迷。“人类试图在严峻的生态系统和环境条件下生存，”维伦纽瓦说，“为了在太空和沙漠中生存，他们需要以任何可能的方式创造巨大的交通工具和建筑。那是一种孤立和脆弱的感觉。他们别无选择，只有建造能够承受自然冲击的建筑。”







然而影片更加超现实主义的无疑是保罗的梦境和预言，在不断的虚焦和闪前中我们看到契尼的形象、弗雷曼人部落、杀戮和战争。预见的未来不总是正确的，但会逐渐接近。这一能力增强了叙事的自由，另外可惜的是影片还尚未来得及展示贝尼·杰瑟里特的“共同记忆”，一个基于荣格的“集体潜意识”理论的设定。维伦纽瓦在处理这些超现实段落时张弛有度，很好地发挥了他自身的风格（类似《降临》）。影片在严重依赖剪辑的情况下仍然有极为真实的段落，或者如苏珊·桑塔格所说的“时间本身”：营救香料工人的几分钟可能是全片最“慢”的几分钟，甚至在最危急时刻的保罗的幻觉也如同现实一般明晰。



说起维伦纽瓦的前几部作品，《边境杀手》《降临》《银翼杀手2049》都是一年一部，而如今时隔四年才放出的《沙丘》无疑是经历了漫长的准备（尽管有新冠的影响）。而且值得一提的是，维伦纽瓦在少年时代便阅读了赫伯特的《沙丘》，并从那时起就幻想将它改编成电影。“我想确保十三四岁的观众在看这部电影时会很开心，”他说，“在我读这本书的时候，我的脑海中浮现出了一些画面，我想要取悦自己内心那个少年。从一开始，我就同意拍一部PG-13级的电影，包括故事的讲述方式和节奏。我想让这部电影成为我最好的流行电影。我很高兴这么说。对我来说，这没有任何妥协。制作一个只能取悦硬核粉丝的晦涩版本会更容易。而让这部电影深深扎根于小说中的同时又更贴近观众则是一大挑战。”
维伦纽瓦对生物学的兴趣也在影片制作中发挥了作用，譬如扑翼飞机[15]和猎杀镖[16]的设计均模拟昆虫的形态。这与作品的部分主题不谋而合。《沙丘》本就是一个生态寓言，香料就是西方人争夺的原油。赫伯特还让西方文明与原始文化进行碰撞，并肯定后者：“优雅来自城市，智慧来自沙漠。”电影中特地安插了一个给棕榈树浇水的情节；而为了表现对自然的敬畏，沙虫（夏胡鲁[17]）则理所应当地成为了自然的化身或代言人。影片中的三次沙虫遭遇层层递进，突出了作品的这一主题。第一次，巨大的香料机车瞬间陷入流沙，是人造物在自然面前的不堪一击；第二次，凯恩斯召来沙虫与敌人同归于尽，是人在自然面前的渺小；第三次，沙虫与保罗的“对视”，则再度强化了前一点并映照一种自然与人类的联结，充满了反思意味。此外，电影不仅令我们在沙虫面前感到震颤，还让我们凝视沙漠中看似微不足道的生命——一只老鼠，充分体现了自然万物各行其道的原理。







在沙丘绵延、黄沙满天和天地玄黄的壮丽景象之中，我们感受到维伦纽瓦对《阿拉伯的劳伦斯》最热忱的爱，同时也深切体会到了影像的优越性——在最不现实的现实场景里，我们仿佛也呼吸着干燥的风，同满目的金黄色融为一体。



3. 导演访谈
W：WIRED，D：Denis Villeneuve
W：让我们从头说起。看起来《沙丘》是你长期以来的心血之作。这个项目是如何启动的?
D：是的，我在十三四岁的时候读过原著。《沙丘》第一部是一个宏大且充满力量的冒险故事，讲述了一个小男孩发现一个新世界的故事。与此同时，它的智慧给我留下了深刻的印象。从环境和宗教的角度来看，它与地球上正在发生的事情密切相关。这些年来，它一直陪伴着我，萦绕着我。所以，当人们问：“你最大的梦想是什么？”我会说：“《沙丘》。”事情发生在传奇影业获得版权的时候。我们见了面，45秒内就达成了协议。我想这么做。他们想和我一起做。我们对这部电影有着同样的激情和愿景。实现这一点需要很长时间，但一旦我准备好了，项目的进展就非常快。一切都有条不紊。
W：《银翼杀手2049》和《沙丘》都是雄心勃勃的作品。尤其是《沙丘》，它的体量一度让人觉得无法拍摄。你做这件事有受到过反对吗？
D：人生短暂！我们一定要去做不可能的事。这就是艺术的美。我试着把自己推向极限。我知道我已经准备好解决这个问题了，但没错，这是一个巨大的挑战。你知道最大的挑战是什么吗？就是能够达到我十几岁时的激情和想象力。取悦那个少年是非常困难的（笑）。我周围的人从一开始就非常热情，但我记得当我和汉斯·季默谈道：“《沙丘》是我最大的梦想之一。这是我很久以来一直想拍的电影。”汉斯一脸严肃地看着我说，离太阳这么近是很危险的。
W：这本书是宗教主题和政治主题的寓言。你在改编的时候是否尝试更新它，以便它能像对赫伯特的世界一样适用于我们的世界？
D：好问题。所有的东西——政治主题、宗教主题和环境主题——都必须存在。但对我来说，最重要的是保持冒险的感觉和史诗般的感觉。我不想让故事的复杂性影响到电影的娱乐价值，电影的力量，电影的情感价值。我想让这部电影很精彩。
W：能否举一个平衡故事主题和讲述方式的例子？
D：我刚开始和埃里克·罗斯合作时，他说：“在改编过程中，我们应该提前准备的最重要的东西是什么？”我说：“女人。”在书中，杰西卡夫人，保罗的母亲，是一个非常非常重要的角色，一个触发故事的角色。保罗·厄崔迪是主角，而与之非常接近的便是杰西卡。引导他，帮助他。我想说的是，这部电影是在这两个主要角色的基础上设计的。这将是我把《沙丘》带入21世纪的最佳视角。你需要确保性别之间的声音是平等的。
W：此外，书中的男性行星学家列特·凯恩斯现在由黑人女演员莎伦·邓肯-布鲁斯特饰演。
D：我已经有了三个强大的女性角色：杰西卡夫人、圣母（夏洛特·兰普林）和契尼（赞达亚）。但我觉得我需要更多。所以和乔·斯派茨一起，我们决定对某个角色做些改变。而这成功了。我的意思是，我认为如果这本书是在今天写的，弗兰克·赫伯特自己也会想到这一点。这非常接近这本书的精神。当然，当你要改编成电影时，你需要做决定，但这些决定必须扎根于原著。把凯恩斯塑造成女人的想法非常合理而且并没有改变这本书的本质。
W：那对于哈克南男爵的描述呢？我觉得那个角色有点像漫画中的恶棍。他其实没有胡子，但在书中他被描绘成一个甩胡子的刻板形象。
D：是这样。这本书可能是杰作，但这并不意味着它是完美的（笑）。它有一些弱点，这是我可以探索的空间。巴伦就是其中之一。我想确保它不是像你说的，一个漫画形象或一个愚蠢的坏家伙。我希望男爵以他自己的方式具有威胁性，聪明，老练。他对世界的看法很激进，但我们对他印象越深刻、越着迷，他就会越强大。这就是为什么我们非常小心地保留了男爵的本质，但把他带到了21世纪。这就是为什么我选择了斯特兰·斯卡斯加德。斯特兰·斯卡斯加德是一个杰出的人。他眼睛里有智慧，有深度。关于这个角色我们谈了很多。和他一起工作是一件很愉快的事。
W：你对保罗·厄崔迪的形象有什么改变吗？在书中，他几乎太完美了。
D：保罗·厄崔迪是一个与众不同的人。他在一个特殊的家庭中长大。他是一个真正的英雄。但重要的是，人们认同他，把他当成一个真正的人。我不想让保罗·厄崔迪被人看成王子，小屁孩。我想让他感觉真实。在电影中，摄像机就在保罗的肩膀上方。我们跟在他后面，跟他在一起；我们跟随他踏上这段旅程。第一部电影实际上是关于一个男孩失去了对世界的幻想。一开始，他只是一个受创伤的男孩，被送到一个残酷的新星球，他试图理解发生在他家人身上的事，发生在他人民身上的事，发生在世界上的事，并发现政治是如何腐败的。重要的是要确保我们讲述的是人类的旅程，而不是超级英雄的旅程；这是一个非常重要的区别。
W：你喜欢保罗的哪一点？
D：我喜欢保罗·厄崔迪的一点，我深深喜爱他的一点是，他是一个对其他文化有好奇心的人，他是一个有责任的人，并且想要了解别人是如何生活的。这些品质是非常重要的，因为这将帮助他以后适应新的现实。保罗·厄崔迪身上有一种美好的人性，我试图在电影里展现这一点，我认为这是未来的关键。
W：对这本书的批评之一是，他有点像是一个救世主，从另一个世界来到这里，像说“我现在来拯救你们了！”
D：他并不愿意这样。他不想，他是被迫的。他陷入了自己无法选择的命运，这引发了某种身份认同危机。他没有选择成为他将要成为的样子。他必须抗争，他必须帮助。这非常具有人性。
W：《沙丘》里有太多标志性的设定——蒸馏服，沙虫。谈谈你对这方面的看法。
D：首先，我需要时间。我和自己一开始就选定的合作伙伴一起去想象和设计这部电影的每一个元素。我建立了一个非常小的团队，我非常喜欢和他们一起工作。其中一位是我的老朋友帕特里斯·维梅特，我多年的艺术指导。在某些方面，我希望电影的设计尽可能接近现实。我们在遥远的未来，但我想要一些非常真实的东西，一些感觉真实的东西，一些人们会从潜意识的角度联系起来的东西，一些感觉熟悉的东西。
W：而且你在真正的沙漠里拍摄。
D：有一件事对我来说非常非常重要，那就是直接拍摄地球上的环境。这颗（现实中的）行星是一颗行星，而那颗（故事里的）行星是一个角色。星球和沙漠是电影的主角。对我而言至关重要的是真正去那里，去拥抱自然，拥抱自然的力量。这是一件非常令人难忘的事，同时也充满力量。我想用摄像机现场拍摄。这就是为什么我坚持——工作室也同意——我们要进入真实的环境。你在电影中看到的大部分都是真实的，因为这是我想要感受到的，这个星球不是地球，而是厄拉科斯。观众会感受到光、风和声音。
W：你花了多长时间拍摄？
D：这是我迄今为止拍摄时间最长的一次。我忘记时间了，大概是五到六个月吧。一次长途旅行。大部分内景和外景都是在约旦拍摄的。约旦是我一生中去过好几次的国家，那里有我的朋友。我曾在那里拍摄了《焦土之城》。我四处游览，欣赏到许多对我当时的电影并没有帮助的风景，但我记得我曾对自己说：“如果有一天我要拍《沙丘》，我一定会回到这里，因为那些地方非常棒。”
W：你决定把《沙丘》分成两部电影。你有没有想过同时拍摄它们？
D：我一开始做的决定是正确的，每个人都同意。这本书有很多东西要讲，而这对一部电影来说太多了。或者你可以拍一部五小时的电影，但大家都会讨厌你，因为太长了。所以我们决定把它分成两部分。第一部分的故事能够自圆其说，我觉得是令人满意的。但是为了完成这个故事，还需要拍第二部电影。
W：你写第二部分的剧本了吗？
D：我们是这样做的，我们写了第一个剧本，同时写了第二个剧本的计划。我专注于第一部电影，因为这些电影，当然，是昂贵的。我们觉得最好是先集中精力做好一部电影，把所有的东西都给它，把全部的激情投入进去，然后看看人们的反应。如果成功了，当然还会有第二部。但愿如此。这就是这些大制作的逻辑。
W：让我们回到你十三四岁的时候。当你第一次读《沙丘》的时候，是什么东西触动了你的心呢？
D：当时真正吸引我的是人类与沙漠和环境的关系。弗雷曼人设计了一种生活方式，一种能够在沙漠条件下生存的技术。弗兰克·赫伯特对大自然和植物非常着迷。当时我正在学习科学，对我来说，这种对生活的热爱意味着一切。他对生态系统及其逻辑，以及它的复杂性和美感的描述，都有其精确性和诗意。对我来说，《沙丘》是一种对生态系统和生命的致敬，是献给生态学的书。这是一首关于生命形式的优美的诗，而在当时，它深深地打动了我。

4. 附录
[1] 贝尼·杰瑟里特：芭特勒圣战摧毁所谓的“思考机器”和机器人之后创建的一所古老学府，主要对女性学生进行心智和身体的训练。
[2] 音言：贝尼·杰瑟里特的组合训练手法，可以通过语气语调给对手施加压力，达到完全控制对方的目的。
[3] 弗雷曼人：厄拉科斯当地的自由民族，生活在沙漠中，是禅逊尼流浪者的幸存者。（帝国大词典中称呼他们为“沙漠海盗”。）
[4] 戈姆刺：最霸道的武器，是一根蘸有高浓缩氰化物的毒针。贝尼·杰瑟里特学监用其作为代替死亡的测试，考验人类的意识。
[5] 魁萨茨·哈德拉克：“捷径之法”。贝尼·杰瑟里特在寻求一个基因解决方案：一个男性贝尼·杰瑟里特，他的精神和肉体之能可以穿越时空。对于这个未知的人物，她们称其为“魁萨茨·哈德拉克”。
[6] 李桑·阿尔-盖布：“天外之音”。在弗雷曼人的救世主传说中，这是一个来自外世界的先知。有时候被称为“给水者”。
[7] 圣战：宗教圣战；狂热宗教徒发起的圣战。
[8] 门泰特：帝国等级制度的一个等级。他们受到专门的训练，在逻辑推理运算上拥有极高的能力。也被称为“人机”。
[9] 芭特勒圣战：人类向计算机、思维机器、有自主意识的机器人发起的圣战，战争爆发于公会前纪元201年，结束于公会纪元108年。圣战的一条主要戒律如今仍记载于《奥天圣经》中：“汝等不得创造像人一样思维的机器。”
[10] 厄拉科斯：沙丘星。老人星系的第三行星。
[11] 美琅脂：“香料精华”，是厄拉科斯独有的作物。香料主要以其抗衰作用闻名于世。当小量食用时，会轻度成瘾，如果一个标准体重七十公斤的人每天摄入两克以上，就会重度成瘾。穆阿迪布称香料是自己预见能力的关键所在。公会宇航员也有类似的陈述。香料在帝国市场的价格非常昂贵，10克能卖到62万宇宙索。
[12] 宇航公会：大联合协定这个政治三足鼎的一足。在芭特勒圣战后，公会创建了第二所身体-意志训练学校（贝尼·杰瑟里特）。宇航公会垄断了太空旅行、货运交通，以及星际银行业务，所以帝国公历又被称为宇航公历。
[13] 伊巴德之眼：因大量食用美琅脂而产生的特征效应，人的眼白和眼球都会变成深蓝色（表示对香料高度成瘾）。
[14] 巴厘琴：一种九弦乐器，由奇特拉琴演变而来。以秋夕星的音阶调制，通过拨动琴弦弹奏。是宫廷乐手最喜欢的乐器。
[15] 扑翼飞机：也作“扑翼机”，一种模仿鸟类飞行，靠拍击双翼控制飞行的飞行器。
[16] 猎杀镖：一种浮空金属制飞镖武器，由人近程控制，是一种常见的暗杀工具。
[17] 夏胡鲁：厄拉科斯的沙虫。又称“沙漠老人”“永恒老父”“沙漠老爷爷”。如果用特别的语调读出“夏胡鲁”这个词，或用黑体字书写时，它指的是弗雷曼人信奉的土地神。沙虫可以长到非常大（有人在沙漠深处见过长达四百多米的沙虫），而且寿命极长，除非被同类吞噬，或被水淹死（对沙虫来说，水是剧毒之物）。厄拉科斯的香料多数是沙虫活动的产物。

沙丘地图


</影评>
<有用数>314</有用数>
<没用数>38</没用数>
</review>
<review>
<作者>不散</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-11-02 18:19:03</时间>
<影评>

作者： 老KK影 
 这不快双11了吗，本来是计划11刷《沙丘》赶个时令，谁料想——
我本将心向明月，
奈何明月照沟渠。
万恶的疫情阻挡了我最后一刷，也好，十全十美。

十刷《沙丘》
刚过去的十月，我跨省看了十遍《沙丘》，包含激光 IMAX GT、杜比影院、Onyx、LUXE等不同的影厅，2D和3D均有体验。
十刷《沙丘》的旅程以及对各个影厅的评价如下图所示：

在北京影博GT是8刷，淘票票纪念语打错了：

跨省10刷沙丘戴过的3D眼镜：

本来是要在哈尔滨的IMAX GT银幕前11刷的，没想到这一计划在我踏上哈尔滨之旅9小时前被叫停。

IMAX在全国4城举办了IMAX 2D 1.43:1全画幅观影马拉松，其他三城（东莞、昆明、北京）如期举行。因为疫情，我与1.43马拉松金牌擦肩而过，也与《沙丘》11刷惜别……
在IMAX观影马拉松连刷《沙丘》和《007：无暇赴死》后，会拿到这样一个奖牌
十刷过后，我确定了三件事：
·沙丘值得多刷；
·牛蛙很牛；
·沙丘最佳观影选择是IMAX GT和杜比影院，最亮的银幕则是14米的LED。

角色
《沙丘》有很多优点，演员、场景、配乐、器具、细节等等，这些精彩的合力效果就是使得影片的角色立体且深刻。
·保罗·厄崔迪
男一号甜茶的外形、年龄、扮相、表演都很符合这个角色的设定，没有用力过猛，也没有欠火，很理想。

「全都是设计好的！」少主的这一句哽咽愤怒似乎已经提前勾勒了这个主要人物未来走向的一种可能，同时也是他与母亲杰西卡裂痕的开始。等到之后在沙漠的蒸馏帐篷里对母亲怒吼，这对母子间的隔阂更大了，这也是为什么后来会有保罗和杰西卡沙漠换衣服时的些许窘迫，那种感觉不应该是亲母子之间应该有的，正是因为有了间隙变得陌生而本能产生的一种「尬」。
至于有的观众猜测母子关系要向不伦方向发展了，有这联想能力的看《沙丘》是有点儿大材小用了。

·公爵雷托
这个角色很悲情没错，但雷托可不是老国王哈姆雷特。保罗虽是王子，但也不是哈姆雷特，《沙丘》的人物设定既不貌似、也不神似《王子复仇记》，莎士比亚是传统的，而弗兰克·赫伯特的《沙丘》是一部反传统的太空歌剧，二者的区别还是很大的。

雷托死时垂下一只手，颇有名画《马拉之死》之神韵。

·杰西卡 
瑞典演员丽贝卡·弗格森奉献了精彩的表演！在迎接御使团时与姐妹会长老对视的这个眼神与表情深深地印在了我的脑海里，而且印了十次！

许多观众说影片对许多人物的背景交代欠缺，导演维伦纽瓦素材安排不周祥，实际上影片对主要人物的介绍和暗示已经很多了，只是在次序安排上有颠倒而已。比如公爵和杰西卡的关系，任谁看前面都会以为是板上钉钉的夫妻关系，可随着剧情的展开却有反转：

影片是逐渐披露杰西卡是妾的，但中国内地的中文字幕把concubine翻译成了含混的「女人」。妾和妻都是女人没错，但这里必须明确是妾，不然上面公爵的那些话就莫名其妙了。
影片中类似的犹抱琵琶半遮面手法还有弗雷曼人的沙虫钩出现了3次，在影片结尾几乎最后一个镜头才明确那钩子是干啥的，这个我认为是艺术处理的一种，个人还是比较喜欢的。

·格尼
格尼除了是厄崔迪家族里极具棱角的武教头之外，还是一位吟游诗人，所以他才可以在踏上厄拉科斯沙漠之际潇洒地吟上一吟。 

另外，作为家族总教头和王子殿下私人教练的格尼，平时却和普通士兵住在一起，这样的高层手下岂有弱兵？厄崔迪家族的日益强盛不无道理。

·邓肯
邓肯在片中简直就是常山赵子龙般的存在——与幼主相处甚笃，对家族极其忠诚，可以孤身完成不可能的任务，单兵作战能力爆表，具有一夫当关万夫莫开之力！沙丘武将排行榜首名非他莫属。
《三国》讲究一吕二赵三典韦，那沙丘就是一邓二格，三拉班？

·哈克南男爵
瑞典演员斯特兰·斯卡斯加德演过很多电影，他的角色我几乎都喜欢，当然也包括这部《沙丘》，夸张的外形设计也遮挡不住他精湛的演技。
此前我一度认为男爵就是沙虫本虫，其实不是，男爵能高高升起靠的是悬浮装置，不是沙虫的400米身体。

·其他 
《沙丘》中其他角色也是各有各的精彩。
本片的选角导演可以说是功力深厚，从表演效果上看，几乎每一个角色的人选都是恰如其分的。当然，这个功劳也可以算在牛蛙身上，哈哈。

单独说一下张震扮演的岳医生，目前坚定地说这个角色「乳滑」的和坚定地说这个角色精彩的人，都很少，更多的是含混地说这个角色让人感觉不舒服，翻译一下，就是不喜欢。
其实这个角色设计得很精彩，首先岳医生是一个技能高超的专业人士，其次他很聪明，最后也是最重要的一点是他很决绝。在最关键的时刻，在绝无第二替补的情况下，岳医生抛开一切直奔主题：杀仇人、救幼主，如果他的决定稍有迟疑，或是执行上略有差池，那《沙丘》宇宙的走向就将完全不同。在这样的大义之下，叛徒的骂名已经无足轻重，岳医生的伟大必将永垂沙史！

最后提一下沙鼠。
片中出现过两次的沙鼠是影片灵动一刻的担当，是沙漠希望的象征，是厄拉科斯复兴的预兆，是保罗和弗雷曼人胜利的号角！

 场景
在我看来，维伦纽瓦呈现的《沙丘》场景是极具艺术价值的史诗级杰作。据说导演牛蛙有「BDO」膜拜情节，即big dumb object，巨大沉默物体。其实我第8次刷《沙丘》的电影博物馆建筑设计也有「BDO」倾向，哈哈。

影片精彩场景中，我尤其喜欢皇家萨卡多军团从天而降的场景，冷漠、诡秘、残忍，静静的暴力！

牛蛙似乎对橘色情有独钟，在《沙丘》和《银翼杀手2049》中都可以看到满眼的橘红色：

但在保罗母子逃生场景中的橘黄应该不是情结所致，而是因为扑翼机的舱门颜色：

此外还有两处有意思的场景：
保罗在时速800公里的飓沙暴（Coriolis storm，即科里奥利斯风暴）中毅然松开了扑翼机的操纵杆，这个动作《与狼共舞》中凯文·科斯特纳的邓巴中尉在两军对峙的前沿空地中间松开了坐骑的缰绳一样，都是听从了心灵的召唤，放大招般的、勇敢拥抱了眼前艰险的现实！
尽管知道那种情况下顺其自然更符合科学道理，但抉择时需要的胆识与智慧却是最难的，果然保罗和邓巴中尉都是「天选之子」。 

保罗驾驶着扑翼机冲出飓沙暴的瞬间，又如《黑客帝国3》中尼奥的飞船冲破云层，让翠妮缇死前终于看到了太阳一样畅快。 

维伦纽瓦在《沙丘》中的减法做得不错，沙虫的正面整体面貌并没有像这张海报一样尽收眼底，即使是在最大最全的1.43：1画幅之下也都一直有个边在画面之外。

十刷之后我确定观看沙丘的最佳影厅是IMAX GT，激光双机放映、12声道音响加持，1.43:1的画幅呈现，当下面这个画面在电影博物馆IMAX GT厅20米高、27米宽的巨大银幕上出现时，感觉就俩字：窒息！ 

十刷之中我现场掐表，《沙丘》特殊画幅累计超过了70分钟，最长的一段特殊画幅出现在影片最后的30分钟。

配乐
除了喜欢电影之外，即使只是为了听汉斯·季默的配乐也值回票价了！恢弘的旋律、精彩的配器、绝妙的人声、适时的出现，让本片配乐的整体效果达到了汉斯·季默个人职业生涯的又一高峰。个人认为本片配乐在世界电影配乐的王冠上也该有一席之地！

我尤其喜欢片中伴随格尼的两次激昂的苏格兰风笛协奏曲，第一次是厄崔迪家族走下飞船踏上厄拉科斯那一刻，第二次是厄崔迪家族夜里被偷袭，风笛伴随着格尼的挥刀大喊：跟我来！ 

器具
我对片中的扑翼机（thopter）最为着迷。

它让我想到《黑客帝国3》中的飞船：

还有巨大的宇航工会运输船和小如蚊蝇的猎杀镖，设计都颇具美感。

其他器具也很有意思：

其中沙虫钩出现了3次，前2次分别由凯恩斯博士和詹米手持。 

最后放一张哈克南人的集束炸弹，这个也是后面小问题的一个答案。

细节
电影《沙丘》难能可贵之处还在于其恢弘之下仍有精致的细节。
博士凯恩斯被萨卡多刺杀之际，尖刀后背刺入前胸刺出，最先随刀而出的不是红的血而是蒸馏服里的水，身后萨卡多面具上是拔刀带出的血，这个细节足见创作人员的用心。

还有一处，厄崔迪家族第一次驾驶扑翼机进入厄拉科斯宫殿时，飞机略过宫殿广场上的枣椰树（date palm），飞机的风力将树冠吹得大幅摆动，这个细节在画面上即远又渺小又快速消逝，但却依然做得微雕一般精细到位，让格外注意细节的我叹为观止。

3D
我是比较坚定的劣质3D抵制者，但好的3D还是要支持的，比如李安的4K+120帧+3D的《比利林恩的中场战事》、《双子杀手》的3D，再比如这部《沙丘》的3D效果。
本片有比较多的正对阳光的镜头，用3D来表现这些场景很恰当也很漂亮。萨卡多监狱星球是一个阴雨天，也设计了一个雨中太阳的逆光镜头，独辟蹊径地刻画了阴森恐怖的气氛。

用3D表现空中飞舞的沙粒和香料颗粒时空间感十足，仿佛伸手就能真实地摸到那些颗粒。

本片的3D效果在下面这个镜头中尤其精彩——凯恩斯博士蓝色的眼睛依次透过污浊的玻璃、沙尘、逆射的阳光，3D之下画面层次丰富，视觉效果很奇妙。

关于维伦纽瓦是否想让《沙丘》以3D形式呈现在银幕上一事，或许是人在江湖，身不由已，又或许是断章取义、语言隔阂，牛蛙自己也在不同场合言语矛盾。

当然，3D的缺点也是不能忽略，片中有远景悬浮灯的场景，杜比影院、LED之外的3D，悬浮灯都是有双影的（双影程度不同），沙丘GT 3D还没看，无法确定GT 3D的具体效果。 

下面这个打开的、发亮的飞船舱门口的远景，在杜比影院和LED之外也出现了双影。

周边
能十刷《沙丘》，足见我有多喜欢这部电影。爱屋及乌，本片的周边我也很喜欢。
比如这个金属镂空质感的书签——

就算没有实物周边，用绝美物料做手机壁纸也是好的。

BUG
影片中有一处镜头安排上的bug。
哈克南攻入厄崔迪住处之后，男爵带着军队进入宫殿，第一个镜头是高高的男爵居队伍后排中间，队伍中除了男爵并没有身高突出的其他人。
紧接着的下一个镜头中，在队伍的第二排最左面，变魔术般的出现了另一个身高突出的哈克南，看外形很像男爵侄子野兽拉班。因为这是一个只更换了角度的同时间、同空间的镜头，应该是剪辑上的一个bug。

Q&amp;A
-未来就是更加文明和发达的吗?
-不一定啊
-厄拉科斯宫殿广场有几棵椰枣树？
-20
-萨卡多军团首领额头纹了几颗星？
-6 

-姐妹会拜访杰西卡，走下飞船时是几个人？
-7 

-《沙丘》和《007：无暇赴死》的共同点？
1.作曲都是汉斯·季默；
2.都有集束炸弹；
3.电影院都有发行1.43版本；
4.档期重叠；
5.时长都超过了150分钟。

-扑翼机有几个机翼？
4翼-保罗母子从生态实验室逃生驾驶的那辆。
6翼-邓肯黑夜逃生驾驶的那辆。
8翼-雷托驾驶去香料开采车的那辆。

最后，来张轻松愉快一点儿的网友制图，祝大家，观影愉快。


 

</影评>
<有用数>237</有用数>
<没用数>23</没用数>
</review>
<review>
<作者>Rebel Scum</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-10-24 22:37:03</时间>
<影评>

本篇无任何术语，因为作者真的没有文化。
原作男主是鹅蛋脸，甜茶这个脸型，连鹅都不认吧（。

我承认我这种弱队球迷永远无法知道豪门球迷在想什么，所以也只能妄自揣测。但我真的认为看《沙丘》的感觉和曼城球迷看比赛的心态十有八九是一样的：
1. 你知道他们非常有钱，挥金如土，极尽奢华，每一个镜头都是 money shot；
2. 你闭上眼睛都能预知到会发生什么（决赛阵容之外），毫无悬念，因此你可以放松欣赏别人烧钱，主要是看人家怎么烧；
3. 石油！石油！石油！！！呵。
就是这样。观看沙丘是一种相当放松舒缓的体验。虽然维伦纽瓦利用冷硬巨物、沉默特写、极简美学和汉斯·季莫的异世界配乐，在姐妹会的低语和迷幻预言中，尽力打造政治惊悚和神秘主义氛围，但是观看体验却与紧张背道而驰。
首先因为他完全摈弃了被迪士尼漫威系像瘟疫一样扩散的动作片配方，完全不具备流水线片的成（无）熟（趣）节奏、专为调动情绪而生的模板化剧本、浮夸却廉价的动作场面，以及莫名其妙像狗屎一样会被不时踩到的无聊笑话。这让人的思想完全不会被审美差劲的垃圾信息所干扰，干干净净。
同时，它又不像某些人热衷用画面暗示。有人的电影同样每一帧都是美学极致，但一些静止画面信息量极大，让懂自懂的观众立刻集中精神去分析构图、宗教隐喻和彩蛋。《沙丘》不是这种，它的美自不必说——此般规模的独特视效和实景拍摄带来的震撼，的确是久违了的、对双眼的馈赠，但它仅靠画面和音乐传递的感觉作为信息输出。它美，它不需要你的任何脑力。它很空。
这种空不单单是场景的空旷，它无处不在。情节方面的空最为明显。我花了一晚上读完了原著第一本，但在此我假装自己还没看书，所以我并不在意原著的情节有多复杂，它和电影无关。单说电影，它就是一个极其单纯的王子复仇记故事，再加上阿拉伯的劳伦斯，关于觉醒的白人救世主尊重原住民价值观并率领他们反抗。在它结束的当口，&quot;一切才刚刚开始&quot;。
父亲被害、家族遭背叛、少主被流放，可以是个电视剧导航集的剧情或电影前半小时。沙丘用了两个半小时描述这一传统事件，并不存在目不暇接的紧凑戏份和&quot;烧脑&quot;——这不是什么坏事，然而当这样一个故事被拉长又没有额外内容，它显得很疏松。况且这一模式（trope）和它包含的其他模式如今已广为人知，观众甚至看到某个角色就能预见他将英勇战死。因而无需思考分析，看着画面随波逐流就行，大脑一直处于闲置状态。
不同于原作花了很多笔墨讲各个角色的心理斗争、怀疑戏码和权力平衡分析，电影靠放大每一个微小的姿态和意味深长的眼神来体现这幕大戏的复杂度，用种种奢侈的特写和大全景来弥补对话和支线情节的欠缺。这种省略让观众得以悠闲地深呼吸，但它在剩余的有限时间内仅能奠定比较传统又毫无惊喜的角色脸谱，过于克制的角色塑造带来了情绪上的空。
我其实不在乎保罗会怎样，他大概率会成功呗，正如我也没那么在乎厄崔迪家族的灭顶之灾和宇宙政治斗争一样。阴谋家宫斗戏吸引人之处在于参与者的个性鲜明，或让人动容，或让人动怒，总有你支持或鄙视的角色，找到了他们你就会全情关注角色的命运。然而电影的角色塑造没有给我在乎的理由。
保罗，一个从小受到多样严苛训练的天生政治家，出自高尚的贵族家庭，一个预言钦定的杰克苏（蒂莫西和饰演其母的丽贝卡·弗格森比起来，差距过于显著，大概也因为杰西卡是个更有趣、身上具备更多冲突性的角色）；厄崔迪和哈克南，简直是脸谱化好人坏人。这种过于漫画的表现在半个世纪前行得通，当下会很吃力。我对沙漠风土人情更感兴趣，那正是作品体现人性、种族习俗、宗教起源和文化冲突所在，是一个模糊了所有人道德评判界限的地方，总会比脸谱战争有意思。
这些有趣之处在第二部里一定会扩展，它在第一部里只是庞大世界观的一部分。维伦纽瓦的确是完成了建造世界的任务，他给了观众非常奢侈的时间充分摄取必要的信息，但同时无法免于&quot;假大空&quot;的指控——假，因为玄学话语和预言还没有体现其价值；大，引发各色巨物恐惧症的美学；空，上述种种，包括简单情节和脸谱人物。它给部分人带来了如同曼城球迷观赛一样的休闲体验，但也完全能让人理解，为什么部分观众无法抑制地产生了嫌弃之情。
在读完原著后，我还意识到有些地方导演不该放弃解释，他不能指望省略这些细节、普通观众就可以琢磨出这意味着什么。
比如，我们都不懂为什么打斗场景如此笨拙甚至缓慢，为什么哈克南进攻时不直接轰炸厄崔迪的士兵，看了书才知道，原来热武器会和防护罩产生两败俱伤的反应，而身穿个人防护罩的搏斗，要点在于防守反击，只有缓慢精确地将刀刃刺进去才能产生有效伤害；
在保罗第一次杀人后，杰西卡用一句话警醒了他，这是讽刺性的一句&quot;好呀，啊——杀人的滋味如何？&quot;因为她认为儿子绝不应该在杀人后沾沾自喜，如果保留这处细节，会让流亡母子具有更多的人性，在这出权谋戏中，他们显然将是人性的保留者，所以读者/观众才会为他们摇旗。而同样没有表现的，还有原作保罗多次的自我警示：我不能成为宗教领袖，我不能发动圣战，我不能走上那条路，不然它会烧尽整个宇宙。这是保罗区别于传统救世主的地方，他抵触那个血腥的未来，他深知宗教狂热和圣战的暴虐后果。可是这些重要的警醒多次让位给了其他幻象，首当其冲是想表现保罗和契尼的亲密关系，大概仅仅因为赞达亚咖位之巨吧，也可能是有人监督着要添加爱情戏。
凯恩斯的生态之梦也仅保留了只言片语。这位被弗雷曼人接受的帝国官员，这名第一个播种改造星球之梦想的&quot;列特&quot;，本该承担多一点生态解说戏份。她的突然死亡，让电影失去了一个生态维度。而她的父亲在原作中也说出了至关重要的一句话：“不要让你的人民落进英雄的手里，再没有比这更可怕的灾难了”——这正是沙丘的核心概念，关于弥赛亚式的人物如何把自己投射进人类社会，成为重大灾难。如导演所说，这并非颂扬白人救世主的电影，它在批判这一主题（可惜首部并没有展现，如果后期不强调也会让人误解）。
当然，不是说加了上述细节观众就会提高对本片的容忍度。它仍然是那个会被一半人认为假大空、一半人觉得看着挺舒服的异类。这个异类在续集里也许会让前者有所改观，因为我们将迎来稍微复杂的斗争和更多对弗雷曼人的描写。你将看到（或者说已经看到）诸多熟悉的元素，最显著的就是星战——在星战上映后，弗兰克·赫伯特列了一张包含 16 条借鉴痕迹的清单。30 年后，和沙子联系在一起的头号选手变成了阿纳金。
&quot;I don’t like sand. It’s coarse, rough, irritating, and it gets everywhere&quot;.
海登也许可以演救世主，但他的演技我不敢看了
p.s.
你会看到越来越多的人夸它超越时代。原作对殖民主义、文化冲突、宗教圣战、救世主情结、生态系统等的思考早已成为科幻万物之源，它着重生态的部分在今天又是巨热话题。但是你不喜欢它也完全值得理解，最起码托尔金会理解你，这位《指环王》作者在私人书信里写道：
实际上我极其不喜欢沙丘（I dislike Dune with some intensity），不过对于另一名作家（我）而言，最好也是最公平的做法就是保持沉默，拒绝对此评论。
（看了原作大概能理解到，这种人类甚至是亲属之间充满猜忌、不尔虞我诈就活不下来、预言中的全能救世主等等梗，和托尔金小人物改变世界的田园诗歌，只能说路走岔了）


你以为我想加公众号？我当然不想，但是豆瓣老禁言老删帖逼我出走😭 
墨带（ink_ribbon）


</影评>
<有用数>228</有用数>
<没用数>30</没用数>
</review>
<review>
<作者>米粒</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-10-23 09:48:20</时间>
<影评>

 

在观看《沙丘》之前，其实我是有些担心的。
首先我只是听说过弗兰克.赫伯特的这部大名鼎鼎的原著小说，知道一些情节的一二，具体到宏大的世界观啊族群设定啊，我不太了解；以前在类似情况下观看的科幻片，总会或多或少地难以进入情绪，或许也因为我本身就不是科幻迷吧，对短时间内大量涌入大脑的各种概念吸收能力确实有限；二是这书本身大卫林奇、杜佐洛夫斯基这样大名鼎鼎的导演也拍过或者是试图拍过的，好像还有电视剧版，效果怎样影迷们只能说是褒贬不一吧，我不慎都没看过，主要也是因为就算很粉林奇，沙丘在他的作品里都属于存在感太低的一类，让人不禁怀疑这之中到底哪里出了问题……
维伦纽瓦是一个在好莱坞有着独特存在感的导演。他来自加拿大的法语区，既可以拍出《理工学院》这样黑白极简风格的改编真实犯罪事件的低成本制作外语片，又可以肩负起续写科幻经典的重任，在《银翼杀手2049》中用风格明显的影像与光影把自己对人类和复制人之间界限的深刻思考诗意地娓娓道来，几年过去了我仍旧记得这部电影当时给我巨大的冲击，所以在听说他在准备《沙丘》这个项目时，我虽然会担心“这烫手山芋也接吗”，转念一想，如果这个项目一定要在好莱坞以某种方式重启，维伦纽瓦或许是当下活跃导演中最合适的人选，也让我从几个月前就期待本片到现在了。
看完电影，我也大概理解了为何会有说法称《沙丘》是“公认最难拍的故事”。故事虽然发生在跟地球完全没关系的厄拉科斯星球，这个地方的一切对于观众来说都是一个全新的概念，从人际关系，到自然景观，到矛盾和冲突等等，但维伦纽瓦化繁为简地用尽可能让当代观众便于理解的方式在引子中就把故事介绍清楚了，还很巧妙的抹去了时代印记，赋予了它更多的普世性。
赫伯特的原著小说写于美苏冷战时期，这很难不让人产生联想：里面正反两派厄崔迪家族和哈克南家族互相制衡、抢夺资源、甚至不惜大开杀戒等种种设定就正是当时这两个超级大国的缩影，而沙漠中手握珍贵“香料”却在帝国掠夺战中几乎被赶尽杀绝的弗雷曼人就是某种矿区的原住民族群。而故事有趣的点在于正反两派的关系并不是同在掠夺一份资源那么简单，比如他们的两位首领，正方的雷托.厄崔迪公爵（奥斯卡.伊萨克饰），和反方的弗拉基米尔.哈克南男爵（斯特兰.斯卡斯加德饰）是同时为表亲和宿敌的关系，双方作为对珍贵资源“香料”都有迫切需要的“入侵者”，对厄拉科斯星球及弗雷曼人采用了截然不同的战术，一个是融入、结合、潜移默化，另一个则是暴力、侵害、强取豪夺，可以说是好坏“显而易见”，分别指代了哪些国家和组织，也是不言而喻了；但其实他们同时又受到更高一级的宇宙帝国的控制，表面上的一切不合其实都是为了这个神秘的帝国做棋子罢了，所以——在观众们大概还没来得及把谁谁谁对号入座并且挑边站的时候，导演大手一挥这两边在一场史诗级别的大战中灰飞烟灭。最终宝贵的物质资源归谁所有变得虚无缥缈起来，不仅是弗雷曼人的命运，而是在这个星球上所有人的命运都被压到极限急需一个释放点——是的， 这个“宇宙帝国”就是帝国主义本身，而解决它的办法在哪里？显然不是人类内部无止尽的互相杀戮。
于是，故事在这样的设定下用很巧妙的方法把保罗.厄崔迪（蒂莫西.柴勒梅德饰）这个“天选之子”的角色的种种主角光环过重的遭遇进行了合理化。他不仅仅是厄崔迪家族的独子，也不仅仅是拥有继承自母亲的音控力或是剑术过人天赋异禀可以梦见未来等等，他更像是几个不同族裔的人都在共同期待的打破帝国主义压迫的“隧道尽头的光”。影片开头保罗出现的各种梦境，包括一些类似宗教仪式的预言，都指向了一个结果，那就是保罗自己的的死亡。他不停地预见、或是听闻自己不久将来的厄运，却抑制不住内心的冲动想要亲自踏上厄拉科斯星那片炙热的沙漠。电影用了不少笔墨描述沙漠星球极端炎热的天气，人们昼伏夜出，必须穿上特制的衣物循环用水，为了一点点人体的水可以毫不犹豫地大开杀戒等等，更别提视觉效果重头戏——沙漠中的庞然大物“沙虫”，可以在瞬间吞噬一切，行踪不明，速度迅猛，噩梦一般地摧毁一切。在保罗接过父亲的家族戒指之后这一切灾害愈演愈烈，似乎都在预示着黎明前的黑暗将无限继续下去。保罗和母亲在逃亡过程中遭到弗雷曼人的决斗挑战，他甚至在上场前又提前看到了自己的死亡，此时电影让保罗做出了突破自己命运也是突破所有人命运的举动（杀人），这不仅仅是一个简单的决斗结果了，而是把故事、把全体人的命运领入下一篇章的转折——他加入了弗雷曼人的队伍，故事在此时也由悲观的、不确定的灰暗基调，转向了对不破不立之后的期待，未来如何没有人知道，但天际的一丝清晨的阳光，已伴着希望一同到来。
我一般不会认为哪些电影就一定“要在大银幕看才算看过”，事实也是如此，我中意的大多数有意思的电影都无关观看媒介的，流媒体大行其道的今天，我也尽可能地订阅了各种片库不同的App，已基本可以满足日常的所有观影需要。事实上，《沙丘》这部电影也会在10月22日在美区的HBO Max同步上线，与影院零时差。但是，我仍旧推荐大家去影院体会这部所有主创人员一看就倾注了巨大心力的鸿篇巨制。维伦纽瓦是一个严肃的导演，他的作品固然用宏大的世界观、引人思考却同时保持神秘感的独特气质吸引观众，我们也不能忽视在技术层面上他的作品也是愈发成熟了的，从《银翼杀手2049》开始已经形成了自己固定的美学，《沙丘》中不仅有继承自《降临》、《2049》中令人不自主心生畏惧的的庞然大物们（我看之前是非常期待沙虫的特效感受的。在如此巨大的期待下，电影仍旧没有让我失望！太震撼了），也有壮观如《阿拉伯的劳伦斯》的一望无际沙漠之景，最后还配合上汉斯·季默个人风格明显的低音炮一般振聋发聩的原声——不要说我俗，他的音乐或许大片里出现太多了，可是他就是大片幕后名单里定心丸一样的存在，这个没人能否认。
“甜茶”这样的当红小生也是完全不怵摄影机巨大特写的考验，把一个少年的青春气息、迷茫、到推翻命运的果断和坚毅都演出来了，整个卡司名单也是星光璀璨。以上种种的一切，都是进影院给自己一个难得的沉浸式体验绝佳的理由。疫情以来，我以及很多美国的影迷的观影习惯都被彻底改变了，为了健康考虑这也是没办法的事，或许影院门口那种人头攒动、一票难求的盛景需要很久很久才会回来了，但在这后疫情时代，如果有哪部电影值得让自己重新踏入影院的怀抱，《沙丘》一定是个正确的选择。


</影评>
<有用数>205</有用数>
<没用数>30</没用数>
</review>
<review>
<作者>喜儿喂鸭正经地</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-10-23 01:12:01</时间>
<影评>

我曾经和朋友开玩笑说，没有《沙丘》的2020，我一秒都不想过了——从去年维伦纽瓦宣布《沙丘》将在2021年上映以来，它就是我对来年院线影片的唯一期待。
同样作为文艺作品，电影和文学、音乐不同，它要宣布定档之前，会先提前释出电影官方海报。类似于听力考试之前先给你放段流行音乐测试音量，片方也要先把海报放出来，吊吊粉丝胃口，看看市场反响。以前，看到海报，就意味着电影离上映不远了；但是不知道从什么时候开始，电影海报官宣得越来越早，起码提前一年以上就把海报给放出来了——越大牌的导演、越大牌的阵容，影迷被海报吊完胃口以后要等待的时间就越久。《沙丘》放完海报以后，影迷一等就是一年。

《沙丘》海报刚刚官宣的时候恰逢《信条》热度还没过去多久，在标题设计上还玩了一把信条式的回向文字梗

《沙丘》的海报为影迷抛出了一个充满遐想的引子：海报设计简洁、神秘、寥寥几笔仿佛都是在阐述剧情。设计师简化了DUNE这个四个字母，让电影标题看上去更像是古希腊文字和某种外星民族符号的结合。海报色调以金黄和黑色的碰撞为主，金黄色暗示沙丘、香料、阳光，黑色暗示宇宙和其他不可知的危险。可以说，这张海报是一张典型的维伦纽瓦式的作品，他此前曾在《银翼杀手2049》和《降临》留下过诸多让人难以忘怀的震撼场景设计，这些场景通常着重体现了巨物面前人类的渺小、或是场景色调、明暗上的游戏。随着海报释出，成功地让观众开始更加期待《沙丘》：期待维伦纽瓦将如何成功翻拍这部背景宏大的科幻小说、如何构建沙漠中的视觉效果、以及在没有御用配乐师约翰·约翰逊的情况下，他是否还能保持长久以来自己电影配乐的风格。

《银翼杀手2049》虽然在内地票房不高，但它靠自己独一无二的场景设计成功地让所有人一到雾霾天就都想起这个场景

虽然在维伦纽瓦拍摄《沙丘》之前，早就有另外两个版本的《沙丘》：佐杜洛夫斯基在1975年开始筹备的《沙丘》和大卫林奇在1984年拍摄的《沙丘魔堡》。两者都是相当伟大的传奇导演——前者是才华横溢的超现实主义导演，早年的作品《鼹鼠》和《圣山》是邪典片的经典；后者是《双峰》和《穆赫兰道》的导演，擅长非线性叙事的电影结构，作品同样也被影迷视为影史经典。
纪录片《佐杜洛夫斯基的沙丘》的海报选用了当时的美术总监莫比斯画的概念图

大卫林奇版《沙丘魔堡》
这两个版本的《沙丘》却出现了两极化的评价：佐杜洛夫斯基没能真正把《沙丘》拍出来，只留下了一个发行量极其稀少（且极其昂贵）的故事板和一个关于他构思《沙丘》的纪录片，该纪录片《佐杜洛夫斯基的沙丘》在imdb上拿到了8.1份；林奇版本的只有惨不忍睹的6.4分，根据林奇自己的说法，他认为这部《沙丘魔堡》是他职业生涯中唯一的失败品，制作这部电影是一场无法忍受的痛苦经历，直到今天他都拒绝详谈《沙丘魔堡》的制作过程。林奇声称他当时没有电影的最终剪辑权，电影原本长达四五个小时，片方最终硬是剪成了两个小时——一部符合观众选择的商业片最“恰当”的时长。（扎克·施奈德：这题我也做过！）

值得一提的是，林奇当年为了拍《沙丘魔堡》，拒绝了《星球大战3:绝地归来》的导演工作
佐杜洛夫斯基则在纪录片里承认自己曾经怀着敬意去看了林奇版本的《沙丘魔堡》，在此之前，由于华纳和迪士尼不愿意接受他艺术上的坚持，认为他的电影赚不了钱，拒绝为佐杜洛夫斯基的《沙丘》买单。看电影之前，他既愤怒、又不甘心，拍摄《沙丘》是他的梦想，现在这个梦想却要被别人实现了。结果看完电影以后，佐杜洛夫斯基狂喜，因为林奇的《沙丘魔堡》拍得实在是太烂了。

评价《沙丘魔堡》的时候佐杜洛夫斯基脸上浮现出了天真无邪的微笑
同样作为导演，佐杜洛夫斯基甚至放下自己对林奇能拍《沙丘》嫉妒心，开始同情起来了，觉得这根本不是林奇的作品，一定是制片人插手太多了：

给林奇一点台阶下
两个伟大导演对《沙丘》的试水均以失败告终，因此当大家听说维伦纽瓦也要拍《沙丘》了，第一反应更多的是质疑。《沙丘》的原著小说本身就晦涩难懂，在科幻小说的基础上加入了许多宗教和哲学元素，故事背景庞大复杂，文体结构也非同一般小说，从电影改编角度上来说难以入手。《沙丘》原著有六部曲，佐杜洛夫斯基和林奇都做出了一个错误的决定：他们想用一部电影把这六部曲的内容一口气全给讲完。佐杜洛夫斯基打算让观众在电影院里坐上12小时看完整部电影，被制片人一口拒绝；林奇因为被剥夺了电影剪辑权，最后上映了一部2个多小时的电影，电影前一个半小时以正常节奏叙事，后半个小时忽然所有剧情急速发展，逻辑关系毫无关联，让人摸不着头脑。就像高考800字的作文写到了600字突然发现格子不够用了，只能胡乱草草结尾，给观众和制片人一个交代。
维伦纽瓦则幸运得多。这是一个观众习惯在电影院追着看大片的时代，观众愿意把电影当成连续剧追，把延伸电影当成连续剧的片花追。只要一个剧本的故事够长、够复杂，它就有可能拍上三四部，把观众一次又一次地骗回电影院，让观众在看到故事结局之前先等上个十年。因此，维伦纽瓦也有足够的理由和预算，把《沙丘》按照原著分拆成好几部拍，这样就有足够的电影时长，好好为观众梳理《沙丘》的故事。
这同样也是一个长篇巨制完结的时代。观众需要新鲜的长篇电影来拾回他们对电影院的牵挂，它需要经得住影迷在未来的时间里反复推敲和讨论，并且成为21世纪20年代的经典科幻电影烙印。叙事宏大的《沙丘》在此时就成为了一个绝佳的选择。
今年的《沙丘》作为整个系列的第一部作品，相当于一个序曲，需要为观众理清电影的世界观、时代、家族和人物的背景。有了佐杜洛夫斯基和林奇两位大师的前车之鉴，在对原著情节改动不大的情况下，维伦纽瓦在电影画面和细节上做出了相当成功的改变。
维伦纽瓦延续了他惯用的视觉色彩游戏。不同场景中的色调设计在《沙丘》中充当了非常重要的功能，不同家族、不同星球之间都被差异明显的色调区分，它能够帮助观众理解剧情，即便是在没分清楚阵营和不同星球、不同家族的时候，也能靠明显的色彩差异来区分；同时，这些色彩也带有强烈的情绪性，诉诸气氛和人物的意识。电影伊始，当主角保罗还在自己家乡星球上的时候，场景虽然暗淡，但仍然能够看到多种色调编织出的保罗日常生活中的场景，复杂且平和的色彩更加贴近观众的生活日常，让人感到安逸和放松。阴暗、低饱和度的画面衬托了保罗压抑的心情：他做了太多自己无法理解的梦，心里有着重重心事，害怕身边亲近的人会遭到不幸。哈克南的家族所出现的场景，画面阴冷灰暗，以深灰色、深蓝色、黑色为主，让人感到不寒而栗。哈克南家族出现的场景，唯一出挑的颜色就是族人惨败中带着点暗黄的皮肤，看起来营养不良，但又和庞大的身躯形成了鲜明的对比，暗示了他们潜在的健康问题。

保罗在自己家乡的这段是整部影片色彩最丰富的一段


哈克南家族的主星，绝对对称的场景设计传递了极权的震慑力
电影最主要的沙丘场景被分为两种：一种是保罗梦境里的沙丘，预言了未来；另一种是保罗在后来实际到访的沙丘。梦境中的沙丘色调明亮，阳光灼热，张扬的色调在电影中通常暗示了暴力和刺激，而明黄色在生活中同样也被作为警告的色调。因此保罗在梦中见到了契尼，他的第一反应不是“啊，她该死的蓝眼睛好美，我这个王子一定要得到她”，而是产生了警惕心理。

而等到保罗一家真正到访厄拉科斯星球以后，沙丘的场景的饱和度降低了，它变得了无生机，和成片的混凝土建筑在一起显得尤为衰败。


同一个场景的两种色调处理能够方便观众区分现实和梦境。黄色作为一种象征意义贯穿了整部影片，在影片各处都与保罗产生联系。其中，《沙丘》故事中最重要的资源——香料，也是黄色，但奇怪的是，根据电影所述，常年生活在沙丘中的弗雷曼人因为长期受到香料的影响，眼睛变成了宝蓝色，这点和原著的描述也相符。至于为什么长时间吸收黄色香料眼睛却会变成蓝色，唯一的解释可能只是因为蓝色是黄色的对比色，在漫漫黄沙中蓝色眼睛会显得格外突出。
佐杜洛夫斯基在设计《沙丘》故事板的时候把弗雷曼人的眼睛改成了黄色。佐杜洛夫斯基当初想把电影打造成一个“致幻片”，因此作为一个超现实主义电影导演，他对色彩也同样有相当艺术化的追求。他请来了漫画家莫比斯当电影的艺术总监，为《沙丘》中的场景和人物设计了大量视觉震撼的元素。

莫比斯为《沙丘》人物设计的服装

佐杜洛夫斯基的《沙丘》美术概念图，右上角黄金圣斗士一般的男子是达利。达利背后有个燃烧的长颈鹿，因为他跟佐杜洛夫斯基说给他个燃烧的长颈鹿和世界上最高的片酬，他才会参演电影。
从佐杜洛夫斯基版《沙丘》的美术概念图上即可看出，导演想追求的是像嬉皮士风格一样的纷繁夺目的色彩冲击，但繁多的色彩会分散颜色情绪传达的功能，为观众在观影过程中平添了对电影理解的负担，在不了解剧情的情况下就很难分清楚人物之间的关系。
而维伦纽瓦选择了用色彩区分阵营，色彩不仅负责画面的美感，同时也可以更加方便观众理解和沉浸剧情。
林奇版《沙丘魔堡》有一个最大的问题在于，他依照原著在电影中加入了大量的角色心理念白，这些角色自己的念白解释了他们的一切想法和动机，让整部电影看起来更像是一本有画面的书，而不是通过书改编的电影。《沙丘魔堡》的问题实际上也是当代许多电影和电视剧共同存在的问题：解释得太多，留白太少，降低了电影的戏剧张力。优秀的故事片能够引导观众观看、感受、思考，通过细节暗示，让观众沉醉在剧情中寻找谜题的答案，充分调动观众的思考和情感，对影片始终有所期待。
维伦纽瓦则在他的《沙丘》中省略了角色的念白，大多数心理活动都依靠演员的表演和符号化的场景提示来完成。除了前文所提到的色彩符号，影片还出现了大量的图形符号和象征符号。每当剧情出现保罗和他的父亲莱托交流的段落时，导演都会特意拍一个和公牛有关的镜头，有的时候是墙壁上的牛头，有的时候是桌上装饰的斗牛雕塑。公牛在艺术作品和古希腊神话中都是作为男子气概的象征，而斗牛士和公牛之间生死搏斗的斗牛场景则象征着人性的残暴和高贵，这种对立的品质可以同时出现在一个人身上。

公牛在毕加索的作品中常常被用来体现他自身的人格

保罗家族被背叛，父亲被公爵绑架以后，以殉道者的别扭姿势自杀了：


莱托受到了皇帝的指示来到厄拉科斯星球，反而成为了政治的牺牲品。

据维伦纽瓦所说，他12岁看《沙丘》原著的时候就一直梦想把《沙丘》搬上大银幕了。《沙丘》是维伦纽瓦既《降临》和《银翼杀手2049》以后拍摄的第三部科幻电影，对他来说已经有了足够的经验来处理科幻电影的拍摄手法问题。相比80年代的林奇，维伦纽瓦要幸运得多，毕竟在这个年代，电影的视觉特效技术已经足够成熟、以假乱真，观众可以在电影院享受到真正震撼的视听体验。
而不是看两个方块在地上打架：

格斗屏蔽场竟然就被马马虎虎地设计成了方块，要知道那个年代《星球大战》都拍到第三部了
和杀马特一般的造型设计：

有记者采访林奇会不会去看维伦纽瓦拍的这部《沙丘》，得到的答案是“我对《沙丘》的兴趣是零。”林奇说，“重温《沙丘》对我来说太痛苦了。”
从《沙丘的艺术和灵魂》一书释出的概念设计图来看，维伦纽瓦在建筑物、飞船、服装、沙虫等设计上都花了极大的心思，任何可能的细节都被考虑了进去：





佐杜洛夫斯基、林奇和维伦纽瓦的三版《沙丘》，代表了三种不同类型的电影：一种坚持自己的艺术追求，远超时代意识；一种被甲方束缚、失去了对自己作品的掌控力；最后一种在市场与理想化追求之间做出了平衡。当代《沙丘》是一部以成为科幻标杆之作的史诗巨片，它主攻主流市场，但仍然具有自己的艺术品位，是工业作品和审美追求下最壮观的融合。《沙丘》并不是一部传统的爆米花爽片，维伦纽瓦把观众投入到了宏大且隐晦的科幻宇宙中，迷失沉浸在视觉特效和宏大的配乐里。在这个工业流水线作品泛滥的年代，无论对制片方还是对维伦纽瓦来说，《沙丘》都是一次大胆的挑战，让观众从过度娱乐化的商业大片中抽离了出来，重新思考大片类型。


</影评>
<有用数>302</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
