<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>窃听风云2</电影名>
<年份>2011</年份>
<评分>7.6</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2075072996.jpg</封面>
<导演>麦兆辉 / 庄文强</导演>
<演员>古天乐 / 刘青云 / 吴彦祖 / 曾江 / 叶璇 / 黄奕 / 刘浩龙 / 胡枫 / 骆应钧 / 江毅 / 焦姣 / 郭锋 / 林迪安 / 邹凯光 / 方中信 / 钟均呈</演员>
<简介>香港证券商人罗敏生（刘青云 饰）驱车上班途中遭遇车祸，这起看似平平常常的车祸却引来反恐队的关注。原来警方在罗的车内发现军用窃听器，反恐队长何智强（古天乐 饰）怀疑有人正在策划恐怖袭击。随着何的调查，始终藏在暗处监视窃听的退伍军人司马念祖（吴彦祖 饰）也渐渐浮出水面。与此同时，罗将被窃听的消息告诉了“地主会”的元老们，这是一群自70年代起便操纵香港金融的业界精英，如今更成为只手遮天的抢钱大亨。地主会遭人窃听，无疑预示着他们的各种黑幕将大白于天下。
                                    
                                　　原以为只会是普通的勒索案，却将罗、何、司马等人卷入了万劫不复的漩涡之中……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>赖皮虫</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-08-19 16:40:07</时间>
<影评>
               我很佩服香港的电影，其中有一个很大的原因是香港电影孕育出了很多的黄金配角，许多电影甚至完全因为一个配角的精彩而闪耀光芒。演什么像什么的许绍雄、奶妈朱咪咪、喜剧王妃吴孟达，从三级片到配角再到最佳男主的黄秋生，神父林尚义、外刚内柔的徐锦江，武林高手元奎，大傻成奎安，东升张耀扬，基哥李兆基，大B哥吴志雄，藤田刚周比利，鸨母苑琼丹，唐僧罗家英。。。当然，最重量级的还是这四位，石坚、曾江、午马、刘洵。

    赶了个早集，昨天看了窃听2，三位香港影帝级的帅哥的支撑让这部暑期唯一值得期待的港片没有失色，而几位重量级的老戏骨，老配角的加入，则让这部完全独立于1的续集有了角逐命金马的资本。艺术让人着迷的地方就是这从不只是年轻人的舞台，越老才越有味道。两个黄老邪，一个柯镇恶，加上古天乐的杨过，原来不止世界如此小啊！


    昨晚百度查了下，曾江已有76岁高龄了，跟电影里所演的角色的年龄几乎一致。就在这个已经算得上风烛残年的时期，完全可以安享余生，回首一生风雨沉浮，著书立传，昭示后人。可老曾江依然邪气的握住手枪，“我的命，我自己操盘！”，这不是同叔，不是曾江，这就是那个青衫华发，手持玉箫，气势袭人的东邪黄药师（如果不是这句台词的配套动作是开枪打死阿祖，我想无数女孩子会爱上这个满身邪气的老人）。他狂傲自大，他目中无人，他做了坏事不后悔，做了好事也不承认，他愤世嫉俗，他蔑视一切。但同时，他对工作极为热情，极为专注，他饱览群书，他孜孜不倦。他中学在九华书院学习国学，毕业后又跑去加州大学研读建筑学，回到香港又玩起绘画。玩腻了诗书绘画之后，他终于找到了他一生的最爱——表演。这个世界上最复杂的不是数学物理，不是文学语言，而是人，人才是最复杂的。因此，表演不同性格，不同职业，不同背景的人才是最难的事情，无疑，曾江爱上了这件最难的事情，就像黄药师玩腻了九宫八卦，武功招式之后发现，女人才是最难搞定的，所以他救不了自己的结发妻子，管不了自己的宝贝蓉儿。曾江演戏无数，因为他要挑战能挑战的一切。他演武侠，演警匪，演古装，演情感，他演普通的小徒弟，演不得志的社会浪子，也演过叱咤风云的黑帮大哥，权倾一时的商界大亨，他演过慈爱的老父，也演过凶残继父。他演过电影，电视剧，话剧，歌舞剧。他演过港片、大陆片、好莱坞片。他是香港的全能教父！


    窃听2的最后，刘青云看着电视上的新闻，电视里是同叔被逮捕押送的画面，同叔下车的一刻，举起铐住的双手，嘴角轻轻的微笑，那笑容里充满了对世界的蔑视，那笑容里充满了对命运的蔑视，是啊，最终正义的阿祖战胜了邪恶的同叔，可那一笑，注定了阿祖终究没能赢。。。


ps:我很不喜欢豆瓣影评中，一些自以为很懂的朋友将一部电影团队呕心制作，影迷欢心期待的片子批的狗血淋头，一文不值。诚然，评论所说的问题的确存在，也很是道理，但我想说，电影是一个短时间内通过大量人、事，物的表现手段来完成一个无法替代的艺术形式，完美是极难达到，甚至是无法达到的，面面俱到也是只能是破绽百出，而一部电影所带有的导演的风格也会众口难调。说句实在话，谁愿意拍一部烂戏去自扇耳光呢！
      </影评>
<有用数>1062</有用数>
<没用数>61</没用数>
</review>
<review>
<作者>颜小兽</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-08-17 20:02:03</时间>
<影评>
        近两年来，能让我想一下就能说出口的好港片，除了《意外》和《神探》还不错，其他的实在找不出来。我对彭浩翔完全提不起兴趣，徐克又经常拍几个雷片给我秀下限，所以其实这次抽中豆瓣窃听风云的见面会票，对此片并没有太大的指望，只是奔着我心目中的完美帅哥吴彦祖去的……【此处鞠躬感谢豆瓣】然而这次的窃听风云2确实让我惊喜。这绝不仅仅是给影院面子。


这个戏非常强烈的让我想起小时候看过的一部电视剧——《大时代》。不管是剧情还是角色设定，都有很多相似之处。《大时代》给我留下的最深刻的印象就是方展博最后给家人的遗像敬酒。这给一个小盆友造成了“不想死就别炒股”的巨大心理阴影……


在几个主角里，吴彦祖毫无疑问是最抢眼的。虽然他最近几部戏评价都一般，还莫名其妙接了个单身男女那种肥皂剧……但是，不得不说，在这部戏里，他发挥很赞。某短评说，古仔彻底残了，吴彦祖开始散发不一样的魅力。这在两个人悬崖对戏的一场里有非常明显的体现。当初那个轻狂美男子，在娱乐圈纷繁的世事背后，终于学会了怎样沉默的尖锐，怎样悄悄地恨，怎样杀人诛心。现在的他和门徒时的他，在表演上更加有张力。在这部戏里，他是绝对的主角，为了报仇，他可以冷血到街头抛燃烧弹面无表情的拖着箱子穿越人流，也可以在灯光下一勺勺的喂母亲吃饭，陪母亲一遍遍看放过的老片。真可以称得上这七个字：有情有义有担当。整部戏主要的线索都在吴彦祖身上：为什么要报仇？怎样报仇？通过谁来报仇？这些谜底随着剧情的发展一一揭晓，并且结局确实很难得一见的让人意外。

ps，结局意外已经是评价一个港片剧本是否出色的关键点之一了。还记得坑爹的B+侦探么……


当然这部戏的绿叶也绝对不容小窥。太过强大的阵容以至于一出场就让我有点【导演这是拼了嘛】的感觉……不过多剧透，只提醒一句：众老戏骨有两场飚戏的段落，非常非常值得期待。


至于女演员，在这部电影中属于被弱化了的角色，尽管叶璇最后的设定极其催泪。但，表演用力过猛，以至于我极其无感。不赘述了。


这一年，电影市场整体的质量低迷令影迷逐渐失去了对港片的期待，这部低调宣传的《窃听风云2》更像是厚积薄发的一声怒吼。更何况这部戏巨星云集，导演又拍的极为精彩好看。我很期待看到这部戏的成功，也很期待这部戏的成功能为身在低谷的香港电影重新崛起提供一种可能。


感谢豆瓣提供观影机会。


【放在最后的才是重点】


吴彦祖TMD太帅了吴彦祖TMD太帅了吴彦祖TMD太帅了吴彦祖TMD太帅了吴彦祖TMD太帅了吴彦祖TMD太帅了吴彦祖TMD太帅了吴彦祖TMD太帅了吴彦祖TMD太帅了吴彦祖TMD太帅了笑起来太好看了笑起来太好看了笑起来太好看了笑起来太好看了笑起来太好看了笑起来太好看了笑起来太好看了我爱吴彦祖我爱吴彦祖我爱吴彦祖我爱吴彦祖我爱吴彦祖我爱吴彦祖我爱吴彦祖我爱吴彦祖……
      </影评>
<有用数>314</有用数>
<没用数>87</没用数>
</review>
<review>
<作者>诸葛若见</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-08-26 22:21:29</时间>
<影评>

 时光是把杀猪刀，却没有在他的脸上留下多少痕迹。印象中的吴彦祖很帅，身材也很正。不过一身邪气，帅都帅的很邪魅。特别是那极具诱惑力的眼神配上那个笔挺鼻梁，给人以一种基友的感觉（10年Daniel 与女友LisaS在南非举行婚礼终于让我确定原来他不是基佬）。

岁月如同磨刀石，原本青涩的演技日益精进。只是这些年，拍的戏不少，可叫好又卖座，能让人印象深刻的角色却没几个。提起热血男儿小马哥就会想起周润发， 提起侠之大者黄飞鸿就会想起李连杰。可提起吴彦祖，脑海中会想起《新警察故事》里关祖祺那种大变态，《花魁杜十娘》 李甲那种薄情郎，对了，还有《美少年之恋》里面的美少年sam。可能在导演们的眼中Daniel 不适合出演小马哥那样拉风到爆的热血男儿，或者像黄飞鸿那样为国为民的侠之大者。就算翻拍古惑仔，演陈浩南那种江湖义气的角色，我都害怕丫最后对着大B哥来句：“对不起，我是卧底。”吴彦祖很帅，但是总给人一种阴郁邪魅的气质，不像那种简单的好人。最是那一低头的邪魅，邪到骨子血脉，帅到风华绝代。

无论是从制作班底，还是角色演绎来看。《窃听风云2》都不愧是继无间道之后最好的港产警匪剧情片。剧情精彩，引人入胜。拥有“窃听，飞车，商战，动作打斗，股市斗争”等许多吸引人的元素。麦庄两大导演的运筹帷幄，刘古吴三大主演的出色演出，以及众多黄金配角精彩表现都决定了此片的高质量。而吴彦祖饰演的司马念祖则是最为出彩的一个角色。


剧中的吴彦祖，为了报仇，仅凭一己之力与权势通天的地主会却不落下风，称的上是智勇双全。印象比较深刻的是剧中的一场飞车戏，吴彦祖被撞的头破血流，差点葬身于卡车之下。爬起来之后，继续与古天乐打斗，邪魅帅气，狠劲十足。而他在老人院照顾母亲那段时，温情一面尽显无遗。如果仅仅是这些场面，也许这个角色还不特别算吸引人。随着剧情的推进，你会发现，原来吴彦祖不仅仅是为父报仇那么简单，他还肩负着为父亲以及其他受害股民向地主会讨回公道的重任。最后为了能够让地主会受到应有惩罚，甚至为之付出自己生命。邪魅之气不减，而悲剧英雄式的结局更为这个人物增添几分魅力。

古天乐饰演的何智强：忠于职守，正义感十足，深爱妻子叶璇，却不得不亲手将她送入监狱，英雄气短奈何儿女情长。刘青云饰演的罗敏生。人在江湖，身不由己。整个过程更像是一颗棋子，来去全不由自己，整部电影都被操纵中。他们俩的演出，中规中矩。而曾江、胡枫、郭峰、骆应钧、江毅等黄金配角们饰演的地主会诸位大佬，坏也坏的有魅力，充分展示了老戏骨的风采。

不过纵观整剧，前半部分对剧情的铺垫以及对人物关系的描述越显拖沓，导致前半段精彩度不是很够，剧情也不够紧凑，明显带慢了整部电影节奏。直到后半部分地主会诸位大佬的上场后，整部电影节奏加快，精彩度也加强不少。而且麦庄两大导演擅长男性戏，却不擅长处理感情戏。在叶璇与古天乐、黄奕与刘青云的两段感情戏中，两位女演员风头完全被刘古两大型男盖过。如果不要，无法推进剧情顺利发展，但是却拖沓了整部电影的节奏。两段感情戏如鸡肋，食之无味，弃之可惜。这些细节上及影片节奏的把握决定了这部戏无法超越无间道，无法成为经典中的经典。但不得不说，《窃听风云2》是继无间道之后最好的港产警匪剧情片。不出意外，本片将成为明年各大奖项上的热门之作，期待此片成为吴彦祖首部封帝之作。

脑海中有这样一句话来形容吴彦祖形容司马念祖：最是那一低头的邪魅，邪到骨子血脉，帅到风华绝代。

———————————————————
微信请订阅：cmf2015 ，聊聊电影和美剧，写写故事和经历，文艺有趣可兼得。

</影评>
<有用数>321</有用数>
<没用数>42</没用数>
</review>
<review>
<作者>exome</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-08-19 01:14:38</时间>
<影评>
            剧情什么的我不说了，总会有大神带来大把分析大把科普大把剧透。说句实话，涉及到黑道、商战、警匪且有一定水准的港片在电影院看绝对过瘾，去掉煽情和女人的部分，至少有一半时间在高潮。即使回家路上那几十分钟你回过神来，觉得剧情有漏洞人物设置有硬伤，也只会更添思考与吐槽的乐趣，不会有浪费生命和坑爹之感。


    当然好的电影不止能让人思考，还可以用来花痴和吐槽。


花痴：

    1.三大男主角。即使一个增肥、一个蓄满胡渣扮老、一个自然发福到越来越像沙皮狗，单个拎出来已经足够秒杀一众年轻男演员。

    本来以为刘青云是第一男主，结果却是和古天乐一起为吴彦祖做了嫁衣，但这不妨碍他交足戏份。他是我心目中演技弥补外型、个人魅力能够hold住全场的NO.1。

    古天乐近期有几部戏里面的脸僵到我不忍心看，导致演技也有不进而退的感觉。但在这部戏里增肥了几十斤，还是能看出来个帅哥样。和叶璇的对手戏即使是我最讨厌的煽情部分，也不得不承认他把无奈和心痛却要压抑演得足够感人。真心希望他好好休息，不要接灵灵狗什么之类的烂戏了，就让给任贤齐他们去演吧。

    吴彦祖的角色太讨巧了，不知有多少女生在看电影途中一边压抑自己内心花痴的呼喊一边对身边废话着的男朋友翻白眼。他聪明——布了一个大局，温柔——照顾妈妈回忆父亲，身手好——能打能赛车还能装窃听器，豁得出去——必要时命都不要，这完全是我爱上一个角色的重要因素啊！当他把警察和商人都耍得团团转的时候，你会相信，他已经不是一个军人在战斗，他背后必须有一个特种部队！

    

    2.地主会。曾江、江毅、郭峰、骆应钧。几个人同处一室的时候，尼玛简直是来开老帅哥轰趴啊。看到他们就看到无数港剧啊，什么纵横四海什么大时代什么神雕侠侣再想想现在的港片现在的TVB不禁泪流满面啊！特别是曾江和骆应钧，不一样的黄老邪，同样的迷人。PS：这二人在戏中互动颇多，总感觉...怪怪的。你懂的。╯▽╰


    3.打酱油的方中信。知道你是来打酱油的，但不知道打了那么少。当然在那屈指可数的几个镜头里，你可以再次看到方中信的招牌眼神。


    4.蒋祖曼。非常非常喜欢《蝴蝶》里年轻的真真和蝶，这次作为小配角一出场，我的心就沸腾了。穿起职业装，真正盘靓条顺。


    5.邹凯光和刘浩龙。邹凯光长着一张贱人脸，喜欢他做配角那种默不作声抢戏的感觉。刘浩龙在《飞沙风中转》里的卧底，是我第一个记得他的角色，这部戏里他的戏份竟然比叶璇还多。



吐槽：

    1.国语版江毅的配音。真的，这片有一半的笑声是他带来的，看到最后你会以为他那角色是纯搞笑的。有时候配音足以搞砸一个演员的表演。比如人家本来用心在饰演一个豪气与狡诈仍在但人到老年一心自保的过气枭雄，但加上那个配音，就是一个老娘炮。


    2.方中信的演技。虽然他只是打了个很小的酱油，我还是忍不住要吐槽。中学时很喜欢方中信，那时候觉得他是个帅大叔，抽烟微笑的样子很有型。现在他依然是个帅大叔，依然有型，但眼神和微笑也几十年如一日，从黑帮片到琼瑶戏，弧度都未曾变过。


    3.黄奕的脸。侧面看鼻子能戳破天花板，嘴唇像是塑胶的芭比娃娃。青云和她演床戏的时候想必内心很紧张吧。PS：她的声音非常不讨巧，说话的时候很容易让人出戏，和赵薇有一拼，但演得不差。


    4.刘浩龙饰演的叶璇的弟弟也就是古天乐他小舅子，好像全程没care过她姐姐。姐姐从狱中出来，他忙着安慰的是自己的姐夫。当然对比以前港片一旦姐姐被姐夫大义灭亲，小舅子或小姨子必然与姐夫反目成仇的桥段来说，这也算本片的一大突破吧。


    5.司马念祖像是从石头里蹦出来的，他确实太万能了。试想如果不是吴彦祖来演，换成任贤齐啊什么的来演，我一定会骂脏话的。（小齐啊我不是真心吐槽你的，今天好奇怪脑子里实在想不到其他人。。。）


    6.真心想看一部纯男人戏。






</影评>
<有用数>204</有用数>
<没用数>24</没用数>
</review>
<review>
<作者>亨德克尔利</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-08-24 14:32:56</时间>
<影评>
             8月18日是《窃听风云2》的首映，看过《窃听风云1》的朋友都应该知道，两部影片虽都以“窃听”为名，但电影情节却主要取材自香港金融犯罪案件。对于喜欢股市投资的朋友来说，都是值得一看的影片，至少可以明白一些股市投资的道理。

　　1、 庄家面前散户都是菜

　　刘青云扮演的罗敏生作为一名金融街的操盘手，专为“地主会”基金进行操盘。影片中后期，在“749”个股上为了在一天内吸够5千万的筹码，不惜代价，将原本5毛钱的“死”股在一天内强行拉高至7元。前期剧情里我们也可以发现，这些“大佬”可以在持股的任何时候在市场上“放出”自己手中的大量筹码，让股价在短期内发生剧烈震荡。不难想象，在股市里，只要资金实力雄厚、个股的流通盘适当，股价可以在主力的操纵下短期内达到难以想象的价格，导致其他散户投资者出现大幅亏损。当然，A股与港股在T+1与单日涨跌幅限制方面不尽相同，但本质上并无二异。所以，散户在资金大鳄面前永远都是菜，要想在这个市场生存，真的不是那么容易。股价也不是那么好预测的，有时有连庄家自己都不知道明天会发生什么，说不定一个电话或其他的随机因素，就会改变操作策略，作为第三方的散户又怎么能去预测明天的股价呢？所以，千万不要以为你懂点技术便能预测明天的股价走势，连下一个20分钟的走势你也基本无法预测。股市操作的本质是应对而不是预测，投资者更应该将专研技术的精力转向如何进行资金管理和止损，只有这样，才能勉强在这个市场生存下来。

　　2、 别动用公家资金炒股

　　扮演古天乐妻子的叶璇当初为了发一笔“横财”，利用职权之便挪用公家资金入市炒股，最后亏损，触犯法律，公私分明的何智强（古天乐饰）亲自将自己的妻子送进了监狱，让原本幸福的生活发生彻底改变。其实，像叶这样的人在现实生活中并不少见，很多人利用公有的资金或者银行的钱入市炒股，结果都铩羽而归，殊不知已经严重触犯法律。对于投资者来说，你永远不能确保自己能在股市里一定会赚到钱，如果某一天发生亏损而又无力偿还资金，等于将自己送上绝路。所以，对于投资者来说，永远不要动用公有的资金和银行的资金炒股，无论大盘看起来涨得多么好。有些钱，你不能赚，甚至连这样的想法也不能有。

　　3、 炒股需以史为戒

　　 片中对于上世纪70年代香港股灾和金融黑幕做了详细的描述，1973年的香港股灾是香港股票普及化后遭遇的第一次股灾，亦是香港股市史上最大规模的股灾。恒生指数从1973年3月9日最高的1774.96点跌至1974年12月10日恒生指数最低的150.11点， 跌幅91.5%，数以万计的股民顷刻之间倾家荡产。 “地主会”的几位元老就是靠头脑和理智在那场股灾中组团救市和自救而幸存下来。回顾A股历史的20多年，上证指数从最初的90几点涨到今日的2600多点。其间谁也不会想到2005年指数会跌到900多点，令很多投资者绝望不堪，殊不知两年内又涨到6000多点，再于1年的时间内跌到1600多点。通过回顾历史，让我们更能深刻理解股市的变幻莫测，对股市更能加增添一份敬畏之情。无论是在上涨或是下跌的行情里，行情可能会达到你根本无法相信的地步，这个世界没有什么不可能。所以，那些成天想着满仓抄底测顶的投资者，总是被愚昧和无知自我蒙蔽，根本不懂得尊重历史，最终成为陪葬品。

　　4、 熊市、牛市是阴谋

　　历来的熊市和牛市都会创造一部分暴富者，也能埋葬一大批投资者，阴阳交替、周而复始，走了一批，又来一批，能够长期生存下来的真的很少。熊市和牛市其实只不过是一场资本大鳄的阴谋，而一场阴谋需要酝酿数年。从1968年到1973年的近五个年头里，香港股市经历了一个漫长的“牛市”，全港人民都沉醉在股票生财的梦里，很多人甚至辞去工作专门炒股，当时政府已经再三提醒民众过多民间资本流入股市，容易引发股市泡沫，但香港股民嗤之以鼻，1973年全港股市暴跌过9成，让很多投资者顷刻之间倾家荡产。而此次股灾的罪魁祸首之-------大量外资借香港股市长期以来积累的虚高之势，先注资哄抬股价，又在高盘将所有股票抛出，获利离场，导致恒生指数一泻千里。当指数达到底部区域，再吸纳廉价筹码，或者收购廉价的上市公司股权而达到控制实体经济的目的。这些阴谋，不只在香港和其他国家存在，国内的市场同样如此。标普为何坚持下调美国主权信用等级？虽然我们都是局外人，但我们需要懂得，在一个持续上涨不少的市场里，你根本无法避免有些居心叵测的组织总会借用一些看似有理的表面现象，并借机放大效应制造恐慌，掩盖其背后的真实意图，最终只是为了达成一场蓄谋已久的阴谋而已。在一轮暴跌的行情里，大多数人痛苦不堪，但却有少部分人在偷偷发笑。

　　5、 真正赚钱的机会不常有

　　 前面谈到，酝酿资本市场的一场阴谋需要经历数年，也就是一轮真正的牛市赚钱机会不多，需要等几年才能出现一次。回顾上证指数20年的走势，真正的钻石底部只有4次，1990年、1996年、2005年、2008年，期间皆需经历数年，最短的是3年，最长的是9年，这些底部区域的特点，首先是指数前期出现大幅的持续下跌，跌幅基本会超过50%甚至更多，其次是市面上伴有大多数低价股的出现，这些低价股股价一般在2元附近，市净率会低于1，这些股不只出现在蓝筹中，而是大多数中小板个股也能见到低价股。这些数据告诉我们，股市真正赚钱的机会不常有，没有持久的耐性和大局观，没有客观冷静的分析，你很难在这里赚到钱。看看今天的市场，上证从3000点跌到2500，跌了多少？中小板的低价股有多少？而事实上很多中小板个股股价还高高在上，市净率几十倍的还有不少，从2008年涨到现在翻了近10倍的也能找到。有些股评家和机构成天吆喝蓝筹股价值的严重低估，但你买了这些蓝筹股之后赚钱了吗？价值低估是不是就等于会赚钱呢？很多散户投资者，经常把牛市挂在嘴边，下跌中只要出现一两根阳线就急急吼吼牛市来了，不善资金管理，反复重仓折腾，且不说指数持续走弱，即使在平衡的震荡行情里，这些投资者的账户也是亏损累累，结局便是迟早被市场淘汰，而真正底部机会来临时却已经葬身海底。所以，多结合60日、30日这些均线复盘看看指数20多年的长期走势，你会发现指数目前大概处于什么位置，然后再来制定操作策略才是生存的王道。

　　6、 股市也可行贿与洗钱

　　 在电影中，刘青云现场表演了如何把100块在短时间变成3000多块的“炒股技术”：因为买外卖没零钱付账，古天乐饰演的警察为他垫付了100元，接下来，刘青云便替古天乐开了个户头，用100元作为资本炒股，几分钟内将这个户头的资金变成了3000多元。其实在T+0和没有涨跌幅限制的港股里，掌握主动权的操盘手完全可以让一个“第三方”的小账户在短期内实现暴赚。当然国内A股由于有T+1和涨跌幅限制，效率会大大降低，但这仍不能阻碍A股市场“老鼠仓”性质的行贿或洗钱行为。很多时候，我们可以在日k线中看到股价的最低价与收盘价的巨大差异，这些盘中瞬间的深幅砸盘并于低价巨量成交后又瞬间拉回原来走势的操作在分时线上也看不出信号，这些低位成交的筹码日内往往也能赚上10%，后期利用短线的冲高抛出，短期便获得10%-20%甚至更多的收益，如果低位成交的筹码为数百万，短短几日便获得几十万的收益，也算一笔不小的数目，相当于那些拿着几万年薪自我感觉还不错的“小资白领”的近十年的收入。这些“老鼠仓”操作往往是一种神不知鬼不觉的行贿行为，国内监管层在这方面的打击力度的确还需加强。

　　7、 庄家行为极其隐秘

　　 电影中，“地主会”的主要成员之间通讯手段极其隐秘，有时候需要特殊频道的卫星电话，开会时也对无线信号进行屏蔽，主要是防止第三方监听，操盘手在操盘期间的所有消息也绝对是保密的，必须阻断任何形式的消息外露，否则，如果外界知道与庄家操作有关的信息，必然破坏既定的操作策略，而且，更是为了让自己逃避法律风险。而我们却经常会在网络看到某某“内幕消息”，真是可笑至极，只有那些最愚蠢透顶的人才会天真的相信这些信息的价值。而我们看到的消息往往是庄家为了配合出货才公布出来，最终是为了让你接盘，将你套在高位。行事隐秘、低调、专业是庄家的特点，也是保证他们生存的基本准则，庄家更不会成天跑到论坛吆喝自己是庄家，或者给你发手机短信，告诉你要拉升哪只股票，这些人要么是外行，要么是骗子，要么是幻想狂，要么是精神病，看到这些信息你最好走远点。
      </影评>
<有用数>200</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>麻绳</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-08-16 09:38:27</时间>
<影评>
                《窃听风云2》与《窃听风云》是完全无关的故事，但其共同点是，虽然都是以“窃听”为题，但窃听都还是只作为一个噱头出现的，即使故事的起因和收尾都落在了窃听器上，由地主会的前世今生构成的情节高潮中，窃听所起到的作用还是很有限的。但《窃听2》还是比前作提升了很多，最重要的是，影片将三个主要人物高度功能化，加强了他们之间的有效互动，而这种互动又成为牵动整个阴谋浮出水面的推动力，这样，这盘精心布局的棋就活了。也许经过《关云长》失败的剑走偏锋之后，《窃听2》对于麦庄来说是一部很重要的确立个人商业品格的作品，如果能坚持下去，中国也终于有了玩智商的商业电影了。

        全片撑满了120分钟，偏长，主要是因为前半段确立人物属性和交代人物关系段落的拖沓，尤其是黄奕的戏份，不厚道地说一句，可有可无，当然这是从保持剧情简练和完整性的角度来说的，与演技无关。只有地主会的大佬们由幕后走到了前台，故事才真正精彩起来，刘青云的卖萌，吴彦祖的扮狠和古天乐的穿插跑动才落到了实处。其实包括好莱坞阴谋电影在内的大部分电影破局之后再复盘时都会觉得并不复杂，但过程中的扑朔迷离更多是来自于创作者指东打西、欲擒故纵之类的叙事技巧，于是在这个过程中，观众才能感受到过山车一样的快感。从这一点上，《窃听2》做得很成功，而且生死决战的段落笑料频出，而这又绝非那种胳肢人的生硬笑料，都是人物的自然反应制造的笑果。这也应该是编剧出身的麦庄导演应有的功力，尽管在某些剧情衔接上有瑕疵，但整体的流畅推进还是令人赏心悦目的，我觉得这是他们自《无间道》后最好的编剧作品。

        《窃听2》虽然有很多警匪片的元素，特别是飞车场面拍得很有想象力，但整体上来说还是一部糅合了探案与商战元素的剧情片，比《窃听风云》增加了大量的关于股市翻云覆雨的戏份，而且由于这部分内容的年代变迁背景，为影片内容增加一份厚重感。对于港片迷们来说，目光和思绪应该不仅仅会停留在三大主演身上，曾江、胡枫、郭峰、骆应钧、江毅等这一干见证了香港电影电视剧兴衰的黄金配角们集体出演的地主会大佬也许更能印证这其中的岁月情怀。

        《窃听2》主题内容的关键词是“操盘”，片中的人物都是处在力图操盘别人或摆脱别人操盘的状态下，而同叔最后所说的“我的命，我自己操盘”不仅是属于人物的，也是属于《窃听2》乃至整个香港电影的。现在香港主流商业电影的主要市场在内地，所以内地资金成为香港电影的主要操盘手，在这个过程中香港电影人不得不在对内地市场的妥协中越来越多地放弃自己原有的创作特色，《窃听2》从故事人物到台前幕后的阵容也都是属于香港的，这也应该是近两年在创作层面香港血统最纯正的商业大片，《窃听2》在票房上的野心和今年香港电影金像奖上《打擂台》所获得的最高肯定，都表现了香港电影人“我的命，我自己操盘”的倔强与不甘。《窃听2》既没有固守香港电影的失地，也没有刻意谄媚内地市场，而是以一个更高端的创意模式来满足观众诉求和个人情怀抒发。【凤凰网】
      </影评>
<有用数>185</有用数>
<没用数>41</没用数>
</review>
<review>
<作者>山人阿苍苍</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-08-16 21:57:08</时间>
<影评>
            看完片的一大感觉是吴彦祖饰演的司马念祖要红，因为这是一个全方位符合花痴充分必要条件的角色。


   司马念祖是一个信奉“开弓没有回头箭，一将功成万骨枯”的男人，他冷静缜密临危不乱，为扳倒地主会步步为营精心谋划。他拖着行李箱走在大街上的那一幕给我留下了深刻印象，有一种管它天下如何大乱，我自岿然不动的沉稳与狠辣，将整个被他搅乱的世界都淡定抛到了脑后。


   然而狠辣也就罢了，可他还温情脉脉，暖色灯光下喂母亲吃饭的那一幕真是瞬间击中人心。而既狠辣又温情也就罢了，他居然还忍辱负重身负血海深仇！以上各种元素的混搭也就罢了，他偏偏最后还死了！他的死偏偏还是他复仇计划的最后一步！你说玩悲情谁不会？可悲情玩到这种段数可就不单单是耍帅了，于是。。。我可以说人格魅力这个词么？


    吴彦祖的颜我就不说了，一向是公认的正，再加上为角色增肥20斤，一扫往日温文儒雅的清爽帅哥形象，带上了一股子狠辣劲儿，用他自己的话说是“走起路来的姿势都不同了”，于是魅力指数又蹭蹭蹭上涨。


   这样有魅力的一朵男纸怎么会不吸引到一个与他惺惺相惜的好（基）友？！古仔就从天而降应运而生了。吴彦祖的复仇计划要遇不到古仔这样正直不阿的警察，估计实施起来也是多少有困难的，再说，他见古仔的第二面就明显表现出“很待见”古仔的样子，两人高速公路上的对话简直是那啥四射。


   虽然古仔也增肥，还将头发染白，俨然一副中年大叔的样子，但演技战胜一切，颜就无视吧。古仔在戏中内心戏很多，但他表现得相当到位，没有一句台词也能通过面部表情将气氛和心理传达得很好，传说中的不着一字，尽得风流。

 

   刘青云就不说啦，一向很靠谱，还卖萌各种可爱。然后地主会的各位老戏骨们也依旧给力，年轻时开拓者的风发到年老后既得利益的维护者，生动还原了那个金融名利场上没有刀光剑影的腥风血雨。


   顺便，最后那场把5毛炒到7块的高潮戏我居然看得毫无鸭梨，身为金融白痴内牛满面。


   哎呀还有什么故事结构圆满啦，动作戏追逐戏也有啦，商业元素丰富啦，三个男人之间的磁场奇妙啦，港味浓郁啦之类大家都会说的话我就不说啦~！
      </影评>
<有用数>109</有用数>
<没用数>32</没用数>
</review>
<review>
<作者>coolfly1980</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2011-08-20 13:39:27</时间>
<影评>
        不说废话，直说主题，这就是一篇全是剧透的纯剧情讨论文，没看过本片千万绕道~


首先来梳理一下这片的主题，也就是吴彦祖的复仇计划。


长安基金是吴彦祖老爸留下的，但是这个基金所持有的749股票是一只死股，是一只死活不会动弹的股，作为掌握了这只股票大部分流通股的最大股东，基金手里的股票是根本卖不掉的，因为没人买，从结尾院长与刘青云的谈话中我们可以得知，院长是要卖掉股票集资来让扩建疗养院（大意，具体忘了），所以吴彦祖的目的就是把这些股票用尽可能高的价钱卖掉，让疗养院更好，让他老妈的晚年生活更好，顺便再把当年害死他老爸的同叔抓住。


可是这只死股怎么卖呢？于是吴彦祖通过窃听抓住地主会的把柄来实施敲诈，他让地主会给他5000W股749股票，然后再通过古天乐不断抛售长安基金手头的749股票套现。于是本来只价值2000多W的股票，通过不断的抬价，最后流入长安基金董事口袋的是3亿。而吴彦祖也通过植入自己皮肤的窃听器，成功让同叔入网。


这就是本片的剧情逻辑。让我们来具体分析一下，这样的逻辑2不2？


首先电影是三条线叙事，我们先来看演员表里的第一位，古天乐。这位香港有史以来最2的警察。


为什么2？影片第一场追逐戏，巷战。古天乐用他无与伦比的第六感准确判断出疑犯跑进一条巷子，尾随进入，左顾右盼，然后从口袋里掏出一把。。。手机。接着很淡定的打开摄像功能。


等等。手机？？什么？？


没错，不是手枪，是手机。


且不说一把没有防抖功能的手机摄像头能不能拍到疑犯，且不说一手拿手机一手拿通话机要怎么搏斗，且不说你碰到一个刚扔3个催泪弹的身上很有可能有枪的恶徒该怎么办。。。大哥，你是警察啊，你抓歹徒居然不是想着怎么用最高效的手段制服，而是想着怎么用手机拍下他，如果能抓住，你拍有什么必要？你难道还没打就知道你打不过歹徒会跑掉了？


至于那把掉到地上的手机“刚好”直立在墙角。又"刚好"对准刚才格斗的场景准确拍下疑犯尊荣之类的BUG我们就不提了。。。


接着第二场两人正面交锋的戏，古天乐把吴彦祖救下之后既没有拿枪对着他搜身，也没有把他拷起来，而是揍了两拳就打电话叫救护车了，你妹啊，你打电话就打电话，你竟然还转身去打！！于是很悲催的被吴彦祖拿枪指着头，又被拷在柱子上。


接着查到那个胸牌是疗养院的之后，也知道了胸牌上的GPS被吴彦祖拿走，还准确的认识到院长其实就是吴彦祖的同谋，竟然大度的还让他去睡觉，明天接着查。。。明天接着查就接着查咯，明明就在走廊里看到吴彦祖他妈了，还去她房间做什么？此刻最重要的两件事不就是和他老妈说话，追查GPS吗？于是很悲催的，一进房间又马上被利用了。


接着收到老婆被绑架的消息，马上就六神无主，变成被操纵的傀儡，当然，你可以说他太爱老婆以至于慌了神，但是！但是他所有的手下都站在门口啊。。。你就这么撂下一句“你姐出事了”然后就跑了，你再笨也要交代他们继续跟踪GPS，追踪手机信号来源，控制住院长啊。亲，你是怎么做警察的啊？


史上最2，不解释。




接着是刘青云，如果说古天乐的存在还有其意义的话，刘青云则纯粹是个打酱油的。


这个人物和整个剧情有啥关联？吴彦祖威胁他，但是他同样威胁了所有地主会的人，吴彦祖拿着那张他老爸当年的支票去找他帮忙，可是，他帮什么忙了？从头到尾都遵从地主会的吩咐，让他买就买，让他停就停，当古天乐冲进来的时候，刘青云拿起电话卖了500W股，又买了500W股，激昂音乐忽然缓缓响起，那边长安基金的老头们忽然出现“我们回来，就是要和同叔讨个公道”。哥在影院里浑身一激灵，尼玛高潮终于要来了。


接着刘青云的话就让我崩溃了“我这样就可以去坐牢了，吴哥让我领悟到了，我不能再做坏事了”


你妹啊...原来是为了脱离干系。那此人存在于这个故事又有何联系？




最后来说吴彦祖。


吴彦祖的目标只有一个。同叔


他煞费苦心的威胁了地主会所有的人，而他威胁他们的目的并不是要整他们，而是通过他们找到同叔，同叔出现后，故意给他们同一把手机，又故意让同叔察觉，接着又故意在电池上写下同一个号码引诱同叔打来，故意暴露自己的位置，故意让自己被抓走，最后通过自己的死亡，实现自己的计划


我说。。。兄弟，既然你早就想死了，你费那么大周折是做啥，你自己去找他不就行了？


这个计划同样漏洞百出。先说GPS，吴彦祖故意把GPS的信息透露给古天乐，就是希望古天乐在他死后通过GPS找到他的尸体，然后再通过窃听器抓住同叔的把柄。可问题是，他又怎么确定古天乐不能在一天之内找到他？从古天乐知道GPS的信息开始，他有整整一个晚上的时间可以定位抓住他，如果抓住了，不就什么都没了？莫非古天乐的2也在他的算计之中么？


其次是窃听器植入体内，初听很牛B，但却经不起推敲，只是植入皮下，难道检测装置检测不出来？难道在有了前车之鉴之后，同叔不会把吴彦祖全身用仪器搜个遍再放进来？


退一步说，就算真的让你带着窃听器进来了，你也彻底激怒了同叔，可是如果同叔不亲自下手怎么办，如果他只是叫锦哥下手，或者地主会其他人忍不住下了手，那你不是白死了？


再退一步说，就算同叔真的杀了你，就算他嘴里念叨着“我的命，我自己操盘”，也可以说是别人杀的，他只是喊喊而已啊，最后同叔被抓一点都没有惊恐的表情，而是频频挥手，是不是可以说，他根本就有办法逃脱。


那是不是说，吴彦祖还是白死了？


再再退一步说，就算你真的用自己的命换了他的命，可是这么做值得吗？你还有个老年痴呆的母亲等着你照顾，你就这么坚决的不要自己的命了（从前面他和古天乐的对话中，我们已经可以判断出，他是准备赴死的），你妈怎么办，这真的是孝忠吗？这根本就是愚孝！




窃听风云2一出，网络一片叫好之声。夸演技的，夸情节的，夸对白的，可是，如果一片的基本逻辑都不通顺的话，它怎么能算一部好片？


窃听风云第一部一直到三人出事前，都非常好看，最后的狗尾虽然很烂，但是起码坏人得到最大的惩罚，古天乐也死得悲壮


第二部里最后同叔在镜头前频频微笑挥手的镜头却看的我如鲠在喉。你真的相信吴彦祖死的值吗？反正我是不信的。
      </影评>
<有用数>113</有用数>
<没用数>49</没用数>
</review>
<review>
<作者>品茗听雨轩</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-06-22 16:39:17</时间>
<影评>
        电影从一个交通意外慢慢带观众揭开一个金融交易黑幕，情节非常符合香港最近注重的金融问题，顺便配上探员，就是一部很传统的港片了。 而且故事中，也时不时引出三位主角的感情生活，富有感染力而且又不偏离主题。足见导演和编剧剧情处理手法的高明，

另外一个让我佩服的是剧情的张力，一开始从一个平淡无奇的交易黑幕，慢慢的引申出其他事件和过去，而且逻辑紧密，每件事件都是环环相扣，让观众一直想看下去。而且用一个意想不到的方法去带到结局，但是其逻辑性又使人觉得极为合理，所以最后带给我一种很强烈的惊讶感。

最后故事收尾，温暖的场面给观众带来安慰，平复之前紧张感。加上演员的表演完美体现出每个情节所应有的感觉，而且恰到好处。坏人体现出的冷酷无情，奸诈。主角们则完美表现出纠结，伤心，混或等情绪，而且表面上看似毫无表情，但面部细节却完美表现，让观众感受到他们的情绪。所以这绝对称得上是一部经典作品。

古天乐的演技也越来越成熟，吴彦祖分不清是反派还是正派，即使用枪对准古天乐饰演的警官的头，还是觉得心生一丝怜惜。最后被“地主会”大佬枪毙的那一下，着实吓了一跳。伤心呀。刘青云，虽然不是主角，但也算演员中的黑马影帝，沿袭了自己的一贯作风，沉着，冷静。
      </影评>
<有用数>65</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>除以囹</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-08-23 00:41:02</时间>
<影评>
        临死前那句“你们当年一起打老外，老外打跑了，你现在做的事比老外还坏！”大致就是这么说的吧，我在这里深深的内涵了。
      </影评>
<有用数>56</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
