<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>你逃我也逃 To Be or Not to Be</电影名>
<年份>1942</年份>
<评分>9.3</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1339915772.jpg</封面>
<导演>恩斯特·刘别谦</导演>
<演员>卡洛·朗白 / 杰克·本尼 / 罗伯特·斯塔克 / 菲利克斯·布雷萨特 / 莱昂内尔·阿特威尔 / 斯坦利·里吉斯 / 西戈·鲁曼 / Tom Dugan / 查尔斯·霍尔顿 / George Lynn / Henry Victor / Maude Eburne / 哈利韦尔·霍布斯 / 迈尔斯·曼德 / 鲁道夫·安德斯 / Sven Hugo Borg / 丹尼·鲍沙其 / 巴斯特·布罗迪 / Alec Craig / 赫尔穆特·丹丁 / Jack Deery / Leslie Denison / 詹姆斯·芬利森 / 贝丝·弗劳尔斯 / Stuart Hall / 莱兰·霍奇森 / Shep Houghton / 奥拉夫·许滕 / Charles Irwin / Tiny Jones / 约翰·凯洛格 / Adolf E. Licho / Wilbur Mack / John Meredith / Maurice Murphy / Richard Neill / 拉斯·鲍威尔 / 弗兰克·雷歇尔 / Otto Reichow / Gene Rizzi / John Roy / Hans Schumm / Stephen Soldi / Count Stefenelli / 罗兰德·瓦尔诺 / Ernö Verebes / Dorothy Vernon / Armand 'Curly' Wright / Wolfgang Zilzer</演员>
<简介>波兰华沙有一个剧团，其中有一名演员Bronski（Tom Dugan 饰）极其擅长模仿德国纳粹领袖希特勒。Maria Tura（卡洛·朗白 Carole Lombard 饰）和Joseph Tura（杰克·本尼 Jack Benny 饰）是剧团里的一对夫妻，剧团最近正在上演《哈姆雷特》。演出间隙，Maria收到了一束鲜花，来自一个年轻的飞行员Stanislav Sobinski（罗伯特·斯塔克 Robert Stack 饰），趁着Joseph在舞台上念著名台词“to be or not to be”的时候，她安排Sobinski进了后台，两人情愫暗生。然而不久后，纳粹侵略波兰，Sobinski只能前往作战。Sobinski所在队伍的领导是Siletsky教授，Sobinski想让Siletsky帮忙带封信给Maria，然而Siletsky却连著名女演员Maria都不认识，于是Sobinski开始对Siletsky产生了怀疑。Sobinski为了追踪Siletsky又回到华沙。而另一方面，Maria却被两个纳粹士兵带去见Siletsky，Siletsky对Maria也是心生爱慕，更希望Maria成为纳粹在波兰的间谍。Maria借故逃回家，却在家中意外的碰到了Sobinski和她的丈夫Josef，这段三角关系该如何收场，他们又要如何联手对抗纳粹？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>赱馬觀♣</作者>
<标题>你拍，我也拍——浅谈新老版本差异</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-01-23 17:49:05</时间>
<影评>
        我喜欢1942年版的《你逃我也逃》，因为它是杰出的喜剧电影。但在风格和题材上，它与其他刘别谦电影差别很大。所谓的“刘别谦的触觉”在影片中体现的也不是很明显。我想，梅尔布鲁克斯之所以敢选择这部刘别谦作品去翻拍，除了其影响力确实很大之外，恐怕更多原因的也在于此。

 

大部分原创影片也都是从其他媒体形式（小说、戏剧）改编而来的。但衡量影片品质时，作品本身依然有很高的原创性的成分存在。因为由于媒体之间存在着的巨大差异，电影的视觉化过程，也要耗费编导大量的精力。他们要在全新的电影空间中进行二度创造。而这种二度创造与翻拍的所谓二度创造在本质上完全不同。电影的翻拍，不论它是对帧翻拍，还是仅仅一个主题的借鉴，都是在有了现成的前人电影成品的基础下进行的。而这种基础提供的不再仅仅是个故事内容。场景安排，镜头剪接和位置，演员表演风格，配乐等几乎所有电影元素，都要不可避免地的成为翻拍导演创作中的重要参考。在这种情况下，再去讨论翻拍版本的所谓艺术价值如何如何几乎已是毫无意义的。但现在，姑且容许我们把原创性和影史地位暂且放在一边，就真的把梅尔布鲁克斯的翻拍版本和刘别谦原著版本放在一起做做对比。看看新版到底差在哪里。

 

从演员说起。新版中的安妮班克洛夫特，太老了！1983年的她已经失去了当年色惑达斯汀霍夫曼的资本。何况即使是当年，她也未必就能在靓丽和气质上赢过1942年的卡罗兰帕德。大部分观众肯定无法相信，如此品质的半老徐娘还能成功的让波兰空军军官和纳粹间谍都拜倒在她的石榴裙下。此外，班克洛夫特的角色的喜剧感觉也不是很好。所以，第一回合，兰帕德版本的波兰斯基夫人，明显胜出。空军上尉的角色可以跳过。两片都是英俊潇洒的小生，没有太大差别。而另外一个重要角色，那位号称“集中营的艾恩哈特”盖世太保上校。新版和老版的差距是巨大的。西格罗曼(Sig Ruman)作为刘别谦钟爱的配角演员之一，出现在他的多部经典作品当中。此人，无论是那外形（鼓起的双眼和德国人特有的滑稽的胡子）还是肢体语言都极具喜剧表现力。而新版中的查尔斯德宁(Charles Durning)则明显是不是喜剧的表演路数。特别是上校见到假希特勒时，他没有将对于独裁领袖的那种恐惧和兴奋混杂的情绪通过脸部表情滑稽地表现出来。美国喜剧在好莱坞黄金时代结束后变得越来越难看的一个根本原因就在于，好莱坞缺乏形象上和表演上都具有喜剧专业素质的演员。特别是配角演员。大家都是方法派，都想体验不同题材的影片塑造不同性格的角色。但是最终反而失去了某些类型片表演中应有的鲜明角色特点。第二回合还是老版获胜。

 

下面重点谈谈男主角。为什么最后谈男主角？因为男主角的角色设定与两部作品导演的理念和风格有很密切的联系。

 

在故事情节上，新老版本最大的不同是开头部分。坦率的说，最初看83年版的时候，曾经很喜欢布鲁克斯的开场部分的幽默诙谐的歌舞表演。特别是以“piece”和“peace”做噱头嘲讽希特勒那段。而考虑到故事的发生的场所就是戏院，角色身份本来就是演员，所以布鲁克斯的这种改变并没有在风格上显得过分突兀，实际效果也似乎不错。加之，从后面的表演上看，老版中的杰克班尼虽然也多才多艺，分别扮演过波兰斯基、教授、盖世太保上校三个不同角色。但是最关键的伪造的大独裁者希特勒的角色却是由另外一位更为形似的演员所扮演。于是两方面综合下来，在这个最关键的回合当中，杰克班尼似乎彻底输给了他的对手布鲁克斯。但最近重看老版，特别是老版的开场部分，发现不能单纯的这么比较。

 

首先明确一下，电影的开场段落的目的是什么？当然是要介绍主要人物，顺带讽刺一下希特勒。在这方面，新老两部电影没有不同。可刘别谦为什么不像布鲁克斯那样把对希特勒讽刺放在舞台上直接进行？是他没有想到用歌舞表演吗？也许是。但这并非是他没有能力。在歌舞喜剧方面，刘别谦可是高手当中的高手。他甚至号称是好莱坞歌舞剧鼻祖。那么唯一的合理解释就是，他认为别的方式产生的效果不足以达到要求。 

 

那就再回过头，让我们看看老版本中刘别谦是怎么处理他的开头的：类似相声贯口的画外音告诉大家，在1938年的波兰华沙出现了一个轰动新闻：希特勒现身街头！此时绝大部分观众一般都不会认为这真是希特勒。可是到底是谁？大家不清楚，于是产生了悬念。接着镜头一转，是党卫军的司令部。桌子后面坐着身穿党卫军上校制服的杰克班尼。接着一个小孩进场，同班尼及其手下有几句滑稽的对白。但是悬念依旧，观众依然不知道发生了什么。这时，门卫跺脚敬礼，高呼“嗨，希特勒！”，刚才那位似乎在街头出现的希特勒进得门来。挥了一下手，并说了一句也许是喜剧片历史上最经典的台词之一：“嗨，我自己！”。突然，有人喊“停”，镜头随即后拉横摇。这时我们才恍然大悟。发现原来是在拍戏。所谓的党卫军总部不过是舞台布景而已。不禁扑哧一笑。

 

看到这里，似乎明白了。是悬念！悬念，不仅制造了喜剧效果，而且将观众的注意力带入了剧情当中。而且这种效果是只有电影的镜头的剪接组合才能充分表达出来的，即希区柯克所说的：Pure Cinema！对比之下，布鲁克斯的开局就逊色很多。虽然它也够幽默滑稽，也起到了讽刺的作用。但是由于导演缺乏前辈大师的那种对于电影美学的追求，满足于简单的舞台上直白陈述。所以没法用镜头表现力去产生类似与老版的悬念效果，无法使观众一开始就产生好奇感，于是，也就失去了抓住观众心理的可能性。

 

同时，我们也进一步就理解了，为什么刘别谦要让一个特型演员来演希特勒。因为只有一个更像希特勒的演员才能产生他所需要的那种悬疑效果。而布鲁克斯之所以砍掉了这个精彩开局，也是因为如果他自己出演的希特勒出现在镜头里，很可能马上就会被观众认出。于是也就达不到悬念的效果。可如果因此也找一个特型演员来演呢？对此，布鲁克斯这种喜欢将角色大包大揽的新派喜剧明星是不能接受的。所以他就干脆删掉这场戏，然后改成了歌舞剧开场。

 

由此可以看出，两部作品的差距其实就是导演水平的差距。刘别谦的喜剧创作原则之一是：必须从整体戏剧和喜剧效果出发，而不是去刻意考虑某个主要演员的戏份多少。而布鲁克斯则太过表现自己了，而且对于这部的作品的掌控，还停留在简单的的舞台喜剧阶段。

 

此外，布鲁克斯的波兰斯基还有一个明显缺陷：他本人的形象有悖于故事情节的合理性。一个热衷于莎士比亚戏剧的舞台剧演员，不管如何能满怀激情地朗诵出哈姆雷特的“To be or not to be”的经典台词，好歹也该先照照镜子看看自己是否长了一张令人信服的王子的脸吧？显然，布鲁克斯先生已经顾不得形象上的可信度了。当然，同样是这副尊容，却在喜剧表演方面为他挣分不少。因为公平的说，他还是比较像希特勒的。虽然从上面的分析看，这种相像未必是一件好事。

 

除了开局的改动所导致的重大缺陷，新版本还有一处删节，让原作的喜剧精髓丧失殆尽。波兰斯基假扮盖世太保上校，在戏院杀死间谍教授后。又假扮教授回到旅馆。此时真的盖世太保上校的副官正等在房间内准备带他去见上校。老版中，波兰斯基没有让来人出去，而是把他当成了临时的道具去达到自己私人的目的——质问自己红杏出墙的夫人。由于这个特殊道具的存在，为了怕露馅，夫人只有尴尬回答波兰斯基所提的尖锐问题，而不能像平常那样大动肝火。男女主演，班尼和兰帕德此刻用带有细腻眼神和脸部表情将这一怪异情景下所蕴含的独特喜剧效果精准而生动地传递出来。而在新版中，波兰斯基很快就把来人打发到了门外，自然也就丢失了丈夫善妒多谋以及妻子强势却无奈的精髓，而直接变成撕下伪装后的夫妇二人的平淡对白。

 

当然，新版也不总是缺陷和问题。某些细节部分的轻微改动，也使得剧情变得更为合理。老版中，波兰斯基夫人第一次被教授叫道旅馆。教授见面寒暄不久就直接问出了“To be or not to be”背后含义的问题。他怀疑这是一个抵抗组织接头暗号。很合理。可接下来，正当夫人要回答时，教授接了电话。之后回到谈话中，这个至少对剧中角色来说算相当重要的问题便不了了之了。教授直接就希望波兰斯基夫人为纳粹服务。这种处理多少有些不太合乎逻辑。而新版处理就通顺了：波兰斯基夫人没有隐瞒实话实说地告诉对方这不过是个爱情幽会的暗语，成功的打消了狐疑教授的疑虑，剧情合理向下发展。

 

当然更多的情节没有任何改动。其中一些还是属于刘别谦独有风格的精华段落。例如，教授来到戏院改造成的假盖世太保总部后，发现上校是假扮的，于是拔枪威逼，并开门逃进剧场。在探照灯的扫描后，发现他上了舞台。被发现后的教授惊慌中进入落下的帷幕之后。飞行员随即也冲了进去……通常情况下，一个亡命之徒为什么要招摇的登高？而且，没有演出的看台为什么要落下帷幕？所以，此时角色的行为和道具布景的设置都不能简单按常理解释。它们唯一作用是去产生刘别谦钟爱的“门”的效果。导演希望用帷幕阻断观众的视线，让他们只听见后面传来的枪声。然后帷幕从下至上慢慢拉起，悬念骤起。因为观众不知道谁打中了谁。按照布鲁克斯时代的好莱坞喜剧特点，这场“武戏”一般情况下是不会表达的如此含蓄的。但可以肯定的是，别的方式所产生的效果都不会比刘别谦方式更好！

 

以上谈到的异同点，偏重于主干方面。而台词，演员表演等细微环节，由于太过琐碎繁杂，没有时间逐一对照。在此暂且略过。
      </影评>
<有用数>171</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>慕羽萱菲</作者>
<标题>从被动到主动</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-08-22 09:24:15</时间>
<影评>
                在早期的默片时代，由于技术的限制，使得电影中的声音和画面无法同步，也正是这个原因，使得默片在缺乏声音的加入下，进入了另一条完全由画面主导叙事的道路，因此，当时很多导演和理论家都认为电影是一门纯粹的视觉艺术。尽管影片在电影院放映的时候，影院会为影片放映现成的音乐甚至后来会专门为影片创作乐曲，但是，在有声片出现之初，还是遭到了无数导演和理论家的反对和抵制。

        1926年的电影《唐璜》已经带有声音，不过这个声音只限于一些音乐。1927年10月，《爵士歌王》的出现才标志着电影史上第一部真正的有声片的诞生。电影中出现的人物对白使得当时观众为之倾倒，之后拍摄的《纽约之光》更是一部全对白的影片，虽然情节低俗，但是还是获得了巨大的成功。到了1929年底，几乎所有的美国城乡电影院都安装了有声装置。一时间，电影院的观众数量大为增加。虽然有声片给观众带来了一系列更为真实和确切的观影感受，但是，导演们也担心声音的出现会带来一个可怕的问题，即很多电影都是从文学或戏剧作品改编而来，这可能使文学和戏剧侵入到电影，用对话取代蒙太奇的表现，因此，爱森斯坦、普多夫金和阿历克山德罗夫在一份声明中提出了“声——画蒙太奇”的概念，即声音是蒙太奇的一个因素，是表达和解决复杂问题的一个不可避免的有效的途径。

        刘别谦的著名喜剧《to be or not to be》出品于1942年，这个时候声音在电影中的运用已经相当成熟了，声音已不再被当作影片的装饰，而是成为积极参与影片，揭示人物内心情感，丰富作品表现力的重要表达工具。这部电影实际上除去紧凑精彩的情节外，使其成功的很大功劳应该是它的台词以及音乐音响的出色运用。

        首先，我们来分析一下电影中的人物对白。早期的无声片中，由于声音的缺失，在一些万不得已的地方必须要用字幕来交代剧情，即使如此，电影的剧情也不能拍得过于复杂，否则会影响观众的理解，而字幕虽然可以解决一部分的问题，但却占用了影片的时间，打断了影片的画面节奏，影响叙事。因此，剧中对白的出现首先解决的就是关于剧情交代的问题。再者，演员在对白中的表情、音色、声调，都是展现人物性格、心理和情绪的重要工具。例如，影片中约瑟夫·杜拉经常会以“最伟大的波兰演员”自称，并且询问别人有没有听过他的名头，这里展现的就是他对于自己的表演极度自信；再比如影片中真正的艾哈特上校，他总是把自己犯的错误都强加在自己的下属身上，并且用“我还能相信谁”来开脱责任，每次看到他大叫下属的名字加上他吹胡子瞪眼的表情，观众就知道他在干什么了。所以，他的性格特征就是功劳让自己领着，过错让下级担着。最后，本片对白最重要的作用就是它潜在的丰富内涵。在影片中最为经典的就是《哈姆雷特》里的那句台词：“to be or not to be”,这是整部电影的名称，在剧中是男演员约瑟夫·杜拉经常要念到的台词，这句台词具有一种黑色幽默的手法在里头，比如第一次在剧场里约瑟夫一念到这句，就看到一个人站起来离开，当时的他表现出的是惊讶和不理解，之后的台词他有一些停顿试图引起离开那人的注意，并且，他的眼神一直跟随着那人的身影，自此，这句台词成为一个带有特殊意义的符号，象征着他的妻子和索宾斯基中尉的见面暗号而对于他来说就是别人对他的表演没有兴趣的暗示。还有一些令人捧腹的台词，例如扮演希特勒的布朗斯基说的：“我自己万岁”这就是一个嘲讽，而且是戏中戏的嘲讽，这是他们拍戏时候的台词，但也同样是刘别谦对于希特勒的嘲讽。还有，布朗斯基在华沙街头，当那个小女孩对他说：“可以给我签个名吗？布朗斯基”，又造成了一种喜剧效果，原因是他一眼就被人认出来了。再比如艾哈特对假扮希利特斯基的约瑟夫说：“他对莎士比亚所做的事情就是我们现在要对波兰做的”，这句话说出口艾哈特上校不知道为什么好笑，但是观众知道，约瑟夫最引以为傲的就是他在莎翁戏剧中的表演，但却被人评价成他在毁莎翁的戏剧，他顿时僵硬的表情让观众忍俊不禁。这整部电影就是以台词取胜，很多幽默的笑料都是台词表达的，试想如果这是一部默片，那么，估计很多地方观众看都不太明白，更不要说笑了。从无声片中需要观众自己揣测剧情到后来的利用对白推动发展剧情人物，声音在电影的地位在逐渐提升。

        其次，要说的是这部片的旁白。例如本片一开始的旁白，这里的旁白是属于客观式的旁白。一开场就是第三者对于画面表现的叙述，描述街道、场景、人物的表情动作以及心理，观众不是很明白，但是随着剧情的发展，后来的再一次解释了开头出现的那段场景。这个旁白的作用主要是在叙事上，就像别人在讲故事一样，有一点小悬念，先说故事的后面，在调过头来讲之所以会出现开头一幕的原因，用旁白的方式倒叙一件事情，引起观众的兴趣。最初电影院中的现场解说可有可无，但是，现在的旁白已经承担着重要的叙事等方面的作用，声音地位的发展可见一斑。

        在本片中，音乐的运用也是一个亮点。首先要提到的就是在在华沙被德国纳粹占领以后，画面上贴出了一张张的告示，伴随告示出现的是一段严肃而残酷的音乐，再配上死刑等告示内容，和刮风下雨的天气，展现的就是纳粹占领下的华沙人民正遭受着屠杀和蹂躏。同样的，格林伯格在雪地里拿着铁锹念着夏洛克的台词的时候，也伴随着凄惨的音乐，台词本就凄凉，再配以音乐敲击人心，也表现出华沙人民的水深火热。波兰空军在一起唱歌这段，是影片对于有声源音乐的运用，高亢激昂的歌声体现的是年轻军人们对于保家卫国的激情以及在战争下保持的一种幽默欢快的状态。在索宾斯基中尉跳伞那段，音乐紧张而又有节奏，索宾斯基是逃，纳粹是追，双方即将碰头的时候，音乐立马紧张起来，等到索宾斯基逃过纳粹追捕，音乐又趋于平缓，好像是一个人在长时间憋气以后终于可以呼吸的时候表现出的那种霎时间的放松和舒畅。全片音乐最引人注意的应该就是约瑟夫发现索宾斯基睡在自家床上的那场戏。音乐声从约瑟夫发现凳子那条男人的裤子时开始想起，一开始音乐透露出一丝疑惑，紧接着，约瑟夫走向床边，音乐透露出小心翼翼和探寻，知道打开灯，看到床上躺着的男人，音乐声变为震惊，约瑟夫快速的把头贴近床上男人再直起身，音乐也随他的动作快慢在进行着高低抑扬的变化，配合的是约瑟夫对于眼前这个人的探寻和怀疑的目光，直到他认出索宾斯基就是那个两次在他表演时中途离开的人，音乐戛然而止。整个音乐都是配合着约瑟夫的心理变化来进行的，音乐就好像是约瑟夫外化的情绪一样，直白地表露在观众的眼前。还有演员们在剧场里搜捕希利特斯基时运用的音乐，也是制造了一种紧张的气氛。

        最后，是音响在本片中的运用。一处是假的希特勒要离开剧场，带领一队真的纳粹军官往外走，整齐划一的步伐，踏着有节奏的脚步，跟随着向前走。本是严肃整齐的军队，但是领头的却是假的首领，着铿锵整齐的脚步声就显得很荒唐，因为他们严密保护的对象居然是个冒牌货，军官们自己不知道，但是观众看起来就会觉得很滑稽也很讽刺。另一处就是在约瑟夫的家里，艾哈特上校准备侵犯杜拉夫人的时候，假的希特勒又冲进来了，杜拉夫人随他离开，房门关上，我们听到了一把枪声，艾哈特自杀了，这声枪响表面上只是说明这一点，其实还包含别的含义。比如说，艾哈特他很畏惧希特勒，因此，在得知自己得罪了元首的时候，选择了自裁，他自我感觉很悲壮，但在观众眼中就显得很荒诞搞笑。这枪声其实既是叙事也是在传达隐喻的含义，达到一种讽刺的效果。

        从早期的默片开始，声音就已经在运用当中，但是，声音在电影中的地位是一直在提高的，这取决于它起什么作用，是主动起作用还是被动地发挥作用，并且这作用到底有多大。最早的默片用的都是贝多芬等人的现成的音乐，这音乐根本没有什么作用，有也可，无也可。后来为影片专门配一些伴奏乐曲，这作用最多也就是打破一下影院中沉闷的气氛，于影片来说，就是让情节紧凑一点。这些音乐都是被动地在起作用。再后来，有声片诞生，对白的运用才真正是把声音变为一种主动起作用，配合画面进行叙事和艺术表现的工具。通过对人声、音乐和音响的有机调动，使其同画面形成一种相辅相成的关系，把视觉和听觉紧密地结合在一起，利用双向的渗透作用，达到对艺术的最大最优的表现。通过以上对这部影片的分析，已经可以看到声音在一步步的发展中成为了一个不可或缺的重要因素，而一代又一代的导演还在继续发展声音技术的应用，以期发挥其更大的作用。
      </影评>
<有用数>110</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>唐晚词</作者>
<标题>金句台词节选</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-08-25 09:47:13</时间>
<影评>
        他是对马斯洛斯基的熟食店感兴趣吗？

不可能，他是个素食者

而且他并不总是在意他的饮食

有时候他会吞掉整个国家

这次他是想吞掉波兰吗？


他说他们以拿破仑的名字作为白兰地的名字

还用俾斯麦的名字作为青鱼的名字

那么，希特勒会是

一片奶酪


莱维奇先生，你是我不想吃的东西

你怎么能暗示我是个笨演员呢？


我没有眼睛吗？我没有手吗？

器官、感觉、尺度、影响、热情

吃同样的东西，被同样的武器伤害，遭受同样的疾病

如果刺穿我们，我们不会流血吗？

如果给我们挠痒痒，我们不会发笑吗？

如果给我们下毒，我们不会死去吗？


我去找杜伯什先生说：

他宣传新的戏剧时，把你的名字放在前面

是吗，亲爱的你真是太好了，不过我不在意

杜伯什先生就知道你会这样说

所以名字还是没有变


这是阴谋，愚蠢的阴谋

不只是那样，这是犯罪

他又一次在我演出的时候离开了！


我们在同一条船上

同一条船上？

那就让我作为一个水手问另一个水手几个问题吧

是什么错误的风把你吹到了我的拖鞋里？


最初你在我念对白时离开

接着走到我拖鞋里

现在你又质问我的爱国心

我是很好的波兰人

我爱我的祖国和我的拖鞋


他是怎么成为将军的？

他是空军司令戈林的姐夫


我真讨厌把我们国家的命运交到笨演员手中


他会怎么样？他会杀了我

我们会为你祈祷

好

等等

你去旅馆，我为你祈祷


他是伟大的波兰演员，约瑟夫杜拉

你应该听说过吧

不，没有


你不觉得这很有趣吗？

不，元首也不会觉得有趣

我不相信阿道夫希特勒会出现在熟食店


对不起，可是是你亲自签署的行刑命令

我每天要签署，那么多命令

我再也不能相信自己的手下了


她丈夫是伟大的波兰演员约瑟夫杜拉

你应该听说过吧

哦，是的

战前我在华沙看到过他演舞台剧

他对莎士比亚所做的事情

就是我们现在要对波兰做的


你怎么敢让我陷入这种困境

我是谁都不能相信了

你下的命令

又把责任推到我身上

够了斯库兹，再见先生们


如果你演砸了，我们就会失败

如果你成功了，我还是不能保证什么


我尽了努力，同时也要感谢我的伙伴们

谢谢我的朋友们，感谢你们所做的一切

哪怕只有一点点
      </影评>
<有用数>67</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>谢之艾</作者>
<标题>人生如戏，全靠演技</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-05-17 15:33:13</时间>
<影评>
        9分。


描写纳粹占领时的波兰有一个话剧团，利用他们的出色演技，揭穿了一个纳粹间谍，保护了华沙地下抵抗组织，并且从纳粹眼皮底下成功地逃脱。


超级喜剧，很多地方比卓别林的《打独裁者》更加优秀，故事情节紧紧相扣，紧张刺激并且妙趣横生。影片表达了 Lubitsch 对二战前生活的留恋和对战争的控诉。虽然在 40 年代– 60 年代受到争议，本片最后还是和 1939 年的《妮诺基卡》被视为是刘别谦最好的电影。


惊喜！刘别谦式的幽默在这部片里尽情发挥，本片是他被迫逃到美国后向纳粹德国开的一次玩笑，虽然开映之初被严峻评击，却无损这一部经得起历史考验的荒谬政治笑片，背景是沦陷时期的波兰，以喜戏描述手法，认真的讥讽纳粹，疯狂的以婚外情所笑料，把莎士比亚名句和希特勒把玩一番，最后剧团是大嬴家，每个人心口该刻一个勇字。


妙绝的是片中的戏中戏，话说这伙剧团演员在戏里戏外扮鬼扮马装纳粹，人物真真假假大兜乱，试想想片中的希特勒给扮演希特勒的人取代了，然而这位希特勒事实是本片的扮演者，你说好不好玩？不过最错中复杂还是片中的男女关系，这也是整个故事的主轴，好端端一对剧团的当红夫妻，女的偷情偷得理所当然，男的在办正事关键之际还来吃醋，但说到精忠报国，各人二话不说热血无边，极道夸张惹笑之能事，再来To Be or Not to Be的偷情密玛、希特勒的小故事，假若莎士比亚和希特勒泉下有知，会否爬出棺材大笑一番？


刘别谦的技俩是节奏把握得宜，笑料隐诲独到，他会把东西说得欲言又止，却让人不得不拍案叫绝，有一小幕我觉得特别好玩，夫妻拥吻道别，老公先走出房门，情夫走在后头，老公却退回来请情夫先走出去(以防他跟老婆说话)，这个小细节单单用一个镜头，没有对白，却叫人发出会心微笑。


必需大赞演员的功力，尤其男女主角，认识Jack Benny 这位喜剧谐星可真相逢恨晚，他演一位龟毛丈夫，有点神经质的莎剧演员，好几幕由他主导的情节就够笑倒，比如他跟那个呆头呆脑的德军将领的纠缠戏码，把纳粹讽刺得彻底，想起他演Hamlet竟有人离座，那惊讶的表情都会一掬笑泪，而女主角Carole Lombard倒是此种型角色的常客，Lombard嗜演性喜剧，说话抵死惹笑，她的作风豪情大胆，却又非狐狸精型的艳女郎，真实生活的她深得同行欢迎，人缘极佳，39年才与大情圣Clark Gable的结婚，可惜红颜薄命，二战期问积极为军队筹款，42年一次筹款活动途中坠机生亡。本片是她后期演出之精品。


奥斯卡记录：1942年提名最佳配乐


A:你是怎么到这里的 ?

B:我出生在这里

A:是什么让你决定死在这里? 

B:他(指希特勒）

A:你想从元首这里得到什么 ?

B:他想从我们这里得到什么?

他想从波兰得到什么? 为什么 ?为什么?

我们不是人吗 ?我们没有眼睛吗? 没有手吗…

器官 感觉 尺度 影响 热情

吃同样的东西 被同样的武器伤害…

受到同样的疾病的折磨 以同样的方法治愈

有同样寒冷的冬天 和温暖的夏天

如果你刺穿我们 我们不会流血吗?

如果你给我们挠痒痒 我们不会发笑吗?

如果你给我们下毒 我们不会死掉吗?

如果你错误地对待我们 我们能不报复吗?
      </影评>
<有用数>50</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>糖果魔法师。</作者>
<标题>你逃我也逃</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-09-04 16:41:20</时间>
<影评>
        看完这个真是感慨万千，这片放到现在，也会无情碾压一些所谓的无厘头喜剧。对白很严谨，巧妙的利用角色之间的误会，以及对人性愚昧的讽刺，简直妙趣横生，无懈可击，戏中戏的首尾交接也做得非常完美，毫无瑕疵的电影。这片也我想起了巴斯特·基顿的早期作品。

电影的故事简洁明了、干脆利落，节奏紧凑有序，刘别谦的细节设计可以说匠心独运，证明成为经典既要简单又不那么简单。刘别谦的喜剧堪称伟大，他的幽默不低俗、不刻意、有思考、有故事，总是在饱含智慧的剧情反转和戏剧冲突中制造喜剧效果，而《你逃我也逃》的确又是个中翘楚。
      </影评>
<有用数>27</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>叶不羞的嘲讽脸</作者>
<标题>乱世爱情</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-07-19 23:13:04</时间>
<影评>

欧洲处于二次世界大战的前夕，但波兰的布朗斯基剧院却忘记了他们的处境，仍然歌舞升平。在演员们感觉到战争的威胁的时候，剧院的老板兼主演的布朗斯基关心的只是他的戏剧和生意。而老板娘，也是整个城市最耀眼的女明星安娜也忙着和他的情人飞行员安德烈约会但好景不长，在那不久，剧团接到了演出的禁令，因为他们的演出节目有反希特勒的内容。而飞行员安德烈也飞往英国继续展开对纳粹的战斗，但因为军人们的疏忽，一份印有他们亲人朋友名字的名单落到了间谍萨兰
《你逃我也逃》这部片子完全可以称之为《虎口脱险》的美国版，情节安排一样的高潮迭起，精彩紧凑，笑料百出却丝毫没有牵强。通过对纳粹高明的调侃和讽刺充分体现了美式的幽默和乐观，而片中一个蹩脚演员为了转移纳粹的注意发表的一段即兴演讲却一下子让人热泪盈眶，虽与本片的喜剧分格有点突兀，却让人觉得一下子拔高了本片的意境，强烈推荐大家可以看一下，这部电影让我体会到好电影可以没有特技，没有爆破，没有大场面，没有爱情，没有美女，只要有好剧本和好演员足矣，看完会心一笑之余觉得还会再看一看，这样的电影现在已经越来越少了

</影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>萝卜特别圆</作者>
<标题>《你逃我也逃》：刘别谦的电影盛宴</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-01-10 18:02:35</时间>
<影评>
               在我心中，最会说故事的人是卡普拉和刘别谦。不可否认，伯格曼很大师，在《野草莓》里通过自己娴熟深邃的电影语法将一个老者心中的微妙情绪刻画的真切露骨；不可否认基耶斯洛夫斯基非常的了不起，蓝白红三部曲，两生花中隐隐透出的一种从容和淡定，让很多人迷恋他电影中的影像和其中包含的哲思；不可否认斯皮尔伯格很厉害，他可以双手玩转商业和艺术，可以在赚的盆满钵们的同时用良心打动学院派，得到梦寐以求的小金人。

       但是，有一种电影很奇妙，从影像播放的第一秒开始，你就会不自觉的迷陷在其营造的奇妙氛围之中，以至于直到影片结束，你都不会过多的去思考影片的艺术表达之类的无味问题。卡普拉和刘别谦的电影就有这样子的魅力，他会让你在最短的时间内融入电影之中，并且每分每秒的跟着电影的情绪在走，没有一秒的冷场，没有一刻的乏味。就好像是走进仙境的爱丽丝一样，无时无刻不在感受着奇妙和变幻。如今《你逃我也逃》应该可以算是刘别谦的第一代表作，虽然《街角的商店》《天堂的烦恼》一样非常出色，但是相比于《你逃我也逃》而言，他们并没有让人在观影的过程中不住的拍掌叫好或是无法形容的激动。《你逃我也逃》在当时上映时并不受待见，有人指责其低俗和无趣，然而经过了几十年时间的洗礼和大浪淘沙，《你逃我也逃》越发的彰显出其无语伦比的特质。

       影片的故事发生在二战时的沙特，德国的进军让百姓人心惶惶。一个剧院的演员意外的发现了德国间谍的行动，于此为了国家的利益他们和纳粹进行了一场滑稽有趣的较量。老实说，对于这部影片的剧情说的越少越好，然而事实上你也很难从一个角度去叙述这部电影，或者这么说，我根本没有能力去复述好这个故事。脑子里塞满了的是对刘别谦完美指导，演员完美群戏，编剧完美剧本，影片之中透出的幽默，聪明，机智和嘲讽的赞叹。然而也正是刘别谦指导下演员的出色以及影片精彩的剧情和台词让这样一部喜剧展现出了不一样的层次。单单演员的表演，影迷就有足够的理由珍藏这部影片，从影片最开始剧院的排练，到之后真正的为了国家利益为了生死存亡的表演，每一个演员都赋予了角色最鲜活的个性。无论是戏中戏，还是惟妙惟肖的模仿，亦或是时不时的吐出令人冷峻不惊的台词都让人深深的陶醉和沉迷。

        影片的剧本更是非常的讨巧，这样一个沉重的背景却用以表达一个如此充满了隐喻和讽刺的喜剧，在产生巨大反差的同时也增添了讽刺的意味。而这一切的优势都掌握在刘别谦的手里，他将其组合拼装出一部充满了滑稽桥段，精彩台词，夺目群戏的喜剧，而最重要的是，影片结束之后，你不仅仅会回味那无比美妙的观影经历更会直观的感受到导演对战争对纳粹对希特勒的嘲讽和批判。影片没有血淋淋的场面，没有负伤士兵饱含辛酸的目光，却在大段大段喜剧之间隐隐的出现一些令人沉默的场景。这或许就是刘别谦的选择，以喜剧的方式表达战争，用一颗热忱的心讲述着故事，而这种热忱会让人感到喜剧之下隐含的嘲笑和愤怒。这或许就是喜剧的最高境界，欢笑之后留给人的不仅仅是充满了快感的回忆，还有一种坚定的信念，一种执着的价值观念。

       刘别谦的电影很典型，很有刘别谦的风格，无论是这部《你逃我也逃》还是《街角的商店》亦或是他的其他电影，他们都在告诉我们同一个事实，这个导演很会说故事。刘别谦的电影不艰涩，不隐晦，而是用台词很直白的展示给我们看，什么叫做妙笔生花；用演员告诉我们什么才叫黄金时代；用自己本尊告诉我们什么才是电影大师，不是那喃喃自语不是不可亲近，而是让观众很本能的爱得死心塌地。就像特吕弗说的一样，刘别谦是一位真正的王子。纵使现代电影技术再怎么进步，事实是近十几年来，没有几部电影可以和刘别谦的，卡普拉的喜剧相提并论，绝对一点说，是没有一部。是的，电影是需要不断发展的，但好的电影的基本需要是不会变的，表演，剧本，指导，这些不是随随便便或是满心敷衍就可以磨得出来的，可惜的是现在很多的电影并不在乎也不想在乎。
      </影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>克罗诺皮皮奥</作者>
<标题>我看的第一部喜剧电影</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-01-20 16:31:45</时间>
<影评>

放假前在CC98上看到有人推荐了《你逃我也逃》这部电影，里面有一句“擦脚布”台词令人印象深刻，可我现在找不到那个帖子了；电影从头看到尾也没见着那句经典台词，sigh。
100分钟的电影，刚好够我在回家的高铁上看完，中途甚至还能打个盹。这可以算我看的第一部真正意义上的喜剧电影，而且很精彩，我的2020年Top 10预定！
这是上世纪四十年代的老电影，故事发生在二战前夕的波兰华沙，电影开篇是“希特勒”突然出现在华沙街头。与鸦雀无声的人们形成鲜明对比的是音调起伏抑扬顿挫的旁白，我不确定这是喜剧电影的固有特点还是用这欢乐的旁白来反衬战争带来的灾难与苦痛，抑或是当时的人们在战火纷飞硝烟弥漫的环境里给苦兮兮的生活制造一点乐趣。不仅仅是旁白，影片的配乐也很出彩，一些音效是用乐器演奏模仿出来的，颇有《猫和老鼠》的味道。
办公室里，纳粹军官模样的人在套一个小孩子的话，试图从小朋友的口中获得其家人对元帅不满的罪证。这时“希特勒”出现了，他在众人大喊"Heil Hitler"之后，举起手接道："Heil myself."
看到这里我忍不住笑了，希特勒还能这么幽默？再看下去，噢，原来他不是真正的希特勒，而是一个试图给自己加句台词努力逗笑观众的演员Bronski。随后Bronski与导演就该不该为了逗笑观众而擅自加台词的问题发生争执。这个问题我是赞成Bronski的，在我看来剧本不应该一成不变，往往不少演员们在舞台上灵关一闪的临场发挥能成为一台戏中最令人印象深刻的部分，这也是看live的乐趣所在。如果剧本不能改动，那何不拍成电影在各地放映？
我想起去年三月份在杭州剧院看《摇滚莫扎特》，Rosenberg在给Salieri描述Mozart的歌剧时唱起《茉莉花》来，这和B站上官摄版本就不同（官摄版倒是玩了个法语梗，"Mozart est là"谐音"Mozarrrela"，但如果照搬到中国来大家肯定听不懂）。还有日本许多动漫的声优见面会必不可少的现场配音环节，就我看过的一些event而言，像宫野真守、福山润一类声优总是少不了要临场发挥一番，往往也能博得观众的尖叫与欢笑。以及Westlife在演唱会上时常会把歌词中的地名改成他们开演唱会的地方……好像越说越偏了（噗
回到电影，这是关于一群演员如何用自己的演技骗过盖世太保并阻止华沙地下组织暴露的故事。男女主人公Joseph &amp; Maria Tura都是剧团里的演员，年轻的飞行员Sobinski倾慕美丽的Maria，于是Maria让他在丈夫Joseph饰演的哈姆雷特念名台词"To be or not to be..."时来化妆间找她。电影里Sobinski一共离席了两次，每次他起身，Joseph都会一边咬牙切齿念着台词一边瞪着Sobinski离开，在演出结束后还会陷入深深的自我否定。噢，可怜人儿，他还不知道Sobinski只是去见他美丽的妻子而不是不接受他的演技（到底哪件事更坏一些？）。
人型提词器可太好笑了
和平的日子并不长久，战争爆发了，轰炸机来到华沙，剧院被炸成了废墟，"There was no censor to stop them." 两个演员Greenberg和Bronski在一边打扫一边感叹自己想说却没机会说出口的台词——
If you prick us, do we not bleed?
If you tickle us, do we not laugh?
If you poison us, do we not die?
If you wrong us, shall we not revenge?
这段台词一共出现了三次，第一次是二人在哈姆雷特中饰演两个巡视士兵时，Greenberg感叹其实自己想演的是《威尼斯商人》中的Shylock，而现在只能扛着矛演一个小士兵；第二次是剧院被炸毁，二人离开防空洞上街看到纳粹士兵在街上走过，Greenberg说自己只希望还能有机会再拿起矛来；第三次是当Greenberg真的被纳粹包围时，他终于有机会说出那些话了，那一刻他并不是在演Shylock，他是代表所有华沙人民、所有犹太人在质问纳粹。这才是影片的灵魂所在呀！喜剧电影不应该只有无厘头的滑稽，让人笑中带泪才是我认为的优秀的作品。

Siletski教授是纳粹的间谍，他带着华沙地下组织的名单从英格兰来到华沙，见到Maria之后动了拉拢她做间谍的念头。奈何Maria的大醋坛子丈夫——the great great Polish actor Joseph Tura不愿意她的妻子冒险，于是这位伟大的演员亲自上阵，假扮Ehrhardt上校与Siletski见面。一边Joseph在和教授聊天，另一边他的剧团同伴们在想办法解决掉这个老奸巨猾的教授。而Joseph为了拖延时间不断在重复一个关于他名字的笑话，我以为他会露馅。可笑的是后来Joseph假扮Siletski教授去见真正的Ehrhardt上校时，上校亦是极有默契地在不断重提这个笑话：“他们叫我‘集中营’艾哈特？”（我真的爆笑）
Joseph这人也着实有趣，自他听说他的妻子在华沙无人不知无人不晓时，他开始逢人就问：“你知道伟大的波兰演员Joseph Tura吗？”大多数人说不知道，而知道的人（一名纳粹）这么回答他：“他（Joseph）对莎士比亚所做的事，就是我们现在要对波兰做的。”噢可怜人儿！
一群人把脑袋凑在一起叽叽咕咕真的太可爱了！太戳我笑点！
So, they call me "Concentration Camp" Ehrhardt? Hahahah
说到这里，不得不提Ehrhardt上校了。这是个滑稽的人，他在Joseph假扮的教授面前甚至还开起了希特勒的玩笑。当然，用他自己的话来说只是转述那些无知的人们的话而已。当他听到自己的属下Schultz已经射杀了可能的地下组织领导人时，他会吹胡子瞪眼指责属下，尽管他已经忘了是他本人下达了击毙的命令。说话不经大脑、爱责怪他人，这是一个形象非常鲜明的角色。每每看到他瞪大眼睛，仿佛下一秒就会喊来Schultz一顿叱咄。而Schultz，仿佛就是一个毫无自我意识的人，上校无论骂什么他都全盘接收（这也太卑微了吧……）再联系片尾Bronski又演起希特勒面无表情地指着飞机门让两个纳粹飞行员跳出去，没穿任何装备的两人大喊着"Heil Hitler"一跃而下。讽刺意味十足！
其实他们在说Schultz，但Joseph总是给人挖坑
特别佩服演Ehrhardt的演员，演得真好！
在他们跳下去之后，Bronski还感叹了一句“真听话”。讽刺意味十足！
关于战争题材的电影我看得很少，现在能想起来的只有《战马》、《冷山》、《血战钢锯岭》三部；对二战我更是没有了解，中学历史书上学过的东西大概都还给老师了。终归还是阅历太浅，看这部电影并不能获得更深刻的感受。但是开心的是我又知道了一位伟大导演——刘别谦，《你逃我也逃》这部电影可太有意思了！
2020年看的第二部电影，写的第三篇观后感。加油，寒假多多努力！最后放一条豆瓣上我很喜欢的短评作为结尾叭~

2020.01.20

</影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>法罗岛电影节</作者>
<标题>FIFF30丨DAY1《你逃我也逃》："To be or not to be."</标题><作者评分 />
<时间>2023-06-05 20:47:24</时间>
<影评>




第30届法罗岛电影节第1个放映日为大家带来主竞赛单元的《你逃我也逃》，下面请看场刊影评人的评价了！
果树
把一个本来就精彩的故事讲得无懈可击，这才叫牛逼的喜剧。
术烨
#FIFF30主竞赛 [4/4] 剧本太牛逼了，非常精彩的爽片，每句台词都是无可挑剔的，从头贯彻到尾的戏中戏，各个环节都吊足了观众胃口，在戏谑中布满笑点，又在欢笑中露出讽刺，让我们去回望那个动乱的年代，那段艰难的历史。
Acchan
假扮敌人逃离虎口，经典喜剧模板，没想到来自这部片，结构精巧，戏中戏的失败与成功，值得所有人看的片
脏脏豆
恰到好处的幽默，但承载的又何其沉重。手心出汗。
子夜无人
“莎士比亚本人都看不了三遍哈姆雷特”，但他或许能三刷这个。
漩涡之外
高端喜剧标杆。波兰人民与纳粹斗智斗勇，其乐无穷啊！精彩的剧作，情理之中而又意料之外的剧情，巧妙的台词，自然流畅的起承转合，张弛有度的节奏，会心莞尔的包袱笑点，可爱的角色性格。智演员成就大拯救，每次看到杜兰先生的嫉妒、艾哈特上校的弱智、莎士比亚台词的出现，都令人忍俊不禁！
阿斯巴-甜
前半段看着有些无聊，但后半段穿插着的戏中戏桥段构思得实在是太绝妙：用一个事故化解另一个事故，观众的心只能被牵着走了。
一颗大柠檬
［3+］确实是绝佳的剧本，也经得起时间的推敲，奈何我的笑点就只长在了「to be or not to be」上，怎么就能把这一句话玩儿的这么明白，不论是第几次出现，都不会让人觉得重复。（ps，刘别谦是有什么恋爱ptsd吗，还是独独专情于婚姻里的第三者啊）

</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>都会浪人</作者>
<标题>银海遗珠</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-07-07 18:47:00</时间>
<影评>

《你逃我也逃》，英文片名更有戏剧性（To be or not to be）。这部拍于1942年的电影真是被低估了，但是时间会荡去泥沙，多年后CC修复刘别谦作品至少有3部，其中就有这部。尽管当年舆论认为他政治不正确，加上刘别谦的徳国国籍（但他是俄裔犹太人）而很快过气，（当时大众的政治正确简单说就像拍抗日神剧，要把鬼子拍成丑角，把自己拍成无所不能，在法西斯张牙舞爪的时候可以理解哈），相同主题的有之前卓别林的《大独裁者》，直接针对希特勒个人讽刺，很受大半个地球欢迎，甚至有传言说卓别林是希特勒最想杀死的美国人，同理多年以后小崔成了老崔，还是不忘有机会就说钢炮是渣子。
花絮里面的专家说，这是刘别谦导演所有电影中唯一一部他主导编剧的，其他要不改编小说要不别人主编。制片是来自欧陆的柯达，英国中情局背景的才子。当年故事编出来了，首先说服女主卡洛尔（少年成名，当年好莱坞头号喜剧明星，嫁给克拉克盖博，因为备孕息影一段时间在家，还没有怀上孩子，就出山拍电影了，说服她的除了卡洛尔钟意的服装设计师有加入剧组，还有她鲜明的反法西斯立场，拍完电影不久就飞机失事，可惜连首映都没能看到），然后拉来资金，得以成片。
与马戏团成长出来的卓别林不同，剧团出来的刘别谦更具戏剧张力，整体节奏、剧情转折、细节描画、对话巧妙， 在CC里面也是难得。柯达的弟弟负责美术，摄影棚里面拍出来的大场景，画面一点不马虎。


</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>