<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>布卢明顿 Bloomington</电影名>
<年份>2010</年份>
<评分>7.4</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p498708338.jpg</封面>
<导演>Fernanda Cardoso</导演>
<演员>Sarah Stouffer / Allison McAtee / Katherine Ann McGregor</演员>
<简介>一个成长期的女孩在学校里寻求独立过程中，邂逅了美丽的女教授。她们的关系迅速发展，直到一次机会，促使她做出了改变一生的决定。
                                    
                                　　Jakie，一个22岁的热爱电视表演的女孩，从加利福尼亚来到了这。她已经准备探索新的生活并体会独立，甚至她生活中从未体验过的生活。不久她迷恋上了她的老师。。。。。。。。。她们会最终走爱一起么，还是一时激.情？（@悸花网）</简介>
<reviews>
<review>
<作者>个读志</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-07-10 20:40:43</时间>
<影评>

对那些习惯了THE L WORLD人肉饕餮大餐的人来说，这影片的确很淡雅。THE L WORLD有一个很不好的影响，就是容易让人们对LES产生误解，以为LES就是些沉迷于肉欲而没有节制的人，以为沉迷于欲望便是LES的特征。这让我们这些没有立场的人，在许多人面前都不敢表明自己看过LES电影。这种错，要归咎于电影人。许多电影人都没有走出表现LES欲望误区，尽管很多男人认为那是很神秘的一件事。很可惜。

这部电影的可贵之处在于，它走出了LES欲望的误区。LES已经不重要。它在探讨一些现实问题。这些现实问题，是人生与爱情的本质问题，是无论是异性或同性恋都将遭遇的问题。从这个角度说，这是非常可贵的一步。

一个已经小有名气，有着很强的事业心与企图心的年轻的小萝莉，与一个把爱的感觉（以电影的术语PERCEPTION）优先于她的事业与现实（REALITY)的老女人之间，是不会有好的结局的。这部电影就在说明这样一个问题。她们之间有强烈的差距GAP，不只是年纪，还有因年纪学识的不同而产生的彼此对生活、圈子与工作等看法上的巨大差异。这差异决定她们不会有结局。

JACKIE这个小童星，虽然看上去很幼稚，胆小，但是她有自己的圈子。在她的圈子里，她又显得很敬业，很成熟。从她参加她接拍影片后的第一个PARTY，她和CATHERINE有的第一次争吵看，她其实很成熟，非常了解她的那个圈中的事比如绯闻、偷拍等等。她以她的思维去揣测CATHERINE的嫉妒心，安慰她，谁看了都会感觉她非常体贴。不过，这只是她一厢情愿的想法，且是以她圈中的思维所作的揣测。但是，CATHERINE在意的并不是这些。她在意的也不是她能多久来看她一次，或是公开不公开她们之间的感情，或是嫉妒她在电影中的剧情安排。不，CATHERINE并不在意这些。

CATHERINE的错。她从一开始就对JACKIE的影视事业抱有抗拒心。用传统的话来说，她看不起演戏这行当。JACKIE与家人争吵后，打电话让CATHERINE把她回去。CATHERINE对她坦白说她正好看了JACKIE演的电视。JACKIE问她，她演的怎么样。CATHE显然不喜欢（后来在PARTY上她也如此直言），她犹豫着怎么回答又不伤害JACKIE时，JACKIE很紧张地问，你不喜欢？于是她连忙说，“不不，你很棒，很ADORABLE，你那时看起来很高兴”等等后来，在壁炉前，她说，我从没看过一个小孩像你电视上那样说话的。JACKIE争辩说，天才机械师都是这么说话。从这段话，可以看出，CATH对JACKIE所从事的工作，心有抵触，但是她爱JACKIE，关心的是她是否快乐，于是违心地说了些赞美的话。可惜，JACKIE当时并没看出来。

JACKIE看出来的时候，是在她挨了同学CINDY的打到CATH家里，她便直接说，CATH是在嘲笑（MAKE FUN OF)她的工作，接着又说了很难听的话：我至少自己赚钱，而不是靠父母遗产度过下半生。这些话恰恰是CATH的软肋。

CATH有爱，有心，会思考，却没有脑子。她从没有把工作和事业当真，所以会一次次爱上学生。爱就是她的工作。而且爱得有些霸道，独占欲很强。以前无所谓，但她恰恰遇上JACKIE这么一个小有成就的小名人后，陷入自卑（这也好，也是一种反思）,于是，在她参加JACKIE的PARTY之后，她严重失去平衡。特别是，JACKIE在PARTY上也严重地忽视了她，于是她回来说了一番让JACKIE痛心的话：我在考虑你值不值得。——这句话，表明她把自己的独占欲当作一种爱，亦希望JACKIE能同样如此。结果，适得其反时，她便不留情地讽刺JACKIE是自恋。

瞧，这两个人之间是有重大的差异。一个只以爱上人为生活的盲目的老女人，一个却是颇有企图心而且在PARTY上几乎忽略了自己爱人的小孩。这不只是年纪的GAP，而是有一点生活理念的失衡。若是女人，你更爱哪一个呢？然后，这样的剧情，可以放到男女之间。

在影片中，导演的反思态度值得关注。她对JACKIE的事业和态度给予正面的评价，但也不否定CATHERINE对JACKIE事业的抵触情绪。毕竟，她们之间的确是有年纪与学识上的GAP——最重要的，时代不同了。这一点从JACKIE的母亲的对话中可以看出。她的母亲说：难道让我也穿上I LOVE TYLER的T -SHIRT混在粉丝团里吗？言外之意，就是说，难道我一定要那样做，你才认为是爱你吗？ 显然，JACKIE也觉得这样有点矫情。影片之末，CATHERINE对从图书馆出来的JACKIE说，你知道我是你的秘密粉丝之一。言外之意，她可以看不起她演的戏，看不起那些疯狂的粉丝，看不起那些幼稚的剧情，但是她还是爱她。这与她的母亲那番话是有对应。总之，错不在于任何一个人，错在于她们各自有自己的观念。爱，与爱的表达方式，会受到这些观念的影响。

在电影中，JACKIE就像是偶然坠落凡间的星，遇上CATHERINE，给CATHERINE的生活来了一个中止和沉重的打击。从这点来说，JACKIE的确与人不同。她彻底结束了CATH以往的生活。最后，JACKIE问她，你以后打算怎么办？她仍然是“不知道。”这真让人可怜又可恨。的确，爱没了，工作没了，她还能怎么办？

如果说，以前的小萝利走开后，CATHERINE还是能够在学校里有份稳定的生活和工作，对她的生活没有什么影响，她还是会继续爱上她的学生。但这一次，全然来了一个中止。对于一个老女人来说，没有比这种结局还惨的了。这就是现实。在她得到这样的结局之前，她依然可以意气用事，用“爱”来作借口。但是，工作没了，爱没了，她的下集是什么？

一个有意思的细节，是关于JACKIE所演的电视剧名字叫NEPTUNE海王星，它是一个遥远的星，在占星学上，代表梦幻，幻想，让人脱离现实世界进入一个PHANTASY。而CATH在她争吵后，故意把她演的戏名说成是SATURN，来打击JACKIE。SATURN素有宇宙中的老师之称，常常是教训人为主，如果碰上SATURN，人类的生活往往会陷入反思与停滞状态。这也算是这部电影大玩心理术的一个小细节。

当然这影片也有些缺陷，比如在安排CATHERINE因为失去爱而变得消极，连课都上不好，再加上被人偷拍的事件，丢掉工作。这个片段无论在拍摄还是心理情结上处理得有些粗糙模糊。

</影评>
<有用数>269</有用数>
<没用数>24</没用数>
</review>
<review>
<作者>Hell</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-11-15 21:07:02</时间>
<影评>
               期待之久，终于有了资源，还是西班牙语的字幕，真是让人无语。还好这部电影的词汇量自我的范围内，所以第一遍就懂了。

    可以说整部电影是那种温馨而又带着淡淡的忧伤，而且是秋季的色彩分明，从两位女主角的服装就可以看出导演的风格，不是流行元素，但绝对是经典的搭配。

    可能很多人都是被老师第一眼的靓丽外表所吸引，可是如果你看过这部电影就会知道，她的演技绝对也很到位。Katherine(电影中名字）最大的特点是气质高贵，有着自身的无法改变的孤单，却是可爱有加。我最欣赏她的一点，就是她明知在在身边的学生，终究会离开，但是她还是细心的照顾她们和爱她们，毫无保留。她没有亲人，一个人住在偌大的房子里，但却没有一个人陪她过Christmas，可想而知她的孤单。

    再说女学生Jacques，她是一个童星，但是却感到没有感受到母亲的疼爱，来到陌生的地方上大学，很快就开始了和Katherine在一起。我不知道她为什么会选择这样，她究竟是真的喜欢Katherine，还是只是想得到Katherine的重视,来弥补她母亲对她所缺少的关怀，应为她从来没觉得母亲有care 过她。

    我看之后只是觉得为什么师生恋中，从古至今都是老师在承受压力和责难，最后一般都是失去工作，从此只能低头做人；而相反学生在以后的人生中并没有因此而受到什么影响。这真的很让人那些不应该收到牵连的老师黯然神伤，Jesus,bless them !

     
      </影评>
<有用数>61</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>征集逗伴</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-11-14 17:40:00</时间>
<影评>
        其实这个电影真没有几个可圈可点之处，什么都在表面上轻轻擦一下就move on了，让人觉得对自己的观影情绪都不能有个交代。但是，我还是忍不住看了第二遍。原因嘛，首先，正如大家所说，两个女主角很漂亮，这点对我这种及其以貌取人的人尤其重要。但更主要的是，这个电影实在太贴近生活了，让我忍不住幻想，说不定明天我也会在学校艳遇个没结婚的美女教授，然后发生点什么让人脸红心跳的事儿。


之所以说贴近生活便于意淫，是因为Jackie的college life典型又不典型，倒是跟我的很像。我的学校也在midwest；我也不是party girl，唯一一次酒后乱性也是因为跟喜欢的人赌气；我也上过Psych 101，也做过同样的学习小组research participation之类；在各种departmental activities里，我也总是一个人。可惜，不一样的是，没有个美丽富有又主动的女老师来勾引我。当然，我自认为没好看到会被勾引的程度，但是意淫无罪嘛。而且，我以前也中意过一个姑娘，在这电影里，还能找到点我们的影子，只是，我们总是差了一大截。


比如，她也是30出头，跟Catherine差不多年纪；她也任性自我，因为她有物质条件－她爸爸留下大笔遗产；她很美；我们也曾在她家，她做吃的我在旁边跟她说话；我们一起在沙发上看电影，我趴在她身边睡着；多次在一张床上睡。不过呢，没有任何实质性的东西发生。她不是gay，我恐怕也不是，因为虽然我很欣赏她也很想做她，但我从来不想跟她确认关系然后共度一生：我觉得我没办法，也没试过跟女人正经八百的谈恋爱。她呢，根本就不是gay，自然不可能有Catherine的主动。所以我敢肯定，对于我们的关系，一直以来都是我自己在胡思乱想。她忙她的工作，结她的婚，我倒也没感觉遗憾，只是想，如果能常常见到她就好了。


讲完自己，回到电影。个人很喜欢Catherine这个人物。我行我素任性霸道，却又如此吸引人。明目张胆仗着她爸跟Prof. Hecht的关系不断搞学生；第一次正式跟Jackie认识就吻她带她回家；在图书馆跟Jackie做又不许她出声；当Jackie决定回去演戏两人出现冲突的时候，说话极尽刻薄难听之词“so we are a couple now?” "no, there's no right or wrong time. Maybe I just don't think you are worth it." "Your show is on tonight. Make sure you wipe it off the couch when you are done jerking off to yourself(最刻薄的一句，还配上递纸巾，这姑娘真是够绝的)." 


正因为Catherine是如此自我的一个人物，她的柔情就更显珍贵与强烈。去Jackie的亲戚家接饱受委屈的Jackie，呵护地吻着她；在她生日的晚上，她对着睡着的Jackie轻轻说"this was the best birthday ever. I like it when you are here. I love you." 在Jackie说打算回去演戏的时候，她脱口而出"I thought you were done with acting"－她潜意识里已经设计好要一直跟这个女孩子在一起了。她掩不住的失望和尴尬，却还是口是心非地说支持Jackie去。


最喜欢浴室那段跟壁炉前做爱那段。很性感很幸福很温暖。"Am I any different?"我就特喜欢问这话。我不指望跟你天长地久，我只希望我对你是跟别人不一样的一个。


意淫了半天，还是要说回到自己身上：大一课简单，大把时间可以挥霍，可惜傻逼的我都花在了一个根本不在身边的男人身上。为什么我就不能碰上个这么酷的女老师呢？！现在是晚啦，也只能意淫了。


最后八一八演员。McAtee真是高啊，不愧是模特，开飞机那段，Stouffer穿那么高的鞋还比她矮一大截。我不想像McAtee那么瘦，但我想像Stouffer那么瘦。唉，真不容易。
      </影评>
<有用数>53</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>林 寶兒</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-01-04 22:56:32</时间>
<影评>
        只要人是对的，其他什麼都不重要了。

虽说是那些重要的次要部分。剧情再简单都不要紧，破坏不了唯美的画面。表白情节简单的像蜻蜓点水那样略过，不要紧，人是对的。对白何其平凡甚至每日重复千次，不要紧，我爱你的声线，就算你说再平凡的话，对我来说都是全世界最动听的话，我没有哪怕是任何细微的要求。正如电影中的两位主角，是对的，对我来说是完全对的，我甚至可以连剧情都可以忽略。但把这一切捧到去再高，也只是想说这一切对自己的意义有多大。


但电影还是电影，Jackey还是自己，无论K多付出，也改变不了事实。 学期完了就结束了，一段爱也结束。C虽习惯，但对J的不舍，相信到谢幕的那一刻，台下像我一样的观众也会想到C那流在心里的眼泪，再怀念，再淡忘，再缅怀。只要人是对的，别的都不紧。什么剪接什么的，美丽的主角已经耀眼得让我心碎不已，评头论足也不是我的事情了，这个梦实在是造得完美，虽说结尾平淡的结束，像没有发生过一样，但其定格内容，仍然美得让我心碎。


愛本身不是甚麼絕對值，但愛能使人得一切決定變得絕對。不需要再考慮其他不必要得因素了，愛你就夠了。


就等於我愛這部電影，愛這簡單美麗動人得情節，不用太複雜，一份曾經期待過得嚮往，再圓夢一次。


當我第二次看得時候，我停留在第45分鐘，c生日之後。如果jackey沒有接那通電話，或許她們得時間可以多點，或是永遠，但一切又變得那麼現實，結束的分外自然，是教我如何平淡看待一份平凡的感情結束嗎？


這是一份給還沉寂於結束中不能大步向前走的我的禮物。就算再美好都會結束，遺憾的事情，述說著太多的不捨，在一次又一次的潮起潮落中，我們還是歸隱於平靜里，或繼續尋找幸福，或繼續尋找生活的意義，或繼續尋找所有的東西。
      </影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>坐好我要起飞啦</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-05-28 00:35:14</时间>
<影评>
        你是否知道我有多爱你，还是世事就是这么无能为力


“我爱你”　只敢在你睡着时轻声耳语


没有当面表白的勇气　难道怕说了会吓跑你?


好爱你　只想你得到你想要的东西


即使 只有你能赶走心底的孤寂


好爱你　你向我寻求庇护时真的好高兴


于是 保护你便忘了我自己


好爱你　可你的决定让我不得不选择分离


狠心报复你 还是逼我自己下定决心?


我爱你，即使我这么这么爱你，还是无能为力


----------------憋屈的分割线-----------------


我C  好久没有说这么又装B又2的话了，这片子我真心认为没拍完，导演！你是不是剪掉了后面好长好长的一段啊！这么有爱的一对分离你妹啊分离！生活本来就够难的了！看个电影还不让人称心如意！！是不是想逼死人？！是不是想引发血案啊啊！！俩人又不是没有钱，又不怕活不下去，有爱不爱，干嘛使的啊！！！到底想怎么样你说啊！！！

(突然抱大腿,哭~)让她们在一起吧...  片子感觉这么温馨，不在一起誰都对不起啊啊啊~~~~~我都看了两遍字幕了，总想后面又冒出点来啊啊啊~~~~~


--------------咳咳，下面正常说话----------

这片子如果是Happy ending绝对就是五颗星了

太童话 有爱 又贴近生活了(嘛嘛~理想生活)

两个美女自不必说，演技互动又有爱，我都希望能一直一直演下去了，拍电视剧好了。。。

为什么不是完美大结局呢。

这片子让我第一个想到的就是《面子》，唉~ 还好面子是超完美大结局。
      </影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>篠咩喵</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-02-25 03:14:37</时间>
<影评>
        觉得这真的是一部好片，温馨又有淡淡的忧伤，这种感觉才真的是生活。。


我原本想说的话远比这笔下之谈要多，虽然在伊甸园有看详细的影评，发现与笔者的想法大致相同，当然也有不同的地方，以下想说说更多心得。。


作为一部小成本电影，兴许它是没有那么华丽的背景，兴许它确实是有某些人口中的不足的地方，但我认为它是成功的，作为一个小成本电影能有这个效果就好比我们国家养育了这个世界五分之一的人，嘛，有些夸张了，但你若认真看过，你也会喜欢它，而且会真心觉得不错的。


很多人在未看之前就对它的结局先入为主了，但我觉得这是误区，我们不应该拘泥于结局。看起来好像是她们没有在一起，但其实呢，问自己一个简单的问题吧，相爱的人会那么容易分开么？答案是否定的，经历过的爱的人都知道，无论电影也好小说也好，它只是一个映射生活的平台，然而我们都是身在其中的。


电影前半部分是刻画和铺垫她们是多么爱对方，让我们这些观众觉得很温馨，后半部分出现的起伏则让我们的心也为之一颤，然而，然而，在她们互相经历了外界压力，误会和不理解之后，最终离别前两人还是放下心里的一切不愉快，开开心心的见了面加“滚”床单，这让我们知道她们的心确实是在一起的，以至我们也可以更加肯定最后的最后两人没能对望不是因为她们不会在一起，而是因为（御姐）避免那种暂时的离别之前看到各自忧伤的脸而难过。。很多人都有这个经历不是么，分开之前一定要开开心心。。


所以我相信电影所启发的远多于我们所看到的，我相信她们会在一起。师生恋也好，女同也好，和这些都无关，因为在她们心里，第一眼双目相容的时候便有了彼此的位置，还有那两颗连着的谁也分开不了的心。。


写到这里，希望更多人看了Bloomington之后的感觉是欣慰不是悲伤。
      </影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>lavende</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-06-07 00:11:00</时间>
<影评>
               les片里床戏是不可避免的，不知道是顾虑到分级还是别的问题，此片连个露点都没有，让我这种等着看温情sex的欲女情何以堪。所有的床戏均是前戏，缠绵时间还特别短，像是特别怕小孩看到不良镜头那样极尽躲闪之意。这是一个擦边球。

    第二个，电影讲的是师生恋，却没有把必要的师生之间的禁忌表现出来，只是作为相遇、勾搭、被偷拍的引子，首尾均涉及，但并未贯穿整部影片。由此想到《丑闻笔记》，相比之下，其中禁忌之感表现得好得多。如果说，电影想要表达的并非是禁忌而是温情，那么就得极尽温情之感。非禁忌非温情走在中间不伦不类怎能不沦为平庸之作。

    第三个，影片蒙太奇太烂，简单地平铺直叙，没有波澜也无悬念，像是肥皂剧一样看得到开头猜得到结尾。整部片子下来没有欣喜没有心痛，就是演员兀自讲着台词观众看着表演的感觉，并无融入影中之感。

    第四，影片处的衔接太过粗糙。在jack和catherine吵架那段莫名其妙就说要分手了。拜托，只是因为是异地就一定要那么轻易放弃了吗？就没可能了吗？到底是不是真心的啊？导演能不能不要为了影片长度就给一个这么粗制滥造的借口敷衍啊？在catherine从party回来的时候还带了男人回来，jack后来也和男生上床，难道她们都是要变直吗？特别是jack和男生那段特别无厘头，横亘在影片中间增加了长度却增加不了丰度。导演是想用这段来说明jack是BI的事实吗？

    影片的亮点在于女主角们的脸蛋，这点毋庸置疑，但是败笔也在演员，败在了演员的演技。导演都找了偶像派来演是吗？还是演员之间不够熟悉导致契合度极低呢？演员在眼神交流方面十分欠缺，在气氛掌控方面也欠佳，吵架的时候也是张力不够，温情的时候却显疏离。甚至在需要哭的时候jack都只是憋着脸闭着眼而没有眼泪下来。拜托，导演不能要求NG吗？这么烂都能过关？

    结尾还是有点小小感动的，当她们分别的时候还重新做爱，这是另一大亮点。

    总体说来，这影片是一个大大大大的擦边球，什么都想展现什么都展现不了。
      </影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>た</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-05-12 00:03:10</时间>
<影评>
        純粹個人發洩XD 好長XDD


說起來，這部我看之前已經看到不少負評+得知是個bad ending，

所以看的時候期待不大，居然還有些意外驚喜。


Jackie是個童星，她轉到Bloomington讀大學，想過普通的生活，討厭引人注意，或者是說，她不喜歡別人因為她演過戲就態度不一樣。

Catherine則是謎樣的性感(私心XD)女教師，學校裡流傳著各種各樣關於她的傳聞，(她個人是比較喜歡Vampire這個?自己都提到好幾次了XD)


Jackie的朋友都叫她遠離Catherine，只是…命運的紅線是什麼都不能阻止的…XD

是說Jacks跟Catherine的第一次相遇已經火花四射XD

後來Catherine才表白第一次見到Jacks時已經want her了(一見鍾情啊喂XD)


不過我可以吐槽進展實在是太快了嗎=口=

電影才演了13分鐘就已經kiss…是說我很喜歡Jacks當時的髮型以及表情，完全就是欲拒還迎，眼神好有愛=///=　

而且kiss完那一整個根本就是享受+沉醉+回味的樣子XD

當Catherine問她要不要來我家時立刻說NO!可是下一幕已經跑到人家的家裡是怎樣(捶地

而且電影這時才演到15分鐘好嗎…這樣快便XXOO可以嗎…你們才見了4次面這樣真的好嗎!!!??XDDDDDD


電影就這樣甜了45分鐘…OK，其實我到這裡關掉就好了…可是我就是喜歡自虐T^T

是說我超喜歡壁爐那段，說著台詞的Jackie意外地性感，少了以往的那份青澀，還有圖書館的那段public sex…老師你好壞好壞好壞=///=

我也特愛生日那場，真的太驚喜，吻手那段Jacks的表情太正=///=

就像Catherine在Jacks睡著時說，這是她最喜歡的一個生日，以及住劇唯一一句的I love you…


所有的甜蜜都被一通電話打破，Jackie的前經理人找回她作試鏡，儘管Catherine不願意可是還是支持Jacks去…結果…我還是不說下去了Q_Q


兩人所發生的雖然好像很快，卻又很自然…兩人之間的電流及火花真的不是蓋的，而且最重要的是…

兩位都好正好美啊XDDDDDDDD

看著她們已經是很賞心悅目的一件事所以我完全漠視了這部戲的進度、剪接的種種缺點XD


說真的，在一開始，Catherine對於Jacks都只是玩玩而已吧，特別是壞壞的勾引，對Catherine而言，Jacks也許只是她眾多ex-女學生一樣，ended and left.

在浴室的那一場，這一幕讓我心疼不已…

Jacks脆弱又帶點疑慮的問Catherine"Am I different?''…

Catherine笑著回答"Would you believe me if I said yes?"……


說起來，老師壞壞的表面，應該是為了掩飾自己因過份孤獨吧。就連吵架(party之後+Jacks打架後到老師家)…說出這麼殘忍的說話都只是缺乏安全感而自我保護意識作祟吧，畢竟這樣的感情，最後受苦的都總是老師不是嗎？

就好像結局那樣，Jackie有所成長，然而Catherine卻回到原點…


可是，這兩人是分不開的吧…其實我也傾向把結局當成open ending…雖然最後兩人擁抱，對彼此說要好好照顧自己，最終也無法對上的凝視…(這幕虐死我OTL)好像都顯示著這是一個不可挽回的悲劇。只是，Jackie不是對Catherine說"你有我電話的吧"麼，誰能說死她們最後不會聯絡呢…(反正老師都丟了工作了…[喂XD)


說起來，其實我不覺得這部是「同性師生戀」，雖然的確是Les沒錯，的確是師生沒錯…但整部戲探討的都不是這個議題吧= =

她們有為過這個身份而折掙扎過嗎…沒有= = 

同性與師生戀其實都刻劃得並不深刻。


說到最後我竟然忘了說Jackie她的媽媽(標題不是說缺乏母愛嗎!!)…我個人認為Jackie是有那麼的一點戀母情結，可是Catherine對於她來說，還是true love吧。


我個人對這部電影是給予正評的，反正看電影都是主觀的嘛…只是最令我訝異的是，身為御姐控的我…居然越看越被loli吸引…orz


只是，一邊看我一邊感嘆，為什麼我就遇不到金髮漂亮性感主動溫柔御姐老師呢？

喔，當然，因為我不是金髮漂亮可愛外受內攻蘿莉嘛-v-


PS | 師生戀1星，御姐老師1星，超萌蘿莉1.5星…so…
      </影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>金星</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-11-11 21:06:13</时间>
<影评>
        编剧和导演同是一个，女人。剧情那种强烈忧郁的怀旧，让我毫不怀疑这个故事的真实基础，大约是导演年轻时的一段经历吧。


演员非常美型，萝莉惹人怜，御姐够气质，就是两个演员不来电呀嘛不来电激情戏跟不激情全在聊天！在一起哪像情侣，像母女或者阿姨跟侄女，特别御姐给萝莉洗澡那场，正好身材大小又差那么多。


这剧的亮点是，一般耐情剧情侣折腾玩旋转木马过山车汽车，咱玩飞机！其实飚飞机一场和图书馆public sex一场，应该处理得很动感激烈才对，全然导演慢腾腾的怀旧给毁了！
      </影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>les拉拉电影</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-11-11 21:38:23</时间>
<影评>


Jakie，众人皆知的童星，喜欢表演，长的聪明伶俐又萝莉，因为经纪人去世，剧本被砍，22岁的她在不知所措的情况下，选择了上大学。
腹黑女教授，在同学的眼中有不同版本，男女通吃，喜欢勾引自己的学生，有黑社会背景，还是个吃人的妖精，其实，她只是一个没朋友，没亲人，外表很强势，内心很孤单的人。


82分钟的一部电影，完美的诠释了现实与爱情的抉择，小萝莉外表看起来萝莉，但有很强的事业心，面对自己喜欢的演艺事业，自信又有担当，面对爱情她习惯了欲拒还迎，当她收到通知说可以继续扮演电影中的女主时，她带着女教授一起去跟编剧沟通，女教授由强势变的不知所措，她习惯了驾驭，习惯了掌控。在那一刻，她感觉到了受挫，感觉到了自卑。
在她生日的时候，小萝莉带她坐飞机克服恐高，她在小萝莉睡着的时候说了一大串的情话，她其实想让小萝莉留在身边，但面对小萝莉要离开的选择，她还是说支持你。


在图书馆的时候，女教授一连串的心理学解释，外加一阵挑逗，解决了小萝莉不叫床的毛病。
小萝莉被母亲打了一巴掌，跟同学打架，都会第一时间跑去找女教授，她依赖女教授，就算女教授在别人眼里是恶魔，但是她明白，这是她迷恋的爱人，她想要温暖，想要爱。


女教授教会了小萝莉如何争取自己想要的，不要妥协，教会了她如何独处，却没教会她在女教授与别人上床的时候，她该如何面对。女教授故意带男的回家过夜，小萝莉故意与同学发生关系。
小萝莉选择了离开，去继续她的演艺事业，女教授却因为跟她的暧昧被学校开除。


两个女主的颜值很高，前半部分很暖，后半部分有点虐，在别人眼中的女强人，因为爱上了一个小萝莉，害怕失去后的落寞而与不同的人上床，心里有爱，却不知如何表述，里面的肉欲不是很强，情感进展来的快，去的快，但很多人还是被两个人的颜值折服了。


看完之后，有种淡淡的忧伤，就像点到为止的爱一样，承载在心里的不是岁月，而是回忆。
或许吧，这是一个流行离开的世界，但是我们都不擅长告别
文章出自叨叨姐爱叨叨的微♥公众号“les拉拉百合电影社区”关注并回复 第一集，上百部les电影免费看

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
