<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>地球之盐 Le sel de la Terre</电影名>
<年份>2014</年份>
<评分>9.3</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2205830188.jpg</封面>
<导演>维姆·文德斯 / 朱利安·诺里贝罗·萨尔加多</导演>
<演员>塞巴斯蒂昂·萨尔加多 / 维姆·文德斯 / 朱利安·诺里贝罗·萨尔加多 / Lélia Wanick Salgado</演员>
<简介>他的镜头是打开的心眼，在最细微处直视灵魂，看到巴西巨坑五万掏金者的集体面相，看到科威特油井冲天大火的真正英雄，看到非洲的死亡延续着生存。每次的拍摄方案都是经年的万里长征，是人神共舞，每次成果都引起巨大回响。合导的儿子伴着老爸远征，只见他用海象的视角，拍出但丁的地狱。再来到地球重病的现在，他重建了一座森林。云温达斯最心仪的传奇摄影师萨尔加多，就是大地之盐。获康城影展某种观点评审团特别奖，入围角逐奥斯卡最佳纪录片。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>小柚子×旅行家</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-04-06 01:42:34</时间>
<影评>

2021.2.25 更新：在观影，留下影评又时隔5年之后，有幸读了Salgado口述的自传《重回大地》，然后重新看了一遍电影，感觉更深刻了。喜欢电影的朋友也推荐阅读。
重回大地9.0薩爾卡多(Sebastiao Salgado)口述 馮克(Isabelle Francq)採訪整理 / 2014 / 木馬文化


以下为原文：
大半年前的夏天，离开新加坡前最后一个礼拜的周末，百无聊赖的我走进national museum准备撞一下运气。
运气还不错，除了常设展览之余，还有个特色展览，叫“GENESIS”, 是一个叫Sebastião Salgado的摄影师的作品展。

迈入展厅之前，完全没想到，这个展览会给我如此大的悸动以至于我在新加坡燥热的夜晚里，第一次失眠了。摄影师用镜头记录告诉现代化发展的背后，地球上的未被破坏的浩瀚面貌，探讨人与星球之间种种因果寻律。

大半年后的今天，我走进香港文化中心的剧场，被扑面而来的冷气冻得打了一个冷颤，然后灯光开始暗下来。第一张巴西矿产万人坑的照片，熟悉的构图和招牌的黑白色调，我脑海里忽然就浮现出去年看的摄影展。
After all, people are the salt of the earth.

然后电影开始娓娓道来，尽管还没有提及摄影师的名字，但是我心里已经笃定他们肯定是同一个人. 果然。
The photographer is literally somebody drawing with light. The man writing and re-writing the world with lights and shadows.
摄影师，顾名思义，就是用光影在绘制图案的人。
从South America到Workers, 再到触目惊心的Africa系列和向宇宙终极奥义致敬的GENESIS。大师在一旁生动的讲解着照片背后的人文故事。

眼前的景象，耳边的音乐，和脑海里的画面忽然重叠的一瞬间，轰，发出了巨大的共鸣。不知不觉中我竟然热泪盈眶。

我觉得最伟大的地方在于，摄影师每一个拍摄选题都十分连贯，从迈出第一步开始就似乎已经明白自己在寻找的是什么。 他是真正热爱这个星球，走过的每一寸土地，他努力和每一个人，每一只动物建立起信任的关系，他一直是用温柔而坚定，感性而理性的目光在注视着这个世界，探索人与人，人与动物，动物与宇宙间纯真而动态的奥秘。严肃而温柔。

直至在非洲直面难民和屠杀。死亡是审视和批判的，绝望的眼神和对体制的愤怒激怒了大师，他在反复多次进入非洲，亲眼目睹堆积成山的尸体和几十万难民之后，眼泪和叹息。

My soul is broken. I don‘t believe in human&apos;s rescue any more.
我的灵魂坏掉了，至此我再不相信任何人类的救赎。

然后发生了最美好的事情。大师因为机缘巧合回到荒芜的巴西，接手了家里的农场，在一片贫瘠的山丘上，开始种树。当看到温室里的小树苗长成一棵实实在在的树的时候，他被树苗带来的生机所治愈了，我也忽然明白了小学课本上看蒙田的那篇“敬畏生命”。也终于明白GENESIS的初衷。

恨和仇恨传播的速度远快过生命成长的节奏，我们要致敬的，是生命里那份永恒。这是需要在大悲大喜之后的大彻大悟，远远超越了种族，超越了年岁，超越了时间，变成了永恒。

电影节选片的时候，根本不知道这个电影是讲述什么故事，只是单纯被标题吸引。没想到冥冥之中却有着这么奇妙的关联。很庆幸在观影之前就已经对摄影师和作品有了基本的认知，才能从浩瀚的景观中看到摄影师的初心。我相信，这也是一种缘分。

最后因为豆瓣影评不能贴图，建议大家Google搜索“genesis Sebastião Salgado”，和他TED的演讲，叫“Sebastião Salgado: The silent drama of photography”。相信你会和我一样，震撼得久久说不出话。

向大师致敬。


</影评>
<有用数>393</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>小小农</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-05-03 14:22:44</时间>
<影评>

 【人在纽约】的街头采访中有这样一则故事：小女孩儿说，“每个人都问我长大后想做什么，但是没有人告诉我他们自己想做什么。就算我告诉你我想做什么，但等我试过以后就可能不会再想做了。你在我这么大的时候想做摄影师吗？我觉得不会。”这段对话唤起了我记忆深处的某一场景。

 “小朋友长大了想要做什么？”
 “想当科学家，要当警察，当老师，当交警，当官，开飞机，开火车，当军人保卫家园。。。。。。”这是我这一代人在童年时做出的标准答案，每个小朋友都会复制上面的答案作为自己的伟大梦想，有时一个班级30个学生，能出来29个科学家，总之我不是我，我是一个无情感的概念，是流水线上的&quot;栋梁之材&quot;。不如问问“平壤崔成浩”，在那片隐藏经纬度的神奇的大地上，小朋友们或许还在沿用这一标准答案，事实上，谁说这样的答案消失在你的世界里了呢。
 
 我曾在其他的纪录片里听到过别样的答案，战乱国家的孩子说，“我长大了，如果能回到家乡，我想做个放羊的牧人。”还有个阿富汗的女孩子说，“她想做赛跑的运动员，因为我喜欢跑，我跑得很快。”在欧洲，那位用二手Nikon-D90拍出“航迹”的英国小男孩儿，问他长大了要做什么时，他说：“如果能做专业的摄影师当然很好，可是当一个农民而把摄影当作爱好也会让我非常开心。”

想想，就“设想未来”这一话题，我们便可探索到生活的哲学里，对人生充满各种感悟与期待。如若把话题拆分延展，看一看拥有梦想之后，我们是如何靠近梦想又是因为什么远离了梦想，那其中的酸甜苦辣咸各种味道一定是异常特别的。当然，对我们来说到底有没有谈论梦想的资格呢?是的，梦想是自由人可以拥有的玩意，自己是什么情况自己去分析吧。
书归正传，尝一尝“地球之盐”，你或许能品出它的生命之味，就算你是泡在被污染的盐碱地已品不出生命的甘醇了。

1944年塞巴斯蒂昂.萨尔加多出生于巴西，最初，不管那是他自己的未来蓝图还是父母为他规划的人生，似乎已定下了不做律师就做商人的金色职业之路。后来遇见了女神，用女神的相机拍出了以女神为主题的第一幅作品，他不走寻常人生路的勇气在心中生根发芽了。最终，他再次证明了那些不轻言放弃的成功者所拥有的成功秘笈他也拥有，是的，在百分百属于自己的道路上坚持，不被台下的掌声与鲜花左右，但可以永远默默无闻地做梦想的信徒。

当然，谈感受不能打哑谜，简要概括，《地球之盐》讲述的便是一个人的人生。一位有天赋有实力能够坚守梦想，把世界真实地踩在脚下的摄影师，他与世界的对话。韩寒是想要与这个世界谈谈的，《地球之盐》的主人公，他是与这个世界谈了几个来回了。

与这个世界的正式“会晤”出现在1973年，那一年，塞巴斯蒂昂.萨尔加多29岁，他决绝地告别了富足安逸的“金领”生活，带着相机，去往尼日尔，选择了造访未知世界的冒险生活。说到这儿，必须承认萨尔加多是个“幸运”的人。我们渴望一场说走就走的旅行，但有多少人是不能够割舍掉身后的“牵绊”呢。哦，是的。父母让我们去过属于自己的日子了，似乎剪断了一根束手束脚的风筝线，可是在收拾行囊时，又会犹豫，这样浪迹天涯了，那么三十而立时就甭想左手一只鸡右手一只鸭身后再背着个胖娃娃了。这种置换，是否值得？

先放大追逐梦想的成本，然后预设最终蹉跎岁月，“一无所获”的结果。看着“世界那么大，我想去看看”的辞职信，还是撕了吧。前一晚彩排的分手戏码正式上演时，剧情被彻底颠覆了，这一次不是“各自保重，只要你过得比我好”，就算眼泪鼻涕糊了一脸，一定要把“最浪漫的事”唱出来。你看，在想象的世界折腾一番，那也是劳心伤神的，还是洗洗睡吧，明天还要上班。这就是我们如梦的浮生。不是的!不要被我这故意粉饰的愚人的偶像剧桥段欺骗了。要知道，一开始，为了活下去讨饭吃的我们，梦想早已被主宰我们的人偷着走了，谈什么梦想呢，连自我都没有的。

而萨尔加多的“幸运”要从何谈起？我是有意狭隘地定义了他一生不离不弃的梦想。在他张开追梦的翅膀时，他已做好了远行的准备，那些准备是多么令人艳羡。他有满满的爱与祝福，只需安心上前线，没有后顾之忧，因为后方是他英勇“作战”的动力与资本。一直生活在巴西某盛产矿石的小镇，父亲有个可以自给自足的农场，少年时逃学，游荡，享受自由自在的青春。成长的岁月，父母给予他优渥的环境，给他爱与信任的目光，让他任性且自信地选择自己的人生之路，让他拥有了坚韧无畏的品质。

加之，他是家中七公主爱护着的唯一的王子，那样的成长氛围也激发了他更多的细腻与感性，这是一个摄影师值得骄傲的个性。成人后，遇见那么美那么聪慧的心上人，17岁的女孩莉莉娅是音乐学院的校花，他是有经济头脑的摄影文艺青年。两人情投意合，成家立业，灵魂伴侣又互为彼此最忠诚的守护者。这一切是他努力经营人生而应得的回赠，在看客眼里，那还是上帝的眷顾与宠爱。

是的，除了拥有幸运。他还拥有异于常人的摄影天赋，这种天赋恰巧被他感知到，并用心培植壮大了它，这也是他的实力。1973年至2011年，从尼日尔到印度尼西亚，萨尔加多的黑白摄影作品系列就像地球的各大版块，有质有序地完成了影像世界内的地图绘制。每一系列都是定格的历史，都在他脚步丈量的人世间，用镜头呼吸，是活着的人间标本。

从故乡巴西到非洲的尼日尔，他用照片记录了尼日尔最严重的旱灾饥荒。随后，他回到巴黎与妻子莉莉娅相聚并迎接他们的第一个孩子。之后又去往拉丁美洲，用六七年的时间走过与巴西毗邻的国家，他用肖像照片记录那些被工业化社会遗忘了的特殊的原住民族。在他的照片里，那些原住民的音乐，他们的服饰，他们的眼睛，他们的闲适，都像一帧帧静美的图画，跳离流逝的浮躁，留置于恒久的时空之外。

走出去，再走回来，不断地选择新的驿站。萨尔加多再次回到巴黎，他的第二个孩子出生，这是带来遗憾的幸福时刻，孩子的健康有问题，无所畏惧的萨尔加多为此痛哭。他们重回故里，巴西走出独裁的统治，整个社会处于重整的混乱期。萨尔加多开始记录巴西边陲的人文风貌、社会事件，他对故土的爱是自然而然的，但也注入了责任与悲悯之情。

1984年，他的镜头与脚步再次指向非洲，到达埃塞俄比亚，记录那里的饥荒，拍下人们见怪不怪的尸体，他所经历的一切，都深深地刺痛了他理想中互助互爱的人道精神，他对人类抱有的希望受到痛击，而这些曾经发生过的悲剧无法被一笔勾销，都封存在了宝贵的胶片里。再次看到卢旺达战乱中成片成片被刀砍被扫射的尸骨，萨尔加多的心“病”了。值得欣慰的是，仍有照片留存。因为再残酷的现实，它都应该被客观真实地留给后人，而这也是萨尔加多摄影的意义。

后来的后来，他又去了伊拉克、埃及、印度尼西亚、泰国，直到他透支掉所有的激情与希望，厌倦了无望的人性，拒绝继续探索冷酷的人世。他回到变成荒山的农场老家，妻子永远是他的守护天使，他们一起把荒山变成绿洲，地球在萨尔加多的手里呈现出另一种令人心动的姿态。 

那位美洲原住民说得没错，塞巴斯蒂昂.萨尔加多是被上帝认领，并提前拥有去往天堂通行证的上帝之子。就在此刻，我穿梭在脑际的记忆板块，回放《地球之盐》里令我无法忘记的故事、画面，我竟勾勒出了那样一个与众不同的身影。他一直游走在屏幕中，与所有人一样生活在地球上，貌似毫无差别。可是，他用三只眼睛留下的足迹，却证明了那是如“神迹”般的存在，他是从人类共同参与的生活中抽离出来的旁观者，是为神摄录地球容颜变化的使者。

因纪录片的名字《地球之盐》，我差点跟它失之交臂。而且，你若知道一些又不知道一些，像我一样，大致了解到这部片子是由大量数据、时间点、黑白胶片、旁白等粗粝生硬的版块组合而成，想到的或许是地理教科书；你亦想象不到，在静态远多过动态的映画里，它把人物传记的拘囿古板遣散掉，竟能化腐朽为神奇，直达观者的心底撞击出不眠不休的暗涌，真真不能不为之所动。

总之，《地球之盐》的确需要自己去看，即便无意体验那样的生活，也能从故事里感受到生命需要洗洗牌制造些惊喜的渴望。就像我能告诉你水就是H2O，是氢氧组成的无机物，无色无味，加糖有点甜加盐有点咸，你还是水做的，渴死比饿死容易。可但是，你耐心地逐条分析理解，都不如自己喝上一口。鉴于此，我以上说的都是说给自己听的废话，是看完之后情不自禁要表白的情话，你若心生一丝兴趣，还请独自前往感受一番。





</影评>
<有用数>269</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>seamouse</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-05-27 23:49:51</时间>
<影评>
        　　巴西艾莫雷斯地区，曾遭砍伐破坏的土地上重又旺盛生长着200万株树苗，这个成功的例子，让人们相信地球上的其他地方也能做到。


　　这是纪录片《地球之盐》结尾升腾起的字幕，全场观众为这个催泪而振奋的Happy Ending而拍手叫好，直至大牌导演维姆.文德斯和联合导演Juliano Ribeiro Salgado上台，致谢了5分钟，掌声都没有停下。


　　《地球之盐》有一个副标题——塞巴斯蒂昂·萨尔加多的摄影旅程。在从服装设计师山本耀司到导演小津安二郎，再从当代舞大师皮娜.鲍什到诸多的布鲁斯大师，在向自己崇拜的其他艺术家致敬了一圈后，文德斯此次的传记纪录片，瞄中了对其视觉语言影响最大的摄影名家。


　　25年前，文德斯在一个展览中，被两幅拍摄于巴西瑟拉佩拉达金矿的黑白照片惊呆了。场景里的人，一个个脸孔被沙土抹成一样的漆黑，背着一袋袋沉重的金沙，搭着简易梯子下至见不到底的深渊。他们来自从失业知识分子到失去土地农民在内的社会各阶层，金子是他们共同的欲望。这些景象，来自1980年代初从巴黎返乡的巴西摄影师塞巴斯蒂昂·萨尔加多镜头。25年后，文德斯与同样作为纪录片导演的摄影师儿子Juliano一道，通过塞巴斯蒂昂少有的家庭录像、采访视频、跟随新项目拍摄，以及海量的黑白系列旧作，完成了这部满盈着对人类大爱的纪录片。


　　可以说，影片的绝大部分时间，都是由惊人的黑白照片拼接而成的幻灯片。行走苦难拉丁美洲、伊拉克入侵科威特并点燃的油田大火、卢旺达大屠杀、埃塞俄比亚难民、波黑内战……塞巴斯蒂昂这一众冲突题材照片，在给他带来巨大国际声誉同时，也制造着难以治愈的心灵创伤。而少数真正作为动态电影的时间里，或是摄影师深情讲述个人记忆的转场，或是16毫米下的难得家庭影像。直至文德斯决定制作这个关于摄影师的纪录片项目后，才有着Juliano跟随老爸探入西伯利亚萨哈共和国荒野和亚马逊丛林最后原始部落的高清晰影像，北极熊、海狮、海象、鲸鱼、海鸥、鳄鱼……成了取代尸体、饥饿、逃难、悲伤的黑白照片。


　　这也是上了年纪的摄影师个人抉择的结果，1997年，第三次的卢旺达拍摄项目，让他进入图西族躲藏的刚果丛林，目睹了数万难民被东赶西撵却依然逃不脱死亡命运后，塞巴斯蒂昂终于在苦难面前受够了。他回到从小长大的艾莫雷斯地区，以自己还算不错的积蓄和影响力，试图复原那个已被迅速起飞的经济搞到面目全非的故乡。树木种下了，物种复苏了。与此同时，摄影师的兴趣也开始转向活络着惊人生命力的地球不知名角落。32趟旅程，为这个曾在自己镜头下被千刀万剐的世界，重又制造出一个美丽的“创世纪”神话。


　　幸运的是，这个神话，通过摄影师晚年的乡村建设实践，被证明着是可行的。“在我过世后，这片重新栽种土地上的森林，将又恢复我出生时的旺盛样貌。这不失为一场漂亮的循环。”
      </影评>
<有用数>89</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>Benedicite</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-08-27 08:02:22</时间>
<影评>
        新约中三部福音书皆有提及，分别为：


马太福音5:13-16

“你们是世上的盐。盐若失了味，怎能叫它再咸呢？以后无用，不过丢在外面，被人践踏了。你们是世上的光。城造在山上，是不能隐藏的。人点灯，不放在斗底下，是放在灯台上，就照亮一家的人。你们的光也当这样照在人前，叫他们看见你们的好行为，便将荣耀归给你们在天上的父。”


马可福音9:50

“（前略）盐本是好的，若失了味，可用什么叫它再咸呢？你们里头应当有盐，彼此和睦。”


路加福音14:34-35

“盐本是好的，盐若失了味，可用什么叫它再咸呢？或用在田里，或堆在粪里，都不合适，只好丢在外面。有耳可听，就应当听！”



在一本叫做《基督宗教》的小册子曾读到这么一段：“……而另一个则是同样重要的‘分散状态’，他们走到教堂之外，成为耶稣要求他们去做的人，即成为‘地上的盐’，其作用则是使整个自然之味得以显示出来。”


我想这一段已经将这“盐”的意味表现得很明确了。
      </影评>
<有用数>78</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>真北二环酒鬼</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-07-12 09:28:35</时间>
<影评>
        这周看了关于摄影师Sebastião Salgado（塞巴斯蒂昂.萨尔加多）的记录片《地球之盐》，他被誉为21世纪最伟大的摄影师。


Sebastião出生在40年代的巴西。在60年代，和妻子lilia（哈哈…）移居欧洲。他放弃了在英国世界银行的高薪工作，一切归零后，去往巴黎从事专职摄影，他的足迹开始遍布全球：拉美、非洲、中东……一个拍摄项目往往耗时数年，他远离家人，与当地人吃住在一起，如此这番，仿佛才能拍出最接近本真的作品，从那些被拍摄的对象的眼睛里看不到疑虑和厌恶，是一种最自然的呈现。80年代，他走到非洲，在埃塞俄比亚、马里，看到那些被饥荒干旱折磨的人民，生病与死亡等同，脱水、干枯的人体，生命如同枯草、槁木。


如果说在80年代，Sebastião看到了人类的弱，那么在90年代，他则看到了人类的恶。1994年4月，卢旺达大屠杀，当时全世界媒体都聚焦在南非第一次民主大选，欧美甚至中国的冷漠、联合国的拖延，似乎没人在意这里正在发生着什么，三个月的时间，100万人被杀戮，昨天的邻里朋友，今天恨不得就用锄头、镰刀将你砍死。而Sebastião在这里，用相机近距离记录下这一场种族灭绝，在坦桑尼亚、刚果，他追随着逃难的人民，看到用父亲将孩子的尸体面无表情地抛向乱尸堆，看到人们用铲车铲起无数的尸体，跟泥土一样与泥土混在一起。在屏幕前的我几度无法正视下去，这时Sebastião说，“我与难民们在一起，奇迹地没有感染上任何疾病，但我的心和灵魂却病了。”这让我想到在同一年，南非自由摄影师Kevin Carter在约翰内斯堡用汽车尾气用导管引入密封的汽车里自杀身亡，而他就是拍摄了那幅著名的秃鹰与行将饿死趴在去救济站路上的小女孩的摄影师，获得“普利策新闻奖”的同时却也引发了巨大的争议：面对此种情况是应立马放下相机上前救助还是先完成工作使命？他留下的最后字句，“对不起大家，生活的痛苦远远超过了欢乐的程度”。 


而Sebastião历经了世间的黑暗和人类的残暴，选择活下来，只是再也没有办法拍摄肖像。他和家人回到巴西，开始照料起父母的农场，通过种树试图让干旱土地恢复生机。他们成功了，自然似乎缓解了他的疼痛，他重拾相机，只是这次，他的拍摄对象变成了动物和自然。也许是亲历了太多人生和不同的命运，他拍的动物也是那样地富有人情味。尤其让我感动的，是一张摄于加拉帕戈斯群岛（俗称龟岛，位于厄瓜多尔）的鬣蜥的足部特写，他说，”它让我联想到中世纪武士的手以及他们盔甲上的鳞片，看到它，仿佛看到我的表亲，我们最初都是由同样的细胞进化而来。”多么让人为之动容的一段话。


看完影片，一石激起情绪的千层浪，以至于让我忧伤、怀疑、痛苦、愤怒和更加的焦虑。在无比敬佩Sebastião的同时，对自己也深深地厌恶起来，厌恶自己的苟且、犬儒与狭隘。反观我目之所及的非洲小岛，又是怎样的呢？去年，我也开始拍孩子的project，美其名曰“拍摄项目”之名，实则是在工作之时的用iPhone“偷拍”。如今想想，这样的照片，是有意义的吗？是富于感情的吗？还是仅仅满足我偷窥猎奇的无耻虚荣而无任何背后的思考？是感动了自己还是矫情了别人？或许你们会回答“然并卵”吧。


这种扭曲的心理状态一直缠绕着我，直到在今天看到日本女指挥家西本智实指挥柴科夫斯基的“悲怆”才得以缓解。原来我也与Sebastião一样，需要找到一个庇护之地，在里面假装原谅了自己。



</影评>
<有用数>35</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>念念</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-07-25 22:20:03</时间>
<影评>

这是一部发人深省直击灵魂的片子。萨尔加多阅尽世间种种人类贪性催生的罹难悲苦，在最后选择回归于动物和自然。他一生的故事，看到了完整。别让那些不幸的事件，只沉淀为事件。别让悲伤的土地，放任干涸荒芜。在凝固瞬间的照片面前，我们也不该只是保持那一刻的哑口无言。
这是一部你看后不想看，却又不能不看的片子，里面蕴含着巨大的爱，美，关切，理解，探索，责任，黑暗，死亡，绝望和希望，没有办法说得清，只能意会的奇妙的光影世界，在这光影绘画之中，那动人心魄的音乐也极为震撼，天地之间，万物与生命的连接，我们是否知道自己是谁？这是给地球的一封情书，那份永恒的世界是可以测量的，土地能治愈一切。  

</影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>芷宁</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-08-17 00:24:55</时间>
<影评>
        （芷宁写于2015年7月3日）

    纪录片《地球之盐（The Salt of the Earth）》值得观看又耐人追寻，该片主创和导演之一的维姆·文德斯，好似艺术大师的收集者，通过他的光影表述，人们已经领略过了山本耀司、小津安二郎、皮娜·鲍什等大师的人生片段，并通过他的解读和自身的认知做了个有趣的比较。这次，文德斯诚意致敬的对象是塞巴斯蒂安·萨尔加多，正是这位摄影大师极大地影响了文德斯的视觉语言。

    喜欢玛格南图片的朋友，一定对塞巴斯蒂安·萨尔加多这个名字不陌生，事实上，不仅仅对本片导演文德斯而言，萨尔加多的摄影风格影响了很多人的视觉语言，他那些反应社会现状、人生苦难题材的作品，也曾无数次地击中那些哪怕最不敏感的人类的神经，而这部纪录片便巧致而深广地选取了他传奇人生的片段，并将这位七旬老者如今的思考和行动、回首和愿景融入其中。

    伊始，这部纪录片就给观众以视觉上警示般的冲击——将1986年萨尔加多在巴西帕拉达高原露天金矿采访拍摄的照片直接呈现在观众眼前，在这副令大多数观者动容又部分令密集恐惧症者望而却步的图片中，人们看到了这世界上最艰苦也最危险的劳动场景——5万名淘金者接踵摩肩地挤在一个巨大的好似天坑的矿坑里，背负着沉甸甸的矿土，在简易粗劣的木梯上冒险攀爬，随时都有一脚踩空摔下去直面死亡的危险。这张仿佛人间炼狱般的图片令很多人感知到了处于自身生活范围以外的世界，并为图片所呈现出的内涵和深思折服，这其中包括本片的导演维姆·文德斯。在这幅图片之后，纪录片便以既贴近又似保持着距离的视角，展开了对这位胸怀和才华都非同一般的摄影大师的印记的追述。

    大抵因为萨尔加多的摄影具有极强的感染力和说服力的缘故，影片采用了大量的他的黑白摄影，不论从构图光线、人物表现，到人道主义、人文关怀，这些图片都流露出很高的拍摄水准和很深的艺术造诣。偏爱拍黑白的萨尔加多其实并不排斥彩色，但他更喜欢黑白，认为黑白影像具有更强的概括力，而彩色照片则容易把观看者的注意力转移到色彩缤纷的外表上，从而忽略了事物的内在本质，而萨尔加多显然是个能看到本质和内里的敏锐多思的人，也希冀经由他的图片，让更多的人看到内质。

    曾经萨尔加多在接受媒体采访时坦诚，他和布列松的创作理念相同——“必须相信直觉，深入工作，将‘自我’搁置一旁”。他也回答了为何采取深入拍摄对象生活中的创作方式——因为“甘地。无论他去往何地，都能完完全全地融入到当地的社群中，这让我非常钦佩。”于是，不论萨尔加多深入到地球的哪个角落，不论面对着怎样的拍摄主题，他都能融于其中，在拍摄对象的生活日常中沉浸良久，体悟良久，并与镜头中的人喜乐共生，忧戚相关。

    在片中，观众还可以发现萨尔加多对“决定性瞬间”的追求，为了这个瞬间他愿意忍耐漫长的等待，承受时间的流逝，如片中所示的关于拍摄北极熊的段落。但当萨尔加多一旦感觉到这种决定性的瞬间出现时，便会以闪电般的速度抓拍，而他的艺术家的敏感度也让这个瞬间具有了一定的保障和深度，而促使他投入拍摄的则是信念——“用信念去摄影，是我生活的准则。”

    该纪录片除了将萨尔加多的黑白摄影以交织有序“幻灯片”的方式来表述创作理念、再现工作成果之外，还以穿插其间的彩色影像讲述着这位摄影大师遍布地球的足迹和心路历程，从美洲到欧洲，从亚洲到非洲，在地球的每一个微小又充满内容的角落里，萨尔加多无处不在，他的游历、他的镜头本身就带有一种传奇色彩，而他拍摄的作品也被视为21世纪初最重要的纪实项目。

    正所谓看见黑暗者也被黑暗所侵蚀，“他所目睹的那些苦难，彻底改变了他，也让他对摄影师这个角色有了新的认识。”而片名所谓的“地球之盐”恰恰指的是我们人类，长期以来，人类所造成的战争灾难和仇恨杀戮，几乎摧毁了摄影大师对人类的信念，在西非卢旺达惨绝人寰的大屠杀中，我们的大师深刻地感到“世间有一种野兽残暴至极，世间有一种野兽恐怖至极，那就是我们，人类。”这样的心理负荷致使大师身心俱疲，停止了探问地球村落的脚步。

    萨尔加多的自我治愈之路，也为这个日益干涸的星球做出了新的贡献，在此必须提及他的妻子，她似乎是他命定的导航灯，起初他拿起相机的契机就是因为她，当他对人类世界彻底失望，疲惫了，厌弃了，几乎奔溃地停止了探寻的步伐时，她动员全家在日益干涸的家族农场种树，经过多年的不懈努力，荒芜贫瘠的山间恢复了早年的勃勃生机。

    萨尔加多也在进行一个名为“Genesis”的项目，以记录全球尚未被人类拍摄过的地理及物种，在看尽世间的各种沧桑涂炭后，大师最后的选择是归于自然，并自愿将恢复生机后的绿岭山谷奉献为国家森林公园，片末当萨尔加多立于苍翠葱茏之中说道：“在我过世后，这片重新栽种土地上的森林，将又恢复我出生时的旺盛样貌。这不失为一场漂亮的循环。”在此，不得不为一个如此博大而有益的灵魂喝彩。

（杂志约稿）
      </影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>第六宇宙</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-06-19 06:55:01</时间>
<影评>
        这样的人生：三十多岁转行从世界银行经济学家变成职业摄影师，最终成为世界级报道摄影大师



等了好久，The salt of the Earth 《地球之盐》终于在附近的电影院上映了，只上映短短5天。



在看这部电影前，我不知道世界上还有这样的故事，不只是Sebastiao的故事，而是人类的故事。在一个信息无比畅通的社会，大多数人不知道地球上大多数其他人的生活是怎样的。中国和多年前比，生活水平大大提高，但是在偏远山区，贫困线以下的人口的生存条件不是我们可以想象的。我一直知道贫困人口没有消失，但是当我在城市吃香喝辣，生活安逸的时候，我不会去想象在另一个地方，还有人每天只吃一顿饭，一年只穿一件单衣，甚至像这影片中的非洲小男孩那样，只有上身一件破烂的T恤。同一个地球，却有太多完全不同的命运。


 

Sebastião Salgado 塞巴斯提奥.萨尔加多的故事可能又可以成为我从去年开始搜集的各种和命运有关的故事中的一个，而就在一个月前和一个巴西朋友的各种闲聊也让我可以对Sebastião Salgado和这部电影有了更深的理解，很多影片没有交代的东西，可能只有巴西人会理解得更多。



Sebastião Salgado出生在巴西，成长于巴西，在一个富裕的家庭长大。很多在巴西的欧洲移民，尤其是在南部的，有很多的地，就像Salgado家一样，都是从欧洲来的祖辈在很多很多年前买下来的。很多城市、小镇甚至完全属于一个家族，这个家族可以任意命名这些城镇中的街名——至少刚开始的时候可以，现在可能会受到政府的限制。拥有土地对巴西人来说非常重要，不到万不得已，拥有土地的家族不会轻易出手。就像影片中提到的，东北部贫苦的人们对他们的土地也有深深的敬重，只是由于气候极度恶劣，还是不得不举家迁移。近几年，很多工厂，商人都会想方设法从地主手里买地。



很多欧洲移民，只要可以证明自己的祖辈来自欧洲，还是可以随时拿到欧洲居民证，但他们都很自豪自己是巴西人，还因为随时都可以回欧洲，所以他们并不像北部贫穷的巴西人那样，想方设法通过各种途径非法移民欧洲。



巴西是个异常多元的国家，我的巴西同学在听到“美国是个种族大熔炉”的时候吃惊的张大了嘴，一字一顿地说：“美国最多就是个搅拌过的色拉，而巴西才是真正的大熔炉。”所以，Sebastião Salgado的巴西背景，是他真正理解不同种族间共通人性的一个重要因素。一个可以把人类都称为“地球之盐”的人，是一个真正对人性理解超越种族的人。巴西人对所有种族一视同仁，在巴西你不常听到对不同种族人的不同称呼，因为巴西人会告诉你：“我们都是巴西人，任何人都可以是巴西人。”



Sebastião Salgado在三十多岁前是个经济学家，在巴西圣保罗大学完成经济学硕士学位后——因为巴西当时的学生运动——和妻子Lelia去了巴黎深造，完成了经济学博士学位。妻子是个建筑师，给了Sebastião Salgado他人生中第一台专业照相机，Sebastião

Salgado从此便一发不可收拾地爱上了摄影。在完成一次为世界银行在非洲调研的工作后，Lelia鼓励Sebastião做一个全职摄影师。Sebastião Salgado说Lelia是他毕生最好的朋友——没有什么比这句话更秀真爱的了。他的妻子是他的编辑、出版人、经纪人，还为他打理家庭生活，在他完成第一部作品的时候，有近十年没有好好和家人在一起，lelia从未抱怨，一直默默付出。所有摄影的选题，都由Lelia和Sebastião共同决定。





Sebastião Salgado的作品如此冲击着人们的视觉和心灵，另一个原因是他在巴黎生活过。巴黎人对艺术和美感的追求是超乎常人的，可能和中国北宋时的人们有一拼。他们可以在一个看似寻常的商店橱窗前讨论半小时橱窗摆放的美学和哲学内涵。他们的神情是如此认真，好像这个与他们生活没有太大关系的橱窗在此时就是他们的整个宇宙。对艺术和美痴迷的追求，可以让这些人做任何事。电影中的Sebastião Salgado为了拍摄北极的动物，像北极熊、海狮那样在冻土上滚动，看到这一幕，电影院里的观众笑了起来。Sebastião Salgado只拍真正美的镜头，背景前景都要有故事，即使在电子时代，他也是很久才会按一次快门。



Sebastião Salgado并不仅仅是摄影家，正如出现在他照片中的一个安第斯人所说：“他是上帝派来的观察者。”这样的人，并不多见，他可能要出生在巴西，在一个完全多元的环境长大，他要有一个永远支持他事业的妻子，他要可以在巴黎生活过，他要有决心放下十几年的学习和事业从事另一项完全不同的工作，他还要有耐心，因为他的每一个项目都是很多很多年的积累。我不知道这个是命运特殊的安排，还是他个人所可以掌控的。不管怎样，我很感激命运有这样的安排，有Sebastião Salgado和Lelia，让我们可以看到这个世界上许多个不同的世界，让我们可以对人性产生不同于周围环境的理解，并用行动去改变。



对了，你如果想找Sebastião

Salgado拍照，他在1993年时候的价码是10000美元一天，而一副印刷好的作品售价是2500美元。[according

to: 
http://www.people.com/people/archive/article/0,,20110438,00.html
]








Salgado在TED的演讲，其中对自然环境恢复的介绍可以用于世界各地，对中国环境保护工作可能也有所启发：

http://v.qq.com/boke/page/d/0/k/d0134digjek.html


《地球之盐》电影全片：

http://v.qq.com/boke/page/a/0/z/a0153dc7liz.html



Sebastião Salgado的出版作品：

• An Uncertain Grace. Essays by Eduardo Galeano and Fred Ritchin.

• New York, NY: Aperture, 1990. ISBN 9780893814601.

• London: Thames &amp; Hudson, 2004. ISBN 9780500284896.

• Workers: Archaeology of the Industrial Age. London: Phaidon, 1993. ISBN 978-0714829319.

• Trabalho: Uma Arqueologia da Era Industrial. Portugal: Caminho, 1993. ISBN 978-9722108348.

• Trabalhadores: Uma Arqueologia da Era Industrial. São Paulo, Brazil: Schwarcz, 1997.ISBN 978-8571645882.

• Migrations. New York, NY: Aperture, 2000. ISBN 978-0893818913.

• The Children: Refugees and Migrants. New York, NY: Aperture, 2000. ISBN 978-0893818944.

• Sahel: The End of the Road. Oakland, CA: University of California Press, 2004. ISBN 978-0520241701.

• Africa. Cologne: Taschen, 2007. ISBN 978-3836523431.

Genesis. Cologne: Taschen, 2013. ISBN 978-3836538725.




</影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Étoile</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-10-04 14:46:36</时间>
<影评>

“这是一部关于摄影师的电影。

或许从这个词的词源说起。

在希腊语里，photo的意思是光。

而graphe意味着书写和绘画。

而“摄影师”就是一个可以用光线来书写的人。

他能够用光影来描绘这个世界。“


开头这个关于摄影师的解释一下就抓住了我。

摄影师是一个可以用光线来书写的人。

他能够用光影来描绘这个世界。

当我们欣赏一个摄影师的作品时。

我们看到的是摄影师眼中的世界，他想呈现给我们的世界。

眼中所看。

就是心中所想。

心中所思。

通过作品，我们可以看到摄影师的内心。

眼中的世界。

是心中的世界。

心有多大。

看到的世界就有多大。

“大约20年前
我在画廊里发现了这样一张照片
那时候我并不知道它的价值
我只是觉得拍摄这张照片的人
一定既是一个优秀的摄影师
又是一名冒险家
照片的背面有一个印章，还有一个签名
赛巴斯蒂安·萨尔加多
我买下了那福图片
画廊老板又从抽屉里拿出了这名摄影师的其他一些照片
那些照片彻底震撼了我
特别是这张
一位失明的图阿雷格妇女的肖像
尽管我每天都会看到她
但每一次都会潸然泪下
它就挂在我的办公室墙上
我起码了解到了有关塞巴斯蒂安·萨尔加多的一些事情
那就是他对于人类的热爱
对于我来说
这非常重要
毕竟
人类才是地球之盐”

人类才是地球之盐。

“地球之盐“，源于《圣经》。意思是大地的原味便是盐味，喻义世界的美和希望。

“我相信如果我们将很多风格完全不同的摄影师
安排在同一个地方
他们会拍出风格完全不同的照片
当然，这是因为他们都来自不同的地方
完全不同的地方
每个人都应该自己完全不同的生活经历
而形成了自己完全不同的视角
我相信我在这里的经历
也让我学会形成了自己的独有的风格”

“塞巴斯蒂安在真正找到自己的风格以前
曾经尝试过体育摄影
婚纱摄影
人像摄影
甚至还有人体摄影“

1944年，塞巴斯蒂安·萨尔加多出生于巴西，在自家的农场中度过了整个童年时光。
后来离开家乡，到外省上中学。并遇到了生命中的另一半莉莉亚——一生的同伴和挚爱。

后来他们一起去法国。塞巴斯蒂安修经济学，一直读到博士，毕业后进入金融界，拥有丰厚的薪水和美好光明的前途。莉莉亚修建筑学。正是莉莉亚用来辅助建筑研究的一台相机改变了塞巴斯蒂安的生命轨迹。

塞巴斯蒂安发现自己对摄影的兴趣远胜于工作。他们用所有的积蓄买了摄影器材，塞巴斯蒂安走上了纪实摄影的道路。

从此，这个世界上，少了一个高薪光鲜，泯然于众人的金融界人士，多了一个人类历史上伟大的摄影家，冒险家，悲悯的人道主义者。

有些人，注定不会走一般人走的路。

有些人，他们的目标和梦想从来不是金钱、荣华、富贵，房子、香车、美女。

他们心系苍生，他们勇敢践行，他们怀有赤子之心。

他们憎恶丑恶的战争，他们同情悲惨的人民。

有些人，注定会在人类历史上留下浓墨重彩的一笔。

这世界上，总有人追求着我们敢想却不敢追求的梦想，做着我们敢想却不敢做的事，过着我们敢想却不敢过的人生。

正因为他们的存在，我们看到了更多的可能性，看到了不一样的人生，看到了不一样的活法。

正因为他们的存在，我们的世界更加美好。

“我最初打算在这里种树的时候
我以为种下一颗种子
会长出一颗小小的植物
但这并不是一颗小小的植物
而是一百万颗
而且不仅仅是这里
周围到处都是
而且每个月范围都在扩大
而这才是神奇的部分
最初这只是个小小的想法
接下来想法演变成最初的小树苗
并且小树苗逐渐变成大树
现在这个想法也变成了所有人的想法“

“大地治愈了塞巴斯蒂安破碎绝望的心灵
丛林渐渐丛生所带来的喜悦
重新点燃了他创作的热情”

“我决定拍摄一个新的主题
“关注生态环境”
我拍摄这个项目最初的想法
是想揭示森林破坏或者环境污染
但事实上
这些并不重要
到后来我决定拍摄一个与众不同的项目
算是向我们居住的这个星球的一种致意
但令我们惊异的是
我们发现
地球上几乎有一半区域
仍然停留在创世纪之初的状态”

“有很多朋友都劝我说
不要改变你的拍摄领域
你是社会纪实领域知名的摄影师
但你现在却进入了风光摄影和动物摄影的领域
我对他说
但这些领域不会死亡
我应该也学着拍摄一些这种类型的照片
我开始拍摄我的第一个故事集”

“这是我第一个关于自然的拍摄项目
也是我第一次拍摄除了人类以外的其他动物
我花了很多时间在观察和研究
我想弄明白
我究竟是一只鬼
还是一棵树
或者是一枚卵石”

“他想要见证大自然之美
见证这片土地
以及动物还有生物
如同创世纪之初一样”
经历了那么长久的创伤
如今
塞巴斯蒂安终于有了一个全新的、乐观的视角
来重新审视这个星球
这个项目将成为他们最伟大的作品
这是一封写给地球的情书“

这个世界上，有人永远不满足，永远去探索，永远去发现。

他们永远去掀起又一圈又一圈美好的涟漪。

他们给这个世界带来更多美好的想象和期盼。

这一次，

塞巴斯蒂安从纪实摄影走向自然风光摄影。

给地球写了一封情书！

一封美好的情书！

&quot;这些印第安人简直就像生活在天堂里
这是我见过的唯一一个
一个女人们同时有三、四个甚至五个丈夫的地方
当然，丈夫们也有好几个妻子
每个女人都会有一个丈夫可以打猎
一个丈夫可以猎鱼
一个丈夫可以种地
还有一个丈夫呆在家里
帮助女人做家务
这里的女人们都有很大的权力
她们同时也拥有男人们的部分财产
但加在一起数量也相当可观
和这些人呆在一起
我每天都会有新的、有趣的发现&quot;

第一次听闻还有这样神奇的地方。

神奇！

“这个男人
也是这些照片的作者
向我们呈现了一个伟大的规划和梦想
大自然的毁坏并非不可逆转
如今在instituto terra
已重新出现了一千多眼新泉水
有250万颗树木已经长成
野生动物也渐渐地回到这片森林里
包括美洲豹”

这片土地已不再属于萨瓦加多一家
现在这里已经变成了国家公园
它属于所有人
同时这也是一个示范
我们完全有能力恢复已经被破坏的星球“

感谢有这样的摄影师。

感谢我们的地球。

</影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>lxy</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-06-15 16:03:04</时间>
<影评>
        文德斯用了一部虚构长片（Palermo Shooting）来讨论摄影镜头前与镜头后的厮杀、权力差；而这部拍Salgado的纪录片只字不谈摄影伦理或哲学论述。之前很难接受Salgado镜头中的灾难之惨烈与它图像之壮丽的反差，《大地之盐》却解答我的疑惑了。这里想谈的是电影中的语言。


电影刚开始，我们听到导演自白，英语，一种只是因为其普遍性而最适用于纪录片导演主观自白的语言。Sebastiao Salgado出场，他说法语。那时我们还不知道他来自巴西，但已听得出他的法语略微有别于法语母语者的发音，我们疑惑：为什么是法语？


WW和SS对话时也说法语，但比SS蹩脚多了。（导演自始至终没有用过德语。）


影片副导演，SS之子Julian Salgado，第一人称陈述父亲的人生时用英语，在影片中与父亲交流用法语。他出生在法国的巴西家庭，我们并不知道他视法语还是葡萄牙语为母语，只知道他在对爷爷老Sebastiao说话时用的是葡萄牙语。老人家听力不好，孙子问了他三遍“您在这儿幸福吗？”他才听懂，不知道这里面是不是有Julian葡萄牙语不好的原因。


SS跟着雨林里的土著人行动拍摄他们的日常，他给他们看相机里他们的影像，双方只得以手语交流。


SS对难民、对因为战争、灾害、资本运作而离开家乡的人的兴趣，并不仅是摄影镜头对他者的着迷，因为他自己也曾是一个逃难者，只不过环境比那些人要好得多。直到影片最后，SS对着镜头说起了葡萄牙语。那时他已回到家乡，并与妻子一起种植了一整片雨林。说葡萄牙语的SS似乎与之前那个用法语叙述着他所见证的饥荒、疾病、杀戮，人性和人类之极昏暗的摄影师很不同。


受到雨林奇迹般重现的鼓舞，SS展开了《创世纪》的拍摄。同样来自圣经故事：留恋罪恶之城，欲望之城的人，神把她变为盐柱；居功自傲的人，上帝取缔了他们的沟通方式，从此世界有了不同种语言；这些故事似乎都与《大地之盐》有隐隐的联系。
      </影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
