<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>金玉盟 An Affair to Remember</电影名>
<年份>1957</年份>
<评分>8.2</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p848574092.jpg</封面>
<导演>莱奥·麦卡雷</导演>
<演员>加里·格兰特 / 黛博拉·蔻儿 / 理查德·邓宁 / 内娃·帕特森 / 凯瑟琳·内斯比特 / 查尔斯瓦茨 / 福图尼奥·博纳诺瓦 / 多萝西·亚当斯 / 弗兰克·贝克 / 史蒂夫·卡鲁瑟斯 / 明塔·德菲 / 富兰克林·法纳姆 / 杰丝琳·法克斯 / 山姆·哈里斯 / Robert Q. Lewis / Dino Bolognese / Paul Bradley / George Calliga / Mary Carroll / Kathleen Charney / Brian Corcoran / Kenneth Du Main / Michka Egan / Adolph Faylauer / Raoul Freeman / Kenneth Gibson / Stuart Hall / 比尔•希克曼 / Terry Kelman / Walter Woolf King / Jeanne Lafayette / 迈克·拉里 / 理查德·拉马尔 / 杰克·洛马斯 / Leota Lorraine / Wilbur Mack / Nora Marlowe / 海伦·马荣 / Anthony Mazzola / 路易斯梅西埃 / 哈罗德·米勒 / 马特·摩尔 / 阿尔贝托·莫林 / Scotty Morrow / 马妮·尼克松 / 汤姆·诺兰 / Monty O&apos;Grady / Charles Perry / Don Pietro / Murray Pollack / Paul Power / Jack Raine / Fred Rapport / 利奥达·理查德斯 / Paul Russell / 杰弗里·塞尔 / 萨拉·塞尔比 / Leslie Sketchley / 卡尔斯克洛弗 / 伯特史蒂文斯 / 罗杰·蒂尔 / Geraldine Wall / 乔治·温斯罗 / Tom Wyner</演员>
<简介>Nickie Ferrante（加里·格兰特 Cary Grant 饰）是一个游手好闲的有钱人，在一艘游轮上邂逅了Terry McKay （黛博拉·蔻儿 Deborah Kerr饰）。两人相谈甚欢，Nickie更是船临时靠岸的时候带着Terry去了一个乡镇上看望了他的奶奶，Terry发现了Nickie在油画上的天赋。两人间情愫暗生。船到了终点站纽约，两人要分开了，约定半年后在纽约帝国大厦顶层重聚。半年后，Nickie独自一人在帝国大厦从白天等到天黑，未见Terry的踪影，失望而去。而另一边，Terry却在赶来的路上发生了车祸而无法到达。不能走路的Terry不愿再去寻找Nickie，却偶然在半年后的一场舞会上又见到了Nickie，此时的Nickie已经是小有名气的画家。Nickie费尽心思终于找到了Terry的住所，准备再次追求Terry的芳心。到底这段波澜不断的爱情结果会如何？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>FISH</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-08-27 10:24:57</时间>
<影评>
        当看到《An affair to remember》的结尾时，才发现在很小的时候，看过这部电影。那时候的目光，估计仅停留在女主角的衣香鬓影之间，而忽视了剧中缠绵悱恻的爱情故事。



     这几天突然想起看这部电影，是因为《西雅图不眠夜》中多次对此片的顶礼膜拜。似乎只要是女子，不管是老是少，都会唏嘘于这浪漫而痴情的爱情。 


     终于有时间坐下来，开始欣赏这片。影片导演是麦凯里，主演则是大名鼎鼎的加利·格兰特和黛博拉寇儿。在片中，黛博拉寇儿扮演前夜总会女歌手，加利·格兰特扮演风流单身的绅士。剧情很老套：各有婚约的二人在一艘美奂的邮输邂逅，良辰美景自然撮合了一段浪漫情缘，他们计划今后各自学会独立生活，相约六个月后在帝国大厦见面，然后共效于飞。可惜一场浩劫，女人因车祸而无法到达两人的约会地点。因此，造成后面的误会和离合。当然，结局是非常美满而幸福的。男主角终于在最后一刻发现了事实的真相而将女主角抱在怀里。在这时刻，估计许多人都要掉下眼泪来。――不过，我倒没有。


    喜欢这部影片，无关其中的风月和爱情，更多注意的是影片的现实主义和一些拍摄中简单的细节的运用。人们说，好莱坞是造梦工厂，很简单的故事，也会让他们做的绚烂如烟花，打动人心。这部电影就是这句话的体现。很俗套的故事，居然成为了一个世纪的经典。

    

    认真追溯经典的根基，不难发现，基于现实角度的浪漫主义为影片影片的成功奠定了基础。很多人曾经对琼瑶或者一些其他言情小说作家们口诛笔伐，主要原因在于书中或者电影中的角色大多是不食人间烟火，他们不用吃饭，不用考虑到生计问题，只要把恋爱谈好――不管是师生恋、忘年恋还是三角恋――就可以了。人们往往在看这美轮美奂爱情的同时，都会生出疑问：他们靠什么生存呢？


    而这部影片的编剧则巧妙的将人们对现实的基本要求融入到人们可以接受的浪漫之中。让许多看似不可能的事情偏偏具有了可能发生的现实基础。比如，影片的男主角尼克没有工作，他如交际花般受到众女人的欢迎，总游走于花团锦簇之间。影片一开始便是各种新闻媒体争相报道他空手套白狼的八卦故事，――他即将和拥有6亿美元身家，且貌美如花的女富豪结婚了。放到现在，这也就是一吃软饭的小白脸。

    

    导演和编剧似乎很喜欢铺垫这个看似俗套的情节，以和后面的剧情产生明显的落差。因此在影片的开始，不厌其烦的用了大量镜头和情节――大都是别人的反应来映衬尼克的花心大少形象。看到此处的观众，大多都会认为尼克似乎是不会动了真感情，不会和某人从此海枯石烂。但是，且慢，随着剧情的一步步深入，则发现，尼克的讨人喜欢，特别是讨女人喜欢不是没有理由的。他幽默、风趣、善解人意、知道如何进退、有爱心（孝顺老祖母、喜欢小孩子）。更重要的是，他还是个天生的艺术家，只不过，他过于完美主义，导致了无法容忍自己艺术作品中的瑕疵，而从此放下了手中的画笔。这些情节，都是在为后文做铺垫。让观众明白，这小白脸，并非金玉其外，败絮其中。他若某天真不吃软饭了，照样可以生存。


  铺垫完男主角，女主角要上场了。女主角的经历放在中国的现在，肯定会被人鄙夷为一即将转正的“二奶”。她曾是夜总会的歌手，按说应该一身烟尘之味，也就是庸俗脂粉而已。但，她的出场却姿态万千，且，却非常的矜持。-----按照中国的老话来讲，简直是出淤泥而不染了。虽然曾经在风尘场所，但是坚持己见，有自己独立的思想；虽然被一富商包下准备结婚，但却是因“爱情”和“感恩”而在一起的，并非为了金钱了；虽然知道尼克是人间人爱的名男人，却不卑不亢，很得体的对付尼克的“调戏”……这女人经过了多年的苦心修炼，已经成功具有了上流社会的仪容和姿态，除此之外，她还带有自己出身的特性：淳朴、大方、平和、宽容。而这种特性的女子，对尼克来说无疑是一道春风。这两个人看似不同，但是骨子里却很类似：都有正义感、有爱心、有共同爱好和语言……

 

于是，就在一个很密闭的环境中，也就是那豪华的邮轮上，一场爱情从天而降。这场毫无预谋、毫无征兆而发生的爱情居然不像《泰坦尼克号》一样，能够在瞬间勾起男女主角的天雷地火。

 

男女主角不象现在动辄爱的昏天黑地的年轻小男女，恨不得将自己的爱情告昭于天下人知；更不像目前的好莱坞大片中的男女主角，通常不到5分钟就从陌生到上床了，才不管是违背了多少道德原则呢！在船上，经过一系列的意外事件，二人暗生情愫，眼角眉梢全是情，但又要顾及太多的外在法则，因此焦灼的思念对方，但是又不敢太过招摇。毕竟，都是有婚约的人。另外人的心，也不能过于伤害。

 

二人拼命遏制自己的感情，拼命遏制的思念，在下船的前一晚爆发了。----别误会，他们只不过抽丝剥茧的分析了各自的情况，分析了可能要面对未来的艰难生活。因为，他们离开了彼此多金的准配偶之后，又要重新挣扎于社会的最低层。男人说他有六个月的时间来适应社会并赢得第一桶金，女人百般思考后，决定等他六个月。于是，这六个月中，男人开始工作，女人也重回夜总会唱歌。两颗灵魂在社会的磨砺中，并没有离开，反而走的更近。


分析了男女主角的性格之后，可以发现，50年代的好莱坞让男女谈恋爱，还比较讲究门当户对和心灵交流。基于现实的互相欣赏和互相认同是二人感情产生的基础；船上密闭空间是二人感情产生的心理空间；船上众多看客的闲言碎语、窥探以及尼克奶奶的故意暗示是二人感情发展的催化剂……综上所述，因了天时、地利、人和等诸种因素，这场准婚外恋不谈也得谈。

 

其实影片的现实主义并不局限在编剧对男女主角爱情产生的基础的铺垫上。影片泪中有笑的故事情节建立在当时深厚的美国人的经济、社会和文化背景之上。影片拍摄于1957年，美国在第二次世界大战结束后，便进入了经济发展期。进入50年代以后，特别是1952年艾森豪威尔就任总统后，中产阶级逐渐增多，美国经济开始稳定，整个社会也处于安居乐业的状态。这个相对稳定和繁荣的时期，也经常被视为美国人的繁荣时代。在这个时代，“垮掉的一代”和“嬉皮”风格等反叛的艺术形式还未成为艺术的主流形式，无论是电影、美术还是音乐，主流仍在歌颂安详平和单纯的美感。好莱坞也在此时得到了空前的发展，除了一部分相当经典的影片之外，一大部分轻松的小制作影片也产生于这个时代。

 

正基于此背景，影片才将原本复杂的故事简单化，将复杂的人性神性化、单纯化，以迎合大众的口味。男女主角的恋爱故事若是放在现在，是多么的惊天动地和复杂啊。二奶、小白脸、金钱、富豪女、婚外恋……这些词语放在哪个娱乐八卦的报纸上都会让人们的眼睛亮起来，狗仔队们肯定会倾巢出动追捕新闻。但是在片中，编剧偏偏弱化了这些看似八卦的东西，不停的以细节强化二人的爱情。即使有好事者对他们的行为进行评头论足甚至窥视，也作为了影片的喜剧因素而展现。比如，二人为了避嫌各自去餐厅用餐时，偏偏做了背对背的位置，而彼此却又不知。这时旁边的看客却因此窃窃私语，以为二人故意做出给人看。当窃窃私语转为众人的哄笑时，这两个可怜的人才发现症结所在，尴尬而又互相扯了几句后，不得不先后离开。这个桥段，有一石二鸟之妙：一方面突出了好事者或者八卦者们的无聊，另一方面又告诉观众，这二人之间的确存在“心有灵犀”。

 

编剧将复杂的人性神性化、简单化还表现在将二人原来的准配偶的角色弱化，甚至神化。――女主角的前男友居然在其出车祸之后仍然对其不离不弃，倾力照顾，并且要去告之尼克女主角不能前去赴约的真实理由。这种男人，不管是在过去，还是在现在，的确不多见。但是这种皆大欢喜的故事情节，是当时社会文化的产物。在那种祥和的氛围之下，大众喜欢看到这种好人多的故事。于是，编剧也乐的将整个故事编的积极向上，既在影片中赚取了观众的眼泪，又能在结尾让观众笑中带泪。

 

除了现实主义基础之外，影片的某些细节也是可圈可点的。这些细节一方面是对前后情节的映衬和预兆，另一方面也是当时社会含蓄的文化的象征。其中印象比较深刻的细节有两个。第一个是女主角回到前男友的纽约家中时，站在窗口，望着夕阳。这时的阳光正好将远处的帝国大厦透射到女主角身旁的玻璃之上。女主角美丽的脸庞和玻璃窗中的帝国大厦相互辉映。这个镜头，非常美丽却又寓意深刻。一方面，可以表现出女主角对六个月之后那个约会的期盼。对他们来说，帝国大厦就是爱情的象征（对看过这部影片和《西雅图不眠夜》的观众来说，帝国大厦也成了爱情的象征）。那个六个月之后的未来既是现实的，又是虚幻的。现实的如夕阳般灿烂，又虚幻的如镜中花那样让人感觉遥不可及；另一方面，映射在玻璃中的帝国大厦，也暗示给观众，两人的未来之路，并不会太顺利。和命运的斗争，并不会像想像中那样一帆风顺。镜中的事物虽然绚烂，但是却易碎，一不小心，就会节外生枝。――果然，女主角在六个月后赴约的途中，就在帝国大厦的下面，被汽车撞到，随即被送入医院。因为此，她失约了。

 

第二个细节是关于二人的kiss。在整部影片中，二人虽然爱的惊天动地，但是却没有什么亲密动作，导演展示给观众的最直接的亲密动作无法就是搂搂胳膊搂搂腰拉拉手之类的。类似于现实大片中尚未牵手就要开始法式热吻然后就紧接着上床相比，这影片也太老土了。你看人家《泰坦尼克》，那杰克和露西是多么开放啊。同样是在船上，人家就敢直奔主题；你看人家《史密斯夫妇》，在南美刚刚见面，舞还没跳完，就跑床上去了……人家那些也都是二人同在人生地不熟的地方啊，《泰》的故事发生年代和本部影片的年代也差不多，按说来人们对爱情对性的观念也差不多，为什么影片和影片的差别就那么大呢？

 

归根结底还是受众和导演不同，导致了影片对细节的处理也不同。在这部影片中，除了被直接看到的牵手等表示感情的动作之外，观众可以通过一个细节判断出男女主角总算在感情的支配下，互相kiss了对方。为何说是判断呢？有个细节，两人牵手从顺着船舷的楼梯往下层走。走到从观众的视角可以看到二人的下半身，而二人的上半部被上层船遮时，二人停止不动了，随即开始了电影中kiss的经典动作，二人贴合，女主角踮脚……传说中的一吻定情，总算发生了！这个镜头或者这个细节的处理，也有一石二鸟的作用：一可以解释为二人可以以此种偷偷摸摸的行为来应对船上的好事者，――因为之前就有准狗仔拍二人在一起的照片供大家娱乐了；二则是将这种kiss拍的更加具有含蓄的美感和饶有趣味。从个人的角度来说，还比较欣赏这种拍摄手法。

 

《an affair to remember》（《金玉盟》）并不算是部大制作的影片，在世界影视史上，也算不上过于经典的电影，但是，它却感动了若干的影迷，这也是一种独特魅力吧！

（完）



</影评>
<有用数>86</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>萤</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-10-24 16:33:19</时间>
<影评>
        《金玉盟》（An Affair to Remember），二十世纪福克斯公司1957年出品，由卡里·格兰特和德博拉·寇尔主演。1994年翻拍本《爱情事件》（Love Affair），由华伦·比提和安尼特·贝宁主演。


该片亦是贯穿《西雅图不眠夜》的引子。


男女主角尼基和泰瑞均为不事生产、专事恋爱的高手，由将来的另一半斥资供其游历。一开始两人在游轮上频频过招，堪称旗鼓相当。事情的转折点在于，尼基在轮船停靠法国的一个港口时，带泰瑞探访自己的祖母。在这次短暂的拜访中，双方都显出了自然本色的一面，泰瑞始信尼基并不是传说中的花花公子，而有其真挚的一面。自此，他们的航线改变了。在船到站前的那一刻，他们约定，6个月以后在帝国大厦顶层相见，如果他们的感情还能坚持到那时的话。


于是，两人马上告别各自的钱袋开始谋生，尼基卖画，泰瑞卖唱。相会之日来临，尼基孤身一人在帝国大厦顶层久候泰瑞不至，却不知楼下泰瑞因匆忙赴约而出了车祸……


两人再次在剧院相遇时，他并不知情，她也无意告诉他，只是相互问候一句“hello”。终于，他在圣诞夜找到她的寓所，但仍然没有勇气开诚布公。他说他没有赴约，她却说她等了很久，言不由衷的对话，令两人都痛苦不堪。正当他要离去时，突然想起了为她作的画，想起经纪人告诉他画被一个没有钱但看懂画的残疾女人买走，他惊觉，唐突地推开她的卧室门，发现画赫然在目。


是什么让一段游轮罗曼史变成了永久？


一开始，两人只是相互试探，都没有全情投入。他已有富女等君入瓮，她即将嫁作商人妇，都准备收手了，对缺乏谋生能力的两人而言，都是最后最好的机会了。但在限定的空间——游轮上，适逢对手，又忍不住技痒，同时船上诸人的八婆，使两人更加谨慎，也倍觉挑战。本来这对临时的舞伴舞姿再优美，在船到终点时，也就曲终人散。然而，就在中间停靠的那一刻，一切都被改变。在那个世外仙境，伴着祖母的钢琴弹奏，她哼唱着An Affair to Remember，歌声悠扬，怀念着远去的人，而他也暂停释放魅力，两人洗尽铅华，只是真心相对，暮然发现，那是最难忘的时刻。


这一刻的真心，真的维持了很久。不仅足以让他们放弃已喝成习惯的粉色香槟，重新投入生活的战场，而且即使受到挫折，也不离不弃。就此想起张爱玲《倾城之恋》中的白流苏和范柳原这一对现实的男女，在战争的兵荒马乱中被命运掷骰子般掷到一起，“……他们把彼此看得透明透亮。仅仅是一刹那的彻底的谅解，然而这一刹那够他们在一起和谐地活个十年八年。”


在现实中，纯粹而固执的爱情实属罕见，一门心思谈恋爱是很奢侈的事。有时候纵容自己一下，沉溺于这样的电影，让电影中的主角代替自己实现没有杂质的爱情，也是一种办法。唯其如此，爱情电影才长盛不衰，总有不停翻拍的价值。象《龙凤配》（Sabrina），《孤星血泪》（Great Expectations）。但有些经典是不能复制的，象《卡萨布兰卡》。
      </影评>
<有用数>37</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>水水</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-09-30 05:57:32</时间>
<影评>
        　  我几次要看这部片子都因为莫名的理由给耽搁了，最终因为刚刚看了《西雅图不眠夜》（《缘份的天空》）再也忍不住，找出这个尽管被一再称为是女人的电影的片子……确实好看。 

　　 

　　虽然男主人公是个花花公子小白脸穷光蛋女主人公是卖艺出身的被包养中，仍然不能妨碍这是一部描述纯洁的骄傲的干净的爱情故事的电影。

　　 

　　其实本片是同一个导演翻拍自己在1939年的作品《缘分的天空》（Love Affair， 又译《风流韵事》），但是票房要比39年那个版本高多了，我想这里两位主角功不可没：加里·格兰特 Cary Grant和戴博拉·寇儿 Deborah Kerr。 

　　 

　　电影中两个人有情人终成眷属，最后一幕感人至深催人泪下，但是现实生活里，两个人当时可是各有各的不幸。

　　 

　　万人迷大帅哥加里·格兰特 Cary Grant刚刚拍过希区柯克的《美人计》和《捉贼记》，正是当红，但在感情上却连遭重创。那时他刚刚开始他的第三次婚姻，却因为和索菲亚·罗兰拍摄影片《气壮山河》（《The Pride and the Passion》），疯狂地爱上对手女星索非亚·罗兰，可是罗兰很快与制片人卡洛·波蒂（Carlo Ponti）相恋，不再理睬他。带着婚外恋失败的痛苦，他投入到《金玉盟》的拍摄当中去了。 

　　 

　　女一号本来想用英格丽·褒曼，导演想再续《美人计》这对金童玉女的辉煌，但英格丽·褒曼当时正在欧洲游玩，一口回绝，剧组只好启用PLAN B，改用当红英国女星戴博拉·寇儿 Deborah Kerr。 

　　 

　　戴博拉·寇儿 Deborah Kerr当时已经是2个女儿的妈妈，这次已经是第二次和加里·格兰特 Cary Grant合作了。她的丈夫是英国空军战斗英雄安东尼·巴特利，在美国所有人都称呼他是明星的丈夫，而不像在英国，他是以英雄的形象面对大家，巨大的心理失落等因素造成在《金玉盟》拍完以后一年左右，两人离婚。 

　　 

　　最后还有一点，导演本来不想用纽约和帝国大厦顶层做背景了，想把场景换到芝加哥，因为当时用纽约的做背景的电影太多了，不过到最后他还是放弃了做改变的想法。 

　　 

　　幸好如此，这样《西雅图未眠夜》才能和这部片子接上，我也才会在今天看这部电影，whatever，who knows～
      </影评>
<有用数>31</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>小艇</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-01-26 10:57:14</时间>
<影评>
        《An Affair To Remember》

港台翻作《金玉盟》

国内译作《难忘的时刻》

记得是第一次看完这片子以后就碰上了学农

在学农基地的宿舍里

熄灯之后向舍友们讲述这个故事

清凉的夜，窗外灯光隐隐

星，两三点，风，轻轻吹

这个时候的我

其实也只不过看了片子的后半段

于是凭自己的喜好臆想了前半程男女主角的邂逅和争吵

而说道最终的重逢时刻

女主角遭受误会仍然要若无其事的微笑

自己不由自主地又感动了

大约说话的口气

都是带着点微微的颤抖

 

这是一个彻头彻尾符合幻想中的爱情

潇洒倜傥的浪子

崇拜物质的女郎

心有灵犀

欲说还休

喜剧色彩的邂逅

挣扎犹疑的自我认知

急转直下的命运

风暴雨中没有结果的等待

冷漠悲戚的重逢

报复和强颜欢笑的忍耐

 

最后的二十分钟

Deborah Kerr端坐在沙发上

受伤而强忍的泪水

紧张的手指

颤抖的声音

让空气中充满了临近崩溃的绝望

这是绝对高贵的表演

无懈可击

也无可再替代

 

1957年该片一处

即成爱情经典

而帝国大厦

也因此更添浪漫色彩

1993年大红大紫的《西雅图夜未眠》中

可以视作是在向该片致敬

梅格·瑞恩饰演的女主角是《An Affair to Remember》的忠实粉丝

最后与汤姆汉克斯相遇的地点

正是那里天堂最近的帝国大厦一百零二层！

不过这一次

是在一个星光灿烂的夜晚！

 
      </影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>mouse</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-05-04 18:45:05</时间>
<影评>
        即便你看多了好莱坞黄金年代的浪漫喜剧，也不会妨碍你感受到《金玉盟》是一部多么不同和感人的电影。它的初衷本就不是一部传统意义上的浪漫的电影，37岁的女主角黛博拉·蔻儿早已过了青春动人的年纪，而且她的声音那么不女性化，她的性情又是这么实际。53岁高龄加里·格兰特也似乎脱下了他好莱坞第一英俊小生的潇洒，在这部电影里我们感到更多的是他的无奈和落寞。这是一部真实的电影，从头到尾两人的感情发展都是弃绝浪漫化的。黛博拉·蔻儿一开始就告诉加里·格兰特自己名花有主，而格兰特的本次航行也是为了迎接他的婚姻，从一开始两人就不存有相爱的渴念。他们的相处更多是排遣相互的寂寞，还要处处提防绯闻的传播。但是深厚的情意就是从这里产生的。在奶奶家那短暂的几小时更是把这种温情推向了彼此的心口，奶奶弹钢琴的情景是那么温馨，所有人都笼罩在一种温情的感染力下。简单明了的，在短短的几天了他们了解着彼此，熟悉着彼此，突然感到再也离不开彼此，尽管他们存心抗拒。面对航程的结束，他们订立了影史上最著名的约定，这甚至是经过女主角一夜挣扎思考的，她不是疯狂的浪漫电影里一见钟情的女子，他们都要考虑将来的生活，在那个夜晚格兰特的落寞是那么打动人心和令人伤感，因为他知道自己负担不起彼此的生活。


接下来就是两人为了彼此的约定放弃优越的生活而奋斗了，正像电影的片名An Affair to Remember（用来记住的韵事），他们赖以支撑的动力就是对那几天美好时光的记忆和怀念。回想一下黛博拉·蔻儿在奶奶家虔诚祷告的情景，这是个天启般动人的瞬间，顷刻间开启了花花公子格兰特的心扉，我们后来通过那幅画看到它是那么深深铭刻在格兰特的记忆深处。连接他们内心的与其说是浪漫的爱情不如说是一种深厚的情意。这是一部真正带给人慰藉的电影，很少有电影能给我带来这样的感动。
      </影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>China Blu</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-10-28 13:23:23</时间>
<影评>
        我家的老碟机昨天终于寿终正寝，其实它病入膏肓、读什么卡什么的问题已经存在很长一段时间了，于是我喜新厌旧地迎娶了新媳妇过门，结果新机器读的第一张碟居然是部50多年前的老电影，“An affair to remember”，1957年的一场风花雪月，现在看来依然很雅致很动人。


我觉得“affair”这个词过于暧昧，总会引人往露水或者风月上去联想，虽说是花花公子和酒吧歌手在一艘大船上的俗套邂逅，但男未婚女未嫁，说是“affair”似乎也显得轻浮了一点，所以我更喜欢中译名，《金玉盟》，这是一个盟约，严肃而且现实的盟约。


《金玉盟》没有泰克尼克状的生离死别，因此欠缺一点悲壮的美感；《金玉盟》没有罗马假日状的君子佳人，因此在完美度上也逊色一筹，但《金玉盟》的故事很真实，男女主角都没有完美的人格，Cary Grant毫不避讳自己的花心和没工作，Deborah Kerr也坦言自己依赖Diamonds，Fur，Pink Cocktail之类的物质因素，因此电影打动我的地方不是帝国大厦的浪漫之约、不是女主角令人扼腕的意外遭遇、不是相见不如怀念的画像、不是钢琴边温婉的歌声，而是他们的改变。


我们身边到底有多少人会因为偶然和某人的相遇，而去坚定地、立竿见影地改变自己既定的生活轨道？很多人懒怠改变、很多人害怕改变，更多的人在结识对方的过程了发现了自己从未发现的潜力和品质，但是现实不允许他们改变。


“不变”更多的时候被我们视为是一种责任和美德，“改变”倒成了一种很奢侈的东西，因此50年来，不计其数的电影和美剧都在向《金玉盟》致敬，我想就是因为，An affair to remember，它不是一个轻飘飘的“风月之约”，而是一个铿锵作响的“金玉之盟”。
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>范桔塔</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-07-09 22:05:27</时间>
<影评>
        Nickie和Terry的爱是模板是典范


有浪漫的开端，有最终的相守

但并不波澜不惊如童话般一顺到底

他们达到完满的过程纠结到让人肝肠寸断

他们并不要求，只是不断给，给到倾尽所有心智

Terry一直不肯告诉Nickie她没有赴约是因为腿断了

（让我看到恨不得拉起Terry立刻告诉他，你看我残了，所以我没去帝国大厦）

所以当Terry处心积虑的white lie被发现的时候，所有积攒的感动才能一并爆发

（这也就是为什么《西雅图不眠夜》向它致敬，却只是一个爱情小品的缘故，

悲剧里的喜剧总要大大强过喜剧里的喜剧）

Nickie为Terry重新捡起求生的能力，去画画，去刷墙

如果你还记得，他本来是个寄生虫一样的风流阔少

Terry失约后，Nickie做那个人们眼中看来疯癫的画家

每天喝一点酒度过难熬的时间

朝着所有经过的女性问，你是个愿意等我六个月的人么

……


但他们又不是装腔作势把爱放得高高来膜拜的爱情理想主义者

他们也调情，也心猿意马，也把持不住

也说我想你到失眠，也会在下楼的时候忍不住情意绵绵

可是又那么有度

他们的心横冲直撞，但就像外头有个格，从来都不会超过

牵手就是牵手，是绅士对淑女的，绝不会发展到手臂或者更上，一寸都不超过

送到房里就是句子的本意，不容你发挥想象想房里的事情

台词说得悠悠然，字正腔圆，闷骚又得体，调情全在语言里

他们的爱有范儿，你都想不到谈情还有这样的：

她在楼上，他在楼下，为了避嫌，他就一圈圈打转，装作偶然搭讪

直到楼上来人，她走掉，他不知情，依然叫Darling，然后大家都心领神会

你想不到他们共点一杯粉色香槟心照不宣地对付着旁边人的打量

终于说我们还是离开这里，门童已经做好起哄的表情，可是到了门口，分道扬镳

……



真是迷死这种顶高级的恋爱
      </影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>小艇</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-01-27 11:25:34</时间>
<影评>
        从光影笔记（
http://movie.hkbloggers.org/?p=96
）这个博客中看到一篇关于《An affair to remember》的文章。深深认同笔者对于该片古典韵味的评论。

回家路上，还在回忆该片的情节，从男女主角初次见面时，Deborah敲开烟盒的手指，到最后误会冰释，噙着泪花的微笑，每一个动作，每一声叹息，都是由不得人怜惜和尊敬！

再回忆那个时代的女星，无论是《窈窕淑女》中的赫本，还是《欲望号街车》中的费雯丽，抑或《卡桑布兰卡》中的褒曼，无论影片中的女角，职业如何，妓女也好，Office Lady也好，抑或天真的修女，她们演绎起来，举手投足间，都是优雅十足，显尽了女性的娇媚和坚韧。而最最奇怪的便是，如此的气质，放在她们所饰演的角色身上，并不会让人觉得突兀，而是浑然天成般的和谐。

只有在浪漫和古典混存的时代里才能诞生的这样的奇迹：充满了跌宕和希望的年代里，因为身处其中，懂得带着深厚的尊敬和决绝的勇气告别过去，才能糅合古典和现代两种截然相反的气质，把柔美演绎到脆弱的极致，而又隐隐的散透着独立和自信。

这是现在的人所领悟不了的，好莱坞里，我看也就梅里安斯翠普和珍西摩隐隐还有这种气质，而她们，也都是老了，那个白衣飘飘的年代，真的是一去无法复返。
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>重力泉零号土著</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-11-27 10:58:57</时间>
<影评>

“是什么让人生这么艰难？”
“是人。”
是什么让人生如此奇妙？
是人。
就像女主角在剧中唱的那首歌：“我们的爱情很奇妙，第一次拥抱就恋上……愿我们的爱情像永恒燃烧的火焰，让我们热情的祷告……”纯真的愿望和热烈的渴望碰撞出他们爱情的火花。
金玉盟的英文原名是love affair，affair是风流韵事。这场爱情本是在风月初雪的氛围催化下滋长的。男主是典型的无所事事的风流度日的花花公子，女主歌女出身、被人包养。两人在船上相遇，本是男主预料中的又一场逢场作戏，谁知女主并不买账，两人从互相戏谑、针锋相对到惺惺相惜、互吐心性。
女主想起在那如风情画般美丽的回忆，不禁落泪。她说：美丽的事物让她感动。她看着他，眼眸纯情。两人约定六个月后在帝国大厦相见，她决心抛开现在的生活，甘愿舍弃一切，心坚意定，热烈如焚。
纯真与热烈矛盾地碰撞，最后又恰如其分极其自然地相融。从相识到相恋，就像一个纯真的梦想照进现实。莫泊桑说：男人在爱情中是痴心汉，而女人往往是生意婆。这大概就是他时时发出“小心爱情”的警告的根源。
而现实里，无论是哪一方痴心哪一方精明。总有一方是以接受者的角色进入的。另一方以热烈的姿态如火的热情温暖甚至燃烧，而在烈焰中迷糊了视线，闯入一个梦境，这就是对爱情最初的幻想。隔着朦胧的纱，看不清面容，甚至不需要固定的形象，只需要一个高大的轮廓，这个可以满足自己对所有爱情幻想的形象，不管原始的模样是什么。隔着自己的一层意识，都被美化成了或者说设定成了自己最期望的哪一个，仿佛我们喜欢一个人的冲动，只来源于我们喜欢自己看待爱情的倒影，盼望，最纯真的盼望。
继而，有了原始的冲动，由心而生的“感觉”，投射在身体，就是足够烧热自己和唤醒性本能的温度，一个浸入心脏的阻碍血液流通的战栗，而所有的这些体内流通过后，通过如水的眼眸，就是热烈的渴望。
不要以为渴望就意味着可以得到，热烈和纯真并不一定会冲突。渴望来源于肉体，可是不急于满足。在对方的心里，你在最舒服的一个位置，一个看不仔细但是坚定的位置，还要在隔岸观察、欣赏。
这个持续渴望的过程最让人心痒，一旦真正触碰了爱情那条线，反而失去了一切。
结局，她和他冲破阻碍，相拥的那一刻，眼泪溢出，她纯真的盼望实现了，热烈的渴望也满足了。
现实中的爱情，往往不尽人意。在找到最舒服的位置之前，在传真和热烈还没有自然而然地相聚之前，往往先有一方打破纯真与热烈的平衡。爱不能说，一说就破。
但电影的结局也不能一味投射现实，电影里演绎的爱情像方法论一样有固定套路，再复杂的情节用来诠释爱情也逃不出简单的逻辑，而真正难演绎的，是生活。

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>癏不染</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-12-13 23:04:25</时间>
<影评>


 因为太好奇西雅图夜未眠里那些女性为啥对金玉盟那个反应了，而且反正我一查西雅图某度就把金玉盟推给我，于是我就看了金玉盟。我觉得比起它致敬的这部作品，西雅图算个变劣之作吧。金玉盟多么美好啊，而我此前都不知道有这么部作品，同期流行的也就罗马假日这种童话……

这是1957年的作品，外壳仿佛很老套，马上要跟女巨富结婚的花花公子尼基和马上要跟男富豪结婚的前歌女泰莉在邮轮上一见钟情，都想要解除自己的婚约跟对方在一起，于是约定如果一切顺利，就6个月后在帝国大厦顶楼见面（就是西雅图致敬的桥段）。到这都是很老套的。但是，为什么要6个月后见面，因为尼基说，我从来没有工作过（估计是不是都靠女人的钱养活的），为了跟你结婚，我得先找份工作，等我赚到足够的钱，我们就结婚，6个月大概够了。毕竟出身上流社会，他画画得很好，于是他拾起童年的特长去画画，在画卖出去之前，甚至穿上工装去帮人画广告。而泰莉也解除了婚约，在这六个月中，重新回去唱歌来养活自己。

然而就在他们约定见面的那一天，泰莉走到帝国大厦下面时，被车撞了。尼基在外面下着滂沱大雨的晚上一个人等到了深夜。泰莉的腿受了重伤，不知道还能不能重新站起来走路，她决定不把消息告诉尼基。一直爱慕她的那个富豪听到消息赶来，希望帮助她，但她仍然没有接受，而是拜托神父给自己找了份教底层儿童唱歌的工作来养活自己。并打定主意，如果恢复到能走路，就去找尼基，不然就算了。中间她给男富豪说的一段话也特别好，如果尼基见到这样的我，他一定会想治疗我，但他没有钱。如果治不好，他会非常难受。而如果你出钱治好了我，我肯定还是会去找他，那你会非常难受。所以她决定得靠自己。

最后尼基得到了泰莉的地址，在圣诞夜去找她。一个自尊心受伤的男人，和一个非常爱对方，非常想解释，但又不能解释的女人。但是最后尼基还是得知了真相，两人重新相拥。

我觉得这部片子非常闪闪发光的地方，就是为了在一起，两人都决定要独立工作。这个上流社会的男性为此平生第一次去工作，而且不惜从穷光蛋干起。而女性即便身受重伤，也认为要靠自己的能力来恢复到和对方平等的地位，才能在一起（但最后还是决定与对方分担痛苦）。想起1963年的埃及艳后能把堂堂埃及艳后完全塑造成小女人……

而西雅图夜未眠里男主的姐姐一边说金玉盟里最后一场戏一边哭，说男主完全没注意到女主躺在沙发上也不起身迎接，就说那些非常bitter的话，然后在完全不知道发生了什么的情况下就准备离开了，一边讲一边嚎哭。在场男性都非常懵逼。然后男主说，“That&apos;s a chick&apos;s movie”（“这是小妞儿看的电影”？），他姐的老公见惯不怪地说我也觉得。我真是……她们没有注意到女主是如何坚强，宁愿承受这一切都不愿意把真相告诉男主吗，她们就只看到她多么可怜，然后自怜……这不是男性懵逼的问题，换谁谁懵逼……
所以这个国家1957年拍出金玉盟这样的电影，到1993年拍出女性会把金玉盟理解成这样的西雅图夜未眠吗…… 

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
