<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>小鞋子 بچه های آسمان</电影名>
<年份>1997</年份>
<评分>9.2</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2165511465.jpg</封面>
<导演>马基德·马基迪</导演>
<演员>默罕默德·阿米尔·纳吉 / 法拉赫阿米尔·哈什米安 / 巴哈丽·西迪奇 / 纳菲丝·贾法-穆罕默迪 / 费雷什特·萨拉班迪 / Dariush Mokhtari / 克里斯托弗·马利基</演员>
<简介>家境贫寒的男孩Ali（Amir Farrokh Hashemian）帮妹妹Zahra（Bahare Seddiqi）取修补好的鞋子时，不慎将鞋子弄丢，为了不被父（Mohammad Amir Naji）、母（Fereshte Sarabandi ）责罚，他央求Zahra暂时保密，说两人可以替换着穿他的鞋子上学，并答应一定会帮她买双新鞋子。
                                    
                                　　Ali原本指望用他和父亲进城打工挣的钱帮Zahra买双新鞋，父亲的意外受伤打消了他的美梦。看到全市长跑比赛季军的奖品是一双运动鞋时，Ali决定参加比赛，但是他错过了报名日期。几经哀求，老师（Dariush Mokhtari ）破例让实力出众的Ali参加了比赛。比赛场上，Ali不断提醒自己，一定要得第三名！</简介>
<reviews>
<review>
<作者>和菜头</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-11-13 20:45:41</时间>
<影评>
        打小学起语文课本里每课后面都有一题：请有感情地朗诵全文。长大以后，无论文学、影视作品，都能看到这种抒情的朗诵。老实说，的确很伤胃。经常性地抒情，结果是变成无情。因为这种感情太廉价，任何地方都能扭开水龙头，哗哗地来上一大桶。


那么有没有不抒情地朗诵？有，这就是伊朗电影《小鞋子》。小哥哥贪玩耍，把妹妹唯一的一双鞋弄丢了。父亲工作很辛苦，母亲重病，家里实在没有余钱买一双鞋。这就是每个人童年时代都曾经遇见的那种问题，那种“绝对不能告诉爸爸妈妈”的问题。


《小鞋子》就以这种儿童的视角讲述了一个关于鞋子的故事，平静地讲述了两兄妹怎么想劲一切办法解决鞋子的问题。所有小孩子能想到的办法他们都想到了，都尝试了。导演没有把他们表现得和两个难民一样地乞讨观众的同情，从头到尾，他们都在努力，观众只是无法停止关切之情，迫切地想知道他们的努力是否能够成功，而不是在散场后哭着捐献慈善款。


全片唯一称得上震撼的场面甚至有些黑色幽默：小哥哥的学校举办长跑比赛，季军的奖品是一双新鞋子。于是，小哥哥在比赛中倾尽全力去得到那双鞋子，却一不留神得了第一名。得了第一名的小哥哥在镜头前哭成了个泪人，他真正伤心的原因居然是他没有得到第三。


他回到家里，把满是血泡的脚泡在水池里。水里的鱼纷纷游过来，触碰那一双小脚。这是全片最为宁静的时刻，所有观众在那一刻都能感受到相同的滋味，和小男孩分毫不差。没有眼泪，没有叹息，只有一个安静的下午，一池水，一群鱼，和你自己。


因此，要把《小鞋子》说成是一部儿童影片我觉得不大公平。它其实是拍给大人看的，让人咂一咂生活的滋味，在某天花时间看完以后安静下来想一想。全片没有一处刻意表现生活的艰难，而是处处体现出人性的美。小妹妹终于找到了那双丢失的鞋，却发现穿在一个盲人的女儿脚上。她躲在墙后看着，然后转身离去。没有一句台词，没有一个音符，但是却能深深打动人心，并且在最后流泪鼓掌。


我想这掌声的意思是鼓励和祝贺，里面没有一丝一毫廉价的同情。不抒情地朗诵，在字里行间你就能读出坚硬的东西，那就是尊严。


《小鞋子》，号称有史以来最伟大的儿童片。
      </影评>
<有用数>3275</有用数>
<没用数>290</没用数>
</review>
<review>
<作者>littletwo</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-02-07 16:01:24</时间>
<影评>
        小时候，你是否有过这样的经历：明明自己年纪不大，却觉得每一步都踩在人生的关卡上。父母告诉你，上不了重点小学，就进不了重点中学；进不了重点中学，就考不上重点大学。于是你削尖了脑袋兢兢业业地学习、考试，不敢走错一步。老师告诉你，不完成作业是万恶之源，迟到早退意味着终生懒散。于是即便晚到一分钟，你也会觉得前途是天塌下来似的恐怖。公家的东西，只允许你贡献私人物品以作补给，绝不允许因己私用而受到任何损失破坏。学习好就是好学生，学习不好就一定是坏学生。谦虚是应该的，骄傲是可耻的。当分不清骄傲和自信的界线时，即使虚伪也要一概作谦虚状。损坏了别人的物品要赔偿，损坏了爸妈新给买的东西是暴殄天物大罪一桩。人人都说“三岁看到老，七岁望八十”，所以童年的你时刻要为八十岁的你负起责任，为光耀家族门楣负起责任，为将来你到底选择做一个好人还是坏人负起责任……就在这样责任的重压之下，你懵懵懂懂地形成了最初非黑即白、非好即坏的世界观。


所以我相信，即使今天的你已不再那么单纯——相信生活就是硬币，只有正反两面可供选择——而是已经长成能够看到生活中更多的“灰色地带”、会写下“软弱是人性而并非可鄙”这样句子的大人。童年的你，也一定是那个看电影时常常缠着父母问“主角是好人还是坏人”的小孩。急于区分好坏正反不是你幼稚的错，而是这个浮躁社会强加给你的东西。于是我们的童年很容易天塌，很容易绝望。青春期少年最爱在文章里写那些冰入刺骨的哀伤。这一些症结所在都是我们的天真，是我们的纯粹。我们不知道生活其实还有好多种选择好多条路，不知道幸福其实有很多个入口。


所以，当我看到小男孩因为不小心跑了第一名而拿不到第三名的奖品——一双给妹妹的小鞋子——而哭泣的时候，我的心都要碎了。我真想跳进电影里抱抱他，告诉他，没了那双小鞋子，他和妹妹照样会有个幸福的童年，地球照转，哭过之后，照样是新一天的风轻云淡。


可是我没有办法，因为想到了自己童年的那双“小鞋子”——那是一个漂亮的铅笔盒，簇新的表面在六月的阳光下闪闪发亮。体育老师说，只要在运动会中拿到第四名就可以得到它，但我却无良地拿了第二名，在众人的祝贺声和拥抱中怅然若失。过了好多年，那种委屈还在。因为在那时那刻，那个铅笔盒就是我所有的欲望、所有的幸福所在。


一直到了即使拥有崭新电脑、MP3、DC和漂亮衣服也不能让我快乐多久的今天，我还是时不时想起那个漂亮的铅笔盒，想起童年的我，其实要的并不多。可是每一次都全心全意，期待着能用自己的努力换回自己需要的东西。得不到纵然是百分之百的失落，得到了却也伴着百分之百的喜悦。痛快、干洌。


只是欲望什么时候开始像个充足了气的气球一样无限膨胀，我却记不清了。那个气球是大独裁者手中的玩物，漂在空中像捉摸不定的浮云，落在地上砸成难填的欲望之壑。这便是当代社会的众多悖论之一吧——我们嘲笑孩子的简单，却感叹着成年社会欲壑难填人心险恶，渴求着不复回来的纯粹。小时候，一颗糖果也可以成为快乐的源泉；长大后，金银成山却只让人辗转难眠频皱眉头。


我还记得第一次逛無印良品时的那种惊讶——所有的商品都简约到极致，没有印花、没有修饰。简简单单的咖啡色毛巾和纯白磁杯子，标签上分明标着&quot;made in China&quot;，商品成份却用日语写成，顺便在旁边印了一个让人乍舌的“天价”。掏腰包者竟也趋之若鹜。我想起奶奶从老家带来的棉布被单，自己用织布机织的，红白格子。虽然有点粗糙，可是和这些后工业时代散发着“全球化”气味的流水线商品比起来，那么温暖又那么真实。原来长大了的我们也不是不喜欢简单，只是简单之下附加了那么多不纯粹的东西，“简单”二字便其实难副。怪不得有那么多商品叫嚣着“简约而不简单”，简化也能成为当代的一种卖点。而今天长大了的我们，一颗心掏不空又填不满，想要的有那么多，却再也不会为得不到一双童年的小鞋子而哭泣。 




http://blog.sina.com.cn/s/blog_4c81923d0100brzd.html

</影评>
<有用数>1533</有用数>
<没用数>120</没用数>
</review>
<review>
<作者>琼斯黄</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-05-26 10:35:35</时间>
<影评>



镜头突然慢了下来，阿里的蓝色运动衫在风中一摇，一摆。他的脸因紧张而有些变形，头在跟随着脚步不自觉地左右晃动，汗水顺着鬓角无意识地滑落。一片寂静中，只听得到脚步落下“嗒”“嗒”的声音和他们因缺氧而显得浓重急促的呼吸。快要没有气力时，一些话语开始在他脑中交错回响“我没有鞋怎么上学？”“快点，萨拉，快点。”“我会为你赢得季军，一定会的。”于是我看着他迈着很有张力的步伐，一步步超过前面的人。一步一步仿佛要拼命，泪水大滴大滴掉下来。


那是阿里心中的一块郁结，他欠了妹妹一双鞋，因为他而丢掉的。于是他用尽所有气力奔跑，只是想得到季军的奖品，一双球鞋。五千米对一个9岁的孩子来说就像马拉松一样，从未受过任何训练和指导的他最终却赢得了冠军。是平日那艰苦而紧迫的生活状态造就了他，更是深重的爱和责任给与他的信念，在最困难的时候化为他坚持的力量。


奔跑，以爱的名义。生活，以爱的名义。


9岁应该是无忧无虑生活的童年，就像阿里在富人区见到的那个小孩子一样，抱着自己的玩具熊在藤椅上荡着秋千看着蓝天，贫民家庭的阿里却过早地承担起作为一个家庭成员的义务，然而同时他也懂得了一个家庭最宝贵的情感内涵，便是爱与责任。他没有告诉爸爸妈妈自己弄丢了妹妹的鞋，并不是因为他怕受到责罚，而是他知道家里境况不好母亲又身染重病，这种问题提出来就是雪上加霜。他爱他的父母，只是希望他们能少些烦恼再少些烦恼。 


对于妹妹萨拉阿里始终是怀有愧疚的，他想尽办法来补偿她，成绩优异的阿里得到了一支金色的自动铅笔，他自己应该是很喜欢的吧，从他小心翼翼地取出它握在手里的姿态便可一眼看出。可是他把笔给了萨拉，看着妹妹笑了，他也开心地笑了。他一直拙于语言的表达只会傻傻地笑，眼神里却写满了温柔与爱护。这种兄妹间默契而温暖的感情，在平淡的生活中总是被忽视，在艰难的时光里却那样的让人珍惜。他爱他的妹妹，只是希望她能多些快乐再多些快乐。


因为只有阿里的一双运动鞋，两人不得不换着穿去上学，他们在一个隐秘的角落交换，萨拉从学校跑来，阿里换好了鞋再跑去学校。因为萨拉途中各种事情的耽误，阿里几乎每次都会迟到并受到了主人的警告。可是他从来没有因为此事说过萨拉，他爱惜自己的妹妹，宁可自己背负所有的压力和痛苦。当主任以迟到过多为由要将他赶出学校，他无法辩解只是沉默着哭泣。这其中的辛酸曲折，他忽然不知道该怎么说起。


整部影片中，阿里给了我最多的感动，他对妹妹细心和悉心的爱，对父母的理解，对家庭的责任，这是一种在一般的家庭已经缺失了的感受。我们看到越是艰难的生活，彼此扶持的感情越是真挚。


[小鞋子]处处为我们传达着简单却感人至深的温暖，爱不一定要是华丽的衣物，数不尽的零食才能表达，爱，就是当阿里发现萨拉的铅笔短得她的小手都握不住时，默默地将自己的笔放到她面前。
      </影评>
<有用数>1059</有用数>
<没用数>39</没用数>
</review>
<review>
<作者>forever young</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-06-10 22:30:34</时间>
<影评>

《小鞋子》看到一半，我以为这是一部如《偷自行车的人》之类描写生活底层人民的艰辛，揭露社会阶级矛盾的政治意义片。从阿里家生活的困窘对比有花园人家的富足，从有钱人家小孩参加长跑一身的名牌对比阿里露脚趾的破球鞋，从买菜大叔的臭骂对比阿里的无助和隐忍。。。。这些信号都明显的让我感到如看《三毛流浪记》后一样的嫉恶如仇，那些我们从小就被有意识挑起或者被引导的情绪，对富人阶层即所谓的剥削阶级的愤恨，以及对穷人即受剥削阶级的同情。如果我这样就下了论断，这其实也算的一部好的政治片。但是继续看，我开始怀疑自己了。那些强烈的情绪在阿里的奔跑里慢慢化解。因为片子里找不到足以升华阶级仇恨的高潮点，没有《白毛女》之类斗争题材所惯用的家破人亡，妻离子散的桥段来赚人眼泪，催生对立。 
　　　　 
　　影片的调子一直是平和而冷静的，干净的，没有过激的言辞和情绪，好似伊朗孩子那双清澈的大眸子。底层人民的生活是清苦的，生活的压力已经压的一个有3个孩子的家庭不堪重负。妈妈重病，父亲牢骚不断。但是，这个家庭没有谁因此对生活失去信心，也没有迷失方向。他们有着全世界的穷苦人家的集体表情，懦弱，善良，隐忍。他们默默承受着生活的不容易，并默默释放着内心坚强的秉性。他们不会因为一点点的挫折就抓狂崩溃，呼天抢地。因为，反抗和斗争其实并不是生活的主题。只要还可以承受，他们绝对不会爆发。生活底层的人民，永远是最能忍辱负重的。但是，本片远远不是，或者根本不打算仅仅告诉我们这些。不像我们看过的许多政治片那样，告诉我们造成这样的深层次的社会原因。如果这样肤浅的去揣测了导演的心思，等明白了片子的真正用意，你绝对就会面有愧色，为自己被体制化的大脑意识感到悲哀。 
　　　　 
　　片子没有讨论平等，自由，或者根本就不想在那些体制意义上被严重关切的话题里纠缠。在生活面前，导演只睁开了一只眼睛，冷静而客观。是的，生活是不公平的。甚至是一场看似平等的长跑赛，也有恶毒的手在后面拉扯一把。但阿里又爬起来了，他只是要跑，而且只要跑第3名，多么令人心酸的黑色幽默啊。 
　　　　 
　　请记住这样一个导演，他或许很乐意跟庄子这样的人做朋友，思想高屋建瓴，写意而空灵，充满人性的赤子之辉。他不想告诉我们生活多么残酷，或者建议我们反抗种种安排，他或许根本就不想告诉我们什么，仅仅只是把人性中平和而温良的一面展露给我们，让我们羞愧，让我们深思，让我们共勉。

    生而为人，最大的不是体制，道德，规则，而是人性。就象在这次汶川地震面前，一切争端矛盾都需要给生命让步。什么“推翻3座大山”“打倒土豪劣绅”“消除不平等”“共同富裕”之类尖利的口号，也许在他们看来是极端而恐怖的。尖锐激烈，原本就不应该是城市小市民所应有的真实情绪。他们本来就应该是平和而达观，隐忍而包容的，不需要为莫须有的所谓历史责任背负奴役的镣铐。父亲喝茶坚持用自家的糖，不用帮清真寺代管的糖；阿里的妹妹发现了鞋穿在了别人的脚上，但因为对方同样是穷苦人家而默默走开不揭穿那个善良的同学；街上的大叔帮阿里妹妹拣落在水坑里的鞋子；病重母亲不忘给邻居爷爷送吃的，邻居爷爷给阿里一把零食作为回报
。。。。。这些细节都是那么温暖而祥和。而这样的“祥和”，其实根本不需要我们高举的“和谐”来冠名。 
　　　　 
　　也许你看过很多很炫很酷，很煽情很感人的电影，他们让你震撼让你很爽很过瘾很痛快，但在我看来，都不如这只是因为真实的片子令人回味，过目难忘。就象你吃过天南地北的山珍海味，到头来也许最怀念小时候家乡的一碗阳春面。生活是真实真切的，它就在那里，不需要粉饰，不管是积极的还是消极的，都会显得娇情而失真。因为真实，所以美丽，一切云淡风轻。


</影评>
<有用数>891</有用数>
<没用数>53</没用数>
</review>
<review>
<作者>柒月暖阳</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-03-14 10:58:28</时间>
<影评>
        我不记得爱过自己的父母。小的时候是怕他们，大一点开始烦他们，再后来是针尖对麦芒，见面就吵；再后来是瞧不上他们，躲着他们，一方面觉得对他们有责任应该对他们好一点，但就是做不出来，装不出来；再后来，一想起他们心里就难过。——王朔


01


《小鞋子》这个电影看过有一段时间了，原本没想写什么，但在豆瓣的短评里看到一句话“没钱不要养孩子”，而这话得到了888个有用，所以我只想针对这句话，说一下我对这个电影，还有穷人的看法。

 

不久之前，一个朋友坐飞机去旅行，他买的头等舱，候机的时候，在微信上跟我说：“好多人在排队，那么早排队有什么用，想快点登机就买头等舱啊。”我说：“这只是大家的习惯，不一定是为了快，只是不想比别人更慢。”

 

这个朋友从小家庭条件优越，现在自己创业更是收入不菲，穿的衣服都是名牌，出门住五星，开的车动辄上百万，身边的朋友也大多是这个层次甚至更高，所以他几乎没有在穷人堆里穿梭过，即便看过穷人的生活，似乎也都超出他的理解能力之外，他的思维视野高挂在自己的生活水平那里。

 

他们习惯用“富人思维”去直观地判断某些行为的对错，却缺少对行为背后，促成这种现象的原因的理解力和包容心。


“每当你想批评别人的时候，要记住，这世上并不是所有人，都有你拥有的那些优势。”


02


喜欢《小鞋子》，是因为它没有一味的表现贫穷的心酸，也不只是要跟大家讲述穷人生活的艰难，这里面的人物，没有其他电影、电视里的狭隘、自私、卑躬屈膝、争吵不休，他们善良、正直、自尊、互爱、勤奋而且快乐。


贫穷的确很容易剥夺人的很多美德，但最后是否放弃这些，决定权依然在自己手里。

 

他们善良、懂事

 

阿里买菜的时候弄丢了妹妹的小鞋子，虽然它本身已经破烂不堪，但却是莎拉唯一的一双鞋，知道爸爸没钱给她买新的，兄妹俩默契的谁都没有告诉爸妈，只是默默的共穿一双鞋，每天由莎拉先穿着它去上学，放学后再火速赶回去与阿里交换。

 

莎拉在学校里看到了她的小鞋子，也跟踪到了穿着这双鞋的女孩的住址，可当她拉着阿里打算去要鞋子的时候，却发现女孩的爸爸是个盲人，最后两个孩子什么都没说，只是对视一眼又默默地回家。


 

“因为懂得，所以慈悲”，穷人比富有的人更能理解什么是人间疾苦，他们对和自己一样贫苦的人，有着更多的怜悯与友善。


03

 

他们有家庭的温馨

 

妈妈因为洗衣服累的病倒，阿里的爸爸回到家后生气地说：“你不该洗那些衣服，你不该令自己疲惫，不能动气，……你该等我回来做。”虽然口气严厉，话语中却全是关心。

 

阿里考试得了最高分，老师奖励他一只圆珠笔，他兴冲冲的跑回家把它送给了妹妹，原本还在赌气不理睬阿里的莎拉，瞬间就笑逐颜开。

 

妹妹嫌弃阿里的鞋子脏，他们便一起把鞋子刷的干干净净，一边干活一边吹起了肥皂泡，那个时刻的他们不比世界上的任何幸福的孩子更不开心，贫穷的孩子也有属于他们的简单的快乐。

 

他们勤劳

 

妈妈病了，阿里拒绝了来找他踢球的小伙伴，每天和莎拉一起做家务、带宝宝，甚至在周末的时候和爸爸一起做园丁的工作。

 

做完第一份园丁工作，结账时，阿里的爸爸羞涩的对老人说：“不用给了”。而老人却给了他超出预期的工钱，因为“你做的很好”。


04


他们正直

 

电影中有一个细节，很让人动容。爸爸在砸白糖的时候，莎拉给他倒了一杯茶，爸爸说：“闺女，你没拿糖来。”莎拉指着地上的糖说：“你已经有这么多糖了。”而爸爸回她：“它们是清真寺的，暂交我们保管。”

 

这难道不是给孩子的最好的教育吗？

 

莎拉自始至终没有对另一个女孩说出鞋子的事情，就算后来女孩换了新鞋，把莎拉的小鞋子当垃圾扔了，莎拉也只是激动地说了一句：“丢掉了，为什么？”

 

这种隐忍不就是一种最好的品质吗？

 

贫穷本来就是一个相对概念，没有绝对，所谓的“没钱不要养孩子”这种话到底该怎么定位，穷到什么程度才算是养孩子的下限呢？

 

不管贫还是富，都会赋予或剥夺孩子的某些东西，怎么样算是合格的父母没有人能够定义，每个父母都是在自以为是的尽自己最大努力给孩子最好的，但有资格对这一切做出评价的，恐怕只有孩子自己。而我相信，在阿里和莎拉眼里，他们的父母也不一定比其他人的父母更不合格。


05 


韩剧《请回答1988》里有这样一段，金社长和美兰在小巷子里散步，说起从前外送炸酱面的时候，有一次碰见正峰和正焕在马路边跟朋友们玩，他怕孩子觉得丢脸便要避开，可正峰却拉着正焕的手叫着爸爸爸爸，直接扑到了他的怀里。

 

美兰说：“在柳老师家大门旁租一个单间过日子，正峰他疼得整夜哭，第二天吃的米也没有，心想我们一家四口点燃煤饼死了算了，很多次都想不开，还好有俩乖儿子，所以我们挺过来了，是孩子们救了我，不是我养了他们，而是他们养了我。”

 

这就是父母、子女的意义，不只是父母养育孩子，孩子也在精神上供养着父母。

 

父母总是要去承受那些肮脏、卑鄙、令人作呕、悲伤、可怕、累人的世界，因为有要守护的人，他们才能支撑住这一切，生活中的艰辛，或许就因着对子女、对家人的爱，才变得不那么沉重，再难熬的日子，也会变得容易一点。

 

这个社会，笑贫不笑娼，好像人只要穷了，就没有社会地位，就容易被贴上种种不良的标签，甚至被叫嚣着剥夺各种人权，但只要他们依然保有股子里的优秀品质，他们就是高贵的。

 

贫穷的生活或许辛苦，但那不代表不幸福。


好好爱自己的父母，即便他们不能给你更好的生活，可他们为孩子承担的生活之艰辛，对孩子无微不至的爱依然是我们无以为报的。


小时候不懂事，给过爸妈很多恶意，长大后才觉得后悔，在父母最艰难的时候，在他们用血肉之躯为我们撑起整个世界的时候，我们给予的是什么呢？


如果年少时来不及好好爱他们，那么至少在成长之后，尽全力去回报。


版权归作者所有，任何形式转载请联系作者。

作者：柒月暖阳（来自豆瓣）

来源：
https://movie.douban.com/review/8576033/



作者简介：柒月暖阳，以一朵花的姿态行走，穿越季节轮回，在无声中不颓废，不失色，花开成景，花落成诗，新书《以一朵花的姿态行走》热卖中。微博@柒月暖阳，个人公众号：柒月暖阳，私人微信qyny0704
      </影评>
<有用数>236</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>笑挽冷风</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-03-31 14:24:58</时间>
<影评>
           静下心来认真完整的再次把《小鞋子》看完，心底依然如压着一块大石般沉重。

  整部影片都在奔跑，为何奔跑，因为那双不小心弄丢的“小鞋子”，因为他们不敢对爸爸妈妈说鞋子弄丢了，因为家里没有多余的钱再给妹妹买一双新鞋，因为家里还有年幼的妹妹和身患重病的妈妈。

  鞋子弄丢后阿里央求妹妹和他共穿一双球鞋去上学，莎拉每天早晨穿着阿里的球鞋上学，体育课不合脚的鞋子让莎拉感到尴尬，晨训时莎拉看到那双本该属于自己的那双粉红色的小鞋子没有上去质问，而是跟随女孩回家，当她看到女孩一家生活不易时他选择的是沉默，但每次还是会下意识的低头看那双本该属于自己的鞋子，后来看到女孩穿着父亲买的新鞋子后，莎拉依然没有告诉女孩鞋子的事情，这就是孩子纯洁的心灵，没有抱怨，只是淳朴的善良。放学后奔跑着赶着回去和阿里换鞋，阿里再奔跑着去上学，迟到被老师责骂也无怨言；球鞋掉到水沟后，兄妹二人在庭院里洗球鞋的时候，两个孩子珍惜地捧着球鞋，轻轻地吹走上面洁白的泡沫；慢慢地，泡沫变成了透明的肥皂泡，在阳光下，在小兄妹的欢笑中，飞扬。那在阳光下彩色的肥皂泡，就像他们的童年，动荡而美丽，脆弱而坚强。这段在我眼中，确实是电影最“浪漫”的画面，整部片子看完，我脑子里回旋的都是他们的笑容，让我感觉，上帝正从天堂慈爱地俯视他们，他们是天堂的孩子，纯净而勇敢。

  阿里和爸爸在试图去城里打工挣钱，宽广的柏油马路、错横交叉的立交桥和阿里家住的破旧的窄巷、肮脏的水沟成为鲜明的对比，当那辆破旧的自行车穿梭在川流不息的车流时突然觉得那对身影那么单薄而胆怯。在富人区，小阿里用流利的介绍“我们是园丁”解了木讷的爸爸的围。当他们问了很多别墅以后，终于被一个小男孩和他的爷爷请进豪华的别墅。站在别墅的花园中，爸爸和阿理目瞪口呆。同一个城市，同一个国家。阿理在电影中从头到尾，没有换过一身衣服；而身边的小男孩衣着光鲜；爸爸拼命地工作，每天都要加班，妈妈重病；而身边的别墅主人穿着丝绸睡衣，夸赞自己的树。在爸爸整理花园的那几个小时，阿里和别墅小主人快乐地玩耍，他们荡秋千，玩跷跷板。那段电影中，运用了相当多的慢镜头，两个不过9岁的孩子，在阳光下的花园洋房里面尽情欢笑，虽然他们的生活天差地别。当最后要离开的时候，阿里把毛绒玩具轻轻放回睡着的小男孩手里，恋恋不舍地走开。那一刻，我心里很疼。他们都是孩子，本不该经历太多的磨难。阿里本应该有无忧无虑的童年，享受上帝的恩宠，但是现实夺走了他的一切，包括一双破旧的小鞋子。

  后来阿里为了给妹妹挣回一双运动鞋，苦苦哀求体育老师在预赛名单中加进自己的名字，因为季军可以得到一双新的运动鞋，他信誓旦旦的说一定会把其它人都甩在后面的，坚定而有利。比赛时他的脑海中浮现出妹妹放学后奔跑着回家和他换鞋以及他换好鞋后奔向学校的场面，他更加坚定地想要那双鞋子，为了妹妹，他奔跑着，在极度疲劳中不停地奔跑着，被愤恨的男孩撞倒他不顾一切的爬起来继续向前奔跑，离终点近了，他得了冠军而不是内心期盼的季军，他失望了，在无数的闪光灯下，阿里第一次抬起低垂的头时眼睛里满是自责的泪水。

  回家失望的眼神让妹妹难过地走开了，悲伤的冠军脱下了已跑漏了底的鞋，将红肿的双脚伸进水池。这时，池塘里的一群金鱼慢慢围绕过来，它们围着阿里的脚去轻轻地啄，像是安慰他，像是祝贺他，在淡淡的忧伤里，阿里好像成了天堂的孩子。美好的镜头下我们看不到阿里的脸，也许还有着泪水、自责和失望，但他不知道此时的路上爸爸那破旧的自行车上放着买给阿里和妹妹的新鞋子，一双洁白的球鞋和一双妹妹梦寐以求的红色小皮鞋......

  电影中，阿里经常落泪；这个瘦弱的小男孩，坚强，宽容；而当他此时眼睛晶莹的时候，我被深深地刺痛了。阿里那双清澈的大眼睛中，始终有一种倔强的光芒，这种倔强使哈里始终保持着对目标不懈努力的激情，也诠释着他的许多品质，他对妹妹的关爱，对父母的体贴，对学习的热爱，对善良的尊重以及自己应有的聪明机智，无不发乎内心，出于自然。这种自然是如此的水到渠成，以至在结尾，导演可以大胆地把失望留给哈里，而把惊喜留给了观众。也正是这种结尾，我们才会让阿里在我们心中烫出了印记。离上帝最近的地方，不光在耶路撒冷。阿里和妹妹是天堂的孩子，他们用纯真而勇敢的笑容，战胜着现实的残酷和冰冷。  
      </影评>
<有用数>214</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>小刀周远</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-09-23 09:06:25</时间>
<影评>

依然记得大学时在一个黑暗的教室里看这部电影：The Children of Heaven.

当时老师很年轻，是个人类学的研究生，红红的脸总是说，很有意思，这事很有意思，这人很有意思。对，这电影很有意思。开初的时候不明白他说这电影很有意思是什么意思。呵呵。于是就跟着在教室里看。介绍时说，这是一部伊朗电影。然后又说，这全是真实的，由平民演员完成。

影片进入的是一个伊朗的贫民区，小孩子叫阿里。有着传统的阿拉伯人面容。故事很快进入了角色。我们都慢慢的看下去，没人转身离开。挑剔成性的年轻人居然没有离席，真是奇迹。年轻的红脸老师在旁看着，微笑，然后又严肃的认真的看着。


阿里的生活跟很多的贫困生活相似。他跟他妹妹共穿一双鞋上学。为了不迟到，他努力的跑。结果神风腿就是这样炼成的--跑起来简直是来往如风。同时，他跟他妹妹的对话，让在座的我们都沉默不已。仿佛又回到童年，去到他们中间。跟着他一起奔跑。种种生活的不幸，安静的上演着。而我们竟然有些着迷了。


故事的最后，看到阿里尽力的冲向终点，教室里响起了掌声，不约而同的掌声。就因为此，我记住了这部电影。和菜头说，这值得我们鼓掌和流泪。 而我觉得我们这些成人们应该为之起立，脱帽致敬。因而说，这不仅是个儿童电影，也属于我们这些自以为是的成年人们。（特别是那些自以为很懂得爱的刚成年者们）

印象中最深刻的镜头，是阿里不停奔跑的镜头。就像阿甘正传里阿甘的奔跑一样，二者都充满了对生活和生命的隐喻。前者将奔跑赋予爱，赤子般的爱，真挚无暇，如同水晶。后者的奔跑，被赋予对生命的追问和寻找，同时，也意味着对爱的寻找。

少年之爱，不染任何杂质，晶莹剔透。我认为这正是这部电影要表达的主题之一。当然，有尊严的活着，照样也能有如此安静而幸福的生活。影片给成人们许多看不到视角来观看这个世界。

不管在什么地方，予奔跑以一种爱和幸福。有尊严的活着，就是幸福。




</影评>
<有用数>128</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>圣墟</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-03-24 21:11:32</时间>
<影评>
        三年级的阿里在困苦的环境中，总是与时间在赛跑，一切只为将就。为了不给贫困交加的家里增添负担，妹妹只得穿阿里的旧球鞋，阿里却总是得等到球鞋才能上学，多次被劝退，然而努力又聪明的阿里没有低头，想尽办法去寻找那双鞋，阿里开始了艰难的行走，在阿里童年的一段时光里，看到生活之不易时，亦不放弃，亦要坚强。

阿里一家子过得非常艰难，到处欠钱，却坚守着道德底线，一切靠自己去还清。阿里两兄妹也不会去向别人诉求，父亲帮大家锤糖块，家里块没糖了，他也不会拿丝毫一点，人穷志不挫，兄妹两也无时不在帮家里干活，照顾生病的母亲和婴儿，没双像样的鞋都不愿向父亲说，只为不那么辛苦，这些正是他们性格品格的闪光点。

命运总是多舛，有时却也眷顾，父亲在园里工作获得丰富的报酬，为了得到马拉松的季军的奖品球鞋，哭着求着老师，当看到你疾风似的速度时，老师刮目相看了；当你领先却还在纠结要得到季军，升格的镜头之下显得那么忧豫，又怕连季军都没了你坚忍着体力的透支以及被撞跌倒，让人感到倍儿的紧张虽然阿里总是流泪，可没让人感到他是懦弱，反而更显得他的抗争。他坚持着信念拼命地跑向终点，超过一个个人，最终获得冠军，让人为你捏把汗。你心里悲苦交加，眼里噙着泪水，所有人都在为你喝彩，你忧郁着没能得到球鞋，冠军不是你的想要，在荣耀之下的你却黯然失色，炙热的阳光下，低着头不语，你全身没有一丝光亮。回到家，无言地望着妹妹，承诺也落空了，妹妹望着阿里便也知道了，她也懂他，正尴尬时，婴儿哭了，就此离去，就剩下阿里。

阿里父亲回来时脸上也不再那么忧伤，牵着慢悠悠地回家，单车后装着他们的新鞋，红色的和白色的多么显眼。另一边阿里脱下破烂不堪的球鞋，坐在池上泡脚，镜头总是离不开对鞋子的特写，也许这双鞋的命运就此终结，阿里的未来亦将改变。俯视之下的阿里又显地非常渺小，池里的金鱼围着阿里的脚，有所依靠，生活终有有依。

阿里的经历也许在那时候常遇见的，却不是所有人都能坚强。所有经历过困苦的人都知道有些幸运来之不易，有些成功需要你坚持，需要不厌，励志的故事总能激励人感动人。

人生会遇到失意，但要相信生活不会一直坏下去，只要有信仰有目标，并且坚持不懈，就一定有意想不到的结果。
      </影评>
<有用数>77</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>长江中游的瘦鱼</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-06-27 13:37:07</时间>
<影评>
        豆瓣的影评充斥着矫揉造作似是而非的文字，总好像在发无聊的呻吟，或者是“为赋新诗强说愁”，看多了就像吃了很大的生日蛋糕，腻得慌。

用日常话语点评不见得就不好，反而会因为他的直截了当直接触及人的心灵。

有些人点评《小鞋子》用词尽管没有很华丽的辞藻，但是很朴实，正好恰合电影本身的朴实，表达的东西让人觉得很舒服，此时华丽的辞藻和大段的形而上讨论反而容易让人生厌。

特摘抄几段以飨读者：


Ali和Zahra是两个生活在贫穷家庭的兄妹。Ali一次不慎丢失了妹妹拿去修补的也是唯一的一双鞋子。因为他们的父母可能买不起新鞋子，兄妹俩怕父母知道了生气，于是他们想出个主意：两个人穿同一双鞋，因为Zahra上午上学，Ali下午上学。他们希望能这样坚持到把丢掉的鞋找回。虽然Zahra一下课就飞奔回来与Ali换鞋，但Ali却还是因迟到被老师警告。

后来终于有了个好机会。Ali得知将要举行一次马拉松比赛，季军的奖品就是一双运动鞋。他排除了困难最终得以参加比赛，他努力要得到季军—只想得季军。

伊朗导演马芝迪的著名影片《小鞋子》。《小鞋子》虽然是一部讲述儿童世界的影片，但是实际上包含了许多意义。整个故事的环境是讲述伊斯兰教徒的生活的，那些纯朴善良的人民有着无尽宽广的心胸，他们热爱生命热爱生活，同时也遭受着贫困的折磨。但尽管生活上他们是贫瘠的，精神上却乐观开朗。他们坚信着：真神会保佑一切。所以他们会施舍于人，帮助于人。故事中阿里和莎拉找到了被丢弃的鞋子，他们想去索要回来时却发现那个孩子的父亲是个盲人。尽管他们只有一双些穿，可是孩子们认为那个小女孩更加需要这双鞋子，他们只能望着女孩开心纯真的笑脸默默走回家。直到小女孩买到一双新鞋子，莎拉也没有告诉她鞋子的事情。尽管那双鞋已经被小女孩妈妈当作破烂丢掉了。孩子的

心就是这么纯洁无私。

导演是善于捕捉儿童的心理活动的。莎拉穿着哥哥的鞋参加体育活动，起初她是害羞愤怒的，她为自己那双破旧的不合脚的鞋子感到羞耻，她把脚深深躲藏在同学们的后面。而后老师表扬了她，说穿球鞋上运动课才是应该。莎拉脸上立即绽放出微笑，愉快的将脚拿了出来站在一排鞋子的最前面。尽管孩子早熟懂事，但毕竟只是个孩子。马芝迪没有过于强调两个孩子成熟的一面，反而从一些属于孩子的细节上捕捉镜头，于是整部影片显得童真简单，观众就在平缓的情节中慢慢的体味和感动了。

不同地域的风格，造就了不同风格的电影，但人类面对困难时表现出的坚毅是相同风格的。这也许是这部影片想要告诉我们的吧！

——甘肃 马娜


小鞋子》其实是在讲一种美好信念。对生活对世界充满信心和乐观的态度，那么一定会有收获。剧中阿里家一直在为柴米油盐操心担忧，但是他们从来没有丧失对生活的希望。阿里爸爸总是在期待美好的明天，于是他为自己的希望去努力。终于他赚到了钱，为妻子和孩子买了他们想要的东西。尽管还是廉价的东西，但那却是迈向成功的第一步。阿里一直想送给妹妹一双新鞋子，他去争取生活中每一个机会。于是他博得参加长跑比赛的资格，并在最终取得了冠军。奖品并不是运动鞋，但为阿里开辟了新的空间。而莎拉呢？她失去了唯一一双鞋子，但她的抱怨仅仅只是哥哥的鞋让她窘迫不安。她似乎没有抱怨，满是信心的认为哥哥一定会送给她新鞋。最后，她还是得到了鞋子，一双漂亮的鲜红的新皮鞋。其实这也是导演在整个影片中讲述的一种积极生活的态度和方式。

影片中最另人感动的是长跑比赛那段，阿里拼命向前跑着，脑子里浮现的全是妹妹穿着旧鞋子的模样。他报着一定要拿到季军的信念超过一个一个选手，他跑到了第一位并将后面的人长长拉下。但是他只想得到季军，因为季军的奖品是一双新的运动鞋，于是他放慢脚步，回到第三。阿里被别的孩子拽倒摔在地上，他爬起来继续向前冲。他闭上眼睛冲向终点，他是第一名。阿里倒在地上，老师扶起他时问的第一句话却是：我拿到季军了吗？阿里站在领奖台望着那双崭新的鞋眼里满是泪水和失望……还有马芝迪给那双烂了底的球鞋特写的镜头。

喜欢《小鞋子》的风格，这部片子让人感到温馨，是啊，即使贫穷又会如何？只要有坚定的信念，一切都会拥有。

——辽宁 甘铁云


刚刚看完伊朗电影《小鞋子》，很长时间都回不过神来，头绪很乱，但感触颇深。简洁干净的画面，阿里一家贫穷但充满了对生活的希望，小阿里小小年纪就能为父母分担生活的辛酸，还有阿里兄妹真情的表演等等……都打动了我。

西亚对我而言是一块陌生而神秘的地方，我知道它更多的是战争、石油、沙漠、宗教，和屡屡挫败中国的西亚足球。但这部影片使我对伊朗的印象大为改观。阿里生活的街区，贫穷而落后，买一双鞋都可能给家里带来负担。但整个街区非常干净，人也很干净。再看城市，高楼林立，树木丛生，小阿里跟着父亲出去干活赚钱，有钱人家一幢幢豪华的别墅，都充分说明伊朗是一个富裕的国家。电影强烈对照出贫富间的天壤之别，但这一切都通过兄妹的童稚眼光来看待，让人感受到贫困生活中仍存在着金钱买不到的希望与温暖。

故事情节小阿里丢了妹妹的鞋子，为了不给爸妈增加负担，兄妹俩合计轮换穿阿里的臭球鞋上学。为了给妹妹买双新鞋，小阿里想尽了办法，在和爸爸去做园丁赚了钱后，他首先暗示爸爸给妹妹买双新鞋子。最后，小阿里决定参加一个长跑比赛，原因是第三名的奖品是一双球鞋，一心想拿第三名的阿里一不留神拿了冠军。失望的小阿里脱下那双已经跑烂了的球鞋,把自己的满是血泡的脚浸在水池里.红色的金鱼绕着他的受伤的脚游着 .....

影片的英文名字是《天堂的孩子》，比起《小鞋子》我更喜欢这个名字。原因很简单，阿里兄妹真挚的感情让我仿佛置身天堂。

——山东 黄春华


现在的电影已让人眼花缭乱，静不下心来细细品味一部佳作的妙处。伊朗电影《小鞋子》以极其质朴的影像，用最单纯的方式拍出了最人性化的作品。看《小鞋子》是心灵逐渐感慨而温暖的过程，是灵魂得到洗礼的过程。布莱松说：“一门艺术只有在保持它的纯洁的时候，才具有真正的力量。”《小鞋子》就具有这样的力量。

《小鞋子》导演马吉德•马吉迪以非常简单的“小鞋子”作为电影的引子。贫苦小男孩阿里丢失了妹妹惟一的一双小鞋子，害得妹妹没法上学。懂事的两兄妹决定轮流穿哥哥的球鞋跑步上学，跑步放学。为了给妹妹挣回一双球鞋，阿里报名参加一个长跑比赛，因为第三名的奖品是一双球鞋。

命运跟阿里开了个玩笑。阿里不小心得了个第一名，奖励由小鞋子变成了参加度假营和一套运动服。在颁奖仪式上，他哭得伤心，成了不幸的胜利者。回到家，悲伤的冠军脱下了已跑漏了底的鞋，将红肿的双脚伸进水池。这时，最富想象力、最美的瞬间出现了，一群金鱼争围着阿里的脚去轻轻地啄，像是安慰他，像是祝贺他，在淡淡的忧伤里，阿里好像成了天堂的孩子。

当然故事是有个喜剧的结尾的。在阿里比赛那天爸爸终于赚到了钱为两个孩子买了崭新的鞋！

《小鞋子》“水滴石穿”的艺术魅力在于它的简单与真诚。毋庸置疑，电影在虚构的路上已走得太远，当风儿吹过凌乱的思绪时，面对小鞋子，我们可曾想到曾经的纯真童年？

——安徽 何洁


　　看了《小鞋子》感觉非常实在，凡人小事的故事很贴切人心，那莎拉奔跑的镜头真让人心痛，就为了一双丢掉的小鞋啊，引起这么多的辛酸情节，长长的纵深的巷道水沟也非常具有镜头感，街道路面的线条感、残破墙面的纹理丰富性足以创造电影的视觉形式感，镜头拍得非常干净.

贫穷的特色可以有很多的表达方式，可以拍破烂不堪的布条废铁，也可以拍恶心的污水，但是电影本身就是讲究形式感的，是为了更好地对焦于故事情节，而不是无所谓的纪录破破烂烂，《小鞋子》是穷人的故事，但不是穷困的展览，而是表现人的智慧，如何解决窘困和维持面子问题，孩子们有着自己渡过难关的聪明办法，他们本来都在一个学校，

可以利用男生和女生分别轮换上课机会轮换穿鞋，这在人们看来有些幼稚可笑，但在那里的生存环境下，孩子们的认真执著是老师们所无法理解的，正是大人所缺少的犟劲精神。

赛跑的结局也让我们不住欢呼鼓掌，尤其是电影的结局实在出人意料之外，本来可以实现故事的完满却在这一刻留给我们去联想，可能我习惯了中国模式的完满结局，命运跟阿里开了个玩笑。阿里不小心得了个第一名，奖励由小鞋子变成了参加度假营和一套运动服。我只看到莎拉失望走开，看到阿里的满是血泡的脚浸泡在井水中特写镜头，金鱼围绕着阿里的一双脚好像是在抚慰着，很平淡很平淡，就这么结束了，意犹未尽啊，也许这就是表达阿里未给妹妹争得到小鞋子的一丝伤感吧？

电影不过是导演和编剧给我们带来的一个故事的诉说，藏在故事里的深意只有我们自己才能感受的到。每个人所感受到的就是故事想要告诉我们的，就像这部《小鞋子》，我从中感受到了无限的亲情，你呢？

——黑龙江 韩铃


以前在网上看过有关《小鞋子》的介绍，有点印象，昨天终于看了，谈谈感想。

总体来说，看这部电影的时候有一种清风拂面的感觉，叫人感到很清新、舒服。社会底层的人，经济上虽然贫困，却不影响他们有尊严地活着，家里虽然穷得付不起房租、买东西要赊帐，但是父亲还是教育女儿不要占教会的便宜；有病在身的母亲在煮好了一锅汤以后，不忘了给邻居的一对老夫妻送一碗过去，让人感到一丝丝温暖。特别是，哥哥为了

妹妹的小鞋子努力赛跑的那一幕，无限的感人……

第一次看伊朗的电影，电影里充满了积极向上的东西，从头至尾充满了希望，或许是宗教的力量使然，希望以后有机会接触到更多的伊朗电影。

——湖南 葛楠楠


伊朗——一个神秘的国家。这个国家有狂热的宗教，无尽的战争，丰富的石油，以及称霸西亚的足球。这个国家还有电影——《小鞋子》，一部关于童年的电影。

这虽然是一部儿童电影，但电影所体现的却有很多对于成年人来说的无奈，感受到被贫苦所困住的世界，和不断挣扎的意念。不停的冲击着我的大脑。小小的孩子，在为摆脱困境付出了努力。即使人生之事并不能如所想的结果一样，但只要努力的争取过了，就会有不一样的结果。

一万个人就有一万个童年，阿里的童年显然是不幸的。为了一双鞋子，争分夺秒的快跑，在课间，在赛场。然而他的童年又是幸运的，可以为了一双鞋子如此卖力，不知他以后的人生会如何，但这双鞋子终将永远铭记在他的记忆深处。也许这会使一种激励，为了人生打拼的激励。苦涩的童年，忙碌的童年。

看着这部电影，不禁想起了自己的童年，虽然没有如此窘迫，但终竟还是有点苦涩。

——河北 刘雨亮
      </影评>
<有用数>123</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>把噗</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-10-02 15:21:22</时间>
<影评>
        当伊朗电影在80年代末、90年代初在国际影坛异军突起，最先为其积累声誉的是称作“伊朗儿童电影”的类型。这种独特的电影类型以阿巴斯•基亚罗斯塔米的《何处是我朋友的家》（1987）在国际电影节获奖为契机最先引起了国际影坛的关注，然后以马基德•马基迪的《小鞋子》（1997）的大获全胜（伊朗电影首次入围奥斯卡最佳外语片提名）真正在全世界树立品牌。虽然说“儿童电影”是伊朗电影人应对国内严苛的审查制度想出的“妙计”，但多少也是出于无奈的“无心之柳”。当男女同框的画面也会被剪去，那么将摄影机镜头对准儿童看起来是最少可能触碰到审查底线的权宜之计；同时，讲述儿童故事的电影不仅会受到伊朗国内占到很大比重的儿童欢迎，也值得成年观众欣赏。


但很快，一些具有创新思想与政治意识的电影人发现儿童电影可以变为一个承载更丰富意涵的容器：他们可以在一个人人皆能看懂的故事背后加进他们对伊朗社会严苛现状的思索，而后者就不是所有人都能轻易明白。由此，一种伊朗电影独有的运作模式应运而生。我们可以将其简单地称为双层运作模式，也即在表层的故事下潜藏着一个隐喻层，观众可以通过观看一个故事自行揭开背后的寓意。这样伊朗电影就满足了不同层次的观众群体：对于普通观众而言，一个好故事已经足够令其满意，而那些对影像有深层次需求的电影研究者、影评人或资深影迷则可以在表层的故事下解码，挖掘出背后暗藏着的隐喻，这显然会让他们更加满足。这或许能解释为何像伊朗电影这样具有浓厚民族色彩与地域特色的电影却可以毫无隔阂地受到全球影迷的热烈欢迎与赞誉。实则在这种双层运作机制下，伊朗电影满足了各类观众的口味。


伊朗电影可以发展出这种有趣的双重运作模式，除了是对严苛审查制度的聪明应对，可能还与源远流长的文化传统息息相关。在中古时期，堪与中国这样一个诗歌的泱泱大国相比较的唯有古波斯。在短短的几百年间，波斯涌现出了八位享誉后世的诗人：鲁达基、菲尔多西、欧玛尔•海亚姆、内扎米、萨迪、莫拉维、哈菲兹和贾米。除了鲁达基、欧玛尔•海亚姆和哈菲茨之外，其它五位均以散文形式写作，其中又以萨迪和莫拉维（即鲁米）为代表。他们的《蔷薇园》和《玛斯纳维》为我们了解伊朗电影的叙事传统提供了帮助。在这两本书中，情形往往是在故事的结尾点出深意。这种源自于“苏菲”派教义的叙述方式是一些可以直接从故事中感悟的哲理教训，而不是像西方电影背后暗含的形而上学观点。这种思维方式在某种程度上为伊朗电影发展双层运作模式提供了灵感：两者均是借助表层的叙述来指对背后的哲理。当我们感慨像伊朗这样一个经济落后、政治封闭的小国，却能不断生产出让人刮目相看的电影，去思索一下伊朗文化上的源远流长，或许能找到答案。
      </影评>
<有用数>49</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
