<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>没完没了</电影名>
<年份>1999</年份>
<评分>7.7</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2104173609.jpg</封面>
<导演>冯小刚</导演>
<演员>葛优 / 吴倩莲 / 傅彪 / 徐帆 / 刘蓓 / 刘威 / 韩童生 / 秦焰 / 何冰 / 张涵予 / 丁志城 / 张秋芳 / 孙红雷 / 王中磊 / 卡迪琳娜</演员>
<简介>韩冬（葛优 饰）是一个出租车司机，他生性老实，把车常年包给旅行社老板阮大伟（傅彪 饰）做生意。然而阮大伟却是个奸商，长期拖欠韩冬包租费。
                                    
                                　　韩冬的姐姐发生了意外，变成了植物人躺在医院，需要大笔医疗费。无计可施的韩冬决定绑架阮大伟的女友小芸（吴倩莲 饰），威胁他还钱。小芸十分厌恶这个粗俗的歹徒，然而当她听阮大伟说，宁可韩冬撕票和不给钱的时候，她心里失望透顶。
                                    
                                　　韩冬为了追回欠款，小芸为了报复阮大伟，两人共同商议上演了一出戏来捉弄阮大伟。阮大伟气急败坏，发誓不会放过韩冬。老实巴交的韩冬被吓怕了。不料小芸得知了韩冬大费周章只为救姐姐，打心里喜欢上了这个其貌不扬的老实人。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>林三郎</作者>
<标题>好日子还是来了</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-05-25 00:24:43</时间>
<影评>
        ……

姐，我知道早晚有一天我怎么着想留也留不住你。可你现在不能走，我心里发过誓，无论如何我得让你过了这个年。过了年就是二十一世纪了。昨晚我梦见爸妈问我，咱们这个家散了吗？我说没有，我在，姐姐也在。爸妈说，在就好，那就好。我记得小时侯你带我玩，你老跟我说，到了二十一世纪就好了，不愁吃不愁穿，家家过的都是好日子。那时侯我想，那得是多遥远的一个日子呀。时间过得真快，眼看就要到了。现在身边就你一个亲人了，你得活着，你要是也走了，家里一个亲人都没了，那叫什么好日子呀。

（天亮了，韩冬推开窗户，小芸笑靥如花站在雪地里。）

姐，好日子还是来了。

回来了？

还走吗？
      </影评>
<有用数>173</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>shyan</作者>
<标题>小人物</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-04-19 03:04:05</时间>
<影评>
        很久以前看的这部电影, 今天看到豆瓣上的自我介绍, 突然想起这段话正是我当年看完没完没了之后有感而写的:


我们都是这个世界上的小人物, 有点善良, 也有点自私; 我们不是君子, 也绝非小人; 我们为了那一点点的欢喜以及一点点的悲伤忙碌奔劳, 无暇顾及我们身边以外的生活; 我们的生命因此而纯粹, 因此而完整.


就谨当我在豆瓣这么些年的第一篇评论吧.
      </影评>
<有用数>129</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>zagato</作者>
<标题>游泳后的那碗冷饭</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-06-07 09:53:35</时间>
<影评>
        看完这部电影有个地方特别感动

吴倩莲在山上跟葛优说她小时候跟傅彪住一个院子，傅彪经常带她去哪哪游泳，游泳回来后吃傅彪家中午的剩饭剩菜特别香。

记得我小时候经常跟伙伴们去水库游泳，游泳是非常耗体力的事情，下午回到家就很饿，那剩饭剩菜的味道的确很香。小小的细节，一下触碰到心底很的东西，我想这就是电影的魅力吧。
      </影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>石开</作者>
<标题>让你感动的喜剧</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-01-03 21:45:34</时间>
<影评>
        看完了《非诚勿扰》，回想起来，除了看的当下在跟着傻乐之外，里面的剧情没一丁点儿能让自己共鸣的地方

怪不得对该片最一针见血的评价就是：非诚勿扰=葛优的段子+风景片

没有好剧本的支持，冯导的这部贺岁片只能是《爱情呼叫转移》之流的模仿秀，拿来过年逗大家一乐是足够了，就是少了点儿啥

国产喜剧的未来咱也给人指不出道道来，俺就知道

自己特别喜欢那种小人物平民化的喜剧，比如《没完没了》，剧中的面的，小胡同，四合院儿……就连傅彪的二股筋儿背心都透着股让你看起来倍儿亲的感觉

回头想想，冯导自《大腕》以来就走高端路线了，剧中人物都跟咱下里巴人有些差距，看着不亲，就没感动

这部《没完没了》是在看了《非诚勿扰》之后又翻腾出来的

再看除了觉着可乐就是感动，和前面发评论的兄弟一样，喜欢那段台词：“姐，我知道早晚有一天我怎么着想留也留不住你。可你现在不能走，我心里发过誓，无论如何我得让你过了这个年。过了年就是二十一世纪了。昨晚我梦见爸妈问我，咱们这个家散了吗？我说没有，我在，姐姐也在。爸妈说，在就好，那就好。我记得小时侯你带我玩，你老跟我说，到了二十一世纪就好了，不愁吃不愁穿，家家过的都是好日子。那时侯我想，那得是多遥远的一个日子呀。时间过得真快，眼看就要到了。现在身边就你一个亲人了，你得活着，你要是也走了，家里一个亲人都没了，那叫什么好日子呀。”

原段粘贴，看文字可能没感觉，另外碍于本人的书面表达能力也没法儿给您描述原情原景，要体会恐怕还得看片子

要不人家说你吃了一顿贼美味的牛肉大餐，想要告诉别人有多美味，用语言没法儿形容，就张嘴让人闻味儿，或者扣出牙缝中的牛肉丝儿，恐怕不仅无法传情达意，而且还得恶心着别人

扯远了，又想到肉去了，说起肉就想family，想俺爸俺妈

说起family，太喜欢那个family的幼儿读物解释了，所谓family，就是father and mather I love you这六个单词首字母的组合

看了《没完没了》也想家，特别是在即将放假的期末，《没完没了》只能让我没完没了的感动~

//元旦观影有感

//09.1.3修改

//写日期的时候又写成了08，看来这一年对我来说真的很不一样

//借用老台词：2008年过去了，我很怀念它~
      </影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>Chiquitita</作者>
<标题>没完没了的感伤</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-12-27 21:19:53</时间>
<影评>
        　　片子看完了，典型的冯式幽默，搞笑又不忘煽情．作为一部成功的贺岁片，它巧妙地把小人物的悲欢离合融入到影片当中，还不忘来个皆大欢喜的结局。２００８年，当大多数人的目光都积聚在冯导的《非诚勿扰》上时，看着这部８年前的贺岁片，更多了一种怀旧的风味。

　　就像片中葛优说的，总想着进入２１世纪，就能过上好日子。进入２１世纪，科技进步了，时代发展了，变化加剧了，而我们却更迷茫了。片中葛优是一个典型的老实的“小人物”，他为了变成植物人的姐姐而奔波，只为了一个相对完整的家，这一形象代表了现实中每一个普普通通为了生存而奔走的人们，在这个不完美的世界中辗转，又悲伤有眼泪有无奈有苦痛，但同时又伴随着零星的欢乐。每次看到和“死”，“大悲”有关的字眼，总是提醒自己这是个太过残缺的世界，世上有太多的无奈，于是自己总是陷入这没完没了的感伤之中。

　　人永远都逃不出感伤，只不过或多或少罢了。感伤青春，感伤岁月，感伤回忆，感伤离别，感伤命运，感伤不完美｀｀｀｀｀｀于是乎，每次感伤时都试着为自己找到名叫“希望”的解药，试着去追寻名叫“意义”的安慰，试着去拼凑名叫“勇气”的走下去的理由。导演似乎也满足了我们，在影片的最后，男主人公也“过上了好日子”。在明媚的阳光下，似乎过往的一切哀愁与琐屑都化为一缕薄烟散去，留下的是温暖。

　　原来，我们早以习惯，感伤后永远向前看。

　　２００８年的最后几天的这个冬夜，和同学在笑到流泪的状态中看完了这部２０００年的贺岁片，即将迎来２００９年，在新的一年中，我希望自己同样那么“单纯”。还是要“相信”，相信美好，相信人生。

　　
      </影评>
<有用数>27</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>Ryan Wei</作者>
<标题>有一些电影，总要等上十几年。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-07-05 18:26:44</时间>
<影评>
        1999年的时候我12岁。那年的夏天我去了大连，下半年刚升初中，我在夕阳下的操场上和新的同学光着膀子踢球。那是我记忆中最后一次踢球了。


12岁的我还太年轻。


下午看完了这个等了十几年的电影，突然就想感叹很多事情。感叹时光飞逝，感叹时不往初。感叹没完没了的忙碌，感叹生活中的那些平淡的幸福和遥不可及的美好。


突然联想到当下的【小时代】，便觉得当下的电影，越来越不接地气了。一切在娱乐的洪流中迷失了价值。但实际上，芸芸众生的生活或许和葛优的韩冬一样，每日的奔波，小人一样的唯利是图，但是有那么一个人，如同韩冬出了车祸的姐姐，自己愿意付出一切代价，只为了维持一个摇摇欲坠的家庭；又有一些人可能也会像阮大伟一样，跑着生意赚着不多不少的钱，偶尔还会接到仁权到之类的狗血业务，虽然生活富足却总是觉得缺了些什么。


韩冬和小芸的生活原本是格格不入。小芸符合许多人臆想的女神的形象；气质典雅，面貌如花，良好的家庭背景，知书达理受到过良好教育。可是韩冬无暇去欣赏这位女神，甚至会觉得女神长得并没多么貌美如花，还能挑出来这样的那样的毛病。


小市民在心动的时候，他只能用笨拙的手用蒙沙发的布裁一件粗糙的连衣裙，在腰上系一条绑窗帘的带子。而女神有时候见腻了漂亮衣裳，怀念的可能只是小时候从积水潭游完泳，隔壁邻居大哥家的那碗冷拌饭。


我也会想念啊。想念冬天老爹从大院里捧一捧雪堆成一个粗糙的雪人，放在火炉边上看它一点点化掉时散发的味道。想念春游时在郊外的石头下面捉过的那些健步如飞的蜥蜴。想念隔壁屋子河南大娘做的烙饼，想念养在角落里的乌龟，想念秋天时收集的叶根，和发小闺蜜爬上栏杆画下的夕阳。


但是葛优站在高山上望着那时候还一片绿野的北京，就已经感慨一切都已经变了。


我对着屏幕，一瞬间觉得什么都无法表达自己的心情。


可是好日子还是会来的吧。韩冬流着泪告诉梦中的父母，家还在。姐姐也会闭着眼睛留下一滴泪水。


打开被大雪封住的窗子吧。雪花纷飞中，小芸会穿着火红的羽绒服笑着等你。


她会对你说：我再也不走了。
      </影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>hoho</作者>
<标题>没完没了的日子</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-12-24 09:53:46</时间>
<影评>
        没完没了的日子过到了07年末，第一次看没完没了，是在高中的艺术节之后，因为是在电影院演的艺术节，结束后就顺便放了场电影。就是《没完没了》。

开头的快板很让人感受到气氛，作为贺岁片倒很合适。

中间爆笑的镜头当然是和阮大伟这哥们有关的


想吐吗？

想，那我也不吐，我舍不得...


一度成为我们班广为流传的经典语录。


我还是喜欢冯小刚的幽默，不用费力气就可以笑出声的感觉。不沉重，不拐弯，不费脑子。我们要的不就是这些么？


我喜欢和你们坐在一起看电影的感觉。自从对着电脑屏幕，我快要不认得自己了。
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>風傳故鄉</作者>
<标题>多年前的感动，怀念那个质朴的年代……</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-11-12 09:11:54</时间>
<影评>
             一部电影整体上来讲是可以分出好坏的，但是对于每个人，都会有不同的评价。这部老电影对于我而言是有着特殊的意义的，每次看都很感动，很多人觉得它不如甲方乙方，不见不散，我却觉得它要强于两者，也许是个人的感情因素吧，一部很真诚的电影，淡淡的，真实的感动，非常喜欢片尾曲，当小芸站在窗外的时候，当钟声响起，片尾曲响起，真的是很难受，想继续看下去，经典总是可以重温很多遍，并在第一遍就爱上它，现在的新电影却让人完全提不起兴致看，我认为的电影的真谛还是剧情的感动和内涵要大过视觉的效果，拍摄手法之流，是个单纯的追求感动的家伙啊……

   电影快结束时韩冬对他姐说的那段话一直到多年后都记忆犹新，快十年了，时间真是经不起数，十年前自己还上小学五年级吧，那么小的自己，几乎完全不记得了，到现在都没有长大啊，竟然想回去，人生是孤独的，走好以后的路，才对得起你爱的和爱你的世界吧……

    咱们这个家散了吗？我说没有， 我在， 姐也在，  爸妈说那就好，  那就好，  我记得小时候你带我玩，老跟我说，到了21世纪就好了，家家过的都是好日子…… 那时候我想，那得是多遥远的一个日子啊，时间过得真快 ，眼看就到了，现在身边就你一个亲人了，你得活着，你要是也走了，家里一个亲人都没了，那就什么好日子都没了……（这时葛优打开窗，小芸站在窗外）葛优：好日子还是来了……片尾曲响起，剧终。
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>老杨LaoYang</作者>
<标题>经典台词-撕票</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-12-13 14:24:00</时间>
<影评>
        说一九五三年，美帝的和谈阴谋被揭穿，他要疯狂北窜霸占全朝鲜。这是七月中旬的一个夜晚，阴云笼罩安平山……


你要往喷水池边上一站，脸上肩膀上再撒点鸽子粪，就特像一希腊雕像。


哥哥，这是怎么话说的，不就陪你去趟香山吗，至于这样吗？

这还得是搞旅游的，但凡换个人绝想不出来！


路易13，这儿给您打开了！


伟哥，想吐吗? 

想，可我舍不得。

十三，路易的，8000块钱一瓶，我舍不得吐。


你看我还哪儿不好？

您心脏有点不好

啊？我心不好？

再给我做一头部……


他说什么？

你，你买单啊？
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>紫石南</作者>
<标题>没完没了</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-03-21 16:50:07</时间>
<影评>
            上帝打了一个哈欠，于是天蚕悠悠地吐了一口丝，缚住了一个可怜虫，于是在挣扎中绞集，如一个滚动的雪球，越滚越大，最后，两个都被绑在一起，没完没了的纠缠。

    完美的一个比喻，将我们的生活完完全全的演绎了一遍，事实上，我们每个人都曾经或者正在作茧自缚，让简单的事情变得复杂，甚至最后无法收场。所幸，更多的时候是善良在监督着理性，才让世间的闹剧多于悲剧。为了升华主题，影片还是将永恒的亲情感动融入为闹剧的背景，这种场景配上葛优的幽默，绝对是一个完美的伪笑。

    的哈欠打完后，一切都回到了起点，像是什么也没有改变。本来认为就是这样的一个无所谓的结局，可万万没有想到在哈欠收拢时会真射出一支爱情箭！也许就是简单的一开窗，阳光就欢快的进入心房，那些恼人的蚕丝便涣然冰释。 
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>