<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>尼罗河上的惨案 Death on the Nile</电影名>
<年份>1978</年份>
<评分>8.5</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2366278130.jpg</封面>
<导演>约翰·吉勒明</导演>
<演员>彼得·乌斯蒂诺夫 / 简·伯金 / 洛伊丝·奇利斯 / 贝蒂·戴维斯 / 米娅·法罗 / 乔·芬奇 / 奥丽维娅·赫西 / I·S·乔哈尔 / 乔治·肯尼迪 / 安吉拉·兰斯伯瑞 / 西蒙·麦考金戴尔 / 大卫·尼文 / 玛吉·史密斯 / 杰克·瓦尔登 / 哈里·安德鲁斯</演员>
<简介>痴情的神枪手 Jackie（Mia Farrow 饰）将贫穷的未婚夫 Simon Doyle（Simon MacCorkindale 饰）介绍到朋友 Linnet Ridgeway（Lois Chiles 饰）的庄园工作。谁知不久后 Simon 与 Linnet 结了婚，两人还如胶似漆地去埃及度蜜月。愤怒的 Jackie 跟到埃及，时时骚扰纠缠。在尼罗河游船上，Linnet 发现除了 Jackie 之外，船上很多游客都不怀好意。上岸参观卡纳克神庙时，一块巨石从高高的柱子上掉落，下面的 Simon 与 Linnet 差点丧命。可是，针对 Linnet 的谋杀并未停止。Linnet 躲过了一劫，却没躲过第二劫。除了 Linnet 惨死床上，Linnet 的女仆 Louise（Jane Birkin 饰）、声称目击到凶手的 Salome Otterbourne 夫人（Angela Lansbury 饰）都被灭口。经过调查，侦探 Hercule Poirot（Peter Ustinov 饰）发现，除了 Jackie 和 Simon，几乎每个游客都有充分的作案动机和时间。 那么，凶手究竟是谁？他是如何实施犯罪的？而之前推下巨石的又是谁？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>隐城</作者>
<标题>六位影帝影后 —— 这电影的演员阵容强到无法想象</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-02-22 23:14:36</时间>
<影评>

      今天再看1978年版的《尼罗河上的惨案》，我是带着敬畏之心的，虽说电影史上不乏大牌云集的电影，比如2002年的《八美图》，但当你带着想看大咖飙戏的心情去看电影，结果难免失望。《尼罗河上的惨案》给我的经验却全然不同。小时候看译制片版，哪个演员都不认识，却记得每个角色都熠熠生辉，长大才发现，这电影的阵容实在是有点可怕：
       演员里包括了三位奥斯卡影帝（Peter Ustinov，David Niven，George Kennedy）、两位奥斯卡影后（Bette Davis，Maggie Smith）、一位金球奖影后（Mia Farrow），饰演Dr. Bessner的Jack Warden 也拿过两次奥斯卡提名；还有三位美女表演上的名声稍逊一筹，但美貌和才华也可以用“划时代”来形容：三次奥斯卡提名的Angela Lansbury，大名鼎鼎的Jane Birkin（欧洲的文艺缪斯，爱马仕的铂金包以她命名），演过最美朱丽叶的Olivia Hussey。
       如此多的明星和表演大师，却从来没有引我往“飙演技”上想，每个人都谦逊的卡在自己的角色里，适当的发挥着特质，几位著名的美人也掩饰住风采，并不让人分心，电影里无所谓红花绿叶，才成就了这么好看的电影吧。在这里把电影中主要的表演艺术家列一列以表敬意。
彼得·乌斯蒂诺夫 Peter Ustinov 英国  
https://movie.douban.com/celebrity/1002761/
1952年 奥斯卡最佳男配角 提名 《暴君焚城录》 Quo Vadis (1951) 
1961年 奥斯卡最佳男配角 《斯巴达克斯》 Spartacus （1960）
1965年 奥斯卡最佳男配角 《土京盗宝记》 Topkapi (1964) 
1969年 奥斯卡最佳剧本 提名 《富豪之家》 Hot Millions (1968)  - 不会当导演的编剧不是好演员（Peter也导过电影）
「两次金球奖提名，1次获金球奖最佳男配」


大卫·尼文 David Niven 英国
https://movie.douban.com/celebrity/1032024/
1959年 奥斯卡最佳男主角 《鸳鸯谱》 Separate Tables (1958) 
「一次金球奖提名，两次获金球奖最佳男主角 」

乔治·肯尼迪 George Kennedy 美国
https://movie.douban.com/celebrity/1007031/
1968年 奥斯卡最佳男配角 《铁窗喋血》 Cool Hand Luke (1967) 


贝蒂·戴维斯 Bette Davis 美国
https://movie.douban.com/celebrity/1002703/
1936年 奥斯卡最佳女演员 《女人女人》 Dangerous （1935）
1939年 奥斯卡最佳女演员 《红衫泪痕》Jezebel （1938）
「还有9次提名奥斯卡，3次提名金球奖，1974年金球奖终身成就奖，列不过来了」 


玛吉·史密斯 Maggie Smith 英国 （喜欢看哈利波特的都知道她）
https://movie.douban.com/celebrity/1013798/
1970年 奥斯卡最佳女演员 《春风不化雨》 The Prime of Miss Jean Brodie (1969) 
1979年 奥斯卡最佳女配角 《加州套房》 California Suite (1978) 
「还有4次奥斯卡提名，9次金球奖提名，两次金球奖最佳女主角，1次金球奖最佳女配角」



米亚·法罗 Mia Farrow 美国（Woody Allen前妻，一直在风口浪尖）
https://movie.douban.com/celebrity/1004650/
1965年 金球奖最佳新人奖 《巴塔西的枪》 Guns at Batasi （1964）
「8次金球奖提名」



安吉拉·兰斯伯瑞 Angela Lansbury 英国
https://movie.douban.com/celebrity/1027169/
「3次奥斯卡提名」
这位年轻时候太洋娃娃了



简·柏金 Jane Birkin 英国 （欧洲无人不晓的缪斯女神，电影里扮相平庸得简直有扮丑嫌疑）
https://movie.douban.com/celebrity/1036641/
她的传奇故事有点长，包括出身文艺世家，三任丈夫都是文艺大咖，还有与爱马仕铂金包的关系，放个豆瓣友人写的文章链接吧https://www.douban.com/note/514118228/


奥丽维娅·赫西 Olivia Hussey 阿根廷 （最美的朱丽叶）
https://movie.douban.com/celebrity/1002718/
成名作：《罗密欧与朱丽叶》 Romeo and Juliet (1968) https://movie.douban.com/subject/1295467/
没人否认奥利维娅的朱丽叶是最美的朱丽叶，现在那些神仙姐姐之类，也要让位吧


《尼罗河上的惨案》剧照，也是走平庸路线，不以美貌夺人
写完我准备再去找译制版看看。长大后已经不习惯听配音的了，但这一版的配音阵容（毕克、丁建华、童自荣、乔榛、苏秀、于鼎、邱岳峰、李梓、刘广宁、杨成纯、程晓桦）也是达到了中国配音的最高水平了吧。
#尼罗河上的惨案# #波洛#

</影评>
<有用数>411</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>月下独酌</作者>
<标题>老牌经典侦探电影</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-11-14 16:17:27</时间>
<影评>
        阿加莎克里斯蒂的侦探小说看过大半，尼罗河上的惨案算是很喜欢的一部，电影拍得很好。影片卡司之大也是罕见，至少有5位奥斯卡获奖者，其中有三位曾经两度获得奥斯卡金像奖。男主角波洛的扮演者彼得·乌斯蒂诺夫曾两度获得奥斯卡最佳男配角，而饰演波洛助手的大卫·尼文曾获得奥斯卡最佳男主角。


       影片最吸引人的一点就是船上登场的每个人都有杀害林内特的嫌疑，在侦探波洛的推理过程中，将想象的画面全部推演一遍，抽丝剥茧，可怜的被害人被N个人轮番杀害了一遍，每听完一个推理，被怀疑者心怀鬼胎，都被推理惊吓到。画面很微妙，人人自危，营造的悬疑的氛围令人印象深刻。搞笑的是波洛自己也有嫌疑，也被推演了一遍（据好心豆友证实，波洛自己没有怀疑自己，看来年纪大了记性真是不可靠）


       尼罗河、金字塔、埃及，充满神秘的地方，一艘游船形成的密闭空间，本身就画上了悬疑魅惑的符号。影片色调、构图充满异国风情，服装瑰丽而考究，凸显贵族气息契合人物身份，情节扑朔迷离。波洛的推理丝丝入扣，对白幽默诙谐，笑过之后推敲一下还埋了伏笔。


       总之，是一部值得推荐的经典侦探电影，书也很精彩，一并推荐。




--
      </影评>
<有用数>123</有用数>
<没用数>43</没用数>
</review>
<review>
<作者>秋</作者>
<标题>大侦探波罗系列电影特征简评</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-10-11 23:51:07</时间>
<影评>
        下面是该系列影片的一些特征粗浅大略的总结，会有关键情节透露，建议没看过相关影片的先不要看。




﹋﹊﹋﹊﹋﹊﹋﹊﹋﹊﹋﹊﹋﹊﹋﹊﹋﹊　﹋﹊﹋﹊﹋﹊﹋﹊﹋﹊﹋

1、根据犯罪女王阿加莎.克里斯蒂作品改编，其著作之丰仅次于莎士比亚

2、原作者开创了“乡间别墅派”，凶案总是发生在密闭空间中，受害人一定是争议性人物，并且在场的每一个人都和她有着各种各样的瓜葛乃至仇恨，因此每个人都有作案动机。

3、犯罪手法巧妙精准并具有迷惑性，每个人都有或是都没有不在现场的证据，

4、通常是两人作案，互相掩护，有时甚至是多人作案。

5、被翻拍成电影，代表作是《东方快车谋杀案》（巨星云集，英格丽.褒曼因此片获得奥斯卡最佳女配角）、 《尼罗河上的惨案》（95年电影诞生百年CCTV世界电影展播就选取《尼罗河上的惨案》作为英国电影的代表）和 《阳光下的罪恶》

6、大侦探波罗是个比利时小胡子侦探，每次都会被误认为是法国人。案发前他已洞悉被害人与周围人的所有矛盾，案发后他逐个盘问，假设每一个人的犯罪过程和动机，一一质问。通常，会有一个与案件牵连不大的局外人同时也是波罗的朋友全程协助他断案。波罗的扮演者中以彼得.乌斯蒂诺夫的形象最深入人心。

7、电影改编时稍有改动，几部影片虽出自不同导演之手，但是风格却很相似。前半段用来铺垫，交代起因、矛盾，中间部分案发波罗开始抽丝剥茧，分析案情，到最后的半个小时集合所有人当众揭开真凶面目与作案手法。
      </影评>
<有用数>45</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>30天了改个昵称</作者>
<标题>当所有矛头都指向仇杀，那肯定不是。</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-12-09 19:24:27</时间>
<影评>
        看了今年的影版《东方快车谋杀案》，结尾居然暗示要接着拍《尼罗河上的惨案》，吓得我赶紧回家翻出78版的影版出来压压惊。翻拍从来不是原罪，有些翻拍作品能翻出新意那无任欢迎。但如果还按着今年影版的套路，拍的是福尔摩斯而不是波洛的话，那岂不是到时要我大菠萝到尼罗河里游泳捞枪？

言归正传，78版的《尼罗河上的惨案》真是非常典型的英国电影，开头就是英国田园与古老的庄园，一个美丽而单身的继承人，结个婚都要上头条。分分钟感觉走进了唐顿庄园。

埃及蜜月开始后，非常阿加莎地——整条船上都是继承人的仇人，无关的路人甲也觊觎她的珠宝。不过为了珠宝杀人这种事在阿婆的故事里是不会出现的，所以剩下的都是仇杀。当你信心十足地往这个方向猜的时候，你肯定错了。

整部电影的节奏虽然不快，但却非常吸引人，即使是来自1978的渣画质也不会让人昏昏欲睡。然后还能看到年轻时候的麦格教授，非常值得重温。
      </影评>
<有用数>69</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>孙女士</作者>
<标题>为啥大家都不看译制片了啊？</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-04-10 20:50:38</时间>
<影评>
                我记得湖南卫视有一期《天天向上》有个什么都是配音演员参加的节目。请了很有资历的童自荣。这里看得出汪涵的一哥水平，其实在场的观众包括电脑前的我自己都根本不认识童自荣先生。汪涵在他出场之前一直炒气氛，渲染他的神话，这才在童老先生出场的时候给了他一个老艺术家该有的热情待遇，我本人就是从这一期节目开始很喜欢汪涵。

    呵呵，跑题了。

    这两天看了阿加莎.克里斯汀的两部电影，都是译制版。走出童年以来很久没过这种外国人嘴里出来华丽丽的配音的感觉了。很好听呀。而且完全没觉得有什么不搭调的感觉，写黄色小说的女作家，高傲又觊觎别人珠宝的老太太，美丽的女继承人，心怀不轨的律师还有那个可笑的马克思主义者。只听声音也觉得很有性格。用电脑的时候总是很难专心看一部电影，一边开着网页一边想听广播剧一样看电影，是种享受呀。

    当然喽，外语水平很好的人们。越来越不屑看译制片，看原版原汁原味神马的，也不是没有道理的。现在我还记得在影院里看凤凰社那想死的冲动，配的什么破玩意...毕竟能称得上艺术家的配音现在也很少了吧。

    可是像本人一样听不懂正宗英语口语的观众们，也有顾了字幕就顾不上镜头的窘境。第一次看泰坦尼克号，还是小学的时候，那么帅的杰克，都叫字幕给我耽误了。

    

    难道只有学英语一条路了么？
      </影评>
<有用数>45</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>槑槑</作者>
<标题>尼罗河惨案</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-27 22:25:38</时间>
<影评>

     整体电影节奏感觉有点偏慢 ，造型服装和环境设计的很美 ，尤其是服装 ，好喜欢 。(●✿∀✿●)
    印象最深的画面是每个人的特写 ，表现出了每个人的心有鬼胎 。看到最后以为还会有个大反转 ，其实看到后面就有点猜出来啦 。没看过原著， 总体来说高潮太靠后了 ，不过还是蛮喜欢！

</影评>
<有用数>35</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>晴祥。</作者>
<标题>【唯有爱不可辜负】与其说这是一桩惨案更不如说这是一场盛宴，每个人都是祭品。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-06-02 16:57:22</时间>
<影评>
         “你踏上了一条艰难而危险的航程，谁知道你会遇上什么不幸的激流险滩。你正在把自己至身于危险的边缘，现在往回走还来得及。”

    “人应该顺从命运，不管它引向何方。”

    “哪怕引向灾难？”

    “哪怕引向地狱。”

 

    以上，是女主角之一的杰奎琳在自己的爱人西蒙·多伊尔被一个美丽的叫林内特的贵妇抢走之后，在爱人和情敌去埃及度蜜月而自己为了永恒的复仇也紧随其后之时，林内特的法律财产顾问安德鲁·彭宁顿和杰奎琳之间展开的一段对话。

这个画面设置在波光粼粼的尼罗河河面上的一艘轮渡上，相较于英国地中海沿岸的温暖湿润，日日阴雨，处于热带沙漠气候区的埃及充满了一种独特的异域风情。一幕幕细致的风光：殖民风的酒店，代步的骆驼毛驴山羊，漫天的风沙，旅客们的白衣，迷宫一样的神殿，金字塔，尼罗河畔嘲弄老外的小屁孩，每一个情景都让人产生一种身临其境的感觉。与之相配的，是画面里的每一个角色出场时华丽的服饰，贵妇们斜带着的阔大的欧式阳帽，穿着蓬蓬的礼服，唇红齿白浓妆艳抹的在尼罗河面上豪华船舶的大厅里翩翩起舞地跳着探戈的时候，一种毫不违和的微妙之感从心底油然而生。异域文化的相互碰撞，各国上层人群的相遇交流，贵族气质与古老埃及底蕴的完美融合，每一次的接触都感觉像是一杯清冽的冰水，倒在了无垠沙漠中的一棵仙人掌的根部，一点点汲取水分的顽强的根拼命地生长，然后开出一朵沙漠中的不朽之花，让烈日下飞扬的喧嚣的沙尘都为之停滞。

至此，除了看影片的名字Death on the Nile可以得到最起码的死亡信息之外，没有任何一个画面可以向我展示悲剧发生之前的哪怕一丝丝蛛丝马迹，我依旧以为，这只是一个简单的追求爱的故事。女主的爱人被另外一个女人抢走，可能是因为这个女人的美丽或是富有，也或者是因为男主是个糟心的负心汉，不管这个叫西蒙的男人是为什么抛弃了杰奎琳而和只见过几面的林内特结婚了，但我到目前为止，只看见了一个女性对爱情的忠贞和真诚，因为爱，所以可以从英国追来埃及，完成最初的和她爱人的约定，即使现在，陪伴在她最爱的那个人身边的人不是她自己。因为爱，一切都可以做，哪怕命运是将她引向地狱。

然而，这个平静的画面，仅仅只是暴风雨前的宁静。和所有的戏剧效果一样，矛盾通常是推动故事情节发展的必要环节。当我看到这段对话的时候，我有着隐隐约约的感觉，可能炙热难耐的沙尘天气即将迎来暴雨的季节了，而不幸的是，不生草的沙漠地区即使狂风暴雨，也只会让乱飞的沙安定的黏成一片，将“沙城”变成“泥城”，没有救赎，进入之后便如同沼泽，只有沦陷的地步。

   故事的转折发生在一个万里无云的晴日，大侦探波洛和他的助手雷斯上校，疯疯癫癫的女作家奥特波恩太太、她温柔的女儿和忠实的仇视资本主义的共产主义者，偷窃狂范·斯库勒太太和她的护士鲍尔斯，度蜜月的西蒙、林内特、林内特的女佣路易斯，故事里的所有人都聚集在古老的卡奈克神庙之下，等待阳光照射下的神庙散发出耀眼的光辉，等待着黄昏之前落日之下的神像发出哀伤的声响。因为超凡的资产拥有量，所有人的目光都聚焦在年轻的贵妇林内特和她的现任老公西蒙的身上，仿佛金钱的魅力已经可以忽略掉热带沙漠地区酷热难耐的烦躁感，像是万能的磁铁，将所有人都牢牢的吸引在他们周围。就在大家都暂时各自分散着参观神庙的时候，一块有着几百年历史的方形石块从天而降，重重一击，几近砸中石柱下方的西蒙和林内特，酿出一桩命案。而后他们在哀哭着的神像前看见了被西蒙狠狠抛弃的杰奎琳，附和着狂风中哀叫的声响，大声的说着不着边际的话语，随时随地的闯入新婚二人的世界，以自己独特的姿态。自此，故事开始陷入第一个谜团。

而后便出现了此文最开始的那段对话。当贵妇的法律顾问彭宁顿发现紧跟不舍的杰奎琳后，给了他这样的忠告。“既然已经毫无结果可言，又为何不放弃呢？前路漫漫，千难万险，都是不值得去经历的。”然而固执的杰奎琳不会放弃，她说，就算是地狱，也得走下去。就算这是一条复仇之路，也是永恒，走不完的长征。

故事进展到现在，才是真正应该怀疑和惊诧的时期。

抱着复仇心理的杰奎琳，在和西蒙谈话不畅之后，再也忍受不了背叛的凌辱，一时激动开枪打伤了西蒙。腿伤严重的西蒙和受惊吓过度的杰奎琳在这一个夜晚似乎经历了万般险阻，船上的每个人都提着心脏度过了难熬的一晚。

然而，意想不到的事情还是发生了。

西蒙的妻子，杰奎琳的情敌，整个故事最夺人眼球的焦点——林内特被谋杀了，子弹从她的头部穿过，几乎烧焦了她的伤口。她被枪杀的现场的墙上，写了大大的“J”字样。

也许有钱的人总是处于风口浪尖上，但未必是要以死亡作为代价。那为什么，她会被谋杀呢？是谁杀了她？是以怎么样的目的进行的这次谋杀活动？一切的疑点，都将慢慢揭晓。

案子落在了大侦探家波洛和他的助手雷斯上校手上，他们开始调查、询问、走访船舶上的每一个人，找寻疑点，进行总结排除。所有的人都可能是犯罪的凶手。是被贵妇嫌弃唾骂名誉被破坏的老医生吗？他可能因为长期受贵妇语言的谩骂凌辱以及损毁名誉的折磨，心生仇恨，因此在西蒙被打伤照顾他的时候捡起杰奎琳的枪，偷偷射杀了贵妇。是觊觎贵妇项链很久斯库勒太太吗？为了得到项链，不畏惧死也要得手，因此顺理成章的杀人取项链。是斯库勒太太机智而严谨的护士仆人吗？因为父辈之间斗争的历史，在生意场上，自己的父亲被贵妇的父亲毁得一塌糊涂，为了报仇，而实施了这起谋杀案件。是疯癫着大谈性学性文化的女作家奥特波恩太太或者她的女儿吗？为了避免贵妇告她们不按时交税还债而下此毒手，只是怕被法律制裁而采取了行动。或是看不惯上流社会有钱人生活，一心想推翻资产阶级，倡导共同富裕的共产主义者吗？为了信仰的差距和文化的不通，坚守共产主义的信仰而下了血手。亦或者，是林内特的女仆吗？第一个发现了尸体并呼叫的人。她可能自己悄悄争取时间杀害了主人，只为得到自己的嫁妆和工资。一切都是个迷，尚未解释完。

西蒙和杰奎琳是最开始就被排出讨论范围之内的，一个腿枪击受重伤的家伙和一个精神脆弱不堪的女人，怎么可能举起枪谋杀了林内特小姐呢？

接下来所发生的事情，却是我真正没有想到的。

女作家奥特波恩太太和林内特的女仆，居然接着都被谋杀了。

奥特波恩太太在即将向大侦探波洛揭发自己的所见，告知他谁才是真正的凶手之时，话说到一半便被一枪集中了脑门，当场毙命。真凶没被揭穿，还失去了最重要的的人证。

那贪财而可怜的女仆路易斯也在第二天晚上倒在了血泊中，她的手里竟拽着一张一千法郎钞票的一个小角。

我开始回想，回想侦探推理的每一个环节，想当他把所有的人约着单独谈话时候的情景，每一个画面几乎都历历在目。想到他们和女仆的交谈的时候，才发现有些不对劲，而这个，可能就是案件的关键所在。

“当然，假如我睡不着觉，假如我在甲板上，也许我会看见凶手进出我太太的客舱。”这就是侦探在约见女仆的时候所说的话。她没有用一种肯定的语气，而是一种带有假设的口气，一切以“假如”为引导的古怪的字眼。她是不是在暗示什么呢？暗示自己知道什么，但又不能明确的说出来，因此用了这样一种说法。她是想给谁暗示呢？是大侦探和雷斯上校吗？可是这样的意义何在呢？突然，我想起来那天的约谈，画面里除了女仆，侦探和上校，就只剩下了西蒙一个人。他看着流泪的女仆，告诉她：“别担心，我会照顾你的。”这真的只是一段简单的对话吗？事情真的没有解决的方法了吗？为什么女仆在同侦探约谈，得到主人的承诺之后的一个晚上，就被残忍的用刀片隔断了喉管呢？

再想想女仆死去时候手里的一千法币的钞票的角，侦探恍然大悟，一定是讹诈！因为贪财的女仆看见了犯罪的全过程，但她只是想得到一笔钱，因此她就想暗示凶手，自己知道事情的真相，想让凶手因为怕被揭发就给她封口费，所以才说了一些奇怪的字眼。她的死证实了“假如”一说的真实性，就是说，她确实在甲板上，也看见了凶手出入她太太的客舱。

凶手已经确定了吗？到底是谁呢？让我们接着往下看。

办案的过程中，侦探让船长帮忙，在每日捞鱼的尼罗河底打捞出了行凶的凶器。一只口径为22mm的小手枪，一块沾染上红墨水的布，还有一块沉重的大理石，它们都被一块名贵的大方巾包裹的严严实实，扔进了尼罗河。4发的手枪里还剩两发子弹。

侦探开始沉思，到底在哪个环节出错了呢？每个人都有的嫌疑，为什么推不出一个准确的结果，还让另外的两个无辜的人命丧黄泉。而后，他忽然有些恍然大悟，知道了事情的端倪，究竟在何处。

他开始解释自己的推理。“出事的那天夜晚，我睡的很沉，不像我平时的那样警觉。为什么？是因为不想让我露面的那个人往我爱喝的红酒里面加了麻醉药，这也是为什么雷斯上校向我吐槽酒有些发混的原因。而后我发现，杰奎琳在打伤了西蒙之后扔在客舱里的枪神秘的失踪了，而既然要牵连于杰奎琳，又为何不把枪留在贵妇的客舱里呢？那么必然，这把枪在接下来还会再次派上用场。在医生检查林内特的尸体时，发现被击中的脑部伤口几乎烧焦了，这必然是贴近她的头部开的枪。而当我们从尼罗河找到枪的时候，枪是用缎子披肩抱着的，很显然，枪是隔着好几层缎子打的，为了让枪声发闷，不会造成太大的声响，那么贵妇的伤口处就绝不会有烧焦的痕迹。因此，除了打伤西蒙和打死林内特的那两枪之外，一定还有第三枪！对于这第三枪我们毫不知情，可这枪里只少了两发子弹。另外一个奇特的景象发生在贵妇的客舱里，写明“玫瑰红”的指甲油只剩下几滴，但它不是粉红色而是鲜红色，并且代替了指甲油味道的是醋味，里面盛的居然是红墨水。接着，又出现了一件事情，使案件开始明朗化了。女仆路易斯被杀害了，因为她企图对那个凶手进行讹诈。因此才有后面女仆的奇怪说辞，她说着‘假如我看见了’，实际上就是说，我的确看见了,你要不要给我一笔钱让我保守秘密呢？而这个时候，船舱里另外的一个人，只有西蒙！”

“回想一下当时的真实情景。罗丽莎小姐看见杰奎琳开了枪，看家多伊尔·西蒙倒在地上。于是她出去找人，遇上了闻声而来的弗格森先生。当弗格森先生看见多伊尔先生的时候，他正拿着沾满血迹的手帕捂着自己的腿。然而这种判定是错误的，实际上多伊尔并未受伤。后来，多伊尔坚持要有人把杰奎琳送到客舱，还得有人陪着。后来，罗丽莎小姐去找鲍尔斯小姐让她帮忙照顾受惊的杰奎琳，因而所有的活动都集中在船的右舷。就是这个时候，当两个人都陪着杰奎琳离开之后，假受伤的多伊尔快速跑到船的左舷，进入了其妻子的船舱，开枪打死了多伊尔夫人。然后，将手枪包进缎子方巾里，又装进一颗子弹，真正的朝自己的腿开了一枪，而后将所有的东西一并向窗外扔去，让凶器沉入了尼罗河。本以为事情可以这样顺利的进行下去，但这一切都被在甲板上的仆人路易斯看在了眼里。她想要讹诈一笔钱，却因为贪财而丧了命。她发出暗示，暴露了自己知道真相的事实，而后被杀害。真正中枪的多伊尔显然不能再次出动杀害仆人，因此这剩下的一切都是帮凶杰奎琳干的。她用一千法币诱骗路易斯，然后残忍的隔断了她的喉管。女作家不小心看见了杰奎琳的杀人现场，在揭发她的时候也被其残忍的枪杀了。就这样，一案三命，悲剧就是这样一幕幕的发生了。‘最先被排除在犯罪者之外的人就是杰奎琳和多伊尔，谁证明杀人凶手不是多伊尔呢？是你，杰奎琳的那一枪。谁证明杰奎琳不是杀人凶手呢？是你，多伊尔，你坚持要整夜有人陪着杰奎琳，制造出她不在场的假证据。而你们，以前是情人，现在依然是。’杰奎琳计划着让自己的爱人西蒙杀死他的妻子，继承财产。先是折磨多伊尔太太，西蒙假装发脾气。而后，选择罗丽莎小姐作为见证人，这一切都是为了枪击和夸张的歇斯底里做铺垫。当这一切都安排好之后，行动真正的开始实施了。杀死了贵妇是计划之内，杀死仆人和女作家都是计划之外。就这样，三起命案的凶手，就是西蒙和他的情人杰奎琳！”

这就是事情的真相了，在侦探一步步清晰的解说之后，西蒙和杰奎琳的脸色愈发苍白，绝望至深，他们知道一切都完了。最后，最坏的悲剧还是发生了，杰奎琳在和她的爱人相拥相吻时开枪杀死了西蒙，自己也开枪自杀了。

案件就这样结束了，悲剧已经发生，却也已经是过去式了。各自一方，再不相见。

最后一幕是大侦探波洛和雷斯上校的助手的对话。他们站在归来的船舶甲班上，靠着栏杆感慨案子终于结束。最后一句，波洛探长意味深长的沉思，说：“莫里哀说，‘女人最大的心愿，是叫人爱她。’”

然后，镜头慢慢拉远，所有的人开始变小、变得虚幻。船舶远了，尼罗河远了，异域风情的埃及远了，难解的案子远了。太阳依旧照耀着大地，一切都像是没有发生过一样，世界还是如此的平静，仿佛少一个人多一个人并没有什么本质的区别，至少影响不了自己的人生。

而那一句话，“女人最大的心愿，是叫人爱她”，依旧在这空旷的阔野里回荡着，撞击着每一个观看者的内心，让他们，每一次看到这句话，都回想出历历在目的场景。

为了爱而不顾一切的女子，在埃及的烈日下，同自己的爱人攀登上最高的看台，感受着这个热带沙漠国度的热情。爱如清冽的冰水，一点点温润着她干涸的内心。


                                                   （转载请注明出处 ）
      </影评>
<有用数>47</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>天才_劉公子</作者>
<标题>一座侦探推理电影史上的“里程碑”</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-08-17 17:09:49</时间>
<影评>
        电影《尼罗河上的惨案》出品于1978年，改编自阿加莎•克里斯蒂的同名小说代表作，本片颇具时代气息和异域风格，作品荣膺第51届奥斯卡最佳服装设计奖，还获得第36届美国金球奖最佳外语片提名奖。作为一部侦探推理的经典之作，多线索多人物的叙事复杂却又很有条理，作品讲述了一个因“爱情”和“金钱”而发生的连环谋杀案，导演对作品做了“加减法”，分析了所有人物杀人的可能性，借助多角度、多侧面的拍摄形式，还原了侦探波洛每一个推理线索。


在我看来，电影的灵魂在某种程度上是编剧赋予的，他们要试图将一本几万字的小说用两个小时的时间来表现，既要忠实于原著，有害得以画面的技术加以处理，难度之大可想而知。以《尼罗河上的惨案》为例，相比阿加莎婆婆的小说，电影减少了出场人物及其相对应的人物关系，就比如：原著中的圭多•里凯蒂、蒂姆•阿勒顿，科妮莉娅•斯库勒等人物没有在电影中登场、原著中林内特死后丢失的珍珠项链也是一条重要线索，电影中被淡化了、原著中卡纳克号船上，讨厌林内特的人并没有那么多，而电影中，整条船上的人都讨厌林内特……同时，电影又做了加法，相比小说又加重了对人物性格的刻画和对感情线索的描写：在船上的全部人中，都有杀死林内特的嫌疑，杀死她的可能是某个名誉被她破坏了的人；或者某个家庭被她父亲弄得破产的人；或者某个一心想要盗窃的人；或者某个对别人继承大笔遗产不满的人；或者某个竭尽全力想要挽救她的母亲免遭破产的人；或者某个提心吊胆怕暴露他欺骗行为的受委托的人；或者某个对旅客谁是谁都弄不清的人……最后的凶手却是一对一无所有，却又愿意为相爱不惜付出一切代价的情人，作品突出了这段可敬的爱情，又批判了他们的拜金主义，更讽刺的是，他们一个是她的丈夫，一个却是她最好的朋友。作品中“加减法”的创意式使用有意造成了观众接受信息的混乱，造成悬念，使故事的叙事从慢变快，从平稳到紧张，把剧情推向了高潮。


接下来，我们看看作品的艺术化处理。电影名《尼罗河上的惨案》让人联想起古埃及神秘的金字塔、狮身人面像和木乃伊，进一步贴合了电影悬疑、恐怖的主题。其次，作品从色调、构图、画面感都给人美的感受，拍成了一条尼罗河沿岸风景的全景宣传片，尤其是人物的服饰着装，完全忠实于各自的人物性格和身份地位，所有人物都是当时社会各个阶级各个职业的典型代表，作品还由此荣膺了第51届奥斯卡最佳服装设计奖。最后，要提一提电影中的一些经典对白，幽默风趣更为影片剧情发展埋下伏笔，给我印象最深的是“老太太与女佣鲍尔斯”的对话，一次是在出行前的对话，一次是在船上对双方性格的强调，最后一次是为作案工具“披肩”留下线索，每次寥寥数句的对话设计，使人发笑以后又还会若有所思。


最后，我谈谈个人印象里的电影中的不足。个人认为可能是小说太过于强大，以致于没有给导演留下多少创作空间，整个作品稍显平淡，神秘感不够多，只是纯粹的叙事，没有留下导演的个人风格。此外，影片重视细节的处理，却似乎忽视了对总体基调的把握，人物与人物之间的重量等级相差不多，层次感不够明显。


《尼罗河上的惨案》我看过不止三遍，纵然有瑕疵，但作为一部上世纪70年代问世的作品，可以算是一座侦探推理电影史上的“里程碑”，逻辑推理性、条理性很强，案情环环相扣，通过对凶杀案现场的情景再现，一点一点的揭露出真相，始终吸引着观众区寻找真正的凶手，从中还原了当时社会各阶层人民生活的真实状况，揭露出了人性贪婪冷漠自私的弱点和各种社会矛盾，表达了追求自由、平等的心愿，引发观众对人性的思考，具有启蒙意义。
      </影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>快乐卟卟</作者>
<标题>经典的侦探电影</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-07-28 13:48:47</时间>
<影评>

经典的侦探电影，逻辑推理性很强，案情环环相扣，始终吸引着观众区寻找真正的凶手。一场精心策划的谋杀案发生在航行于尼罗河上的游轮上，船上的每一个乘客都有嫌疑和犯罪动机，案情逐渐变得扑朔迷离，随之而来的是一起接着一起的凶杀案，案情错综复杂，剧情很能吸引观众。影片通过对凶杀案现场的情景再现，一点一点的揭露出真相，条理性强。从中揭露出了人性贪婪冷漠自私的弱点和各种社会矛盾，引发观众对人性的思考。

</影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>吴机智</作者>
<标题>《尼罗河上的惨案》，42年不过时的穿搭</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-08-16 15:03:58</时间>
<影评>

“阿婆”阿加莎·克里斯蒂是欧美侦探小说里一座可以持续挖掘的宝藏，《尼罗河上的惨案》是她最脍炙人口的作品之一。

1978年版的电影，豆瓣评分8.5，是现有的三部同名电影中最高分的版本。
惊心动魄的案情、豪华的演员阵容、炙热神秘的埃及， 场景道具精美、角色服装华丽，“每一帧都是预算”。
结尾菠萝侦探（波洛）的一句话“女人最大的心愿，是叫人爱他”，升华了主题。

今天从电影中各位女人的爱、以及穿搭为大家揭开故事。含剧透。
豪门千金琳内特
出场是继承父亲巨额财产的豪门千金琳内特，聪明漂亮，也有原则、精明得不近人情。对为自己做事的叔叔强硬，对贴身女仆严苛而吝啬。
里奇卫家族的古堡
闺蜜杰姬来找琳内特，为自己的未婚夫西蒙谋工作。

白色套装很符合琳内特的贵气和精明。
穿白色套装的琳内特对比穿少女气息纱裙的杰姬
初见西蒙，琳内特一身骑装。



上一幕杰姬和西蒙郎情妾意，下一幕杰姬就被绿了。琳内特和西蒙宣布结婚。
看到弹幕说，都是因为杰姬太喜欢穿绿色了…


 随后两人去埃及度蜜月。


很喜欢琳内特这件荷叶领的白色衬衣。
杰姬尾随他俩，处处给他们找不痛快。西蒙劝说琳内特不要因为外人发火，破坏我们的旅行。
琳内特和西蒙共舞

“牛皮糖”杰姬来了


 
众人上船后，影片节奏加快，死亡的气息逼近。

 船上的每一个人都有杀死琳内特的动机








这适合拔火罐的背
最终琳内特在睡梦中被人一枪爆头。
阿加莎写出了拥有财富美貌的“琳内特”们会受到“身边不会有亲近之人”的社会压力，所以渴望情感。为此不惜借助自己的资金来吸引男性，结果正是因为自己所拥有的资本，反而断送了身家性命。这要命的爱情！
爱情“杀手”杰姬
杰姬深爱着西蒙。

发现穷光蛋西蒙开始打自己闺蜜家产的主意，主动献计，制定了缜密的计划：让西蒙和琳内特结婚，再谋杀琳内特，自己和西蒙带着琳内特的财产幸福的生活。

杰姬的衣服以明快的纱裙为主。低饱和度绿色、黄色居多，看着很舒服，符合她纯真少女，恋爱脑的假面。
两人计划在旅行途中动手。

琳内特请波洛侦探劝说杰姬放手，不要再纠缠。

杰姬拒绝，并且也登上了船。



针织上衣配绿色的纱裤，脖间缠了一条同色系丝带。



事情败露，暴躁而执拗，近乎病态地爱着西蒙的“神枪手”杰姬开枪杀了西蒙，再举枪自杀。



她的扮演者是以神经质表演和作风独立著名的一代偶像米亚·法罗。在经典恐怖片《罗丝玛丽的婴儿》中令人难忘的表演让她成为世界闻名的巨星，之后她凭借与伍迪·艾伦的长期合作永标美国电影史册——她曾做了是伍迪·艾伦近十年的妻子和缪斯。

渴婚狂女仆路易斯
路易丝服侍琳内特5年了，爱上了一个埃及人，疯狂地想嫁给他。

路易斯的穿着和妆容，和当下流行的复古港风、法式优雅有异曲同工之妙，珍珠饰品，黑色服装，落泪妆。
网图，鞠婧祎红毯照

网图，博主小野智恩




琳内特调查得知路易丝看上的人是个有妇之夫，并不支持，也不愿意给她聘礼，并要求路易丝继续服侍自己。
路易丝窥探到西蒙杀人，以此勒索钱财。

被杰姬所杀。死时还紧紧攥着纸币的角。

尽管当年初出茅庐，在剧中是个低声下气的女仆，出场很少，最后还因为贪念被凶手割喉的女子，但后来成为欧洲文艺片一代女神。面容姣好，作风豪放。是法国性感猫王塞尔日·甘斯布的前妻。
全世界有无数的女子为 Hermes 爱马仕的 Birkin（柏金包）痴狂。

Birkin 包的名字就来源于路易丝的扮演者：法籍英裔歌手Jane Birkin（简·柏金）
相信不少人都已听说过 Birkin 包的由来。
一天，Jane Birkin 搭乘飞机，在翻包的时候，里面的东西一不小心都掉在了地上。由于包包没有内袋，以至于对她而言十分地不方便。
当她在埋怨的时候，邻座的乘客知道这位女士的「诉求」后，便用笔在呕吐袋上，设计了一款包包的草图，这就是 Birkin 包最初的雏形，而那位乘客恰巧是当时爱马仕的首席执行官。


柏金私下偏爱白色上衣

护士兼保镖鲍尔斯
如果说琳内特、杰姬和路易丝都展现了女人为了爱情的疯狂和美丽，那鲍尔斯可是一个特别的存在，打扮中性风，古板能干有力气。

日常镇压想作妖的范斯凯勒太太。





攻气十足。
夜里穿的睡衣非常漂亮。

黑色利落，花瓣边又中和了冷硬气质，透出些脆弱和温柔。

这个在英国电影里演了一辈子配角的老太太玛吉史密斯，在六十岁以后凭借《哈利波特》系列里外表冰冷古板，其实内心里调皮又爱憎分明的霍格华兹魔法学校副校长麦格·米勒娃，被全世界观众熟知。

说到睡衣，影片中男士的穿搭也很考究。丝绒材质的睡衣睡袍。
白天穿的是得体的衬衣西服，当时的拍摄地在热带，想想都觉得热。电影幕后故事说，因为最高温度将近55摄氏度的高温天气，剧组每天中午都必须停止拍摄。





想到一句话，“上断头台也要精心打扮的法国人/比利时人”。
有读者评论阿加莎最擅长写群戏，影片中最吸引人的就是每一个人都有杀死琳内特的动机，在侦探波洛的推理过程中，想象每个人作案的可能性，将案件一遍遍推演，心怀鬼胎的乘客们人人自危，悬疑的气氛被推向高潮。
异国风情，服装瑰丽考究，凸显贵族身份，获得了第51届美国奥斯卡金像奖最佳服装设计奖。波洛几次的玩笑话都透着深意，搞笑的同时又为情节发展做了铺垫。
阿加莎是欧美侦探小说、古典文学体裁里的宝藏，1978年这版电影的成功源于尊重作者和原著。“改变必须忠于原著，应该让思想在电影里开花。”





</影评>
<有用数>32</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>