<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>马语者 The Horse Whisperer</电影名>
<年份>1998</年份>
<评分>8.1</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p949388374.jpg</封面>
<导演>罗伯特·雷德福</导演>
<演员>罗伯特·雷德福 / 克里斯汀·斯科特·托马斯 / 斯嘉丽·约翰逊 / 山姆·尼尔 / 克里斯·库珀</演员>
<简介>安妮（克里斯汀•斯科特•托马斯 Kristin Scott Thomas 饰）的女儿格雷斯（斯嘉丽•约翰逊 Scarlett Johansson 饰） 喜欢骑马，却在一次事故中和好友一同从马背摔下，好友遇难，而格雷斯也摔断了一条腿，她心爱的马匹“朝圣者”受伤得面目全非。格雷斯的心里蒙上了挥之不去的阴霾。
                                    
                                　　母亲心里十分着急。听说蒙大拿有精通马语之人汤姆（罗伯特•雷德福 Robert Redford 饰），安妮决定携女儿和“朝圣者”同往疗伤。汤姆起初不答应，终被感动，格雷斯和“朝圣者”在马语者精心的训练调养下慢慢复原，而离开了大都市的安妮也沉浸在那一片安静广袤的天地中。但是，安妮为此付出了代价——她长期离职，被解雇了，同时和丈夫的感情越来越疏远淡漠。另一方面，汤姆的与众不同让安妮心里泛起了阵阵涟漪。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>清秋雨薇MOMO</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-07-05 20:49:10</时间>
<影评>

有个习惯，看了好电影好电视连续剧都喜欢找原著来看；
当然如果看了好的书，就会对它被改编为电影电视连续剧充满期待。

很早以前看的《马语者》，时间有点久了，内容有点模糊，但记得我给这部电影的标签是归入到我喜欢的电影里的。

前几天到图书馆把小说借回来读了一遍，然后把碟子找出来温习一次。

小说和电影除了结尾几乎改编不大，但对于ＡＮＮＥ和ＴＯＭ的关系处理上两者分歧很大，这应该是体现了两种完全不同的爱情观。

就小说来讲，我愿意看到ＡＮＮＥ和ＴＯＭ能偷到几日的欢悦。
一个人作为个体总是孤单的活着，这种寂寞是永远的.
要真能遇到一个能深深拨动你心弦的那个人还不仅仅是在佛前许愿，等待５００年就能修到的。
我们常说遇到自己的ＭＲ，ＲＩＧＨＴ。但那只是一个适合与你共度婚姻生活的人。即使不是,长久的婚姻生活也会把它磨成"是".
我们会在没有再爱的权利时遇到让自己的心无法承受离开的痛。
这种痛与不能再爱如影随行。
因为能够实现的已经实现了,渐渐成为一种被熟悉,被麻木的生活.
但这迟到的遇见注定不能正常成长。
也正源于此痛被压抑，才会更持久而强烈。

并非是为婚外恋辩解.
活得自私的人会一而再，再而三地伤害自己的亲人。
有责任的人会自觉抵挡诱惑。
我们都是良民，都小心维护着已经在手的幸福.
但是，一生太长了，一辈子太孤单了.
我们谁能保证自己不会在某一日突然遇见"ＴＯＭ"，
让你觉得已经沉睡的心重新醒来；已经麻木的灵魂重新焕发激情；
已经苍老的面容重新绽放光彩。
在这样的连自己都不明白的情感召唤面前，我们真的可以拒绝吗?
就象那涨潮的水，初时感觉不到痕迹，等到发现时已快没过头顶了。

这种爱的燃烧必定是在麻木的生活中沉寂太久才会迸发的。
年轻人沉沦在爱恋的游戏里，可以随意喜怒哀乐。
年轻人可以随意选择，今天爱你，明天爱他。
不论怎样的选择，享有充分的权利。

可是中年人的爱情。
却是来难来，去难去。
无法预知未来，害怕鱼死网破的挣扎。到最后只有选择分手,只有埋在心底。
任其发酵,任其海啸,表面还要若无其事.
一辈子心底的孤单.
好可悲的爱情。

所以，，我愿意看到他们有一段，那怕只有几天的幸福。
但是，作者也不愿意接受这种完美的结局，只有让ＴＯＭ死去.
不过又仁慈的给他留了一个光荣的尾巴－－让ＡＮＮＥ有了ＴＯＭ的孩子，简直是打个巴掌再揉一下的毫无意义的作法。
这是我不喜欢小说的地方。


电影就很唯美。没给他们上床的机会，只有一段让他们释放隐忍激情的舞。
然后选择永远的离开.

女人可以这么理智吗？
真的需要理智得让男人备马而自己泪流满面地独自离开吗。

ＴＯＭ在高山顶上远远目送ＡＮＮＥ的车离开。
真TM的，干吗仅仅只给他们一支舞啊。


</影评>
<有用数>140</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>PinkWilde</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-07-22 10:57:37</时间>
<影评>
        前几天学英诗格律的时候记得读到William Blake的一句—— 


Never seek to tell thy love,

      Love that never told can be. 


下午看完这部电影，脑海中突然崩出这两行诗，也许可以为这部电影的张力作个脚注吧。 


Annie和Robert的女儿Grace因骑马受伤接受了右腿截肢手术，而她的爱驾Pilgrim也受重伤变得面目狰狞脾气冒躁。为了恢复女儿生活的信心，Annie毅然暂停手中繁复的时尚杂志总编工作驾车将Grace和Pilgrim送到Tom住的小镇接受治疗。Tom就是传说中的马语者，深谙马性，甚至能读懂马的精神世界。于是故事就在Tom如何帮Pilgrim复元中开始。 


故事主线——即Tom帮Pilgrim复元——外还有很多暗线，从中又暗含着许多矛盾：Annie和Grace的矛盾；Annie和Robert的矛盾；Annie和她自己的矛盾。这些矛看，都在Tom有意无意的帮助下一一解开了。 


所以，有点落俗但又合情合理地，Tom和Annie之间有了火花。 


他用大半天的时间一动不动地安抚被她手机铃声惊吓到的马；当他牵着它走过她身边时，只淡淡地抛下一句：Next time please leave your phone else where。 


她不是一个冥顽不灵的business woman。她的心，只是在城市的喧嚣中自发地包了层保护性的硬壳。她也不是一个生来冷酷地只会say no的女人。她13岁的时候了也常常会去看历史遗迹，12岁的时候父亲离她而去，近乎绝望。 


在夕阳的余晖中，他说他和他妻子在芝加哥一见钟情。她一愣，许是没想到他有妻子，许是她不晓得原来他也在大城市生活过。而她自己也并不知道，虽然嘴上说她无法把这种田园生活当作一辈子来享用，她身上那种与乡村、与自然的格格不入，正在渐渐淡化。 


他带她去骑马，很久很久没有感受过马背上的感觉的她，从紧张到惬意到融入其中到最后她面对着群山沟壑叹出一句：I envy your mother, I do. 然后在他小小的惊讶中她释放了这么多年的压力：如果能像他的妈妈一样生活，不用每天揣摩老板心思，不用作乱七八糟的决定，做错了事走了弯路也没关系，早上起来可以知道自己干什么……她自嘲地笑笑：The more I want to fix the more it falls apart。他问：Then why didn't you let it fall? 她沉吟半晌：I can't. 


心为形役。有太多的东西，不是说放就放的。比如这份除了心底最深处便无处安放的感情。 


乡村的小集会上两人共舞一曲。是最近的距离吗？是可以走得最近的距离了吗？在暖昧中的克制，如何可以，请把它化为稻秆在血液中一起燃烧。可是……可以吗？歌里凄婉地唱：I was just looking for a soft place to fall. 


是去是留？她哭着抱着他：Why did this happen？他也抱紧她：I don't ask those questions, Annie. And I didn't ask to love you, but I do. I'll always have that with me. 


就像他以前对她说的那样：I didnt' love her because it was right. I just loved her. 他总是，敢面对内心最美好也是最残酷的真实。 


趁他备马，她最终拉着痊愈的Pilgrim开车走了。他望着没有告别的她，突然释怀地笑了。 


然后她停了下来，拿起两人玩游戏时的绳子。泪流满面。 


我多么希望她可以回去找他，去顺应她内心已经觉醒了的与自然、与真实的亲近。可是音乐的旋律越来越响，镜头越拉越远，Annie的车在群山连绵中越来越小——直到镜头拉到高高的山坡上，有一个骑马的男人，默默地目送她离开。 


他终于与她，再一次地，永远地，远隔天涯。 


那一刻，我的眼泪夺眶而出。因为相隔，也因为Annie那天在山坡上说的： 


"It doesn't matter because all the worries and all the wrong turns that you made are as valuable and as cherished as things that you did right." 


这份感情，因为这个对的选择，越发珍贵。


随感而已.谈不上评论.第一次来DOUBAN贴东西.多多包涵!:)
      </影评>
<有用数>65</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>谈小凡</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-08-24 12:14:24</时间>
<影评>
        知道这部影片已经很久，却一直没有去看。前几天，花了一个晚上，看完了这部被很多人视为经典的电影，看过之后，却没有任何感觉，心甚至都未曾动过一下下。


有些情感，相见时未起波澜，离别后才汹涌澎湃，而有些感悟，也是如此后知后觉。


今天刚刚看了两个访谈：杨澜采访埃蒙斯夫妇，王楠夫妇做客夫妻剧场。这让我想起了这部电影，想起了千百年来在所有人心里百转千回、欲语又无言的爱情。


什么是爱情？当年十七岁，我曾这样天真地问，而如今，却有太多滋味涌上心头。当我看到埃蒙斯夫妇那样甜蜜的相视、微笑、拥抱，当我听到他们关于人生、关于荣誉、关于未来的那种默契言语，当我想到王楠姐姐所述说的妹夫如何疼爱王楠，当我看到电影里的那个牛仔眺望驾车远去的女人时，我知道爱情有千百种，而唯一共同的，是荡漾在彼此心中的那份朴素的可以让人看淡一切荣辱得失的情。


所以，我开始喜欢这部影片，并且庆幸导演没有在影片中表现情色，只是一个热吻，一曲舞蹈，还有一个转身。“性”来得容易，可“情”，却如此难求。


BTV五星夜话，曾请五个人共同探讨这世间是否存在真爱。我只记得两个人，一个是演员邓超，一个是媒体评论人石述思。也许每个人都被邓超眼里充溢的陷入美好爱情之中的甜蜜和乐观所感染，而我，却记住了石述思深邃坦荡却又透露深深无奈的眼神，他说，真爱，是可遇而不可求的。那一刻，我泪流满面。


每个人都幻象着在某个拐角遭遇幸福，可不是每个人都如愿以偿。我们怀揣着对爱情的向往，越来越老。所有的遗憾，最终飘落在风中。


所以，将来有一天，如果，我和他无法相爱，如果，他能遇到另一份美好的感情，我宁愿承受心里这份离别的伤痛，送他前行。


爱情。爱情…… 爱情止了，却无法抵挡住对爱情的再次渴望。有的人说心死了，可他怎知道，这爱的心呵，永不会止。


</影评>
<有用数>42</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>灵舞葳蕤</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-05-08 00:05:24</时间>
<影评>
           本片的一大出彩之处，是关于人的自我面对和相互面对问题的探讨，并通过抚慰挽救一只极赋灵性的动物，逐渐揭露并解决一个个敏感的矛盾。马，并不通晓人类的语言，所以，反复的心灵的交流是沟通的唯一桥梁。那么人呢，作为地球上最高等的生物，心理上的自我面对，战胜，接纳，以及宽容是否应该更加受到肯定与重视。而正是在坦诚，勇敢的自省自觉中，我们得以走出晦暗，重新找到定位和信心。 

　　 

　　 毫无疑问，《马语者》是经典中的经典。平和中不失张力，温婉中蕴藏无限深情，情深处道德界限的凸现使人无奈又不可忽视这一无形的约束，最终与其说有情人各自回归自己的世界不如看作是编导让主人公在驻足情感的十字路口踟躇不已时作出的困难而坚定的道德选择。如此一来，凄美遗憾的便是悱恻的爱情际遇，而两个主要角色的形象却因此给人更加饱满和完美的印象。毕竟，无论社会的开放程度如何，传统道德仍然是大多数人的价值取向。 

　　 

　　 爱是电影永恒的主题，本片呈现的爱是多方面的，动物和人之间的友谊，亲情；人与人之间的友谊，亲情，爱情。虽然其中出轨的爱是一个重点部分，却不得不承认，这也是人内心深出真实朴质的情感。还记得《廊桥遗梦》如何能将我们感动得一塌糊涂了吗，真实而坚强的活着，那么此生便无再无遗憾了。 

　　 

　　 
      </影评>
<有用数>37</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Evening</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-07-16 15:20:20</时间>
<影评>
          　电影《马语者》改编自同名小说，其本身是作者对原著的一种解读。“有一千个读者就会有一千个哈姆雷特”，对于同样的作品，每个人都有自己的感触。电影《马语者》也同样如此，它可以解读为爱情、亲情、心灵释放、心灵流浪、都市悲剧或者理想与现实冲突、得到与放弃等，也可以从纯电影角度解读它的声、色与情感冲突。我在电影中读到的是人类既脆弱又坚强的心灵。每一个飘零的心都在寻求自己的家园——心灵的家园。

    马，无疑是贯穿影片的主角。影片以一匹奔跑的骏马作为片头和片尾，但并不完全相同。片头以蓝色为基调，一个雪后清晨，太阳刚刚升到地平线，马儿孤独地奔跑在无际的雪地里，风扬起它的鬃毛，马蹄溅起飞雪，它矫健而孤独，直到一个女孩子骑到它的背上，传来一阵阵欢快的笑声；片尾则截然不同，背景换成了夕阳西下的广阔山坡，整个画面以温暖的金黄色为基调，同样的骏马，同样的奔跑，却增添了一种温馨在里面。在这里，马被赋予了象征意义，它代表了人的内心世界，代表了人的心灵。片头与片尾这两组短片前后呼应，从蓝色、冰雪到金黄色、夕阳，从孤独冷漠到温馨与爱，这正象征了人心灵的成长。“马语者”字面上的意思是能与马交流的人，实际上，它应该是一种更抽象的含义——心灵的沟通。安妮带着女儿格瑞斯和朝圣者来到遥远的蒙大拿牧场，以及在牧场中与汤姆.布克一家人的一段经历，很多人认为这是一次心灵的释放，马语者汤姆如同救世主一样为他们甚至他自己医治心灵创伤。我认为，无论朝圣者、格瑞斯，还是安妮都在这个牧场里学到了爱与被爱，这更是一个心灵的升华与成长。

     整部影片前后也分为冷暖两种基调，以安妮带着朝圣者和格瑞斯驾车到牧场的旅途为界。不难发现，城市中的他们急躁、争吵、愤怒、悲伤……是一长串的灰色；途中的古战场成为矛盾的一个小高潮，随着与牧场的逼近，画面鲜亮起来，两人的心情也逐渐平和，影片也随之凑起轻快的民族音乐。而牧场是一个与城市截然不同的世界，这里开阔、和谐、友善、安宁、温馨。城市与牧场的对比，可以解读为现实与理想的冲突，但我认为，牧场更像是避风港，是流浪的、疲惫的都市心灵停靠的港湾，或者说牧场象征了每个人都在寻找的心灵家园。正如影片中汤姆的母亲所说“人对内心的家的需求强于实际的家”，从城市到牧场，体现了都市人对心灵家园的渴求与追寻，也映射出都市人心灵的脆弱。

     随着社会的飞速发展，现代都市在繁华的背后也隐藏着危机——心灵的危机。有人说，现代都市里，每个人都是一座孤岛，周围充斥着虚假、冷漠与隔阂。而影片中，我们也可以从几个主人公各自的心灵创伤中很清楚地感受都市人心灵的脆弱：冷陌、逃避、迷惘。

冷陌体现在很多方面，影片中，整个城市都被冷陌所充斥。影片开始就是安妮忙碌紧张的生活，她专制、强势、时刻武装着自己，连头发都硬邦邦的挺在头上，无论对谁，哪怕是她最亲近的丈夫和女儿。而她可以说是都市人的一个代表，更多的都市人都或多或少在重复着她所做的这一切。我们可以看到，城市中的每个人都是忙碌的，用安妮的话说：在纽约，你一放松就会被社会淘汰。没有人能够停下匆忙的脚步与朋友与家人心平气和的交流，也没有人愿意用一颗平和的心来看待周围的人，周围的世界。他们被尔虞我诈，被功名利禄蒙上了眼睛，人与人之间也因为缺少必要的沟通与交流而产生隔阂。因而我们看到安妮的暴躁，下属对她的反感以及安妮引起的诉讼；看到医院里护士的非人性化，他们不及时给格瑞斯换药水，原因是他们要下班；看到格瑞斯拄着双拐在校园里上楼梯时，周围同学冷陌又略带嘲笑的眼神……更可悲的是，这种冷陌也存在于家庭之中，因为缺少必要的交流，安妮的专制引起了与丈夫的隔阂，与女儿格瑞斯也越来越疏远。可以说，冷陌是他们家庭冲突的根源之一，也是造成接下来一系列矛盾冲突的源头。而造成冷陌的原因是人与人之间缺少信任，沟通和理解。冷陌是安妮、女儿和朝圣者共同的心理创伤，它一度使她们母女之间的感情降到冰点。

     如果说冷陌造成了人与人之间的隔阂，逃避则是人自己内心的挣扎，这也是现代都市人的心灵弱点。面对巨大的生活压力，而这种压力又得不到及时排解，人们往往就会采取逃避心理从而寻求自卫。影片最突出体现在朝圣者和格瑞斯身上，那场飞来横祸给他们心理和身体都造成了严重的创伤，他们开始悲观，自暴自弃，开始用刺将自己武装起来，不准许任何人接近。安妮去牧场的初衷正是想要通过马语者对朝圣者的医治来挽救女儿，在安妮看来，朝圣者是女儿心灵的寄托，也是令女儿重新振作起来的希望。而事实也正是如此，汤姆从一开始就看出了安妮与女儿之间的矛盾，看出了女儿与朝圣者的逃避。牧场的生活加上汤姆的帮助，使他们渐渐意识到，逃避无济于事，一切都取决于自己。

迷惘是更加突出的心灵弱点，面对浮华的都市生活和巨大的社会竞争压力，人们像是一个不知疲倦的机器一样整日忙碌，得不到丝毫的宁静，他们内心空虚，因为他们并不清楚自己想要什么。迷惘在安妮身上得以集中体现，无论是汤姆还是安妮的丈夫都对安妮强调过这一点。

     牧场的生活是整个影片的转折。它的和谐、温馨和宁静抚慰了三颗受伤的心，融化了他们心灵的冻土。在汤姆对朝圣者的医治过程中，他们感受到了爱，认识到爱，懂得了爱需要理解，需要沟通，需要耐心，需要互相尊重；爱同样需要勇气，选择的勇气。选择就会有所得有所弃，选择就难免会有痛苦。影片中的每个人都面对着选择，朝圣者和格瑞斯需要面对选择沉沦下去还是正视自己，勇敢地接受自己；安妮需要面对爱情和责任的选择，理想社会与现实社会的选择；汤姆也曾经在牧场生活和城市生活中作过选择；戴安娜也在选择中放弃了去摩洛哥的旅行……生活中，每个人都要面对选择，要学会面对选择。回避选择是一种逃避，同时这也是造成迷惘的原因。有人说整个影片是一个逃避，片中的每个人都或多或少在逃避。逃避挫折，逃避压力，逃避社会，甚至认为汤姆自己就是一个典型的逃避者，他逃避的是现实和压力，逃避的是繁华但同时沉重的都市生活。我认为事实并非如此，汤姆并没有在逃避而是一种选择，牧场生活是他们的选择。而选择什么本身并没有对与错，无论你选择什么都将会有所舍弃，都难免会有痛苦，关键要学会寻找心灵的平衡点。这就需要我们拥有爱的能力，学会爱与被爱，先学会爱自己然后才可以去爱别人；需要我们知道自己想要什么，需要一种责任感在身上，正如米兰．昆德拉《不能承受的生命之轻》里传达的：人正是因为责任才显示出生存的价值。因此，面对选择，我们要尊重自己内心的意愿，同时也要有对家庭，对社会的责任感，即理性与感性的统一。影片最后，每个人都作出了自己的选择。汤姆选择了牧场，选择了他的家庭和责任；安妮选择了回归都市生活，同样也有责任感在里面，同时这也是她内心的声音。安妮的选择应该是大多人的选择，当症结化解之后，一切都将回到原点，这并不是向社会的妥协，她没有错；汤姆也并没有逃避什么，他同样也没有错。人与人不一样，每个人都有属于自己的生活，选择属于自己的选择。但无论怎样，在人的内心都应该有一个心灵的家园。影片里，牧场无疑是喧嚣社会中的一个心灵家园，安妮、格瑞斯在这里认识了爱，感受到了爱的力量，也学会了爱与被爱。而学会选择，学会爱与被爱，正是一个人心灵的成长。

     现实社会生活中的我们，能成为汤姆这一类人的毕竟是少数。面对同样浮华的都市生活和同样沉重的生存压力、竞争压力，我们每个人都该构筑一个属于自己的心灵家园，让理想与现实在这里找到一个平衡点，从而学会选择，学会面对，学会爱与被爱，学会在并不轻松的社会中快乐生活。


</影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>小小玛丽奥</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-01-01 18:59:16</时间>
<影评>
                                    心灵的朝圣者

                      ——浅析《马语者》中安妮的形象

摘要：

《马语者》是一部表现人对生命终极关怀的影片。导演借助人与人、人与马、人与自然的沟通，来表现现代都市人心灵上的缺失与回归，通过抚慰挽救一只极赋灵性的动物，逐渐揭露并解决一个个敏感的矛盾。本文试图通过对影片当中安妮的形象进行分析，来解读《马语者》，并从中感悟创作者与导演所要表达的对生命的关怀与对自由的追求。

        

关键词：心灵 朝圣 自由 关怀 责任


一、


《马语者》曾获金球奖，导演用温馨浪漫的情调与缠绵悠长的镜头语言向我们讲述着风光旖旎的自然，温情脉脉的人性，善良顺服的骏马，和含蓄婉约的爱情。但在浪漫的画面中，无处不透露着人与人、人与马、人与自然之间的矛盾，以及导演对这些的独到思考。

影片由一次意外展开叙述，格雷丝因为骑马发生意外，不仅失去了朋友，被截去了右腿。她的马“朝圣者”也受了重伤，对周围极度恐惧，成了一匹疯马。母亲安妮为了能使意志消沉的女儿重新振作，不远千里找到了被人称为“马语者”的汤姆。在那个远离喧嚣的西部小村庄里，汤姆分别为“朝圣者”、格雷丝和安妮找到了与心灵沟通的钥匙，而安妮也为汤姆的所作所为而心动……  


二、

整部影片中，安妮一直以一个女强人的形象出现，或者说典型的形象特征代表了这样一类都市人，隐忍好强的性格甚至可以让人们忽视他们的性别。而“朝圣者”和格雷丝仿佛是一条线索，可以看成是安妮扣问心灵，寻找生命意义的一种隐喻，是安妮坚硬内心的化身。当人们的心灵在激烈的竞争中，只余下麻木知觉，他们的确比真实的伤口更显得狰狞可怖。而同时，这也是导演对生命关怀的一种思考与体现。

　　影片的开始即以流畅的剪辑描述格蕾丝的梦境。一匹漂亮的马奔腾在无边的雪野上，晨曦辉映出它优美的线条和奔腾的姿态，这是一种极具生命力的美，象征着无拘无束、自由奔放的生命形式，暗示了这是安妮后来一路往西部朝圣心灵，努力追寻并找到的理想的状态。也是很多人梦想达到的境界。

与此同时，现实生活的场景中，喧嚣的大都市，高压的生活，快速的节奏，紧接着是格雷丝的灾难，医院和报社里的人情冷暖，这些都让安妮心生恐惧，也迫使她去自我发现，探求生命的意义。于是她独断地带着女儿和马匹开始了西部之旅。

当她们踏上寻找汤姆的旅途，横穿美国时，导演叙述的基调由冷变暖，给我们展现了与之前截然不同的画面：湛蓝的天空，皑皑白雪覆盖下的群山，生意盎然的草地，安静唯美，远离尘嚣，甚至连收音机里放的都是些悠闲的琐碎。但车上的安妮，却急促不安，表情凝重。愤怒、争吵、丢下女儿独自离去，这些都是因为来自城市的压力。途中的古战场成为矛盾的一个小高潮，随着与牧场的逼近，画面鲜亮起来，两人的心情也逐渐平和，影片也随之凑起轻快的音乐。牧场是一个与城市截然不同的世界，开阔、和谐、友善、安宁、温馨。从城市到牧场，是安妮心灵的朝圣之旅的开始，也体现了都市人对心灵家园的渴求与追寻。



三、

  

接下来，影片当中安妮与格雷丝、汤姆的几次谈话，成了安妮寻找自我和朝圣心灵的证明。或者说是安妮一点一点地放松自己，朝生命理想状态迈进的所必不可少的过程。

汤姆是理想的化身，“帮助马解决有关人的问题”，嫌弃城市“太小”而“逃到”牧场。辽阔的牧场，温顺的马匹，自得的生活使他激情四射，处处迸发出生命的火花。他的善良与平和，他对亲情的关爱，对爱情的阐释，对马的解读，以及对自然的理解，都给来自城市的安妮以巨大的冲击。他教格雷丝开车，可以在毫无驾驶经验的小女孩的车里悠闲地闭眼休息。他邀请安妮骑马，和她诉说往事，帮她放下绷紧的神经，打开心扉。他两次看见安妮抖脚，问她能不能安静地坐着哪怕一分钟，安妮回答说：在纽约如果想安静的坐那么长时间，就会被淘汰。这是个男人的世界，女人必须这样。他找到安妮内心真正焦虑和恐惧的原因，她不是一个冥顽不灵的女强人。她也不是一个生来冷酷地只会说不的女人。她13岁的时候了也常常会去看历史遗迹，12岁的时候父亲离她而去，近乎绝望。她的心，只是在城市的喧嚣中自发地包了层保护性的硬壳。

　　 影片中穿插的两次安妮与格雷丝关于生命意义的两次谈话，也可以明显得看出安妮心境的变化。在纽约的家里，当格雷丝向安妮诉说想结束“朝圣者”和她自己时，安妮只是感到窒息，于是面色凝重地跑去开窗透气。而母女两人在农场再度说起“意义”这个话题时，她已经懂得抱住女儿，告诉她，我像你们这么大时，当我父亲死了，我当时觉得我失去了一切，我会一直孤独下去，可是我有了你……可是有一天，会有人发现你变成了一个多么出色的女人，他们都明白。此时此刻，她不再是那个不苟言笑的母亲，她是女儿身边最亲近的人。两颗迷失已久的心灵终于又靠在了一起。


四、

安妮找到一个自由的自己，和女儿的关系也变得和谐。心灵之旅虽然走得很辛苦，但是貌似也很圆满，故事到这里，本来应该结束。但是安妮和汤姆的矛盾却隐隐地出现了。

寂寞是可怕的东西，寂寞是可耻的东西，可它偏偏如暴风暴雨在某个时候向你侵袭而来。找到自我的安妮，爱上自由的生活，也爱上了自由的汤姆。

这个时候，是应该倾听内心的声音，还是理性地克制？影片的结尾。安妮趁着汤姆去备马鞍的空当快速地开着车子离开了。汤姆骑着马，在山头，看着佳人驰骋而去。也许是西方哲学思想使然，仿佛理性才是完满，所以影片的结尾显得非常平和，理智与责任终于击败了荷尔蒙分泌的临时错乱。艾利丝笑了，家庭归于辑穆，牧场重归平静。

自此，安妮完成了她的心灵朝圣之旅，也终于找到了丢失已久的自我。


结语

导演通过“朝圣者”、格雷丝这些暗线来帮助塑造主题人物安妮，以抚慰“朝圣者”和格雷丝的心灵伤害来隐喻安妮的心灵朝圣，从而进一步地表现对生命的关怀与意义的探究，达到灵与肉的统一，温婉平和，却不失张力。


参考文献：

1、《回归自然的“心路历程”——<马语者>的生态批评解读》 程素红

2、《真情背后的现实批判——对<马语者>的另一种文化解读》 杨晖

3、《含蓄蕴藉，意味深长——埃文斯<马语者>的文化意蕴之阐释》 李满

                     




</影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>深海鱼</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-03-31 15:23:10</时间>
<影评>
        看完《北京遇上西雅图》，自然联想到了《马语者》。以前都把《马语者》当婚外恋主题，尽管重复看过好多遍，但几乎都是跳跃着看的。 以前关注的问题是，这么个独立强悍理智的女人究竟从哪一刻开始爱上了那个与她生活状态大相径庭的西部男人。依稀感觉《马语者》对情感的把握比《北京遇上西雅图》到位很多， 又翻出来看了一遍。才发现，《马语者》在豆瓣上的评分居然才8分，评价的人数才九千多，有点埋没了这部影片。另外还发现，该电影的导演，原来是Robert Redford，也就是剧中的男主Tom。Robert出生于1936年，算来拍《马语者》的时候已经接近60岁了。怪不得，把剧中的每个人物性格和人物之间的关系都揣摩得很透彻。


一开始的Annie

Annie是一个杂志社的编辑，有点像工作狂，是一个要求自己做什么事情都要出色的女强人。在剧中一开始反映的性格特征就是忙、对自己和下属都要求严格、有主见。Annie的性格导致她控制着整个家庭，要求自己的女儿和丈夫都要出色，要混得有模有样。女儿Grace遗传了妈妈的性格，有主见，很反感整个家庭被妈妈控制，都是跟爸爸亲。电影开头，Annie和丈夫Robert之间的情感也很淡，淡到似乎只是靠女儿这个点来维系。原因可以推测，Annie和Robert对问题的处理态度存在很大差异。比如，女儿骑马发生意外事故失去了一只腿时，Annie的态度是让女儿尽快适应装上义肢后的生活，Robert却是处处扶着女儿怕她摔倒，这个时候Annie对Robert就有点不满，觉得女儿被这样宠着的话她永远也没办法自己站起来。其实Annie和Robert都很爱女儿，只是爱的方式不一样，Robert对女儿更多的是尊重，而Annie更理性，她想帮女儿找回生活的勇气。看到这里，会觉得Annie有点不近人情。不过电影在后面通过Annie与西部牛仔男Tom的谈话，道出了Annie这种性格的形成原因，Annie的爸爸是个外交官，Annie从小就跟着爸爸满世界跑，在任何地方都只是短暂的停留，没有家的感觉，爸爸在Annie十二岁的时候去世了，也就是在Grace这么大的年龄，Annie学会了独立，学会去be extraordinary，因为生活对于她而言，就是残酷得停不下来，停下来，就输了。于是她觉得此刻的Grace就是彼时的自己，叛逆、倔强、遇到了人生中的大事天塌下来了的感觉，她觉得此刻的Grace需要心灵的救赎，途径就是帮Grace医治好出车祸时严重受伤并且受到惊吓的那匹马——朝圣者，因为彼时的她、此刻的Grace和朝圣者都遇到了人生中同样的困境。Annie开始把工作放在一边，研究各种治疗马的途径，发现了马语者Tom。无奈Tom不肯到亲自到纽约，Annie做出了惊人的决定，开车载着Grace，拉着那匹疯掉的马从纽约到西部。我觉得一个导演或作家好不好，功夫都在细节上。比如这里，Annie要开好几天的车拉着一匹疯马去西部，为什么她老公Robert没有跟着去。这里隐藏着几个原因。一是，从这个家庭一贯的格局看来，Annie一直在做决定下命令，不管你同不同意我都得做，而Robert是比较温和的人，我即使不同意你的做法但我也会尊重你的选择；二是，Annie一直表现得很强很优秀，Robert觉得这个在一般女人身上难度系数很高的举动Annie完全能hold住，可以看出，做什么事情Robert对Annie都很放心。这也是他们俩之间关系越来越淡的原因，缺少沟通和关怀。其实Annie是那种死撑着的女人，别人都觉得她很强，其实她心里有很多不确定，比如她也不确定不远万里带着女儿去治愈朝圣者这个举动到底对不对，女儿要请假，她要移动办公，她其实承受着很大的心理压力，但是她觉得需要采取措施去解开女儿心里的结而不是等时间去治愈，很男性的思维方式，再一次突出了她的性格特点“理性、有主见”。作为丈夫的Robert其实不是很了解Annie。

 

倔强的Grace

十三岁的Grace跟好朋友出去骑马时遭遇了车祸，好朋友丧生，Grace断腿，朝圣者受伤受惊。遗传了妈妈性格的Grace很抑郁很自卑也很叛逆，成天闷闷不乐，还经常对她妈妈Annie凶。Annie拉着她去治朝圣者她也不去，最后被硬拖上了车，在车上带着个耳机听歌不跟她妈说话，最后把她妈妈气得下车哭了一场。仔细想想，这是典型的青少年作风啊，总觉得自己做得都对大人做得都错，大人还动不动就要来管自己。Grace从小就对强势的妈妈Annie有种抗拒心理，Grace对妈妈的理解是从妈妈愤怒的时候吼出“你们总觉得我什么都知道，其实我也有很多东西不知道不确定”开始。我常常认为，青少年的成长存在很多契机。青少年的时候，最讨厌大人一本正经的讲道理，态度好点的左耳进右耳出，态度差点的直接就喊大人闭嘴。真正教育青少年的，是无意中触动他们的事情。比如突然发现父母有白头发了，发现自己把父母气哭了，发现原来大人们也会这样无助，发现生活原来可以有另外一种过法。要想成长，就得去经历。言归正传，Grace虽然有点触动了，还是很反感妈妈的决定，所以在跟Tom见面的时候说“你们要治马治你们的，不要把我拉进去”。从影片的后面部分可以看出，与青少年的沟通要以身份平等为前提。第一个跟Grace沟通的是马语者Tom的侄儿，一个很可爱的小男孩，年纪比Grace略小。Grace跟他交流的时候语气很温柔，但是一提到有关她腿的事时一下子就凶巴巴地结束了他们之间的谈话。Tom时常在半强迫半鼓励Grace去做正常人可以做的事情，比如开车、打扫马厩、骑马等，帮Grace建立信心，而且Grace是把Tom作为她体系外的人对待的，所以Tom在他眼里不算长辈对她不存在约束力，这才有了与Tom之间的沟通。最后Grace与妈妈Annie之间倾心的交谈，也是从Annie放下架子聊自己最真实的想法开始的。总结一下，与青少年的沟通要平等而真诚。


大叔Tom

Tom大叔，由《马语者》的导演扮演，用媒体的话说是”一个能看透马灵魂的人“，这类人叫马语者（Horse Whisperer）。他是个陶渊明式的人物，去芝加哥念完大学工程系后就回到农场了。他在农场长大，这边有他所有的亲人，Tom大叔比较无欲无求，希望自己的孩子能跟哥哥的孩子们在农场一起长大。他在芝加哥念大学的时候遇到了他的妻子，一个音乐家，他被她的音乐触动并且爱上了她。可是音乐家妻子跟他的追求不一样，在农场生活得很不快乐，他就放她走了。Tom留在了农场，每天干农活，跟哥哥嫂嫂侄子们一起过，生活得很平静。Tom这个角色有点饱经世事的感觉，觉得那些表面上的繁华都没什么意义，还不如与家人充实地过每一天实在。影片中的Tom有很多优点：一是Tom具有较强的洞察力。Tom第一次去拜访Annie的时候观察到Annie接电话时翘着二郎腿的脚不停地抖，他发现了Annie生活的忙碌和内心的焦虑，同时他看见Grace拿手挡着自己的义肢，明白了Grace的自卑。二是Tom深情。在与Annie聊他妻子（应该是前妻吧，但是他说的是他妻子）的时候，他说他们怎么遇见怎么分开，Annie给他们下的结论是“试过之后才发现彼此不合适”，Tom却说“我并不是因为她是适合的人才爱她，我只是爱她”。所以Tom是那种“很爱很爱你，所以愿意，舍得让你，往更多幸福的地方飞去”的男人，只有年纪大了才会有这样的境界吧，爱你却不非要和你在一起。怀念妻子成了他的习惯，于是他会在忙碌一天后静谧的夜晚，打开唱片机静静聆听那些熟悉的曲目。想来Tom也很孤独，才会不知不觉中对Annie动情。三是Tom很笃定。Annie在农场待久了，有点儿喜欢这里的慢节奏，但是觉得这里只是适合养老的地方，年轻应该在大城市里拼一拼。因此，即使迷恋也不敢选择。Tom在这方面却相当确定，他觉得农场能给他广阔的空间去平静心灵。想想纠结于去北上广还是回家乡的我们，是不是也会像Annie一样很羡慕Tom的这份笃定呢？


Annie与Tom的感情

先夸一下Annie的饰演者Kristin，真是演婚外恋女主的高手，她演的《英国病人》也是我的大爱啊！都是演那种很顽强的女子，深藏着很细腻的情感。

可以说，Annie和Tom的这段感情是顺理成章。Annie缺少关怀和保护，有典型的大城市综合症，焦虑、越来越忙，忙得放弃了骑马这项爱好。所以Tom邀请她骑马的那次她相当感动。而在Tom身上，好像时间走得很慢很静，做什么都来得及。Tom喜欢的女人，一定是能触动他的，他妻子的音乐打动了他。Annie的决断和勇气从一见面的时候就把Tom震慑住了吧。

情动之时。Annie和Tom第一次认真的交谈设在黄昏、阳台、alone。这段对话很有意思，Annie先动了情绪说“我为什么觉得你一直在嘲笑我”，然后引出了Tom的“叫我Tom吧”和在芝加哥遇到他妻子的故事。

Annie：笑什么？

Tom：你有安静地坐过一分钟吗？

Annie：额，要是在纽约安静地坐久了就会被淘汰掉。Mr. Booker，为什么我有时感觉你在笑我？

Tom：我不懂，为什么会这样觉得？

Annie：不，你应该说你并没有笑我。

Tom：哦，我懂了，谈话的两方都归你管，是吧？

Annie：这是个男人的世界，Mr. Booker，大多数女人不得不这样。

Tom：你可以叫我Tom。 可能我是有点笑你。我觉得你既然来这儿了，你可以放松点去融入这个环境。

Annie：是啊，这是个好地方。我也觉得有时来度度假什么的挺好的，我不明白你怎么能一直待在这儿。你不挂念着别的地方吗？

Tom：有哪些地方好挂念的？

Annie：额，如果你没有在博物馆、剧院、餐馆、音乐厅等配置都很齐全的城里待过的话，我很难解释。

Tom：那芝加哥算吗？

Annie：你在芝加哥生活过？

Tom：额，我在那里遇见的我妻子。

Annie：你，你在芝加哥跟一个女人结婚？

Tom：对，真的，一个女人。

Annie：哦，不不不，我不是那个意思……

Tom：我学工程，她学音乐，大提琴，有次听到她演奏德沃夏克协奏曲，我觉得那是我听过的最美的音乐。所以，倒是说说是谁笑谁啊？

 

太佩服导演和编剧对细节的处理了！有意见能够直说和开始八卦自己了，就说明两个人的关系已经有点亲密了。 


接下来Tom邀请Annie骑马的片段中，可以看出Tom对Annie有种同情和怜爱，同情Annie一个人死撑着把自己搞得忙忙碌碌精神紧绷，怜爱Annie在这么大压力下还大老远奋不顾身跑来治愈女儿的心灵。骑马过程中双方进一步八卦自己，年龄、考虑的问题相当，就更结成亲密小团体了。然后有个情节，Tom看到Annie的扣子掉了帮她系上，这个时候彼此的情意都了然于心了吧。不像《英国病人》那么轰轰烈烈，编剧给Tom和Annie的仅仅一个热吻和一支舞。国外的爱情片好像都爱扯上舞，舞里面充满了暧昧和激情，典型的如《廊桥遗梦》。《马语者》的这支舞里包含的情感太复杂了，爱、离别、确定、不确定、隐忍……正如歌词里写的“You can ask me anything, but where I've been"、”Things that used to matter seem so small“、”I was looking for a soft place to fall“、”Nothing more than a small taste“。

这部影片恰到好处的地方是，Annie和Tom情感的火刚点燃，就被理智灭了。Tom一直都处于更理智的那方，早就看出了Annie心中的不确定，问了两次”Are you sure？“ Annie说”It's not that simple. It's not fair." 是啊，对于Tom来说只用决定去不去爱就好了，对Annie来说却要决定去不去推翻人生的定局重新来过。


这部影片更让我感动的是两个配角，Annie的老公Robert和Tom的嫂子。

作为丈夫的Robert具有超强的男人第六感，利用假期去看望妻子和女儿，第一天晚上就发现了妻子的不对劲。可能发现一向强悍自信的妻子身上有股柔情和不安了吧。Robert在Annie面前一直都没有作为男人的成就感，他觉得Annie太优秀了，优秀得让他缺乏安全感，所以他在努力让自己变为一个更出色的律师，因为他爱Annie，他以为只能通过这样的方式把Annie留在他身边。我甚至觉得Robert多么希望Annie开车去西部的路上打电话向他求救，或者无功而返，可是Annie就是那么顺利地到达了。正如Robert对Annie所说，他一直觉得在感情里面他比Annie付出得多一些没有什么，能娶到这样优秀的女子他觉得有些幸运和惊喜，所以一直以来Annie爱他太少他也不介意，但是他看到朝圣者，觉得自己要么去改变这件事情要么去接受它，他希望Annie能在回家之前把爱不爱他这个问题想清楚。没有愤怒，只有理智。Robert在卑微地爱了Annie那么久后开始去勇敢地追求Annie的爱。


Tom的嫂子，一个农妇，我甚至都忘了她的名字。Annie刚到农场的时候她纠结于又要准备更多的食物，她老公Frank邀请Annie从旅馆搬到附近的小房子来的时候这个农妇怕麻烦也满脸的不乐意。一个在生活里有些斤斤计较的持家女人。但是当Annie有天问她为啥愿意一辈子住在乡村里的时候，她回答说”我是个牧人的女儿，我觉得当牧人的妻子也应该差不多吧。我有时候也会想想那些我没有得到的东西。比如我说等有机会了去摩洛哥看看，但我也明白这也就是说说而已，绝大可能去不了。“这就是所谓的知足者常乐吧。我生活里有梦想，但我也很享受现在的生活，梦想能实现当然好，不能实现我也不会沮丧。一种与生俱来的豁达。


想表达的也表达的差不多了。发现这一阶段的成长，表现在回忆起来不会为做错事而脸红，只是觉得有些事情做得欠妥。渐渐地，以前不懂的事情现在明白了，以前不关注的东西开始关注了。现在才真正懂了”因为懂得，所以慈悲“这八个字的含义。
      </影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Νταγκ Τζόουνς.</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2020-10-31 11:48:48</时间>
<影评>

 

豆瓣和IMDB在评分上，会有个别时候存在显著的差异，这种差异体现在文化上，体现在观众的心理和预期满足上，比如在这部电影上，两者之间的分歧就很大。
豆瓣给出了8分以上的优秀，而在IMDB上它只以6.6分惨淡收评，而评论基数都在20000+，可谓两方观众分道扬镳.虽然五星评分和十星评分系统有所差别，但是总的来说，忍心打下三星的人很少，而在IMDB上打下七星的人却很多。
爱和被爱，到底是不是简单的事？
爱就是爱，不爱就是不爱，此一时相爱，彼一时不爱，都是很正常的，我就是我，他就是他，她还是她，每个人都是个体，都有自己的抉择，体会爱和被爱的权利更多是自由，不是束缚。于是相当一部分的IMDB评分者下意识里认定这部以治愈内心的电影充斥着朦胧和矫情，哪有天地如此无限，人生如此拘谨。
中国说一对夫妻感情好，都是一句话，夫妻恩爱。恩在爱前，有恩有爱，一日夫妻百日恩，在东亚的文化圈子里，婚姻是一种报恩还恩似的关系，至于情欲、爱欲都在其次，主要是恩在当前，嫁给一个人，娶一个人，不知道怎么会衍伸出莫大的恩情来，关系靠所谓的恩来维系，《红楼梦》里金玉良缘、木石前盟，以及白蛇嫁许仙，都是一则则报恩还愿的套路，前世姻缘讲究她还他的恩，女性在这种文化谱系中丝毫没占到一点便宜，所以有些家庭美德的宣传中，认命也是一则。莫问两人有多情，只问人间几许恩。恩这个词就本身带有一种强迫交易的性质，施恩于人，意不求报那是不可能的，天大地大，也不如党的恩情大，恩字一出，问题大矣。所以，大凡对于敢于勇敢直视内心、追求自我的电影，我们都不吝于给出高分，而在它的产地而言，这也似平常。

一匹受伤的马，一个残疾的女孩，一个感情疏离的妻子，一个寄身原野的牛仔，他们各有各的话要说，他们的内心各有各的语言，能听得懂他们的将会是谁？他们又将怎样解决自身的问题？从哪里得到治愈和抒怀呢？《马语者》虽然是一部西部片，但他已经失去了西部片的内核，只是风光在西部，人心在东部，生活不仅仅只是呼啸山林，纵马驰骋，还有夜色微凉，揽衣徘徊，天总有黑的时候，人总有伤心的日子，于人于马都是这样，《马语者》的立意是在疗伤，但伤总难疗好，大多数的心病不是治愈了，而是靠遗忘的。
忘记以前就是此时此地的新生，记住当下的美妙超脱就是新的出发。人似乎有几样东西忘不掉，死去亲友的最后面容，美好情愫的完美瞬间，和莫名其妙的午后斜阳。
当初因抉择而成之今日，也希以今日成往后之抉择，斯嘉丽会继续骑马，她的心病被遗忘了，就是崭新的开始，而她的母亲则选择不动声色地告别，消失在这茫茫的天地之间，美好过往，她的选择，对错有那么重要么？很重要，也不重要，因为他们已经享受了那美好情愫的完美瞬间。

牛仔一生，故事丰满，面对荒原，难得动情，但他还要再出发去这天地，马群已被烙下印记，它的嘶鸣就是路过一片草原，看过最绚丽的晚霞，最终还是要沉醉在那马厩里。

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Melody</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-10-30 23:47:40</时间>
<影评>
        今晚看了马语者，再一次让我思索什么是爱情，我一直认为我没有经历过爱情，可是最近的片子让我想起好多，以前的我总是倾向于以最坏的一面去思考爱情，也许是因为我太缺乏安全感，现在我明白了，如果说我爱过谁，那么我想应该是s，his eyes，i cannot forget,他是我的心灵知己，我想他的离开是最好的结局。他的眼神令我难忘，我现在终于明白为什么对于女人而言爱往往意味着被爱，s让我觉得我是他眼里的宝贝，他没有叫过我宝贝，甚至没有牵过我的手，可是他的眼睛告诉了我一切，不知道他现在是否想念我这个innocent new born baby，起初我怨过他，但是我始终没有恨过他，因为他从来没有伤害过我，如果他没结婚，也许我们会在一起，不过我还是觉得这是最好的结局，我愿意去挪威吗，我愿意去非洲吗？显然我没有那么爱他，我更爱我自己多一些，但是能说这不是爱情吗？曾经为他辗转反侧，曾经为他欢呼雀跃，曾经为他黯然神伤，曾经为他静夜沉思，我想他留给我的feeling我会一直记得。


很喜欢这首“a soft place to fall''


Daylight has found me here again

You can ask me anything, but where I've been

Things that used to matter seem so small

When you're looking for a soft place to fall


Don't misunderstand me, baby, please

I didn't mean to bring back memories

You should know the reason why I called

I was looking for a soft place to fall


Looking for a soft place

Nothing more than a small taste

Of a love that ended long ago

Looking for a place to hide

A warm bed on a cold night

I didn't mean to hurt you

No, no, no


Looking out your window at the dawn

Baby, when you wake up, I'll be gone

You're the one who taught me after all

How to find a soft place to fall


You're the one who taught me after all

How to find a soft place to fall


</影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>周周游世界</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-04-26 11:24:53</时间>
<影评>


一个人，四瓶啤酒，静静地看马语者‘

 

小说早就看过了，对于结局一直耿耿于怀，不明白为何爱到最后却是如此无奈；

 

终于有机会看看电影，结局同样无奈，却多了些温情，也许这样的故事，最终这就是最好的结局吧？在各自的幸福和遗憾之中彼此老去？

 

马是我钟爱的动物，源于小的时候放马的经历，是个固执的孩子，马脾气不好，会生气，会乱跑，我就死活拽着缰绳不松手，跟它一起跑，直到它停下；

 

想起很多情景，早晨骑着马去野草丰盛的地方，也许是乱葬岗；

下雨天，在草地里，那时候都没有雨衣，批着麻袋挡雨，任马在草地上尽情地吃；

回家，那时候多不爱喝粥啊，可是陪着马累了一天，回家还是吃的很香……

 

那匹白马后来卖给别人了，几百块……

 

所以看影片的中间，难过了几次，我们对待动物，其实早已当成是自己生命中的一部分，虽然少年时候不那么懂……

 

小格蕾丝的扮演者竟然是斯嘉丽约翰逊，从小就是美人胚子啊，那时候多么年轻；

 

第一眼看安妮的扮演者，觉得四十几岁了，可是在她和汤姆骑马的那一刹那，突然觉得那短发迎风飞舞的时候，那种神情，看起来跟二十几岁没什么两样，这就是爱情吧？

 

关于爱，关于生活，关于家庭，关于取舍，我想看了影片，我们都会思索很多；

 

安妮问汤姆，你没想过去大城市生活吗？

汤姆讲述他在芝加哥的婚姻，“我爱她并不是因为她适合我，我只是爱她”……

这就是真理吧；

 

其实人生没有什么能敌得过时间，尤其是会改变我们生活习惯的事情发生的时候；

而其实，也没有人会那么理智，面对自然而然滋生的感情的时候；

 

汤姆给安妮变魔术的情节让我似成相识，是不是也曾为了打发时间或者讨某个女孩喜欢而这么做过？虽然他用的是绳子，而我用的是扑克；

 

当安妮和汤姆深情相望的时候，我总是不自然想到小说的结尾，想到那凄惨的结局；

电影改变了结尾，却改变不了现实，人生并不像电影这样美好；

 

电影哪里都好，最大的弊端在于每个人都太理智了，虽然感情的产生不可避免，可是连配角都理智的可怕，这就是不现实了，不如小说真实；

 

婚姻与家庭，爱与包容，我们都得学会；

其实最后，小格蕾丝又何尝不是把汤姆当成自己的父亲一样呢？

其实最后，安妮的离开是否符合她自己敢爱敢恨的个性呢？

其实最后，罗伯特的现身，是否又符合他一贯的生活态度呢？

其实最后，我们只能明白，汤姆是最悲哀的人物……

 

坦白讲，我不喜欢这结局，不喜欢没有“以免你忘记”的结局；

因为为了这句话，汤姆奉献了自己的生命；

为了爱，也为了成全；

 

汤姆知道自己走不出去的，一辈子难忘这种感觉；

安妮也知道的，爱上了就会义无反顾；

 

所以小说才更真实，符合人性；

 

影片有点中国式的俗套了，这也许是这部片子的最大败笔吧；
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
