<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>有关时间旅行的热门问题 Frequently Asked Questions About Time Travel</电影名>
<年份>2009</年份>
<评分>7.8</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2184071213.jpg</封面>
<导演>嘉瑞斯·贾里维克</导演>
<演员>克里斯·奥多德 / 马克·伍顿 / 迪恩·里侬斯·凯利 / 安娜·法瑞丝 / Meredith MacNeill / Ray Gardner / Nick Ewans / Arthur Nightingale</演员>
<简介>游乐园工作的雷（克里斯•奥多德 Chris O’Dowd 饰）沉迷于时间旅行，在工作中因吓坏小游客而被解雇。朋友皮特（迪恩•里浓斯•凯利 Dean Lennox Kelly 饰）和业余作家托比（马克•伍顿 Marc Wootton 饰）在“恐龙汉堡店”扮恐龙打工，毫无前途。三人晚上来到酒吧打发时光，雷突然遇到一位叫凯西的美女（安娜•法瑞丝 Anna Faris 饰）。凯西自称来自未来，是专门负责寻找时间漏洞的技术员，她来此是拜访名人，因为雷在未来将是“伟大的雷”，并著有《时间旅行手册》。皮特和托比不相信雷遇见了“未来美女”，认为他是异想天开编排电影。皮特去卫生间小解，没曾想竟偶然进入了时间漏洞，出来后发现酒吧全是死人，包括他自己。惊慌四措的皮特将雷和托比也拽入了漏洞，从此开始了一系列前后穿梭的时间旅行冒险。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>豆芽</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-10-25 23:14:10</时间>
<影评>
        一九四五年的一天，克力富兰的孤儿院里出现了一个神秘的女婴，没有人知道她的父母是谁。她孤独地长大，没有任何人与她来往。 

     

     

      直到一九六三年的一天，她莫明其妙地爱上了一个流浪汉，情况才变得好起来。可是好景不长，不幸事件一个接一个的发生。首先，当她发现自己怀上了流浪汉的小孩时，流浪汉却突然失踪了。其次，她在医院生小孩时，医生发现她是双性人，也就是说她同时具有男女性器官。为了挽救她的生命，医院给她做了变性手术，她变成了他。最不幸的是，她刚刚生下的小女孩又被一个神秘的人给绑走了。这一连串的打击使他从此一蹶不振，最后流落到街头变成了一个无家可归的流浪汉。 

     

     

      直到一九七八年的一天，他醉熏熏地走进了一个小酒吧，把他一身不幸的遭遇告诉了一个比他年长的酒吧伙计。酒吧伙计很同情他，主动提出帮他找到那个使‘他’怀孕而又失踪的流浪汉。唯一的条件是他必须参加伙计他们的‘时间旅行特种部队’。 



     

     

      他们一起进了‘时间飞车’。飞车回到六三年时，伙计把流浪汉放了出去。流浪汉莫明其妙地爱上了一个孤儿院长大的姑娘，并使她怀了孕。伙计又乘‘时间飞车’前行九个多月，到医院抢走了刚刚出生的小女婴，并用‘时间飞车’把女婴带回到一九四五年，悄悄地把她放在克力富兰的一个孤儿院里。然后再把稀里糊涂的流浪汉向前带到了一九八五年，并且让他加入了他们的‘时间旅行特种部队’。 

     

     

      流浪汉有了正式工作以后，生活走上了正轨。并逐渐地在特种部队里混到了相当不错的地位。有一次，为了完成一个特殊任务，上级派他飞回一九七零年，化装成酒吧伙计去拉一个流浪汉加入他们的特种部队，
      </影评>
<有用数>631</有用数>
<没用数>66</没用数>
</review>
<review>
<作者>萨乌奇</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-02-20 23:11:33</时间>
<影评>
        世界末日那段，出现了一个大蚂蚁，想了很久，找到一个解释：

当他们在酒吧喝酒时，时间旅行没有开始，有一支蚂蚁爬到某人手臂上，给了个特写。

而三人经时间旅行到了世界末日时，有一巨无霸蚂蚁横行，估计世界是被这些怪物破坏的，

而蚂蚁怎样来的呢？ 片中一人说：“每次时间旅行体重都会增加20公斤”，

显然，那个变老头的人，在时间旅行过程中，蚂蚁一直在他手臂上，后来因为旅行次数太多，蚂蚁变大了，而他没有变大的原因是，他在时间旅行中“倒流”的次数也相当，从而回到了他刚进去时的后一秒。另两个人刚要进去，他就完成制造“大蚂蚁”的过程，从男厕所出来。
      </影评>
<有用数>185</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>高尔吉亚</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-09-25 14:34:22</时间>
<影评>
        这是我今年最大的惊喜了，和《僵尸肖恩》是同种调调的，而且都是来自英国，也只有英国才会有那么逗笑奇趣的编剧，没有那种传统的美式英雄主义，更多的是三个活宝相互争风吃醋，希望自己名利双收，觉得自己才是写出那篇神奇剧本的主角，都希望通过此来证明自己的才华，并因为自己的才华而得到财富，这简直就是为我等度身定做的电影啊。

台词写得特别搞笑，而且关于平行宇宙蝴蝶效应时空漏洞量子飞跃混沌理论都是我超爱的，所以才看到开始20分钟他们三个人在酒吧里边喝啤酒边吃薯片边聊这些的时候就已经把老子给High翻了！更别提后来就真的出现了多个平行空间以及那极具震撼力的世界末日场景的时候。更关键的地方在于当改写者要求胖子把那篇触发后来世界变化的纸条给她的时候，那段到底是“拿着纸条从此有名有利但我也死在当下了只能流芳百世永垂不朽”还是“乖乖把纸条毁掉继续回到开始默默无闻的自己做个空有满腹才华却无法发挥的小牢骚蛋”的抉择简直太精彩了！这段矛盾的内心选择也是我YY很久过的，没想到真有人拍出来啦！

这部电影也更象是个独立制作的小成本电影，虽然有一段世界末日场景的特效，但大部分场景都是在酒吧内部和周围展开，和《Cube》系列在封闭式场景里展开剧情一样展现了编剧的老辣功力。这是一部从头到尾让我笑到不行High翻天的科幻喜剧，它的独到之处就在于用那精彩纷呈的台词和迷人的时空理论编织起一部让你欲罢不能的时空科幻电影，我所有最喜欢的理论和表演都在里面了，也许再加点摇滚就更精彩了，实际上他们也提到了这点：“我们组了一个乐队，成名了？”。

最后顺带一提，女主角Anna Faris还演过我喜欢的导演Gregg Araki的《Smiley Face》，同样是有点晕乎乎的那种女生，哈哈。男主角Chris O&apos;Dowd其实很有意思的，演的几乎都是这种看起来傻里傻气的倒霉蛋，总是在剧中处处散发着一种淳朴的处男气息，最新作品是《海盗电台》。由他主演的《FM》和《Hotel Very Welcome》又是我喜欢的题材，可惜目前找不到什么资源。
      </影评>
<有用数>132</有用数>
<没用数>55</没用数>
</review>
<review>
<作者>树大乘凉</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-02-01 17:01:33</时间>
<影评>
        第一遍 我觉得有点意思

第二遍 带着朋友看 我想他跟我一样 没啥感觉了

第三遍 我只是打开电影想把开头Ray作为“星级维和部队”讲的一大段把孩子们吓哭的话背一下 因为我觉得 哇 多帅啊 真的是“入戏太深”才能把台词念得这么帅


也正是这个机会 我得以把他这段好似完全是填充空白或者是虚张声势式的开头好好看了下 


没等我找到电影的英文字幕

5：38

Ray无意间瞄着桌子上一个蚂蚁爬过

我脑子里则忽然像被雷劈了一样


你会记得开头是“星级战士”讲的吗？


“....继续完成我们手头的任务,在敌人诞生并对我们产生可能的威胁之前,就把他们消灭在萌芽状态.我们估计到了任何最轻微的抵抗.即使这些我们未来敌人的祖先还没有进化出拇指或是像样的脊柱来.但是这改变不了将来有一天它们可能进化成一个足以对我们产生威胁的种族的事实....”


OK看过电影的你想到什么了


没错 那只蚂蚁的后代在Ray他们所穿越到的未来“进化成一个足以对我们产生威胁的种族”


光是这一个设置，便已经足以让我记住这部电影很多年

我真正知道了，一部好电影里面，没有任何一个镜头是该被浪费的，就像阿甘正传，当我在寝室断电的夜里用我自认为续航时间足够坚挺的Thinkpad给我室友播放这部6.5G的经典老片，我输了，我在关闭了所有无关紧要的硬件软件，设置了合适的CPU频率后，依然无法使电池续航时间超过电影的剩余时间，于是我想，也许我可以快进。


结局是，最终在电影剧情还剩5分钟时，电脑关机了。显然，任何一个喜欢这部电影的人都知道，对于你喜欢的好电影，想要快进掉无关紧要的情节简直无从下手。


没有一寸胶卷可以被浪费，任何一个无意的快进都会让你与它的灵魂失之交臂，我想这才是一部真正值得被记住的电影。
      </影评>
<有用数>63</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>¨Winyˇ肯亚℃</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-10-08 16:51:20</时间>
<影评>
        个人认为，实际上出现的平行宇宙有三个： 


第一个，是无关重要的宇宙C。宇宙C中，Ray成为了著名的作家，后人Cassie无比仰慕，决定利用时间缝隙，与Ray见面，但却去到了平行宇宙A中。


平行宇宙A：三人到酒吧饮酒，Tobe撕了一张纸，Ray去买薯片买汽水，遇见Cassie，延迟了回去，产生了蝴蝶效应。使Pete去未来的第一次穿越以及三人回过去的第二次穿越。


回到宇宙C的Cassie六个月后再次回到宇宙A，与在宇宙A中过了1秒的Ray相遇，称已经fixed。三人以为已经恢复正常，不料又去到未来，并知道自己将成为名人。


几次穿越后，遇到editor Millie，从未来回到过去，并阴谋消灭三人，保证艺术家作品的质量，使三人在宇宙A中成为传奇。


被识穿后，出现了与阿姆雷特媲美的伟大人生选择！最后，Ray 销毁纸条，改写了宇宙A的历史。产生了新的平行宇宙B。


宇宙B中，Tobe纸条被Ray销毁，三人能够继续活着，走出酒吧，遇见在宇宙C中又生活了两年的Cassie（因为宇宙A被改写，Cassie没有死去），去拯救地球。


后面出现的，可能又是某些一次一次出现的轮回。 
      </影评>
<有用数>77</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>ZZZ</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-11-10 01:21:49</时间>
<影评>
        &quot;Dear Hollywood, please stop making

so many crappy movies.

“亲爱的好莱坞,请别制造这么多垃圾电影.

&quot;Here are a few tips to help you out.

“以下是一些忠告,可以帮你们的忙.

&quot;One: story is king.

Always has been, always will be.&quot;

“第一:剧本才是王道.过去一直是,将来也永远是.



——这些就是全部内容，在转着弯地骂好莱坞呢。
      </影评>
<有用数>25</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>大狗熊</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-11-20 22:44:31</时间>
<影评>
                从投入的人力物力财力来看，从放映的范围和电影本身的影响力来看，甚至从观众数量来看，《有关时间旅行的热门问题》和《2012》都绝对不在一个级别。两者之间就刚刚说的这几个问题比较的话，就像是让一只刚出生的小猫和非洲野牛比体重一样不靠谱。但如果是让两者比较一下创意和诚意的话，那么这个比喻就可以反过来比了。我近期算是看了三部科幻电影：《有关时间旅行的热门问题》、《2012》和《暴力13区2》，第一部片子算是最大的惊喜和收获，另外两部呢，我会另外找时间讽刺它们的。

        《热门问题》虽然是部小成本制作的独立电影（甚至在制作方面都有些接近DV自拍电影的档次），但却很有早期昆廷·塔仑蒂诺的范儿。另外本片的英国血统也让它有了点儿《银河系漫游指南》那种无厘头却有逻辑地瞎扯迷人气质。谁知道呢，情景美剧看多了的我实在是爱死了这种风格，更爱死了片中人物的气质：可爱的科幻宅男们在谈话中和毫无动作的各个场景里“拯救”着世界，一心想要成为名作家的儿童乐园打工仔大声嚷着“剧本才是王道！”，而本片同样奉献了一个精彩且精致的剧本。这句话算是也击中了我的心，虽然我在被《2012》里各式各样的“灭绝”特效轰炸后也会眨眨眼想想这的确算是灾难科幻片的极致，但打心眼里我还是觉得《2012》是部烂片，谢天谢地，《热门问题》帮我说出了原因：“剧本才是王道！”

        刚刚说过《热门问题》有着精致的剧本，这是经典时间旅行题材的电影成功的必需品。想想《回到未来》系列为什么成功，如果没有那些未来的“自己”竭力避免撞见现在的“自己”的桥段，那么这可能只会是个普通的动作片。《蝴蝶效应》做得还不错，最糗的就是那部回到恐龙时代的“雷什么东东”，那部片烂得连名字都记不住。讨论时间旅行里的“外祖交悖论”、“混沌理论”等设定对于喜欢演绎法并创作出福尔摩斯的英国人来说，完全就是酒吧里的消遣活动。没准本片最初也是主创哥几个这么吹出来的，后来不断地完善剧本，最终让BBC和HBO产生了兴趣，砰！这部片子也就诞生了。

        写到这儿，我终于挖到我的思路了。我欣赏的并不完全是这部影片，我欣赏的，更是创作出这部电影的人们。他们和我们一样，只是平常的普通人，可能有一些创意十足的想法，但却坚持努力，最终呢，这些“想法”成为了“现实”。我们都希望自己是这样的人，至少我希望自己是这样的人，所以当年看《骄阳似我》时，我为了片中的威尔激动，其实是为了刚刚出道的马特·达蒙的剧本激动；几年前看《僵尸肖恩》时，我同样是为了刚刚出道的主创佩吉激动，今天看《热门问题》时，我一样也为了这些充满创意的年轻人们激动。这也再次提醒了我们，精彩的科幻片不需要炸楼翻船才能留出观众的视线，靠精彩的台词和精致的剧本也可以。
      </影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>Trailblazer</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-10-17 20:42:11</时间>
<影评>
        很有智慧的小片，适合好这口儿的人不时拿出来开心一下。


后悔这部剧看得太晚,豆瓣上已经很多人在评论了,实在是无法全部看完.


三主角通过“没有时间显示和控制设施，只有灯管镇流器遭遇磁场干扰后的些微反应表明旅行完毕的时间机器”在整条时间轴上来回翻转，没有深入讨论混沌理论中的蝴蝶效应，也不涉及实现这种时间旅行的能量来源，有时空坏蛋和执法者，有典型的科幻迷，有时空旅行注意事项，有关于未来世界的描述，有一大堆科幻迷耳熟能详的经典科幻作品，有star wars 和 star trek 的辨析，有对人之初宗教起源的思考。


这部以指导手册为名的片子对意外时间旅行的解决办法是，待在目标时空不动，等待该时空的自己进行时空旅行，以补充那个自己的位置。


三个主角来到未来世界的不同反应，引起了我的共鸣。相信真正的科幻迷，是一定要走进未来世界去看一看的。那实在是我们朝思暮想的。


最近这类片子越来越多了，还比如 big bang。
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>CyberKnight电子骑士</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-10-30 10:03:28</时间>
<影评>
        你知道当几个宅男凑在一起时会怎么样么？除了变得更宅之外，他们还会因为疯狂讨论时间旅行会不会让你的外祖父化为乌有，姓薛名定谔的怪老头为什么有只永远半死不活的猫，以及和美貌女郎促膝谈心是否会影响时间的流动性等等稀奇古怪的问题，从而影响我们这个位面世界的存在！这就是人人都想赶快让宅男抱上个媳妇过上拖家带口的张大民生活的真正目的：他们的杀伤力太强了！

这不，三个宅男一台戏，在游乐园打工的三个哥们走进了只属于他们的小宇宙：一家小咖啡馆。随着宅男们不断抛出各种古怪的科幻小说、电影以及科技术语，初始宇宙慢慢开始融化、坍塌、错位，最终在咖啡馆的厕所里形成了一个时间虫洞。宅男们最初还保有着最后一点点现实主义的正气，理智地认为时间旅行只是存在于科幻小说里的奇迹，你绝不可能看到一位从未来跑过来的美女，无比崇敬地对你说：“哇，终于见到活的了！我是你的粉丝、米线、挂面……”云云——但是非常不幸，宅男们最隐秘最永恒的梦想成真了：他们三人在这间小咖啡馆里写下的东西会改变整个世界，如同咱们的老爸上帝出版发行的“论你的未来不是梦之启示录”。三位未来的救世主还没来得及高兴，却发现时间虫洞里的小虫子会把他们啃得“时”骨无存。永垂不朽还是继续做无名宅男，这其实根本不是个问题，只要不动摇、不折腾，时间震荡就会归零停摆。当然，你还可以耍赖皮再向爱因斯坦爷爷在天之灵提点要求：把那个未来的美妞赐给我吧！

这是一部彻底荒诞、彻底搞笑、彻底科幻的英范儿喜剧，怪人搞怪事，彻底闹翻天，就这么三四个人、一间小酒吧，居然引出了多重宇宙、世界末日、未来杀手、穿越时空的爱情等等东西来，实在要佩服下编导的想象力和情节安排。看这片子最舒服的地方就是你什么都不用想，因为反复的时间旅行和其间发生的荒唐事会像锯条一样摧毁任何意义：没有一万年的感天动地猴鬼恋，没有我不救世界谁救世界的傻责任。我宅故我在，我YY故我穿越！这其实正是科幻作品最原始的力比多：如果……那么……。就像未通人世的娃娃会尝试各种成年人知道不可能的事情——好奇能害死薛定谔的猫？
      </影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>Eason</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-10-07 17:40:44</时间>
<影评>
               无论事实如何，几个角色被演绎的让人羡慕。他们把自己排除在商业社会价值标准之外，虽然也会因为现实生活的不得意而沮丧，但总的来说，在外人看来他们过的很开心。

    这些人的潇洒和他们之间可以互吐可笑创意的友谊，他们“孩子”般的野心都让我希望自己至少有那么一部分可以成为他们。他们有着我们因为被环境讪笑而掩藏起来的一切。

    就故事而言，它让人看着很爽，电影的类型暗示了他们最终无伤的结局，但是每一步的情节发展都充满了非常游戏性的危险和不可知，有点像一个性格温良的人在发酒疯（突然想到的）。

    今年还看了一部叫星战迷的电影说的也似类似的一帮人，他们对星球大战的迷恋到了专业的程度，为了让身患绝症的朋友看上还没上映星战前传第一集，跨过半张美国地图潜入卢卡斯的工作室试图偷取拷贝。

    这类电影让想起了以前一个教汇编原理（很闷很枯燥的课）的老师说过的话，无论什么学科你都能在它的顶峰感受到美的存在。
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
