<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>金刚狼 X-Men Origins: Wolverine</电影名>
<年份>2009</年份>
<评分>7.6</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2896589794.jpg</封面>
<导演>加文·胡德</导演>
<演员>休·杰克曼 / 列维·施瑞博尔 / 丹尼·赫斯顿 / 威廉姆·亚当斯 / 琳恩·柯林斯 / 凯文·杜兰 / 多米尼克·莫纳汉 / 泰勒·克奇 / 丹尼尔·海尼 / 瑞安·雷诺兹 / 蒂姆·波考克 / 朱丽娅·布莱克 / 马克斯·库伦 / 特洛耶·希文 / 迈克尔-詹姆斯·奥尔森 / 皮特·奥布莱恩 / 亚伦·杰弗里 / 阿德莱德·克莱蒙丝 / 汤姆·奥沙利文 / 麦尔斯·珀拉德 / 克里斯·萨德里纳 / 马修·戴尔 / 内森·巴特勒 / 阿什·凯迪 / 苏格拉底·奥图 / 詹姆斯·D·德弗 / 塔哈纳·托基 / 丹尼尔·内格雷努 / 亚历山德拉·戴维斯 / 罗布·弗拉纳根 / 哈基姆·凯-卡西姆 / 艾丽森·阿拉亚 / 阿德里安·劳埃德·休斯 / 麦克·多普德 / 比特里斯·金 / 约翰逊·潘 / 伊丽莎白·泰 / 斯科特·阿金斯 / 瓦维克·杨 / 查兹·史密斯 / 特里·李·史密斯 / 苏西·斯蒂恩 / 帕特里克·斯图尔特</演员>
<简介>1845年，尚年幼的维克多与詹姆斯兄弟俩在长辈之间一场突如其来争执中唤醒了自身的潜能，詹姆斯情急之下将陌生的生父杀死，自此兄弟两人流落战场，他们凭借不死不衰之身和野兽一般的天赋在各个时代的战争中大开杀戒，直到遇见史崔克少校并加入了他的异能人特殊部队。詹姆斯（休·杰克曼 Hugh Jackman 饰）很快厌倦了对弱势者的杀戮，离开了团队和维克多（列维·施瑞博尔 Liev Schreiber 饰），与女友凯拉隐居在山林中，做了一名伐木工人。六年后，詹姆斯惊闻昔日的超能力队友纷纷被杀害，而杀手正是哥哥维克多，不久连凯拉也遭其毒手，愤怒的詹姆斯与史崔克合作，将自己的身体改造，成为钢筋铁骨的“金刚狼”。金刚狼摆脱军方控制后，发誓要杀死维克多和史崔克为凯拉报仇……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>赵行德</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-05-13 10:37:14</时间>
<影评>
        金刚狼电影里面一堆变种人，如果在和平年代，他从事什么合法工作既然够发挥他的特长，又具有比较优势呢。


金刚狼：

显然伐木是很适合他的工作，自带工具


0号

只会打枪，完全想不出来能干什么，只能当兵

或者做射击运动员


用拳头当坦克炮的胖子

只能去建筑工地打桩


兽人

当跳高运动员什么的可能适合他，后来听人说，他和金刚狼都可以卖器官，这是个好主意。


那个能瞬间移动的

想来想去只适合送快递


最有价值的，是眼睛喷火的那个

这么违反能量守恒定律的人，显然用来炼钢和发电最划算

这样世界能源由他一双眼睛就可以驱动了


那个到处移植基因的啥军官更是鼠目寸光

其实他只要移植基因让一堆人能够喷火，世界就会拥有取之不尽用之不竭的清洁能源了。


而休杰克曼几年前在《致命魔术》里曾经得到过一台能够复制一切的机器，这台机器只需要消耗一点能量，就可以复制任何物体，包括有生命的人。

拥有了这台机器，他可以无穷尽的复制生产资料和财富，让人类从劳动中全部解放出来，真正进入共产主义社会。

但是这个傻逼却用这台可以改变人类命运的机器去表演魔术！


而在《金刚狼》中，休杰克曼完全可以向其他同伴提出类似的设想，喷火人制造能源，让人类不再因为石油而互相屠杀，完全可以提前几千年进入共产主义社会。


但是休杰克曼却什么都没做，只是躲着伐木和别人打架，对少数几条人命贡献出虚伪的善良，却对全人类福祉完全漠视。


短短十年之间，我看到因为休杰克曼的愚蠢，全人类就错过了两次进入共产主义社会的伟大机会……


世界为什么令人绝望，因为他们太没有爱了。
      </影评>
<有用数>1330</有用数>
<没用数>184</没用数>
</review>
<review>
<作者>困困</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-05-07 13:31:56</时间>
<影评>
        我是跟一群小伙子一起去看的《金刚狼》，散场时已近午夜，在空旷的广场上，其中一位突然大吼一声，剑齿虎维克特附了身，朝我猛扑过来，我只好紧握双拳以达青筋暴突的效果，假装指关节处长出了一套餐具，作迎战状。随后众人进入了角色扮演，有狼有虎有狐狸，还有一位很冷竣地嗫嚅：“请叫我ZERO。”其时皓月当空，晚风轻拂，我们欢闹的一群别提有多快活，多和谐了。除了，你也得把我当成一个小伙子。


去年电影《欲望都市》上映的时候，美国版《GQ》杂志列出了“男性不看《欲望都市》的60个理由”，大致有：一个只关注性、婚姻和鞋子的电影，太浅薄；以为能随心所欲的购物女性就获得了自由，简直发了疯；女结婚员及她们的泽偶标准叫人压力过大；大龄女青年，再会打扮，也不及年轻多汁的肉体更有看头……，最最核心的理由，是《欲望都市》所属的分类——小鸡文学（CHICK-LIT）。同期上映的《钢铁侠》则引来反唇相讥，这一类只欣赏打斗、肌肉、机械、漫无目的的残杀和狡猾的坚毅的电影，不也没深度到哪儿去吗？他们情节简陋，分类单一，往往是孤单英雄大胜邪恶力量，或者科技拯救了银河系，再不就是凶杀一起接着一起，年轻的姑娘裸体躺在血泊中……它们专为身体长而脑袋蹒跚不前的小伙子准备，对应小鸡文学，也有一统称——蠢驴电影（LAD-LIT）。


也许因为当晚的欢闹，我觉得《金刚狼》这个最新的蠢驴电影还挺好看。它轻快、圆滑，是个完美的好莱坞流水线产物，没有悬念的结局，安插上兄弟反目、情人背叛、同伴倒戈、老板是个大阴谋家这些毫不意外的桥段。甚至还隐喻了某种符合武士风范的规则，再懂得隐身，手里有花活儿，奇淫巧技都抵不过力量感，那力量不是浑身膘上肥肉的，而是骨头里有钢。再不济，休•杰克曼，或者他扮演的詹姆斯，又叫罗根，又叫金刚狼，是个绝顶的熟男帅哥，镜头长久地停驻在他的胸膛，浅薄，那也是性感的浅薄。我身边的小伙子并没被别人的性感激怒，他们大呼小叫，女性是欲望投射的目标、是被观看者的视觉规则正在倒转，男性和女性都愿意盯住健硕、多毛的胸膛，随后还会有《星际奇旅》、《铁人2》、《终结者：救世军》……，电光四射的蠢驴电影季到来啦。


就像不自信的小鸡文学总要寻找有点深度的始祖母，简•奥斯汀、勃朗特姐妹、弗吉尼亚•伍尔夫，蠢驴电影也有些身体与思想同样魁梧的老爷爷：杰克•伦敦、海明威、诺曼•梅勒，可按照奥斯汀给出的优质小说三要素：智慧、天才与品位，小鸡文学与蠢驴电影全不具备，它们因此被指摘，也因此简单得可爱。蠢驴电影抛却了久经世故的心事重重，没有中年人气质的压抑与陈腐，只满足最表面的视觉诉求，只提供最没脑子的2小时的逃避，只安慰那些渴望抽象的危险的心情，危险能解除烦恼、刺激感情，它是一种颜色，将它和其他颜色混在一起能使那些色彩更鲜艳，一想到银幕上的英雄下一刻就要死去，这想法使感觉敏锐得难以估量，树是绿的，不是一般的绿，而是飓风到来之前的绿，天是蓝的，蓝得马上就要踏下来，20多岁就夭亡的形象和无望的爱情融合在一起成为一种强烈的、朝不保夕的喜悦……


说了这么多蠢驴电影的好话，只希望，小鸡文学季到来的时候，你们能心甘情愿、认认真真地陪女友去看上一看。


</影评>
<有用数>304</有用数>
<没用数>92</没用数>
</review>
<review>
<作者>spencer</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2009-05-05 23:47:58</时间>
<影评>
        坐在UME华星2厅，忍受了比CCTV6效果还差的胶片版《金刚狼》之后，没有比得出“这是部超级烂片”的结论更加顺理成章的事了。而最让我痛心疾首的不是发现自己被预告片耍了，被编剧耍了，被海报耍了，而是我身为男性，竟然被骗进电影院观赏了一场猛男秀。


除了休杰克曼的光屁股以外，这部电影没有任何元素值得它的票价：想看大场面？看它的预告片就是了。想看X-Men少年时的故事吗？除了Cyclops（激光眼）和 Emma Frost（钻石女）外，我看的引进版本里没有任何熟知的变种人出现，如果你非要把那个像怪蜀熟般舔了舔嘴唇的蜥蜴（少）男和年轻版的X博士算上的话，一共才4个，连预告片里面有的Storm（暴风女）的画面都没有出现，大失望吧？


当然，正如我前面所说的，如果你想看休杰克曼，并且想看到 “更多地”休杰克曼，这片子适合你，这部影片简直就是时尚杂志为休杰克曼拍摄的写真集，休杰克曼的着装顺序如下：各时期军服，赤裸上身，伐木工人工作服，全裸并奔跑，皮夹克牛仔装，小背心，小背心，小背心……现在你可以感觉到男性观众的愤怒和女性观众的兴奋了吗？这部电影无关于正义、爱、道德、社会问题，更去他妈的自由不自由，这部电影是一部真正的女权主义电影，它被制造出来的目的，就是满足女性观众们狂野的幻想，在这样的一部电影中，从制服到工装到牛仔再到一丝不挂，各种各样的“癖”们全都被满足了一个溜够，谁管你情节？谁管你兄弟情谊？谁管你人物塑造？在两层楼高的幕墙上看到休杰克曼光着屁股在草原上跑，“老娘花钱就是来看这个的！”


纵观全片，除了那两三秒钟的“菊花一现”，本片的情节和人物，给人的唯一感觉就是：为续集服务！匆匆亮相又死去的特种部队，匆匆结束的恋情，匆匆出现的新人物，匆匆结束的兄弟情，所有一切的开始都是为动作场面和视觉刺激服务，所有一切的结束又都留下了伏笔，为本系列的续集。没有值得留恋的角色，没有值得夸奖的表演，如果金刚狼的恋人真的在林中死去，这可以算是一个亮点，可惜最终编剧自作聪明地让她变成卧底并又一次死去，并且还要休杰克曼苦情地失忆一次，给本片本就洒满狗血的剧情画上了一道亮丽的三俗句号。


100分钟的猛男秀结束，我木木呆呆地走出影院，依然被X博士那东方不败般眉清目秀却又满脸褶子的大光头晃得晕晕乎乎，和身边兴高采烈的广大女性同胞们产生了鲜明地对比，很显然， “一腚遮百丑”这句老话是正确地，而我——非要抱着看出点电影艺术的愿望来观赏一部娱乐片——是错误地。我们应该很高兴，在女权主义者抗议影视作品“物化女性”的如今，终于出现了勇于“物化男性”的电影，请鼓掌吧，为这一部造福于广大女性的优秀电影！
      </影评>
<有用数>204</有用数>
<没用数>121</没用数>
</review>
<review>
<作者>忘我洗澡</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-05-03 23:18:15</时间>
<影评>
        因为，导演们已经集体腐了……

姑且不论金刚狼的兄弟情……当然，哥哥无比彪悍滴救鸟弟弟一命的时候肯定会说“你只能死在我手里”，而遇到共同的敌人也会立刻变成“来，背靠背”，其实最初爱恋的发源就在片头！那个强悍的哥哥盯着躺在床上感冒的弟弟，冷酷的眼中带着一丝羡慕与温柔，之后带着弟弟离家出走不离不弃，直至长大成人，直至弟弟离开自己……

连队伍里的人都知道“你哥哥一直觉得你抛弃了他！”

不过，其实最大的萌点在于长相如同狐狸一般妩媚的扑克男啊！

因为Hisoka君的缘故，某一直对一切扑克男都有着莫名好感，这位强悍的扑克男自然也逃脱不了；他明显对男主有意思……初始的媚眼就不说了，飞机上的无限关怀，最后不独自逃生又冒死跑来找男主，还邪魅一笑来了一句“想我了吗”，筒子们，整个电影院里的男女老少都笑了！人民群众都受不了这种广而告之的肉麻了……

最后某还是得说一句，真的是大片看得太少鸟，所以此片看得某十分之爽！

至少此片中的动作镜头虽然凌厉但是至少看得清楚发生鸟啥事情，像007之量子危机，某真的一直觉得晃来晃去看不清楚是在干嘛……

偶喜欢扑克男，偶支持他在续集中继续出现和男主配对！！
      </影评>
<有用数>146</有用数>
<没用数>54</没用数>
</review>
<review>
<作者>客心未央</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-05-14 09:10:53</时间>
<影评>
            我说我要每天给你讲一个故事，直到积累到1001夜。可是后来我慢慢就沉默了。

    有时候一个人的戏份总是孤独了点。

    如果你爱一个人，就会不由自主去探视他的灵魂，因为他的孤独你孤独，或者因为你不懂他的孤独而孤独。

    凯拉对罗根说：你知道月亮为什么那么孤独？传说中，仙界中住着一位温柔美丽的月亮女神阿尔忒弥斯，她与克里克拉兹相爱，两人朝夕相处，心心相印。每天晚上他们一起漫步天际，遥望星空，相许海枯石烂，至死不渝。美妙的爱情总是惹人嫉妒，有只精灵要把月亮女神从克里克拉兹身边夺走据为已有。于是，他告诉他月亮女神想要花，而凡间的野玫瑰可以满足女神的愿望，它代表热烈忠诚的爱情。 

    克里克拉兹相信了精灵的话，却不知道一旦离开仙界，便再也回不去。他瞒过天神私自下凡，采摘爱情的野玫瑰，却再也无法触碰他的爱情。 

     每个晚上，克里克拉兹都对着月亮悲哀哭号，呼唤着她的名字。通往仙界的大门早已永远向他们关闭。 

     克里克拉兹，意思是金刚狼。 

     她讲述的时候眼睛中充满了温情，只是她也不知道这也印证了她自己的感情。

     想必他也是深爱着他的，否则不会在她“死”后，给自己取名金刚狼，决意夜夜呼唤爱人的名字，天翻地覆，誓死复仇；否则也不会一遍遍回忆浸淫在六年时光中蜜汁般的幸福与温情。

     若爱，请深爱。即使情深不寿。

     史崔克上校用一颗X合金子弹穿透金刚狼的头颅，脆弱的记忆与坚不可摧的爱情随着子弹离开了他的大脑。爱情也不是万能的：融化了欺骗与背叛，却还是无能为力走入同一个命运。   

     他在凯拉的尸体旁不明白为什么眼前这个熟悉的陌生人令他如此徬彷。 

     六年，他和她偏安在落基山，以为能过着平淡而相扶终老的日子。可是幸福在和你撞了个满怀之后，又倏忽不见了。

     没有了爱人，失去了记忆，其实孤独的不只是月亮，还有我们自己。 
      </影评>
<有用数>89</有用数>
<没用数>22</没用数>
</review>
<review>
<作者>本来老六</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-07-09 19:51:47</时间>
<影评>



　　如果可以把电影当做是一场视觉的盛宴，那么刚刚上映的《金刚狼》前传就是一顿让你无限量"吃"到饱的自助餐。在长达一百零七分钟的篇幅里，非但毫无冷场，更重要的是你可以花一部电影的钱一次看够很多很多别的电影。


头盘--我是哪吒我移民

　　记得小时候吃喜酒很多都会在新婚夫妇家里直接摆"圆台面"，其中最叫我馋涎欲滴的并不是后面的全鸡全鸭，而是第一道大冷盆里的方腿红肠。电影里对应开始就出现了个味道重的辣菜：儿子杀老子。老子还要深情款款地说：我的儿子……没说完的原因除了演员牌子不够大之外也因为血流得太快，开一个口子就够呛了，何况八个？这里不用提佛洛依德大爷喜欢的《俄狄修斯》，前不久播放的《通缉令》就有类似的情节，小强干掉了前小强才被告知能够完成任务的唯一理由是因为对方是自己的亲生父亲。这个颇有我们文革的时候喜欢叫儿子打倒老子的做法，记得《百变星君》里说老子跪儿子会天打五雷劈，那么儿子杀老子又怎么算呢？如果说《哪吒闹海》不过就是把自己的骨肉血精还给老子，这种设定被移植到了好莱坞就是直接把骨头变成自带管制刀具，不过这个时候刀具的材质还只是角质，还属于骨头结石初级阶段。


　　餐前酒--疑是当年杀声来

　　但显然本片并不是生理卫生科普电影，本片是讲杀人的。于是马上片头里出现了独立战争、第一次世界大战、第二次世界大战、越南战争等一系列"洋人的剑"从"雄起"迅速衍变为"勃起"的无数案例。但就像某些海绵体长期充血会导致主体快感丧失，当杀意穿过无数世代变成倦意，《最长的一日》面对的早已经不是什么伸张正义，而是面对被枪决而怎么也死不掉的"最近比较烦"。


　　色拉--十步杀人慷而慨

　　怎么也死不掉的战士就等于杀人机器永不磨损，于是惯例要出现一个坏人，一般还号称是领了执照的好人。这次这位同志同样是因正义之名号召大家一起去杀人：国家需要你们，人民需要我们，我需要你们。（嗯？最后一句只能在导演未剪辑版里看到）于是从布满老鼠的监狱镜头瞬间平移到了一架运输机里，我们看见了一支"人民需要小分队"。这让我想到了《铁血战士》里那部运输机，同样是一捆彪悍男肌肉男汗毛男，嘴巴里翻滚着烟草和脏话，那么多年了，美国人民崇尚肉体超过头脑的传统还是没有改变，真叫人不鄙视就觉得对不住伟大的亚美利加。当然光说不练谁知道是马还是骡子，所以骡子们出舱了。瞬间刚才还在喋喋不休的唐僧变身脚踩七色威亚的至尊宝：“飞啦，冲啊，杀吧。”

　　韩国帅哥丹尼尔说实话已经没有当年那么溜光水滑，不过腾空飞跃360°换弹夹的架势还是让我想起他不是一个人在战斗，他的背后是《英雄本色3》里从脚踝处跳拔出双枪的李克勤，他的头上是《英雄本色1》里从枫林阁各处拔出手枪的周润发，他的脚底是《英雄本色2》从草地上翻滚而过还不忘狂泻子弹的狄龙，香港制造附体，韩国山寨无敌。

　　然后就是剑齿虎哥哥类似《蜘蛛侠》，《再生侠》那样不走楼梯走外墙；纹身男大概是从《真假威龙》里学的用手指堵火力口，但问题是人家是手枪而不是坦克啊，大佬。

　　相对而言那个可以用意念控制电梯和电灯的男孩除了对缓解世界能源危机有些作用之外，没有看出有多大用处，仅仅为了防止断电应该有很多更切实际的办法。而那个把武士刀当作激光盾牌的话痨男就显得比《罪恶都市》里的武士道日本女郎狠多了，特别是刀切子弹的场景让人猛然想起了中国划时代武侠片《笑林小子II新乌龙院》中乌龙大师单刀劈苍蝇的雷人瞬间。

　　再之后原来杀了那么多人之后不过是要问一个地址，咳，美国没有电话黄页的吗？然后屠村行动将要开始的时候，导演似乎由于经费不足挥刀自宫了接下来的场景，人家不想玩动作片了，人家改弄爱情片了。


主盘--寂寞沙洲气冲天

　　记得有位哲人说过：甜蜜蜜需要同谋。当罗根还距离金刚狼零点零多少光年的时候，他在谈恋爱。一直有种说法如果女人不愿意做某些事情，男人就是有鲁智深那样的蛮力其实也没有用，譬如她让你觉得她在爱你。她在所有的同事面前吻你，她在你喝着啤酒的时候提起光滑的睡袍坐到你身上，她还会抚摸着你如同猪鬃版的浓发给你讲故事：很久很久以前，月亮有个情人。于是两个人合谋着爱情这场自己骗自己的游戏，其实都不必靠什么触摸可以影响心情的超能力，这种能力自从女人不再是男人的肋骨就有了，只不过有时候愿意为了你，有时候对着你却视而不见。 

　　就当我们逐渐陷入到柔情蜜意的糖浆而不愿自拔的时候，类似《奇幻嘉年华》的一个马戏场和很多很多的灯一起提醒我们：远离垃圾食品，珍重游戏时间。如果说对于一个树林什么是最不起眼的自然是树，那么在马戏场你最容易视而不见的自然是电灯泡，再多的电灯泡你都会习惯视而不见，哪怕这些灯泡背后也有一个本片里的那个有故事的能源问题解决大师。他显然已经同样脱离"人民需要小分队"很久了，他接受着游客的冷落、嘲笑和施舍，然后孤独地玩着电动火车，玩着开灯关灯，直到所用的灯被一只大山猫砸个稀巴烂。电影之前之后都死了太多的人，唯有这次让我有些惘然，人类最后摆脱能源危机的希望也破灭了，这个电影实在是太不环保了。

　　当然，不久之后，我们的主角的女人也挂掉了，当罗根抱着幼儿园老师仰天长嚎的时候，我不知道有多少人会想起在地球的另一端，曾经有个叫傅红雪的男人也这样抱着自己心爱的女人翠侬干过差不多的事情，千里同风，男人没有出息起来一点东西方文化差异都没有，没劲。

　　好像有首歌叫做男人哭吧不是罪，这仅仅是那种只会哭的“准”男人才干的事情。真男人该像伟大的海盗粉丝汤姆索亚那样哑着嗓子大叫：血誓。于是，我们的罗根开始接受大出血手术，他变成了这个星球上除了女人之外同样可以流血不止依然存活的物种--金刚狼（知道别惹女人了吧，人家是金刚狼的亲戚）。于是我们马上看到了金刚狼的屁股，对，不是他的钢筋铁骨，而是雪白清晰在银幕上横扫而过的屁股。话说休杰克曼颇有前苏联撑杆跳运动员布勃卡的潜质，就是一次只提高一厘米那样的逐步暴露自己的胴体。记得《剑鱼行动》里他开始微露胸毛；然后是《澳洲乱世情》开始大露胸毛，附赠裸背；再之后便是本片的丰乳肥臀奉送，至于其他的，期待下一个合同吧。回想当年《终结者二》一口气脱到位只能说当年的电影卖家是多么的实诚。

　　当一个人获得一种力量的时候，最初最难对付的就是不知道怎么合理使用力量，直到他可以自欺欺人为止。刚获得两把优质菜刀的金刚狼劈碎了水槽，砍破了暖气片，但对于那对开着车也要空出一只手相携的老夫妇而言，他不过就是和他们当年的儿子一样，打碎了玩具，害怕的反而是自己。他们给他衣服，给他食物，给他一个普通人的家，正当他们还要给他一个刚刚做好的蛋糕，子弹迅速撕破了他们的胸膛，他们相继而逝，可惜这一次手和手再也碰不到一起。

　　"随便扫射，彻底摧毁"。随着这种近乎戏谑的命令，金刚狼真正诞生了，那个爆炸的谷仓在那个瞬间就是被孙悟空捣翻的老君炼丹八卦炉。他用手就可以劈开坦克，他用手就可以扭断飞机，他用爪子点起熊熊大火，他杀了第一个凶手韩国山寨兄，当然这仅仅是个开头。然后便是就像人类的原始任务，不是不断地逃走，就是不断地找路回去。

　　《愤怒的公牛》让我们看到哪怕是罗伯特德尼罗发胖之后也是多么的不堪，而本片显然走得更远，之前用手指堵住坦克炮管的哥们这时候已经变成了假山。但哪怕是假山在金刚狼泰山压顶的肘击下面也从刁民变为良民，于是下一个目标出现了，很久以前，有个叫王晶的胖子曾经称他为《赌神》。说来这个"牌王"（Gambit）的特异功能乍看好像就是可以拿扑克牌当小李飞刀，然后我们又发觉他像《大内密探零零发》零零发那样拿着棍子当直升飞机，最后我们才知道其实他能将动能注入任何物品并加以引爆，他也就是靠这个救了金刚狼。可是我们其实不关心那种超能力，我们只关心他深情地看着金刚狼：你想我吗。原来，这是《断背山》变种人之不得不说的故事。

　　当"牌王"说我好不容易逃出绝不会回去的时候，我想到的并不是《石破天惊》里康纳利老奸巨猾的待价而沽，而是《桂河大桥》里威廉荷顿近乎可怜的眼神：什么？要我回去？要知道，别说一部电影，整个人类做的事情归根结底也就这么点破事：回去，回去，不断地回去，哪怕谁都不知道回哪。

　　然后经过一番徒手劈断消防梯的大战，识英雄，重英雄，其中一个英雄还有些爱上了另外一个英雄。当看着他们驾着水陆两用飞机又像度蜜月又像拯救世界地这么亲密同行，记得《独闯龙潭》里施瓦辛格也这么干过，当时他的上司预言那种破坏当量相当于第三次世界大战。可是我们的金刚狼再次超越了前辈，没有皮划艇，没有火箭炮等全套装备，甚至没有往脸上划迷彩妆，就凭两把新配的菜刀就像哪吒杀回龙宫那样的从飞机上跳下了大海。这意味着复仇吗？此时的金刚狼已经不是生物学意义的人，而基本更接近一个活动叉车。而这个叉车的制造者恰恰就是他的复仇目标斯塔克上校。如果从广义的角度看待这场“生产”过程，金刚狼自己都不知道其实他正走在第二次弑父的路上，同样不知道对方的父亲属性，同样燃烧着熊熊怒火。

　　原来那个上校的儿子就是变种人，还是一个亲手杀死自己母亲的逆子。这个就让我们很自然想到《谁陷害了兔子罗杰》里那个谋杀动画人的法官，原因仅仅在于他自己就是一个动画人。果然，那个六颗子弹一把佩枪的木匣简直就是从《谁陷害了兔子罗杰》的道具间里直接搬来的，只不过比较岁月如梭，子弹们已经衰老到不能自己跳进弹仓了。

　　如果说我们早已经在《超凡绅士联盟》见识过将各种超能力灌装到一个肉弹里的做法，所以当标配《弗兰肯斯坦》造型的十一号杀人机器出现的时候，我们并不奇怪。因为不久之前，我们看到了那个燃起金刚狼滔天怒火的女教师竟然活生生地站了出来，当时我就震惊了。想不到非但人和人之前已经没有了真爱，大家都不是人了照样没有真爱，这是为什么啊？幸好导演显然不想让这种小资情绪蔓延，最终对决开始了。

　　杀死一般会自动痊愈的人在《无限之住人》提供了一个很好的办法，就是割断对方的头颅。当死侍的脑袋和身子分开掉下去，眼睛射出的死光就如用火烫的利刃切黄油那样把大坝切开，之前《黄金眼》里007和006的水坝对决相形之下是多么的小儿科。


汤--少放盐后多滋味

　　这个电影的主旨该是类似《谍影重重》系列所说的："为了杀一个魔鬼创造出一个魔鬼"。但更多的时候也许我们还是会发觉那种孤独的宿命感更为要命，如果不是一部杀人机器，金刚狼不过就是《第一滴血》里另外一个从越南回来的兰博，除了因为严重扰乱社会治安上上晚报副刊也就没有什么价值了。


甜点--不撞南墙不回头

　　提到《第一滴血》，影片的第一段隐藏镜头出现在片尾演职员表后5秒钟，之前被下了"一直走到脚出血还这么走下去" 的斯塔克上校就像兰博那样孤独地走在公路上，正当我期待一项新的奥运会记录即将诞生的时候，军车将他带走了。第二段隐藏镜头出现在所有演职员表都走完，金刚狼一个人在日本酒吧里喝酒，难得他想逃单吗？ 


咖啡--滴滴香浓意犹未尽

　　由于我观看的是上译国配版，除了听到熟悉的吴文伦先生出色表演，更为意外地听到了刘广宁老师的声音： "我看见一个裸奔的男人跑进了木屋..."在差不多时隔二十年之后能够再次听到大银幕上出现刘广宁的老师，不由想起了那个年代另外一种光影饕餮，准确地说是只属于耳朵的饕餮。


　　在吃完这道电影大餐之后，再次证明想拥有饕餮的满足感自然不是吃到不饿就可以达到的，而一定要吃到难以消化。反正你从来都是贪婪和喜新厌旧的，好奇心会帮助我们迅速消化，健忘更会火上浇油地驱使我们观赏电影的"胃"再次开始蠕动：下一次的盛宴什么时候开席呢？我们的口号就是：

不求最好，只求最饱。


附录：文中提及本片衍生电影：


金刚狼前传外延电影

俄狄浦斯王 Edipo re

http://www.imdb.com/title/tt0061613/

通缉令Wanted

http://www.imdb.com/title/tt0493464/

百变星君

http://www.imdb.com/title/tt0112446/

哪吒闹海

http://www.imdb.com/title/tt0354770/

最长的一天 The Longest Day

http://www.imdb.com/title/tt0056197/

铁血战士 Predator 

http://www.imdb.com/title/tt0093773/

英雄本色 3 / A Better Tomorrow III

http://www.imdb.com/title/tt0098691/

英雄本色 / A Better Tomorrow 1

http://www.imdb.com/title/tt0092263/

英雄本色II / A Better Tomorrow 2

http://www.imdb.com/title/tt0094357/

蜘蛛侠

http://www.imdb.com/title/tt0145487/

闪灵悍将 Spawn

http://www.imdb.com/title/tt0120177/

机Boy小子之真假威龙

http://www.imdb.com/title/tt0102155/

罪恶之城 Sin City

http://www.imdb.com/title/tt0401792/

笑林小子II新乌龙院

http://www.imdb.com/title/tt0111766/

嘉年华 Carnivàle

http://www.imdb.com/title/tt0319969/

剑鱼行动 Swordfish

http://www.imdb.com/title/tt0244244/

澳大利亚

http://www.imdb.com/title/tt0455824/

终结者二

http://www.imdb.com/title/tt0103064/

愤怒的公牛 Raging Bull

http://www.imdb.com/title/tt0081398/

赌神

http://www.imdb.com/title/tt0097244/

大内密探零零发

http://www.imdb.com/title/tt0116014/

断背山 Brokeback Mountain

http://www.imdb.com/title/tt0388795/

The Rock / 石破天惊 / 勇闯夺命岛

http://www.imdb.com/title/tt0117500/

桂河大桥 The Bridge on the River Kwai

http://www.imdb.com/title/tt0050212/

独闯龙潭 Commando

http://www.imdb.com/title/tt0088944/

谁陷害了兔子罗杰 Who Framed Roger Rabbit

http://www.imdb.com/title/tt0096438/

天降奇兵 The League of Extraordinary Gentlemen

http://www.imdb.com/title/tt0311429/

Frankenstein

http://www.imdb.com/title/tt0368730/

无限之住人 無限の住人

http://mugen.kc.kodansha.co.jp/

007：黄金眼 Golden Eye

http://www.imdb.com/title/tt0113189/

谍影重重 The Bourne Identity

http://www.imdb.com/title/tt0258463/

第一滴血 First Blood

http://www.imdb.com/title/tt0083944/

</影评>
<有用数>54</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>海蛎</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-05-18 11:08:40</时间>
<影评>
            有强人号称这部origins是“金刚狼的十万个为什么”，相当逗，不过很贴切，关于金刚狼的前世今生，基本上看了这部，大家都能弄清楚了。事实上，电影刚开始让我吓了一跳——不知道怎么就跑到了18xx年的加拿大某地，还以为要演金刚狼的祖先。（p.s.饰演剑齿虎的小演员让人印象深刻，那眼睛相当有狼的感觉。）情节的发展是嬷嬷我想不到的。金刚狼在加拿大当了俄狄浦斯之后和老哥一起逃到了美国（不过之后，在美国逃离了凶残的国家机器之后又逃到了加拿大当快乐的伐木工人。看看，人家爱当美国人当美国人，爱当加拿大人当加拿大人，这生活，得把多少猛考雅思托福GRE的气死。）再之后，金刚狼、剑齿虎两个竟然参加了两次世界大战和越战。难道异种人除了能自体恢复，还能长到壮年就不再变老？而这两个兄弟又老是对残，又老死不了，看得嬷嬷我都觉得死不了怪辛苦的，所以对异种人怎么死产生了浓厚的兴趣。影片告诉我们，唯一的办法就是要砍下他们的脑袋。（这是origins的时代科技还不发达，后来只要扎一针，让他们变成普通人，然后你爱咋弄咋弄，老容易死了。）所以出现了电影结束时的那一幕，超能异种人死侍的脑袋在被割下来之后，还能一边坠落一边用美杜莎牌激光眼把整个基地给螺旋切割了。


    回到正题，电影的情节主线是超级英雄和邪恶势力的斗争，而随着情节不断剥离，这个邪恶势力里最显眼的明星出现了，那就是以国家身份为掩护的史崔克将军。于是个人自由和集体意志的对抗发生了，更绝妙的是，电影最后，争取到观众同情的永远是悲壮地抗争不已的个人。这堪称西方电影的经典主题，东方人是永远拍不出这种片子的。在这个意义上，片子最令人激动的场景，是在岛上金刚狼用他的屠龙利爪把异种人从监狱里解救出来的场景——简直起到了类似自由宣言的作用。所以说，西方的英雄也不是浅薄的，他们不能是光有肌肉和暴力。当个人的权利和自由被集体意志剥夺和摧残，要能够改变这种现状的，才能称得上是真的英雄。这个电影还告诉了我们一个道理，这个道理许多日本的妖怪片也喜欢说：什么东西都坏不过人。这个道理我们都知道了，但是史崔克又告诉我们一个递推理论：什么人都坏不过当官的人。


    关于月亮（狼嘛）的美丽爱情童话，总的来说，还是合情合理，也挺感人，我喜欢：月亮为什么这么孤独，因为她有一个情人。好了，好了，这种情绪不太适合嬷嬷我，说说网易上看到的一篇影评，很不错，名字也抓人：《金刚狼：盯着裸戏，你会看不到好戏》。文章号召大家不要光盯一分钟的金刚狼裸身秀，就进入忘乎所以的境界，把其他什么都忘了。这个问题其实我倒没有遇上，因为这些镜头虽然也给我留下了一定的印象，但是我一开始就把逃出基地的全裸金刚狼看成一个类似于孙猴子的人物形象——那瀑布，那狂奔的身影。而且我可以很有信心地对所有大姑娘小媳妇保证，我看到其实他在狂奔时候腰上还是围着一块布的。不过，在小屋里老爷爷对裸奔后躲在角落里的罗根说，你不遮着点我怕老太婆晕倒，嬷嬷我突然也产生了一点要喷鼻血的冲动。其后的穿夹克、骑摩托的形象，得亏妖在旁边摁着，不然我要血流成河了。不枉休•杰克曼苦练了半年啊，才有这种看得到肌肉上的静脉的效果，才有这穿着夹克全身超fit，紧绷绷的感觉，那身材啊，实在是man，man到家了。一个字man，两个字，超man，所以套用一下昨天家教一个初一小朋友需要改造的错句，聊表我此时颠倒错乱的精神状态：直到现在，金刚狼休•杰克曼的音容笑貌还一直回响在我的耳边。
      </影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>笑镜</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-05-05 19:30:32</时间>
<影评>
        把动漫搬上大荧幕，选角是最容易被质疑的，如果说选角成功，那电影几乎就成功了三分之二。


《龙珠》就是在一片粉丝的声讨之中憋屈的倒下的。回头看两千年的《x-men》第一部，这部跨世纪的影片选角可谓完美。没有谁的出场能像休杰克曼那样既华丽又低调，镜头围绕着他缓慢的拉遍全身，呈现出了几乎完美的肌肉线条和身材比例，当他伸展臂膀的那一刹那，所有的野性瞬间释放了出来。在我看来，就连阿诺大叔的裸奔出场也比不了这个镜头的震撼效果。

那时的休杰克曼给我的印象就是，这家伙完全就是漫画里走出来的人啊，这肌肉、这身材…应该是电脑合成的吧？


金刚狼钢爪一挥，立刻虏获了一干影迷的心，这一挥，也给休杰克曼劈开一条康庄大道，从此之后，他就开始跻身于顶尖男星的行列了。除此之外，每一年的全球最性感男星排行榜上都能看到他的身影了。


紧接着，他开始尝试更广的戏路，而且和他联袂演出的男女主角，也提升了一个档次。01年，在《剑鱼》里他又再次和曾经的风暴女哈里贝瑞对戏，而另外一个男演员则是性格男星约翰屈伏塔，休杰克曼在这部电影理的表现虽然饱受争议，但是他却拓展了自己的戏路，整部电影他都没有展露他的肌肉和身材，一件破体恤和一张玩世不恭的脸，对着电脑显示器不断的交代心情和转换表情，他其实已经做得很到位了，只是邪神屈伏塔的演技太过华丽，这部电影顺理成章的成为了约翰屈伏塔的电影，他沦为了配角。这部电影还有一个亮点，就是哈里贝瑞柔媚的双峰，有幸目睹真物的也只有休杰克曼了，这一下可给休杰克曼开了光，从此之后休杰克曼备受女星青睐。


2002年是休杰克曼的突破年，和好莱坞第一甜姐梅格瑞恩搭档出演的《隔世情缘》，他展现出来的贵族气质和风范让很多影评人大为赞赏，虽然片子是老题材，故事本身缺乏新意和惊喜，但是新人胜旧人，休杰克曼彻底颠覆了武夫的形象，把一个款款深情的中世纪贵族演的惟妙惟肖。


03年，备受期待的《x-men》续集上演，而金刚狼依然是故事的主线，由于休的戏路在两年间得到了普遍的认可和明显的提升，这部戏也加入了不少的情感元素，电影圈的续集宿命也被轻松打破，这部剧既叫好又叫座，而休杰克曼也正式成为绝对的一线男演员。


04年，一部魔幻题材的大作被搬上银幕，休杰克曼这次摇身一变成为了猎魔人范海辛，而和他搭档的则是性感美女凯特贝金赛尔，这部剧虽然不叫好，但是票房却节节攀高，性感的男女主角的华丽演绎让这部剧成为了一部不折不扣的视觉盛宴，而这部剧也是同名影片里最成功的一部。制作这部剧的特技方眼看休杰克曼如此强悍，设计了很多高难度的特技，比如死亡马车一段，就让休杰克曼惊出一身的冷汗。


05年，又一部大制作《真爱源泉》上映，这次休杰克曼搭档的是《木乃伊》里的Rachel Weisz，让休杰克曼开心的是制片方的选角动机不再是他的强悍，而是他强悍外表下的知性魅力。


06年，《致命魔术》上演，这次的演员阵容里有了新生代艺文女斯嘉丽约翰逊，客观的说我并不欣赏这部电影，克里斯托弗·诺兰的用意让我迷糊，不过好在演员表现都中规中矩，贝尔和杰克曼的斗法也颇为精彩。如果这片子在09年上映，一定会在中国大火一把，毕竟谦哥的春晚余波还未结束。


去年，澳洲最帅和澳洲最美凑在一起演了一部《澳洲乱世情》，看着休杰克曼和妮可基德曼站在一起，怎么看都是天作之合，这就是所谓的一对璧人吧。抛开片子本身和澳洲的林林种种不说，休杰克曼和影后一起飙戏，演技不落下风。


《金刚狼》上映前，奥斯卡主办方找了休杰克曼主持，老休不但好好的秀了一把当年的成名绝技歌剧，还用自己特殊的幽默氛围感染了整个好莱坞，和马丁叔叔比他当然显得生涩很多，可是能得到好莱坞的最高规格盛宴主办方的认可这本身就是他最大的成功。


前不久，我不幸的看了未加特技版本的《金刚狼》，不过休杰克曼的存在本身就是一种特技效果，金刚狼这个角色似乎就是为他量身订做的，其实好莱坞不乏硬汉猛男，可是想来想去，我实在找不到一个人能替代休杰克曼来出演这个角色。


文章写到这里，我不能用选角成功来定位休杰克曼了，我只能振臂高呼，休.杰克曼，你就是金刚狼！
      </影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>皮皮</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-04-06 20:00:57</时间>
<影评>
          早几天就听说《金刚狼》出来了，但想到是泄露版，特效都没做好，应该很没得看，所以一直放着没瞧，今天终于看完了。这才发现我错了。

  真的很有趣，没做好的特效，露出来的威亚，原来半成品是这样的...我想等真正的成品出来可能不如这版本有意思...

  值得收藏一下
      </影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>穆先生.troj</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-05-19 13:40:40</时间>
<影评>
          伴随着好莱坞翻拍亚洲电影题材的风潮，越来越多的亚裔演员出现在世界影迷的视线中。据本台最新消息，宇智波家族的遗孤宇智波-佐助入主好莱坞，并接拍《X战警》的前传《金刚狼》。下面我们来连线前方记者，让佐助聊一聊感想。


  佐助：烦死了，再啰嗦，杀了你！忍法-狗仔击杀之术……


  记者：……闪鸟，我们先进段广告。


  Adidas广告，


  邓肯：Hey,Sasuke,how do you say "brother" in Japanese?


  佐助：呕吧。


  邓肯：别欺负我不会韩语思密达，这明明是韩国的“哥哥”思密达。


  佐助：全世界都是韩国的思密达，如果你非要问大韩民国的日本方言，那么是“尼桑”。


  记者：好吧，我们现在来采访编剧，了解一下为什么改编剧本要选择日本动漫《火影忍者》呢。


  编剧：首先，单从动漫的角度看，长久以来，美国本土漫画的受众就不如日本动漫。美国是个工业化城市，动漫彰显工业文明和高科技，但历史底蕴欠奉，《变形金刚》作为美国漫画的领头羊为全世界熟知外，独木难支。美国本土漫画英雄始终遵循一个套路：莫名变身，遭遇SB的大反派，而大反派一致的SB目标都是毁灭世界，英雄拯救世界，SB大反派精神的传承……不仅情节单一枯燥，还有逻辑上的命门：大反派毁灭了世界之后，他怎么办？他又不是那美克星人，拿地球当移动靶练习玩玩再瞬移回家。而日本漫画较之最突出的特点就是历史底蕴浓厚，掺杂家庭，伦理，复仇等因素。起初设计金刚狼兄弟的过去，一战，二战等等，就是为了弥补这一点。可是这又有了另一方面的漏洞，历史上的金刚狼根本就不是美国英雄！这就回到了当初《007》的尴尬，美国人本想利用邦德来扭转民众对于美国特工的负面印象，可是纠其根本，邦德不是隶属FBI，而是英国军情五处，为他人做嫁衣裳……所以我们描绘的重点只能放在兄弟之情。


  记者:好谢谢，我们再来采访一下导演，“金刚狼”这个角色为什么要选择佐助呢？


  导演：MB,谁把没做后期母带外流出去的！做人不能太无耻！


  记者：……


  导演：想当年我做导演，不为艺术，只为潜规则。可是这年头姑娘们玩儿着命的往你被窝里钻，你还得提防她是陈冠希的门生，而做电影钱太难赚了。当年亚洲金融危机，韩国人为了抵制美国防止货币外流，都不看《泰坦尼克号》。可是再一看中国，好么，他们不仅看，而且看完还做成盗版自己赚钱……


  好吧，言归正传。首先，从佐助的成长经历来看，金刚狼这个角色简直是为了他量身定做。童年相依为命，成人后兄弟之间若即若离既爱又恨的感情，这和佐助跟鼬的经历如出一辙。佐助为了变强报复鼬而投奔了大蛇，进行了身体改造。金刚狼亦如是。剑齿虎最后一句台词怎么说的：“杀了你的人只能是我！”鼬总挂在嘴边的是：“愚蠢的弟弟啊，我留着你，是为了等你变强后来找我。”所以这部《金刚狼》与其说是《X战警》的前传，不如说是佐助的自传。


  记者：谢谢，这是本台记者再睡梦中为您报道。如有雷同，纯属见鬼！


</影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>20</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
