<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>恋恋笔记本 The Notebook</电影名>
<年份>2004</年份>
<评分>8.5</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p483604864.jpg</封面>
<导演>尼克·卡萨维蒂</导演>
<演员>瑞恩·高斯林 / 瑞秋·麦克亚当斯 / 吉娜·罗兰兹 / 詹姆斯·加纳 / 斯塔尔勒塔·杜波利斯 / 凯文·康诺利 / 希瑟·沃奎斯特 / 杰弗里·奈特 / 琼·艾伦 / 詹姆斯·麦斯登</演员>
<简介>一个浸润着鲜红与纯白的爱情故事，写在一本洒满昏黄的笔记本上，被一位老先生(詹姆斯·加纳 饰)，一遍一遍的讲述。老太太(吉娜·罗兰兹 饰)总是静静的听着，好奇的追问结果。在一家疗养院，这样不变的场景每天都会上演。
                                    
                                　　笔记本上，秀美的字迹，记载着发生在那个夏天的爱情。艾莉(瑞秋·麦克亚当斯 饰)是富有人家的千金，她随家人来到小镇避暑。在一个充满梦幻的游乐场，邂逅了诺亚(瑞恩·高斯林 饰)。诺亚没有钱，却活的很快乐。艾莉在他那学会了自由，得到了欢笑，两人很快热恋起来。然而在艾莉父母的阻挠下，相爱的两个人，就被分开在夏天结束的那一刻。随着诺亚的365封信被偷偷藏起，艾莉在7年后终于放弃了等待。就在她要步入教堂的前一天，突然在报纸上看到了诺亚曾许诺给自己建造的白色房子。一切记忆，全部苏醒……
                                    
                                　　也许，应该苏醒的，不是故事中的，而是听故事的人。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>南桥</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-11-08 01:29:23</时间>
<影评>
        有一个年轻朋友最近写信给我，说到自己职业的选择，说感到茫然，他说常看我的博客，问我的建议。这让我有些受宠若惊，因为我不知道这是怎么一回事。我的理解是遇到情感问题大家应该去问连岳，遇到职业发展问题应该去问徐小平。我没有答案，不过我可以帮你思考：


其实关于职业发展的问题，别人或许能提供一些开拓思路的方法，但是答案在你手里，就看你会不会提问了。昨天晚上，我看了一部浪漫片，叫Notebook。这上面女主人公选对象的方法倒是一个职业发展的寓言。


主人公富家女艾丽爱上了木材加工厂小伙子诺亚。诺亚很穷，但是爱她爱得很彻底，也能看透她的内心，两人在一起的时候就是轰轰烈烈干柴烈火。


嫌贫爱富的艾丽妈妈不同意，从中作梗，截获诺亚所有来信，让艾丽绝望中与洛郎订婚。洛郎一表人才，家里也有钱，他还有风度，说话和顺，不和艾丽争吵，客客气气。表面上看，答案是明显的。要是你的话，你怎么选择？电影的答案是艾丽最终选择了诺亚。


电影中的选择过程倒是颇让人受启发。我摘几句台词，作为职业选择的参考，你要是用来找对象也可以，后果自负就是了：


What do YOU want?


当女主人公面对诺亚说自己难以选择的时候，诺亚发现，她难以选择，更多是因为受到他人说法的左右，比如她父母认为她应该嫁给什么样的人。诺亚说：你别管洛郎怎么想，你妈妈怎么想，你甚至不要管我怎么想，你问问你自己，你到底需要什么？每个人在自己的一生当中，都要不断问自己这个问题：我需要什么？这个问题，别人没有办法替代自己回答。


但是很多人并不知道自己要什么。如今社会上一个很不好的倾向，是用一些少见的成功案例，剥离出来的一些粗浅原则，去指导所有人。比如所有人都在说提升领导力，让人以为，在职场，好像只有做领导才行。有人根本不是这块料，跑到那样的位置上做得很累。其实人的才能是不一样的。有人喜欢给人出谋划策，但是实施不行，那么他在顾问的位置上更开心。有的人喜欢推销一切，你让他在营销和销售的位置上他如鱼得水。所以你得弄清你是leader, adviser, teacher, seller, translator, operator… 还是什么都不是，you fuckers and suckers! 你喜欢做什么，是lead, advise, teach, sell, translate, operate? 然后加上个er, or，在很大程度上就可以说明你的职业定位了。


人不可能什么都行，今天我看到这么一句话：聪明人的一半就是因为他们知道自己哪些地方不行（Half of being smart is knowing what you are dumb at).知道并承认自己不足的人才是聪明人。


Can you picture yourself in 20, 30 years?


诺亚的另外一句劝诫是：你能否想象过了20年，30年后，你在过着什么样的生活？很多选择看起来并不难，因为有些职业你可以一眼看到底，知道以后是什么样子。比如在美国高校当教授，你几乎可以将自己的生活图景，精确到每一年，比如前面几年熬终身教授，熬到之后如何做研究，学术服务或者教学，这个是不是你喜欢的生活方式？或许是，或许不是，这都是不难想见的。


See that guy over there?


艾丽的妈妈也想帮她做决定，于是带她去一个工地看她曾经的恋人。“看到那个家伙了吗？20年前，我和他疯狂相爱，可是如果嫁给了他，我今天生活不知是什么样子。” （她后来也说自己其实挺后悔，她仍然深爱着她，她现在的生活太闷。）


有的职业没有那么清楚，可是看看周围的同事，尤其是做了几十年的老同事，你或许可以看见你做这一行做下去是怎么回事。我一开始做教育技术这一行，很激动，直到我后来看到一个从事我这一行的一个老头，由于技术更新太快，他根本跟不上，于是成为笑柄。和他一样的家伙很多，从他们身上我发现，这一行做下去，要想出类拔萃，就得像小白鼠一样不停地跑，而且后来的人总会掌握更新的东西，随时让你过时，你的经验有可能成为你自己的绊脚石。看到这一点后，我的激情就转移了，和艾丽一样，回到了自己的“初恋”，亦即摆弄文字上来。


Who says it’s going to be easy?


那个诺亚不仅穷，而且和艾丽在一起的时候，爱就爱得要死，吵就吵得要命。艾丽说，你看我们两个一起有什么好，老是吵。诺亚说：是啊，我们99％时间都在吵，你自己也是99％时间都让人头痛，可是谁说这结合容易呢？我们本来就要去解决这些分歧，去磨合的啊。那个做生意的洛郎倒是和艾丽互敬如宾，可是也不会去花什么时间和她在一起。工作也是这样，谁会说哪门工作容易呢，条条蛇咬人，不付出你的热情、善意、耐心，什么事情能那么容易？如今我们看奥巴马当选，好像是理所当然的事情。须知在选举早期，很多竞选班子的成员觉得看不到希望，在团队出现悲观情绪的时候，奥巴马把他们叫到一起开会，问了一个问题：Who says it’s going to be easy?  Raise your hand.没有人举手。


Is it about security?

当艾丽犹豫，甚至要想嫁给富家子弟洛郎的时候，诺亚问她：Is it about security？So it’s money! 他说艾丽还是图个安全感，想找个有钱人。在有钱人臧天旭都被抓了之后，我想大家一定都在反思，什么是真正的安全感。有一种安全感，是当艾丽年迈，成了老年痴呆之后，诺亚还是日复一日来给她读书，读他们自己的故事。你可以说这是浪漫，也可以说这是安全感。像一头暴发户一样买999朵玫瑰，不过是花钱买别人种植的成果，这有何难，又不是你自己种的，有本事你天天买，一直买到老去！


言归正传，我们职业真正的安全感是什么？谁曾料想，当初一窝蜂去读计算机的中国留学生，毕业后会遇到网络泡沫的爆破？谁曾想到，接着一窝蜂去读金融的留学生，今年毕业后会遇到华尔街的冬天？套用肯尼迪的一句话：不要问你去什么热门专业，而要问什么专业里你会成为热门。
      </影评>
<有用数>6050</有用数>
<没用数>220</没用数>
</review>
<review>
<作者>W小姐（吴桐）</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-02-07 14:09:58</时间>
<影评>
        凌晨的时候看了一部非常像童话的电影——《恋恋笔记本》。

这是一个简单的爱情故事，一对初恋情人经历种种悲欢曲折终于破镜重圆。浪漫而又美好。

然而让人觉得不同的是，整个故事是穿插在老年的回忆里，年老的他把这段往事读给已经失去记忆的妻子听。

他们已经相守了一辈子，有了儿子，孙女。他在最后的时光里仍然要陪着她，等待奇迹。

他说，因为她是我的宝贝。

故事读到了结局，她也终于想起了他。虽然只是很短暂的时间。

她哭着拥抱他，对他说我爱你。


午夜的病房，他悄悄走到她的床边，轻唤她。

她张开眼睛看着他，叫他的名字。诺阿，你相信我们的爱会创造奇迹吗？

他说，我相信，所以我才会把你带回我的身边。

她的眼中泪光晶莹。我们的爱会带我们一起走吗？

我们的爱无远弗届。

他在她的身边躺下来，紧紧握住她的手。

他说。我会一直守护你。


两个头发花白的老人，就这样一起牵着手离开。


如果童话的结局是这样美好，为什么还会有那么多的感伤？

看到即使走到了生命的尽头仍然没有一丝更改的爱，竟洋溢着浓浓的悲剧色彩。

这样一份亘古的爱情，让人泪流满面。


童话之所以美好，是因为它遥不可及。


她喜欢穿红，那么热情洋溢的颜色，就像她的性格。

他之前是一个快乐无忧的人，失去了她以后变得沉默和颓废。

他答应要重建一座庄园给她，有一个面朝溪流的房间给她做画。

他写过365封信，全部被她妈妈私自扣押下来。

他经历了一场战争，她再一次恋爱。

她在报纸上看到满面胡须的他和他身后的庄园，控制不住飞身去找他。

他们在大雨中争吵，终于明白他们依然彼此相爱。


这是一个普通的爱情故事。每个人都会经历恋爱，但是彼此坚定至死不渝的爱情未必谁都会有。

爱情没有那么多借口，如果不能圆满，只能说明爱的不够。
      </影评>
<有用数>3005</有用数>
<没用数>168</没用数>
</review>
<review>
<作者>安东尼</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-08-26 01:36:27</时间>
<影评>
        我们开车路过打工的庄园 爱慕软 和我说 旁边的湖 和鸭子 让他想起来一个 电影 notebook 他说 你应该看看


当日晚上下班回来 就找出来 dvd


那个木匠很英俊 很会跳舞的那个少爷 很识相

女生很漂亮


抱歉 我不知道 我在说些什么


老太太 推开老头的那一刻 我觉得 很心疼

真的疼了


后来他们死了

joel 红了眼圈 我也不知道要说什么 默默的退出了 dvd


我在想 如果我 爱你


会有 那么那么 那么那么的 漫长而持续么


会持续一年 365天给你写信么 

会 信守诺言 建筑我们的爱巢 并在有人要卖下它的时候 举枪把他赶跑么

会 看着你入睡 会在你起来的时候 于你枕旁放红色的小花么

会 在你失去记忆以后 不厌其烦的给你讲 我们的故事么

那个关于 你可以和我约会么  的乡下小伙爱上城里姑娘的故事


如果 我爱你

并且做到 所有所有这些 这一辈子都不会觉得孤独吧


我想抱一抱你
      </影评>
<有用数>1217</有用数>
<没用数>156</没用数>
</review>
<review>
<作者>知笑</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-09-05 23:54:02</时间>
<影评>
        我想所有的人，都应该去看看这部电影，那样美好那样迷人那样温暖。

他们年老色衰，他们体态蹒跚，满脸皱纹，他给她念故事，每天一段。

故事里是年轻的男孩和美丽的女孩，男孩对女孩一见钟情，在摩天轮上挂着身子追讨女孩让其跟他走。

女孩惊慌失措、莫名其妙，最后戏剧的戏弄了男孩。

男孩并未因此放弃，他整天整天的缠着女孩，街上随意的搭讪，诱惑其去约会。

在深夜躺于大街上看红绿灯变换，翩翩起舞，漫步云端。

男孩的大胆和特别，让富家乖乖女轻而易举沦陷，她疯狂的爱上了他。

他们亲吻，随时随地。

他们吵架，吵完又好。

他们相爱，浓情蜜意。

年老的她偶尔会好奇的追问，故事后来怎么样了？

戴着老花镜的他对她说，明天再继续。

那是一段令人羡慕的爱情，男孩爱女孩，女孩爱男孩。

可是，光光有爱，却还存在诸多的现实因素。

她的母亲不同意他们交往，她大发雷霆，哭泣着对他说分手。

这个玩笑的后果是，第二天她的离开，和一句再见也来不及说的结束。

就在前一天晚上，他还答应要给她一所大房子，白色，有大窗户，可以作画。

只是如今，人不在。

他每天给她写一封信，他天天盼着回信，他时时思念着她。

然而，他写完365封信，没有收到过一封回信。

他试着放弃，之后随军队去打仗。


此时的她，已是一名大学的在校生，依旧年轻、漂亮。

她遭遇同样富有、英俊的男士，然后他们开始相爱。

她重拾大笑，她接受男士的求婚，激动得不知该如何是好。

至于脑海中一闪而过的他，谁还愿意去计较呢？

他身穿军装，戴着墨镜从远方回来，善良的父亲为他买下他一直梦想的房子。

不幸的是，最后继承的只有他一人。

在去申请装修房子的公车上，他看见朝思慕想的她，疯狂追去却见到她和别人约会。

黯然、失望、伤心，他如行尸走肉，脑子里的唯一念头就是修好房子。

如愿以偿，房屋顺利完工，白色，是她喜欢的颜色。

他拒绝所有上前买房的人，不管是出高价还是低价，他总能找到拒绝的理由。

她试婚纱的那天，很多人前来祝贺，笑容最灿烂的是她的母亲。

不巧，她看见报纸上的他，以及他身后的房子。

涂抹着鲜艳红色口红的妇人，眼神闪烁的说，这个故事我似乎在哪里听过。

老人微笑着点头。


女孩重新来到男孩身边，此时的男孩已经长成满脸骆腮胡的大男人。

他们一起吃饭，安静的聊天，像久违的朋友。

可是内心深处挚热的爱火一触即发，他们再次为彼此陶醉。

有着自己苦衷的母亲，终于愿意把最后一次抉择机会交给女儿。

他们又争吵，像很多年前的那个夏天一样，疯狂又炙烈。

他苦苦哀求她留下，他问她很多遍，你需要什么？

穿红色套装的妇人再次一脸期待的问，结局怎样？

老人继续悠悠讲述故事。

她离开，向未婚夫坦白，善良的未婚夫，选择放手。

当她拎着行李出现在那栋白色的房子前，他们拥抱在一起，紧紧的。

最后是，他们幸福的生活在一起。

是她和他，最初的她和他。

妇人恍然大悟，这故事是我们，我是她，你是他。

他点头，唤她，亲爱的……

他们依偎在一起跳舞，尽管他们都已年轻不再，美丽不再，帅气不再。

她有老年痴呆症，当她愤怒的把他推开时，老人的眼角流出酸涩的泪水。

可是，又怎样呢？

夜深人静的夜晚，他偷偷潜入她的房间，握着她的手，听她喊他的名字。

她问他：如果我什么都不记得了

会怎么样

你会怎么样

他坚定的回答：我会在这儿

我永远不会离开你

她说：你觉得我们的爱

会把我们一起带走吗

他说：我想我们的爱

能让我们无所不能

然后他们道一句晚安，相约在未来再见。

他们的故事浓缩在一本用笔记录的笔记本上，他每天念一小段给她听，为了救助她科学无法治疗的病疾，为了唤醒她失去的记忆。

我亦相信，她在忆起他说“If you are a bird, I'm a bird. You are my home.”时会有多么的开心，虽然她的牙齿也许已经泛黄，可是她笑起来的样子，在他心里永远会是最美的。

这就足够，当一切为爱而奋斗的人，最终终于在一起的时候，应该好好珍惜。

“我怎么了？”

“你只是走了一会儿神。”

放心，无论如何，我都会永远陪伴着你。

从最初第一眼遇见你开始。

亲爱的，艾丽。


『夏日的恋情

总是因为各种各样的原因终结

但不管是什么原因

它们都有一个共同点

它们都像是划过天堂的流星

拥有壮观的一刻

虽然只是一闪而过

却拥有短暂的永恒』

感谢导演给了这个弥留在笔记本上的故事一个完美的结局。

人生虽短暂，爱却可以永恒。
      </影评>
<有用数>905</有用数>
<没用数>60</没用数>
</review>
<review>
<作者>普拉</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-08-19 15:41:05</时间>
<影评>
          "your mother is my home"。很久很久这句话一直在耳边，开始很傻地又哭起来。

  很久都没有看爱情片了。看着《绝望主妇》，翻着《读者》的告诉你的爱情真理，让我对爱情，婚姻有些失望。

  但真的很感谢，有人总是会站出来，告诉我其实世界上真的会有这样的感情，是所谓的“爱情真理”解释不通的。我现在脑子有点乱，我不知道怎样来评价这个故事，我很怕故事被我糟蹋了。

  我知道我又要跑题了，但我要再一次在键盘上写下：爸爸我爱你，爸爸我真的真的很感谢你对我们做的一切。


  谢谢你无论多晚，都要等妈妈一起吃饭。


  谢谢你总是在我问“我妈那时候长了一张猪脸，你那么帅，为什么要娶她”的时候，你总会告诉我，你妈妈真的很善良。


  谢谢你总犯贱得买一些妈妈一辈子也不会穿的衣服，一辈子也不背的包。


  谢谢你那次吵架后，又默默地从离婚事务所跑回来。


  谢谢你虽然常常用英语来取笑妈妈，但却从来不会嫌她没文化。


  谢谢你在我受不了我妈的时候，你会告诉我：让她做她喜欢的。

  谢谢你“纵容”她。


  谢谢你在吵架之后，那么不男人地向她和好。


  谢谢你向“妈妈的麻将”妥协，因为你知道，我这个“庸俗的妈妈”，除了麻将，还有什么称的上是她喜欢的呢？



  谢谢你，爱她这么多年。



  可能这就是我爱这个故事的原因。


  爱一个人，是容易的事。

  爱一个人一辈子，是一个没什么人相信的故事。


  因为，走到婚姻后头，更多的是责任。


  但我真的喜欢这个故事，就像我依然固执地相信：



  这个世界上，会有那么几个人，能够幸福地爱上一辈子。
      </影评>
<有用数>634</有用数>
<没用数>36</没用数>
</review>
<review>
<作者>koala</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-10-10 02:39:01</时间>
<影评>
        爱能创造奇迹。这句话有种老派的笨拙，很久没有人这样提。前几日旧友聚会，朋友讲起来室友网恋被骗的事情，嘲讽地说，他是个相信真爱的人。我随了大家一起笑，心中却被刺得惊了一下，原来我也早就不再相信年少无知时候读的那些真爱无敌的故事。


在一点一点暗下来的房间看了这部片子，恋恋笔记本。一个老派的爱情故事，说爱能创造奇迹，爱能让我们无所不能。我在心里暗暗笑这古老的句子用来升华主题，但不知道为什么眼泪却一直掉。


Summer。Allie和Noah认识在夏天，偏僻但景色秀美的小镇。Allie是那种甜蜜的南方女孩，她的笑容和吻如同她金色的卷发和红色连衣裙一样，甜蜜，可口。于是这又是一个发生在夏天的故事，她随家人离开，于是夏天结束，但他们的故事却远远没有完结。当时她的父母说，这不过是夏日的爱情，旋即结束。后来本子里的故事说，总有那样夏天的爱情，如shooting star，在夜空留下最灿烂的火花。夏天实在是一个适合爱情发生的季节，然而最好的爱情并不发生在夏季，它徜徉于四季更迭，永不栖止。只有那提前结束了的短暂欢情，才会气急败坏地指责季节。


Crap。看了一会儿我就开始担心，典型的穷小子和城里女孩的爱情故事，我担心他们的爱情夭折在秋风里。为什么不坚持呢，Allie的妈妈说Noah是crap。他一贫如洗，看不到前途，他们不相配。门第的悬殊父母的阻挠背景的差异地域的遥远，我原来以为这些都是爱情的杀手，如暗夜中出现的蒙面人，一双带了手套的手生生扼死那洁白娇嫩的爱情，且我会为听说的那些逝去的爱情故事唏嘘，感慨命由天定。而今我咒骂这些理由统统是crap，为什么不努力一点不坚持一下不抗争一下，有什么比错过一生的真爱更糟更悲惨的结局呢。若不能爱下去。只能说是爱着的人太怯懦太自私太患得患失，枉渎了这爱的名号。


Years。她读大学，认识会跳舞而富有的男友，依旧如南方阳光般大笑大跳。而他留在小镇，一砖一瓦的整修那所他答应给她的房子。他相信，当房子修好的时候。Allie will findａway to come back。过去，或者那个夏天，哪是那样轻易地说回去就回去的呢。可是她的女孩真的沿着他指引的路走了回来，看到那如梦般的房子，推开门，看到他给她描述过的画室，笔纸整整齐齐地等待着。我就知道他不会忘记这间屋，他如建筑蓝图般精细地记载她17岁时的梦想，然后沉默不言地替她打造。真的是那梦想中的房子的照片带已经穿上婚纱的女孩重新回到他的身边，这联系电影以最直接的方式处理，正如我们常常困扰的，不过是简单道理。

那房子让我想起龙竞笔下的一篇故事，白鱼和栖枝。白鱼造好了旅店等倦了的栖枝回到那片海滩，不知道是否受了此的启发。龙竞是最近新喜欢的一个作家，虽然并不广博也不深刻。她的故事大部分是清淡，大部分是关于经年之前年少的爱恋。有时候他们在一起了，然而大部分时候不会。毕竟，那需要多大的福气和缘分。也许，我的心里也住了这样一个小男孩和一个小女孩吧，我希望把结局写成，若干若干年之后，他们终于相遇于哪条街。然而，却心知，若我漂泊累了走回最初那片海滩，那里该是一片荒芜，并无人候我。


Ways。Allie彷徨于优渥的未婚夫和Noah之间，不知该选哪条。其实心已给了她答案，在答应求婚的时候，她笑着，“But Noah’ｓface come to her mind”。总是要遇见丁字街头或者十字路口，常常，我们都仰仗了自己聪明，想选出条最两全起美的道路。当我们苦苦徘徊的时候，上帝又偷笑了吧。你试着想象和身边的人到40岁的图景过么，你试着追问自己三遍“What do you want”么。你忽然发现，那个名字其实很清晰。


Death。死亡，才是不肯分离的人的最终的归宿。他握着她的手死去，这真是执子之手，与子偕老的字面含义了。虽然他们又老又臃肿，不复当年的英俊美貌，可是他们的爱情却依旧华丽如初，在波光粼粼的湖面上迎风招展。他陪她到最后，子女长大成人，他们轻轻为笔记本里的故事落下最后的句点，这是爱的奇迹吧。


生命的最后，Noah说，我是个普通的人，样样普通，唯一不平凡的是我曾经最爱一个人。他说这话的时候，是带了很大的骄傲吧。我试着想象，走到尽头时候，那人说，我样样成功。只一不小心在爱上马虎凑合了一下，那该是多么荒凉。当年那些旁观的大人们以为，17岁的他们的夏天会有很多个，包括一场场的爱，甚至当年的他们自己也这样以为。以为总有太多路可选，有太多浮华可看，但总有一个夏天，一个人，其实是唯一的，无论总出多远，依旧魂牵梦绕。


那样的爱，得之，是一生的奇迹；不得，是一生的叹息。
      </影评>
<有用数>319</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>浓语</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2010-06-12 23:19:22</时间>
<影评>
        丹丹推荐我看《恋恋笔记本》，她说感动地哭了。以前也曾经在一些电影排行榜上看过这部电影的评分，总是很高，评论者都称之为一个关于纯粹爱情的故事。或许是自己对电影过于乐观，抑或者事先看了大量评论后，早就对故事情节，甚至每一个细节都了如指掌，所以整部电影看下来，完全没有想象中能得到的感觉，甚至有些疲惫，以至于最好巴不得快点剧终。平心而论，这确实是纯粹的一部爱情电影，无论浪漫的邂逅，缠绵的经历，阶层的隔阂，战乱的分离，执着的等待，勇敢的追求，完美的结局……所有关于完美爱情的元素，全都包含其中，这也是所有世人向往的爱情和结局。然而，在这所谓完美爱情的背后，我更感受到的，却是心计、背叛、堕落、愚昧……诺亚想约会艾丽，被拒绝后，就爬上摩天轮，吊在艾丽眼前，并威胁到，不约会，就跳下去。善良的艾丽在这痞子般的手段面前，只能违心地说愿意。其后的日子，两人堕入爱河，并有着许多浪漫的经历，比如躺在马路上看红绿灯，在海边嬉戏，读诗，弹琴，跳舞……这些不用花钱的小把戏，让艾丽更加迷恋诺亚。其间艾丽父母邀请诺亚参加聚会，诺亚很实在地告之自己的工作情况，并表示，虽然薪水很低，但开销很小，还能攒钱。夏天结束，艾丽即将离开，这时诺亚的窘相毕露，艾丽让他一起去巴黎，可是诺亚说，去了能做什么呢，他只是一个伐木工。是的，他只是个伐木工，哪怕为了爱情，他也不愿脱掉伐木工的身份，去创造想要的生活。他只想让艾丽做一辈子伐木工的女人，蜷在那小木屋里度过一生。艾丽离开后，诺亚每天都给艾丽写信，哪怕没有回讯，365封，整整一年。不得不承认，诺亚确实很爱艾丽，也很执着，可是，仅有执着是不够的。诺亚参加了部队，在目睹好友阵亡之后，毫发无损地退役回家。父亲为了满足当初诺亚对艾丽许下的承诺，卖掉栖息之处让诺亚买下那栋旧别墅。诺亚精心修葺着别墅，怀恋着那份情感，期待着当别墅修缮完成，艾丽就会回到他身边。这或许是种执着，可是当初爬上摩天轮的勇气荡然无存，只剩下幻想中的爱情麻木自己。别墅修葺一新，可诺亚又开始无所事事，心想着是否烧掉别墅，继而又登广告打算卖掉别墅。就这样，诺亚期期艾艾地过着日子，整日酗酒放纵，找来军妓填补自己的空虚，明知她对自己有情感，却不给予承诺。新婚在即，艾丽在报纸上看见诺亚的售房广告，旧日的心绪涌上心头，不顾未婚的丈夫，仍然去见诺亚。几番接触之后，爱火重燃，诺亚乘势得到艾丽。艾丽母亲发现这一切，把艾丽带到自己初恋情人的工作的矿场，看着那卖力做苦工的初恋情人，现身说法，现实和浪漫，孰重孰轻，留给艾丽自己选择。当艾丽犹豫不定时，诺亚怂恿她，不要管别人想要什么，而是你自己想要什么。就这样，艾丽抛弃未婚夫和父母，重新回到诺亚身边，美满的爱情继续下去。诺亚对艾丽的感情确实很真挚，可是这里面，充满了自私和狭隘。没有努力和奋斗，有的只是期期艾艾，不思进取。或许漫长的等待可以称为执着，这种执着却只是消极幻想。相比之下，隆虽然出场不多，却每个场景都能和诺亚形成鲜明对比。同样作为士兵，富家子弟的隆在战场上身负重伤，而诺亚却能全身而退。同样是和艾丽约会，诺亚以自残相威胁，隆却是以重伤之身向艾丽提出邀请，并耐心等到痊愈之后去实现愿望。隆风趣幽默，舞姿翩翩，对于艾丽而言，看红绿灯这种浪漫相形见拙。家境富裕的隆仍然努力从商，创造财富，伐木工诺亚却不愿褪掉自己的身份。他唯一所做的，是把旧别墅按照承诺修葺一新，可这买别墅的钱，却是父亲卖掉安身之所得来。当与艾丽重逢，诺亚引诱，怂恿她做出选择，隆发觉未婚妻和诺亚之事，仍然报以宽容，给予其自由。究竟谁对艾丽的感情最深，其实不予而言。
      </影评>
<有用数>186</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>倾囧囧囧</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-06-05 23:55:38</时间>
<影评>
        这就是我要的爱情。

                 —— 《恋恋笔记本》不是影评的影评



我毫不犹豫地给了这部电影5颗星。如果还能加颗星的话，我也会毫不犹豫地加上去。

这部电影给了我几乎能给的全部。

Ryan Gosling一个我超喜欢的男主角。我已经D了他所有的电影。看完了其中4部。

Rachel McAdams演绎了一个敢爱敢恨 感情炙热的迷人女人。

就连大配角James Marsden也是我喜欢的类型。他演的电眼远比金刚狼有魅力。

外加。最重要的。爱情。

一段我想要的爱情。



有人说这部电影是对初恋的救赎。

我不知道怎么答。

但我每次看完这部电影。用个俗点的词汇。泪流满面。

因为这步电影刻画了一次完美的初恋。一段精彩的爱情。





影片一开始一个老人这样自述：

“我，没有什么特别的..只是一个平凡的人，有着平凡的想法，过着平凡的生活，没人为我歌颂，立碑，我的名字也即将被遗忘...

但在一件事上，我比任何人都要成功，我全心全意地爱着一个人。对我来说，这就足够了。”


然后翻开NOTEBOOK。我们看到了两个年轻人轰轰烈烈的爱情。

Noah在游乐园里对Alie一见钟情。那时候他们只有17岁。

这样的开场已经定下了这样一个基调，热烈真挚。


那整个夏天都是美好的。

可以吵架。然后两秒钟后继续亲吻相爱。

可以疯狂。躺在大马路上看红绿灯。

这就是最单纯的爱情。就仿佛所有的事情都可以用亲吻解决。

free.就像小鸟。没有拘束的爱情。


然而。是的。总是有“然而”的。

一个地位显赫的家庭。一个每小时赚40分的木工。

Alie的母亲否定了这一切。

在Alie回纽约前，他们两个最后吵了一次架。

Alie对着Noah又踢又打。叫嚣着说，我们分手吧。

Noah想去抱她。她不肯。

她把Noah推进车子里。让他走。

他发动了车。她奋力地踢着车门。

最后一眼她看着他，说：不不，我不是这个意思。回来吧。我们会好的。一定是这样。就像我们一直做的那样，到第二天就会当什么事都没发生过……


然后第二天。Alie一家搬走了。

他们没有见到最后一面。

之后7年，他给她写了365封信都被Alie母亲扣留了。

她等他。直到失去了希望。答应了Lon的求婚。可那一瞬却在脑海里看到了Noah的脸。


直到她试婚纱的时候，她在报纸上看到了Noah的照片，是和那所答应她要造的房子的合影。

她昏了过去。

她去找他，问他“if you are ok”

直到，那个早晨，看到了过去的憧憬，过去的承诺。it isn't over.


关上NOTEBOOK。

听故事的女人想起来。

这就是我们。

故事的最后，女人问：

“你觉得我们的爱能创造奇迹吗？”

“我想可以，正是因为爱，每次都能带你回我身边。”

“你觉得我们的爱能带我们一起离开这里吗？”

“我们的爱无所不能..”


他们多么让人嫉妒，他们一起变老，甚至一起死去，手握着手。






也许电影至始至终的任务都是去完成一些现实中没办法实现的梦。

而这就是我要的爱情。


莫文蔚的《爱》中，有这样一句歌词。

“你还记得吗，记忆的炎夏..”

那是个多么美好的时段。我们只需要认真的爱。发自内心的去爱。

我们不受束缚。我们轰轰烈烈。我们享受那炙热的内心情感。


孙燕姿的《我怀念的》。

“我怀念的是争吵以后，还是想要爱你的冲动。”

我们可以吵架，但我不会担心会伤害你的感情。因为我们是那么相爱。

Alie骂着Noah，son of bitch.

他们99%会吵架，100%会和好。


"That's ur problem. u don't do what u want."

Noah一开始这样对Alie说。

7年后，Noah问她，"what do you want"

Alie最终选择了what she wants。


我不了解这样的故事是否有现实意义。

一个大小姐是否能爱上一个穷木工。

初恋是否能经过7年的不联系，没有MSN QQ MSG，依然真挚。


但是不要质疑碰不到这种爱情。

因为质疑的人已经不会去没有束缚的去爱一个穷木工了。

其实，Alie和Lon在海边骑马也很美。

他们也是相爱的。

也许，爱情也分世俗和非世俗的吧。


我想有这样的一个爱人。

我们可以吵架。我大叫着让你滚。你大叫着说我神经。

然后2秒钟，3秒钟，别超过1分钟。我们和好。

我们亲吻。

我们去昆虫馆寻找萤火虫。就像Noah和Alie在美到极致的湖中划船般浪漫。

我们互相尊重鼓励对方的兴趣。就是Noah理解Alie，鼓励她画画一样。

我们打开心扉的相爱。一个夏天就好。

之后，不管多久，我们都爱着对方。

一起手牵着手，在寒风里散步却觉得温暖。

一起肩靠着肩，聊着最无聊的话题也会觉得幸福。




可事实是，我亲手毁了我原本可以得到的这样的爱情。

吵架到底不能忘的一干二净。距离永远成了问题。

就算相爱，心和心也离的越来越远。

只能一次次，在哭泣声中叫喊，我爱你。也仿佛这样的爱永远无法传递成功。


有人说，如果真爱不能圆满，只能说我们爱的不够。

真的吗？

可是为什么，就算吵架，我还有想要爱你的冲动。


写了这么多，也许这就是我对初恋的救赎。

Alie: you and me, such a long time ago, just are couple of kids, but we really loved each other, didn't we.

Noah: i couldn't sleep last night, because i know it's over between us. i am not better any more, because i know that what we had was real.


Alie和Noah第一次约会，他们在马路上跳舞。

Noah哼着一首曲子。

慢慢的，背景音乐代替人声。

那唯一一首插曲叫做"i will be seeing you".



                                                       2008.June.05 21:07  Angel





I'll be seeing you

In all the old familiar places

That this heart of mine embraces

All day through.


In that small cafe;

The park across the way;

The children's carousel;

The chestnut trees;

The wishin' well.


I'll be seeing you

In every lovely summer's day;

In every thing that's light and gay.

I'll always think of you that way.


I'll find you

In the morning sun

And when the night is new.

I'll be looking at the moon,

But I'll be seeing you.


I'll be seeing you

In every lovely summer's day;

In every thing that's light and gay.

I'll always think of you that way.


I'll find you

In the morning sun

And when the night is new.

I'll be looking at the moon,

But I'll be seeing you.
      </影评>
<有用数>247</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>暖言巷陌</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-11-23 17:48:14</时间>
<影评>

这样一部电影，让我一下子回到了春天，想到那么一首词，词里这样说“爱日烘晴昼，轻寒护晓霜。小春庭院绕天香。”

很多爱情不能长久，一些人只能陪你走到青春年少的那一步，剩下你一个人和偌大的世界。
原本我以为，诺亚是三分钟热情的小男生，艾丽是娇生惯养任性跋扈的小千金。他们的爱情一定会随着疯狂夏日的结束而结束，随着时间流逝，随着身份、地位、家境而改变。如果他们在一起，那么这部电影又是一个俗套的不真实的言情，一贯的好莱坞手法而已。
剧情慢慢展开，慢慢才看出曾经的富家小姐就是现在的老年痴呆症老太太，天天讲故事步履蹒跚的老爷爷是当初潇洒疯狂的小男生，他们后来一直在一起，他们的爱情至死方休，眼泪就下来了。
也就是说，它让我看到，表面上那么多爱情分分合合，但也总有那么一份爱情会陪你终老，生活中总有一些是出乎我们的所料，看起来90%的时间都在争吵的情侣却可以甜甜蜜蜜得共度一生。

这真是比童话还要童话的故事。
可这也是事实。

也许我们都忘了，爷爷奶奶是怎样共同度过了七八十年，虽然他们是指腹为婚，结婚前没见过面。外公外婆是怎样顽强地从你争我斗的六十年代走出来白头偕老，虽然他们的家庭成分不同，政治意见也相左。
也许，爱情没有我们想象得那么纯粹，而婚姻，也没有那么难，那么不堪。

身边有一个人，让你知道，在漫漫未来，你不是一个人孤军奋战。
他有那么多的缺点。
但他记得你想要白色的房子。
他记得你想要蓝色的百叶窗。
他记得你要一间能看到河流的房屋。
他记得你要画画，要每天早起床头摆一朵小花。
他都做到了，他给你买早餐，陪你吵架陪你玩陪你疯。他冲破了金钱和世俗的阻碍，不顾一切地爱你。他在你年老时候，在你无法认得她的时候，陪你讲话，把你们的故事一遍遍讲给你听。
这一份爱情，多么难得。连死都无法将他们分开。

想起来开片的晚霞映天，波似染，鹭飞鱼跃，红色的水纹上行着白色的船。行云流水的配乐响起，纯的真像一部文艺片。
那种盈满整个世界的红，自然的霞光更像是纯爱的颜色。

她说：“你觉得我们的爱，会把我们一起带走吗？”
他说：“我想我们的爱，能让我们无所不能。”

那个载满诺亚和艾丽故事的笔记本，就像李欣频的那本书名：
“爱情是文字最美的结局”。



</影评>
<有用数>149</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>momo</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-04-09 22:57:24</时间>
<影评>
        Noah: My Dearest Allie. I couldn't sleep last night because I know that it's over between us. I'm not bitter anymore, because I know that what we had was real. And if in some distant place in the future we see each other in our new lives, I'll smile at you with joy and remember how we spent the summer beneath the trees, learning from each other and growing in love. The best love is the kind that awakens the soul and makes us reach for more, that plants a fire in our hearts and brings peace to our minds, and that's what you've given me. That's what I hope to give to you forever. I love you. I'll be seeing you.


诺亚：“我最亲爱的艾丽。昨晚我彻夜难眠，因为我知道我们的爱情就这样结束了。我并不感到痛苦，因为我知道我们是真心相爱。如果在将来我们能在新生活中重逢，我会欣喜的朝你微笑，会想起我们在树下的夏日时光、对彼此的了解和渐入佳境的爱。极致之爱能唤醒灵魂，它让我们追求更多，让我们心火熊熊、凝神静气，那就是你给予我的。那也是我希望给予你的。我爱你。再见了。”


很喜欢这段台词，这是一个平凡的感人的爱情故事。

一家风光迤逦的私人疗养院，一位神秘的老男人，一位患有老年痴呆症的老女人，一本褪色的笔记本，一部让曾经爱过的人回味反思过去的电影。
      </影评>
<有用数>100</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
