<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>电锯惊魂 Saw</电影名>
<年份>2004</年份>
<评分>8.7</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p726839485.jpg</封面>
<导演>温子仁</导演>
<演员>雷·沃纳尔 / 加利·艾尔维斯 / 丹尼·格洛弗 / 梁振邦 / 迪娜·迈耶 / 迈克·巴特斯 / 保罗·古德勒支 / 迈克尔·爱默生 / 本尼托·马丁内斯 / 肖妮·史密斯 / 麦肯兹·韦加 / 莫妮卡·波特 / 耐德·巴拉米 / 亚丽姗德拉·全 / 托宾·贝尔</演员>
<简介>一觉醒来的亚当（雷•沃纳尔 Leigh Whannell饰）发现自己被困在一个废弃的厕所里。他的对面是同样命运的劳伦斯（加利•艾尔维斯 Cary Elwes 饰）——他们被人用铁链绑住了腿，并吃惊发现二人中间横亘着一个恐怖的死人。死人鲜血淋漓，左手拿录放机右手拿枪。
                                    
                                　　亚 当兜里被人放进来一盘磁带，他赶紧放到录放机里。磁带里说，劳伦斯必须在今晚6点前杀死亚当，否则二人将同归于尽，劳伦斯的家人也不能幸免。而面前死人流出来的血，剧毒无比。
                                    
                                　　一个血腥的死亡游戏开始了。在剩下不多的时间里，他们必须找到线索，逃出地狱。在最后关头，当他们以为重见天日的时候，新一轮的噩梦才刚刚开始。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>灵子</作者>
<标题>要活命就得死</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-01-04 22:26:47</时间>
<影评>
            对《电锯惊魂》（SAW）闻名已久，知道很经典，但是看到海报上那血淋淋的断肢，就一直没有敢看。今天大着胆子看完了，发现不如想象中那么恐怖，倒是有很多让人深思的东西。


    像很多美式的惊悚片一样，一个变态的幕后阴谋家，自以为自己在拯救人性，安排了一个又一个精巧的布局，看着无助的人在困境里怎样抉择。这部片中的幕后黑手宣称要不知道珍惜生命的人学会珍惜，我想，大概是因为他自己没有太多可以珍惜的时间了。


    被抓来被迫参加这个游戏的人，总要在一定时间内找到一个方法拯救自己或者完成一项任务，赢了走人，输了就要死。在这种逼人发疯的情况里，有的人赢了，但是是通过杀死自己还活着的朋友从其胃中找到救命钥匙，有的人输了，不是不努力，只是那种声声催人紧的时针滴答声和死亡的恐惧剥夺了冷静。


    最可怕的不是突如其来的厄运，而是在知道厄运要来却无法无法逃脱的过程，眼看着自己一步步走向末路而不得办法，这样的恐惧让人发疯。而人在最恐惧的时候，什么都做的出来。就像片中的男主角劳伦斯，那么冷静沉着，一直理性的思考解决的办法，在我担心他会杀了关在同一屋中的亚当换自己的自由时，他没有，反而让亚当配合他演了一出戏——虽然没有成功。可是最后，对家人处境的无限恐慌让他丧失了理智，他竟然真的锯断了自己的脚，这完全出乎我的意料。他那发疯一样的动作、奔涌出的鲜血和一旁亚当的嘶叫，让我极其不忍和震动。人其实是很软弱的，不要过分打击他。


      很多玩这游戏的人都因为要活命而死，这样的悖论让人感慨且着迷。生活中总有这样那样的反讽，比如为了保护民主采用不民主的武力，为了争取自由而自我囚禁。又想到《大卫·戈尔的一生》，用自己被判死刑来反对死刑，诸如此类的悖论有时让人深思。


    这片子的情节设置让人叫绝，从一开始我就在猜谁是幕后的人，亚当、黑人警长、年轻警员……除了劳伦斯肯定不是，合理的不合理的我都猜过了，最终被发现的却是那个貌不惊人让人几乎要忘记的看护。这个变态的家伙！他的面貌让人看着就厌恶！所以当亚当突然跳起用石板猛砸他的头的时候，我忍不住要喝彩了，砸得痛快，砸得好！石板沾满的血浆让人感到恣意的快感，万事大吉，终于可以走出噩梦了。但是，最牛的永远是编剧，他安排了出人意料的结局，原来，看护也不过是玩游戏的人，他在为保全自己的生命而拿生命冒险，他也是受害者！幕后的指挥者竟是始终一动不动的“死者”，他听着房间里的一切对话，掩饰着自己的呼吸和快意，甚至亲手拿着游戏的道具，这样的设计谁能想得到？


    编剧厉害，导演厉害！


    《SAW》很容易让人想起《七宗罪》、《八面埋伏》，用生命的代价告诉人们人性多么软弱。但相比之下，我认为《SAW》惊悚有余，立意不足。《七宗罪》、《八面埋伏》之类都具体针对人类的某些弱点，或者是贪念、嫉妒、愤怒等让人失去理智的欲望，或者是因为自己的长项骄傲自大而放松警惕，发人深省。而《SAW》只说“不知道珍惜生命的人学会珍惜”，但是除了一个女瘾君子、一个自杀者，我没有看出别人如何不珍惜生命。亚当的偷窥？劳伦斯的出轨？那么看护扎普呢？他有哪里不对？劳伦斯的家人呢？她们凭什么受到惊恐威吓？不过，剧情够刺激也不追求这么完美了。


      演员的演出也非常令人赞赏，在恐惧中的愤怒、绝望、歇斯底里一一表现出来了。


    期待第二部。
      </影评>
<有用数>1849</有用数>
<没用数>281</没用数>
</review>
<review>
<作者>白胖饺子</作者>
<标题>说悬疑，谁是悬疑</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-02-12 01:31:42</时间>
<影评>
        关于悬念，希区柯克是这么说的：几个人围着一张桌子谈棒球，如果观众事先知道桌子底下有一颗炸弹，将在5分钟内爆炸，那么这个提示就会造成强有力的悬念，使观众十分关切这个谈棒球的场面。可是如果观众不知道有炸弹这么回事，那么这几个人谈了5分钟，然后炸弹突然爆炸并且把人炸成碎片，观众则只是感到十分震惊。而对于这些人谈棒球的5分钟，则感到有些沉闷。 

　　 

大师这番深入浅出的解释，让困惑于悬疑片定义的我很有些豁然开朗的感觉。悬念如此，那么悬疑片应当是把一个主要悬念从头保持至尾，并且依靠具有坚定内在逻辑的剧情本身的悬念来推动故事发展的电影。如果说电影叙事是叙述者与接受者的斗争，那么悬疑片就应当是观众为故事本身具有的悬念所折服的完整过程。 

　　 

这就要求叙述者把一个具有悬疑特质的故事原原本本讲述出来，而不是人为地制造巧合故弄玄虚、不是在剧情之外的环节上做手脚，也不是借助悬疑手段贩卖其他（这种情况很常见），并且最终压倒接受者的反抗。如果做到这点，那么哪怕它在过程中出现些许平淡，也不妨碍其成为悬疑片了。要是能够在讲述的过程中将观众完美的缝合进来，在保持观众对主干悬念强烈关注的同时，也能穿插一些精彩的局部悬念，引发大家对人物命运、剧情发展、分支线索、阶段情节的强烈期待，并且不断地使之获得满足，那么这样的悬疑片就算称之为艺术也不为过。 

　　 

当然，大部分故事都能让观众有所期待，所以为了区别悬疑片和其它有相似设置的影片，不妨这么来看：在悬疑片里，悬念不是作为吸引观众的技术手段出现，而是作为剧情发展的必要骨血存在的。 

　　 

不得不说，真正称得上悬疑片的寥寥无几。不过在我心目中，还是有一些配得上这个头衔的。 

　　 

首先想说的就是《心理游戏》，因为这部片子基本可以看做悬疑片的样板，无论是整体还是章节，悬念都不是作为手段出现的，而是电影的必要条件和故事的有力推手，并且在故事的逻辑上对于观众缝合性极佳。故事开篇就点明了要送给哥哥一个别致游戏作为生日礼物，可是后来的发展却让人陷入一种和自己争夺自己的心理境地，哪怕99%的认为这不是游戏而是一个彻头彻尾的巧妙阴谋，可是总有不能屈服的1%在怀疑导演确实是在玩一个高明的把戏。从头到尾，观众都处于一种不确定的状态，心情随着情节起伏，理智却一直左右摇摆，而且故事也运用了不少侧面的信息，和主角的感受交叉，使得故事在扑朔迷离的同时也显得更加立体和可信。章节上一次又一次对真相的接近和远离，既充满悬念，又丝毫不影响大家对最后结局（最主要悬念）的强烈渴求。而对主人公寻找真相的过程中遭遇的种种身心伤害以及由此引发的情绪反应的刻画也很精彩，背叛、欺诈、不可信、愤怒、卑微、恐惧，求生。。。轻易的就把观众抓了进去，并且使之意欲替主角分析、思考和判断，然而这些努力显然都是徒劳的，由于故事的先天设置导致了不到最后一刻，谁也无法判断这到底是怎么一回事。 

到了最后谜底揭开的时候，观众们松了一口气，高悬的期待被轻轻放下，紧张的情绪得到了释放，猎奇的心理得到了满足。 

　　 

然而反过来看，悬念之所以能够作为这部电影的脉络贯穿始终，其实也有一个先天的条件，那就是“这只是一场游戏”，既然是游戏，规则自然由创立者说了算。导演首先就把自己放在了一个无拘无束的环境里，然后才能随心所欲的带领观众一起跌宕起伏。虽然也有那么一点点投机，但很显然观众是并不介意的。而且由于故事本身的精彩，即使导演笔锋一转让事件真的成为一场阴谋，也不是完全不可能的事。 

　　 

毫无疑问，这是一部典型的悬疑片，它卖的是一个悬疑的故事，而不是在故事中一味的掺杂悬疑。如果愿意，也可以解读出一些人性的东西，不过那只是一些主题之外的附产品，就不是导演想要表达的了。相信大多数观众想起这部片子的时候，应该是故事本身的精彩，而不会就人性等哲学化的问题大发感慨的。 

　　 

而同样可以归为悬疑片的《电锯惊魂1》带给我们的就更为丰富了，如果说心理游戏是入门标准型的悬疑片，那么电锯惊魂1在我看来，可以说是有着相当的艺术水准了。当然，这个系列也只有首部让我有这种看法。因为也只有第一部，讲的是一个悬疑的故事。 

　　 

肮脏狭窄的封闭环境，突如其来的死亡阴影，只闻其声的影子凶手，残忍痛苦的生死选择。。。。 

这注定是一个充满悬疑的故事，如果你觉得不够说服力，那么很简单，你想象一下自己和另外一个人在这个场景下会怎么做，看看是不是可以有一个确定的结论。人可以努力控制自己，但是没有人有绝对的把握控制别人，尤其是在利益与矛盾都异常凸显的时候。 

　　 

如果说心理游戏还有所铺垫，那么电锯惊魂则是以一种直接的、冲击力极强的方式把观众缝进剧情。心理游戏让你思考将往何处去，而电锯1则同时还会让你忍不住揣测它从何处来。 

　　 

影片一开始就丢了一堆悬念出来，幕后的裁决者是谁？为什么采用如此残忍的方式？猎人和猎物之间有何种内在联系？猎物们最后会怎么样？。。。这就好像你打开一扇门，看见汹涌浪潮扑面而来，未及反应就被吞噬。 

　　 

把你拽进来之后，故事并没有放松对你的掌控，接下来的每一步都是由剧情推动的，作为一缜密的布局，其中自然少不了一些线索和道具，但是所有的一切都表现出了近乎完美的节制，所提供的每一种用途也都带有强烈的风格，那就是不得不有所取舍，且这种取舍都带有相当的痛苦和折磨，颇有些哲学的意味，但是这时候观众还难以意识到这些，注意力多是集中在这条残酷的求生道路之上。 

　　 

和心理游戏一样，对于主题也是单线叙述，但是导演运用了一些平行叙述来交代相应的背景和线索，但是这些背景和线索却并非仅仅是起到说明的作用，同时也带给观众关于“凶手”和“动机”的朦胧印象，进而更加刺激了好奇心和期待感。 

　　 

好在导演并没有在竖锯的情况上多做文章，不然观众的兴趣很可能难以在密室的生存考验上集中，而产生诸多发散的偏离。于是在做了必要的解释后，镜头再度回到了两位可怜的当事人身上，悬疑的精彩开始次第展现，并且伴随着人性自身的矛盾性始终。观众一边看着两位猎物对立统一的艰难合作，一边揣测着他们的决定对故事发展的影响，此时，观众已经不在过于关注结局，而是被那种每次选择和行动所造成的后续影响以及背后的人性考量所吸引。每一次行动之前的权衡、每一次在心理边缘的失控、每一次希望燃起和破灭后的撕裂，都完美的符合故事本身的逻辑，没有柳暗花明、没有阴差阳错，观众们在为猎物捏一把汗的同时，也努力的猜测可能被忽略不见的希望，并且试图发现被导演巧妙隐藏的其他道路，然而事实却是现实条件下的必然结果。等到大家明白这种极端环境下的心理挑战才是故事最为精彩的悬疑时，舞台已经落下帷幕。 

　　 

然后又是一个巨大的心理冲击，尸体慢慢的站起来，以一种轻蔑而真诚的姿态说：很多人不懂得珍惜，然而不是你。再也不是你了。 

　　 

悬疑的故事、人性的深度都有了，可是导演却又让已经趋于和缓的心再度剧烈的跳动起来，让人在震惊的同时，再度丢下一些谜题。比如断腿者是否活的下来？被幽禁者到底是死是活？竖锯离开后会做些什么？这种充满悬念的开放性的结尾，让人一时半会很难从中走出来。比之心理游戏，不知高明了多少。尤其最让人称道的却是，它确实符合影片的内在逻辑，经典的意料之外，情理之中。影片在最后一刻，成功的把一个朦胧的竖锯树了起来，让一个熟稔人性心理，并且将之玩弄于股掌之上的、让人在惊惧于其智商的同时却又不得不为之折服的天才罪犯活生生的来到了你的面前。在竖锯轻描淡写的说出“game over”的时候，心理上的震撼也达到了顶点。 

　　 

比之心理游戏，电锯一的经典之处在于内容更为丰富也更具深度，不但故事本身充满悬疑，而且在章节上导演也运用了不少的悬疑技巧，但是在结构上又并不晦涩和复杂。它在完成一个颇具艺术性的悬疑故事的同时，也成就了一个布局大师的银幕形象。如果说心理游戏是一部好看的悬疑片，那么电锯一就是当之无愧的悬疑经典，它带来的复杂感受是难以被模仿的。遗憾的是，后续的电锯基本就是过关斩将式的血浆大会演，再没能超越电锯一所体现出的精彩的、剧情逻辑的悬疑，透过种种精巧的机关和鲜红的场面，我们看到的只是编剧的独裁和对观众心理的迎合，而那种被高高吊起的感觉，早已不复存在了。 

　　 

作为悬疑片值得称道的还有《本能》、《不准掉头》、《爱德华医生》等。不过有了上面这两部作为参照，那么看看那些常被冠以悬疑片旗号的电影是否名副其实就简单了。 

　　 

比如韩国的《杀人记忆》，这部电影确实有不少悬疑的设置，但是仔细看了就会发现，这些设置都是有编导主观完成的，所有的线索都似是而非，也没打算说服观众，一切只是情节需要而已，可见导演的意图压根就不是想讲一个悬疑的故事。在杀人记忆里，不难看到很多暗示，比如警察们因为去镇压游行而无暇抓捕罪犯，小镇警察的感性侦破和汉城警察的理性侦破的激烈对撞到相互转变，和屈打成招的犯人坐在一起吃饭。。。种种迹象都指向国家转型期出现的种种问题，而所谓的悬疑更多时候只是为了让故事继续下去，同时也作为保持观众关注的手段存在，以便在最后推出导演的真实意图。在案件的遮掩之下，导演讲述了一个时代背景下的国家心态，以及对源头和未来的深刻思考，结尾处小镇警察那复杂的表情，也诠释了那种经历过痛苦追寻、却依然不得答案的失落、茫然和不甘。虽然影片的水准堪称一流，作品本身也颇有野心和包容力，但是这不能称之为一部悬疑片。相反，由于悬疑的设置和画面主导过于精心，反而有些影响了主题的表达，模糊了导演真正想要发出的声音。 

　　 

这一点与之相似的大卫芬奇的《十二宫》就显得真诚的多，导演并没有在悬念上下太大的功夫，看到一半就知道这不是一部满足心理刺激的片子，看完了之后也不难得出结论。大卫芬奇只是想展示一下几个正常人的生活，是如何被一场意外拉出轨道、甚至毁掉的，顺便引发对于人生的些许思考。 

　　 

《七宗罪》，这部片子是经常见诸于悬疑推荐的，遗憾的是，我怎么看这都不是悬疑片，充其量能算是惊悚片，甚至连侦破都难以算上。宗教意义、神秘主义、还有暗含的个体对既有规则的挑战，在里面都不难觅得踪迹，然而唯独没有悬疑。整体剧情就像一幅幅画廊里陈列整齐的宗教油画，而观众只需借助布拉德皮特和摩根弗里曼的眼睛来完成一场观赏就行。在影片里，警探和罪犯几乎没有真正意义上的交锋，虽然开头悬念十足，但是接下来只是一路的穿街走巷去欣赏罪犯的一幅幅作品罢了，结局也是警探一员在罪犯的布置下，帮助其完成了最后一笔。结合剧情来看，这种结尾是有些牵强的，一切归结于警探的暴躁易怒性格和罪犯的所谓了解，基本就是编剧甩开剧情，为了结局的所谓圆满而一手安排的。其实编剧完全可以让警探犯有七宗罪里的任何一桩，到最后都不难自圆其说，虽然这种小聪明是有效的，也是有迷惑性的，但是距离悬疑还实在太远，将其认定为悬疑片，更像是理解偏差导致的一厢情愿。当然，在兜售哲学意义上，本片做的还是不错的。 

　　 

例如《搏击会》就很容易看出是在现代文明的框架中，探讨本我、自我、超我的相互影响和转变的。结尾随着爱德华诺顿的一声枪响，本我与自我颓然倒下，一个完成了精神升华的超我盎然站立。情节有趣，构思巧妙，意义清晰。奇怪的是，这部片子也经常被人作为悬疑片推荐，实在有些令人费解。 

　　 

类似的还有《蝴蝶效应》，其内容注定了其叙述方式的要带有悬念色彩，但其本质是是一堂影像化了的哲学课，和悬疑基本关系不大。 

　　 

《沉默的羔羊》更是不得不谈，这是一部经典的惊悚片，内容丰富，意义深远，但是它实在也难以放在悬疑的种类里被人品评。这部片子的悬念基本是作为引出更为深层的人性问题而放下的药引，基本是由编剧设置，由汉尼拔和女主角进行由浅入深的分析，由镜头得以验证的，而不是由故事自身来说话。导演也并不想让观众站在悬念的立场上去看待这部影片，所以这部影片的悬念虽然存在，但是在导演的控制下，并没有影响到主要思想的表达。毕竟作为一部侦破性质的电影，难免会有一些谜题掺杂其中，如果因此而将之定义为悬疑片，那只是美丽的误会罢了。 

　　 

还有一种具有迷惑性的所谓悬疑片，其实故事本身谈不上什么悬念，只是利用结构和叙述的整合造成了观众的迷惑感以及好奇心，最具代表性的就是《记忆碎片》，这里就不再赘述了，如果按照正常的叙述手法和节奏，本片平平无奇，但是导演牛就牛在结构上，如果硬要归为悬疑片，那么可以作为技术性悬疑加以欣赏。同理利用表现手法造成整体悬疑效果的《致命id》也可以算是技术性悬疑片。 

　　 

而《八面埋伏》、《记忆裂痕》则是那种自问自答式的电影，导演没打算在逻辑上说服观众，也看不到任何叙述者和观众之间的牵扯对抗，导演只需要做到能吸引观众坐下来，静静的被导演牵着走上一段就算成功了。类似的还有《当树枝折断时》、《来自地狱》，因为这种影片你压根没有参与的余地，只能接受影片展示给你的一切。而一部悬疑片，应该让你不但可以参与其中，感同身受，并且在看到答案时也能暗自点头。 

　　 

虽然悬疑片难寻，但是精彩的悬念却并不少见，说到这里，不妨说一下《低俗小说》中的悬念设置，在文森特和朱尔斯去奉命处理小混混的那一段，中间过程的悬念营造就非常到位，轻松的对话以及观众已被告知的、随后的杀戮形成强烈对比，把观众的情绪吊了起来，同时“足底按摩”的谈话内容又为分支剧情埋下伏笔，然后破门，发现对手基本就是群被吓得瑟瑟发抖的高中生，彼此实力悬殊，观众的心便被自然的放了下来，但是正当你以为可以松一口气的时候，枪响，观众的心再度揪起。紧凑的镜头、节奏的变化、事件本身的戏剧性把观众的心情牢牢控制在昆丁想要的轨迹上。小的事件却让人产生大的心理波动，这种水平无疑是很高超的。然而很多人在评论这部作品是，多是把重点放在了它独特的结构和场面上，却忽视了昆丁对于悬念技巧的运用，不得不说是有些遗憾。好在昆丁于今年的《无良杂军》一片中，再度给予了我们关于悬念的惊喜，酒馆对峙的那一场戏绝对是悬念技巧的经典演绎，那种近乎让人窒息的紧张和镜头、对白所释放出的巨大张力让人大呼过瘾，其后的影院博弈也同样一波三折，个人认为，这才是这部电影的魅力所在。 


反之，如果一味脱离剧情，为悬疑而悬疑，那么轻者给人以强烈的编造感（如美剧《24小时》，好在它的节奏和逻辑没有硬伤，所以大家也不在意编辑翻云覆雨了），重则严重破坏主题的严肃性（如美剧《越狱》的第一部，由于剧情本身的宽松，加之编剧喜欢机械的滥用悬念技巧，频繁的以巧合的方式人为制造和化解危机，使得悬念看起来好像是人物的一种生活习惯，原有的紧张氛围反而被消除，甚至让观众在该紧张的时候也紧张不起来了）。这在悬念手法的运用中，是非常忌讳的。 

　　 

终于有机会清点一些我心目中的悬疑片和赝品了，作为一个对悬疑片情有独钟的电影爱好者，我其实并不愿去思考有关悬疑的来龙去脉，促使我写下去的，是于诸多鱼目中寻找珍珠的艰辛和难觅佳作的抑郁。我并不否认相关影片的成就，但是坦率的说，当我看到那些不能称为悬疑片的电影却打着悬疑片的旗号出现在诸多推荐中、并且还忽悠的我浪费不少时间和感情时，难免还是有些不快。同样，如果我的言论能够引得那些把推理、惊悚、悬疑、恐怖混为一谈、并且认为有点悬念就能称之为悬疑片的推荐者火冒三丈，那么我绝对是心情愉快的。 
      </影评>
<有用数>1017</有用数>
<没用数>66</没用数>
</review>
<review>
<作者>果汁开我胃</作者>
<标题>电锯一Bug总结</标题><作者评分>1</作者评分>
<时间>2014-07-10 16:10:50</时间>
<影评>
        硬伤

    1.医生不用锯子或者衬衫去够电话。就算精神崩溃，对面的Adam也完全可以提醒。可是他屁都没放。

    2.Boss从裤裆里掏出个遥控器咯？就算是，左手录音机右手枪又不能动。怎么电的Adam？

Bug ：

    1.黑人警察菜得抠脚，连个护工都干不过。死个同伴就疯了。跟你们讲这只可能是这样：因为Sing是他对象，不然Sing让老黑找个女票老黑干嘛诡异地笑笑（摊手）。

    2.期间Boss如果是清醒的，从10点趴到18点，人干事？如果用了什么方法让自己昏睡或是不清醒，怎么能识破俩人吸烟假死的计谋。

    3.反派永远是灰太狼，好不容易逮到羊也要搞个锅弄点调料再把羊扔进去煮。丫的不会先拍晕。

    4.没交代清楚在死者身上弄个拼图到底是几个意思。所谓的挖坑不填是也。

    5.血里到底有毒没 ？有的话BOSS趴了这么久为什么不死？没有的话怎么让医生用烟杀死Adam？

    6.医生他妻子的捉鸡程度就不说了，这种bug习以为常了。

    7.电话打了一个就不打了。人家都把腿锯了阿亲娘。

    8.被Boss盯上的人都有法自救，Adam就死路一条？录音机没告诉他自救的方法。他怎么才能活？

    9.Zep的自救方法是杀一对母女。妈的跑去杀医生干嘛玩意

    10.要是Adam的钥匙没有被冲进下水道会怎么样？


最后说立意：  

    立的什么鬼。Boss教你做人了？尤其是那个还活着的吸毒女，完全是为了搞笑而出现的。试想你差点被个变态杀死，死里逃生以后你会坐在轮椅上感谢他吗？编剧无非是想通过这个女的告诉你，Boss在教我做人呢，让我的人生升华了呢！然后把整部电影的立意搞得看起来高大上一些。我就想问了，我完全能接受Boss就是个变态杀人狂，你为什么要把他塑造成个圣母玛利亚？这说得通吗？当观众是煞笔吗？是不是有病？居然还说什么“He Helped Me" ，哇要吐了。那倒是Help一下那个被切了肚皮的男人啊！什么鬼。为什么要杀胖子胖子刨你家祖坟了？为什么要捉弄医生，为什么要捉弄Adam，为什么要捉弄Zep？就因为医生对别人说：对不起你活不久了？就因为胖子是个白领？我完全没有看出他们不珍惜生活。

    当你看到一半，对结局抱有期待的时候遇到这些bug是很难忍受的。因为感到智商受到了侮辱。

    这就是部讲不通理还要理直气壮的片子。好比偏题的作文，你写到一般发现这议论文好像对不上题，可是要交卷了，你怎么办？你会结尾点个题，强行写结论，然而不管你的论据多么出色，我一样给你不及格。
      </影评>
<有用数>987</有用数>
<没用数>425</没用数>
</review>
<review>
<作者>饭量很小</作者>
<标题>关于SAW的一些</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-10-13 23:28:23</时间>
<影评>
        文章是去年写的，当时还没有来豆瓣，所以贴在了我的勃客上，感兴趣的姑娘们可以去瞻仰一下，地址如下：
http://bloodhead13.tianya.cn/

——————————————————————————


在朋友家里看了一部电影--〈SAW〉，看完以后感触颇多，主要有以下几点。


1，关于情节：这是导演花费了很大力气着力刻画的地方，不要以为情节很简单，事实上是很不简单，就象大多数的恐怖片（或者叫惊悚片）一样，不到最后一刻，根本猜不出真正的主谋是谁，一开头的桥段是很可以迷惑人的，但是随着情节的铺陈，就会渐渐发现，一开始的关于这个故事的所有的推论都是不成立的。在看片的过程中，我也在不停的猜测到底谁是最后的BOSS，可实际上一直到了片子的最后3分钟，我们才知道，而且，还是导演告诉了我们真相。所以，在看片的过程中，不要相信自己的眼睛，因为你看到的都是假的；不要相信自己的猜测，因为你的猜测都是错的。整部影片100多分钟，没有一分钟可以让人舒舒服服的享受的，所有的段落都浸泡在浓重的黑暗和血腥味之中，色调以冷色和暗色调为主，除了那个“石器时代的浴室”是一片白光之外，所有的场景不是黑夜就是暗房，要不就是诡异地下室和廉价肮脏的小旅馆，简直把人压的喘不过气来。总的来说情节很紧凑，没有什么废话，绝对不是善男信女们一边调情一边吃爆米花就能看的懂的。

2，关于人物：导演把很大的力气放在了情节上，因此也就造成了对人物刻画的不够丰满，表面上，似乎已经明白了电影里的都是些什么人，可是经不起推敲，人物深度不够。电影的主角是两个倒霉蛋，一个是地位卑下，拿人钱财替人消灾的地下摄影师（或者叫他密探），住在一个“很烂的公寓里”，可是有一天一觉醒来却发现自己在另一个地方，一个“更烂的地方”，不过是为了几百块钱，就被卷进了这个可怕的游戏里面，到了最后还生死未卜（其实可以猜的出来），真是衰的可以。另一个则是医生，在美国，医生可是人人尊重的职业，享有很高的社会地位，家里有老婆（虽然每天和他闹离婚），有孩子，还有二奶。结果在一次偷情未果回家的路上，莫名其妙的就成了游戏中的另一个主角。比起那个摄影师，好歹医生还过了几年好日子，虽然最后他的结局也惨的可以。还有一个戏分并不多的黑人警察，一个神经兮兮的医院的护工，大家都很有个性，但是都不够鲜明，不过如果你不是抱着研究电影的目的而来的话，这些刻画就足够了，足以交代清楚事件了。

3，关于细节：影片里的细节很多，如果有可能的话，我建议大家在看的时候尽量少眨眼睛，因为从一开始的第一秒起，每一个镜头几乎都包含了特殊的信息，这些信息对后面的情节推动有很大的作用，如果不小心漏掉了某个细节的话，虽然不至于看不懂，但是多少会影响看片的流畅性。看完以后，我觉得这个片子的细节的设置其实就是一个关于“KEY”的寻找过程的设置，KEY可以翻译成钥匙，也可以理解成某件事物的核心和关键，所有的细节其实都是为了寻找KEY而提供的线索。总的来说，细节搞的很精彩，很有趣，等一切的谜底揭开后，才会蓦然的发现，原来这么多看似毫无意义的情节安排都是充满了用意的。

4，关于道具和场景：电影里面所用到的杀人道具都很诡异，其中最让人难忘的是一个套在头上的可以把人的嘴“永久的撕开”的装置，在我上传的图片上的就是那个装置，除了这个装置以外的一些道具，都是很普通很廉价的玩意，但是没人会想到用这些玩意来干这些勾当，铁丝网，蜡烛，香烟，“杀人不一定要用枪”，就看你怎么运用这些东西了，就看你把它们和其他的什么东西配合起来了。场景方面秉承了美国的这类电影的一贯风格，腐朽的瓷砖，摇摇欲坠的天窗，生锈的浴缸，涂抹着屎尿的令人反胃的马桶，空无一人的地下停车场，狭窄的小巷，每一个场景都让人很不舒服，似乎也只有在这些地方，才能发生这些事情。

5，关于故事的寓意：电影中间出现了一句台词：大部分人都不知感激的活着 。在片尾，游戏的策划者，真正的幕后主谋在离去前又一次重复了这句话，我想这也许就是导演借他之口想传达给我们的信息吧。回想整部片子里面，所有的游戏的参与者不是终日无所事事的流氓混混，就是道貌岸然的伪君子，都是行尸走肉一般的活着的家伙，总之都不是什么好鸟，包括我们的两个倒霉蛋主人公。他们被卷入这个游戏并不是偶然，策划者的目的性很强，所有被卷入的人在他的眼里都是有罪的人，需要由他来救恕，而他的救恕方法就是：遵守他的游戏规则，要么胜出，要么GAME OVER。电影是要我们感激生命，要我们意识到活着的可贵。话说起来很简单，但当导演把这些用一种极端的方式表现出来的时候，还是会叫人不寒而栗。

6，关于音乐：看完片子以后，我拼命的看字幕，想看清楚都是那些人给电影配的乐，憋了半天，只看清一个FEAR FACTORY。电影中的配乐其实不是很多，但是都很好听，主要是以工业和歌特为主，阴暗，厚重。


总的来说，是一部值得看的片子，有一点很重要：希望看过片子的人保守片子的秘密，不要把结局说出来，让没有看过的人自己来感觉。
      </影评>
<有用数>367</有用数>
<没用数>122</没用数>
</review>
<review>
<作者>koenma</作者>
<标题>如果换成Jack Bauer被关在里面了会怎样？</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-05-07 08:09:13</时间>
<影评>
        看到一半的时候就忍不住的在想了，如果是小强Jack，他会怎么办呢？


我猜他会先直视室友的眼睛特真诚的说：trust me, im gonna make you out,i give you my word.


然后开始试验各种逃生方法，每次失败就会说：damn it！然后把手中的东西扔掉。


最后不停的喘着粗气咬着块木头把自己腿锯了，再假装掐死室友，拿着枪半躺着表情痛苦的守在门口，等幕后boss进门就毙了他。


因为boss在地上，所以当然等不到，结果流血过多昏迷过去。


boss这时候站起来，走到Jack身边，撕下伪装的面具蹲在Jack身边端详着他，嘴里说：God bless America。


突然Jack暴起，把藏在手里的小钥匙深深的侧插进boss的颈部！


boss双手捂住伤口，瞪大了惊愕的双眼，踉跄的后退，嘴里想说话又因为颈部受伤说不出来，只能“嘶嘶”的哑叫，当他退到另一个角落的时候，刚才假死的室友从他背后突然站起，搂住他脖子然后用那把锯割断了他的喉咙，血呲了一墙。。。。。。


然后室友从boss尸体上翻出一手机，不停的试，结果发现只有一个号码可以拨出去，而号码下面的注明是：


Mr. President。


。。。。。。


然后出现那个大家都熟悉的画面，一电子表开始嘀嗒，嘀嗒，嘀嗒，然后叮的一声显示了个整点，结束了本集。。。


真希望第7季24可以安排一些这种情节在里面，给Jack两三个小时用于在一个困境里解开谜题，不要光是顾着跟中国使馆人员找茬。
      </影评>
<有用数>250</有用数>
<没用数>72</没用数>
</review>
<review>
<作者>Gentle</作者>
<标题>感觉被愚弄了</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-05-16 21:45:18</时间>
<影评>

到了最后一刻被愚弄了。昨晚上看得，气得半夜没睡着，这连环杀手什么逻辑，别人不珍惜你珍惜的东西是别人的事情啊，你瞎搅和什么，整个一纳粹，自己重病在身，还不惜趴在冷冰冰的地板上一动不动大半天，这样损人不利己的事，你是不是觉得自己很伟大，从事着上帝的职业还是什么的，在我看来，你比那些被你折磨的人更可悲，把你放在那个位置你怎么选择？求生是生物的本能，你是不是觉得自己升华了，不属于这一范畴了？
人性是自私的，人很多时候不知道珍惜自己拥有的东西，对，你看不惯，可是逼着别人接受自己的观点也高尚不到哪儿去，别人不知道生命的宝贵就把他夺走，别人不知道亲情的宝贵就让他家破人亡，在你看来是不是貌似很合理的逻辑啊。
要知道“人只有失去之后才知道珍惜”之所以得到这么多共鸣是因为人真的只有失去之后才知道珍惜，而不是看了这句话就知道珍惜了。但是谁赋予你的这种权利？导演还有才地安排了一个被你整得精神崩溃的人对你说了句发自肺腑的感激的话，你是不是感觉快飘飘欲仙了。在你犯病之前是不是也没有现在那么体会到生活的美好？是不是也该有个人把以前的你五花大绑弄过来做做试验什么的。
懒得理你。


</影评>
<有用数>211</有用数>
<没用数>34</没用数>
</review>
<review>
<作者>荔枝龙眼果</作者>
<标题>经典台词</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-03-07 11:51:55</时间>
<影评>
        1.得知死讯能改变一切 

如果我告诉你死亡的具体时间 

那会彻底颠覆你的世界 

我知道这感觉 你能想象么 

有人叫你坐下来然后告诉你死期将至 那种悲痛 

钟滴滴答答的走着 就在那一秒 

你的世界就像裂开了个大缝 

你看问题 感觉事情的角度都变了 

你将珍惜一切不管是一杯水 还是一次公园里的散步 

但大多数人都很幸运 他们不知道钟什么时候会停 

讽刺的是 就是因为这个 他们不能好好的活着


2.死亡是个令人惊喜聚会 

当然除非你内心已死 

除非你是那种 

吞食着止痛片来麻木自己的人 

你将被考验 你的意志将被考验 

你将要使一个人活着 

你能遵守规则 接受生命给予的馈赠吗

你能做到吗 

不许找借口 不许装糊涂 

不许哭喊"
      </影评>
<有用数>81</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>方聿南</作者>
<标题>最成功恐怖系列！《电锯惊魂》十周年纪念</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-10-31 10:30:58</时间>
<影评>
        2004年10月29日，一部名为《电锯惊魂》的低成本恐怖片在北美低调开画。影迷大多以为，这又是一部流水线上炮制出、赶在万圣节档期捞一笔的廉价B级血浆片。但当片尾字幕升起时，他们已经意识到自己错得离谱。2014年，为纪念上映10周年，《电锯惊魂》将于10月31日开始在北美重映一周。为了弥补国内电锯迷无法一同联欢的遗憾，腾讯娱乐特别策划《电锯惊魂》十周年纪念特刊，分两天带大家全景回顾“我为锯狂”的点点滴滴。


从2004年到2010年，《电锯惊魂》连映七集，构成一部一气呵成的超长篇，大有恐怖史诗的景象。身兼编导的温子仁技艺之娴熟，心思之细密，想象力之丰富，令人拍案叫绝；除在情节上精心布局、丝丝入扣，更在鲜血淋漓背后隐藏了对人性善恶的揭露、对生命哲学的叩问。《电锯惊魂》系列虽没有大牌和炫目特效，但摆脱了千篇一律的庸俗套路，在视觉上、智力上和情感上向观众全面开火，把恐怖片艺术推向了全新的境界。


《电锯惊魂》系列霸占万圣节档期长达七年，在票房上亦是常胜将军，首集以区区100万美元的成本，在全球劲收过亿票房，即使系列表现最差的第六部，也用1100万投资砍下近7000万票房。2010年，《电锯惊魂7》以最终篇的姿态暂时收尾后，大批粉丝不断撰写同人文、前传和续集，丰富“电锯宇宙”的广度和深度。欧美地区更建起多座电锯主题的鬼屋、游乐园、迷宫，吸引大批游客接受挑战。日本科乐美则已经推出两款同名游戏，与电影世界观无缝对接。此外官方也出版了《电锯惊魂》漫画。（编者注：为方便叙述，文中片名以对应续集序号代替）


吉尼斯官方认证，“影史最成功恐怖片系列”


对好莱坞出品的恐怖片，许多影迷有个片面认知，觉得都是大同小异的血浆杀戮。当然，从海外观众的眼光来看，这个结论，也情有可原。因为在英语国家之外，文化隔膜最小、传播最广、拥趸最多的，总是这类不怎么需要动脑子的狂杀盛宴，尤其是那些续集连串的系列片：《猛鬼街》、《13号星期五》、《万圣节》、《鬼娃》、《德州电锯杀人狂》，还有与《电锯惊魂》同期走红的《人皮客栈》、《隔山有眼》、《死神来了》等系列。


这些杀戮电影，往往用一个牵强、变态或超自然的借口，缔造出一名穷凶极恶的杀人魔王，其刀下游魂数量每集看涨，而自身被干掉后又能不断复生，最大看点无非是各种挑战极限的死法大观。所以当默默无闻的《电锯惊魂》初出茅庐，又是由B级恐怖片专业户狮门公司出品，大伙儿理所当然把它视作另一部了无新意的杀戮片。


谁曾想，《电锯惊魂》一经上映，在恐怖片迷普遍审美疲劳、水平如镜的心池激起了万丈波澜。其非同寻常的创意巧思，对人性黑暗面的真实描写，跌宕起伏的情节编排，对未知、黑暗、幽闭、濒临死亡等经典元素的独到处理，环环相扣的细节嵌套，极具冲击力的结局，配以少而精的血浆点染，迅速以野火燎原之势征服了大批观众，给当时低迷的恐怖片市场打了一剂强心针，开创出属于自己的风格。


《电锯惊魂》虽以暴力和血腥面目示人，实则娱乐元素丰盛，机关陷阱，人性阴暗，封闭空间，真凶谜底，应有尽有。污浊的布景，不寒而栗的杀人机关，痛彻入骨的虐待场面，俱裹挟着强烈的惊悚意味，熟练运用闪前闪后来交代错综复杂的线索，情节的衔接嵌套更媲美侦探小说的精巧。在B级片的卖相之下，是一部一流水准的高超悬疑电影，可反复观赏、品味、求证、共鸣。也正因为此，2010年，吉尼斯世界纪录大全宣布，《电锯惊魂》被认证为“最成功的恐怖片系列”。


“心有余悸后怕不已”的恐怖片顶级体验


借此十周年之际，正好澄清一个历史悠久的误会。其实《电锯惊魂》本属误译，片中主角竖锯（Jigsaw）的雅号来自他招牌的作案标签：从“游戏”失败者的皮肤上割掉一块拼图（jigsaw puzzle）形状。而《电锯惊魂》的片名《Saw》一词双关，一方面脱胎于此，一方面也基于第一集触目惊心的锯断小腿的高潮一幕。《Saw》的片名被续集沿用，但跟锯子本身已无关联，只是由于名声在外，加上一下子能联想到血腥虐杀等元素，因而被广大影迷将错就错，反成了恐怖领域的一幅图腾。


随着一续再续，世界观不断膨胀，《电锯惊魂》的编导也逐步显露出竖锯般强大的谋划头脑，他们提前部署下每一处伏笔，牵一发而动全身，引导剧情走向濒临失控又合乎情理的归途；无数不起眼的细节，在若干集之后得到回应，更令人惊喜不已。变着法子杀人的视觉花样，远非刺激视觉的空洞无物，而是将恐怖片的行业追求——绝望——放置首位。虐心游戏的终极使命，是为激励游戏者在横跨生死的钢丝绳上颤巍而行，在无边无际的绝望中伸手揽向那一缕微弱的光明。令人神经抽搐的不是扯烂的肢体、喷涌的血浆，而是希望与绝望的心理博弈，由此带来的负罪快感也要持久得多，真正达成了“心有余悸、后怕不已”的恐怖片顶级体验。


竖锯这个杀人魔王的定位，也十分具有革新意义，在行为动机上完全站得住脚。影片花费大量的篇幅，陈述竖锯如何从一个普通中产阶级晋升为名满天下的机关狂魔，褪去了他身上的神秘光环，还原为一个有血有肉的凡人。我们对他的了解，完全胜过了被他囚禁亵玩的受害者，这和大多数恐怖电影恰好相反。《电锯惊魂》带有强烈的宗教色彩，将善恶有报、因果轮回的宗教观念，注入挥洒血浆的死亡游戏中，颇有黑色幽默的警示意义。毕竟在时下的人看来，上帝的惩罚、地狱的煎熬，都是虚无缥缈的东西，当最终审判者以竖锯这样一个普通到不能再普通的老头面貌出现，反给人以刻骨铭心的恐惧。


《电锯惊魂》是机械审美控的视觉盛宴，巧夺天工的杀人机关，滴水不漏的游戏规则，剑走偏锋的破解之道，无不令人着迷，津津乐道。竖锯从不存心取人性命，相反，他给予每个玩家公平的机会，机关具具精巧致命，而并非无法脱身，只需玩家付出巨大生理和心理代价。游戏过程中双方博弈的种种奇妙构思，更无法不令人击节赞叹，以至于血淋淋的皮开肉绽、肢体分裂，也成了一种重口味的艺术表现。许多并不爱欣赏血腥的观众，也因此爱上《电锯惊魂》，因为它的杀人手法是如此具有艺术美感，将机械的效率、肢体的残虐、心理防线的崩溃，表现得如此令人陶醉。比起那些苦口婆心的教诲，这才是最行之有效的震撼教育，它并不劝导你积极面对生活，也不鼓励你不要惧怕面对死亡，它只是客观呈现了一些触目惊心的死法，并用这种极端的方式，教化我们对生命的热爱。


享有盛誉的《电锯惊魂》不免被拿来与同类珠玉作比，也有评论指其含有《异次元杀阵》、《七宗罪》和《非常嫌疑犯》等杰作的影子。但客观来看，《电锯惊魂》并非对前辈的拷贝+拼贴，而是经典元素的一次洗牌重塑，是在恐怖电影日趋同质化之际，一次柳暗花明的疆域开拓。《电锯惊魂》的成功证明，只要有视野有创意，独具匠心的电影人愿意探索，恐怖电影的陈旧元素仍能组合出全新的可能。在这里，惩罚不再是生命的结果，而是救赎的开端，无法不令观众心生强烈的代入感，并扪心自问：“为了生存下去，我愿付出怎样的代价？”


一年一度万圣节大餐，闪回剧情串起系列


相比单集独立的恐怖片系列，《电锯惊魂》的叙事结构可谓出类拔萃，看似随心所欲，顺序倒序穿插，各种闪回乱入，实则有其坚固的内在逻辑，展现了主创极高的谋篇布局之造诣。既可以每集甚至每一场游戏独立欣赏，更适合一气呵成，多线并进互补，一览全局。要想了解所有前因后果，获悉所有疑问的答案，就非得完整看完七部不可，因此续集丝毫没有为续而续的牵强附会。为条理起见，本文按照事件的先后顺序，把故事从头梳理，但友情提醒诸位，这篇“剧透”无法取代顺序观影、主动参与解谜的乐趣，更无法随着那些过山车般的情节急转弯，体验被编剧愚弄后心服口服、酣畅淋漓的快感。


一切始于《4》的闪回，彼时约翰·克莱默还是遵纪守法的工程师，妻子吉尔经营一家吸毒康复中心，临盆在即，却被一个偷药的瘾君子撞倒导致流产。《6》中闪回继续补充，是竖锯的女门徒阿曼达间接造成了那场意外。之后，约翰伤心不已，逐渐疏远了妻子和朋友，并与吉尔离婚，随后又被诊断出癌症，情绪越发低落，目睹周围人挥霍生命，怒不可遏，一夕重生为竖锯杀手，将余生投向教化世人的崇高使命。


凭借机械技能，竖锯制作了第一个陷阱，选择害死儿子的瘾君子作为首个玩家，顺利复仇。很快他就沉迷于这种游戏，并在媒体和执法机关名声大噪。竖锯手下少有生还者，因为他每每瞄准玩家的人性弱点设计机关，令他们难以经受生理和心理的双重煎熬。阿曼达是竖锯游戏的首位赢家，她也在逃脱生天后将竖锯当成英雄，戒掉毒瘾，一心一意为其效劳。警探霍夫曼以私刑为妹妹复仇，并伪造成竖锯所为，被竖锯绑架并威胁后，他也顺水推舟拜入竖锯门下。


此时情节才来到《1》的开篇，浴室中被囚的两个玩家生死博弈，一老一少警探追查此案，发现医院护工嫌疑重大。结尾玩家之一戈登医生锯断腿逃生，接上《7》的闪回，他以高温蒸汽管止血，被竖锯收为下一个学徒，并一直瞒着其他学徒。紧接下来是《2》，警探马修终于追踪到竖锯老巢，但他的儿子已被卷入另一场游戏，马修情绪失控，逼迫竖锯将他带去游戏房，才发现视频是事先录制的，恍然大悟的马修被门徒绑架并禁闭。


《3》闪回补充，马修弄断脚欲逃跑，又被阿曼达制服，《4》中他被霍夫曼带走，参与另一个游戏。《3》的主线围绕病危的竖锯展开，阿曼达绑来医生替他保命，医生的丈夫是一心报复醉驾司机的杰夫，正在玩命游戏，而该集最大的游戏则是竖锯对阿曼达的终极测试，她没能通过，并导致上述角色全部死亡。3、4两集时间平行，《4》中主线是里格警探游戏失败，未能救出马修，扮成受害者的霍夫曼在结尾露出真面目，而死去的竖锯在体内留下录音带，告知霍夫曼他将接受新的测试。


《5》的主线是霍夫曼第一次独自策划游戏，五名玩家互相斗到只剩两个，才发现游戏的关键在于通力合作，与此同时霍夫曼被警方找到破绽，他通过伪造证据，嫁祸探员，摆脱嫌疑。《6》中霍夫曼根据竖锯留下的指示，执行另一个游戏，对象是一名贪婪的保险公司员工，他突破重重挑战，最后却功亏一篑；与此同时，霍夫曼的身份再度穿帮，他杀人灭口自保后，被吉尔擒获审判，霍夫曼以自残手法破解裂颚器逃脱。


《7》中吉尔向警方自首，加入证人保护，霍夫曼的罪行曝光，于是设计一套飞车惨剧转移视线。同时另一个游戏正在进行中，一名谎称逃过竖锯游戏的骗子被迫经历自己虚构的种种陷阱，他最终失败并害死了妻子。借着掩护，霍夫曼假扮尸体混进警局，杀死大批警官，最终用裂颚器虐杀吉尔。眼看全身而退，却遭戈登等人绑架，关回第一集的浴室，至此故事完结。综观全系列《电锯惊魂》，自浴室始，于浴室终，首尾呼应，浑然天成，功德圆满，回味无尽。


难以磨灭的符号：“电锯之父”温子仁


温子仁本是马来西亚华人，从小在澳洲长大。成名后的他曾在访谈中提到，少年丧父的心理阴影，令他对血浆恐怖电影十分着迷，并通过在作品中添加亲情元素，以弥补童年的感情缺失。因此，有别于许多人对恐怖片“人情淡薄”的认识，温子仁的恐怖片往往具有浓厚的人性色彩，花大篇幅表现家庭温暖和亲情力量。


2000年，年方23岁的温子仁与人合作长片导演处女作《地狱》，这部讲述异世界历险的恐怖电影，荣获了当年墨尔本地下电影节的“最佳游击队电影奖”。来到好莱坞后，温子仁与之后的老搭档雷·温纳尔炮制出一部九分钟的实验短片《电锯惊魂》，并得到制片商青睐，于2004年推出长片版《电锯惊魂》，自此一鸣惊人，佳作不断，成为影迷圈子顶礼膜拜的“电锯之父”、“新生代恐怖一哥”。


温子仁的电影作品之所以精彩绝伦，并非他有什么独门秘诀，而是返璞归真，从类型二字入手钻研电影技法。看过他的作品，不难发现，诸如幽闭空间，连环杀手，鬼屋凶宅，灵媒驱魔，玩偶诅咒，若隐若现的鬼影、突如其来的声响、出人意表的反转等，从内容到形式，无不是好莱坞的经典俗套。但在这些基础上，温子仁又对故事的起承转合进行精心编排，对镜头音响的综合调度一丝不苟，将鬼魂现身的位置、谜底揭晓的时机、闪回交代的节奏，全部安置到无懈可击，令观众从头至尾无暇放松绷紧的神经，酣畅淋漓爽到最后一秒。温子仁用俗套的积木，搭建出了一座座崭新的艺术品，在他的作品中，处处可见大师级的手笔。


温子仁从不借助大场面、大明星、大特效来吸引观众，他一次次证明，恐怖片要想卖座，靠的不是华而不实的花哨手段，而是扎扎实实在制作上下功夫，把观众吓得魂不附体，又欲罢不能。从成名作《电锯惊魂》系列，到之后的《潜伏》、《招魂》系列，无论是编剧、导演还是担任制片人，温氏恐怖片一贯是低产出高回报的业界典范，从未失手。如此彪悍的市场潜力，既为他赢得了广泛的艺术声誉，也获得向钱看的制片商们一致认可。如今，手握《电锯惊魂》和《潜伏》两大超人气恐怖系列，随时准备再续，并已经接过《速度与激情7》的方向盘，才37岁的温子仁，早已跃居好莱坞炙手可热的一线名导。



难以磨灭的符号：竖锯（约翰·克莱默）其人


在创作竖锯这个角色时，主创的首要目标是，确保他的性格、动机与之前所有银幕连环杀手迥然不同。竖锯并不以取人性命为目标，他致力于教导广大同胞珍视生命，激发出他们的求生欲望——这样的“连环杀手”称得上前无古人。约翰·克莱默曾是事业得意、家庭美满的土木工程师，自从罹患癌症，又自杀失败后，他对生命有了“全新认识”，也对世界失望之极，适者生存的理论不再适用，许多碌碌无为的庸人也可以活得很滋润，并将生命视作理所当然，失去了敬畏。


生命垂危的约翰利用他的财富和工程师手艺，设下一个个陷阱，绑架并惩治那些对生命不敬的家伙。他的招牌手法是令受害者参加残酷的游戏，在遭受极端的肉体和心理折磨后，才有希望逃生。在成功进行了几次“游戏”之后，他名声大噪，成为媒体口中的“竖锯杀手”，尽管他本人对这一绰号并不感冒。竖锯虽然在《3》中便死去，但他的影响力长存，通过各种遗产和学徒之手将游戏进行到底，并通过闪回画面一再出现，是唯一贯穿整个系列的角色。


竖锯精通机械原理，打造出的机关陷阱无懈可击，又闪烁着死亡的极致之美，每一件都堪称谋杀艺术品的瑰宝。竖锯有过濒临死亡的经历，对人性中求生一面有着深刻的认识，故他设计的机关，总能巧妙点中玩家的死穴，令他们唯有经历痛不欲生的挣扎，才能获得一线生机和救赎。竖锯常用计时器为机关设限，迫使游戏在很短的时间内完成，将紧迫性作为唤醒生存欲望的一种手段，当生命稀缺时，玩家才会体会到每一秒的可贵。竖锯对细节一丝不苟，考虑周全，拥有科学家的缜密头脑、社会学家对人性的精准判读，凡事总能提前预算，没有人可以逃出掌控，甚至死后依然遥控局面。


竖锯从不承认他是杀人犯，在《3》中濒死的他向医生坦诚自己憎恨谋杀。从某种角度来说，他也从未谋杀过任何人，因为所有受害者自始至终都手握生存的权利。竖锯所做的，只是证明他的受害者值得活下去，并保证摒弃之前错误的生活方式。竖锯并不是恶魔，他只是将人性中的邪恶因子发挥到了极致，他就像一个残酷的天使，虽然总用不近人情的语调发声，但也无时不在热切地鼓励受害者：命运掌握在自己手里，生还是死，取决于你的选择。


竖锯门徒列传


我们对竖锯了解的越多，越觉得他不是一个人，而是一种精神，一种信仰，一种理念的创始者。他不仅身体力行，而且以其强大的精神感染力，培养出一批忠实门徒来延续他的事业，将竖锯游戏从个人行为上升到一个集体仪式。竖锯俨然成了一个门派，越来越具发扬光大的趋势。竖锯门徒渗透在警局中，也为故事增添了“抓内鬼”的趣味。目前已知的竖锯门徒如下：


阿曼达·杨


阿曼达是竖锯的第一个门徒，竖锯门中目前已知的唯一女性，同时也是竖锯游戏为数不多的幸存者之一，是个有着坚定意志力和伪装天赋的女人。阿曼达被艾瑞克·马修陷害入狱，在狱中染上了毒瘾，生活糜烂的她被竖锯绑架后，成功通过了裂颚器的考验，从此脱胎换骨，视竖锯如再造父母，协助他布置各种机关，并成功向马修复仇。因霍夫曼从中作梗，《3》中未能通过竖锯的测试死去。


马克·霍夫曼


霍夫曼是竖锯门徒中最心术不正的一个，在竖锯和阿曼达死后成为新一代“掌门”，首次登场于《3》，表面是调查竖锯案的警探。霍夫曼极有邪恶天赋，对机械了如指掌，曾逃脱几乎无解的裂颚机关。与他的导师不同，霍夫曼对受害者没有丝毫同情心，多次用没有生路的机关虐待受害者，嫁祸阿曼达并导致她的死亡。后期为掩盖身份不择手段的霍夫曼实际上已是半个疯子，夹在两种身份间挣扎，颇有《无间道》中刘建明的纠结。霍夫曼虽然依靠狡诈成功复仇，仍没有逃过竖锯的审判，应了因果报应的咒语。


劳伦斯·戈登


戈登是诊断出竖锯患有绝症的医生，也是《1》中竖锯一案的嫌疑人。戈登医生沉迷工作，忽视家庭，还和实习生有染，成为竖锯的目标，在《1》中被关入禁室虐待一番。他自断一足逃出，被竖锯所救，安装假肢后，招募到麾下。戈登医生无疑是最低调、最忠诚、对竖锯事业贡献最大的门徒，虽然只在首尾两集现身，但其存在感贯穿七部。诸如第二集眼后藏钥匙，第三集指派医生，第四集针线封住五官，第五集给霍夫曼送信，第六集接受录像带，都是戈登所为。竖锯死前，将所有秘密托付给戈登，他也不负期望为竖锯的前妻报了仇。


吉尔·塔克


吉尔是竖锯的前妻，流产后与竖锯关系疏离，终于离婚。《5》中吉尔拜访律师，得到了竖锯的遗嘱，遵照指示将霍夫曼绑架后用裂颚器审判。得知霍夫曼逃脱后，吉尔向警方自首转当污点证人，但仍被霍夫曼灭口。


布莱德和莱恩


布莱德、莱恩和他们共同爱着的女子蒂娜一起参加竖锯游戏，两人在争斗中明白蒂娜只是在玩弄他们，于是合作将蒂娜杀死，幸存后拜入竖锯门下。在《7》中，他们戴着猪头面具，协助戈登绑架了霍夫曼。


难以磨灭的符号：竖锯“兵器谱”


木偶比利


比利是口技表演者的道具木偶，下巴可以活动，作出说话的假象，令人毛骨悚然。竖锯通过电视上的比利向玩家发出指令，胜利者可以见到比利骑着自行车出现，后几部中比利真身出现的频率更高。比利的名字是温子仁亲自取的，虽然电影一次也没有叫过，但已得到粉丝的一致认同，变成了电锯系列的“吉祥物”。比利在温子仁的其他电影中不断“客串”，《死寂》中阁楼的一大堆玩偶中可见比利，《非法制裁》中比利的涂鸦出现在一堵墙上，《潜伏》教室的黑板上，有个粉笔画的比利，还有个数字八，似乎是在暗示《电锯惊魂》还有第八部。


微型录音带


竖锯经常用微型录音带传达游戏指示，他通过录音后放慢重录的手法，隐藏真实的声音。竖锯死后，他留下录音带指导门徒继续执行游戏，门徒也沿用了这一招。录音带其实并不保险，《6》中执法部门通过技术还原了霍夫曼的声音，迫使他大开杀戒。


猪头面具


猪头面具是竖锯和门徒们抛头露面时，用来隐蔽身份的道具，有时内藏氯仿麻醉受害者。之所以选择猪，是因为克莱默成为竖锯的那一年，恰是中国生肖中的猪年。早年在墨尔本上大学时，温子仁主修的是中国民族划分，对东方文化的了解对他的作品有很大影响。


Hello Zepp


这是著名的重金属音乐混音师查理·克劳瑟为《电锯惊魂》所做的一首曲子，标题来源于《1》中的一段情节，一直被观众误以为是幕后BOSS的医院护工Zep，在结尾才曝出是被电锯操纵的受害者。这段曲子非常有标志性，在整体的编曲上恰如其分的衬出了惊悚得令人发指的基调，在整个系列中被一再沿用，并被不断重命名和重新混音，以适应变化的场景和角色，几乎每次出现重要的情节转折时都会响起，已成为电锯迷们耳熟能详的经典曲目。据统计，在1-7部中分别响起的次数是5、3、7、8、4、4、8。


残忍机关


片中所有的机关都是真材实料打造，没有半丝电脑特效，美工师一面将机关做成锈迹斑驳、状似夺命无数，同时赋予它们精密有序的机械美感。虽然在影片中看起来骇人无比，其实这些道具机关都十分安全。不过毕竟是金属锐器，拍摄时为防止意外，随时有医疗人员待命。关于机关，将在下一节详细介绍。


独家盘点：《电锯惊魂》十大酷刑


七部《电锯惊魂》电影，杀人机关五花八门，游戏死法千奇百怪，我们从中精选最具代表性的“十大酷刑”，供读者领教竖锯老爷的独门武功，重温触目惊心的浴血惨状。以下十大酷刑，选择的主要指标是，视觉上看起来够疼，够残酷，够虐心，具有穿透银幕的感官冲击力。因为这正符合竖锯游戏的终极奥义：虐待过程务必缓慢痛苦，给玩家和旁观者以震撼体验，达到最高境界，明明眼见能逃出生天，情势却急转直下，满盘皆输，或是玩家临到头犯错，功亏一篑，如此最令人印象深刻，万般绝望，虐待指数爆表。此外选择指标还包括情节的出人意表、玩家博弈的精彩、幽默指数、机关结构的代表性，以及游戏本身对主题的揭示。


1、刺网迷宫


出自：《电锯惊魂1》


规则描述：玩家赤身裸体，被关入一个庞大的地下室迷宫，如果在三个小时内无法逃脱，出口就会关闭，通往出口的沿途遍布锋利如刃的刺网，别说摸索探路，只要稍一动弹，就会被割得皮开肉绽。


游戏过程：玩家战战兢兢前行，每挪一步都会伤痕累累，惨叫连连，没走出多远就被浑身穿刺，胃液横流，倒地毙命了。《5》的闪回中还交代了这次游戏的前因。


游戏结果：失败。


2、万针坑洞


出自：《电锯惊魂2》


规则描述：房间被设置了机关，四分钟后就会永久关闭，使玩家无法得到解毒剂；要打开房门，必须跳入坑洞找到藏在其中的钥匙，骇人的是，坑中布满成千上万支用过的注射针头。


游戏过程：该挑战是为玩家中的泽维尔所作，但他心生惧意，将同行的阿曼达推了下去。在针头海洋中尖叫着摸索一番后，阿曼达找到了钥匙，但泽维尔开门时慢了一拍，未能得到解毒剂。在竖锯的所有机关中，针头挑战是最不血腥之一，但足以让患有恐尖症的观众侧目掩面。


游戏结果：阿曼达胜利，泽维尔失败。


3、关节扭架


出自：《电锯惊魂3》


规则描述：这是竖锯本人最爱的机关。一心为儿子复仇的杰夫发现，他的杀子仇人已经被竖锯绑架，四肢和头部被固定在一个钢架上，一旦开始计时，机器将把四肢扭转360度，最后扭断脖颈，使人惨死。杰夫必须拿到钥匙，才能解救他的仇人，但钥匙与猎枪的触发机关相连。


游戏过程：机器启动，仇人的手脚被依次扭断，狂呼不止。杰夫起初打算听天由命，但面对骨骼爆裂和声声惨叫，于心不忍，费尽心思把钥匙从枪口上解下，却不料因此误杀了在一旁施救的法官。最终，他来不及停止绞架，只能呼喊着“我原谅他了”，眼看着仇人的头被扭到背后，骨肉尽碎，惨不忍睹。


游戏结果：失败。


4、脱发绞盘


出自：《电锯惊魂4》


规则描述：女子布兰达被绑在椅子上，一架机器会将她的头发不断绞缠，直到掀掉头皮致命。警官里格被告知这是一名罪犯，可以选择不救她。


游戏过程：此游戏独特之处在于，两个玩家接到的指示各不相同。里格一心拯救布兰达，并在最后关头解开密码，此时布兰达头皮撕裂，满脸是血，却操起刀具对治伤的里格发起攻击。里格奋力扯下布兰达的头皮杀死了她，在她手中找到的录音带解释了一切：布兰达认为里格拥有她的犯罪证据，不惜杀死救命恩人。


游戏结果：里格（暂时）胜利，布兰达失败。


5、切腹钟摆


出自：《电锯惊魂5》


规则描述：这个游戏并不是竖锯的手笔，而是模仿竖锯的霍夫曼所作。他绑架了一名提前出狱的谋杀犯，仰面锁在台上，身体正上方，一具巨大的钟摆缓缓下降，底部装置锋利的刀片，玩家要在60秒之内将双手伸进两边的机关压烂，否则就会被切成两段。


游戏过程：玩家屡次想将手伸进机关，又出于恐惧而缩回，最后他终于咬紧牙关触发机关，双手骨骼尽碎，震天的惨叫中，钟摆停止了下降。然而，由于霍夫曼做了手脚，游戏其实并无生机，稍后钟摆继续下降，可怜的玩家举着一双鲜血盖白骨的手，眼睁睁看着自己被拦腰切断，肠子碎末乱飞。


游戏结果：（必然的）失败。


6、强酸注射


出自：《电锯惊魂6》


规则描述：此游戏十分坑爹，玩家本人无法控制。保险公司员工威廉专门负责在客户的保单中寻找漏洞，以构成拒绝赔偿的理由，竖锯也曾是受害者，故委托霍夫曼和吉尔逼他参加一系列游戏，到了最后一回合，一对母子塔拉和布兰特因威廉的“尽职”而痛失至亲，由他们来决定威廉的生死。


游戏过程：威廉和妹妹苦苦哀求，塔拉思前想后，不忍心下手，但布兰特对父亲之死无法释怀，一怒之下把开关拨到死档，多支注射器插入威廉的后背，把大量氢氟酸灌入体内，令他身体从内往外逐层溶解，最后断为两截，尸水横流。


游戏结果：失败。


7、自残称重


出自：《电锯惊魂6》


规则描述：两名放债人，一个胖子，一个女人，被分别囚禁在两个铁笼里，必须用刀具来切割身体一部分，并把切下的肉放在天秤上，60秒之后，切肉较少的会被电钻击穿头颅。


游戏过程：这无疑是整个系列中最具黑色幽默的游戏。乍看胖子胜算很大，他也自信满满地一起刀就朝脂肪堆积的腹部下手，割到肚破肠流仍不罢手；女人起初也想如法炮制，哪知小腹平平坦坦，电钻越插越深，痛彻心骨，一狠心便将整只左手剁了下来，连皮带骨竟然份量胜出，胖子惨被开颅而死。


游戏结果：胖子失败，女人胜利。


8、人肉烤箱


出自：《电锯惊魂7》


规则描述：假冒竖锯游戏生还者的鲍比必须拯救自己的妻子，被迫承担谎言的代价，用两个铁钩插入胸肌，把身体往上举，直到高度能将插头的两段接触——他在杜撰的著作中讲述自己“通过”了这项游戏，连妻子也被蒙在鼓里。


游戏过程：这个欺世盗名的投机商人终于活活把自己作死了，他的胸肌根本无法支撑体重，吊到一半时就撕裂，使他落回地上。与此同时，妻子立刻被机关送入一个大烤箱中，四周火焰升腾，而鲍比被电网阻挡，无法靠近营救。除了身体上的痛楚，鲍比不得不眼睁睁看着妻子被火焰炙烤、惨痛呼叫的临终一幕，令他在痛不欲生中崩溃。


游戏结果：失败。


9、死亡飞车


出自：《电锯惊魂7》


规则描述：游戏共有四名参与者，分别被固定在一辆汽车内外的不同位置，汽车起初停在车库，玩家埃文的身体被牢牢黏在驾驶座椅背上，他要在30秒之内拉下车子前方的操纵杆，才能阻止一连串连锁死亡反应。


游戏过程：汽车开始不断加速，埃文拼命撕扯下后背的整片皮肤，但仍未赶上规定时限。汽车猛然坠地，把埃文的女友压爆，落地后高速冲出，将锁于车身的朋友肢解，然后撞烂绑在车库上的另一朋友，冲出车库后撞上静止的汽车，把埃文从车窗弹出。一串精妙的连锁反应，四人尽数殒命。值得一提的始，这个机关曾被制作人以太暴力为由，禁止在前六部电影中出现。


游戏结果：失败。


10、招牌裂颚


出自：《电锯惊魂1、6、7》


规则描述：裂颚器是《电锯惊魂》系列中最招牌、也是唯一出现不止一次的杀人装置，几乎成为竖锯和他的门徒互斗的专利。这是一个安置于玩家头部的金属装置，金属片塞进上下颚之间，在规定的时间内若不加以解除，就会崩开撕裂整个脑袋，一击毙命，绝无生路。裂颚器被多次改进，外形更骇人，杀人效率更高。


游戏过程：竖锯的门徒阿曼达、霍夫曼和妻子吉尔都受到过裂颚器的考验。其中吉尔被虐杀而死；阿曼达通过从濒死者的腹中取得钥匙，在时限内打开了机关；而电锯最有天赋的学徒霍夫曼，通过用裂颚器撞碎大拇指，扯烂半边脸颊，最后将裂颚器卡在铁门的格栏内，巧妙逆袭了这一神器。


游戏结果：两胜一败。


写在最后的话


毫无疑问，《电锯惊魂》是新世纪以来水准最高、影响最大、话题最广、吸金最利的恐怖佳作系列之一，注定要在恐怖片史册上留名。每年一部的节奏非但没有冗余之感，反而叫人欲罢不能。所以当2010年制片人马克·伯格证实《电锯惊魂7》是该系列的最后一部时，不但粉丝捶胸顿足，广大影迷也颇感遗憾，尤其是终结篇的悬念效果依然出色，毫无灵感枯竭之感。不过温子仁和雷·沃纳尔随后表示，《电锯惊魂》仍是一个开放的系列，只要有更新更酷的主意，不排除会在将来某个时刻回归。况且，对于一个总成本不到7000万，全球总票房却近9亿的卖座系列，制片商也不可能停止打它的主意。


2012年狮门影业表示，正在筹备《电锯惊魂》第八部，可能是续集或前传；2013年11月，他们再度表示正在积极开发新一集。与此同时，网络上的各大电锯主题论坛一直人气不坠，众粉丝兴致不减地对前作中每一个细节津津乐道，同时翘首企盼新电影再映，目睹拷问人性的残酷游戏冲击新的极限。（文/方聿南）
      </影评>
<有用数>56</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>可诺</作者>
<标题>Live or die,make a choice... - SAW</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-08-21 20:46:26</时间>
<影评>
        当年的一部德州电锯杀人狂彻底勾起了我对恐怖片的好奇心

其实更多的是因为我看日韩泰的恐怖片看不懂情节又没有恐怖画面

不如美国赤裸裸的血腥来的更加爽快和刺激


 

一个星期之内看完了这个极富想象力的《SAW》系列

不得不承认，《SAWⅠ》的成功是这个系列电影能够一直延续的关键

18天拍完的片子，100万的投资赚回了5000万。

导演James Wan才华自不用说，而他对电影节奏的掌控能力更是投我所好

很难得，这个系列是让我看下来脑子很累的一个电影

不断的按照主线以及主角支离破碎的记忆来拼凑整个探案经过

当第一部的结尾那个老头居然站了起来的时候

我都疯了 在adam的绝望声中关上了大门

伴随着一句“Game over”预示了游戏的结束

但那句"The games have just begun"却宣告了无数个游戏的开始


 

这个电影系列的第一部严谨的近似冷酷

每一个逻辑推理性质的游戏和惊竦有机结合

而且并不象一般美国恐怖片那样满片的直白残暴的血肉横飞，血腥虐杀

更多的在于它对人性的拷问 用最简单的疼痛让你去探索生命的意义

你永远也猜不到下一幕会发生什么 一上来就置身密室

肮脏的浴室，幽暗的灯光，冰凉的地板，还有不断的选择

你完全会和电影一起走，把自己想象成受害者

那些线索，X记号，子弹，照片，香烟，木锯，小丑

所有的东西和死亡游戏捆绑在一起，然后逼你做出选择 

Live or die , make a choice.

第一部的最后一分钟，点名了主旨 珍惜生命

吸毒,虚度光阴,强奸,虐待充斥，也许你不在乎

但如果叫Jigsaw killer的凶手以仁义道德，惩罚世人的角度

要受害人去面对死亡的瞬间的感觉,去面对来自于原始的求生的本能，

选择正视，还是选择逃避。这个结果是肯定的却又是讽刺而矛盾的，

面对死亡的结果是逃脱死亡，而逃避死亡的结果却是死亡。

于是你分不清楚谁是真正的对与错 是老头?

还是死掉的那些,亦或是Amanda 或者Jeff?

不重要了 但应该要学会的是

Most people are so ungrateful to be alive. 

But not you. Not anymore.


 

I want to play a game 警告般的戏谑性的一句话

开始了SAWⅡ，Ⅲ系列一个癌症末期病人的疯狂举措

那John选择不同的帮手，选择不同的受害人

警察也说，他不是真正意义上的杀人

他只是设置了许多个有关于生存和死亡的游戏

生存还是死亡？宽恕还是复仇？怜悯还是杀戮？

保全还是残缺？拯救还是旁观？忍耐还是爆发？……

一切的一切都由游戏者自己掌握，正如同命运需要自己捕捉一样。

生命的结束预示着游戏的结束.

可能你是因为违反了游戏规则而提前结束了游戏

也可能是没有走到终点而遗憾终身


 

老头想审判人生命之人的精神尺度，是接近于神的。

神存在的意义在于赐予人肉体上的苦难，使之理解生命之可贵。 

任何人都不能审判别人的生命，因为没有人是神。

所以那句录音机里的老头总是不断的让人去选择生或者是死

那个为了报恩成为老头帮手的吸毒女却只给了人们死亡

她只想要人们自相残杀，最后终于死在老头定的游戏规则上

我想，她是爱哪个男人的 违规不一定能赢得游戏

而那些没有逃出去的人们也许不是最可怜的

面对一种自我审讯？那才更加感叹

My name is Very Fucking Confused.


 

但第四部，很不幸的如我所料，变成了前传模式

而且第四部里面加入了很多人例如ART,小斯,小皮及JILL等. 

生命的道德底线我已经在这部里面看不太清楚

编剧也换了 我看的乱糟糟的

用一种极端的方式告戒我们，要去敬畏生命并且感激活着

但表面上狂妄的殉道模式却往往让我们感到悲愤而迷惘以致忘却影片的主旨

写到这里我在想 我是否要祭奠下什么

噼里啪啦的完成这堆散乱的电影评论

突然想到那两句对话：

Detective David Tapp:At least we'll have the cover of darkness.  

Detective Steven Sing:So will anybody else.
      </影评>
<有用数>95</有用数>
<没用数>24</没用数>
</review>
<review>
<作者>翅羽覆天</作者>
<标题>一个细节</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-07-09 14:06:25</时间>
<影评>
        其实一开始有个细节就透露了那个趴着的人没死，就是主角从“死人”手里拿走录音机的时候，那个死人的手指是软的，可我一开始以为那是个bug，没想到果然是个活人。
      </影评>
<有用数>56</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>