<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>木乃伊 The Mummy</电影名>
<年份>1999</年份>
<评分>7.9</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1376881286.jpg</封面>
<导演>斯蒂芬·索莫斯</导演>
<演员>布兰登·费舍 / 蕾切尔·薇兹 / 约翰·汉纳 / 阿诺德·沃斯洛 / 凯文·J·奥康纳 / 乔纳森·海德 / 奥德·菲尔 / 艾瑞克·阿瓦利 / 史蒂芬·邓纳姆 / 克里·约翰逊 / 塔克·霍金斯 / 欧米德·吉亚李利 / 阿隆·伊帕莱 / 博纳德·福克斯 / 帕翠西娅·维拉奎兹 / 卡尔·蔡斯 / Mohammed Afifi / 肖恩·克罗宁 / 霍伊·多罗夫 / 若昂·科斯塔·梅内塞斯</演员>
<简介>埃及城市哈姆纳塔是历代法老墓地，相传此处拥有法老留下的大量珍奇异宝，源源不断的人前往掘金，但却生还者寥寥。哈姆纳塔因此成为谜样的所在，获名“亡灵之城”。
                                    
                                　　图书管理员伊芙琳（Rachel Weisz 瑞切尔·薇茨饰）偶然得到一张哈姆纳塔的地图，大为兴奋的她决定和哥哥一起去那儿考古，他们找到曾经的幸存者欧康诺（Brendan Fraser 布兰登·弗雷泽饰），三人结伴前往。
                                    
                                　　一段惊险旅途后，伊芙琳一行与其他人终于抵达哈姆纳塔，可是最恐怖的事情发生了：三千年前赛提一世的大祭司伊莫顿犯下罪行，受到最严厉的诅咒被做成木乃伊封缄在石棺里，他的灵魂却不慎被唤醒，拥有了无比法力的伊莫顿即将血洗埃及，给世界带来无边灾难……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>我累特</作者>
<标题>全世界都钟爱的盗墓电影鼻祖，为什么独独被埃及人所厌恶?——真实的“大祭司伊莫顿”</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-05-05 17:06:21</时间>
<影评>


《木乃伊》系列作为盗墓探险电影鼻祖，在世界范围内基本上做到人见人爱的程度了，唯独它所描写的圣地——埃及本国人，对这部电影非常之厌恶，基本到了谈之色变的程度，最大的原因就是电影为了戏剧效果而严重污化了一位历史中的真实人物，大祭司伊莫顿。


伊莫顿取自于历史真实人物，原名Immutef [Ii-em-HotepImhotep]，中文印何阗，是公元前2980年左右，埃及第三王朝著名法老左赛尔的御医，他曾任大维奇尔【相当于宰相】、法官、农业大臣以及建筑总监【相当于工头】，是古埃及历史中一个相当罕见的被后人封神的人物，和自称神名的法老们不同，印和阗是一位真正的天才，在后世的崇拜和爱戴中被尊为神灵，身兼多职，祭司、作家、医生，也是埃及天文学以及建筑学的奠基人。
他的第一职位是赫立奥波立斯(Heliopolis)的太阳神大祭司。*注，赫里奥波立斯【就是现在的开罗】是古代埃及除孟菲斯和底比斯之外最重要的城市，是下埃及的首府。关于赫里奥波立斯的记载常常出现在金字塔文中。它是古代埃及太阳神崇拜的中心，也被称为“众神之乡”（相当于希腊神话中的奥林匹斯山），可见印何阗的地位之高。

印和阗出身平民，因智慧过人，学识渊博，受到法老的破格重用，他在整个法老时代受到贵族和平民的崇拜，死后又被尊为神，名号刻在左塞尔法老雕像的基座上，对平民来说，这是相当厉害的待遇了，并且死后以国礼隆重安葬，在当时是不可思议之事。

印何阗死后两千年之间，原本御医和大臣的身份逐渐被神化，渐渐被当成神祇崇拜。神话之说中，他的父亲是Ptah[卜塔]，[ptah是古埃及孟斐斯地区所信仰的造物神，而后演变成工匠与艺术家的保护者，形象为一个手拿权杖的男性木乃伊]，被与希腊传统中的阿斯克勒庇奥斯相提并论。
Ptah
印何阗成立了历史上第一所医学院【现在的遗址还在开罗市】，活跃的时间比希腊的医学之父希波克拉底要早两千年。当埃及文化传播到欧洲时，希腊人原本接受印何阗与其所代表的医学知识，但本位运动兴起之后，印何阗便被彻底抹消，由身为希腊人的希波克拉底取而代之成为医学之神。
印和阗的医学院遗址就在这条街上
印何阗治疗过的疾病超过两百种，其中有十五种腹腔疾病、十一种膀胱疾病、十种直肠疾病、二十九种眼疾、十八种与皮肤、指甲及舌头相关的疾病。

《艾德温‧史密斯纸草文稿》（Edwin Smith Papyrus）一般认为应该是后人根据印何阗所留下的文献，于西元前1600—1700完成的医学论文集，是人类史上第一部医学著作。史密斯是个定居于开罗的放贷者和古董商，也从事赝品制作，于1862年购买到这份手稿，死后同一年其女兰诺拉把手稿赠送给纽约历史协会，并于1920年由芝加哥亚洲研究中心的詹姆士‧布莱斯堤德翻译，亚诺路克哈特医师加注，于1930年由芝加哥大学出版。

艾德温‧史密斯纸草文稿
布莱斯堤德不但翻译这份文稿，并且推崇印何阗为先于希波克拉底，真正的医学之神。印何阗比希波克拉底的年代早了两千年，埃及医学也曾传播至希腊文明中，只是印何阗在本位主义的活动中被除名了。

除了在医学上的重大贡献，印和阗还是金字塔的最初设计师。

阶梯金字塔大约在西元前2630—前2611年间在萨卡拉完成。印何阗不只完成了左赛尔法老的“天梯”金字塔，很可能也参与了最后并未完成的塞汉赫特（Sekhemkhet）法老金字塔，以及艾德夫（Edfu）神庙【关于这个神庙我在香水有关的文中已经讲过，这里相当于是一个祭司们的实验场地，印和阗又是当时首屈一指的大“法师”，所以这个猜测合情合理，文章地址戳右→ https://www.douban.com/doubanapp/dispatch?uri=/note/663459738/】


据说左赛尔法曾经做了个梦，他觉得自己一直在爬楼梯，而这个梯子是能直达天上的。梦醒后左赛尔找来印和阗，要求他按照自己梦中景象，做出一个能【延伸到天上的坟墓】。毕竟这是发生在将近五千年以前的事情，在这里我们需要描述一下当时埃及的时代背景。
马斯塔巴
在这个时代以前，法老们死后都葬在用泥砖砌成的巨大的长方形坟堆的墓里，也就是现在我们称为“马斯塔巴”的建筑。这些用黏土、泥浆和麦草杆制模做出的砖，都是些很容易损坏的东西，盗墓贼能够轻易地侵入法老王的陵墓，甚至上面刚刚封住下面就盗走了，无论写再多的诅咒封条也都没有用。印和阗究竟是遵守法老的命令还是出于自己的雄心我们已经不得而知，但是他中途忽然改变计划，决定使用石头为主要建材，不但要用石头堆砌而成，陵墓的内部还需要足够空间，收藏各式各样的珍宝让法老带往另一个世界。因此，印和阗成为史上第一个使用【柱结构】创造空间的人，精密设计和建材巧妙搭配，让巨大石块累积的重量不至于造成墓室内部崩塌，原先的“马斯塔巴”坟堆上又重重叠叠增加了许多别的东西，为了重力考虑，愈到顶端愈小，于是就成为一个六级的“梯形金字塔”。
画了一个简单的阶梯金字塔结构图

这个庞然大物又用精致的白色石灰岩包起来，在金字塔底下，有国王的葬室，周围有许多走廊和通道，在许多走廊里陈列着许多雪花石膏和许多其他岩石制的器皿。这些东西在埃及古迹部进行发掘的时候被发现了。在发掘中发现不下于三万个雪花石膏、闪长岩、花岗岩、 角砾岩、片页岩，等坚硬的石头做成的器皿和左塞法老的雕像，雕像目前在开罗博物馆中。
左塞尔雕像，开罗博物馆
凡是访问过萨卡拉的人，无一不叹赏这个梯形金字塔旁遗存的寺庙。这些建筑是印和阗用美丽的白色石灰岩仿照“白城”中王宫的泥砖建筑物的形式建造的。在高原上用石灰岩建成的城墙，多少就是平原上砖砌的大城墙的复制品。它有十四座城门(有十三个是假门)在城墙内他又盖了举行典礼仪式的特殊房子。许多残迹至今还保留着，而且小心地加以修复了。
这些建筑给人们以极强烈的印象，在一千四百年以后的第十八王朝时，仍旧受到叹赏。因此传说把印和阗算成第一个采用石头从事建筑的人。也成功打造了埃及史上第一座用石头盖出的阶梯型金字塔
阶梯金字塔周围的白色建筑
毗邻阶梯金字塔的不远处是著名弯曲金字塔，那是一个角度计算错误的“产品”，建成后因为担心倒塌问题，并未正式使用

如此完美的成就，直到今天都还称得上是旷世巨作。1920年挖掘出阶梯形金字塔后，考古学家在金字塔内法老王雕像的台座正面，就发现刻有印和阗的名字和头衔。他的头衔很气派 【下埃及的高级官员、法老的首席大臣、宫廷总管、世袭贵族、赫立奥波立斯】

作为金字塔的鼻祖，梯形金字塔掀开了古代埃及建筑史上新的一页.它不仅第一次创造了近60米高的建筑奇迹，而且成功地建造了一组完整的轴对称布局的建筑.此墓的修建是埃及建筑史上的一次创新与革命，它首次用石头代替砖作为建筑材料，成为世界上第一座大型的石造建筑，在设计思想上开拓了通向真正金字塔的道路，有人推测他就葬在距层级金字塔不远的地方，但他的墓地至今仍未发现。
阶梯金字塔城外观
在一大堆传说和记载当中，并未出现任何关于印和阗妻子或子女的踪迹，也没有任何爱情故事，相比电影中那个痴情的大祭司，真实世界中的伊莫顿和很多杰出的建筑，政治，医疗大师一样，恐怕把自己的生命和聪慧全部献给这个世界了吧。


</影评>
<有用数>400</有用数>
<没用数>28</没用数>
</review>
<review>
<作者>林钰轲</作者>
<标题>《木乃伊》：伊莫顿为之付出一切的爱情，却是安苏娜安排的陷阱</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-02-08 22:18:47</时间>
<影评>

 
到让人恨不起来还让人为他扼腕叹息的反派，经典系列电影《木乃伊》里的光头祭司伊莫顿就是一个，他忍受了三千年的虫噬之苦与漫长的寂寞，只是为了迎接爱人的归来，危急时刻爱人却丢下他无情转身。最后他那含泪绝望微笑的一幕给这个可悲的人物画上了完美的句号。
——伊莫顿所认为并为之付出一切的爱情，不过是安苏娜为他精心策划的陷阱。




（一）动机
伊莫顿的悲剧起源于他和安苏娜的一场禁忌之爱：
安苏娜本是埃及法老塞提一世的宠姬，未来的埃及王后。她美丽，坚强，聪明，勇敢，法老不允许除他以外的人碰她，并给她全身画上了独特的彩绘。那么如此受宠的她为什么会和伊莫顿有私情呢？
安苏娜武艺高强，心高气傲。她不甘心被法老当成宠物和工具，不希望成为被禁锢的奴隶。她渴望拥有自由之身。




（二）完美的猎物
为了反抗自己的命运，孤独无援的安苏娜需要给自己选定一个完美的猎物，来做自己坚实的后援。
但是在埃及，王权=神权，法老就是至高无上的神，她要怎么才可以和神抗争呢？这个猎物必须有可以和法老对抗的权力，而且还要容易心思单纯，容易陷入爱情的温柔陷阱。伊莫顿就是唯一最完美的选择。




1.地位和能力
古埃及的祭司地位非常高，相当于神的代言人.而且能成为祭司也是王室贵族出生，拥有自己独立的庙宇和信徒，是法老最为倚重的人，法老相信他，尊敬他，而且埃及人相信，祭司还有起死回生的能力。
在这种条件下，伊莫顿自然成为了不二人选。
2.单纯而多情的心
光有地位还不够，让猎物心甘情愿地为自己服务，就必须要猎物死心塌地地爱上她。
能成为法老的女人，安苏娜本身就是迷人的存在。电影并没有向我们讲述他们的开始，只是有这样一个场景：
安苏娜和公主打斗的过程中，她的一举一动都牵动着伊莫顿的心，他对她的担心和战胜的喜悦都写在了脸上。最后她胜利以后，伊莫顿走下台阶，和安苏娜擦肩而过，不经意间，两人四目相对，伊莫顿的眼神里满是温柔和赞许，而安的眼里却满是落寞。
身为祭司却不懂得掩饰自己的情绪，他的表现证明这个多情而单纯的年轻人此时已经无可自拔地陷入了安苏娜为他布下的陷阱之中，沦为了她爱情的猎物。




（三）爱的代价
“爱情是把人骗入泥潭的诱饵，爱情将剧毒抹在命运之箭上”
1.第一次死亡
伊莫顿和安苏娜在殿内相会，这里有一个细节，伊莫顿手下的僧侣们很默契地关上了门，可见他们这样已经很多次了。伊莫顿小心翼翼地吻着他的爱人，却还是弄花了安苏娜肩膀上的纹饰。他们不知道他们的一切都被不远处的公主看在了眼里。
法老进入了殿内，心虚的安苏娜姆扶着雕像不敢看法老的眼睛。法老发现了被弄花的纹身，这时伊莫顿从后面走出来，安苏娜拿出刀刺死了法老。不远处的公主大声地喊来了侍卫。
为了掩护伊莫顿逃走，安苏娜果断举刀刺向自己。接着侍卫们一拥而上，远去的伊莫顿只能看着窗帘上映出的爱人被侍卫们刺死的影子。




很多影迷都为这一幕而感动，他们都认为安苏娜对伊莫顿的爱情真挚而又伟大，宁愿自杀也要保全爱人。我们却可以反过来想一下：
首先，安苏娜送伊莫顿出去的时候说了一句话：“只有你才能让我复活。“
伊莫顿瞪大了眼神，明白了什么。
是的，她这是在给伊莫顿暗示，也许在之前他们的多次偷情中她已经向伊莫顿提过这样的想法：要逃脱法老的掌控是不可能的，只有死才是唯一的解脱途径，而伊莫顿是祭司，是可以使用《亡灵黑经》的人，拥有复活的能力，这样就能把安苏娜从禁锢中解救出来。
其二，真心地爱一个人爱到愿意为他不顾生死的地步，是不会让那个活着的人去冒险的。
安苏娜知道伊莫顿复活她会面临什么后果，可是却依然暗示他去做，说明在她的心里，她需要的只是那个被复活以后自由的自己，而不是伊莫顿的安危。
其三，在那时的情况下，自杀是安苏娜最好的选择。
安苏娜明白自己被抓会受到怎样的惩罚，刺杀法老是十恶不赦的大罪（参考伊莫顿后来的虫噬之刑），这些都不是她想要和所能承受的。只有一死，对她来说是最好的选择。“死亡，不是终结，是另一个新的开始。“
果然，忠心的伊莫顿去偷走了她的尸体，带到了哈姆纳特举行复活仪式，可惜仪式还没有完成的时候被侍卫打断，安苏娜的复活愿望落空，她的灵魂只能凄厉地尖叫着回到地狱，等待着下一次复活地召唤。
而伊莫顿，则被抓回去判了虫噬之刑，那是最毒的诅咒，长埋于地下，活生生地忍受着被圣甲虫撕咬之苦，不老不死。后果是一旦被释放，就会带来世界末日。（话说回来，这些诅咒的设定真是自己给自己挖坑。）




2.复活仪式
机缘巧合之下，伊芙释放了被折磨了三千年的伊莫顿，开启了末日之路。
可是伊莫顿是一个“不称职”的反派，他并没有去履行自己“毁灭世界”的重任，而是马不停蹄地开始复活安苏娜。
人算不如天算，仪式再度被打断，安苏娜只能暂时以木乃伊之身复活。伊莫顿在欧康纳的纠缠下分身乏术，而安苏娜的第一件事却不是去帮助伊莫顿，她抓起黄金匕首，拼命地刺向伊芙。三千年了，安苏娜一刻也不想多等，她渴望拥有伊芙那样鲜活美丽的躯壳，而不是当一具干枯腐朽的木乃伊，她怀念心脏在胸口跳动的感觉，感受血液从心里流向指尖的那一抹温暖，只要杀了伊芙完成仪式，她就可以成功了。
这时幸运指数爆表的强纳森抓住双方缠斗的机会从《太阳金经》中找到了控制侍卫木乃伊的咒语。
“伊莫顿。“
“安苏娜。“
三千年前的那一幕重新上演，伊莫顿又一次眼睁睁地看着爱人被侍卫杀死，安苏娜的灵魂凄厉地嘶吼着再次回归于地狱之中，她不甘心，蛰伏着，等待归来的机会。




（四）安苏娜的野心
《木乃伊2》中，九年后，出现了一个和安苏娜长得一模一样的女人尼娜，她自称为安苏娜的转世。她找到了大英博物馆的馆长,把他们带到哈姆纳特，挖出了九年前被打败而重新封印起来的伊莫顿。
她这次的目的是为了死神之镯，传说死神之镯可以指引人找到蝎子王的墓穴，杀了蝎子王的人就能得到死神阿努比斯的军队从而征服世界。
有这样一个场景：
安苏娜和还没有完全复活的伊莫顿在城楼上谈话，伊莫顿走到她身边说：“现在应该赶去阿姆谢，杀死魔蝎大帝。”安苏娜转头看着他：“有了他的军队，我们就可以。。。。。。”停顿了一下露出了一抹充满了憧憬的微笑：“一起统治世界”。




经历了一次又一次的失败之后，安苏娜已经不仅仅只希望于获得自由，她渴望着更强大的力量和更高的权利，强大的伊莫顿就是可以帮助她达成目的的人，更何况他还一如既往地爱着她，愿意为她付出一切。
（五）背叛和灭亡




在死神之镯的指引下，他们来到了阿姆谢。得意的安苏娜在金字塔门口杀死了伊芙，以胜利者的姿态踏入了金字塔，她梦想中的一切就要实现了，只要按照计划，伊莫顿杀了魔蝎大帝，得到死神军团，而她则拥有伊莫顿全部的爱，她就会是天下的女王。
幸运之神却没有站在安苏娜这一边，进入神殿以后，死神又玩了他们一次，收走了伊莫顿的法力。安苏娜开始有些不安，她阻止伊莫顿进入墓穴。
是因为担心吗？
是。她担心伊莫顿失败。
伊莫顿如果有法力，战胜魔蝎大帝是没有问题的，可是他的法力被收走了只能依靠物理攻击，那么胜算又有几层？只要伊莫顿在，她就有再度翻身的可能，所以她不想他去冒险。
伊莫顿毅然进入了墓穴，在外面等待的安苏娜，此刻是忐忑不安的。当强纳森出现对她挑衅的时候，她遗忘了放在一边的《亡灵黑经》，和强纳森打斗了起来。
历史总是惊人的相似，伊芙的儿子趁机拿走了黑经，用咒语复活了伊芙。归来的伊芙自信满满地和安苏娜进行了决斗，就像三千年前那样，不过这次赢的是伊芙。
幸运之神永远是站在主角这一边的，伊莫顿投掷出的审判之矛被欧康纳成功截胡，他们又一次眼睁睁地看着自己的目标毁在了欧康纳手中。蝎子王被打败，死神军队也被送回了地下，这时候的神殿开始坍塌，伊莫顿和欧康纳两人都掉入了地上的裂缝中，下面是地狱之火和无数绝望的手臂。
伊芙奋不顾身地冲向欧康纳把他从裂缝里救了出来，而伊莫顿羡慕地看着他们两人，他也呼唤着自己地爱人；“安苏娜，救我。”
如果是安苏娜掉入裂缝，伊莫顿一定会拼了命地把她救出来，因为伊莫顿真心爱她，至死不渝。而安苏娜呢？虚伪的爱情面具在这一生死时刻被撕得四分五裂，她知道已经无力回天，丢下了呼唤自己的伊莫顿转身走掉了。
望着安苏娜消失在门外，伊莫顿眼泪瞬间打湿了眼眶，他看着相依在一起的欧康纳和伊芙，微微一笑，松开手让自己坠入了无边地狱之中。
伊莫顿的心死了，自己忍受了三千年的孤寂和痛苦去追求的爱情，却是那么的不堪一击。“我们的灵魂，相偎相依，直到永远”也不过是他的一厢情愿罢了。




命运其实就是一个轮回，安苏娜跑掉以后，神殿的坍塌速度加剧，在地面的震动中她站不稳跌入了圣甲虫堆之中，随着她惨烈的叫声传来，她也尝到了当年伊莫顿的万虫噬身之苦。
第一次看完续集的时候，我也和许多人一样，认为安苏娜的转身不可思议。多年以后我再返回来重看，安苏娜的转身早就有了她的必然，伊莫顿在她步步精心的引导下走入她的爱情陷阱，为她赴汤蹈火在所不辞。
第一次的舍身赴死，因为安苏娜知道伊莫顿一定会救活她。
第二次的历史重演，让安苏娜对生的渴望更是达到了顶峰，但是她依然需要伊莫顿。
第三次的失败，伊莫顿对安苏娜已经失去了利用的价值，她只能保全自己。
“爱情里面要是掺杂了和它本身无关的算计，那就不是真的爱情。”
这段千年之恋并不美丽，才会有了如此凄凉的结局。是必然也是应该有的结局。
现实也是如此，我们对爱情总是期望过高，认为自己的付出另一个人也必会做出等价的回报。结果却发现，我们每一个人都是伊莫顿，不为自己，只为理想中的爱情，勇往直前，等到心如死灰的时候才发觉自己已经是遍体鳞伤。




今日的痛苦，就是昨天最欢乐的回忆。

</影评>
<有用数>129</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>马戏团的STONE</作者>
<标题>不过是想和自己爱的人在一起</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-01-04 13:37:05</时间>
<影评>

从电影一开始就同情这个光头，并不太喜欢这个结尾，虽然这个结局从影片开始就能猜到。

说真的，这光头只不过是想和自己爱的人在一起，可到最后却变成了最讨厌的的反派。其实最坏的应该是那个法老吧，不让别人碰他的女人，可人家俩相爱了，不成全人家，却把女的害死了，然后还要用最可怕的行刑处决男的。

他们沉睡了三千年，光头终于能和深爱的人相见了，却再次又都死了。不是说爱情可以创造奇迹吗，不是说真爱伟大吗，可就因为这个光头挑战了权威，爱上了自己不该爱的就需要受这么大的刑罚吗，死过三千后再痛苦地死去一次吗？

补：虽然说法老和爱妃是正牌夫妻，光头照现在说法可能只是个小三。但是剧情的设定应该是光头和爱妃是先认识并在一起相爱的，之后被法老看上，于是无奈遵循了至高无上的法老意愿，嫁为人妻。爱妃心中一直充满了悔恨，她想去追寻自己的幸福，于是想要和光头在一起。

（2010年写的，没想到这个议题会一直被讨论至今。）



</影评>
<有用数>167</有用数>
<没用数>97</没用数>
</review>
<review>
<作者>叶小夭</作者>
<标题>深爱着的大祭司</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-03-30 13:19:54</时间>
<影评>
        以实话来说，我是个不大爱看电影的人，比较喜欢捧着书，自己慢慢想象。

这部电影是在这个周我才看的，在学校里，代课的英语老师给我们放的。

从一开始而言，对于大祭司和阿克苏娜的爱情我就很有触动，对于英雄们，我却半点么感动都感受不到。我觉得扮演大祭司的演员演的真好，我看到他对于阿克苏娜自杀时的表情，让我无法忘怀，我甚至觉得让女主角死掉好了，让阿克苏娜复活，让他们在一起。可是这根本不可能，电影，永远在演绎着英雄们，正义战胜邪恶。

看着电影的时候，我一直在为大祭司的死亡而难过。我感受不到大祭司的邪恶，我甚至觉得命运对他们真的不公平，明明相爱，却无法在一起，只因为是爱上了不能爱的人。

为了爱而犯错的他，不需要原谅，我觉得他本身是没有错的。

一切不过只不过是所谓的该死的命运。

他是反派么？也许是的，在电影情节里安排的需要，可是他在我心中却不是，他远比那些所谓的英雄更让我着迷。

电影的最后一部分，女主角念响太阳金经，他没有了法力，我甚至忿恨的想，既然他没有法力了，男主角为什么还要杀死他？他也许能够再活下去。只不过那也是不可能的，没有阿克苏娜的复活，他的世界是否还存在爱情？我永远也忘不了，那种绝望的哀伤
      </影评>
<有用数>36</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>叶洲</作者>
<标题>古埃及美女甚赞</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-11-08 22:52:32</时间>
<影评>
        如果《指环王》是新西兰旅游宣传片，《澳洲乱世情》是澳大利亚旅游宣传片，那么这个《木乃伊》和《木乃伊归来》可以勉强算埃及旅游宣传片了。注意，我没有包括第3部。


虽然其本质是狗血动作片，男女主角福大命大，里面的各种龙套就没这么好运了。同时阿拉伯龙套的死亡率是西方龙套的100倍以上。但是本系列牢牢抓住了各种埃及的神秘元素，例如木乃伊，金字塔，寻宝，秘密墓穴，失落的城市，各种咒语，以及大漠孤烟直，长河落日圆的景色等等。


作为玩世不恭型的动作片，本片男主布兰登·弗雷泽的魅力和气场显然不及玩世不恭的元老肖恩·康纳利，不过女主蕾切尔·薇兹还是挺漂亮的，就是有点傻呼呼的。真正的美女是那个几千年前和祭司偷情的那个，别具风情啊。演员叫Patricia Velasquez，素颜一般，但这个古埃及风情实在是太有吸引力了。


微信公众号：肥嘟嘟看电影(feidudumovie)
      </影评>
<有用数>44</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>Vicky</作者>
<标题>爱与毁灭的循环</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-05-20 14:25:21</时间>
<影评>
        最近，发现自己有点异常，疯狂的搜罗电影，一部接着一部看，而且还是那种悬念迭起、有些惊悚的电影，文艺片、爱情篇全都没份儿。注意，我说的是“异常”，和不正常是有区别的~但是中国人（整个中国）拍的、演的电影不在我搜刮之列，就像我一贯的作风那样，对于原版片情有独钟。

 

昨天看了《纳尼亚传奇》，今天突然想起来Peter Jackson不就是《指环王》系列的导演吗？难怪营造出来的纳尼亚王国这么眼熟~而今天看的也是一部纯好莱坞的片子，相对《纳尼亚传奇》来说，没那么新鲜出炉，而是一部大家可以说耳熟能详的老片子了——《木乃伊》。《木乃伊》系列可以说是老掉牙的东西了，可是我觉得对于这部少数的讲述埃及、讲述古老的诅咒、讲述木乃伊的代表电影，还是该给予它一些应有的关注的。

 

事实上，只要是好莱坞的电影结局都不难猜，总是那个老套路，不过当它与神秘的埃及、神秘的木乃伊扯上关系之后，一切就显得不一样了，任何事物都蒙上一层诡异。其实这也是好莱坞相当擅长的手法：把西方的冒险精神和东方的神秘色彩融合在一起，成为最大的看点。作为一部很有代表性的好莱坞的探险电影，怎么能少得了英雄呢？即使英雄的初衷是为了去寻宝这样不正当的目的，让他拯救一下世界，什么都正当了~

 

再来说说这个故事中的反面角色吧，也就是那个复活了的木乃伊，3000年前埃及法老的大祭司，同样也是给法老戴绿帽子的人。他的毁灭只是因为他爱错了人，挑战了法老的无上权威，他被施以传说中最残酷的“虫噬”。当女主角念响《亡灵黑经》的时候他复活了，他开始完成爱人的遗愿——让她复活。可是他始终是邪恶的，从一开始就注定了他的毁灭，女主角再次念响《太阳金经》让他再次死去，同时也成就自己的爱情。

 

因为爱，他死了；因为爱，他又活了。在我们高歌正义的时候，也想想他那不惜毁灭一切的爱情吧！~不是要赞颂什么，不要想着他的邪恶和残酷，只想想他的爱，难道爱情不能赞颂吗？难道英雄的爱情就一定高尚无比，恶魔的爱情就必然被人唾弃吗？这显然不是什么道理。在这个木乃伊爱与毁灭的循环里，我看到了一份无比真挚、但却必须泯灭的爱…… 

http://blog.sina.com.cn/u/48f0057b010003fy

</影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>IORI</作者>
<标题>盗墓笔记法老版</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-06-26 09:57:03</时间>
<影评>
               以英美为首的西方国家，一直以来都非常热衷于自己国家乃至整个世界范围内的考古工作，从官方机构到民间组织此类活动一直是长盛不衰，这种大无畏的国际主义考古活动，可能在他们国家看来不算什么，毕竟一个纯粹的商业社会，只要能赚钱什么都能干，不过呢被考古的国家就大多不太乐意了，在我们国家这种行动被称为：盗墓。

关于这类考古探险的题材，好莱坞历年来拍摄的电影数量不知凡几，也不乏成功的经典，其中最为出名的就要数《夺宝奇兵》系列了，这个系列缔造了一个超级明星——哈里森福特和一位传奇导演——史蒂文·斯皮尔伯格。在票房收益方面更是屡创佳绩。另外呢就要数近年来尼古拉斯·凯奇少见的优秀作品《国家宝藏》系列了。本片则是这类影片的又一个成功典型，1999年上映的该片以不高的成本投入，却换来了意外的高票房回报。影片中惊心动魄的冒险场面、各种诡异的机关和致命生物，令整个冒险队伍在法老的地盘险象环生，而最终的那张铺天盖地而来的来自古埃及君王的那雷霆之怒，更是令我看的血脉喷张，一张顶天立地的巨大面孔仿佛携带着吞噬一切的力量，而冒险队伍的最终生还则给这部惊险的电影划上了圆满的句号。


       本片由：布兰登·费舍、蕾切尔·薇兹分别担当男女主角，由擅长拍摄惊悚电影的导演：斯蒂芬·索莫斯负责影片指导，在此片之前这个制作团队可以说在好莱坞混的半红不红，几个人都是那种徘徊于二线与一线人物之间的那种状况，大制作部会找他们，而低成本影片他们又懒得去浪费时间，正好这部电影给他们提供了一个成名的机遇，影片中虽说各位的表现都说不上出神入化，但却凭借该片的全球热映，收获了超高的人气，并一举跻身一流电影人的行列。


不错的电影！
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>徐家益柠</作者>
<标题>木乃伊系列——还是熟悉的配方，不再是熟悉的味道</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-06-15 21:20:16</时间>
<影评>


         当英雄迟暮的阿汤哥只剩下尴尬的十五秒硬扯着观众的脸笑，当英伦美女主角的台词本上百分之八十的内容都是枯燥地呼唤男主名字让人神烦，当整个剧本建立在女法老沉睡几千年只为找个男朋友赐予他无上法力的神逻辑上，又一部大IP的烧钱巨制跌入了口碑低谷，观众从一脸懵逼到呵欠连连，因司空见惯而无力吐槽。木乃伊粉们纷纷感到寒心，烂番茄指数一路下滑到20%，metacritic的评分也只有35分。
         还记得当年的经典，99年版木乃伊（出于对男女主的爱，2001年版也可纳入），同样是帅哥美女的组合，人物性格刻画简洁到位，正处于颜值巅峰的布兰登.费舍一演成名，全程不脱一件衣服也能将雄性荷尔蒙溢出银屏，再女权主义也不得不对着这样一个年轻俊俏、眼带桃花又武力值max，让人安全感爆棚的老美雇佣军人眼冒星星；同样是英伦玫瑰的蕾切尔·薇兹，将一个初出茅庐就希冀以蹩脚实战能力实践考古梦想的小图书管理员演绎得惟妙惟肖，英伦风情和古埃及魅力格外合拍，知性中透着天然的性感还点缀着小迷糊，煞是可爱迷人，我甚至能分辨出她角色的星座设定。
        标准的好莱坞三段式叙事手法，经典的杀怪物、救美女、拯救全世界的剧情套路，起于古埃及秘钥被发现古老秘密随之解封，紧接着女主误开潘多拉之盒，怪物苏醒，每杀一个关键人物力量就得以恢复几成，情节层层推进，恐怖步步紧逼，女主被掳生死攸关，神勇男主携逗逼英国佬、冷峻法老护卫长组成亲友救援团，大战千年木乃伊（该光头其实还蛮性感痴情的），最终正义战胜邪恶，悍勇美国人打败神力老僵尸，有情人终成眷属。如今看来套路虽老，情节通顺无硬伤，节奏紧凑张驰有度，娴熟的摄影技术呈现大美黄沙大漠，妆发布景异域风情浓郁，在工业光魔当时的特技条件下视效精良，从头到尾都能看出制作方的用心，称得上好莱坞成熟电影工业流程下产出的一部合格商业片，创就了当年4.1亿美元的票房神话。
        新木乃伊以女法老杀弟弑父篡权，苏醒后担当大反派强势摧毁伦敦城为主线，貌似打着女权主义的旗号，却没有真正实现平权。全片没有一个女性角色能与阿汤哥在剧情推动上分庭抗礼，女法老在决战中被神力附身的阿汤秒杀，而且是以采阴补阳的猥琐手法被吸干（无力吐槽）；本应是高智商标杆的女博士发挥作用主要局限在前期的考古挖掘现场，阿汤哥被诅咒困扰后完全束手无策，只是以一死激发男主变异后残存的人性，作用寥寥，存在感只剩下一次次巨深（无）情（聊）地呼唤男主。99版木乃伊虽然以塑造传统男性英雄为主，为了高潮的推进女性仍旧处于被拯救的角色定位，但在剧情中前期明显能看出与男主武力担当相对应、相弥补的是女主的智力担当，不仅承担起迷你考古团队的领队一职，利用女性智慧调停与竞争对手的纷争，并为最终消灭千年老怪找到解决之道，看完之后给人感觉两个人是能并肩站在一起战斗的，当然两位主演气场相合,cp感配一脸，而且当年二人名不见经传，因出演此片才一炮而红，足见制片方选角功力深厚。
         同样是英雄救美的情节，是观众胃口被养刁，被层出不穷的各种类型片晃花了眼，还是制作方一心蹭IP热度圈钱，无心沉下心来做好电影，大家心里明白，不管你视觉特效多震撼，卡司阵容多牛逼，Sorry,I don't buy it，还是再去看看年轻时代的布兰登.费舍洗洗眼吧！


</影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>林钰轲</作者>
<标题>《木乃伊》：欧康诺和伊芙的爱情——你追逐梦想，我守护你</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-02-13 17:25:55</时间>
<影评>

 
木乃伊》改编自1932年的一部同名老片，由斯蒂芬·索莫斯编剧并执导，于1999年5月7日在美国上映，虽说是一部翻拍片，但是在老片的基础上做了大胆的创新和改编，上映以后好评如潮，很快席卷全球，并且挽救了当时濒临危险的环球影业。
电影也拿到了很多奖项，不止得到了奥斯卡金像奖的提名，还得到了奥斯卡最佳音像奖，并在那一年的土星奖上也是大放异彩。
电影诙谐幽默，张弛有度，至今仍是影迷们心中不可替代的经典之作。影片贯彻了好莱坞一贯的英雄电影作风：营救美女，打败怪物，拯救世界。在这俗套的情节下也能依然引人入胜，尤其是男女主角的爱情，满足了人们对完美爱情的所有幻想
——你追逐梦想，我守护你。




（一） 伊芙的梦想
伊芙是埃及开罗博物馆的图书管理员，她最大的梦想就是希望成为像父母一样的考古学家。可惜影片一开始她就因为自己的冒失行为，推倒了书架，从而引发了多米诺骨牌效应——整个图书馆的书架全都倒了。
挨了馆长的责骂以后，伊芙顺着动静来到了后面储物间，结果她那负责全程笑点的哥哥强纳森从棺材中坐了起来，交给她一个奇特的小盒。
伊芙怀着激动的心情打开了小盒，里面有一张地图，指向的地方正是亡灵之城——哈姆纳特。
这里有一幕非常温馨：




伊芙低头失落地说道：“剑桥又拒绝了我的申请，说我在考古这方面经验不足。”强纳森用额头贴着她：“没事，小妹，还有我呢。”两人相视会心一笑。
这里我们可以看出：
1. 伊芙和强纳森的兄妹感情非常好。
2. 兄妹两都是很单纯的人，思想上并不成熟稳重。
3. 伊芙很渴望能进行一场真正的考古之旅。
4. 兄妹俩都很乐观向上。
可惜他们的地图被馆长烧掉了一块，目的地的位置没有了，无奈之下，强纳森只好带伊芙去找盒子的主人——欧康诺。
（二） 守护者欧康诺




强纳森带着伊芙找到了被关在监狱的欧康诺。伊芙机智地和典狱长谈判，最终救下了绞刑台上的欧康诺。欧康诺最后躺在地下那难以置信的表情和伊芙的得意之情形成了鲜明对比：
1. 欧康纳一开始并没有对伊芙抱太大希望。
他几句话就引诱伊芙走近了他并且成功地强吻了伊芙，同时也撩动了她的少女心。
“想去哈姆纳特就救出我。”
他对伊芙又能有多少信心呢？更不如说他是在测试伊芙的决心。
他当时的战友几乎都葬送在了哈姆纳特的废墟上，他更想试试看这个小女孩到底是个贪婪的寻宝人还是只是一时兴起的过家家游戏。
2. 欧康诺更是在孤注一掷。
他一个人能从茫茫沙漠里回来，求生欲是很强的，绝对不甘心就这么不明不白的死在监狱里。他必须抓住这次机会，哪怕可能性是零。
3.欧康纳经过班尼的背叛，选择队友更小心谨慎。
影片的开头，当时还是军人的欧康诺和战友们一起在哈姆纳特的废墟上引战敌人，枪声还没响起，欧康诺的上级就临阵逃跑了，欧康诺问身边的班尼：“你不会跑吧？”
“不会。”说完这句话的班尼丢下枪就慌忙向身后逃去。
敌人来势汹汹，欧康诺不敌也只能逃跑，情急之中还不忘提醒前面的班尼躲进墓穴去，结果班尼自私地关上了门，他只能独自面对敌人的枪口。
我们并不知道这三年他是怎么过来的，但是朋友的背叛一定让欧康诺心灰意冷，直到伊芙的出现拯救了他。
原本他以为自己已经死定了，没有想到这个可爱的小女人居然真的救了他，对于伊芙的救命之恩，他下定了守护她的决心，不止要带她去她想去的地方，还要安全地把她带回来，这是他的责任和使命。
爱，此时已经悄悄地在他心里埋下了种子。




（三）爱情萌动
晚上，两人在船上谈心，伊芙兴奋地告诉他为什么她向往哈姆纳特，然后她很娇羞地问了欧康诺一个问题：“为什么你那个时候要吻我？“
正在摆弄武器的欧康诺漫不经心地回答：“反正那个时候我快死了，找点事做呗。“
伊芙生气地走了，丢下一脸错愕的欧康诺：“我说错了什么吗？“
警觉的欧康诺发现了昔日的战友班尼，班尼问他：“你一直都不相信哈姆纳特的，你为什么要回去？“




“看到那位小姐了吗？她救了我。“看着马厩前的伊芙，欧康诺的眼神也一下温柔了起来，那颗爱的种子已经在他的心间悄悄地萌出了新芽，纵然他可以有一万种理由不去哈姆纳特，但是他也会寻找一个理由为伊芙而留下。
伊芙固然是美貌的，当她穿着埃及装束出场，蒙着面纱，眼含秋水，莞尔一笑，欧康诺的心瞬间就沦陷了，美貌固然能吸引住男人的注意力，但是能让男人留下了的还是这个女人的本质，伊芙的本质就是单纯和善良，这正是最打动他的地方。
在哈姆纳特的夜晚，伊芙喝醉酒以后露出的娇憨的表情，每一个细节都牵动着欧康纳的心，这个可爱的小女人，就像一个天使，把一汪清泉缓缓注入他的心田，纵使他走过千山万水，见过万般风情，也比不过看见她的那一眼心动。








（四）诅咒应验之时。




1.伊芙不小心放出了BOSS伊莫顿，带来了灾难。欧康诺要带她走，伊芙却任性地决定要留下来，伊芙做事凭的是自己的感觉，从不考虑后果，一方面是她的天性所致，伊芙天性乐观，勇敢，有着一腔热血；另一方面则是她信任欧康诺的保护，不知不觉中，早已把欧康诺当成了自己坚强的后盾。
“埃及的江河一片殷红，如鲜血一般。。。。。”
酒吧的酒都变成了血的味道，欧康诺意识到已经无处可逃，他也是恐惧的，不然不会一开始会和伊芙争吵。但是在意识到危险以后，军人出身的他早已把这些置之度外，他要赶紧去找回他的小天使，不能让她一个人冒冒失失地去冒险。
特别是听到法老侍卫说BOSS把伊芙选为复活他情人的祭品之时，欧康诺的心情是复杂的：
1. 他知道伊芙绝对不会放弃去拯救诅咒的想法。
2. 他知道伊芙也绝不会临阵脱逃。
3. 他害怕怪物会跟着他们追到天涯海角。
4. 他自己绝对不想看到伊芙成为祭品。
所以，他能怎么办？当然是顺着伊芙的意思来了，自己要做的就是守护好她，给她填补漏洞了。
于是欧康诺开始了马不停蹄地“填坑”之旅。




（五）守护
BOSS伊莫顿完全复生，为了大家的安全，伊芙自愿跟他走。“如果我被他变成木乃伊，我第一个回来找你。”伊芙临走的时候对欧康诺说道。欧康诺诧异地看了她一眼。
伊芙的话在欧康诺听来有3种意思：
1. 他会杀死我。
2. 我知道我会死，但是我还是要去。
3. 我相信你，一定会来救我的。
可以看出，在这之前，其实欧康诺对自己的信心是不够的。




面对三千年不老不死的木乃伊，他一点把握都没有，即使伊芙找到了金经的位置，他也没有把握一定能带她去找到金经杀死伊莫顿。可是伊芙这个小女人的勇敢和坚决超出了他的想象，伊芙都能做到，他又有什么不能做到呢？他不是发誓要守护她的吗？
逃出生天的拯救美女小分队找到了退役的飞行员温斯顿，在温斯顿的帮助下他们坐飞机赶到了哈姆纳特。
这一幕是影片最经典的一个镜头：
伊莫顿施展法力，大地裂开，无数的沙从地上升起来形成一块巨大的幕帐，席卷了整个天空。在沙暴之中，出现了一张巨大的人脸，张开大嘴欲吞噬他们的飞机。情急之下，伊芙吻住了伊莫顿的嘴，沙暴退去，飞机摇摇欲坠地晃了几下，最后坠落在沙漠之上。温斯顿随着飞机埋葬在了流沙之中，也是这个一战老兵最满意的死法——死在战场之上。
三个不死小强终于安全到达了哈姆纳特。




（六）拯救
他们进入了墓穴，陵墓琳琅满目的宝藏震撼了欧康诺、强纳森和卫队长三人。
欧康诺没有被财宝迷惑心智，他满心只想着救回他的伊芙，他的心是坚定不移的，伊芙才是他的珍宝，这些财宝都只是身外之物。
他们顺利找到了太阳金经，强纳森被圣甲虫钻入体内，欧康诺用刀把虫子挑出来开枪打死了这只速度奇快的虫子（话说这屎壳郎跑得真快）。枪声惊动了下面的伊莫顿，他唤醒了陪葬的僧侣，很快一支木乃伊小分队向他们三人冲了过来。
卫队长只身提枪去为他们断后，欧康诺和强纳森带着金经赶去了祭坛。
伊芙已经被锁在了祭坛上，身旁是安苏娜的木乃伊。当伊莫顿举起金剑要刺死的伊芙的时候，欧康诺和强纳森及时赶到。
伊莫顿被强纳森引走了，勇敢的欧康诺先跳出去砍断了伊芙的锁链，很快他就被剩下的木乃伊围攻。
幸运之神始终是站在主角这一边的，强纳森找到了咒语，控制侍卫木乃伊杀了安苏娜，又成功地从伊莫顿地袍子里偷到了钥匙。




“拖住他。”伊芙对欧康诺喊道。“没。。。。。。问题。”欧康诺拼命地挤出这几个词。
作为最抗打的欧康诺，此时处于被伊莫顿吊打的地步。还好身体素质高，扛到了伊芙找到咒语。
这充满喜剧效果的一幕也让人看得泪奔：
1. 欧康诺是做好了舍弃自己的准备来给伊芙争取时间。
2. BOSS伊莫顿因为安苏娜的死而失去了理智。
3. 伊芙其实心里比谁都着急，还得维持着耐心寻找合适的咒语。
4. 欧康诺非常相信伊芙的能力，她一定能及时找到咒语。
果然不负众望，伊芙找到了咒语，“尘归尘，土归土，该走的，不当留。”伊莫顿的法力被收走，欧康诺成功地消灭了他，扭转了局势。




这时，贪婪的班尼搬运财宝触动了陵墓的自毁装置，整个陵墓要开始坍塌了。欧康纳保护伊芙迅速逃出了陵墓。
有一个细节，在逃跑的时候欧康诺是在最后面的，他要尽自己最大的努力先让伊芙走，最后才是自己，特别是最后他还打算救班尼，虽然没有成功。
哈姆纳特外面，欧康诺终于和伊芙拥抱在了一起，成功抱得美人归，在他和伊芙一起乘坐的骆驼后面还有露出来的金光闪闪的财宝。








最后的结局是皆大欢喜的。
伊莫顿和安苏娜无疾而终的爱情固然让人叹息，可是欧康诺和伊芙的爱情却是最符合期望和幻想的。我们一直追求爱情最好的样子，这不就是最好的样子吗？有一个爱你懂你疼你的人，他在背后默默地为你付出一切，让你可以肆无忌惮地去追逐自己的梦想 。
当然伊芙也不是全然任性妄为，她也同样热爱着欧康诺，相信着他，愿意把自己交给他，这种互相信任又互相依靠的感情是每一对情侣都向往的。
同时欧康诺和伊芙又有着相似之处：他们都很善良，勇敢，坚强，都热爱冒险。因为这些共同点更是加固了他们彼此之间的联系。他们又是互补的：伊芙的天真烂漫填补了欧康诺的心，让他相信世界上真的有美好；欧康诺的理智让伊芙可以少犯下冒失的错误。
所以，这里给每一对情侣包括夫妻的启示：
你们为什么在一起？
你们想在一起走到哪种地步？
你们愿意为对方付出多少？
感情的维护和发展从来都不是单方面的，更不是束缚和忍让，需要的是是包容和互相提高，共同进步，一起培养共同的爱好，为对方裨补阙漏。
每一对恋人在一起的时候都是以爱为前提，最后却越走越远，因为我们忘了爱其实是一本永恒的书，我们看到了开头，就没有耐心去仔细揣度它中间的细节，有的人甚至只是信手拈来浏览了几个片段，于是产生了不同的结局。
在现实生活中，结婚生子对很多人来说意味着失去了重新选择未来的权利，实际上并不是每对夫妻都是这样。幸福美满的婚姻永远都离不开另一半的支持，婚后又再次攀上事业新高峰的人也比比皆是，只因为他们都懂得一个道理：爱，就是守护和支持。
不要怕付出，更不要去害怕你付出了以后她会离你远去，只要你们真心为对方着想，就会获得永恒美好的结局。



 

</影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>philip</作者>
<标题>木乃伊</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2007-10-09 11:37:26</时间>
<影评>
        在沙漠中的场景比较开阔，看着很酣畅。木乃伊感觉也不是很恐怖。那些成群的食尸虫看上去就非常恐怖。似乎那种细小而密密麻麻的东西是最让人“肉忍”。
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>