<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>无名战士 Tuntematon sotilas</电影名>
<年份>2017</年份>
<评分>7.9</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2522439760.jpg</封面>
<导演>阿库·卢希米斯</导演>
<演员>伊诺·阿霍 / 约翰内斯·霍洛佩宁 / 尤西·瓦塔宁 / 阿库·哈里米 / Hannes Suominen / 阿图·卡普莱宁 / 萨穆利·瓦拉莫 / 乔纳斯·萨特莫 / Juho Milonoff / 安德烈·阿伦 / Paula Vesala / 戴安娜·波扎尔斯卡娅 / 马尔凯塔·蒂卡宁 / 马蒂·里斯蒂宁 / 麦克斯·奥瓦斯卡 / 基米·维尔库拉 / 塞韦里·沙里宁 / 亚尔科·拉赫蒂 / 埃诺·海斯卡宁 / Akseli Kouki / Eemeli Louhimies / 埃利亚斯·古尔德 / Annika Stenvall / Oskar Pöysti / Janne Virtanen / 皮尔卡-佩卡·彼得柳斯 / Turkka Mastomäki / Hemmo Karja</演员>
<简介>影片改编自1954年同名畅销小说《无名战士》，讲述了一队芬兰士兵在苏芬战争中的故事。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>巴塞电影</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-06-02 19:26:22</时间>
<影评>

 
1941年6月25日，苏联空军突然空袭了芬兰18个城市的机场，压抑三年的芬兰正式向苏联宣战，继续战争爆发！
1941年8月31日，芬兰部队抵达维堡，宣布收复1939年失去的全部领土。
1941年10月21日，攻占苏联城市彼得罗扎沃茨克市。
1944年6月9日，苏联开始在卡累利阿反攻，第二天就攻破芬兰防线。
1944年7月，芬兰军队退回到冬季战争结束时的战线，苏联停止进攻芬兰。



作为第二次世界大战的一部分，苏芬之间的战争却鲜有人知。
可偏偏有这样一个故事，它完整讲述了苏芬“继续战争”的全过程，并且被三次翻拍成了电影，它的名字叫《无名战士》。
在1940年苏芬冬季战争后，芬兰失去了卡累利阿地区，其中包括芬兰第二大城市维堡，还割让了巴伦支海上的雷巴奇半岛，芬兰湾中四个岛屿，部分萨拉区域，并将汉科半岛租借给苏联作为海军基地，租借期30年。
对此，芬兰始终耿耿于怀，在森林中训练新兵等待时机收回领土。直到1941年6月德国闪击苏联，芬兰看到了收复国土的机会，毫不犹豫向苏联发起了进攻。


从历史角度来看，冬季战争里赢得国际声望的芬兰完全可以将本片拍成一部“犯我国土、虽远必诛”的热血战争片。可偏偏长达3小时的《无名战士》被拍得极为克制和冷静，这种“冷静”让人感觉太过平淡、甚至是无聊。
为了将这种“冷静”氛围营造出来，全片的色调几乎以灰暗的冷色调为主。这倒将也挺符合芬兰这个北欧国家的性格，另一方面灰暗的画面能够更好地表达出战争的阴暗面。


不仅如此，客观而真实的镜头将观众带回到了那个悲壮而残酷的战争岁月里。
战场上的枪林弹雨犹如在眼前，


被炸瞎双眼后飙溅的鲜血、痛彻心扉的叫声，


从尸体上搜刮而来的面包拿来就直接咬一口，


即便是被运回的伤员也难逃敌方的埋伏而惨遭杀害。


作为一部描绘战争众生相的电影，《无名战士》没有真正意义上的主角，可每一个人物恰恰都是主角。
初入战场胆小怯弱的指挥官，在打了几场胜仗后意气风发；跟着战争一起成长的新兵从毫不留情地枪杀俘虏，到学会怜悯、主动把枪放到伤员的身旁，让其解脱痛苦。还有初入伍的新兵蛋子，因为没经验会抬头过高而被爆头身亡。
这其中令人印象最深刻的，莫过于那个身经百战的老兵了。


这个参加过冬季战争的老兵再次入伍，经常对于上级的命令不屑一顾，不爽时更是直接破口大骂、毫不留情。


但他对战友又十分照顾，不仅细心教导刚转来的新兵如何巡逻，还冒着枪林弹雨将受伤的战友背过河。


别看人家整天一副老油条的样子，打起仗来可丝毫都不含糊。不仅握枪姿势极为实用，连清战壕的战术都十分精准高效。


明明有着一身好本事，可以在战争里建立丰功伟绩的他，却一脸不在乎：
你想成为英雄，我才不在乎那种事，只有需要时才前进，否则就趴着，我们来这里不是为了被杀，而是杀戮。 


他真正在乎的是，在家中的三个儿女和即将生产的妻子。


当他终于有假期回家照顾妻儿时，还不忘一起收割家中田地里的黑麦，而这一幕是全片少有的暖色调的温馨画面。
没有真正意义主角的《无名战士》，反倒每一个人物身上独有的特点给刻画了出来。即使看完电影的我们仍旧记不住他们的名字，但是他们各自鲜明的性格却能够被人深深地记在脑海里。


这种看似是“弱化”单一角色的讲述方式，其实是用一种最直白的方式告诉我们战争所带来的影响：普通人在战争面前的无奈、悲伤，还有失去亲人、失去生活的迷茫。
这种影响其实是我们在超级英雄电影里看不到的，因为那些战斗力爆棚、能够死而复生的超级英雄更多时候考虑的不是面包，而是如何打败敌人。
或许我们在看这些超级英雄电影时会感觉热血沸腾、兴奋不已，也期待着有一天能够行侠仗义、锄强扶弱，但是他们却不会告诉我们做一名光鲜的英雄背后所需要付出多大的代价。



即便芬兰在这场战争里占据着声誉优势，但是在《无名战士》里我们几乎看不到苏联方面大规模的军队，只有偶尔零星的几个苏联小兵还提醒着我们这是一场国家之间的战争。
这种刻意不渲染敌方形象的做法，与去年诺兰的《敦刻尔克》颇为相似，这样做的本意是想要让观众去反思战争所来的影响，珍惜来之不易的和平，而非去建立敌对情绪。
在这场战争之后芬兰选择了维持中立外交政策，即便在东西冷战时期也维持中立。这样的深远影响足以见得战争带给芬兰人民的伤痕有多么的深。


那个老兵曾一语道出了这个伤疤：战争对双方来说都是可怕的，是谁发动的已经不重要了，所有经历的人都会受难。
当老兵在战争结束后回到家中，妻子飞扑入怀、女儿眼神里的开心，我们才会明白，家是最值得去守护的东西。
文/冷子墨


</影评>
<有用数>899</有用数>
<没用数>123</没用数>
</review>
<review>
<作者>张星翰</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-04-23 21:29:33</时间>
<影评>

继续战争(Continuation War)，是第二次世界大战期间芬兰和苏联之间的战斗，从1941年6月25日持续到1944年9月19日，芬兰方面称持续战争是为了和冬季战争联系起来，认为是冬季战争的延续，但苏联方面认为只是卫国战争的一部分，是苏联和纳粹德国之间的战斗，芬兰只不过是德国的帮凶。英国在1941年12月6日对芬兰宣战，但事实上没有参加战斗。在1947年的巴黎和平条约签定后，这场战争才算正式结束。


芬兰发动这次战争的目的是要夺回冬季战争失去的土地，并进一步向卡累利阿延伸，创造大芬兰国家。苏联在这次战争中则只有防卫。

自芬兰立国以来苏联一直对与芬兰相接的国境存有异议，认为威胁到距边境仅32千米之遥的苏联第二大城列宁格勒的安危，于是持续以谈判、威胁或尝试颠覆芬兰政府的方式来解决其边界问题，必要时直接通过军事行动并吞芬兰，使其重回以往俄国附属国的地位。


1939年，苏联制造了"曼尼拉炮击事件"，以此为借口对芬兰宣战，在两国边境发动全线进攻，苏芬战争爆发，最终以1940年签定的莫斯科协定告终，芬兰丧失了1/5的工业，11%的耕地，12%的人口被迫迁徙。


莫斯科协定对芬兰人来说是很大的打击，总统要求重整军队，1940年的军费开支相当芬兰财政收入的45%。

1940年4月9日，纳粹德国进攻丹麦和挪威。芬兰丧失了化肥进口的来源，食品供应短缺，和西方国家的贸易渠道被堵塞，只能向瑞典和苏联购买，可是经常不能按时供货，芬兰只得转向德国。


从1940年5月起，芬兰向德国靠拢，媒体停止批评德国，发表不同言论会受到审查。6月23日，苏联要求波特萨莫的采矿权，6月27日，苏联要求奥兰群岛解除武装。7月8日德国和瑞典签定允许德国武装过境的协定，苏联立即要求和芬兰签定相似的协定，允许苏联部队越境的协定在9月6日签定，10月11日奥兰群岛解除武装，采矿权的协定仍然没有达成协议，但苏联又开始干涉芬兰内政，指定某些政府成员必须辞职。


当时希特勒已经计划要进攻苏联，本来希特勒对芬兰没有兴趣，但冬季战争发生后，他看到了芬兰的地理和军事价值。和芬兰秘密签定了允许部队通过的协定。


关于波特萨莫的采矿权的协议谈判了六个月，一直没有成功。1941年1月苏联外交部要求必须尽快达成协议，同日苏联停止向芬兰出口粮食，1月18日苏联电台广播开始攻击芬兰，2月1日希特勒命令驻挪威的德国军队，一旦苏联进攻芬兰，要立即抢占波特萨莫矿。

在1941年春天，芬兰和德国已经谈论了联合作战的计划，但政府正式通知英国和瑞典，说在1942年春天以前，德国不会和苏联开战，因此战争爆发后，瑞典和英国都认为是受芬兰欺骗了。


6月7日德国军队进驻波特萨莫矿，6月20日芬兰政府要求芬苏边境的4万5千居民撤离。6月21日，德国通知芬兰战争正式开始。

6月21日，隐藏在芬兰的德国布雷艇在芬兰湾布置了两大片雷区，阻止苏联的波罗的海舰队进入，德国的轰炸机在列宁格勒的港口和涅瓦河中投下水雷。6月22日芬兰军队进入奥兰群岛，德国军队全面通过挪威北部进入波特萨莫，但芬兰不愿意让德国直接介入芬苏战争，所以德国军队暂时没有和苏联直接交火。在芬苏边境只发生零星战斗。


6月25日苏联空军出动460架飞机空袭芬兰18个城市的机场，宣称是针对德军在芬兰的军事目标，继续战争正式爆发。


当时芬兰在前线布置16个步兵师，一个骑兵旅和两个长枪旅，另外在波特萨莫有两个德国山地师，在萨拉有一个德国步兵师，还有一个步兵师正在从挪威通过瑞典向芬兰挺进。苏联方面错误地估计芬兰只有10个师。

当时苏联在边境驻扎有10个步兵师，一个摩托化师和两个炮兵师，还有大约40个团分散在附近，列宁格勒有3个步兵师和一支机械化部队。750架空军战机以及700架海军战机，芬兰方面只有300架战机。

但苏联在其他战场上和德国作战不利，还需要抽掉部分兵力。

7月10日芬德联军攻破苏联防线，7月15日攻到拉多加湖岸，切断苏军运输线。

到9月9日，德芬联军已经占领了全部卡累利阿，直逼列宁格勒。

在1941年8月份，芬兰军队已经全部占领在冬季战争被夺去的领土，仍然和英国、瑞典保持外交关系，在5月和6月时还宣称芬兰和苏联的战争只是防御性的，芬兰决不会和德国结盟。


但是随着芬德联军的进攻，国联对芬兰实行封锁，7月31日英国和芬兰断绝外交，英国空军轰炸了波特萨莫港口。9月11日美国大使通知，既然芬兰已经收回领土，就不应该再继续参与德国围攻列宁格勒的战斗。9月22日，英国通过挪威大使，要求芬兰方面让所有德国军队撤出芬兰领土，芬兰军队应该撤回到冬季战争的边界，否则英国将向芬兰宣战，芬兰没有答应这个条件，12月6日在芬兰du立日这一天，英国正式向芬兰宣战。

芬兰和德国的结盟，使的波罗的海成为德国的内海，阻止了苏联波罗的海舰队的活动，使得德国可以利用其作为潜艇基地。

1943年2月，斯大林格勒保卫战中德国战败后，芬兰组织新一届政府，力图和苏联及国联达成和平协议，但谈判始终没有成功。

1944年6月9日，苏联开始在卡累利阿反攻，第二天就攻破芬兰防线，德国在芬兰不再谋求单独媾和的条件下，为芬兰提供了武器支持。

到了7月，芬兰军队退回到冬季战争结束时的战线，苏联停止进攻芬兰，将注意力转移到波兰战线。这时同盟国军队已经在诺曼底登陆。

德国在爱沙尼亚战败时，芬兰急于想和苏联以任何条件尽快媾和，9月19日，在莫斯科达成协定，芬兰交还1940年边界以外的所有领土，另外将波特萨莫区域划割苏联，帕尔卡拉半岛租借给苏联50年(1956年就已经归还)。所有德国军队必须撤离芬兰领土，但德国军队不愿意自行离开，芬兰在拉普兰战役中和自己以前的盟国德国军队进行了一场战斗。


整个战役德国、芬兰共伤亡216715人，其中阵亡或失踪58715人，受伤158000人，1500人投降。苏军共伤亡585000人，其中阵亡200000人，受伤385000人，64000人被俘。战后芬兰维持中立外交政策，尽量在东西方对立的冷战中维持中立，芬兰的中立也保证了瑞典的中立地位。


芬兰人认为和德国结盟虽然使芬兰遭受了割地的结局，但也幸运地使芬兰免遭其他波罗的海国家被苏联吞并的命运。战后芬兰的中立地位，使其在冷战的夹缝中可以同时接受东西方的援助，成为东西方之间的桥梁，苏联和美国的多位领导人都曾在芬兰举行会谈


</影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>杨文理</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-12-10 11:08:11</时间>
<影评>

要看明白《无名战士》，首先要稍稍了解一些前苏联和芬兰之间历史纠葛。

历史上，芬兰本是瑞典这个北欧一霸的领土。后瑞典在北方战争中被新崛起的俄罗斯帝国打败，被迫割让芬兰地区给俄罗斯。俄罗斯在芬兰地区成立芬兰大公国，由沙皇自领大公爵位，实行沙皇统治下的半地方自治。

1917年，十月革命爆发，沙皇俄国土崩瓦解，芬兰趁机独立。此后二十年间，苏芬两国关于国境划分一直有很大的争议。

双方矛盾的焦点是卡累利阿地峡的归属。

卡累利阿地峡是位于俄罗斯拉多加湖和芬兰湾之间的一条狭长路上通道，南部即为前苏联的列宁格勒、旧沙皇俄国和现在俄罗斯联邦的圣彼得堡，战略位置极其重要。

1917年芬兰独立时，将此地峡的大部分收入囊中，其边境与列宁格勒近在咫尺，对这座前苏联第二大城市乃至苏联西北部造成了极大的威胁。

为了扩大战略纵深，前苏联自20年代起便与芬兰进行谈判，想让芬兰割让四十公里宽度的土地及数座岛屿，但都被芬兰拒绝了。

进入30年代后期，随着纳粹德国的崛起，以及芬兰与德国的关系愈加亲密，前苏联得到卡累利阿地峡的欲望愈发强烈，最终在1939年发动冬季战争，企图夺取地峡甚至占领整个芬兰。

但在这场战争中芬兰军队表现出了极其强悍地战斗力，不仅没有让苏军灭亡芬兰，还给苏军造成了大量伤亡。据说，希特勒正是看到苏军在冬季战争中的惨状，才最终制订了企图消灭苏联的巴巴罗萨计划。

但现代战争和古代战争的不同之处在于，现代战争拼的是整体国力，奇谋智断只能胜一时不能胜一世。芬兰虽然给苏联造成了大量伤亡，但也被逼得坐上了谈判桌，于1940年3月签订《莫斯科和平协定》，将卡累利阿地峡及其周边领土割让给苏联。

遭此大辱，芬兰自然要雪恨。于是芬兰与纳粹德国一拍即合，于1941年配合德国的巴巴罗萨计划，发动对苏战争，史称“继续战争”。芬兰政府的目的，是夺回卡累利阿地峡，并扩张领土，建立大芬兰国。

战争一开始挺顺利，趁着前苏联军队忙于应付纳粹的进攻时，芬兰军队迅速收服失地，并占领了不少苏联领土。

但芬军的攻势很快就被挡住了，双方进入相峙阶段。苏芬之间仿佛回到了一战时代，打起了堑壕战。

到了1944年夏季，苏军已经彻底确立了对德战争中的优势，可以腾出手来收拾芬兰。

短短一个多月，苏军就完成了反击，将芬军赶回1940年两国确立的国境后。此后不久，芬兰对苏媾和，不仅再次承认1940年的《莫斯科和平协定》有效，而且割让了更多领土给苏联。

从战争结果来看，芬兰在整个继续战争期间付出了巨大的代价，不仅没能报仇雪恨，还搭进去不少的人命，损失了大片领土。

大约是这场战争过于惨烈的缘故，战后的芬兰成为了中立国，当起了冷战时期东西方交流的桥梁。

了解了上面这段历史，我们就不难发现，《无名战士》这部电影的主题与爱国激情没有丝毫关系，它的真正主题只有一个——反战。

无论政客们如何口灿莲花，真正在战场上流血牺牲都不会他们，而是那些在泥水里打滚、迎着子弹冲锋的士兵。因而，要不要战争，真正具有发言权的应是身处战争第一线的士兵。

电影将镜头锁定在芬军一个基层连队身上，通过他们展现士兵们对战争的真实看法。

战争初起之时，士兵们或许还怀着些许夺回故地的激情。他们越过1940年确定的新边境，朝着1939年冬季战争爆发前的“旧边境”进军。

在他们看来，只要夺回在之前战争中丢失的土地，战争就该结束了。所以他们一路上都在说：“等到了XXX，我就回家。”

但他们从未想过，芬兰可以拥有挑起战争的主动权，却未必有权结束战争。

这一场战争出乎意料地漫长，士兵在日复一日地流血牺牲中，爱国激情越发麻木，归家的愿望却越发强烈。

伊诺·阿霍所扮演的老兵经历过冬季战争，对于战争的真相看得尤为透彻。战争就是杀戮，其他一切所谓的崇高名义全都是虚无。他无视军队的纪律、长官的命令，只想在战场上好好地活下去，带着朋友活着回家。

其他年轻士兵一开始并不明白这一点，但战争让他们慢慢理解了这一道理。

所以，到了战争末期，他们为了回家，可以违背长官命令，放弃不可能坚守的阵地，丢掉累赘的机枪，拼命往“旧边境”撤退。

此时的“旧边境”，不再是1939年冬季战争前的“旧边境”，而是1940年《莫斯科和平协定》确定的“新边境”。新与旧的转换，表明了士兵们对战争的理解与态度的变化。他们厌战，他们想回家，他们不像打仗，只想和平地过自己的日子。

对于士兵来说，在战争中他们什么都没得到，只是平白付出性命。

哪怕是老兵那样技战术极其高超的战士，也不能保证自己的安全，随意的一颗子弹，就能让他丢掉性命，默默地死在不知名的野地。

而最讽刺的是，战争失利，当初鼓动战争，命令他们上战场的政客又摇身一变，成了和平的倡导者。当初的仇敌，变成了“伟大的东方邻居”。

在战争中，他们只是一群无名小卒。他们的死，毫无价值。






</影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>想吃冰淇淋的猫</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-02-05 02:34:49</时间>
<影评>

于2017年11月25日，赫尔辛基Tennispalatsi影院五号厅，同友人Tomi T观看了英文字幕版。
这部电影时长三个多小时，可以说节奏很“慢”很“闷”，但正是这样近似于写实的冷静手法，很好地描述了战争的残酷性。
电影主要描述了1941-1944继续战争时期几名芬军战士的故事。在历史上继续战争，所谓Continuation War, 或者是Jatkosota的必要性与战争带来的影响，早已功过论评说。芬兰作为军事弱国（是的芬兰军事现在仍然很弱，然而欧洲谁不弱┐(ﾟ～ﾟ)┌）在战争中表现出来的抗争精神非常令人钦佩。
电影中圣诞节（1小时44分）的时候，战壕里的战士、Rönkka的家人在家里唱的那一段是《Maa on niin kaunis》，大意是人世间多么美丽。当年，2017年12月24日，我在赫尔辛基中央火车站候车时，车站大屏幕上播放的就是《无名战士》的片段，背景音乐即为《Maa on niin kaunis》。和平，是人类追寻的永恒主题。
然而，我依然想引用另外一首诗作为评价：
"假使我们不去打仗，
敌人用刺刀
杀死了我们，
还要用手指着我们骨头说：
“看，
这是奴隶！"



</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>虎子</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-10-22 13:32:48</时间>
<影评>

这是我私人的北欧五国二战记忆的最后一部电影，也是最长的一部。
北欧人拍战争电影和灯塔国厉害国都很不一样，在这里你看不到那种让人肾上腺素飙升的高潮和刺激，没有什么爆炸满天的大场面，有的只是在一个个小人物眼中的，真正的战争的样子：沉默，残忍，漫长。
1941年的那场苏芬战争，了解历史的人都知道，对于芬兰人来说是一个先扬后抑的过程。1941年的苏联，正在被德国的闪击战打得找不着北，这时的他们在政治家鼓动人们奔赴前线的口中，是“残忍的侵略者”；而到了1944年二战局势扭转，德国节节败退，芬兰不得不重新回到战争前的边界并签订城下之盟的时候，又成了“我们的东方友邻”。“新边界”变成了“旧边界”，一切都似乎没有改变。不同的只是，一群群年轻的生命在三年的战争中消失了，而那些少数苟且活下来的人，比如那个在战争一开始还喜欢说笑话跳舞的年轻新兵，三年的时光刻在他的脸上却像是三十年一样沧桑。
这才是普通人眼中该真正感受到的战争：没有什么高瞻远瞩或者挥斥方遒的豪迈，也没有什么英雄主义式的力挽狂澜。有的只是一场漫长而煎熬的行军，蹚过一条条河，迈过一座座山，到达指挥官们下达命令的指定地点战斗，死去或者幸运地活下来，或者短暂的休息或者没有，然后再出发赶赴下一个漫长而又煎熬的行军和下一场可能的战斗，如此周而复始，直到你的生命在某一次战斗中消逝。
这部电影似乎所有出场的有名字的士兵都是主角，因为三个小时的电影足够细细地描述每一个人独特的喜怒哀乐和悲欢离合：新婚的妻子，19岁懵懂的少年，在他乡萍水相逢般的爱情；但是似乎除了老兵以外也没有谁是主角，因为大家最后基本上都死了，而且死的都那么迅速而短暂，一两颗子弹，人倒下，结束，到了下一个镜头就已经成了摆在路边或者是马车上面的尸体。不管你生前有过什么天真的想法，激烈的念头，有过什么样的人生或者是遗憾，此刻已经全部都被带走，不再有意义了。
当德国倒下的时候，任何一个芬兰人都知道，战争的结果已经无法改变了。而电影的结尾也被这种无尽的绝望感充斥着：所有的指挥官都阵亡了，大家开始无序地溃逃，甚至枪毙逃兵也无济于事。不再有什么为国捐躯或者高尚信仰，人们只想逃离，逃离到哪儿都可以，只要不是这里。

这才是真正属于个人的战争记忆：一场漫长的，煎熬的，冷酷的黑夜。

但愿我们有生之年都不会再坠入这样的黑夜。


</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>向右~转！</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-03-06 18:14:30</时间>
<影评>

这是一部没有主角同时思维立体的战争片，用180分钟的较长时长呈现出极度克制和冷静的叙事：战争是伤痛，是杀戮与被杀。影片里没有刻意的渲染，比如敌国的丑恶形象和犯我领土，我方的绝对服从和舍生忘死，有的只是阴暗的画面和有血有肉的士兵军官。 
以克制替代刻意，以反思表达反战，以冷静抵消激爽，以复杂思维解构单一风格。
经历过冬季战争的老兵说：
你想成为英雄，我才不在乎那些事，只有需要时才前进，否则就趴着，我们来这里不是为了被杀，而是杀戮。 
我来不是为了当一条只会点头听命令的狗，我只想回家。
可能了解苏芬战争的人很少，看到这部影片，让我对欧洲的文明和思维有了更进一步的认识，也对本土的一些主旋律产生了更多的悲伤。

</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Grünherz</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-09-03 11:07:56</时间>
<影评>

稍微吹一下这部片子。
价值观上，标准北欧风，老虚无主义了，合我胃口。
镜头上，战场上战场外，冷暖对比还整挺好。
战斗场面上，战术动作到位，战场描写给力。爆炸用药量足，不加汽油表现火光。胜利、停滞、溃败都得到真实展现。这些难能可贵的真实刻画，是我推荐这部影片的最重要理由。
战场以外，对人性的讨论和描摹都入木三分。男人们在战场上是无名战士，在战场外，是父亲、丈夫、儿子、兄弟，是普通的工人、农民。他们在战场上胜利、溃退、坚守、成长、受伤、阵亡，每一个战士对这场战争都无足轻重，但对于他们的家庭，他们就是天。除了男人，女人、孩童，也都被裹挟在战争的泥石流中，浩浩荡荡，向历史的下游奔去，挣扎无力且无用。
剧情确实属于流水账，从头到尾的历史片叙事，平淡如水，但合我胃口。
欧洲左派，骂它偏袒纳粹，宣扬民族主义，但就冲溃散的士兵看着上校被T-34/85碾碎这一个片段来说，芬兰人毕竟还是芬兰人。
（这片里还讨论共产主义和人类起源呢，当今左派讨论吗？都开始放弃工人运动了，也有脸骂1940年代的民族主义？）
这部芬兰建国纪念片已经是第三次被翻拍了，这次翻拍效果拔群。
就是苏联没了，毛子看着当年的卫星国拍反苏片也只能干瞪眼。

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>豆友NG1aCHomPo</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-04-18 20:43:37</时间>
<影评>

这部电影从平民、士兵的角度出发，感受战争到底带来了什么？
电影大都是阴暗的冷色调场景，这种阴暗即烘托了战争的残酷，也表现出导演的克制。只有表现家的地方才是暖色调的场景，我想这也是导演想要表达，家才是最温暖的地方吧！
电影中展现了几种不同生活状况的人因战争而改变生活轨迹。年轻恋人因战争分离；在战争中爱上敌国女子；因战争暂离妻儿的老兵；抽空结婚的军官最后战死等等，战争没给他们带来一丁点好的，所有的人都在受难。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>山风</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-04-15 02:15:07</时间>
<影评>

无名战士 (2017)7.92017 / 芬兰 比利时 冰岛 / 剧情 历史 战争 / 阿库·卢希米斯 / 伊诺·阿霍 约翰内斯·霍洛佩宁
关于电影，非著名影评人刘岚有一句名言：“但凡是我看不懂的电影，都是好电影！”
本片即是如此！
近期看了很多战争片，这是其中最冗长的一部，整整仨小时！也是近期看的战争片里跨度最长的电影，1941到1944年！还是最平淡但却最真实的电影，没有过份的场景渲染，没有刻意剧情设置！
最难能可贵的是，全片是以一种中肯的态度诉说芬兰和苏联的战争，并没有把它拍成“犯我国土虽远必诛”的爱国主义主旋律电影！
这是一部叙说二战时，芬兰和苏联的战争的电影。
芬兰这个国家我知之甚少，以至于脑海里仅有“芬兰浴”这个词，查了查资料，好像也没提到“芬兰浴”。他是北欧和苏联接壤的国家，是世界上幸福指数最高的国家和最清廉的国家，由此也能想象出本片的拍摄态度！
在我的记忆中，二战的轴心国只是德意志三个法西斯，原来芬兰也曾经是二战的轴心国之一！
故事说的就是芬兰加入德国法西斯阵营，从1941年攻打苏联到1944年战败的过程。本片是一部多主角或者是不是能说成无主角的电影？！
全片从芬兰阵营描述了整个战争，而芬兰阵营里又分成了对战争三种态度的军人：
一是主战派，这些人自不必说；
二是反战派，或者说是厌战派，他们骨子里反对战争，但是又不能违抗军令，片中有个细节就是2名士兵因为违抗军令被枪决了；
三就是普通士兵，他们不激进也不抵触，也就是完成自己的使命而已。
关于战争片，非著名影评人刘岚还说过一句经典：“一部优秀的战争片所表达的含义必须是反战！”
而本片切切实实做的很好！
从一开始芬兰军队的大获全胜乘胜追击，到最后的兵败山倒，几类人无时不在透露着反战或者厌战的情绪，通过一些细节的描述，特别是最后兵败时舍弃了机枪也要把伤员撤回去，从这个角度强烈地表达了反战情绪！
这是一部优秀的战争片，是应该拿奖的战争片，但却不是“好看”的战争片，应该它更偏向于剧情片，毕竟大多剧情片都是沉闷乏味的！
芬兰这个国家我都不熟悉，演员就更不用说了，没一个认识的不说，连面熟的都没有！就是那个老兵的演技确实出神，把一个厌战的普通士兵刻画得细致入微！
推荐指数⭐️⭐️⭐️


</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>屐齒印苔</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-12-27 11:38:54</时间>
<影评>

他來這裏不是爲了被殺，而是殺戮。他不殺人只殺敵人。他做了戰爭要他做的事。他不想爲長官們賣命，他只想要回家。長官們爲權威而賣命，坦克軋過來，就什麼也沒有了，反而是士兵們是自由的。如果他打這場仗只是因爲需要打，那麼就只有失敗或是犧牲。
卡利羅圖少尉從開始就只是爲了命令而打仗，最後也是因爲命令已下。鼓起銳氣，步了卡納上尉的後塵，卻沒有他的那種慣看戰爭的從容。卡納上尉也算是死得其所，雖然戰爭無情人命如灰塵，但他也可算上是與之打了個平手，死得一點也不卑下。科斯凱拉中尉有戰略頭腦，知道應該做什麼。但他也要聽從命令，炸毀了坦克也犧牲了自己。活着不是那麼容易的，甚至和你救不救同伴也沒有關係，不是望風而逃纔是唯一的途徑。命令保護不了你，戰壕也保護不了你，槍也保護不了你，因爲他們也有槍，就像科斯凱拉說的「他們也是人，槍可以殺死他們」，那麼你也一樣；命令和防線是雙方組織起來的強大攻勢，槍則是殺死對方的武器；年輕保護不了你，閱歷也保護不了你，頭腦有時也保護不了你……


</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
