<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>斗士 The Fighter</电影名>
<年份>2010</年份>
<评分>7.9</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p839415858.jpg</封面>
<导演>大卫·O·拉塞尔</导演>
<演员>马克·沃尔伯格 / 克里斯蒂安·贝尔 / 艾米·亚当斯 / 梅丽莎·里奥 / 米奇·奥基夫 / 杰克·麦吉 / 梅利莎·麦克米金 / 比安卡·亨特</演员>
<简介>迪克•爱克兰德（克里斯蒂安•贝尔 Christian Bale 饰）曾是著名的拳手，却因染上毒瘾，萎靡不振。HBO来拍他的纪录片，忠实地记录了他的生活。迪克把拳击梦寄托在弟弟米奇•沃德（马克•沃尔伯格 Mark Wahlberg 饰）身上，甘心陪练，而母亲爱丽丝（梅丽莎•里奥 Melissa Leo饰）则充当经纪人。米奇曾是金手套选手，但现在只是建筑工人，为了复出而刻苦训练。某天，米奇与莎琳（艾米•亚当斯 Amy Adams 饰）一见钟情。在ESPN的撮合下，米奇与比他重20磅的选手比赛，惨败。在悲愤与无助中，是莎琳劝慰了他，两人开始交往。但家人极为反对。这时，迪克为了给米奇筹钱冒充警察收费被捕入狱，还连累了米奇。从此，兄弟反目，家人支持迪克，莎琳支持弟弟。这个局面一直僵持，直到米奇重新比赛才发生转机……
                                    
                                　　克里斯蒂安•贝尔与梅丽莎•里奥凭借本片分获奥斯卡最佳男、女配角奖。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Lauren</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-12-23 09:24:53</时间>
<影评>
        现在的电影人都喜欢玩花样，似乎大家已经默认，这种中规中矩的励志故事没有市场。The Fighter的确中规中矩。那些所有励志作品里该有的人物情节转折点，这部片子里一样不少。但整部片子制作精良，剧本节奏摄影剪辑音效，技艺虽不张扬，但很纯熟，非常非常流畅。


Christian Bale举手投足很自然，夸张又不过火，该闹就闹，该沉下气来也能用细微的表情说话。片尾看到Dicky真人，发现Bale演的实在传神！就是真不愿意看他再拿自己的身体当气球了……


特别喜欢片子对于女性形象的塑造。拳击电影通常被男人主导，女性角色都是陪衬，性格扁平，楚楚可怜。连The Wrestler里面也没有性格突出的女性角色。但The Fighter里的女人不一样。


Amy Adams演了个特别真实的“MTV Girl"，自信，不做作，有温柔可人的时候，但骂起人来一点不含糊。Melissa Leo我一开始都没认出来，看到中间猛然想起，Melissa Leo在哪里？她把这个生活在lower class的坚强母亲演活了，特别立体，有说服力。


导演实在是太会拍群戏了，片中那一大家子几乎每次都是一起出现在镜头里，吵吵嚷嚷，闹心得可爱。几个女儿也是反传统型女性，没一个省心的。


现在的观众口味越来越挑剔，对这种传统的煽情有了免疫力，看过励志片后不再会走出影院，觉得自己的人生都改变了。但充满俗套的The Fighter对于细节的处理干净利落，适可而止，每个煽情段落都不过火。特别是最后一战的高潮戏，让人看得热血沸腾，跟着主人公揪心，胜利后的庆祝点到为止，不催泪，留给观众自己回味。


这样的片子往往只是绿叶，衬托几个演员过戏瘾，拿奖杯。导演明明可以稍微松懈，却还是把每个部分都尽量做到最好。整部片子都可以看出导演的努力。他调动演员的能力也挺棒，不会觉得哪个演员抢了所有光芒。


最后，希望Christian Bale捧回小金人！！！
      </影评>
<有用数>162</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>星不星</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-09-17 16:00:12</时间>
<影评>

      What have you ever done with your life?

      什么？克里斯蒂安·贝尔拿到的是最佳男配角？？？开什么玩笑！我以为他是主角！

      就像我总觉得自己才是主角。

      是啊。
      我从三岁开始学画画，没什么原因，只不过因为我在幼儿园小班的时候，画过一张画参加市里的比赛，然后得了第二名。
      我记得那张画。画的上面是一个太阳，一个红色的太阳，有几道光芒；下面是地面，地上有个小房子，就是那种下面一个方形，上面一个三角的那种小房子，房子上有窗户，涂一些蓝色表示是玻璃；房子后面有树，房子的前面有辆小汽车，当然小汽车的比例好像有些问题，它好像过于高了，已经高到和房子差不多了，不过好的作品总是要留些遗憾的，就好像维纳斯的双臂。
      那是一幅后现代主义风格的画，当然你叫它儿童画我也没有意见。

      是啊。
      小学时候，我是个好孩子，每次任何评选都是全票通过，最后毕业的时候年级只有一个名额可以去参加市重点中学的考试，我得到了那次机会，考试的成绩就不要问了，大概就相当于参加2002世界杯的中国队吧。
      什么？你说那次代表学校参加全市的夏令营的事？哦，那只不过是因为我到了5年级晚上睡觉还会尿床，所以被我妈妈回绝了，不然那次机会也是我的。

      是啊。
      虽然小升初的时候考得比较失败，不过做为一个择校生，在区重点初中的首次年级大排名考试中，能够排到第2名也不是谁随便都能做到的。
      那次家长会后同学都向我抱怨说：他们的家长都让他们学学我。学我？上课从来不听讲，快考试的时候随便做几套试题就能搞明白所有的东西，学我？

      是啊。
      初中升高中的时候我承认自己过于大意了，不过你知道金庸的小说有多么吸引人吗？虽然那是在中考倒数30天的时候我才发现的。
      即使勉强进了一所私立高中也没什么，高考模拟考在普通本线下60多分也不算什么，初恋被人甩了更不叫事儿，高考不是照样比模拟考高出120多分，虽然是仅仅是B类重点，但那已经足以成为爸妈每次饭局的谈资。
      你说那是因为我走了狗屎运？哈哈哈~那得是多大的一摊狗屎啊！

      是啊。
      大学无非就在平均每场比分30多分的篮球联赛里连续命中4记三分，快攻拿下18分，封盖对方主力得分后卫3次。每一次投篮都会伴随着场下轻蔑的“不可能”和命中后惊讶的一句：我操！

      我们一开始总觉得自己才是电影的主角，我们搬出自己从小到大最值得炫耀的事出来。

      可等到电影播出的时候才知道，那部电影叫做《一个傻逼的成长历程》。



      dicky其实想问他弟弟的是：你觉得是我击倒他的还是他自己失足倒下的？
      mickey说：你耗尽了他的体力，那是击溃他的最好的办法。
他想得到什么答案？是作为同行的弟弟的专业解释还是他仅仅想得到一个肯定的答案来支持自己？
      又或者是他也开始怀疑曾经？
      我希望有人告诉我：我记得你曾经的那场比赛的大爆发，你曾经在联欢会上说的那段相声每次听到都会笑，那副后现代主义风格的画是那个年纪的孩子中最好的。
      我希望有人告诉我：You are my hero.

      有时喝酒对于自己来讲就像dicky描述的吸毒一样，喝醉了，会觉得轻松，虽然会难受，但是觉得全身异常舒畅。你会觉得年轻，一切都那么有趣。一切都不重要了。
      然后在睡了一晚之后，这种感觉就消失了，就会肚子疼，就会懊悔。然后你就想再找回那种感觉，你就需要再喝一次。循环反复。
      这并不好玩，也不好笑。

      dicky可以在那栋房子面前抬头仰望二楼，突然间意识清醒。
      我不能。



      是啊。
      我也会和人提到我的理想：拥有一个小岛，蔚蓝的大海，宽阔的沙滩，在沙滩旁边盖一所旅馆，为前来游玩的人提供住宿和饮食，看着他们在这里肆无忌惮的挥霍时间。每当这个时候我都会问听着的人：看过《夏日嬷嬷茶》吗？就是那个样子。

      是啊。
      也许我每次酒醉后都会提到这些。我不记得了。

      是啊。
      What have you ever done with your life?

      也许我们到了最后什么都做不了，有人会有机会做我们从未做过的事。我们能做的只能是告诉后来人，你是我的骄傲，加油。然后看着他做那些自己曾经想做却做不了的事，看着他们去接近自己曾经的理想，衷心的为他们喝彩。
      从自己生命中的主角变成别人生命中的配角，也许脚步会变，面容会变，腰围会变；但愿理想不变。

      各位专家、各位老总、各位CEO，在你们用“成功学”这个概念非常成功的毁掉了“成功”这个词儿之后，我能不能求你们放过“理想”，请别在你们那些操蛋的励志讲座内再提到这个词了行吗，你们不配。


</影评>
<有用数>158</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>索尔失地蚊</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-01-13 15:53:30</时间>
<影评>
        出生于马萨诸塞州Lowell的Mickey受年长8岁同母异父的哥哥Dicky的强烈影响，从小热爱拳击。哥哥带着他一起看鼎盛时期拳王阿里的比赛，一有空就拖他到院子里面练拳。那时的他们眼里的未来无穷无尽，虽然把拳击世界冠军称为自己的所谓梦想，但是在孩子心中，“梦想”这个词的分量和“明天”似乎没有多少差别，即使现实残酷家里经济拮据，但是看到感受到的只有夏日的阳光和练拳的快乐。等待他们的，只有那看台上整齐嘹亮的歌声和震彻山海的高喊。


接近三十年之后，Mickey在大西洋城拳击场内的更衣室里擦去满脸的鲜血，过去的一个小时里，没有欢呼没有歌声，只有四面八方传来嘈杂的咒骂。他努力摇了摇头清醒了下还有点脑震荡的头颅，回想过去。哥哥Dicky曾经当上了职业拳手，并且曾经在一场比赛中击倒了当时的奥运次轻量级拳击世界冠军Sugar Ray，从此成为了“Lowell的骄傲”受全镇的人膜拜喜爱。现在哥哥成为了自己的训练师，可是他知道，退休之后的哥哥早已经不复当年之勇，现在他是一个毒鬼，逃避一切责任。骗钱为生四处混迹，训练时常常消失不见，短短几年进过局里超过20次。而自己的经济人又是妈妈经常给自己安排极不靠谱的比赛，这次来大西洋城本是对阵一个传说中的“犹太黑人”，可是最后时刻被换成了一个比自己重20磅的黑大个，Mickey苦撑8个回合，最后还是不免败阵，没有任何机会，职业生涯也已经过了巅峰，没有看到任何成功的希望。Mickey在痛苦中埋下了脑袋


每个孩子儿时都有美好的梦想，纯粹真挚，动力也无穷无尽。往往这股动力的背后都有偶像的直接力量。但是当我们膜拜这些偶像英雄并给他们冠以“百万里挑一”的形容词时，也就直接默认了那九十九万九千九百九十九个人的失败。成功之路极端艰辛，每一位能让自己不用抽大麻就站在梦想中的孩子，背后都不免有尤其辛酸艰难的奋斗历程。


好莱坞描述这种灰姑娘式成功故事的电影数不胜数，其中以拳击格斗摔跤为主题的更是占其大头。从早期史泰龙的Rocky，到罗素克罗的铁拳男人，更近有百万宝贝和摔跤手，其实都有很多类似之处。可能很大程度上是由于这几种运动的残酷和伤害尤甚于其他运动，更好用于血泪煽情，拍摄时更易引起观众的共鸣。另外往往这类电影都会是以改编剧本模式出现，电影的背后或多或少会有一个故事原型，无论是根据书还是真事改编，都能够让观众感觉真人就在不远处，多一层额外的关怀和投入。还有尽管导演会尽很大的努力增加故事的复杂性，但是主线情节都较为单一，用重笔墨描写前期生活现实的粗砺，中期大部分时间着力描述成功之路的艰辛与挫折，而最终奇迹般登顶胜利之后，镜头渲染的是那种苦尽甘来的喜悦，而往往对成功后的生活几乎只字不提，最多字幕带过


The Fighter是一部很典型的此类电影，上面所说的该类型电影共同点它没有一个可以免俗，然而他却靠自己的特点吸引了观众，让大家和Mickey站在一起走完了冠军之路。亲情，是其中着墨最重的一张牌


影片自始至终从亲情出发，贯穿全部。无论家人之间有多少矛盾和意见不统一，争端从未停止，而之间的忠诚和支持更没有淡化过。初期Mickey去大西洋城之前一想到到手的奖金，第一件事情就是告诉女儿给她一个更大的公寓住；当有经纪人公司在Mickey落败之后找到他并提出让他到拉斯维加斯受到最好训练一年并且参加正确的比赛，Mickey虽然深受诱惑但是他完全没想过要背弃哥哥和母亲；当Dicky设局骗人被警察抓住后顺便毒打，弟弟不顾一切就是要冲去保护好哥哥；后爸虽然明显性格较妈妈弱势，但是当他感觉Mickey只有换教练和陪练才可能成功之时，果断选择了不顾一切阻力支持；当妈妈和姐妹们到Charlene家和她大吵一架甚至动手之后，当Dicky在监狱里和弟弟相互指着鼻子对骂之后，电视面前，电话旁边的一家人在弟弟比赛时的关怀和注视之强烈只有更甚往日，这时候的他们眼里没有任何瑕疵，监狱里忘情的欢呼震彻人心；当Dicky刚出狱就在训练场被弟弟暴打一顿狂K一气之后。走回家路上第一件想到的事情就是和弟弟的女友和解，因为他知道只有两队人在一起，才能让弟弟放下心思专心到训练和比赛中；而最终激励Mickey获胜的终极力量，也不是那些曾经成功但是在这场比赛中完全没用的那些技战术道理(相信前8局Dicky早已把所知战术告诉弟弟)，而是一段亲情推动的精彩激励演讲，而这股力量最终把Mickey推到了前所未有的高度。


看似理所当然，这种如此浓墨重笔推崇亲情的方法在同类电影中很少见。想起百万宝贝中Maggie必须应对的那个无情到近乎冷血的母亲和家庭；摔跤手中主角Randy的女儿虽然曾被爸爸的改变和感情所打动，但是因为父亲错过约会就彻底失望而没有丝毫想过去理解来看，这部片的亲情味要浓烈太多。


除了亲情，本片里面的其他感情，尤其是Charlene和Mickey之间的感情也相对要深刻一些。同样是回避/错过约会，还没有和Mickey正式单独出去过的Charlene居然直接跑到了他家，关心之情溢于言表，这在现实中是很难想象的。之后无论遭受怎样的矛盾与冲突，Charlene一直坚定站在为Mickey好的角度出发，即使两次气愤离开了，也迅速回到自己心爱的男人身边，理解和支持他。到影片的末期，这种感情已经和亲情融合在一起了。


然而由于同样的原因，这种亲情感情的加深导致了主角个人英雄主义的严重弱化。其他片中的主角形象之所以尤为高大，就是他们似乎承担了所有人的背叛和敌意而仍旧杀出血路，他们身上并不是没有感情，但是感情却极其稀少而也就显之珍贵。百万宝贝中Maggie作为一个女孩受到的敌意四面八方，前期甚至连她苦苦哀求多时的教练都对他避之不及，仅有摩根弗里曼扮演的训练场工人帮助她显现了一点情份；克洛在铁拳男人中也是完全自己杀出血路，家庭的感情描述极淡；而摔跤手中Randy仅有的感情似乎出自那个直到最后一刻才下定决心跟随他的的脱衣舞娘姐姐。


在本片中，可能由于感情略微泛滥，导致主角Mickey的性格相对类似片子差距极大。在他身上，没有了那种一人对抗整个世界的雄心和霸气，甚至让人感觉是明显懦弱犹豫不决的，极少有感情的表露和大的宣泄。没有勇气做大的决定而是在漩涡中随波逐流。每每遇到问题，他有力量抱怨和发点小脾气，但是却不会做决心去改变。比如他最大的一次爆发出现在Dicky出狱后当两方在争执是否让母亲和哥哥回来时，他大喊：“够了，参加比赛的是我，不是你，不是你，也不是你！”感情上似乎爆发过瘾了，可是真正的问题还是要哥哥帮忙去解决。就如当初他想离开母亲和哥哥，即使知道自己不会越来越年轻，时间不等人，可是走出一步的决定还是需要女友和他人一起推动下作出。即便是格斗形象，他在所有比赛中的形象也几乎一直是固定挡手势被动防守，带有激情的时间极少。我理解这是欲扬先抑的艺术手法，可是相信很多观众到最后一场看到他长时间保持的姿势都有点厌烦，那些镜头完全可以处理得更好一些。总之虽然我不能断言说在这样一部好片中有一个失败的主角，但是由于整体结构影响，他的性格刻画确实显得比较单薄。


值得一提的是，在幕后事情却却完全不同，这位形象酷似Matt Damon的制片人兼演员Mark Wahlberg靠一人之力，坚决地推动了整部电影。他早些年被Mickey的故事所打动，小心地找到了主角要来了故事的拍摄权。可以想象经过当年HBO对Dicky那件事情之后，真实的Mickey一定会十分谨慎，但是相信是他的诚意打动了对方，得到了故事拍摄权。为了拍这部电影，Mark Wahlberg从05年起开始艰苦训练保持身材，而电影09年才开拍。他最先找了摔跤手的导演Darren Aronofsky，但是对方没有接手执导，Dicky的角色他也先后找了Brad Pitt和Matt Damon，但是因为各种原因都没有成功。庆幸他最终找到了Christian Bale，及其成功地演绎了这个角色。可以说是他一个人的不懈努力，推动了这部电影的问世和成功。



配角


配角的表现是本片的一大亮点，大大弥补了主角的性格缺憾。其中Christian Bale的表现尤为出色。拍摄这部影片前，他减重30磅为了适应角色。而他的表现也完全对得起自己的牺牲，从第一幕起，他就颠覆了以前所有的荧屏形象。瘦削憔悴的面颊和身躯，秃顶的头发，疯疯癫癫地在街头见人就击掌，到处勾肩搭背，从窗口跳进垃圾堆，极端卑劣的手段骗钱。让人如何也无法把他和那个高谭市搂着整个俄罗斯芭蕾舞团傲然道：“只要从我这里募集了资金，你永远再也不需要一分钱”的韦恩集团少爷联系起来。以前即便是在Prestige或者American Psycho那种明显有些问题的角色上，他保持的都是一贯的高雅和冷静，淡淡的调子。而本片中的他，告诉了我们他也可以做完全不同的演出。相信这个表现将会为他赢得学院奖男配有力竞争者的位置，两年前表现上“惨败”给逝去的Heath Ledger的他正式宣告了强势回归。


另外那个在The Office里面从头郁郁到尾的前台姐姐Amy Adams摇身一变，成为了一个性格外向真挚强势，又带有一些野性和不羁的女主角。从The Office起，她的那种深邃眼神就给我留下了很深印象，即便如此，老实承认在本片中，我还是花了好一会儿才想起她是谁。不知道她在其他片中表现如何，但是相对于我所知，她也是一个反向出演：一方面体现了一个好女友的温柔和支持，一方面也体现出了坚定地决心和刚强的毅力每每作出了正确的决定，让自己的男人走向成功。Amy Adams出色自然地诠释了这个角色


妈妈的表演也相当不错。作为9个孩子的母亲和常年的一家之主，她必然在多年的艰苦磨砺中铸成了刚强的性格。这个贯穿了电影全部过程。然而同样的，她有血有肉有感情有脆弱的时候。第二次看到大儿子跳窗逃跑，失望沮丧让她忍不住在车上痛哭。Melissa Leo一定花了不少额外的时间研究这个角色。



制作


Darren Aronofsky是本片的总制片人，摄影上有部分他的风格，在跟拍和台上拍摄中体现出来。另外，比赛前后的拍摄中多处采用了早年的胶片效果，为的是作出一点还原效果，故事发生在90年代。音乐上也较为出色，基本追随情节，节奏上都能更吸引观众一些。



结语


正如题，这是一部讲述亲情推动下诞生世界冠军故事的影片。虽然打折励志片的旗号藏者个人英雄主义的诱饵，但实际上更像一部温情叙事片，影片中几乎没有任何让人不快的血腥镜头，基本上观影是一个愉快的经验。当然也因为此，不可能会有摔跤手和百万宝贝那般的冲击与震撼，但是绝对值得观看。适合各个观众群体，是一部并不完美，但是非常优秀的影片。
      </影评>
<有用数>61</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>让风吹</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-01-12 11:50:15</时间>
<影评>
        the fighter，一部传记剧情片，描写拳手成长的经历，由马克-沃尔伯格和克雷斯蒂安-贝尔主演。与此前许多拳击电影的跌荡起伏不同，此片结构和时间线都很朴素，平实讲述了这个不平凡的故事：


在影片开头，克雷斯蒂安-贝尔饰演的dicky是一个曾经辉煌过的拳击手，如今是个沉湎在回忆里的瘾君子；马克-沃尔伯格饰演的micky是dicky的弟弟，从小崇拜哥哥，跟着哥哥学拳，二人兄弟情深。如今micky已成为一个很有实力、小有名气的中量级拳手，也是全家人的希望和主要经济来源。说到这里，需要复述下他们所处的环境，这也是本片着力刻画之处：


他们所居住的罗威尔是一个颓败的老工业区，可以想见在这种地方，隆隆机器都已停转，工业图腾已然倒塌，人们的信念也已经锈迹斑斑，除了离开或者成名，别无太多选择。当然，假如有一两个像dicky和micky这样的体育明星，就会成为社区里大多数居民的骄傲和谈资。


dicky和micky的家庭也很有特点，老妈强势得像个19世纪的女王，父亲温和而相对懦弱，其余还有7个姐妹都住在家里。大家够相爱，却不够幸福。你见过处处被控制、被安排的人能很快乐吗？尤其在这个控制者自身的素质并不足以成就其家庭霸业的情况下？母亲就是这样一个控制欲很强但实际能力很差的大家长。


micky在教练(哥哥)吸毒、母亲胡乱安排拳赛的情况下，几乎断送了拳击的前途。幸好遇见了心爱的女朋友，也是个性格强势却不失眼光的现代女子——她似乎在本片里学历最高，大学肆业。在女友的鼓励下，micky发动了一场争取自主权的起义，从充满着负性情绪的家庭“出走”，自己安排训练和比赛，事业反而蒸蒸日上。


此时老大dicky因为袭警入狱，或许是受HBO有关他的纪录片《一个拳手成为罪犯》的触动，戒断毒瘾，幡然悔悟。出狱后，他没想到兄弟拒绝再让他陪练——因为micky和女友承诺过再不让dicky搅进他的拳击事业。随后，dicky去向弟媳认错，确实是浪子回头的表现。


兄弟齐心，家人重聚，而现在一家人的航向已然不是由老妈来操纵，斗士的战车驶向正确的方向，凭micky的实力和苦练，拿下拳王只是时间问题。


看完先胡写几点感受：


一、兄弟二人，母亲和女友，这四人的表演给我留下深刻印象：马克-沃尔伯格的拳击技术看起来确实像那么回事，不知道拳台上部分镜头有没有使用替身，我想不会，应该在拍摄前经过长期的拳击训练，而克雷斯蒂安-贝尔，他的滑步技术，一看就是练家子，定是下过苦功。这部电影塑造出的真实，恰来自这些说不了谎的细节；


二、一个人的成长，离不开他的天赋和训练，更离不开他所处的环境，特别是他的家庭。天赋和训练在成年后，是可以由自己来控制的，但是大家庭的状况，却是个体很难控制的。换言之，在你对家庭的经济贡献还小的时候，说什么道理也白搭；


三、家庭里只有爱是不够的，舵手必须要能确保正确的航向，同时不让负面情绪泛滥，如果大多数家庭成员都不快乐，不如分开生活；


四、到了关键时刻，能给你最大支持的，还是家人，还是爱人。家人是不可选择的，但是可以选择相处的方式。爱人是可以选择的，相处的方式更是由自己来决定。相处方式决定亲密程度，而亲密程度影响着支持力度；


五、成年人的生活没有简单的事，必须做个斗士，有头脑的、不懒惰到去顺应一切的斗士。像本片中，遇到重一个量级的对手，就别听老妈的话去打了，否则只能鼻青脸肿。而在实力相近时，能获胜的斗士往往是抗击打能力过硬、更为坚韧又打得聪明的一方；


六、好电影就是好电影，愿这部认认真真、扎扎实实的作品能在导演工会奖甚至奥斯卡上走得更远。我想不出还有什么更好的方式来制作这样一部电影，向这个团队致敬。


</影评>
<有用数>44</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>思考的猫</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-02-24 07:37:53</时间>
<影评>
                从纯剧情的角度看，《斗士》是一部很美国的传记色彩的励志片，命运多舛的主人公，戏剧化的起起伏伏，人与人间的误解与和解，最终指向光明的结局，何况，本片背景还是拳击，这更是美国的不得了的励志法宝。然而，《斗士》却依然让我看了感觉新鲜，感觉好看，其中，不得不提的是演员们集体性的演技出彩，看奥斯卡表演奖项提名就行了，揽下三个表演奖项提名，沃尔伯格未能入选最佳男主提名还让媒体颇多忿忿不平，足见本片演技生辉，让人看的够劲。


        本片从剧情上，围绕米奇•沃德展开，这个看上去脑子似乎缺根弦儿的木讷中年男，有着靠拳击过上好日子的希望，为自己，也为让离异的前妻瞧得起自己，让女儿与自己有个宽敞的房子生活，而这个目标一直扎根于他的内心，非常坚定，哪怕一度沉沦沮丧，也因为这份坚定，使得他依然能够把握生活的方向。而本片的戏剧冲突就是米奇抉择的故事，而其中主要焦点就是他在两股“势力”间的纠结。一方面，就是他的母亲和兄弟迪克，当然，还有他家数量惊人的姐妹们，母亲和迪克属于不着调的典型，他们并无主观恶意，却将米奇代入越来越深的歧途。而另一方面，米奇结识了酒吧工作的女友夏琳，夏琳作风泼辣，不愿男友被家人拖入苦海，与米奇的教练、父亲和新的经纪人，要将米奇带入真正的拳击比赛轨道中去。米奇本来就是实在人，这样的抉择确实让他晕头转向，虽然迪克惹事入狱，让他只有跟着女友一方训练，暂时回避了矛盾，但是当他事业如日中天之时，却依然要面对如何处理身边这些人们拉扯般的排斥力的难题。尽管片中矛盾冲突线索颇多，不过导演处理的让节奏一直较为轻松，哪怕米奇家一群女人与夏琳干架这样的点，拍的也充满喜感，从而让这部表现工人阶级男人奋斗史的电影，让你感受其中的曲折与艰难，但是又没那么苦大仇深，让你感觉苦闷生活中随处可见的闪光点和希望。


        而本片在压抑生活中时常会有的诙谐感，当然少不了贝尔扮演的神经兮兮的迪克在其中的搅动。贝尔对体型的把控能力令人称奇，想壮就壮，想瘦就瘦，这次虽然没《机械师》中瘦的那般悲惨，不过刚刚看了之前他在几部大片中健硕身形，还是为其方法派演技鼓掌。迪克在片中表现着一种游戏人生的态度，而这种无所谓的态度却更像是一种自我防卫，让其从不得志，又难以摆脱的生活状况中得以自我麻痹。但是，片中又体现出他对于拳击的严肃态度，对于家人发自内心的爱，也正是这样的对比，让其最终脱离毒海，与兄弟一起站上了拳击台欢庆胜利。贝尔出色的演技，正在于，从精神状态到动作细节，都演神了这个让人感到可笑又可气，可爱又可敬的人物。沃尔伯格未能入选男主提名让我也感到可惜，自《无间行者》中那个粗话连篇的火爆警探的角色后，他在演员事业上这几年并未太多出彩之处，倒是参与了几部事后公认的烂片。这一次，他扮演的这个智商和情商都显得不高，却坚毅勇敢的角色，真是棒极了，特别那种内心千言万语，表情压抑无力的感觉演的非常传神。而他的内敛，倒是与他的火爆女友相映成趣，艾米•亚当斯扮演过的角色大部分都是一种好女孩的感觉，这一次，她在戏路上算是突破了一把，单是脏话连篇就让人听的过瘾，米奇激情发动机的角色被她演的极具爆发力。其实，这部影片中我最喜欢的演技还是来自于梅丽莎•里奥，她的表演，让米奇他妈这个角色显得很复杂，因而又很真实，当看着她喋喋不休，又振振有词的要给米奇走上正路添乱时，观众很容易感到着急，而这一“着急”，就说明了这个角色塑造的成功。这是个并不可恶，但是总是让你想抽的角色，同时，她对迪克溺爱，对米奇又真切的关怀，都让人感觉到她身上一分粗犷的母性。她显然有些自私，有些势利，有些短视，但是这些毛病结合她承担的家庭重任，又让人感觉没那么糟糕。这就是梅丽莎•里奥表演的角色，一个典型的肩负家庭重任，有些小市民，又有些大气度的女性，她与亚当斯在冲突中的演技碰撞更是很大看点。


        《斗士》光看四星表演就已经足够有看头，他们都塑造了充满个性的鲜活角色，而一些如米奇的父亲那样的次要角色，竟也如主角般让人印象深刻，整部电影让你感觉是一个表演尖子班的汇报演出，集体出彩，火花不断。而这个热热闹闹的励志故事，也以拳击这样最有力的元素，以一个看起来很“阿甘”的主角的奋斗，告诉我们，生活的斗士，往往曾经经历很悲催，近况很糟糕，然而，明确自己的目标，把握身边那些关心你的人们给予的爱，你就可能成为生活的斗士。至于结局，赢家或许只有少数，但是当你已经摆脱了自怨自艾的沉沦和更黑暗的生活陷阱的诱惑，或许就大可高举双臂，迎接下一回合的生活挑战。


http://hi.baidu.com/doglovecat/blog/item/22d02138a028de30b9998f61.html


</影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>箔菈圖の詠恆</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-01-07 15:02:25</时间>
<影评>
            《斗士》看了后感觉整个家庭关系复杂、紧张而纠结，但主角马科沃尔伯格却并没有试着去权衡这种家庭关系，女朋友艾米亚当斯和母亲梅丽莎里奥间的冲突（两人对于弟弟主导权的争夺），母亲与父亲间的不信任和理解（父亲希望弟弟摆脱母亲和哥哥的控制而独自发展），女朋友对哥哥克里斯蒂安贝尔的偏见（女朋友觉得吸毒坐牢的哥哥是垃圾，希望弟弟远离他)，以及哥哥对弟弟承诺的不稳定（哥哥长吸毒忘了参加弟弟的练习和比赛），母亲对哥哥的失望但理解（哥哥吸毒被母亲抓包后的表情），一切的一切都在复杂的的家庭关系中继续恶化，而弟弟却只能非常无能的摇摆不定，因此出现了配角克里斯蒂安贝尔、梅丽莎里奥、艾米亚当斯演技大冲撞，但马科沃尔伯格却隔岸观火有点像父母离异（哥哥克里斯蒂安贝尔和母亲梅丽莎里奥代表生命从母体中孕育哺乳的母亲角色，艾米亚当斯代表着脱离母体与外界联系后反对母性控制的自由父权主义的父亲形象，在这里真正父亲的角色被忽略了！）等待官司打完看法庭（两帮人在拳击上对他的辅导帮助最终胜利的功劳属于谁那法庭就判给谁，在这里法庭其实就是弟弟的拳击事业）把自己判给谁的孩子！整部电影异常出色但却缺乏夺人眼球的亮点，但毕竟是真人真事我也不好评价故事本身的好坏，因为毕竟不知道哪部分是真哪部分是改编，我没有权利说整个故事是否合理，因为真实故事不合理正常合理也正常！所以不予评价！

    在美国体育题材就和西方人眼中的武侠片一样无差别受宠，热血题材就像是《叶问》一样，观众怎么都会觉得好看，但在《愤怒的公牛》已将拳击的名利场道尽，打遍天下无敌手的灰姑娘已有了《洛奇》，《百万宝贝》也将失败升华到完美，《铁拳男人》已探讨过家庭，那《斗士》还剩什么呢？我只能感觉整个故事结尾那场拳赛已毫无意义了！这部片子让我感觉尴尬的是一部真人真事的电影，到最后结尾那十多分钟的拳赛其实跟没拍一样，因为真人意味着最后没赢你也不会拍人家，所以这类体育励志题材电影固有的套路就是在结尾设计一段比赛，最终主角摘得金牌、获得呼声、抱得美人、家庭美满幸福每一天！所以就算是没看过真实的那场拳赛的观众也都知道最后主角一定会赢，《百万宝贝》的悲剧是建立在非真人真事的虚构剧情上的，如果是体育再加上传记的话那毫无疑问结局就得赢！

    并且《百万宝贝》所传达的一开始就是生命的价值，轻与重的关系，在自己的一生辉煌过后那种落寞和寂寥而身边的家人背叛自己，观众遗忘了自己，独有忘年之交的教练还在尊重着她的生命和辉煌，最终让自己死得有尊严，输赢并非其关键，《百万宝贝》不是谁都可以复制，这种失败的效果观众最终要被愚弄了一番才明白，也非常绝妙的打动人心，这也是只有像克林特伊斯特伍德这样的大师才可以凌驾的，《斗士》与其在胜负上下功夫不如多挖掘点家庭的冲突！

    本片配角都非常出彩，至于主角其实本片克里斯蒂安贝尔饰演的哥哥这个角色其实可以算主角也可以算配角，但电影看完后我非常肯定的觉得哥哥是主角，弟弟只是一个建立家庭矛盾的障碍物和代替哥哥以及家庭的希望奔走的赛场的机器，就是一个说书人的角色，如同当年《生死朗读》的男子也是主观的诉说者，但其电影核心的价值是体现在凯塔温丝莱特饰演德国女人身上，一个人对责任的“原则”或者说简单的服从以及“尽职”的态度也会导致罪恶的衍生，这是一个很深刻的在当今社会任何地方都会产生的问题，纳粹主义本质已经参透到了社会形态中的可怕现实，这不更令人心悸吗？所以《生死朗读》的成功在于温丝莱特，同样的本片本就是哥哥的纪录片开场结尾，其实从开始讲得就是哥哥将希望、理想统统付诸于弟弟，让弟弟代替他那被毒品残害的身躯成为斗士，包括哥哥对整个家庭带来的影响，他的地位远超过了父亲、凌驾于母亲，一个坏榜样但对弟弟的积极影响却是最大的，他用自己毒虫的身体支撑着这个家庭，所以他才会找艾米亚当斯和解，他才帮助了弟弟夺冠，他才是真正的斗士，所以本片依旧是一部哥哥主导的影片！至于报名奥斯卡最佳男配角只是为了躲避科林费斯《国王的演讲》、詹姆斯弗朗哥《127小时》、杰西艾森伯格《社交网络》等今年奥斯卡影帝演技大爆棚的大年的战略！

    期待克里斯蒂安贝尔奥斯卡最佳男配角获奖、梅丽莎里奥也是女配角大热门，夺奖有望！但我个人更支持《动物王国》的米基韦佛的演技！至于艾米亚当斯还年轻，咱还有的是机会，影后都在等着咱呢！不差个女配角！最佳影片本片可能会赚到个提名，但也没它什么事！马科沃尔伯格第一次当制片人看来比妮可基德曼运气要好！体育题材学院也爱、观众也爱，《兔子洞》那就是学院再爱今年影后也得奖的没戏，而观众票房不支持，妮可怎么这么倒霉啊！


本片评分：《斗士》80分

同类题材评分：

《百万宝贝》92分              

《愤怒的公牛》88分              

《洛奇》82分               

《铁拳男人》82分

 提及影片评分：

《生死朗读》92分

《兔子洞》83分

《动物王国》88分
      </影评>
<有用数>43</有用数>
<没用数>28</没用数>
</review>
<review>
<作者>奇小一</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-08-02 22:12:08</时间>
<影评>
        略显俗套的体育励志故事，以朴实的叙事手法表达出真实的情感，全片节奏明快，剪辑流畅，制作精良，影片看似是一部拳击手的台上的战斗历程，重点则着墨于台下他的家庭、他的环境，以家庭的矛盾、亲情的冲突贯穿于全片，最终回归于传统的温情结局。     贝尔在片中的演技真是神了，真所谓是炉火纯青、夸张却非常地自然，闹腾却又不过火，从精神状态到细微的动作表现，都演活了那个可爱又可气的哥哥角色，只是希望大叔不要再拿自己的身体去折腾了！     梅丽莎的母亲角色非常出采，一位肩担着家庭重担的母亲，对哥哥弟弟深切的关怀，但同时又有些自私与势利的小市民，都让人感觉到特别真实与亲切。     魔法公主艾米饰演的既温柔又火爆的女友角色也让人印象深刻，脏话从她的口中蹦出来感觉特别有意思。沃尔伯格虽说是全片的主角，但其在影片中显得平淡了些，但他对内心压抑、渴望成功的勇敢斗士形象还是把握得不错的，只是众配角实在太出色了，而他的角色也太正了，所以也出不彩了。
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>肖浑</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-03-19 04:14:06</时间>
<影评>
        克里斯蒂安•贝尔凭影片《斗士》获得奥斯卡最佳男配，让张伟平找到了宣传兴奋点。据说，张伟平已砸下2.6万美金，在美国《综艺》杂志登下整版广告：一张贝尔手握小金人的大照片下，是张艺谋对贝尔的祝贺；再下面，就是《金陵十三钗》的英文名《Nanjing Heros》。

　　

在一般人的思维里，最佳男配角毕竟还算不得影帝，也许还会有人嫌张伟平小题大做见风就是雨。而确定贝尔主演《金陵十三钗》之前，张伟平曾放话说莱昂纳多、布拉德•皮特都有可能出演。这两位虽是好莱坞当红炸子鸡，却都还未染指过奥斯卡。如果这么一比的话，换成如今的贝尔也不算亏，从性价比上讲应该还更加划算。

　　

张伟平这么一嚷嚷，贝尔顷刻间变成了咱们自家人。原先只是在西片影迷中被关注的这位绝对演技派，现在已经可以吸引国内一般观众的视线，获奖片《斗士》也就自然成为最近的热门影片。看完电影后你会发现，什么最佳男配角，完全就是个幌子，贝尔压根就是《斗士》的绝对主角。在科林•费斯横扫天下的今年，避开其风头转而竞逐配角奖项，也算是明智与现实之举。

　　

况且，《斗士》这部电影本身的结构，也给主角与配角的自由转换创造了条件。电影讲的是两兄弟一起练拳击的故事，贝尔演的是哥哥迪克，曾经在拳坛辉煌过，后来因为吸毒等原因淡出，转而将希望寄托在弟弟身上。表面上看，剧情全都是围绕着弟弟米奇展开的，除了哥哥，他的爸爸妈妈姐姐妹妹以及女朋友，都将其视为全家乃至整个小镇的希望之光，对其施加各种影响力，望其成才成名。可实际上，弟弟米奇在这部戏中可发挥的地方并不多，他只是众人内心世界的一个投射对象，在大部分时间里，他都在被家人左右，甚至看上去有些憋屈。而在这一大帮家人中，行动最积极、内心最复杂、层次最丰富的，就是哥哥迪克。曾经的风光与如今的落魄在他身上交错，自我的挣扎与对弟弟的期待混在一起，加上夸张的肢体动作与面部表情，让贝尔演的这个角色在这部整体平淡的电影中放出最夺目的光彩。以此为切入点，我们可以这么概括《斗士》这部电影：曾经的主角忽然沦为了配角，心有不甘，于是成天着急上火想改变现状。这既是片中角色的境况，又是演员贝尔的自身写照。只不过片中的哥哥是想让弟弟重现并超越自己的辉煌，而片外的贝尔干脆硬生生抢了主角马克•沃尔伯格大把的戏，以配角的位置取得了主角的效果。

　　

大致回顾克里斯蒂安•贝尔的银幕历程，也可以延续这一思路。现年37岁的贝尔是以童星出道，早在1987年就主演了斯皮尔伯格导演的《太阳帝国》并由此成名，成年后奠定演技派地位的则是2000年的《美国精神病人》。他最为人称道的就是非常热衷于“毁灭自己”，让自己为了角色而爆肥或爆瘦，身体像弹簧一样变化多端，而且角色也常常是极度病态和边缘化。我们可以将演员分为两种，一种是明星式的，自己在角色之前，人比戏大，约翰尼•德普和布拉德•皮特应该就属于此列；另一种就是贝尔这种，就像戴着面具的蝙蝠侠，总是躲在角色背后，心甘情愿让自己的灵魂成为剧中人的配角。


关于主角和配角的讨论，还可以借由《斗士》这部电影延伸下去。我认为，这部戏还特别贴近中国的现实。想想我们有多少家庭，看似把孩子捧在掌心，围着孩子团团转；可实际上呢，孩子只不过是家长训练出的一部“机器”，奋斗的目的常常只是为了实现家长们未竟的梦想。孩子失去自我和自由，沦为家长庞大个人意志之下的小小配角。


《斗士》的结尾，米奇终于取得胜利成为拳王，我们也都知道郎朗丁俊晖这些由家庭培养出的成功案例，但还有多少失败的故事，还有多少迷失自己的孩子，我们大概可以想得到。有斗士精神当然是好，着力点却不应该在别人身上，哪怕是至亲的人。我们每个人，都应该做自己的主角。       


</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>A班江直树</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-08-26 09:13:53</时间>
<影评>

开场和结尾包含了两个辉煌的极端演出，2010年最好的一幕！
克里斯蒂安·贝尔的表现是惊人的，他能够克服身体和心理的挑战极限是令人敬佩的一个原因。
在一个糟糕家庭环境的影响下，“斗士”以经历自我定义，用赤手空拳打出了一片天地，一部激励人心又值得人深思的电影。

影片内容有所保留，很明显是为好莱坞众多最佳而去的，为博得评委好感作出让步。
在一部传记片里，融入有趣情节，凶猛的打斗，悲伤、甜蜜、毒品以及暴力的镜头，是非常不容易的，但《斗士》做到了。
故事饱满，展示了一个身强力壮拳击手，内心的情感以及爆发。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>蘇西黄</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-03-08 17:01:52</时间>
<影评>
        在好莱坞，一部电影同时署五、六个编剧的名字是常有的事，可最后的剧本能做到故事完整、风格统一的却不多见。本片聪明回避了传记片“贪多嚼不烂”的恶习，把影片的时间跨度限制在了十年之内，使之成为米奇-沃德的“成名史”而非笼统的“成长史”。不过片中所指的“斗士”并非米奇一人，还同时包括了他同母异父的哥哥迪克-艾兰克。迪克也曾是一名颇有潜力的拳手，却因为沉迷毒品而断送前途，后试图改当米奇的拳击教练。虽然米奇与女友的感人爱情线，迪克与母亲的暧昧亲情线分别占了影片很大的比重，但他俩之间爱恨交织的兄弟情始终是焦点所在。全片的叙事也基本上是由“弟弟奋发图强”和“哥哥浪子回头”这两条始终并行且不时交错的主线构成的。

本片的剧情曝光后，很多米奇的粉丝都不满编剧给迪克如此多的笔墨，担心他失败的人生故事会喧宾夺主，破坏影片的积极情绪。一些评论家则质疑米奇“成名史”的宣传价值，认为迪克作为一个反面教材本来更有震撼力，可放在一部主流大片里反倒会削弱他的现实意义。殊不知使用一明一暗双主角，恰恰是帮助[斗士]在同类型电影中突围而出的关键一步。

米奇的个人奋斗纵然足以撑起一部影片的长度，但他的故事在很多层面上都像极了卢塞-克劳在2005年出演的[男版灰姑娘]，即一个外表沉默木讷、内心多愁善感的无名小卒，通过勤奋和努力一步步成为民族英雄的过程。那部影片上映后之所以反响平平，主要就败在它过于光明和温情的传统叙事，以及为了掩盖戏剧性不足而加入的大量拳击场面。要知道在当今这个人人愤青、处处恶搞的社会里，像[洛奇]和[男版灰姑娘]这样渲染英雄主义的老式励志片模式势必会被视为矫情和说教。反过来说，幽默外向的迪克虽然有更为戏剧性的人生，可是若把他与毒品屡战屡败的惨痛经历作为重点，对主流观众来说未免过于绝望和阴暗。只有当这性格两级的兄弟纠结在一起时，彼此间才能形成一种既温暖又尖刻、既正经又戏谑的奇妙平衡。也正因为如此，影片中的迪克方能在弟弟的拳击事业中找到些许救赎，而那些藏在米奇“高大全”形象背后的七情六欲也得以慢慢显现。

如果评选[斗士]最大的看点，相信多数人都会选择饰演迪克的克里斯蒂安-贝尔。当然，还没看过的人自然要把焦点放在贝尔继[机械师]和[重见天日]后第三度“脱相”的外表，但看过后一定会承认他此次的表演成就已远远超越疯狂瘦身、口音模仿等技术层面，而是做到了真正的形神合一。

把一个反面人物演得魅力四射并非难事，难的是如何在可信地表现瘾君子“浪子回头”的同时，又不对其丝毫地美化和矫饰。尽管片子后段有好多场表现迪克诚心悔过的戏码，可贝尔始终不让角色去乞求观众的同情和好感，那份强大的压场感和威慑力像极了青年时期的杰克-尼克尔森。如此精湛的演出，不获得最佳男配角的奖项可真的要成为学院奖历史上的最大丑闻了。

评论家普遍认为马克-沃尔伯格比较失色，其实他才是最大功臣。与米奇有着同样出身的他，7年来一直以主演兼制片人的身份为本片奔走集资，拼命增肥还苦练拳击。倒霉就倒在影片所有配角的个性都如狂风暴雨，让他成为了看似被动的“风暴眼”。回看沃尔伯格和导演大卫-O-拉塞尔前两次的合作（[夺宝三王]和[我爱哈克比]）就能发现，这些年来他演技进步飞速，已开始向性格演员的方向靠拢。此次能够压制住自己的明星光环，并如此细腻地刻画出角色的孤寂和隐忍，着实称得上是其个人生涯中最值得褒奖的演出。

令人意外的是，本片的女角们非但没有被两大男星的光环压倒，反而获得了旗鼓相当的发挥机会。米奇和迪克那7个姐妹个个傻得可爱，形影不离的她们时常在剧情过度严肃时爆出令人捧腹的台词，堪称2010年度最无厘头的组合。梅丽莎-里奥饰演的母亲爱丽丝口无遮拦、举止粗野、劲爆程度简直与[珍爱]中的莫尼克有一拼。里奥赋予了一个单调人物多层次的性格，让观众在前半段恨这个女人对大儿子的溺爱和偏心，但禁不住被她的豪爽和直率所吸引，后半段她逐渐揭示出内心的矛盾和无奈，一场被小儿子质问的戏令人愤慨的同时，也不得不引发“可怜天下父母心”的感慨。

同样值得一提的还有饰演米奇女友沙琳的艾米-亚当斯。她这回的角色豪放刚烈，完全颠覆了在[魔法奇缘]和[虐童疑云]等片所建立的起的清纯形象，堪称全片演员中突破最大，效果最讨好的一个。除了负责谈情说爱之外，沙琳还是推动米奇拳击事业的关键性人物。每当男友遭到家人排挤和摆布时，她都会毫不犹豫地挺身而出，为了捍卫其尊严甚至不惜大打出手。从某种意义上来说，沙琳也是片中的一名斗士，她就好逼观众的感情载体，代替大家为米奇保驾护航，与迪克和爱丽丝抗争。

导演当初接拍[斗士]时曾饱受非议，一方面因为他脾气暴烈，经常因为与工作人员的矛盾（乔治-克鲁尼至今未原谅他）而影响拍摄进度；另一方面则在与他以往的作品过于边缘另类。没想到他只用33天便完成前期拍摄，导演手法还非常平易近人，不单单只关注“草根”对象，更能真正为“草根”而拍，决没有为了个人的抒怀言志而可以去装深沉、扮严肃。他特意选在故事的发生地（马萨诸塞州的洛威镇）实景拍摄，用镜头细心捕捉街头巷尾、左邻右舍处处蓬勃的生命气息。一些兄弟俩和普通镇民的互动戏尤其意味深长，即加强了故事的空间感，又点出了一个“平民英雄”的成败与家乡父老的紧密关联。

大多数独立电影起家的导演，一旦触及大众题材就会立刻失去自我。拉塞尔作为美国电影公认的怪才，当然不甘于让自己的棱角被磨平。他至今所拍的每部电影都自成一格，但彼此间的的联系又有清晰的脉络可寻。比如他在上个世纪90年代中期接连推出的[打猴子]和[与灾难调情]，两部疯狂小品皆探讨了畸形的家庭关系，更在“恋母情节”上大做文章。到了[斗士]中，他也还是一如既往地探讨着这些敏感话题。迪克与爱丽丝这对母子间依旧存在着难以言明的暧昧，而米奇对哥哥受宠的不满也与此有直接的联系。拉塞尔最显大将风范的地方，还要数他对每场戏轻重缓急的精准把握。2001年的[拳王阿里]之所以饱受诟病，就在于迈克尔-曼安排了大量的冗长的拳击场面。本片虽只展现了3场拳击赛，但恰当的编排以及富有活力的镜头调度，使其每次出现都对剧情的发展、人物的塑造起到至关重要的作用。按照此类电影惯常的道路，全片的情感高潮必定是设定在男主角在末尾的最后一役上。可拉塞尔却偏偏反其道而行之，把最点题、也最震撼人心的戏安排在了比赛之前。

如果要拿[斗士]和拳击电影的经典作对比，会觉得它在处理手法上接近[愤怒的公牛]，内在精神上接近[洛奇]。耐人寻味的是，后者也正是在1976年12月悄然杀入奥斯卡，以黑马姿态席卷10项提名并最终击败了[电视台风云]和[水门事件]这两大热门。遗憾的是历史并没有在34年后重演，但[斗士]那散发着“草根味”的独特魅力真的很难让人不想为其投上一票。
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
