<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>哈利·波特与死亡圣器(上) Harry Potter and the Deathly Hallows: Part 1</电影名>
<年份>2010</年份>
<评分>8.5</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p721429854.jpg</封面>
<导演>大卫·叶茨</导演>
<演员>丹尼尔·雷德克里夫 / 艾玛·沃森 / 鲁伯特·格林特 / 海伦娜·伯翰·卡特 / 拉尔夫·费因斯 / 比尔·奈伊 / 约翰·赫特 / 艾伦·瑞克曼 / 艾美达·斯丹顿 / 费奥纳·肖 / 邦妮·怀特 / 朱丽·沃特斯 / 米歇尔·费尔利 / 杰米·坎贝尔·鲍尔</演员>
<简介>《哈利·波特与死亡圣器》小站 http://site.douban.com/108361/

                                　　邓不利多死后，伏地魔（Ralph Fiennes 饰）与食死徒入侵魔法学校，魔法部也被伏地魔的爪牙操控，邪恶的阴云笼罩魔法世界上空。在哈利·波特（丹尼尔·雷德克里夫 Daniel Radcliffe 饰）17岁生日之际，凤凰社成员及一众好友护送他回到了凤凰社的据点陋居，然而这立即遭到食死徒毁灭性地打击。哈利和罗恩（鲁伯特·格林特 Rupert Grint 饰）、赫敏（爱玛·沃特森 Emma Watson 饰）侥幸逃亡，并且按照邓不利多的嘱托继续寻找伏地魔的魂器。死亡的威胁时刻逡巡左右，他们还要面对友情的考验。在寻找摧毁魂器方法的过程中，死亡圣器的面纱也渐渐揭开。
                                    
                                　　与此同时，为了置哈利于死地，伏地魔也在寻找最后一件死亡圣器。最后的决战即将到来……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>萌神小琪琪</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-11-19 23:49:16</时间>
<影评>
        本来想在标题里加上【剧透慎入】的，不过想想像《哈利波特》这种小说改编的电影大家都被原著透得差不多了也就无所谓了吧，什么？你没看过小说？这样也算哈迷吗？！！


看完电影我非常激动，回来查了查，死亡圣器（上）的导演竟然跟混血王子和凤凰社的导演是同一个人，把混血王子拍成那样的导演竟然在第七部里的表现这么出色，保持这样的水平，下半部大结局一定也会很让人满意的。


其实我一直支持罗恩和赫敏在一起的，原著里的各种关于这俩人暧昧的暗示我都会耐心地反复品味一番，显然导演跟我志同道合，整部电影里关于罗恩和赫敏感情的小细节简直不能再多了，我真是看得心潮澎湃，喜笑颜开。


在陋居，哈利打算偷偷溜走自己寻找魂器（你这个有勇无谋的败家孩子还嫌群众不够担心啊！），罗恩追出来劝哈利回去（此时真的觉得罗恩是头脑清醒的纯爷们啊！），罗恩说：“没有赫敏咱们两天都活不下去。”，接着又说：“别让她知道我说过这样的话啊。”我瞬间就被萌翻了。赫敏在罗恩心里是多么的重要啊，罗恩这个别扭的小孩儿却又不想让赫敏知道自己对她的感情，你到底有多闷骚啊！！！


婚礼上传来魔法部沦陷的消息，食死徒来袭，赫敏带俩人幻影移形到伦敦街头，三人在咖啡店里商量对策，突然哈利发现店里另外两人手里拿着魔杖，于是立刻开打，双方隔着咖啡店柜台进行咒语大战的时候，有一个瞬间，罗恩和赫敏同时对一个人发出了同样的攻击咒语。你们到底要有多默契啊！！！


然后三人来到凤凰社总部，小天狼星布莱克的故居，一夜睡去，第二天早晨，睡在沙发床上的赫敏的手垂到了地上，旁边紧挨着反方向睡在地上的罗恩的手。这两只手虽然没有握在一起，但此时我们不妨在脑内补全一些电影中没有呈现的情节：前一天晚上临睡前，罗恩和赫敏恩爱地握着手小声聊天，聊着聊着就睡着了，睡了一夜不知什么时候手就分开了；或者，前一天晚上罗恩辗转反侧难以入眠，看着睡在身旁的赫敏，皎洁的月光洒在她美丽的脸庞上，罗恩情不自禁的偷偷去摸赫敏的小手，就这样一边甜蜜的意淫一边将手放在赫敏手边进入了梦乡。


后来还有一段在凤凰社赫敏教罗恩弹钢琴的情节，罗恩刚开始一阵乱弹，赫敏不耐烦的把他的手拨开自己弹了起来，此时罗恩看赫敏的那个眼神简直就像在看女神一样，浓浓的爱意溢于言表。从第一部开始，在赫敏用哈利和罗恩都不知道的咒语解决他们俩都束手无策的麻烦之后，罗恩都会傻傻的呆掉然后用崇拜的眼神看着赫敏，但是弹琴这次与魔法无关，罗恩的眼神也远远不止是崇拜，那绝对是青春期发情的少男望向自己心仪的女孩的神情，那种神游外物，眼里除了她全世界都不存在的痴迷眼神。赫敏一段弹毕罗恩重弹刚才没弹好的那段，旋律没那么准确倒也还没有严重的错误，瞬间我看到了一个非要在心爱的女孩面前逞强表现自己的傻男孩，赫敏也配合地回敬了一个欣赏的眼神。你们俩眉来眼去的各种秋波实在是让我太开心了哇！！！


潜入魔法部那段实在是太搞笑了，罗恩你入戏太深了吧！我简直吐槽无能……不过我觉得这段戏的亮点是：罗恩和那个麻瓜出身的女巫师接吻的时候，哈利是一脸无奈仿佛在说：“你在搞什么啊！”的表情，但赫敏不仅仅是这样，我觉得那个瞬间，赫敏的脖子至少伸长了五厘米，既惊讶又愤慨又带着几分嗔怪和不敢相信，这明显是吃醋了哇。


然后是逃出魔法部，在幻影移形时罗恩受了伤。罗恩究竟是怎么受伤的呢？赫敏是这样跟哈利复述的：“我觉得他看见我们要去的地方了，所以我们不能回到XXX大街了，他抓住了我，然后罗恩就分体了。”追逐三人的新魔法部长在幻影移形的时候抓住了赫敏，为什么受伤的却是罗恩呢？此时已经不需要我们自己在脑内补全了，导演是在赤裸裸的告诉我们：罗恩是为了保护赫敏才受伤的！！！这也就是为什么，一向冷静清醒的赫敏面对血流不止全身颤抖的罗恩也完全慌了手脚，甚至对笨手笨脚的哈利大吼大叫。赫敏对受伤的罗恩的态度绝不仅是朋友之间的怜惜那么简单，那是饱含了爱意的担心焦虑与害怕失去对方的恐惧啊！


罗恩受伤之后一直在静养，所以难以避免的，赫敏经常和哈利在一起。受到魂器里伏地魔邪恶的灵魂碎片的影响，罗恩跟哈利大吵一架甚至一个人走掉了。罗恩离开了我很伤心，赫敏也很伤心，一个人坐在收音机旁泪流满面，此时收音机里穿来一首欢快的乐曲，哈利为了安慰赫敏受伤的心好意邀赫敏一起跳舞，明快的笑容在赫敏的脸上短暂的绽放了一会儿，音乐结束的瞬间又恢复了那种魂不守舍的眼神，转身默默走开了，仿佛在说：“对不起，哈利，跟你在一起很开心，但是罗恩是无法替代的。”哈利也一脸怅然若失，仿佛在说：“对你来说我还是比不上罗恩吗？”


后来哈利和赫敏两人决定回高迪克山谷，在父母的坟前，哈利的眼睛红红的，心灵手巧的赫敏在墓碑前用魔法变出了一个可爱的花环。哈利的父母已经去世了，但是对赫敏来说，父母仍健在，但自己不得不抹去他们关于自己的记忆，跟失去了父母也没什么区别。可能是想到这，赫敏觉得自己跟哈利的心情很相像，为了安慰一下哈利也安慰一下自己，于是想把头靠在哈利的肩膀上。这里赫敏明显是靠了两次的，第一次头歪了一下没有找到哈利的肩膀，瞬间用眼睛瞄了一下，第二次找准位置才把头靠过去。镜头是胸部以上的近景，没有照到腿，但我觉得，此时赫敏一定是悄悄屈膝了一下下的！如果是罗恩的话一定是头一歪就可以正好碰到肩膀的！我情不自禁的感叹了一句：哈利太矮了啊……然后就听到身后的女生开始爆笑。


罗恩救了哈利之后，俩人打算毁掉魂器。哈利打开魂器之后，里面冒出来的景象是罗恩心底最深的恐惧。刚开始幻影的哈利和赫敏言语上贬低打击罗恩的时候，罗恩一副完全无法摆脱心魔的表情，后来幻影的哈利和赫敏开始亲热，罗恩瞬间妒火中烧换了一副“老子豁出去了”的表情起身一剑劈了下去。你这小子就是再不自信也无法忍受自己喜欢的女人向别人投怀送抱是不是！


罗恩终于回来了，赫敏必然是很生气啊，问哈利要自己的魔杖打算收拾罗恩一顿，哈利觉得情形不妙不肯交出魔杖，罗恩竟然还在旁边神经大条的问：“他拿你的魔杖干什么？”你自己都大难临头自身难保了还有闲心吃醋啊！甚至还搞了一番：“赫敏的声音在我耳边召唤我，那道光芒进入了我的心里，我觉得我此时幻影移形一定会找到你们的”，之类的肉麻的真情告白。赫敏的怒气瞬间消了不少，女生还是心软啊，甜言蜜语什么的最管用了。


后来哈利问赫敏：“Are you still mad at him?”赫敏答道：“I will always mad at him.”在卢娜家，罗恩和赫敏竟因为故事里的一个词的用法吵了起来。你们这种甜蜜的小夫妻斗嘴到底有完没完哇~


三人被食死徒抓走，赫敏在被折磨的时候，罗恩在地牢里听到赫敏的尖叫声时表情异常揪心。在多比的帮助下哈利和罗恩偷偷溜出地牢打算去救赫敏时，罗恩是那个冲动的冲出去第一个开始动手的，也是看到赫敏被劫持为人质刀架在脖子上第一个放下魔杖的。这俩人的情愫这么明显了还用我多说吗？


除了罗恩和赫敏的小甜蜜，这部电影还有很多萌点。比如，家养小精灵多比。我一直很喜欢多比，特别是忽闪着大耳朵眨巴着大眼睛的多比专心致志的拆掉那个水晶吊灯救了大家的时候，简直太可爱了哇~~~多比义正言辞的大声说：“多比是自由的小精灵，多比是来救他的朋友们的！”，我彻底被感动了。这段戏导演给的是仰视的镜头，大赞一个，因为，矮小的小精灵要想拍出伟大的感觉，用仰视的角度是最合适的了。


可惜，多比在幻影移形时中刀了。小说看到多比死的时候我哭的涕泪横流啊。电影里看到多比细小的膝盖，皮包骨头的小身子，裹着脏兮兮的背心，最后眨几下眼睛，在哈利怀里僵住的镜头，我又绷不住了……


————————————分割线神马的————————————


在望京那边的华谊兄弟影院看的，很久以前团购的兑换券，两张电影票29块钱，还可以以10块的价格优惠购买两杯可乐一大桶爆米花，虽然远了点，但是好超值啊。


看完电影回家，家里人都睡了，于是我悄悄地从卧室里把姐姐的笔记本拿出来，拖着网线和电源线摆在卧室门口厕所旁边的小凳子上，拿个沙发垫过来坐上面开始敲以上影评。我姐的笔记本键盘还是坏的，好多键都没有键帽，我艰难的戳啊戳敲了一大半以后，突然停电了，笔记本还没有电池，瞬间我就泪流满面了。悲剧的坐在黑暗中伤感了一会儿，就来电了，于是我心情复杂的又敲了一遍。


竟然翻页了，lz我泪流满面的电梯：
http://movie.douban.com/review/4471567/?start=100

</影评>
<有用数>1212</有用数>
<没用数>61</没用数>
</review>
<review>
<作者>strawland</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-11-20 02:47:12</时间>
<影评>
        十年前我在新华书店看到《哈利波特与魔法石》这本书的时候，我没有记错的话那时卖十九块五，用我仅有的二十块钱买的，并且绝对是偶然，因为当时“这本书从上到下没有吸引我的地方”。即使是现在看来，我想到这十九块五时，仍然觉得那是我花钱花得最值的一次，很大程度上说，这次购买改变了我今后的生活。


这十年来我尝试过写作一些气息古怪的小说，大多受到这部小说乃至后面几部的启发。或许五六年前，同样在某个课堂休息的时间里，很多人跟我一样拿着铅笔，嘴里念念有词，指着同桌说一句“昏昏倒地”；或者跨上一把值日用的扫帚，得意地蹦起来，神气活现。但是这些都过去了，庆幸那种奇妙的感觉从未离开过我的生活，包括我第一次见到对角巷呈现在电影屏幕中时，高兴得大喊大叫；看到哈利在对角巷见到光轮2000时，兴奋得好像它真的存在；梦见自己被分到了斯莱特林，死活不肯，但是分院帽说我有的是聪明，但是缺乏勇气。


事实上我看过的每一部哈利波特电影都给了满分，那根本是不需要理由的，那种感觉就好像在表达一种谢意，感谢我们的时代，让我们有机会看到魔法变成了眼前的景象，感谢这个时代的科技，让我们看到了魁地奇。或者这种感觉，只有那种从读者变成观众的人才有：把电影的好坏留给能够评断拍摄技巧的人去书写，电影只是把我们最熟悉的那些片段重现了，而且重现得真实可触。当很多人因为无法理解某些情节发生的原因而懊恼时，就让我们耐心地讲解给他们听，用一种特别骄傲、得意的姿态讲解给他们听，心里也觉得特别温暖。


有时候我也问自己，除了哈利波特，还有什么事情可以让自己坚持十年？


十年来，真是因为有了哈利波特的陪伴，无论是每一部新书的出版还是每一部电影的上映，从来都不会错过。我说这本书改变了我的生活，因为从那时开始我才走上了写作的道路，可能天赋有限，我至今也不是一个写作的能手，但是对于我十年前的选择，选择写东西而不是唱歌跳舞画画，我也没有什么好后悔的，至少到现在，我从武汉来到北京，也是因为选择了和写作相关的工作。


于是每天奔波在北京拥挤的地下铁连起的写字楼和合租公寓，和无数心怀梦想和执念的年轻人拥挤在一起，吃饭加班，失落时给朋友或者家里人打个电话，或者坐到电影院里，正经八百地告诉自己，要像哈利波特那样，有勇气。


首映那天我们加班到了0点。那一天很不顺利，工作没有做好，和他人的联络也很糟糕，0点15分，我忽然收起东西，从公司一路狂奔到万达，只用了十分钟，但是我到那里时，所有的人都告诉我不能进去了，没有下一场，只有第二天或者第三天再来：“不能看了，不能看了，不好意思。”我从电影院徘徊了很久才走出来，走到天桥上，忽然失声痛哭。


当我第二天终于坐在电影院最中间的位子等待电影的开场，忽然感到前所未有的满足，一种失而复得的愉快。电影不需我来评述，但绝对比前一部好，最难忘的是罗恩用灭灯器找到了哈利和赫敏的时候，他说到“出现了一个光球……那个光球就这样……进入了我的心里……”……


那是这三个朋友，真正长大的时刻。十年前他们在霍格沃茨阴暗的宿舍楼道里穿梭，无忧无虑，十年后的他们也要面对各种棘手的事件，好在他们总能庇护彼此、找到彼此。


就算我说自己重新经过那座流泪的天桥时忽然感到浑身充满了力量，也从来不觉得矫情，况且写这些东西也不为说明电影的好坏。当我看到这部电影也快要走到了终结、英国报纸纷纷制作类似“再见，霍格沃茨”这样的专题时，也不能幸免于不舍和怀念。只希望有朝一日那顶在梦里面把我分到斯莱特林的分院帽能够改变主意，把我分到格兰芬多。当我得到时，提醒我不要忘记曾经失去，而失去时，能够看到引路的光球。（媒体用稿）
      </影评>
<有用数>1113</有用数>
<没用数>64</没用数>
</review>
<review>
<作者>远近</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-11-19 20:56:13</时间>
<影评>
        下午和朋友去看了哈7，我应该是忠实的哈迷——哦对——我是可以这么说，要知道，对一件事情说忠实的崇拜应该是一件比较难的事情。对于哈利波特，我觉得我可以这么形容自己，不仅仅是书、电影、正版碟，还有各种原单周边，比如我就在淘宝上代沟过哈利波特的魔杖，装模作样念一些咒语，买过限量的活点地图，买过金色飞贼，买过时间转换器，买过各种勋章图标等等，就差没有买巫师服了。一开始说这些不是为了炫耀，而是想充分证明，我的确热爱这部作品。


和我同去的朋友是一个彻头彻尾的非哈迷，没有看过书，没有看过电影，这次是自己也无聊于是陪着我去。于是有了两个段子：


段子一：在刚进电影院，他对我说，你知道么，网上都说这次有激情戏啊，1分钟呢，超期待。我一个白眼，你就知道激情，谁和谁的啊？他大声说：哈利和波特啊！我三条黑线，又问：谁的？他很执着地说：哈利和波特啊！结果笑岔气一群人……


段子二：在电影进行到后半部分，当哈利看到守护神鹿的时候，他悄悄对我说，哎呀，这是国师吧！我惊讶地问：国师？是什么？他说，是啊，《通天帝国》里的国师代表不就是一头鹿么？我又三条黑线，是不是一会儿李冰冰就出来了。他吧唧嘴，那敢情好啊！


段子三：这是在网上看到的。《哈利波特七》电影结局：最后伏地魔被哈里的华裔同学张秋(对，她又出现了）发明的一种不知名咒语打败。秋的咒语来自于麻瓜汉语：“fu di mo ni ting hao wo ba shi li gang” ！


[插入1，很多朋友问我为什么对哈利那么有感情，却又对电影评头论足，而不是踏踏实实写写自己的那中情愫呢。我觉得我还没到时候，没有到可以完整抒发自己情感的时候，或许当我们看完下部，在明年暑假的时候，才能够真正的告别。]


说回正题，其实对于这部电影，我应该不是能够完全非常公正地评断的，你肯定明白，对于对一件事情非常忠实的守候和期待，往往是不理智的。所以在看待作品上，总是刻意地躲避缺点，然后将优点无限放大，这么多年的期盼似乎已经成为了一种无法用语言来形容的感觉，这种感觉和自己有关，也许正如很多人所说的，青春期的时候我们将自己的感情太多的赋予一些事物，比如一首歌、一个偶像、一部电影等等。或许正是因为这种原因，很多人对整个贯穿自己青春期的哈利波特情有独钟，因为它实在太过漫长。


废话少说了，来说几点我认为可以和大家分享的，无关好坏，只是自己的感觉：


1关于电影的开头 

我认为电影的开头很不错，从开篇就给整部电影奠定了一个大环境基础，那就是忍痛、分离、悲伤、折磨。与亲人分别的痛楚、与心爱的魔法世界的分离、亲密战友逝去的悲伤、黑魔法对魔法界的折磨，在最开始就被埋下了一个大的基调。分别从哈利家、罗恩家、赫敏家的一点情节上，给予了我们提示。值得一提的是赫敏家，原著中对于她给家人施魔法去掉记忆只是人物的口述，这边还原成了情节，没有想到。


2关于七个哈利 你不知道的还有很多

七个哈利很搞笑，尤其是透明的胸罩让我觉得很有效果。在这一个情节当中就有一些笑料在了，双胞胎一如既往的搞怪，赫敏的出其不意，芙蓉同学的小小蔑视，都让在黑暗当中揪心的我们觉得还是很轻松的。不过我在看电影的时候，朋友转过头突然问我：为什么要变成七个哈利呢？把哈利变成他们其中一个人不就行了么？我一时语塞，又突然想到在拍摄电影时丹尼尔也问过类似的问题，导演说你去问罗琳女士。我回答朋友说：不这样后面就没有打斗，不精彩了。朋友撇撇嘴。我表示很汗……

[插入2，看到大家的回复，我表示很理解，不过踪丝什么的的所以不能使用魔法是重点理由，那他本人是不是可以喝变身水，不使用魔法是不是指使用魔杖呢。如果喝变身水不行，那么就用隐形衣吧，是不是更合适呢。如果隐形衣也会被魔法部发现，那么早在之前几部就被调查了。那可是死亡圣器之一啊。我依然觉得是为了有看点。]


3关于路上飙车 很激情但魔法不够

导演很用心地给哈利和海格加了在公路上飙车的情节，我觉得很有看点，但如果细细想一下，好像不符合疯眼汉的领导风格啊，不准骚扰麻瓜，何况还造成了交通大混乱，翻了几辆车，这可怎么办啊？而且海格骑着的不应该是魔法的摩托么，是否可以隐形什么的。我承认自己有点儿鸡蛋里挑骨头了。在电影中可爱的猫头鹰是为了救哈利才牺牲的，这个安排很合情合理，飞翔的夜骐、疯狂的食死徒，让看过原著的我依然为他们捏了一把汗。还有值得说的是在金妮和哈利接吻时，乔治的出现真的是又可爱又尴尬啊。


4关于惊悚镜头 很吓人

我承认我有两次被吓到，其实一开始那条蛇就小小惊吓了一次，不过还好的是之前看过预告片所以有所准备了。但是第二次在小天狼星家时幻象的邓布利多突然狰狞地扑过来还是惊吓了一下，然后就是在之后某些桥段上，导演的安排非常地细心，让人一次次提起心为他们担忧。导演在忠实原著的基础上因为拍摄的需求对原著的改编和细节的琢磨远远胜于上一部，我觉得这也应该归功于将第七部拆分为上下集的结果之一吧。


5关于三角恋 很莫名

其实在原著当中，哈利对赫敏并没有在电影当中很暧昧的表现，尤其是那段跳舞的环节，我觉得真是刻意了一点，不知道为什么哈利就要邀请赫敏跳舞，然后还暧昧地表现在一起。其实在原著当中，哈利是对金妮念念不忘的，罗恩的离去也是责怪哈利能力不够，而导火线是他们两个谈话忽略了罗恩。但在电影当中，好似导火线成为了原因。我想也许是导演觉得三个人共处如此久，年轻的哈利对赫敏也应该有一定的好感，罗恩的吃醋也是理所应当。而在罗恩打开魂器后哈利和赫敏的激情戏，也正是说明其实哈利应该对赫敏也有了一点意思，只是看到罗恩吃醋得厉害于是收住了心。

[插入3，大家回复里也提到了这点，认为他们依然是友谊，跳舞也是苦中作乐，安排是为了照顾普通观众。我表示认同，大家怎么理解都算都合理。]


6关于激情戏的看点 不知畏

所谓电影当中的激情戏，就是罗恩准备砍掉魂器时那些虚幻的场景，激情戏在原著当中也是没有的。导演安排这个激情戏，可能是为了看点吧。之前在网上宣扬的1分钟激情戏，在电影院看到的只有一点拥吻镜头，可能是广电给剪掉了。朋友之后跟我说，不是说1分钟么？怎么还几十秒，吻得也不够啊。我说连上一开始说话1分钟。他惊讶地说，说话也算激情戏啊！我无语。到底是不是广电剪掉了，还是原版就是如此，还要待之后考证了。


7关于邓布利多的黑暗往事 没重点

在原著当中，曾经大量笔墨描写了邓布利多不为人知的一面，我个人就非常喜欢阅读这部分。可惜在电影当中这部分内容几乎没有着重渲染，只是在比尔的婚礼上透露了一些。其中就稍微暗示，我表示理解。不过正是因为在原著中在前半部分对邓布利多一生的还原，才使得哈利在寻找的道路和之后的决斗当中一直处于矛盾、激烈、愤怒和犹豫的情绪当中，在这一点上，电影倒是渲染地不够。


8关于讲述三兄弟的故事 有点儿变形金刚= = 

电影中又一个亮点就是在赫敏讲述三兄弟传说时候的动画小片，一开始我看到镜头转变还以为这个故事不在电影当中出现了。结果发现其实是转到了一个动画小片上，猛一看那个死神我真的以为变形金刚2里那个古老的飞机机器人（忘记叫什么了……），做的很不错很精良，也很有趣。一开始觉得会和电影整体基调有分离，后来才觉得其实融合的很好，因为魔法界嘛，他们的神话人物估计就是这个样子。


9关于长残问题 其实还好还好

之前在网络上看到一些图片，都是在一些首映礼上三位演员的合影，大家纷纷表示罗恩和哈利真是越长越残了，赫敏是越来越美。我也是如此的看法。但其实在看电影的时候，我发现其实还好。哈利除了有点儿胖，然后一脸的胡子之外，其他倒是没有什么变化，尤其是我注意到他的眼神，依然和小时候一样，又坚定又犹豫，充满了对未来的希望和茫然，我很感动他的眼神依然是如此。而罗恩，我觉得化妆师的妆面十分成功，一个憔悴的、深深的黑眼圈、蓬乱的头发、略微有点儿呆滞的神态真的是到了位，其实罗恩的演技真的不错，值得嘉奖。而赫敏，其实比起那些写真来说，这部的她依然延续着上一部的样子，虽然很美，但是还没有美到写真里那种如此动人的地步。所以，关于电影当中长残的问题，我表示还好。


10关于多比 很亮点很催泪

或许是导演觉得电影应该有点儿泪点，于是将多比的戏份给了许多，远远多过原著。事实上这点变法也非常好，在第二集出现的多比之后在电影当中再没有出现。这一次出现好似配音演员是不是换了。不过丝毫不影响他那种执着、正义、善良的特点，最后的两段话实在是太催泪了。“我是一个自由的小精灵。”“我很幸福有哈利波特朋友”。现场好多女孩子都泪奔了。


11 关于演技 都很不错

演技就不用说了，不管是谁，我觉得都将他们的演技发挥到了极点。哈利、罗恩和赫敏自然不用说，其他的配角也是可圈可点。服装也很不错，当卢娜的父亲出现的时候，我朋友指着荧幕问我，这人穿着什么，秋裤么？我又汗，但一看还确实挺像，将原著当中神神叨叨的男人形象烘托地很好。而其他的配角自然也不用说了，大家都很认可。值得一提的是纳威，我由衷表示他原来也长残了啊。


12 关于结尾 正中下怀

之前我总是在想，最后的结尾会在什么时候，之前看到有些提前看到影片的朋友提到了多比的死，非常感人。我觉得可能就会停在这里，但没有想到，结局会在伏地魔拿到老魔杖嚣张的时刻，停在了最为关键的一刻。这样也好，让大家意犹未尽，觉得故事其实还远远没有开始，而事实真是如此，故事还远远没有开始。


13 关于其他的关于 

其他的不用多说了，我之前说过，作为哈利我没有办法非常公正地评论这部影片，但我觉得大家的反馈不会很差，已经可以看出导演和演员都已经尽力了。在看完电影的一刹那，我突然觉得，离着我第一次看哈利的书，第一次看电影的时候，已经过去了好多年，而在明年，这部伟大的作品就要划上完整的句号了。（而又有小道消息说，罗琳已经开始继续写哈利了，真的吗？）而在那个时候，我们是不是终于呼出一口气，我们的青春，真的就这么过完了。


哈利赤裸着身体已经有了一身的汗毛，罗恩的肌肉线条也已经十分明显，赫敏也愈发地有了女人味，曾经看到一家报纸专访丹尼尔，他说：我已经厌烦了扮演哈利，我想尝试更多的角色，我十分渴望摘掉眼镜丢掉魔杖，完全脱离这个世界，好好感受其他的人生。


那我们呢？什么时候可以真正的离开这个虚幻魔化世界，做一个被施了遗忘咒语一无所知的普通麻瓜？
      </影评>
<有用数>503</有用数>
<没用数>43</没用数>
</review>
<review>
<作者>辰晨</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-11-18 11:54:32</时间>
<影评>

介于最后一部与之前关联比较大，为了让大家看的不那么一头雾水，我尽量把主线都给叙述了一下。觉得长可以直接拉到你想看的部分。有啥问题和建议以及别字可以留言，谢谢。

* 写完之后我又看了一遍电影。现在觉得原著连贯性太强了，写的时候游走在遗漏主线和剧透的边缘，不能过分强调但是线索暗示还是得有。目前来说，这些作为电影回顾还是够用。划分到下部里的内容，我很明显漏了东西。毕竟整个魔法世界都是罗琳架空，所有内容都在书里，而让人惊奇的是最后一部书与前面六部联系之大。
剧情回顾毫无人物性格的描写。如果你喜欢电影的话，那么请一定找个时间读读书吧。
* 在下上映前，跑来改了几个错误。目前书读到第四本，可能还要勘误。 2011.8.1
* 去掉了人物介绍。 2011.8.6
* 微调 2016.12.4 勘误，修整格式 2018.3.31

《魔法石》
伏地魔在哈利还是个婴儿时想杀害哈利，但却失败了。从此他销声匿迹了十年。哈利父母詹姆和莉莉都因为保护小哈利死于这次谋杀。孤儿哈利在麻瓜世界里毫无名气，住在弗农姨父和姨妈家饱受欺凌。可在魔法世界里却是个成为传奇的救世之星。
十一岁生日之夜，巨人海格带领哈利头一次进入魔法世界。在奥利凡德魔杖店，一根凤凰尾羽魔杖选中了他。随后，哈利来到巫师接受教育的霍格沃茨学校。在霍格沃茨魔法学校，他认识了好朋友赫敏，罗恩。慈祥的校长阿不思·邓布利多和严格的魔咒课老师米勒娃·麦格教授。从邓布利多那里，哈利得到了他父亲留给他的遗物，一件隐形衣。
斯内普教授自打哈利入学以来就在课堂内外对哈利的态度非常恶劣。哈利也一直觉得魔药课老师斯内普教授对黑魔法防御术课老师奇洛不怀好意，觊觎其职位。而且觉得他在背后有阴谋计划。不过，最后一刻哈利发现了真相：伏地魔寄生在奇洛身上回到学校想盗取能让人长生不老的魔法石。借此恢复元气，卷土重来。最后他和赫敏、罗恩成功捍卫了魔法石。伏地魔十分虚弱，只能再一次藏匿起来。
《密室》
哈利在暑假收到家养小精灵多比的警告：学校里要发生可怕的事情，劝他不要回去。可是归心似箭的哈利哪里把弗农和佩妮的房子当作家？罗恩跑到小惠金区女贞路四号把哈利接回自己家中。暑假过后，哈利和罗恩一波三折回到学校，义无反顾。随着对魔法世界了解加深，发现原来魔法世界也存在歧视和不公。纯正血统巫师对待家养小精灵和麻瓜出身巫师的歧视非常严重。伏地魔也是打着「清除异己，净化巫师血统，享受永生」之旗号网罗拥趸，血洗屠杀。
一次偶然，哈利发现了一本奇怪的日记。里头尽是一个叫汤姆·里德尔男孩的记忆。与此同时，学校里接连发生谋诡异事件，受害者都化成石像，就连肉身死亡的鬼魂也无法幸免。三人组里最爱学习的赫敏从书本中找到答案。杀人者是一只游走于城堡里的蛇怪。奇怪的是，哈利发现自己具有黑巫师特征：蛇佬腔。
最后，不幸发生在罗恩的妹妹金妮身上。她被蛇怪拖入了老巢——霍格沃茨城堡密室。原来日记里的男孩是年轻时代的伏地魔。哈利在邓布利多的宠物，凤凰福克斯帮助下从分院帽里取出了学校创始人留下的格兰芬多之剑，斩杀了蛇怪。然后用蛇怪的毒牙毁掉了那本日记。
《阿兹卡班的囚徒》
出卖并害死哈利父母的小天狼星布莱克越狱逃跑，人们都以为他是为了向黑魔头效忠想要继续谋害哈利。而他居然是哈利的教父。哈利因为无法忍受姨父一家，再次从家中跑掉。本以为打破了两次巫师世界的规则——未成年巫师不能在校外施展魔法——会被魔法部销毁魔杖。这次却意外并没有受到惩罚，因为越狱事件哈利得到魔法部傲罗的保护。魔法部也放出阿兹卡班监狱守卫摄魂怪来搜捕逃犯。
种种迹象显示，小天狼星已经潜入城堡。于是邓布利多决定戒严城堡，却不想原来这座古老的城堡还有许多通往外部世界的秘密通道。罗恩的哥哥弗雷德和乔治韦斯莱兄弟送给了哈利一张神奇的活点地图。地图里显示出城堡里所有秘密通道，还有进入城堡所有人的踪迹。然而斯内普教授似乎下定决心痛恨哈利，处处与之作对。不过新来的黑魔法防御术课老师卢平对待哈利还不错，在课余时间还教会哈利如何抵御摄魂怪——用守护神咒。
一个月圆之夜，一只奇怪的大狗把罗恩从一个秘密通道拽到里学校不远霍格莫得村里的尖叫棚屋。大狗幻化成人形，原来小天狼星也是阿尼玛格斯。罗恩养了十二年的断指老鼠居然才是出卖朋友的贱人——小矮星彼得。尾随而来的斯内普没弄清楚情况，被哈利给击昏。就在他们把彼得押回城堡的途中，卢平教授在月圆之夜因为没有服用狼毒药剂变身狼人，最后还是让彼得跑了。卢平、小矮星和小天狼星都是是哈利父亲生前好友。哈利和赫敏一起营救了小天狼新，于是哈利头一次有了活着的亲人。
《火焰杯》
这一年哈利也没在姨父家里呆几天，他与赫敏一起和韦斯莱一家去观看魁地奇世界杯。谁都没想到的是，魔法界盛会魁地奇世界杯上出现黑魔标记，这是14年前伏地魔被击败后黑魔标记头一次出现在世间。黑魔标记意味着伏地魔势力重来。魔法部为了安全起见派了一名优秀的傲罗，疯眼汉穆迪担任黑魔法防御术课老师。而斯内普教授似乎因为哈利上学期末把他击昏而愈发苛刻的对待他。
霍格沃茨将在这一学年举办三强争霸赛。来自德国法国魔法学校的学生将同场竞技。可是，整个比赛居然成了一个天大的阴谋。哈利意外的被选为竞赛选手。三强争霸塞的奖杯居然被设计成了一个门钥匙。把哈利直接带到了阴谋的幕后——伏地魔借用父亲的骨头，仇敌的鲜血和仆人的肉体重生了。
命运救了哈利。两人魔杖杖心尾羽都来自福克斯，是一对兄弟魔杖。它们拒绝攻击对方的主人，从而发生对峙。刚复活的伏地魔被哈利所迫，让魔杖释放闪回咒。所有伏地魔杀害的人之灵魂重现人间。伏地魔大为惊恐，而哈利趁机拿到了门钥匙，回到学校。这时才知道，原来一直生活在哈利身边的穆迪为食死徒假扮。真穆迪被囚禁了起来。
《凤凰社》
伏地魔复活淫威重显，魔法部却拒绝承认。哈利、邓布利多遭受到了来自同学异样的目光。魔法部也下派了一名骄横跋扈的女特别调查员多洛雷斯·乌姆里奇入驻霍格沃茨，同时担任黑魔法防御术课老师。而这个像粉红蛤蟆一般的女人简直就是灾难。
哈利的伤疤一直隐隐作痛，而他似乎与伏地魔有着某种联系，总能以伏地魔的视角看见一些东西……
伏地魔发现了这一点。引诱哈利到魔法部。凤凰社成员与食死徒在魔法部战斗。邓布利多与伏地魔再一次正面交锋。哈利亲爱的教父，小天狼星布莱克死于这次战斗。给哈利造成了极大的打击，世界上最后一个亲人也因他丧命。
忍无可忍的哈利在邓布利多的办公室爆发，邓布利多也终于告诉了哈利为何他一出生就成为伏地魔的仇敌，给他来带如此巨大的痛苦。一切都因为西比尔·特里劳妮教授对邓布利多的一个预言：7月末出生的男孩将成为伏地魔的死敌，二者只能有一个存活下来。斯内普当时在门外偷听，把他听到的那部分告诉了伏地魔。
伏地魔便直接以为哈利就是他的死敌。波特一家得知后便藏匿起来，让好朋友施展赤胆忠心咒。没想到小矮星迫于淫威泄密，哈利的父亲被伏地魔杀害。母亲莉莉用自己的生命给哈利施展了一个咒语，死咒击中哈利，却弹回伏地魔身上。哈利幸免于难并因此留下了一个伤疤。伏地魔的肉身却因此毁灭。伏地魔屡次有机会除掉这个绊脚石却总是失败，他想去魔法部找到储存当初那个预言的预言球，弄清全部内容。此时他势力未完全恢复，贸然出现是危险的行为。于是他利用了与哈利的某种联系给其植梦，引诱哈利来到魔法部。
《「混血王子」》
黑魔法防御术课老师居然换成了斯内普。这让哈利感到非常不满，因为他一直觉得斯内普是伏地魔的信徒。让他来上课叫人崩溃。结果事实证明哈利的确在他的课上十分受罪。哈利在去学校的路上偷听到马尔福已经成为食死徒，又撞见几次斯内普竭尽全力帮助他。针对邓布利多的谋杀一次又一次发生，每次都差一点就成功了。哈利怀疑这一切都是马尔福所谋划。
另一个意外是能继续学习魔药课。哈利从老师那里拿到一本旧书，封内书「混血王子所有」。事实是，此人在魔药方面非常有天赋，满书都是比教材更加简练的魔药制作方法。还有很多咒语，里头许多甚至能对人造成极大的伤害。这显示出混血王子也对黑魔法颇感兴趣。
除了正式上课，哈利还要去邓布利多教授那里开小灶。课的内容让哈利大为震惊。伏地魔为了永生不死将自己灵魂分成七份，贮藏于不同魂器之中。想要消灭伏地魔就要把所有的魂器都破坏。邓布利多到处搜集记忆，寻找伏地魔可能贮藏魂器的地方和器具。哈利二年级用毒牙毁灭的日记，邓布利多发现的一枚斯莱特林戒指，这些都是魂器。加上伏地魔肉身灵魂，还要找到散布各处的其余四个。
伏地魔似乎喜欢用高贵和具有传统的物体来储存自己分裂的灵魂。霍格沃茨四位创始人传世到现在的宝物似乎正符合他心意。种种迹象表明，在某个海边悬崖里有一个斯莱特林的挂坠盒。伏地魔年轻时曾从其拥有着手中夺取而来并藏匿于那里。
要拿到魂器障碍重重，邓布利多要求哈利逼迫他喝下乘放着魂器石盆里的水。结果让邓布利多几乎丧失一切能力。他们急忙回到学校天台上，邓布利多要求马上找到斯内普教授。而食死徒却因马尔福相助攻入了学校。哈利被邓布利多强迫躲藏在一边，冲进来的马尔福解除了邓布利多的武器，却无法下杀手。斯内普和一群食死徒来到天台上，被解除武器的邓布利多孤身一人与之对峙。
邓布利多对视着斯内普说：「你答应过我的。」
一道绿光闪过。老教授跌下天台，粉身碎骨。
葬礼过后，赫敏从书中发现，斯内普的父亲是麻瓜，母亲是纯血统巫师，姓普林斯（即 Prince）。邓布利多以生命换来的挂坠盒却是一个被 R.A.B. 调换的赝品。仇恨再次燃起。

辅线
以下内容未曾在上部出现，但在1～6部书中有。是我补充在这里做背景了解。可能会剧透下部！
伏地魔身世
伏地魔的母亲梅洛普·冈特是巫师，而父亲汤姆·里德尔是英俊的麻瓜。梅洛普·冈特痴迷于麻瓜帅气的外表，而却得不到感情。喜欢麻瓜这种行为让梅洛普之父，身为萨拉查·斯莱特林纯血统后裔的马沃罗·冈特和他的儿子，梅洛普·冈特的哥哥极为不齿，从而引发他攻击汤姆·里德尔。前来调查麻瓜攻击事件的魔法部官员又再次被马沃罗·冈特和他的儿子攻击。二人因此被投入阿兹卡班，短暂服刑出狱后，马沃罗·冈特很快便去世了。
父亲和哥哥入狱后，被一直当成哑炮的梅洛普·冈特因为没有压力一下子释放了自己的魔法禀赋。下魔药让麻瓜爱上了自己。麻瓜汤姆·里德尔被下药后和梅洛普一起生活，而后来梅洛普怀上了孩子。此时她后悔当初自己给里德尔下药，解除了施加的魔法。汤姆·里德尔心智恢复后毅然抛弃了梅洛普。梅洛普心痛无比又无家可归，最后在孤儿院里生下了汤姆·马沃罗·里德尔，也就是后来的伏地魔，死于难产。
像冈特家这种固执又保守的古老纯血统家族很多都是近亲结婚，且家道没落（「小天狼星」的布莱克家族也是，但马尔福家族还很显赫，也有韦斯莱一家这种一直很普通的）。家境败坏的马沃罗·冈特脾气暴虐，又有尊祖与纯血统的优越做派。伏地魔遗传的是他外祖父马沃罗那一套纯血统即荣耀。麻瓜出身的巫师「泥巴种」和麻瓜一样肮脏低劣。为此他杀死了自己父亲全家，嫁祸给舅舅（被篡改记忆去阿兹卡班服罪，最后死在监狱）。同时夺取了舅舅继承的家族指环，并分裂灵魂将其制成一个魂器。尔后给自己改了名字，I am Lord Voldemort 变换字母顺序后即 Tom Marvolo Riddle，彻底摒弃自己的麻瓜身份。

补充信息
纯血与混血，以及麻瓜出身
纯血及父母二人都是巫师，无论父母出身。比如哈利父亲是纯血统，母亲是麻瓜出身，但因二人都是巫师，所以哈利是纯血统，还有罗恩、纳威·隆巴顿、德拉克·马尔福、阿不思·邓布利多等。混血就是父母二人中有一方为麻瓜，比如西莫·斐尼甘、西弗勒斯·斯内普、鲁伯·海格（巫师与巨人）、汤姆·马沃罗·里德尔（是的，伏地魔虽然用这套理论蛊惑人心，但他自己也不是纯血统）。麻瓜出身则指赫敏、哈利的母亲莉莉·伊万斯这种父母双方均为麻瓜的一类。此外，出生在巫师家庭但却没有魔法能力的人被称为哑炮，比如霍格沃茨管理员菲尔奇。 
萨拉查·斯莱特林作为霍格沃茨四位创始人之一有纯血统思想，同样属于这一派的还有伏地魔食死徒，多洛雷斯·乌姆里奇等保守派魔法部官员。 很多认同与麻瓜通婚的巫师认为，纯血统与纯血统通婚让整个巫师群体越来越小。而与麻瓜通婚能增加整个巫师界人口的数量。反对者则觉得这是在玷污血统。在后面的故事中，多个亲麻瓜或与麻瓜关系密切的人物，包括霍格沃茨教师、魔法部职员、学生和普通巫师家庭成员等，遭到迫害或杀害。
西比尔·特里劳尼在猪头酒吧作出的预言
“拥有征服黑魔头能量的人走近了⋯⋯出生在一个曾三次击败黑魔头的家庭⋯⋯出生于第七个月⋯⋯黑魔头标记他为其劲敌⋯⋯但是他拥有黑魔头所不了解的力量⋯⋯一个必须死在另一个手上，因为两个人不能都活着，只有一个能生存下来⋯⋯那个拥有征服黑魔头能量的人将于第七个月结束时出生⋯⋯” 
⋯⋯ 
⋯⋯ 
“它的意思——我？” 
邓布利多透过眼镜，打量了他一会儿。 
“哈利。”他轻轻地说，“令人奇怪的是它也许根本指的不是你。西比尔的预言可以适用于两个巫师男孩的身上，他们都是在那一年的七月底出生的，他们的父母都在凤凰社，而且都曾经三次从伏地魔的手中死里逃生。一个当然是你，另一个则是纳威·隆巴顿。” 
⋯⋯ 
“你忘记了预言中的下半部分内容，那个能够征服伏地魔的男孩的最终鉴别特征……伏地魔本人标记他为其劲敌。他这样做了，哈利，他选择的是你，他在你的额头上留下了这道已经被验证为既是祝福又是诅咒的伤疤。” 
（《哈利·波特与凤凰社》，第556、557页） 
哈利·波特与凤凰社8.8[英] J. K. 罗琳 / 2003 / 人民文学出版社

两大巫师家族

1 韦斯莱家族 http://zh.wikipedia.org/zh-cn/衛斯理家族
2 布莱克家族 http://zh.wikipedia.org/zh-cn/德拉科·马尔福
3 编年史 http://zh.wikipedia.org/zh-cn/哈利波特大事年表

注：全部专有名词和中文小说片段节选都取自人民文学出版中文译本，对照英文请到中文维基百科页面 http://zh.wikipedia.org/zh-cn/哈利·波特中文翻譯詞彙對照表 查询


</影评>
<有用数>406</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>风息神泪</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-11-25 13:24:50</时间>
<影评>
        做为一个并不死忠的原著读者，虽然买过全套，《哈利波特》也只记得住前四本的内容，后面几本，唯二记得的重点情节：就是邓布利多死了，以及斯内普跟煎鱼一样反来反去的上演着KING OF无间道。


 


这点导致了我看《哈利波特7：上》的电影时，经常对屏幕展现一种夕阳红追忆逝水年华的痴呆状态，时不时觉得这个场景似乎在书里看过。这种“相逢犹疑是梦中”的观赏状态，感觉就跟试图赤手空拳去深山一边痛打熊瞎子一边挖野人参差不离。


 


看完之后的感受就剩几点：这片子应该改名叫《赫敏.格兰杰和两个无用跟班》，或者叫《重新认识家养小精灵华丽的战斗技巧及深不可测的战斗能力》，情节的飞快发展让我脑子相当吃力，就像是脚瘸了车撞毁了肋骨断了还得继续徒步参加F1赛事，奋力奔跑着追赶其它参赛的人，而前面是舒马赫在开车。


 


导致我不得不边看边低声问旁边的人：“这个情节怎么回事？”“赫敏为什么要这样做？”“那个人是谁？”……好吧，也许它是一部面向忠实FANS的作品，但能让好歹知道点情节的人如此云里雾里，我觉得不是我脑子太浆糊的原因。


 


对于哈里在这集里面的表情，我多次产生了跟罗恩一样的感受，“你到底要干咩”以及“你到底在做咩”。而事先被高调宣扬讨论的吻戏和裸戏，只能让人直觉反应“呸哟，呸一呸…………”


 


另外屏幕上闪现各人物大特写的时候，总是有种眼睛被刺痛的感觉，心底全是邻居家可爱小孩长成了屠夫的悲凉感。好吧，演员的灵魂不在脸，问题是演技也没啥出彩的啊……所以三大主角里多放点赦敏的就行，其它两个人还是用远景吧，能用背影更好……


 


在情节糊里糊涂的时候，就指望至少能看到惊叹的特效了，不过这点似乎也差强人意，只有众人共同起飞的镜头让人印象深刻，至于其它的么……委实记不得有什么出彩的处理。主角们数次逃窜及交火，经常让我有一种在看西部牛仔枪战片，角色纷纷拔枪四射的错觉。……可能不是错觉。


 


或许他们已经做得相当不错。只是这部片子是整个世界都承载着魔法的《哈利.波特》


 


我还记得最初看到这本原作和电影系列时的感受，那种纯粹的阅读和观赏喜悦能让自己憋足了气涨红了脸拍掌。而现今我瘫在椅子上，看着屏幕上的伏地魔高举着魔杖，天空电闪雷鸣，画外音应该配“赐予我力量吧，我是希瑞~~~~~~~~~~”，心里剩下的唯一念头是如果我要看这电影的下集，回去得先补补原著才行。


 


下一集特效应该会更华丽，话题可能更夺眼，男主角的无敌光环会更闪亮。


 


只是我看着额头上有闪电印记的小男孩，终于还是变成了美国式的英雄。


 


枪战或许更精彩，而童话早已结束。


</影评>
<有用数>305</有用数>
<没用数>91</没用数>
</review>
<review>
<作者>清千岁</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-11-21 02:20:29</时间>
<影评>
        打了4星，首先因为这是一部《哈利·波特》，再有这一部确实比之前的《混血王子》有长进，但我还是无法忽视其中的问题，而且这个问题还挺严重，那就是导演大卫·耶茨的自由发挥未免太多了，以至于让人怀疑他是否真的读懂了《哈利·波特》。



列举几条我眼中很不妥的改动，因为想说耶茨，所以他之前的电影也会提到——


一、哈利对赫敏的暧昧，以及对罗恩的无情。


耶茨对三人的关系真的有点搞不清。首先那段暧昧的双人舞扭曲了人物本色，哈利对赫敏根本没有一丝一毫男女情意，哈利后来还对归来的罗恩赤诚相见“她就像我的姐妹”。如果说跳舞只是单纯的想哄赫敏开心，可谁都记得书中罗恩出走以后哈利和赫敏的失落，哈利的心情几个月来跌到谷底，说不上失去罗恩让两人谁更抑郁，他们连谈话都减少了何谈跳舞。这段舞不但让罗恩的无端怀疑变得有根据，还印证了魂器赫敏的恶毒话“没有你我们更好”，既突兀又不合适。


开玩笑地讲，耶茨拍“哈赫”还不如“哈罗”符合原著。关于三人组的关系，赫敏和罗恩都是哈利的挚友，但在内心深处，哈利是更偏爱罗恩一点的。这点在三人同行时也许看不出，但在两两单独相处时，差别还是明显的——在前几部中，哈利跟罗恩赫敏分别闹过别扭，在跟赫敏闹矛盾互相不理睬时，哈利虽然不愉快，但跟罗恩在一起基本上照样该干嘛干嘛；可在跟罗恩绝交时，哈利那种别扭、心烦、愤恨被着重渲染，即使有赫敏陪伴也不能让他打起精神——

【“他（哈利）当然是喜欢赫敏的，但她和罗恩不一样……”。】

当然罗恩和赫敏都是能让哈利拼死保护的人，只是两人在他心里那种微妙的差别也是无法忽视更加不能混淆的。

可是在电影中，哈利对罗恩的情意却被轻描淡写，最让人感动的对话——

【“他一定知道我会离开你们。”

“不，他一定知道你一直都想回来。”】

竟然没有入选。想想书中罗恩毁掉魂器的情节，当时魂器中的幻影可是把罗恩多年来所有的恐惧和心结统统揭开展示出来了，自卑、敏感、怀疑赫敏，这些多少都跟哈利有关，哈利在旁听得一清二楚却不断鼓励罗恩“别听它的！快刺！”，之后他第一次主动跟罗恩谈起“赫敏”和“优秀”这两个敏感话题从而彻底解开罗恩的心结——

“我像爱姐妹一样爱她，我相信她对我也是这样。一直都是这样，我以为你知道。”

以及接下来——

“听起来比我本人伟大得多。”罗恩嘟囔道。

“这样的事听起来总是比实际伟大得多，”哈利说，“我这些年一直想告诉你这一点。”

两人同时走上前，抱在一起……


七年了，罗恩生活在“名人哈利·波特”的阴影中七年，在故事即将完结时，当隐藏在这段深厚友情角落最敏感脆弱的部分被揭开贴布毫无保留的亮在两人面前，哈利·波特怎能不上前轻吹抚平这伤口？这明明是一段极其重要的互动！是对哈罗友情最圆满的交代！可耶茨却把这段拍成了罗恩一个人的战斗，实在是种遗憾。



二、金妮的色诱术


为什么金妮自《混血王子》电影后变成了最不招人待见的角色？长相只是一点，大部分功劳都归功导演对她不靠谱的塑造。


想想原著中金妮是个什么样的姑娘吧，活泼、幽默、坚强、实力不俗，关键是从第一次见到哈利就一直深深喜欢他，从未改变，以至于说是“爱”也不过分。不同于秋·张的那种纯青春期小恋人的喜欢和占有，金妮对哈利还有互为知己的意义，因此“第一夫人”才会属于她，邓布利多葬礼上有这样一段——

【在那一刻，哈利知道他们彼此心心相印，知道当他把他要做的事情告诉她时，她不会说“你要小心”或“你别去做”，而是会欣然接受他的决定，因为她从心底里知道他就是那样一个人。】


可是在电影中，金妮跟哈利从没有过什么像样的交谈，只是kiss了多次，这回居然裸背让哈利帮她拉裙子拉链！看起来她完全只是在色诱哈利，让人觉得她的爱还不及秋·张有诚意。耶茨镜头下的金妮让人感到陌生，就算是电影篇幅所限，也不应该用这种不属于HP格调的俗气又情色的方式（金妮当时还未成年）处理金妮和哈利的感情。



三、虫尾巴逃过一死


虫尾巴是个重要的角色，哈利父母的死跟他有直接关系，而且在《阿兹卡班》中就是因为他的落跑小天狼星才没办法得以昭雪，只得又藏了两年。

因为一时对哈利动了恻隐之心而被伏地魔赏赐自己的假手掐死，这是个多么震撼又有深意的死法。虫尾巴是懦弱的，纳威曾被拿来比过他，但跟纳威后来的英勇不同，虫尾巴一生懦弱，因为懦弱，在强权面前他以背叛来求取暂时的身心安全。虫尾巴的“幸存”是因为背叛，死亡也是因为背叛，背叛朋友，他的主子赏他苟活了十几年，背叛主子，他立即被处死了。


这个在书中原本死得不同凡响的“背叛”代言人在电影里却只是被击昏了，这就削减了HP原著留给人的启示。



四、斯克林杰与哈利的对峙被删，三句“彻头彻尾是邓布利多的人”一句不留


死圣里也就算了，可在《混血王子》中，那两场对峙可是意义非凡。首先他标志着哈利的成长，魔法部在抛弃诽谤哈利后转而来说服他替魔法部树立形象，面对魔法界最高领导——斯克林杰无耻的利诱与威逼，哈利的回击与质问句句犀利直指要害，把部长逼得气急败坏——

【1.“你把斯坦·桑帕克当成替罪羊，就像你想把我当成福神一样。”】

【2.“你不关心我的死活，但你关心要我帮你使大家相信你在战胜伏地魔。我没有忘记，部长……”

他举起右拳，冰冷的手背上那道伤痕发着白光，那是乌姆里奇逼他刻下的字迹：我不可以说谎。    

“当我告诉大家伏地魔回来的时候，并没看见你冲出来帮助我，魔法部去年可没这么热心交朋友。”】

 【3.“我看出他在你身上做得很成功，”斯克林杰说，金丝边眼镜后的眼睛冷漠而严厉，“彻头彻尾是邓布利多的人，对不对？波特？”

“对，我是，”哈利说，“很高兴我们说清了这一点。”

他转身丢下魔法部长，大步朝屋里走去。】


还有在邓布利多葬礼后，斯克林杰又来套话——

【1.“你想要什么？”哈利直截了当地问。】

【2.哈利端详了他片刻。

“斯坦·桑帕克放出来了吗？”

斯克林杰的脸涨成了一种难看的绛紫色，哈利一下子想起了弗农姨夫。

“看得出来，你……”

“彻头彻尾是邓布利多的人。”哈利说，“没错。”】


这可比搞对象更能体现一个身负重任的少年的成熟和决绝，也更能烘托形势的严峻，但显然耶茨不这么想，他宁愿把它拍成一部有笑点的青春爱情片。


除此之外，另外一个很有分量的段落出现在哈利跟邓布利多本人的谈话中——

【“他指责我‘彻头彻尾是邓布利多的人’。”

“他真无理。”

“我说我是的。”

邓布利多张嘴想说话，但又闭上了。在哈利身后，凤凰福克斯发出一声轻柔、悦耳的低鸣。哈利突然发现邓布利多那双明亮的蓝眼睛有些湿润，他大为窘迫，忙低头看着自己的膝盖。但邓布利多说话时，声音却相当平静。

“我很感动，哈利。”】


强大又深不可测的邓布利多的眼泪，这可是前所未有的绝对第一次，让邓布利多如此感动，这样的内心表白为什么要删去。还记得《密室》电影中邓布利多与哈利在看福克斯的重生时，他如爷爷般亲切慈详地向面带惊奇与微笑的的小哈利讲述生命的奇妙，那个场景至今都会让我感动温暖。而这个桥段原本是完全能和那一幕相媲美的，相信也会使之后邓布利多的死更令人心碎，可耶茨却无视了，放走了一个绝好的催泪机会，使得整部《混血王子》情感匮乏。



总之概括一句话，耶茨的改编缺少原著本有的人文精神，他拍的《哈利·波特》丢了魂。这不禁使我怀疑，连续把电影拍走样，大卫·耶茨是否真的理解《哈利·波特》，或者说是否真的理解哈迷。

我爱《哈利·波特》，所以我希望电影能尽量忠于原著，不只是忠于故事情节，更重要的是所传达的感觉和内涵要与原著保持一致。所谓“神形兼备”，“神”定要是放在“形”之前的。


</影评>
<有用数>214</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>逍遥兽</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-11-22 12:27:11</时间>
<影评>


推荐理由：阴郁的哥特范儿仍在，却也未忘抒情，张弛有度，跌宕有致。这么多部哈利•波特，难得这一部，拍得最从容。



片    名：《哈利•波特与死亡圣器（上）》

导    演：大卫•叶茨

主    演：丹尼尔•雷德克里夫，艾玛•沃特森，鲁伯特•格林特，海伦娜•伯翰•卡特，拉尔夫•费因斯，比尔•奈伊

上映时间：2010年11月

读    家：石头花园的歌女




每每我读《神雕侠侣》到“少年英侠”那一回，见杨过、耶律齐、郭芙等人邂逅于荒郊、力敌李莫愁一段，总觉心驰，胸腔中荡起豪情。

那时他们，也不过十七岁上下吧，已然背负国仇家恨，有大事要干，拥有那样风云际会的人生。

这样的故事，放在东方固然是江湖、是武侠，而放诸英伦三岛，则成就了霍格沃兹和魔法。

没有本质区别，无非是同一种青春的不同讲述方式罢了。


如我们所知，哈利•波特故事中的黑暗一部较一部更汹涌，毫不掩饰地表达着罗琳婶婶作为一名家庭妇女的哥特野心。

本部《哈7上》更是以阴郁奠基，刚一开场，伏地魔一党已占尽上风：为了掩护哈利，猫头鹰海德薇和疯眼汉穆迪相继殒命，双胞胎中的乔治失去了耳朵。

随后，食死徒气焰甚嚣尘上，伏地魔正式控制魔法部，成功复辟。

哈利、赫敏和罗恩三人，不得不开始流亡，一地一地辗转，寻找并销毁魂器。


原著里的大部分关键情节，导演似乎已决意留到下半部，如邓布利多的家族秘闻、斯内普教授隐而不宣的情史。

故事没讲完，调子又那么沉郁，然而这两个半钟头并不难熬，应该是影片节奏感强的缘故。

惊心动魄中穿插忙里偷闲的笑料，哥特范儿里点缀灵光乍现的明朗，亡命和激战的间歇还不忘恰如其分的抒情，这么多部哈利波特看下来，难得这一部，拍得最从容。


好比说哈利跟赫敏在帐篷里跳的那一段舞，原著当中并没有，是导演的擅改，常遭人诟病，我却很喜欢。

其时罗恩负气出走，与哈利、赫敏失散。赫敏挂念他，终日愁眉深锁。

有一夜，哈利听到收音机里放着歌，便拉着赫敏跳起舞来。

那段舞一点章法也无，只是两个人胡乱走步跟转圈，谈不上好看，但它打动我是因为哈利与赫敏的友情天清气朗，真的没什么暧昧可言，在伏地魔的巨大阴影下，他不过是想让她开心一点。

很高明，不用一句对白，却令我相信了哈利他们的确拥有伏地魔永远难以企及的东西——鼻子，完整的灵魂，和渡尽劫波的情谊。


电影临近收梢时的多比之死，算是一个小高潮，女士们大多在此泪奔，很难有例外。

而真正令整部电影大加分的，是那段插叙死亡圣器来历的动画。

不长，色调也简单，却有影子戏的飘忽跟奇诡，即便抽离出来看，也不失为一部妙品。


并且果不其然，哈利的扮演者丹尼尔越长越糙；罗恩倒是愈发爷们儿起来。

然而最令人惊艳的当然是艾玛•沃特森，即使抛开赫敏的身份，在魔法世界之外她仍然令人倾倒。那样尖薄的五官，银钩铁划，是一种很锋利的美。

有时在网路上看着她的各式街拍和硬照，我会想，如果十年前没有加盟那个剧组，艾玛或许仍会是一个标致的女郎，但那种舍我其谁的霸道气场却断然不会有了。

命运这回事，谁说不是一种黑魔法？


屈指堪惊哪，哈利•波特伴随我已足有十年。

十年间，哈利一面经历他暴躁易怒的青春期，一面与日益血腥的黑魔法殊死搏斗，而我，从18岁长到了28岁，并且从来没有逃逸出，我的麻瓜生涯。

我想我渐渐有一点明白了，为什么亦舒把那些美丽嚣艳的年轻人称为阿修罗。

因为他们无知无畏、逢佛杀佛、无往不利，真的就像是，拥有魔法一样。

但时间大神生杀予夺，这些年间过去了的，不仅是只剩半部即告完结的哈利•波特系列，还有我们攻无不克的魔法青春。




2010-11-20





</影评>
<有用数>178</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>茄子酱</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-11-20 09:07:21</时间>
<影评>
        相信很多观众都和我一样，与哈利波特一起走过了十年。就像《霜与火》里对时间的描述一样：“诞生快得像钢刀的利刃，孩提好似白驹过隙，青春就像电光一闪，壮年犹如南柯一梦，中年无疑是荒诞的神话，风烛残年转瞬即逝，死亡是最后的必然归宿。”十年，当我坐在电影院靠椅上那一刻，突然觉得如此短暂，恍若昨日。也许是为了那句：“It all ends here.”——那个开启魔法的地方，最终结束了一切——也许是为了我逝去时光的执念，就这样，我激动又平静的看完了哈7（上）。


有了前两部令人失望的改编做衬托，这部的尊重原著让我徒生好感。个人感觉整部片子成功翻身，节奏紧张又张弛有度，残酷黑暗又不失温情幽默，环环相扣娓娓道来，看过原著的观众一定不会陌生，并且为精彩打斗和各种小亮点而兴奋。下面就具体说说那些看点吧~

 

一．搞笑篇：

1、7个哈利波特出现，每人的表情很滑稽。尤其是换衣服的芙蓉穿着透明胸罩，眼里充满了幽怨，刀疤比尔一脸无奈。后面骑上夜骐时，芙蓉紧紧环抱着比尔的腰际，当然如果是本体的话这是正常的…

2、清晨哈利在陋居餐厅亲吻金妮，这时还缠着绷带的乔治蹑手蹑脚地绕过圆桌，将牙刷插在已经变成洞洞的耳朵上，乐呵呵地强势围观。在这里忍不住发发牢骚，也许一开始J.K.没和Chris导演商量好或者说当时她还未想到要将金妮和哈利撮合到一起，于是就选择了一个普通女孩来饰演金妮。书中的金妮一开始确实也没有什么太多笔墨描写，后来却越来越出落成一个亭亭玉立，勇敢坚强，执着开朗还有些小魅力的女孩。电影里的金妮看上去略显怯懦内向柔弱，这集戏份很少的她更是没有发挥演技，很难与赫敏、卢娜并称为三个最主要的女演员，后两者个性都很鲜明。

3、罗恩回来后，赫敏建议去卢娜家见她父亲。此时罗恩已经“女友至上”，恨不得举双手赞成，成功塑造重色轻友之形象。赫敏挑挑眉毛，下面一片窃笑。

4、到了卢娜家，谢诺菲留斯·洛夫古德正神不守寺，因为他女儿被抓起来了。气氛尴尬，于是大家一同举杯喝茶，那个囧啊~瞬间我想到了《僵尸肖恩》，肖恩设想了几个营救母亲和女友，最后大家一起去酒吧开开心心喝下午茶的情景。典型的英国式幽默。

5、最搞笑的一段是混入魔法部偷取乌姆里奇拿走的挂坠。随着抽水马桶进入魔法部，三个人紧贴着行动引起同事侧目，然后进入电梯，一个食死徒亚历克斯走过来叫住罗恩扮演的凯特莫尔，暗示他如果不修好办公室的漏雨，那么他妻子也保不住。罗恩显然被吓呆了，坐上电梯还嘟囔他妻子会遭遇不幸，而众所周知他还没有结婚。乌姆里奇赶雷科纳（哈利喝了复方汤剂变的强势人物）出电梯后，他走路姿势巨搞笑~这个演员面无表情地做出惊骇举动，又若无其事搅乱了魔法部，果然姜还是老的辣啊~


二．温情篇：

1、巨感人的小精灵多比之死。在书里就是催泪弹，自由小精灵多比忽闪着他忠诚的大眼睛在哈利怀中死去真正演绎出来也是很带感的。

2、海德薇为哈利而死，哈利甚至都没来得及伤感一下，那只白色鸟儿就随风逝去了。

3、哈利进入小天狼星的房间追忆过往。在这里很奇怪为何砍掉了卢平与哈利的一段，卢平之前还打断了唐克斯宣布喜讯的话。这段是哈利与父亲好友之间一段感人纠结的争执，这样后面与老婆并肩作战双双牺牲才说得通嘛。

4、帐篷哈利与赫敏起舞，赫敏教罗恩弹钢琴。

在这里要为那些盛传的“三角恋”辟谣，我想这就是所谓的“苦中作乐”的精神吧！我认为导演编进去“帐篷之舞”这一段还是很合理的。原来的铁三角因为罗恩的中途离开变得分崩离析，寻找魂器的渺茫，流浪的艰辛，失去挚友和至爱的痛苦，连续在紧绷神经下吃不香睡不了，我想就是没有摄魂怪，他们也会陷入无比的绝望和崩溃的边缘吧。将彼此当哥们儿一般看待的哈利与赫敏，除了友情还有什么能够维持他们相互扶持的信念？看到赫敏脆弱的背影，不去伤害她的办法就是让她快乐起来。你注意到赫敏舞完，笑容里仍透出疲倦与难过吗？那是她依旧在思念独自离去的罗恩。在得知自己魔杖被折断以后，哈利第一反应是对赫敏说：“你进帐篷暖和一下吧。”这时候我觉得丹尼尔的演技真是不动声色的感人啊！~他们明白，这一切都会结束，唯一能做的就是打起精神，笑着坚强。就如二战波兰夫妇家摆放的鲜花，就如《美丽人生》广播里那句“早安，我的公主”，这些都是艰苦日子里温暖的慰藉。


三．打斗篇：

1、毫无疑问空中摩托大作战。太精彩了，如果穆迪之死再给点镜头就好了。

2、高锥克山谷巴西达家遭遇纳吉尼攻击。我承认纳吉尼吓到我了！而且两次都是张着血盆大口。

3、森林追踪。他们一边跑一边挥舞魔棒，心都快随着跳出来了，音乐很给力。

4、比较吓人的还有凤凰社旧址扑面而来的邓布利多灰像。


四．亮点篇：

1、细节仍旧到位。极具露娜特色的萝卜耳环，各种有趣的道具书，芙蓉头上戴的悬念之一花冠。

2、有了小珠包，衣柜神马的都是浮云。以赫敏为主打的2011穿衣时尚风向标很给力，不知道是不是都是巴宝莉的？

3、三兄弟的故事，用皮影+水墨动画的方式讲述让我小小惊呼了一把~！这个在魔法世界里被妈妈作为孩子们睡前故事的寓言，用那么流转写意自然的动画镜头，表现得玄幻而神奇。赫敏一直揣摩不透邓布利多的点评，她还以为这只是再普通不过的寓言故事，谁知玄机就在这里。

 

4、之前说这些演员老的飙泪那纯属夸张，那些恶搞的把19年后的大叔大婶定妆照放上来坑爹呢这是。于是看那些青葱演员安心多了。


 

说了这么多优点，也说说不足吧~我看电影还是蛮宽容的，鉴于时间限制，书和文字不可能一一对应，故事讲不到位也是可以理解的。可惜了砍掉卢平与哈利争吵的一段，还有可以发挥的其他6个哈利的遭遇，“铁血政策”的斯克林杰其实是个很正义的形象，至少他能为魔法部战斗到最后一刻，无奈也是寥寥无几的镜头。


其实我一直对邓布利多年轻时的故事很留意的。因为这个近乎完美的人，终究也有着不堪的过去，正是邓布利多的隐秘缺陷和斯内普一生的执着，让很多哈迷大跌眼镜又唏嘘不已。童话的真正意义在于，它让我们觉得像自己的故事，或多或少都击中了人们曾经的梦想。哈利波特表面上施的是令孩子们着迷的魔法，实际上正完成一个令成人思考的洗礼。而终结那些幻想他是完美正义化身的，不是邓布利多耽美，因为就连J.K.罗琳也曾经确凿说过邓布利多年轻时的恋人是格林沃德。但是她书里写得含含糊糊，电影上半部拍得遮遮掩掩，给我留下一个毫无印象的模糊面容。难道真相真要都堆到最后么？恐怕以导演的张力驾驭不了吧，要知道斯内普最后死时，还要有个给力的催泪戏啊~~

 

哈利波特系列电影，或许会成为时代华纳的巅峰。今年华纳一定很开心，继盗梦之后仍旧美梦连连，哈利波特7（上）画下完美句号。狮子与它的007已成为历史，哈利波特系列的持续性、连贯性、成功性将在很长一段时间无法复制和超越。而明年下半部分的推出，标志着华纳确确实实完成了一个十年的漫长任务。哈利波特的成功带给我们这些普通人，没有令人欣喜若狂的钞票，没有高居榜首的荣誉，也许有一点文学作品与商业运作完美结合的启迪，但更多的是，我们很开心有哈利波特陪伴我们这一代人成长，他也会陪伴我们的孩子的孩子的孩子。不要哭着喊着说当年的萌哈都成哈叔了，不要垂头顿足说这部片子黑暗色情不适合孩子观看完全泯灭童话。这如假包换是一部走过十年的片子，一部教会你如何成人的真实故事。
      </影评>
<有用数>76</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>张小北</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-11-23 21:57:00</时间>
<影评>


　　作为一个看过每一部“哈利波特”系列电影但又非书迷的观众，我现在对大卫·叶茨（David Yates）这个导演已经陷入了“斯德哥尔摩综合症”的状态中。虽然我一直不喜欢这位导演执导的三部“哈利波特”电影（凤凰社、混血王子和半部死亡圣器），但也不得不佩服这位一直在书迷、影迷、电影公司和J·K·罗琳之间小心翼翼搞平衡的导演。大卫·叶慈未必是“哈利·波特系列电影”中最有艺术水准的导演，但他绝对算得上是最会走钢丝的高手，虽然每次都在搞砸和满堂彩之间让人替他捏一把汗，但他居然也平安无事地一路走了下来，现在终于要完成他的历史使命了。

　　

　　《哈利·波特与死亡圣器：上》（以下简称为《HP7·上》）的原著并不是该系列小说中最厚的一部（中文版559页，仅次于《哈利·波特与凤凰社》的575页），但《HP7》却被拍成了上下两集。从好的角度来看，这是电影公司吸取了《哈利·波特与混血王子》的教训，顺应广大书迷的心声，让原著故事能够完整地呈现 ；而从邪恶的角度来想，这是电影公司面对史上最赚钱的电影系列之一，在最后结局来临之前，恋恋不舍地想从这棵摇钱树上再最后摇点钱下来。

　　

　　但不管怎样，被分成上下两集的《HP7》其实早已注定了自己的命运。从一个流行文化产品的角度来看HP系列电影，它无论被拍成什么样子，都会有足够多数量的书迷群体转换为观众群体，从而保证了它的产业链能够顺利地延伸和扩张。但如果从电影本体的角度来看HP系列电影，随着它越来越赚钱，该系列电影的导演越来越成为一个两头受气的角色。

　　

　　一边是J·K·罗琳的监督，一边是书迷加影迷的苛求，对于任何一个想在电影表达上有所追求的导演来说，将HP系列原著转换为电影的过程，都注定会是一个艰难的挑战。从小说改编而来的电影，有一条被反复验证的定律：往往是三流小说才能改编成一流电影。其秘密就在于导演和编剧可以大胆地进行电影化叙事的改动，从而让原著小说最精髓的部分得以用电影化的方式呈现。但是对于被J·K·罗琳盯得死死的HP系列小说来说，在剧本阶段基本就已经丧失了对小说进行较大改动的可能性，电影导演很大程度上要看天吃饭：原著小说精彩，电影改编起来余地就比较大；要是原著小说先天发育不良，导演最多只能在视觉特效上下功夫。

　　

　　具体到《HP7·上》这部电影，导演大卫·叶茨也努力地在其中尝试加入自己的风格，并成功地在一些细节处理上做到了创新。例如赫敏在离家之前对父母施法的细节，虽然原著中仅仅只是一略而过，但在电影中的成功呈现，让它成为本片中最令观众动容的场景之一。但对于电影导演来说，他的工作并不仅仅只是将文字转化为影像，他还要赋予这个故事个性鲜明的灵魂。而这一点，恐怕对于任何一个HP系列的导演来说，都会是一个非常艰巨的任务。除了无处不在的J·K·罗琳外，全球数以亿计的书迷群体对于任何背离原著的改编估计都是零容忍度的。在重重禁锢中完成艺术创作层面的个性飞扬，我想即使有能力完成这种突破的导演，也不会自己给自己找这个苦头吃。

　　

　　导演大卫·叶茨出于种种原因，很不幸地成为了这个倒霉的击鼓传花游戏中的最后一个接棒者。伴随着商业上的成功，HP系列小说所带来的商业利益已经膨胀为一个庞大的商业体系，作为这个商业体系的一环，HP系列电影，特别是后期的几部电影，开始受到越来越多的非艺术因素的干扰。从《哈利·波特与凤凰社》开始，即使我们排除掉对大卫·叶茨导演在个人艺术能力方面的质疑，他在相关改编电影中所呈现的那种小心翼翼、试图八面玲珑的拘谨状态，也在很大程度上影响到了这三部HP系列电影的完整度。这种完整度并非基于电影是否忠实于原著，而是看导演是否忠实于电影本身。大卫·叶茨执导的三部HP电影，都很遗憾地在电影本体方面存在着明显的缺陷，但同时我们也都知道，这未必与他的艺术能力有直接关系。

　　

　　随着《HP7·上》的公映，我们可以看出大卫·叶茨或者华纳电影公司的一种明显态度转变：既然怎么拍都有人不满意，那么在大结局来临之前，我们就优先照顾书迷吧。于是，《HP7·上》就变成了这样一部电影，如果你不是书迷，那么你在看这部电影的时候很可能会在故事方面有无数困惑；如果你是书迷，那么这部电影拍成什么样其实你都不在乎。因为感动你的永远是你自己，这种感动和电影其实无关。

　　

　　

　　

　　另，两集《HP7》原本都计划制作成3D版本上映，但在最后关头，因为后期2D转制3D的效果不满意，华纳临时放弃了《HP7·上》的3D版本公映计划。从现在看到的2D版本来说，明显有很多场景是为了3D效果而专门设计的，例如开场的追杀和逃亡段落，如果3D效果能够得到保证，应该会是本片中最令人难忘的段落之一。不过计划于明年公映《HP7·下》将会以3D版本公映，也有传闻说《HP7·上》届时也会以3D版本一起重新公映。

　　

　　如果有影院愿意搞一个HP系列8部大连放的活动，不知道有多少影迷愿意参加呢？8部电影加起来超过16小时，这完全是一个疯狂的体力挑战。但对于影迷来说，越疯狂才越迷人。

　　

　　
      </影评>
<有用数>46</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>李大米</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-11-20 18:15:40</时间>
<影评>
        今天去看了哈7第一部，一口气看了两遍，之后的滋味，久久难以平抚，比前几天看Due Date时候看到哈7预告片的时候更加复杂。终于，走到这里了，只有一步，又是一个终结。


朋友说，这种感觉很奇妙，奇妙的就像许多年前第一次看哈利波特的时候，绝对没有想到，走到最后的时候，是在美国。还离世界电影的心脏这么近，但是，要是在英国就更好了，好莱坞相比之下逊色了，不管怎么辉煌，它没抢到哈利波特的首映，我觉得，算是个跨世纪的遗憾吧，起码对我来说，是了，而且在有限的时间里面，只剩下一次首映的机会，我想我这辈子八成是没机会了。再说回当初，第一次看哈一的时候，大概还是是小学吧，好像还是学校组织的，屏幕内外都是小屁孩儿啊，如今全都不一样了，就像哈利三人组的故事早已离开了宏伟的霍格沃滋，我们都一路被命运追逐着，颠沛流离地迷失在路上，跑啊跑个不停⋯⋯一面接受被选中的宿命，一面挣脱。


有人常常会问我，拿各种系列跟Harry Potter比，问我哪个好，更喜欢哪个，我说不出专业的评论，我也说不出偏好，而对于HP，也许就像柯南一样，都是一种情结，是成长记忆的延续。错过了，总欠缺那么点儿完整。我们曾经无数的争辩，兴奋的讨论，笑着哭着幻想着，都是与它牵连的记忆，这是什么也替代不了的。


对于哈7电影版，我已经做好了崩溃的准备，面对一部墓志铭似的死亡大全，加上前面已然有两个重量级牺牲的铺垫，和久违了近三年的故事，我本以为自己应该足够坚挺，却全然跟当年第一次看到书时的反应无异，只为一个生灵的离去，我的情绪还是全线崩溃了，那时几天没有再拿起书的勇气。罗琳很不会描写死亡与悲壮，但多比的死却成功地突破了我的感情防线，只为这一个哈利波特系列里最纯净的灵魂，我哭得不能自已。



这是一场完整的死亡，完整得容不得我们怀疑。


多比就躺在哈利的怀里，依旧心怀着感激。它安静地离去，面带微笑。卢娜合上了它的眼睛，这样它可以安心地睡去，多比说，“这里真美。”而它就永远地睡在这里。


这是一场悲壮的死亡，悲壮在我们找不出接受它的理由。


我曾尝试无数次说服自己，却依旧接受不了这样残忍的设定。这样一个美好干净的灵魂，应另死亡在面对它是都自惭形秽。



我可以容忍邓不利多和斯内普的死，他们的伟大被描绘得仿佛他们的死亡就像另一个伟大的神话。我可以接受小天狼星、路平、穆迪，甚至如果有的话，哈利、赫敏、罗恩等等等的死，因为面对向命运的抗争，接收这场战斗，他们必须接收死亡。


而多比，它不应该死。从第一次出场，它的每一次付出只出于善良。


为了一次在哈利看来也许是微不足道的鼓励，它愿意付出生命的代价，不是出于服从，甚至不仅是感激，多比没有主人，多比要来解救它的朋友。


多比算是一个思想解放甚至前卫的小精灵，看似弱小，却有着强大的灵魂。而不仅于此，你可以在这样一个小生灵的身体里找到无数接近于美好的词汇，勇敢，真诚，乐观，无私⋯⋯


我没有办法在哈利的世界找到另一个如多比般纯洁的灵魂，而幸福本应摆在面前，偏偏美好越是触手可及，越是将失去之时。于是罗琳就这样赤裸裸地在我们面前敲碎一个个美好，告诉我们这些应该长大的孩子们赶紧醒醒，世界本就是不完美的，美好如卢平夫妇般恩爱，如双胞胎完美的组合，如小天狼星带给哈利的片刻的亲情与温暖，如邓不利多好似不可战胜的神话⋯⋯都一一幻灭了，不完美造就了遗憾，而遗憾让人铭记，作家常用的伎俩，而多比的死，我无法原谅。


哈7电影的第一部就选择在这里结束了，茫茫的芦草，干干净净的天地，埋葬了干净的灵魂，它会上天堂的，因为它本身就是个天使。哈利解放了多比，也许，是多比解放了我们的心。


 

多比是一只自由的小精灵，它穿上了鞋子，选择了自己的路。
      </影评>
<有用数>70</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
