<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>坏孩子的天空 キッズ・リターン</电影名>
<年份>1996</年份>
<评分>8.6</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2460951078.jpg</封面>
<导演>北野武</导演>
<演员>金子贤 / 安藤政信 / 森本治行 / 山谷初男 / 柏谷享助 / 大家由祐子 / 寺岛进 / 茂吕师冈 / 植田淳季 / 吉田晃太郎 / 矢部享佑 / 大塚义隆 / 芦川诚 / 津田宽治 / 平泉成 / 仓崎青儿 / 日野阳仁 / 大杉涟 / 十贯寺梅轩 / 井上博一 / 谷本一 / 宫藤官九郎 / 萩野崇 / 森下能幸 / 加藤祐司 / 宫松 / 下条正巳 / 丘光子 / 石桥凌</演员>
<简介>小马（金子贤饰）和新志（安藤政信饰）是一对好朋友，他们喜欢在操场上一起踩辆单车。作为“坏学生”的他们，总是跷课闲逛、捉弄老师、欺负同学等等。
                                    
                                　　有一次小马被人揍打，对方是一个经常被他欺负的学生找来的拳击手。受到打击的小马开始学习拳击，想要争口气。新志也跟着学，没想到他却更有练拳的天分。后来小马放弃学拳，加入了黑帮当小弟。而新志却发奋练习，并有所收获。等待他们的又将是什么样的未来呢？
                                    
                                　　几年后，小马和新志在街头巧遇。几年间发生的事情让他们改变了不少，又似乎什么都没变，两个坏孩子再度回到昔日的校园。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>小号手查特贝克</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-04-28 11:01:16</时间>
<影评>
        关于这部电影，有好多个译名

《浪子回头》，直接翻译过来的《孩子归来》，《坏孩子的天空》

我本人认为还是《坏孩子的天空》翻译的更好


这就是一部关于坏孩子成长的故事，它包括了新志，小马，三个小流氓，追求幸子的那个高中生（其实在影片中他不属于坏孩子，而是一个懦弱的乖孩子）还有影片中出现的各个少年


这是一部残酷的青春电影

北野武的电影题材经常是暴力的，这部影片跟其他的电影相比，比如花火，可以说得上是很柔和了

然而北野武用冷调的镜头来描述的青春生活与成人世界的碰撞，还是使得这部电影显得很残酷。


新志与小马是正面描述的角色，他们就是不折不扣的坏孩子，在拍摄上北野武是简洁的，他没有用过多的对话与内心独白来讲述两个人的青春生活，只有很多生活的小片段，然而对于塑造人物来说已经足够了

新志与小马在操场上骑自行车，两个人在屋顶恶作剧，两个人在公路上奔跑，两个人一起表演相声，两个人去成人电影院……人物已经很丰富了


新志与小马参加拳击社，之后小马加入黑社会，接踵而至的是残酷的成人社会，

新志本来可以成为优秀的拳击手，但是阿林的诱惑与鼓动，使得他越走越远……北野武的镜头是深刻的，这里有复杂的感情，新志不是单纯的什么都不懂，夹杂着失去朋友的落寞与孤独，新志对拳击没有热爱，更多的是一种青春的尝试


小马对黑社会充满了幻想，梦想着当大哥，可是他却无知的得罪了会长，遭到一顿痛打，并被踢出会


这不是关于两个人的青春


在某些镜头上，北野武安排另外三个无知的流氓少年重复着他们的路

北野武真是拍得太好了，他又一次残酷的像我们展示了青春的悲哀


在讲述坏孩的故事中，有一个极不相称的角色——追求幸子的高中男生

，他是一个懦弱的乖孩子，然而即便是乖孩子也逃脱不了这种命运


青春生活于充满现实的成人世界相碰撞，在夹缝中成长这是每个少年必须经历的过程，这也是一个痛苦与悲哀的事件。


北野武的电影简直拥有摧毁的力量，它让你一点点地陷入失望的同时，又赋予你希望，再一把把你推向绝望


电影最后，新志说我们完蛋了吗？小马回答，我们还没开始呢


希望是渺茫的，重新开始也只是绝望边缘的垂死挣扎
      </影评>
<有用数>626</有用数>
<没用数>82</没用数>
</review>
<review>
<作者>丁小云</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-12-09 16:34:46</时间>
<影评>
        说到以“残酷青春”为主题的电影，大多数人会马上想起姜文导演的《阳光灿烂的日子》——因为这可能是大陆产同类电影中最好的一部。

当然它也有一些不尽如人意的地方，例如它有些滥情的感伤情调——对于“感伤”这个概念，奥地利精神分析学家荣格曾如是说：“‘感伤’是一种超级结构，它隐藏了野蛮……”

对比这类主题的电影，我更喜欢北野武自编自导的《坏孩子的天空》——北野武关于自己少年时代的半自传电影。

其实这部的电影原来的名字并不是日文，而是英文“Kids Return”，如果直译过来应该是“孩子归来”。

眼下的这个名字我估计是香港的电影工作者的创意。商业性是这些人必须考虑进去的，虽然因此一些电影的名字可能被他们翻译的面目全非（如苏菲•玛索主演的“忠贞”被他们译成“情欲写真”）；但其中同样也不乏商业性和艺术性皆佳的，最好的例子就是我们现在谈的“坏孩子的天空”。

这个译名虽然可能少了原名的些许回归温暖的意味，但却更加冷静而空漠，这倒是和北野武电影的一贯风格所契合的。


正如我在网上看到的一篇关于这部电影的影评中说的那样，这部电影应该从同类电影中被独立出来，因为它是那些电影中的异类。它不像同类电影中表现绚烂的血腥或是青涩的性爱等诸如此类的常见的主题。相反它的主题是纯净而明亮的，虽然这部电影的外景大多被设置于北野武刻意寻找的东京的一些破败荒凉的工业区里，而且电影的拍摄时间也多选在有阴云的天气……

这真的是一部过于纯净的电影，这部电影没有与性爱有关的场面，即使是爱情，也只是作为电影中的一个配角的故事作为暗线展开。

这在日本这样一个色情电影大国真的有些不可想象。即使是大陆拍的《阳光灿烂的日子》里，电影的结尾马小军试图强奸米兰的那段戏中，宁静饰演的米兰的上衣被马小军掀起，观众可在几秒钟内看到宁静的那对丰满而美妙的乳房——当然这在当时的大陆也是不可想象的，而且即使是现在，大陆公映的电影中似乎也没有这样的裸露场面出现。

大多数人会认为《坏孩子的天空》的主题，应该与少年的友情和少年的理想有关。这两样无疑应被列在这世界最美的那类事物之中。可如果我们足够残忍和冷静（北野武正是这样残忍而冷静的男人），那么我们会发现少年的理想的破灭或许比少年的理想更美，而和这个同样美的则是一个没有任何理想的少年的内心世界……


北野武的这部电影采取了一种倒叙和首尾呼应的结构，从台上一对少年相声艺人的表演和新志与小马这对好友的偶然重逢开始，新志和小马也是这部电影的两个主人公。然后是那段由日本电影配乐天王久石让编曲的动人的电子音乐响起，时光回到了从前，就此展开电影中各个少年命运的叙述。

影片的开始新志和小马无所事事但却快乐的时光，两个人骑着一辆单车，在学校的操场里漫无目的的转着圈。教学楼里的某个老师看着他们，说他们是笨蛋。

他们有时会做一些天才的恶作剧，例如一起跑到教学楼的楼顶上，用笤帚之类的乱七八糟的东西制作成一个数学老师形象的拉线玩偶，并将手电筒挂在玩偶的跨间来模拟老师的生殖器。他们从楼顶将玩偶放下，悬于那个数学老师正在授课的教室的窗外，并用线操纵着老师的手电筒生殖器，让它不停抖动，敲击着教室的玻璃——那些正听老师授课的同学看到后，都忍不住开始哄笑，而这位数学老师则被气得耳鼻生烟……

他们有时一起勒索学校的同学，当同学说身上没有钱，小马则会让他在原地跳，然后便能听到藏在衣兜里的硬币哗哗的响声。而衣兜里没钱的同学，有的则会被小马一拳击倒在地。其中有个镜头长久定格于一个挨打后痛苦地蜷缩在地的同学。我想关于北野武定格的这个镜头，绝对不是表示对这个弱者的同情，而是在冷静地叙述着这个现实世界的一条游戏规则。

这之后他们更是一起纵火烧毁了对他们言语挖苦的老师的新车……


电影中，无论是做什么，新志总是默默跟随着小马，新志是一个有着独特气质且长相俊美的少年，他很少说话，也从不会流露自己的内心，但他的内向却无一丝阴郁的意味。他从未真正想去做什么，他的那些行动都是在小马的带动下进行的。他是那种不会去追问为什么的人，他对小马有着一种很纯粹的信赖，而这种美妙的信赖或许只在少年时代才会有——而成年人则时常会处于焦虑和怀疑之中。

饰演小马的演员外形上酷似香港演员张耀扬，而他的个性也同张耀扬饰演的一些黑帮角色一样飞扬跋扈，只是可能因为他还是少年，这使他虽然有些无赖但却不失天真稚气。而且他身上有许多少年才有的珍贵的品质，例如当小马听到他的勒索对象说起自己家里只有妈妈时，不但不再勒索他，反而帮他去勒索自己手下的一个狐假虎威的小跟班。

北野武的叙事在这部电影充满了张力，虽然影片的总体风格极端低迷，场景也有些阴暗，但两个主人公勃勃的少年意气，让电影看起来并无颓废堕落的感觉。而且不时穿插进一些很搞笑的情节，例如两人贴上假胡子去成人影院看色情电影等，这些使影片的前半段看起来有一种很轻松惬意的感觉，让观众不禁也开始回想自己的少年时代。


一个被小马欺负过的少年领着一个拳击手找小马来报仇，小马被拳击手的一记重拳击倒在地。在经历了可能是他少年人生的第一次屈辱之后，少年小马也就有了他的第一个理想。这是这部电影的一个转折点。

小马的理想很简单：成为一个拳击手，打倒那个曾经打倒过他的人。同以往一样，他将新志也拉到了他训练的那个拳击俱乐部。

新志当然会选择和小马在一起。可我想成为一个拳击手从未是新志的真正的理想，事实上，我想即使是到了影片的最后，新志也从未有过任何一个真正的理想。他一直处于一种懵懂少年才会有的闲适而无邪的状态，就像生活在人类的黄金时代的人同样也不会有理想，也不会有性一样，而且对于新志来说，他甚至也不懂得由这个世界所定义的友情，因为这些都是不够纯粹的东西，都是由这个现实世界衍生而出的东西——而某种意义上，这个俊美的少年是另一个美丽世界的美丽生物，而不属于这个现实世界……


可有些事就是那样奇怪，并未将练拳当成自己理想的新志的拳击天赋却十分惊人，很快在那个俱乐部里他便没有敌手了。被他在拳击台上击倒的人包括那个曾击倒小马的拳击手，也包括曾将拳击当成理想的小马。在被新志击倒后，小马黯然离开了俱乐部，放弃了他的第一个理想，转而加入了黑帮，成为了他和新志一同喝酒时常遇见的一个黑帮老大的跟班。

至此这对好朋友除了影片结束时的那次偶然相逢，他们这期间只见过一面。新志似乎因为小马的离开而陷入落寞之中，于是将自己的全部精力都放在拳击上。而小马开始的那段在黑社会的日子也是很顺利。那次见面正是两人的事业都蒸蒸日上的时候，可两人见面有些拘谨，没有了往日那种轻松和随意。

影片中还有两条小的暗线：一条是立志成为相声艺人的两个少年；另一条则是爱上咖啡店女招待的少年。他们为了实现自己的理想，也都在默默努力着。


这时新志的身边出现了一个总是纠缠着他的中年拳手，这是一个空虚猥琐且平庸无能的男人，某种意义上这个男人就是成人世界一个阴暗侧面的缩影。他有意识或无意识地诱导俱乐部的新宠新志滑向堕落，而这似乎已是他生存的唯一乐趣。他教唆新志在拳击赛中使用肘击这一违规手段，并总是在训练后拉着新志去酒馆喝啤酒，而在新志体重超过参赛标准时则让他服用一种很伤身体的泻药——这几乎淘空了新志的全部体力。

电影中有一个镜头曾定格于这个中年男人酒后的神情，那种呆滞而空洞的眼神看上去让人感觉触目惊心。

不懂黑帮游戏规则的小马则在他的老大被枪杀后，在一次黑帮聚会上怒斥帮会头领们的软弱，并叫嚷着自己要去为死去的老大报仇，然后摔门离去——而被触犯的帮会头领们，那些中年人和老年人在交流彼此最近的高尔夫球的杆数的同时，不动声色地挑拨离间了小马的同伙和小马的关系，在谈笑间就决定了小马后来的命运。

终于在一个夜晚，新志在一场比赛中完全没有了还手之力，站在拳击台成为了对手的训练沙包；而在同时，在小马原来的那个同伙的迫使下，小马的手下背叛了小马，并对小马进行毒打——镜头不停切换于新志和小马各自挨打的场面……

也是在同一个夜晚，那个爱上咖啡店女招待的少年（这时他已和咖啡店女招待结婚），迫于生计在夜里开出租车赚钱养家，却在这晚出了车祸……


如果影片就此结束，我想观众可能会长久沉溺于那悲伤而灰暗的结局中不能自拔。可北野武这个迷恋死亡而不迷恋感伤的男人，是不会满足于这样的结局的。

那个将爱情当成理想的少年很可能已经死于那晚的车祸，而将成为相声艺人当成理想的两个少年，却终于穿上了亮丽的演出服，登上了属于自己的舞台。

那么在那个夜晚同时遭遇痛苦失败的新志和小马呢？

在影片的开始我们就看到了他们久别后的那次重逢，只是两人的脸上都少了些从前的那种青春的亮丽色彩，而有了些许沧桑的味道。

最后他们又像从前那样骑着一辆单车，又像从前那样回到了校园里。虽然他们在学校里他们从未好好地读过一天书，虽然他们在这里遭到学校和社会的鄙视或漠视，可对于这两个已经品尝过人生痛苦滋味的少年，回到校园里似乎是一种回归温暖和纯净的象征。

就在那熟悉的空荡荡的操场上，蹬着单车的新志有些黯然地回头问小马：“小马，我们已经完蛋了吗？”

小马却出人意料地笑着回答：“笨蛋，我们还没开始呢！”

这之后，那段动人的电子配乐再次响起，影片结束……
      </影评>
<有用数>518</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>jie</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-10-28 21:23:06</时间>
<影评>
        是的，我们还没开始呢。

只是因为我们还年轻？


               --题记


是昨天看的这部片子，却在今天写下感受。

我的感受一向有置后性，发生的时候没有感觉，过后很久，开始一点点沉淀，一点点发酵。

我是后知后觉的。


我站在此时此地观望，看着暴力与残酷，诱惑与蠢动，叛逃与归顺，绝望与希冀。

新志和小马骑着自行车在操场上说笑，两个人的脸上伤痕累累。

生活仍没有结束。


题目是坏孩子的天空

其实小马和新志并没有那么坏

虽然他们

恶作剧、敲诈同学、看成人电影、偷看别人情书，很少去上课，

不求上进、没有前途。

其实，他们是因为找不到方向而不知所措，希望能寻找一些乐子让自己高兴起来。


最明亮的阳光＋最自由的青春；

最暴力的拳击＋最阴暗的黑社会。。。


世界是成年人的，而不是青春少年的。所以，他们在抗争。


而外面的世界从来就是来教训青春的狂热者的，几乎在同时两人遭受了铁拳或器械的痛击，他们的青春梦想被粉碎。


懵懂的少年人，在成人的世界里，处处撞到规矩的壁垒，碰得头破血流。 


但在这样的世界中，这些坏孩子中，我却感到了一种温和的力量。


凶暴的背后有温存的内心－－小马在别人面前凶暴，却对新志关心照顾

沉默的善良蕴藏着力量－－新志虽然少言寡语，在被欺负的时候也能重拳反击


友谊的力量

也许友情意味着对方的存在才是自己存在的意义。


但这些友情又甚至会超乎一般的常理，在岁月的流逝里历久而弥新，微弱而动人。

只有男人之间才会有这样的友情吧，羡慕不已。


青春的路总是弯弯曲曲，不过他的尽头是一样的。

我们所作的一切都为了我们的成熟，梦想受阻甚至被别的东西击成粉碎，人由冲动逐渐平静，有浮动变成务实。。。


新志说：“小马，我们完蛋了吗？”

小马说：“笨蛋，还没开始呢。”

这个结尾是完美的，至少是美好的，没有把美丽的青春撕碎，因为青春的逝去带来的是成熟。

看看最后两人在操场上骑车游荡的剧照，两人眼神忧郁、平静、还有一丝希望。


KIDS RETURN。


                                 写于2003年
      </影评>
<有用数>284</有用数>
<没用数>71</没用数>
</review>
<review>
<作者>旅行就是变相的离家出走</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-09-10 15:45:27</时间>
<影评>
        几年前的初中同学聚会，看到了Z。照面的时候，我心里一惊。青春时对他的敬畏，依然存在。看到他的脸，时光瞬时倒转。


 


我的初中，是一个出了名的流氓学校，而我所在的年级，聚集了当时区域内最大的几个流氓。在那个快速发育的年代里，由于留了好几级，他们每个都像巨人一般，让我们这些孩子充满恐惧。


 


Z在其中，属于身形较瘦的一个。但那张尖削的脸，中分染得蜡黄的头发，和那阴毒又略带狡猾的眼神，让他拥有了自己的风格，独树一帜。


 


现在回忆起来，只记得他的笑容很漂亮，黝黑健康的脸张开后，露出洁白整齐的牙齿，修长的眼睛，有两个不大不小的眼袋，充满魅力。


 


他一直都有很多女朋友，初二的时候，有次去他家，看到他穿着短裤从被子里出来，里面还躺着一个漂亮的小姑娘，我的脸一下红到了脖子，心差点跳了出来。


 


他亲描淡写地跟我说，这是我女朋友，预备班的。


 


不知为什么，他很喜欢我，我们作了同桌之后，关系更好了。


 


他常给我看他的一些好东西，walkman，手表，PUMA跑鞋。


 


有一天，他穿了一件绿色真丝的西装，双牌铜扣，枪驳领，脚底一双泛黄的diadona，耳朵里带着walkman，笑着对我说，我今天，从头到脚，一共要800块钱。我很崇拜地笑了。


 


每个大流氓，都有自己的特长，比如特别能打，特别凶，长得特别吓人，兄弟特别多之类的，但我一直想不出Z的特长是什么，他很少打人，经常笑。


 


之后发生的胖子事件，让我彻底打消了怀疑。


 


胖子是新生代的流氓，杖着家里有点钱，收买了很多人，经常到处欺负那些老实的同学。一天，他在惹一个男生的时候被Z看见了，Z和那个老实的男生关系不错，便帮忙说了几句，没想到胖子不买账。Z突然就冲了上去，一顿老拳，像疯了一样把比他大至少1圈胖子打倒在地。又是一顿乱揣，胖子即刻呻吟起来。旁边的人完全傻了，我看得却兴奋起来，对，这才是Z麻。


 


初二的一个早晨，Z没有来上课，班主任进来说，Z因为偷东西被抓了，由于年龄超过18，估计会被判刑。此后，我就再也没见过他。


 


再次看到的时候，他笑得很灿烂，大声地开着玩笑，和其他同学说着这几年他开店做生意的事情，仿佛什么都不曾发生。


 


成人的世界，让他完全缴械于规则。KID RETURN的感觉，那么熟悉，却又那么陌生。


 


 


也许我永远无法理解他的感受，但我也永远无法不羡慕他残酷青春背后的自由。


 


 


“握着把的信志问阿胜，那么，我们完蛋了吗。坐在后面的阿胜说，不，我们才开始。一个问，另一个就会这样回答。你看，自信又回到了他们身上，所以有什么未来不可以一起开创。 ”


 


 


P.S.久石让的主题曲，具有超强的画面感，任何时候再听到，都仿佛看到信志带着阿胜，头发飘扬，自由地飞翔。


 


 


 


 
      </影评>
<有用数>152</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
<review>
<作者>可乐</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-08-11 13:43:29</时间>
<影评>
             那个时候，马仔坐在新志的自行车后座上在校园里闲逛，他们是涉世未深的孩子，只会调皮捣蛋，惹怒老师，欺负同学，却不知道如何假扮成大人混进成人影院。当两人各自找到为之努力的事情而各奔东西的时候，他们约定，当马仔成了黑社会老大，新志成了拳王再相见。多年以后大街上偶遇，马仔依然坐在新志的自行车后座上回到校园里闲逛，他们却早已各自历尽沧桑，新志失去了成为拳王的机会，而马仔也没有成为老大。


       新志眉清目秀，总是低着头，一看上去就知道是个听话的孩子，事实上也确实如此。而他之所以会成为“坏孩子”，正是因为他太听话了。在学校的时候和马仔混在一起，马仔勒索同学他在一边陪着，马仔烧着老师车子的时候他在旁边看着，于是天天和马仔混在一起的新志也被当成了坏孩子赶出了学校。后来马仔另谋他路，新志就听拳击会长的话，不抽烟不渴酒，努力煅炼以减肥参加比赛，成为最有潜力的拳击新星。可是后来他又和老拳击手阿林熟交，阿林告诉新志不要什么事都听会长的，要照自己想的去做。遗憾的是，新志惟独没有听从阿林这一句话。阿林教他犯规，教他喝酒抽烟，教他吃药减肥，他也一一照办，终于在比赛中落败，也失去会长的信任，退出拳击社。


       与新志不同，马仔桀骜不驯，不会向任何与他作对的人低头服输，即使自己惨败。老师当众羞辱他，他烧掉老师的汽车；有人报复他，他要学拳击把挨的拳头如数还回去；老大被人打死，他要为老大出气。只是他远没有自己想像中的那么强大。他没有学成一手好拳，反而是糊里糊涂跟他一起学拳的新志比较有天赋；他没能帮老大讨回公道，却差一点被砍成了残废。他败就败在不服输上，而胜也胜在不服输。新志说：“我们已经完蛋了吗？”马仔说：“笨蛋，我们还没开始呢！”只要还有未来，一切可能就都还来得及实现。只是，所实现的未必是所预想的。


       努力工作的，未必能保住职位，得到报酬，迎娶中意的女孩成为自己的妻。想练拳复仇的，未必刻苦就能够练成天下无敌。不听话的成了坏孩子，可是听话未必就能成为好孩子。有鲜花和美女助阵，未必就稳操胜券。好孩子未必混得好，而坏孩子也未必就混得风光。这世界，没什么是不可能的，更没什么是必然的。在人生低谷中以为自己已经完蛋的时候，要记得告诉自己：“笨蛋，一切还没开始呢！”


</影评>
<有用数>120</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>五色全味</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-01-17 15:17:39</时间>
<影评>

北野先生在嘎納宣傳《極惡非道》時講，拍電影挺沒勁的，老想著文以載道，也沒見電影讓這個社會變得美好。

但早些時候，北野先生是有些美好願望的，也對人生和社會有許多抱負。雖然他自己也並非什麼善類，但頂著黑澤明托孤的名號，其實是有天將降大任於斯人的使命感的。雖然拍的是黑幫，壞小子，老痞子……但人物的內心都存留著一份美好，就像《奏鳴曲》裡大家在沙灘上玩得樂乎，忘乎所以的那種快樂，真是單純可愛得動人。

拍電影的人多數都有些理想主義，但電影人也容易忘記拍電影的熱誠與初衷。電影和這個世界一樣偽善與沽名釣譽，所以北野武大叔也失望了，在名聲大噪時入瓶頸了，繼而開始自我反省，以前的北野消失了，他弄了幾部導演反思電影，但都拍得蠻爛的，電影節也開始不太稀罕他了，他只能更絕望。

《壞孩子的天空》那會兒他已經挺悲觀的了。兩個壞孩子世界的快樂很迅速就蕩然無存，他們都迫不及待地步入成人社會。無論是黑幫還是拳擊，都是一份職業，他們很坦然得接受了成人社會的游戲規則。直到最後他們倆仍然一無是處的時候，才醒覺到當時一無所有的快樂。雖然結尾說著“一切才剛剛開始”，但讓人體會到的確是徹骨的悲涼，說的“希望”也頗有些自欺欺人。他們的“開始”是什麼？重新踏入成人社會？穿起西服和畫胡子麼？那兩個講相聲的人更是將這種悲觀主義情緒表達無遺，講得熱鬧無稽，看到的卻是惶惶不可終日的悲傷與恐懼。

但還是得講到北野的“相信”，《壞孩子的天空》時他還相信一些事情。相信那種無所事事的快樂，相信那種肆意妄為的張狂，相信那種朋友之間不變的信任。所以那些部分都拍得相當好看，他們在學校玩樂時，扮社會人看情色電影時的荒誕，結尾騎車在學校中和年少時一樣游蕩時的愜意……都讓我禁不住會心一笑，內心在悲傷之余有了一股暖意。

相信的人最可愛。只不過這世界來不及讓我們相信，而且有時候讓人覺得相信是愚蠢的。我感觸最深的一段是，當原來都是充當“大哥”的小馬在拳擊會與新志再次相遇時，他的那種身份變化與二人關系中”大哥“地位的坍塌，充滿了難以名狀的情緒──曾經相信可以永遠無憂無慮過日子的壞孩子們，現在不得不向許多事情低頭，內心也有虛榮心受挫的失落，以及今非昔比的慨歎，統統都是為了”相信“所付出的代價。今天的悲涼與淚水，只因為過去所”執著“的事物在消失與改變。

所以《壞孩子的天空》有點像成人禮，在絕望中點燃希望。也像北野武說給自己聽的，此後他拍了一些好電影，在世界影壇大放異彩。包括相信許多事情的《菊次郎》，也包括不相信一些事的《花火》。但他最終回到了原點，拍了一部不相信所有事的《極惡非道》，黑幫片熱鬧非凡，內裡的北野已經死得一塌糊塗。嘎納評委大加批判，其實北野的海外市場早就有點臭名昭著的意味;但觀眾看得開心，看到流血也笑出聲來。北野說，有點想不通。

但聽說，他要拍《極惡非道2》了，一樣是殺來殺去，沒有信任的成人世界。

不再相信的北野，一點也不可愛了。今天的北野，就像小馬在拳擊會看到新志一霎那的眼神一樣。

不再相信的他內心充滿悲戚，因為他心裡裝著昨天。


</影评>
<有用数>54</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>snowball</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-01-02 13:35:33</时间>
<影评>

献给北野武的影迷和自己



18岁的北野武在干什么呢？如果不是在偷姐姐嫁妆的话，大概还在用甲虫从寺庙里的钱箱里钓钱吧（笑）。下次去庙里我也抓个独角仙，试试这个法子。

18岁的时候，北野武考上了明治大学，如今被称为东京六大校之一。他考上的专业大致上是工学院。他家很穷，所以几个兄弟姐妹也有家庭分工，老大早早毕业工作从商负责养家，二哥考了化学博士走学术道路，“不争气”的北野武大概分到的是一个能够自立的专业，这跟中国早年的学好数理化，走遍天下都不怕有几分相似。

如果说有什么遗憾的话，北野武的姐姐没能继续学业。性别歧视在那时还是一个司空见惯的事，当然经济因素也是其中之一，比如嫁妆。就在北野武考上大学的时候，他的姐姐刚刚出嫁。没错，他把姐姐的嫁妆给偷了，即使这60万日元的嫁妆是母亲藏在衣柜的袋子里的。

60万日元是什么概念？小时候的北野武和父母、祖母、两个哥哥和一个姐姐挤在一个只有三间房间的小屋子里。他读小学（虽然贫穷，母亲和大哥供他读的是最好的学校，和很多中国父母一样）的时候，最富的同学带的手机是3万日元。当时，北野武的大哥在美军基地当翻译，才养得活几个弟弟妹妹。有一次，大哥带了一台小电视机回来，转手被北野武偷出去卖了2万日元。

当时的北野武还是个不择不扣的混蛋，当然现在也差不多（笑）。偷了嫁妆的北野武在外面鬼混了一个月没回家。等到他回家的时候，他母亲抓起一把刀，开始尖叫：“我要杀了他，然后我再自杀。”这时，他祖母抓住那把刀，也喊道：“不，要杀了他的人是我!”两个人最后大吵一顿才冷静下来。北野武的混蛋父亲倒是在一旁看得很乐，还边看边喝着清酒。

北野武就是这样一个无可救药的人。

                                                   壹丨突如其来的车祸

在电影上他也是这样。拍摄《坏孩子的天空》之前，北野武一直在玩电影。除了《奏鸣曲》发挥比较稳定之外，《性爱狂想曲》拍得一团糟，《那年夏天，宁静的海》平淡地昏昏欲睡（不过我个人非常喜欢这部），《3-4X10月》在叙事和拍摄技法上乏善可称。

讲述18岁故事的《坏孩子的天空》对北野武来说是一部特殊的电影，无论是从艺术上讲，还是从人生上讲。

在《坏孩子的天空》之前，北野武的上一部电影是《性爱狂想曲》。这部电影在日本不受欢迎到什么程度呢？连“被东京的影评界鄙视”都已经是个客气的说法了。

恰好在《性爱狂想曲》拍完到上映期间，1994年8月2日，北野武发生了车祸。接踵而来的，是影评界对该电影猛烈又无情的批评。北野武遭到了身体和精神上的双重打击，这个以“无聊的人生我不要”为信条的男子难过到不知所措，陷入了消沉。

按他自己的说法，车祸的前一晚。在居酒屋内，他和一群朋友喝酒，为了甩掉狗仔队选择了摩托车代步，结果凌晨三点，在去秘密约会的路上出事了。自传里的“秘密约会”大概只是一个委婉的说法，北野武混乱的私生活早已不是秘密，1986年12月9日，为了一篇绯闻报道，北野武带着手下“武军团”的人干脆把人家编辑部砸了，他本人获刑拘禁6个月缓期2年执行，还因此引发对其与黑道交好的质疑。

等到北野武被人发现送到医院，头部破成了碎片，身上多处骨折，浑身是血。半边脸被捣碎了，下巴也是，头盖骨也有好几处骨折，“连急救人员都没认出来”。不过，被认出来以后，他倒是立即享受了国家级的医疗待遇，毕竟作为国民级电视喜剧偶像的“拍子武”的名气不是盖的。多年以后，北野武回过头来嘲弄如果不是因为自己是名人，而是一位普通的事故受害者，恐怕在急救室就一命呜呼或终身不遂了，尖刻的性格丝毫未减。

这场事故最大的后果是北野武的右半边脸差不多瘫痪了，俗称面瘫。所以，我一直觉得面瘫式表演这个被用来形容部分中国演员的词是对北野武的侮辱，因为北野武拿到金棕榈，在欧洲大红大紫都是他面瘫以后的事。





                                                     贰丨北野武的电影居然如此正经

进了病房，北野武没有了收入，公司的运作也成了问题。

“总之，我不是一边想着工作一边接受治疗。治疗我的，正是工作。”事后的北野武倒是把这段经历描述得风轻云淡。但那种渴望尽快恢复面对挑战，又担心无法回到意外之前的自己的极度焦虑大概只有他自己能体会吧。

“我想拍一部单纯的电影，标志着一次崭新的出发，目标是娱乐观众，同时也要达到某种艺术层次。”这部电影就是《坏孩子的天空》。如果不是这场车祸，很难想像他会说出这样的话来，因为他就是那种把全片场逼得在心里骂娘“这别是个傻子吧”的那一类导演。

有些人把《坏孩子的天空》当做北野武的自传，他们搞错了时代。的确，北野武在拍摄这部电影的时候，“好像坐上了回到了过去的时光机”。但是这台时光机的目的地是1994年，事故和之后瘫痪在床的时间。

多讲两句北野武的经历有助于理解他的电影与风格。北野武于1947年出生在东京足立区最贫穷的区域。两年前，东京还处在盟军的轰炸下，“估计有10万人死亡”，炸弹扔完的大火是常见的事。他是标准的战后一代。小的时候和父亲出去给人家粉刷墙壁，泥瓦工脏得要死，所以出去的时候往往穿最破的衣服，回来洗出一层泥。而北野武本人从大学退学，出道的地方是东京都平民住宅区的中心：浅草，当时日本黑道在当地还很活跃，提供着警察无法保障的某种公共秩序。

像电影的两位主演金子贤和安藤政信都是在大阪世博会（有日本经济腾飞的标志性建筑太阳神）才出生，这是蜡笔小新剧场版《大人帝国的反击》里大人怀念的那个世博会，他们18岁的时候已经是和战后的困苦相比而言的“宽松时代”。

但是，在足立和浅草的经历深深地影响了北野武的电影。比如，在《坏孩子的天空》里，没有出现一个学生考东大、早稻田的镜头，也没有一个后来当上律师、医生的学生。同样，北野武的黑帮电影里很少有《教父》式的西装大佬。这种阶层分野开创了属于他的独特视角。

北野武电影的另一个特点是“野”。在《坏孩子的天空》之前，他在片场想怎么拍就怎么拍，从来没有认真研究过电影，只凭着直觉套用自己的理论。《坏孩子的天空》是他第一部用比较正统的导演手法拍摄的电影，也摆脱了他过去那种“自说自话”的电影语言。





                                                            叁丨爬满虱子的18岁

张爱玲写，生活是一袭华美的袍,，上面爬满了虱子。要我说，那是大户人家的生活。对于普通人而言，生活是一条癞皮狗，有虱子是正常的，要想没虱子，只有不停地洗或者挣扎。所以我特别喜欢张婉婷电影《秋天的童话》里的一段对白。渣男甩钟楚红的时候说：“你记不记得伍迪艾伦说过，感情就像一条鲨鱼一样，要不停地向前游，不然就会死的。”这时候在一旁拖地的服务员发哥说：“阿伦这样说过的么？他说的是，这陷阱这陷阱，偏我遇上。”（如果要听出那一瞬间的效果，一定要去看粤语版）。

发哥用奇特的反讽揭开了文艺语言的遮羞布，而北野武也是那个用电影说出生活真相的人。就像在他的电影里，有很多没有名字的演员，但每一个都能让人印象深刻。

《坏孩子的天空》的主角阿胜（小马）和信治（新志）为了报校园欺凌的仇去学拳击，一个希望成为拳击手，另一个走上了仁义/黑道的道路。这条故事的主线固然感人，但最惹我注意的是那些无名配角的命运。

电影里，连名字都没有的相声A与相声B以前喜欢在高中顶楼练习，毕业后在空无一人的剧场里继续说相声；连名字都没有的正常学生A与正常学生B毕业后进了会社，天天被上司骂得狗血淋头；连名字都没有的跟风学拳击同学A和同学B去挑衅黑社会，被一拳击倒。

去他妈的世界！

当觉得生活已经足够操蛋的时候，你总能解锁它的新姿势。比如，正常学生A和B炒了老板的鱿鱼，辞职去做了出租车司机，本以为自由了，却被租车行老板说不开满里程不要回车，因为可以通过调里程规避劳动法。终于，出了车祸；跟风学拳击同学A和同学B最后也因为没有天分被拳馆辞退；以前经常欺负人的小混混C却穿起正儿八经的西服。

街角的咖啡馆里，沸腾了青春气的少年终于鼓起勇气向憧憬的服务员小姐姐志子说：“这次，你愿意和我去看电影吗？”

“不，谢谢。”早已有了丈夫的志子姐姐终于厌倦了自己的清纯，转身夹起未燃尽的香烟，从女神变成了大婶。

男孩子的青春戛然而止。




                                                        肆丨笨蛋，不是都还没开始吗？

回到主角身上，阿胜为了仁义顶撞家老，被黑社会砍伤一只手，退出了社团；有天分的信治被拳馆老油条教唆喝酒吃肉，从拳场黯然退下。阿胜曾被黑道大哥赏识而吃香喝辣，信治曾KO对手被拳馆老板视为明日之星星，但这又怎样呢？黑道大哥身首异处，喝酒吃肉导致要吃泻药维持体重，结果两人双双回到了未开始时的起点。回到开头相遇的一幕，阿胜无所事事地在找工作，信治骑着自行车在送早餐牛奶。

相遇后，信治骑着送牛奶的自行车载着阿胜回到学校，如往昔一样一圈又一圈地在操场上转。阿胜说：“什么都没变啊。”信治说：“嗯。”

信治问出了那句名台词：“胜酱，你觉得我们已经完蛋了吗。”

我们已经完蛋了吗？18岁的时候，我也这样问过我自己。尽管那时，五岳散人还没暴露自己油腻的中年人本色，思想的女神刘瑜还没嫁给如今的男神周濂，许知远还在有一搭没一搭地写专栏。

18岁是人生的第一次挣扎，在哪里读书，选什么专业，要过一种什么样的生活。大多数人都要离开父母和自己的城市/镇/乡村，踏上新的旅途。

影片的英文名字是《Kids Return》，我觉得这指回到了他们人生的原点，第一次做出选择的地方。

“八嘎呀路，我们都还没开始呢。”阿胜这样回答信治。

就像《阿基里斯与龟》里，忍受不住艺术的疯狂而离开的樋口可南子再次回来，对走投无路、没有艺术家天分的北野武说“我们回家吧”一样。这也是北野武特有的温柔吧。

从空无一人的剧场到坐满人，相声A与相声B终于实现了他们在高中顶楼日复一日练习相声的梦想。这也曾是北野武走过的道路，从默默无闻的“北野武”到走上全国舞台的“拍子武”。然后他喝酒、和女人纠缠，纸醉金迷，直到一场车祸把他重新撞回过去。

《坏孩子的天空》拍完后，入选了戛纳电影节，后来顺利在好几个国家发行，受到了欧洲影评人的青睐，再出口转内销，挽回了北野武在《性爱狂想曲》上的一败涂地。接下来的1997年，他凭借《花火》获得威尼斯电影节金狮奖，2003年又凭借《座头市》斩获同一个电影节的最佳导演奖，成了今天我们所熟知的电影导演北野武。

“我没那么年轻了。”1996年《坏孩子的天空》上映的时候，北野武已经49岁了。他决定重拾钢琴、跳踢踏舞，还有读书。他说：“身体上，我已经不再是同一个人了，但我不能停留在那里，留在意外之前的原地。我必须再一次奋起，而且必须赚钱养家。”这就是他后来做的，而且他做到了。

“八嘎呀路，我们（的人生）还没开始呢。”无论是多少岁，都可以回到操场上重新出发，这句话送给所有人。




우리 이제 끝난걸까? 我们已经完了吗？ 바보. 아직 시작도 안 했잖아. 笨蛋，不是都还没开始吗？

                                                              来自银二的部屋的影评，欢迎关注



</影评>
<有用数>45</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>wlhui</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-03-18 17:45:30</时间>
<影评>

你以为坏孩子那么好当吗。你看看小马与新志，他们逃学在操场上骑车，他们做惟妙惟肖的玩偶戏弄老师，他们装成大人的打扮去成人影院看电影，他们想做的事情包括说相声、打拳击、加入黑帮，哪一桩哪一件不需要聪明和勇气，这你行吗。
说他们是坏孩子，那是老师说的。因为他们不能安分守己的乖乖上课。他们还拦路打劫别的学生的钱。老师对他们没办法。
你却只知道，他们的生活比你曾经过的有意思的多。
看着他们做的玩偶在教室的窗子外吊着摇摇晃晃，你不由得和他的同学们一起笑了。同学们正没精打采的听着讲课，都被这个玩偶给逗乐了。老师发现了，气急败坏的跑到窗户边去揪，你们还在上面逗老师，让他抓不着，老师跳着脚，终于揪下来，后来，就摆在他的办公室里，作为你们的罪证，这罪证倒让人觉得很可爱呢。
你们溜去成人影院，卖票的欧吉桑不肯卖给你们，因为你们不满十八岁，你们不服气的走出去，后来又来了，小马画了胡子，你们把校服的领子挝进去，拿手帕挂在胸前充领带，里面是蓝白条和红的T恤，装出一副硬气表情跟欧吉桑说买票，你们那样子有多可乐你们知道不，谁认不出你们呢，可欧吉桑说了，你们是公司职员，也是兼职学生，所以卖给你们的是便宜票，你们就乐颠颠地进场了。
你们最喜欢骑车，新志带着小马，或者小马带着新志，别的学生在教室里走他们的路，你们在蓝天下走自己的路。你们的笑声很响，传到了教室里，同学眼神羡慕，老师听到了，就会说，他们是坏蛋。
只是不一样的路。一个是墨守陈规的，是社会、家庭规定好了的，只需要按部就班照做就是。另一条路或许有趣得多，但是没人给指路，只能自己去闯，当然辛苦很多。
新志是把小马当成了指路的人。小马胆子大，新志胆子小，只有跟着他，才敢出轨呢，去搜别的同学的钱，或是逃学。小马被人打了，去学拳击，新志也跟了去。
老师不知道这两个坏蛋以后干什么好，调侃说你们说相声吧。他们还真就练了一回，可是反应不好。小马去学拳击，对决中被新志击倒，知道自己在这方面也没天赋，就去了黑社会大哥那里。
他们要自己找到个未来。知道不愿意读书，但也不想白痴似的度过人生，想证明自己的价值，就努力去寻一条适合自己的路，于是不怕失败，一条条路去试——年轻就是这样的好，最不怕从头来过。
一度他们以为自己找到了方向，被人承认：新志在拳坛崭露头角，拿了奖杯；小马也当上了小老大，有人叫大哥，鞍前马后侍候。
那一天小马来拳击馆看新志，练了一会儿，告别时他微笑着对新志说，下次我们见面，我要当老大，你要当拳王，那眼神多自信。
当然事后他们还是回到原地。命运跟青春开了一个玩笑。回到原点后两个人又见面，他们一定意识到，没有小马的新志就如同没有新志的小马一样，都是不完整的。他们又骑上一辆单车，像从前那样，也那样快乐——彼此为青春作证，彼此给予勇气，走了一路才发现，彼此心无罅隙站在一起才是最大的收获。 
骑在车上的时候是多么自由。你们感到那阳光吗，那轻柔的过耳的风，那操场上细沙被碾动的声响，还有你们彼此灿烂的笑容刺耳的笑声，而所有经过的青春的惨烈此时竟敌不过这一切，都好像一阵烟尘飞升不见了。
其实你们很幸运，假如没有彼此，不知道该怎样捱过这无所适从的青春，而你们居然遇到了。
握着把的新志问小马，那么，我们完蛋了吗。坐在后面的小马说，不，我们才开始。一个问，另一个就会这样回答。你看，自信又回到了他们身上，所以有什么未来不可以一起开创。

</影评>
<有用数>84</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
<review>
<作者>圣墟</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-05-20 18:59:22</时间>
<影评>
        小马和新志依旧在自行车上，操场还是老样子，张望他们的窗口依旧坐着年轻人，青春仿佛不曾开始。

    北野武的《坏孩子的天空》在很大程度上给人们一个模板，到底“坏孩子”是什么？小马的流氓习气，新志的冷酷不语，似乎给“坏孩子”一词完美的诠释，逃课在操场的游玩，戏弄老师，打劫同学零花钱，烧掉老师的新车等等过激行为是他们叛逆的出口，青春在不知世事的无聊中度过。天空，不过是一片没有方向的云群，跌跌撞撞。

       青春是鲜亮光泽的。
      </影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>Parron</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-07-13 03:03:16</时间>
<影评>
        这个世界没有因为这部电影而得到改变，也没有且也不会因为我的这个评论而有所检讨，我们看到的都只是走过：岁月与青春，无所谓完成：人生与成长。

我想这个世界并非只对“好孩子”敞开大门，而对“坏孩子”闭关紧锁，而是它已彻底将青春视作任人敲打欺凌的软蛋。在成人眼里，青春只不过是他们的前哨站，岁月的蹉跎早晚会将青春夷为平地，毫无喘息的机会。成人在主导这个世界，主导着这个世界以正义的名义将青春逐渐驱逐，直至彻底毁灭。所以我们看到了不满十岁的“小大人”会得到周围丑恶成人的青睐，这才是成人想要的东西，他们恨不得将出生的孩子明天就送入社会，美其名曰经受磨练摔打，只不过他们在用填鸭的方式让这只动物尽早适应社会，以便为他们服务，实质是在将这些幼小的生灵扼杀在摇篮中。

所以我们看到了小马和志新在成人的世界里被摔打而毫无怨言，就像聚义梁山的好汉只会骂贪官污吏，奸臣当道，而不会想到将矛头直指当朝皇帝。年轻人玩着成人的游戏，乐此不疲，然后将它继续向下传，由古人传给来者...

对于年轻人，他们也曾被成人教育，无论是“未来主人翁”的欺骗，还是“是非观念”的从小培养，这些都在无时无刻的为着成年人服务并贡献着。成年人狡诈，却要年轻人诚实，因为只有这样才能获利；成年人圆滑，却要年轻人本分，因为只有这样才会方便；成年人教会了世故，年轻人学到了现实...

纵观这个世界，围墙里永远都是被保护的羔羊，围墙外早已是无处不在的恶狼。假使你没有一些防身的技巧，难免会有落入狼群圈套的一天。无论是东方文明世界里的犬儒社会，还是西方近代科学下的Delaying The Real World,年轻人与社会的主导者之间永远隔着一道墙，最终大家都会越过那堵墙，那将永无回头之日...

这就是现实，现实就是世界，那句恶心到狂吐的社会适应论“要么让社会适应自己，要么让自己适应社会”一经传开，成为至今仍作为推论达尔文的适者生存说的不证自明的定理。随便来个中年妇女都会拿着这句话指名道姓的教育年轻人。

同是天涯沦落人，教室里埋头苦读准备走十年寒窗路线的莘莘学子和那些整日游手好闲前途未定一路迷茫的孩子一样，最终谁也逃不出成人世界的五指山，世俗意义的成功已经将人推向没有尽头的深渊。或许这一切只能等到老了坐下来慢慢回首，恐怕那时将尽是悔恨与自责，除非心已死彻底没救了。

还是会想起木心先生的那句真理般的大实话：


到了壮年中年，想一想，少年青年时期非常羡慕的那个壮年中年人，是否就是目前的自己——是，那很好。否，那恐怕是来不及了。

到了老年残年，“否”了者不必想，“是”的者再想一想，壮年中年时期非常羡慕的那个老年人残年人，是否就是目前的自己——是，那很好。否，那就怎么也来不及了。

而对于两度“是”者，还得谨防死前的一刻丧失节操。


再度回到这个世界，发现这里的现实静悄悄，小马对志新讲出我们还未开始的时候，正是这世界暗藏杀机虚虚实实的片刻，也正是青春年少踌躇满志之时。
      </影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
