<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>金发男子 Un rubio</电影名>
<年份>2019</年份>
<评分>7.9</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2572464393.jpg</封面>
<导演>马可·伯格</导演>
<演员>加斯顿·雷 / 阿方索·巴伦 / Malena Irusta / 爱林·萨拉斯 / Charly Velasco / Justo Calabria / Franco Heiler / Antonia De Michelis / Melissa Falter</演员>
<简介>柏林影展泰迪熊奖得主的阿根廷名导马可·伯格，继《夏威夷》和《跆拳道》后又一神作。Gabriel和同事Juan共租一间公寓。Gabriel曾经结婚并育有一女，Juan则是多情种子，两人朝夕相处，与日俱增的性吸引力，好像回到那青涩爱情初开的情欲纠葛。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>notaman🌈</作者>
<标题>游客是你，风景是我</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-10-20 23:37:22</时间>
<影评>

（实在不知道我的评论里有什么违规的东西……）

Juan到底有没有爱Gabriel？
很多人直接断定Juan是一个彻头彻尾的渣男，的确，在Marco Berger过去的电影中，应该还没有一个角色在性格上如此“讨厌”。但我个人觉得还是不能简单地用“渣男”这个词来定义Juan。从过去马可伯格的电影可以看出，他所建立的角色绝不会是非黑即白的，《B计划》中的布鲁诺为了抢回女友故意施计掰弯帕布罗，以挑拨离间，严格意义上讲布鲁诺也有点渣吧，但似乎没有人那么憎恨布鲁诺。所以我觉得，Juan绝不会只是一个设置为单纯的玩弄感情的角色。





















</影评>
<有用数>507</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>鬈毛毛</作者>
<标题>【春天的放牛班】观影团周限定观影——《金发男子》</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2019-10-29 13:42:51</时间>
<影评>

一只独角兽困在漫山的玫瑰中，是熊过来救了他

本(shang)周系春天嘅放牛班观影团第二十四期周限定观影，影片为喺投票中以压倒性胜利胜出阿根廷导演马可·伯格嘅《金发男子》。
本期参与人数为11人，共11条短评，平均分为6.7，人数创观影团历~史~新~低~
本长评由春天的太极帮基情赞助，以下文本格式采用@143. 三哥体 in memory of 三哥、、
导演马可·伯格蓄力于《B计划》 出名于《缺席》 惊艳于《夏威夷》 说来算是个人风格十分明显的一位导演 从前他带给我们的都是夏天的故事 而这部片他给我们的是秋天的故事、、
秋风缓缓列车入，人落棋局自抿秋/秋风匆匆列车离，叶落春梦不知秋 
===========================我是社情的分割线(*・ω・)✄╰ひ╯(*・ω・)✄╰ひ╯(*・ω・)✄╰ひ╯
Part1 初露锋♂芒

@浪漫血液---本班头号毛吹
★★★☆7.2/10
你呼出的荷尔蒙，我吸进的催泪弹。火车上隔着空气亲吻嘴唇，终究无法濡湿世俗的模样；暗室里隔着裤子抚摸下体，还是没能握住爱情的形状。痛苦莫过于前一秒还在承受无言的冷漠，下一秒就忍不住迎接欢愉的热烈。
@Abbsinthe---易烊千玺呆萌新粉
★★★☆7/10
金发男子的眼睛太有戏，从初时暧昧的试探、犹疑、躲闪，到心碎时的委屈、不解、落寞，一颦一笑一举一动都丰富动人。柔软的手指、细腻的嘴唇、微拱起弧形的棉、质布料的温度，性场面不热烈，却缠绵撩人，蠢蠢欲动。/ 短暂而炽热的激情似乎是同志片一贯的叙事，其实我更愿意看细水长流。
金发男子眼中的温柔都留给了他爱的人 但金发男子的笑容只留给爱他的人。如此表达着实有不妥之处 影片中 金发的笑容其实只有在面对女儿时才出现 而对朋友 对黑发 对女友 几乎都未展笑容 情绪更是少有流露、、
但由此重新思考金发是否真的爱黑发又是不妥的 即金发与女友的分手 金发对女儿坦白 都表明了他对黑发的爱——金发对黑发是隐藏的笑容 实际上可以说 金发并非不希望将自己的笑容给予黑发 而是希望黑发能有与她女儿一样的态度——笑着接纳他 拥抱他 更直接的温暖 更可靠的爱 而比较特殊的是 影片并不是通过言语或动作来表达金发的这种心理诉求 是通过笑容 这亦正是金发这一角色魅力之处、、

@奔兔吉尔---太极帮实力担当
★★★★8/10 
秋日奏鸣曲。挑逗的情趣太丰富了，开篇的压抑在几轮撩拨下来完全沦陷，几次电车上的对视、共享耳机与极近距离间的暧昧，全然是溢出屏幕的荷尔蒙，彼此间按耐不住的吸引力，似乎能感受到面贴面的呼吸。但可能也暴露了某些弊端，老司机和闷骚男的形象太过脸谱化，反转反倒欠缺些力度，这点靠之后在金发男子的心理上不断落力得以弥补，在同性电影聚焦“欢愉”而轻视“伴侣”的惯性上，还是给出了现实的沉重一击。
@董小_---大连红影节荣誉主办董小红老师
★★★★8/10
清爽，安静，忧伤，恰到好处的沉默，不多一言的对话，情绪就摆在那里，清晰可见。焦点跟着有话要说的角色身上，仅依靠表情和沉默就讲清了复杂情绪，结尾火车呼应开头，安静中生活照旧，看似没什么实则翻天地覆。探讨的还是对世俗的妥协，占有欲，渣男等老问题，不过故事风格确实很别致，影片一直没离开列车，几个在列车上彼此面面相对的镜头表现力很强
去讨论黑发对自我身份认同的欠缺 对生活的无奈 无疑是导演直接暴露了自己的弱点 这样脸谱化的形象我们在常规的同志片中所见太多 如果说马可·伯格是试图通过黑发来为影片掺入更有社会价值的内核 那真的做的太普通了 最后还是会沦为被淹没的命运、、
黑发是一个有社交圈子的男人 他不介意将金发拉入 但会介意坦白他与金发的关系 他同时又风情万种 不愿意放弃自己的关系 对比于金发与女友的分手 忍不住猜测黑发是否是为衬托金发存在 但黑发对金发的宠溺 对列车的凝视 告诉观众这不是衬托是对比 不是为进入金发生活而产生的视角 此是导演为将黑发角色增添立体感所作的安排吧、、

@wild life---银行行长
★★★6.5/10
有种欲说还休的感觉，暧昧，挑逗，情欲，并不止限于异性，不过这床戏真是我看过的大尺度之一了，还有演胡安的大哥，真的骚啊，那小表情，哈哈，不过这节奏有点太温吞了，稍稍有点可惜。
@Supremacyacron---野爹 艾斯猴猴王
★★★6/10
没有《断背山》那样渐进式的对于情感从无到有的深入探讨，而是先把一段关系拿出来，再用平淡的节奏去描写，用一些直观的镜头去获得感官上的刺激，但是在我看来，这种赤鸡未免有点油腻。
@笑语在午夜场---黄金矿工
★☆3/10
一星半，完全无感。漫长沉闷的观影体验很痛苦，重要的是这两个男人之间隐忍克制美妙动人的情欲丝毫没有波及到我，我果然还是适合看lesbian。
第一次看马可·伯格作品 评语离不开暧昧 平淡 隐忍是常事 其作品亦无非被这三个关键词总结得妥当 只是在面对这三个词上 不同人会有不同感受不同接受程度、、
温吞中出现的两位主角的情感波澜与肉体交织 反而是给观众浮躁的印象 那些情节的不断重复 更是让观众难受 叙事琐碎则是雪上加霜 只是好在马可·伯格的个人风还是让新观众记住了他
两个角色的设定与《断背山》确实有所相似：在异性恋恋情的进程中开启同性恋恋情 但如观众所见在情节上并不会引人想起《断背山》——或许首要一个原因就是性爱戏码的出现次数与尺度 私认为同志片中应放心展出性爱戏码 且本片中安排的不妥当 怎么说也算是一个提醒 一次经验了

@人间退步---被我吃掉的胡建人
★★★6/10
个人感觉最优秀的是摄影，在这么局促又并不好看的室内空间，却很好地拍出了人物间的关系和戏剧张力，同画面焦点的变换也用得极好。
@celine---人生赢家全班目标
★★★★8/10
对于“男生愿意一直睡你就是爱你”这个理论我一直不是很确信，看完这部感觉可能是真的。
“男生愿意一直被你睡就是爱你” 或许我会更赞同这一句吧
不否认黑发对金发的情感 但在这个封闭舞台中 给予黑发表达一些在我们看起来对金发为“人道”的情感的时间实在太少 但同时也是因为不到点的表达 能够在避免过火时巧妙地让观众对两人关系留下深刻的印象 不论是睡你爱你还是被睡爱你 关系的戏剧性已经及格、、

@cinedreamer_---太极帮门面担当
★★★☆7/10
整体对我来说确实过于平淡和生活化了，这种温吞的节奏到底还是不太适合我，时长也不够友好。不过不得不说导演的镜头运用与双男主的表演是真的非常细腻，特写镜头、长镜头、窥视视角、暗光等配合各种眼神与细微动作戏对情感的描绘有很大帮助，最后一幕也很动人。
或许事实上 正是有前面平淡的生活化的铺垫 最后一幕才显得动人、、
金发被压抑住的情感 随着秋天的生长堆积 堆积在日常生活中 由于平淡 他没有发泄的出口 亦没有安慰的时刻 生活每天不过上班看书做爱睡觉 是秋的颜色是秋的死气沉沉
而每当金发遇到欣喜之事时 秋中便会出现红色 如他第一次见女友 第一次做爱 最后向女儿坦白 三人都穿了红色衣服 而正是这一道理 影片用平淡而不顺意的现实才能衬托出最后一幕的动人 观众念了太久金发生活的枯燥 黑发对金发的言论 与金发同时遇到最后一幕的小天使 先前留下的不悦都会化为心底的波澜了吧、、
Part2 身经百战♂

@典---焦绿猕猴典
★★★☆7/10 
节奏和剪辑像《周末时光》，但很明显又是一部马可伯格风格的电影。暧昧粘连的情感融化在最简单的镜头和只言片语里，大段的窥视视角满足私人的窥淫欲，性的张力表现在镜头的张力。但总体而言是失望的，可能《夏威夷》在我心里地位太高，因此无论是《跆拳道》还是新作《金发男子》都让我觉得是在不断地重复，鲜有惊喜之处。
暧昧是马可·伯格所有作品中永远的主题 但对于这一部来说 不同在暧昧的爆发点 相比往前作品 本作品给予的爆发点实在太多 极容易引人发问这是爱还是欲 实际是毁灭了床戏前所铺垫下的感情基础——在大部分观众心中 性爱永远比爱要低一级 这样影片环境下没有爱的性爱 实在不切合观众的心理期望 一步步拍下去 真的会很难堪、、好在暧昧的手法有所提升 跳出动作 开始寄于构图和色调、、
现实是马可·伯格这部作品中“跳出舒适圈“的主题 本部影片中马可·伯格开始对人物背景出现了较为详细的刻画 这是他以往没有的 他常规作品中为观众建立的理想乐园 在展开黑发身份的时候就开始崩塌 到金发女儿的出现 再到黑发向朋友的解释 开始试图从人物家庭背景与社会关系入手 探讨两位男主之间爱情的可能性 但同时他镜头下的情节 不会给予观众过多的思想输出 不会暴力灌输概念 不会探讨爱一个人不是爱他的性别 而是带给观众更多的思考空间 品味空间 或许是因为他刚上手此类主题 生疏中这是最顺眼的表达方式了、、
私认为 强行发掘《金发男子》与《周末时光》相似之处 最明显一处即是金发与Russel眼中的孤独 尽管有人爱 有人做爱 但还是难走出自己的孤独星球 只可惜这样对比算是伯格直接用自己的弱项撞上海格的强项 差距还是有好一段、、
如果纯情爱上色情——关于导演
(找张不露牙的帅照真难惹，from ins)
已有男友 不定期逛豆瓣 还请各位兜好你们的咕咕靴靴
不擅长对白 输出全靠软色情 本片不符合以下部分定律
在马可·伯格的影片中 让我们更多所感受到的是“无缘由的爱”——我就是对他/她有感觉 我就是爱上了那么一个人——或说一见钟情 即使在有羁绊的前提下 影片也不太会引导观众去认为这些羁绊是相爱的缘由 因为隐忍 克制 只能试探 触碰 被自己道德禁锢住的肆无忌惮 游走在做爱的边缘 这就是他所抓住的每个人的相似点 当他放大这些相似点 拍出这些臆想填补欲望 便吸引来了看完影片在看这条长评的你们；
在世外桃园中一见钟情 谁会不想要这样的体验 不论男男女女男女人兽 马克·伯格的作品亦正是由此与观众产生共感 私认为这是他作品中最珍贵的；
如果说大家聚焦的都是恋爱中的私人情绪释放时受到的阻力 这一阻力来自于酷儿身份 那么马可·伯格聚焦的阻力 只来自人之常情、、
当然以上解析的那么认真的内容 他们的诞生都是有缘由的：预算不够、、
不论是在新酷儿浪潮前还是后 相比异性恋情况 纯爱在同志片中的占比不值一提 通常导演喜欢扣住同性恋交往中受到各方阻力作为话题 毕竟将影片融入社会背景以小见大近乎永远是一个能博取关注的思想点 尽管在二十一世纪中纯爱片 占比提升 但口碑和关注度一言难尽 只能说马可·伯格实在不易、、
私心一提 近年中导演最喜欢的lgbtq电影是《收割》 怎说 如果说这部电影说是他拍的 那是完全不会被人察觉的、、
（感谢@🐚提醒错误点 送他进我的被窝）
===========================我是油腻的分割线(*・ω・)✄╰ひ╯(*・ω・)✄╰ひ╯(*・ω・)✄╰ひ╯
在当今大环境的趋势下 在二十二期的异性恋后 牛班迎来同性恋纯爱片 选此片作为周限定实属明智之举 前卫而不失逼格 反正看用不着上半身的片子就是享受、、
第一次开启个人主页中的评论一栏 有误之处还请各位师傅多多指教刊正 我定乖乖站♂好 不蕉♂揉造作 不dark♂放厥词 不睾睾♂在上、、
往期不熬夜不是人写的长评任意门：https://www.douban.com/doulist/113162905/
【春天的放牛班】无纯洁无心机无期限随时随地随意招新傻乐呵观影团，如果你双十一缺人盖楼，缺外卖红包，缺猫铺猫币，缺推送赞赏，缺调情对象，缺表情包，缺猕猴桃，缺资源，缺爱，请call牛班大炮 @Supremacyacron 或牛班瑞思拜 @mdr skywalker 或牛班司机 @鬈毛毛 入团
我们有周限定和电影节，我们没啥门槛没啥门槛没啥门槛，观影为主，撩骚为辅、、本群有优质1
【春天的太极帮】无门槛无组织无纪律大佬如云线上太极帮，如果您心气浮躁，腰椎突出，经期不调，博起障碍，那么推荐您从今天开始加入春天的放牛班附属春天的太极帮，我们定助您腾云驾雾，六脉调和，炯炯有神，春风得意
从今天开始这里就叫太极广场！、、
【春天的方言班】不论宁是想学习粤语的东百人，还是想学习东百话的广door人，我们都提供方言表情包战场供您口吐芬芳！、、


</影评>
<有用数>62</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>F</作者>
<标题>蛊惑人心的欲望，浅尝辄止的爱情</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-10-22 13:11:19</时间>
<影评>

其实不必给Juan加标签，洗白他有一百种理由，同样黑他也有一百种理由。影像里的角色没有必要计较好不好和渣不渣，他只是马可·伯格钟爱的一枚棋子，完成了他的使命，那便是成功的。

马可·伯格极其擅长情欲镜头的表达，这部电影同样如此。这样的镜头极具挑逗性，蛊惑人心令人无法自拔。碎片式的镜头，像牵引到过去的一道光，于是记忆会不断闪回，总有那么几个瞬间我们看到了自己。

Gabriel的眼神。有句烂俗的话是这样讲的，喜欢一个人是瞒不住的，即使捂住嘴巴，也会从眼睛里冒出来。不可置否Gabriel对于Juan的爱意，欢喜的，深情的，贪婪的，隐忍的，委屈的，所有恋爱中的情绪全部都有的。这样多好啊，我们看过那么多爱情故事，却很少在一部电影中看到那么多种情绪的眼神，何况还是特写镜头啊。

客厅的沙发。这个镜头出现频率蛮高的，其实沙发一直在那里，位置都没有挪动过。Juan和Gabriel，Juan和他的朋友，Juan和他的女友。有好多次Juan和Gabriel分开坐着，中间隔了其他人，他们隔着旁人偷偷的张望默默的打量对方的模样，忽觉鼻酸，明明坐一起也没有关系啊，就算坐一起，别人又能察觉出什么呢，就算察觉出什么，又不一定要解释这些东西啊。

桌前的早餐。电影里有人叫Gabriel呆瓜，我不认同。一直认为一个人很安静能够保持沉默是种优秀的品质。早餐很简单，一壶茶配奶酪（还是曲奇或者饼干），他们自顾自的咀嚼着食物，特别安心。可能大家都不忍心打破清晨的宁静，像是一场仪式，迎接崭新一天开始时的心照不宣。

阳台的绿植。Gabriel总是拿着那个旧旧的瓷盅，不厌其烦的给阳台的绿植浇水。像一个虔诚的信徒，相信只要勤加灌溉，植物就能四季常青。侥有兴致，极有耐心。譬如他对感情的态度，温柔深情又余味绵长。那个时候啊，多么希望他的爱情能够比阳台绿植更有生命力。

列车的错位。我们都知道很多电影里的吻戏，实则是没有吻到一起的，用的就是错位。可是我们看不出来是不是真的没有吻到一起（或者真的吻到一起了）。可Juan和Gabriel列车上的相对而站，看起来是真的很有意思的。随着列车的颠簸，他们就快挨到对方的耳朵了，快靠近鼻子了，快碰到嘴巴了...可是就是碰不到，马可·伯格就是要不断挑逗着观众的神经和情绪，能奈他何？

Gabriel的床。可能是Gabriel最踏实的情绪载体了。他在床上看着小说，或者瞅着Juan走过，或者玩着手机，或者闭着眼睛.，或者品尝爱的五味陈杂，或者千回百转的想过未来..那是他可以隔绝外界放空自己的一个小地方，暂时不用工作，不用担心父母和女儿，不用计较Juan的所作所为，可以摆脱这个纷扰世界的清净之地。

以上的镜头全部串起来就是恋爱的小日常了，很写实很生活，所以难免会不自觉的沉浸在这样的镜头里久久回味。试探，挑逗，激情，相爱...然后呢？

然后Juan因为女友怀孕选择了婚姻，很现实吧，多么讽刺。我一直认为Gabriel很聪明的，他的聪明是给自己的感情设了底线，即便是Juan和男人约，即使是Juan和女友上床都在他的底线之上，Juan和女友选择婚姻是条红线，碰不得，一碰到就什么都没有了。

Gabriel有过失败的婚姻，所以他懂自己真正要的是什么。他内心很强大的，强大到屏幕前的我们都觉得他特憋屈，可面对Juan的胡搞乱搞，他自己不还是选择包容谅解么。那么来说Juan真的喜欢Gabriel么？当然，爱肯定也是相对的，我们不能认为自己对于感情的投入是100%，对方就必须是100%的投入。我们都看得出来Gabriel喜欢对方多过Juan的。

记得有段对白。是Juan和男人约完回家，Gabriel坐在沙发上没有说话，Juan不断的解释，解释完了又说，别搞的你跟我女朋友似的，非要和你解释这些事情。在那里我才发现Juan是有走心的，走了那么一丢丢。

其实一段爱情故事里，有相爱的片段存在就足够了。金无足赤，人无完人嘛。好不好当事人心知肚明的，不必苛责太多。就如Gabriel和女儿说道，他曾是我的男友。就如刘若英唱的，我曾爱过一个男孩。

（bgm:Never Behind Feat. Inuit 这个我鼓捣出来了，需要的友邻可留言私信）



</影评>
<有用数>43</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>河流底层</作者>
<标题>沉默的金发中年男子</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-11-17 02:33:50</时间>
<影评>

仍然给出了四星。
比起夏威夷和跆拳道，这部片子的影片色调似乎是黯淡了不少。电影中仍然有不少看起来缺乏意义的对话充斥全片，似乎是冰山理论，也似乎让人意识流入。电影所聚焦的人群的社会经济层级也跟夏和跆两片相比下浮不少。如果是夏和跆两片是阿根廷集体无意识的对往昔年黄金岁月的追忆和粉饰，那此片就是阿根廷当下冷峻现实的反应。
电影仍然是简单的出奇，永远没有逃出两个人的你进我退的旖旎。但仍然看出来，导演的突破和改变，不再是两个人的情窦初开的试探，那种青春的玩味的确美好，但连拍俩部似乎也是把这个题材用到极限。
同性恋的生活并不是只有肌肉，青春荷尔蒙和鲜衣怒马，尽管我们都不自觉地被吸引，但网红博主的同志生活不能代表同性恋人群的全部。  影片中的男主角，没有一个是可以谈的上是在外表上吸引他人的。中年的肚腩和脱发，并不会因为阿根廷少年美好的肉体而缺席。
西语片名是Un Rubio，直译为英语应该是 a blonde, 不定冠词，但是英语翻译成了定冠词。这样的翻译显然是不准确的，自始至终马克伯格的导演风格都是营造不确定性的，孤立的。 《一个金发男子》更加符合导演想要体现的飘飘何所似天地一沙鸥的美学情调。
那些在夏日悠长的夏天里挥霍青春搞暧昧的少年们，长大了会怎么样。父母不再为他们支付账单，他们要去对抗人生的沉重和虚无，日子看上去不那么美好了。沉默，沉默，金发男主在大多数时候都是在沉默，沉默不是离别的康桥，沉默是长久的压抑的吟啸。
如果我们再把时间维度拉长，看到他以前的作品，包括《缺席》《B计划》，就更加觉得，这部电影是他的一个总结。这些青春期的小孩子长大了会怎么样，当年轻和鲜活都不再了会怎么样，情和爱都是存在的，但我们都在生活中龃龉，追求着却不自知。
我问过好几个阿根廷的同性恋的哥们，只有一个曾经听说过这个导演，而这个听说过他的作品也是我们意义上所谓的“文艺青年”。这说明马克伯格还是没有冲入到主流的话语权中，这是否也跟他拿不到更大的投资而限制了他的题材有关？虽然，在目前的阿根廷经济情况下，他可以做到每一两年出一部片子已经算是非常成功的的了。
因为有了无数深深的羁绊和眷恋，所以还是给出四星，尽管他也至少中规中矩的给出了一部小品作品。


</影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>豆友1345274728</作者>
<标题>本以为是cliche，其实是现实的复刻</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-10-20 18:28:31</时间>
<影评>

看到一半，渣男本质暴露无遗，有点感情经历都忍不住想打人。我翻了半分钟的白眼，关掉视频去看书了。
晚上从图书馆回来，冷静了点，补完了下半部分。
我很喜欢这个结局，Blonde one坦荡荡地跟女儿come out了，女儿报以美美哒微笑和质问“为何不早点告诉我”。
渣男看似占尽一切先机：在感情看似top、床上也是top，但是一步步关紧柜门，把自己关进后悔一生的牢笼。
外界的歧视是原罪，这没错。但是选择了不反抗，也就选择了承受。活该。
最强大的当然是blonde one：冷静，诚恳，享受了爱，也承受得了离开。
他活得坦荡荡，他的离开是迟早的，只是怀孕加速了进度。
很多人在感情中学会了如何去爱别人，而渣男永远只会爱自己，最后只会落得孤独，活该。
blonde one一定会遇到更好的男人，毕竟他那么帅...我可以！（本质一下）

</影评>
<有用数>33</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>立青映画</作者>
<标题>今年第一部五星电影</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-10-25 16:04:08</时间>
<影评>

今年第一部5星的电影，看完难以抑制激动的心情！导演一如既往暧昧、挑逗、性感的拍摄手法，两人之间细微的碰触，眼神的躲闪飘移，试探游离，靠近推搡，心痒沉醉，在最普通的生活中，成为彼此心里不舍割开的一块区域。
跟前作《夏威夷》一样，细腻诱惑的摄影，但比前作更加成熟感人的故事架构，让人感受男人间诱惑的一举一动，又能被其中细腻真实的情感深深感动，爱就是这样美好而情不自禁，悸动而温暖！

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>艾洋不爱羊</作者>
<标题>我最喜欢哪几幕</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-10-23 01:54:50</时间>
<影评>

数月前，我就开始留意《金发男子》。毕竟这部片子是来自马克伯克。现在，看完《金发男子》后仍然意犹未尽。我想来盘点自己最喜欢片中的哪几段戏。

一，Gabo向女儿出柜

比起两男主间的基情，我更喜欢父女间的爱，特别是片尾铁轨旁的对话。Gabo对女儿的坦白得到女儿欣然的接受。父女间的爱在此展露无遗。相信在未来如果Gabo找到好归宿的话，Ornella也一定会坦然得接受吧。


我认为Gabo选择截断和Juan的地下情是对的。这种渣男留不得呀。人生有舍才有得，Gabo这暖男一定可以收获其他更好的男人。

二，Gabo出门前

Gabo在正要出门见女儿时看见Juan还在睡着就没叫醒他便要离开却被Juan叫住。Juan叫Gabo替她吻Ornella后两人的吻真的是甜死人了，害我暂时忘了Juan是个渣男的事实。Gabo戴着围巾的模样也太萌了吧。谁受得了那双水汪汪的眼睛。


三，Juan的解释

Juan为前女友的突然来访向Gabo解释可以看成Gabo在Juan的心理地位越来越重要。Juan开始介意起Gabo的感受。在天台上Gabo难过的神情被Juan看在眼里，或多或少被感染了吧。

四，Juan问Gabo的想法

Juan此前说过自己在意世俗眼光，想要组个家庭，想要过个平凡的生活。后来因前女友Natalie的意外怀孕本可以定下来的Juan却又好像犹豫了起来，并且想保持和Gabo的地下情。一直出于感情强势一边的Juan在餐桌前却问起了Gabo对此的看法，看来他挺害怕失去Gabo。渣男永远都无法领悟到鱼与熊掌都不能兼得吧。


最讽刺的是，Natalie之前还说过自己不要婚姻或小孩，现在自己怀孕了却又想以此束缚Juan和自己组建家庭。另外，Natalie也够婊的，自己有现任男友还死缠着前任男友。Natalie(婊子)配Juan(狗)，一定会天才地久。
五，尴尬关系后的接吻
我喜欢这段吻戏甚过他俩第一次接吻。原本就处在尴尬关系的两人情浓时来个深情激吻，吻着吻着就被突然登门来访的朋友给打断。这一吻相信打破了他俩的尴尬关系吧。


六，二人世界
Juan打发掉朋友示意Gabo他俩可以有个二人世界。深情的Gabo还为此将见女儿的时间推迟到几天后。可见Gabo有多爱Juan，愿意顺从Juan。趁这机会又做爱又看戏的，真是有够幸福的说。虽然很短暂。


结果这渣男半路却接见旧朋友和旧炮友，还和旧炮友彻夜未归跑去外面鬼混，把Gabo丢在家。Juan的种种行为成功把自己定位成渣男，可喜可贺。
总结：Gabo就是暖男一枚。从各个方能可以看出他是一个好伴侣和一个好父亲。Gabo放弃了渣男才有机会找个更好的伴侣呀。这样看来这结尾也算是HE吧。


</影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>陌陌神的孩子</作者>
<标题>我爱你，你爱我吗？</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-10-30 11:49:10</时间>
<影评>

看完这部电影，脑海中浮现的一句话就是，这个大猪蹄子，妥妥的渣男。




看豆瓣简介是日久生情，双方开始互相吸引。结果，这爱恨情仇就以这样的结尾来安慰我们？意难平。
虽然这个故事让我难过，不过导演对于感情的把控太厉害了，最开始两个人若即若离，闪闪躲躲，太暧昧，谁都不愿迈出第一步。那种你看我，我看你，就是要一直盯着你，也有属于爱情的美好吧。
暧昧让人受尽委屈
Gabriel迈出了第一步，可Juan注定是多情的人，想要过正常人的生活，还一直勾引Gabriel，这里简直要气死我。我不晓得导演的用意是不是告诉我们，现在很多这样的人，既想吃的碗里的，还想看着锅里的，这不是爱情，而是白莲花鸭。Gabriel喜欢男人，所以他对Juan是真爱，是真的很喜欢这个男人，结果这个男人总是让他失望，到最后Gabriel有了女朋友有了孩子，还想要见面，赤裸裸的让人心里难受。
白莲花

电影里慢镜头真的蛮多的，考验了演员的自我修养，表情太到位。Juan的女朋友一直来，一直来，Gabriel生气了，淡淡的，可看了的人还是觉得难受。

电影里很多门的镜头，突然意识到，导演是不是想借用门表达敢不敢走出门面对真实的自己？或许这个电影告诉我们，还是要相信爱情，不过该放弃也要放弃。

Gabriel的女儿太暖了，就这样安慰了爸爸。 
暖心的女儿


</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Smardy</作者>
<标题>一些小细节，真是搞暧昧的一把好手</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-12-27 20:00:14</时间>
<影评>

两个成熟男人之间的互相勾引和缠绵，性张力太强啦。
其实祖安是个双性恋，一开始他趁大家围在一起看图片，故意把手撑在加布埃尔的xx附近，看起来漫不经心但回座位之后咧开的笑容暴露了他哈哈；一些合租必要的生活场景，他穿着裤衩刷着牙出现在看电视的加布埃尔面前，加布埃尔突然的小慌张和眼神不知该往哪里瞟；祖安跟人约炮后以为家里没人的全身赤裸和不好好穿好的牛仔裤，五迷三道的加布埃尔直接跟他久久的对视，让祖安知道这条鱼上钩了。他开始观察加布埃尔，寻常周末的早上两个人一起看电视，加布埃尔看着电视，他看着他的背影，加布埃尔发现了他的目光回头看，他赶忙瞟向别处，待他转回去又直直地盯着，没有说话的两人暧昧气氛在暖阳下逐渐升温；加布埃尔刚洗完澡，围着毛巾正要穿裤子，他来叫他一起喝酒，往常人应完掉头就走了，可是祖安却饶有兴趣地站在那里，害羞的加布埃尔只好背对着他摘下毛巾，气氛好暧昧呀，整部影片非常多的小细节，很好磕～

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>mango0502</作者>
<标题>Gabriel才是真爷们儿</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-08-02 23:01:00</时间>
<影评>

多年后二刷，带着成熟后的心态看到了跟之前不一样的东西。
一段爱情里面，是不是有人渣其实不重要，重要的是有爱人的能力以及爱自己的能力。Juan选择了一条看似会伤害别人为代价的路，实则要承担懦弱带来的后果，而Gabriel进可攻退可守的心态，其实一直是很明确自己到底想要什么，并且在电影前一小时内就明显透漏了自己输得起。Juan忽近忽远，Gabriel就以守为攻。看似被动，其实很潇洒。你若爱我向我靠近，我将用力的拥抱你，因为我拥有爱你的能力，能给你无边的幸福，那是两个人的运气；你若更爱自己，那将是我一个人的运气，我会尊重你，远离你。即使会心碎，但也总会过去。在那之后我会是那个更接近幸福的人，因为我还拥有自由飞翔，拥有追求幸福的能力。
爱情总是会伤心难过和幸福快乐并存，这样才完整。除非生命终止，否则没有什么结局是真的结局，渣不渣是太小鼻子小眼睛的问题，Juan的自私和懦弱很小气，他在这段关系里面唯一收获的是日后的懊悔和永远带着面具的生活。Gabriel收获的，是未来。

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>