<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>大三元</电影名>
<年份>1996</年份>
<评分>7.4</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p975168557.jpg</封面>
<导演>徐克</导演>
<演员>张国荣 / 袁咏仪 / 刘青云 / 陈锦鸿 / 江欣燕 / 熊欣欣 / 洪欣 / 冯蔚蘅 / 陈豪</演员>
<简介>钟国强（张国荣饰）是名教堂的神父，某日妓女白雪花（袁咏仪饰）逃债至告解室，白雪花在底层挣扎的悲惨命运打动了神父，他决定开始挽救这群迷途羔羊的肉体和灵魂。
                                    
                                　　同时，和白雪花的夜总会挂钩的黑帮老大“恐龙”成为警方的目标，警察大哥（刘青云饰）和手下（陈锦鸿饰）打算将白雪花设为突破点，开始了对其一行人长时期的盯梢。
                                    
                                　　白雪花等人在神父的悉心引导下渐渐回归正途，她们找了新工作，还开始组乐团唱歌……欣慰的神父悄悄地重返教堂，却不知随后白雪花又被迫回到“娱乐界”。神父再次出山，联手警方开展了一场营救行动！</简介>
<reviews>
<review>
<作者>圆子爱哥哥</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-08-13 23:20:29</时间>
<影评>
              一九九六年真是极美好的一年，这一年张国荣四十岁，既1988年入选香港十大靓人之首后，这一年他又当选为香港四大绝色之首。这一年里他开了跨越97演唱会，开了为你钟情coffee shop，接拍了五部电影，其中就包括这一部票房两千五百多万，名列全年票房第4的贺岁喜剧《大三元》。

   

   年轻神父钟国强偶遇避债逃入教堂求救的妓女白雪花。为拯救这迷途羔羊，神父乔装迁入妓女分租的单位，为众妓女做担保从银行办贷款，寻找新工作，培养她们的音乐兴趣，更为了白雪花不顾危险深入龙潭虎穴和黑社会周旋，在麻将馆与高利泰讲道理、到警察局找刘青云帮忙等段落都很精彩，最后与黑帮的决战中夹在一群打手、小混混和警察中间强撑胆色、手忙脚乱的情形演绎得更是生动，最后神父情不自禁爱上白雪花，再加上刘青云和陈锦鸿在中间不时的搞笑和插科打诨，这部片子还是很值得一看。

  

    梦幻如童话的电影多如天上繁星  而这部《大三元》则胜在题材上的创新，神父和妓女相爱，故事有多禁忌就有多吸引，在这部戏里张国荣扮演神父钟国强，依此人向来追求完美，热衷挑战新角色的个性，能接下这个剧本一点都不奇怪，于是，史上最完美神父横空出世，闪闪圣光几乎刺瞎我等看客的眼。

   

    张国荣之美是毋庸置疑的，否则也不可能在四十高龄仍然频繁出演电影中男一号，神父的法袍穿在他身上，那种颜色纯粹的红绿黑白不仅不单调，反而更能衬托出他那超凡脱俗的圣洁的美。只见主持婚礼时，他手捧圣经，一双桃花眼微微上翘，用富有磁性和感情的声线缓缓念着祝祷词，天使的内心却同时具备引人入魔的潜质，怨不得有很多新娘子临阵倒戈，也怨不得N多少男少女日日捧着照片追至教堂簇拥着找他签名合影......


      ｛神父也是专业人士，一言一行都有一定规范，台词和动作都非常繁复而且丝毫不能出错，为求逼真，在这部戏里，剧组专门找了一位神父来为他现场指导，哥哥自己也非常认真努力，学的十足十像。在《大三元》里，他主持婚礼、为信徒告解和祷告等细节，专业程度足可以和《霸王别姬》里的旦角、《枪王》里枪手的表现媲美｝

      

 也让人不由得不信，如果他哪一天真皈依了天主教改行做了神父，肯定会吸引N多信徒皈依，万众簇拥，讨要签名，新娘倒戈等副作用也绝对会屡见不鲜，因为一个优秀勤奋又有魅力的人无论从事哪个行业都会是最出色的。

 

    张国荣是极为敬业的人，无论是唱歌还是演电影，他都力求完美，对自己的要求几乎到了苛刻的程度.

     

     {在这次拍摄过程中他吃了很多苦头，感冒很严重却一直在带病坚持工作；手和脚都在动作戏份里受伤，以至于酒店用餐那场戏是戴着指套拍的；与他搭戏的新手NG不断，令他跟着重拍又重拍；由于赶戏，每天清晨六点就要开工，一直拍过午夜，素来早睡早起的他生活规律大乱，憔悴得眼睛都肿了起来……导演徐克和老板黄百鸣不住拍着他的肩膀道辛苦，他自己倒是一向地任劳任怨，不说什么，还小心留意着一切表演细节：“等会儿跑的时候我会在你们中间穿过……”“洪欣你穿这样的鞋可以跑到多快？我任你追的话，怕你扭脚啊……”“你要大声点，恐怕收不到音。”有时还耍耍孩子气来搞气氛，比如道具表不见了，大家兴师动众地找，他就宣称：“NO表NO拍！”口渴的时候会截停场务来恐吓：“哪，三分钟内如果我饮不到一杯可乐……” }


    张国荣是那样善良的一个人，心底好到令你不敢置信。他为人体贴，细心又非常风趣 ，许多工作人员都讲过他请整个剧组吃饭，为大家买宵夜，送礼物，关心别人的健康和情绪，时时讲笑话帮身边人舒缓紧张情绪，令人如沐春风……至于他时时帮别人入戏，教新手演出诀窍，更是早有盛名。得知他去世的消息，曾与他共事过的人几乎个个当场落泪，提及他生前待人处事的种种，没有半点污迹。


｛一个人的一生可以灿烂至此又纯净至此，值得我们自省的地方，实在是太多太多。｝

  

    如今，张国荣已病逝九年有余，而他的歌曲，电影，为人处事的准则，他的高洁品行，对爱情的忠贞及对歌唱，电影事业的热爱和执着，在过去，现在，和将来仍会激励着一代又一代年轻人为了自己的梦想去努力拼搏，却激励不出他自己对抗病魔继续活在这个世界上的勇气。

   

    世间之事，往往如此深不可解。但即便如此，仍是他让我感受到，原来天使真的来过人间。

 

    Leslie，愿你已放下，常驻光明中。    


      圆子

    2012.8.13   

   

   注：（以上｛｝里的部分均引用自的灰作品《与他共度六十一世，》）
      </影评>
<有用数>56</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>伊坂幸太阳</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-10-11 16:53:14</时间>
<影评>
             在豆瓣打了很久的酱油，看完这部片子突然觉得应该写点什么，否则都对不起神父的倾国倾城。

   这部电影里哥哥实在是太。。。太好看了，别说那位新娘两眼放光，估计换成任何女人都会受不了的。角色的个性更不用说，温柔、善良、勇敢and so on，堪称世间美德之集大成者。虽然剧本交代做神父的原因是童年时的怪病，我还是不禁觉得这是神为了把他留在身边而使用的小小计谋，好吧我想多了。

    大概是之前金枝玉叶留下的印象太深刻，打心眼里觉得袁靓靓就应该是那个天真无邪的样子，所以面对这妓女扮相的袁同学竟有一种奇妙的违和感，袁同学的演技没问题，错在我自己没出戏。白板难过的时候笑得真是爽朗，真正感到幸福的时候才会掉眼泪，这是要经过多少痛苦才锻炼出的“绝技”。如果她没有恰好躲进告解室，这个故事的结局又会是怎样的呢？大概再无厘头的导演也无法把它拍成喜剧了吧？

    至于电影本身真的是很快餐，看的时候被情节推着哄着哈哈一笑，看完了也就是完了，笑料虽然让人忍俊不禁却也并没到令人捧腹的程度，人物的设置似乎也不用太考验演技。如果换成其他演员，大概很适合一边看看电影一边浏览网页，一心两用看完了皆大欢喜，但不行、不行啊！哥哥的无敌美颜在屏幕上晃来晃去谁忍心把视线移开呢？看来对于剧本稍弱的电影来说，放几个美人撑场面才是王道，谁让天下人都是美颜控呢？但那些大烂片还是算了，剧本差成那样放一堆天仙在那也一样烂的令人作呕，比如11年上映的什么、什么和什么。

    下面就是一些胡思乱想的、与本片无关的东西了。相当讨厌有些人只看了一两部哥哥的代表作就在那瞎嚷嚷说什么本色出演本色出演，敢情人家演技好就是本色出演啊？！看哥哥的电影看多了会发现他的每个角色都不同，而他又都能塑造得那么完美，这才叫本事。程蝶衣和彭奕行有什么相似？顾家明和常骚又有什么相似？好像除了长得像还真没了。人家莱昂纳多还演过弱智呢，演得也挺好，也没听谁说人家是本色出演的（举例说明而已，绝无贬义，我也超爱莱莱）。张sir在霸王别姬疯魔得让人抓心挠肝，接下来还可以在东成西就的屋顶上跳来跳去；在春光乍泄里抱着被子哭得撕心裂肺，也照样能在小燕访谈里乐呵呵地讲打麻将的笑话；就算是拍完枪王这么虐的片子，也马上能在舞台上胖乎乎乐呵呵地开人家的演唱会。不是人家人戏不分，人戏不分的是我们啊。

    想起莱昂纳多，年轻时代的莱莱是我觉得唯一一个美貌可以与哥哥相提并论的人。这两人，一中一洋，一东一西，一个柔情一个锐利，却都是美得没天理的超级无敌美男，连女人都远远不及，演技又都好的令人发指。如果，我是说如果，在1997年两人能站在一块，那光芒绝对足以晃瞎天下人的眼，唉，可惜只能是如果了，这种机会别说当年没有，今后也再也不会有了，真让人唏嘘不已。
      </影评>
<有用数>32</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>李翔</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-07-30 21:12:47</时间>
<影评>
        《大三元》的观后感


在家里下岗休息之际，复习些片子，顺便和论坛众同好分享 


《大三元》 


以前很偶然地买到，因为看主演是张国荣、袁咏仪和刘青云，没想到看了之后居然笑不可遏，推荐给N多人。现在，哥哥已经在愚人节驾鹤，思之令人潸然…… 


顺便说一下，这个片子摄影指导是杜可风，音乐是卢冠廷，徐克参与了编剧并亲自导演，王晶、成奎安、黄百鸣都有出现，英文的影片名是《Tri-Star》，数一数何止啊：） 


影片穿插两条线，一个是神父钟国强（张国荣）要帮助妓女白板白雪花（袁咏仪）重新做正当职业，所谓神父的职责吧，另一个是发哥（刘青云）带领自己的笨搭档要抓抢银行的贼，并且要揪出放高利贷的高利泰（不知道谁演的，反正也是有名的“坏家伙”）和逼迫白雪花卖淫的恐龙（王晶） 


一开始是钟驾车赶赴教堂要主持婚礼，他独白说自己之所以做神父是因为小时候生病，向天主许愿，如果病可以好就把自己献给天主。 

国荣：我还有个妹妹，她在加州念心理学——当时翼若还以为找到知音了，心理学耶，没想到接下去看就彻底愤特了：（

国荣：她有个坏毛病，就是喜欢分析人——翼若继续傻傻地想，分析人？很正常啊：） 

神父们围桌吃饭 

妹妹炫耀地：你们知不知道，看你们吃饭呢，就能知道你们性行为的模式 

众神父大惊，然后作平静状，只有约翰神父不为所动，吹调羹里的汤 

妹妹得意地：约翰神父，你喜欢把汤吹凉了喝，说明你喜欢性，却又不敢负责任 

另一神父悄悄把汤吐出来。 

妹妹：你把汤吐出来呢，说明你喜欢偷吃 

约翰神父口中喷汤， 

妹妹更加得意：这也是体外SJ的一种 

被喷的神父神色尴尬 

妹妹诡秘地：被射的人快感要更加强烈 

国荣狼狈地拉她走开——翼若也讪讪地看周围的兄弟，这几个狗厮不出所料地对俺不怀好意地笑：（ 


特写：酷酷地一只光脚，刘青云在石头上蹭痒痒 

一脸大胡子的他在监视银行。然后抢劫犯出门驾白车逃跑，他和搭档开始追，开车时搭档把咖啡倒青云一身， 

青云（木木地）：我喝咖啡不加糖。 

一路上各种白车层出不穷，他们俩对话也恶让人郁闷 

青云：“怎么两辆白色的，到底哪一辆啊？” 

搭档：“其中的一辆。” 

狂按喇叭，不响， 

青云：“这破车！” 

然后喇叭响。 

青云（转头）：“跟你一样反应迟钝！” 

最后，终于在N多白色车中确定其中一辆——国荣的车，并且，为了追赶国荣发生车祸，下车后以执行公务为由拦了一辆车，又是白色，哈哈，劫匪换了衣服，被轰下车而没被认出来。 

国荣上山后，劫匪车熄火，青云跳车光脚追去，搭档把臭鞋子扔给他，

镜头特写：车后座装满钱的劫匪的包 

教堂内，约翰神父（也是名人，忘了名字啦）对罗宾神父说，看来需要你来主持一下了。恰国荣冲到，急忙换衣服出来主持。 

国荣（低头）：非常高兴主持马嘉华先生和林敏仪小姐的…… 

奎安神色惊慌，到台前再递给国荣一张纸 

国荣不慌不忙地补台：继刚才那对新人之后，我们非常荣幸地参加赵华伦先生和叶秋仪小姐的…… 

叶小姐眼中：英俊的国荣和恶形恶状的新郎交替闪过 

国荣：叶秋仪小姐，你是否愿意嫁给赵华伦先生为妻…… 

新娘（幻觉中）：国荣问“你是否愿意嫁给我？” 

新娘（清晰而坚定的）：我愿意嫁给你。 

亲友们一片哗然。 

约翰神父（叹息）：又发生了 

和罗宾神父一起低头划十字。 

场面尴尬 

大门轰然撞开。 

青云冲入：都不要动，我们是香港皇家警察……大家都不要动，我是有名的神经枪，我的枪我自己也控制不了，大家安静，我要抓的就是他（手指国荣） 

亲友中百鸣起立准备说话。 

百鸣：嗯哼！ 

青云闪电般反手开枪，百鸣倒下。 

百鸣身着警司服装的照片。 

百鸣身着警司服装，头上包着渗血的纱布，气愤地：你看看你们两个，一个像拉皮条的，一个像流氓，冲进教堂去抓神父…… 

青云不服气地：我现在还怀疑他究竟是不是神父 

百鸣冷冷地：那你是不是也怀疑我是不是警司啊？ 

搭档欣喜地：原来你也这么想？然后讪讪坐下 


俺还是随便选几个，就偷懒省略点吧——里面经典的对白简直太多了：） 

白板躲避高利泰讨债，溜进教堂告解室，国荣和她交谈 

国荣：你为什么要出卖肉体？ 

咏仪：出卖肉体和出卖灵魂，哪一个罪恶轻一些 

国荣：当然是出卖肉体 

咏仪：哈哈，你有做牛郎的先天条件 

：） 


青云和搭档想偷听咏仪和她的三个姐妹聊天，搭档换了个有偷听器的盐罐，咏仪为了倒盐又拍又晃，最后还在桌子上嗑——郁闷的青云：）心生一计，直接把偷听器插在罐子边上，交给搭档“女人懂什么高科技，她们要问，你就说是最新设计”然后，当场被识破，笨搭档被对方捏造的大律师、会计师行董事、心理医生所吓住，傻傻地介绍说“我是警察”，青云愤愤地离开“让他买单”起身走。又回身拿偷听器的耳机，搭档回来，青云郁闷地：还是他买单。搭档把青云推回，然后撒腿便溜。青云看着泡着酒水里的耳机：打包！ 


青云和搭档终于把偷听器放入白板住处，然后在楼下偷听，刷牙听成拉拉练 

搭档：为什么来回拉？ 

青云：卡住了嘛 

下面严重少儿不宜，大家可以想想警察故事里成龙和关之琳的那段被用在法庭上的保护证人的对话，哈哈。 


还有，再写一段吧 

国荣去找高利泰谈判，因为他帮白板申请到银行贷款，但要一周后拿钱 

国荣：我找高利泰 

赌场立即鸦雀无声。 

高（独白）：他是第一个不叫我泰哥的人 

国荣走来坐下：你就是高利泰？ 

一小弟欲拦，被高制止 

高（对小弟）：既然敢坐下，就一定有来头 

…… 

高：你什么堂口？ 

国荣：圣芳济堂 

小弟（对高耳语）：没听见过，可能是新帮会 

高：那你怎么称呼？ 

国荣：钟国强 

小弟（继续耳语）：大哥小心，可能是中方代表 

高（肌肉抽搐）：谁是你们的领导？ 

国荣：大主教 

小弟（做智囊状）：可能是旧堂口复兴 

高：你们有多少人？ 

国荣：我们在世界各地的兄弟姐妹有上亿人，光在香港，我们就有十万兄弟姐妹。 

高大怒：你骗谁啊！ 

（哈哈哈哈，这一段绝对有金庸鸳鸯刀里面“江湖上有言道”的搞笑。） 


最后，咏仪被恐龙抓去，青云和搭档被国荣拉去救人，因为被停职俩人没枪，在对方的夜总会里。 

青云抓出一个酒瓶，在柜台上猛砸，一、二、三、四、五……就是不碎，反应过来，转身拎着准备往里冲，枪声。瓶子应声碎裂，只剩手里的一段碎瓶口——恐龙的一个小弟持枪对准他们俩 

青云（反手把瓶口塞给搭档）：你去告诉他，他现在处境很危险 

搭档（苦着脸）：可是，（示意手里的家伙）一寸长，一寸强 

青云（不屑地）：一寸短，一寸险，去 

搭档（手举瓶口，一步一顿，谄媚地）别紧张，来，把枪给我 

小弟开枪，搭档倒地，青云甩手另一只瓶子，小弟晕倒，青云过去拾枪，嘴里嘟囔：你又穿我的防弹衣。 

搭档捂着胸口，龇牙咧嘴地爬起，他身后又出现一小弟，得意地：你背后可没穿防弹衣吧 

青云欲转身，小弟叫道：别转身，你转身我就开枪 

青云从胡子里荡漾出笑纹，然后笑不可遏：我不用转身的 

青云反手开枪，搭档立即倒地躲避，小弟倒下 

搭档过去看：坏了，这次你打死他了 


在片子里，国荣因为咏仪的一个姐妹说想学唱歌，于是给找了乐队，咏仪和三个姐妹唱道： 

如时针 爱意每刻运行 

每一秒每一分 仍在构想入神 

夜里梦里真爱来临 日里未有发生 

仍狂想 这幻觉多逼真 

人情深 我是过于天真 

不想关灯 我是怕这黑暗 

愿你夜里给点指引 共结伴过一生 


每隔两秒我都想起你 但我不懂让你心欢喜 

每隔两秒我都想起你 完全忘掉了自己 

爱会变成真 两分钟的热吻 

成为现实爱人 谁愿梦里白等 

………… 


已经是第七遍看这个片子了，依然是被搞笑的情节逗得前仰后合。 

听着歌，不经意间想到离开的GG，心里和眼里，哎，忍不住有些酸酸地……………………


2003年6月
      </影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>陈妙尝</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-01-06 15:47:58</时间>
<影评>

自称喜欢张国荣的第三年，第一次彻底、完全、目瞪口呆、心服口服地被他的美貌征服了。
强大又温暖的气场，眼神纯净的像不知事的少年，又慈悲的像知晓一切而原宥一切的神。这样的眼神来演这样的一个角色，爱挑三拣四的我是信的。
那双悲悯温柔的眼睛啊。
原来小说里说的那种让人如沐暖阳的眼神真的存在啊。
原来有一种情貌非文字能形容得尽，只能感叹造物的神妙。
原来端正斯文也能引的人方寸大乱啊。
无话可说，言语在一些情况下会失去效力。被极纯正的美所震慑就是情况之一种。
现在信了王尔德那句话：美是天才的一种形式，说真的，高于天才。美是奇迹中的奇迹。
（被震慑到这个地步，也可能是因为这个角色太纯净了。不同于旭仔程蝶衣何宝荣的反叛和颓废，当他纯净温暖起来的时候，纯善起来的时候，完全正派起来的时候，大家是会像被圣光感召一样自动净化起来的，跟着他。）
水仙一样的人物，愿你已自渡，长驻光明中。

</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>红日暖暖</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2014-01-11 22:55:26</时间>
<影评>
        应该算是后荣迷吗，我也不知。

近些日，不知源于什么，突然关注起了张国荣，从电影到他个人，当然，不可避忌的是他令多少人扼腕，甚至时至今日都不能释怀的逝去。


世间放大了太多他身上的光环，以致对他生命的轰然坍塌难以接受。

当他的身影决绝地从高楼上坠落时，我知道那一刻这场角逐了几十年的灵的争战，恶者得胜了。


这是一场掳掠灵魂的战争。


无论讲病魔也好，心魔也好，生命不再了。

我纠结了。这样一个无论如何，正面形象还是很占大部分的优秀艺术家，神没有能眷顾到底。我深深地纠结于这其中神的道理，像约伯一样，划着一遍又一遍的问号：


为什么没有基督徒可以有负担地向哥哥传福音呢？

为什么他经历过各样间基督教学校，甚至还在这部电影里饰演了神父的角色，却到头终究没有接受福音呢？

他一生都在寻找有安全感的爱，为什么神这样牺牲、永有的爱，不离不弃的爱，救赎的爱，没能走进他的心呢？

为什么神容许了他在世suffer很多遗憾的痛苦，离去也仍要去到那个恐怖的地方继续suffer...you know there are only 2 places for all souls gone: heaven or hell..



我向神问了不该问的问题。因那本不是我的职分去理解的，也无法理解。这如同天降灾祸一般。因为在神的，一切都是有他的道理。


我不敢问神是否是因他坚持同性恋爱，且鼓励众生。因这是神教导中尤不喜悦的。


但是，我依然如同世人一般迷惘了，因为哥哥做到了许多人，乃至基督徒都无法做到的世间的成就，而他的品性，才华，道德却又那样地令人交口称赞。不错的，我是在心中质疑神是否对这位难得的佳人太过严厉了呢。


然而，人之于人的痛苦就在这里。我们在没有降服与神的教导前，无法解释生死缘由。因为我们的价值观，实际是与神的教导相悖的。当人只为了世间的名誉，名利，金钱，情欲所追逐，拼命时，人便常常忘记了这样做的最终目的，这些死亡时将化作虚空的，终究要直指人在世奋斗的期望。


哥哥在世间获得了这些许多。然而他到终了，也依然只能哀怨发问：为什么我有钱，有爱，开心，还会抑郁？


灵界的争战，一刻也没有停。撒旦的恶者到处吞食可掳掠的灵魂。

曾是天使的撒旦，堕落却没有笨拙，他异常明白什么可以掳去人在世上原有的一颗心。渐渐地，用各样的欲望，情绪将它们占据，捆绑。让我们做了自己的敌人，给自己画了一个又一个囹圄。 


可怜的世人还很难最终恍然大彻： 


名利之于人，如同火焰之于飞蛾。不断的追逐，却根本无力承受！ 

这生生是撒旦魔鬼掳掠人灵魂的一个谎言和欺哄！


当人追求的荣耀不能归于造他的主，归于上帝，人赢得了名利，却深深与之牵制，捆绑。 


It&apos;s so sad. So regretful for GEGE. 



我不能说哥哥是否真因为内心的骄傲，不能放下对自己的依靠，而最终没有接受任何信仰，导致了他过早的逝去。但之于人，骄傲却乃是最大一个使人与神隔绝，不能用心的眼睛，灵的感受触摸神的爱的障碍。


随着加深对哥哥一些些的了解，我深深地为还在迷失的灵魂哀痛。我如今能做什么呢？ 神愿意使用我做些什么吗？ 


惟愿自己先可以刚强自己的信心，更加接受和喜悦现在自己这条新的生命。这用耶稣牺牲的血换来的新生。以一个更加翻转，崭新的生命，昭示给更多人有关神的恩典与荣耀。这样的见证对于人，就像看到月亮，就知道太阳还在一样。 看到我这盏永远可以亮起的小灯，便知那一条路是不错的。



我无法祭奠哥哥。无法为他的灵魂祈祷。因为我降服于神的决定。我擦干了眼泪。


不管他的音容笑貌如何停止在众人回忆里。It&apos;s really so regretful for his story of legend. 




愿主耶稣基督救赎的爱和福音可以临到每一个有需求的灵魂。





</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>林三郎</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-10-06 14:49:28</时间>
<影评>
        九十年代，徐克正如日中天，这时期他拍的每一部电影都至少是四星级。

看完这部电影后，我越想越喜欢袁咏仪这个大眼睛的香港女人，于是为她添加一条标签。

记录喜欢的两个段落：


（刘青云、陈锦鸿与一个黑社会枪手对峙）

刘青云（看看陈锦鸿手中被枪手打破的酒瓶）：枪法真准，我正好要把它打破。

陈锦鸿（小声嘀咕）：发哥，好像短了点。

刘青云（大声）：一寸长，一寸强。

陈锦鸿（看看手中的酒瓶）：可是一寸短一寸险。

刘青云（接口教诲）：既然你明白这个道理，去跟他解释一下，他现在的形势非常危险。尽你的责任吧。


（袁咏仪站在张国荣与陈豪中间，陈豪刚刚向她求婚）

袁咏仪（转向张国荣）：我是妓女，有人要已经很满足了，除非我有其它的选择。

张国荣（低声）：那要看你们两个人的感情。我是神父，只能帮你主持婚礼。对于你的婚姻，我不发表意见。

袁咏仪（含泪笑）：那好吧，那你就主持我跟他的婚礼吧。（转向姐妹们）我要结婚了。
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>原来Z是瓶子</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-05-12 14:42:18</时间>
<影评>

       96年的时候，哥哥年届四十，陈豪正年轻。四十岁的哥哥风度翩翩，纯美无邪。二十五岁的陈豪却在哥哥的影子中半点痕迹都未曾留下。
    很明显的，这是一个很大胆的题材。它竟然拿神父说事。可是，这也是让万千男女爱上哥哥的又一个理由。
     最是沉迷于哥哥他为爱动摇的时候。谁都不会相信，他对白板没有感觉。当他重返教堂谈钢琴的时候，他的状态只有两个字，放空。他那时候，肯定是纠结的。而我，深爱他这种纠结。不，不仅是他这时候的纠结。我深爱他各种时候。每一个镜头，都让我觉得是如此的风华绝代。对，风华绝代，只能是他。
    语言真的是如此的苍白无力，不晓得要怎么表达我对哥哥深深的迷恋。越是了解，越是沉迷。甚至，感觉有点恐怖。会不会有一天，我的生活也可能被此打乱？因为，非得等一个有着哥哥风华的男子...
       

</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>宁馨儿</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-12-01 10:17:43</时间>
<影评>
        看的哥哥的第一部电影，

从此知道男人竟然可以这么有魅力。。。 

它扭转了我的人生观，价值观，世界观。。 

偶希望在有生之年能再看一次 

花痴中。。。
      </影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Lelia🌈</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-10-05 23:18:47</时间>
<影评>

徐克的舔屏向大作。
我曾经只是认为他非常非常好看，没想到被这样一部似乎平淡无奇的影片颠覆了我的张国荣观。
我根本无法用语言——还没有人造过一个词可以形容这种超出凡人理解范围的美貌啊！
对于40岁的荣荣，我们只能发挥自己的想象力去理解一下那种没有边际的颜值水平。
我甚至不想讨论“圣洁的美”云云，只是身体力行地感受到了被屏幕上的荣颜迷晕的结果——口干，面部肌肉抽搐，浑身发软，大脑放空…
唉，世人发现不了他的美，都是枉过了一生呢。



































































</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>苏苏2012</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-09-06 09:46:12</时间>
<影评>
        影片一开头哥哥化身神父出来问新郎似否愿意与新娘结为夫妇，新郎马上很轻挑的回答：我愿意。

然后神父转过头去问新娘是否愿意与新郎结为夫妇。新娘没有回答，只是满脸伤痛的望着他。

神父脸无表情的回望，几秒以后，他垂下眼帘，眼神开始闪烁。


一瞬间我就被这闪烁的眼神吸引了，很想知道为什么他会流露出这样的表情。


于是这个小小的眼神引出的疑问贯穿了整部电影。


结尾的时候新娘跟新郎又一次结婚了，神父的大特写又一次完整的记录了他的眼神。这一次再看到的时候，真像大白。


这一次神父的眼神表达了更多的东西。


让我忍不住看了一遍，又看了一遍，又看了一遍。似乎每一遍都让我回顾了整部电影，回顾了他们之间发生的所有事情，回顾了那之间所有朦胧暧昧的情愫。


其实故事如果终止在那一刻就已经圆满了。不用问他是否介意她嫁给另一个人。不用要求他说他爱她。因为他的眼神已经将一切都述说了出来。


其实一部电影，只需要两个眼神而已。
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
