<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>新人生七年1 7Up 2000</电影名>
<年份>2000</年份>
<评分>9.1</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2868679077.jpg</封面>
<导演>朱利安·法里诺</导演>
<演员></演员>
<简介></简介>
<reviews>
<review>
<作者>葵花籽</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-03-03 22:36:30</时间>
<影评>

今天看了一个纪录片。叫人生7年。记录的是英国2000年已经7岁的一群孩子，然后每隔7年再回访拍摄，现在我能看到的只到14岁的，这群孩子应该是和我同龄人，都是1993年出生的，按理说导演应该拍到他们28岁了。

这些孩子有男生有女生，有身体健全的、有残疾人，有黑人、白人和亚裔，有来自农村的、有来自城市的，有独生子女、有兄弟姐妹多的。

导演问了他们在当下阶段对不同问题的看法。
7岁的时候讨论他的家庭、兄弟姐妹、钱、周边世界、异性朋友、学校、梦想等等话题；
14岁继续询问他们家庭变化、未来梦想、日常生活……

我发现孩子们在7岁的时候，真的都好可爱。有些孩子特别令人心疼。

那个在课堂上需要多一个老师陪着的、爸爸不在身边的男孩，他想开挖掘机，他对动物很有爱！
那个像哲学家的圆嘟嘟拿着地球仪指澳大利亚小姑娘；
那个爱跳舞爱足球的黑人小男孩，那个7岁的时候就探讨着种族歧视的黑人小姑娘，都非常的清醒；
还有那个喜欢游泳一直在游泳，特别厉害的欧文；
还有一个考得特别好的学校，感觉压力特别大的小男生，观点都很成熟，与人为善；
还有那个特别善良的、长得特别帅的小女孩小天使；
那个喜欢发明，家庭条件很好，特别通透的小卷毛男生；
还有那个小时候特别喜欢逛商店，长大了卖报纸赚钱的小男孩，生活不易，但是喜欢大家庭；
还有一个在海边长大，初中上了寄宿学校，在学校和家庭之间平和生活的男生。
纪录片还记录了很多一起长大的好朋友，他们各自的人生。
还有小时候特别奶音，长大了学会了很多技能的瑞恩，以及坐在轮椅上但生活特别积极、有好多好朋友的小姑娘；
那一对吹小号的姐妹花，7年后生活轨迹发生了大变化，一个小姑娘虽然叛逆但是希望能为残疾人服务，一个小姑娘坚持7年吹小号爱家乡；
还有穆斯林的一个男孩和一个女孩，他们的生活有他们特有的信仰。他们一个男生喜欢一个女生后，男生需要跟自己的父母说，男生的父母再和女生父母沟通，都同意了，男生和女生才可能约会！尊重他们的文化。
纪录片里说当时英国40%的家庭都离婚了，从孩子们的眼神里头感觉到了离婚对他们的影响，真的很令人心疼。
还有孩子们在7岁的时候，真的好天真无邪。对社会问题的看法也是多姿多彩的，远比我们强加于他们的我们想象中的他们有意思。
7年他们也发生了很大的变化。有的孩子7岁时在电视和读书当中选择了电视，结果14岁一个人的时候会读书，哈哈哈哈哈哈哈哈，导演那个镜头真的太搞笑了！小时候的好朋友已经不再那么亲密了。
看着我好感动。
导演赶紧把后面的放出来吧！看看我同岁的英国青年都在做什么呢？

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>鸢月堇岚</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-03-25 19:47:08</时间>
<影评>

真的是有生之年系列！
这一季的孩子和我的年龄非常相近，因此我非常期待和我同龄的他们是如何成长的。新版尽力保持了旧版的原汁原味，但还是有一定的调整，比如剪辑和音乐就更上一层了。另外很重要的一点是在孩子的选定上更具有多样性，有黑人、有东欧宗教家庭的孩子、有disorder症状的孩子、有残疾孩子，这样导致长大之后的差异性更大，可预判的可能性更小。
时代的变化也很明显。首先，父母离异的小孩很多——这表明这个时代对离异家庭的看法更宽容了，因此人们才更有勇气去离婚，离开相互之间已经没有爱的对方，而不是顾忌他人眼光勉强在一起过一辈子。
其次孩子从小就有更多的选择性，父母让他们培养各种各样的爱好，成年之后这些持续十几年的爱好有的变成了职业，有的成为了他们热爱生活的理由，成为斜杠青年，这样的他们在闪闪发光......从这可以看出这一代的年轻人从小就更有自己的想法，更愿意去主动把握自己的人生，并且从其中几位女生的表达中能够感受到女性主义意识的觉醒。
最后想谈的是中西差异。其实里面大多数孩子都出生于多子家庭——这一点挺让我惊讶的。他们大都非常爱自己的父母，并且都认为有兄弟姐妹是一件非常棒的事情（这一点我永远也体会不到了），能感觉到有些孩子和所有家庭成员之间都有很深切的羁绊——上一季这种感觉就很强烈了。对于他们来说可能非常自然的爱意流露对于屏幕前的我看来挺惊讶的，也十分羡慕：为什么他们不论是小时候还是成年以后，都对于父母心怀感激，认为父母是最重要的人，家庭是最重要的支柱。我带入了一下小时候的我，我可能会提到说父母打骂我或严厉要求我的一些（在当时）讨厌的事情，而不会从更加整体、宏观的角度去想他们的好。一方面可能是因为我的母亲和我本来就及其缺少沟通，也不会相互表达爱意，因为情感的压抑所以确实表达无能，我相信大多数中国家庭或多或少都是这样的情况。另一方面可能是心智上不如西方这些孩子成熟，国内的教育基本就不会教我们如何思考问题、对一件事情如何拥有自己的看法以及如何表达它——而这些才是培养一个人非常重要的要素。
这里面当然有我喜欢的小孩，对他们分别的分析还是放到后面吧，这里就先写一写总体的变化。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>bszhwby</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2022-02-26 08:17:25</时间>
<影评>

1.每个人7岁就差别很大，家庭教育，收入，观念，单亲。   2.英国人从孩子起就有上帝视角，这和冥想，心理学，如此类似，优点是，能很好的知道自己在干什么，每时每刻关注自己的感受，每秒自省，能够明确生活目标，善于思考，活得明白。而中国孩子大部分只跟着喜好欲望走，没有反省倾听自己的习惯。这得益于他们的上辈们一直流传下来的思维观念。在这一方面上，中国还需要很大的进步。物质生活已经追上来很多后，我预测思维也需要大跃进，这是社会的必然发展趋势，当然这中间也同样会有商机，有曲折，有摸索。不管是大人还是孩子，这对回到初心，不浪费人生时间，控制情绪自己活得透彻，乃至心理建设都有极大帮助。精髓在于，事实是事实，感受是感受，他们能够很好的把它们分开。3他们只有七岁就见识过很多事情，都是他们周边的丰富社会事实，有的读过很多书。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>fossil</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2022-10-14 20:41:55</时间>
<影评>

个性在很小的时候就开始展现。
相比之下对女孩子喜欢更多。当然最共鸣的还是黑人女孩欧若拉，还有利物浦的考特尼。她们从小时候就开始有了平权意识，这一点上觉得考特尼没有因为肤色带来的敏感心理而更加早熟（大概是因为她喜欢阅读，充满好奇心）。
另一个感受是，家庭影响，除了奠定物质和教育基础外，家人所给予的鼓励也深深影响着每个人（好多孩子父母后来都分开了），而对孩子独立意识的培养则让他们很早就开始考虑自己的人生，这一点跟亚洲教育还是有挺大区别。
长大后孩子们的语言表达和措辞直接反映着他们的受教育程度。看到瑞恩坚定目标，突破自我，有被鼓励到。另一个ADHD男孩，觉得他从小就活在自己世界中，一直都试图与自己和解，28岁的他还有些迷茫，但他对人生的思考和依然在求学的状态，相信未来会拨开迷雾。另一个喜欢的罗马尼亚混血小姑娘后来就没有出现了。而精英家庭长大的Oliver则一直陷于儿时辉煌带来的优越感，某种程度上也限制了他的发展。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
