<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>九降风 九降風</电影名>
<年份>2008</年份>
<评分>7.4</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2554113451.jpg</封面>
<导演>林书宇</导演>
<演员>凤小岳 / 张捷 / 初家晴 / 林祺泰 / 沈威年 / 王柏杰 / 邱宇辰 / 纪培慧 / 李岳承 / 曾志伟 / 陆弈静</演员>
<简介>台湾竹东某高中迎来1996~1997学年，该校不同年级的7名男生——即将毕业的郑希彦（凤小岳）、汤启进（张捷）、林敬超（林祺泰），刚入校门的谢志昇（邱翊程）、黄正翰（李岳承），不上不下的李曜行（王柏杰）、林博助（沈威年）——也因共同热爱棒球，迎来他们的友谊。除到职棒联赛现场高声支持所爱球员，他们还常在一起做只有青春少年人才爱做、会做的事，因之没少受教官责罚。
                                    
                                　　中心人物郑希彦最大本领是泡马子，他虽有同班同学黄芸晴（初家晴）作女友，却仍在与兄弟们游玩时搭讪偶遇的女孩。与他走得最近的是汤启进与林敬超，前者与他共用一个呼机，后者常做帮他整理房间之类事情。谢志昇与黄正翰看来更像乖仔，他们常被班长沈培馨（纪培慧）相劝与“坏人”保持距离。李曜行与林博助则是，一个对前途满不在乎把兄弟情看作首位，一个总是担心会被退学。
                                    
                                　　7人如上述般共度过诸多专属他们的简单却多彩的青春日子。某晚，郑希彦从摩托车上摔下，不久昏迷不醒，在他静静躺在医院的时日，他的众兄弟开始接受友谊的考验及成长的洗礼。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>范困</作者>
<标题>小白马啊小白马，你是后青春期的诗。</标题><标题>小白马啊小白马，你是后青春期的诗。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-12-29 10:36:22</时间>
<影评>
        我想我该写篇文章出来，来表达九降风它给我的东西。即使我明天就得交的6000字小说连大纲都没有，即使剧本分析的作业连剧本都没有找，即使很多的事情。我要写很多东西，但却一直什么都写不出来。但我知道，这篇我能写的出来，不知道写的好不好，但起码我能写的酣畅淋漓。




【这是一部需要分享的电影。】


当《九降风》第一天出现在学校的BT上的时候，就下载了，但是没有看。第二天跟朋友出去玩，他说一定要看《九降风》，他说他看完都哭了。现在煽情的电影有很多，爱哭的人总归看看就会哭出来，当然，我看完九降风之后也没有哭出来，但那种感动却持续了很久，持续着让我跟遇见的朋友说一定要看九降风，持续的让我觉得这是我二十岁到来之前可以纪念和铭记的一部电影。如果哪天我会去当老师，给学生们拉片讲剧本，我肯定会选择这个片子。

看到半路的时候，给我一个朋友发信息说，你一定要看九降风，我说你也会在这个电影里面看到从前的自己。也终于明白那天他对我说，你一定要看《老男孩》时，跑我寝室把碟给我送过去叮嘱我今晚一定要看的感觉。一部好的电影，总是需要拿给更多的人去分享。

后来我问他看了没，他说没看，刚好那天在我寝室。两个人就座在那看电影，看第二遍的时候，又看到了一些东西。偶尔会停下来两个人说说，自己以前也这样，很共识的喜欢小芸这样的短发，偶尔还搞怪的学学台湾小女生的姿态。受处分，经常会有装逼的分子，一般都会有个小胖子去拖后腿等等的事情。

现在青春电影大多太做作矫情，而真正那个年代的我们不就是这样逃课出去喝酒，成伙结帮的混搭在一起。没有驾照的骑摩托车，一帮人在一块讨论“健康“知识。



【这是一部属于八零年代的人看的深刻的电影。】


我想，这部电影，真的是应该八十年代的人看的最深刻的电影，他们都经过了术语九十年代中期的青春时光。他们都一起听张惠妹的《原来你什么都不要》，在饭店里彪歌会唱张雨生。他们会看一张张硕大无比的影碟，看属于那个时候的史泰龙的电影，也会看《恋恋风尘》。

尤其是在MTV那一段，音像店里出现的是《原来你什么都不要》的时候，就觉得导演做的功夫做的很足，即使你在看的过程中忘记了这是发生在哪个年代的事情，但一首歌就已经让你再回到那个年代。而到最后，电影的片尾出现了《我期待》的时候，我当时真是彻底膜拜了。

不仅仅是在音乐上，这里还要很巧合的像一位前辈致敬，也该是致哀。饭岛爱，在我第二次看这个电影的时候，刚巧前一天知道她的去世。里面那句“饭岛爱这么早退休真是可惜了。”听上去却很哀愁，在这之前我并没看过饭岛爱的毛片，或者之前看的时候根本不知道那是饭岛爱，在现在，人们讨论就是松岛枫，小泽，苍井这些人了。而那个“退休”的人，如今都已经离开了人间。这当然都是巧合，但总是有一个象征性的人的离世会代表着又一群属于那个人的时代的人也过去了。

《九降风》好像就在诉说着这个时代，如同台湾九月的风，吹着每个人都寥落的散落到了天涯。

前几个月看新闻，说首批九零后进入大学。也就说属于我们这些人的青春时代，已经开始进入了一隐没期。一个人的青春时光就那么几年，不管是辉煌也好，暗淡也罢，时间一过，皱纹易生，男人开始有的啤酒肚，女人的乳房开始下垂，这都是每个人都在接受的事情。即使是饭岛爱，她也有垂老的一天。很多人看了她的青春之后不也没有记住多少的以后的天。

我们都是经历的人，在别人眼里，也把别人看在眼里，共同的进退，从幼稚到青年，为从前的自己偷笑，否定从前的想法。经常说，当一个人在认为从前做的事是幼稚的时候那就是在长大的时候。我们前赴后继的奔向错误，然后再取笑自己，再继续。

写到这里，我突然想起了阿昇，他应该是第一个这样的人。如果是阿行是冲动的人的话，阿昇是做了一件冲动的事。他想的太过灿烂和繁盛以及幼稚，以为，以为，以为这样就对了，几年之后，脑子里出现的词语肯定都是如果，如果，如果。

还有就是那个天台，真是美好的回忆了。高三时候的楼顶都是我们的乐园，几个人逃课，在上面抽烟，喝酒，被教务主任抓个正着，最后把窗子给封锁，然后再扯开继续玩。到后来，我们都上了大学，说起高三来，还是会想回去看看那个天台。

我们都大了，已经有了第一段可以记得和回忆的东西了。



【这是一部唯美好看的电影。】


导演倒是很会选角的一个人，九个人各个长相其实都还不赖，或者让不同的人去喜欢。阿彦是典型的混血儿，现在好像这种风尚也流行到亚洲来了，日本的平井坚，前阵子人气爆棚的泰国小帅哥MARIO，所以台湾也跟着来了。阿彦长的其实真的也不赖，看上去也壮壮的。相信不少人会喜欢的是他。

阿彦是个傻乎乎的孩子，我是这么觉得。很多事儿没头没脑，若不是周围有这么多的人帮着他，照顾着他，他肯定有很多的麻烦。可能也因为人很好，所以这样的人总有一帮真挚的哥们在身边。所以他经常说，兄弟，兄弟，估计也是《古惑仔》带起来的风潮。

小芸实在是个美丽的女孩，她的下巴，眼睛，发型，身材，都是无数男孩追求和女孩嫉妒的类型。她又有台湾女孩典型的那种做作，当她听到“对不起”回答“嗯”的时候，好像在表达着女人有多贱，但又多么依赖着男人。这样的女人，女孩，又有几个男人会抗拒呢？

所以小汤出现，整个电影里最喜欢的人物就是小汤。他的隐忍，他的理性，他爱学习，这是让人羡慕和喜欢的原因。小汤是这个故事的主角，他喜欢的女孩是自己好朋友的女朋友，却又抑制不住的喜欢，幻想着她打飞机，也会偷瞄她，却还是一直止住自己的想法。谁都知道，那一瓶子，他不是为了阿彦捱的，其实为了小芸。他一边得帮着阿彦，还一边爱着小芸。当故事的转入结尾期的时候，他是最好的理性的，他真的以一个大哥哥，学长的身份去跟他们讲一些事情，说一些话，劝他们应该怎么做，怎么做。

鉴于某姑娘的喜欢，我也说下阿昇吧。阿昇其实是里面最懵懂的一个，刚入学就跟群这样的孩子混在一起，还什么都不懂。长着一张天生正太的面孔（她怎么又喜欢上正太了，郁闷。），还很像阿信，有个漂亮的喜欢她的女生，最后却退了学，我刚才说了，阿昇是第一个会明白这场青春无悔的代价的人。

李耀行是大多数人看到最后喜欢的人，男人，义气，洒脱不羁。超人，我认定他是个GAY。小胖子，我没在意这个人，用朋友的话是好像《古惑仔》里的包皮。林博助这个人，不想评价。

而电影本身也拍的很漂亮，游泳池那段，太美好了。一群嬉戏大闹的大男生，虽然没偷入过游泳池（我们高中没游泳池。）但扔人玩这些事儿真是尝做的事儿。颜色也是典型的岛国电影岩井俊二那种类型。但却很朴实不浓重，干净而不华丽，清淡而不残酷。影片出现大多都是浅蓝色，即使出现红色也大多淡成了橙色。

清清淡淡的配乐，配合着声效话语，流畅唯美的好像水龙头里的清水，干澈冰凉，又酣畅淋漓。



【这是一部让人在一个半小时之内产生回忆的电影。】


这句话是我每次跟别人推荐这个电影的时候都会说的一句话，就一个半小时就能产生的回忆的电影。这是导演和编剧的功劳，每一步都走的很对，很多不经意的事情都是伏笔，到最后结局部分进入之后，一幕幕又重新出现在眼帘之中。这也是为什么我说哪天要拉片我会选择这个片子的其中一个原因。

有些话在开始就已经给每个人设置了结局了，只是这是一个需要发展的过程而已。

当林博助骑着车子出现的时候，阿昇说了句“学长以后可不可以借你的车骑啊。”所以最后阿昇骑了林博助的车子出去，然后被抓了。有得就有偿。

在林博助跟教务主任说完话后李耀行揽着林博助的肩膀说，以后再有事我帮你抗。所以车子事件，最后李耀行跑到教官室去说车子是他偷的，而没有揭发了林博助。这是诺言，自然说了要遵守。

小汤为阿彦捱了一个酒瓶，所以到最后，这一酒瓶还是还到了阿彦的身上，该是谁的，就是谁的，即使是在法律上也没有替罪这样的事情发生不是。

这样的东西还有很多，卡片，BP机等等。这些东西在最后出现的时候，都会让你之前看到的东西翻江倒海，而不会轻易的把这部电影给忘记。

还有一段我不得不提的东西，就是最后那些空镜头，大榕树，游泳池，比赛场那些地方，伴着那首《蓝色蝴蝶》。这一串镜头太有杀伤力了，物是人非也就这样了，人去楼空也就这样了。青春不在，人自然也都不在了。

而这中间也总是穿插着的时报鹰的新闻也是一种暗示，电影基本是双线路线了，即使这条线其实也算不上什么正线，但当廖敏雄辉煌的时候他们团结着，廖敏雄被审问，他们开始矛盾，廖敏雄停赛了，他们也结束了。这是他们崇拜的人，随着他的起伏他们也在各自的起伏着。



【这是一部纪念着的电影。】


转眼之间，我也要步入加冠之年，我曾想在这之前写篇好的小说作为结束，但昨天我对着WORD开了一天，开了好几个头都删除了，然后几近崩溃的感觉之后。早晨突然想写《九降风》。看完之后我就说我要好好写一篇，然后早早爬起来就在写。一边回忆着一边写，想把当时想到的都回忆出来，当然很可惜，我没有那么好的记忆力，我没有把全部的都回想起来，因为当时真的想起了太多的东西。

前几天在饭否上说：“我现在努力的攒钱买一些别人看起来不起眼的东西，甚至影响到了健康。只是希望以后再回忆现在这些日子的时候不像现在回忆头二十年，能有的只有校服。”所以昨天我去买了一堆铅笔，买个转笔刀会高兴。跟朋友讨论儿时山东影视台的早晨8点半档的动画片会兴奋。看朋友买儿时玩的，再也买不到的，用钱来衡量是“很不值”的发条小青蛙时会感动。

因为真的有太多的事情需要纪念而不能忘却。

在我们回忆里，有太多的东西是可以称之为是缺少的东西。所以，当现在还能拥有和拾回的时候，一定是在马不停蹄的抓寻，因为时间也是马，叫白驹过隙。我们只有驾着自己的马去赶超那只时间的小白马。

当电影的最后，九降风吹起来了，有人看校服，有人撕卡片，有人装BP机，有人终于流下一滴眼泪，听见测心跳的仪器发出的声音不在如同电报而是持续翁鸣时，他们都被吹的散落在天涯。



【这是一部请你不要忘记的电影。】


电影在小汤一个球里结束。出现了张雨生的声音，《我期待》。故事结束在九七年的六月。张雨生去世在九七年的十一月。


say goodbye say goodbye

前前后后迂迂回回地试探

say goodbye say goodbye

昂首阔步不留一丝遗憾
      </影评>
<有用数>1110</有用数>
<没用数>37</没用数>
</review>
<review>
<作者>happier</作者>
<标题>九降風：一場大風、一場青春電影</标题><标题>九降風：一場大風、一場青春電影</标题><作者评分 />
<时间>2008-06-08 23:34:28</时间>
<影评>
        九降風指的是新竹地帶秋天左右吹起的東北季風，風力猛烈強勁，如片中少年們憑恃青春、對體制的咆嘯。電影畫面的色調和海報一樣乾淨、清澈，但不僅僅是技術層面，《九降風》用整個故事緬懷青春。


《九降風》導演構築、重現著一個時空背景、一段特定的時光，企圖透過職棒興衰、透過九個少年少女交織的故事，引起我們對人事時地物的共鳴，不論是那段高中生活、1996年的台灣、曇花一現的扣機、甚至是職棒球迷對簽賭事件的回憶等。


導演描繪了青春特有的矛盾：必須尋求群體認同才能感受自我存在，卻又不完全對群體忠誠，在相同保護色底下藏的是片片逆鱗。就像每天依賴著同一套制服，卻總不願穿成尋常制服的樣子；就像片中七個男生成天聚在一起，只要能和兄弟抽煙喝酒、蹺課鬼混、上天台吃便當，就感覺自己無比自由，就能感覺自己真實存在，所以願意為他挨揍頂罪、願意和他們共享心愛的檔車，卻不願意讓人靠近心中的禁區，關於那道友情與愛情的三角習題、關於豪華檔車的秘密。


《九降風》在劇情鋪陳上，透過新聞畫面的穿插剪接，刻意把他們的高中生涯和職棒聯盟之間做了宿命性的牽連。一切事端尚未爆發之前，他們眼裡的青春，就像扯著嗓子嘶吼著「廖敏雄」一樣暢快、揮舞加油棒彷彿要打出全壘打一樣盡力、想抗議評審就朝場內扔砸別人的鞋子一樣張狂而無所謂，這時候職棒和他們年輕的生命一樣如日中天。爆發黑道簽賭案之後，職棒聯盟蒙塵了，連七個人的青春色彩也逐漸受到沾染，他們爆發爭吵，天台上鎖的鐵門外阻擋著企圖尋求認同的背影，而鐵門內的群體信任也開始分崩離析，就連熱愛的棒球都背叛了他們，他們還剩下什麼、還能相信什麼？


青春也脆弱的出乎意料，在一個撞擊之後就沉睡不起。當鄭希彥住院昏迷，這七人的生命樂章開始變調，巨變來的太快、太難以承受，想要歸咎於誰讓心頭好過一點、卻又明白這並不是誰願意看見的，林敬超只好後退離榕樹下、退離有缺口的七人世界。而在謝志昇遭到逮捕、檔車的秘密被揭發後，他們之間的關係則被徹底分崩離析，像是被李曜行抓著球棒打碎的窗戶玻璃。謝志昇因昔日情誼、不願出賣林博助而褪下了藍色制服，李曜行因昔日情誼而扛下偷車罪名退學入伍，但也因昔日情誼而對林博助更加失望憤怒，他和眼前兄弟哭喊出的懦弱對峙，自己也紅了眼眶，掉下眼淚，只能對著門板棍棍敲擊著無可奈何，這是我最欣賞的一場戲，追撞出了人性的自私、懦弱和無奈。


最後，湯啟進帶著一箱棒球、搭上了前往屏東的火車，進行一場僅屬於自己的畢業典禮，去追憶一個友人、實現一個諾言。當看到廖敏雄出現再度揮棒的安排時，感覺太不真實，因此只能相信，這不真實的安排是特意留下的，讓青春中回不去的遺憾獲得些許補償的方法，就算只是一個短暫的夢境、一段腦中幻想也好。


青春期所能擁有的並不多，不外乎家庭、學校、友情和愛情，成天在這般大的框框裡打轉，卻能轉出既微妙又複雜的思緒，使得青春疑問複雜難解。以青春為題的電影永遠不嫌多，因為青春正是一種跨越了以後回首，有著再無法彌補的殘缺之處，但恆常美麗之物。


</影评>
<有用数>347</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>一碗饭</作者>
<标题>1996年 你们在看时报鹰 我在看上海申花</标题><标题>1996年 你们在看时报鹰 我在看上海申花</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-11-25 01:25:11</时间>
<影评>
        1996年，你们在关注时报鹰队。


1995年开始，我看了上海申花队的每一场比赛，知道了范志毅 毛毅军 朱琪，朱炯，然后用钢尺在课桌上刻英格兰队每名球员的名字。


青春期的孩子总是如此的相似。他们需要英雄来拯救。喝酒，泡妞，早熟，打架，抽烟都是为了证明：我与他们——那些带着眼镜的读书好的乖乖仔格格不入。


比小汤幸运的是，只是挨过耳光拳头，没有被汽水瓶爆过头。


我也有初中时总是在意的的女孩，只不过她此刻已经在了国外。而且我从来没有得到过她的吻。


我更没有可能像电影中描绘的，去女孩家给她补课，甚至与她去酒店开房。（论坛上看到的未删节版：阿彥剛走不久，小蕓有天晚上打電話要小湯陪她去補習班排隊報名，因為第二天早上肯定人很多。後面她們兩人很自然地就kiss，然後就去補習班附近開房。只是到了關鍵時刻小湯卻怎么也勃不起來，小蕓失聲痛哭，兩人沉默無語直至清晨。）


我也喜欢过一支球队，但是从来没有去虹口球场看过球。


电影里所有的元素在我的生活中都具备，而电影中不曾拥有的悲剧元素，在我的生命中也具备了不少。


可为什么充足的元素，在电影里拼接就是美丽，就是残酷青春。


在我的生命中产生就TMD是人间悲剧，就是折磨受难？


暗恋的校花，支持的球队，偷偷抽过的烟，一触即发的脾气，老六说：“每个孩子的心里其实充满了胆怯”，校花，球队，香烟都是我们的寄托。


从小到大的教育，我们以为这个世界是公平的，这个世界是美好的。可是直到现在，已经工作了几年的你发现，你实在没有能力去改变世界。


初中高中时的我们，是不可能理解什么叫无能为力的。只知道飞蛾扑火，按着硬上。


王朔说，青春躺着躺着就成黄泥河了。谁的青春不是青春？


只有自己的才珍贵，只有自己才可爱。


这个时候还有青年无法进入校园，非洲无数青年在扛枪互砍，但我们还是只关注和自己类似的青春，找和自己类似的人同病相怜，看类似的评论自怨自艾，上类似的文艺论坛无病呻吟。


曾经喜欢的甲A联赛，上海申花，已经被假赌黑破坏，已经被央视拒绝，我已经不会说：我爱看中超。


曾经从事的职业，在不景气面前，在改变面前成为了一个可以随意拿捏，随意被雕塑的橡皮泥。


我现在每天按时吃饭，跑步，工作，约会，读经，扯谈。规律万分，只是偶尔在青春电影中寻找永远抓不到的过去。


如果有如果，我会把我曾经经历的元素重新拼接，拼接出一个最好的电影。


或者我不应该这样贪心，一部电影描绘的是一群人的群体青春，而我们每一个个体只是胶片上的一个小格。


金刚经里说“我执”。你的回忆对自己重要，对他人都是狗屁。


1996年，你们在看时报鹰，我在看上海申花。


12年后，我还是会愤怒的说：和你们相比，我的青春简单萎缩，像个傻B。
      </影评>
<有用数>165</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>琴怀何</作者>
<标题>风过留痕</标题><标题>风过留痕</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-12-02 12:17:19</时间>
<影评>
        你的中学时代是什么？


莉莉周？情书？牯岭街？蓝色大门？还是九降风？


同看的朋友对此间少年感到无比惊讶，这惊讶倒是让我吃惊。在我看来，这些混杂着青春热血与激情澎湃的行为发生的相当自然。


阿行拿着球棒打破教室玻璃的时候，哐啷一声带我回到上个世纪。


初中，每天上午第二节课后全校学生都要在操场上做广播体操。做完之后一起排队按次序走进教学楼。一天当我们班正要进楼的时候，楼上的玻璃哐啷一声碎了。很多人被落下的玻璃碎片划伤，纷纷开始骂娘。我冲上楼，看到别班的一个朋友还站在破了的窗边，右手紧紧攥着拳头，满布鲜血。他喜欢我们班的一个漂亮女孩很久了，她对他却没有意思。在那样十几岁的年纪，他只是采取一个的简单动作来表达他的情绪：爱情、愤怒、伤感……


今年夏天在冰店碰到他，他说现在在一家婚纱摄影楼工作。他是曾经在漫展上cos孔雀的人，现在每天给无数漂亮女孩拍照，想一想也很适合他。却忘了问一问他还有没有见到我们班的那个女孩子。


阿彦和小芸在银幕前长久的亲吻，并不关心电影的内容。阿彦慢慢俯身下去，抚摸小芸的胸部，想进一步的时候，小芸拒绝了。


我认识一个很帅的男孩，他从入学第一天起就是出了名的“色魔”。军训第一天他听说他们班上有个女孩子很漂亮，就带着全班男生冲进女孩的房间。我当时端着一盆洗脚水正要出门倒掉，看到一大帮男生在走廊里呼啸而过，在我隔壁房间的门口停下来，拼命砸门。那个女孩以为是舍友回来了，开了门，她只穿着夏天的薄睡衣，吓了一大跳。这件事让色魔在新生中一夜窜红。


开学了，经常看到他搂着不同的女孩子在昏暗的走廊里亲吻。


后来发生了一件真正让我有点惊讶的事。一个班花跟他去电影院看电影，两个人在包厢。女孩后来说是强奸，但我理解为半推半就。但是想一想两个人都才十四岁，似乎无论发生什么都可以理解为两小无猜。自从那天起，每天放学后他陪她回家。相安无事了几个礼拜，一天女孩的爸爸看到两个人在路上牵着手，就拉女儿回家逼问。女孩转学了。


博助在飞快的奔跑着，冲下楼梯，阿行在后面跟着，一层一层追下来。


再次回到我的初中。那个小色魔一看势头不好，马上往他班主任的办公室跑。老大也发现了他，跟着跑过去。被追的一直爬到三楼，终于进了英语办公室门口，此时围观的学生已经从楼底排到三楼。就要进办公室了，见到老师他就安全了。可惜英语办公室在门口摆了几个大书柜，形成了一个之字形。在他拐最后一个弯之前，老大揪着领子把他拖出了办公室，一路拖下楼梯，从三楼到一楼，再到学校门口，一边拖一边踹。围观的人已经越来越多了，老师们也在后面追。小色魔也在用力反抗，但是一个初一的小男孩怎么打得过一个高他两级的社会青年。他就是要在学校门口打他，让来往的人都看到。居然抢他在另一所初中的小女朋友。真是活得不耐烦了。体育老师和教导主任过来打这个已经退了学的，曾经让他们头痛不已的问题学生。最终他离开了，留下一个满身是伤的男孩在学校门口。


那个曾经赫赫有名的老大现在在哪里我已经不知道了，他的那个小女朋友我也很多年再没有联系。只是去年听说那个小色魔被公安局抓起来了。处理他案子的是我的一个同学的父亲。


男孩子们在大树下抽烟，在天台上吃盒饭。


我的初中就在我家马路对面，从小爷爷就对我说这是全市最烂的学校，出了名的乱，校风尤其不正。爷爷叮嘱我千万不要上这所学校，我也这样告诉自己。小学毕业考试我考了全年级第一名，可惜那一年开始初中升学不再看成绩，只看户口所在地。而我就顺其自然的来到这所学校。


从我家窗户看出去，在家和马路中间，还有一棵大树，每天中午和下午放学后，总有一群一群少年在这里，抽烟、打架、商议动手去教训某个不知死活的小子或者谋划跟哪个帮派群殴。曾经他们比我大，我看着他们只觉得这是一个遥远的世界。后来他们就是我的同学、我的朋友。再后来我站在窗边看着这一个个半大小子，只是他们没有人知道我是他们的师姐了。那棵大槐树长了无数年，从我记事起就在那里了。它见过的，应该比我更多吧。


想一想，第一根烟，第一次“借”钱，第一次蹲点，都是在初中时。


我过着一种双重身份的生活，白天在学校里是品学兼优的三好学生，周一升旗仪式站在红旗下对着全校师生演讲，学期末在领奖台上接受荣誉，老师宝爱，同学友爱。放学后和另外一帮人疯在一起，宁可和他们在路边摊吃一碗三块钱的牛肉拉面，也不愿回去吃家里的好菜好汤。和他们在一起，才觉得生命真的有力，实在。跟不同的人有着不同的相处方式，所谓“见人说人话见鬼说鬼话”。当时叫嚣着这附近所有八十年代出生的小孩我全认识，至少全年级五百多人我都认识。


矛盾的人生，早在掩饰之下散架。


曾经以为我会永远羞于承认自己是那所渣校的学生，毕业之后却觉得无所谓。只是一想到自己为了告别那半黑夜的过去而抛弃了那些朋友，就感到无比可耻。升入高中之后，云淡风轻的校园生活，住校的，人人努力读书的，只有一点风花雪月却不再为此流血的。没有隔三差五的打架，没有女孩子递纸条的主动告白，没有教导主任动不动发布的处分决定，校园虽有丰富多彩的课外活动，却静的吓人。我自然也退到深海里去，做一条潜水的鱼。


别人看到的只是我走一条一直上升的直线：高中国家重点，大学国家部属，出国，工作。一条看上去正确无比的道路，却没有出轨的机会。 


谁也不知道我怀念的那一段时光，我怀念的那一个个人。他们不用校内也不上开心网，我找不到他们。我思念他们。


电影结束，熟悉的旋律响起，原来是宝哥的歌，让我开始听流行音乐的人。


六月音乐节，玉霞和我从蒙玛特玩到蒙巴那斯。夜幕降临，到处是欢乐的人群，格外多的年轻人。我们路过她的母校，拍照留念。她看到那些十几岁的男孩女孩，无限感慨。她说就像看到了中学时的自己。在非洲午夜飞车的初中，在巴黎与毒贩脱衣舞女毗邻的高中。我们还是没有喝酒抽烟进行更深的缅怀，只是在双偶喝杯咖啡。


看完牯岭街之后我郁闷了三天，我说这部片子拍的就是我的初中。Primevalb问：“你在台湾长大的？”我说：“我就是小四。”刀子一直随身携带，却始终没有捅下去。
      </影评>
<有用数>103</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>木卫二</作者>
<标题>青春里的棒球与蓝色蝴蝶</标题><标题>青春里的棒球与蓝色蝴蝶</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-12-26 13:53:16</时间>
<影评>
        　　■入评理由：《九降风》没有一味去扑青春逆反，去打同性早熟擦边球（以非误传的完整版本来说，片中仅有一对注定被拆散的恋人，其他都是处理成暗恋朦胧）。《九降风》基本是台湾90年代中期的一个缩影，棒球涉黑、纯真幻灭还有张雨生等人的歌声重叠，预示着青春的收场远去。如果更仔细去考察这一个完整的时空期间（96-97），台湾在政治文化体育乃至于电影领域发生的事情，日后都造成了全盘的影响。


　　■片名：《九降风》


　　■导演：林书宇


　　■上映日期：2008年6月6日（中国台湾）


　　■读家：木卫二


　　■推荐指数：★★★★★☆

 

　　■一句话点评：近五年最好的一部台湾青春片，再现了少年们真挚的友情岁月。


青春电影是对症下药的一种亚类型电影，其治疗效果无异于好莱坞大片对多数中国观众的杀伤力，抑或爱情悲剧对女性观众的催泪功能。淡蓝色的高中制服、复古怀旧的校园建筑，游泳馆、棒球场，天台上、榕树下，男生的粗口、女生的软语，它们的混合搭配、交织结合，使得《九降风》成为新世纪以来又一典型的青春片代表作。


相比较少年男女互投情意的《蓝色大门》，《九降风》的友情义气可能更适合男性观众。《九降风》并非一部单纯的青春电影，里面关于台湾职业棒球的发展起伏，也算是人生成长的岁月缩影。《九降风》过半冲突矛盾的发生都与棒球有关，买票、离场以及砸碎了门板的球棒，开场是扔鞋，结尾是击球，结构严谨、细节生动。


片名九降风是新竹地区对下坡风的惯称，农历九月的东北季风翻山而过，来势迅猛、尘土飞扬，它在恒春则称为落山风（恒春即《海角七号》的故事发生地）。九降风预示着少年成长的猛烈，还好影片里的青春不至于残酷，里头的口角意外跟多数人的成长出入不会太大。


九是《九降风》里的重要数字，棒球比赛中，九字也是时常出现的数字，例如九人、九局。九字不仅指代七男两女的九名年轻人，甚至是少年成长的90年代。片中是1996年到1997年，职棒联赛的鼎盛到衰退，片尾曲《我期待》的演唱者张雨生于1997年11月车祸去世。


受迫于周遭环境越来越大的生存压力，内地80后通过网络上的Flash或者视频作品来回首一代人的成长，历数陪伴他们的童年游戏、影视剧和流行歌手，内容温暖不乏感伤。《九降风》里的少年恰好是台湾第一批80后，那边的通俗称法是七年级生（民国纪年，刚准确的标记是六年级的后半截，七年级的前半截）。相似的酸涩痛楚外，棒球成为他们的独特注脚（内地找不到十全十美的类似替代品，马拉多纳偏早，中国足球太孬）。台湾的棒球热潮到1997年陡然达到一个顶点，正所谓盛极必衰，球员签赌、黑道卷入、放水打假球事件，棒球陷入严重低潮也是这群少年青春散场之际。


内地年轻一代可能通过日漫等途径知道棒球，但要一五一十谈起详细规则，恐怕是件难事。反观海峡对岸的台湾，棒球却是一项在青少年中广泛开展的运动，90年代时职业棒球联赛更是人气火爆。究其原因说来话长，台湾棒球一度辉煌，民众也成功寻求到情绪出口。然而现在说起这些往事，听着也有些光阴荏苒，不复当年。棒球是下届伦敦奥运会被除名的一个项目，原因是参与国家太少，台湾职棒日益萎缩，那段与棒球有关的青春只能封存在影像的记忆中。


台湾有关于棒球的纪录片，不过岛外的传播力有限。《童年往事》里，小阿孝跟同学们在操场上用简陋的球棒练习打棒球；杨德昌在《青梅竹马》里就观察出了台湾棒球与社会的息息相关，侯孝贤扮演一名昔日少年棒球队的国手，在时代变动中无所适从终以黑色收场。《九降风》敏锐地将棒球运动的起伏与少年的成长阵痛结合一处，相比之下同为棒球题材的港片《无野之城》哗众取宠、食之无味。被扒光衣物扔下游泳池的林博助最后一个下水，这也可以解释他后来的退缩。《九降风》的人物都有铺垫描述，每个人都要为自己的自私、偏袒和掩饰买单。


一样的学校，一样的走道，一样的吵闹，不一样的我。高中毕业典礼上，响起了竹东高中的毕业歌曲《蓝色蝴蝶》。一整首唱下来，马上离开校园的学生们动情恸哭。老师用煽情的话语说，两年多前的学生是小毛毛虫们，今天就要破茧而出，化成蓝色蝴蝶翩翩飞。凤凰花开的蝉噪季节，《九降风》是在为一段青春做祭，然而结尾不是一个句号，未来的生活刚刚开始，不应该让感伤完全淹没。期待着在某个地方某个时刻，与曾带来欢乐和美好的朋友们相遇重逢。


http://www.mtime.com/my/moviel/blog/1586300/

</影评>
<有用数>108</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>sogdiana</作者>
<标题>青春需要时时祭奠</标题><标题>青春需要时时祭奠</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-11-05 14:00:53</时间>
<影评>
        昨天晚上到北师大看这个电影，完后，我们三人走在人流稀少的校园里，一个感慨说，还是应该时不时来一下学校咯。我没应声，无意仰头望去，二楼宿舍里一个哥们儿正躺在自己的上铺忘情地念书，房间里白炽灯分外明亮，而我们隔着窗，看到的，是他边仰躺着念书边翘起来的二郎腿，真放松，令人羡慕。一个又说，就为这个，也该再回学校呆两年啊。其不实，那个时候的我们，也是那个样子，终要告别，早晚的事。只是那个时候，觉得没有尽头，漫漫无来日，亢奋，全是精力，挥霍不完，不知道失眠这回事，根本会忘了自己是谁，转眼回过神来的时候，发觉那只是一瞬间，如若你不狠狠地将它埋葬，你必须用更长更长的时间去缅怀去祭奠，即便如此，青春的影子，依旧阴魂不散。


《九降风》是一部青春电影，1996年的夏天，七个男生，一群好友，来自竹东高中的不同年级，那个有风的夏天，职棒曾是他们的心中大爱。他们支持时报鹰队，他们死挺一个名叫廖敏雄的球员。算起来，这是几个坏学生，他们经常聚在一起抽烟，中午偷偷爬到屋顶上一起吃便当，然后把凉茶从高处狠狠地砸下来，放学后他们聚在土地公庙前大槐树下混日子，有机会就一起去看职棒比赛，甚至不满判决，率先向场地里丢鞋，引得全场观众都跟着丢东西，还有一次，他们半夜里爬到学校游泳池里面，在池畔大喝啤酒，通通脱光光裸泳，肆无忌惮的情绪和不顾一切的快乐溢出泳池，哪里都是……这些场景都是装载在脑海里会被一次又一次纯化美化的记忆吧。在七个男生中，大家都不约而同比较听阿彦的，这不光是因为他高三，还在于他长得帅气，话不多，喜欢女生，处处留情，虽然还远远不懂得爱。在七个人中，阿彦是唯一有女朋友的，同班同学小芸，互相喜欢，但总有小小的矛盾。小汤是另外一个高三生，与阿彦的张扬帅气相比，小汤内敛，情绪常常是自己收着。虽然性格各异，这七个男生在一起，依旧是一个看起来亲密无间的小团体，总是一起行动。然而，这样的时光并没有多久，阿彦同女孩子搭讪，引来黑社会的小混混，结果阿彦刚巧在和小芸约会，小汤错挨了一通打，他们之间升出小小的芥蒂，虽然很快又随时间自然合好；再有一次，小芸想要同阿彦分手，托小汤把分手信交给阿彦，然而，就在小汤骑摩托载着阿彦横穿马路时，撞上了迎面来的车，阿彦倒在路上，当时，阿彦正拜托小汤到路对面的电话亭，他一定是想要给小芸电话，那时，他还没有看到那封信……过后，大家都说要送阿彦到医院，阿彦不同意，说只要回家休息下就好，随后便一起到阿彦的小阁楼，大家像往常一样，喝酒打牌玩电动，阿彦说要躺一下，大家约定轮流半个小时去叫醒他，因为阿翰说：“听说脑震荡以后不能马上睡觉，不然会一觉不起”，后来，一定是大家玩累了，睡着了，反正，阿彦也就再也没有醒来。阿彦昏迷在医院里的日子，少了这个领袖人物，这群男孩子，慢慢越走越远，原来隐在暗处通常给阿彦盖着的的不愉快和不顺眼都慢慢显了出来，终于因为摩托车事件——博助把偷来的摩托车借给阿升骑，却被警察抓到了，然而博助怕被退学，却不敢承认，最讲朋友义气的阿行于是出面帮阿升顶罪，落得两人双双退学的命运……小汤始终努力维系原有的团结，努力调庭每个人之间的冲突与不满，努力回到信任和放肆的过去，做一切以为有效终于徒劳的努力。最后，他们散了，阿彦死了，毕业典礼那天，小汤独自一人去屏东，拿着阿彦私底下偷偷自己签上“廖敏雄”三个字的满满整箱的棒球，去找廖敏雄先生——阿彦曾经的精神偶像。


在故事刚刚开始旋即结束的九月，贯穿着职棒的新闻，它曾经是年轻人追捧的纯粹的竞技比赛，转又陷入赌球泥沼，受到社会抨击，后来大家又遗忘了此事，像没有黑幕般继续关注比赛，这个过程就是步入成年的隐喻吧。我们曾经眼里容不了一点沙子，那一点，在我们眼中，就是整个世界，看起来勇敢无比，却受不得一点伤。后来，改头换面了，重新做人了，甚至对龌龊熟视无睹了，我们以为那是坚强，其实根本不是，那只是麻木，只是自欺欺人，在午夜梦回的时候，我们总还是会想起不羁岁月里的荒唐事，想要重新来过，然而那种再也回不去的绝望感总是在最忘我的时候把迷美的梦击打得粉碎。比起那种对未知的未来和大自然的恐惧，来自成人内心的欲念似乎更为可怕。幼稚并不可耻，可是我们还在可耻地活着。


故事结束在1997年的夏天，影片结束，张雨生的声音一下子响起，我们恍然回过神来，这个人的死去，已是十一年前的事情，那时候，我们正直青春。现在想想，那青春就像这绝版的声音一样，你稍一怠慢，它随时可能借尸还魂地回来，气势汹汹，不留余地。


片尾曲《我期待》和整个电影搭到不行，好听得一塌糊涂，忍不住要再听张雨生的歌。隔着11年的距离远远望去，看到那个挥挥手以为就此告别的人，似乎对“悲喜交集”四个字更了了一些。


我期待 有一天我会回来 回到我最初的爱 回到童贞的神采 

我期待有一天我会明白 明白人世的至爱 明白原始的情怀 

我情愿 分合的无奈 能换来春夜的天籁 

我情愿 现在与未来 能充满秋凉的爽快 

Say Goodbye Say Goodbye 前前后后 迂迂回回地试探 

Say Goodbye Say Goodbye 昂首阔步 不留一丝遗憾
      </影评>
<有用数>60</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>电影院没电</作者>
<标题>《九降风》:也许我看不懂&amp;lt;海角七号&amp;gt;但我看懂了你</标题><标题>《九降风》:也许我看不懂&amp;lt;海角七号&amp;gt;但我看懂了你</标题><作者评分 />
<时间>2008-11-08 20:19:04</时间>
<影评>
        跑去第三届青年导演论坛蹭片子看。 


如果作为媒体标题党小编，估计回来的新闻稿标题大概是：


《九降风》导演声称对小胖子很饥渴。

 


片子出乎意料的好看，开场的戏就很抓人。导演对于渲染气氛，情绪调动门儿清。音乐也十分得体到位。台湾的青春片一向很独特，这部也不例外。林导说，只有几百万的小投资是不可能拍悬疑惊悚功夫抑或是其它一些费钱的大制作题材。如此看来，青春题材成了台湾众青年导演的一种所谓省钱的捷径。


 


片子是在北师大电影传媒学院礼堂放映的，去的大多是文艺或伪文艺小青年们，结果是放对了地方，效果相当的好。以至于当有个同学脑残地提问说，这片子能在内地公映吗的时候。一帮文艺和伪文艺小青年们兴奋地跳脚，纷纷连呼能能。老娘和只是存在小童鞋同时翻白眼，哇靠，你当广电总局是你亲妈呢吧。


 


不想对影片评论什么了。林导在大学毕业剧本一稿时，老师说：你不诚实。而《九降风》出师了,相当的诚实。说白了，简直就是在写实。据说原著小说在台湾也很火。还是觉得导演很大胆的在一部电影中用了九个人物，以至于最后见面会的时候，有个小朋友居然提问说：导演我觉得你九个人物中还是有的人物写得不够丰满。MD，你当电影是《水浒传》呢，一个人物可以写好几章。像我这种识人白痴型的选手，每次七大男生出场的时候，都要偷偷的在心底数一数，看人齐了没有。逛窑子也得挑个珠圆玉润的吧.总不能说妞们,一起给爷唱个小曲儿,然后妞们站齐了给你来个黄河大合唱.



 《九降风》描述了一场绚烂致极而又瞬间趋于平静的残酷青春。正如每个血液里流淌过澎湃青春基因分子的人一样。我们只是拥有过，而现在不真实的好像一切都没发生过。青春不再，热血不再，激情不再。再回味时觉得自己都不配拥有这些光阴.

 


这不是一个叙事型的故事片,状态描写得很深入生活.导演渗入了自己的生活,所以轻车熟路.这种片子很得80后的欢心,也许90后已经看不懂了罢.


 



所有的张狂岁月让人怀念不已.当猜透结局的时候,却还隐隐的于心不忍.也许不是所有人的青春都残酷,也许不是所有人的青春都沾染血色.但是听说当某个小兔崽子要远走渥太华的时候,对我来讲,无异于这人挂了一样. 电话狂响时,俺那多愁善感的娘跑来劝,最后一顿饭了,去送送呗,于是我就拔了电话线.注定没有不散的宴席,那是不是可以选择没有宴席.一段时间坐车路过当年的学校时,甚至不敢向里面张望. 而今如片中九个好友一样朝夕相处的玩伴早已散落天涯.生活还在继续,而我们的心情早已不同.


 


绿版ESSE,烟草混合薄荷在鼻腔充斥,一如青春的味道.


 


Kinkikids的&lt;薄荷糖&gt;MP3  推荐这首歌听听,一出影院想到的就是这首歌.


</影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>假面骑士</作者>
<标题>九降风</标题><标题>九降风</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-07-16 18:05:15</时间>
<影评>


  影片在我看来，是一部关于‘出局’的电影，青春期的少年，不是在学业的道路上晋级，而是在人生的旅途中不断出局，和成年人的社会一样。这一点，导演有意用棒球联赛的放水丑闻来做背景，在青春偶像剧里平行穿插一些现实而残酷的讽刺。 ‘偶像’的坍塌，也是青春少年不得不迈过成熟的一个坎儿，影片一直在为这个坎儿做着准备，或者说是一种冲刺，有么是击碎这个偶像（胖子撕了卡），要么是直面他们。等到真的跨过去了，再回头看这个坎儿，就可以用成年人平和的心态去面对了。所以影片最后会安排小汤和曾经的偶像廖敏雄击球，不再是仰视的崇拜，而是平等的对待。

 

 世界变化很快，直到勇敢的奋力一击时才发现自己已经长大。 这是这帮子‘温柔’的台湾兄弟们注定无奈的命运。其实影片中整个台湾社会就是温柔的，父母，同学，连警察教官都和颜悦色，我不知道台湾某县是不是真这样，或许是个还不错的重点中学吧。所以太温柔的兄弟关系，并不牢靠，没有经历血与火的考验，所谓兄弟，不过是些打牌喝酒的自私同学。没有一起打过架流过血，并肩拍过砖头的学长学弟，到头来还是会为了保全自己出卖弟兄，这是铁打不动的人生准则。否则怎么说战友的情缘赛过亲生兄弟呢。作为小帅哥的阿彦和作为旁观者的小汤都没能把影片推向高潮，倒是拿着球棒的那位哥们还剩下点血性和义气，可最终还是没打人。其他的都是孙子。

 在这么一个温柔的高校里，出局的人才能真的长大，青葱岁月转瞬即逝

 

</影评>
<有用数>27</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>eyeslost</作者>
<标题>情深不寿。慧极必伤。</标题><标题>情深不寿。慧极必伤。</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-11-29 03:03:09</时间>
<影评>
        台湾空气的蓝没有日本的通透。但台湾电影一定，且必须带有日色情怀，粉嫩简约，叙事浅显不过迂回曲折显示东方含蓄。but，台湾电影得有朴实的语言彰显人物的灵活性，以及，对对对，妈的我要说一句周星星先生用来表示专业的话：带出戏剧张力！哇塞，我说了~


好吧，以上不重要。来，进入装逼环节。 


18岁之前的时段是一首未亡词。


一张课桌，临窗的谢谢。可以买一瓶儿绿茶，那时候的康师傅还是一片儿绿叶的简单包装，再搭上一本儿小城市能买到最文艺的杂志——《读者》，晚修之前要洗头发，要湿不湿的散下来，恰好能遮住当年3秒防震3厘米厚的sony CD player，写字。


来，由于时间关系，我已经为大家准备好了，这道就是老娘青春少艾时候清纯文艺装逼小片段。


 


插播一下：


女生：你敢背我走上7楼么。


男生：你敢告诉我你有多重么？


女生：……


故事的最后，男生背着女生爬上四楼，或者更高，但应该不会是7楼。


 


那个年代谁都要玩truth or dare。比起一个游戏，它更是一个筹码和底线。我们也只是为了青春痘爬满的面子而硬着头皮去执行那些必须恐惧东窗事发的赌注。 


青春电影不一定要有领子挺起的白衬衫，也不一定要有清汤挂面唇瓣丰润的日系小萝莉。但一定要有阳光洒落发丝营造柔和偶光的人物剪影，这个剪影的主人可能是你姐妹，也可能是你哥们，更可能是你情窦初开看上的妞儿，或者也可能是你十月芥菜暗恋上的谁；also，也得有一个空气清新凉风习习的操场篮球场羽毛球场乒乓球场甚或棒球场，承载慷慨激昂的少年心性。这样才能是青春啊。在这里有很多暗恋情愫要默默消耗在放学后茶余饭后的女生碎语，在这里有很多场架等着要大干一场来增进兄弟哥们之间的骨肉情意。


我还记得我在很欠操的大操场丢了家里钥匙，全班上下兄弟姐妹十来号人翘课陪我扫操场。我还记得什么校级足球赛开赛之前男生们斗志昂扬的讨论战术媲美马丁路德金。我还记得，哪对男女闹分手，女生掩面碎步狂奔晚修走廊，男生抑郁皱眉抿着嘴唇紧随其后。我还记得某些八卦，例如一个周末聚会的夜晚，大家熟睡，她吻了他，他回吻了她。


当然作为一个远离大城市的沿海小城，它应该更多有点个性化。所以，有枪战，频繁打斗以及帮派对峙现场。背景从小学一直蔓延到中学。又或者，一些类如网易社会新闻披露的杀人剖尸卖器官赚钱的爆炸性新闻感染，也可以有隔壁班怀疑精神病患者下午上课时从七楼跳下，全校停课。又或者，只是被罚的学生恶作剧在班主任杯子里边吐下一口痰。


只如此类爱过恨过纠结过幼稚过沉沦过迷惘过的少年维特们。也只是这么匆匆被他娘抛下，还没觉得哇哇坠地已经猝死。所以我们开始分离。或者有人暴发转学大城市，或者有人因罪潜途，或者有人刻意疏离，或者更偶像剧的，只是到点数去向上帝报到。


情深不寿，慧极必伤。说这话的人多欠抽插，怎么样保持冷静才不至于冷血，睁大眼睛看着年轻的自己和年轻的别人死去来感慨物是人非。


或者，可以说，18岁之前的时段就是孑孓，就是蝉。临行离别就要祭奠。请满上三个酒杯，敬青春年代。祝你死得瞑目。
      </影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>pinking。墨白</作者>
<标题>我终于把九降风看了</标题><标题>我终于把九降风看了</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-01-29 00:52:38</时间>
<影评>
        我很迟缓，终于把【九降风】看了，看的我疯了。一天看三次。闭上眼睛全是蓝色的青春。

缅怀青春这类字眼看来很矫情，只是大概再五年荧幕里的青春片缅怀的就不再是我熟悉的年次了。



我喜欢细节贯穿的电影脚本，

每次的棒球播报都跟着七人的友谊进展着，从疑惑的裂痕到之后彻底的崩盘。

阿行在一开篇棒球惹祸之后跟博助说“好啦，下次有事我帮你扛嘛”，最后他扛下了偷车的罪。博助在游泳池边就不肯下水说“差不多了”。他说我的车就是大家的，之后才有阿升借车的一段。

超人默默帮阿彦收书，争吵时候简单的维护他。昏迷时候摇着阿彦说“我是谁，记得我是谁吗”。

小芸说“我对你来说是特别的吧”，博助说“我就是不敢扛嘛”，

小汤在教室里的幻听和第二次耳朵在镜头的特写下阿行的追打。

碟店里的背景音乐是阿妹的“原来你什么也不想要”。


关于廖敏雄台湾的一个博文上写的很善解，

廖敏雄在《九降風》裡的出現，或許是想跟你們說聲抱歉。許多事情要找到出口，需要的或許不是原諒，而是一句吶喊，或是一個動作，一個眼神。小湯問：「今天不用練球嗎」，廖敏雄的眼神著實的就讓我溼了眼眶，我多想說，這些年你們失去的夠多了，彌補的也夠了。就這麼一個眼神，我多希望所有曾經是鷹迷的朋友，能了解雄哥的懺悔。


成长的光景里，青春的蓬勃却因为它的蓬勃而戛然而止，

一直到片尾，张雨生的“我期待”一出声，压抑的情绪就完全被倒灌进来，

97年雨生在他昏迷23天后,因呼吸衰竭病逝，阿彦就像他一样地兀然离开。

打开【蓝色大门】看到的是自己的青春，没有血腥没有厮杀搏斗但一样有委婉略带弯曲的成长。

而九降风就像是高年纪的风云学长们的一样，被学校讨伐的行径与之后的走向，原因竟都是这么的简单

青春，不足够相似但都有一样的脉络。

我们穿着浅蓝色校服的青春回不来了，无论是不是怀念或是急于褪去这一切都要说再见。
      </影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>