<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>速度与激情6 Furious 6</电影名>
<年份>2013</年份>
<评分>7.9</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2024579845.jpg</封面>
<导演>林诣彬</导演>
<演员>范·迪塞尔 / 保罗·沃克 / 道恩·强森 / 乔丹娜·布鲁斯特 / 米歇尔·罗德里格兹 / 泰瑞斯·吉布森 / 姜成镐 / 盖尔·加朵 / 卢达克里斯 / 卢克·伊万斯 / 埃尔莎·帕塔奇 / 吉娜·卡拉诺 / 克拉拉·佩吉特 / 金·柯尔德 / 乔·塔斯利姆</演员>
<简介>俄罗斯莫斯科闹市中央，执行押送任务的军方部队遭到一伙训练有素的匪徒袭击，大战过后的现场惨不忍睹，重要的卫星元件遭到劫持。国际刑警霍布斯（道恩·强森 Dwayne Johnson 饰）查明，包括此案在内的一系列案件均系前特种部队军人欧文·肖（卢克·伊万斯 Luke Evans 饰）所为。为了将这群训练有素、老练凶狠的匪徒绳之于法，他辗转找到隐居世外桃源的多米尼克·托雷多（范·迪塞尔 Vin Diesel 饰）助拳。霍布斯开出的条件令人难以拒绝，他不仅可以将托雷多和布莱恩（保罗·沃克 Paul Walker 饰）一伙从前的犯罪记录一笔勾销，此外欧文一伙中竟然还有本该死去的拉蒂（米歇尔·罗德里格兹 Michelle Rodriguez 饰）。
                                    
                                　　前所未有的危险战斗，为了安定平凡的生活，这群亡命之徒再上战场……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>KXXXX</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-06-02 15:03:49</时间>
<影评>
        先吐糟5件事：

1. Gisele为什么会死？？？就算要死了为什么不能死在Han的怀抱里？？

2. Han在彩蛋里又死了一次，TMD令人心碎！！！！

3. Jason Statham你为什么要来搅局？？？

4. 69' mustang GT 被压成一坨X.....心在滴血啊！！！

5. 看完后发现钱包丢了（不过后来又找回来了，感谢老墨大妈）


然后，我是脑残粉，黑请回避。

再然后！！！一如既往的好评，什么拍了N集看飙车看累了，什么变成爱情片搅基片，什么对白过多，统统都放屁！你们到底想怎样？没剧情就说脑残，有剧情了又嫌矫情，只飙车嫌单调，加了坦克又嫌科幻！你们觉得一部拍了6集的电影光靠一个单一元素就可以留得住观众吗？不是每一个人都会盯着屏幕心中默数出场车款的。明明整部片都在很努力地平衡剧情场面（无间道都出来了还要怎样？）个人觉得6既要延续4和5的故事线又要链接上3的时间线，给剧情和人物发挥的空间并不是很多，并且，说到底，这本质上还是一部飙车戏啊！！你们要怎样到底？？？


还有, 这里一定要说一下在本集一直默默无闻却又最轰轰烈烈的一对！！！Han和Gisele！！！如果不是还会有7,6无疑就是整个系列的大结局了（那么3最后Don最后酱油一下就说不通了.....) 如果是带着看结局的心情看的话, 死人是难免的，但是我一直都觉得会是Letty啊！！！她一直是万年英勇就义的配角命啊！！！为什么要是Gisele啊！！！！！最后的松手真不忍心看啊啊啊！！而且照这摔法, 死相肯定很难看啊！！！一想到就更加心酸啊！！！！明知道Han即将要死了，这一对为什么就不能留个活口啊！！


最后, 认真的, 6用心良苦的(主要是Han和Gisele的牺牲)承上启下的作用各位都看不到吗?这种一个轮回又回到了原点的感觉大家都体会不到吗？难道一帮人拍了这么多年都老大不小了出了什么事都用飙车去分胜负这么弱智的行为大家会买账吗？


最最后，那些吐糟alfa romeo撞飞自制F1的，你们为什么不吐糟一下dom那辆能在弯道超GTR的challenger啊？这是电影啊亲！亲们你们不要瞧不起hatchback啊！！更加不要瞧不起改过的hatchback啊！！再说alfa romeo要重回美国市场，先打打小广告有神马问题！！？？


最最最后的小补充，片中的运输机是安124，是一种前苏联的重型战略运输机，起飞至少需要不少于2千米的跑道，另外片中起飞/打斗场面多是同一时间不同场景，所以大家就也别吐糟那长得不可思议的跑道了......
      </影评>
<有用数>732</有用数>
<没用数>51</没用数>
</review>
<review>
<作者>Demi</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-07-07 01:10:24</时间>
<影评>
        我一定有一种能把汉子片看成琼瑶片的特异功能。坦克飞机赛车爱好者退散吧。。。。


第5部里面，大家轮着开快车，看谁技术好能躲避摄像头，吉赛尔驾驶的时候，镇定，酷，技术完美，韩看呆了，说，我好像恋爱了。


后来，他们一块干活，在男人面前，她所向披靡。谁能抗拒一个阳光大长腿美女的笑容，和拔的那么快的枪呢。


再后来，她也爱上他了，多姆第一个发现的，让韩去执行任务，吉赛尔说我一块去，多姆看着他们的背影笑了。


在香港街头，她买了吃的回头端给他，他在市井之中问她，想不想安定下来？她愣了一下，还没等反应过来，发现有人拔枪，俩人默契的要死，嗖嗖的摆了个背抵背的造型。


还是决定奔赴多米尼克之约了，一个电话，不问为什么。当时，她觉得他一定想去，因为男人之间的友谊。他觉得她一定想去，因为她爱冒险。如果知道这是死亡之约呢？


被聒噪黑人道破他在恋爱，他想结婚，他不仅仅是想泡妞时，他笑容神秘，眼睛始终不离远处正在“干活”的吉赛尔。


危险时以身相代，护她周全。她看着他，眼神有暖意。她的经历坎坷，言谈间当过特工，为毒贩工作过，不知道多少腥风血雨，一个瘦高的年轻姑娘骑着一匹铁狼，潇洒也料峭。


枪战打斗时，险象环生。她一向镇定，酷，没人把她当姑娘。除了他每次都分神顾着她，随时准备帮她，保护她。


当他问她：所以，下次去哪冒险？那时候他有点认命了，谁让他爱上的是个无脚飞鸟，霹雳娇娃呢？谁知吉赛尔的答案是，找个地方，安定下来。


最后一次一起干活，她爬出车外，他认真叮嘱她小心。人有了牵挂，便不再无忧无惧。


飞速的车身上，他抓住了她的手，说，我抓牢你了。她一笑，却看到他背后的敌人正在逼近。第一次，吉赛尔的眼里有了恐惧。电光石火间，她松开了双手，这双手瞬间拔出枪射杀了他背后的敌人，自身却自速度几百码的车辆上跌落。韩的笑容就冻住了，眼睛里绝望焦虐一片。他回身恨不得把敌人撕的稀烂，但是，撕烂他也换不回吉赛尔。


直到片尾，他一直垮着脸，眼神凄迷。他离开众人，独自回到他们约定的东京。他是真的爱她。多姆爱莱蒂，是骨血相连，布莱恩爱米娅，是爱上一种命运。但是，韩爱上吉赛尔，是意料之外是不可抗拒是天雷地火。两个自由飒爽独来独往不多话的人，从此结束孑孓独立的日子，结伴而行。


而突如其来的，孤雁失侣。
      </影评>
<有用数>421</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>Bill 2.0</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-05-22 13:45:06</时间>
<影评>
        8/4更新送你们一张女神和HAN的卖萌照！


http://www.douban.com/photos/photo/2073529497/



既然已经在国内上映了，就把吐槽置顶好了

关于吐槽

尼玛。。。。女神死了啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊

这种片子不应该是香车镁铝吗。。。。怎么全尼玛是光头肌肉男。。。。最后还出来一个比巨石陀还大的玩意。。。。。。

到最后彩蛋又来了一个光头男。。。。。。而且他还干掉了头发最多的那个男人。。。。。。。。

人家好好一对小情侣，在香港喝着青岛与世无争的非得弄死。。。

Letty这集里好可爱一直瞪个眼睛>.<

letty你肿么了我是dom啊，letty瞪眼睛

letty你个大婊子咱俩单挑，letty瞪眼睛

letty你去杀掉dom好不好，letty瞪眼睛

letty你不要死我来就你了，letty瞪眼睛

letty你到家了有没有印象，letty瞪眼睛

好吧，其实她一直就是这样。。。

尼玛。。。。这飞机跑到到底是有多长。。。。。这真的是飞机跑到吗。。。。
http://9gag.com/gag/a1App6D?ref=fbp
就算是你他妈的每次切的镜头都是同时发生的这飞机从西班牙干到葡萄牙了。。。

说道西班牙。。。你们是西班牙军队啊好不好。。。就这么让美国人指手画脚还敢拿抢指你们。。。。还是政府边缘人士和一群罪犯指的。。。。这你也能忍？！

尼玛。。。。影片开始dom搞着巴西警察美女 然后巨石来了 美女说你去找Letty吧。。。。最后letty和美女警察还和谐一家亲。。。Dom还说 你可以留下的。。。。。

尼玛。。。。别人黑诺兰说为了反转而反转害的蝙蝠侠被捅了一刀。。。至少那还是说得通的。。。。这个片子里的反转是什么啊。。。。who gives a shit那个女的在哪边啊。。。他什么都没做又不好看。。。。我连他叫啥都不知道。。。。

在伦敦这么个城市，仨地铁保安被撂倒在地，起来拍拍屁股就闪人了。。。我操你就是补充上去说我操你妈我跟你拼了你也仓皇而逃吧。。。要不要像个没事人一样啊。。。。

别的车都是虚的，片头宝马车队真是是BMW广告，任你怎么撞怎么翻，车里的人都毫发无损，车也基本完好，和虎胆龙威5里的梅赛德斯有一拼！我要是BMW广告部我就让他PK坦克，野马不是被坦克干碎了吗，让你们见见德国车的品质！

巨石最后说我不相信罪犯后会有期，而且巨石想要的只是欧文肖那为啥不在飙车后直接毙了他俩，一箭双雕！

说道飙车，以前听说同学的同学的车被借去拍戏，都只是酱油啊，最好的车都是停在一边露个脸。。。不过对比以前的剧，dom家门口的车也真是风生水起了。。。

我真的是把FF6放在了今年最期待电影的位置上，排在man of steel前面，结果买机票没安排好影片上映前48个小时走。。。。国内定档6月末。。。那时候又不在国内了。。。。干 干脆在网上看了。。。。不过希望再回美帝的时候还有机会刷几次。。。。。

回来还是赶上了国内上，还刷了一个4D的，一飙车那椅子就晃来晃去晕死我了。。。

主题歌We own it好好听  wiz khalifa有前途 我以为我不会喜欢2 chainz的 因为他实在太傻逼了，all i want for my birthday is a big booty hoe...yums everywhere...但是从no lie和we own it来看歌还可以。。


关于评价：

这部片子一直在强调graduated to a whole new level，的确，这部片子确实做到了。但是有点像卖拷贝一样过分追求大。FF6第一次放预告片的时候是超级碗，当时看到坦克出来我们所有人都惊呼，不过后来知道了打坦克打飞机看的时候即使有这么大场面也没有那么大的惊喜感了。除了场面大了，很多情节上的设计和动作剧情与飙车的结合做的照F5还是有差距的。林诣彬不导了，不知道7会怎么样。



关于剧透：

和预告片一样，the hulk找到了dom求他帮忙抓坏蛋，dom说我凭啥帮你，凭letty还活着而且在坏蛋的团伙里。于是团队被召集，han couple正在香港吃面，roman在私人飞机上吹牛逼，ludacris在满天撒钱，brian正在给儿子叠纸飞机，不过大家很快集合起来。坏蛋owen shaw的计划是让国家停电24小时他可以从中赚到上billion的美元，ludacris说我操几个billion那我们咋不去做。于是大家开宝马去抓shaw结果没抓住。letty在逃跑时对Dom开了枪。原来letty幸存了下来但是失忆了。后来dom和letty飙车，letty又对dom产生了好感。后来shaw又开坦克满街乱撞，害letty差点死掉，dom飞到天上把她救了下来。对的，飞到天上。shaw被抓住了，然后他说，brian我有你老婆啊哈哈哈哈哈哈哈哈放我走吧。无奈只能放走shaw, shaw欲坐飞机逃走，结果被大家把飞机给活生生的拉了下来。不过女神为了救han死掉了。最后又回到dom的房子，大家愉快的在一起吃饭，han说要去东京。


关于彩蛋：

东京漂移的结尾，撞翻han的人走下车子，给dom打了一个电话，说你现在还不知道我是谁，但是你马上就要知道了，这个人正是杰森斯坦森。


关于时间线：

速度与激情1，速度与激情2，速度与激情4，速度与激情5，速度与激情6，速度与激情3，速度与激情7。

都是正常的顺序，因为东京漂移跟主线没什么关系，所以这回巧妙的连接上了，因为女神死了han去了东京又被玩命快递干掉了，然后就会有7杰森斯坦森演的owen shaw的兄弟找dom复仇的故事。


过于国内定档：

原定6月20日的计划因给超人让路而推迟，本片预计7月末在大陆上映。
      </影评>
<有用数>311</有用数>
<没用数>34</没用数>
</review>
<review>
<作者>Nenya</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-05-25 11:45:10</时间>
<影评>
        好了..首先说这是一部不错的电影..整体水准已经接近前作了..下面开始吐槽..


作为一部爆米花电影..该有的元素差不多都有了..飞车追逐爆破笑料动作场面剧情反转..有一点我很不满意..就是没有美女..Mia老了而且戏份比较少..Letty(米歇尔·罗德里格兹)你知道的..从来都是冲锋陷阵比爷们还爷们的..那个小白眼翻的..从没把她当女人看..Riley这个角色作为卧底显得有点刻意..跟Letty那场地铁打戏不用这么玩命吧..就你们俩个人当时又是一个阵营的卖个破绽让她跑就是了..难道是因为上头了?唯一能看一点的Gisele最后还挂了..挂的应该是悲壮的但又有点莫名..留下落寞的Han..于是继3之后Han又一次郁郁的死了虽然是在结尾..


作为一部速度与激情的系列电影..飙车本应该是扮演重要角色的..我们也遗憾的看到一部以赛车起家的电影逐渐流俗成一部风格不再特立的动作片..尽管算是一部上乘的动作片..但是本真的流失还是让人不免唏嘘的..飙车的戏份在本作中不但少的可怜而且似乎只是起到一个调情的作用..


也难怪..因为还有一辆坦克和一架军用运输机需要导演操持..但是这两个东西作为本片的噱头实在是为了存在而存在啊..首先是坦克..靠特么的就两辆Jeep一辆卡车运送这么重要的Chip现实么..明知道人家是飞车贼还用这么弱的武装保卫地面运输又没有空中支援你不是找劫么..还有坦克是特么的专门给劫匪准备的是么..没锁就算了还自带说明书是么..劫匪怎么上来就跟自家产的一样熟..作为一个不把同伴性命当回事的Boss难道也不把自己性命当回事?各种意气用事玩碾压..小时候缺爱没玩够?难道已经算准了握有Mia就可以全身而退所以来过把瘾的?然后就是那个毁誉参半的Dom超人附体横空救Letty的镜头..其实对于这个镜头的处理我倒没那么反感..


之后军用运输机的出现比坦克更是无厘头..这特么是在军事基地么..说叫架飞机就来..你以为打车呢..空军都吃屎的..这么个可疑的大家伙都没发现?还特么的让他降落了?导演你是不是中途睡着了?当然说到军队吃屎的..这是显然的..首先这是体现Dom团队的牛逼的需要..其次你们居然让一帮握有如此重要Chip的罪犯(为了换回Mia)这么潇洒的走出去在你们的机场打辆飞的不是吃屎是什么..我就不矫情的计算跑道长度了但最后一场戏确实拖得有点长了..然后就是Dom再一次超人附体从汽车翻滚飞机爆炸的残骸中步出..看着他们的欣喜Han的感伤..我其实好想去确认一下Gisele的尸体额..鉴于本系列有让死人复活的传统..


还有就是预告片实在是知道太多了..感觉一些爆点预告片都看到了..坦克飞机作为噱头早已经暴露在外没有惊艳的感觉了..不知道下一部该玩什么了..船?飞船?Spock会说:Fascinating..
      </影评>
<有用数>153</有用数>
<没用数>50</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱吃馒头的宝宝</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-05-18 13:15:54</时间>
<影评>

        刺激，危险，魅惑，冲动，这是我看了这部电影最直接的感受。多米尼克的仗义，布莱恩的深情，米娅的勇敢，韩的慵懒，莱蒂的性感，罗曼的搞笑，吉赛尔的妖媚。这种种的一切都让我为之沉迷。😍
       作为以飞车为主题的电影，该影片中出现过的各式各样的跑车、豪车让观众们应接不暇。不仅有美式肌肉车福特、道奇公羊，也有欧洲风情跑车法拉利、帕加尼，还有各类经过高手改装的超级跑车，如上世纪六十年代古董道奇战马、军用越野装甲，以及浑身被钢筋武装的怪兽型F1赛车。而这些罕见的车对于观众来说不仅仅是赏心悦目，也是跑车爱好者们的毕生追求。👩❤️👩
       虽然该片非战争片，但军用坦克在公路上飙车，以及主角们驾驶各类豪车高空飞车并与坦克进行抗衡的局面，火爆程度远超于之前该系列的飙车戏。而在片尾处的画面中，导演林诣彬还安排了几辆跑车与一架飞机对抗，惊心动魄的动作打斗戏令人血脉喷张。🤡
        而在我看来，这部电影比前作更酷、更让人心跳加速。即使银幕上的这些内容只是存在银幕上，也能让人心生向往。😘

</影评>
<有用数>27</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>梦游仙境</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-04-16 13:53:13</时间>
<影评>
        又重新看了《速度与激情6》，不愧是美国大片，看的超级过瘾

电影里超多动作戏，看的真的很紧张，惊心动魄的。尤其在托雷托，和别人打斗时，场面真的很精彩。

电影当初所有的人物不都是正面积极性的，当中有贩毒的，有赌博的，有盗窃的，还有警察。虽然本心事不同的，但这些人都有一个共同点，他们的义气重于一切，彼此之间像一个家庭。托雷托说过一句话：即使家人背叛了我们，我们也绝不背叛家人。


在电影的结尾，又为7埋下伏笔，每次都扣人心选，称为大片是必须的。
      </影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>momo</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-04-20 21:49:21</时间>
<影评>

剧情讲述了多米尼克在率领伙伴大干一票收获1亿美金之后过得逍遥快活，但他们因犯罪纪录而无法回到自己的国家。此时霍布斯正在缉拿一个在12个国家流窜作案的雇佣兵犯罪集团，他招募多米尼克团伙与雇佣兵集团在伦敦上演飙车决战，而他想无论两方胜负如何其罪行都将被一笔勾销的故事。

主角们高空飞车，空中互撞，实在是太刺激了！在片尾处，导演林诣彬安排了几辆跑车与一架货运飞机对抗，惊心动魄，然后就死了！

最伤心的就是吉塞尔跟韩了！居然就这样死去了！当时我就震惊了！现在还是很惋惜。还有韩，咋回事啊！

觉得唐交的那个警察女朋友真的是很识趣吧，见唐老婆回来了，就选择离开了。




</影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>流浪龟龟想回家</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-05-26 14:59:03</时间>
<影评>
        身为脑残粉五分是必须的

在这个基腐萌的世界，不包含上列三种元素的都不是好电影

于是我们有了范迪塞尔和强森合伙卖腐又卖萌。

有Tyrese这个熊孩子不断搞笑和以及与luda基友情深


说实话昨天首映没赶上，今天紧赶慢赶去看了电影，刚开车到电影院就发现车的构成就很大不同- -各种美式肌肉车云集，买了最近一场的票进去发现已经爆满，观众群基本是大学生，中年人占少数。当然也有恩爱的爷爷奶奶来重拾激情。


回到剧情，只能说中规中矩，中规中矩到平庸，抛去借此系列大放异彩的九人组，这只能算是一部精彩的动作片，任何动作演员都能胜任，丝毫没有了ff的特色- -改车在哪里？聊天中带过了。飙车在哪里？正尽兴结束了。反倒是肉搏多了起来- -地铁站latty和卧底大波妹打起来的时候搞得后座美国佬不断的oh fuck shit不断。


不过亮点？肯定是有的。


除了宅基腐我似乎看到了很多的爱


dom对latty的感情是什么，是我知道你身上每一道伤疤的故事。是别人都当你是纯爷们你依旧是我的天使。是哪怕你对我开枪你也永远是我这一队的。


han对gisele的感情是什么，是我看到你眼里就有星光闪烁。是哪怕我看起来最弱但对于保护你我总是冲锋陷阵。是失去你就失去了生命的意义。


gisele对han的感情是什么，是我没说过我爱你，但我会用生命保护你，是我会为你办好一切只为了看你眼中星光，是我可以学很多外语只为了和你吃遍世界。


elena对dom的感情是什么，是我看见你重获旧爱便自愿默默离开，是我爱你，所以成全你。


还有很多，dom和luke两部以来的熊熊恋已不忍再提= =合伙击溃俄罗斯大块头的时候我以为他俩会激吻的。

两位黑人小哥买一样的车，天天吵架拌嘴这种情侣才会干的事也不必多说- -

金童玉女mia和brain宝贝儿子都有了自是送上祝福。


总之一场电影看下来，激情是少了，扯淡镜头是多了（军用飞机和坦克？我还以为隔壁变形金刚剧组来串门的）但是这满满的爱让我实在不忍心打低分。


ps，你们不吐槽英国佬会死么。。。。整部片子你们都在吐槽英国佬喂！


pps，大结局很美好，新的朋友聚集最早故事开始的地方，穿工作服的dom帅的一脸血，就连男人婆letty看起来都更女人了。


ppps，失去gisele的han就是傀儡。。。于是结局他又死了。。。死在了tokyo，说好要一起去的地方，一对亡命鸳鸯终是变成一对烤鸳鸯团聚了。


ppps，向长腿美女Gal Gadot表白- -
      </影评>
<有用数>42</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>乌鸦火堂</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-07-28 01:38:11</时间>
<影评>
           《速度与激情6》很好看，好看在哪里其实也没什么好说的，所有形容本片的辞藻都能逃不过惯用的老三样。故事照例一般，动作场面接着火爆，场面也越做越大。单纯的公路狂飙升级为全方位军事向、高科技空地大战，继续四处乱撞，汽车零件漫天飞舞，轰鸣的马达声简直是美妙的音乐，具体形容词不便多说，去看好了，动作场面、诙谐的情节，立体的人物，肯定能满足喜欢动作片的朋友。这里主要先说下《速度与激情》系列整体的故事体系。


     从任何方面来看，《速度与激情》系列就像一本外国的《水浒传》，从第一集到第六集，仔细琢磨不难发现其中的端倪。我想好莱坞的电影工作者肯定不会想把这个系列拍成“梁山好汉飙车”，从开始并没有谁被“逼上梁山”，系列的出发点跟动机无关，只是这个系列的故事体系，与《水浒传》不谋而合。


  《速度与激情》，文迪塞尔起初只不过是个小手工业者，喜欢飙车，暗地里干点类似于“智取生辰纲”这类的不法勾当、保罗沃克是个打入敌人内部的警方人员，也喜欢飙车，与前者兴趣相投，义字当头，就像《水浒传》里一帮英雄喜欢“舞枪弄棒、称兄道弟”一样，只不过这里将舞枪弄棒换成了飙车。果不其然，结尾上演了一出“宋公私放晁天王”的好戏。


   第二集到第四集可以放到一起说，虽然这几部电影质量参差，风格不同，但更像是《水浒传》聚义之前每个人的独立小传。故事体系围绕着文迪塞尔和保罗沃克双核完成，情节中加入了几位相关人物的故事，其中有官有民，有警有匪，但无论花样多少，最后都因意气相投、或有恩于自己而纷纷加入双核的阵营。系列发展至此，就像《水浒传》中各类人物未上梁山之前的情节，有的火爆有的闷骚，终究还是地方势力，比如第四集就跟攻打祝家庄的格局差不多。


  《速度与激情5》是整套系列的巅峰，为什么这样说？开场就是“劫法场”的故事，随后各路英雄大聚义。好比《水浒传》前70回中的“七星聚义”、“白龙庙英雄小聚义”甚至最后的“英雄排座次”。凡是涉及到聚义的内容是最好看，第五集在聚义的基础上，又加入了各路英雄汇合后第一场战斗，格局也是前四集没有达到的。从地方势力上升为攻打州城府县，与官府作对，加之聚义后各路英雄大显神通，破坏力自然非同凡响。


  《速度与激情6》的火爆程度不亚于第五集，故事格局更大，这里的发展明显是《水浒传》招安后的故事。《水浒传》受招安后故事格局相当大，从草寇升级为正规军，梁山的对手也变成了与他们同等量级的势力，也称团队VS团队。


  金圣叹先生点评水浒，称之为天下第一奇书，没有什么再能和《水浒传》比肩的了。但金先生说得只是前70回内容，施耐庵所著，他认为后30回（百回本）是罗贯中狗尾续貂的作品。不可否认，后30回内容虽然上升到军队之间的战争层面，但人物传奇色彩反倒不如前70短兵相接中来得有趣。


  《速度与激情6》绝不是狗尾续貂，内容依旧如第五集那样火爆，但稍逊传奇色彩。受招安后故事味道就变了，有着“朝廷”支持，故事当然可以越做越大，专业设备和各类名车要什么有什么，他们的对手也是和他们以前同样身份的飙车党，好比方腊。本片可以看做是第五集的延续，与之不同的是没有了当初首次聚义时的激动感觉，而且组员开始阵亡了。就像30回那样，场面各种好看，气势宏大，比前几集格局都大，但缺少了传奇色彩，也就是前四集积累起来的人物铺垫在第五集首次聚首时的那种兴奋感。


  但你不会因为《水浒传》后30回而否定其精彩，《速度与激情6》依然是一部好片，由此可见，《水浒传》之所以被称之为奇书，抛开其中的内涵和思想性，这个故事体系也相当牛逼，几个人物小格局开场，越做越大，越来越多的英雄上梁山，直到最后聚义，这是非常经典的模式。《速度与激情》与之很像，整个系列如果从第一集一直看到现在，就能体会到这个模式的经典程度了。就像《七龙珠》和《幽游白书》，从开始就是几个人小打小闹，随着故事的发展，世界观越来越大，人也越聚越多，最后的大战也更加激动人心。


  《速度与激情7》会发生什么呢？谁也不知道，但肯定不会如《水浒传》结局那样悲壮，最有可能的还是想5、6那样，重新召集人马再把“组团打怪”的模式再演绎一遍。场面一定会火爆，但效果肯定不如这两集。所以说林谐彬是非常聪明的，第五集大获成功后，第六集借了第五集的光，他又把前作的模式复制了一遍了，所谓“一鼓作气再而衰三而竭”，他选择了正确的时候退出，他明白，在复制一遍经典模式，哪怕又有杰森·斯坦森的加入，场面更火爆，也不会有如《速度与激情5》那样的经典感受了。


下面是吐槽部分，可以选择无视。


*****************************


1、林谐彬遵循“团队中只有一名女性”的设定，让米歇尔·罗德里格兹入替，让最亮眼的盖亚加朵死亡。这个设定可以说很贴切，假如团队有两名女性角色的话，必定会发生角色重叠的危险，所以《速度与激情5》中当盖亚加朵加入团队时，米娅这个角色自动退出了团队。但盖亚加朵没了真的很扫兴。



2、关于飞机跑道，有问题但不大。电影中最后的飞机是四引擎的安-124，并不是安-225。安-124的起飞距离是2520米，而一般提供型轰炸机和大型运输机使用的特级机场是3200～4500米。电影最后大战用了分镜，表现一拨人的情节之后，又去展示另一波人的情节，其实他们的故事是同时发生的，但还是显得长了一些。


3、说实话跑道很长的可以有，但追飞机则是没有。一帮人开的军用吉普，有点像路虎卫士，性能优越，但最高时速只有140km/h 。就算不是，军吉普的时速也高不到哪儿。安-124在空载时起飞速度至少260km/h，所以撵飞机是不可能的事



4、坦克大战异常爽快，很少有让坦克在马路上横冲直撞的电影，《黄金眼》那是巅峰，这个也不赖。


5、几段肉搏戏动感十足，运镜和剪辑恰到好处，看上去很猛烈的样子。华语很多功夫片都拍不出这种效果了，现在我们喜欢用慢镜展示细节，这种做法让格斗戏大打折扣。


6、几处对白也有意思，比如成康和泰瑞斯·吉布森那段对话，足可以遍入暴走漫画了。


7、这个系列对光头有格外偏爱，团队里头发越长死的越快，这集里两个长发的组员全挂了，下集里又多了个光头杰森·斯坦森，照这样下去，集齐七个秃子可以召唤神龙了。



8、彩蛋基本上用的是第三集的场面，只是在成康撞车后，多出了杰森·斯坦森，这样一来，把整个系列全部联系起来。正确的时间线是：1——2——4——5——6——3——7。





后面一部分内容是全系列回顾，细数这个系列的故事发展，从竞技路线到动作路线。


**********************



     《速度与激情》这个系列发展到第六集，基本上以及脱离了最初的航线，演变成一套自己独有的特色招牌，这里面有导演更迭的缘故，也有故事体系越来越偏的缘故。就像我们平时开会一样，总喜欢“跑题”，但无论跑多远，最后还能回来。《速度与激情》就是这样，别看剧情发展的多么离谱，总也离不开两个主题，就是电影片名中的两个词语。


   也许有人说我前面两句都是废话，其实可以仔细琢磨一下，在这套电影中，所有剧情也是围绕着速度与激情展开。飙车、飞驰，各种豪车之间的搏斗，这是“速度”，代表着车；有了速度，并不代表着能有激情，也可能是车祸，被警察抄牌，而“激情”二字，则是代表了人，在飞驰的公路上无视交通灯与警察，为了突出激情，也有了犯罪，有了铲平罪犯的警察，这是“人与车”的故事该系列第一集的出发点。


   《速度与激情》，这部当年没有大明星的中等制作是2001年暑期的头号黑马，等看完影片后会发现，这匹黑马实至名归。香车跑车肌肉车数之不尽，美女36D以下的都不好意思露面，最吸引眼球的还是速度感极强的飙车场面，在饶舌歌手和电音天才BT（Brian Transeau）的电子乐配合下，风驰电掣，动感十足，这是一部乘坐着高档跑车、怀抱靓妞驶向观众的电影。也定下了该系列不变的套路，赛车搭配警匪题材，竞技与动作结合，两位主角天各一方不同阵营，却得惺惺相惜，人与车的故事充满了速度，也不乏激情。


   《速度与激情2》，换了导演也换了主演，只留下了保罗·沃克，故事几乎是第一集的翻版。由于导演是喜欢拍黑人黑帮电影的约翰·辛格顿，因此该片展示了不少黑人文化，街头特色更浓一些，而且融入了搞笑风格。所谓有得有失，速度感相对变少了，没有以前那么纯粹和酣畅淋漓，但依旧是一部不错的飙车电影，因为该片突出了飙车的危险，技术层面高了，在极端环境下更能体现出“激情”二字。因此该片速度降低，激情上升。


   《速度与激情3》，正式换了现在的导演林谐彬。如果前两集是“人与车”的故事，本片则只有“车”。导演肯定看过不少日系飙车电影和漫画，包括《头文字D》，电影的速度感没的说，漂移技巧、在东京闹市区横冲直撞，这些被炫耀的淋漓尽致。电影特别突出的就是“漂移”，在以往动作片中，一旦涉及追车场面，必定有漂移镜头，任何过弯都算是漂移，但多如牛毛的动作电影里的追车全是这种手段，本片只是将漂移作为一种买点被扩大化，通篇追求“炫技”，“速度”得到飞跃，但“激情”层面则很少了。本片不但主角全换，也没有照此之前“警+匪”这样离奇的搭档步步紧逼的特色，人物刻画也毫无亮点。


   三部曲可以说是一个坎。纵览前三集，电影指向的是一种“亚文化”特色，街头飙车和黑夜文化，穿着五颜六色的卫道士，香车美女，夜晚大闹城市，能够深受青年观众的喜爱。再套上一个警匪的马甲，乍一看不合时宜，但整体故事和情节全部为亚文化服务，题材也局限在小打小闹的基础上，最多是一群喜欢地下赛车的家伙们暗中干些不法之事谋取利益，与黑社会有瓜葛，主要精力还是以飙车为主，不乏竞技的成分在里面，就连正邪双方PK也依靠飙车来完成。况且第三集票房不好，也与该系列一贯的风格大相径庭，很多人以为这个系列到此为止了，没想到第四集却出现了。


   《速度与激情4》，最大的贡献有三点。首先本片召回两位主角保罗沃克和文迪塞尔的触底回归对本片的贡献极大，让我们看到了在东京玩过家家般的胡闹之后再次回归飙车+警匪的原汁原味题材。其次导演林谐彬再次执导，虽然林在第三集脱离了整体故事体系，但他对动作场面的驾驭能力却值得肯定。本片他在碰撞、翻车等场面上大做文章，直来直去、硬碰硬的原始版互拼手法，这样一来，镜头简单直接，少了一丝跑车翔驰的美感，多了一分暴力互飚的畅快。最后，电影的故事开始走出穷街陋巷，触手伸向了国际恐怖分子、毒品大亨这样的高级人物，也让这个系列的故事特色得到了升华。


   《速度与激情4》是该系列的转折点，而且从本片开始，单纯的竞技场面越来越少了，取而代之的是动作片正邪双方的公路大战，脱离了竞技的束缚也让暴力飞车变得更加肆无忌惮，“速度与激情”得到更好的体现，原本第三集脱离了正常轨道，第四集似乎又回到了原初航线，却没有按照应有的路线前进，又找到柳暗花明的地方，走上了新的道路。


   《速度与激情5》，就不必多说了，沿着第四集开辟的路线，从对抗大毒枭发展到直接对抗整座城市。主角的力量得到了壮大，把前几集的主配角们来了一个大集合，二人组变成了一个团队，本片这个集合犯罪的故事更像是《偷天换日》的模板。正所谓“旧瓶装新酒”，团队协作这样的群戏在好莱坞最吃香了。这时前几集的卧底保罗·沃克已经彻底入伙不干警察了，为了保持系列一贯“警匪合作”的模式，岩石强森加入，让新世纪两大硬汉代言人首次聚首。因为在观众看来，“激情”除了主角们在飞驰赛道上的大胆壮举之外，情义也尤为重要。而不同阵营“化敌为友，惺惺相惜”则是情义的最好体现。


   《速度与激情5》更像是一个本系列作品的十周年纪念版，更奉献了一场难以超越的都市狂飙戏份，本片与单纯的赛车题材电影相比，撞毁的车辆更多，造成的破坏场面更为强大。所以说脱离竞技路线的最大好处就是可以最大程度上展现暴力，回到动作片的路线上。




小弟《速度与激情5》的影评：
http://movie.douban.com/review/4948005/


《速度与激情4》的影评：

http://movie.douban.com/review/1973865/

</影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Patrick.</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2013-05-25 10:18:47</时间>
<影评>
        我是从第一部开始看起的老观众. 在我看来系列最高点是在2: 那时我们的小黑客还是一个跟青木戴文卿卿我我偶尔下下注赌赌家边河中摩托艇竞赛的小车场老板. 1&2其实就跟NFS7,8,9一样: 地下飙车. 保罗沃克和迪塞尔还是一对相爱相杀的好基友,轻轻松松地过过日子,时不时罗曼进来插几个段子.


然后就是....shi一般的3, 大家都懂的.


从4开始,林导演经历了3的...呵呵之后再接再厉拍了4,平心而论我除了那辆石油车之外已经记不得什么了. 5其实拍的很不错,跟一帮朋友在澳门大礼堂看了比北美还早的首映.回去的路上坐着肾上腺素大幅分泌的基友小改装的Mazda-6在澳门的狭小街道上开回凼仔,不失为一段好回忆.


And now我一个人在异国他乡的影院里看完了6. 心里只有一句WTF.




____________________轻微剧透__________________________





为什么我喜欢1和2? 因为它们不废话: 就是飙车+妹子+时不时的小幽默. 为什么我们不喜欢3? 因为主角太废太矬,加上他们居然杀了呆萌呆萌的Han.为什么我喜欢5? 因为Han带上他的火辣辣的妹子回来了加上全片无尿点.为什么我讨厌6?


因为这破玩意除了后15分钟全是尿点. 而且他不再是车片了,已经变成动作+科幻+爱情片了. 我们是来看飙车的,不是来看你们说 话 的! 前115分钟有什么? 有一场不知所谓的追车,以狂霸拽的自制F1团灭了这边宝马党结尾; 有一场不知所谓的Race(说实话这场Race我还抱着蛮大希望的以为是和2一样好好飙一场而且开始有好多好正的妹子简直就是梦回啊!) 以莫名其妙飙完,迪塞尔和罗德里格兹卿卿我我一段, 大反派卢克-我真的以为他是裘德洛-伊凡斯出来挑衅一波结束. 剩下的呢? Yes,crap, crap crap. 全是对话. 狂霸拽的自制F1居然被Alfa Romeo的Giulietta(感谢Romain指正)秒了.简直不能忍.


这个车:


http://3.bp.blogspot.com/-D-_XWpqK5v0/UZhUhPDgi9I/AAAAAAACBeE/gONl-ORSJug/s400/fast_and_furious_6_go_cart.jpg




被这个车秒了:


http://www.autoguide.com/auto-news/wp-content/uploads/2013/05/alfa-romeo-giulietta-fast-and-furious-6.jpg




但是片方非常清楚大部分观众,特别是美国观众喜欢什么: Roman的小段子; 不科学的英雄救美; 和一点点的吊胃口. 于是当我满脸黑线看着那些生硬无比的段子插入的时候; 当我看着迪塞尔那个科幻片似的空中Spear救人的时候, 以及当我看到最后彩蛋, Han 再 一 次 死亡的时候; 当我看到杰森-尼古拉斯凯奇是我的接片人-斯坦森出来的时候. 当我听着伴随着美国观众的惊叫和超大声的"No Way!" 的时候,我默默打开手机打下了一段话: 


"Fast and Furious 6 is not fast, nor furious. IT SUCKS, HARD." 




说实话,如果Gal Gadot不死的话,我会给这片子3分. 但是你居然让Han又在我们面前死了一次, 而且还带出Statham这个几年来的烂片王. 简直不能忍. 


2分. 我已经准备好了. 



另: 豆瓣6的页面演员表是错的,我一看我靠居然有伊娃门德斯我怎么观影过程中没发现... 全是5的演员
      </影评>
<有用数>37</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
