<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>玫瑰岛的不可思议的历史 L'incredibile storia dell'isola delle rose</电影名>
<年份>2020</年份>
<评分>8.0</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2624341545.jpg</封面>
<导演>希德尼·希比利亚</导演>
<演员>埃利奥·杰曼诺 / 莱昂纳多·利迪 / 马蒂尔达·德·安杰利斯 / 汤姆·弗拉席亚 / 卢卡·津加雷蒂 / 法布里齐奥·本蒂沃利奥 / 弗朗索瓦·克鲁塞 / 布鲁诺·格里 / 阿斯卡尼奥·巴尔博 / 法布里齐奥·隆吉奥内 / 马尔科·潘克拉齐 / 克里斯蒂安·斯塔姆 / 特科·切里奥 / 费德里科·帕西菲奇 / 克里斯蒂安·吉内普</演员>
<简介>有天赋却被人误解的工程师乔治奥跌入了人生谷底，他被解雇了，父母也不和他讲话，并且在他意外令自己和女友被捕后（说来话长…），女友抛弃了他。厌倦了 60 年代末沉闷的意大利社会，乔治奥制定了一个不可能的计划；他要在海中建造自己的岛。在一群革命者和被驱逐者的加入下，玫瑰岛共和国成立并宣布独立，乔治奥被任命为总统。然而，他们的团队价值观和应变能力将受到考验，因为意大利总理认为乔治奥的理想岛是意大利的头号敌人。《玫瑰岛》由希德尼·希比利亚（《玩命毒师》三部曲）执导，由 Grøenlandia（《The First King》）出品，是一部基于真实故事改编的滑稽喜剧，剧中充斥着反叛精神。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>momo</作者>
<标题>玫瑰岛的真实历史</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-12-19 21:11:39</时间>
<影评>

这是我在英国那些事儿看到的文章，也由此激发了我对这部电影的兴趣。它披着喜剧的外衣，却有着悲伤的内里。
希望看到这部电影的人，能更好了解这段历史。希望了解这段历史的人，也能对这部电影感兴趣。
正如莱蒙托夫的诗歌《帆》
风浪在呼啸 / 桅杆在吟唱 / 它既不寻求幸福 / 也不逃避幸福
脚下是蔚蓝的海洋 / 头顶是金色的阳光 / 但是它渴望狂风暴雨 / 仿佛在那里有一个宁静之邦
---------------------------------------------------
1960年某天，意大利工程师乔治·罗萨（Giorgio Rosa）凝视大海，突然有了个主意：
他要建立一个国家。

这个疯狂的念头，来自罗萨对意大利政府的忍无可忍。
罗萨是一个海洋工程师，专门在大海上进行海事建设。他很喜欢这个工作，干得也很不错，取得过多项专利。
但是，在海上搞建筑是个复杂的活，需要获得政府的层层审批。一份份文件堆上来，工期无限拖延，最后罗萨想完成的工作很多都泡汤了。
政府不行怎么办？
哎，那就自己建国吧。

（玫瑰岛共和国）
这不是一个妄想，因为从技术上讲，罗萨确实能做到。
根据法律，如果罗萨在国际海域建国，那么意大利无法对它宣布主权，也完全管不了罗萨的一举一动。
同时，作为海洋工程师，罗萨发明了一个叫“人工岛屿建造系统”的技术，还申请了专利。
根据这个技术，他可以在海面上凭空搭出一块陆地。

（罗萨和友人在玫瑰岛共和国上散步）
下定决心后，罗萨说干就干。
在几年时间里，他找到一处绝佳的海洋区域，距离意大利的里米尼海岸有12公里，在意大利政府的掌控之外。
然后，他把自己从专利和工作中赚到的钱，全部投入“国家建设”中。
“建国”的方法是这样：
罗萨找来4个朋友和一群工人，造了9根空心柱，往柱里放上多根钢筋，插入海床，然后用水泥填充，防止柱子被腐蚀。

接着，他们在柱子上搭了一块400平米的平台，建了两层房屋，还有两条楼梯和定泊点。
这就是国家的领地，一个离海面26米的建筑。

1967，罗萨宣布“玫瑰岛共和国”独立。
这看上去有些可笑，但罗萨是很严肃的。
他担任共和国的总统，而他的三个好友分别是财务部长、内务部长和外交部长。部长们还成立了一个理事会。
玫瑰岛共和国的官方语言是世界语，国旗是三朵玫瑰图，官方货币叫做“Mill”（虽然从来没发行过）。

（玫瑰岛共和国发行的邮票）
因为国家的特殊性，罗萨选择旅游业作为支柱产业，在这400平米的领土上建了餐馆、夜总会、酒吧、纪念品商店和邮局等设施，满满当当，吸引游客们过来游玩。
很神奇的，游客们真的来了。
那一年，世界正经历着越南战争、民权抗议和布拉格之春，年轻人们渴望自由、平等和不受束缚，很快对玫瑰岛产生兴趣。

游人们一波波前来，总统大人与他们饮酒畅聊，共赏美景，感受乌托邦的美好。


那段时间，从玫瑰岛寄来的信，象征着浪漫。
信封上的玫瑰岛邮票和邮戳，则是乌托邦存在的美好证据。

不过可惜，好景不长。
意大利政府很生气，他们简直气炸了。
在玫瑰岛独立的消息传来后，意大利政客们嚷嚷，这绝对是罗萨想出来的逃税方式。
把旅游地点放在国家领域之外，可以享受着意大利旅游业的红利，同时不交一分税。
这开了一个可怕的先例。

后来，玫瑰岛又卷入阴谋论。
右翼认为，玫瑰岛的存在是为了给苏联核潜艇提供掩护，从而威胁到北约的安全。
左翼则担心，罗萨计划破坏南斯拉夫和巴尔巴尼亚政局的稳定，玫瑰岛是整个阴谋的一环。
多年后，罗萨的儿子洛伦佐·罗萨（Lorenzo Rosa）表示这些说法全是无稽之谈，是政客们想出来破坏玫瑰岛声誉的。罗萨真的只想过上远离政府的生活。
但不管怎样，在当年，意大利政界达成共识：玫瑰岛不能留，必须把它毁了。
1968年6月25日，几十名宪兵和金融警卫队突然登陆玫瑰岛，赶走罗萨等人，接管小岛。
后面几个月，罗萨和朋友们作为“流亡政府”奔走呼号，但没有人听他们的。
到1969年2月11日，4名意大利海兵接受命令，带着3桶炸药，几声巨响中，摧毁了这个罗萨渴望多年的世外桃源。



玫瑰岛共和国就这样被消灭了，罗萨愤怒不已，称之为“意大利唯一赢过的战争”。
在爆炸中，罗萨的狗还被炸死了，更让他感到愤懑和不平。
几天后，一场暴风雨将剩下的断壁残垣彻底抹去，所有建筑都沉入大海，成为一个遥远的传说。

作为回应，罗萨打印了玫瑰岛纪念版邮票，描绘当时爆炸的场面。

但意大利政府毫不在乎，他们甚至寄了一封信，要求他支付炸毁玫瑰岛的费用，共1100万拉里（约人民币4.5万元）。
重新回到陆地的罗萨没有办法，只能认栽，在交完钱后的四十年，他也不再谈论玫瑰岛的事，当作心底的一块伤。

到2000年后，关于玫瑰岛的故事已经不再为人知，
没人听说过，曾经有被压榨的中产能以建立国家的方式来抵抗政府。
但在2007年左右，随着越来越多的意大利人热衷于潜水，人们在里米尼附近的海底找到奇怪的遗迹。

破碎的墙壁，断裂的柱子，长水草的砖头，
渐渐的，附近的老人们回忆起来，这片海洋的上方曾经有一个古怪的建筑，里面的人们做着乌托邦的白日梦。

于是，媒体们再次找罗萨采访，奈飞的电影制作团队也找到他，为他拍了一个叫《玫瑰岛》（Rose Land）的电影，最近上线。

采访的时候，老人对电影不感兴趣，但他对当年采用的建造技术兴致盎然。
他认为玫瑰岛这个建筑是他的杰作，原本还计划在上面盖5层楼，成为一个伫立海面的浮宫。
只可惜，这个计划被政府提前破坏了。
虽然没有成功，但新一代意大利年轻人感动于他做过的尝试，那是对自由的不懈追求，和对无能制度的抵抗。

“玫瑰岛的本质是一个隐喻，一个通过建筑设计来批判的政治行为。” 意大利的一份杂志写道，“审视亚得里亚海床上的建筑遗迹，就是在重新审视国家控制下的自由意志主义和技术解放。”
“虽然这个400平米的乌托邦最终失败了，但直到最后我们才意识到，海底深处我们真正拥有的是什么：一些看上去笨拙，但至少具体尝试过的新巴比伦的碎砖。”

2017年，罗萨去世了。去世之前，意大利的潜水员们从海底捞上来一块砖头，送还给他。
上面还写着一行字：里米尼的潜水员们很荣幸把梦的碎片还给做梦的人。



</影评>
<有用数>1330</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>初桃</作者>
<标题>我去过的一座玫瑰岛</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-01-26 22:22:12</时间>
<影评>

必须要记录一下，很神奇的是，我曾经去过
一个海上的“玫瑰岛”，它长这样：


意大利的长这样：


因为它建设于1968年，我不由得怀疑位于马来西亚仙本娜的这个用石油钻井平台改造成的潜水店，灵感来自这部电影里包含的那个真实故事。
2016年四月，我跟随一个朋友组织的潜水旅行团出发前往那个在潜水圈小有名气的钻井平台。从吉隆坡飞仙本娜，住一晚再坐船一个小时的路程。
远远的遥望，我就被它的宏观外形震撼了，跟电影里的场景一模一样—孤独的矗立在大海之上，钢铁身躯高出水面很多，与周围蓝天碧海的南洋形成鲜明反差。超出了正常人对潜水度假村的认知。
上去平台是使用一个机械升降机，每天潜水都要用到这个升降机：登船，或者直接从升降机上跳下海，每天都会在升降过程中沾到一点石油。
钻井平台是一个真正的，四面无遮挡，八方来风的存在。风那么大，但它宽阔和平稳到丝毫不会担心被吹走。
房间是用集装箱改造的，每一间开个小窗户，非常狭窄，双人住，连行李箱都放不下。睡觉很容易被憋醒，因为通风不好，经常会有石油的灰烬飘进来。
房间里的水源是过滤海水，电影里那位公关先生刚上岛的时候喝了一口水说：近似淡水。大多数人都不可能接触到那种水，而你的生活中仅有这种灰浊色的水，用来洗脸刷牙洗水果洗澡的时候，就知道那种触感—是涩的，不滑的水，刷牙的时候满嘴都淡淡的咸味。因为过滤海水卫生有问题，我们一共四十个人进来住，有一半得了胃肠感冒，上吐下泻还有人发烧。我至今记得去潜水的时候，很想拉肚子，憋得非常尴尬的感受。好在这个钻井平台上有一个医务室，里面有一种当地人的药，吃上就好了。没耽误潜水。

这个钻井平台听说是从非常遥远的澳大利亚还是哪里运过来的，每天坐在那个平台中央的大桌子上吃自助餐，四面来风。风非常非常大，这一点电影还原的不好，估计一切都只存在于导演的想象，一切拍摄都是在棚内完成，他应该先去马来西亚采风一下，人们在玫瑰岛上头发还能保持平整不被吹乱，简直不可能！每一天白天风都很大，但也会觉得很清爽。整个人像是被风吹透了，干爽又舒适。到了夜里，有时候风会变小，平台上很安静，月光洒在海面上非常浪漫。无论是白天还是夜晚，趴在平台的护栏上，就看得到下面有成群的鱼类，每次品种都不一样。
钻井平台上有个传奇潜导，一位当地的大叔，他熟悉这片海域每一个潜点和大型杰克鱼风暴在哪里找，他不需要任何科技设备，靠经验开船到海里，站在船头观察就知道从哪里跳下去可以看到绮丽的景观。他组了一支乐队，白天带客人潜水赚钱，晚上唱歌喝酒，无拘无束自由自在，世外桃源。记得他会用中文唱《月亮代表我的心》，大家很惊讶。离开平台前我想多给他小费，却找不到他人，说是又出海了。
另外一点魔幻的是，这个钻井平台上每天夜里都有人荷枪实弹把守，因为曾经在多年前遭遇海盗抢劫……


仙本娜地区有世界上最著名的峭壁潜水点诗巴丹，四周的海里景色非常宜人，能见度可以达到30-60米，“玻璃水”，峭壁，无数种类的鱼，构成独一无二世间罕见，语言描绘词库告急的美景。
有时候，我们会夜潜，直接从平台下海，围绕那些钢筋柱钻来钻去。看了电影似乎了解到这些柱子是怎么立在海里的（但有点怀疑电影里技术的真实性）。柱子间的水流非常大，新手被吹得漂来漂去，有很多狮子鱼静静停留在柱子间，可能在睡觉，大家都很紧张，因为狮子鱼有毒。
最浪漫的事，是清早5点多天刚亮就出海，附近海域里的隆头鹦哥是在早上排队出巡觅食的，有上百只，我们没睡醒也不洗脸，就背着潜水设备出发上船。这时候天上会出现彩虹，随着日出，大家听着海浪与小船撞击的声音里，感受安静而幸福的气氛，终生难忘。



钻井平台的生活虽然非常艰苦，但是处处都是工业风的画面，每天去放置气瓶的地方都像电影布景，晾晒潜水服的过程因为太过电影感，居然乐此不疲。再加上海里风景极美，致使我一直想再去一次。
5年后突然看到一部电影里出现一个“装置”，外型、气质、精神内核都与那个钻井平台太像了，赶紧分享一下。



</影评>
<有用数>89</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>苍茫过客</作者>
<标题>“不可思议”是因为我们知识的缺失</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-12-11 16:08:44</时间>
<影评>

玫瑰岛共和国，就算学过世界史的你也肯定没有听过这个国家，而我们听说的曾存在过的国家大都因为战争、吞并等消失。而这个玫瑰共和国查遍历史，也只有几百字的介绍，这是存在了不到两年的微型国家。
首先，电影中描绘的事情，确有其事，玫瑰共和国存在过。有自己的邮政，发行了邮票，邮票设计的是标有自己国家地理位置的。还有国歌，国旗。


  国歌：https://www.bilibili.com/video/av31869212
其次，这个事件给我们对于“国家”这个概念有了很不一样的理解。《蒙得维的亚关于国家权利与责任公约》（the Montevideo Convention on the Rights and Duties of States）详细规定了在国际法中，一个国家是否合法的一系列标准。这些标准包括：有确定的领土、有常住的人口、有一个政府以及与其它的主权国家有外交关系。这个是国际法中对于国家的概念，没有规定领土大小和人口多少及国家应该在什么上面。
这是一部电影带给人们的对于一个大的概念的思考。所以没有什么不可思议的东西存在，这也不是什么笑话，这是存在过，没有违反过任何法律。玫瑰岛的存在是自由的一块砖，就算沉入海底，但是它也是存在的。
回归电影本身，我看完后，第一反应想到的就是《海盗电台》，同样的节奏，都是为了追寻心中的自由，实现自身的价值，反对传统固化的束缚。一个是在公海船上设立电台，一个是在公海上建造一个国家。谁的胆量更大呢？都大，都是不受束缚的人。
玫瑰岛给人设立一个“乌托邦”，主人公乔治.罗萨用实际行动在改变这个世界。
整部电影的故事改变和人物设计都立起来，加入一部分喜剧元素，让整部电影不是政治片，而是喜剧片。

</影评>
<有用数>51</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>只是存在</作者>
<标题>Netflix全球扩张的吞噬</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-12-17 23:38:59</时间>
<影评>

把 rose island翻译成 玫瑰岛不可思议的历史 有点暴殄天物。原名是意大利文，可能英文在直译。只是明明是意大利语的对白，强行配了英文，有点像20多年前看 真实的谎言 中文版的感觉。
因为故事的确发生在意大利，1968年一个意大利技术天才在公海建立了一个海上平台，并且成立国家最后被意大利海军灭了的故事。
现在看这事，只能说命不好。新冠疫情爆发时，国内就有条新闻说一个国家因为疫情被灭国，也是同样的私人国家。还有好事者拉了一个私人建立国家的清单，玫瑰岛赫然在列。
netfix的英译版肯定是个轻喜剧，台词笑点极其美国，对政府的嘲讽又很法国，至于励志这条线，似乎在讲马克斯。总之和传统甚至三年前的意大利电影慢吞吞的节奏和笑点完全不一样。
没有意大利票房的数据，更没有意大利网络电影点击量的数据。但和netfix除一个12亿人口市场没有占领，几乎火遍全球的布局来看，意大利2000万潜在用户市场的笑点不是重点。
于是rose island也就糅合了各种大数据背景的卖点。美国电影的核，法国喜剧的皮，意大利的故事和对白语言。估计意大利观众也会喜欢。因为并没有跳出他们审美。
至于意大利本土美学和节奏，那就等之后再说吧。一如Netflix印度，用香港电影的手段改了两三年，今年又有回归宝莱坞的趋势。

</影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>酒仙桥14号</作者>
<标题>被国家抵制，这部真实事件改编的电影，拍出来就值得鼓掌！</标题><作者评分 />
<时间>2021-01-11 12:19:03</时间>
<影评>

不久前，Netflix拍了一部根据真实故事改编的电影。
因情节过于离谱，实在难以相信是真实发生的事。
但再一看是意大利人搞的事情，顿时就很信服了。



简而言之就是意大利一个奇男子不服政府，于是跑到海上建了个人工岛。
顺便成立了个国家，自己当总统。
这个微型国家，还有个浪漫的名字——玫瑰岛共和国(Republic of Rose Island)。
很多人心中都曾向往一个世外桃源，玫瑰岛共和国或许就是这样的存在。
这部口碑新片，将意大利人的幽默演绎到极致。

玫瑰岛的不可思议的历史 (2020)8.02020 / 意大利 / 喜剧 / 希德尼·希比利亚 / 埃利奥·杰曼诺 莱昂纳多·利迪



豆瓣评分8.0，带来欢笑的同时也引人深思。
有人说天才大概率是奇葩，但奇葩倒未必是天才。
男主乔治奥就是个徘徊于天才和奇葩之间的人。
作为一个行动力超强的理工男，他身上有着理想主义的天真和偏执。
乔治奥不喜欢循规蹈矩的生活，脑洞清奇的他经常做一些匪夷所思的事。
例如，开着自己组装的汽车，带久别重逢的前女友兜风。



例如，驾驶一架未注册的飞机，结果撞坏路灯被抓进警局。
后来在一个酒吧打工了两个暑假才还上灯杆的钱。



例如，和前女友的父亲看球时，发现电视屏幕有三条线。
觉得影响观看就动手拆电视，结果引发了爆炸，差点害老人家失明。
从此女友变成前女友。



不难发现，乔治奥这种理工男的浪漫并不被现实包容。
天性爱冒险的他与律师出身的前女友，简直天生的冤家。
这次，又因为他无照驾驶导致，两人都进了局子，还落下不良记录。



对于那些我行我素的人，人们常指责：“你只活在自己的世界中”。
乔治奥大方承认这一点。
他不仅活在自己的世界，还决定要造一个自己的世界。





狠话是放出去了，但这个“自己的世界”要怎么造还没有头绪。
乔治奥又陷入了神游。



脑洞清奇的他，冥思苦想之后心生一计。
在意大利领土外的大海上，用钢铁造一个岛！



至于是世外桃源还是法外之地，暂且不提。
行动派的他说干就干，罗萨找来富二代好友毛里奇奥，资金问题算是解决了。



接下来是选址，只要在意大利领土外的国际海域就没人管得着。



至于如何打地基，填海造陆肯定不现实。
乔治奥考察了钻井平台，认为这种形式比较靠谱。
但依他的预算和人力也不足以搞这么大的事。
搭平台用的钢柱如何运到海上就是个问题。



他决定让钢柱自己漂过去：
空心钢柱可以浮在海上，拉到目的地时打开一侧灌水，钢柱就会下沉立在海底。



过程出奇地顺利，一顿操作之后，平台就这么在公海上搭好了。
虽然看上去有点简陋，但也勉强算是个岛。



最后，用钻机抽取地下饮用水源。
这个“独立岛屿”就大功告成。



在一个暴风雨的夜晚，乔治奥迎来了岛上第一个居民——
一个在海上漂流数月的电焊工佩特罗。



然后，是第二个。
德裔男子诺艾曼，蹦迪达人兼公关小能手，因当过逃兵被德国取消公民身份。
听说几个疯子建了个岛还不受管辖，就来了。



诺艾曼很快将小岛的消息传播得人尽皆知。
它很快有了个浪漫的名字——玫瑰岛。
这个因自由独立而出名的微型国家，吸引越来越多的人前来参观。



玫瑰岛很快成了派对胜地，这里充满狂欢的人们、摇滚乐和酒精。
此时，就连之前斥责乔治奥的前女友，也出现在玫瑰岛上。



前女友一针见血地指出玫瑰岛更像一个蹦迪的海滩俱乐部。
而不像乔治奥之前说的一个独立世界。



乔治奥意识到，要让玫瑰岛成为一个国家。
而他要当这个国家的总统。
接着，他们有了自己的国旗、甚至还发行了邮票。



玫瑰岛很快被意大利的议会得知，但谁也没当回事。
因为过于荒诞，议员们开会时提到玫瑰岛都感觉很滑稽。



如果不是联合国秘书长郑重其事地打电话来。
意大利总统可能真以为这就是个恶作剧。



然而，玫瑰岛的影响力与日俱增。
很多人写信给政府申请放弃意大利国籍，加入玫瑰岛国籍。



这种让政府颜面扫地的事，怎么可能被允许。
意大利政府明面上在电视上批判玫瑰岛。



暗地里就用潜规则向乔治奥施压。
一边暗操作让他老爸失业，一边用钱收买乔治奥的几个伙伴。



孤立无援的乔治奥只好独自前往联合国欧洲理事会，请求官方出面，解决这场“国际争端”……



意大利政府再也坐不住了，他们派出海军准备“强拆”玫瑰岛。
炸岛之前，总统给乔治奥打了个电话，他说：
“你建立了一个国家吗？我也是。但你知道这两个国家之间的不同吗？我有军火武器能把你那卑劣的小岛炸成碎片！”



炸岛这一刻可谓是全片的泪点和高潮，乔治奥同伙伴们手牵手站在岛上，试图阻挡瞄准他们的军舰。



至于玫瑰岛的结局，不说也能猜到了。
它最终还是被意大利舰队炸沉，片尾调侃：
“这是意大利共和国做出的第一次也是唯一一次侵略。”





至此，这个荒诞到可爱的故事到此为止。
然而我们不要忘了这是一个真实发生过的事件。
历史上真实的玫瑰岛建于1968 年。
乔治奥的原型是意大利工程师乔治·罗萨(Giorgio Rosa)。

乔治·罗萨

擅长海事建设的罗萨是一名海洋工程师，取得过不少专利。
但海事建设经常需要征服的层层审批，导致罗萨的很多设计无法实施。
一怒之下，罗萨决定干脆自己建国吧。



他用9个桥塔支撑起一座平台，命名为玫瑰岛。
岛上装备了许多商业设施，包括一家餐馆、酒吧、夜总会、礼品店和一个邮局。
玫瑰岛还发行过自己的邮票，图案显示了小岛在亚得里亚海的大致位置。



对于这个凭空冒出来的小岛，意大利政府简直视为眼中钉。
他们认为玫瑰岛就是个从观光客那里赚更多的钱的非法避税之地。
在宣誓“主权”后的第55天，小岛被意大利海军炸毁，罗萨沦为“流亡者”。



玫瑰岛只存在了不到2年时间。
愤愤不平的罗萨还制作了“小岛被炸”的邮票，谴责这种“侵略”行为。



而更让人无语的是，后来意大利政府还给他寄去了账单，要求他支付炸岛的全部炸弹费用。
嗯，这很意大利。



很多人认为罗萨就是个疯子，造个400平方米的岛就敢建国。
但不可否认，他搭建玫瑰岛的技术既坚固又低成本，后来还以此申请了个人专利。



虽然玫瑰岛只存在了不到2年时间，但它的残骸至今还在那里。
提醒着人们，曾经有这样一群可爱的疯子勇敢地追寻自己的乌托邦。
这曾伫立于海上的400平方米，是关于自由的纪念碑。



其实看完这部电影，最大感受是惋惜和钦佩。
毕竟在这个大多数人循规蹈矩的世界，那些敢想敢做的人是多么难得。
而往往也正是这些人在创造历史，并为我们提供一个看待世界的全新角度。
人生苦短，有梦想就应该付诸行动。
很可能你会失败，但至少你努力过。



*本文作者：RAMA

</影评>
<有用数>36</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>h亲戚</作者>
<标题>理性的随便写几句</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2021-01-02 14:56:13</时间>
<影评>

    男主人公的身份注定创建自由的国度只能止于起始。开头的几件事可以看出，他是个技术很强，但人情世故不通，过于天真的人。乌托邦始于争吵，不忿，想要证明自己。他有能力建造。然后陆陆续续收纳了一些岛民。简而言之，都是一些无法在现实社会中很好生存下去的人。所以逃避性地来到乌托邦。虽然有一个强悍的sales，还让岛大火了一把，这绝对是最初男主没有预想到的，他看起来高兴又自豪：收到入籍申请，call him President。但这些人真的知道自由是什么吗。除了接受猎奇客和莫须有凑热闹或是同样饱受生活折磨的入籍支持，这个岛有推动或是影响了什么思想进步吗。它确实只是个大型蹦迪场所。这也是我给这部电影一个中规中矩评分的主要原因。我看不到对自由的深入思考。一切好像是个小孩子的无理取闹。值得赞扬的是他付出了行动，甚至坚持到最后（结尾还是很感动的，音乐也到位）。但好像也仅此而已。
    事情被闹大主要还是因为跟前女友的争吵。男主在自己的生活中被周围人认为不现实，得不到赞赏。他只是想证明自己。你说我的一切过于跳脱，那我自己建立王国。你说这称不上国家，那我就去走流程。但既然是总统，那么就要有责任。他有想过一个国家的基础责任，法律法规么？明显没有。既然作为一个国家，那意大利就是你邻国。你不需要考虑带客人过来出入境问题吗，不需要考虑邻国关系吗。因为他们自始至终都没有真正严肃地去思考声明为一个国家的真正意义，也没有从根本上真正的认为自己不是意大利公民，所以才会被政府做法打了个措手不及。这里面的任何一人都没有能力真正统帅整个”国家“。谁最先创始谁就是”CEO“吗。也许能者胜任更有道理。闹剧一般的事情使我在影片中段晃神无数次。故事不够饱满，它究竟要探讨什么我感受不到。人物塑造我个人觉得也一般。岛上其他几个人我除了知道他们的技能点，好像什么不剩。那位第一个上岛的老哥，为什么能在最后坚持站在那里，没有任何犹疑，我其实完全不懂。
    也许电影是想赞扬为自由或为世界改变有所努力的先驱者，但事情的荒诞又弱化了这个主题随之带来的宏大。如果从黑色喜剧角度解读，每个小人物也是都努力过，每个人心中都有梦想，不论能否真正实现，整件事又没有始终如一的荒诞，最后的军舰就是打破了幻想与现实，不伦不类，一地鸡毛。

</影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>BDG</作者>
<标题>为自由，为梦想</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-02-21 11:09:35</时间>
<影评>

一个完整而又流畅的故事，想不到它竟然还是真的。整部影片如同海报一样，色调很玫瑰很美好很浪漫主义，故事本身也很离奇，导致了观众心中虚幻和现实的落差。
如果但从电影本身来看并没有太多出彩的地方，些许幽默，风景也不错，叙述顺滑，演员也挺出色，但同类型的影片很多，属于3星影片之列，但那第四星是给挖掘这个故事的人，给故事中的真实主人公，给那几个人所维护的那个自由世界。
人人都说向往自由，向往乌托邦，可又有几个人忠于它，忠于梦想。罗萨用能力把梦想和真实世界联系在了一起，当我们说乌托邦的时候多数是因为它不可实现，当我们说共产主义的时候多数已经不是它原先的意义了。当罗萨要在公海建立自由之国的时候，“文明之人”受了威胁，所以不惜摧毁它，所以乌托邦注定是不符合人性，不可能存在之地，玫瑰岛就是个古巴比伦王国，有，也即无。即使我们现在谈论它，也是把它当作一个追求梦想的故事，而梦想大多数时候都是不可实现。
电影讲得肤浅，可是故事本身太深刻，也许也只在那样的年代，这样的真实故事才能发生。放现在运一根管子出去都不可能，开个派对都怕被人抓。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>风林鸟</作者>
<标题>20220311 玫瑰岛的不可思议历史</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-03-27 22:14:52</时间>
<影评>

 玫瑰岛如果不是新左派的圣地和道标，那也不应该成为自由主义的殖民地。
既不浪漫也不美好，大失所望。全球的60年代，理想主义的60年代，充满激情的60年代，玫瑰岛的兴衰和60年代的风起云涌形成了很好的互文。我不真切的了解历史，但作为电影，应当构建一个美丽梦，而不是一个生硬的烂俗的爱情故事，我无法认同一个天才为了追求女友而挑战政府、一群人为了自由而在岛上蹦迪这样的荒唐的所谓历史的故事。  

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Samson</作者>
<标题>浪漫玫瑰岛Romantic Rose Island</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-12-25 13:33:03</时间>
<影评>

很多人误解地认为是一部历史片。个人认为是一部最好的爱情片，这样子理解这部片给5颗星一点也不奇怪，让我来慢慢梳理。
乔治·罗萨通过了工程师考试仍然还是“不务正业”的状态，偶遇多年之前的女友却酒驾载她回家，多年之前给准岳父大人私自维修电视机上屏幕白色条纹却导致电视爆炸，至今没道歉应该也是分手原因之一。 女主Gabriella是一位法律专业的大学老师，在她的字典里容不得半点违法行为，而酒驾、无证驾驶、无照驾驶导致她在警局录了指纹染上“污点”，何况她六个月之后马上评为教授。这样男主乔治·罗萨在她眼里形象就更差了，就是一位不务正业不着边际一点不成熟的人，一点都不值得依靠，不值得结婚。
但是男主浪漫的地方就在于，告诉女主：你所认知的法律仅仅在这个国家有用罢了，这些法律不能阻止“我”的创造，更不能阻止“我”对你的爱，“我”希望找一个自由的地方，可以开着自己造的车每天载你，不用被这该死的意大利《道交法》管辖。听听就很浪漫，其实也就是不现实，但是当男主看见“一个平台，你的能量，你的自由”的标语的时候，他觉得有希望，他行动了起来。
最终他搭起了平台，得到了很多人的认可与支持，唯独没有得到女主的认可，直到女主婚礼前夕选礼品的时候看见了玫瑰岛的雕塑时，才意识到，其实男主哪里是为了什么所谓的自由建立一个国家，其实就是一个赌气的人为了自己像小孩子一样不管困难在心爱的人面前证明自己。最终，男主女主走在了一起，岛屿也被拆掉了。
为什么说爱情片可以理解呢，因为，他想要在公海独立成为一个国家，要么他富可敌国并且背后有强大的支持者，发动战争他打不过别人，法理上他是意大利公民仍然受意大利政府管，无论情理法理都说不过去。有人说欧盟支持他，岛都被拆了支不支持意义都不大了。自古至今都是秩序建立国家而不是自由建立国家，所以在“独立”这一宏大概念面前这样都立不住脚。所以在爱情这上面理解就非常巧妙了。个人认为影名翻译成《浪漫玫瑰岛》才是比较好的，《玫瑰岛的不可思议的历史》这个翻译有点太俗了。喜剧片罢了，也不是讲历史的，是讲“浪漫”的。


</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>四喜鸭子</作者>
<标题>法的本质以及是否能保障自由？</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-04-27 01:30:51</时间>
<影评>

一边是携手坚持绝对自由的个人，

一边是主动发起侵略战争的政府。


最有意思的是，在发生国际争端的时候，国际法的教授说这种事情找律师没用，找牧师可能很有用。


想到今年的俄乌战争，国际法在大炮面前不过就是一张纸，法的本质是统治阶级意志的产物，按照《社会契约论》，人民让渡出一部分自由给zf，但现在却反过来了，zf控制人民自由为手段实现人民自由(e.g.pandemic)。结合影片中军事法庭审判的案例，如果在无zf主义下，以自然法裁判，恶法非法是不是对人民的自由更能保障呢。

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>