<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>汉城大劫案 범죄의 재구성</电影名>
<年份>2004</年份>
<评分>7.3</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2220124865.jpg</封面>
<导演>崔东勋</导演>
<演员>朴新阳 / 廉晶雅 / 白润植 / 千虎珍 / 朴元尚</演员>
<简介>韩国银行被一个五人骗子团伙劫走五十亿元，然而案发当场这个犯罪团伙即有一人身亡，一人被捕。金探长（千浩振 饰）负责此案，他迅速展开对其余三人的调查与追索，案情也随之渐渐浮出水面……
                                    
                                　　刚刑满释放的蔡常赫（朴信阳 饰）策划用银行支票套取韩国银行巨款，为此他找到诈骗老手金先生（白允植 饰），金先生团伙曾经在四年前用计令两位教师倾家荡产身败名裂，不想轻易再出手的金先生被常赫的计划打动，找来老搭档诈骗犯“大嘴”和有暴力倾向的“燕子”，以及伪造票据的高手“汽油”三人，五人团伙正式组成。金先生的情妇徐任晶（廉晶雅 饰）与常赫接触日久生情，两人在金先生眼皮底下暧昧不清。常赫在案发现场身亡后，徐任晶入住常赫之弟常虎的书店中，不知其意欲何为。而此次劫案之所以失败，背后的隐情令人震惊……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>爱吃馒头的宝宝</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-08-30 20:26:38</时间>
<影评>

前半部分是喜剧，新奇有趣、节奏轻快，蒙太奇玩得潇洒。角色粗鲁中透着有趣，十分讨喜，背后凝聚着导演精妙的叙事和剪辑技巧。后半部分是正剧，点燃了前半部分藏起来的情节爆点，兑现了故事的所有潜力，但是相对俗套而笨拙。
虽然是是多年前的老片，还是值得看的：有血有肉，有智有谋的诈骗犯团伙，局中局，骗中骗的故事，当中穿插似乎是爱情的恋爱，似乎是正义的警察。崔东勋导演处女作，编得很精彩，值得目前只注重视觉和大牌明星的电影业反思。 

</影评>
<有用数>39</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>艳阳天的豆豆</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-07-30 11:48:30</时间>
<影评>
            导演用幽默.滑稽的语言讲述了一部不一样的警匪片，似庄似谐，亦庄亦谐，似乎生活中的人和事都有可笑的一面。总是说着说着就镜头回放，让你在当下与之前间自由跳跃。片中的人物都带着几分可笑的色彩。

    金先生在四年前设骗局开了个假投资公司，受害人是两个老师（语文老师蔡常虎和他的好友数学老师），都自杀了。当时，常虎的兄弟常赫在服刑。四年后，常赫出狱，与死去数学老师的父亲（整形医师）一起，以诈骗银行50亿的构思为饵，替常虎和数学老师报仇。常赫先接触的是精通伪造证件的汽油。于是，四年前以金先生为首的诈骗团伙其他成员大嘴和燕子也浮出水面。开始实施诈骗：

    1.大嘴和燕子持枪抢劫银行未遂，金先生常赫汽油假扮银行调查组拍摄到那种银行间只在年底结算的特殊支票，汽油进行伪造。

    2.常赫和大嘴持票去银行提款，金先生负责无线接听和监听，汽油和燕子搬运钞票，大嘴签收。

    3.大嘴被抓，燕子运钞票逃走，汽油金先生躲藏起来。常赫将车子驶入隧道，并在隧道内金蝉脱壳，在整形医师帮助下，将前几天偷挖出的死尸放入车内，让车坠崖爆炸，在世人面前造成常赫已死的假象。然后整容扮演常虎。这演技实在精湛，连与他共枕而眠的徐任晶都没认出来。

    4.诈骗银行前两天的那个电话，大嘴在签收时的那个电话，告诉曹晶楠燕子地址的那个电话都是整容院里的女护士照着纸条念的。燕子车上的20亿现金（应该没有20亿，当时好像没搬完）也进了常赫口袋，就是后来放在书店的那个。

    5.精彩的还是之前那个伏笔：天花板上贴的所谓“老家”的照片。把个老奸巨猾的骗首金先生甩得团团转。以为自己在钓鱼，其实是被别人钓。


片中几句精辟的言论：

       我们每个人都试图过检点的生活。

       任何能使你上瘾的东西都可以害死你。

       在我这年龄只需要三样东西：钱、啤酒肚和骄傲。


两个又帅又可乐的镜头：

       20分31秒

       30分33秒


几个搞笑片段：

      1.汽油：“我有一个好奇，如果我们被捕要判几年?”

        一伙人愣了一下。

        金先生提议：“大家，吐！”

        “啊！呸！”

        “然后漱口！”

         “咕噜咕噜！”吐。

      2.被大巴撞后，坐在轮椅被推出门时，大嘴说：“所以我们在过马路时一定要先查看一下。”

      3.徐任晶穿着细高跟鞋，拉着红皮箱，美美的在路上哒哒哒走时，扭了一下。

      4.燕子被曹晶楠杀死后，脸贴在玻璃上。

        之后，探长那句“在清晨阳光的照射下，我感到羞耻！”

      5.一伙人玩牌，出老千。

      6.探长提了提裤头，跨栏。


题外话：

      女主角很像大陆演员李琳。演《篱笆·女人和狗》那位。



     徐任晶那句描述常赫的话可以直接搬来形容社长：

     他能使女人紧张，心神不宁，同时也很兴奋，会一直想一直跟着他。 

                    2010-5-17 14:03 

 
      </影评>
<有用数>38</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Mybane</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2012-12-09 23:37:48</时间>
<影评>
        在观看电影之前大可以凭借常识、一般性来预测剧情走向，但这种预测并不总是适用。因为电影的一两个小时，可以就着前面的一点点铺垫、碎片，而不论逻辑严谨与否，来下戏剧性的结论，情节走向。


原初看到隧道会怀疑黑暗中掉包，但对于紧追的警车，和隧道不长的判断，认为这不大可能，警方看到尸体（或验证），更加确认尸体的外貌乃至其他特征即便第一眼看错，事后警方的法医鉴定也应该能够发现。


听到两个兄弟，会怀疑是同一个人，但是回忆之中的两人场景（时间性未明的，但使人、我误解为出狱后的碰面，这是属于想当然的，因为在情节设定中，那个兄弟是在犯人死后才回国而非出狱后就见面的，这里的疏漏、不严谨进一步加深了“两个人”的印象）对其进行了推翻。这种推翻当然仅仅是观感记忆上的，而非是逻辑严谨的说明。但以人们对电影语言的信任，认为至少不会在镜头上说谎，从而相信这种展示是作为前提而存在的东西，而非已经被作为推理、情节的铺垫加以架空的产物。


伪装之后的犯人的移民资料是如何伪造的呢？仅仅通过电话伪造过于牵强了，若涉及网站入侵则须另费笔墨。


小说的创作并非儿戏，对于两兄弟为同一人的怀疑更加减轻，因为小说不是可以随意炮制的骗子伎俩，尤其是著名小说。小说必须是哥哥所写的，而不能是行为放荡的弟弟为了骗局而写的。

但小说的情节却绕开了这里的条件制约，以整容来成为兄弟，从而继承小说，而且这里微妙地只是继承小说的名义而非自己开始伪装成创作小说的。正是在这个逻辑节点上，情节再度绕过经验预判，在逻辑上成立了。


性格是这电影里面最为戏剧化的事物，仿佛可以完全成为另一个性格完全不同的人而没有一点痕迹。倘若伪装者是采取移情心理进行自我暗示式的投入式模仿，那么，导演后来作为推动高潮的身份揭露式的举止粗鲁，就成了对这种表演心理的违背，成了对“技巧式扮演”的肯定。而技巧式扮演如何能够做到全时全地呢？尤其在性爱的档口，都能够丝毫不泄露痕迹？


不过早安排犯人前女友与犯人伪装后的角色发生关系，也许也是出于对身材、性行为所暴露的人格气质、习惯行为这些较大疏漏的回避吧。而没有和警察深入谈论文学，也是回避。


最后声音。犯人的声音以及其他一切可能表示不同人格的细节都被戏剧化地掩藏了。

由此而言，所谓戏剧化，实际也就是，主要为创造戏剧这一视角之下的逻辑成立，而轻略这些逻辑的成立在日常之中有多少的巧合、幸运、特殊性。

电影仅仅解释镜头下的那些部分的逻辑与合理性，从而在结果上显得戏剧化，不现实，尽管戏剧的所有部分都能逻辑。

好的电影能够将情节所需的概率深埋到现实深处，使外表维持现实的寻常宁静，直到戏剧化的出现，无数埋藏的碎片被连根拔起，足够解释离奇的情节。

一边保持 戏剧高潮迭起 ，一边保持出人意料而令人信服口服，大约是相冲突为难的吧。因为戏剧的高潮迭起意味着破绽，处理每一段新起的高潮尚且要心思缜密，如何做到在戏剧高潮反复之后再来一次彻底颠覆呢？这首先是技巧乃至题材的挑战，即便说服力充分，前面的高潮迭起也早已败坏了戏剧的严肃氛围，从而使人不再保持现实主义的态度，而成了娱乐与玩赏，对每个出乎意料的“高潮”叫好、惊讶一下。

肖申克救赎在结局之前的情节都属于现实主义的铺叙。而非戏剧化的高潮迭起。



————————

电影的出人意料就像一出魔术，以前面铺设的多种结局刻意误导观众，所有的意义都成了最后的一出惊叹。

哇，制作好贵的魔术。效果好低的效果。

= = 不是每一部电影都是肖申克救赎。从前我爱出人意料的结局，因为我以为每一部电影都是电锯惊魂或者肖申克救赎，直到我接触到为了转折而转折的电影。安安心心看政剧吧思密达。
      </影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>崔斯坦特皮</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-01-11 23:10:16</时间>
<影评>
        很有以前看港片时的流畅与痛快。这种故事中没有大是大非，有简单的为亲情复仇，有简单的骗术连环套，有简单的冷幽默，故事情节完后细想确有些编得过于完美了，但观影过程中并不在意，特别是最近看的十三叉和龙门飞甲的编剧与故事讲述平庸至极，看它就更如遇上一位老朋友了。

其实香港电影只要找回往日电影的无拘无束，就如如今的韩国电影一样，自然可以找回黄金岁月。
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>动作院线</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-12-11 17:29:35</时间>
<影评>

《汉城大劫案》。9分。鼎力推荐！
崔东勋编剧、导演，朴信阳、廉晶雅、白润植、千虎珍主演，金允石参演作品。
是崔导的处女座，精彩绝伦，令其它同类型的影片黯然失色！
朴信阳饰演的混子常赫出狱，找到白润植饰演的金先生准备做一笔50亿的大生意，计划策划得相当完美，金先生随机找来帮手——几年前他的团队成功诈骗，导致两位老师自杀。
计划进行得还算顺利，50亿得手，但常赫在被追逐的车内爆炸身亡，另一成员被捕。
金先生身份多重，自然金蝉脱壳，而千虎珍饰演的警探也认为案情多处存疑。
焦点集中在常赫的弟弟常虎身上——一个偏僻书店的老板，而常虎确实身份扑朔迷离。
不剧透，案中案、局中局、骗中骗，非常精彩。
很遗憾，这部片片源不太好找，网上常见的只有屏录版。
但它精彩紧张的推进，间或插入的喜剧色彩，令观众观感十分愉悦！

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>空</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-03-11 13:35:10</时间>
<影评>

看影片前半部分一直以为是在讲述警匪与一个五人诈骗团伙之间猫捉老鼠的故事，感叹于编剧创造了一个几乎完美的诈骗计划。然而当影片告知其实常浩在四年前就已经因被骗而自杀时，一下恍然大悟，原来一切都是弟弟为了替哥哥报仇而设计的一环套一环的圈套。影片最后仁静还是没有向警察交代一切，而是和常赫继续了诈骗之旅，正如她最后所说:“诈骗靠的不是技术，而是心理战”，贪婪的人是看不到世道的险恶的，所以他们注定被骗。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>某人</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-07-02 17:33:41</时间>
<影评>
        已经好久没有在看完片子大呼过瘾了，这真是一部让人回味无穷的好影片啊。也难怪豆豆说这《汉城大劫案》是她的最爱了。


一直认为，黑帮悬疑以及科幻、灾难等题材的电影，欧美国家更胜一筹。相比之下，韩国电影可能更善于拍摄情感细腻的剧情片。也因为这样的观点，若不是豆豆以及orchid dew的推荐，《汉城大劫案》还没有在我优先观看的候选名单。也正因为这样的观点，让我收获了意外的惊喜。 


不可否认，《汉城大劫案》无论是在拍摄手法、情节构思以及结尾的安排都有欧美黑帮电影的元素。但是，能取其精华后又能自我创新，并取得成功的片子，也是凤毛麟角、为数不多的吧。

 

《汉城大劫案》无疑是一部成功的片子。


影片的开头，借鉴了美国著名导演昆丁.塔诺蒂诺《落水狗》影片开头抢劫失败逃避追捕的情节。一开始就是朴新阳扮演的诈骗犯常赫和其同伙骗取成功之后被发现，常赫单独驾车逃避数十辆警车风驰电掣的追捕。紧张刺激的追捕场面，以及眼看着常赫架势的车子从隧道飞出失控坠毁并爆炸，让身为朴迷的我为男主角一出场就“被”死亡而感揪心和惋惜。

 

这样的安排，非常的夺人眼球，牢牢的抓住了观众的注意力。这是一次非常成功的借鉴。

 

接下去的剧情，影片通过插叙的手法，围绕着警察的抓捕工作环环相扣、剧情逐渐“明朗”：刚从狱中释放不久的常赫找到诈骗高手金先生，提议骗取韩国银行50亿的完美计划。通过金先生，联络了造假高手汽油、瘾君子大嘴、严重暴力倾向的燕子，组成五人团队，合伙开始了50亿的连环骗局。警察通过对常赫哥哥常虎、对金先生女朋友的询问，寻找金先生以及其他两个案犯未果。于是施计放跑大嘴，并通过追踪大嘴抓到了汽油。通过大嘴以及汽油的交代，从感情被骗的燕子女朋友找到了已经发臭的燕子尸体。而蹊跷的是，燕子汽车后备箱的钱已经全部不翼而飞。矛头最终指向了一个人：老奸巨猾的金先生。

 

似乎结局已经很明显了：金先生背叛了大家，一个人独吞了50亿。


然而，金先生与内鬼朴警察的一番对话，把悬疑的情节推向了高潮：钱并不是金先生拿的。莫非，常赫没死？

 

被耍的金先生，那个气急败坏啊。接下来他调查的结果，更是让他大吃一惊：常赫的哥哥常虎已经在四年前就因为被骗而自杀身亡。而设骗局的人，正是金先生。在警察眼皮底下明目张胆的以哥哥常虎名义的正是整容后的常赫！此时金先生才明白：这一切都是常赫导演的帮哥哥报仇的复仇计划，目标正是金先生

  

精彩无比的剧情啊，看到这里，我才算是真正明白：好戏在后头。

 

这也让我想起了美国经典影片由乔什•哈奈特 、 本•金斯利 、布鲁斯•威利斯、摩根•弗里曼主演的《幸运数字斯莱文》：也是一个完美的复仇计划，骗了剧中所有的人，也骗了观众。谜底是在最后一刻才揭晓，原来那个貌似无辜莫名其妙被卷入黑帮之争的乔什•哈奈特，才是一手导演整个复仇计划的主角。

 

也是看到这里，我才惊觉，实际上《汉城大劫案》拍摄手法以及复仇主题，主要借鉴的是保罗.麦奎根的《幸运数字斯莱文》。----有兴趣的影迷，这部片子，值得一看。

 

回到主题：上当受骗的金先生，那个咬牙切齿啊。他决意施计再把钱全部骗回。为此，金先生通过同伙向常赫一直念叨要买地的“村里”支付了7亿定金，以这块地为诱饵引常赫上钩。貌似常赫真的上钩了，提出要购买这块地。准备签合同的时候说，钱不够要第二天一大早送过来。这一情节，真是让观影的我担心啊，担心常赫真的会中了金先生的全套。

 

然而，紧张观影我终于是松了一口气。而自以为胜券在握的金先生，最终是被气得差点吐血了：第二天没等来带钱而来的常赫，等来的是他决定不买地的电话！这时，他才彻头彻尾的全部明白了：常赫不仅仅是利用了他骗取了韩国银行50亿，不仅仅是设局让警察将抓捕矛头指向他；更是精心布局，利用金先生肯定会复仇的心理再次骗去了他个人的7亿财产！真是妙招啊！

 

最终的结局，也是让我大呼过瘾：内鬼朴警察关键时刻击毙了一直挟持他的金先生，帮住常赫除掉了对手，并拿到了常赫的报酬。而警队认为击毙了金先生、金先生所私藏的50亿不知所踪也是情有可原，也该到此结案了。真正的赢家常赫既报了仇，又给了朴警察以及另外一个知情者廉晶雅封口费确保再无后患之后，从此是高枕无忧。

 

这结局，让我想起了《肖申克的救赎》最后的结局，同样是男主角顺利拿了钱远走高飞，这异曲同工的结尾，真是大快人心啊。

 

最后，让我用剧中徐任晶那句描述常赫的话来表达我对朴新阳在剧中一人分饰两角、演技精湛的赞叹吧：他能使女人紧张，心神不宁，同时也很兴奋，会一直想一直跟着他。
      </影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>帘卷笙声寂</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-01-26 15:40:46</时间>
<影评>

 
抢钞
         一直认为，黑帮悬疑以及科幻、灾难等题材的电影，欧美国家更胜一筹。相比之下，韩国电影可能更善于拍摄情感细腻的剧情片。不可否认，《汉城大劫案》无论是在拍摄手法、情节构思以及结尾的安排都有欧美黑帮电影的元素。
        《汉城大劫案》无疑是一部成功的片子。
         韩国银行被一个五人骗子团伙劫走五十亿元，然而案发当场这个犯罪团伙即有一人身亡，一人被捕。金探长负责此案，他迅速展开对其余三人的调查与追索。
　　

        常赫基于为弟弟报仇，找到了金先生他们一伙人。他很巧妙的策划了整个劫案，既要拿到所有的钱又要让那些害死弟弟的骗子得到应有的惩罚。为此他找到诈骗老手金先生，金先生找来老搭档诈骗犯“大嘴”和有暴力倾向的“燕子”，以及伪造票据的高手“汽油”三人他们先是策划了一起入行抢劫，他们化妆成警察对劫案进行调查，其实是为了找到银行的那个票据，并据其进行伪造。那个汽油是伪钞的高手。制作好了伪钞，他们就拿去韩国银行兑换现金和债券。开始一切顺利，当常赫他们在装钱的时候，有个女人给银行职员打电话暴露了他们的行动，这实际上也都是常赫安排的，就是为了让那些骗子入网。常赫利用了那些人的弱点，比如那个冒充汉城大学的，有暴力倾向的“燕子”，就是用酒吧女郎对他的爱和恨，最终将他杀死。那个个矮的在跑出银行时就被车撞了。汽油因为被冒充汉大的那个人骗了，所以要找个矮的那个问清楚，结果全都被警察逮捕。这些全都是常赫设计好的，是他想要的结果。至于金先生，是最难搞定的，他在躲避警察追捕时发现了常赫的行动秘密，就要找常赫算账。反而入了常赫的圈套。最后他想骗常赫钱的那块地，实际上常赫早已先购入，转手卖给了自以为聪明的金先生，赚了一笔。他还假装上了金先生的钩，最后让金先生空欢喜一场，也因此彻底激怒了他。
         在这期间，他们逃串时，常赫制造了自己已车祸身亡的假象，随后做了整形手术，让自己变成了弟弟的模样。实际上他弟弟早已在四年前因为被金先生一伙人行骗而自杀。常赫冒充弟弟开了书店，将那二十亿藏在了书架上。
          最后就是那群骗子该死的死了，该抓的抓起来了。而常赫呢，摆脱了一切，最后和那个相爱的女骗子在一起了。他们依然行骗，但是过的还是蛮幸福的样子。
         

还有那个安排暗中打电话的女人，我觉得应该是那个在常赫买的那片地上生活的《那个叫她的女人》一书中的女主角郑任淑吧，常赫和他弟弟都曾爱过的女人。


</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>ccccj</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-04-27 03:35:58</时间>
<影评>

不多说电影里骗局的设计，只想探讨一下里面男女主的感情线，其中感情线由于身份不同，也分为两段，一段是骗子哥哥常赫与女主，另一段是伪书店弟弟“常虎”与女主——其实我都觉得这两段感情都是真挚的！
先说常赫与女主，两人一开始，一个是见色起意，另一个是见财起意（女主想让男主帮她骗钱）。
女主找男主帮忙一起合作骗珠宝
虽然之间有感情，比如女主经常回忆起常赫，两人如何相识、如何勾搭在一起、包括常赫在天台上抽烟时的动作细节等等（不排除有推动故事情节的作用）。
在弟弟“常虎”面前直接说喜欢常赫

回忆中

回忆时的表情

女主对常赫的印象

女主对常赫的印象
另一方面，男主假死伪装成弟弟常虎后，依然主动与女主接触。
男主“第一次”见到女主后，一直在等她出来
男主很积极主动的与女主聊起常赫的一切，问女主要不要一起去拜祭，还故意给身为骗子的女主看自己价值五亿韩元的保险金账号。
女主偷看保险金密码
果然，没了金先生这个收入来源的女主，打起了这五亿韩元的鬼主意，于是当天晚上就搬到男主家里~ （都是男主的套路啊！）
虽然两人在交往前期都带有很强的目的性，一个看中了身体，一个看中了钱，但在偷偷摸摸的交往之后，却是有真感情的产生。
一个在“常赫”死后都一直记得他抽烟时的动作，一个在假死后不顾暴露的风险，依然主动联系。
我对你确实是另有所图，但你也是我要图的物品之一！


另一段感情线，是伪装的“常虎”与女主之间。
女主想骗常虎的保险金，但还缺一个密码数字，于是一边诱惑男主，一边找密码，结果不小心被“老实巴交”的男主给吸引到了（女主被套路了）。
女主在警察局被质问待在常虎身边是不是想骗他的钱，回答说“他是一个好人”。
女主回答警察的质问
接着，女主一出门就看到另一个女被骗者追着骗子打。
女受害者追打骗子
对此，本身就是骗子的女主，表示习以为常了，自己以前也是这么活着的。
冷眼看着被戳穿的骗局
出了警察局的女主，走到了与常虎“第一次”吃饭的餐厅，然后趴着窗户玻璃上看着里面（是在找男主吗？），正好一直在等女主的男主看到了，也就一起趴着~（整部电影我最喜欢的一幕！！！）
男女主趴在窗户玻璃上（我最喜欢的一幕）

两个人互相被吓到 哈哈哈~可爱
发现男主的女主虽然被吓了一跳，但是，她笑得很开心！（可惜这个笑，截不出来···）
之后两人一起聊天的过程中，女主知晓了最后一个密码数字~
密码就是0815
但这时的女主，已经不想去偷了。
在男主表白试探的情况下，女主一个直球回了过去！
女主的真心表露

nice直球！

直球超nice！！

最nice的直球！！！
但是在第二天，女主就发现了男主的真实身份，原来常虎就是常赫，一直都是一个人。
两个人的纸条 却是一样的笔迹
女主发现之后并没有说出来，男主也看到了这一切，知道女主已经发现了，但是两人都很默契的，继续玩着假扮的游戏。
两人借“现在是否尴尬？”这样的问题，回避了这一场冲突。
男主想继续保持现在的身份
男主没有道破现在尴尬的场面，假装自己不知道。
可能，男主喜欢的，就是这样简单的生活。
女主也不想说破
之后，金先生回来了，他找到女主，想一起合作骗男主，让女主帮忙。
女主很纠结，一边是强势的旧情人，一边是付出了真心但又被骗的现情人，总之两个都不是好人。
不，是三个人，都不是好人。
女主先是答应了金先生，然后在行骗时又故意提醒男主（其实，这又是男主的套路）。
提醒男主
当然啦，这一切都是我们机智的男主所布下的局，就等着金先生跳进来。
在最后，金先生羞怒找上门来时，女主刚好收拾完行李，打算离开这里。
女主收拾行李打算离开
我猜，是因为愧疚吧，女主不知道男主有没有上当，金先生有没有拿到钱，但是自己确实帮着金先生一起诈骗男主了，所以才想离开。（也可能只是怕被发现）
而当女主知道这不是五亿韩元的骗局，而是五十亿韩元时，男主承诺会将所有保险金给女主。
这时的女主，最关心的不是多少钱，而是为什么？
你喜欢我吗？
就在我以为男主将进行一场深情告白时，他却说了真话。
男主的真话
在一个骗子最需要别人帮助的时候，被问“你喜欢我吗？”这个骗子却选择了真话，哪怕会失去帮助。
“因为你对我有用！”
女主立马一个响亮的巴掌打了过去（打得好！）。
但是，当警察来时，女主依然选择了帮男主，暗示警察楼上情况不妙，一起对抗金先生。
当所有事情都尘埃落定后，女主等到男主回来。
约定的五亿
女主说：“我以为你真的喜欢我呢！”



不过最后，女主并没有拿走这五亿的保险金。
放在桌上的保险金
反而，一起当起了雌雄大盗。
男女主一起诈骗

男女主一起诈骗
骗的是一开始女主看中的珠宝店（本文第一张图）。
鸽子宝石戒指
既然都是要骗的，不如骗取你喜欢的东西吧——一枚宝石戒指。



</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>搓的非常好</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-03-05 07:32:23</时间>
<影评>

http://tdcd.p.kankan.com/web/player.php?source_id=326927&amp;type=mv&amp;source_type=kankan&amp;title=Harlem+Shake18%2B&amp;play_link=http%3A%2F%2Fyinyue.xunlei.com%2Fvod%2F47%2F47930.shtml&amp;flash_play_link=47930&amp;from_id=101&amp;singer=%E5%93%88%E6%9E%97%E6%91%87&amp;id=704

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
