<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>倒扣的王牌 Ace in the Hole</电影名>
<年份>1951</年份>
<评分>8.7</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2184912622.jpg</封面>
<导演>比利·怀尔德</导演>
<演员>柯克·道格拉斯 / 简·斯特林 / 罗伯特·亚瑟 / 波特·霍尔 / 弗兰克·卡迪 / 理查德·贝内迪克特 / 雷·蒂尔 / 约翰伯克斯 / 吉恩·埃文斯 / 弗兰克贾奎特 / 哈利·哈维 / 杰拉尔丁·豪尔 / 理查德·盖恩斯 / Lewis Martin</演员>
<简介>身无分文的记者丘克（Kirk Douglas 饰）流落一座新墨西哥州的小城，他舌如巧簧向当地报馆的主编推销自己，宣称自己有制造新闻的天才。波澜不惊的小城生活让曾经供职纽约的丘克倍感无聊。这天，主编令丘克外出采访，丘克于路却意外遭遇一名小镇店主里奥被困山洞。丘克敏感的意识 到这件事情背后的新闻价值，他迅速联系州长、工程队与医生。随着丘克的一篇篇报道，观看施救过程的民众陆续赶来，本欲离开的里奥妻子因为看到有利可图而选择留下，并与丘克站到了同一阵营，丘克安排采用费时的营救方式来维持事件的新闻热度。几天内人群不断涌入，营救现场俨然成为游乐场。丘克与纽约的老上司讨价还价之时，洞中的里奥却走到了生命的尽头……
                                    
                                　　本片获1952年奥斯卡最佳编剧奖提名。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>江声走</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-02-24 15:55:19</时间>
<影评>
        带有自残性质的马戏表演（缩骨、胸口碎石、畸形人之类）能够存在的很大一部分原因，可能还不是它本身所具有的刺激性满足了人类的好奇心，而更可能是由于它被观看的方式。这是往往被忽略的重要一点——马戏永远是被围观的。一个缺肢少腿的畸形人在你一个人面前手舞足蹈，不是触动你的怜悯之情，就是会使你因为自己的健全而感到某种抱歉；但是此刻你若作为观众在马戏团里，他们表演有生命危险的动作，他们利用戕害自己的肉体来增加刺激，而你会无动于衷。因为观看者已经成为一个群体，而群体以及处于群体之中的个体对于自身的道德敏感度，要远低于与群体保持距离的个体。在群体之中，个体把自己隐藏起来，道德责任被“多数意愿”所置换，群体以大多数人的名义，对道德暗度陈仓。


这部拍于1951年的黑色经典《Ace in the Hole》，原意似乎在于说明媒体人的责任与人性的复杂，但今天反过来看，可能会有更惊喜的发现。Tatum乃是一个老油条记者，深知“制造新闻”之道，“Bad news sells best”是他的标尺。而此时Leo被困一个印第安人山洞，由于塌方被压无法脱身，Tatum路过山洞，职业敏感度让他立刻感到时机的来临：他要炮制一则新闻——一则包括印第安的神秘、解救的艰辛、被困者及其家属的乐观、警察的高效、当然还有他自己的英勇的新闻，一则包涵所有完美新闻元素Super News。于是最有趣的一幕开始了，在新闻登上头版之后，人群与其它各路记者蜂拥而至，原本寸草不生的荒山没几天就变成一个巨大的游乐场——有安营扎寨的记者、募捐基金的志愿者、卖印第安饰品的小商贩、开游乐场老板和各种“热心”的人们。


但是结局——Leo死了，却使所有这些人一哄而散。本来可以在12小时内救出Leo，但是Tatum预计到人们在读到新闻后的反应（他预计对了），于是他决定舍近求远采用另一种更耗时而不合理的方法来救援，以此来博得观众（就是那些蜂拥而来的观看者）更多的赞誉以及更丰厚的回报——需知，新闻占据头版的时间越长，他就会越出名。而观众的热情，则是推动新闻“深入挖掘”的最大动力。最后故事在荒谬中结束，Leo的死表面上的责任在于Tatum的贪图名利，而更深层次的原因，则在于媒介与看客的相互利用（这种相互利用是无意识的，宿命的）最终导致的事实之死。


每当马戏团里的小丑陷入一个预先设计好的陷阱之时，看客们热情就会更加高涨，掌声就会随之而来。人类乐于围观同类的困境，哪怕是事先设计好的，更不用说是现实中的。可是诡异的是，这种围观又有什么错呢，所有的人都是千里迢迢而来为了看望困境中的Leo，他们通过媒介知道这个事件，他们善良而真诚。而当所有善良的人围成一个圈时，吊诡的事情发生了，每个人的悲伤突然变成一群人的狂欢。而与马戏团的直接面对面不同的是，现代社会媒介的发达，更放大了事件的群体性，使得Leo成了尽人皆知的人物，原本的一场营救行为，被观众们的热情所扭曲。Tatum，他深知群体的心理，他只是卑鄙地利用了它，而对观众来说，Tatum的报道，也完美地迎合了他们的心理期望值，至于最后的结局——只是一场无关自身痛痒的好戏散场而已。


所以新闻伦理在这里完全不适用。一个再正直的媒体人，在身旁所有媒体都狂轰滥炸同一消息时，他无可选择。这是一种悲剧性的事实，而这种悲剧，来自于整个群体的围观欲——它本身没有错，只是会造成错的后果。


而后果却是如此相似，一个死了，一个隐退。他们犯了什么错吗？难道运气差遇到塌方是错，难道自拍是错？难道媒介错了吗，追踪报道错了吗？揭露真相错了吗？似乎谁都没错。现在好戏已经散场，小丑也摘下娱乐大众的面具，准备卷铺盖回家了，人们陆续离场，期待下一个演出的开锣。


博客：
http://www.mtime.com/my/Lyeast/

</影评>
<有用数>99</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>冷千山</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-05-18 09:30:02</时间>
<影评>

 

比利·怀德1951年的黑白电影《倒扣的王牌》，时隔69年再看，电影讲述的故事、呈现的主题以及批判的力度仍是如此辛辣猛烈。新闻媒体、人性幽暗、政治权力，电影中描绘出了这三者如何亲密无间地合作共谋杀死了一个无辜之人。
身为分文、走投无路的查尔斯·泰顿凭借三寸不烂之舌在阿尔伯克基的一家当地报社获取了一份工作，求得了安身之所。但是对于泰顿而言，这只是一次暂住，他想通过找到一个大新闻来引爆全国舆论，重获媒体关注和报社青睐，回到纽约甚至斩获普利策大奖，电影开幕不到十分钟，我们就能够了解泰顿的野心、狂妄、自大。（注意报社中两处出现的“Tell The Truth”）
当报社老板安排泰顿和赫比去采编捕捉1000条响尾蛇的新闻时，泰顿在汽车上说出了他对新闻的理解：坏消息最受欢迎，这根源于他自幼便在街头卖报，他从小就认识到普罗大众对坏新闻的渴望，认识到人性的幽暗一面。如果没有新闻，他可以选择制造新闻：比如说捉五十条响尾蛇放入城市里，为了持续新闻热度，甚至故意隐藏最后一条蛇的踪迹。汽车上这场戏把混社会出身的泰顿的老辣和正经科班出生的赫比的单纯进行了无情对比，以此凸显泰顿对新闻宣传和人性复杂的把控能力。
当他们驱车过程中发现路边小店店主里奥被困山洞时，泰顿以身涉险深入山洞去给里奥送物资并鼓舞里奥，他并不是想当英雄，他通过简单的对话把里奥的生平全部套出来了，最后还拍了几张照片，敏锐的新闻捕捉能力发挥了作用。一个挖掘印第安宝藏结果被困山洞的白人、让人浮想联翩的印第安人诅咒，一篇新闻大作诞生了，一个舆论爆点被泰顿制作了出来。
注意泰顿和赫比进入山洞时，泰顿那番关于“人类的兴趣”议论，一语洞穿人性的幽暗，就像他们进入的这个山洞一样深不可测。（赫比新闻科班的身份又被泰顿无情嘲讽了，泰顿的所作所为无时无刻不震撼着老实巴交的赫比）
深埋山洞的里奥对于泰顿而言是一个出名的机会，而对于里奥的妻子迈诺萨夫人而言则是逃跑的机会，对于外面“普普通通的美国人”则是满足围观猎奇的机会。
经过泰顿的劝说，迈诺萨夫人将里奥的被困当成了一个发财的机会，收门票、卖汉堡，因为丈夫的被困她挣到了人生的第一个一千美元，她甚至开始和泰顿调情。
正如泰顿所预言的，上千辆车拉着普通的美国人来到了现场，现场有了游乐场、救援基金会、唱歌的乐队等等各类设施，里奥专列火车拉着普罗大众疯狂地扑向救援现场，大家关心的不是里奥能否得救，而是围观猎奇心理得到极大满足。特别要提的是第一个抵达现场的美国家庭，他们是最先到的在现场支起了帐篷，在采访过程中还因为到达先后顺序进行了辩驳，最后得知里奥死去的消息时，这个家庭的女主人还流下了眼泪。真是无比的讽刺，某种意义上来说，就是这些普普通通的人参与了杀死里奥的这场闹剧。而泰顿精准把握了他们的心理，利用了他们的欲望。就像我们现在关注娱乐新闻一样，我们根本不会关注王宝强、马蓉和孩子及其家庭所遭受的创伤，我们只会关注两个孩子的血缘、法庭的判决、进行荡妇羞辱、宋喆和马蓉的淫秽视频。这么多年了，比利·怀德在电影中所表现的普通人物，仿佛就是我们自己。
警长出现的镜头是很特别的，他不在洞口关注救援，而是在店里逗弄纸盒里的响尾蛇，警长性格毒辣的一面被呈现出来，他宁愿关心给响尾蛇投食何种食物，也不在乎救援进度，事发当晚警长接到泰顿电话时还很生气，因为干扰了他的选举活动。当泰顿就垄断新闻报道和警长讨价还价时，他提出了警长无法抵抗的条件——在这场救援中将警长塑造为英雄，为他的竞选继任营造声势。新闻媒体和政治权力实现了合谋，正确快速有效的救援方案被警长否决，因为这个方案不利于泰顿维持新闻热度、不足以塑造警长英雄形象。警长根本就不关心里奥是否能够脱困，他只关心选票，当泰顿机智地给他说明营救里奥要采取何种方式、会对他的竞选起到何种作用时，他立马就信任并听取了泰顿的建议。警长至始至终都不关心里奥的死活，即使最后当他从泰顿口中得知里奥即将死亡，他也拒绝更改救援方式，因为这样需要向公众解释原因，这无疑会对他利用此次救援事件塑造的英雄形象造成负面影响。
作为塑造警长英雄形象的交换，泰顿获取了独家报道和独家探访里奥的权利。当其他媒体进驻的时候，泰顿和其他记者有了一次精彩的对话，从这次对话中我们知道，这些记者和泰顿没有本质区别，他们都是为达目的不择手段，只是这次泰顿比他们捷足先登。记者们大佬远跑过来只是想有所收获，毕竟无利不起早。当记者威胁举报警长和泰顿垄断独家报道权的时候，警长和泰顿有恃无恐，因为他们知道这样的举报肯定会变成官僚机构的相互推诿扯皮。就像我们面对李文亮医生的死亡真相时，一个人竟然可以在不同时间死去又在不同时间活着，背后真相不言自明。
导演的在人物塑造上无疑是成功的，迈诺萨夫人的冷酷无情、赫比的单纯无知、警长的独断专权等，但主要还是在塑造查尔斯·泰顿这个人物上，我们前面提到的都是泰顿为达目的不择手段的一面。实际上导演还表现了他的另外一面，当他看到痛苦虔诚的里奥父母时，他会不忍心去直视；当他面对迈诺萨夫人对丈夫里奥无情无义的时候，他会逼着她披上丈夫为她准备的五周年婚礼纪念物；当他被迈诺萨夫人刺伤时，他会忍着痛苦去找牧师给里奥做临终涂油礼；当他去山洞中探望里奥时，真实焦急地为里奥鼓劲打气；当他意识到自己的过错时，幡然悔悟想揭露这场悲剧的真实原因。导演塑造了一个复杂的人物，而他最后为自己成名的欲望付出了生命代价。
当泰顿失血过多在报社里倒地而亡时，他的眼睛是直面向镜头的，面向作为观众的我们，就像一个凶手看着另外一群凶手。


</影评>
<有用数>35</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>薄落</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-12-03 22:31:09</时间>
<影评>



    不少人都承认一点——这部片子所表现的主题随着时间的流逝而越发深刻。在这片土地上生活的人没有多大变化，但媒体的触角已经今非昔比，让我们更能感同身受。如果说存在一些人不论有意无意之间，会表露出一定的预见性，那么我相信比利·怀尔德就是其中之一。

                                                               一

    电影中蒙蔽千万人的就是一个记者，这不可否认存在戏剧发展的需要。但是深究起来，也许恰如 江声走白沙 所说的“Tatum，他深知群体的心理，他只是卑鄙地利用了它，而对观众来说，Tatum的报道，也完美地迎合了他们的心理期望值，至于最后的结局——只是一场无关自身痛痒的好戏散场而已。

    所以新闻伦理在这里完全不适用。一个再正直的媒体人，在身旁所有媒体都狂轰滥炸同一消息时，他无可选择。这是一种悲剧性的事实，而这种悲剧，来自于整个群体的围观欲——它本身没有错，只是会造成错的后果。”

    没有学过社会心理学与新闻学不太晓得个中玄奥。

                                                               二

    有人曾用新闻联播开过涮，天朝的文宣无需多言。除了政府的金钟罩，还有就是商业的千机变。我们所能接受到的服务，只能是别人所能给与的；我们所追求的潮流，也许是别人所炒作的。

    正是我们无法自己制造类似的媒体热点，但不可否认内心中又存在某种需要。因为大街小巷的太太们要有谈资和范儿；马路上的先生们要有深沉和派儿,学校的学生们还要有星追......类似于一个人的性需求，只能由另一个人来满足。

    人在江湖，身不由己。但也未必尽然。

                                                               三

    面对种种变化，有人乐于推动，有人随波逐流，还有一些人就追求自己想要的世界。后一种人又被分为两种，一种是像楚狂接舆似的隐士，另一种就是孔子之类的碰壁人。

    从这一点看孔子，我才觉得能看到一些孔圣人的光芒。当电脑变得越来越来越纤薄，当手机变得越来越玲珑，当机器变得越来越智能......这些我们都可以接受，毕竟是这些科技的有利变化让生活更美好，让人类越来越区别于动物。
  
    但面临时代的变化，孔子甘愿停下脚步，被巨轮碾过，只是为了他所向往的世界。那么什么是你追求的世界，历史的“向前”发展就会带给你想要的么，科技、城市让生活更美好？《银翼杀手》里连自己是不是克隆人都不清楚，而这又是被很多人认为是与未来世界最接近的一部电影。（顺便说一句电影所展现的时间是2019年。）

    当一些人越来越无法脱离一个整体时，我想说我们中一些人生存的权利或者选择权被剥夺了。从这个角度看人权，不多年以前隐居有何不可，但从今以后你却没有一个逃避的场所！人人是变得平等了，但变得都一模一样；人权是有保障了，但保障的都是什么那？——生命权，财产权......而没有人去关注一个根本，这个世界是否是你想要的。（可能有些过于自由化与理想化）

    或许是时代的马车在初始时，前面所说的那三种人各执一鞭，同行而进。但是随着每一处历史的变动，第一种人渐渐剥夺了第二种人的鞭子，而将第三种人赶下车，起初第三种人中还有能赶上马车的，拉着车尾喊道：“慢一点啊！”但渐渐的马车越走越远，越走越快，能赶上的人也就越来越少，以至于没有赶上的。就算能赶上，也变得不伦不类......

    末了，所言过多，言多必失。

</影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>皮卡丘</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-10-20 16:47:49</时间>
<影评>

半个世纪后的信息时代，中国有一个APP叫UC，UCAPP里各种部门中有一个叫震惊部，部门部长偶然间看到了这部惊奇的电影，部长看完这部电影后一阵沉默，第二天他把这个惊人的发现告诉了部门里的手下，他对手下说：你们都给我好好看看人家的记者是怎样报道新闻的！电影给我多看几遍，好好认真学习里面的技巧。数月后，在部长的带领下着手下看过超出想象的次数后，认真学习了逆天了的报道技巧后震惊部的新闻从此一炮而红，然后惊呆了，吓尿了并震惊了全中国人！

</影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>开心就好</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-07-13 11:16:18</时间>
<影评>
        原来我看过很多比利.怀德导演的电影，如《日落大道》、《热情似火》、《控方证人》、《桃色公寓》等，部部经典、寓意深刻，这部《倒扣的王牌》，咋一看以为是赌博片，其实主人公也是在赌博，与命运在赌，一看是比利的电影。因为与他的工作经历相关，比利做过报社记者，所以他的这部电影对记者刻划之深与他的经验相关。看一部50年代的黑白电影，与现实还是联系那么的紧密。简单的把情节梳理一遍，一个心气很高的记者到了一个小镇的报社，凭他三寸不烂之舌获取了四十美元一天的工作，一年多来怀才不遇，没有碰到大新闻。一次他带着摄影记者去采访一个新闻，路过一个加油站（小卖部），知道了店主被埋在山洞里，他只身进入山洞见到了被压住的店主，生命暂时无忧，但洞里有随时倒塌的危险。凭着一个职业记者的敏感，主人公嗅到了机会，他拍了照，首发了信息。一时抢救被埋着的人成为世人关注的焦点，各大新闻媒体云集，那座山也成了一个景点，从25美分涨到1美元。主人公为了延长报到的时间，他利诱警长和抢救的工程师，故意放弃1、2天就能救出被埋者的方案，采用从山顶钻井下去救的方法。他的日工资也涨到了1000美元一天的高薪，但是那个被埋的人身体不行了撑不到挖通的那一天，最终没有救成那个被埋的人，人去山空。

当然电影里的原素要复杂得多，被埋者的妻子、父母，围观的人群各色人等。作为一个新闻工作者，就像那个小镇报社的墙上贴的“真实”，真实的确是新闻报道的生命，但是就是有那么一些人为了名利，或者利用手中掌握的资源，甚至是别人的性命，来达到自己的目的。

很多情节都是用对比让观众来认识善恶，店主的父母出于感激让出自己的房间给主人公，却不知主人公躲在他们的房间里利用他们的儿子在做不可告人的事，最后父亲悲凉的走向山洞的背景，更让人痛恨那些无德者。当然主人公后来也觉悟了，并且用自己的生命对之前所为来抵债，他原来可以活下来，被刺也是因为满足被埋者的要求，不顾店主妻子的反抗让她戴上店主为她买的结婚五周年礼物一条廉价的皮草围脖，店主妻子随手拿小剪刀刺了主人公，主人公还是为了答应店主临终前要一个牧师前来为他祈祷的要求，匆匆请来牧师并和他一起进洞作了最后的告别，还是因为想挽回影响，说出真相，他赶到小镇的报社，希望做最后真实的报道，但生命已走到终点。

可能这样的结尾，是想让那些媒体人醒悟，警醒自己肩负的责任和职业操守，时光飞逝，在自媒体时代，对发布、转发的每一个信息，力求真实，依然是我们很难做到的事，所以这部电影还是有生命力的。
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>梦游的鱼</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-12-01 16:34:59</时间>
<影评>

        比利怀尔德这部《倒扣的王牌》放在如今也毫不逊色，完美地讽刺了新闻业与生俱来的弊病——这是一个以信息传播为目的，却以不择手段吸引人眼球为手段而存在的一个行业。
        影片讲述的是记者查克•塔特姆遇到的一起事故，小镇店主里奥被困山洞无法脱身，他一步步收买里奥亲属的人心，勾结警长、救援施工队包工头，将一个小事故包装成全国关注的头条新闻，也变成了一个全国人民热衷谈论和“刷”同情心的狂欢节。整部闹剧最后却以悲剧收场，由于塔特姆为了延长新闻寿命有意拖延救援，里奥在支撑了124小时，离获救仅差12小时的时候因肺炎死亡，人群也瞬间一哄而散。
        塔特姆制造新闻的过程一方面把事情搞大，吸引了政府部门的关注和重视，使得里奥有了更快获救的希望，另一方面却也最终谋杀了里奥。
        去年获奥斯卡最佳原创剧本提名的《夜行者》探讨了相同的话题：新闻在多大程度允许被制造？
        特别是在国内，新闻自由受限制各种官方控制内容且不说，即使推崇新闻自由的南方系在新闻道德上也饱受诟病。新闻工作者无论是有意还是无意，在竞争压力下，太容易失去客观公正的站位，而站在为了吸引大众目光的角度去报道——无数的标题党，低俗下流的“小”新闻，制造民粹为了黑而黑。
        然而问题的本质不在于媒体其实在于人性，影片中安营扎寨的人群、喝唱叫卖乃至建造游乐场的商人、围观热闹参观“事故”的群众实际上对事情直接帮助不大，只是群众在自我娱乐自我感动而已。而新闻之所以被制造正是在于群众爱看。所以这样看来，害死里奥的不仅仅是记者，背后操纵记者谋杀里奥的力量正是群众。
        不爱思考，从众，这是人群作为一个整体的特点。就像平时不是军迷的今天全都凑齐热闹来看阅兵，世界杯时非球迷们也要参一腿来看球，因为不这么做他们就会感觉到自己被人群排斥开来了的孤独。这个特点也导致人群很容易被刻意诱导，他们会相信他们短浅的目光能够看到的，而不是事实真相，因为事实真相往往复杂到需要花费脑细胞去研究和思考。而新闻工作者的大部分工作正是去挖掘甚至是制造这些给他们肤浅的大脑看。
        另外说说我看了比利怀尔德五六部片子之后的几点发现：
        主角们基本上不是单纯的“好人”或“坏人”，但坏主角最后都会有一个觉醒的过程，比如本片主角塔特姆得知里奥得了肺炎只能活12小时之后，一下子抛掉了自私和贪婪，转而内疚而寻求救赎。《双重赔偿》里的主角也是这样，片尾是杀了女主寻求救赎而死。《日落大道》的小白脸最后也是终于下定决心离开富婆，却最后死在了富婆的游泳池里。这一点有时候会显得突兀，比如本片主角这么自私的人，最后意识到自己谋杀人命之后转变得太快了，完全没有隐藏自己犯罪事实寻求活路的想法，瞬间成圣。
        比利怀尔德片中的女人全是渴望逃离丈夫/未婚夫的类型，一见男主角便不能自已，要给家里那位戴绿帽子。估计是比利年轻时受过什么打击，对女人才这么深仇大恨。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>谋</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2023-09-09 23:06:39</时间>
<影评>

#PrimeVideo 影片与黑泽明的《丑闻》前后脚公映，如果说《丑闻》是把媒体舆论藏了起来，并用男主那理想主义光辉照亮了律师来展现人性，那《王牌》中则是直接且赤裸的展现媒体炒作的流程，以荒诞的故事批判现实。
看完影片想起那句台词，“Going where？”，如果男主本身就没有钥匙的话，他不过是从一个囚笼跳到另一个囚笼。
影片的结构很清晰，前期的铺垫，中期的推进和结尾的转变，故事以人物推动，道格拉斯对于角色的演绎太棒了，不过就算有情节上那刺绣在前期铺垫，弧线上在结尾处转变的还是太拧巴了。父母这两个角色只有短短几次出场，但每一次都恰当好处，也是情感传递给观众最重的几次。
视觉上，大量固定镜头展现出更加真实的感觉，深焦镜头能提供更多的细节。非常喜欢几次打电话的戏，剪辑做的非常棒，并不是通过台词直接讲述，而是利用其中一方的反应展现对方的诉求。
听觉上，配乐非常棒，尤其是结尾处那沉重的鼓点声，如同钻头的声响般一次次重击在观众心头。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>沈园清客</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-06-14 01:10:48</时间>
<影评>

“在群体之中，个体把自己隐藏起来，道德责任被‘多数意愿’所置换，群体以大多数人的名义，对道德暗度陈仓。”
这是一个价值固守被群体狂欢肆虐得体无完肤的故事。泰顿是纽约来到小镇的臭名昭著的记者，他的人生唯一向度是发掘可报道新闻的内在价值。在他无所事事之余，突然发生了一起小镇店主里奥被困的事情。他为了满足自己变态的新闻倾诉和占有欲，选择了效果最慢的救援方式，最终造就里奥被困岩石惨死。
这个闭塞不通的地方，因为新闻的价值提升和老油条泰顿费尽心机的宣传报道，由被救援的贫穷之地俨然成为了一个安乐升平的娱乐场，有安营扎寨的记者、募捐基金的志愿者、卖印第安饰品的小商贩、开游乐场老板和各种“热心”的人们。
里奥的妻子全然没有任何悲痛伤感，而是对于新闻价值带来的经济效益笑靥如花，她甚至想利用泰顿到纽约去过新生活，而置对她情深义重的里奥于不顾。里奥赠予她一个皮草围脖，却被想制造更为轰动隆重的规模效应的泰顿试图谋杀。里奥妻子用剪刀刺伤泰顿，泰顿最后亦有反思，待他想救助里奥的时候里奥却已然死去。你不杀伯仁，伯仁因你而死。
道德焦虑的时代隐喻昭然若揭。沦丧的是一去而不复返的精神价值，其实践已然遭遇危机。心悸失常俨然成为影片谋求的一种况味，在新闻业浑浊不堪的现实环境下，若想自救已经成为肥皂泡抑或乌托邦的追觅。置身群体中的个体本身如若没有对抗懦弱人性的能力，只能被喑哑失策的彷徨腐化。泰顿的行为本身是一种对于自身职业操守的亵渎，然而却始终打着“人性”的幌子暗度陈仓。像泰顿这样的人象征着一类人，即是魂灵已然死去而对于自我内在崇高心绪失去体悟的人，而他之所以拖延时间贻误救援最佳时机也是其本身的命定。
追溯的叩问。新闻从业人员的心虚来源于他们日益膨胀的虚荣心和道德沦陷。当个体精神的沦丧演变成集体的狂欢盛宴的时刻，意识中死亡和无法复苏的那部分就已经灰飞烟灭。泰顿首次去看里奥的时候就只为谋求利益的最大化而只给里奥拍了两张相片，然后因为救援的困难而溜之大吉。不负责任的行为和做派正是体现了新闻良知的湮灭。他者的痛苦和生命隐私，都可以成为一种消费对象，从而生发衍化一出歌声银铃声声声入耳，人事精神事事事漠然的群体狂欢，本质上的诳幻即是伟大通灵宝玉的死去，剩下的只有野火中的挣扎和血泪痛楚，与无法惺惺相惜的人类盛宴的两相对照。
影片最后泰顿在小镇老板面前的倒下，正是一种明确的道德隐喻。泰顿的失策与其说是社会进步的产物，不如说是一种弥天大谎之下的自误。媒体伦理和大众文化之间的关系可见一斑。

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>royalwyx</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-07-29 16:03:55</时间>
<影评>
        影片讲述的是一个来自发达地区纽约，也因此拥有强烈商业意识的记者丘克，在新墨西哥州小镇，通过炒作困于洞中的里奥这一新闻，达到提升自身影响力和升职目的的故事。


毫无疑问，影片的现实意义大于影片故事本身。在1940s后期和1950s早期的美国，正处于boom一样繁荣发展的黄金期。一方面，经济的繁荣带动市场化的进程，market value（市场价值）这一名词被空前抬高，市场意识已无形地从较早发展的东部深入内陆，从买卖业渗入到传媒业。另一方面，经济繁荣带动娱乐业电影电视业的发展，entertainment（娱乐）的概念早已形成并且培养了相当一批爱看新闻看热闹的受众群众。在这样的基础上，炒作、制造新闻的兴起就不难理解了。于是，一旦发现影片中的里奥受困，这一事件便获取其market value（市场价值），人们关注的就不再是营救成不成功这一回事，而是营救过程本身的报道了。


同时，这部电影有一句台词让我很难过：大致是营救失败，这一新闻才有看点。这扯到新闻道德问题上了，即对新闻事件受害者施救与否或取得新闻手段正当性方面的问题。



王牌，癖除本身字面含义，更多的是一种“得到晋升机会”的符号。丘克，敏锐地嗅出这一事件的市场价值，抓住了这一王牌，把握住这一机会，获得跃升。可是做新闻的做传媒媒体的人一旦有了这种夺”王牌“的功利性的追求，新闻道德便岌岌可危。


同时，新闻的扭曲性，即selective deception（选择性欺骗）也常为人所利用。最近微博上国家最高新闻媒体人民日报发了这样一条微博如是说：与其他暴力执法的城管不同，河南郑州的城管用700多块钱买瓜贩的西瓜，并将西瓜分派各种社会机构如养老院若干。并附上一句：郑州城管好样的！转发这条微博的博友很多。后来有另一条微博爆料：这些城管给瓜贩的人民币大钞都是假币，瓜贩损失惨重！后经查实，这条微博所言是真的。试想，官媒的新闻公信度何在？报道一条新闻，对事件全貌进行部分筛选，筛选有利的部分进行报道，人民日报的“人民”二字何处彰显？同样的扭曲在Ace in the Hole中也有体现。但重点是美国群众早已发现并通过电影方式反省，电影的现实性意义颇有成效。那我们国家呢？同样类似的案例不胜枚举，也不用多说。


但是，对媒体，对记者个人素质要求太高是不是坏事呢？与这部影片类似的案例可以参考普利策奖获得者——凯文•卡特。他是南非一名自由摄影师。他的作品《饥饿的苏丹》获1994年普利策新闻奖“特写性新闻摄影”。作品是描写一名苏丹女童，即将饿毙跪倒在地，而一只秃鹰站在女孩后面，虎视眈眈，等待猎食女孩的画面。获奖后，一名美国记者指责他”自私冷漠，踩在女孩尸体上得奖，不施予援手“。重点是，这名记者最后含一氧化碳自杀，他最后的遗言是：”真的，真的对不起大家，生活的痛苦远远超过了快乐的程度。“但毕竟这种莫须有的罪名的无限放大，造成新闻记者的精神崩溃的问题，也带给我们另一层反思，是不是要对新闻行业从事者“逼得太紧”。


Make news or be a journalist of integrity? You choose.


</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>RobertLYF</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-11-21 11:21:02</时间>
<影评>

备注：以下内容摘译自MOC蓝光小册子。

新闻的建造者
By EMMANUEL BURDEAU 2014
《倒扣的王牌》是第一部由Billy Wilder执导和制作的电影，也是第一部在与编剧Charles Brackett分道扬镳后直接上映的电影。这也是他第一次公开和批评失败。1951年夏天以另一个标题《大狂欢节》发行。
很容易看出电影时代可能令人震惊的东西：对媒体的尖酸刻描述，准备使用其掌握的所有技巧来勾引一个容易受骗和渴望耸人听闻的公众。《Ace in the Hole》的剧本灵感来自1925年在肯塔基州发生的一个令人毛骨悚然的项目，也可能来自怀尔德的记忆—他在同一时期在柏林担任记者。它讲述了伟大的东海岸抄写员查尔斯·塔图姆的故事，他在被几家大型日报放走后，在阿尔伯克基找到了避难所，等待能让他在大时代再次反弹并取代自己位置的独家新闻。这个勺子最终以狮子座的形式到达Minosa是一名商人，被山体滑坡困在“七只秃鹰山”下，在寻找印度陶器的地下探险过程中让他措手不及。
查尔斯·塔图姆将不遗余力地将这个故事变成自己的故事，并确保它上升到国家层面。在他的文章中，他抒情地唤起了因睡眠而不安的祖先的灵魂：“七条秃鹰”的诅咒、利奥的英雄过去、他妻子的眼泪和祈祷......夸张甚至谎言：金发碧眼的洛林·米诺萨实际上会采取帮凶的形式，首先不情愿地，然后很快又太高兴地发现梦寐以求的机会，摆脱她不爱和无聊的生活。
在新的选举前夕，塔图姆将赞扬当地警长的功绩，以换取他将授予他唯一接触利奥的承诺。当然，他保证，帮助被困者的工作将立即以最壮观和最缓慢的方式进行，只要他能够在他认为有必要回归恩典的一周内完成这项工作。这位雄心勃勃的记者因此搅动了锅，“七只秃鹰山”很快就会拥有一个巨大的免下车的所有魅力，那里充满了茶点、旋转木马、管弦乐队、围观者敲打帐篷的人......一场大型狂欢节确实变成了成熟的媒体马戏团，所有这些都导致了怀尔德的结果打算以巨大的后果着陆，因此是悲剧的力量。
《Ace in the Hole》是一部阴郁、绝望的电影。观众必须考虑被置于十字准线的感觉，批评者也是如此。因此，远离这部电影是其设计的证明。但今天它是如何站起来的？
看到电影制片人瞄准媒体，不再像以前那样令人震惊、如此撕裂。在Ace in the Hole之后，如果不是紧随其后，电影院继续比过去更自由地谴责媒体和电视。整整十年，大约从1985年到1995年，甚至被双重担忧所激励-近乎狂热-谴责媒体的陷阱，并展示电影院如何避免这些陷阱。事实上，由于各种原因，其中包括数字和互联网的出现，以及电视新时代的到来—也许很简单，还有某种厌倦—现在不再是发动这种攻击的时候了。可以肯定的是，自从Ace in the Hole以来，美丽的城市阿尔伯克基生下了另一个秃头骗子，但重要的是，这个角色属于2000年代最大胆的电视剧之一，而不是好莱坞黄金时代的电影：当然，我说的是高中化学老师沃尔特·怀特，他变成了《绝命毒者》。从这个角度来看，我们如何考虑倒扣的王牌？一部在导演心中占有特别好位置的电影恢复其应有的地位是不够的。
相反：它当今的相关性是固有的，但它也存在于其他地方。这种相关性不能位于它前面，而可以在它后面找到。这是一个历史相关性。澄清一下：人们必须问，洞里的王牌是以何种方式刻在怀尔德作品的家谱和运动中。
这部电影显然是一个被剥夺了所有顾忌的抵达者的肖像—柯克·道格拉斯和他的酒窝是长期订阅者的模式。在50 ans de cinéma américain中，Jean-Pierre Coursodon和Bertrand Tavernier指出，野心一直是Wilder的伟大主题。Jacques Doniol-Valcroze在为Cahiers du cinéma批评Sabrina[1954]时（no.1955年3月45日），将电影制片人归因于两个主要主题：剥削和退化。
至于怀尔德本人，他可能会说，他的每部电影都是献给一个接受每一个让步甚至每一个道德妥协的人，以获得他想要的东西，然后痛苦地意识到他可能付出了高昂的代价。
实际上，这就是查尔斯·塔图姆所遭遇的，正如评论家莫莉·哈斯克尔在标准版随附的小册子中指出的那样，他的傲慢和羞耻的混合体在他对《阿尔伯克基太阳报》负责人Boot的第一次采访中显而易见，特别是他的自我厌恶，特别是在他对酒的偏爱强调下，随着米诺萨事件达到无法控制的规模，他继续加剧。
有两种方式呈现怀尔德的抵达者，从第一时期的威廉·霍尔登（日落大道[1950]，Stalag 17，萨布丽娜）到后来的沃尔特·马特索（财富饼干[1966]，头版[1974]，巴迪·巴迪[1981]），经过柯克·道格拉斯、托尼·柯蒂斯和詹姆斯·卡格尼。他们可能被视为下等人或赌徒、赛马者。因此，塔图姆在偶然发现利奥后，对陪同他的新秀摄影师说：“我喜欢这种可能性。”这个词很快就会被黑市的王牌逐字逐句地重复，Holden在随后的电影《战地军魂》中扮演的角色当然更富有同情心，但几乎不那么模糊。在这两种情况下—下等人或赌徒、坏人或只是倾向于押注于世界有多糟糕的人-值得注意的一点：这些抵达者是吹牛者和大嘴巴，即使从日落大道上的同一个霍尔登的懒惰礼物到卡格尼在《玉女风流》中的残酷笑[1961]，再到马修在《财富饼干》和《头版》中的机枪独白还有很长一段距离。
这些男人说话大声，需要用流畅的舌头快速说话。如果他们在意识形态和道德上是可疑的，那可能是主要下降原因只有一个：拒绝不动和对循环的品味。“循环”-就在那里，塔图姆喜欢谈论的一个词。首先，他向Boot敲打家，并非没有感到骄傲，因为酗酒、诉讼、与老板的妻子的恋情，让他离开的11家报纸的总发行量总共有700万读者。后来，他对一家纽约日报的主编肯定，米诺萨事件对一家报纸来说是一笔巨大的交易，不亚于“一个发行商”。 Wilder的作品很容易以这种方式描述—一个环流建设者。
他的喜剧包括交换和交易、黑市和诈骗、身份变化、变装...... 他的对话—他的天才使他接近其他一些流亡作家的艺术，特别是纳博科夫，如此能干和如此迅速地同化了美国成语，以至于他们似乎从内部更新它并加快了它，好像它对他们来说比德语或俄语更本土......—有意识地基于一个词的重复，一个话语所走的路线，一个符号的坚持提升到思想水平，甚至一种痴迷。怀尔德在这方面最系统的电影可能是《七年之痒》[1955]，它痴迷地重复着同样的奇幻场景，围绕戒烟决心的变化，或围绕rachmaninoff的第二场钢琴演奏会。
我们知道Wilder在哪里发现并学到了这种建立或破坏循环的艺术—来自刘别谦，他以两部电影的编剧身份与他合作：《蓝胡子的第八任妻子》[1938]和《尼诺奇卡》[1939]，他一直认为她是他“唯一的神”。了解怀尔德在不同的天空下，在他自己的时代以外的时间成为卢比奇的继任者的方式，是一项应该由美国喜剧历史的认真评论家承担的任务；怀尔德是如何成为战后电影制片人，而刘别谦完成的最后一部电影可以追溯到1946年；除了他与Mauvaise graine[Bad Seed，1934年与Alexander Esway共同执导]的第一次努力外，第一部作品是一场完全是美国的杰作，而第二部在美国的门槛上停止了，只在极少数情况下在那里采取行动，并且在生活设计的一个部分，总是有点间接[1933]，在《天堂可以等待》[1943]和《克鲁尼·布朗》的结尾[1946]；总而言之，怀尔德的循环必然与刘别谦有什么不同。
刘别谦拍摄的电影以一个时代和地方为背景（最常见的是由幻想和记忆重塑的欧洲），在这些地方，人们可以相信新闻的纯真，或者：零新闻。一个例子会足够了：在崇高的威尼斯序曲之后，天堂困境的两个小偷[1932]穿过他们的衣服，轮流回到对方的物品—怀表、吊袜带......—在似乎没有尽头的舞蹈中，但也没有努力、道德或肉体。怀尔德的电影属于不同的时代。它不再是贵族强盗或轻歌剧王子。这是新闻界、保险承销商—Wilder经常拍摄的职业，在《倒扣的王牌》中占有一席之地—精神分析和宣传：以及许多新职业在新闻领域以自己的利润离开。Lubitsch只能抓住这些标志；如果他对这些职业感兴趣，就是把它们限制在边缘。相比之下，在怀尔德，它们占据了行动和图像的中心。标志者的自由交流现在重新加入了商业关系的领域：因此，一句话，新闻具有成本。
在这方面，Ace in the Hole的模式堪称典范。一方面，一个人四处飞来飞去；另一方面，一个关心得太少的人，他再也无法动弹：第一个是扮演查尔斯·塔图姆的柯克·道格拉斯；第二个是扮演利奥·米诺萨的理查德·本尼迪克特。为了使某物移动到某个地方，必须有一个它根本不移动的地方。发生在新墨西哥州的一些失落的巨魔中，为了在一个地方新闻，现在有必要在另一个地方根本不新闻。我残酷的模式，其对比似乎足够雄辩，让Wilder稍后在另外两部电影中重现它：Walter Matthau的阴谋要求Jack Lemmon戴上颈带，并被限制在不需要的轮椅上；以及《头版》，这次是一台打字机，同样卷曲的Mattha将同样迷失方向的Lemmon锁起来。
与Lubitsch不同，Wilder总是将运动、不动和飞行与沉重联系起来。他通过不匹配的二人组将一个与另一个联系起来—那些刚刚被引用的二人组，当然也是其中最著名的：《热情似火》[1959]，甚至在《玉女风流》中，詹姆斯·卡格尼从头到脚按照节奏打扮霍斯特·布赫霍尔茨“下一个！”，每次都比上次更疯狂。然而，怀尔德走得更远。在怀尔德，循环与死亡密切相关。哪部电影在他的电影作品中先于Ace in the Hole？日落大道，它很少像下一部电影，在声誉上大大超过它。然而，经过仔细研究，这两部电影讲述了同一个故事：一个侵犯坟墓并认为自己找到了宝藏的人的故事：在日落大道上，这是前无声银幕明星的陵墓；在《王牌》中印度精神安息的山洞。Lubitsch中全是陶醉和天才的新闻因此变成了亵渎和野蛮。顺便说一句，人们不能不注意到，对洋基文明残酷隐瞒印度遗产的提及并不孤立于怀尔德，怀尔德同样以幽默但完整地将其写在《少校与未成年人》和《七年之痒》的最前沿。
Lubitsch是某种纯电影的拥护者：没有一个主题逃脱他的速度，他无与伦比的轻盈，甚至纳粹主义；假胡子可能具有真实胡子的所有价值；扁桃体在成为淋巴组织之前是一个词；剧院胜过希特勒......Wilder是不纯洁的：他不拒绝出现在他雷达上的主题，这些主题几乎总是与战后美国有关，在电影或代表性的单一秩序中。通过比Lubitsch大师的工作更明显的社会负担，这些主题仍然需要发展，他的弟子接受补偿是某种沉重，这种重度甚至经常在他自己的作品中受到谴责。例如，卡赫耶的黄色封面时代发现怀尔德太“维也纳人”：“他的相机不是眼睛，而是腹股沟，”Jean Douchet在谈到《公寓》「1960」时写道（Cahiers no.113，1960年11月）。他很可能将这种“令人发指的粗俗”归咎于美国本身或者更确切地说，怀尔德关心在他处理的主题中描绘与Lubitsch相反，那些无法在电影优雅中解决的东西。战后，电影院不再是图像和符号新闻的特权代理人。Wilder是最早展示并应对这个问题的人之一。新的职业、新的交通、一种普遍的黑市都像死重、致命的东西一样放在电影中。从那里，可能与大师相反，弟子交替了喜剧，其中轻盈可能仍然获得最后一句话，而戏剧恰恰相反，重力统治着。
在怀尔德，新闻有两个方面，从电影与媒体、宣传、商业接触的那一刻起......一个发生在它的边缘，一个发生在它的中心。在它的边缘，它留下了渣滓和废物：正是在这里，Leo Minosa最终成为尸体的地方，从Tatum第一次拜访他的那一刻起，他本质上就从未停止过。在其中心，它还留下了废物，但这种废物与其说是外部残余，不如说是自我驱逐的产物：循环转变为循环过程的最后期限。
在《失落的周末》[1945]中，怀尔德的作品完全清晰地揭示了这一方面。酒鬼和失败的作家，一杯威士忌在酒吧留下的痕迹Ray Milland描绘的深情地谈到了这些“恶毒的小圈子”。 然而，这些圈子也是怀尔德或多或少在唐·伯曼的奥德赛中到处安排的圈子，仿佛是为了阻止这个循环人物的命运。 实际上，《失落的周末》的最后一幕将重复第一个场景，除了与此同时，Don将坐在他的桌旁，我们刚刚看到的故事将因此成为他拥有的故事—他将其汇集成小说。
Don Birnam开始用写作来结束他的饮酒圈... 在《失落的周末》中，大团圆结局的机会带有讽刺意味，而这并没有赋予《倒扣的王牌》的主角：否则，怀尔德在这个时代执导的没有使用画外音的罕见电影之一。然而，这种方法是相同的：最后一幕重复了第一个场景，塔图姆进入了《阿尔伯克基太阳报》的办公室。在这里，在此期间也发生了一些变化：
他说，塔图姆不再希望拥有自己的独家新闻来重启自己的职业生涯，而是出售自己的独家新闻，来口述一个撒谎和腐败的记者的启发性故事。观众现在明白了，这个人收回利奥·米诺萨的故事是正确的，就好像这是他的，没有其他人的—有权激烈地称其为“我的故事”。 总而言之，塔图姆至少会获得这么多：没有故事，同时拼命寻找故事—这可能是怀尔德反英雄的另一个定义—可能能够在极端情况下扩展到与自己的相遇。
因此，《倒扣的王牌》为自己找到了摆脱新循环诅咒的手段：关上门。
在这个和那个之间，在用尸体交换尸体时：塔图姆为米诺萨的尸体。正是在这种条件下，也只有在这种情况下，弟子的艺术，以大师为榜样，能够回到正方形，抹去他之前的痕迹。但还没有。当他在一个惊人的低角度镜头中直接崩溃到前景时，很明显，比利·怀尔德离完成他的“沉重”还很远。


</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
