<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>蓝色特快上的秘密 Poirot: The Mystery of the Blue Train</电影名>
<年份>2005</年份>
<评分>7.7</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2220605084.jpg</封面>
<导演>希提·麦克唐纳</导演>
<演员>David Suchet</演员>
<简介>在一辆开往法国尼斯的蓝色列车上，一个美丽的富家女惨遭杀害，随身的稀世红宝石也不知所踪。她的丈夫，情人，交谈者都成了怀疑对象。大侦探波罗碰巧也在车上。他发现这是一桩蓄谋已久的罪恶……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>独居蓝猫</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2012-04-27 02:27:35</时间>
<影评>

我很奇怪小时候我就看到至少有十多本的阿加莎克里斯蒂的作品，估计是跟那时候上映了阿婆的电影版本有关，堪称巨星云集，甚至能在尼罗河上的惨案里找到以下阵容：大卫尼文、蓓蒂戴维斯（老牌明星演沉迷珠宝的玛丽范思凯勒夫人）、米亚法罗（伍迪艾伦导演前妻和缪斯）、玛姬丝密斯（她还演过阳光下的罪恶，目前的是哈里波特系列）、赫西（70版朱莉叶），被杀的富家女林内特是《007太空城》里的邦女郎,她的服装非常美，印象最深的是两套：银白，波光粼粼；大红，上面镶细珠片，都是露背贴身晚礼服，走出来像美人鱼（此片的服装设计获得奥斯卡最佳服装奖，英国电影学院奖的最佳服饰奖）。配音的阵容也很强大，有邱岳峰、毕克、苏秀、刘广宁、乔榛。

当然系统性翻改的就是大卫苏切特这个版本，从80年代一直演到2000后，很长寿，早期经费不足，很多地方有纰漏，但演员还是挺一丝不苟的，作为波洛专业户，很难想象他大部分人生和这个鸡蛋脸小个子的侦探联系在一起，不过演员本人有170左右，也算瘦，估计身上加了垫子。

不过我最记得小时候看这本书，是那封皮上的火心宝石，对小孩来说真的很神奇——书里这么写“你的惊异并不使我感到意外。在这几颗宝石里有世界上最大的一颗，就是俄国女皇卡塔琳娜戴过的那颗。当中的那颗‘火心宝石’就是。简直宝贵极了，是世界上绝无仅有的珍品。”然后我去我们那地摊儿买了一块中间镶红塑料的项链把它搁一个小首饰盒子里，这就是我的“火心宝石”了。

戏本身有大量删改，可以当作新戏看。马普尔小姐系列后来也是如此，原作基础，融合了其他的小说，再创作，不必太较真，我觉得一直有得拍还是挺好的，有点“梦想成真”的感觉。

双线并行，富家女露斯和转运“灰姑娘”凯瑟琳。

露斯骄纵，打算和赌徒丈夫离婚，再嫁伯爵，偏还随身携带这么贵重的火心宝石项链，最后在蓝色特快遇害。格蕾是个羞涩体贴的女孩，做看护，偶然亲戚去世获得一笔“遗产”，落魄的表亲就想来打秋风，甚至专门乘车来候着她。火车上发生的事情还没完，一干人等去她表亲家的别墅，又发生了一些事儿，最后由波洛破案。结案陈词那先把大家的犯罪动机涮了一遍，搞得各个都有嫌疑，再最后来找凶手。

果然是双人作案，露斯身边的女仆和上校。结果女仆挺身挡住众人，要求上校把人质凯瑟琳杀死，但爱上凯瑟琳的上校最终没能下狠心，将火心宝石置于凯瑟琳手中，自己迎向对面的火车撞死了。

其实案子本身应该难度不是特别大，时间差、不在场证据、凶犯组的互证。倒是觉得片中的人物感情颇耐寻味。

石油巨头，因为妻子对孩子的疏忽，把妻子送进修道院，妻子变成了“阁楼上的疯女人”，能把半个世界买给女儿，不太愿意和新欢结婚。这种暴发户果然找的是美国佬演。

露斯，千金小姐挺被悲惨的，前夫和情人，一个赌徒一个骗子，前夫不想放手，还提示她现在的情人赌局出千，人品有问题，我对你的爱就像赌徒对“马”（英国人多爱马啊，生财的工具），阿婆笔下的富家小姐永远“没有得到真爱的人生”。（尼罗河上惨案，此夜绵绵），角色尚算符合，并没有写她多美，倒是说身上色彩搭配得宜，金发、黑眼珠、墨似的睫毛。Jaime Murray蛮美的，英版《飞天大盗》里那个女贼，很有魅力。还演过“双面法医”“读心神探”Valentine 

凯瑟琳，善解人意，阿婆喜欢写这种突然得到“远房亲戚遗产”的灰姑娘。她在生日宴会上看见上校的腿脚不便就很自然地询问关心，引起了上校的好感甚至爱，最后也没舍得杀她，自己撞火车了。她和偶遇的波洛谈心，要他教自己怎么使刀叉，也说突然富贵的种种不适应，表现得真是一个可爱的女孩儿，自然率真。她表姐是个势利眼，但当她爽快承认自己的功利后，凯瑟琳也原谅她了。Georgina Rylance，演过The Inspector Lynley Mysteries

德里克，小伙儿真帅，高白瘦秀，开场和露斯的舞跳得火花四溅，浪子本色。James D'Arcy ，他演的戏我基本没看过，《应招女郎日记》有，还有就是W.E. （“倾国之恋”）的爱德华八世，他哥努力摆脱口吃障碍演讲，他弟婚外恋，实在太有趣了。

表姐，Lindsay Duncan ，这个姐姐演技很好，马普尔小姐第5季演大明星。这里头是个整天穿雪纺长裙，风姿绰约的中年女，老公和女儿一样大。




</影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>30天了改个昵称</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-12-09 13:55:49</时间>
<影评>
        蓝色特快算是我比较不喜欢的一部作品，看书的时候两次都看不下去，最后选择了看剧。

这剧比较不符合阿婆风格的一点是，仆人居然杀人了【除了东方快车这种群体犯案之外】。

当然这剧中非常符合阿婆风格的一点是：颜控。那位美丽善良的姑娘，你从看到她的第一眼就知道，她绝对不会是凶手。还有就是当剧情看起来像情杀，那就应该是谋财害命；而如果看着像谋财害命，那十有八九就是情杀。

可惜的是剧情发展比较勉强，bug也有，拍起来并不吸引人，算是阿婆的作品里【我个人认为】连“差强人意”都够不上的作品。
      </影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>老羊</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2013-09-28 19:54:30</时间>
<影评>
        被称为阿婆的四大名著之一，又是火车，这次不是东方快车，而是蓝色特快！

我猜凶手是波罗，就是这个胖子，对，没错！


不过，我又错了，是男女二个凶手，假装被害人家族的好友与女佣，实施珠宝盗窃！故事其他就没啥了！

看完后，感觉故事都较突兀，情节设计硬凑的痕迹明显，且波罗显得像个灾星，到哪就哪出事！

适时阿加莎·克里斯蒂正遭离异之痛，于悲痛麻木中创作此书，可惜此书口碑不佳。
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
