<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>塔米·菲的眼睛 The Eyes of Tammy Faye</电影名>
<年份>2021</年份>
<评分>6.6</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2672784917.jpg</封面>
<导演>迈克尔·肖沃特</导演>
<演员>杰西卡·查斯坦 / 安德鲁·加菲尔德 / 切莉·琼斯 / 文森特·多诺费奥 / 马克·怀斯特拉克 / 山姆·贾格 / 路易斯·坎瑟米 / 加布里埃尔·奥尔德斯 / 弗瑞德里克·林恩 / 钱德勒·海德 / 杰伊·胡古雷 / 格兰特·欧文斯 / 柯莉·坎帕尼 / 杰丝·威克斯勒 / 林赛·艾利夫 / 兰德尔·P·海文斯 / Joe Ando-Hirsh / Drew Broderick / 布伦特·莫雷尔·加斯金斯 / Tanya Jacobson / 小唐纳德·诺里斯 / Dan Johnson / Michael MacCauley</演员>
<简介>该作品改编自2000年同名纪录片，讲述塔米·菲（杰西卡·查斯坦 饰）和吉姆·贝克（安德鲁·加菲尔德 饰）这对夫妇作为电视福音布道家的大起大落。在上世纪70-80年代，塔米·菲和吉姆·贝克从贫寒中奋起，创建了当时世界上最庞大的宗教广播电视网和一个主题公园，他们传递的爱、接纳和繁荣的主题受到人们的尊敬。塔米 · 菲以她夸张的睫毛，独特的歌声、以及她热情拥抱各行各业的人们而成为传奇。不过好景不长，经济上的不当行为、诡计多端的竞争对手以及性丑闻的爆发使得这对夫妇的婚姻破裂，导致他们精心构建起来的帝国开始崩塌。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Maggie_in_LA</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-09-17 13:37:24</时间>
<影评>

 （The Eyes of Tammy Faye ）（A-）出乎意料地很喜欢这部电影，可能因为劳模姐的表演真的很出色，通过化妆和造型完美诠释了这个女主角从20岁到50多岁每个阶段，让人感受到她的乐观坚强，并对她的遭遇给予同情。看完影片我都成为了这位女主角Tammy Faye 的粉丝。影片讲述了小透明变成大明星然后在事业顶端又跌下来失去一切的大起大落过程，还挺应景目前也盛行的cancel 文化。

虽然杰西卡·查斯坦与安德鲁·加菲尔德出演的电视明星主持人Tammy Faye和Jimmy Baker夫妇是专门传播基督教的，影片也确实有很多关于信仰的内容，但本质上他们与那些成名后又被Cancel的明星并无二致。影片展示了他们如何靠自己的努力获得成功，但在有钱之后放松了警惕，最终被小人、竞争者背后捅刀，推下神坛，名誉扫地的全过程。这样的故事在任何时代都不陌生，明星诞生和巨星陨落都像家常便饭。但即使这些人的故事都很相似，也有很多被拍成电影，可是人们似乎很少可以从中吸取教训，不断重复着这个过程。作为非名人的普通观众则是对这样的大起大落乐此不疲。

看本片之前不是很了解这对夫妇的经历，但杰西卡·查斯坦与安德鲁·加菲尔德生动传神表演的确让人看出这对夫妇受人喜爱、有影响力的原因，他们对自己信仰的事不仅坚信不疑，也富有者极大的热情和感染力。

之所以影片选择的是这对夫妇中妻子的视角（Tammy Faye）是因为她一手扶植了丈夫的事业，但也同时被她丈夫拖垮，更值得同情。她本身是一个有才华、有野心的女性，在70年代保守的美国基 督 教 社群内显示出了自己的实力，也赢得了尊重，深受很多人喜爱，绝对是一个天生具有明星潜质的人。特别是，这个女人最大的优点就是乐观，无论遭遇什么，一直保持着神采飞扬的乐观态度。如果不是因为家境和时代的局限，Tammy Faye是可以自己成名的，但可惜的是，她的命运与她丈夫始终绑在一起，即使最终失去一切不是她自己造成的，也只能眼睁睁接受现实。

就像任何名人，总会有人对他们的成功眼红，被揭发和陷害是早晚的事。特别是作为基督教徒中的开放派，必然遭遇保守派的排挤，特别是对于同性恋的态度上。Tammy Faye的包容及Jimmy Baker被发现有同情恋倾向都成为他们最终被攻击的主要原因。

不过抛开时代和宗教局限，其实要想在任何人身上找到瑕疵去陷害他们都是可能的。就算没有同性恋的问题，也有税务，婚姻忠诚度，政/治/ 立场等各种方面可以去“挖料”。就像现在微博上的舆论环境，人人都可能随时“乳化”。任何一个突然成名的人都会被翻过去的言论，一旦找出一点小事就立刻被cancel。

正如我们见证的，要想在高峰上做一个完人并不容易，随时可能因各种原因被人推下去。这对夫妇的经历一方面让人看出名声带来的潜在问题，但另一方面也让人禁不住思考，在经历成功后，如何保持初心，对得起人们的爱戴和拥护，同时还要防止小人的陷害。成功很难，成功之后不跌下来更难。

然而片中女主角Tammy Faye之所以到最后得到了我的尊重，是因为面对再多的批评和争议，甚至很多问题不是她造成的，她却依然可以挺起胸膛乐观地活着，坚持着自己的信仰。片中一个她抱着孩子硬挤入男士桌用餐的段落也很令人钦佩。在那个时代，妻子们都坐在另一桌，仿佛女人不被准许参与男人们的谈话。而她却不在乎这些，自己拉着椅子过来，把手中的孩子塞给丈夫，不仅跟其他男士平起平坐，也会不断发表自己对事情的看法，让她的声音被听到。而且不管她丈夫是不是同性恋，她作为基督徒，一直对同性恋抱有同情心，认为他们应该得到平等的对待和爱。

已经44岁的杰西卡·查斯坦真的是演什么像什么，完全没有局限性的一个演员。她出场时是20几岁天真的大学生，但在声音和脸型的改变后，完全不会让人觉得突兀，十分有说服力，而且每个年龄段都过度自然。加菲在整部电影里看起来变化不大，一直是娃娃脸。但这很可能是因为人物原型本身也是如此。两位演员的演出绝对是这部电影最大的看点，撑起了整个故事，都值得在颁奖季入围表演类奖项。特别是劳模姐应该是影后热门。

但本片最大的阻碍是，这对夫妇在公众中的口碑依然是有争议性的。不像某个被尊重的明星，依然有很多人并不喜欢他们，这可能也会影响到影片的口碑。不过这不乏是一次对cancel文化的重新审视，让人们看到无论有没有社交网络，无论是否真的被抓到把柄，这个被挑刺的过程都是随着名气而来不可避免的。

PS 很喜欢影片的色调和时代感，还有那栋湖边的豪宅。 









</影评>
<有用数>40</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>Yinanaa</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2022-04-03 12:05:13</时间>
<影评>

这部规整无聊冲奥片给劳模姐带来奥斯卡的积极意义大概是嘉奖她近年来塑造的一系列现代事业女性形象——她们汇聚在近年来全球女性意识觉醒和女性运动狂飙突进的大潮流里，构成了具有时代意义的群像。
用笔者曾安利过的女性史诗纪录片《女人》里的话说，力量和美相辅相成（“strength and beauty must go together”）。
对大多数中国观众来说，劳模姐可能是从2011年口碑分化的神作《生命之树》和女性群像戏《相助》才走入人们的视野。
《生命之树》是一部导演的（宗教）意志统治一切的作品，而导演意志的化身则是那以各种逡巡、窥探和游戏的目光游走在人物和自然环境之间的摄像机。
在笔者看来，劳模姐完全顶住了导演意志的压制和摄像机攻击性的窥探，如在丧子那场戏里，当摄像机猛然由下往上迫近和审视哭泣的母亲，母亲深重的悲哀和后来的释然俨然是圣母玛利亚的形象。
与《生命之树》中典型得不能再典型，“母亲”得不能再“母亲”的“母亲”形象相比，笔者私心更喜欢《相助》中戏份很少但很有特点的Celia。
与后来的女强人形象不同，劳模姐在其中饰演的Celia是一位名副其实的上世纪60年代美国南部“傻白甜”。
一般来说，这种胸大无脑的人设或是沦为男性角色的欲望对象，或是因为又美又傻而显得扁平和不讨喜，劳模姐的演绎却不落俗套。
当她扑腾着一头梦露般的金发欢呼一声抱住来求职的黑人女佣，当她缩在艳丽红裙里美而不自知地、略显紧张地站在桌旁以自己的厨艺感谢黑人女佣，片名的《相助》之意也就不言自明了。
值得一提的是，在劳模姐今年获奖后，《相助》的女演员们已经有七位奥斯卡主角、配角奖得主。尽管在十年前，《相助》是那种看上去就没什么得奖相的温情喜剧（直白点说，学院的老白男们大概会扫一眼全是女性角色的海报和读一眼剧情介绍就感到“格局不够”而奔向他们钟爱的题材），从十年后再看，《相助》绝对是不可多得的女性电影。
仅仅是为多年龄段的女演员提供多个形象迥异、内涵丰富而很有发挥空间而非“花瓶”的角色这点，已经很值得当下（不分国界）电影生产者借鉴了。
让劳模姐首次提名奥斯卡最佳女主角奖并捧走金球影后的《猎杀本·拉登》（2012）是她和女导演凯瑟琳·毕格罗的一次火星撞地球。这是两位杰出女性影人的合作，而不是“加州nobody”和“卡梅隆前妻”的合作——在那之前不久，毕格罗刚以《拆弹部队》成为继坎皮恩后第二位获得奥斯卡最佳导演奖的女导演。
可以说，毕格罗的女性视角不动声色将这个本来可能拍成美国战狼的故事扭转乾坤，而劳模姐在短短两个半小时内呈现的情绪层次和转换也传达了毕格罗所赋予这个故事的深度——猎杀本拉登是以暴力对抗暴力。
影片不仅刻画了CIA为获得情报对嫌疑人无所不用其极的精神和身体虐待，也刻画了此类工作对工作者的虐待，即以阻止暴力为名实施暴力者自身也被暴力占有、剥夺和折磨。
废墟和沙漠中红发随着头巾飘扬的劳模姐美得惊人，也累得惊人，随着恐怖袭击的不断发生、追踪的不断失利和战友的离去，劳模姐饰演的特工在暴力面前再也没有一丝波澜。
在我看来，全片最高光的时刻不是奥斯卡提名片断里劳模姐对上司的怒吼，而是结尾处她独自走上飞机不知归程何处时那猝不及防潸然而下的眼泪。劳模姐在短短几十秒中传达出了一种精疲力尽的麻木感和广义的失望感——
显然，这位倾十年生命只为寻找本拉登的特工的一部分激情和生命已经埋葬在了那消失的十年，而袭扰着这个世界的暴力并不会因本拉登个人的死亡而有所减少，无论下一站是何方，故乡都已不存在。
《猎杀本拉登》的成功尽管未给劳模姐带来小金人，却给她带来了大量曝光。金子发光了。名导和大片也纷纷青睐了这位30岁才崭露头角的女演员：诺兰的《星际穿越》（2014），雷德利·斯科特的《火星救援》（2015），吉尔莫·德尔·托罗的《猩红山峰》（2015）……
虽然这些题材的电影注定不会给女演员太大发挥空间，但劳模姐兢兢业业地完成角色，为电影整体的表达服务。当《星际穿越》里，墨菲哭着说“我已到了你当年离开的年纪，而你仍未归来”然后终止视频时，支撑起《星际穿越》整个故事，让星际穿越成为可能的线索——父女情，也感染了我们。
或许，相比出演主角的机会，劳模姐更珍惜和杰出导演合作的机会和服务于好剧本、好制作电影的机会。也是这样的敬业精神，让她不断“露脸”，积累了行业口碑和观众缘。
2016年的《斯隆女士》让劳模姐再次提名金球奖。这是一部颇有现实指向的电影。其鲜明的禁枪倾向，在美国总统大选之年，自然有设置议程的意思。而劳模姐饰演的斯隆女士也正是一个以影响、设置甚至扭转议程的角色。这个角色的主要活动便是“劝说”。
不择手段地劝说，连亲密的同事和朋友也只是手段。劝说之外，没有私人情感，连性需求也靠召妓解决。不过电影最有趣之处正是逐渐揭露，这样的自私和残忍，这样的工具理性，最终竟是要服务于禁枪的“崇高”目的。
应该说，《斯隆女士》结尾的反转不够令人信服（导演要高潮即结尾的意图过于直白而铺垫不足），其对美国民主运作的刻画也显得小儿科，这个工作狂的角色对劳模姐而言更是驾轻就熟。
不过，这样一个机器般毫无人情、只有输赢的事业女性角色是极具现实意义的——不同于《女魔头》那种因为悲惨遭遇所以逐渐变态的（银幕上极常见的）邪恶角色，也不同于以伤害为乐的无端“邪恶”、彻底“邪恶”角色，斯隆女士这种毫无正邪之分、既不招人同情、也不让人得到宣泄而“爽”的角色，是对当下对女性主体性表达和书写可能性的一种拓展。
而2017年再次提名金球奖的《茉莉的牌局》也是如此：反抗父权的哈佛法学院新生选择去卖酒，从非法牌局的助手变成“合法”牌局的主持者。牌局给上流社会和精英人士形形色色的欲望提供了发泄的平台，而茉莉则在众人豪掷千金时冷眼旁观。
尽管电影一边强调茉莉并不出卖身体一边让劳模姐穿上各种低胸裙展露性感实在自相矛盾，但这样一个利用对欲望的洞察坦然追逐金钱的欲望女性，无疑是对主宰了银幕多年的贤妻良母（“玛利亚”）或蛇蝎美人（“美狄亚”）二分法的一种突破。
于是，劳模姐出演《塔米·菲的眼睛》也就顺理成章。这个角色的历史原型即颇具争议。一位抓住电视媒体的大规模普及的时代而取得成功的传教者，也将在人们的注意力被更煽情的节目吸引时被观众抛弃。
流量时代个人的兴衰莫不如此。劳模姐染深头发画上夸张的眼影和老妆饰演这位精力充沛、野心勃勃的女性。
将原型人物流传至今的一段电视影像和劳模姐的表演对比，可以看出她模仿其口音惟妙惟肖，一股不知是有意为之而是用力过猛的哭腔反而暗合人物的复杂性——正如我们不可能知道原型人物是以对宗教的真情实感来打动观众，还是确实地以表演真情实感来操纵人心。
反观国内，一面是《乘风破浪的姐姐》这样的节目让人感慨女演员又美又自律卷出天际，一面是稍微不“小白花”的演员接不到好剧本，人们公认演技好的中年女演员们则困在妈妈婆婆和婆媳大战的戏份里。对比之下不仅令人唏嘘。
这也是笔者写作本文的初衷——至少我们可以了解和铭记一些不同寻常的女性角色，无论是银幕上还是现实里，女性可以有欲望，也可以有力量。

</影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Mr. Infamous</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-04-02 19:24:50</时间>
<影评>

（原载于虹膜公众号）
要想不喜欢杰西卡·查斯坦，似乎有点难度。
她像是那种默默奋起直追的后进生，拿苦功与禀赋写满一张又一张竟然飘得起人情味的考卷，让你明明心存敬意，张口却是舒舒服服的一句「喜欢」。
这般脚步向上、姿态向下的演员，是能够跟表演相互烘托的。她在奥斯卡封后之作《塔米·菲的眼睛》里，就给这位不乏争议的名流，放大了诸如真诚、包容、坚韧、英勇的成分，反过来，角色自带的丰富性也给能量巨大的她撑足了表演空间。
《塔米·菲的眼睛》
塔米这个人物太吸睛了。不管风评如何，她都是传奇的一截，能白手起家，与丈夫一同创下世上拥趸最多的福音布道广播电视网以及相关主题公园，再因为经营不善与丑闻爆发，直插谷底。高高低低间，惹尽尘埃。
所以说传记片捧人，但是，传记片也格外挑人。从18岁到52岁，从一脸素净到浑身风霜，从立足世俗到沐浴神光，从笃信到重生，三十多年的五彩斑斓，几乎要把生旦净末丑都给唱遍。
得亏查斯坦这些年正邪聪愚都有尝试，正好借为角色还魂，勾出自己最繁茂的戏瘾，往四面八方宣示自己表演的领地。演得自然是好的，不期然的变数在两小时内给人不停歇的刺激。
《塔米·菲的眼睛》
不过作为多年影迷，还是得承认，这并非她最好的状态，毕竟这个演员，值得挑剔。这电影的变奏之间，有时她难免会露出一些局促、慌张，这很容易振荡出个别或古怪或浮夸的因子。卓越的查斯坦理应更稳，更有一气呵成的震慑力才对。
这样放眼全局，她这一回就稍微比不过我同样非常欣赏的奥利维娅·科尔曼，对方在《暗处的女儿》里的暗涌，是能稳稳地托出观众情绪起伏的。而同样在还原名人神韵的妮可·基德曼，也很能稳定输出魅力与张力。
但是查斯坦胜在自选动作的难度上。如此复杂的层次感，如同一场综合试炼，容不得偏科，既然分段都在高位，那就不是不求满分，而是渴求下次更上一层楼了。毕竟是查斯坦。
《塔米·菲的眼睛》
当然，奥斯卡以及各种大奖，除却运气成分，很多时候奖励的，都是截至当下的演艺生涯。别说查斯坦这次只是偶有瑕疵，威尔·史密斯可是以逊于四位提名者的表演拿下影帝，以及话题的。
「欠」的一定会还，只要你还有七分实力，三分运气或者至少叫得响的公关，毕竟我们身处曝光为王的数据时代。然而实力远不止七分的查斯坦终于拿奖，起码是件让路人也不无高兴的事情。
特别是，很多人早于奥斯卡公布提名之前，就说她早该凭借《猎杀本·拉登》当影后了。
《猎杀本·拉登》
这电影可是2012年的。查斯坦真正走入大众视野，也才到第二个年头。
说来也有意思，近十年作品不断的查斯坦，2011年几乎是以横空出世的姿态跳上影坛的。那一年她有7部长片，不是在国际电影节上亮相，就是终于在院线上映。
为什么强调「终于」，是因为这当中有好些是积压货，蒙尘时间甚至是4年起跳。2011年前接连11部电影都有相似的命运，好莱坞阴阳怪气地总结出「查斯坦诅咒」，给这位以为总算可以走上表演正轨的演员巨大压力。

但命运的安排也很奇妙，把她摁得都要没有出头之日似的，突然间就诅咒解封，接连在影院和电影节上曝光，气势如虹地从年头忙到年尾。不只是行业内外的人开始仔细记住这个名字，而且，她的第一批代表作也出现了。
一部是映照戛纳金棕榈的《生命之树》，查斯坦跟布拉德·皮特演夫妻，以至柔比对至刚，熨帖的似水柔情帮她拿下几个美国影评人协会颁发的最佳女配奖，圣地亚哥还把她评为「年度劳模」，中国观众则把「劳模姐」称号双手奉上，叫得响亮了，她也知悉，日后在节目上谈起，都是发自内心地骄傲与高兴——她是真的热爱表演行业。
《生命之树》
另一部是提名奥斯卡最佳影片的《相助》，饰演配角西莉亚的查斯坦也入围了表演奖，虽然惜败同一部片中的奥克塔维亚·斯宾瑟，但是那个看似无脑花瓶实则开明仗义的角色，给查斯坦赢得了数不胜数的路人缘。在谁能不爱查斯坦这个问题之前，是谁能不爱西莉亚呢？
《相助》
再下一年，轮到《猎杀本·拉登》猎杀奥斯卡，虽然大奖全部旁落，但是从提名女配迅速跳到提名女主的查斯坦，在大众才适应她强势空降的影坛上，迅速立下了千金难买的口碑。
她在凯瑟琳·毕格罗这部历史、故事、阵容、气质几乎全然「雄性」的电影里，成了绝对的异色女主玛雅。十年猎杀行动几乎要滤掉绝大多数情感或人性的一面，最后像中药熬干几壶水，给你盛出一种苦意来，而查斯坦就是毕格罗最强大的容器。
然而相比目标明确、屡败屡战的进击，甚至相比高中毕业就把人生十年深埋此间的女性所遭遇的性别、年龄、人生困境，大局已定后玛雅的空寂茫然才是全片精髓。那是一朵废墟上长出的残花，可以告慰他人，却难以让自身在日常落脚。所以查斯坦最后在飞机上的落泪，要多动人有多动人。
《猎杀本·拉登》
到这时候观众才发现，毕格罗很巧妙地，用这点博古通今的「女性」元素，用推翻前尘的快慰，给自己打了个堪称漂亮的仗，也给玛雅乃至查斯坦，推上了理应的高位。于是很多人为查斯坦鸣不平，直至她终于拿下影后奖杯。
那么多的奖项与赞誉背后，是她弯道超车的等身作品。这位演员的天分，可以比她的运气更吸引目光。
无怪乎大导演越来越愿意向她提出邀约，这就包括克里斯托弗·诺兰的《星际超越》（2014）、雷德利·斯科特的《火星救援》（2015）、吉尔莫·德尔·托罗的《猩红山峰》（2015），约翰·马登的《斯隆女士》（2016）、艾伦·索金的《茉莉牌局》（2017）……
《星际超越》
又或者是其他商业制作，譬如恐怖片《妈妈》（2013）与《小丑回魂2》（2019），超英片《X战警：黑凤凰》（2019），都在拓展她的可能性。
这履历，几乎可以说在闪闪发光了，而更多机遇，显然还会在后头。
也许更有趣的一个事实，是鲜少转执导筒的名演员也爱找她，甚至在她职业生涯的早期就合作了，比如拉尔夫·费因斯（《科里奥兰纳斯》，2011）、阿尔·帕西诺（《王尔德的莎乐美》，2011；《莎乐美》，2013）、丽芙·乌曼（《朱莉小姐》，2014）。
《王尔德的莎乐美》
这样回想命运堪称故意的苛刻，也多少有了些补偿。即人把脚下的路修好了，各种机会就过来了。观众很难嫌厌一个努力工作而且演技出色的演员，特别是查斯坦这种，连无聊的小道消息都不得不绕道走的好莱坞异客。
难免有人告知天下，这个34岁才被世人所知的女演员，其实21岁才申请到茱莉亚学院，26岁才从戏剧系毕业，27岁才拿下第一部电视电影《暗影》的女主， 31岁才担纲主演电影，还拿下一个最佳女主角奖，巧的是，这部《乔琳娜》，也是传记片。
《乔琳娜》
起步很晚，然而不是不想早早上道，而是贫寒总把她隔断在起跑线外。查斯坦的父母只比她大十几岁，生父早早落荒而逃，随母姓的查斯坦就跟外婆亲，正是因为7岁那年被带去看《约瑟夫的神奇彩衣》，她才萌发了演戏的梦。
只是穷困与成绩不好，让她再努力，最多也是在高一，去扮演旧金山一家戏剧公司的朱丽叶。得亏搭档激励，考上茱莉娅学院还争取到校友罗宾·威廉姆斯设立的奖学金，才逼得她在发奋中，保全并成全自己。
这样一出「苦情戏」放完，令人感叹查斯坦戏里那么富饶的苦痛，原来都是现实分泌出来的。不过当事人走到今天，更在意时间的不禁花。
《斯隆女士》
查斯坦太知道自己对表演纯粹的爱了，那不只是她摆脱现实苦海的翻身机会，而且是她愿意付出所有的事业。
这份工作让世界看到了她，更让她看到了世界，这个世界原来仍在不断扩充她从小面见的窘况，只是她已经不再是那个声音会被遮蔽的女孩了。
所以这些年，除了一如既往地沉浸在繁重的演戏工作中，她在这个被父权与男权宠坏的社会里，当上了一位内心温柔、外在刚强的斗士。
奥斯卡现场
当新晋影帝史密斯试图用一句「爱会让人做出疯狂的事」来正义化戏里戏外的行为，实则连带着给威廉姆斯家族蒙羞的时候，随后发言的查斯坦提到了自杀，提到了LGBT群体，提到了塔米的真爱与激情成为自己前行的原则，更提到了每一位绝望的或孤独的人，都要知道自己被无条件地爱着。
不说反差，单说这很查斯坦。当年她就力挺那些韦恩斯坦事件的受害者，担当「Time’s Up」法律辩护基金会发言人，援助被性骚扰、性侵的女性。她还成立由女性领导的电影公司，力推同薪同酬，就像拍《相助》那会儿，为待遇超低的斯宾瑟发声。
去年她还有一部口碑超高的迷你剧《婚姻生活》，改编自伯格曼的同名经典，而主演还是跟她合作过的乌曼。剧中她有裸露镜头，但在拿到剧本时，她提出的要求是，男主角艾萨克奥斯卡·伊萨克也得一致，而身为多年好友的伊萨克很支持她的平权。
《婚姻生活》
可以说，少了查斯坦，影坛就少了个优秀的模范，但好莱坞，或者全社会，就少了个愿意为弱势群体、为不公事件持续发声的核心。
这样的查斯坦，还有办法不喜欢吗？

</影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>豆友103477708</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2022-04-10 11:08:54</时间>
<影评>

出乎意料的，一点都不枯燥啊，甚至在最后被狠狠感动到。
前面的内容就是那种稍微有点无聊的传记片，两个方面的无聊，一是谭米菲本人人生经历，二是基督教。特别我这种生来就没有宗教这个概念的人，就很无法理解吧，感觉很荒诞。宗教也好神也好，本来是神圣的圣洁的象征，但是在现实生活中却像“任人摆布的小姑娘”，人们打着他的名号做出满足自己私欲的最龌龊的事。宗教宗教，多少罪恶假汝之名？然后我意识到可能宗教也只是一种工具而不是目的，只是那个国家、政府、市场等还没有完善时维持社会稳定和运作的工具，在这个意义上，宗教、科学其实本质没什么差别。
但是后面二十分钟开始，我眼里看到的不再是基督教，而是谭米菲这个人。第一个泪点是母亲去世，父亲拿给谭米菲母亲当年私藏的大衣。这没什么可说的，涉及母亲这种话题必哭；第二个泪点是谭米菲拿着自己的假发当木偶，对她说其实我很害怕。是现在回想还会哭的程度。其实谭米菲一直是那个敏感、脆弱又虔诚的谭米菲，从她在教堂门口巴望，从她第一次拿泡泡浴盖子做出苏西，谭米菲始终是谭米菲。这倒不是说我在维护她赞美她什么的，而是很容易让我想到我自己，想到我到今天还会跟我的苏西对话，玩偶也好精灵也好，我们其实始终是在跟自己对话，只是一个人的世界太孤独太无助了，如果这世界上没人能理解自己，那么就自己拥抱自己吧。其实人是不会变的吧，谭米菲也好每一个人也好，你以为你在漫漫人生中成长了改变了，但是在许多时刻惊觉自己跟几十年前那个躲在房间里不敢见人的小女孩没有任何区别。所以我在想人生在世，去经历去体验的意义在哪里？可能并不是改变自己，或者是之前我一直想的跟自己的劣根性对抗，而是在一出生就决定了的枝干上增添细节、丰富色彩，这样我们才能更好的理解这个世界，同时理解自己不只是有无法改变和曲折的枝干，还有枝上的叶、叶上的花、花里的果，就算枝干不是别人眼中还是自己眼中标准的样子又怎么样呢？我们终其一生不是要改变自己，而是跟自己和解，接受自己本来的样子——i love you，i love just the way you are.
然后后面谭米菲登台演唱，时隔多年再次为神演唱，我感动的不是那份对神的虔诚和信仰，而是谭米菲这个人的生命力和感染力。她又回来了，她对神的执着从来没有改变过。其实谭米菲不能算是一个“成功的人”吧，但是如果我愿意像她一样绽放生命的光彩，这并不是说像她一样出名或者暴富，而是能够找到自己、成为自己、坚持自己，然后在过程中去体验世界经历人生，也不用总是一帆风顺。一个普通人的一生，最好不过如此了。
演技真的绝了

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>好好吃饭</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-09-16 16:47:27</时间>
<影评>

为杰西卡查斯坦的演技呐喊，影后实至名归，真的太好了，虽然带着厚重的妆，但是你不会跳戏不会去刻意的在意反而会自然而然的融入到剧情中，2个小时一点也不乏味，有几句台词我觉得很棒一句是吉姆和塔米吵架那段：
J：“我做的这一切都是为了保住我们的婚姻”
T：“我不是你的妈妈，在一段关系里，一个女人需要的是一个男人”
J：“我是一个男人”
T：“你是个男孩”
J：“我做了这一切，我为你建了一个帝国”
T：“你为你自己建了一个帝国”
还有最后塔米重新回到舞台说的一句话“住在至高者，隐秘处的，必住在全能者的荫下，他必用自己的翎毛遮蔽你，你要投靠在他的翅膀底下”




</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Lyl随行</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-05-14 22:52:49</时间>
<影评>

开始不知道这是宗教 信仰相关的影片 但其实看下来 对于不是基督教的观众来说去看的也毫不费力。影片讲的 塔米·菲和吉姆·贝克从贫寒中奋起，创建了当时世界上最庞大的宗教广播电视网和一个主题公园，他们传递的爱、接纳和繁荣的主题受到人们的尊敬。塔米 · 菲以她夸张的睫毛，独特的歌声、以及她热情拥抱各行各业的人们而成为传奇。不过好景不长，经济上的不当行为、诡计多端的竞争对手以及性丑闻的爆发使得这对夫妇的婚姻破裂，导致他们精心构建起来的帝国开始崩塌。（摘抄自豆瓣简介）我想奥斯卡获奖不是没有原因的 真的是一部好片子 过程中感慨颇多、结局唱的那首歌 Lord love you He loves what you are 她唱的自己的心声 一直以来传道歌唱的就很好 我都被她感染 学会接受你原本的样子 在人生波动 到低谷时 被“上帝”拯救 靠着信仰 没有被抛弃 学会继续向前走下去 这一点在最后升华 挺好的
有几个很喜欢的点，全片看下来很唏嘘 没想到在母亲葬礼上 父亲拿出来 年少盛名时期给母亲买的貂皮大衣 我泪目了…因为从小到大 母亲没有给到“我”觉得的认可 小时候想去教堂 被母亲阻拦 在偷偷进去后 收到上帝感召 尿裤子 胡言乱语 母亲并不认为是真的“在传达上帝保佑旨意” 后来与jim相遇结婚 到回家 母亲好像也是不太认可不太喜欢的样子、其实母亲可能很早就看出来了这位男士并不是很中意 很好奇很合适 但女儿喜欢 也再无多言…后来与丈夫Jim巧合下通过电视开始传道 越加壮大 直至成立PTL、然后通过无数基督教徒受道者？捐赠  一下子涌来的金钱名誉荣光 让“我”失去自己 “我”却丝毫不知 父母受邀来看节目 短短相处 母亲已经透过现象看到了其本质 “我”在慢慢迷失 只是 在追仰 虚假的信仰……母亲后来虽然收下大貂 其实只是因为这是女儿辛苦赚钱工作赢得的…她听到怀孕后女儿深夜的电话 也明白其实婚姻已经出现了裂痕了…。最后也是她想要拉出女儿 不要越走越偏 才去检举了吧…
也算是终于她的信仰了…
有一几个场景关于丈夫Jim的 还挺有意思的。
很多都得以窥见其品性，本质不算十恶不赦 但绝非善类。
1，一个是初次相遇 虽然 因为很多关于Bible的点可能那时多数人不认同 但他们却能不谋而合 比如关于上帝爱穷人 但并不是要大家不去向往追求有钱 有钱没错啊、（这一点可能也就奠定了后来夫妻一起走向虚荣追求奢靡生活的基调）。
2，以及坦言撞伤了一个小男孩，当时内心跟上帝祈祷  愿意用自己电视台主持？的理想去交换小男孩的健康，大致这个意思，看最后不也是挺打脸的、、
3，新婚不久开始布道 Jim借口Jesus含糊其辞说了新车的由来 明白人就能知道其实这车不是正经买来的，可能也是通过某种银行借贷渠道。
4，还有女主撞破丈夫通工作伙伴调侃取消自己老婆…天知道女主那时候那么爱他。还看到了丈夫同性恋倾向的行为…
5，多次拉女主挡枪 把他们私生活po上节目，只是为了重新带动PTL观众捐赠，然后满足自己私欲😓，从最开始就是女主的布偶节目让他们慢慢有人气 能上节目…还有 不经和女主商量 就擅自决定卖掉所有PTL的股份？大致意思，把PTL卖给只想通过节目拉选票的政客… 结果还不是被人骗。
6，可能他做的最让我动容的就是最后同意离婚 自己坐牢吧…虽然报纸说要做150年牢，但现实也十几年 被放出来了还是上电视做节目了…
女主还蛮唏嘘的 有忠诚的信仰 虽然不可否认 的确虚荣 有唱道？天赋 歌声嗓音很天赋，热爱自己的事业 有事业心 错就错在 选错人 或许？错把丈夫当作信仰，唉
想要过得更好本来也没错 抱着孩子 和丈夫参加一个名士的聚会 看着一位妻子春天？还穿着貂毛大衣 的确很贵很显示身份（呵呵）后面成名给女儿母亲买貂 出席一些场合穿貂 也能侧面看出 出身贫穷的她 一直想要摆脱穷人身份 喜欢过的很好的生活 其实啊穿什么真的不重要啊…哎
还有一个点 女主做了一起 艾滋病同性恋者，同时也是基督教徒 的访谈 她是真正能做到 上帝爱所有人，包括同性恋者，她爱人 爱所有人，真的做到了…
或许她遇到一个正直真正合适的人 会不会人生走向很不一样？很多时候她明明知道了事实 选择装作不知道，或许影片叫这个名字 除了代表这是她的标志 成名的一个代表性的点 她的名誉之外，也是有这样的含义在的？一切的一切她都知道 心理选择视而不见，后面也选择了药物麻痹自己…唉
看到最后重新面试 又在母亲葬礼后重新找到勇气参加教堂礼拜后的唱道 还是挺安慰的 人生总要向前嘛 最后一首歌很正 很能让人鼓足勇气向前！（题外感慨一句 女主很美啊 不同时期不同的魅力！

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿怪</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-05-05 13:16:22</时间>
<影评>

I can’t figure out what the God means to Tammy Faye and audiences. If the director wants to reduce its religious influence, then what does he really want to express? Is that generosity? kindness? original family or betray? Hard for me to distinguish the main line from so many stuff. Also, I’d rather to believe the Only God instead of ones imagined by different people.

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>木子</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-05-05 10:05:17</时间>
<影评>

讲述塔米和吉姆夫妇从建立宗教电视网络到鼎盛时代，再到因丑闻而落败的过程。塔米从小就是个不同寻常的女孩，母亲因为其婚前生育了塔米，所以即使塔米从小喜欢宗教，也害怕被人发现其丑闻，从来不带塔米去教堂，塔米只能自己偷偷参与。
长大后塔米在教堂结识了吉姆，两人迅速坠入爱河，并达成共识，将传教作为一生的事业。这是他们事业的开端，但在事业蒸蒸日上的时候，塔米怀孕了，不得不退到幕后。生育后，塔米也不得不带小孩，很难加入他们夫妻共同创造的事业中，但塔米发现自己最爱的还是传教本身，于是即使带着小孩，也不愿坐在女性桌边讨论美容护肤，而是自己在男人身边加椅子，投入事业中。
在他们事业如日中天的时候，塔米发现意外发现吉姆也如同外人一样嘲笑她夸张的眼妆和面容，这使得她非常伤心，一度和崇拜者偷情。同时，吉姆也利用传教的捐款嫖娼，甚至用人们的捐款试图让女孩闭嘴。事情暴露后，人们非常愤怒，由此庞大的商业帝国坍塌。吉姆进入牢狱，塔米为生计奔波，但最爱的还是传教，到处找工作也不顺利，最后进入曾经粉丝的电视节目。
我觉得这是塔米的一生，吉姆只是她的伙伴，塔米自始至终都很爱宗教，中途一度走错过路。虽然塔米也做错了很多，但我却不忍苛责她。她成长过程中遭遇了很多，从小不被重视，中途又被家庭之名捆绑，事业成功时也不被外界理解，甚至丈夫还和外人一般嘲笑。人生大起大落之下，还是找到最初的梦想，坚持走下去。有点悲凉也有点敬佩！

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>乐乐张</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-04-30 19:54:39</时间>
<影评>

撇开宗教信仰和时代环境去看的话，这就是一个关于婚姻和创业的故事。
改编自真实事件，女主的扮演者Jessica Chastain，因在本片中的表演还获得了2022年奥斯卡最佳女主角奖。但片子本身并不是那么好看的，尤其对于中国人来说，那种狂热的宗教气氛实在让人坐立难安。看那些人表现出的教条和癫狂，除了“愚昧”这个词，没有其它好形容的。
幸好这不是本片的主要议题。
从影片一开始，展现女主的童年经历起，我们看到她被排斥，她的易受蛊惑，她的天真，到她的叛逆、才华，直至她的孤独和伪装。宗教只是她披挂上的一件外衣，在内里，她就是一个缺爱、空虚、不自知的普通女性。
影片片名叫作《塔米·菲的眼睛》，这副化妆夸张到惊悚的眼睛，据称就是塔米的商标，是她不能卸下的形象，这感觉就像长期在宗教教义遮掩下的人心吧，习惯了虚假，时间久了后，连自己的真实面目都没了。
是一个混乱而伤感的人生故事。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>诺顿王子</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2022-04-02 00:23:58</时间>
<影评>

这是一部传记电影，影片的主角是塔米·菲和她的丈夫吉姆·贝克，PTL（赞美主）网络的创建人，米国名噪一时的电视布道者。塔米从小笃信上帝，长大后遇到布道者吉姆，相同的信仰两人走到了一起，用布偶戏的方式吸引小孩及他们的父母，以此进行布道。一个偶然的机会，他们一起走向了电视荧屏，塔米的布偶和歌声让他们的电视布道越来越成功，最后创建了PTL成了名人。他们利用极高的收视率，吸引信众捐款以此积累了大量的金钱，而这些金钱大部分被他们挥霍，豪宅、皮草…应有尽有。两人渐渐被欲望蒙蔽，背离初衷，并都有了外遇并出轨。人在做天在看，吉姆最终被因欺诈敛财被判入狱，塔米的生活又回到了原点，但她没有放弃，努力想回到从前，故事在塔米的演唱中结束。影片中杰西卡·查斯坦的表演当然是一大亮点，她令人信服地将塔米这个角色从青年演绎到了老年，开头那段眼神的闪烁，将不安的内心和假作的镇静毕露无疑，体现了相当的表演功力。影片并没有把塔米单纯描述为贪婪的骗子，而是将她不断抵御外界诱惑的挣扎表现出来。她爱丈夫爱妈妈，对上帝也不谓不虔诚，但她同时也是一个有物欲的女人，有时会因此沉沦于“罪恶”。她虽是信徒，但支持同性恋，在采访患艾滋病的同性恋时潸然泪下，这些让观众进入她的内心，并产生深深的同情。


</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
