<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>福音战士新剧场版：序 ヱヴァンゲリヲン新劇場版：序</电影名>
<年份>2007</年份>
<评分>9.1</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2411110730.jpg</封面>
<导演>庵野秀明 / 摩砂雪 / 鹤卷和哉</导演>
<演员>绪方惠美 / 林原惠美 / 三石琴乃 / 山口由里子 / 石田彰 / 立木文彦 / 清川元梦 / 长泽美树 / 子安武人 / 优希比吕 / 关智一 / 岩永哲哉 / 岩男润子 / 麦人 / 西村知道 / 宇垣秀成 / 中博史 / 丸山咏二 / 大原沙耶香 / 永野广一 / 夏树莉绪 / 野田顺子 / 平松晶子 / 真殿光昭 / 村井每早 / 柳泽荣治 / 柳泽真由美 / 山岸功 / 山崎和佳奈 / 梁田清之 / 三木俊一郎 / 轰木一骑 / 村松京子 / 佐藤道广 / 山崎刚</演员>
<简介>突袭世界的大灾难“第二次冲击”后，世界在废墟之上重建。14岁的少年碇真嗣被父亲碇元渡叫到第3新东京市。本以为能见到父亲迎接的他，却见到名为“使徒”的巨大生物与军队交火。危急之下，特务机关NERV的葛成美里将真嗣救下，并将其带往碇元渡所统领的NERV总部。但迎接真嗣的，却是是父亲冷酷地命令：驾驶称为“EVA”的巨大人型机器人与使徒战斗。
                                    
                                　　本已表示拒绝的真嗣，看到重伤的替补驾驶员绫波丽后，决定遵从父亲的命令。就这样，从未受过作战训练的真嗣，准备驾驶EVA初号机迎战使徒。
                                    
                                　　世界的命运托付在了一位年仅14岁的少年身上，而“第二次冲击”所隐藏的“人类补完计划”似乎也开始了行动。掌握一切答案的碇元渡，却只是不动生色地观察，仿佛一切早已写入剧本。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>陈永仁</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-04-29 15:03:00</时间>
<影评>
        EVA的新剧场版的DVD发行了，意味着全世界的影迷可以观看这部新片了。对于新剧场版，我总想写点儿什么，却总是到打字就停了下来。自从去年9月在日本上映，本片的褒贬就以日本2ch为中心，蔓延到世界上每一个动漫论坛，正所谓有动漫的地方就有EVA帖子，有EVA帖子就有原作党与新人类的火拼。这样其实挺好，因为有更多的人加入了“人类补完计划”


人类补完计划，又称人类骗钱计划，俗称EVA，是GAINAX的疯子教主--庵野秀明--创造的神秘计划，目的是让全世界的人们心甘情愿的一边骂一边奉上各国money的邪恶计划。为了掩人耳目，在外部实行道貌岸然的人类心灵补完计划，实际上我们都知道，那是骗人的；我们也知道，我们喜欢这样被骗。


1995年的人类补完计划到底补完了什么，我似乎不需在此赘述，有兴趣的自可参照网络（在这里推荐好友nantz所著《关于eva的二三事》），而对于刚刚被施拉普纳忽悠的中国人来讲，人类补完计划实在是过于庞大了：不仅要迅速理解咨询爆炸的情报，还要就庵野老贼的大量略过做脑内补完。我身边和我一起看EVA长大的孩子，现在都比那些不看EVA的孩子机灵，不知道有没有关系。（纯属戏言。）这些随着EVA长大的人，伴随着瀛海威的横空出世，成了中国网络上第一批otaku。


而当时间的刀刃无情的划过这些有着梦想、爱、勇气与软弱的内心的孩子们的脸之后，他们被时间征服了。离开了EVA的人们，去找寻自己的人类补完。


2000年9月13日，没有来到的第二次冲击，这其实并不重要，但是就庵野秀明在97年那报复式的剧场版结尾，多多少少还是影响了EVA fans期盼的心情。21世纪的开头，没有第二次冲击，没有希望的未来，没有EVA的世界。


直到2006年新剧场版的企划，庵野老贼没哭，深陷EVA的人们却哭了，因为这一等，10年已经过去了。“十年之前，我不认识你，你不认识我”但十年之后可能夜里挑灯从A背单词了，或者跟小红在草丛里甜言蜜语，或者看着萨达姆永垂不朽永远活在我们心中，或者趁老板不再偷偷看豆瓣。我们有了盼头，EVA回来了。


2007年9月1日，跳票2个月的《EVA新剧场版•序》在新宿上映，当天2个结果：一是勇夺日本票房冠军；二是盗录的音频文件在网络上流传。作为EVA的fans，不管你是夜里挑灯还在从A背单词，还是跟小红在草丛里闹别扭了，或者看着周老虎永垂不朽永远活在我们心中，或者不鸟老板冷冷的看豆瓣。我们都冲向了各类p2p软件，听着没图像（当然更没有视频）的音频，有的人认为自己老了已经不能再融入其中，也有人回忆起曾经的光辉岁月两泪横流。除了少数飞去日本的狂热教徒之外，大部分人这一年依然是等待。


2008年4月，香港上映或是DVD发行，总有一种方式适合你观看《序》了。但是，一部分人犹豫了。因为等待许久的，是梦想的破灭还是换旧的感动？可能是时间太久，久到我们自己的忘记了EVA的存在，但是，还是re-take吧，还是回来吧，You are not alone；无论你在夜里挑灯开始从Z背单词，或者跟小红在草丛里又和好了，或者看着中石油永垂不朽永远活着我们心中，或者监视员工是不是偷偷看豆瓣了，回来吧，You are not alone。和从没看过95年TV版的孩子们一起，EVA的世界永远像你敞开。


何必考虑为何第4、5使徒（原作第3、4使徒，本作所有使徒编号均向后推1，原因暂不明）被摧毁后为何出现彩虹，为何第6使徒变形比大黄蜂、擎天柱还多样，因为过不了多久Google上就会有人从某本神话故事经典中翻出带插图的讲解。何必考虑Shinji变得不够窝囊，考虑宇多田的Beautiful world与高橋洋子的fly me to the moon孰优孰劣，别想你就看吧，Believe，You are not alone。


叛逃到长门教的，回来吧，Ayanami在等着你；

钉宫病患者，回来吧，Asuka在等着你；

流离失所的禦姐控们，回来吧，Misato sann在等着你；

同人女，回来吧，kaworu在等着你；

大叔控，回来吧，Kaji sann在等着你；

还有xxx爱好者，回来吧，Kouzou在等着你...XD


嗯，还有你，回来吧，EVA的世界，无限拥抱你


不管你是从懵懵懂懂的少年长成初涉社会的青年，还是从彷徨的花季雨季变成孩子的父亲，或者是一转身的Misato sann，亦或是曾经的Ikari司令。


在你看似早已远离EVA的时候，停下忙碌的脚步，将心中的那一小片脆弱之处想我们敞开。

在人类补完中，互相舔舐伤口，补完自己的心灵。


在人类补完中，在EVA的世界中，You are not alone。你只需轻轻推开门，说出那句


ただいま


迎接你的将是我们的那句


お

か

え

り


P.S:文中人物采用罗马音是为了EVA fans可以直接读出熟悉的人的名字，为没有看过日文版的读者翻译

     Shinji--（碇）真嗣

     Ayanami--绫波（零）

     Asuka--明日香

     Misato sann--美里小姐

     kaworu--（渚）薰

     Kaji sann--加持先生

     Kouzou--冬月

     Ikari--碇

     ただいま--我回来了

     おかえり--欢迎回家


P.P.S:本片的精华其实是Misato sann的次回予告，这么多年了，Misato sann的次回予告还是这么销魂~


</影评>
<有用数>295</有用数>
<没用数>36</没用数>
</review>
<review>
<作者>Evarnold</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-06-24 16:53:14</时间>
<影评>

——————十一年后重发前的废话——————
本帖写于2008年5月，当时豆瓣不能发图片，给了链接是原先网易bolg上的，总共分析了九篇。现在网易blog没有了，所以原来的帖子都看不到了。这几年来，不断有豆友希望能够重发，我就找到了旧电脑里的原素材，把九篇重新整合为一篇来发。
当时写的时候，我才刚刚毕业，行文浮夸，现在来看有些不堪。不过也很好奇，当时我想的都是什么？当时的我怎么那么空闲？
后来的几年，《破》也看了，《Q》也看了，就等最后的休止符了。十一年后竟然还没有结束，新剧场版的走向也越来越奇葩。当年我在文章里的各种预测有的言中，有的破产。
权当纪念，不忘初心。
感谢这么多年来各种EVA迷的支持和留言。
以下原文。
======================================

YOU&apos;RE NOT ALONE（一）
——————福音未死 十年涅槃——————
很多年以后，当我再一次站在EVA完整的版本收藏前，准会回想起年少的我得知庵野秀明在1998年宣布“福音已死”的那个遥远而绝望的下午。
还有什么能比让绝望推迟到来更使这个人幸福的呢？
YOU&apos;RE NOT ALONE，（一声和谐的哔~~），没有什么（哔~~）副标题比这个更（哔~~）了！全球无数个EVA死宅们，我们不用提心吊胆地害怕凌波丽会跌出《NEW TYPE》人气榜，我们也不用担心在动漫周边店苦苦寻觅EVA手办而被店主耻笑tooooooold，我们更不用处心积虑地向新嫩宅们宣扬EVA的世界观，劝他们皈依到凌波女神（对他们来说或许是凌波阿姨）的御座之前。福音涅槃，所有小字辈统统靠边排队站好！
之前，我们不求回报地为EVA做了很多事。我们收集与EVA有关的一切BG音乐、手办、海报、资讯。我们自发办无数个研究EVA的网站。我们在动漫杂志上写长长的论文，教会小朋友们如何去观赏EVA。我们自觉为盗版商制作的一切EVA新碟洗牌买单。我们紧紧跟踪贞本义行比富坚义博更会拖稿的漫画。我们追捧GAINAX的所有作品。我们积极寻找《海之娜迪亚》与EVA的相关性。我们做梦都希望大陆引进EVA。我们肩并肩共同声讨创造奇迹的《天鹰战士》。我们对《勇敢的少年快去创造奇迹》一曲百听不厌。我们研究德语，研究心理学，研究生物学，研究哲学，研究自己。当然，最基本的，我们一次又一次地观摩EVA，在逝去的时光中追寻曾经的感动，直到饱和，直到疲劳，直到反胃。以怀旧之名，我们张开绝对领域，把时钟永远定格在2015年，把工作单位填为NERV，把家庭住址填为第三新东京。
十年是什么概念？很多爱情或许都不会那么激情持久。如今，我们中的多少人开始变成了工作岗位上的老兵油子。多少人着手炒股经历大喜大悲。多少人为了买房子夜不能寐。多少人经历了失恋到再恋爱到结婚的苦旅。多少人开始真正地参与建设我们这个国家。我们中，又有多少人还会在仰望圆月星空时突然忆起凌波丽的泪水。多少人还会在开会时无意识地在本子上划写NERV的LOGO。多少人会在孤单蝉鸣的夏夜，望着电线杆阴霾的剪影，轻轻哼出一句anta baga？
老了，大了，无所谓。动漫的新时代，老早已经不属于我们了，但是，YOU&apos;RE NOT ALONE。十年赋予我们神圣不可侵犯的怀旧权利。
所以，当我去年10月才得知EVA新剧场版已经上映一个月时，像疯子一样呵呵呵狂笑起来，止也止不住。有人认为，在这个长达十年的阴谋之中，我们所有的怀旧行为，都点点滴滴交织成为一个巨大的笑话，咯吱着所有新人类纤细的腰肢。但是，要我说，我们有庵野秀明这样一句话就够了：“……也有人会觉得这部动画已经老掉牙了，但十二年来，却没有一部动画比《新世纪福音战士》更新。”
福音已涅槃，我要把自己的心治愈得像融化的黄油般纯净，好让庵野好好地蹂躏摧残……这就是本人的觉悟！
（未完待续）

YOU’RE NOT ALONE（二）
——————关于《EVA新剧场版：序》的详尽分析（1）——————
最近在酝酿对《EVA新剧场版：序》的详尽图文分析，现在已经认真看了5遍，翻阅网上同志们有价值的提问和分析2遍，截图近300张。有了些发现和猜想，预计将是自己认为最华丽众人认为最无聊的文章。对不起了。
【素材搜集】
截至目前，我已经收集到《新世纪福音战士新剧场版：序》D版市场共四版本的DVD碟，分别是暗红封面的无花絮D9、白底海报的千鸟版有花絮的D9、《动感新势力DVD豪华版》中送的D5一枚、《最动漫》中送D5一枚。同时，BT资源上下载到“猪猪乐园”BTPIG@十一月づ思念所制作的RMVB格式版本一个，下文截图皆来自此电子格式。此外，得到由Jenny大人热情购买的插画集、研究集、总集共四册，成为研究分析本片的强力后盾。
【版本说明】
混乱的版本概念只能导致混乱的内容分析。EVA现在版本和形式有很多，而要对EVA进行分析，引据各版本内容在所难免。现梳理如下，以一统称谓：
TV版动画——NEON GENESIS EVANGELION，《新世纪福音战士》，共26话，1995年10月4日起在日本东京电视系初映，故事内容从第1话2015年第三使徒水来袭起，到第24话第十七使徒薰被消灭结束。第25、26话是“人类补完计划”的超现实主义直播。本文称之为“TV版”。
中国大陆曾在2001年以《天鹰战士》或《2000天鹰战士》为名将TV版引进，反响空前热烈。经此怪现象洗礼，中国众良宅百毒不侵。我决定，本着对最广大人民群众高度负责的严肃态度，在本文中将此《天鹰战士》作最高级别封杀。
剧场版动画——EVANGELION：DEATH &amp; REBIRTH，一般译作《死与新生》，分上半场和下半场。上半场DEATH篇是TV版第1~24话内容的合集，下半场REBIRTH篇是全新制作的结局，紧接着TV版第十七使徒薰被消灭起，至明日香觉醒、9台五号EVA量产机登场时戛然而止。本文称之为“《D&amp;R》”。
剧场版动画——THE END OF EVANGELION，一般译作《AIR/真心为你》。该剧场版就是重新制作的第25、26话。第25话名为“AIR”，内容除了包含D&amp;R中REBIETH篇外继续发展故事。第26话名为“真心为你”。除此之外，还有一个著名的结局“ONE MORE FINAL”。三大部分按顺序演绎至此，曾经的EVA故事全部结束。本文称之为“《EOE》”。
贞本版漫画——为EVA的人物设定贞本义行老师亲自绘制的EVA漫画，故事与设定同上述动画稍有不同，以作绘精细、工作进度奇慢而闻名，至今仍未有结局出现。出身比内容更重要的作品。本文称之为“漫画版”。
剧场版动画——《新世纪福音战士新剧场版：序》，副标题为YOU ARE (NOT) ALONE，即本文将要详尽剖析的作品。2007年9月1日日本上映，感动了整个宇宙。本文称之为“《序》”。
此外特别说明，本文中的分析亦将无视关于EVA的一切游戏、手办、模型、周边、BGM、海报、插画、主题商店，以及同人插画、同人小说、同人漫画、同人动画、COSPLAY、同人H插画、同人H小说、同人H漫画、同人H动画、情色COSPLAY。
（未完待续）

YOU’RE NOT ALONE（三）
——————关于《EVA新剧场版：序》的详尽分析（2）——————
《序》的制作人员阵容，真可以说得上是“令人感动”了。
以前就说过，GAINAX是由一群疯子组建的疯子公司，从《王立宇宙军》的赔本开始，他们就是一批豁出命来的人。为了让公司存活下去，元老冈田斗司夫、山贺博之经过残酷的内斗渐渐败下阵来，庵野秀明获得了绝对的支持。这群穷鬼、苦鬼、死鬼们紧紧团结在庵野同志周围，以必死的决心制作《飞跃巅峰》、制作《海之娜迪亚》，一部比一部轰动，却一部赔过一部。直到EVA横空出世，突然被置于世界中心的他们才知道，所谓“盆盈钵满”，竟是这样爽的事！
曾经穷惯的人一旦有钱了，其金钱观是扭曲的。恐怕这就是庵野秀明和GAINAX饱受争议的原因。
如今，被视为EVA之魂的庵野秀明，被视为人设天才的贞本义行，还有摩砂雪、鹤卷和哉、樋口真嗣这些主创人员，统统成为了即使单飞也是自成一派的NB人物。这些曾经因为过于急切燃烧青春而几乎没有时间拜他人为师的年轻人，享受被别人尊称为“老师”的荣光。他们个个都成为了大叔，各自都在忙各自的事情，拍电影，画漫画，或坚守在动画领域继续作威作福，偶尔搞个作品出来，取笑后来者们“你还未够班”。
所以，虽然这次《序》不是由GAINAX制作，但是分明都是脑门上烙印着“GAINAX”字样的人捣鼓出来的东西。很难想象，这么多如今能够独当一面的监督、监修们，都如此虔诚地回拜在EVA涅槃的熊火之下；很难想象，十年来被一次次炒够冷饭的EVA，竟然还能让每一个原创人员激情燃烧。对于我们来说，是怀旧，对于他们来说，又何尝不是一个互道“想起旧时好时光”的机会？
很奇怪，这么多能呼风唤雨的牛人在一起，有时连自己该贡献什么都挺迷茫，这船却不仅不翻，还胜利到港，可见船长庵野秀明的控制力有多强。听说众NB水手们还被折磨得挺惨。
废话少说，看图说话是王道，一切从片尾开始！


上图：庵野秀明，这个名字给我第的一反应就是“野”。他出身OTAKU，如今却成为无数OTAKU的教主。谁说他有品位？他小时候最喜欢的竟然是奥特曼，他平时工作喜欢打赤脚，估计他每周刷牙洗脸一次。我对他顶礼膜拜的理由只有一个：他坚持痴迷。只要看到他的名字和贞本义行一起出现，我就面红心跳啊！


上图：樋口真嗣，此人除了和庵野合作动画以外，以拍摄特摄电影和真人电影为主，大片《日本沉没》就是他监督的，很牛啊。在《序》中他被庵野请来重画“屋岛作战计划”分镜脚本，场面之复杂差点把监督们逼疯了，最后几乎舍弃了一大半。第六使徒（在原作中是第五使徒）的变形分镜就是他搞的，太震撼了！


上图：鹤卷和哉、摩砂雪，此两大牌监督在《序》中分别监督前后两半场，庵野秀明负责提要求和把关。


上图：这里就可以举个例子说明制作人员阵容之豪华：VC中别说林原惠、绪方惠美、三石琴乃这些殿堂级原创，竟赫然发现末尾还有岩男润子的名字，貌似是《浪客剑心追忆篇》中的雪代巴啊！一查资料，真是给洞木光配音的。这么大牌的声优，竟然只给了两句台词！“大材小用”也体现制作水准啊！


上图：听说宇多田光是出了名的EVA迷，果不其然。作词作曲编曲演唱，才女啊。Beautiful World去年初听不觉得惊艳，但将近8个月毕竟听熟了，当终于看完《序》后听到词曲想起，陡然生出“恰如其分”的感觉。


上图：《序》“大材小用”的第二个例子，贞本义行在作画监督中也占了个位子，但是听说他在片中只参与画了最后大决斗中的一些群众场面，而这些群众很可能在使徒第二炮中全部牺牲为炮灰了，可怜啊。樋口真嗣在访谈中笑道，“贞本老师画的，果然不同凡响啊”。


上图：鹭巢诗郎，我高三一年就是反复听他给EVA配的BGM复习迎考的，随后又再听了七年。


上图：《序》中出现了“王晓群”这个名字，真希望我的名字哪天也能上去……奇怪，依稀记得在松江二中有个学妹就叫王晓群，莫非真是此人？


上图：这次GAINAX扮演的角色是“原作协力”。当然，这个已经不重要了，庵野秀明基本上把GAINAX的墙角挖空了。这在中国大陆，叫“一套班子两块牌子”。
（未完待续）

YOU’RE NOT ALONE（四）
——————关于《EVA新剧场版：序》的详尽分析（3）——————
事先说明，本文只分析《序》中的疑点、亮点、异点、难点。
开门见山，首先要给《序》定一个性。
广大人民群众大多是怎么看待《序》的？恐怕大多数人激动于梦想的继续，无奈于掏钱之甘心，觉得这无非是庵野再炒炒冷饭，再圈点钱，告诉全世界庵野大叔我还是会在动画界继续混下去的举动。但是，这恐怕是我们对《序》以及EVA新剧场版系列的最大误解！
《序》根本不是炒冷饭，甚至连“新瓶装旧酒”都不是！如果要我给《序》定个性的话，那就是一个诡计——披着我们熟悉的外衣，却把内核完完全全换了个底朝天！
我们真的看懂了吗？
看看本作最常用的简介：“新剧场版第一部《序》故事采用了TV版1至6话的内容。”
这是真的吗？当庵野这个从未按过好心的人，看到这句话，恐怕只会贼笑道：“小样们，乖乖上钩了。”请相信我，他们是会认认真真地投入巨资去精心包装一个天大的玩笑的。
《序》是迷雾，《序》是二十二世纪杀人网络，《序》是第十三层阶梯，《序》是你看到的，却并不是你以为看到的。
先前我写过一篇《&lt;黑客帝国&gt;家谱赏》，可惜应者寥寥。这些“邪典”电影们，提出的是同样的一个问题：WHAT’S WRONG？
我们看《序》，是不是在某些不经意间，也会问：“WHAT’S WRONG？”
我的结论是：第三次冲击正在继续，人类补完计划正在继续！！！
奇作共赏之，疑义相与析！分析《序》正片的长征，从今天起步。


上图为《序》的title。曾经看过一段日本做《序》专题的动漫节目。期间一个媒体评论家看了庵野亲手剪辑的宣传片后说，《新世纪福音战士新剧场版：序》这个标题停留的时间特别长，长到再多几秒就会让人感到厌恶了，其间透露出的的确是一种无比的自负。不过的确，对于老EVA迷来说，《序》的宣传片真的不太需要什么绚烂的镜头做亮点，百看不厌的其实就是这一行字。EVA已经不需要证明自己了。


这个镜头，是《序》开篇第一个镜头。WHAT’S WRONG？还记得TV版第一个镜头吗？当时EVA第一个镜头是从直升机上疾飞俯拍的蓝色的水面。而如今这个红色的海，难道是无心安排的吗？否！！！
有兴趣的同志可以去查EOE（THE END OF EVANGELION）中最后的一章节——ONE MORE FINAL，亦即旧版EVA大结局的第一个镜头，随后再是碇真嗣和明日香两人躺在红色之海的沙滩上的镜头。是的，你没看错，就是这个镜头，一摸一样！
众所周知，《序》中的镜头，几乎一半以上是用十多年前的原画资料为基础再加工的，是谓“REBUILD”。而《序》的第一个镜头，用的原画却是当年结局部分的第一个镜头，到底是什么用意呢？很显然，《序》是接着EOE的情节，讲补完以后发生的事！


至于怎么会又回到当初使徒来袭的场景，以至于把故事都重新再演了一遍？看过TV版第25、26话的同仁们肯定知道，人类补完计划实施时，人的意识是一片“有序的混沌”，通过意识流思考来完成心灵的补完，灵魂的救赎。也就是说，补完时，所有人类的思想、精神、灵魂都融为一体，成为浩荡壮阔的“南柯一梦”。我大胆猜想，《序》的故事，就是在这样的类似梦境中回顾着现实曾经发生的一切，并在细微处进行灵魂补完，修补曾经的遗憾！
随后我们可以看到很多很多细节可以继续支持我的观点！


很多的电车倒插在地面上。这很可能仅仅是为了迎合庵野这帮“电车男”的恶趣味而设计的。《序》与老版EVA相比，更变态地追求现实背景的塑造。电车和电线杆，这两样宅人眼中具有特殊含义的道具更是被誉为“重要角色”。据称，制作组中有一人专门画电线杆，被人戏称为“电线杆君”。我曾经在看《指环王》制作花絮时感慨：只有甘于寂寞的分工协作，制作组才能真正称的上是“系统”和“专业”，才有可能出旷世精品。这个道理又在《序》中验证。别小瞧这些电车，听说它们的真身是现在还行驶在日本首都圈湘南新宿等线路上的E231系列电车。背景中强调不折不扣的现实感，是EVA营造心理气场、引发观众共鸣的王牌手段之一，很强悍，很有效。


上图是《序》的第一个桥段的较大疑点，只是很容易被忽略。一个巨大的人形呈现在红色的土地上。而且第三新东京本不该有这样的战争废墟。还没开打呢！莫非，接下来出场的水天使不是第一个来袭的使徒？


碇真嗣在紧急电话机旁等待葛城美里时出现了凌波丽的幻觉。名场面之一。TV版中本没有这只眼睛的特写，后来在剧场版D&amp;R中加入了。《序》这一段的分镜看来是跟着D&amp;R走的。


很奇怪，原作中的第三使徒变成第四使徒了。水天使果真不是第一个来袭的使徒吗？鉴于日本政府的反应来看，此使徒应该是他们从未领教过的。所以出现一个大矛盾和大疑点了：使徒番号为何都向后移动了一位（且结合后文得知使徒总数也减少到13个）？前面地面出现的巨大人形是什么？如果先前使徒没有出现过，那么红色的海洋又是怎么来的呢？是第二次冲击来的？还是真像我猜测的那样，是第三次冲击的继续？


上图与原作不同点是：使徒头上多出现了一个圈圈（更像使徒了呀，嘻嘻），而且屋顶的瓦片会随冲击波掀翻。CG制作的画面，效果很赞，让我很燃很感动。




上两图貌似是新出现的兵器，原TV版好像没有的。我的判断都是靠多年积累的记忆，可能不可靠。




这个飞机和投放的导弹和TV版不一样了，感觉的确更生猛了。爆炸的方式也不同，可以清楚地看到绝对领域，好爽。


原作TV版是这样的，仍未开战时，冬月说：“十五年来从未发生过”。碇元度说：“是啊，是使徒。”然后打出超华丽的大标题《第一话：使徒、袭来》，然后再是导弹掠过真嗣头顶。本镜头移动了位置，无可厚非，剪辑而已。只是我觉得原作剪辑的确更见张力。


原作中的上图，飞机都像苍蝇一样的点点，很傻，这个小遗憾像一根不大不小的刺，每看至此都万分不爽。相信庵野也是感同身受，这回都换成3D效果的飞机，很华丽很完美。


原作中上图镜头没有表现第二个脑袋（是脑袋吧？）钻出来的动作。很诡异和不适，很好地表达了非人质感。


我用来截图的这个RMVB压缩版本很有意思——你们也可能注意到了——字幕说明层出不穷。其实DVD上没有出现这么多字幕，所谓“军人C”更是如同“路人甲”一样，有种荒诞的剧本感。这种离间感或许正是这个版本《序》要追求的。


新的NERV的标志，有比较多的表现形式，这是一种，和原来的意象比，多了倒置的苹果，显然取“人类偷食了智慧之果”之意。“GOD’S IN HIS HEAVEN，ALL’S RIGHT WITH THE WORLD”这句诗还是未变。或许最好的翻译是：“神之不为，人为之”。
（未完待续）

YOU’RE NOT ALONE（五）
——————关于《EVA新剧场版：序》的详尽分析（4）——————
上次分析到：第四使徒来袭，碇真嗣被葛城美里救回NERV总部。现继续分析。
在此声明，本图文仅分析《序》中的疑点、难点、亮点、异点。


在通往NERV地下总部的隧道中，美里问真嗣要碇司令给的ID。我们看见的却是一张被诡异涂抹和撕碎的信纸。TV版也是这个画面，当时就有疑问，一般机密文件才会这样涂抹。可惜不懂鸟文，不知上头写的是啥。但至少可以得出结论，真嗣对这张信纸出过气，撕碎后又小心粘起来。说明真嗣心理对外是逆来顺受，对内却是复杂、犹豫、多变、暴烈。回想起EOE中人类补完计划进行时，真嗣在幻境中回到读幼儿园的小时候，在公园中堆沙塔，等别的小朋友们都走了，她赌气把它踏碎，再哭泣着修补，这恐怕是对独处时的真嗣精神状态的最真实写照。有别人在时装得温顺乖巧，别人不在时又无比放肆，怕是我们很多现代人的心理疾病。EVA对这种心理的描绘既不大张旗鼓，又不躲躲闪闪，是其独有的叙事态度。


这张可能看得不清楚。是通往NERV总部的隧道内景。《序》做得很精细，每一级的车厢都会有抖动和位移，这种细节让人看得很舒服。


第三新东京地下，NERV总部，美啊。《序》在这一段中没有加入背景音乐。同样这个镜头，TV版中的音乐“Tokyo-3”很雄美。




上图为《序》下图为TV版。美里在电梯门打开的一刹那看到赤木律子就在门口。TV版中，在美里头前会有表示惊讶的漫画符号，说明当时GAINAX做TV版时对EVA还没有明确的风格定位。很高兴看到《序》把这种多此一举的修饰舍弃了。此外，TV版中的律子外套里面穿的是泳衣。显然，在已经了解她命运的粉丝们面前，再走性感路线就不合时宜了（其实熟女仅葛城美里一人就够了嘛）。《序》中就让律子里面套上了她常穿的套装。


此处，碇司令让真嗣坐上初号机引起美里的争议。第一段《序》原创的钢琴曲上演，叫“I’ll go on lovin’someone else”。


原TV版中，此镜头背景中的初号机眼睛更亮一些，真嗣的脑袋正好如同初号机的眼珠。


上图虽然没有变化，但是还是想贴出来，赞叹一下EVA匠心独运的镜头感。这个镜头把碇元度、碇真嗣和凌波丽这处在三个空间的人同时囊括在内。


真正的凌波丽的第一次出场。和原作比，美啊！而且气质更成熟了。这绷带，曾经引领多少审美风潮啊。


当年刚看EVA的时候，觉得里面的爆炸都是十字架的形状，很有风格。现在看来，毕竟稍显刻意。很奇怪的是，此次在《序》中的这个爆炸，隐隐约约看到有晶体反光散射出来。我这张截图能比较清晰地看到这个细节。


和TV版比，《序》在这段“地震”戏中，初号机并未暴走举手保护真嗣。在暴走情节的设置上，貌似庵野准备走谨慎路线？


在TV版原作中，初号机暴走挡下的高空坠物被反弹到这张脸前防弹玻璃上。如今没了暴走，也就没了坠物，但是碇元度的诡谲的笑容依旧。


CG重新绘制的插入栓插入镜头，第一次表现出驾驶员在插入栓中下沉的情况。但我不喜欢这镜头，CG感太重了。


这个镜头也与原画一致。请注意右侧旋转的灯光的效果，我在七年前看到这黄色的灯光时就在感慨中日动画水平的差距了。细节决定成败。况且当年的GAINAX就是靠细致入微的白描打天下的。










上面连续的五幅图，分别是插入栓、同步率、固定器、电梯系统的重绘镜头。前四幅的CG感太强了，反而和EVA整体气氛不符。倒是第四幅，初号机巨大的脚和前景工作人员形成巨大反差，效果很好。利用前后景的大小对比来呈现机体的视觉奇观，是EVA向来的拿手好戏。




上图是《序》，下图是TV版。EVA机体从地下到地面的快速电梯通道，上图的《序》的设计比下图的TV版原作细节更丰富。很高兴看到经过十年的沉淀，庵野设计第三新东京更胸有成竹。追求极度强烈的真实感，或许源自庵野对日本特摄电影的童年情结，恰恰赋予了他作品的独特气质。




上图是《序》下图是TV版。有心的同志会发现，在这场初号机的处女战中，初号机全身融在黑夜中，只有通过绿色荧光涂料部分才能看清他的动作。制作人员称，他们在制作TV版时就有这样的想法了，可惜在当时技术水平上只能在静态镜头中可以做到荧光效果，初号机一移动就穿帮了。从《序》这个画面的效果来看，的确是大大加强了初号机的鬼魅效果。初号机比使徒还可怕，这个概念设定在十年前可谓是先锋了啊。


在TV版中，葛城美里还默默说过一句“真嗣君你可千万别死啊”。在序中，葛城对真嗣的关心和照顾被主要移到了后半部屋岛作战前后。我们在随后的分析中将会陆续看到，相较于TV版中两人关系的发展，葛城对真嗣的感情有了微妙的变化。
接下去，就是与使徒的残酷战斗。
（未完待续）

YOU’RE NOT ALONE（六）
——————关于《EVA新剧场版：序》的详尽分析（5）——————
上次分析到：第四使徒来袭，碇真嗣迫于无奈坐上初号机，来到了第四使徒：水天使的面前。一场惊天大战即将上演！本文将尽力加快脚步。


初号机跨出的第一步，旁边的电话亭玻璃顷刻被震碎，极有气势。记得高二那个遥远的夏天，我偷偷从出租VCD的老太婆那里借来D&amp;R，当时看得简直是一头雾水，单单就这个镜头深深印刻在心中挥之不去。不是我偏心，庵野的镜头感真的和别人不太一样。


啊，爱死这个3D的跌倒镜头了。TV版的太僵硬，透视感也不强，一换成3D的，那叫一个帅！


真嗣痛苦的扭曲的脸。很老套的表现手法啊，但是往往很有效果。记得TV版中是彩色的脸，这里变成了红色。听说庵野这个老顽童在拍摄现场经常随意扭曲真嗣的脸来博取制作人员们一笑。这个监督心智真的有问题。




上图是《序》，下图是TV版。《序》在这里就修正了这样一个细节BUG：被拧断的左腕。以前每次看到这个BUG，我都很痛苦。《序》真的想我所想。


飙血镜头，美不胜收啊！！！！！！第一次看时，震惊于这个动画的血腥和暴力。“会流血的机器人”这个设定也是新奇与恶心同在的革命性设计。
TV版中，这场战斗戛然而止，分上下两段，下半段以插叙方式进行。EVA跳跃式剪辑很有梦境的感觉，可惜这种剪辑张力在《序》中被牺牲了，难怪会觉得EVA的《序》变得好正常啊。


表现神经信号的画面重新做了。记得TV版中是黄色的。


初号机暴走了，TV版中这个嘴几乎是“炸”开的，《序》中只是诡异地张开，冒出屡屡青烟。实话实说，我还是更喜欢原作“炸”嘴的安排，感觉更嚣张霸道、不可一世。


ATF第一次出现了。我们平时习惯叫“绝对领域”，原来正解是叫“绝对不可侵领域”。ATF理论是EVA整个世界观设定的基本概念，其实也是核心概念。人类与使徒，前者ATF很弱，只能维持个体形态，所以人类心灵很孤单却又无法相互间完全融合；后者ATF很强，所以使徒的个体意识和生命力都很强。这是智慧之果与生命之果的分野。传说中的“人类补完计划”，实际操作中就是通过某种仪式来创建“反ATF”立场，破坏全人类的ATF，所有人的肉身都无法维持，化成LCL，融合为一块，其间不分你我，没有纷争，没有害怕与孤单，是谓我国先哲所云“世界大同”，和谐社会的最高境界。


初号机自我修复左腕的细节被戏剧性地夸大了，效果不错，值得欢呼。类似分镜貌似是借鉴了TV版中初号机大战十四使徒力天使时，左臂自动生出的镜头。


第四使徒水天使要自爆了，全身肉体异样地紧紧缠住初号机。与TV版不同的是，《序》中的使徒从S2机关开始膨胀、爆炸。


彩虹。因为使徒自爆化作了“血雨”，故《序》中有大量的彩虹的镜头。我百思不得其解这有什么含义，望高人指点。


血雨腥风。《序》删除了真嗣看见初号机受损的右眼自动恢复的镜头，也就少欣赏了绪方惠美的一声尖叫。


TV版中后期才出现的电车梦景，却在《序》中这么早地出现，并出现了两次，基本上真嗣昏厥一次就出现一次，看来庵野的野心是在新剧场版中大幅压缩情节。个人觉得，对于新手而言，《序》可能是她接触EVA的第一印象，这个电车里的喃喃自语实在不会帮助她入戏，不是很明智的桥段。当然，对于EVA老迷来说，这个不成问题，相反在这里面的对话中反而会出现比较关键、核心的线索。


这个模仿鱼眼广角的镜头实在是令人不安啊。


真嗣因为这个镜头而醒来。在《序》的预告片中，就是以这个镜头作为第一个镜头。难道，整个《序》真的是南柯一梦？




在TV版原作中，这个镜头的背景音效中有做广播体操的声音。《序》把这个音效去掉了。真嗣在这里念出了TV版第2话的标题：“陌生的天花板”。寂寞、孤独、陌生，是EVA极力打造的氛围。


很新鲜的运输机设计。


爆炸中心变成了一片红海。










又一个重大变化来了。原作中的这个会议，同样是“人类补完计划第27次中间报告书”，应该是由“人类补完计划执行委员会”组织召开的。NERV是这个委员会的执行机关。在《序》中，“人类补完计划执行委员会”没有了，取而代之的是SEELE的直接领导。
SEELE的数量也是由12位减少到7位。SEELE方碑上的标志，除了酷酷的“SOUND ONLY”字样之外，还有新的LOGO，在旧作的基础上加入了苹果和蛇的标志。伊甸园的故事大家都耳熟能详，关键《序》的NERV和SEELE的LOGO中都多出了苹果的形象，寓意为何，有待进一步观察和推测。
再看方碑背面（第3幅），还刻有一些难以辨认的形象符号。绝不会是随性设计的，但本源有待考证。
第4幅，有句台词，是“歼灭使徒，只不过是与莉莉丝的契约的一小部分”。这句话什么意思？？？以前只听说过以《死海文书》为剧本，看来SEELE与莉莉丝签订了某些契约，当然内容不明。




上图为《序》下图为TV版。防护服设计如出一辙。TV版中还细致描绘了NERV对日本媒体的控制。可以看出NERV是一个权力高度集中的组织，自有很多令民众不满的一面。






在新出现的大型运输机（上图）中，美里的十字架坠饰首次出现（中图）。还记得EOE中这个似曾相识的镜头吗（下图）？这是美里交给真嗣的遗物，真嗣在人类补完计划进行时手捧着它。庵野时不时地将《序》与前作进行改装、影射、对比。
嗯，这东西的周边一定会卖得很好……




上图是《序》下图是TV版。第三新东京市地下F区第6番24号，没变呀。但是《序》的登记表设计得充满现代感，水印都敲得花里胡哨。




上图是《序》下图是TV版。罗森便利店成功地做了个软广告啊。TV版的这个店就不知道是什么来头了。




全新3D技术打造的第三新东京市升起来了，简直是美不胜收啊！看下图，当固定栓插入时，水塘甚至会泛起涟漪，真是太完美了。




网上有牛人提出疑问：原来TV版真嗣的鞋子上有个五角星，《序》中款式变了，五角星貌似没了，求查证。我借此图为证：老兄你没说错。








第1、3图是《序》，2、4是TV版。或许会有人说我对比这个是无聊，但是软广告毕竟滋养了我们亲爱的“EVA补完计划委员会”啊，支持一下，未尝不可。




上图是《序》下图是TV版。葛城美里姐姐的X罩颜色由米色变为红色，很诱惑啊，看来新剧场版的色指定真的很偏向于红色。


EVA一流的运镜和场面调度，始终让我们佩服不已。




上图是《序》下图是TV版。零号机曾经暴走过，故现在被冻结。《序》中零号机被冻结的姿势是双手痛苦地被扭曲在身前，背上插着巨大的十字架。与TV版相比，更像是某幅宗教主题油画的构图。






原作中，真嗣被铃原东治打了以后，抬头看天空，这时凌波丽来找他集合，紧接着使徒又来袭。在《序》中，真嗣被打后什么事情也没有发生。






3D的画面令真嗣的训练场景变得华丽。《序》将这一段落移至真嗣被打以后，增强了真嗣心里感受到的荒谬感，以及对自己驾驶EVA这件事的质疑。






著名的豪猪理论：赤木律子在上图的坑道中，用豪猪理论给身边的葛城美里分析真嗣的性格。在TV版原作中，这个理论是赤木打电话时说的。注意下图，学校的水池中，有两个水龙头是歪的，而在下半部中这两个水龙头被修直了。靠生活中的寻常景色反衬剧中人物的精神世界，庵野在EVA的TV版中就做过试验，在《彼男彼女的故事》中达到巅峰，现在又运用到EVA《序》中，可谓“一招鲜，吃遍天”。






就像刚才所说，凌波的这个召集令本应在真嗣被打后直接通知的，现在经过重新整合安排，插入了联系和豪猪理论两个场景，使得对真嗣的心理刻画更有章法，有始有终。顺带说一句，中间这个远景镜头，凌波转身小跑离开的镜头实在是太美了，难怪真嗣看呆了。
今天分析至此，下回就要讲到精彩的第五使徒之战了！
（未完待续）

YOU’RE NOT ALONE（七）
——————关于《EVA新剧场版：序》的详尽分析（6）——————
进度很慢，盘算了一下，计划本系列图文分析共分8话。
本话为倒数第3话，从第五使徒（原TV版第四使徒）来袭为开始，至第六使徒（原TV版第五使徒）之前。为保持乐趣，我尽量多截取一些TV版的画面来作对比。宽屏的截图是《序》，4比3方屏的截图来自于TV版，恕后不表。




从摄像角度来谈，虽然新剧场版都用了原来的原画，但是些微处都进行了改进。这个画面中使用更偏广角的效果，比TV版更大气。当然，最明显的区别还是红色之海与蓝色之海的变化。








3D效果制作的第三新东京防御系统，无比拉风。想当年电视上看《海之娜迪亚》时，就被鹦鹉螺号超级潜艇上的先进武器迷得神魂颠倒，如今这帮原创人员设计第三新东京更是升级换代无所不用其极。可惜，在使徒强大的ATF面前，这些帝国主义纸老虎只能回归到下面那句台词：“真是浪费税金啊”。




原来是副司令冬月老师的台词，被赤木律子抢走了。想来，《序》对律子的性格描绘不多，原本很有一些符合她极端理性特点的台词，比如“启动率还不是0呢（指09系统，见TV版第一话）”，律子的理性与葛城的感性一唱一和，很有效果，这些都在《序》中被删除光了。多安排律子讲话的机会，的确是必要的。但是这句话，还是由冬月老师讲出来更对路啊。




对比原图，我们发现，《序》中第五使徒的后颈处多了个使徒的脸。当然，形状还是那么难看。这是我相当不喜欢的使徒造型之一。其他不喜欢的还有：原第八、九、十使徒（原作编号）。最喜欢的是原第三、五、十二、十四使徒。






对比TV版，初号机武器变得更加刚猛了。上图的迷你机关枪，貌似是施瓦辛格在T2中横扫警察部队用的那支猛枪的放大版。一发子弹壳就能砸扁一辆轿车，我终于感受到了初号机的修理费“能让一个国家破产”的概念。


仔细看这个第五使徒的身体内部，可以看到像可乐一样有泛着气泡。原TV版中，赤木律子曾在这场战斗结束后分析使徒的构成物质是“和光一样具有波粒二象性的物质”，虽然这是当年庵野等人的信口胡诌，但是制作者还是用心地贯彻了这个所谓“波粒二象性”的视觉呈现，鼓个掌吧。




当初号机电缆被劈断后，美里的担忧之情溢于言表。《序》调整了光源位置，变成底光，这是人类视觉所不常见到的光源，所以显得陌生而诡异。所以说，《序》比原作更强化了葛城美里与真嗣的情感联系和互动。有看头。




被狠狠甩飞的初号机在《序》中变成了三维的，的确比TV版的真实多了。




当看到身边有无辜的冬治同学和相田同学，真嗣的脸也惊诧无比。上图《序》的脸更多了一份恐惧。




初号机把第五使徒丢了回去，《序》将惯性运动表现得更合理了些。因为十年前的技术条件所限，原作在很多画面上表现得略有欠缺。《序》将它们一一修正。




是的，初号机的手变白了。因为“这就是EVA的真面目”这个桥段被删除了，我们无法一睹初号机素体的芳容，只好猜测素体肤色也是白白的。想来，初号机的灵魂是碇唯，身为美女妈妈的灵魂容器，初号机变白点总没错吧……








好家伙，匕首变成了折叠刀，将KUSO坚持到底啊。这无论是《序》还是TV版，都是振动刀的第一次亮相。《序》的色指定总是偏暗，阴影被强化了很多。








此役结局，S2机关，在TV版的结局是裂开，在《序》中是爆开。使徒的肉身，在TV版中被保留下来，而在《序》中却是化作一场血雨。亲爱的彩虹同学又出现了。关于彩虹，待会儿会再度分析。在这里我只是就S2机关作一个简单推理：在TV版中，这个较为完整的S2机关被保留了下来。承接这个因果会发生什么事情？赤木律子分析出了“构成使徒的物质和光一样具有波粒二象性”；碇司令视察S2机关，他因救凌波手被烫伤的事情被真嗣得知而成为真嗣心中的纠结之一；S2机关被送往日本国外，4号机搭载S2机关试验失败，NERV北美分部被抹去……
而这些因果，现在在《序》中，一切都随着使徒和S2机关的消失而不存在了！于是，人类还是没有S2机关样本，使徒样本分析也无从谈起，真嗣对碇司令与凌波关系的纠结可能弱化了一些，4号机和NERV分部也都不会消失！！！有理由相信，《破》中将有天翻地覆的情节转变。




雨天，出走的日子。
我经常思考，为什么EVA能这样触及我的灵魂？如果我说我找到的答案是电线杆，不知会不会有人击节同意。一个，我只需要有一个人，说，我同意，我也迷恋电线杆。
长大了，活着，为情，为家，为生，为死。唯独每在仰望电线杆的时候，心中压抑住的某些情感会爆发出来，感慨或许在某个平行世界里，一个十四岁的少年正在和现在二十六岁的我一样，对周边的世界感到不可理解。电线杆，是连接EVA世界与我们世界的桥梁，是联通我们宅的精神世界和无奈的现实世界的虫洞。
原本以为EVA的原作中出现那么多电线杆、电车、电梯，是随意制作的。没想到，在看《序》的制作访谈中才得知，如此多的制作人员迷恋电线杆和电车。或许在他们小时候，身为一个御宅族的时候，斗室中一米窗外的风景，只有这一动一静的两样东西，占据着他们既渴望又害怕的“他者世界”吧！于是，《序》的制作队伍中，有一个动画师专门画电线杆，人称“电线杆君”，《序》中电线杆的数量由此变本加厉。
再次重申，我爱电线杆。










葛城美里与真嗣首次闹矛盾。这让美里第一次深入了解真嗣的想法。在《序》中，甚至有了肢体冲突，真嗣的饮料被打翻在地。不过，美里马上自打一巴掌，以示对自己动手的悔恨和惩罚。我看到这一巴掌很震惊！葛城美里对真嗣的感情，或者说，她处理与真嗣关系的方式，越来越像一个经验老道的监护人了。包括后面的拉手，包括后面的道谢，包括后面对真嗣的保护和信任。这些东西在TV版是前所未见，真的是往“正常人”方向逆袭了。这个后面也会再分析。










《序》中，共出现了四次真嗣的随身听。这是DAT机，现实中也有，据说比CD音质还好，是很贵重和高档的奢侈品，千万别以为是WALKMAN。这是反应真嗣心境的绝好道具，第一次是住在葛城美里家的第一晚，第二次是在学校天台上，第三、四次是在离家出走后的电车里。反反复复在25与26间徘徊，真嗣的心不也是如此地反复、懦弱？随身听，不也是我们现实中最爱使用的“心之障壁”吗？
有趣的是，在第五幅画的原TV版中，DAT的时间码是00小时76分钟03秒，在《序》中修正为01小时16分钟03秒。再值得一提的是另一个《序》的BUG，仔细观察，前两幅的SDAT字样位置和后两幅SDAT不一样，盖使用不同原画之故，或许也是真嗣换了一机？








很有名的电车出走场面，也怕是你我没有一个不曾亲历。电车对于日本人来说，更是一种强烈的情结。
画面对比，《序》比TV版少了个包，多了个必胜客广告。我发现必胜客对日本动漫的广告投资很厉害，不止这一部动画了。电车地板上的水渍也做得很好。












新旧对比：真嗣流浪在夜间的红灯区。不同的是TV版中真嗣还看了电影。
注意一个微妙的细节，《序》中的美里是半夜睡不着起来察看真嗣房间的。如前所述，《序》中美里对真嗣，更多的是情感。而TV版中更多的是责任。这个微妙变化让我异常期待，且备受温暖。


相田剑介？TV版中他不是在芦苇地中玩露营吗？看来《序》中对剑介的刻画也减少了，真嗣更不会在流浪中碰到他，得知他也失去了母亲的事实。








新旧对比：第二幅画是TV版的。我一直对这段紫红色的描写赞赏不已。一个陌生的都市给真嗣带来的距离感，仅仅靠色彩和中远景位移就表达出来了。可惜《序》删除了这段，也让真嗣少流浪了一个晚上。可以说，这段“逃离”的主题，被刻意地弱化了，而且真嗣也知道NERV的人在监视他的行踪。更何况，后面真嗣离开NERV又回来的桥段也删除了，除了篇幅上的考虑之外，我想新剧场版是决心让新世纪重生的碇真嗣同学少一些别扭，多一些担当的。
同志们，真嗣同学真的要变成“勇敢的少年”啦！热血热血，我燃了！




真嗣回来后被关禁闭。这幅截图对比只是为了说明两个问题：一，NERV的标志变了一点，关键是无花果叶瘦了，字母V也斜了。二，美里身材变得更火了。




新旧对比，都说明美里的话对真嗣有所触动。但是《序》的画面表现形式去掉了夸张的红色，弱化了这个触动，原因是什么呢？很简单，毕竟这场对话后，TV版的真嗣决定离开，而《序》的真嗣决定留下。你看你看，真嗣变“勇敢的少年”了！




冬月老师摆棋谱的镜头。TV版中也有这个场面，但是在很后面。
在《序》中，冬月说：“到最后，你儿子果然采取了预想中的行动啊”。碇元度说：“下一步让他和丽多接触一点，计划没有变更”。冬月感叹道：“十四年前就开始的剧本，命运早就定好的孩子们吗，这也太残酷了吧”。
这里有两个疑点：一，对话中的十四年前，是第二次冲击发生的时候。那时真嗣刚刚出生。但是丽应该还没有诞生呀，为什么用“孩子们”这个复数呢？二，为什么要计划让真嗣和凌波丽多接触一点？而且这个计划听起来貌似相当重要啊！
而在TV版中，这段对话是出现在第14话《灵魂，魂之座 WEAVING A STORY》的最后。里面涉及到大量新的台词，SEELE、朗基努斯枪、剧本……而且冬月心中在嘀咕：“碇你太在意丽了。”或许那时，他就猜测到碇司令心中盘算的人类补完计划绝不和SEELE一样了。这是后话，扯开了，和《序》其实没关系。
据说日本象棋中的这个马只能向斜前走，可能预示着孩子们今后的命运。


按照传统，EVA都有副标题，D&amp;R作为半合集半新作，表面没有，但是分上下两篇；EOE最后也加了个“ONE MORE FINAL：I NEED YOU”的副标题。《序》的副标题是“YOU ARE (NOT) ALONE。”无论是什么意思，我的眼里只有一个答案：这句话是说给每一个十年来仍为EVA魂牵梦绕的死忠粉丝说的。
妈呀，弄到现在我才分析了一半，得抓紧抓紧！












新旧对比：冬治让真嗣回打自己一拳，好让自己愧疚的心好受一些。这下让真嗣的心稍稍舒展了一些。可惜，我很喜欢原作TV版中真嗣离开时的独白：我自私、狡猾、懦弱……也很喜欢真嗣选择留下后轻轻一句：我回来了，更喜欢美里的那声遥远的回应：欢迎回家。“欢迎回家”这句台词，如果看过《飞跃巅峰》第一和第二部的同志们，想必都会热泪盈眶。我的BLOG以前的标题就是“欢迎回家”，这绝对是GAINAX为世界影史奉献的最气势磅礴的无声台词。




零号机初次启动试验，暴走。试验室墙壁上有变化。


《序》新设定了这个概念：零号机暴走时，插入栓会被吸入EVA方向，被视为深度过深。这让我想起多年前EVA研究还是在初级阶段的时候，众多前辈们对EVA零号机的灵魂提出的多个假说，有“有魂说”、“半魂说”、“无魂说”等多种，异常复杂。现在看看，这个“驾驶员被吸入EVA里面”的台词设计，很可能是支持“零号机无魂说”。










试验中零号机暴走。注意注意！！！《序》的此次暴走动作，其实是结合了TV版中零号机的两次暴走。第一次也是这个“启动”试验，是用拳头打窗户，针对的是碇司令。第二次是后来“零号机改”（即蓝色涂装）做驾驶员互换试验，真嗣在零号机改中突然看见了凌波的夸张影像（见第四幅图，其实也出现在《序》中真嗣第一次昏迷后的梦境中，这个镜头的换位，也是支持了我上面提到的“无魂说”的观点，因为这个镜头是当年证明零号机“半魂说”或“有魂说”的有力证据），零号改突然暴走，不仅砸拳，而且用脑袋砸墙，针对的是凌波丽。
《序》结合了两次动作，合为一次，其实已经是暗示不会有零号改的第二次暴走了，也就是说，不会有驾驶员互换试验了，或许大家还不知道这个意味着什么！！！见这幅律子的图，在TV版中，就是这个试验催生了DUMMY PLUG计划！！！也就是说，新剧场版中不会有DUMMY PLUG了！！！那么铃原东治驾驶的EVA三号机的故事也将完全更改！！！而再在以后的九台五号量产机，也不会有DUMMY PLUG了！！！这是我的大胆预测，我的热血啊，又一次沸腾了！！！




上图不容易看清，其实内容和TV版一样，凌波再次做零号机启动试验时，因为身边放着碇司令的眼镜，所以心绪不乱，试验成功。这就是关于凌波丽分析的关键词：“羁绊”。




酒吧。《序》中美里与律子谈到了“父亲”与“男人”的主题。TV版中酒吧场景出现在很后面，多了加持良治先生，而恰恰加持是这两个形象的结合，而且在离开酒吧后，略醉的美里向加持吐露自己当年的父亲情结。但是在《序》中，律子提到了美里的父亲却轻描淡写得很，美里也毫无反应，难道她的父亲情结也将淡化？
《序》和TV版的酒吧景时间跨度很大，但是都以律子工作忙先行离开为结。真是美妙的藕断丝连啊。
此外值得注意，新版中美里当提到碇司令，律子的烟头掉落。看来这条暧昧的隐线虽然在《序》中没有表现明显，但是必然是今后推动剧情发展的因素之一。








不同的场景，相同的凝望。《序》中的安排，更显得律子的刻意。前后呼应，显然都是碇司令安排的。《序》强化了这一点，而且通过角色表明：律子是碇司令的核心圈子里的人，美里也被蒙在鼓里。




著名的著名的著名的场景。彩虹第三次出现。豆瓣网上一位叫“在水一方”的朋友看了我前几话分析后告诉我，他/她觉得《序》中这么多表现彩虹的寓意，是跨越“心之障壁”的桥梁，即ATF消失或被突破后的现象——使徒被消灭的话，ATF消失，化作血雨，彩虹作为光学自然现象出现；而人与人之间一旦“心之障壁”有所打开，彩虹亦可作为美物烘托气氛。真的是很强大的分析！




哈哈，《序》的这个镜头，真嗣的位置刚好向左移了一点点，我们有幸看到了凌波丽穿NK的全过程。既然作为大电影，尺度放宽是理所当然的事情。




在这里，凌波打了真嗣一巴掌，表现出对碇司令的无比信赖。这个场景的3D背景很有气势。




同志们，本话最后一幅截图对比，《序》的第六使徒，即原作的第五使徒雷天使终于到来啦，威武壮观，不可一世，拉开波澜壮阔的战斗高潮！！！从这里开始，《序》的原画基本重新制作，带给我们全新的体验！
敬请期待下一话分析！谢谢大家！
（未完待续）

YOU’RE NOT ALONE（八）
——————关于《EVA新剧场版：序》的详尽分析（7）——————
对《序》的图文分析终于到了最后的高潮，我打算将第六使徒之战分为两话来分析，此乃前话。在此申明，不喜欢EVA或对EVA不够偏执的人，敬请无视本文，但不要破坏我等的兴致。
真希望自己能在去年的9月1日参与日本的首映，这样当我看到全新制作的屋岛之战，看到第六使徒像变形金刚一样会“奇奇咔咔咕咕”，看到凌波丽在微笑前不再闪过碇司令，我会与在场的每一个EVA迷一齐欢呼，因为那是见证历史。






这个第六使徒和原TV版第五使徒相比，全新制作的光影效果让它仿佛内部充满类似荧光的液体。“人类所无法理解的时空层面的运动”，是这个使徒的设计企图。
当初在TV版看到这第五使徒时，就被它的逆天级设定所震撼。且不论违背物理常识的悬浮状态和简单到只剩概念的形象，第五使徒仅仅靠那绝对强的防守和绝对强的攻击，就堪称完美的空中碉堡，毫无疑问地成为我最心仪的使徒。
《序》中的第六使徒仿佛从地面突然窜出来一般，瑰丽的蓝宝石让人想起《天空之城》和《海的娜迪亚》。中间的这幅鸟瞰镜头，地面做得极为真实，我第一次看时甚至怀疑那是直接用GOOGLE EARTH做背景的。






碇司令眼镜考：记忆中的碇司令似乎从来没有过这个推眼睛的镜头（上图），这个兼用食指和中指的优雅动作，引发了我赤裸裸的探究碇司令眼镜的好奇心。这副眼镜是那回救出凌波后换的，说明碇不是为了摆酷而随意戴眼镜的，要么是近视眼，要么是老花眼。根据TV版中《NERV的诞生》那集，我们看到直到2003年冬月进入人工进化研究所时，碇元度还都是不戴眼镜的（中图），而到了2004年碇唯融入初号机的那个试验时，碇元度就戴眼镜了（下图）。可见，那是老花眼。




太匪夷所思的变形了。这是樋口真嗣监督亲自设计的变形分镜。当初我就想，是不是每个使徒都有S2机关，如今看来，不仅有，而且第六使徒还可以变出更多S2机关呢。关于S2机关的体积，我想还是和前两个使徒差不多大的，因为毕竟第六使徒的相对体积变得太大了。


紫光袭来。这一炮很猛，射程直线上的大楼瞬间蒸发。真的相当中意这种破坏性的镜头啊。


和TV版相比，真嗣的痛苦一开始好像并没那么强烈。胸口的火光，又令我想起庵野秀明的旧作《海之娜迪亚》片头中娜迪亚的胸前宝石闪闪发光的镜头。曾经有个有趣的网站，专门论证EVA和《海之娜迪亚》的相似之处，其中一点连贞本义行都承认，那就是真嗣的脸和娜迪亚的脸其实是一样的，只是发型不同而已。可惜这个网站我现在搜不到了，哪位好心人收藏夹里如果有的话，就给我一个吧，实在谢谢。




为保护初号机及其驾驶员，一块钢板升了起来，挡住了紫光。这个一点都不赖皮，早在TV版第9话《心在瞬间重叠》中真嗣与明日香同K第7使徒音乐时就用过（下图）。《序》把这招提前用了。




第六使徒说，老虎不发威，你当我Hello Ketty啊！于是又一次奇奇咔咔咕咕，1个S2机关分成了4个，威力大增，由紫光变成黄光。物理老师教过我们，火焰中白色部分要比蓝色部分温度高，所以这回的威力可以说是撼天动地了，真嗣也终于由小痛苦变为大痛苦，我们又重温了绪方惠美姐姐的高音，热泪啊。






与TV版不同，初号机无法被顺利回收，美里在此变得异常痛苦，甚至引得律子和日向、青城三人侧目，仿佛真嗣的煎熬她感同身受。在前面几话分析中我说过，《序》中美里对真嗣的感情变得很真挚。
急中生智的美里让初号机所在的街道区域自爆，真嗣这才安全（中图和下图）。第三新东京的地图又得重画了。
受此之苦，真嗣将对驾驶EVA再次产生排斥之情，这为他后面的又一次拒绝驾驶EVA做好了铺垫。TV版中这个疙瘩是没有那么厉害的。






《序》中第六使徒挖洞的癖好还是没有改（上图），只是由原作的盾构（下图）变成了自身的形变，利用螺旋形ATF（中图）的压力进行挖掘。其实我更喜欢盾构的设计，这使徒身上何以生出个这么个东西，着实诡异。
以前一直觉得这使徒好可爱，乖乖挖洞来到达NERV总部，但是突然间想起去年GAINAX的巨作《天元突破红莲之眼》，终于恍然大悟，原来这是不仅是一个可爱的使徒，而且是一个胸怀大志的使徒，它的目标是：“成为下一个西蒙！”它的口号是：“我的钻头可是钻破第三新东京的！”




这个破破烂烂的房间，竟然是NERV“战术作战部作战局第一课”，听上去好像就一个正科级单位，哈哈。美里无奈的表情太可爱了。使徒很强大，但是在无敌御姐美里面前，却成为了她撬动地球的支点。曾有前辈说，屋岛作战计划是NERV战斗力的最高峰，是NERV完全靠人类自身的统筹规划能力搞定一个强力使徒的最佳案例。EVA机体在这次战斗中只是辅助角色而已。


二子山，是屋岛作战的部署点，所以屋岛作战亦称二子山作战，当然也称八岛作战，译法不同而已。




不知怎地，这两个3D镜头令我想起《迷宫物语》、《回忆三部曲》、《老人Z》，都是大友克洋的作品。


这个书法字体太漂亮了，上面还敲了很多章，可见此作战计划涉及的部门之多。不知有没有达人对GAINAX作品中的美术字或字体有详细研究。我只知某个前辈说过EVA中主要字体是“超大明体”。


葛城美里迎着风走上前来，美不胜收。这个镜头，总觉得似曾相识。是不是《犬夜叉》片头里桔梗或戈薇做过这个动作？






同志们，又一个重大变化来了！这个不涉及EVA的解谜，但是却涉及到EVA新作与旧作的呼应与不同！甚至可以说，在内涵和精神上，《序》与TV版是背道而驰的！大家还记得TV版第3话叫什么吗？《不响的电话》！该话最后一个镜头，是铃原东治本想给真嗣打个电话，但是最后还是放弃了（下图），为EVA定下一个基调：人与人之间的隔膜不是说捅穿就捅穿的，这是EVA原作的魂。但是到了《序》这边，真的是怎么热血怎么来，不仅铃原东治和相田剑介给真嗣打了电话（上图），通过录音传给了真嗣（中图），而且这些话语还在后面的关键时刻激励着真嗣再次爬起来战斗。这个细节我至今没在网上见有人讨论过。是否真的可以证明，《序》是接续着原作的结局第三次冲击之后，一切在平行宇宙中倒退重来，并且真的进行了心灵的补完呢？






上图对话中透露还剩下8只使徒，算上这还未被打倒的第六使徒的话，这回总共只有13位使徒？切莫忘了，这回的使徒排号还是往后移了一位的。
冬月幸增，人称冬月老师，NERV副司令。关于他的故事还是很少。中图这个回眸镜头，不禁让我想起2003年箱根芦湖畔，他与带着孩子（婴儿真嗣）的碇唯谈话的镜头（下图）。那是TV版第21话《NERV的诞生》一集，冬月可以说是这集的绝对主角。冬月一回头，看到的是碇唯的胸部和腿部。我们都知道冬月喜欢碇唯，但是他很绅士地不再看了。对话中得知很多细节，包括《死海文书》、SEELE的计划，以及碇唯的想法，甚至还有四季如夏的气温。当时NERV还未诞生，他们的机构还是人工进化研究所，正在创造历史。面对不确定的未来，冬月显得迷惑，如同面前这一汪湖水。碇唯的想法却比他明确得多。
湖边的谈话看似不起眼，其实几乎左右了EVA今后故事的全局。


真嗣在疗伤的睡梦中，第二次梦见了车厢。或许在庵野看来，车厢是最好的审视自己内心的场所，既生活化，又有离间感。
我将这次的真嗣内心独白摘要如下：
“我不要驾驶EVA。因为胜利是理所当然的，所以没有人会称赞我。但失败了却会被大家讨厌，自己孤独地死去。为什么我会在这里？我是觉得有些事情会发生改变，有什么好事会发生才来这里的，并非是为了留下不好的回忆。你想通过这种手段来逃避讨厌的事情，一直活下去吗？活下去？为什么我会活着呢？活着不是迫不得已的事情吗？爸爸也好，美里小姐也好，没有人需要我。不需要不驾驶EVA的我。所以我只能驾驶EVA。所以我才能呆在这里。但是，坐上EVA之后……”
然后真嗣就醒了。
黑泽明在《七武士》中借三船敏郎之口这样评价日本战国时期的农民：他们是最淳朴的，因为他们懦弱，他们也是最自私的，因为他们除了土地外无所依靠。懦弱和自私，的确是形影不离的伙伴。因为自私是懦弱者唯一能保护自己的东西。因为懦弱，所以真嗣坐上EVA；因为自私，所以真嗣拒绝坐上EVA。真嗣，就在这两者间摇摆不定。


在黄昏的光中，真嗣醒了。身边就是凌波丽。




凌波在TV版原作中是念一个小小的笔记本（下图），在《序》中是在看一本印刷精美的英文书（上图）。我无法看清书是什么内容，，哪怕用D9品质定格都不行。期待有能者将其识别。


第一句“再见”。突然感觉到，真嗣真的在病房住过好几次啊。《序》中就有两次，在TV版后面内容中，还有十二使徒、十三使徒、十四使徒等多次。果然真嗣是最不愿意坐EVA但作出的贡献是最突出的啊。


《序》将屋岛作战计划的准备工事做得异常详尽，3D极尽铺张之能事。机械音效与叠加的背景广播重重叠叠，热闹非凡。




在真嗣接受医疗的医院天桥上，真嗣与葛城美里进行了一场彻底而且坦白的谈话。《序》中真嗣总共大大小小闹过三次情绪，第一次是在第一次驾驶初号机之前，第二次是离家出走，第三次是这次拒绝参战屋岛作战计划。《序》才短短两个小时不到，真嗣就闹了三次，真的是比格格还格格，完全可以加冕“疙瘩之王”的称号。这回，他直接向葛城美里挑明了他的想法：只有他驾驶EVA冲在前线，忍受着这么巨大的压力和痛苦，还会被同学和百姓误解，而葛城美里与其他众人则安全地躲在后方，太不公平了。这下可以看到真嗣除了懦弱以外的自私的一面（虽然这种心理失衡是非常正常的，但是EVA绝不像其他热血动画一样狗血描绘主人公）。但是与TV版里的真嗣“憋死也放不出个闷屁”的性格不同的是，新版的真嗣竟然豪迈无比地把自己的真实想法提了出来，实在是令我大跌眼镜。不仅是我，葛城美里怕也是一时无法应答吧！于是她用了两招来进行安抚工作：一招最女人，一招最政治。






第一招：最女人的手段，看，牵手了，牵手了！！！我想试问任何男同胞们，被葛城姐姐牵手，她叫你做的事，你做不做？这就是谈话技巧上的“赤诚相见”，肉体接触是最原始也是最能突破“心之障壁”的手段。让我们回忆EVA原作，TV版第23话，凌波丽二人目为了救真嗣而自爆后，葛城为了安慰寂寞的真嗣，同样也曾想牵真嗣的手（下图），结果呢？真嗣的手逃掉了，喊“请不要这样美里小姐”。新作原作一对比，《序》的主旨和情绪基调的变化立竿见影：补完了！








上图，电梯上显示“LEEE”楼层，十分神秘，令我想起富坚义博的经典中篇《LEVEL E》。
下面三图，是葛城戴着真嗣穿过十分诡秘的一个深层地下空间，来到了一个叫做CENTRAL DOGMA的地方，旧作翻译是叫“中央教条”，NERV瞒着SEELE藏莉莉丝的地方。


不知道截图能不能看清这扇大门打开的瞬间，无数螺旋型安全栓旋转着分离，这种诡异的机械美太漂亮了。


理所当然，被钉在十字架上的巨人是莉莉丝。真正值得关注的是这样三点：
一、葛城美里为何有权限来到中央教条？？？那么以后加持良治追求真相的戏份岂不是全部都要改了？？？
二、葛城美里为何知道这是莉莉丝？那么碇司令把亚当偷偷藏在右手心的惊天大秘密岂不是统统不会有了？？？原作最后一个使徒渚薰的使命和结局不也是统统都要改了？？？
三、为何说莉莉丝是“掌管这颗行星的开端与终结的关键，第二使徒，引发第三次冲击的诱因”？原作中，是葛城美里的父亲率领葛城科考队在2000年南极发现了亚当，导致了第二次冲击的爆发。所以，引发“第三次冲击”的诱因，一直被认为是亚当。那么，莉莉丝何以被怀疑会是第三次冲击的诱因？还要真嗣保护莉莉丝？仿佛葛城美里完全知道第三次冲击的进程一般！
当然，《序》中莉莉丝面具也改成使徒的脸了，这个又与后面月球上的巨人上原莉莉丝面具形成呼应，谜团真的越来越多了，我兴奋得浑身颤抖啊！！！


接着说葛城美里用的第二招：最政治的，就是摊底牌，戴高帽。摊底牌就是把使徒与莉莉丝接触的最坏恶果告诉真嗣，并且表示“我们NERV工作的人都带着必死的觉悟”，来治疗真嗣“后方安全”的失衡心态。戴高帽就是给真嗣最崇高的革命理想，即“你做的是保卫全人类”的工作，让真嗣闹情绪不仅有充分的台阶下，而且还是蹦蹦跳跳下台阶，高高兴兴上班去。你看，手握到现在都不曾送开过，还说得真嗣反捏紧了葛城的手。葛城姐姐，你太强悍了，如果跳槽到我国伟大的人民解放军里工作，绝对是一流的政委！
而且，极度怀疑葛城对真嗣的感情会不会有进一步发展！毕竟连旧作中葛城临死都吻过真嗣的！


真嗣终于爽了，高高兴兴上班，但不知能否平平安安回家。3D动画制作了初号机从总部被运送到二子山的全程，巨大的机体与渺小的工作人员的对比，还是无比震撼的。我小时候就好这口。






新绘制的凌波丽。








关于《序》对“不响的电话”的对比与背叛，已经不需要再说了。无疑《序》的主题内涵是真嗣在寻找自己驾驶EVA的意义。最终，找到了自己的答案：“保护人类”（看似很傻很传统，但是与其他狗血热血动画强太多了，因为经历了反复与追问，此时已“见山不是山”）。
在这里，只是想对比一下月光女神凌波丽。无疑将这么美丽的剪影作为本回分析的最后一幅图是合适的。只是对比TV版原图（第三幅），凌波手中多了一件东西（第二幅），疑似之前葛城美里交给真嗣的录音机（第一幅）。难道是碇司令给凌波留言了？相较于此，我宁愿相信那仅仅是控制她脚下天台移动的遥控器而已。阿弥陀佛！
下一话分析，将是对《序》的最高潮分析——前无古人后无来者的屋岛之战，敬请期待！！！
（未完待续）

YOU&apos;RE NOT ALONE（九）完结篇
——————关于《EVA新剧场版：序》的详尽分析（8）——————
在此感谢Cein、Arthur、在水一方、朱时茂、一色闲人等朋友的支持。更正：上一回最后关于凌波丽手中神秘黑盒，的确是眼镜盒，而不是录音笔。关于碇司令推眼镜的镜头，我仍然未在TV版第一集12分钟左右看到，只有碇司令乘坐升降梯下去与真嗣重逢的镜头。但这个不是问题啦~
作为最后一话图文分析，本回将详细叙述激动人心的屋岛之战。老样子，宽图为新作《序》截图，方图为旧作TV版等截图。


“光是愿意再次登上EVA，我就很感谢你了”。美里在此又一次对真嗣驾驶EVA表示了感谢。如果明日香大人在的话，恐怕会嫉妒得气炸吧！此时的尊重和后面的信赖，使得美里的领导力在《序》中更令人信服。EVA真的变得正儿八经了吗？或许后面的新作会给我们明确的答案。


二子山要塞，这个雄伟浩大的工程竟然在几个小时内就完毕，我想即使是有很大的夸张成分在内，但仍然还是有一定的可信度。
因经历过战败，更因平日大小地震不断，日本的紧急调动能力和灾后重建能力是极强的，世界之首，没有之一，这对于现实中的我们来说有很强的借鉴意义。我以前很好奇日本人为什么会这么迷恋文明毁灭和建筑破坏的场面，就比如庵野秀明这样御宅族出身的人，对特摄电影简直是热爱到无以复加。直到我们地震灾害发生后，我才蹦出这样一个想法：日本人这样喜欢在电影里搞破坏，是对这种生存焦虑的一种释放和排演。
正如TV版主创人员之一、此次设计屋岛作战全新分镜的樋口真嗣，如今在真人电影界也是占有一席之地的大监督了，就是擅长特技破坏场面。他几年前翻拍了《日本沉没》，前阵子我专门买了碟看，里面有很多GAINAX的KUSO元素，把我乐到不行，容后再表。


飞弹呼啸而过，飞向不可一世的第六使徒。所谓“呼啸而过”，当真是日本动漫最最拿手的空战画面了。当年好莱坞的迈克尔贝在《珍珠港》里自诩发明了“炸弹时间（镜头跟着投放的炸弹落地）”便骄傲得不行，而在日本动画电影里其实早就玩烂了。经过《王立宇宙军》、《红猪》、《MACROSS ZERO》、《战斗妖精雪风》等一代代空战作品的磨砺，如今日本动画中的镜头甚至可以在战机、导弹中反复穿梭，绚烂到极致。日本人对电影镜头的创新想法和感觉把握，还是比较先进的。




攻守兼备，完美要塞。




子弹像雨点一样倾泻到使徒周边，在强大的ATF面前等于以卵击石。这个镜头很像TV版NERV迎战第十四使徒的桥段，希望在后面的新作中不要重复。




电力输送图。新旧一对比，其实我更倾向于下图旧版的啊。
















这个纯手绘的仿3D长镜头我就不多说了，其实鹤卷直哉同志在《飞跃巅峰2》中最后一战以地球作为终极炸弹时也有类似镜头，但这《序》的镜头真的是一气呵成，气势磅礴。其实我真正想截图作对比的是我们的《宝莲灯》，在土著人跳踏火舞时也有一个纯手绘的仿3D长镜头，一对比，那真的叫一塌糊涂……当然了，《宝莲灯》是很老的作品了，我拿来对比是我不厚道……
在这里，原先支撑真嗣驾驶EVA的信念——保护全人类——终于在巨大的压力和嘈杂的环境下崩塌了，真嗣在战斗最紧要的关头再次对自己所处所为产生了怀疑。或许就是这一点微小的心理波动影响了同步率，导致了第一发射偏了。
在接下去的剧情中，真嗣又在同学们的留言中找到了战斗的勇气。或许真嗣这家伙真的想把人世间的所有“为何而战”的答案一个个尝试过来吧。






截图偏暗，不知道各位看官看得清楚吗，这些人民群众的场面，看似可有可无，但是却是贞本义行老师亲自——注意，是亲自——画的啊。什么叫做超豪华阵容？就是人才的浪费啊。
EVA破天荒地给非关键人物这样的特写。仔细看看这些人脸，想必《序》是想在此给我们“真嗣保护的就是如此的普通人”这样的印象，同时也给真嗣的所作所为追加一些普世意义，更为葛城美里先前关于NERV战斗意义的说法作一种回应。
然而我不得不说，这些镜头非常不协调。从一部电影的视觉和叙事风格上来说，这是有些犯忌的尝试，因为EVA从未给过不会推动剧情的人物任何正常的镜头角度，EVA给正脸的，必定是在故事中扮演相应的角色的。这是EVA包括《序》的其他篇章内严格遵守的规则，在这里打破，却是没有必要而且得不偿失的，因为普通观众不会因为贞本老师画了这么几个群众而特别地去关注他们，而且这些人恰恰可能让我们误以为是NERV此役所制造的第一批炮灰。
刚才我在夸赞日本动漫人的镜头感好，现在却不得不指出，日本动漫的叙事虽然自成风格，但是往往出彩在偏、怪、诡、异上，若要让日本人一本正经讲故事，往往正经过头，无趣居多。




上图是第一发炮弹，铁塔瞬间融化，威力很猛啊！这里《序》和TV原作就不一样啦。TV版中是像下图，使徒和初号机同时对射，互相对弹道产生干扰。我还是喜欢原作的设定，《序》并没有很好地解释为什么双方第一次都打偏了。










在这里我发现一个现象：第六使徒在喷血的时候借用了原作第十二使徒的设计（见最下两图）——镜像。当第一发真嗣打偏的时候，第六使徒向外大喷血，但是却没有真正受伤（见第一、二图）。而第二发被打中要害时，它是如同内出血一般，血喷在身体内部，如同有一个破碎的镜像（见第三图）挡住了血的喷涌。而当年第十二使徒也是我个人最欣赏的使徒之一，它平时制造的影子镜像——迪拉克之海是实体，被暴走的初号机肢解时，也是先从影子开始出血（第四图），然后实体再回到圆球中被破坏（第五图）。
两者虽然可比性不大，但是我大胆预测，原第十二使徒不会再出现。




使徒反击了。事后从实际的破坏效果来说，其实威力一般，初号机甚至毫发未伤（这里真的是欠个交待，为什么使徒会打偏？）。但是在第六使徒出色的音响效果和气氛的充分酝酿让我们在观看的时候不由得倒吸一口凉气：这一炮实在实在太猛了！！！








碇司令很果断地下令更换驾驶员，一如他以往在旧作中所表现的那样。类似当年对战第十三使徒霞天使时果断下令切换到DUMMY PLUG傀儡系统，没有让真嗣的仁慈之心坏了大事也送了自己小命。那一瞬间，我以为这一幕会重演，发展成为这对父子永远解不开的心结……
然而我想错了，绝倒的是接下去的事——








接下去发生什么了呢？葛城美里恳求碇司令相信自己的孩子；真嗣脑中回响着铃原东治等同学鼓励他战斗的留言，艰难地爬了起来；碇司令被葛城美里说服，决定让真嗣继续……嗯，《序》片尾名单里为什么没有琼瑶的名字呢？


哈哈，又是贞本老师画的群众演员了。他们虽然在初号机开炮前安全撤离了（日向语），但是从零号机舍身档炮所折射出来的光线来看，这群人哪怕躲再远都不可能活下来了……
再看看美里这台词，其实真的挺雷的：“现在在一次把全日本的能量、我们的愿望、人类的未来，以及生存下来的所有生物的生命都托付给你”。天啊，我看的是到底EVA还是飞跃巅峰啊？








什么都不用说了，这敌我双方的第二炮都很强很猛很华丽。初号机的一炮硬是把使徒的给顶回去了（图三），奏响人类科技最强音。






使徒这回真的被击中了。《序》中使徒流血的镜头实在太多了，我很担心今后在新作中，真正要喷血的几场旷世大战会不会有当年同样的震撼力。不过话又说回来，从飞跃巅峰1、2到天元突破红莲之眼，这帮人拿手好戏就是下一话一定比上一话更HIGH。


截图非常不清楚，其实是零号机被烧得露出了素体。这个烧伤程度要比原作厉害。


初号机将零号机浸泡在水中降温。TV版第八使徒胎天使在熔岩内被明日香利用“热胀冷缩”原理KO，在《序》里却不用担心这个问题啊。


真嗣艰难打开插入栓后，有一个细节：凌波丽手中的碇司令的眼镜掉了下去！！！


然后紧接着，凌波丽眼中没有一晃而过的碇司令镜头！！！大逆袭啊！！！配合眼镜，难道说凌波对真嗣的感情经过此役就有了突飞猛进的大发展了？


凌波丽笑了！！！OK，我知道各位在想什么，我们等了那么久，为的就是这一刻。马上就把所有版本的凌波丽的微笑都贴出来。


TV版……不要评论……还是看下一张吧……


然后是剧场版D&amp;R的微笑，因为TV版画得不好，专门重新绘制的，这才叫“一笑千金”，这才叫倾国倾城的EVA十大名场面之首！！！


贞本老师在漫画版中的凌波微笑，销魂销魂！！！




然后再贴一张可能引起大家不快的，很高兴《序》不再出现这个镜头！


经查，TV版没有这个牵手的镜头。《序》中真的加入了很多亲密接触的镜头，总给我一种“怎么都变正常人了”的意外。




微笑以后，原TV版（下图）直接从远景升至月球，直取“凌波即月球”的意象，然后结束；而《序》同样把镜头推向了月球（上图），但是却真正开始讲月球上的故事了。相信看到这一刻的我们，本以为《序》将和和美美地在微笑中结束，不想却被着实惊吓了一把！月球竟然还有故事！渚薰竟然提前出场！乱了乱了！






渚薰这个开场睁眼这个镜头（上图），与原作剧场版D&amp;R凌波一人目被律子的母亲直子掐死时的镜头（中图）的形式是一样的，而紧接着这镜头，凌波一人目她眼中浮现了渚薰的脸（下图）。众所周知，渚薰和凌波“本质上是一样的”，GAINAX搞这个镜头是不是就是从这个方面考虑的呢？


大家看上图，可能是《序》中含有最丰富信息量的镜头。月球表面，红色像一条长长的地毯铺过大地上。渚薰说了一句目前不会有人听得懂的话：“那位少年现已苏醒，进入了‘概括的阶段’吧”。这句话是什么意思？“那位少年”显然是指真嗣，“苏醒”却是何意？“概括的阶段”是什么意思？我们知道在EVA原作后期中，特别是在人类补完计划阶段，有大量的“离间”技法的运用。所谓“离间”，是“代入”的对立面，就是让观众从戏剧情节中走出来，提醒他们目前只是在看戏而已，从而跳脱出具体情节，引导他们从戏剧外的角度思考与评判故事和人物，至今仍还算是十分先锋的戏剧技法。十一年前，EVA在剧场版EOE中极大量运用了离间手法来表现人类补完计划。所谓“概括的阶段”，十分像是先锋戏剧走入下一个步骤的感觉。而“苏醒”，又十分贴合离间的概念，即真嗣从“戏剧”即《新世纪福音战士》这部戏中脱离开来。感觉就是，这还是行进中的“人类补完”！！！
而这些排成一排的疑似棺材更是十分诡异，目前只看见这9个，有两个打开着，渚薰是第三个。


SEELE一号出现在月球上，与渚薰对话道：“没错，死海文书外典已经上升为最高法典了。”什么叫“死海文书外典”？！“上升为最高法典”，听上去是取代旧典之意，难带是《死海文书外典》取代了《死海文书》？字面意义就是，新剧场版取代了旧剧场版？新人类补完计划取代了旧补完计划？还是补完计划进入了一个全新阶段？


渚薰性感地站了起来，面前是一个巨大的LILITH状人体，可以看出面具基本上就是旧作中LILITH戴的、新作中LILITH没有戴的面具。身体很瘦，如同干尸，外面由白色的布包着。这是什么东西，目前没人知道。
这个基地被字幕解释为是SEELE的第七支部。如果你看过斯坦利库布里克拍摄的我所认为影史最伟大的科幻电影《2001：太空漫游》的话，你一定会对这个基地设计感到眼熟。在那部电影中，人类在月球上发现了无法解释的象征“彼岸世界”的黑色方碑。从GAINAX主创者们都是科幻控的情况来看，《序》绝对有可能以此镜头向同样是神作的《2010：太空漫游》致敬。
还有，众所周知，TV版旧作中人类的科技水平还未达到在月球上发展的可能（回收朗基努斯枪桥段）。《序》打破了这个科技限定。
渚薰说：“还是第三位啊，你仍旧没变嘛。”“第三位”或许就是指他是第三个从盒子中爬出来的，但是“你”是指谁？不像是指SEELE一号。




信息量太大了。渚薰说：“真想早点见到你，碇真嗣。”他怎么会这么早就知道碇真嗣呢？
他的头顶，是紫色的地球。地球原来是蓝色的，为什么变紫色了呢？根据三原色原理，“蓝+红=紫”，所以《序》中的地球多了红色。好了，为了分析方便，我把EVA旧剧场版EOE中最后实行人类补完计划阶段的一些关键贴图贴上来吧。
《序》至此全部结束，以下图都是EOE的截图，是旧作的大结局。


当年真嗣在漂浮在半空的LCL之海之中告别了母亲碇唯，他的背后，是紫色的地球。


一个长镜头拉开，第一个出现的，仍然是被红色LCL包裹的紫色地球，我们看见一条LCL长河像卫星轨道一样环绕着地球。


紧接着是月球，我们看到月球上明显有清晰的血迹！！！是在人类补完计划进行过程中LILITH喷洒到月球上的！！！完全符合《序》中渚薰出现的场景环境！！！




上图是旧作EOE在最后结局的结局“ONE MORE FINAL：I NEED YOU”中的第一个镜头！！！大家可以看看下图，那是新作《序》开篇第一个镜头！！！不言而喻吧！！！

——————————————————————————————————
基于这么多天的漫长而详尽的分析，我的结论与猜想奉献如下：
EVA此次的十年大涅槃，情节上就是给我众一个巨大的玩笑，以“新瓶装旧酒”为伪装，实际上是对旧作的接续与颠覆。
一、 接续：
《序》的具体时间，我想是在旧作结局人类补完计划即第三次冲击之后，一切都是虚拟意念中的轮回，是无数个可能性平行宇宙中的一个。在《序》末章《破》的预告片中，我们甚至还看到了类似《天元突破红莲之眼》中会创造平行宇宙的安提斯拜耳形象！
二、颠覆：
所谓人类补完计划，首要的表现是人类不再孤单。于是我们看见了主角们手的主动接触。于是我们看见了“不响的电话”响了。于是我们看见凌波丽对碇司令的“羁绊”获得了解放。于是我们看见真嗣并没有正式决定离开NERV。紧紧围绕着真嗣，我们欣然看见，虽然他还是一个喜欢内心纠结的闷骚包，但是以往困扰他的人际关系、困扰他的哲学疑问，要么迎刃而解、要么大大削弱。《序》基本颠覆了EVA旧作中很多探讨的母题，仿佛世上真的有后悔药一般，时光倒流，将这些问题按理想方式一一化解。这不就是当初庵野设计人类补完计划的目的吗？
好了，至此，我对《序》的图文分析全部结束，《YOU&apos;RE NOT ALONE》系列博文也同样收尾。为时竟有将近两个月，共9篇长文，期间再也没有写过其他影评，一门心思献给了《序》。在此特别感谢我老婆，虽然我知道你没时间也没兴趣看我这些又长又臭的文章，但是你对这些文章无比坚定的支持和拥护是我收到的最大的赞美！！！
借用学到的一句很酷的话作为最后结尾吧：
何以解惑，唯有看破！！！
（连载完）

文 / evarnold
2008年7月6日


</影评>
<有用数>115</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Biomass</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-06-22 23:43:05</时间>
<影评>
        我从没写过EVA的评论。尽管我翻来覆去无数次重复TV和剧场版，琢磨过数不清的细节，看过所有能找到的考据，代入过那些男男女女的喜怒哀乐。我总觉得一涉及到EVA就会有各种矫情和别扭，无法畅所欲言。曾经对那些名词和概念痴迷，如今知晓其虚妄和浮浅，却发觉这根本无关紧要。谁会因为对一个痞子的胡编乱造的门道了然于胸就自豪呢，这无异于对打败街头流氓而自豪。可是我回想起那股无知的认真和自豪，未免有点怀念彼时的心气和锐利。


我曾经认定有宝藏在其中，正如教会法学家们认定所有真理都正确，哪怕表面上矛盾，最终肯定可以融合在一起。我相信所有的漏洞都能补圆，所有的不融洽都有所解释。为此努力过、争辩过，狂热过。EVA至少曾算是一张入门券，那时我内敛、敏感、怀着被打击和伤害的痕迹，不知道和人谈论什么。所以EVA几乎唯一能标志着“共同话题”的可能性，至少主观上来看，喜欢它的人是有理想的人、有追求的人、脱离了低级趣味的人。那大概是最接近“宅”这个概念的时段，尽管那时比起现在来，自己连最简单的宅男黑话都不懂。对EVA最高的热爱就是cos碇真嗣上瘾，一度入戏太深，虽然说到底那也不过是借助一个意象浇筑心中块垒，无比可笑幼稚。


哪怕后来放弃了、雪藏了，我仍然记得这部作品某种程度上已经成了某属于我个人的东西。它曾作为媒介把我和一些个人和一些个命运联系在一起。如果不是EVA，不会有那些相识，如果没有那些自以为是中二无脑，不会有那些相知。在以后的日子里，有误会，有疏远，有别离，但没有遗忘。我不知道今天一起去在大荧幕上看《序》的人是不是有类似的经历。你们在欢呼什么或者在回味什么，真的只是片子本身？还是说，你们像我一样，曾经想起，在某个冬天，狭促的电脑屏幕对面，那个看着枪版心潮澎湃的自己。
      </影评>
<有用数>53</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>HIRO</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-06-18 03:54:34</时间>
<影评>
        照例很火星的才去下载了新剧场版，主要是挑版本癖再度发作，在电骡找到一个2.43G的1280x720版本，结果后来在国外某BT站又见到Zero-Raw的“with chapter”版，我还是孤陋寡闻搞不懂“chapter”在这里指什么...画面一样大，大小只有1G多(可见H264与X264的差别吧.. - -)，下下来发现时间还要比2G的版本少8秒，好，留长的，于是1G的版本刚刚下载完就删掉了

剩下的难度在于字幕。由于放弃了现成的FW等国内组的片子，所以自己下载的片源版本很诡异的配不上国内出现的任何字幕(mkv里只有附带的英文字幕)，时间总是不搭调。无奈再度操起改字幕功夫，手动调整了某版本的字幕(写着说POPGO版，但我觉得其实是FW吧.. - -)，这才算搞出了一个比较完美的新剧场版

 

------------------------ 我是折腾的分割线 ---------------------

 

今次新剧场版的确是“新”。基本可以说跟原先的剧场版，不管是renewal，还是早期的death，立意完全不同；跟TV相比，更可以算作是完全不同的两部动画，其实更贴切的比喻，就是干脆把今次的新剧场版当作Evangelion的同人好了。原先的剧场版，加古典乐也好，稍微整合剧情也好，重绘画面也好，不过都是在不伤筋动骨的前提下加了点噱头，而如今的《序》，基本把过去Evangelion的整个设定给颠覆了

首先初登场的使徒很冤屈的座次顺延了一位，其次在屋岛作战前葛城都带着真嗣去中央教条逛了一圈关键是都能够先知先觉般的告诉真嗣说“这是Lilith”，就像跟渚熏是先通风报信过一般...亚当夫人同学的脸也变了。而且底下正在生长般的身体怎么看怎么像是无数的凌波扭动着的裸体身躯。然后提到了“跟Lilith的契约”云云...到了最后渚熏在月球起床，然后出现了亚当..这还没提SEELE在剧情中老是出来说过的诸多没头没尾的话，所有的一切都表明，你已经完全不能再把这部剧场版当作炒冷饭的东西看待。甚至到了连初登场使徒都名列第四的情况下，你都没法妄猜谁是第一二三

 

比起其他的剧场版来，今次的剧场版在气氛上更加的严肃与低调，BGM很少响起，甚至在结尾的煽情片段，也不像之前配上那么让众宅男荷尔蒙亢奋的浪漫音乐而是只用了淡淡的很空灵甚至有些冷色曲子。全片的气氛，在这种从头至尾的控制中，感觉更能够衬托真嗣的心理状态，空虚，压抑，但又不是彻底的颓废。虽然说现在的这位真嗣，已经与旧版的真嗣有了比较显著的区别

 

废话说了这么多，其实真正想说的是最后的一点剧情，同时也应该是重要性远远在上边列举过的、没列举过的所有剧情差异之外的最大变化

最后，凌波是在对谁笑了？

任何神智清醒的人都会说：真嗣

但实际上在过去，TV、剧场版所有的场景里，都一闪而过了碇元度

真嗣说：笑就可以了

在过去，听到这句话的丽猛的震惊了一下，透过瞳孔中的真嗣，眼前一闪而过了碇元度当初救她的身影，然后，她笑了

当年有无数的评论为此而遗憾声讨此乃全剧最大的败笔，因为直到最后，真嗣也没敌过他爹

反倒是在贞本的漫画版中，这一幕被修改了，碇元度的影响被拿掉，丽明明白白的冲着真嗣给了一个微笑

这件事情跟《TOUCH》相当的相似。《TOUCH》在漫画版中，达也打败新田明男的最后一投，安达充是搞出了一个“和也附身”的，搞得人民群众极力声讨之，因为这么一来达也最有含金量的一战竟然也不能算是完全凭自己的本事，让人心里老是疙瘩，反倒是在TV版里修正了这段情节，和也的幻影再也没出现，达也完全是凭借着自己搞掂了新田

所以说，《新剧场版.序》里最大的成就，不能算是之前那些故弄玄虚的噱头，而是这个实打实的微笑

毕竟可以想想这一桥段在普天之下无数宅男心中曾经造成过多么大的影响，当年对这里的任何一点改动，比如凌波笑得深了浅了、表情里多了少了一个眼神，都会造成长久的分析与评论，而今次直接在本质上进行了重构，因此相当奇怪为什么见了这么多影评却没人提过哪怕一个字

这点情节的变更，挖掘起深意来，要比另外那些明摆着的设定要值得玩味的多，因为肯定不是庵野不小心把那一帧忘了的，而贞本义行当初创作Evangelion漫画版的时候，明确表示过剧情上会跟TV版有一定出入，有一定的补完，甚至有一定的颠覆。这次的剧场版，看来也是实现这帮人长久以来某些想法的东西

序给出了很多的谜团和期待，除了等破，没有其他方式了

 

十多年来，Evangelion已经融入了生活，融入了心理，差不多成为了生活方式的一部分。如今，当年的观众与当初不知Evangelion为何物的新观众同样看着这部新剧场版，画面更加的精致绚丽，色彩更加的漂亮浓郁，血腥感与淡淡的死亡气息也更强，声优们仍旧是那些熟悉的名字，但隐隐的会听出声音有些老了...


十年了...
      </影评>
<有用数>54</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>Lambert Chen</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-03-09 02:53:07</时间>
<影评>

如题，一时兴起比较一下序与TV的差别
序开篇未交代时间为2015年
地表水的颜色变成了血红色
序未提及使徒于第二次冲击后十五年来袭
美里接真嗣前往nerv总部途中，沟通的发起方由真嗣变成了美里（TV是以美里打电话及之后内心独白的方式交代信息的）
第三使徒变成了第四使徒（后同，四变五、五变六）
司令与冬月的对话提及了生命与智慧之果，TV未提及
序未暗示真嗣是初号机驾驶员（也没有必要）
序中律子作业完成后见美里前换回了常服，而TV则是泳装外直接套了白大褂，不知是否是痞子不想发福利了（当然也必然影响人物性格）
真嗣进入nerv后，序未提及马尔杜克机关与真嗣第三适格者的身份（新剧场弱化了马尔杜克机关的设定；至于第三适格者身份的提示，在新剧场中与初号机驾驶员一样没有必要，不过后面还是交代了）
删除了相当长的美里与律子谈论初号机的情况而真嗣站在二人之间阅读nerv说明文件的镜头
删除了初号机保护真嗣的情节
暴走击败使徒的情节由回忆变成了顺叙（可能是因为TV要把最精彩的部分压轴的关系，而序因为有对抗雷天使的部分压轴，在前面得以免除这种时序易位）
美里和律子评论A.T.Field，美里的镜头由侧面变成了正面，律子由正面变成了侧面，感觉纯粹是恶趣味
序删除了初号机回收后真嗣目睹初号机复原长出眼睛的片段，替换成了列车镜头以及司令与唯的对话（生男孩叫真嗣，女孩叫丽，以红眼大白丽的鱼眼俯角镜头结束）
使徒的来袭，序中设定为在seele预料之中，而TV中则为意料之外
TV中司令与seele的对话，seele成员强调了eva耗资之巨及司令把初号机给了自己儿子的事，颇有些施压的味道；序中转而谈论二号机驾驶员在德国受训、三号机以后的开发，以及莉莉丝契约，吊人胃口的意思更强
序中美里、律子与伊吹前往打扫战场，谈到使徒崩溃后的现场仿佛第二次冲击，TV未提及
真嗣与司令在电梯内外对峙的近乎垂直的静止帧仰角镜头，序相比TV缩短了时间
序中主妇的对话进一步戏剧化了对nerv的指责和不信任
#彩蛋：关于美里家里的垃圾和食物——桌子上堆着的空啤酒罐变成了咖啡罐，且咖啡罐出现的地方变多了（过了十二年nerv的工作更重了吗，还是年纪大了喝不了那么多酒了2333333）；洋酒变成了清酒，零食也与时俱进换了种类；食物包装出现了必胜客的盒子；删掉了两个表现壁柜上堆满了瓶装酒和桌子上堆满了空啤酒罐的镜头（所以痞子想把新剧场做成全年龄向作品吗2333333）；冰箱里新增了一个牌子的啤酒，旧牌子则换了新包装
美里的坐姿：序中右脚前部伸出取景框外，挑逗的意味大大减弱了（胸和屁股的镜头倒是留下来了，不过这连福利都不太算得上吧……总的来说，美里对真嗣、律子对司令的男女之情在新剧场如果不是被消除了，则至少也是减弱了）
浴室中美里的内衣裤完全换了颜色和式样，似乎是更成熟的风格，果然是年纪大了么2333……然而不得不再次吐槽痞子的恶趣味
关于温泉企鹅：序中提及了温泉企鹅在十五年前是存在的（TV未提及），同样暗示了上一次冲击发生的时间（十五年前）（相比于TV对末世背景的强调，新剧场对生态的关注及相关的细节更多，这一点在破更明显）
删除了真嗣泡澡时的记忆闪回
律子和司令在零号机前的对话：TV中律子只询问了丽，而序中同时询问了丽和真嗣，对后者司令的回答是“不用管他”（TV中律子对司令是有爱慕之情的，新剧场似乎去掉了这层情感；相比于TV司令对真嗣的漠视，新剧场呈现的更接近于冷酷）
美里泡澡的片段：TV中为美里与律子打电话，重点在美里与真嗣的相处问题，对身体的表现也更明显；序中为美里的独白，显示了她对nerv的怀疑（此处可以明显看出TV与新剧场在内容侧重上的不同：由始至终，TV将逐渐愈发偏重心理分析与人际交往，而新剧场则是一个单纯得多的、更商业化的故事；美里对nerv的怀疑也暗示了由破开始的新剧场情节之于TV旧版的必然转向——并非一蹴而就）
真嗣躺在床上思考自己“为什么在这里”的鸟瞰镜头，TV为中景（真嗣全身及身下的整个床都被摄入了镜头内，同时呈现的还有床边的一些杂物，因匆忙迁入还未来得及整理），序则接近特写（头、颈和上身的一小部分）；且在鸟瞰镜头与真嗣对使徒作战的闪回之间，TV插入了一个时间不算短的凝视天花板顶灯的静止帧，序中这个镜头被删掉了，替换成了TV较后出现的真嗣右眼的大特写
TV第三话前半剑介与班长关于机器人事件的对话、老师上课讲述第二次冲击始末（真嗣向同学承认自己是eva驾驶员）的内容全部被删除了，美里向真嗣道晚安和加油的第二天直接以东治打真嗣的情节开始（也即序未展现而默认了真嗣的同学们知道他是驾驶员一事——虽然理论上说不过去，实际上似乎也无大碍）
透过（二楼？）窗子看到真嗣被打之后仰卧在地上的俯角镜头与真嗣望向天空的垂直仰角镜头之间，序添加了一个表现真嗣被打后流着鼻血、左臂抬起小臂搭在额头上、左手盖在左眼上的鸟瞰镜头（我甚至还好奇模仿了一下，实践证明这个动作其实非常不舒服，也极其不自然23333）；序添加了真嗣“为什么我驾驶eva就要给人打”的内心独白
真嗣再度坐上初号机进行射击测试在TV第三话为开篇第一幕，在序中则安排在被打之后（难以确定是顺叙还是闪回）；序中删除了关于eva使用内部供电只能运行五分钟的说明性对白，直接以屏幕上的五分钟倒计时图像交代信息；TV花了更多篇幅表现真嗣“将目标放入中心，按……”的强迫行为，这一表现在序中被缩减了
美里与律子关于“豪猪的距离”的对话（辅以学校场景/真嗣上学日常的剪辑呈现），在TV中为通过电话，且放在射击训练之后、几个学校场景的表现之前；在序中则被调整到了紧随真嗣被打的情节，且为面谈
丽通知真嗣紧急召集、迎战第四/五使徒的场景改变了：TV为紧接真嗣被打，序则为之后上学的某一天——似乎旧版故事表现了更短的时间跨度（这一点等到Q和|▎就更明显）
“全员第一战斗位置”——指挥者由冬月变成了美里
真嗣在驾驶舱的独白，“爸爸又不在，为什么要开eva”——TV的闪回仅包括被东治打的片段，序中除了被东治打还包括真嗣被全班同学敌视的片段，相应的，独白也从“还要被人揍”变成了“还要被人讨厌”
地下避难所的厕所，序比TV干净得多（在整体的场景绘制上，TV更偏向一种破败，而序则给人一种冷清的感觉；这大概也有技术上的限制和商业上的考虑）
剑介和东治的对话，TV内容更丰富，提到了“可能会死”、“真嗣在驾驶eva保护大家”和“东治打了真嗣两次，因此有义务去看他战斗”（至少就第一点而言，末世的氛围更浓），而以上内容在序中被删去了
#彩蛋：初号机第一次用来射击使徒的枪械，TV中似乎是自动步枪一类的，序中直接换成了加特林
看到初号机落败东治的眼神：序中为单纯的惊讶，TV更倾向于一种包含着自责的复杂情感；在剑介说“果然是受了挨揍的影响”时，TV中东治的表情相比于序也显得更悔恨；在东治和剑介进入插入栓看到真嗣的战斗状态后，TV表现的二人对真嗣的担心和东治对自己之前行为的后悔也更充分一些
美里提出让东治和剑介进入插入栓，序中律子反对的部分被删掉了
TV第三话以雨天、丽望向窗外、东治与剑介谈论真嗣、东治打电话未通作结，序删去了这些部分
美里质询真嗣违反命令，序为顺叙，TV安排在了真嗣出逃后美里与律子的对话中美里的闪回（TV的闪回用得非常多）。序中二人被呈现为两组镜头且交替出现，但美里一开始便看向真嗣（真嗣仅双腿及握着饮料瓶的双手和上臂的部分进入景框，其视线推测为望向地板或像TV一样平视对面墙壁）；美里质问真嗣“你真的懂吗”，面对真嗣的无谓把真嗣提了起来本想打一耳光，真嗣未表示反抗，其指示真嗣回家后反而打了自己一耳光。TV中二人虽然被置于同一景框内（二人相向、一坐一站、纵深错开一段距离），却并没有看向对方，而是各以一个水平略向下的小俯角望向对面墙壁，直到美里质问真嗣，其才转过头看向真嗣，真嗣也略微抬头，但绝大部分时间依旧盯着地板或墙壁，或刻意躲开了美里的眼神。
序删除了TV第四话开头东治与剑介来美里家探望真嗣的情节
真嗣出逃乘坐列车的行李架，由TV的真嗣背包变成了序的空白（也即序中真嗣出逃时未带行李）
#彩蛋：真嗣walkman的显示屏似乎修复了满60min无法自动进位到1h的bug（且相比TV，序中真嗣的随身听依赖症更严重了）
在所有人都下车后，TV表现了真嗣依旧在车上待了不短的一段时间，并多了一个（或真实或是真嗣幻想的）一些学校同学上车下车的场景；而序直接过渡到了真嗣下车开始在商业街步行
真嗣露宿街头：序中盖着纸箱，蜷缩在垃圾桶边——看起来比在TV中更惨（TV的环境则是长椅、自动售货机和厕所）
美里打开空无一真嗣的房间的门，相比TV，序中的自言自语多了半句：“他不打算回来吧”
序中删除了扫描丽身体和美里与律子关于十四岁孩子、eva和人类未来的讨论（在TV的丽接受身体扫描的大概相同位置，序中的丽正在班里上课）
删除了真嗣偶遇剑介的一段，且序中真嗣回nerv并非被强制带回，而是（至少在表面上）出于自愿
真嗣被带回后与美里的对话，TV和序几乎完全不同了：空间所限难以进行逐句的对比，但总体感觉上TV更倾向于没有选择（指向心理意义），序更倾向于没有自由（指向物理意义）
序在真嗣美里的对话后增加了一段司令与冬月的对话，关于“真嗣果然采取了预想中的行动”、“让真嗣与丽多接触”（此处很可能暗示了第三次冲击）以及“计划不变，十四年前开始的剧本，命运早已注定的孩子们”（严重怀疑司令“这也在我掌握之中”的梗就是从新剧场痞子疯狂装腔作势开始的）
序中删除了真嗣从nerv脱离最终又决定留下的情节，因此也删除了律子与司令的对话（“将初号机的数据改为丽的”和“未找到第四适格者”）；真嗣打回东治一节被从东治和剑介送真嗣离开调整到了校园生活日常背景下
对于丽的背景介绍从TV的零号机启动失败之后调整到了序的泳装福利真嗣注视丽之后（其实是把体育课片段和启动失败片段调换了位置；无论如何，这一改变弱化了旧TV中强调的丽与司令的连结，转而隐隐指示了丽与真嗣的连结）
关于体育课上表现的丽的孤独，序中省去了真嗣与东治和剑介的对话，转而使用一种更简洁的方式（镜头与音乐）呈现
TV先交代了启动实验（失败），之后真嗣看到父亲手受伤并询问原因，得知司令与丽的特殊关系；序中启动实验失败是作为司令为了救丽烫伤手这一事件的再现（闪回），因此直接从系统异常开始演出，而TV则演出了启动实验的完整过程
零号机沉默后，司令冲出去救丽，扳开插入栓阀门后，关于插入栓流出的液体——TV中液体为单纯lcl的橙（汁）色，序中液体为血红色（此处其实有点搞笑，如果是足以把插入栓内全部lcl染成鲜红的失血量，十个丽怕是也死透了）
删除了美里与律子关于零号机启动失败原因的讨论
看到丽与司令愉快地交谈，序中的真嗣表现为不解与吃惊，TV则表现为嫉妒甚至震怒；不过在拿到自己与丽的安全卡后，序添加了一个真嗣对着丽的安全卡自言自语的片段：“爸爸为什么对她笑，却不对我笑”
初号机第三次冷却后，TV中为律子拜访美里家并与美里、真嗣交谈，序中改为了美里和律子在酒馆聊天（序中十字架的特写镜头点明并强化了对美里与父亲关系的提及）
序与TV中丽的生活环境作画对比，进一步印证了TV对末世背景下“破败”的强调
丽的住所：对血的表现弱化了很多
抽屉里丽的内衣裤：序中增加了黑色袜子及白色衬衫或连衣裙一类的东西，对生活单调死寂的表现被削弱了
真嗣与丽在电梯上的对话：序中真嗣表示希望（零号机）再启动实验顺利的寒暄被删除了，但增加了关于担心暴走或输给使徒被杀掉的对白
删除了丽回忆自己被司令所救的片段；删除了第二次再启动实验（#彩蛋：丽仰头松了口气的作画，在TV中被用在第二次再启动实验成功之后，在序中则被用在第一次实验失败获救之后）
TV中雷天使出现，准备派初号机迎击时，丽在高处俯视了一眼整备中的初号机（此时真嗣正坐在初号机中），这个镜头在序中被删掉了
初号机被雷天使轰击后，TV中未展开ATF而机体被顺利回收，序中展开了ATF而机体无法回收，美里欲弹出插入栓而被司令拒绝，因为弹出驾驶员ATF便会消失（即序中司令在真嗣生命安全与初号机保全中优先选择了后者，而TV并未涉及这一内容）
对雷天使战斗模式的分析，TV直接呈现（拟初号机的气球和自行臼炮）而序则一笔带过
序中省略了美里询问真嗣情况的情节和丽对着司令眼镜发呆的三个镜头
增加了丽拿着司令的眼镜等在真嗣急救室门前的镜头（镜头行将结束时急救措施结束）（真纠结啊XD）
关于屋岛作战：提及驾驶员之前，TV重点强调了防御（即后来丽所持的盾）；序则强调了初号机的狙击装备
关于真嗣是否还愿意坐上初号机，序提及了傀儡系统（dummy system）、不排除将真嗣洗脑或由丽驾驶初号机（TV也提及了丽驾驶初号机的可能，但未出现傀儡系统和洗脑）；序通过司令和冬月的对话还提及了还剩八个使徒的事（由此可推算出使徒共有十三个）
在司令与冬月的对话后，序插入了一个在TV中出现相当晚的真嗣坐在列车上面对幼年时的自己及丽的通过内心独白进行心理分析的片段
序中丽一直等在急救室外，急救完成后则进入急救室待在真嗣床边（因此真嗣一醒来便看到丽）；TV中丽仅是在真嗣苏醒后来送饭并传达屋岛作战的计划，并未表现出对真嗣的关心
序和TV中都有丽提出自己代真嗣驾驶初号机的内容，然而TV中丽紧接着表示律子已准备好改写初号机的数据，给人感觉其驾驶初号机更多是出于命令而与自身意愿无关；序中丽询问真嗣“你害怕eva吗”没有得到答复后，便提出由自己驾驶eva，让人感觉态度稍有不同（且序中丽对着真嗣说话时，有一半为坐在椅子上，站起时也有略微低头的动作；TV中丽则一直站立且未低头）
在对决雷天使前，真嗣向美里表达了内心的恐惧，美里听后带真嗣去看了教条区的莉莉丝，并言明如果第三次冲击发生人类则会灭亡（事实证明也并不会2333333）——看莉莉丝的情节完全是新剧场新加的（TV版只有极少的人知道教条区保存的是莉莉丝而非亚当，且TV版对使徒信息的披露相对新剧场要更晚）（PS. 美里一直牵着真嗣的手怕不是发糖了，然而想一想等到|▎两人的外表年龄差……残念）
丽与真嗣换作战服的场景，真嗣说“这次…或许会死吧”，丽的反应不同：TV中为疑问（“为什么这么说”），序中为否定（“不”）
丽说“你不会死的，我会保护你的”，总感觉序比TV更坚决啊～（TV依旧是纯粹的三无）；序在此之后添加了真嗣的一句自白：“我没有被保护的价值”
停电的一组镜头前，序增加了东治和剑介录音支持真嗣的情节
出击前真嗣与丽的对话，TV真嗣重复了一遍丽说的“除此以外一无所有”，序则加了一个丽右手握着装有司令眼镜的眼镜盒的特写（丽说“再见”时，TV为右手扶栏杆，序则为右手握眼镜盒）
零点作战开始，序中美里加了一句台词：“真嗣，光是愿意再次登上eva，我就很感谢你了。谢谢”
序中真嗣射击前，用一段内心独白表现了真嗣的自我怀疑，TV中无此内容
对战雷天使的过程基本重新设计了，拣主要的写：
序与TV都是初号机开了两次枪，第二次击杀雷天使：TV由于初号机开枪的同时雷天使也发动了攻击，双方能量产生了干涉因此均未击中对方；序中则变成了单纯由于真嗣操作失误而未命中要害
初号机一枪未中到第二枪之前，使徒反击的次数不同，TV只有一次，序则为两次
TV中雷天使唯一的一次反击被丽持盾挡了下来，之后其被真嗣开枪击杀
序中使徒的第一次攻击出于某种原因没有被挡下，真嗣暂时离开了射击位置（或被攻击产生的能量推离？）；增加了表现真嗣痛苦和软弱的场景，司令由此决定更换驾驶员（其实细想在当时的情况下是完全不现实的），并说“派不上用场就只能扔掉”，在美里的坚持下未果。之后丽持盾挡下第二次攻击，真嗣将使徒击杀
真嗣救丽的片段：序添加了零号机因为高热倒地和在地上挣扎的镜头、添加了狙击枪被扔在地上的镜头、增加了初号机将零号机（从大概是使徒的血河中）捞起来的镜头
将插入栓从eva中取出，TV为初号机用手拽下了零号机的背板，序则更戏剧化的借助了粒子刀（音效的配合）
真嗣扳开插入栓舱门后：序与之前相对应的增加了丽右手上躺着司令眼镜的特写；真嗣说“我想，微笑就可以了”后丽的脸部大特写，序为普通的红色瞳孔，TV则表现了瞳孔上真嗣的映像，且多了司令和真嗣形象并置的镜头；序增加了真嗣作战服手部被舱门扳手高热灼损的细节，增加了真嗣握住丽手的镜头
序片尾增加了薰（于月球？）苏醒并和seele对话的片段（至此新剧场剧情与TV基本分道扬镳了）

</影评>
<有用数>42</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Evarnold</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-05-22 00:09:07</时间>
<影评>

——————福音未死 十年涅槃——————

很多年以后，当我再一次站在EVA完整的版本收藏前，准会回想起年少的我得知庵野秀明在1998年宣布“福音已死”的那个遥远而绝望的下午。

还有什么能比让绝望推迟到来更使这个人幸福的呢？

YOU&apos;RE NOT ALONE，（一声和谐的哔~~），没有什么（哔~~）副标题比这个更（哔~~）了！全球无数个EVA死宅们，我们不用提心吊胆地害怕凌波丽会跌出《NEW TYPE》人气榜，我们也不用担心在动漫周边店苦苦寻觅EVA手办而被店主耻笑tooooooold，我们更不用处心积虑地向新嫩宅们宣扬EVA的世界观，劝他们皈依到凌波女神（对他们来说或许是凌波阿姨）的御座之前。福音涅槃，所有小字辈统统靠边排队站好！

之前，我们不求回报地为EVA做了很多事。我们收集与EVA有关的一切BG音乐、手办、海报、资讯。我们自发办无数个研究EVA的网站。我们在动漫杂志上写长长的论文，教会小朋友们如何去观赏EVA。我们自觉为盗版商制作的一切EVA新碟洗牌买单。我们紧紧跟踪贞本义行比富坚义博更会拖稿的漫画。我们追捧GAINAX的所有作品。我们积极寻找《海之娜迪亚》与EVA的相关性。我们做梦都希望大陆引进EVA。我们肩并肩共同声讨创造奇迹的《天鹰战士》。我们对《勇敢的少年快去创造奇迹》一曲百听不厌。我们研究德语，研究心理学，研究生物学，研究哲学，研究自己。当然，最基本的，我们一次又一次地观摩EVA，在逝去的时光中追寻曾经的感动，直到饱和，直到疲劳，直到反胃。以怀旧之名，我们张开绝对领域，把时钟永远定格在2015年，把工作单位填为NERV，把家庭住址填为第三新东京。

十年是什么概念？很多爱情或许都不会那么激情持久。如今，我们中的多少人开始变成了工作岗位上的老兵油子。多少人着手炒股经历大喜大悲。多少人为了买房子夜不能寐。多少人经历了失恋到再恋爱到结婚的苦旅。多少人开始真正地参与建设我们这个国家。我们中，又有多少人还会在仰望圆月星空时突然忆起凌波丽的泪水。多少人还会在开会时无意识地在本子上划写NERV的LOGO。多少人会在孤单蝉鸣的夏夜，望着电线杆阴霾的剪影，轻轻哼出一句anta baga？

老了，大了，无所谓。动漫的新时代，老早已经不属于我们了，但是，YOU&apos;RE NOT ALONE。十年赋予我们神圣不可侵犯的怀旧权利。

所以，当我去年10月才得知EVA新剧场版已经上映一个月时，像疯子一样呵呵呵狂笑起来，止也止不住。有人认为，在这个长达十年的阴谋之中，我们所有的怀旧行为，都点点滴滴交织成为一个巨大的笑话，咯吱着所有新人类纤细的腰肢。但是，要我说，我们有庵野秀明这样一句话就够了：“……也有人会觉得这部动画已经老掉牙了，但十二年来，却没有一部动画比《新世纪福音战士》更新。”

福音已涅槃，我要把自己的心治愈得像融化的黄油般纯净，好让庵野好好地蹂躏摧残……这就是本人的觉悟！（未完待续）


————————2019年补充————————
现在豆瓣可以发图片评论了，我就把九篇重新整合成一篇。
https://movie.douban.com/review/10263324/
可以直接看了。原贴不再回复。

</影评>
<有用数>34</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>Evarnold</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-07-06 00:31:16</时间>
<影评>
        ——————关于《EVA新剧场版：序》的详尽分析（8）——————


在此感谢Cein、Arthur、在水一方、朱时茂、一色闲人等朋友的支持。更正：上一回最后关于凌波丽手中神秘黑盒，的确是眼镜盒，而不是录音笔。关于碇司令推眼镜的镜头，我仍然未在TV版第一集12分钟左右看到，只有碇司令乘坐升降梯下去与真嗣重逢的镜头。但这个不是问题啦~



作为最后一话图文分析，本回将详细叙述激动人心的屋岛之战。老样子，宽图为新作《序》截图，方图为旧作TV版等截图。


本话图文分析帖地址：


http://evarnold7.spaces.live.com/blog/cns!3C4928A5D97A0C8E!725.entry


基于这么多天的漫长而详尽的分析，我的结论与猜想奉献如下：

EVA此次的十年大涅槃，情节上就是给我众一个巨大的玩笑，以“新瓶装旧酒”为伪装，实际上是对旧作的接续与颠覆。


一，接续：


《序》的具体时间，我想是在旧作结局人类补完计划即第三次冲击之后，一切都是虚拟意念中的轮回，是无数个可能性平行宇宙中的一个。在《序》末章《破》的预告片中，我们甚至还看到了类似《天元突破红莲之眼》中会创造平行宇宙的安提斯拜耳形象！


二，颠覆：


所谓人类补完计划，首要的表现是人类不再孤单。于是我们看见了主角们手的主动接触。于是我们看见了“不响的电话”响了。于是我们看见凌波丽对碇司令的“羁绊”获得了解放。于是我们看见真嗣并没有正是决定离开NERV。紧紧围绕着真嗣，我们欣然看见虽然他还是一个喜欢内心纠结的闷骚包，但是以往困扰他的人际关系、困扰他的哲学疑问，要么迎刃而解、要么大大削弱。《序》基本颠覆了EVA旧作中很多探讨的母题，仿佛世上真的有后悔药一般，时光倒流，将这些问题按理想方式一一化解。这不就是当初庵野设计人类补完计划的目的吗？



好了，至此，我对《序》的图文分析全部结束，《YOU&apos;RE NOT ALONE》系列博文也同样收尾。为时竟有将近两个月，共9篇长文，期间再也没有写过其他影评，一门心思献给了《序》。在此特别感谢我老婆，虽然我知道你没时间也没兴趣看我这些又长又臭的文章，但是你对这些文章无比坚定的支持和拥护是我收到的最大的赞美！！！



借用学到的一句很酷的话作为最后结尾吧：



何以解惑，唯有看破！！！



（连载完）


———————————————————————————


附：


其他各话分析链接：


YOU&apos;RE NOT ALONE（一）

http://evarnold7.spaces.live.com/blog/cns!3C4928A5D97A0C8E!305.entry


YOU’RE NOT ALONE（二）

http://evarnold7.spaces.live.com/blog/cns!3C4928A5D97A0C8E!309.entry


YOU’RE NOT ALONE（三）

http://evarnold7.spaces.live.com/blog/cns!3C4928A5D97A0C8E!601.entry


YOU’RE NOT ALONE（四）

http://evarnold7.spaces.live.com/blog/cns!3C4928A5D97A0C8E!607.entry


YOU’RE NOT ALONE（五）

http://evarnold7.spaces.live.com/blog/cns!3C4928A5D97A0C8E!610.entry


YOU’RE NOT ALONE（六）

http://evarnold7.spaces.live.com/blog/cns!3C4928A5D97A0C8E!630.entry


YOU’RE NOT ALONE（七）

http://evarnold7.spaces.live.com/blog/cns!3C4928A5D97A0C8E!643.entry


YOU’RE NOT ALONE（八）

http://evarnold7.spaces.live.com/blog/cns!3C4928A5D97A0C8E!696.entry

</影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>Klaith</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-05-06 23:19:25</时间>
<影评>

http://blog.klaith.net/post/297


阔别多年的女神微笑，那一刻我泪流满面。


如果不是 EVA 的死忠，我朋友用这句话作为自己 MSN 签名时的感受，可能一辈子都无法体会。画面还是那个画面，剧情还是那个剧情，音乐还是那个音乐，新画面无足轻重，软广告充斥其间，《Evangelion 新剧场版：序》说好听点是在向原作致敬，说难听点就是部十足的骗钱影片。然而对于某些人，GAINAX 多年来的丑恶本质，远远抵不上治愈系的绫波女神淡淡一笑；而对于我，林原惠美再次出演暴走初号机的声优，也够了……所谓“神作”，大概如此。


很多人眼里，EVA 不过是学名 Otaku、萝卜控，俗称“怪叔叔”一类生物的无聊爱好。暂且搁下先有 EVA、还是先有宅男的哲学思索，我可以负责任地告诉你：EVA 很精彩，评论请慎重。见过三个神经兮兮的非正常人成为救世主吗？见过被痛殴后血肉糢糊的机器战士吗？见过仔仔细细看一遍都未必明白的故事吗？见过大篇幅黑底白字的内心独白吗？见过长达一分二十秒谁都不动，让你蓦然怀疑影碟机出错从而狂按遥控器的对峙吗？这不是奥特曼，这不是变形金刚，这不是幻灯片，这是扯上上帝、天使、人性、《死海文书》等等等等，等等等等的 Evangelion──没错，现在的孩子们管它叫“天鹰战士”。


请原谅我默诵二百五十遍“不要逃避”都无济于事的懦弱，身为 EVA 相伴长大的四有青年，我却难以鼓起勇气告诉诸位更多关于 EVA 的东西。当看见浩瀚网海汗牛充栋的相关文章，每个人都有义务保持谦逊的品格，何况它们或从神学天使学角度解释，或自社会心理学方向阐述，引用文献动辄十几二十条。留给我们的，只有女神的微笑，只有庵野秀明、鹤卷和哉、松原秀典、鹭潮诗郎、绪方惠美、林原惠美、三石琴乃等一众老家伙动机不明的诡异复辟，倒也落个消遥自在。十年前沦陷过的，十年后不出意外依旧沦陷，一切似乎都没能改变。宿命？传奇？


庵野说：“You Are Not Alone.”黄键翔说：“他不是一个人。”陈永仁说：“おかえり。”心有戚戚焉。


我说：“下辈子，我还看 EVA！”
      </影评>
<有用数>35</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>Evarnold</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-05-25 22:49:29</时间>
<影评>
        ——————关于《EVA新剧场版：序》的详尽分析（1）——————


最近在酝酿对《EVA新剧场版：序》的详尽图文分析，现在已经认真看了5遍，翻阅网上同志们有价值的提问和分析2遍，截图近300张。有了些发现和猜想，预计将是自己认为最华丽众人认为最无聊的文章。对不起了。


【素材搜集】


截至目前，我已经收集到《新世纪福音战士新剧场版：序》D版市场共四版本的DVD碟，分别是暗红封面的无花絮D9、白底海报的千鸟版有花絮的D9、《动感新势力DVD豪华版》中送的D5一枚、《最动漫》中送D5一枚。同时，BT资源上下载到“猪猪乐园”BTPIG@十一月づ思念所制作的RMVB格式版本一个，下文截图皆来自此电子格式。此外，得到由Jenny大人热情购买的插画集、研究集、总集共四册，成为研究分析本片的强力后盾。


【版本说明】


混乱的版本概念只能导致混乱的内容分析。EVA现在版本和形式有很多，而要对EVA进行分析，引据各版本内容在所难免。现梳理如下，以一统称谓：


TV版动画——NEON GENESIS EVANGELION，《新世纪福音战士》，共26话，1995年10月4日起在日本东京电视系初映，故事内容从第1话2015年第三使徒水来袭起，到第24话第十七使徒薰被消灭结束。第25、26话是“人类补完计划”的超现实主义直播。本文称之为“TV版”。

中国大陆曾在2001年以《天鹰战士》或《2000天鹰战士》为名将TV版引进，反响空前热烈。经此怪现象洗礼，中国众良宅百毒不侵。我决定，本着对最广大人民群众高度负责的严肃态度，在本文中将此《天鹰战士》作最高级别封杀。


剧场版动画——EVANGELION：DEATH &amp; REBIRTH，一般译作《死与新生》，分上半场和下半场。上半场DEATH篇是TV版第1~24话内容的合集，下半场REBIRTH篇是全新制作的结局，紧接着TV版第十七使徒薰被消灭起，至明日香觉醒、9台五号EVA量产机登场时戛然而止。本文称之为“《D&amp;R》”。


剧场版动画——THE END OF EVANGELION，一般译作《AIR/真心为你》。该剧场版就是重新制作的第25、26话。第25话名为“AIR”，内容除了包含D&amp;R中REBIETH篇外继续发展故事。第26话名为“真心为你”。除此之外，还有一个著名的结局“ONE MORE FINAL”。三大部分按顺序演绎至此，曾经的EVA故事全部结束。本文称之为“《EOE》”。


贞本版漫画——为EVA的人物设定贞本义行老师亲自绘制的EVA漫画，故事与设定同上述动画稍有不同，以作绘精细、工作进度奇慢而闻名，至今仍未有结局出现。出身比内容更重要的作品。本文称之为“漫画版”。


剧场版动画——《新世纪福音战士新剧场版：序》，副标题为YOU ARE (NOT) ALONE，即本文将要详尽剖析的作品。2007年9月1日日本上映，感动了整个宇宙。本文称之为“《序》”。


此外特别说明，本文中的分析亦将无视关于EVA的一切游戏、手办、模型、周边、BGM、海报、插画、主题商店，以及同人插画、同人小说、同人漫画、同人动画、COSPLAY、同人H插画、同人H小说、同人H漫画、同人H动画、情色COSPLAY。


（未完待续）
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>于意云何</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2023-11-11 20:42:58</时间>
<影评>

剥削童工，光让干活，不给待遇，导致打工仔消极怠工，经常误事儿。
小男孩干着救世主的活儿，却没任何补偿回报，在基地被上司吆三喝四推搡揪领，出门还被臭平民打。
小男孩觉得不公，不想干了，却又让人两句话漂亮话劝回来，等干活时又觉得不爽了，老看他那扭捏。
那群大人也蠢，这小孩儿闹脾气，哄都不会，就知道一个劲让干活。人身安全都不能保证，这人类最后的希望还能让底层平民接触的，新闻你都知道封锁画面，这你倒不会了。
这肯定是要隔离的监护的，出门方圆十公里肯定要管制交通，居民不得开窗开灯，每家每户安排警察狙击手入驻，围观群众都要经过三审五查，直接接触人员肯定得是内部自己人去演。
而且看这小男孩不是挺爱摸奶的么（意外摸了一个小奶他都能在那摩拳擦掌回味半天的），那直接学校组织女生一众排开宽衣解带任他游玩啊，这样他还会不开心，干活不卖力吗？
所以这片里的人不都挺蠢的么，没见着什么高人，所有角色都蠢，那只能是作者蠢了。


</影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
