<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>狮子王2：辛巴的荣耀 The Lion King II: Simba's Pride</电影名>
<年份>1998</年份>
<评分>7.8</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1838192559.jpg</封面>
<导演>达雷尔·鲁尼 / 罗布·拉杜卡</导演>
<演员>马修·布罗德里克 / 莫伊拉·凯利 / 内芙·坎贝尔</演员>
<简介>辛巴（马修·布罗德里克 Matthew Broderick 配音）的女儿琪拉雅（内芙·坎贝尔 Neve Campbell 配音）调皮好动，喜欢到处奔跑，受辛巴所托看护她的彭彭和丁满实在无计可施。在另一处，刀疤的余党吉娜意图把儿子高孚训练成刀疤的接班人，并蓄谋一场复仇之战， 篡夺荣耀国的统治权。好奇的琪拉雅偷偷去森林外冒险遇到高孚，他们在玩耍时掉进鳄鱼湖。勇敢的琪拉雅救了高孚，两人成为莫逆之交。
                                    
                                　　几年后，阴险的吉娜设计让高孚混入辛巴的阵营，获取辛巴的信任，再伺机发动复仇之战。高孚与琪拉雅在相处中爱上彼此，于是高孚决定放弃复仇说出真相。辛巴虽然相信了高孚，但还是有所保留。一天，高孚和辛巴散步时误入了蛮荒之地，吉娜突然出现了，经过一阵激烈的厮打，辛巴在高孚的帮助下逃脱了。但受伤的辛巴对高孚产生误会，将他赶回了蛮荒之地，琪拉雅伤心地离家出走。荣耀之战即将在辛巴与吉娜之间展开，但这是否能将父辈的恩怨、儿女的情仇彻底化解呢？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>小星星</作者>
<标题>长大后的同情：吉娜和奴卡</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-11-23 21:46:06</时间>
<影评>
        如果说《狮子王》第一部是《哈姆雷特》的翻版的话，那《狮子王》第二部就是《罗密欧与朱丽叶》的翻版。不同的是，莎士比亚笔下的悲剧在迪士尼的演绎下都是大团圆结局。

琪拉雅和高孚的爱情化解了两个家族的矛盾，除了吉娜。

吉娜对辛巴的恨是深深的。

吉娜像个扭曲的偏执的母亲，对孩子有着超强的控制欲，她对孩子们做的每一个训练都是有意义的，都是为了向辛巴复仇。

高孚不知道什么叫做FUN。

奴卡所做的一切都是让妈妈看见。奴卡在冲上河坝追赶辛巴时，还在问，妈妈，你在看我吗？

奴卡就像刀疤一样，在蛮力方面，是基因不明显的例子。遗憾的是，他也没有继承狮子的智慧。直到奴卡死前，他都像个笑话。

吉娜所有的精力都放在复仇身上了，她的眼里也只能看到最好的复仇者，对于一直想向她证明自己的奴卡，她一直视若无睹。

奴卡的逞强也是为了让妈妈看到。是吉娜害了奴卡。

在两群狮子激战到最后的时候，所有的狮子都回到了辛巴一族，吉娜却没有。吉娜也不能，吉娜是被荣耀国驱逐的，受了无尽的苦楚，即使吉娜想要回到荣耀国，辛巴也不会同意的，就像当初对于高孚，是充满怀疑的。所以吉娜是回不去的，她只有拼死一搏。

长大了总会看到小时候的喜剧里面的悲凉之处，忍不住同情以前十分厌弃的“坏人”。

其实每一个坏人都是有机会选择做一个好人的。

最后借用《功夫熊猫2》的一句话，我们不能选择我们的出身，但我们可以选择我们以后要成为什么样的人。

辛巴、高孚、琪拉雅、维塔妮都做出了选择。

每一部电影背后都有更多更丰富的故事，如果要挖掘的话，那就是无穷无尽了。

只讲讲自己过了一晚还记得的感受。
      </影评>
<有用数>56</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱吃馒头的宝宝</作者>
<标题>唯有真心，方可成就和平</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-06-03 15:46:08</时间>
<影评>


        剧情接续《狮子王Ⅰ》，在刀疤死后，他的余党吉娜决定向辛巴展开复仇，于是她计划把她的养子高孚培养成刀疤的接班人，准备开始一场权位争夺战，夺取荣耀王国的统治权。
        但后来辛巴的女儿琪拉雅居然爱上了高孚 ，他们的爱情要能修成正果就必须化解上一代的恩怨，然而在一连串误会中，却让琪拉雅与高孚逃离荣耀国，而双方父母的战争却迫在眉睫。辛巴最后明白必须化消上一代的恩怨，才能化解父女关系的危机，并让荣耀国恢复和平。

</影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>资深门外汉</作者>
<标题>所谓辛巴的荣耀，就是他青出于蓝的女儿</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-03-10 15:57:59</时间>
<影评>

大半个世纪以来，迪士尼对于女性的表达是随着发达资本主义社会尤其是美国社会的女性运动发展阶段而与时俱进的。狮子王2的年份1998，与公主系列的木兰是同年。琪拉雅与花木兰，同是迪士尼刻画下，女主角以自主意识为召唤达成自己的目标，而且爱情再也不是她们的全部，男人亦非拯救她们、成就她们人生的力量。与男性不同的是，她们在努力证明自己的同时，并不贪恋权势本身。迪士尼真的挺了解女性和女权运动的内核，才把形象刻画得那么成功。
我猜在国内，没能把狮子王2打上高分，多半是因为男性豆油们理解不了迪士尼想要表达的东西。在他们眼里，琪拉雅真是女大不中留，逃家跟人私奔；高孚性格不出彩轻而易举就被策反了；辛巴决策不成功一点也不荣耀；爱情化解仇恨的剧情浅薄；整个主题没有第一部宏大，也缺少荷尔蒙。
没错，这就是迪士尼要的。
让我们来看看第二部中的情节所表达的东西。
首先，辛巴对于琪拉雅的过度保护，其实是个现实问题，也是有女儿的父母必然存在的心理。再怎么样，女性在暴力和危险面前就是弱势群体。然而辛巴忘了，总有一天女儿需要独立面对社会，学习如何保护自己才是最重要的。这一点琪拉雅自己倒是十分清楚，她宁可向高孚拜师也要学好狩猎，她鼓起勇气探索未知的领域。小时候与高孚的互救已经展现了她的勇气和智慧，长大后她面对族群冲突的决策也英明而切中问题本质。她会是个好的女王。
不要怀疑了，不要想象辛巴后面再生儿子，或者把王位传给女婿。没有这种事。即便不了解欧洲王室传统，看过冰雪奇缘的孩子也该知道，琪拉雅会即位成为女王。你看片尾两代人排成两排前行，琪拉雅是在辛巴后面，同在左侧，娜娜和高孚同在右侧。
不要觉得她叛逆，事实上她十分听话，只不过希望多给她锻炼的机会不要过度保护。也不要觉得她有了男友忘了爹，事实上她逃出去是为了找高孚不假，但她也是听到进犯消息后不愿意被保护起来无所作为，她需要高孚的配合，她有她自己对解决问题的看法。她没有去蛮荒之地找也没有去两军阵前找，她清楚的知道高孚不会回到敌人中间，一定是独自躲起来了。真是聪明。可以想象，两军阵前只是她自己挡在中间说别打了，屁用都不会有。
拥有一个琪拉雅这样的女儿，是作为一个父亲毕生的欣慰。狩猎不好可以学可以练，但思想要独立，格局要放大。辛巴在王者之路上过于追随前人的足迹，拘泥于思维定势，事实上他根本没有必要要求自己成为木法沙，第一部里木法沙也并没有表现出伟大到不可超越。他只需要做自己，正如女儿的愿望：做自己。

</影评>
<有用数>46</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>一场游戏一场梦</作者>
<标题>整个剧情跌宕起伏，富有文学色彩</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-07-27 20:40:12</时间>
<影评>
        在刀疤死后，他的余党吉娜决定向辛巴展开复仇，于是她计划把她的养子高孚培养成刀疤的接班人，准备开始一场权位争夺战，夺取荣耀王国的统治权。但后来辛巴的女儿琪拉雅居然爱上了高孚，他们的爱情要能修成正果就必须化解上一代的恩怨，然而在一连串误会中，却让琪拉雅与高孚逃离荣耀国，而双方父母的战争却迫在眉睫。辛巴最后明白必须化消上一代的恩怨，才能化解父女关系的危机，并让荣耀国恢复和平。本片内容十分具有正面启发的意义，借着琪拉雅的成长故事，强调唯有宽恕与包容，才是化解仇恨对立的最佳良药。
      </影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>balance</作者>
<标题>试着放下仇恨</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-18 22:50:42</时间>
<影评>


　　
　　这部电影主要讲琪拉雅从小喜欢上了高福，可辛巴却觉得高福不可靠，高福是刀疤的后代，而刀疤被辛巴给杀了，高福的母亲便和高福的哥哥心中燃起了复仇之火，一心想杀死辛巴，最后它们展开了大决战，可吉娜到了悬崖半空，琪拉雅想救她，可她一直都怀恨在心，要要琪拉雅救，最终摔下了悬崖，掉进了洪水里。
　　故事的结局是：辛巴又回到了荣耀国，琪拉雅和高福也订婚了，他们从此幸福快乐的生活着。
　　看了这部电影，我得到的启示是：一个人心中的仇恨可以试着放下来，为了什么不能宽恕呢？复仇带来的只是更多的仇恨，为什么不能把心中的包袱放下来，压得自己喘不过气来，试着宽恕会多结交一个好兄弟，而其反就会白食其果。

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Helios96</作者>
<标题>我觉得这部挺好看的其实</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-08-09 12:45:19</时间>
<影评>
               The Lion King I 是许许多多大朋友小朋友心目中的经典，其优点不用叙述大家也知道。我也是最近才知道原来很久以前狮子王就有了续集。貌似许多人对这部评价不高，但是我个人还是挺喜欢这一部的。

       音乐方面，的确是没第一部来得好听，但是我觉得静静地听，不拿它跟第一部比较的话，还是很好听的，当做是小众音乐吧，虽没受太多人欢迎，也不失为好的音乐。

       有些人会觉得人物刻画方面，没有第一部的细腻，性格没有第一部那么明显，这我就挺反对的，我觉得性格还是挺明显的，Kiara追求自由的态度，高孚摇摆不定的立场，最后为了真爱摆脱了多年来被灌输复仇的思想等等，Kiara长大后第一次出场，优雅的走路姿势有很强的女王气场。高孚虽然长的跟刀疤相似，但是通过对眼神的重新描绘，少了许多邪恶，而且多了分帅气。

       剧情上面，许多人觉得 II很牵强，其实如果不把II跟I比较的话，也许很多人不会这么排斥II吧。I主要讲述一只狮子如何成为国王，受众兽尊敬，就像某篇影评说的，整部片有着史诗般的厚重感。而II重点会放在爱情、自由与和平上面，气场当然没有I强，但是Kiara对于爱情、自由与和平的追求，她相信We are one，任何物种、种族都是平等的，没有差别的，是可以和平相处的，这让整部片温情了些。这也是我喜欢这部电影的理由。整部片已经偏离了”王“，更多偏向了另一个主题，另一种思想，大家看的时候不要带着想看谁谁谁又称王的思想就不会觉得跟自己的期待大相径庭了。

       另外，我不知道大家看的是哪个版本的，我知道很多人反映说大陆配音不好，导致情节上大打折扣。也许也有这方面原因吧，让一些人对这部片有了不好的印象。推荐大家看原版的。
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>红色领带</作者>
<标题>爱情的主题下，角色就显得单薄-小谈高孚</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-11-07 22:05:05</时间>
<影评>

我实在忍不住要吐槽一下高孚的设定，在我以为他是本片男主的情况下，他的设定真的毫无人格魅力。
1.没有原则，开始收到复仇的熏陶，以为很坚定要去复仇，结果因为爱情，轻轻松松放弃了。2.没有主心骨，被放逐后，琪拉雅去找他，他十分干脆地出现了，还想着要私奔，格局还不如女主大。3.你以为他重感情，但是在最后，琪拉雅和他养母一起掉河里的时候，他选择了旁观。辛巴第一个冲下去，这大概就是爸爸和男朋友的区别，就算如此，还有养母呢，养育之恩大过天，就算她把你当做复仇工具，但是她终究养大了你，你为了爱情背弃她就算了，看着她掉河里，你居然就站在悬崖上看着？？看着？？哦，一起掉下去的还有你女朋友呢！琪拉雅都想着要救她呢！
琪拉雅，你睁开眼睛看看，你居然还为了他和辛巴闹翻，他哪点好了【请允许我做一个悲伤的表情】，你就是被你爸惯的。
最后，我被误导了，这部电影主角其实还是辛巴，因为还叫狮子王，这部辛巴的性格比高孚的立体多了，而且也有人情味，所以高孚的设定就是为了和辛巴的女儿谈恋爱，然后构造出一个罗密欧与朱丽叶的故事吗？其实可以把高孚的角色设定得更吸引人一点的。比如我一开始看到辛巴做梦高孚推他下悬崖的时候，就以为后面会出现同样的场景，然后高孚拉了他一把，然后他们兄弟俩冰释前嫌……之类的。
总之，这一部比起前作差太多了，一个是剧情的描绘，还一个是高孚的角色设定，都有点失望。

</影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Traumtänzer</作者>
<标题>要是被逐出然后黑化了多好呢</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-07-04 23:52:32</时间>
<影评>

     我只能说在“爱无处不达”之前绝对打五星，就算狒狒当月老那首歌对我来说太腻了也可以因为每个角色饱满的情感冲突而抵消，辛巴在第一部觉醒于自己和父亲的倒影的相似中，而在第二部同样受困于这个必然要相似的道路里，女儿是面对自己不得不承担的女王责任和面对父亲的过度保护下自己独立性格发展的反抗和甜蜜爱情的冲击，接着却得面对间接伤了父亲被逐出族群的爱人（看的时候还在吐槽第一部是he的哈姆雷特，这部莫不是he的罗朱，看到这段🌚杀了女方表哥被家族视作通缉仇敌结果私奔出来的小情侣你们还好吗🌚）（挂一下自己，被前面甜到没带脑子，生生以为动画片没有前面越甜后面越虐的套路就放下了警惕心…结果这段虐死老子了🌚）高孚本来在剧情急转直下的冲突中被亲生哥哥的死亡压着和被母亲抓出一道刀痕已经使我吃惊，而接下来被逐的合唱歌里的挣扎多多少少有点宿命论的意思实在是太出彩，既被同族诬陷，又被爱人父亲-敬爱的长辈逐族，既受惊于水中倒影中自己与刀疤的相似性，又似乎逃离不开这宿命的必然性；下一刻辛巴对女儿的保护变本加厉，女儿却直接吼了出来“你不是木法沙”直指父亲心结，这个张力到此为止饱满十足，铺垫下后续发展只要不崩无限大好
     但是后面🙃刚决裂完下一秒就“爱无处不达”了🙃刚被高孚圈粉下一秒就爱洗得白白白的🙃还是太短了转折显得仓促太仓促🙃虽然挺喜欢we're the one这个想法的，但这么来写敌方就放下仇恨还是无力太无力了…也许能用理性解释开但是太浪费前面的人物塑造了…
     而且这剧的女性角色塑造实在是…妈妈第一部里的泼辣（？）独立在这部让位给贤妻良母的角色我受不了，女儿这个角色是重头戏，但其实没太塑造好，纯恋爱没太凸显成长🤔️最后打架我还以为可以凸显她能打的那面了，结果还是……无论是冲出来打架还是伸出手去救人，无论是在遇见高孚前后她都会这样做，就是性子里不适合做王者的那份稚气和鲁莽还没有解决掉就结束了= =
     心痛这多好的塑造生生毁在强行happy上，哎呦心疼高孚这角色生生被浪费了。
     到目前为止还是最喜欢木法沙。



</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>屿楠.</作者>
<标题>讨论一下高孚</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-08-06 15:18:14</时间>
<影评>

第二部才80分钟，不知道为什么我已经觉得故事很完整了（可能是唱歌的时候叙事效率比较高的缘故）

就是有一点过于欠缺：高孚的心里变化描写得太少了，他好像帮吉娜打工然后带着女朋友罢工跑了样的，都看不出是从小就被教育要复仇
我当时看到这个复仇设定的时候就想；后面肯定有一场戏，在狮群决斗的时候辛巴就要败北，高孚马上就可以杀了他，然后吉娜在后面喊“杀了他，杀了他”，高孚在一番扭来扭去的心里斗争之后醒悟了，倒戈一击，最后带领荒原狮子残部回归荣耀国
当然，在这之前还要稍微刻画一下高孚和辛巴的矛盾（电影好像只有一幕表现了高孚要杀他）和他爱上琪雅拉之后的迷茫，电影完全可以再拿出十几分钟来刻画这些
但我觉得之所以不再进一步地表现高孚的仇恨，应该是因为本身就决定高孚做成一个正面的角色（电影里面高孚没有干过一件恶事），以及要表现他和琪拉雅的爱情，如果高孚在大战时还犹豫要不要杀辛巴，《love will find a way》就必须要放到后面（都明明白白地爱来爱去了还要杀你爸就会很奇怪），之前只能表现一点模模糊糊的爱，最后大战时高孚才发现自己爱上了琪拉雅别无选择，种群也不能一直分裂，所以才站到辛巴这一边

但是第二部我还是要给5星，爽了就行，高孚好帅啊，看的时候狗粮甜到掉牙了


另外有些人说高孚只是配角我是不同意的，就戏份看高孚不少于辛巴，而且就以这个故事的框架来说，这部要是不是辛巴的故事的续集，辛巴的戏份再削，就像很多同类故事里面一样描写成一个比较固执的老国王也完全行得通（而且反而可以称托出爱的力量之大）
但是迪士尼爸爸知道大家都喜欢辛巴，电影名字叫狮子王副标题叫辛巴的荣耀，所以辛巴的戏份肯定不能少的，但是辛巴这部里面的作用并没有之前这么大。高孚在荣耀国没有干过坏事，和琪拉雅相爱辛巴也看到了，出去谈话也是辛巴提出的，高孚在这天早上已经改变心意不可能加害于辛巴，而且高孚明显没有攻击他，辛巴却在自己决定要接纳高孚之后又不考虑清楚，人家甚至还回来了，辛巴却驱逐他出境，全体动物都赶走他让他受了这么大的委屈，但是高孚却完完全全什么都没做，这明显是对刀疤的后人的偏见，这件事可以说是辛巴太莽撞，连琪拉雅都看出来了高孚不可能去害他
而且最后化解家族矛盾的还是高孚和琪拉雅，辛巴只是最后做了个决定，可以说辛巴这部里面的作用是很小的，主要的内容都是围绕琪拉雅和高孚的爱情以及与宗族之间的关系
你说辛巴是配角我都信（但就以“狮子王续集”这个角度来说，辛巴不是也不应该是配角），说高孚是配角我一定反对，如果高孚是配角，那他称托的主角应该是琪拉雅，而不是辛巴，琪拉雅应该承担更多的戏份（就比如和父亲死对头的后人恋爱的犹豫，电影里面一点都没有，琪拉雅完全接受高孚），所以高孚无论是从戏份上来看，还是从主要冲突里面来看都是主角
而且明显高孚和琪拉雅戏份一样多。高孚的人设很耐人寻味（长得和刀疤差不多，后来得到刀疤更像刀疤，越是反衬了他内心的善良），还有就是高孚是电影的主要矛盾点之一（复仇还是爱情），琪拉雅当上女王之后高孚也算是狮子王，有些人不要因为他长得像刀疤本意是来复仇就讨厌他


</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>愿今朝</作者>
<标题>此非辛巴之续作，而为一全新故事</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-08-05 12:04:52</时间>
<影评>
        这完全是一部很美妙的影片啊，

狮子王的作品也只听过第一部，此前也不知道还有二乃至三，一之后也不过是意料之中有所耳闻的剧情，并未感到有出彩之处，只是没有想到那会的动画水准已经相当能把这种画风做到细腻的美，


关于“辛巴的荣耀”，音乐画面都做的非常应景且特别细腻，剧情线路也和顺应前作，粘合的很是贴切，

本身情节就是一个自成一脉的全新故事，爱情方面突破了族群异义，在这方面着重上色，描绘的很自然生动

但关注度和网评却和影片质量相去甚远，私以为完全没有必要拿来和前作影响力作对比，独立开来讲就是一部很精致的故事，只是顺应前作增加一些背景润色度，让内间涌动的感情更加真实

若一直想着前作，认为这部续作就应该怎样怎样，那才会看不进去这部影片想展现出来的东西，理解不了他们之间的故事，

大抵是个人喜好不同，相比Top 上的其他评价为模棱两可影片，这部大众认为“不入流”的续作却让某此时此刻感到很惊喜，
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>