<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>龙门飞甲</电影名>
<年份>2011</年份>
<评分>6.9</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1311653469.jpg</封面>
<导演>徐克</导演>
<演员>李连杰 / 周迅 / 陈坤 / 李宇春 / 桂纶镁 / 范晓萱 / 樊少皇 / 杜奕衡 / 刘家辉 / 张馨予 / 盛鉴 / 薛剑 / 王双宝 / 韩飞行 / 李炳渊 / 庄杰 / 吴迪 / 李军如 / 李思博 / 翟钢 / 吕德亮 / 戴明 / 周大庆 / 安琪儿 / 高杰 / 钢特木尔 / 张秋风 / 张东 / 白斯古楞 / 石占杰 / 石凯 / 卫博 / 沙学周 / 肖瑞 / 吴飞 / 张兆玉 / 张成林 / 吴正林</演员>
<简介>明朝成化年间，朝纲腐败，奸邪当道。西厂东厂为宦官把持，混淆黑白，陷害忠良，朝野内外噤若寒蝉。时有赵怀安（李连杰 饰）等流亡剑客挺身而出，接连铲除东厂数名奸佞，致令阉贼胆战心惊。适值此时，风头正劲的西厂督主雨化田（陈坤 饰）出面干预。另一方面，宫女素慧容（范晓萱 饰）怀有身孕，绝命奔逃。被雨化田的爪牙追捕途中幸得神秘侠客凌雁秋（周迅 饰）相救。二人一路辗转逃往关外，来到曾经引起过腥风血雨的龙门客栈落脚。龙门客栈一如往昔，为凶险异常之所在。雨化田手下追赶至此，与先前而至的鞑靼商队剑拔弩张，关键时刻更有与雨化田长相极其相似的卜仓舟（陈坤 饰）与女侠客顾少棠（李宇春 饰）投宿客栈。不久，赵怀安一众也偷偷潜至龙门。
                                    
                                　　各方势力云集于此，新的正邪之战即将展开，更有天大的秘密即将揭开……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>不死妖孽</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-12-17 01:46:32</时间>
<影评>
               绝处逢生的江湖，有情有义的江湖人。刨除3d也是好故事。龙门里面可圈可点的东西太多，才让人忽略故事本身的，比如陈坤的妖孽，素容的亮点，大小姐的霸气，技术的给人的赞叹的视觉效果，色彩绚烂等等，甚至是每个人的皮肤都纤毫毕现。有人脸上有坑，有人脸上有包哦。。。


       观影第一遍忽略剧情的人太多了，甚至有人说看不懂，说故事没有龙门客栈好。那先回答我3个问题。第一，素容为什么会到龙门客栈。第二，这部戏的主角到底是谁，抛开戏份说，灵魂是谁。第三，风里刀和顾少棠是什么关系。弄懂了这三个问题，就会比较激动了，也不会去和新龙门客栈的故事去比较了。一个是直白一个是暗藏玄机。故事性我更偏爱龙门飞甲。

      

        第一个首先就不好回答，我直接写答案。

  

      其实，你解释好了素容这个人物的来龙去脉，你才能真正看懂这个故事。但我相信，看过的人对这个问题都有点糊涂，素容的目的性好像不强。至少我出影院的时候就有人问这个问题。素容是四个宫女中的一个。是逃跑的一个。但，是不是宫女都是雨化田一人说了算。在完结之前，大家就先入为主了。大家都被这个如水的女人固化了角色。其实她就是一个杀手。一个西厂的暗人。杀手本是是冷酷的，能出色完成任务的，没心的人。但是，她最后对凌艳秋表现出来的，诸多眷顾，比如骗凌离开，这个对杀手来说其实就已经动情了，要凌离开是要救她，也是不愿意跟她正面冲突的表示。这种爱不一定是情爱，是周迅让她感受到了被爱，那种关爱。是她以前人生没有感受过的一种奇异热血。而且这段绝对没有别的阴谋。因为周迅是高手，一旦离开她的视线她是很难控制，就是完全失去掌握的。这对杀手来说是危险的。这不是有些人说的，是为了去掉一个高手，其实就她的心机和武功，杀周迅是易如反掌，这是有心算无心，一杀一个准儿。但她没有，这样做确实是放虎归山的。所以，她 是违背职业道德做了一件尊重内心的事情。她杀凌艳秋的时候，她说了，武功比他们高，计谋比他们高，为啥她就是捅不死周她，还是那个情字，这次是手下留情。她说，你明明已经走了，为什么还会回来，说明她是极其不想她回来的，不想和她正面为敌的。她对凌艳秋说的话，虽然很厉，但看得出表情是痛苦的。所以，她内心是愧疚和挣扎的，她杀她是愧疚，但杀不死是对不起杀手这个职业的，所以她内心痛苦。她返回杀赵怀安，一路布下陷阱，其实只是阻止他们回来，并没有杀人的心，这里可见她已经有怜悯之心了，不再是个冷血杀手了。但她对赵怀安说的话：我就是来帮凌艳秋杀死你这个负心汉的！这句是她本心。她确实觉得赵怀安负了凌艳秋。也确实替凌艳秋不值。另外她自己愧对凌艳秋加上违背了职业道德的双重压力，就把所有的压力释放在了赵怀安

这里，所以她眼神是特别的凶狠！。在戏里，她 就这一次显露了蛇的本性。补充一下 ，有人问，素容恶狠狠的通了艳秋那么多刀，不像是手下留情的样子啊，高手下刀讲求稳准狠，你们看到了狠，看到准头了没？表说捅那么多刀都不在要害，哪怕就一刀捅进去，握住刀柄一转，里面内脏全碎了，不死都不行。可她没那个动作，纯杀手手法她没用。



 第二个问题，这部戏的灵魂是谁。我的答案----雨化田。


  是老爷让雨化田当了主角，不是指戏份，是说，所有人物都在被雨化田牵着鼻子走，包括万贵妃，包括东厂，包括赵怀安，只有那伙冒险家是他的意外，他也间接死在了这个意外里。他野心很大，大到他自己都不晓得他要什么。他武功很高，高到他对赵怀安这个东西厂的煞星到了痴迷的境地。野心大，所以才在西厂坐稳就去东厂砸场子。砸的漂亮，他也有能力砸。他安排了假宫女上演追逃戏。当时西厂一对人马出来，我就咦了一声。我说，抓一个小宫女，为啥要那么兴师动众。后来我想明白了，当时，那队人就是要赵怀安看见的。西厂的标志，西厂的杀气。要让侠士自己去找答案，侠士自然就现身。素容在水里丢荷包，不是丢，其实是在引西厂人注意。并不是一开始我们理解的，丢掉宫里的标志，要丢早丢了。其实就是留信号。当时已经有人在铁锁上了，自然会救她。大家都知道，西厂的人也看到了。当然，当时当差的西厂人是不知道这些幕后的。但素容知道，所以，她下手了，结果她钓上的是假赵怀安，当她发现这个假赵怀安很可能就是当年的金镶玉的时候，但她还是按照计划一步一步把他们往龙门引，不要以为是凌艳秋把她带去的，其实当时的情况看，最安全的地方就是出关，出关必经之路就是龙门，所以是素容设计了他们都集结到了龙门。当然素容是雨化田设计的。这就是为什么陈坤对赵怀安回去驿站感到很有自信。因为他才是什么都知道，还有，素容在厨房外又一次掉荷包，这个就不用解释了吧。。。依然是信号，告诉主公，我们到了。这条蛇，从来不会主动要求，只会默默引导。比如，她骗周迅离开。她没有对周迅说，这里真危险，我们走吧。而且设计，让她迷乱心绪。凌艳秋嘴上说，我知道你们不是这种人，但事实上她还是受刺激了。


   

雨化田想借杀赵怀安上位，这是很明显的动机，是野心的一面，所以他费尽心机，倾尽人力来做这件事。西厂的大当头，二档头，甚至他本人亲赴龙门。有句话：你们东厂管得了的事，我要管，你们东厂管不了的事，我也要管！他正在实践他的诺言。


为啥我又说他痴迷赵怀安呢。在他心目中，万贵妃就是个工具，东厂是群废物，只有赵配做他的对手。他的痴迷表现在，赵邀请他去飓风里面打，他去了。赵要在地宫里和他殊死一战，他居然是让素容先走，可见他对何赵的决斗是有多么大的兴趣，或者说，权利财富，都不再能满足他了。他就是要赢赵怀安。否则这两个地方解释不通。他是个高手，不仅仅是功夫的，还有心智的，他是个真正位高权重的，心机深成的人。他不会不知道，进入飓风的危险，如果是个算计的人，是不会做这么没有把握的事情的，只能说明他对这场对决很有激情，非常期待。同理也解释了他为什么叫素容先走，这是完全不合逻辑的问题。任何传统反面大boss，在最后一定是让小的挡路，他先走到安全的地方，再回头来算账的。所以才有坏人活千年的说法。坏人都惜命得很啊。他们都懂得留得青山在不愁没柴烧的道理，可是两次他都选择了义无反顾，哪怕他知道赵完全就是和他玩儿命。基本上，有雨化田才有龙门飞甲，没雨化田就只有一群冒险家。


  那群冒险家的线索是比较清楚的，不用多分析了，唯一没交代的是，店里的伙计是大小姐的手下，还是大小姐纠集的江湖人。这个我要再去看一遍才能弄明白。


本片的亮点，真情。

两条线，第一条很清楚，就是死心塌地的凌艳秋和不想拖家带口的赵怀安的追逐恋情。


第二条，风里刀和顾少棠-----小混混和大小姐。小情侣青梅竹马问题不大。因为这个时候他们都年纪轻，有在一起过，有分手过，有分手后一起做生意，这个时间周期是太长了，如果不是青梅竹马解释不通。他们的感情显然不是过了就算的感情，有亲情在里面。


大小姐应该是去关外接风里刀的，因为不放心他一个人，风暴要来了，所以她要把他安全带回来。回到客栈的一场戏，很直白的表达了她的醋意，这个不难看到吧：“好臭，我吃不下去了，臭死了，我要去洗洗。”她就是这样表达醋意的。这就是爱意本身。小混混在布鲁度跳到身上的时候，眼睛就一直无辜的瞟大小姐，可见他是怕大小姐多想的。可他就是个张无忌的性格，对谁都好，都不得罪，都讨喜，讨多了就讨厌了，至少大小姐是觉得他这点很讨厌的。在老板例举大家都

不能陪风里刀去的时候，只有顾少棠说：“风里刀是靠嘴吃饭的，功夫实在是。。。”嘴巴里面是贬低，其实是担心，是在帮风里刀找借口，要么别去，要么找人陪他去。老板那句话太明显了，你有危险我们一帮人冲进去，傻子都知道那是不可能的啊，江湖这点事，到时候一刀下去，死就死了。所以，只有大小姐是真担心他安危的，只是她用贬低他的方式。打耳光不用说了，这是大小姐第一次直白的面对她对他的感情，她有感而发，所以打了这个负心汉，至少当时的顾少棠是觉得风里刀是负心汉的，当时他们都年轻。。。如果她心里没这个人，就不会有那么一巴掌。看吧，她就是这样表达感情的一个人，如果不了解她的人，早就被她气死了吧，可风里刀不，他就喜欢，他虽然委屈，但他好这口。皇宫里，她扑过去大喊一声，闪开，结果半招她就成了雨化田的人质了。为啥。因为，她对他的保护已经成了条件反射了。对于雨化田，她明知自己是以卵击石，她也义无反顾。其实风里刀和顾少棠在雨化田手里，都是一样的不堪一击，谁都知道。所以，她对他的爱是由心而外的，她甚至自己都不知道，所以最后她说，我留下，他们会回来的，我想等她明白了，自己要什么，说不定会和凌艳秋一样离开龙门。所以，几年前的赵怀安和凌艳秋，就是今天的风里刀和顾少棠。所以才有，周迅说，你迟早会和我一样的。


如果说大小姐对小混混的爱是很铁不成钢，是出自本能的保护，那么小混混对大小姐的爱就是包容，和毫不掩饰 的关心。大小姐从来口不对心，他无所谓。对他冷嘲热讽，他顶多是撅个嘴。对他打耳光都只能捂脸而已。大小姐的任性在他这里都化成了绕指柔。可最后布鲁度出来的时候，问了一句，我们真的还要回去吗？他想都没想就回答，当然，我们不回去少棠怎么办。没有坚定，没有强硬的语气，只有自然的脱口而出。所以，他对大小姐不是义气，而是责任。少棠其实也是他的一部分，根本不用跟任何人比轻重的。最后布鲁度跳上他的马，其实他是意外惊诧的，他希望的是少棠跟他走，所以才有那个惊诧的表情。但少棠的脸是坚定的，坚定到他无法开口阻止，所以他才说，我等你。就“我等你”三个字，已经就天荒地老了。爱是尊重，是包容，是等待，是忍耐，这就是小混混。他们从没说爱，但爱意浓浓。少棠对混混是有误会的，所以少棠心里才会一直有那句话：等到风景都看透，也许你会陪我看细水长流。混混其实心里是有她的，但以为她真的追求理想，也就一味的谦让，他们的感情一直不坦白。少棠的口头禅：江湖人只谈买卖不谈感情。小混混当真了。对小混混来说，别的女人都是好妹妹，少棠是自己的一部分。虽然最后咫尺天涯。。。所以，我理解了，微博有人说，如果有续集，主角必是李宇

春，因为她有爱，有真爱。


其实这里面每个人都爱恨分明，哪怕是纠结的爱意。雨化田对赵怀安是纠结的爱意，素容对凌艳秋是纠结的爱意。少棠和小混混是明明白白的爱意，只是小混混在等少棠自己明白。


布鲁嘟的人物设计其实是游离于主线情感之外的，所以更类似于当年金镶玉的角色，是主线之外的惊喜，如果当年你只记住了一个金镶玉，记住了分羊的伙计，那你这部估计也就只记得住影片的特效了。必定错过更多风景。徐克的江湖，没有道理只有故事，细节精彩锋芒甚至可以盖过故事本身，幸亦不幸也。




整部影片还有我特别喜欢的武打部分，江湖理念太强了。确实不是一般人能随便拍的，尤其喜欢众人进洞，飞镖开道的场景，分秒必争，飞镖开道，没有对白，没有明星，但是我最喜欢的一个设计。动静相宜，节奏很好。特效没啥好描述的，必须看imax。我回头会再去比较一次普通3d和2d，看看区别，这部imax太强大了，清晰度，色彩，场

面。

  


唯一可以挑剔一下的是飞甲的年代，不应该是3年后的龙门，如果我没记错的话，里面对白说，3年前金镶玉烧了龙门客栈远走他乡。但其实新龙门客栈发生的年代是1457年，于谦死的那年。而现在的万贵妃，是死于1487年。除非此万贵妃非彼万贵妃，但显然人物设计就是史书上那个万贵妃。求高人解答。


http://movie.douban.com/review/5218315/
龙门一壶酒，逍遥沙尽头----徐克之写意江湖（续）

推荐：
http://movie.douban.com/review/5220341/?post=ok#last
“龙门飞剑” 气象万千——《龙门飞甲》兵器谱
      </影评>
<有用数>2152</有用数>
<没用数>344</没用数>
</review>
<review>
<作者>夏雪凉</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-12-13 06:59:26</时间>
<影评>
        终于等到首映这一天。


去年这一天，刚结束天漠的补拍。零下17度的沙漠里，老爷指着寒风凛冽里的陈坤，说，我这里一叫“开拍”，他那边就要脱掉气球一样的棉袄，露出里面瑟瑟发抖的武林高手。说这个的时候，还有一点顽童式的幸灾乐祸。


结果风水轮流转，下午4点30，眼看着天光将收，现场火烧火燎乱成了一锅粥，他连气球式的棉袄都来不及穿，连滚带爬就下了导演车去指挥现场，“没光了、糟糕了”再后来就是“完蛋了”。然后，一个人甩开所有副导、助理、武指，步履艰难地走回导演车上，给我看到一个世界上最孤独的背影。


电影原来是这样拍出来的。


做采访的时候，他也抽雪茄，看起来很开心。到这个时候，也许连他自己都忘记了，在那辆又脏又破的工作车上，烟雾缭绕恰似愁云一片，所有工作人员都在远开一米外，挤成一团。没有人会想象，有苦尽甘来的一天，因为苦尽也未必能够甘来。


电影很成功，所以才允许像我这样的小人物跳出来感叹一下当时当日的凄苦，而不显得这是无力的自我狡辩。3500万美金拍摄的一部电影，老爷说，我们怎么那么穷呢？穷到剧组都不舍得买一张坐着舒服点的沙发。还有人提议，绣一面“穷得叮当响”的锦旗给我背着，跑腿的时候，显得有点特色。


这可是中国除了6亿投资以外，最贵的一部电影了。


导演和各种后期公司开会，我们在门外等着，听到他一阵阵地拍桌子，叫“你们怎么那么贵呢？我拍30年电影，一直就想着怎么追上好莱坞，到今天，总算觉得到，能有点希望了，你们这么贵，我们什么都做不起，我……”导演说不下去了，韩国的特技指导，激动得热泪盈眶，就降了。还不是一家，一降这就降了半个亚洲。


当然也有开心的时候：剧组里有好多马，有空的人，偷偷溜出去骑，骑到黑水城的山丘上，回望着风沙中灯如白昼的客栈，“龙门”的旗帜猎猎飞扬。如血残阳下，一切美得如梦如幻。


大家传颂着导演20年前，三天三夜不收工，监视器前堆满19个饭盒的传奇，想着他怎么能30年来马不停蹄地弄出50多部电影来——答案也许就藏在那一瞬间里。


我突然想起来，一整年前的这个时候，我在后期公司，看到了生成完的第一个镜头——周迅从30米高的铁锁凌空飞向波光粼粼的水面，风声唬唬好像破空登录地球的超级赛亚人——我忍不住向一同看片的朋友炫耀，那个镜头是拍的，真拍的哦。


因为，我还记得，就是在那一刻，我心想，我真的看到了一部了不起的电影就是这样诞生的。


电影是如此之美好，我们热爱它，对它恋恋不舍，是因为它给了我们那么多途径，来讲述我们觉得非说不可的事情。by  米开朗基罗·安东尼奥尼。借来此地，一用。
      </影评>
<有用数>931</有用数>
<没用数>140</没用数>
</review>
<review>
<作者>不死妖孽</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-12-18 01:18:27</时间>
<影评>
            
http://movie.douban.com/review/5216727/?start=100#comments
妖孽不死，老怪成精-------徐克之写意江湖


今天本来打算看3d龙门，鉴定一下和imax的区别的，结果我错买成2d的票 ，（我网购出错这周已经是第二次了。。）我还真是神经大啊，不怕，只要观影的时候神经比你们精细就行。就这样我提前考察了2d观影效果了。顺序虽然乱了，但剧透事业不能停。大家准备好了吗？

   


先补充第一篇里面顾少棠的身份问题。第二遍我基本确认两件事。


第一，顾少棠确实是现在的龙门老板，理由就是陈坤的一句话：“当时，龙门客栈的老板也是一个女的。” 这个“也”字，就说明了现在的龙门就是女的，也只能是顾少棠。


第二，顾少棠确实是他们的老大，应该就是传说中的少帮主，开会的时候，表现得其实不明显，因为顾少棠在介绍几人的时候，是分别以江湖名号相称的，说不清来历。但在进洞那场戏里面，店小二们甩飞镖的时候是一套组合，看得出来非常默契，第一个先扔，但不推进，由第二个从他背上翻身下来，再扔飞镖，这推进一步，而后，第三个人越过前两人，再扔飞镖，再推进，速度之快，整个效果是给人感觉，3个人边扔飞镖，边推进。这样的速度能说明3个人之间的默契程度，他们显然是一伙的，而且都以飞镖见长，这就很可能是跟顾少棠同一个帮派的了。如果这个还不足以说明他们和顾少棠的关系，那顾少棠跳下来的时候就明了了。她喊的名字全部不是全称，全是昵称，神情不是警觉是焦虑和担忧。那几个人名字我不记得了，就类似于，她不喊扑沧州，而喊沧州一样，这就称呼表达的亲疏远近。他们绝非临时搭档的合作关系，而是类亲人的关系。另外还 有一个佐证，在赵怀安企图是说服冒险家们跟他一同应战雨化田那段，其实老赵的说辞本身说服力不大，但有人就是很在意，那就是顾少棠，因为老赵点到了她的死穴，那就是风里刀。风里刀很可能面临西厂的追杀，这是她不愿意去赌的，所以她选择同意老赵的意见，先灭西厂，再图财宝。因利益而聚在一起的几帮人，在剧里表现出来的居然是谁都没意见，这里其实还是较大有些不妥的，毕竟他们是利益组合，而不是义气组合，那么只能说明，这里面顾少棠的投票表决权比较大，就只能解释为帮众多了。外加怕死的风里刀有独立表决权，那么关外人同意也就顺理成章了。


其实在看第二遍的路上我就在想，素容的举动其实从一开始就是可疑的，任何一个被救的普通人，是不是在被救后都该给恩公磕头称谢，然后哆哆嗦嗦的向后退，远离这个来历不明的杀人不眨眼的恩公啊。西厂对她来说是恶魔，可这个拿剑的也未必是好人，正常人都应该没胆量靠近这样强大气场的江湖人吧。何况当时西厂人还在水下，她不是更应该尽快远离这个是非之地么。她没有，她反过来催着恩公走，她很淡定啊，看第二遍仍然很淡定啊。可见她的注意力从来就不在西厂，而在这个从铁锁下来的蒙面人身上。


没有了imax的精美，我居然耳朵回复了鉴赏力，今天的好多细节都是耳朵带来的福利。感谢2d。


先说音乐。


影片第一次打动我的音乐出现在凌燕秋和和周淮安隔草对饮那里，飒飒江湖情一下荡漾开来，寒江孤影。老怪说过，最好电影院能开冷气。。。确实


第二次打动我的音乐出现在凌燕秋和素容骑骆驼遥向龙门客栈那里，一双璧人逍遥结伴江湖行。洒脱，不羁，传奇，逍遥全在这段音乐里面。这就是让人着迷的江湖，小时大家看江湖都有想自己有个一招半式的冲动，我看imax的时候，还在感叹现在年纪大了，真没这个冲动了，我纯怀旧来的，可2d居然给我复活了。老旧情怀，让我在凌燕秋栓马那里，心像是一下被浸入了一坛老酒，陈年老酒（应该就是类似于赵怀安说的，你还带着我爱喝的酒。。。这酒字，含义深啊）

好想大声喊：龙门一壶酒，逍遥沙尽头。


第三次打动我的音乐出现在凌燕秋和赵怀安重逢那里，我居然有想哭的冲动，三年魂牵梦绕啊，我愿意相信她是一直靠这口气支撑到现在的，见到他，终于那口气松了，再也不能支撑，所以晕倒了。难道这就是生命中不能承受之轻？胸前的血迹看，是不足以失血过多导致昏迷的，求医学解释。


第四次打动我的音乐是，凌燕秋冲出地道，在沙丘上喊赵怀安的名字，第一遍看的时候，对他们两相忘于江湖的情，我真是看在眼里，却没去心里，第二遍看，我被虐了。。。

赵怀安追凌燕秋去的时候，我感叹，他们什么时候能停下来啊。但我真能理解凌燕秋最后的选择，因为她终于明白了当初赵怀安的选择。她除了赵怀安从没爱过，没爱过也就没失去过，哪怕她找了他三年，但毕竟知道他是活着的，她一直心存希望在寻找等待。可赵怀安是一生在失去痛苦中唏嘘读过的，失去的有前女友，有身边的亲密战友，死痛苦还是不死的人痛苦？赵是一直很痛苦的，所以他才不能接受凌燕秋沉沉的爱。这不是李连杰在采访中轻松表达的，不能拖家带口闯江湖，其实是不能承受再一次的彼此失去。所以他只能躲，直到躲不过。凌燕秋终于在片尾经历了生死，瞬间明白了这个对于爱人的意义，所以她选择离开，理由如同当年的赵怀安，所以说看别人的故事都是理智的，临到自己都是感性的，当初邱莫言的死对她就没那么大的刺激。因为那是别人的爱情。所以她才有勇气轰轰烈烈的追了三年。但醒来的赵怀安是怎么就豁然决定追寻真爱的，这个我还没想明白，看第三遍能不能明白？


赵怀安对前女友逝去的痛一直无法释怀，但不代表他心里没有凌艳秋。他隔草对饮后，一直和兄弟们暗中保护，直到他们上船，3人才彼此会心一笑，可见他们已经不是第一次做这种事了，虽然赵怀安从来只字不提他们之间的关系，但两小兄弟早已心领神会，做该做的就行了。微博上有带v的人说，为什么赵要去大船上找死，这段安排莫名其妙啊。老兄，如果我只看一遍我也跟你想法一样，可我们真错了，只是我比较求究竟，你比较激进。所以我看了第二遍找到了答案，你只看了一遍就去哗众取宠了。v真的不代表啥，却能忽悠人，跟东厂的工作服一样。拉回来拉回来，扯远了。接上面，赵怀安目送凌燕秋后，看到信鸽，说西厂长公居然出了京城，不知道什么事情那么兴师动众，后面必定有更多西厂爪牙，其实这时候的侠士就不仅仅是义字当头了。他心里想的是给燕秋把身后清理干净。本来以他的身手，个个击破胜算极大。可他登大船却是冒进了，不知敌人深浅，没有事先部署就去了，可见他也有被爱情冲昏头脑的时候。结果队友一死一伤，伤亡过半。最后他只能只身来龙门保护凌燕秋。有人说，他返回杀西厂的人是因为他的侠义，去龙门也是仅为了追杀西厂的人，可是啊，人在大侠之前，首先是个人，是人就有情，因为有情才会是侠士，而不是杀手。


风里刀，萌啊，我终于找到如何在无知的情况下轻松分辨风里刀和雨化田的办法了。哈哈哈，仰天叉腰大笑ing。我这里说的风里刀不是平时的风里刀，是他假冒雨化田时候的风里刀，在对暗号那一段他的气势已颇像雨化田了，假如以后进京估计只会扮演的更好不会更差。


火爆少棠客栈跟西厂欲动刀，风里刀一急，想打圆场，飚了句带口音的话“为啥子”。

风里刀单刀赴会，扇二档头耳光，风里刀一急，有半句话舌头没捋直。就是：“我帮你赎罪啊？”那句前后。

风里刀对暗号反算二档头，风里刀一急，又有半句话舌头没捋直。就是，“你们被人调虎离山了”那里。

千万表跟我说陈坤本人普通话不好哈，只要风里刀不急，说话都是挺好的，比如：“他们那边没毒为什么你们这里有毒。”那语速多快啊，一点问题没有，再看雨化田，啥时候你觉得他说话含糊过？可见不是演员功底不行，恰恰是演员专业太行。这不管是导演的设计还是陈坤自己的设计，这都太专业了，佩服佩服。这就是风里刀的特征。风里刀，蜀地人，以贩卖情报为生，行走江湖全靠一张嘴，可总改不了一着急就大舌头或者彪乡音的毛病。顾少棠，蜀地人，某帮少帮主，官话从来都带有乡音，两人青梅竹马。



赵怀安的生和雨化田的死，早埋伏笔。

赵怀安“一山还有一山高，遇到真正的高手，就没那么幸运了”这句话是说在他们送走忠臣之后。那么大个成功面前他表现出来的都是如此的谨慎稳重，哀兵必胜就是这个道理。

雨化田“放心，一切都在我掌握之中”，这是在驿站对大当头说的，人都没抓到就开始为自己的计谋自鸣得意沾沾自喜，结果当即就被大当头打草惊蛇。骄傲自负，甚至刚愎自用。骄兵必败就是这个道理。


有人说，龙门飞甲虎头蛇尾，我不乐意了，来来来，回答我几个问题


1，赵怀安第一次骗人在哪里

2，风里刀第一次发怒在哪里

3，顾少棠第一次笑在哪里

4，凌燕秋和赵怀安的心态转换（这是结尾的点睛，上面已经说了，不赘述）


蛇尾了么？


赵怀安在地宫看到凌燕秋的时候，说，我已经知道他的剑法，你帮我略阵，屁。骗子！多诚恳的骗子啊，凌燕秋都不忍心拆穿他。只能继续含情默默的退下。赵怀安是个刚直的人。在对凌燕秋的感情上和对社会责任上都表现的很突出。但他居然用那么笨拙的方式哄凌燕秋，这算不算他们第一次打情骂俏呢，虽然稍显悲壮。


风里刀在顾少棠被劫持后，猛然拉开钢丝，怒目圆睁，他什么也不能做，但却表达了足够的愤怒和急切，这全然不同于客栈外打斗时他悠然自得的表现，这个时候的他没有了看风景的心情。就像是护崽的哺乳动物，就算打不过敌人也要呲牙怒吼一下。


顾少棠笑了，影片里这头小老虎就没怎么真心笑过，虽然她也笑，但最多的是对风里刀的嘲笑，凌燕秋离开的时候她有过得意的笑：看我多放得开。我本来还在感叹呢，这丫头笑起来应该也很好看的吧，嘴角翘翘的人，稍微一动就是一脸的笑意啊，结果导演没浪费啊。片尾她说“他们会回来的”，眉眼都是笑。嘴在笑，眼睛也成了弯月。虽然没定格太久，但给我的印象太深了，她是有多期盼和相信爱情啊。她是那么真实和单纯，用激烈的方式掩盖内心的若软不过如此。感谢2d，让我这次没错过。可风里刀跟布鲁嘟走后，少棠的笑意不见了，只有萧索的神情。这里定格时间稍长。


龙门囧事：


顾少棠心理素质是有多好啊，堂堂匪帮少帮主，居然面不改色心不跳的问人家：“你们是土匪吧。”我当即笑喷，第一遍看的时候我真没注意到这句台词。

“你又是哪儿来的鸟人啊，敢跟我这样说话？！”（潜台词是：信不信，明早我就让你上你同事的餐桌！）

两遍观影看到老年人当信号兵的时候我都很揪心啊，视力衰退的年纪，乌云压顶的天气，这难度是该有多大啊，关键是他确实很配合的虚眼睛了，赵大侠，你这样安排是要哪样啊？囧里格囧。

对了，你们注意到没，大小姐取下风帽后象征性的折了一下，风里刀就接手过去给她放好了，这是有多默契啊，好老公人选啊。关键是两人都没有觉得不妥。

第一遍看的时候只去笑羊腿了，全然没听到之前素容的肚子饿得咕咕叫，她抱歉的朝凌燕秋笑笑，凌燕秋很无语的表情，2d我听到肚子叫了，呵呵。



龙门里最爱的表情：

凌燕秋在地宫里痴痴望着赵怀安的表情

素素被赵怀安拆穿后那美女蛇一样的表情

少棠踹门进来第一次亮相的表情

风里刀欲和雨化田拼命的表情

布鲁嘟坐在风里刀身上温柔的表情

少棠最后微笑的表情

店小二集体狗腿的表情，哈哈。

二档头第一次亮相的表情

赵怀安隔草对饮时的表情


你们注意到阴阳脸出驿站时徐克给的镜头没，那是从上往下拍的，没给任何破绽，帮助赵怀安合理的藏身于马肚子下。老怪啊，大拇指给你。


其实我很想知道少帮主到底剁过多少人肉包子。。。一脸稚气的黑店老板娃。。。


少棠的飞镖，燕秋的剑，厂公的内力，赵怀安的侠义，素素的金蚕丝，风里刀的嘴。这些都是个人的色特，是影片里表现的出彩的地方。


　　大当头死于赵怀安---无异议，

　　二档头死于少棠和布鲁嘟---无异议。

　　三当头被雨化田秒了----无异议，

　　素容死于跟少棠班门弄斧----无异议

　　雨化田死于凌燕秋的剑，这个要稍微解释一下，是赵怀安最后搏命连环腿踢散了雨化田的气势，加之凌燕秋剑法极快，这片里凌燕秋应该是用剑第一人吧。近距离快速搏杀，有巧在里面。所以雨化田的死还是有运气不好的成分的，单打独斗谁都杀不死他。


吐槽点：

       涂唇膏的赵怀安

       过于干净整洁的客栈

       那么多场打戏，没一个人衣服破了，把整洁贯彻始终啊，还好雨化田发髻散了。

       少棠卸甲弃马，以重骑兵装备冲骑射兵和轻步兵是最有利的。

       小规模战役中，以骑射兵为肉盾的做法不敢苟同。

       躲乌鸦时站的位置，好像应该是那个土墙的另一边更安全吧。


龙门飞甲好像每个人都背后有个故事。真的很想拔下来看看。我们好像就看了一群人的生活片段，片段里面有很多有趣的东西，但未必我们亲眼看的就是真相，但这个故事确实有值得推敲的东西在里面。也许我们想通了，也许我们困住了，但我信徐克，他是有故事的。


好想写一篇关于武戏的评啊，但我水平不够，很期待有大拿来写，这里面好多精彩，不写可惜了。



虽然再三感谢2d，但还是要友情提示，2d的色彩仅仅是imax的三分之一，我觉得说砍一半都是对不起imax的精美了。屏幕大小就更不用说了。3d我还没看没发言权。

 

有人说这部电影3d烂，不如好莱坞大片，阿凡达我是在国外看的，就是冲着新技术去了，但剧情让我睡着了，画面确实很美，叹为观止。技术的东西我不专业，但这部融入武侠的3d让我兴奋，特来写影评聊表对徐克的敬意，有时候爱国未必是要讨论政治。中国人的武侠3d，就这样。


有人说龙门有未删减版，所以两篇剧情分析可能错得离谱，请大家移驾找花絮，可能能理解得更透，我找花絮去了。


</影评>
<有用数>703</有用数>
<没用数>59</没用数>
</review>
<review>
<作者>不知所谓</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-12-15 21:14:21</时间>
<影评>
                乱世莫诉儿女情 乱世儿女情更深


        三年前，黄沙吞噬了红颜，周淮安策马而去，老板娘将龙门客栈付之一炬。

        三年后，周淮安卷土重来，成了东西厂的煞星，只是这次，周淮安变成了赵怀安。


        《龙门飞甲》无疑是《新龙门客栈》的续篇，在李连杰与周迅这对的故事中，似乎在延续着之前的故事，但是老爷却有意的将人物换了名字，似乎又不希望带上太多《新龙门客栈》的影子。的确，物是人非，若是用《新龙门》的人物与《龙门飞甲》中的人物作对照，似乎也太过不公平。


        

        相濡以沫，不如相忘于江湖


        周迅的凌雁秋，虽是之前龙门客栈的老板娘，却已非那个风骚的金镶玉，从扮相到言行，倒更像是林青霞的邱莫言，甚至于她还带着邱莫言的定情信物。无疑，凌秋雁是爱赵怀安的，否则不会以身涉险，不会三年来在江湖中苦苦寻觅，可是，究竟是怎样的爱，有多爱？是怎样的一种爱，可以让她扮作心爱的男人，是怎样的一种爱，让她带着心爱的男人与别人的定情信物？她爱的，究竟是策马离她而去的赵怀安，还是那个永远怀念逝去爱人的赵怀安？她寻觅了三年，只为见这个男人一面，可是等到的，却是这个男人让她离开，一个人，就这样。

        她走的很潇洒，但若是真的能这样便离开，也就不是那个可以为爱寻觅三年的凌雁秋了。所以，她会在此现身沙漠，扯起红旗，她终究还是没有放下。


        很多人说，李连杰不适合演感情戏，他演惯了英雄，却不善于儿女情长。但是，我反倒觉得，赵怀安对于凌雁秋，或许就是那样的一种情愫。爱，或者不爱，都是模糊的，他不曾细想过。他的心思都用在了对付东西厂，儿女情长这种事，对于他，反倒显得渺小了。当一个女人为他而来，不可能不感动，但是，爱吗？赵怀安说的很明白，那个为了他而死的女人，他会永远怀念。所以，对凌雁秋，他或许感动，但是爱，终于不会如凌雁秋那般深刻。

        当片尾赵怀安追凌雁秋而去，我会问，赵怀安为什么会去追？为了义，为了爱，还是，只是为了给对方一个交代？若是真的追上了，他们会在一起吗？


        

        等到风景都看透


        顾少棠与风里刀这条感情线，其实很淡。若没有前期的各种介绍与剧透，只怕对两人的感情，还会有点莫名奇妙。在这一对的设定上，老爷设定得很有趣，一个女土匪，一个小混混，若说赵怀安与凌雁秋的感情，是哀怨痴缠的，那么这一对的感情便是轻松诙谐的了。

        没有前因，一切从顾少棠踹开客栈大门开始。风里刀缩在顾少棠后面，说话的是顾少棠，做决定的是顾少棠，风里刀像极了现实中的妻管严，即便是鞑靼女子扑到了他的身上，他还要伸手去扯一下顾少棠，表明一切并非自己本意。


        顾少棠与风里刀应该是有一段旧情的，所以风里刀被扇了耳光，才会委屈地说：分手的时候不是说好了吗？只谈买卖，不谈感情。

        只谈买卖，不谈感情。这句话后来几乎成了顾少棠的口头禅。


        如果说电影中最口是心非的，那恐怕非顾少棠莫属了。嘴上说的是“只谈买卖，不谈感情”，甚至还要教育过来人凌秋雁，说什么没有钱是买不到的，钱买不到的我也不在乎，很有点强辩的执拗味道。但就是这么一个不谈感情的人物，从一进客栈因为吃醋，与鞑靼女子的针锋相对，到触景生情，抽了风里刀耳光，再到后来西夏宝藏中看着风里刀搂着素慧容时那一蹙眉的不满。说是“不谈感情”，她的确没有“谈”感情，只是把感情放在了心里。所以，她表现感情的方式总是很别扭。有女人扑到风里刀的身上，她不直接说，只跟掌柜的说要洗去味道。担心风里刀，要与他同去，却又讽刺风里刀使用嘴巴混江湖的。但不管怎么别扭，不管怎么计较，她仍是放不下对方，所以看到对方涉险，她会以身相救。


       只是可惜，她爱的人，是风里刀。


        风里刀聪明、刁钻、善于观察，只是凭几句对话，就搞明白了对方的内里乾坤，搞得对方人仰马翻。也只有这样的人物，才能靠着一张嘴行走江湖。对于顾少棠，风里刀不是没有感情的。否则，当鞑靼女人扑过来，他不会回手去拉扯顾少棠；当好不容易能离开宝藏，明知道回去可能是送死，他还坚持要回去，因为“不回去，顾少棠怎么办？”只是，相似的容貌让他有机会品尝到位高权重的滋味，于是，当一切尽付黄沙，他选择了去京城的那条路。当他骑上马时，他恐怕没有想过跟上来的会是鞑靼女，错愕的眼神看向顾少棠，或许，他希望的是，她会和他一起走，甚至在离开时，还叮嘱她：等不到他们，就来京城找我！我等你！


        只是，顾少棠不会去找他。顾少棠的口是心非再一次表现了出来。口里满是市侩算计，可是最后，却选择留下来，守着漫漫黄沙，只为了等着笛子的主人出来。或许，只有她才是相信爱情的，她相信爱必然会有一个结果。

        李宇春曾说过，有一句歌词是顾少棠给风里刀的：等到风景都看透，也许你会陪我看细水长流。或许，顾少棠仍在等着风里刀，等风里刀看尽繁华的那一天。

        

        

       人心总有两面时


        有人说，老爷的电影总有些百合情节。这一次，轮到了周迅与范晓萱。

        素慧容是电影中最大的反转，一个温柔无害的女人，却在最后一刻变成了武功高手，而她第一个对付的，便是凌雁秋。因为有了最后一刻的反转，所以，我们可以认为素慧容之前的种种不过是做戏，不管是对假“赵怀安”的仰慕依赖，还是要跟着凌雁秋走的不顾一切。可是，最后一刻，为什么在她用匕首刺伤了凌雁秋之后，却表现的那么痛心，为什么明明说凌雁秋打不过她，却没有对凌雁秋下杀手？她不是没有机会，却显然是放了凌雁秋一马。而凌雁秋为素慧容挽发的情节，似乎也带着某种耐人寻味的暗示。


        所以，私以为，素慧容是对凌雁秋有情的，至于是对那个救了她的假“赵怀安”有情，还是对那个将匕首交给她的凌雁秋有情，那就只有老爷才知道了。
      </影评>
<有用数>551</有用数>
<没用数>69</没用数>
</review>
<review>
<作者>SydneyCarton</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2011-12-20 09:36:19</时间>
<影评>
        （读前三思：海量剧透）

期待这部电影很久了，远甚过《金陵十三钗》。正好前阵子又是重温那个著名的武侠港片女性的视频，又是玩《金书群芳谱》，搞得武侠情结一阵一阵往上泛。扫了两眼评论，虽然挑剔的仁直兄一贯地嘴辣，但二锅都唱赞歌了，心理天平一下子就有偏移了。抱着跟仁直兄吵一架的目的，我颠颠地杀入电影院。大失所望，哎，仁直兄虽然嘴刁，但还真是讲到位了。



范晓萱，原来我不是你的脑残粉


看片子的开头，还有点意思，龙江船厂一段，打得干脆利落，侠客与奸佞，罪恶与快意，刷拉拉很干脆。谁知道我让这开头给骗了，在还算热闹的表象下，剧本层面无论情节设置还是人物塑造，都弱得不行。当年的《新龙门客栈》不说，就说徐老怪去年的《通天帝国》，也比这部强多了，至少故事中规中矩，起承转合按部就班。


胡金铨版不说，以《新龙门客栈》为例：主线目的明确——一杀一保，虽有三方势力，但搅合的还是这二元局；故事节奏明朗，表明双方意图为起，客栈三方纠葛为承转，最后一场大战快意恩仇。而在《龙门飞甲》中，开场好戏之后，整个故事线就走向不明朗了：一方面是赵怀安主动发起挑战，一方面又是莫名的追宫女线。虽然后来算是交代了第二条线对主线的直接关联，但其实就是个吸引各方势力到龙门客栈来这种简单的交待戏份，至于做得这么复杂吗——而且还没做好。后来我算想明白了，这根本不是为情节服务，而是多铺几场打戏，炫炫3d。


好了，等人都来了龙门客栈，总该有戏看了吧。结果莫名的打了几场后，嗨！本来可以颇有张力的几方对峙，迅速被统一思想了。尤其是几场各势力的饮酒戏，看看《新龙门客栈》里怎么处理的：侠与阉表面不动声色，暗中较劲，金镶玉居中赔笑调停，暗里打着小算盘。分的是一头羊，勾起的是三边的小九九。搁到这里，除了双方虚张声势对吼几声，张力荡然无存。至于客栈与赵怀安的联手，除了继续炫3d的打戏，毫无戏剧上的过渡，江湖中人的复杂看不到，因利益而合的同盟没看出来，大家都是听话的小白兔。


这交锋还没几回合，本应在结尾的大决战就提前上演了。这计谋设计得勉勉强强也算合格，但表现乏力，一笔带过。很快双方就伤亡殆尽，只剩boss对决，对决还没结束，突然从武侠片转成了盗墓迷城。你要真加入琼斯元素，也没事，好好做。结果这段戏达到了莫名的巅峰：双方莫名的谈判；宫女莫名的反水；公公莫名的落败。一连串莫名到了最后，一男一女俩主角又莫名的跑了，最后又莫名地造就了一个明宫疑案——天，别玩我啊亲，这真是徐克作品么？我怎么觉得是总爱结尾耍赖的三池崇史君哪？？


这还是大线索上，在具体桥段设计上更是脑残得登峰造极。像宫女助赵怀安让女店主吃醋一节，这是受了哪部后宫戏的启发啊？不带这么突生情愫的，我看赵怀安都快笑场了；像哈刚计诱吕布一段，罗嗦而生硬，本来就二不拉吉的台词，居然后面又来一遍；像赵怀安嘱托干掉弓箭手，拉拉杂杂说了那么多，我还以为是个多么厉害的角色，一根旗杆就送他领便当了，劝说时间比战斗时间还漫长；像皇宫里的三方谈判，几乎对主线毫无影响，对白拖沓而无用，徐克你不是最善于用戏谑舒缓节奏的吗？这会儿怎么都成木头人了？


如此薄弱的故事之上，你别想看到什么正常人。上次看到某位同学说这部片子里所有的正面角色都很二，同学你太客气了，何止正面角色，简直就是都很二嘛。真要找看得过去的，只有陈坤演的风里刀还有几分味道，似乎还残存着《刀马旦》里的张国强、《狮王争霸》里的梁宽几分神韵。其他的角色统统不合格。李连杰的赵怀安，就是武侠中的战斗鸡——全片就是他不知疲倦地战斗、战斗、战斗；周迅的角色，来去都毫无理由，你重伤也要有个重伤的样子吧，看过《东方不败》里要跳崖的林青霞吗，何等飘逸？陈坤的反一号，气势不错，但我用七龙珠里的眼镜扫了一下，发现小数点在他战斗力数字后面的几个0上不停地跳，一会儿是50.000000一会儿是5000000.0。


最后我得说说范晓萱。当初知道她演这部电影我是多么的兴奋，但我不得不痛苦的发现她才是本片头号雷点。本来屡屡靠她的喊叫导致被发现这设计就已经不高明了，更不高明的是发现丫居然还是一卧底——第八局哦不西厂怎么培训你的？不知道当卧底要稳重么？显露身份也要低调，陈永仁那种“炖母鸡，哇塞猜忍”是要不得的，没见他讲完就被林家栋爆头了么？所以你要说什么自己的武功和计谋对方都搞不定，瞬间就被春哥给秒了吧。小萱萱，你至于这么想不开吗？下次不能挑个好点的本子么？



成也3d，败也3d


说到上面大得可以开过船的剧本问题，我觉得很大程度上是被场面的表现所累，说白了，就是想对得起它的最大卖点——3d。


我没看过其他的国产3d影片，至少这片跟我看过的米国3d影片比，效果不差，至少在imax放映厅，我没看出太明显的纰漏。3d的表现本身就算一种特效，所以，哪怕是寻常打斗，也会平添几分效果。表现最好的还是开头，酷似《通天帝国》的开场运动俯拍虽然是虚拟的，且从条条框框中穿越的镜头十有八九就是为了秀3d效果，但不得不承认，这段戏一上，整个片子的气势出来了，有大片的样子。而船厂打斗中飞出来的木头柱子也确实增添了不少震撼力。类似的，在一些大场面，像沙暴的表现上，3d的感觉很好，但具体到小场景中，我更多感受到的是徐克为3d所累——他太想凸显出这项技术效果了，反而在自己擅长的那些招式、武器的奇技淫巧上缩手缩脚。打斗经常变成简单的脸带肩特写，你可以看到刀剑在面前刷刷刷，但根本看不到具体的招式。而春哥和范晓萱，索性致敬《蝶变》，暗器乱飞，这是往好听了说，说难听点就是两人武术功底太差，春哥还有纯爷们的力量耍大刀，范晓萱只能玩点轻便的蚕丝了。


整部戏里武打设计上亮点就两个：一个是春哥的暗器，连锁反应，续航再飞，有点防不胜防；另一个是反一陈坤的兵器，西洋式的宽条剑，中附飞刀，灵活机动。李连杰的链条战宽剑虽也有亮点，但《刀》中间双链条刀大战珠玉在前，徐老怪终究还是致敬了自己。其他的武术设计，都略嫌平庸，反正乒乒乓乓一阵，只要3d效果好，都够热闹，一般也不会有人计较。可惜啊，这种小快灵才是徐克的长项，但这次根本没太多发挥。


其实，尽管我们一直讲老怪爱创新。但他的创新往往是在软技术上，即计谋、桥段的设计和一些拍摄方式上的想法。在硬技术角度追求突破，并非长项（这其实也是华语导演的短板）。这次硬冲3d，某种意义上就暴露了这个短板，而且大大限制了他的发挥。《通天帝国》远远算不进他作品的靠前序列，但鬼城的种种设计，多有意思。在本片中，我很少看到天马行空的老怪，只见到个被3d二字压得步履艰辛的他。



再见，江湖


老怪最常为人称道的是他的情怀。这片最遗憾的恰恰就是情怀的缺失。


说来也奇怪，这铁索横江、大漠孤烟、中流击水，该有的元素可都不差呀，可为什么胡伟立的音乐再怎么起，一点感觉都没有？


江湖，不在乎你表现多少门派与纷争。而在于你是否能在镜头给予的画面之外，让人能有所想象。西厂元素带来的朝廷昏庸民不聊生？没有，我们只看到一位孤傲而挫败的boss。夺宝元素带来的江湖险恶命运多舛？没有，我们只看到一群来自五湖四海的乌合之众紧密团结在以赵怀安同志为核心的战队中。萧笛元素带来的儿女情长无语凝噎？没有，只有两个二货连矫情都懒得矫情就并肩作战你是疯儿我是傻。过去徐克的电影，剧本一块也不敢说多么精致，但至少目标明确，节奏明快，徐老怪有充足的空间去加塞他的理想。而这次，内容上看还是续集，但或许江湖中人也被生意拖得浮躁了吧，过去那些美妙的人儿只能在方红叶的纪录中追寻了。


二锅感叹这次徐老怪没背诗，差得何止两句诗词哪，一点心境都没了。这不是《不可饶恕》带来的西部终结后的挽歌与哀叹，而是做了个不伦不类的江湖梦，最后尿醒了。
      </影评>
<有用数>298</有用数>
<没用数>55</没用数>
</review>
<review>
<作者>风间隼</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-12-19 11:12:45</时间>
<影评>
        徐克电影中的兵器，向来就是一景。从《蝶变》中的古代手榴弹到《蜀山传》中的日月金轮，无不满载奇思妙想，其巅峰则是《七剑》那类剑风压倒人气的“武器拜物教”作品，直接在海报上排开七柄长剑了事。倘有好事者单写一部“徐克电影兵器谱”来考证，恐怕没有四五百页是下不来的。适值《龙门飞甲》上映，徐老怪又毫无例外地开始工巧癖大爆发，各种奇技淫巧看得人眼花缭乱，不好好爬梳一番出来供大家参考的话，不惟编导的心血白费，观众的票钱都缩水几成，岂非憾事？这就是笔者不揣固陋也要大胆一试的原因了，请读者诸君详查。


《龙门飞甲》中最骇人听闻的武器，莫过于第一高手雨化田使的一柄奇形兵刃了。剑刃处可一分为三，更可飞旋伤人，大约可以称为“三刃剑”。此剑一出，就连正方第一大高手赵怀安也徒呼奈何，最后只能行险冲入龙卷风中，用风势扰乱飞剑的攻势，这才侥幸战胜督主。三刃剑的剑身缀满镂空的花纹，颇能衬托锦衣玉食的西厂督主的气派。


赵怀安手中的兵器在故事前后经历过重大变化。影片一开始，他凭手中一柄长剑便轻松诛杀了东厂第一高手万喻楼，可谓威风八面。想不到漕船上与雨化田一战，被他的剑势克得缚手缚脚，只能侥幸逃生。进入龙门客栈的地道之后，或许很少观众注意到他出现在打造铁索的熔炉旁的镜头，但我相信，这正是他转败为胜的关键点。地道中启动机关用的铁索给了他灵感，让他创造出了双手剑法。左手依然持剑近战，右手却多了一柄用铁索操纵的飞剑，用来抵挡雨公公长剑忽分忽合的攻击。凭着武器上的革新，最后成功地在督主俊美的面庞上划出了一丝血痕。人家督主爱美爱现的脾气那是影片一开头就交代了的，毁了人吃饭的家伙，焉得不怒？这才叫傲娇高手碰上了不怕死的，两个痰迷心窍的大傻瓜终于跳进龙卷风眼里“狭路相逢勇者胜”去了。


说起来，这两人的兵器在“徐克兵器谱”中都是有上文的，三刃剑让人想起《七剑》中十三牙将之一以一剑挑三剑的打法，链子剑则让人想起了《刀》最后的链子刀大决斗。而雨化田的兵器除了三刃剑之外，还有震碎刀剑作暗器攻击这一招，无疑来自《新龙门客栈》中曹少钦的本事。唯一有点遗憾的是，雨公公在大觉寺施展的拍头把交椅震碎末座的“隔山打牛劲”后来没了下文，幻想起来，他要是能一拍地板震死所有人，哪还有后面那么多故事啊……


凌雁秋的武器很简单，但是很值得玩味。她反手使一柄剑，用拇指拨弄剑柄，操纵剑身旋转攻击，在海报上可以看得明白，徐克管这个叫“转手剑”。这种剑法以速度和角度取胜，不似其他人那种以劈刺为主的剑法，联想起这位女侠的前身，本是那左手柳叶刀，右手柳叶镖的沙漠奇女子金镶玉，也就难怪她弃刀用剑之后，仍然还是走的灵动泼辣的路子了。别小看这不伦不类的剑法，最后将妖孽雨化田送上黄泉路的，便是这致命的一击。


说完这些剑，下面要说的还是剑，实在是因为这片子中的剑实在太多了，而且形态各异，每一柄都有特点。要不《龙门飞甲》的英文片名怎么叫《龙门飞剑》呢？


西厂的档头们个个身手不凡。大档头马进良（樊少皇）使的是一对短剑，照身手看起来，应该与装备升级之前的赵怀安不相上下。二档头谭鲁子（盛鉴）的长剑貌似普通，柄上却带着一串银穗，舞动中可以伤人，这应该是从中国剑剑穗中来的灵感。反派阵营中还有一位小头目，将剑鞘反转套在剑柄上，短兵顿时变成了长铍，挥动起来声势骇人。这种兵器在联邦老武侠片中也出现过，名称不详。至刚的兵器，唯有至柔可破！他的对手老柴最后亮出一柄软剑，与其同归于尽，这实在大出众人意料之外。因为任谁也没有想到，貌似村俗鄙陋的柴大掌柜原来也雅好剑这种君子之器，而且品味还如此缠绵。好像唯一的解释只能是：谁让他是本片武术指导孙建魁扮演的呢？岂能不在武器上给自己加点分？


说到剑，不得不说说佩剑之法。这其实也是不得已，中国电影里的佩剑方式就几乎没有一个对的。影片中，西厂几位档头的剑器佩戴方法并不一致，有的照明代惯例悬在腰间，而以谭鲁子为首的几位，大约是因为剑身过长，所以不得不用一根布带斜挎在肩上。这种佩剑法多见于滇国和南诏等西南夷人，极少见于中原地区。


左右开弓的不只是赵怀安和马进良。番邦公主布噜嘟的兵刃是一对银环，反派赵通的兵器是两支短枪，用起来都颇有虎虎生风的威势。布噜嘟最后还踩着哈刚的盾牌表演了一把滑沙，倒有点都市街头小子的风范。


说完刀剑来说说暗器。片中的暗器颇费了些巧思，设计得最漂亮的就是顾少棠的飞镖。这暗器的机关在尾巴上，比寻常飞镖多了一个铁钩，先发的飞镖钉在某处，后面的飞镖靠着铁钩的勾连旋转可以改变方向，从敌人意想不到的方位发动攻击。片中曾多次表现这种武器的特殊音效和功用，不过我估计大多数观众都一错眼就放过了——不怪他们，这影片的细节太丰富了。


客栈的伙计们也使镖，不过没什么花样，真正眩人耳目的是哈刚用的火球，这东西外形像大家闺秀熏香用的香球，烧起来却是个霹雳性子，不知是否与西域盛产石油有关。


片中还保留了一样最最简朴的远程武器：弓箭。这是从胡金铨的《龙门客栈》到1992年《新龙门客栈》中都有表现的兵器，不过显然在上述奇门兵器的光彩遮掩下，已经远不复二十年前“九齿狼牙箭”的风光了。


那些小人物的武器也各有特点。风里刀的功夫相当阴狠，掌中藏钉，鞋里藏刀，手中还暗藏钢索，都是上不得台面的伎俩，偷袭寻常角色尚可，碰上赵怀安那样的高手，只有乖乖束手就擒的份。范晓萱的金蚕丝阴险毒辣，颇具魔幻色彩，不知徐克是不是从日本动画片《苹果核战记》中汲取了灵感。这两款都是设计得不错的例子——合理、出彩，也符合人物性格。与之相反的则是顾少棠耍大刀这种设计，主创要的反差是有了，可是李宇春舞弄起来完全缺乏力度和美感，也不符合江湖人物的风格——她进店的时候，这刀藏哪儿去了？


就兵器设计总体而言，《龙门飞甲》的分量相当实在，在中国除了徐克，估计谁都不会会在冷兵器上花那么多心思，简直就是年度汉字“控”的最佳代表。不过这次的设计缺陷还是很明显，花哨有余，“表意”不足，对于刻画人物性格帮助不大。想想《新龙门客栈》就知道，里面曹少钦的马剑喻其凶暴，周淮安的伞中剑喻其内敛，邱莫言的子母剑喻其慈悲，贾廷的判官笔喻其狠辣，与角色、剧情浑然一体，都是绝佳的设计。那样令人拍案叫绝的构思，今天的武侠片中是很难复现了。《龙门飞甲》中的兵器，就如同一道麻辣香锅，火爆鲜香，却少了些许回味和余韵。


在武侠片濒临绝种的今天，有辣味总好过淡出个鸟来。


风间隼

2011年12月17日


PS：懒得贴图了，图文版请移步

http://i.mtime.com/fjs/blog/7177962/index-1.html#Comment_7051429


凤凰网地址
http://ent.ifeng.com/movie/news/hk/detail_2011_12/19/11413908_0.shtml

</影评>
<有用数>261</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>………</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-12-11 15:21:01</时间>
<影评>

在2011收尾，2012到来之前，一位曾经的江湖中人，20年后重出江湖，挟削铁如泥之利剑惊天而出横扫江湖，而此时江湖也已经等了他20年。《龙门飞甲》3D-IMAX看完后，实在令人唏嘘，当年的《新龙门客栈》确实可以翻篇儿了，徐老爷的新篇章也正式开始。

《龙门》的3D-IMAX效果完全值回票价这种废话姑且放在一旁，影片的3D技术绝对是亚洲之前，国产片3D扛鼎之作。——但还是略逊好莱坞，不要跟《阿凡达》比，这是废话，人家是14年磨一剑，有些技术上的差距和缺憾，岂是一朝一夕就能逾越。其实在看之前，我已经做好了这是部烂片的心理准备，吹牛逼谁不会啊？但看完了好开心，香港导演终于又让人信任了一把。在不少香港导演抱着履历表大踏步倒退的时候，徐克是在大步往前走的，而且步子很豪迈，很霸气。作为一个20年前的电影人，徐克的情怀和江湖依然在进化，除了尊敬，别无他言。

如果《龙门》仅仅是一部看技术的片，那我完全HIGH不起来，情节漫山遍野是槽点。它的故事有80年代的风骨，附着着80年代经典港片的魂魄，借着年轻的肉体重生了。很多电影搞笑都是为了搞笑而搞笑，但《龙门》的喜剧情节完全附着在故事的脊梁上，自然伸展而来，没有突兀之处，散发着各种求疼爱的小可爱。从演员阵容就看得出徐克的怪趣味，他也在台词和故事编排上，把这些演员身上的槽点发挥到淋漓尽致，欠揍又好笑。我觉得，徐老爷骨子里住着一个小女孩，你抱过小朋友没有，当他们在你怀里扑腾，然后大哭又用可怜巴巴的双眼望着你的时候，真是可爱又没法揍他。徐克就是这样。当然我没抱过，我就是YY的。

有古语云，江湖儿女多奇志，现在得话，江湖儿女多搅基，不是观众腐，是徐老爷太给面子。先说陈坤。《龙门》可以说是陈坤大银幕出柜之作，难能可贵的是，一人分饰二角，证明自己既可以当1，也可以当0，太令人感动了。尤其是后来陈坤扮演的厂公雨化田披肩散发伫立在风沙中那场戏，妆容惊艳，直接秒杀《画皮》里的狐狸精，实在是人间尤物啊。要是再早两年，《画皮》真的都不用女主角了。但重点是，这回陈坤的演技太值得肯定了，不管是演DIVA还是演BITCH，来去自如。从此，大银幕直男有冯绍峰，大银幕基友有陈坤，可直可基的有文章，其他小生们要加油了啊，不然连女人都没的演了哦。

其次是女星。《龙门》基本上四大女星一起搞拉，其中李宇春、周迅是T，范晓萱是P，桂纶镁是H，就是可T可P。这几个女星基本身上都有点中性的槽点，这回干脆被徐克一勺烩了。周迅应该是最亮的一个，半路劫走范晓萱，对其百般呵护，各种爷们各种帅，范晓萱则是各种娇羞各种小鸟依人，“哎呦，啊！”被评价为各种销魂。以前的ROCK妹啊，你哪里去了啊。李宇春就不说了，春哥的霸气威震江湖，春哥的魅力小刀，那叫个例无虚发。桂老师出场的时候一嘴西域话，应该是个少数民族T，没见过中原的小白脸，后来碰上扮直男吃软饭的陈坤，就被掰直了……算了不剧透了。

最销魂的一场戏，发生在基友陈坤与两位T之间。李宇春恨恨的说，男人果然都是骗子！BIA就给了坤哥一巴掌。坤哥害PIA的说，分手的时候不是说好了约法三章吗！然后委屈的看着桂纶镁。桂老师又BIA的给了坤哥一巴掌，说，回头再跟你好好算账！坤哥更委屈了。这时候作为观众就好想抱抱坤哥，为他抹去那眼边的沙子和泪。

当然，《龙门》又怎能不提武打场面和李连杰。这次李连杰虽然是男主角，但被小字辈们抢了不少戏，估计杰叔叔也会在心里感慨，妈的老子也好想加入你们搅一下基啊！李连杰和樊少皇的功夫就不多说了，观众心里自然有数。另外樊少皇摘了面具之后，那个造型是在跟希斯莱杰的JOKER致敬么……

其实出电影院的时候，就有跟同事讨论一下《龙门飞甲》的优点和缺点，但大家的一致反映都是，很开心很兴奋。龙年之际，一记龙之飞甲洞穿一年烂片形成的阴霾，总算能在电影院爽一把了，何其快哉。3D-IMAX《龙门飞甲》，哥还会再去电影院看的。徐克的基友江湖，值得你反复拥有。12月15号，下午两点，记得翘班哦。


</影评>
<有用数>270</有用数>
<没用数>38</没用数>
</review>
<review>
<作者>龙笑</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-12-13 13:58:38</时间>
<影评>
                大多数看过《龙门飞甲》的影迷可能都在赞叹电影华丽丽的3D特效，的确，在《阿凡达》掀起3D电影革命近两年后，中国人终于也拍出了一部3D效果丝毫不逊于任何一部欧美真3D大片的作品，这是让所有华语电影人扬眉吐气的一件壮举。但在今天，似乎我们应该更加重视《龙门飞甲》的内容，因为这部电影在古装宫廷片、权谋片泛滥的今天真的找回了武侠电影应有的尊严。

        

        《龙门飞甲》是一部内外兼修的电影，3D效果好，同时也具备一切你能想到的武侠电影的元素：复仇、夺宝、江湖儿女情长、花样百出的兵器（没想到唐佳之后还有武指喜欢研究武器，并且真的做出了新意）、阴谋骗局、刁钻迅猛的武功。最重要的是电影的故事不再是宫廷谜案或者历史名段，而是真正回到了“侠以武犯禁”的侠之精神的根本上。江湖豪侠因为看不惯东西厂独霸朝纲，杀害忠良，毫不犹豫地拔剑而出，以自身武力和性命反抗暴政。

        

        进入新世纪以来武侠电影开始变味，正统的武侠电影开始淡出影迷视野，像《英雄》、《夜宴》、《十面埋伏》这些被冠以新世纪武侠电影重磅作品之名的片子中，你根本闻不到一丝侠义精神的味道。侠义精神的根本是什么？就是反抗！不畏强权、不惧淫威、不怕牺牲，重气节轻生死，这才是侠义的风骨。但我们在这些作品中看到了什么呢？看到了大刺客放弃刺杀暴君，看到了血腥的宫廷政治斗争，看到了香艳的激情戏。再想想一直到最近的《鸿门宴》，当然你不能说这些电影品质差，只是这些电影说白了只是古装片，根本不具备侠义精神的任何特质。所以《龙门飞甲》此时追溯侠义之源，显得弥足珍贵，意义也举足轻重。

        

        要知道武侠电影绝不仅仅是一种供大众消遣娱乐的商业类型片，它的实际意义和社会作用是观众无法想象的。举个简单的例子，上世纪六七十年代张彻拍摄的武侠电影为何大行其道，就是因为当时香港社会不稳定，贪污腐败现象严重，市民生活困苦，对当局的不满无处申诉，唯有借助热血的武侠电影发泄情绪。当然武侠片在为观众提供情绪发泄平台的同时，也潜移默化地影响着观众的心理，最浅显的现象即看了一部正宗的武侠片后你很容易感觉到自己热血沸腾，浑身充满了力量，甚至像贾樟柯一样出了录像厅就老想着找人打架。从某种程度上讲武侠电影确实可以帮助观众建立自信和树立反抗意识，这对于健全人格和维护社会公正都有着一定的积极意义。

        

        试问当你看到赵怀安杀了东厂头子的时候；当你看到陈坤和桂纶镁混进皇宫，毒死了残暴的万贵妃的时候，有几个人能忍住不拍手叫好抑或心里暗爽？因为大家看到了草根凭借自己的力量和智慧毁灭了强权，伸张了正义，满足了观众的心理期待，同时也为新世纪以来疲软的武侠电影出了一口恶气。

        

        其实你很难想象徐克能在自己60岁的时候做到推陈出新，既能做出技术上的革命，又能放下执着追溯武侠本源，要知道像张彻等导演在这个年纪的时候已经开始在重复自己。对于徐克来讲，《龙门飞甲》是证明自己再创高峰的力作；对于观众来讲，《龙门飞甲》可能是一部让人在并不公平的当下、在穿着制服的人一句话就能让老百姓背着沉重的包袱满大街狼狈躲藏的今天，真正燃起热血的启迪之作；对于武侠片本身来讲，《龙门飞甲》则是一部找回武侠电影尊严的作品。
      </影评>
<有用数>590</有用数>
<没用数>200</没用数>
</review>
<review>
<作者>viennavirus</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-12-17 13:40:38</时间>
<影评>
        《龙门飞甲》，与十九年前一样的画外音，一样的片头曲，一样的开场，加上东方不败般破帆而出的身形，几乎让我以为那些东西要回来了。

可终究是回不来的，大把浅景深的特写，平淡无奇的色调，似是而非的开始。

有剑无招。对于老徐而言，3D不是问题，但因为3D的缘故而动辄放暗器则确凿是一种问题，总朝观众丢飞镖，实在算不得高明的路数。而如金蚕丝、盾上站人般的奇技淫巧确是有趣的，但那些不成章法、身法杂乱的剑招未免敷衍了些，当年那个神乎其技的屠夫则更是没有了，元彬老师的活只干了一半。

角色里唯一有戏有气场的是雨化田，余人虽造型怪诞，却皆趣味不多。当年人人脸上那股神采飞扬、泰山崩于前依旧谈笑风生的豪气哪里去了？那股台面上把酒言欢暗地里剑拔弩张的张力哪里去了？“为这个没名没姓的年头干一杯”，编剧还能写出这样的台词否？人人都似乎得了焦虑症，全无耐心，言语无味，面目亦不可爱。同样打头阵的两名档头虽有笑点，却实在不聪明，哪里比得上刘洵吴启华角色之万一？樊少皇的绿袍档头，与当年熊欣欣扮相相似，勇则勇矣，却几乎连台词都没有。更不要提邱莫言、金镶玉，即便再有同样的角色，又到哪里去找一个林青霞一个张曼玉？编剧无功，演员亦尽是木口木面之辈，人气再高又如何。

当年的龙门客栈，情义是一切所为的动机，快意恩仇，简单明了，周淮安一心救孤，邱莫言情深一往，金镶玉痴心相随，就连鞑子屠夫也是铁了心要跟老板娘赴汤蹈火。今天的龙门客栈，另有所图的诸公，居然是被一句“雨化田也会杀你”就骗了过来，未免轻易了些罢。

如撞脸对暗号的无厘头把戏不是不能玩，但若无情怀则近乎无聊闹剧。或许今时今日已经不是浪漫的年头，但那确是江湖故事与徐克电影里最动人的东西，可惜心急火燎的诸位怕是再无浪漫的心情了，多拿一点时间出来都是奢侈，如林青霞张曼玉浴室那场打斗般的闲篇自然不可能再有，就连谁有情谁有意谁慷慨仗义，都是三言两语便交代了事，镜头里只留下脸上的咬牙切齿。周迅老师倒是卖力的很，但又从何说起呢？话说回来，当年周淮安与邱莫言重逢一场，几秒钟光景，两人的眼神加上扭头叉腰的小动作就能交待出彩来，易求无价宝，难得有情人，罢了。

3D武侠，实是徐克之盛举，但既然在龙门客栈，总该是有一些念想的。

龙门客栈，它是写给曾共度青春之永恒爱人的炽热情歌，是深藏心底、留给故交知己的衷肠心曲，是只有在上一世纪才能吟诵出的绝妙诗篇，是一场最可宝贵、早已逝去、永不可追的昨日梦中之梦。十九年前，金风玉露一相逢，风沙无情亦有情，十九年后，有情人已远，无情人唱情歌，终归是有心无力，徒有其形，再难动人。
      </影评>
<有用数>169</有用数>
<没用数>108</没用数>
</review>
<review>
<作者>冷小四</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-12-18 22:15:18</时间>
<影评>
        写在前面的话：

太多的人都夸赞龙门飞甲的3D技术和观影效果，过多的词汇就不列了（主要是词汇量太少），就用我在影片开场时的一种感受来形容这IMAX3D武侠片带来的视觉盛宴吧：如果你去过游乐场，坐过过山车，请你闭上眼想想当过山车开到顶峰准备往下冲时眼前的景象；如果没坐过过山车，总坐过摩天轮吧，那就闭眼想想摩天轮转到最上面，你一览游乐场时的心情；如果摩天轮也没坐过，，那。。也不用去坐了，直接买票看龙门飞甲就行了。。。= =||||


当然，这种观影效果并不只是这一种体验，还有那种莫明你就想伸手的心情，明知是假却不得不躲闪的瞬间，只有带上3D眼镜后，才能体会。



赵淮安VS凌雁秋  来电指数：★★  代表歌曲《千万次的问》


千万里我追着你，

可是你却并不在意

你不象是在我梦里

在梦里你是我的唯一


凌同学孤身行走江湖没有别的目的，只为见上老赵一面，可是无奈苦等与跋涉，只换来隔空饮杯，暗里相随。即便是将自己化身为他，也未能感同身受，将情转化。毕竟不是他，毕竟是爱他。吹一曲《千万次的问》，凌同学估计也是time and time again 的 ask myself，老赵到底爱不爱自己，老赵到底好在哪里，不想最终得到的答案只是“不恨你”。


凌同学今生看来注定要独行，虽得老赵生死与共，却终于明白自己是否离得开他。然而老赵却已经变得不再是他，也许是时候该他time and time again的问自己到底好在哪里~~~~~

好在哪里！！！！！！！（请动想象刘老师高亢激昂的歌声盘旋在沙漠之中）



凌雁秋VS素惠容  来电指数：★☆  代表歌曲《广岛之恋》

当我用这首歌来形容这两的关系时，自己都打了一个寒颤。。这是为毛？后来看了看歌词，不得不佩服自己的睿智（— —|||||）。

素MM一直扮演LOLI小白兔，结果变脸时那股子狠劲着实让我黑线，凌同学估计也得很郁闷，被老赵弄的心碎，没想到还被个兔面兽心的女人扎的遍体鳞伤。。。

素MM摊手深情唱到：你早就该拒绝我，不该放任我的追求，给我渴望的故事，留下丢不掉的名字……

尽管凌同学一直说明时间难倒回，空间易破碎，老赵才是一生难忘的美丽回忆。可是素MM自己越过道德的边境，穿越爱的禁区，享受幸福的错觉，于是乎终于也误解了快乐的意义……


顾少棠VS风里刀  来电指数：★★★★  代表歌曲《说谎》

顾帮主和小风风说啦，俺们不谈感情只谈买卖，于是两个口是心非的人说的话鬼才知道哪句真话哪句假话（观众：原来我们都是鬼。。。）。

可能小风风是有过几个不错对象，并不是因为寂寞孤单，也许天生浪荡让人家不安。不过最后结果都是阵亡，被顾帮主赏个耳光损上两句都习以为常。

可能顾帮主家大业大责任大，行走江湖虽然见的人多，可是爱情这东西经历的却也不多。反正爱情不就都这样，顾帮主只信自己不脆弱受得了一个混混的小情伤，于是还侃侃而谈的劝说凌同学。凌同学看透风景临走把自己曾经的笛子丢给顾帮主，估计就是想暗示她，什么只谈买卖不谈感情，你就吹吧！



我没有说谎我何必说谎

你懂我的我对你从来就不会假装

我哪有说谎请别以为你有多难忘


顾帮主和小风风，你俩就逗吧，看谁的谎话说成真话先~~~



风里刀VS常小文  来电指数：★☆  代表歌曲《只爱陌生人》

这两只原本应该是陌生人吧，常女娃没来由的就爱上小风风了。。尽管小风风接受的忐忑但也乐得抱怀，和个陌生人暧昧一下想必顾帮主就算恼火也火得没有牵挂吧。


当我需要的只是一个吻

就给我一个吻

我只爱陌生人

常女娃爱就爱了，管你爱不爱的，也不恼也不撤，反正跟着粘着先占着，等姐看上好的再说换也不一定~~~摊手



顾少棠VS雨化田  来电指数：☆☆☆  代表歌曲《懂你》

雨厂花挟持顾帮主，于是二人深情对唱：

顾帮主：一年一年风霜遮盖了笑颜，你寂寞的心有谁还能够体会

雨厂花：是不是春花秋月无情，把爱全给了我把世界给了我，从此不知你心中苦与乐

顾帮主：多想靠近你，告诉你我其实一直都懂你

于是顾帮主说出了雨厂花的心事，雨厂花深表激动，拿小刀的手不禁又微微颤抖，笑容满面，紧抓顾帮主不愿放松……

当老赵提议自己和顾帮主留下一起陪雨厂花时，雨厂花也欣然接受，三位知心人，好多事想要唠唠……



赵淮安VS雨化田  来电指数：★★★★  代表歌曲《对不起只是忽然很想你》

也许在雨厂花内心一直有以下疑问：

老赵为毛揪着我不放？

老赵为毛要在龙卷风里等我？

老赵为毛在龙卷风里和我拴在一起生死不离？

老赵为毛一心想和我同归于尽？


也许老赵内心只有一首歌：

sorry sorry 只是忽然很想你

sorry sorry 这样算不算爱情

什么声音什么风景触动了我的心

不太确定不太相信会忽然很想你


i remember remember 谁说过爱情

必须要望穿秋水刻骨铭心 sorry so sorry

我只会忽然之间轻轻想起你


</影评>
<有用数>235</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
