<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>我的国王 Mon roi</电影名>
<年份>2015</年份>
<评分>7.7</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2312348682.jpg</封面>
<导演>麦温</导演>
<演员>文森特·卡塞尔 / 埃马纽埃尔·贝克特 / 路易·加瑞尔 / 伊希尔·勒·贝斯柯 / 扬·戈旺 / 帕特里克·雷纳尔 / 克里斯托·圣·路易斯·奥古斯丁 / 保罗·艾米 / 费利克斯·博叙埃</演员>
<简介>影片由法国女导演麦温执导，法国巨星文森特·卡索搭档法国女星艾玛纽尔·贝克特和法国男星路易·加瑞尔出演，影片入围第68届法国戛纳电影节主竞赛单元。值得一提的是，文森特·卡索也有出演入围主竞赛的《故事的故事》，而艾玛纽尔·贝克特执导的影片《昂首挺胸》被选为本届电影节的开幕片 。
                                    
                                　　女律师汤妮（Emmanuelle Bercot饰）滑雪受伤疗养时，回忆起她曾经历过的一段刻骨铭心爱情。她爱上了迷人的餐厅经理乔治欧（Vincent Cassel饰），两人从相互吸引、陷入热恋、甜蜜闪婚到天翻地覆的疯狂毁灭…。而她的疗伤过程，也不断地与这些感情经历相互对映，让观众彷彿置身其中、感同身受，前一秒才纵情欢笑、干柴烈火，下一秒却忌恨争执、甚至大打出手。当爱情从热恋跨向婚姻，究竟该是浓郁的幸福？抑或是烦苦的羁绊？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>小蹲</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-03-30 22:44:46</时间>
<影评>
        女主角第一次看见男主角的时候，就知道这是她想要的人。


他和她的生活圈完全不一样，他有趣，他英俊，他不守规矩，他和她认识的那些秃头大肚子一脸正义凛然的同事完全不一样。他给她惊喜，他给她爱，他让她笑，微笑、大笑、放肆地笑、一刻不停地笑……所以她爱他，心理上爱，生理上也爱。


因为爱，所以他们生孩子，所以他们结婚，所以他们计划共度余生。


在公主和王子永远的幸福地生活在一起以后，相处就来了。


束缚你人生的，不只是手指上的戒指。生活本身，就是巨大的枷锁。

两个人的结合，既是分担，也是承受。鱼要像鸟一样飞翔，必须离开赖以生命的水。鸟要像鱼一样游泳，必须有牺牲性命的觉悟。鸟和鱼生活在一起，并没有谁会觉得幸福。


于是对方不灵不灵的闪光点，瞬间变成了软弱痛苦和哀嚎。光鲜亮丽的外表背后，是巨大的债务黑洞。有金钱债，有人情债，日复一日，利息滚利息，于是双方都开始抱怨为什么总是我承担的更多，为什么总是我在付出？对方还爱我吗？如果爱，他/她怎么舍得我辛苦？怎么舍得我难过？

为什么口口声声说爱我的人，伤害我却最深。


然后爱情变成一场谈判，你和前女友分手，我陪你共度余生。你敢前情未了，我就敢带着你的儿子消失。什么？你竟然敢用我们的感情做赌注？好，我也赌，看谁的手笔大，看谁的心更狠。原本相爱的人，变成凶狠敌对的赌徒，赌注花完了，谈判也就破裂了，于是只能分手，再呆在一起，是对自己的羞辱。


糟糕地相处结束了，爱情却死灰复燃，甚至烧得更盛。那些欢笑、魅力卷土重来，每一次再相逢，比偷腥还要偷腥。偷的是过去时光里消失的快乐，偷的是自己赌输了的爱情，偷的是假想中爱情与相处皆和谐的幸福生活。


但偷来的东西总是不长久，白玫瑰和红玫瑰总不能在同一个花圃里生长。是，没错，我爱你风流倜傥，我爱你桀骜不驯，我爱你，我很爱你。但是，我要的是平淡的生活，你的爱没用。爱，太让人心碎了。


相爱的人，即使是爱的程度不对等，也会产生伤害。但人生苦短，修复伤害太难了，不如换个“对”的人，从头再来，也许不爱，但也不会疼痛。只是曾经沧海难为水，你以为可以容忍平庸，不过是在自欺欺人。


不是没有想过，会不会遇上更好的人。当然会遇上更好的人。

我是律师，他是金牌律师；我风韵犹存，他们青春逼人；我走了千山万水，见识了十八里的云和月，每一个都是更好的人，但每一个，都不是我爱的人。


当我看见你，你的头发，你的脸颊，你的嘴唇，我的身心都是热的。你的爱好像就在刚才，还停留在我的发丝、我的呼吸，我的肉体，我的心里……


但我们还是要告别，再见，吾爱。

再见，吾爱。
      </影评>
<有用数>1221</有用数>
<没用数>261</没用数>
</review>
<review>
<作者>李元度</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2016-04-11 15:08:52</时间>
<影评>

风趣，大胆，多情，博学，体贴，带得出去的“坏男人”，是女人的致命伤。这样的男人适合做情人，不适合做丈夫。

什么是国王？他是权威的，掌控的，统治的，不可逆的，影片在国王前头加了一个“我的”这么一个限定词，看完影片后，一目了然了。女主Tony就是Gerogio”国王“囚禁下的一只鸟，喜怒哀乐都由他对她的态度而发生变化，她是完全迷失了自己的，失控的。

导演将女主的职业设定为女律师是有心机的。一个需要理性和冷静的职业，偏偏就在她的”国王“面前变得歇斯底里，情绪难以控制，以至于发展到需要吃镇定剂，发狂打破玻璃划破了手这样的方式来伤害自己, 更极端的她连生命也不在乎了一次吃药吃得送医院抢救，一次就是滑雪速度过快造成严重的骨折。

在片中，律师这个职业在被不断提及，有个片断提到Tony（女主）接了个大人物的案子，并且是由大人物点名由她来接的。这点说明，在职场里她的专业素养是不值得怀疑的，她是理智，理性的。这是个冲突点对比，尽管她在职业生涯里克制冷静，成功，但在Gerogio（她的男人，她的国王）面前，她完全是失控的，崩溃的，哭泣的，扭曲的。

这里不评男主是不是个渣，这不是导演想要表达的。导演完全就是从女性的视角来表现一个沉醉在爱里的盲目的女人的一种状态。一开始她就是臣服在他膝下的，讨好的，一开始两人做爱，她问他：“你觉得我下面大吗？” 她觉得他太棒了，因而她是不自信的，刚开始的交往，她始终不懂他为什么爱她这样一个“平凡的女人“，之前他可是有过很多美女模特作为女朋友。 男人可能是爱他的，也许是他想安定了，也许是他突然想有个家了，这不重要。导演似乎将所有男人有可能有的劣习都放到了Georgio身上，他玩世不恭，喜欢女人，毒品，家庭感淡漠，但同时又给了他另外一面非常完美对女人致命吸引的一面：对Agnès(前模特女友)的关心，责任感，在公共场合总是吸引人目光魅力十足（给儿子过生日那段，自己充当服务生，让所有就餐的人都鼓掌祝贺儿子生日）。一个男人如果在一个女人面前，表现出对婚姻的渴望，对孩子的渴望，对女人而言，那绝对就是爱了。当一个自己爱的男人强烈地表达要一个两个人的孩子，百分之99的女人都会被感动，爱还需要质疑吗？

Gerogio的多情，他的爱，也是让Tony离不开他的原因，虽然离婚了，10年中两人还有亲密关系，因为Gerogio反复找她，因为他也爱她，Tony一直无法开始新的生活，因为每当她下了决心后，他就会出现，她又开始重蹈覆辙陷入和他的疯狂的爱里，而他的飘忽不定，时不时的出现，时不时需要的个人空间和自由，让她窒息。

有一段台词，是很经典, 里头信息量很大，导演想表达的全在里头：
-我要离婚。-T
-你爱我吗？ -G
-是的。-T 
-那不就得了，问题解决了。结账。-G
-不能就这样算了。 -T
-什么？-G
-不是你的问题，也不是我的问题，问题是我们两个人在一起。 -T
-不就像科林歌里那样的的吗？ -G
T笑了
-告诉我，你到底想要什么？ -G
-离开你，再也不要看见。你可以在任何时间做任何事。没人对你哭泣，对你喊叫。 -T
-你还记得吗，当初是你先来追求我的？ -G
-我追你？ -T
-你看见我和我的那帮人出去喝酒了。从头到尾你就知道我是个什么样的人，你是个律师。我不是那种你在图书馆就能找到的那种人。-G
-是的。 -T
-你也是以同样的原因离开了别人。-G
-完全正确，完全正确，就像你说的那样。-T
-是我的魅力吸引了你。-G
-确实是同样的理由。-T
-好吧，那么这说明你下次又会被其他的男人吸引，然后你又会转身离去。你知道两个人之间的关系需要建立要维护。-G
-我们之间什么也没建立起来。 -T
-是吗？-G
-没有，我们只是在摧毁对方。不是指你。-T
-不是指我？ -G
-没人能摧毁你。在任何情况下。-T
-当我们爱上别人后，我们会为之痛苦，受伤，这不容易。-G
-你可没受什么伤。-T
-你怎么知道没有？住嘴，少他妈胡扯了。你想让我怎么做，经常哭天喊地？ 你怎么会知道我的感受？-G
-你为我们两个努力过吗？ -T
-有的。-G
-没有，一秒钟都没有。-T
-你说的努力是什么？是互相推搡，大声喊叫？我的努力方式不是这样的。我在努力寻找办法怎么让你不离开我。这是我努力的方式。为什么你非要我变成你所期待的男人的样子 ？是你先追求我的啊。不就是因为我做着我自己吗？为什么现在你就不能接受你眼前的人了？ -G
此时T的表情和眼泪有点镇定了，好像觉得，他这么一说，的确是这么回事啊。
-我受不了这种生活了，周一我们在一起，周三我们分开，周四你又回来了，周五你又不见了，下周一，你背着我偷情，下周三你又爱我了。我受不了了。我希望的是这样的（手势：一条线），不是这样的（手势：起伏的波浪）-T
-像这样（手势：起伏的波浪）,你知道么，叫心电图，如果像这样，说明你还活着。像这样（手势：一条线），你就死了。 -G
- 我希望别爱上别人，也不会受伤。 -T
- 这就是你要的？ -G
- 是的，这就是我要的。 -T
其实这段对话，男人是比较理性的，而女人很多话言不由衷被情绪主导着。

离婚10年，她还是没有摆脱他对她情绪的主宰，她还会失控，伤害自己，康复中心恢复腿部机能的那一段，她脑海里反复过的片段还是她和Gerogio的一幕幕，而她滑雪发生的事故也是情绪失控导致的。腿伤在愈合，她心变得平静，疗养院，她和年轻人相处得很好，年轻人问她：“Tony, 你为什么喜欢和我在一起。” 为什么要安排这段？年轻人的大胆，幽默，朝气，风趣，是吸引女人的，这也是Georgio身上有，在其他同年龄人身上没有的魅力和特质（那个药店里安排出现的平庸的已经秃顶的大学同学就是个反差），女人就是那么矛盾，被不安定的因素吸引，得到了以后又想追求安定。

出院后，两人在儿子的幼儿园相逢，这次Gerogio没有再对她有过多的热情和纠缠，几乎是漠视，而她的眼光又一次追随了他身上的每一个细节，这个镜头处理得非常细腻，就女人眼睛里和内心活动的视角，她似乎又重新爱上了他，但是他的冷静和漠视也许是真的放下了，只有他放下了，她才能真正重新开始新的生活，国王决定放弃了，才是真正的放弃。

不要对爱情失望，激情终将归于平静，尝试让自己的内心不被打扰，做自己的女王，好过屈膝臣服于国王脚下的臣子要来得舒坦。

</影评>
<有用数>439</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>天之涯安以静</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-04-19 17:53:25</时间>
<影评>
        因为一篇影评，也因为这个电影名字去看的这部电影，看完以后又去豆瓣上搜了所有影评，发现没有一个跟我的观点是契合的，于是来说一说我的感受。

 

电影本来就是从一个女性视角讲述的，所以可能女生更加容易理解汤尼的感受，也因此看完电影以后大家更加痛恨男主乔吉奥，怨声载道，说他是渣男，所有的逻辑都是渣男逻辑。当我最初想要看就是因为影评里面说看这渣男是怎样的渣男逻辑，就算不看电影只看名字《我的国王》就可以感受得到女主强烈的爱和自备，感受到男主的偏执强悍以及高高在上。我只是在好奇，这段爱情要怎样拉扯，会怎样结局。简单点说，我就是来看戏的。

 

因为本来对乔吉奥的地位就是渣男，所以一直在想他会怎样渣着还让汤尼爱的死去活来。果然，爱情的初见都是美好，平凡的汤尼却被乔吉奥当做公主一样对待，只是前提是他是国王，这个爱情国度里，他是有绝对的支配权，他也强烈要求保持自己的支配权。当然，他的优雅，他的成熟，他的智慧，他的浪漫，所有的一切一切，足够给他这个底气去强悍，有过荒诞不羁的从前，曾经只追求模特，觉得这样才显得自己很牛。但是突然遇到了平凡的汤尼，平凡中却又有着独特的味道，有着自己的敏感和情绪。往往敏感的人感受到的并不仅仅是悲伤，当然还要包括快乐。所以乔吉奥所做的一切的浪漫的事都让汤尼受宠若惊，一步步沦陷，觉得是真爱，这种感觉对于乔吉奥来说是值得骄傲的，他自己能感受得到他渐渐地就可以支配汤尼了，包括生孩子，包括谈论的话题，包括对待前女友的态度，一切的一切都是，也必须是由他说了算。于是他们有孩子了，结婚了，开始进入彼此的生活。

 


这才是故事冲突开始的地方。生活不是只有谈情说爱，婚后他的错不是变了而是没有做任何改变，依然放荡不羁爱自由，依然照顾着前女友，依然晚归。前女友也是为了这个国王精神抑郁，甚至自杀，当自杀的那一刻他终于醒悟，这都是他造成的恶果，于是想要弥补，于是随叫随到，关心备至。可是忘了他自己已经是有妻子有孩子的人了，忘了前女友自杀是因为知道他的妻子怀孕了。他并不是渣到了任意伤害，各种不负责任，相反，正如他最后所说的“我没有对你家暴过！我也是为这份爱，这段婚姻努力过的，努力并不是呐喊，歇斯底里，流血”，他只是做自己认为对的事，他觉得应该负责的事。他认为他搬出家是为了让两个人更好的相处，他认为嗑药这件事关乎他男人的尊严，所以不能让汤尼知道，他认为在朋友面前的样子最重要，他认为优雅高于一切。同样汤尼的回复也让他无言以对“没有家暴又怎样！精神虐待就不需要负责吗！你造成的伤害远远比家暴还要严重的多！”






记得还看过一部法国电影，《爱》，是一对老夫妻的故事，丈夫绝望而无奈地亲手结束了生活不能自理的妻子的生命，再追随妻子的灵魂而去。法国电影感情细腻的让你心痛真的是感觉痛的呼吸不过来，难过难过到说不出话。除了细腻以外最大的特点是，从不去完美化一个人，没有十恶不赦的人，也没有完美无瑕的人，没有单单一方的错。而且如果你真的体会到影片里的无奈，你会发现谁都没有错，谁都有自己的苦衷。只是最后就是个悲剧。


所以乔吉奥在离婚以后幡然醒悟了，离婚以后的十年他更爱汤尼。正如汤尼在训斥他为何坚持要去照顾前女友时所说的“你总是为你之前的错误买单！”，当发现真正失去了他的王国，他才发现自己这个国王毫无意义。于是离婚后他花了十年时间去讨好汤尼，去爱汤尼，爱他们的儿子，苦苦的等待。因为毕竟他还是自己的王，在一次次让汤尼继续迷恋中更加自信。虽然他也发现他们之间有分歧，比如说作为汤尼居然为一个对待妻子很恶劣的富豪去辩护，还自豪于能接这么大个案子。他强烈反对，你怎么可以为一个混蛋是辩护！汤尼说这是我的事业，你不可能再去像以前一样要求我！我们早就不再是夫妻了！可能这一场面又让乔尼奥想起当年欠债家里的家具被强行搬走抵债，汤尼很生气，直到他又花钱把家具赎回来，汤尼很感动。

但是他还是屈服了，他在这场爱情中终于低下了头认输，不再觉得只有自己是对的，他去律师事务所找汤尼，说“不要再逃避了，我知道以前都是我的错，我已经改了，都改了，前女友也不管了，正如父亲说的‘你拯救不了自我放弃的人’，我也不嗑药了，我也不晚归了，我甚至都不迷恋酒精了，我觉得咖啡很好，我知道你逃避只是因为你爱我。能不能停止相互折磨，重归于好。”

浪子回头了，可是，汤尼不相信。十年的时间让她越来越觉得这个男人，这个她的国王，骄傲如此，怎么可能说改就改，如果相信就会在乎，如果在乎又失去了自我，于是旧事重演，又是一场伤。但是国王还是不理解，乔吉奥问道“为什么呢，为什么呢，如果爱，我已经全都改了，你还想要怎样？你是不是爱上其他人了！”在他心里，只有这么一个理由可以拒绝自己了，可偏偏这个理由刺痛了汤尼，如果可以爱上另外一个男人，这么多年怎么可能还是没有摆脱掉这个男人！他还是不懂自己。于是汤尼嘴硬道“是的，我就是有爱的男人了”。国王彻底溃败，然后坚持“你不能让那个人碰我的儿子，那是我的儿子，我不知道那是个什么样的人，但是不能来玷污我的儿子。”这个骄傲的男人，还是一如既往的骄傲，于是两个人分道扬镳。


直到汤尼腿受伤，在医院里康复的阶段这个男人也没出现过。在医院里一帧帧地回忆着过往的画面，电话里面对儿子的质疑和迷惑，哽咽的回答道“我和你爸爸并不是不相爱才离婚的，绝对不是，我们曾经很爱，为彼此做过很多疯狂的事，我们只是性格不合，相处的不太好才分开的。”在这场回忆里，汤尼肯定也发现自己的歇斯底里并没有让这段感情变好，反而是恶化了，直到自己抑郁到自杀，直到离婚后十年的纠缠，她从没能摆脱，也没能够更好的处理和解决问题。


其实两个人只要有一个人改变就不会是现在这样的后果，最后两个人都伤痕累累不过是都想让对方改变，都坚持自己所认为正确的。当儿子学校老师约了乔吉奥和汤尼谈话的时候，刚从医院康复回来的汤尼，刚从所有的伤痛回忆中反思过的汤尼，在乔吉奥一出场就深深的又迷恋上了，看着这个男人优雅的笑，看着他骄傲的说儿子的优秀是继承了他母亲的优点，当然也有我这个父亲的。我的父亲也是个非常优雅的人。然后眼神扫过汤尼手上戴的几年前自己送的手表，仿佛在那一瞬间释然了。或许他终于明白汤尼所说的“如果你爱我，应该希望我幸福，而不是再去把我拉回到你那不堪重负的爱情里。”所以当他看到汤尼的时候就说“你变了，变得平静很多，更平和了。”，当他看到汤尼还戴着那块手表，终于理解了汤尼，所以选择放手，说了再见，转身就走。留下汤尼一个人惊愕，一个人看着他离去的背影，明明在刚才的时候还在想原谅，还在想再迷恋期中，可是这个骄傲的优雅的国王就说了再见然后再见了。所幸的是，终于，汤尼也学会了在国王离开的时候继续平静地应付一切。


所以就是这样，谁都没有错。我们爱上一些人是因为这个人的某些特质，而当真正生活在一起后又发现最可恨的也是这些特质。于是又想方设法地去改变。于是相遇很美好，只愿爱如初见，于是相处很多磨难，甚至两两相厌。于是，开始去想，相忘于江湖也好过两两相厌。

可是爱并不意味着注定是遗憾，所有的爱情都不可能完美，但只要两个人都努力，只要有一个人愿意退让，就可以坚持的下去。所谓做国王还是做王后，如果没有那个你爱的人也爱你的人，这个国王王后的掌控权还有意义吗？最适合相处的模式应该是我是公主，你是王子，我们互相尊重，互相扶持，像致橡树里所说的，根独立而枝叶却紧紧相依。没有绝对的错，没有一方的错，相互承担，才有了家庭，而不仅仅是爱的国度里孤傲的王和卑微的王后，或者相反。
      </影评>
<有用数>261</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>水木丁</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-08-04 08:44:14</时间>
<影评>


傍晚时分看完《我的国王》，内心怅然，只好去小区里散散步。走着走着天就黑了，马路对面的医院大楼上巨大的霓虹灯亮了起来，白色的灯光铺满了我的路。
电影没有讲什么我不知道的事，也没有什么惊天动地的爱情奇迹，不过是一对情侣相爱十年，分分合合的故事。当然了，其中的很多细节，铺开了讲，换个风格讲，都可以说是人生中的大事，可是甚至不用把它放到整个人类社会，或者宏大宇宙的背景下看，仅把它放进你走过的这一生中去看，都会发现，曾经你所谓的那些惊天动地的事，是如此稀松平常。
电影的女主人公汤妮，也是个相貌平常，看上很老实，不太引人注目的姑娘。和许多这样的姑娘一样，她有些自卑，对自己的魅力没有自信，但她也有她自己没有意识到的，十分不俗的地方，那就是她内心澎湃的激情，她的身体里有蓬勃的生机和一种巨大的能量。
我想这也是她自己都难以置信，她竟然能吸引乔治欧的原因吧。他英俊洒脱，气质迷人，有艺术品味，拥有一家自己的餐馆，谈吐幽默，出手慷慨大方，他性感逼人，他的魅力男女通杀，前女友全部都是超模和明星，而且在分手后还对他恋恋不忘，死追不放。
要不是喝多了酒，汤妮恐怕是没有胆子主动去勾引男神的，而他竟然也上钩了，但这还不是最不可思议的，最不可思议的是，他竟然爱上了她，用各种方法讨她的欢心，向她求婚，想和她终身厮守，抱着他们的儿子，幸福得流泪。
而汤妮和他在一起，则完全变了一个人，他不仅打开了她的身体，也打开了她的心，从前的老实姑娘一旦疯狂起来，连男神都吃惊，她变得越来越自信，他也为她骄傲。
但是……是的，但是来了。她渐渐的发现了他的种种问题，不负责任，总想扔下她去和自己的朋友去玩，欠一身债，把她妈妈留给她的家具拿去抵押，前女友反复纠缠，甚至闹自杀，他狠不下心拒绝，甚至为此和她争吵。逃避婚姻生活里的琐事和争吵，就干脆租个房子搬出去住。希望在婚姻里保持自己的独立空间，她怀着孕去看他新租的房子，却发现他正准备开趴体。
她也不甘示弱，经常大吵大闹，在他的朋友面前撒酒疯，指责他所有的朋友，指责他，给他难堪……亲戚朋友都劝她离开他，他也不是不放手，可是每次过后，她又忍不住去道歉，去找他，哪怕知道他是瘾君子，依然无法放弃他，甚至两个人在离婚之后，还没出政府公证处的大门，她已经开始忍不住想把他追回来，又开始去勾引他，想回到他身边，而他每次都会上钩。
她对他怨念深重，内心满是委屈，为了爱他，她倾其所有，放下自尊，受尽痛苦和折磨，一遍一遍的原谅他，接受他，挽回他，可是他为什么就是不能改掉这浪荡子的习性呢？他明明是爱她的。
最后，还是乔治欧一句话戳中了她的要害，他说，是你先勾引的我，然后你又反复的勾引我，因为你就是喜欢我这样的人。如果不是我，也会是其他和我一样的人。
他问她，你当初爱的不就是这样的我吗？可是你又要改造我。
她这才恍然大悟，乔治欧其实比她以为的还要了解她自己，因为她自己太平凡，自卑，内心的野性不敢释放，所以她才会迷恋那个狂妄自大，有着国王般自信和骄傲，野性难寻，放荡不羁，不负责任，充满了性感的迷一眼的乔治欧。因为他就是她的内心深处，希望自己成为的人，她希望自己拥有他那样的能力和魅力，她希望自己在众人眼中也像他那样炫目迷人。
正因为她自己无法达到，所以才对这样的男人深深的迷恋，她想借助他的力量释放自我，所以她不能恨他，不应该恨他，因为他就是她的一部分，是她的生命，是她渴望成为的那个自我。而她一旦真的得到了她，她的另一部分的自己，那个普通的邻家女孩，又想要找个好男人过有安全感的婚姻生活，她不能接受他。
对于他来讲，她恐怕也是这样的意义，他比她更清楚，她只爱他像国王般荣耀光辉的一面，而只会唾弃他脆弱的一面，因为他宁可嗑药苦撑着自己幻觉，都不愿意让她看到自己只是一个凡夫俗子。
他比她更清楚，她虽然希望他变成的那种热爱家庭生活，平凡的男人，但如果他真的变成那样，她就不会爱他了。而对于他来讲，这个一遍一遍让他重新爱上的女人，也是他无法成为的那个自己。
真是令人唏嘘啊，爱情最令人心碎的，不是你爱错了这个人，而是你从小到大，幻想过无数次的理想爱人，完全是错的。你完全爱错了一种人，你喜欢的这一种人，对于你来讲根本是不适合的，也是你搞不定的。可你总以为是这个男人的错，于是换下一个，再换下一个，却没有发现，自己其实每一次都在重复的爱上同一个人。
爱情最无奈的，不是爱而不得，而是得到了之后，无论怎样努力，都无法在一起。直到有一天，你终于明白，所有你曾错爱过的人，无非都是曾经的自己。
可是明白了又怎样，这种事没有最终两全其美的解决办法。你爱上一个国王，享受他带给你的荣耀和炫目，充满激情的生活，就注定无法共度琐碎平庸的婚姻生活。她终于懂得了自己，也懂得了什么是生活，可是懂得了，又他妈的能怎样？
在电影的最后，他们已经重新有了各自的新生活，一起去儿子的幼儿园见老师，她看着他走了进来，拿着他的摩托车帽，穿着牛仔酷，白球鞋，英气勃勃，还是那么洒脱不羁，性感迷人，她看着他的头发，他的耳朵和鼻子，久久的凝视着。
和他在一起十年之后，她变成了他，她比以前更自信，也更强大了，她不再需要一个国王，因为她想得到的都得到了，然后又失去了，她已经没有了不甘心，她可以接受和一个平凡的男人过日子了，可是她从此也注定更孤独了。她将永远爱着他的国王，但是他们不会在一起了。





欢迎添加公号：水木丁，这里文章更全

 



</影评>
<有用数>161</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>年逝</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-04-05 19:05:40</时间>
<影评>
        《我的国王》就像很多“看完这片的情侣都分手”的片子一样，悲伤那么大。而和很多悲伤的类型不同的是，这里是典型的女主很蠢男主很渣。女主最蠢的地方在于始终没有掌握两性关系中的主动权，男主那么典型的巧言令色把女主蒙的团团转。一切都是男主在主动要求，一旦发生矛盾男主会用各种理由和借口来把自己包装成唯一的受害者。女主始终在退让在委曲求全直至自己变得失常失控。而最可怕的地方在于女主心中始终深爱着男主。


片中很多次在二人交谈时都会把镜头对准女主，女主的神态中写满了对男主最终进行原谅的强烈意愿，影片的最后以女主的视角去仔细审视男主的脸部轮廓细节时也是一样，充满了爱意。女主始终都唯一的爱着男主，并一生都被囚禁在这份并不幸福的爱情之中。她获得了事业上的独立，从一定时间和空间上远离了男主，但内心始终都没有获得自由。所以说她蠢，她不是没有智慧没有能力，而在这份感情和这个男人面前，她完全失去了自我。


想想看这俩人也真是模板式的。生活中这样的搭配其实真不少。这种男人就是一生都不会安分，花言巧语的男人就是往往最不安分，因为精力旺盛，因为需求很多。那他们为什么还要结婚呢？因为他们深知控制住这样一个“死心塌地”的蠢女人会使他拥有一个长期稳定的后方。老婆，check。孩子，check。有这么一个长期伴侣，意味着和朋友聚会时不会形单影只，想要解决生理需求时随时能找到人。


聪明的女人在男主第一次犯致命性错误的时候就会把他扳回来或是离开他。之所以男主能一直缠住女主，就是因为她太吃这一套。总有一些女人一生都会被一个男人在精神上囚禁，因为这个味道实在太对口。爱一个人可以如张爱玲所说“低到尘埃里”，却不意味着放弃做人的原则，一旦这个原则丧失了，就一辈子悲剧了。


类似的悲剧婚姻爱情故事很多，借他人总结，像《革命之路》、《最完美的离婚》、《消失的爱人》、《45周年》。而如此因为爱而变得蠢到失去自我，这部是典范。
      </影评>
<有用数>122</有用数>
<没用数>38</没用数>
</review>
<review>
<作者>韦安</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-05-01 09:23:12</时间>
<影评>
        在网上看到电影演员表的时候，一眼瞄到“文森特·卡索”，立马决定当晚挤出两小时看完这部片子。


文森特·卡索是谁？前几年娜塔莉·波特曼凭借《黑天鹅》拿到奥斯卡影后，很是火了一阵。他就是《黑天鹅》的男主角。看过电影就知道，他在娜塔莉·波特曼的演技爆发下仍然——我不愿习惯性地用“杀出重围”——潇洒轻巧，举重若轻地吸引着观众的目光。在看《黑天鹅》的时候，我自动忽略了芭蕾舞团中的莺莺燕燕，看着他排舞的样子，脑子里冷不防冒出一个念头：如果“魅力”真的有个人形的化身，大概就是这样吧。


在这部《我的国王》中，他终于将魅力发挥到极致。看完了片子，第一时间当然会认为男主角是一个大写的“渣”，但他就是让人对他恨不起来。


片中，他饰演一位风流英俊，洒脱不羁的餐厅经理：有钱，单身，骑机车喝大酒吃美食，前女友是眼高于顶的模特。女主角则是一个长相平平，被前男友嫌弃的普通女律师：社交圈基本就只有自己亲弟弟和弟媳妇，工作严谨守时，偶尔上酒吧，有点小风趣。


就是这么南辕北辙的两个人，神奇地在酒吧看对眼了。


是呀，用《午夜巴黎》的男主的话来说，在这儿自己未婚妻出轨都是情有可原的。为什么？因为这可是巴黎啊。


影片以两条线索交错的形式前进着：一条线中，女主角滑雪摔伤了膝盖，在康复中心进行日复一日的复健练习；另一条线中，女主角回忆着她与男主角相识，相爱直到最后惨淡收场的过程。


毫无疑问地，他们有过一段非常好的日子。相遇的第一天晚上，两个人从天黑聊到天亮，一点也不闷；去看赛马，女主角紧张兴奋地嚷嚷，男主角孩子气地假装和她不认识，却忍不住看着她微笑；女主角进行律师演说，男主角专程跑去听，认真又自豪。


我特别喜欢的一段是，第一天晚上聊完天之后，男主角和女主角及其弟弟一家告别。

男主角：我能给你我的手机号码吗？

女主角：如果你想的话。

男主角：好，接着。

把自己的手机扔给了女主角，对着她说了两遍手机密码，摆摆手走了。


真想不出哪个姑娘能对这招不为所动。多少对男女，到了老夫老妻的时候了，都说不出“我手机你随便看”这样的话。他倒好，前一晚才认识，自己还设了手机密码：把手机内容当作个人私密的表现。到了她面前就这么赤裸裸大喇喇地摊开来：你随便看，随便玩，什么都可以拿去，什么都可以知道。


后面就十分顺理成章了：上床，怀孕，结婚。


噩梦来了。


这种噩梦是有点可笑的：婚后她所不能容忍的，正是她爱上他的理由。


她爱他活得随性自由，婚后却成了只顾享乐，没有责任感，因为觉得两人同居一室没有私密空间而在同一条街上又自己租了个房子；她爱他交游广阔，三教九流都是朋友，婚后却成了和一群纵欲者满世界做生意、旅行甚至酗酒嗑药；她爱他孩子般的天真，婚后却成了撒娇般地软磨硬泡着要酒喝，轻信他人以致负债累累；她爱他敏感多情，婚后却成了因前女友为他自杀而负疚，暂时抛下怀孕的妻子也要去看她，甩下一句“无论你说什么，我都要照顾她”。


最终，女主角直接被他逼成了躁郁症，离婚收场。


为什么会变成这样？到底是谁错了？


男主角说：你当初之所以和我在一起，答应我的求婚，不就是因为爱那样的我吗？你爱的就是那样的我，为什么我要变成另外一个人呢？为什么你又要改造我呢？


《踏血寻梅》里郭富城饰演的警察的前妻说：当初没结婚，你这样（神神叨叨地说案子）我觉得你好可爱，我在一边就当听故事。可是结婚之后，你总是这样，我真的感觉好辛苦。


为什么？因为男女主角对“婚姻”的理解完全不一致。


女主角是个律师，觉得婚姻是给予了双方“丈夫”和“妻子”的社会身份，进入婚姻就需要改变自己原有的与这个身份不相符的特性，扮演好这个角色，担负起这个角色附带的责任——收起玩心，拾起责任感，时刻以家庭为重，否则就是不称职。


男主角则把婚姻当成是两人关系稳定，感情深厚的象征和更为便利地生养孩子需要获得的一种资格——结婚，是为我们亲密无间，互相关心并将合力抚养孩子作证明。婚前婚后，我依然是我，无需改变，也不可改变。


那么，究竟谁对谁错？


离婚后，因为共同抚养儿子，两人依然保持联系。最初的冷淡相对之后，两人的相处又变成了“约会-上床-争吵-和好”的无限循环。没有了婚姻责任的束缚，他活得更加潇洒放纵，她却在两人若即若离的关系中更加失去了自我。这就是片名《我的国王》的寓意：她把他当作自己的国王来崇拜和仰慕，在他面前失去理智，失去原则，失去自己。


他们关系的进退完全由他掌控。他知道做什么会让她恼怒，怎样看着她会让她答应他最无理的请求，什么俏皮话可以逗得她开怀大笑，怎样的语气可以让她觉得自己太过自不量力，而他只是把她当作一个“熟人”而已。


这时，她纠结，挣扎，感情全因这段关系的起伏而波动，几近崩溃。于是，在影片开头，她去滑雪，歇斯底里地极速滑下，摔伤膝盖。


心理医生对她说：“膝盖是一个只允许向后弯曲的关节，膝盖之痛意味着一个人不愿接受他生命中发生的事故，以及不愿接受身体和心理上的治疗。”随后她不得已进了康复中心定期治疗，在膝盖慢慢恢复的过程中，她的心理也在慢慢变得平和宁静：膝盖一天天变得更灵活，交了一群“病友”，和他们一道出去逛街喝酒，谈天说地，互相开玩笑，不用见到那个男人，专心梳理自己的心绪。最重要的是，不用有他，她也可以开怀大笑。


她的膝盖好了，她的人生也走上了正轨。接到了所有律师都梦寐以求的案子，更懂得了享受生活中的乐趣，这正是他教她的。


影片最后，两个人因为儿子的老师需要与家长见面而又重逢。他变老了，却依然毫不愧疚地迟到，大步流星地走进教室，手中还玩着机车头盔。镜头随着她的视线在他身上流连：骨节分明的修长的手，胡茬没剃干净的下巴，春风一般的笑容，挺拔的鼻梁，她的眼神里全是爱意。会谈结束，他站起身，没有寒暄和邀约，轻轻说了句“再见”，头也不回地离开。她有一瞬间的错愕和遗憾，而后释然一笑。


真好啊。有影评说这一段是全片的败笔，标志着女主角最终面对“国王”仍然卑躬屈膝，丢盔卸甲，可是我看见的不是这样。她依然爱着他，但他不再是她的“国王”，她拥有自己的生活，也不再是他的附庸。她看着他的眼神是一个女人对一个男人的欣赏和爱慕，不是臣民对国王的敬畏和对权威的服从。


她真正地成了她自己，一个完整的人，并且仍然爱着他。我想不到比这更好的爱了。正是因为这样，她不再像随波逐流的小船，在他那阴晴不定的海中惴惴不安。船仍在海面，却靠在岸边，风雨也无法击倒。所以她不再因他的热情或冷漠而狂喜或怨愤，他说“再见”，她有不舍，最后报以一笑。这时，她才真正地爱上了他——爱上了一个有无数缺点却总能吸引她的人，而不是自己心中以他为原型构建出的完美无缺的“国王”的幻象。


张爱玲给胡兰成写，“见了他，她变得很低很低，低到尘埃里。但她心里是欢喜的，从尘埃里开出花来。”这正是女主角最好的写照：她卑微地低到尘埃里，开出一朵花。


那朵花是她自己。
      </影评>
<有用数>78</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>toffi</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-03-28 13:51:23</时间>
<影评>
             每年总有那么一两部法国爱情电影深入我心，没想到今年的这一部出现得这么早，《我的国王》，讲述男人与女人间纯粹的故事。

      顾城说过，爱是唯一的真实，当它来临时，一切形同虚设。男人与女人并不是一见钟情，而是在短暂相交后有了再一次的会面，此时，女人离异，男人未婚。爱情的花朵立刻绽放，随之而来的浪漫、矫情、私语统统满足情侣间的一切设定，对他们来说，爱是看着你什么也不干，爱是想跟你生个孩子，爱是牵着手陪你走过各个街角。只是，像往常一般，男人总有一个抑郁又爱自杀的前女友，于是，电影又让我们看到了怀疑、猜忌和大打出手。至此，相爱相杀这四个字已可以完美诠释男人与女人间的关系。

      在两人离婚以后，才猛然惊觉他们原来结过婚。这时，影片开始精彩了起来。女人说，我想要平淡的生活，不想要太大起伏和波动，男人说，生活就像心电图，有起伏才是活着的证明，平淡即是死亡。看吧，我竟无言以对。

      喜欢的是离婚后，剪了短发的女人回到了与男人相识前的模样，自信，爽朗，有活力，当两人再次开始约会偷情时，电影才算是达到了高潮，亦让我想起了伯格曼的《婚姻生活》。谁又能说他们不相爱呢？即便他们一直在互相伤害。没错，他们还有一个儿子，每年生日，男人都会颇费心思地为其庆祝，而后消失，再出现。女人永远在一旁，安静地等待着什么，也可能什么都没等。

      男人和女人之间的状态永远都是女性导演乐于探讨的话题，影片全程以女性视角叙事，自怨自艾又自忧自怜，永远在后悔，又永远在原谅，男人是女人假想世界的国王，女人只是爱上了幻想中的男人，就像影片结尾深深的讽刺，一长段爱的眼神交替后换来的仅是“再见”两字，而男人到底怎么想？谁知道呢。

      迷恋的、幻想的、美好的一切均会失去色彩，取而代之的现实和残酷，我们统称为爱恨交错。

      至于影片好在哪里，我想，可能仅仅是因为让我体会到了四个字：执者失之。
      </影评>
<有用数>69</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>Notjustamovie</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-06-14 11:35:09</时间>
<影评>

豆瓣“相爱相杀”讨论里，有句话印象深刻：杀敌一千，自损一万。《我的国王》就是一个相爱相杀的故事。而且女主简直是杀敌零个，自己全军覆没。

男主角是餐厅老板，吃吃喝喝，玩乐人生，他说：我喜欢让别人快乐。女主角是律师，能干，轴，正义凛然。在酒吧各自疯了一晚后，这两个完全不同圈子的人，也许是孤独，也许是无聊，也许是图新鲜，快天亮要回家时他们在酒吧门口对上眼了。
接着他邀请她与她的一帮朋友去家里：
他给她做早餐，告别时，男（远远的)：“你要我的手机吗？”女：“（以为指的是手机号码，娇羞的）好...”男：“接着！”一只手机飞了回来，“密码是...”

他打消她对自己的疑虑：
第一次上床，女（流泪）：“我下面是不是有点open？”男：“什么open？思想open？”女（破涕为笑）：“不是，下面，是不是太loose”男：“哦，一点不，谁说的，我要揍他一顿。”女：“我前夫。”男：“那是因为他太小。”

承诺...
女：“你以前只跟模特交往，没有跟我这样的正常人交往过？”男：“什么，你认为你正常？.....后宫三千，我只爱你一个”（神翻译）。

最高认可：
女：“你为什么半夜熨衣服？”男：“我睡不着，太激动了，熨衣服平静一下。” 女：“什么事？”
男：“我想让你给我生孩子，一样的眼睛，一样的脸，一样的臭脾气。别笑！我以前从不想要孩子，现在觉得我已经准备好了。”女：“我要去睡觉了。”男：“你还睡的着？”女：...（笑成了一朵花）

估计没有女孩抵挡的了这样的浪漫，加上他还是个高富帅，很快他就成了她的国王。她深深的依赖着他。他的爱成了她生存的养料，没了就活不下去。他让她相信自己是特别的，相信他可以为自己做一切事情。然后就奋不顾身的为了男主怀孕了，然后就奉子成婚了。然后灾难开始了。

她终于注意到了他的另一面。他是个花花公子，这个她一早就知道。他曾说他不是Jerk，而是master of Jerk，他没开玩笑。他的前女友有忧郁症，可见他对女人的摧毁力。他还隐瞒了自己有过毒瘾，贵圈就是这么乱。当他褪去国王的光环变成一个自私的普通人，当他关注的目光不再放在她身上，她愤怒，歇斯底里，抑郁，自我毁灭....

要命的是他们一次次吵架后，还一次次和好，离了婚以后一见面还上床。（有孩子离婚了也不可能老死不相往来。）女：“你今天爱我，明天不见了，后天爱我，大后天又出轨。”她用手指比划出波浪线，“我不想要这样的生活，我想要这样的”，她划出一条直线。男比划出波浪：“这样代表活着。”又划出直线：“这样就死了。” 

每个人都是一座孤岛，我们是两座孤岛，但是，两座好过一座。

电影根据本片导演Maiwenn的真实经历改编。她是吕克贝松的前妻，不到17岁结婚生女，21岁离婚。26岁与一房地产商再婚生子，两年后再离。

有评论说在一大堆关于婚姻的电影里，《我的国王》最大的特色是女性视角。拍了第四部电影以后，Maiwenn的头衔渐渐由吕克贝松的什么，吕克贝松女儿的什么变成女导演Maiwenn。

相爱最后成了相爱相杀，往往来自于一种义无反顾的关系，当对方是国王，是自己唯一养料，是自己的终身依靠......太危险了。还有很多东西也可以作为养料：工作，孩子，朋友，音乐，那些更真实，更可靠。你也要在这个世界发出自己的声音，而不是只在家里发出没完没了的抱怨。

</影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>姜瑞雯</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-04-07 07:36:54</时间>
<影评>
        半夜被窝里消遣看看的电影，结果凌晨三点正中地打在心上。


欣赏电影的结尾。开放的结局不让人意外，惊喜的却是女主意犹未尽的眼神。一件干净平整的婴儿蓝衬衫仍显她窈窕的身材，白净手腕上的一块细细金色手表噌地就点燃了男主的心。这两人绝不会断，注定相爱相杀，消耗掉彼此的余生。


曾经同表姐讲，如果你认识一个男人，纠缠掉大半辈子，是相当浪漫的。当然，是以局外人的视角来看。热恋退去后的托尼没得到她完整的婚姻幸福，为一个男人哭闹泼疯，恐怕是不理智不值得的。然而，愤怒退去后，还是会窃喜的。庆幸遇到了自己的王，庆幸一辈子活得没那么无聊平淡。两个人彼此吸引，相互拥抱，始终是幸福的。


我的国王里，法国女人依旧魅力无边。回想托尼在药店轻盈的几下转身，加上随空气拂动的那几缕刘海儿，实在迷得我心醉。同是女性，不免为她年轻时那股子活泼生猛劲儿打动。


另一片段，托尼质问她男人，你读书么，你只喜欢日日派对同人消遣。知识女青年果真有追求，不只是肉体上的吸引，还渴望心灵上的共鸣。面对男人因自己将为嫌疑人辩护的不屑，托尼极其失望。如若是我，心便凉透了。曾许了一辈子的人，竟发现浪费了好多时光对牛弹琴。有些事，男人总不懂，也不去尝试。


男人哟男人，抛开女权主义和同性恋者，总是女人寻找的另一半。他们身上的荷尔蒙总是忍不住叫我们去尝一尝，碰一碰，沾点骚，惹点伤。


远了便寂寞，聚了便纠缠。
      </影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>芷宁</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-06-27 00:38:02</时间>
<影评>
        （芷宁写于2016年5月4日）

       似乎对多数人而言，缔结婚姻便意味着陪伴你所爱的人一起走过人生最不堪的岁月，只是这个陪伴不是单方面就能完成的，不仅需要双方配合，还要看你陪伴的那个人，是否合适，是否值得，否则这种陪伴会变成一种相互折磨，相互蹉跎，直至分崩离析。

       法国影片《我的国王（Mon roi）》将不合适的婚恋家庭于个人的创伤呈现得细腻而通透，影后艾玛纽尔·贝克特出色的表演还原了生活的真相，纠结纠缠，肝肠寸断，点点欢愉掩盖不了长久的痛苦，骨折也敌不过心痛程度，复健中的默默承受充满了无声的泣血。

       影片女主人公汤妮曾历经多年依旧爱得那么深刻，那么忘我，她如痴如醉地爱上了魅力满分、风情万种却游戏人间的“撩妹高手”乔治欧。于汤妮而言，她和乔治欧的婚姻，夸张点说，就像粉丝与偶像的婚姻，这样不均衡的爱就如同威斯坦·休·奥登所写的那样：“他是我的北，我的南，我的东和西；我的工作日和我礼拜天的休息；是我的午，我的夜，我的谈话，我的唱歌；我还以为能爱到永远，我错了。”情深不寿，爱的太痴太深，并不是爱最适宜的方式。

       片中所呈现的情感婚姻，似乎也具有现实的普遍性，无论乔治欧犯了多少次伤及婚姻家庭的错误，即便经过激烈的争吵，即便磕磕绊绊地历经了十年婚姻内的分分合合，每次汤妮还是选择了原谅，当断不断必有后患，这种炽烈而痛苦的情感太耗人，也太磨人，汤妮也曾以为婚姻还会维持下去，不想她也有彻底觉醒的那一天，即便这个觉醒来得惨烈，伴随着切实的伤筋动骨。

       该片与其说是在探讨婚恋中的两性关系，倒不如说是在表述女性对“爱”的觉醒意识。伊始，汤妮的滑雪受伤，仿佛是她故意造成的，康复中心的女心理医生和前来就医的汤妮进行了一番关于“膝盖”所暗示心理问题的谈话。女医生的观点听上去有那么点玄虚：膝盖骨折，表面看上去是汤妮在滑雪中遭遇了意外，事实上没那么简单，膝盖是人体唯一一个能让人的身体整体趋向后方的关节，而且承载着人体的主要的压力，这个压力不仅是身体上的，而且还是精神上的，膝盖骨折说明汤妮的承受力到了极限，与他人的关系出现了问题……内心有着经年累月创伤的汤妮听得泪眼婆娑。

       汤妮的故意摔伤，其实已代表了她潜意识里的决断——她想要结束这段婚姻，医生的话则让她有了回顾梳理这段感情的契机，于是影片的两条架构清晰的主线开始交织并叙，相辅相成，即一条是汤妮在康复中心的复健历程，包括身心，另一条则是回顾汤妮与乔治欧的情感经历，身心康复这条主线的成败与否，也依赖着汤妮在回溯情感经历时能否克服自己在婚恋中的惯性。

       麦温·勒·贝斯柯，这位吕克·贝松的前女友，是近年来法国影坛的新锐力量之一，一旦导起情感电影来，其纤敏的一面便显露无疑。麦温以女性的视角，细致又纯粹地表达着这段旷日持久又劳心费神的婚恋，她并没有将情感叙事扩展到社会大环境里，也不靠离奇的剧情和制造悬念来博人眼球，她只是有效地利用了情感空间，讲述着令人们感同身受的情感故事，塑造着典型的人物形象，以女性的解析方式，呈现出了女主人公的挣扎与彷徨、理智与情感、深陷与自拔、平静与激越、痛苦与欢愉，片中很多片段，都给观众一种导演将自己亲身的情感体验也一并表达了出来的感觉。

       莱蒙托夫曾写过这样的句子：“也许我爱的已不是你，而是对你付出的热情。就像一座神庙，即使荒芜，仍然是祭坛。一座雕像，即使坍塌，仍然是神。”和片名《我的国王》似乎有着异曲同工之妙。许是为了表现出汤妮对乔治欧的那种很难戒掉的迷恋，影片用汤妮的视线引带观众注目着乔治欧的言谈举止，但当两人对话或争吵时，镜头又对准着汤妮的面部表情，令观众仿佛直接读懂了汤妮的内心变化。

        影片的两位主演艾玛纽尔·贝克特和文森特·卡索奉献了一次恰到好处的表演，以言语魅力和肢体表现塑造出了两个有血有肉的银幕形象，为影片实力加分。值得一提的是，在这部以女性视角为主的影片中，卡索的表演对男主人公乔治欧的性格特点形成了有力的支撑，令原本可能相对扁平的男主角形象饱满立体了起来。

       耗人费时的婚姻，最终的结束似乎来得相对顺畅，片尾，当汤妮看向乔治欧时，乔治欧已不复以前振振有词的痴缠，甚至几乎都不看她一眼，显然于他而言，这一页已经彻底翻过去了，汤妮饶有兴趣地审视着前夫的脸部轮廓，继而她的脸上带着一丝若有所思的意味，眼神中已没了迷恋，只像是看着一位熟悉的老朋友。

（杂志约稿）
      </影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
