<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>马达加斯加2：逃往非洲 Madagascar: Escape 2 Africa</电影名>
<年份>2008</年份>
<评分>7.8</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2220723383.jpg</封面>
<导演>埃里克·达尼尔 / 汤姆·麦格拉思</导演>
<演员>本·斯蒂勒 / 克里斯·洛克 / 大卫·休默 / 贾达·萍克·史密斯 / 萨莎·拜伦·科恩 / 伯尼·麦克 / 亚历克·鲍德温 / 威廉姆·亚当斯</演员>
<简介>延续前一集的剧情，狮子亚历克斯（本·斯蒂勒 Ben Stiller 配音）、斑马马蒂（克里斯·洛克 Chris Rock 配音）、长颈鹿迈尔曼（大卫·休默 David Schwimmer 配音）、河马格洛里亚（贾达·萍克·史密斯 Jada Pinkett Smith 配音）以及企鹅们，为了能离开马达加斯加岛回到五光十色的纽约，对一架破旧的失事飞机进行维修改造，并成功起飞。当大家已经开始庆祝终于可以回到纽约时，飞机却意外降落，迫降到了非洲大草原上。在这儿，狮子亚历克斯终于见到了它的父母。但是由于生活习性上太多不一样，而且言行举止各异，使得这群纽约来的动物们显得格格不入。这群昔日纽约中央公园的动物明星们，在这野外艰难的环境中应该怎么办？虽然在这儿遇见了自己的同类，但因为习性不同，使得自己无法完全融入他们的群体。为了能融入环境，与同类们建立良好的关系，大家都是施展各种招式，笑料百出。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>aloneiris</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-01-31 22:04:41</时间>
<影评>
        长颈鹿爱上河马（Melman fell in love with Gloria）


Melman: Listen Moto Moto. You better treat this lady like a queen because you my friend, you found yourself the perfect women. If I was ever so lucky to find the perfect women I would give her flowers everyday and not just any flowers, okay? Her favorites are orchids, white, and breakfast in bed... six loaves of wheat toast with butter on both sides, no crust. The way she likes it. I&apos;d be her shoulder to cry on and her best friend and I&apos;d spend everyday trying to think of how to make her laugh. She has the most, most amazing laugh. Well that&apos;s what I would do if were you. 


梅尔曼（长颈鹿）：听着motomoto，你得把这姑娘像女王一样伺候着，因为你找到了世上最完美的女人。如果我能像你这么幸运的话，我每天都会给她送花，不是随随便便的什么野花，明白么？她最喜欢白色的兰花，早餐要送到她的床头，六片小麦土司，两面都要涂黄油，面包皮去掉，她喜欢这么吃。她哭的时候我会借她一个依靠的肩膀，成为她最好的朋友，每天都想着怎么能让她欢笑。她有着世间最最迷人的笑容。那个，如果我是你的话，我会这么做啦。



斑马是狮子最好的朋友


Alex: Marty! I know you&apos;re in there. Before I go, I got something I want to say. You&apos;ve been a great friend. You&apos;ve helped me so often to see the bright side of my problems that I never think of you having any. I wasn&apos;t there for you when you needed me. …… Just like back at the zoo. What kind of friend does that make me? A pretty lousy friend, I guess. I just want you to know that I... You&apos;re one in a million. Know what makes you special? These guys are white with black stripes. You&apos;re black with white stripes. You&apos;re a dreamer, Marty. Always have been. You have great taste in music and horrible taste in friends. Well, not Melman and Gloria, but me.


ALEX(主角)：马蒂！我知道你就在那儿。我走之前，有些话我一定要说了。你一直是一个好朋友。你总是让我看到问题的光明面，有时候我就忘记了你也会有烦恼。你需要我的时候，我却不在你身边。在动物园的时候也是这样。我算是个什么朋友呢？真是有够逊的。我只是想让你知道，你是万里挑一的好哥们儿。知道你有什么特别之处么？其他人都是白底黑条，只有你是黑底白条。你是个梦想家，马蒂，天生的梦想家。你听的音乐很有品味，交的朋友却很没品味。那个，我不是说马尔曼和歌莉娅，我是说我自己。



史上最强老太太

(老太太不愧是早期女童军的:)彪悍有魄力，说话有演说天份~说完下面这段话后举起火把好一个自由女神造型==最后收拾坏狮子的那段也很赞)


Nana: Gather &apos;round, children. We&apos;re New Yorkers, right? We survive the concrete jungle! When we need food, we hunt for a decent hot dog stand. When we need shelter, we build skyscrapers. When we need water, we build a dam. We&apos;re New Yorkers, for crying out loud! If we can make it there, we can make it anywhere!


老奶奶：孩子们都围过来。我们是纽约人，是不是？我们在钢筋水泥的森林里都能活下来了！饿了需要吃的，我们就去猎寻热狗摊；冷了下雨了需要遮蔽，我们就造起了摩天大楼。渴了需要水了，我们就围一座水坝。我们可是堂堂纽约人哪！在那儿我们都能活下来，在哪儿我们活不下来？！


一些笑料～


---企鹅党 


　 企鹅航空

-我有好消息 也有坏消息

I&apos;ve got good news and bad news.

好消息就是 我们马上就要降落了

The good news is, we will be landing immediately.

坏消息是

The bad news is...

我们会是坠落的

we are crush landing!


-好让其他乘客 不被你惊吓的表情吓坏（飞机瞬间降落时）

to hide your terrified expressions from the other passengers.


-当你们要航空旅行时 我们知道 你们别无选择

When it comes to air travel, we know you have no choice what so ever.

但还是要谢谢你们选择企鹅航空（== :D）

But thanks again for choosing air penguin.

　　

企鹅党永远是笑料最多的。飞机最后坠落只剩下机身的空壳时想到越狱的兔子里那辆散架的吉普车:)


---猴王操着印度英语口音


   每次听到狐猴的英语就特别亲切:P!


---四肢发达头脑简单Moto Moto 


　　爱上肌肉河马泡妹妹


   Moto Moto是河马界“很帅很性感”的超级猛男，拥有6块腹肌


　　恶搞自家LOGO （梦工厂的经典logo——月亮小男孩被企鹅军团捉弄得翻身掉下月亮，喜剧从此拉开序幕。) 


　　恶搞《狮子王》（狮子老国王被邪恶的叔父篡位夺权，小狮子自小就被流放他乡）


　　恶搞《小鸡快跑》四只企鹅在郊区不择手段抢夺游客的车子与财物时，与游客打架的片段...钻木取火、打猎觅食、筑坝堵水……双方斗智斗勇什么方法都用上了。而企鹅们造就的&quot;山寨飞机&quot;在迫降时，发表安全宣言的灵感则是《小鸡快跑》的翻版。


台词资源是从沪江影音网上找来的:)


ps::片中曲《I Like To Move It》好像有AIESEC DANCE啊！ 
      </影评>
<有用数>62</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>小转铃</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-01-05 04:29:32</时间>
<影评>
        元旦去了一趟北京，该见的人没见到，想见的人倒是见了不少，原来的目的也达到了——人生道路发生了重大改变。当然，改变的方向和我本来打算的不太一样，另述。


人生总是充满了偶然，然则在偶然中又隐含着必然。本来想去云居滑雪的，结果在国贸滑了个冰；本来想去潘家园淘书的，结果在华星看了场电影。电影的名字叫《马达加斯加2》，是一部催人泪下，令人开怀，引人深思，充满隐喻的……续集。


查了一下《马达加斯加1》的上映时间，居然是2005年，可为什么我总觉得那是我儿时记忆的一部分？


有些片子，出个片花也像是经典回顾；有些片子，两年前看过，就好像已伴随着过了一生。


……


不，我不能这样狗血下去。我要振作起来，向党向政府揭露梦工厂的险恶居心！


在上集的末尾，以狮子亚力克士为核心的表演小分队登上了飞回扭腰的班机。然而因一小撮企鹅的破坏导致飞机失事，他们又一头栽进了马达加斯加野生动物保护区。


这是个令人震撼的地方，初来乍到的小分队里每个人都被迷住了（伟大的亚洲风）：从事高科技工作的企鹅工程师找到了无穷无尽的小猴子（低价劳动力），当上了老板（Boss）；斑马马蒂发现了数不胜数的伙伴，不亦乐乎（每天都唱K，有饭局）；亚力克士找到了爸爸（文化寻根）；河马格洛丽亚被异性所吸引坠入爱河（迷人的中国人），长颈鹿梅尔曼当上了医生（海外延请咨询师）……这一切是多么完美啊


这就是险恶的隐射：野生动物保护区==〉北京。


果然，梦工厂亡我之心不死，用先扬后抑的手法对北京展开了疯狂的抹黑。天真的小分队成员渐渐清醒，保护区里的成人礼是残酷的搏杀（暴力专政，高考制度，弱肉强食）；被淘汰的狮王一家被放逐到无毛之地从事苦工（盲流遣返）；动物们整齐划一的动作乏味又单调（北京奥运）；水源枯竭，刮起了沙尘暴（北京之春）；面对危机，人民要用血腥的活祭祭天（民族主义）；人民对保护区外的世界充满了恐惧（习惯生活在金盾长城的羽翼之下）；河马的新男友是个只看外表的傻大个（没读过连岳）；斑马马蒂在集体主义的狂潮中迷失了自我……


好在来自扭腰的自由主义小分队忠贞勇敢坚强友爱，携手翻墙出去为整个群体寻找幸福，一路上遇到了彪悍的老婆婆（小强一般的存在，莫非是绿党？），喜欢拍DV传到YOUTUBE上的非主流，经历过被人架在火上烤的危险，，最后凭运气砸破了贸易壁垒，让资金和生产要素在国际市场上重新自由地流动起来……


主流政治正确得到了全盘的认可，斑马发现了自我，乃是黑底白条（党外反对）和白底黑条（党内民主）之间的区别，显然他想说，只有黑底白条才能救中国。


IMAX扭曲的超宽银幕上，长颈鹿和河马缔结了超越物种的爱情。震耳欲聋的音效声中，电影院也像遭遇了强气流，即将伴随企鹅航空的亲切告别坠毁在马达加斯加这片神奇的土地。坐在最后一排的人们忍不住亲吻拥抱。于浩歌狂热之际中寒，于天上看见深渊。于一切眼中看见无所有；于无所希望中得救……
      </影评>
<有用数>97</有用数>
<没用数>76</没用数>
</review>
<review>
<作者>丑小鸭不会说话</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-02-09 19:07:51</时间>
<影评>
            凌晨4点在QQ上遇到当地时间为下午2点的康，聊起来最近看得电影，我可怜巴巴的收获就只有悬崖上的金鱼姬和这部马达加斯加2.她戏称我这是“符合心理阶段的选择”，我笑，我说我只是在一个人的时候不想看所谓意义深刻的成人世界的纷争，一个人，我只想看部快乐的电影让自己没心没肺的笑笑。


    然而和所有的打着动画旗号的American movie一样，在单纯搞笑的背后也力图表现出一些光明的品质。友情，爱情，亲情，一个都不能少。马2也不例外。


    当看到Melman借着MOTO MOTO向Gloria表白的时候，很安静的没有笑。是的，我也想起了那段让人一瞬沉沦的告白。


    有时爱情就是一句真情告白。


    之前TA没有说，甚至说了你没有注意到，而当第三个人出现，TA大义凛然的放手和离开前对对方的托付、交代甚至是威胁，便让你霎时沦陷。之前你不知道他有多爱你，更不确定你爱不爱他，而这一刻，在泪水的感动后，你仿佛一下找到了自己作为一根软肋的归属，清晰的明白了什么样的感动能让你言爱。即使多年以后你们争吵起来怀疑起来，可是想起或者看到曾经的这段告白，心便柔软的容得下一整杯沙。


    爱从这句告白开始延续，直到你永远也不希望看到的心灰意冷。



------------------------------------------------真情告白哩分割线----------------------------------------------   

Melman：听着Moto Moto，你得把这姑娘像女王一样伺候着，因为你找到了世上最完美的女人。如果我能像你这么幸运的话，我每天都会给她送花，不是随随便便的什么野花，明白么？她最喜欢白色的兰花，早餐要送到她的床头，六片小麦土司，两面都要涂黄油，面包皮去掉，她喜欢这么吃。她哭的时候我会借她一个依靠的肩膀，成为她最好的朋友，每天都想着怎么能让她欢笑。她有着世间最最迷人的笑容。那个，如果我是你的话，我会这么做啦。


</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>池鱼沐水</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-03-23 21:32:53</时间>
<影评>
        1.你觉得老太太就不能照顾自己？好想让我妈妈也想那个老太婆一样硬朗。


2.很多东西都流在我们的血液里。我们每一个人都很特别，但我们又都一模一样。


3.我们在石头森林都能生存下来，还有什么可惧怕的呢？可惜我在钢筋混凝土交织的森林里，是一个失败者。


4.爱一个人，爱她的哪一点，爱哪些方面都不重要，关键在于你要记得怎么才能让她开心。还有幸福，甚至在不在他身边也不重要。


5.如果是好朋友的话，就该在离开前，听对方说完最后一句话。因为也许就是那最后一句，才是他最想说的。


6.朋友遇到什么最伤心，就是你认不出他的时候。每个人都认为自己是独一无二的，如果好朋友都不这样认为，这无疑是最打击他的。


7.怎么能认出好朋友？就是他快乐的时候，对着你笑，而忧伤的时候，却背对着你的那个人。


8.爱情，也许真的是没有界限的吧~
      </影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>TUGI</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-12-07 18:22:26</时间>
<影评>


 -----------关于友情----------------------------




狮子对斑马说马蒂? 


一只不是马蒂的斑马：马蒂? 



狮子：  不是…哦.

他是…不，我以为…你，他…



斑马：你以为那个家伙…是我？ 



狮子：不，不～ 我是说，是的，你们… 


斑马：拜托！ 你，认为，我是，他?! 


狮子:你们看起来有一点… 

你们真的很像. 

马蒂,拜托.你们看起来一样

笑起来一样，说起话来也一样... 

一样的语调、斑纹 

我是说, 有些怪异... 

真的，你们…

拜托 ，马蒂！



斑马：那么, 你是说我没有任何与众不同 

我只是和其他的斑马一模一样？ 


狮子：不，你当然不同了. 


斑马：怎么个不同法? 


狮子坦诚的回答：好吧，好吧, 我分不出你们俩. 或许你们可以学一下熊叫，或其他的，我不知道. 


斑马伤心：学熊? 


狮子：不不不. 不学熊，学熊是个馊主意！


斑马：那你总记得那件写着“我是蠢货”的体恤吧？ 


旁边的一直斑马：我不是蠢货。


斑马马蒂：不是你蠢, 他蠢货. 


狮子：你知道吗？

当你和你那些小马们玩得不可开交的时候，我正经历着这一生最最糟糕的时候. 

可好？


斑马：每次都是因为你自己, 

不是吗? 我的问题只不过比你的小那么一点点. 


狮子：是的，我是没认出你们俩.那又怎么样？好吧，走吧，马蒂 。一走了之～这就是你最擅长的一招, 

在纽约的时候你就这样. 



斑马：我在这！

不过你还是没认出我来，对吗? 你身边所有的朋友都希望你能... 享受这比任何人都要严重得多的麻烦.独自享受! 


--------------------------------------------------


站在人群里，你有没有能一眼就认出他来呢？亲爱的朋友，在你的眼睛里有没有看到那些总是呆在你身边你却从来不在乎的人。他的平凡和热情统统被你给浪费了吗？

-------------------------------------------------------







------------------------关于爱情---------------------



长颈鹿爱上了河马姑娘。

一天河马姑娘和河马小伙子在池塘里约会。

长颈鹿跑过来。


长颈鹿：


听着,莫特莫特！(河马小伙名）你最好像对公主那样对待这个女孩... 因为你是我的朋友.你为自己找了一个很出色的女人 。如果我的命好。能遇上这么出色的女人... 我会每天给她送花. 而不是随意摘些花... 知道吗? 她最喜欢的是紫罗兰. 百合. 喜欢躺在床上吃早餐,

6片两面都涂着奶油的“草吐司” 不能有硬皮. 这些是她喜欢的. 在她哭的时候，我是她的依靠、她的挚友. 我会每天都试着去想，如何让她始终保持微笑. 她有最最销魂的笑容. 我是说，如果我是你的话，我会那样去做. 但是我不是.所以这由你来做. 


---------------------------------------------------


如果我是你，如果我是她的男朋友，我会对她好。但是，我不是。所以由你来做。哎。。

















</影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>FFF</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-02-01 12:04:55</时间>
<影评>
        马达加斯加2是个关于亲情、友情和爱情的美国式主旋律电影，即宣扬所谓普世价值的，：P。当然在中国，这种主旋律却似乎成了急需普及的先进理念。

亲情篇讲的是一场父子间的冲突和解的老套故事，狮儿子背经离道地成了舞蹈之王，而不是如狮老爸所期望的搏击之王，让他大失所望。然而当面临维护狮群律法和亲情之间抉择时，狮老爸的选择充满智慧和勇气。放弃王位，从而保证律法尊严；和儿子一起被放逐，维护亲情完整。而后来，狮儿子在危机发生时--保护区水源干涸，独自离开保护区去找水，是用勇气和牺牲精神去达成父亲的期望。而老狮子王也离开保护区，去寻找儿子，看到儿子的舞蹈让人类放下了武器，开始理解了儿子，并和儿子一同跳舞，是两代代沟的融合和亲情的胜利。

友情篇：狮子亚历克斯和斑马马蒂这对好朋友在非洲都碰上了问题，一个是和父亲发生了冲突，并且被赶出了狮群；另一个是突然发现自己不过是芸芸众马中的一只，而不再是独一无二的那个马蒂。这时，狮子觉得斑马的问题微不足道，他自己的问题才是至关重要的；而马蒂需要他的好朋友来帮忙找到他的独特之处--区别其他斑马的地方--对他而言，非常重要的事情。结果他最好的朋友也不能区分他和其他斑马--或许，是无心区别。最好的朋友开始破裂，这是友情的冲突--老套而浅白：当你只关心你自己的时候，友情便离你而去。冲突的和解也非常简单，只要你真正关心朋友，友情便回到身边。狮子亚历克斯开始真正关注他的好朋友，从而发现马蒂的独特之处--他是黑底白条，而其他斑马都是白底黑条，：P。而马蒂也毅然陪伴亚历克斯走上艰险的寻水之路。

爱情篇：长颈鹿GG深深的爱着青梅竹马的好朋友河马MM，但羞于表白，而河马MM憧憬到到远方（非洲）寻找她的真命天子。当她终于碰到一个一见钟情的高大“英俊”的大马脸河马GG，在约会之际，却发现这个大马脸GG其实肚中草莽，除了赞美她的“外表美”--屁股大，肥硕，个子大（多么独特的河马审美观啊）外，再也说不出一句能动“马”的情话。而长颈鹿因误诊以为时日无多，对河马GG托付的话却直指“马”心，不是情话胜似情话，终而赢得美人归。非常非常老套的故事，但听着长颈鹿情深款款的告白时，不得不为这种不但冲破了种族界限，还冲破物种界限的爱情所感动。

事实证明，主旋律电影也可以拍得很好看，教育也可以不露痕迹。特别当你膝上坐着一个7岁的小男孩，用胳膊环着你的脖子，咯咯傻笑，用他吹弹得破的小脸蹭着你坑坑洼洼的粗糙老皮，你不由得和银幕上那些简线条的卡通动物同呼吸共情绪，并认同他们所宣扬的理念。
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Daniel</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-02-11 14:07:45</时间>
<影评>
          一直比较喜欢卡通片，很多朋友见到我看卡通片都觉得有点不可思议，都奔三的人还喜欢这类型的片子，但我一直觉得卡通片在某些表达能力是人物饰演的电影不能达到的，特别是在创意与夸张手法上，同时卡通片在一般人眼里会与小孩挂上钩，觉得卡通片只是小孩子才喜欢的片子，这也是很多成年人的定向思维所限，写到这里想起一个朋友的签名，我觉得特别有意思:我很珍惜我身上的孩子气，我一直小心翼翼的保护她。因为我觉得能用孩子的眼睛看世界，是上帝给我的礼物.....

  

   在这个物欲的世界能保留一点孩子气，的确很不容易。


    马达加斯加2比前一部要精彩，虽然是一部卡通片在一些细节上如果仔细研究会发现老外溶入了一些很深入的思想与细节在片中，下面来一一揭开，如果你有新的发现也可以写出来。


  里面的小浣熊国王到达非洲后，安慰在等死洞里面的长颈鹿迈尔曼，其中说到“我有一个理想，就是入侵另外一个国家，然后把我的意识形态强加那个国家的人民”，这一点在我看来完全讽刺的是苏联为首的社会主义阵营的革命输出。

  

  里面的企鹅小组告诉旅客降落后，就开始重新设计陷阱抢劫吉普车，准备重新修理飞机，在这个过程中两个猴子帮手找来了N多只猴子分成3组来帮忙，后面有一段极具戏剧性，猴子们慢慢的工作发现，他们的权益需要得到维护，那谁来代表这些猴子们呢，于是猴子们成立了工会，然后最开始那两只猴子成为了工会的头目，于是工会向企鹅们提出了要求，要求有产假期，要求有休息日，这个时候就像人类社会一样，企鹅肯定是不答应的，然后猴子工会开始争取，并拿企鹅老大喜欢木偶的照片来进行要挟，这完全就是活生生的现实社会工会斗争的卡通版。


 细节之处就是狮子与它的爸爸脚上的印记，稍微仔细观察就会发现那个印记是世界地图中的非洲版图，这些细小的细节都会让人觉得拍这部片子的人很细心，不过我把马达加斯加1翻出来，狮子脚上并没有印记，所以这个情节应该马达加斯加2的编剧加上的，这些巧妙构思的细节加上现实生活的浓缩与提炼，造就了卡通版的灵魂，也给卡通片重新注入了活力。



  回到现实中，其实很喜欢里面企鹅，有组织有纪律，什么都精通，要是我们有这样一支Team，还有什么办不成呢？！
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>火神纪</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-06-01 16:51:54</时间>
<影评>


《逃往非洲》：梦工场的荒野之梦

　(文：火神纪)


富贵不归故乡。如衣锦夜行；谁知之者。

一个意外制造了所有美丽的童话；亲爱的，一起来瞻望那些创造光辉时代的美好时光。——火神纪。题记。


美国梦工场(DreamWorks Animation)无疑有着强大的造梦能力。《怪物史莱克》(Shrek)、《功夫熊猫》(Kung Fu Panda)以及《马达加斯加》(Madagascar)无一例外地被打造成了风靡全球的系列动画电影；作为一个动画制作电影公司，梦工场也许没有老牌劲旅迪士尼动画公司(Walt Disney Animation)的历史悠久，可是它丝毫不显逊色。

带着重温旧梦的愿望以及对前途《马达加斯加》的美好印象，这部几乎保留了前作全部创作班底的续集无疑是鲜美可口的。故事的场景从美国纽约的中央动物公园挪到了马达加斯加岛，如今又来到了广袤无垠的非洲，一个更宽广的舞台是否能让我们所熟知的朋友们更好地展现他们的卓越风采呢。


一头只会跳舞的狮子艾力斯(Alex)、一头痴情却羞于表白的长颈鹿梅尔曼(Melman)、一头怀揣着美好浪漫情绪的胖河马格洛丽娅(Gloria)以及一头多愁善感却自以为是的斑马马蒂(Marty)，我们当然不可能指望他们给我们创造一部瑰丽的史诗，但是充满欢笑的轻快征程，回归孕育他们的故土之行依旧妙趣横生。

他们曾经在中央公园做过回归故土的梦，当有一天他们真地站在了这片生养他们的土地上时，他们见到的可曾是他们梦里的那片乐土。马蒂说——他们的血液里流淌着这片土地带给他们所特有的感知，所以他知道，他们已经回到了家乡。只是，都市里的锦衣玉食以及人群的欢呼带给他们曾经有过的荣耀都已经彻底散尽；在这片土地上，所有的一切，他们都必须重新开始。


纽约之王——只是没有人知道，艾力斯是世界上唯一会跳舞的狮子；马蒂曾以为自己独特而强悍，只是他也不知道他所能做的一切，所有的斑马也都能做到，因为他们都是斑马；格洛丽娅终于找到她曾梦想过的河山，可是眼前的摩托摩托(MotoMoto)是否就真的是她所渴望的那种爱情；梅尔曼承载起其他斑马赋予他的责任，只是他也不知道自己身上的褐色斑点其实只是来自于父母亲的遗传。

所有的一切都在这种阴差阳错的误会中华丽登场。艾力斯终究被铁爪打败，马蒂则满怀失望地回到朋友的身边，格洛丽娅开始了一场懵懂未知的爱情，而梅尔曼却开始了绝望地等待死亡。《史记•项羽本纪传》里说：富贵不归故乡；如衣锦夜行，谁知之者。只是他们历尽了千辛万苦回到了的故乡，等待他们的并不是掌声与鲜花，更多的是失落与不知所措的凄惘。


这的确是一部适合全家人一起围看的动画电影；它对电影的受众照顾得可谓是面面俱到，它包含了大部分人都乐于接受的一切——年少的男人们可以在亚历克斯的身上看到荣耀；年轻的女孩们可以在格洛丽娅和梅尔曼的身上看到真挚却静默的爱情；老人们可以在老狮子祖巴(Zuba)夫妇的身上看到逝去的时光和父母的舔犊情深；孩子们更不用说，他们可以欢笑地渡过长达一个半小时的快乐时光。

电影叙事风格轻松诙谐，写景唯美，故事乐观健康；让我们缷下所有沉重的思索和疲惫的躯体，跟着我们那几个可爱却又有点笨拙的朋友们一起体会一程不必负累的非洲之行。


当然，如果非要在这部影片里寻找一种现实意义的话，我们也许可以去看看那些被抢走了汽车的旅客们在非洲大陆上的自救行动。由一个比企鹅们还要更加疯狂的老太太充当起了头领，在丛林中安营扎寨，在河流上筑起了大坝蓄水，站在食物链的顶端开始了飞沙逐肉的捕猎生活。

而与此同时，本来生活和美的野生动物保护区里一片哗然，永远不曾干涸的池塘彻底干涸，缺少水源的万物生灵面临绝境。人类的活动对于环境的影响，这也许就是这部电影所要带给我们的反思。


但是这毕竟是一部动画电影，并且并不是以人为主角；所以电影的结局最终仅仅只是给了动物们一个圆满。可以说，这本身是带有反讽意义的。当我们建筑起了的钢筋水泥森林，我们把本来同我们一起分享着土地和资源的野生动物驱逐到了最后的乐土里去；而当我们去到那个地方的时候，我们依旧只能为了生存而霸道地侵占一切。

动物们的圆满以及被忽视的人们，这部电影所折射出来的一种消极的谴责和积极的人道主义精神。还给那些快乐并且和平的生物们一个静谧美丽的家园，我们也许愿意——充当那个被忽视的群体。消极地谴责那些已经犯下的过错，积极地弥补我们曾经野蛮的无知。


梦工场的荒野之梦，从马达加斯加出发到非洲大陆，一次飞机失事带来了一个回归故土的美好童话。当艾力斯开创了一个属于自己的时代，当马蒂知道自己其实并不特立独行，当梅尔曼终于在绝望之日表白了心迹，当格洛丽娅终于找到了那份自己渴望已久却一直被自己忽略的情感；我们缷下了所有的疲惫与终日劳累的奔波，我们看到了一个梦，一个不属于衣锦还乡的梦。

下一站，他们将何去何从我们并不知道；这一站，我们和他们一起做了一场非洲之梦。看完这部电影，让我们一起期待将在2011年的另一场梦吧。


　2009-02-22；己丑牛年丙寅正月戊戌廿八。清晨5:05。






--------------------------------------------------------------------------------

附注：电影资料扩展链接。

■片名：《Madagascar2: Escape Africa》

■译名：《马达加斯加2：逃往非洲》

■导演：埃里克•达尼尔(Eric Darnell)、汤姆•麦克格雷斯(Tom McGrath)

■编剧：Etan Cohen

■主演：本•斯蒂勒(Ben Stiller)、大卫•休默(David Schwimmer)、克里斯•洛克(Chris Rock)、贾达•萍克•史密斯(Jada Pinkett Smith)

■类型：动画、家庭、动作、冒险、喜剧

■片长：89 min

■产地：美国

■语言：英语

■色彩：彩色

■混音：杜比数码环绕声、数字化影院系统、SDDS、Sonics-DDP   

■幅面：35毫米遮幅宽银幕系统

■制作公司：梦工厂动画

■发行公司：派拉蒙影业公司

■首映日期：2008-10-30(俄罗斯) 
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>火神纪</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-03-01 13:57:33</时间>
<影评>

http://cyacz.blog.163.com/blog/static/9826992009211359261/


《马达加斯加2：逃往非洲》(Madagascar2: Escape Africa)：闪烁的荣耀之光

　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　(文：火神纪)



　　做一个梦，圆一个梦。

　　人生于世，不过只是不停地重复着同样的这些动作而已。

　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　——火神纪。题记。 


　　假如我们也同样曾经背井离乡；或者说，我们从不曾在自己的家乡生活过，从我们还不曾记事的孩童时光就一直在外生活。那么，我们肯定会忘却那片生养我们的家园，会是怎样的一个光景。

　　我们会习惯了被我们当成是家园的这个地方，我们熟知这里的所有一切；纵然我们会对第一故乡充满遐想与渴望，可是当我们真正回到那个已经彻底陌生的家乡，我们会作何感想。我们也许更多地开始想念我们的家乡，我们也许会如同马特?理勃兰(Matt LeBlanc)在《老友记》(Friends)里饰演身在伦敦的乔伊(Joey Tribbiani)一样叹道——喔，纽约纽约，在纽约，每一个人都知道我的名字；说这话的时候双眼饱含着泪水。 


　　艾力斯(Alex)说，他是纽约之王。何以为王，他并不知道——在这个他变得完全未知的家乡，他仅擅长的舞蹈，也许真的一无是处。而他的父亲，已经略显老迈的祖巴(Zuba)完全沉浸在作为一个父亲的荣耀之中——他唯一引以为豪的儿子，终究没有让他失望，带着一个“纽约之王”的头衔回来。

　　所以，当艾力斯去挑战那个族群里强壮得像大山一样的对手时，他并不担忧。因为他所理解的“王”永远必须像他自己年轻时候一样靠拳脚在战场上战斗赢回来的；他并不知道在他这个世界之外的王，原来仅仅只需要跳一场热舞。

　　电影的最后是艾力斯和祖巴并肩作战，一起去到没有任何动物去过的保护区外人类生活区，为了他们珍贵的水源而战胜了虽说称不上邪恶但也绝非正义的人类，引回了所有保护区内的生物赖以生存的水源。

　　艾力斯(Alex)说：王者，这是属于王者家族的荣耀；他们打败了族群里的背叛者而赢回了属于他们自己的荣耀。


　　梅尔曼(Melman)说，他深爱着她。只是，他并不知道——原来告诉她，他深爱着她原来是如此艰难。他见到了成群结队的同类，在他的故乡；可是他并不快乐。老巫医神秘地失踪，他和他一样，长着同样褐色的斑点；老巫医曾以为，自己最后终将死于这个与众不同的褐色斑点，这是一种他也无法医治的病症。

　　所以，当梅尔曼以为自己就要死去的时候，他终于跑到她的眼前，可是，她却已经有了另一个爱人；一个只会告诉她——我爱你，因为你是我见过最肥最壮的那头河马。可是就算他以为自己只有最后一次机会见到自己心爱的这个女人，他的表白依旧还是暗敛而羞涩；他没有对格洛丽娅(Gloria)说起什么，而是嘱咐格洛丽娅以为自己已经找到的那个人。

　　你必须像对待女皇地对待她，因为你得到了一个完美的女人；如果我像你一样幸运，我将天天给她送她最喜欢的白色兰花，早上起床的时候给她送她喜欢的早餐——六条全麦面包，没有面包皮并且两面涂着黄油，我会借给她肩膀哭，整天想着逗她开心。大卫·休默(David Schwimmer)那把熟悉的声音让我想起了《老友记》里的罗斯(Ross Geller)对瑞秋(Rachel Green)同样深挚的感情。

　　梅尔曼(Melman)说：爱情，这是属于爱情的荣耀；如爱人在你耳边轻轻低喃着最美的诗歌一样让人迷醉。如胶似漆。


　　马蒂(Marty)说，他特立独行。只是，他并不知道——原来自己所有的一切都如同他人，因为他们都是同样的祖先同样的血统。他回到了他曾梦寐以求的故乡的时候，他见到了所有跟自己一模一样的族人，他展现了一种所有人都轻而易举就能做到的绝活。他彻底失落了。

　　所以，他仅剩下勇敢，以及从不曾放弃过他的朋友们。他陪着艾力斯走向了没有人去过的保护区外，并且最终求回了他的朋友艾力斯；他也许长得跟任何一头斑马都没有两样，可是他还有别的斑马都不曾有过的勇敢与果断，以及对朋友的忠诚。

　　电影的最后是他找回了曾被他遗忘在某个角落里的自信与快乐。被他人或者自己打败其实并不是最重要的；更重要的是，当我们倒下之后，我们将以怎样的一种方式站起。

　　马蒂(Marty)说：这是属于友情的荣耀，以及勇敢；从哪里跌倒，就在哪里爬起。


　　格洛丽娅说，曾经辗转反侧。只是，她并不知道——原来自己总在寻觅不着的那份最美好的情感，其实就暗藏在自己身边。在家乡，她邂逅了一个梦想般的爱人。而只有在最后的暗淡时光，她才明白，原来所谓的爱情，并非只是空洞无实的花前月下。

　　所以，她明白了，她想要的究竟是一种什么样的爱情。无关于美貌，无关于身材；在于细水长流的每一个生活细节，在于那种无法拥有却依旧祝福的退让。

　　电影的最后是她放弃了她唯美的爱情梦想而选择了平静如水的爱情。后知后觉其实也是一种幸福，至少在适当的时候，她依旧能找到只属于她的那份真爱。

　　格洛丽娅说：这是理性的荣耀。当年少轻狂的冲动最终逝去，伴随我们一生的只会是那个将平静地陪伴着我们走完以后岁月的真爱。


　　在我看来，《马达加斯加2：逃往非洲》讲述的是一个关于梦想与现实的故事。如何活下去，如何更好地活下去，这是每个人都必须去面对的最现实的问题。当然，我们也许不如他们幸运；可是至少我们可以选择的，是一种什么样的生活态度。

　　荣耀之光；闪烁在这部电影里的每一个角落里。也许，这只是一种态度；一种对荣耀的渴望让我们看到了所有的积极与光荣。当暗黯的夜色最终将我们包围，我们所能见到的——是无穷无尽的黑夜，还是黑夜之后那个即将到来的朝阳；其实取决于我们自己，我们想看到什么，那我们将看到什么，于是最终我们看到了什么。

　　但愿，所有的人们，都如同我们的朋友们那样；幸运而有福。呵呵。


　　　　　　　　　　　　　　　　　　　2009-02-22；己丑牛年丙寅正月戊戌廿八。上午10:45。



--------------------------------------------------------------------------------

　　附注：电影资料扩展链接。

　　■片名：《Madagascar2: Escape Africa》

　　■译名：《马达加斯加2：逃往非洲》

　　■导演：埃里克·达尼尔(Eric Darnell)、汤姆·麦克格雷斯(Tom McGrath)

　　■编剧：Etan Cohen

　　■主演：本·斯蒂勒(Ben Stiller)、大卫·休默(David Schwimmer)、克里斯·洛克(Chris Rock)、贾达·萍克·史密斯(Jada Pinkett Smith)

　　■类型：动画、家庭、动作、冒险、喜剧

　　■片长：89 min

　　■产地：美国

　　■语言：英语

　　■色彩：彩色

　　■混音：杜比数码环绕声、数字化影院系统、SDDS、Sonics-DDP   

　　■幅面：35毫米遮幅宽银幕系统

　　■制作公司：梦工厂动画

　　■发行公司：派拉蒙影业公司

　　■首映日期：2008-10-30(俄罗斯) 
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>傅</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-01-26 01:13:32</时间>
<影评>
          作为一部家庭娱乐片，每年龄层次的人都将在本片中找到自己独特的东西。不论小孩，成人，老人，领导还是职员。都能在电影中找到些许自己的影子。



环保


  看完电影后，我想作者肯定是个环保主意者，当功夫老太带领大家走向丛林，向大家宣扬，我们是纽约客，我们需要水，我们就建大坝；我们需要住房我们就建摩天大楼的时候。火光照映出老太的影子，俨然是个自由女神的剪影。在这里，编剧埋下伏笔，为故事冲突的解决做出铺垫。人与自然的对立，在这里凸显。当人类面临自身生存困难的时候，自然而然的想到的是让大自然来牺牲，为了人类自己的利益，为了生存，我们人类置动物的生存而不顾，所谓的文明，所谓的尊重生命，在这种情况下，显得如此脆弱，如此不堪一击。

  面对困境的人们选择了建立大坝。他们也许并未想过，如果建起大坝，下游的动物会如何；也许他们曾今想过，可是趋利避害的本能使得他们选择了牺牲动物。我们在此不得而知。可是当我们回想起所谓文明人在做出这些决定时，考虑是多么的欠周全。


政治

  当人们面临困境时，往往会容易被人股东，失去理智，做出令人匪夷所思的决定。

  二十世纪三十年代的经济危机，让已经在凡尔赛条约中吃尽苦头的德国人丧失了闻名于世的理智和细致。激进狂热的纳粹主义逐渐被人接受。结果大家都知道了。又比如“911”事件以后，美国在安全方面的立法往往对美国固有的人权观念有所侵犯，可为什么最后还是大开绿灯通过了呢？美国人被吓坏了，他们还是觉得命要紧。

  在电影中，当那群纽约客面对生存的困境时，功夫老太的拿一段慷慨激昂的演讲，不正像希特勒当年的神情嘛？人们向着了魔似的跟随功夫老太，不正像当年德国纳粹党风行的状况嘛？

  在电影中不光是人，动物也表现出了在恐惧中的心里畸形。狐猴国王说要用活人（剧中是动物）献祭给水神，结果大家趋之若鹜，狐猴国王对宰相说了一句话发人深省“我们得赶在他们恢复理智之前（完成献祭）”


关于迷信

  狐猴国王在最后机缘巧合将一条大白鲨投入（甚至没有投这个动作）然后看倒水上来了，我想用活人（动物）去献祭的“成功”的案例就映在脑海中了，也许神话不过是一些机缘巧合而已，没有什么真的。就像阿波罗的神喻一样
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
