<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>检察官外传 검사외전</电影名>
<年份>2016</年份>
<评分>7.5</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2298188494.jpg</封面>
<导演>李日炯</导演>
<演员>黄政民 / 姜栋元 / 朱进模 / 金秉玉 / 金应洙 / 金弘波 / 金元海 / 李星民 / 朴成雄 / 申素率</演员>
<简介>《检察官外传》讲述了黄政民饰演的检察官被冤枉成杀人罪而判刑入狱，在监狱中他结识了姜东元饰演的诈骗犯，于是利用他偷抢拐骗的才能，向黑社会组织展开复仇的故事。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>韩影书</作者>
<标题>《检察官外传》：两处隐藏的中文彩蛋梗</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-03-24 13:24:55</时间>
<影评>
        无论是不是黄叔粉和少爷粉，《检察官外传》都能让人看得心弦紧扣、笑悲丛生。


先不念叨冗长的观感 了，只说两个可能会被大部分中国观众忽略、韩国观众懵逼的梗吧，那就是片中的中文成语和诗词反讽，而且出现了两处。


▶第一处

检察长办公室里的牌匾：虎视牛步




在《检察官外传》中，吴钟吉副检察长办公室里悬挂着一副牌匾，上有四个书法大字：虎视牛步。

这个成语的意思是，像老虎一样眼光敏锐、审时度势，像牛一样稳重前行。结合这名检察长不择手段将黄政民陷害投进监狱、和资本大佬坑瀣一气、步步为营参加竞选的权术行径，真可谓是另外一番贴切。


只是，最后在黄政民百折不挠的申诉下，吴钟吉在法庭被按倒在地，之前营造的所有「虎视牛步」瞬间灰飞烟灭，不得不说是巨大的讽刺。


导演用这四个字，来勾画这个大反派，除了贴切的反讽，还有就是警示：好精神要用在正义的事儿上。


「虎视牛步」原称为「牛行虎视」，宋代有个知名的僧人叫希叟绍昙，在其所写的《五家正宗赞》典籍里，这样描述唐代的道一高僧长相：「容貌奇异，牛行虎视，引舌过鼻」。似乎也是高级黑。


可见它最早是用来说人的眼睛有神、步伐有力，后来被引用到精神层面。


▶第二处——

包间里的立轴：归去来兮辞




五年后，吴副检察组建党派，成为了政治家，却因为黄政民案再引波澜，叫了自己原来的下属和心腹，去餐厅包间内再密对策。


在这个包间内，墙上的立轴是陶渊明的《归去来兮》。


大家都知道陶渊明，比李白还洒脱的一个大神，后来扔下诸多官衔，把酒话桑麻去了。


《归去来兮辞》是陶渊明辞官后写的一篇华美小赋，全篇近600字，所以在影片里，它贴满了包间内的一面墙。


但这首小赋的意思表达的却是：哎呀，当官真是肮脏呢，让人厌倦得很；退隐田园吧，这山野田间多美啊！


在影片中，我们能通过近镜看到最显眼的一句：云无心以出岫，鸟倦飞而知还。景翳翳以将入，抚孤松而盘桓。


意思是：云彩飘走了，鸟儿回家了，太阳快要落山了，我抚摸着松树不愿意回去，


还是结合剧情，一个心狠手辣的政客，在贴着此赋的房间里，密谋的却是如何摁倒挡路者，如何一步步的往官场高处爬。


除了讽刺，还有寓意：云彩飘走、鸟儿回家、太阳落山……吴副检察长的野心也到头了。


其实，韩国电影导演大都是学院派，他们对于中国文化的了解和使用能力，远远超出我们的想象。即便少有观众能看懂，但不妨碍他们细究的精神。


✎原创：韩影书
      </影评>
<有用数>461</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
<review>
<作者>Banana</作者>
<标题>大叔搭档花美男</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-04-04 20:47:59</时间>
<影评>
                从2015年《老手》 《国际市场》 《喜马拉雅》到这部《检察官外传》 劳模黄政民不仅产量高质量也有保障，老手 国际市场 票房破千万并获得大钟奖最佳男主角 票房口碑双丰收。

     《检察官外传》黄政民搭档花美男姜栋元 似乎给观众一点新鲜感，黄政民扮演检察官是一个充满正义感但行事张扬不拘小节的行动派，他对犯罪嫌疑人毫不手软，然而意义风阀的让却在某天被扣上了”施暴致死，滥用职权”的罪名，背叛15年拘役成了阶下囚。入狱的5年后碰上了32随已有就此前科、第十次入狱的诈骗犯姜栋元扮演的韩池元，黄政民向姜栋元陈诺帮其出狱，二人便达成合作，随即展开一场别开生面的“诈骗”行动。在黄政民的策划指挥下，姜栋元先后变身流氓、政客、检察官等多重身份。黄政民为了洗脱罪名，而姜栋元则为了重获自由挑战“职业生涯”新高度，随着行动的深入展开，二人的合作也是渐入佳境，最终黄获得自由，真正的凶手绳之于法。

       影片属于犯罪片添加喜剧元素，让人看着很轻松不沉重，姜栋元负责轻松搞笑方面，多次变换的身份让姜栋元各种耍帅玩酷，导演设定多次变换身份环节也显的非常假。演技在戏骨面前更是嫩的很。黄政民精湛的演技没得说 震得住场尤其最后的上庭戏。有点遗憾的是 这部片黄叔的发挥空间戏份有限。

        这部电影同时关注了社会问题，政客与开发商利益勾结，为了利益不择手段。希望中国电影也多关注一些社会问题。
      </影评>
<有用数>92</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>momo</作者>
<标题>检察官外传</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-04-06 20:28:01</时间>
<影评>
        多血质检察官卞宰旭（黄政民饰）是一个充满正义感但行事张扬不拘小节的行动派，他对犯罪嫌疑人毫不手软，然而意气风发的他却在某天被扣上了“施暴致死，职权滥用”的罪名，被判15年拘役成了阶下囚。入狱后的卞宰旭碰上了32岁已有九次前科、第十次入狱的诈骗犯韩池元（姜栋元饰）。


卞宰旭向韩池元承诺能帮其出狱，二人便达成合作，随即展开了一场别开生面的“诈骗”行动。在卞宰旭的策划指挥下，韩池元先后变身流氓、政客、检察官等多重身份。前者为了洗脱罪名，而后者则为了重获自由挑战“职业生涯”新高度，随着行动的深入展开，二人的合作也是渐入佳境，宰旭最终成功向诬陷自己的神秘组织成功复仇 。


其实这就是一部轻松搞笑的犯罪片，题材并不十分新颖，故事情节相对简单。胜就是胜在人设。蛮喜欢姜栋元的，饰演的花美男诈骗犯，性格开朗，拥有很强的交际能力，已有九次前科、第十次入狱，在狱中与卞宰旭达成合作协议，出狱后在宰旭的策划指挥下，先后变身流氓、政客、检察官等多重身份。在宴会上与各界大佬相谈甚欢，你会想到他是一个诈骗犯吗？脸好看就是好啊。
      </影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>卡九与九</作者>
<标题>我心里的姜栋元是忠武路的夜明珠</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-04-01 23:26:03</时间>
<影评>

就剧情来讲bug较多，过于顺理成章。最终的剧情高潮反派叔居然无力反击这里太没劲。另外还是不欣赏其中有几位演员标签化的表演。相反姜的演技居然就这么对比出来了 有点灵动 有点贱痞 没那么高尚 但促成结果很合理。姜枪鱼跪着被黄大叔轻拍连的时候，我几乎要弹跳起来了呀。他接剧一直在换角色，跟真实的他差太多。这才是最感动我的地方。好啦多一星爱枪鱼啦。


BTW,看到那么多人夸枪鱼鲜肉啊，帅啊，心里的堵真是够填半个东非大裂谷。枪鱼的魅力TOP10都不用说脸赞的好嘛。他是一颗忠武路的夜明珠。拜托不要在中国火起来。


</影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>Christine</作者>
<标题>电影每个人物都是我们的老师</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-05-11 19:02:28</时间>
<影评>


小白脸：
1.知道自己的优势是帅和聪明，非常审时度势，灵活变通，说啥是啥。2.在他刚入狱时狱友问他是怎么把妹的，他说只要把自己想象自己是那个人，你就能成为那个人。相信自己，自信就会起最大作用，你就是会是你想成为的那个人。
3.出击前了解每个人的个性背景，针对不同类型出击，说出的话直接吸引到对方。
4.说话不要怕尴尬，慢点，先等等别人去发酵。
入狱检查官：
1.“你知道我为什么在那个又苦又破的地方待11年吗？就是为了好好学习，才能把你们这些坏人一个个送进监狱！”这句话真是超级叼的！付出的汗水它就是你的底气。不单只检察官需要这样的精神，每个人都需要。赞！
2.永远不卑不亢，正视问题，解决问题。有机会解决也得益于他那些努力学习的专业和认真较劲的日子。
3.在监狱帮助别人解决案件的时候脑子知道拐弯，万变不离其宗，条条道路通罗马，这样不行，那么我换个角度。
4.适时反省自己的过失，并不埋怨，坦然接受为过失而付出的代价。
5.淡然面对真实人情世故，人性皆如此。自己内心有所准备，自我化解。说是黑暗冷酷，但是其实相信阳光正义。

最后胜辩检查官：

为人谨慎，但是面对变化的困难，坚持原则和初衷，迎难而上。

全剧大坏蛋：

凶残，暴躁，多面性，试探，假诱。

其他感受：从开始看到检查官入狱被殴打感觉到绝望恐惧，到突然接受这种绝望的黑暗，这是一股坚强勇敢的力量暗示。以前只要一看到这类剧情就很怕，不敢继续看下去，其实是不愿意面对的心理。世界并不总是那么美好，黑暗一定会存在，谢谢这些黑暗的电影让我们感受绝望无助窒息，继而看到如何经历痛苦挣扎，以及无数再次被打趴的挫折，最后一定会看到某束光。只要坚强活着！这些电影一定会给我们灵感。感恩充满阳光和希望的每一天。愿万

</影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>199026lhk</作者>
<标题>如果不是姜东元，这部电影就没什么可看了</标题><作者评分>1</作者评分>
<时间>2016-03-24 16:10:36</时间>
<影评>
        韩国的政治黑暗电影一直让内地电影望层莫及。但是这部电影有些刻意了。故事是在反映韩国的官僚制度，司法制度和监狱黑暗，黄政民所演的角色和在监狱里的经历像极了《肖生克救赎》，但肤浅的致敬对我来说只能是抄袭和灵感缺失的借口。故事情节太过平铺直叙，没什么情节点，没有惊喜只有冗长叙事后的乏味与重要情节缺失后的单调。黄政民的演技在人物的模板化和故事的样本化后毫无特色，在本应属于全片高潮的庭辩环节中更显无力与敷衍。我是因为姜东元才看这部电影的，电影里他演了一个玩世不恭的诈骗犯，但因为情节过快和匆忙，他的角色也不够丰满，唯一可说的是低调的方言和刻意搞笑的英语台词。当然，穿着囚服，姜东元都能穿出画报感。

整部电影让我产生了一种主角光环的感觉，所有的事情一蹴而就，少了波折和过程，直接给了观众结果。可以的搞笑情节和不够严肃的政治诉求，让电影变成了三不像，也让本身可以丰满的角色和情节变得单薄无力，无法让人产生共鸣。

韩国电影在反映社会问题上一直是值得学习的，只不过不知道是不是因为最近该类型的电影太多，让编剧有了模板，反而忘记了故事和角色本身，只是把政治黑暗当做噱头来做。如果不是姜东元，这部电影我完全不会看完。
      </影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>森焱头陀</作者>
<标题>民粹英雄主义</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2016-03-24 13:04:22</时间>
<影评>
        韩国近年来这种鞭挞现实的“英雄主意”影片越来越多，主人公由小人物逆袭变为大人物受害变小人物然后逆袭的故事，核心还是在逆袭上，只不过韩国的类型学美国比较像，制作上也初步飞跃，所以剧情上的一些硬伤，被精彩的画面和节奏一笔带过。如近期的《局内人》。

人物上黄正民痞气的公务人员真是被用烂了，演技虽好但角色上要突破才好，前十五分钟是交代男主的独角戏，到了监狱才男二才出现，一开始以为是双雄戏，但是男二明显被沦落为男一的工具，这不仅在剧情和表演上的体现，也在时间上短于男一。

这里看出导演已经发现了这个问题，在剪辑上用了前置剪辑的技巧，先把结果放出来，通过后面的人物交代，闪回之前发生的事，加快了剧情发展，让男一二快速见面，不过于显得拖沓。

在空间划分上，用冷暖光强化了人物的正邪情感，区域光线将就。

剧情行进到中部，bug渐现，姜东元的男二利用自己的小聪明和英俊的外表就顺利的拿到各种反腐资料的桥段实在太轻巧了，失去了电影的现实性，即假而假，优秀电影要做到假而真，行动逻辑和结果是要符合常规经验的，事件的突破口也不巧妙，直接的证人录音用一场酒席就打发了。

看完这电影越发觉得豹尾的重要性，有些电影如果结尾精彩，前面平庸也就算了，切不可发生前面还可以，结尾平淡无奇，如成龙电影，电影内容被观众快速遗忘，只记得成龙了。这了参考近期看的《独家报道：良辰杀人记》结尾男主拿到女儿的dna检测没有打开，而是选择烧掉，既体现了人物的复杂情感，又暗和媒体社会的普遍心态，使人有所思考与回味。
      </影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>楚都百炼生</作者>
<标题>好演员再多，也敌不过一个业余的导演</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2016-04-08 11:22:59</时间>
<影评>
        整部电影看下来，我至少出戏了三次：


第一次出戏：被人诬陷入狱，利用专业知识在狱中赢得尊重和特权，最终获得重生的机会——《检察官外传》的核心剧情，其实就是《肖申克的救赎》，除了主角的职业从银行家变成了检察官之外，非法越狱变成了合法翻案之外，几乎没有改动。


第二次出戏：除了《肖申克的救赎》，另一部著名的监狱剧——《越狱》的影子也在这部电影里出现了：姜东元借用投影仪在墙上联系签字那一段，马上就令人想起《越狱》里Michael用鬼头纹身投影到墙壁上的情节，一样一样的。


第三次出戏：当主角在法庭上，与前检察长、现政治家的大boss当面对肛的时候，主角义正辞严，boss手足无措，甚至当庭撒泼，藐视法官——这段戏码，毫无疑问是照搬照抄
好人寥寥
里，汤姆克鲁斯和尼克尔森的终极对质。


演员的表现固然都无懈可击，主角黄政民、姜东元，一个是近几年炙手可热的实力派明星，一个是亦正亦邪气质独特的影坛新秀，再加上李成民、朴圣雄这一批成精戏骨的陪衬，让电影的阵容和演技的张力都称得上是无可挑剔。


正因为如此，把这样一锅好汤给熬糊了的导演就显得更加无能——七零八落的节奏，莫名其妙的插科打诨，摘抄本上搬来的剧情...都拉低了电影的质量。


比如主角只是在酒席上热闹了boss，就被boss陷害刑讯杀人，这也太变态了！如果不是李成民自带五星反派的强大气场压着，这条主线就毁了。


再比如boss最重要的助手，他对于boss的要害意义，与boss的关系，为什么突然就叛变，投向主角阵营，这些都语焉未详。这本该是剧情发展的一个重要推动力，却没有很好地表现出来。


最重大的败笔，还是在对男二号姜东元的刻画上，只说他是骗子，却没有交代他以前是如何行骗的，明明几个闪回就能快速把这个人的性格和风格刻画出来，导演这时候偏偏省菲林，用主角嘴里一大串空洞的语言来描述，看不见摸不着。男主在监狱里给男二上课，一步一步教他如何复仇，这本应该是重头戏，没想到导演在这一段的安排，就是反复练习boss助手的签名，然后就是一些莫名其妙的插科打诨，吃吃鸡蛋，相视一笑，基情满满，然后就完了...这完全不符合复仇戏的套路啊摔！卖腐固然有效，但买个腐就想把关键剧情跳过这也太偷懒了吧？！前期的铺垫不够单刀直入，详略安排失当，让后面的高潮就来得太平淡，也太莫名其妙，这是剧情片最不应该犯的错。


导演李日炯，查了一下他的履历：之前拍过两部电影——08年的《野兽男孩》和14年的《群盗：民乱的时代》，两度和河正宇合作，算上《检察官外传》，也是两度和姜东元合作。前两部电影评分都没有超过6.5，而在后两部中，不少人表示：亮点只有姜东元...


讲真，当个资深电影爱好者和当导演是两码事，再这样挥霍优质演员，小心观众要来打你哟！
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>无事公</作者>
<标题>检察官外传</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-03-31 22:37:57</时间>
<影评>
        又是双雄会。

上一次看的韩国电影局内人，也可谓是双雄会，这一次依然，看来韩国人还是比较喜欢双主角模式啊。

内容依然是反转，从被黑势力冤枉入狱，到遇到第二男主角，双雄聚首，最后一起合伙去黑势力扳倒，洗脱冤屈。

中间的内容就是让第一男主角如何利用自己的长处在狱中生存，且还生活得很好。第二阶段讲第二男主角如何通过欺诈术让相关人物都关联起来，做成此局。

挺喜欢这种电影的，不知道以后看多了会不会腻
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>若一</作者>
<标题>滋味翻新的乱炖</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-01-17 16:19:04</时间>
<影评>

有很多种电影，适合不同的时间场合。大师作品适合深夜独享，是滋润灵魂的良药。怪才鬼才的另类作品适合装逼时使用，不经意间提及，漫不经心地体现自己的观影层级。市场大卖的当季热片一定要抢先看，只为抢那个热度，然后再一脸不屑的使劲给后继者“泼冷水”。哈哈，当然说的不是我啦。作为一个只把电影作为生活调剂的业余观众，一切简单就好。
就像《检察官外传》，票房节节高升，排名16年韩国票房第二名。故事又是那样的老套，好人受冤枉，身陷囹圄奋起反抗，扳倒恶霸洗清罪名，从此以后过上幸福的生活啦。但简单也有简单的好处，可以重点刻画人物，一切都为主角服务。
此片中，酷大叔加花美男组合闪亮登场。黄政民扮演的前检察官愤世嫉俗好恶分明，工作兢兢业业也简单粗暴。想想就是傻缺一个，这样的人怎能不遭人暗算？被诬陷入狱，在狱中苦头吃尽，谁让那监狱里都是他一手送进去的熟人呢？好在凭借懂法律这个一技之长，竟然咸鱼翻身，先是获得狱警的信任，后来监狱长也来送香烟，5年时间竟成为监狱中老大一呼百应前呼后拥，可他那颗向往自由的心一直在飞翔……
看到这是不是想到了《肖申克的救赎》？没关系，咱没那么深刻。因为立马，花美男要登场了。姜东元扮演的小混混一直都是靠脸吃饭，迷得女孩们五迷三道的。可是有9次诈骗案底毕竟是个硬伤，总在监狱出出进进的他，什么事儿都不当真。
一个认死理一个小滑头，一个老谋深算，一个聪明帅气。两个人的矛盾冲突相伴相生，故事色彩绚烂起来。怪不得大家都评价虽然故事不怎么样，但确实很好看。好看就好看在这两个角色的戏剧性和喜剧性。特别是姜东元在检察官酒会上的那段周旋，好像《猫鼠游戏》。不能不说两名演员给了整部电影80%的加分，作为情节BUG多多，人设简单的一部戏，能达到这样流畅欢乐的观影效果也是难得的了。
总之，给三星，适合阖家观赏的轻松喜剧，结果大块人心，没有心理负担。姜东元附送一段魔性舞蹈，哈哈哈。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>