<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>天才眼镜狗 Mr. Peabody &amp; Sherman</电影名>
<年份>2014</年份>
<评分>7.6</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2174250040.jpg</封面>
<导演>罗伯·明可夫</导演>
<演员>泰·布利尔 / 麦克斯·查尔斯 / 罗莉·弗雷泽 / 吉约姆·阿瑞托斯 / 帕特里斯·A·缪吉克 / 阿芮尔·温特 / 卡兰·布拉尔 / 约书亚·拉什 / 斯蒂芬·托布罗斯基 / 艾莉森·珍妮 / 丹尼斯·海斯伯特 / 史蒂芬·寇贝尔 / 莱斯利·曼恩 / 扎克·卡利森 / 史蒂夫·瓦伦丁</演员>
<简介>皮博迪（泰·布利尔 Ty Burrell 配音）是一条与众不同的小狗，它拥有绝伦无比的高智商，因此注定拥有迥异于同类的“狗生”。它持有哈佛学位，成功开发了新能源，圆满解决地缘政治，还创立了属于自己的公司。皮博迪偶然机缘下收养了和它有着类似经历的人类小孤儿舍曼（麦克斯·查尔斯 Max Charles 配音），它如同慈父一般悉心教育着他的儿子，并利用自己开发的时光机带舍曼回到未来每一个重要时刻，亲身经历书本上枯燥的历史事件。转眼舍曼到了上学的年龄，他丰富的历史知识得到老师表扬，却也引来高傲的小姑娘佩妮·彼得森（阿芮尔·温特 Ariel Winter 配音）的嫉妒和欺负。舍曼和佩妮的冲突使皮博迪陷入前所未有的艰难境地，为了保住对舍曼的抚养权，它想尽办法取悦佩妮的父母和相关机构负责人。
                                    
                                　　而就在那个晚上，舍曼和佩妮竟偷偷乘上时光机，进行了一次惊心动魄的时空大冒险……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>蛤蟆窝棚</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-03-29 22:01:55</时间>
<影评>
        就我对卡通动画片电影的粗浅认识，谈一谈感想。  

 

抱歉时间原因，没办法做全文修改，写到哪算哪，一遍过，错别字和错别意，您担待着。

 

 

去年有一部《疯狂原始人：咕噜家族》 ， 我是到今年看到第三遍，第五遍，才嗨的，很舒服，自由自在的。我着重看那些很有心的细节设计，结合可爱的非常易于做衍生品的绿叶卡通形象。

 

东方梦工厂前年在上海成立，做了很多积极的贡献，虽然在明星配音肆意任用港台演员这里，之前我做盘点视频的时候吐槽过。但实事求是，每部配音版动画片的特效片头，都做成中文汉字，且匹配英文版的精细程度，只这一个细节，就值得被人称赞。包括他们对属于内地的明星配音演员的甄选，兼顾商业性与故事本身气氛，需要前期大量调研，对市场敏锐的观察。在中文译制台本的监督，本地化内容的抓起上，都是积极的，站在行业前列。

 

 具体到这部昨天于内地公映的《天才眼镜狗》 ，几乎全部，都是积极的意义。


举一个例子做对比，国内我看过的，技术上最成熟的动画片《昆塔：盒子世界》 ，去年8月国内公映，票房不到2000万，对于受到政府扶植，海外有接收度，纯粹原创的品牌，首支单曲，这个成绩很是不俗，要知道冰河世纪1引进国内时不过几百万元票房。《昆塔》是一群看美剧与美国动画长大的80后团队主导的，背后有政府支持，前面有海外卖片的信心。


《昆塔1》有比较优秀的3D实验效果，特效与画风的技术优势，虽然在故事上仍只过于低幼童真，结局比较生硬，角色风格设置的种种问题。但暂时为止，这是我看到国内的动漫动画产品，在针对12岁以下年龄段受众中，最成熟的一个。而且它的示范意义，不比在故事上比它成熟过多的“魁拔”魅力小。


回到《天才眼镜狗》，对“屁股”和“屁”这一元素在故事中的运用 ，狗爸和人类儿子时空穿越至古埃及，利用智慧在囚牢里找到出口，最终通过机关被巨大的“狮身人面像”从屁股处喷出，这是巧妙的设计，精炼高潮而富有创造力。


此类细节，在《天才眼睛狗》处处皆是，在埃及法老追击的紧要关头，狗爸和儿子乘坐飞船离开，吓得法老丢掉武器，卫兵模拟现实生活中网球捡球的球童模式，迅速插入画面，喊着：拿到了。制造了非常合家欢的笑点，这些点的融入与衔接，都是建立在机警的调研与创造力上的。

 

我很看重北美动画对于儿童安全性的培养，包括在情节里插入我们认为很“无关”剧情的，“系紧安全带”“带上头盔”的设计，具体到眼镜狗这位获得博士学位的狗，以纯理性的视角看待儿童世界，天马行空的想象都依托于严谨的思维，这是本片最吸引我这种老人心态的观众的点，我相信与我同场那几十个孩子家长，也能被吸引，感受到创作者的用心，最终伴随片尾曲，想要思考，如何教育好孩子，这个话题。

 

《天才眼睛狗》中对儿童安全感的植入，对现实社会关系的交代，从最初便坚持理想主义，脱离课本去学习的含义，穿插在所有值得聊的历史事件里，培养孩子对历史这一学科的喜爱，这都是之前鲜有动画片能做到，并做好的，包括本片导演的成名作《狮子王1》 ，也没有把教育与娱乐，系统化的结合到一起。

 

最重要的一个点，让拥有认知力的6岁孩子，从一开始，对“爱情”充满美好的向往，那些很注意尺度，稍微有一点恶情趣的台词，配合气氛，融入到儿子的性格中，发光发大。这是突破国内禁忌却是不可或缺的一个素材，与其让被家长避讳，不如我主动提及，给家长提示一种思路，顺着所有正常人类的心理欲望，给孩子们造梦，很有智商的造梦。

 

我记得上月看一档“每周影评”的栏目，某怪蜀黎影评人在谈到《北京爱情故事》的欣喜，无论大家怎么评价这部拼盘电影，但有一个篇章感动到他了，一段明确说明是中学生的孩子的初恋，明确的点名，说明，并给众成年消费者以构筑憧憬。在商业性很成功，影响力广泛的电影这个范畴内，这部电影，做到了这个点上的NO.1。80后甚至90后成年的一代人，在惯性打压体制下成长起来，现在有了孩子，我却没有看到他们的孩子，与十几年前的我们，有任何的进步，无论是他们报奥数舞蹈班的频率，还是他们天马行空的想象力，亦或是公开表达爱情的愿景，他们很单纯的喜欢着小时代与快乐大本营，很麻木的对待身边胆敢“破坏规矩”的同学。我看到的，只是偶尔在影院候场，一个燃着黄毛的初中男孩，牵着画着浓妆的黑丝少女，亲着搂着，在22:00这个时间，去看很低俗的所谓“恐怖电影”。

 

《天才眼睛狗》打着一部儿童电影的旗号，却是拍给家长看的。实际效果来看，我观察到的，很长一段时间，家长看得比他4,5岁的孩子更津津有味。怎样定义“反叛”，让孩子理解反叛，要比一开始就教他们只会反叛，有效果得多。对于4-7岁这个年龄段，需要大量的，很卡通很有吸引力的形象，刺激他们去反叛，聪明地利用反叛，实现成长。《天才眼睛狗》是我暂时看过的儿童片中，做得最好的。

 

成熟的市场环境，应该是以开发儿童智力，培养儿童幻想能力为最大生产力的创作方向。方向定好了，其他的细节问题，其实好搞。合家欢的气氛中，《疯狂原始人》是那个基调，《天才眼睛狗》是这个基调，都很强大，另辟蹊径，独具慧眼。

 

具体到国内稚嫩的动画环境，体制在缓慢的减负，怎样增加娱乐产品的教育功能，或者说是教育产品的娱乐功能，我觉得需要大量的热爱者投身的，而不是盲目的投身。购物中心已经坐拥太多的儿童智力培养机构，使家长能过二人世界的儿童娱乐员，有专人看护，保障了儿童的安全，但是儿童是否玩得开心，玩得有智慧，玩出成长效率，我们无从而知。因为我们有限的产品，本身智力就有限，他们的创作方向没有超过儿童心理太多，甚至很多7岁儿童看过之后，都会飚一句：这玩意真没劲，这玩意真脑残，这玩意落伍了亲。

 

时代变化到今天，这帮00后，甚至10后，我想再也体会不到，也过不了我们小时候的环境，就像我们小时候很难玩到60,70后的玩具。社会赋予他们的，时代科技给予他们的能量，远远超过我们幼年，他们是幸福的，也是不幸的。

 

有经济战斗力的家长们越来越多，未来的中产，中低产阶级会迅速成倍的扩容，高端人群，底层消费群辅以攻击力。在中国一线城市扩大的同时，三四线城市，六七线县城的电影院发展，阶层发展远远超过我们的预判。

 

他们迫切的希望他们的孩子能过上他们理想中的生活，拥有他们理想中的玩具，看他们理想中的儿童电影，这种“理想”，应该用数据去量化，用态度去经营，去品质去打造，用系列化去完善，用衍生品与一系列商业化的标准去要求，可惜我们现在进步得，太out了。

 

我与很多喜欢小说“狼图腾”的年轻妈妈们聊过天，看他们的喜好，他们的认知，他们对孩子喜好的干预程度，他们很成熟，很理智，且这个群体甚至是一夜之间传染扩散的，这与微信与新媒体的爆炸发展离不开。他们每天接触的讯息太及时，太深度，微博吐槽太腹黑太恶毒，而我们的儿童电影产品的品质与细节打造，跟不上这种需求。

 

做一部动画，在尽力保有之前低幼的儿童所有关注点的同时，增加其故事的厚重性，细节的成熟性，打造一个真正的合家欢的有智慧的故事。不敢说完全，让家长与儿童保持接近的兴奋度，持续的嗨的时间更长一些，用“正经”的电影语言体现出品方的野心，这需要很有生活阅历并富有天赋的创作者，调控者，当然，前提是，又会提到我们的教育体制源头，这个就不聊了。我相信，即便是现在这个体制不变，教育模式不变，高考制度不变，以中国的科技资讯与媒体新闻的内容维度，只需要自身修养的训练，近三年就足够我们出大量这样的人才，我已经看到了很多有实力的新人老人，缺少资金但天赋异禀，因为我们的国土足够广，人足够多。

 

《天才眼睛狗》用理性的方式制造事端，解决事端，高潮迭起，控制节奏。以半旁观者半旁白的姿态推进这样一个我们认为再简单不过的故事，我想在前期测评会上，这么个剧本出来，就会被很多资深电影人，以各种各样的理由否决，当然，也有可能他喜欢这个故事，但是不信任“做”它的人，这个是更可怕的。

 

我看的是黄渤配音的中文配音版本，用他的一句台词，就是“真是千钧一发啊”穿插在这么多深重的，儿童丛书里讲烂的历史人物里，电影的细节里尽是取悦我们宅男丑男们的匠心，钩得我这样一个学工程的差生，都想再去博物馆看一遍达芬奇的展览，了解他的生平，了解他的作品，了解他说过的话，了解他的性取向。坐在我身边一个约摸也就5岁的女孩，非常安静的看完，摘下眼镜，听了一首片尾曲，领着妈妈快速奔出影厅， 我不相信是她的奥数班课程要迟到了，我相信她是想让妈妈重新带她跑去图书大厦，找一找达芬奇的书，看一看蒙娜丽莎的画作，特洛伊木马屠城的典故为什么有趣.......

 

想想我们小时候，没有电脑，很少电视，每年寒假的全校“跳大绳”比赛，我们班都能拿第一，每年暑假，外面酷热难耐，最好的地方，就是买一瓶北冰洋，去西单图书大厦，王府井新华书店，看半天书，各种书，什么书都有，不用想作业，不用想成绩，家长误以为我去学习，其实我觉得，如果班里一直暗恋的女同桌，要是能答应跟我去一次，我想都可能会改变我的一生，我现在可能就不是这个样子，就像《天才眼睛狗》中的时光穿梭，我想改变过去的我，就像过去的我也想改变未来的我。到现在最饮恨的事，是我暗恋过的每一个同桌，都不知道我曾喜欢过她，以至于在后来的同学聚会上也不曾表示，这件事，令我沮丧到现在。我发誓，如果未来我有孩子，绝不让他有这种懊丧。

 

最后，我想说，《天才眼睛狗》的中文配音版，真的非常推荐。配音水准，很多听过的人都说，这个狗就是照着黄渤塑造的，或者说片方就是照着黄渤的狗形象找的黄渤，第一句发声，就毫无违和感，直入主题，顺利衔接。黄渤的感染力很克制，很对这只聪明狗的脾气。

 

翻译台本上，我不知道英文版是怎么翻译的，配音版里有这样一句台词，狗爸说，小心，这是机关陷阱。儿子用快掉牙还没掉的声音说：机关陷阱，我听着像鸡蛋灌饼。我绝对相信，这个点的改编，比英文原版有趣。包括“换不了手”那段，还有“达芬奇”操着上译配音员自创的方言喊：保茶住，保茶住（保持住），我再已来（我自己来）。这些笑点，是影院里孩子们笑得最狠的地方，因为这些才是我们最熟知的，最本地化的元素。

 

上海电影译制片厂，我认为，一直是中国官方最好的两只配音团队之一，也是动画片领域最好的配音团队。希望未来越来越多的动画片商与他们合作，以扶持更多民间竞争对手的成长，高手在民间，只是没发现。

 

另外，提一句，儿子的配音朱小朋友，很出色，很有天赋，不知道他是不是正在换牙，包括里面还有一句哭腔，老师调教得好，也是自己天赋。我想到同时上译配音的，开头提到的国产动画片《昆塔》，里面的孩子配音张云翼，大家可以搜搜它的三段花絮宣传视频，豆瓣就有，做的特别有诚意，有态度，也有针对性。一段哭戏，孩子真的哭得很伤心，而且最终气氛很贴合，我会为这个孩子配音，有想去电影院看的冲动。

 

 

 

美国动画片的三板斧，皮克斯，梦工厂，迪士尼，在深度成熟化的今天，在不乏平庸甚至烂一些的创新动画试水中，比如去年的《森林之子》和《蓝精灵》，仍能以很低的姿态，制作出符合这个时代需求的作品。画风与技术工艺，是我们很难超越的，也不需要太多提及。但是在故事性，价值观，细节把控这些方面，我们没有理由半点懈怠。

 

 

 

每时每刻都在进步着，只是快慢而已。

 
      </影评>
<有用数>254</有用数>
<没用数>27</没用数>
</review>
<review>
<作者>宋天师聊动漫</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-03-30 19:12:40</时间>
<影评>
        无暇看长评，就来看短评吧！

======================

影片的主题词是父亲，与其说影片刻画了“又一条狗”，不如说影片刻画了“又一个父亲”。

影片从剧情上看有点虎头蛇尾，尤其对多时间线的处理不让人信服。

片子开始阶段的皮博迪回忆自己与舍曼相遇的短片堪称精彩，尤其是其配合墙上的照片而采取的倒叙方式。

影片因涉及历史和各国、各文明的穿越，因此有大量的细节值得挖掘，其拍摄时所做的案头工作可想而知将达到怎样的量级。

影片总体质量比较好，有不少笑点，值得一看。

======================



如果说《疯狂原始人》是一个关于家庭的故事的话，那么《天才眼镜狗》就是一个彻彻底底的关于父亲的故事。收养了小男孩舍曼的“最聪明狗狗”皮博迪，只是父亲的一个化身，影片中实际到处充斥着父亲的化身。


小女孩佩妮的父亲自不必说了，或许我们还需要注意以下一些角色：譬如当我们把关注点集中在达芬奇与蒙娜丽莎的噱头的时候，我们忽视了他把自己的父爱都浓缩在一个机器小孩身上。虽然他一度认为这是个失败的作品，但最后还是抱起了它。当我们把关注点集中在特洛伊木马里士兵的狐臭噱头的时候，我们忽视了他就像个父亲一样把舍曼扛在肩膀上的那个动作。他弥补了理性却瘦小的皮博迪所不能完成的父亲的任务，与之形成互补。


当舍曼完成从被侮辱是狗收养的孩子而感到迷茫与失向，到最终他勇敢地宣言自己就是一条狗的转变的时候，我们意识到其实“父亲”这个词并不意味着他是富还是穷，是人还是狗，是健壮还是瘦小，是年轻还是苍老，是万众瞩目还是平凡无奇的这些外在属性，它的唯一意义就是他内心所拥有的那份对孩子沉甸甸的爱。


皮博迪即使学识再深、本领再高，他也有无发解决问题的时刻。影片中唯一一次，他回归了真实的自我，用狗的方式去解决问题——咬人。如果说，他通过精密的计算、丰富的知识解决超高难度问题可以叫做精彩的话，那么它通过最低等的一咬解决那个问题可以叫做真正的感人。在那一刻，即使他“丧失”了所有高贵的能力，他也要用最本真的方式去捍卫他的孩子。


皮博迪就像其他父亲那样为孩子铺垫好一切，但反而遭到了逆反。孩子渴望得到父亲的呵护，但更渴望得到认可。舍曼义无反顾地跳下特洛伊木马，只是为了证明自己。任何父亲最终都必须面临放开双手让孩子自己去飞翔的那一刻。从对操作达芬奇飞行器的舍曼大声责备的溺爱，到让舍曼驾驶时光机器的信任，皮博迪完成了这个敢于放手的嬗变。


我认为影片非常重要的一句台词是，皮博迪告诉舍曼“社交场合要叫其皮博迪先生，平时则可以叫其皮博迪”。称呼体现出的意义远比我们想象得要大得多，无论是加上“先生”两个字而体现出的要对人表示尊敬和谦卑的美德，还是去掉“先生”两个字而体现出的自由平等观。这体现了深得人类文化精髓的皮博迪的教育理念，实际上也代表了美国的教育理念。在中国，无论在任何场合直呼自己父亲的大名，这绝对是无法想象的一件事。


所以，与其说影片刻画了“又一条狗”，不如说，影片刻画了“又一个父亲”。狗、眼镜、领结，这些都是外在元素，真正重要的是在这些元素背后的那颗爱子之心。


PS：最后谈一点和影片主题或许无关但或许有关的事，关于社会调查员。

 

女性在影片中其实并不光辉，除了佩妮的嫉妒心以外，女性社会调查员甚至是作为终极反派来出现的。有趣的是，社会调查员本应利用自己手中的权力调解矛盾，给社会带来美好和幸福，但是片中的这位肥胖女士却戴上了有色眼镜，以先入为主的意见左右她的判断，以刻薄无情的言语威胁普通的公民，非要拆散一个温暖的家庭以体现其所谓的正义。

 

其实这个人物远比皮博迪先生要现实得多，因为她代表了这样一批人，一批用道德标签标榜自己但实际上在行反道德之事的人。究竟是社会赋予了这样一批人话语权，还是人一旦拥有了话语权就会自觉不自觉地向这个方向发展呢，这是值得我们深思的事情。
      </影评>
<有用数>90</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>马泽尔法克尔</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-03-24 00:10:18</时间>
<影评>
        ——不是去哪，是去哪个年代~


因为本片涉及到近年来快要被玩儿坏了的“穿越”的概念，所以一开始并没有抱很高的期望。至于两个主角的关系，虽然知道是养父子，不过原来以为会更接近于哆啦A梦和大雄那种跨物种好基友的设定。一直到第一次时空旅行结束，舍曼去上学开始，我才意识到，原来两个主角的父子情才是这部电影的主线。


影片最戳人泪点的一段我认为是在邀请佩妮一家来吃饭之前，皮博迪先生对于养育舍曼的回忆。那首歌曲可能就叫“beautiful boy”吧，温柔的男声听来就像是小时候老爸讲的睡前故事。不知道中文版在进行本土化的时候会不会直接换成很应景的“你拼命发芽，我白了头发”。这一段回忆用的是类似《飞屋环游记》“柴米油盐一辈子”和《机器人总动员》“你若突然宕机我必不离不弃”的那种默片式的变现手法。皮克斯已经快被致力于强干弱枝的迪士尼把武功全废了，而它过去的这些绝招如今老对手梦工厂可是使的越来越得心应手了。这三部动画片都是在音乐辅助下，像翻书一样在一段不长的时间内给观众展示岁月流逝，虽然没有或几乎没有台词，这些简单的情节却极易引起观众的共鸣。这段戏把我三屉馒头的一面激发出来了，当时我就在想，后面得出多少笑点才能给我把这点情绪中和了。


我的补偿很快就来了，两父子再次乘上时间机器，这次要去古埃及拯救儿子的女神（两个小孩一“咬”定情的桥段让我想起了《倚天屠龙记》）。女主角佩妮本以为嫁给埃及法老图坦卡蒙是极好的，但得知古埃及王室朴素的丧葬习俗之后就马上改变了主意。皮博迪先生站在死神阿努比斯的嘴里假传神谕的一段是我最喜欢的搞笑戏份。与阿努比斯同属犬科的皮博迪先生来干这项工作真是当仁不让了。皮博迪先生的尊容在现代社会是显得比较另类，而且他的族群还得看人类脸色，可是搁在古埃及那真是神仙显灵的高大上造型了。


接下来的两段故事，文艺复兴和特洛伊战争的，在预告片里已经展现了不少，不算特别惊喜。皮博迪先生会跟达芬奇成为莫逆之交倒是一点也不出人意料，毕竟两个都是天才嘛。就是不知道皮博迪先生有没有告诉他几百年之后纽约下水道里有个跟他有同名之谊的变种乌龟。特洛伊那段，古希腊人的智商完全被黑出翔了。这里的木马和前面的狮身人面像两次都用到涉及菊花的笑点，在梗的多样性上似乎做的还不够好。不过影片最后一个镜头把木马拿来当婚车那里算是扳回一城，是本片我第二喜欢的笑点。


本片主角皮博迪先生是只有着超高智力的狗狗，论学识渊博程度恐怕不会低于前一阵热播韩剧里的四百岁的老处男，只不过皮博迪先生没有超能力，但是凭借逆天的黑科技倒是也不会落了下风。长得人模狗样的外星叫兽是把精力全放到搞对象上了；而长得狗模狗样的地球叫兽则是把心血全投注到了养孩子这件事上——结果这些事情其实可能比念哈佛更不轻松，尤其是当你是一个“异类”的时候。舍曼第一次向爸爸表达自己因为被叫成“狗”觉得委屈时，我就在想父子俩这个心结该怎么解，结果是最后在儿子的带动下，古今中外的名人齐喊“我也用妇……”错了，是“我也是狗！”来表达对皮博迪先生的支持。我个人不认为这一段是要说“狗是人类忠实的朋友”这种陈词滥调，而是想传达一种类似于“英雄不问出处”的理念。在一个理想的世界中，无论谁都不需要为自己的出身感到自卑，任何人都可以凭借自己的能力和人格魅力去赢得应有的尊重；而一个人力量的来源往往就是他的家人，所以想到自己的家人时不要把他们的与众不同当成自己的负担，而要多去想自己从他们那里获得的精神和物质上的支持，想到这里就会觉得自己的每一个脚印都踩的更加踏实有力。——好像还是有点陈词滥调~


言归正传，我觉得这一段感情升华的高潮段落对于国内的译制人员应该是个不小的挑战。虽然大家都喜欢可爱的狗狗，但东西方的文化毕竟有些差异，如果大银幕上传来此起彼伏的十几句中文的“我也是狗！”我觉得观众应该会感受到很强的违和感吧。


影片美中不足的是最后危机解决的有点仓促，在完成了情感升华这一艰巨任务之后，好像所有人都泄了气，结果舍曼开动脑筋想的好主意展现出来的效果却更像强弩之末。本片的最终危机化解与去年梦工厂的《疯狂原始人》完全没法比。同样是平常不爱动脑的主角在关键时刻急中生智，瓜哥的计划由于有了画面支撑，所以能给观众带来无比震撼的体验；而本片当中的好主意就只是打打嘴炮摆摆样子而已，我本来还期待能有个哪怕一两秒的未来世界的镜头（我自己脑补的是剑法高超的皮博迪先生乱入到星战中去跟人拼光剑……），这里多少有点遗憾。不过总体来说，本片仍算是一部有笑点有泪点的佳作。


最后是我的一点关于剧情的疑问：关于法国大革命那一段，我很想知道，玛丽皇后是不是真的说过“老百姓吃不上面包就让他们吃蛋糕吧”这种话？还是说这一段是编剧受了晋惠帝的故事的启发？
      </影评>
<有用数>63</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>青年人电影协会</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-03-05 17:10:13</时间>
<影评>
        皮博迪（泰·布利尔 Ty Burrell 配音）是一条与众不同的小狗，它拥有绝伦无比的高智商，因此注定拥有迥异于同类的“狗生”。它持有哈佛学位，成功开发了新能源，圆满解决地缘政治，还创立了属于自己的公司。皮博迪偶然机缘下收养了和它有着类似经历的人类小孤儿舍曼（麦克斯·查尔斯 Max Charles 配音），它如同慈父一般悉心教育着他的儿子，并利用自己开发的时光机带舍曼回到未来每一个重要时刻，亲身经历书本上枯燥的历史事件。转眼舍曼到了上学的年龄，他丰富的历史知识得到老师表扬，却也引来高傲的小姑娘佩妮·彼得森（阿芮尔·温特 Ariel Winter 配音）的嫉妒和欺负。舍曼和佩妮的冲突使皮博迪陷入前所未有的艰难境地，为了保住对舍曼的抚养权，它想尽办法取悦佩妮的父母和相关机构负责人。 在好莱坞技术一家亲的今天，每一部动画片常常都是出奇的相似，闹腾的情节、兄弟喜剧式人物关系，加上一系列的追逐场面，有时候还会有一两段歌舞场面和一段关于时光飞逝的蒙太奇剪辑。影片最戳人泪点的一段我认为是在邀请佩妮一家来吃饭之前，皮博迪先生对于养育舍曼的回忆。那首歌曲可能就叫“beautiful boy”吧，温柔的男声听来就像是小时候老爸讲的睡前故事。不知道中文版在进行本土化的时候会不会直接换成很应景的“你拼命发芽，我白了头发”。这一段回忆用的是类似《飞屋环游记》“柴米油盐一辈子”和《机器人总动员》“你若突然宕机我必不离不弃”的那种默片式的变现手法。皮克斯已经快被致力于强干弱枝的迪士尼把武功全废了，而它过去的这些绝招如今老对手梦工厂可是使的越来越得心应手了。这三部动画片都是在音乐辅助下，像翻书一样在一段不长的时间内给观众展示岁月流逝，虽然没有或几乎没有台词，这些简单的情节却极易引起观众的共鸣。这段戏把我三屉馒头的一面激发出来了，当时我就在想，后面得出多少笑点才能给我把这点情绪中和了。
      </影评>
<有用数>37</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>伏伏伏伏伏的馍</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2016-01-13 13:09:22</时间>
<影评>
               给我梦的一点批评，人物塑造的什么鬼啊，佩妮那么漂亮一个小丫头给塑造的那么烦人，脾气大爱凌霸，为了达到目的忽悠舍曼闯祸什么的信手拈来，塑造这么烦人婊气冲天偏偏又漂亮的女主也不知道什么用意，舍曼比佩妮还要烦人十倍，标准的有了女友忘了爹，他倒是确实不是老爹的狗，是女友奴还是受虐倒贴狂。

       1.在埃及的时候佩妮都对扒皮浇油表示无所谓了，几秒种后舍曼又倒贴上人家春心萌动了，不是倒贴受虐狂是啥（当然我知道这其实是梦工厂强行生硬凑cp，简直大败笔，前几秒还互看不顺眼，后几秒就看上人家了，没见过这么生硬的转变）

       2，佩妮忽悠几句就跟着闯祸，时光机里那几句讨好佩妮的话更是让人烦躁连小姑娘都知道自己做错舍曼还在旁边一直讨好，不怪你不是你的错真是醉人

       3.佩妮做啥都是对，老爸说几句就发脾气，明知道抚养权问题还跑去战场上作死被人追的屁滚尿流时候想起来让老爸救，看见小女友有危险立马脑子也抛了把老爸害下悬崖后惊慌失措擅作主张，搞出这么多事后来说几句动人的话再想个主意就强行洗白皆大欢喜。

       不知道梦工厂搞出这一套是什么鬼，熊孩子也有个熊的限度，其他动画里熊孩子顽皮也是正常孩子容易犯的错无可厚非，是成长中不可比避免遇到的错误，这部动画里什么鬼，才七岁半有了喜欢女孩立马忘爹连脑子都不要的这类令人发指的熊孩子第一次见，因为老爸是万能杰克苏狗，所以就塑造出一个婊气小女孩和恋爱脑儿子来强行拉动剧情吗？不怪你扑街，你不扑谁扑，编剧的脑子都给了设计外形的人了吧。

      本影片中说的最对一句话就是老爸不该收养他，忘恩负义的小崽子，赶紧滚蛋
      </影评>
<有用数>35</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>REI企鹅罐</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-03-16 12:01:13</时间>
<影评>
        在Sherman (A)和Penny (A)以为Peabody (A)死了从古希腊穿回现代纽约的后，这个时空的Penny (B)已经去了埃及。但当Sherman (A)和这个时空的Sherman (B)碰了手指发生湮灭（？）后, Peabody (A) 和Peabody(B)试图将他们分开的时候，Peabody (A)和Sherman (A)，也就是都穿着希腊服装的两只，回到了正常时空。然而Penny (A)，也是穿着白色传统希腊服饰的，却没有走，在Peabody(B)以及Sherman (B)拯救了世界的后一起幸福快乐的生活在了一起。所以那个去了埃及的Penny (B)就被留在那儿了么？
      </影评>
<有用数>44</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>kid</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-04-02 11:13:51</时间>
<影评>
        这部电影感觉寓教于乐，老少皆宜，里面其实科普了许许多多的东西，前提是你要对此有所了解。下面简单的介绍一下。

我进场的时候电影已经开始了，是他们在法国大革命时期。

那个革命派的男的是谁我至今不清楚（惭愧了）

1.里面提到的玛丽皇后和蛋糕的情节来源于一个很有名的故事。

传说当时大臣对玛丽说平民已经没有面包吃了，玛丽就奇怪的问：“为什么他们不吃蛋糕？”正是这个故事激发了法国人民愤怒的革命情绪。

2.在课上老师讲到了“落樱神斧华盛顿”的故事...相信很多人都知道了，这应该是在美国很有名的故事，讲述了诚实的华盛顿砍的一手好树。

3.影片回到现实后，有一段回忆的故事，配乐是beatles灵魂人物约翰列侬的歌“beautiful boy”。真的非常的抒情好听。

4.回忆过程中出现了放风筝的富兰克林，梵高的自画像和星空。还有莎士比亚等（记不清楚还有哪些了）

5.皮博迪在取悦penny的父母时，先弹了一首钢琴曲（忘记这么曲子了），后面她爸爸说自己喜欢听摇滚，皮博迪用电吉他弹奏的是吉他之神jimi hendrix的歌，但是jimi的歌好久不听了，一下子想不起来是哪首。

6.第一次穿越到埃及科普了一些埃及知识。说实话自己也不是很懂，只知道阿努比斯，似乎是一个类似死神一样的神，人死了以后他会在天平上称一个人的心脏，大概意思是好人上天堂坏人下地狱之类的。（错了勿喷，另外lol的狗头就是以阿努比斯为原型的）

7.第二段在文艺复兴时期见到达芬奇。也科普了一下达芬奇不仅仅是美术家，也是一个发明家的故事，创造了世界上最早的飞机模型。也恶搞了一下蒙娜丽莎这幅画的由来.....至于那个人偶孩子我是真的不懂

8.特洛伊战争里面皮博迪的小木马计就是仿照了历史上真实的木马计。木马计的由来就不科普了，值得一提的是我们现在常说的电脑中了“木马”的由来就是木马计。

9.特洛伊里面科普了很多古希腊神话故事。自己只看懂了一个，就是里面提到了阿喀琉斯的脚踝。传说阿喀琉斯出生的时候他的母亲将他浸泡在冥河之水里面。浸泡过的地方都刀枪不入。但是在浸泡的时候他的母亲抓着脚踝，因此脚踝没有泡到冥河之水，因此这是他唯一的弱点。

10.现实世界的人物大穿越出现了很多人，包括爱因斯坦，牛顿，他们还介绍了自己的相对论和力学方面的定理。

11.在皮博迪要被抓走的时候乔治华盛顿跳出来说要用总统赦免权，然后又跳出了两个总统，一个是林肯，另一个识别度不高，可能是罗斯福或者里根吧，欢迎科普。

12.最后结尾的时候也恶搞了很多东西，古埃及的王子穿了一件T-shirt，算是近代流行文化的产物吧。

13.乔治华盛顿回到过去像女士们展示1美元上有自己的头像，但是马上富兰克林拿出了有自己头像的100美元把华盛顿爆出翔....

14.达芬奇最后画的蒙娜丽莎是具有波普艺术风格的绘画。（4个不同颜色的蒙娜丽莎），模仿的应该是安迪·沃霍尔的作品《玛丽莲梦露》。而蒙娜丽莎则在墙上涂鸦。这两种风格都是非常近代的涂鸦绘画风格。

15.最后那个很壮的女人和那个雅典人结婚的时候，拥吻的动作是模仿二战结束时很有名的一张照片《胜利之吻》只是男女颠倒了。

暂时想到这么多，错的地方欢迎指正，也希望大家补充。
      </影评>
<有用数>40</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>工藤新一</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-06-06 11:32:17</时间>
<影评>

  动画电影总是以一种非凡的想象力与可爱欢喜的造型轻而易举的攻克我们的心，何况加上一个丰富多彩的故事，更容易将这种本来就平易近人的电影讨得我们的喜欢！对于动画电影，它不仅会触发我们儿时的回忆，更多的让我们能够彻彻底底的放下负担与心理压力一同享受电影带给我们的乐趣。区别于真人电影多多少少有一种让人怀疑让人抵触的情绪，动画电影反而让我们对那些荒诞不羁又深有体会的情节深入内心，大加赞叹！我们不会过于严厉苛刻的去寻找电影在情节与艺术上的不足，更多的是感受电影带给我们的感觉，尤其是动画电影一贯的合家欢大团圆结局，总会带给我们诸多喜悦与感动，也许这就是动画电影的独特魅力！  这部由梦工厂制作与打造的影片，根据剧集改编，秉承梦工厂一贯善于讲故事的能力，重新打造了这一部《天才眼镜狗》的大电影。电影画面精巧细致，故事情节结构紧凑，在合理的控制影片节奏的同时无缝衔接了各个故事情节，电影不止是给我们讲故事，还给我们不断的去探索与了解历史背后的故事。在穿越中让我们重温了历史上的经典事件，风趣幽默中不乏严肃诚恳，恣意玩闹中不乏充满智慧，荒诞无厘中充满着爱与温情！电影有趣好玩，充满着诸多笑料与感动，讲述故事的同时不忘表达着电影对人与人之间善意与理解。电影故事性极强，剧情此起彼伏，随着电影节奏的发展彰显了导演对电影游刃有余的掌控，电影的配乐也非常的棒，简简单单的音乐就烘托出整部电影的气氛！电影不止是纯粹为我们提供愉悦的享受，更多的还是让我们感受爱与温情！电影无论在艺术上与思想上都有一定境界的造诣！使整部电影观看起来感觉特别的温馨，故事简单直接，主题立意鲜明，没有刻意的掩饰，只是通过一系列搞笑幽默又精彩刺激的时间穿越来表达爱与被爱。爱不一定说出口，爱也不一定被人理解，可是在最真切与最直接的时候它总会表现得那么强烈与无畏！我们有时候会嘲弄会误解却不能掩盖它的存在，这就是电影最发人深省的地方。电影最为出彩的还是那令人惊艳的想象力，天马行空的想象结合故事的剧情制作出了一部让人匪夷所思又惊艳不堪的电影，那意想不到的人物穿越，那幽默搞笑的故事桥段，调侃历史原型的同时无不洋溢着一种积极乐观的思想，配合整部影片的电影气氛，十足的表达出电影那最真实的诚意！  很好看的一部电影，积极活泼的气氛，富有开拓性的想象，可爱搞笑的人物设定，绚丽精美的画面，非常打动人的故事情节让我们既欢乐又感动，看完以后有一种意犹未尽的感觉

</影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>梦里诗书</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-03-26 20:02:59</时间>
<影评>
        　文/梦里诗书


　　“每只狗都应该养个男孩”，我没写反你也没看错这就是电影《天才眼镜狗》中的原话，看梦工厂的作品，真的会被他们那种超乎寻常的想象力所折服，一段人狗奇缘的穿越之旅，这是一个绝然不凡的故事！


　　《天才眼镜狗》给我的惊艳，并不在于这部电影剧情上多么的颠覆，那终究只能作为一部电影的噱头，而在于这是一部真正好看有内涵的作品，其实好莱坞动画这种讲极端激化的的同类电影非常多，比如蜗牛赛车手，老鼠大厨，好莱坞动画一直非常善于将这种看似离谱至极的事情，通过天马行空的现象，展现在动画之中，而《天才眼镜狗》最大的桎梏就是如何去突破狗父人子这样一个即使在电影中都很难被常人所接受的话题，狗爸皮博迪先生的危机也正是源于这点上，所以电影中一面通过反复强调皮博迪先生令人惊叹的才华和皮博迪先生收养舍曼经历的温情回忆，另一面反派社会调查员要带离舍曼离开皮博迪先生为电影的张力，导演罗伯·明可夫在《天才眼镜狗》中展现着一如他的同类作品《精灵鼠小弟》中巧妙的让世人接受一直白鼠是家庭中的一员，并令人津津乐道的电影手法，逐步让人接受着这个看似离谱的故事，甚至在电影结束时众人口中都高呼“我也是狗！”中丝毫不会令人感觉违和或不似，而是一种由心的感动。


　　


　　这部梦工厂动画的另一大看点，在于以时光机为剧情发展的电影主线，虽然好莱坞动画主旋律的亲情牌未变，但法国大革命、古埃及法老、特洛伊之战、文艺复兴时的达芬奇与蒙娜丽莎、甚至最后的华盛顿，电影在非常好的打造了一对狗爸人子的卖点后，数度穿越时空融入到那些世人都耳熟能详的故事中，无不笑点十足，令人充满着未知的惊喜，而作为曾经成功塑造狮子王辛巴，精灵鼠小弟图亚特的罗伯·明可夫，虽然他指导的数部真人电影平庸无奇，但这位导演在将动物拟人上过人的天赋，一如《星你》中都教授天才眼镜狗皮博迪先生的塑造，只能说这一角色将成为罗伯·明可夫手中被世人所铭记的第三位动画人物。


　　


　　狗爸父子情也深，梦工厂再一次打破常规的天马行空，这依旧是一部老少皆宜全年龄段的魅力之作。
      </影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>温浅</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-08-31 09:47:49</时间>
<影评>

这是一部洋溢着亲情和友情，同时充满着奇幻的影片。影片讲述了一只流浪的科学家狗—皮博迪收养了一个被人遗弃的婴儿，并取名“舍曼”。在舍曼长大后，皮博迪带着他坐着时光机到达了世界上的很多国家，见到了达·芬奇、牛顿、蒙娜丽莎等很多著名人物。
故事中的皮博迪无论是机智地利用反光镜为自己逃过一段血光之灾，还是巧妙地躲开巴黎公社战乱中军队的围追堵截，都展现出它在危机中的镇定自若和临危不乱。而每天在送舍曼到达学校门口时总会不忘向儿子表达自己的爱意，那一幕幕情景真让我感动！
影片中也有很多触动人心的情景：在特洛伊战争中，皮博迪为救舍曼和佩妮而甘愿坠入山崖；为了能够和爸爸重逢，舍曼毅然选择回到现实世界……

</影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
