<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>真爱至上 Love Actually</电影名>
<年份>2003</年份>
<评分>8.6</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p475600770.jpg</封面>
<导演>理查德·柯蒂斯</导演>
<演员>休·格兰特 / 连姆·尼森 / 科林·费尔斯 / 劳拉·琳妮 / 艾玛·汤普森 / 艾伦·瑞克曼 / 凯拉·奈特莉 / 托马斯·布罗迪-桑斯特 / 比尔·奈伊 / 玛汀·麦古基安 / 马丁·弗瑞曼 / 克里斯·马歇尔 / 罗德里戈·桑托罗 / 罗温·艾金森 / 比利·鲍伯·松顿 / 安德鲁·林肯 / 露西娅·莫尼斯 / 海克·玛卡琪</演员>
<简介>这是一出10个爱情故事串成的喜剧杂烩：
                                    
                                　　失去母亲的小男孩终日郁郁寡欢，继父不知该如何安慰。当他得知继子喜欢上学校里最美的女孩，便热烈地鼓励儿子去追。小男孩为了赢得小女孩的关注，废寝忘食地练习架子鼓，只为了在圣诞节的晚会上能与她同台演出。勇敢的他，甚至为了最后的一记道别潇 洒地突破机场的安检区。
                                    
                                　　两个孩子的母亲面对了婚姻危机。丈夫感情出轨，把项链送给了别的女人，给她的，则仅是一张她热爱的女歌手的CD。她找了借口仓皇躲入卧室，在歌声中隐忍啜泣。转个身，又夸张地大笑着，迎向娇女爱子欢喜的面容。 丈夫最终幡然醒悟。
                                    
                                　　……
                                    
                                　　如此的小故事共有十出，温暖你我的心。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>熊仔面</作者>
<标题>&lt;真爱至上&gt;中可爱的明星们</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-01-16 23:41:52</时间>
<影评>
        第一次看这部电影已是很久之前了,最近重温了一下发现好多演员都曾出现在我们的视线中,而他们在不同的作品中表现的又是同样的可爱,所以在下搜集了些他们的资料和照片,有不详尽或出现纰漏处请大家多多指教,同时感谢xiaoxiaohai给予的巨大的帮助~~



Billy Nighy-Bill Mack滑稽过气歌星


http://www.hessenweb.de/xxxmain/kultur/hobby/nighy/02.jpg

http://img.verycd.com/587be695e34b1fcff96e6284478b74c4.4225.jpg


曾出演的影片:&lt;加勒比海盗2&gt;中的章鱼(瀑布汗)

            &lt;黑夜传说2&gt;中的老妖怪

              &lt;银河星地球指南&gt;的地球制造者

              &lt;丑闻笔记&gt;Cate Blanchett的丈夫



Alan Rickman-Harry定力不足的老板


http://us.movies1.yimg.com/movies.yahoo.com/images/hv/photo/movie_pix/warner_brothers/harry_potter_and_the_prisoner_of_azkaban/alan_rickman/hpazpres.jpg

http://img.verycd.com/a9e57eebf1ef1307719ad7408d6b63a7.27113.jpg

曾出演的影片:&lt;哈里波特&gt;里的斯内普教授

             &lt;虎胆龙威&gt;里的最终Boss



Colin Firth-Jamie学葡萄牙语的作家(大家都应该认识吧)


http://www.celebrity-pictures-world.com/pics/c/colin-firth/colin-firth-009.jpg

曾出演的影片:&lt;傲慢与偏见&gt;中的达西

             &lt;BJ单身日记1&amp;2&gt;中的Mark Darcy

           &lt;莎翁情史&gt;中傻傻的反派Lord Wessex 



Liam Neeson-Daniel孩子他可怜的老爸


http://cn.yimg.com/sp/sarticle/ent/200509021020050s.jpg

http://us.movies1.yimg.com/movies.yahoo.com/images/hv/photo/movie_pix/universal_pictures/love_actually/_group_photos/liam_neeson3.jpg

曾出演的影片:&lt;辛德勒的名单&gt;男主角

             &lt;天国王朝&gt;&lt;纳尼亚&gt;&lt;天国王朝&gt;

           &lt;纽约黑帮&gt;中野兔帮的牧师



Keira Knightley-Juliet结婚的漂亮女孩


http://www.tu888.cn/guowainvxing/kailanaitali/klnd38.jpg

http://www.tu888.cn/guowainvxing/kailanaitali/klnd7.jpg

她的漂亮照片实在太多了...

曾出演的影片:&lt;傲慢与偏见&gt;中的伊丽莎白

             &lt;加勒比海盗&gt;中的伊丽莎白...

           &lt;亚瑟王&gt;中的公主



Hugh Grant-The Prime Minister可爱的首相大人~


http://www.tu365.com/UploadPic/2006/11/22/20061122160051216449.jpg

http://images.starpulse.com/Photos/pv/Hugh%20Grant-7.JPG

曾出演的影片:&lt;四个婚礼一个葬礼&gt;&lt;BJ单身日记&gt;&lt;诺丁山&gt;等等



Emma Thompson-Daniel老板的妻子


http://www.aqmovie.com/star/england/4/logo.gif

曾出演的影片:&lt;哈里波特&gt;

            同时为&lt;理性与感性&gt;和&lt;P&amp;P&gt;改编剧本



Kris Marshall-Colin去美国泡妞的幸福男生(觉得他张的好像前车子的边锋达夫...)


http://images.google.cn/images?q=tbn:p74nDNpq3P2FJM:http://image.guardian.co.uk/sys-images/Film/Pix/gallery/2003/11/14/kris3.jpg



Heike Makatsch-Mia勾引老板的女职员


http://images.google.cn/images?q=tbn:0SmgwPp_t3Y_4M:http://www.filomenal.ch/blog/fotos/Buchmesse%25202005/heike-makatsch.jpg

曾出演的影片:&lt;雷霆万钧&gt;,&lt;生化危机&gt;(都是烂片)



Gregor Fisher-Joe过期歌星的可爱经济人


http://images.google.cn/images?q=tbn:YZcY5AAZ596dtM:http://real.coolio.cz/x/Gregor-Fisher.jpg

曾出演的影片:&lt;威尼斯商人&gt;



Martin Freeman-John拍A片的男演员


http://images.google.cn/images?q=tbn:_H7bhbFNlrkDDM:http://www.nndb.com/people/321/000030231/martin-freeman.jpg

曾出演的影片:&lt;银河系漫游指南&gt;里的男主角



CHiwetel Ejiofor-John结婚的黑人


http://images.google.cn/images?q=tbn:erubQBmhFgLtWM:http://entimg.msn.com/i/150/Movies/Actors2/Ejiofor_HG004630_150x200.jpg

曾出演的影片:&lt;局内人&gt;中的小警察

             &lt;冲出宁静号&gt;中的The Operative



Andrew Lincoln-Mark为Juliet拍录像带的深情男人


http://images.google.cn/images?q=tbn:NJgQ7pztZs_dVM:http://www.uktv.co.uk/images/standardItem/L1/527902_L1.jpg

http://images.google.cn/images?q=tbn:JC3iIl2N9FZs1M:http://homepage.mac.com/mukaya/media/LATrailerLincoln.jpg

曾出演的影片:&lt;爱无可忍&gt;

太喜欢他演出的那段了



Martine McCutcheon-Natalie胖胖的首相秘书


http://images.google.cn/images?q=tbn:FDbn8btDJQJuhM:http://artfiles.art.com/images/-/Martine-Mccutcheon-Photograph-C12148603.jpeg

http://images.google.cn/images?q=tbn:ykwCZUBFLsalqM:http://imagecache2.allposters.com/images/pic/MMPH/257974~Martine-Mccutcheon-Posters.jpg

她唱的歌比她拍的电影多的多

怪不得能将shit,f**k,Pu**y这些词语在一句话中说出,了不起啊




Laura Linney-Sarah办公室里暗恋帅哥的女职员


http://stars.zaobao.com/foreignstar/images1/linney260301s.jpg

http://photo.sohu.com/20050228/Img224458072.jpg

曾出演的影片:&lt;鱿鱼和鲸&gt;

           是trueman's world里面楚门的妻子,还演过暴多电影



Thomas Sangstar-Sam人小鬼大的孩子


http://images.google.cn/images?q=tbn:b69EXBx6dG5A5M:http://wako1204.img.jugem.jp/20060130_125934.jpg

从小就一脸的明星像,怪不得名字里都有star...



Rodrigo Santoro-Kari


http://images.google.cn/images?q=tbn:R5mGaQ8Fj6VCUM:http://www.colmagno.com.br/teatromagno/Entrevista_santoro_arquivos/image012.jpg

传说中的巴西第一帅哥,影片中带眼镜看来还是挺斯文的



Rowan Atkinson(憨斗先生)-稀奇古怪的售货员


http://www.tu888.cn/guowainanxing/handou/hdx13.jpg

呆呆的样子太可爱了,看到就想笑~

曾出演的影片:&lt;憨豆特派员&gt;&lt;憨豆先生&gt;



lucia moniz-葡萄牙女佣


http://images.google.cn/images?q=tbn:REMYB5OMLr7idM:http://images.43things.com/profile/00/03/ae/241342s160.jpg

http://images.google.cn/images?q=tbn:hclt3s8921D_eM:http://www.eurovision-fr.net/pagespays/images/1996pt.gif

找不到关于她的资料...



克劳迪娅.希弗claudia schiffer-和孩子他老爸牵手的同学家长......


http://images.google.cn/images?q=tbn:kovTS-Yhmdg9OM:http://us.news1.yimg.com/us.yimg.com/i/fifa/gen/fifa/20060606/i/4210187841.jpg

http://images.google.cn/images?q=tbn:Y2tyMKT9UVjn_M:http://cimg2.163.com/catchpic/7/7B/7BA449B917B915D13F8608E30BD5BD53.jpg

超级名模,在片中客串了一个小角色,听说收入同样上百万呢~最近一次看到她是在世界杯抽签仪式上同贝肯鲍尔一同出席



Denise Richards-美国辣妹No.4


http://ent.tom.com/img/assets/1/0708an05.jpg

http://www.7gua.net/bizhi/UploadFiles_9534/200511/20051123045217910.jpg

实在是太性感了...

曾出演的影片:&lt;野东西&gt;&lt;007明日帝国&gt;&lt;星河战舰&gt;还在&lt;老友记&gt;中客串过甩头发魅力无可抵挡女郎一角




Elisha Cuthbert-美国辣妹No.2


http://images.google.cn/images?q=tbn:TAa4sbmvUIwelM:http://blogsimages.skynet.be/images/002/945/908_387ebacb299c84f10f765af3f30d989c.gif

http://images.google.cn/images?q=tbn:PMhl9_KA1ll-5M:http://www.bbc.co.uk/cult/24/your24/images/sexiest_female.jpg

感觉一脸的严肃相....

曾出演的影片:&lt;24小时&gt;里傻到暴的Kim &lt;邻家女优&gt;



最后来一张主要演员合家欢吧

http://www.mcamy.net/r_daily/0204/021404.jpg



http://tori1985.blogbus.com/logs/5360215.html

</影评>
<有用数>1977</有用数>
<没用数>135</没用数>
</review>
<review>
<作者>jie</作者>
<标题>请在圣诞给我温暖</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-12-04 15:43:14</时间>
<影评>
        机场 不停地微笑 拥抱 很多个 很多个

人们不停地微笑着 拥抱着 亲吻着 有感激 有喜悦的泪水

这是影片第一个镜头


每当我为这世界倍感沮丧之时 我就想起西思罗机场大门的那一幕

很多人都说我们的生活在一个仇恨与贪婪的世界

但我不认为如此 在我看来 爱就在你左右

这是影片第一段旁白


LOVE ACTUALLY  是影片的名字 它是2003年圣诞期间上映的片子

从圣诞前五周开始倒数 几个看似无关 却紧紧联系着的故事 

每个故事 都有着浓浓的爱意 不仅仅是爱情 还有亲情

一直很喜欢这些表现善良的纯真的爱的电影 看过以后 让人内心充满着温暖


最不能忘记的是 那个爱上新娘的 新郎的好友

镜头中到处充满着新娘灿烂的笑

他终于在圣诞夜向新娘表白 提着录音机 还有写着心意的纸板

没有任何言语 表明之后 他立即转身离开了

那女孩 追上来吻了他一下 他对自己说 ENOUGH

IT IS ENOUGH 满是释然 这样就很好。。。


看着 就会有眼泪掉下来 不是因为难过 而是掉下泪的时候 又忍不住微笑的表情

也许只是因为这样一份释然 


还有那两个语言不通的人 他们说着不同的话却表达着同样的感觉

分开后 因彼此想念 而学习了对方的语言 

直到他们再次遇见 没有人 没有任何事物 可以阻挡他们相爱


还有那个妻子 满心欢喜的拆开圣诞礼物 却发现丈夫买下的项链并不是送给自己的

那个时候 她的眼泪已是夺眶欲出 却还在家人面前强装微笑

什么也没说 没有争吵 没有抛开自己的家

最后的结局是好的 妻子的宽容弥补了一切


还有那个小男孩 在继父的鼓励下 向喜欢的小女孩做最后的道别

看着他 穿越机场的一道道关卡 来到小女孩的面前 多么勇敢 

他甚至有点不敢相信的 原来 小女孩一直知道他的名字

他被机场人员押着走出来的时候 是带着爱的自信的吧 


爱从来都是不该被压抑的 哪怕他还只是个小孩子

但 其实 那有多纯洁


这样的画面 还有很多 

如此的温情 从心底慢开

我一直相信 人是为爱而生存的


其实 我们生活着的城市 也到处上演着这样爱的故事

你的 我的 他的 她的

LOVE ACTUALLY IS ALL AROUND


最后一个镜头 依然是在机场

人们微笑 拥抱 亲吻

很多个 很多个


人们 即使在飞机失事前一秒 还在感恩

爱着 是幸福的

真爱 至上
      </影评>
<有用数>2044</有用数>
<没用数>85</没用数>
</review>
<review>
<作者>野马青年</作者>
<标题>真的没人想吐槽一下《真爱至上》里的性别观念吗？</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2020-01-21 11:18:39</时间>
<影评>



每年圣诞节都是大家狂刷《真爱至上》的时候，每年这个时候都能看到朋友圈里一遍遍转发这部电影截图的朋友。 我也是在这种氛围的影响下怀着期待去看了这部电影，却被其中落后的性别观念噎住。 
的确，我也承认这部电影中有许多令人感动的场景，但我们也应该注意到，这部电影是2003年上映的，距离今年已经过去了16年，这16年中人们的性别意识有了很大觉醒，如果仍然以16年前的视角一味沉浸在电影带来的感动中，而不去反思其中凸显出来的性别问题，我们周围将被越来越多的《娘道》之类的作品充斥。 
 《真爱至上》中的女性，只是男性的欲望对象和附属品 
这部电影由10个不同人物的故事展开，而几乎每一个故事的结局，都是以男性“得到了”女性的青睐、爱慕或原谅结束的。女性在其中似乎并没有自己的主观意识，没有令人印象深刻的性格或兴趣，只是作为男性的欲望对象而出现。 




其中一个故事是哈里作为一间公司的管理人员，有着幸福的家庭，同时又被年轻性感的秘书米亚吸引。
为了“得到”米亚，他在圣诞节为她买了昂贵的项链，但却被妻子发现，在一番伤心欲绝之后，妻子仍然（在导演安排下莫名其妙地）原谅了丈夫。 这个故事中显然将女性分成了两类，一类是家庭外部性感美丽极具诱惑的年轻女性，她们危险、漂亮，是男人不归家的借口，是破坏家庭的元凶；一类是家庭内部那个善良老实但激情不再的妻子，她忠诚、宽容，永远是个好母亲好妻子，不管男人做了什么都敞开怀抱等待他回家。
然而无论哪一种，都让我感到极其不适。她们作为一个人的渴望、挣扎、情绪全都被抹去，只剩下为男性存在的空洞形象。 
而妻子最后原谅丈夫的这个行为，一方面你当然可以以爱为名为之辩护，但一方面，电影一开始出现的被妻子背叛的小说家杰米，可是干干脆脆地选择了离开。 
这怎么不让人联想到，在现实中，那些面对丈夫出轨的女性，往往选择忍让、原谅，站在他背后默默支持他，而那些面对妻子出轨的男性，多半都会选择离开。在这两种情况中，挨骂的都是女性：前者是“破坏家庭”的小三，后者是出轨的妻子。 




还有一个故事：莎拉暗恋设计师卡尔很久，终于在圣诞舞会上对他表达了自己的好感，然而在两个人返回家中亲热的时候，莎拉接到一个电话。
原来她有一个有精神障碍的弟弟，极度缺乏安全感，每次在他不安的时候，都会打电话给姐姐寻求安慰。 莎拉也每次都在弟弟需要的时候陪伴着他，这次也不例外。这种情况下，卡尔只能选择和她分手。
 在这个故事里，女性是以照顾着、圣母一般的形象出现的，她有自己的欲望、有想要满足欲望的冲动，但当她需要履行照顾的职责，她会立刻放下这些，变身成任劳任怨、24小时提供情感支持的圣母玛利亚。 与其说这是在歌颂姐姐的爱的伟大，不如说电影换了另外一种方式来向女性提苛刻的要求：作为女人，你最重要的角色是照顾者，你最正确的选择是提供照顾，而不是只顾着自己享乐。
 而男人，如果你不是那个被照顾的人，便自顾自离开，去找一个可以提供照顾你的女人吧。  




最可怕的是其中一条线，柯林一直为找不到喜欢自己的女生而郁郁寡欢，于是他突发奇想要去美国，并且信心十足地认为自己在美国一定会受到欢迎（然而我完全看不出他的自信心从何而来，下面会提到），于是带着一背包的保险套去了美国（？？？？）。 
故事的结局是，他真的在美国遇到了三个性感热辣又愿意和他上床、甚至和他回英国的女生，在他的老友目瞪口呆地看着他带着一个美国女生回来的时候，柯林又给了他一个惊喜：他还带了另外一个女生“送给”朋友！！！ 
是把女性当成纪念品买一送一吗？这其中物化女性的意味想必我不再说大家也能和我一起呕吐了吧。 
《真爱至上》中的男性，真的应该学习一下如何向喜欢的人表达爱意 
这是一部关于爱的电影，那首先最要紧的问题是，什么是爱？如何向你爱的人表达爱意？ 很可惜，这部电影中的很多故事做出了非常错误的示范。




小说家杰米在和出轨的妻子分手之后独自搬去了法国，在那里他遇到了只会说葡萄牙语的女佣艾丽。 尽管两个人完全无法交流，尽管杰米根本不了解眼前这个女人是谁，从哪里来，有着什么样精彩或悲伤的过去，有着什么样兴趣和理想，也根本没有尝试去了解。
但杰米还是觉得自己被这个女佣吸引了（所以话少干活多能照顾男人起居的女人真的很有魅力？） 在一次意外中，杰米的手稿掉进了湖里，艾丽不顾一切跳入水中为杰米捡回手稿，看到这一幕，杰米更加更加确定了自己的爱意。
 感动归感动，我在这里要搞清楚的一个事实是：艾丽根本不知道杰米写了什么，这些东西有没有价值，她个人是否喜欢，都无法确定，在这种情况下，她仍然冒着生命危险奋不顾身地去捡回手稿。 
这个情节的设计似乎只是为了让杰米感觉良好，有种受到重视甚至崇拜的感觉。然而，就是在这种两人完全不了解、完全没有建立亲密、没有产生共鸣的情况下，杰米就“深深地爱上了艾丽”。 
很抱歉我真的想质疑，你真的爱的不是这种被照顾、被崇拜的感觉吗？你了解你所爱的人吗？你认可你所爱的人的价值吗？  




另一个故事关于首相和女仆（电影中这种权力关系不对等的爱有很多对）。首相对女仆产生好感，无意间撞见美国总统调戏女仆，误会他们之间的关系，然后开除了女仆。
 好，咱们来分析这个情况。作为一个老板对下属产生好感本身就是个很危险的事情，搞不好就是性骚扰，即使表面上的你情我愿也可能暗含着很多威胁或利诱。但我们就暂且相信爱了就是爱了。 然后有一天，你看到另一家公司的老板对这个下属动手动脚。
 这个时候，作为老板，你没有去调查下属是否收到了另一位老板的性骚扰，维护下属的基本权益，作为暗恋者，你也没有尝试和她沟通，了解当时发生了什么，她是否收到伤害。 你只是大笔一挥，开除了她。 这是爱一个人的方式吗？首相请问您真的会爱一个人吗？
 爱意味着聆听，沟通，关心，共情，爱不是嫉妒，愤怒，利用权力伤害所爱之人。 
最后，还是不得不提到柯林。他一直不明白自己为何不被女孩青睐，但看完电影的观众应该很明白吧！！ 在公司分发糖果对女同事说，“想不想要我的lovely nuts”（nuts除了糖果还有蛋蛋的意思），打招呼会说：“hi，my future wife“（对方这是一个普通的同事）。
Hello？我要报警了，这是赤裸裸的性骚扰好吗？只是对他翻了白眼没有起诉他算他走运了，他还觉得自己很可爱？？ 顺便说一句，人家可能是你future boss而不是future wife。
 在柯林的世界观里，似乎从来不存在尊重女性这个选项，她们只是满足自己欲望的对象，至于她们本身是谁，并不重要。 所以当他最后带回了三个美国女生的时候，我一直以为这是他的幻想！没想到这部电影还真是令人惊喜呢（微笑）。
 我想要看什么样的圣诞电影？
 贝尔德尔测验是一个用于虚构作品中衡量性别平等的测验，测验有三项指标：1、片中至少有两个女性角色；2、她们互相交谈过；3、谈话内容与男性无关。 很可惜，《真爱至上》显然没有能够通过这个测验。
 它赞美爱、展示爱，没有错，但它所赞美的点，所展示的方式，在今天的时代背景中，的确会引起许多不适，尤其对于女性而言。 这不是我渴望的电影。
我所渴望的电影不仅要通过贝尔德尔测验，更要有鲜明的、让人又爱又恨的女性形象： 她们不性感（或者并未特地展现那一面）；她们不贤惠、不包容，也不总是勾引男人、年轻漂亮；她们有的胖有的瘦、有的高有的矮、有的年轻、有的年老；她们有自己的志趣、事业，也有自己的缺点、悲痛；她们不仅会爱，会尊重，会分享生气；她们也会欺骗，会背叛，会杀戮。
 她们不仅存在于《傲骨之战》、《了不起的麦瑟尔夫人》、《致命女人》、《傲骨贤妻》、《奥丽芙·基特里奇》等影视作品中。 她们，也真实存在我们的身边。


</影评>
<有用数>1399</有用数>
<没用数>184</没用数>
</review>
<review>
<作者>zhangvalor</作者>
<标题>Love Actually is All Around</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-06-09 17:53:50</时间>
<影评>
        Whenever I get gloomy with the state of the world, I think about the arrivals gate at Heathrow airport. General opinion makes out that we live in a world of hatred and greed, but I don't see that. Seems to me that love is everywhere. Often it's not particularly dignified or newsworthy but it's always there. Fathers and sons, mothers and daughters, husbands and wives, boyfriends, girlfriends, old friends. When the planes hit the Twin Towers, none of the phone calls from people on board were messages of hate or revenge, they were all messages of love. If you look for it, I've got a sneaky feeling you'll find that love actually is all around.


英国的倒霉天气就是这样的变幻莫测，四季流转，何时何地，不逼你到抓狂崩溃，那连绵的雨丝是绝对不肯轻易离去的。不过坦率的说，逐渐的生活里，我倒还喜欢上了这时急时缓，忽大忽小的游戏。她会在你怒火冲顶的时候浇下清冷的水，她会在你烦闷焦躁的时候洒下新鲜的点滴，她会驱赶你满身的疲乏升腾入潮湿的空气，她也用润润的抚摸，熨平一切的不如意。当然，所有的情绪都是有感而发，当英伦难得的夏日阳光刚刚给你晒个舒爽，此时阴霾纷乱的天上之水来的就相当不合时宜。难怪人们说英国出不了伟大的思想家，遥想那一个个也许会颠倒乾坤的济世伟略或是惊骇见解，才露出尖尖角，有女初长成的端倪，便稀里哗啦的被毫无眼色的雨水浇落，任你每日才思泉涌，也难以激发起越挫越勇的豪情吧！


就是这样一个雨水洗刷窗面的下午，影片中却是白雪纷飞，《love actually》 is all around, 而我只是孤零零的捧着茶杯。不过这并没有什么大不了，相信很多人都是这样静静在一旁看着别人的喜怒哀乐，看似与自己无关，却又不时地为之情深。所幸的是，关于“爱”的故事是不计较时间或地点的，只要能够行进中感知着，那就是“爱”所希望的。


今天行进着的，是一系列发生在圣诞节的故事，微笑或眼泪映耀在圣诞树上闪烁着的小亮灯炮里，雪花飘舞中，温情和关爱在四处传递，从忙碌的机场中，那一个个最贴心的拥抱开始，我们的世界进入“爱”的进行时。还记得影片在前年上映前，曼城街道上随处可见那幅白色礼盒的海报，一个被红色丝带包裹的圣诞问候传递着浓情不化的巧克力的气息，当时就想，Hugh Gant迷人的笑容一定又给我们带来如同《Notting Hill》一般浪漫的爱情故事，但直至此日，我发现，“爱”而不是“爱情”才是这些故事们想要传递给我们的信息，巧克力的浓郁固然齿颊留香，但如果你选择了午后街角捧起的一杯英国茶，温和恬淡的滋味会侵入你的味蕾，沁入你的心脾，而随后泛起的一点点苦涩的味道，会适度的，不经意的牵起眼角的一点点湿润，温暖又恰到好处，这难道不更意味绵长吗！


我喜欢看皆大欢喜的故事，无论是文学作品亦或是影视戏剧，现实生活中的无奈和不如意已经让我们措手不及又无计可施了，所以不愿意在难得的看他人的生活里，又从镜子中冒出来悲伤的形象来。当然，自己一直是个幸福的家伙，但总也难免冒出些悲天悯人的小情怀，抱着鸵鸟的脑袋钻进理想国的沙子也好，捂着耳朵去敲物竞天择的破钟也罢，短暂的晒一晒无忧无虑的开心阳光，相信是每个人都有的梦想吧！《love actually》让悲喜离合在日益临近的圣诞钟声前生长，蔓延，或细心呵护，或自生自灭，而每个人又在圣诞老人到来的那一刻揭开了祝福的礼物，领受了现实的结局。感到欣慰的是，我的确看到了一个个噙泪的笑脸，一个个拥抱再次重叠，但让人难忘的却是其间流淌的难以名状，压抑而含蓄的真实。爱的珍惜，分享，错失、背叛、无奈、以及淡淡的遗憾，悔过都在欲言又止的镜头里投下了自己的影子。这样一个讲述英国人生活的片子，绝对在用着典型的英国人的方式，温和，真诚，不动声色又适可而止。真实的我们书写属于自己的爱的履历，彼此又扮演着别人故事的串讲者，却又对此一无所知。


Christmas is a time for peole with someone they love in their lives. 西方人似乎幸福的拥有着Christmas这个来自上天的恩赐，他们给他赋予了太多的意义，如同我们中国人一定要有欢乐祥和的春节一样。但所不同的是，国泰民安，风调雨顺似乎是农历新年最大的基调，而圣诞节则更像是每个人自己的礼品盒子，里面藏了所有只属于自己的秘密和心愿，不必在乎他人理解，只为了自己安心。无奈的是，Christmas每年只有一次，那些剩余的三百多个日子里，我们又该怎样去发现 love actually is all around? 就是因为没有了灯火，雪花，颂歌和美酒的普通生活里，我们容易自我迷失吧，这才有了身居高位却无法和爱人分担寂寞的Prime Minister，这才有了被女秘书貌美情佻，而忽略了结发爱妻的Boss，这才有了那些被说谎的爱人伤害的心，这才有了为成全友谊不能袒露心扉的孤独灵魂。不得不说的是，至少还有圣诞节这一天，于是同性之间的爱恋也能找到宣泄的出口，情窦初开的男孩才能鼓起勇气去真心表白，无法和心爱的人在一起的女职员至少在亲情的围绕下热泪盈眶，面容丑陋的英国小伙终于在美利坚的土地上备受优待。这是奇妙的一天，我们的生活又生活在奇妙的每一天。如同我们需要发现美的眼睛一样，我们同样需要感恩生活的心！


There is nothing you can do that can't be done. There is nothing you can sing that can't be sung. There is nothing you can say but you can learn how to play the game. It is easy, all you need is love!
      </影评>
<有用数>536</有用数>
<没用数>39</没用数>
</review>
<review>
<作者>若昔难得</作者>
<标题>Did I mention I love you</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-02-14 23:46:39</时间>
<影评>
        我习惯在特定的日子看相关主题的电影，例如去年6月4日我看的是《蓝宇》的前45分钟。而2月14日虽然已经变成了一个非常商业化的日子，不过对于独自在家里看碟的人来说，这依然是一个可以用来纪念爱情的节日，所以我选择看《真爱至上》（Love Actually）


《真爱至上》的编剧和导演都是Richard Curtis，《四个婚礼和一个葬礼》的编剧，一个讲故事的高手。在这部《真爱至上》中，Richard延续了《四个婚礼和一个葬礼》中那种典雅而不死板的喜剧风格，虽然不会让人从头笑到尾，可是他会让人笑得非常自然开心。


Richard说，自己也许会一直以写爱情喜剧剧本为生，所以在写《真爱至上》之前，他就问自己，为什么不一次多写几个故事呢。这就是《真爱至上》的起源，其中有七、八个与爱相关的故事。


一个在法国治疗自己受伤心灵的英国小说家和一个葡萄牙女佣的故事。这是其中我最喜欢的一个故事。两个人在相处中，虽然彼此语言不通，一个说英语一个说葡萄牙语，可是两个自言自话的人却能心灵相同。他用英语说“开车载你回家是我一天中最快乐的时候。”她用葡萄牙语说“和你分手是我一天中最伤感的时候”


一个继父和他的继子的故事。他们刚失去了最亲爱的人。11岁的小男孩发现自己坠入爱河了。他的继父帮助他追求自己心爱的女孩子。小男孩的眼睛非常明亮，他最后在机场追赶女孩子的段落是同类桥段中，我最喜欢的一个。


老摇滚乐歌手和他的经济人的故事。两个人在圣诞前一个月开始努力，试图咸鱼翻身。当最后成功后，在圣诞前夜，老歌手到了经济人的家里，他说，圣诞夜就是要和自己最爱的人在一起渡过。


两个彼此爱慕的公司同事的故事。他们相爱了两年，才开始慢慢地接近彼此。可是到最后还是不能在一起，只能放弃。好在最后还能互道节日快乐。


新郎、新娘和伴郎的故事。故事很含蓄，带着一点淡淡的哀愁。伴郎最后说的那句enough，也让人百感交集。


丈夫、妻子和另一个女人的故事。妻子在圣诞前发现丈夫买了一番项链，可是那却不是给自己的礼物，她得到的只是一张CD，她该怎么作。这是这些故事中最深沉的一个故事，我想有些人会很喜欢这个故事。Emma Thompson的演技确实出众，表现人物的复杂内心状态有非常强列的感染力。她是这部电影里众多明星中，表演最好的一个。而她饰演的妻子所得到的那张CD，Joni Mitchell演唱的新版的“Both Sides Now”也是这部电影的另一个创作源泉。这首歌在verycd上可以下载。


首相和秘书的故事。所有故事中最传奇，也许是最有名，不过也是我最不喜欢的一个。


在限制级加长版中，还有一对色情电影演员的爱。他们一边拍摄虚假的性爱场面，一边聊天。他们其实一直没有真的做爱，可是在电影排完的时候却彼此相爱了。我觉得这是最有趣的一个故事，可惜公映的时候并没有包含这个故事。


这些故事中的人物，彼此之前有一点联系。人物关系网可以把所有这些人物串在一起。可是就算观众没有注意到人物彼此之间的关系，电影也依然流畅。这也是这部电影的编剧强悍的地方。把这些故事串联在一起的不是人物，而是情感。尽管剧情在若干个故事之前切换，可是故事中的情况却是连贯的。观众所感受到的愉悦或者伤感，会在这些故事中贯穿起来。


实际上，《真爱至上》的确是部节日电影，但她是圣诞节电影，而不是情人节电影。她讲述爱，不只是情侣之间的爱，虽然那是非常重要非常强烈的一部分，也包括亲人之间的爱，同伴之间的爱。她讲述爱的开始，爱的勇气，爱的放弃，爱的错误，爱的忍耐。这些关于爱的情感，维系着我们的世界。正如电影开始所说，Loave actually is around。 So did I mention that I love you?


IMDB得分7.8（29782人投票），我打8分。


http://spaces.msn.com/likeyesterday/

</影评>
<有用数>376</有用数>
<没用数>23</没用数>
</review>
<review>
<作者>木棉冬睡了</作者>
<标题>关于影片的删节  我的大马哈鱼</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-03-22 14:12:41</时间>
<影评>
        很舒服的影片 那么多的人 那么多的爱 围绕在周边

love is actually arround the Salmon


开始一直找不到影片长度 所以连片花 story teller MV也一并看了 删减的片段也看了 


据导演自己说 原本片子原本有三小时又多少分钟的 

后来因为只能保存两个小时左右的 就把跟影片没有多大关系的片段删减了

从我记得的几个片段开始说


小山姆跟他继父丹尼尔的 两个

一是小山姆一天天躲在房间里 日夜不出来

丹尼尔跟他的朋友emma(首相的妹妹)在楼下吐苦水 emma要走的时候 塞给丹尼尔纸条 上面写的是一个网址 说是一个人难免夜阑人静孤独寂寞  

Emma走后 丹尼尔想想 看看楼上儿子的房间 然后去打开来看 看到一些色情图片 想关掉 然后正好有人按门铃 一直关一直都重新出来一些***的图片 连人兽的都有 $%^#@&amp;&amp;#% 丹尼尔一直关机 拔电源都没效 (不能吧, 拔电源都不死机) 最后丹尼尔没办法了 脱掉外套盖着电脑 去开门 原来是他岳父 带份小礼物给他外孙 外公说外孙教会他上网了 继而说有个高尔夫网站不错的 要用电脑 bingo 跟大家想象的一样 发现了

然后丹尼尔无言 外公问怎么回事 丹尼尔只能把这堆shit推到儿子身上 跟儿子达成了一个协议 帮他啃了就能得到50元 最后100元成交 

送完外公之后 就去提款机取钱 之后就到 两人坐在椅子上聊天 到儿子交代他为何如此封闭自己 完了丹尼尔问他一个人都在房间里干什么了 儿子就带他进自己的房间里看 墙壁上全部都是爱情电影的海报 儿子说想从电影里面得到一些建议

另一个是小山姆的完美体操表现 

但他们追到机场里面的时候 穿过了验身人员后 有一排排的座位 上面很多乘客 山姆翻跟斗一直翻一直翻 很帅的 但是都用替身了 剪接的时候 出现了很长的腿  完了他在玻璃窗上看到乔安娜时 被工作人员围困 后面出现了单双杠的东西 山姆就这样耍两手就到入闸口 跟他的唯一道别 


再一个也是孩子的镜头 导演说他删了这镜头 他很遗憾 是关于emma 她儿子的天才事件 

emma的女儿告诉她自己将要在圣诞晚会的话剧里 扮演第一个龙虾 Emma 问儿子 他扮演了什么 他说是一个天使 他从来不相信有天使 而且站在那一直不能说话的天使 emma 一直劝说他要听话什么的 儿子只是说我也想扮演龙虾 接着下来就是 emma 跟丈夫他们去看圣诞前夕晚会的场地时接到校长打来的电话 说她儿子出了状况 到学校的时候 女校长告诉她 她儿子写了一篇散文 请她看看 老师也在一旁 散文的内容是儿子的圣诞愿望 希望能看到人放出来的屁 然后镜头里面是奶奶圣诞晚餐时放出来蓝蓝的屁 一个圈一个圈 他说这样奶奶就不能把这屁栽赃到小狗身上了 还有几个场景下的P 结婚场合 散步... (挖哈哈, 自个儿先笑一下) 看完了 emma 拉儿子到门外 说话 她说她不应该让他来上这么差劲的学校 没有一点想象力的老师 然后就跟儿子说 原来我是爱你的 但现在 更爱你!! 然后他们就回家了 兀自留下女校长跟老师在那呆呆地等了十几分钟(这是另一个删减的镜头交代的)


接下来就是女校长的 导演说 女校长这种事件 在哪一天哪里都有可能发生 所以就给删了

 女校长带着今天的心情回了家 她的女伴病了 然后聊了一些香肠 完了 问她学校怎么样 校长就跟女伴说了 emma跟她儿子留下他们俩在办公室等了十几分钟 女伴问她怎么了 emma儿子犯了什么 听到只是一个天才愿望 她大笑起来 这也是我小时侯的圣诞愿望 ...


前面说了画廊 画廊里也删了两节

一个是女秘书mia跟画廊老板mark在聊天 商量晚会事宜 mia说她勾搭上老板了 问mark他会不会上钩 mark问mia在办公室是不是也这么美 mia说是 mark就说 你老板彻底完了 然后他们就开始看那些新到的画 每揭开一幅 看到的都是满眼的人体艺术 

第二个是上面emma接女校长的电话 当时是跟丈夫与丈夫的小密在画廊里面看画的 从一幅到另一幅 最后说自己喜欢四柱擎天那张 完了几个人在大笑 接了电话之后就走了 跟丈夫 mia话别去学校去了 


关于Sarah的 那晚她与摔国缠绵不成 反倒跑去陪哥哥那段 哥哥闹了一段时间平静下来之后 Sarah就坐在地上 两人都想起父母健在时 圣诞节的情景 哥哥一直问妹妹现在好不好 Sarah说很好一直都很好 然后哥哥就抱怨说 他不好 很糟糕 完了两个人互相拥抱 一个安宁的小插曲


再有一节是关于两个替身的 

因为本人的碟 每次到这两个人的镜头时 字幕 画面都不清晰 很是遗憾

他们在那一节里 就象AV的镜头一样 全部光猪 然后一边聊天 完了 估计是男的约女的去吃饭 然后就开心地跑开了 


-------------------------------------

删了这些都挺好看 只是真的象导演说的那样 不太围绕主题或者别的什么原因


最喜欢的镜头 

是新婚小女人Julie到mark画廊里看映带的那段 画面里满满都是自己 最后她发觉原来mark不是不跟她做朋友 而是有那么多藏在心里 自己一直不知道 她质问他时 mark说 你知道 我一直是内向的 

然后就走掉了一直一直走 想回头 不回头 再走 想回头 dido的 here with me 很应景




that's enough even though there is no such a salmon


</影评>
<有用数>203</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>蟹眠眠</作者>
<标题>迷人的爱情骗局</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-07-27 16:41:53</时间>
<影评>
        鲁迅悲戚地说“这是一个无爱的人间。”自我看到这句话的那天起，它就成了我的信仰。这个电影摧毁了鲁迅的话。


喜欢Hugh Grant的样子才下了这部《love actually》的电影。Hugh Grant是世界上所有男人里面最适合用“迷人”两字来形容的。一个男人能得到那样的容貌和气质，他准是在出生前贿赂了上帝几百年。


电影翻译为《真爱至上》，多么假模假式的虚幻语汇。然而当电影开始的那段独白出现的时候，我已经陷入了编剧设计的温情圈套。

“很多人认为我们是生活在一个充满欲望和仇恨的世界，我不这样想，我觉得世界是充满爱的。你知道吗？911发生的时候，那些飞机和楼里迎接死亡的人们留给这个世界最后的只言片语，不是憎恨，不是复仇，而是爱，他们告诉自己挚爱的亲友们，他们是多么爱这个世界……”

看完两个小时的影片之后，我却又不可自拔地坠入了对爱情的感动，那种经常被视为自欺欺人和自我安慰的荒诞场景，又让我鼻子发酸了。鲁迅的话呢，鲁迅的话记不起来了。


导演兼编剧理查德-柯蒂斯，他的作品有《四次婚礼一次葬礼》、《诺丁山》、《憨豆先生》系列及《BJ单身日记》，果然是个浪漫剧情的制造者。而这个爱情的集锦似乎比该编剧的另外三个爱情作品更令人动容，因为它们显得更生活。

十个简单却细致的爱情小故事穿插在一起。

刚刚上任的首相爱上了每天给他端茶倒水的女管家，一个“fuck,shit”不离口的纯真女人；

一个被致爱女友抛弃的作家跑到外地去寻求治疗自己受伤心灵的方法，却爱上了一个葡萄牙女人；一个过气的摇滚歌星千方百计想重返舞台找回曾经的荣耀与喝彩，最后发现自己的真爱竟然是相处了这么多年的经纪人，而且是个胖男人；一个发现丈夫有了外遇的女人却还在孩子们面前强颜欢笑；一个小孩的继父在孩子母亲去世之后，鼓励那个小孩追求心爱的女孩子……


喜欢以下的三个小故事，取了三个小名。


《纯真之爱》：

两个小演员正在演一部A片，他们之前也许互不相识，因为一个演出的机会而亲密接触。两人脱光衣服，羞涩又无奈地摆出各种色情动作。他们为了缓解这种尴尬，只能闲聊瞎扯。两个身体互相摩娑，眼神却清亮明朗，看不出一点欲望。这可真算不上什么演技出色的A片演员。两人的身体已经游离在外，除却性，他们的爱情产生了。最后，圣诞节，男演员送女演员回家，两人的心意已经彼此了解，在一个浅浅的吻之后，爱情的真正样子在观众眼前出现了，是纯真。


《我爱你，与你无关》：

一个男人爱上自己好朋友的妻子的故事已经是老掉牙下三烂的故事了。但这个俗套的故事却因为一个细节而将观众彻底打动了。圣诞节，这对夫妻正在家看电视，楼下有人敲门，妻子打开门发现门口站的是自己丈夫的好友。好友手里拿着录音机和一大堆卡片，他拿出第一张卡片上面写着“你说是唱圣诞歌的人”。在楼上的丈夫大声问是谁，妻子看着卡片说是唱圣诞歌的人。门口的男人打开录音机开始放歌。同时将纸片一张一张地给那个妻子看，上面写着，今天是圣诞节，不管怎样今天是可以说真话的，在我眼里你是最好的……之后，男人转身离去，感动不已的妻子跑到街上轻轻地亲吻了那个男人一下。男人愉快地说“足够了，这就够了”释然离去。


《我的爱在别处》：

一个在英国总是找不到女友的男人沮丧无比，他突发奇想地对朋友说自己之所以在英国不受欢迎是因为英国的女孩儿太高傲，肯定不喜欢自己这种类型的，如果自己是在美国的话，那些活泼开放的女孩儿肯定会喜欢自己。于是他在圣诞前夕来到了美国的威斯康星，为了证明自己能够发掘另一个市场。他一下飞机就来到了酒吧，刚点了百威，就引起了旁边一个漂亮女孩的注意。女孩还介绍了自己的另外三个朋友给那个男人认识，她们都疯狂地被这个英国男人吸引。她们深深迷恋他的英国口音。现在我也发现，一个男人操着英国口音，那的确是一种性感。最后这个在美国得志的男人带着自己的女朋友和另一个女孩儿来到了英国，另一个女孩儿把爱情给了这个男人的朋友。


值得一提的是，这个片子里还有MR.BEAN的喜剧穿插，他真是英国的活宝。他的第一次出现是一个碍手碍脚的服务员，差点让搞婚外情的男人露馅；第二次出现也是因为他的婆婆妈妈，但却成全了一个小男孩在机场对一个小女孩的表白。一部纯真的电影用一个纯真的憨豆做穿插也是温情的一笔。


看到有个评论称“该片是继莎士比亚之后对爱情的最伟大、最诚恳的阐释”。我想应该再加一句，但它比莎士比亚式的爱情更贴近人心，温婉细腻。


看看吧，世界上还是有漂亮的爱情故事的。当你被欺骗被背叛或者无人关爱或者寂寞无助的时候，看看这个电影，它会让你重拾信心。且，甘心情愿陷入这场骗局。
      </影评>
<有用数>190</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>霁色如晴</作者>
<标题>并不如想象和评论中好！</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2008-04-14 14:26:09</时间>
<影评>
        老实说，在看这部片子的时候，几次都想不要再往下看了！因为感觉人物分散，情节也较散。围绕四五个人或者说四五对分别展开情节，给人感觉比较散乱。

最后的结局属于好莱坞式的，意料之中。但是，至少首相的感情生活完全是还没什么基础，就有这样一个好结局，有点牵强。
      </影评>
<有用数>193</有用数>
<没用数>48</没用数>
</review>
<review>
<作者>圣墟</作者>
<标题>爱无处不在</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-11 10:44:57</时间>
<影评>

就我个人而言，我最喜欢的就是这部影片可以如此温馨的氛围表现这样美好的主题“爱无处不在”，Love is actually all around.是的，爱无处不在，无论是亲情，友情还是爱情。
       虽是各自独立的小故事，却表达了同一个主旨；虽是采用了不同的方式，却同时在传达同一种元素，那就是爱。
       其中我最喜欢的部分就是爱上好朋友的妻子的那个男人在平安夜的时候向她表达爱意的时候，他仅仅用纸板和录音机向他爱的人表达了他的爱，是如此地触动心弦，感动人心。当朋友妻子向他献上感激的一吻，他说“值了”的那时候，让人热泪盈眶，这就叫做真爱，付出，不求回报，只为一个“爱”字。谁若拥有此情，可谓不枉此生。此情，此景，堪称唯美。
       爱是什么？爱是一种本能；爱是不求回报；爱是最单纯；爱是隐忍;爱是责任；爱是力量和希望。所以，忙碌着的朋友们，稍稍停下你的脚步，去付出你的爱，去感受别人对你的爱，你就会发现love   is actually  all around。请记住，爱无处不在！

</影评>
<有用数>90</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>凉风有心</作者>
<标题>让圣诞充满爱</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-12-21 16:43:49</时间>
<影评>
               如果这个圣诞节你孤身一人，推荐一部老片给你——《真爱至上》（Love Actually） 。没有什么曲折的情节，也没有大悲大喜，却像一杯温暖的咖啡，在寒夜里散发出缕缕清香，帮我们捋清平日里纷乱的思绪和情感。


       这部云集了众多英国大腕的电影，由若干个与爱有关的小故事串联在一起，故事的主人公，彼此之间有着这样那样的联系，却互不干扰地上演着“追爱”的主题：迷上女下属的年轻英国首相，发现丈夫出轨迹象的首相妹妹，暗恋男同事却始终不敢表白的白领，遭到女友背叛独自疗伤的作家，偷偷爱上好友的新娘的伴郎，失去爱妻的继父和失去母亲的继子，还有贯穿始终的古怪老摇滚明星……不同的城市，不同的年纪，却都面临着爱的考验。


       在一个个为爱奔波的主人公身上，我们看到的有迷惘，有失落，有遗憾，每个人的性格迥异，但对爱的渴望却是一致的。其实看一部电影，故事不是最主要的，故事背后的情感才是更动人的。我们生活在这样一个纷繁而复杂的社会里，越来越发现真情的可贵，谁不想抓住那稍纵即逝的机会，也许这一次就是一辈子的幸福呢？


       当勇敢的伴郎同学，圣诞夜来到爱的女子门前，用一张张纸板表白的时候，真爱的主题呼之欲出。真爱就是付出，而不是占有。如果我爱你，只希望你知道，不要受到困扰……这样的爱情观，多么令人敬佩。


       爱，从来都是个人的选择，任何一个人都有权利追求自己的爱情和幸福，别人无权干涉。影片从始至终，都采用平实的语气记述和展现，没有因为身份、地位或其它的外在因素妄加评论，体现出一种平等、尊重的旁观者态度。


      这是一部属于普通人的电影，谁都可以成为自己的主角。一开始导演就告诉观众：真正的主角就是那些在机场不停地微笑、拥抱、亲吻着的人们，片尾更是融化在一片重逢的喜悦和节日的欢乐氛围中，熟悉的《Christmas Is All Around》音乐响起，圣诞的浪漫气息早已铺天盖地，让你感到全身心的温暖，发自内心的微笑。


       喜欢英国电影的朋友们，这部片一定会让你有“原来是他“的惊叹。休•格兰特、艾玛•汤姆森、凯拉•奈特莉、连姆•尼森，一个个明星在眼前亮相，还有我偏爱的达西先生、斯内普教授和国宝级客串的憨豆……有他们的陪伴，这个充满爱的圣诞节，一定不会枯燥。


       祝大家圣诞快乐，有爱陪伴！
      </影评>
<有用数>86</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>