<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>神探飞机头 Ace Ventura: Pet Detective</电影名>
<年份>1994</年份>
<评分>7.4</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2134987523.jpg</封面>
<导演>汤姆·沙迪亚克</导演>
<演员>金·凯瑞 / 柯特妮·考克斯 / 肖恩·杨 / 托恩·洛茨 / 丹·马里诺 / 诺布尔·威林厄姆 / 特洛伊·伊万斯 / 雷纳·希茨 / 乌多·基尔 / 弗兰克·阿多尼斯 / Tiny Ron / 大卫·马古利斯 / 约翰·卡波迪斯 / Judy Clayton / 比尔·朱克特 / 爱丽丝·德拉蒙德 / 丽贝卡·费拉蒂 / 马克·马戈利斯 / 安东尼·科隆 / 兰道尔·特克斯·科布 / 查兹·梅纳 / Don Shula / Scott Mitchell / Peter Stoyanovich / Dwight Stephenson / Jeff Uhlenhake / Jeff Dellenbach / Marco Coleman / Kim Bokamper / Jeff Cross / Chris Barnes / 巴巴·贝克 / 雷·巴佛 / Robert Deacon / Greg Finley / Dominic Jack Pizzo Sr. / Michelle Russo / 吉米·斯达 / Laird Stuart</演员>
<简介>王牌•威龙（金•凯瑞 饰）是一位专与动物打交道的宠物侦探，以帮人寻找丢失的宠物为生。在橄榄球大赛即将来临时，迈阿密海豚队的吉祥物——海豚“雪花”遭到了绑架。这无疑会大大影响到队员们的士气。无奈之下，球队经济人麦提莎小姐找来了王牌•威龙以找回失去的海豚。
                                    
                                　　王牌•威龙用自己的方式对事件展开了彻底的调查，虽然期间笑料不断，时时受到女警官艾露丝的阻挠，但也找到了很多的线索，麦提莎小姐也逐渐被他的风趣与机敏所打动，开始对他刮目相看。
                                    
                                　　就在王牌侦查工作慢慢接近事实真相的时候，海豚队的另一个经纪人普罗杰在家中跳楼自杀，队员马连奴又被绑架了，好不容易锁定的犯罪嫌疑人也神秘失踪了，案情更加的扑朔迷离。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>爱吃馒头的宝宝</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-08-03 09:54:23</时间>
<影评>

94年喜剧动作片，讲述一位专与动物打交道的宠物侦探王牌•威龙帮人寻找丢失的宠物的故事。本片可以说是金凯瑞的成名作，对于金凯瑞最重要的意义在于：它比较集中的展现了他那独特的喜剧表演风格。剧情一般，重点是金凯瑞的表情。
难以将演员与角色分离，当发觉电影里的金凯瑞确在其夸张的演技下时时流露着温柔。他的表达是羞涩、恰当的，他愉快地做着想做的事，虽调皮和另类却从不在与异己更严峻的冲撞中去树立自身信仰。不苛责或要求他人向他般尊重动物，而选择默默地打动我们。

</影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>南宫糖豆儿</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2012-11-12 11:46:58</时间>
<影评>
        虽然时隔近二十年看金凯瑞的表演

觉得他有点有力过猛

但好歹当初是有美好回忆的


楚门的世界和我爱你莫里斯金叔深沉了一把

不过我不适应


还是像这样耍泼耍贱我看着开心

查看谁有戒指那个环节我乐得不行了


让我极为惊喜的是里面有莫妮卡

尽管年轻又拘谨

没有发挥的空间


虽然我爱莫妮卡

但我认为女二更漂亮

演个男人

还是惊艳异常呀
      </影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>小菜</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-01-20 21:16:47</时间>
<影评>
        第一次看这部电影的时候，根本顾不上剧情，焦点完全被金凯瑞的表情抢去了，看他捂住黑人运动员的时候实在忍不住笑出泪来了！还有就是把头探出窗外开车这个也太经典了！

我总会想，金凯瑞的脸部细胞大概比我的脑部细胞还要发达啊！
      </影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>卡里加里博士</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-06-27 16:37:42</时间>
<影评>


中国的传统教育里面，“求同存异”是非常重要的，到后来变了味道，以至于大多数的中国人无法欣赏独特，夸张，和自己不一样的人，事实上，当我们重新换一个视角，你会发现，这个世界所有有趣的地方，正在于有这些“独特而夸张的人”。 

《破坏之王》吴孟达扮演的江湖骗子在展示自己和李小龙的“合影”

《破坏之王》吴孟达扮演的江湖骗子的广告

当代喜剧演员中，金凯瑞当然是个“独特而夸张的人”，只有他能将一个男人被另外一个“男人”，或者说是异装阴阳人，吻过后的那种绝望，痛苦，和基督受难般的复杂感情夸张而滑稽的表现出来。这样的经典场景可以像吴孟达卖给周星驰“懦夫救星”一样反复回味。 周星驰目前还不算“超级明星”，他还没有走出楚门和成为月亮上男人的勇气，他是需要配角来衬托的传统喜剧明星，而金凯瑞则是典型的“超级明星”，和玛利亚蒙特兹融合了异域风情和机械舞的舞姿一样，都代表了“独特”和“不可模仿”。有点地下硬核说唱的感觉，影片《神探飞机头》里充斥着大波美女，垃圾话，殴打吉祥物，不必要的慢动作回放，以及夹在屁眼里的东西一样，充满了完全的“低级”趣味，但金凯瑞的奥义就是他知道“身份”没有价值，正如他在《月亮上的男人》中要通过和女权主义者摔跤的方式，来告诉女权主义者要和男人一样强才行，喜剧的奥义也正来自于此。其实和欣赏任何一种艺术品一样，喜剧同样需要站在旁观者的角度，以物观物才能欣赏。

《神探飞机头》中金凯瑞在表演基督受难般的夸张表情

《神探飞机头》中金凯瑞在表演基督受难般的复杂感情


</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>GG-光心</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-08-05 22:31:01</时间>
<影评>

金凯瑞饰演的范杜拉（Ventura）破解球队吉祥物-海豚“雪花”失窃案，发现是原球员为报复而化妆成女警官作案。
P. S.“世界上最大的痔疮”也是太搞笑了。
注：可见金凯瑞（或其编剧）很喜欢动物，比如“冒牌天神”、“神探飞机头”，甚至“变相怪杰”等电影都有动物参与。
但是，真的觉得金凯瑞的演技过于浮夸了。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>林深</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-04-25 00:50:19</时间>
<影评>

你能想象他还和詹妮弗安妮斯顿合作过冒牌天神，所以，瑞秋和莫妮卡都和他有床戏。很容易跳戏到老友记呀。老实说在本剧不欣赏金凯瑞的表演风格，男主显得浮夸又轻浮表情太过做作，同样是喜剧，金凯瑞在冒牌天神要好一点。波普先生的企鹅也好看呀。月亮上的男人虽说不懂男主到底是怎么火的，但是探讨喜剧演员笑容下的悲伤也是很有看点的。本剧中那一口大白牙和极尽扭曲的表情，真是接受无能。莫妮卡支撑着我看完了。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>浮影人生</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-07-06 15:40:50</时间>
<影评>
            三部曲，前两部都是金凯瑞演的，还是老金的传统风格，据传第一部电影是金凯瑞刚出道时演的，连同其他几部电影，奠定了金凯瑞喜剧之王的地位，感觉算是形成了金凯瑞特有的风格吧。第三部只在故事背景上与前两部有关系，风格相似，不过演员什么的都换成了小孩，有点小鬼当家的味道。

    电影名字译作神探飞机头算是一个意译，不过感觉译成飞机头神探更符合中文语法，译名宠物侦探也许在内容上显得更贴切。

    从寻找海豚，到寻找蝙蝠，都算是金凯瑞的典型风格吧。不知道里面Ace害怕蝙蝠的情节是不是与蝙蝠侠有关，大家都知道蝙蝠侠也害怕蝙蝠……

    电影把搞笑与动物保护结合起来，体现出一种类似于众生平等的思想，人所享有的权利，动物也应该享有。

    “you can start by being who you are.”说实话，这句话看似简单，但是不知道多少人能做到，有多少人都在或多或少的压抑、隐藏。觉得这么多年来，似乎只见过一个几乎能做到的人，说是几乎，只因为除了自己的事情，很多外在的事情很难得到客观真实的答案。

    “对你自己撒谎将带来一个令人失望的人生”大部分人熟悉的是对别人撒谎，而几乎所有人都会对自己撒谎，只不过有人觉得自己不熟悉罢了。

    看看里面技术宅男的特点，就这样啊，哈哈哈！
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Cenduruila</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-02-25 20:13:32</时间>
<影评>

  说实话看完这部电影的时候，我想知道到底写剧本的是不是量身为金凯瑞打造的？
  电影里有浓重的金凯瑞搞笑风格，虽然说他的这种夸张的表演方法抢了剧本的很多风头，但是电影本身也很出色，流畅地剧情和搞笑的桥段，是个非常适合解压的喜剧片。
  开头特别搞笑，最后恶搞女警官那里有点不适，但是女警官身材是真好🥰
  放一下搞笑的截图:
1.拿灯照警察询问线索:

正常的眼睛大小

这大眼简直笑死我
2.女警官威胁他:


3.检查戒指时，厕所偷看，还有一个总也追不上的用了迷药这里笑死我了:




4.在现场发现致命证据后警察们的表情:
隔音玻璃

5.车窗碎了没钱修只能这样开车

6.一屋子动物看他俩ML

7.装傻进疯人院，穿蓬蓬裙



</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>张楠</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-02-11 18:15:57</时间>
<影评>

神探飞机头
侦探假扮快递边走边毁箱子 送到客户家中用玩具狗换走真狗 客户追来砸车 侦探发动汽车逃跑到女客户家 女客户睡了侦探代替酬金 侦探交不起房租 屋里都是宠物
橄榄球俱乐部吉祥物海豚被盗走 老太太介绍侦探給俱乐部 女助理与侦探交涉 侦探发现戒指的线索侦探到警局找黑人老友用肛门说话得到情报 警员踩死蟑螂说是谋杀案 侦探说他因为妒忌蟑螂的比他大 女警长说侦探是宠物dick 
俱乐部一人被扔下楼 警局说是自杀 侦探发现阳台有血印 阳台门是双层静音玻璃因为嘲笑警局 侦探说女助理不宜回家二人睡了
女助理带侦探来到亿万富翁晚宴 侦探调查发现没有海豚 衣服被撕碎 抢夺富翁戒指
侦探发现戒指是曾经橄榄球队夺冠的冠军戒指 侦探开始一一调查 结果戒指都没有问题 侦探发现另一张球队照片多了一球员 女助理说是中途加入的 球员因为踢飞了一球被球迷威胁进了精神病院后逃跑
侦探来到球员家调查 家中到处都是被威胁的痕迹 球员母亲说缝线朝外 都因为另一球员没有把球传好 此时传球的球员在做广告被假冒的橄榄球员带走 
侦探在警局被女警长亲让他与自己合作 侦探冒充精神病进入精神病院发现线索 报纸上写一女子失踪 名字就是女警长 侦探发现女警长就是球员
侦探去救球星 女警长持枪呼叫警员 警员包围 侦探脱掉警长裤子发现后边夹着 很多警员都吐了
球赛 白鸽出现被吉祥物轰走 侦探暴打吉祥物

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>4嘎啦</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2021-01-03 13:54:51</时间>
<影评>

欣赏不来他的无厘头喜剧，可能外国的喜剧不适合我吧，其他的悬疑剧情不错，一到喜剧确实不怎么样了，可能是国人的笑话更能逗乐国人吧，这部电影并没有太多笑点，就是那种低俗喜剧加色情，不管你们怎么追捧，他确实不怎么好看，不要说金凯瑞也有人喷，人无完人世界上没有完美的人，这部电影确实在国人眼里不怎么好看，真心欣赏不来，

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
