<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>窈窕淑女 My Fair Lady</电影名>
<年份>1964</年份>
<评分>8.2</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p842376184.jpg</封面>
<导演>乔治·库克</导演>
<演员>奥黛丽·赫本 / 雷克斯·哈里森 / 斯坦利·霍洛威 / 维尔弗雷德·海德-怀特 / 格拉黛丝·库珀 / 杰瑞米·布雷特 / 西奥多·比凯尔 / 莫娜·沃什伯恩 / 伊索贝尔·埃尔索姆 / 约翰·霍兰 / Elizabeth Aimers / Helen Albrecht / 约翰·安德逊 / Mary Alexander / LaWana Backer / 沃尔特·培根 / 弗兰克·贝克 / 威廉姆·巴克利 / 玛乔丽·本尼特 / Oscar Beregi Jr. / 贝蒂·布莱丝 / Diana Bourbon / Tex Brodus / 沃尔特·伯克 / Colin Campbell / 珍妮·卡森 / 汤姆·空德 / Jennifer Crier / 莫里斯·达利莫尔 / 亨利·丹尼尔 / 罗伊迪安 / Pauline Drake / Harvey B. Dunn / Joe Evans / Ray Foster / Charles E. Fredericks / Ayllene Gibbons / Stuart Hall / Clive Halliday / 山姆·哈里斯 / Marjory Hawtrey / George Holmes / James W. Horan / Kendrick Huxham / 莉莲·肯布尔-库珀 / 菲莉斯·肯尼迪 / Colin Kenny / Peter Ladefoged / 阿尔玛·劳顿 / 奎妮·伦纳德 / Moyna MacGill / 罗利·梅恩 / Sidney Marion / Philo McCullough / Owen McGiveney / 约翰·麦克利亚姆 / 约翰·米彻姆 / Mike Morelli / Barbara Morrison / Marlene Morrow / 阿兰·纳皮尔 / 马妮·尼克松 / James O&apos;Hara</演员>
<简介>第三十七届(64年)奥斯卡最佳影片《窈窕淑女》获十三项提名夺得最佳影片、最佳导演、最佳男主角、最佳彩色片摄影、最佳彩色片美工、最佳彩色片服装设计、最佳音响、最佳改编音乐八项大奖。
                                    
                                　　卖花女伊莉莎.杜利特尔，长得眉清目秀，聪明乖巧，但出身寒微，家境贫寒。她每天到街头叫卖鲜花，赚点钱补贴家用。一天，伊莉莎低俗的嗓音引起了语言学家希金斯教授的注意，教授夸口只要经过他的训练，卖花女也可以成为贵夫人。伊莉莎觉得教授说的话对她是一个机会，就主动上门请求教授训练她。教授的朋友皮克林和他打赌，如果让伊莉莎以贵夫人的身份出席6个月后将举办的大使游园会而不被人识破真相，那么皮克林愿意承担一切试验费用和伊莉莎的学费，这激起了教授的斗志，希金斯欣然接受了挑战。他是不甘示弱的，他从最基本的字母发音开始教起。希金斯是个精力旺盛和讲究科学的学者，对每一感兴趣件事都能废寝忘食。他胸怀坦荡、丝毫不怀任何恶意，但他又象孩子一样，毫不顾及他人的感情，对伊莉莎严加训练。
                                    
                                　　有一次，希金斯带伊莉莎去参加母亲的家宴时,年轻的绅士弗雷迪被伊莉莎的美貌和谈吐自若的神情深深打动,一见倾心,竟然丝毫也认不出她就是曾经在雨中向他叫卖的肮脏的卖花姑娘不。希金斯已经40多岁，还未结婚，他从来看不上年轻姑娘，可现在在生活上竟然离不开伊莉莎了。他的衣服饮食和约会安排，全凭伊莉莎照料。
                                    
                                　　然而使伊莉莎气恼的是希金斯简单粗暴的脾气。他教她温文尔雅的用语，却从不用温文尔雅的态度对待她。
                                    
                                　　6个月后，希金斯满怀信心地带伊莉莎和皮克林一起出席希腊大使举办的招待会。伊莉莎是以皮克林上校的养女的身份参加这次大使的招待会的，她全力以赴，谈笑自若，风度翩翩，光彩照人。当她出现在大家面前时，人们停止了交谈，欣赏着她令人倾倒的仪态。她的待人接物圆熟而老练，而又恰到好处，希金斯的第一个学生尼波姆克用尽看家本领与伊莉莎周旋，却被伊莉莎弄得晕头转向，失败而归，希金斯成功了。
                                    
                                　　但当回到家里后，由于希金斯无视疲惫不堪的伊莉莎的存在，而是只顾和朋友庆祝打赌的成功，伊莉莎自尊心受到了伤害，委屈之下，愤然离开了希金斯的家。她在门口遇到了痴情的弗雷迪－他每天晚上都来到伊莉莎窗下徘徊，默默地关注着伊莉莎，伊莉莎为他的痴心感动。
                                    
                                　　虽然希金斯态度暴躁，然而却是真情实意地对待伊莉莎，在伊莉莎赌气出走之后因此而十分苦闷，他到母亲家找她，两人却又吵了一架。伊莉莎表示要嫁给弗雷迪，希金斯既惊讶又生气，愤然离去。但是回家途中却又不可抑制地想起伊莉莎，当他一人在家中听着当初伊莉莎的录音时，伊莉莎回来了！她还是爱着希金斯！</简介>
<reviews>
<review>
<作者>业余超人</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-03-01 03:22:32</时间>
<影评>
        我不喜欢这样的故事。那些改头换面之后就能得到真爱的童话都让我觉得悲伤。


《窈窕淑女》是萧伯纳的Pygmalion改编的。传说塞浦路斯国王Pygmalion爱上了自己雕刻的少女像，爱神被他的诚心打动，就把雕像变成了活人~~~


大概，每个抱充气娃娃的猥琐男也会这样梦想吧？


电影里，奥黛丽演个言语粗俗的卖花女；现实中，平凡的女人却演不了奥黛丽。就算整容，就算专业设计师造型，就算花几个月去密集培训，我们也不能再造一个奥黛丽。


如果你爱的人，他只爱你的皮，新皮相之下还是那条旧灵魂，你确定他也会爱它吗？如果他不喜欢你的内心，你会忘掉自己变成他的影子吗？如果他里里外外都鄙视你，你为什么还要渴望他的爱呢？


柯德莉KO掉了卖花女，完成了从街边小贩到社交名媛的华丽蜕变，但她对教授的爱从何而起我一点也不明白。日久生情吗？还是教授的长期压迫让她得了斯德哥尔摩综合症？


不过我特别能理解教授对她的感情，教授极度自恋，她是他的大作，他能从她的身上看见自己的影子，这些镜像让他陶醉不已。所以她出走那会儿教授很崩溃，他很需要她在身边保持自我感觉良好。


这个男人除了自恋只有自私，即使在奥黛丽出走的时候，他还像个小孩子一样计划着怎么复仇、挽回颜面，根本不想别人感受，更不会检讨自己。奥黛丽之前那通发飚，他根本不当回事，只觉得姑娘口才不错，但说什么都白说了。


伊丽莎说“淑女不淑女，不是看她怎么做，而是看别人怎么对待她”。也许她根本就不想做淑女吧。那个叫弗雷迪的帅哥天天给她写信，还在门口唱歌，恨不得把她当成女王，她却抱怨人家光说不练，拒绝了他。教授连漂亮话都没对她说过，更别提为她做什么，她却对他一片痴心妄想。那么多捧着她的人，为什么单选了踩着她的这一位？原因就是她不想做淑女，还是比较习惯被吆喝着给人拿拖鞋。


于是我觉得这样的结局很杯具，最杯具的是这种故事还很有生活气息~每天银幕下都有真人在演。


他们说要是把阿凡达当成风光片来看，就不会觉得失望了。好吧，这招再用一下，如果把柯德莉当成风景，窈窕淑女也是风光片，光看看漂亮衣服和歌舞也够了。


扯这么一大滩，请无视我~~~
      </影评>
<有用数>311</有用数>
<没用数>42</没用数>
</review>
<review>
<作者>威廉姆</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-11-19 13:48:17</时间>
<影评>
        影史上有两部歌舞片连续囊括了包括最佳影片、最佳导演在内的多项奥斯卡大奖，它们分别是64年的窈窕淑女和65年的音乐之声。虽然窈窕淑女在提名和得奖数上超过音乐之声，但论及流传度和受欢迎度，后者完败前者。而我个人也倾向音乐之声，虽然我喜爱赫本胜过安德鲁斯。


上个世纪的歌舞片片时都很长，上述两部影片都有170分钟，近3个小时，这在现在是不可思议的，像红磨坊、芝加哥也顶多2个小时。虽然其中多数时间都是在进行歌舞桥段，但能否让观众坐得住，保证剧情的流畅度十分重要。因此相比于音乐之声，窈窕淑女不仅在故事上显得苍白，情节安排也很差。


事实上窈窕淑女的片时完全可以浓缩在2个小时以内，因为其中罗里吧嗦的歌词和不搭边的对话实在太多。如果说为了深入刻画希金斯教授而不得不忍受他出言不逊的性别歧视和如同念演讲稿般乏味的歌声（还唱个没完），那么伊莉莎父亲的那几个桥段实在对情节的发展毫无贡献（尽管是为了对比上层的做作，体现劳动人的穷开心），而且过于冗长。既然片名叫做my fair lady（窈窕淑女），那么奥黛丽的角色就不该只起到花瓶作用，虽然她几次惊艳的亮相让人误以为她是全剧中心，可事实上影片给予伊莉莎的单独刻画很少，并没有深入塑造卖花女的内心和性格，甚至将伊莉莎如何刻苦练习这样非常重要的情节连一笔都没带过，而是多给了希金斯教授许多展现他那自作聪明、傲慢无礼的所谓“机智妙语”的镜头，让人感到既气愤又无奈。


无疑，窈窕淑女的主角是希金斯教授，即使我们仍一厢情愿的相信这是奥黛丽的独角戏。观众对于奥黛丽的喜爱让人忽视了拖沓的故事，差劲的剪辑。可是我们的天使实在不适合演一位粗俗的卖花女。出身于破落贵族的赫本一直保有贵族的气质，秉持着上流社会的准则，她的圈子里都是有教养有身份的人。因此她所饰演的卖花女才会给人感觉矫揉造作，演起村姑的那种“疯傻”和“憨腔”才那么“诡异”。但待到凤凰涅槃的那刻，赫本演绎的淑女又是那么令人信服，那么震撼人心，尤其是舞会完毕在客厅里独自一人，悲情难以自持而失声痛哭的那一幕拿捏的十分精妙，让人动容。可惜，这些闪光点仍不免让她陷入花瓶的境地，纵然影片最后那略显生硬的“有教养的反抗”稍微饱满了人物性格（编剧编的真差），但是太平板的角色和非原声的歌唱桥段还是让奥黛丽连提名都未能拿到。


有人说这部影片充满了对女性的歧视，有人说这是对社会教养的讥讽。也许在萧伯纳的剧本伊莉莎愤而离去，做一名职业女性的结局尚让我体会到讽刺效果，但影片最后伊莉莎毫无理由的爱情（老天，那老男人这么羞辱你还倒贴？）和希金斯轻描淡写却不忘“机智的讽刺”表达对伊莉莎“难忘之情”（你确定这是爱情？），并直接忽略青年才俊弗莱迪深情求爱，最终“终成眷属”的结局真的是圆满的吗？真的是需要3个小时才能铺垫、升华的吗？即使观众们喜闻乐见，但这么草率实在是倒胃口。


到底好莱坞还是由男权主导，时至今日我们都能在许多电影里看到年轻貌美的女郎不是向老爷爷们投怀送抱就是对一无是处的LOSER们大方示爱，还不忘一再申明这是爱情的力量，大家也喜闻乐见，而对那些少之又少的姐弟恋、老奶奶和少年们的故事则会报知以“Ew…”的态度。难道我们还能继续忍受像希金斯教授这样自恋又嘴欠的电影人物，说出一个女人只要成为一名淑女就饿不死，随便找个人嫁这样的胡话？即使是体现那时的时代思想，我们也不该认为理所当然。
      </影评>
<有用数>195</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
<review>
<作者>樱桃院</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2015-05-28 20:42:16</时间>
<影评>
        看了一堆夸赫本如何美，衣服如何漂亮，故事如何浪漫（你TM跟我说这故事浪漫？），综上所述，这影片超级好看的影评，我真的很想砸屏幕！！！

这片标签是剧情，爱情，歌舞。 

剧情？一个卖花女麻雀变伪·凤凰的故事，情节零碎拖沓，又臭又长，最后连个反转都没有。花瓶和她的造物主幸福地生活在一起了呢~呵呵。难得台词犀利，却超级拉仇恨，前期还能忍受希金斯教授的言论，后期真的只想把拖鞋糊他脸上去！！

爱情？这TM是爱情片？？？你一定在逗我？！！！我根本看不出这里面有什么爱情！！！我根本不明白女主为什么喜欢教授？感恩？感动？被认同了（从头到尾都没认同过）？还是斯德哥尔摩？？我真的不明白一个从头到尾都没把你当人看，看不惯任何和自己不同的事物（口音、出身、性别）的中年自大狂有什么值得喜欢的品质？！教授爱上女主更是扯淡，在他眼中，女主不过是赌注，是研究对象→实验对象→成品，可以拿出去显摆的物品！我觉得他哪天成功调教出一只说标准RP的黑猩猩，他对这只黑猩猩的态度和对女主的不会有任何不同。他甚至会在忘记给猩猩几根香蕉作为奖赏被挠花脸的时候说：为什么黑猩猩就不能像人一样讲道理？（Why can’t a chimpanzee be more like a man？）。

歌舞？男主唱那叫歌吗？他开口的时候我觉得他只是在用朗诵腔念台词(￣_￣|||) 女主的配唱倒是好听。然后，舞呢？？？？？？？好吧，女主老爹的单身派对那场勉强算舞。

总之，无论赫本多美，衣服多漂亮，都不能让我承认这部片子好看。我看了几乎三个小时，一直坚信着剧情会有反转，教授自大狂强迫症的嘴脸一定会被打肿，结果肿的是我自己的。
      </影评>
<有用数>90</有用数>
<没用数>28</没用数>
</review>
<review>
<作者>侃侃而谈</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-06-02 21:22:56</时间>
<影评>
        我知道窈窕淑女的大致剧情，在我开始喜欢老电影的时候，尚没有影碟这玩意，于是我把肖伯纳的剧本当作课外读物。应该说肖伯纳的剧本满是讽刺，教授是被讽刺对象，作者讽刺的是那个时代所谓的上流社会精神。这个戏剧剧本是出色的，只是被改编为音乐剧后，削弱了讽刺内涵，大家更注意的变成了音乐

当音乐剧搬上银幕，因为赫本，观众甚至连音乐都不要了，干脆只看美女大变身，于是讽刺、抨击、音乐等等在粉丝眼里都成了空气，连比顿精心设计的服装，配角们出彩的表演，配唱们优美的歌声都只是赫本的配衬
      </影评>
<有用数>62</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>展昭昭</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-01-22 02:43:21</时间>
<影评>
        难以置信，我从小时候起的一个模模糊糊的幻想早在1913年就被萧伯纳（George Bernard Shaw）写成剧本并在维也纳、伦敦上映；而萧剧是在公元前后的古罗马诗人奥维德的《皮格马利翁》（Pygmalion）基础上的一个现代版引申；而萧伯纳也并不是维多利亚时代的英国剧作家中第一个或者唯一一个做如此尝试的人：所以，也许我的幻想只是很多人共同的心灵体验？又或者，是因为小时候看的希腊罗马神话故事植入了潜意识?


不过，我的幻想和奥维德的故事天差地远，和萧伯纳的故事却如出一辙：在萧和我的构想中都没有阿芙罗狄忒这位爱与美之神；只可惜我晚生了一百年哪。


萧伯纳的剧名通常译作《卖花女》，它被改编成了百老汇音乐剧，到1964年又被拍成电影，它还有了一个更fancy的名字，叫做窈窕淑女（My Fair Lady）。


几位主角的表演都无可挑剔。我对希金斯教授（Henry Higgins）教授先是激赏而后憎恶和怜悯，到影片结束时矛盾的感受达成妥协，感到此人很可爱而略有些惺惺相惜。激赏自然是因为他在语音学领域的深厚造诣和执著追求，家庭的阔绰和生活的悠闲，嬉笑怒骂、自由自在的神气。憎恶是每一个哪怕是对性别平等、人类尊严有一点点感知的现代人在看到希金斯教授某些时候对待Eliza的态度时都会产生的自然反应。怜悯是因为尽管大多数男人对女人的非理性都或多或少感到过头痛，可这位在学术上无比聪明的 confirmed old bachelor对异性的不了解和不理解也太登峰造极以至于呈现出厌女+厌婚深度综合症，令人无语。可爱嘛，因为最后他内心的坚冰似乎呈现出一点点将融的迹象，至少他是肯定后悔且矛盾了；不过，这对他来说到底是好事还是坏事呢？也许他本来活得很开心呢！


过去我只是觉得奥黛莉赫本很可爱（for God&apos;s sake，从前鄙人只看过这位中国人民最喜爱的西方女演员的一部戏，那就是《罗马假日》，尔后就一直号称赫本的影迷，这是何等的厚颜无耻），这部戏让我对她的精湛演技有了进一步的认识。完全不能想象公主般高贵的赫本能把一个伦敦东区卖花女Eliza Doolittle演得这样惟妙惟肖，令希金斯教授赞道：She&apos;s so deliciously low. So horribly dirty.  我也终于belatedly醒悟到原来把[ei]发成[ai]不是澳大利亚人脑子进水后的发明。The rain in Spain stays mainly in the plain! Oh how I LOVE this sentence.  粗俗泼辣的卖花女和王公贵胄仰慕追求的美少女不啻天渊之别，而赫本却过渡得平滑而不失戏剧性。这可不是另一个平淡无奇的灰姑娘故事，而是一项真正神奇的人类学实验。


印度归来的皮克林上校（Colonel Pickering）是一位同样高深的语言学家，虽然他的戏份不如两位主角多，但却是维系整部戏不至于垮台的平衡力量。倘若不是这位忠厚长者自始至终地提醒、有时甚至严厉斥责希金斯教授要尊重女人、要讲究人品，真不知道这个老男孩会闹出什么事情来。没有皮克林上校的存在，我一定会严重怀疑所谓英国绅士的道德水准。没有皮克林上校自始至终的温柔关怀、保护和鼓励，我们亲爱的Eliza一定会受到更多非人的折磨（比如在小黑屋子里日以继夜地发那几个元音），说不定在Embassy Ball开始前就被希金斯气死了也未可知。


不过希金斯终于还是对他自己的作品产生了依恋，尽管那种感情在我看来还远远算不上爱。


作为一部音乐剧，《窈窕淑女》最吸引我的地方还是穿插全剧的十几首歌曲，每一首都是余音绕梁，值得反复玩味。以希金斯教授、皮克林上校为代表的上流社会谈吐字字珠玑，与今日以美式英语为代表的庸俗化了的英语不可同日而语；而希金斯大量以典雅语汇表达的玩世不恭的言论更为本剧增添不少生趣。


剧中所展现的维多利亚宫廷建筑之精致、服饰之华丽令人瞠目结舌（也许是在美国这个土地方待太久的缘故，若是和中国或者欧洲大陆封建国家的奢华相比也许不过尔尔），那是一个帝国鼎盛的时代，在萧伯纳发表这部不朽剧作之后一年，第一次世界大战爆发，大英帝国称雄世界的时代一去不返了。
      </影评>
<有用数>48</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>睡觉呢</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-05-19 08:01:45</时间>
<影评>

影片开始的铺垫虽然让人觉得乏味，但故事的展开却让人觉得惊喜。影片中的卖花女我想本质上也是和其他下层阶级的人不一样的，因为她有自己的想法去改变自己，也最终去找办法改变自己。
关于文中的爱情，到了最后慢慢被教授逗笑，他是那种耐看的男人。尽管开始总是有着各种令人讨厌的思想和理论，谁又能说他不是被这个他看不起的卖花女所感动了呢？
作为一个女性，更坚定了自己应该去强大。像影片中的教授为什么对女人有偏见，其中一个原因就像他所说的“为什么女人不能像男人一样”，在当时那个社会，女人自身对自己的“贬低”才使的地位地下吧
但后来一想，教授所喜欢的人到底是谁呢，如果他没有改造这个人，他还是会对她嗤之以鼻，说他是爱她的皮囊我却不以为然，因为到了最后，她的灵魂也是得到了升华的。
最后……强烈表白赫本!

</影评>
<有用数>42</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Sisyphusurper</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-07-13 04:44:56</时间>
<影评>

由于是在读《语言引论》时被安利的这部电影，看的时候自然而然关注到了一些语言学知识点。
书才刚开始看，懂的也不多，就当是学习笔记或者知识科普了。
之后如果又想到了什么再继续更新。
————分割线————
1.可视语言
Visible Speech

可视语言是英国语言学家亚历山大‧麦维尔‧贝尔于1867年发明的一套语音符号。
这套系统由表示喉、舌、唇在发音时的位置和移动方式的符号所组成，也是一种标音方式，曾用来帮助聋人学习说话。
可视语言图例
英语语音表
影片开头语言学家在街头用笔记本记录下的语音:
笔记本上的可视语言
2. Broad Romic(罗米克标音法)
Broad Romic
3.IPA
IPA( International Phonetic Alphabet)
the official chart of the IPA
4.看这部片子时总是想到第一章里面的一句话：
“从语言学的意义上来说，没有一种语言或语言变体(称为方言)要比其他语言或语言变体来得优越。”
5.豆瓣图片里都是赫本的美图却找不到一张有关语言学的讨论，果然语言学还是太冷了(？)
。
困了，先睡觉了💤

</影评>
<有用数>35</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>IRIS宁宁</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-10-30 21:18:00</时间>
<影评>
        “How——Do——You Do?”，随着一声浓厚的英国地方口音问候，话剧版《窈窕淑女》在东城区的蓬蒿剧场拉开帷幕。故事脱胎于英国剧作家萧伯纳的《卖花姑娘》，而更为人所知的是奥黛丽•赫本饰演女主角的电影版，随后改编成话剧版的《窈窕淑女》在百老汇已演出上百场，经久不衰。而组办这场演出的是美国专业演员和导演约瑟夫格雷夫斯(Joseph Graves)和他的北大学生，这是在美国已经闻名遐迩的话剧版《窈窕淑女》在中国本土的第一次演出。


《窈窕淑女》不过是一个简单的故事：研究语音学的赫根教授与朋友打赌，自己可以在数月内将一位在英国肮脏街道随处可见的卖花姑娘打造成上流社会的淑女，卖花姑娘杜利特经过赫根教授魔鬼般的语音和仪态训练，终于在一次重要的宫廷舞会中，蒙蔽了所有人的眼睛，被误以为是欧洲某国的公主。赫根教授的努力成功了，当他和朋友沉浸在胜利的喜悦中，被忽视一旁的杜利特小姐发现自己不过是实现赫根教授愿望的道具而已，于是愤而出走。最赫根教授翻然醒悟，意识到两人之间的感情，以皆大欢喜结束。


《窈窕淑女》有多种因素确保了故事的成功：在这里，阶级界限被简化成了语音和举止的分别，而上层社会的赫根先生思想游离于上流社会和底层社会之外，仅被塑造成一位学识渊博、蔑视女性的知识分子，还有丑小鸭变成白天鹅的戏剧化转变大概也是每位观众所乐于见到的吧。


分外吸引我的，却是杜利特小姐在舞会成功回到家中愤怒地掷向赫根教授拖鞋的那个莫名举动。她有什么不满意的？相比较从前的吃不饱，穿不暖，如今她有巧克力吃，有漂亮衣服穿，刚刚还被当作社交明星介绍给每个人，成功地改变了出身。可是这一掷却是绝妙的！那是她自我意识的觉醒，是她独立意识的宣言，她不再满足于被当作展览品养在家里，她也需要被尊重被理解。如果需要探寻是什么导致了她的思想转变，那大概就是赫根教授的魔鬼训练吧。在赫根教授的教导下，她不只是精通了淑女般的发音和优雅的举止，她还学会了要自尊自爱和自我欣赏。与以前穿着肮脏衣服在街道上蹦蹦跳跳的野丫头相比，杜利特小姐完成了脱胎换骨般的转变。


如果说，探讨女性和教育仅仅是《窈窕淑女》的一个枝叶，走得更远的是《成长教育》，这部根据真实事情改编的电影提出这样一个问题，直到今天仍发人深醒：“对于一位年轻女性，如果她的最终目的是步入上层社会，过受人尊敬舒适的日子，与其辛苦读书靠自己挣出身，为什么不如索性嫁入豪门来得更便利和便宜呢？”


电影《蒙娜丽莎的微笑》则立足于美国五六十年代的背景，回应了《成长教育》的疑问，直接对年轻女性发出指令——“作首相先生，不作首相夫人！”


由于反封建的需要，中国早在五四时期就已经普及了男女平等等新观念，继而西方于五六十年代开展的轰轰烈烈的女权主义，使得各国妇女地位普遍提高，在经济上实现了同工同酬，在政治上妇女们拥有了投票权。独立自主意识的培养不仅需要文化、风气环境上的变化，教育也是增强独立自主的重要手段，它不仅是生活的工具，提升社会地位的途径，也是文明社会中公民所需要的基本素质和能力。

2010年是《中共中央关于控制我国人口增长问题致全体共产党员共青团员的公开信》发表30周年，这封信恰当地将实行计划生育后可能出现的问题及解决办法给予了分析和解释。其中对于实行计划生育后“男性数目多于女性”的担忧给予这样的回答——“新中国的人民，特别是青年一代，一定要克服重男轻女的旧思想，如果只生了一个女孩，同样要把她抚养好。” 


现在看来这种担忧是十分必要的，一点也不过分，医学统计发现新生儿男女的自然比例是105比100，在成长过程中男性的夭折率通常高于女性，在成年后男女的比例回归为100比100。然而近年来随着医疗卫生条件的改善，滥用B超、随意堕胎等现象层出不穷，“男性数目多于女性”的担忧不仅被坐实而且愈发严重了。重男轻女观念仍根深蒂固，社会保障的不发达使得“养儿防老”的观念仍有市场，联合国通过对2000年到2005年的亚洲人口比例统计表明：中国婴幼儿性别比例高达120比100，远远超过105比100自然比例，高居亚洲各国之首。全球由于堕胎、杀害、任其自生自灭等非正常手段消失的女婴数量更达到1亿人，被人惊呼为“性别屠杀”。


人为地选择未出生婴儿的性别是性别歧视在作祟，是不人道的，对人口结构、社会稳定与发展造成严重影响。重视女性及价值不仅是扭转这一形势的目的，也是手段。仅依赖经济的发展并不足以遏制住这种现象，只有各国文化得到改变，观念得到更新，才能使得重男轻女失去培育土壤而显得不合时宜。有效地提升女性的地位和价值，尤其是在落后地区推广女性教育，改变当地居民腐朽的观念，并通过各种宣传渠道及制度设计鼓励女性尽可能投入到社会中去。


同时，世界银行等国际组织的扶贫经验也越来越表明，救助一个男童仅能救助一个男童，而救助一个女童则能拯救一个家庭。女性不仅和男性一样具有社会属性，而更重要、也最容易忽略的则是她的家庭属性——母亲，她承担着家庭的子女孕育、培养和教育，她的素质和文化程度高度关系着子女的成长和教育，而下一代的教育则关系到未来社会公民的文明程度。在一个边境扶贫项目中我看见这样一位母亲，她拿着自家母鸡下的鸡蛋去集市上换取方便面给孩子吃。我想贫困中的母亲在年轻甚至更小的时候去学一点营养知识，她将不会这么做，也不可能这么做。因此，在贫困救助中向女童倾斜，不仅使个人极大受益，而且对家庭健康、经济条件提升和女童的下一代成长有极大的改善。


无论从个人价值体现提升个人尊严角度，从人伦道德角度，还是从救助贫困角度，救助女童，提升女性的教育都是一个重大的，不可回避的主题。它是提高社会福祉的手段和过程，也是社会发展的最终目的之一。女性教育对个人、家庭和社会的收益是巨大无法估量的。在《公开信》发表30年的今天，重新回归和理解《公开信》仍具有巨大时代意义。面对出现的问题，立法机构、政府和民间组织已经开始行动，《计划生育法》第二十二条明确表明“禁止歧视、虐待生育女婴的妇女和不育的妇女。禁止歧视、虐待、遗弃女婴。” 《中共中央国务院关于全面加强人口和计划生育工作统筹解决人口问题的决定》对于综合治理出生人口性别比偏高问题，明确严禁非医学需要的胎儿性别鉴定和选择性别的人工终止妊娠；中国青少年发展基金会和中国儿童少年基金会组织的“希望工程”和“春蕾计划”，则资助了大量失辍学女童重返校园。在人口老龄化已愈加显现，人口结构发生变化的今天，从计划生育政策和《公开信》再出发，从农村墙壁上随处可见的“生男生女都一样”的朴实口号再出发，关注女童，提升女性教育行动早已开始，但还远远没有结束。



早先写的一篇征稿，凑数放在这里。
      </影评>
<有用数>35</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>xycsn</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-01-27 19:17:58</时间>
<影评>
        窈窕淑女


我曾在初中的课堂上看过片段，但是老师是不会花尽三个小时来欣赏一部七十年代的电影的。我今天十分有幸看完了这部片子。


 


首先，让我感慨的是那位教授的男子单身主义，因为单身而自由，思绪可以飞扬；可以与男性朋友们畅所欲言，不顾及回家的时间；没有争吵，永远和善风趣绅士而富有理性，自由的做自己所做的事情。但是这样惬意的生活却被一个简单的赌注和一位卖花女孩打破。爱情是伟大的，它可以发生在不同的阶级，但是它从不卑贱。或许每个人都有这那份与生俱来的感情，只是，不知道在今世是否会有人打开他尘封的心。


 


其次，是卖花女的精神。她从一个不懂事，毫无礼节的聒噪之人，变成一个连英国皇室都愿意邀请她跳舞的女子。都说，她的优雅和淑女是因为他的教导，这毋庸置疑。但是，我看到的，是一个卖花女的勇气与决心。没有人教她应该去找教授学习语言，她也或许会想到在一个教授的家里会出丑，但是她还是勇敢的敲开了教授的家门，勇敢的编造出稚嫩的谎言，满怀决心地试图改变自己的命运，这是多么难得的精神。大多数人们忙忙碌碌，在自己制造的安逸角落里过着他们所谓的幸福生活，从不踏出通往宽广无垠的那一步，他们安于现状，并且嘲笑那些试图挑战的人。可能，每个人的人生观都不一样，但是，那种让每天的生活都充满新鲜的心情，却是再一次感染着我。或许挑战会失败，尝试会碰壁，但是正因为这种不可预测的结果让生活富有这样无穷的魅力。用自己的好奇心和求知欲，打开每一天的新奇与希望，坎坷与梦想，这是一件多么浪漫的事情。而这并不是无知的冲动，尝试做各种事情的贪婪，这是一种高尚却平凡的精神，它发生在卖花女身上，发生在每一个真心热爱生活的人身上。并且，他们不会因为些许挫折而放弃，他们会用自己百倍的努力来让自己做得更好。正如卖花女一样，她禁受住每天枯燥乏味的发音练习，在教授的催促下刻苦训练到深夜。最终，她成功了，她的举止她的思想经过这般神奇的经历之后，发生了根本性的蜕变。卖花女成长为一个优秀并且独立的女子，她再也不是那个聒噪的女孩了，但是那个傻女孩的精神却永存于心。


 


再次，是女子独立伟大的精神。教授理所当然的认为她的成功都是他付出的结果，这个高贵得如同公主一般的女子是出自他之手。在他眼里，她永远只是一个低俗的卖花女，她只是他的成功作品，他从未想过她的感受，她的感情。最终，他们在舞会上证实了她的优秀，但是她却未得到一句他的赞扬，他沉浸于自己的成功之中，丝毫没有在意她眼中的无助和失落。他们一同回到教授家中，欢庆之后，回房而眠，她终于在客厅里俯首而泣。卖花女深知在教授眼里，她的卑贱出身根深蒂固，他没有看到她的成长，没有看到她的成功更多是来源于自己的努力。在六七十年代的人们心中，只凭借语音和口气评判贵贱等级，真挚的情感和美好的精神被这种世俗的做法殒灭，化作卖花女的泪滴，无声地滑落她美丽的脸颊。她是如此的爱着教授，曾为他的一句赞扬，一支舞而兴奋的高声歌唱，他却从未察觉。心碎的她深夜出走，教授心急如焚，在城市间找寻着她的身影。他们还是相见了，卖花女依然高贵优雅地对待教授，这并不是要显出自己有多么优秀，只是她认为对待心爱的人需要这种发自内心的礼仪与敬意。教授却不以为然，依然觉得卖花女在卖弄自己从她那里学到的一切。


“我只求你待我亲切一些，我知道我是微不足道的卖花女，你是丰富学识的绅士，但是我不是你脚下的烂泥。我所做的并非是为了物质享受以及名誉，只是因为我们在一起相处的很愉快，我就会……关心你，我知道我们地位悬殊但是我只是……希望我们能平等的相互关心，仅此而已。”卖花女在与教授的争辩中，含蓄地表达了自己的内心以及要求独立平等的愿望。“我的朋友，你并不是我的全部。”她说出了女性独立的精神，我认为这句话的潜台词是“你并不是我的全部，即使我如此爱你，但是没有你我也可以生活下去，你能了解么，我是独立并且深爱你的女子。”


即使是这样的争辩，教授依旧始终把卖花女当作一个作品一样称赞。她目光坚定的看着自己深爱的教授，说：“再见。”转身离去。教授在回家的途中思考着，他早已习惯了她的身影在他身边，习惯了她的面容她的情感，她成为他生活的一部分，重要的一部分。教授不能没有她。卖花女独立的精神与优秀的品质使得教授终于发现，真挚的爱情就在身边，他不曾察觉到自己也是深爱着这位卖花的女孩。


 


美好的感情与思想总是能引起共鸣，回荡在心里，温馨并且温暖。让我对生活又有了新的思考。


 


 


</影评>
<有用数>40</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>鲁班边上玩电据</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-08-30 17:15:30</时间>
<影评>

       十九世纪伦敦某天的夜晚，一群打扮夸张的贵族，在看完歌剧后陆续散场。突然的大雨，将没有及时走掉的几位贵族困在了门口。长相清秀的卖花女伊莉莎，看到了商机，准备在这群贵族身上，赚出未来几天的饭钱。平克林上校准备花三便士，买下伊莉莎的花。就在此时一位语言学家亨利席根斯，对伊莉莎粗俗的英语发音大感兴趣。所以记录下了伊莉莎与平克林上校的对话，这让伊莉莎非常的不安，以为自己哪里冲撞了席根斯。当席根斯教授，解释说只是对她的发音感兴趣后，伊莉莎依旧不依不饶，完全像一只受了惊吓的猫咪。不过席根斯教授，很快就对伊莉莎失去了兴趣，反而对平克林上校产生了浓厚的兴趣。平克林上校是一位研究印度梵语专家，两人一见如故。席根斯教授在众人面前吹嘘自己一番：只要经过他的训练，粗俗卖花女也可以成为优雅的夫人。在给了伊莉莎6个便士后，我们潇洒的教授携着平克林上校，扬长而去。
        有道是说者无心，听者有心。伊莉莎牢牢记住了，席根斯教授的一方豪言壮语。她登门造访，希望能够通过教授的训练，改变自己粗鲁的发音，从而得到一份体面的工作，走向新的未来。伊莉莎的表现虽然粗鲁，但她的可爱打动了席根斯。平克林教授也被，伊莉莎的执着所打动，他提出了一个赌约。这让争强好胜的席根斯教授更加心动，他欣然接受了挑战，准备开始训练伊莱纱。毕竟没有任何一位英国绅士，会拒绝一场严谨的赌博。
       慈祥的女管家皮尔斯夫人，准备先将我们可爱的伊莉莎小姐打扮的体面一点。从来没有经历过这些的伊莉莎，如在梦里。导演很灵活的运用了，伊莉莎与席根斯教授社会阶级上的差距，来制作一个类似于刘姥姥进了大观园的笑点。席根斯教授是一个单身主义者，他不想因为爱情，让自己变得牵肠挂肚，失去理性。但如果一个人一辈子都无法去爱上一个人的话，他的人生将会是不完整的，所以大家还是不要盲目的尝试单身主义。不过随着电影剧情的推进，席根斯教授对人，对于爱情的态度会逐步发生变化。这也是一种观影的乐趣，人们都乐于看到主角能够成长。
       伊莉莎游手好闲的父亲查理，听说女儿住到了伦敦富人区，以为她攀上了高枝，准备来讨点生活费。伊莉莎出生于一个离异家庭，她甚至不知道母亲是谁，有一个脾气很不好的继母，和整天游手好闲只知道喝酒的父亲。但她乐观、勤劳，想要通过自己的劳动，来获得更好的生活。在一番交涉后，席根斯教授被查理的一番话气着了。他表示伊莉莎随时可以跟查理回家，他不会加以阻拦。这让正打着如意算盘的查理，如坠冰窟，他最后竟然开价5英镑，卖掉了伊莉莎。有道是人穷志短，马瘦毛长。贫穷会让人只知道眼前的利益，哪怕是现在，为了几万块卖儿卖女也是很正常的。如何能够解决贫穷，解决贫穷思想，乃是人类社会永恒的主题。不过我们的席根斯教授，毕竟是个上层社会的贵族。欣然接受了报价，并支付了5英镑。伊莉莎就这样被他父亲抛弃了，或许这是女权主义还没觉醒之前的女性地位的真实写照。
     可怕的训练让所有人身心俱疲，但席根斯并没有为之放弃。与往常一样，这天他们又练习到了凌晨3点。就在大家都睡眼朦胧之际，突然开窍的伊莱纱终于把口音矫正过来了，这让教授和上校感到欣喜若狂。感觉到了这几个月来的努力，终于看到了曙光。于是教授当机立断，决定带着伊莱纱进行一场实战训练。伦敦的赛马比赛这种贵族云集的地方，正是一块很好的试金石。伊莱纱用她优雅口音，与周围的人大谈天气，就在平克林上校长出一口气的时候，伊莱纱显露出缺乏真正贵族内涵的缺陷。这让后面的试验，几乎变成了一场灾难。不过却俘获了贵族小伙子弗雷迪的心，这个角色个人感觉就是一个用来表现伊莱纱，被改造成功的过渡性角色，他的作用在之后会慢慢凸现出来。
      在赛马比赛上，令人失望的表现，让教授意识到贵族的身份，不仅仅是衣着和口音，而是一种内涵和气质的体现。在总结错误后，新一轮的学习开始了。6个月后希腊大使，举办的招待会如期而至了。伊莉莎以平克林上校远房亲戚的身份，来到宴会上。早已脱胎换骨的伊莉莎显的雍容华贵，甚至于得到了女王大人和王子殿下的垂青。于是大使夫人，派出了卡帕锡教授，来打探这位犹如天女下凡般的伊莉莎的底细。卡帕锡教授，是一位精通32门语言的能人，也是席根斯先生曾经的门徒。不过宴会上伊莉莎所展现出的老练、得体以及那份淡然，让卡帕锡丝毫没有找到破绽。他在羽纱而归后，竟然宣称伊莉莎是一位真正的公主，一位血统如多瑙河般纯正的匈牙利公主。这次确实成功了，哪怕是对礼仪和口音上最挑剔的人，都无法找出伊莉莎的缺陷，席根斯教授只用了6个月的时间，完成了这看似不可能的任务，这堪称神迹。席根斯和平克林对于将那群只知道以貌取人的贵族，玩弄于鼓掌之间而感到沾沾自喜。
      但伊莱纱并没有那么喜悦，感觉两个男人沉醉在自己的胜利中。完全没有将这次的成功，与伊莱纱的努力联系在一起。她感觉自己只是个试验品，在实验成功结束后，她不知道该何去何从，是回去继续做她的卖花女么？这种焦虑和不安全感，让伊莱纱变得有些歇斯底里。当女人看不到未来和不安时，他们总是会试用利用，争吵的方法来解决问题。伊莱纱与教授发生了激烈的争吵，只言片句中，让我们有些了解到了伊莉莎不安的真正来源，她似乎爱上了这位颇有绅士风度的教授。所以在试验结束后，没有理由再继续留在教授身边感到了焦虑和不安。但是抱定单身主义的教授，并没有看出伊莉莎感情的变化，他继续用他惯有的理智和渊博的知识，以及对于阶级上的认知，去责怪伊莉莎的无理取闹。这让伊莉莎感觉到了真正的失望，所以选择连夜跑路。
       她在门口遇上了，痴情的弗雷迪。他依旧在等着伊莱纱回心转意，这位痴情的小伙子，在赛马场一别后，就被丘比特的爱情之箭射中了。他每天夜里，都会到席根斯的楼下，等待着心目中女神的垂青。但心烦意乱的伊莉莎，暂时还无法接受这段感情，但小伙子依旧没有放弃。回到贫民窟的伊莉莎，已经变成一位淑女的伊莉莎，真的还能够适应原来的生活吗？正在伊莉莎踌躇之间，伊莉莎的父亲查理，穿着体面的从酒馆里走出来。因为席根斯的一句玩笑话，伊莉莎的父亲查理，竟然继承了一位美国富翁的财产，变成了一名绅士，席根斯可真是杜立特尔家族的贵人。当然这里也很明显的嘲讽了，美国暴发户，对于文化的无知和权威的迷信。
      杜立特尔家族一跃，成为了中产阶级的一份子。伊莱纱的父亲查理从一个今朝有酒今朝醉的浪子，变成了一个具备中产阶级道德观的绅士。金钱改变了查理的生活、改变了杜立特尔一家的生活品质，也改变了伊莱纱的未来。他们的这种改变，主要来源于金钱，当某一天，他们将失去金钱的时候，他们还能回到原来那种生活么？虽然中产阶级，是一个稳定社会的重要支撑部门，但他们为了维持住，这样体面的生活，必须付出很多的努力和代价。随着我国中产阶级，群体的增多。大家也需要开始考虑，金钱是如何改变我们的生活。在两人的交谈中，伊莉莎知道了自己被5英镑卖掉的残酷事实，也清楚了查理即将迎娶伊莱纱的后母。伊莉莎在得知自己被卖的消息后，黯然神伤的离开了查理。
       席根斯和平克林上校，在意识到伊莉莎离开后焦急万分，开始四处寻找。漫无目的的教授，溜达到母亲家，准备诉苦时，意外发现了伤心的伊莱纱。两人一见面，就又爆发了激烈的争吵，伊莉莎觉得席根斯对她并不重视，依旧觉得她是一个卖花女。而席根斯表示自己对谁，都是这个态度，让她不要再无理取闹。随着两位主角载歌载舞，两人竟然开始互诉衷肠。虽然这里转变的，让人有点摸不着头脑。而这个转变，让整个影片的走向，开始往喜剧方向倾斜。一个傲慢、冷漠的单身主义者，最终被自己所塑造出来的女性所打动，真是恶人自有恶人磨啊。这姑且算作是一种日久生情吧，到此影片走向了总结，祝有情人终成眷属。
      这是一部为奥黛丽•赫本量身打造的经典电影，改编自萧伯纳的戏剧剧作《卖花女》，而同名音乐剧在百老汇演出接近3000场，在当时已经积累了大量的口碑和人气。这种才子佳人似的大团圆故事，受众面较为广泛。大明星+大IP+极高的人气+大资本和不错的改编，帮助这部电影走向了巅峰，也让我为奥黛丽的风韵所倾倒。不过仅仅只有这些，就能拿到奥斯卡八项大奖么？这显然是不够的。
     电影成片于20世纪60年代，正是第二次女权运动在美国蓬勃开展的时候。这部电影，通过对于伊莉莎的改造，让她从一个自由奔放的卖花女变成了一个温文尔雅的贵族小姐。这种变化的过程中，完全是一个通过金钱、地位将女性束缚住，并且将其变为男权所主导思想下的女性形象。电影的主角，毋庸置疑是席根斯教授，他是一个只需要一句话，就能够将人从变为中产阶级的圣人。如此巨大的能量，感觉比美利坚总统还要光芒万丈。这种举手投足间，将伊莉莎家族变的富裕起来的设定。是告诉当时社会，被女权搞的头疼不已的美国佬们，通过什么样的手段，去搞定那些思想越来越危险的漂亮姑娘。所以这部金碧辉煌的电影，到头来不过是为了压制女权主义抬头的宣传工具。让姑娘们成为金钱、地位、绫罗绸缎、宝石的奴隶，而不要去跟男人抢夺权利和地位。其本质，依旧是要让女性成为男人们的附庸品。这或许也就是为什么这部电影，毫无争议的拿下了当年的奥斯卡最佳。毕竟这种思想，是美国主流白人男权主义者希望看到的。


</影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
