<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>美国队长 Captain America: The First Avenger</电影名>
<年份>2011</年份>
<评分>7.2</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1182659238.jpg</封面>
<导演>乔·庄斯顿</导演>
<演员>克里斯·埃文斯 / 海莉·阿特维尔 / 塞巴斯蒂安·斯坦 / 汤米·李·琼斯 / 雨果·维文 / 多米尼克·库珀 / 理查德·阿米蒂奇 / 斯坦利·图齐 / 塞缪尔·杰克逊 / 托比·琼斯 / 尼尔·麦克唐纳 / 德里克·卢克 / 肯尼斯·崔 / 约翰·约瑟夫·菲尔德 / 布鲁诺·列治 / 莱斯·施拉普内尔 / 迈克尔·布兰登 / 娜塔莉·多默尔 / 威廉·霍普 / 尼古拉斯·平诺克 / 马利克·奥拉维克 / 大卫·布拉德利 / 萨姆·霍尔 / 西蒙·坤茨 / 珍娜·科尔曼 / 索菲·科尔库恩 / 道格·科克尔 / 本·巴特 / 大卫·麦凯尔 / 阿曼达·沃克 / 凯瑟琳・普雷斯 / 安纳托·陶布曼 / 恩里奇·雷德曼 / 萝丝楠·霍尔特 / 柯斯蒂·马瑟 / 劳拉·哈德克 / 詹姆斯·佩顿 / 罗南·拉夫特瑞 / 尼克·亨德里克斯 / 卢克·阿伦-盖尔 / 杰克·戈登 / 本·厄特利 / 彼得·斯塔克 / 阿曼达·莱赫提 / 保罗·布莱克维尔</演员>
<简介>上世纪40年代，纳粹及其邪恶轴心的战火烧遍世界各个角落。居住在布鲁克林的小个子史蒂夫·罗格斯（克里斯·埃文斯 Chris Evans 饰）心系国家，一心上阵杀敌，可是糟糕的体格让他始终被征兵办拒之门外。偶然的机会，在德籍科学家厄斯金博士（Stanley Tucci 饰）的帮助下，这个小个子男孩得以走入兵营，并接受了博士的试验，化身成为高大健壮、膂力过人的超级战士。与此同时，德国纳粹红骷髅部队的首领约翰·施密特（雨果·维文 Hugo Weaving 饰）依靠超自然的力量建立起一支超级战队，企图称霸全世界。
                                    
                                　　为了营救好友，史蒂夫以美国队长的形象闯入施密特的军营，正邪两大超级战士的战斗就此展开……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>宋小卡</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-09-14 13:36:50</时间>
<影评>
        PS：题目才是我的心声！！！


正文开始


美国人总喜欢干一些特别不着边际的事，比如说，政府把传说出现过飞碟的375号高速公路正式更名为“外星人高速公路”；比如说1989年空袭巴拿马，空军竟然集体用大喇叭放着AC/DC的歌来鼓舞士气；再比如追溯到二战时期，他们为了征兵和聚财，专门创作了“美国队长”这个漫画形象，并将其发展为全民偶像。仅凭这样的洋气做派，无论我们怎样从小紧抓爱国主义教育也无法阻止美帝国主义掳获我国青年的芳心了。


    事实上，《美国队长》在美国的社会地位和社会功用，差不多相当于国共战争时期的董存瑞，抗美援朝时的黄继光，90年代末的李素丽，21世纪初“猪坚强”。只不过，比起我们混我们这边儿的英雄，美国队长虽然也走的是“又红又专”路线，却不但脸型有棱有角，还有一双纯情温柔的眼睛，不但有一双笔直的大长腿，还练出了跟瓷砖一样整齐的腹肌，和可以随着奔跑的节奏左右甩起来的大胸肌，仅冲这精壮的小身子板儿，就让我等来自娘炮泛滥国的女民众，心甘情愿被美帝国英雄主义腐蚀。更何况，就连队长帅哥的那立体剪裁的美军飞行员夹克，甚至大坏蛋红骷髅那身锃亮的真皮修身军大衣，都让我们这些爱淘宝的亲心生向往，有了这样的配备，就算是“贾大空”和“高大全”也不能阻止我们渴望来自资本主义社会的“糖衣炮弹”了。


    《美国队长》用实际行动将一个血淋淋的事实摆在中国主旋律电影面前：为什么中国的爱国主义和英雄主义，不是能让人民尝到点甜头的“糖衣炮弹”，而是各单位、学校组团包场打的“催眠针”？为什么中国的主旋律电影，不是每每能在票房上独领风骚的《美国队长》，却是偷偷摸摸算计人家票房还被民众检举出来的《杨善洲》？ 


    把平民的白日做梦付诸实践，这是美国的行事风格，无论是拍电影，抑或是总统大选，不管他们干着多孙子或者多正义的事，总是会敬业的给人民一个激动人心的包装。在包装这件事上，他们不仅擅长出动大妞、豪宅和美刀，而且还总是能将爱国主义升华到人性的高度上。他们总是那么明白人民到底想看什么，或者说他们总是明白，想要挣更多的钱掌更大的权，最应该讨好的人是谁。正是这“处心积虑”的手腕，让全美儿童从小就以以“美国队长”乃至某个美国总统为偶像。也许我们可以指责美国为战争创造了“美国队长”是流氓，可却不得不承认，美国队长所做的一切都和董存瑞、黄继光、邱少云、李素丽们一样高尚。


    尽管主旋律电影的终极目的是服务于国家、军队和统治者，但国家、军队、统治者们毕竟是靠广大纳税人的辛苦钱养活 ，且就算是统治者本人，在电影面前也是个观众，所以，把主旋律电影拍的那么主旋律到底是要给谁看？就连最牛B的《集结号》和《建国大业》也完全不能起到爱国主义宣导教育的作用，想想看，当了偶像的只能是张涵予和陈坤，谁会拿“谷子地”和“蒋经国”当偶像啊。 


    况且，美国人干事那大手笔又一丝不苟的做派，总是能让美国民众觉得那么有面子，让别国民众觉得那么洋气，人家拍爱国主义都能拍成科幻题材，还能拍出全民偶像，我们的不但爱国主义题材拍不好，连幻想类题材也陷在“群魔乱舞”和“人兽杂交”这样不健康、不英俊、不震撼的神鬼题材里出不来。这样的现状，让我等从小生活在第三世界氛围下的普通民众看了《美国队长》，就像看到了宋庆龄般高尚的郭美美，或是吴彦祖一样优雅的陈光标一样，心中除了对美帝国主义的羡慕！嫉妒！恨！，我们唯有把希望寄托在金刚葫芦娃身上了！！
      </影评>
<有用数>751</有用数>
<没用数>32</没用数>
</review>
<review>
<作者>乌鸦乌鸦</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-07-30 12:17:27</时间>
<影评>
        下午去看了《美国队长》。在姐这种年龄，看电影不带个爷们是不好意思进门的，然而这个爷们坚决不看《蓝精灵》，郁闷的姐只好跟着看了《美国队长》。

真没白看，《蓝精灵》绝对不会让姐笑得如此透彻。整个电影乐死了。


1. 在广阔的美国大地上，美军认为，最适合建立秘密基地的地方是拥挤的布鲁克林小巷的地下。入口还得是书架背后。以后你再看电影里秘密基地建在沙漠哪个地方，一定要无情地嘲笑他，没有个拿机关枪的蜷曲老太太守门，你好意思说你是“秘密”基地吗？


2. 本来以为是个小男孩当大英雄的故事，男主成功变身以后，在场的小瘦猴们都哭了。灰姑娘没身行头能去舞会吗？男主没身肌肉能拯救世界吗？别作梦了，想当大英雄，你必须，（看我的口型）——必。须。是个肌肉男，至少不能是个小矮子。善良就行吗？你得美貌！这世界真残酷啊。


3. 为了救出好友，在一个夜黑风高的晚上，英俊的男主身着劲装，溜着墙边，背后披着鲜艳的美国国旗（他的大盾），潜入敌营……


4. 为了证明男主代表了全人类的正义，他的小分队完美地容纳了美国所有少数族裔。亚洲人、黑人、爱尔兰人、法国人、墨西哥人……一样一个，比总统候选人演讲时的人肉布景都齐活。细节啊细节。


5. 这个电影证明了“SB不影响帅哥的帅”这个真理，总之出来混靠的就是一张脸，尽管你的行动能力只有一个13岁少年的水平。英俊的男主，进攻方式就是正面冲这一招，造成的结果就是，没有主角光环的人都很容易死，连自己的童年好友的害死了。

女主动情地说：“这不是你的错。”我就想：“就是你的错就是你的错。三个人就去劫火车你有病啊，而且另外两个马上死了，你带他们干嘛呢？”


6. 男主的服装真的很喷，没有喷的都是喷习惯了。胸前那个大星星啊……爱制服的人看前半部分超级养眼，那板正的军服……后半部分就变成国旗英雄VS克隆人了。


7. 看在是漫画的份上，超现实的科技水平就不说了。不过最后怎么这么像克隆人的进攻呢？把反派的衣服都涂成白的，在一个大车间里混战，你看像不像。


8. 这个电影里的武器等级是这样的：男主的大盾&gt;蓝光枪&gt;普通枪&gt;火焰枪&gt;男主的大盾。以后见到变身超人要带火焰枪，但是要小心普通的手枪偷袭。


9. 最后的悲情让姐很不满。你都娱乐到这份上了，悲个毛啊悲？你让这个小CN完成和美女去舞厅的梦想能怎么样啊？这对CN是很重要的你懂不懂啊？


反正这个电影不能多想，除此以外挺好看的。美女姐姐们跳的劳军舞也相当好看，虽然对不起全天下的小瘦猴们，我必须承认自己也很感激导演把瘦猴改装成大帅哥，不然这个电影得再降一颗星。

男主是帅到去纳粹那边也能演个中尉的那种帅，我的意思你们懂。
      </影评>
<有用数>626</有用数>
<没用数>267</没用数>
</review>
<review>
<作者>铁衣</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-09-11 01:23:02</时间>
<影评>
        电影本身给3星，为了队长给4星。

我知道你们说他太美国太主旋律，但拜托，这年头这么完美的英雄也难找了，我们还是可以把它从【一个爱国者保卫他的国家】而不是【一个美国人保卫美国】来理解。


功课不足，有误请指正。

美国队长斯蒂芬·罗杰斯，1917年生，1941年登场marvel漫画，作为在二战背景下创作出来鼓舞前线士兵的美国偶像形象，超级英雄中少有的完美人物。

二战中葬身（实际上是被冰冻）在海底，七十年后被救醒，加入了政府发起的复仇者联盟，后来又和钢铁侠以私人立场组织了新复仇者联盟，成员包括蜘蛛侠、雷神、金刚狼、绿巨人等超级英雄（《复仇者》电影拍摄中，预计明年7月上映）

电影中他的好友巴基，本来应该是他的助手（类似蝙蝠侠与罗宾），事实上是政府在他并不知情的情况下安排在他身边，为他处理一些并不那么完美、那么美国偶像的阴暗面的事物（二战部分原作没怎么看，不知道有没有说错）

死敌红骷髅，在电影里只是被魔方的力量传送走了，没有死，是为了明年《复仇者》埋的伏笔。

而那个蓝色的方块来自奥丁神，被《雷神》中反派洛基所得到（《雷神》于今年5月上映），《复仇者》中两个反派可能会一起回来吧

电影里那个骚包的富豪军火商霍华德·斯塔克，就是钢铁侠托尼·斯塔克的爸爸。在《钢铁侠2》里出现了美国队长的盾牌。

片尾队长醒来时向他解释的独眼黑人是神盾头目尼克·费里，也是《钢铁侠2》里的重要角色

可以说这整部电影都是为明年的《复仇者》打基础。



最近很多次的向抱怨美国队长太完美的亲友解释了美队在漫画原作中的结局。

七十年后醒来的美国队长加入了由钢铁侠托尼·斯塔克发起的“复仇者联盟”，是一个超级英雄联合起来维护正义的组织。

后来政府为了监管限制超能力者颁布一系列法令，引起了以美国队长为首的一些英雄的反对（尽管它们其实并没有威胁到队长本人的安全），于是与钢铁侠为首的支持政府的一方爆发冲突，这就是“复仇者内战”。

美国队长和钢铁侠一对好友反目，内战几乎把纽约夷为平地，最终队长意识到这场战争给民众带来的伤害，选择了投降，被美国政府送上了审判台，却被一记暗枪杀死在国会法院前的台阶上。

由于超级血清的副作用，队长死后尸体迅速衰老枯萎，被秘密安放在实验室里。而美国政府另做了一个假的美国队长的遗体，放在纪念馆里供对此一无所知的民众们瞻仰怀念。

《内战：告白》中托尼·斯塔克去看望队长的遗体，对他说了一段长长的自白，最后说道”这一切并不值得”


美国队长是战争时期为政府形象塑造出来的美国偶像，他勇敢、善良、忠诚、无私，具有所有你可以想象出的美好品格。他在二战战场上冲锋陷阵，为他所坚信的真理不惜与好友反目，他没有被纳粹的枪炮杀死，却死在了美国政府的审判台前，死在他所爱的人的一记冷枪下。

他是被美国政府杀死的一个好人。


（对了，我刚刚才想起，复仇者内战的过程在某种程度上也是美国后911时代的隐喻象征，在强大力量的阴影下，安全与人权利益之争……作者曾说过这是一个政治寓言，但对于小孩子们来说当然也只是一场英雄大混战。

不是故意跑题的，真的是刚刚好在2011年9月11日写这个）
      </影评>
<有用数>357</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>悲伤逆流成河</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-20 10:43:09</时间>
<影评>

身体孱弱的史蒂夫·罗杰斯经过一项秘密的超级士兵研究计划改造，成为了强大的超级英雄美国队长，他在二战中的英勇表现让他成为传奇人物。他拯救了纽约，扭转了战局，但在最后一项任务中坠入北冰洋。美国队长在现代苏醒，他得知自己被困冰原数十年。苏醒后，史蒂夫·罗杰斯则迷失于一个他完全不了解的现代社会。当绝密维和情报机构的指挥官尼克·弗瑞找到罗杰斯，希望他再次拯救世界时，他立刻再次武装起来成为了美国队长，他拿起了自己标志性的盾牌，将他强壮的身体，过人的领导能力和绝对服从的态度带到了复仇者战队。在美国众多的超级英雄漫画里，《美国队长》有强烈的标志性：从他一身蓝色的装扮和蓝红相间的盾牌，以及那颗耀眼的五角星，再加上“美国上尉”这么一个带着明显地域性的英雄名称，《美国队长》在超级英雄漫画里，成为了最具美国精神的代表之一。《美国队长》这样一部主打大场面的超级英雄电影，自然少不了震撼人心的视觉特效。克里斯·埃文斯为角色罗杰带来了令人可信的、朴实无华的稳重气质，美国队长绝对应该算是银幕上最吸引人的漫威（惊奇）漫画英雄形象了。

</影评>
<有用数>74</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>冰糖葫芦</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-10-22 13:02:12</时间>
<影评>
        三星半，剧情一般，场景跟格局都比较小，二战的背景没体现出来，打仗场面跟儿戏一样。

不过美队这个人物传达出来的精神还是很动人的，热血，爱国，为人正直有勇气，面对欺凌从不退缩。当手榴弹被扔进人群，其他士兵四散奔逃，只有他不顾危险将手榴弹压在身下为其他人争取逃生的机会。这一幕被博士看到，所以他在一群身强体壮的候选兵里单单选中了体格弱小的史蒂夫注射血清，并不是因为他有多厉害，而是因为他是个善良的人——（而且说真的，志愿参加人体实验，做史无前例的第一只小白鼠，这绝对需要非同一般的勇气和为祖国奉献的决心，能答应就已经绝非池中物了，那个血清的副作用是什么都没人知道，唯一一个参考案例还是红骷髅这个失败样本）

获得力量只是第一步，难得的是获得力量之后仍能保持初心，不被力量的诱惑所迷陷。这点他做到了，在整套超级英雄故事里贯彻始终。


美队所象征的忠诚勇敢以及一切正面形象从来都不局限于体制，他正直但不迂腐，为了参军可以造假资料，从他违抗军令单枪匹马闯敌营救人的成名战就能看得出来，他相信的是人内心的正义，而不是僵化的命令和法律。他考虑事情只在乎这件事本身的对错，应不应去该做，而不是以私心去衡量得失，也不会牺牲别人的利益来达到目的。

所以他敢孤身入敌营救人，因为战友必须要救，所以他敢一次又一次带领小组深入贼巢，因为红骷髅这个疯子必须被剿灭，所以他在最后关头才决然驾着飞机撞向冰川，因为纽约百万民众的性命值得他去牺牲自己。就像当年新参军时卧倒在手榴弹上一样，不忘初心。


七十年一场大梦，醒来人事已非，美国队长的名号变成了史书上的英雄，世人口中的传奇，可真正认识过史蒂夫·罗杰斯的故人都已经不在了。当年同生共死的战友们早已逝去，军装笔挺的明丽少女已是风烛残年的老妪，再也等不到承诺中的那支舞，一起长大的兄弟永远定格在异国的雪地里落下火车的那一幕，做英雄的代价太大了。
      </影评>
<有用数>64</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Ray.G</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-08-11 00:32:02</时间>
<影评>
        “I had a date” 2011年内至今最让我感动的一句话，来自于一部超级英雄电影《美国队长》。


电影本身很普通很普通，普通到大部分时间我在想汤米·李·琼斯真的已经老了，老到脸上都是皱纹了；普通到大部分时间都在想这些老音乐都是从哪儿扒拉出来的。直到电影的最后一刻，男主和女主做出了一个约会的约定，下周某时间某地好吗？你一定要准时来——而这个约定，男主却是无法实现的。时间飞梭，人们始终在搜索男主的踪迹，并终于发现了他。他醒来之后，发现周围的一切都不对劲，周围的一切都是那么陌生，似乎不属于自己的年代。


“我这到底是在哪儿？”


“伙计，你在冰层下沉睡了70多年。”


“但……我还有个约会（But……I had a date）。”




有多少人能从那一句话里面读出你的心情，Captain America？


爱情刚刚才来临，就已经被埋藏在皑皑白雪里。


我的心没有被雪藏，然而，70年后的你还在吗？








小评：全片具有一种非常复古的气息，从叙事方式到摄影采取，如果换成黑白色，完全就是一个上世纪七八十年代的电影，作为一部超级英雄电影，是中规中矩的，就是光猜都能猜出来的情节。全片打斗没有什么亮点，我感觉基本上是完全照搬了漫画里面的打斗……个人比较喜欢里面的女主，很漂亮也有智慧的感觉。


刨去最后的结尾和字幕完毕之后的小惊喜，并没有太大的观赏价值……但这依然不影响我对这部电影结局的一分钟的喜爱。谁说超级英雄电影不能有爱情的？导演太小气了，多挖掘点不好吗？
      </影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>我不</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-05-18 23:12:32</时间>
<影评>

看完了妇联1和3，所以我跟室友都迷上了这个系列，特别是美队，是我的最爱了，电影中女主看着他的眼神是我了，从一个矮个子的布鲁克林少年到美国精神的象征，美队的成长有目共睹，虽然中间有一段挺讽刺的，但还是爱他，特别是结尾她跟卡特的告别，我还天真的以为他们能实现那个约定，结果醒来已经是70年后，他要去参加她的葬礼，室友还给我们找了海报，真的哭死，

</影评>
<有用数>40</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>CyberKnight电子骑士</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-09-08 13:46:56</时间>
<影评>
        今年的超级英雄电影超级多，但好几位超级英雄都超级不给力——除了《X战警：第一课》评价非常好之外，《雷神》、《绿灯侠》、《青蜂侠》、《美国队长》的口碑、票房都说不上超级，只能算够级。也许DC和漫威（惊奇的官方译名）两家都把眼光放在明年的超级大对决上：明年DC方面有两位超级重量级的选手《超人：钢铁之躯》（现在改到2013年上映了，也是不愿意硬碰硬吧）和《蝙蝠侠：黑暗骑士崛起》登场，而漫威那边则由《神奇蜘蛛侠》和超级大作《复仇者联盟》接招，后者的群殴阵势会让超级英雄电影的战况完全改变！这样看来，什么《钢铁侠2》、《雷神》、《美国队长》，都只是《复仇者联盟》的超级预告片而已。


要说今年这几部超级英雄电影糊弄人也不公平，漫威还是下了大力气想把片子拍好，比DC的《绿灯侠》那种拖到最后不停增加预算结果弄得不伦不类还不一样：《雷神》找来了擅长莎翁剧的爱尔兰导演肯尼思•布拉纳；《美国队长》则交给了拍出过《十月的天空》的乔•庄斯顿。没想到，像迈克尔•贝那样狂轰滥炸式的搞动作大片固然不受待见，但要把超级英雄片拍得太文艺了也不行。《美国队长》给人留下的最大印象，就是不惊奇，不超级。


看得出来，《美国队长》的导演是针对超级英雄电影容易给人留下故事孱弱、角色干枯的印象而立志革新的，影片用了很长篇幅来讲斯蒂夫•罗杰斯变成美国队长之前的故事，试图讲一个好故事，让这个人物丰满起来。于是你就看到了一个比彼得•帕克（蜘蛛侠）更loser的斯蒂夫•罗杰斯，明明是命比纸薄的林黛玉，却非要学那心比天高的薛宝钗。《十月的天空》你可以这样拍，但《美国队长》可不是叫《我是如何停止恐惧并爱上无敌盾牌》的独立电影啊。


有克里斯•埃文斯以及女主角不错的表演，前半段虽然不太有趣我们也就忍了。好容易麻雀变凤凰，斯蒂夫•罗杰斯变成了高大强壮的美国队长！就在你期待这位憋屈了很久的超级英雄一展雄姿的时候，你忽然发现，原来这哥们就只有两把刷子：力气大和盾牌硬……谁能想到大名鼎鼎的美国队长居然只有“我打~~~”和“我挡~~~”两项技能！超级英雄电影，看的就是个传奇性，你看人家《钢铁侠》，一件战甲可以飞可以打可以抗还可以走T台！你个号称复仇者领导的美国队长居然要学铁道游击队来扒火车、打纳粹，早知道超级英雄也这么怂我们就去看红色电影了！


更奇怪的是，《美国队长》里不但超级英雄不超级，连超级坏蛋也不给力。雨果•维文演史密斯特工时何等气魄何等牛X，这次的红骷髅却只见楞狠，不见有何神通。我一直期待揭下头皮露出红骷髅的他施展点像样的超必杀，和美国队长来场惊天动地的对决，结果看到的却是两个“壮汉”打架，你一拳我一脚，既不带劲也不高级。红骷髅手下的那些“九头蛇”部队乍看上去仿佛《星球大战》里的帝国暴风军重生，结果却让盟军战俘像砍瓜切菜般都给收拾了，红骷髅居然只会像抗日电影中的伪军小队长一样发狠到：“撤！给我把基地都炸掉。”


缺乏奇观，情节冲突不强，没有漂亮的动作戏，这就成了《美国队长》的致命问题。好歹《雷神》、《绿灯侠》还有几场让人能有点印象的大战呢。


要说比较成功的方面，是《美国队长》从始至终的“复古风范”——其气质、画面甚至表演都让人感觉像在看一部老二战电视剧。影片结尾部分打通了过去和现代，为《复仇者联盟》的上映做了最后的铺垫，希望这位拿着金刚盾牌，代表着美国军人的美国队长在《复仇者联盟》里能更像样点，不要被绿巨人、钢铁侠他们比下去。


</影评>
<有用数>42</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
<review>
<作者>Ethan</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-05-03 23:22:06</时间>
<影评>

复联4结束，11年终局落幕，22部MCU电影构成一个庞大的宇宙。本人是一个半路出家的观众，复联1后的2013年入坑，这几年也算以量取胜成长为了一个小资深粉。个人不粉英雄粉宇宙，复联4后完整重温一遍21部，谈谈大大小小的一些感受，有彩蛋解析，有剧情理解，有私人感受，分享给同道中人。
//2019.7.27更正修改2.斯塔克博览会相关内容。
 “无限传奇”（The Infinity Saga）:自2008年《钢铁侠》起，至2019年《复仇者联盟4：终局之战》止，11年22部MCU系列电影的阶段统称。
重温日记系列：
《钢铁侠》https://movie.douban.com/review/10188348/
《美国队长》×4，此部对于无限战争之意义：美国队长诞生、红骷髅首登场、冬日战士首登场、九头蛇首次出现、宇宙魔方（空间宝石）首次出现、振金首次被提及。

1.美国队长系列是玩台词梗最丧心病狂的一个系列，首先是复联4里出现的三句：
“I can do this all day.&quot;  （复联4中2012年两个史蒂夫对打时出现）

《美国队长1》

《美国队长1》

《美国队长3》
“Don&apos;t do anything stupid until I get back.&quot;
&quot;How can I? You&apos;re taking all the stupid with you.&quot;  (复联4结尾史蒂夫临行前与冬兵的对话中出现)

《美国队长1》

《美国队长1》

《美国队长1》
”On your left.&quot;   （复联4复仇者集结时出现）

《美国队长2》


《美国队长2》
然后是其他的，
《美国队长1》

《美国队长1》

《美国队长1》

《美国队长1》

《美国队长1》

《美国队长1》
2.片头史蒂夫和巴基参观的是1943年的未来世界博览会（World Exposition of Tomorrow），种种迹象表明，这可能就是霍华德斯塔克主办的第1届斯塔克博览会（Stark Expo）
后补更正：此博览会应该是以1939年美国纽约世界博览会（World of Tomorrow）为原型的，并不是斯塔克博览会，已知的斯塔克博览会应是1974年举办的“未来城市”主题博览会，但不清楚斯塔克博览会是否举办过多次。
《美国队长1》

《钢铁侠2》


《钢铁侠2》

《钢铁侠2》
博览会的一瞥出现的这件展品
《美国队长1》
是漫画英雄初代霹雳火的制服（别地儿看的，这漫画的东西我真不知道），这件衣服出现在此片中是调侃了美国队长的扮演者克里斯埃文斯，前者在20世纪福斯出品的漫威漫画改编电影《神奇四侠》系列中扮演霹雳火。
《神奇四侠》

3.多米尼克库珀在本片中饰演霍华德斯塔克，他同时还在《美国队长2》和《特工卡特》中扮演同一角色，而其他时候的霍华德则是由约翰斯拉特里扮演的。霍华德斯塔克是MCU中少数由多个演员扮演的角色之一（不包括童年演员），其他几个分别是红骷髅约翰施密特（雨果维文和罗斯·马昆德）、战争机器詹姆斯罗德（泰伦斯霍华德和唐钱德尔）、阿斯加德战士三人组之范达尔（乔什·达拉斯和扎克瑞莱维）绿巨人布鲁斯班纳（爱德华诺顿和马克鲁弗洛）、灭霸（达米恩·波蒂埃和乔什布洛林）。
《美国队长》中的霍华德

《蚁人》中的霍华德
4.霍华德斯塔克在博览会上展示的飞行汽车技术，在很多年后成功实现了，那就是菲尔寇森的爱车“Lola”。
《美国队长1》

《神盾局特工》S1E1
5.宇宙魔方在挪威的守护者扮演者大卫布拉德利在《哈利波特》系列中扮演霍格沃茨看门人费尔奇。
《美国队长》

《哈利波特与魔法石》
6.施密特在挪威古迹看到了Yggdrasil也就是世界之树的壁画，源自北欧神话，在MCU中也就等于真实存在，索尔在《雷神》中也给简讲过同样的内容，
《美国队长1》

《雷神》
施密特崇尚北欧神话，将神话概念也融入了自己的治兵之道中，比如
《美国队长1》
殊不知仅存的本尊正在。。
《雷神3》
真想把红骷髅带进《雷神》的世界啊。。不知道他看见复联4里的索尔作何感想。

7.厄斯金博士回答史蒂夫他来自纽约皇后区，在《美国队长3》中有着相似的一幕
《美国队长1》

《美国队长3》

《美国队长3》
8.佐拉博士此时的形象像极了平成时代的。。哦不，令和时代的福尔摩斯
《美国队长1》


阿尼姆佐拉博士中途被美军收编，后被招募至神盾局，并在其内部继续发展九头蛇。
9.史蒂夫的长官菲利普斯将军在战后与霍华德斯塔克、佩姬卡特一同创立了神盾局。
《美国队长1》

《美国队长2》
10.美国队长的盾牌是振金制作的，这是振金（Vibranium）这个词首次在MCU中出现。
《美国队长1》
11.詹姆斯巴恩斯在抓捕佐拉的行动中掉入冰雪覆盖的山崖，由于被佐拉做过身体试验并没摔死，后被九头蛇救起后洗脑并打造为冬日战士。
《美国队长1》

12.红骷髅徒手抓宇宙魔方无法控制其力量，被其吞噬。后者将其灵魂放逐至沃弥尔星，作为灵魂宝石的守护者。
《美国队长1》

《美国队长1》

《复仇者联盟3》

《复仇者联盟3》

《复仇者联盟3》
13.战后落入海中的宇宙魔方被霍华德斯塔克打捞起，并在成立的神盾局内开始了对其的研究，《钢铁侠2》中钢铁侠托尼斯塔克通过父亲的遗物发现并合成出的用于方舟反应炉的新元素很大可能就是霍华德对宇宙魔方的研究成果。
14.佩姬卡特在我心目中的高光时刻










15.斯坦·李在本片中客串的是观看美国队长颁奖仪式的军官。

16.片尾彩蛋为尼克弗瑞招募史蒂夫加入复仇者以及《复仇者联盟》短预告片。


</影评>
<有用数>33</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Albizzia</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-09-25 02:02:58</时间>
<影评>
               正因为一开始和友人对这部片子并没有抱着多大的期待心态，所以才会在看完之后更加不能释怀。

    我早该猜得到，很多人要对这样的美国主旋律题材和个人英雄主义的所谓无脑动作暴力片吐槽，大吐特吐......好吧，可这还是无法阻止我承认，我就是喜欢这样的片子，就是契合了我的点，every munute，I&apos; lovin it~

      整个过程够节奏，够给力，不乏明快的画面和对话，我想说在电影院嚼着爆米花就该看这样的片子！就像跟随片子进入了一个故事，回到那个年代，享受一场盛宴，强烈的代入感让人深陷其中，忘记自身所在，然后在结束散场回到现实世界之后，久久缓不过劲来，大脑的沉浸和延迟感让人对这个世界有些小小的失望和不真实感不是么，伴随着对片子的回忆一路远去，直到归于平静。人物和故事情节都比较到位，虽然我看完之后一直在纠结为啥男主变身前后到底是不是一个人以及最后为啥不能紧急迫降。。。

    说到最最不能让人释怀的就是结局了，错过的约会，完美的舞伴，无法兑现的诺言！You are late，我情愿你让男主挂了，断了所有念想；或是就让人家花好月圆大团圆，这样纠缠又是何苦！！顺带一说，这里Steve和Carter的恋情发展，是我和友人都很津津乐道的，虽然很淡，都是细节性的片段提及，可其中的甜蜜滋味却足够让人回味无穷，替他们暗暗地激动开心。比如那个从Steve的怀表中Carter的照片拉远的镜头，以及后来Carter上司的表情和Carter的不自然；还有Carter从Steve入伍以来，到放到旗杆，再到同车的交流，以及后来越来越浓重的对他的关心，紧张和暗中帮助，一直到后来的吃醋一系列都让人回味不已，到最后的吻别和那句“我可不会亲你”，哈哈。

    重点要说说Carter。这姑娘在整部片中相当抢眼，我从头到尾都很喜欢她！简直是着迷一样，说不出的欣赏，那种惊艳不但不恶俗，反而透着些许高贵气质，友人说这姑娘并不好看，是军人的气质和装束衬托出了她的飒爽和独特风韵。待我回来一搜，还真是如此。姑娘平常里的装束打扮真一般，并不是我的菜，甚至都有些认不出，要是平常看到我压根不会留意。

    可这部片子里这可为她的独秀了，这不能忽视一些细节的贡献比如她独特的军人站姿加上帅气的军装衬托出的那身孤傲挺拔的气质，还有那一抹红唇，简直太适合她了，还有那个当时极为流行的发型，这一套配起来，微微的扬起下巴，试问有哪个男人会不拜倒在她的石榴裙下？而她无论是动作体能还是武器操弄也都完美到让人无话说，尤其是那一系列的瞄准和最后吃醋时，简直帅呆了！能文能武，她也不乏在Steve失落时的帮助和安慰，工作上她巾帼不让须眉，甚至更加出色冷静，随时可以帮到Steve，私底下的情感里，她更是贤内助，这样的完美女神，你上哪儿找去？

    其中穿着大红裙出现在酒吧中的那一幕真的是无比惊艳，两位男士得目瞪口呆也很到位~傻瓜，看不出她也爱着你么？！赶紧去跳支舞吧，傻瓜！忘不了她看到Steve实验有问题时紧张的样子；忘不了她看到Steve带着四百多战俘回来时骄傲自豪的样子，那是她的Faith；忘不了她看到Steve的怀表里照片时的可爱样子。。。然而最让人忘不了的还是她一身飒气军装，妩媚的卷发难掩鉴定和自信，红唇间若隐若现迷人笑容的侧脸！

    我要大大的责怪编剧在最后的坠机关头处理太过仓促，根本感情都还没酝酿到极致，而且在最后对待Carter也太过残忍，只有一份带着资料的退役书交到她手里，再无后话。对于这样一位坚强的玫瑰，她也许会一直强忍心痛做一个孤傲艳丽的女神，可心中的花儿早已被血泪埋葬了吧......你让她的后半生就当是个空白么？

    友人说对Chris沦陷了，哈哈，我倒要说我对我的必杀死年龄段的Hugo沦陷了~一开始就有喜欢的感觉，坏坏的老男人，太迷人。

    最后无论如何还是得说说Steve的盾牌的吧~我只想说，这是个很好的创新，虽然很多人说它弱爆了~历来善用武器，殊不知防守也是一种进攻。子龙曰：能进能退，乃真正法器！

    总之这一部给我们留下很多点，遗憾和无限回味说道的片子，我挺喜欢。
      </影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
