<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>修女也疯狂 Sister Act</电影名>
<年份>1992</年份>
<评分>8.2</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2461439892.jpg</封面>
<导演>埃米利·阿朵里诺</导演>
<演员>乌比·戈德堡 / 玛吉·史密斯 / 凯茜·纳基麦 / 温迪·麦基纳 / 哈威·凯特尔</演员>
<简介>夜总会女二流歌手迪劳丽丝（胡比•戈德堡）因意外目睹一桩谋杀被黑帮头目追杀，为逃脱杀手追击，她求助于警方，警方为保护她这个现场证人，安排她躲进世界上最安全的地方——一所修女院。
                                    
                                　　修女院沉寂冷清的生活令一向好动的迪劳丽丝难以忍受，遂晚上趁人不备跑出去唱歌跳舞，院长（玛吉·史密斯）担心她出事，将她安排到唱诗班里，她又嫌唱诗班异常糟糕，决定动手改造，于是在做弥撒时，唱诗班高唱起流行歌曲，不过歌词改成了赞美天主，谁想，此举竟受到教友的热烈欢迎，并引来教宗的专程前来欣赏。如此好玩的新闻，电视台岂肯放过？可是电视上一曝光，迪劳丽丝也被宣告要再次逃命。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>苏田</作者>
<标题>我为修女狂</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-07-14 11:11:05</时间>
<影评>
        :《修女也疯狂》这部上映与上世纪90年代初的影片被认定为：音乐片、喜剧片、犯罪片。说是音乐片，虽然女主角是一位二流酒吧驻唱歌手，但并非从头到尾连台词都是音乐之声式的歌唱；说是喜剧片，影片虽很搞笑，也不是憨豆先生式的兜售笑料；说是犯罪片，除了多拉丽丝是黑社会头子女友这根线，倒也没有吴宇森式的暴力对白。总的来说，这是一部综合了多种元素于一体的，形式与涵义均多元且丰富的经典影片。 


魅力与人性 

片中由Whoopi Goldberg饰演的女主角多拉丽丝，是个有些粗俗有些狂野，但又十分真诚十分善良的一个角色。正是这样一位本是个性鲜明的却又偶然进入修道院的女主角，让整个故事声色盎然。 

多拉丽丝是很俗气的，她穿着二流酒吧歌手的闪闪发亮的衣服，说话动不动就粗口。多拉丽丝也是很狂野的，她表达自己的想法十分直接，对于警官素徳要将她藏进修道院这件事，直接而激烈地反对；初入修道院时，她毫不掩饰地指责斋饭“极度难吃”。这也是为什么她会去改进唱诗班的由来。多拉丽丝的骨子里有不羁的基因，总想追寻更好的生活状态。 

而能让多拉丽丝大受欢迎的，却是由于她的真诚与善良。在做黑社会头目情妇的时候，虽然她伤感于貂皮大衣是头目老婆的，但也没有因此就不爱他。在唱诗班，并不将一时的不顺利归咎与听不见的弹琴修女与不够专业的前负责修女，而是从零开始，认认真真地用心教授鼓励每一个人。正是她的这种真诚与善良，使得她成为了修女们口中“我们离不开你”的多拉丽丝，使得这一支有些离经叛道的唱诗班大放异彩，使得一群原本无奇的修女们生活得到了升华。 

关于宗教 

不可否认，影片是有一定的宗教寓意的。故事的主人公是一群修女们，可以说，修女是西方基督教世界神职人员中最低微也最具代表性的一群人。对于美国这样一个基督教国家来说，修女是受人们敬重的。素徳之所以想把多拉丽丝藏进修道院，就是因为修道院是与世隔绝的地方；而片中多拉丽丝眼看就要没命，却因为两个马仔谁也不想杀修女下地狱而死里逃生。影片多少对于现世中的宗教进行了一些探讨。很多人认为宗教使人们心有敬畏，从而更多地使人们在行事时与人为善。影片中的曾经唱诗班仿佛就是古旧沉闷宗教传统的一个代表，人们因对宗教的敬畏而忍受“刺耳”的歌声，宗教仿佛一位威严的慈父；而多拉丽丝的到来，从一个侧面使得宗教带上了让人欢愉的色彩，甚至能将街头的小青年们吸引进教堂，此时，宗教仿佛有了温柔慈母的意味。这是否又可以视为影片试图阐释的一种取向呢？ 

院墙的里外 

影片的喜剧效果最大来源即是多拉丽丝将她真实世界中的身份感藏进一身修女服做出种种离经叛道的行为。当狂野歌手遇到苦行修女，巨大差异的冲撞感带来特别的喜剧效果和思考。歌手是世俗世界中金钱利益博弈中最近距离的人，来往与赌场酒吧黑社会头子，总也是身经百战老油条一个；而修女则是社会中过得最单纯或说“最无趣”的一群人，日出而作日落而息。当多拉丽丝偷偷溜出去到酒吧玩耍时，两个单纯的修女认为她要去“救助迷失的人们”。世俗世界对于金钱和利益的追求令人眼花缭乱，修女们却守着清规戒律和高尚的道德标准。当修道院外的世界发展得越来越快时，这两者间的差距也越来越大，两种生活间的不可容性也愈发明显，换言之，世俗生活与道德标准似乎在慢慢脱着节。 

而影片试图告诉我们，二者在人们的精神层面上任然是相连的，而可以从形式上更多地使他们二者更易调和与共存。就是说，对利益的追求不必是尔虞我诈欺世盗名，对道德的敬仰也不必是死守陈规俯世独存。就如片中，院长始终认为多拉丽丝的唱诗班是荒谬应当被取缔的，她就是传统道德形式的死守者，而主教则从多拉丽丝的编排中感受到了它的美，并且觉得可以发扬光大，他的眼光就更加透彻，对于现世更有把握感。俗世与道德间是互相妥协互相促进着的，就像院子里也会被院子外感染，修女们也喜欢偷偷吃冰激凌，也喜欢在酒吧点唱机唱歌，一样。 

音乐 

影片中的音乐毫无疑问是片中的大亮点。从酒吧歌手的歌到唱诗班的歌，都很好地推动了剧情，特别是最后的《I Will Follow Him》，在片末将剧情推向了高潮，成为英文金曲传唱不休。片中音乐成功将圣歌式吟唱与流行音乐结合起来，给观众带来很不一样的视听感受。 

音乐歌舞片作为好莱坞电影类型片的一种，是将音乐歌舞穿插在情节之中推动剧情发展或游离于情节之外作为单纯的奇观展示。音乐片多以音乐家、歌唱家和乐师的事迹为描写对象，其中的音乐作为主要剧情的有机组成部分，直接由影片中的人物表现出来，绝大部分都是非阐释性的。《修》中即是将音乐融入唱诗班这一载体，推动情节的同时给我们带来了音乐享受。 

总的来说，《修女也疯狂》成功集合了多种元素，将音乐、爱情、犯罪、宗教等和谐地设置其中。影片情节设置也很合理，片中种种搞笑桥段均很巧妙，还不乏美国片常有的“美国元素”比如赌城拉斯维加斯街头涂鸦文化等等，演员的表演，主要是女主角Whoopi Goldberg的表演，到位而自然，将主人公角色特点诠释得淋漓尽致。这样的修女，不能不让我为之疯狂。 
      </影评>
<有用数>145</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>澪</作者>
<标题>人格魅力</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-04-12 04:32:47</时间>
<影评>
        有一些人，就是有那样的魅力。

看似随意的被安插在任意的角落，都可以茁壮成长。

然后每次，都开出不一样的花，散发不一样的香。


迪劳丽丝一次又一次在修道院做出让院长头痛，让其他修女惊诧不已的事情。

可是那一次次的不安分，让她把这个修道院，从完全的远离人群，到被周遭的人关注，接受。


其实很多事情，都是需要第一个吃螃蟹的人。

可是，就是没有人去。或者说，没有人想到。


可是一旦出现了那样一个人。

那么，就绝对是惊天动地的轰烈。

就如迪劳丽丝把那么杂乱无章的唱诗班改变的彻头彻尾一样。


那样子的大改革，却换来了除院长外的所有人的接受并喜爱。

这，就是她的人格魅力吧。


她并没有指责各位修女们的糟糕，并没有把所有过错推给指挥修女，并没有自以为是的觉得自己是歌手，并没有认为自己是与众不同，并没有指手画脚。

她是那么认真，那么努力地从第一步开始传授。


人格魅力的起点，应该是一颗温柔并坚强的心吧。


就好像她当初她对于文森的态度，不会因为一件紫貂皮大衣而改变离开他的决心。（当然，目睹杀人现场，是起决定作用的。）


她在修道院从一刻都不能忍受到说出大家需要她，所以她必须在。

不是每个人，都可以这么坚定的转变的吧。

而制造这样转变的契机的，是她自己。


她改变了唱诗班，她改变了修道院，她甚至改变了院长。

她还，改变了自己。


人格魅力之所以巨大到可以影响一个乃至一群人。

其实就是因为始作俑者的不自觉。

这样的不自觉，不夸耀，不自满，不骄傲。

只是坚定地，执着着觉得应该做的事情，在某个时刻。


喜欢迪劳丽丝的魅力，在于她的行为，胜过她的歌声。
      </影评>
<有用数>90</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>圣墟</作者>
<标题>疯狂歌舞</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-16 20:29:04</时间>
<影评>
        这部电影最为人称道的就是她的音乐。

       电影中有许多修女们边唱边跳的场景，但它又不同于好莱坞的其他歌舞片。有些歌舞片比较注重歌舞的演出效果，而较忽略情节本身的精彩程度，比如说像《出水芙蓉》、《歌舞大王齐格飞》等。而《修女也疯狂》中，虽然也有许多歌舞场面，但它更多地是要表现在戴拉丽斯的感召下修女们的变化情况，同时，又是修女们表演，这个立足点就给了人全新的感受。其次，《修女也疯狂》中更多的是一些宗教音乐，但宗教音乐又有机地和摇滚乐结合，开创了一种全新的局面。然后就是依靠演员夸张地表演，将这种音乐演绎得惟妙惟肖。

      音乐，舞蹈，幽默多种元素俱全，是一部值得细细品味的经典之作。
      </影评>
<有用数>53</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>快乐卟卟</作者>
<标题>真是修女也疯狂</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-11-10 17:48:22</时间>
<影评>

让人轻松愉快的电影，人物表情也很到位，笑点不断，记得当时看的时候真是边看边笑，独特的反传统反约束的主题，再加上女主角大气自如的演技和喜剧天赋的发挥，以及各种喜剧笑料的铺张，颠覆了我对不苟言笑的修女的三观，出演女一的乌比戈德堡在此片中大放异彩 ，一提起该片第一印象便是她离经叛道的登着高跟鞋戴着墨镜身着修女服的样子。还有就是歌曲也好听，感觉有一股暖流涌上心头，有空再翻看回味一番。

</影评>
<有用数>32</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>ariseNshine</作者>
<标题>《I Will Follow Him》</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-09-04 22:28:49</时间>
<影评>
        《I will follow him》,听着被修女们重新演绎的版本，让人忍不住和她们一起在音乐中拍手，释放心中的欢乐与热情。朋友在大学时代的唱诗班翻唱过这首歌，她们的主唱还另有一番味道。 ^_^


Mary打开修道院的大门，给这个沉寂已久修道院重新带来了生机。“人点灯,不放在斗底下,是放在灯台上,就照亮一家的人。”同样爱心与奉献也不能紧闭在修道院中，缺少了沟通与交流。


独处与群居，好像翻过的饼。若是单烤一面，就容易焦了。


《I will follow him》


I will follow him 

Follow him wherever he may go

And near him I always will be 

For nothing can keep me away 

He is my destiny 


I will follow him 

Ever since he touched my heart

I know there isn't an ocean too deep

A mountain so high it can't keep, keep me away

Away from his love 


...



《我願跟隨他》


我願跟隨他

不論他去向何方

我要永遠在他身邊

沒有什麼能夠阻擋我 

他就是我的命運


我願跟隨他

從他觸及我的心開始

我知道即使再深的海洋

再高的山，也不能將我阻擋

阻擋在他的愛之外


...
      </影评>
<有用数>35</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>鉴碟 国际影像</作者>
<标题>修女也疯狂</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-05-22 23:27:58</时间>
<影评>
        几乎所有的媒介和评论都普遍为《修女也疯狂》叫好，专业的影评家一致认为这是一部“轻切幽默但又不失温馨的喜剧影片。“该片推出不到一个月，就突破了亿元票房，这在92年度来说，可以说是一个奇迹。影片和气讲述主人公逃避黑社会追杀的故事，但在影片中这种暴力与血腥刺激却明显地被真实普通的生活和插科打诨的闹剧式动作情节替代了，影片中更多的是这个活泼粗俗、不甘寂寞的善良的二流女歌手如何把一个死气沉沉的修道院牵动起来，走向社会和人民，使之变得生机勃勃， 甚至连教皇都十分满意。 这中间的错误、巧合、幽默的话语，夸张情绪的动作，令观众笑口常开。就连对黑社会分子杀人灭口、阴狠毒辣的行为，影片也做了幽默的处理，他们在影片中不仅表现得笨拙，而且近乎可爱。当几个杀手拿着枪围住迪劳丽丝要杀她灭口时，本是整部影片最紧张的地方，然而几个杀手却因为害怕杀了修女死后不会被饶恕而推来推去，不肯下手，这又怎能不令观众开怀大笑呢？影片通过各种喜剧的手段，实则是让人们领悟到真诚友爱才是生活的真谛。乌法·戈德堡只要出现在银幕上，就会为大家带来阵阵欢笑，这个黑人女明星在影片中的举手投足都不失幽默滑稽，她就象她所演的人物，外表粗俗，而内心真诚可爱。
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>丹丹自语</作者>
<标题>我就是我</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-05-07 08:48:52</时间>
<影评>

 
我想，如果电影也用书籍的分类的话，《修女也疯狂》这部影片应该归为“职场类”。
你想想，假如你是个性格外向，喜欢音乐舞蹈，乐于和人打交道的类型，结果去了一个教条主义、墨守成规的地方工作，你会怎么样做呢？
辞职？压抑自己的本性，顺应环境？留下来，但拒绝同流合污，等待着时机离开？发挥自己的特长，做本真的自己？你猜我们的女主角是怎么做的？她比上面说的都更进一步，她用自己的力量影响了整个团体，甚至因此开启了新的生命之旅。
当然她不是一开始就这样的。她是一个在赌场歌厅演出的歌女，是黑社会老大的情人，因为目睹了情人的杀人过程，慌忙逃跑报警，被警方作为证人保护，在开庭前藏在一间小修道院里。她极其不愿意留在那里，她闪亮的衣服、招摇的发型、大咧咧的性格，跟那里的“企鹅服”、九点睡觉五点起床的作息、一张床一张桌就是全部家具的小房间都格格不入，何况还有一个整天很严肃刻板的“领导”——修道院院长。她在该禁言的饭桌上聊天，晚上偷溜去酒吧喝可乐，最终被罚禁，加入唱诗班。
 你想着她本来就是歌手，能去唱诗班也算发挥作用了。可是你看看这个唱诗班，一周只有礼拜清早的一次演出，歌唱实力良莠不齐，年龄跨度不小，伴奏的修女已经老到需要助听器了，唱出来的歌完全不算“合唱”，只能说是“一起唱”。如果是我可能会抱怨，然后很不情愿地混在其中随便唱。《对生命说是》里说：“你越拒绝越排斥的，就变得越重要。”抱怨和不满的结果只会损耗自己的能量，会变得和自己讨厌的人事物越来越像。
幸而我们的女主角没有抱怨，她应邀替换了原来的指挥，然后对合唱的声部进行了重新的站位和定音，告诉她们“唱歌是件高兴的事，不是像鸭子在唱”，结果那个礼拜的演出合唱非常和谐。当你在为她的成果赞许时，她又抛出一个接一个的惊喜，改编的节奏欢快的歌曲，让人耳目一新；带领修女们走出室内，帮助街上有需要的人；拆掉围栏，翻新外墙，变得多彩而有趣；连电视台和教皇都闻名来访。她真正爱上了这里。这算不算一种启发，当我们无法进入“钱多事少离家近”“喜欢做又有能力做”的单位时，能否在其中找到自己感兴趣的部分，努力去做到最好，让它成为自己做得开心的？

电影剧照
 但是所有的影响都是双向的，她让修女们变得更活泼外向了，她们爱上了唱诗班，她们释放了自己，敢于在街上和路人共舞，敢偷偷带冰淇淋回修道院吃；她自己也被感染了修女的品性，当她被情人发现藏身之地带回赌场时，她的眼神是淡定的；当枪指着她时，她也只是说“冷静”；当情人被捕时，她说的是“主保佑你”。
我们是被什么定义的呢？肯定不是一身衣服吧。曾经看一个节目做了一个实验，主持人和摄像穿得很正式，然后用一些很荒诞的问题例如佛罗里达州要独立了之类的去采访路人，路人都煞有介事地回答了；可是当他们穿得很随便，再问路人同样的问题时，路人都不理他们。我们的大脑很爱偷懒，常常会想走捷径，穿护士服的是护士，穿破衣服的是乞丐。可是你看我们的女主角，她穿着演出服时是歌手，她的情人说她“不可能成为修女”；她穿着修女服时，她修道院院长说“她是我们修道院的修女，她慷慨、贞洁、富有爱心”；修女们也说：“我不管她是谁，可是没有她，我们不唱歌。”在她们眼中，她是就是那个能歌善舞，乐于助人的人，无论她是不是真的修女。我们不是由我们的职业、身份认定的，换个角度说，我们可以成为我们想成为的任何职业，你想，所有的医生律师工程师老板，不都是从不是变成是的吗。那我们是由什么定义的？我想也许是我们对自己的认同，我最喜欢女主角从小到大那自信的眼神和上扬的嘴角，我就是我，无论做什么都是我。

电影剧照
 说这部影片是“职场类”也对，说它是“励志类”“喜剧类”“灵修类”都对，你可以为它选择任何一个归类，而它就是它，无论哪个标签都不影响它。 

</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>钱</作者>
<标题>一切以快乐的名义</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-12-13 16:17:52</时间>
<影评>
        故事情节方面没什么好说的，该俗套的地方绝不会有新意。

看到中间，院长嬷嬷和Deloris在办公室里说的一段话：you raised the sisters' expctations，you've excited them and confused their imaginations to the neighbourhood to be some of the delightful ***（这个词没听明白），and you and i know things are not so simple.There will be disappointments and shocks，and you would vanish，unfortunately. 快乐是件很简单的事情，但是这种世俗的快乐是否真的能和对于纯粹而神圣的道德的追求相兼容，这是很值得怀疑的事情。电影只管拍到给教皇做完演出就圆满结束了，但演出结束后，这些修女们还能否一如既往虔诚地“为基督守活寡”，这是一件值得怀疑的事情。

相比之下，那些打手反而显得更加虔诚。仅仅因为一身修女袍，就让他们即便在老大的命令下也死活下不了手，最后还让Deloris找到机会逃走。对于上帝、对于因果报应的信仰程度，他们可能比无所顾忌的Deloris反而更胜。

从头到尾一直觉得院长嬷嬷看着很眼熟，后来查了才知道是麦格教授。看来她也的确很适合这种面冷心热的角色。Mary Robert看着总觉得像《歌剧魅影》中的Christine，虽然最后查了不是同一个演员。
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>fujunjun</作者>
<标题>《I will follow him》</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-09-23 16:26:40</时间>
<影评>
               I will follow him 


　　Follow him wherever he may go 

　　And near him I always will be 

　　For nothing can keep me away 

　　He is my destiny 

　　 

　　I will follow him 

　　Ever since he touched my heart 

　　I know there isn't an ocean too deep 

　　A mountain so high it can't keep, keep me away 

　　Away from his love 

　　 

　　... 

　　 

　　 

　　《我願跟隨他》 

　　 

　　我願跟隨他 

　　不論他去向何方 

　　我要永遠在他身邊 

　　沒有什麼能夠阻擋我 

　　他就是我的命運 

　　 

　　我願跟隨他 

　　從他觸及我的心開始 

　　我知道即使再深的海洋 

　　再高的山，也不能將我阻擋 

　　阻擋在他的愛之外 

来自天堂的音乐，人格魅力之所以巨大到可以影响一个乃至一群人。 
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>能猫桑</作者>
<标题>美式喜剧的文化意义</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-06-22 13:19:49</时间>
<影评>

      闲来无事，因为无意间又听了《I will follow him》，于是又把这部片子拔出来看了一遍。
       因为研究生的方向已经偏离了原本一直热爱的电影学，而转向艺术文化学，所以一直以来心里还是有着很大失落感。但是一年的学习让我反而有些惊喜，这样的惊喜是我发觉自己在看待自己喜欢的电影作品时，有了更加深刻的了解和感受。就像我的导师告诉我：任何艺术都因该被放在文化的场域中被重新认识。当然这看起来有些反对艺术本体轮的意思，也就更加将电影本体论视为无物了。
       好叻，扯得有些远，不过昨晚重新看这部被视为经典的美式喜剧时，读到了很多新的东西，也很久不写短评了，但是就像聊聊这部电影。

      【宗教洗白】
       一个看似对宗教的反讽，却真真的又回归到宗教信仰对于人的感化上来。不是原本的宗教太死板，是我们没有真正的认识它。这也是美国为什么能在文化上很强大的原因，信仰很纯粹且终于自己的信仰。日本亦是如此。
      【女性主义】
       片子里的修女们一个个几乎都被象征指代了：小修女的青春萌动、胖修女的食欲乐天、几乎写着“英国”二字在额头上的玛吉史密斯的刻板都是从不同侧面书写了传统女性观与真是女性的对抗。姐姐妹妹们的设计又映照了Girls Power，凯瑟琳教堂和MoonLight舞厅也对比出了女性主义的演进。
      【种族主义】
       黑人在白人的信仰里得到了救赎，白人的教堂里，修女们有着不同年纪不同亚种，警察是一个非常地道的非美人……美国在用里的融化种族的坚冰，但是这样的设计还是出于他们自身的殖民文化根基，又让人觉得失望。
         【怀旧情调】
          美式喜剧本就有一种浓重的怀旧情结，喜欢在怀旧之中找到回忆里的欢乐，这和天朝的“老男孩”式的伤感怀旧以及“激情燃烧的岁月”的意识形态式的怀旧不同……开头的老歌串烧简直绝了，后来也是这60年代的歌曲将喜感与温馨留了下来，以至于我上面说的那些意识形态或形而上的东西你都不会直接的名状，这是心态也是技巧，甩固有目的的形式主义好几条街。

          


</影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>