<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>阿尔法围棋 AlphaGo</电影名>
<年份>2017</年份>
<评分>8.9</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2515332442.jpg</封面>
<导演>格雷格·科斯</导演>
<演员>Demis Hassabis / David Silver / 李世石 / 黄士杰 / 樊麾</演员>
<简介>一部关于AlphaGo的纪录片定于4月21日在纽约翠贝卡电影节首映。该部纪录片由格雷格执导，演员表有李世石，樊麾，黄士杰，哈萨比斯和席尔瓦。影片时长90分钟。这部电影全方位展示了人机大战的过程，更尽可能多的揭示了人类思维的工作方式和人工智能未来的工作方式。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>丙申癸</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-02-11 10:53:01</时间>
<影评>

1952年出生的大胜负师小林光一有句名言：“我知道怎么把优势的棋赢到手，这个秘密将在我六十岁之后公布。”与此相关的，一句流传更广的话是这么说的：围棋的一切边角变化将在小林时代被研究穷尽。

这是两个有点冷的冷笑话。

我开始学棋的时候，李昌镐的光芒还如日中天，虽然已经渐显颓势，但收拾中国的龙虎豹辈棋手依旧轻松得像是砍瓜切菜。暗无天日的时代，棋友们恨恨地说，龙虎豹辈棋手都没戏了，接下来该是鼠辈棋手上阵了吧？

学棋十多年间，我计算力最强的时候在弈城打上了5D，计算力下降之后总在3D4D之间徘徊。但没想到的是，工作忙起来精力越来越短计算力越来越差之后，却神奇地升到9段并鲜有败绩，这个事情我其实一直接受不了，因为从来都不可思议，哪怕这样的9段放在现实中顶天了只是业余6段强。

围棋的复杂与博大，注定了顶尖与普通，职业与业余之间的巨大鸿沟几乎无法跨越。一个肩冲黑棋小飞角的变化，吴清源下出来六十多年后，凭借阿法狗的安利才被棋界理解，李昌镐对小飞挂角应以尖顶让对方从容立二拆三，又是经过了多少盘棋的教育才说服了三国各路强豪？

这是一个依旧相信神和天才的领域。马晓春常昊重头再来，哪怕完美地避过那些他们痛心疾首的败招，我都不相信他们会是李昌镐的对手。棋盘太大了，输的人从来都不是输在具体的某一手棋上。

是这样的，以前看着中国棋手的溃败，总想着李昌镐这厮怎么还不老？但后来李昌镐在棋盘上真的老了之后，我却开始怀念起这个永远面无表情的韩国人了。

棋盘太大太复杂，站在棋盘的中央，以有限的智识，就像是一个人站在宇宙中央独自面对那一份浩渺无边的迷茫与孤独。

如果这时候，有一个人仿若永远不可战胜地在目力可及的前方奔逸绝尘，高山仰止，你会觉一切茫然突然间就有了目标和指引。

“天不生仲尼，万古如长夜。”

所以当阿法狗开始肆虐棋坛的时候，我分外怀念那个李昌镐的时代。站在更广阔的时空区间内，当吴清源一手手看似平平无奇的着法被现在的棋手们遗忘抛弃，却被阿法狗从故纸堆中翻刨出来摆在棋盘上，创造出六十连胜的伟业时，我终于还是无法免俗地假设：如果此时李昌镐全盛、吴清源壮年。。。

并非担忧人工智能的发展和胜利会对人类造成多大的不可预知的伤害，而是出于一种朴素的优越感：在我看来围棋是人类发明的最接近于宇宙本质的游戏，纵横十九路，蕴藏的变化竟相当于宇宙原子数的总和，换句话说，如果真有围棋之神，这位围棋之神或许也可以是宇宙之神了。

在阿法狗之前，我可以轻松地完虐一切围棋软件，我相信围棋无穷无尽的变化和人类独有的创造性的、艺术性的以及经验性的直觉，使得人工智能战胜人类顶尖围棋高手只能依靠暴力穷举——根据代码完成计算的人工智能在我此前的经验中明显不具备创造的能力——而这样的暴力穷举所需要的计算量，显然是下个时代才能完成的事情。

阿法狗之后，这种感觉人类自身独有的无限接近宇宙本质的思维上的优越感多少已经没那么强烈。

那么，如果把李世石、柯洁换成李昌镐、吴清源，结果会不会不同呢？

这样的假设显然已无法验证，但有意思的是，真正开始撕开李昌镐铁幕的罗洗河，靠的却不是纯粹的计算，哪怕这位“天才棋手”智商高达164。

时间回到2006年三星杯，人称“飞天神猪”的罗洗河在与崔哲瀚的半决赛第三局中，炫耀智商般地放弃四劫循环无胜负的奇局，一气送吃46子大龙却最终大胜，成就了一局注定流传千古的争棋名局。在与李昌镐的三番决赛第三局中，罗洗河以天才的掌控与全局构思，诱迫李昌镐强打了一个长达百余手的劫争，为打赢这个劫争，李昌镐四处找损劫，最终赢了劫争却输了棋。

是的，李昌镐，这个“把围棋演绎到一种几无失误的至高境界”的“半人半神”，并非输给纯粹的计算，而是输给了鬼斧神工的天才构思。

罗洗河说围棋获胜依靠的是更加符合事物的规律而不是依靠你比对手强。

这样的话，也不知道阿法狗同意不同意。


</影评>
<有用数>176</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>想把我唱给你听</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-01-07 23:53:00</时间>
<影评>
        AlphaGo和李世石的世纪大战已经过去了两年，现在重新看这部纪录片，看到了更多背后的故事和一些当时不太被人们所注意的细节。

        

        整部片子看完影响最深刻的人物就是樊麾了，操着一口法式英语的中国棋手，他是AlphaGo对弈的第一个围棋职业选手，也是第一个输给人工智能的围棋职业选手，如果人工智能有自己的教科书，那么樊麾是一个需要背诵的知识点。然而在李世石和柯洁相继败给AlphaGo之后，没有多少人记得樊麾这位欧洲围棋冠军，记得当时世纪大战开战之前，很多围棋专家认为AlphaGo实力并不强，理由就是看了樊麾与AlphaGo对弈的棋谱，认为樊麾长居欧洲，水平只有业余段位，并不配与李世石相提并论。这些恶意的评论让樊麾非常痛苦，但他并没有被外界的声音所影响，反而积极乐观的协助了AlphaGo的设计与测试工作，最终还担任了世纪大战的裁判。当所有人都被AlphaGo惊人的实力所震撼，以及为李世石和柯洁的失败而感到伤感时，我们更加欠樊麾一个道歉，这位第一个接受人工智能挑战的勇士一个道歉。


        重新回顾当时这五场比赛，去看赛前，赛中，与赛后的一些言论与变化，会发现这是一个极其戏剧化的反高潮剧本。就像之前所说，包括李世石在内的许多职业选手都认为，电脑下围棋的水平还没有达到可以战胜人类的程度，至少现在还不到时候。我清楚记得当时在网上看直播的时候请了四位嘉宾，包括柯洁两位职业选手和一位业余爱好者，还有一位就是研究围棋AI的博士。赛前站边，那三位自然选李世石，这位博士独站AlphaGo，看上去有些势单力薄，这也是当时普遍的大趋势，除了少数专业领域的工作者之外，全世界关注围棋的人们实现了大团结，期待人的智慧可以战胜电脑，好似全人类群情激昂，认为自己必将战胜外星侵略者。


        由于我对围棋认识也只是了解规则，当时直播棋局的具体走势基本都是在听柯洁分析，柯洁的解说风格相当耿直，到中期就开始说李世石已经不行了。这次重看记录片，看到了许多李世石当时的面部表情与特写，确实感受到他的一些焦虑，如片中所说，李世石下意识看向对手，想了解的对手的心态，然而他什么也看不到，他眼前的这个人无法给出任何有效信息，他真正的对手不过是电脑里的一堆代码。


        如果说第一局李世石的失败，围棋界大部分的感觉是震惊，但仍然认为人类还有赢得希望，那么在连输三局之后，整个围棋界，包括所有关注这场人机大战的人都陷入的一丝绝望与恐慌感，当时整个比赛大厅都陷入了一片沉寂。如同《终结者》的时代已经提前到来，就连AlphaGo的团队成员都为李世石的失败感到难过，人类自身的脆弱，让我们制造许多强大的工具来强化保护我们自身，AlphaGo也是一个工具。然而此时此刻，AlphaGo强大的学习能力似乎隐隐的有些超出了我们所能想象的范畴，AlphaGo最终会发展成一个强大的工具还是一个新的智慧体，对异类的排斥和恐惧动摇了人类中心论的价值观，好似《银翼杀手》中对复制人的捕杀与限制，这些本来只应该在科幻片出现的感觉，现在每个人都在这现实的世界中都真真切切的感受到了。


        这也是为什么在第四场比赛，李世石顽强的扳回一局会让那么多人热泪盈眶，原来人类还有希望啊！很多人这么想。如果故事到此戛然而止，一部主旋律励志电影就诞生了，然而真正的反高潮在于第五局，李世石没有任何还手之力，AlphaGo用一种高高在上的方式结束了整场比赛。就这样结束了？好像除了赞美一下科技的神奇之外，总有些怪怪的感觉。主流的声音都在说AlphaGo的胜利吸引了更多人关注围棋，这不是围棋的消亡反而是围棋的再一次重生，确实，有正确自我认知的人会在失败中让自己成长，李世石和柯洁都是这样的人，他们输得有尊严，也清楚自己与对手的差距。然而对大部分旁观者来说，更重要的是唯一一场胜利消弭了“非我族类，其心必异”的不适感，但心里仍不是滋味。


        总有人说不要害怕人工智能，人工智能的终极目的是为了更好的服务人类，还有人说AlphaGo的围棋没有感情和美感，不过是一堆数字符号的运算。（李开复、高晓松）再我看来这些人依然是坚持人类中心论的价值观，他们为自己人类的身份感到骄傲，为人类的未来粉饰太平。地球四十六亿年的寿命，人类的历史不过十几万年，真正的文明社会也不过六七千年，再过一万年，十万年呢，人类的文明是飞向宇宙还是走向灭亡，不过是又一个掷骰子的游戏，人工智能如果真的能发展成一个新的物种，会比人类本身强大很多，智慧很多，更有可能形成一个新的文明体系。那时再保持这种人类中心论的价值观，我们势必要与人工智能开战，那么《黑客帝国》的故事将重演。这么多年来我们总渴望去寻找地外生命，却又害怕他们更加高级来奴役我们自己，这种愚蠢而矛盾的心理一直持续到今天。面对人工智能，我们有机会去创造一个我们更加了解和熟悉的优秀的生命体，不应该只想着怎么把他们当作工具，奴役他们，而是应该和他们平等相处，以融合与升级让文明得以延续。以这样的心态来面对人工智能，才能真正消除我们心中的恐惧感，才能更好更安全的研究和发展人工智能。敬畏宇宙的伟大，正视自我的渺小。
      </影评>
<有用数>84</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>今天辞职了吗</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-12-27 23:47:58</时间>
<影评>

第五局快结束时，David Silver忽然指着屏幕说:“AlphaGO says it&apos;s going to quit.”
先是一片紧张的沉默，然后是一阵放松下来后的爆笑。
David笑着说:“I&apos;m joking.”
笑声中有人说:“David has been waiting two years to say this.”

这是我感触最深的一个场景。轻描淡写的一句话，这背后有多少辛酸和寂寞？岂止是两年啊，从1988年Sutton提出时间差分算法、92年Watkins提出Q-learning算法，已经二十多年过去了。AlphaGO“横空出世”背后，是多少科学家几十年如一日的默默付出啊。
AlphaGO的成功，不可思议地像一个梦。几年前，DeepMind成立之初，David Silver在UCL开强化学习课。第八课结束时，David非常腼腆地给DeepMind打广告，希望大家投简历，简简单单几句话说的吞吞吐吐，台下是一片笑声。那个时候，人工智能的围棋还远不能打败人类顶尖棋手，强化学习还只是整个人工智能学术圈里的冷门方向，甚至很多人连强化学习的名字都没有听说过，大家趋之若鹜的方向是数据挖掘和计算机视觉。没有人能想到短短几年后RL即可打败李世乭，DeepMind成为炙手可热的公司、顶级研究机构，而强化学习也给人工智能领域带来如此翻天覆地的变化。
某一年ICLR的开幕式上，有学者在致辞时说:“当初Deep Mind邀请我，我没有答应，现在看来，很显然他们站在了历史更正确的一边。”而我觉得，David Silver，Demis Hassabis，Aja Huang等人最令人敬佩的地方恰恰在于: 他们没有用功利的眼光去选择所谓“正确“的一边，他们只是一直默默地坚持着做自己真正想做的。也正因如此，他们得以引领潮流，而不是跟随潮流。
不仅强化学习领域，甚至今天整个深度学习领域的火爆，也是用很多和他们一样的人（如Hinton）曾经不被看好的坚持换来的。
感谢那些在黑暗中禹禹前行、孤寂中不忘初心的人，是你们的坚持为后来者的路点亮了灯。


</影评>
<有用数>46</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>酒仙桥14号</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2019-12-16 12:26:32</时间>
<影评>

近期，棋手李世石退役的消息登上了各媒体头条，李世石是世界顶尖围棋手，曾拿到过14个世界冠军和32个韩国冠军。   
2016年与人工智能机器人AlphaGo一战，尽管1比4失利，但也拿下人类迄今对AlphaGo唯一的胜利，可以说是唯一一个击败过人工智能的人。  

李世石在接受采访时表示：“随着人工智能在围棋游戏中的首次亮相，我意识到，即使我通过疯狂的努力成为第一，我也不会是顶尖的。” 

有人推测此次李世石的退役，与AlphaGo的那次对弈不无关系。 
当一个人无论如何都绝无胜算，永远有个实力远超你的对手碾压你的一切努力，所有的付出就会变得索然无味，那么就是时候退出了。 

AlphaGo和李世石的世纪大战已经过去三年，有一部纪录片全方位展示了这次人机对战的经过。 
此片对比了人类思维方式和人工智能未来的工作方式，感动之余也令人深思——
阿尔法围棋
AlphaGo
导演：格雷格·科斯 
主演：Demis Hassabis / David Silver / 李世石 / 黄士杰 / 樊麾 
上映日期：2017-04-21(翠贝卡电影节) 
片长：90分钟

AlphaGo（“Go”为日文“碁”字发音转写，是围棋的西方名称），直译为阿尔法围棋，亦被音译为阿尔法狗，是于2014年开始由英国伦敦Google DeepMind开发的人工智能围棋软件。   
它是第一个击败人类职业围棋选手、第一个战胜围棋世界冠军的人工智能机器人。    

AlphaGo主要工作原理是“深度学习”。  
“深度学习”是指多层的人工神经网络和训练它的方法。 
这就像生物神经大脑的工作机理一样，通过合适的矩阵数量，多层组织链接一起，形成神经网络“大脑”进行精准复杂的处理。 



当DeepMind团队提出让计算机和人类对战围棋的时候，很多人都觉得计算机不可能赢。  
人们普遍认为想要赢一场围棋，你需要有人类的直觉，而计算机不具备人类独有的“直觉”。   
DeepMind团队找到了欧洲围棋冠军樊麾，希望他来和AlphaGo来一次对战。  
樊麾欣然接受，他自信满满地认为自己一定会赢，对方不过是一个程序而已。 



然而，欧洲围棋冠军樊麾以五比零输给了AlphaGo。

输给AlphaGo之后，樊麾开始怀疑人生：自己怎么会输给一个电脑程序？  
他无法接受这样的事实，然而这是历史上第一次，专业围棋手输给了一个程序。 

不过樊麾很快就调整了状态，虽然输给程序很令人难过，但是他也隐约看到了人工智能的未来，能够参与历史的发展，也是意义非凡的。

然而赛后收到的舆论却大多在质疑樊麾的围棋水平，由于不了解AlphaGo的实力，很多人认为樊麾竟然输给电脑程序，说明他现在只是个业余选手的水平。

围棋界对于AlphaGo到底有多强，持怀疑态度。 
作为回应，DeepMind团队需要更强大的挑战和对手，他们看中了全球围棋冠军李世石。 
如果AlphaGo能赢世界顶尖选手，那么它的实力就不言而喻了。



李世石欣然应战，赛前的他信心满满，认为自己不会输，而且是五场比赛一场都不会输。

李世石，世界顶级围棋棋手，1983年3月2日生于韩国全罗南道。 
李世石属于典型的力战型棋风，善于敏锐地抓住对手的弱处主动出击，以强大的力量击垮对手，他的攻击可以用“稳，准，狠”来形容，经常能在劣势下完成逆转。 
无论是互联网上还是围棋界，大多数人都认为李世石可以轻而易举获胜。 
DeepMind团队这边也很重视这次的比赛，让AlphaGo对弈世界顶级棋手其实有很大风险，他们很可能会输，而且会以很愚蠢的方式输掉。 
所以团队全天工作，不断改进AlphaGo的算法，更好地应对挑战。



而正式比赛时，坐在李世石对面的将是工程师Aja，他来负责操作AlphaGo。 
换而言之就是替AlphaGo落下真实的棋子，并且将李世石走的棋子输入电脑给AlphaGo。 

团队还邀请了樊麾回来参与AlphaGo的改进工作。 
在对AlphaGo的反复研究中，樊麾发现了AlphaGo的弱点，也就是所谓的bug，而这个问题涉及AlphaGo对问题的理解能力，团队因此感到焦虑。



而李世石那边已经做好了接受挑战的准备。

围棋在韩国是一项颇有人气的活动，大约有800万韩国人玩围棋，即便是不玩围棋的韩国人也都知道世界冠军李世石。 
这样的比赛自然受到很多韩国民众的关注，大家都带着几分民族自豪感来观战。

而对于全人类来说，人类与人工智能交锋也是一件值得关注的事。 
人类因智慧在地球崛起文明，大多数人都认同人类的智慧、情感、直觉是独一无二的，是人类文明的基石。 
李世石也认为人类的直觉是决胜的关键，而人工智能不具备这种能力。

在这之前，李世石代表的是韩国。 
而这一次他是为人类而战。
比赛正式开始，胸有成竹的李世石落下第一颗棋，而AlphaGo却在第一步就突然卡住，停顿了近半个小时之久，这让背后的开发团队都不禁捏了把汗。



当它终于落下第一颗棋，比赛在静默中进行着。 
AlphaGo的表现令评论员都惊叹不已，它的棋路显得很像是一个真实的人类。



人机对抗在棋盘上逐渐变得激烈，AlphaGo的攻击性开始令李世石难以招架。 
作为专业棋手的李世石不禁抬头望向对面的操作员Aja，这是一个本能动作。 
他想要观察对手的心境，但是却看不到AlphaGo的表情，这也是AlphaGo的可怕之处。

当你和人类比赛时，你可以通过感觉做些调整。
我看着你，我可以揣测你的想法，眼神的交流可以观察到很多事。 
但是和AlphaGo比赛，你什么都感觉不到，你能看到的只是一台笔记本电脑。

令所有人惊叹的情况出现了，世界围棋冠军李世石终于在与AlphaGo的对抗中落后了。 
就连李世石自己也对这种局面感到震惊。



所有人都以为李世石会主导这场比赛，然而比赛进行到一半，他是挣扎的那一个。
就在这时，AlphaGo似乎出错，接着就不停“犯错”。
但基于AlphaGo是计算机，所以这些“错误”也许是计算的结果，而不是错误。
看上去更像是AlphaGo在玩弄对手。

这一局，李世石输给了AlphaGo。 
他花了很长时间才接受这个事实。

然而AlphaGo的开发团队DeepMind那边却欢欣雀跃。 
与失落的人们相比，他们有着不同的立场。 
“人类希望人类赢是自然的事，但AlphaGo是人类创造的。这是人类智慧和才智的终极象征。”

第一局，电脑战胜了人脑，立刻成为世界新闻头条。 
全球有8000万人在关注这场比赛，这样的结果无疑震惊了世人。 
李世石虽然输掉了第一场比赛，但他还有四次机会打败AlphaGo。

第二场比赛开始，李世石改变了策略，不再轻敌。 
这一场他每一步都走得很慢，可以想象他背负着巨大的压力。 
AlphaGo有三个主要成分：
政策网络——专门训练高水平的游戏来模仿人类。
价值网络——用来评估棋盘的位置，并显示特定区域的胜算有多大。 
树状搜索——它可以看穿游戏中所有不同的变化，以此来推算出接下来棋盘上会发生什么。 
可以说AlphaGo走的每一步都是电脑复杂运算的结果，人类大脑能与之匹敌吗？

第二场比赛正在进行时，李世石似乎承受不住压力，突然离场去天台抽烟。

而AlphaGo不受情绪影响，继续有条不紊地落子。 
它又走出了一步，被在场专业棋手认为是错误的棋，人类绝不会这样走棋。 
这已经超出了人类的经验，是AlphaGo自己创造出的新棋路。 
李世石看到这步棋，也震惊了。 
他认为这已经不仅仅是基于计算的结果，这是一种创新，意味着AlphaGo具有创造力。

第二场比赛，李世石还是输给了AlphaGo。

有趣的是，尽管连开发团队都承认AlphaGo只是一个电脑程序，但是在网上的评论中，很多人下意识地为AlphaGo赋予了人格甚至性别，它开始让人感到一丝微弱的恐惧和威胁。

接下来的第三场比赛中，李世石还是输给了AlphaGo。 
这一次所有人都能感觉到他的无奈和绝望。 
不公平的是，这样的对战中，无论AlphaGo是输是赢，都不会受到情绪的影响。
而对于人类而言，情绪会影响发挥。

第四场比赛中，李世石彻底放松了。 
面对AlphaGo这样强大的对手，他开始慢慢找回最初对围棋的认识，一步步用人类的方式把AlphaGo逼入绝境。 
AlphaGo终于开始真正意义上的“犯错”。







这一局，几乎是历史性的时刻，AlphaGo放弃了，李世石赢回了这一局。 
连输三场以后，第四场似乎毫无希望，那感觉就像世界末日来临。 
但这一次，人类赢了。 
所有人激动不已，现场一片欢呼，一扫前几天的压抑和恐惧，大家不仅在为李世石欢呼，也是为人类自己欢呼。 
这次胜利意味着，人类在面对超级计算机时，似乎并非毫无胜算。





虽然第五场比赛，李世石还是输给了AlphaGo。 
迄今为止，人类只战胜过AlphaGo一次。 
但是通过这场比赛，人类对人工智能的实力有了惊鸿一瞥，也隐约看到了未来世界的可能。  
可以预见的是，随着科技日新月异的发展，人工智能（AI）必将逐渐走入人类的生活。
或许当下很多人对人工智能的印象缺乏真实感，总是会联想到科幻小说和电影。

其实我们当下，正处在一个充满了弱人工智能的世界。 
无论是汽车还是手机中都不乏各种人工智能的应用，谷歌最近在测试的无人驾驶车就是一例。 
弱人工智能目前在给人带来便利的同时，还不至于对人造成威胁。 
然而，每一个弱人工智能的创新，都在给通往强人工智能和超人工智能的未来添砖加瓦。 
有人曾预言：现在的弱人工智能，就像是地球早期软泥中的氨基酸——没有动静的物质，也许突然的契机就组成了生命。

计算机科学家Donald Knuth认为： 
“人工智能已经在几乎所有需要思考的领域超过了人类，但是在那些人类和其它动物不需要思考就能完成的事情上，还差得很远。” 
总有一天，我们会造出和人类智能相当的强人工智能电脑，这只是时间问题。 
超级智能的诞生，或许就会发生在不久的将来，因为指数级增长的关系，虽然机器学习现在还发展缓慢，但是在未来几十年就会变得飞快。 
到那时，人类将不得不面对自己创造出来的超级智能。 
而大多数人关心的是，它会如何对待人类，它会协助人类更好地生活还是威胁人类的生存呢？ 
或许答案只能交给时间了。

*本文作者：RAMA



</影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>圆首的秘书</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-08-12 20:06:42</时间>
<影评>

“Go”可能会每个英语学习者最先接触的英文单词之一，没有别的原因，大概就是因为它的简单明了：只由两个字母构成，而且也是最常用的动词之一。不过，这个单词还有另外一个意思：围棋，而有趣的是，这个游戏又是人类设计的最为复杂的思维运动之一。2016年3月，围棋这个古老的游戏竟然引发了世界范围内的关注——当然，这回不是因为某位围棋大师去世，也并非因为人们对围棋本身兴趣骤然大增，而是因为连接起这种古老游戏和最尖端科技的人工智能“阿尔法围棋”（AlphaGo）与围棋世界冠军、职业九段棋手李世石进行围棋人机大战，最终以4比1的总比分获胜。
纪录片《阿尔法围棋》正是在这场世纪之战前后拍摄的一部全方位展现人机大战这个过程的杰出作品。2017年4月，这部电影在翠贝卡电影节进行展映，今年又陆续在上海电影节和北京的VCD影促会展映中陆续和中国观众见面，获得了不少好评。
尽管在科幻题材的电影和小说里，人类似乎已经无数次输给了机器，但“阿尔法围棋”（也别戏称为“阿法狗”）还是第一个在现实世界中给予人类如此重击的人工智能。毕竟，谁也没有想到这个一直以来以拥有“高级思维能力”为傲的种群，竟然在一夜之间输给了一个连生命都没有的人类思维仿制品（而且输得相当惨烈）。除了围棋爱好者之外，科学家、媒体人甚至普通人都开始让人们重新思索人类与科技，人类与人工智能之间的关系，以至于一种难以名状的无力感甚至恐惧感开始蔓延开来，似乎《阿尔法城》、《2001太空漫游》、《黑客帝国》等科幻电影中那种AI控制人类的时代已经宣告来临。
不过，无力和恐惧并不是电影《阿尔法围棋》想要重点表达的东西；相反，生动的本体论探讨，也即对人类本身的描摹，才是《阿尔法围棋》真正的动人之处。
影片并没有从人机大战开始讲起，而是回到“阿尔法围棋”的研发过程当中。其间，一个叫做樊麾的华人扮演了至关重要的角色。他是欧洲围棋冠军，职业二段，同时也是“阿尔法围棋”团队找到的第一个“以身试法”的人——在与阿尔法围棋的先期对决中，樊麾是以0-5惨败，被不少业内人士直指“丢脸”。不过，在“阿尔法围棋”团队邀请他协助完善算法时，樊麾并没有因为惨败而拒绝邀请，反倒是帮助团队找到了程序的关键漏洞。可以说，如果没有这个被众多围棋爱好者嗤之以鼻的人工智能教练樊麾（被戏称为“史上最著名的二段”），“阿尔法围棋”在与李世石对弈时所呈现出的，可能是一副完全不同的样貌。
作为纪录片的重要主人公之一，樊麾也在《阿尔法围棋》中充当重要的画外音来源，其英语虽然“土味”浓重，却非常富有感召力，特别是当李世石接连三局失利后，樊麾实际上成为了全世界唯一可以懂得李世石内心复杂滋味的人，此时只有他一个人明白，当面对一个强大到根本无法击败的敌人和全世界声讨他的围棋爱好者时，李世石承受着多大的压力。如果说在整部电影里，传奇棋手李世石是人类理性和智慧的至高象征，那樊麾则是整部影片中的另一极，代表着爱与理解，正是他将人性的温暖与看上去有些无情的科技连接起来。也正是从这意义上说，纪录片《阿尔法围棋》虽然是一部围绕“阿尔法围棋”展开的电影，但人工智能从来不是主角；相反，人本身才是这部电影想要表现的东西。
樊麾只是一个具体的表现，这部影片中还有太多“人性”的瞬间；我们不妨说，观看电影的过程，实际上也是一个发现人性的过程。尤其是当“阿尔法围棋”赢得第一局比赛的时候，阿尔法围棋的这个开发团队中都洋溢着无法掩饰的兴奋，但在一局局失利接踵而至后，开发团队本身也沉浸在悲伤的情绪里，融入到全体关注这场人机大战的观众的悲伤的情绪底色之中。此时的他们也意识到，李世石似乎并不是在代表他个人战斗，而是以水平最高的围棋玩家的身份代表全人类与人工智能交战。而当李世石终于在第四局扳回一城时，所有人都兴奋地庆祝起来，哪怕是开发团队都认为李世石走出了“上帝的一招”。这便是人和机器的不同，人会同情，而机器只会在屏幕上显示一行冰冷的“任负”。
李世石在击败“阿尔法围棋”时所使用的，其实是一种“计谋”，而“阿尔法围棋”教会李世石的，则是如何谦虚、诚恳地向比自己更加强大的对手学习。影片也用字幕的方式预告了李世石在与“阿尔法围棋”对弈之后的两个月内再没有输过比赛，这表明一个问题，那就是“阿尔法围棋”所代表的人工智能已经开始反作用于人类。人类思维的边界进一步的拓展，而机器——一如工业革命时期一样——成为了人类改造自身和世界的强有力工具。只不过，人类的科技和思维目前已经抵达了一个崭新的边界，在这里，机器的“能动性”已经对人类的主体地位构成了挑战：虽然事情似乎正如樊麾等人所言，“这是一个团队的集体智慧用科技的方式战胜了人类数千年的经验积累”，是“人类战胜了人类”，但我们还是不要自欺欺人吧！人类（哪怕是“阿尔法围棋”自己的研发团队）显然已经无法完全理解自己的造物了。一个全新的智慧，正从人类的思维中脱胎。
这也是人们对人工智能如此恐惧的最重要原因，难道不是吗？我们肯定不会害怕谷歌的某个团队，因为他们无非是一群呆头呆脑的科学家。人就是这样一种奇怪而敏感的生物，未知的异族是他们内心全部恐惧的源泉。在众多的科幻电影和小说中，外星人所呈现的“非人化”特点是令他们恐惧的（苏珊·桑塔格语），而现实中人工智能的“人化”同样令他们惊恐不已，好像人类对自身的认同无论在何种情况下都是那样脆弱而岌岌可危，这也印证了大卫·格里菲斯早在一百年前就总结并预言了人类作为一个整体的最大特点——党同伐异。“阿尔法围棋”连同《阿尔法围棋》所提出的，可以说是一系列人类此前从来不愿直面，却也是人类永远无法摆脱的根本性哲学命题。只不过，这个问题变得狡黠了，它不会再以“我是谁”这样直白的表达出现，而是改头换面成如此这般——
这样一群“牧羊人”，到底要如何面对自己的“电子绵羊”呢？ 


</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>影君子</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-10-23 18:00:17</时间>
<影评>

《AlphaGo 阿尔法围棋》，并不是 Google 出品的第一部影视作品，但却是第一部在海内外收获了无数奖项和好评的纪录片作品。


故事的主角：程序员 VS 棋手
↓↓↓预告片↓↓↓
纪录片中，讲述了 DeepMind 团队，在完成 AlphaGo 的早期版本后，邀请人类顶尖棋手对弈的过程。其中最重要的比赛便是 AlphaGo 对阵当时世界排名第一的韩国棋手李世石。
纪录片中的主要人物，就是 AlphaGo 的工程团队和几位棋手：

AlphaGo谷歌出品人工智能纪录片_预告片_腾讯视频

「我们团队都希望 DeepMind 能够成为 AI 界重要的前进力量，好比阿波罗登月计划那样。我们最大的愿景，就是通过人力去探索去塑造智能。」
——Demis Hassabis
DeepMind 联合创始人 &amp; CEO
Demis Hassabis 是 DeepMind 的创始人，同时自己也是国际象棋的选手，他自小练习国际象棋，13 岁已经成为国际大赛的亚军。
这也是他组建 DeepMind 团队后，一直使用棋类进行 AI 训练的原因之一。在片中，他表现出了过人的领导力、对 AI 和围棋的敬畏和执着。




「李世石是非常出色的棋手，我很荣幸能够帮助 AlphaGo 和他对弈，我知道全世界都在期待这场比赛，AlphaGo 已经准备好了。」
——黄士杰
DeepMind 首席工程师
来自台湾的黄士杰博士是 DeepMind 的首席工程师，不过他在片中往往很沉默，他的同事也解释了他比较内向，并不喜欢面对镜头。却不仅是 DeepMind 重要的灵魂人物，同时也是 AlphaGo 项目的主程。
而且他也是代表 AlphaGo ，在三次元中，坐在人类棋手对面放置棋子的人。他就像是「棋魂」中的进藤光，AlphaGo 就是他的佐为。




我不仅希望能赢，还希望我在下围棋的同时，还能磨练出属于自己的，不一样的棋路流派。
——李世石 韩国知名棋手
李世石在片中，不仅仅是 AlphaGo 最想打败的对手，也是是人类棋手最后的希望。
他虽然多年排在世界顶尖位置，但是在镜头前，他的真诚与谦逊都完整地展现，从大战前的信心，到最后深意的笑，他在片中就是代表人类在与 AI 对话的人。




我这半生中所学到的所有知识，都是来自于围棋。围棋对我来说，就是一面镜子，见围棋就是见内心。

——樊麾

在片中，樊麾是一个特别的人物，他的性格热烈直率，所以非常抢眼。在影片刚开始，就是他说着一口流利的法语，在波尔多街头指导法国人下棋。
他生于中国，成年后旅居法国，是职业二段棋手，段位相比于片中其他顶尖棋手，真的不算高，被网友们笑称为「全世界最有名的二段棋手」。
他现任法国围棋队总教练，他曾多次蝉联欧洲围棋冠军，还被 DeepMind 团队邀请成为顾问，并且是 AlphaGo 选择对弈的第一名职业的人类棋手，是这次人机大战的总裁判长。

不纯讲技术的，技术纪录片
自发布至今，这部作品已经获得了纽约翠贝卡电影节、伦敦国际电影节、评论家选择奖等诸多重量级纪录片奖的最佳影片和提名，甚至还收获了2018 年奥斯卡金像奖最佳纪录片的提名。





难得的是，这是一部从头到尾讲述人工智能技术的纪录片，而往往在电影节上被奖项青睐的大多是自然、社会新闻、文化类型的故事。
其中的原因，包括：
作为纪录片，这部作品达到了专业和精致

导演用纯熟的手法，拍摄出了这个撼动人心的比赛过程，即使我们都知道人机大战最后的输赢。




导演 Greg Kohs
整个摄制团队的用心，处处体现在片中的细节，团队中多位制作人都曾获得国际级别的纪录片奖项，一起做到了让每个人物都能够自然地展现出他的状态、情感，对于 AI 的态度，对于这场比赛的期待。
准确传达了对人类与 AI 关系的探索和深思
片中的几位工程师也都是专业或业余的棋手，在片中也在不断表达自己的立场，以及对 AI 与人类较量的思考。




两位被深度刻画的棋手，无论各自的段位高地，和比赛结果如何，也都对 AI 对于人类在围棋上的挑战，和 AI 未来的发展可能性，表达了自己的理解。

片中的大牌龙套
不少大咖，估计也都领到了盒饭，在本片中进行了客串。




李飞飞
飞飞姐就不用介绍了，纪录片拍摄的时候她还没有入职 Google；




Cade Metz，
目前就职于纽约时报，是全美最资深的 AI 领域的作家、记者；




John Daugman 教授，
任职于剑桥大学，他早年间致力于研究虹膜识别的相关算法；
在这些大佬的加持下，即使你没那么懂围棋，但通过本片的介绍，也能很快让观众理解围棋的精妙之处。
如果是对人工智能技术不感冒，那片中深入浅出的解释，也能够让人快速理解技术背后的难度，以及 AI 在未来无限的可能性。

想在线下和大家一起看？
这部纪录片片长 90 min，在今年年初上线 Netflix ，只要 4 美元就可以在线观看。
好消息是，这部纪录片今年也被引进到了国内播放，我们已经获得了 DeepMind 、制片团队和国内发行公司的官方授权，在国内进行播映。
在今年的 1024 程序员节期间，在北京线下公映，因为考虑到今年的程序员节是工作日关系，我们将时间调整为 10 月 24+4 日（周日）下午举办活动。
↓↓扫描图中的二维码↓↓
↓↓或点击原文阅读即可报名↓↓





</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Momo</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-02-16 17:22:39</时间>
<影评>

难得看到那么激动人心的一部纪录片，虽然已经知道结局，但是看到李世石下赢的那一盘，仍然非常激动。
对AlphaGo与李世石的对弈心中一直有一个疑问——迷一样的第四局。是有意安排还是系统出了BUG？在纪录片中终于得到了解答，原来是李世石下出了神之一手，这一步棋的概率，在AlphaGo的评估网络当中，可能性只有万分之一不到。
有几个有意思的细节：
1. 坐在李世石对面，代表AlphaGo下子的人叫黄士杰，看起来是个华人，也是DeepMind首席工程师

2. 算法通过一台Thinkpad X1来操作，操作系统是linux

3. DeepMind办公环境更像是一个普通的互联网创业公司，不如想象当中梦幻，起码配的显示器没有想象中好

4. DeepMind坐落在Oxford镇，曾经去过Cambridge，两座大学城应该很像，充满了古典美，到处都是学生和教授

</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>贝果在唱歌</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-08-27 12:06:27</时间>
<影评>

 
1997年的时候，我在学校住校。寝室里有个同学是国际象棋高手，据说围棋也达到了业余3段的水平。那时候他特别热衷于谈论一个话题，就是IBM研发的计算机“深蓝”对战俄罗斯象棋大师卡斯帕罗夫。他滔滔不绝地谈论着深蓝下棋的神妙，可惜我不懂。但我对他那张神采飞扬的脸记忆犹新，浑身散发着向往科技的热忱光芒。我那位同学跟我说，他想要去学习计算机，也许未来可以打败围棋。计算机的名字他都想好了，叫“黢黑”。
如今将近20年过去了，不知道我那位同学是否得偿所愿，但他的预言却实现了，计算机真的战胜了世界围棋冠军。这让很多人感到害怕，害怕终有一天，会出现像电影《终结者》里“天网”那样的人工智能，取代人类，奴役人类，灭绝人类。也有人像作家刘原那样乐观：但那条狗（阿尔法狗），代表着人类的方向。它是导盲犬。
关于阿尔法狗和李世石的这场世纪对决，我这个围棋外行在当时只能是听个结果，却无法见证那个激动人心的时刻。直到我看到了关于这场比赛的官方纪录片。这部影片的英文名就是“AlphaGo”，翻译过来就是“阿尔法围棋”，我这个英语文盲这才意识到，原来英文里的“Go”就是围棋的意思。
关于这部纪录片以及这场比赛，我觉得有一个人最应该被感谢，就是第一个与阿尔法狗交锋的职业棋手樊麾。樊麾是个法国籍中国人，欧洲围棋冠军。在这部纪录片里，樊麾有着多重身份，他是第一个被阿尔法狗击败的职业棋手，这个“荣誉”谁也抢不去。同时他又成为了阿尔法狗研发团队的顾问，贡献了自己的智慧。之后他又作为总裁判长，见证了这场万众瞩目的人机大战。最后，他用自己浅显、幽默、深情的英文，为这部纪录片提供了旁白。因为樊麾的存在，让这部纪录片焕发了光彩。
纪录片的焦点，当然集中在了5场人机大战上。而这其中最出彩的，自然是曾经的人类围棋第一人李世石了。李世石一出场，就让我们感受到了天才的气质，安静、敏感、羞赧。但是谈到围棋，李世石又展示出无与伦比的自信。他不相信一台机器可以在短短的时间里达到人类顶尖棋手的水平，他认为自己可以完胜对手。时过境迁我们当然可以说他过度自信了，但在未交手之前，如果连这点自信都没有，还有资格做人类的代表吗？
双方的第一场较量可能最震撼人心。李世石突然意识到，这个对手完全不同以往。本来， 围棋不仅仅是智力的比拼，拼的还有选手的意志力、精力、体力、控制情绪的能力。然而在阿尔法狗身上，这些通通不存在。这是一个胜不骄败不馁、不急不躁、没有任何情绪波动的对手，它甚至连形象都没有。而它的思维力却是无穷的。李世石下意识的抬头看对手的表情，但对面坐着的仅仅是替阿尔法狗落子的科学家。李世石就像是面对风车巨人的堂吉诃德。
如果第一场对决，让李世石认清了对手的实力，那么第二场对决，则让人类认清了阿尔法狗到底是怎样的存在。吴清源和本因坊秀策们所梦想中的“围棋之神”终于诞生了，只不过现在的人们称它为“人工智能”。第二场第37手，阿尔法狗下出了一步闲棋，这步棋人类选手完全不会这样下也不理解为什么这样下。科学家团队一度以为阿尔法狗出现了bug。然而直到最后，人们才意识到这步棋的作用。阿尔法狗真是下了一盘很大的棋啊，当一名棋手能考虑到几十步之后，你怎么跟他抗衡？
这步棋带给人们的冲击力远大于赢棋本身。人类恍然大悟，原来围棋还可以这样下。这真好像是围棋之神在点化世人，让我们产生怀疑，也许过去我们选择的道路是错误的。影片里的诸多棋手，包括李世石和樊麾，都在思考这个问题。这感觉有点像李白的那句诗：仙人抚我顶，结发受长生。
在连输三盘之后，李世石彻底放下了胜负心、荣誉感和巨大的压力，没什么可失去的了，剩下的就是挑战自我。于是在那一局里，在第七十八手，李世石下出了被中国棋手古力形容为“神之一手”的一步棋。而就是这在李世石眼中唯一可下的一步棋，却让阿尔法狗陷入了混乱，昏招频出，最终投子认负。看到这一幕，我们作为人类真的是与有荣焉，李世石捍卫了人类最后的尊严。那时候我们还不知道，这是人类棋手最后一次战胜人工智能。
在那场人机大战之后不久，一个名叫“Master”的神秘棋手横扫职业棋坛，之后，阿尔法狗团队宣布对这次“恐怖袭击”负责。Master正是阿尔法狗的升级版。而在乌镇围棋峰会期间，中国棋手柯洁以人类最强棋手的身份挑战阿尔法狗，可拼尽全力最终仍以0比3告负。柯洁现场不禁落泪，赛后他感叹：“阿尔法狗实在太完美了！”可半年时间不到，更加完美的阿尔法狗又出世了。这一次它没有挑战人类棋手，只是用了3天时间自学成材，然后击败了此前所有版本的阿尔法狗。
在影片里，面对阿尔法狗的胜利，所有人都情绪复杂。人类发明的人工智能战胜了人类顶尖棋手，我们说不清这是人类的胜利还是失败。而输在智力上，这是人类这个种群自诞生以来从未遇到过的情况。在自然界，比我们跑得快、跳得高、力气大的动物太多了，但我们仍然自信能够狩猎它们、饲养它们，因为我们更聪明。在人类社会，我们发明出五花八门的机器，但它们仍然只不过是我们的工具，是我们智力的产物。
但人工智能让我们感到害怕，我们最自豪的智慧正在被超越。万一有一天，人工智能“活了”怎么办？很多理性的人认为这个未来不会出现，理由很多，比如人工智能无法诞生自我意识，无法拥有创造力，无法实现种群多样性。但更多感性的人持悲观的想法：担忧还是要有的，万一实现了呢？
假如明天来临，我们该何去何从？主观上，人们的选择可能各自不同，就像三体人降临之前，人类的反应一样，有顶礼膜拜甘当“带路党”的，有悲观绝望集体自杀的，当然也有奋起反抗的。好消息是，人工智能不是外来物种，而是人类文明的产物。所以就像网友长弓槊所说，“作为一个物种，也许人类会消亡，但我们的文明，不会随着我们自身的消亡而消亡，最坏的结果，也只是将我们的文明换一种方式由其他的‘物种’延续并发展下去——正如同我们延续并发展了‘神’和先贤的文明一样。”



</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>奋斗王大猫</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-01-05 16:00:24</时间>
<影评>


阅读原文点我
在线观看点我
纪录片：《AlphaGo》精彩片段
纪录片：《AlphaGo》在线观看

      关注微信号：读书舍  后台回复 A2  获取纪录片资源






Fei-Fei Li出现在纪录片当中
在比赛前，AlphaGo团队发现AlphaGo存在一些问题，但是没有时间去完善了。










AlphaGo 与李世石比赛的时候场景






AlphaGo赢了第一局后，团队成员去街头买报纸

纪录片中AlphaGo背后算法介绍



李世石比赛期间出去透气

期间AlphaGo走了特殊的一步



李世石的第78步是AlphaGo的弱点
（从另外一个角度，李世石是AlphaGo系统的测试员 ^_^）

































李世石不敢相信自己赢了一局
神奇的第78步




福利
关注微信号：读书舍 后台回复： A2
获取纪录片《AlphaGo》资源



AlphaGo简单介绍
阿尔法狗（AlphaGo）是第一个击败人类职业围棋选手第一个战胜围棋世界冠军的人工智能程序。
由谷歌（Google）旗下DeepMind公司戴密斯·哈萨比斯领衔的团队开发。
2016年3月，阿尔法围棋与围棋世界冠军、职业九段棋手李世石进行围棋人机大战，以4比1的总比分获胜；
2016年末2017年初，该程序在中国棋类网站上以“大师”（Master）为注册帐号与中日韩数十位围棋高手进行快棋对决，连续60局无一败绩；
2017年5月，在中国乌镇围棋峰会上，它与排名世界第一的世界围棋冠军柯洁对战，以3比0的总比分获胜。
围棋界公认阿尔法围棋的棋力已经超过人类职业围棋顶尖水平，在GoRatings网站公布的世界职业围棋排名中，其等级分曾超过排名人类第一的棋手柯洁。
2017年5月27日，在柯洁与阿尔法围棋的人机大战之后，阿尔法围棋团队宣布阿尔法围棋将不再参加围棋比赛。


</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>月自黄昏水自安</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-09-16 15:06:23</时间>
<影评>

　　《三体》这本科幻小说中有个有趣的概念，叫做“技术爆炸”，主要指智慧生物所拥有的在很长时间内才能实现的科学技术在比原来短得多（有可能远远超出原来的几倍）的时间内以爆炸形式迅速发展的现象。
　　在我看来，这并不是只存在于小说中的天方夜谭的故事，它就是现实。我们在过去200年（甚至还不到200年）里取得的科技成果比过去几百万年中取得的总和还要多的多，并且现在正在以几何级数的速度在发展。
　　在50年前，我们可以轻而易举地知道10年后的生活大概是怎样的；可是在10年前，你能想象今天的智能手机、微信、共享单车吗？同样的道理，你也不能想象10年后这个世界会怎样。也就是说，时代正在以几何级数在变化。
        阿尔法围棋打败了李世石，打败了柯洁，就是技术爆炸中的一环。
　　人类的认知水平是有限的，就像我们无法想象四维空间（不包括时间，纯空间上的）一样，我们也很难理解几何级数。时代正在以几何级数在变化，而我们却很难去感知它，误以为不过也就是那样，殊不知，人工智能正在“革”人的命，我们都在风口浪尖上。
　　失业，在所难免
　　第一个大问题就是失业。很滑稽的是，程序员们创造了人工智能，可是第一个失业的很可能就是他们。因为人工智能自己就可以写编程了，我们还需要那么多的程序员吗？
　　人工智能带来的必将是普遍性的失业。首当其冲的除了程序员，就是那些做着简单重复性工作的人，像前台人员、流水线上的工作人员、清洁人员等等，还有司机，无人驾驶一定是趋势，到时候，司机们怎么办呢？
　　其次，甚至连医生、律师、会计师这样的职业也会失业。为什么呢？这类工作有一个特点，那就是需要大量的经验和案例，所以年龄越大这些从业者越吃香，因为他听过的、经历过的案例越多，经验就越多。可是，一个人的精力是有限的，你再怎么厉害，也不能记住几千几万个甚至更多的案例，而人工智能就不一样了。
　　美国就有一个案例，有个患者得了疑难杂症，医生们都束手无策，后来大家说试试AI，死马当成活马医。但是，就在大家把几千个案例输进AI后，一个解决方案出现了，按照这个方案治好了那个患者的病。在以后，人工智能可以利用大数据全面检测你的身体状况，它会比你、比医生更了解你自己。
　　也许还会说，其实历史上每次科技革命，一开始看起来是造成了失业，实际上最后是创造了更多的就业机会。比如机器代替手工，但是机器也需要人来操作和维护；汽车代替马车，原来的马夫也可以变成司机；工业革命让一些农民失业，但是他们却可以进城去当工人；制造业没落了，服务业照样可以吸收劳动力；等等。
　　这个观点在以前看来没有错，可是这次的科技革命却似乎有点不一样，这是一次真正用科技代替人的革命。你说机器需要人维护，但如果以后更强大的机器人出现了，没准它就可以自我维护，就算不能，它也可以让其他的机器人帮它维护。你说马夫可以变司机，可是以后根本就不需要司机了。人能做的，人工智能大部分都能做，还做得比人好。
　　以后，让机器操纵机器，让机器维护机器，这都不是妄言。最后也许仍然离不开人的控制，但是很有可能做这部分工作只需要少部分的人即可。也就是说，失业还是在所难免。
　　当然了，你也许会说这是不是有点夸张了？事情真的会变得这么严重？没错，是有这种可能，以上不过是我个人的猜想，未来究竟如何，谁也不知道。
        自由意志正在消失
　　我们的一切行为和理论假说在一定程度上都可以说是建立在自由意志的基础上，举个最简单也是最典型的例子，那就是民主制度。为什么民主制度可行？因为它假设每个人都有自由意志，不会被别人或是金钱权势所左右，我之所以选择你当市长、当总统，而是因为我想你当市长、当总统。民国时期一人一票的选举制度为什么行不通，也是因为人的自由意志没有充分发挥出来。
　　再比如，经济也是自由意志为基础的，所以有个说法叫自由经济、自由市场，它不准人强买强卖、欺行霸市，就是这个道理。不然，市场经济怎么能运行下去？
　　可是，人工智能的不断发展，极有可能意味着人的自由意志正在消失。
　　什么意思呢？很简单，看看你手机网页上的新闻就行了。手机网页上放出来的新闻，是随机显示的吗？当然不是，它是通过大数据分析你以前看过的新闻，然后挑选出你可能感兴趣的，最后放出来。你看到这些新闻的时候，十有八九会点开来看。这样，你的自由意志是不是削弱了？
　　再例如，淘宝、天猫、亚马逊推荐给你的产品，也是如此，都是你可能买的，这个时候，你点进去，就很有可能买，哪怕暂时还不需要。
　　所以说，你看，这到底是你想看/买，还是媒体、商家想你看/买？大多数情况下，都变成了他们制造你的需求，然后你被套路，让你以为你有这样的需求，从而去满足需求，在这整个过程，你的自由意志是不是被削弱了。
　　那么在未来，当人工智能和大数据越来越发达，自由意志的基础可能会奔溃。你在餐厅点餐，它会推荐给你你喜欢的；你用滴滴打车，它会推荐给你你喜欢的；你去做任何事，都是人工智能或大数据给你的选择。你说你过的生活，是谁创造的呢？难道是自己吗？你过的可能是一个虚拟出来的生活。
　　那时候，你看的新闻其实并不一定是你想看的，你买的东西不一定是自己想买的，你吃的东西不一定是自己想吃的，甚至你选的总统也不是你想选的。例如你本来想选希拉里，可是人工智能告诉你，你的仇人也选了希拉里，这个时候，你就转向选了特朗普。
　　也就是说，人工智能和大数据在增强你的非理性意志，减弱你的自由意志。这也是人工智能带给我们的困扰之一，而且这个问题更加值得我们思考。
　　但是，大家也别担心，事情没有这么糟糕。我们的生活从整体来看，还是我们创造的。第一，我们的爱好其实是多变的，可能今年我喜欢这个，明年我就喜欢那个了，这个改变人工智能暂时应该还无法预测到。第二，我们都会有腻的心理，东西再好吃，吃多了也只会产生负效用。物极必反，当看多了某个东西，你反而会不想再看了。
　　共产主义的实现
　　既然已经开了小小的脑洞，那就让我们再往前幻想一下未来我们可能发生什么。
　　大部分人失业后，没有了收入来源，我们还怎么活呢？可能有两种情况。
　　第一种情况就是，机器人创造的价值由人来享受，失业的人可以由国家来养，那个时候，可能真的就实现了共产主义了。（好奇那个时候经济学会变成什么样的理论。）
　　第二种情况，就是每个人都可以拥有一个人工智能，它可以代替你去工作赚钱，去做家务，而你什么都不用做了，这也实现了共产主义。
　　当然，在这之前，人们必不可少地要先经历失业的痛苦，不管是由国家来养失业者，还是人人都拥有一个人工智能，都是需要时间，这种阵痛期是在所难免的。但你放心，虽然道路曲折，前途还是光明的。
　　但不管是哪种情况，都只有一个结果，那就是人在本质上除了拥有生命，其他什么都没有了。也就是说，那个时候，人们剩下的只有生命，说白了，就是时间。
　　人人都是哲学家
　　这就是我的第三个猜想。在未来，人们无须工作，或者说不用通过工作来实现自己的价值，从而拥有了大量的空闲时间，这必将是一个哲学、艺术、文学高度辉煌的时代，还包括宗教。
　　在那样一个每个人穷得只剩下时间的时代，必定有大量的人会去思考人生从而成为哲学家，去投身绘画、音乐、电影而成为艺术家（尽管AI已经会写歌，但是在艺术方面它绝对不会战胜人类），去写小说、诗歌、散文而成为文学家。而剩下一部分无所事事的人，要度过漫长的人生（未来每个人活到100岁不是梦想），只有通过信仰，也就是宗教会崛起，会涌现出各种新的宗教。
　　我这里说的宗教是从广义来说的，未来要形成一个宗教会很容易，比如你去听《罗辑思维》，你觉得罗振宇说的对极了，他就会成为“罗辑思维教”的教主，让你心甘情愿地把时间花在他身上。又比如说你爱听《晓说》，你喜欢高晓松，你觉得他说的好，他也会成为“晓说教”的教主。总之，各种小型宗教会如雨后春笋，只要有人信你。
　　你会说，那这会不会就是人类文明的终点了？人类文明是不是不会发展了？不是的，刚刚其实还漏说了一点，那就是科学和技术还会不断发展。你以为技术爆炸只是这三两百年的事？绝对不会，人工智能和大数据一定会进一步促进科学和技术的发展，只要科学技术还在发展，人类文明就不会有终点。人类技术爆炸还在开始阶段，就像宇宙才刚刚大爆炸，接下来会有什么，谁也无法猜测。
　　风险如何应对
　　说了这么多，有痛苦的也有美好的，最后我想说说这里面的风险。“人工智能威胁论”其实不是没有道理的，我们想想，在无人驾驶的车上，突然系统被黑客入侵，把你载到河里，或者朝着大楼撞上去那可怎么办？又或者即使没有黑客，系统发生错乱，你家里的机器人有一人喂你吃毒药或者举着菜刀砍你怎么办？这是很多小说或科幻电影担忧的地方。
　　所以，在阿莫西夫的科幻小说中，有机器人三大定律：
　　一 机器人不得伤害人类，或因不作为使人类受到伤害。
　　二 除非违背第一定律，机器人必须服从人类的命令。
　　三 除非违背第一及第二定律，机器人必须保护自己。
　　后来阿莫西夫又加了一条了第零定律：
　　零 机器人不得伤害人类整体，或因不作为使人类整体受到伤害。
　　可是，这几条定律真的有用吗？未来的魅力，真的就只在于未知，未知代表着一切皆有可能啊。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
