<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>丑闻 醜聞</电影名>
<年份>1950</年份>
<评分>7.3</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2078206389.jpg</封面>
<导演>黑泽明</导演>
<演员>三船敏郎 / 李香兰 / 桂木洋子 / 千石规子 / 小泽荣太郎 / 志村乔 / 日守新一 / 清水一郎 / 冈村文子 / 清水将夫 / 北林谷荣 / 青山杉作 / 高堂国典 / 上田吉二郎 / 左卜全 / 殿山泰司 / 三井弘次</演员>
<简介>清江一郎（三船敏郎 饰）是一名青年画家，某日，在写生的途中，一郎偶然遇见了名为西条美也子（李香兰 饰）的著名歌星，一郎帮了美也子一个忙，两人共乘一辆摩托车，结伴而行。令两人没有想到的是，这一幕竟然被一个八卦记者拍摄了下来，并且对此大做文章，内容粗鄙下流，完全是空穴来风。
                                    
                                　　不实的新闻报道令一郎和美也子名誉受损，愤怒的两人决定将小报记者告上法庭。之后，一位名不见经传的小律师找到了一郎，声称自己愿意免费为他们辩护。律师的女儿患有肺结核病，急需钱来治病，无奈之中，律师接受了被告方的贿赂，在法庭上倒打一耙，一郎和美也子瞬间陷入了不利的地位之中。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>徐苹果</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2006-09-20 17:14:21</时间>
<影评>
        黑泽明在自传里说，酩酊天使是三船强烈的速度感冲击了剧本的结构，如果志村乔的表演可以打90分，三船的表演可以打120分。可是在丑闻里，本来作为主角的三船在表演的纵深度上输给了志村乔。丑闻的大致内容是讲一起诉讼案的发生到解决的全过程，三船饰演的画家在写生的时候偶遇一错过电车的女歌手，在载她回去的途中被狗仔偷拍到身体亲密镜头，杂志社对此无中生有狠赚了一票，终于被三船和女歌手告上法庭。志村乔饰演三船的律师。

“我在写剧本的过程中，那些次要人物比主人公更加生动，更加活跃，结果大有被这些人物牵着走的趋势。这个人物就是蛭田这个寡廉鲜耻的律师。”志村乔饰演的蛭田，自己不得志，生活也一塌糊涂，女儿患肺结核卧榻五年，在这个人物身上，又一次标志性的体现了黑泽明对人性中矛盾而阴暗一面的思考。杂志社对志村乔的收买让他挣扎于自己的欲望，挣扎于对恶的厌恶与对善的向往，三船饰演的青江对志村乔女儿的同情和帮助让蛭田产生的愧疚和他对自己阴暗面的本能的遮蔽让这个人物身上充满了张力，也是案件和影片继续下去的动因。从青江选择蛭田做律师的那一刻起，影片的焦点就从三船转到了志村乔身上，开始是影片在对青江会不会打官司进行猜测，之后是蛭田会不会讲出真相让官司打赢。最终让蛭田面对自己的是女儿的死。

然而就像黑泽明自己所说，丑闻过于天真。对于当时社会上的丑闻，黑泽明的气愤反映到电影中却让结构显得有些放纵，而且对于这种不公现象的处理也显得偶然性，由此戏剧冲突显得缺乏合理性，变得牵强，可以看出，黑泽明在处理同类题材的时候，比如生之欲，显得过于理想化，但是毕竟在时代剧中在刀光剑影漂泊浪人身上反映出来的人的顽执和浪漫放到现代社会总会产生不和谐，甚至天真或幼稚的感觉。
      </影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>王小妞</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-04-11 20:26:27</时间>
<影评>
        在多数黑泽明的影片中三船敏郎都饰演胡子拉碴、一脸凶相的角色。而在《丑闻》中他居然是白白净净的现代派画家，而且表演上完全没有那种暴力倾向。我都有点认不出他了。

故事以无能而卑鄙的律师（志村乔扮演）和年轻画家（三船敏郎）在一场关于无德杂志编造丑闻的诉讼案的故事为背景，要说的是道德和利益之间的冲突。这样的剧情好象更符合现在这个时代的狗仔队和诽闻小报，没想到五十年代就有类似的故事了。虽然时代是进步了，但是利益和道德的冲突仍然无时不刻在每个人的身边激烈的交锋。

虽然是黑泽明的早期作品，但是清洁构架已经相当丰满。整个影片有一种压抑感。即使最终正义得到了伸张，你仍然会清楚的知道：利益在九次战胜了道德之后，一不小心被命运捉弄了一下所以会失败一回。
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>reiko</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-05-31 17:05:44</时间>
<影评>

    黑泽明在自传《蛤蟆的油》里也提到，自己在写《丑闻》剧本时不自觉就把蛭田这个次要人物推到了前面，大有被他牵着走的感觉。而男一的戏相对就弱了，这不是演员表演的问题，而是剧本的关系。最近连续看了黑泽明的几部片子，还没看全，但感觉除了《罗生门》、《七武士》之外，《丑闻》这部是目前最喜欢的了，究其原因主要还是因为蛭田这个人物的设置。他是主人公的一个反衬，他和青江的点都在生病的“女儿”身上，青江正是因为蛭田的女儿才决定委托他当辩护律师，而蛭田所做的一切也是为了女儿，而女儿伤心的死去恰恰又是因为父亲对青江的“恶”。这是一个很有意思相互作用的环，让青江和蛭田两个人同时承受压力，主人公善良正直的性格在蛭田的反衬中也体现了出来。而蛭田结尾处的转变更显情理之中。比较遗憾的是片中的女主，非常被动，虽然也有转变，愿意联合上诉，但从头到尾都是受害者的形象，没有太大亮点。
《蛤蟆的油》写到这部影片时用的标题是“善”，战后的言论自由演变成言论暴力，黑导说“这样的事是不能允许的！我想，现在就得把这种倾向彻底消灭。如果再对这种言论暴力忍气吞声，而不勇敢地站出来与之战斗，那是不行的”所以这是黑导拍这部片子的初衷，很能感受到导演对这一社会现象的痛恨和抨击。但真正成片，蛭田行云流水的设置，让影片的主题还是不自觉地回到了展现人性的善与恶上。这就是大导演的潜意识吧，哈哈。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>halleybachelor</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2007-04-25 21:24:07</时间>
<影评>
        四五十年代的片子影像粗糙缺乏技巧，很少见到具备强烈视觉冲击力的画面。但正因为此，导演更侧重于对故事本身的演绎，那种传统的叙事方式比如今层出不穷的花哨技艺更具有戏剧张力。

其实本片的故事并不算很好看，明星的绯闻困扰，小人的收买伎俩，律师的良知考验，随便抓两部港剧来都能从中发现类似的情节。但黑泽明的伟大在于，在媒体尚未十分发达的五十多年前就敏锐地捕捉到了新闻八卦这一社会问题，这种艺术家的敏感程度着实令人惊叹。再加上导演掌控有度的节奏和人物细腻真实的演出，只要你不是那么在意画面的简陋，很容易就能沉浸到主人公的命运中去。前些日子发生的窦唯事件也可以与本片相比照，这种名人受到诬陷所带来的压抑和愤懑是普通人很难想见的。

有两场戏很能看出黑泽明营造剧情氛围、紧抓观众情绪的能力。一场是三船敏郎扮演的画家来到造谣的杂志社，一言不发地翻阅杂志的内容，不时地抓耳挠腮，脸上神情变幻莫测，对四围的奉承视而不见，杂志社的众人在这种情势下也变得忐忑不安，这样的屏息凝神持续了数十秒，画家忽然一声询问，然后一拳击倒答话的记者。另外一场是最后的法庭戏，画家、被告律师、原告律师先后进行陈述，其间交织着原告律师的心中的善恶交战，到最终的突然爆发，虽然画家获胜是情理之中的事，但原告律师的表现还是起到了出其不意的效果。

不过剧情方面令我不满的还是志村乔扮演的那个律师，我想即便是做了亏心事，也不该在法庭上过于失魂落魄毫无辩才，而且男主角也只是一厢情愿地信任他，并没有对他的行为表示质疑，这些都在平常的思维逻辑上有些说不过去。最后新闻记者也过于轻易地缴械投降，以他的圆滑和无耻本可以再狡辩抵赖一番的。
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Joker93610</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-04-28 14:01:05</时间>
<影评>

 《丑闻》是黑泽明导演在1950年上映的电影。在最近这个网络上明星丑闻泛滥的时刻，这部电影显得尤其应景。电影中，画家清江一郎偶遇并帮助著名歌手西条美也子，本是萍水相逢的两人却被别有用心的狗仔队拍下照片，作为两人相恋的证据。这条莫须有的新闻在社会上传开，给两人带来极大不良影响。
三船敏郎饰演的画家清江一郎在本片中是正义，理想化的英雄形象。在丑闻通过一家报社传出后，他坚信自我的清白会被公众所认知，不顾一切便要上诉那家报社。这种形象的树立其实很大程度上来自于三船硬朗的外表以及演技。
画家清江的摩托车在影片中多次出现，目的是将清江与骑士的形象联系起来，让他看起来特立独行，内心纯真。摩托车是片中的一个重要符号，象征着正义。当清江败诉，对于正义的信心动摇时，他选择启动摩托车，听引擎的轰鸣声。在象征着正义的声音中，清江终于摆脱了那些让他丧失信心的声音，重新恢复对于正义的坚持，决定继续上诉。
骑士清江
由志村乔饰演的律师蛭田，也是本片中最值得分析的人物。黑泽明在自传《蛤蟆的油》中说，在他写剧本是，这个本是次要角色的蛭田反而牵着剧本内容走，以至于电影的后半部分几乎都是在讲述蛭田这个角色的内心斗争。
蛭田不像清江那样光明磊落，他是黑与白的结合体。蛭田虽说是清江一方的辩护律师，但在暗地里收了报社负责人的好处。在片中，蛭田有一个患重病的女儿。黑泽明在影片中将女儿刻画为一切真善美的化身，甚至借主角清江之口，称女儿为天使。天使般的女儿同时象征着父亲蛭田内心的善与理想部分，与之相对应的则是贪婪和恶。 
丑闻事发以后，是蛭田找到清江，主动提出免费当他的律师。他此时的内心是由善的部分主导，迫切的希望能够用法律来制裁报社负责人。清江在访问了蛭田的家和事务所后接受了蛭田的请求。值得一提的是，清江在蛭田家里见到了他的女儿，并且看见了他挂在事务所里的女儿照片：正如上文分析的，清江看见了象征着善良的女儿，坚定了相信蛭田的决定。
女儿的照片
这张事务所中的照片在后来被蛭田正准备出门和报社负责人交易的蛭田翻了过来：蛭田内心贪婪的一部分超过了善的部分。黑泽明通过外化的女儿形象，传达了律师蛭田前后心理上的变化。
正义化身清江对于蛭田的影响也通过清江的摩托车外化了出来。在一场戏中，收了贿赂的蛭田去见清江，听到清江对于自己的信任以及正义的坚信，心中感到愧疚，不小心按动了清江摩托车的喇叭。
与上文分析类似，象征着正义的笛声敲响了蛭田内心在警钟，让走上贪婪道路的自己无地自容，沉默不语。在这个镜头中，蛭田久久地停留在前景，低着头，而后景是清江和他的伙伴在欢快的谈话。这种强烈的反差将正义与贪婪的斗争外向化。
蛭田心理的改变是相当有趣的，甚至与常规电影的观感相反。在通常的此类题材的电影中，误入迷途的角色（本片中的蛭田）会在经历一次觉悟后彻底改变，走上正道。
在《丑闻》中，导演安排了许多次可以在其他电影中称得上是觉悟的时刻，如来自女儿的质疑，目睹清江正直的为人。在这些时刻后，蛭田都发表了些类似于自我检讨的发言，并保证以后要成为一个为了正义而活的人。但是，直到最后的一刻，法庭上的蛭田依旧是不作为，甚至给清江带来负面影响的，观众并看不出他和过去的自己有何变化。这种在善恶之间反复的摇摆不定，将蛭田的形象刻画地更加现实且可信。就像是我们日常生活中，也常常会有今天发誓要好好学习，而明天却接着打游戏的事情发生。
这部电影绝对不是黑泽明最好的作品之一，其中的大多数人物性格比较简单，剧作方面前后统一性不佳。但这依然不会影响黑泽明对蛭田这个角色的成功塑造。


</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>撒扣扣</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-09-18 01:50:08</时间>
<影评>

网上博彩赢了不给出款怎么办？经过这么长时间帮人家出款的经历我说几点
一，一旦平台出现维护升级，审核注单，异常延迟这些都是百分之百要黑你所找的借口而已！当然也可以用藏分、移分等各种方法，大家都可以试试， 希望以上内容对 你有所帮助，看了家扣，979O案例O168出款方法对你有帮助！空间有成功案例，你给我信任，我还你满意。
二，很多人发现出不了都第一时间去找客服理论，人家本来就是坑你的，你去找客服争吵，会有用吗？最后的下场就是账号被冻结或者停用！
三，目前只要账号可以正常登陆和额度转换的，趁早处理吧，时间长了平台会认为你没有了利用价值，那么等来的结果是惨重的！

有时候我不得不再想一想多年以来，网上博彩赢了不给出款怎么办？只有在他们留下自己的印记之后才知道许多事情，风将到处留下阴影，人会一样。我不知道我是否太难过或就这样很多事情在一开始并不是那么绝对，回顾我当时的决定性眼光，此刻似乎太荒谬了。



我真的很想自我约束，不考虑自己的错。然后我欺骗自己，告诉自己我没有错，唯一的错误是问题。我认为有人会因为这种天真行为而嘲笑我！这是因为，即使我自己也先不自觉地笑了。为什么？我必须等待事情成为回忆，只在记忆中后悔。那就是所谓的增长吗？由于成长， 会有沧桑的时刻，有正确与错误的选择吗？




一世，不要这个但是我不能。我一直在追求的只是秋天的一阵风，网上博彩赢了不给出款怎么办？我知道这是我无法追赶的数字，但是仍然愚蠢地看着整个山脉，也许我真的很傻但是有人知道这对我来说就是一切吗？真傻我也很愿意其实我们都是一样的为了同样的原因， 我总是因为内心的某种困惑而犯错。但是我们没错，只是有问题 是不是但是不可否认的是，我们一直回避，逃避我们的轨迹。



在不同的时刻 我们花了一段时间不同的时间，然后，我们在片刻间留下了许多不同的故事，在故事里， 我们可以随意选择主角。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>白勺轭</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2020-07-31 11:47:08</时间>
<影评>

男主的挠头
女主的眼神
律师的驼背撅嘴
社长的皱眉
男主女性朋友吃东西的表情
律师女儿标志的微笑
被告律师起身手撑桌子的样子
黑泽明之所以影响很多现在的电影人可能就是因为他对这些细节的把控精准得不行。
以现在的眼光看过去的电影肯定无法公平的评价，但是黑泽明的风格十分鲜明。他不急着剧情冲突，不急着故事进展，所有情节都是自然地发展，没有过多的戏剧性。
但演员的这些小小细节又能成功地牵动观众的心。担心男主真的被骗，女主跟着遭殃。担心奸人得逞，律师后悔，女儿病重。
当大家一起唱起歌说着来年こそ的时候，突然感到膝盖一阵疼痛，其实现在的人在做着70年前电影中一样的事，犯着一样的错，后悔相似的事，弥补同样的过失。
感谢上影节，也感慨黑泽明。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>黄辰</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2020-05-28 19:25:16</时间>
<影评>

黑泽明拍了一部明星状告小报的诉讼官司，故事线非常简单——挣扎于良知与金钱之间的末流律师终于在法庭即将宣判的最后一刻良心发现、自断职业前程供述接受了被告的好处、最终原告藉此赢得了官司。这是一部正剧、拍得非常教科书、所以基本上没有什么出彩的地方。蛭田、这个律师的名字起的就让人联想的不舒服，在剧中基本上也是个嗜赌贪财的小人。三船饰演的画家清江、本性天真的可爱——蛭田的女儿体弱多病且天性淳朴、那么这样一个女孩的父亲就一定坏不到哪里去，所以清江一直用人不疑的坚信着蛭田。导演通过本片歌颂人性中还是留有一丝的本性善，再坏的恶人还是有挽救的机会的，让我们期待不幸走上邪路的人自我幡然悔悟，我们做的就是给予他们足够的耐心和信任。我们这么做不仅仅是为了占据一个道德高地，而且也是为了我们自己——大家都不是圣人、该犯的错都躲不过，那么宽恕别人也就是原谅自己了。从这个意义上看，黑泽明早期的这部作品还是充满了理想主义、对社会和人性充满了正向爱，估计他在拍摄的过程中心情越来越轻松、渐渐放下负担了。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>琅嬛福地</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-06-23 03:34:18</时间>
<影评>

1949年拍摄的《丑闻》谈不上是黑泽明的代表作，但男女主角三船敏郎与李香兰却使得该片在我眼中独树一帜。或许绝大部分东北人并不了解的是，从东北走出的最具国际影响力的影星不是刘烨，不是孙红雷，也不是李冰冰、王片源，或是佟大为，而是三船敏郎与李香兰（她同时也是一名歌手，《夜来香》就是她的代表作）。因为他们都出生于1920年的满洲，只是因为历史敏感的缘故而被后世刻意回避或是湮没不闻。话说，李香兰真是气质绝伦，风华绝代！🌹

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>谋</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2023-01-25 07:32:28</时间>
<影评>

#BFI #Akira Kurosawa 影片表象展现的是媒体追逐热点和流量对他人的伤害，而表象之下的故事感觉还是很有指代性的，不同阶级年龄都有所表达，在外来文化冲击下的人物对于时代变化的反馈，从结尾看导演始终是乐观的。
角色上，年轻画家为理想主义的代表，自由童真充满希望，尤其是在他眼中色彩更鲜艳的山，也象征着导演对于日本未来的期许。中年律师代表的则是现状，即当下。穷困潦倒，需要养家糊口，被社会压的喘不过气，对于很多事物选择妥协，女儿可能也是指代他所影响的一代。八卦报社不光是一个无良媒体的代表，更是一个“消费主义+拜金主义”的缩影，追逐名利，用金钱践踏别人的权利。
视觉上只有几处越轴剪辑让人不爽，整体看是非常精彩，室内运镜及整体构图虽然不像后期处理的那么震撼但已经非常有表达了，温馨节日时的横移，内心抉择时的前推，法庭辩论时的左右横摇都极好的拉高了情绪。构图上，群像戏的表现非常不错，人物运动也能展现强弱，还有利用门达到的极有层次的构图展现压力，印象很深。影片大量使用前景遮挡的全景或中景镜头，也是在展现无法预见的结果的那朦胧感，低角度仰拍的漠视感也几次出现。剪辑上有很多次跳轴，大部分都不太喜欢，印象较深且喜欢的跳轴有两次，一次是对于受贿屈从后的跳轴，把女儿的照片翻转了过去，另一次我忘了（摊手）想起来再补吧。光影也是非常重要的一笔，尤其是律师这个角色，处于内心矛盾的状态，所以在大多时候他都处于阴影中，而与他对照的男主女主模特都是在光之下。影片庭审戏总让我想起《满洲候选人》的一场戏，那相机都带有极强占有的表达。
听觉上还不错，胶片质感，经常会有音差，不过影响不大，片中的几次配乐也能体现电影的表达。
不喜欢的点有两项，第一当然是视角的转换，影片对于主要叙事视点的转换会很容易让观众分散情绪，毕竟代入抽离再代入的感受本身就不好，第二就是女性角色的塑造，最鲜活的可能就是女模特，不过也只是替换男主这个角色，女歌手和律师妻子都是可以讲故事的角色，最后都沦为了工具，而工具性最强的还是律师女儿，以被“献祭”完成的表达可以说是一种强批判并且有隐喻性，不过整体看律师这个角色就弱太多了。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
