<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>爱 愛</电影名>
<年份>2012</年份>
<评分>6.9</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1382128012.jpg</封面>
<导演>钮承泽</导演>
<演员>舒淇 / 赵薇 Wei Zhao / 赵又廷 / 阮经天 / 陈意涵 / 郭采洁 / 彭于晏 / 钮承泽 / 龙劭华 / 于美人 / 康晋荣 / 王景春 / 林沐然 / 杨贵媚 / 丁强 / 李璇 / 小野 / 卜学亮 / 朱芷莹 / 张海燕 / 张家鲁 / 杜家毅 / 凤小岳 / 黄镫辉 / 蔡昌宪 / 陈汉典 / 陈玉勋 / 黄健和 / 邱彦翔 / 纪帅 / 邱德洋 / 林玟谊</演员>
<简介>台湾富商马克（赵又廷 饰）跟名媛方柔伊（舒淇 饰）有染，但却无法给她承诺。这令她极为伤心，气急败坏离开酒店，在街头遭遇酒店服务生小宽（阮经天 饰）偷拍，柔伊怒砸相机，随即与富商陆平（钮承泽 饰）驾车离去。原来柔伊本是陆平的情人，但是却无法获得一纸婚约。倒是因为那次相遇，她和口吃的小宽发生了一段感情……
                                    
                                　　小宽的妹妹宜珈（陈意涵 饰）是自行车选手，她的闺蜜是钮承泽的独女小霓（郭采洁 饰），后者习惯性跟她抱怨男友阿凯（彭于晏 饰）的诸般不好，但是宜珈却持相反意见并暗度陈仓。于是一道三角恋开始分割友情……
                                    
                                　　马克去北京出差，欲购一套四合院，与房地产中介小姐小叶（赵薇 饰）不打不相识，并在民警的怂恿下，阴错阳差充当了她儿子豆豆的父亲。从此，一段海峡之恋由此展开……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>宋小卡</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-02-13 09:57:36</时间>
<影评>
        虽然我不确定，赵又廷是不是真的可以忍受和赵薇结婚，然后养着好友钮承泽和赵薇的孩子。不明白郭采洁怎么能平静接受男友彭于晏和闺蜜陈意涵背着自己生了个孩子，自己还做孩子的干妈。不理解舒淇到底为什么开始和赵又廷乱搞不成，后来又忽然看上了阮经天。然后赵又廷又忽然看上了赵薇……的孩子……


虽然我不知道为什么背着女友和女友的闺蜜出轨，要用跳粪坑来忏悔。为什么被媒体追逐的舒淇放弃傍大款后，媒体不追着她报道：名媛被包数年沦落婚庆公司打工。为什么钮承泽要找不会说北京话的小燕子来演一个满嘴北京话的姑娘。


虽然我不懂什么是“千人斩”，不明白赵又廷干嘛要和一个小孩说那么多文艺的话，不明白什么叫泥嘛“阳光下草地的味道”……


但是，该片真的很好看，那么多长的那么俊的小鲜肉，跟那么多长的那么好看的大龄女，真的很符合女性观影标准，而混乱的男女关系，和混乱男女关系的和平解决，则非常符合男性对两性关系的期盼。so，此片很适合情人节观影！并且，看彭于晏跳粪坑，比看阿汤哥跳楼还要紧脏！


除此之外，您还能学到，那些《LOVE》教会我们的事：


1、千万别跟男的求婚。

2、想让男的跟你结婚，就找个小三刺激丫，但你自己也要把握好尺度，毕竟外遇像罂粟，万一上瘾了，可能两败俱伤。

3、不要老被自己的感情感动，你越感动，人家越不敢动你！

4、闺蜜心，海底针，别老带男朋友和闺蜜一起玩。

5、如果你的闺蜜特别有钱，那么别冒险和她的男友乱搞，因为，除非你更有钱，否则你绝逼胜不了有钱人！

6、别老以找个有钱人为梦想，因为有时候钱和性能力你只能选一样。

7、和未婚有子的姑娘结婚时，最好查查孩子他爸是不是你的熟人儿，以防婚礼现场出现尴尬局面。

8、有时候，孩子不一定是拖累，他可以帮你搞定心软的男人，甚至善良的警察。
      </影评>
<有用数>2438</有用数>
<没用数>152</没用数>
</review>
<review>
<作者>Athena</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-02-20 09:29:54</时间>
<影评>
        这是豆导在《love》同名书中的一段手记——


钮承泽：2008年，一个我深爱的女子，我们经历分分合合，最终决定要在一起了。我们决定生一个小孩，开始调养身体，结果她告诉我她爱上别人了。那一刻，我听她讲。我说，没关系，你就去，我说我要先走，然后一出去就吐。我仍然经历了所有该经历的，比方愤怒、耍流氓、恳求她留下。有一天，我遇到她跟那个男的，但我发现我不恨那个男的，因为她喜欢他，我甚至有点喜欢那个男的，因为那个男的可以让我爱的人快乐。那一刻我突然懂了，这才是爱啊。


 


包括我自己在内的很多人都听过并且信奉过这句——认真，你就输了。


不只这句话


大家更相信这句话背后的潜台词——我更爱你，我更在乎你，我就是输家


说这话的人就是个骗子


爱应该是我们最本质的善意和友爱，


它不是欲望


不是自我的需要


不是自我实现的舞台


不是获取舒适的捷径


不是可以算计谋划的东西，当然更不是能以输赢论结局的故事


那些过分的自尊心


那些自私的唯我意识


那些狭隘的得失心


那些变态的占有欲


那些步步为营的算计


那些龌龊的输赢论


那些你在对对方进行无理预期之后的失落感....


那些都是人性中应该被克服的弱点而不应该是爱情本来的面貌


我们每天谈论爱消费爱——电视里演的，歌里唱的，电影院放的...


但自己的脚步却在步步远离它，


本末倒置的只享受互相博弈互争输赢而忘记我们是因为爱才在一起


最后只剩下抱怨、不平衡以及两败俱伤


真的爱只应该存在善意


因为你痛苦所以我痛苦


因为你快乐所以我快乐 


如果你认为别人是更好的选择


那管它什么占有欲得失心


那些统统不是爱情里本该存在的


我只要你幸福


没有恶意揣测


没有恶言相向


这才是爱情的真相啊


停止借着爱的名义去做伤害爱人的事，然后再大言不惭的抱怨世风日下真爱不存吧


如果你尚且还怀着这样的杂质你还怎敢企图得到一份纯粹的爱情？


怎么可能你在算计，而对方在真诚


怎么可能你在观望，而对方在付出


怎么可能你在占有，而对方在失去


怎么可能你在预期，而对方在迎合


怎么可能你在想赢，而对方在认输


怎么可能你在自尊自恋，而对方就得死不要脸


不可能在你做了这么多“非爱”的举动后，ta依然爱你


如果我不能褪去杂质做到纯粹，我宁愿没有遇见你。
      </影评>
<有用数>1927</有用数>
<没用数>53</没用数>
</review>
<review>
<作者>張君雅</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2012-02-13 20:19:42</时间>
<影评>
        这本是给情人节的献礼片，却在二逼节上映了。对于大龄未婚女青年来说，倒是很应景。


片子是红豆跟华谊的首度合作，很熟悉的班底，陈国富、钮承泽、陈建骐、杜笃之、李屏宾。传说片子是八千万的投资，算起来也要将近两个亿的票房才能回本。虽说距离期望值还是很有一段差距，豆瓣评分也不算高，但是情人节档期的两个竞争对手《高海拔之恋》跟《我愿意》貌似都很不给力，而且对于热恋中的情侣来说，养眼的帅哥美女已经足够了。况且有人说这部片子，单身的看了想恋爱，热恋的看了想劈腿，想来不用替豆导跟王中军担心票房了。如果这部片子叫好叫座，那豆导跟华谊的进一步合作自然是水到渠成的事情。不管怎么说，这都是个好苗头，一方面为台湾导演打开内地市场开路，另一方面，对于去巨星化的华谊，冯小刚撒个娇就能连续三个交易日跑输大盘一下子少赚3个多亿，也是时候需要一些新鲜血液的刺激了。


赵薇跟阮经天无疑是《LOVE》最大的惊喜。先赞一下赵薇真的瘦了好多好多，现在变得好漂亮！不过作为国内绝对的一线女星，赵薇这次为《LOVE》可谓是不计形象豁出去了。当然，也有人说她是本色出演。不管如何，她跟Mark的那段，影院里笑声连绵从未断过，这便是对她演技的最大肯定了。看的时候我脑海里突然飘过之前画皮剧组为了宣传上《鲁豫有约》的片段，记得那一期陈坤说，赵薇不演喜剧真是太可惜了。我想看完《LOVE》之后会有更多的观众对这句话产生共鸣。


一直觉着阮经天是台湾演艺圈的一个另类，出道十年，除了跟女友许玮宁仍然坚守着多年的爱情长跑之外，连长相到气质都是一如最初Penny《爱过》MV里面的青涩腼腆。而在这部戏里，他恰如其分地表现了这种气质。跟之前偶像剧里的小开，锰钾里的和尚相比，我会认为或许这种宅男才是他真正的样子。当小宽知道妹妹李宜佳要去流产的时候在窗户外大声喊“你们的未来我包了”的时候，几近触到泪点。听说他今年年初入伍了，娱乐圈又暂时少了个养眼又养心的男演员，我想很多人都会跟我一样期待他一年之后的蜕变。


其实很久之前就摩拳擦掌叫嚣着要去看这部片子，除了是因为强大的演员阵容之外，一个很重要的理由是钮承泽。一直都知道豆导心里有着很重的满族情节，看着电影里爱新觉罗跟叶赫那拉的那段故事，不管这是豆导亲身经历的或是单纯臆想的，这种心向往之都让我觉得很温暖。最初知道豆导是《风柜来的人》，对他开始特别注意是《我在垦丁天气晴》，真正喜欢上这个导演是《情非得已之生存之道》。那部电影对我来说有很不一样的意义，我现在最喜欢的几个台湾演员，张钧甯，修杰楷，屈中恒，都是结缘于那部电影。还记得之前看康熙来了跟国光帮帮忙，总有人说豆导身上有股莫名的痞子气。即使在《LOVE》里演着富商，这股气息还是挥之不去。在豪宅里跟朋友斗喝盲酒的那一段，一举一动，这种气息就很轻易地流露出来了。据说豆导小时候因为弟弟体弱，母亲便对弟弟多了几分照顾而一直以为母亲把爱都给了弟弟，这种极度依赖却又无法占有的难解情结，最后蔓延爆发了忧郁症，陷入人生混乱时期。虽说后来他找到发泄出口，也和母亲重修于好，但是仍然不难看出他身上依旧极度缺乏安全感，但也是这样他才会不断说服自己相信爱。片子里轻轻浅浅的床戏倒是有几段，但是真正拍得赏心悦目能够让人燃起欲望的，是豆导跟舒淇的那段，即使豆导片中的角色有点性无能。


至于其他演员，因为不喜欢赵树海所以一直对Mark无感，尤其是在金钟奖的风波之后。但是这部片子里他的表现确实也是可圈可点。不管怎样，你要承认在这个世界上就是有一种人，他们习惯活得一板一眼，或许大家都会认为他们龟毛难搞，但这就是他们的生活方式。舒淇的表演受角色所限无惊无喜，但倒也没什么差错，毕竟对她来说，美美地出现在屏幕上就已经足够了。陈意涵、郭采洁和彭于晏的小清新三人组一点时光的印迹都没显现出来，还是一如既往的精致，还是《听说》跟《一页台北》里的样子。彭于晏要跳化粪池那段，心都提到嗓子眼了。


最后的最后，赞一下李屏宾跟陈建骐。李屏宾最开始的几个长镜头很美很拽，陈建骐的配乐也很美很赞，电影原声带里，熟悉的林宥嘉杨乃文魏如萱，还有因为豆瓣黑了太多次而无感的田馥甄。


总觉得片子有些戛然而止的感觉，不知道会不会有后续，我也有些想知道宅男小宽跟物质女方柔伊的爱情会不会无疾而终，小开Mark和北京辣妈小叶的生活又会生出那些化学反应，有朝一日Mark会不会知道小叶跟他好友陆平曾经的那些过往。有人说电影太狗血，我总认为，比电影更狗血的，是人生。


</影评>
<有用数>653</有用数>
<没用数>58</没用数>
</review>
<review>
<作者>木卫二</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-02-15 11:25:40</时间>
<影评>

事到如今，就连瞎子都能看出来，内地院线片里头的台湾电影已经是越来越多。早几年引进上映的《海角七号》，许多人还不以为然。去年的《鸡排英雄》和《翻滚吧！阿信》，那也只是小打小闹。结果2012年一到，《那些年，我们一起追的女孩》拿下了7500万票房，这会热映的《爱》，没打什么全城或者全球的字眼，但是过亿已经是起码的保底线。再往后，等到魏德圣用大片完成华丽转身，很多人又会大开眼界。可以想见，将来讨论起院线电影，台片和台湾导演的出现频率会越来越高。

对影迷而言，比起侯孝贤或李安，钮承泽当真不算什么大牌导演。他就一后辈导演，有干劲，有脑子。经历过台湾新电影，也厮混过香港电影，一度沉浮后来拍起了偶像剧，慢慢走上了道。但事实正是，因为经历过这些东西，他比别人多出了一腔情怀。哪怕是再俗再显摆，他都会把自己包装得体面一些。

仅凭这部《爱》，它跟钮承泽之前的《情非得已之生存之道》和《艋舺》都大有关联。《爱》里头，不管是跑树上的小孩还是台湾的有梦小青年，钮承泽都会戏仿下电影拍摄，打光啊、当导演什么。就连阮经天的结巴设置，影片都帮忙提示，即将服兵役的他在搞“国王的演讲”——或者说是爱的演讲。《艋舺》里的庙口帮，赵又廷和阮经天是绝对的男主角。剩余诸位，他们跟陈汉典一起出现在了洗车房，算是一出彩蛋。更多的彩蛋还包括：大学讲台上的老师是小野，台湾新电影的重要推手；赵又廷的老妈是杨贵媚，相当知名的台湾女影星；此外于美人、龙劭华、陈玉勋等综艺圈人物和电影导演也加盟客串，甚至还参加投资。惊喜还来自饰演赵又廷助手的那个龙套，他在《那些年》里饰演沈佳宜的老公，真名邱彦翔，又叫全联先生。这人要一红，果然是一发不可收拾。这些东西可能说明不了太多东西，但足可以说明，钮承泽做起事情还挺上心。

对普通观众来说，以上只是八卦闲聊。那么，《爱》开场十多分钟的长镜头，带出了彭于晏、郭采洁、陈意涵、赵又廷、舒淇、赵薇、阮经天、钮承泽八位主角，堪称是“一镜台北”。这个长镜头虽有中间转接，但流畅程度还是令人惊讶。此等镜头语言想法，人物走位和场景设计，足可见《艋舺》对钮承泽的能力提升有多大。结巴还带脑抽筋的阮经天，他吐完一句脚臭，回头就是拿了蚊香，放在舒淇脚边，那一个场景实在温馨体贴，这就是细节动人。再到爱新觉罗与叶赫那拉的闲扯，那就是钮承泽的自我诉说，他本就出自满族，原姓钮祜禄氏。类似设置还包括红豆与华谊的合作、小男孩名叫豆豆等等。

按故事来区分，彭于晏、郭采洁、陈意涵的三角恋故事就像《听说》加《一页台北》，台湾味道最浓。舒淇和阮经天的爱情太过童话，有如少男少女的想象。赵又廷和赵薇的组合主打搞笑，强调地域差异。某些时刻，赵薇还是会让人想起《夜上海》。舒淇也会给人造成错觉，她还在演《不再让你孤单》。就连那个新职业和最后结局，不知道多少人会穿越到《失恋33天》或者《幸福额度》。总的来说，《爱》已经提供了多个爱情样本，去满足观众。

又不出所料，钮承泽再次包办最肥角色，他继续中年男人的长吁短叹，就差再一次宣布“我是你爸”（参见《艋舺》）一般的恐怖事实。可能说到最后，中年人的爱才是这部电影的诉求核心。与女儿还有情人的关系，他好像都抓不住。钮承泽俨然就是历经沧桑，赵又廷、阮经天、彭于晏他们拥有的，他早已有过，现在就是纠缠于中年的困惑：这方面不行，那方面也不行。

不过，纵然有着再多的比较对象，《爱》还是做到了特色不减，它也比内地的爱情时装片要强出太多（同时看得出故事重心放在了台湾那边）。一部包容这么多明星的爱情片，每个人占去应有戏份，俗套归俗套，片子看起来并不会拖沓。也许有人会说，钮承泽始终放不下他的那套东西，高高在上的，就像他喜欢给观众讲各种道理。电影里男男女女的故事，如果这就是爱，那天底下的好事未免也太多了。当然，对一个通俗爱情片，不必奢求能有人生激励。不看奥斯卡热门的《艺术家》，它包装的还不是一个俗套的爱情故事。

什么叫俗套？多数人喜欢的东西就是俗套。多数人梦想会有救星出现，像赵薇；多数人梦想会撞上女明星，像阮经天；多数人梦想能享受完生活再自力更生，像舒淇。多数人梦想家底殷实，能有时间发发中年的牢骚太盛，就像钮承泽他自己。单就这点来说，我还真不喜欢影片的爱情，在我看来，它们就是鸡肋。因为看完电影，每个人还是要做回自己。【北京青年报】


</影评>
<有用数>402</有用数>
<没用数>44</没用数>
</review>
<review>
<作者>抑郁地板</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-02-15 19:05:05</时间>
<影评>
               按理说，看一遍电影，特别是对于我这种短期记忆力相当差劲的人是不应该写观后感的。

    今儿中午跑去电影院，很庆幸没去凑情人节的热闹。整个放映厅里不多不少的十几个人，一致的笑点和始终没有任何手机铃声的氛围让我很享受这个补上的二逼节。

看到海报，观众应该大致都能猜到这种俊男靓女扎堆上镜的电影会用什么样的格式讲述一个主题似乎是爱的故事。钮承泽一直是个很有商业气息的导演，看过之前他拍的《情非得已之生存之道》《艋舺》和《我在垦丁天气晴》，除了《情非得已》之外，其他两部都是不折不扣的商业片和偶像剧，但商业的包装下，豆导浓浓的小清新之梦随处可见，这点从选角就可见一斑。彭于晏、张钧甯、阮经天的反复使用，让我现在连看到豆导自己总带着股狠劲儿的脸都倍感亲切。

《爱》也同理。这么多花花草草，如果不上演几个多角恋故事怎么对的住观众们渴求八卦的内心呢。开场十多分钟的长镜头配上闪回的白色字幕，一下子带出来八个主角之间的人物关系，并用田馥甄的《Love！》穿插在不同场景里（没听过可以自行去百度歌词），这一手利落大方得让我在电影院觉得特洋气特过瘾。

    但人物关系并非之前想的那种多角恋模式，能称得上多角恋的也只有彭于晏郭采洁和陈大发那个圈儿，老套的闺蜜成了第三者的爱情故事。虽然陈大发的怀孕是个意外——她只是彭于晏一时兽性战胜人性的牺牲品，但豆导不是在拍《失恋33天》，他只是想讲一个纯爱故事——我和闺蜜都喜欢他，但是他只喜欢我闺蜜一个人，最后我的牺牲让我收获了成长让他们收获了爱情。所以那些在总结闺蜜心海底针、有钱的闺蜜不要乱交更不要和有钱的闺蜜的男友乱搞的人，你要是把这种社会游戏规则带入电影，如果你不是在玩儿你也输了。

    钮承泽应该是个内心有过伤痕的人，他的电影经常随处可见自嘲和一些细节的闪光。拍的最细腻的应该是舒淇的故事。不得不赞一下阮经天，气质干净，演一个口吃患者也是活灵活现——一反口吃患者给人们留下的刻板呆滞的印象，当他着急起来说不上连贯的句子的时候，整张脸的表情都是随着每一个字的吐露不断变化，看得让我打心眼里喜欢这个演员。片中为数不多触到泪点的就是阮经天和大发隔着妇产科窗户的那段对话。这个段子的设置好就好在，阮经天是大发的哥哥，如果换成是couple关系，则又显得俗气了。特别是那句“我会对你们负责的”，让阮经天这个角色彻底把赵又廷彭于晏俩人闪瞎到黑暗里。这个故事相对来说也是最完整的，饰演富商的钮承泽花而不狠，靠被包养上位的舒淇浪而不骚，口吃的阮经天诚而不傻。写着写着就会想到几个场景：钮承泽在舒淇面前掏出那张修修改改了很久的说话稿子，对她说，其实我挺喜欢那小子的，因为你喜欢他。这句台词一下子就表达出来钮承泽一颗比谁都柔软的内心；舒淇光着脚在阮经天的阳台躺椅上睡着了，高跟鞋被搁在一边，脚上是红红的勒痕。至于阮经天后来拿来为舒淇悄悄抹上的究竟是可以呼应上文的除臭剂还是听起来温馨一点儿的膏药，就变成一件无必要追究的事情，光是阮经天在舒淇脚边放上一盒蚊香，低下头为她涂药的样子，就足以让很多少女在情人节的电影院里暂时忘了身边还坐了个男人了。舒淇和阮经天的两次接吻也是相当到位，舒淇反客为主的样子估计也能讨得不少女权主义倾向的观众的欢心。

    有人说这个故事太童话太狗血。是很童话，但是这部电影的成功之处也在于此。哪部除了纪录片之外的电影不是导演编剧的梦幻世界呢，关键在于一个信字。而两个小时的《爱》，能让我在电影院一次表没看一个网页都没刷——能让观众坐得住，就是豆导和整个影片制作人员组最好的诚意表达。

    赵薇和赵又廷的故事和其他两个发生在台北的爱情故事离得比较远，故事以北京为背景，三十五岁的赵薇的搞笑功力绝不输给当年二十岁的小燕子，翻墙跳舞石膏脚卖萌样样拿得出手。在我眼里，童话般的倒是这个故事——这故事里人民警察的形象完美地诠释了有困难找民警这句口号。你要是问，赵又廷和赵薇俩是怎么看上眼的呢？之前赵薇又骂又吵的样子，赵又廷又凶又臭屁的样子，就这么让俩人一吻定情了么？

    别问为什么。电影和生活一样，你要懂得在其中取悦自己。不是每个傍导演的女明星都是想上位，不是每个嫁给老男人的小女孩儿都是想出名，每个人审美观不一样，如此而已。谁也别骂谁狗血，对于这种纯爱电影，狗血的是生活不是电影。

    突然想起《岁月神偷》里面吴君如大妈经常念叨的一句话，“做人呢，就要信”。如果社会规则见多了反而连真心真情和真诚的表达都不愿相信，那么，狗血的人其实是你自己，被社会规则潜了是你活该。

    好的电影需要能让人身临其境，身临其境不一定是种代入感，毕竟生活有限想象无穷。好，在于可以感人。无论是情、景、台词、故事、养眼的演员都可以成为感人的要素，再配以适当的元素结合和互补。演员甚至都不需要养眼，只需要浑身上下都会有股劲儿，把角色的话说出来，把角色的生活表现好，也就够了。《爱》做到的就是这一点，它的基础不在于故事的叙述，而在于几个角色之间的互动所迸发的真情，这些情，有的莫名其妙有的幼稚发笑有的不知所起却一往而深，总会有一款适合你的。千万别纠结后续如何，那不是导演不是演员甚至不是《爱2》《爱3》《爱4》的事儿。《爱》其实可以改个名字叫《就是喜欢你》。里面每一段感情渗透出的是纯粹的情感因素，真正的爱肯定不限于此。但你要忙着为它考虑后续而心烦意乱，那就不是其他人能够安慰你的了。很多好的商业电影拆开包装，无非也就是个特别普通俗套的故事，但那包装至少也能让我们在电影院里面欢喜上两个小时，也就够了。剩下来的不是这个级别的电影所包办的事儿。谁都别瞎操心。

    对于普通人而言，各取所需，生活就会变成你的。生活是块豪华多层大蛋糕，我不相信其中没有你的那一块儿。
      </影评>
<有用数>324</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>搬砖的羽毛</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2012-02-14 23:30:02</时间>
<影评>
        我不是一个爱看电影的人，所以即使这两年中国的电影市场发展得如火如荼，我进电影院的次数仍然少得可怜，于是这部阴差阳错才看到的片子就不幸成为我能够吐槽的为数不多的电影之一。再加上我不是这部电影里任何一位演员的粉丝（看，这就是我说“阴差阳错”的原因），所以，要是伤害了您一片痴心，我也只能笑笑。Anyway，I don’t care。


昨天从影院回学校的路上，我一直在琢磨一个问题：同样都是几个相互关联的爱情故事串烧，为什么《Love Actually》就能让我心心念念到现在还不时回味，而同样打着爱情旗号的这部片子却令我在电影开始1小时后就期盼着它赶紧结尾，别再挑战我的承受底线了。是因为这里的爱情故事太不真实太过矫情太狗血了吗？好像不是，《真爱至上》里面也有几个故事一看就知道是虚构出来的，可我还是照样感动得要命。那是为什么？想来想去，好像只有一个原因。


我被《真爱至上》所感动，是因为它的故事虽然短小精悍，却有足够的铺垫让我毫无保留地相信，他们就是这样一步一步相爱的。我之所以相信，是因为所有呈现出来的情节只能推向“爱”这个最美好的的结局。而这部《Love》呢？编剧大概是嫌所有的couple都进展太慢，一会儿一个拥抱一个kiss，还外带热舞勾引+台言告白等莫名其妙且突兀的桥段，竟然让我看出猥琐的感觉而全然没有了“爱”的意味。能把好好的一个爱情轻喜剧题材写成这样，也挺不容易的。


最扯淡的故事。


其实我不大喜欢赵薇，但这部戏里我觉得有几个镜头还是把她拍得挺漂亮的，以前我从来没觉得赵薇长得漂亮。可是这也挽救不了她和赵又廷的这个故事。本来不想用这么粗鲁的词汇的，可我实在找不到一个更文雅的词能这么准确地概括这段剧情了。


赵薇一开始出现在台湾然后瞬间又回大陆的突兀转折我就不提了（= =好吧还是提了），关键是她一出场就好像又回到小燕子时代那种无理取闹神经兮兮的劲儿上去了，效果当然远不如10年前那么讨喜。更让人崩溃的是赵薇说普通话还能隐隐听出口音，结果导演硬让她往外蹦京片子，这是故意要毁她吧，要不就是故意要毁我们北京的姑娘。


她演的那个卖四合院儿的导购说话有多没礼貌我也不提了（千万不要以为北京女孩儿说话都跟吃了枪药似的，尤其是她不认识你的时候），就说说她跟赵又廷从互不相识到最后干柴烈火的过程有多那啥（我不想更粗鲁，所以那俩字你懂得）。


你说编剧把他俩的故事写成一个欢喜冤家版的灰姑娘不是挺好，既能热热闹闹的又能浪漫，虽然老套可观众买账啊。现在这个呢，为了让小孩从树上下来，人民警察还兼职当红娘让单亲妈妈和几乎陌生的男人在未成年人面前接吻，一亲还陶醉了还不能自己了还亲个没完了。我们北京的警察叔叔招你惹你了，你这么破坏人家的高大形象。当时在影院看到这个情节我同学都不行了，直在那儿小声喊“那还有小朋友呢”。编剧是写“爱情”故事写得太多了连基本行为规范都写丢了么。


从这儿开始我就对这俩人的情节完全不感冒了，于是赵又廷抱着赵薇闻来闻去的时候我就腹诽“闻你妹啊”，俩人又情不自禁（你俩是寂寞太久了吗）地亲上的时候我就腹诽“亲你妹啊”，赵薇一巴掌打过去（不是你默许人家亲你的么！）的时候我又腹诽“打你妹啊”，赵薇瘸着腿跳热舞（看来作为一个单身母亲你真的寂寞太久了）的时候我腹诽“勾引你妹啊”（我承认我笑了，但编剧都咯吱我了我还不笑说明我不正常）。可后来我实在无力腹诽了，因为赵又廷一脸严肃认真地对一个7岁的小孩说“永远不要想念你无法拥有的”，因为赵薇说“每一个混蛋都有一颗受伤的心”，当时我真想拿块板儿砖拍死我自己啊。编剧你是湾湾的小白文看多了消化不良么！！


而且对于赵又廷那个角色的设定也非常奇怪。从各种情节可以看出编剧想把他写成一个缺乏家庭关爱于是冷淡无情的人，可不论是他的冷淡无情还是后来的一吻（或者一闻？）倾心，我都没感受到十足的说服力。想想也是，按照这种设定电视剧都能演20集才happy ending呢，你这几十分钟的戏份哪儿说得清楚。所以说编剧还是小说看得虽然够多但不够透不够深，YY功力不足啊。


最无语的故事。


必然是彭于晏、郭采洁和陈意涵的那个，除了幼稚我真的没有啥可说的了，三个小盆友还是继续过家家吧。当然最后彭于晏的成熟还是可以理解的，但我总是忍不住把这样的故事投射到现实中，这样的成熟是否来得太晚了一些。那一句“对孩子负责”，怎么听都觉得刺耳又讽刺。


最精分的故事。


钮承泽大概觉得自己拍这片子占了一个最大的便宜，那就是能和舒淇上演一段未遂的亲热戏。但在我看那短短几十秒也没让我领略出任何美感，反而感受到绵绵不绝的猥琐。不是说接受不了床戏亲热戏（电影里大叔和萝莉的故事多了去了，况且舒淇也不是玉女范儿），而是这一段从内容到氛围再到钮承泽的表现，怎么看怎么觉得，就是猥琐。


但这还不是我要说的重点。我想说的是钮承泽饰演的富豪，完完全全就是一个感情上的精分。


他有钱，所以身边不缺女人。除了包养着舒淇演的那个方柔伊（这名字一听就是台湾小言看多了的结果），他到处拈花惹草，周末还要开各种超出我想象范围的不健康party。你要说这种人知道舒淇背着他和其他男人搞到一起因为觉得伤自尊没面子而一怒之下甩了舒淇再去揍一顿阮经天然后拍拍屁股转身再去包养一个，我百分之二百相信。可你要说他知道情妇跟别人跑了于是死乞白赖要跟舒淇结婚还说会保证对婚姻忠诚而且揍人未遂最后还来什么深情告白说你幸福就是我幸福，那我只能说编剧你赢了，在你面前我只有一头磕死的份儿了。因为逻辑啊常理啊神马的在您面前都是浮云了，我这样活在现实世界里的人真心追赶不上您奔向火星的脚步。


最正常的故事。


整部电影看下来，好像也就阮经天和舒淇的那个故事最正常了，而且还带着些许小清新的味道，片中对我而言为数不多的几个笑点也都来自于口吃的阮经天。由于这个故事太正常也太俗套了，以至于我没有什么可吐槽的，非要吐的话就是那句“我不接受包养，只接受爱”，实在是牵强。不过我倒是对阮经天改观了不少，有一段印象挺深。陈意涵第一次感受到宝宝在动的时候，阮经天那一副被吓到的模样着实自然可爱。


最没存在感的故事。


当属影片最开头舒淇和赵又廷那一段短暂的偷情，直到电影结束灯都亮了我也没明白安排这一段的用意是什么，是想说赵又廷演的那个人缺乏爱的能力？那他后面被赵薇打动就显得更快更没说服力了。不过这里倒是有个小小的插曲。舒淇打开门的一瞬间，我惊呼一声：女鬼啊！旁边的同学当时就笑喷了。


一路写到现在，我好像忽然有点儿明白开头的那个问题了。为什么《真爱至上》更能够打动人心？因为“爱”需要用爱的方式来表达。同样是暗恋，《真爱至上》里的小伙子用一整部只有新娘的婚礼录影和一张张写满爱意的纸板告诉她，而《爱》则用一次不计后果的冲动来表达；同样是一见钟情，《真爱至上》里的首相有心动有纠结有不舍有坚定，而《爱》我只看到欲望。而冲动和欲望，从来都不是爱情。爱情故事可以千差万别，但沉浸在爱情中的心情和悸动却是相通的。好的电影能够通过语言、画面唤起我们同样的心情和悸动，哪怕讲了10000个不同的故事，感动我们的理由只要一个就足够了。从这一点看，《爱》显然算不上一部好电影。


写到这儿我发现应该点题了。就跟这部电影一样，演着演着编剧和导演忽然发现自己跑偏了，然后就用那句“我不接受包养，我只接受爱”使劲把主题往回拉。那我也不妨来一句紧扣题目的点题金句：如果这都能算爱， 也许我真的没有什么好期待的了。


自认为不是一个刻薄的人，可回头看看我写的这一堆，我忽然惭愧了。我对不起老爸老妈的培养，愧对组织的教育，辜负了同志们对我的期望。我千不该万不该，不该因为一部没水平的片子而降低了自己的水平。


我面壁去了。
      </影评>
<有用数>148</有用数>
<没用数>22</没用数>
</review>
<review>
<作者>小湮婉姝</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-02-13 02:32:32</时间>
<影评>
        从韩国《悲伤电影》起，几段式的爱情串联故事似乎开始成为了现代都市爱情电影的发展模式。从效仿还算及格的《恋人絮语》、《全城热恋》到越来越让人吐槽无力的《全球热恋》、《倾城之泪》等等，私以为这种模版已经俗套到终将走向灭亡，但是奈何总有青春偶像让影迷们乐此不疲的去捧场。这种靠偶像卖脸卖肉的可耻行为也已经成为了大家习以为常的盈利模式，甚至成为了稳扎稳打的票房制胜之计。当听闻《艋舺》导演钮承泽也来淌了这一趟浑水，说实话真是抱着“千万不要太烂”的想法坐进了电影院。但是电影开篇的第一个长镜头就彻底把我震慑到了，我一直专心关注于这个镜头的调度以至于完全抽离了剧情（职业病-。-），只看一遍可能会忽略到因为特技而切开的镜头，但是第一感觉这个镜头从开篇一直持续到了马克进房间后和柔伊接吻通过特效变焦到窗外才把这个镜头结束。整个电影开篇一气呵成，交待了所有人物，这个拍摄难度绝对高于《金陵十三钗》中那个为了吸人眼球而搞的强奸长镜头。群众演员之多，步行、自行车、骑车的换乘，室内室外的交替，我真的很想问导演用了多少遍才达到满意的效果，这需要多么强大的执行导演+演员副导演以及牛逼的摄影师才能完成的诚意之作。而面对萤幕，扑面而来的是台湾淡淡忧伤的清新之风夹杂着豆导本人对于故土北京深深眷恋之情。三段爱情，下面我就按照我的喜好顺序从低到高谈谈自己的小想法，下文严重剧透，未观影甚看：）

1、这就是真实的我，难道我就不配爱别人，不配被人爱吗？（阿凯、小霓、宜珈）

对于这个故事最无感甚至觉得有些许的可笑，最喜欢《仙剑》里彭于晏演的唐钰，那股子清涩劲儿，可惜了他不是一个演技派，塑造这样复杂的角色对于他来说还是有些难。影片从他们三人的故事开始，宜珈手中的验孕棒到与阿凯二人的推搡，小霓上场就吻了阿凯的脸让你顿时觉得要不要这么狗血的三人关系啊。这个时候难免想到了刚火过去的《失恋33天》，最好的朋友和男朋友在一起了，从此他们幸福的生活在一起了，而我的世界还是只有我自己。阿凯是一个有梦想的少年，总是嘻嘻哈哈的状态让人很难觉得他正经，面对女朋友小霓这样他梦想中的家庭背景，加上小霓颐指气使的性格难免让人觉得压力很大，对于宜珈这样温柔乖顺的小猫投怀送抱，自然没有哪个男人可以轻易拒绝得了，在爱情和责任间的两难选择，让这样一个自己还是孩子的人只能选择用跳化粪池和金钱来挽回犯下的错误，不是所有男人都有跳化粪池的勇气，但是即使跳了化粪池污点也不能随着粪便被冲刷干净。男人总是在最爱的女人面前变得幼稚，而在花花世界里佯装成熟，这点真让人觉得无可奈何的可悲。

看到小霓不知道为什么我脑海里就蹦出了黄小仙儿，同样像刺猬一般的到处扎人尖酸刻薄。为朋友打抱不平，得知事实失控过后又关心她肚子里的孩子的人；一直对着镜子说“我很好，我很好”来洗脑自己的人；在梦里杀死自己最爱又最恨的人，醒来后又失声痛哭好害怕自己会这样做的人；就像她说的那样，即使她很毒蛇，很大条，很不羁，那就是真实的她啊，难道这样的她就不值得被人爱或者去爱别人吗？就这样佯装坚强佯装固执，用仰起头让刺眼的阳光抑制眼泪流出一遍遍洗脑自己很好的女孩儿，她可能不乖顺不温柔不懂得如何疼爱别人，但是她最后还是会包容阿凯和宜珈一切的错误，主动写下“让我来做孩子的干妈吧，我们今后也要做一辈子好姐妹啊…”这样的话，其实这才是爱。爱像一道圣洁而温暖的光，洗刷宽恕了你全部的罪恶，你只能奢求丑陋的自己能够被原谅。

至于宜珈，明明是应该被讨厌的人，但是由陈意涵这样的形象来演绎，突然变得心疼起她来。其实很能理解这种心情，生活中很多时候都觉得别人的就是比自己的好，小三从道德上是被人所谴责的，但是没有任何一个人可以剥夺别人去爱的权利。尤其是在她单纯的以为小霓并不那么爱阿凯时，她为什么不可以去努力一把，那些令她奢望到泪流满面到场景，为什么她不可以拥有一次。可是当她得知小霓的真正心意后，她就只能乖乖的站在一旁，默默地承受，偷偷地流泪，有人会觉得她活该。其实不是小霓这样的女孩儿不值得被爱，而是小霓耀眼到宜珈不知道自己还能做些什么。付出和退让是她唯一能做的选择。所幸的是这个小姑娘还有令人钦羡的一家人，那个在窗下大喊着“我来照顾你”的哥哥，让无数女人都为之心动吧，就在那一瞬间觉得电影的高潮无非如此了，有个这样的哥哥，你还嫁什么人，应该祈祷着他不要被别人抢走了吧。另外片中的宜珈妈妈刻画的着实太好了，开放而不糊涂，发生过的事就坦然接受，用行动呵护着自己最最珍视的家。这一组的人物让人感觉都那么不真实，彼此相互毒舌又相互包容着，这稚嫩的青春带着伤痛看似俗套，未来的未来宜珈的孩子可能会成为小霓和阿凯争执的话题，路途的漫长，剪不断理还乱的情谊，那又如何，不如来幻想一下，二女一夫这样的童话也确实不错。

2、其实我挺喜欢那小子的，因为你喜欢他。（柔伊、陆平、小宽）

很多看过钮承泽电影的朋友都知道他总是喜欢给自己定义在成功男士的位子，这次当然也不例外，当然豆导给自己安排的戏份还是非常多，一场在柔伊家门口的表白戏是影片中唯一戳中我泪点的地方。这是一段清洗不堪情感的故事，在肉欲和物质的世界里徜徉许久碌碌无为的柔伊重拾自我的故事。

……………………

（未完待续...）

3、我喜欢你的味道，好像阳光下的草地。

……………………

（未完待续...）
      </影评>
<有用数>102</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
<review>
<作者>愛永</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-02-18 16:48:22</时间>
<影评>

“愛”究竟是什麼？每個人心中都有獨到的見解與感受。然而，當電影出現了這句臺詞：『每一個混蛋的心裡，都住著一顆受傷的心。』抽象的愛，在我腦中忽然變得無比具體。
我想“愛”或許就是黑暗中一把發光的鑰匙，偷偷開啟我們被冷漠，自大，自卑，自棄鎖上的心。


【瓦解冷漠，“愛”才能保護受傷的心】

故作冷漠，絕對是許多現代人的通病。通常，表面看似擁有越多的，冷漠病往往越嚴重。
電影中，西裝筆挺，年輕帥氣的企業家，就屬此類型。有性能力卻沒有愛的能力，從不曾擁有過，也不覺得愛重要，活在一塵不染，無色無味的內心世界，一如他如影隨形的潔癖，令人難以親近。

因為，對一切無感，最安全。

人生在世，受傷難免，可有些人一旦受傷就沒有複元的能力。對這種人而言，人生最難的不是有愛，而是去愛，可勇氣不會憑空而來，從不曾被擁抱過的小孩，又怎麼知道被擁抱的感覺是什麼？
愛是什麼？愛就是即便不瞭解，依舊自然而然地想靠近，恐懼因而漸遠，乾枯的心得到滋潤。潔癖的企業家在他喜歡的人身上聞到了太陽下的青草味，她明明剛煮完飯，她家也與潔淨有段距離，但他就是聞到了前所未有的芬芳，那是有愛的人才能聞到的氣味。

他受過傷，以為冷漠是為自我保護，直到他遇見愛，終於明白：“冷漠”只是隔絕與拒絕，“愛”才能真正保護受傷的心。

另外，才華洋溢心高氣傲的富家女，雖然集萬千寵愛於一身，卻總臭臉迎人，彷佛對世上的一切皆不滿。但她真正不滿的，其實是自己也不曾瞭解的自己。明明有滿腹的愛，明明心比誰都暖，表現出來的卻是劍拔弩張與冷言冷語。

我們身邊總有這樣的人，或者我們自己便是如此。習慣口是心非，別人以為她一切都無所謂，可事實上她比誰都在乎，在乎家人，在乎朋友，在乎戀人。或許她害怕她在乎的人並不像她那樣在乎感情，因而總以冷漠的姿態保持安全距離，確保自己不會受傷。
直到有一天，她發現了“背叛”這殘酷的事實，她不知如何排遣內心的痛苦？此時故作堅強已不再管用，當她不再阻擋排山倒海的情緒，想罵就破口大駡，想哭就放聲大哭，即將爆炸的自己反而和緩了，那些無處安放的憂傷與痛苦忽然也被放輕了。

這樣的改變，與他人無關，是故作冷漠的女孩終於正視自己的心，那顆心，其實很柔軟，很有愛，只是被害怕受傷的自己藏起來了。
每個人都難以面對戀人和好友的背叛，大部分人會選擇老死不相往來，眼不見為淨，但是，越是逃避，內心的結越深，內心的結看似無形，卻在不知不覺中左右了我們原本可能更幸福的人生。
誰都會犯錯，這是事實，但不管有心還是無意，錯了就是錯了，重要的是被傷害的人該如何自處？原諒，不代表我們就此忘記傷痛，或是輕易放過犯錯的人，而是放過自己，放過因為別人的過錯而被懲罰的自己。

愛的能力，有時是來自受傷的勇氣，當我們有勇氣正式自己所受的傷害，也就有能力承接另一個更好的自己。

一個更好的自己，才會擁有更好的愛。


【放下自卑，“愛”其實無所不在】

電影中，郭采潔和陳意涵是彼此最好的朋友。但兩個會成為好朋友的女孩，未必勢均力敵，往往有一個比較出色，另一個比較黯淡。出色的女孩往往輕而易舉就能贏得全世界，黯淡的女孩似乎再怎麼努力總是棋差一著。光，永遠照射不到她身上。
然後有一天，黯淡女孩竟鬼使神差地傷害了她最好的朋友，這次，光終於傾瀉在她身上了，卻是不光彩的“光”，她成為眾矢之的，除了“對不起”之外，無話可說。然而最重要的是，連她都開始討厭這樣的自己。
她唯一得到的是，終於看見真正的自己有多自卑。

缺愛的人，往往都不愛自己。看不到自己的閃光點，不是因為沒有閃光點，而是因為眼光始終不曾停在自己身上，就像我們很少正視自己所擁有的，總愛往匱乏處看，因而怎麼看都無法滿意。這是人性的弱點，也是許多人會不快樂的緣由。

其實換個角度看，人群中不會被人一眼注視到的女孩，閃光點反而只有真正懂得的人能看見。她的善體人意，細膩溫柔，都是內心的東西，一旦被愛注視，就能持久發光。她需要的是對自己多一點的耐性，在那個懂得的人還未出現之前，得先好好珍視自己。

每個女孩都是一朵花，有的驕傲如玫瑰，讓人想不看見也難；有的淡雅似雛菊，只要有一個人看見就好。各有各的美好，沒有誰能取代誰。
放下自卑，換個看待自己的方式，黯淡女孩最終發現，一直渴望羡慕的“愛”，其實無所不在：在父母兄長一如既往的寬容陪伴中，在被她傷害卻仍願擁抱她的死黨心底。
她不是誰的配角，她是愛她的人心裡的主角。

好好愛自己，不是件容易的事，也是我們在往前走的人生中，經常被忽略的必修學分。在此之前，至少要先學會當自己的好朋友，提醒自己不要輕易傷害別人，特別是傷害自己愛的人，這才是不傷害自己的開始，也是更趨近愛的開始。


【真心祝福所愛，才是“真愛”】

我們經常在失去以後，才開始真正去愛。

這是電影中鈕承澤飾演的富商在失去女友之後，我深深體會到的一件事。
原本喜歡拈花惹草的富商，始終有一種自大的心理，認為自己有錢，愛玩無妨，他沒有結婚的打算，反正女友的一切全都得靠他，他以為沒有失去的可能。直到女友決定離他而去，他才突然意識到自己憤怒之餘，最多的竟是恐慌。
那一刻，多金毫無用武之地，低聲下氣也挽不回堅決離去的心，再後悔也枉然。

我們不也是如此，擁有的時候不曾全心相待，總以為自己有對方離不開的籌碼。但事實上，在愛情中，不要的那個人才是永遠的贏家，再大的誘惑也無法留住已改變的心。
沒有心，就不會再有愛，沒有了愛，愛情終究只是沒有靈魂的空殼。
這世上唯一的不變雖然是改變，但是改變從來不是空穴來風，而是在日積月累的相處中點點滴滴的滲透。沒有一段感情是沒來由的變質，只是我們很少正視，我們情願活在想像中，只看自己想看的，只聽自己想聽的，或者就算看到聽到不想知道的真相，也會選擇自我蒙蔽，直到徹底失去才開始回望這段感情，而後才終於發現，愛。


而兩人之間是不是真愛，往往也在分手之後才能知道。

相愛的時候為對方付出一切，恨不得摘星星攀月亮，把最好的都獻給戀人，這也許是愛，但未必是真愛。真正的愛，是在明知道對方已經不屬於自己，依然一心希望對方好，即使自己已成為戀人心中的配角，依然能由衷欣賞此刻她心中的主角，這不是因為自己大度，而是因為愛，因而愛她所愛的一切。

所以，當我看到這段臺詞：『你活得開心，才是我最想要看到的，我其實還蠻喜歡那小子的，因為，妳喜歡他。』我開始喜歡眼前這個不再自大，眼中佈滿柔情的男人。也許，他不再是她最重要的戀之風景，卻一定是她心中最難忘最溫暖的風景，讓離開的她，依舊記得被愛的美好。

愛，的確是沒有人能瞭解的東西，也不是一個人好或不好就能決定的事，它取決於心。我們唯一能把握的是愛一個人的層次，分手以後，能放下自己的得失，真心祝福所愛的人，在我看來，不但是真愛，更是深層次的愛。


【“愛”讓人不再自我放棄】

有些女孩像電影中舒淇的角色，仗著年輕貌美，不知不覺就成為依附男人的寄生蟲，沒有自我生存的能力，也不認為以此為生有何不好？直到遇見愛，原本無所覺的人生突然開始有了感覺，開始意識到自己除了美麗以外一無是處，開始厭棄這個像空殼般的自己，人生因而有了改變的契機。

大部分的人都喜歡輕鬆自在的人生，若能不費吹灰之力就能擁有財富，過著人人稱羨的生活，豈不是美事一樁。然而，人生還有一種重要的價值叫自我實現，自我實現更重要的意義其實是知道自己的存在能對他人產生影響，而這樣的成就感絕不是被人包養，擁有金山銀山所能替代的。

當一個人因為愛，開始意識到自己的匱乏，進而想改變，這份愛就有了成長的力量。擁有成長力量的愛，就是最好的愛。
所以，愛看似複雜，其實很簡單，當你因為一個人而有了珍視自己的心，因恐懼而來的自我否定與自我厭棄將成為過去。

能讓人不再恐懼，勇敢面對，就是愛給我們最好的禮物。


【“愛”是幽默溫暖的人生態度】

人生中的傷害無所不在，並非努力就能杜絕，也不是與人保持距離就能毫髮無傷。人能不能過好，往往取決於自己的心態，快不快樂真的和擁有多少沒關係，而與心態豁達與否有關。

有人說電影的劇情過於夢幻，若在真實生活中遭遇朋友和戀人雙重背叛的嚴重打擊，有幾個人會選擇原諒？若有一天自己莫名其妙懷孕了，又有多少父母會像電影中的父母以幽默的態度看待？但我卻認為這恰好是電影最動人之處，與現不現實無關，它只是提供了另一種選擇，讓置身事外的我們以不一樣的角度看待已經發生的錯事。
所謂錯事，並不是耳提面命或再三提醒就不會發生，重點是發生了以後，該如何善後？或者說，該如何善待自己，才不會讓別人犯下的錯誤反倒懲罰了自己。

大部分的人都認為女生之間沒有堅固的友情，特別是一旦牽扯到男人，最後通常沒有朋友可做。在這個問題上，電影給了一個提示，如果只看表面，當然會認為背叛友情的女孩差勁透頂，然而事實上，背叛的人絕不會比被背叛的人好過，一輩子活在愧疚中，才是最嚴厲的懲罰。因此關鍵不在於被背叛的女孩心胸特別寬大很不寫實，而是她在自己深受傷害之餘，卻看到了背叛她的女孩所受到的傷害並不比自己輕。被自己的好友傷害這件事確實嚴重，可對她而言，她看到的不僅是自己的痛苦，還有對方的痛苦，她因而更確定自己不想失去這個最好的朋友。
我認為電影想表達的是“珍惜”，當你對另一個人有了珍惜之心，你所看到的就不再只有自己。這樣的“愛”，其實比愛情更可貴。

當我看到電影中那對活寶父母面對女兒突如其來懷孕的反應，我笑了，卻也真心佩服他們豁達的人生態度。當時腦中閃過的竟是如果有一天我也面臨這樣的處境，我能像他們一樣幽默嗎？其實很難，但卻也不無可能，因為再大的事，都不如自己的女兒重要，有時候之所以無法原諒，其實是自己因此受傷的心。但傷害這件事也是角度問題，不完全以自我為中心的父母才能看見女兒的恐懼與歉意，如果有機會，我希望自己能成為看見女兒傷痛的父母。

特別喜歡電影中那個充滿花香和綠意的小陽臺，這也是電影最後“愛”留在我心中的具體樣貌。強烈的生機不是原本就有，而是經過無數傷害的摧殘後，重新澆灌出更茁壯的花草。

愛，就是澆灌花草的陽光、空氣和水。
無所不在的陽光、空氣和水，就像幽默溫暖的人生態度，化身為黑暗中唯一發光的鑰匙，打開我們被層層鎖上的心，讓我們放下恐懼，成為更好的自己。

沒有愛的人生依然可以繼續，但有愛的人生真是無比幸福！
我想，這就是電影“愛”要告訴我們的事。



原文發表於：http://blog.sina.com.cn/aiyung


</影评>
<有用数>77</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>光</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-02-23 11:47:17</时间>
<影评>
        短评里有人说这是华语版的《真爱至上》，有人说单身的看了想恋爱，情侣看了想劈腿。我觉得都没有那么夸张吧。要说观感，我觉得不如说这部电影就是二逼青年集中营呢。但是后来我又觉得也许用另外一句话总结更合适：用二逼的口吻讲三个励志的故事。


最莫名其妙：彭于晏、郭采洁、陈意涵。这三个人的故事是狗血的三次方。尤其是男猪脚。摇摆飘忽。不知道是不是天秤座。劈腿和女朋友的好朋友这种事情现实生活里层出不穷。只是现实里很难做到大团圆，通常都是以老死不相往来为结局。爱情没了。孩子没了。友情没了。所以单身妈妈陈意涵，干妈郭采洁，亲生爸爸彭于晏在电影里给了我们圆满的结局，这是一个劈腿的励志故事。


最毫无创意：舒淇、豆导、阮经天。其实真的没办法，舒淇的角色太统一了。永远都是摇曳生姿的交际花，身世飘零，最后被一个高帅穷解救获得真爱的结局。《不再让你孤单》里是这样，《爱》里面又是这样。其实洗心革面这件事只是说说而已，如果可以，我觉得她还是嫁给钮承泽最靠谱了。一个天然呆的有钱又有情的老男人拿着大颗钻戒来向你求婚，真想说，姑娘你就从了吧，让阮经天去过他自己的人生吧。但社交名媛最后还是选择了口吃帅哥。这是一个风尘女子洗心革面的励志故事。


最惊喜：赵薇、赵又廷。首先要说一句，电影里赵又廷太有型了。对着屏幕流了一地口水。生完孩子后的赵薇也变得越来越美了。跳艳舞那一段简直突破性惊喜。唯一美中不足的是那件衣服有点淘宝。但是妆很美。单身妈妈因为一次中介业务认识了台湾男人赵又廷，儿子豆豆对爸爸的渴望毫无保留地投射到了陌生男人赵又廷身上。一个没有安全感的台湾男人。一个痛恨台湾男人的单身妈妈。被一个渴望有幸福家庭的孩子豆豆紧紧绑在了一起。最后台湾男人带着他高端大气的红酒从台北飞来北京，让他们那种人和赵薇这种人的生活融到了一起。其实爱不爱的真的没所谓，有时候我们需要的是昙花一现的温暖。因为它太温暖，所以即便昙花一现，都会让我们产生天长地久的幻觉，然后我们依靠这种幻觉永永远远地生活在了一起。赵薇和赵又廷这一对最鸡飞狗跳但也最温情。大概因为这种爱是超越了男女之间的更广博的爱，所以觉得温情。这是一个单身妈妈找到依靠的励志故事。


这部情人节电影从预告起，我就一直盼啊盼啊等着上映，最后果然是没有让我失望。台湾电影一直以青春和小清新独树一帜，事实证明，其实有很多烦恼的中年人们也可以小清新的。


小清新的原则只有一条：爱很简单。



</影评>
<有用数>60</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>紅豆三年级</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2012-02-15 19:32:36</时间>
<影评>
        钮承泽据说是出了名的脾气臭，架子大。恃才傲物,外形又不够倜傥，人都中年却热情暴躁一如二十出头，写到这里，不免觉得叫他声大叔都嫌亲切。


几乎是用了四五年的时间，才慢慢从讨厌他到开始觉得有点可爱。


这部新作，这家伙一如既往，把最光鲜过瘾的角色留给自己：老帅富，好Daddy,玩咖外表玻璃心。喝最好的酒，开最快的车，把最正的妹。看起来不是活在奢侈品广告里，就是活在古龙小说里。


可是再往下看呢，他一下拎着球棒，气势汹汹地冲进情敌家里叫嚣人家“小狼狗”，一下又可怜巴巴的不肯进屋闹脾气到天亮；一下在舒淇纠结自苦的时候摸摸心脏，调侃说：“太酸了，老人家我受不了。”下一秒却又掏出皱巴巴的稿纸念着更加肉麻的表白“我一直在原地，等你回来。”；当然，还有他力不从心时却发现“常用药”刚好没了的尴尬表情，构成了全场男性最意味深长的一次笑点。


看到这些，我又忽然觉得，和他以前电影里那些才华洋溢的过气导演，财雄势大的黑帮大哥一样啊……演来演去，都多多少少在写实他自己：


流氓的外表文青的心，想要证明自己有肩膀，却又脆弱的要命，以为自己能当个魂淡了，其实不过就是个男人而已。还有，再强大，内心都住着一个小孩。


我就是喜欢这种男人的这一点，不管多少岁，都没丢掉那分孩子气。


然而喜欢是一回事，看戏却是另一回事，说得这样丰富这样深度，可肤浅如我，花钱买票进戏院，也不过是为了阮经天的裸体而已。


是啊阮经天，总觉得他五官也不甚精致，可胜在周身那种若有似无的性感，仿佛走近就可以嗅到一般，就算好端端穿着T恤长裤却依然有遐想空间。挑剔如亦舒师太，也曾在专栏里盛赞他“英俊得荒谬“”最寻常的平头白衫军裤加一双人字拖鞋，可是每一吋肌肤却充满张力，像伺服在树上的猎隼。”


哈~所以我一早就讲，真正好看的男生起码要经得起三项考验：一是圆寸头、二是白衬衫、三是……做得到前两项再说三。


《LOVE》里面的阮经天角色温柔腼腆，质朴可爱，没有考验演技的波澜起伏，大悲大喜，却总算卖腐卖萌，交足功课。


我喜欢他在阳光下一脸小心的问自己喜欢的女生：“要不要一起……养一只猫？”跟着美艳的舒淇露出少女的表情忙不迭的点头。远处坐在名贵跑车里的钮承泽看到这里，大概已经明白自己要输这一场。


是，这女人爱趴体爱名牌，看见别人染指钮承泽也会气势汹汹的骂骚货。可换做是我，恐怕依然要选小宽。不只是因为他年轻英俊，关键是他逗你笑，他能教你开心。


舒淇的角色没什么突破，前半场是《非常勿扰》里骄纵任性的笑笑，后半场是《不再让你孤单》里坚强独立的佩如。然而第一个镜头她一开门，一枚似笑非笑的表情，拉过赵又廷的领带，全场便惊呼四起……这是魅力。


赵薇有些憔悴，可是她说话爽脆呱啦的样子又说不出的讨喜，小孩丢了她瘫倒在沙发上“哇！”的哭出声。影院里又异口同声响起惊叹“呀！小燕子……”


十年前舒淇和赵薇合作《夕阳天使》，统统是青春貌美，黄金年华。然而十年后，观众依然记得她们最好的部分。我觉得这样的厚爱，不失为一种幸运。


配角的阵容也很出彩，二百五兮兮的好心警察，眉眼酷似陈冠希的小正太豆豆。


惊喜的是《艋舺》里歃血为盟的太子帮也都全员到齐，俊美俏皮的凤小岳穿着修车工的衣服，神采飞扬，几个人聊天聊得好好的，就看见陈汉典刁着根鸡腿走进来，贼眉鼠眼效果十足。


不过我最喜欢于美人演的妈妈和康康演的赛车教练，完全在做自己，却比综艺节目上好笑十倍不止。


还有去年红遍台湾的全连先生。《我可能不会爱你》里面大仁哥的上司，《那些年》里面沈佳仪的老公，那副天然呆的说话腔调几乎是他的独家标记，逗趣得不行。


《LOVE》片如其名，通篇爱爱爱不完。


说来说去，一个人，爱上另一个人，总不会无缘无故就是了。


有的人爱上别人，是因为在她身上可以找到梦想。就像幼稚的阿凯爱小霓，所有人包括小霓本人，都觉得自己机车，毒舌，公主病，不懂牺牲。然而在阿凯眼中，她美丽，富有，才气横溢。和他那个导演梦一样遥不可及。阿凯说小霓是自己梦想的一部分，这是心声。这家伙根本经不起考验，他爱上的只是追逐梦想的过程。


有些人爱上别人，是因为在他身上可以找到期待。宜珈爱阿凯，爱的是他对小霓的那种温柔姿态。不然她不会把“如果他用那种眼光看我……”“如果这片子是送给我……”挂在嘴边。她把自己带入小霓的角色，期望自己也能获得那种感情。


还有柔伊爱小宽，是在他身上能够找回自己，有信心去试试用自己本来的样子去过人生；mark爱上小叶，则多半是在她身上能找到自己没有的部分：热情、温暖、家庭感……


总之，世上的那点感情，多半就像插曲里唱的：不是你爱我，就是我爱他，他爱她~说不定也有可能是他爱他，或是他爱它。


可是不管谁爱谁，或是你想要在对方身上，在这段感情里面找到什么。我想若有一个人，能让你感到快乐，就算这段感情不会怎样刻苦铭心，却已经是对一段关系的至大认可。


2012了，生活那么难，没什么比这更要紧的了。


情人节过去了，但愿所有正在相爱的人，每一天，都能在对方身上找到快乐。
      </影评>
<有用数>44</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
