<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>四角关系 Imagine Me & You</电影名>
<年份>2005</年份>
<评分>7.6</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2327802467.jpg</封面>
<导演>欧·帕克</导演>
<演员>派珀·佩拉博 / 琳娜·海蒂 / 马修·古迪 / 西莉亚·伊姆里 / 安东尼·海德 / 达伦·博伊德 / 苏·乔斯顿 / 布· 杰克森 / 莎朗·豪根 / 伊娃·柏西斯托 / 雯叶特·罗宾逊 / 本·迈尔斯 / 约翰·汤普森 / Mona Hammond / 里克·沃登 / 安琪儿·库碧</演员>
<简介>瑞秋（派珀•佩拉博 Piper Perabo 饰）终于要嫁给了青梅竹马的男友海克（马修•古迪 Matthew Goode 饰）了，海克英俊温柔体贴忠厚，深深爱着瑞秋，瑞秋以为自己也同样深深爱着海克。婚礼上，就在通往神圣婚姻的红地毯上，瑞秋不经意地向旁边一瞥时，她突然像被闪电击中一样，而她，就是花店老板露丝（琳娜•海蒂 Lena Headey 饰），负责婚礼所有的鲜花。就这样，她们在婚礼上结识，并成为了朋友。虽然瑞秋和露丝彼此爱慕，但是她已经结婚了，而且海克是那么的好，最终瑞秋选择了放弃，露丝也选择了离开。瑞秋的变化被海克看到了眼里，他想给瑞秋幸福，于是，他选择了离开。瑞秋与露丝最终能否有情人终成眷属？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>落羽杉</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-08-27 17:13:45</时间>
<影评>

卢斯跟蕾切尔，并不是在＂是不是同性恋＂这样一个问题上打转，而是在＂我该不该放弃眼前的人和生活，跟对方在一起．＂
我不觉得这个片子应该打着"女版断臂山"这样的标签.
它是一个温馨且动人的小品,带着一点点英国特有的潮湿感.
它的色调是淡淡的暖色调,看之后有种温暖的感觉流转.

女主角蕾切尔并没有被贴上"同性恋"的标签.
她在婚礼上对一个人一见钟情,而刚好,那个人是个女人,如此而已.她被卢斯吸引,也无关性别.
而海克,无可质疑地,他是个很好的男人,长得很帅,事业也很好,性格也很温柔,对他们的感情也很珍惜.
蕾切尔也有过很大的挣扎，她觉得自己不能对不起海克，所以还是跟卢斯做了告别．后来如果不是海克做了让步，如果不是她父亲鼓励她，也许蕾切尔就一辈子跟海克那样过了．
而可爱的海克，因为爱她，最终做的让步，让我觉得他真的是一个很温柔的好男人．他在阳台上对着Ｈ哭泣地说出那段话的时候，看得我也跟着想哭．一个男人可以做到这样，算是很伟大的吧．
而卢斯，我并不觉得她是懦弱的．我很高兴在这个片子里面，看到她的内心有过很痛苦的挣扎，甚至是离开．．她是理性且善良的。最幸福的应该是蕾切尔，因为她遇到的人都那爱么她．

结局是很美好的．
海克找到了新的恋情（虽然那个女生外形比起雷切尔实在差太多）．
而蕾切尔终是跟卢斯幸福温暖地生活在一起．
人的一生中，有时候要走很多弯路走可以找到能跟自己走过一生的人．
这个当中还有一个取舍的问题．
我喜欢海克的放手．他是一个很聪明的人．
不知道是不是西方人在处理感情这件事情上面，比我们要潇洒很多？

补充一点就是，其实我还蛮喜欢外国人亲人之间的相处模式的，就像卢斯跟她母亲，彼此有着某种联系，可是又都是独立的．这样的关系让大家都很轻松吧．

</影评>
<有用数>227</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>宁芙🌼</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-06-28 16:03:58</时间>
<影评>
        我有个习惯看完一电影后，就马上去搜索电影的原声带。


盛夏的午后听着“HAPPY TOGETHER" ，全身各处的细胞跟着跳动。


和女朋友发着短信：我在看同性女的爱情，很美好！能找到那个灵魂


相对的人也就无关性别了。


没有恩怨，没有争斗，我隐着泪水的眼睛只因感动如此完满的结局。


海克是个好男人，可他如此痛苦 也一样为他难过。


“我曾经想成为你快乐的源泉，可是如果不行那我至少不能妨碍你~


父亲的”FOLLOW YOUR HEART"


" 我一直相信如果她遇到某个倾心相爱的人，一个能让她体会真爱的人，她会毫不犹豫的离开，而我也无话可说，从现在起无论你做任何选者，我们都会支持你 一直都会。但是亲爱的请你听从心灵的召唤。


我想没有什么可以比得上父母的支持了。


LUCE的母亲在准备她离开的时候说：


you did nothing wrong !


(我做了，可是如果重头，我还会这么做）


电影中最闪亮的就是那个小H了。


她那么可爱的安慰着伤心的海克。


“你为何早餐后不吃布丁，你在午饭晚饭后吃，为何早饭后不吃呢 这很奇怪。你还在难过对吧 —— 就知道你会这样我给你买了糖。我不知道你喜欢哪种 所以每样都拿了点—— 我的数学老师在人们伤心的时候总喜欢说：只要塑料袋足够大就没有解决不了的问题——如果10年后你仍孤身一人，我们就可以结婚～～



“电光石火”的瞬间就是这般美好！！


 还有那个百合的花语“DARE YOU LOVE ME "一样的让人醉




</影评>
<有用数>165</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>不靠谱女流氓</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-03-17 01:26:00</时间>
<影评>
        imagine me and you, i do

i think about you day and night, it's only right

to think about the girl you love and hold her tight

so happy together


她们惊鸿一瞥，暗流涌动，这是命中注定。在Rachel和heck的婚礼上，luce让Rachel那颗原本以为爱heck爱到很深的心突然摇摆不定。


爸爸说：我们争吵不休，这样一路走来。但是我一直坚信如果她遇到某个倾心相爱的人，一个能让她体会真爱的人，她会毫不犹豫的走开。

是不是les真的像我想的那样是基因决定，真的是生来气场所致呢？Rachel和heck有令人艳羡的青梅竹马，有从朋友到恋人的爱情长跑，彼此相知相爱相熟相惜，那个深爱Rachel的好男人heck，依旧敌不过婚礼上两个陌生女人之间的惊鸿一瞥。


和luce一起走在夜幕下安静的街道，看球时学着luce的样子大喊，收紧腹肌，打开横膈肌，把口腔上部想象成一个空荡的教堂


尽管Rachel说她不能离开也不会离开heck，尽管Rachel说一切就这样结束。可是她还是掩饰不住流露出对luce的无休止幻想，她还是禁不住说出一切结束了之后夺门返回，缠绵花海。


一点点清晰的认为自己爱上了luce，她或许正是自己的TRUE LOVE

你还是不要知道的好，百合花的花语是：Dare you love me



我们执着于搞懂那些生活中的小结论，其实很多道理只有自己经历了才能深有体会，有些道理经历过却也搞不懂。到底是日久生情还是一见钟情更长久更能表征自己的内心。“温暖而窝心，让你恋恋不舍互相迁就，然后你就会恍然大悟，yes，It's love”抑或“四目相对之时，就心领神会，接下来的一切都只是进一步的证实从最初的那一刻开始你就是对的。你会突然发觉自己原来一直残缺，而此刻你终于完整”


是的，我最近更加执念于一见钟情的存在，我依旧始终相信真爱。


heck假装熟睡，只是想掩饰自己其实崩溃的内心。他听着Rachel坦然地说她变得疯狂而那个人不是他，可她依旧不会离开他。如果继续内疚的留在他身边不能给她真的幸福。“我只想让你快乐，这比一切都重要。我曾经想成为你的快乐之源，如果不行，那我至少不能妨碍你”heck成全了Rachel和luce的一见钟情，或是像法国人那样叫它爱的火花。这的确是个深情又专情，温柔细腻的好男人。可惜，在爱的国度里，没有好不好，只有对不对。


爱情或许只是两个人的事情，无关其他人更无关世俗。我曾想如果我能面对他时，感觉全世界在不在乎都无所谓我的确在乎，我在意的不是一个人而是这个人而是他，那他就是那个Mr.Right。


向日葵小姐说：她过去所有的爱情都死了，它们不过是她未来爱情的预备赛。

就这样漫长而执着地继续等待吧。We will happy together
      </影评>
<有用数>55</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>松鼠日藏</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-07-20 22:10:52</时间>
<影评>
        这是上半年来，我看过的最好的电影。虽然它的中文译名翻译得有点离谱，看过的人都知道人物的关系并不是如海报所描述的那样，右数第二个男人实实在在地是个微不足道的配角，去掉他更符合剧情。

年轻的新娘瑞秋终于嫁给了青梅竹马的男友海克，海克英俊温柔体贴忠厚，是一等一的好男人。他深深爱着瑞秋，瑞秋以为自己也爱着海克。直到在婚礼上，就在通向新郎的红地毯上，瑞秋不经意地向旁边一瞥，她看到另一个女人，她突然像被闪电击中。那个女人是花店老板露丝，她负责婚礼所有的鲜花。就这样，她们在婚礼上结识，并成为了朋友。瑞秋开始相信这世界上真的有一见钟情这回事。虽然瑞秋和露丝彼此爱慕，但是她已经结婚了，海克是那么的好，最终瑞秋选择了放弃，露丝选择了离开。瑞秋的变化被海克看到了眼里，他想给瑞秋幸福，所以他选择了离开，他没有因为瑞秋爱上了一个女人而感到难过，他伤心的只是瑞秋爱上了另一个人。瑞秋向父母摊牌，他的父亲对她说“follow you heart”,还开车带她去找露丝。多好的父母啊。终于，在拥堵的车队中，瑞秋找到了露丝。两个相爱的人终于可以坐在深秋的公园，依偎着一起品尝咖啡的清香了。

这是一部英国风格的轻喜剧。虽然是同性恋题材，但却处理得轻松幽默，充满宽容与理解,让人看到爱与希望。没有道德上的谴责，情欲上的挣扎，与亲人的对抗，与社会的抗争。每一个做出选择的依据就是遵从自己心灵的选择，为了他人的幸福，为了自己的幸福。这是一部描写同性恋爱情的故事，这也是一部描写普通人爱情的故事。同类型的电影我还喜欢《面子（save face）》。



</影评>
<有用数>48</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>yezzi</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-05-03 16:37:32</时间>
<影评>
        家庭聚餐上，Rachel说爱情是一种感觉，温暖而窝心，让你恋恋不舍、互相迁就，然后恍然大悟，那就是爱。Luce 则觉得爱情是四目相对之时就心领神会，接下来的一切只是为了证实这种默契。


或许前者的爱情观更适合细水长流的稳定的家庭生活，两块有棱角的石头，在天长日久中，彼此忍让厮磨，越发契合，在流逝的时光中，感念彼此，珍惜彼此。而后者是浓烈的芬芳，无法阻拦，你只能顺从你心，冲下悬崖，如果你不冲下去，永远会在心灵压抑那种欲望，站在崖上望眼欲穿，用与日俱增的理性和成年人生活的压力来控制。可是，冲下崖之后呢，浓烈的爱情总是带刺，给你的是痛彻心扉的无法掌控，如果药有三分毒，那么爱有几分？


都说，年轻的时候，要勇敢的去爱。那么，爱完之后呢，结束之后呢，生命接下来是什么。都说归于平淡归于平淡，哪有那么容易。想要超越平凡的生活，注定要暂时漂泊；想要超越浓烈的生活，也要暂时漂泊。曾经以为只有人上人，才需要吃苦中苦。可是，原来每个人的故事都如此跌宕起伏。


“知道我的愿望吗？不要那么快长大”。Rachel的妈妈摸着H软软的金发说道。H给我的感觉，是个情商很高的孩子。真不知道，她长大了，会怎样。Heck站在荒冷的天台，H说"你还是很难过吧，我给你买了糖"。当你的心那么无力又那么痛，吃糖是一种什么感受？成人的世界就算王子和公主携手在教堂有浪漫美妙的婚礼，好像也很难乘风在天堂。


看了很多电影之后，你会发现，高潮的来临，都伴随着一个人在鼓励那个主角做出某个冒险又浪漫的举动。高潮鼓动话语一般都是一番过来人的经典感悟。此片也不例外。


在现实生活中，不知道有多少人能全然"follow your heart"，我不行，我也不认为完全顺从我心是应该的人生准则。


是，我曾以为，我会永远牵着你的小手，陪在你身旁。如今我们已经离去，在人海茫茫。祝愿那些正在牵手的人，不要那么快长大，成人的世界，没有童话。
      </影评>
<有用数>39</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>小·雷克亚未克</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-08-14 13:40:13</时间>
<影评>
        【爱】

“四目相对之时就心领神会

接下来的一切都只是进一步地证实

从最初的那一刻开始你就是对的

你会突然发觉自己原来一直是残缺的

而此时你终于完整”

剧中的这段话1000%说出我对爱的理解

遇到这样的一个人、我会不顾一切爱他

至死不渝！


【可是】

“我希望你过得快乐

如果我不能成为你快乐的源泉

那么至少我不能妨碍你”

即使我们可以维持当下勉强的快乐

也无法面对未来巨大的黑洞

感谢你、曾经让我那样快乐过

对不起、我无法给你同样快乐的未来


【现实】

“尽管你妈妈也爱上了我并和我结婚了

不知为何我总觉得不对劲、一直不对劲

我们争吵不休这样一路走来

但我一直坚信 如果她遇到某个倾心相爱的人

一个能让她体会真爱的人

她会毫不犹豫地离开”

我曾经问过妈妈、既然这么恨你为什么不离开他、拥抱你爱的人

妈妈说：为了你、为了外公外婆

我说：你应该为了你自己

妈妈沉默


在<卡萨诺瓦>里弗朗西丝卡的妈妈说：

Love? Love is something else. It's the weather being good every day, because wind and rain are just another kind of good weather. That's love.

至此我才明白这句话：

爱情是晴天、婚姻和生活或许是阴雨天

你的每一天是快乐还是悲伤都不应该是天气所左右的
      </影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Anamnesis</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-12-01 22:18:12</时间>
<影评>
        Imagine Me&You 一年多以前看的一部电影。

两个人，一见钟情，没有反面角色，经历波折，挣扎，最终在一起的故事。即使感情的两方都是女子，这样的情节设置似乎也略显老套。

    但老套却并不等于烂片。

    里面的每一个细节都处理的十分精细，弥漫着阳光的暧昧气息，温馨的浪漫情怀。

    记得我向别人推荐这部片子的时候，所使用的形容几乎在任何时段都没有变过，我说：这是唯一一部，无论看多少遍，我从头到尾都在微笑的电影，里面的每个人，都很可爱。Rachel，luce ，Heck，两

家的老爸老妈，小妹妹，主角的死党，甚至是路边的小男孩，全CUTE到了极点。

    说说里面的桥段吧，几乎场场都是最爱。

    1.正式的相遇，Luce 为 Rachel戴上戒指的那一刻，是不是已经预示着两人的结局了？

    2.细雨中的楼顶，Heck从不踏足的地方，她为她披上衣服，那时已经有了心灵的共鸣。

    3.超市的遇见，Rachel的言不由衷，心神恍惚，招了吧 ，你已经情迷了！话说，这场戏是Luce最lovely的造型了~~~

    4.H的展示课，忽明忽暗的灯光，咫尺的距离，到底是谁做了个day dream？

    5.烟花夜，一闪而过的影子，已经情不自禁。

    6.球场时的坏笑，家门口不成功的亲吻，怅然若失。

      lily的花语。

    7.这一场怕是最反复的了。Rachel冲动的到来，不由分说的结束还未开始的一切，Luce越听越心痛，然而在下一秒，Rachel压抑已久的感情终于爆发，于是有了明媚阳光下，花丛里的嬉戏。健康啊~~~

    8.两人在萧瑟的秋风里依偎。“It's so cold”“It's so good” “oh， It's so cold”  有爱的日子，就有温暖。

    话说Heck 真不错啊，找老公就要找这样的。

    不知道为什么，不习惯别人称其为les片。明明讲的就是两个人相爱的过程，和处理爱的态度，与男与女又有什么关系呢？认定了彼此，相守一生，so happy tohether如此而已。

    靠！发现自己又在微笑了~~~~~

       
      </影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>无聊</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-06-08 12:40:10</时间>
<影评>

有些人的爱情属于日久生情，有些人的爱情属于一见钟情。开朗活泼的瑞秋在举行婚礼时偶然间瞥见花店老板娘露丝，奇妙的化学反应发生了，过去自己以为、相信的一切似乎都发生了不可思议的变化。
瑞秋最喜欢百合花，露丝告诉她百合的花语是“I dare you to love me”，这是花语也是她们之间正在发生的状况。一个异性恋的婚姻，却有一方同性出轨了，最后深爱妻子的丈夫退出了，两人幸福地在一起。
不知道是不是国外真的如此宽容，片中两人最大的问题不是社会、亲友的压力，而是自己的内心的挣扎和对丈夫的愧疚。最后说一句，虽然片中有出现两男两女，但相互间的关系真的和“四角关系”这个词没有半毛钱关系好吗。

</影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>怀玉</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2006-06-26 00:39:13</时间>
<影评>
        走在婚礼的红地毯上，新郎在那一端等待，却在此时仅一个眼神的交流，便与命定的情人一见钟情，而且对方和自己一样都是女性……

故事充满戏剧性，两个女主角之间的相识相爱纯洁而动人。演员很出色，分寸感很好，是部相当不错的爱情片，适合所有人群。
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Danys ┇┇ 蓄须专用</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2006-09-11 10:27:11</时间>
<影评>
        一部美好的电影！

看两个大美女的谈情说爱还真是赏心悦目啊！

可惜，美好不代表臆造。人为的痕迹太过了，美好也就变了味。


男主角完美到不真实，生活中能有这样理想的丈夫吗？努力工作、能力超群，让老婆有时间在家胡思乱想；努力经营爱情，哪怕已经知道老婆爱上别人；努力让老婆幸福，即使幸福意味着“Let her GO”……

——嫁到这样的帅哥，千金难求！

女主角一样相当完美。首先就是美得让人生怜，婚礼上机智地帮丈夫圆场，勇敢面对自己的感情：大大方方向美女示爱、小心翼翼向丈夫坦白，更理智而违心地选择了留在丈夫身边。等到被丈夫“释放”了，又勇敢+聪明地追求自己的幸福人生。

——娶到这样的美女，夫复何求！

女二号就不完美了吗？才色兼具，事业小成。处理感情问题既委婉又决断，一点不拖泥带水。象她开的花店一样芳香、诱人。


（插一句。以前看《廊桥遗梦》时讨论女主角面对婚外情的抉择，到底要感情、还是家庭？曾经引起国内一片争论，人各有志、见仁见智。其实这里完全一样，区别只在第三者换成个蕾丝。可是汤一换，药也换了，这一次三人处理地干净彻底，不知道算不算对当年《遗梦》的一个回答呢？）


最荒唐的是：最完美角色还不是上述几位，而居然是女主角的小妹妹！不过8~9岁年纪，却什么都懂，问的问题把大人一一难倒，天真烂漫又敢爱敢作。看见喜欢的男孩可以目不转睛，不怕旁边大人们的目光；不管还是不是姐夫，也主动、独自地去慰问他。最重要的是数次成功地把两位美女的平行线拉到一起——二美人能走到一起，绝对要感谢小MM的“撮合”。最荒唐的是，结尾小不点还成功地安慰了男主角：自己买了各色糖果，只身来到姐夫家，不知道怎么自己就开了门，径直走到阳台姐夫身边，睿智而幽默地宽慰他……GOD！这是小女孩吗？大女人老女人都作不到啊！

这都要怪导演编剧，楞要把不该由小女孩表达的东西硬加到她身上。所以虽然她很可爱，最后却让人有点反感了。


一切都完美，反倒让人不可信。这就是我的观后印象。想来由编剧升任导演，处女作也难免粗糙吧。不过管它的呢，英式布丁淳香甜美，只要你不去计算它的热量或者高糖，还是相当可口的。


八卦一下，男主角在很多镜头里颇象汤姆.克鲁斯；英国片子里越来越多的同志出现，女的不说，夜晚树林野合也会惊破男鸳鸯，汗；黑美人（女同事）原来就是导演的妻子，难怪这片子里美女云集，难怪给她那么多戏份，到结尾还给她预备一个Ms. Right ……
      </影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
