<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>监视资本主义：智能陷阱 The Social Dilemma</电影名>
<年份>2020</年份>
<评分>8.7</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2618618715.jpg</封面>
<导演>杰夫·奥洛威斯基</导演>
<演员>杰伦·拉尼尔 / 罗杰·麦克纳米 / 斯凯勒·吉桑多 / 卡拉·海沃德 / 文森特·卡塞瑟 / 马蒂·林赛 / Ena Henderson / Chase Penny</演员>
<简介>我们发推文、点赞、分享 — 但日益依赖社交媒体会带来什么后果？随着数字平台日益成为人们保持联系的重要方式，硅谷内部人士通过暴露屏幕另一侧的隐藏内容，揭示了社交媒体如何重新改写文明。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>林愈静</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-09-21 13:54:17</时间>
<影评>

 
《the social dilemma》（中译《社交陷阱》）里引用了一段儿新闻报道说，崔斯坦被认为硅谷里勉强有点儿良心的人。这部纪录片以他的一个项目为主线，讲了最近十年勃兴的社交软件对人类个体和整个人类文明的侵蚀。这些社交媒体公司（FB,twitter,wa,insta等，是不是应该感谢上帝，大部分在中国打不开^_^）只有一个目的就是盈利，赚最多的钱。在自由市场下，公平竞争的环境里，发展的硬道理是必须赚更多的钱。在这唯一指挥棒下，硅谷这几家大公司无所不用其极的利用人类的心理弱点，从个人身上攫取最大量的注意力和时间，打包卖给广告投放商以盈利，同时，连自己也没料到，无形中把人类社会推向非黑即白的两极。前半部分注重分析算法（人工智能+大数据）和经营策略对一个个体的影响。后半部分讲了对整体人类文明的影响：民主制度，人和人之间的关系，人和人之间的交流。
首先是人类个体部分。
其中一个硅谷投资人说，上一个世代，硅谷主要产生硬件和工具软件，例如苹果电脑，photoshop等等。她们是靠卖工具给你而盈利的，这个世代，主要收入靠广告投放，有产品吗？有，这个产品就是用户，每个人--你的时间，注意力，你任何的私隐--都被打包卖给了广告商。工具的特征是，工具会耐心的呆着，等你去用它，用完就关了，你用完Photoshop后不会再去把每个ps的菜单都看一遍过瘾的。现在的互联网产品（社交app）的特征是，不停的引诱你去用它，不停的抢占你的注意力，你的时间---简言之，让你上瘾，和烟酒毒品等其它上瘾品一样。结果也一样--短暂的快乐过后，你会感到疲惫空虚沮丧。
这里引述了几个前大厂主要技术和商业推广负责人，深度剖析这些产品的设计初衷，正如崔斯坦所言：一个邮件App的设计有二三十个人参与，大家对于字体，颜色等争论不休，从来没人想过它作为产品的伦理性--即会不会令人上瘾。twitter和FB的产品经理则直言他们背后的设计逻辑的理论基础就是心理学上的成瘾理论--让人上瘾，不停刷下去。trend（相当于微博里的热榜），话题推荐，都是为你量身定做的，目的都是为了把你留住，不停的刷下去。
这里有个值得争论的点，这些大厂可以为自己辩护：自控能力不行不是我的锅啊，和吸烟一样，你愿意吸烟吸死不是我卖烟的初衷啊。FB的产品经理说当初我们发明点赞按钮主要是想传播正能量，但有人因为获得的赞没有别人多得了抑郁症我们真的是没想到啊。其实这个争议正是崔斯坦和本纪录片想要推动的方向：立法。各国都有关于禁烟不同的条例，吸烟年龄，场合等立法积极干预。还有加税这种消极性的控制。社交网络也急需相应的立法。我记得是FB的一个人说，我觉得已经赚了这么多钱了，还干这样的事儿实在是不应该就辞职了--他可以辞职，但公司还必须往前开，别人会填补他位置继续干这种见不得人的事儿。
个人经验里，我记得刚有互联网时，web1.0时代，已经感受到互联网对时间和注意力的影响了。这种场景大家都不陌生，打开浏览器本来是为了查一个问题，最后半个小时过去了，你已经忘了当初为啥要打开浏览器。所以多年来我一直保持着一个习惯：去任何网站都是直接输入网址。google提供的界面也足够简洁，就是想你专心搜索你想要的东西，不要被任何事干扰。打开百度看看，首页已经一堆干扰了。

（以前google连这个也不会放，现在也蠢蠢欲动了）




百度的入口全是干扰，就是不想让你安静的搜你想要的东西


和现在相比，web1.0时代还没有人工智能，还是人类主导的互联网，网页体现的还是编辑意志，没法精确的猜你的好恶，更没法潜移默化的设置议程改变你的想法塑造你。你最后在网上流连忘返的最坏结果不过是杂乱无章的看了一些资讯而已，最多是浪费了点儿时间，没有其它伤害了。
而现在这个算法主导的世界里，你会发现你不仅浪费了时间，把自己的时间和注意力卖给了广告商。还潜移默化的被人工智能变成了个傻逼--这变化非常令人震惊，但的确是事实。把人变成傻逼其实并不难--该片举了”地平说“的例子，pizza门的例子。其实各种阴谋论都有人信的只要你能系统性的长期的接触同一类资讯最后都能自圆其说的被洗脑洗成个傻逼，完全不用逼迫，不用任何权力和金钱控制，就能做到。
后半部分主要说了对社会的影响--社会是由个体组成的，影响了个体必然会影响社会，这部分的展开有点弱，但结论是没问题的。AI导致了新闻农场，假消息的传播速度更快了。阴谋论盛行，人类的表达越来越诉诸情绪，走向非黑即白的极端，商业行为利用这些特点来卖货，政客利用这一点来拉票，这是一个比赛谁更极端的世界，稍微中性一点儿，温和一点儿的理性的声音已经被毁灭的差不多了。关于阴谋论片中举了个“pizza 门”事件，非常经典的阴谋论：指向政府高层（因此绝对保密，你不可能从正常媒体渠道看到），内部员工透露的资料（我是pizza店的XX， 这事儿是真的，我亲眼所见，但不敢说，说了会丢工作等等）。这种阴谋论传播的结果就是把水搅浑，大大削弱正常新闻的传播。这种玩意儿能大行其道主要还是因为社交媒体的”即刻性“属性，黑白两极的对立也是因为时效性--在一天几刷，一刷几个字（140字）的社交媒体上，人们已经失去了深究一个问题，一个人的耐性。诉诸情绪是最便捷的。当年论坛上盖几百层楼诉诸事实的争论不太可能存在了。
在web 2.0， blog，bbs时代，你点开一个人的ID，可以列出他所有的帖子，回复，你可以快速的对此人有个大致全面的认知（起码在一个小范围内比较全面），现在这个时代能翻翻他最近几条140字内的内容已经不错了。这种“活在当下”，是为消费主义，头脑一热买买买设计的，对于了解一件事一个人是有害无益的。以前网上的争论有最基本的几个共识基础：法律框架，逻辑推演框架。这两个框架下的争论又都必须建立在事实基础上。因此的确可以”真理越变越明“。现在的争论，这样的框架不存在了，因为不可能在140字内完成充分的论述以及完备的逻辑推理过程。事实究竟是什么就更没人关心了--搞清楚时间地点人物事件都需要花时间，需要动脑子，这正是社交媒体最不想用户做的。你一学会逻辑思考就会变得理智，不会那么冲动了，我怎么卖（骗）货（你）？
现在仍在发生的一个简单例子就是川粉和反川人士，两边都觉得对方是傻逼（而自己绝对正确），这是大数据和AI运作的结果之一，所谓的俄罗斯黑客助选其实指的就是这些手段。
从广告行业来看，从没见过这样的精确：你投了收效马上呈现，甚至是可控的。以前评定一个媒体广告的效果需要动用调查公司做抽样调查，放进数据模型里计算分析，勉强能得出一个也许大家心里都不是很有数的结论：这个广告投对了还是投砸了。毕竟那个时代，人们还生活在一个真实的社会，影响销售的元素太多了。而现在呢？几乎每个人都生活在自己的朋友圈儿，自己的社交网络上，整个社会已经是个幻象，想要控制幻象改几行代码就行了。像《黑客帝国》里的情节，你想偶遇一个红裙女孩儿吗？改几行代码就能实现--这已经不是天方夜谈和科幻片，只要取得她的地理位置，推送给你你就能“偶遇”。这种全知全能的控制是非常可怕的。
人类毕竟有反思的好习惯，这部纪录片算是揭开了反思的序幕吧，接下来对应的隐私保护立法，数据使用立法可能会艰难的推进。电视媒体刚走进千家万户时，波兹曼写了《娱乐至死》警惕作为大众媒体的电视对社会的影响。和电视时代的消极影响相比，今天主动操控人的网络社交媒体更进一步了。许多人对波兹曼这种批判嗤之以鼻--电视也没把我们怎么样嘛。是的，电视没把人类怎么样，所以，换了个更狠的办法来了。
对个人而言，生活在这个社交网络主导一切的年代，首先必须有自控能力，时刻记着是你在使用工具不是工具在奴役你。需要的时候才用，用完就放下。肤浅的快乐是有代价的，电视和网络都不会使你变得更快乐，更不会把你变成更完整的人而令你人生更有意义。很多时候每个人只不过是这个时代的噪音里微不足道的一个，与其画地为牢生活在社交媒体里，不如离开网络多看书多思考多写超过一百四十字的东西。成长是痛苦的，但成长的快乐也是结结实实的。
其次，珍爱生命远离网络吧，多交一些“真实”的朋友（无论这朋友是从网上来还是生活中来），真实的朋友需要花时间真正的交流，一个真实的朋友胜过一千个点赞之交。
 

</影评>
<有用数>600</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>#木鼓鼓🌈#</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-09-17 14:01:55</时间>
<影评>

√ 在手机上关掉/减少各种“通知”，大部分“通知”既不及时也不重要。
√ 放弃Google搜索系统，改用Qwant（ https://www.qwant.com/ ）。
Qwant是一家法国的搜索引擎，它承诺执行非常严格的隐私条例，并保证绝不获取使用者的任何信息，也不会在用户浏览网站时，搭载任何可能泄露使用者身份及位置的Cookies文件。Qwant将搜索结果分成 WEB, NEWS, SOCIAL, IMAGES, VIDEOS, SHOPPING 几个部分：
Qwant官网简介
补充，类似保护隐私、不会主动泄露cookies的搜索引擎还有  DuckDuckGo，Searx，Startpage 等。网上有许多这样的介绍和测评，随手搬运一篇《 搜索引擎详细测评（Google, Startpage, Bing, DuckDuckGo, metaGer, Ecosia, Swisscows, Searx, Qwant, Yandex, and Mojeek）》（2020-02-15）
√ 不看YouTube（此处可以等效替换）推荐的视频，要看什么自己选。
√ chrome有许多的拓展插件，可以为你屏蔽那些推荐（针对外网的比较多，希望内网也多多开发）。
一些例子
√ 在分享信息之前，用你的搜索引擎先去核准下事实（fact check）。对于容易激发情感的内容，要高度重视。
√ 在社交媒体上去关注一些自己不认识、意见相左的人，有意识地去获取和自己不一样的声音。
√ 可以自发地设立“家规”：孩子不能用社交媒体。（很多业内的技术人员是不让自己的孩子用那些的。）
√ 可以自发地设立“家规”另三种：
每天到了固定的时间，手机等电子设备不能带进卧室（例如睡前半小时，把所有设备都请出去）；
高中（或16岁）之前禁用社交媒体；
提前与孩子商讨出一项“时间预算（time budget），比如：每天你打算在这些设备上花多久？你觉得多长的时间是合理的？正向沟通、相信孩子，往往可以得到一个合理的时长预算。
√ 下线，多享受线下的现实。

</影评>
<有用数>477</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>青鱼鱼</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2020-09-20 22:07:35</时间>
<影评>

挺讽刺的，看这部纪录片的时候手边正好摆着product manager必读书目 -- Hooked，讲的就是怎么创造出人人都上瘾的产品（speaking of dilemma，作者最近又写了一本新书讲如何保护自己的时间不被social media占据）
纪录片前三分之一正好讲的也是这个部分：互联网公司为了得到更多的用户从而实现盈利目的，投入了不计其数的资金去研究怎么能让用户上瘾。基本上呢，互联网公司的盈利模式正基于此，足够的screen time，足够的广告。纪录片本身没有什么新颖的观点，比较触目惊心的是美国青少年自残自杀人数自2010年开始增加，social media上许多功能带来的后果在初期没人能想得到。
当然，互联网不光影响了高中生的心理健康，由于各种算法只会通过点击来判定用户兴趣，在以增加screen time/stickiness为前提的商业模式下，许多假新闻阴谋论得以广泛传播 - 人们活在自己的世界里，目之所见全是相同的观点，每个人都有一套自己的是非体系，polarization越来越严重。
这和‘被困在系统的外卖小哥’那篇文章不谋而合。因为数据有限，算法仅能够根据用户有限的实时反馈：点击、点赞、用户时长等指标进行提高，而算法的设计者们往往不会也无法预料到可能产生的负面影响，导致了今天的局面。看到这个地方我很好奇导演会怎么来探讨可能的解决方法，毕竟大家都知道这是个问题，可真要解决起来太难了。
导演也知道，于是他只花了最多十五分钟（包括片尾鸣谢），即全片16%的时间，非常非常非常蜻蜓点水的讨论了一下。
监管制度是一定需要的，可是假新闻要怎么监管呢？没说。谁拥有最终的话语权可以为假新闻盖棺定论，是政府，是互联网公司，还是用户自己？任何一方如果直接干涉，那又该怎么保证不影响言论自由？说到底，作为用户，到底谁才能决定我看到什么？影片中把互联网公司的推荐算法跟人口贩卖（和许多我记不起来的黑色产业）对比，可问题在于，什么是真什么是假可比人口贩卖是好还是不好难鉴定许多许多。再加上监管制度成型中各种power play，最终成型的会是什么样子也挺难说的。
在我看来，互联网、科技、算法等等最大的难题在于，这个产业本身是高度分散的。由于互联网本身的特性，任何一个小小的产品改变能在上线的一瞬间影响上亿的用户。可是作为参与这一改变的人：设计师、码农、产品经理、数据分析师等等，他们和你我一样，都是普通人，无法预料到点赞功能会导致青少年焦虑，无法预料到优化送餐时间会导致外卖员的困境。如何在产品设计、算法设计的过程中考虑到可能产生的社会影响才是每个互联网人应该上的一堂课。
可是好遗憾，这部纪录片根本没有探讨可能的解决方法，唯一有点意思的是片尾鸣谢时每个人提到的自己对抗算法的方法 - 这明明是应该放进正片的内容！
总的来说，纪录片花了过多篇幅来讨论现象，有sensationalism之嫌，而对于立法的困难程度、互联网公司该如何自省方面的讨论少之又少（我很期待看到这些的！比如如何在算法中融入社会学）。最后吐槽一句，netflix的纪录片好像都有点煽动情绪大过摆事实讲道理，看看本片标题，也挺讽刺的。


</影评>
<有用数>353</有用数>
<没用数>31</没用数>
</review>
<review>
<作者>岸光</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-10-06 15:57:14</时间>
<影评>

无法放下手机是意志力薄弱吗？谷歌、脸书和自行车一样只是我们使用的工具吗？算法和技术是中立的吗？假新闻为什么无往而不胜？这个假期看完的第一个片子是奈飞新出的纪录片《监视资本主义：智能陷阱》，触目惊心，假期的末尾希望有空的话你也可以看看。




影片其中一条叙事线由谷歌、脸书的前员工、ins早期员工、推特高级副总工程师等一票国际互联网大厂的从业者面对镜头讲述，这里面不乏社交媒体上点赞功能的设计者，甚至还有帮助脸书建立商业模式的负责人，他们出于对行业道德伦理的担心纷纷离开，现在他们重新站出来讲出他们看到的真相并发出警告。下面我将摘选30条我觉得重要的观点，方便你快速了解。
1.进入凡人生活的一切强大之物，无不具有弊端——索福克勒斯
2.主角之一的特里斯坦·哈里斯是前谷歌员工，曾在谷歌邮箱团队工作，他觉得很疲惫，因为他们一直在讨论邮箱应该长什么样，用什么颜色，他坦承自己对邮件上瘾，但更有趣的是团队里每一个人都想让用户上瘾。但是大家有反思过这个现象吗？他认为谷歌有解决这个问题的道德责任。但讨论在谷歌内部却不了了之。
3.脸书商业化负责人说，他负责帮助脸书想出如何盈利，而彼时他认为广告模式可能是最优雅的模式。以前我们为硬件和软件付费，但现在这些互联网产品都是免费的，但其实并不真是免费，背后是广告商在付费，广告商是这些互联网产品的客户，而使用者其实是被销售的商品。经典的说法是，如果你没有花钱买产品，那你就是被卖的产品。
4.谷歌并不只是一个搜索工具，脸书并不只是一个你和朋友联系的社交工具，其实种种互联网产品，他们都是在抢夺我们的注意力。仔细想一下这些互联网公司是怎样运作的。用户免费，广告商付费，广告商为什么付费？他要花钱交换你看广告，我们的关注就是卖给广告商的产品。这样说可能过于简单了，产品其实是我们的行为和认知的逐渐的一点点未察觉的改变。这才是他们拿来赚钱的唯一的东西：改变你做的事，你的思维方式，改变你这个人。




5.每种商业都有个梦想：投放一个广告，有成功的保障，这就是广告平台的生意，出售确定性。为了这个商业成功，必须有预判的能力，而优秀的预判能力始于一个必要的条件那就是数据。
6.我们使用互联网社交产品的一切行为数据都被监控和记录，具体到你在某张图片停留多久，我们的孤独、抑郁时刻，我们爱看前任的信息，我们深夜做什么，这些系统统统知道。这些我们不经意流露出的数据，都被喂养给系统，而这几乎不需要人看管，系统会不断做出越来越好的预判，判断出我们是什么样的人，我们要做什么。
7.很多人有一个误解，认为被卖掉的是我们的数据，脸书的兴趣肯定不是卖掉数据，而是用数据建立一个可以预测我们行为的模型，拥有最优秀模型的公司就是最后的赢家。我们用互联网技术创造了全球一整代人，他们成长的背景中，彼此之间的交流，文化中都渗透着操纵的鬼影。
8.任何足够先进的技术都极其类似于魔术。




9.魔术师几乎是最早的神经学家和心理学家，他们是最先明白人们思想工作原理的人。魔术师懂得你思想中你自己都没有意识到的某一部分，这是让幻觉起作用的关键。
10. 特里斯坦·哈里斯在斯坦福大学的劝服技术实验室研究如何用心理学知识劝服人们，以及如何把这个运用到互联网技术中。很多硅谷的互联网公司的人都学过这样的知识。他们想修改一个人的行为，让人们按照他们的意愿去做，譬如不停的用手指滑动屏幕浏览信息。往下拉，最上面是新的内容，再往下拉，上面又是新的每次都一样，这在心理学上被称作积极正强化。你不知道什么时候能刷到，或者你能刷到什么。这其实和赌场里老虎机的原理一样。
11.无数工程师他们的工作就像黑客一样黑进人们的心里，然后获得更多产品数据的增长，更多的用户增长，更多的活跃。他们会做大量的AB测试，然后根据结果不断优化就可以让用户做他们想让用户做的事，这就是操纵。很多时候他们诉诸的是人的潜意识，你被影响时甚至根本没有意识到，因为这是在利用人心理中最脆弱的部分挣钱。
12.自行车问世的时候，没有人不满，没有人会说它毁灭了我们的社会，因为自行车拉远了父母和孩子之间的距离，毁灭了我们的民主，让我们无法分别消息的真假。如果一个东西是工具，它就会忠诚的坐在那里，耐心等待。如果一个东西它对你有所求，它想引诱你，操纵你，从你身上获利，它就不是工具那么简单了。
13.我们已经走过了以工具为基础的技术环境，来到了以致瘾和操纵为基础的技术环境。社交媒体不是在原地等待被使用的工具，它有自己的目标，有自己的方法去实现这些目标。利用你的心理来对付你，
14.社交媒体就是一种毒品，我们有着基本的生物学的欲望比如和别人保持联系，这直接影响着奖赏通路中多巴胺的释放，这背后是几百万年的进化，我们群居找到伴侣繁殖。毫无疑问，社交媒体会优化这种联系，自然会有致瘾的可能性。
15.这些技术产品不是由努力保护儿童的心理专家设计的，他们的设计是让算法非常善于给你推荐下一个视频，非常善于让你拍照加滤镜。这些东西不仅在控制我们注意力放在哪里，而且越来越深入到大脑的根部，夺走孩子的注意力和自我价值。我们进化出了在意社群中的其他人评价的机制，这很重要。但是，我们进化需要在意一万个人怎么看我们吗？我们的进化不需要每隔5分钟获得一次社交认可。
16.我们在训练、调节整个一代人，我们不自在、不确定、孤独、害怕时，有一个自己的数码安慰，这让我们处理自己情绪的能力退化了。
17.有一种说法是，我们应该去适应它。我们要学着与这些设备共存，就像我们学着与其它事物共存一样。但这个说法忽略的是，有些东西明显是全新的。这其中最危险的是，这是由技术驱动的成指数级向前发展的。计算机处理能力，从上世纪60年代至今，增长了亿万倍，我们身边没有任何东西以这个速率增长。而我们人类生理上，大脑根本没有丝毫进化。我们的大脑已经存在几百万年，然后出现了这样一块屏幕，屏幕的另一端是数千工程师和超级计算机，有着与你不同的目标，那么这个游戏谁会赢呢？




18.算法是内嵌在代码中的观点，算法并不是客观中立的，算法被某种成功的定义优化。你给AI一个目标，我想要这样一个结果，AI自己去学习怎样实现，这是机器学习概念的由来。没人真正明白，为了实现这个目标，他们在做什么。
19.算法有自己的思想，虽然它们是由人写的。它被写出来的目的，是建立一个机器，这个机器会自己改变。作为人类，我们几乎已经失去对这些系统的控制，因为使它们在控制我们看到的信息。
20.想象一下，你用脸书，你的对手是人工智能，它知道你的一切，能预测你未来的举动，而你对它一无所知，这根本不是公平的竞争。
21.我们都在担心这个时刻，技术什么时候超越人类的智慧和力量。但有更早的时刻，技术超越人类的弱点时，这个超越点就是上瘾。两极分化、激进化、激化愤怒，激化虚荣，它在压制人类的天性，挫伤人性。
22.脸书的推送方式非常错误。如果我们打开一个维基百科页面，你看到的和别人的是一样的。这是网络上少有的我们统一共享的东西。想象一下，如果维基百科说，我们要给每个人一个个性化的定义，有人给我们钱让我们这么做，维基百科会监视你，会计算要怎么做才能代表一些商业利益，让这个人产生一点改变，对吧？然后就会改变整个词条。你能想象吗？脸书就是这样，你的youtube推送就是这样。
23.看了这个片子我才知道，原来在不同地方用谷歌搜索我们得到的是不同的结果。譬如我们在搜索框输入“气候变化是”在某些城市你会看到自动填充的提示语是“气候变化是一场骗局”在其它地方你将会看到“气候变化是对自然的破坏”。这个功能提供的不都是气候变化的真相，而取决于你在哪里搜索，以及谷歌对你个人兴趣的了解（譬如如果你是个阴谋论者，它就会给你推送气候变化是一场骗局的内容）。
即使是两个很相似的朋友，看到的也是完全不同的内容，因为算法会按照怎样对一个人来说最完美来呈现内容。逐渐你会有一个错觉，所有人都赞同你，因为给你推送的新闻中，每个人都和你极其相似，一但达到这种状态，你就容易被操控了，和被魔术师操纵是同样的方式。




24.油管前算法推荐工程师坦承，他研究的一个算法增加了社会的两极分化。但从在线时间上看，这种两级分化的做法却极其有效的让人们一直在线观看。
25.著名篮球运动员凯里·欧文说他相信地球是平的，后来公开道歉时说，这是油管算法的锅。地球是平的这一言论被算法推荐了几亿次，我们很容易判断出大概只有几个笨蛋真的相信。但可怕的是，算法每天都在变得更聪明，今天它能说服少部分人相信地球是平的，明天它就能说服你相信一个完全虚假的事情。
26.推特上传播假新闻的速度比真新闻快6倍。当一个人比另一个人有6倍的优势，这个世界会如何？你可以想象，有些事情让人类的基本面倾斜了。让一些行为更难，一些行为更容易。虽然你总是可以自由的走上山坡，但这样的人越来越少。所以在更大的范围内，整个社会的基础倾斜了，改变了数十亿人的想法和行为。
我们创造了一个偏爱假信息的系统，并不是因为我们想这么做，而是假消息能让这些公司更容易赚到钱，你知道的，真实信息比较无聊。这是一个利用虚假信息牟利的商业模式，允许未受监管的信息推送给更多的人，卖出更好的价钱，以此来赚钱。
27.脸书每天推送万亿个新闻资讯，他们无法知道哪些信息是真的哪些是假的。从未有工具像脸书一样能够如此低成本又高效的影响如此广泛的人群。算法和政治家在学习如何激发我们的方面变得越来越专业，非常擅长制造我们容易接受的假新闻让我们信以为真。我们似乎对自己是怎样的人，自己的信仰越来越缺少控制权。如果每个人都有权执着于自己的真相，就没有必要妥协团结了。我们需要对现实有一些共同的理解，否则我们就不是一个国家了。




28.谷歌不知道真相，它只知道点击。如果我们不认同真相，我们就无法找到任何一个问题的解决办法。硅谷的很多人相信一种理论，我们正在建造一些全球的超级大脑，我们所有的用户都只是可交互的神经元，我们一点都不重要。它让人们服从于这样一个奇怪的角色，你就像一个小的编程元素，我们通过我们的行为操纵去编程，为了服务于这个巨型大脑，不会给你钱，不会让你看到真相，你没有自主权，因为你只是编程的一个节点，你根本不重要。
29.技术并不是人类存亡的威胁，只是技术能够把人类社会中最坏的东西带出来，社会中最坏的东西才是人类存亡的威胁。如果你不知道身处矩阵之中，你如何从矩阵中醒来。
30.在整个人类历史中，每一次有事物变得更好，都是因为有人站出来说，这太蠢了，我们可以做得更好。是批判者推动改进，批判者才是真正的乐观主义者。
影片的最后，画外音问特里斯坦·哈里斯，你觉得我们能改变这一切让他们变得更好吗？特里斯坦·哈里斯说，我们必须要实现。


</影评>
<有用数>259</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>隐隐</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-09-14 09:46:02</时间>
<影评>

观影过程中无数次有两种冲动并行，一种是检查手机有没有新消息，另一种是去卸载Facebook，Twitter，Instagram，或许还有微信的朋友圈。尽管两种冲动看似对立，但背后的原因是一致的，那就是，都是人类大脑因为生理机制和长期习惯形成的一种“冲动”，并不是我真的需要此时此刻去检查是否有新消息，也不是我真的经过深思熟虑之后才决定卸载掉社交媒体。对于后者而言，我也只是又一次被“灌输”了一种“观点”， 即，社交媒体是“坏”的。在这种意义上，人真的是一种很简单的动物，我们习惯于接受，因为接受是一种太容易的动作。推荐的广告，点开看看，推荐的视频，点开看看，推荐的新闻，点开看看，而无论链接后的内容和我们现实生活里的身份、形象、品味可能相差几何，先点开看看。Like, 既然有时间，why not。也许换个场合重新回顾我们的网络历史行为，我们会难以置信我们点击了一些如何愚蠢的玩意儿。
事实上，这部纪录片我也是在豆瓣动态上看到多个友邻推荐，并且刚好对这个话题感兴趣就重新激活了我的Netflix点开看了, 不这部电影绝对不是愚蠢的。因为它引发了我太多共鸣。大概是两年前，我回国做田野的间隙去了一趟北京，看望了一下在当时还叫今日头条的地方工作的高中同学。那个时候头条刚刚改名为字节跳动，抖音还没有今天这么火，但已经出现了疯狂扩张的苗头。我去他的公司参观，我们聊起抖音，作为和数据研发相关的核心成员，他和我介绍抖音的各项功能，只记得当时我对这一款产品持一种比较负面的看法，觉得其核心机制就是让人上瘾而且内容并没有什么营养。而我们聊的具体内容我已经忘了，只记得他向我展示了他的抖音界面，是很多可爱的小猫，即各种“吸猫”视频。唯一印象深刻的是从他看那些视频的神情上，我读出了他可能也是一个短视频产品的重度上瘾用户。后来吃饭的时候他和我说，现在百度已经不行了，很快就会被字节跳动超越，我当时还将信将疑。而今日，tik tok不仅火遍全世界，还significant到陷入中美商业大战之中。这是短短两三年前我完全没有预料到的。
毫无疑问，社交媒体是一个可怕而十分真实的幻觉，而这一点我最近才亲身感受到。虽然曾经一度是朋友圈重度刷屏用户，也偶尔在豆瓣上发点牢骚，但很少在纯陌生人社交媒体上生产内容。直到上一个月，我加入了鹅组，到目前为止发了两个帖子，其中一个是投票，没想到竟然有数百人参与了投票。这种现象会给你一种错觉，你的一个十分简单的行为影响了几百人的错觉。又或许这不是错觉，即便是在最微小的程度上，我的确影响了几百人的一种行为，我收集到了几百人的某一类数据。作为一个经历过十分困难地发问卷做访谈，需要实地调研才能收集到各种数据的社科生，这种感觉尤其奇怪，好像某种过去的看法和想法被完全地颠覆了。因为70万+人（爱八卦又有很多闲暇时间的）鹅组人，就像一个极其responsive的理想环境，即便是一个最无聊的话题，也可能会有很多人回复你。这种感觉太奇怪了。因为付出和收获似乎完全不成正比。可能我只是花了半分钟写了一几句话，就收获了几百个人的点击。很奇怪。
观影过程中，我既庆幸我上大学以前没有手机，上网的时间也很有限（尽管这样，还是一度对百度Hi和QQ说说上瘾过），又反思了自己从大一到现在的七八年，生活因为社交媒体、互联网产品发生了怎样的变化。我第一份有意义的长期实习是在学校的某求职公众号上无意间看到的，并且间接地决定了我第一个研究生项目目的地。我第一段认真的长期恋爱对象，是在网上偶然认识的，虽然我们现在分手了。ex是个一贯对社交媒体保持谨慎态度的人，尽管恋爱期间我们在Facebook上添加过好友，但他从来不在上面发布任何帖子，我们俩也几乎零互动，可能他只给我赞过一张照片。即便如此，当分手的时候我把他从Facebook联系人里删了，在那不久之后的某天，我竟然在fb的好友推荐里看到了他亲姐和他发小。不得不说一句，这是什么神机妙算。
说到这里，感觉已经完全跑题。In short，这是一部很棒的影片，尽管你可以说它也试图通过互联网媒体的力量sell its opinion，但它至少是在面对互联网资本力量不断侵蚀我们生活自主性的危险趋势下某种反思的开始。作为经历了现实和虚拟完全缠绕的一代，希望我们都可以找到一种驯服互联网工具的方法，而不是被驯服，成为资本牟利的工具， 面对一切信息，尽可能地保持冷静、保持批判、保持思考。




</影评>
<有用数>86</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>牛肉拉面加肉</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-09-13 03:54:33</时间>
<影评>

1.参与度目标： 
   “理解这部纪录片需要一定“智力门槛”，我认为看完它是对我有益的，我可以从中获得精神上愉悦感和快感。于是在这100分钟里我不刷手机专心致志将尽可能多的注意力集中在它身上。”
2.增长目标：
   “我认为这部纪录片是好的，有益的，通过思考领悟它我可以学到新的知识增加未有过的见识扩宽观察社会观察社交网络的角度。于是我将它分享，我邀请好友观看，我期待好友从中获取新知识，或者单纯地，我希望通过分享它彰显自己的观影品味与思维深度，博得朋友们的好印象。”
3.广告目标：
 “编剧好牛，导演好牛，奈飞好牛！”



 


</影评>
<有用数>52</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>小狐汔济</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-10-17 20:57:48</时间>
<影评>

      2008年我刚上大学时做了一个决定：不使用手机。一个原因是为了省钱。另一个原因是为了戒掉手机病。三年前初中刚毕业的时候，我和许多同学被拉去未来的住宿高中提前适应高中生活。为了方便联系，我爸临时借给我一个手机。最后的结果是，我躺在宿舍的床上和女朋友发了两个星期的短信。我染上了手机的瘾，后来在手机上交之后，偷偷用自己的零花钱买了一个手机。虽然有病，但我意识到自己有病。我讨厌这样的生活。等到走进大学，我清楚地意识到接下来的这四年时光如此珍贵，我不能允许任何一秒浪费在没有意义的东西上。于是我把手机戒了。
     没有手机的生活当然非常不便。刚入学的时候新交了许多朋友，不互留手机号码就会失联，消失在三四千名新生的海洋里。所以在orientation期间，我有几个best friends for a day，之后就在也没见面了。我给朋友们留了宿舍座机的电话。大部分的时候，与朋友约见面会提前在记事本上写好：“下周二四点半，在XX楼大门前的雕像旁见”。这种方式持续了一年。
     大一暑假，我和好朋友骑自行车去加拿大，20天的路程。全程只有他有手机。每天晚上我们要用那唯一的手机给学校里的另一个同学打电话，确认我们还安全活着，并且让他替我们在电脑上搜索接下来一天的天气情况——现在回想起智能手机尚未普及时的出行方式真是恍如隔世。
     大二时，出去在学校打工的需要我还是买了手机。2009年，iphone开始渐渐进入人们的生活。同样是因为不想花太多爹妈的血汗钱，而且不想再染上手机病。我用了那种签约免费的普通手机。并且选择了按照通话时间和短信数量收费。我那么吝啬，不到万不得已不会打电话发短信。因为上课的需要，我的手机长期处于静音状态。我把它当作bb机使用，看到未接来电再打回去。那是一段手机作为纯粹工具的短暂时光。
     大二暑假，我开始了第二次长距离骑行。那是2010年夏天，我记得好像是iPad第一次出现。同行的小伙伴到达南卡的第一件事就是在苹果店里买了一个iPad，打算一路上用它来导航。后来效果好像并不好，因为骑车时候拿iPad实在太不方便了，我们还是靠着纸质地图骑到了Key West.
     后来，智能手机越来越普及。我一直抵触这个社会变革的浪潮。我不是唯一抵制智能手机的人。身边不少朋友也是。有时朋友会开玩笑地提出“人和手机的智能之和守恒”的定律。我深以为然。如果新认识一个朋友，发现这个朋友使用智能手机，那么我心里可能会打个问号，和这个人交朋友是否值得呢？一次，和几个新认识的朋友去湖畔野餐。秋高气爽，我很高兴地取来吉他弹了几首曲子，朋友纷纷拿出手机照相。我非常扫兴，后来再也不应约去野餐了。
      在抵制手机病的同时，我感觉我染上了另一种病：手机过敏。在任何的社交场合，如果我看到我身边的人低头看手机，我都会非常难受，感觉到恶心甚至暴躁。后来和女朋友分手，很大一部分原因是我不能忍受和一个天天刷手机的人朝夕相处，而她也不能忍受和一个天天一见她刷手机就极不耐烦的人朝夕相处。
       渐渐地，我周围的朋友们都用上了智能手机。在饭桌上，在地铁里，在熙熙攘攘的人群中，我越来越觉得孤独。
        我终究逐渐也染上了手机病。我选了莎士比亚的课，阅读里面有大量的我不认识的生词。查找生词不仅费时费事，更严重的是打断了阅读剧本的节奏。为此我买了iPad，因为有一个点击单词即可释义的功能，让我省了许多麻烦事。我享受到了科技的好处，但另一方面，我花在Facebook和校内上的时间越来越多。后来出于异地恋的需要安装了刚刚出现的微信。我花费在这些电子产品上的时间越来越多，瘾越来越重了。我意识到我上瘾了，但瘾是很难戒掉的。我唯一可以做到的是不让瘾扩大化。我一直拒绝使用智能手机，因为我知道智能手机就是一个更方便携带而且随时有网的iPad。I will get sucked in.
        我终于开始使用智能手机是在三年前。我毕业之后搬去另一城市，开始了独居生活。在2017年，一个没有智能手机的人去适应一个新的城市，实在太难了。我需要找到回家的路，我需要找到附近的餐馆和便利店。我没有车，所以我需要Uber和Instacart。有了智能手机的生活实在是太方便了。但我终于染上了手机病——吃饭的时候总要盯着手机屏幕，冬天在车站等车的时候总要把手从手套里拿出来受着冷刷手机，手机发出了推送的声音总是无法控制地想去查看。手机终于不再是我的工具，而成了我身体的一部分。
        但我还是一直在与手机病斗争。几年前成功地戒掉了校内的瘾，后来戒掉了facebook的瘾，再后来又戒掉了豆瓣的瘾（不过最近豆瓣的瘾又来了）。这几年，因为社交网络勃兴，许多雪场和山地车公园都不在官网上更新运营信息，而改用Instagram。于是我注册了Ins账号，但要求自己绝对不贡献内容，仅仅关注几个山地车公园的运营信息。我试图驾驭社交网络让它成为我的工具。这算是我对抗社交网络少有的胜利吧。但是，我花费在手机上的时间远远超过我的意愿。我常常点开自己本来就觉得低俗无聊的帖子，有时候在youtube上看看猫或者山地车视频一整个晚上就过去了。我打发闲暇时间的方式，越来越单一。
        我的手机过敏病渐渐好了。我已经习惯于和一群低头刷手机的人一起吃饭或者社交了，因为我也成了他们的一员。
        我即将回国生活了。国内的生活方式更加依赖于手机。不知道我和手机病的对抗接下来会往哪个方向发展。个人的成长和人类的历史一样，并不一定是越来越好的。
        看了这部纪录片，这是我的自省。
 

2020年10月17日夜
于上海隔离中



最后编辑加入一点关于电影的想法：这个电影改变了我的两个想法。
其一，美国为什么需要最高法官终身制？我之前一直认为这个制度荒唐而古板。但现在看来，三权分立的最高权利掌控者们——总统、议员、最高法官——中，只有法官不是直接民选的。所以司法系统或许是民选政府里能够抵御民粹主义浪潮的最后防线。影片最后提到了，造成现在这个情况的并不是哪个大反派，而是科技公司的商业模式。而对抗利益至上的商业逻辑的最有效途径应该就是立法。事实上，近几年来，美国国会一直是科技公司疯狂扩张道路上的唯一的障碍。但是，议员还是选民选出来的，而选民又受到社交媒体的影响，这种影响肯定会传递进入国会。或许未来几年，最高法院将在美国政治中扮演越来越重要的角色。
其二，中国为什么需要cennsoorshp？我一直以来特别讨厌这个。但我无意中曾看到wk百科上一个世界死亡人数最多的战争的列表，前十中有五场是同一个国家的内战。看了这个电影，可以试想一下，如果让社交媒体用纯粹商业逻辑给world champion of killing each other无限制地推送，世界将变成什么样子？


</影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>作曲的羊驼</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-02-18 12:36:48</时间>
<影评>

在圣丹斯2020看了首映，不得不说这个电影给了我在认识世界和人类的基础上又加了一层enlightment. 
影片以纪录片的方式记录表达了人工智能和社交媒体平台一步步悄无声息改变人类对于世界的认知及加之于上的行为。同时影片还添加了虚构故事情节来帮助读者从理解含义概念的角度上更加明确的说明导演想表达的意义。整个作品完整且有深度。对我自己来说，一分钟都没有出戏。
作为一个留美10年的人来说，对于这个电影尤其深有共鸣。10年前刚到美国，看到台湾和大陆在地图上的颜色不一样、被问到作为独生子女是否感到孤独愤世、在看到芝加哥博物馆西藏和中国的展区竟然是分开的、等等一系列被迫站在西方视角下看问题和想问题的经历，让我第一次开始认真思考自己曾经生活的国度是不是把自己框在一个隐形盒子中。
在过去的十年中，中国发展日新月异，无论是经济还是科技都以无法想象的速度占据了世界格局中不可小视的地位。可是十年过去了，中国都从只能生一个娃到随便生娃的阶段，大部分美国人对于我的问题还是那么几个：独生子女孤独可怜吗、香港西藏问题怎么看、狗肉好吃吗、言论自由没有希望。是的，我们的国家曾经或者现在仍有这样那样的问题等待我们去解决、去思考，但是貌似在大多数美国人的眼里，一切先进的发展都没发生过，而唯一能让他们感兴趣的问题依旧是那么几个。媒体和社交网络对中国信息的宣扬和报道都是极具选择性的，真真假假，错综复杂。如果说自己曾经活在一个隐形盒子里，那么大多数美国人是不是也在经历着同样的生活方式而不自知呢？
如果没有一双睁开的眼睛和明亮的心灵，就算再有自由选择信息和消化信息的权利和工具，又有何用？只不过是打着自由的口号昏睡的dummy而已。
看过the social dilemma之后，我的另一层enlightment是，人类也许永远不会有一天突破隐形而固执的边界而来到彼此的认知世界中，因为人工智能和社交媒体对于数据的采集和应用已经让我们走上了一条不归路。无需责备这样悲观的结论，因为在一个连我们的注意力都已经被打包变卖给广告商的经济基础上，信息自由的成本何以与的资本的力量抗衡呢？
最后，感谢参与电影制作的所有人。他们中相当一部分制造了历史，但也打破了谜团来到了我们中间。
PS:  图片是Sundance, park city电影首映时所照。

#thesocialdilemma #意识 #社交媒体 #人工智能


</影评>
<有用数>35</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>王俊俊</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2020-10-20 19:45:41</时间>
<影评>

与其说这是一篇《监视资本主义：智能陷阱》的影评，不如说是这几年，我关于社会观察的一次阶段性课题总结。
在进入正题之前，我必须要说，无论这部纪录片，或是我这篇影评，都是都只是这个社会病症的一部分。
所以，今天聚焦这一部分是——关于互联网科技和资本主义结合后，所创造出来的这个所谓【社交网络】，对人类个体以及整个社会所带来的负面影响。

一、
对于互联网，我在自己对社会观察的记录里（这本书之前取名叫《这个世界的bug》，老粉丝应该记得）最简短的概况就是：
科技在极速发展，社会制度在缓慢发展，局势在左右摇摆螺旋上升，没有发展，而人性不仅没有发展，反而在堕落。
要认同这一现状，我们必须学会且承认涂尔干的理论，就是社会变迁会影响个人的行为。
而随着人们行为路径的改变，又会反过来影响社会趋势。在这个理论中，我最爱用的例子就是，连环杀人犯。
在工业社会中早期，受压抑的连环杀人犯，都采取蛰伏的策略，以几年甚至几十年的时间来间续作案，通常都是忍不住了，就好像瘾来了，必须要杀一个人。作案一次后得到满足和舒缓，随后可以长时间——几周几个月甚至几年不作案，直到下一次杀人的瘾再发作。因为破案相关科技不发达，加上这种较为隐蔽的作案手法，所以他们可以多次作案而不被抓。比如最近几年才抓到的某国内著名案件，他最后一次作案是2002年，被抓是2016年。
而到了2010年之后，就少有连环杀人犯了。相反，一次性杀死多人，街头报复社会，同归于尽，甚至在人群密集的音乐节、酒吧、教堂用枪扫射的疯狂案件，在世界各地都开始变得多起来。前年甚至还看了一场甚至直播杀人过程。
是什么让杀人犯们改变了方式？
答案是社会的变化不仅影响了杀人犯的行为，其实也改变了每一个人的行为。
无可置疑，社会正在变化，而且越来越快。在科技发展缓慢的中世纪，人们的生活方式几乎是没有变化的。而如今，人们的生活方式每3年5年，就有新的改变。
尤其是在城市里，从2000年，到2020年，仅仅20年，已经是完全不同的生活方式和节奏了。
如果你是1960年生人，今年60岁，那么你见证的就是一场巨变，真真正正的沧海桑田。这不过这沧海桑田，基本都是在网上，在科技上。如果你是2020年出生，那么你出生就是一个互联网新世界。
从某些角度来讲，1960年出生的城市人，和2020年出生的城市人，压根就是两种人，代沟可能比太平洋还宽。

那么，这种社会变化对人们造成的影响，有没有负面存在？
当然是有的。
《监视资本主义：智能陷阱》开篇就提到，如今的科技发展，是存在某种问题的。科技发展的背后，显然是有某种道德隐患的。
无论是自然发展所酝酿的危机，又或者是人为的道德隐患，它势必促成一场社会危机，会造成巨大的可怕的后果。
然而，因为我们在一个最新的世界，面临的最新的问题和隐患，所以这个隐患，甚至没有一个名字。
（这也是之前我那本《这个世界的bug》没有写完的原因之一，它太新了，涉及太多方面，不好全面总结。我虽然在两三年前就列好了大纲，每个章节都对应一个环节，但在后续的写作中，不断的查询各个领域的资料和书籍，从而不断的有新的认识，有时候比原本设想的更广更深，有时候甚至推翻了之前的想法。
所以，这是一个没有权威定义的，没有名字的问题和隐患，是一个巨大的网，需要很长的时间才能总结全貌，而我正热衷于窥见每一个角落。
另一个原因，是我自己性格的原因。就算没有完全认识，其实也不妨碍先写出来。我不知道还有没有其他人，也在和我进行同样的工作和观察，但我知道我的一些观点是对的，也在网上经常看见同样的观点、趋势、现象、论证结果，符合推测和预言。
但因为社会这个话题实在太大，方方面面，根本无法全尽——这对喜欢绘画的我，或者说对于一个典型INTP性格的我，无疑是一个折磨。我喜欢看见所有的事所有的可能性之后再行动，或者说我压根不喜欢行动和成功，我只喜欢观察，只喜欢看见所有的现象，思考背后的原因。
但我不是佛祖，又怎么可能看见众生的每一个因果，怎么可能把整个世界全部画出来。我只能有一些较为深刻的感触和见解罢了。出于自己的性格，这不足以促使我行动，大家可以看一看INTP相关的东西，虽然我不太信mbti，但我真的是典型intp，也许我应该改一改性格，伪装一下intj。
不过，我们今天先不聊这么大，聊的大就容易聊的空。大而空疏，不是好词。我们今天只谈这个单独的话题：互联网科技。）

二、
借着《监视资本主义：智能陷阱》这部纪录片，我们看到主角其实试图做出改革的，并且获得了很多IT同行、公司内部员工的支持。但这个改革方案，几乎是一夜之间就被勒令叫停了。
毕竟，资本家的权利要比改革者的多。

这个纪录片，可以看做是改革失败数年后的一次揭露。

他首先揭露了一个令人震惊现象，我们的生活被互联网影响和控制，而控制互联网的，其实只有寥寥数人。
30个程序员，决定20亿人的态度，这个对比实在令人惊讶。

比较大的社交媒体平台，通过主页影响目标网民。
而要影响网民，首先要做到三件事。
第一，获取吸引力
第二，贩卖确定性
第三，确定性需要大数据支撑

为了更好的达到目的，公司开始监视窃取用户隐私。今年上半年，在公众号，写过《隐私大盗》，聚焦著名的脸书隐私事件罚款问题。
而在国内，其实也闹过这一出戏，关于用户的隐私，使用霸王协议，不同意不给用。
而面对这样不公平的霸王条款，人们就这么用了，根本没有反抗，连抗议都几乎称不上有。
人们，就是这样，迫不及待的要进入互联网，哪怕明知道它的危害，明知道它在侵犯隐私。
像我这样从来不用抖音和快手，以及如果不是为了赚钱，微博和知乎也不会用的人，可能越来越少。相反无数的人，正在毫无意识的进入互联网，社交媒体。
就像石油期货一样，互联网公司卖的是人类期货。用户是一种商品，正在被贩卖。
公司不止监控人们看了什么，而且监控你看了多久，精确到秒。他们知道你抑郁，知道你孤独，知道你的一切秘密。但他们不是为了帮你，而是为了把你卖掉赚钱。上万亿美元。

你内向外向，你的性格，不仅你喜欢看什么类型的电影，甚至你喜欢看什么类型的小电影。他们知道你凌晨几点看了你的前男友/女友，还知道你看了多久。我们说的不是抽象的，而是字面意义上的。真的存在一个电脑以及上面的软件在监控这些数据。而这些数据，我们的私人信息，是真实的、字面意义上的，存在于某个机房的硬盘里。无人看管，只有程序。

很多人误会的以为公司只是在卖我们的数据，其实他们是在存储，然后利用这些数据建立模型。谁建立更好的模型，谁就赢了。

基于这些数据和模型，公司比你更了解你的人格。你点过的每一个赞，认真读过的每一篇文章，都会化身为血肉，通过网线在另一端组成一个你的克隆娃娃人，就好像巫毒扎小人一样。根据你的模型，电脑会决定你身上的针，该扎在哪里。
甚至你阅读到最后会变慢的习惯，都会成为他们眼中放广告的好时机。他们可以通过预判，来预测你的行为，精准，并且反复测试。根据预测，他们可以精准投放你喜欢的视频，什么样的电影可以刺激你的情感，什么东西能击中你，能获取你的注意力，能引导你的思维，导向一种确定的结果。

公司有三个指标
一个是延长你的使用时间
一个是让你不断的拉新人加入
一个是广告目标，确定你的行为符合预期并给你投放有效的广告
也就是前面说的，贩卖确定性。
每一个目标都有一种算法，然后由程序驱动。最可怕的是他们可以调控这些算法，今天想多挣点钱，就把广告算法调一下；今天想多吸引点韩国用户，就把算法调高一点。人是商品，是被调控的数字。我们创立了全球整整一代人，他们的背景，成长环境，社交空间，文化的意义，就是傀儡。我们参与的每件事，背后都有操控和欺骗的影子。

三、行为劝服
要改编一个人的行为，把他塑造成更好的商品，需要修改用户的行为路径。
我们前面提到的社会变换影响人的行为变化，可以说是被动的。
而公司对人的改变，是主动的。
第一个方法，正积极强化
不仅是奖励，更绝的是随机性奖励，像赌博老虎机一样。
赌博为什么让人上瘾？
人类的社交以及虚构的能力，是人类进化最重要的一环。所以就是赌博这种随机性奖励，简直就是针对人类设计的bug。赌瘾是一种精神疾病，人在赌博的时候大脑内会产生一种叫做“内啡肽”的物质，它会让人产生愉悦感，渐渐地人就对赌博产生依赖，这感觉能使人上瘾，一般来说，当一个人嗜赌成性的程度越重，内啡肽的分泌就会处在越高水平，这些病人如吸了毒品一样。
感兴趣的朋友，可以看看关于赌博的论文。而其实上网，很多方面和赌博是一样的。
很多时候，我们打开手机，就是一种赌博。刷社交网络和新闻，其实就是寻找奖励。这也是为什么 ，那些肤浅的科普、简单的方法论、有毒的鸡汤、无聊的爽文等等中低质量的网络内容，极具传播力。反之越有深度，越需要成本的内容，除非有巨大的推力，否则越是难以传播。很简单，因为大多数人不觉得这是奖励，而觉得这是惩罚。
长期上网之后，上网这件事就会在你的大脑根部，植入一个潜意识行为，无意识决策。
形成一个习惯。你甚至没有意识到自己做了什么，你就已经打开手机了。
纪录片在这个地方，提出了一个名词叫：增长量黑客学。
也就是他们就在研究如何黑进你的内心，操控你的行为，甚至发展成一门学问。
你是不是感觉自己像小白鼠？
实际上，你就是一个小白鼠。
他们会做很多小规模实验，然后再把成功的实验扩大化。
而他们的成功，就是把用户变成傀儡，赚钱的机器，用人类的脆弱和缺陷赚钱。

四、科技的进步
没有人会说自行车的发明给我们造成了不好的影响，每个人都喜欢自行车。自行车是工具。而社交媒体并不是。并不全是。
它会对你有所求，会压榨你，会让你成瘾、会有各种各样的反应，而不是一个安静的工具。
自行车没有目标，你的目的地就是自行车的目的地。
但社交媒体，它有自己的目标，而且会利用你的心理去完成自己的目标。
你在玩它的时候也在被它玩，它不是工具，你才是工具。
城市生活其实是一种抽象生活，也是一种隐姓埋名的生活。人们确实保持联系，但不是以一种独立完整的人格出现，而是作为经济消费功能的化身出现。
（此处，必须要提到梭罗的《瓦尔登湖》：人们已经沦为他们工具的工具。这句话写于1847年，那个时候没有互联网，只有早期的资本主义和工业化社会，然而一些有远见有智慧的人，已经提出了人们正在成为金钱和物质的工具的看法。而如今的互联网与资本主义的结合，无疑正在加剧的把人们变成工具。
所以哲学家能领先世界一两百年，并不是一句空话大话。哲学家会通过观察现有的社会，来预测未来的社会。更可怕的是，哲学家们经常会做出正确的观点，预测到悲剧，有时候只要在发展的过程中，把这些可以预料到悲剧加以规范即可改变，但逐利的人们从来不会防范或者改变。功在千秋，利在当下。这也是我前段时间写的那篇文章里，伏尔泰那句名言的由来。推荐大家可以读一读梭罗等人的作品，会收获很多。）

只有两个行业把客人叫做“使用者”，毒品和社交媒体。高管自己造的软件，自己都忍不住刷，自己造了一个把自己当成猎物的机器，后来不得不写程序来让自己戒瘾。
所以，就算知道这些原理，一旦沾染互联网，哪怕是制造者自己，也没办法控制。

人的本能在控制行为，而互联网很多APP瞄准的就是人的本能。社交媒体其实就是毒品，它满足我们的生物学系统，直接影响我们的多巴胺，原理上很多地方就和毒品一样。我们几百万年进化出的缺陷，都被社交媒体拿去设计利用。它只是快感和刺激度没有赌博那么高而已，但原理是互通的——如果你经常上黄色网站，刺激和快感也很高，也很难戒除。

最恐怖的，是它在毁掉我们原本正常生活，本然生活的能力和习惯。拿掉手机，你发现自己已经不会生活了（如果你是2010年前后出生的城市人，那你甚至不知道没有互联网之前的生活应该是什么样的！）
纪录片中，使用了一个上锁的盒子，给手机倒计时上锁。作为一个赌局，看看青春期的孩子能不能一周不使用手机。最终，这个孩子经不起诱惑，把盒子砸烂了，报复性的刷了一整个晚上。所以互联网不仅仅是生活方式，它改变孩子们的习惯和价值观。
我们需要进化到一万个人关注我们，看我们吗？看我们的一举一动？
我们需要每隔几分钟就获得一次社交认可，短期信号吗
我们需要被放进一个陌生的上亿人的网络环境里，接受它的复杂化吗？
（关于环境复杂化，关乎到我写的另一个话题，后现代生活态度。《这个世界的bug》《后现代生活态度》《进步方法》分别对应的我的世界观，人生观，价值观，事业观，是我现在正在写的三本书，算是我对社会观察和自我成长的总结。但这些并不是我想做出来表达的作品，只是记录和总结。）

我们的价值观被改造成短期的认可无论多肤浅廉价，只是因为空虚，而被社交媒体趁虚而入。
空虚的时候，手边正好有个手机来填补，于是没有任何余地的，互联网让人越来越空虚肤浅。当然，虽然大部分人原本就空虚肤浅，但这并不是给社交媒体洗地的借口。
美国研究表明，1996年后出生的一整代人更加容易抑郁，更脆弱。新一代人们处理情绪的能力无疑正在退化。
一切都是技术革命，从1960年至今，计算机的能力增长了几亿倍。没有任何东西的增长速度可以与之媲美。其他的一切与之相比都微不足道。人类的大脑？根本没有任何进化，不退化就不错了。人类的生物机制，这一套系统，基本不可能再有变化了。（除了未来的生物和基因工程改造）
所以，人类的大脑如果作为一个计算机硬件，加上一套算法来看，现在手机以及手机背后公司的一套算法，人脑电脑，面对面，谁会赢？
谁在操作谁？
如我开篇所说，科技在极速发展，社会制度在缓慢发展，局势在左右摇摆螺旋上升，没有发展，而人性不仅没有发展，反而在堕落。
你以为人工智能毁灭世界，就是控制核弹，造出终结者或者奥创这样的机器人吗？物理灭绝人类？需要复仇者联盟来战胜？
人工智能实际上已经在操纵世界了。不需要物理灭绝人类。谷歌这样的大公司，有一些超级大的房间，里面放着你一眼看不到边的计算机，互相连接着，然后运算着。基本上网络世界，就是被这些你不知道在哪的超级计算机操纵的。而网络世界在真实世界的占比，已经大到不可想象了。算法其实就是内嵌在代码里的观点，是有目标性的，而不是客观的。算法不是为人类服务的，而是为公司服务的。公司甚至有时候不为了赚钱，也丝毫不顾不良社会影响。
如果你想进入下一个热潮行业，那就是机器学习。给计算机一个目标，它会自动学习如何完成它。无情的，不计代价的，迅速的。它是一台会自动改变的“智能”，哪怕最初它是人写出来的。
很多公司管理者自己都无法预测计算机的行动，他们只知道计算机在帮助自己完成盈利的目标。计算机掌握着人类的信息数据，但却不被人类掌握，而是自主运行着。
计算机和媒体为了拉住用户，会没有下限的发送各种各样的新闻或者消息。譬如一件谋杀案火了，马上就会有十件同类型恶性犯罪被曝光。它们只是不停的，抓住你的注意力。
政治，八卦，恐慌，娱乐，色情，游戏，刺激，视频，你像一个傀儡一样，把自己的时间全部拿去让它操纵。它丝毫不担心这些东西对你造成的影响，对你的身体，行为，习惯和思想。给你灌输的意识形态，人际三观。
（此处很想放一张截图，前段时间在公主号有人评论杭州案之后的恶性案件，我告诉他关于媒体因素，他才恍然大悟自己原来被媒体操控，我们二人的对话。但是我懒得去找截图了）
它，就是操弄你，测试你，用信息流奖励诱惑你，然后赚钱，就这么简单。
甚至它背后都没有一个人来主动针对你，而全部都是有目标的程序而已。这才是最可怕的。

社会变得极端化，激进化，两极分化，愤怒化，急功近利，空虚迷茫。。。而这一切的原因，只是因为技术已经接近了人类的智慧并即将超越。技术何时全面反过来掌管人类还不知道，但是技术已经掌控了人类的弱点和bug，这是确定的。
很多人始终意识不到问题的严重性，没有一个明确的界限。就好像之前我举过一个例子，吸烟的人总说戒烟难，但是一旦你告诉他得了肺癌，十个有九个都会立刻戒烟。好像戒烟一瞬间变得也没那么难了。很多时候人就是这样，没有意识到事情的严重性。
他们喜欢在细枝末节上争吵，喜欢维护看上去有道理的观点，喜欢强调进步和发展的一面。进步和发展当然可喜可贺，但那些阴暗面却不该被忽视。
社会改变对人的改变是巨大的，不可忽视的。不是一两句话就能洗地的。洗地是因为他们原本就不关心这些问题，也没能力关心，也没知识去认识问题。毕竟这是一个全新的而且正在发生的，没有办法以全貌来下定义的问题，它的矛盾也是发展运动中的——所有模糊的没有明确定义的事情，都给人做文章的空间。很多时候我们一次只能讲清事物的一个部分或者一个面。讲科技发展带来的便利，就会忽视科技发展带来的负面。
但记住，无论有多少正面，负面存在就无法抹除。同样，正面也无法抹除。事物的发展就是运动的，需要辩证的去看问题。

社交媒体正在伤害人类的天性，多个角度多个层次的。就好像前几天关于外卖骑手的深层次报道一样，那只是一个角。但这个角，就覆盖了700万骑手。我为什么强烈推荐那篇报道，以及马逆的后续跟进节目，是因为它们真的是难得一见的又好又深刻的揭露了社会正在发生什么的媒体报道。
谷歌公司，会根据不同城市大部分人的观点，推送给他们喜欢看的内容。
比如：
你在某些城市，谷歌气候变化是，谷歌会跳出来，气候变化危机是骗局。
然后你换个城市换个电脑，搜索气候变化的是，第一条结果就变为:气候变化危机正在破坏自然环境。
你得到的结果，你检索的资料信息，取决于你所在的城市大部分人的观点，取决于大部分人想看到什么，而不取决于真相。
你想看到什么，他们就给你看什么。

现在搞市场下沉。什么叫市场下沉？很简单，两句话说清楚:
低素质，低收入，低学历的人，总体来说更多，也更好骗，更好激起他们的喜怒哀乐——更容易操弄他们。
所以，内容要下沉，要肤浅，要满足这一类人群。要给他们想看到的东西。
至于那些高水准的内容，和高水准的需求，以及这背后的一系列人群，你们爱咋咋滴，不爽就滚回家玩泥巴去——因为公司是资本家创立的，所以基本上互联网就是资本家的，而不是在乎好的、深的、对的、有益的，只在乎，赚钱的，比烂的。
市场下沉需要举例子吗？不需要了吧？

最好笑最讽刺的地方是，有很大一部分低素质低认知的人群，也不在乎市场下不下沉。它们反而赞成市场下沉，鼓吹市场变化。它们热衷娱乐，热爱肤浅的虚幻的刺激性的一切内容，并为其合理性找一切道德、政治上的理由。它们不在乎世界危机，不在乎社会癌症病入膏肓饮鸩止渴等等长远的担忧，它们只在乎，今天爽不爽。你说的话有没有让我爽。你有没有哄我开心。它们是市场下沉是算法的理想用户、目标用户。
反过来，一切娱乐社交媒体也是它们的最爱。

深层次的好内容，在原本就自带的距离感、学习成本、舆论的抹黑，人类天性的好逸恶劳、好喜不好忧的特点，在这些因素的合力推动下，这些好内容渐渐都被埋没了，消失于网络中。
人有百样，所以各个领域高水平的人不一定是符合道德标准的人。而高水平的内容，从一开始就不是它们在乎的，能企及的，能理解的东西，所以它们从来就没在乎过。无论这些东西怎么样保护、滋润它们，怎样维系文明，它们也不在乎。网络世界，最终属于数量庞大的乌合之众，这一点毋庸置疑。
我一直觉得【当愚昧是主流，清醒就是犯罪】这句话不够好。
应该把当和就两个字去掉。
俊9.22 

市场下沉，内容下滑，平台变水，恶意广告，精准投放，娱乐至死，乌合之众，这些正在发生的现象，需要举例子吗？不需要吧。这些现象并没有全面爆发，但也足够触目惊心。很多人没意识到，是因为除非刀架在脖子上否则他们没能力意识到。
还有一些人意识不到，是因为他们被算法骗了，没有关注到很多触目惊心的东西。没有机会深入观察反思。
如果这些现象的存在都不重视，或者都不承认的话，就没必要和我交流了，那等于假装看不见房间里的大象。首先，不承认问题的人要么是装傻，要么是懦弱而选择自欺欺人的不去面对，也就是所谓的非蠢即坏，这就没有交流的必要了。
不要说独立思考，一千个人里难得有一个具备独立思考的能力。一百个人里甚至都没有几个人具有这种独立思考的机会和潜力。
比楚门的世界更可怕的，是有数不清的人，心甘情愿的活在楚门的世界。而它们的世界并没有一个大棚子和我们隔离开。所以小心，它们会一直来碰撞摩擦。网上对喷根本不算事，不拿刀砍人就不错了。记得之前详细写过《舆论》《社会性动物》，也推荐过这两本书。当事实太多时，人们就失去了客观思考的能力，只是被新闻和信息驱使操控的工具。

我们生活在一个之前从未存在过得世界，历史的新阶段，人性的缺点第一次被这样大规模的利用。人类社会也第一次如此分裂极端。前所未有的新时代。
每一个在网上试图观察，反思的人，一开始都会遇到一个问题，人怎么可以这么蠢？震惊，难以置信，是真的愿意去相信，很多人选择了不相信。
但事实就是，人是有弱点的，天性机制被利用后，就是如此。原本没这么蠢，被互联网和手机驯化后也开始变蠢了。
还有很多人觉得，网上很多人缺少大量的信息就做了判断，它们怎么可以忽视这么多信息？
事实就是，它们真的没看见那些信息。互联网太大了，让人难以看见全貌。
同时太坏了，它简直就是故意激起人们的极端化。
最后，人们原本就喜欢对自己并不了解的事发表观点和评论。
美国自从特朗普以来，政治新闻成为全球热点（全球免费戏院），美国的个人政治观念，分裂程度达到了历史最高。而社交媒体，是主犯之一。
社交媒体可以让美国人相信地球是平的，相信疫苗是有毒的。很多人觉得这么蠢的违反常识的想法，也有人信？事实上算法在变得更聪明，以至于真实数量多到你不敢想象。
很多人觉得，这些人信就信了，和自己无关。其实这就是没搞懂细枝末节和背后大问题的联系。全世界的社交媒体，都在更新算法，而他们是如此成功庞大，就算你不用互联网，你也不摆脱它的影响。它是新时代毒品，而且它的用户已经普及到绝大部分人。
早晚有一天，你也会被劝服，相信一个完全虚假错误的事，而且你还不知道自己错了。这和你够不够有联系？
人类行为都是一样的，上坡很难，下破滑滑梯。
社交媒体就是一个故意把下坡路放在你面前诱惑你，故意把上坡的，学习成本的，对你有益的东西弄得很难。最终你只能选那个下坡路。
不是因为你蠢到无可救药，而是因为你被针对性的利用操纵了。
你以为互联网公司只是做一些常规性的广告赚钱，无害的，你就太天真了。虚假医疗信息，虚假广告，制造焦虑等等这些不提。灰色产业，赌博，菠菜，色情，诈骗，犯罪等等各种东西，数不胜数。
很难想象吧，你的每一次上网，社交媒体互动，不经意间的点赞，其实都害得有人走向极端，有人被诈骗。两者之间居然存在联系？
是的，它们有联系，网络的力量之强，之复杂，超乎人的想象。只能说道可道，非常道。
特朗普说一句喝消毒水可以治新冠肺炎，就有十几个纽约人喝消毒水住院、死亡。美国这半年的花样新闻，丑态毕露的滑稽戏码，已经超出承受能力，甚至超出想象力。多到什么程度？多到网上的段子手都累了，都跟不上了，追不动了。
社交媒体会把人们变得极端化，还会让他们相信阴谋，有些美国人至今觉得新冠是阴谋。新冠病毒再快，也快不过互联网的传播速度。
特朗普为什么要推特治国？是因为好用，方便操控美国人，还是因为特朗普很潮？
在中东一些寡头，利用脸书制造屠杀和战争，造成几百万人流离失所。对你没看错，就是利用社交媒体去影响人。与这比起来，是不是觉得杀猪盘突然变的小儿科了。
再举个敏感的例子，还记得去年美国是怎么利用社交媒体挑逗小渔村废独闹事的吗？闹多大事？闹了多久？

如果还不信，就真的没话可说了。

五、未来
现在有一种新的理论非常流行。人们相信未来，每个人都只是一个单独的体验单元。而计算机会变成一个超级大脑，来分配人类资源，互相分享体验。
我第一次看到这个理论是2018年。
如今的世界，依然还有真相。互联网没有真相，只有观点，极端的愚蠢的，但是最终还是有些人能接触到真相。
然而到了那个新时代，真相不再存在，没有人能接触到真相，没有人能接触到自己生命体验之外的东西，每个人都被按照特定的目标洗脑，然后变成一个信息收集器，收集信息之后上传回主脑。你不重要，主脑才重要。
到了那个时候，人生就是一段被设计好的程序。
如今拿着手机的人，很难想象，我就玩个手机，我还要为世界末日负责？
很多看到社会发展便利的人，觉得技术无罪啊，为什么技术就一定是针对人群弱点的？
技术确实无罪的，只是如今的技术和资本和政治，和林林总总所有的元素互相影响，最终确实引起一些现象，这些现象的背后，是社会最黑暗的一面。而它正在发展壮大。
像开头所说，这个危机，连名字都没有。它是新的，正在发生的。但它确确实实存在。如果任由它发展，最终会酿成悲剧，就好像资本主义的发展引发世界大战一样。而且，最重要的是，现在没有一个好的办法去解决它。孤独，分歧，冷漠，疏离，肤浅，极端，这些难以自愈的社会问题。
如果你不知道你在黑客帝国的矩阵中，你怎么从矩阵中醒来？
现在的技术发展很多方面都是好的，我很感恩便利的技术，不仅好用而且真真实实的给我提供了学习渠道，娱乐交友平台。
如果不是互联网，如果没有社交媒体，我学习进步没有这么快，也会少认识很多朋友。
但现在的商业模式，目标，习惯，市场，是错的。
我并没有觉得技术都是坏的，一切都很悲观--我确实相信未来不会好，我很喜欢赛博朋克。但目前来说，我并不觉得技术进步都是邪恶的，商业资本都是该死的。我只是觉得市场需要管控。
前面说起外卖骑手那篇文章，马逆提出了一个人物的文章没有提出的问题：
是不是一个资本公司亿万富翁的利益，真的大过人民的利益？
我们的环境社会恶化，难道就是为了给资本家积累财富？
无节制的欲望，和无节制的自我认同，无节制的媚俗，和无节制的道德滑坡，最后引发灾难，只看是谁运气不好背黑锅。这就是网络时代在加速的东西。
其实人类社会一直这样，只是网络让其加速一百倍。 
如果一些事情不改变，社会会继续恶化下去，互联网会继续下沉，政治会更加极端，恶性事件会越来越多，奇葩新闻会越来越多，自然环境也会越来越恶劣。人类会幡然醒悟吗？
一瞬间变好？
人们上网应该意识到，自己不是客户而是工具，自己的时间和注意力，是宝贵的财富，社交媒体正在利用你的注意力作为一种资源去开采贩卖。
你的注意力原本应该用来让你自己变得更好，更进步，更幸福，真正的幸福，关注你自己真正热爱的事情。你的注意力原本可以用来让世界变得更好。而不是，拿去刷社交媒体网络。短视频。
功在千秋，利在当下，社会能不能改变很难说，但你可以现在就改变。

</影评>
<有用数>49</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>杀花帝国</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-10-09 14:09:26</时间>
<影评>

 
2016年，特里斯坦·哈里斯——这位谷歌的内部道德设计师决定离职，此时的他已经意识到，Facebook、谷歌（YouTube、谷歌搜索）、推特这样的互联网科技公司为了商业利益，利用算法吸引人上瘾的产品设计，是不道德的。这已经成为：
“人类生存的一大威胁”。
他想到了对抗。实际上，特里斯坦·哈里斯任职谷歌期间，谷歌有知名的“不作恶”准则。但这一准则并没有阻挡住算法基于商业利益走向偏路。离职两年后，特里斯坦·哈里斯拉着Facebook和Google等大公司离职或在职的技术专家，建立了一个叫“人道科技中心”（Center for Humane Technology）的组织，这个组织在2018年成立，用来——
对抗硅谷互联网公司让人上瘾的设计理论。
除了特里斯坦·哈里斯，参与这个中心工作的人，还有前Facebook运营经理；苹果公司和谷歌前通讯主管林恩·福克斯；前Facebook高管戴夫·莫林；Facebook早期投资人罗杰·麦克纳米。

纪录片截图：“人道科技中心”（Center for Humane Technology）

2017年前后，很多硅谷公司的高管，感觉到了算法操持的互联网平台，出现了道德伦理危机，纷纷离开了所在公司，2020年，网飞（Netflix）公司拍摄了一部纪录片叫《监视资本主义：智能陷阱》。片中，Pinterest 的前总经理、Facebook的前盈利总监Tim Kkendall说他担心算法操纵的世界最终导致美国内战；一个从谷歌出来的工程师，担心整个互联网产业的道德沦丧……
曾与马克·扎克伯格（Mark Zuckerberg）一起创办了Facebook的克里斯·休斯(Chris Hughes)离职后多年后，批评Facebook说，“扎克伯格是个好人。但令我感到愤怒的是，他对增长的关注导致他为了点击而牺牲了安全和道德底线”。
这样严重的担忧，是什么导致的，问题出在哪儿呢？

纪录片截图：一个前谷歌员工离职的原因


01
2018年，推特CEO Jack Dorsey在一次听证会上说，12年前创办推特时，他没想到推特会变成今天这样……
这段话，与《黑镜》第五季第二集的剧情正相契合，该剧正好也是网飞公司拍摄的。男主Chris Gillhaney因为在一次和女友驾车的过程中看手机社交消息，导致车祸，女友当场死亡。当他恢复过来后，他做了一个类似UBER产品的司机，每天在这家叫“碎片”的社交网站公司楼下接客。终于有一天，他接到了一个这家公司员工，绑架了他，通过要挟这个员工，逐层上接，和“碎片”公司CEO接上了电话，而他只是想告诉这个CEO，社交网站是怎样绑架了人们的生活而导致种种悲剧的。这家CEO的回答和推特CEO的回答很相似：
我当初创办这家公司的时候，没有想到它会变成这样。
“碎片”公司CEO阐述了一种逻辑：一个产品成型后，它的走势就不再是他能决定的，每一次更新和功能改进，都是因为用户喜欢、希望得到的结果，这并不一定是一个CEO想要的。
上瘾，几乎成了所有社交App追求的东西。
《监视资本主义：智能陷阱》采访了很多前硅谷科技公司的前高管和投资人。
作为谷歌前道德伦理设计师的特里斯坦说，当年他在谷歌做邮箱设计时，意识到一个问题，历史上从来没有过50个左右的20-35岁的加州工程设计师做出一个决定，就能影响20亿人，影响他们做出从来没有预想到的想法或决定——当用户早上醒来，谷歌邮箱就告诉他，应该这样工作。工作、文化、生活的意义，都来自一个鬼鬼祟祟的第三方操纵。而谷歌内部，没有一个人想把邮箱做得不那么致瘾。

纪录片截图：特里斯坦·哈里斯——谷歌前内部道德设计师



后来他做了一个呼吁：我们这些工程师，有道德责任去审视、讨论致瘾问题。
特里斯坦发出这个呼吁后，很多工程师都赞同，然后，就没有然后了……
作为Facebook 的早期投资者罗杰·麦克纳米说，硅谷的前50年，IBM、谷歌、英特尔都制造软件或硬件产品卖给顾客，商业模式简单而良好。但过去十年，硅谷最大的公司一直在“贩卖顾客”。
互联网时代以前，人们所发明的东西，都是为大众服务的，自行车、汽车、计算器，它们是简单而中性的工具；当互联网时代兴起后，技术慢慢演变为向人类索取、引诱甚至操纵并从人身上获利的工具，已经由以人为主动型技术环境，转变为以人被动接受的、致瘾操纵型的技术环境。社交媒体不再是等在仓库里等着人去骑行的自行车，或驾驶的汽车，而是会自我学习、分析、操纵、致瘾的东西。
硅谷大公司的高管们就很警惕这个问题，比如比尔·盖茨和史蒂夫·乔布斯的小孩，童年就被要求与电子产品完全隔离。
这正是《纽约时报》2018年的一篇文章所说的，“技术专家知道手机的真面目，所以他们很多人决定让自己的孩子远离这些东西。”
雷慢曾说过，互联网是一个喂养型的社会。这种喂养是经过大数据分析、机器学习决策后，推送给人的。
这也是马克思、弗洛伊德等人对“异化”一次观点所说的，人作为客体被动地接受体验世界和自身；“物凌驾于人之上”。就像系统算法凌驾于外卖快递员之上。机器流水线凌驾于工人之上一样。
02
现在，互联网公司提供了大量的免费产品，FaceBook、微信、抖音、推特，大家都不为使用的社交产品付费。为这些社交App付费的是那些广告商，广告商就是社交App的顾客，而用户成了被销售的商品。这就出现了一种现象：
如果你没有花钱买产品，那你就是被卖的产品。
所以FaceBook、推特这些公司的商业模式就是，怎样让你最大程度的上瘾，花更多的时间在这些App上，付出你人生的时间。
人生值多少钱呢？
哈佛商学院教授Shoshana Zuboff被采访时说，在商业上，FaceBook、推特们为了卖出更多的广告，需要给与顾客确定性，所以，商业广告卖的就是确定性，这个“确定性”就来自用户上瘾背后的“数据分析”。

纪录片截屏：大数据可以记录用户在某张图上停留了多长时间，来判断用户对那种图感兴趣。




这就是纪录片标题所说的核心：监视资本主义。
为了获得数据，这些公司需要监视用户去过的每个地方，每种喜好，每种行为数据，无限追踪、分析、评估，无限逐利。
你喜欢看NBA的视频？好的，在你看下一个同类视频前，给你插播一条篮球鞋的广告。

纪录片截图：算法模型会给用户画像，这个画像是由无数的行为数据建立的。



这些数据不用人看管，机器可以自动深度学习，给出预判，这也是推特CEO所说，为什么这些产品成了当初他们所没想到的样子。
但高管们做了什么呢，预判人们行为轨迹的模型是他们做的，能够自动学习的程序代码是他们写的。
这一切都为了一个确定性：尽可能成功的将用户卖给广告商。Shoshana Zuboff将这个市场称为：
从未出现的、最大的人类期货市场。
过去我们交易猪肉期货、钻石期货，现在人类也成了期货。
上瘾带来的后果是，将你还没想到的部分，用算法推送给你，使它们成为你思想的一部分，还让你觉得这是自己所想的。
FaceBook、UBER等公司的高管都曾在斯坦福大学上过这样一个课程：怎么用技术劝服用户？这类行为被称为：
劝服的艺术。
这是一种极端刻意的、对人们行为进行设计的行为。用户的每一次下拉或上拉刷新，都是一次算法的重新推送。它们深入脑袋里，植入一种无意识的习惯，让人的脑袋更深层次地被编程。
FaceBook曾做过一个“海量规模蔓延实验”，测试用FaceBook上的潜意识信号来让更多人在美国中期选举投票，实验结果是：能。
这种影响并不会触发用户的意识，而是一种潜意识，这意味着用户根本不会察觉。
这种实验，谷歌和FaceBook每年要在用户身上做很多，用户就是实验小白鼠。
03
各种致瘾的大数据分析、算法推送，使美国Z世代的年青人成为了牺牲品。
纽约大学心理学家Jonathan Haidt提供的数据显示，大概在2011年至2013年前后开始，每年因为割腕自残而住院的少女出现了剧烈上升的趋势。

纪录片截图：近20年，美国每年少女因手机上瘾而自残与自杀的趋势







一个常见的现象是，人在孤独、无所事事的时候，总要找点什么事情做。如今这个空隙被算法推送的网络社交、短视频等占据了，人处理情绪的能力就退化了。
Cathy O’neil是一个大数据科学家。她说，算法是内嵌在代码中的观点，它并不是客观的。算法会被成功的商业模式引导、优化。
通常，在一个像FaceBook这样影响数十亿人的公司里，能明白某个程序算法工作逻辑的就几个人，相对于70多亿的人类来说，可以看成：人类失去了对算法系统的控制。
罗杰·麦克纳米说，这就像一个27亿人的《楚门的世界》，每个人都有自己的世界。没有人发现自己所在世界的本质真相。当然，实际上，活在“楚门的世界”里的人可能更多。在中国，类似的产品有今日头条、抖音等。
算法的每一个推送，都代表着一种商业利益。
在中国，中老年人喜欢看的一些鼓吹、煽动的假新闻视频， 并不是制作者一定相信这些事，而是假新闻传播比真新闻更快，流量能给他们带来商业变现，免费看视频的人，才是被卖的商品。
特里斯坦·哈里斯发明了一套理论：技术超越人类的第一个阶段点是超越弱点，其结果就是上瘾，上瘾会激化愤怒、激化虚荣，压制人类天性，挫伤天性。第二个点是超越人类的智慧。
算法喂养的世界里容易出现种种激化的矛盾，每个人的意见越来越不相容，因为每个人都从不同的推送里了解信息，而这些信息、知识又因为推送不同而不同。当两个因为同一个社交网站的鼓吹而同时出现在街上游行的美国人，对同一件事情产生争论的时候，他们容易发现：
哦，原来我们并没有看到相同的信息。
这种激化的分歧的一个知名例子就是“地球是平的”论，这种论调在YouTube上被推荐了几亿次，因为有的人喜欢，算法每天都在变着法地给人们推送“地球是平的”的内容，“地球是圆的”则被他们当作阴谋，而且越来越多的人相信了这种阴谋论。
这个事件的高潮是，今年2月，因为想证实地球是平的，美国发明家迈克尔休斯在用自制的载人火箭进行发射测试后，坠地身亡。
04
算法只推荐给人们感兴趣的东西，它并无道德感，它唯一的动力是商业利益，它可以一而再再而三地给人们推送虚假、阴谋论的信息。今天可以让人相信地球是平的，明天就可以让人相信喝消毒液可以杀死新冠病毒。
2016年，美国有成千上万的民众相信着一个假新闻——一个有民主党高层参与的地下娈童犯罪组织隐藏在一家华盛顿的披萨店，算法在这个事情发酵中，不停地推荐人们加入“披萨门”小组，直到越来越多的人相信它真的存在。
事件的高潮以一个男子拿着枪要进入披萨店仓库去解救“被迫害的孩子”、半路被警察逮捕了而告终。
在美国，疫情期间的谣言，和算法的推波助澜，加剧了谣言传播，个体各自为政。人们在街上游行，有的喊“新冠疫苗是阴谋”，有的喊“人类基因不适合新冠疫苗”。每个人执着于自己看到的信息。一个政府官员将其称为：
新时期的部落主义。
在算法推送的信息浸染下，2017年的一项皮尤研究中心的数据显示，2017年民主党和共和党的政治分歧达到了20年来最高点。
在缅甸，2017年以来FaceBook上出现了前所未有、情绪高涨的煽动性言论，这些言论被不停地推送给那些喜欢看的极端民族主义者，催生了严重的犯罪行为、种族主义迫害，并导致了70万罗兴亚族MSL逃离了缅甸。 

纪录片截图：缅甸罗兴亚族MSL大逃离

《崩溃》一书作者贾雷德·戴蒙德阐明了社会是怎样崩溃的：一个社会一起推动一种不稳定、消极状态的前进，最终导致了社会的崩溃。贾雷德·戴蒙德的学生曾向他问出一个非常有意思的问题：
17世纪，复活节岛生态环境崩溃前，砍倒了岛上最后一棵树的那个人，那一刻在想什么？
我们是时候也思考一下这个问题了。

本文来自“新金融洛书”，欢迎关注公众号：





</影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
