<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>醉拳2 醉拳Ⅱ</电影名>
<年份>1994</年份>
<评分>8.0</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2530261355.jpg</封面>
<导演>刘家良</导演>
<演员>成龙 / 梅艳芳 / 狄龙 / 黄日华 / 刘家良 / 卢惠光 / 钱嘉乐 / 翁虹 / 鲍方 / 曹颖 / 刘德华</演员>
<简介>本片讲述的是一代宗师黄飞鸿年少时代一段历险。民初年间，年轻的黄飞鸿（成龙 饰）自学了一套威力无穷的拳法——醉拳。但是每次打出这套拳法，都要先喝得酩酊大醉，利用醉态打破一切武学定律，才能发挥出醉拳的威力。因为这样，黄飞鸿父亲黄麒英严禁儿子练这种有伤风雅、而且违背习武强身法则的拳法。
                                    
                                　　年少顽皮的飞鸿常常背着父亲在练习醉拳，并以此打败了众多强手。这天，飞鸿和父亲一起上东北办事。半途上，父子俩遇上了一伙外国强盗，他们暗中将国宝玉玺偷运出境。为了阻止这伙强盗、夺回国宝，飞鸿只好使出他的拿手绝活——醉拳！</简介>
<reviews>
<review>
<作者>结果呢</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-05-01 06:30:29</时间>
<影评>

前言：《黄飞鸿》系列电影超过百部，从1949年到现在，为什么同一个题材的电影可以演这么多次？为什么到今天《黄飞鸿》仍然有人拍、有人看？ 
    答案就是：《黄飞鸿》系列从一开始就是香港武侠电影人的倾心之作。从演员到幕后，只要涉及到&quot;黄飞鸿&quot;的名号，都有真正会武功的人在为这个系列努力（恶搞电影除外）。香港演艺界的武行有的有家族背景，有的有班底派别，而能够接手《黄飞鸿》系列的都是高手中的高手。可以说《黄飞鸿》系列电影是香港乃至世界动作电影仰视的圣殿，拍武侠电影的人嘴上不说，哪个不想拍黄飞鸿？因此，说香港电影人前赴后继制作《黄飞鸿》电影丝毫不夸张！ 
    正文:：
    关德兴时代——香港剑侠片从打打杀杀的花架势，到侠义与真功夫并重的转折点。影坛上出现了一位医德武功超群，沉稳威严的武者。从那时起香港的观众就看到了涣然一新的武打场面——人物用身边的任何东西都可以做武器，精心设计的见招拆招；看到了以武止暴、以德服人、激扬向上、报效国家的侠客。 
    《醉拳》：相信1978年成龙主演、袁和平导演的电影《醉拳I》出现的时候，没人把此黄飞鸿与关德兴先生的黄师傅形象相提并论。然而，这个年轻气盛、插科打诨的黄飞鸿依然赢得了广大影迷的赞赏。成龙钢筋铁骨，技巧新鲜，醉拳打得虎虎生威，招式灵活多变，再加上超级搞笑的表演，让观众不得不在赞叹中喜欢上了他。而1994年《醉拳II》的推出让人有点瞠目结舌的感觉.至少我觉得很多武侠和喜剧片的诱人因素在其中都有体现。这部电影武打设计紧扣剧情。黄飞鸿的两套醉拳——前者从张扬松弛到迷乱心性，后者从亦步亦趋到刚猛无敌，把他的个性和成长演义得丰满而有章法,充满趣味和震撼人心的张力。搞笑的小妈\鸡骨草\黄飞鸿,用严肃版黄麒英反衬,把大银幕充斥得绚丽多彩。
    电影中飞鸿扇子上&quot;水能载舟,亦能覆舟&quot;的句子虽是编剧借鉴的,但绝对恰如其分地道出了酒的本性.欢快豪气的主题歌,在成龙底气十足的演唱中，观众开心不已，也有不少感悟。题外:两部醉拳成就了银幕上年轻的黄飞鸿形象，也成就了成龙的一个银幕经典。另外，虽然是袁和平天马行空武打风格的忠实拥护者，我不得不承认刘家良拳拳到肉的武打设计在《醉拳II》里征服了我。

</影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>妖灵妖</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-11-23 12:10:20</时间>
<影评>
        香港电影全盛时期，功夫片中的动作指导门派非常之多，其中刘家班最为引领风潮。刘家班的刘家良的父亲刘湛是林世荣的徒弟，而林世荣则是黄飞鸿的徒弟，因此刘家班是正宗的洪拳背景。刘家班纵横香港影坛几十年，门下英才包括刘家辉、冯克安、任世官、姜大卫等等。而成龙主导的成家班则崛起于1980年代，成龙与刘家良此前各打一片天，王不见王，却终于在1994年进行了唯一一次的历史性合作：《醉拳2》。



《醉拳2》是为香港动作特技演员公会的创立而拍摄的纪念作，这是香港唯一一个由武师组成的业界团体，因此刘家良和成龙才破天荒合作演出，并邀请到大量明星客串。其中包括狄龙客串扮演黄飞鸿的父亲黄麒英（但其实他只比成龙大8岁）、梅艳芳、黄日华、刘德华、鲍方、钱嘉乐、董骠、翁虹等等。



两大动作天王这次的聚首注定了要不欢而散。刘家良对动作要求极高，希望影片可以传递武术的写实感，并强调武德，但成龙觉得观众需要更多的醉拳招牌动作，于是两人在影片拍摄后期走向分裂，刘家良离开剧组，成家班独立完成了片尾的大战。



韩裔明星Pak Ho-Sung是原定的最大反派，但因为他的脚踝受伤所以最后大战只能由成龙的老伙计卢惠光来完成，他以精湛的腿功与成龙对战，演出了一场经典之战。这场 7分钟的武戏足足拍摄了一个多月（这是卢惠光的说法，IMDb的介绍说一共拍了3个月），对于一般的电影来说无法想象。成龙在影片里搏命演出，亲自跳入摄氏百度的煤炭中，口、舌都严重受伤。



影片在春节档上映，由于真功夫+喜剧元素，因此票房冲破4000万港币，列香港有史以来票房最高的50部港产片第13名，并获得香港电影金像奖和台湾金马奖最佳动作指导双奖，但这个奖给予的是刘家良。主要原因不仅因为刘家良是原始的挂名动作指导，而且影片前中段连场打斗也都是由他设计，其中包括刘家良跟成龙用长枪在火车车底过招、成龙大战斧头帮等精彩段落，因此获奖也是实至名归。



2000年，《醉拳2》在美国发行，英语配音并重新撰写了配乐，但除了片尾之外，这个版本基本与香港版一致。影片取得了1154万美元的票房成绩。 2001年3月13日，帝门公司发行此片的一区版DVD，除了正片之外还有成龙的访谈花絮，此后中录德家拉发行过带原始粤语音轨的DVD，但正片不可变。而香港三区版的最后打斗戏居然还少于一区版。


2009年9月15日，博伟公司发行《醉拳2》美国A区蓝光（全区格式）。这张BD25格式的蓝光容量为24.9G，其中正片22.60G，平均码率22.09Mbps。音轨方面十分离谱，原始粤语音轨被阉割，只有英、法、西三条配音音轨，其中英语音轨为dts-HD格式，不过值得一提的是英语配音是由成龙亲自担任的，这也应该是他当时为了进军好莱坞而特意制作的。花絮方面，收录的是成龙6分35秒的访谈。



全图版：
http://blog.sina.com.cn/s/blog_53867c1d0100ftme.html

</影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>罗冰汗</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-08-30 23:27:55</时间>
<影评>
            之所以称为巅峰之作，是因为本片绝对是由当时香港功夫片超豪华制作阵容打造的影片。我认为本片基本具备了所有成为经典功夫片的素质


1.优秀的演员

功夫巨星成龙，邵氏功夫片的当家小生——狄龙、演技派一姐——梅艳芳、电视剧功夫明星——黄日华甚至是著名武术指导——刘家良这样的大绿叶（据我所知，本片也是刘家良和成龙合作的唯一一部作品），想想翁虹之流基本上就是个龙套，就知道这部片子的演员有多大牌了。这几位演员的精彩演技和扎实身手是保证本片质量的重要一环，同时还向功夫电影绝对的幕后英雄——拥有扎实功底的替身演员致敬


2.优秀的剧本

黄飞鸿的故事本来就家喻户晓，保证了足够的观众群体，再加上这部片子里的幽默改编，看的过程也绝对是令人愉悦的，而不是现在某些功夫片那种为了打而安排剧情的突兀感觉


3.优秀的武术指导

最难能可贵的我觉得还是香港五大武术指导（东邪 程小东，西毒 元奎，南帝 刘家良，北丐 成龙，中神通 袁和平）中三个最有名的武术指导这一铁三角组合。

成龙擅长滑稽加实用的武术风格，刘家良则是扎实的硬桥硬马，再加上袁和平带有的无法言表的大家风范都将是本片成为经典的绝对保障，想想现在要将这三位聚在一起，基本上已经是不可能的任务了。


    向所有喜欢功夫片，喜欢成龙的影迷推荐这部影片！
      </影评>
<有用数>31</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>郑大少</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-03-26 15:09:09</时间>
<影评>

       1994年是世界的电影神年，国外的有影史的无冕之王《肖申克的救赎》、汤姆.汉克斯的《阿甘正传》、吕克.贝松的生涯巅峰《这个杀手不太冷》、卡神也贡献了一部现代动作片的极品《真实的谎言》…国内影坛也不甘示弱，张艺谋无法逾越的高峰《活着》、星爷初执导筒的《国产凌凌漆》、李连杰携手袁和平的动作教科书《精武英雄》、连最不思进取的王晶都奉献了最后的荣光《赌神2》，而作为华语影坛的旗帜性人物成龙自然不甘寂寞，拿出了一部划时代的功夫经典《醉拳2》……
          本片与传统功夫的最大区别就是去宗师化，塑造一个比较接地气的平民英雄黄飞鸿。影片虽然挂名导演刘家良，但成龙的主控痕迹明显，大哥片场的影响力是潜移默化的，两人虽然在动作设计理念上会有所碰撞，但秉着一切为电影服务的宗旨，哪个优化合理就采用谁的建议，这实际上是形成了互补！可“文无第一，武无第二”，这也是香港电影人把最佳动作设计奖看得如此之重的原因，我相信当时两人肯定有不同的见解跟坚持，发生小摩擦也在所难免，只要擦出的火花最终受益的是观众，作品名垂影史便能够泯一切恩仇。
        影片的几场动作戏精彩绝伦，尤其是成龙携手刘家良与斧头帮百人斩及片尾成龙VS卢惠光的大决战。前者可以看出明显的刘家良痕迹，传统武术的细节展示，通过近景与远景的适时切换，展示了近则刚猛无比，远则横扫千军的效果。而最后十几分钟的压轴高潮戏份，典型的成龙风格，对空间及道具的充分利用，节奏及蒙太奇的完美结合，卢惠光的腿功得到了完美的展现，绝对生涯的高光时刻，还有成龙掉进碳炉的摸爬滚跌看得触目惊心，最终喝下工业酒精逼出了醉拳的尖峰时刻，无与伦比，（允许爆下粗口）太TM完美了！！！
      在生涯巅峰期的成龙从来没有辜负过观众，成龙作品，必属精品！！！

</影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>扯淡的青春</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-07-17 21:22:50</时间>
<影评>

:):):)『醉拳2』是有成龙大哥饰演的黄飞鸿。:-):-):-):-)本片讲述的是一代宗师黄飞鸿年少时代一段历险。民初年间，年轻的黄飞鸿（成龙 饰）自学了一套威力无穷的拳法——醉拳。但是每次打出这套拳法，都要先喝得酩酊大醉，利用醉态打破一切武学定律，才能发挥出醉拳的威力。因为这样，黄飞鸿父亲黄麒英严禁儿子练这种有伤风雅、而且违背习武强身法则的拳法。
年少顽皮的飞鸿常常背着父亲在练习醉拳，并以此打败了众多强手。这天，飞鸿和父亲一起上东北办事。半途上，父子俩遇上了一伙外国强盗，他们暗中将国宝玉玺偷运出境。为了阻止这伙强盗、夺回国宝，飞鸿只好使出他的拿手绝活——醉拳

</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>肖恩先生24年</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-02-10 17:44:30</时间>
<影评>

 原文发布于公众号：肖恩先生25年
上小学的时候，某位同学家里有一台录影机。
每个周末，几个同学就凑在一起，三角五毛的攒租带钱，然后挤在21英寸的长虹面前，将这部片子翻来覆去的看。
那时候，看的最多的，就是周星驰的喜剧片和成龙的动作片。第一次看《醉拳2》，大家反复看了四遍，才摇摇晃晃的各回各家。

回忆起来，印象最深刻的两个画面是成龙喝醉被反派光屁股吊起来示众，以及他被反派一脚踹进火红滚烫的碳炉里……




直到看完《流浪地球2》的那晚，我和儿子踱步回家，聊起吴京，又说起动作明星，再绕到九十年代辉煌的香港动作电影，才说起成龙的经典《醉拳2》，听得他云里雾里，啧啧称奇。
于是昨天，我带着儿子重刷了一遍。

奇怪的是，我竟对《醉拳2》的剧情主线有些模糊，更惊叹原来这部电影有如此多的大明星助阵。
旁边的儿子，和我小时候一模一样，只对成龙利落、无畏、趣味的武打镜头拍手称快，对“萝卜换人参”、“何仙姑尿尿”、“嗜酒瞎又傻”等几个无厘头情节津津乐道。
而我不禁自愧，时隔多年终于理解《醉拳2》的优秀。







民国初年，外国资本家在中国办厂，不仅压榨劳工大肆敛财，更在暗中偷盗和贩卖中国文物。
这天，黄飞鸿随父北上求药归来。在火车上，偶遇一帮偷运国宝玉玺的强盗。误打误撞之下，黄飞鸿与武举人福民祺结缘。也因此事莫名其妙得卷入其中。
黄飞鸿虽生性顽皮，却好打抱不平。在得知事件真相以后，他与外奸内贼展开一场激烈的较量，最终用自学的醉拳扫平恶患，成功阻止国家文物的流失。







再刷《醉拳2》，我才发现原来片中有这么多的明星大腕。
黄飞鸿的父亲黄麒英，由狄龙饰演，他是秉承“棍棒之下出孝子”的严父。那场灌酒戏，看的人揪心；而后又在逆子出走后，为鸡骨草指明方向，足以说明严父责之切爱之深。







飞鸿小妈由梅艳芳饰演，大部分时候她负责搞笑和溺爱。但也是她在关键时刻给予黄飞鸿支持和鼓励。







饰演武举人福民祺的是本片导演，也是中国功夫片的泰斗级人物刘家良，获得过香港电影金像奖终身成就奖。
他与黄飞鸿在茶楼的一场竹杠打斗戏，以二敌百，精彩程度不亚于片尾的最终决斗。
只可惜，老前辈于2013年病逝，享年79岁。








除此以外，还有饰演军阀少帅的刘德华，饰演蔡李佛的黄日华，工厂跟班钱嘉乐，和客串小妈牌友的翁虹和关秀媚。
就连黄飞鸿醉酒群架时，凑热闹的群众中也能选出几张熟悉的面孔。













更不用提香港泰拳比赛七届冠军卢惠光，他是成加班电影里的反派常客。
片中他的一字马和霹雳螳螂腿令人印象深刻，成为儿时同龄人竞相模仿的对象。想象一下，四五个男生教室外面齐刷刷的耍起螳螂腿，是多么滑稽的场面。








本片出彩的部分，除了星光熠熠的演员阵容，拳拳到肉的激烈打斗，还有几处颇有深度的台词。
黄麒英在与后辈解释“醉拳”的深意时，道出不愿儿子自习醉拳的原因，“习醉拳，必要喝酒。喝多了醉，行走都难，理智尽失，谈何打斗……醉拳要发挥效力，必须要喝得刚刚好，酒精才能发挥兴奋和麻醉的作用，出拳气力大，挨揍不觉痛，所以醉拳容易让人产生威猛的感觉……但喝酒的人都清楚，酒只会越喝越多，为了习拳成了酒鬼，值不值得呢……要知道，水能载舟，亦能覆舟。”
最后一战，黄飞鸿正是因饮用工业酒精达到“刚刚好”的境界，才将醉拳发挥到极致，奋勇战胜大反派。








另一串台词，是我个人以为本片最具深意的地方。

黄飞鸿：“前辈，中国历代以来，起码几十个皇帝，少个玉玺有什么大不了的。”

福民祺：“他们今天抢走你玉玺，如果你不制止，明天就要拆你的长城……那我们的子孙如果要看国宝，恐怕要到外国才能看到了……你自己不振作，人家还会跟你客气什么……人必自侮而后人侮之……”







看到这里，我忽然有种醍醐灌顶的感觉。
论形象论情节，成龙的黄飞鸿是最荒唐的。但在爽快刺激的武打动作下，在嘻嘻哈哈的欢声笑语间，还有这如此深明大义的家国情怀。
我忽然理解为什么大家觉得香港电影没落，工业进步、技术革新、薪酬改善并没有利好电影发展，反而资本的注入将市场化、流量化无限扩大，逐渐让老香港电影丢了“魂”。







要知道，《醉拳2》上映于1994年。
没错，就是那个神仙打架的1994年，那是距离回归还有三年之期，任处于英国管制的时代。
时至今日，我国已经有大量的国宝流失。数以千计的国宝被海外的博物馆光明正大的展出，片中福民祺的话也早已成了真。
爱国，自强，仿佛是与普通人无关的事。只要穷，一切都是合理的。更可悲的是，我在抖音鉴宝账号下面看到了很多这样的回复。




不少人抬扛，在美国捡到的东西就可以归自己所有。你不知道的是，美国这个国家的每一寸领土本就是抢来的。并且，他们压根没有文字、没有文物，更别谈文化这种高级的东西。
你不理解的是，倒卖国家文物，在任何国家都是死刑；你更不会懂，我们的中药汉方已经被日本抢注了去，如今用药还得付他们版权费；更气人的是，中国农历新年都差点被“泡菜棒子”抢了去。










如果有一天，我们的书本、音乐、影视作品里面找不到爱国、爱民、爱自己。我们如何相信，自己的后代会尊爱自己。




题外话。
成龙在世界的影响力，不仅限于电影而已。
我记得有一款街机格斗游戏《双截龙》，里面醉鬼成福就是以醉拳里黄飞鸿为原型，是游戏中可以无限连的角色之一。







</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>荆乐堂二爷</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-08-08 21:05:28</时间>
<影评>

九十年代的香港动作片实在是让人大呼过瘾。刘家良作为武术指导，传统武术与成龙的“搞笑”武术在醉拳里头，完美结合在一起。
其实，本片后期的武术指导只剩下成龙自己了，因为刘家良和成龙的观念不一致，但是经典还是经典。
片中狄龙饰演的黄麒英，慈父严父都刻画的很到位。不准喝酒臭骂一顿。但是卖假药，这个是败家的行为，不可以容忍，必须得打。事后其实内心也很痛苦，鸡骨草去找黄飞鸿的时候，黄麒英还说“这边”，细节处好评。还有一处，黄飞鸿上楼梯给生母上香，蹦蹦跳跳的，黄麒英一句“干什么”便足以表现出作为父亲，家教规矩不能破。
梅姨饰演的后妈，那简直就是绝世好后妈了。处处惯着黄飞鸿，但是大事还是很清楚，一码归一码。梅姨担当了本片搞笑第一人物，各种场合的人物怎么可以那么轻松自如的表演，大爱呀。
至于各种配角，都是大牌，黄日华，钱嘉乐，翁虹等等，表演的都十分精彩。那位长腿最帅反派卢惠光，可是一位正宗泰拳高手，拳拳到肉的招式在和成龙对打的时候，太爽了。
最后还是要向龙叔致敬，那么多高难度动作，场景全部自己来，不找替身，这份精神，值得我们学习，终身成就奖实至名归。
一代武侠梦，如今再也看不到了，每次回头去看这些武侠经典电影，就很激动同时也很难过。如今龙叔也老了，“乔帮主”也老了，狄龙也老了，卢惠光也老了，梅姨都去世好多年了，唏嘘。

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>竹舞风清</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-06-20 18:17:43</时间>
<影评>

     在成龙壮观浩繁的电影作品中，《醉拳》和《醉拳2》两部影片无疑占有非常重要的位置。1978年，《醉拳》和《蛇形刁手》这两部同由袁和平导演、成龙主演的电影作为香港功夫喜剧片的经典之作，不但确立了这一电影类型的基本模式，而且也奠定了成龙在香港影坛作为武打喜剧明星的地位。从《醉拳》开始，成龙在银幕上形成了自己独特的形象，并由此正式走上他的成功之路。此后的成龙，无论是作为演员还是兼任导演、编剧，都获得了对影片的署名权 ―― “成龙作品”。1994年出品的《醉拳2》，不但上映时好评如潮，而且被美国《时代周刊》评为当年世界十大佳片之一，加上随后上映的《红番区》也在美国创下不俗的票房成绩，标志着“成龙电影”开始真正地走向世界。同时，《醉拳2》和《红番区》作为第一批在中国大陆获准以胶片形式上映的“成龙电影”，也标志着其对内地市场的成功开拓。

      虽然两部《醉拳》拍摄的时间相隔久远，但在人物和故事情节上却具有很大的相关性和连续性，相比之下，前一部注重表现黄飞鸿学习功夫和本领时的进步，比较外在；而后一部则更重视表现黄飞鸿人物内在思想的成熟。在《醉拳》里，成龙扮演的黄飞鸿顽皮好动，不愿意认真练功，却喜欢打架冒险，富于正义感但是缺乏对自我的道德约束。这样一个“功夫小子”的形象，在今天看来并不能让人完全接受，但却与当时功夫片的整体风格相关，因此，可以说，《醉拳》与当时其它的功夫片相比，既具有一定的创新意义，但仍带有一定的世俗功利和享乐主义的倾向。而《醉拳2》则坚持80年代以来“成龙电影”逐渐形成的导人向善、弘扬正义的母题，和《醉拳》相比，对人物做了很大修正。成龙扮演的黄飞鸿尽管保留了一些少年天性和无伤大雅的缺点，但对自我的道德约束则明显大大地增强了。影片还有意加强了父亲黄麒英的形象，增加了满洲武举人福民祺这一人物，作为黄飞鸿的精神引导者，他除了向黄飞鸿讲忍让、讲宽恕、讲正直这些个人行为准则外，还要黄飞鸿深明国家和民族之大义。因此，和《醉拳》相比，《醉拳2》里明显增加了更多积极的因素和成分。

      这两部影片和成龙的其它作品一样，都没有涉及男女感情问题，“成龙电影”里的主人公始终是单独一人，没有确定的女朋友，即使有女友，两个人对手戏的设置也基本上无关乎情感的交流与剧情的发展，所以在“成龙电影”中基本上没有很煽情的感情戏和亲热戏，避免表现细腻的男女感情已成为“成龙电影”很明显的特征之一。究其原因，可能是因为成龙所扮演的角色已经在观众心目中逐渐形成了一个固定的模式：他所扮演的角色主要是一些社会下层的小人物，像是邻家大哥，亲切和善，永远有未泯的童心和消耗不完的体力，身手敏捷而充满喜剧色彩，秉持朴素善良的道德观和社会价值观，但没有，也不懂得微妙丰富的内心情感，无法处理需要较高思辨能力的复杂问题。但也可能正因为如此，观众对成龙的崇拜和喜爱也是很独特的，在观看“成龙电影”时，我们除了可以通过主人公去宣泄心中无法实现的愿望之外，还能感到一种熟悉的亲切感，并隐隐地带有一种心理优越感。

       从《醉拳》到《醉拳2》乃至更为晚近的作品，“成龙电影”作为功夫喜剧的内核是一以贯之的，但在内涵和形态上却发生了很大的变化。以今天的眼光来看，《醉拳》的故事情节和人物形象的确显得有点儿简单粗糙，在一定程度上有拼凑和粗制滥造之嫌，其中的打斗场面和后来的影片相比也缺乏趣味和新意，节奏也相对较慢。但到了《醉拳2》，“成龙电影”已经历了一个逐步走向现代化、都市化和国际化的过程，因此，《醉拳2》的故事背景和《醉拳》相比就显得更接近于现实生活和都市生活，剧中人物也开始具有现代人的价值观念和行为准则，在影片的节奏、风格和镜头语言上也更具有现代电影的特征。同时，影片的内容也能够超越华语圈而被更多的不同语境下的观众所接受。

      1995年，作为和《红番区》一起以胶片形式在中国大陆上映的第一批“成龙电影”，《醉拳2》有意加强表现对香港民族身份的回归与认同。影片选择了抵御外侮、维护民族尊严的主题，英国人开始在影片中破天荒地成为反面对象，他们盗运中国国宝，尤其是从满州人手中抢走中国皇帝玉玺的情节，更是含有对香港百年命运的影射，而玉玺最后的失而复得，也象征了对日渐临近的“九七”香港回归的致敬，其中既含有面对“九七”巨变，香港人在文化心理上迫切的归属感，同时，从市场意义上看，与大陆官方主流意识形态的契合使得“成龙电影”成功地开拓了内地市场，也使得此后的每一部“成龙电影”都能够非常顺利地在内地发行上映。

       与观看其它的娱乐电影相比，观众在观看“成龙电影”时，不由自主地被“卷入”影片的内容之中的情况较少，而更多的时候是维持一种“出戏”和“入戏”的微妙平衡之间，也就是说，观看“成龙电影”和观看歌舞片的效果极为相似，这不仅是指“成龙电影”本身在武打动作中融入了很多舞蹈的动作和节奏，比如《醉拳2》最后一场打斗戏里成龙就有很多霹雳舞的动作。而更重要的是，观众在观看编排精巧的打斗场面时，和观看歌舞一样，他们是抱着一种纯粹欣赏的心理，希望看到的是充满丰富想象力和创造力的动作设计，看到成龙非凡的身体素质，甚至愿意看成龙富于喜剧色彩的弄巧成拙，而无需像观看剧情片那样对影片的主题和内涵进行更深层次的思考。片中打斗场面设计的目的也并非是为了推动故事情节的发展，而是具有一种独立观赏价值的视觉奇观。正因为绝大多数的观众是抱着这样一种超然于电影之外的看客心理，所以大家在观看“成龙电影”时从整体上说，大脑是轻松的，心情是愉快的。 

《醉拳》精彩片段：http://v.yinyuetai.com/video/2892054
《醉拳2》精彩片段：http://v.yinyuetai.com/video/2892324






</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Steh I auf di</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2021-07-10 21:10:01</时间>
<影评>

《醉拳2》作为一部续集成功地完成了一次高度上的递进，这不免让我想起《A计划续集》，片中革命党人对马如龙的挽留和他那一番自白颇是意味深长，探讨了个人理想和救国救民的内在关系，即命运和国运。《醉拳2》自然也不例外。
整部影片给人留下的最深刻印象就是大场面、大阵仗、大气势，国民政府统治时期的广州，宝芝林药铺，闹市场景，暗流涌动的市井生活。黄飞鸿的每一场斗殴似乎都引来众人围观，从而渲染了一种喧哗热闹的生活气氛，与当年的春节档很是相衬。且黄飞鸿这个切入点集合了粤语区人民的共同记忆，屡试不爽，就在于是否玩出新花样儿。醉拳2在人物设定上就插入了严肃沉稳的父亲黄麒英和富有喜剧色彩的小妈，一护一打，一张一弛，在收放之中为黄飞鸿的性格划定了边界，也有效压制了他的个人英雄主义气焰。
片中最精彩的几场打戏分别围绕醉拳展开。飞鸿从肆意使用醉拳，到痛改前非，又到理性使用，其性格已经发生巨大转变。同时，醉拳使他错失人参引发闹剧；使他结识阿灿等肝胆相照的朋友；使他遭遇巨大的人格侮辱与精神打击；使他从逆境中振作起来，完成立功救国的大事业。此谓“水能载舟亦能覆舟”。醉拳推动了戏剧矛盾，冲突与情节发展，起伏上下中，黄飞鸿的人物性格得到丰满，使他这个正义中带童真的少年形象，增添了不少更加深刻更加鲜活的精神内涵。
影片前半部分更加轻松活泼，讲述黄飞鸿联合小妈与父亲之间斗智斗勇的趣事，广场上的一场醉拳恰到好处，将醉八仙的变化多端与硬桥硬马的武术力量刚柔并济，节奏欢快跳跃。而故事氛围在黄飞鸿被辱一节急转直下，用侮辱性的结局给黄飞鸿和观众们一个迎头重击。自此，醉拳不再是一种无往而不利的胜者象征，它开始依赖于智慧的运用，依赖于练武者本身所要恪守的道义。毕竟“醉拳”二字，结合了酒精与武力两个伤人之物，运用不当将是覆水难收。而初出茅庐的黄飞鸿不擅控制酒量，便常常烂醉如泥、落得逐出家门、当街示众的下场。
压抑的剧情慢慢得到反弹，在于黄飞鸿的痛改前非。醉拳里他与福民祺在茶楼上的一场打戏集合了热血与悲剧元素，二人功夫到家出力精湛，福民祺最后却不免亡于“洋枪洋炮”下。黄飞鸿与阿灿冒险探入领事馆，却因狼狈被捕逼着父亲黄麒英忍痛割爱了沙地的地皮。洋人对国人的压迫随处可见，这种压力贯穿始终，从钢铁厂的暴力血腥到强买地皮的阴险嘴脸，暗示了爱国志士的奋起反抗，这其中，自然包括了黄飞鸿的洪拳一派。
钢铁厂一战，是武力与恩仇的较量，家国大仇的爆发集中在黄飞鸿最后一场打戏上。经历了刀枪火海遍体鳞伤，黄飞鸿终于在看到扇上八字后冒险喝下了工业酒精，以极端的醉态与牺牲精神完成了最后的打斗。至此醉八仙成为他辉煌过去的终结。黄飞鸿虽未亡，但工业酒精已腐蚀大脑视力，一代英雄沦至末路，结局不能不说残忍，也不知这一回水究竟是载舟还是覆舟了。
福民祺敢于以一己之力对抗强权，他的牺牲精神可以说给黄飞鸿指引了方向。他以前辈的威望留下了千古英名，黄飞鸿也通过生离死别再次成长，从而在人格上拔节。醉拳固然惩恶扬善，却也能轻易覆灭神志。在醉中领悟拳法是黄飞鸿拳艺日渐精湛的体现，而真正将醉拳意义推向高处的却是它与习武之人的巧妙结合、灵活运用，让醉拳与人融为一体，而不让自己受控于醉态。结尾黄飞鸿饮下工业酒精时就已学会了把握浓度，以“刚刚好”的份量轻松应战，而后凯旋。
其中两场主要的打戏戏份分别由刘家良和成龙担纲武指，刘家班与成家班的不同理念显而易见。刘家班将拳术与古雅的中国特色结合，一套醉八仙下来带有迂回绵延的美感；成家班则注重拳术与节奏感交融，讲究凌厉的动作与猛烈的攻势。从迎合不同受众的口味角度而言，两种类型的冲突碰撞也不失为好事。
虽说两场打戏一定程度上满足了西洋观众对中国功夫的需求以及中国观众对武术韵味的偏好，醉八仙里以八仙为主轴延伸出的招招式式的变幻、洪拳一脉相承的武学理念才是其中精华。其实这部功夫片是真正为国人所受用的，毕竟，黄飞鸿承载了一代武学的侠骨义气、家国情怀。无论白底黑字的纸扇，黄麒英全力维护的宝芝林金字招牌，还是中国民众团结自强、抵御外侮之路，习武之人的奋勇向前、绝不言败，都是深厚国学底蕴的所在。
片中的众多配角也值得一提，好不容易凑齐了两个华仔，其中一个还是客串，不得不感叹成家班的号召力。黄日华饰演的阿灿哥，以蔡李佛为看家功夫，看似争风吃醋实则义气深重；狄龙的黄麒英威严与父爱并重，将儿子狠心逐出家门后指点鸡骨草“向右追”，又或是以地皮做筹码换得儿子性命，都能看出他嘴硬心软的一面。此外黄麒英以骨气与门面为重，十分重视家庭教育与招牌名誉，素有“广东十虎”之称，也彰显了其济世为怀、刚正不阿的形象。小妈则更不用提，她对黄飞鸿的疼爱不少于其父甚至与生身母亲无异，同时贡献了相当出色的喜剧天赋，使节奏紧迫的武打环节中更添生气与笑料——挨黄麒英训斥那一幕小妈的随机应变能把醉中的黄飞鸿都逗笑。
我还记得让剧情发生重大转折的一幕里，黄飞鸿醒酒后忆起受辱一幕，终于看到了自己身上年轻而莽撞的过错。走出门外听到“水能载舟，亦能覆舟”的八字箴言，他满含热泪向父亲下跪。习武之人，本应知错必改，痛下决心，这不奇怪。惊讶的是，这是第一次看见大哥的眼泪。永远以硬汉形象出现在屏幕上，与非死即伤的背景乐《英雄故事》为伴的大哥，无论是惊险环生的悬崖热气球，铁轨直升机，还是幕后花絮里血汗并存的伤痛与磨练，他好像从来没有眼泪。正因为这是为了贴合角色和剧情需要，它才实实在在提醒了我一场场电影里那些搏命的镜头外，那句“有万种的委屈 付之一笑”背后的千钧力量。因为他是成龙。这个名字，本身就代表了中国功夫界一个享誉全球的不老传说。




</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>解影天下</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-10-06 22:30:54</时间>
<影评>

     如此优秀的片子，应当点一支烟或者斟一杯酒，细细品味，慢慢咀嚼，因为几乎每一段都是精华。
纸包火的喜剧结构
     中国有句古话叫做纸是包不住火的，而片中的前半段的喜剧效果的形成恰恰是拿纸来包火，玉玺—人参—金枝玉叶—项链—假孕，总之是一层一层地包下去，观众在一次次的包装也掩饰过程中不断得到喜感，这个烫山芋则是越滚越大，最后燃烧成熊熊大火。狄龙和梅艳芳，一个古典，一个后现代，一个正经严肃，一个疯癫搞笑，一张一弛，笑料十足。
更为宏大的成长模式。
    成龙在严父的管教之下，已经慢慢收敛了在醉拳中的年少顽劣本性。第一次去追赶刘家良是因为刘家良的出言不逊，而在于蔡师傅的比试中，他便是处处忍让，即使是胜利了也说是打成了平局，这种不生事，给人颜面的情怀显然与老父得饶人处且饶人的家教是分不开的，而他真正在街头大打出手的第一目的是抓小偷，第二目的是因为二妈说这样做能让家族颜面生光。与醉拳1的成长脉络非常想衔接，从自我的我回归到了家。而最终刘家良饰演的武举人还为他开了天眼，使得他最终具备了天下的情怀。除暴模式巧妙地和抵抗外辱衔接在了一起，为影片的打斗合理性更增添了一股荡气回肠的英雄气概，在惩奸除恶中高扬天行健君子以自强不息的民族气概，从而冲淡了原本具有的仇恨和血腥。成龙在挫败之后终于由一个逞一时之勇的孤胆英雄成为一个顾全大局的宗师。
赋形立意扬武姿
     醉拳，是最写实同时也是最写意的一种拳法，对于动作的起式和收尾明显加强了形态的雕刻，使得一贯顽皮搞笑的成龙在动作上有了美感，在气度上有了宗师气概，这里面的变化离不开徐克的黄飞鸿系列和刘家良的扎实武学功底。所谓赋形即是对动作形态本身的直观展示，如果没有一定的武学基础是不可能令人体会到动作本身的美感的。而且这样子首尾一停一顿还很好地解决了动作的节奏问题，啪啪啪，然后来一个停顿，啪啪啪再来一个停顿，打斗的节奏感一下子就出来了。另外一个特点就是动静的问题，成龙的片子不是很明显，等讲到李连杰的时候会在展开讲。
以武止戈树武魂
    这方面一是体现在成龙和黄日华笔试的那场戏上，黄日华多多想必，成龙一再忍让，最后赢了也说是打成了平局，这种武学之中的恕道情怀在最后的结局戏中体现得更加明显，首先是成龙救了那个差点被钱嘉乐砸死的洋人，士不杀无力反抗之人。而最后成龙不顾自我，挽救敌人的气度最终在情感上也感化了对手。
     这个片子的动作戏实在是太精彩，除去成龙和黄日华比武的那场戏，主要有四个段落，下面就各有侧重地对每一个段落做简单的分析。
第一段：成龙vs刘家良
     在这个段落中，我想谈的主要是空间的问题。成龙厉害的地方在于他很善于拍追逐场面，
本段落亦是从追逐开始，从车厢到车顶，然后再到车底，再到一个桩房，然后到草屋。打斗场景主要出现在后三个空间，首先来说火车车底这段打斗，这段打斗是难打又难拍，主要是空间太少了，人都站不直，这么狭小的空间，刘家良师父还要使一杆长枪，可谓是难上加难，但是刘家良师父却能阵脚不乱，有板有眼，摆渡自如，竟然还加了几个回旋，真不愧为功夫界的宗师级人物，而低位镜头也非常棒地传达出紧张激烈的气氛。第二个空间在高度明显增高了，但是却加了木桩的阻隔，用长枪甩起来难度也不小，但是刘师傅还是高质量完成了，在成龙的戏里，成龙反而成了刘家良师父的配角。而第三个空间的打斗则显得轻松自如多了，因而加了不少喜剧的成分，人物之间的相互斗嘴，成龙吹箫之后的突然滑倒。另外片子还通过火车对打斗的时间也做了限制，令人感觉打得恰到好处。我要分析的前三段基本上都是7分钟左右，而最后的高潮打斗则大概14分钟左右，估计这种时间都是他们长期实践而掐算出来的。
第二段:醉里乾坤
     这一段介绍了是物理空间，这个叙事段落我想讲得则是叙事空间的拓展。同样这个段落也是从一次追逐戏开始的，梅艳芳这个角色是形成这种镜中镜的叙事空间的关键角色。观众的观影重心不断地从梅艳芳和打斗场景之间跳跃，梅艳芳和荧幕中的观众形成一次观赏效果，并且不断地对里面的打斗进行评论，促使打斗升级，荧幕之外的观众构成二次观赏效果。这样的镜中镜的模式一方面是能令打斗层层递进，另一方又是节奏感的问题，一进一出的观影节奏的形成。至于里面的打斗，则是醉里乾坤，形醉意不醉，是一次赋形立意扬武姿的酣畅淋漓的表演。
第三段 大战斧头帮
     在这个叙事段落里，主要想分析的是关于动作的视觉化的问题，程小东在一方面造诣颇高，早期的功夫基本上都是实打实的，但是如果功夫不虚的话，是一件很沉闷的事情，后来许多的导演都在功夫的视觉化方面做了有益的探索。比如说拍一个人的拳头很厉害该怎么拍的问题，当然早期的功夫片一般不会考虑这样的问题（胡金铨是个例外），他们可以拍一拳把人打死，但是肯定不会拍你一拳打过去，另一个人飞到五米开外去，其实这飞出去的五米就是功夫的视觉化过程，这样子一飞首先从空间上马上就拉开了，另外拳头的力大也被表达出来了。让我们再回到这个片段，不知道有多少人被打飞出了窗外，也摔坏了好几张凳子和桌子吧，刘家良师父两脚踩断楼梯口，绝对是精华中的精华。
第四段 高潮
     这是少有的功夫片，在剧作高潮的时候让观众的心理也达到高潮。主要来谈一谈最后那段卢惠光大战成龙的戏，拳脚之速度，拳脚之密度、拳脚之强度，绝对让人窒息，银瓶砸破，水浆齐迸，大珠小珠落玉盘。在窒息之中，然后“额”的一下飞蹿出去，与生理上的高潮几乎一致。

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
