<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>秦颂</电影名>
<年份>1996</年份>
<评分>7.8</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2637651002.jpg</封面>
<导演>周晓文</导演>
<演员>姜文 / 葛优 / 许晴 / 戈治均 / 王庆祥 / 邸国强 / 李梦男</演员>
<简介>战国末期，战火连绵，攻伐不断，百姓疾苦无人问津。秦国王子嬴政童年时困为赵国人质，好心的燕国女子将其与自己的儿子高渐离一同哺育成人。襄王驾崩，嬴政随使臣赶回秦国登基，两个好友也从此天各一方。
                                    
                                　　成为秦王的嬴政（姜文 饰）号令三秦大军攻城略地，各国诸侯闻风丧胆。灭赵后，统一大 业指日可待。秦王念及旧日之情，希望找到高渐离（葛优 饰）谱作《秦颂》。高拒不从命，最终沦为阶下囚，却凭此机缘结识了美丽的栎阳公主（许晴 饰）。心怀妒嫉的王贲（王宁 饰）在高额头上留下耻辱的烙印。出于崇敬和爱恋，栎阳公主亲自劝慰，而高为求一死不惜强奸公主。两人由此结下剪不断、离还乱的孽缘。六国既灭，国之一统，在上万人性命的胁迫下，高渐离作出了荡气回肠的《秦颂》……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>kino</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-06-10 17:31:44</时间>
<影评>
        一首儿歌，歌词如下 

汪汪汪汪汪汪


两只小狗 梦见骨头


汪汪汪汪 咬了一宿


咬了一宿 狗毛两口


汪汪汪汪 汪汪汪汪


  

故事的开场就是一首儿歌，这个细说秦国历史的演出就开始了。


高渐离和嬴政是从小的好朋友，后来嬴政征服六国，成为历史上第一个皇帝，高渐离是伶人乐师，奏得天下最好的琴声。于是，嬴政希望高渐离为秦国写一首秦颂，作为秦国的拜祭之音。不料高渐离和嬴政的女儿互生爱意，最后在阴谋的筹码中双双身亡，嬴政也在雄壮的秦颂中孤独的走上了天台。


  

这部电影一直在等我，从高中的时候，我和我的朋友就对秦国的不可一世产生深深的好感，从嬴政的执着和果断中，在学习压力重压下的我们就可以得到思想上的暂时解放。解放归解放，铃声一响还是要接受残酷的现实。幻想那个穷兵黩武的年代是不是应该在现实重演。所谓乱世英雄大概可以代表所有生活在平庸年代的那些本来平庸确渴望不平庸的人们。注意，再说一遍，本来平庸但是渴望不平庸的人们。


  

回顾历史，拿大的题材来说，电影中一直要展现的都是赤裸裸的欲望，就是这个叫欲望的东西统一了六国，就是这个欲望成为最后杀死高渐离的影子。还有那场浮华的《夜宴》，努力费劲的拉了半天，最后还是便秘一样吐出了一把欲望的宝剑刺死了章子怡这个欲望女神。所以“欲望”成为历史的永恒，不光是历史，现在，和未来，欲望都是一个永恒不变的主题。


  

嬴政为了欲望不杀高渐离，渴望得到的一首秦颂，这不是一般的颂，是一个可以慰藉民心的秦颂。这首秦颂的作用不仅仅是强壮人民（臣民），其实也要能够在心理上征服嬴政才行，正如嬴政自己所说，他从小至燕国为质，自始至终没有逃脱过剑悬一命的可怜境地，而片中也反复提起到关于“脖子上驾着一把剑”这样的说法，更是说明了政治，君臣，之间的紧张关系。所以嬴政认为，只有高渐离才能做出正真的秦颂，高渐离不仅仅是天下第一的乐师，而且也是嬴政从小的朋友，一个奶娘的兄弟。从另一方面说，高渐离就是嬴政的影子，高渐离就是一个会弹琴的嬴政，一个不会管理国家，但是能嫖到公主床上的嬴政。


  

这部电影成型于1996年，使所有近些年所谓中国古装电影大片的前辈，我觉得不管是在形式上还是艺术造诣上都不比那些所谓的大片逊色多少。所谓开历史先河之作，都有或多或少的两点。而片中的台词让我一次次回想起那些高中时代的下午，不听课的两个人，模仿先秦汉武的闹剧，这些闹剧的演员当然也包括我本人。


  

印象比较深刻的台词有


1 高渐离在教公主学琴之时的“渐离以受琼烙之罪，苟且偷生，实难做人，渐离今生最后以求，既得公主之身，又得赐死之罪。”


  

一句话道明了高渐离的荒诞和纯真。说荒诞是因为以死求死罪，纯真是说，欲望上的表达干脆。


2 羸政对乐阳公主说：“你不是要把高渐离当马骑吗？怎么让他骑到你身上了？”我们把这句话看成是历史的巧合 3羸政说：“这已经是第十九次了，口供有什么用，以此地为中心，方圆一里全体屠灭。”圣人不仁，百姓刍狗 4高渐离在秦国的宗庙中和公主交合：我能让你走，就能让你飞起来。  

另外，虽然有人认为葛优和姜文的表演比较僵硬，台词说的也很模式话，但是我觉得这恰恰才是战国时代应该有的面貌。就是要生硬，越生硬越好，台词越直白越好，能说一个字绝对不要用一个词来表达，这样的对话是不是才可以表现出秦国穷兵黩武的气魄，或者说，这不仅仅是一个嘲讽，更是对一个暴虐之国的尊敬。


  

伟人总是创造残酷的历史，残酷的历史总是创造出残酷的伟人。


  

于是我们看到在一个大雨漂泊的夜晚，嬴政那张僵硬的面孔，我来告诉你历史是什么，历史就是胜利者的脸。说出这句话的嬴政在称始皇帝时成全了高渐离的死，也成就了自己无言的逝忘。杀死了高渐离，嬴政其实也就死了，或者说，嬴政死于高渐离的自杀，因为这两个人本来就形影相吊，本来就缺一不可。


  

而那最后皇帝的眼泪，也是否可以视为嬴政为人的挽歌。


  

两条狗，为了欲望，撕咬一个晚上。


  

一群人，为了欲望，争斗几个世纪。


  

原来万物在形式上最终还是可以获得统一。


</影评>
<有用数>158</有用数>
<没用数>25</没用数>
</review>
<review>
<作者>司马小衰</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-05-22 10:23:51</时间>
<影评>
        芦苇，我最近几年才知道，前年冬天有一次见仝晓锋和一个魁梧高大的人聊天，就去插话，不知道这个人就是芦苇，也没怎么理睬。等到听到芦苇这个名字，真是羞赧死了，我这不是有眼不识泰山？不是有点买椟还珠的愚蠢？

芦苇牛这是公认的，过于长方形的头使得从外表上看有些冷漠，但精神矍铄。我一哥们跟剧组时候见到芦苇没有手机，也不用手机。牛人！不期待整天的话务，自信没有什么事情不能面谈的。

特别喜欢他剧本，包括《黄河谣》、《霸王别姬》、《活着》，文笔极佳。近日又听到一些故事，记载下来，更深认识。

他原是北京人，但长在西安，高中毕业就去下乡插队，是老三届。据说在知青里面他很了不起，常常能得到一些灰皮书、黄皮书，都是一些像马克思的《1848年经济学哲学手稿》的西方经典，旁人甚觉得神奇。某雨天歇工，无书可读，且看他大显身手，率领一支小队伍，携带户口本、雨伞到了省图书馆，插队进去，窃出好些书籍，诸君恍然大悟，先前的也都是偷来的啊。但这些书，在人群中某些人产生了深远的影响，不提。

窃书，颇有豪杰之风。但芦苇确是命途多舛，从长安县到了兴平的5702厂当工人，引旁人羡慕，然而为了读书，竟然提出要看大门，把看大门的大爷嘴气歪了，年轻人不开车床看大门，要求的不得满足，竟然拂袖流浪，无家可归，实为凄惨可惜。没了工作，没了经济，没有了生活依靠，还依旧读书，探索“真理”这不是一般人能理解的，真是书痴。后来漂泊到其他知青插队地方，人家半夜起来解手，他还在灯下抄写黑格尔的《小逻辑》，真有些冥顽不灵。

某日递给朋友一本雷锋日记，朋友诧异地打开，里面竟然那是一片文采飞扬、描写细致入微的绝妙文章，芦苇说这是某人写得，让他修改，他的朋友边看边拍手叫绝，直看到了窃书，才恍然大悟，这就是芦苇自己写得，心里暗暗惊叹不已，芦苇也够“厚颜无耻”。后来北岛亲自把他的文章推荐给上海的《小说界》，人家觉得图书不算光明的事情，要求删掉，芦苇忿忿地说，他算老几，凭什么让我改？最终还是没有发表，芦苇还挺桀骜不驯的。

一点片段，多旁听，对芦苇不怎么认识。难有机会再见芦苇，记载下来，试着理解他的过去和性格，他们的一代人，体味他的电影。
      </影评>
<有用数>81</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
<review>
<作者>丑嘴唇</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-12-09 12:15:06</时间>
<影评>

嬴政要用女儿的婚姻笼络住大将王翦父子的心，从而确保军心；要用高渐离的《秦颂》凝聚起天下人对一个大一统国家的认同感，辅之不服者杀的暴戾，以获得人心；最后还要善待高渐离和自己的女儿，以温暖自己因背负使命而杀人如麻日渐扭曲的内心。他要做个好父亲，好大哥，证明自己还是个人，不是野兽。他要对高渐离这个非亲非故的外国人极端忍让，证明自己还有善心。要对这两个人好，他才能避重就轻地让自己认同自己的杀戮。使命使然，非我本意。如果我是一个普通老百姓，我也会是一个好人。但是我毕竟不是老百姓，我不在乎老百姓，老百姓愚昧而容易受人煽动而利用，我只要抓住有军权的，有才华的人，就是抓住了所有的人心。但高渐离和自己的女儿搞上了，一切就成了悲剧。
这就是影片的前大半截。
影片在这一截的编排和连接上有很大的问题，给人一种想起一出是一出的感觉。这是影片的败笔。但到了栎阳死了以后，所有矛盾在此集中成一条线，影片由此开始堪称杰作。

明天就是登极大典，嬴政的女儿殉情自杀，引得大将王贲虐尸泄愤，为保尊严嬴政不得不将王翦王贲捕杀，他要保的军心有崩溃的危险。他的亲情被撕掉了。而他一直想要笼络的人心的代表高渐离此时还过来嘲讽起他。外面还下起了大雨，仿佛六国冤魂的哭泣在阻扰他明天的登基大典。他被王贲打脸，被女儿打脸，被高渐离打脸，被老百姓打脸，甚至被看不见的天道打脸，他所实行的大棋至此一败涂地。可他振作精神，借那换衣服的架子而摆成的至尊又无畏的姿态，他骄傲地宣称，天道就是胜利者的脸，我就是天道。他想通了，不单老百姓愚蠢，就是这些上层人士也不过是短视的困身于男痴女爱的肉身凡胎。如若一统天下要孤独，我就算孤独又如何，我何必讨好这些愚蠢的人类。第二天六国冤魂的哭泣似乎也被他的决绝和霸气所驱散。然后高渐离用琴袭击了他，临死前终于叫了嬴政一声大哥，希望最后再把他从他杀戮的世界中拉出来。但嬴政不为所动，了结了 高渐离的痛苦后面不改色地在澎湃的《秦颂》的演奏中点燃祭坛。但在这一刻他终于还是向祭坛所祭的天跪了下来，音乐也变成悲凉的古琴。他最后还是孤身一人了，不由得哭了起来，似乎是在向天认输了。在天所代表的爱、和、宽、仁上他全都失败了。可突然，他一抽鼻涕，壮怀激烈的鼓声再度响起，他笑了两声，嘲讽自己懦弱，也嘲讽上天着一团摸都摸不到的空气。我是政治家，我是皇帝，天的游戏规则我玩不转，其实也就是老百姓的俗世观念我玩不转，我就掀了他的桌子，另开一盘，全按老子的规则来。老子的规则就是暴、统、同。你们这些凡夫俗子，老抱有这样的幻想，统治者既要让人屈服，又要服从所谓善的守则，让人屈服得有理有据。其实没有暴力没有人愿意屈服。凡夫俗子们把政治家的表面和本质混成一谈，我就要表里如一。过去的暴君是个人控制不了自己的欲望，违背了所谓天道，因为他们是天的不孝子。我的残暴与我个人喜好无关，我的残暴是另一个准则在驱动着我，那就是无条件的大一统才能得到安定。我不是天子，我是另一片天。
自此，在中国第一个皇帝登基大典上，这部影片就基本总结了专制君主的一切逻辑。用现今的观点去看，嬴政似乎与希特勒等独裁者们很像，而嬴政推动了历史的发展，那能否认为希特勒也能推动历史的发展呢？当然不行，我们不能用民主世界的逻辑去理解专制社会的发展。如果用现今的观点去理解这部影片也会得出不少背道而驰的结论。高渐离在当时是社会的逆流，在影片中的形象也是猥琐而倒退的，而他放在现代社会能够被人认可而成了正流，是因为我们现在或多或少地和那个绝对专制的世界说再见了。


</影评>
<有用数>93</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>暮色</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-01-14 10:27:03</时间>
<影评>

14年写的，七年后再看，多了些高渐离的视角，或有新解，以此记录。
————
渐离之琴——杀与止杀
史上高渐离是荆轲挚友，易水旁，高击筑以壮行，荆轲和而歌曰：“风萧萧兮易水寒，壮士一去兮不复还”。原来这句诗旁，有高相伴。
筑，击弦乐器。《汉书·高帝纪》中描述：“状似琴而大，头安弦，以竹击之，故名曰筑。”
筑，其声悲亢、激越。
而琴，沉静、悠远。
电影里把击筑改为抚琴，亦是把高渐离的性格颠覆七分。
可琴响之时，必有人头落地。
幼年，奏童谣之曲时，质子嬴政正欲被斩杀。嬴政因王孙之身得以保命，那时琴声，送走的是其余秦人的血流成河。
荆轲出发前，听了一首雅乐，带走了一个人的首级。
高渐离背对抚琴，对他们口中的你死我活，置若罔闻，置身事外。
直到听到人头落地，才恍归尘世。
声声催人死，仙人独超然。
不知此时是雅乐，还是一把杀人刀。
刺秦失败，踏平燕国。
高渐离“秦军绝不敢冒犯我百尺之内”的话音刚落，就被掳上了囚车，粗鲁兵士根本不管谁是天下第一乐师，战俘只配五花大绑。镜头从高渐离的眼中，亲见战乱屠杀，血红一片，囚车把高渐离推入了尘世。
与王贲同车，一将一囚，琴前将军反被羞辱，借由冒犯栎阳之名，额上被烙囚字，殊不知，这个囚字，竟成了日后二人的爱情象征。
暴政之爪牙，自然不懂音律之妙，求娶公主，也从不是心悦出发，不过是求一张免死符，一步登云梯。当栎阳头顶囚字，嫁入将军府，夺妻之恨，杀心早起，栎阳死后被砍头断足，好像也是莽夫之常情。
入世谱秦颂，到底何为？
嬴政一直在杀人，以杀止杀，杀让人胆寒，怕让人安分，律法让人不敢犯错，惩罚让人闻风丧胆。
屠杀上万燕浮的时候，二人一直在争论死，争论谁该死。
高渐离求死，不让死。嬴政大业未成，不能死。
踏平诸国，统一文字律法度量衡。
一曲《秦颂》，统一人心。
杀千万人以达一统，嬴政需要一曲《秦颂》，千万亡魂需要一曲《秦颂》，天下人也需要一曲《秦颂》。
是杀之震慑，士之鼓舞，还是魂之抚慰，民之同化，皆融于音律，也葬于黄河。

天道本相——君与君子
幼时的两伙伴真的懂生死？
活埋刽子手时，或许只知强弱，谁掌生杀大权，谁就是强。
那天两人都尿了裤子，一个是在赴死时，一个是在杀人处。
谁强谁弱，早已初定。
君之天道，与君子之天道，必然不同。
嬴政，由人到神。
灭六国，达一统，杀万人，登高台。终结各自为政的诸侯王，成就奉一人为天下的始皇帝。拿下悬于头顶之剑，成了天下的执剑人。
天道本相为何，嬴政答，胜利者的脸。
可他说话的时候正被下人们摆布着，穿上皇帝朝服，背手的样子像被擒住。
这哪里像胜利者的脸？
高渐离，由神到人。
远是非，悟天道，黥烙、绝食、苦力、失明都没能把他拉下神坛，唯爱与善，让他成人，成了刺破天下的一把软剑。
爱和善的溃败，熄灭了生命之火。
为残暴得来的天下谱《秦颂》，为君子，必反之。
封禅大典，天下面前，以琴击之，能有多大的杀伤力。倒是和历史不谋而合。
提前服毒，像是做给天下人的一场戏，却是斩断了嬴政最后的念，为友者，亦助之。
你要杀掉你最后的一点善与爱，杀掉你的影子，成全你的天下。
回头万里，故人长绝。 

————————————————————七年分界线——————————————————

当年迈的嬴政被抬去黄河边祝祷祭河，从他微弱的气息中流出一道诰命，以乐器祭河，日后历代君主不得重用乐人，这是他留下的最后一条治国之术，即在争霸与统治中，不得心存悲悯与善良，以强硬手段方能治天下，使天下尽归之。这与后世对始皇的评价，以及秦经二世即亡的后果是吻合的，高渐离已死，始皇心里仅残存的一丝善的光亮也随之熄灭，从某种意义上讲，高渐离代表了另一面的嬴政，用始皇自己的话讲：“你永远是我的影子。”

        史上对嬴政的身世说法流传不断，从影片中看，从小他的头上始终悬着一把利刃，既是作为人质的悲哀，又是作为王子的责任，从出生始，他的宿命已定，必得抛下恐惧，持剑前行，而作为幼子，内心时刻备受煎熬，好在得以乳母照顾，以及生命中最重要的伙伴在其身侧，我们可以想象，一个童年有过人质经历的王子在日后治国手段的铁腕偏向，嬴政自不例外，但高渐离在影片中的作用，就是让观众去发现一个与残暴完全相反的嬴政，这对于两个人物的塑造上，起到了至关重要的作用，人物不再局限于单一与冰冷，而是丰富饱满的，活生生的立在人们面前。

        从情节上，两人是一奶同胞，吃奶的细节上，可以看出两人性格的一温一火，一强一弱，而日后，嬴政无论是即将被杀，还是杀人，身边总有高渐离的相伴，他的确是他的影子，也可以说，他们就是相互的自己。作为秦国人质，嬴政面临即将被杀，高抚琴以伴，简单的童谣让嬴政舒缓安定，消除恐惧，这首童谣之所以威力如此之大，是因为这是一支贯穿于婴孩时期吃奶情节中的旋律，伴随其成长，自然能够起到抚慰作用。而反观杀人，两个尚在幼年的小儿，活埋了白日欲杀嬴政的刽子手，此时我们不禁要想，柔弱的高渐离怎敢参与这杀人游戏，这足以说明，嬴政骨子里的敢恨敢杀，也一定程度上影响了高渐离。性格自小养成，两人的对比与融合，也都形成了日后的区别与相似，趴在泥土上听被埋人的挣扎之声，嬴政后来把这说成是最动听的音乐，而这，也正是二人准备抗争的开始。

       当高渐离被扔下马车，与熟睡的嬴政分别两地，他们就要去各自面临不同的挑战与抗争，分开是宿命的决定，因为以他们的个性，注定了两种抗争方式的一柔一刚。当从小经历了担惊受怕，路途多舛的嬴政踏上属于他的王宫，悬在他头上的剑就从无形变为有形，那些没有闭上眼的祖先们，在时刻紧盯着他去履行帝国称霸的义务。
       
        深刻的孤独。

        对于秦国来说，也许在长年征战中，或是日后一统后，并不是那么迫切那么必要的需要一首《秦颂》，但对于嬴政来说，他需要一个安抚天下人，尤其是安抚自己的慰藉，他需要像高渐离那样一个善良纯洁的灵魂去填补他内心的空缺。杀的人越多，足下的疆域越大，他的空虚与恐惧就越延伸，还记得第一次杀人吗，那时候他身边站着他从小的伙伴，这个伙伴在他即将被砍头的时候能给他安慰与勇气，即使他手中只有一把决定不了生死的琴，而这把琴，就如同嬴政的剑一样，是他们抵御外界，保护自己，表达心声的工具。

        多年来，嬴政都在等待，向燕王要回高渐离，这是在等待一个归宿，一个灵魂得以栖身的归宿，不再在自己的版图中依然漂泊无依。而此时的高渐离呢，沉醉于音律中，与世无争，对于本国的即将灭亡，也并非表现的过于激进，反倒还在关心旋律的流转，琴弦的调配。一方面，舞刀弄枪之事并非他所擅长，这个国家的命运自然有他的国君与守护者去捍卫，也就是说这把生死之剑还未悬于他的头顶。而另一方面，天性使然，纵多年未见故人，他也愿意相信嬴政并非嗜杀之人。

        这边的嬴政，在荆轲刺杀失败后，决意血洗燕国，在他看来，这是第十八次面临被杀，本性中的忍耐一再被挑战，而最重要的是，让荆轲“图穷匕首见”的机会是他编造了高渐离自断手指，以劝君王。荆轲不知，嬴政是多么在乎这个内心等待之人，尤其是他那弹出高洁之曲的手指，这是对他不为人知的美好严重的恐吓与玷污，至此，嬴政终于明白，面对同样虎视眈眈的几方霸主，仁慈断不可取，强硬的予以击溃，才终得统一。当美好的东西被践踏，瑕疵必报。在他心里，自己羡慕，向往的那个高洁的灵魂，不能被编造，不能被伤害，始终是那样出淤泥而不染。

        此时，我们应该提到另一个重要的人，栎阳公主。他是嬴政最疼爱也最骄傲的女儿，始皇有众多子女，偏偏独宠栎阳，胡亥等儿子日日战战兢兢的侍奉君侧，如履薄冰，可栎阳仅以一根细细的掏耳勺就让嬴政服服帖帖，无可奈何，我们可以这样理解，因为她是始皇的长女，也曾因始皇的过失坠马至残，这是一份疼爱与愧疚交融的复杂感情，但如果说高渐离是宫外那个嬴政向往、藏于心中的另一个自己，那么嬴栎阳就是在宫中嬴政另一个美好的影子，这个纯洁、善良的”自己”应该得到万千荣华，百般宠爱，同时，也是这宫里唯一一点美好的遗存。而这份美好，却也不得不沦为政治上的牺牲品和战场上的筹码，始皇的疼爱是把双刃剑，既给了她一人之下万人之上的尊贵，也成为了大臣们处心积虑想得到的保命符。与高渐离分别的这些年里，栎阳是嬴政另一个灵魂的寄托，他可以暂时的放下杀虐与残暴，享受片刻的安宁与美好，做一个慈父，善待栎阳，也善待自己。

        而为什么栎阳是残疾的？

        对于一个从小作为人质流放他国的王子来说，他的善良与美好，从来就是残缺的，也注定是残缺的，否则，又怎能统治的了阴谋四起的天下，正因为他这种残缺，才迫切的渴望有人来弥补，来使之变得完美，而这也造就了他们三人之间的纠葛，当栎阳用尽方法也无法劝服高渐离屈辱绝食的时候，问高还有什么未了的心愿，高在栎阳唱着回荡在他和嬴政小时候那首童谣的歌声里，伸手摸向了栎阳的乳房，如果说这可以理解为柔弱的高渐离在困境中的一种恋母情结，童谣与乳房皆来源于母亲，但不如说这是一种生命的本能反应，无关恋母，也无关色情，就像我们生下来就会吸吮一样。在这种濒临死亡的状态下，一种生命的光辉突然降临，让他本能的去渴望一些美好的东西，就像小时候本能的去触摸母亲的乳房一样, 这些东西可以暂时让他忘却此时身为一个俘虏的屈辱，更何况，绝食这种伤害自己的行为更像是一种他不愿屈从嬴政的赌气手段，其实也没那么伟大到要以此来拯救黎民苍生，毕竟此时那把剑，依然没有落到他的头上。

       而在秦宫生存下去，高渐离也必然会遇到麻烦，对于一个从不问世事，只专心音律的乐者来说，一方面，要在秦宫以俘虏的身份生存，尽管他锦衣玉食，多人伺候，但在这生存是有条件的，一首《秦颂》是他的保命符，也是始皇留他的最大意义，在众人眼里，他始终逃脱不开俘虏的鄙夷，区区一曲《秦颂》如何对于大秦帝国的万世基业产生影响，这只有嬴政与他才能真正明白，或者天下只有嬴政自己才懂，但对那些敛财养妾的官员们，始终都是对牛弹琴。另一方面，在这样黑暗阴森的秦宫里，他遇到了一个同他一样高洁的灵魂，这个女子让他在黑暗中仿佛有一团火在温暖着自己，惺惺相惜，尽管身份悬殊，却已然不能自拔。不过，高渐离也由此掌握了二者兼容的办法，与栎阳交欢，这是一场多么伟大的视死如归般的鱼水之欢啊，得到了心爱之人，也求得了将死之道。这必然是要掀起一场轩然大波，可最终却获得了两个奇迹。栎阳从此健步如飞，始皇为他与百官争辩，把强奸之罪硬是立为王家之幸。除了叹服始皇的辩才，还昭示了他对高渐离的保护与偏袒之心，当然，在生死关头，保护“自己“，是人之本性。嬴政走上高台，成为万世之主，这其中必然包含了命运的诸多无可奈何，他一直需要性格中隐藏的美好去支撑外表的强悍冷血，所以说，他表面上与百官并肩，铁蹄踏遍六国，但实际上，他也想逃离他们的丑恶与束缚，责任重担怎容他选择，甚至连栎阳都不得不沦为政治筹码，所以在栎阳牺牲前，与真爱相融，也是不幸中的万幸，而且这个融为一体之人竟是带给自己诸多慰藉的高渐离，嬴政心里应该是庆幸的，他愿意相信栎阳的腿是个奇迹，这个奇迹无疑是对他之前向往与坚信的东西一种莫大的鼓励与嘉奖。他的美好终于不再残缺，遗憾也终得圆满。但高台之路，任重道远，唯有前行，默认于他们的惺惺相惜，也必须挽回作为帝王的尊严。此事之后，非但没有处罚二人，还反问栎阳：“不是说你骑他，怎么反让他骑了？”这里面包含了作为父亲的怜惜与调笑，也包含了王者与生俱来的骄傲，尊贵不容侵犯，尽管是爱，尽管对象是那个连自己都羡慕、依赖的高渐离也不例外，在百官面前，强调是栎阳强奸了高，一边宣示了皇家的尊严，一边也哄得百官哑口无言，这是一个皇帝对于薄如纸的尊严的捍卫。

        栎阳是一定会反抗的，正如她所被始皇从小培养起来的自由意志，但她一定也是会失败的，正如强如始皇也无法逃脱被政治所困的命运。悬于始皇头上之剑，慢慢已经向他最信任也曾经最保护的人的头上转移，也许他是不得已，但每个人终逃不脱。

        表面上看，高渐离的价值在于《秦颂》，天下间困苦之人数不胜数，嬴政只是其中之一；
        
        嬴政的价值在于统一天下，上解祖先之夙愿，下解黎民之战乱；

        栎阳的价值在于稳定，稳定政治，稳定军心，只身投入到权贵之争的血盆大口。

         然则非也，高渐离在于道，无为而治，无欲无求，但究极始终，他也没有参透天道何为；嬴政在于理，字同文，车同轨，四海之内皆为王土，诸侯免于征战，万事皆同文同理；栎阳在于情，柔似水，化于心，世间的温情之于父女，之于爱人，亦是心底最宝贵的东西。遗憾的是，乱世中的道、理、情，终无法兼容。

        当剑悬于高渐离头上，他也许没有想过会有这样一天，几万条生命置于眼前，危在旦夕，当别人的命运掌握在自己手中，再潇洒的人也无法摆脱责任。他想让栎阳自由，始皇却劝他凡事迂回对待，再软弱的人，也有反噬的时候，宗庙之地，秦朝历代祖先的牌位下，两个享受最后疯狂的人，交缠与低吼，不过是压抑的释放，如此大逆不道，始皇也舍不得伤害他，也许纵容，才对得起栎阳、高渐离，也对得起自己。

        让一个乐师去拯救苍生，这听起来就有点可笑，就算是为了苍生吧，谱一曲《秦颂》，何况还有上万条同胞的生命。六国覆灭，天下大统，栎阳出嫁，燕俘被杀，高渐离发现自己谁也救不了，而自己也只是沦为一个征服天下的工具，登基前夕，栎阳这个新嫁娘被新郎砍头断手，观众更愿意相信她为了保全与高渐离的感情，先行自尽，此时一直逼问李斯实话的嬴政，还是那个残暴的秦始皇吗，内心的脆弱已经溃不成军。君临天下，仅存的最后一丝希望倒于自己脚下，我在想，高渐离的死，是对嬴政的控诉还是成全，会不会他理解了嬴政的无奈与纠结，愿意牺牲自己去成全嬴政，为他割断后路。君王注定孤独一生，这样的悲剧使命感，是每一个开天辟地的强者都必须背负的，或许这就是高渐离一直探寻的＂天道使然＂，当一个强悍却又脆弱的身影登上权力的顶峰，在熊熊燃烧的祭坛下，背对天下的那一场痛哭，是与过去的分割线，所有的美好都被埋葬，留下的是坐拥天下后更深更痛的孤独，深入骨髓，无药无解，只待麻木。

        奔流的黄河淹没掉那些曾经的依赖和向往，乐器被水流击沉，乐人也早已灰飞烟灭，只有《秦颂》悠悠，千古流传。








</影评>
<有用数>79</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>酒色财权</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-06-01 11:35:41</时间>
<影评>


本人于2020年5月方观看完这部电影，感慨良多，在银行等待办理业务，前面14人，手机码字于此，有缘人得见可留言探讨。

我认为秦颂的编剧和导演对于中国历史甚至人类这个物种都有很深刻的见解，我在此谨以本人目前的知识和理解做以分析和阐述。
1、整个电影可以说是很多人类发展历史和人性不可调和矛盾的集大成体现，一部电影能装进这么多矛盾点，很不容易，今年比较类似的是《一出好戏》但《秦颂》的演员表演和制作更加深刻和动人。
2、中国目前是一个大统一的国家，这与很多西方国家很不一样，我们也经常听到人说“中国自古就是一个大统一的国家”但实际上我认为，真正的大统一中国形成确实是在秦始皇，经历了500多年，32代秦王始终如一，完成了当时春秋战国的混战，尤其，结束了人人想裂土称王的大野心时代。这点上，人心的统一，开始于使用武力达成的事实上的统一，而事实上的统一，为2000多年前的中国人事实上开辟了一条探索不同生活方式的新路。这个功绩站到2020年5月这个时点上看，前无古人，后无来者。
3、秦统一中国的基本历史我想每一个对中国古代史有兴趣的人应该都探索过，不要说历朝历代的《过秦论》《阿房宫赋》就算是当代国人对秦的演绎也精彩纷呈，电视剧有《秦始皇与阿房女》《寻秦记》《闵月转》，电影有《荆轲刺秦王》《英雄》《神话》。百家讲坛有王立群老师的《秦始皇》，甚至日本动漫《王者天下》也都对这一时期有着深刻的描写和思考。这部《秦颂》我认为是从普通中国人的视角做出了自己的解读。
4、我们从剧情一点点说，很多细节，草蛇灰线，很精彩。开头是倒叙，讲到嬴政行将就木之时，主持祭黄河大典，已几乎失去语言能力，只有舌头和喉咙中发出的几句咕噜声，只有长年在身边的赵高才能知道他的大意。老年的嬴政被手下连抬带绑，像个麻布木偶一样拽来拽去，这是一个很深的隐喻，这个穿衣的画面在后来嬴政回国前、嬴政灭掉3国，要打燕国，和登基前再次出现，每次都是不一样的刻画。这个说不上舒服，雅观，甚至有些痛苦，身不由己，滑稽可笑的穿衣过程就是编剧对权利这层人类社会华丽外衣的精彩隐喻。没有不行，有的话，穿着好看，但个中滋味谁又能体会？导演这时又卖个关子，为什么老年的嬴政说以后帝国不得重用乐人？为何他和乐人有着深仇大恨？
5、导演抛出了这个隐喻和两个疑问，接下来讲他的见解。画面转到嬴政和高渐离，这里设定为他们是一奶同胞，且模糊嬴政的所在。分不清是在燕国还是赵国。导演告诉我们，嬴政还是婴儿时就与众不同，吃一口奶比别人吃十口，还咬奶头。。心狠手辣，贪心不足。这是导演开头故意这么描写，所谓先抑后扬。
6、接下来是儿歌的出现，他是嬴政对于亲情的回忆，对于人性的呼唤。也是他和高渐离的情感纽带。两只小狗做梦抢骨头，打的很惨，梦醒了，什么都没有。这是导演对于嬴政和高渐离在剧中最后心情的一种解读。嬴政最后失去好朋友（也是另一个自己）和最喜欢的大女儿。
7、下一幕就是处决秦国人质，这个事件导演非讲不可，没人可以否认这个人质经历对嬴政幼年和少年时期的影响，整天提心吊胆，朝不保夕，受尽屈辱，还随时可能被拿来祭旗，毫无人的尊严，过得生不如死，轻如鸿毛。这一点，《网者天下》也有深刻的描述，可以得出结论:这个极端环境的人不可能正常成长。所以少年嬴政伙同高渐离傻乎乎的活埋了其中一个（大概是嬴政最讨厌的）刽子手。。。可以说在导演的理解下，嬴政对命运的抗争（比如行刑前还想挣扎逃走）从小就开始了。否则不能解释这位秦王为何能后来励精图治，统一中国。（阿，轮到我办理业务了）

8、在第14分钟时，秦颂的名字第一次出现，这时候导演开始逐渐展开他对权力内外和天道的认识和解读。对内，嬴政不得不通过在百万军中的联姻承诺，来巩固其与大将军王翦的君臣关系，这个做法是统治者不得不使用的工具，此时，人性渴望自由的天性和权力中的无情直白的展现在观众眼前。9、接下来，乱入/插入了荆轲刺秦的历史，樊於期献头助荆轲，高渐离弹琴送英雄，荆轲献图不成，献高渐离手指确得以接近嬴政，可见导演要表达的是整个燕国都不如高渐离一个手指头重要，高渐离在嬴政心中一直是那个家庭幸福、与世无争、富有才情、自由自在的另一个自己。而三人的对话中，高渐离何尝不明确表达了他对统一的渴望，何止音可同律，琴可定型，一切争论、战争、杀戮，也许都可以告一段落。而当荆轲当众砍下樊於期首级时，他又深表担心，六国的仇恨太深重了，他对荆轲说：如果你真能得手，请一刀干净，免得嬴政痛苦。
10、刺秦失败，燕国被荡平，高渐离被押赴秦国，得以与栎阳公主初次见面，电影中第一次展现了人畜不留的秦军是如何灭掉高渐离的琴管，红色的画面与冲天的大火，这就是吞并一个国家的无情和残酷。
11、接下来展现了对赵国的王子因散布流言蜚语而判处的车裂之刑法，这里引出了剧中导演设下的第二个矛盾，“你们切记，父王的诏命便是秦国的法律，父王的意志便是国家的利益，这二者互为表里，但实际是一回事。”而国王的意志真的是国家的意志吗？王权可以常常凌驾于法律之上吗？我们现在知道，这当然行不通，看看秦朝的结果就知道了，但在当时，秦始皇可能真是这么想的，也是这么做的。
12、接下来是灭楚，会议上，李斯和王翦代表的丞相文人集团和将军武将集团有了第一次交锋，秦始皇批阅200斤竹简的典故也被搬上荧幕。联姻第二次被嬴政提及，栎阳公主作为嬴政奖励给王翦家族的护身符、战利品也被导演第二次提及。
13、接下来是高渐离和栎阳公主的感情戏，这里隔代的2个人，一个是报必死之心，爽完死，一个是久居深宫，为自己自怨自艾。栎阳公主笑的是命运给了她一次选择的机会，选择和这个颇有好感的半百老才子来一发，以期打破命运，还是按照王命作为人质囚徒嫁给一个不稀罕的将军。她和嬴政一样，选择了抗争。所以她说“你有胆量，就把它送给父王”
14、这里乱入了徐福、徐贵两兄弟，表达了作者对于嬴政生死观的猜想。就像很多学者和历史上嬴政做的那样，嬴政对求仙问道确实有一定兴趣，也投入了时间和资源，但那些投入是多么微不足道，他的重心还是建造帝陵。他对生死采取了逃避又拥抱的态度，一如一个普通人。据说他不知从哪里听说只要他不停的移动，死神就定位不了他，于是他要么神秘穿行于鳞次栉比的宫殿，要么不断的巡游天下，震慑不臣，但终究是沙丘病亡，臭鱼相伴，对帝国的权力交接没有做好安排，直接导致秦朝二世而亡，天下重归混沌，这正是其国王的意志真的是国家的意志的思想的恶果。
15、接下来是嬴政遇刺，这里乱入/借鉴了张良刺秦的典故，完美嫁接毫无痕迹，同时第二次表现了法家和王权的矛盾，李斯要取得口供，按律定罪，但王权却要大杀四方。而在赵高调教下的胡亥也完美继承了王权的霸道阴狠，这里，现在有学者倾向于秦始皇就是要传位给胡亥，理由无非几个，第一，扶苏的性格、行事和理念和嬴政大相径庭，被派去长城劳动改造，远离皇权中央，第二，扶苏作为幼子却能常伴皇帝身边，出巡也不离其侧，其做法必深的嬴政赞赏，明显是作为储君来培养。第三、嬴政建立的秦朝的国策不太可能在他执政近十几年后，在权力交接处发生巨大变化，我更倾向于秦始皇选择的就是胡亥，选择他继承自己的意志和帝国。
16、接下来到了高渐离真正开始制作秦颂的节点，晚间三人独酌，嬴政独自离去，默认了女儿出嫁前和高渐离的最后一次幽会。栎阳公主亲自求高渐离作秦颂，将失败刻在天下人的心上，同时，绝望的想要以秦颂为条件，嫁给高渐离摆脱人质囚徒的命运。高渐离出任大乐府令，趁机提出要求，但被嬴政无情拒绝，他这才知道，帝王之策不会轻易变动，也不是能轻易变动的。
17、带有诅咒的石刻出现，嬴政屠戮2万5千战俘，高渐离不忍，屈服于王权，他无奈的选择牺牲自己的坚持，保护眼前的生灵。出嫁前，栎阳公主和高渐离在祠堂交欢，对王权和皇权进行了一次最无情的抗争，这个堪称本剧的最高潮（不要误解）。而后完美乱入高渐离眼睛被弄瞎。这里，出现嬴政和高渐离最后一次长谈，嬴政甚至在他的思维框架内提出等到他让王贲合理的战死沙场后，再成全高和自己的女二。这里真的表演出了皇权也不是万能的，和亲和护身符也不是永远的，可高渐离和栎阳公主，谁会要这样的未来呢？高渐离的一声大王，表达了自己的反对回答。
18、故事的尾声是栎阳公主头刺囚字，嫁入王家。赵高说公主先咬舌自尽，后被王贲分尸，但李斯的报告却说王贲先动手行凶，有朋友提出这极有可能是李斯对武将集团的清洗，我表示赞同，联想到后来赵高和李斯对蒙恬的迫害以及赵佗不敢回国勤王，也许这一切真的有因果关系。
19、结局：失去至亲，嬴政已无力拨撩给他穿衣的大臣，只能无助的被人披上权力的外衣，相信李斯的报告，听从李斯的谏言，又一次像傀儡一样被架在衣服架子上，像洋娃娃一样被穿戴整齐，颤巍巍的走向象征着权力的大鼎。在高渐离琴碎人亡的打击下，嬴政跪在权力的巅峰，不会哭的人也哭了出来。六国的乐人高渐离确实把嬴政的女儿变成了射向秦王、也是射向秦国的毒箭。人心的囚字刻在了天下人的心上了吗？并没有，也许只刻在了秦王、刻在了王权的心上。所以暮年的嬴政否定了之前的自己，不再重用乐人，剧情和历史串联的想，也许这也是他选择最终完全黑化，选择胡亥的原因之一吧。
20、后记：有人说历史是任人打扮的小姑娘，是的，但是，那些任意打扮历史的人，难道就不是被权力打扮的小姑娘了吗？这部影片为我们展示了2000多年前的一天，至高权力的诞生，打扮了历史，也失去了挚爱，这是导演和编剧对那些追逐权力者的谏言，不论是谁想接近权力他都必须被他打扮一番，有的人被打扮的失去了自我，失去了一切，有的人难得的保持了一点清醒，但没有人可以抵御它的诱惑。也许我们要做的就是心中保留一片净土给那些纯净美好的不受权力污染的神性，一点生而为人的抗争精神。
21、题外话：此片1996年诞生，随即被禁，诞生远早于张艺谋的《英雄》，其对大一统和权力的思考远远深刻于《黄金甲》《夜宴》等单纯不入流的勾心斗角的权力片。有人说其领先漫威20年，其实有一定道理，但灭霸是单纯的毁灭一半生命，而嬴政的大一统思想却是使得中国历经千年而屹立不倒，其王权和法权的斗争不仅在中国上演，也要世界各国、各个制度下登场，每个人都想成为那个凌驾于法律之上的王，一旦这么想，他就马上成为任由权力打扮的小姑娘，这不能不说是人类的不可回避的悲哀之处。

</影评>
<有用数>43</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>战神小姐。</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-02-01 04:55:51</时间>
<影评>
        为嘛儿秦始皇搞了130分钟都不杀高渐离呢？

按照他的个性，高渐离干那些事早能千刀万剐八百回了~


但他就是不要杀高渐离啊

好吃好喝供养着

赠予他权力，赠予他自己的女人

就算高渐离和栎阳公主有染，他也不舍得下手

还帮他想办法，制定栎阳公主五六年内改嫁计划


到最后他实在是气急了

下了那么大的决心，让宦官用最温柔的方式惩罚他——无鸭梨马尿熏眼

他以为这是没有痛苦的惩罚方式，半路还跑去表示关切

结果发现竟然呛得慌，就立刻叫停了


不论高渐离如何用言语冲撞他，他就是舍不得他死


到最后的最后，高渐离要在他的登基大典上行刺他

他还是说，我不会杀你，你永远是我的影子！

但高渐离竟然服毒了，想用极其痛苦的方式，结束自己的生命

他不忍心，看不下去，拔出长剑，撇头刺下去

——他只是怕他痛苦而已


他是心狠手辣的始皇帝

他杀人从来不用“个”计，而是方圆多少多少之内不留活口

没人敢忤逆他顶撞他，想行刺他的人最后一定不得好死


好多人不明白，为神马这样暴戾的秦王就是不杀高渐离？

原因相当简单，就是因为，他爱他！


秦王爱乐师，乐师爱公主，凄厉而完美的三角恋情


所以说，这其实是一部相当相当言情的，基片= =


</影评>
<有用数>53</有用数>
<没用数>27</没用数>
</review>
<review>
<作者>NixieCountdown</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-05-11 21:28:34</时间>
<影评>
        表演台词，道具场面，或有微瑕，未尽人意。编剧亦差强人意，叙事本领不够高超，不够圆满。然如陈龙川词，不雕琢处正见豪放，粗砺之外自有匠心。

高祖曰：“千载犹行秦政制”，隐师谢选骏言：“今日华人，唯秦人、楚魂。”秦颂、刺秦、英雄，今之国人，倾心于秦，主题电影之出不及旋踵。

刺秦不曾看过，不过秦颂、刺秦、英雄三部电影名称中的诗意渐少，已是一蟹不如一蟹。英雄之名最为粗鄙，不堪入目。“秦颂”受雅、颂之余泽，“刺秦”有国风之沉悍，“英雄”之名，只配得上地摊上“金庸巨”“金庸新”“全庸”衮衮乡野市井无名诸君所著末流武侠小说。人若无名，便可专心写书。

秦颂结尾，嬴政走上祭台，祭火高燃，一眼便令人想起李芬斯塔尔《奥林匹亚》中向日燃烧的圣火，这个镜头和德水祭祀一场一样，是片中许多恢弘场面中的一个——谁说大场面一定要长镜头、团体操？心眼太小，不容芥舟，纵有大樗，也总归是心外之物。嬴政背对群臣、仪仗，放声一哭，人性终为高标，天下家国、千秋霸业，如何也抵不过内心寻求安宁的冲动。《英雄》，以秦王为雷锋，以剪灭六国为雨夜送大嫂回娘家、扶老太太过马路，其立意下流，与秦颂不可同日而语。



附：秦国主题电影电视目录：

电视剧《秦始皇》、电影《古今大战秦俑情》、电影《秦颂》、电影《刺秦》、电影《英雄》、纪录片《复活的军团》
      </影评>
<有用数>41</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>丑嘴唇</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-12-30 11:09:08</时间>
<影评>
        在登基大典的前一夜，秦王的女儿被人虐尸，屋外又下起大雨。一副“老天爷就差没直接拿雷劈死我”的即视感。此时高渐离还进来嘲讽：“这大雨就是六国的冤魂在哭泣。”不知是死要面子还是笃信此理，秦王说，天道就是胜利者的脸。高渐离脸上露出一丝不屑，转身就走。银幕下的我们也随之冷笑两下，因为我们都事后诸葛亮地知道他所说的“天道”在之后很短的时间就覆灭了。我们嘲笑秦始皇的狂妄，愚蠢地妄图用暴力就可千秋万代。我们也同时认同高渐离主张的爱民思想才是真正的“天道”。

但我想起了田中芳树的小说《海啸》。《海啸》讲述南宋亡国的崖山之战。因为很久没有重温了，对一些情节只有大致的印象。但对其中一个情节印象很深，元朝的汉将张弘范劝南宋的将领顺应天意，识时务。他在灭宋以后还在，崖山的一块巨石上刻下了字，彰显天意和时代大潮。但小说最后也不无嘲讽地说你这个所谓地代表天意代表时代大潮的朝代不也就存续了不到百年就被赶出了中原吗？这种屠杀和奴役不过是历史长河中短而激烈的小小逆流而已。

但几乎百年的时间，真的短吗？

这百年之间的人，真的觉得自己是身处逆流之中吗？百年之后再打着历史潮流大旗的人，真的还与百年之前那些笃信正义的人是一样的人吗？

而秦那十几年又真的短吗？

在滔滔可蔽日的秦军之后，“地分”也不再，秦虽亡，但强者即天道的潮流换了一个又一个字号，存续在这中华大地上直至今日。大一统或许并非人心所向，对强者的臣服才是天道。

看来，太过自信和狂妄的实际上是高渐离。


是的，历史上的异类们，似乎更能激起人们的哀叹和青睐。皇帝换了那么多，但人们更愿意歌颂这些在当时受尽苦难和非议，却又在几年，几十年，甚至几百上千年之后才被人们看作是历史正流而被异端迫害的人。他们是时代的弃儿，却是历史的瑰宝。即使没有这样的人，后世人也能够遍寻史书最后从高渐离这个乐师身上编出与秦始皇的种种交集来展现异见者的伟大。

可这是因为除了胜利者以外我们无人可记啊！胜利者确确实实地被刻在了历史书上永远流传，而异见者要我们如何如何地细心才能从历史书的角落里寻出些许踪迹啊！我们歌颂这些人的坚持终究迎来了“真正的天道”之时又有多少和他们一样的人还存在历史的乱坟岗里无人问津无人问起啊！


所以秦王说的是对的。在一个专制的社会里，天道就是胜利者的脸。
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>2025</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-12-25 23:19:03</时间>
<影评>
        电影分2次看完,开始有2个情节不太了解,开始的乐器祭河,后来的赢政给高渐离痛快一剑,后者我在看的时候以为赢政会让高奏曲,看来是我心中无情意,才会视赢政无情意,在情意上,电影表现了很多地方,小时候的同葬之愿,同车共行,开始的乐器祭河,不如说是祭奠高渐离,赢政本不相信神鬼,但乐器扔下去的时候他还是努力的起来望了一眼.

   整篇只看了一遍,很多只是看着好,没有真正的了解好在哪里,赢政的雄才大略,英明神武,在他决心击破六国,统一有形与无形事物,力排众议的时候表现的都有血有肉,他的情意,在对待高渐离,栎阳公主的态度上也刻画很细致,

   有人很喜欢葛优的表演,他的放荡不羁,一本正经也通过他的演技充分的展示出来.

  最后,编剧芦苇,《活着》《霸王别姬》也是出自此人。
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>动作院线</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-12-26 16:31:25</时间>
<影评>

《秦颂》。8分。周晓文导演作品。

芦苇编剧，姜文、葛优、许晴主演。

芦苇是个天才，大师级，这部电影自然也是大师级。

因为没有人从这个角度去看过秦始皇，去看过始皇帝前的嬴政。

开篇短短二十分钟就把嬴政的性格以及他和高渐离的感情描述清楚了，这绝对是高手无疑。

嬴政的隐忍、残暴、冷血、复仇，在他出生成为人质后一览无余，他谋划布局了一切，灭六国，统一文字、音乐、钱币、度量衡……最重要的是，他要统一人心。

这部片子太高级，它是一部现代高级反讽剧，完美的演绎了一个暴君的内心。

很现代啊。

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
