<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>手机</电影名>
<年份>2003</年份>
<评分>7.4</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1930481609.jpg</封面>
<导演>冯小刚</导演>
<演员>张国立 / 葛优 / 范冰冰 / 徐帆 / 韩童生 / 黄素影 / 杨欣 / 张涵予 / 范伟 / 张鹭 / 咏梅 / 赵奎娥 / 李连义 / 郭百利</演员>
<简介>著名电视谈话节目《有一说一》的主持人严守一（葛优）在去电视台录节目时，把手机忘在家中，手机中所藏的他与情人的秘密被妻子余文娟发现，后者想起他人前人后的两张脸时，觉得婚姻失去意义，提出离婚。不久，戏剧学院台词课教师沈雪（徐帆）成为严守一新女友，两人度过一段快乐时光后，沈雪发现严守一的手机响铃方式由震铃改成了震动，产生猜疑和嫉妒。
                                    
                                　　原来严守一一直割舍不掉秘密情人——某出版社女编辑武月（范冰冰）。武月在火车餐车上与严守一偶然相遇后，开始对他穷追不舍，要他为出版社写书。因为武月能帮下岗的妻子余文娟找工作，严守一答应下来，不久两人成为情人。而为了不让沈雪发现武月的存在，严守一开始不断对沈雪说谎，生活朝一团糟糕方向发展。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>姚小恬</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-06-01 06:08:42</时间>
<影评>

   “牛三斤，牛三斤，你的媳妇叫吕桂花，吕桂花让问一问，最近你还回来吗？……”

    严守一最初的这段插曲，似乎和他后来的故事没有太大的联系，然而当故事的体主体部分慢慢展开，直到影片结尾，悠长的调子再次响起，其远景似的作用方渐渐明晰——时隔几十年，严守一当年的青涩不再，人们之间沟通的便利前所未有，一切都那样的不同，而人们的隔膜如一、感情的苍凉如一。

 

    严守一，一次婚姻，两段感情，三个女人，皆离他而去。

    和于文娟离婚是因为武月，和沈雪分手也是因为武月。

    一份完整的感情，如何分配给三个女人？无论如何，都不会是完美的。

    他对于文娟有愧意——他为她二十四小时开机；他一再给她们寄钱——尽管都被退了回来；他暗中帮她找工作……

    然而事后的愧意挽不回当初的游离，那一个娴雅淡静的女人终敌不过武月的妖媚与激情——柴米油盐的平常夫妻，怎会有太多的持久的激情？于文娟不会说“咬你”，不会说“看你的肢体表演”，不会纠缠。她只往夫的肩上这么一伏，便发现了陌生的气味，便证实了自己的感觉——便、去意立决……

    于文娟的戏份不多，然而给我印象极深，她始终沉默，不哭不闹、也不争什么，但凭气血，收拾最后的尊严。

    于是显出沉默的高贵，与无上的尊严。

    此后无论严守一为她做什么，只要她知道，就一概不接受。严守一的奶奶去世的时候，老家人找不到严，她就帮着一遍遍打电话，然而，这与爱情无关。

 

    比较而言，沈雪显得更真实——她体贴，会为严守一清理剃须刀；也会撒娇，说，不嘛，我就是不想让你再理她，不想让你给她打电话……这个女人，像极了我们身边这个或者那个女子——有着爱的幸福感，有着心甘情愿的付出，也有着淡淡的不安、和幽怨。

    然而她同样阻挡不了严守一走向武月。

    她撒娇。她哭。她闹。

    然而武月的一条简洁的短信——“518房”——简洁到一个字都没有多余呵——就把严守一召唤去了。

    不顾一切。

    并且，不忘卸下电池。

 

    “老师，我不明白”，那个哈萨克期坦的小伙子问，“沈雪知道严守一以前是这样的原因离婚，为什么还要和他在一起？我觉得她脑子有病。”

    但，倘，爱情发生于明晓真相之前呢？

    一切的理智都先于感情。在感情发生之前，理智是有用的。

    但倘她知道他的过去时，已经爱上了他，那么这爱往往是无可救药了——

    明知道。却还要。

 

    这其中，最复杂的角色是武月。

    严守一两次感情的破裂皆是因为她的存在。她年轻。她妖媚。她有激情。

    然而严守一对费墨说，和武月在一起确实很有激情，可是他想娶沈雪。

    妻子和情人，在男人这里泾渭分明而并行不悖。

 

    我曾和几个埃及的学生在课下讨论过这样的问题，在他们的国度，一个男人可以娶四个妻子。那个英俊的埃及小伙子说，那样挺好的，比如一个妻子漂亮、另一个妻子聪明、另一个妻子能干……

    那么，一个女人可以有几个男人吗？我问。

    绝对不可能。他带着手势。
  
    男人总是想拥有更多的女人。就连费墨这样的、总是以精神导师的形象出现的角色，也会招架不住“美学研究生”的温柔，会背着妻子李燕去宾馆开房。

 

    我想武月和严守一，不是爱情。尽管严守一为了武月付出了巨大的代价，但是很难说他爱她。

    激情是一码事，爱，是另一码事。

    武月显然是希望能够取代于文娟成为严夫人的。在严守一让她帮忙解决于文娟的工作问题的时候，她不无尖酸地答道——“你和于文娟离了婚又没娶我。我不欠她的。……‘螳螂捕蝉，黄雀在后’，她（沈雪）就是那黄雀。”

    武月想嫁严守一，然而，我更相信是出于功利——武月是一个懂得利用自己的资本的女人。她会为了得到主持人的职位而去帮于文娟解决工作，会为了于文娟的工作而让自己委身于社长，会为了要挟严守一而在亲热时暗中录音……倘身体只是一种手段，那么，委身于一个男人，和另一个男人，又有什么区别呢？

    爱，是不计得失的付出，是真心希望对方好，而不是交换、不是设下处心积虑的计。

    想嫁是一码事，爱，则是另一码事。

 

    而这周旋中，最惨的就是严守一了——失去了婚姻，失去了爱情，失去了工作，还失去了正常人的生活——周旋于女人与女人之间，手机成了定时炸弹，不晓得哪一时刻会爆炸，一刻不停地删除通话记录和短信，不停地撒谎再不停地圆谎，不敢开机……

    人前是衣着光鲜、侃侃而谈，人后却有着如此的尴尬与纷乱。

    这样不堪的生活，与一时的欢愉相比，哪个更大呢？

    “严守一回到北京后，从此不再用手机。”

    技术本无罪，技术不应当成为人类的束缚。

 

    男同学们告诉我，有很多对策。

    比如，那个哈萨克斯坦的小伙说，把常联系的异性的名字换成一个同性的名字，只要自己明白就行。

    另一个日本的同学说，他有一个朋友，同时有七个女朋友，而她们互相不知道彼此——因为他用五个手机，他给她们不同的号码。

    这让我明白，总是会有对策。

 

    有报道说，《手机》上映以后，很多夫妻吵架，妻子也都因此开始回忆丈夫曾经的行径，对号入座。

    然而信任，是基于长久生活的积淀。查手机又有什么用呢？如果他想骗，他自然有办法。

    然而，爱情，一旦有欺瞒，有处心积虑，就下作了，就无趣了。

 

    结尾，当悠扬的调子再度响起，“牛三斤，牛三斤，你的媳妇叫吕桂花，吕桂花让问一问，最近你还回来吗？……”时隔三十余年，世界已发生沧海桑田的巨变，而人们之间的隔膜如一，让人感到无比的苍凉……

 

 注：
这是我十年前，在北语读研究生时，兼职在汉语进修学院给留学生开设《中国电影视听说》这门课时写下的文字。一晃这么多年过去了。我还在写字，并且会一直写。欢迎关注我的公粽号：姚小恬（xtczbj）。


</影评>
<有用数>827</有用数>
<没用数>62</没用数>
</review>
<review>
<作者>和菜头</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2005-11-13 02:24:07</时间>
<影评>
        圣诞夜，我看了电影《手机》。这是2003年度最佳惊竦片，看完以后教人混身冰凉。以前小刚拍的东西，目的在于娱民。娱民这东西就不能太往深里走，即使不得不太深，也得表现出荒谬和黑色来。小刚潜水一年，最新奉献出来的东西不深不浅，基本上是写实主义，让人看了毛骨悚然。


《手机》这个片子，从头到尾都给人一种相当疲惫的感觉。我唯一能看出来的故事大纲就是一个中年男人怎么样让生活给活活逼崩溃了，这比恐怖片还恐怖，比记录片还真实。在真实生活中，过着和严守一一样生活的人不是太少，而是太多了。这就造成本片不再是搞笑，而是批判现实主义。


批判现实主义具体什么意思我不清楚，今天也是第一次用。在我理解里，那就是讲述一个大家日常生活里都能见到的故事，然后用极其悲惨的命运惩罚主人公，以达到教育人民的目的，类似地狱写真。我不当人民好多年，也不喜欢被教育。


我曾经类似道德偏执狂一般挑剔周围的世界，但是现在我充分理解人性的种种。人类的精神力量在大多数时候都屈从于肉体的需要，并且因此而造成精神上的痛苦。我曾经以为那是个例，现在我才知道这是通解。如果世间真的存在所谓忠贞不渝，那么最合适执行的对象是和尚，而众所周知和尚是不结婚的。即使肉体能保证绝对的循规蹈矩，但是在精神的辅道上永远都塞满了车。


一个所谓幸福的婚姻，我想更多的是习惯。因为这么过和每天系脸刷牙是一样的，也就如此过下去了。另外我推测另外一个很重要的因素是专注之力。把注意力集中在一点上，其余的欲望才会纷纷坠落，而不是纷纷扬起。这又说回去了，最幸福的婚姻需要和尚来完成。


我是被这片子吓到了，不是因为结果，而是因为作用选择都处于两难境地，且无法改变。这片子让人感觉到，生活没有最糟，只有更糟。看完以后，它能使郁闷者更加郁闷，绝望者更加绝望。


这片子一点都不好笑。
      </影评>
<有用数>236</有用数>
<没用数>95</没用数>
</review>
<review>
<作者>进击的妇女</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2018-06-02 15:18:31</时间>
<影评>

因为最近小崔的抨击，才好奇来看这个片子。本来觉得小崔大惊小怪了，文艺创作本来就取材于生活，塑造的角色道德上有瑕疵，也不等于被借鉴经历者为人也是如此，退一步说即使是有意恶意影射，只要你没做过，让它影射去，观众又不傻。看完了才发现，这片子的确恶心，也可以看出编剧和导演的确恶俗，恶俗也就罢了，还装出了一副批判现实主义的嘴脸。
客观呈现社会现实不等于没有态度
中年男人偷情，任何人都已经见怪不怪，特别是一些有点成就的中年男人，不偷情似乎都不符合自己的身份，民间的主流价值观就是如此，特别是人到中年，一身的疲惫，偷情这种只是私德上败坏的事，不值得大惊小怪，谁还没个人性上的弱点？你看严守一，偷情是偷情，对前妻和孩子还是很负责任，满嘴跑火车，但是对奶奶也是真的有孝心，很现实的人设了。
然后呢？冯小刚想反映什么呢？中年成功男人迷失了自己？科技的发展离间了人与人之间真诚的情感？看起来好像是，但其实并没有。
冯小刚立场非常模糊（就像他后来拍《芳华》一样），他对偷情的主角非常同情，对费墨偷情也很同情，你看，古往今来都是如此，大家彼此心照不宣，现在只是因为科技发达了才容易暴露，这是在说妈的都是手机的错，如果不是手机，老婆也不会离开我，孩子我也有了。但是这种价值观怎么能大声说出来呢！当然不行。
所以，片子最后，冯小刚让严守一没赶上见奶奶的最后一面，还在奶奶的葬礼上把手机烧了，看起来是在悔过自己忘了初心。最后，侄女拿来的新款手机拍到严守一惊恐的表情，非常像是批判科技（手机）对人的异化。但是这么解读，逻辑上是不通的。拿武月上位来举例子，武月是因为录到严守一与自己偷情的音频而上位的，严守一被迫辞职，手机在这里扮演了一个要挟的工具，这哪里是手机对人的异化？手机明明成了纠偏的工具。手机轻易地让一些人龌龊的念头大白天下，增加了这些人违背社会公序良俗的成本，有助于人自省自律，是人类的好朋友才对。
冯导的态度并非立意批判而在于媚俗
冯小刚态度暧昧其实很好理解。他骨子里就是个拍娱乐片赚钱的导演，他的眼界他的思想他的才华他的趣味，都在说明这一点，他的电影总是在追求社会热点，总是在讨好市场讨好观众，按说拍人民群众喜闻乐见的电影也没什么，但他又想表达对社会对历史的看法，这种表达由于他思想的浅薄、才华的限制以及害怕市场的不接受，而显得隔靴搔痒。他电影里的长得像批判的东西，都是扭曲真实自我表达、媚俗的结果。
所以冯小刚的很多电影显得很矛盾。比如这部《手机》，看起来像是批判人被手机控制了，实际上是在为偷情的人开脱，如果你真是从人性弱点和社会环境出发，要客观展示偷情者偷情的原因，要客观展示人为什么随时撒谎的原因，那就彻底一点、坦荡一点，把这些人的纠结拍出来，即使三观不正，会冒犯观众，那也算是坚持自我。

话说回来，一个导演选择什么题材，很大程度上已经反映了该导演的趣味，骨子里是流氓，再怎么伪装也还是有流氓气息。


</影评>
<有用数>168</有用数>
<没用数>36</没用数>
</review>
<review>
<作者>安东</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-10-19 15:22:57</时间>
<影评>
            朋友发给我一串奇怪的代码，说是在Google里搜索，可以看到全球各地的监控镜头。据朋友说，运气好的话可以看到泳装美女。我很是心动，赶紧依法而行，不过我的运气显然并不太好，没有看到比基尼少女，只看到几个在韩国小店里吃饭的大老爷们，还有在瑞士一个仓库旁撒尿的小狗。


    但是这已经足够让我兴奋的了，在别人毫不知情的状况下偷窥他们的生活，这种快感真是无可言喻。


    弗洛伊德说，每个人潜意识中都有偷窥他人的欲望。所以偷窥的历史可谓悠久。从“东邻之女窥于墙”的年代开始，从林中猎人偷窥出浴的阿尔忒弥斯开始，任何一个时代任何一个民族，都不可避免地有偷窥的现象发生。


    在中国，偷窥更是有着悠久的传统。譬如我一直怀疑，“凿壁偷光”很可能偷的是春光，当然，这已经无法考证。有据可循的是，在中国最伟大的小说《红楼梦》里，贾宝玉便因偷看到薛宝钗雪白丰腴的“膀子”，欣喜不已，浮想翩翩。辽国大臣耶律乙辛偷窥到辽道宗耶律洪基的老婆萧观音与伶人赵惟一勾搭成奸，害得皇后最终被赐死。唐明皇李隆基到儿子家串门，偷看到儿媳妇杨玉环洗澡，色心大起，进而演绎出一段惊天地泣鬼神的爱情连续剧，留下名垂千古的《长恨歌》之外，还留下了名胜古迹兼旅游圣地华清池。“在天愿为比翼鸟”的爱情故事，归根结底其实是一个偷窥的故事。


    历史上最得人心的偷窥者是一个叫“牛郎”的人，织女姐姐下凡洗澡，正巧被外出放牛的牛郎同学看到，织女姐姐被迫委身于他，进而演绎出一番令人扼腕的爱情悲剧。由于动机单纯，结局悲凉，偷窥者牛郎得到了广大人民的同情与肯定。


    时至今日，人们对于偷窥的兴趣依然未减，莎朗·斯通主演的电影《偷窥》轰动一时，在窗前放一个望远镜窥探他人私生活几乎成了时尚，美国电视剧《六人行》里，那几个都市男女就以偷窥临楼一个丑陋裸男的生活为乐。木子美披露自己性生活细节的博客引发万人齐观的壮观景象，最后竟导致网站瘫痪。最轰动的集体偷窥事件莫过于璩美凤被偷拍事件。后来璩美凤出了一本书，广告词是“你已经看过了我的身体，请看我的心”，这本书的销售量可想而知不会太好，因为很明显，大众关心的不是她的心而是她的身体。


    科技越来越昌明，网络越来越普及，在这个四处泛滥窃听器、针孔摄像头及红外透视摄影机的时代，我们的隐私保护也越来越脆弱。正如卞之琳那首叫《断章》的诗：“你站在桥上看风景，看风景人在楼上看你。”在我们津津有味地偷窥他人生活的时候，是否也有人在某个角落默默地注视着我们？我们是否如《楚门的世界》里那个男子一样，全然不觉地生活在一个被窥探的世界里？


    看看新闻：章子怡情挑霍启山，李冰冰酒店会情郎，刘嘉玲酒店遭偷拍……就连快要被人遗忘的“老艺术家”李金斗，也就这么一个不留神栽进了“针孔”摄像头的偷拍之下……我们在娱乐的同时，难道没有一种兔死狐悲的惊惶？


    电影《手机》的结尾，严守一抱着手机蹲在马桶上，仿佛抱了一个手雷，脸上满是恐惧的表情——天大地大，他竟无所遁形。而在这样一个隐私作古的年代，无所遁形的又岂止一个严守一？
      </影评>
<有用数>123</有用数>
<没用数>25</没用数>
</review>
<review>
<作者>和也</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-09-18 21:02:40</时间>
<影评>
        前几年过年关的时候，总是会有原来的同学三三两两聚会在一起。有一个好朋友是个男孩，读书的时候，总是称我为兄长，不过几年，就已经为人夫了，两口子都不漂亮，也不出色。



和他的妻子吃饭的时候是坐在一起，说起外遇的话题，她和我的观点不谋而和，我们都认为如果要是碰到自己的老公有了什么，只要大家还过得去，就睁一只眼闭一只眼，因为我们都觉得，人生的路很长，我们都不能保证我们自己的思想会不会出轨。说道这个话题最后，我们还笑，只要他不是太过份，只要我们彼此都还有颜面。






事情过去了几年，我开始没往结婚上想，也有几年，电影电视里不断在讨论外遇，不过都与我无关了。如果有一样东西，你从来不会失去，大概就是因为你从来没有得到过。



今年新年前和白羽一起去看了今年的贺岁片——《手机》，老调重弹，大概总是因为这曲子还没有过时，男人女人，就算不谈婚姻，爱情里占有和背叛也是永恒的话题。






故事的一开始是从河南某家农村里平淡地诉说了乡里第一部电话开通的时候，守一的表嫂坐着守一的自行车去打电话的情景，然后，在类似秦腔一样的哭音响起，哭得我心慌，那句歌词我依稀记得是：你的媳妇叫吕桂花，吕桂花让问问你，最近你还回来吗？



当镜头拉开，全部是矿工的人头，广播在继续找人，而这些男人，都没有表情，没有说话，我还以为是一部反应民工过年的片子，我没有想到，这个故事是在说，结婚女人对自己老公的牵挂，也没有想到，这是一个从古到今一直都有的话题。女人依靠男人，企盼稳定，而男人，也想有个家，可是他们又怕约束，还有怕“视觉疲倦”。不，我说错了，他们不是怕，这只是一个事实。虽然我们都在说，爱情消失了过后，还有感情可以维持在两个人中间。但是我们自欺欺人了，还是我们只是没有找到那一份“合适”呢？






故事里的墨非（张国立）说，如果这是在古代就好了，一个人上京赶考，要好几年才回家，你回来了，你说什么就是什么。他对着严守一（葛优）说，相处了，几十年，是真的有点视觉疲倦了……



电影里，严守一是个节目主持人，他的生活在继续，他的节目也在继续，他的节目里不断地讨论着“诚实”、“心里有病”，可是他的生活仍然不可能改变这一切，拿起手机，他张口就是谎言，那谎言被丝毫也没迟疑的说出来，说得我们大家都知道他拿起手机会说什么，我们在电影院里笑，可是她的女人却笑不出来。






故事里有三个女人。



严守一的前妻于文娟，她是在家里拖地板的时候，接过了严守一情人的电话，然后在发现严守一外遇的时候，断然离婚，而在离婚后生了孩子才让严守一知道，他们离婚的时候，她怀孕了。



严守一的老师沈雪（徐帆），这是个很独立的新时代的女性，她是个认真的人，所以她有几出戏，一个是他们第一次见面的时候，她不能容忍严守一漠视她的教学，把严的手机扔进了垃圾桶。也是她的认真吧，她在下学夜不睡觉还要抓夜归的学生，也还有她为严守一代酒，这些是快乐的，后来，他们住在一起了，沈雪的地位就显得夹生了，他们不是夫妻，严的过去有一个老婆，而且是一个生了孩子的老婆，严的外面，还有一个女人，一个很漂亮很年青的女人。最后沈雪在烛台前一根根地划着了火柴，此时，她在想什么呢？是在想，男人的心理总是如此，看穿看悟了？还是在感叹其实多一事不如少一事，不需要搜他的包，不需要知道太多的秘密呢？



严守一的情人武月（范冰冰），这里忍不住要称赞她几句，虽然我觉得她演这个角色，应该有更多人不喜欢她，但她确实演得很有神采，漂亮，青春，还有疯狂。






故事的报幕很有新意，导演编辑，作词作曲，每个人都是存在《手机》电话号码薄的一个名字。是的，我们的生活在改变，男人过去出去工作，女人不会知道他身边发生的世界，广播找人，现在，通讯如此发达，你的手边有一部手机，所以她找得到你，她也不放心，她找不到你，她也不放心。



手机做得越来越好，可以录音了，可以发彩信了，可以拍摄了，是我们的生活空间受到了挤压，还是我们阴暗的心里没处可躲呢？



其实我无意讨论什么道德问题。这方面我有些冷漠。这本来就是个对错无法分得太清的世界。






只是觉得很有趣，还有几个有趣的片断。



墨非和严守一说，女人和女人站在了一起，最怕就是“结盟”呀。



但其实，男人互相为彼此掩饰，女人则互相妒忌。



里面李燕在知道自己老公有外遇后，和深雪一起去电信局查手机的通话记录，李燕没有劝慰，对话里多少有些兴灾乐祸，还有一点挑拨离间。






在这个故事里严守一的外甥女来京考试，主考官要她表演一段小品是她爸回来后干的第一件事情，结果外甥女冲门而出，再没有进来，原来她爸回来第一件事是串门。沈雪问她，你就不会编一编，他就不兴和你妈说说话？小姑娘硬着脖子说，“他们没话说。”



这个实在的小姑娘当然不会选上。



所以我们知道生活本来就改变了我们，我们已经习惯了谎言，也许也在不停地说谎。



女人是不是你不敢承受，有一天你的婚姻也是走到无话可说的地步呢？






但是我们还是在等，还是在问。



于是那首歌仍然在响起。



“你的媳妇叫吕桂花，吕桂花让问问你，最近你还回来吗？”



……



……



……


</影评>
<有用数>85</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>午夜场废客</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2018-06-05 23:21:02</时间>
<影评>

 
早在五六年前，也就是本科的时候，看过了冯小刚在2003年的电影《手机》，那时候不知道这件事和崔永元竟然有这么大的牵连，更不知道这部电影直接影响了崔永元此后十几年的生活，不管是家庭、事业，还是自己的心理健康，我那时候还只是把它当做一个反映现代通信技术的社会问题片，因为手机和网络即时通信的发达，势必会改变原先的人际关系，正如片中费墨说的一句话“太近了，近的人都喘不过气喽！”





但是如今再次观看时，结合崔永元爆出的一系列事件，以及对《手机》和崔永元的复杂关系的了解，这部电影成为了一个十足的怪物，一个模棱两可的道德审判，没有人可以从这部电影中确切知道导演冯小刚到底想要说些什么，这在他两年前的电影《大腕》中却迥然不同，那部电影真正批判了现代传媒和广告效应，把社会的荒唐和可笑悉数抖落，直到你发现：所谓的社会热点，其实就是一次巨大的营销事件。




而《手机》这部电影却截然不同，这是一个借助手机通信讲述婚恋关系的伦理片，片中严守一历经了三个女人，前妻于文娟，虽然对这个角色刻画不多，但是从严守一奶奶的态度来看，这个女人绝对是个负责顾家的好媳妇；而第二个女人是直接导致严守一婚姻破裂的武月，由范冰冰饰演，她是一个出版社的编辑，但是却和严守一保持了三年多的婚外情关系，是个十足的小三，而从最后来看，她也城府颇深，有胆识有手腕。




最后一个女人是徐帆饰演的沈雪，这个女人是严守一在和于文娟离婚后，找到的女朋友，他在沈雪身上看到了于文娟的影子，觉得他是个顾家、贤惠的女人，和武月不同，她会想着严守一，很多事为他考虑，而不像武月那样只顾及自己的念头。




而从这里也看出了严守一的婚恋观：找媳妇——那种可以与之相伴一生的女人，尽量找相貌平平但是贤惠周到的女人，也就是心心念念想着丈夫，而自己又不会朝三暮四；但是在稳定的婚姻之外，还需要一个热情火辣、性感诱人的年轻女郎，对于她，不需要什么贤惠顾家，只需要一夜潇洒。




而在武月最后的威胁后，严守一和沈雪也走向了分手，而他自己那著名主持人的位子也被迫拱手相让给了武月。
在《手机》里面，这种婚恋观也同样复制到了节目策划人费墨的身上，他虽然总是找借口说自己和女学生只是“谈而论道”，但是最终还是因为和女学生掰扯不开的关系，毁了自己的家庭和人生。
这两个社会上层文化精英式的中年男性，都经历了这些破事，在《手机》中，这仿佛就是一个必然且不可逃避的事实，更为无耻地是：费墨在事情败露之后，竟然将这个“罪责”放到了手机头上，因为在他看来，如果是在中国古代科举制的时候，上京赶考两三年，在外面再怎么花天酒地，家里的黄脸婆也不知道，简而言之：手机误我！




这些中年男性精英分子掌握着社会上的绝大部分资源，他们只要防护措施做得好，在外面有几个小三并不困难，社会话语权、财富、人际背景，每一项都足以让出轨欲望分分钟膨胀，仅就这一点来说，冯小刚的《手机》并不虚假，它所反映的事件有着最基本的社会剧情，如同《蜗居》中的宋思明一样，坐拥宽大的房子，开着路虎越野车，还在房地产调控这块有着相当大的权力和手腕，想要沾花惹草，从来只需要一个眼神。
但是冯小刚无意探讨“这些男人”在饲养小三时的复杂内心，以及在志得意满后对于社会的游戏态度。




《手机》对于“严守一们”更多的叙事策略是：我的确希望可以堂堂正正搞外遇，可惜没有一个老婆愿意我这么做，那么我只好退而求其次，和性感女郎到宾馆偷腥，即使事情败露，那么也不觉得自己错了，我可以再去找下一个“于文娟们”，反正凭借我的身份，我可以这么做啊！但我却是一个“顾家”的男人，当我前妻有了我的孩子，我必会倾尽全力照顾她们；当前妻没工作了，我也要冒着风险给她找工作。总而言之：我虽然坏，但是作为“男人的责任”，我一个都不落下！




这种充满男权意味的潜叙事，其实在昭示着一个被他们默认的事实：所谓的“男人的责任”是我可以用经济物质罩着一切；而与此相对应的是，在我们辛苦拼搏一切后，我们也有“男人的特权”，那就是可以在妻子不知情的情况下偷腥沾荤。
因为在冯小刚的镜头下，严守一并不是一个负面人物，他照顾老家的亲戚，对奶奶十分孝敬，对于前妻呵护备至，对于儿子更是得忍受想见而不能见的痛苦；费墨也同样如此，虽然他最终被妻子识破和女学生的奸情，但是他却总是为自己辩护，说他本来是要开房，但是经过艰难的思想斗争，他最后还是止步于和女学生“谈而论道”，所以，其实他是被冤枉的。




这种做了婊子还立贞洁牌坊，偷了荤腥还说是鱼自己跳到嘴里的，完全是一种虚伪和狡猾，然而冯小刚处理严守一和费墨并没有像处理《大腕》中的王小柱，也没有像处理《天下无贼》中的黎叔，他是用一种凄凉、残酷和无奈的情绪氤氲在影片的开头和结尾。
那首《牛三斤》的戏谑歌词竟然被处理成了一种挽歌和哀悼，而严守一作茧自缚的结局，在冯小刚的滑头和暧昧态度中，竟然平添了几分受害人的意味，仿佛是手机和现代通信残害了这个精英分子，仿佛一切的苦难和恶果都不是严守一的自作自受，而是被人栽赃陷害。




这种混乱而毫无批判态度的处理手段，连同崔永元最近爆出的事件连起来看，更是让人哭笑不得：银幕外，原本无辜的人却被“陷害”成搞小三的渣男；而银幕内，原本自作自受的渣男，却被洗白成一个有苦说不出的怨男。
这个社会，真的很奇妙。




</影评>
<有用数>70</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>林希曦</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-12-16 23:35:30</时间>
<影评>
        费墨的谎言拆穿了，费墨的老婆歇斯底里地哭叫，扔东西，夺门而去。费墨呆呆地坐着，这是个误会，他说。开了房，思想斗争了老半天，最终还是没上去。起了贼心，没贼胆儿。还偏就让老婆拆穿了，冤，羊肉没吃惹了一身骚，跳进黄河都洗不清，估计这会儿肠子都悔青了在那里。我在屏幕下替他配画外音：真真是白担了虚名。 

    《手机》里严守一是惯犯，费墨是未遂犯。惯犯判的刑是离婚，未遂判的是发配边疆。 

    真可怜。照说未遂判的刑该轻些才是，毕竟没造成什么实际后果。不过从另一个角度来说，既然跨出了这道坎儿，成事实跟不成事实就没什么大区别了。从费墨老婆的角度来理解，费墨到底进没进这房，一是解释不清没有令人信服的证据，二是费墨心理上出了墙，罪名就已成立。 


   《手机》里的经典台词，除了葛优语重心长的做人要厚道；我印象最深的就是费墨的审美疲劳。“那么多年的夫妻，患难与共的，我不是。。。。。。”费墨顿一顿，“我就是，有点审美疲劳。” 

    堪比当年《一声叹息》的那句：我摸着你的手，就好像摸着自己的手一样没感觉，可是砍了你的手，我会痛。更简练更一语中的。 

    不是不爱你。只是审美疲劳。太长久了，久的看见你好像看见我自己，每分每寸都熟悉的不能再熟悉，接吻好像刷牙，做爱好像吃饭，十年如一日的例行公事。 

    如何面对，激情退去后的那一点点倦。愿意和你一起慢慢变老，满头白发的时候一同携手看夕阳无限好，可是怎么办呢，现在他的心还挣扎着不肯老。 

    他不想离开你。你是他的原配，一把锁最初的那把钥匙，合的丝丝入扣的。 

    可是他想偶尔出去走走。 


    世上大抵是没有这样的好事的。鬼马狂想曲的三个愿望许到最后，魔法师说财富要拿健康去换。要一样就得付出另一样，一点商量余地都没有。 

    一个人的自由和寂寞。两个人的安稳和责任。森林中你只能选择一棵树，然后刻上你的名字，硬要剜去的时候，树会痛，你的名字会流泪，痕迹永生不灭。 

    可是怎么办呢，贪是人的本性。 

    要现世安稳岁月静好，也要新鲜热辣欢期暗忆。 

    是谁的贪是谁的怨，谁是谁的错生缘。 


    费墨老婆是聪明的，知道虚虚实实地套严守一的话揪出真相。不过，若是没有那一问一答，费墨和她还是恩爱夫妻吧？费墨与她，应该还是相爱的吧，那么多年的感情。有点可惜。 

    有的时候，肯说谎，就还是看重这份感情。到真的绝情，是不屑，也不耐烦说谎的。 

    宁为玉碎不为瓦全是刚烈，然世上哪有完美，都不过是碎片拼缀的完整幻象。 


    叶倾城的《原配》，问九信和叶青自少年起就开始的爱情，挡的过所有的艰辛挡不过婚姻的疲倦。问九信的声音低沉恍惚：十七年的感情，可是我渐渐懒得回家，想起天长地久的那几样菜式，都觉得烦腻。。。。。。 


    爱仿佛永远是支离破碎千疮百孔。 

    到底是该相濡以沫，还是相忘于江湖？ 


    《古惑仔》里小结巴死了，有人说真可惜。也许死了也好。死了就是永远了，爱在那一刻停格，陈浩南可以想念她一生一世，在爱还来不及疲倦的时候。 

    人们总是这样，仿佛能够永远的，只有怀念。 


    童话故事总是说到王子和公主的盛大婚礼为止，喜气洋洋的，有情人终成眷属，故事圆满了。 

    这一场盛宴，到底是序曲还是完结篇？ 
      </影评>
<有用数>75</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>安东</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-10-19 15:43:53</时间>
<影评>
            普希金说：“一切过去的，都将成为美好的回忆。”中国人的崇古思想尤为严重，若对现实失望，便会幽幽地叹上一句“人心不古”。例如感情这回事，在社会普遍缺乏忠贞感的年代，人们把希冀的目光投回古代，古典式爱情成了现代人最后一根救命稻草。


    果真如此吗？对于这个问题，《手机》里的费老是这么说的：“古时候好啊，上京赶考，几年不回，回来的时候，你说什么都是成立的。”艳羡之情，溢于言表。当然，费老所憧憬的并非古典忠贞的爱情，而是由于交通和通讯不便所造成的偷情契机。


    中国最忠贞的爱情故事据说来自古时的牛郎和织女。一条大河波浪宽，没有稻花香两岸，牛郎的爱情始于大河，困于大河，也算是因果循环。


    不过上世纪70生人普遍受周星驰解构、颠覆思想的影响，传说里痴情专一的牛郎在他们看来并不是个绝种好男人。首先，牛郎是以一个偷窥者的身份出现，体现了其低劣的道德水准；其次，趁织女洗澡时偷其衣物，这是恋物癖的典型症状；第三，在织女一丝不挂时进行谈判，胁迫织女嫁给自己。这样的行为放到现代就是一个不折不扣的流氓罪，可挪到古代却变成了值得歌颂的爱情故事。所以现代人的爱情观念不一定就是那么低俗和赤裸裸，把一切罪过归结于时代是站不住脚的。


    上世纪70年代生人是目前中国社会的主体，可偏偏处在一个夹缝中的尴尬境地。美国人爱把他们的人群按年龄划分成“迷惘一代”、“垮掉一代”、“嬉皮一代”。在中国，如果说生于60年代是“过于责任”的一代，生于80年代是“物质的一代”——把握物质，并被物质把握。那么处于夹心饼干中间的70年代人则是“孤独自我”的一代，他们处于保守和反叛的交汇处，骨子里的保守和现代反叛的教育糅合形成了独特、矛盾的价值观和爱情观。他们不相信天荒地老，没想过从一而终，却也不怎么游戏爱情，本质上还是渴望传统的情感与生活方式。


    就像夹心饼干最精华的部分在中间一样，或许70年代人对待感情的态度更为理性和客观。格非在小说《初恋》的结尾这样写：“我们信誓旦旦，永不分离；我们未雨绸缪，时刻准备，各奔东西。”细致入微地描绘出70年代人的爱情观。


</影评>
<有用数>40</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>一颗大黑米</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-09-04 13:42:36</时间>
<影评>

看过小刚导演的很多电影，基本上印象都是偏向幽默、诙谐的风格，而《手机》却是比较严肃，带有些许批判的意味，片子前后深刻地揭示了本片想表达的主题，引发思考。
简单一点来说，本片讲的是一个男人如何用谎言在三个女人之间游走，最后为自己的行为付出巨大的代价。故事看似与手机无关，但是细节之处却能反映手机在人们生活中越来越广泛的使用和不断的变革。
严守一不仅仅只是作为故事中一个主要人物存在，我们通过他可以发现社会上许许多多与他相似的“同类”存在。作为电视台节目“有一说一”的一位主持人，屏幕前给人讲诚信之类的正能量话题，生活中却满口谎话地欺骗身边的女人，这完全与他的名字和他主持节目的名称矛盾，一定程度上有点讽刺的味道在。
故事中他的前妻于文娟是个比较正派的人，在看到武月给严守一发的短信之后得知两人私情，毅然决然和严守一离了婚，当时也没有提到自己有了身孕，直到孩子生了下来，也没有接受李守一一分钱。这点是我个人比较欣赏的。
沉雪和严守一可以说是一场“不打不相识”的恋情，记得严守一曾和费墨说过，武月只能给他带来片刻激情，关键时刻她还是以自己为重，只有沉雪直到为自己着想，表示沉雪才是自己心目中的妻子，相比于文娟，沉雪会显得更加开朗，喜欢偶尔撒娇，直接说出希望严守一不要和武月联系，她会主动去关心严守一，帮他清理剃须刀，但最终由于严守一谎话连篇，两人还是没有一个很好的结局。
再说武月，觉得一方面武月曾经也喜欢过严守一，片中有一幕在看严守一主持的节目时她躺在床上流下了眼泪。另一方面她也不排除有靠着严守一满足自己利益的嫌疑，比如在片子最后她取代了有一说一节目。
三个女人都有各自不同的性格，而严守一能在这三个女人之间编谎话继而稳定她们的心，可谓是“用心良苦”，这样疲惫的生活有何意义？但谎话再美也终究敌不过事实，最终他还是遭到了应有的惩罚，这个惩罚是他应该承受的。
片中多次出现了手机，从一开始广播找人，可见当时手机还没有广泛使用，渐渐地，周围人都开始通过手机进行联系，由最初始的只能打打电话到后面用手机拍照录视频，其实都能表明手机已经慢慢开始成为人们生活的一部分，更新换代的也越来越快，而这一现象的背后也是一个值得我们深思的问题。

</影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>Andy.liu</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-05-23 11:06:01</时间>
<影评>
               直到《手机》影片结尾才恍然大悟为什么要唱那段“牛三斤，牛三斤，你的媳妇吕桂花问你最近还回来么”，想来冯小刚彼时还是厚道人，打算让观众也思考点问题，不像后来《夜宴》的时候让我无话可说。这电影看完了，肯定又有人要说“人制造了工具，却也被工具所奴役”，工具让人异化。不过我感兴趣的东西倒不在这里，的确手机让很多人穿帮了，但是只要人们有需要，更高科技的掩饰工具就能诞生。据说以后3G手机普及了，我们可以直接和对方视频了，但是同时也有人开始卖手机视频背景了。费墨说，古代举子出去应考，一出去就是几年，回来了，他说什么都是成立的。今天，交通方便了，再想说个谎多么不容易啊。曾经不止一次在公交车上听到女友去查男友的电话清单，这真是个做什么事情都会留下证据的年代。


    前些天，我一直在想，为什么古代人丈夫出去一年也就在过年那几天在家，妻子在家赡养老人抚养幼子并无问题，而今天似乎情侣之间须臾不可分离了。一旦分离日久，便会产生共同话语减少只到无话可谈。我想，是古人对爱情更纯洁到能抵抗时间与空间么？拿这个问题问身边同学老师，没有得到答案。直到今天看到这个《手机》，答案终于探的一点了。


    男子在外几年，回家说什么都是成立的，但是不可忽略，妻子在家说什么也是可以成立的。以前我们忽略这一点，总认为是有家人或者乡亲的制约，妻子不能造次。现在一想，也未必，潘金莲在丈夫在卖饼那当儿还能和西门庆谈谈情呢。所以，这种“说什么也是可以成立的”对于双方都是成立的。吕桂花问牛三斤最近还回来么，隐晦地表达希望丈夫回家。者多少有点年轻夫妇的感情在里面。而二十年后，吕桂花搬到和丈夫住一起了，不过这时候丈夫回来的第一件事儿就是出去串门。这时候，两人离的很近，但是却基本无话了。可见想见，这夫妇对爱情的要求恐怕也就是一起过日子，日子过到这份上也就谈不上是爱情导致婚姻了，也就是一个生活互助小组冠以婚姻之名了。


    于是我也明白了，为什么夫妇可以在长期分离的情况下得以维持了，因为他们对感情要求很低！当然了，本文所说的乃是平常人的感情，而不是杨过和小龙女十六年之约的那种小说感情。而现代人对于感情要求明显变高了，不会出现那种丈夫是举子妻子不识字的情况了，男女朋友对对方干什么基本是了解的，双方对对方生活的影响程度明显加强了。人们需要在一个大致相同的生活圈子里，谈双方都知道的故事。


    人们对感情忠贞的背叛却是对真感情的回归。


    这让我想起了一个故事，一个人处于迷茫中，求教于和尚，和尚拿出三根一样的蜡烛点上，问：“那一根最亮？”此人摇头不知。和尚拿出一根蜡烛放到此人眼前，问：“那一根最亮？”此人手指眼前的蜡烛。人感到最重要的，永远首先是近的，只有近了，才能认识一个事物，才能改变事物。对感情，亦是如此。


    PS：才看《手机》，惭愧
      </影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
