<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>午夜凶铃 リング</电影名>
<年份>1998</年份>
<评分>7.6</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1324520469.jpg</封面>
<导演>中田秀夫</导演>
<演员>松岛菜菜子 / 真田广之 / 竹内结子 / 中谷美纪 / 佐藤仁美</演员>
<简介>女高中生友子和同学共同看了一盘来历不明的录像带，七天后，她和她的同学相继死去，这引起了女记者浅川（松岛菜菜子 饰）的关注，她决定调查这个事件的真相。
                                    
                                　　浅川了解到友子死前曾因看一盘录像带惊吓过度而住院，于是她找到了出租那盘录像带的旅店，也租了那盘没有名字的带子，打开录像机，极度恐怖的画面让浅川情绪几近崩溃。
                                    
                                　　浅川的前夫高山（真田广之 饰）此时来到了她的身边，并且复制了一盘录象带决定和她一起研究。而他们只有在七天之内揭开录像带的秘密才能活下去……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Yeoman</作者>
<标题>关于‘贞’恐怖的一切</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-09-15 21:01:11</时间>
<影评>



如果我们真有着同一个梦想，是否也该有着同一个恐惧？过去的十年里贞子一直是某种影像恐惧最佳的代名词。无论你承认与否，似乎这个世界上的人都有着虐和受虐的需要，否则无法解释这样令人毛骨悚然的故事为何屡次成为票房冠军，和非正常渠道影视生产者赚钱的不二法宝。对于《RINGU》的原作者铃木光司和这部影片的导演来说，吓人让他获得了充分地成就感，他们各自用文字和影像构筑起自己的恐怖场，每一个进入这个场的人都出于自愿，有个别人当场心脏病发作，有个别人在接到不出声的电话后离家出走。而更多的人在度过提心吊胆的几天后重新开始寻找另一种刺激，这个叫贞子的女人形象在人群中被集体记忆着，重要的不是她做过什么，重要的是，她似乎随时就会出现。搞清她为何与人群形影不离，或许就能知道我们到底怕些什么。作家在创造出这个恐怖的形象时，只是用直觉捕捉了那些可以让人心理产生消极情绪的元素。对于这种‘贞’恐怖要素的寻找和还原，是一个愉快且奇妙的过程，虽然恐怖片里第一个挂的，永远是好奇者。


贞恐怖第一要素：宅

宅：字典上说这是房间、屋子、阁楼、卧室的意思。你知道这个名词也可以做为动词用。日本恐怖片中的房间都有这样的特点，独门独院，窗户很少，内部昏暗，墙壁和挡板隔绝着私人与公众的空间。这既是世界范围内所有现代家庭建筑的主要特性，也是现代人被“异化”的主要特征。不知道邻居的名字，生病难受的死去活来，也不去敲隔壁的门。一楼得心脏病死了一个星期，才被二楼发现，日本虽极端，但这种现象在当前中国也并不少见。现实的恐惧来自外部，所以现代人用层层铜锁、重重铁门拒绝着外部攻击的进入（小偷、强盗、怪蜀黍等）。却给了精神恐惧可趁之机。贞恐怖的意思是，如果她像空气一样无孔不入。她面对的只是你一个人，而不是一个群体。你怕的不是她有多邪恶，而是当她出现时，你才发现面临切实的无助，你把自己和她锁在了一起。从宅到自闭，自我封闭就是滋生贞子的温床。贞恐怖的大行其道，首先利用了现代人对于空间的内在不安全感。


贞恐怖第二要素：水

影片开头屏幕上就一直对着晃动地一潭黑水，给我的心理暗示是，那里面有个东西。这潭黑水凝结着仇怨，像从底部被人搅动一样。在结尾我们知道贞子被继父推在一口井里。并用石头盖住。豆瓣上有评论用精神分析法，说井口象征着女人性器官，依此推论，当镜头从井口往井底向下俯拍时，所呈现出的神秘，有着像阴道一样潮湿的敬畏感。一潭脏的令人作呕的黑水像母亲的羊水一样，凝结着贞子对于重生的渴望。这种渴望强烈到当菜菜子在发现贞子的骷髅后，不仅深情的拥抱。还给了一吻！？日本四面环海，水对于他们来说总和死亡联系在一起。日本的传统美学中，也一直有着对死亡的迷恋，了解日本文学的大都有这种体会，这方面不容赘述。川端康成写过一个小说，反复描述一个小女孩天天说很抑郁，忽然就自杀了。这么一个两句话的故事被他写了几千字。我挺喜欢这个小说的，要不是她那么湿，我也不害怕拥抱骷髅。对于死亡的迷恋和对于生殖的恐惧被装在一个关于水井的意象里。《疯狂石头》里伟大的摄影家谢小萌同志说：“城市是母体，我们生活在她的子宫里：”这话道破天机啊！如果把人性中所有阴暗面集中在一起，它一定是一潭凝结着仇恨的黑色羊水。潜伏在城市的底部。当你凝视着深渊时，深渊也凝视着阁下呢——尼采如是说。


贞恐怖第三要素：信息工具

设想在上世纪九十年代，电话和电视意味着什么。你就能明白为什么这两样东西被贞子利用成转播恐惧的工具后，该引发如何的恐慌。每个家庭都拥有这两样东西，和它们见面的机会比任何亲人都多，一种普遍的生活习惯是，下班回家穿拖鞋，下意识打开电视往沙发上一躺。电话一响接起来和对方唠嗑。这两样工具的共同的特点是，1、传播信息2、可以被人控制。贞子选择对这两样工具的选择别有意味。当这两样中传达出让你心慌意乱的信息，而你却无法控制时所产生的挫败感，足以让你感觉到正处在被控制当中，关不掉的电视，挂不了的电话。连机器都开始玩弄自己，还有什么值得相信？何况，正在看《Ring》的你，面对的不正是电视吗？当贞子从真田广之的电视中爬出时，你不正和真田广之做着同样的事儿吗？电视和电话的不同之处是，电视是自己打开的。电话是外部打进的，也就是说，打开电视意味着自我诅咒的开始，而忽然打进来的电话意味着外界死亡的通告。正在看电视里贞子出现的人，如果突然再听到身边的电话响……这一切正如想象的那么糟。


贞恐怖第三要素：单身母亲和孤独儿童

影片中唯一的加害者（贞子）出场的时间加起来不到二十秒，二个小时的基本上都在进行着一个单身母亲寻找加害者，以解除自身和儿子诅咒的故事。但救赎却不是影片的主题。救赎的架构被建立起来，就是在为破坏它而做准备。无论是《午夜凶铃》《鬼水凶铃》《咒怨》，观众都是被救赎者和受害者绝望的喊叫和惊恐的眼神给吓到了。真正的鬼并反倒不经常对观众造成直接的刺激。电影乐此不疲的选择这样奇怪的组合作为受害者，是因为这个组合足够弱势和无辜。可以使观众顺理成章的对这样的受害者产生同情，因同情而产生的迫切希望加害终止的愿望，产生移情效果，将观众置身与受害者的一样的处境和环境之中。到这个阶段，导演顺利的将观众从屏幕外拉入影像之中。人性中最温暖的是母性，最可爱的是童真。而对于母性和童真的践踏和玷污无疑触碰到了观众能够承受的底线。本该天真的烂漫的儿童一动不动坐在电视机前，眼神充满邪恶和空洞的神秘感。过于神经质，没有性生活的母亲，亲昵之余更多的是发狂。基本上将女性身上所有光明地特征磨灭的一干二净。剩下的只是她的阴郁和消沉。他们按照传统的母子关系交流，但演员的表演却在突出两人之间的防备和怀疑、对未知的恐惧。莫名其妙的中邪。正当你按照思维定势，以为人性必经战胜邪恶的想法时，一旦遭遇障碍，这种恐惧就不是视觉所及的鬼，而来自于对人性变态之处不可约束的联想。


贞恐怖第四要素：英雄的不存在

选择真田广之做为菜菜子和阳一的施救者，是为了在阴柔的影像中加入唯一的阳刚之气，从诅咒降临和寻找到贞子的亡灵。似乎看上去这个男人极像一个操纵自己并且似乎可以改变宿命的人物。但等观众把希望寄托在他身上后，真田广之的死就只是个时间问题。所以这个男人在前面的剧情中表现出的勇敢才超出了常人，为了破坏这种超出常人的勇敢。贞子第一次以真身出现杀人，从电视机里缓慢的爬出。对于大多数并不具备这种超出常人勇敢的观众来说。希望的破灭正是由于发现了这个世界上存在着勇气也无法解决的恐惧。


贞恐怖第五要素：循环，蔓延，没有因果关系的自私与仇恨

影片结尾当菜菜子在电视机的倒影中看到一个蒙着头的男人指着放在沙发上的手包，并且领悟到原来只要把录像带复制给别人看，就可以解除自己儿子身上的诅咒时，在车上给自己的公公打电话说要送给他一盘。在暗云压境的道路尽头。全片结束。这个开放式的结尾不仅解释了诅咒传播的的方式，而且正是因为贞子利用了人自私的一面，出于维护利益的本能。为了不被害而去害人，使得每一个平常人都有可能成为杀人过程中的一环。

中国的鬼文化中有一种因果报应的思想，无论是长辈们给小孩讲的鬼故事，还是文人编纂的《聊斋志异》，受到鬼惩罚的都是在现实中作恶多端的人。而如同像笔者这样既帅又聪明，即槑又有爱的没谱青年。如果不小心遇到女鬼，除了博得同情，没准还能和她在野外的客栈里嘿咻一番。那些冤死的鬼，反而更加具有人性，所以才说“牛鬼蛇神竟比那正人君子更可爱”但日本鬼文化就不一样了，那里面没有道理，没有因果，就是因为看了录像带，或者打开一个水龙头，接了一个电话。你就得死，菜菜子和真田广之千方百计寻找到杀人现场，打开井口，此时人和鬼的关系等于是人释放了被压抑的冤灵。并赐给赐予重生。但在影片的内在逻辑中，分明贞子召唤人类打开了罪恶的潘多拉魔盒。并导致瘟疫的进一步蔓延，弱小强大都得死。这个逻辑用一句话总结就是“你活该”，现在知道为什么《午夜凶铃》《咒怨》中的鬼都是小孩了，很多时候，日本人的整体伦理观和道德观就是处于儿童期。我不是个种族主义者，但那个岛国的确像盛产寿司一样盛产变态。


另外在营造恐怖地手法上，经过粗燥处理的录像带片段做为线索，由报纸上跳动的字影射历史，由水井影射凶杀，由一个被蒙着头的男人影射真相被掩盖，一个女人在镜子顾影自怜地梳头，镜子的运用使她看上去背对着你，却和你眼神相交。一只布满红血丝的眼睛突然占据整个屏幕或许是为她从电视机里爬出来做一下热身。想通了也就那么回事儿，一个萝莉要做瑜伽。


上学时曾有一个自诩胆大的女生向我复述过电影中的情节，底气不足地说：“一点也不害怕：”那天晚上她跟我打电话时却哭着说自己卫生间老有响声，根本不敢睡觉。要我帮忙。其实我也觉得对水的恐惧深藏在每个人的内心当中。关不紧的水龙头听上去的确像是哭泣或者血滴的声音。但还是摸进了她公寓的洗手间，洗了下手关好龙头出来时，我看见自己手上有一绺头发。星星遥挂在云雾重重的远空。当时我蹲在台阶上想了很久，搞不清这究竟是粘在笼头上的还是从管子里流出来的。


而现在我想的是，当初我也许根本误会那个女生说得帮忙的意思。那就太失败了。
      </影评>
<有用数>1474</有用数>
<没用数>73</没用数>
</review>
<review>
<作者>JohnnyS</作者>
<标题>大家好，我是贞子。</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-05-23 23:25:39</时间>
<影评>
        咳咳，大家好，我是贞子，来自午夜凶铃的那个女孩儿。

那个啥，都说我很恐怖，我承认。不就头发长点，乱点么，我也想弄整齐点，露个脸啥的，可导演不让么。

有很多人不能理解这个片子是咋回事，一盒录像带怎么能杀人呢？？没关系，让我来告诉你。

首先，我想说的是，其实这个世界——我指的是真实世界，不是电影里的世界哦——是存在着人类无法理解的事物的。比如上帝，也就是神，创造这个世界的主，而我们每个人就是活在神创造的这个世界中的人类。人类总是相信符合科学规律的事情或是自己亲眼看见的东西，对于神啊鬼啊什么的，在你们共产党的教育下都是迷信，不靠谱的，所以这就是为啥好多人不能明白我的故事了。

其实我就是一个有点特殊能力的女孩儿，这没啥稀奇的，我老妈就会预测火山爆发。这是个好事情呐，要是会预测地震就更好了，汶川就不会死伤这么惨重了。唉，也真是的，这次地震真的很惨，死了那么多人，不过好在中国人民是如此的团结，在抗震救灾中表现出了巨大的民族凝聚力，还有温总理呐，人民的好总理呐。。

咳咳跑题了，不好意思。说回我妈，她会预测个火山爆发，还有其他小能力，比如猜字什么的。都说人怕出名猪怕壮，我妈出名以后，被一个教授看上了，那厮打着让我妈去做实验的名义，搞出了我，还让我妈作巡回表演，为他赚钱。可他不知道，本姑娘比我妈还牛，除了头发长得快以外，还能用意念直接杀人。再一次新闻发布会上，有个厮竟然当中说我妈的超能力是骗人的，我就直接让丫挂逼了。

老妈迫于巨大精神压力，自杀了。没想到老爸欲求不满，开始凌辱我，我百般反抗，也曾经想过用意念杀了他，但是我下不去手，毕竟是我老爸，于是就被他xx了一百遍哪一百遍。终于有一天，他对我也不满足了，于是萌生了干掉我的念头。

就在一口小水井旁，我被老爸一棍子over了。但是我死后，发现其实人死后只是结束了那个世界的生命，我在另一个世界仍然存在。我就琢磨，我不能白死啊，怎么着我在原来那个世界还是个小有超能力的人吧，于是我就决定化身为一盘录像带，继续存活在原来的那个世界中。

除了形体是录像带，我还制定了一个规则，就是看了这盘带子的人一礼拜内得挂，除非他/她将我的带子复制给别人看。为啥要这样做呢，因为在我活着的时候，就饱受凌辱，我要报复这个世界，让越来越多的人知道我的悲剧。

为了达到比较好的效果，我还得每次亲自从电视里头爬出来，然后瞪白眼吓唬人，人就是脆弱呐，一般看见我这模样的多半都直接挂了。不过并不是所有的人都是这样，有那么一两次我就被爆揍了一顿，貌似是在个叫惊声尖叫的片子里，我日。

因为实在看好多人都说我恐怖，所以附身在JohnnyS身上来豆瓣发个帖子，跟大家分享分享，其实我很温柔的说。嗯，就这样子吧，拜拜啦~
      </影评>
<有用数>792</有用数>
<没用数>97</没用数>
</review>
<review>
<作者>丁丁执剑</作者>
<标题>当真田广之拥有一台液晶挂壁电视机</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-07-29 21:35:06</时间>
<影评>
        其实一直搞不懂为什么贞子从电视机里面爬出来的一幕会造成广大人民群众的噩梦连连，至少对于并非胆大包天的我来说，这一幕非但不吓人，反而有些好笑。


不要怀疑，我是特意选了一个夜深人静的时刻单独一人看完这部电影的。


前四分之三的时间简直无聊到睡着——请原谅我的无知，看不出那么多深刻寓意——一心想着怎么鬼还不出来，唯一能让自己稍稍紧张一下的是松岛菜菜子在旅馆房间里看录像带后电话铃声想起。谁知道亲爱的贞子小姐耍大牌，还是不肯现身让我一见。


当然关于剧情还有一点奇怪，这么无聊的死亡录像带（无色情、血腥暴力镜头，甚至连情节性都没有）竟然会有人去看，真是……莫名其妙。


之后我们的男女主人公不畏艰险，千方百计找到了贞子的骸骨并努力挖掘。两位演员不禁让我感动，就算井里这水不臭，但黑成这样还要站在里面捞啊捞，甚至把窟窿头抱在胸口，的确有敬业精神。


当贞子从电视机里爬出来的那一刻，我的肾上腺素竟然能够保持平稳姿态，毫无高升的架势。要知道，太过长久的等待会让人失去兴致。看着贞子小姐艰难地把身体佝偻成特殊造型，一步一步往外爬，并且还要保持长发完全遮住脸不走光的效果，我忍不住为这位演员叫屈。


人家是女主角哎，连个脸都不让露出来，太委屈了。对了对了，主演名单上也没人家的名字。


看到真田广之脸部扭曲的表情，让我更感无聊。唉，谁让大叔非要把电视机放地上看呢，不是方便人家爬进爬出么？


让我们来设想一下，如果真田大叔住进了现代化公寓，有了一台液晶挂壁电视机，那么，当贞子一步一步从井里走出来，一步一步走近大叔，然后试图爬出来，会发生什么样的变化呢？


1。贞子小姐从电视机里伸出了手，摸索几下，没摸着地面，然后原地思考几秒中，最后重新爬回了井里


2。贞子小姐摸不到地面，于是撩开了挡住视线的长发，露出那从没有人得见的尊荣，看了看自己“高高在上”的地理位置，最后决定还是不要吓这位大叔算了


3。贞子小姐撩开长发看了看自己的位置，估摸一下，然后提起裙子跳了出来——扭伤了脚。


4。最后一位贞子小姐比较冲动，甚至都没有伸出手来摸索地面，就一下子倒栽葱般从墙上跌到了地上


好吧，如果你看完这部电影后仍会对那段唯一的恐怖镜头耿耿于怀，就去买一台液晶挂壁电视机吧。（以上仅友情提示，无广告内容）
      </影评>
<有用数>538</有用数>
<没用数>244</没用数>
</review>
<review>
<作者>不夜影城</作者>
<标题>魔由心生，最恐怖的东西在自己心里——评《午夜凶铃》</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2006-06-04 16:02:55</时间>
<影评>
        “最恐怖的东西往往不需要你去看，而是引导你去想。”这话说的实在太有道理了，在《午夜凶铃》中，我们几乎看不到太多恐怖的镜头，即使是最后从水里冒出的贞子，单就其扮相的恐怖程度也只能说是一般般，与很多好莱坞恐怖片中的僵尸、怪物相比简直是小巫见大巫，是喽罗级的，但是该片开创的心理惊竦可真的是让人恐怖的无可附加，以前的恐怖片中鬼是个有形的物体，即使可怕也还可以躲避，但这次，鬼不仅存在，而且就是在你的意识里，会在时机到来时出现，让你有一种无处可逃的极度无助和绝望。


故事情节想必不少人都知道：女高中生友子和同学共同看了一盘来历不明的录象带，七天后，她和她的同学相继死去，这引起了女记者浅川的关注，她决定调查这个事件的原由。浅川了解到友子死前曾看过一盘录象带因过分恐怖而住了院，于是她找到了他们看录象带的那家旅店，果真看到有一盘没有名字的录象带。浅川于是打开了录象机…… 浅川的前夫高山此时来到了她的身边，并且复制了一盘录象带决定和她一起研究。而此时他们只有七天的生存时间，他们将面临什么样的惊人秘密，他们能够在有限的七天时间里揭开这个录象带之迷吗……？ 


当年我看这部片子时是刚毕业上班，也是听说了其可怕才特别想看的，或许是人对危险的东西都有很大的好奇和冲动，那时我和周围的朋友都比较喜欢看恐怖片，现在想想那时的胆子真不小，如今别说主动看了，就是在看电视时无意看到也要马上换台，也许正是那个时候看《午夜凶铃》这类片子给吓的，现在的我对于恐怖片惟恐避之不及，真是无知者无畏，知道了也就老实了。那次看完电影后，开始还没什么感觉，因为片中实在没有太多恐怖的场景，心里还想这有什么可怕的，但越想就越觉得害怕，越想就越感觉周围有某种东西，以至于辗转反测、难以入眠，这时才领略到了电影可怕的地方，要知道那时的我在外地工作，晚上独自住在单身宿舍，整个楼里都没几个活人（当然更没死人），那种恐怖真是无法忍受。正是从那时起对恐怖片尤其是日本的恐怖片开始排斥，不是怕看，而是怕看完以后的想。


其实这影片真正可怕的地方也就在于此——让你想。人的想象是无穷无尽的，可以给自己带来巨大的心理冲击，《午夜凶铃》就是利用了这一点，整部片子以一种压抑的方式加上宿命式的预言，不断给人心理暗示，魔由心生，贞子的可怕不再其形而在于你对她的想象。越是长发遮住的脸越是最可怕的脸，你没看到那长发后面是什么，你就会把它想象的可怕无比。正所谓“一千个人读红楼，会有一千个林妹妹的形象”，我们会把文学作品中美的想象成自己认为是最美的，把可怕的想象成自己认为是最可怕的。虽然贞子最后露出了庐山真面，但未完的结尾似乎又在恶狠狠的告诉我们：没这么简单，接着想吧！接着做噩梦吧！而影片中的录象带、电话、镜子、井等物体构成的七日恐怖预言，更加重了观看者的自我心理暗示：鬼不仅存在而且就在你的意识里，如影随形，这真是恐怖片的一种高境界，把观众引导到自己吓唬自己的怪圈里，回味无穷、阴魂不散。


我们可以说日本是个丫的变态的民族，但也不得不佩服丫的变态变的境界很高，就拿恐怖片来说，绝对让人毛骨悚然，灰色的天、灰色的城市、空洞的眼睛、宿命的预言、被吓的变形的脸，加上无处不在的心理暗示，让人彻底的绝望，由此产生彻底的恐惧。以《午夜凶铃》为代表的这类电影抓住了人内心的恐惧本原——对未知的恐惧，并不断加以暗示，使人无法自拔，加上阴冷刺骨的北京音乐，虽然没有太多的可怕镜头，但足以给人造成很强的心理压力。这些可以说是日本恐怖片成功的因素，也是引起好莱坞侧目并学习的原因所在。与好莱坞那种单纯用血腥的画面和残酷的杀人镜头直接表现相比，这种心理恐怖片更胜一筹，更让人害怕。而那些用最直观的画面来刺激观者的片子，准确的说，不是恐怖，而是恶心；不是让我们看了以后睡不着觉，而是吃不下饭。


但不管怎么说，恐怖片看多了没有什么好处，不管是睡不着觉，还是吃不下饭都是对自己的折磨，所以最后奉劝大家少看为妙，好的电影多着呢，别总想着寻求刺激。



===============

我的BLOG  
http://baibo.blog.sohu.com

</影评>
<有用数>162</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
<review>
<作者>忧郁小猫猫</作者>
<标题>做着广播体操的女鬼天团</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-12-28 16:18:03</时间>
<影评>
        日本恐怖片三大经典，比较公认的是《午夜凶铃》、《咒怨》、《鬼来电》

其中，《午夜凶铃》毫无疑问是三部之最——最出名，其惊悚担当者——贞子给广大人民群众带来的惊吓最多，而贞子四肢扭曲地爬出电视机成为了每个人哪怕没看过电影都能说上一嘴的经典惊悚镜头。


花了差不多一周的时间，把午夜凶铃1/2/3/4、咒怨1/2/3/4、鬼来电1/2/3/4，都看完，我也是蛮拼的，倒不是为了找刺激，只是回顾下比较老旧然而很出名的恐怖片，找找也许会有的恐惧感。


然而结果比较失望，可能是我太重口，也可能是这么些年阅片无数并且对三个系列的相关剧情乃至爆点悚点都有比较明确的了解，看的时候没有早年普通观众那种单纯而又期待的新鲜感，导致整个观影过程都比较乏味。

但是脱离本人主观观感，这三部片子在当时那个环境下，必然是不错的，都有引人注意的主干事件，也有新鲜的小构思小设定，虽然有些情节和架构在目前看来是烂大街，但是在当时也可以算是有创意。


说一下三个系列的惊悚担当吧。

贞子的装备比较符合大众对女鬼的隐秘期待，黑长直的头发遮住脸，一身凌乱的白衣，加上扭曲的肢体和非常态的爬行方式，处处彰显阴森恐怖，来路不明的电话，七天后的死亡时间，更加加剧了观众的恐惧感，而这个恐惧感在她从电视机里面爬出时达到了高潮。贞子的设定也比较带感，她妈妈能预知灾难，而她的能力比她妈妈更加强大，动念之间即可杀人，后来被沉井了也照样化身厉鬼。 


但我个人感觉咒怨其实感觉比午夜凶铃更恐怖点？不论是不知道是死是活的几个角色、爬上楼梯后突然出现的上吊女尸、以为前面是活人结果转过身一看下巴都没了整个脸血淋淋的，或者是伽椰子扭曲的爬出来，爬下楼梯，追着小林老师，这些情节虽然我并没有什么感觉，但是和我一起观看的那位男士受到了惊吓，也算是很不错了？听说当时还吓死了人……没有求证，姑且这么一提。


至于鬼来电，其实卖点有点像死神来了。都是每部剧的主角配角相继死亡，想摆脱却怎么也摆脱不了的命运，每个人的死亡方式也不一样。但其实二者的区别也挺大，鬼来电的卖点不止是死亡方式，还有知道自己何时何地以什么方式死——来自未来的电话预先通知角色自己的死亡的时间、声音，随着科技的发展（有了拍照和视频手机）到后面几部还有死亡之时的照片、视频，乃至死亡名额的传递，很多延伸，而死神来了，精华是不可预知的死亡——知道自己会死，但是不知何时何地以什么方式。

这三部片子总体来说不错，恐怖片中的上乘，四星。


然而我还搜到了一部叫贞子大战伽椰子的玩意儿……这特么到底是什么玩意儿！！光看百科都有点不忍直视直想掩面点叉，即使写网文的这样写也很雷会被读者刷负，居然还有人拍这样的电影，你是无聊到家了想招骂还是想蹭这两只巨鬼大IP的热度想的丧病了啊= =


至于为什么影评要起这么个标题，因为三部都是一起看的，我也不记得是哪部里面有个情节，就是不知道是贞子还是伽椰子的女鬼追到学校了，丧尸状追着角色跑，到外面空地后，由一个变成了两个、四个、十个、几十个……一堆白衣长发女做着让人恐惧的姿势，迈着阴森？的步伐走来，这应该是一个让角色和观众都感到恐怖的镜头，然而我当时脑海里却不合时宜的响起广播音……第八套广播体操，时代在召唤，一二三四二二三四……广播体操女鬼天团干巴爹！

看来我真的很适合看恐怖片。
      </影评>
<有用数>53</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>扶摇-yy</作者>
<标题>贞子——对传媒业的无情嘲讽</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-04-24 19:59:12</时间>
<影评>
           原来不喜欢看恐怖片，以为它们过于浅薄。多数都是表现某个冤魂前世受人欺侮，所以疯狂报复。很惊悚很无知的。但是从《午夜凶铃》中，我似乎看出来一种讽刺，一种调侃。


      女记者浅川在看完致命的录像带之后，第二天又给前夫龙司看。龙司似乎是那种不怕死的日本男人，对一切灵异事件不屑一顾。但是得知他们的儿子阳一也看过这盘录像带，他们决定一起解除诅咒。在历经千难万险之后（请允许我用这样一句恶俗的话概括恐怖镜头），诅咒似乎真的解除了，浅川也幸免于难。（如果是美国大片，他们应该复婚）但是电影并没有就此结束，第二天，浅川得知龙司去世了。她并没有太在意前夫（居然还有这样的女人），但是非常担心儿子的安危。她反复思考，终于发现，她将录像带复制了一份，给别人（龙司）看，但是龙司并没有做过任何复制录像带的事情。原来，复制录像带并给别人看，才是解开诅咒的关键。他们之前的努力完全没有任何作用。只需要不断复制，没完没了，就不会再出现离奇的死亡。


      我不知道导演的本来意图是什么。可是我认为这似乎阐释了一个数学命题——无穷大。人口数量可以看作无穷大。第二个人看一遍录像可以救第一个人的性命，第三个人再救第二个人……这样永无止境（没完没了）。多亏了地球人多！


      光从电影本身的逻辑来看，它似乎在传达这样一个黑色幽默的事实————传媒即是传播诅咒的工具。我们日复一日，离不开的各式各样的媒体，它们是否来源与一个致命诅咒？地球人，有时会厌倦它，但是又无法离开它——既然解除诅咒的方法就是让诅咒缠身，那么，传媒这种东西是好是坏功过得失，我们早已难以分清黑白。（更有说服力的一点是，贞子的母亲正式因为无法承受新闻界的压力而自杀的；而且在98年网络泡沫即将破灭的时候，这部电影的诞生有其时代意义）


    


     呵呵。一部曾经吓死过人恐怖片，被我肢解得没有神秘感了。


     但也只有这样，我才能真正消除恐惧。


     关灯。


     睡觉。
      </影评>
<有用数>38</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>最想念の季節</作者>
<标题>心理學家對淺川的個人精神分析</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-11-16 15:00:29</时间>
<影评>
        凡是讓人格外恐怖的電影，必然能揭示潛意識中的心理秘密。 


在潛意識中，人會用形象來做比喻和象徵，來表達一些和表面意義不同的意義。最明顯的例子就是夢，夢表面上很荒謬，沒有什麼邏輯。但是，如果我們懂得心理學，就可知道這些表面上莫名其妙的東西實際上表現了這個人潛意識中的心理。假如一個人夢見和一個異性在天上飛，這是不合邏輯的。但是，這也許是表明他想和這個異性作愛，一起飛可以代表性愛，因為那快樂的感覺就像是在飛。 


夢是形象化的，電影也是，所以電影也可以用這樣的象徵的方式來表達潛意識的心理。 


當然，作為電影的編劇者，他可以不懂得潛意識的心理學，他不過是要講一個恐怖的故事，不過是要達到越恐怖越好的效果。要想有恐怖效果，他所講的故事必然是能讓自己最害怕的，也是能讓觀眾最容易被感染害怕情緒的。他知道這樣的情節會讓人恐怖，但是不知道為什麼這樣的情節會讓人恐怖，所以他的電影才最真實地展示了潛意識。這個電影，就像是編劇的一個惡夢。所以我們可以像解夢一樣，用心理學方法解這個電影。 


用心理學的方法，我幾乎可以逐個解釋這個電影中的每個細節，它都有像徵性的意義。用心理學的方法，我發現這個電影是人的一種心理衝突的體現。 

  

也讓我們一步步分析，理解這個“女鬼”代表的心理，理解她的動機和行為。 


錄像是在電視上播出的。在我們分析一個夢的時候，如果出現電視。心理學家會認為那是潛意識的象徵，或者說是我們內心深處的象徵。錄像是錄的過去的事情，所以是記憶的象徵。 


電話也同樣可以像徵潛意識。 


在這裡，它顯然象徵著那個井中女孩的記憶。 


故事裡的井中女孩不是已經死了嗎，怎麼會還有記憶呢？這彷彿不合理，但是在像徵中的合理的：在潛意識的象徵中說一個人死了，實際上並不意味著這個人在肉體上真的死了。只是代表“心死了”，我們平時說“哀莫大於心死”，就是這個意思。死代表著她有嚴重的心理障礙。這心理障礙當然和潛意識中的記憶有關。 


那麼，她潛意識中有什麼記憶呢？ 


表面上是零散的，有母親的樣子，有地震的報導，還有自己死的那個井。 


淺川和那個朋友追尋線索。這就彷佛是我們心理學家在為這個女孩做心理諮詢，想找到她心理障礙的根源一樣。通過層層線索，他們找到了根源，因為她被父親殺死在井裡了。 


“殺死在井裡”象徵著什麼呢？ 


井的形狀和女性陰道相似，而且是封閉性的。被父親殺死在這個井中，代表著一種心理學家常見的心理衝突棗心理上的亂倫慾望和對亂倫的恐懼。 


電影中，沒有說這個父親是為什麼要殺死自己的女兒。而從心理分析的角度，我們可以知道發生了什麼：這個父親對女兒有性的慾望，也許他還勾起了女兒的性意識。然後，他把她投入井中棗這個行為有多重意義。一方面代表性。理由是井的形狀和女性陰道相似。而且，在女性的性幻想中，性有時和被虐、被征服有關。這個情景就是父親在虐待和征服女兒。另一個意義，是代表壓抑。因為，女兒被封閉在井中了。而且，井上還有蓋子，這也代表性壓抑。井的封閉性也和亂倫的恐懼有關，因為亂倫性的情感最大的害處，就是使人的情感封閉，情感沒有向外投向外人而投向了自己家的人。 


電影中，在井中尋找女孩遺骨時。那個女孩的骷髏伸出手，抓住了淺川的手臂。但是，本來應該很害怕的淺川卻沒有恐怖的表現，她像安慰一個孩子一樣，把這個骷髏抱在懷裡。 


實際上這也是一個像徵。骷髏出現象徵著宣洩，淺川則在安慰她。 


看過錄像的男朋友死的過程也需要解釋。一個白衣女鬼從那個錄像裡的井中爬出來，爬出電視。一個電視中的影響從電視中出來了，這代表的是“幻想和現實的界限分不清楚了”。電視裡面的東西代表想像或幻想，電視外是現實世界。如果一個人的想像和現實分不清楚，這個人就是嚴重的心理疾病患者了。精神病人都是把自己的幻覺當成真的東西的 


“女鬼”撥開長發露出臉，她的眼睛幾乎沒有黑眼球。這有什麼可怕呢？她沒有滿臉是血，也沒有吐長舌頭，僅僅是露眼睛。為什麼會嚇死一個男人？ 


實際上學習過精神分析心理學的人，都知道為什麼撥開長發，漏出沒有黑眼球的眼睛是最恐怖的景象。 


因為這也和亂倫有關，象徵著看到了不應該看的東西。長發象徵著性器官上的毛髮，而沒有黑眼球的眼睛象徵著女性的性器官。 


人最大的恐怖，就是怕自己有亂倫的慾望。 


電影的最後，淺川打通了自己父親的電話，告訴他說要帶著他的外孫去見他。是要幹什麼。電影沒有說。但是，我們可以很合理地做出一個猜測，她想讓兒子把錄像送給自己的父親看。這才是最大的恐懼棗弒父。 


所謂看過7天就會死，讓別人做替死鬼自己就不會死，都是“女鬼”的陰謀。根本就沒有這種規律，“女鬼”告訴他們有這個規律。目的就是最後這個情節，讓女主人公做她自己想做的事情棗弒父。 


這個情節反映了她對父親的仇恨。 


綜合整個電影，我們得出的心理分析結論是：這個電影是在說明一個有心理障礙的女孩的心理體驗。 


她也許受到過父親的性騷擾，也許潛意識中，有對父親的性慾，也有對父親的巨大的憤怒。她的這些情感受到了父親壓抑。 


淺川就是這個女孩成年後的樣子，她找到了自己的心理障礙的根源（找到了遺骨）。安慰了這個受害者，讓她做了宣洩（淘井中的髒水就像徵著宣洩消極情緒）。但是，她並沒有解決自己的問題，所以她潛意識中還是有對父親的巨大憤怒。 


她的心理影響到了她的男性朋友，讓那個男性也勾起了對亂倫的恐懼，甚至因此而瘋了。 


你看了午夜凶鈴後，是不是感到非常恐懼？是不是這些恐怖的景象縈繞在你腦子中？如果是，說明你也有亂倫恐懼。雖然你在意識中不懂得午夜凶鈴在說什麼，但是你的潛意識卻受到了它的感染，它勾起了你的同樣的心理衝突。 


這也沒有什麼可怕的，實際上，精神分析大師弗洛伊德指出，人人都或多或少有過這樣的心理衝突。但是，絕大多數人都可以漸漸從這個衝突中走出來，而不會產生心理疾病。 


如果沒有心理學，只怕誰也不知道，這一個恐怖電影中，竟然有這樣一個心理秘密吧。
      </影评>
<有用数>83</有用数>
<没用数>37</没用数>
</review>
<review>
<作者>前排观战</作者>
<标题>娱乐档：时尚先锋----さだこ（山村贞子）</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-02-06 00:20:56</时间>
<影评>
        贞子。

神秘而又性感的名字。

98年的贞子披着神秘的长发出现在大众视野中，于是，她出名了。

她身着白色性感晚装披成及膝长发从井口缓缓登场，她不说话便可让人为之尖叫喝彩，她素颜，从不带妆出镜，她内向，不喜欢登场时人太多（一般不超过两个）

她的FANS为她做flash为她画漫画为她写小书（虽然都是恶搞）

她低调：其专辑（录像带）小范围转播，从不大范围推广。

她诚实：说死你就死。

她有亲和力：出现一次便能融入其中。

她经典：只一眼便铭记在心。

她和谐：从不争名逐利，默默的工作着。

她对待工作极其严谨：非常有时间观念，从来不乱跑。

她严肃：从来不随便做表情。

她简朴：从不换衣服

请跟着我读出她的名字：さだこ。从舌尖齿缝洋溢出的声音：sa，da，ko


贞子在《午夜凶铃》第四季后消失。但她留给了我们永垂不朽的经典。

美国翻拍她，电影恶搞她，她无处不在但又再不出现。

她的形象被无数的恐怖片参照：《裂口女》《笔仙》《山村老尸》《鬼镜》等

他们把女鬼都打扮成贞子，他们把恐怖小说的女鬼写成贞子的扮相。

贞子，这个永垂不朽的名字这个永垂不朽的形象。她推动了中日友好关系进程,无论日本还是中国大家都对她耳熟能详。她让中国人民在有她的部分不抵制日货。

她的发型是鬼界的经典，她的衣服是鬼界的prada，她的护肤品是鬼界的Dior

她，引领了鬼界的时尚潮流。

她，是鬼界的时尚先锋。

她，给鬼界的时尚带来了新的福音。

她，鬼界的时尚女神。

让我们膜拜她高喊出她的名字...


さ---だ---こ---

sa--da--ko------
      </影评>
<有用数>32</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>最美的时光</作者>
<标题>童年的恶梦</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-11-10 16:18:01</时间>
<影评>
        那时还上学那会儿，偶然的机会看的，跟一群同龄的同学一起看的，幸亏是白天看的，那时候好象不太懂，但也懂一些的，至今还记得那几个漆黑的夜晚的镜头，然后贞子披头散发就从电视里出来了，以至于到现在都能记起一些情节。如今再看的话，应该就能说上推理之类的言论吧，而不是像那时候茫然无知，只靠一些感观的镜头来评价影片，这部影片也是日本惊悚片中经典的经典了！
      </影评>
<有用数>25</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>王老虎</作者>
<标题>甜水井龙王和黑发姑娘</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-09-16 00:29:21</时间>
<影评>
        提供一下偶看这电影的背景。。

老家，庭院，中庭一口井，门廊，

过道，客厅，客厅摆电视，两边是卧室，

坐在客厅中央往后一望就是过道，

门廊和中庭那口井。。

庭院外高高的毛竹越墙摇逸。。

家里人都不在，我一个看家。

抱了一床被子铺了凉席在客厅看电视~~

背景音是风穿竹林~~呜~呜~呜~呜~~~

电视画面出现那口井时候..偶想着要不要去关客厅的门。。

我是不是别回头比较好呢？背袭的情节很狗血啊~~

坐起来继续看~~庭院外的竹林~~呜~呜~呜~呜~~~

不回头也知道我背后的画面啊，偶从小看到大也。就是门廊和那口井。

~~呜~呜~呜~呜~~~（这个背景音效根本就是聊斋啊~）

中日鬼怪大战？？嗯。蒲松龄先生请加油！！

啊~~转过来~~转过来了。。越来越近。。你要做什么。。

讨厌！！！太讨厌了。。不带这样的！居然爬出来。。

看鬼片最大的自我安慰在于跟自己说里面不过演戏！！

那有这样的，偶后面是井啊！！前后夹攻啊~~太卑鄙了~~

编剧突破了我最强大的底线，假装的勇敢通通被落马。。

害怕之余，很是气不过。。

日系鬼片的基础还是人吓人，那些鬼也是曾经是人。。

人可以挑战人的心理底线，但是无法打败信仰。。

如果有鬼那也应该有神，万物相生相克这是我的信仰。。

在竹林200米有座佛堂，我家大门有门神门眉有桃符。

客厅右角有地主神位，我家拜初一十五。。

我笑妈妈说：根本就是为了给我们水果零食~~

但偶每跪拜一座佛前很自然的：请保佑我一家大小平安。

就这一秒多钟很是虔诚。。

-----------------

说说水井，我家是甜水井~

邻居家就离我们家5米，他们的井是浊~~

水井水冬暖夏凉~冬天洗脸不干燥，夏天可以冰西瓜~~

逢气节就要拜水井~必用一盘红糖，拜完了撒到水井里。

偶小时候总以为我们家的水就是因为这个才会甜。。

还有一个很清秀的小和尚到挑着木桶到我家打水。。

佛堂明明也有井啊，奶奶说是洗佛和祭佛的，因为我家水井好。

拜水井拜的是井龙王~~再后来看西游记，

发现古中国信仰其实很浪漫。。

我们这边众身平等，慈悲为怀的佛教，

为何到了日本会变得如此凶神恶刹。

印度是发源地没错，但是如今印度人大部分信仰的是印度教。

而且他们印度信仰的佛教也与中国发展到现在的佛大有不同。

最起码印度的“观世音”王子~跟我们的观音菩萨是很不同的。

------------

潮汕这边的宗教融合的佛教 道教 民间信仰。。

说是宗教其实已经是生活。。什么样的生活养出什么样的人。

被那样的怨恨邪毒无爱的暗黑吓倒，实在羞愤！！！

抱歉，我家住着甜水井龙王，姑娘你还是回日本去吧。


PS.这是给阿牧的回帖，我就是那插科打诨的人。
      </影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>