<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>三幕悲剧 Poirot: Three Act Tragedy</电影名>
<年份>2010</年份>
<评分>8.2</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2170989204.jpg</封面>
<导演>阿什利·皮尔斯</导演>
<演员>大卫·苏切 / 马丁·肖 / 金伯莉·尼克松 / 阿特·马里克 / 珍·爱舍 / 汤姆·威斯多姆</演员>
<简介>人们常说十三个人参加的晚餐会有厄运。你相信吗？当波洛受邀加入查尔斯爵士这次不吉利的晚餐后，诅咒灵验了。牧师巴宾顿先生突然死在了众宾客面前。但死神并未因此停住脚步，凶手亲自在大侦探波洛的眼前拉开了这场谋杀的序幕。杀人的剧作不断地上演，相同的演员，相似的布景，相近的情节。死亡的威胁甚至降临在波洛自己的身上……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Dmoke</作者>
<标题>一些让人产生疑惑的地方</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-04-13 18:34:01</时间>
<影评>
        我觉得很奇怪的地方是，如果第一幕悲剧是为了彩排，查尔斯邀请波罗这位侦探到宴席上是为了试探自己导演的这出杀人剧是否会被识破，既然波罗都没有起疑心，那么他的第二部杀人计划就可以实行，剧中也是这么解释的。


那么，既然他的第一场演出进行的如此完美，波罗应该可以退居幕后了。而第二场演出也顺利完成后，又何必再亲自去请波罗这名侦探来调查医生的死呢？是贼喊抓贼吗？还是说他想到一旦案件牵扯到波罗身上，他一定会调查下去，所以查尔斯一开始就有让波罗参与全局准备呢？


另外，关于第二场宴会上，查尔斯传达的那个留言，就是那个留言牵扯出了他那在精神病院的法定妻子。而这位妻子，应该是查尔斯最不想让人知道的存在。那么，为什么他在之后参与调查的过程中，反而自己着重强调了这条留言，还和波罗一起去精神病院调查那位女士呢？他这么做，难道不是自己把对自己最不利的信息公开展现在波罗面前了吗？为了混淆波罗的调查？除非他是白痴，而根据他大胆策划杀人的事实来看，他应该不会白痴到这种地步。


总之我觉得这个故事看似安排的很有道理，而其中有很多很牵强和不符合实际的地方。


还有我想说的是，这个故事中的杀人手法很小儿科啊，尼古丁、还有利用一个谋杀来混淆真正的另一个谋杀的动机什么的，都不禁让我想起了奎因的X/Y的悲剧。只不过，无论案情逻辑还是犯案手法，奎因的悲剧都明显更胜一筹。


故事的精彩之处只能说是在这犯罪背后的凶手的动机，为情而杀人，真的像是一出舞台剧，只是高潮仅在结尾，前面一大半都很催眠。
      </影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>barryk</作者>
<标题>为爱杀人</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-12-30 15:56:14</时间>
<影评>
                影片的节奏其实非常快，实际上是我所看过的由“阿婆”小说改编的影视作品中节奏最快的一部了。（从中可以看出导演其实非常想要迎合现代观众观影口味的）。

        影片中的服装，场景，镜头设计是颇为考究和用心的，甚至可以称得上是“精雕细刻”了。

        演员方面就不用说了吧？ 在此只评论一下主角David Suche，自从他开始饰演”波洛“之后，在我的心目中，他就是这个小说中的著名侦探的“本尊”了。

        “为了爱而杀人”，这就是这部电影的主题，就像波罗所说：“凶手是一个疯子。”一个为了能使自己的晚年重新拥抱爱情，从而摆脱孤独，寂寞，不惜摧毁世间一切美好事物的疯子。

        在此，套用一段歌词，“爱情，友情究竟哪个更重要？”至少对影片中的罪犯来说，爱情更重要。他为此不惜杀死他生命中最要好的“铁哥们”。（不好意思，说了一个冷笑话）。

        
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>黍离离</作者>
<标题>也许有重复，但仍然是经典！</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-11-05 13:19:52</时间>
<影评>
        阿婆这么多作品，难免有重复的情节设置。《三幕悲剧》肯定不是阿婆写得最好的一部，也不是波洛最精彩的表演，但我们仍然爱看，无论电影或小说！经典就是经典，时间的打麿只是增加它经典的成色而已！
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿燊</作者>
<标题>杀手的人生观</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-01-10 22:00:14</时间>
<影评>

首先他必然是有些极端的，为了某种目的，无论爱欲，还是奉献欲，他极端地想要获得，以至于他敢于冒着被判死刑的风险去实现他的目的，他自视甚高，认为自己不会被发现，不然便是欲望燃烧，已经顾不上后果
其次他很可能有着冒险欲和表演欲，他甚至喜欢作案时的快感，或者感到自己在这个过程中，无论被发现与否，他感到自己是个伟大的演员
查尔斯爵士是一个演员，他在被洛波揭穿的时候，仿佛他正扮演着一个为爱牺牲的角色，他的眼泪中也许有着表演的成分，他的人生在这一刻落幕，他将永远离开舞台，他自然是感伤的，而不仅仅是对于洛波拆穿他的愤怒，还有对于自己不得不谢幕的惋惜。
做演艺的人士的人生总是很DRAMTIC.为何？有的希望别人关注，有的喜欢扮演戏剧性的角色，有的则是天生的欲望强烈，譬如一个女演员投入一段又一段爱情，她遇到一个就感到必须拥有，就感到强烈的爱欲，以致于已经不计较名声和地位。一个克制的人往往会反复思考自己的行为，权衡欲望和能力，在一切重大关头止步，所以才看起来稳重，他们的人生的波澜不会那么多那么大，皆因不会轻易出击，随便选择，这种人，也就是一般意义上的正常人，世俗意义的幸福属于他们，而往往不属于冲动和欲望强烈的演员歌手。其实更深一步，演艺人士被感情束缚了，但也是超越了传统价值观，社会规训的一类人；一般的人则深深被世俗压制着，被内化的理性规范压制着，因此活的很好，但是也会觉得压抑，觉得负担很多，所以他们需要流行歌，需要戏剧，需要在观看中释放压力，想象一个不被世俗眼光折磨的‘自由人’，然后继续他们的生活。所以演员和观众彼此需要，两类人相得益彰。没有谁是错的，选择不同，谁又更需要什么样的人生？也许这才是两类人都需要的，如果可以的话，试一试不同的人生，不要再成为世俗的奴隶，或者感情冲动的奴隶。
那么洛波是一个演员吗？他很喜欢当众讲出推理，不过他讲出推理不是为了表明自己的智慧，而在于他认为真理必须被阐述，哪怕激怒所有人，他的愤怒来源于真理不被阐述，来源于罪犯破坏了社会秩序，企图逍遥法外，他为理性被践踏而愤怒。洛波和查尔斯不是一类人，洛波爱理性胜过感情。但是这不意味着有纯粹的感性派和理性派，洛波炽热地爱理性，所以当有人无视法律和逻辑，他愤怒了，恰恰说明他有所爱，他有感情，如果没有的话，他只是会阐述事实，不会带出感情；而通常的感性人，他们也会计划自己的行为，也会确立自己做人的原则，如果没有理性，他只会凭借感情冲动行事。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Renzolla</作者>
<标题>三幕悲剧</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-07-12 14:53:26</时间>
<影评>
        我唯一不能理解的是，既然在自己别墅中的谋杀是Sir Charles的一次彩排，他为什么要邀请波罗，甚至在谋杀成功后还要一再地对波罗说这是谋杀（当然也可以理解为是为后来的真正谋杀制造烟雾），但在我看来，波罗原本可以置身事外，却是生生地被Sir Charles拖进来，更何况，最早死的如果不是老牧师，而是某个年轻人，大家不会这么轻易地就认为是自然死亡，那么实施真正的谋杀就不会这么容易了。
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>凉</作者>
<标题>三幕悲剧</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-03-26 20:45:58</时间>
<影评>

S12E01。13年冬，大三上。又一个忘掉剧情的……
032618，隔了四年半的二刷。因情而起的三起死亡悲剧。
第一起随机杀人制造迷雾以及练手，第二起杀掉阻碍自己爱情的知情人，第三起继续制造迷雾。虽然依然是易容化妆的套路，也太快被猜到，情节和结局的惨烈依然心悸。 
凶手参与调查的套路之前就有，罗杰疑案算是改编的一般的。
最可怕的是第一起谋杀，侍者手上的盘子摆满酒杯，而那一杯毒酒谁口可能喝下。也包括波洛，凶手的好朋友，赫尔克里·波洛。
这才是最让他伤心的地方吧。


女士们 先生们 你们是来看戏剧彩排的
Mesdames, messieurs, you have come to watch a dress rehearsal of a play.
然而我将给你们献上...
Instead I give to you...
我 赫尔克里·波洛
Hercule Poirot.


</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>