<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>死神的十字路口 สี่แพร่ง</电影名>
<年份>2008</年份>
<评分>7.4</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p768892731.jpg</封面>
<导演>班庄·比辛达拿刚 / 柏德潘·王般 / Youngyooth Thongkonthun / Paween Purikitpanya</导演>
<演员>赖拉·邦雅淑 / 玛妮娜·甘姆雯 / Apinya Sakuljaroensuk / Pongsatorn Jongwilak / Kantapat Permpoonpatcharasuk / 查特朋·纳塔彭</演员>
<简介>影片由四个小故事组成。
                                    
                                　　因为车祸而行动不便的女孩通过短信与一素未谋面的男孩交往甚密，她将自拍发给男孩，并向男孩索要照片，手机嗡嗡的震动着，男孩发给她的照片上，女孩看到的究竟是什么？男孩生来性格内向懦弱，这成为了同学欺负他的最佳理由。一开始只是玩笑般的打闹，但逐渐的，欺负步步升级。男孩忍无可忍，决定冒着极大的危险，通过降头术将欺负他的人一一杀死。一群朋友外出露营，夜里，无聊的他们以讲恐怖故事为消遣，却自己被自己吓到，抢着要睡中间最有安全感的位置。第二天，睡在中间的男孩意外溺水身亡，按照恐怖故事所说的，今晚，已经死去的他会从地狱归来。飞机上搭载着王妃的遗体，这次航班的任务就是护送遗体回国火化。空姐心里惴惴不安，没想到恐怖的事情真的发生了，遗体离奇消失，在机舱封闭的空间里，在本该空无一人的厕所中，传来了令人毛骨悚然的声音。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>il mare ™</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-08-10 18:50:01</时间>
<影评>
            今天看完了《死神的十字路口》，發現這部電影的整體架構果然如其名一般如同一個大大的十字路口，我們都站在十字的中央，看著來自不同方向的四條道路不同命運的人上演不同的故事，由遠到近，或許有一些似有似無的交匯，然後再漸漸遠去......

    


    第一個故事《寂寞》，講述了車禍餘生的女主角一個人拖著打了3個月石膏的腿在自己的公寓里養傷，無所事事的度日。一日突然接到來自一個陌生男子的簡訊，稱想同她認識，於是慢慢與之熟絡起來。後來她發現該男子其實早就已經去世，並且要來找她，感到非常恐慌，最後墜樓而死，而為那男子送葬的靈車在這個時候也正好從她的尸體前慢慢開過...但是兩人命運的交集其實在三個多月前那場車禍就已經開始了...由於之前曾經看了copen的影評，知道這個故事中只有女主角在故事後面恐懼的哭聲，手機的震動聲音以及一些背景音而完全沒有一句對對白，完全靠女主角的獨角戲來撐起整個故事，所以當時特別留心了一下女主角的表演，覺得雖然還有上升空間，但是整體來說還是不錯，情緒轉換也比較到位。雖然前面約十多分鐘收發簡訊的鋪墊有一點點單調，但是確實十分配合後面的故事發展，讓手機震動成為本故事最恐怖的聲音。整個故事唯一讓我覺得困惑的地方就是男人的鬼魂殺死女主角的原因。男人在接到女友分手的簡訊時著急的跑過馬路被女主角乘坐的計程車撞死（計程車也翻了），而深受重傷的女主角在昏迷前的一瞬間與趴在身邊即將死去的男人對望了一眼，這就是他們交集的起點。但是一開始我實在沒有想通這難道就是男人的鬼魂向女主角索命的動機？？後來突然想到他傳給女主角的一條簡訊“我一個人已經整整100天了，好寂寞啊”，於是似乎明白過來他的動機就是這個故事的主題“寂寞”，或許是人生活在世上太寂寞了，所以總想抓住些什麽陪在自己的身邊，也許是朋友，也許是戀人，但是那個男人在死前已經失去了戀人，於是他只好帶走這個死前最後看到的女孩，好讓自己不要一個人，不要那么寂寞孤單...



    第二個故事《催命符咒》，講述了一個其貌不揚且貌似家境不好性格懦弱的學生被一群學校的痞子學生侮辱欺負（毆打啊，從行駛的車廂裡面丟下去之類的，確實很慘），而後用下咒（注意，不是降頭）的方式把欺負他的學生殺死（有一個女生沒有死，但還不如死了算了）的故事。這個故事的色調跟之前的《寂寞》比較起來顯得泛黃昏暗，鏡頭明顯晃動，烘托出一種不安的感覺，同时很奇妙的又给我一种充满某种活力如同青春残酷电影中那种绝望的躁动的感觉，而且這個故事是全片四個故事中最血腥的（雖然跟其他泰國恐怖電影比起來血腥程度一般），鋼管插頸，爆頭以及結尾處唯一活下來的女生ping捧著自己親手挖出的眼珠又哭又笑...但是這個故事的劇情卻稍微有些老套，驚喜不是很多，而用CG做的那三個鬼感覺不是很好。但是讓我感到一點點意外，同時也很諷刺的是（在危機關頭，人的求生意志真的是非常的強大）那個叫ping的女生爲了不被符咒殺死（受害者必須亲眼看到那個筆記本上寫著“我看到你了”）竟然把自己的眼珠挖了出來，邊哭邊笑的說“他們再也不能把我帶走了”。

 


     第三個故事《中間人》，是四個故事中氛圍最為活潑（可以說是搞笑）同時絕對精彩（不失驚悚）的，我甚至覺得有些喜剧（汗!）。四個好朋友相約去露營，第一天晚上，四人躺在帳篷裡面聊天，A開玩笑說“如果我死了，我就會回來找睡在中間的那個人”。在第二天的激流漂流中，他們的皮划艇翻了，A意外失蹤，三人苦苦搜尋無果。當晚他們在岸邊露營，因為A前一夜的話，沒有人愿意睡在中間。半夜，A意外歸來，三人卻漸漸發現了事情的異樣……故事十分精彩，以致我不愿意說出這個故事的結局，留給各位親自去觀看。我可以很付責任的說這個結局絕對出乎大多數人的意料而且相當精彩。這個故事非常巧妙的將喜劇元素和恐怖元素結合在一起，讓人看的時候既可以哈哈大笑，又可以心跳加速，背脊發凉。而在片中，幾個好朋友之間胡侃著各種鬼片，甚至惡搞《鬼影》中女鬼騎在男主角身上的橋段是抄襲《泰坦尼克號》（當然不是真的），讓人忍俊不禁，我甚至覺得他們發現歸來的A 是鬼而嚇得四散奔逃都充滿喜感（整個故事幾乎被我當喜劇看了）。導演表現出了對於現今鬼片慣用模式的思考，借故事中的perk之口說出了大多數觀眾對於鬼片慣用模式的困惑“為什麽鬼都是女的，長髮飄飄，又看不見臉”，認為這種女鬼模式已經使觀眾產生了審美疲勞，因而需要一些不同的鬼加入才是鬼片走出瓶頸的出路（本片也是確實是這么實踐的）。而我感覺有意思的地方就是A在結局對眾人說“我還是你們的朋友，對嗎？”以及其他人堅定地顫抖著答應“嗯”（都說了結局出乎眾人意料，不要亂猜，自己去看，不要想成《鬼宿舍》了）。



    第四個故事《224號航班》，講述的是作為護送薩灣坦亞王國索菲亞公主遺體回國專機上唯一空乘服務人員的空姐pim，在幽閉的機艙空間內獨自面對尸體，詭異事件不斷發生……飛機降落後，上機接應的工作人員發現了躺在公主遺體座位旁pim的尸體……誠如copen之前在他的影評中所說的，這個故事是有一些牽強的地方，我也同意copen列舉的牽強之處（只有一點我不同意，就是pim在發現公主尸體不見的時候給機長打過電話，但是機長認為她在胡鬧，沒有理會），但是不可否認的是，這個故事非常精彩，飾演pim的女演員Ploy的表演很到位，很出色。特別是最後pim被綁在座位上因為恐懼而放聲大哭的那場戲，完全是將女人的絕望和恐懼絲絲入扣的表現出來了。雖然在故事前段還活著的公主總是傲慢惡毒的對待pim（pim也不是省油的燈，居然偷偷拿自己的高跟鞋給攪拌公主的咖啡），死了以後變成鬼還要用恐懼折磨pim，甚至殺死pim，但是真正可憐的其實是公主——新婚不到一年的王子丈夫就已經另結新歡，外界紛紛傳言她即將失勢，而帶給她背叛與痛苦的第三者正是pim……在愛情中，女人可以變成天使，也可以成為惡魔。公主正是被慘痛的愛情折磨得扭曲，她要復仇，她要向奪走她愛情的pim復仇。公主看pim戒指時說的那些意有所指的話以及離開前回首用充血的眼睛狠狠地瞪pim的場景，似乎已經預示了pim後來的下場——第三者必須以死向她所殺死的那段愛情謝罪……



    縱觀全片，各人的命運都與之前的言行有著或多或少的牽連，這也是泰國鬼片最愛體現的因果緣滅。本片整體出色，有很多出彩的地方，值得一看。即使你不會被它嚇到，你也一定會贊嘆它的有趣！！

    套用一位網友的話來形容看完這部電影的啓發：不要隨便和陌生人傳簡訊，不要欺負別人，不要隨便去露營，不要做第三者或者做了也不要和情敵獨處一室……(純屬搞笑)


題外話

    從昨天晚上看完這部電影，到今天凌晨開始寫這篇評論，到寫了一半覺得心裡越來越發毛，背脊一陣發凉索性關掉電腦蒙頭大睡，再到今天下午終於寫完，前後經歷近約20個小時。

    在此真的非常感謝copen同學能夠熬夜翻譯此片發布字幕，現在網上流傳的版本幾乎全是copen同學翻譯的版本（之前有個bt網站居然使用了copen同學的字幕后刪除了copen的翻譯者信息，在此強烈譴責）
      </影评>
<有用数>105</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>Lydia</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-01-13 10:43:36</时间>
<影评>

  这部电影里有四个小故事，但是我对第一个印象最深，因为在看的时候有被吓得尖叫了好长时间😱😱
第一个故事说的就是一个腿受伤了不能正常行走的姑娘晚上用手机和一个陌生的男子聊天，但是那个陌生男子是鬼！最惊悚的就是当姑娘意识到手机对面的那个男子不是人后，男子发信息给她说我来找你了。他告诉姑娘我到你家楼下了然后楼下灯就灭了，我到你家楼梯口了，我到你家门前了……随着灯一段一段得熄灭我感觉我的心都快提到了嗓子眼。“我到你家了”，姑娘接近疯狂，坐在电脑前的我们也吓得直哆嗦。就在我们心里还在猜着男鬼在她家哪里时，视频里男鬼的脸突然出现在女主面前，那一刻我觉得是我看恐怖片以来最刺激的时候。女主被吓的跳楼了，我们的尖叫声估计也引得别的寝室的同学们想来揍我们→_→ 
 如果看鬼片就是寻求个刺激，还是推荐这部的，反正我这个老司机被吓到了。不说了不说了，赶快裹紧我的小被几～

</影评>
<有用数>56</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱吃馒头的宝宝</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-08-02 12:57:18</时间>
<影评>

四个看似没有关联但隐约间总有一丝联系的小故事，单元剧的好处就在于，看起来不费劲，看完还容易让人回味无穷。每一个单元都有它的特色……
第一个属于氛围营造的很好，全程没有对话 并且就在一个小小的房间里，属于阴森森的类型；第二个除了校园暴力这个主题比较吸引人之外，全程有点咋咋呼呼，镜头晃动非常厉害，看起来略难受；第三个细思极恐，个人认为剧情最有反转，看完浑身鸡皮疙瘩直起；最后一个承包了所有恐怖的点，主角的绝望仿佛传递还每个观众，从鬼片这个点来说最后一个效果最棒……
人与人之间相对性的关联，善恶因果，现世报等等，情节安排的还不错，但是就是有些太过于在意料范畴之内了，没有特别让人意料之外的东西。

</影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>陳抄書</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-02-08 10:39:43</时间>
<影评>
        看完此片，感想如下。


1  你可以很寂寞，可以和鬼发信息，可以和他大搞暧昧隔着手机屏幕眉来眼去，这些都ok，但是一定要理直气壮，不要因为他是鬼就害怕，气势矮了一截！不就是个鬼嘛，有啥好怕！瞧那小样儿！帅哥，我告诉你，首先是你自己想不开要撞车自杀，不关我事！其次，撞你的又不是我，而且我还托了你的福浑身是伤还瘸腿，这医药费我还没向你讨！你居然敢来招惹我！

总之，“寂寞，很寂寞”的同学们，咱的原则是“只要帅就好！管你是人是鬼！有本事来勾引老娘！老娘就是寂寞！但凡帅哥来者不拒！——但如果你要吓老娘，小心我挖你家祖坟！”


2  哎哟喂~~挖眼睛诶！好稀奇~！从没见过啊~！效果好震撼~！自己挖的诶~！（这样的语气好恶心╮(╯_╰)╭）………………够了。我想表达的就是，一部片子能让你看到“活人生生挖眼”的场景，也就值回票价了。想象下假如你是坐在电影院里看的话，这场面，啧啧。

还有一点，如果你要欺善，那么请你足够剽悍和强大。不要做欺善怕恶的纸老虎！好丢脸！给校园恶势力丢脸了！如果你要当黑社会，请坚持“见人杀人，见鬼杀鬼，见佛杀佛”，来一个杀一个，来一千杀一千！催命算什么，老子跟阎王爷拜把子的！


3 其实故事最后A那个白眼看得我好想笑，因为我想起咸蛋超人……扑哧。

把喜剧片和惊悚糅合在一起，挺有意思的。兜兜转转一大圈，原来四个人早就一齐死翘翘了，还中间不中间做啥。（不过我似乎有必要重新考虑下以后出去露营是否不要睡中间比较好……？！可貌似睡边上更危险o(>_<)o ）


4 这个故事告诉我们，小三不好当，但如果当了，就要理直气壮，耀武扬威，飞扬跋扈，腰杆挺得比谁都直才行。这年头，当小三没啥可心虚的，小三还能成正室呢。换做我是那空姐，早就甩脸色给那公主看了——丫的你不就一破烂小国家的公主吗，算个P啊，更何况你老公都有新欢，你都要失宠了，搞不好就是本小姐上位捞个公主王妃之类当当。你瞅瞅你那张要死不活的老脸，浓妆艳抹的，唉，公主殿下，不是我说你，你都三十老几了，还学人家90后美眉搞啥非主流，走出去不是吓人么……难怪你老公要甩你，天天看着你个非主流妆容，鬼也会心情暴差啊。



以上。
      </影评>
<有用数>58</有用数>
<没用数>27</没用数>
</review>
<review>
<作者>忘了我也不错</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-09-04 12:08:44</时间>
<影评>
        一开始我也差点误以为确实是四个人都死掉了，但是出现了几个疑点，到第四个故事里被点醒。


1. 故事结尾，当四个”人“都看到自己“尸体”的时候，只有A黑化了，没有眼珠脸也变黑，其他三个人的状态都很正常，这是我起疑的地方。


2. 四具“尸体”里，A和Ter是没有穿救生衣，而另外两个人穿了，如果四个人都淹死的话，应该是Ter的救生衣被水冲走，另外三个人都穿着救身衣的。所以，四具尸体的状态是A淹死的时候的状态。


当然，这两个疑点都是可以用别的观点解释。但是第三点证明，那三个人在第三个故事结束的时候都是活着的。


3. 第四个故事里，女主被告知“Tur的弟弟Ter在昨天晚上淹死了”。如果是淹死，那白天就已经死掉了，晚上淹死证明是被A所骗而杀死的。
      </影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>蓝色月光</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-07-20 10:18:26</时间>
<影评>
        第四个女人遇到王子做了小三，和第一个男人分手；

第一个男人自杀，第一个女人受伤；

第一个男人死后找到第一个女人，第一个女人看到王妃死亡新闻后死；

第四个女人独自值班，因为搭档的弟弟在第三个故事里面死导致不能上班；

王妃跟第二个故事里面学会了用红眼睛看人下降头，第四个女人死。

综合来讲，小三的前男友、搭档以及大堆搭上莫名其妙关系的人都是死路一条，小三自己当然死的最为悲惨。
      </影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>魍魉和娃娃</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-03-12 15:20:15</时间>
<影评>


四句话：

1.可以跟不认识的人发信息 不管是人是鬼 ,但是一定要帅..

2.可以欺负同学,但是一定要欺负比你强大的同学..

3.不会游泳 就不要去玩漂流, 简直是找死,连死都不怕,还怕鬼么?

4.可以当小三,但是当了就当了,一定要理直气壮！ 
      </影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>不做妖精做妖孽</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-12-19 14:10:06</时间>
<影评>
          看到结尾的时候，A对大家笑，问着大家“我们还是朋友吧”，怎么就觉得那个笑容相当的不怀好意……

  不知道是不是因为A的男鬼形象让我产生了这样的错觉……

  或者真的就是其实他最后跟大家说你们也都死了，其实是骗他们的，要知道，人变成鬼之后很容易拥有一些不可思议的力量嘛。幻觉，让大家误以为自己也死了，其实是A不想要一个人孤单的上路，而让其余的好友陪他……

  呃呃呃呃呃……不知道这个不怀好意的笑也算不算是自己的幻觉……
      </影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱看电影的阿神</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-04-17 19:02:56</时间>
<影评>
        泰国电影有三宝、纯爱、泰拳、灵异宝。前两个不用说了，泰国纯爱清新的小电影就像一泓清泉清澈见底，美的让人心动。而且，他们的纯爱不分性别。


而泰国功夫片是另一个极端，也正如泰拳在全世界的评价、简单粗暴，泰国的黑拳市场世界闻名。


至于泰国的恐怖片，为什么说是宝呢，因为泰国的国教（国宝）是佛教，佛教讲究因果轮回，况且天下总是黑白两面，一阴一阳。有佛一定有鬼，更何况，降头术等地方巫术的融合更是让这个国家充满了神秘的味道。


然后我们看到，泰国的恐怖片并非像日本以“报复”为恐怖片的着力点，单纯以感官刺激恐怖众人。宗教的融入感让其恐怖片显得更加真实，符合其地理乃至文化的熏陶，泰国恐怖片立足的因果轮回倒也符合泰国国教的宗义。


就个人认为，恐怖片的题材短篇故事更胜于长篇，首先对于此类一方面需要理解剧情，一方面还要提防突如其来的可怖因素来说，看一部长篇恐怖片一定是疲劳大于刺激的（时刻绷紧神经对于一般人来说难以忍受）


其次以恐怖片来说，过分的长篇铺陈反倒会失去其惊悚悬疑的味道，对于追求感官刺激的观众们来说，选择恐怖片大部分是追求肾上腺素的分泌，并非电影的推理和细细品味。因而短篇的处理会更加让人其乐无穷。


单这一点来说，日本的《世界奇妙物语》就做得很好，短小精悍的故事每一个立意不同，不会陷入感觉疲劳，对于猎奇的小伙伴们也是很好的茶余饭后。


作为短片恐怖故事的鼻祖，该系列影响了很多国家的电影，诸如韩国的《恐怖故事》、国产的《张震讲故事》，以及这部泰国出品的《死神的十字路口》（鬼4虐）。这部电影和《世界奇妙物语》比较类似，四个小故事立意不同，彼此不连贯，共同组成了一个合集。


第一个故事是“寂寞”，因果报应的隐喻就已经显而易见了。一个腿伤寂寞的小女孩面对陌生男人的聊骚，从刚开始的爱答不理到因为无聊越陷越深。很多人都能在这种MSN和手机聊天的过程引起共鸣。约pao这个暂且不提，上厕所带着手机生怕错过一条微信，整日盯着手机期待异性的秒回，不认识的男女首先想到互相拍照交换。


很多人说这个故事没什么意思，但仔细琢磨细节一定会看到一些因果的因素。我们注意到女主发现势头不对，手机的另一面很诡异立刻以自己有男朋友拒绝对方的进一步动态，那么我们就想到了，为什么你一开始撩的时候不顾及自己的男朋友呢？春心荡漾的表现在和陌生人的聊天中完全像刚热恋的情侣。


我们不要忘了男鬼是怎么死的，男鬼是被女朋友抛弃想不开自杀而死的，这也可以解释为什么男鬼会找到女主，因为女主有对自己男朋友不忠的嫌疑，而车祸正好车上是女主的巧合包括男鬼死不瞑目的对视只是导演玩的噱头罢了。


不要随便跟陌生人说话，尤其是在有男女朋友的情况下对异性肆意撩搔，因为你一定会伤害你的另一半，这是第一个故事。最后我们注意到的是，这个故事没有一句对白，完全以短信为依托，但凭借演员的表情、体质动作和环境的渲染依然让人背脊发凉。


第二个故事”催命符“讲述复仇，因果报应更加突出。我们之前提到泰国的降头术世界闻名，作为泰国电影的代表作没有降头反倒说不过去。校园暴力是这部电影的第一因素，曾几何时，随着如今社会信息的高度发达，社会不良因素潜移默化影响学校。校园暴力越发突出并呈现年龄缩小化趋势。


抽烟、吸毒、打架，甚至发展成为虐待。造成了一起又一起的悲剧，所以我们看到在这个故事中，弱小的少年被其他不良青年虐待重伤，有人主动参与行暴，有人袖手旁观。只不过没有人注意少年一直以学习降头术保护自己，大难临头。


降头术作为泰国教义的杰出代表，至上真理为施术害人者不得善终。所以少年哪怕是自卫报仇，终归也会因害人而被恶魔之法反噬惨死。防火者被大火烧身、施暴者遭遇飞来横祸，即便是不加干涉的人员也恰恰因为见死不救而自挖双目，原来真的是，害人终害己。


第三个故事“中间人”比较轻松，与前两个故事的压抑性完全不同。喜剧的逗趣贯穿这个故事。咋一看题材老套，但是泰国人也进行了变通。故事前半部分和《世界奇妙物语》的雪山凶铃故事类似，雪山换成了树林，夜晚和荒无人烟是必须的设定，所以没有变动。


“我给大家讲一个鬼故事.....从前一个人来这里露营，在一个月黑风高的夜晚看到了一个女人，坐在他旁边。““漂亮吗？”这个故事就跑偏了。本以为故事就在打闹逗趣中结束，乌鸦嘴一定要把自己比作泰坦尼克号，结果果然一个同伴溺水失踪了。


那么疑问就来了，本以为溺死的同伴夜晚突现并宣称自己没死，你会选择相信吗？讲到这阿神想起很久以前看的一则鬼故事，一对情侣丈夫死了妻子被村民所救，一天夜晚丈夫突然跑回来说这么多天一直被村民关押，其实村民才是亡灵，你是选择相信丈夫还是选择相信村民？（这种题材的鬼故事经常被用烂，或许谁死了谁没死只有导演说了算）


泰国的变通在于，他没有选择《灵异第六感》或者《雪山凶灵》谁死了谁没死的争论和反转，其实他们都死了的设定到时让人猝不及防。鬼不害人使这个故事不那么可怖，反而，死后依然做朋友的高贵友谊却让人感到一丝温暖。


其实这部电影的结局并非突兀，导演多次暗示过，比如开头故事的讲述中，有人提出疑问为什么鬼都是女的，而且都是披肩长发，然后这部果然就不是女鬼了。有人问哪怕我们中有人先死了，你们会不会害怕，有人害怕他先死，结局知道，哦，原来是一起死的等等，暗示因素显而易见。


这个故事其实是小编最喜欢的，因为不论导演如何暗示，你就是猜不到结局。


第四个故事”224航班“讲述的是小三和原配的故事，我们每天看到新闻都知道原配们和小三们之间的文斗和武斗是多么的激烈，那么试想一下你作为王子的小三，被王子原配招上飞机独自服侍她，会不会感到一丝恐怖呢？


不过我们的小三到没有一丝愧疚，反而勇于和强权作斗争，于是原配大虾过敏死亡，小三好像占了上风。


但殊不知，这才是报仇的开始，运送活人是她服务，运送尸体还是她服务与其说是巧合，不如说是原配的阴谋，果然结局与原配对小三的预言不谋而合。通奸在阿拉伯会被处于石刑，所以永远不要去尝试做一名小三，这个代价过于沉重。


如果你是一个忠实的恐怖片爱好者，这部电影你不容错过，而且第三个故事还顺便剧透了很多的经典恐怖片代表作，在寻求感官刺激之余脑补一下其他的恐怖片，何乐而不为呢？
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>baby浩</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-07-24 17:50:51</时间>
<影评>
        第一段，女主无台词是很新颖的，男鬼要带走女主去地下陪伴，女主有点小可怜。

第二段，总而言之不要欺负同学！我觉得那个被欺负的男生后来变成鬼之后可以饶了最后一个女孩一命，毕竟她还是最有良知的，几次都说不要再欺负人，我们这样是不是很残忍之类的。长的也很可爱嘛~~但是最后一个女孩的朋友已经死掉的那几个，应该很想拉最后一个女孩一起去死的。最后的特技实在蹩脚了一点，最后的最后随风飞舞的那张纸有亮点，我一直期待那张纸冲向镜头的那一刻，等啊等啊，当我以为它真的要随风飘远消失的时候，它又冲过来了！被吓到！

第三段，看豆瓣评论好像大家都很喜欢这一段。我感觉还好，是有搞笑，是有剧透，也是有恐怖。看着三个男的在河边大叫A~A~A~A~A~A~A~,觉得还蛮搞笑的，A最后那个笑容啊~~，感觉其他三个男的被他骗了。

最喜欢第四段，很显然，公主知道小三就是空姐，所以才会刻意处处整空姐，给她脸色看。我认为公主死后变成鬼魂具有超能力后，应该在影片最后将鬼魂附身在空姐身上，公主的肉身下葬，灵魂附在空姐身上。空姐美美的，风情万种的下飞机与情夫幽会，镜头给空姐的眼睛一个特写——那冒血的眼球。告诉观众其实是公主。再配合那种别有意味的笑容，这样公主既整死了真正的空姐，又得以回到丈夫身边，享受丈夫的宠爱，当然最终也可以在一场亲热戏中了结丈夫的性命。
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
