<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>2008年第29届北京奥运会开幕式 Beijing 2008 Olympics Games Opening Ceremony</电影名>
<年份>2008</年份>
<评分>9.2</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/f/movie/30c6263b6db26d055cbbe73fe653e29014142ea3/pics/movie/movie_default_large.png</封面>
<导演>张艺谋 / 张继钢 / 陈维亚</导演>
<演员>周涛 / 李宁 / 郎朗 / 林妙可 / 芭芭拉·布什 / 乔治·布什 / 乔治·W· 布什 / 劳拉·布什 / 亨利·基辛格 / 李小双 / 李明博 / 西蒙·佩雷斯 / Jan Peter Balkenende / 安妮·伊丽莎白·爱莉斯·路易斯·劳伦斯 / 杨沛宜</演员>
<简介>1. 北京奥运会开幕式欢迎仪式篇（倒计时最后10秒、欢迎焰火、29个焰火历史足迹、梦幻五环、国旗入场、1名儿童演唱《歌唱祖国》、56个民族的儿童簇拥着国旗走来、升中华人民共和国国旗，唱中华人民共和国国歌）
                                    
                                　　2. 北京奥运会开幕式文艺演出篇（上篇：灿烂文明，画卷、文字、戏曲、丝路、礼乐；下篇：星光、自然、梦想、刘欢和莎拉·布莱曼演唱主题歌《我和你》）
                                    
                                　　3. 北京奥运会开幕式运动员入场篇（204个国家代表团入场、胡锦涛宣布第29届奥运会开幕、刘淇致辞、罗格致辞、运动员及裁判员代表宣誓）
                                    
                                　　4. 北京奥运会开幕式点燃圣火篇（首棒许海峰、第二棒高敏、第三棒李小双、第四棒占旭刚、第五棒张军、第六棒陈中、第七棒孙晋芳、第八棒李宁举火炬凌空绕场一周，点燃主火炬塔）</简介>
<reviews>
<review>
<作者>JOY</作者>
<标题>国歌响起时，我哭了</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-09-14 00:46:35</时间>
<影评>
        由于时差关系，中国时间8月8日晚上8时的奥运开幕式在巴西时间的8日早上9时开始。学校原本计划好全校一起看开幕式，不料受天气影响，学校的天线从房顶上掉下来，计划只好取消。主任通知我们这一消息时，还没等我们张口抱怨，就马上对我说“Lily我同意你明天不用来上课了”。同学们听到我8日上午不来上课，也都喊着不来了，说“四年一次的开幕式怎么能错过，而且是在中国举办的！”


  

8日早上，我来到学校准备上一节地理课后就回家看开幕式。我们的地理老师Dinaldo是一个共产主义者，他非常欣赏并支持中国。那天的课上，他和我们讲了意大利面和欧洲的很多东西都是马可波罗从中国带去的、中国的文明史要比欧洲早很多很多、没有中国发明的纸和印刷术世界不知道又是什么样，还讲到近代的毛主席和文化大革命，讲到中国正走的资本主义道路，他还说“我们看吧，这次的开幕式将是非常资本主义化的，不会有多少共产主义的影子”。下课后我和他一起离开教室，他亲切地称我为“爱国主义者”。


  

回家的路上买了份报纸，奥运专栏的封面是一大幅鸟巢照片，写着O mundo olha para cá – hoje, o planeta pára para ver o show（世界看向这里——今天，地球停止来看开幕式）. 


  

奥运前夜，看着电脑上已是8月8日的北京时间，我就止不住地激动。在离开幕仅有20分钟时，期待的心情已溢于言表。


  

随后，几千个排列有序的敲着鼓的中国人一同进入我的视线，他们的魔力和魅力使我惊叹的一动不动，大脑中的词汇也随之枯竭。四周的一切都淹没在黑夜中，只有不停敲击地变换着数字的鼓发出闪亮的光，仿佛此刻，世界上只有中国的北京在闪耀着无限耀眼的光芒。


  

十，九，八，七，六，五，四，三，二，一 —— 开始了，开始的不只是第29届奥运会，更是一次中国的漫游，一次世界人民对中国的全新认识。


  

一个甜美的小女孩的声音在偌大的鸟巢中回响，“五星红旗迎风飘扬，胜利歌声多么响亮，歌唱我们亲爱的祖国，从今走向繁荣富强……”，熟悉的旋律一下子把我拉回到童年，许多的记忆忽地一下都被唤起了，幼儿园时和小朋友们玩耍、小学时和同学们一起唱歌……我曾经走过的那些成长岁月，也正是祖国一步步走向今日的繁荣富强的岁月。那些岁月是成长的快乐，也是克服困难的艰辛。国旗由五十六个民族的孩子们欢快地交给威武的解放军，国歌响起，全场起立，所有中国人，包括我们的Hu Jingtao主席，都唱起心中最神圣的国歌。这庄严的、曾经每个星期都进行的升旗仪式，离开我已有两年了。想起初中生活，想起朋友们，想起亲人们——国歌响起时，亲人的概念已不止于一个小小的家庭，那是我对中国整个大家庭的思念，那种此时此刻能与你们站在一起的渴望。在祖国经历了那么多风雨后，我们仍旧坚强地站着，遵守着我们的诺言，追寻着我们的梦，为世界呈现最精彩的一届奥运会。于是，眼泪止不住地流下来，交杂着思念、爱和骄傲。这样的泪水，还是第一次流下来。


 


隔天上学才知道，同学们利用体育课和课间的时间，把一台电视机搬到操场，零碎地看完了开幕式。他们告诉我，看到升旗仪式的时候，同学们都纷纷说“Lily现在肯定在哭呢！”。得到我的证实后，他们都笑起来：“看吧，我们就说你会哭呢！”我从来不是个“哭泣包”，我有点惊讶大家猜到我会哭。也许平时的一些细节，让大家看到我多爱自己的祖国、对她有多思念吧。


  

还没等我问同学们看开幕式的感受，大家都已经迫不及待地要和我说了。Espetacular（壮观）, maravilhosa（精彩）, impressionante（印象深刻）, adorei（非常喜欢）, muito legal（非常酷）... 同学们最喜欢的是讲印刷术的那段人们站在盒子里摆出汉字的表演，以及2008个中国人一起打太极的表演。那天，不论走到学校的哪个角落，都会有同学和我来讨论奥运、讨论中国，甚至从身边经过的不认识我的同学，也都露出一副和平时不太一样的表情。也许他们有的人才刚刚知道，这个小姑娘的身后，竟有一个如此了不起的国家和美丽的文化来支撑她。

  


 


________


又记。


奥运会非常精彩，电视解说员在火炬点燃时，用sem palavra（无语）来形容。隔天的报纸也是好评一片： 


A China é Show ! Há quem diga que ontem o mundo viu a maior festa de abertura de uma Olimpíada de todos os tempos. Certemente foi uma das mais emocionantes..., e uma prévia de tudo de bom que vem por aí nos Jogos da China. 中国是场秀（这里show即精彩的意思）！已经有人说昨天世界上的人们看到了历届奥林匹克中最大的开幕式派对。的确是非常令人激动（感人）……


  

不过电视解说和评论也提到，开幕式忽略了文革一个时段以及新中国的创建者毛主席、进行改革开放的邓小平等等。让我有点惊讶的是我们的地理老师Dinaldo在距离开幕式不到1小时的时间里，竟然预测出了不少开幕式的内容。Dinaldo说到中国的四大发明、马可波罗和不会出现共产主义等等，这些都被电视解说提到了。


  

网上看到国内许多观众并不太满意开幕式。有的说俗、像大型春晚、只体现了中国人多、中国人没有解说都看不太懂老外怎么办等等。我觉得这些反面的评论有些吹毛求疵。说人多，这也是咱们国家的资本，其它国家想一下召集到这么多人都不太可能，而且人多的大型表演也更能体现中国人的组织能力。至于老外是否能理解，从我看得Globo电视台的解说、以及后来询问同学们来看，是非常不错的。我想电视台在做这场直播前，应该已经拿到一份详细的开幕式细节内容，他们甚至解释了姚明身边小男孩头上缺的一块头发是怎么回事了。


 


 


这是一场让人惊叹的表演。但在赞叹的同时，我也有几个小建议和小看法。


1. 有太极表演很精彩，如果有功夫或舞龙表演就更帅了。


2. 看到最后福娃也没出来。本来我还期待有熊猫出现呢。


3. 刘欢唱功好，而且是有风格的一直穿黑T的艺术家。这么重要的场合，他也该换件衣服吧？和Sarah的礼服搭在一起十分奇怪。


4. 我一直没弄懂观众手里除了红旗之外，还拿着的一块红布是什么。看起来像祥云图案，不过更像是一块毛巾。


5. 观众齐做和平鸽飞翔的动作可能是提前安排好的，感觉不够真实。


6. 北京市长宣读完致辞后说“请国际奥委会罗格致辞”，但是他都没有看罗格一眼就径直退到后面去。我觉得这个一个礼节的细节，他应该转向罗格做出一个邀请的手势。


7. 运动员进场的时间太长了，我中途都睡了一觉。


8. 日本是所有国家中，运动员们进场时不仅拿了日本国旗、还拿了中国国旗的唯一一个国家。其它国家也有，但只是零星几个，而台湾竟然没有一个运动员拿中国国旗。足见日本人对细节的注重，这也是日本能成为强国的不容忽视的原因。（顺便看日本的许多产品，都人性化十足）


9. 为什么我国运动员要男女分开走呢？可能是为了队伍看上去更整齐吧。


10. 李宁……我非常觉得刘翔才是最合适的点火炬人选。因为点火人是沿着画轴向前奔跑，刘翔是青年跑步运动员，有“新中国向前飞跑”“突破（亚洲人曾不可能做到的）”等非常好的含义。开幕式结束后看了中国的新闻报道才明白选退役运动员的意义，否则会耽误运动员们的训练、对体质等也有影响，而且吊那个绳子还需要是体操运动员。后来看巴西的报纸，还给选择李宁加了一个新的含义：李宁退役后从商并成为亿万富翁，也是新中国资本主义的代表。





PS: 这是我8月11在BLOG里写的一篇日志
      </影评>
<有用数>195</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>数人的绵羊</作者>
<标题>若无感动，情何以堪</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-08-11 06:39:08</时间>
<影评>
        　首先。我想说。大家完全可以将完美视作一种状态。但最好不要把它当作期待。这样会好很多。


　总体来说。开幕式我觉得还是不错的。要在一个小时的时间里。把各种中国元素融合到一起。并要很好地向世人展示。相信老谋子做到了八成。


　我个人特别喜欢最前面击缶的场面。从倒数计时开始。很美很美。除了美我不知道说什么好。我爸爸说为什么张艺谋用大把的人拍的击缶和头顶毛笔的场景让他想起《英雄》。我说。人都是有固有模式的。老张的套路就是这个。你不能因为有似曾相识的感觉就抹杀老张同学为开幕式花的心血。当时他和张继钢接手这个烫手山芋的时候。是的。荣誉在肩。可没有这个金刚钻。谁胆子大到敢揽这个瓷器活。还是个一不留神就会被国人乃至世人鄙视的瓷器活。我矫情地说一句。在莎同学用不太熟练的中文唱出“来吧。朋友。伸出你的手”的时候。我是眼中带泪的。我也不知道我是不是真的那么喜欢这场开幕式。也许感情分占了大部。真的。中国太不容易了。中国人民太不容易了。有时候。是刻意不去承认。其实骨子里我们有多爱国。以至于我刚开Q。就看见一个女垃圾说。张艺谋白痴啊。太他妈丢人了。丢人丢出国了。我真不明白到底是谁脑子出问题了。你标新立异也别拣这个时候。当然。也许你是真的懂艺术。你真的觉得这开幕仪式不咋的。不但不咋的。还给中国人丢脸了。无奈我就是觉得它不错。真不好意思。


　当然。我们话回过来说。的确是有让人扼腕的地方。

　首先。我清晰地记得在开幕式的新闻发布会上。老张多次强调那2008张世界五大洲孩子的笑脸是本次的亮点。是特地为本次奥运会征集来的。是孩子们由衷的。天真的。灿烂的笑脸。可惜的是。我们的导播镜头实在是切得不好。只看见两张笑脸。老张曾说世人看了这2008张笑脸。一定会感动的。真的好遗憾好可惜。

　其次。也许是因为开幕式以前。就把焰火的文章做了个透。所以真看起来的时候。也只能说还可以。并没有带给我惊喜。

　再次。代表团入场的时候。周涛和孙正平的解说。有点赶有点急。常常是下一个代表团已经过来了的时候。他们俩还在介绍上一个代表团。可能是引领人员心潮澎湃。走得急了点。吼吼。

　最后。我要强烈鄙视棒子国傻逼傻电视台。我想如果没有你们的盛情帮助。帮助我们介绍北京奥运会。帮助我们推介北京奥运会。（该国傻逼傻电视台副台长赴京解释上次透露开幕式机密时就是这么说的。这借口有理有据。翔实可信。不愧为大棒子民国一贯的优良传统啊。）我们亲爱的已经有好多白发的李宁叔叔就不用吊那么久的威亚跑那么远才去把主火炬点燃了。可跑死他了。辛苦辛苦。


　还有很多很多让人动容的一幕幕。像大姚和那么小的那个抗震救灾英雄少年的一同入场。像每个运动员即使已经是大汗淋漓。还是对着我们微笑。对着我们挥手。像中华台北队入场的时候。在场的人所爆发出的震天欢呼。一切的一切。惟有感动。


　归结到一点。我觉得开幕式是成功的。很不容易呀。怎么说呢。开幕式真的真的感动了我。中国民族七年零二十五天的构筑梦想。七年零二十五天呐。


　祝福所有的人。无论是选手还是普通人。都能在接下去的十六天里。享受奥运。享受中国带给你们的一切惊喜。


　我想矫情地用奥运主题歌《我和你》其中一句来作结。来吧。朋友。伸出你的手。



</影评>
<有用数>80</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>初学者</作者>
<标题>一定要看NBC版奥运开幕式噢！</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-10-19 09:19:30</时间>
<影评>
         

    盗版常常令人有惊喜，这周对盗版共产生两次，先是在朝阳门地铁灰暗的路灯下，买到两本原版书，《The Tipping Point》和《Redefining Global Strategy》，前者早有耳闻（中文译名-引爆流行），后者是去年的新书，讲的是跨国公司的全球运作，如何利用“半全球化”来尊重地区差异，获得成功，目前看了一少半，很值得研究跨文化管理的人仔细读读。

    不过更为震撼的是买到的NBC版奥运开闭幕式的双张DVD，网上早有评论说NBC版的和CCTV很不一样，我就一直等着，终于等到这套DVD出来。有几个突出的感觉：

   “这是一堂生动的爱国主义课”

   现在发行的版本是当纪录片发行的，解说词具备了深厚的历史感和多重视角，很多开幕式上的一些符号暗示，只是听了NBC的解说才完全明白。NBC旁观者的角度反而我们自豪感的理由，比如说中国人对“梦回唐朝”的眷恋是全体中国的自信心，郑和其实就是中国的哥伦布，舞蹈中国政治哲学中个人与集体的关系，山水画中人与自然的关系，太极拳刚柔相济的道家哲学，还加了一句双关语“中国人都擅长打太极”。

   “实时电影”

   简单的说，CCTV如果是电视版的话，NBC的就是电影版。NBC的机位比CCTV多好多，NBC称开幕式是张艺谋的实时电影，因为不需要给领导人镜头，因此NBC版的开幕式才能更为连贯的欣赏那些舞蹈场面，网评说CCTV不伦不类的中景镜头的确问题严重，感动至少损失60%。在画面转换的节奏感上，两者不在一个层次上。

   “中国制造”是训练有素的劳动力与科技控制的结合 

   前两年，我经常把四大发明戏称为“四个小发明”，在遍布中学，大学课本的理科课程，现代科技与工程学的所有方面，中国人的贡献都凤毛麟角。体系性的原创都得回到数百年前，这着实让人恼火。NBC赞叹中国人的科技想象力，比如卷轴是世界最大的LED这事。同时，NBC很惊讶活字印刷的那段不是电脑控制的，并对太极那段的整齐大惑不解，“中国人是如何做到的”。这方面我们中国人是不惊讶的，我们从小是在团体操的教育下长大的。以前听比亚迪的老板的演讲，他如何通过把工人训练成机器般准确而打败了利用自动化设备的三洋，甚至认定这是一种成功模式。虽然不是有意，活字印刷那段恰好诠释了这种模式，“中国制造”是训练有素的劳动力与科技控制的结合。           

     看NBC的最终感受是，自吹自擂永远不如别人夸奖让人回肠荡气 。
      </影评>
<有用数>67</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>lbp2046</作者>
<标题>那是你没见过好东西</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-09-12 15:47:59</时间>
<影评>
                伦敦奥运会开幕前，5套在播张艺谋的2008这部纪录片，本来想睡的，实在没忍住看下来了，真是很感动，08奥运会开幕式之所以这么成功确实是理所应当的，因为那么多人付出了那么多的努力，但关键还是张艺谋，完全无法替代。

     其中一个段落让我印象十分深刻，就是开幕式最开始的时候用的缶的选择。当时整个团队都想用鼓，特别是那个张继刚，用词很不客气了，说鼓怎么摆怎么弄，各种优势，但张艺谋就是不同意，然后大家又说不要在意自己已经用过的东西，说张艺谋如何如何。然后张艺谋说不是我不想用，实在是太老套，然后拿出来了他91年拍的广告说是做反面教材给大家看看，我看着那个广告确实拍的挺好，将近20年前了，那些个说鼓好的人看着自己出的主意人家20年前就已经用的比自己现在还好了，再有什么好说的呢。后面有个人就这样评价道，张艺谋见识非常广博，他知道什么好什么坏，一样东西你说出来他总知道比这个更好的东西，大约就是这个意思。我当时深以为然，认为很多人只是没见识，真正见过了才会知道好，有比较才有发言权嘛，可是我看到很多评论确实是高估了很大一部分人的理解和思维的能力。

    真不知道那么多人会对这么样的开幕式贬的一无是处，没见识也不能到这样的地步啊，最起码的一个判断能力都没有了，总有比较吧，可看到有人喜欢模特走秀，有的人推崇奇装异服，有的人说射箭才是奥运的精髓，说人家的多好多好，看的我真是吐血了，层次问题，真没办法沟通。我想说很多人确实是文化水平的问题，欣赏能力着实有限，主要不能做个实验，不然看看那些给一星和给五星的做个比较自然能证明我是对的，当然，学历绝不等同与文化，不要污蔑我的文化水平。不过今天在这看到超过一半的人投票5星，有见识的评论更是不少，还是识货的人多呀。当然，我在这里仅对欣赏能力评价，对那些个外国人放个屁都是香的的狗奴才不在此讨论，那些人狗还没学做好呢，距离人已不是距离的问题。

    我在看过北京奥运会开幕式后当时就说，这一辈子不会再有比这次更精彩的开幕式了。可以说达到了一个非常高的高度，我敢说全世界只有我们中国人有这样的团结一致，有这样的无私奉献（主要指演员），有这样能拿的出来的科技实力（地面的6万多块led，安装调试都是在全国调的人），当然，除了这些最重要的是体现的一种敢为天下先，一种创新的精神，想想那无数个精妙的奇思构想，脚印、倒计时、日晷、画轴、活字印刷、五环、点火中的奔跑及圣火传递的背景、数不胜数。

    最后想说英国这次能寒碜死人，搞了个破煤堆在那不知道干什么呢，老太太下来的创意人家美国人几个月前就在奥斯卡上用完了，再一次做了美国的跟班，你英国拍过什么电影啊，还有憨豆，不是不好，可你一个人坐在几亿人面前表演这个你觉得合适吗，这好歹是广场艺术吧。唉，也真能理解英国人了，除了装b真也没办法了，就这样的实力和能力了。尤其让人崩溃的闭幕式，搞了个演唱会，还能再丢点人吗？估计很多+2对这次伦敦的开幕式又很推崇吧。     

     
      </影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>草纹</作者>
<标题>奥运开幕式之王者归来</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-01-18 14:33:38</时间>
<影评>
        原本对于奥运开幕式我的期待很简单，那就是安 全，安全第一。也许是这半年以来的经历带来的担心后遗症吧。张艺谋的色彩斑斓的拍摄风格在英雄和十面埋伏中都领教过，如一幅幅西方流行的装饰画，色彩绚 丽，但不连贯。以我的孤陋寡闻，一个艺术家要突破自己的风格实在是太难的一件事，所以在心中也无强求，色彩好，外人能接受也就可以了。


日本的中央电视台NHK直播开幕式。我早早赶回家，坐在电视机前，静静等待。NHK担任现场直播的是佳宾---歌唱家谷村新司（他从80年代开始就常常去中国演出，在中国有很多友人，对中国很熟悉。）,名主持三宅民夫，青山裕子。


当焰火燃起，照亮古老的日晷，时钟旋转，一箭焰火过后，2008面缶的方阵出现在面前。我就陷入了震撼，激动的开幕式中……


自从喜马拉雅这座大地的屋脊，把北半球的大陆隔成东西两半开始，东方和西方就各自在自己的土壤里开出文明之花。在东方这片土地上，“溥天之下，莫非王土，率土之滨，莫非王臣。”

作为一个中国人，从小我背诵着的如地大物博，人口众多，历史悠久的句子，却轻轻地飞入风中被现实淹没。当随着潮流蜗居于中国旁边的小岛之上后，我从这里堆 起的一层层中国文明的化石地层里，慢慢的看到了另一个中国。当资料告诉我，中世纪，整个东南亚的沉香木都被运往了一个目的地---中国，那里的人们连靴子 都带着薰香的时候，我发现自己对那个富庶流香的中国全然的陌生。


回到开幕式，当2008面缶的方阵出现在鸟巢9万名观众面前，那些雄伟的汉子，面带微笑，手臂扬起，身体向后倾斜30度，一遍又一遍高声呼喝着“有朋自远 方来，不亦乐乎。”这句汉字圈都熟悉的论语时，我震撼了，这个姿势在日本的比赛应援团中常常出现。读书时，在校园草坪中午休，便常常被学校应援团的练习吸 引。那竭尽全力的呼喊，严肃的表情，黑色的制服，张开的双臂，后仰的身躯，看起来感到丝丝寒气。我只听说这些姿势来自日本古代战场的助威呐喊方式。而面前 的2008人的缶阵，带着热烈，激昂，和红色的威光，我明白过来原来在古代中国，威震海内的王师是这个样子。


而后，当赛场屏幕上造纸过程被演绎，解说员开始悄悄彼此确认，这些他们也熟悉的工具的名字，而后巨幅锦绣画卷在场地中央缓缓展开，无法以言语表达的视觉冲 击开始了，一次又一次。场中回荡着3000儒家弟子，“朝闻道，而夕死,”“和为贵”的雄浑读书声。当“和”字历经各种字体，以现代面貌出现在大家面前时，解说员在悄悄的评论。面对原创国的演绎，他们没有提，整合了日本国的圣德太子，把这句“和为贵”定为国之精神，因而日本自称大和民族。当桃林开遍战火的长 城，弟子们书简声带着金石之音，太极拳如行云流水，却带雷霆之势，少女的柔美的“歌唱祖国”，暗含着百年抗击。一幅幅画面宛如猛狮轻嗅蔷薇……


我想起88年韩国奥运会，太极旗，蓝色色调带来满场的阴柔。对比眼前悠闲的太极人群，红色的蟠龙金柱，金碧辉煌的蓝色丝绸之路，满场的笑容，喜庆，暗叹这 就是文化原版的魅力。演员和观众发自内心的喜悦，将大会的氛围营造得轻松，欢快。运动员入场时，解说员用得最多的一个词是，他们都极放松。而飞瀑般的焰 火，飘然而起的五环，巨人的足迹，夸夫追日的点火式，这些让人感受到一个古老文明苏醒后喷涌而出的磅礴的创造力。


韩国中央日报网站的一篇文章（
http://japanese.joins.com/article/article.php?aid=103413&amp;servcode=600&amp;sectcode=670
）如 此评论道:北京奥运会开幕式是一场华丽雄大的“仲夏夜之梦”，为什么中国被称为中华，你明白其中的原由了吧。中华的中是正中的中，华是如牡丹那样大朵诱人 的花。如文字的意思一样，2008年8月8日8时开始的几个小时内，确实世界的中心是中国，北京就是那在正中盛开的人类文化文明的巨大花朵。作为在中华文 化圈里呼吸成长的韩国人，每一瞬间都是感受到没有比这更亲切的令人恍惚的场面的连续。


正如很多很多古老的传说告诉我们的那样，狮王历经屈辱，苦难，卑微，但因为他有一颗王者的心，宽厚而又纤细，高贵而不凌人，智慧而不狡邪，历史会将他带回自己的位置。而当他归来的时候，给世界带来的是和平和安宁。


在这场梦幻般的典礼中，我听到了东亚王者归来的足音……


---------------------------

后记：看完张艺谋带来的这如同天赐一般的盛典后，我一直想写下自己的感想，但一直无法收束自己的思维，用笔来形容。这篇小小的感想纪录的是其中的一面。


写于2008/8/12 发于西西河
      </影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>小甜米</作者>
<标题>the China way</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-12-25 22:46:46</时间>
<影评>
        纯粹抱着欣赏更精良制作和弥补错过的开场前20分钟表演的心态，下了NBC版本的开幕式，今天终于从头到尾完整看了一遍

如所有看过这个版本的观众描述的一样，转播之前有运动员采访的短片，历史回顾的短片，有火炬传递过程的回顾

你可以承前启后，贯通古今，开始领会那一晚的一小步，对中国而言意味着什么

当然这个部分，对我们而言已无需回顾，它一直以来就镶嵌在中国人对“奥运”这个词理解的内涵和外延里面

NBC把这一部分放进去，从制作层面来讲，使之更加立体和丰富，我很欣赏这前面这一段把奥运和中国两个主题自然地联系到一起

 

开始之前，NBC主持人用了很多溢美之词来形容之前看到的彩排，他们告诉北美的观众这将会是和整个中国一样规模宏大的开幕式

我的热血开始有一点沸腾，这个部分，是我8号那天错过的部分，我终于看到了后来被人频繁提及的千人击缶

曾经很不习惯，无论任何场合我们都是“万人团体操”，从一个综艺节目，一项体育赛事的现场，到大制作的某某晚会，电影大片

人海战术似乎成了放之四海而皆准的唯一战术，曾经不喜欢动不动说中国强大就说我们有多少人口，我们经济总量多少

关于大、多、丰富这样具有中国特色的形容，或者表现初这些特色的做法我们这一代都是那么的嗤之以鼻

我们一直觉得这些关于大、多、丰盛的反复强调，不仅没有证明我们真正强大，反而是内心的不自信的表现，于是从前一直很排斥

而今天，很难说我是被场面的宏大震撼，还是被这样未曾预想而我们却实现的壮观所感动，在漫长的表演时间里突然想清楚了一些东西

当我看到演员们脸上的笑容，当我感受到全场观众的振奋甚至全中国的脉搏

当我听到三个美国主持人近乎无法相信眼前这一切的感叹，当我回想起BBC观众对这场面的赞美

突然间，觉得以前对这个国家的诸多不满现在看来都是毫无意义的，以前对这个国家的不自信其实态度也过于挑剔

我们似乎没有真正理解过这个国家，其实这就是这个国家表达自己的方式！

 

这个国家幅员辽阔，这个国家物产丰富，这个国家人口众多，这个国家在前十个世纪中的九个时期都是世界上的超级大国！

而现在，这个国家正是以它自己的方式向这个世界展示自己，这就是我们的中国特色！这毫无疑问也是我们自信的源泉！

世界是这样认识我们，而我们自己 为什么不能就用这种方式回应世界！这就是我们！这无可挑剔！

That's the way it is，that's the way we showing to the world!

我有史以来，第一次喜欢上这样大规模的集体演出，第一次觉得这些表演者也是可爱的

我开始喜欢上这种方式，中国特色的方式，我开始为我是中国人而无比自豪

 

奥运会结束时，罗格主席说中国把奥运会举办拉到一个新的高度。

我曾经很不削地想过：我们有必要倾举国之力，劳命伤财举办一届逼近我们极限，某种意义上来说超过我们能力的运动会么？

以至于我们的成果让下一届举办国英国感到前所未有的压力，而我们发达程度本质上就真的“赶英超美”了么？

现在看来，其实都与这些无关，我们最初的目标而只是要尽自己的努力把我们的奥运会办到最好，而事实就是我们的确把它做到了最好

这就足够了，这也就是我们自己对待奥运的方式！That's the way it is，that's the way China is!
      </影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>云梦泽</作者>
<标题>中国画卷</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-03-17 00:08:28</时间>
<影评>
        承认我的后知后觉，今天才看到NBC版本的奥运会开幕式，重温了那个八月，北京，中国画卷。

给老外看的东西，很多东西只能是流于形式的堆砌，也怪 不得张艺谋。我想，如果这场盛宴只是拍给中国人或者说中日韩的人看，会是怎样一个样子。中国画卷，当然应该包括江南的水墨，塞北的苍凉，当然也应该包括四大发明，包括春江花月夜，包括大唐的丝雨，包括郑和下西洋，这些都是中国必不可少的意象。然而，更精髓的中国，却不仅仅是这样，她更应该是礼仪之邦的华 夏，是包容兼济的中华文明。是诗经里"蒹葭苍苍，白露为霜"的浪漫；是孔夫子的仁，已所不欲，勿施于人；是老子的道，天人合一；是庄子的梦蝶；是三闾大夫的“路漫漫其修远兮，吾 将上下而求索”；是秦风里“风萧萧兮易水寒”的悲壮，秦人的刚毅；是两汉的古风依存，知书达理，汉人的典雅；是魏晋南北的飘逸自由；是天可汗的万朝来仪， 唐人的自信；是两宋的文治与气节，崖山十万军民；是明的思想启蒙，自省地迈向现代中国的文化起点。当然，更少不了几千年来华夏民族一脉相承的精神传承，这传 承，有黄帝的修德振兵，礼文法度；有太公稳坐渭水河畔；有孔孟的仁，老庄的道；有汨罗江上的三闾大夫；有太史公的一声太息；有嵇康的酣歌纵酒，广陵散千古绝 唱；有五柳先生的归去来兮；有李太白的天生我材必有用；有先天下之忧而忧的范希文；有天变不足畏，祖宗不足法的王荆公；有一肚子不合时宜的苏子瞻；有龙场悟道的王守仁，有鲁迅先生的横眉冷对千夫指。这相承，还是功成而身退,是穷则独善其身，达则兼济天下，千百年来中国文人的孜孜追求。这相承，还是朝闻道夕可死，是木兰代父从军，是尊师长，重礼教。这相承，还是执子之手，相濡以沫，是凤求凰，是十年生死两茫茫，是红酥手，黄藤酒。这相承，还是礼仪之邦，谦谦君子，温润如玉，是儒雅，是强而不霸，盛而不骄。


问何时能重现我中国画卷？


ps：二十四史，最爱两宋。
      </影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>东方木头</作者>
<标题>斯皮尔伯格眼中的北京奥运会开幕式</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-10-14 23:00:38</时间>
<影评>
        "At the heart of Zhang's Olympic ceremonies was the idea that the conflict of man foretells the desire for inner peace. This theme is one he's explored and perfected in his films, whether they are about the lives of humble peasants or exalted royalty. This year he captured this prevalent theme of harmony and peace, which is the spirit of the Olympic Games. In one evening of visual and emotional splendor, he educated, enlightened and entertained us all."---斯皮尔伯格为张艺谋提名时代周刊年度人物候选人的撰词。


</影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>LoVell</作者>
<标题>2008年过去了，我很怀念。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-07-20 16:57:28</时间>
<影评>
        时间已走到了2008年31日23时14分，想用最后的一些时间来完成下面这段要在2008年说完的话。

即便时间不停前进，2008年的味道却丝毫没有减退，我在这里，和过2008年的每一天一样，那样的安静，似乎并不认为它就这样离我而去了。

走在这个城市的任何一条道路，依旧可以看到带有蓝黑红黄绿五种颜色的物件，它们是对2008年这一年存在的见证，是证明2008年这一年确实存在过我们的生命中。

那个举办的无与伦比的庞大盛世，已是将近半年前的事情了，转眼间，从穿着半袖却也很热到现在穿着羽绒服和靴子也冷的不行，这期间，已是三个季节的轮换，从绿油油到红橙橙直到现在的光秃秃。

用几十秒的时间回忆2008，除了想起在这一年遇见了某些人，失去了某些人，学会了某些事，成熟了某方面，然后，再无其它深刻的可以记起的记忆。

有那么几首歌，几本书，几部电影，是在这一年中最爱的。

它们或许只是生活的调剂品，更或许只是2008年中当你感到孤独和寂寞时的开胃品。

我们只是尾随着时间不停前进，随着渐渐增长的身高，年岁，或许还有体重，除此之外，我们增长甚快的还有心智，愈加的成熟。

音乐中有雨的声音，它在跳着一段属于它的舞蹈——雨舞。

而我们在最后这一刻，也要在这个只属于2008年的舞台上，杀青，落幕，然后谢幕。

感谢那些愿意看我们幼稚的表演而不断嘲笑我们的人，感谢那些愿意听我们生疏的台词而不断鄙视我们的人，感谢那些愿意买票进场觉得无趣而半路离场的人，感谢那些扔上舞台的鸡蛋与西红柿，感谢那些接触不实的麦克风，感谢那些忽而熄灭的灯光。

我们只是愿意做的更好，等待那个不喜欢却依然耗费时间愿意来看的你。

雨停了，我们的2008年之旅为此画上句点，尘封在日记本中，从此不再翻开，不再修改。

一直喜欢着葛优在甲方乙方中最后的一句台词，只是，时间已改变。

所以，还是会照着台词说：

2008年过去了，我很怀念。
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>叶洲</作者>
<标题>文艺表演非常赞，升旗仪式非常牛，主题曲不太好，领导讲话很冗长，点火炬有点囧</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-08-27 03:33:24</时间>
<影评>
        可以说相当不错。现场直播的时候这边是上班时间，我在帮老板干活，回来以后气急败坏的下载来看。的确很惊艳，也很惊诧如此高端的舞台技术，以及如此高昂的花费。这是中国人好不容易得来的一个显摆自己的机会，整场开幕式几乎和奥运无关---除了开始的五环。随后完全成为一场庞大的中国历史文化盛演。可以看得出来，想表现的东西太多了，恨不得把开幕式文艺表演扩充到10个小时。 

　　 

击缶倒计时，画卷的展开，舞蹈家作画，如同白昼的焰火，都非常棒。不过，如此庞大、整齐划一的表演也只有中国做得出来，不容易啊。不愧是张艺谋。仔细一想，张艺谋就是摄影出身的，效果当然好。《黄金甲》从头到尾的画面，完全可以用作开幕式文艺表演，美不胜收。以后他导演大型盛会的文艺表演，太合适了。 

　　 

刘欢和莎拉·布莱曼演唱主题曲，是非常好的选择。可惜主题曲有点过于舒缓，歌词过于简单。缺乏运动的激情。我觉得1988年汉城的&lt;Hand In Hand&gt;和2000年悉尼的&lt;The Flame&gt;很不错，1996年亚特兰大的&lt;Power of the Dream&gt;也挺好。 

　　 

运动员入场按中文国名比划顺序，我觉得挺傻的，中国人都排不清楚。不过还能接受。后面的领导讲话，冗长无聊无比，连罗格也被带动的讲了一堆恶心的话，那发言稿肯定是北京奥组委写了让他念的。 

　　 

国旗班没有辜负祖国的期望，升旗仪式帅气无比，如同机器人。将旗传递上旗杆那如同织布机的动作，让我目瞪口呆。也只有中国能有这样威武的仪仗队。 

　　 

点火炬，略微有点囧，稍微有点拖沓，最后一下稍微缺乏创意。不过李宁很辛苦。个人认为，我看过的开幕式最牛的点火是1992年巴塞罗那的，一个射箭运动员从下面直接把火种用弓箭射到高处的大火炬上，干脆利落，帅气强悍。悉尼的点火也很牛，设备非常先进，让运动员站在火中点火，同时水火相容的创意非常好。 

　　 

总的来讲，北京奥运会的开幕式，文艺表演非常赞，升旗仪式非常牛，主题曲不太好，领导讲话很冗长，点火炬有点囧。 

　　 

最后再提一下，我下到的是央视的版本，那两个解说的家伙，是周涛和韩乔生么？满口厥词，歌功颂德，恶心之极。人家在唱主题曲的时候还在吵，恨不得把他们掐死。


&gt; 修改


&gt; 永久删除



 2/2人推荐   


2008-08-14 12:03:35 Angelo　　男解說叫孫正平，我是在這次開幕式上頭一次聽說這個人的。 

　　不過他的解說實在不敢恭維了。 

　　不過主要是解說詞本身寫得就很囧，我清楚的記得有一句是：『孔子兩千年前在論語中寫下了……』


2008-08-14 14:17:05 骑射手　　恨不得把他们掐死


2008-08-16 02:12:27 彼岸，没有灯塔　　同感，恨不得掐死他们。。。。


2008-08-21 17:01:01 sjlf1314　　最该掐死的不是他们，而是ＢＯＢ　和ＣＣＴＶ　他们都干了什么啊！！！　一帮混蛋　


2008-08-27 01:51:17 阿皮|暑假结束了T_T|　　不考虑显摆的心理，不考虑花费，剥离政治因素，这场演出还是很动人的。那晚跟同事一起在外面看开幕式直播，升国旗时大家不约而同地起立，一起唱起了国歌。我们歌唱自己的国家，跟那个政党没有关系。开幕式的内容做的也算尽善尽美，个人打分达到9分以上。 

　　 

楼主有点恨乌及乌了，特别是仪仗队那个。每个国家都有。而且专业仪仗队一个脚步的距离都是要精确到毫米的，升旗的仪仗队并没有太多特别之处。 

　　 

2008-08-27 02:56:09 以吻封缄　　我没有在贬损仪仗队啊。我就是说我们国家的仪仗队全世界最牛，没别的意思。


微信公众号：肥嘟嘟看电影(feidudumovie)
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>