<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>钢铁侠3 Iron Man 3</电影名>
<年份>2013</年份>
<评分>7.9</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1955027201.jpg</封面>
<导演>沙恩·布莱克</导演>
<演员>小罗伯特·唐尼 / 盖·皮尔斯 / 格温妮斯·帕特洛 / 本·金斯利 / 唐·钱德尔 / 保罗·贝坦尼 / 丽贝卡·豪尔 / 乔恩·费儒 / 泰·辛普金斯 / 威廉姆·赛德勒 / 詹姆斯·戴尔 / 伊芳·齐玛 / 阿什利·汉弥尔顿 / 王学圻 / 范冰冰</演员>
<简介>自纽约事件以来，托尼·斯塔克（小罗伯特·唐尼 Robert Downey Jr. 饰）为前所未有的焦虑症所困扰。他疯狂投入钢铁侠升级版的研发，为此废寝忘食，甚至忽略了女友佩珀·波茨（格温妮斯·帕特洛 Gwyneth Paltrow 饰）的感受。与此同时，臭名昭著的恐怖头目曼达林（本·金斯利 Ben Kingsley 饰）制造了一连串的爆炸袭击事件，托尼当年最忠诚的保镖即在最近的一次袭击中身负重伤。未过多久，托尼、佩珀以及曾与他有过一面之缘的女植物学家玛雅（丽贝卡·豪尔 Rebecca Hall 饰）在家中遭到猛烈的炮火袭击，几乎丧命，而这一切似乎都与22年前那名偶然邂逅的科学家阿尔德里奇·基连（盖·皮尔斯 Guy Pearce 饰）及其终极生物的研究有关。
                                    
                                　　即使有精密先进的铠甲护身，也无法排遣发自心底的焦虑。被击碎一切的托尼，如何穿越来自地狱的熊熊烈火……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>青泥</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-05-01 15:02:04</时间>
<影评>
        这是一个原作粉的抱怨，所以看不顺眼可以无视掉。


作为一部单纯的商业电影，这部片子可以打至少八分，全篇无尿点，情节紧凑，处处神展开，动作场面扣人心弦，对人物也有深入的挖掘，被称作是钢铁侠三部曲中的最佳作并不为过。

但是，要我称赞它是一部好的钢铁侠电影，我做不到。整个观影过程中，虽然场面是如此精彩，情节是如此曲折，但却莫名其妙地觉得越看越郁闷，觉得不对味，觉得胸口有什么被堵着没法通气——这种不爽，在托尼炸掉全部装甲和扔掉反应堆的时候达到了顶峰：我觉得，它不再是一部钢铁侠电影了。

原作粉对它感到愤怒的原因有很多：例如托尼的死敌满大人竟然被塑造成一个跳梁小丑，例如生硬插进去的中国版急诊室故事，例如绝境的使用，等等。但仔细想来，这些都不是让原作粉感到不爽的深层次原因，归根结底，这些都是细枝末节的问题。

真正让我觉得“不对味”的，是这片子从人物塑造和主旨上都偏离了钢铁侠的主题。

电影看完后，我曾在短评中写到，钢3想表现的托尼的“焦虑症”心理脉络是他和装甲的纠结关系：纽约让他第一次真正意识到自己只是凡人，因此才无比焦虑地关在实验室里不停地造装甲，靠装甲来获取安全感，装甲业已成为他的囚牢。最后他把所有装甲都炸掉，象征他终于从这种心理解脱，然而电影却没能将这条线索整理清楚，这是让我觉得不满意的地方。

可是和朋友讨论之后，我开始发现，且不论这条线索的技术失误，甚至是这条心理暗线本身的安排也不对味。

托尼斯塔克是怎样的人？

在《恐惧本身》中，眼看大蛇手下的天锤尊者在地球肆虐，绝望愤怒的托尼找到奥丁，要求他给予人类反击的机会。他对奥丁说：“你知道我在大战前都干什么吗？我造武器。非常牛逼的武器。”

这才是托尼斯塔克，他是一个创造者，革新者，技术边界的探索者。他绝不是什么修理工。他也不会搞化肥炸弹，搞秘密潜入，搞枪战。这些对于托尼斯塔克来说，是很掉价的。面对比他更加强大的敌手，托尼的态度一贯都是“我不怕被你的技术打败，因为我总是能造出比你更牛的东西来击败你”。因此，当预告片中出现手术室镜头时，人们翘首以盼托尼会以生命做赌注，为自己做绝境改造，然后超越对手，击败对手——因为，这就是托尼斯塔克会干的事啊！可事实证明，这还是个预告片欺诈，就和满大人欺诈差不多。他击败对手靠的不是技术上的超越，而是人海战术和开挂小辣椒。

在我心目中，托尼斯塔克所作的一贯都是一往无前、不管不顾，把科技运用到极致，哪怕面对凤凰、面对灭霸、面对天神组这样的敌手，哪怕他不停地犯错误，他也从未停止过科技上的不断探索。即便是在被人骂很烂的钢铁侠2中，托尼的这种探索也从未停步，他的革新者和创造者身份也是引领全篇的。而朋友说，在钢铁侠3中的托尼，“在科技竞争面前手足无措”。

钢铁侠又是什么？

细究起来，上述那条“在神和外星人面前发生了动摇”的心理线索就是在这里出现了奇怪的偏离主旨问题。钢铁侠的主旨之一确实是托尼斯塔克的自我怀疑，但他怀疑的从来都是自身道德价值，他作为的正确与否。对技术能力，他从来都是完全自信的，他从未怀疑过自己造不出更厉害的东西，没害怕过自己不能超越人类乃至是神。托尼斯塔克所真正恐惧的，其实是被装甲束缚、装甲价值甚于他本身、自己无法做一个好人、以及技术被他人所滥用。同样的，钢铁侠的另外一个主旨确实也是托尼斯塔克和装甲之间纠结又复杂的关系，但纠结和复杂并不仅仅在于他对装甲的依赖。他和装甲其实是一体两面：钢铁侠的装甲象征的是对他脆弱人类本身的超越，是对他死亡商人的超越，是他身为超级英雄的自我，是对托尼斯塔克本身的超越。可是另外一方面，钢铁侠的身份，装甲本身，又将他和其他人隔离开来。装甲和钢铁侠是他用来自我保护的东西，但又让他成为man in the shell，成为孤立的、被这装甲囚禁的人。托尼斯塔克和钢铁侠，从来都是在不停地相互争斗，相互和解，相互融合，螺旋式地迈向下一个阶段。

而这部电影却彻底将托尼斯塔克和装甲割裂开来了——装甲被当成是一种外在的单纯的工具，可以解脱的心理状态，制造装甲是一种惶恐的病态，是某个“可以跨过清零从头开始的人生阶段”，或者放烟花的材料。影片最后，当托尼炸掉装甲扔掉反应堆的时候，态度就像是“我扔掉了奶嘴，现在长大成人了”；他简直是抛弃了钢铁侠的身份，而不是与这个身份达成和解。尽管他在片尾赶紧补充了“我是钢铁侠”这样的宣言，而对原作粉看来，这就是要托尼斯塔克从他另外一半的自我那儿逃开，既没有道理，又让人恼火。同时，借着“他摆脱了拼命制造装甲的焦虑”，这部电影还彻底剥夺了托尼创造者和革新者的身份，冠之以一个莫名其妙的“修理工”定位。

拜托，身为天才，宛如洪水，席卷一切，破坏一切，这才是托尼斯塔克作为未来学家降生到世上的天职，修理工？那是Jarvis的工作。

我很理解，包括预告片欺诈在内，编剧和导演都是想要突破窠臼，想要深入挖掘人物，但在原作粉看来，这是让我们感到万分痛苦的方向错误——想要突破窠臼，就颠覆原作的世界观基础，让其成为笑话；想要深入挖掘人物，挖掘出的却是RDJ，而不是托尼斯塔克。这部电影，精彩归精彩，却归根结底成了RDJ和Black的电影，不再是钢铁侠电影。

我想，对于这片子的评价，普通观众和原作粉必将出现巨大分歧。而我呢，我现在算是多少理解了蝙蝠侠粉丝看待诺兰三部曲的心态了。


——————

关于诺兰三部曲的疑问，请看我在本楼的已有回复，我想我已经把问题说很清楚了。以后相关问题不再作答。


——————

电梯


http://movie.douban.com/review/5912350/?start=100#comments

</影评>
<有用数>2135</有用数>
<没用数>221</没用数>
</review>
<review>
<作者>yoyo</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-05-01 05:19:19</时间>
<影评>
        你们就知道看着一堆钢铁侠飞来飞去傻笑，这就觉得过瘾了啊？没发现换导演了吗？


乔恩·费儒完全成了打酱油的！整部电影的世界观也变了！


我不知道导演想传达什么？我看钢铁侠就是为了看唐尼穿上战衣耍帅！结果呢？！你TM给我看了点什么？从头到尾唐尼都像个神经病人！经过一二部的历练并且加入妇联身经百战的唐尼怎么就突然这么脆弱了？这说的过去吗？就那么几个动作戏还把唐尼弄得那么狼狈！而且是从头至尾的狼狈！！！这可是高富帅超级英雄钢铁侠！你要恶搞去恶搞屌丝超级英雄蜘蛛侠去！唐尼连战衣都穿的那么不顺利！你是想告诉我钢铁战衣只是工具而唐尼本身才是武器吗？我QNMB的！


还有我最不能理解的，为了消灭BOSS销毁42号原型机就算了，你把那些钢铁战衣都放了烟花是什么意思？以后不拍了吗？别告诉我只为了博美人一笑！这跟暴发户烧钱玩有什么区别?你TM的价值观真扭曲！！！


最后！最让我恶心的是刻意地讨好中国市场，生硬地加了几个场面完全可有可无！你把王学圻换成陈道明再跟唐尼有个对手戏行不行？连个对话都没有！再有！唐尼要动手术非得来中国吗？中国的医学有那么发达吗？只是象征性地在唐尼身上插了几根针能代表什么？针灸麻醉？到底是什么技术非得来中国做这个手术也没说清楚！


我真不是故意唱反调大家说好我故意说不好，是看这个导演把钢铁侠拍成这样真的让人气愤，完全没有了激动人心的感觉！你看看变形金刚123部！总之这部电影就是3个字：不给力！！！
      </影评>
<有用数>833</有用数>
<没用数>314</没用数>
</review>
<review>
<作者>Claudia要学术</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-04-27 07:22:29</时间>
<影评>
        妮妮好帅！！！！钢铁侠好帅！！！！


好啵下面都是剧透


















________________________




真的是剧透啊！！！




ps其实我完全能理解很多人觉得这部太扯淡了 

第一个是看起来内地版确实有好多比较牵强的镜头 没办法这也是制片方为了迎合大部分内地观众的做法 毕竟大多数人不是钢铁侠或者好莱坞或者谁的超级粉丝所以为了吸引眼球这也无可厚非 站着把钱给挣了不是谁都能做到的


第二个是和原著的差异太大 这个吧...弱弱地说我真的不是漫画粉丝 所以漫画迷的期待是神马样子的我也真的不知道 但是还是一句话...毕竟这是好莱坞大制作电影 不能期望他完全符合小部分人的期望 （我也不是说漫画粉是小部分了啦 但是毕竟不是漫画粉的电影观众会更多点吧） 所以失望是很可能的 就像哈利波特 虽然基本每部电影都尊重原著了 但是还是会在好多小细节上吹毛求疵说怎么没演xxxxx呢真是魂淡导演 


________________________















开始是妮妮的独白嘛 说 we create our own demons...然后pia pia pia 一排战甲就爆炸了!

闪回到1999年跨年夜 妮妮在伯尔尼 喝着香槟泡着妞 （忽然麻匪就来了）旁边还跟着happy哥 不过那时候happy留了个大背头我差点没认出来 总之妮妮他勾搭了一个植物学家妹子 还和第一部时候的救命大恩人yinsen打了个他完全不记得的照面 （yinsen真是大好人有木有...感动的哭了）王学圻出来客串一下说了个你好 然后在电梯里遇见了灰常屌丝的guy pearce叫他来投资 但是由于妮妮total drunk 就放了丫的鸽子 然后在妹子的房间看到了妹子的发明 大概就是通过大脑的某个没被开发的区域来控制人器官的再生 不过副作用就是可能会爆炸....


后来一夜情之后妮妮就move on了 回家家啦

 




钢铁侠三是发生在复联之后的事情

由于妮妮其实是个内心灰常柔软敏感多情的人 （这都什么和什么啊）

所以他就......anxiety了.......

geek模式全开竟然把MARK系列从上一次看到的7还没弄好搞到了MK42

每天宅在家里啥也不干就开发新机器...这个mk42灰常棒啊 可以直接用手势控制 然后还可以带着虚拟头盔远程控制战衣 （话说妮妮拍电影得多无聊啊！！！对着一堆根本不存在的东西说啊说的...)

总之就是千万别和他提神马纽约啊虫洞啊外星人啊他会直接吓尿到跪 


这时候guy pearce重现江湖 不但不屌丝了而且原来的瘸腿也好了 他也搞了个大脑技术其实就是和那个妹子一起弄得 然后想找pepper投资但是pepper没同意 然后guy就意味深长的走了


这时候有个超级大坏蛋叫mandarin 穿的和曹操一样但是说话很诡异完全没逻辑 专门对美国搞恐怖袭击 


这时候happy跟着guy的保镖到了好莱坞的中国影院...然后就发现了一个惊天秘密就是那人会着火而且不怕火...然后那个影院就直接爆炸了happy就去医院看了两天的唐顿庄园


妮妮看到happy住院了就去医院绕了一圈 然后在医院门口就和mandarin说老子说你死定了等着收尸吧 就骚气的开车回家家了 


然后回家开始分析案情...


这时候小门铃一响 1999年睡过的小情人来了 说有要事相商 pepper姐说不行我们得搬家不然死定了 这时候麻匪就又开着灰机来炸妮妮了 直接把妮妮在malibu的豪宅给炸烂了!!!不过妮妮也灰常英雄的打了两次灰机...然后由于房子烂了掉进水里了就...没打到第三个呢 从水里逃出来的妮妮就...尼玛逃走了 （妮妮你真傲娇 快到碗里来!!!）


妮妮到了鸟不拉屎的田纳西继续调查坏人是咋回事 可惜战衣没电了jarvis睡觉去了 于是妮妮就灰常萌的拉着战衣在雪里走呀走..终于到了不知道谁家 就把门踹开带着战衣进去了 

这时候妮妮的新基友小正太出现了两个人迅速的connected在一起鸟 （妮妮你忘了大明湖畔的美队了么！！！）


此时妮妮化身大侦探福尔摩斯去断案鸟 在一个酒吧找到了机密文件 然后..麻匪又来了 此处省略打架一万字 最后妮妮打赢啦带着文件开着车跑路了 至于战袍留给小正太基友充电去 正太给jarvis还有战袍充了电然后和妮妮继续幸福的打电话 妮妮在当中还和war machine通了话要了密码看了机密文件终于茅塞顿开明白了guy pearce是坏蛋通过某种生化武器给军人实现了断肢再生...不过可惜的是技术不完善有些人会自爆成炸弹 就成了恐怖袭击的绝佳武器 于是妮妮决定杀去guy在miami的老巢 


进去了之后发现mandarin大人根本就是个渣渣演员 guy pearce是大坏蛋绑架了pepper还要控制总统 然后...战斗力基本为零的妮妮就被绑在了床架上.... 这时候可怜的war machine也被抓到了一起关在这个房子的某处 

pearce想要war machine的衣服 然后他成功的用自己的不怕热技能把衣服搞到了 然后他！会！喷！火！瞬间就穿越到冰与火里面了感觉龙女和他一说话他就能喷火的样子....

这个坏蛋pearce还给pepper注射了那种神马药 让pepper也变异



然后mk42终于有电了妮妮就跑了出来 还邂逅了rhody 两个人就开始拯救世界的节奏 可惜总统还是被劫走了 于是妮妮and Rhody就跑到了坏蛋的老家想救总统和pepper 发现尼玛变异人好多啊！！！不过愚蠢的地球人啊 你们以为妮妮只有那么几件战袍么！！！我们有一个战队！！！


于是老贾就把妮妮压箱底的家伙全搞来了 house party protocol 一顿大乱战 妮妮想救pepper但是大坏蛋总是捣乱，直接导致pepper从高空给掉了下去 而且当时妮妮还没战袍 妮妮就以为他的真爱死了也就whatever老子和你拼了 和pearce死拼了 可惜！战斗力太渣直接被打爆了...不过这时候pepper突然出现了暴走了几下就把坏蛋给bang!炸死了 然后妮妮就...又吓尿了...


不过后来妮妮和pepper就抱抱啦 然后他命令老贾把所有的战袍都给炸了... clean slate protocol神马的 直接用库存的战袍放了个烟花...


最后妮妮把pepper的喷火病给治好啦 (当然啦人家可是天才!) 然后！！！动了手术把以前在沙漠里心脏里的碎弹片都给拿出来 并且把弧电池也给卸载了 happy看了好几天唐顿庄园终于也醒过来啦 

... 然后妮妮决定洗心革面重新做人啦 把电池给扔了帅气的开车走啦!!!


最后还有彩蛋....


最最后屏幕上来了一句 ironman will return


_______________________



总之来说就是 哎呀妮妮你太帅了我要每天都去电影院刷一次你!!!!


其实妮妮从沙漠回来就可以动手术把那玩意扔掉 只是他太geek了而且没有足够的安全感所以舍不得放弃这么牛逼的武器吧... 不过现在他终于明白了 MARK神马的都是distraction pepper神马的才最重要 而且以前他相信了美队说的 without the amour you are nothing 但是他现在终于明白了with or without it, i am ironman.


超级英雄神马的其实一直不是我的菜 超人是外星人嘛 蝙蝠侠在诺兰的电影里太忍辱负重了 美队简直是道德委员会会长 蜘蛛侠就一直是灰常屌丝而且是个渣基友.. 钢铁侠嘛...才符合我心里一个正常的人变成了超级英雄应该有的表现 张扬 没安全感 拼命想让自己变得更强大 能够保护自己重视的人 至于拯救全世界 可能他在乎 也可能他眼中的全世界 只是那么几个最重要的人 


但是不得不说妮妮演的钢铁侠让人太有代入感了... 其实看到最后他把所有的战衣都拿来放烟花做了手术扔了电池的时候 我还是蛮难过的 这是不是说他还是变了这个系列也就这么结束了呢 直到坐到片尾放完彩蛋放完说ironman will return的时候才不那么难过 至少现在还能希望会有下一部妮妮演的钢铁侠



总之就是....妮妮我好爱你啊......


________________________


刘北袭 恩最后说的是 tony stark will return.


恩我也不确定他说tony stark will return是说在复联2里还是继续钢铁侠系列 ..但是总之脑残粉当然希望越多越好啦




_________________________




我和老师还讨论过钢铁侠3合拍的事情 其实说合拍合拍合拍最后钢铁侠3还是引进片 但是有很多镜头是在北京拍的 而且只在中国版里才有 包括范冰冰神马的 好莱坞现在真是越来越重视中国市场 也为了迎合中国观众的口味加了越来越多的中国元素进去 客观的说 如果硬把很多中国元素和镜头加进电影里 确实会让西方观众觉得莫名其妙不伦不类 但是对于中国观众而言啥钢铁爱国者星条旗图案才不重要 但是这样搞出了两个版本也确实很有争议性 以前都是好莱坞拍好电影我们自己剪掉不合适的 现在是好莱坞给我们拍出足够的镜头然后自己在国外版的剪掉 不管怎么说这都是为了票房 毕竟现在中国是美国本土之外最大的电影消费国 而好莱坞也越来越依赖海外市场的收入来弥补水涨船高的电影制作成本 总之有钱的就是大爷 在这方面好莱坞就是个小婊子 大爷叫他干嘛 他就干嘛



_________________________


五一补一段


【还有其实这个电影导演的个人风格也蛮多的 尤其是妮妮去闯反派的大本营的时候 不知道为啥我就一直觉得和kiss kiss bang bang太像了有木有！


恩周五再去刷一次 


热烈庆祝妮妮三首周海外票房超过复联！】
      </影评>
<有用数>273</有用数>
<没用数>81</没用数>
</review>
<review>
<作者>蓝忘了挖掘机</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-05-01 11:24:17</时间>
<影评>
        就在DC还在琢磨如何把那个内裤外穿的家伙内心戏搞复杂一些的时候，Marvel的第二波大计已经完美启动


如果说二十年前的漫画市场还在靠无数宅男呕心沥血节衣缩食的闭门强撸的话，我敢说今时今日凭借一部iron man 3，复联系列的市场绝对被傲娇的Tony stark一脚踹出了新未来。那些广大的，浩如烟海的，前任是个极品的，现实生活中绝望函待被梦想拯救的女性fans们,她们便是漫画电影最最重要的未来，钢3的横空出世就是为了告诉你如何让你的现任是！个！极！品！好！男！


与其说钢3是部2013年的科幻巨制，不如说其实这根本是众闺女们觅男友的教战守则，而寻此脉络仔细回望整个钢铁侠系列，各种浪漫致死的伏笔是在第一与第二集间就早早种下


钢1里stark少爷收敛了花心本性，危急关头恍然大悟真爱在身边，解救小辣椒于水火

钢2stark少爷，耐住了黑寡妇的色诱，忠诚的堪比一只秋田犬，小辣椒当街一尖叫便biu一声到眼前，解救小辣椒于水火


至此已经是世俗里多金的汉子能做到的极致了吧？


no，no，no，图样图森破的骚年


眼下揭开序幕的钢3系列便告诉你什么叫专业痴情二十年的业界良心


第一，把全副身家转到女友名下早就不够看了，你要记得善于分享自己的内心，那些伤那些痛那些和外星人干仗后被个穿紧身衣拿盾牌的家伙挤兑之后的PTSD，都要能转化成一个卖萌的忧桑眼神以及一个紧紧的拥抱


第二，对女友身边不怀好意的帅汉子及时的展示出适当的醋意，就算他没自己骚包但是身高比自己高一脸写着我是坏蛋男二我只是来刷存在感的，也不能放过。要让女友知道你在乎她紧张她但是依旧不会限制她的交友自由


第三，前女友及类似前炮友的妹子都是渣，大脑存档要失忆与她们有关的一切，哪怕她无限接近给过你一个惊天的基因改造公式，记住，在现女友面前，她和她们的公式都，是，渣！！！


第四，在遭受类似小行星撞你的别墅式的恐怖袭击即将灭团的当下，第一时间，第一秒，把你的毕生绝学神通神圣干涉什么的释放给女友，保她周全。


第五，keep in touch with her，没死就第一时间打个报平安的加密电话给她，最爱你的人是她，你怎么舍得她难过，预备，唱！


第六，当坏人又很俗套的把你的妹子劫走时，别墨迹带全家伙去干仗吧，人家也没打算跟你1v1，咱pppppppppppppvp也不丢人。怒刷存在感的二b还会大叫你配不上她神马的，她应该变的更好神马的，此时不用一句她一直就是最好的来呼唤心中的妹子为女神，你就绝不是硬邦邦的铁血真汉子


第七，救回妹子就应时应景的庆祝一下吧，随便炸几件几亿的装甲放放烟火啥的小case啦，最要紧的还是要让她知道，she is the one，超级英雄神马的都是浮云，你只要她与你的小确幸~


七点，仅凭这七点，便能攻占天下全部雌母心，钢3将新世纪好男人的标准拉到了一个前所未有的高度，在所有宅男还在为满大人的角色设定成路人扼腕的时候，身边的妹子们无一不为Tony那上天入海的守候而心驰荡漾着。当然你值得拥有的背后的还有得另一番含义，小辣椒的逆天变身才是本集中最碉堡了的一笔，菇凉，关键时刻姐姐妹妹们还是要站起来硬一把的,打爆那个欺负你男友的男二吧！“你妹夫啊，抽你丫的，这是老娘的男淫！”


话说小辣椒超越了满大人的存在一定会招致无数骨灰漫画粉的不满，但是实则作为另一枚骨灰粉来说，我知道漫画中辣椒会嫁给别人，而tony亦不是电影里痴情B的样子（大概半数的女英雄都跟他有一腿吧）。问题就在于这种仅仅能满足撸男们的二次元剧设是绝对真真不能摆到三次元的大荧幕上去伤妹纸心的。或者说作为具有代表性女粉丝的我，一直一直在心里有个小小的心愿，便是让这对璧人永远有机会再荧幕里长相思吧。如今小辣椒成为前方高能的存在，更加的鼓舞人心，起来吧，妹子们，2012都过了想要好男人还要自己抓！


括弧，我是此处往下精分的括弧，笑


在观影钢铁侠3之前就在思考这个问题


究竟为何我们在愉悦的享受好莱坞大片的轰炸前，却还要装模作样的抵制所谓的西方主流价值观？如果说好莱坞电影正是通过充满个人主义和英雄主义的传奇故事、爱情故事和明星效应等编织了一个具有强大诱惑力的美国神话，将美国的文化价值观和意识形态包装成全人类的文化价值观和意识形态推销给其他国家的话。


SO,WHAT？


钢3是几乎已经是集一切西方世界说故事精粹的一个标杆，tony今时今日遭受的所有恐怖袭击，均来自于厮早年月的做人的失败，开篇便是没有人是完美的，欠的总是要还的。他从浪荡子变身超级英雄个人拯救了几次世界，蜘蛛侠如是，蝙蝠侠如是，内裤外穿的那个家伙目测马上也是了，美国的文化价值观和意识形态的黑点何在？能力越大责任越大，爱你的女朋友家人兄弟，这些种种无非是教化我们to be better man，老问题又是黑点何在？


国产电影目前仍停留在某个群体记忆力掏泔水，或者拙计的表达某种状态亦或者导演个人无趣的情怀及审美，我们的电影工作者联排相关所有的文化工作者貌似并不关心我们能【创造】什么，我们批判，我们质疑，我们缅怀，我们致敬，但我们就是不去内思和【创造】，这大抵便是大多数中国导演在好莱坞或者奥斯卡木有位置的原因，于是我们说我们应该抵制。


去年的五一档至少有几部国产影片的宣传手段使用的是【抗击好莱坞】这样的关键词，让我们的几部土产稍稍有了些与好莱坞精兵公平竞争的意味，良好的竞争才是这个行业得以汰旧换新扎根生存的本质，如若它泯灭了，那也定是因为本身的良莠不齐。中国资本在全球市场中的加入本身就带着些土豪劣绅的滋味，此次钢3王学圻范冰冰与伊利谷粒多的加盟再次验证了中国老板们不懂得什么叫做商业植入，能把一部西洋强片瞬间LOW成婆妈剧的档次就是我们目前举钱进军好莱坞的实力，所幸深谐内因的洋人们，拿钱但是没坏了事儿，令人跳戏的部分几乎全部都集中在中国特供版的最后程，如果中国商人还看不懂这完全是给你们自HIGHT的玩意儿而跟全球体系没甚大关系，那真是完蛋CAO了。


P.S：彩蛋莫等，与HULK谈心啥的被咔嚓了，只有一句话，tony stark will return


=================================================

附上被咔嚓的原有彩蛋的链接吧


http://v.youku.com/v_show/id_XNTQ3NDEzNDQw.html


TONY掏心窝子，博士却是一开始就睡过去了...



对话差不多就行你明白的翻译


T：感谢你听我说这些，很多人听我说这些都睡着了，你懂的那些东西离开我了但是当时那真他么的难受BULABULABULA...我靠，你丫是睡着了么？

B：呃....差不多我，我只是昏过去一下下

T：你在哪部分睡过去的？

B：呃...差不多是瑞士....电梯什么的那吧...对不住啊，我不是干心理医生的

T：天啊，我刚才自言自语了半天居然还特么得从头讲，1999年，在瑞士的一个电梯里...BULABULABULA...

B博士昏倒again...



</影评>
<有用数>140</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>為夢而生</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2013-05-03 22:30:15</时间>
<影评>
        自大狂和怂逼是一回事儿吗？


这是一部和《变形金刚真人版》一样，让我爱恨交织甚至充满愤怒的电影。


相比之前大家普遍诟病的傻逼片方DMG和严重违和的中国情节，真正让我如此愤怒的，恰恰是之前很多人盛赞“系列最佳”的所谓“深刻挖掘人物内心”的创作思路，也就是犹太资本家掌握的好莱坞一直以来就有的，以过去的乱插手蝙蝠侠和超人电影改编的华纳，和糟改Marvel角色到Marvel编辑部自己都痛心疾首一跺脚必须自己拍的福克斯索尼为代表的，无视原作的悠久历史、经典角色个性和核心粉丝群体感受，对原作和原作主要人物的肆意篡改、践踏甚至强奸的行为。


如果我不是一个Marvel粉丝，我大概会像看诺兰的破《黑暗骑士崛起》或者有欧阿星全体绿灯侠开大会场面的《绿灯侠》一样，从一个有表达和企图心的商业大片的角度，送上一个80分打一个四星，配上一句“好多套Armor都出场了不要太壮观呀”之类的短评，然后到此为止，不会再看第二遍。可惜我是，而且是一个视美国队长史蒂夫•罗杰斯为人生偶像、在钢铁侠托尼•斯塔克身上看到了自己90%的个人性格特点的狂热粉丝和自大狂，所以我只能送上一个一星，实际上，如果可以，我恨不得为这部“小萝卜头自传”打上0分。这和我只看到擎天柱出现在大银幕就会无视所有不满为TF三部烂片送上5星是不一样的，因为对于我来说，托尼•斯塔克是我自己或者钢锁啊通天晓啊什么的，史蒂夫•罗杰斯才是擎天柱。面对偶像显然只有崇拜，而面对我自己，我的判断标准就是要真实。而这个托尼显然不对劲，他的一切行为都不不合逻辑。


后文中我会用完全不同的角度写两篇语气和评价完全不一样的评论，都贴在这一个页面上，分别讨论作为一般意义上的商业大制作电影本片的优点，和本片的改编有多大、为何会让我如此愤怒。


【PS，这是Marvel Studio被迪士尼收购后立项的第一部Marvel电影，也是我第一次切实体会到迪士尼全年龄战略和保守主义的可怕，他们的完全违背好莱坞和加州精神的为了赚钱而必须兼顾所有人（不拍超过PG-13级别的电影）、信任明星制（德普+海盗系列）、只押宝有成功先例项目（布鲁克海默模式）的保守策略，之前已经渗入了皮克斯Pixar动画的创作当中（在迪士尼收购后才立项的皮克斯电影包括Cars 2和Brave，乃至今年的怪物大学无一例外都非常无趣），目前也开始通过明星制和跟风诺兰影响Marvel Studio了，这让我对今后的皮克斯动画、Marvel电影（除了我偶像Joss Whedon亲自掌舵的Avengers 2）和即将启动的星战续集都不再抱任何希望。在迪士尼，从来没有艺术和创作，只有生意，而且是从小孩骗到老头的全年龄通吃的生意。】


好了，情绪发泄完，开始第一篇评论。


——————————————————————————————


假如，让我只从商业大制作的角度，像看《速度与激情》系列或者《加勒比海盗》系列一样地去评价这部电影，我得说，这是《钢铁侠》三部曲当中的最佳大片，和Marvel Studio制作的到目前为止娱乐性仅次于Avengers的第二号大作，娱乐性和《速度与激情5》相当，远胜过《加勒比海盗4》，笑料很多，演员个个表演精彩，角色塑造也完整，情节线嘛也不能说有多少特别大的漏洞（像被轰炸还不调用大军之类的事情反正大部分观众事后不会推敲的），某些改编，如一些角色（哔！）的身份和外在表现形式，如果按照其它题材（比如古典名著）的一些经典颠覆来说也不可谓大胆，最重要的是动作场面宏大有想象力，继承了Avengers的节奏感和小细节镜头运用，肖恩•布莱克的大场面掌控力真正完爆了前两部的喜剧导演乔恩•费儒和诺兰的《黑暗骑士崛起》。是的，我一直很鄙视诺兰的大场面调度能力。


先说情节走向，按照肖恩•布莱克对《复仇者》的情节走向的理解，或者还不如说是他好哥们小萝卜头对他自己面对那样的宇宙大战（或者说他自己的崩溃过去）的理解，托尼垮掉了，他失眠焦虑罹患严重的心理疾病，换句通俗易懂的大白话来说，他被外星人吓傻了。于是他为了战胜焦虑不让自己停下来陷入回忆，就不停地忙活试图让自己的大脑被自己忙活的事情占据不去多想他的恐惧感，俗称逃避心理。【进入星座分析模式：以小萝卜头的白羊座缺心眼性格，这种不敢面对问题只会逃避的处理方式是很正常的】但他年少轻狂时犯下的错现在找上门来了，所以他在刺激之下试图担起责任（如果托尼真是小萝卜头这样的白羊座，不栽大跟头还能担起责任？wait a minute, 他早就栽过了，在沙漠里啊！），但是情况很糟他打不过……即使他有那么多（哔……）也打不过，后来咋赢的来着？？卧槽居然是那样赢的。


这故事怎么说呢，其实内核挺Cult的，男主角是个外强中干内心受创的有钱逞英雄的怂逼（熟悉么，诺兰祸害布鲁斯•韦恩的节奏是吧？），被迫要扛起责任拯救周围的人，甚至中间还变身成了詹姆斯•邦德或者福尔摩斯（艹，果然是糖泥自己的主意对吧！）神马的。这很符合所谓大众审美上抗拒英雄主义、觉得英雄也是普通人也会懦弱的一种反权威心态，再加上迪士尼最爱的小孩子启发大人戏码，于是一出浪子回头担起责任的迪士尼+布鲁克海默式“痞子英雄”大戏（你知道我说的就是《加勒比海盗》）就在热闹和重情重义当中完成了。可以说，这是一个内核很Cult但外在展现形式非常精准地符合三一律的剧本，观众基本能被情节牵着鼻子走，尿点一般出现在小萝卜头话痨的情节点上，为的是别把托尼•斯塔克彻底变成小萝卜头，得给他一些臭屁的机会。


而从角色或者主演角度来说，作为一个和德普一样喜欢放大个人，说白了就是演自己的性格演员，小萝卜头把自己的明星魅力完全释放，超级英雄电影最大问题是啥来着？哦对英雄都要戴Mask的，那我这一部就尽量不穿Armor让你们总能看到我丰富的表情和勾魂儿小眼神儿，颜控叔控们你们满足了吧？一个成功的有突出个性的男主角，又是一个典型的迪士尼+布鲁克海默的动作英雄模式，以前布鲁克海默多用凯奇，后来变成了德普，现在这一套被迪士尼照搬到了小萝卜头身上。可以说，这套大制作的标准化流水线非常好用，前提是必须有一个足够好的大明星（或者皮克斯动画当中讨巧的主要角色）。


其他角色里，格温妮丝•帕特洛现在这么迷人，放在当年和彼特小本拍拖靠那么蹩脚的电影得影后的年月真是不敢相信，作为一个马山芋黑，真心觉得马山芋变成现在这样是因为他身上的灵气都被帕特洛吸光了……罗迪这一部的戏份远不如第二部，而且除了显摆他枪法好是职业军人（也算是个梗吧）其它时候根本就是个没头苍蝇，真不知道唐•钱德尔是怎么咽下这口气的。盖•皮尔斯老师和本•金斯利爵士这两位著名表演艺术家的发挥明显胜过前两部的督爷和米基•洛克，当然这和角色的丰满程度也有关系。丽贝卡•豪尔老师居然是被当花瓶用的……地位堪比第二部里的凯特•玛拉（我估计你们都不记得有她！对不对！）和第一部里的Leslie Bibb，真是暴殄天物啊！影后最后变成那啥（哔……）了也好违和啊！


这里重点还是赞一下伟大的本•金斯利老师吧。这些年超级英雄电影一个重要的趋势就是，男主角可以是新人甚至可以是克里斯•埃文斯这样之前被视作没演技的肌肉男演员，但反派或者主要男配角（比如奥丁……啥你说他是反派？）一定要找知名的表演艺术家出演，否则撑不起场。作为一个能演《性感野兽》也能演《圣雄甘地》的伟大演员，本老师使用了一个略显浮夸但实际上恰如其分的表演方式，是真正的舞台体验派表演手法，强烈推荐看了《厨子戏子痞子》还觉得那仨人演得不过分的朋友对比着来看，当然最好也给管虎和这仨“影帝”看看。


最后说说动作场面。纵向比对钢铁侠系列和Marvel Studio全系列，钢铁侠前两部都有大决战不够劲的问题，如果说第一部和投资低有关，第二部显然是为交代漫威电影宇宙的世界观和介绍神盾的叙事让路了，那这一部显然在大场面方面借鉴了了我的偶像Joss Whedon在处理Avengers的大决战时的叙事节奏和细节处理的手法，每一款出阵装甲都有明显的战斗方式上的差异，在这么短的篇幅内能体现出细节上的差异是非常不易的，尤其是其中一款为了对抗托尔设计的Anti托尔装甲，有着很明显的特色。要说最大的遗憾，还不就是为了凸显“是托尼造就了铁甲还是装甲造就了托尼”的所谓“深刻”主题，把一堆装甲搞得都那么不堪一击，喂，对方只是绝境病毒兵团而已啊不是绯红机甲啊我说！托尔的喵喵砸下来都扛得住居然扛不住绝境大兵的一拳？


——————————————————————————————


很可惜，前面这一篇正面评论，完全都是我强忍情绪冒充理性客观中立的电影爱好者写出来的，和作为漫画迷的我本人一点关系都没有。如果你不想知道一个视队长为人生楷模同时觉得自己就是托尼的臭屁漫画迷对这部电影的真实看法，下面的内容请自动忽略。但是，假如你虽然未必了解托尼•斯塔克这个角色，却经历过自己熟知甚至喜爱的某个人物（可以是真实的英雄人物、身边熟悉的亲朋好友也可以是虚构的知名角色）被其他人歪曲，哪怕可能是出于美化他的好心，并且对此非常不满，那欢迎你看下去，你会看到共鸣的。


在看我的长篇大论之前，欢迎大家先看看青泥写的和我不谋而合的一篇《好电影，不是好钢铁侠电影》，地址是：
http://movie.douban.com/review/5912350/
 。主要是为了交代一些基本观点，了解了“在漫画读者眼中托尼•斯塔克到底是怎样的人”这些基本观点会有助于理解我后文的一些说法。首先我们先交代一下托尼大概齐，或者说看起来，是怎样一个人。


1963年，安东尼•爱德华•“托尼”斯塔克这个人物第一次在Marvel漫画世界当中登场，他的背景故事和电影中的交代基本一致，超级天才兼超级军工企业斯塔克工业创始人霍华德•斯塔克（当然是借鉴了霍华德•休斯的名字起的名）的儿子，19岁就拿下两个MIT的Master（后来啥时候拿到PHD的不知道，所以托尼首先是个Engineer，工程大师，是一个主要考虑应用层面的问题的家伙，然后才是科学家），同样也是超级技术天才（可惜他爹太忙没空管他也就从来没肯定过他，这就是所谓童年阴影）。毕业后就进了斯塔克工业工作，但是很快就觉得bored，于是转而从事playboy和搞cover girl这项更有前途的职业。21岁时丧父（Rumor说是车祸，其实是由这部电影中的那家石油公司秘密策划的谋杀，当然现在又说是假死啦~），一度酗酒，戒酒治疗振作起来后告别纯粹花花公子生涯直接接掌公司，依靠天才的技术天赋和越战的契机大发战争财（从此背上了原罪的包袱，这也是他看不起自己的根源，他觉得自己是个双手沾满鲜血的犯了不可饶恕的罪行的战犯），然后就是被困山洞时没有放弃为了活命造铁甲的故事了。


请注意，除了爹死了后借酒浇愁（归根结底是还没来得及得到爹的肯定），到成为钢铁侠前，托尼其人从来没有失去过自信，是个摩羯座属性强烈、绝对积极乐观向前看想要创造出独一无二的成就的家伙，并且臭屁到认为自己已经做到了全世界最好（大概当时还不认识神奇四侠的里德•理查兹博士），他最大（甚至可以说唯一）的缺点是无视了道德底线（也是摩羯座天才最容易犯的错误）。而在经历了山洞中的一切后，他变了，但同样要注意的是，他的改变不是失去了对自己天才的自信变得畏首畏尾甚至自卑，而是终于意识到了自己不该无视道德底线并且为自己犯下的错误深深忏悔（因此他看不起自己不把自己的性命当回事是因为有负罪感），他忏悔的方式不是找神父诉说，而是亡羊补牢，用自己的技术天赋去弥补过失。也就是说，托尼是无神论者，他不相信有一个高高在上的上帝可以评判每个人的对错并在其死后做出判决。也因此很长一段时间不相信托尔是真的北欧神（其实是一种神族生命罢了，并非全知全能的上帝）、不相信魔法，并最终把魔法理解为一种能量，想到了储存的方式，和自己的技术进行了结合。但他相信人应该有良知，人不做好事必然会不心安。这才是他失眠的原因，是他觉得自己做得还不够多，实际上托尼根本不是失眠而是强迫自己醒着。


所以，电影当中他从虫洞中掉回地球后居然就焦虑了就更说不通了。作为托尼•斯塔克这样一个把托尔当作一种外星人的科学主义者，穿过虫洞简直他梦寐以求的体验，他终于有机会突破地球科技和眼界的窠臼，跃升到更广阔的宇宙空间层面了，他兴奋还来不及呢，怎么会焦虑呢？我要是托尼，当然也不想睡觉了，那是因为睡觉是浪费时间的，我会夜以继日地鼓捣我的设备，钻研宇宙魔方和外星科技，然后尝试着自己也造个传送门之类的东西，这，才是一个有态度、积极乐观、保持愤怒真性情的未来主义者面对未知时的态度。实际上，Marvel宇宙当中的几位著名科学家，包括神奇四侠的神奇先生里德•理查兹，X战警的野兽亨利•麦考伊，复仇者的蚁人汉克•派姆和浩克布鲁斯•班纳，魔法科技双修的瓦坎达国王黑豹特查拉和拉脱维利亚国王毁灭博士，这些人中即使是最悲观的班纳和派姆，也无一不是对未知充满向往、对自己的技术充满自信的，让他们中任何一个穿越虫洞后就崩溃了？扯淡呢吧？这些人我觉得没准会比着谁先造出来呢。


说到这，我应该可以清楚表达一下我的观点了，我看《钢铁侠3》的感受，就和大部分中国人（别告诉我你是个不熟悉不了解三国人物的中国人）看到傻逼港怂导演们拍的《关云长》、《见龙卸甲》甚至《赤壁》一样，也和很多有识之士看过张艺谋《英雄》后的强烈不适感一样，如果你不考虑那些人物是你熟悉的三国人物和秦始皇，而是一个所谓“原创”的故事（就像《夜宴》和《黄金甲》一样，其实嘛……哈哈），大概我们都会发出“咦拍得不错呀，哟这场戏很有想法嘛，这句台词真逗”之类的感慨，但很不幸的是，我们熟悉那些关公、赵云、诸葛亮，我们熟悉秦始皇，而电影里那些人只是叫这个名字的一堆“同人”而已，我们没办法不愤怒，我们可以接受把曹操的行为逻辑重新解读（而且是必然需要的，脸谱化的白脸曹操谁受得了），可以接受关公长成甄子丹那么矮，但我们不能接受他们的行为逻辑完全不通，甚至为了套用这种完全没有史实没有根据的行为逻辑而编造出的事件和人物关系，也就是说，基本的事件怎么能乱改，人物性格怎么能乱跳tone呢？这往小了说叫对人物对观众不尊重，往大了说就是愚蠢，搞不清楚人物的行为逻辑和人物所做的行为事件之间的逻辑关系。《钢铁侠3》的人物行为逻辑和行事方式就是这样完全拧巴的。


至于托尼和他的装甲之间的关系、托尼看不起自己的根源，青泥那篇文字已经写得非常清楚了，托尼•斯塔克一直以来对自己的怀疑，都是道德层面的（这也是我个人常年带有的一种负罪感），他总觉得自己犯过那么多错，木已成舟，想要改正错误在道德上立得住只能不断做好事，同时还要防止自己的技术被坏人利用（这是在前两部里清晰体现的主旨！这一部？有个毛！），而为了防止自己变坏、防止自己的技术被坏人利用，为了战胜坏人，他愿意冒任何险（比如亲自注射绝境病毒！妈的当我听说王学圻是医生而不是陈路的时候还特兴奋，没想到……我真是被气死了），正因为在道德上他觉得自己的命不值钱，而他的技术值钱。这和蝙蝠侠布鲁斯•韦恩这个同样有丧父经历智力超群但悲观冷静的家伙是完全相反的，布鲁斯•韦恩从不怀疑自己的道德水准，却反而担心超人等人早晚会变坏，因此准备了很多反制计划（相关情节大家可以看一部DC动画《正义联盟：毁灭》）。托尼也有反制托尔、浩克等的计划，但他由于不信任自己的道德评判能力，所以从来都不敢擅自行动，只有史蒂夫这样在道德上无可指摘的人做出了判断他才会去想解决方案。因为对自己的道德水准不信任，他选择让史蒂夫替他做出道德评判。他和他的装甲之间的矛盾最主要的恰恰是躲在装甲之下的他越来越孤僻（就是《复仇者》里史蒂夫质问他的那些问题！），人性在逐渐减弱，他也为此一度酗酒过，请注意，他酗酒不是因为怂，是因为人性变淡失去了痛感！


同样，由于他对自己的道德水准的不信任和对自己掌握的力量的清晰了解，让他产生了超级英雄具备了超过常人应该掌控的力量并由于缺乏约束可能造成超出他们道德自控范围的毁灭性影响的想法。到此大家大概可能能意识到吧，托尼其实是一个很典型的资本家当中的叛逆，具有强烈的中左翼自由派的倾向，他对人类的道德自律，特别是具备超越常人力量的超级英雄的道德自律充满了不信任（其实来源于对自己的不信任，尤其是他还几次被别人，主要是Ultron hack了系统被迫做了坏事），因此认为必须进行制度性的约束。这才是他后来能和史蒂夫产生了裂痕并且兵戎相见的原因。史蒂夫是相信自律的，那是因为他在道德上确实也是个完人，而史蒂夫没想到的是，就算托尼想要约束大家，他也不会让所有人（特别是发生了蜘蛛侠公布身份后的惨剧之后）都有机会触碰到这些机密的。


青泥在回复里引用了漫画里托尼的一句名言，恰好发生在他即将要炸掉自己所有技术结晶（包括自己的大脑）之前：死亡是超级英雄唯一的退休计划。而这一切完全是为了保住自己大脑里储存的那些机密（特别是蜘蛛侠的真实身份，想要得到这资料的人正是蜘蛛侠的死敌诺曼•奥斯本aka绿魔）。由此也就说到了让我们最为不满的部分——高潮了。而这部分的不满青泥也写了，写得真好，我就直接引用了：


而这部电影却彻底将托尼•斯塔克和装甲割裂开来了——装甲被当成是一种外在的单纯的工具，可以解脱的心理状态，制造装甲是一种惶恐的病态，是某个“可以跨过清零从头开始的人生阶段”，或者放烟花的材料。影片最后，当托尼炸掉装甲扔掉反应堆的时候，态度就像是“我扔掉了奶嘴，现在长大成人了”；他简直是抛弃了钢铁侠的身份，而不是与这个身份达成和解。尽管他在片尾赶紧补充了“我是钢铁侠”这样的宣言，而对原作粉看来，这就是要托尼斯塔克从他另外一半的自我那儿逃开，既没有道理，又让人恼火。同时，借着“他摆脱了拼命制造装甲的焦虑”，这部电影还彻底剥夺了托尼创造者和革新者的身份，冠之以一个莫名其妙的“修理工”定位。拜托，身为天才，宛如洪水，席卷一切，破坏一切，这才是托尼•斯塔克作为未来学家降生到世上的天职，修理工？那是Jarvis的工作。托尼的态度一贯都是“我不怕被你的技术打败，因为我总是能造出比你更牛的东西来击败你”。因此，当预告片中出现手术室镜头时，人们翘首以盼托尼会以生命做赌注，为自己做绝境改造，然后超越对手，击败对手——因为，这就是托尼斯塔克会干的事啊！


最后说些我的愤怒的客观原因。这个客观原因，豆瓣上也已经有朋友写了，那就是“如果我们只看过山姆•雷米版《蜘蛛侠》，或者诺兰版《蝙蝠侠》，那这样一部完全和漫画关系不大的《钢铁侠》电影我们完全可以接受，可你们给了我们Joss Whedon的《复仇者》”。是的，乔斯•威登太厉害了，这也和他本身在Marvel编辑部做过编剧有关，能够把漫画原作当中人物的个性（请自行对比托尼在《复仇者》和《钢铁侠3》中的差别，还有就是Nick Fury的霸气）与商业电影普通观众的欣赏快感结合得如此完美。既然有这一个标杆，之后干嘛还要倒退甚至不如前两部了呢？第二部那么多人不满（主要是非粉丝），可第二部明显是为《复仇者》做铺垫的，根本没跑偏，是叙事上的前传，可这一部简直就是同人好么！
      </影评>
<有用数>151</有用数>
<没用数>90</没用数>
</review>
<review>
<作者>岛上的夏奈</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-05-04 02:44:45</时间>
<影评>
        【此影评涉及剧透，但鉴于剧情在开场两分钟内你大概就能猜出来，所以我觉得你即便看完影评再选择去不去看也没有多大关系】


首先，这是一部“烂”电影我是有心理准备的。


因为本片在开拍前，就已经找好了中国的赞助商和投资方（好莱坞现在是有多不景气），为了不受“进口片”的限额和分账限制，在开拍时大部分人就已经知道这部戏里边会出现中国演员，并会在中国取景。要说，按照剧情的走向，找中国演员也是无可厚非的，因为“钢铁侠”原著中的终极BOSS“满大人”也是时候出现了；相信大部分去看爆米花电影的人都没有时间去补习原著（补习起来也不是一时半会就能理清的），所以我也只是通过时光网的一个帖子大概知道了“满大人”之于“钢铁侠”，就是“小丑”之于“蝙蝠侠”的存在。


事实上，“钢铁侠”的系列电影是完全有可能拍得如“蝙蝠侠”系列那么“宏大”，因为暗黑的基调在原著中就一直存在——托尼是给军方卖战争机器出身，并且他的自我怀疑并非怀疑自己的创造力和能力，而是怀疑自己能否一直做一个“好人”。但我们也知道，从“钢铁侠”第一部开始，这个系列的电影就是走爆米花路线，要从立意上对它去苛求，未免不太大道。事实上所有漫威旗下的电影，似乎拍得都很爆米花，除了这个系列，其他系列的评分也根本没办法跟“蝙蝠侠”系列去抗衡。所以，真的是导演以及编剧水准决定了电影水准，将“自我怀疑”上升到人性的善恶方面，这部片还有可能拍成“蝙蝠侠”，但竟然止步在“自己是人类能否更强”，就永远只是一部爆米花电影。


既然知道这是一部爆米花电影，那么我对整部片的期待值其实就并没有放很高。好歹看看小萝卜耍耍帅也是值回票价的。但今日在影院看完这部片时，我依旧觉得，这部片拍得连我这么低的期待值都没达到，也真是太不容易了。影片的开篇就是叙事风格，看过彩蛋的朋友应该知道，整部电影其实是事后托尼跟绿巨人在阐述整件事的经过。估计导演有自知之明，拍完也发现这部片实在是平平淡淡逻辑不清，所以彩蛋中绿巨人听着听着睡着了。事实上，影片的开篇小萝卜还是很骚的，又是跳舞又是耍帅，自信乃至自大的个性还一直在。


要说从”花花公子“变成“好男人“也无可厚非，毕竟在电影版的设定里，”小辣椒“几乎已经是原配无疑（原著里托尼几乎上遍了漫威旗下所有的女角色，最后小辣椒跟哈皮结婚了，对，就是那个肥肥的一开始被炸晕还很喜欢看《唐顿庄园》的哈皮）。但也就自信了那么一小会，接下来的电影中托尼都沉浸在一股突如其来的抑郁与不自信中（大姨夫既视感）。后来我在另外的豆友影评中看到了这样的描述才大概理解导演想表达什么，我复制过来给你们涨一下姿势：


”钢3想表现的托尼的“焦虑症”心理脉络是他和装甲的纠结关系：纽约让他第一次真正意识到自己只是凡人，因此才无比焦虑地关在实验室里不停地造装甲，靠装甲来获取安全感，装甲业已成为他的囚牢。最后他把所有装甲都炸掉，象征他终于从这种心理解脱，然而电影却没能将这条线索整理清楚，这是让我觉得不满意的地方。 “


这个线索确实交代得一点都不清晰，毕竟最后是一堆装甲救了托尼，所以他不停造装甲显得无可厚非，并且影片的最后，托尼炸掉装甲，只是为了给小辣椒一个完美的”圣诞节“而已。我！一！点！都！没！有！觉！得！浪！漫！小！辣！椒！就！应！该！巨！型！兔！子！打！发！打！发！就！算！了！不！是！吗！你是钢铁侠啊亲！你炸掉了装甲你搞什么啊！你也轮着一个锤子去砸人吗！还是你要从手中弹出很多钢丝！你是杨臣刚吗你？


可能有女影迷会觉得这个很浪漫，那我就不吐槽这一点了。接下来要吐槽的，就真的是全片败笔——满大人！为了不”伤害”中国影迷的感情满大人不会是中国籍这点在开拍前媒体就曝光了，但我想说看个印度裔的满大人也好过没有嘛不是，毕竟在原著中满大人是拥有十戒的终极BOSS，钢铁侠与他交战可谓没有”完全的胜利“啊！啊结果咧，什么鬼东西啊，变成一个职业演员，这设定也太急转直下了吧？十戒呢？没来得及跟义乌的厂商定制吗？这样改编也太乱来了吧！就好像你《还珠格格》看一半，突然发现容嬷嬷其实是个机器人，一直都在被明月和彩霞操控而已。一点都不会觉得惊喜，只觉得太毁三观了有没有！满大人的战斗力，瞬间就和容嬷嬷一样，从宫中扎针小能手变成了废柴有没有！


不过，估计编剧也是做过努力的，因为王学圻在接受媒体采访吐槽自己国际版被删到只剩一句”泥嚎“时，说片方曾经邀请过他出演反派，但他守着破节操拒绝了（妈的叔叔不是你演反派我们就会黑你的好吗！我们很希望看到满大人是个中国人好吗，孙中山的化身好吗，戏剧考靠的是什么——想象力啊亲）；估计傻逼兮兮的伊利谷粒多也觉得大反派是满大人不好，因此剧情就直接变成现在这幅死样子，而且满大人还被翻译成了“曼达林”，你怎么不直接叫“满达令”呢亲，更粉红色呢亲！还有，这片的终极BOSS基拉还是基佬什么的，确定不是从《X战警第二战》的片场借来的临时演员？还会喷火呢，确定不是《霍比特人》的恶龙化身？


”满大人“变成这种设定收尾，意味着在第四部（如果还有的话）他根本就不可能再出现（只要有伊利赞助的一天我们中国人就是正！义！的！伊利真是为了我大中华崛起在赞助呢！）。那么在漫画中算是主线的”十戒“故事也没办法出现在电影中（义乌小作坊就丢了一笔单子）。这算是漫威旗下的漫画里，唯一一个最跟中国搭边的英雄故事，结果因为广电总局和傻逼的广告商“无论如何都要站在正义的一方”的指令，被无情毁掉了。虽然知道炸魔都炸帝都不可能，但片中所谓的中国取景，竟然也就是王学圻跟一班小朋友玩个小把戏而已（顿时觉得《007：天幕危机》里，真是用生命在我大上海的美丽）。说到小朋友，就也觉得片中托尼跟小朋友的故事也很屎，我一点都不想看”钢铁侠因为跟小朋友打了一通电话然后就知道接下来应该怎么做了“这种奇葩故事。这部电影的配角简直就是莫名其妙的存在，死掉的女植物学家，都不知道出来的意义在于哪里，顶替这集没有出现的”黑寡妇“好让观众明白伊利给足了钱所以他们可以出钱请第二个女演员过过场？


最后的最后，就剩王学圻和范冰冰了。总体而言，和伊利一样，他们的出现最终都是自黑。对王学圻来说，演“吴医生”这种这么没有存在感的角色还不如当初接演“满大人”。尽管这部片里满大人也傻逼到一种极致，但至少还不是一个可有可无的人物。王学圻和范冰冰的角色，是真正意义上的可有可无。并不会有人觉得王学圻跟贾维斯通过电话后就相信他跟钢铁侠是好朋友（完全没有说服力，别说你连英文都不会一句，钢铁侠第一集要死的时候以及改造的时候你要是这么牛逼怎么会没有出现，剧情还设定到交情是从1999年开始未免太过夸张）。接这样的片子，对范冰冰来说真是大失策，没有人知道这个在做手术前夕还刷着你值得拥有巴黎欧莱雅护士手术专用睫毛膏的女人到底想要干什么。尽管我是比较欣赏范冰冰的，但她的好莱坞首秀（？）彻彻底底地输给了《生化危机》里的李冰冰，人家不仅戏份比你多而且打完酱油后还站在女主角身边撑到了下一部呢。


要说整部片唯一的受益者，以及我的这三星，都是给小辣椒的扮演者格温妮斯·帕特洛的。要知道在《钢铁侠2》的先行版预告里，”黑寡妇“斯嘉丽约翰逊好歹也耍了两下花拳绣腿，”小辣椒“可是一个镜头都没有。但这个最近被《人物》还是《时代》杂志刚评选为”全球最美100人“13年冠军的女人，在这部片里戏份不仅吃足，还担起了拯救全人类的工作，彻底化身成一个”钢铁小辣椒“，还玩起了”三角恋“（豆瓣电影的购票广告是这么说的），可真是足足把这部英雄主义电影拍成了”爱江山更爱美人“的浪漫爱情片。好在我是真心喜欢Gwyneth Paltrow，要不然这戏真是连三星都没法给了。


最后，给伊利捎几句话，你们公关团队那么强大肯定会帮忙转达的。卖牛奶也能把广告卖到《变形金刚3》、《钢铁侠3》和伦敦奥运还真是挺牛逼的。但广告打越大，消费者心里就越虚；你说这产品成本得有多低利润多丰厚才有这么多的成本去投广告拍植入啊？花这么多钱做广告，还不如花在生产安全上。只有这样，观众在电影院看到莫名出现的伊利谷物多时，才不会集体发出——“嘘”的一声。
      </影评>
<有用数>99</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>朝暮雪</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-10-22 17:14:37</时间>
<影评>

视频：https://www.bilibili.com/video/BV1dW4y17721 
《钢铁侠1》钢铁侠发现马克2号会在高空中结冰，


他回家后就把马克2号的缺陷记了下来，从而打造了马克3号。


不仅是马克3号，他打造的每件新战衣都是在弥补上一代战衣的缺陷。
马克3号不会在高空结冰，但它也有缺陷，就是脱它非常麻烦。


而马克4号脱下来就很顺畅了。


虽然脱马克4号很顺畅了，但它还是不完美，就是你需要一个巨大的机器来帮你穿、脱战衣，那在没有这个机器的地方怎么办呢？
所以钢铁侠又打造了马克5号，马克5号就不需要这个机器了，它自带穿、脱战衣的功能。




当然马克5号也有缺陷，就是它不防电。


所以他打造了更完美的马克6号，不仅防电，还能利用电能。
所以《复联1》雷神无法对他构成任何伤害，反而只能给他充电。


圈起来，要考。
《复联4》他再次使用这一技能。


《钢铁侠2》钢铁侠合成新元素的过程中，产生的激光足以把房子一分为二。
钢铁侠把这个功能加进了战衣，


《复联4》他再次使用这一技能。


虽然马克5号自带穿战衣的功能，但是穿衣速度还有上升空间。
马克7号就更快了，快到可以在半空中接住钢铁侠。


马克7号是一整块战衣接住钢铁侠，而马克42是每块战衣都有独立的动力，每块战衣都可以主动飞向钢铁侠。


《钢铁侠2》汉默说他得让战衣里能进人，而鞭索说无人机更好，因为人会制造问题。
鞭索的观点似乎是对的，因为他控制一群无人机打钢铁侠，给钢铁侠带来不小麻烦，说明的确是无人机更好。
所以《钢铁侠3》钢铁侠学习了鞭索，给马克8号~马克42的所有战衣都增加了无人驾驶的功能，从而打造了钢铁军团。


钢铁军团的确帮助钢铁侠打败了基利安，然而《复联2》奥创却想毁灭世界。
钢铁侠这才意识到，无人机能在短时间内发挥更大优势，但从长远角度来看还是有人更好。
也就是说重要的不是战衣，而是穿战衣的人。


让托尼·史塔克成为钢铁侠的不是战衣，而是托尼·史塔克，其它人偷了钢铁侠战衣也无法成为钢铁侠。
《钢铁侠3》最终战出现了大量钢铁侠战衣，


最左边的是马克15，它的绰号是“鬼祟”，这也是钢铁侠首次给战衣取绰号。




右边是马克33，银色百夫长。




它自带暗器，钢铁侠就是用它砍了基利安的手。
右边是马克39，双子星。




《复联1》钢铁侠在外太空失去动力，所以造了马克39，它专门用于外太空飞行。


其实早在《钢铁侠1》贾维斯发现钢铁侠战衣会在高空中结冰后，就提醒过钢铁侠有必要打造一套在外太空和外星都可以用的战衣，万一用得上呢。


右边是马克17，碎心者。




它的胸口冲击炮的尺寸和威力更大，所以叫“碎心者”。
右边是马克40，猎枪。


再右边是马克35，红绸鱼，它的手很像蟹钳。




右边是马克27，迪斯科。


下一个镜头的第一个是马克30，蓝钢。


马克21，迈达斯。


马克19，猛虎。


马克8号，




是马克7号的改进版本。


马克16，夜店。


马克22，热棒（Hot Rod）。
Hot Rod的原义是“旧车改装的高速汽车”，钢铁侠之所以给马克22取这个名字，是因为他给它的脚喷的是他的跑车的配色。


马克25，突袭者。


马克31，活塞。


马克37，锤头鲨。


这是深海装甲，能够到达海洋的最深处，可以承受极端的压力。
马克38，伊戈尔，反浩克装甲的前身。




它不是用来战斗的，而是负责起重，比如钢铁侠用它来稳固平台。
马克41，骨骼。




马克41可以分解然后重组，马克42就是在它的基础上进行的升级。


《钢铁侠3》结局钢铁侠做了手术，从而让他可以和方舟反应炉分离。


有人问为什么《复联3》钢铁侠还是戴着方舟反应炉，


它的作用是储存纳米粒子，钢铁侠随身携带它是为了随时都可以召唤马克50。


钢铁侠并不靠它维持生命，我们从《复联4》得知它是可以取下来的。


并且我们可以在《美队3》和《复联4》看到方舟反应炉的疤痕。


《复联2》开头的战衣是马克43。


钢铁侠打绿巨人的时候穿的是马克44，反浩克装甲。


由于它需要更多的能量，所以它需要11个方舟反应炉来供能。
其实此时他穿了两件战衣，里面是马克43，外面是马克44。


索科维亚之战穿的是马克45。


马克43和马克45最大的区别是胸口，马克43是圆形的，马克45是六边形的（指胸甲的镂空的形状），暗示墨菲斯托将回归《钢铁侠4》。


《美队3》穿的是马克46，胸口的形状又变了。


马克46的新功能是分析敌人的攻击模式。


其实马克46已经很完美了，但是有一个变量，就是钢铁侠遇到了新的超级英雄，蚁人，在此之前他没遇到过相同超能力的人。
机场大战中钢铁侠意识到虽然战衣间的缝隙对其他人来说不是缺陷，但是蚁人可以钻进去。


所以后来他打造了由纳米机器人覆盖的马克50，从而几乎没有缝隙。


圈起来，要考。
《蜘蛛侠1》他穿的是马克47，它有更先进的激光系统，可以无缝焊接轮船。


马克48，反浩克装甲2.0。


马克49，给小辣椒打造的救援战甲。


马克50，纳米材料战衣。


《复联2》钢铁侠用反浩克装甲打绿巨人，然而他的掌心炮挡不住绿巨人，所以他给马克50装了集束炮，这是由六门（手上两门，背后四门）离子炮组合而成的能量束，足以把和绿巨人相似的黑矮星打飞。


钢铁侠打黑矮星时我们可以看到绿巨人的表情，他感到很震惊，因为他是钢铁侠战衣升级的见证者，他意识到钢铁侠在和他的战斗中学习，并对战衣进行升级。


钢铁侠和绿巨人对战后，他不仅加强了他的武器，另一方面还思考了绿巨人成功抵抗掌心炮的原因，就是通过转圈来躲开它，所以钢铁侠用相同的方式躲开了灭霸的攻击，并且趁机进攻。


钢铁侠打完绿巨人后做了三件事，一是装了集束炮，
二是学习了绿巨人的闪避，
三是加强了武器。
为什么钢铁侠打不过美队？
一是巴基分散了他的注意力，让美队有了可乘之机，但更重要的是美队是超级士兵，他的优势就是近战，钢铁侠和他拼近战当然要吃亏。
为了可以和战士、坦克拼近战，他给马克50配备了近战武器。


这个武器连灭霸都可以打流血，要是钢铁侠用它来打美队、巴基……


马克46无法及时抓住战争机器，所以他给马克50装了火箭推进器，从而可以及时追上蜘蛛侠。




另一方面还给钢铁蜘蛛战衣装了降落伞。


并且他每次放技能之前，你都能在屏幕中看到他选了什么技能。




他的战衣还可以将纳米材料转换成护盾来抵抗灭霸。


但是他在实战中发现这个功能很鸡肋，因为这么做会对他战衣的纳米材料造成损耗，后来他就是因为战衣损耗得太多，所以被灭霸捅了一刀。
所以《复联4》他将马克85改用全息盾牌，这个盾牌没有用战衣的纳米材料，就算碎了也不会对战衣造成损耗。


《复联1》他的推进器出了故障，导致他晃了一下，所以他给马克50装了稳定器，可以让他悬在半空中。


《钢铁侠1》钢铁侠被十环帮绑架了，由于没有GPS，所以别人找不到他。
所以他给蜘蛛侠战衣加了通讯功能，钢铁侠可以通过蜘蛛侠战衣和他通话。


他还给蜘蛛侠战衣加了GPS，《蜘蛛侠1》蜘蛛侠掉进河里后，他远程控制战衣把他救起来了。


《钢铁侠1》战衣结冰后他就不受控制地掉了下去，还有《美队3》战争机器也发生过这件事，所以他给蜘蛛侠的两套战衣都装了降落伞。


事实上《美队3》和《蜘蛛侠1》中蜘蛛侠穿的是同一件战衣，也就是说在战争机器从天上掉下来之前，钢铁侠就已经给蜘蛛侠战衣装了降落伞。


那钢铁侠为什么不给战争机器装降落伞呢？
因为蜘蛛侠是他养子，战争机器不是。
他的马克2号会在高空中结冰，还有《钢铁侠3》他坠落在了冰天雪地的田纳西州，所以他给蜘蛛侠的战衣装了加热器。




《钢铁侠2》战争机器穿着钢铁侠战衣飞走了，导致尼克·弗瑞把钢铁侠骂了一顿。


所以他给蜘蛛侠的战衣开启了“训练轮协议”，也就是说他尽可能地把这件战衣做得更强，但同时也用训练轮协议关闭了很多功能。


蜘蛛侠完全不需要强行关闭训练轮协议，因为一旦他通过钢铁侠对他的考验，战衣就会自动解锁全部功能。


所以当蜘蛛侠叫内德把训练轮协议关掉的时候，内德说：钢铁侠这么做肯定是有他的原因的。
其实这套战衣已经很完美了，但钢铁侠永远能看到普通人看不到的不足。
钢铁侠不仅会在自己的战斗中吸取教训，然后完善战衣。
他还会分析蜘蛛侠的战斗，然后给蜘蛛侠升级战衣。
比如蜘蛛侠打秃鹫的时候很吃力，因为他们是在高空打架。
所以他为蜘蛛侠打造了钢铁蜘蛛战衣，《复联3》蜘蛛侠因为缺氧掉下来后，钢铁蜘蛛战衣可以给他供氧，这就叫《爱的供氧》。


还有蜘蛛侠用两只手拉不动邮轮，所以他给钢铁蜘蛛战衣加了4条机械臂。




钢铁蜘蛛战衣很完美了吧，但钢铁侠考虑的远远比你想象的更周全。


钢铁蜘蛛战衣本身是很完美，但问题不是出在战衣上，而是出在其它地方。
《蜘蛛侠1、2》时期人们还不知道彼得帕克就是蜘蛛侠，钢铁侠考虑到了这一点，所以把他的眼镜送给了蜘蛛侠，从而让蜘蛛侠可以在不穿战衣、不暴露身份的情况下使用钢铁侠科技。


考虑到这一点对钢铁侠来说是很困难的，因为所有人都知道托尼·史塔克是钢铁侠，他不需要担心暴露身份，所以他遇到问题可以直接穿战衣。
久而久之他就产生了惯性思维，就很难想到这对蜘蛛侠并不适用，很难想到对蜘蛛侠来说战衣是不够的，他还需要一些不会暴露身份的装备。
《复联4》开头钢铁侠在太空漂了20多天，有人说这是个bug，钢铁侠在太空中哪来的水喝？
这不是bug，因为他的战衣可以把尿过滤成水。


人在只喝水不吃饭的情况下是可以活一个月的，所以钢铁侠活22天是没问题的。
当然，虽然活下来了，但他也苍老和消瘦了许多。


奥创将心灵宝石装在了幻视身上，钢铁侠受到启发将这一功能加在了纳米手套上，从而让纳米手套可以使用无限宝石。


《复联3》他取了眼镜后眼镜消失了，说明眼镜也是纳米科技，进一步说明他的战衣可以吸收他的纳米材料。


《复联3》他们打输了是星爵的责任，但钢铁侠却在反思自己，他觉得失败的原因是他没能偷走灭霸的无限手套。
他联想到他的战衣可以吸收纳米材料眼镜，于是在打造马克85的时候将这一功能进行了升级，使他的战衣可以瞬间吸走外部的纳米手套上的东西——无限宝石。


因为纳米手套也是他打造的，所以会配合他的战衣。


复联一群人都打不过灭霸，而钢铁侠打了一个响指就把他秒杀了，呼应《钢铁侠1》的台词。


《复联4》他实现了当年的梦想，打造了“你只需要使用一次的武器”，《复联4》结局和《钢铁侠1》开头形成闭环。
《复联4》之前的电影钢铁侠一直在对战衣升级，一直升级也很单调，所以《复联4》导演又想到了新点子，就是逆向思维，钢铁侠可以利用他以前的战衣的缺陷，来对付2012年的自己。
比如马克7号及其方舟反应炉还没有使用纳米技术，也就没有被纳米机器人覆盖，所以他叫蚁人钻进2012年的自己的方舟反应炉。




其次是2012年的自己还没做手术，仍然靠方舟反应炉维持生命，所以他叫蚁人拔了2012年的自己的方舟反应炉的电线。


这个计划最关键的一个环节是如何确保蚁人拔了电线后，2012年的自己不会死？
钢铁侠之所以放心大胆地叫蚁人拔电线，是因为他知道马克7号及其同代的方舟反应炉可以防电，因为《复联1》他修复了《钢铁侠2》战衣不防电的缺陷。


所以当蚁人拔了电线后，雷神可以用雷神之锤电击2012年的钢铁侠，既可以修好方舟反应炉，又不会杀死他。


《复联4》他们选择穿越的时间地点，以及怎么分组是有讲究的，为什么他们选择去2012年，以及为什么把蚁人分到这个组，就是因为前面说的那些，其次是因为2012年同时有两个无限宝石。
《尚气》出现了十环，《惊奇少女》出现了手镯。


惊奇少女的手镯是她的曾祖母艾莎找到的，


艾莎是在一座墓穴找到的手镯，而这座墓穴的地上有十环的标志，说明文武来过这里。


而且他们还在墓穴里发现一个头盔，很像文武的军队的头盔。


还有手镯和十环都会发光，并且它们的颜色很像。


手镯的主人是蓝皮肤，说明他是克里人。


总结一下就是上千年前克里人派了一艘飞船去地球，结果飞船失事了。
文武无意间来到这里发现了十环，多年以后艾莎也来到了这里，并且发现了手镯，其实十环和手镯都是克里人科技。
虽然《尚气》片尾彩蛋惊队说十环不像她见过的任何外星科技。
但尚气说文武是在一千年前发现的十环，而绿巨人说十环的热发光显示它的历史比一千年更久远。
文武是在一千年前发现的十环，说明克里人来地球发生在一千年前甚至更早之前，比如两千年前甚至一万年前。
虽然惊队对现代的克里人科技很熟悉，但她对一万年前的克里人科技并不熟悉，所以她没认出来十环是克里人科技。
第二种可能是十环、手镯是其它人制造的，后来被克里人得到了，再后来来到了文武、艾莎手中。
那这和钢铁侠有什么关系呢？
《钢铁侠1》文武派人绑架了钢铁侠，命令钢铁侠给他们造武器，为什么文武想要钢铁侠的武器？
也许是因为钢铁侠科技对文武使用十环有帮助。
我猜测十环、手镯、血石（《暗夜狼人》）就是第四、五、六阶段的无限宝石。


十环、手镯、血石也是可以合体的，而把它们合体就要用到钢铁侠战衣或科技。
又或者复联需要用钢铁侠战衣或科技来使用十环、手镯、血石，从而解锁它们的全部力量，因此《复联5、6》钢铁侠战衣或科技会再次发挥作用。
前几天有传闻称钢铁侠会回归《复联6》，我觉得这个传闻很可能是真的。
主宇宙的钢铁侠肯定是不会复活的，《复联6》的钢铁侠应该是来自其它宇宙，如果前面的猜测是对的，那么我们可能会看到他身穿战衣操控十环、手镯、血石来打康，致敬《复联4》打响指。
虽然《钢铁侠1》文武绑架钢铁侠的时候，钢铁侠还没打造出战衣，但他的武器或科技仍然可能对文武使用十环有帮助，只不过当时钢铁侠没意识到自己的隐藏价值。
就好比《钢铁侠3》钢铁侠调查绝境士兵的起因，查到最后发现这一切都源自1999年他随手给玛雅·汉森写的公式，但当时（1999年）他没意识到这个公式所蕴含的巨大的价值和危险。


如果这个猜测是对的，钢铁侠和十环、手镯、血石有关，并且这才是文武绑架他的真实目的，这就意味着漫威布的局比我们想象的还要大。
如果这个猜测是错的，我也希望凯文·费奇能采纳一下，因为这可以让《复联5、6》和《钢铁侠1》形成一个闭环，当然前提是凯文·费奇能看到这个视频。

</影评>
<有用数>63</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>全唐人狂朝</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-05-01 03:27:33</时间>
<影评>
        1：托尼·斯塔克有大半部的时间都表现的像个神经病。

2：满大人的威力完全没有表现出来！应该说根本就没有表现！！所谓的大BOSS换成了个莫名其妙的人，莫名其妙的就被干掉了……AIM简直是莫名其妙！！！

3：战斗场景不要说和2比了，就连1都比不过啊……（上部是敌人开挂这部是铁人开挂顺便放烟花……）

4：即使我看的是IMAX我也没觉得3D效果有多好，甚至不如最近的《特种部队2》和《疯狂原始人》

5：中国元素加的及其生硬……即使全部剪掉也未必能对剧情构成什么影响……可以说基本都是龙套打酱油的……一开始一嘴含糊的普通话也不给字幕……

6：没有视频彩蛋。非要说所谓“彩蛋”的话只有一句话……（为避免剧透想知道的话附到最后）



总之如果没有前两部和整个复仇者系列做支撑的话给两星都不过分！


看了回复强调几点！

首先不如《特种部队2》的是3D的特效！虽然剧情上也快有一拼了……


其次如果有人想说我没注意到满大人看手指的细节的话那他就大错特错了！我不但注意到了那些细节而且还非常期待之后能有所说明！可令人失望的就是这些细节成了断尾的引子……


关于反派不给力和托尼·斯塔克那玩世不恭的性格都变了这点我也不想多说了……

















所谓的彩蛋→“托尼·斯塔克行将回归”
      </影评>
<有用数>97</有用数>
<没用数>41</没用数>
</review>
<review>
<作者>兔安叽</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-05-25 01:17:26</时间>
<影评>
        我知道现在讨论这个话题有些晚了，最激烈的争论也已经过去一段时间，但看了Bashir翻译的《暗黑无界》：进取号上的混蛋（dicks）太多了[
http://www.douban.com/note/277036403/
]，觉得还是有些话想说。


我曾经写过一篇《姐姐的守护者》电影的影评，批判电影的改编脱离了原著小说。很多喜欢电影的人留言反对，说改编改编，跟小说不同是很正常的。


我一直没想好怎么提炼出一句话来向这些电影爱好者表达我失望的点在哪里，直到我看到《暗黑无界》那篇影评里写的：“一部成功改编电影的导演并不一定要是死忠影迷……可把原来剧集的价值观丢弃掉是另一回事儿了”，我终于想到问题在哪里了。


无论是改编小说还是改编漫画或者改编老版剧集、电影，核心的元素是不应该被改掉的。无论你怎么改编《罗密欧与朱丽叶》，把故事放在现代、把主角改成两个基佬、把所有角色变成僵尸……那个故事的框架和核心价值都应该是不变的，观众应该一眼能看出它是《罗密欧与朱丽叶》，而不会错当成《哈姆雷特》。


但《钢3》基本是把《亨利四世》改编成了《无事生非》。


前两部《钢铁侠》和《复仇者联盟》，包括第一阶段的其他电影都选择了偏明亮、简洁的路线。而《钢3》自始至终的宣传都强调要走黑暗、沉重的路线，仿佛要靠近诺兰的《蝙蝠侠》系列。满大人、绝境病毒……这些漫画迷闻之颤抖的元素让人做好了“被虐”的心理准备。


结果呢？成片并非如此，大家发现被骗了。电影有多么脱离漫画，已经被讨论得够多了，我不再重复。许多人一再强调，电影是199999宇宙，不要带入漫画主宇宙616去看。言外之意，这是经过改编的平行宇宙，和你脑子里的印象不一样。


如果平行宇宙可以合理化一切差异，那么我是不是可以说《冰与火之歌》也是个漫威的平行宇宙？罗柏·史塔克是平行世界的钢铁侠【哈，还是史塔克呢】，弑君者是平行世界的美国队长——什么，你说人物不符？这不是平行宇宙吗？


电影宇宙虽然可以看做另外一个世界，却是绝对不能脱离于616宇宙而独立存在的。没有616的Tony Stark就没有199999的Tony Stark. 漫画是电影的基础。各个宇宙再怎么不同，人物的核心价值观和他身上的根本冲突是不应该改变的。如果616的Tony Stark把盔甲看做自己生命的重要组成部分，那么199999的Tony就不该把盔甲当做前进的负担。


影片中很多所谓“改编”，因为走得太远，变成了剧情上的漏洞。IGN这篇虚拟的问答[
http://www.ign.com/articles/2013/05/20/the-ultimate-iron-man-3-faq
]点出了很多问题，而如果按照漫画的设定来，这些问题本不该存在的。


除了和漫画原型的脱节，《钢3》本身作为一部续集，和之前的影片也有偏离。


这种偏离跟导演的更换有很大关系。Jon Favreau是一个铁人粉，对Tony Stark很了解，对塑造角色投入很多。他甚至找到了Paypal联合创始人、SpaceX和Tesla Motors的创始人Elon Musk，把后者当做电影版Tony Stark的原型（据传漫画中Tony Stark的原型是Howard Hughes）。前两部参考了很多Elon的经历和观念，比如他说自己是“骨子里的工程师，但被迫当上企业家”，这也为Tony后来把公司交给Pepper作了铺垫。《钢2》中HAMMER企业的镜头都是在SpaceX拍摄的，Elon本人还有客串。

然而到了《钢3》，不知是不是因为Shane Black和RDJ太熟，Tony Stark彻底变成了RDJ他自己。之前有传闻说RDJ想要拍自己的钢铁侠系列，我转发的时候说了句“让他自己去玩，把616的Tony还回来”，还遭到RDJ粉丝的长篇抗议。我不否认RDJ对钢铁侠、甚至整个复仇者系列的贡献，可以说没有他就没有后来的这些电影，我觉得他是个很棒的演员，甚至如果没有他演的钢铁侠我可能都不会进这个圈子。但是随着RDJ和这个系列一起发展，RDJ个人的性格习惯越来越多地被带进Tony Stark这个角色。《钢铁侠》前两部和妇联也有他个人的东西，比如说Tony不喜欢从别人手里接东西，其实就是RDJ的习惯，还有妇联里吃蓝莓干，其实是RDJ自己爱吃零食。但《钢3》里我们能看到的Tony Stark基本只剩下RDJ，Howard Hughes和Elon Musk都不见了。电影里散布着RDJ现场即兴发挥的插科打诨，还有他乐于展示的咏春拳学习成果。 RDJ用自己的方式演绎Tony Stark，但RDJ并不是Tony Stark. Shane Black作为导演没能控制好对主角的塑造，结果Tony看起来就像是加强版的RDJ.


有报道[
http://www.vulture.com/2010/12/jon_favreau_iron_man_3.html
]说Jon Favreau不再执导第3部的原因之一就是，他和Marvel Studio对剧情走向的意见不一致。妇联之后的《钢3》往哪儿走，在他续约的时候连Studio都不明了，他对这种情况很担忧。另外一个可能的原因是，经过前两部电影，Favreau的导演酬劳会很高，加上RDJ的酬劳，会是一笔很大的支出，Studio想要降低成本。无论是什么原因，Favreau和Black对剧情和人物的理解明显相差很大，导致第3部有一种推翻前2部甚至妇联的感觉。Marvel Studio没能保证第一阶段到第二阶段的连贯性，很可能会直接影响妇联2的衔接。估计Joss Whedon心里在骂那些被炸掉的盔甲和被扔进海里的反应堆吧。


我可以理解Studio为了票房，或者说，为了吸引更多观众，在漫画的基础上做出改编。但是到底要怎么改，改成什么样，就是另外一个层面的问题。没错，票房面前人人平等，不爱漫画、冲着逗乐和爆炸场面看个爽去的人占了大多数，但这是不是代表一定要耍得漫画粉团团转、把他们气得跳脚？前2部钢铁侠和妇联已经把很多电影粉变成了漫画粉，第3部钢铁侠没有理由不能吸引更多的人爱上漫画。既然如此，两者不应该是如此对立的局面。


很多人像我一样，因为前几部电影而喜欢上钢铁侠，在《钢3》上映之前的空档去补看了漫画。我们花时间去了解主世界最原始的那个有着几十年积淀的钢铁侠，爱上这个角色的深度和矛盾。结果《钢3》上映，我们发现自己被抛弃了，仿佛我们本不该去了解那么多。倘若我们像大多数蜻蜓点水的观众一样，对电影和电影背后的漫画世界没有投入那么多感情，倒不会受到这样的伤害了。这样的改编，到底是打算吸引更多观众变成M家死忠，还是在告诉M家死忠，我们不在乎你们的感受？
      </影评>
<有用数>56</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>HKHK</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2013-05-04 18:00:19</时间>
<影评>
        吐槽钢铁侠3，这个电影太烂了，我一直喜欢钢铁侠，这一部就败笔



你可以不同意我说的每一个字，但你要是誓死捍卫我说话的权利




1.堂堂全美第一军事专家家里连个雷达都没有，连个反空袭的都没有就被偷袭了，家里被炸那会在电影最后出现那一排钢铁侠喝西北风去了吗？为什么那时候不召唤他们出来？还有家里被彻底炸烂了，电影最后的机器人怎么幸存的？

2.打外星人的时候这么牛逼，怎么让几个破导弹就给打趴下了，钢铁侠身上的导弹上哪去了，打仗也得穿战斗服装啊，新一代机器人测试阶段没武器，就这样的状态通过媒体向人家挑衅什么？

3.环环掉链子，一到飞行就没能量，总是没能量，男主角是不是傻，平常不看看还有没有电？人们拿个手机还知道看看有没有电呢。我看山寨手机都比钢铁侠电多。

4.那身蓝色的铁甲怎么会听坏人的控制，前面两集不是说过吗，有神经认证，坏人是无法驾驶的

5.真要到坏人手里，这么牛逼的军事专家都没个远程自爆，毁掉机器，免得被坏人利用

6.什么破钢铁机器人，让人家一烫就不能动了，就这样的还打外星人？上校竟然还躲在钢铁里面等着外面的人来烫，搞烧烤呢？先摆平岩浆喷发的温度再讨论如何保卫地球吧。

7.当面对一堆人时，为什么还扑上去，这么费事，第一集不是有后背能狙击多个目标吗，那功能干嘛去了，钢铁侠在后面的决战中为什么不远程进攻？还有后面打的这么艰难有意思吗？电影中不是交代了吗，用胸口喷出能量可以消灭那些变异人，为什么后面不用，前后矛盾。

8.对面坏人是烫手的，还非要跟他近身作战，傻吗，钢铁侠有远程攻击的，为什么不用？

9.电影叫钢铁侠，但是铁甲的戏份一点都不多，都是拿着那些普通武器在打，没创新，唯一的创新就是伸手，装甲飞过来，就这么一个破创新，电影通篇在用，真没点别的创新了吗？



有的朋友说钢铁侠3讲的是Tony的内心世界，但我认为这不合适


钢铁侠3不适合讲什么内心世界，搞的这么复杂的干什么，当年李安的绿巨人就搞成这样了，没人喜欢，你要搞深沉，搞内心，找个别的电影使劲来，这种英雄类电影，尤其是谁都不放在眼里的钢铁侠不适合这种类型，钢铁侠就是谁都不放在眼里，放荡不羁的花花公子，你让他玩深沉适合吗，Tony是那种能为别人着想的人吗？别的电影或许适合，但这种英雄类电影就不适合。
      </影评>
<有用数>69</有用数>
<没用数>45</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
