<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>2046</电影名>
<年份>2004</年份>
<评分>7.7</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2359293069.jpg</封面>
<导演>王家卫</导演>
<演员>梁朝伟 / 章子怡 / 王菲 / 木村拓哉 / 巩俐 / 刘嘉玲 / 张震 / 张曼玉 / 董洁 / 通猜·麦金泰 / 萧炳林 / 吴廷烨 / 张睿羚</演员>
<简介>1966年，从新加坡返回香港想忘掉过去的周慕云（梁朝伟 饰）住进东方酒店的、同他曾经熟悉的数字2046只差一号的2047号房，开始了他的卖文生涯。眼前、曾经在他身边出现过的一个个女人（章子怡、王菲、张曼玉、刘嘉玲等 饰）经过他大脑的过影后，令他对时空产生疑惑，不但忘不了过去，一幕幕往事反而更加挥之不去。
                                    
                                　　为了与过去作更好的告别，他将生活的点点滴滴化为文字，写下小说《2046》（说只要搭上了前往2046的列车，人们就可以找回失去的记忆）。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>怪人</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-09-13 23:21:59</时间>
<影评>
        原来是大连续剧的第三部

《阿飞正传》-《花样年华》-《2046》


原来整个故事是这样的……

小旭（张国荣）是是混着西班牙和菲律宾贵族血统的私生子 苏丽珍（张曼玉）爱他却不能与他在一起

舞女露露（刘嘉玲）同样喜欢小旭 也不能与其长相思守 之后小旭死在他乡

周慕云婚后发现太太同邻居的男人出轨 周慕云同这个男人的太太苏丽珍(张曼玉)在商量这件事情的时候

也产生了暧昧的感情 但是由于苏丽珍不愿意放弃家庭 所以拒绝同他一起去新加坡 

周慕云为此很受打击 他辗转走了好几个东南亚国家 一直以写字为生 

在新加坡 他结识了一个叫露露(刘嘉玲)的舞女 同她混得很熟 

露露告诉他 她曾经爱过一个叫旭(张国荣)的男人 这个男人像一只无脚的小鸟 

一直飘在风里 不能给她任何承诺 他很早就死了 但露露始终忘不了他

周慕云在新加坡穷困潦时遇到了一个同样叫苏丽珍(巩莉)的神秘女人 她是一个职业赌徒

左手戴着一只黑手套 永远不说自己的过去 她帮周慕云赢了很多钱 周觉得自己好像爱上了她

于是要求她跟他走 但这女人拒绝了 因为他们都未真正摆脱过去

周慕云回到香港后又遇见了露露 她住在东方旅店的2046号房 这个房号周慕云很熟 

因为他以前曾和苏丽珍(张曼玉)在这个房号的房间里一起写过武侠小说 留下很深的印像

露露似乎完全不记得认识过周慕云 但周提起旭 露露仍黯然伤神

她找了一个很像旭的男友(张震) 却并不爱他 一面仍同其他男人来往 她的男友在愤怒中杀了她

在2046房里留下斑斑血迹 原本想搬进2046号房的周慕云只好暂时住进2047号房里 在墙洞上偷窥2046房 

周慕云在香港过着花天酒地的生活 在东方饭店里的2047号房里 周认识了几个女人 有貌似轻浮

却很轻易爱上了他的舞小姐白玲(章子怡) 周无法把感情投入到她的身上 

在逢场作戏一番后也只能成为朋友而拒绝了她 白玲带着受伤的心远赴美国 

还有旅店老板的大女儿王靖雯(王菲)和小女儿(董洁) 小女儿早熟 

常与周勾搭一翻 后来同男友私奔 最后却又回到家里正式结婚 

大女儿和日本住客(木村拓哉)相恋 遭父亲反对而犹豫不决 周慕云帮助她和日本男友暗送鸿书 

两人又因为都爱好写作而感觉很投契 在相处的过程中 周慕云对她又产生了类似对苏丽珍的暧昧情感

但他没有说出口 因为王小姐已经心有所属 

面对含混暧昧又无力改变的感情现状 周慕云开始写作 

在他名为《2047》的小说中 他猜测了王小姐同他日本男友感情 并把自己代入角色

试图在想像中改变时间和空间以及人物的特质 以此解释他的一个心结：为何苏丽珍当时没有和他一起走

最后 他终于得出答案 也许她不答应不是因为迟钝 而是因为已经心有所属 

他猜对了 苏丽珍以前的确爱过一个男人 这个男人正是露露所爱的那个人----旭

每个人都有自己的过去和心结 抛不下婚姻也许只是一个借口 

周慕云在茫茫的时空中无法停留 无法摆脱 只能一遍又一遍地问着：你跟不跟我走？

因为自己已经错失的幸福 周慕云竭力促成了王小姐同日本男友的爱情

终于王小姐去了日本 也得到了父亲的同意 成就了这无常人间罕有的幸福爱情
      </影评>
<有用数>5068</有用数>
<没用数>131</没用数>
</review>
<review>
<作者>向阳花</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-04-15 00:33:18</时间>
<影评>
           我与她分手二十三天了。每天就只是上上网、发发呆、听听音乐、看看书，简简单单地就组成了生活。有她没她对我来说，已毫无意义，因为一些符号正渐渐从情感中消失，进而那些蓝色的或者灰色的记忆也慢慢地从苍白的生活中脱离，取而代之的，则是红色的或者黑色的瘀痕，既感觉不到痛，又感觉不到愈合，我知道，爱情它已离我远了。


    换句话说，如今爱情对于我来说，则更像是一道紧闭的门，门外的人看不进我的内心，我也看不出外面是否有精彩的未来。因此说出爱情这个字眼，总感觉很沉重。而王家卫却是个例外，他总是潜移默化地在劝导年轻人要多谈恋爱，这似乎成了他电影里的一种定式。尽管这样的爱情只是一些甜蜜忧伤、浪漫迷离的意识符号，越否认其真实，就越让人忘乎所以地相信它能够永恒。所以每当我想起或者正在忘记爱情这个字眼的时候，都会用王家卫的电影来刺激一下我自己，这不，碰巧赶上了《2046》。


    大多数人对王家卫电影的普遍认识是觉得它晦涩难懂。其实，倘若抓住了爱情这把万能钥匙，他所有的电影或许都只是一道道虚掩的门，只需转动一些符号，就会轻易地打开，没准还能得到脑筋急转弯式的快感。《2046》具备满足观众这种快感的智慧，尽管它很简单，从头到尾就只有一把锁，那就是《花样年华》。除此之外，王家卫似乎还有心让人想念起张国荣，这恐怕算是一种敬意的悼念。一个男人在追忆一个女人，这就是整个电影全部的情节，多一个字都是浪费。没有了错综纠缠、扑朔迷离的情节，凭添了一份司空见惯的幻想，在高科技妩媚妖娆的眩目之下，尽显单调。虽然情节简单，但并不乏味，王家卫要表达的符号实在太多，符号们一拥而上，令人眼花缭乱。可惜这些符号大多还都是些旧面孔，难免不让人怀疑王家卫是一个在反刍旧剧本的江郎，不过《2046》并未证明他因此而才尽，这仍然是一部地地道道的王家卫式的电影，使着劲、绕着弯、煽着情地大谈特谈着爱情。可见王家卫的风格没有变。在整个世界都在与时俱进的花样里，《2046》多少算是一朵奇花，散发着一如既往与众不同的年华魅力。


    当关于我爱情的结束与《2046》的开始擦身而过时，我的精神开始高度集中起来，尽管我对它一无所知，而两个小时之后，我发现爱情它又离我近了。


[进行时：树洞与记忆]


爱情是一个秘密，找个树洞，把它藏起来。那个洞连通着心底与脑海。当一个人想要拥有一个秘密的时候，那就去找份爱情吧，一份从心头碾过的爱情，一份在脑子里生根的爱情。

爱情是一个记忆，有些人忘记它很快，而有些人却需要很久。梁朝伟能做的唯一的事情就是要去往2046，他越是想要忘记就记得越清楚，因为他已经不能够再拥有，那张多出来的船票载着他在生命之舟上漂来荡去，摇摆不定。在影片一开始，我也踏上了去往2046的列车，尽管潮湿，但很快我到达了，或许是那些符号早已远离我的缘故，我挥一挥衣袖，记忆便犹如一团清烟从我的手心中散去。梁朝伟却不像我那么残忍，他只是随意地把一个深爱着的女人在回忆中大卸成了三块，紧接着，各个攻破，占有、离弃、替代、幻爱……


[她的名字、旗袍与小说]


记忆往往是松散的，除非刻骨铭心，要不然很多事情是很难回忆起来的，但有时候，一分钟的时间却可以让人记一辈子。记住一个人相对就容易多了。爱人不过是一些符号，她的名字、她的穿戴、她的爱好……失去她之后，便会幻化出这些符号。多么空洞的符号啊。他不可能爱上一个与她重名的女人，也不会迷恋上一个与她有着同样迷人腰条的女人的身体，更不会陷入一个同她一样喜欢写小说的女人的情感里而不能自拔。他永远都到达不了2046，尽管他尝试着去无限接近。即使他可以放得下记忆中的这些符号，但他永远都不可能忘掉她，1小时，10小时，100小时……


[过去式：无足的鸟]


玫瑰，鸦片，咖啡，酒，瀑布、树洞、船票、桃花、鸟笼、醉生梦死、墨镜、杀手、过期罐头、飞机、加州、手表、无足鸟……

一切都轰炸过我们的爱情，弹片陷在我们的记忆里，要么冒着危险拔出，要么带着隐痛生活。


[时间与手套]


每天都会与很多人擦身而过，而人与人不过是一群来来往往的标签，相互满足又相互伤害，聚散或者离合，倘若有一天，让我在另一个陌生的地方遇到一个与她重名的女子，我不知道我是否会因此而心动。难不成真要丢下一个霸道的吻，然后决然离开，至于是否多不多船票都已不再重要。唯一重要的，或许是那只藏在黑手套里的手，船票是属于我的，我随时随地可以撕掉；而手却是她的，我很想知道它的真假。

我已不再相信与时间扯上任何关系的爱情，诸如天长地久、一生一世、承诺、等待……直到我失去了爱，我才发觉那样会越来越看不到未来。王家卫又一次让我看到了过去了的爱情，在时间的灰烬里燃炼出来的伤感。在电影的幻像里，男人们忧郁深沉，女人们泣不成声，没有感触也难免不遭受一次凄美的共鸣。悲伤啊，时间无时无刻不在向前，而所有爱情，都被甩在身后，难以重来。


[性与钞票]


先是男人要女人，而后又是女人要男人。这似乎与爱情不沾边，完全是出于原始的生殖冲动以及男人女人在本性上必然的不可调和之处。《2046》里把这种本能的冲动量化成了十元十元的钞票，存在了床下的一个盒子里，算是男人把自己的爱情寄放在女人那里。说到底女人只是一个替代品，就好象逛当铺时发现了自己以前心爱的旗袍，用钱先赎回家喜欢两天，发现并没有以前的那个好，然后就随手扔掉，要能再当回给当铺最好。显然，男人是不会把心借出去太久的。性变成了爱情的量子，一份一份具有杀伤力的能量之核，零存整取式地引爆着男人对女人的矛盾伤害。一旦这份感情被有皮没毛地炸裂之后，钞票成了男人的宽心药，却成了女人的忘情酒；性成了女人的穿心钉，却成了男人的迷情网。


[机器人与编造]


故事都是编造出来的，爱情也一样，不过要两个人一起编。当她咿咿呀呀地说个不停的时候，你就知道她有了爱情。你一边说，她一边记，必要的时候她还做一下补充，当你都忘了自己曾说过些什么的时候，她会把写好的东西拿出来说：看，这就是我们的爱情。这时候你会发觉，面对眼前的爱情，你已经无话可说了。

编到底，得不到的爱情才是最长久的，在回忆中幻想出来的爱情才是最好的。在幻想中，爱情可以是完美艳丽、温柔细致、善解人意的，而你唯一要做的，就是努力让自己相信它很真实。《2046》里的机器人则在每一列通往2046的列车上帮助我们相信这种真实。既然忘不掉，何不一就回到过去呢，可是虚幻的梦终究只能让人无限接近于完美的过去，但那绝不可能是真实，不论你采用什么样的方式入睡，数羊，993，994……午夜时分的相互温暖，1224，1225……或者流着泪一动不动，10小时，100小时，1000小时……

我倒宁愿让她也成为言语不多、行走缓慢，拥有冰冷身躯、迟滞泪水的机器人。在编造爱情的时候，我会把秘密只说给她一个人听，我要想方设法进入她的记忆，让她感受到我内心的潮湿，体会什么是永不生锈的温暖。很可惜，我们都是人，我们有可能相信这不真实。


[一闪而过的笑]


就是一闪而过的笑，你还小。

爱情面前，我们还小。


[未来：她一直来，一直来……]


2046，香港回归49年；《2046》,我与她分手23天。关于电影，已经没什么再好说的了，尽管要说的一大堆；关于她，能不说就不说吧，让那些符号随风而去吧；关于爱情，我期待着，下一次的到来……
      </影评>
<有用数>1327</有用数>
<没用数>101</没用数>
</review>
<review>
<作者>illusion不忘记</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-04-18 15:34:20</时间>
<影评>
        朋友刚发短信说，看了2046。只觉得泛泛。故弄玄虚的一场真幻交织。


我回言，那么，宝贝，你很幸福。我看之后的那一夜，差点死掉。


任时间隔这一段，恐仍是不得言。不得言。惟有这三字，才可形容。从最早的旺角卡门，阿飞正传，东邪西毒，重庆森林，春光乍泄，一一经过，到花样年华，直至如今的2046，这个戴墨镜男人制造的每一场幻觉，看过之后统统神情模糊，不得言，不得言，痛至麻木，出口被堵住。


朋友不放过我，仍要我用一个词形容。我闭眼，然后轻烟般吐出四个字：万念俱灰。


然后见她回，那么，我知道了。可你要对自己好一点。乖，要记得。


记得。记得那天下午买票时，不经意脱口说，情侣厅啊。售票小姐矜持模糊的笑。你可以自己坐一个座位的。她说。


其实，我是不经意的，亦是不在意的。呵，不说不说，再说下去，反倒显得此地无银三百两般沦落。我本应是不需向任何人交代的。不是么。


亲爱的，原本就觉得这样的电影只能独自来看。虽然，曾想过，若能与你一起看，会是怎样。是的是的，我曾这样想过。


我的邻座，亦是个独自来看电影的中年男子。大概那一场，只有我和他未双双对对。影片行进中，有几次，听得见他的幽微叹息。寂寞比冷漠好，一直这样觉得。如我，只是神色如冰。出了影院，天色灰茫。有些冷，还有就是，觉得自己已经瞎掉，失语，亦失明。


惟有闭上眼，那些华丽荒芜伸手可触，一如生命真相。


红。洞。高跟鞋。血色眼泪。时间灰烬。不可预知的未来。固执自欺。纵欲。情动。徒然挣扎。永劫回归。刹那。恨世的管弦交响。猝然崩溃。


没得救。一切都没得救。一个个声色男女，一段段贪欢。真的。假的。有何区别。2046，不过是每个人心中的百年孤寂。


周暮云，这个在五年前将秘密倾吐到柬埔寨一棵古树树洞里的男子，此刻已不留半分真挚。声色酒肉，倚门买笑。一个个女人，一场场欢欲。亦仍是叶青的配音，听着心碎。是的，其实，我只对这个声音心碎。


他将过场的女人写进自己的文字里。从另一个房间偷窥自己的欲望、孤寂、幻觉、虚无，惟独没有记忆中的感情。将它定义成一个盛载着彼岸安抚的空无之地，然后自慰，说有那样一个地方，去的人都不再回来，因为在那里，可以寻回失去的记忆。


亦是对心动的王靖雯，现实中赏望，文字里，却是不得果的痴缠。他将自己写成她爱的那个男子。一次次努力想寻得答案。然而他让她成为一个功能衰退的机器人，笑泪迟缓，欢乐和哀伤都被搁置。仍说，记忆中的那个人就是这样的，无论怎么我努力，都不给回答。那个人，应是苏丽珍吧。呵，那么那么，这不是他的错，他放弃，他冷漠，他轻浮，他纵情声色，都应是被原谅。如此可怜可哀固执自欺的男人。


他对白铃说，那我们就来做喝酒的朋友。


如此，她藏在床下铁盒里那叠十元的情动，只是不该，不配，是不懂得游戏规则。晚了晚了，救不及，补不齐，终归要付出代价。


可是我痛了。整整两小时的影片，惟有看到这时竟是钝重地痛了。最后晚餐，一叠十圆的钞票，一张张数了去。许是还了。可是心呢。你借不了，而我却是给了。


直到她待他转身后，楼道上压抑的抽泣。猝然轰塌。


烈红。真是最寂寞的颜色。
      </影评>
<有用数>1113</有用数>
<没用数>179</没用数>
</review>
<review>
<作者>和菜头</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2005-11-13 02:26:48</时间>
<影评>
        为什么要以《时光在遗忘后开始》作为标题？别问我，我不知道，他们小资都写这样的病句。包括罗大佑，他写的歌词已经足够中学语文老师爆破脑血栓了。而且我个人觉得这要比《初恋时我们不懂爱情》要强，但是又不像《我想早恋，但是晚了》那么无厘头。小资的情感一定要晦涩隐蔽，一定要暧昧模糊，但是边缘一定要生硬清晰，好在记忆深处划伤人。


接下来，我们谈谈《2046》。以国庆为档期绝对是个错误，不要以为放假了国民在心态上就能松弛下来。两个多小时的片子需要慢慢看并不假，但是一看到满街的人，满手的礼包，以及放假结束后痛不欲生的八天连续工作，我怀疑进了电影院的人无法耐心看完《2046》。国庆就应该放《阿呆和阿瓜》那样的片子，让人看了以后觉得自己憋了一天，终于站在了小便槽前，液体的水位在体内缓缓下降，这种感觉用术语说就叫：放松。


《2046》犹如节日列车，拉着观众一路狂奔，而且在所有写着“桑拿浴---学生残疾人六折”的地方没有一点停站的意思。观众都很紧张，紧抓扶手，想看看停站的时候究竟能得到点什么。他们失望了，车就一直没停过。劳累了一天，紧张了一天，所以很多观众在期待了一小时以后还没见到任何可以称为“结果”的东西，于是剧场里就蔓延着一种称之为“昏昏欲睡”的气氛。在剧场外记者就在观众脸上观察到一种称之为“困惑”或者是“失望”的表情。所以，《大连晚报》的记者在访问不得要领以后，写了一篇影评，主要是谈梁朝伟小胡子的穿帮问题。


在这美好的国庆之夜里，没有人应该被责备。


应该这么说，王家卫的片子从来都是给小众看的。情感这种话题，一般只有一种状态，那就是折腾。区别在于大多数人是在折腾着折腾，而王家卫的片子是幽雅地折腾。前者如杜梅用菜刀逼住方言，酣畅淋漓的倪萍着，是人都能理解的海岩着。这里我并没有贬损什么人的意思，能做到《过把瘾》一样风魔万千观众绝对是真本事。我只是说，就折腾这一具体事物本身，有不同的表现方法，未必一定要祭出菜刀。比如说不停地换旗袍，在窄巷里擦肩而过时彼此闷骚值上升至 10000点。问题就出在这里，有人喜欢拔出菜刀逼住，有的人就喜欢保持距离并闷骚着。这其中的区别简直就和把电话录音放到网上给全国人民听和在家里倒杯酒独自用HIFI欣赏之间的差异那么大。


可能这涉及一个理解力的问题，本质都是搞一下，但是吹灯睡觉就直观一点；而听音乐喝红酒展示玻璃丝袜难度就要大一些。毕竟，你得有瓶至少是2003年的红酒，一台CD机。而事实上并非是人人都有红酒和CD机，你也不能保证你面对的是玻璃丝袜。


唯一应该受指责的是投资方，为了利润他们可能做了一些不应该做的事情。当年《东邪西毒》问世之时，海报上说那是一部大制作的武侠片。还因此诓骗了很多武侠迷进去看，那时候要是有互联网，王家卫的头上能顶一纯板砖的大金字塔。《2046》在宣传上基本是按照大片操作的，所谓大片，就是说所有人都能进去看，看完了都有类似的感受---打了个尿战，然后就彻底忘记。下一次，保证他们还进场的原因只不过是他们想起了上一次那个尿战的感觉---爽。因为，这世界上比爽更爽的事情只有一件，那就是再爽一次。


《2046》不是用来集体一爽的。毕竟，不是什么片子都能如同火车站的男厕所一样，有壮观到50米长的小便槽。著名导演加上著名影星，并不等于大片。正如一个人只要有钱有闲，完全可以雇一队大厨到自己家烧点小菜吃吃，并不需要一定在饭店里摆桌子，人五人六地吆喝：“解开皮带，大家都敞开了吃！”冯导演小刚就有此气派，而且大家每年都还真吃饱了，不容易。


我看了《2046》，觉得挺好的。不存在懂不懂的问题，及不懂装懂的问题。因为我看这片子就没有一分钟想过我要懂什么，我就是进去看一下王大师在这两小时里如何让周慕云回忆并闷骚着。上一次王大师在《花样年华》里讲了一半，没说周慕云去新加坡以后的事。“如果有多一张船飞，你会不会同我一起走？” 这话一直搁在那里，我知道，绝对有续集。


周生从新加坡回到了香港，经过巩俐阿姨，偶遇刘嘉玲大婶，爬过章子怡妹妹，骚扰了一下王菲姐姐。同时，为王菲姐姐写了一部名叫《2047》的小说，和菩提老祖一样，在里面试图探讨一下人与人之间复杂而微妙的感情，只是以超现实为背景。我看得津津有味，觉得原来闷骚也能有这么多搞头，简直是 “咻”！


难得的是，一部片子工工整整写满了王大师的小楷，总结了几乎他之前所有片子中的那种王氏感情纠葛，简直是一本《小资精神分析纲要》。王大师！您辛苦了！


从上面我写的剧情简介能看出一点来，我对此也不是很满意，那就是演员都太老了，尤其是女演员。除了章子怡和跳出来五秒的妹妹，简直是个夕阳红剧组。固然女人到了这把年纪才有味道，但是我几乎以为说《2046》的意思就是导演和演员的年龄总和。


最后，有一点我本来不应该说的，那就是我在看片子的过程中喷了一次茶。事情的经过如下：几年前，周星弛在电影《喜剧之王》里教育张柏芝怎样摆出 “鹌鹑”造型，我印象非常深刻，并且在随后的岁月中随时警惕女孩子的鹌鹑POSE。在《2046》里，巩俐阿姨在开片不久，面对梁朝伟，也摆了一个，相当鹌鹑，一时笑倒。


即使是为了看一看王家卫版的“鹌鹑”，也应该看一看《2046》，更何况里面超现实的BRA外穿装？更还何况里面那句“所以我们在经过1224和1225区间时要找人拥抱取暖”？我觉得看电影应该有这种平常心态，因为今年大家都已经够“紧”的了。 
      </影评>
<有用数>320</有用数>
<没用数>99</没用数>
</review>
<review>
<作者>可乐</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-06-18 22:09:38</时间>
<影评>


花样年华里讲了一段感情的开始，2046讲了这段感情的延续。

这个故事让我们看见了爱情里的无数可能，也让我们自知在感情里奢望着能够掌控自己常常不过徒劳。

当一段真正的感情结束，那么之后的感情都不过是它的无数个形式不同但本质一致的翻版，因为不再是那个人，所有的人也都不过是将就而已。


 “如果我有多一张的船票你会不会跟我一起走？”周慕云问过，苏丽珍问过，问过之后没有答案，这问题就注定要缠绕一生，每当提及会成为嘴角无奈的苦笑以及心口一阵针刺的疼痛。最初的周慕云并不知道，那苦涩和那疼痛是不会随着日子的流逝以及距离的遥远而消失甚至是变淡的。所以他离开香港前往新加坡，他让不同的女人走进他的生活，陪他度过一个又一个的热闹日子。然而，2046一直都是周慕云和苏丽珍的故事。无论周慕云的生命中出现了多少的女人，无论他的生活中有多少个女子曾经参与其中，他的心一直在为苏丽珍保留着位置，并在这样不自觉的保留和坚持中困惑着，孤独着。虽然他不自知，然而那些女人又怎么会不明了。


所有出现在周慕云生命中的女人都不过是苏丽珍的替代品。他在他们的身上找到了苏丽珍的影子，抓住了重返过去的救命稻草。那里寄托着他放不下的情感，保存着他难于抽离的灵魂。


周慕云在同不同的女人周旋的过程中逐渐的认识到了自己挣脱过去的无奈，他残忍的拒绝白玲，走在夜色里，一刹那的嘴角含笑，黑白的镜头里只有他和苏丽珍。那一刻他才知道，有幸走进他生命的女人都是不幸的，他不爱他们或者自以为是爱他们，却都不是他们真正想要的无可取代的真爱，他爱的就只是那个苏丽珍，而他们都只是她的替身和影子。舍得在一起，不过是因为他在他们的身上找到了苏丽珍的痕迹，嗅到了苏丽珍的气息。


苏丽珍（巩俐）


“我一直试图在她的身上找回以前那个苏丽珍。虽然我不自觉，但她怎么可能不知道。”


他对他的意义是直接的，因为她同那段感情里的女主角有着同样的名字---苏丽珍，也因此他笃定的对她说：“如果有一天你能够放下你的过去，记得回来找我”。在我看来那句话与感情相比更像是感激。他们的感情基础不过是一个名字，藏在手套中的也许并非是她神秘莫测的过去，而仅仅是不愿触碰当下的洁癖。巩俐擦掉唇边的气息，花了的妆更仿佛像是她奢求安定未果的慌张未来，她对他的感情似乎也不过是想要挣脱现实的无奈。后来周慕云终于知道，那句话是讲给自己听的，一直放不下过去的那个人是自己。聪明如巩俐那样的女人早已先于他知道，所以她的眼泪不过是为了自己，还有他的那段她无缘参与其中的过去。

        

白玲


“原来有些东西我永远都不会借给别人。”


她住进了2046，便住进了他的臆想世界，那个数字对于周慕云从来都不像他说的那样，仅仅是个简单的房间号码，那个号码储存了一段他最珍视的回忆，他从那扇印着这个号码的房间走出来，却将它刻在了心里。白玲成了他的又一个感情替代品，在他不自知的时候，她却奢望得到不同于其他女人的待遇，他给她钱，他给身体和全部的帮助，给她破灭幻想的绝情与冷酷，唯一不能给她的就是厮守的承诺。他真的是拿她来填空档，他真的仅仅是将自己借给她用一下而已。

“你对所有女人都一样是吧？”白玲曾经这样问他。她不该问的，她知道她不会是他的最后一个女人，因为她拥有的不过是2046那个房间号码而已。


周慕云和白鸽说起新加坡，怅然道：“不过始终不是自己的地方有的时候会闷得慌”。而镜头里是巩俐的急行的脚步还有摇曳的旗袍以及她招牌式的黑色手套。随即看见了章子怡风尘落寞的脸。也许巩俐版的苏丽珍与眼前的白玲都只是周慕云对于愁苦感情的一种排解和消遣吧。


王小姐


 “有些事情是不能够勉强的，我唯一可以做的事情就是放弃。”


和王小姐从认识到熟识再到分开，全部的调调都像极了当年他和苏丽珍，只不过这次离开的不再是他而是她。王菲是不依靠外物而最接近苏丽珍的女子，所以也是能够在他的记忆中呆的久一些的女子。他们一起写小说，一起在2046隔壁的一间房子里创造着臆想中的世界。他在这样的熟悉桥段里体味到了亲切的气息，他生病卧床的时候或许会想起多年前那个叫苏丽珍的女人端来的芝麻糊也说不定。他将对这样的场景的贪恋变成了对王小姐的留恋，他在平安夜的时候一定还以为他们的无缘不过是在错的时间相遇，但却并不知道他们的无果不仅仅是她在前面有了个小日本，更重要的是他在前面有了个难于割舍的苏丽珍。

王小姐说2047的结局太悲观了，让他改改，他说，我试试看。

1个小时，香烟钢笔周慕云

10个小时，香烟钢笔周慕云

100个小时，香烟钢笔周慕云

时间流逝，结局依旧。

他说：我也想故事能有一个开心的结局，但我真的不知道怎么写。

他说，几年前，他曾经有过这样的机会，但可惜已经过去了。黑白镜头里我看见了计程车中并肩而坐的周慕云和苏丽珍。我想也许当年的周慕云是真的不知道如何改变这样悲苦的结局的吧，不知也便不能了的。 “如果没有如果，错过才是真的错过”就像是这样的歌词，没有假设的离别才是最幸福的分手。然而奈何，“她站起身，走了，留下既非是又非否的答复”，这是他的结局也注定成为了他纠结的开始。


露露


“只有你自己不放弃你永远都有机会”


露露是2046里唯一没有和周慕云纠葛无数的女子，在他拿着2046房间钥匙回来的时候，她已经定格在了前一晚，她不幸的成为了张震刀下的魂，她也有幸逃掉了周慕云的毒。我总是在想刘嘉玲出场的意义，她未曾和周慕云有个火热的交集，没有甩掉他也没有被他所遗弃，更加没有在一起长相守不分离之类的话题，她这样的过客路人甲又究竟算的上什么呢？在2047里我仿佛找到了答案。刘嘉玲前一秒钟的哭泣，后一秒钟的微笑，自信满满的走向镜头，像是周慕云所说的，多年来露露一直在找她那只“没有脚的小鸟”虽然总是悲剧但她也并不介意，因为她始终都是那部戏的女主角。我想周慕云是羡慕甚至嫉妒露露的，而他在2047里在她的身上寄托了一种自己做不到的希冀---只有你自己不放弃你永远都有机会。

周慕云再见露露的时候，她对他的记忆几乎为零，她是那么的容易忘记，而周慕云没这个福气，他羡慕她可以将过去清除的如此干净，即便是记得也会迟疑不过5妙的说“以前是，现在不是”。


（而其实在这段故事里的周慕云也终于成为了一个替代品，一个露露的爱情备胎，他像她死去的男友。备胎总是很容易被忘记，但当被提及的是那个根，她多少一定还是会记起的，所以露露在周慕云走后在床上啜泣不止，我不知道那一刻她是否记起了那个曾经要娶她为妻的费率并的前男友？）

 

爱情里究竟是否真的会存在着替代品这一说？不能和最初爱上的那个人携手，便一定会在今后的渗透着潮湿记忆的岁月中寻找一个又一个“影子爱人”。自以为是的认为自己爱上了他们，毫无觉察的认为可以忍受接下来的日子。可为什么会是眼前的这个她而并非是别的女子，为什么是枕边这个她而并非是另一个女人？只是因为她不过是在刚好要找个人携手的时候出现在生命中的并不讨厌的女子？ 

而在无数的替代品中，被我们遗弃的一定会有心不甘的狂热主义者如张震，不愿意做露露的那只“没有脚的小鸟”，于是以血的方式报复这样可悲的角色定位，迎接自我的回归。这样意义上说来，凡是患有“感情洁癖症”的人都是难于忘记过去的，而自觉不自觉的试图在不断伤害他人的过程中得到自我救赎，在被他人伤害之后才会幡然醒悟。或许这样的眷恋过往的情结应该是人之天性吧？

坐上2046的列车，却不见的都能够找到自己的回忆，没人知道2046是否真的永不改变，因为我们都不再能够从那里回来……


</影评>
<有用数>352</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>机器人闹闹</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-06-13 01:14:01</时间>
<影评>
        1960年4月16日 香港： 自诩为“无脚鸟”的旭仔(张国荣）与售票员苏丽珍（张曼玉）相恋。 后分手。不久，旭仔与舞女露露（刘嘉玲）同居。


失恋后的苏丽珍与巡警超仔（刘德华）有短暂交流，超仔暗恋苏丽珍，后转行去做跑船。 


1961年菲律宾： 旭仔从养母口中得知生母下落，旭仔对露露不辞而别，前往菲律宾找生母。生母出于如今的贵族地位拒绝与私生子相见，旭仔怀着怨恨离开。 后来护照被偷，偶遇超仔并得到他的帮助，最后在菲律宾的火车上被黑社会枪杀。


1961年菲律宾： 旭仔的朋友歪仔（张学友）一直暗恋露露，将旭仔留给他的车变卖，把钱给了露露让她去找旭仔。露露前往菲律宾寻找旭仔，后得知他已遭受意外过世。 


1962年香港:  票务公司的秘书苏丽珍（张曼玉）已是陈太太，搬进一间住户多是上海人的公寓租住。邻居是租客-报馆编辑周慕云（梁朝伟）与周太太。后二人发现各自的配偶背着他们有了婚外情。苏丽珍与周慕云开始频繁见面，演练如何面对未来会发生的局面。


同时， 周慕云重新执笔写武侠小说，苏丽珍帮忙。为了避开街坊邻居的闲言碎语，他们开始在房间号为2046的酒店房里写作。日久生情，两人互生情愫。


1963年新加坡: 周慕云离婚，与朋友前往新加坡报馆工作，临走问苏丽珍 “如果有多一张船票，你会不会跟我走”苏丽珍违背内心真实意愿，最终选择逃避。 


“阿飞正传”片尾，一个低矮的阁楼里: 周慕云（梁朝伟）一边整理穿戴，将一叠钱放入口袋，一边梳理头发，暗示另一个风流倜傥的阿飞准备粉墨登场。


在新加坡，周慕云经常去赌场，在最困难的时候，遇到唯一帮助他的职业赌徒黑蜘蛛(巩俐），名字也叫苏丽珍。 周慕云尝试在她身上找曾经那个苏丽珍的影子。 


1964年新加坡：周慕云认识了在新加坡登台的露露（刘嘉玲），露露说周像她死去的男朋友旭仔，露露对旭仔念念不忘，称他为一生最爱。 


1966年新加坡： 周慕云在离开新加坡时问黑蜘蛛苏丽珍愿不愿意跟他一起走，被婉转拒绝。 


1966年柬埔寨： 周慕云把心中秘密埋藏于吴哥窟的一个树洞，然后用泥土封上。 


1966年香港： 已经离异的苏丽珍回到老房子看望老房东孙太太。孙太太正打算移民美国。苏丽珍带着儿子租住在老房间。。 


1966年年末 香港：周慕云回到香港，遇上香港暴动，以写作为生。

周慕云回到老房子借探望老房东顾先生的机会，想打听隔壁苏丽珍的下落，但顾先生也已搬离，现租客只告知他隔壁是一个女人带着个孩子。周慕云打算按隔壁门铃的手中途放弃。再次擦肩而过。


周慕云很快适应了逢场作戏、露水情缘的生活，“哪有那么多一生一世的感情”。   


1966年平安夜，周慕云重遇露露，露露称不记得周慕云。周慕云与她聊天后，送喝醉的露露回酒店休息。注意到熟悉的房间号码2046号。


后来，周慕云来到东方酒店，想要租住2046号房，酒店老板称2046在装修，周暂时租住2047号房。后来得知露露在前一晚于2046号房被她的鼓手男朋友（张震）用刀捅伤。 露露多年来一直在寻找她的“无脚鸟”，即使悲剧收场，露露也不介意，因为她始终是那些故事的女主角。 


没多久，2046装修好，但周慕云已习惯了2047号房。 酒店老板的的大女儿（王靖雯）入住。 她与日本男友相恋多年，但却一直遭到父亲反对。 后来大女儿出事进了医院。 小女儿王洁雯（董洁）则早熟，情感丰富，后来与鼓手男友私奔。 


1967年香港：香港全面宵禁，周慕云开始写小说，名为《2046》，将生活中出现的人物写进小说里。 9月暴动结束，小资女白玲（章子怡）入住2046号房。


1967年圣诞，周慕云与白玲喝酒，后来成为炮友，白玲动了感情，而周慕云对她始终是逢场作戏。 后分手，白玲搬走。


酒店老板大女儿王小姐搬回2046号房。为避免被酒店老板知道，周慕云帮她与她的男朋友传送鸿书。 不久后，王小姐开始与周慕云接触，周慕云写武侠小说，有时王小姐帮忙做枪手。周慕云不知不觉对她产生暧昧情愫。后来周慕云答应以过来人的身份写一个故事，叫《2047》。 


1968年圣诞，周慕云饭后带王小姐回报馆，以便王小姐打长途电话给日本男友，不久之后王小姐前往日本与男友结婚。 


1969年圣诞，新加坡:周慕云去新加坡出游，尝试寻找黑蜘蛛苏丽珍，未果。 


1970年香港：白玲约见周慕云，周慕云借钱给她买机票，她搬去了新加坡。 
      </影评>
<有用数>211</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>杰克</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-05-21 22:23:18</时间>
<影评>
        2046


我一直在写一本叫《2047》的书。我在书中描写了一个未来城市的光怪陆离的场景。读我的书的人都很喜欢。不过他们都很困惑，我为什么要写一个未来世界的故事呢？爱情是永恒的，无论发生在现在，还是未来，都是一样。我只不过把这本书当作是一个故事，和其他所有的故事一样来看待。

最初我在书里写的是我从2047这个房间看到的2046的女人的故事，后来我才发现，我和她们有某种联系，这种联系让这本书好像变成了我的私人生活的永恒舞台，台上一直有光照耀，所以那些如梦的场景从来就没有消逝过。

这本书是应我所住的旅店老板的大女儿王静雯的要求。她闲暇时做我的枪手，文章写得不错。她有个日本男朋友，只可惜她父亲不同意他们在一起，所以她男朋友走了，留下她一个人每天在空出来的2046那间房里咿咿呀呀的说日语。

她说：你可以和我一起走吗？然后踩着舞步，一转身，说，可以啊。当然，我听不懂日语，都是我编造的。

这间房当初是怎么空出来的呢？我想起来是露露或者说是咪咪吧，她原来住在这里，她是个女伶人，几年前我和她在新加坡的一个酒会上结识，一年圣诞我有应邀参加一个应酬，她好像不认识我了。我就和她提起过去，她那个死去的男朋友CC。她有些恍惚。那天晚上她和很多酒，我送她回旅馆。临走时，我看到她的门牌。2046。这个数字让我想起更久以前，比我结识露露更早。我认识一个女人。她叫苏丽珍。她就住在2046房间。现在我努力回忆她，却只是把她和我的小说中的人混在一起。

在与她有关的不多的几个画面中，有一幕让我感觉似曾相识。那是我的惯用伎俩，邀请女人喝酒再装醉把手放到她们的大腿上，我知道我只是在模仿自己，可她们怎么会知道呢？她们只是把我的手抓在手心里，看着窗外。回想那些若有若无的往事。

后来在新加坡，我又认识上一个女人。绰号黑蜘蛛。那年战火纷飞，报馆派我来这里，又不景气。我连回程的路费都没有了，黑蜘蛛帮了我一把，听说她是赌场的老千，被人剁去了一只手。所以她总戴着黑手套，遮掩那只被剁去的假手，我后来问她，她为什么总是戴着一只黑手套，她只是淡淡地说，习惯了。

等她帮我赚够了钱，我才知道她叫苏丽珍。另一个苏丽珍。我在此刻才爱上她，可我知道，她早已爱上我了。可我只是借用她来怀想那个失落的女人。我知道对我生命中的女人，我永远报偿不了。临走，我想让她和我一起走，她和我赌牌，比大小，结果我输了。我不能带走她。我不知道这一次，她是否真的嬴我。

过了很多年，直到那些命中注定的女人都一个一个的离我而去，我才又回去找她。可是就像那天下着的大雨，和她如夜色一样的旗袍，都消失在了那个有着潮湿记忆的雨夜。

在我的逢场作戏里，我有很多女人。有一个，她在店老板的大女儿二女儿都不在的时候也曾住在2046。她叫白玲。她和所有的女人一样天真。她爱我，而我给不了她太多，她终有一天会明白，这世上没有什么是永恒的。有些东西，我也是永远都不会借的。

她后来，去了新加坡，那里有她的回忆，她曾经的男朋友。现在，她和露露那么像。我终于也相信，人只要不放弃，总会有机会。露露的男朋友没有死，她只是想象着他死了，这样她就不会那么伤心。我不知道她男朋友有没有爱过她，但他亲手杀死了露露，就在我送露露回旅馆的当晚。

王洁雯是老板的二女儿，她很早熟。会跑到我房间里来，不过她还小。王静雯和那个日本人还有联系。后来那个日本人回来过。又给王静雯写信，信寄到我这里，由我转交给她。当我爱上她时，为她写一本名为《2047》的书，但她离开了这里，去了日本。





2047


《2047》是我的生活的变奏，它就像我的生活中的一面镜子，映照着我的生活的两面。它们都只有一个主题，有时它们互相重合。我会觉得我在戏里戏外过的是同一种生活。

在2046年，有一辆列车，开往一个叫2046的房间。去那里的人都只有一个目的，就是找回自己失落的记忆。但从没有人从哪里回来过。只有我。

我去那里是因为我曾经爱过一个女孩，当我问她：你可以我和我一起走吗？她长久的没有说话。她用无声的沉默拒绝了我。我回去那里，是因为我不甘心，我宁愿相信她还一直在那里等我。

离开2046要花很长时间，有多长，我不知道。长到在经过1224和1225时，如果没有找到一个人可以拥抱的话，就会冻死。经过那里时，是12月24日和12月25日。

列车长问我，我为什么要从那里回来呢？为了把我的秘密告诉别人。在以前，如果一个人有秘密，他会到山上找一棵树，在树下挖个洞，对着那个洞说出自己的秘密，再用土封上，就永远不会有人知道这个秘密。可我此刻，只想告诉一个人。

列车长警告我，不可以爱上车上服务的机器人。可我在经过1224和1225时，我找不到人拥抱，我只好抱着那个机器人。

我把我的秘密告诉了她。我问她，你可以和我走吗？她长久的没有说话。最终，我离开了。我不知道，机器人会不会为我流下一滴眼泪。





2046


王静雯的爸爸对我说，他女儿很喜欢这本书，但是结局太悲惨了，可不可以改一改。我说，我试试。

她父亲要去日本了。参加她女儿的婚礼。她父亲显得很高兴，好像从来没有发生过那些不愉快的事。

他说，女儿高兴就好。

我坐在书桌前，拿着笔，笔尖与纸几乎没有距离。

一分钟后，

十分后，

一百分钟后……

我还是写不出一个字。





2047


我终于知道，如果问她话，她不回答你，不代表她在犹豫，也不表示她不喜欢你，而也许是她早已心有所属。

这个结局是注定的。

机器人独自坐在车里，看着窗外。鼻尖与玻璃几乎没有距离。

十分钟后，

一百分钟后，

一千分钟后……

她还是没有动一下。
      </影评>
<有用数>176</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>MichèleF</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-08-02 19:22:12</时间>
<影评>
        是2046，诱我这晚把阿飞正传跟花样年华又多看了一遍。如果周慕云一直是周慕云，苏丽珍一直是苏丽珍，Lulu一直是Lulu；那王家卫对这三个人的情是不会有终结的。据说2046 的含意是五十年不变，但三部片加起来说明的却是变幻才是永恒。


起码周慕云一直在变。自阿飞正传里他昙花一现，让观众看到他整装待发上赌场搏命；花样年华里的他已是另一个模样 －　一个沉实稳重体贴温柔的有妇之夫。花样年华的周慕云就是借钱给朋友应急也会给自己留下十元旁身；但到2046回复单身的他已经豪爽得问朋友借钱也乐助白玲，他已经成了一个无可无不可今朝有酒今朝醉口袋不留隔夜钱的男人。花样年华里他说过一个人爱做甚么都行，但两个人事情就不一样的话；是以2046里我们看到一个变了调的他是否就不用惊讶呢？他爱苏丽珍，被她拒絶同往新加坡后他还是再一次重临故居想找她；但他失败了，于是心里留下一个遗憾的缺口。1966年周慕云遇上另一个苏丽珍，他不由自主地把对旧苏丽珍的情感投射到新苏丽珍身上；后来，他向新苏丽珍提出一起的要求，却再一次遭拒。周慕云这次仍然没死心，1969年他回到新加坡，然而，他最后也是落空了。从此，苏丽珍成了他感情的灰白部分；2046列车上，苏丽珍是个解不开的心锁。


苏丽珍倒是干脆。阿飞正传的她纯真年少，憧憬简单直接的爱情：我爱你爱我就结婚罢。旭仔的否定让她第一次受伤，但她不逃避反而赤裸面对自己的情感；时间过去她以一己之力重新振作，甚至当Lulu 前来闹事她都能了然暴露事情的真相。她勇敢独立骄傲有自持，难怪被爱。说到底，旭仔虽然自私但他还是爱她。直到花样年华，当日她只能羡慕表姐的所有都已转化成生活一部分　－　在洋行打工，有位本事的丈夫。差就差在，她的爱情最后还是变了；丈夫出轨而她坚守礼教结果爱情到最后依旧与她无缘。但她身上却透着大家永远不会忘记的执着坚强和美丽。结果，2046里苏丽珍成了心内的鬼魅，万物之本源。


至于总是到后来才出现的Lulu，相信下场才是最惨的一个。她是个永无止境付出的女人，为旭仔她可以不惜一切；除此以外眼下甚或余光区的任何人都不重要。她出现在苏丽珍之后，只是被旭仔摆弄的玩物大家甚至不知道旭仔对她有否真心过。旭仔死了她无从得知，追到天脚底落得一场空，落难还得因人之惠才能生存下去。1966年周慕云跟她的重遇，她躺在床上暗自落泪大家看到原来她一直没放下旭仔。CC究竟有没有在她心内出现过呢？答案毋用否定但比之旭仔委实差太远。放不低，原是罪孽。(尤其是，1966年她已经显得年华老去落寞非常)


而2046这辆科幻列车，设定虽在未来，说的却是过去。镜头的重复出现教人一再忆起旧日，一幕又一幕。既然放不低就无法开步走向前行，导演在2046就做的很彻底　－　他要延续以往未完的故事给各人一个结果，要周慕云变变变就是要他迈步前方。


周慕云与苏丽珍。花样年华的他俩，镜头总是一直映出两人戴在手上的结婚戒指，一再重申礼教对二人的束缚。正如他们一再说「我们不会像他们一样的」，否定了突破礼教的可能。直到事情发展下去，苏丽珍也变得不能与周慕云割舍，镜头里他俩的指环才蒙上阴霾，紧紧相扣。只是，花样年华到了最后两人分势已成定局，2046才不得不将周慕云对苏丽珍的爱延续在替身身上。新苏丽珍心里明白她是他的情感出口，她也爱他却明白过去抛不下大家没将来 (故周慕云说她有段放不低的过去因此走不了其实也影示出自己的状况)。分手一刻热吻过后苏丽珍咀边的口红暴力顽强，擦不走抹不掉，彷佛宣示着爱就是这么一回事。直到周慕云自己都想明白真的爱上是怎么回事，再回头找新苏丽珍，她也消失不见。放浪形骸的他从此更玩世不恭游戏人间。无他，变幻原是永恒。


Tak 跟王靖雯其实也是周慕云跟过去现在的纠缠。周慕云说以靖雯的男友作蓝本试写其心态，然而后来他又自白Tak是自己的感情投射。周慕云再一次不知不觉地爱上一个人，不同的是，王靖雯只爱一个人。因此2046列车上，迟钝了的机械人对Tak似有还无的感情无疾而终，不是她机能上的缺失，而是她根本不爱周慕云的反映。后来静雯请他编改2047的结果，周慕云总下不了手，反而又想起自己从前，那堆无从更改的伤痛。过去、未来交错得根本分不开。


教人感动的却是，Tak 跟靖雯现实中第一次分手那幕。言语不通的 Tak 坚持要弄明白靖雯的心意，靖雯听不懂只能幽幽的红起眼圏。他们甚至连拥抱都没有。爱情或许就只是感觉，沟通的方法叫眼神身体，语言根本帮不上；谁都知道一句话：越讲越错。


白玲则延续了Lulu的生命。她爱周慕云却不为其所爱，她有她的执迷但跟Lulu不同的是，她明白怎么难都得抽身的道理。所以不论她最终那迭钱真个出自大客之手或是昔日周慕云所投的十块钱每次，她是一去不返了。


关于他们的故事，导演许或已经说完；2046作为旧作的小结，实际上也是导演前行的伏线。对比阿飞正传跟花样年华的暧昧含糊，2046里周慕云就不断的自白非常清析地交代了故事发展。间幕间的字幕也贴心地为观众提供了明显的脉络。镜头运用上，回顾往日广泛采用的pans & reverse shots ，2046 明显大大减少；倒是，惯用的镜子虚实戏法还是被继续采用；镜头左右横摇带出事情的两面或两人对话仍是甚具张力。(最爱花样年华里周慕云苏丽珍于2046房间内写武侠小说的一段，镜头不断左右横摇从镜子反射看到彼此的偷望与愉快神情)


我没有把2046看成科幻电影，老实说电影场景还不是来来去去那几个。王菲梁朝伟章子怡轮流站在天台那些幕，我还差点以为重看 Million Dollars Hotel 了。故事说新其实也不是，只是把旧日模糊暧昧说白了，给予结果了；包装好以另一种姿态说出来。2046所以不闷不难看，还是那个原因：漂亮，张叔平的衣裳还真有够叫人惊艳。当然，演员们的出色投入自然记一大功，王菲演机械人还真是意想不到地有说服力！(多说一句，她真的太美) 光是她，想我还是会掏腰包多入场一次。


另是，关于在树上挖洞把秘密往里说再填上泥土的故事；我看过的童话版本是这样的：


从前有个国王长了一双驴耳朵，为免被人看见，他总戴上帽子掩人耳目。帽子跟国王是形影不离的，就除了，每月修剪头发的时候。国内所有理发师都有着同一件害怕的事　－　有天收到国王的召令入宫替他理发，原因是：从来没有理发师去了还能活着回家。这天，年纪老迈的理发师傅被传入宫为皇上理发；他的徒弟顾念师傅年老，是故请缨代师傅入宫。就在国王脱下帽子的一刹，徒弟看到了国王的驴耳朵，国王不怀好意的问年轻人看到甚么？徒弟只说有甚么特别事吗？国王很感满意理发后就把他放走了。可是年轻人却因为要守口如瓶不说出国王的秘密而觉得非常难熬，于是从师傅处学了一个方法：在地上掘一个大坑把秘密大声往里说，再铺上泥土；年轻人照做了，那块地后来竟生出一棵翠绿的竹树。某天孩子们路过把竹子割下来造成笛子，怎料笛子一吹声音竟是「国王长着驴耳朵！国王长着驴耳朵！」很快这件事被传得街知巷闻。


国王知道后怒不可遏，马上抓了理发师的徒弟要杀了他。年轻人把整件事对国王陈述了一遍并带国王前往竹树的地点。国王使人把竹子造成笛，果然一吹他的秘密就随风飘扬了。年轻人心想：真相是藏不了的。
      </影评>
<有用数>162</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>苏丝黄</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-05-02 23:07:44</时间>
<影评>
        4年的期待，终于等来了2046。手里揣着电影票，怀着急切的心情走进电影院，不愿意少看一秒钟。电影慢慢的开始，在光与影中交错着演绎着一个和多个故事。 

　　 

一个拍给男人看的男人电影，也是一个拍给女人看的女人电影，更是一个王家卫自己的电影，王家卫根本不在乎是谁在看。我甚至能看到王家卫二十年前的影子，点着烟，在灰暗的灯光下，写着天马行空的情色小说。 

　　 

上接《花样年华》，离开香港前周慕云在树洞里藏起了一个秘密，直到在赌场遇到了苏丽珍（一个刻着旧爱的伤痕的名字）。谜一般的苏丽珍拯救了沉沦中的周慕云，而她却不愿跟着周慕云离开。再次受伤的男人，最终还是选择把自己的感情藏起来，密不透风的。王家卫的高明之处就是让回到香港的周慕云搬进了2047，而不是2046。从2047中窥探着2046及周围的世界，同自己有关的、无关的故事一幕一幕上映与谢幕。终于，周慕云开始写一部《2046》的小说。在那趟列车上，乘客可以得到想要一切，除了回忆。 

　　 

故事以周慕云为线索展开，超越了时间和空间，充满了光与影及想像，让人觉得若近若离。猛然发现《花样年华》中的周慕云好像完全变了，但又觉得他因该就是这个样子。 

　　 

整场电影基本上全是中镜及近镜，用真正的宽银幕来拍摄，和以往的电影是不一样的，王家卫几乎把对影像唯美的要求、对自己情绪的执著表达推到了顶峰。 

　　 

在色调方面，也随着场景的变化而变化，如在新加坡赌场的戏，一席黑衣的苏丽珍穿梭在昏暗的赌场，而在2046的列车上红色变幻的色调随着王菲、刘嘉玲的出现而忽明忽暗。从房间、过廊到饭店每个场景都有自己的颜色，组合在一起就是整部电影的颜色黑、红 ，在压抑、虚幻中寻找真实与熟悉。 

　　 

王家卫的电影在音乐方面永远是最好的佐料，无论是原创音乐，或是他精心「挑」来的老歌。《2046》原声部分，依旧请来《花样年华》的主旋律原作曲家「梅林茂」 ，成功谱写多首原创音乐；而曾与德国电影大师法斯宾达(Rainer Werner Fassbinder)长期合作的配乐家皮尔若班(Peer Raben)，则特地跨国贡献两首曲子。王家卫也挑选了《普列斯纳》(Zbigniew Preisner)和《秘密花园》 (Secret Garden)，让整部电影的音乐、影像完美的融合了在一起。这也是我对《2046》最满意的地方。 

　　 

《2046》在北京上映期间，我听到、看到来自各种渠道、人群的讥讽与谩骂，我觉得太可笑。曾经《花样年华》的成功上映，被无数人喜爱，甚至成为一个时代的作品。所有的人都在期待另一个故事的开始，可谁知这只是一个故事的另一面，是王家卫自己的电影。 

　　 
      </影评>
<有用数>150</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>Timon</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-08-12 20:13:37</时间>
<影评>
        墨镜王真的是不简单。


前两天看了两遍东邪西毒，就是想对比下老版和终极版有啥区别，结果发现终极版不如老版好看。感觉张国荣演的真是好，结果又想品味下阿飞正传。不瞒您说，阿飞正传就看过一次，而且那次看的还是没字幕的，那个时候自己的粤语听力还没现在这水平呢，当时纯粹是看画面看感觉，结果很多地方都没有注意到。再看一遍果真不同。然后又发现电脑里原来有2046，又看了一下，最后又发现和花样年华还有关联，最后看了花样年华。我想结合这三部电影一起说。


阿飞，其实在粤语里就是小流氓的意思。我觉得阿飞不是单指旭仔一个人，而是他的一种生活态度。那种潇洒与不羁，当然张国荣演的太好了，以致我太过入戏，久久不能挥去他的形象。苏丽珍爱旭仔，四月十六号下午三时这个男人闯入了她的生活，两人疯狂的爱。不过苏丽珍想要的是婚姻，想要安定。这正是旭仔不能给的，旭仔从小就是被人领养，也可以说是被亲生母亲抛弃，他对生活就是有抗拒，不能否认的是，旭仔是一个有爱的人，肯为自己养母出头、对兄弟讲义气。单是这样也不能掩盖他内心的阴影，一直把自己说成是无脚鸟，他知道他注定要漂泊，根本无法给爱的人安定，更确切的说他的心死了，从一开始就死了。就连见生母一面这个诉求都无法实现，他不回头，不给生母见自己一面的机会，因为她不给他机会见她。他不怕死，死对他来说其实是解脱，他盼望着这一天，这个无脚鸟其实从一开始就死了。


三部电影三个苏丽珍

看着看着电影就发现怎么都出现苏丽珍这个名字啊，尤其是阿飞和花样都是张曼玉演的，难道有什么关联吗？后来就查，有的人说是王家卫就喜欢用这个名字，有的人说阿飞就是苏丽珍的前世、花样是苏丽珍的今生、2046是苏丽珍的来世。我觉得还是后者靠谱，可以看出王家卫对张曼玉的钟爱或者对于苏丽珍的钟爱，我个人是非常喜欢看阿飞中的张曼玉的，皮肤很白、又有点婴儿肥，样貌清秀，其他作品中的她胭脂味太浓了。阿飞中的张曼玉的形象正是符合苏丽珍的特质，很纯很嫩，少女之美。花中的苏丽珍又变成了美丽少妇，依然得不到自己所爱。到了2046，据说本来王想给苏丽珍一个结局的，可是张曼玉辞演，结果又从金边来了一个同名同姓的苏丽珍，同样是感情受伤，花的结尾周慕云去了金边把秘密告诉了吴哥窟。这个苏丽珍也来自金边，这就是戏剧性吧。苏丽珍巩 最后也没有和周慕云走，不过她用了个很巧妙的方式拒绝他。似乎没有花样年华那样悬而未决。在花样年华后面，苏丽珍张 来到新加坡周的寓所拿走了自己的拖鞋，这是他们又一次的擦身而过。在更后面，苏丽珍张 带着一个叫庸生的男孩，庸生这个名字我猜也是因为这个孩子的身世，我觉得他应该是周慕云的孩子。为什么苏丽珍张 爱周慕云还怀着周慕云的孩子，可是不和周慕云走呢？因为她就是阿飞中的那个苏丽珍，和旭仔和刘德华和陈先生，都没有很好的结果，她害怕了、她不想了、她根本就不敢了。花中的陈先生是不是阿中的刘德华？这个我不肯定，当然陈先生的身份在电影中并不重要，所以也没什么暗示，不过苏丽珍是在船务公司上班，陈先生经常出国，不知道这算不算暗示，阿中已交待刘德华在跑船，其实这两个人在这两部影片都不重要了，所以王家卫也没做足工作。


三部中的三个周慕云

很奇怪为什么阿飞正传结尾会出现一段梁朝伟的镜头，在阁楼中整理衣着、拿钱，这段表演很精彩很好看，虽没旭仔无脚鸟独舞那段精彩、算是次顶级的段落了，很喜欢。后来才知道本来阿飞正传要拍两部的，第一部是张国荣主演，第二部是梁朝伟主演，不过由于王家卫拍片太拖沓，把预算都花完了，把那个电影公司给拍垮了，结果只成了一部。不过已经宣传出去有梁朝伟，所以就加了一段毫无关联的镜头。可笑的原因也成就了经典，也正是这些才促使王家卫有了拍花样年华和2046的灵感。梁朝伟的表演给人感觉就是这又是一个阿飞，所以看2046里的周慕云和旭仔好像好像，期待在花样年华见到的另一个阿飞的影迷就失望了，那里的周慕云很乖、很书生，温柔、温柔的令人痴迷，原来男人有不羁之美也有温柔之美。似乎给人感觉很娇柔，当然配合花样的年华的感觉是合拍的，里面的服装配乐的确美感很强。从花样年华到2046他的转型让人感觉这是两个人一样，实际还是合乎逻辑的，毕竟经历了这些事情后，自己对感情态度似乎已成了阿飞中的旭仔一样了，真心已死。或者说是真爱藏在内心的最深处，自己记得只是不能得到或是无法接受。对于旭仔是无法承受这份感情之重，对于周慕云是无法得到，结果是一样的。两人这种阿飞的个性。开始看2046时还没有看花样年华，我以为周慕云的真爱是王菲的，后来才发现其实他在2046的小说中用木村拓哉演自己、用王菲演苏丽珍。其实真的很像，很像。


三部电影应该连起来看，这样才能看到王家卫给咱们的一个完整故事。我觉得蓝莓之夜不好看的原因就是因为他在影片最后给我们了一个结局，他的电影是不应该有结局的，正如这三部，如果蓝莓没有结局的话应该是个很好看的电影。旭仔是个完整的旭仔、苏丽珍是个完整的苏丽珍、周慕云是个完整的周慕云，这就够了。


人生挺无奈的，尤其是感情。


电影中有点小安排，挺有趣的。在阿飞正传中刘德华住的唐人街旅馆老板给他的钥匙是206房，结果他住的是204房。在花样年华中周慕云后来和苏丽珍的旅馆房间号码也是2046。阿飞正传中苏丽珍留在旭仔家的拖鞋和花样年华中苏丽珍留在周慕云那里的拖鞋是同一款，只不过前者是黑色、后者是粉红色。


我只是看的比较仔细，可别说我八卦。欢迎讨论！ 
      </影评>
<有用数>90</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
