<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>红线 Redline</电影名>
<年份>2009</年份>
<评分>8.6</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p709489485.jpg</封面>
<导演>小池健</导演>
<演员>木村拓哉 / 苍井优 / 浅野忠信 / Akemi / Mark Allen Jr.</演员>
<简介>遥远的未来，飞行交通工具已经取代了汽车，但是赛车这项运动仍然在各个星球广受欢迎。著名的“红线”赛事是赛车界级别最高的比赛，也是众多车手的终极梦想。在竞争红线赛的资格赛——“黄线”比赛中，赛车手JP（木村拓哉 配音）幸运的与“少男猎手”索诺西（苍井优 配音）一同晋级红线。本届红线赛在枪弹横飞的“机器世界”举办，令本就暴虐刺激的赛车更具吸引力。然而主办星球的统治者因担心自己星球的秘密暴露，决定在比赛中全力阻击一众车手；另一方面，JP在幼年时曾与索诺西相识，然而后者似乎忘记了这一切。红线赛如期在枪林弹雨中拉开了帷幕……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>J.H</作者>
<标题>向这纯粹的动画片致敬！</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-06-30 21:45:20</时间>
<影评>

     这部时长1小时40分钟的影片我会告诉你我看了将近3个小时么？

     剧情上我就不评论了，虽说是科幻的题材外加励志和热血以及主角张扬不羁的个性、团队间忠实的友谊还有让人艳羡的爱情际遇，剧情设计上超越自我挑战极限也好，信任伙伴团队也罢，怎么看都是一个套路化的科幻竞速片。

     但如果只纠结这一点那就完全背离这部片的目的了，我们制作了7年、画了10万张原稿纸难道只是让你来说“剧情？。。嗯。。还蛮励志的”吗？

     我丝毫不介意发行商在宣传片中用上面几个数字做噱头，因为我能感受到的只有让人肃然起敬的诚意——是的，这是一部有诚意的作品，一部真正纯粹的动画片。

     谈及动画，还原到它字面上、最纯粹的含义，也许我们可以勾勒出这样一个画面：童年的你在笔记本每一页的边角画上连续动作的小人，翻动书本就能看到“它们”动了起来，于是你感到自己是一个造物主，或许你既没有购置一台DV的财力，也没有让同学们按照你的剧本排演的号召力，但这都没有关系，只需仰赖手中的笔和纸还有自信满满的想象力，你就能创造世界！

     这就是动画的力量，从它最为原始的定义出发，再看看《红线》里面的每一个镜头，那会是一种无与伦比的震撼。

     这部动画给人的第一印象，是铺面而来的手绘感，画面中色调分明，给人一种古旧赛璐璐时代的观感，但在光影细节的处理上也极为用心，该加高光的地方毫不含糊，尤其是通过镜头角度拉伸展现金属机械运动状态时，表面光泽的变化也演绎的一丝不苟，还有那些充满朋克感觉的赛车，在极速飞驰中各个部件都运转，随着赛车因为飞跃、急转产生动画式的形变时，周身部件也随着改变形态，就像扭曲的轮胎、躁动的引擎活塞——个人以为对这种机体之间协同变化的表现是作画中最为困难的，想想这几秒钟的炫目变化是用多少张原画组成的，相信你也会震撼的。

     最让我叹服的是画面中体现的协同感。在再精美的剧场动画中，大部分的镜头还是使用静态的背景，通过主要角色的动作吸引观众的注意力，从而不会去注意背景细节，这就会带给观众画面的层次感，而《红线》所带给我的感觉与之相反，在表现主要人物的动作之外，细节也不放过，简单地讲就是：背景也跟着动起来了！可以说在这部影片里是不存在什么“背景”的，我就是用描绘着你所看到的这个画面的一张张原画来构成动画的！
     所以我会经常地倒回去把刚才那个镜头重新看一遍：主角们在对话的时候，后面的那几个人在干什么？赌客们忙着下注的时候，那几个票贩是不是因为吃热包子太着急而烫到了嘴？.......现在你知道我为什么花了3个小时看完这个电影了吧？

     辞藻缺乏的我不知该怎么表达自己看到这种动画时的感动，向它致敬吧，因为那代表着最纯粹的动画精神！


</影评>
<有用数>71</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>不是大野</作者>
<标题>要华丽还是要剧情？</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-08-26 13:15:02</时间>
<影评>
        大家对剧情上的见解几乎都是一致的。REDLINE的剧情老套老式，缺乏新意。一句话就已经可以剧透完毕。与其他日本动画一样都是在标榜热血友情竞争和恋爱。毫无疑问在剧情上面稍微逊了一点。但是有没有考虑过为什么剧情会那么逊？


传说10万的手稿，这个表现出原始动画的方式既可以说是落后，也可以说是创新。每一副画的线条和色彩都是经过画师精心的设计而成的。所以可想而知电影一开始打着10万手稿的旗号就是要告诉大家REDLINE是要玩视觉效果。

从电影我们可以观察到无数的飞弹、激光、爆炸、格斗、机器人、飞机、生化武器、魔法。高速的画面切换、超酷的跑车穿梭于子弹海之中，车手与车手之间的肉搏战，细致到介绍车手的宣传动画都是非常之华丽。整部片的时间大概是100分钟左右。它定这个时间也是有道理的，如果电影时间太长，观众就会开始出现审美疲劳，加上劲爆的音乐不停地切换之下，很容易使观众觉得不安。

原始手稿的动画不错的地方在于每个分镜都做得很流畅自然，没有太生硬的背景和人物表情，爆炸也不是统一的效果，论爆炸而言，第一次JP在黄线终点撞车的爆炸、机头在餐厅里面的爆炸、到最后生化武器被消灭炮摧毁的爆炸，都是非常精彩的，很细致。

我最喜欢的地方出了场面效果之外，就是OST了。认真地听REDLINE的音乐，换歌换得很快，有大量的音乐穿插在不同的场景之中。这就造成了观众看到类似的场面是也能感受到不同的节奏和掀起不一样的情绪。这部片可以视为一部超长的MV。电子音乐+摇滚的风格最适合不过了。

既然要设计那么多动作场面，可想而知花在剧情上面的时间也不会太多，而且该片时间本身就短。所以剧组只能刻意地缩减讲剧情的部分，如果细挖的话，绝对有很多地方可以讲。例如JP的身世，炽天使的由来，老头子的故事，JP撞车不死的秘密，机器帝国的阴谋等等。想要剧情复杂起来绝对不是一件难事。但是有限于时间和空间的限制。REDLINE的故事时间只是两个比赛就终结了，许多地方要一句话带过。例如老头子杀死那个幕后黑手的时间大概就是10秒左右，幕后黑手就然就这么简单被干了。相反机头在餐厅出手攻击那个军人，就那段停止的时间就差不多去了3、4秒了，整个爆炸加起来都接近十几秒。你想想一部如此的多视觉冲击的电影，还要再加复杂的剧情让观众片后思考思考，实在是过于艰难。



任何电影都有它的目的所在，剧情归剧情，效果归效果。当然也会有很好的效果加上超好的剧情的佳作，但毕竟不是每个人都能成为诺兰。只要两者都没有做烂了，就行了。



PS：木村、苍井优的作用仅在于赋予该片更高的人气。论该片的质量而言，实际他们的声音有多大的作用我还未能看出来。=v= 不过我是很喜欢木村的
      </影评>
<有用数>31</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>yh</作者>
<标题>他们是愚者，更是狂人</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-09-25 11:20:11</时间>
<影评>
        在之前的补片中曾提过冲浦启之的《人狼》因其作画被称作是“20世纪最后的赛璐璐”，想到另外一部也是因其究极的2 D手绘作画为影迷所津津乐道的片子。就是由小池健和石井克人联袂带来的近未来赛车动画电影《redline》（又译：《超时空甩尾》）。


说起小池健如果有些人不是很熟悉的话，他的师傅川尻善昭应该就声名在外了。川尻因其美漫风格作画和暴力美学呈现为欧美观众所熟知，关注更甚于日本国内。他曾在接受采访时表示，自己作画的一直都是以十多岁的青少年为目标的。但其动画里赤裸裸的暴力和色情场景是否真的适合十多岁的青少年，笔者就笑而不语。但为其作品所打动的少年也有很多，小池健就其中一位。


少年时期的小池健就为川尻善昭，森本晃司等大师的作品魅力所折服，也在《银河铁道999》中为金田独特的演出手法所吸引。高中三年级的时候从住家的山行县骑了6个小时的摩托车来到东京参加madhouse的面试。川尻看了小池的作画说，这如果落选的话岂不是太可怜了。就这样，小池健开始了在 madhouse的修行，先是在川尻的《妖兽都市》《午夜之眼》里担任动画师，后在《兽卫兵忍风帖》《吸血鬼猎人D》等作品中担任原画，《兽卫兵》里兽卫兵与铁斋的战斗，《D》里最后在机场的战斗等都是小池的作画场景，所以小池自称是纯正的川尻流门徒。


直到和石井相遇的2000年,小池一直在各处摸索着作画。除了自家的作品外，因为很喜欢黄濑和哉，寺田克也，矶光雄那一票作画，加入到《BLOOD》的制作中。除了动画电影还跑到电视动画制作里感受一下，因为憧憬角色设定的山下明彦加入了《大铁人》的制作，在大地丙太郎的《随风飘的月影蓝》里担任op和武打的制作等。


2000年，小池为《魔力女战士》的游戏制作了一分多钟的宣传视频。该视频被石井克人看到后，随即邀请小池为自己的电影《第七聚会》制作开头op。石井作为横跨真人电影和动画电影两界的鬼才导演，对昆汀喜爱至极，是美漫和暴力美学的绝对拥趸。自此两人的合作也就一发不可收拾。先是合作了短篇集《拉瓦拳星球》。随后，小池又为石井的真人电影《茶的味》《尼尔森的首次接触》制作了动画部分。2003年两人和木村大助一起提出《redline》的企划，历经7年于2010年为观众带来了打出究极手绘作画宣言的《redline》。两人之前的合作以及小池融川尻金田于一体的画功为这部电影做好了铺垫。在短篇集《拉瓦拳星球》里就有了《redline》的影子，这两位就是从《拉瓦拳星球》片场跑来客串的吧。





作为一部设定为近未来赛车比赛的电影,《redline》可谓是剧情基本木有，作画基本逆天。本作的剧情简要的来说就一个开了外挂的男主从小开豪车泡妹纸的梦想终于成真的故事。概要的讲,就是在近未来的时空中，赛车比赛上既可以互扔枪弹，还能上天遁地下海，总之一切以撞线为目标。我们的机车头男主人公JP在最高级别红线赛的资格赛黄线赛中遇到了自己的心动女神索诺西。本来和基友技工一起搞假赛的JP看到女神后改变了以前的做法，决定以真实的自己参加红线比赛。入围红线比赛的八组来自不同星球的赛车手来到了机器人国参加红线比赛，机器人国的国王为避免本国的军事机密在比赛中泄漏出去，带领着全体军队向赛场发起攻击。一场在枪林弹雨外加生物武器攻击下的赛车比赛就要开始了，本着不使用任何武器只凭借速度取胜信条的主人公JP就要在这样一场比赛里既要拿下比赛又要拿下妹纸了。



这是个看了开头就知道结局的故事，但却是个打着超越极限的口号的体验式动画。什么是体验式动画，就是真人电影中我们绝对看不到开着35000马力的赛车的赛车手是什么感觉，但在这部动画强大作画能力就能让你体验一把超越人类极限的速度。这是一个让你虽然知道结局，但还是会从头惊呼到尾，每一刻都在“卧槽卧槽卧槽”的故事。


小池多年的积淀在这部作品中肆意释放。作为川尻今田结合体的小池，各种设定都极其夸张，加上他惯用的黑墨阴影，透视视角，夸张的人体比例，各种想象力爆表的赛车设定，巨婴状的生物武器，人机一体的机器人，看这部动画电影就是在看小池多年积淀的成果展。


重头戏还是在开场10分钟的黄线比赛，和60分钟以后的红线比赛。据小池介绍，开场10分钟的黄线比赛是为让观众熟悉本片节奏和场景，也是小池本人特别推荐的片段。超越人体极限的速度使得JP面部肌肉抽搐变形，眼眦几近崩裂，鼻孔鼻血四溅，细致的描绘和强大的帧数都使得这究极速度如此真实又狂飙。赛车的场景也极尽手绘所能，小池说他们小时候看的片子都不是3DCG的，机械和机械和SF要素还是要有手绘的强有力和动态。本片赛车的场景速度感和韵律感，演出中用夸张的镜头拉伸机体，机体上的光泽也随之变化。小池采用了和时代逆向的做法，背景也在赛璐璐上画出来，因此本片并没有背景之说，整个画面是浑然一体动感十足的。



而在红线比赛的高潮，前半部分的赛程像是行走在未铺平的道路上。为了达到颠簸感和速度感，制作团队特别加上了烟雾制造特效以达到效果。加上烟雾以后看底片再感觉，颠簸感和速度感不够的话马上加上另一层烟雾的图层，不断添加烟雾图层的做法最终使得前半场的颠簸感和速度感一览无余。


另外，石井先生的脚本和小池的演出也可以说是完美拍档了，石井在写剧本的时候很喜欢用各种抽象的表达，比如音效的话写了[嗤嗤的拉长]，小池就在作画中就直接给它拉长了。抽象的表达给了画师强大的想象空间，每一场景都有画师自己的个性。


本片的作画量超过10万张，有技任性的画师画起画来也真是任性。像这段比赛结束时的狂欢，短短10秒画了700多张原画，密密麻麻人的人物都是手绘没有CG特效。不仅大场面如此，像那个香烟店贩卖香烟的老奶奶，是小池自创的角色，他想表达那种去了异国语言不通服务差劲的感觉。那个老奶奶浑身发抖的原画也是一张张画出来的，简直了。



任性的还不止这里，因为JP很帅，开赛车的JP更是帅爆，所以制作团队就想要找个很帅的人来给JP配音，于是就找到了木村拓哉。小池还夸大神配音的时候腼腆敬业。超过10万张的原画让原本预期制作3年的时间一超再超，画师们都表示没想到居然工作量这么大。石井自己也感慨道，madhoues真是很好啊，这样的工作以后再也没机会遇到了。


 （本文已发表于anitama）



</影评>
<有用数>25</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>戴雨飞烟</作者>
<标题>关于一场发生在朝鲜的F1超级大奖赛= =</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-08-24 19:26:38</时间>
<影评>
        公元20XX年，在空气动力面世并推广的背景下，仍有一群人坚持用装着四个轮子的车进行F1比赛（虽然在引擎直接采用火焰喷射器的情况下四个轮子只是装饰啦╮(╯▽╰)╭），并意外获得了人类和无数谜の生物的喜爱。（所以片中为什么要说选手笨蛋呢？这完全是顺应商业赚钱的行为啊/揉脸）忽略以上笔者的吐槽，本届F1超级大奖赛最最最最大的看点居然是"took place in North korea"（片中代号“机器世界”真是恰如其分啊）…………主办方之所以脑子进水把比赛放到军事独裁国家朝鲜举办，自然是为了吸引观众的眼球，可惜，虽然朝鲜因为和平协议和自身的国际形象同意了比赛的举行，然而上层对此均取否决的态度。更让朝方难以容忍的是，比赛场所竟然选择在朝鲜唯一通高速公路的地方——首都和军事重地平壤进行！为了不让众多军事机密在电视直播中皆现于世人眼底，朝鲜上层决定对F1比赛进行阻扰。

纵然F1仍坚持传统的四轮赛车，朝鲜却不惜以更原始的两轮摩托车进行围观堵截（而且没有火焰喷射器。。。）而朝鲜的某位军官，一F1赛车的狂热爱好者甚至驾驶摩托车和选手一决雌雄！一通热闹之后，选手们阴差阳错下意外撞见了一件大杀器——把朝鲜的秘密武器“暴力宝宝”给暴露在了光天化日之下！所有人包括主持人都震精了！

这时，比赛主办方做出了一个艰难的决定：比赛继续进行！而朝鲜及时销毁了秘密武器，宣称从未出现过，于是皆大欢喜。最终，本作的主人公，候补选手JP仗着主角光环，一路横冲直撞，最后冲破重重阻碍，在预料之中成功夺冠并抱得美人归。
      </影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>霍洛霍洛</作者>
<标题>龇牙咧嘴地扭过终点，就算赢！</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-09-28 11:50:59</时间>
<影评>
        当女主角朱唇亲启的时候，我的脑子就越过了危险的红线了。

再看一眼男主角，这不是space丹迪嘛。为了跟上节奏，我立马把我高达200的智商揉成一团废纸。

手绘的狂欢就是最棒的狂欢。画面的冲击能够直达大脑根部，当机一片，只见你双眼苍茫无神，甩着鼻涕眼泪还挂着一丝口水，嘴张着像大猩猩一般嗷嗷直叫：






真是太爽了




等你重启大脑后，你哪里还会记得这头重脚轻配角无用毫无悬念的故事。画面的冲击波还回荡在脑海里，就像那曾经无数次挥动右手后达到了圣人的境界，啊这一切真是太美妙了。


剧情？故事？无需剧情，只要高潮。
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>路过烟雨</作者>
<标题>愚者们</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-06-09 11:35:13</时间>
<影评>

 
（17年旧文）
《红线》8.0
①
坐二望一，上得台前欲与美帝较个高低，军政而言自然是苏联，而文化这一块，我觉得是日本。当然苏联的艺术文化发展绝对顶尖，那些大文豪、音乐家、画家，哪个不是名垂青史？可就像历史书上总调侃的那个“瘸腿巨人”的比喻，苏联的重工业发展远超轻工业，文化领域其实也是，殿堂级别的巨擘接踵比肩，阳春白雪的艺术品摆满了展馆，下里巴人的流行文化却始终装不进计划经济的大齿轮。年轻人总不能闷在迪斯科舞厅随着《天鹅湖》动次打次吧？
而日本，无论是爵士还是迪斯科，都向美帝爸爸学得有模有样。《芝加哥》里面的大长腿，《松子》里面风俗店的描绘，那些渊源自黄金时代的纸醉金迷、歌舞笙箫，对女性的物化、消费，这世上我只看到美国和日本做到过极致。
电影里面有对双胞胎偶像艺人的参赛组合，她们的赛车像是变形金刚一样会汽车人变身，决赛的时候变成粉红钢铁美人的样子与军队搏斗，几个动作都是女人挑逗男人的招式。顺便还借着比赛发布单曲《他的换挡响当当》，满满的色气和挑逗。我一般喜欢开着电影原声写影评，但这首歌可实在不行。
②
反重力引擎的时代，交通工具早就摆脱了轮毂，依然有这么一群人执意进行着赛车竞技，连字幕都要称其为“愚者”。
CG动画的时代，依然有这么一群人坚持手绘，那是《辉夜姬物语》里面的花鸟虫鱼，是《王立宇宙军》里面雪尘般缓缓散落太空的火箭残骸，是《红线》里面华丽的纸醉金迷与速度激情。落笔提笔，他们想必也是自嘲“愚者”的吧？
③
如此科幻的极限赛车确实也只能由动画来完成。随着速度的突破再突破，镜头下的一切都被拉伸，主角的肌肉抽搐、眼眦撕裂、鼻血四溅，只这一份手绘描摹下的极致速度感，天上地下没有见过更好的了。
④
是很纯粹的动画，中二、热血、无脑、简陋。
其实隐约勾勒了一个庞大如星战的世界观，人形异族、半机械智慧生命、魔法国度的公主、哥斯拉级别的生化武器、地下反抗军，哪一条都能切进主线继而极大地丰富剧情，然而偏偏不。开场预选赛十多分钟飙车戏，然后过渡，各种零碎的回忆片段，近乎敷衍地对情节修修补补，然后马上开始决赛，几十分钟飙车，掺杂着各色武器的登场、爆炸、格斗，冲线之后整个故事立即结束。
果然是一群 “愚者”。
⑤
其实有个幕后黑手功能的角色，但是从头到尾花了10秒就被其他配角解决掉了。
⑥
最后立功的竟然是发型，飞机头冲线，真是直男式的无厘头。
⑦
所以这比赛真的是用来牵红线的。看之前以为是满屏肌肉棒子、引擎轰鸣的纯爷们片，结果还是吃了满嘴狗粮。
20171221

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>海陆热风</作者>
<标题>关于《RedLine》的一些细节与思考</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-10-05 22:57:04</时间>
<影评>

1.那个戴着一只金属眼罩与佛瑞斯比进行交易让JP打假赛的犬木组黑帮头目似乎正是JP在回忆中出现的那位在他年少时看到的西装革履在香车上轻吻两位美女的成功人士。关于这点在电影里没有任何明确的表示，这个结论是我猜的，论证如下。首先，JP的回忆里，那位光彩夺目到让人无法直视其面目的成功人士的发型是暴露在圣光之外的，仔细看不难发现与犬木组的老大的发型一致。其次，那位成功人士的车上的两位美女分别是金发和银发，这也与红线开赛后黑帮老大据点中服侍他的两个美女发色相同，甚至长相也几乎一样。考虑到本作世界观的奇妙，连会魔法的异星公主都出现了，那么存在着寿命几倍于常人的外星人也很正常了吧，这两个美女可能正是这种外星人。或者说是刻意被设定为这种角色，作为一个锚点方便观众确认这个彩蛋用的。
如果犬木组的老大真的是曾经的成功男士，他为何会堕落至此呢？或许是他在赛车中失败了，进而意识到这个世界上没有什么是永恒的，冠军也不是，但打假赛带来的利益却是实实在在的，只要红线还存在一天，就有一天的收益吧。
2.JP第一次去餐厅见索诺西时，索诺西正在等其他人。根据车头铁仁在红线中使用蒸汽光球及其与索诺西的对话来看，索诺西当时在餐厅等待的正是蝉联20年卫冕冠军的不败神话车头铁仁。根据官方的设定，索诺西与车头铁仁均来自海洋族。不过，从索诺西与JP的对话和她对车头铁仁表现出的兴趣来看，索诺西并没有让JP唱绿光，她之所以将蒸汽光球赠与车头铁仁或许只是一种战略结盟，出于某种目的，按照索诺西的性格她也有自己的小算盘。
3.在最后冲线时JP的车爆炸了，那个瞬间居然给了所有参赛者一个面部特写，通常这种特写都用在重要人物离场（死亡）时，所以当时的感觉真的很怪。车头铁仁这种人车合一亲自吞下蒸汽光球的人都在冲线后刹住车停下来，身上也没了蓝焰。但JP和索诺西在冲线后却却依旧被蒸汽光球的蓝焰覆盖，并且反重力地漂浮在空中接吻，那种感觉就好像两人其实已经在爆炸时身亡，而观众们看到的其实是代表着两人赛车精神的灵魂冲过了终点线，最后两人成为真正的“灵魂伴侣”的那种感觉。不过这应该只是导演的一种特别的表现手法吧，两人应该并没有死，哈哈哈。
这部电影实在又疯又爽，JP的个人经历几乎是每个男孩的梦想，那种热血与勇敢，与昔日的女神在今日的赛场上重逢并再次坠入爱河，相拥在一起不顾一切地冲向极限，真是令人向往。如果电影能为一闪而过的细节增加更多铺垫就好了，很多内容没有交代，7年时间10万原画，或许连顶峰时期的疯房子也无力继续开发了吧，所以一些内容交代地才如此不清，归根结底还是成本和时间的问题。

</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>qilimazhaluo</作者>
<标题>红线，你看到了吗？</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-05-08 01:05:55</时间>
<影评>
        难得可贵，向手绘致敬！

夸酷的人设热血暴走，百态不一的人物性格让人印象深刻，这是一次强烈的商业化视觉体验。快餐化剧情差强人意，世界观，故事背景，人物关系，背后的故事等等，还没来得及交代清楚，匆匆而过，有时候只觉乱糟糟不知所云，来不及思考，弄不明白之际，下一波感官冲击已经把你包围。爽快过瘾有余，深度刻画不足，若是长篇展开，加强深意我想它会是一部杰作，但考虑到手绘工作量以及带劲的市场环境和竞速题材，以上缺憾还是可以接受的。

开场黄线比赛的片段是精华（这段是纯正赛车的彪悍，后半程红线赛事战争军队乱入就多少有些扯了），人物百态群像让人想深入探究，恶俗的TV快报介绍着各色来路的的赛车手让人爱不释手，完全机械化的铁仁机车头奉行“别人是：我和我的赛车。自己本身就是赛车”的价值观念，来自魔法星球没品却够味的BOIBOI与BOSBOS组成的super-Boins姐妹花，有操守没道德的处刑人，赏金猎人组合，接受采访沉默中爆粗口的三木与轰木组合，与女警员闹绯闻爆裂的恶毒警长，喜好纯粹赛车感受而拒绝使用车载武器的甜美JP，执着美丽的索诺西，亦正亦邪却难以割舍的机械师，废品厂的蜘蛛人老爹，红线比赛星球上的卖票员，NB的魔法公主标记“红线”用运输船龙骨铺设轨道的设定太霸气啦，说的都是废话的赛程转播员，萌宝的生化武器，影片黄线赛后中间一段一家人餐桌前评赛事的超萌片段插入真是神来之笔，影片中间插入了不少JP成长岁月的闪回片段，其中反叛童年向往的高帅富开豪车，同时亲吻两个美女的桥段让人难以忘怀，索诺西幼年参赛不屈不挠的执念：“总有真么一天，我要参加红线比赛，我每天不断的努力、努力，不能像现在这样浪费时间，浪费不起”，她的言行不知道会让多少世间只会夸夸其谈，却始终没有行动的“看客”，生活的业余爱好者们汗颜，“为什么你们不能别只是站在那看热闹，来这和我们剩下的人一起奔驰？”，我想，被感染的不只是当时的JP，我的内心同样在颤抖，心境难以平复，人，总该追求些什么，拼搏一把，光干看有什么用，生命要动起来啊，有信仰的人真好！

反重力引擎当道，但有轮车、沸腾燃料引擎的轰鸣带给人的速度感及脉动精神是不可替代的，人类比任何动物都渴求速度上的认同感，像风一样快，不，要比光还要快。速度与激情，人类的内燃机，人人心中都有条迷人的红线，你看见她了吗？ 
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>源</作者>
<标题>立足现实的浪漫，愚者的精神</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-09-13 22:45:41</时间>
<影评>

虽然随着成长，过度的沉思大大磨损了我的想象力，但是看完这片，我发现我的内心还是被浪漫所触动。准确来说，这片子表达的是成年男人的浪漫…不过，这种浪漫建立于深刻的现实逻辑之上，没有浮空。类似的还有很喜欢的游戏《outer wilds》，还有《堂吉诃德》——不过这本之前看不下去。

从形式来说，这个片子融合很多元素，速度，机械，爆炸，电子乐……在作画方面也是极致了。整体来说，观者可收获全方位感官体验，我对汽车一类虽了解不多，但光从形式上还是能有所体验澎湃的激情，最终也和角色们一起忘却思考，陷入失智的快乐……还get放松大脑新方法(不是)。

至于为什么说是立足现实的浪漫呢？这就要从剧情说起。

红线比赛有相当现实的立足点。整个片子围绕着比赛展开，它不仅展现了车手这一方，还展现了比赛相关的各方利益的博弈。对比赛的主办方来说，这场比赛本质是军事行动。他们想通过比赛潜入机械帝国，刺探他们的军事机密，这个国家混合了美国霸权风格和纳粹特色，是某种映射。又因为主办方打算将比赛办在机械帝国的难民区，而机械帝国为了维护主权和秘密(生物武器），就想用武器打击赛车手，所以这对于机械帝国的人来说，是一场捍卫主权和安全的行动。他们的打击行为一定程度上也增加了比赛的刺激程度。甚至一些机械帝国参赛选手本来要去抓人的，后面也全心投入比赛了。除此之外，对于给车手投注的许多观众，还有幕后的老板来说，这场比赛是一笔巨大的生意，意味着欲望和利润。

而车手呢？对于车手来说，只是单纯地想要赢得比赛，他们享受比赛带来的激情。不过车手本身也背负着他人的利益。且不说为他们投注的人，男主jp和机车老爹和弗罗比斯就是命运(利益)共同体，老爹修车，弗罗比斯设计，男主曾帮弗顶罪入狱，赢得比赛算是帮他还钱(有些忘记了大致如此)，他能否赢得比赛也牵扯到那些老板的利益。总之，jp是背负着别人的利益去比赛的，并不单纯只有想赢的冲动和对比赛的热爱。女主索诺西也许更单纯一些，只是想去实现梦想。

说到索诺西就要说到她和jp的关系。我觉得这个角色其实更多是jp内心渴望的具象化，一个符号，而非一个真正的人，也因此她不立足于任何现实利益，和jp也没有任何共同利益，这一点上她几乎是悬空于现实，只是作为他梦想的一部分而存在。她漂亮性感，一心执着赛车，对男人丝毫不感兴趣，渴望在红线上夺冠，见到jp后轻易就爱上他，最后坐进他的车里，被他拥抱着一起冲向终点，她不仅在物质上(给了一个助力汽车的道具)，还在精神上("我和我的女神在一起")给了jp夺冠的动力。应该说她是jp梦想的一部分，是jp内心渴望的具象化——对赛车的激情和性欲完美融合的理想。但一个真实的、变化的、复杂的人，是不可能成为某人的梦想的。坐拥索诺西驱车夺冠，就是一种高度自我实现的浪漫，我更愿称之为"男人的浪漫"，这和故事里其实没有女性的位置，所有的女性角色包括索诺西都带着男性凝视的色彩。

男主童年时似乎是被人欺负的，有天看到大佬坐拥香车美人的光鲜画面，给他幼小的心灵带来巨大震撼，加上看到幼年的索诺西执着于梦想，练习赛车的样子，他也受到震撼，于是走上赛车之路，这唤醒了他内在的激情。毫无疑问这条路并不是纯粹追逐梦想和激情，男主同时背负着许多现实的利益，但赛车又给予了他某种超越庸碌现实的激情，那种燃尽生命也不足惜的痛快，以至于到最后，他全心沉浸于比赛本身，冲向终点，心无旁骛。和比赛有关那些利益牵扯他都不去在乎了。看完这部电影再看片尾曲《redline day》的歌词，似乎又了解一层深意：

"Right before the sunrise, one thing is on my mind，
在那朝霞来临之前，有一件事在我脑中挥之不去，
Need to take the stress and throw it all away，把那周遭俗事丢到一旁，
Feelings to discover, knowing undercover，
感受着想去发现一切，到头来才发现都是谎言，What does it really mean to me，
这些对我来说到底有什么意义呢，
You are the flower I'm the rain，
你是花儿，我是雨露，
Without you life is not the same，
失去了你，人生不再，"

那种心无旁骛去追逐的状态，其实是最好的吧。

这也是最让我动容的地方，尽管牵涉这么多东西，但是车手始终保持他自己的意志，车手只是想比赛，想赢，热爱比赛本身。正如一开始jp说，解说员怎么知道我怎么想呢。还有最后那个敌方车手最后为了比赛的激情而拒绝执行军事命令。他们知道但不在乎那些利益，只是做自己想做的事情，追逐内心的热情。

另外jp这个角色也是一种精神的象征吧，就是开头说的愚者的精神。jp被称为"善良的男人"，因为他坚持不在比赛途中用武器攻击对手，尽管这种做法是很多车手的共识。他足够强，所以能够在这种比赛环境中生存下来，且赢得比赛。但是片子里面对这种行为也发出疑问：在变化的时代，坚持原则的人反而容易被淘汰(莫名想到JOJO里的大乔)。这其实很真实，不是说现实一定如此，但现实里的确有很多这样的人。但jp还是选择坚守自己的原则，所谓在那个时代"失落的精神"，并且以他的方式取得了胜利，这也是一种浪漫吧。
其实我觉得最有意思的还是《redline day》最后的歌词"It's a redline day, everyone can play，就在今天，大家都乐在其中，Everybody say, it's a redline day，大家一起欢呼，就在今天！"特别对应了电影末尾，jp夺冠时，全场欢呼的画面，jp和索诺西，那些投注的观众，幕后老板，成功获得军事机密的红线主办方……很有趣，都是欢呼，背后的原因却各不相同，至少在这一刻，大家都因为满足了各自的愿望而一齐欢乐。


</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>雁渡寒潭</作者>
<标题>情节完全不重要</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2023-04-29 18:08:51</时间>
<影评>

据说，只有圣人能理解圣人，闲人能理解闲人，普通人能理解普通人，那么不懂漫画的人当然理解漫画。我看漫画，就只是——猎奇。当然，我看到了效果——不懂得人也知道惊艳，看到了飞机头，那是十几二十年前的前卫，看到了简单到不能在简单的情节，听到了木村拓哉但是认不出木村拓哉的声音。当然，爱好者说情节完全不重要，重要的是高潮和热血就够了。
据导演说他的片子都是拍给十几岁的青少年看的，赤裸裸的暴力、暴露和色情能唤起青少年的高潮？吧！肾上腺飙升停不下来！





</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>