<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>犯罪都市2 범죄도시2</电影名>
<年份>2022</年份>
<评分>7.5</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2872991814.jpg</封面>
<导演>李相龙</导演>
<演员>马东锡 / 孙锡久 / 崔奎华 / 朴智焕 / 许栋元 / 河俊 / 郑在光 / 南文哲 / 朴智英 / 李柱元 / 音文硕 / 金灿亨 / 李奎元 / 全镇吾 / 李多一 / 金英成 / 车宇振</演员>
<简介>扫荡加里峰洞任务后过了4年，衿川刑警队前往越南引渡逃走的嫌犯。“怪物刑警”马锡道和全日万组长发现在当地的嫌犯十分可疑,得知其背后有个凶恶残暴的主使者姜海相。马锡道和衿川刑警队奔走于韩国和越南两地,开始缉捕史上最坏的家伙姜海相……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Tango阿孝</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-07-22 05:21:46</时间>
<影评>

第一部的反派演员表现非常优秀，毒蛇，张夷帅，哈尔滨张谦蛋三人组，甚至ktv杨社长，个个演出都很亮眼，让人过目难忘。
第二部就差太多，只有江海尚一个表演出彩，如果第一部的反派是百花齐放，第二部的反派就是孤掌难鸣，我只记住了孙锡久，其他反派都是喽啰过目就忘的角色。
第一部为什么好看，就在于众多反派和马东锡的互动，第二部就单调的多，就一个江海尚，他的手下我看完就忘了，导演甚至把张夷帅复活了来让他跟马东锡互动。
韩国电影商业片的优秀，一部分原因就在于配角的出彩表演，第二部这方面差太多。感觉电影公司准备把犯罪都市打造成john wick那样的ip，一路打到底，当然这也是我们影迷希望看到的，毕竟流水的反派铁打的马叔，谁不喜欢马东锡呢？

</影评>
<有用数>74</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱口嗨来信砍</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2022-07-23 09:08:44</时间>
<影评>

2007年7月9日早上8点，崔世容设计了多天的抢劫行动开始了。计划非常完美，并且已经进行过实地考察。
抢劫的目标是安阳市东安区飞山洞一处商住两用旧楼的私人金钱兑换所。
贷款诈骗犯全某联系了金成建，“轮胎已经瘪了。”按照事先计划的，在兑换所附近社长家的汽车轮胎被破坏了。
接到通知的金成建戴着头盔，走进了兑换所，要求兑换日元，并假装在文件上填写着。
不出所料，兑换所内早晨只有25岁的女职员林某一个人。
确认是一个人的瞬间，金钟硕和崔世容也进来了，他们将女人打倒在地，用扎带捆住了她的手腕。
随后，他们威胁着女职员打开了保险箱。拿走了里面1000万韩元和8.8万美元（共约1.85亿韩元）。
抢劫成功后，本来可以直接一走了之，但是他们仍然用刀将绑着的女职员残忍地杀害了。
气管、颈静脉和颈动脉都被切断了，林某在短短几秒钟内就因出血过多而死。


兑换所所长在修理汽车轮胎后，才来到办公室。看到眼前凄惨的现场后立即向警察报了案。
但崔世容一伙人在第二天早早地出国了。
警方确认了监控视频和圆珠笔上金成建留下的指纹，开始通缉了这三个人。
虽然没有抓到了三名主犯，但是很快就抓到了破坏轮胎的贷款诈骗犯全某和望风的崔世容的弟弟。
&quot;我也是受害者，崔世容抓住我的弱点进行威胁。真没想到会杀人，相信我吧。呜呜......&quot;他们辩解道。
就这样，他们的辩解得到了考虑，因为这些人没有直接参与杀人，所以被无罪释放了，但是释放的行为引发了民众的强烈不满
用事先准备好的伪造护照出国到海外的崔世容等人在菲律宾集合了，而且与无罪释放的全某合作，大胆地策划了绑架韩国人的事件。
最容易对付的是没有钱、没有经验的、年轻的，20多岁的男性。
2007年他们在马来西亚绑架了20多岁的金元彬，一直被殴打并要求赎金。但是，在了解到金元彬的家庭情况后，得知这是一个身无分文的家伙，便把他拉进了团伙。
从那时起，金元彬就被称为“胖子”，担任现金运输员的角色。
之后，在菲律宾赌场，以当地侨民金元根（1973年生）为对象，进行贷款诈骗，造成其欠下5000万韩元的债务。
因为还不上，金元根也被拉进了团伙，在日后被绑架者的信贷中扮演洗钱者的角色。
于是，崔世容、金成建、金钟硕、金元彬、金元根和两位当地妻子的人组成了一个丧心病狂的犯罪团伙，另外还有仍在国内的全某。
2008年1月，他们的第一个目标是住在仁川的20多岁的张某。张某的姐姐夫妇和妈妈都在美国，张某是一个为了获得签证能够移民的努力青年。
急于去美国的张某因为需要钱，所以他去打听了个人黑市贷款。
当时他去的地方偏偏是贷款诈骗犯全某的办公室。
全某表示：“如果以菲律宾法人的名义进行贷款，就可以获得大笔资金”，并说：“为了考察事业，顺便去看看吧。”
信以为真的张某相信了全室长，犯下了跟其去菲律宾的错误。
到达菲律宾后，全某把张某交给提前等待的崔世容一伙，便独自悠闲地回到韩国。
此后，张某失踪了，并发生了他在韩国的贷款资金从菲律宾分行提取的事件。
崔世容一伙人还通过全某查出了张某的个人信息，并给其在美国的姐姐打恐吓电话，威胁让她要持续交赎金。
菲律宾由几千个岛屿组成，路也是乱七八糟的，有很多的贫民窟，再加上治安不好，这里就是犯罪分子隐匿和逃跑的天堂。
这也是一个奇怪的国家，如果受害者不坚持诉讼，案件就会不了了之，犯罪者将不会受到惩罚。
2010年8月，前往菲律宾的韩国人尹哲万同样受到了绑架，崔世容团伙用他的信用卡支取了超过3000万韩元的贷款，而尹哲万本人生死不明。
于是，从2008年开始的一两起韩国人被绑架失踪的案件开始不断扩大。
2011年，韩国开始悄然开始兴起背包客热潮。
洪锡东（1981年生）梦想着独自一人去海外旅行，他喜欢大而无畏的年轻人背着背包节省金钱并享受免费旅行的独特性。
在韩国网络上的众多旅游社区版块、论坛等上面都充斥着大量完成背包旅行人的分享和建议，也可以找到很多可以一起旅行的陌生人。


这种公开自己行动的方式，为崔世容团伙提供了极大的犯罪便利，他们可以轻松地锁定目标。
崔世容在网络论坛上看到洪锡东的旅行计划后，给他发去了消息，称自己是当地大企业的派遣职员。并说自己很想念韩国，也想听听韩国的故事。
他告诉洪锡东来到这里后可以乘坐游艇，品尝美食，可以一边喝啤酒一边玩。
想见面就见面，不见面的话也没关系......
在这种诱惑下，2011年9月19日，洪锡东一个人去菲律宾旅行了。
到菲律宾后，洪锡东打了2个电话给崔世勇但都未通。大感失望的他之后便得到了崔世容积极主动的联系，在到达的当天深夜崔世容便来到了洪锡东所住酒店的门前。
他们一起去了热闹的啤酒屋，谈论着韩国的变化......很快就成为了朋友。
并约定了第二天早上去坐游艇，洪锡东早早坐上崔世容驾驶的面包车赶往海边。
刚开始只有两人的面包车中途停车后，又有三个陌生的男人开始上车。
洪锡东，被困在了车内。
他们将他的手臂固定在身体两侧，开始随意殴打他，包括头、肚子、胸部等。
洪锡东被打得浑身是血，在车辆穿过香蕉树林立的农家路后，他被关押在一间破旧的房子里。
崔世容非常擅长通过获取个人信息进而进行信用贷款。
幸存下来的其他受害者陈述说，崔世容用笔记本电脑轻松地获得了贷款。
但是，他们对不满足于个人贷款，而是打电话勒索受害者亲人寄钱。
洪锡东被威胁着与当地一名女人发生了性关系，之后便哭着打电话给父母道歉并要钱。
父母相信了儿子的话，立即汇过来1000万韩元。之后，一直等待联系的父母，最终都没有见到儿子。
大约在这个时候，之前因在菲律宾绑架事件被勒索钱财的人们纷纷鼓起勇气向韩国警方报案。
举报和报道层出不穷，网络旅行论坛上出现了菲律宾绑架后记。
最后，调查记者和警察们开始关注起来。
就在洪锡东失踪一个月后,父母在看到韩国电视一档关于曝光菲律宾绑架事件的节目时吓了一跳。
儿子失踪后，他们在菲律宾获得了银行取款的视频监控，清楚地记得这个陌生男子取钱的身材，这个身材和电视节目中曝光的男子身材和衣服一模一样。
洪锡东父母的心沉了下去“我的孩子在菲律宾被抢到绑架了。”
2011年11月17日，金钟硕再次给他们打电话，威胁要钱否则只能见到儿子的尸体。
一个在菲律宾被绑架并幸存的人向韩国警方提交了一个芒果饮料盒子，在上面警察发现了崔世容的指纹。
警察终于确定了几年来绑架韩国人事件的罪魁祸首。得知这个消息后，韩国某电视节目组约见了洪锡东的父母，并来到菲律宾进行报道。
在那里，他们发现了金钟硕妻子的家，这是个用来监禁被绑架韩国人的房子，里面存满了各种各样的旅行包，令人毛骨悚然。
金钟硕的菲律宾妻子则哭着说她什么都不知道。
据了解，崔世容团伙犯下绑架案受害者至少有20多人，敲诈了数亿韩元以上的钱。他们大多采用施暴的手段殴打威胁被害人，同时带着当地女人与他们发生性行为，并拍下视频，用这些来威胁受害者闭嘴。
有些受害者甚至到现在都生死不明。
2011年，崔世容团伙闯入菲律宾马尼拉市内兑换处，进行手枪抢劫。
团伙中的金成建和金元彬两人被逮捕。
金成建虽然贿赂当地警察成功越狱，但之后再次被捕。
2012年10月，团伙中的金钟硕也被逮捕。但是，在狱中仅待了三天的他便自杀身亡了，这也使得后面的调查陷入了迷宫。
同年，团伙领导人崔世容在泰国被逮捕。
崔世容和金成建在被捕后均否认杀人罪行，崔世容称洪锡东被绑架时说自己不在菲律宾，二人把罪名推给金钟硕等人，并坚称不知道受害者的尸体。
随着调查的深入，2013年崔世容被遣返韩国、2015年金成建被遣返韩国，他们均被判处无期徒刑。此外，金元彬被判有期徒刑22年，金元根被判有期徒刑28年，在韩国内的贷款诈骗犯全某被判有期徒刑12年，崔世容弟弟被判有期徒刑10年。
2013年1月1日，洪锡东父亲由于对政府的不满，满怀怨气并终日以酒度日的他最终自杀身亡。
2013年的冬季，因被其他人举报，洪锡东的尸体终于被找到。他的双手被电线捆绑着，头上戴着头巾，而在他尸体旁边还发现了其他的尸体。
以此事件为契机，韩国在菲律宾设立了办事处，专门调查韩国刑事案件。
另外，由于崔世容、金成建等人属于临时引渡，虽然被韩国判刑，但据说因在国外涉案仍会在22年遣返回菲律宾，至今案件中仍有未解谜团，部分受害人仍生死不明。
菲律宾连环绑架事件不仅为《犯罪都市2》的原型故事，其实早在2015年3月，洪锡东事件就被改编为一部名为《狗》的韩国电影。

下面是俺想说的
在百度这个原型的时候，搜索菲律宾绑架其实出来最多的是中国人，原因么，跟现在层出不穷的越南诈骗案一样，很简单就是把人骗过去当猪杀，连绑架都不绑架要钱，做网贷，榨干了再卖给下一家，器官交易或者苦力或者给有钱人当靶子。
有些人千万别把电影当真，以为真的有人会去救你，真的有男主这样的英雄好汉。

</影评>
<有用数>59</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>豆友IJT5bHP7g0</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-07-28 23:59:31</时间>
<影评>

前作张谦还可以说有一个知名的身份就是哈尔滨的狠人，黑社会头牌打手 ，所以他这么能打，又够狠，能够让大家信服。第二部江海尚根本就是一个无名之辈甚至手下只有一个小弟，你凭什么这么狠，如果说他是知名杀手他可能没有钱吗，又没有钱又没有小弟又这么心狠手辣，他是怎么度过尸山血海练成这种心性的?首先这个人物的设定就靠不住了。
张谦有一个巨大的bug就是什么能让自己灭亡他就做什么，进夜总会随便砍人，吞并本地帮派的地盘，自己还没有站住脚又去接活，大街上要杀给他派活的老板，甚至把小弟的女人都睡了，引来了小弟的背叛，这种人就属于自己作死导致了灭亡
到了第二部这个bug仍然没有改变，这波变成了江海尚和他的手下都无脑，把人绑架了得到钱，大哥还没说话怎么分赃还有后续怎么从这个人质身上榨取价值，小弟先嫌钱少吵了起来，大哥说要少分给你了吗?有这个人质在手还怕弄不到钱?就因为这个放跑了人质，几个人追上去抓住了人质，江海尚就把人质给杀了，他绑架他是为了得到钱，把人质杀了找谁弄钱，这还不算完，江海尚当场就把另一个同伙也给杀了，钱还没弄到先灭了一个自己的手下。
既然已经撕票了还想着从人质的老爹那里弄钱，既然弄到钱了，还敢一直住在本地的房子，他是真不怕别人来追杀他啊，最后被人打听到了自己的下落。
一群人前来追杀，被江海尚反杀，后来两个警察赶到现场，江海尚跑了，他明知道两个韩国警察已经在查他了他还敢跑回韩国去杀人质的父亲，他是真牛啊真当警察不存在。
到了韩国更是奇葩，人质父亲既然已经派人追杀江海尚，竟然还不知道他长什么样最后在电梯里被他成功制服，两个不知名小弟的出场更是连简介都没有，这两小弟是何人何方神圣?他们为什么知道朝鲜族杀手在车里面，又为什么去杀那些朝鲜族杀手！以及这两个小弟和江海尚的前因后果他们为什么会被江海尚召集前来，都没有交代清楚。
接下来的剧情更是扑朔迷离，他都已经弄到了董事长，什么钱榨不出来，江海尚还要绑架董事长让董事长夫人拿钱来换董事长，这简直就是多此一举啊，难道他觉得董事长取不出钱还是咋滴?
江海尚明明信不过这两个旧日的小弟为什么让这两个小弟去拿钱，这不是直接把自己的成果拱手送人吗！这波两个小弟毫无意外又反水了，两个人开车去拿钱，电话里直接说他两要独吞，后来发现有警察，同样也是在大街上，两个小弟知道警察就在后面追，他们不但不跑路，还冲进商场去追那个女人，最后被马东锡打倒，就俩炮灰。
既然事情已经败露，还被全境通缉，江海尚为什么不直接跑路，他都找到了船老大这个时候出去避风头才是正确的选择，反而又去找张夷帅抢钱，你就没有想到这是警方用来诱捕你的诱饵?这样一个狠人之前会计划那么周密去绑架一个人的人，从那之后做的所有事情都太白痴。
到了最后决战，江海尚之前是单挑连杀数名黑社会的狠人，战力绝对超群，在马东锡面前居然毫无还手之力，第二，马东锡一个警察追捕这种级别的杀人犯，根本不带枪，全靠拳头来打，总体来说漏洞很大，剧情不通，反派的灭亡全靠作死
END



犯罪都市2 (2022)7.52022 / 韩国 / 动作 犯罪 / 李相龙 / 马东锡 孙锡久

</影评>
<有用数>71</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>大笑的哥斯拉</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-08-09 12:59:46</时间>
<影评>

两部电影打斗写实，让我们来看看其中战斗力排行：
1.西八侠
坏人：我只听到一声西八，就啥都不知道了
两部战力天花板，打斗基本没有出现用尽全力的情况，甚至中途1v2迎战反一号和与反一战力相当的跟班也都轻松愉快基本无伤俘虏一个吓退一个，没有几个人可以在西八侠手上走三个回合以上，基本秒杀  (上次看到有如此跨次元战斗力的，还得追溯到《黄海》里的延边战神棉老板)
2.财阀保镖
樱木花道般的怪力男
力量不输西八侠，可能还要超过之，轻松壁咚反一，要不是剧情杀，全片基本也就结束了
3.哈尔滨张谦蛋
瞅你咋地
张谦蛋来源
第一部反派张谦蛋塑造的非常成功，捅人时搭配背景音乐总给人不寒而栗的感觉，擅长中式国骂，与西八侠对比身形略显单薄，但其实身材非常不错，主要就是够狠，而且展现出了一定的头脑，经典厕所缠斗虽然处处下风，但依靠阴招也跟西八侠短时间内斗了个有来有回，是全片唯一能略伤西八侠的反派
4.斧头男
身材练的可以
单眼皮的凝视
第二部大反派，该演员眼神很有戏，全片反派塑造唯一让人满意的角色，比起张谦蛋身高劣势让气势减了一定分数，持一把天罡小斧，与跟班可以2v10+，战斗力不一定比跟班强，胜在头脑和胆量，结尾公交大战精彩程度不如中途2v1迎战西八侠，跟谢苗演的〈东北警察〉结尾公交大战半斤八两，感觉主要还是狭小空间打斗感觉诸多限制，让人觉得不够尽兴
5.张谦蛋手下二人组&amp;朝鲜杀手二人组
哈尔滨二人组表现还是挺出彩的，光头男剧外甚至还拿下了最佳男配，但在西八侠面前，战斗力依然是不够看，被西八侠用最不擅长的裸绞弄晕
朝鲜二人组两人联手能单挑干掉一车面包人~  高个1v2输于小警察，另一个持刀与西八侠僵持两回合内速败
虽然都输的难看，但普通人中战力已属顶尖了
6.张社长
轻……轻点……
第一部中的黑老大，与张谦蛋斗了几回合，最后体力不支被干，按说战斗力不会太差，但是第二部被斧头男吓的不敢近身，明显是说不通的，应该与马东锡交情不错，在第二部捞了个角色，对比第一部，完全是变了个人
6.xxxxxxxxoooooooo
其他基本战斗力平平，战五渣

</影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>wendy</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-07-22 12:37:54</时间>
<影评>


最近天气太热了，运气也不是很好，这么emo的时候，可以求助于电影。
幸好最近上映了三部大爽片，不用动脑筋，只论戏剧性和剧情强度。
我按照爽度由低到高的顺序来排列。以下提醒：有剧透and未成年止步。
第一部：《神探大战》
落脚点在“大战”，导演通过一正一邪两个“精神病”的对阵想告诉我们点什么。
我认为刘青云这种热衷于破案到神经兮兮，拿着手枪对着只有自己能看到的恶魔开枪的人是厉害到了一定境界的“痴人”。
他这个角色很有武侠感，让我想到周伯通，痴迷于武术，自己发明“左右手互搏”的武功，为人也是疯疯癫癫可可爱爱。
还有后期的欧阳锋，练《九阴真经》走火入魔，变得癫狂，但也少了以前的阴险狡诈。
还有《侠客行》里上了侠客岛的那些武术爱好者，为了钻研武术居然再不下岛。
…
总之，刘青云的“痴”是好词，因为太过痴迷而做出了一些平庸之人无法理解的事。
另一个是最终大boss林峰。他的神经兮兮是到了变态的程度，这种人称为“疯批”。
整部电影全靠他的设计：十几年前杀了很多人，警察没查出来。他觉得没意思，居然自己去找这群死者和被冤枉者的后代，培养他们的小孩成为“复仇者”，然后想嫁祸给刘青云。
计划基本成功，当看到那群枉死者的后代以崇拜和感恩的心看着他却反被他一枪打死，然后听他说“我才是杀人犯”的时候，哇塞，简直太惨了。
疯得实在太阴暗了！
其实他的计划天衣无缝，唯一低估的就是一个孕妇的接受力和战斗力。他功亏一篑就在这里，而剧情也就是这里让我觉得不太契合实际。一个身心都受创的女人，在这里表现的太果敢了，感觉她也不是人。
我觉得最好的结局应该是一片火海之上，两个人都被炸死，死在一块。“痴人”对“疯批”，到最后也没人分得清。
或者导演就是想给我们一个清晰的结局吧。痴人就是痴人，他们这个境界太高，常人到不了，而疯批就是疯批，人人得而诛之。
白就是白，黑就是黑，不要以为自己能站在灰色地带，愤怒过头就会失去判断，还会被坏人利用，就如同那群受害人的后代，白白成了工具。
但我还是觉得哪里能分清呢，“痴人”和“疯批”都是游离于常人之外的。如果要爽一点，就干脆像《拆弹专家2》一样全都炸了，炸个干净！
第二部：《魔女2》
《魔女1》一定要看，看所有人被魔女玩弄于股掌之中，看武力和脑力的双重碾压。
《魔女2》剧情全线升级，各路人马齐聚，按武力值由低到高依次是：
晋久率领的黑社会
徐恩秀和老外带领的士兵
中国上海变身人小分队
还有一支未显武力值的由李钟硕带队的研究室小队。
我觉得导演的选角真的很会玩“反差感”：
晋久这个演员最出名的角色应该是《太阳的后裔》里的男二，深情款款。
徐恩秀这个演员之前演的全都是甜妹，柔柔弱弱的。
中国上海变身人小分队里全都是少年少女，爱豆的脸。
李钟硕就不用说了，偶像剧的男一号。
各路人马身份、目的各不相同，可就是有一个共同点——臭拽。
真的，所有人都拽得一塌糊涂，全员bking。
他们的出场除了丰富剧情之外，就是给魔女做铺垫的，一个个那么臭拽那么强了，可是魔女轻轻松松就能搞得他们死伤无数。
是的，《魔女2》里女主的武力值实在浮夸到太没边了，她好像如来佛啊，孙悟空再厉害也逃不出他的五指山。
她轻轻松松望一眼，所有东西都能飞起来，她小指挥一挥，就好像铁扇公主的芭蕉扇扇过来一样。
前面打得稀里哗啦，到她这里直接变神话剧。
但是我还是把它的爽度放在《神探大战》之后，因为《神探大战》里没有对打镜头，要么机枪扫射要么炸炸炸，我还是喜欢看拳拳到肉的。
《魔女2》应该算是《魔女1》和《魔女3》的过渡作品，介绍各路人物和魔女人设的。
所以仍然期待后续电影，看这个感觉很天真的魔女，残忍地毁灭一切不公！
将将将！近期最爽大片来了——《犯罪都市2》。昨天刚出的中字，及时缓解我内心的郁闷。
比《犯罪都市1》暴力很多，剧情完全不啰嗦，不交代反派的背景，一上来就是绑架勒索，勒索完就灭口。
反派是孙锡久扮演的，啊啊啊，上一部反派扮演者是儒雅的尹启相，这一部是性感的孙锡久。两个演员全部在剧里完美变身，变成无情、暴力的邪恶机器。
特别是孙锡久，因为这个电影的原型事件影响特别大。当年听完原型案件之后真的很受惊，没想到世上真的存在那么恶魔的人。这个犯罪团伙在国外绑架，折磨，勒索受害人且完全不知悔改，最后机缘巧合下才挖出他们藏起来的十几具尸体。
电影情节其实还弱化了这一案件，不过打斗场面是真的顶。有那么一瞬间，我觉得我在看过去的老港片，拳拳到肉，刀刀溅红，招招刺痛。
当年成龙的打戏风格是戏谑的，就是一拳下去，自己的拳头会痛。嗷嗷叫一下，捏捏拳头，又是一拳落下。
如今马东锡也有了自己的风格，就是一拳下去，昏倒一个，双手一出，举起对手，狠狠摔下，又凶又可笑。
马东锡大叔就是我的治愈法宝，他就是安全感本人，永远无敌！看他的打戏，不用捏一把汗，不用紧张难受，静待胜利就好。
我们的人生啊，也能这样多好，有十足的能力，不惧怕一切陷阱和挫折。




</影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>酒仙桥14号</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2022-07-29 14:41:24</时间>
<影评>

今年的暑期档电影，让人一言难尽。
上映的新片不多，值得看的更少，口碑好的片子却票房垫底……
但在韩国，有一部爽片却引爆了电影院，成为2022年的韩片第一黑马。
平均每5个韩国人里面，就有一个人去电影院看它。
这部口碑票房双丰收的爆款新片，到底什么来头？
今天就来聊聊它——
犯罪都市2
导演：李相龙
编剧：马东锡 / 李相龙 / 李英重
主演:马东锡 / 孙锡久 / 崔奎华 / 朴智焕 / 许栋元
河俊 / 郑在光 / 南文哲 / 朴智英
类型：动作/犯罪
上映日期: 2022-05-18（韩国）
片长: 106分钟




2017年，《犯罪都市》第一部在韩国上映。
这是一部改编自真实事件的19禁动作爽片，暴力又刺激，看得人酣畅淋漓。
最终，它的票房达到560亿韩币（观影人次超过680万），在韩国本土评分网站NAVER上获得9.28的观众评分（满分10分）。
如此优异的成绩，不仅打了一场胜仗，也让这个IP深入人心。




今年上映的《犯罪都市2》，延续了该IP的口碑和票房。
为了吸引更多的人观看，它的尺度下降为15禁，但酣畅淋漓的爽感却丝毫不减。
最终，该续作同样在NAVER上评分破9，票房更是突破了1300亿韩币的大关。
而这也意味着，它成为了今年韩国票房最高的电影，并成功跻身韩国影史票房TOP3（前两名是《极限职业》和《鸣梁海战》）。




作为《犯罪都市》的续作，《犯罪都市2》延续了前作的背景和角色设定。
但在故事上，却讲述了另一个独立的案件，因此没有看过第一部的人也能直接观看。
与前作相同，《犯罪都市2》也是根据真实事件改编，那就是发生在菲律宾的韩国连环绑架杀人案。
影片一开始，就为观众交代了现实中的故事背景：
每年，都有300名以上的罪犯逃往海外，大部分都躲藏在东南亚一带。
这些人在当地聚集，并计谋实施犯罪行为。




时间来到2008年，一名韩国富二代崔勇基，在越南经营度假村的生意。
这天，他通过中间人的介绍，来与合作伙伴洽谈。




对方开着一辆面包车驶来，崔勇基也上了车。
但下一秒钟，他就被痛揍一顿，双手也被绑了起来。
没错，他被绑架了。




画面一转，回到韩国某警察局。
重案组队长马锡道接到任务，要去越南引渡一名韩国疑犯回国。
这个疑犯的行为十分可疑，他是第一个主动向领事馆自首，并且申请回国的罪犯。
这一波自投罗网的操作，让警方摸不着头脑。




这时候，马锡道就闪亮登场了。
面对这种自作聪明的犯人，他有一套自己的处理办法。
先把房间里的摄像头蒙住，把房门关好，然后就开始暴力逼供。
掐脖子、拧耳朵，震耳膜……
一套组合拳下来，罪犯的身心都受到重创，不得不从实招来。








原来，这个犯人刘某就是片头参与绑架的罪犯之一。
当时他们共有5人参与绑架，为首的人叫姜海尚，此人心肠狠毒、下手残忍。
在争执过程中，姜海尚一方杀死了其中一名同犯，把对方当场割喉。




随后，姜海尚把被绑架的崔勇基也砍死，并割下他的一只手。
他拍下崔勇基手的照片，发给崔勇基的父亲索取赎金。
两天后，赎金到手，但刘某和同伙却忌惮姜海尚的凶残，没分钱就跑了。
而他之所以想要被引渡回韩国，也是为了保护自己的安全。




可以发现，姜海尚的心狠手辣已经人尽皆知，而他此前已经犯下多起命案。
但是，崔勇基的父亲也并非善类，他是一家私贷公司的老板，在韩国有钱有势。
为了报儿子被杀之仇，他联系了在越南的韩国黑社会，想找姜海尚索命。




这伙黑社会打听到姜海尚的住处，并埋伏在其家中。
姜海尚还未进屋，就看到家门口尚未熄灭的烟头，立马提高了警觉。
待他进入之后，径直走向了卫生间，并把门关上。




一名黑社会的人紧随其后，拿着刀也进入了卫生间。
但很快，外面的人就听到了他的惨叫。
姜海尚几招就将其摆平，并获得了他手中的武器。
接下来，就是一场紧张刺激的室内打斗戏，双方展开激烈的厮杀。








最终，姜海尚及同伙将这群黑社会摆平，并发现家中的赎金已被盗走。
为了拿回赎金，也为了报仇，姜海尚决定回韩国找崔勇基父亲的麻烦。




另一边，警方调查得知了姜海尚的案底，并在他的住处挖出了多具尸体。
而他和崔勇基一家的绑架恩怨，也将马锡道为首的警方牵扯其中。
三方势力展开激战，因一笔巨额赎金而引起的正与邪的较量，在这个城市掀起一场生死角逐。




《犯罪都市2》是一部彻头彻尾的爽片，剧情流畅、节奏紧凑、打斗激烈，全片没有尿点。
它之所以获得口碑和票房的双丰收，在于两个方面的成功。
一是对人物的有力构建，尤其是对片中正与邪的两个代表，马锡道和姜海尚的塑造。
熟悉马东锡的人，应该都对他孔武有力的银幕形象过目难忘。
从《釜山行》《坏家伙们》再到《恶人传》，他堪称韩国动作片的金字招牌和有力保障。
在《犯罪都市》系列中，马锡道这个不按套路出牌的警察角色，就仿佛为他量身打造，也被他诠释得淋漓尽致。








上：《釜山行》
下：《恶人传》
《犯罪都市2》刚开始，就有一场发生在超市里的挟持案。
罪犯为一名精神病患者，拿着刀怒目嗔视，让店里的人质和围观的旁人都忌惮不已。
但马锡道出场后，却径直走向了罪犯。面对对方的一次次挥刀，也都轻松地躲过。




他试图与罪犯攀谈，并趁罪犯放松戒备时，一下就将其摔倒制服。
但这还没完，他拿起罪犯的刀子，往罪犯的屁股上扎，一边扎还一边教育。
一个身材魁梧却动作敏捷、反应迅速，且颇具幽默感的警察形象就此立了起来。
后面当他面对更为凶狠的罪犯与黑社会时，也都表现出了这样的特质。
一个业务能力满分，却又游走在黑与白的边界，还具有幽默感和反差萌的“怪物刑警”，怎么能不招人喜爱呢？








而饰演姜海尚的孙锡久，也在片中魅力非凡。
此前，他在《我的解放日志》中出演了一个禁欲气质的颓废男形象。
但为了出演《犯罪都市2》，他增重20斤，大胆颠覆了以往的气质。








在片中，他成功塑造了一个心狠手辣、杀人如麻的角色。
对他而言，杀人就如砍瓜切菜。但凡能杀死的，就就绝不留活口给自己添麻烦。
正因如此，哪怕只是他在片中的一个微笑，就能够让人头皮发麻。
而他在片尾和马锡道的公交车内1V1对打，也成为了全片最精彩的片段之一。
可以说，正是有了对这两位主角的精彩塑造，才让这部电影充满看点。




《犯罪都市2》的第二个优点，就是对于酣畅淋漓爽感的营造。
为了达到拳拳到肉的效果，片中的对决都尽可能避开了枪支等现代武器。
从头到尾，一场场徒手肉搏的戏份贯穿影片之中。
既让犯罪动作片返归原始，也营造出了传统动作戏的粗犷暴力感。
凶狠掐脖、过肩摔、飞踢、拳击等经典动作反复出现，一次次刺激着观众的肾上腺素，让人从头爽到尾。




当然，《犯罪都市》系列的爽，不仅仅在于生理上的感官体验。
更在于心理上，观众看到游走在法律之外的恶行被制裁的满足。
在现实生活中，有很多和片中一样的罪行和犯人，甚至有过之而无不及。
这些罪犯利用各种方式，躲过了法律的惩罚，逃脱了正义的制裁。
而马锡道这个“怪物刑警”，就偏偏不按套路出牌。
他用自己的方式，甚至不惜以“不正义”的方式来践行正义，以“违背法律”的方式来执行法律。
我们见过了太多现实中的无能为力，而这样一位结果正义为导向的人出现时，自然就能让观众长舒一口闷气。




当然，这部电影也存在一些瑕疵。
比如为了扩大观众群体，将尺度降级，从而削弱了更加暴力刺激的感官体验。
以及和前作精彩而丰富的反派角色相比，这部续作只有姜海尚一位出彩的反派，难免也会让观众感到遗憾。
即便如此，也依旧瑕不掩瑜，它称得上是今年最酣畅淋漓的爽片。
如果你也是一名动作爽片的爱好者，那么它绝对值得一看。




*本文作者：阿怪

</影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>山风</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-12-23 17:18:27</时间>
<影评>

犯罪都市2 (2022)7.52022 / 韩国 / 动作 犯罪 / 李相龙 / 马东锡 孙锡久
《犯罪都市1》是改编自真人真事，大反派是一名中国人，他把韩国的黑道搅得翻江倒海，从真人真事改编这个角度来说，还是值得一看的！
《犯罪都市2》我就不知道它的出处了，大抵的意思就是，一些韩国的罪犯“跑返”到了东南亚一些小国家，譬如越南，他们在那边继续犯案，敲诈勒索无恶不作！
本片就是说让马东锡去越南引渡一名犯人，本来是一场简单的度假之旅，结果马东锡的职业敏感性让他认为事情远没有引渡一个囚犯那么简单，于是私下展开了调查！
原来，这个被引渡的囚犯，他伙同另一头罪犯绑架了一个韩国大公司的富二代公子哥，对方不仅仅撕了票，还把自己的同伙杀了，于是他只有选择自首，希望被引渡回韩国得到保护。
与此同时，大公司的老板，富二代他爸也派了一队人马找到了越南，竟然被那2个人杀的片甲不留！
他们还没来得及逃跑，马东锡私下也调查出这一伙人，并且找上了门，双方又是一场恶战，马东锡的队长受伤，虽然抓住了他的同伙，却被反派男一给逃了，原来，他要逃回韩国，找富二代他爸要回绑架款！
于是马东锡和队长也就赶回来了韩国。富二代他爸听说自己派出去的一众“高手”全军覆没，于是又找了一队所谓国外的“高手”，结果都是一群渣渣，不光又被反派男一韩国的搭档杀个干净，自己也被抓去做了人质！
此时他们和富二代老妈谈判，说好用200w美刀赎回富二代老爸，并约定了时间地点！这边马东锡他们也没闲着，一是派人找到了人质，二是抓住了他们的同伙！
当然，最终必然是马东锡和大反派的一场恶战了，不过用脚趾头想都知道，除了丧尸，大抵是没人干的过马东锡的！
全片没什么价值，也就是单纯的无脑动作爽片，有我们九十年代警匪片的风格，又有韩国特有的韩式幽默，加上拳拳到肉，残肢断臂，血肉横飞，看个过瘾，仅此而已！
这应该符合@吕树国的口味！
推荐指数⭐️⭐️⭐️
有没有马东锡的味道

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>山风</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-12-23 17:18:22</时间>
<影评>

犯罪都市2 (2022)7.52022 / 韩国 / 动作 犯罪 / 李相龙 / 马东锡 孙锡久
《犯罪都市1》是改编自真人真事，大反派是一名中国人，他把韩国的黑道搅得翻江倒海，从真人真事改编这个角度来说，还是值得一看的！
《犯罪都市2》我就不知道它的出处了，大抵的意思就是，一些韩国的罪犯“跑返”到了东南亚一些小国家，譬如越南，他们在那边继续犯案，敲诈勒索无恶不作！
本片就是说让马东锡去越南引渡一名犯人，本来是一场简单的度假之旅，结果马东锡的职业敏感性让他认为事情远没有引渡一个囚犯那么简单，于是私下展开了调查！
原来，这个被引渡的囚犯，他伙同另一头罪犯绑架了一个韩国大公司的富二代公子哥，对方不仅仅撕了票，还把自己的同伙杀了，于是他只有选择自首，希望被引渡回韩国得到保护。
与此同时，大公司的老板，富二代他爸也派了一队人马找到了越南，竟然被那2个人杀的片甲不留！
他们还没来得及逃跑，马东锡私下也调查出这一伙人，并且找上了门，双方又是一场恶战，马东锡的队长受伤，虽然抓住了他的同伙，却被反派男一给逃了，原来，他要逃回韩国，找富二代他爸要回绑架款！
于是马东锡和队长也就赶回来了韩国。富二代他爸听说自己派出去的一众“高手”全军覆没，于是又找了一队所谓国外的“高手”，结果都是一群渣渣，不光又被反派男一韩国的搭档杀个干净，自己也被抓去做了人质！
此时他们和富二代老妈谈判，说好用200w美刀赎回富二代老爸，并约定了时间地点！这边马东锡他们也没闲着，一是派人找到了人质，二是抓住了他们的同伙！
当然，最终必然是马东锡和大反派的一场恶战了，不过用脚趾头想都知道，除了丧尸，大抵是没人干的过马东锡的！
全片没什么价值，也就是单纯的无脑动作爽片，有我们九十年代警匪片的风格，又有韩国特有的韩式幽默，加上拳拳到肉，残肢断臂，血肉横飞，看个过瘾，仅此而已！
这应该符合@吕树国的口味！
推荐指数⭐️⭐️⭐️
有没有马东锡的味道

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>林南南</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2022-07-26 08:31:08</时间>
<影评>

一句话剧情，马东锡暴揍在越南绑架韩国人的韩国绑匪。
剧情bug太多了！
灰色产业做大的老大，第一次叫几个人给自己儿子报仇，可以说是大意了。
第二次明明知道有人刺杀，在大堂吃饭的人有一堆，楼下伏击的人却只是一面包车人，拜托别人之前在不备的情况下反杀了你们一堆人哎，一面包车人确定不是送经验？
后面俩杀手无铺垫出现。
和杀子之仇的人呆在一个电梯里面，你居然不认识，属下见到这人也一脸懵，这么瞧不起公寓杀神？
设计抓反派，能理解，非得用一个犯罪嫌疑人，咋滴，自己的属下是不听话，还是叛逆期啊？增加戏剧性没错，后面也想圆回来，可是警察都知道这个偷渡码头了，通知偷赎金的嫌疑人去逃逸，还不如说让这个嫌疑人事先和警察沟通，自己最后喝着小酒，等着警察大哥一起庆祝。反派又不知道你原来是个混混还是警察。
两批人追绑匪，一边一个群人在十字路口兜圈，一边一个人追查大boss踪迹找受害者，这边的一个人不如马东锡去寻找，咋滴，怕他伤害太高，提前结束影片？凑时长？
还有下地下室后要下车跑，偷赎金嫌疑人非得去拿赎金，这降智剧情看着头懵懵的，咋滴，韩国的奔驰车也爱出事故吗？正常开着就熄火了。

</影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>山姆大叔的凌晨</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2023-02-22 15:44:28</时间>
<影评>

马叔的拳头简直不要太帅了⸂⸂⸜👊⸝⸃⸃
终于看了马叔的《犯罪都市2》了，依旧是熟悉的暴力幽默！
虽然剧情很常规，一步步在探索事实真相，但是没有悬念只有以暴制暴，这种感觉真的爽！反派配角选的真的很好，一个个形象就让人害怕。反派们在马叔面前的怂样，也反差萌得有点可爱。
剧里的犯罪非常变态➕血腥，未成年孩子们不要看不要看不要看，听阿姨的话！
（那我继续分享观后感啦…）
电影有一点细节，我觉得真的挺值得分享的，就是整个故事和人物的背景，是设置在2008年，也就是接近15年前的韩国，15年前的越南，那时候的国际犯罪确实是比较乱的（对不起，主要是本人感觉，跟事实无关）。因此不管是警察办案流程有点章法不规范、办案工具也比较原始、犯罪手段特别残忍、通讯设备还是小灵通…等等，都呼应了那个年代的气息，演员服装也这点细节的提现。
幸好马叔是警察！他是警察啊！哈哈！
面对刀枪也徒手直击、收获线索就是立马前往、找到老大只管缉拿…这种不顾一切只为除恶灭霸的坚定，真的是众多电影正面角色里的“唯一”，当然他那感觉比我腿还粗的肌肉手臂💪🏻，无疑是他坚定的底气！
片中也有很多小细节，表现了使用暴力的马叔为何还是警察的正面形象，他对恶霸的狠劲，与对同事、平民百姓的保护欲真的眼神完全不一样！就像一开始，他不小心把便利店柜子撞倒时那满含抱歉的表情，确实是可爱➕善良的。
山姆大叔推荐指数
剧情⭐×2 动作⭐×3 拍摄⭐×2 演员⭐×3


</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
