<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>南海十三郎</电影名>
<年份>1997</年份>
<评分>9.3</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2578760496.jpg</封面>
<导演>高志森</导演>
<演员>谢君豪 / 潘灿良 / 苏玉华 / 梁汉威 / 吴绮莉 / 黄霑 / 周志辉</演员>
<简介>开片是说书人因聚众滋事，被警察（黄霑 饰）带到了警局问话，借说书人之口讲述了粤剧金牌编剧——南海十三郎艺海浮沉的一生。作为江太史公的十三子，江誉镠（谢君豪 饰）自由顽皮，出入名流场所。一次偶然的舞会，他遇到了上海的千金小姐莉莉（吴绮莉 饰），然而双方有缘相逢，无 份结亲。后来，他跟随她来到上海，竟落得穷困潦倒。
                                    
                                　　2年后，回到了广东的家中，他已被学校除名。当时太史公已经年事已高，他便天天去看戏，从不受戏班老板薛老五赏识，到后来成为御用编剧一鸣惊人，人送绰号——南海十三郎。然而，时局动荡，他到了江西写剧本慰劳前线战士，因看不过同行媚俗之作，愤然出手，不欢而散。这时一次车祸，让他与昔日恋人重逢，可惜她已嫁给老外。十三郎郁郁寡欢，后来入寺修行，却在一次代人祈福的对话中，得知了自己家道中落的败局，他疯了……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>好多人我好害怕</作者>
<标题>满纸荒唐言，一把辛酸泪</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-04-23 20:31:09</时间>
<影评>
        我有一个表妹，冰雪聪明，过目不忘，入学智商测试极高，校方建议父母送她去专门学校，家里长辈也相当自豪，只有我一人反对。


“千万不要自认为是天才，因为真正的天才只有两种结局：要么是像南海十三郎一样早疯，要么是像唐涤生一样早死。”


这是从一个落魄编剧口中说出来的话，隐隐带着埋怨，埋怨天地无情，甚至让一代奇才走投无路。他在叹息天才，抑或借天才以言志，我们不得而知，我们唯一知道的只有，无论是十三郎，还是唐涤生，他们有过那样好的光景，以至于漫长的生命在这样的星光面前显得尤其无奈和突兀。


1984年，南海十三郎江誉镠离世，终年七十四岁。他赤着脚大躺在冬夜的香港街头，如同我们赤脚降生，好心的警察黯淡的为他穿上一双鞋，漫漫人生路已足够艰辛，黄泉路上愿他一路好走。


他自小锦衣玉食，天资聪颖，成年后香港求学，后堕入爱河，从医学系中退，追随恋人远赴沪上，恋情未果返港。他自幼痴迷戏曲，二十岁时为粤剧名伶薛觉先撰写剧目《寒江钓雪》，从此一举成名天下知，所编粤剧场场爆满，演遍粤港澳。少年成名意气风发，心高气傲，普通人哪里能入得了他的眼？他思如泉涌，可以同时写好几个剧本，唱念做打，手执纸扇，摇头晃脑，锵锵锵锵，当世知音几何？光是他的思维和语速就不是当世凡夫俗子所能企及，他心里堵塞厌烦，又颇感孤独，本又是天真单纯的人，不善遮掩，说话耿直，遂将身边速记员统统赶走，这时候倒来了个年轻人登门拜师，衣着简朴，脾气憨厚，然而又自有一身傲骨，那就是唐涤生，他的挚友，他的徒弟，他的弟弟，他的子期。两个孤独的天才，一拍即合，一唱一和，你来我往，真是一场好戏！那实在是一段好时光，是整部电影中最炫目斑斓的流光溢彩，让后来他们师徒的乱世浮沉都愈显苍凉。


他这一生看遍了欢喜聚散悲欢离合，看了多少的沧海桑田，废墟高楼，他三十四岁就已经疯了，颠颠倒倒的竟然活了四十年！要有多坚强，才敢念念不忘。他为什么没有去死？他是不是甚至连死都不屑？选择结束是我们生而为人最后也是唯一的权利，而他，这样才华横溢痴傻疯魔的天才，他竟然活了足够久的七十四年，他哪里来的勇气？


哪里来的勇气……


只有那幅画可以给我们答案，是的，《雪山白凤凰》，一张白纸。你能看到什么？孩童能看到雪山，看到羽洁如雪的白凤凰，你能看到什么？我只看到满纸荒唐。眼见那凤凰来，眼见那凤凰飞，眼见他俗世浮光，眼见他空门清净，眼见他功名利禄转头空，眼见他富贵荣华一场戏。


终究不过是一场空，生生死死，哪里有什么好执着。


也许是上苍怜他半世漂泊，怜他此生颠沛流离， 竟仍是让他们师徒相见了。在他疯癫乞讨多年之后，在这凡尘俗世中唯一的慰藉，唯一的灵魂伴侣，他终于又遇到了唐涤生，是那个唐涤生，是那个“我要证明文章有价！”的唐涤生。


“相见若似梦，自从别去匆匆，此刻再重逢，咫尺隔万重，我再见恩师，心中百般痛，彷似宝剑泥絮尘半封，昔日壮志与才气全告终，江中雪，泪影两朦胧，辜负伯牙琴，（你莫个难自控），知音再复寻，（俗事才未众）。”


他要醒了，他终于醒了，唐涤生对他说，朋友，让我们再去找旧年那样的好时光！让我们重头来过！忆往昔峥嵘岁月，他模糊的眼睛闪烁着久违的光彩，到了这里，我已经不忍再往下看，无尽的悲怆包围了我，我知道重逢有多快乐，接下来就有多残忍。当他振奋精神，准备重返江湖，受唐涤生之邀走入戏院那一刻，却亲眼目睹了唐涤生心脏病突发去世的一幕，他终于彻底崩溃，再无神智。


然而他竟仍未死，五年之后，他从精神病院出来，他的侄女已信了耶稣，殷殷劝他入教，他笑了，我有信仰，只不过连这信仰也是空无。他最后入了佛门，我正暗暗高兴，他在寺中了此残生也好啊，结束吧……想不到，一位前来供奉灵位的盲者却带来老父去世的消息，这是人世间他最后的牵挂了，他从此真的，再也一无所有。“你要去哪里啊十三郎？方丈知道你要走吗？”，“上山容易，下山又有何难呢？”，他轻轻地笑了。


多年以后，有人在繁华的闹市街头说着他的故事，在更多更多年之后，有人或在电视上，或在银屏前看着他的故事，那是来自一个大时代的最华美的声音，世界那么大，竟然容不下一个天才，而我们却仍庸庸碌碌蝇营狗苟，生老病死。那一刻我泣不成声。


他是一个俗气又疏离的人，他有孩童般的天真，他热爱又怜悯众生，至情至性，他的俗气在于他渴望有朝一日一展抱负，一筹壮志，而他的疏离在于他看似疯癫实则清醒的后四十年中，他终于明白，在命运的虚无面前，我们所有的挣扎都那样微不足道，那样渺小可笑。


“我是南海人，在家中排行十三，所以以后我就叫做南海十三郎！”


电视剧的《南海十三郎》片尾有一首很好听的曲子，其中有一句歌词，是这样唱的。


你请不必打听我大名，望望无尽夜星，仍旧照亮你这一刹心境。
      </影评>
<有用数>1112</有用数>
<没用数>28</没用数>
</review>
<review>
<作者>小卫</作者>
<标题>写给该影片的同好</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-02-03 23:07:28</时间>
<影评>

  《虹膜》稿件存档
《南海十三郎》在香港电影中的位置有些特殊。该片于九七年面世，并在当年的金马奖和次年的金像奖上备受青睐。然而与《香港制造》《春光乍泄》《甜蜜蜜》《宋家皇朝》等同期获奖或提名的影片相比，《南海十三郎》在美学上的异质和粗糙都让它显得另类。从媒介属性来看，电影《南海十三郎》似乎跟戏剧的距离更近些，因为它本来就是同名舞台剧的跨媒介复制品。舞台剧《南海十三郎》首演于九三年，翻拍电影时已在香港上演了近三十场。翻拍的原因，某些程度上是香港电影工业的贪图方便，希望用现成的剧本和演员多快好省地生产一部新产品。而结果是，它在香港上映时只得一两间电影院支持，票房可想而知，影片本身也在奖誉过后很快淡出观众的普遍记忆。
对香港人而言，舞台剧《南海十三郎》的影响力恐怕远远超过电影。二十几年来，该剧在香港的舞台上长演不衰，并在一年年的复演中确立了其经典神作的地位。很多老一辈香港人，是只知有剧而不知有电影。
香港人看《南海十三郎》，有一种身世之感。
南海十三郎实有其人，是六七十年代香港上环一带出名的乞丐和疯子。路人不知道他叫江誉镠，是二三十年代名震一时的粤剧剧作家和作曲家。其祖上富庶一方，父亲江孔殷曾经入仕，在晚清民国的广州颇具政治影响力。他少年富贵，青年得志，中年后渐渐潦倒疯癫，成了青山精神病院的常客。最出名的传闻是他曾频频报警，声称自己的一双鞋被人偷走，而且一人偷右脚，一人偷左脚，偷右脚的叫蒋介石，偷左脚的叫毛泽东，搞得他现在无路可走。
杜国威的剧本，编剧方法上不是给一个真实人物考证作传，而是让传奇的归传奇。传统粤语说书的“讲古佬”传统被平移到现代剧场中，用五个说书人构建的套层结构呈现一个众说纷纭的传说中的人生。时空转换极快，可以说是用香港速度来叙事。剧本从头至尾流露出一种广东人对粤剧和粤语文化的深入骨血的痴迷与怀恋，这是它在叙事上最深刻的动力。剧中的南海十三郎几乎就是一个这样的化身。实际上历史上的他几乎没有什么作品保留下来，关于他的才华因此难于求证。但在剧中，粤剧历史上名动天下的人物，从薛觉先到唐涤生，都被他的天才之光吸引，围绕着他打转，因为剧中的他代表了粤剧之魂。
从剧本到演出，《南海十三郎》的成功和风靡很大程度上要归因于谢君豪对一个天才角色的惊艳演绎。他的表现或许说明只有天才的演员才能诠释天才的角色。九三年该剧选角时试演十三郎的有三个演员，各自有各自对剧本的理解和诠释，导演古天农和编剧杜国威在三人中一眼敲定了谢君豪。谢君豪后来回忆，他对十三郎的演绎不是理性和思考的结果，“我一看剧本就直接这么演了”，“不是我找的，是那样一种感觉找的我”。谢君豪的十三郎，习惯于隔着眼镜用上眼白看人，眼珠流转，嘴角上翘，手舞足蹈，体内像有一个蓄电量永远百分百的小宇宙。很多人觉得谢君豪演恃才傲物演得好，不如佩服他在展现天才的速度感和神经质上毫不费力，恃才傲物是天才的结界和凡人相撞的自然结果。《南海十三郎》上演二十几年来，演员班底更替了无数，演十三郎的却永远是谢君豪，实现了演员与角色的永久绑定，成为经典的活化石。
谢君豪的表演风格适用于舞台，剧中的其余角色也一样是舞台风格，电影版的《南海十三郎》在改编时对表演方式的相应调整不足，观众看影片时一开始可能难以入戏，需要逐渐适应。不过舞台表演的照搬在电影中也有观看经验极度舒适的时候。其中之最，当为唐涤生上门给十三哥抄谱的名场面。前面一场戏，三个打工人以车轮战的方式给十三哥抄谱，而远远跟不上十三哥创作的速度；此一场戏，唐涤生和十三哥棋逢对手，抄谱变成你追我赶的共同创作。吟唱式的创作有别于日常情境，舞台表演风在这场戏里得到了最合理的发挥。电影的这一段落在观赏性上优于舞台剧版。大量的近景和恰到好处的特写用节奏感极强的连贯性剪接组织起来，创造力在二人之间不断流动，天才遇天才的势能和动能被展现得淋漓尽致。由于两人是反串花旦，表演中自带一种惹人发笑的造作，在娱乐性上和港产喜剧片殊途同归。据谢君豪说，这一段落用了半天时间就拍完了，而且是单机拍摄，可谓香港速度的又一体现。不过单机拍摄的一个结果是唱的片段不完全在一个调上，属于穿帮性质。
《南海十三郎》最感人的一场戏是两人重逢，情感内核的密度之高，已经超越了所有表现方式对技巧的追求，电影和舞台剧对这一段落的处理都回归朴素。“我再见恩师，心中百般痛，仿似宝剑泥絮尘半封，昔日壮志与才气全告终”，这些词句很难不让人想起顾贞观那两首著名的金缕曲，“季子平安否，便归来，平生万事，那堪回首。”“我亦飘零久，十年来，深恩负尽，死生师友。”其中的情感，偏离了粤剧本身的生猛和缠绵，是文人式的知遇和自怜。
《南海十三郎》从唐涤生遇十三哥开始，整个后半部影片，都充满了文人立言的色彩。其中一些台词段落可以摘抄流传。比如“我要证明文章有价。再过三五十年，没有人会记得那些股票……可是一个好的剧本，五十年一百年，依然有人欣赏。”“你那么有文采，不用写这些庸俗的剧本来迎合观众……眼光放远一点，观众的水准越来越高……”九七年的杜国威大概没有想到，这些台词会在二十年后的内地互联网上广为流传，给仍旧愿意在创作上有所追求的行业人打气。这大概也是此片在内地口碑日隆，话题度日增的原因。
电影对舞台剧的改编有一处别具匠心。五个服化道一致、符号意味浓厚的说书人在影片中变成了一个具体的“讲古祥”。这一角色在讲故事的过程中有几次微妙的变化。庙街的开场是标准的讲古佬表演，有一种做张做致的距离感。到了警察局的密闭空间，故事就变得日常和私密起来。故事里有小男孩和疯癫了的十三叔对着一张空空白纸大赞雪山白凤凰的情景，赤子和疯子眼中所见略同，观众看到这里会有一种不知身在几重空间的恍惚感。这个赤子，就是讲古祥自己。等到故事讲完，黄霑演的警察问他是否识得南海十三郎，他却摇头否定，说自己不过是“一个潦倒编剧在讲另一个潦倒编剧的故事”。说书人的身份在这里突然掉了皮，让他前面的叙述瞬间变得虚幻。等到讲古祥出了油麻地警署来到街上，电影在这里出现了神来之笔。讲古祥带着观众仿佛置身于异度空间的香港，满街皆是疯癫潦倒之人。他与年轻模样的南海十三郎擦肩而过，并转身追随而去。这一段落是整部影片中最具电影感的片段，像是街头随手抓拍众生相，有一种与前面的戏剧风格迥然不同的真实感，真实到令人难以承受。
这两年，我在研究生课上讲到九七前后的香港电影，都会放《南海十三郎》给学生看。学生来自天南海北和不同的本科背景，每次放到这个结尾，都有人呆傻在座，有人默默抹泪，有人对着片尾字幕“献给全港编剧共勉”痴痴出神，很久出不了戏，可见影片的力量。《南海十三郎》的后半部风驰电掣，历史的洪流倾泻而下，人在其中不知如何保全尊严和体面。影片看似写天才不容于世的故事，实际上像在写人如何体面地告别这个世界。疯癫是体面，早死也是体面，天才的终结有一种时代落幕感，而影片在不断的反身自照中，在假作真时真亦假的叙事中，留给观众无限的空茫。

</影评>
<有用数>450</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>tacita</作者>
<标题>独钓寒江雪</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-05-27 14:21:26</时间>
<影评>
        金马奖大黑马谢君豪，那一年我很意外为什么金马奖会给他和这部电影。于是好奇致使我去看了这部电影，很遗憾不是大屏幕观影。看后我想说，真的实至名归。我一向钟爱传记类的电影，恰巧这部就是个中翘楚。以一个说书人的口吻来讲述江誉镠传奇的一生。

一个出身贵族世家的人，又天赋异禀，在粤剧创作中堪称天才。然而他是天才，也是一个普通人。虽然聪明，但是却被Lily迷住，追随她到另一个城市而落魄街头。他爱国，却被小人排挤进入监狱。和平年代却艺人写着抗战戏文，脱离时代。甚至求死，从火车跳下，也没能成功，只落下了疯癫的毛病。一直疯到1984年，身边亲戚，朋友相继离去或离开人世，而他像个乞丐一下露宿街头，用流利的英语报警说自己两只鞋被偷了，一只被英国人偷，一只被日本人偷。最终他倒毙街头，也是赤足。让人唏嘘不已。

从这部戏开始非常欣赏谢君豪，了解了才知道原来是以为话剧演员，难怪可以把这个角色诠释的这么好。这种传记电影最重要的当然是主角，如果这个人物立不起来，整个电影就是毁了。里面粤剧的桥段太难了，很少有几位演员能演的这样惟妙惟肖吧。最喜欢十三郎和唐涤生两个人一起写剧本那个情节，一把折扇摇头晃脑，把这些念白唱腔表达出来。那种激情火花，屏幕外的我都感受到了，什么是天才，这就是天才！以至于错过北京话剧演出得我，一直遗憾到今日。

“得瑟落魄，几番起落，然其志未改，不怨天怨地，自怨自艾。只游走在疯癫与正常之间，参无边风月，世态炎凉，并非孤寒晚景。”这是谢君豪对“南海十三郎”的批注之语。可见他对这个人物理解的多么深刻。

心声泪影女儿香,燕归何处觅残塘。红绡夜盗寒江雪,痴人正是十三郎。
      </影评>
<有用数>142</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>傷心龍舞</作者>
<标题>炫技</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-02-20 10:01:50</时间>
<影评>

 2006-02-20  　　--------------------------------------------------------------------------------
　　也就在论坛说了两句，说找《南海十三郎》很多年，喜极却总是寻之不得……
　　结果茶童竟然不声不响就淘来了多年的《南海十三郎》。春节上北京玩，嘻嘻笑着拿出来，很是感动了我一下。
　　第二天就狠狠看了两回。狠狠把眼泪挤了下来。
　　人家十三郎手中大大一张画，画名叫“雪山白凤凰”。画上一片白雪，裹着大白凤凰。这是一种洒脱，心有尘土的人只能看见满纸空白。
　　不过十三郎心中没有尘土，却有名士悲愤与狂狷。
　　电影上说，这个世上的人别想当天才。因为天才只有两个结局：早死或者早疯。
　　十三郎愿以糊涂眼看世界，同时也愿意以糊涂心来生活，他的徒弟唐涤生早死，至今却留下《帝女花》、《紫钗记》，现在广东少年男女中还愿意唱上两句。以现在人来看，十三郎何苦来着，一生求爱情不得、剧作未能长传、亲人朋友一一亡故，惟有自己落魄街头，乞讨受气。
　　依照今人眼光，十三郎倒不如弟子好，终于还是不枉来了此生，留名留剧，期间还生活不错。
　　这是题外话。
　　《南海十三郎》最初打动我的就是他的天才狷狂。
　　电影诸多铺排，却在唐涤生出场才真正显出绚丽来。
　　十三郎心高气傲，同时下手写几个剧本，一边编排故事，一边做成粤剧唱词，自己还唱做念打，记录员跟不上他的节奏，个个被骂走了，只有唐涤生，只有唐涤生自动请缨。
　　于是，炫技开始。
　　十三郎随口念词，做起身段，推敲辞章，构思情节；唐涤生竟然一边落笔，一边听记，还能一边“呛呛”起调、伴和……这段表演，两个人简直就是天衣无缝般，将粤剧美丽化成了现实中可以追求得来的一种美。
　　看得我目瞪口呆，现在依然不知道如何下笔形容。
　　故事到了后半截，师徒重逢那段，同样先填词，再相认。然而这回不炫技了，才没两句，十三郎忽然意识到什么，要逃，唐涤生出来，简简单单一个段落，却激得我落泪，感慨。——这是导演的炫技。他就要铺排出我们这种情绪来。

　　之所以用炫技这个词，是刚刚看《海上钢琴师》。1900与爵士钢琴手谢利对决，1900被激怒后，那段表演同样让我瞠目结舌！
　　1900也是天才。
　　十三郎是狷狂之士，1900则是艺术之人，他们疯也好不疯也好，都不能在这个世界长留，不是世界不容他们，是他们不能容纳世界——倘若容纳了，就将天才分拆出去，他们也许就从此不是他们了。
　　1900还有艘船作为保护，十三郎只能疯，如果他不能早死的话。
　　这些故事都是现在人编排出来的。天才其实不用炫技，他们一举一动就是炫技了。他们是天才，所以与众不同，只能生活在自己的世界中，所以只能理别人来讲述他们的故事。
　　我们听故事看故事，为了更加精彩，编剧和导演自然要炫一炫，吸引听众和观众。 
　　当然，现在自命天才的人很多。他们都相信自己既能拥有天才的本领，也能荣幸于整个世界，我也祝福真的有这样的人。

 2009-01-03 01:17:43   ～～～～～～～～～～～～～～～～～～～～～～～～～
　　又： 
　　《南海十三郎》中有个警察的角色。那个警察在最后发现一具尸体，尸体旁边是一幅画，展开一看，却白茫茫一片……那是十三郎的“雪山白凤凰”。警察后来就叹息了我前面引用的那句有关天才的说法。 
　　而这个警察的扮演者，也是一名天才，中国人很少有人不知道他的——黄霑。今天重新整理这篇影评的时候，正好在帮朋友校对他的新书。书中引用了很多我们报纸以前做的版面，其中就有我们等候了整整两个晚上那天制作的“霑叔离开”的内容。 
　　黄霑离开后，送葬那天，他的纪念堂上竟然出现一只蝴蝶飞舞起来，所有观看者都在叹息。 
　　和我一起上班的小伙子，是一个十多岁就已经在广州小有名气的作者，黄霑正是他的偶像。小伙子说，霑叔也是一个天才，但是他的天才那么豁达，那么大度，所有的文字都灵动异常，无需炫技，却机锋十足。 
　　电影《玻璃之城》中说，在香港大学，除了黄霑和倪匡外，只有黎明扮演的那个虚拟人物能够敢于在学校中精彩怒骂几个钟头，不用构思不用休息不用停顿的。 
　　这算不算另外在宣扬黄霑的一种炫技呢？ 
　　这会儿，我然后打开我的电脑，播放的却是黄霑为一张太极拳做解说的画面。 
　　他少有那么嘻嘻哈哈地说着中国传统，讨论着太极拳的价值，忽然叹息起自己的身体来……不久之后，霑叔躺在医院，而我们都在新闻值班室上，等着记者回来报道最新情况。早就准备好的新闻版面有两种——《告别霑叔》和《霑叔胜利》。 
　　次日，唐人街的华人看到的是前者。  
胭脂扣：化蝶已随胭脂散

</影评>
<有用数>110</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>梧桐的腰</作者>
<标题>私心藏密意.专访谢君豪节选</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-04-11 10:34:07</时间>
<影评>
        近日因缘际会，逼着编辑点头，自己欢天喜地地去采访了来北京出演话剧《情话紫钗》的谢君豪先生。见面前一周通电话，激动得问好就打结，深深有负专业精神，谢生倒在通话中爽朗大笑，颇温良坦诚。见面之后虽然不得不暗暗感叹“十三叔老了”，却依旧为谢生目光语言中的一派天然灵气所倾倒。身为港人，谢生普通话极好，真个是妙语连珠。我手记得一阵狂乱，他却一派悠闲说得开心。“谢老师，稍微慢一点，没想到你普通话讲这么好啦。”“唉呀小姐，录音笔呢？”言谈之间，仍有十几年前《南海十三郎》中那个张口便是新鲜粤戏佳句，使旁人记得叫苦不迭的天才编剧十三郎的风采。


杂志约稿，不能以文章全面目示豆友，望海涵。


Q:从电影《南海十三郎》到话剧《情话紫钗》，似乎您的演艺生涯总与粤剧结缘。平时您自己也票粤剧么？可以顺便给我们讲讲粤剧究竟是怎么回事吗？

A:我不做票友。要自己舞台自己做衣服自己拜师学艺，还要自己找观众，忙不过来呀。我不过是业余中的业余

  粤剧呢，就是“活”，生猛，开放，热闹，古灵精怪。好似广东菜，鱼虾蟹蚌都端上来吃，生猛！有段时间你去听，会发现它真是有点“怪”呢。那是“薛马争雄”时期，名角薛觉先和马师曾争霸，两方各出奇招，改革传统粤剧。他们引进“打真军”，就是让演员真刀真枪地在舞台上对打；“禁爆肚”，就是不让演员在场上随意发挥改词；吸收西洋音乐，京剧，甚至是老上海流行音乐，甚至英语。粤剧也不仅仅是做大戏的，也有只唱不演的“天台歌手”。除了生猛和热闹，它也有独具岭南情调的幽怨之声。所以有趣。


Q:您这次出演的《情话紫钗》被形容为一部穿越剧，如果可以，您想穿越到哪个地方的哪个时代？

A:唐朝吧。最发达，最美好，最开放。唐诗用广东话念最好听啦，哈哈，我刚好会广东话！李白在诗里说，胡姬压酒唤客尝，哈哈，唐朝也是有洋妞的！还有“唐朝豪放女”呀，夏文浠演过的鱼玄机，一个女道士，“易求千金宝，难得有情郎”，敢爱敢恨！唐朝的男人就去走遍大江南北，结交江湖人士，承接魏晋风气狂放不羁，多好！


Q:您曾被比作香港的达斯汀•霍夫曼(Dustin Hoffman)，后来又被赞是中国版强尼.戴普（Johny Depp）。如果下一个角色您可以自己来选，您想演谁？

A:我什么都想演，又什么都不想演。班底好，朋友好，剧本好，演什么都可以，哪怕是一个小到不能再小的部份，有大家的信任，也会做出好东西来。现在来一个大导演，一过来就说：啊，我要拍一个大电影啊！《王子复仇记》！你来不来？结果一看，班底合作都不好。我说，谢了！人不能贪慕那个虚荣。



Q:当年凭《南海十三郎》一举拿下金马影帝，而后您却归于平淡。其中有什么沉浮的故事吗？我们很想知道。

A:我没有归于平淡啊。之后的生活应该说比我在话剧团更多姿多彩。拿这个金马奖确乎对我意义重大。《南海十三郎》本来是我们香港话剧团的一个戏，是众位师兄弟和我一起琢磨、排练出来的。结果改成了电影，还拿了奖，我就感觉：我们这帮人还行啊！若论班底，这电影也是当时香港比较有光辉的组合了。

  拍完这个电影，合作得很开心，还得了个外号。（什么外号呢？）“影帝”啊！凭着这个外号还可以混口饭吃（笑）。也因为这个外号，别人对你的表演多了一份信任，凭着这份信任我便满足。


Q:您的演艺经历极其丰富，电影、电视剧、话剧一个不少。在一个演员的心目中，是如何衡量这些的？或者说那种表演让您更为痴迷呢？

A:我以为，一个演员如果要成熟，如果要全方位健康发展，这三方面的表演都必须要接触，要深入，不分轩轾。去接触和深入不是说演一次就可以算的，要常演常总结，多花时间才会有自己的看法。三种都演，才能算一个全方位的演员入了门。否则连门都没有。我三种表演都喜欢，三种表演都必须喜欢。


Q:您的FANS都是什么样的？您认为她们为什么喜欢如此低调的你？

A:我的粉丝都是些好人呀，要不然怎么会喜欢我呢（笑）。我不低调，你看我这打扮的（戏谑）。我不低调也不高调，不躲着你们记者也不迎着你们记者。我最正常啦。他们就是喜欢我正常吧。



Q:请简述一下您的生活品味和您对生活品质的要求。

A:其实我对生活没有什么要求呀。没什么让我发烧的。平时听听粤剧，打打球，但都没到那种让我沉迷，非它不可的地步，几乎都是可有可无的。

  只有演戏是一定要有的，演戏就是我的生活。生活要简单。加减乘除，要用减法和除法。我追求纯粹，纯粹不能加，加起来就不纯粹了。


Q: 作为资深表演人士，您自己平时会去看话剧吗？可否向读者推荐一下您个人认为值得推荐的剧场和如今有演出的剧目呢？

A:前段时间还在香港看了一个剧，《不道德的审判》，比较沉重的一个戏。在北京的话就是首都剧场，人艺。在香港的话多啦，香港文化中心，香港艺术中心，香港演艺学院，香港大会堂。大会堂是殿堂级的，七十年代就有名了，我进了香港话剧团之后第一次登台就是大会堂，印象深刻。


Q: 您是第一次在北京进行话剧演出，面对北京的观众紧张吗？

A:不紧张。我期待去了解北京的话剧观众。舞台就是与人沟通的场所。《情话紫钗》也在上海演过，在上台之前我也会担心，这是个很港味的戏，观众听不懂粤会不会不理解，但是演出效果很好。北京人艺的剧团来香港演过茶馆，我那时普通话很差，常常听不懂他们说什么，但是我觉得这个戏很好，能感觉到那种京韵，京味儿，北京文化。如果有谁跟他们或者跟我说，“兄弟，先学会广东话/普通话再来演！”哇，那不乱套了！语言是话剧的魅力之一，但不是全部。我相信语言表演之外的弦外之音，能感动观众。


  采访完毕，忍不住起身鞠躬连声“谢谢”，谢生亦起身，躬身曰：“不敢，希望能帮到你。”刹那间眼眶湿润，只不知那十四年前的才情自矜，如何变成了今日的一派清平。

  后观《情话紫钗》，谢生出演固佳，终归淡然。



</影评>
<有用数>102</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>雪檐</作者>
<标题>谈谈十三郎的傲骨</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-11-24 20:08:39</时间>
<影评>
        唐涤生在片中曾对十三郎坦言说，我即使学不到你的才华，也要学得你的一身傲骨。


    就文艺人而言，“傲”是他们特立独行于世的标签，就个人讲，“傲”却可能是致命的。十三郎的令人拍案叫绝离不开他的“傲”，而他一生的悲剧，也源自他的“傲”。


    三尺学童的江誉镠，牛哄哄地以不陪父下棋作要挟，逼父许其看戏。想那姜太史也是清末风流才俊，棋之一道，自不会太差，竟不敌家中小儿，情节颇为搞笑，江之聪颖绝慧，锋芒毕露，尽显无遗。（我们说，傲气是要以才气作底气，腹内空空的“傲”，不过是无知者的呓语。）然而此时的江誉镠，他的“傲”还只是萌芽于稚童的顽劣之中。


    匆匆十数年，江誉镠再度出场时，一袭长衫，满口“庸脂俗粉”“内忧外患”，活脱脱一个酸腐书生样，当这与他那庞大而陈旧的家庭是分不开的。Party上的江有点让我们泄气，幼时的灵俊不见了（当然，才智不减），却多了几分未见世面的狂妄。至于满口的爱国主义，实在难辨真伪，反觉得夸夸其谈的成分多些。在其莽撞的示爱段落中，与其说是倾慕于Lily,不如说是陷于自怜中。如果按这样的脉络发展下去，江不过成为一介腐儒，他的才情也迟早淹没于世事的变换里，这也正是许多早慧者的不幸，正是给“聪明反被聪明误”下一活生生的注脚。


    然而，江誉镠在此时遇上了Lily，他早年聪慧造就的自信与任性，令他一路追丽人至上海，求爱未果，流落街头。这仿佛是从天而降的落魄的两年，为我们挽救了一个即将夭折的奇才。上海，是那时中国最国际化的城市，街头，是不论哪个城市都一样纷乱窘迫的地方。上海的街头，江誉镠看尽了人事辛酸，世态炎凉，而以他的才智也当是想透了的。上海的两年，无疑是将江从他自己的世界里拉回了现实。一个没有经受磨砺的天才永远成不了真正的天才，一身未见世面的傲气也称不得是真正的傲气。至此，江誉镠完成了人生中重要的蜕变。


    回到广州，十三郎已被学校除籍，只好每日流连于戏院，全身心投入到他幼年便已萌发的戏曲的爱好中来。表面上与一般额纨绔子弟并无二致，但当他终于有一天竟令名角分心，原因是他于台下听戏时模仿得丝丝入扣，我们看出了他的不同，而他继而拿出一本《寒江钓雪》，令薛五爷赞不绝口，我们才松下一口起来，宝钗终于出匣了。此时的江，收敛了他的傲气，表现出一个初入编剧界晚辈应有的谦虚和忠诚。这种收敛，不能不说是得益于上海之行，而他那些红透港粤的剧本，除了精妙的辞句功夫，更是应为对纷扰世事的亲历和洞察。


    江誉镠在粤剧界声名日炽，他的事业到达了顶峰，“高出不胜寒”的孤独渐渐将他与众人隔离，在现实中的表现就是高傲。他人难以忍受江的不可一世，然谁又知江心中那难以排遣的苦闷。作为一个文人，无论表象如何，内心必是敏感而柔软的。因为害怕受伤，而以高傲将自己严严实实地包裹起来，正是江的脆弱。一个年轻后生的意外到来，打破了这层壁垒——壁垒坚森，不以攻破，因此唐涤生拜师一段精彩绝伦——亦徒亦友的唐可以说是江的唯一慰藉，所以我们可以想象，后来当唐猝然离世时，江心中的悲伤重到难以承受，他只有继续逃进疯癫里去。


    我很深刻地记得江对唐的一句忠告，“像我者死，学我者生”。剖析出时代的发展，观众群的变化，对编剧提出与时俱进的新要求，这不论对什么时代，何种艺术形式，都是通用的。从这一点，我们看见了江的确是比普通人站得跟高，看得更深。同是他对于唐涤生的教导也是毫无保留的。


    日本侵华战争在数年骚动不安的气氛里终于酝酿成形，全面爆发。失却了稳定的社会，戏曲这种闲时的消遣自没了市场。江与唐短暂的师生情分也宣告结束。这个过程虽不及拜师精彩，却同样令人感动。江再次利用高傲作武器，气走唐后，却自叹说，其实本是他自己不配为唐的老师，脱离了他的影响，唐的前途无可限量。那样爱怜并一点点自伤的温情，不是所有人都能体会的。我们也终于在他坚硬的盔甲下窥见一小块柔软的部分。

  

    江随后决定做随军编剧兼导演，编排些保家卫国，热血激昂的段子来犒军。不想有人拿女色作文章同他打擂台。江哪里不知道这些每日枪林弹雨，久离妻小的枪杆子老爷们何能挡得住酥胸和长腿的诱惑，但他鄙夷这种瓦解军心的行进，同时出于文人的颜面，绝不能忍受输于这般不堪的小人。离开了唐涤生的十三郎，那偏执的性子大大地发作了，动了手，甚至动了口。咬人当然不是什么体面地事，却到底令我们见识了江的真性情。他的不愿同流合污和他的毅然反抗。这一段了，江先前的爱国之情得到了很好的证实，这一时期的文人们的傲骨最该表现得地方也正应该是爱国。


    因为战时的不得志，江的事业一蹶不振（其实他不是没有机会，只是他不愿曲身于媚俗的潮流里），以致生活失了来源，再一次落魄街头。无巧不巧，Lily的出现，又一次成为江的一个重要转折点。此时的Lily以嫁作他人妇，与初次见面共舞的场景相呼应，十三郎此时也有一段幻想，同样的白色西装，同样的深情款款，前者是滑稽，后者却成了悲戚。这场相遇变成了压死骆驼的最后一根稻草。十三郎在回乡的火车途中跳车了，未死，疯了。死亡与疯狂本就是逃避现实的最好方式。这个世界在正常的范围内容他不下了，真不知是江的悲哀，还是社会的悲哀。


    疯子的生活似乎也挺逍遥自在，然而十三郎的旧友们却努力要将他拉回正常的世界，然而每一次都是更为无奈的结局。薛五爷的收容，是江不能接受的，对他而言这是一种施舍（尽管薛五爷本人是怀以陈恳的报恩的心态），他宁愿用粪便突袭女仆，然后夺门而去。梅心邀他写电影剧本，却不想导演删改结局，编导编导，现有编后而导，江的反抗换来的是一顿好打。最后，与唐的重逢竟是以唐的猝死为结。是命运在捉弄江誉镠，还是上天在警告他，这个世界早已不是你的世界？


    江的后半生在流浪行乞，半疯半醒中度过。我们难以想象，一个拥有极高的艺术素养，精通粤语，国语，英语，德语，法语的人才，会选择这样一种人生。你也许会说，那是应为他疯了，但假如疯癫不是原因，而是结果呢？影视作品的夸大之处当然要考虑，但这样一种生活态度，价值选择，除了引来我们的唏嘘，也足令我们反躬自省。


    江誉镠真正从现实世界完全超脱出来了吗？我想说，没有。在影片开头“偷鞋”一段中，他以一种戏弄嘲讽的方式，斥责了港警的无用，发泄了对国家主权沦丧的悲愤，表明他仍旧忘不了世事，即使可以无视于个人名利，市井纠纷，但忘不了国之大计，民族责任。这样的十三郎，才是真正完整丰满，同是充满悲剧的人物，也是我们深感敬佩的所在。


P．S．十三郎死后，黄沾饰的警长为他找来鞋穿上的这一段，有人说是因为他认得十三郎，个人以为他是为了十三郎当年的“偷鞋”事件。当时，作为一名小警员，即使对政府有所不满，根本无力反抗甚或有所表现，所以对于一个一无所有的流浪汉能以这样一种方式，表到自己的不满，不能不说心中受到了巨大的震撼。二十年后，发现他的尸体，为他穿上一双鞋，正是表达了一份迟来的敬意。然而，路人毕竟是路人，他所能做的也仅仅限于一双鞋，一卷破草席，这才是正常的人，正常人的生活。只是，在他向他下属们略述过这样一段轶闻后，这些年轻的心中会泛起怎样的波澜，我们便不得而知了。
      </影评>
<有用数>95</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>梦游仙境</作者>
<标题>剧老但思想不老</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-03-22 14:20:51</时间>
<影评>
        十三郎是个极具传统中国味的读书人，且是个疯疯癫癫、反应快、骄傲、固执、不给人留面子的聪明读书人。谢君豪完全将这些特色演出来，挥洒自如、彷佛他就是那个动不动就翻脸的天才疯子。谢君豪抓住了十三郎的神韵，该狂时狂得无法无天，该怒时怒得眼欲喷火，有好场戏都可以看到他头上爆青筋，比如怒骂任惜花；沮丧、消极的时刻看起来又是那麼无奈，从眼神、表情、肢体语言上都彷佛就是十三郎再世。

看完剧，感觉到悲哀，不是十三郎的悲哀，是其他人的悲哀，是社会的悲哀，时代的悲哀。十三郎这样的人，我们甚至没有资格同情他。他是“雪山白凤凰”，不想雪白的羽毛被玷污。他疯了，只有疯才可以逃避当时肮脏的现实。也许这对于他也算是最好的选择。

有人认为“天才”就是疯子。在他们看来，这些人的行为与疯子无异，只可惜这些人只是看到了他们的行为，却不能理解他们的思想。活着自己狭小的世界里，坐井观天，也是很可悲的。然而真正的疯子是无所畏喜、怒、哀、乐的，而被误认为是“疯子”的这些才子们，却大都有着刻骨铭心的苦痛。其中，不乏对社会对现实的不满，可是面对社会的飞速发展却又表现得束手无策，毕竟历史的车轮是不可能倒转的。
      </影评>
<有用数>51</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>玛丽小饼干</作者>
<标题>痴人正是十三郎</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-05-09 22:09:56</时间>
<影评>

心声泪影女儿香
雁归何处觅残塘
红绡夜渡寒江雪
痴人正是十三郎
 
我一直问自己，十三郎是否会愿意用自己的天分去换取平淡安稳的一生
我也一直在思考，是不是所有的天才都不可以融入世俗
那他们内心的世界究竟是怎么样的呢
繁花似锦亦或冷酷仙境？
我们此等凡人，也只能象那个长大后的小乞丐一样，痴痴地跟在和十三郎酷似的青年背后，企图汲取天才身后的一点光和热。
 
据资料显示，南海十三郎这个人要么是几个人的合体传奇，要么是编剧杜国威托“角”言志的产物。
可是我却宁愿相信真有这样一个人存在。
即便没有，在十三郎身上发生的关于天才的悲剧其实和太多曾经在人生历史星空中闪烁的明星故事一样，闻者伤心。
这样的悲剧归结不了于文化，于社会，更多的只是人本身的弱点扩大了。
正如影片中的十三郎，恃才旷物只是外表的骄傲，骨子里却是对粤剧一生的热爱与真诚，真诚到不可以来半点虚假，于是不会敷衍了事，不会曲意奉承，不会迎合媚俗，于是“脱节”于社会，阳春白雪终不堪世事尘埃。
这是一种不被理解的痛苦，但也许当事人并不自觉。因此，十三郎即使流落街头，蓬头垢面，也不想洗去一身脏，他说只要心是干净就行了。
臭皮囊又何须介意。
只是再怎么无所畏惧，再如何不拘小节，人总还是有自己一生在最在意的人和事。
所以当形如乞丐的他再见心头最爱，当心头最爱已经认不出他是谁，他选择了死。
所以当他见到当年和自己合作的薛老五，听到自己的那些唱段，他选择了逃跑。
所以当他被一生的知己找到，决定重新来过，却亲眼见到知音病发而亡，他选择了隐世。
直到听到家仆口中关于父亲的死讯，他终于又被打回原形，因为世上已再无可恋可想之人。
至情至性，至诚至真，但如此一人，却凄凉地死在冬夜的街头，只有巡视的警察为他穿了上鞋，盖住了脸。
 
看《南海十三郎》，第一次是被人物的命运勾住了心绪，这一次除了电影，尚有那些凄迷哀婉的粤剧唱段，当真是悲从中来，潸然泪下。戏文中的好文章又一次让我见到。
只可惜，斯人已逝，好东西怎么也留不住了。

</影评>
<有用数>47</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>七焱</作者>
<标题>一个男人的泪点</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-07-11 21:09:51</时间>
<影评>

2003年，我在秦巴山间的一个小县城读高三，繁重的课业将时间挤占得密不透风，不过每个礼拜天下午，我们寄宿的男生都会聚集在校门口一个食堂看VCD影碟，这几乎是我们唯一的娱乐时光。
我们县虽贫穷偏远，但极重视教育，经常出市高考状元，甚至出了一名国际数学竞赛冠军上了语文教材。一代代的学生像《平凡的世界》里的孙少平，在艰苦的环境中，争取一份骄人的成绩。
因此在校门口食堂看碟片，虽是难得的生活调剂，但时间一到点，我们立马自觉奔回教室，转换到紧张备考状态，谁都不敢耽搁，生怕稍有放松，名次就落后。
不过有一次，一部港片播完后，我没再紧随大军跑回教室，而是第一次面对未来忧虑重重。
那部电影叫《南海十三郎》，上映于1997年，曾获得台湾金马奖和香港金像奖多个奖项。主人公江誉镠1914年出生于广东一个名门，年少时才华横溢，精通英、法、德几种外语，尤其极具编剧天赋，年纪轻轻就凭借一部《寒江钓雪》粤剧剧本名扬天下，得名“南海十三郎”。
但这位翩翩公子却恃才傲物，放浪不羁笑骂权贵，与世俗格格不入，导致一步步遭人排挤，最后变得疯疯癫癫到处流浪。他的才华也像随身破烂一样，被扔弃在穷街陋巷，74岁时，他冻死在香港街头。
年少的我，一直幻想自己也天赋异禀。那部电影看到前一半，我就认为自己和十三郎是同一类人：我们都身怀绝技，我可以像他那样出口成章惊艳一众俗人，可以稍动手脚，就捧红一位电影明星，可以桀骜不驯敲打有钱人……只不过我还差以时日。他那风流的家世我没有，只能眼巴巴地羡慕，却更增添了我对主人公的崇拜。
或许角色代入太深，当十三郎后来命运急转直下时，我既有一丝风雨飘摇的悲戚，又体会到一种大师落难民间的浪漫，及至主人公冻死街头，我才忍不住涕泗泫然，仿佛自己像一颗巨星陨落了。
回学校的路上，我擦干泪痕，望着天空暗暗发誓，一定要让自己的才华也像十三郎那样昭示天下，名扬万里。
2.
经过暗无天日的苦读，我终于考上如意的大学，象牙塔里洋溢着勃发的青春，世界正迅速在我眼前扩展，我觉得自己有太多的梦想，未来有太多的可能。
除过专业学习，我有意识地培养自己的文化审美，规定自己每周看一部世界经典电影，美国好莱坞大片，欧洲的小众文艺电影，日本风格独特的电影大师……我逐一看下去，就是为了让自己的精神层次不断登上新的台阶。
相形之下，香港电影在格调上就排不到我的观影日程，尤其像《南海十三郎》这种中国传统元素过多的电影，主人公成天围着粤剧转，穿长跑马褂，讲忠义气节，这些都不够时尚，不够另类，太老派了。
到大四毕业，我将影史上叫得上名的大部分影片都看过了，自认为即便面对电影专家，我也能探讨一二，但这对我在大都市找工作起不了任何帮助，简历上我甚至特别注明自己的电影赏析水平，但投出去石沉大海，其间女朋友也分手回了老家。
回到出租屋，面对生活挫败的我一边抽烟，一边用电脑里存的旧电影打发日子，我跳过那些很有“格调”的外国电影，因为费脑子，我怠于浪费脑细胞去思考什么深层内涵。这时候，看港片就不仅快意，还很怀旧，像给一个咽干舌燥的人解渴。
《南海十三郎》画面再次展开时，我看到十三郎在十里洋场间潇洒倜傥，看他年纪轻轻就被老一辈戏曲名家折服，看他编排的戏剧演出一场火爆一场，看他被各种达官贵人捧为座上宾。
我的眼泪止不住地往下掉，因为我突然发现，我还一事无成没经历过任何繁华，就身陷窘境。而十三郎无论下场如何凄惨，他至少享受过众星捧月的高光时刻，即便最后流落街头成了乞丐，那些有头有脸的人物还是照顾他的面子，通知大酒楼给予吃住方便。这样的人生是何等的有价值？我蜗居在小出租屋又是何等的微不足道！
失落的情绪在弥漫，我看十三郎衣衫褴褛在街头被汽车撞倒，认出从车上下来的是昔日追求的女神后，他万念俱灰地说：为什么你早不出现晚不出现，偏偏在我最潦倒的时候，你才出现。
我将头深深埋在电脑前，无声地长久呜咽着。
3.
电影开头，就以街头评书的形式讲述十三郎，这更突显了他传奇的一生。正如那位艺人拍板转场的台词：光阴似箭岁月如梭，转眼十年人事过。我现在也大学毕业十余年了，已经结婚，有自己的公司，但惨淡经营，整天为一家人的生计疲于奔命。
早就放弃了所有不切实际的幻想，接受自己只是一个凡人的事实。现在的我没事爱回忆，想起当年总认为自己和十三郎一样有惊世的才华，幻想自己某一天成为大师却流浪街头，只觉得好笑。
老婆每天下班回家也喜欢捧着pad看电影，还拉着我必须跟她一起看，说是夫妻之间必须要有共同的爱好。
她看得大多是喜剧和爱情片，她的泪点都在男男女女的爱恨情仇中，我却觉得那纯粹是编剧在胡扯。有时候我看着看着就一头沉下去睡着了，被老婆训斥敷衍她，我只好打起精神跟上剧情。
等她看到一半睡着后，我却没了睡意，关上灯，脑子里都是愁明天怎么跑订单，越想越睡不着，就不去想了，拿起Pad翻找电影看。
我现在极少去看新出的电影，很多节奏我都跟不上，喜欢找老片子重看，觉得自己越来越落伍于时代。印象里，只有《南海十三郎》是唯一让我落过眼泪的电影，这十来年我已经没有流过泪了，有时候一个人想哭，却哭不出来。于是悄悄戴上耳机，打开这部电影重看。
毕竟是电影，看了一小半，我就觉得在眼下现实生活中，很难碰到如此戏剧化的人生。但又觉得，惟其如此，电影里夸张和落差才是对生活的真正提炼。我不禁赞叹起编剧，他才是一个看尽生活悲凉的人，难怪那位街头艺人最后说：这只是一个潦倒编剧在讲另一个潦倒编剧的故事。
因此电影很多细节，三十多岁的我有了重新的解读，甚至是新的发现。
比如很多影评者认为，十三郎被世俗所不容，是他才华太过出众，又不肯向一切妥协导致。这就有点神化主人公了，其实细看电影，发现即便他身为天才，在时代转变中也有些地方不合时宜。情节上有好几处草蛇灰线的伏笔，像抗战过后戏剧业重振，民众需要娱乐化的戏剧，十三郎仍顽固地坚守写抗战报国题材；再比如他警告徒弟唐涤生不要迎合观众，他自己写的剧本很肤浅，不过是供当年文化水平不高的观众消遣罢了，而时代在进步，徒弟只有写出更具深度的作品才能成功。
但曾经年少的我是不愿承认心中偶像会跟不上时代步伐，直到在社会上摸爬滚打多年后，才知道一切都会变。这个时候我似乎稍微明白，十三郎为什么会变疯：他脑袋里的矛盾太多了。
人生如戏，天才也得面对世俗世界的生死别离。多年后，浑身肮脏发臭的十三郎在饭店和已成名家的徒弟唐涤生重逢，本是人生大喜，转眼之间，唐涤生却突然病故。之后十三郎又在寺庙休养，意外从求字者口中得知父亲离开人世……这些悲剧的底稿在老天爷手上，是我们无法更改的情节，我们能接受的，就是不断的落幕。
夜已很深了，老婆翻了个身，迷迷糊糊摸了摸我是否盖着被子，怕我冻着。我赶紧关掉pad，等她有了轻微的鼾声后，我伸手在脸上摸了摸，奇怪，不知什么时候多了两道泪痕。

</影评>
<有用数>63</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>零零发</作者>
<标题>心声泪影女儿香，燕归何处觅残塘，红绡夜渡寒江雪，痴人正是十三郎.</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-08-08 12:09:35</时间>
<影评>
        心声泪影女儿香，燕归何处觅残塘，红绡夜渡寒江雪，痴人正是十三郎.


    《南海十三郎》是我看过N多遍都依然喜欢的香港电影:在喧闹的街头,从一个江湖艺人口中我们看到了天赋异秉，桀骜不逊的江誉镠如何一步步从一个名满天下的大编剧到因不肯随波逐流而为世间所不容，半生漂泊穷困潦倒，最后被人们看成疯子，在街头无声无息地死去．


　　　江誉镠，又名江誉球，別字江枫。1909年出生于广州南海，因在家中排行十三，故称南海十三郎．是香港二、三十年代著名粤剧编剧家及电影剧作家．父亲是广州名士江孔殷，清末最后一科进士，世称江太史。江太史交游广阔，从达官贵人到贩夫走卒，到三山五岳三教九流都来之不拒。太史第内常年食客满堂，饭局不断。粤菜中的经典传世之作“太史蛇羹”即在江太史的亲自指导下诞生于江家私厨。


　　《南海十三郎》如同《红楼梦》一样，前半部繁华后半部悲凉，真个是＂一场欢喜忽悲辛，叹人世终难定＂其实在繁华的前半部中依然萧索暗生：意气风发的江誉镠在香港大学读书时偶遇梦中情人丽丽，不惜中断学业追随其去了上海，此后两年音讯全无，两年后出现在江太史面前的是一个衣着邋遢，失意潦倒的十三郎．虽然他死活不肯对父亲说出这两年的经历，但却在随后的粤剧《心声泪影》：＂伤心泪呀 洒不了前尘影事呀 ／心头 个中滋味呀， 唯有自己知 ／一弯新月 未许人有团圆意 ／音沉讯沓 迷乱情丝 ＂的唱词中泄露了心事．舞台下，在薛五哥这厢凄怆的演绎声中，上海往事在十三郎的心中萦绕．．．观众们只能从这一闪即逝的几个镜头中窥见几分端倪．犹如在一片欢乐祥和中的黛玉葬花．正当十三郎意气风发，准备大展鸿图时，抗战开始了．个性清高，恃才傲物的十三郎拒绝为伪军演出，又在劳军的过程中与那些低俗市侩的编剧导演们发生激烈冲突，倍受压抑，生活日渐窘迫．而在他最潦倒的时刻居然又宿命般地碰到了他昔日的情人，最荒唐的是，这个他＂中心藏之，何日忘之＂的人现在根本认不出他了．饱受刺激的十三在返乡途中跳车自杀未遂，从此在世人眼中已然疯癫．战争使江家败落下来，无钱为十三治病的太史公把十三送到香港，十三从此流落街头，沦为乞丐．然而就在十三落魄街头时，有一个人走遍万水千山寻找他，这个人就是他的徒弟－－唐涤生．犹如盛唐时的李白与杜甫．两个天才久别重逢的一幕堪堪催人泪下＂  相见若似梦，自从别去匆匆，此刻再重逢，咫尺隔万重，我再见恩师，心中百般痛，彷似宝剑泥絮尘半封，昔日壮志与才气全告终，江中雪，泪影两朦胧，辜负伯牙琴，你莫个难自控，知音再复寻，俗事才未众。”在师徒相认的一唱一和中，十三生锈的才华在此刻被唤醒。他浑浊的眼睛刹那变得清澈，起身要逃走，双手却已被阿唐紧紧握住。临别时已成为粤剧大师的唐涤生送给他一张戏票，是《再世红梅记》的首场演出，嘱咐他一定要来。但那一夜，终于振奋精神，准备再展昔日抱负的十三走进戏院的时候，却不幸目睹了唐涤生心脏病突发去世的一幕．痛失唯一知己的十三终于精神崩溃，被送进精神病医院．从精神病医院出来的十三已经不复往日的桀骜与峥嵘，忆往昔，即使沦为乞丐时，十三仍能操着法语报警说：＂我的鞋被人偷了，偷我左脚鞋的是汉奸，偷我右脚鞋的是走狗＂把警察弄得无可奈何．而如今，隐居在寺庙中的十三操着六国语言为观光的外国游客介绍香港的名胜古迹，使寺庙的香火钱大增．就在我们暗暗庆幸十三能在这远离尘嚣的地方终了此生也不错的时候，迎来了太史公去世的消息．十三遭逢了人生最后一次打击．从此真的一无所有，了无牵挂．．．晚年的十三居无定所，餐风露宿，最后冻死在街头．死后光着脚，身上盖着一张《雪山白凤凰图》，被微风吹动，好像要展翅飞走，而周遭却是一片＂白茫茫大地真干净＂


　　“千万不要自认为是天才，因为真正的天才只有两种结局：要么是像南海十三郎一样早疯，要么是像唐涤生一样早死。”这是影片中最让人耿耿于怀的台词。也许与早逝的唐涤生相比，南海十三郎的悲剧在于他活着，并且活得太长太久。他不得不目睹生平唯一知己的夭折；不得不听闻父亲贫病而死的噩耗；不得不成为一段又一段动荡历史的见证人，并以疯癫抵挡这个越来越光怪陆离的世界——只有在痛彻骨髓的片刻，才显露出慑人的清醒。因为＂过高人皆妒，过洁世同嫌＂，因为曲高和寡，被人蔑视，被人厌弃，饱受折磨和悲哀，在知情者面前犹如掩面的人，在不知情者面前形如虚无。 ＂生命是一袭华美的袍子，上面布满了虱子＂．对于拖沓得太久而感到疲惫的生命，也许死亡真的是上苍赋予人们的最终关怀。在一个寒冷的冬夜，人们发现一位衣衫褴褛的老人倒在街边，面容安详，已经没有了呼吸。警察局长接到报案，认出这个人就是一代粤剧大师：南海十三郎。他默默找来一双鞋，穿在老人赤裸而冰冷的脚上，黯然送他最后一程。令人不堪的是，那一年已经是１９８４年－－离我们如此接近的年代，在一片纸醉金迷，歌舞生平中，世界却如此无情地默许一个天才暴毙街头．


　　　　电影的结尾，说书人讲完了十三的故事后，有听众问他：＂你这么了解他的经历，你是他的亲戚吗？＂说书人回答：＂ 非亲非故，只是一个潦倒编剧在说另一个潦倒编剧的故事．＂故事讲完了，听众走散了，说书人走在人潮涌动的香港街头，看到亲密的情侣，佝偻的老人，天真的小孩．．．突然，有人一头跟他撞上，抬头一看，一个年轻英俊，意气风发的十三郎出现在他和观众的视野里，得意地展示自己发明的一个类似乐器的小玩意，然后掉头离去．而我们，仿佛跟那个惊呆了的说书人一样，不由自主地想赶上去，追上那个离去的背影．．．．别对我说这个结局的荒谬，上帝爱之深，庸人害之切的悲剧总是令人难以容忍的，而这个结局，也许跟王家卫的《春光乍泄》片尾＂助理摄影：黎耀辉，何宝荣＂一样，都是上苍对这个无常人间的最后安慰．


　　　　很难想象，高志森，这个惯于导演《九星报喜》《大富之家》《花田喜事》《家有喜事》的人，拍起文艺片来居然如此的文艺，片尾：＂与香港所有的编导共勉＂意味深长．人生充满了无奈，生命并不完美，也许正如片中的说书人一样，这部电影也只不过是无奈的香港电影人借他人的酒杯,悼念自己被荒废与玷污的才华罢了．
      </影评>
<有用数>32</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>