<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>对她说 Hable con ella</电影名>
<年份>2002</年份>
<评分>8.5</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1108397218.jpg</封面>
<导演>佩德罗·阿莫多瓦</导演>
<演员>哈维尔·卡马拉 / 达里奥·格兰迪内蒂 / 蕾欧诺·瓦特林 / 罗萨里奥·弗洛雷斯 / 马里奥拉·福恩特斯 / 杰拉丁·卓别林 / 皮娜·鲍什 / 玛洛·艾劳多 / 卡耶塔诺·费洛索 / 罗伯托·阿尔瓦雷斯 / Elena Anaya / Lola Dueñas / 阿道夫·费尔南德斯 / 安娜·费尔南德斯 / 丘斯·兰普雷亚维 / 塞西莉亚·罗特 / 费雷·马丁内兹</演员>
<简介>马克（达里奥 葛兰帝内提Darío Grandinetti饰）和贝尼诺（加维埃尔·卡马拉Javier Cámara饰）在一场表演前都被深深感动。马克眼里泪光点点，坐在旁边的贝尼诺看到，心里被某种柔软的感情击到。本以为是萍水相逢，却不料这两个同病相怜的男人日后还有交集。
                                    
                                　　马克的女友莉迪亚（罗萨里奥·福罗雷斯Rosario Flores饰）本是一个职业斗牛士，比赛场上的意外令她变成了植物人。现在莉迪亚就躺在贝尼诺的诊所里接受治疗。马克每天来到这里，盼望莉迪亚能苏醒过来。
                                    
                                　　其实，贝尼诺也在这里守着他的爱情，一守就是四年。女孩阿里西亚（蕾欧诺·瓦特林 Leonor Watling饰）是一个芭蕾舞女生，贝尼诺曾经住在她的舞蹈室的对面，每天对翩翩倩影暗暗心动。当女孩遇到车祸变成植物人之后，贝尼诺每天都对她说话，相信她能听到的信念在他心中从未动摇。
                                    
                                　　两个男人，此刻都有相同的孤独，相同的处境，友谊在酝酿积聚。然而没想到，离开不多时的马克却接连收到噩耗，就连贝尼诺，也陷入了命运的漩涡。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>enjolras</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2007-05-02 00:38:02</时间>
<影评>
        当初看完All About my mother，就很想看Talk to her，但现在看完之后，却觉得不如想象中那么好。还不如去年的Volver。而且我发现我的看法和大部分人的评论都不一样。


先说说故事，故事其实很简单，男护士Benigno Martín爱上了在他家对面上课的芭蕾舞学生Alicia，在她车祸变成植物人之后护理了她四年，期间不断地对她说话，跟她讲他去看的芭蕾舞、默片。作家Marco爱上了女斗牛士Lydia，而Lydia在一次斗牛意外中变成了植物人，住进了Alicia所在的那家医院，两个男人因而相识。 Benigno坚持对Alicia诉说，说她会听见会感觉到，而Marco则觉得，对植物人说话并没有作用，因为她听不见，豆瓣上有些评论说，电影要表达的是，爱需要诉说，最后Alicia醒来而Lydia死去，正是由于两人态度的不同。而另一些评论，则为Benigno对Alicia那坚持不懈的爱与照顾而感动。


但我的感觉却不一样。


我觉得电影要表达的确实是爱中的沟通，但是，我看到的，是女性在爱情沟通中的失语，而不是大多数影评所说，不管她是否听见，都需要对她说。我并不觉得两个男主角中的任何一个和他所爱的那个人有真正的沟通，在所谓的沟通中，两个“她”都是沉默的。而这两个男性的爱，失败也正在于此，他们的爱的表达，是完全无视女性的反应的。


Benigno不断地向Alicia絮絮叨叨地述说，但是Alicia有没有回应他的“爱”呢，没有。对清醒的她来说，他只是个为她捡回钱包的好心人，又或者是闯进自己家的怪怪的小伙子。在她昏迷期间，她也许可以听到他的话，感受到他的关怀，但是她无法表示任何态度。无疑，在第三者角度看来， Benigno的付出非常让人感动，但是，这并不就意味着Alicia就必然会或者必然要接受。对一个女人来说，如果她爱那个为她付出的男人，那么这一切无疑就能发展下去，而如果她不爱他，那么这个男人的付出、迷恋，其实是对她的一种压力，让她逃避，甚至让她讨厌。虽然我不知道Alicia是否会喜欢 Benigno，但是，他们之间的相同点太少了，Alicia喜欢旅行，Benigno几乎没有迈出过家门，Alicia爱舞蹈，爱电影，Benigno 在此之前对舞蹈电影几乎没有任何了解，当然，你可以说，在Alicia昏迷之后，Benigno去看舞蹈，看电影，把这一切都向她讲，但是，他真的明白吗？我觉得他是不明白的，电影开头的一段舞蹈，Marco看得泪流满面，但是Benigno似乎并没有什么感觉，他也许并不理解Marco为什么流泪， Alicia的老师后来讲述舞蹈的时候，他只是在一边唯唯诺诺，是的，他给了她很多的关爱，但是，我觉得他并不是她真正的灵魂伴侣。他就像第一段舞蹈里面那个男人一样，只是帮她拨开椅子，但没有办法带她走出这个房间。


Marco和Lydia，又怎么样呢，很多人说Marco不像Benigno那样，没有坚持对Lydia说他的爱，所以Lydia没有醒过来，但是我觉得这不是症结，如果说爱的诉说可以把昏睡的情人唤醒，那么，Nino不也在她病床前诉说么，为什么她没有醒过来？归根结底，Marco和Lydia之间同样是一对错配，说了也是没有用的。Marco之不了解Lydia，正和Benigno不了解Alicia一样，他多愁善感，对斗牛一窍不通，他不会了解闯入男性世界的Lydia在斗牛场上的骄傲，他也不知道，她在婚礼上的泪，是为Nino而流，不是为他，她说要结婚，是想和Nino，不是跟他。不知有没有人注意到那个出现了两次的细节，在Lydia出事之前，在车上，Lydia向Marco说，我们要好好谈一谈，Marco说，我们已经谈了一个小时了， Lydia说，那是你在说，不是我。——Marco并不缺少表达，而在这个表达的过程中，Lydia和Alicia同样是沉默的，她们都没有得到表达的机会。如果Alicia可以对Benigno说话，她会不会说，是的，你和我谈了四年，但那是你在说，不是我。


在片子里，最后Alicia醒来，是源于一个很反讽的事实，Benigno看了一部默片《缩水情人》，在晚上给Alicia擦身的时候告诉了她这个故事，一个男人喝下了会让人缩小的药水，最后在他的情人睡着的时候，从她的阴道中钻进了她的身体。这个故事，暗示着Benigno和Alicia发生了性关系。后来，Alicia因此而怀孕，诞下了一个死去的男婴，却因此而奇迹般地醒来。Benigno则因此而入狱，最后在狱中自杀。我不知道阿莫多瓦在这里想要表达的是什么， Benigno的爱唤醒了Alicia？但是，这种唤醒，是以对Alicia的性侵犯的形式出现的，对，Benigno事实上是强奸了Alicia，难道说，女性的觉醒，是男性的侵犯的结果？哦，可能我想得太多了。——很有趣的是，在看影评的时候，我发现豆瓣上几乎没有人特别提出Benigno的行为事实上是一种强奸，而imdb的留言版上则有不少讨论，虽然对Benigno的评价各有争论，但这个事实基本上是大家都认同的。——或者另一个解释是，Benigno实际上像那个缩水情人把自己完全交付给情人一样，把生命交付给了Alicia，用生命唤醒了Alicia。但是，那个缩水情人钻进了情人的身体，和她在一起，但Benigno没有永远和Alicia在一起，她生下的男婴已死——他进入了她的身体，变成了一个小男孩（或者说，他从来都是一个小男孩），死去，并且离开她的身体。不管是肉体，还是生命，他都没有真正和她在一起。不知这是不是意味着最后Benigno的死。Benigno仿佛没有在Alicia的生命中留下什么印痕，也许他的诉说有效，因为在最后，在剧院里，Alicia看到了Marco，Benigno提到过的在剧院哭泣的男人，并且和他打了招呼。但是，或许这不是因为Benigno的诉说，而是因为Marco和Alicia都能理解舞蹈，因为他和她之间，才有互相诉说的可能。不知有没有人注意到这个细节，Marco经过Alicia的房门的时候，她的眼睛睁开了。也许这不过是一种无意识的反射，但是，难道这不是沉默的Alicia的一种反应么？而Alicia并没有对Benigno有过任何的类似反应，至少我们没有看到。


很多人说在这部电影中，阿莫多瓦少有地塑造了正面的男性，但是很遗憾，两个男主人公我都没有什么好感。Benigno说到底，只是一个生活在自己世界里的小男孩，他对Alicia与其说是爱，不如说是一种偏执的迷恋。Marco太过多愁善感，而且太过于沉溺在过去的恋情里。虽然最后和Alicia之间似乎有点心灵相通的地方，我仍然觉得他配不上Alicia。反而两位女主角，一如阿莫多瓦其他电影中的女性，都让人心动。Lydia第一次斗牛获胜那段真的非常美，虽然很血腥，但是伴着迷人的音乐，在她与公牛周旋当中，画面透出来的是女性的力量与骄傲。而游泳池边那一段，她在游泳池边走过，像原野中一朵迎风盛放的花，粗犷而不乏柔情，可惜两个情人都不能真正了解她。 Alicia是另一种女性美的典型，青春，柔美，楚楚动人。


补充八卦：

Lydia回到家见到蛇惊恐万状，甚至不敢再在家住，有人说，这个情节说明无论外表多么坚强的女性都有脆弱的一面。但我看到另一个解释，对我来说更为合理：据说在西班牙，在家里见到蛇是一种凶兆，意味着这个人会遇上不幸。（怪不得最后挂掉的是Lydia。）

演舞蹈老师的Geraldine Chaplin是查理·卓别林的女儿。

开头一段舞蹈里的其中一个女舞蹈演员 Pina Bausch（就是Benigno要了她签名海报的那一位。）也是很著名的编舞和舞蹈家，剧中开头和结尾的两段舞剧都是她做编舞的。

Marco前女友婚礼上的神甫，是导演阿莫多瓦的兄弟Agustín Almodovar 演的。 
      </影评>
<有用数>1567</有用数>
<没用数>48</没用数>
</review>
<review>
<作者>薇拉在场</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-09-27 21:25:51</时间>
<影评>
        黄昏的时候，看了《对她说》

阿尔莫多瓦从来都不肯叫人对他的电影失望的。

Caetano Veloso的《Cucurrucucu Paloma》歌声唱得我灵魂都要发抖了。

王家卫在《春光乍泻》里也用这首歌       


一直都特别喜欢阿尔莫多瓦的电影里的节奏感

一部电影是否具有优美的节奏感将决定它是否具有催眠的功效

而阿尔莫多瓦的节奏感具有灵性  并且常常快我小半拍

于是他就会轻易造就出人意料的戏剧感

所以阿尔莫多瓦的电影绝对无法被人冤枉成：沉闷、乏味、节奏慢

如果还是会用那些词去形容他的电影

只能怪你已经被美国片宠成粗糙、快速、缺乏质地的口味

因为“它讲述的既不是CIA探员的故事，

也不是詹姆斯·邦德的探险，

更不是诸如侏罗纪时代的恐龙”



有些导演会拍一辈子的片子说一个道理  而有些导演却在一部片子里告诉了我们太多的道理   

侯孝贤是前者   而阿尔莫多瓦是后者

阿尔莫多瓦总是乐意在一个打击之后观察这个打击对周遭带来的影响，有时甚至是死亡：

《活色生香》里警察的瘫痪   《关于我母亲的一切》里儿子的死  朋友的死  丈夫的死 《对她说》里 意中人的车祸  女斗牛士的意外和死亡等等

阿尔莫多瓦把这一切展现的时候  却完全不会有残忍的恶名

那些主人公都异常勇敢和倔强    有时是存有天真的念头  

也许与悲惨抗衡  的确需要用天真的制幻感来稀释个人的大悲哀


《对她说》里有一段西班牙1924年的默片《缩水情人》（Shrinking Man）长达7分钟

在那个无声的爱情故事里  男人为了自己爱的女人  最后钻进了她的体内

完完全全的为之献身      我们完全被这段戏所打倒   和贝尼诺一起为之感慨激动

这段引用既含蓄地交代了后来阿里西亚的怀孕的原因 

也间接暗示了男主角命运的结局


电影一开场2位男主人公同看舞剧  台上2个迷茫的女人   

马可，这个时代所有内心虚弱男人的代表  只会流泪的躲避苦难

在爱人发生意外后  也依旧保持他的平庸做法  完全没有贝尼诺每天每天都“对她说”

阿尔莫多瓦电影里很多男人都显得虚弱无力

再如《关于我母亲的一切》里的罗拉只会把爱滋病传给别人   要么就像是阿悦那么想变性成女人

阿莫多瓦曾说，“我更喜欢写女性的故事。借用行内一句不成文的规律说吧：我觉得女性能够给我提供喜剧素材，而男性，只能让我写出悲剧。”


最后死亡让马可取代了贝尼诺   住进他的房子  从他的窗口重新看见阿里西亚

这个结局的确非常完美  像颗每个角度都磨得恰当好处的钻石

又像拼上最后一块曲折的拼图      刚刚好

当阿里西亚像童话里的公主那样醒过来对着马克一见钟情的微笑着

爱情简直就像是一种信仰  

而狂热地对她说 每天每分钟偏执地都对她说 就更像是一种虔诚甜蜜的仪式 

男人贝尼诺的悲剧成就了女人阿里西亚的喜剧 

终于  我潸然泪下


</影评>
<有用数>1058</有用数>
<没用数>96</没用数>
</review>
<review>
<作者>黑伞</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-07-17 01:02:34</时间>
<影评>
        “如果你对一个人说话，那人没有反应，那么，你能坚持多久？一天？一个月？还是四年？如果你爱一个人，那人没有反应，那么，你能坚持多久？三个月？五年？还是一生？”


这是洁尘在影评《对她说，对他说》里的始段文字，评的就是阿尔莫多瓦的《对她说》。这段话里一共用了八个问号，每一个问号我都无法回答，也许，没人能回答。


这个该死的世界上每个人都需要爱情，爱情啊，那么高尚，奢侈，那么尊贵脆弱，却要忍受那么多人的摄取，玷污，不明所以的践踏。这只弱小无辜的可怜虫，无人怜惜……


爱情阿，什么样的人才懂得爱情呢？贝尼诺懂得吗？马克不懂得吗？那两个被迫失去意识失去思维的女性又是否懂得？没有人懂得，正因为不懂，才需要，才要说，要表达，要用尽所有的力气做毫无意义的事，多么华贵的自虐。


我爱过一个男人，爱他的方式就是不停地等他，从清晨到黄昏，再到深夜，让等待成为生命中唯一的惊喜和失落。有时我让他知道我在等，有时不让他知道，只因害怕他的害怕。但我在等，只有我自己知道，躲在暗处，犹如躲在温暖的被窝里，滋养着自以为是的爱情，如同滋养溃烂的伤口。


如今，我依然等，但我不知道会等到哪天，任何一个明天都是无法被判断的，所以洁尘的问题是无法回答的。


但总有人问阿，不停地追问，好像每个故事都需要一个了结，一个末日审判，一次彻底的自我审视。可是，爱或者不爱，其实根本经不起这样袒露尖锐的看，爱情是不说一句话，或者听不到一句话。


爱情是一次自我表述，对她说，毋宁是对我说。


这也许就是人的可悲之处吧，需要这样的确认，甚至用死亡来桎梏，贝尼诺、莉迪亚……在我看来，莉迪亚也是懂得爱的，至少她需要，有如贝尼诺，需要的人才会懂得，也才会失去，这是上帝最大的玩笑。


“不管他们把我带去哪，请来看我，跟我说话，告诉我一切，别憋在心里。”


这是贝尼诺在遗书里和马克说的话，一个温柔敏感的男人对另一个软弱男人说的话。这样柔软，体贴，原来需要真的能让人学会一切。我只是恨，为什么偏偏对象总是那样软弱，马克，阿希里亚，在享受爱的温床上饱饱地睡了一觉，阳光明媚。是的，最后的最后，是他们留在这个世界上，彼此慰藉，甚至相爱，理所当然。


世界是冷漠的。


因为爱的人，都死了。
      </影评>
<有用数>537</有用数>
<没用数>62</没用数>
</review>
<review>
<作者>摩诘</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-02-16 23:27:45</时间>
<影评>
        在过了第n个单身情人后，看了这部《对她说》。完全不像介绍那样的一部“爱情片”，两个寂寞的男人守着各自注定不会开花的爱情，一天一天等待着奇迹的到来。


马可责怪班尼诺不懂爱情。即使他每天不厌其烦地与心爱的人分享喜怒哀乐，每天细心地为她按摩，擦身，看她喜欢的默片，演出，为她求来喜欢舞蹈家的签名照。但马可说，这不是爱情，这是独角戏。因为，这出戏没有女主角，她的大脑休息了，她听不见。


“是的，我不寂寞了”班尼诺这样告诉别人，“这四年是我过得最充实的日子。”他有理由感到幸福，能和心爱的人天天厮守，能为她做一切，能成为她还活着唯一的见证人。还有什么样的“爱情”能比这样的守望来得更美。每一天，每一分钟，每一秒都可以凝望爱人安详美丽的脸庞，然后在她耳边轻轻地对她说话。


马克，这个不愿看女友身体，不愿“犯傻”告诉她的男人，当他看到另一个男人正坐在床边碎碎念念地对着莉蒂亚说话的时候，他终于明白：原来，她的爱人不是自己。原来，自己一直坚信的爱情才是不折不扣的一场“独角戏”。


那么，就别再奢谈爱情了。我们每个人都以为自己很了解爱情，都想象自己的爱情就是最美的样子。有人出双入对，有人窗边守候；有人天天说我爱你，有人把这三个字暗藏在心底。。。说到底，不过是一个人太久了，于是不甘寂寞。


Don Mclean在耳机里这样唱着

“Can you remember who I was?

Can you still feel it?

Can you find my pain?

Can you heal it?"


亲爱的，你知道吗，我天天都在对你说，在海边，在剧院，在花开花落，在云卷云舒，在微风轻拂的清晨，在烟火散落的午夜。。。其实，你听不听得到都不再重要了。因为有了你，我不再寂寞了。
      </影评>
<有用数>261</有用数>
<没用数>23</没用数>
</review>
<review>
<作者>Eleven</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-11-17 21:03:55</时间>
<影评>


看完《对她说》已经几天了，气温骤降，脂肪开始肆无忌惮得生长，喝了点啤酒，肚子很饱，身体很饿。听原声里那首勾人魂魄的“鸽子”，写点字。


关于那个该死的爱情。


有着执念的人多是可爱的，贝尼诺，执着与对心爱的女孩说话，抚摸，擦身，陪伴，不停地像是爱着一个充气娃娃，是的，我想起了那部《充气娃娃之恋》。



亲爱的阿里西亚：


当我每天擦拭着你身体的每一寸肌肤，我就好像是一个有个特权的男人，至少在我心底我是的，这无限与你亲密接触的特权是上帝给我的恩赐。我终于可以那么仔细地看清你，接近你，抚摸你，告诉你，我有多么喜欢你，多么幸福每天都能够看见你。


你的睡眠给我最充裕的时间，去好好照顾你，用你不曾知觉的方式爱着你，我就是这么相信，我深爱着你，这让我体验到我的存在，体会到我人生中最好的时光。


我要和你结婚生小孩。马克说我疯了，那是他不懂得。


我绝不能离开你，不然我才会疯掉，我不能忍受没有你的死寂。


所以，我要再回到你身边，只有和你在一起，我才能感觉到自己感觉到生活感觉到幸福。


我是你的贝尼诺。




这爱，是寂寞的救命稻草，是真情的处女地，是青春的初吻，是少女的初夜，是男孩变男人的灵与肉的癔症，是一场盛大的意淫。


在某种程度上，正因为心爱的女孩没有了意识，或者说，暂时没有了意识，贝尼诺才可以那么坦然宁静、毫不局促地爱着她。


自闭般纯净的人格，在现实中是局促不安的，面对倾心的女孩，那种荷尔蒙的刺激，是让他手足无措的。他更像一个刚从伊甸园出来的小兽，善良有爱，却无能为力。她那么遥不可及，她就是圣洁的天使！


女孩的意外受伤，让他突然变成了主人，从暗处走到了明处，他突然可以正大光明地触及她的每一寸肌肤，终于可以倾心所有去爱，还认识了她身边的人，成为了她最亲密的人。


欲望也在终于在闭着眼睛的身体面前爆发了。

欲望就是爱，因为“我要和她结婚生小孩！”


不醒的，没有震慑力的，闭着眼睛的玉体，是女孩的载体，却是贝尼诺心中爱情的实体。

是的，爱情的实体，只有在我们自身不觉得卑微的情况下，不觉得局促的情况下才会盛放欲望。



默片《缩小的情人》暗示着他的奉献，弱小，卑微和某种程度上的无能，缩小的自己才能进入爱情的实体。


同样，这样坚持的信念是最打动人的，那就是不停地和没有意识的爱人说话，就好像对着充气娃娃，信念的执拗犹如一场爱的觉醒。


如果我们执拗下去，阿Q下去，相信下去，纯粹下去，是否就真的会出现奇迹？


如果女孩永远不会醒来该多好，如果孩子会存在该多好，奇迹是什么，是一厢情愿吗？


写到此，觉得非常失望，我们的人生，一方面不断相信着，等待着，期盼着奇迹，一方面又不断失望着，沉坠到世界的冷酷仙境！


一只伤心的鸽子

一大早起来唱歌 

到一栋寂寞的小屋 

敞开的一扇小门 


他们相信这只鸽子里 

是他坚定不移的灵魂 

仍然期待着 

那个女孩回来 





</影评>
<有用数>111</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>饲养员</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-01-13 11:34:04</时间>
<影评>
        看了很多这部片子的评论，大多数认为在歌颂爱情。也许是中国的流行文化里有太多爱情的元素了吧。我们的流行歌曲我们的电台节目我们的电影电视无处不为了讨好年青的观众而费劲笔墨来讨论爱情。


其实我觉得如果要用爱情的角度去理解这部片子，也许真的有些肤浅。因为这样一个爱情故事又老套又煽情，更加没有什么内涵。一个单相思的男人，连根本的爱情中两情相悦都谈不上。之所以他会如此痴迷于Alicia，与其说是爱有多深，不如讲他的孤独和无奈有多深。Alicia对他来说变成了符号和寄托，是他对爱那种火山爆发似的渴望的唯一寄托窗口。只有孤独苦闷的人，才会有这样的偏执。悲剧就在于对于Benino来说，只有植物人才能接受他这样的人。至于谈到友情，那更是牵强附会。Marco为Benino做的事情，从何种角度能够找出超出一般，可歌可泣的伟大友情呢？如果把电影降格到对爱情和友情歌颂，平庸暂且不说，新意更是全无。也许几辈之前的艺术家早已经歌颂过了，为什么要拾人牙慧呢？


我认为这是一部关于孤独的悲剧电影。作者无处不在刻画ben充满渴望但又毫无生趣的生活。虽然他不在监狱，但生活象牢笼一样只能给与他沉默，很多话他只能对自己说，想要拥抱的人，几乎没有。他在监狱与Marco对话时说，我喜欢你描绘的那个古巴女人，一直在窗前等待，但是不知道等什么，这就是他的真实写照（而且看得出他们的共同点）。在ben这样一个其貌不扬，工作一般，性格内向，没什么朋友而又有点娘娘腔的男人的生活里，年青美貌的Alicia只有在她失去意识才能成为ben生活中的一部分。他只能活在一切的假想里。也许现代社会真的就判处这些平庸平淡的男人精神上满足的死刑了。不象ben那样凋谢就象你我普通人一样行尸走肉，没有感觉地度过。为普通得不能再普通还加点平庸人的生活流泪，这是电影的人性关怀。导演是悲剧的大师。在Benino决定放弃一切，留下信给Marco说要去见Alicia后，居然Alicia复活了。爱情粉丝也许要流泪说是Benino的爱情唤醒了她。可这何尝不是导演的有一个悲剧设计：死后的Benino依然无法得到一次机会，哪怕是假想的机会呢？看到他的墓碑，没有人能忍得住眼泪。


关于不断掉泪的Marco，其实也在讲孤独。虽然他有比Ben更好的外表和工作，他生活中也不是没有女人，但是他爱的人却无法与他分享快乐；他新的爱人骨子里还是在追忆以前的男友，在昏迷中离他而去。只有这个可怜虫＋疯子Ben跟他有了拥抱的冲动。可是他也只能住在Ben的家里，看他看的风景，注意他注意的女孩。就算最后这个女孩与他发生了对话，但其中的曲折，他也只好默然。


影片里有很多小标题，比如Marco和Lydia，Ben和Alicia，包括最后的Marco和Alicia。我们会发现所有这四个主人公，都是两个两个出现，而且他们各自都是无法说出心声（唯一的例外是Marco和Ben，但是Ben死了）。虽然每两个人都有语言的交流，但是都没有说出真正的声音。四个人，两个两个地上演一出充满了语言又沉默的电影。我想孤独苦闷、现代社会的那种看不见的隔阂才是电影的主题，让人泪下的源泉。


当然，导演高超的技巧，利用单相思的情感来烘托这一切。可以说爱情这么美丽的东西总会是孤独的人的窗口。哪怕没有爱情存在，孤独的人总是渴望爱情，歌颂爱情，这样才会有孤独的悲剧力量和生活的前进的动力。
      </影评>
<有用数>110</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>Manchild</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-02-01 14:04:13</时间>
<影评>
        “在阿莫多瓦的电影中男人总是显得虚弱无力……阿莫多瓦曾经说‘我更喜欢写女性的故事。借用行内一句不成文的规律说吧：我觉得女性能够给我提供喜剧的素材，而男性，只能让我写出悲剧。’”（薇拉在场《对她说，对她说》）

阿莫多瓦总爱将女性作为他作品的母题，但事实上在这个故事中，影片中的两个寂寞无奈何虚弱无力的男人在叙事上才是叙事的聚焦点。不管是阿里西亚、莉迪亚还是马可的前女友在影片中都没有占据叙事的主体。相反，两个寂寞的男人的内心却得到了淋漓尽致的展现。可是我们却能够感受到阿莫多瓦女性母题在影片中并没有消失。如果我们仔细回想电影中的马可和贝尼诺两个人，他们脆弱的灵魂中都有着女性的气质。

马可在影片中至少有四次落泪的场景。第一次在影片的开场，当马可和贝尼诺在剧院看《穆勒的咖啡馆》时，马可不禁落泪了。这也是贝尼诺注意到马可和马可在医院中找到贝尼诺的原因。本来一些评论者认为《穆勒的咖啡馆》是皮娜鲍什探讨的是“恋人之间陌生和无力取得的理解、愤怒的取得亲近和安全感”。这部戏本来涉及四个主角，情节也更加复杂。大致也是说人们尝试寻找依靠和支持的结合，但一切都被认为是徒劳。但是，在影片中阿莫多瓦给我们展示的段落却有些不同，我们可以看看回来后贝尼诺向阿里西亚讲述演出当天的情况：

舞台上堆满桌椅，两个女人穿睡衣走出来，眼睛闭着，像两个梦游者。让人担心他们会撞上什么，突然一个男人出现，他的脸很忧愁。我见过最忧愁的脸，他把桌椅移开。你不知道那有多么感动！

在《穆勒的咖啡馆》的原剧中，舞台上凌乱的桌椅本来是更多陌生人的不在场（或者说是物理在场和象征的不在场），表达的是人们交流的困难和不可能。但是影片中舞台上的那个男人却在奋力的保护着那个梦游和痛苦的女人。所以，班尼诺因为对于阿里西亚的照顾，得到的是不同的解读，所以班尼诺他感动了。但是，马可却看到更多的是原本舞台剧的寓意。他想起了他刻骨铭心的前女友，所以马可他哭了。

第二次流泪，莉迪亚已经进入了马可的生命，虽然我们很难判断马可接触莉迪亚的最初用意是什么。当马可帮莉迪亚处理掉厨房里的蛇回到车上的时候马可又留下了眼泪，同样是因为想起了他和他的前女友在非洲夜晚抓蛇的情景。马可当时并没有告诉莉迪亚，而是在这个在花园的聚会上，马可第三次流泪被莉迪亚发现的时候告诉了他。正如一些网友所说，在花园里聚会中让马可落泪的那首歌Caetano Veloso 的《Cucurrucucu Paloma》（王家卫在《春光乍泄》中也用过的音乐）唱得那么揪心、震颤灵魂。我们可以看看这首歌的歌词，就能明白马可感受


他们说在晚上

Nomas流着泪走了

不曾憔悴

Nomas决心离开

相信这个天空撼动了

当听到她的哭泣声

这如同我为她难过

知道她死去我都在呼唤她

哎呀呀呀……   唱着歌啊

哎呀呀呀……   呜咽着啊

哎呀呀呀……   唱着歌啊

逝去的热情…… 已经死了

一只伤心的鸽子

一大早起来唱歌

到一栋寂寞的小屋

小门敞开着

他们发誓这只鸽子

有着坚定不移的灵魂

仍然期待着

那个不幸的女孩回来

咕咕咕呼咕…… 鸽子啊

咕咕咕呼咕…… 别哭啊

石头不懂得…… 鸽子啊

它们不懂得爱情

咕咕咕呼咕  咕咕咕呼咕


莉迪亚希望马可忘记他的前女友，而马可那时却一直沉浸在和前女友周游世界的回忆之中，所以他又哭了。同样，当时马可并没有告诉莉迪亚，而是在莉迪亚在参加婚礼哭泣前往让她丧命的比赛场的路途上倾诉他过去的故事。（这一段倒叙正是阿莫多瓦的高明之处，接下来会谈到）他告诉莉迪亚，这次他没有哭而莉迪亚却隐瞒了一个她永远也没机会再说的秘密。她说“我想跟你谈谈”马可说“我们不是一直在谈么？”莉迪亚说“那是你一个人在说。”他们两人都是因为沉浸在过去的回忆中而不能再和心爱的人共享太美的东西而流泪。

第四次，马可得知班尼诺的死讯去领取班尼诺留下的遗物包括他的的房间。这一次是马可隐藏了一个永远也没机会再说的秘密，使得班尼诺选择了永远的沉睡。阿莫多瓦让马可从一个秘密的隐瞒对象变为一个秘密的把持者，让班尼诺从一个热忱情感的倾诉者变为了一个落寞长眠的被倾诉者，却同时让阿里西亚从一个昏迷的人变为一个清醒的人（而这四个人之间的角色转变却一直是建立在微妙的三角关系之中的，倾诉角色是从马可>贝尼诺>阿里西亚而秘密莉迪亚>马可>贝尼诺）。阿莫多瓦的叙述方式使得这种转变的情感的掩饰外衣层层剥离。

而贝尼诺更是体现着女性的气质，还一直被当做同性恋，这里也就不用多说。如他自己所说，他从小照顾他母亲20年，照顾了阿里西亚4年，学会了化妆、刺绣、料理。我们看到马可最后躺在贝尼诺的床上有贝尼诺在影片开头为阿里西亚做的刺绣，写着AyB（阿里西亚和贝尼诺）。他那细致和敏感的灵魂也充满了女性的特质，他与阿里西亚的几句闲聊中得知她对默片和旅行的热爱，于是在他认为这最为充实的4年中，他看过了多少默片和芭蕾剧回来为昏迷的阿里西亚讲。他还给阿里西亚念马可为他前女友写的旅行书。在监狱里，他自己也坦诚自己如同书中那个古巴女人，看着时间的流逝而什么都没有发生。

关于贝尼诺是不是真的爱阿里西亚，或者他到底是不是同性恋，这里并不想多说。从他对马可的关心看来，他可能对马可也确实是有感情的。不过最重要的，我是赞同文章开头的那句话，“在阿莫多瓦的电影中男人总是显得虚弱无力”，而实际在现实中这也是真理。
      </影评>
<有用数>51</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Distancer</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-12-06 20:49:20</时间>
<影评>
        鴿子歌 Cucurrucucu Paloma

 

　 

music (not link now)

 

　 

做詞作曲者為墨西哥人湯瑪斯．曼德茲（Tomas Mendez），當時是1956年，因為旋律優美，極受歡迎，直到今日已成一首墨西哥民謠，曾灌錄LP或CD的歌手相當多，包括巴西著名歌手蓋塔諾．維洛索（Caetano Veloso），維洛索將此首歌詮釋得相當淒美，好聽得不得了，甚至曾受邀在奧斯卡頒獎典禮中演唱，後來著名的西班牙電影導演阿莫多瓦（Pedro Almodovar）拍「悄悄告訴她」（Hable Con Ella (Talk To Her)），取「鴿子歌」為電影的主題曲，並神來一筆請維洛索親自在電影中演唱，其歌聲配合電影情節，感動無數觀眾，使得「鴿子歌」因而聲名大噪，樂友們紛紛搶購電影原聲帶。另外，「鴿子歌」這首西班牙語填詞的墨西哥民謠，由出生葡萄牙語系的巴西歌手維洛索演唱得如此動聽，遠勝於任何一位西班牙語系國家的歌手，可能在十六世紀初，西班牙與葡萄牙在協議中南美洲殖民地時以東經50度為界線時，始料不及吧。「鴿子歌」的西班牙與中文歌詞分別如下：


Cucurrucucu Paloma


Dicen que por las noches

Nomas se le iba en puro llorar,

Dicen que no comia,

Nomas se le iba en puro tomar,

Juran que el mismo cielo

Se estremecia al oir su llanto;

Como sufrio por ella,

Que hasta en su muerte la fue llamando 


Ay, ay, ay, ay, ay,... cantaba,

Ay, ay, ay, ay, ay,... gemia,

Ay, ay, ay, ay, ay,... cantaba,

De pasión mortal... moria 


Que una paloma triste

Muy de manana le va a cantar,

A la casita sola,

Con sus puertitas de par en par,

Juran que esa paloma

No es otra cosa mas que su alma,

Que todavia la espera

A que regrese la desdichada 


Cucurrucucu... paloma,

Cucurrucucu... no llores,

Las piedras jamas, paloma

Ique van a saber de amores!

Cucurrucucu... cucurrucucu...

Cucurrucucu... paloma, ya no llores


鴿子歌


他們說每當夜晚來臨 他總是哭著走了 

他們說他什麼都不吃 總是醉著離去 

相信這個天空撼動了 

當聽到他的泣聲 一同為他難過 

直到他死前都還在叫著那個女孩子 


哎呀呀呀呀,... 唱著歌啊 哎呀呀呀呀.....嗚咽著啊 

哎呀呀呀呀.....唱著歌啊 逝去的熱情.....已死了啊 


一隻傷心的鴿 一大早起來唱歌 

到一棟寂寞的小屋 敞開的一扇小門 

他們相信這隻鴿子 有著堅定不移的靈魂 

仍然期待著 那個女孩回來 

咕咕咕嚕咕.…. 鴿子啊 咕咕咕嚕咕…別哭啊 

鴿子啊,石頭不懂得 石頭不懂得愛情 

咕咕咕嚕咕.…咕咕咕嚕咕. 咕咕咕嚕咕.…鴿子啊 

你別再為她哭了


 

PS：

人们说晚上

他会彻夜哭泣

人们说他食不下咽

只顾喝酒

人们发誓说

上天听到他恸哭也会颤栗

他为她受了那么多苦

即使在他临终之时也呼唤着她的名字


他如何歌唱

他如何叹息

他如何歌唱

他死于…致命的激情


忧伤的鸽子

一早起来唱歌

飞到那间孤独的小屋前

小屋木门大开

人们发誓说

那鸽子必定是他的魂魄

他仍然在等待她

等待那个可怜的女孩归来


……咕咕咕咕咕……我的鸽子

……故咕咕咕咕……不要哭

石头永远不会知道

我的鸽子

永远不会知道

爱情是什么
      </影评>
<有用数>50</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Sunday</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-07-23 10:00:19</时间>
<影评>


这是一部以女人为展开，却又属于男人的电影， 西班牙导演阿莫多瓦以两个男人各自不同的爱情，在游刃有余的多重叙事手法中，将何为爱与友情，给与了自然细腻的流露，而以此同时一股忧伤的孤独，所形成的沉淀，更使这部电影并不仅只是止于情爱。
    电影很强悍，表述虽然温婉，但是力道却强劲，直抵内心。倒叙和插叙的介绍两对恋人的相识过程，剧中夹入的默片影射，一时的疏忽造成一辈子的伤口，点滴生活让人热爱却也让人无奈，一个胖子娘娘腔成为了爱情殉道者，无法接受只有她“发夹”陪伴着他的日子，最后结局平淡也自然，让人联想。

</影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>avonricon2001</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-05-03 22:24:05</时间>
<影评>
        当真的爱上一个人的时候，是什么感觉、什么滋味？ 



可以透过玻璃窗凝望她，出神的度过一天又一天。 


可以为了想见她一面而假装生病，去她父亲的诊所看病。 


可以因为她生病而决定去做一个护工，为她而长守病榻。 


可以在她昏迷的时候日夜照顾她，为她擦洗身体、按摩、抚摸、让她的躯体保持鲜活和洁净。 


可以不停地对她说，给她讲故事，讲你所能说的一切，哪怕她根本听不到。 


可以做她喜欢做的事情，做所有她喜欢的事情，看她爱看的电影，为她轻轻讲述默片里的一切。 


可以因为她昏迷的那天是雨天而爱上下雨天。 


可以走进她的躯体，为了让她快乐而永远留在她的身体里，与她化为一体，哪怕自己消失。 


可以让她孕育新的生命，让没有知觉的她去创造一个新的灵魂。 


可以为她坐牢。 


可以为她死，和她一起长眠，不再醒来。 


…… 


爱的力量那么强大，可以撼动天地，可以打动死神。不要因为她听不到就不对她说，她还在，她还可以感受你的爱，可以吸收你的爱，以致从你无尽的深沉的爱中醒来、重生。 



孕育一个生命，可能真的能让一个女人重生、获得新的灵魂、开始新的生活，这可能是男人永远无法体会的。当一个生命在你腹中慢慢长大，当另一颗心在你的心的不远处也开始跳动的时候，你怎能不欣喜、怎能不激动、怎能不热泪盈眶？你的血温暖了胎儿的血，胎儿的血也让你的血流动出新的旋律。一个精灵在你体内诞生、成长、成熟、到最后破壳而出，体内上演着这样一出生命的歌剧，哪个妈妈——哪怕昏迷的妈妈——能视而不见、能不醒来呢？ 



对她说——不仅仅是只言片语，那份爱的交流、灵魂的传递，是可以融化所有的隔阂的。 



刚刚看完了阿莫多瓦的《对她说》，心情久久不能平静。这种不轰轰烈烈却水静流深的爱是如此动人。我们普通人的爱情充斥着太多聒噪，太多无意义的信息，在一起的时候，谁真正去听谁说了什么呢，就更别提做了什么了。面对昏迷的爱，面对没有回应的爱，我们还能这么坚决、这么热情、这么义无反顾地去对她说每一句她都不会听到的话，去爱她，唤醒她吗？ 



身边的爱都太浅薄，故事里的爱又美得不真实。谁能给个折衷的solution呢？ 


</影评>
<有用数>47</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
