<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>蓝宇 藍宇</电影名>
<年份>2001</年份>
<评分>8.4</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p471812775.jpg</封面>
<导演>关锦鹏</导演>
<演员>胡军 / 刘烨 / 苏瑾 / 李华彤 / 卢芳 / 张永宁 / 李爽 / 李滨 / 赵敏芬 / 张少华</演员>
<简介>陈捍东（胡军）和蓝宇（刘烨）的爱情始于一场性交易，其时，蓝宇是为生活所迫决定出卖自己肉体的清纯大学生，陈捍东则是情场老手，惯做“花花公子”的他虽对特别的蓝宇怦然心动，却也认为蓝宇不过是他众多玩伴中的一个。慢慢地，随着两人交往的深入，陈捍东发现自己的心已在不知不觉间被蓝宇充满。可是他又不敢肯定，试图通过与女人结婚证明自己的“正常”，当求证到那不过是错觉一场时，蓝宇早已消失在茫茫人海。
                                    
                                　　真正的爱情故事总是令旁观者唏嘘感叹，无论它是异性间还是同性间的。而令旁观者感动的爱情，往往又是同勇敢、固执、单纯等简单却难拥有的质量联系在一起的，蓝宇（和捍东）正属稀少的那类人，所以他们的爱情才显珍贵。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>林||我们谈什么都像谈死！</作者>
<标题>四次离别</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-12-12 23:56:45</时间>
<影评>
        影片一开始就是你的自述：“那天早上你走了以后，我一直为你悬着心，一直觉得你仍然在我身边，你知道吗？”。然后屋内的几个静止画面，你们出现，你躺在床上，他在一旁刮胡子。


第一次，你和他便清楚知道这不过是场交易。你问他：“第一次吧？接过吻么？”他低头，答：“没。”你说：“要不要我教你？” 

然后，两个男人的一场激情，你暧昧，戏噱，他忧郁，迟疑。

你告诉自己这不过是玩玩，一千元钱而已。而他不过是个急需用钱的大学生。


第二次，你在街上偶然遇到他。寒冬，飘雪，街上行人稀疏。他对你说：“四个月。到昨天刚好四个月。”你最开始没理解，看到他开心的笑，若有所思。你问：“你这样子不冷啊？”然后把自己的围巾解下来，套在他脖子上。

你骄傲，满不在乎，知道自己终究要结婚，结束这场所谓的游戏，可是仍然无法控制对他的感情。你给他大笔的钱，送他名牌衣服，带他去家里吃年夜饭，你以为这样可以消除自己的罪恶感。你对他说：“蓝宇，你有病吧？”

他认真，满心欢喜，却不知道自己为何会这样喜欢你。他说穿你送的衣服去学校，同学会说他是小日本，嘴上却又不住地微笑，他打着好几份工却坚决不用你给的钱。他笑着对你说：“对，我有病，大学这么多女同学不喜欢，却偏偏喜欢上你。”

如此，早已经与性别无关。爱情本就与性别无关。

你问：“你呢，你拿我当什么人呢？”他犹豫，声音有些颤抖：“我啊，没拿你当什么人啊”。久经沙场如你，怎会不知他已经爱上你，这已不再是喜欢那般简单，你怕将来结束时，他成为你的一个麻烦。于是，你说：“我和你在一起，全凭自愿，合得来呢就在一起，感情不好也就算了。两个人要是太熟了，倒不好意思再玩下去了，也就是到了该散的时候了。”他的笑容一点点退去，嘴角一丝丝僵硬，眼中一些些失落，他小心的问：“我们还没太熟吧？”然后，你故意看不见他的受伤和担心，笑着问：“现在用什么牌子的洗发水啊？”从来，从来，你都是掌控大局的那一个。

终于有一天，他撞见别人在你房间，于是生气跑掉，你对他吼：“你不给我玩你给谁玩啊？你睁开眼睛看看，你以为还能找到个像我这么出手阔绰的客人呐？”


第三次，你听人说看见他蹲在某个工地前面吃饭，于是，拉扯出的你执意忽略掉的思念让你突然安静，外面的嘈杂似乎都与你无关，浑然不觉手中的那包烟已经被你揉成一团。家里，拉着窗帘，昏暗的灯光下，你抽着烟慢慢拉开衣柜，看着他没带走的衣服。夜晚，无法睡着，只得用他用过的洗发水一遍遍洗头。你开车出门找他，人们骑着自行车飞快地穿过，你努力搜寻他，然后看见一个人跳下自行车，飞快地跑上楼，你茫然，困惑，无助，似乎就这样过了很久。他走过来，用手轻轻碰了碰已经趴在方向盘上睡着的你。

你把他重重拉入怀中，如此这般，用力嗅着他的气息，静，静，静…他用力大哭，你的低语无法听清，满脸的不舍与怜惜，我知，放不下，忘不掉，结束不了的其实是你。

你给他钱，送他车，送他房子，以为这样便是爱。

他一点一点装修房子，告诉自己只要你对他好就行，其他什么他都不愿去想。

你父亲去世，感叹：“人一死，就什么都完了。”他满脸稚气，说：“没完，留下来的记忆还没完呢。”

然后有一天，你告诉他你看上个女人，要跟她结婚，你不要房子，他愿意可以把房子卖了。你一直认为人长大了就要结婚生子，他轻笑，起身，恍惚中仿佛看见你们在这个房子里的第一次拥抱。你们最后一次坐在这个房子里聊天，说起家人，说起某天挂在窗外的彩虹，他说：“你知道，以后我是不会再坐在这等你的了。”他说：“我是真心喜欢你的。“他说：“老这么想，第二天早上起来的时候少喜欢你点，免得将来难过。你知道吗，我向自己保证过，以后再不为别人伤心了。”……终于，他提着行李准备离开，你对他吼：“我花过的钱还不少呢，你怎么报答我吧！”他一愣，然后慢慢走过来，拖下裤子。你知你伤害了他，也伤害了你自己。

从此，你以为你们将过各自的日子，你结婚生子，他工作恋爱。会想到彼此，但不会再像从前。


第四次，你在机场遇见他，不知不觉，他已经二十八岁。时光仿佛并未走远，你问：“你老穿这么少，冷不冷啊？”你已经离婚，公司也出了些状况，你已经不象以前那般自信和骄傲，与他相比，你反倒有些不安。他说有些事情，忘记了好像要好一点。其实他在你面前仍是一脸稚气，你问：“还是用那种洗发水呢？”他笑，摸摸头。在他租的小屋，夜阑人静，凝望，凝望，你有些委屈的说：“真想抱抱你。”于是他轻轻靠过来，拥抱，拥抱，然后他笑着说：“你胖了。”你给他办好去美国的护照和担保，希望他在你出事前离开，你知道这或许就是你最后所能做的。他没有说话，只是站在一旁。在狱中，朋友告诉你，他没走,为了疏通关系，他卖了以前的那个房子，还有你送的车，取出了曾经你给他的那些钱。他问：“我是不是有病？怎么可能那么喜欢你？”你说在狱中的几个月，终于知道你与他是注定要走在一起的。

然后有一天，他出门上班，再也没有回来。你看着他冰冷的身体，周围一片寂静，了无声息，你蹲在地上痛哭，知这一次你们是真的分离。


如此戏码，于你，于他，是幸还是不幸？到最后，担心的反而是你，死亡这样轻易，与离开的人已经没有任何关系，而留下来的那一个，我不知道将要怎样过完余生。又或者遇到另一个人，以前的往事也就真的只是故事了。
      </影评>
<有用数>3573</有用数>
<没用数>113</没用数>
</review>
<review>
<作者>肖浑</作者>
<标题>关于《蓝宇》，你可能不知道的N件事</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-05-12 10:44:45</时间>
<影评>

2015年，《爸爸去哪儿》宣布胡军刘烨要一起参加，于是军烨CP粉纷纷奔走欢呼，当时我就为所在的杂志社写了一篇关于《蓝宇》的文章，为此还采访了幕后关键人物。时过境迁，现在这种选题杂志恐怕都通不过了吧。
当时费了老鼻子劲搜集了一堆关于《蓝宇》的信息，现在就很想趁此机会再次跟大家分享。为什么那么多人总对这部电影念念不忘呢？这些信息里应该就有答案。


就从张国荣说起吧。据说张国荣当时知道关锦鹏在拍一部同志片，为了表示关心，就想送一首歌给关锦鹏作为主题曲，后来给的是他翻唱的《月亮代表我的心》（之前的消息都说张国荣送的歌是《我》，但我这次特地求证制片人张永宁，他说确定就是《月亮代表我的心》）。
但是关锦鹏觉得这首歌并不合适，没有接受，最后用的就是《你怎么舍得我难过》。据说黄品源原唱的这首歌在上世纪八九十年代北京同志圈中非常流行。
我们现在能看到《蓝宇》，最该感谢的人应该就是制片人张永宁。他当年只是个做电视纪录片的电视人，从来没有涉足过电影，只是因为看了网络小说《北京故事》后感动得痛哭，就下定决心要把这个故事拍成电影。投资是他拉来的，关锦鹏导演是他请来的，胡军刘烨等演员也是他选的。

一开始关锦鹏看了《北京故事》这个小说后并不是很喜欢，觉得小说是以异性恋视角看待同性恋，拍成电影就有点“剥削、消费同性恋”的意思，但他没有明确跟张永宁讲这个，只说很难拍，不光在大陆上映不可能，连去大陆拍片都是个麻烦。后来终于决定拍，关锦鹏就按自己的意思对故事做了很多改动。
因为故事的背景是北京，他们觉得要拍就必须在北京拍。然后张永宁就想出一个办法：瞒着大陆的相关部门，以拍广告的名义带着香港工作人员到北京。好在电影需要拍外景的地方不多，大部分都是室内戏。
▲导演关锦鹏和刘烨在片场
另一个麻烦是后期，胶片冲洗不能在国内做，因为容易露馅，于是张永宁带着几千斤的胶片跑到泰国曼谷冲洗。张永宁说：“我是英国护照，我可以出去，所以我就前面背一个包，后面背一个包，两个肩膀一个肩膀背一个包，然后两个手再拖两箱，就一本一本自己带出去，一本一本全带到泰国去冲的……去了六趟，晚上走，第二天回来，东西一放下就回来。”
张永宁之前学过表演，本来他是想自己演捍东这个角色的，因为他觉得自己很多地方都和捍东很像。但是在认识胡军后，他就很快放弃自己出演了，他觉得胡军明显比自己更合适。而他自己就只是客串出演了捍东的妹夫一角。
▲右边就是张永宁，左边捍东妹妹的扮演者是胡军老婆卢芳
演蓝宇的人选颇费了一些周折。因为蓝宇必须要一个非常年轻的演员来演，于是张永宁和关锦鹏找遍了北京电影学院、中央戏剧学院和上海戏剧学院，包括陈坤、佟大为、黄晓明、陆毅等一批当年的小鲜肉，都曾进入过蓝宇的选角范围。
陆毅当时因为拍了《永不瞑目》已崭露头角，不过选角时他正在健身，一身的腱子肉，加上身材高大，鲁智深似的，与蓝宇的气质南辕北辙。黄晓明的身材当时还不算健壮，之所以被拒绝，只是因为“太帅了”，选他会让这个戏失去真实感。陈坤倒是比较符合蓝宇的气质，只是在和刘烨综合比较之后，最终还是选择了刘烨。
可刘烨当时对这个戏并不是那么上心，张永宁给他打了六七次电话，他一直都拖延见面的时间。最后一次电话，刘烨正和当时的女友谢娜一起，接到电话后，谢娜鼓励刘烨一定要珍惜机会，让他赶紧去见制片人，刘烨才勉强同意了。可当他到达位于西单的那家星巴克，还是比约定的时间晚了一个多小时。张永宁一下就火了，劈头盖脸就是一顿训：“你这个小毛孩，怎么这么牛X啊！怎么可以让制片人等你这么久！”当时刘烨并没有多加解释，只是低着头，以为这下肯定上不了戏了。
可最终张永宁还是选择了他，之前张永宁就已经看过刘烨在《那山那人那狗》中的表演，觉得这孩子应该有戏，见面只是证实了最初的印象。刘烨不时闪现出的迷茫又无辜的眼神，是打动张永宁的关键。
▲《那山那人那狗》剧照
张永宁一再强调男主角的选角标准，一定不能要那种“很娘的、不男不女的小帅哥”，不能助长大众对男同志的那种刻板印象。
虽然现在胡军刘烨都是师哥师弟相称，他们也确实都毕业于中央戏剧学院，但因为隔了好几届，两人之前并不认识。电影开拍后，第一场戏就是捍东和蓝宇第一次见面的那场床戏。

关于两人怎么入戏，坊间有种种传说，有说关锦鹏事先把两人关到一起待了一个月培养感情，有说两人互相把对方想象成女人，还有人说因为入戏太深，他们内心都极度惶恐，以至于每天收工后都急着回去找女友和妻子，生怕一不小心就真的“弯”了。不过这些传言都被张永宁否认了，只说两人是专业演员。收工回家找女友的情况确实存在，不过那只是为了和女友练习对戏。
编剧魏绍恩在香港报刊发表的专栏文章中，似乎又有一些关于“入戏”的蛛丝马迹，比如有一段讲刘烨：“有好一段日子，连他自己也弄不清楚，哪一场是编剧跟蓝宇的戏，哪一场是编剧跟刘烨的戏。失神中，他没能够把角色和演员分出来……失神中，他没能够把戏跟生活分开。”
顺便一提，魏绍恩写的电影剧本，最开始的名字叫《有人喜欢蓝》，后来是因为觉得蓝宇这个名字就很好听，才改成《蓝宇》。所以这个戏本来就没有偏向蓝宇这一方，蓝宇和捍东的地位是平等的。
2001年金马奖，刘烨获得影帝，但是之前台湾媒体的预测都指向了胡军，胡军当时期望就很高。颁完奖后离开现场，刘烨在车里对胡军说了这么一句话：“师哥，我得这个奖，你不会不高兴吧。”胡军在之后的一些采访中也承认了，这个结果他过了很久才慢慢接受。
刘烨在金马奖现场领奖时说的获奖感言，最后一句是“谢谢PP”，这个“PP”指的就是谢娜，算是两人之间起的小外号。
▲刘烨吻金马
《蓝宇》在港台地区公映后，明显都是胡军更受欢迎。2002年台湾有过一项男同志梦中情人的评选，入围的有吴彦祖、王力宏、梁朝伟、陈柏霖、张孝全，胡军是前十名里面唯一一个大陆男星。在香港，胡军还很受熟女的追捧，刘嘉玲、梅艳芳、吴君如当时都很迷他，会约他玩，让他加入自己的圈子。胡军后来拍了好几部港片，也印证了他在香港娱乐圈的人气。
▲胡军和刘嘉玲这么多年来关系一直都很好
《蓝宇》还在国际上不少地方都上映过，除了戛纳电影节，还曾在印度的同志电影节上展映。而在中国大陆，《蓝宇》一直没法公映，只在某届北京同志电影节在北京大学的教室里小范围放映过，还因为这件事给学校和主办方惹了些麻烦。另外，《蓝宇》还在北京一家同志酒吧放映过，这部以北京为故事背景的电影能够回到北京，也算是圆满了。
《蓝宇》的原著《北京故事》被一个叫Scott E. Myers的美国人看到了，他的中文名叫梦之恩，他很喜欢这篇小说，于是将其翻译成英文版，2016年已经在美国出版，英文标题是《Beijing Comrades》。

关于《北京故事》的作者，以及故事中人物原型的问题，可以说一直都是谜。在影迷和小说粉丝中有着种种的传言，比如说作者是个女的，蓝宇和捍东真有其人，甚至还有人八出蓝宇的籍贯和学校甚至班级，网上还流传着一张据说是蓝宇的照片，一个很清秀的小男生在清华大学门口跨在自行车上，还有人说捍东还活着，现在移民国外了。我很想追索出这些谜团的真相，问了很多人，包括张永宁、梦之恩，还有北京同志圈的活跃人士，但还是一无所获。
不过梦之恩给我回了一段这样的话：
I have been in contact with Beijing Tongzhi (by email) since 2009.张永宁, producer of the film Lan Yu, is the person who put me in touch with the author. Early in our correspondence, Beijing Tongzhi gave me permission to translate and publish the book. I do know some things about the author’s personal identity and whereabouts, but have promised the author that I will not make any of this information public. I do not know why Beijing Tongzhi has chosen to keep his or her identity a secret, but it’s the author’s choice and I respect it.
也就是说，他和张永宁都知道《北京故事》作者的身份信息，但都不肯透露一丝一毫。这就让我不得不怀疑，作者的身份应该比较敏感，说不定和捍东差不多，也是高干子弟。
还可以补充几个小信息。前面不是说了胡军的老婆卢芳也在电影里出演了一个角色——捍东的妹妹吗，而且我还掐指一算，电影是在2000年9月开机，2001年1月关机，胡军的宝贝女儿（也就是胡皓康的姐姐）是2001年9月出生的，也就是说，胡军一边和刘烨在戏里缠绵，一边和老婆也没闲着，造人成功。（这条是不是太八卦了点啊）
▲胡军一家四口
那就不妨八卦得彻底一点吧。关于刘烨和谢娜也还有一点可说的，那就是电影的最后一场戏，蓝宇死了躺在太平间里，胡军见到后就蹲在地上痛哭。
▲然后胡军蹲下来哭了很久
其实拍这场戏的时候谢娜就在现场，正在一边的窗户上往里看呢。因为当时刘烨是光着身子躺在白布里的，谢娜的情绪一下子就出来了，也跟着哭起来。还有，这场太平间的戏，实际上是在一个厕所里拍的。
▲谢娜和刘烨好的时候那是真好
说到拍摄场地，张永宁还透露了一些信息，北京的朋友可以关注一下。这部电影的几个主要拍摄地，包括华北大饭店和友谊宾馆。开头那场床戏就是在华北大饭店里拍的。
有一场雪地里两人一起唱《你怎么舍得我难过》的戏，在关于电影的一些花絮里会看到，但并没有剪到正片里去。这是关锦鹏的意思，张永宁还觉得可惜，就让放到台湾出的一个加长版里去了。但后来张永宁又后悔了，觉得这场戏并不好看。

我知道的大概就是这些。
《蓝宇》我一共看过三遍。
第一遍是高中，一个人在家放碟，那是我头一次看到男男激情戏，因为怕父母随时会回来，就很紧张地蹲在电视机前，一只手就放在碟机开关上，预备随时关机，所以根本没能仔细体会剧情。
第二遍是工作以后，看了原著小说《北京故事》，于是又把电影看了一遍，这次主要是带着批判的眼光看的，觉得不管是小说还是电影都存在很多问题，比如花花公子和底层穷孩子的设定，两人因为一次性交易认识，然后由性到爱，那个时候以我有限的经验就觉得很不真实，蓝宇的痴情也有点难以理解，觉得只是为了感人而硬编的。
到了第三遍，我就真的是被感动到了，虽然之前批判的问题都还在，但已经不重要了。我终于完全进入了那个故事，也领会了什么是好演技。胡军确实比刘烨演得好，嗯。
所以，不管是直是弯，要想不带任何偏见地去看一个故事、一个人，都好难啊。
《蓝宇》之后，本以为还会有更多更好的华语同志题材电影出现，后来也确实出现了《艾草》和《谁先爱上他的》这样不错的作品，但那种强烈的冲击和深沉的感动，好像就再也没有过了。再加上这个话题最近常常都不可说，这也许就是《蓝宇》被那么多人持续讨论和怀念的原因吧。

</影评>
<有用数>3650</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>Yolanda👑</作者>
<标题>寂寞太长，幸福太短</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-12-14 10:32:31</时间>
<影评>
             你来时，他是志满意得的成功人士，寻欢作乐乃属平常，你的初夜被他买走。你走时，他正踌躇满志的准备东山再起，接到你出事的电话，看着你那清晨还和他温存过而今已经冰冷的躯体，这个硬朗而骄傲的男人，终于失声痛哭。但哭有什么用，人死了，什么都完了。


     “没完，留下来的记忆还没完。”


     《蓝宇》，老掉牙的片子。深夜把自己整个身体缩在椅子上盖件外套静静观看，桌上触手可及的桂圆已经吃的我舌头发麻。有时我会长时间重复一个动作，例如不停的吃东西，喜欢或是不喜欢都在其次，一旦停下来似乎就觉得心里空空如也。


     胡军，我喜欢的少有的几个大陆男演员之一。很早之前就很疑惑他扮演的同志会是什么样？印象中同志总是有更多阴柔的成分，而胡军却是一个顶天立地的硬汉。刘烨是知道的，看过他在《无极》中的剧照，双眼中透出一种阴郁的媚感。《无极》晚于《蓝宇》很多年，可我却先看到了刘烨在《无极》中的剧照，而后才看到他扮演的蓝宇。


     其实这并不仅仅只是一个关于同志间的感情故事。爱情是什么呢？爱情不过是喜欢你走路的样子喜欢你坐着的样子，喜欢太阳下你的样子喜欢雨中你的样子，喜欢你唱歌的样子喜欢你睡觉的样子。发生了便没有任何道理可言，哪管是同性之间还是所谓的正常的异性之间。


     看王家卫的《春光乍泄》，体味到的是边缘生活的孤独与落寞滋味，他要表达的不过是九七年回归前香港人的困境。而关锦鹏的《蓝宇》则完全不同。我一直怀疑关锦鹏因为个人性取向得到家人的认可才会在《蓝宇》中也忽视非异性恋与异性恋之间的差异，才会在片子的最后有那样一场蓝宇和捍东的妹妹小红在厨房里忙活，而捍东则在外面与大宁、刘征几个男人大声聊天大口喝酒的戏。中途捍东来厨房看，小红说：“你出去呀，站这儿干嘛？”捍东说：“享受温暖的感觉。”席间，捍东指着蓝宇说：“小蓝宇，来，和我划拳！”蓝宇冲他笑笑，说：“你以后再教我好吗？现在先好好吃饭。”捍东听后，笑笑，继而说：“来！来！先吃饭！”家人、朋友、爱人都在身边，幸福就在眼前。


     最初的相遇，完全是情欲的买卖。来北京读建筑的东北小子，迫于穷困拿自己的身体做交易，谁知却邂逅了一个应该遇到的人。不是没有过真情的流露，夜晚广场嘈杂混乱人群中的寻觅和紧紧拥抱便是。只是捍东说：“两个人，要是太熟了，倒不好意思再玩儿。也就是该散的时候了。”


     不只有你一个，还有其他人。看到了，便毅然离开。


     有过一段幸福的日子，一所大房子，很多房间，相爱的两个人，平静的生活。


     但是捍东又说：“人长大了，就应该结婚生子，我一直这么想。” 于是在那夜的胡同深处，他做了个决定，他背弃了你。坐在窗口一起看彩虹的幸福就这样过去了。


     年轻的小蓝宇也清楚：“我知道我最终还是要走的，我一直都是这么提醒自己，好让我明天醒来的时候喜欢你少一点，在离开的时候可以轻松一点。”


     聚聚散散不过是人间常情，只是亲爱的，你怎么舍得我难过？


     三年多的婚姻生活，没有留下多少记忆，捍东又回到以前的日子。只是，这一次缺少了蓝宇。


     如果让我再一次遇见你……


     再次相逢已是几年之后，当初那个懵懂的东北小子已经变得健壮成熟，只是曾经促使他出卖初夜的梦想还在，努力工作，攒钱去美国读书。生活简单而又丰盈。瞧，亲爱的，你不在身边的日子，我过得很好，当然会有一些寂寞。


     又回到了从前，小小的屋子存储了两个人的幸福。“终于能够跟你在一起，我很高兴。”以为可以就这样安静而又幸福的走下去，况且大风大浪也一起经过了。


     经过了风雨，可是彩虹呢？


     人海茫茫，遇见了你，然后失去你。


         对你的思念是一天又一天

         孤单的我还是没有改变

         美丽的梦何时才能出现

         亲爱的你，想再见你一面

         秋天的风一阵阵地吹过

         想起了去年的这个时候

         你的心到底在想些什么

         为什么留下这个结局让我承受

         最爱你的人是我

         你怎么舍得我难过

         在我最需要你的时候

         没有一句话就走

         最爱你的人是我,

        你怎么舍得我难过

         对你付出了这么多

         你却没有感动过
      </影评>
<有用数>1799</有用数>
<没用数>90</没用数>
</review>
<review>
<作者>北京若耶</作者>
<标题>蓝宇与断背山：与同性恋无关</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-09-25 23:52:25</时间>
<影评>
        特意将两部有关同性恋的片子放在一起看，不是为了比较电影，而是想比较一下两部片子投影在自己心里的感受。在我心里，关锦鹏是个细腻的导演，他对爱情的解读一直走凄美的路线，无论是《胭脂扣》还是《长恨歌》，对女性情感的把握都很到位。李安是个隐喻高手，擅长在不经意的细节中暗藏玄机，对情感处理总是欲语还休，内敛中充满张力。


虽然说的是同性之间的爱情，两位导演仍没有偏离自己的风格。《蓝宇》所呈现的爱情仍然是浓烈而馥郁的，不管如何周折，总是干柴烈火，节奏紧凑，情节跌宕，煽情也来得直白，看罢就一个感觉：酣畅。《断背山》要缓慢细腻得多，同样历经数十年的爱情，到了李安手上，就成了一段拖家带口的故事，每个人物都有着详细的发展，所有的情节都不徐不急慢慢铺陈，音乐与场景都成了佐料，有条不紊地诉说了一段漫长而辛酸的爱情，看罢之后仍有一个个镜头时不时跳进脑海里回放，将你慢慢拉进伤感的深渊。


在此之前，常听说《蓝宇》是关锦鹏最好的片子，但看罢之后，实在无法认同这个判定。我不认为《蓝宇》比《胭脂扣》和《长恨歌》更出色，如果影片不是讲两个男人的爱情，没有胡军帅而痞的造型与刘烨楚楚感人的表演，这个影片就会黯然失色。情节老套，充满噱头，情感的发展缺乏层次，虽然片中的捍东是在与蓝宇的情感纠葛中确定了自己的性取向，但他寻找自我的过程充满一个又一个偶然，与蓝宇的重逢总是巧遇之后才再续前缘，仿佛真如他自己狱中反省的那样：与蓝宇是命中注定要在一起的。这种情节太商业化了，削弱了真实的力量，把珍贵的感动变成了廉价的煽情。


再说《断背山》，我先诅咒一下《断背山》巨垃圾的中文字幕，但愿它没有污染到观众的感觉。李安继续了在《卧虎藏龙》里以西方方式说东方思维的风格，继续在对白与细节中慢慢揭示因果与宿命。跟《蓝宇》不同的是，Jack与Ennis一开始就清晰地知道自己的性取向，他们不像捍东与蓝宇，一个在胡搞中逐渐了解自己，一个在童真期就被引诱和修改以致定型，Jack和Ennis花了十几分钟的时间彼此观察与试探，期间又纠结了两个人个性与心理的细致刻画，最后终于在一个夜黑风高的夜晚，点燃了两个人爱情的原子弹，那一发不可收的情感，令他们花了几十年时间去挣扎和争取，仍然无法解脱，终于用一生的守望酿就了一个漫长的悲剧。


守身如玉、自强自尊、情比金坚亦比金高，如此不食人间烟火般地爱一个人，是爱情中最为理想的境界。这些元素在《蓝宇》中一一落实，所区别的只是这么美好的恋人其实是一个男性，这很容易颠覆同性恋之间因为世人无法认同的性行为所产生的龌龊感，《蓝宇》向我们讲述了一个纯真又性感的童话故事，塑造了一个完美的情人给我们看，这个角色无关性别，都会将对爱情充满美好渴望的人们感动得一塌糊涂。但讲故事的人过于仓促，不是拿无巧不成书来过渡，就是一笔带过至关重要的情节，比如捍东与蓝宇的两次重逢都是偶遇，比如捍东的离婚，过于轻描淡写，无法对捍东其实真是一个同性恋进行印证。捍东的被捕与获释一直到蓝宇的意外身亡，都充满了斧凿的戏剧化痕迹，让我们感觉，讲故事的人是个制造情节的高手，却不是个刻画人性的高手。 


《断背山》最大的成功不是情节的讲述而是人性的刻画，不单是两个男主人公，也包括他们家庭之内所有人的感受，将人性放置大环境去细细描画要比活在真空更具有力度和广度。这是两部影片最大的不同。《蓝宇》忽略社会与环境，将同性之间的爱情简化成一段通用的爱情，放在异性身上，也没有什么不可。《断背山》却恰恰利用同性之爱所具有的那份无可容纳于世的压力来制造内心与情节的冲突，慢慢积郁成一种绝望的力量，去推动情节的发展。《蓝宇》讲述的是一个放之四海而皆准的爱情童话，它的分量仅仅来自于这份爱情发生在两个男人之间，如果换成异性，就立刻变得恶俗；《断背山》讲述的也是一个关于永恒的爱情故事，这个永恒是通过压抑表达出来的，与异性或是同性无关，甚至说，同性恋只是制造压抑的一种手段，而影片真正要诉说的是，受制于社会的人性轨迹以及在常规伦理道德窒息下的个体伦理感受。


其实也难怪《蓝宇》的讲述过于仓促和破碎，这好像是关锦鹏的一种风格或者习惯，在《长恨歌》中也有这样的问题。也不能拿《蓝宇》去跟《断背山》比细腻和深度，两个片子的时间长度相差将近一个小时。也许两个片子所要表达的目的原本不同，虽然都是在说同性恋。一个是想告诉我们这另类的爱情也可以如此唯美和高尚，甚至比异性恋更加本真和纯粹，希望获得社会的宽容和理解，这可能跟关锦鹏自身的愿望有关；而另一个只是借同性恋来表达，固定的伦理观下被压抑却不可掐灭的爱情，会牵连成一个无形的怪圈，令每个身在其中的人都不得不去承受其宿命的悲剧，这其实是更东方的思维方式，而李安给它在东方的长袍马褂外面又套了件笔挺的西装。
      </影评>
<有用数>491</有用数>
<没用数>54</没用数>
</review>
<review>
<作者>宋不吃</作者>
<标题>《蓝宇》：一部电影与一代同志的北京情结。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-12-03 10:17:19</时间>
<影评>
        今年来北京十年，加上最近也在看房子准备出手，被登天的房价打击到沮丧枯萎，也会叩问内心，我为什么那么喜欢北京。也许这个问题挺难回答，人生的种种际遇，熟悉感，城市街道脉搏上记录上的人生记忆，难以名状。


回到最初，抛掉大时代的家国情怀，从小被不断强化、渲染的「首都」情结——我至今还记得大一傍晚跑到长安街，当天安门恢宏大气的映入眼帘的时候，我眼底被不断呼唤的热泪。这些对于特定符号的情感是我自己所不能选择的。在这些之外，对于北京的好感以及最初「一定要去北京上大学」的热望，却是来源于《蓝宇》以及它的电影蓝本《北京故事》。


2002年的金马奖，在公布大陆演员刘烨拿到金马影帝的当下，正通过某卫视转播金马奖的VCR突然卡住，只剩下声音仍在继续。在千禧年开头的中国大陆，电视的管制还非常严格；而正在同父母一起看电视的我像是经历了一场人生仪式——我清晰的知道那部电影的内容，它几乎牵动着我的每一根神经，但是我却必须装作毫不知情，漠不关心，甚至故意开启一个话题填补那一段难看的空白；我的父母显然对此是真的毫不知情——而在那之后的很多年，对于我自己的身份，那个晚上看电视的状态显然成为了我们日后相处模式的隐喻，我如此驾轻就熟的承担了「被卡住」的那部分剧情，在他们的眼中「被卡住」却成为现实，我们的彼此的生活表面上像是隔着北京和家乡之间的万水千山，但其实仅仅隔着一段「被卡住」的电影片段。


在此后的十年中，我每当觉得孤独、感情不顺遂，甚至事业失意的时候，我都会重读《蓝宇》或者《北京故事》的文本，文本的形式可以是影片也可以是文字。尽管很多朋友对于电影文本形式的《蓝宇》诸多诟病，认为电影削弱了《北京故事》的时代性故事内核以及情感性故事精髓，但我深知我对于《蓝宇》是缺乏审美能力的，这部电影和它所承载的文本几乎是我少年时代的爱情以及性爱启蒙，我根本无法跳出来去评价好坏。对我来说，甚至是在硬撑着去扮演和实践《蓝宇》以及《北京故事》中感情的可能性，甚至悲情的人物性格，以及对于悲剧性的故事结局有着莫名的崇拜。


这，当然是不好的。


但是在你十几岁的时候遇到这样一部电影，然后又去不断重复它的电影文本与小说文本，它自己所承载的意义已经全然超出文本那么简单，它本身就成了一种范式，以及由它的文本以及我对其不断深化和发展的解读，构造成我自己的「爱情舒适区」，这么多年我如此崇拜和热爱它，甚至不曾逾越半步。


我想这绝对不是我一个人的故事。对于80-85年这个年代生的人来说，真实实践着「梦醒子」的另一种形式，那就是我们的童年和少年所受的教育以及我们眼中的世界，与我们长大之后的世界完全不同，这其中最大的变化就是中国在世界的崛起、高昂的房价、获取信息渠道和媒介形式的不断丰富和易得、互联网以及智能手机的普及。小时候的梦想曾经那么小那么具体，如今下载高清的电影也只是分分钟的事情，然而媒介与内容稀缺时代所培养起来的特定审美的方式却仍旧一直伴随着我们，并没有随着世界的飞速变化而有所增减，也许这才是所谓「生正逢时」的寂寞。


在看到这部电影之后的10年后第无数次再看电影以及小说文本，已经不会再有「眼泪与精液齐飞」（引自@四分之三）的情状，这种感觉更加像是在很多年之后遇到一个熟人那样，早有相熟之感却难以明言这种熟悉自何而来，直到读完才肯承认自己的这10年不过是在《北京故事》的蓝本之中绕圈圈，虽然也曾经离开过，但是终究还是必须寻找找回来，同时确实也在用自己青春和眼泪书写了自己十年的「北京故事」。


我想作者筱禾也很难去想象浪子捍东在千帆过境终于又回到蓝宇身边之后，他们的感情终究要如何面对容颜的摧残、硬度的降低甚至不举以及生活琐事的打磨，我想也许感情本身的归宿不应该是「王子和王子终于幸福的在一起」，而是他们在历经岁月的磨砺、磨难之后，最终确认彼此在对方生命之中的位置，那应该是对于一个注定孤独的灵魂的最大的肯定以及慰藉。


而年轻时候也会恨捍东的不坚持、自私以至于抛弃蓝宇的一段岁月，似乎小说与电影都是在歌唱蓝宇这个角色对于爱情的忠贞与坚持。稍微年纪大了一点之后，当自己也像捍东一样狠心伤害别人之后，其实对于捍东也开始有了一些的体谅，甚至想要赦免多年来对他积累的憎恨。在人生的大潮中，时间如此行过，我们都是不能选择自己成长轨迹的渺小的人，而对于捍东与蓝宇来说，捍东的出走与放弃不过是他们情感路上的一段插曲而已，捍东若非经过这么一遭又如何能在事后对于人生与爱情有如此深刻与平和的体悟。只是他用了更长的时间来走那段迷路，而蓝宇则慧根更高，更早的了解自己，但是一个人终究不能是完整。如同陶晶莹在近期《大学生了没》上说的那样，「他（指同志）也不是变成，而是他也是一直在探索自己。」捍东用了更长的时间来探索自己，而捍东和蓝宇用了更长的时间来探索他们的感情。


自然，《蓝宇》没有办法超越《断背山》而成为经典，也是其对于时间的追问仍旧不够。如此再回头看「Before」系列三部曲，以及现实生活的互文性作品《革命之路》（窃以为《革命之路》是《泰坦尼克号》以及凯特·温丝莱特在获奖时激动的对莱奥纳多的表白形成一种文本内外、荧幕上下的巧妙互文关系），《蓝宇》则成了对于青春期时代的爱情梦想一种成就与塑造，而为了保有这样的梦想，蓝宇最终在影片中死去，因此获得了永恒。


因此，《蓝宇》与《北京故事》也会成为我青春时代的历久弥新却永不退色的墓志铭，它塑造了我完美爱情的梦想与愿景，尽管我之后的人生中终于意识到这样的梦想与愿景只能接近，永远无法达到的时候，我已经马上要29岁的生日。从我的实际人生历程而言，这部电影与小说的文本也构成了我永远回不去的起点，因为它实际上承载了起点与最初意义赋予者的角色，并且执掌了我的爱情梦想长达十年之后，即使我终于意识到如此，仍旧想要奋力去拥抱它而没有任何遗憾，恰恰因为他成就了这十年的最华丽与不可得的梦想。


尽管我深知，我今生注定与其无缘。
      </影评>
<有用数>281</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>语冰</作者>
<标题>有一种真情,岂能轻易忘怀</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-08-05 12:45:37</时间>
<影评>
        对于香港导演关锦鹏关注，大多数人可能是从《胭脂扣》开始的。我也不例外。记忆力好的人会举出《越堕落越快乐》、《阮玲玉》、《有时跳舞》等等。当然，当我在线读了《北京故事》以后，我不能不期待他的《蓝宇》。


 我看的是D版的DVD。影碟的封底有这样的简介：1988年的夏夜，高干子弟陈捍东遇上了穷大学生蓝宇，就在那个晚上，陈买下了蓝宇的初夜。再次相逢是冬至的晚上，肉欲盖掩理智。平静快乐的日子并非必然，林静平的出现，令陈觉得自己是可以让女人幸福的男人。然后三年多的婚姻生活后，他们离婚了。陈与蓝宇在首都停车场内再次邂逅，仿如隔世。未断的尘缘在蓝宇温馨的小楼内唏嘘延续······


 也许，这语焉不详的解说，似乎已经给了人以某些联想。然而，这以金换性的游戏，并不让人觉得鄙夷而排斥。只是，蓝宇那一脸的天真一上来就让我的心有点隐隐作痛。当然，接下来的情形竟有让人欣慰的感觉。捍东和蓝宇，自然少了异性情人之间那样的从试探开始到调侃、调情等华而不实的语言游戏，那是一开场就赤裸裸的性，一种饱满的发泄与满足，一种卑贱的荒淫和堕落，一场与厮守无关的美好的风月。


 “你不给我玩你给谁玩？”捍东狂妄自大的口气，竟然透露出一种情谊的信息；“你不如全脱了吧，据说男模特在后台都是光着身子的。”看似随意的一句，分明是一种出自内心的欣赏；“雪下得大。你穿得那么少，不冷吗？”这已经可以用情意绵绵来形容了。


 在男人面前，女人是妩媚而柔弱的，就像那个让捍东自觉强捍的林静平。然而，这个外表美丽、又通晓外语的女子，看似随口而出的一句“我姑妈是这样说的······”，一下让我联想到张爱玲式的精明。这样的精明，让她以为自己洞悉天下所有男人的心理，能把男人玩弄于掌鼓之间，岂料却反加厚了男人的心茧。而男人之间的坦诚，淋漓尽致的宣泄，反而让人感到这种情感是如此清澈，如此的美好。


 有人说过，悲剧就是把有价值的东西毁灭给人看。就在我开始认同于电影中的二个男人的那种情感，开始为他们终于又走进这间温馨的小屋，以为就这样可以天长地久的时候，蓝宇却意外地走了。太平间里，蓝尸布下，是捍东再也无法去搂抱的蓝宇。“你知道，我答应过自已，以后我是再不会让其他人令我伤心的了。”蓝宇这样说过。是的，此时伤心的，是一向外表强捍的但已失声痛哭的捍东。


 “红酥手，黄藤酒，满城春色宫墙柳。东风恶，欢情薄，一怀愁绪，几年离索。”随着黄品源的《你怎么舍得我难过》缓缓地响起，关锦鹏的这部电影已是到了结束的时候了。“最爱你的人是我，你怎么舍得我难过，在我最需要你的时候，没有说一句话就走……”，捍东开着车，经过蓝宇出事的地方，停下来，又开动，那一连串的快速闪过的街道、立交桥，漠然而繁杂。我不知道一年后，二年后······许多年后，捍东还会不会这样地思念着蓝宇，捍东还会不会掩面而泣。但就这一幕，已经让我这个日见麻木的看客的内心泛起了阵阵的楚涩，这种感觉难言，但绝对真切。
      </影评>
<有用数>210</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
<review>
<作者>鸿歌</作者>
<标题>爱与不爱都是一场空</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-07-30 05:38:57</时间>
<影评>
        爱与不爱都是一场空，之前有很长一段时间我都很喜欢念叨这句话。后来念叨久了，给自己下了个评语：无病呻吟。


其实看过蓝宇这部电影已经很久了，大概是刚上大学的时候看过一次，那时是宿舍的小伙伴一起看，带着猎奇心理。后来工作了自己又在家里看过一次，是真正抱着看电影的心看的。

一直觉得蓝宇是一部好电影，无论从演员的表演还是故事的讲述上，或者那首闻者泪下的主题曲。然而，很多时候一部好电影比不过一个好噱头。比如我，当年认真看过的时候，也认真的感触过，可是看过就看过了。直到现在追爸爸三，重新看见两位演员才想起来，我好像欠过一篇影评。


插段题外话。对于爸爸三这样的综艺节目炒什么话题都不诧异，芒果台向来如此。可是其实对于我这样普通的观众看来，两个演员至少在曾经都是好演员，过分的为八卦去满足一些个人心理而打扰演员是不明智也是不可取的。其实但凡真正知道点拍摄现场，影片制作是怎么回事的人都不会去把角色联系到演员本身，除了个别特例。对于演员而讲，角色只是一个工作项目，哪怕这个项目做的再漂亮，也不是他自己更不是他的生活。下班换了拖鞋，才是真身。对着媒体抛出来的东西无非是你乐意看我就说给你听。老话说，演戏的是疯子，看戏的是傻子。一点错也没有。只是，演戏的下了戏台便不是疯子，看戏的却一直傻了下去。


好了，闲话不提，专说电影。


看过蓝宇后很久都想一个问题。什么是爱情，陈捍东和蓝宇之间是不是爱情。人的感情有很多种，定式思维下的爱情是男女之间的，发展程度至少也是要往彻底结合走的，从生理到心理从自然体到社会体。完整的结合才算爱情的完整旅程。


而最初的爱情是什么呢？或许只是一时的冲动和激情，是陈捍东对蓝宇生涩身体的贪恋，是蓝宇以为自己遇到一份感情时那闪亮的让人心疼的眼睛。爱情往往伴有着欲望，无论是身体的还是心灵的，都想要更多期望更多。然而爱情，又往往是短暂的，因为短暂才有让人迷恋和贪恋的感觉。


爱情的终点，是爱。

爱情可以很简单，简单到一见钟情，迷恋和享受的可以不知何年何月。爱却总是也必须包含很多，需要冷静需要理智，需要深思需要熟虑，需要理解，包容，忍耐，责任，习惯，和承担与付出。最重要的，是需要时间。


时间是可怕的，我们总是说没有什么可以抵过时间。尤其是一时而起的激情。越是激烈的事物越是极端美好的事物也是不可长久。若要长久，就必须接受平淡。昙花一现或细水长流。

世间多少人，可以讲一万次我爱你，却拿不起执子之手与子偕老的承诺。而对多少女子，最动听都不是那句我爱你，而是在一起。不愿有责任和未来的爱情，任凭演绎的多么美好，都是空。


蓝宇的故事起源一场寻欢。拿钱买来的一个青涩男孩，对于陈捍东来说只是贪鲜。风月老手的陈捍东甚至不是同性恋，他只是想玩点不一样的。 然而，他遇上了蓝宇，这就是命。

感情这种东西总是相互的，陈捍东不是什么好人，但也算不得人渣。蓝宇这样一尘不染的人，于他而言的初体验想必是非同一般，就如刚刚初恋的人一样遇到了就以为是一生一世，哪怕这个遇到多么的荒诞。一场性交易，蓝宇当了真。那一夜过后的遇见，于陈捍东是偶然，于蓝宇是惊喜。那双纯净而闪烁着喜悦光芒的眼睛，任谁看了都会一丝丝的心动。我想，这是陈捍东开始万劫不复的第一步。


那之后他们开始频繁的见面和上床，他送他东西给他钱，自以为只是养了一个炮友。而初尝风月的他，以为这就是传说中的爱情。这样的精神基础带来的注定是撕裂的痛苦。

这么多年看过刘烨的很多片子，然而唯一记住的，是蓝宇中，当陈捍东换口味玩儿着另一个男孩子的时候，蓝宇带着约会爱情的心情打车上门去见心上人，陈捍东开门的那一刹那，蓝宇的眼睛是那样的欣喜和明亮，明亮的耀眼，是那样的纯净，纯净的灼烧人心。那是爱情的眼神。


陈捍东的慌乱下第一反应是训斥，是撇清。咱们是交易关系，老子怎么玩儿管你什么事。是的，他说的没错，他也这样告诉自己没有错。然而当蓝宇说：这是我第一次打车，用我当家教的钱。的时候，我想陈捍东是开始迟疑了的。他追出去捶打着关上的电梯门。其实，如果真的是交易，他不会训斥和撇清。只是那时的他并不明白吧。


再后来的事情，是蓝宇的退让和容忍。经历了伤害的人更容易成熟。在陈捍东还没意识到这份感情的时候，还在用更多的金钱去证明这是交易的时候，蓝宇已经开始投资爱情。他单纯，但是却更明白什么是爱，或许是因为他没有别的，只有陈捍东。因为专心，所以更懂。更懂的，留住一点是一点，更懂的，拥有是多么的不容易。英雄难过美人关，蓝宇不是美人，却是陈捍东的温柔乡。蓝宇付出的越多，陈捍东便开始发现越难离开。两人从炮友变成固定，从以次数记的交易变成长期的相伴。


写到这里，我都要开始以为自己要讴歌爱情了。可是，其实我是想写一场关于爱情心灰意冷的低吟。


人们常常说，感情的事没有对错，无论是在一起还是分开，终究都不会是只有一个人的原因。爱是两厢情愿，也是一个愿打一个愿挨。外人是说不清道不明的。可是，旁观者却往往可以看到那些局中人不愿触碰不愿面对的，那些逃不开的真相。


多爱的那个人永远是注定的输家。陈捍东不是不喜欢蓝宇，不是不享受和他待在一起的感觉。然而，再多的喜欢，都抵不过他心里自己是个男人要成家立业传宗接代的想法。于是，在合适的时机他没有丝毫犹豫的决定和合适的女人结婚，而且毫无任何犹疑障碍的就投入了与未婚妻子的热恋。蓝宇，终究只是他人生计划外的偶然。

这样的情节，在同性的故事中往往更具有冲突性。然而其实这样的故事，在现实生活中也一样天天上演着。更重事业的男人或女人，为了不错过发展的机会毫不犹疑的将身边的爱人舍下；另一半心中更看重的家庭与爱情，在另一人的事业面前黯然失色。于是，有人选择了牺牲自我，或相夫教子或操持家务；于是，有人选择了转身离开，不是不爱了是太累了没法再坚持了。只是，无论留下还是离开，那份选择对于那个站在爱情赢面中的人来说，都不重要。因为对方不够在意，所以无论做什么都是枉然。

或许，直到最后那个人才会明白，自己本来就是他每一道选择题中可以被放弃的那个选项。纵然放弃的时候会有痛或不甘，但是终究还是不会改变什么。


蓝宇便是如此，当他如履薄冰的用所有的包容和希望维护自己的爱情时，陈捍东很冷静的告诉他，我要结婚了。想来那个时候，蓝宇才真正明白，当一个人不把你纳在他的未来中时，无论现实多么甜蜜都是一场空。细节是最容易迷惑人的，却也是最真实的可以凉了人心的。只可惜爱恋中的人，带有希望的人，在现实砸来的那一刻之前，从来都看不到那些自己不忍心看到的。


一场情绪脱缰的大吵之后，彻底的结束。不够在乎的人，永远不会真的伤痛。在乎的人，无论表现的多么硬气，都是在刮骨割肉。

陈捍东喜庆的办酒，结婚，忙事业。按部就班的打算传宗接代和继续的寻欢作乐。只是不再去找蓝宇。因为曾经当过真，所以最不能回头。悲哀而残忍。

他以为结束就是结束了，过去就再不去想了。却不知道蓝宇独自承受了许多。因为陈捍东妻子的恶意针对，从单位被开除，被非议被排挤。然而这一切那时的陈捍东丝毫不知，或者说他也从未想过再去知道。蓝宇于那时的他，有过情，却不是爱。分开了就是彻底的无关。


因为故事要发展，剧情要回归到主线上。所以陈捍东离婚了，离婚的原因是他的妻子提出的，当初结婚虽然有一场看似美妙的恋爱，然而两个人都清楚，他是要孩子，她是要钱。各取所需一拍即合。陈捍东的妻子是个更加明确目标的女人，她只要钱不要孩子。而陈捍东除了孩子还要社会体的一场婚姻。所以事实上，若不是她的坚持，陈捍东并不会轻易离婚。


可是离婚的陈捍东，也并没有第一时间的想到蓝宇，回去找蓝宇。被放在舍弃地位的永远都在那个地位，因为得来的容易，没有人会珍惜。因为固有的心里排位孰轻孰重，每个人一直都有定论。那些年每一枚抛起来的硬币都不过是自欺欺人。


再次相遇的时候，陈捍东已非最初的意气风发。事业婚姻双重挫败后的他，再看到蓝宇的时候，压抑不住的是惊喜。而面对重新步入生活的蓝宇，两个人之间的气氛微妙的变化着。

最初的相遇时，蓝宇只有陈捍东，陈捍东有事业有自己的规划。而现在的陈捍东，回头，只剩下曾经的蓝宇；而此时的蓝宇却已经开始了新的生活。岁月就是这么的嘲弄。曾经以为深爱的，在时间的面前都成了可以一笑置之的平淡。曾经以为可以不在意的，却在最后才明白原来不曾珍惜的却是最宝贵的。每个人都在成长和改变着。


蓝宇长大了，陈捍东却在慢慢的沉下去。与当年地位悬殊的对比。再次相遇的二人，开始趋于地位和心理上的平等。他不再是等着卖身的穷学生，他不是撒着钞票来寻欢的大佬。他们是一对久别重逢的旧情人。这一次不涉及金钱，不涉及交易，甚至不再有蓝宇对陈捍东那小心翼翼的渴求。蓝宇的小屋中，那个敏感不安试探着的，换成了当年站在爱情赢面的陈捍东。问他现在的生活，试探着他现在的感情。趋于平衡的关系，使得压抑太久忘却太久的对温柔乡的回忆与欲望终于爆发，以一种不再扭曲的正常的情感方式爆发。

陈捍东一把拥住蓝宇，狠狠的抱着，他说：我当初怎么舍得你离开。这是影片的经典镜头，无数人被感动，包括我。

然而，迟到的后悔并不能消除当初的舍弃，既成的过去已然无法更改。电影故事充满了凄美。可是现实中那些错过的放弃的，每一个人，又有几个有这样的幸运或者不幸，重新面对，说一句：当初我怎么舍得。

现实的残酷，是陈捍东继续婚姻，继续寻欢作乐，永远不知道蓝宇当初承受过什么；是蓝宇重新开始生活，与新的男友远赴美国，未尝就不幸福，不是真爱。等他们老去的时候，偶然忆起当初，甚至或许会给予年少荒唐的一笑。然而，更真的事实是，几十年切实的生活后，他们不会再忆起当初。


没有天时地利人和，就没有蓝宇的重新相逢，没有陈捍东的幡然悔悟。现实中，天时地利人和多么难得。所以，现实当中多得是，心灰意冷，重头来过；多得是冷漠麻木，恩断义绝。

几年前在opera和朋友逛街的时候，遇到过一个前来巴黎散心的姐姐。排队的时候看我们是中国人，主动遇我们搭讪，恋爱七年，男友提出分手。她付出了所有青春，才发现最后是一场空。急切的倾诉愿望，带着疲累的笑容，她说我来散心，买了票飞巴黎，订了昂贵的酒店住在铁塔旁，在品牌店里狂买衣服。仿佛这样就能换回七年的时光。


蓝宇和陈捍东的重新结合，是幸福的。让人忍不住要感叹爱情的美。可是这重新圆满的爱情中，却赤裸裸的写着现实。当年地位的不平等，感情的不平等，使得陈捍东永远不可能给蓝宇真正的爱与未来。所以情被曾经的现实淹没。而再次的相逢，时运流转，他们的生理心理，地位态度都趋于了平等。这份情，终于开始有契机修炼为爱。很现实，不是吗？


一味的包容与等候，换不来真正的爱。只有现实条件趋于平等的那天，对方才会明白，需要付出的是什么，需要维系的是什么。才会明白失去有怎样的代价。在爱情中迈出低到尘埃那一步的人永远是输家。因为在迈出那一步的时候，主动权和选择权就已经交给了别人。而这个别人，在稳定到无需在意和付出的爱情中能够坚持多久初心，谁都不知道。无论在背后付出多少，那份交出去的感情就已在对方或是或非的一念之间。

爱情的开始，是因为爱上对方，而不是爱上成为附庸的对方。当自己失去自己的时候，相爱的基础其实也已经消散。反之，自我的个体存在越强，才越有能力和资格去完成自己的爱，去完满对对方的爱。再多的时间与情分都抵不过现实的需要。


同样，在同性的故事中，这一情节，变的更加浓重和具有冲突性。两人间的平等甚至还远远不够。他们还需要社会的承认，就还需要争取与改变更多。于是，情节继续急转直下，陈捍东彻底的失势，命在旦夕。天平失衡，蓝宇成为最后和唯一救他从死到生的那个人，用全部的未来和感情付出，换来陈捍东的新生。他不再仅仅是他的情人，爱人，更是他的恩人。用最重的人情筹码，来换取世俗规则下的认可。

从卖初夜的男孩，到扭转生命的恩人，也是陈捍东与蓝宇从临时性交易到被彻底认可结合的过程。也是从欲到情，到爱情，最终到爱的过程。


爱情是纯粹的，而爱则必须是沉重和复杂的。因为没有人的人生永远在童话故事里当王子和公主。爱情纯粹的经不起现实，而爱则可以千锤百炼，成为人类最强的情感。很多时候，人们执着于所谓爱情的定义，却不知或许有些感情纵使并不被认定为爱情，但于当事人而言，却早已胜过一切。


蓝宇最后的结局，很难去解释与面对。他的离开，断送了自己的全部。也断送了陈捍东所有的过去。这样的一份爱，用这样的方式结束，陈捍东必定永生难忘。蓝宇终于用自己的一切为自己挣得了陈捍东真正的爱，只是代价太过昂贵。


陈捍东远赴加拿大，结婚生子，继续生活。人生总还是要继续。


那些年的伤痛与付出，那些年的舍弃与冷漠。那些年最终的离开与不明白的明白。终于都化作记忆般的云烟。


只有经历了伤痛的人，才唱的出那句：最爱你的人是我，你怎么舍得我难过。


没有答案。因为在那些注定里，无论爱与不爱都是一场空。



</影评>
<有用数>258</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱吃馒头的宝宝</作者>
<标题>你怎么舍得我难过</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-06-16 16:06:52</时间>
<影评>

胡军的角色演绎难度很大，演技赞，偏偏刘烨的蓝宇却不受控，不节制的让人觉得他已成了蓝宇，连小裁缝里还存有蓝宇的影子，已然分不清是刘烨的演技刻画还是他的自我表现，得了金马，有理也无理。一个演员在戏里把自己的灵魂出让给了角色，任灵魂在戏里被撕扯伤痛。 
蓝宇一开始没太惊艳但越到后面越来越有韵味，陈捍东真的有那种男女通吃的感觉深情得很到位。最喜欢的是两个拥抱 终于相遇时的激动 和“你胖了”的静默不语，看得我简直心颤。
“我知道最终我还是要走的，我一直这么提醒自己，让自己在每天醒来的时候，喜欢你少一点，在离开的时候，就可以轻松一点。” 

</影评>
<有用数>77</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>LOOK</作者>
<标题>抽空现实的三流言情剧</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2019-12-31 18:26:39</时间>
<影评>

 
同志电影总是吸人眼球的，尤其是在意识形态相当保守的华人电影世界，几乎每一部问世的同志电影总能受到格外的关注。《蓝宇》当年不仅入围了戛纳电影节一种关注单元，还获得了香港金像奖十一项提名、金马奖六项提名，关锦鹏获得了金马最佳导演奖，作为新人的刘烨拿下了分量很重的金马影帝。香港电影评论协会的年度推荐电影名单也有这部电影。当然不能否认，有大量的同志影迷对这部缱绻悱恻的电影产生强烈的共鸣，金马奖最受观众欢迎奖就很有代表性。
人类社会只要是异性恋霸权中心制存在一天，同志关系只要是存在被压迫、被规训的情形，同志议题、同志电影就永远不可能摆脱权力话题、身份认同话题。上世纪九十年代著名的华语同志电影《东宫西宫》就紧紧围绕权力和性向的关系展开，名噪一时的《霸王别姬》更是将同志议题与文化身份、历史风暴紧紧夹缠在一起。作为一部同志电影，《蓝宇》倒是没有什么投机性，影片有一些特殊的时代背景，但关锦鹏并没有利用与同志相关的议题去迎合西方影展的口味，将同志议题与社会、政治议题包裹在一起发酵，将电影变成同志爱情的宣言。也就是说没有剥削、利用这个话题，将电影简单地变成抗争工具。影片的着力点是两性之间的关系、情感与记忆。这与关锦鹏自身的同志身份、创作美学有一定关系。关锦鹏的创作G点一直不在社会议题。《蓝宇》不是关锦鹏第一次触碰同志议题，之前的《愈快乐愈堕落》探索的就是如何面对自己的性向身份，这恰好与97港人身份转移这样的议题挂钩，香港意识由此凸显，本来个人化的情感成为了时代的重要症候。这算无心插柳，但同志议题中最核心的一些指向，生理性别、社会性别、精神、肉体、欲望、权力之间复杂矩阵，关锦鹏从来都没有表现出探究的兴趣。
如果为关锦鹏的创作母题选几个关键词，情爱的痴缠绝对是最为重要的一个选项。《胭脂扣》中的痴情女子如花信守五十年不变的承诺，《阮玲玉》中的默片女王一直为情所困无法解脱，《愈快乐愈堕落》中的柯宇纶痴缠到将所恋之人的爱人假想成爱的替代品。历经十多年情感坎坷的《蓝宇》，则是上演赤裸裸的同性痴缠之爱。这其实是比较典型的同志式恋情，摆脱了婚姻、家庭、生殖性欲纠葛的同性关系，所有的着力点自然全在情感之上。
《蓝宇》的问题是，同志恋情当然可以不与社会权力捆绑，可以去政治化的表达，但不可以规避历史与社会的桎梏，更不可以完全视若无睹。另一方面，影片没有放大同性恋情迥异于异性恋情的可悲可泣、铭心刻骨处，但却走到了另一个极端，忽略了同性恋情的特殊性表达。最简单的比对，如果刘烨这个角色是女性，胡军不是同志，整部电影的逻辑、情感强度其实依然是成立的。而不论作为同性还是异性恋情，影片的爱情故事其实显得都相当普通平凡，用一句俗得不能再俗的大白话：没有珍惜眼前人。用黄品源的《你怎么舍得我难过》作主题曲，更使得整个爱情故事通俗化。
实际上关锦鹏并没有把《蓝宇》的社会历史背景抽空，在电影中，上世纪八十年代末至世纪末的北京，这个时空背景是很明确具体的。所有的演员，从口音到表演都是纯正写实的内地范儿，没有任何脱腔走调。不过影片的美术与道具存在一定问题。1989年北京大款使用大哥大的概率几乎是零。香港第一美指张叔平显然对北京有些隔膜，拿本片和九十年代初的一些京味影视剧（《皇城根儿》、《过把瘾》、《编辑部的故事》、《北京杂种》、《大撒把》）对比，会发现本片演员的服装、内景的装饰都过于时髦、精致、小资了。张叔平非常喜欢用吊灯、台灯以及百叶窗、树影创造阴郁、朦胧、幽深的暧昧气氛，可这和那个时代的北京没关系，和陈捍东这样的高干子弟也没什么关系，更重要的是陈捍东和蓝宇之间的关系也并非暧昧可以概括，这是错把北京当香港。
影片的场景调度非常强调痴缠的母题。很多镜头都是陈捍东和蓝宇在同一个景框里，一人在前景，一人在后景，有时显出交缠的张力，有时显出对峙的紧张感。还有大量景框内甚至框中框的调度，显出人物被束缚的征兆。影片还有大量镜子的影像。人物时常出现在镜框中。这既有情爱虚幻、空无的意味，又有一种情爱世界中肉身、灵魂交织一体难分的混沌感。同志电影的性爱场面总是惹人关注，《蓝宇》在华语电影中比较激进的一面，是对于身体的展示。关锦鹏无保留展示了男性身体，以此体现二人的关系，但是规避了性爱场景，以此凸显情爱纠葛的重心。这是电影和原著小说《北京故事》最重大的不同。但性爱其实不仅仅是如关锦鹏访谈中所理解的生理刺激性指向，身体姿势与两性相处中的权力结构当然有重大关系（李安《色·戒》）。而同性性爱与异性性爱操演方式的迥然不同，也是这两种情感方式、两种身体政治有根本区隔的重要原因。只是关锦鹏对此并不感兴趣，他更在意的还是痴缠、辜负、背叛的哀怨母题。
在上世纪九十年代的时空中，同性恋情是绝对的禁忌。但是整部电影，却看不到影片角色对同志身份的任何探讨，陈捍东的家人、同事对他的性向没有表示出任何的疑虑、不解与质疑。陈捍东与蓝宇之间的关系同样如此，两人之间只有爱与不爱。陈捍东与蓝宇对自己的性向都没有产生过任何困惑。对蓝宇来说，爱的对象是同性，根本不是问题。对陈捍东来说，同性之爱是污秽之事，但离婚后接受自己的同性身份，也不是什么难事。这使得影片有点真空化，有点倾向于纯爱电影的风格，九十年代的北京成为了空洞的情爱布景板。当一段同性恋情被剥离了本应有的社会结构后，就显得有点失真，有点近乎于琼瑶言情剧的童话嬉闹。影片的情节结构相应的出现随意游戏化的松垮趋势，也不失为奇。
陈捍东与林静平的这段关系处理得就有些模糊，不伦不类。陈捍东并非是想找一个仅仅能为他生孩子、为他传宗接代的妻子。影片对于二人关系的刻画很是奇诡。二人的结合其实是有着一定的浪漫成分。在街头树影婆娑之下的闲谈，镜头对脸部表情的捕捉，带有一定调情色彩的台词，显示出这段关系是有情感基础的。仅仅因为不愿意为生孩子，二人就离婚，显得非常唐突。有些情节还有莫名的断裂。陈捍东的下属刘征，他妻子难产的情节被强化得很严重，但突然就没有了下文。这里就很难意会此段情节设置的必要性。
很难想象，陈捍东与蓝宇离别后的几次关键性相遇居然都是在城市中的巧遇，这种过度依赖偶然性的情节设置，就是刻意地放大二人情感纠葛的分分合合。随之产生的伤感与唏嘘，就都是在建立在离奇情节之上，有很强烈的不可信感。蓝宇最后的突然死亡，更是很不入流的俗烂情节。如前文所述，这段情感故事，如果发生在异性之间，就实在是过于寻常，丝毫没有再次讲述的必要。而发生在同性之间，影片又忽略了同性情爱的特殊性，这就使得影片沦为了自我伤感的三流言情剧。影片的价值只系勾起相同经验观众的共鸣而已。
（已刊于虹膜公号邪论专栏）

</影评>
<有用数>91</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>Dolphin</作者>
<标题>也许对于你只是一出戏（内含大量剧透，请看过片子再看此文）</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-06-23 23:11:31</时间>
<影评>

大学二年级那年，互联网开始进入校园，整个学校只有2条128k的网线，每条网线有10部电脑接入。那年看了网络小说《北京故事》，本是抱着看H文的心态去看的，看完之后却在学校的公共网吧哭得不能自己，因在公共场合，又不敢哭出声音，只好小声啜泣，哭得很惨，还得拼命捂着嘴把难过生生咽下肚。

那年我20岁，已经认识到自己的性取向，蓝宇与悍东的爱情震撼了我！

小说描述的两人之间的几段经历让人对那份真挚的爱情笃定不已。

两人相识于一场性交易，但之后单纯的蓝宇对于气宇轩昂、玩世不恭的悍东产生了感情，第一次之后便飞蛾扑火般地地向悍东付出了全部感情。

哪怕是悍东数月之后街头偶遇给蓝宇围条围巾，给蓝宇置办些时髦的衣服，给蓝宇嫖资，带蓝宇去家里过春节，送高烧不退的蓝宇去医院，这些，在这个情窦初开的东北土包子心里那都是关心，他在之前从没爱过，悍东的关心让他第一次体会到爱情的滋味，他义无反顾地爱上了这个花花公子。

后来发现悍东另寻新欢，最后跟女人步入婚姻，蓝宇除了滴着眼泪离开，没有说过一句咒骂的污言秽语。

他的阅历不够，他太单纯！除了100%的付出，他别无所求。

几年后离婚的悍东偶遇蓝宇，二人心里的澎湃不亚于重获至宝，相约相聚，二人多是寒暄，尴尬的场面好似两个普通同学相聚，二人没法聊得很动情。之后悍东喝多了，躺在沙发睡下，蓝宇洗完澡轻拍悍东请他离开，悍东起身，看着那个闪着无邪眼神望着自己的蓝宇，闻到蓝宇头上熟悉的洗发水味道，之前一直抑制的感情终究决堤，嘴边滑出一句话“我想抱抱你”，同样溃败防守的蓝宇不由自主地抱了悍东，说他胖了，这时的悍东再也抑制不住紧紧地抱着蓝宇道歉说道“我当初怎么会让你走的……”，悍东自己终于意识到，之前的关心都是出于真心，他一直以来是真的爱这个睫毛长长，眼神无邪的男孩子——蓝宇。

后来悍东出事，蓝宇倾囊相助，从大狱捞出悍东，卫红、大宁、刘征、蓝宇、悍东5人相聚打边炉，卫红待蓝宇如同家人，悍东别无所求，幸福当如是！

北京公园的约会，悍东嘴角挂着微微笑意呆呆地看着眼前的蓝宇，意识到自己的幸福、美满，都是因为有眼前蓝宇，其它的任何东西都敌不过蓝宇的音容笑貌，但偏偏在悍东醒悟开始珍惜的时刻，天让一场意外夺走了蓝宇的生命，对于悍东是无法言语的残酷……

看完电影，翻翻关锦鹏的介绍，原来是许鞍华的学生，二人均是我最喜欢的导演，关锦鹏的片子，很少累赘的桥段，很少无关的镜头，干脆利落，如本片、《阮玲玉》、《胭脂扣》，许鞍华的片子，幽默、细腻，如《姨妈的后现代生活》、《桃姐》。风格有略有不同，但两位导演真诚的叙事、厚重的铺垫总是每次都能打动我心里最柔软的地方。

《蓝宇》完全不讨论同性恋伦理，只是简单地讲了个爱情故事，抽离了很多旁枝末节，很多背景场景都是虚化的，看电影的时候我觉得很像个纪录片，但足够合理的剧情铺垫让我无法不为二人爱情的真实而落泪。关锦鹏导演用他背景虚化的镜头使得原著故事完美地影象化，常听人吐槽电影不如原著什么的，但至少我觉得《蓝宇》为原著《北京故事》实在是增色不少，在我心里《蓝宇》对于爱情的诠释远超《断背山》，感谢关锦鹏导演！

</影评>
<有用数>76</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>