<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>大话西游之月光宝盒 西遊記第壹佰零壹回之月光寶盒</电影名>
<年份>1995</年份>
<评分>9.0</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2561721372.jpg</封面>
<导演>刘镇伟</导演>
<演员>周星驰 / 吴孟达 / 罗家英 / 蓝洁瑛 / 莫文蔚 / 江约诚 / 陆树铭 / 刘镇伟 / 朱茵 / 李健仁 / 李宝龙</演员>
<简介>孙悟空（周星驰）护送唐三藏（罗家英）去西天取经路上，与牛魔王合谋欲杀害唐三藏，并偷走了月光宝盒，此举使观音萌生将其铲除心思，经唐三藏请求，孙悟空被判五百年后重新投胎做人赎其罪孽。
                                    
                                　　五百年后孙悟空化身强盗头头至尊宝。当遇见预谋吃唐僧肉的妖怪姐妹蜘蛛精春三十娘（蓝洁瑛）和白骨精白晶晶（莫文蔚）时，因为五百年前孙悟空曾与白晶晶有过一段恋情，至尊宝与她一见钟情，但因菩提老祖将二人妖怪身份相告，至尊宝仍带领众强盗开始与二妖展开周旋，过程中，白晶晶为救至尊宝打伤春三十娘，自己也中毒受伤，为了救白晶晶，至尊宝去找春三十娘，遭白晶晶误会，绝望自杀，至尊宝开始用月光宝盒以期使时光倒流。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Autorun</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-08-29 17:10:46</时间>
<影评>
        但凡和我接触的稍微深入一点，谈过一些理想情操精神生活之类的朋友，我都会像祥林嫂一样不厌其烦并且冷不丁的问人家一句，“你觉得大话西游里面，至尊宝爱的是谁？”


我不是欠揍，我是真的没想明白。


答案众说纷纭。不过也不外乎三种：A.紫霞，B.晶晶，C.说不清楚。当然，不论对方选择哪个答案，我都继续像祥林嫂一样不厌其烦不紧不慢的以一种类似自言自语的状态继续梳理并掰扯着：至尊宝为了挥剑自刎的白晶晶，用月光宝盒乘时光机器回到5百年前，遇到紫霞，和紫霞纠缠不休也是为了取回月光宝盒回到5百年后和白晶晶团聚，但最终最后finally at last呢，至尊宝爱上了紫霞，最后还借尸还魂的在鸡鸣驿城头貌似经典的一吻定情，千言万语万语千言汇成一句话，至尊宝在试图拯救自己爱人的路上爱上了另外一个人，而最终把拯救自己爱人这件事儿抛到九霄云外，不仅一个人质都没有解救成功，连自己也很狼狈的成为一名国家公务人员，去往西天取经了。其实，最后的至尊宝不过是活生生的被剥夺了继续爱下去的权利而已，因为要取经嘛，但是这并不能抹杀他最后的的确确是爱上了紫霞的客观事实，那晶晶呢？没有说。如果至尊宝没有在最后被剥夺爱的权利，结果应该不会就这样嘎然而止吧，所以，这是我第一个问题。


至尊宝对两个截然不同的女人如出一辙的态度却取得了惊人相似的成功，如果他不是有预谋有计划的这样做的话，那他真的是一个泡妞的天才。

白晶晶和至尊宝在山崖上那场激情迸发最后却因为“谁他妈的系的这么紧”而解不开的裤腰带最终通奸未遂的戏很精彩，不过事后至尊宝也承认，他是看晶晶那么冲动配合一下而已；紫霞也在城楼下的集市里拿着紫青宝剑和至尊宝拐弯抹角的表白，虽然费了些周折，至尊宝还是明白了，但却异常生硬的拒绝了紫霞，甚至那段被追捧到腐烂的“曾经有一段真挚的感情”也是至尊宝在欺骗紫霞时说出来的。但另一方面，至尊宝还死去活来叫白晶晶“娘子”，不惜一切代价要挽救她的生命，然后呢，又和紫霞死去活来的kiss，给了紫霞全神仙界最动人的最终幻想“我的意中人是个盖世英雄，有一天他会在万众注目的场合，身披金甲，脚踏五彩祥云来娶我。”他对两个女人貌似都没有动过真情，又貌似都可以附汤蹈火在所不惜，而每次在一个的面前一定是让面前这个以为他真爱的是另外的那个，这到底是为什么？这是我第二个问题。


我百思不得其解，夜不成寐，辗转反侧，肚子好像十月怀胎一样越憋越大，终于在今天，在和陈老师的对话中咔嚓一下把这个思想巨婴生下来了——当我絮絮叨叨的说完一开始的问题和我自己的心得之后，陈老师不紧不慢掷地有声的说，“我不明白的是，爱情真的是只能爱一个人吗？”


我瞬间崩溃泪流满面，没想到这个一言兴邦指点乾坤的人就真的出现了。没错！所有疑惑不解和纠缠不清的根源就是：我们假设一切的基础是“我们只能爱一个人”，爱一个人就是梁山伯与祝英台，爱一个人就是罗密欧与朱丽叶，爱一个人就是“曾经沧海难为水”的元稹，爱一个人就是“梦断香消四十年”的陆游，爱一个人就是一对夫妻一个孩儿的基本国策，爱一个人就是和谐兴旺与时俱进的共产主义理想。爱多了就是流氓，爱多了就是无耻，爱多了就是淫乱，爱多了就是不忠不孝不仁不义！这个时候我再回头去想那句被时常套用的台词就觉得豁然开朗，“爱一个人需要理由么？不需要么？需要么？不需要么？”我们一直把这句话的重音读错了，我们读的是，（爱）一个人需要理由么？其实应该是，爱（一个）人需要理由么？


爱晶晶就不能爱紫霞，爱紫霞就不能爱晶晶，但至尊宝偏偏不是，他都爱，也都不爱。至尊宝和我们一样，根本不知道自己要的是什么，直到唐僧和观音告诉他，他要做的是取经，而此前，他只是任由自己的心和爱情在自由跳跃着，穿梭时空着。


曾经爱上一个人是很简单的一件事，简单到简陋，简单到莫名其妙，我们会因为和ta住在一个院子，一起上下学，喜欢一样的天气和色彩，经常在一起玩耍，或者ta对自己偶尔的一次关心，或者ta让你着迷的气质和眼神，就那么义无反顾撇家舍业的喜欢上TA，以为自己遇到就是爱情他本人他母亲他祖宗十八代。可时间永远是残忍的，他既不给你足够多让你实验什么叫永远，也不给你足够少让你根本没有时间去怦然心动。慢慢的，我们的执着，不甘心和浑身使不完的劲儿让我们一错再错，就好象对所有兴趣爱好一样，从玩音乐到被音乐玩，从搞摄影到被摄影搞，从享受爱情到逐步沦为爱情的奴隶开始被爱情玩弄并享受着。于是彻底的理想主义者虚无了，彻底的现实主义者尘埃落定了，只剩下不甘虚无也不甘落定的一小撮把喜欢一个人变成了一件惊天动地却谨小慎微的事儿，更别说去爱，去尘埃落定，去同归于尽。当我们终于拿出勇气默默的喜欢上了，却又反复告诉自己这是没有前途的，不可能的，劝自己算了吧，就这样忘了吧，该放就放，再想也没有用，别给自己和别人找事儿了，就做朋友吧，就这样无欲无求吧，但是又不甘心，如果不尝试一下，不真的相处一番，不看着对方的眼睛表白一次，就总是觉得没能完全说服自己，然后就开始回过头反复严刑拷打自己：是不是就是一时冲动？是不是就是拿人家开心？是不是就是看人家长得漂亮？是不是淫魔本性又爆发了？再然后就开始对自己好言相劝：你这么有魅力的可不能轻易表白，不然后果不堪设想；你老老实实的吧，不就是那么回事儿么，爱情的苦你还没吃够？你又糊涂了，哪儿有什么天仙，哪儿有什么永远，跟谁最后不都是一个德行？一次次的聚散分离让人怀疑，在爱情问题上自己是不是就是一个只会创业不会守业的毛泽东式人物，或者，现实只给那些更成熟的人更多机会去度过爱情，心如止水的去享受平凡的美丽？


就算我们有了和犯罪分子坦白从宽之前一样的心理斗争轨迹，但还是逃不出最终被就地正法的宿命。我们这样貌似隐忍坚强打肿脸充伟人的成熟着，把心动用所谓理智熄灭，就是因为，我们一直一直都在假设，我们在同一时间里，只能爱一个人，当你兴冲冲的走在通往幸福的康庄大道上，忽然从路边窜出来的一个心动，让你不管是接受和拒绝，最后都落下个憋憋屈屈的下场，意气风发的难以释怀着。因为我们知道我们不是至尊宝，不能用月光宝盒回到过去，我们也不是孙悟空，没法用一件类似取经这样的事去完完全全的跳脱自己的烂摊子。


每个人心里都有一个至尊宝，但却一定要假设，我们只能爱一个人。



原文链接：
http://caotieou.com/?p=144

</影评>
<有用数>4191</有用数>
<没用数>290</没用数>
</review>
<review>
<作者>Woohoo</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-02-19 23:25:18</时间>
<影评>
        看过一个视频，周星驰作客汕大时候，主持人问过他一个问题：有没有在爱情上感到沧桑？  

周星驰：我在爱情上面，大家都知道了，经过了很多“生生死死”话锋一转，就这样，对不起，真的不能讲


可以想象这个人对自己的隐私保留到近乎吝啬的程度了。他的爱情是个谜。最广为人知的就是他只承认了一个女朋友，罗慧娟，那个很早前，末代皇孙里和黄日华周海媚一起拍的，我清楚得记得她戏中名字叫小宝，后来，就没看见她演过什么记得住的角色了。



有一条规律，每个和周星驰分手的女人，都会狠狠地咒骂他，不堪回首，但最终又都会在言语中全面维护他。不止是女人，似乎他与亲近的人关系都弄到很僵，王晶说:“我是真小人,周星驰是伪君子。” 罗家英更不客气:“他心理变态,简直走火入魔……”朱茵这个爱恨超级分明的天蝎女说:“今生不会原谅他。”我想到有人曾经很中肯的评价过一个红人：在文学上他是大师，但在感情上他是人渣，纯的。。。。。这个红人是李敖。



扯远了，说回来

很多人对片中那段：“曾经。。。。我希望是一万年”心有凄凄，柔肠百结，但我却最最青睐夕阳武士对沙漠古城的楼上亲吻了转世的紫霞，这个吻是大话西游最荡气回肠的一笔。还有带上金箍的至尊宝看到紫霞仙子挡在自己跟前被牛魔王伤害时的那句“我CAO”，另外结尾那首：一生所爱。。。。我很想知道有多少人是跟我一样，在这旋律一响起的霎那间，眼泪就掉下来。


还不懂爱情的我那时候就在想，人们总是不得不因为一些莫名其妙的理由(比如取经)而放弃一些真正可以为之而生为之而死的东西(比如与紫霞的爱情)所以爱情是不可能的,似乎只有城墙上的一吻才是惊心动魄的真实;梦想是不可能的,你也许能猜到开头,却永远也猜不到结局;自由是不可能的,它永远逃不过紧箍咒.  


所谓生亦何欢，死亦何哀，大概就是这个道理吧。


从《霹雳先锋》到《家有喜事》再到《长江七号》，这些年他已经从一个“死跑龙套”的变成“喜剧大师”，从星仔变成星爷。但是，他却越来越沉默，头发越来越白，爱穿汗衫，仍然骑自行车，从来不承认爱过，爱着。


清朝诗人沈德潜曾说，越是有慧根的人，越是迷情最深。

才,所以装点世界;情,所以粉饰乾坤

所以，我们就尽情享受他带给我们的电影世界吧

他的情，就留给有缘人吧。











</影评>
<有用数>1074</有用数>
<没用数>75</没用数>
</review>
<review>
<作者>黑猫</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-04-23 19:11:27</时间>
<影评>
        许是自己年纪大了，看了这些个乱七八糟的事情多了，渐渐的~什么都明白了。


看至尊宝和白晶晶、紫霞的爱情心生伤感。宿命里就是有那么多的无可奈何，真以为可以和一个人厮守到老的时候，却又冒出另一个上天安排的姻缘。


仿佛老天爷就是要玩你，玩死你。


男人发誓的时候常常说，你不信我难道要我把心掏出来给你看？我们不是紫霞，我们不能钻进你的心里，我们不能对着好像椰子一样的心问：“他跟他娘子是不是很恩爱？”


白晶晶也问过那颗椰子：“他刚才说的话是不是真的？那么请问你他最喜欢的人是不是我啊？”椰子究竟是怎么回答的，我们不得而知，只是一个女人留下了眼泪，一个女人留下了离别的信。


“你的良心告诉我你最爱的不是我，而是另外一个女人。当我见到她在你良心里面留下的东西之后，我觉得你经过这五百年，回来要找的不是我，而是她。你我都要相信这是天意，也是传说中的缘分。”

成全吗？可~还有责任……


紫霞：昨天晚上我托一只蜘蛛跟你说，叫它告诉你我很想念你，你知不知道啊？

至尊宝：你又知不知道？我一直在骗你。

紫霞：骗就骗吧！就象飞蛾一样，明知道会受伤，还是会扑到火上。飞蛾就那么傻！


我很喜欢这段对白，淡淡的忧伤，女人似乎早就了然于心却不忍拆穿，男人坦诚时，女人还是不悟。


傻吗？傻的，傻的那么的可爱。飞蛾——世间任何一个爱上已婚男人的女子。



戏里的至尊宝为了紫霞死过一次。 那一次他看清了自己的心，看清了那个女子在他心里留下的一滴眼泪，滚烫且热烈。他无法回应有的只有这命而已，给了都给你，我的爱我的命都给了你，你要的。


只是，我还有责任，我用一辈子来爱你，几辈子来愧疚，可我不能和你在一起。


观音：我要再提醒你一次，金箍戴上之后你再也不是个凡人，人世间的情欲不能再沾半点。如果动心这个金箍就会在你头上越收越紧，苦不堪言！


放弃情爱也好，无欲则刚，什么都不在乎了，你，我也不要。爱，我也舍弃。就这样吧，如果拗不过天。那么就这样吧。


心里多痛都好，只是请你记住：“曾经有一份真诚的爱情摆在我的面前，但是我没有珍惜。等到了失去的时候才后悔莫及，尘世间最痛苦的事莫过于此。如果上天可以给我一个机会再来一次的话，我会跟那个女孩子说“我爱她”。如果非要 把这份爱加上一个期限，我希望是一万年！”



悟空：姑娘！我的确认识一个朋友叫至尊宝，他还有些话托我跟一个叫紫霞仙子的人说，是不是你？

紫霞：至尊宝！

悟空：Stop！我问是不是你！咻咻，是不是你？咻咻，是不是、是不是、是不是？说啊、说啊、说啊、说－－！

紫霞：是我啊！

悟空：对－－啦！他说他已经回到从前的地方，还希望仙子你能早日找到一位如意郎君呢！嘻嘻嘻嘻嘻嘻……

紫霞：你别跟我开玩笑，至尊宝！

悟空：我再说一次，我的名字叫作齐天大－－－圣！不要再叫错喽！


皮毛下的面孔竟然是扭曲的，强作坚强中我看到他的痛渐渐扩开，希望眼前这个女人消失在他面前，是不是每个男人最后都那么的希望？自己给不了幸福，那么希望你找个好男人嫁了吧。


看到此地，我的伤晕开来了。


紫霞：你又明不明白我已经不再是神仙了！我只明白一件事：爱一个人是那么痛苦！


你又明不明白，爱上你的我已经回不去了。


紫霞：我的意中人是个盖世英雄，有一天他会踩着七色的云彩来娶我，我猜中了前头，可是我猜不着这结局……



随着至尊宝的手放开，紫霞逐渐飘远，那么阵撕心裂肺的叫喊声——男人的痛展露无遗，他的爱就那么样的失去了，从此他不再是完整的。


孙悟空在醒来置身在水帘洞而过去的经历恍如一梦，也许就是一场梦，好似周公梦蝴蝶。


男子：看来我不应该来！

女子：现在才知道太晚了！

男子：留下点回忆行不行？

女子：我不要回忆！要的话留下你的人！

男子：这样只是得到我的肉体，并不能得到我的灵魂。我已经有爱人了，我们不会有结果，你让我走吧！

女子：好！我让你走，不过临走前你要亲我一下！

旁观者：亲啊！亲啊！

男子：我再怎么说也是个夕阳武士，你叫我亲我就亲，那我的形象不是全毁了！

女子：你说谎！你不敢亲我因为你还喜欢我。我告诉你，如果这次你拒绝我的话，你会后悔一辈子的！

男子：后悔我也不会亲呢！只能怪相逢恨晚，造物弄人了！


（女子眼中流露出的凄然欲绝的眼神令悟空心中一阵刺痛，他吹起一阵风沙迷住众人的眼睛，趁机飞入男子的体内。）

（男子突然间全身一震，抬起头来，将怀中的宝剑一抛，大踏步走过去将女子搂在怀里深深一吻。）

男子：我这辈子都不会走！我爱－－你！

（女子惊喜万分，两人紧紧地拥抱在一起。）

（城下围观的人群一起鼓掌欢呼。）

（男子突然浑身一震清醒过来，发觉女子伏在自己怀中，不禁一愣，等看到女子脸上幸福的表情和听到众人的欢呼，才明白自己终于还是亲了女子，虽然有些莫名其妙，但是也感到十分高兴。）

（这时悟空最后望了一眼终成眷属的恋人，转身隐没在人群中。他的背影被女子注意到了。）

男子：干什么？

女子：那个人样子好怪啊！

男子：我也看到了，他好象条狗啊！

（女子笑着依偎在男子怀中，仍目不转睛地盯着那个远去的背影，似乎有几分惆怅。）


这是电影的结尾。


以前看的时候匪夷所思，而今在看，似乎明白了一些，他好像一条狗阿！世上有太多人，被责任压的好像一条狗。


他们心底深处是不是曾经也有那么一个女人？一个不需要任何理由就是爱了的女人，一个曾经骗过她的女人，一个死心塌地跟着你的女人，一个告诉你，爱上你是上天安排的缘分的女人……


一个永远的紫霞。
      </影评>
<有用数>602</有用数>
<没用数>23</没用数>
</review>
<review>
<作者>北星云</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-11-20 11:44:43</时间>
<影评>
        我一直不明白，至尊宝为什么会爱紫霞多过白晶晶。

问了朋友们，绝大多数都说：爱紫霞。

为什么？

答：一个是妖，一个是仙，我是人当然爱仙女，我怎么会爱一个白骨精？

我——还是——不——明——白。

若我是至尊宝，一定无法忘记初见白晶晶的惊艳。

若我是至尊宝，一定无法忘记她五百年的深情——她能爱一个浑身是毛的猴子，我为什么不能爱一个白骨精？

若我是至尊宝，一定无法忘记她为我身中剧毒、把生的希望留给我、含恨自刎。

若我是至尊宝，我爱的还是白晶晶。

如果紫霞的一滴眼泪能换至尊宝爱她一万年，那么白晶晶500年的眼泪能淹死我一万次。

有影评说：这部剧告诉我们深情抵挡不了时间，至尊宝反复告诉自己爱的是白晶晶，最后发现自己已经不知不觉爱上了紫霞。

紫霞是纯净水、阳光氧气，那么白晶晶呢？

是为爱失血过多的白骨。

我不明白为何编剧给了紫霞一个转世的至尊宝的影子，却只给晶晶半个豆腐西施的名号和半个状元夫人？

是不是生而为妖，就注定了此生什么都要自动降格？

这是一部我不明白的电影。
      </影评>
<有用数>197</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>沉默の玩</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-05-16 14:53:46</时间>
<影评>
          《大话西游》其实讲了一个伤感的故事。一个男人爱上一个女人，但被分开了。为了要回自己的女人，他利用另一个女人。达到目的之后，才发现自己爱上了这一个。可是为时已晚，大家分道扬镳，各自黯然上路。

 

    《大话西游》提出的问题是，我们并不知道自己真正要什么。为什么会这样呢？

 

     我想这是因为，很多时候，我们是在用头脑而不是用心在恋爱。头脑讲究逻辑，但后知后觉；心不讲逻辑，但反应快捷。脑里有很多规则和观念，心却要拥抱和包容一切。所以，常常是我们以为自己爱上一个人，等到在一起很久，才发现原来并不怎么爱；又或者稀里糊涂和一个人在一起之后，不停的想爱还是不爱呢，自我挣扎的很痛苦，决定把自己解脱，但分手以后，又发现自己已经爱上了。我们的心，需要时间才能被我们的脑理解。误解和偏见，让我们蒙蔽了自己。（也不单单是脑里的偏见，泛滥的情绪和过多的欲念，也常常能起到同样的作用。）

 

      就这样，在这时间的误差里，造成许许多多的误会和遗憾。

 

     从这个角度看，《情颠大圣》里的唐僧比至尊宝要幸运的多（大抵是性情的缘故，唐僧纯良的多，没那么多杂念，呵呵）。唐僧和岳美珊的障碍，不是来自他们自身，而是外部力量。所以，唐僧说，世界上最可悲的事，不是不知道自己爱上了一个人，而是明明两个人相爱，却不能在一起。

 

     不管是因为外力还是因为我们自身，把相爱的人生生分离，把心与心的默契和灵犀切断，都是一种隔绝。隔绝意味着没有交流，不再体察，无知无觉。意味着心的死亡。

 

      隔绝。是一件多么恐怖的事。
      </影评>
<有用数>161</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>新桥妖妖</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-15 10:31:04</时间>
<影评>

        至尊宝有一句被世人传滥了的情话：曾经有一份真诚的爱情放在我面前，我没有珍惜，等我失去的时候我才后悔莫及，人世间最痛苦的事莫过于此。 如果上天能够给我一个再来一次的机会，我会对那个女孩子说三个字:我爱你。如果非要在这份爱上加上一个期限，我希望是……一万年！
        对面的紫霞听完泪流满面。但是她不知道，那是至尊宝生平说过的无数谎话中的自认为最完美的一个谎话，只是因为当时紫霞的剑离他的喉咙只有0.01公分，为了让那把剑的女主人彻底地爱上他而说的一个谎话。
        至尊宝更不知道，因为自已随手扯的一个谎，不仅迷乱了紫霞，在他发现自己爱上她后，曾经的谎话成真变成了一个追悔莫及的领悟，多么可笑可悲。当至尊宝想抓住紫霞，越想用力，紧箍咒却收得越紧，最后不得不放开手，回头一望紫霞已渐渐消失……
        苦海，不辨爱恨；在世间，难逃避命运；真心，竟不可接近； 但我应该相信，是缘分 。
        一生所爱又能如何。

</影评>
<有用数>96</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>暖言巷陌</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-04-30 11:03:47</时间>
<影评>
        【做痛苦的至尊宝还是做一头幸福的猪】


至尊宝一直搞不清楚。

他是孙悟空还是至尊宝，抑或只是孙悟空的一场黄粱梦。

他穿梭了时空，却看不清命运。

面对无法收拾的爱情残局，他只能离开。

“你看那个人，好奇怪哟，象一条狗。”


有人说爱情是指数函数，就是e的x次方。不管对它微分多少次，即使微分到死，结果都是e的x次方，永远不变。

可惜，你无法认定，你是否就是e，你的他/她是否是命中注定的x。

或许你们的相遇只是ex。

白晶晶、紫霞她们都是至尊宝的前女友。

然而至尊宝的存在只是一个错误。


你说，爱情真的来过吗？


做一个痛苦的至尊宝还是做一头幸福的猪。

也许有第三种选择：做唐僧，做宅男。


【这不是神经病，这是理想】


据说，人体百分之七十由水组成，因此每个人的心里其实都有一片海。

白晶晶的心里，冷冷郁结着褪色的幽凄。但再见至尊宝，心里仍然百转千回，“如果不能和喜欢的人在一起，又有什么可开心。”

紫霞仙子说：“现在我郑重宣布，这座山上所有的东西都是我的，包括你。”她看到至尊宝拔出他的剑，她的心里满满的全是爱情。


我的意中人是个盖世英雄，有一天他会踩着七色的云彩来娶我。

这不是神经病，这是理想。


一部电影、一个色彩斑斓妖魔鬼怪的世界。

讲出了世事喧嚣，人生可笑。

讲出了爱情“如赐女人的一杯毒酒,心甘情愿的以一种最美的姿势一饮而尽,一切的心都交了出去,生死度外！”


哪个女人对爱情不自私，不奢望。

曾经沧海难为水，一次真爱就是一次生死。


你碰到你的理想了吗？


【红玫瑰与白玫瑰】


“一个男人的一生中，至少会拥有两朵玫瑰，一朵是白的，一朵是红的，如果男人娶了白玫瑰，时间长了，白的就成了桌上的米饭粒，而红的就成了心头的珠砂痣，但如果他要了红的那朵，日子久了，红的就变成了墙上的蚊子血，而白的，却是床前明月光。”

张爱玲的话不用月光宝盒也可以穿越时空。


你要红玫瑰还是白玫瑰，事实上你被扎了一手血，然后在人生的路上继续前行，摘了一朵随意却恰好时间绽放在你面前的花。


你想要什么和你需要什么之间有巨大的差异。

白晶晶当然好了，紫霞仙子当然也好了，可孙悟空需要的是取经。


世间爱情之于女子，往往意味着一切。

之于男子，最多意味着事业之外的一切。

你不过是一朵让他倾心的花，他却是你心中唯一的旋律。

不公平吗？可你无怨无悔。


你以为爱情有多伟大，实际上，也不过是普通的生活。

越普通的人，越平静，爱情对他们来说越简单而沉稳。

红玫瑰与白玫瑰都只是路过的风景。


你是否能呵护好属于自己的那一朵花？


【再见】


暮春。天上风筝在天上飞。

你能否看到五彩祥云，是否能看到理想、花朵，是否能遇到那个他或她。

天上风筝在天上飞。

我看见那一对放风筝的情侣笑得那么甜蜜。


再见青春，再见美丽的神话。

再见那个让你一见倾心的姑娘，再见那个为你不顾一切的丫头。

再见那个第一个拔出你剑的人，再见那个让你爱得死去活来飞蛾扑火的少年。

再见爱情。


也许，回首又见他。

也许，再也不见。
      </影评>
<有用数>100</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>momo</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-03-29 11:40:30</时间>
<影评>
        《大话西游之月光宝盒》是周星驰彩星电影公司1994年制作和出品的一部经典的无厘头搞笑片，改编依据是吴承恩所撰写的神怪小说《西游记》，该片是《大话西游》系列的第一部，由刘镇伟导演，技安编剧，周星驰制作，周星驰、莫文蔚、吴孟达、蓝洁瑛等人主演。


该片主要讲述了唐僧师徒前去西天取经之前的孙悟空因要杀唐僧被观音菩萨惩罚转世为至尊宝而后遇见白骨精、蜘蛛精的传奇故事。该片于1995年1月22日在香港首映并入围第十五届香港电影金像奖最佳编剧奖，周星驰凭借该片获得第二届香港电影评论学会奖最佳男主角奖。


说到西游记，你可以想到猪八戒那圆滚滚的肚子和猪耳朵，你可以想到孙悟空一身黄衣一脸猴毛，也可以想到一本正经念着慈悲为怀的唐僧，但事实上，西游记也可以这样演。白骨精可以是多情的莫文蔚，照妖镜中是恐怖的白骨，镜外则是白晶晶，最终为情自尽。


而孙悟空本就是亦正亦邪的，他被关压在五指山下五百年，出来后仍旧有一根反骨，是狂野的性格被紧箍咒束缚的。当孙悟空终于带上紧箍咒，斩断七情六欲的时候，实在为他感到难过。但是没有办法改变，就是该这么走。


白晶晶写给至尊宝的那封信里说，“你的良心告诉我你最爱的不是我，而是另外一个女人。当我见到她在你良心里面留下的东西之后，我觉得你经过这五百年，回来要找的不是我，而是她。”  这段爱情真的是造孽啊！
      </影评>
<有用数>78</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>猫百万</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-03-28 11:33:43</时间>
<影评>

几年前看周星驰大话西游，可以笑的没心没肺，而现在看着看着不知不觉就感慨万千，想要救紫霞，就必须要打败牛魔王，想要打败牛魔王，就必须要变成孙悟空，想要变成孙悟空，就必须要忘掉七情六欲，看似简单，难的就是那一转身，正所谓不戴金箍，如何救你，戴了金箍，如何爱你，正如现实生活中，假如一个人不工作，如何供你，其实每一个人以前都是那个无忧无虑的至尊宝，只是随着年龄的增长，不得不戴上紧箍咒，拿起金箍棒，成为孙悟空，从而要去承担起所有的责任，再也回不到从前的至尊宝，《大话西游》的结尾有句话，“你看那个人，好奇怪哟，象一条狗”。像条狗的人 是放弃了人间的男女情欢、无欲无念、兢兢业业走在西天取经路上的至尊宝。他如你我这般，收起了脾气火气不再任性淘气，只为梦想奔波。人生百年，谁不曾大闹天宫，谁不曾头上紧箍，谁不曾爱上层楼，谁不曾孤单上路。 曾离我们仅一步之遥的人，一旦错过，之后哪怕化身绝世英雄，身披金衣金甲，脚踏七彩祥云，一跃十万八千里，也未必能追得回来。 三生有幸遇见你，纵使悲凉也是情。 多年以后，才知道，那个转身，有多难……

</影评>
<有用数>65</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>杨沂蒙</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-07-05 18:19:44</时间>
<影评>
            重温一遍大话西游，依然会感到一种无奈。不过不再是以前看的时候所留下的那种对命运的无常与情人悲欢离合的唏嘘与伤感了。更别有一番滋味在心头。

    那是关于爱与责任的。

    故事的最开始，主角只是一个简单的山贼头目。想法单纯，动机简单。面对着这个看似很有前途的职业，他们活在这个并不烦琐甚至有些抓狂的世界里。没有太多的顾虑，一个个像个孩子一样。

    就像我们的学生时代，以为什么都懂了，其实什么也不懂，一度在我们自以为是的世界里转圈。

    后来先是蜘蛛精的出现，扰乱了这里一切的正常秩序。接着白骨精出现，也就是那个晶晶姑娘，慢慢地走进至尊宝情感世界里。或者说，那时至尊宝也许只是情窦初开。一时的性情冲动让他觉得他是爱她的，是爱么？或者只是仅仅的喜欢而已，就像一个小孩子喜欢一个玩具一样。

    但不管怎样，年轻时所有的率性而为都不算什么错，尽管这样会轻易的伤害到其他人，可我们总有个可以堂而皇之的借口，那就是我们的青春，我们的棱角，我们应有的叛逆。然而这一切的代价就是我们也会轻易的被他人伤害。因为无论如何，我们都掩饰不了这其中最致命的弱点——那就是我们的脆弱。

    当上集接近尾声的时候，至尊宝面对强大的牛魔王却无力保护自己喜欢的女人，那是怎样的一种无奈与辛酸。也许他还并不觉得这是脆弱。当开始启用月光宝盒想回到过去挽救这一局面的时候，搞笑的场景一次次出现。但又何尝不是一种暗讽呢。我们在真的脱离了原先的生活状态后，当卷进纷乱错综的社会里，何尝不是很惆怅地说过去多好啊，过去多无忧无虑啊，过去的朋友多真诚啊，然后再很愤青的对现实进行一顿批判。那一刻，仿佛年轻时的棱角又再一次出现。可过去终究是过去了，我们在一味的去追寻过去又有何意义。除了极力掩饰那不堪受挫的心灵外还有什么？

    时间依然在前进，它不会等你在此一遍遍地感怀过去。

    月光宝盒这一次真的凑了效，令时光一下回到了五百年前。

    观音在此时出现，并且告诉他本有的命运——戴上紧箍咒，变成法力强大的孙悟空打败牛魔王，救出唐僧，保他西天取经。当他取出照妖镜照出自己的元神的时候，他说什么都无法接受这一事实。他不想变得强大，他只想像从前一样，陪着晶晶在一起做一个快乐的山贼。

    可惜命运不允许他这样，或者说现实的生活必须要他变强，去承担他本有的责任。

而我们何尝不是在某些时候就是这样的去逃避责任呢？

    他一再的逃避现实，当紫霞仙子出现的时候，在他的脚上留下了三颗黑痣，这一切都在命运的安排下潜移默化的进行着。紫霞仙子的出场宛如童话里的精灵一般，毫不掩饰的到人间去寻找着她的真爱。

    谁能拔出她的紫金宝剑，谁就是她的如意郎君。这是她的承诺。

    至尊宝却无意间的做到了，当紫霞仙子向他表白的时候，却遭到他的冷言拒绝。他觉得他爱的是那个可爱单纯的白晶晶。那一刻，紫霞的眼里流露出悲伤与绝望。

    年轻时的我们总是这样的任性，当面对现实中的这一切的繁华世界，我们总是想着过去的好，并对眼前表示出一种不屑。不管是对人还是对事，都一如从前那样的自以为是。

    那时，至尊宝的想法只是想回到过去，回到从前的日子里。不想有什么新的开始。

    于是，他开始费尽心思，想办法偷到月光宝盒，让时光倒流。

    可是在他不断的追寻过去的同时，身边出现了一个又一个新面孔。婆婆妈妈的唐僧、爱他死去活来的紫霞与铁扇公主、凶狠残忍的牛魔王、三个有思想的小偷。期间，与他们打过好几次交道。游走在他们的尔虞我诈之间。

    那一刻也许他分不清谁好谁坏，他也不想分清，他只想回到过去。

    就像我们在不断地追寻过去的同时，也在不自觉迎接新的转机。其实那是成长的洗礼。

    直到白晶晶再一次的出现，他才放弃了想回到过去的想法。因为他觉得过去的日子已经出现在眼前了，又一次在这个盘丝洞里，又一次的和她相遇。

    可最后，白晶晶还是走了。她觉得这五百年来，至尊宝已经变了，不再是从前的那个至尊宝了。

    是啊，都变了。即便过去再摆到我们眼前又能如何？人变了，故事也就变了，回忆就已经苍白无力了。我们又何苦极力去维持那已泛黄了的美好呢？

    晶晶说有一个女孩已经在他心里留下了一样东西，一直使他刻骨铭心。可是他又不敢承认，只是在睡梦中不断的呼唤她的名字。那个人就是紫霞。

    但他不觉得这是爱她，也许只是内疚，内疚曾经伤害了她。

    直到蜘蛛精剖开了他的胸膛，他才看清，原来紫霞在他心里留下了一滴眼泪。

    那是怎样的伤心与难过。

    当他变成一个游魂的时候，他才清楚，原来这五百年来他真的被改变了。

    他终于肯承认自己是爱上了紫霞，可是为时已晚。他决定要继续他的宿命。

    “曾经有份真挚的爱情摆在我眼前，我没有珍惜，等到失去她时，才追悔莫及。尘世间最大的痛苦莫过于此，如果上天再给我一次机会的话，我会对那个女孩说三个字：我爱你。如果要在这份爱的前面加一个期限的话，我希望是一万年！”这段台词，曾经被多少人捧为经典。

    现在看时发现，至尊宝第一次说时是在欺骗利用紫霞的感情。

    第二次说时已经痛彻心扉。

年轻的时候，我们都不知道什么叫爱，只凭着一腔热血在做事。终于当我们明了时，光阴已过人已去，空留长叹。无论爱情还是友情，或是亲情，我们都应该学会去用心珍惜。

喜欢仅仅只是得到而已，爱则是刻骨铭心的付出。

    当至尊宝变成孙悟空的时候，就已注定他已经没有资格去爱紫霞了。他要完成他的使命，那是他必须要尽到的责任。那一刻，成为孙悟空的他已经长大了，敢于面对错综复杂的新生活了。敢于像邪恶的牛魔王挑战了。

    但当紫霞为他挡住牛魔王的钢叉时，心中的感情防线还是绝了堤。望着死去的紫霞飘向远处，他死死地攥着他的手，紧箍咒却死死的箍着他的头，疼得他死去活来。最后终于任紫霞的身体飘向遥远的天边。

    当他不再懦弱变的强大以后，他依然留不住自己爱的女人。

紧箍咒让他担负起应有的责任变得强大，但从此也成为了他的感情枷锁。

    因为我们都不再是任性的孩子了，该学会压抑自己的感情，并强颜欢笑坚强的往前走下去。那份雪藏在内心最深处的爱只有在夜深人静一个人的时候才会炙热发光。

    另外有趣的是，这里面开始婆婆妈妈的唐僧，起初很惹孙悟空讨厌，让孙悟空时刻都觉得罗嗦烦人。可后来在孙悟空诚心悟道之后，说话开始简洁明了。

    我想这也许是一种寓意吧，过去我们总觉得长辈们的话罗嗦无聊，后来才发现那些罗嗦里包含着很多的关心。我们懂事之后，长辈的话才慢慢的少了。

    故事的最后，那个长得和曾经的至尊宝一模一样的夕阳武士和与紫霞一模一样的女侠站在昏黄的城楼上——

   “看来我不应该来。”

   “现在知道已经太晚了。”

   “留下点回忆行不行？”

   “我不要回忆，要留就留下你的人——”

   “你这样只是得到我的肉体而得不到我的灵魂，我已经有爱人了，你放我走吧……”

   “好，我放你走，但是你临走前要亲我一下。”

    此时，城楼之下的人们起哄：亲啊，亲啊——

    夕阳武士望了一下，说：“我再怎么说也是个夕阳武士，你让我亲我就亲，那我的形象岂不是全毁了——”

   “你说谎，你不敢亲我，是因为你还爱我。我告诉你如果这一次你拒绝我的话，你会后悔一辈子的！”

   “后悔我也不会亲，只怪相见恨晚，造物弄人了……”

    此时，镜头慢慢转向女子的正面，女的眼神里充满了忧伤与绝望。一如曾经被至尊宝初次拒绝时紫霞那般的黯然神伤。然后卢冠廷的经典歌曲《一生所爱》前奏响起。

    看在眼里的孙悟空，吹起一阵风沙，很多人都被迷住了眼睛。接着他进入武士的身体里，风沙过后，人们看到了那个夕阳武士潇洒的走向女侠那里，留下深深一吻。

    接着对她说：“我这辈子再也不会离开你了，我爱你！”

    那三个字说的铿锵有力，女子像个孩子一样的笑着扑在武士的怀里。

    城楼下一片欢呼。

    这更像是个童话的收尾。但每逢看到此时我都会心酸。

    我想那一幕可能是导演或编剧最后留给观众的一个心理安慰吧。

    全篇最后的一句台词是武士望着孙悟空远去的背影，笑着跟女子说：“他好像条狗唉——”

    像狗一样，看似麻木的活着。即便在那些还沉溺在童话里的少男少女们眼里有多么的可笑和无趣。他却依然坦然面对真实的生活，勇敢的活着，创造自身的价值。

    那条狗的眼里，虽不敢说已然看透人间的世事，但至少他看明白了每个人其实都有着很多的故事，其中不乏精彩和无奈。重要的是当他懂得爱是一种承诺，一种责任，而不是年轻时不负责任的誓言和一腔热血的天雷地火的时候。那才是一种顿悟。

    纵然辛酸，但是伟大。
      </影评>
<有用数>136</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
