<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>谍影重重2 The Bourne Supremacy</电影名>
<年份>2004</年份>
<评分>8.7</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p667644866.jpg</封面>
<导演>保罗·格林格拉斯</导演>
<演员>马特·达蒙 / 布莱恩·考克斯 / 琼·艾伦 / 卡尔·厄本 / 弗朗卡·波滕特 / 朱丽娅·斯蒂尔斯 / 加布里埃尔·曼 / 马尔顿·索克斯 / 汤姆·加洛普 / 约翰·贝德福德·劳埃德 / 伊桑·桑德勒 / 米歇尔·莫纳汉 / 卡瑞尔·罗登 / 托马斯·阿拉纳 / 奥莎娜·阿金什那 / Yevgeni Sitokhin / 蒂姆·格里芬 / 肖恩·史密斯 / 马克西姆·科瓦莱夫斯基 / 帕特里克·克劳利 / 乔恩·科林·巴克利 / 谢恩·辛努特科 / Claudio Maniscalco / Dirk Schoedon / 伊万·舍甫多夫 / 丹尼斯·布尔加兹列夫 / 尼克·怀尔德 / 维克多·埃菲尔 / 埃莱娜·卡多纳 / 克里斯·库珀</演员>
<简介>经过上一集的腥风血雨之后，伯恩（马特·达蒙 饰）和女朋友玛丽（弗兰卡·泼坦特 饰）隐居在印度偏僻的海边小镇，想忘记以前的生活。一天，神秘组织的杀手来到小镇，打破了伯恩二人世界的宁静，女友玛丽在逃亡途中被枪杀。
                                    
                                　　为了查出真相，伯恩重新开始战斗，他发现以前工作的中情局开始重新寻找他，自己被卷入了一场刺杀活动中，被人诬陷破坏了中情局的一次情报交易，杀害特工。伯恩别无选择，他只能找到冒充自己的人，才能洗刷清白，为女友报仇。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Jason Bourne</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-12-05 14:29:27</时间>
<影评>
        【Bourne系列三部中的技巧均已总结，详情参见另外两部】自我出生以来，看过的最具个人高技术、高智商含量的电影！如果还有哪部，各位认为是超出这部的，恳请赐教！ 

　　简评下吧： 

　　1，剧情精彩，情节设计合理，几臻圆满，充满调动观者思考积极性的元素【其中逻辑性严密程度个人以为以第一部尤其见长】； 

　　2，节奏、拍摄技巧运用合理恰当，有张有驰，全在掌控之中！； 

　　3，表演专业【除去情绪、情感、角色特质不说，其中特工、间谍的实力、智商表现的尤其让我佩服！这点对我来说很有吸引力！】 

　　4，音乐！！音乐！！对白越少、情节越复杂、所想要技术水平越高或者是想反映的思想、情感越崇高、罕见，越需要精彩绝伦的音乐（or 音乐主题）。有好的音乐这电影就至少有三分之一是好的！同时指明，数量并非绝对的衡量指标Powell的音乐主题以轻素简约、原始动感的鼓点、节奏作为背景音乐绝对是一大高明之处【尤以第二部的Goa /To the Roof为优】！！片尾Moby的电子乐风格（特别是第三部结束时的编曲更显轻灵诡秘，感觉好像把一帮家伙蒙在鼓里，自己暗夜独行。除了COOL还能说什么？！）有人写出了歌词的中文翻译，也相当精彩！ 

　　切入正题： 

Skills from The Bourne Supremacy

吹风、冷水洗漱和深呼吸可以让头脑清醒

记下任何回忆的片断或梦境

如果不用我的方法（虽然可能花费高），但用其他的方法花费更高－说服的一种方法

撬琐技术

随身小刀

首先破坏电力（总之让我处暗，敌处明）

时间和节奏行动的阶段的精确衔接

收看独立的优秀电视台

在公用的私人场所（宾馆、路边停车）会面，严格的双方协调的时间表

分期付款－加强合作的博弈

声音、地点、颜色、感觉、气味、形状、时间。画脑图，通过地图、其他图形来回忆

寻找信息【最常见的确定身份的地点：邮局、信用卡中心、派出所、医院、酒店……】的能力

感觉、直觉（被观察到的次数，出现的地点是否敏感，衣着，行为方式，交通工具，语言等）－协调与否

感情公关获取情报

对于可能存在的重大危险宁可误判，也不要报侥幸心理

车上放枪

通过实际情况确定方式方法

高密度协作中的准确交流

在需要准确和灵活的移动时，跑步是很好的选择

在车祸中最容易保护自己的姿势

行动之后要确认

从现象中找原因，从原因处找线索，从线索中分析人物和事件过程

水性

烧掉存在的痕迹

根据状况选择交通工具

紧追线索不放，注意记录整个过程，以便事后分析整合

问电脑－》问档案－》问主管（问原因，细节，未写出结果）

在自己能够保证脱险的情况下暴露自己，让线索来找自己

发现疑问，不合常理的地方，提问并提出自己的猜想，讨论

县官不如现管

沉默和迟钝与突然爆发（出人意料）

从哪里来，来做什么

集中精力判断气氛，找准时机行动

常用的高科技工具（特别是通信、读取、记录）

快速离开，获得能够自己控制的交通工具

切断被跟踪的途径（各种标志、号码）

封锁现场、保护证物、立刻行动

找到线索后回到重要疑点做确认

记住地图、确定自己在哪

咖啡和酸奶

集中资源、了解背景

公路海路要比铁路空中更能隐藏身份

不犯错，总有目标和行为目的，自己确定战略和战术

到当地找自己已知的源

敏锐观察，即使有麻烦、危险，也不马上慌张、发作，而是走向解决之所

在平常生活动作中藏有力工具

控制对方的行动，让危险因素可见

利用对手一个瞬间的注意力转移，扭转战局优势

通过想象让随手物品变成武器

大胆创造和使用

天然气＋面包机＋杂志＝定时炸弹

走后门

在他背后，他的手的攻击性就会大大降低

在机场存包很安全

旅游指南查可能的所在地，缩小范围

占线，然后到前台看房间分号

高处观察对方

跟踪技术（路上注意道路信息：时间、地点、特定的活动。可能要约定、可能要逃跑、可能要隐藏）

时间段、点，把计划根据地点、时间、对象分类，搞清楚之后整合连线

撒谎以给对方希望，接近自己熟悉的源，让对方先暴露【如果nicky不在怎么办？】

一个约定：时间、地点、人衣、着物、联系方式等的确定约定。（提出者主动）

所有先机的抢占都是以拥有比对方更明确、更多、更复杂、更可行的意图为开端，达到让对手跟着你团团转的效果。好像假动作：不断拉大距离然后突破、远远甩开

布置狙击手说明她放弃了可能会牺牲人来换会文件的冒险，以较小的风险得到较小的补偿

像频分多址隐藏人于自然情况中，让对方对人关注的目标动起来，影响对手的观察和掌控

让情况向“双行”的方向发展，即无论对手采取什么办法，我总能摆脱（双活三）

卖破绽给对手，其实早已猜到对方打算，已经先行一步了

把意图隐藏在平常行动中

屏蔽的单间

自身所在地的安全和撤离方案

到公用网吧查敏感信息

回到事发地找灵感、线索

如果自己是对方，最明智的做法是什么，对方是怎么做的，为什么有不同，找到问题，看自己能不能解决这个问题

门缝下的影子，猫眼

看当地地图

观察情况后设计快速移动方案

三维的移动：高低、前后、左右，离开兜圈后回来

对过去官方新闻的怀疑

【波恩怎么找到沃德的住所？】

到一个地方先查黄页，问当地人

随身纸笔

身体受伤后的急救：消毒、止血

驾驶技术

系安全带

破坏车胎

【接第三部，然后去见女孩】

【醒来，偶然发现，准备撤离，意外死，暴露自己，监听的信息，问当地的已知源，黄页查人名字得到地址，跟踪，约问Nicky，回忆，搜索旧闻，到现场（再次暴露），找到沃德偷听得证，去找女孩再次暴露，逃脱杀手】
      </影评>
<有用数>464</有用数>
<没用数>54</没用数>
</review>
<review>
<作者>包爸</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-10-15 02:19:31</时间>
<影评>
        1）剧情利落。这个片子基本上没费一点力气去营造若干个套绕观众，好坏人物也几乎一出场就让人明白了他们的身份，叙事风格完全是单线的。沉的住气，一步一步慢慢把故事从容的讲完，冬冬我就喜欢这种具有五、六十年代优雅风格的间谍片。 

2）人物利落。片中以Bourne为代表的人物几乎可以说是Anti 007的“新型”间谍——低调、沉着、冷静、没有后援。看起来不起眼的人物却能在精确的判断后利用最恰当的时机瞬间勃发，顷刻间扭转局势。片中有三场戏是很能说明问题的：一是Bourne随手用杂志卷成短棒与另一个仅存的Treadstone杀手肉搏；二是用煤气+面包炉+杂志造成爆炸破坏现场；三是在莫斯科街头开Lada出租车与警方的奔驰警车、反派杀手驾驶的SUV狂飙并取得完胜。用普通的物品完成不可能的任务，这才是真正间谍中的王道！ 

3）拍摄利落。全片大量采用了近景跟随拍摄，追逐逃亡场景用极短的镜头剪接连缀，没有用近几年时髦的慢动作、子弹时间、镜头满天转等特效。但是一样达到了让人屏住呼吸、目瞪口呆的效果。汽车追逐片断中近距离车内拍摄的碰撞场面尤其惊心动魄，远比其他动作片中动辄撞坏十几辆车来的惊险刺激。 

总之，这部片子不错！值得去看、去买、去收藏。 
      </影评>
<有用数>320</有用数>
<没用数>20</没用数>
</review>
<review>
<作者>kathleen9</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-08-01 17:23:00</时间>
<影评>
        很久以前我看过一版无线的《东邪西毒》，黄药师为了阿衡几乎扫平名门正派。奈何美好的事物总不长存，两人相守不久后阿衡重病。临死前，她拉着黄药师的手殷殷嘱托：为了我，求你少杀人。从此东邪不忘阿衡嘱托，能不杀就不杀。


很长一段时间我在寻找这样的影像，与记忆中的药师阿衡重合。

只因你一句话，我便回头是岸。


这大概有一点命运的牵扯，当我无端的想起这段追寻，我便看到了险些错过的这部电影：The Bourne Supremacy。

他是一个冷血的职业杀手，因为任务失败失去了记忆。恢复健康后他开始寻找答案，我是谁？

成龙在多年前拍过类似的电影，但他对善良正义的坚持将影片无可置疑的带向光明面。这一部，则有点不一样。

Bourne冷静果断，经验丰富，杀人时从不犹豫。他唯一困惑的，是自己究竟是谁，为何会拥有这样的力量，为何会有人在背后步步追杀。 

他带着因缘际会的女子亡命天涯，失忆带出了他软弱温柔的一面。在一次次的反追杀中，他终于决心放弃对自己身份的追寻。

我喜欢一部的结尾，终于摆脱了阴冷潮湿的镜头，在碧海蓝天的尽头，穿着白衣的男人和自己心爱的女人相会。他们唯一的要求，就是能够不被打扰，能够安心的生活。

但票房成绩是没有人性的，这就注定了还有续集。而且这样一个复杂的男人，大家舍不得就让他这样消失。

幕后黑手没有放过对Bourne的追杀，企图以他的死亡来掩盖当年的腐败，却误杀了跟着这个男人天涯海角流浪的女人。于是遁世的Bourne回来了，带着不容置疑的决心，寻找真相，寻找敌人。

女人被枪击中前，正在和他讨论，是不是一定要杀掉每一个敌人，才能够安全？他能不能够，不要再杀人！

因为这段没有结果的讨论，Bourne放弃了自己的心狠手辣，他不再主动出击，除非是万不得已。曾经性格那么黑暗的男人，却开始努力向着光明前进。

面对那个为了自保不惜一杀再杀的坏人，他说：She wouldn't want me to. That's the only reason you're alive。

Matt的演技真的是很好，我从来没想过一张娃娃脸看起来那么憨厚的他可以演出这么矛盾的味道。这部《波恩的霸权》，男主角的台词少得可怜，大部分时间他都用动作和眼神在表达心情，然极具说服力。续集一向难以好过开篇，这套却是一个正面教材。我只是不太喜欢这个结局，孤独的Bourne再次隐身在人潮熙攘的都市，前程茫茫。
      </影评>
<有用数>231</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>liweijiang</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-04-16 16:52:07</时间>
<影评>
        背景介绍：七年前，中情局的一笔两千万美金在经过莫斯科的电汇中不翼而飞，一个脚耐斯基的俄罗斯政客与中情局取得联系，说中情局内部有叛徒，中情局被内部人事打劫，在中情局与耐斯基谈判时，耐斯基被杀害（被伯恩所杀），案件无法进展。另一名在柏林的俄罗斯人声称他有耐斯基谋杀案的证据，兰迪手下与之谈判时又被谋杀，伯恩遭诬陷。西蒙佩吉，俄罗斯人靠中情局的两千万美金发了大财。


1.在印度果阿隐居的伯恩，被中情局查到行踪，伯恩认出派来杀他的猎鹰，在逃亡图中，玛丽不行中弹身亡

2.伯恩在那不勒斯登陆，随即被美国领事馆扣押。伯恩将前来问询的令领事馆工作人员打倒，轻松逃离。从领事馆的工作人员与中情局的电话中得知兰迪的名字，并得知兰迪将要去柏林以及前段时间柏林发生的事件。

3. 伯恩驱车去柏林。兰迪先在荷兰找到联络女孩。伯恩先抵达慕尼黑，找到一名特工，询问相关事宜。伯恩不得已杀了这名名特工。、

4.伯恩到达柏林，通过电话酒店查询得知兰迪抵达柏林之后的住处。在酒店大堂打探到兰迪的房间号，在暗处查看得知兰迪真人对号入座。跟踪兰迪知晓其办公地点。

5 在不远处的大楼上伯恩通过瞄准镜把兰迪办公室看的一清二楚。伯恩像协助调查，并要求与联络女孩妮基单独见面。

6.在与妮基的见面中，伯恩得知柏林真相。知道艾伯特操纵绊脚石行动。

7.通过搜索伯恩查到耐斯基的相关信息。

8.伯恩找到耐斯基被谋杀的房间。中情局得知伯恩行踪，一路追杀过来。伯恩在酒店回忆起谋杀案按的具体情节。警察追来，伯恩将轻松逃离酒店。

9.踉踉跄跄伯恩逃脱柏林警方的大追捕。

10.伯恩追踪艾伯特到住宿酒店。质问真相，录下录音。兰迪得知真相，艾伯特自杀身亡。

11.伯恩乘火车前往莫斯科寻找耐斯基的女儿。得知她已经搬走。

12。送伯恩的出租车掉头离开伯恩得知行踪暴漏。石油大亨派来的杀手击伤伯恩。

13.一场追车大战，伯恩将杀手送往西天，为玛丽报了仇。石油大亨被捕。

14.贝恩终于找到耐斯基女儿，向她解释了其父母死亡真相。并向她道歉。

15.伯恩离开，故事结束。兰迪告知伯恩的真是姓名，为下集埋下伏笔。


</影评>
<有用数>98</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>五号屠场</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-07-16 19:33:16</时间>
<影评>
        在碟战题材的系列电影里面，恐怕没有哪个系列可以和谍影重重叫板。

碟中谍系列呢，我觉得阿汤哥喜欢耍酷，他每次任务的完成更多地是团队合作的结果。

007系列，以前的没怎么看，最近几部，我觉得邦德的打斗太过血腥，没有美感。

所以哥一直很中意谍影重重系列。

伯恩不算帅，至少没有阿汤哥潇洒，也没有邦德性感，但伯恩的酷是他们无法比拟的。

伯恩完全是一个人在战斗。

从最初躲避追杀，到最后轻松杀进中情局深度防护中心，他简直就是特工里登峰造极的角色。

第一部伯恩的身份，影片第一个镜头是深蓝的海面上，波涛滚动，一具浮尸飘零在海面，任由波浪拍打。

第三部最后通牒片尾，枪声响起，伯恩跳入河中。伯恩又似浮尸般静静地浮在水中。

画面与第一部第一个镜头如此相似，谍影重重三部曲环环相扣，三场精彩的演出之后，轮回到了最初的状态。

不过，结尾还是留下了可操作的空间，因为沉在水中的伯恩，最后游走了。

伯恩依然健在。

这就为第四部伯恩的遗产留下了空间。

其实我觉得三部曲就近乎完美了，原著也这么结束的。

伯恩的遗产能演些什么内容，我难以想象。

原导演也不打算再拍第四部，而是由另一个导演接手。

我很担心影片的风格和水准不能延续下来。

况且已经很完美的三部曲，再继续狗尾续貂，很可能搞砸这个系列。

不过，我又很期待第四部，期待伯恩的精彩表现。

作为一部成功的商业碟战片，谍影重重系列除了收获很高的票房，还赢取了若干奖项。

最后通牒就拿下了第80届奥斯卡最佳音效剪辑、最佳音响效果和最佳剪辑三项大奖。

谍影重重的剧情不用说，足够引人入胜的。关联性很强的三部，总要一气看完才觉得爽。

谍影重重的原声音乐，不用多讲，这么紧张急促的音乐，和剧情真得很搭调。

不过也有柔情，舒缓的音乐，很能烘托剧情。

谍影重重的画面也是很讲究的。

要把紧张的追逐、打斗场面变现好，这是一个课题。

谍影重重做到了。

另外，谍影重重的主要剧情是在欧洲完成的。

不过他的足迹踏遍了半个地球。

美丽的地中海风光，富有特色的欧洲小城市，印度的海滩，穿梭于阿尔卑斯山脉的欧洲高铁，德国的运河，莫斯科的铁道，摩洛哥迷宫般的民居……

谍影重重展示给我们的，不仅仅是一部高水准的谍战片，也是一部反映欧洲各国绮丽风景、民俗风情的纪录片。

伯恩的完美在于，他的竞技状态。

马特达蒙完全把伯恩那冷酷的表情，冷峻的眼神，冷静的头脑变现出来了。

伯恩做事的目的性让我叹为观止。

就如尼基所说，他不会做有破绽的事，他做的任何事都带有目的。

我想这是特工的基本素养。

但是伯恩达到这些目的所使用的方式方法和手段，让我不得不赞叹，他无愧于高智商玩家的称号。

关于伯恩的竞技能力。

第一部伯恩的身份，他用一支笔干掉了来杀他的特工。

第二部至尊伯恩，他用随手卷起的一本书，击败了另一个特工。

第三部伯恩的最后通牒，他用一条毛巾终结了杀手Desh。

这让我想起了我国的剑客的最高境界：手中无剑，心中无剑，信手拈来的花花草草皆可为剑……

很显然，伯恩已经渐入佳境了。他用笔对抗小匕首，用书对抗水果刀，用毛巾对抗铁棒。

其实，剑客的最高境界，乃是放下剑。那便是，不杀。

伯恩也确实如此。

第一部最后决斗时，伯恩枪法不好，干掉了来追杀他的特工。

第二部最后飙车完了，伯恩用枪对着奄奄一息的俄国特工，强忍住了为女友玛丽报仇的愿望，默默地放下了枪，离开了。

第三部最后在楼顶，伯恩已经超越了不杀人的境界。

伯恩先是在可以干掉杀手的时候，没有杀他。

在杀手将枪对准伯恩的时候，伯恩开始游说杀手，说杀来杀去的有什么意思，我已经厌倦了。

喔靠，居然可以如此嚣张，手无寸铁，还敢藐视杀手。这是对杀手的鄙视。

他的游说是成功的，这个杀手放下了枪。估计也是对伯恩之前饶恕他的回赠。

其实，打打杀杀，斗智斗勇，紧凑的剧情，好看的打斗场面，激烈的撞车……这些都不是谍影重重要表达的意思。

谍影重重其实在讲，米国CIA是如何把正常的人变成杀人机器的。

为了利益，CIA耗巨资培养了诸多杀人机器，全世界的人，包括美国公民均是杀人机器的对象。

层出不穷的项目，踏脚石，黑烟斗……批量生产的杀手、特工……

伯恩是头号杀手，但看得出，他人性尚存。

他沉入海中就是因为不忍心杀目标，而反遭射杀的结果。

他可以为了一个他愿意争取的人，去全力营救。

他可以找到他杀害的人的女儿，向她坦白，向她认错。

他可以每次将对手打败，但手下留情，不再将对方致死。

伯恩找回记忆的过程，也是伯恩逐渐找回人性，逐步恢复为正常人，想过平常生活的过程。

所以谍影重重系列，在深层次，讲的还是人性的善良，人性的回归。

这就是谍影重重高于其他同类影片的地方。

伯恩的象征意义已经永远留在众影迷的心中。

每当《extreme ways 》的前奏响起，紧张的剧情终于又告一段落。

听着歌声，我仿佛看到了伯恩的身影：


extreme ways are back again 再次踏上无尽之路 　　

extreme places i didn't know 朝向生疏未知远方 　　

I broke everything new again 一切重新来过 　　

everything that i'd owned 我将我的一切 　　

i threw it out the windows, came along 沿途抛向窗外 　　

extreme ways i know, will part 无尽之路 划分 　　

the colors of my sea 海洋色彩 　　

perfect color me 　　

extreme ways that help me 无尽之路助我 　　

they help me out late at night 助我深夜行外 　　

extreme places i had gone 去过最远的地方 　　

but never seen any light 但是从未见到光明 　　

dirty basements, dirty noise 肮脏的地下室吵闹的噪音 　　

dirty places coming through 肮脏之地穿梭期间 　　

extreme worlds alone 茫茫世界唯我独行 　　

did you ever like it planned 可曾喜欢按部就班 　　

i would stand in line for this 我愿为此经受等待 　　

there's always room in life for this 生命之中总有机会 　　

oh baby, oh baby 哦 宝贝，哦 宝贝 　　

then it fell apart, fell apart 然后瓦解，四分五裂 　　

oh baby, oh baby 哦 宝贝，哦 宝贝 　　

then it fell apart, it fell apart 然后瓦解，四分五裂 　　

oh baby, oh baby 哦 宝贝，哦 宝贝 　　

then it fell apart, it fell apart 然后瓦解，四分五裂 　　

oh baby, oh baby 哦 宝贝，哦 宝贝 　　

like it always does, always does 一如以往 　　

extreme songs that told me 遥远之声在耳际 　　

they helped me down every night 我夜夜辗转难眠 　　

i didn't have much to say 我不想多说什么 　　

i didn't get above the light 我并未放弃光明 　　

i closed my eyes and closed myself 闭上双眼和自我 　　

and closed my world and never opened 封锁自己的世界 　　

up to anything 不再为谁而开启 　　

that could get me along 将一切阻绝在外 　　

i had to close down everything 我必须封闭一切 　　

i had to close down my mind 必须封闭我的心 　　

too many things to cover me 太多事蒙蔽了我 　　

too much can make me blind 太多事让我盲目 　　

i've seen so much in so many places 见识过沧海桑田 　　

so many heartaches, so many faces 太多心痛太多面孔 　　

so many dirty things 太多不堪如目的事 　　

you couldn't believe 你根本无法去相信 　　

i would stand in line for this 我愿为此排队等候 　　

it's always good in life for this 生命之中总有机会 　　

oh baby, oh baby 哦 宝贝，哦 宝贝 　　

then it fell apart, fell apart 然后瓦解，四分五裂 　　

oh baby, oh baby 哦 宝贝，哦 宝贝 　　

then it fell apart, it fell apart 然后瓦解，四分五裂 　　

oh baby, oh baby 哦 宝贝，哦 宝贝 　　

then it fell apart, it fell apart 然后瓦解，四分五裂 　　

oh baby, oh baby 哦 宝贝，哦 宝贝 　　

like it always does, always does然后瓦解，四分五裂



</影评>
<有用数>97</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>亦非</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-04-28 17:18:10</时间>
<影评>
        超越了第一部，叙事与影像上更加风格化，非常喜欢这种异常凌厉简洁的风格。还有结尾颇令人感慨，面对万家灯火，却无一人陪伴，只能继续逃亡。
      </影评>
<有用数>71</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>快乐卟卟</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-08-18 15:47:27</时间>
<影评>

马特还是一如既往地帅，电影节奏比第一部要快，情节紧扣生死和感情，冲击力很足，桥段在围捕和逃脱中尽显人物的智谋，伯恩的手段精明又有效率，动作场景太燃，飙车戏尤其让人过瘾。悬疑的剧情和配乐让效果更加突出，保持了悬疑惊悸的味道，整体比第一部只好不坏，但让我感觉不好的是镜头太晃，让人有些不太适应。

</影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱吃馒头的宝宝</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-22 13:35:39</时间>
<影评>

作为承上启下的第二部，影片在呈现上经典延续，依旧维系了其首秀时剧情步步为营，剪辑凌厉逼人的节奏观感，无法平静的生活，一个人的孤军而战，真实不失精彩，冷静而又满是激情，毫无破绽的演绎，马特·达蒙塑造的伯恩堪称完美特工。
谍战片的巅峰，情节紧，节奏快，绝对烧脑。关键是一点也不浮夸，不同于007的那种科幻，伯恩攻击的武器，使用的方法，逃脱的技巧都是实实在在的，这才是真正的特工之王嘛！不过我感觉有点个人英雄主义了…伯恩再神也没那么厉害嘛… 
本片镜头简洁凌厉！手持摄影，拍摄真实却绝不粗糙。最后的万家灯火下一人落寞，挺好看的！

</影评>
<有用数>35</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>里托·贝森</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-10-20 23:14:45</时间>
<影评>
        这一部换了导演，于是影片的风格与第一部比起来有了些变化。最突出的一点就是镜头的摇晃。几处激战和追逐戏中，镜头一律晃得人头晕，虽说这能够增强观众的现场感，但是我个人觉得有点儿过了。


除了流畅的情节和好看的动作场面之外，本片最大的亮点是让伯恩这个人物更加丰满了。第一部中，伯恩任务失败的原因是刺杀对象正与孩子在一起，他不忍在孩子面前下手，这使得伯恩成为一个有人性的杀手。在第二部中，他在弄清楚自己执行的第一次杀人任务的前后经过之后，去拜访了死者的女儿，向她道歉，更重要的是抹去了她心中多年的阴影。于是，伯恩真正的成为一个"人"，一个有血有肉、负责任的人，而不再是一个杀人机器。
      </影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>snow</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-11-29 16:40:49</时间>
<影评>
        上期《看电影》做了波恩专题，封面硬是很僵得附了张大众途锐，再小headline“当波恩遇见途锐”作了个极其牵强的广告，俺很是抵触。。。但翻到里厢，头一句开篇读完“我们幸运地错过了007的黄金岁月，才能用一生的时间去见证波恩的崛起”，于是这个波恩系列才开始引发了俺的小兴趣~~~简直就是让人发指的后知后觉，头一部波恩已然是5年前的事儿了~~

 

记得当时全国各地各大影院都在主打这部叫做《牒影重重》的大片儿，当时俺偷偷从松江溜达去南京，半夜跟当时的伙计们看通宵场电影。冲着巨大的matt海报还嗤之以鼻“又是一部花哨的间谍片儿~~”于是这一忽视就是5年。第二部出来，也就是听说的程度，然后更加不屑“狗尾续貂的来了”。。。直到这第三部，直到这本《看电影》上的一句话，俺突然觉得应该去看一看这个大家都说好，都说非典型性间谍片儿的间谍片儿。刚好办公室电影资料库里这个系列很全，就三部一起拉下来了。

 

花了一个礼拜断断续续看完了第一部之后，便一发不可收拾滴爱上了这个系列。现在看到第二部的当中，已经决定过阵子去收全套的D9~~为啥喜欢？原因很简单，5个字儿，“低调的骠悍”。。。皮尔斯布鲁斯南爷爷那些常换常新的香车+过眼云烟的美女模式，是俺最8喜欢的套路，严重审美疲劳~~以至于换了丹尼尔的《皇家赌场》看完以后，除了记得一张美艳的烟熏姑娘脸和这辈子也不会明白的赌场牌技之外，啥印象也没剩。阿汤哥那个完不成的任务呢，永远是自己一身好武艺，然后身后一堆从黑人到美女的assistants提供无数惊人高科技的援助~~到了第三部基本上就属于不怎么能看了，依稀只记得一个联系办证的手机号码和满上海乱窜的俺心爱的range rover~~

 

Bourne不同，任务失败失忆的特工，脱了缰的野马，价值三千万美金的杀人机器不再接受来自老东家的命令。只想带着一身似乎已经成了本能的十八般武艺，从此隐居江湖。。。观察下来，到目前为止，他开过的最光鲜的车可能也就雷诺了，对了，之后有可能会出现大众途锐。。。第一部里开着Marie破烂老爷车把无数辆豪华警车整得团团转的一场戏，是俺看到现在，此类型追车戏里最爽的一段~~~那楼梯下得实在是太华丽了。至于女人呢，看到现在没别的，失忆嘛~~就算有过也忘了，重生了之后只认识一个Marie~~可惜，第二部开篇就死了（俺也不怕剧透了，反正俺也是被豆瓣透了的，且，比俺更晚看这片儿的应该没几个了），唯一一个熟识的人没了，于是开始成了彻底的独行侠。。。俺有多迷恋独来独往的状态，这个自然不用多说了~~虽然知道随着剧情的发展，Nicky肯定会填补属于女人的戏份。不过，间谍戏能专注如此，而不是007般让人眼花缭乱莫名其妙的花瓶交替已经算是极大的进步了。

 

再来说说演员。女的是罗拉快跑的罗拉（天哪，俺又没看过~~待补）。俺觉得这姑娘的长相跟性感女神苏菲·马索有点儿类似，可能性感不足，不过更青春更清纯，比较接近于人类。。。尤其是被波恩操刀剪了短发以后，惊艳了一下子~~俺才不信随便剪剪也能出这时尚的效果~~第二集里变难看了，俺还是比较喜欢深一点儿的发色~~不过最后一个她沉到水底的镜头有点儿小维美。

 

matt吧，之前其实俺一点儿也不喜欢这个演员，记得《无间行者》的时候俺给这孩子的评价是“猥琐”。现在想来，或许也算是演技的明证。。。所以昨儿俺突然觉得，角色本身对演员魅力指数的影响实在是太大了~~matt很适合这个角儿，一张无辜的娃娃脸，absolutely not good-looking；演得很棒，台词不多，复杂的眼神和面部表情把每种情绪都刻画得很到位：迷茫、惊恐、顾虑、坚定、伤心、愤怒...让人真切体会着他作为前特工本不该保留的那点儿七情六欲。俺真正开始喜欢这个系列开始于那个和Clive决战之前的镜头：Marie慌了神，一边目视朋友带着两个孩子躲进地下室，一边懊恼得说着“真不该来这儿，这两孩子。。”这时候波恩准备好武器，百分之一万镇定“That's not gonna happen...”怎一个帅字了得。。。


去IMDB上一搜，发现居然他还在euro trip里演过一个叫Donny的人，但是俺现在死活想不出来这个角儿了，看来回去有必要重温一下这部爆笑片儿。。。

 

OK。。。废话罗嗦一大堆，就一个意思，俺现在是小马的新粉~~波恩这虚构个人英雄主义的死忠~~

文章引用自： 
      </影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
