<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>大佛普拉斯</电影名>
<年份>2017</年份>
<评分>8.7</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2505928032.jpg</封面>
<导演>黄信尧</导演>
<演员>庄益增 / 陈竹升 / 戴立忍 / 张少怀 / 陈以文 / 纳豆 / 丁国琳 / 李永丰 / 朱约信 / 雷婕熙 / 林美秀 / 小亮哥 / 游安顺 / 梁赫群 / 脱线 / 郑宇彤 / 鲁文学</演员>
<简介>菜埔（庄益增 饰）是一家雕塑厂的夜间保安，家中有一位重病的老母亲需要照顾。肚财（陈竹昇 饰）是菜埔唯一的朋友，菜埔经常在值夜班的时候把肚财叫过来和他作伴。一天，两人突发奇想决定看一看菜埔的老板黄启文（戴立忍 饰）的行车记录仪里记录了哪些影像，希望向来风流的老板能够贡献出一些精彩的片段以解两个独身男人内心里的寂寞之苦。
                                    
                                　　行车记录仪所记录的影像果然没有让菜埔和肚财失望，但与此同时，两人也发现了黄启文的许多不可告人的秘密。实际上，菜埔和肚财的一举一动皆没有逃过黄启文的眼睛，为了保住自己的地位和名声，他决定采取一些必要的行动。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>大海里的针</作者>
<标题>酒肉穿肠过，权欲肚中留</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-02-28 12:33:29</时间>
<影评>

社会常常在讲要公平正义，但在他们的生活之中，应该是没有这四个字，毕竟光是要捧饭碗就没力了，哪还有力气去讲那些有的没的。 

2018年春节档内地票房报收56.5亿，对比去年增幅67%，一片繁荣景象。
更重要的是，这个春节档虽然仍有烂片，但是口碑和票房越来越呈正相关了，让人看到了内地电影的一线希望。
但是要说差距，也不是没有。
就在春节档电影席卷内地票房的时候，一部台湾本土电影悄无声息的在网上流出资源。这部影片不可能在内地大规模上映，56亿票房也轮不到它分一杯羹，但它却在金马奖拿到十项提名，五项获奖，在豆瓣获得了8.4的高分。
这部影片就是《大佛普拉斯》。

《大佛普拉斯》其实是《大佛plus》，因为导演黄信尧之前拍过一部短片叫《大佛》，后来短片被业内大佬看中，才有了这部长片，这也是黄信尧第一次执导剧情长片。（之前他一直拍广告和纪录片）
不仅名字起的很随意，这部影片的风格也充满了戏谑的黑色幽默。从影片的第一个镜头开始，导演的旁白就打破了第四堵墙，让观众感觉自己并不是在看电影，而是在听一个说书人讲故事。

为什么说《大佛普拉斯》比春节档电影强一个档次？因为这部影片的信息量太大了。
只看前半段，以为这是一部讲述底层生活的社会片，到了中间部分，又变成一个希区柯克式的悬疑片，直到最后，才发现影片的内涵一言难尽，可能需要几天的时间去消化。
（以下内容有剧透）
影片的故事发生在台湾南部，主人公是两个底层小人物，一个叫肚财（陈竹昇 饰），是个捡破烂的；一个叫菜埔（庄益增 饰），是个工厂的夜班门卫。
肚财（闽南语音同“肚脐”）其实很消瘦，他没有将军肚，也没有財，捡破烂赚不了多少钱，他只好捡便利店扔掉的过期便当填肚子。肚财孤身一人，生活看不到什么希望，但是即便如此，他还是有一个兴趣爱好，就是玩夹娃娃机。
导演的旁白说，实在不理解一个中年男子为什么有这种兴趣。肚财回复：夹娃娃很治愈啊。

菜埔是肚财的好友，闽南语中“菜埔”就是萝卜干的意思，所以菜埔这个人就像萝卜干一样，廉价、不起眼。
菜埔上班的地方是一家佛像制作工厂，为了迎接当地的一场护国法会，工厂正在制作一尊大佛。工厂的老板黄启文（戴立忍 饰）是个成功的商人，在政界也广结人脉，拥有不小的影响力。
肚财每天夜里都会偷偷溜进菜埔的值班室，给他带来一些色情杂志，再去捡一些便利店扔掉的过期食品，两人一边吃一边看，打发漫长的夜间时光。

某一天，百无聊赖的肚财和菜埔想找点乐子，于是调出了老板黄启文的行车记录仪，发现里面清晰地记录下黄启文的很多秘密，从此二人的夜间生活又多了一项娱乐。
行车记录仪拍下的画面都是汽车行驶正前方的，没什么意思，但是录下的声音就劲爆多了，不仅有黄启文招妓的对话全过程，还有女人车震时的娇喘。

伴随着肚财和菜埔对行车记录仪的翻看，观众的窥私欲也得到了满足。
《大佛普拉斯》的大部分画面都是黑白的，行车记录仪拍下的画面却故意加上了颜色。看到黄启文情人无数，学生妹换着玩，肚财不禁感叹：有钱人的人生果然是彩色的。

小视频看多了，肚财和菜埔已经能分清黄启文车震时玩的是谁。黄启文目前的固定情人是一个叫Gucci的混血美女，另外还有一位叫叶女士的老情人和他纠缠不清。
叶女士曾经为黄启文堕胎，一直以为自己能够扶正，没想到黄启文只是玩弄她的感情。现在叶女士年华已老，就想要黄启文赔偿她一笔青春费。
叶女士把黄启文约到外面，想要用她掌握的秘密勒索黄启文，没想到黄启文恼羞成怒，对她动了杀心，而杀人的场面就被行车记录仪拍了下来，肚财和菜埔看到了整个过程。
这段视频除了拍下了杀人画面，还纪录了黄启文的很多秘密，比如他一直带着假发，是个同性恋，以及叶女士的尸体被他藏在了佛像的肚子里。

肚财和菜埔被吓得一夜没敢睡觉，他们知道黄启文的势力太大，因此也不敢报警。
第二天，两个人到各种庙里去求签，得到的却全都是假大空的套话。导演在这里显然要黑一下唬骗百姓的各路神棍，一个叫土豆的朋友甚至把他们带到了“蒋公庙”。
菜埔问：有人拜蒋公吗？
土豆回答：靠北啊，猪八戒都有人拜了！

叶女士失踪多日，家人报了案，警方很快就把嫌疑锁定在黄启文身上。
一位老警察把黄启文叫到警局里问话，没多久当地的副议长就过来大闹警局，把警长和办案老警察都骂了一顿，黄启文被当场无罪释放。
“干你娘勒，要搞清楚社会规则”

有钱人的人生不仅是彩色的，而且真的可以为所以为。
肚财和菜埔知道了黄启文的秘密，黄启文是个聪明人，很快怀疑他们偷看了行车记录仪，于是这两个卑微的小人物就成了有钱人掩盖罪行的炮灰。
肚财以前进过监狱，最爱吃的菜是监狱旁边一家路边摊的“面会菜”。肚财在被灭口前，无意中吃了最后一顿“面会菜”，里面还加了一根鸡腿，这是很奢侈的，因为平时他白天只舍得吃一顿饭。
在一段很轻松的口哨音乐中，导演的旁白缓缓说道：“这是肚财今天的最后一餐，也是他人生的最后一餐。”

肚财的一生是很可怜的，而他死前最后的尊严仅仅是吃上一顿饱饭。
隔天的早晨，人们发现肚财死在了路边，警方说死因是酒驾。虽然肚财是不会喝酒的，他也没钱买酒，但是没人在乎一个拾荒者的真正死因。
菜埔知道肚财的死并不简单，菜埔还有一个八十多岁的老母亲需要照顾，所以他希望在自己出意外之前，把母亲托付给小叔照顾，没想到小叔见了他就像见了瘟神一样。
后来，菜埔担心的事情并没有发生，黄启文不仅没有把菜埔怎么样，反而把他的老母亲接到医院里治疗。因为黄启文知道菜埔胆小如鼠，也知道他还挂念母亲的安危，所以根本不会造成威胁。

影片的结尾，焊接完成的大佛被送到了护国法会上，当僧人和信徒们对大佛顶礼膜拜时，佛肚中突然传来了撞击声。
是藏在佛肚中的叶女士还没死？结局没有明说，但是导演的讽刺意图十分明显：外表是一尊法相庄严的大佛，里面却藏了一具女尸，一个权力与欲望的牺牲品。
大佛是贯穿影片始终的一个线索，善男信女们为了这尊佛像花了很多心思，甚至一个工艺上的瑕疵也要争执半天，但他们却忘了有句话叫“救人一命，胜造七级浮屠”，大佛修的再好，也比不上多做几件善事。

除了肚财和菜埔，《大佛普拉斯》中还描写了其他底层人士的众生相，比如在便利店打工的土豆，住在海边哨所的流浪汉释迦，以及肚财在废弃仓库里遇到的自杀者，他们都是生活中遇到困难的人，但是并没有得到社会的帮助。
两极分化日益严重，社会底层的生活有多艰难，导演直接用旁白给出了答案：
社会常常在讲要公平正义，但在他们的生活之中，应该是没有这四个字，毕竟光是要捧饭碗就没力了，哪还有力气去讲那些有的没的。
这部影片是黄信尧导演根据自己在台湾十几年的所见所闻改编的，他自己在影片里的旁白很多，甚至超过了主角的台词。而一些不重要的配角，比如释迦只有一句台词，自杀者甚至一句台词没有，为什么会这样呢？
其实这也是社会底层的一种失语现象，没有说话的权力，说的话没人在乎，渐渐的也就不知道该怎么说话了。



</影评>
<有用数>12171</有用数>
<没用数>341</没用数>
</review>
<review>
<作者>木卫二</作者>
<标题>一个人的宇宙</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-02-15 09:07:37</时间>
<影评>

微信公众号：moviesss    首发于 MOViE木卫
“现在已经是太空时代了，人们可以登上月球，却永远无法探索人们内心的宇宙。”
导演黄信尧在片中，说了这么一句旁白。有点像金句，很适合豆瓣电影短评人，或者写上电影日历。
整部电影还没有开始出画面，黄信尧的声音就跳了出来，打扰观众讲歹势。
画外音是《大佛普拉斯》在黑白影像、行车记录仪以外，电影更重要的一个技巧形式。它看起来，并不是因为剧情无法衔接，干涩需要润滑，而是导演有话说。黄信尧在故意阻止观众的移情投入，产生共情体验，但到了结尾部分，当林生祥的《面会菜》，月琴弹拨出轻轻的口哨声，许多人还是会被打动。
《大佛普拉斯》是一部非常自由，拍得有点随心所欲的电影。自由，包括导演的无所不在，突然跑出来一个到处游荡但只有一句话的释迦，海边小屋里默不作声的、失志的人，商业卖点类型元素极浓的杀人事件，讽刺入骨的“我们都在大佛里面”……
2018年的今天，是一个什么时间点。
伊隆·马斯克已经把特斯拉送上了天，去找火星人。但黄信尧说，我们却无法探索他人内心的宇宙。
人是很简单的一种生物。吃喝拉撒，生老病死。嗷嗷落地，无声死去。
太空时代，与我们同步。但我们多数人，却感觉有些许遥远。只有出现伊隆·马斯克的新闻，我们才会回到人类飞向太空，登陆月球的时代。
在宇宙，或者名为宇宙的名词面前，它是我们人类所了解的无限大。在它面前，人与人才是平等的，会引发共同命运这回事。更准确的说，渺小的人类，真的太不起眼了。人变得根本不重要，是一个共同体，是被焊接在特斯拉跑车里的电路板，上写：
*Made on Earth by humans*
喏，只有一个英文单词，humans。
那么，大到无极限的宇宙啊，是如何能够变成一个人的内心呢。这是周而复始的能量循环，还是艺术家的美好愿景。
不得而知。
毕竟，人类制造的，又不只有火箭和太空飞船。人们也制造柏林墙。
前几天，是柏林墙倒塌的第10316天。然后你应该知道的，柏林墙从建成到被推倒，总共存在了10316天。
想起《大佛普拉斯》主人公死后，送葬路上，突然涨漫的水，像一道河流，你看得到往生的人。又似一道海峡，我们看着台湾电影。
以柏林墙为代表的隔阂，让人类互不认同，野蛮撕裂，直近生死。这个墙，远到川普信誓旦旦要铸造的铜墙铁壁，近到朝阳东坝天璞小区不同业主势力的隔离墙。上至特区未落的深圳河，下抵帝都清理低端人口。明如贫穷限制了你的想象力，暗有伟大的防火长城。
《大佛普拉斯》最让人绝望的，就是人与人的阶层阶级划分，南部最低下的民众，过着神明庇护又呜呼哀哉的黑白生活。他们跟不上生活的敲击节奏，他们无法想象有钱人的生活。他们的女人是降维过的，就连拥有的一瞥粉红色，也是暧昧的。
他们被关在了门卫室，游戏厅和垃圾场。肚财连一张相片和证件照都没能留下，只有上了电视新闻的视频截图。死则死矣，一张睁眼的照片都指望不上，好歹，还有个粉笔画的人形，是来过这个世界的痕迹。可怜的人啊，希望那是他认为舒服的躺卧姿势。
人们还制造佛像。
片名《大佛普拉斯》的普拉斯，来自Plus的音译。最表层的意思，只是黄信尧把作为电影短片的《大佛》，升级成了一部剧情长片。
全片充斥大量的谐音直译和俚语操作，这是台客天性使然，也是电影营造的黑色幽默风格。更重要的，这是一部需要大量翻译的电影。
譬如主人公菜脯，就是闽南语的萝卜干。他母亲，老打点滴那位，索性叫咸菜婶。咸菜萝卜干，绰号取代了名字，就仿佛是在实践伟大革命导师的教诲：阶级成分早已经划好，定了性。
需要翻译的词汇，还包括拥有英文Kevin的董事长，名为Gucci的辣妞，Puta和Budda，Global直译的葛洛伯。又或者是洗门与7-11，问候别人母亲与阿弥陀佛。
菜脯肚财释迦，不配拥有一个英文名。他们属于方言的世界，扶乩无解，就连蒋公庙的神明，都不想挑他们。
另一层看不见的翻译，是导演黄信尧从头讲到尾的评论音轨。有人会说，他是在评论，是在讲解故事，但我更认为，他是在翻译，把画面影像，翻出来观众看不到的一面，或者是他希望观众知道的，每一个片段隐藏的信息可能。
很难搞的制片人叶如芬，变成了被搞定的叶女士。同样难搞的摄影师钟孟宏，变成了拿下金马奖最佳摄影的中岛长雄。作为电影配乐的林生祥，给有钱人弹奏，也给穷苦人唱歌。
老地方见的Kevin和叶女士，画面索性是一片河滨的黑夜。男女的吵架，看客的评论，低吟的音乐。
导演无情地预告电影人物的命运，又有感情地抛出一些金句。不管是否好奇，猫一定会死。
生活在台湾南部的黄信尧，早年从事纪录片创作，熟稔底层民众的讲话口吻。电影以戏谑幽默，道出人生的荒谬与悲凉，笑中泛泪，感动却带着酸。据说，黄信尧还主持过民间电台，推销保健品大力丸之类的广告，与民消夜，好似广播时代的街头艺人。如此丰富多彩的个人经历，完好解释了《大佛普拉斯》的台味和黄腔从何而来。
无论是温泉泡汤高唱《台东人》，酒池肉林的权色交易，还是黑夜中身材辣爆的叶女士，淫声浪语不断。无法提供有效信息的行车记录仪，却提供了夸张过火的花边性事想象，恰是台湾社会的真实写照。看不见的，才是最丑恶的。但看不见的，何尝不只是想象。
《大佛普拉斯》出现的《台东人》，这首歌称得上奇歌。因为它可以有两种解读，一种是劝大家不要沉迷欢场，另一种是完整的罗曼蒂克消亡史故事。
前一种是网上目前可见的多种唱法，比如陈雷，伍佰，还有电影里的猪头皮。后一种，比较接近巴奈那版。用在《大佛普拉斯》里面，与片中对欲望的重复表现和长篇点评，完美扣题。
可以翻译下第一节歌词：
「竹筍離土目目柯」
出了土的竹笋一节一节越来越老，好比岁月一年一年老去，女人青春稍纵即逝。
「移山倒海樊梨花」
就连一身绝技的樊梨花也无计可施。《移山倒海樊梨花》是2002年民视的一套古装电视剧，由孙翠凤和马景涛主演，你们去搜吧。
「有情阿娘仔就甲取」
若有情比海更深的姑娘，就赶紧娶回家当老婆吧。
「毋通放乎伊落煙花」
不要让这样的好姑娘沦落到烟花场所啊。
《大佛普拉斯》兼有道听途说的打趣和人生空空如也的抒情，巧妙渗漏掉了老司机开车上路的金钱性事狗血，完成黑色幽默到虚无文艺的主旨提升。当有钱人通过把玩不同女人，洋洋得意地宣泄性欲；当底层民众通过行车记录仪，对空无一物的画面评头论足，满足了偷窥欲；当导演通过画外音，打断并调侃观众，“你们千万不要把这个故事当真了”。
影像的欺诈与狡猾，真实与假象，不仅通过反复的推演重放，角度切换，还需要黄信尧这样一个导演兼翻译的角色。你才会明白，这个大世界，本来就有许多无可奈何和不可理解。
我不认为，《大佛普拉斯》是在破口大骂佛教，正如讽刺颐指气使不作为的政坛人物，也是台湾电影常见的议题（用力过猛的《血观音》）。好比是个韩国电影，都喜欢黑下国家体制。
《大佛普拉斯》当然做了那些事情，但它最成功，也是最恐怖的地方，不在于权贵打压号令底层，而是底层人人自知，却没有任何翻身可能。两个人的一宿无话，海边失志人的无话可说，释迦再也没有说过一句话。为什么呢，因为没人关心他们说什么。没人在乎，也没用。
到头来，菜脯肚财话最多的，就是对着行车记录仪的时候。他们是战战兢兢的偷窥者，也是拥有了选择话语的操作者。
到头来，台词最多的那几个人，居然包括导演黄信尧本人。他是在为何人而说？
如此说来，同样话很多的黄信尧，不见得只是纪录片的手法延续，而是水到渠成的一定要说。电影最难得的，是台湾电影一如既往地关照小人物，同情失败者。在不忘人文情怀的道路上，依然需要黄信尧这样的人挺身而出，一再说道。


</影评>
<有用数>2142</有用数>
<没用数>244</没用数>
</review>
<review>
<作者>李讪然</作者>
<标题>大佛普拉斯：佛像肚内的众生</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-02-11 15:20:05</时间>
<影评>

通向死亡的肚财到了彼岸，而通向众生的大佛传出异响。这响声到底是叶女士的回光返照，还是也如坦途积水，海边罗汉这样的魔幻一笔？

大佛普拉斯
第一个要说的就是导演讲故事的方法，《大佛普拉斯》很难被归为某一确定类型的影片。影片一开场导演就跳出来告诉观众，我要给你们讲一个故事，不过在这个故事进行中呢，我还会时不时地跳出来讲两句。接下来，导演还真的担负起了旁白（Voiceover）的责任，而且影片中旁白作用丰富，不只有解释甚至剧透性质的回扣前情和预告后事，还有和角色对话的部分（肚财抓娃娃），甚至还有解释创作背景的部分（林生祥编曲“跟着董事长去冲浪”，甚至解释了曲风偏西部的原因）。这种手法看起来和《死侍》中很像，但是很明显在大佛里这种讲故事的风格意涵更为丰富，而不只是间离和突出喜剧效果。
在故事进行中，导演无时无刻不在提醒着观众，这些角色是戏中人，各位眼前看到的是一个故事，它和现实是剥离开来的，而这一形式又天然地和剧情走向相符。片中“窥视”是一个很重要的主题，这种窥视是在欲望驱使下，需要隐秘地去完成的，甚至对窥视者而言是成瘾性的。肚财（陈竹升  饰）和菜埔（庄益增  饰）的生活就从窥视老板黄启文（戴立忍  饰）的行车记录仪开始改变，他们从偷看老板买春或偷情的记录开始，直到发现了老板杀人的事件。当他们在窥视记录仪的时候，我们这些观众和导演一起正在窥视着他们的生活。同时，这些所谓底层人民，低端人口在平时是被社会和大部分人忽视的群体，正如“面会菜”招牌上没有了“面”字，甚至在肚财蹊跷死亡之后，他的遗像只能使用社会新闻中被捕的照片，一方面讲了这一人群在物质极端匮乏下荒唐的生活，另一方面更讲明了他们被大众误解的程度，正如同肚财被按在地上挣扎的表情作为遗像的反差。到最后这个人的消失不会引起任何的波澜，大众记忆中的他只是一个被警察逮捕时反抗的拾荒者，连密友菜埔也是在肚财死后看到他抓的娃娃和居住的太空舱才更了解他，人与人隔膜至此。
肚财的世界
因了导演阿尧这种讲故事的方法，影片呈现出一种独特的气质，既不是我们经常看到的苦大仇深状的奔走呼号：“救救穷人！”，也不是故作精英姿态虚情假意的人文关怀，但是这种叙事风格却更拉近了观众和角色的距离，也调节了叙事的节奏。旁白要慎用，在此前有丰富纪录片经验的黄信尧导演这里，旁白不失为他一种独特的个人风格。在我看来导演眼里这个故事本身其实并没那么重要，故事里有凶杀的部分，但讲的不是善和恶；故事里宗教元素比比皆是，可导演没有板起脸布道训诫；故事里有对权贵的嘲讽调侃，导演也没有条分缕析去批判“吃人”的权力结构和深层社会原因。这样看来整部电影的故事是最不重要的，重要的是导演想透过这么一个现实中带着魔幻的故事来讲出人活着的道理。这也是我看到的主题：佛像肚内的众生。
众生
宗教崇拜或偶像崇拜这个事情，是绕不开的，刚刚和台北的朋友明鏡通话，她还没看过这部电影，她说在台湾各种新兴宗教规模发展壮大之势正盛，甚至大学校园出现各种宗教成立的社团，进行布道宣讲。在社会宗教氛围渐浓的情况下，导演在影片中也试图分析和解构精神信仰和功利主义下的盲目崇拜。信徒和师傅们见佛像参拜，却不知佛像肚内藏的是叶女士的尸体，肚财和菜埔发现凶杀案后惶然失措（又一讽刺，因发现真相而惊慌）去中正庙寻找解脱（十分功利主义的方法），在紧急时寻找最具象化的实物企图用最简单的办法暂离苦难，可这并不是真正自我解脱的方式。导演在影片中也多讽刺，比如老板黄启文格调不高（葛洛伯之译名便可见一斑） 和权贵政客勾连，玩弄女人甚至动念杀人，但是却包装以“文创艺术”还给护国法会制作大佛塑像。还有和黄启文车震的混血美女Gucci让黄叫她Puta，导演讲这词在西语里和Bitch同义，但是发音和Buddha易混，一个佛陀，一个荡女，还真是讽刺。另一处在师姐和大师傅来检查佛像建造进度时，大家口中呼号“阿弥陀佛”但是从议员到葛洛伯（Globe音译）老板都隐藏着自己的心机，就连看起来正直的师姐也是迷于大佛的肉身法相，倒也不赖她给黄启文留了着相的破绽。

不过导演也不是只有打破没有构建，在片里有两个角色值得注意，一个是没有名字没有台词的男人，他极其突兀地出现在了肚财拾废品的海边破房子里，不论肚财怎么搭话想要帮助他，他始终一言不发，需要注意的是在这里配乐《有无》的主旋律开始响起，在这部配乐比较克制的影片中明显的旋律出现，再配上这样一个神秘的人物，恐怕不只是为了体现肚财“助人为乐”的好品德，我认为更有宗教性的隐喻在这里，其实还让我想到“少年派”里海难之后天光大亮显“神迹”的片段。而且这个角色的外形也和佛陀有些相像不是吗？（着相了，收回这句。）

另一个角色是全片下来只有一句话的释迦，名字首先引人注意，释迦，是个法号吧。再有他出场时的介绍方式，导演跳出来说，这个人是张少怀，在这个故事里名字叫释迦，他只有一句台词“我就随处转转”（大意）。这寓意还不够明显吗？全片唯一可以跳脱出故事（宇宙）的角色，使用的是本名，而且他的这句词，换成“如来如往”有何不可。这样跳出来看，整个故事其实就像镜中镜，一众角色不论阶级地位都深陷其中，生老病死，爱别离，怨憎会，求不得。肚财菜埔生存艰难，口无遮拦，窥探他人，黄启文老板对议员巴结谄媚，躲避纠缠的叶女士，惧怕露出秃顶真容（杀害叶女士时四下无人，仍怕假发脱落），甚至叶女士来找黄也是早有预谋，或是逼黄启文离婚扶正自己，或是索要财物补偿。众生皆苦，陷于轮回纠缠。而释迦，是跳脱的，我想也是导演的大佛所指。水的寓意也十分重要，在肚财的送葬路上，众人突遇路途积水不可前行，这可是十分魔幻的景象，导演这时候又出来讲话了，可能肚财不需各位还身在镜中的角色相送了吧，肚财可能已达彼岸。
水
最后要说到结尾了，结尾精彩呀，先是一段交叉蒙太奇交代大佛运往法会会场和肚财送葬之路，此处冲突和讽刺都出现了，通向死亡的肚财到了彼岸，而通向众生的大佛传出异响。这响声到底是叶女士的回光返照，还是也如坦途积水，海边罗汉这样的魔幻一笔，导演没有给出明确解释，这也是结尾的妙处。在我看来，彼时大佛已修造完毕，内部应当是密闭窒息的空间，从完工到运往会场时间也不会短，叶女士如果真的被封于佛肚生还希望微乎其微。何况导演镜头里也没有交代黄启文到底有没有把叶女士投身佛陀身内，这事只有活着的菜埔知道了。

那么最后的敲击声该怎样解读呢，如若不是叶女士复生，那么这让诵经声都停止的敲击声必是有所意指，这声音来自佛肚内部，或为众人顿悟之声，或为众人迷惑之声，亦或为另一隐喻，即镜中众生皆困在一处，不论贫富贵贱，皆解脱不得，就算四处奔突，也不过撞的是响声大作，最终若不看破还是困于佛肚不得脱身。结尾字幕起后在废墟中捡色情杂志看（生活如旧）的菜埔如此，投尸叶女士的黄启文如此，画像被铺上房顶遮雨的议员如此，骑着粉色电驴的土豆也如此。众生纠缠，困于佛肚，解脱与否和社会规则（「三分靠作弊；七分靠後壁」）、身家佛派地位也全无关系，就看你活着的道理。
大佛普拉斯

Ps：这部电影彩蛋众多，比如片中叶女士全名叶如芬正是监制之一的名字，再比如高委员，似是呼应立法委员高志鹏。组内的人在电影中有这样Trick的部分，让懂得暗语指代的观众会心一笑，这才是彩蛋的正确用法吧。漫威那种片子结束后出来一段博君一乐的片段我愿意叫它片花好吗？
最后送上我很喜欢的主题曲《有无》——林生祥
林生祥《有无》54届金马奖现场版


</影评>
<有用数>2738</有用数>
<没用数>156</没用数>
</review>
<review>
<作者>我是尾号2473</作者>
<标题>有史以来最好玩的一部文艺片</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-03-09 11:11:32</时间>
<影评>

这部片子应该是我看过，有史以来最好玩的一部文艺片
来说说怎么个好玩法吧
首说片名
这部电影的片名之所以叫“大佛普拉斯”，是因为导演黄信尧之前拍过一支短片叫“大佛”，现在片子加长了，干脆像iPhone一样加个plus，所以“大佛普拉斯”的名字就这样来了。
导演还说，“片名有英文听起来比较有国际观。”
这也是相当调皮了。
再说手法

一部好玩的电影，自然少不了一颗“调戏观众”的心。
惯用的套路就是让剧中的人物直接对话观众，带来戏剧性和喜剧感，这样俗称打破第四面墙。在很多影视作品里都能见到，像《纸牌屋》、《死侍》、《麦克白》等等。

这部电影同样也有，但是更多的，是靠导演完成这波操作。
影片开头就开始了，导演口述完电影的制片、出品等等，然后念起了旁白：
在电影的放映过程中，我会三不五时出来讲几句话
宣传一下个人的理念，顺便解释剧情
请大家慢慢看，就先不打扰，需要的时候我才会再出来
相当清新脱俗。
后面有很多导演开车（就是那种开车嘛……）高能时刻，建议拿个小本本记录下来。
最后说画面。
说来也巧，本片作为第54届金马奖的宠儿（10个提名，5个获奖），与上一届的金马奖最佳影片《八月》一样，绝大部分的画面都是黑白的。如果说《八月》是靠黑白的画面表达对旧时光的一种怀念，那么《大佛》中的黑白则是为了烘托本片的核心主题，即——有钱人的世界才是彩色的。

当明白这个主旨之后，再看着这部黑白电影的时候，你就知道，这部电影讲的是穷人的世界。
看到这里，我情不自禁地想给导演这个构思点个赞，既高级又有趣，既深刻又浅显，当真牛逼。
还能借助黑白画面，制造一些爆笑的梗。

所以本片更值得玩味的点便是，既然一个关于穷人们的故事，影片却丝毫不悲观，不消极，反倒是十分可爱。
影片中有这样三个社会底层的人物：
捡破烂的肚财，兼职送葬队鼓手的门卫菜埔，流浪汉释迦。

从左至右：释迦、菜埔、肚财
这三个角色设定，基本已经是底层得不能再底层了，但在他们三个人身上，鲜有那种底层人员的心酸，反倒是每个人都流露出一种可爱的特质。
肚财维持生计的办法就是捡破烂，一天只能吃一顿饭，每天在便利店关门的时候，拣几份快要过期的便当和菜埔分享。他过得确实窝囊，低声下气唯唯诺诺，唯独在菜埔的门卫室里却是趾高气昂盛气凌人。他最可爱的地方在于，纵然生活已经潦倒到这种地步，却还是保有一个爱好——夹娃娃。

菜埔呢，一看就是那种好欺负的人——鼓敲不好要被揍，在厂里也没少受老板的责骂，面对肚财也是言听计从，想找叔叔帮点忙还要被套路走一副眼镜钱……面对这一切，菜埔也没多少埋怨，逆来顺受。
但是这样的倒霉蛋，时不时还会蹦出一句可爱得要死的冷笑话。
肚财问：人有钱人出来社会走跳，是三分靠作弊，七分靠背景，你后面有什么？
菜埔说：凤梨、芭乐、香蕉。

释迦就更不用说了，长得就一副可爱的样子。


他没有故事，不知道从何而来，只是有一天忽然就出现在这个地方。整部电影里头，释迦有且只有一句台词，那就是“逛一逛”。
与这三个人成鲜明对比的，是企业家黄启文。

开着宾士（奔驰）车，玩着不同的女人，在政界也是左右逢源。他的彩色世界是肚财们永远无法企及的，只有在深夜，偷偷打开宾士车的行车记录仪里的记录，去想象有色彩的世界是什么样的。

黑白和彩色，底层人士和成功人士。影片用对比的手法，展现出一个真实的世界。
影片后边，有句旁白说道：
那一年的台南发生了两件大事，一件是肚财的丧事，一件是护国法会。
这似乎是一种穷人的幽默，但笑过之后，你会觉得很辛酸。
一个是几乎无人问津的丧事，一个是全国瞩目的法会，明明是两起在现实中根本无法相提并论的事，却在电影里被放在一起，这样的戏码，永远只能出现在电影这个世界里。
这类苦中作乐的戏码在电影的其它地方比比皆是。
譬如在肚财的事故现场，肚财尸体的位置警方做了标记。

这明明是一件挺叫人伤心的事。可电影是里这么说的：
他是幸运的，起码死后还留下个形状。
甚至连配乐都显得那么地轻盈，似乎肚财的死是一件十分美好的事情。
不过细想这仿佛又是生活的真相，对于这类人来说，很多时候即便死了，也永远无人问津。不会有人知道他是怎么死的，在哪死的，死了之后又能留下什么。
肚财生前吃过的唯一一顿饱饭，甚至还是在临死之前。
所以，肚财死了，或许真的算是一件好事。
导演就是用这些机灵而又诙谐方式攫取观众们的好感和注意，再用自嘲的口吻去叙述几个社会底层人士的生活和命运。
不卖惨，不呻吟，不讲鸡汤，最后，再用一句台词，击中所有观众的内心。
片尾的菜埔来到了肚财的住处，在此之前，从没有来过这里。
当时的菜埔发现，原来他对肚财其实知之甚少。
当菜埔坐在肚财的飞碟里，里面堆满了肚财夹来的娃娃，还从杂志里剪下来贴在飞碟顶部的性感女郎图片，那一刻，菜埔在想那个平常只能欺负他的人，现在跑去那里了，他突然发现，自己对肚财竟然这么陌生。

于是便有了这句台词：
我想虽然现在是太空时代，人类早就可以坐太空船去月球，但永远无法探索别人的内心世界。



所以，即使全片糅合了悬疑、喜剧、性、社会、孤独等等许许多多的元素，但我想，这最后这一句台词证明了，这绝对是一部不折不扣的文艺片。
这样的文艺片，叫人怎么能够不喜欢。
鉴于本片还是挺荤的，内地估计是没法上了
所以我把资源放在公众号里
关注“我是尾号2473”，回复“大佛”即可获取
和《血观音》一起服下味道更好：
传送门： 三个女人一台戏，戏名就叫《血观音》

</影评>
<有用数>1070</有用数>
<没用数>156</没用数>
</review>
<review>
<作者>李露白</作者>
<标题>Buddha or Puta？（大佛还是娼妓）</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-03-03 22:16:35</时间>
<影评>

Buddha or Puta？
这是一部让人看到脊背发凉的电影。小人物令人辛酸的苟且残生，用冷静的幽默表达出来，上层人声色犬马到副议员一幅古惑仔的样子。一笑之后，是抹不去的悲凉。
Buddha在英语里是大佛的意思，Puta在西班牙语里是娼妓的意思。老板黄启文在车里与情人云雨的时候，女方呻吟着：“叫我puta，叫我puta……”旁白很有意思，听不清是叫她Buddha，还是puta，不过这种场合，还是puta更有意境。

大有赤裸着肉体在佛光下交合之感，羞耻又神圣。片名是大佛＋，满片里却都是Puta。

就像本片的形式感一样，一边是肚财为代表的小人物的挣扎与无助；一边是铸造大佛的权贵们的灯红酒绿。大佛之悲悯，让电影中的小人物之悲凉更有一种穿透荧幕的力量。影片小人物的刻画，幽默之冷静让人血管发凉。
肚财以捡垃圾为生，在外处处看冷脸色，唯有在保安菜埔面前神奇。肚财讲到“人家有钱人出来混社会，是三分靠作弊，七分靠背景，你背后有什么？”呆呆的菜埔慢条斯理地说出，“凤梨、香蕉、芭拉，还有莲雾”。那是他背后挂历上的水果图片。这种幽默，不是苦中作乐之乐观；而是一种连愤怒都没有的绝望。

肚财被捕那一段，除了讽刺政府报道之断章取义之外，把“沉默权”也黑了一遍。把你揍了一顿，然后告诉你有权保持沉默，可以请律师保障自己的权利，这样的台湾警察也可以领便当了。用里面的一句台词，“公平正义，在他们的生活里没有这四个字，毕竟光是要捧饭碗就没力气了”。
沉默权
肚财的死，导演更是表现得风轻云淡。满眼的麦田随风摇荡，相机缓缓地摇，曲儿轻轻地弹，肚财的垃圾散落一路，在沟渠里静静地躺着肚财。

旁白更让人心冷，“肚财现在死了并没有什么不好，起码在他死的时候，还能在地上画出个人形。很多流浪儿死了很久才被发现，只能画出尸水的圆形”。
 而肚财的死因，就是好奇心害死猫了。都怪那晚下起了雨，惹得肚财想看点“刺激”的东西。不巧，在窥淫的欲望不可收拾之时，当头一个霹雳，发现了启文老板的三大秘密：秃头、gay、杀人藏尸于佛像。那晚的肚财和菜埔在雨夜一直到天光，无眠，无语。
秃头的启文在杀人
之后，菜埔第一次来到肚财的家，发现肚财的飞碟里满是抓来的娃娃和美女的剪切照，才发现对肚财那么陌生，从而有了本片的金句：“人类早就可以坐太空船去月球，但永远无法探索别人内心的宇宙”。

肚财、菜埔、释迦等社会底层边缘之人，相互依偎取暖，到头来，亦不能够了解彼此，依然是孤零零的一颗灵魂在游荡而已。
最后，肚财的葬礼和大佛的开光一同进行。

而肚财仅有的遗像还是那次被捕、被媒体报道而仅有的一张照片。

至于对应的黄启文，满脸横肉的副议员去警察局捞人的时候说的话，是对他最好的脚注。“他在社会上出钱出力，没读书的人，他就拿钱给人去读书；出殡没棺材的人，他就买棺材给他。”


买的“guancai”
前面黄启文和色情服务人员交欢之时，女方说道想出国读书，需要钱，才来做这个，启文自然是助人读书啦；那一夜，启文手刃叶女士之后，无处毁尸，便将其藏入大佛肚内，自然是帮人买棺啦，真正一个大善人。    
议员也逃不脱被“幽默”的命运。风流场花天酒地，百姓前颐指气使。导演都不愤怒，反而是在其竞选宣传画被菜埔拿来遮挡漏雨之物，导演不忘“美言”几句。“副议长不但重情重义重粉味，为民挡风挡雨也跑第一。”

最后，几幅美图结尾。







适宜一同“食用”的《血观音》：https://movie.douban.com/review/9274748/


欢迎关注我的豆瓣：李露白，独立影评人，影评，为兴趣而生。

</影评>
<有用数>919</有用数>
<没用数>89</没用数>
</review>
<review>
<作者>胡乐乎</作者>
<标题>肚财是被启文杀的吗</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-03-05 18:14:31</时间>
<影评>

电影中，肚财的死被警察判定为：过量饮酒，然后被撞死了。
大家都知道，肚财从不喝酒，而且一般都是喝酒的撞死人，哪有喝酒的被撞死的，最重要的是，肚财还是一个买不起酒，一天只吃得起一顿饭的穷光蛋。
作为观影人，有着上帝视角的观影人，大家的直觉，几乎认定了是启文杀死了肚财。在这个认定下，有人甚至已经提出了电影中的一个bug——启文是怎么知道肚财他们看了他的行车记录仪。
其实这个根本不是bug。
因为在我看来：肚财真的只是死于一场意外，和启文并没有直接关系。
而警察为什么给肚财的死一个荒诞的结果——因为肚财就是一个死了的流浪汉啊：没有证件，没有家人，没根没枝，静悄悄地死去，不会有人追究他的死因。
对于这样一个流浪汉的死去，和死去了一条野狗有什么区别，警察为何要浪费精力去查他死亡的真相，直接给一个醉酒，盖棺定论，多么省事简单。
要知道，警察的摄影机可是会晃来晃去的。让一个买不起酒的流浪汉死于醉酒，不就是和晃来晃去的摄影机一脉相承！
以上观点，是出于警方角度。



我为什么认为肚财的死和启文没有关系，因为启文根本就不知道他们看了他的行车记录仪。
你看，启文被警察约谈后，回来走到菜埔的值班室。
他说他已经很多年没有进过这个房间了，然后眼睛却看向电脑的监控画面。
很多年没有进过这个房间，言下之意可以理解成：他没有来过菜埔的值班室，所以不知道这里的监控可以看见哪些角落。他杀叶女士的那个晚上，菜埔值班室里的监控电脑，到底有没有拍到些什么。
他拿下假发，说自己很多年没有拿下过假发（杀叶女士的那晚假发掉了下来），问菜埔是否看过他这个样子，菜埔点头摇头，含糊不清。
在我们观影人的上帝视角里，知道是行车记录仪记录了启文杀人的过程，而在启文的视角里，他根本就没有往行车记录仪这个方面想过。
他在菜埔的值班室关注的：是监控器是否拍到了他杀人！菜埔是否通过监控看到过什么！或者那个晚上，菜埔有没有听到什么响动，看到些什么！
你看他对菜埔的说话顺序，先是关心：工资是否够用，房子漏水，母亲生病；接着拿下假发问菜埔是否见过；得到菜埔含混不清的回答后，他开始施威：你上班的时候打瞌睡，你捡垃圾的朋友经常来这里找你聊天......
恩威并施的言下之意就是：你上班不认真的事我都知道，但我不会炒了你，所以我不管你知不知道什么，都给我烂在肚子里，别去外面胡说，要是被我知道了，你知道下场。
在启文的视角里，他怀疑的对象，其实一直都是菜埔，根本不是肚财，就算要杀人，他也会杀菜埔，而不是肚财。



也许你会问：为什么我说启文关注的重点是监控器，并没有联想到行车记录仪？
如果启文联想到行车记录仪，看过行车记录仪里面的视频，就会知道行车记录仪完整地拍下了他杀害叶女士的过程，这可是直接的、致命的、关键性的证据。
如果启文知道了菜埔和肚财看过他的行车记录仪，这两个人算得上是亲眼目睹了他行凶杀人，关键他还不能保证他们是否拷贝了一份，他又怎么会只杀肚财，不杀菜埔呢？
有人说是因为菜埔有母亲可以威胁，肚财找不到把柄。
拜托，如果启文知道了菜埔和肚财看过他的行车记录仪，他怎么可能因为有什么可威胁的就留下一个“目睹”了自己杀人过程的人！
要知道，启文可不是什么心理素质强大的人。
在胖胖的女士说佛相不对称，不够庄严的时候，启文在一旁不停地擦汗。
注意，这个时候，胖胖女士还没有提议要把大佛锯开重塑，启文已经因为心虚紧张，不停流汗了（因为大佛里面装着叶女士的尸体）。
以启文的性格，如果他知道菜埔看了行车记录仪，肯定菜埔“目睹”了他杀人，这个威胁，他是绝对不会留的。
参见他对叶女士动杀心时，正是叶女士拿她拍摄的监控视频威胁他。
同样的，菜埔和肚财虽然提过他们是不是要去报警，实际上，他们并没有报警。
他们手上拿着的，可是启文的杀人视频。如果他们报了警，启文怎么可能只是被约谈个话而已？
换言之，菜埔和肚财，把他们看见启文杀人的事情烂在了心里，没有对任何人说过，即便土豆看出来他们遇见了不好的事情，但并不知道具体是什么事情。
所以在启文的视角，他根本没有想过行车记录仪拍到了什么（要是想到了，早就清理行车记录仪了，还会留着给菜埔和肚财看），他唯一担心的，是监控视频拍到了什么！
以上观点，出自启文视角。



很多人不解，启文找菜埔谈话后的那晚，肚财站在外面不敢进，为何会对这里产生留恋、不舍。
因为没过多久，肚财就死了。
在观影人的上帝视角里，直觉总认为这是肚财知道自己要被启文杀害的预感，这些话，像是一个将死之人对生的留恋。
这的确是肚财的留恋，但不是一个将死之人对生的留恋，而是一个“人”对生而为人，应当感受到的“尊严”的留恋。
他在菜埔的值班室，可以对菜埔高声说话——这是唯一一个他可以对别人高声说话的地方。
他和菜埔看启文的行车记录仪视频——视频里的声色犬马，是他唯一最接近的富人的世界。
他在这里，才不再是那个每天只能吃一顿饭的捡垃圾的肚财，他才能微微跳出他黑白的人生，接触到一点彩色。
可是启文对菜埔说——我知道你那个捡垃圾的朋友每天到这里来找你聊天。
你想想，要是你朋友的老板对他说，知道你在朋友上班的时候，每天去他公司找他聊天，你还敢再去朋友公司找他吗？
那不是连累朋友丢工作吗！
并且，肚财来找菜埔，原本就有一点偷偷摸摸的意味。
启文杀叶女士的那晚，肚财和菜埔在值班室看行车记录仪的视频，听到启文的车响，肚财马上躲到了桌子下面。
他偷偷来启文的公司找菜埔，得知被启文发现，试想，肚财还敢再去吗？
他不能再来菜埔的值班室，就意味着他再不能来到这个他唯一可以对别人高声说话的地方；
再不能通过行车记录仪的视频，看富人世界的声色犬马（借以解决他的生理需要）；
再不能微微从他黑白的人生跳出来，接触一点彩色。
他将失去他人生的小确幸。
他怎么不留恋！
其实还有一个很重要的细节暗示了肚财并没有认为会被启文杀害——
他一个流浪汉，如果预感启文将杀害他，肯定早逃之夭夭，有多远走多远，怎么可能去吃了顿面会菜后，又回到原来的地方！
以上观点，出自肚财的视角。



关于释迦。
在我的视角，总认为释迦等于佛祖释迦牟尼。
肚财出事的那个晚上，释迦梦见和肚财见了一面，醒来，预感肚财出事了，然后他去隔壁的泳池洗了一个澡。
和这里对应的一个点应该是：启文塑的那尊佛里，藏着叶女士的尸体。
尘世的佛藏污纳垢，真正的佛预知悲苦，但也就是预知罢了。


</影评>
<有用数>952</有用数>
<没用数>35</没用数>
</review>
<review>
<作者>Sigma von Zeta</作者>
<标题>导演qna速记</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-01-21 19:52:23</时间>
<影评>

记得多少就写多少。
表白导演。又可爱又接地气，台语很好听，口白我听不太懂但现场回答我都听懂了(x

1，影片色彩。
黑白是因为铜制大佛很贵，在短片拍摄时有经费上的考虑，用黑白拍摄并且加深对比就能较大程度上解决材质的问题。行车记录仪的内容是彩色的也是沿用短片的想法和制作。
行车记录仪虽然没有摄制到车内画面，但对于菜埔和肚财来说，听着声音就能有无穷想象，彩色也是暗示他们对Kevin董事长日常生活的想象。
2，夹娃娃和粉色摩托车梗。
导演居然说夹娃娃也是他的乐趣，所以想把这个放进影片里，而且说自己有颗粉红少女心！可爱哭哭。
当肚财回答为什么中年男子喜欢夹娃娃，面对镜头说的那句“因为夹娃娃很疗愈啊”感觉非常温柔。
3，口白过于频繁的质疑。
“就好像..你有没有交过女朋友？那你当下热恋期可能会非常爱。过一段时间就觉得自己为什么跟这个人交往一样。本来就放了这些口白在里面，当时看就觉得很合适啊很喜欢啊，后面都做成成片了再不喜欢也没办法了。你都把人家肚子搞大了，你要对人家负责啊！”
笑到崩溃。
4，情节的黑色幽默。
葬礼是一个十分严肃的场合，也是体现戏谑的最合适的场合。
自拍时代的人一张照片也没有是难以想象的，但是也是真实发生在导演身边的。
5，片名。
导演之前的短片叫 大佛 ，给长片起名字的时候，被不能重名这件事伤透脑筋。“总不能叫长佛、巨佛、xl佛吧，听起来好土”。正值iPhone6 plus上市，“这是从美国来的消息”，导演决定也给长片命名 大佛plus ，然后再音译过来，就好像在片中他音译了globe还有那些女生名字一样。


(2018.1.21 双栖放映x首星影城)

</影评>
<有用数>186</有用数>
<没用数>26</没用数>
</review>
<review>
<作者>白羽是真名</作者>
<标题>大佛肚中的赤裸生命</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-05-05 02:14:16</时间>
<影评>

觉得电影的旁白真的很幽默，笑过之后又真的让人心酸，就又看了一遍做了些整理。
1.这个工厂大家都很关心对方的老母，那是一种人与人之间的关怀，菜埔白天的工作都是兼差的，正式的工作是在这里当夜班警卫，他会顺便在大家下班前把工厂打扫一下。
2.在外面大小声的，是工厂的老板启文，在后面摸屁股的是高委员和他的助理瓦乐莉，虽然高委员的戏份不多，但是他奋斗的过程值得我们来介绍，他十几年前从一个街头运动者一路爬上国会议员，在他五连霸时，副议长送他一个高级的红木桌，但是自从瓦乐莉来了之后，高委员的红木桌突然多了一块木板，主要是方便瓦乐莉办公，当别人在桌上用滑鼠办公时瓦乐莉都是躲在桌下，操作着高委员的欢乐棍。

猥琐的高委员和瓦乐莉

3.肚财很爱夹娃娃，实在很难理解一个中年男子怎么有这种兴趣，每次都想问肚财你怎么那么爱夹娃娃。
夹娃娃真的很治愈啊！

4.启文早早就带着Gucci离开水池，来这个神秘地方，请Gucci帮他做一些肾脏保养和摄护线排毒的工作。
5.平时畏畏缩缩的肚财只有来到菜埔的警卫室讲话才能嚣张，他这辈子可能只有在这尔坪半的货柜屋里才能找到一点点自信。
6.这位叫张少怀，他在片中名叫释迦，在这支片里他只有这句台词：逛一逛，他整天都很忙，忙的事情就是到处逛一逛，逛的地方比警察还大，逛得比村长还努力，但人和人之间很奥妙，村子里很多人，但释迦再怎么逛，认识的也只有肚财这个朋友。
7.各位观众朋友，现场没有新闻记者，所以电视新闻的画面应该是警方所提供，我们提供另一个客观的影像，用最少的剪接给观众了解事情的经过，我们的影像不想警方那样晃来晃去，毕竟拍片是我们的专业，晃来晃去的摄像师早就发一个便当叫他回去了。
8.释迦不是那种头发长长身体臭臭的流浪汉，他每天都把自己弄得很整齐，村子的人也都认识他，但没人知道他的过往，三年前的某一天他就突然出现，在这没人用的海防卫哨住下来，有人说他以前是船员，也有人说他被抛弃因而发疯，更有人说他杀过人，也有人说曾经看过黑头车来探望他，释迦真的是个很神秘的人，连他唯一的朋友肚财也只知道它是一个晚上需要听着海浪才睡得着的人。
9.说来真奇怪，就在阿弥陀佛之后，整个工厂气氛和士气都不一样，大家都突然动起来本来坐着的都站起来，本来站着的也都爬上去，大家拼命的程度就和启明一样把明天的气力今天就把它花光光。
10.像肚财这种不被社会认同，很难翻身的人，常常都会遇到和他一样在生活上出状况的人，他们都会想要帮助对方，当俗话说当乞丐还养猫，自身的难保如何保别人。
对他们来讲，不论是出太阳还是下雨都会有困难，但他们没办法去想生命的困难，因为光是生活里面，就有解决不完的困难，社会常常在讲要公平正义，但在他们的生活中应该是没有这四个字，毕竟光是要捧饭碗就没力了，那还有力气去讲那些有的没有。
11.现在听到的，带点美国西部牛仔气味的音乐，就是配乐林生祥专门为我们启文董仔所做的主题歌，歌名就叫和董仔去冲海浪，他说车一直开，在隧道里面一闪一闪，那种感觉就像启文董仔要带观众朋友去海边冲浪，但启文董仔没打算要去海边，因为他要冲的是Gucci青春的肉体，海浪就麻烦观众朋友找时间和朋友去冲，但是要注意安全。
12.启文就是抓住了这一点，敢做别人不敢做的，敢赌别人不敢赌的，他的人生就是这样赌出来的。
13.Gucci是一位混血美女，混了一半南美洲的血统，所以我很难听出来Buddha还是puta，因为的Buddha是大佛，西班牙的puta是贱人，但以现场状况来判断我想应该是贱人的意思。
14.那一晚启文走了之后，肚财就来找菜埔，但是肚财一直站在门外不敢进去，菜埔也只好在外面陪他，在阴暗的黑夜淋着毛毛雨，二人静静的站在那，菜埔看着肚财留恋着眼前的景色，眼中透露着淡淡的不舍，他想要安慰肚财，却一句话都讲不出来。
15.释迦洗澡的地方都不一定，有时是在游泳池，有时会去附近的厕所，今晚天上打雷闪电，但释迦好像也没在怕，他今天有一点点不一样，心里感觉到肚财应该是出事情了。
16.我想他应该是慢慢理解肚财现在死了并没什么不好。起码在他死的时候，在地上还能画出一个人形。向他这种孤独的流浪儿，应该是死了很久之后才会被人发现。那个时候尸体都烂光了，只能勉强在地上画出尸水的圆形。
 

17.隔天早上肚财在圳沟里被发现，警方在他身上验出很高的酒精值，表示他应该是喝酒醉出车祸的，但我们听到的大部分都是喝酒醉撞死人，肚财应该是中华民国在台湾少数喝醉酒被撞死的，而且村子的人都知道肚财是不喝酒的，就算说他要喝也没钱喝到不省人事。
18.释迦离开后整个早上都在骑脚踏车，但却不知道要骑去那里，只好一直逛一直逛，脑海不断出现的是肚财的身影，最后他逛回到他的海滨别墅，我想他是慢慢的理解肚财现在死了并没有什么不好，起码在他死的时候在地上还能画出一个人形，像他这种孤独的流浪儿，应该是死了很久之后才会被人发现，那个时候尸体都烂光了，只能勉强在地上画出尸水的圆形。
19.菜埔从头到尾都没机会说话，反而付了300元买了这副眼睛，问题那副就是他原来的眼镜，菜埔对小叔的行为也没怎么抱怨，只是连唯一可以摆脱的小叔都这样对他他的内心感觉很希微。
20.那几天出了大太阳，心神不宁的菜埔决定要好好处理屋顶漏水的问题，他去副议长的服务处，领了意见选举过后没用的广告帆布，帆布上面是副议长刘三城，一张票一世情，为民服务的表情，我想副议长不但重情重义重粉味，为民挡风挡雨也跑第一。
21.我想虽然现在是太空时代，人类早就可以坐太空船去月球，但永远无法探索别人的内心世界。
22.那一年的台南发生了两件大事，一件是护国法会，另一件事肚财出殡，在肚财出殡的路途上，明明是大太阳，但路面却无缘的积了很深的水，菜埔他们站在水边犹豫，肚财却已经在水的另外一边，他希望菜埔他们送到这里就好，接下来他想要自己一个人慢慢的走。


</影评>
<有用数>452</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>路米內</作者>
<标题>电影中的那些旁白</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-02-21 00:19:11</时间>
<影评>

在看过《大佛普拉斯》后，不少人都把它和2016年钟孟宏的影片《一路顺风》作起比较。把《大佛普拉斯》和《一路顺风》放在一起，不仅仅是因为两者从摄影（钟孟宏化名的中岛长雄），剪辑（赖秀雄），美术指导（赵思豪），到演员（纳豆、庄益增、陈以文、林美秀、还有戴立忍），甚至剧照摄影（刘振祥）等创作班底的相似，更是因为他们都把镜头对准“小人物”和“大老板”，以及其中的幽默、荒诞和暴力。
土气 vs. 洋气
《大佛普拉斯》导演兼编剧黄信尧曾坦言钟导对本片的影响 [1]，但从影片的头一分钟开始，阿尧的口白就让人领教了导演独特的风格。说起来，比之《一路顺风》里不同身份之间关系的复杂（国语、台语、粤语、甚至泰语——从角色所持的语言上就有所反映），《大佛普拉斯》所呈现的世界要简单、明确得多。如果仍然试用“语言”概括的话，那一面是操台语的台南乡镇中的无名者，比如主人公肚财和菜埔（“肚脐眼”和“萝卜干”的意思）；另一面是使用英语或者至少想和这种洋气的话语扯上关系的人，代表当然是黄启文“Kevin”和他的葛洛伯（GLOBE）文创艺术中心。
台语的土和英语的洋，在让人忍俊不禁文字游戏中，也区分了所代表的人物们鲜明的分离状态，生活困顿的肚财、菜埔等人是游走在社会生活之外的“边缘人”。边缘人引发的荒诞和笑意，是一无所有的情况下，他们仍用黏黏的色情杂志、报废的便利店便当、彩色的行车记录仪画面……试图和世界保持联系。而在另一边呢，虽然Kevin不过是乡下工厂里造佛像的小老板而已，就像金坷垃“来自American Shengdiyage”的经典段子一样，“葛洛伯”媚俗的戏仿也令人发笑。但当“I studied in New York”这句咒语灵验时，金钱、女人随之而来。就连被男性像衣服般换掉又换掉的女人们，叶女士和Gucci、Cindy、瓦乐莉，中文名和洋文名的下场都截然不同。
“等我有了钱”，看过老板得意人生的菜埔说，“我也要找人帮我取个英文名字。”名字太土，命运即差之千里，和黑白 vs. 彩色画面一样，仿佛成为自始自终“土和洋”两个分离的阶层之间力量悬殊的一个注脚。
也想成为Seven的洗门
当菜埔搞错洗门和7-11便利店的时候（7-11在台语的简称“Seven”和“洗门”音相似），林生祥的乐迷大概会想到专辑《我庄》中的那首《7-11》。林生祥用客家话的“洗碗，一个碗”的谐音去读“Seven-Eleven”，和影片中的桥段异曲同工。这歌唱的是小镇里开了家7-11，便利店“上山下海又包山包海”，缴费购物无所不能。但它24小时灯火辉煌的全能型角色，又和村庄朴素自然的作息格格不入。林生祥最后不无讽刺地唱道：Seven-Eleven我等介新政府 / Seven-Eleven我等介新故乡。[2]
连锁便利店进驻乡镇，象征着由消费主义和现代都市精神的“入侵”，它的明亮、洁净、有序和高效，伴随着更高的成本和售价，成为整个社会消费的主流形态之一。便利店一定程度上改变了人们的日常生活，从此，或和蔼或乖戾的杂货铺老板不见了，取而代之的是可以不断复制粘贴的连锁便利店，模式的可复制性也是资本扩张和全球化所追捧的。有主流就有边缘，就像上海烟纸店的消亡一样，它几乎不可能和便利店（背后永远更新更快更好又更个性的消费主义）相抗衡，在并不发达的乡镇更是如此。
少人问津的“洗门”只能在隔间里做赌博游戏机生意，作为边缘力量的最后挣扎。洗门的土和Seven的洋，暗示了旧与新两种秩序的角力。歌曲中用“洗碗”去调侃它，影片中则用台语和洋文的对立来表现，并且发展出边缘人群像和掌握权力的体面人之间，一触即发的矛盾。林生祥（包括老搭档词作者钟永丰）对台南客家乡镇的观察描绘和台南非客家人的黄信尧不尽相同，但某种程度上《大佛普拉斯》所讲的故事和前者是呼应和连贯的。从两种文本中也折射出台湾社会发展的现实，这也是作为客语音乐人的林生祥为台语片的《大佛普拉斯》配乐却没有违和感的原因之一。
巧合的是，歌曲《7-11》的末尾电吉他奏响了骊歌《送别》的旋律，恰好和《大佛普拉斯》开头不成调的送葬队伍重叠了。仿佛送走了田园牧歌般，重人情但又有些封闭的小镇，经历改头换面，继续讲述 “工商社会，时间宝贵”的故事。同处“工商社会”的我们，也感受得到城市生活的指南针并没有让所有人都过得更好，趋利和消费的欲望却着实让所有人神魂颠倒，毕竟洗门也是想成为Seven的。
如果社会的发展仍值得肯定，并且人和土地关系的松绑带来了自由的契机。那么《大佛普拉斯》展现的暗面则是功利逻辑的狂飙和机会平等的神话。如果模仿能带来成功，尝到甜头的总是某一群特定的人。比如说高委员，从街头运动者变成永远怀抱女人的投机政客。再比如留洋归来的Kevin，通过他这个小资产阶级“艺术家”和掌权者的联合，不仅保证财路还有不少艳遇。虽然诗人钟永丰提到过，参选议员的台南黑道，其实干精神和凝聚力都比学院出身的政客强。但我们无法也毋须证实两位既得利益者的夸张形象的真实性，想想大陆这里类似的领导和商人就好了罢。
和体面人相分离的边缘人，并没有作出对立的姿态，他们如草芥如蝼蚁，他们存在，却不被当真。谁不羡慕阔绰的生活？但肚财和菜埔自己也深知不可能，他们唯一能做的无非是“偷看董仔漂丿”（偷看老板潇洒把妹[3]）来消遣。他们窥视到了如表演般浮夸的情欲，看到了人情关系的惺惺作态，看到了生活中无聊的巡逻和奔波。但影片暗示了这种窥视致命的危险性，他们更看到了权力的黑暗面：为了自身利益可以打破一切界限。Kevin不想让叶女士的威胁滋生事端，便谋杀了她，并藏尸大佛之内。这个爱·伦坡式的黑色情节，是本片的转折点，也把大佛这个关键事物揭示出来。
作为世俗宗教偶像的大佛，在师姐对佛头的容貌唧唧歪歪半天之后，却不如高委员和陈秘书长一两句话来得重要。因为在本片中，大佛不再有（那个有教义，有仪轨，有信徒的）佛教意义。对政客来说，大佛是在护国法会搞腐败揽政绩的工具；对商人来说，大佛则是牟利的商品。由GLOBE所生产的大佛，以及在标题中对iPhone Plus的挪用，都文字游戏般地印证了传统形态的佛像是由资本主义的内核所重塑的。这尊大佛可以是任何东西，甚至可以是掩盖暴力、弃置尸体的容器，却唯独不是真正的佛。反过来说，大佛也仍是大佛，但向它跪拜的人却信奉着另一种“神”。资本逻辑的泛滥和支配，意味着经济学中理性的和利己的人的基本假设，渗透到生活的方方面面，日常生活被迫瓦解，也难怪中正庙里的蒋公也是“要挑人的”。
谁是赤裸的生命
一个有意思的现象是，当我们说要顾全什么的时候，往往意味着要作出某种牺牲。当现代社会要顾全大多数人生活的时候，肚财、菜埔、土豆、释迦等人就被牺牲了。《大佛普拉斯》的主角们就是阿甘本所谓的只剩下赤裸生命的“神圣人”，他们被人法和神法所双重排斥，被剥夺了拥有社会政治生活的资格，处在任由权力处置的赤裸状态。[4] 肚财最终的死亡更加印证了这个概念，赤裸生命的神圣人成为人的例外，他的生命无足轻重，杀死他犹如杀死动物般无关紧要。所以，不喝酒的肚财酒后把自己撞死，没有逻辑谬误。而片中稍早些肚财和交通警察的纠纷，只是权力玩弄赤裸生命的一次演绎，而这种演绎，在清除低端人口的行动中，在城管和小贩的纠葛中，一再上演。
片中的赤裸生命不仅是肚财和菜埔，还有作为“绝对他者”的女人。在父权制的工商社会，女人作为男人泄欲工具的唯一出路就是承认对自身的物化，把投怀送抱作为出国留学的资本积累又有何妨？但破坏游戏规则的叶女士则撕破了这种自欺，她的失踪无关紧要，任由暴力处置她的生命。代表着影片中的唯一两起“死亡”，叶女士的身份和游离于社会外的肚财不同，她永远是社会之中的女人，社会中的女人必须“自然地”伏在屈从地位。但作为赤裸的生命，他们所经受的暴力，他们的结局一般无二。
虽然电影没有明确交代肚财的死因，或许被撞飞到歪七扭八的他真的只是又遭遇了一起荒诞的意外，但菜埔始终觉得肚财的死没有这么简单。菜埔有老母要牵挂，又受到Kevin的暗示和威胁，无法不令他产生恐惧和怀疑。这种怀疑和恐惧，也发生在我们的身边，就像越来越多的人被安上“扰乱公共秩序”的罪名，草芥便无法消除对权力怀疑。受害者对施害者的妄想，源于他所窥视到的黑暗真相，这种恐惧的逻辑还发生在谁的身上？正是老板Kevin，他因为惧怕自己的秘密败露而杀人灭口，就是因为他太清楚他所拥抱的权力中那些腐败的勾当了。他的地位和财富是暂时的和不稳定的，稍有不妥，权力会为了保持自己的纯洁和高效把他视作神圣人般进行驱逐。处于这种恐惧中的Kevin不能避免自己随时沦为赤裸生命的可能，如果承认这点，就不再能用简单的二元去区分片中的两类人物。只要一种支配性的权力仍在按自身的逻辑运行——为了顾全而牺牲，那么赤裸生命就并不专属于哪一类人，而是人人皆有可能成为的。
回过来看，和无助的菜埔有所不同，肚财是无根的，他不像菜埔还有亲人，也不像他有夜班当值的稳定工作。他和他人的关系十分稀薄，肚财在影片中唯一温馨的笑，是在面会菜帮忙时吃阿姨的鸡腿和菜。但影片值得称道之处，是用颇为浪漫和诗意的方式去丰富这个看起来无根、无缘、无意义的肚财。肚财家中的“飞碟”既代表了对世界和生活含有的温情和希望，也象征了哪怕再渺小的灵魂也拥有超越世俗生活的精神世界。“人类早就可以做太空船去月球，但永远无法探索别人内心的宇宙”，导演悲观地认为现代人与其珍视和他人的关系，不如将之视而不见。但菜埔和肚财的友谊告诉我们，理解他者并非没有可能，只是内心的宇宙很坚固，认识他者的任务恐怕比登月还难、还重。也正是个体的丰富和独特性，让权力的支配和赤裸生命变得难以接受。
当我们在大佛里
导演的口白在肚财出殡后消失，终于不再做戏而是“应该走到电影里面了”。在结尾处，大佛内的响声惊动了众人，“敲到后来屏幕变成了黑色她还一直在敲，”导演说，“你不觉得你已经走到大佛里面了吗？”[5] 一直和片中人物保持着距离的观众，最终将意识到，我们和肚财菜埔叶女士或其他人没什么两样，也正是意识到自己也可能成为赤裸生命的那一刻，我们被坚固的大佛包围在一片黑暗中。就像肚财说的，“三分靠作弊，七分靠背景”，《大佛普拉斯》只是一个“穷人更穷，富人更富”的黑色寓言吗？
可能无法用一部电影为绝望与否妄下定论。但要注意的是，支配性的权力可以构造很多我们已认为理所当然的东西。它所指的不仅仅是政治制度，也体现在社会规范，科学话语等“概念”之中。比如女性就是男性的附属物，或者女性只属于家庭。明明全球都为垃圾泛滥而苦恼，但资源回收或捡垃圾，总被看作是没有价值的工作。比如公平正义有时候它只囊括抽象意义上健康的、理性的、爱国的成年男性，并且为了保证这套秩序的良好运转牺牲剩下的“少数”人。
“如此生活30年，直到大厦崩塌”，比起重建，很多人为了继续生存掩饰崩塌。人们仍然可以为已受质疑的“理所当然”而辩护，继续将“三分天注定，七分靠打拼”作为人生的信条，就像最近名声大噪的乔丹·彼得森（Jordan Peterson）教授将富人的富有重新解释为极其努力的工作和一点点精神错乱一样。让人好奇的是，彼得森教授们又如何解释韦恩斯坦们能一而再、再而三地对女性施暴并得手呢？质疑和辩护，就像片尾曲《有无》中唱的——“反身的chance，有抑无”，值得玩味。
我宁愿把捶打大佛的回响，视作一种反抗和对坚固外部的惊扰。银幕再次亮起，在被台风掀翻的葛洛伯工厂，在倾覆的集装箱房间内部，菜埔又坐下翻开肚财带来的杂志。在我的想象中，面对倒塌的外部，菜埔也可以是他的表演者庄益增，也可以是别的人，他手中的色情刊物也可以是其他的书籍，毕竟，有时候它们同样被视为戕害心智的毒草。

                                                 —— 首发于公众号 小把戏去冲浪 ——

注：
[1] 翁稷安,《黄信尧｜务实甘苦人》，via 导筒 
[2] 生祥乐队，《我庄》
[3]  林生祥，《大佛普拉斯》
[4] 蓝江，从赤裸生命到荣耀政治——浅论阿甘本homo sacer思想的发展谱系，以及阿甘本的《神圣人》
[5] 现场|《大佛普拉斯》导演黄信尧：你不觉得你在大佛的身体里面吗？ via 集美双栖青年影展


</影评>
<有用数>318</有用数>
<没用数>43</没用数>
</review>
<review>
<作者>李霁琛</作者>
<标题>如果可以发明一种新的电影类型名称，我会将它归类为：操蛋片</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-02-22 00:00:55</时间>
<影评>
        一


某些影评人喜欢说“港片已死”，更喜欢说“台片必死”。


但《大佛普拉斯》的存在，似乎是在宣告：


台湾电影生机勃勃。


不但生机勃勃，还制造了2017年华语电影的最大惊喜。


“惊喜”比“喜”多了一个“惊”字。


多出的是意外。


《大佛普拉斯》有太多让人意想不到的妙处。


导演拍法妙。


我们见过太多有旁白的电影。


旁白要么是主人公，要么是主人公的亲人或者朋友。


总之，旁白是一个视角，但这个视角依然来自影片里的故事。


《大佛普拉斯》不同。


本片的旁白是导演自己。


影片中旁白的身份，就是导演。


他在正片开始前就告诉观众：


我会不时出现唠叨两句。


在故事进行中，导演会突然以旁白的方式出现，介绍影片中配乐使用的来由。


本片中的角色也会和观众有所交流。


男主喜欢抓娃娃，他会突然对着镜头说：


夹娃娃很疗（治）愈。


这还不算特别。


影片中有这么一个桥段：


男主和朋友在公路上骑车，朋友骑着个粉红色的摩托车。


男主说：


男人骑什么粉红色的摩托车。


朋友说：


这是个黑白片啊。


话音刚落，本是黑白色调的电影画面上，突然出现了一抹粉色。


看到这里，你一定会以为《大佛普拉斯》是部喜剧片。


二


如果能让人发笑的电影就是喜剧片，那《大佛普拉斯》可以算是。


它太有趣了。


那些足够让观众反复玩味的小细节，怎么看怎么好笑。


而且是很高级的幽默。


但如果一部电影必须得有一个圆满的结局才能被定义为喜剧片，那它则大相径庭。


我也不愿意说这是部悲剧片。


如果可以发明一种新的电影类型名称，我会将《大佛普拉斯》归类为：


操蛋片。


它处处流露出魔幻色彩，却又无比真切地描摹着现实生活。


而现实生活，实在是太他娘的操蛋了。


原谅我又粗俗了。


我在文章里写脏话，是为了和电影里那些生活在社会底层的角色离得更近。


而我做出上面的解释，是为了再次强调影片中导演的叙述手法。


在我解释我为什么会写脏话的时候，我和在电影中间突然化身旁白的导演做了同样的事情。


如果你对戏剧有所理解，会知道英国人演莎翁戏喜欢这么玩。


哈姆雷特会对着观众说出大段独白。


观众也并不会觉得太过突兀。


如果你对戏剧了解得再深一点，你会知道导演的叙事手法多半是受到了布莱希特“间离效果理论”的影响。


简单地说就是：


让观众看戏，但不入戏。


我要说句玄之又玄的话：


不入戏，才是最深的入戏。


当导演不断用旁白制造出“间离效果”让观众出戏的时候，观众变成了真正的旁观者。


看悬疑片，观众会把自己想象成侦探。


看动作片，观众会把自己想象成英雄。


看AV，观众……


看一部现实题材的电影呢？


越是真实的人生，越没有“感同身受”。


与其无法真正靠近，不如悄然远离。


我们在导演的引导下得以观察起影片中几个小人物的人生。


却突然发现：


我们和这些人隔着的，不只是导演的旁白，不只是电脑屏幕，更是一片浩瀚的宇宙。


三


《大佛普拉斯》的主角叫肚财。


他是个拾荒者。


操，说得太书面了。他靠收破烂为生。


他有几个朋友。


一个叫菜埔。


“菜埔”在闽南语里是“萝卜干”的意思。


菜埔家有老母，给文创公司老板黄启文看大门。


肚财还有一个朋友叫土豆。


开便利店，骑粉色摩托。


土豆、菜埔和肚财一样，都是小人物。


他还有个朋友叫释迦，在片中只说了一句台词：


我就四处逛逛。


不知道佛祖自己是不是整天也就四处逛逛。


说回菜埔。


肚财喜欢去菜埔的门房闲聊。


在愚钝无知的菜埔面前，肚财才能勉强找到一点自信。


无聊的两个人想到拿菜埔老板黄启文的行车记录仪来看，没想到一看之下看出了麻烦。


起初，有淫音入耳，两人分外激动。


看得多了，两人竟看到了黄启文行凶杀人的经过。


看到了不该看的东西，命运也就发生了改变。


买不起酒喝的肚财死于了醉驾。


没有人知道真相。


也许除了黄启文。


和肚财他们不同，黄启文开着奔驰，勾结着政府官员，勾搭着形形色色的女人。


在肚财和菜埔翻看旧色情杂志的时候，黄启文正和官员们纵情声色。


但他也有自己的烦恼。


肚财没有财，烦恼就是财。


黄启文有财，但他也担心丢掉财。


因为他有了新欢，他之前的情妇便用他的秘密威胁他问他要钱。


当他意识到自己不再安全的时候，他杀了人。


肚财和菜埔不会知道黄启文的内心活动。


就像黄启文不清楚肚财和菜埔的生活一样。


四


底层小人物和有钱人的生活也是被“间离”开的。


用影片里的话说：


有钱人的生活是彩色的。


至少在底层小人物的眼里。


毕竟他们的生活是黑白色调的。


对于肚财来说，欲望就是黏腻的二手色情杂志，生存则是挂在嘴边的“干”。


他会恐惧、会兴奋、会悲伤，但却不会想象。


肚财是不会迷茫的，因为他不知道迷茫是什么。


每天重复的生活，让他不满，却不会不安。


因为他知道：


三分靠作弊，七分靠背景。


只要晚会上才唱《爱拼才会赢》。


肚财不会作弊，也没有背景，所以他知道自己一辈子也不会成为有钱人。


菜埔也一样。


如果不是在好奇心驱使下偷看了黄启文的行车记录仪，肚财不会和黄启文有任何交集。


哪怕是面对面对视，黄启文的视线里也不会有肚财。


黄启文的生活里则充满不安。


他白天为政府造着大佛（Buddha），晚上在隧道里玩着puta（西语“贱人、妓女”）。


为了大佛，他费劲心机；因为情妇，他铤而走险。


妓女和大佛相似的读音，似乎是在告诉我们：


哪有阿弥陀佛么么哒，世间全是阿弥陀佛啪啪啪。


影片的最后一幕，大佛被无数僧侣供奉。


一片祥和。


突然，大佛响了。


看了电影的观众知道，黄启文把情妇“杀死”后放进了大佛里。


那么，这声响是否意味着情妇没死呢？


这其实不重要了。


最肮脏最隐秘的，和最神圣最庄严的，组成了那人间。


最富贵最复杂的，和最贫穷最简单的，构成了这生活。


导演黄信尧曾这样解释影片结尾大佛的声响：


其实我们每个人都是叶女士（启文情妇），我们都被封在大佛腹中，那一声声撞击，不就是我们自己发出的吗？


是不是有些发冷？


操蛋片突然成了恐怖片。


孤独的你我，终于体会到了极致的惊悚。


这也是一种“间离”。


这是一种人与人之间无法接近的恐慌感。


影片里有这样的金句：


“人类早就可以坐太空船去月球，但永远无法探索别人内心的宇宙。”


永远，是种定数。


在定数中，却也有诸多不定。


正如林生祥为本片创作的主题曲《有无》里的歌词：


人生无定着，世事歹按算。


看不透的，就别看了。
      </影评>
<有用数>387</有用数>
<没用数>52</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>