<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>王牌对王牌 The Negotiator</电影名>
<年份>1998</年份>
<评分>8.5</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1971419890.jpg</封面>
<导演>F·加里·格雷</导演>
<演员>塞缪尔·杰克逊 / 凯文·史派西 / 大卫·摩斯 / 朗·瑞弗金 / 约翰·斯宾塞 / J·T·沃尔什 / 希芳·法隆 / 保罗·吉亚玛提 / 雷吉娜·泰勒 / Bruce Beatty / 迈克尔·库立兹 / 卡洛斯·戈麦斯 / 蒂姆·科勒赫 / 迪恩·诺里斯 / 内斯特·塞拉诺 / 道格·斯平扎 / 伦纳德·L·托马斯 / 斯蒂芬·李 / 劳里·约翰逊 / 朗达·多森 / 杰克·希勒 / 迈克尔·肖姆斯·维尔斯 / 乔伊佩里洛 / 玛丽·佩吉·科勒尔 / 凯尔森·马尔罗尼 / Brad Blaisdell / 罗伯特·大卫·豪尔 / Mary Ingersoll / 麦克纳利·萨加尔 / 埃德温娜·摩尔 / Diann Burns / Robert Baier / 詹姆斯·布莱克本 / 汤姆·鲍尔 / Wayne Eric / 大卫·福德汉姆 / 保罗·吉尔福伊尔 / Julie O'Malley</演员>
<简介>丹尼（塞缪尔·杰克逊 Samuel L. Jackson 饰）是一名出色的谈判专家，屡立战功。当他的人生顺风顺水时，刹那间的转折让他措手不及。他的搭档发现警局内有人私吞公款，却在打算告诉丹尼实情时惨遭杀害，第一时间赶到现场的丹尼自然最大嫌疑人。当他确信是警局内有人要找他做替死鬼，百口莫辩之际，他铤而走险绑架了内务监察部检察官和其助手等人，想通过与警方的对话为自己洗刷罪名。
                                    
                                　　丹尼要求另一分局派出谈判专家来和自己对话，因为他清楚要谋害自己的人就在自己的局里。于是邻局的谈判专家史宾恩（凯文·史派西 Kevin Spacey 饰）奉命前来和丹尼谈判，史宾恩相信了丹尼，开始为他搜集证据。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Daneestone</作者>
<标题>看完电影明早买菜——Negotiaton Practices 谈判奥义</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-09-04 09:45:15</时间>
<影评>

（菲律宾人质事件之后，我认为极有必要重温这部电影。但本篇不是本电影的直接评论，更没剧透，只有谈判之术。）

看电影不能光看热闹。谈判在生活中无处不在，是生存技巧。
你没法拿把狙对付早市上那帮卖菜的，但总可以用谈判技巧为自己争得利益。
更进一步说，我所认识的处于职场的优秀经理人们，几乎无时不刻不把自己置于谈判的语境中。
甚至对于一个合格的总经理来说，他的桌子永远就是谈判桌。
今后看电影中的谈判，拿以下这个比对模型做心里排练：如果我来谈的话，怎么谈。

1.	Everything is negotiable任何事，都可以谈
2.	Believe in mutual gain. Win-win is an attitude, not an outcome相信双赢。双赢是种态度，而非结果
3.	Listen until it hurts先听，直到听得不舒服
4.	Build in time and be p a t i e n t 预留时间，而寸 心
5.	Keep things positive始终保持正面、积极

Prepare事前准备
6.	Prepare! Identify Most Desired Outcomes, Goals, Least Acceptables and Best Alternatives事前准备！最理想的结果，最低可接受的底线，介于两者之间的实际目标（你是一个圆，我是一个圆，谈判就是找交集）；还有所有可选的最好筹码（不光是可交易的筹码，包括背后那些big gun）。
7.	Beware of your assumptions要小心的是你自己心里所做的那些假设
8.	Focus on trust, relationships &amp; interests关注信任、关系和利益

Exchange开谈 (这部分同时也有关核心的销售技巧，和客户没话找话地磨起吧，找到对方的爱好并顺势分析兴趣点)
9.	Don’t forget the warm-up别忘了破冰——先暖暖场 （谈论中性话题＝&gt;扯淡）
10.	Understand their interests early尽可能早理解对方所感兴趣的都是什么
11.	Develop a joint agenda and begin with easier issues搞一个双方共同的议事日程并从比较容易的问题谈起

Bargain讨价还价
12.	Think big; ask for what you want从大处着眼；直接说出你所想要的 (My list of demand)
13.	Be ready to challenge first offers做好准备，挑战对方的第一次出价
14.	Never say No or Yes, use the Yes, if...避免说“是”和“不是”，尽量用条件句“如果……就……”“要是……就……”（It’s in the manual! So, I’ll see what I can do! I’ll look into that!——让我想想办法/让我研究一下）
15.	Make slower, smaller moves无论进退，步子都要越来越小，越来越慢 (60-10=50-5=45)
16.	Probe to explore and create options使用手段，刺探并创造选择的可能 （Be careful with your bluffings too, be smart.对自己的虚张声势也要谨慎，聪明点）
17.	Trade creative concessions that address interests就利害相关的问题，交换具有创造性的让步（条件换条件）
18.	Use independent standards and objective criteria使用中立的依据与客观的标准
19.	Make offers and proposals开价（做出方案）

Conclude总结
20.	Summarize early and often尽早小结，频繁小结
21.	At impasse, be graceful to avoid deadlock出现僵持时，要有风度避免僵局
22.	Always thank them不停感谢对方

最后，所谓艺高人胆大，就是谈判技术在不断磨练纯熟的同时，会换来一份自信与冷静。

注：本文谈判技巧借鉴了谈判咨询公司Watershed Associates的材料，在此感谢。纯属娱乐，不用于商业牟利。如有版权问题，请与Daneestone邮件联系。



</影评>
<有用数>626</有用数>
<没用数>69</没用数>
</review>
<review>
<作者>小药水</作者>
<标题>菲律宾人质事件十二年前的影子</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-09-04 13:31:19</时间>
<影评>
        近期发生了很多出现伤亡的公共事件，伊春的空难，万达广场的大火，但由于香港乃至全球华人舆论的群情激奋，最受人瞩目的应该就是8.23菲律宾劫持香港游客事件了，救援行动后8死6伤的严重后果让菲律宾警方蒙羞，之后菲律宾总统诡异的冷笑和菲律宾学生在大巴前的合影更让菲律宾整个国家都沦为了华人世界的众矢之的，然后还有成龙大哥那茬…


回顾事件劫犯的动机还是挺清晰的，劫持旅游车的是55岁的菲律宾前警察罗兰多•门多萨，2008年，门多萨因勒索以及非法拘禁他人而被关进监狱3个月，以至于失掉了工作还有退休后的所有福利，前门多萨被解雇后，就开始忙于为自己翻案，但由于再审的漫长等待，门多萨变得没有耐心，因此最终他决定通过劫持人质解决问题。在他要求复职的要求被政府方面拒绝后事件的状况便陡然直下，在他开枪后菲律宾警方展开了强攻，最终造成了无法挽回的惨剧。


了解警方手段的前警察为了证明自己的清白劫持人质希望还自己一个公道，之后伴随的是警方低能的进攻，出现人质的死伤，这个过程听着是如此的熟悉，对，简直就是《王牌对王牌》的翻版。


《王牌对王牌》，1998年的美国大片，塞缪尔•杰克逊饰演的谈判专家丹尼当在人生顺风顺水时，刹那间的转折让他措手不及。他的搭档因涉嫌私吞公款而被拘，却在警局惨遭灭口，第一时间赶到现场的丹尼自然最大嫌疑人。当他确信是警局内有人要找他做替死鬼，百口莫辩之际，他铤而走险绑架了局长等一干重要人物，想通过与警方的对话为自己洗刷罪名。


剧透到这样的程度，如此之高的同步率已经让人很惊叹了，然后片中也出现了警方低能的进攻，造成人质的伤亡，劫犯也并非一心想置人质于死地，而是很大程度地表现出了对人质的关心，走投无路的警察只想通过这样的手段为自己洗刷罪名，但可惜结局却并不相似，没有智勇双全的谈判专家史宾恩，没有剩余人质的全身而退，没有被解开的阴谋论，只剩下了八万港人在游行中的群情激奋。


更不可思议的是在这段跨越12年之久，电影与现实的对照中，都出现了一个对劫犯很重要的亲人，丹尼的妻子在事件解决过程中的作用是不言而喻的，虽然没能和丈夫做一个交流，但仅仅是让丹尼知晓妻子的存在便是一个意义重大的举动。相较菲律宾人质事件中，劫匪的弟弟充当他和警方之间的联络人，但菲警方后来怀疑他向门多萨通风报信，因而在傍晚6点左右将格雷戈里奥逮捕，据信门多萨获知了这一变化，情绪突然变得缴动，形势开始急转直下。这个至今看来还是有待考量的举动无疑给最后的不可挽回埋下了伏笔。


《王牌对王牌》里丹尼与史宾恩上演了一出关于男人之间的忠诚，那份遥远的信任最终帮助他洗刷了冤屈证明了自己清白，丹尼的演讲在俘虏人心之余也确实让人感动了一把第一次突击时那对狙击手组合的对话更是爷们，他们有机会狙杀丹尼，但是没有这么做。 “Negative sir， I can not take the shoot” ，“Neither I” 一人一句斩钉截铁的话，却有着震撼人心的力量。


菲律宾人质事件自然没有电影那么艺术化，没有英明神武的谈判专家在危机前站出来，没有人可以在这么短的时间内彻查这到底是阴谋论还是一次彻头彻尾的无理要求，政府部门的一封回绝信更是把事态逼向了绝路。


11个小时的对峙后，劫犯被击毙，但不同于电影结束后留下的意犹未尽，真实事件留下的喧嚣还远未散去，真相是什么菲律宾的解释是什么，为什么要如此武断地拒绝劫犯的要求，事件的背后是否还隐藏着什么，这出故事的背后还有太多需要被挖掘，现实也永远比电影残酷的多。


与电影无关，只是对于现在网路上对于菲律宾这个国家乃至民族的群情激奋，我想引用29日香港《明报》中，马尼拉挟持人质事件幸存者李滢铨说的一段话。


“回到香港后，知道香港这几天出现了不少反菲言论，网上有人说要把所有菲佣赶走，使菲国立即陷入经济困境作为报复，又有菲佣在街上被辱骂，一声声「奴隶国、仆人国」来作菲国代号。我明白市民对菲国政府和警察的无能的愤怒，我亲身体会，但是，这与菲国人民何干呢？难道我们都忘了被歧视的滋味吗？香港曾是长久被殖民的一个社会，华人在体制上和生活上都被所谓的「主人」歧视，现在却有一些香港人财大气粗地声称「我哋请咁多菲律宾人，我哋系佢哋老细」，以一副「聘用你是恩惠，你却敢以下犯上」的奴隶主姿态来责备那些和挟持人质事件全不沾边的菲佣，实在让人心惊。菲佣明明就是她们无能政府的受害人，正正因为政府无能让人民温饱，无数的菲国妇女才要离乡别井、丢下自己的孩子去寄人篱下照顾别人的孩子呀，为什么在香港菲佣反而成为无能政府的代罪羔羊呢？为什么在悲愤的同时有些香港人会变成种族主义者？同样让人难以明白的是，香港政府竟也在此同时宣布要把包括菲佣在内的外佣继续冻薪，使外佣都无法分享经济好转的成果，这是我们的政府在浑水摸鱼吗？政府能不能公开检讨外佣薪酬的标准和机制是什么，在这个时候作这些举动，给人政府要惩罚外佣的感觉，对消除仇菲情绪没有任何帮助。有位友人引了鲁迅的一句话：勇者愤怒，抽刃向更强者；怯者愤怒，却抽刃向更弱者。香港人难道是只会向弱者开刀的怯者吗？” ---《还死伤者公道，不向弱者抽刃》


幸存者说出的话永远比我们这些旁观者要有力度的多，冷静也更有助于我们看清和了解事件的真相吧，愿死者安息，生者坚强。


2010.08.30 无锡





</影评>
<有用数>497</有用数>
<没用数>49</没用数>
</review>
<review>
<作者>豆子先生™</作者>
<标题>对决</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-12-04 21:02:16</时间>
<影评>
        弗雷德•埃克莱曾写道，不管背景或实质性问题如何，“要举行谈判，通常必须要有两个要素：必须要有共同的利益，必须要有冲突的问题。没有共同的利益，便没有任何谈判的目的；没有冲突，则没有任何实质谈判的内容。同时，谈判本质上是一种涉及多项任务和目标的沟通和互动过程。每一次谈判都存在着两个条件，一个是最低条件，这是一方在谈判中不可退让的条件，因此被称为“阻抗点”（Resistance Point）。另一个就是最高条件。（

《谈判专家（The Negotiator）》便将冲突与利益呈现出来，在谈判中进行问题的解决。同时，展现了作为谈判者应具有的素质与技巧。更深刻地，在谈判这条明线的背后，影片更深刻地诠释了人性的贪婪与丑陋。然而，邪不胜正，这才是永恒的主题。

Danny是芝加哥警察局的谈判专家，解救过无数人质，同时也拯救了无数罪犯，本片以Danny的一次行动为开头，向我们展示了作为一个谈判专家应该具有的素质——良好的心理素质以及丰富的知识。谈判专家用看似普通聊天的方式，实质上却在争取着解救人质的时间，转移着劫持者的注意力。犬类的品种；海军陆战队的经历……有时候这些知识可能成为扭转时局的关键，也可能就此激怒劫持者。同时，影片后部Danny与Sabian剧中两大王牌的交手也谈到了西部片。他们还就片中男主角是否死争执了一番，同时，这也是非正面的交锋。同时心理素质也是不可缺少的，在千钧一发（at the gunpoint）之时，人的神经高度紧张，这是最考验人心理素质的时候，每一个细小的失误都有可能触发劫持者的神经，最终爆发，酿成大祸。

纵观全片的谈判（始于Danny将Niebaum劫持）。此时他喊道：“I’m not going to jail today!”暗示了他的条件。深谙谈判策略的Danny最终提出了四项条件，其中在我看来，查明杀死Nate的凶手，查明200万伤残基金是谁偷走的是Danny的阻抗点。即还事实一个真相，证明自己的清白。

从谈判手段来说有三点。首先，深谙谈判之道的Danny要求与Sabian进行谈判。这是Danny的策略，因为他知道既然有人能杀了他的朋友也能杀了他，而芝加哥警方早已是腐败黑暗，警局中存在着想要治他于死地的人。正如Danny说的一样，选择Sabian是因为对于Sabian来说，Danny是个陌生人。只有这样，谈判才能顺利进行，才有可能取得Danny想要的结果。了解Sabian曾经55小时不间断谈判，拒绝使用武力也是另一个原因——保障自己和人质的安全。其次，通过表达自己与警员的关系，生死与共博得了警员们的同情。在Sabian赶路的同时，Danny再次表明自己想要证明自己清白的强烈愿望与现实中警局内部治他于死地的现状。这就向这群人施加了压力，不敢轻举妄动。这一手段在指挥下令开枪杀掉Danny是起了作用。尽管Palermo已经掌握了最好的时机，他却并未扣动扳机。第二，争取舆论的支持，让公众的压力迫使他们无法轻易干掉（take down）Danny。尽管知道自己在公众的严重因莫须有罪名成为众矢之的，Danny仍然让人们站在道义与人质的角度上思考。他喊道；“我只需要多一点时间，他们就想杀死我，这就是芝加哥警方解救人质时最大限度保护人质生命的政策！”第三，找到利益的共同点，必要时进行交换。正如弗莱德`埃克莱写道的一样，共同的利益是谈判的必要条件。影片中Danny与Sabian的两次正面对峙的几个细节体现着这一点。Sabian在进入Danny劫持人质的房间之前下令将暖气关上，迫使Danny以一个人质交换。并且Sabian也提出自己的要求——人质安全，否则将终止谈判。两次谈判中，两人的共同利益就是需要谈判这个平台，Danny需要同Sabian谈判拖延时间，找出足够的证据证明自己的清白；而Sabian需要尽全力保障人质的安全。

同时，影片中不断体现的谈判技巧，使影片更为精彩，印证了中文译名——王牌对王牌。首先，注意到一个很有趣的细节，在谈判中，电话，不仅起着沟通的作用，也成为两人斗志斗勇的平台。Danny听见Sabian的手机发出电池不足的声音，知道Sabian当时还在路上并未在20分钟内赶到市政大楼，并向Sabian提出，表示自己有足够的能力拆穿Sabian的小把戏。起到威慑的作用。Danny假装杀死攻击他的人以此威胁暗处的坏人不要以为他不敢杀人，以此威胁。而Sabian在这之后时两次挂断电话，而Danny两次重新打回来使当时在Danny一方的优势向Sabian转移，Sabian表示Danny是有求于自己的。第二次正面交锋中，Sabian将供电中断，Danny要求（want）供电恢复，同时要求给人质提供食物和毯子，这是，Sabian反复问Danny，是否是有求于他。并表示杀了人质并不能对Danny更有利，并以自己随时可能中断谈判，让外边的警察干掉Danny为威胁。加大着Sabian谈判的筹码，使优势进一步转移。在双方的“讨价还价”中，谈判重启。Danny在Niebaum的电脑里找到了相关的录音证据，要求Sabian向Nate的妻子寻求更多的证据——以一名人质进行交换。然而此时，Sabian想要蒙骗Sabian，解救人质心切，当以为这一切都结束的时候，戏剧性的场面，Danny揭穿了Sabian。也使谈判陷入僵局。但也显示了Sabian从单纯想要解救人质到希望同时证明Danny的清白。几个回合，几次心理上的拉锯战，两个谈判专家用着各种技巧——显示强硬，威胁，骗局与揭穿骗局，迫使对方有求于自己使谈判的优势在双方之间转移。

谈判是一门学问。在此片中我深有体会。两人冲突在事态的变化中不断升级。但使谈判得以延续的是两人共同的利益。对方使用的技巧，一方能轻易看破，但大家都心照不宣，继续着谈判。两个英雄之间的心有灵犀最终成就了真相，成就了正义。加之两个重量级演员的出色演出，真正的王牌对王牌。

关于此片，不仅仅是谈判使人印象深刻，片中警局真正应该受惩罚显示的人性的贪婪，为了利益想要致人于死地的邪恶，面对生命逝去的冷漠与Danny，Sabian，Maggie -甚至看似小人的Rudy对于正义不懈的追求，形成了鲜明的对比。恶与善，丑与美，是显而易见的。只是在现实中，太少人选择了对抗，太多的人选择了屈服，丢失了做人的信仰。




转载请注明出处。
      </影评>
<有用数>283</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
<review>
<作者>海风</作者>
<标题>翻盘，需要的不仅仅是运气</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-04-19 01:15:50</时间>
<影评>
        好吧，我承认，在看完CCTV6重播之后，我还是有点激动，以至于在1点钟拨号上网来为以前打的4颗星再加上一颗。


影片一开始就很紧凑，情节合理，扣人心弦。到结尾一干警察用敬佩的眼神看着丹尼的时候，当然还是免不了美国片的个人英雄主义作崇。


每个人，看事物都有他的角度。因此同样一部电影，不同的人会有不同的想法，有人喜欢，有人不喜欢；有人看到了这一面，有人看到了另外一面；甚至，同一个人在不同的时候看，也会看到不同的一面。


今晚我看到的，是丹尼在万分不利的情况下，如何思路清晰，临危不乱，为自己洗清冤屈。看到他成功，会觉得很激动。也许有人觉得这结局太过完美，是童话，但是，人总是需要一些东西来激励的。所以，我喜欢这个结局。


丹尼所受的压力，足以毁了他所有的生活。在压力下，没有破罐破摔，还能保持对他人的关心，可以说用他的人格魅力让别人从怀疑走向信任。人的一生，总有这样那样的逆境，不过我觉得，一般人的压力跟丹尼的比，还是要差几个数量级，看你如何应对了。保持积极而冷静的态度，是很好的。
      </影评>
<有用数>93</有用数>
<没用数>27</没用数>
</review>
<review>
<作者>niwan2008</作者>
<标题>谈判大师</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-07-04 01:01:25</时间>
<影评>
            精彩！绝对的精彩！影片结构紧凑、故事情节环环相扣、脉络清晰，在近140分钟的时间内，几乎没有多余的镜头和语言，相当一部分语言和镜头为后续的事件展开起到了伏笔暗示作用。影片节奏感非常强，人质劫持这样的突发事件现场真实感营造到位、带入感强、引人入戏、扣人心弦、堪称经典！对这部电影有兴趣研究品味的朋友不难发现，本片成功的关键在于：故事在整体上严密的逻辑演绎，合理的剧情设计以及精彩细腻的谈判语言技巧表现。此外，Samuel L. Jackson和Kevin Spacey等演员的出色表现更为经典铸就起到了一锤定音的作用。


    出色的编剧为经典问世奠定了坚实基础。 谈判专家丹尼danny在其搭档被灭口之后遭到诬陷，警局伤残基金失窃案幕后黑手为诬陷丹尼精心捏造了种种证据，使其陷入百口莫辩之地。正常的司法程序申诉之路已被堵死，牢狱之灾看似无可避免。此时丹尼唯一的出路便是找到其死去搭档内森nate曾经提到的就职于内务监察部Internal Affairs Division(相当于大陆公安的纪委督查部门)的尼鲍母niebaum，以其为突破口，查明真相，还己青白。

    此时的丹尼已被停止职务，即将面临谋杀审判，而作为幕后真凶之一尼鲍母面对丹尼的质问自然不会承认，常规方法显然行不通。此时的丹尼只能采取非常手段对尼鲍母施压，迫使其交代案件线索真相。这样一来，一场人质劫持案件的发生就不可避免，曾经的谈判专家在这场对峙中也就自然换位成为劫持者。本片最为经典的谈判大幕自此拉开。


    面临昔日战友（其中隐藏着幕后真凶，并想置其于死地）的重重包围，此刻作为劫持者的丹尼该怎么办？我们不妨将自己带入影片，如果将此时的丹尼换成你，你会怎么办？出色的编剧当然不会让你轻易的猜想到下一步的剧情，也不会以无厘头的内容来填充后面部分。本片剧情令人叫绝之处就在于充分利用了主角丹尼谈判专家的身份和剧情发展到此时丹尼的现实处境与诉求而引出本片另一谈判专家赛比安Sabian。正如剧中赛比安和警局其他成员的疑问一样，观影的我们此刻也会产生同样的疑问：丹尼为什么要求只和赛比安谈？这个与其素不相识的赛比安对于身陷绝境的丹尼究竟有何作用？


    我个人认为：身为谈判专家的丹尼很清楚人质劫持案件的3种结果：1，谈判成功，人质与劫持者都平安。2，击毙劫持者，人质获救。3.谈判失败，人质与劫持者双双挂掉。显然，丹尼只追求第一种结果，即在有限的时间内突破尼鲍母，查明事情真相，还己青白，不被藏匿于警队当中被其称为“朋友”的真正黑手在突击中干掉。显然，丹尼仅凭其一己之力无法实现第一种结果，在此对峙局面下，必须要有个人配合他，保证其在谈判中的生命安全进而间接助其完成目标。这个关键人物就是赛比安！赛比安何许人也？他有着连续谈判55个小时，5年谈判零伤亡，从不使用武力的辉煌战绩，并且此人与本案无干系。所以这样一个谈判高手自然就成为此关键角色的不二人选，这就是看懂本片的关键。这一桥段的安排充分表现了丹尼的绝妙才智，也是剧情设计的最为经典之处。


    接下来丹尼所做的事情就是利用赛比安的一贯风格，即对人质劫持劫持案件第一种结果的坚定追求与其斗法，为自己争取突破尼鲍母，查明真相的时间。事态经过几轮跌宕起伏的发展变化之后，赛比安的态度由起初临危受命时的单纯追求人质与劫持者的安全解救转变为同样要查明事件真相，这就是丹尼期待的与赛比安谈判所能得到的最佳结果。最终丹尼得以查清真像，还己青白，惩治真凶！


    以上是本片剧情的整体脉络。影片的故事情境是人质解救过程中的谈判对峙，真实的情况必然是事态的发展瞬息万变，意想不到的情况随时发生。剧中的丹尼虽有其天才般的打算，但面对同为谈判专家的陌生人赛比安和瞬息万变的复杂危局，他也只能通过和赛比安一次又一次的交锋、碰撞、妥协、周旋来试探，以调整下一步的措施。这样，更增加了影片的真实感。同时，丹尼与赛比安的试探交锋是本片的最大亮点，可谓高手过招，精彩绝伦。丹尼与赛比安交锋的关键之处在于双方都希望在谈判中尽可能的搜集对方的信息，对谈判对象作出综合分析判断进而达到自己的谈判目的。对于丹尼来说，他更希望能够通过谈判说服赛比安，使其相信自己的青白，为此，在其与赛比安的第一次的短短几分钟通话时就对赛比安进行了试探、观点灌输与心理评判。影片中1小时零1分钟处有这样的桥段：丹尼与赛比安在最初的通话中谈到西部片《原野奇侠》中结尾处英雄西恩的生死，丹尼说“他落马表示他中弹，落马不表示他死了”来反驳大众所认为的英雄西恩死的结局。这是向赛比安阐述真相要有严格的逻辑证明这一观点，借此表达指控其杀死搭档内森的那些间接证据并不能成为其罪名成立的充分理由。接下来听到赛比安说他自己习惯于弄清全部事实，然后自己判断究竟发生了什么后，丹尼对赛比安作出了一个比较满意甚至是成竹在胸的内心评判。通过这样一段看似与事态发展毫无关系的对话，丹尼已经对赛比安其人有了一个初步的判断，并对自己最终达到目的多了一份把握。他们之间类似这样的谈判对话同样精彩，令人叫绝。不能不说是剧情设计中的细腻闪光之处！


    影片The Negotiator的一个中文译名为王牌对王牌，我感觉并不很恰当。相比之下还是谈判专家中规中矩，较为合适。原因在于尽管凯文.史派西饰演的谈判专家同样精彩，但两位谈判专家在影片中并非对等的地位，赛比安的作用只在于成就丹尼。我个人认为影片全力表达塑造的谈判专家更加侧重丹尼。纵观全片，丹尼至始至终是在和所有的人谈判。作为警方的谈判专家时，他从人质父亲抢下将人质成功解救；作为劫持者时，他对昔日战友动之以情，晓之以理，并充分表达自己不查明真相誓不罢休的决心和知己知彼、此战必胜的信心！对尼鲍母和其他被劫持者分析形势，晓以厉害，最终获取案件信息线索，查明真相。甚至站在大楼破碎的窗前面对直升机上的射手以现场的新闻媒体和民众舆论为筹码谈判，为自己争取舆论支持、保护自身安全。连赛比安这样的谈判高手都是他为达到目的而刻意选定的谈判对象。可谓无人不谈判、无时不谈判、无处不谈判。在极其紧张危险的境地下，影片中的丹尼从容冷静，根据局势的发展变化客观分析判断，将其高超的谈判才华展现得淋漓尽致！


    本片的其他情节同样精彩，如贝克bake在初到现场时刻采取的交通管制、现场封锁控制、警力安排设置、媒体躲避隔离等一系列措施都增加了影片的真实感与紧迫感。车辆与武器装备的特写烘托了气氛，增强了观赏性。特拉维斯局长生日聚会、2位谈判专家与家人的对话生活等情节都对芝加哥警界文化环境和故事深层背景做了立体的交代，使得全剧饱满、真实好看！
      </影评>
<有用数>66</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>失踪人口</作者>
<标题>王牌对王牌剧情分析</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-12-14 16:53:28</时间>
<影评>

《王牌对王牌》改编自美国圣路易斯警察局处理过的一个真实案件。该片讲述芝加哥警察局的高级谈判专家丹尼被警局内部官员陷害，走投无路下只好通过挟持人质的方式把幕后主使逼迫出来。并要求警局派出另一分局的谈判专家史宾恩与他交涉，通过史宾恩证明自己的清白。
“谈判专家的存在就是要找到谈判对手的弱点并加以利用。”

情景一  丹尼对话持枪人士
1. 谈判前，寻找共同话题。听到屋内有狗叫，开始谈论狗的话题，摸清谈判对象的喜好，缓解紧张的气氛。主动引起话题，并对已谈话题展开联想。
2. 用谈判对象最关心的他的太太作借口，让嫌犯放下警惕，以取得谈判对象的信任，有机会进入房间展开下一步行动。
3. 用温和的语言、微笑提出要参观房间，并不断根据房间事物给出回馈，可以看出谈判专家一直在分散他的注意力，希望这个对话能够一直进行下去。
4. 谈判专家说，“我会尽自己的最大努力。”既不说是，也不说不是，留有余地，是谈判专家的基本素养。
5. 为了打破谈判僵局，需要为谈判寻求新的平台，也就是新的突破点，所以谈判专家准备进入危险区。前期准备工作也做的足，而且配合默契。谈判专家负责吸引嫌犯的注意另一队人开始进行营救。丹尼用嫌犯的妻子先打消嫌犯的疑虑。进入房间内，他先观察了人质（利益点），确保安全后，马上找准有利突破点，即瞄准点（确认下一步谈判方向，运用开局结算策略，创造和谐气氛，使对方放松警惕，然后等待切入正题）巡视其他房间的安全，而后察言观色，声东击西，打乱嫌犯思维，循序渐进，展现一些有关嫌犯的一些经历场景话题，引起共鸣，情绪微变之际，利用嫌犯放松警惕和思维的偏离，随机发布进攻新号，一枪将嫌犯射伤在地，制服嫌犯，达到了此次谈判的目的。
 
情景二：丹尼持枪挟持人质
丹尼去芝加哥，见到检察官尼鲍姆（事件涉及嫌疑人）。丹尼想要弄清枪杀事件，而尼鲍姆一直顾左右而言他，毫无谈判之意，根本不想和自己谈判，最后以武力解决冲突，此次谈判毫无悬念宣告结束，而这又是此次丹尼还自己清白的一个很重要的战略步骤。到此，影片正文谈判场景正式拉开，一方是持枪胁迫人质的主人公丹尼，另一方是对峙的警察。
 
情景三：寻找谈判对手
主人公丹尼利用自己的人质（筹码），要求警方找塞比安（另一位出色的谈判专家）和自己谈判，原因很简单，第一，塞比安是很有职业道德的谈判专家，从不使用武力战术，是一个正直的有利于自己谈判的人；第二，在与对方谈判中，撇开利益关系的当局者人员，选择了处在第三方的陌生人，无所谓利益之争，在帮助自己的角度上讲，是最正确的选择。
1. 当谈判对手提出什么要求的时候，都不要说不。可以只是含糊的说，“我去帮你找”，这类的话但不能绝对的否定。这样会使谈判陷入僵局，同时会催生一系列谈判对象的不明举动。
2. 最好使话题不要与死亡相关。这就是剧中丹尼一直想找牧师，但是始终不想提到这个话题的原因。
3. 当画面切到塞比安的家中时，他在跟不耐烦不想理他的夫人说话时，为了避免她的不耐烦情绪，一直在夸奖她，诸如“你穿这件很好看。”
 
情景四：与发利的对话谈判
强势的先声夺人的谈判策略。虽然是在自己被包围的劣势谈判环境中，但是在谈判一开始，丹尼就亮出王牌，以高人一等的姿态先声夺人，借助袭击的优势毫不示弱的表现出自己的决心和愤怒感，抢占谈话的主动权，“借东风扬己所长”，以求在心里上抢占优势渲染力量，给对手压力。
 
情景五：谈判过程中的对讲机情感策略
在谈判适宜的环境下，运用进行多种方式的沟通，晓之以理，动之以情，激起对手其他人的同情，攻击对手的心理防线，努力营造有利于自己谈判的外部环境，以增加谈判胜利的筹码。达到的效果就是表明自己的决心，让对手认真对待，自己不是虚张声势，表明谈判中事情的严重性，让其他人感受到自己立场的正义性，为谈判的胜利赢取加时力量。影片中，在他的好友瞄准他射击时却没有忍心开枪，这一点体现了这谈判中的情感策略还是十分有作用的。
 
情景六：丹尼与人质尼鲍姆的谈判
这场谈判是主人公在谈判进行时语言类别谈判的极致表现。丹尼从谈判对手的面部表情、姿态、身体语言等特征，描述这谈判在各个方面的技巧。
 
情景七：与赛比安的第一次谈判
从谈判开始方式来讲，双方都运用创造和谐气氛的策略，开场就进行寒暄，而并没有直入主题。塞比安从自己是一个顾家的男人开始谈起，说自己喜欢看西部电影，营造一种相对缓和的氛围，让双方都放松下来。双方开始进行对电影的讨论，这其中都暗示了双方对于自己处境的分析以及给予对手的建议。“西恩最后没死。”“即使他们被包围了，他最后也没有死。”“我试着收集所有的信息，然后决定自己到底发生了什么事。”双方都是经验成熟的谈判对手，都没有把正式谈判前的寒暄弄得无聊，相反他们聊的很开心，这就为之后的面谈打了基础，并且双方都对对方有了一定的了解。
 
情景八：与塞比安的第一次面谈
1. 谈判前，丹尼先找了一个情绪最脆弱的人当人质。
2. 把暖气关掉，暗示了塞比安即将到来。
3.首先双方表明了谈判的诚意，塞比安想要解救人质，丹尼想借助塞比安证明自己的清白，在对利益点争取的较量中，一开始运用了一般形式，推脱来与丹尼周旋，丹尼生气的拒绝与他谈判，而这时，塞比安感觉到了这种谈判方式的无效性，转变运用坦诚策略，在谈判中开诚布公，承认自己的观点立场，而这一策略明显起到了一定作用，使丹尼谈判对手感到自己谈判的诚意，谈判才会将友好继续下去，才开始有进度。
 
情景九：谈判中，警察硬性闯入。警察认为谈判对他无效，就贸然采取了措施。在警察突袭的环境中，丹尼手持手枪对准人质，紧握自己手中的筹码，逼迫警察放下武器，加上之前丹尼自己所营造的谈判的外部环境，使其威逼过程十分顺利，成功的扭转和控制了局面，一场小的正面对峙的谈判结束。
 
情景十：塞比安争取指挥权的谈判
因为冒然闯入后多了两名人质，使得丹尼的筹码扩大，而塞比安利用他们的指导失误和责任，以及损失的得失来给与对方压力，成功的争取指挥权。在这以谈判过程中，塞比安运用的是踢皮球的谈判策略，把损失和责任的“球”踢给别人，以压力换取对方的让步，实质上是一种以攻为守的谈判策略。
 
情景十一：丹尼以死挑战真相，威逼、渲染谈判的外部力量
1.不能贸然采取措施，在谈判对象情绪过于激动时，稍微一点近激的行为都会使他过于激动，不能采用强硬的方式跨越谈判对象的心理防线。
2.此过程，情绪上升，渲染谈判场景的气氛，假杀警察，运用假象，已达到故意恶化谈判环境的目的。恐吓谈判另一方（以武力进攻）的气焰，成功规避风险，把谈判向自己有力的方向应到。再次警示所有人，表明自己的决心。这也是谈判中必不可少的，环境的虚幻布局和架构的累计策略。
 
 
情景十二：塞比安和丹尼的重新谈判
1.延长僵持的时间，大多数人都憋不住了。丹尼正是因为这个原因，从玛姬口中取得了信息。
2.塞比安切断了电源，以此来作为条件跟丹尼进行谈判，即使我方处在劣势，也需要为自己创造筹码。
3.双方围绕：丹尼要求恢复供电，塞比安想要人质。原则上，利益交换利益，虽然门外一群想冲进来杀他的人，从量上来说，优势明显在塞比安对手这边，但是，手握人质，使得着重利益点，硬性筹码还是在丹尼一方，加上对事件的环境事实，对其旁敲侧击，塞比安只有在答应丹尼的条件，自己夹带一些附加条件，采用限定的谈判策略，双方都让步，才促成双方都接受，最后达成交易，以电换人，是一个调和折中策略。
 
情景十三：塞比安虚实结合计谋，疲劳谈判策略
1.塞比安利用“已经找到卧底”的消息希望能够使丹尼将人质全部释放。同时借口因为消息是秘密的所以不想让太多人知道而希望早点终结这场谈判，释放人质。
塞比安想对方的想获得的关键条件换取对方的手中的全部筹码，以此获得谈判的主动权，但是伪造“高密人”的演技没有骗到对方谈判者，二被对方的丹尼反将一军，利用同样的虚实结合方法，尼鲍姆假允诺，调戏对手，结束谈话。
 
情景十四：尼鲍姆家中诈骗真实的犯罪证据
在众多谈判中，最后这场谈判是我最喜欢的部分，两人因共同目的，强强结合，寻找真相，在尼鲍姆家中的场景里，两位王牌谈判家，相互配合，利用欲情故纵和出其不意的策略演绎的近乎完美，以“快速”、“新奇”的突如其来的方法、手段、态度，以自己的演技，在对手（凶手）毫无准备之下，诱骗和诈骗对方，使其落入自己设计好的全套之中。
情景分析：先让对手相信自己，当然是在利益的威逼之下。但塞比安都与凶手处于一样的恶劣的环境之中，不同的是塞比安手中有证据（即把柄），所以塞比安在谈判中占上风，想要做交易，就必须和自己谈判，而且此时塞比安还提醒说出：谈判时间有限类似话语，在这种情况下，由于突如其来的大量信息的头脑轰炸，和决定时间紧迫的压力，已经使对手没有了仔细思考和分析的机会，也没有集中的精力，所以肯定会急中出错，轻易就做出了谈判的决定，轻易导致了谈判妥协（答应分赃），至此，录音使他的话语布公与天下，犯罪证据已定，真相大白，而这场谈判的最终目的也已经达到，谈判圆满结束！
CUEB
文化产业的理论和历史
 
 

</影评>
<有用数>55</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>定中行者</作者>
<标题>王牌对王牌分析</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-11-26 20:50:32</时间>
<影评>
        1，双雄式的人物设置。前边很大一部分只树立了黑人王牌。而史派西王牌一直往后压。这种主要人物出场的时间应该算是不按常理出牌了，但是却天然形成了一种悬念。


2，先用热开场介绍主人公的职业，树立性格，让观众爱上主人公，然后马上将之扔向万丈深渊，要多惨有多惨。当观众为主人公担心不知所措的时候，剧情急转直下，直接超出想象般，绑架了督查长官。完成了人物设置上的最大反转。谈判专家到绑匪的转变。


3，此后均匀用力，开始塑造史派西所面临的困境。史派西这部片其实可以单独剪成一部片子。经过召唤，而后进入到冒险旅程，最后成功。


4，最大的悬念设定。主人公要求在规定时间内将警局内的坏人揪出来。而这在所有人看来都是不可能的。最后的解决是让坏人自己通过对讲机在无意间坦白了自己。


5，悬念的误导：假装杀死无辜警员，让观众对主人公是否陷入疯狂产生迷惑，在发现警员未死之时人物更加高大。先收后放。


6，在美国的大量类型影片中主人公都有一个爱他的妻子，或者爱他的家庭。这是塑造人物完整性不可或缺的一环。


7，王牌对王牌，到王牌与王牌之间英雄相惜，而后一同协作。形成一个完整的事件过程。矛盾的对立统一，消解。


8，被杀死的督查。督查一直会被以为是警局的内奸，陷害者的主谋。他的表演也成为误导。这是近距离的迷惑。还有行动队的老大贝克，警察局长。他们虽然一直喊着要杀掉绑匪黑人王牌，但最终显示他们并非内奸，只是按章办事。这又是一重迷惑。仿佛所有人都想要他的命，但来源于不同的动机，导向相同的怀疑。这是设定悬念的技巧。


9，场景非常集中，影片140分钟，由大量的对话组成。然而一点都不显得冗长。成本低廉。剧本和台词功底深厚。到底是什么支撑着观众看下去？强大的直接的悬念！以及对主人公命运的担忧！在不断解谜中变幻人物关系，在寻求真相的过程中推动情节发展。没有一个多余的人物，包括人质。
      </影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>嘲笑鸟</作者>
<标题>王牌对决</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-08-20 23:28:22</时间>
<影评>
        王牌对王牌，完全靠演员的演技和台词能力，谈判双方的对答逻辑严密，语言流畅，充满现场的张力，不仅展示了高超的谈判技巧，也顺势塑造了两个谈判王牌的不同魅力。写台词的人太了不起了。在一个事件当中，同样是谈判专家，掌握的技巧类似，却能利用人的不同立场和立场转换，写出角色和角色之间的差异，真是高手。当然，演员的表演，也为性格的区分塑造起到了重要作用。凯文史派西的斯宾塞谈判风格是强势和掌握主动，及时发掘对手的要求并懂得利用要求取得最大化的交换，诈术运用的大胆和对对手心理判断的大胆旗鼓相当。但是他的强势和诈术，当遇到真正的强手时，往往因为缺乏依据而土崩瓦解。（对丹尼是这样，对现场的指挥团队也这样）塞缪尔杰克逊的丹尼，谈判风格更加人性化，善于激发对手的认同感，并在认同感中寻找突破的机会。但是他内心的感性，使自己也容易轻信人和被所谓的朋友欺骗，使自己往往暴露在危险中。王牌对王牌的对决，强手与强手的联手，在短暂的智慧较量中迅速建立熟悉的人都没有的默契和信任，互相补足缺点，最终瓦解了一场被围追堵截几无赢面的阴谋，这是可遇不可求的知音共鸣，也是舍生取义真正懂得责任之重的同志（这里原谅我只能想到同志这个词，没有更贴切的）。的这个片子的经典，应该是在于把某个领域不为人知的精彩（本片是谈判）做了高质量的提炼，对观众而言，就是一道营养丰富眼前一亮的精致菜品，虽然没有大菜的奢华丰富，但是绝对回味无穷。如果想学生活中的如何说服别人，谈判技巧，简直可以一看再看。这个片子的动人之处，还在于它两次认可了“底线的良知”，一次是丹尼救过的机动队员违背命令没有扣下扳机，一次是斯宾塞在被解除指挥权之后，孤身再入大楼，并直接选择与丹尼合作，放走丹尼。法制的社会下，底线的良知无法与庞大的社会机器直接对抗，电影里的故事如果都效仿社会也无法正常运转，是非善恶每个人看都有不同的角度。但是这种良知，虽然微弱，却始终会存在，在法制有漏洞的时候，在社会被黑暗吞噬的时候，它从人最原始的天性中滋生出来，默默地为人类护航，阴谋得以被法办，冤屈得以被洗清，正义得以被延续，生命得以被尊重。

"语言类“的片子。有人说它的动作戏也很好。这个我没看出来，我觉得基本没什么动作戏。

塞缪尔杰克逊在本片中的表现，略优于凯文史派西。凯文选择的角色确实难度很大，能演到那个份上，已经非常好了。史派西在这个片子里的角色不好演，他的功力不错。尤其是在指挥部一场与芝加哥西区警方、CIA等或明或暗，想直接置丹尼于死地的多方力量的较量，对危害人质安全的愤怒、对二话不说要杀丹尼的怀疑、谈判专家的审慎冷静，各种情感的比例恰到好处，在孤身一人身处陌生环境下，在极为愤怒的前提下，保持缜密思维，在一边倒的话语权压力下，质疑、质问、抓住要害、取扭转风向，取得主动、拿到指挥权，一气呵成……
      </影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>小懒同学</作者>
<标题>这哪是两个人的solo,分明是双排大乱斗</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-11-28 23:42:01</时间>
<影评>

    看了起码6遍，虽然整部电影的画质和道具都充满上世纪90年代的气息，但是精湛的演技和精彩对白还是让它风采依旧。     
    这部电影赋予了每个角色鲜明的个性特点，让亮点不只是局限于两个主角之间的精彩较量，而是分散在每个角色上。
    人物不少，慢慢来讲。
    首先是主角。这部剧中的两位主角均受过专业训练且行事条理清晰的专家，因此我们在观看整部电影的时候能够享受到的是一场酣畅淋漓的争锋相对。
看似丧失理智，实则稳如老狗的男主丹尼

    丹尼▪罗曼：黑人谈判专家，思维缜密、专业素质过硬。在被蓄意栽赃时他知道该用哪种手段来为自己辩解。（不具备足够专业素养的新手还是不要轻易尝试这种方法）他了解自己所处的环境（知晓警局的应急处理手段，所以率先把所有可能的通风口和排气口都封锁；知晓警方大众媒体前直接狙击他，所以才敢站在直升机前嚣张地要求“朝我开枪”），也知晓身边人的特点（知晓好友弗罗斯身揣两把手枪）；了解自己劫持的人的特征并加以利用，之后也确实证实了那些人在后续发展中起到关键的作用。他在得知警方找到了告密者的时候，他并没有因急于为自己辩护而把自己知晓的内幕细节全盘托出，而是试探性询问关键问题，设置陷阱来反套路对方； 在警方第一次进攻时，丹尼劫持了两个闯入的警察后，“杀害”其中一个来震慑对方；在谈判的时候找来了另一个不相识的谈判专家，因此在无法判定谁是内奸的时候他只能“相信陌生人”。    
    另一主角，专家克里斯▪塞比安则拥有和丹尼一样的专业素养，但在谈判的风格上却各有特色——丹尼语气更加有强迫性，更具威慑力；而克里斯相比之下更像一杯静水，几乎感觉不出波动。作为经验丰富的谈判专家克里斯深知感情用事是不可取的，因此在丹尼的妻子凯伦让他一定要救丹尼的时候，克里斯并没有敷衍地答应，而是告知凯伦他来的目的是说服丹尼安全地走出大楼而非救他，一方面他确实对整个事件不了解因为他是个局外人，另一方面克里斯也至始至终明白自己的目的是什么，而非主观臆断。    主角特色鲜明，配角也不甘落后。     
    我比较喜欢被劫持的几位配角，在同一个环境中表现出的不同性格。    
    1.“时装大师”鲁迪。这个曾经因诈骗被丹尼拘留的滑头，为自保而疯狂谄媚（大秀自己改邪归正后的生活琐事，极力否认自己和尼鲍姆有牵连），在面对危机时也本能反应地把别人推上前，小人形象一览无遗。丹尼很好的把握了他这一点，这个擅长钻空子的家伙在出狱后仍然混得风生水起，必定是个很会把握时代风向标的人，他也确实通过破译官方电脑的密码帮助丹尼了解基金诈骗的操作流程，让真相明朗起来。    
    2.被劫持者中唯一的女性角色——麦琪，是个典型的口嫌体正直。被绑架初期，先说明自己被绑架过有经验，这种情况完全不慌的；而后被建议优先释放女士的时候反驳说“不想因为自己是女人的缘故而被放走。”但是在面对稍许的威逼利诱，又立马打回原形。（丹尼问尼鲍姆内幕无果后，转而去质问麦琪，麦琪则一秒怂，一五一十全交代了）    
    3.督察尼鲍姆。在面对丹尼的质问时总是能回避关键的问题，在官场上混迹多年早就练就了迂回周旋的本领，即使丹尼用《谈判手册》上的知识套路他，用杀害人质来威胁他，都没能撬开他那张嘴。直到最后他也只是承认自己窃听内森的对话，没说出关键证据所在——这是他自保的最后手段，但很可惜，也是他被灭口的关键原因。    
    4.弗罗斯。这个丹尼的塑料兄弟在整个事件中始终表现良好，但众所周知这种老好人形象一般不是盒饭领得早就是必有隐情。主动地去劝降丹尼变成人质，实则是混在现场掌握动向，以防秘密泄露；在警方知晓丹尼行踪时，率先带着同伙去销毁证据，在同伙相继暴露后，还能故作镇定，一边口吐芬芳一边给枪上膛。把一个隐藏在好人面具下的伪君子表现得相当到位。
弗罗斯这一笑，颇有当年《柯南》中图书馆馆长的神韵

    说完人质，来说说手忙脚乱的警方。
    自丹尼绑架人质后，警局的对策小组气氛就一直很紧张——一边勉强应付着开挂的对手，另一方面又被FBI紧逼其后，进退维谷。    面对这样的处境，每个人都表现出不同的状态。     
    局长特拉维斯在整个事件中是个空壳指挥员——即搞不定对手，又摆不平队友（不敢对丹尼下强制性措施，也对手下贝克擅自行动无可奈何），连后来加入的塞比安都忍不住质问他到底谁掌大局。但是他又是这个职位上的最佳人选，因为面对突发事件面对FBI的压力面对塞比安的大声呵斥他始终维持原态，显然心理素质不是一般地强大，然而这样地求稳心态虽然不至让事件恶化，但也让事情停滞不前，久悬不决。    
    而与局长性格形成强烈对比的则是贝克。急于求成，冲动行事。在事情还没有确准前，他就已经将丹尼定性并极力主张强攻，击毙嫌犯。我曾经一度认为他与丹尼有私仇，但最后当他在得知弗罗斯才是元凶时又对弗罗斯表现出同样的恨意，可能真的只是单纯的铁面无私吧。
 法利，极度缺乏自信的谈判员。事件还没有进展到黄金对决的高潮前，全片花了不少时间在丹尼和法利的谈判过程上；与其说是谈判，更像是丹尼单方面的碾压。谈判讲究心理博弈，在互相对话中过招定胜负。法利原先是被派去打压丹尼心理防线的，没想到却让丹尼抓住弱点反被降维打击；丹尼甚至像新手教学一样给法利讲起最基本的谈判技巧，让人又心疼又好笑。
   不过大家都忽略了一个关键角色——狙击手巴勒莫。正是他的枪下留情，给了这个故事这么长的延续；如果铁汉无情，直接在丹尼暴露时果断射击，嫌犯被击毙，全剧终。我们都等不到塞比安的出场，观众都已经散场了。到底是丹尼的催泪陈述起了作用，还是他自身的心理变化，我们都无从知晓。
    虽然片面叫《王牌对王牌》（直译的话就叫《谈判专家》），是两个人你来我往的心理博弈，但仔细琢磨，反而倒是觉得这是一部各色人的心理大乱斗，在套路与反套路之间做出抉择，寻求真相。


</影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>coolxhunter</作者>
<标题>爬的越高</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-01-07 23:47:25</时间>
<影评>
        让人想起另外一部片子所有人都贪污，只有自己是清白的为什么因为不知道没有人告诉我，真幼稚，这就像是在跑步所有人都在慢跑只有你跑的最快，别人赞美你两句你认为自己和他们打成一片了，别人玩都不带你，当你知道真相要抖出来你的同事要你的命，想想挺可怕的，已经不是只有一个敌人而是整个环境都不容你，
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>