<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>芬妮的旅程 Le voyage de Fanny</电影名>
<年份>2016</年份>
<评分>8.5</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2457733322.jpg</封面>
<导演>萝拉·多尔伦</导演>
<演员>莱奥尼·西索德 / 芳汀·阿杜安 / 朱莉安娜·勒普罗 / 赖恩·布罗迪 / 安妮·梅林格 / 卢·拉布雷希特 / 塞西尔·德·弗朗斯 / 玛龙·莱瓦纳 / 马丁·斯威比</演员>
<简介>1943年法国维希政府时期，一群犹太儿童在儿童庇护所生活了几年后必须避开德国纳粹的逮捕逃往瑞士，为了避开逮捕不得不与他们信任的成年人分开。这一群犹太孩子踏上了一条一切靠自己的逃亡之旅。 本片根据真人真事《芬妮的回忆录》改编，真实刻画了二战时 期犹太儿童的处境，这群犹太儿童们面对着成年人都不知所措的艰险逃亡，又将如何？这群孩子是否能成功逃到瑞士呢？ ©海德文</简介>
<reviews>
<review>
<作者>影评人 杉姐</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-08-09 09:36:17</时间>
<影评>

二战题材从来不缺少好电影，任何一个影迷都可以列出一份长长的片单……
在这份片单中，有一个散发着独特光芒的角落：儿童。
杉姐今天给大家安利这样一部电影：
《芬妮的旅程》


虽然豆瓣评分一度高达8·1，但看过的人数不足500人。
公号们都讲大事，抓热点，很少有人关注这个冷门的小片。
故事改编自《芬妮的回忆录》，讲述了二战时期，一群勇敢的犹太孩子们逃离纳粹纳粹的魔爪的故事，自此他们再也没见过自己的父母。

《芬妮的旅程》采用纯儿童视角的拍摄方式，很难想象，一群孩子的嬉闹旅程居然能让我们感受到惊心动魄、震天撼地的生命体验。

二战期间，德国纳粹屠杀了600多万犹太人，其中儿童竟然多达150多万人。
很多法国的犹太父母为了孩子的安全考虑，把孩子托付给不同的组织，让他们获得收养与保护。

故事一开始，一位母亲把女儿送到了一家儿童收容机构，并答应女儿很快就会把她接回去，年幼的孩子不懂离别的滋味，母亲骗得了孩子却骗不了自己，她努力的保持着微笑，可一转身就哭了。



在这家儿童收容所中，有很多被犹太人父母送来的孩子，这是一座由父母愿力缔造的避难所。
小主角芬妮就是其中的一员，十二三岁的她，已经在这里生活了两年，
小脸儿上写满了倔强，自己都还是孩子，却要在乱世中照顾两个妹妹，已然是个小大人的样子。



和集中营相比，收容所简直就是世外桃源，到处都是孩子们可爱的身影和爽朗的笑声。
一天，芬妮和同学们正在表演木偶剧，台下的弟弟妹妹们笑的合不拢嘴，校长却忽然接到通知，收容所已经暴露，德军马上就到。

虽然依依不舍但小小的孩子也懂得生命开不起玩笑，她们被转移到了意大利的一所房子里。
房子里散落着动物的干尸，主人福曼太太让她们感到害怕，初次见面，她就生气的质问不是说，没有小孩吗，当天夜里她就把芬妮和妹妹拆开，让妹妹必须独立睡觉，虽然妹妹会哭到天亮。

但这福曼太太面冷心热，是她在关键时刻保护了孩子。
为了把孩子们送到更安全的瑞士，福曼太太让孩子们乔装成去山上参加夏令营的法国人，她半夜起来让孩子挨个说出自己乔装后的名字，引来孩子们的各种不满。
但福曼太太依然坚持每天夜里的盘问活动，只为她们关键时候不出差错，因为一个差错就意味着死亡。

送孩子去坐火车时，看到来检查旅客的军官，福曼太太马上演技开挂，十分可爱。
先是在火车站高呼，自己东西被偷，引来军官的注意。
接着，看到火车已经开动了，但孩子们还没上去，福曼太太马上就假晕了。

虽然孩子们上了火车，虽然她们都能讲法语，但危险才刚刚开始。
火车到站时，带队的男孩因为看见德军太害怕逃跑了，芬妮临危受命， 成为了孩子团的领队。芬妮能成为领队的原因听起来也十分不靠谱：
戴安是哑巴 维多太内向 你比较精明
临走时福曼太太把芬妮拉到一旁，告诉她当领队的秘诀就是：任何时候都不要表现出害怕。

芬妮临时带队，认为只要找到接应的人就能完成任务，可她哪里知道，九九八十一难在前面等着它。
火车轨道被炸断，孩子们中途下火车，芬妮带着所有的孩子不知道去哪里。
小队友车站走丢，马上就被德国官兵盯上，半路逃跑的大孩子伊田直接被捕了。



好不容易找到了接应的人，但在转移时，她们被德军发现，所有的孩子都被捕了，福曼太太之前煞费苦心的突击检查派上了用场，就连最小的孩子的回答也没有任何问题。
但人心难测，她们因为半路得到的一个布娃娃被人出卖了，德军拘禁了她们。

这下完了？
这些孩子的表现让人相当诧异，金发小男孩被枪口抵头也没有后退半步，没有食物的威胁之下，他们没有交代出任何一个接应人的名字。

他们在这里吃了最后的晚餐，成为待宰的羔羊。却靠着机智和小聪明在敌人的眼皮子底下溜出去，飞到了森林和田间。

奔跑的孩子们就像散落在大自然的小精灵。
这画面一时间让你有一种说不出来的震撼和奇美，总之她们的身影和这片生机最般配。
她们什么都不确定，甚至不知道自己在哪里，没有一个可信的人却到处都是想把他们抓走的纳粹，芬妮执着于寻找接应人，但接应人现在很可能也已经死了。
芬妮终于明白，在这个乱世中，不能依靠任何人，她只能把自己当大人。
她们找到了一所废弃的房子，准备在那里生活，直到战争结束，昔日因为这个问题扭成一团的小伙伴终于和解了。
芬妮:我们要呆在这里吗？
眼镜男：今晚?
芬妮:对，每一晚。





这一路，处处都是怪兽（孩子们称纳粹是怪兽、大野狼），孩子们多次与死亡交肩而过，最终都化险为夷，她们是幸运者，更是强者，丑恶和死亡并没有让孩子们忘记欢乐。
和逃亡的艰险比起来，最能打动我的是孩子们的天真与善良。这是上天赐予的力量，是普通成年人都无法拥有的东西。
坐在汽车上的孩子和举报了他们的坏人挥手告别。
走不动路的时候，一个皮球就能让他们忘记疲惫、迈开小腿奔跑起来。

父亲留给眼镜男的钞票忽然从包里飞了出来，孩子们马上就兴高采烈的玩起了捡钱游戏，他们是那么专注游戏没有一个孩子把钱装进自己的口袋。
试想如果看到漫天飞钱的是一群成年人，那场面不知道会有多难看。

纳粹亲手打造了一个无情的战场，他们认为可以把犹太人赶尽杀绝，可他们万万没想到，任何时间，任何情况，任何地点都有可能成为孩子们玩耍的战场，她们远比敌人想象的顽强。

这一路走来，孩子们要感谢自己，也要感谢很多为他们付出的成年人：他们可能是慈善家、可能是利益熏心的大富翁、也可能是穷光蛋。
芬妮最初生活过的收容所的管理人员就因此失去生命。


无论如何这世界的善意总比恶意多一分。
辛德勒被全世界熟知，可是还有那么多善良的人不为人知：英国人尼古拉斯·温顿组织了8列火车，救了669名犹太儿童；波兰女士森德勒化装成护士从犹太人隔离区中救出近3000名犹太儿童，波兰政府2007年3月授予森德勒“国家女英雄”称号；中国人何凤山、潘均顺也因为曾给犹太人发放签证和收留逃难的犹太少女而被列入其中。
顺便提一件让每个中国人都自豪的事情，中国的上海是二战期间唯一一个犹太人能够合法进入的城市，犹太人在这里与中国人和谐共处，20000多犹太人来到上海，他们在这里经商、生活，战后大多数人留在了上海。

（犹太人在上海开的商店，门口有中国人走过）
留在小木屋的孩子们还是遇到了大困难，小朋友们因为在树林里吃了野果上吐下泻。
无奈之下芬妮和眼镜男孩半夜走入当地居民的生活区，穿过死人的尸体，她为了弟弟妹妹们的生命第一次暴露了自己。
她就那样直接敲开一间房子的门，对房子的主任说“我是犹太人”，敲门之前，芬妮对小伙伴说“如果我出事，答应照顾我妹妹”。

要知道芬妮也还是个孩子，她常常会在梦里与妈妈相见，她表现出的成熟与勇敢真的让人心疼。
所幸芬妮敲开的不是敌人的门，她们用做工换来了在这里的停留。
很快纳粹又来了，孩子们再次需要转移。


眼镜男的钱派上了用场，他们用这笔钱偷渡到了瑞士的边界，又一次在德军眼皮底下溜走了。



即便是到了边界，能到达瑞士听上去还是天方夜谭：
这里离边界有五公里，你们有45分钟的时间，德国人会在那里巡视，你们要跑进树林里，从铁丝网上的洞钻过去，然后一直跑到反坦克障碍，中间是无人地带最危险，然后看到灰色的房子就是瑞士,听懂了吗？

孩子们再次张开双臂、迈开小腿开始奔跑，她们跑啊跑，我跟着哭啊哭，我居然因为一群孩子的奔跑泪流满面，她们跑的是那么认真，他们的生命力是那么顽强。

这一刻，他们是奔跑中的发光体，是移动的赞美诗，而无法预知的未来又让观众心情忐忑、情感脆弱。
在那个暗无天日的时代，他们的逃生是光，是人类的最后希望，是正义的最后避难所。
感谢生命，感谢和平。

本文首发w今日头条号《电影烂番茄》 作者杉姐，微信公号《1895电影评论》同步


</影评>
<有用数>242</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
<review>
<作者>兔赤中人.rD</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-08-06 11:48:31</时间>
<影评>

自古以来，犹太人没有自己的国家，一直散落于欧洲各地，备受各国人们排斥。二战时期，欧洲反犹主义浪潮达到了无以复加的极端，希特勒进行犹太人大屠杀。从1941年到1945年期间，约有600万犹太人遭到了惨绝人寰的大屠杀。德国纳粹党人在其占领地区抓捕犹太人，把他们送进犹太人集中营进行种族灭绝。逃出来的犹太人有的去了中立国瑞士，有的去了俄罗斯、美国等地，还有一部分来到了中国上海。
和二战犹太人有关的电影很多，最出名的恐怕是好莱坞大导演史蒂文·斯皮尔伯的《辛德勒的名单》。

《辛德勒的名单》根据真实历史故事改编，讲述的是，二战时期，德国商人奥斯卡·辛德勒凭着其出众的社交能力和大量的金钱，和德军高层建立了良好的关系，雇用廉价的犹太人在他的工厂工作，生产军需用品，本来打算大发战争财。但在目睹纳粹对犹太人进行的大屠杀后，辛德勒贿赂军官，让自己的工厂成为了犹太人的避难所。 最终成功挽救了1100名工人免遭德国纳粹的屠杀。
电影里有一句经典台词：
拯救一个人，就是拯救全世界。 


关于二战犹太人的电影还有波兰大导演罗曼·波兰斯基的《钢琴家》。这部也相当震撼，也是根据真实故事改编。

本片讲述，二战即将爆发之时，波兰一家电台的钢琴师史标曼的全家被迫被赶进华沙的犹太区，之后家人和亲戚都被纳粹杀害，而标曼本人也受尽种种羞辱和折磨，他侥幸得到一位朋友的帮助，暂时有了藏身之处。战争愈加猛烈，此时史标曼恶病缠身，却还要在搜捕中逃亡。偶尔只能在头脑里弹奏钢琴曲以图生机……
这部电影美到，让我在最后也沉浸到片尾的钢琴曲中。


前面提到的都是成人视角的电影，充满了残酷，看着让人压抑。
而关于二战犹太人儿童的电影则非常少，有《安妮日记》。这是由13岁的犹太人小女孩儿安妮的日记改编而成，从1955年至今被制作成很多个版本的影视作品。

安妮在13岁生日（1942年6月12日）开始有着写日记的习惯，与父母、姐姐及其余四人躲进父亲在阿姆斯特丹的办公室的一个密室。在父亲所信任的一群同事的协助下，他们成功躲藏了两年零一个月，直至1944年8月被人告发送进纳粹的集中营。在这八人中，只有其父一人在战争里存活。安妮在1945年4月，重获自由前不久病死于贝尔根－贝尔森集中营。



本文着重关注，2016年出的一部新的关于二战时期犹太人儿童的电影——《芬妮的旅程》。


这是一部儿童视角的二战犹太人电影。年幼的孩子们并不能完全理解战争，所以在他们的视角中，所看到的最多的是父母亲人的离去和逃难。电影看着不压抑，但故事剧情非常扣人心弦，看完颇有感触。

本片改编自真实故事——犹太人芬妮·班·艾米 （Fanny Ben Ami ）的回忆录《Le Journal de Fanny》，讲述1943年二战时期，一群犹太人小孩不得不从维希法国的儿童保护组织Œuvre de Secours aux Enfants逃亡到中立国瑞士的故事。 
二战开始后，英国和法国一直幻想德国会和他们和平谈判，所以不积极备战。1940年6月德国占领巴黎。以贝当为首的法国政府向德国投降，1940年7月政府所在地迁至法国中部的维希，故名维希法国（法语：Régime de Vichy），成为第二次世界大战期间纳粹德国控制下的法国政府。
Œuvre de Secours aux Enfants是一个法国犹太人救援组织，在二战时期从纳粹手中拯救了数千名以犹太人为主的孩子们，并把他们送往瑞士、美国等国家。
本文只介绍笔者感触最深的一些地方，会提到一些剧情。
影片开始后不久，在纳粹突袭下，维希法国里的犹太人救援组织就匆忙将犹太人孩子们送上了车。
纳粹士兵践踏过一个布娃娃小熊，给快乐的孩童世界带来了“残酷”。





满脸是血的救援组织的领导被纳粹带走，这是本片唯一比较惨忍的镜头。

之后，孩子们被送往另一个救援组织中。但没多久又不得不开始逃难，被组织女领导送上了火车。由于小孩子不需要买票，而大人需要买票，女领导身份证件做了假，所以不能上车。主角芬妮相对年长而且有责任心，所以女领导让她带领其他孩子们。
但芬妮也很害怕。但女领导告述她：
“如果怕，就装不怕。装，为了他们！”




芬妮不得不肩负起带领其他孩子们的重任，但眼神充满了迷茫。

到达目的地后，孩子们焦躁而害怕，后来终于等到了一个前来接送的大男孩。
这里要赞一下本片女导演萝拉·多尔伦的细腻和对美感的把握，笔者很喜欢电影中取景和构图。本片有着大量孩子们在草地上走向远方的镜头，而且越到后面越美。







大男孩看大家很疲惫，所以想了个法子，让大家踢球。
一下子，孩子们就欢乐了起来。在孩子们的天真无邪的笑声中，观众也会跟着影片的情绪走，心中也雨过天晴，开心起来。




孩子们快乐地奔跑着。
  但后来就被维希法国的警察抓住了，他们为纳粹德国服务，帮助搜寻犹太人。
注意孩子们的身后好像是大算盘？


经典的用枪指着威胁别人的镜头。不过这次换成了警察对小孩。
导演很聪明地用这个仰角镜头来反映鲜明的力量悬殊对比。


之后，在天主教修女的帮助下，他们成功逃跑。
他们穿过开着门的篱笆。但这不是一般的篱笆，而是通往自由和希望的篱笆。


又是孩子们一起奔跑的镜头。


他们并排着奔跑让我想到了《指环王3：王者归来》里刚铎的人类骑士并驾齐驱冲向兽人的场景。
结果一不小心，一个信天主教的犹太人小孩的大量钞票被风吹得到处都是。孩子们都争相去捡起来，非常欢快。对于孩子们来说，钞票只是被风吹起来的纸而已，这是一场游戏。
男孩说，我爸非常有钱。（因为我是思聪。）


又是草地上奔跑的远景。倾斜的镜头很是给人心中一击。这几个镜头瞬间让我联想到了《指环王2双塔奇兵》中开头人类王子、精灵和矮人追击强兽人的场景。那是在新西兰上的草地上拍摄的。很是震撼。




孩子们跑进玉米地里。由于孩子们个头很矮，瞬间被高高的玉米淹没。像是被吞噬掉了。预示着，孩子们开始被疲惫和饥饿感吞噬。




大家啃了几口玉米，发现太硬就扔掉了，垂头丧气地走在草地上。


这应该是电影里最美的远景。

后来大家终于发现了水，解决了口渴之后，孩子们又开心地打起了水仗。




几经波折，孩子们最终到达了边境，开始了飞快地奔跑起来。奔向自由和希望！
在希望的田野上~




本片最美女主角——芬妮。
飞扬的头发和坚定的眼神。




孩子们终于翻过边界，马上抵达中立国瑞士。




谁知一个小妹妹摔倒了，责任感极强的芬妮跑回去抱起来她。


一封寄给瑞士的信引领着芬妮的方向。


此时，纳粹士兵赶来，对着手无寸铁的芬妮开枪。


聪明的芬妮沿着Z字形奔跑，这样枪手打不中。


芬妮背着小妹妹跑向自由。眼神依旧坚定。


这些孩子们就是指环王的护戒使者们，他们护的是自由、希望和未来。


这就是本片女主角的原型——犹太人芬妮·班·艾米。
让我们向她致敬。

从1938年到1944年，二战期间，Œuvre de Secours aux Enfants这个犹太人儿童保护组织一共拯救了数千名孩童。







</影评>
<有用数>83</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>日出Sunrise</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-04-03 00:32:32</时间>
<影评>

中国人，你也可以记得王替夫。

2001年7月13日，一位九旬老人在哈尔滨悄然离世。
他叫王替夫，曾是黑龙江文史研究馆的一名职员，退休后他是一个打更老头。
他的前半生，曾是马占山身边的爱国青年，也曾是一名伪满洲国的外交官。
也就是我们说的汉奸。
1938年始，担任伪满洲国驻德公使馆的理事官补。
那时他是唯一一个曾与希特勒对话的中国人。
1939年，纳粹德国外交部长里宾特洛夫执行“排犹政策”，要求伪满洲国公使吕宜文向被驱逐的犹太人发予签证，犹太人便可借此离德，当时又正值伪满推行“河豚鱼计划”意欲大量吸纳德国犹太人，王替夫便作为承办人员向犹太人签发了大量签证。
但德国在闪击波兰后对犹太人的态度大变，盟国日本自也随之改变态度。
吕宜文下令停止为犹太人办理签证，但王替夫却无视吕宜文的命令，他知道这些签证是现在就是这些犹太人救命的稻草。
他以未接到满洲外交部命令为由，避开日籍参事官江尊纲一的监视。
到1940年5月，他将五千本稻草交到了犹太人的手上。
随着秘密签证的数量越来越多，伪满当局为维护对德关系，上司一再责令他停止发放签证，但均被王替夫无视。
1940年5月，王替夫终于被迫奉调回满洲。在火车站，他依然在签发签证，不停地给犹太人民希望，一直到火车开动的那一刻，王替夫都在向窗外扔出一本本签证，拯救这些可怜的生命。
二战結束后，他因自己的汉奸身份被苏联关押战犯集中营12年，遣返回国后被下放22年。
不知他临终前对自己的一生如何评价。
由于他的汉奸身份，人们只知道中国有过一个“辛德勒”何凤山，不知王替夫何许人也，即便他也曾遵循心底的善良。
2001年7月30日，以色列驻华大使沙雷夫先生来哈尔滨寻找这位朋友。
很不幸，王替夫已经去世17天，那是永远的遗憾。
而王替夫也永远不会知道今天还有人记得他，而不是以汉奸的身份。

</影评>
<有用数>34</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>心动琥珀主</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-12-15 18:51:49</时间>
<影评>

呜呜呜呜呜我真的太爱这部电影了！！！小孩子们长的好可爱鸭(๑❛ᴗ❛๑)
芬妮和戴眼镜的大男孩【喊他小哈利好了，长的好像】好有cp感～印象很深的是他们被锁在房间里时两个人起先吵了一架，然后又早上却发现小哈利搂着芬妮睡觉。之后的关系也是越变越好。小哈利懦弱的性格也在旅程中慢慢改变，在后面真的挺勇敢的。
接下来我要说说我最爱的男孩！！看上去只有八九岁的样子却如此勇敢有担当浪漫😭😭我觉得他长的好像假笑男孩，好好看～①孩子们被关进房间里时，小男孩很温柔的安抚一个小妹妹，还很温柔的抱起了她②纳粹进来了，他偷偷去拔钥匙被发现，立马用手把枪口顶着自己，冲纳粹们大喊开枪杀我们啊 杀啊😭😭😭看到这一幕我太心疼了，他才那么大一点啊我的宝贝。我的眼泪真的止不住的流③孩子们跑出了房间来到了森林小溪边时，其他人都在喝水，而我的宝宝想着大家，找到了一个小木屋④在木屋里，孩子们玩起了过家家。小男孩很浪漫的搂起一个跟他年龄相仿的小姑娘，喊她夫人，还带她参观屋子，描述美好的未来！！！😭😭太可爱了吧⑤在最后他们在边境线逃跑时，小男孩也是走在最后的。真的无法言说这个小男孩的好❤太喜欢这样的人❤
有两个集体镜头很喜欢：①孩子们在追逐漫天飞舞的纸币时②他们穿过了那个防护网，奔向安全时 （镜头给到了背后的山脉 风景这么好美）
一开始时他们住的环境真的很静谧和惬意～以后一定要去一次西欧❤


【配图与电影无关】

</影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>摩卡</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-09-11 20:50:19</时间>
<影评>

秋初，法国到瑞士的旅程。
农田，黄绿相间，牛羊点缀在田间好像珍珠般圆滚，顶着白烟的列车在田间穿行。
森林，渐染缤纷，林间生长的蓝莓、树果颗颗成熟，甘洌的河水在林间雀跃欢腾。



这样的一段旅程应该很浪漫惬意的，但如果加上下面的词语：二战、维希政府、盖世太保、德国纳粹、纳粹儿童、逃往，那么这又将会是怎样一场艰辛的旅程啊？


二战期间，为了免遭德国纳粹迫害，犹太儿童救助组织不得不将像芬妮一样的犹太儿童不断转移，送至瑞士这样的中立国家。
《芬妮的旅程》以真实事件改编，讲述了一个女孩芬妮在救助组织人员失联的情况下勇敢承担起领导者的角色，带领年幼的犹太孩子们渡过一个又一个危机与厄运、走过一个又一个困境与险阻，最终依靠孩子们自己的勇气、乐观、坚韧、信念抵达旅程终点——安全与自由之地的故事。
在这段旅程中有队友的抛弃、有同胞的出卖、有铁路的阻断、有警察的枪口、有食物中毒、有饥肠辘辘、有担惊受怕、有拷问、有监禁……但也有伙伴间的鼓励、有不是亲情胜似亲情的依伴、有组织成员的帮助、有好心人的援手、有担当、有无畏、有信任、有成长……
影片的力道大都放在孩子身上，用孩子的天真无邪反衬纳粹的无道，声讨以任何原因成为维希政府帮凶人们的罪恶。
例如，犹太儿童组织被出卖后转移时，遇到那个出卖者，大些的孩子说不要跟他打招呼，但一个小男孩还是像那个人友好地挥手。
例如，给瑞秋玩偶的阿姨为了保全自己出卖了孩子们，瑞秋还在自责是不是因为扔掉了阿姨的玩偶她生气了才这样做。
例如，孩子们因为犹太人的身份被警察拘禁，便发出“如果不好的话，我们不做犹太人就好了。”“这没法选择。”
例如，在向边境出发前，小女孩把一只小羊玩偶留在农场里，说“你留在这更加安全”。
例如，田野上维克多包里的钱被风吹散的时候，孩子们追着帮他捡钱。并对他说，“飞舞的钱就像蝴蝶一样好看，可不可以再玩一次这样大富翁的游戏。”
例如，芬妮为了救食物中毒的孩子们，冒死去农户家寻求帮助时，将妹妹和伊力的信郑重地托付给维克多。
例如，孩子们饥渴难耐时遇到水源，开心地打起水仗；走不动时一个足球就可以让他们飞也起来；找到安身之所时忍不住玩起办家家酒游戏。
例如，跑到瑞士领土的芬妮发现瑞秋摔倒在无人区时，义无反顾地折返回去救她。
……
孩子们越天真无邪、勇敢乐观，破害者们越凶残无道、万恶不赦。




影片也用犹太儿童保护组织成员遭到纳粹迫害、夫曼女士在组织孩子们出发前深夜叮嘱、反复强调不许用犹太名字和检查行李里证明身份物品等谨慎不安的行为，进一步烘托了当时纳粹横行的恐怖氛围。当然也是对儿童保护组织者为了正义事业牺牲精神的致敬。
当芬妮问儿童保护组织夫曼女士：“你就没有害怕过吗？”
夫曼说：“如果怕就装不怕，为了她们。”
这也许是每个儿童保护组织成员面对危难时的心声吧。
影片夫曼女士一角灵感来源于洛特·施华滋和妮可·韦沙龙，她们是牺牲自己保护孩子的千千万万人的两个。
从1938年到1944年有数千孩子从儿童救助组织获救。组织为他们提供救助、保护，帮助他们逃往意大利、瑞士、西班牙和美国。




</影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>qwer</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-10-07 09:55:42</时间>
<影评>

《芬妮的旅程》
本电影根据真人故事改编
故事发生在二战时期，许多法国的犹太父母为了让孩子免受威胁，把孩子托付给各种组织
故事的第一幕就是芬妮的母亲把她们姐妹三个托付给组织的那天，刚开始的半年间芬妮照常的吃饭，和小伙伴们游戏玩耍，和母亲的书信往来。日子过得非常平常，知道有一天告密者的背叛打破了一切的平静。他们被迫转移组织。到达新组织的第一天，组织的负责人是一位女士，刚开始非常排斥，因为组织已经有太多人了，可是还是不停的有小孩的涌入。但是最后还是安排他们住下照料他们，在这段时间里似乎没有上一段时间那么轻松，因为芬妮没有收到妈妈的来信，后来遇到了伊力，他和芬妮在厨房通过一台收音机接收战争的讯息，等待着和平和亲人团聚的那一刻，日子似乎开始渐渐好转。可是好景不长，呆在意大利越来越不安全，他们再次被迫转移，这次是瑞士。但是和上次情况不同，孩子们需要更改名字，隐藏犹太人身份的象征，而且转移的理由变成到山上参加夏令营。在逃亡的旅途中遇到许多困难，伊力的逃走，芬妮临危受命，当任队长；途中火车轨道出现问题，被迫更改路线；和组织人的失联。但是最终还是到达瑞士的边界，成功转移。
在这个电影中有许多感人又让人值得深思的瞬间
当第一次被迫转移的时候，芬妮十分不愿意，这时候最小的妹妹说了句：当你拥有什么东西的时候，减去一点，再减去一点，最后什么都会不剩的。在这个世界上我们想要的太多有太多的羁绊，但是面临选择的时候我们只能选择减法。
当芬妮临危受命的时候，她犹豫如果害怕怎么办。组织者告诉她：如果怕就装不怕。对的如果辣，装作不辣；如果痛，装作不痛；如果害怕，就装不怕。有时候我们必须隐形的赋予自己一种能力。
第一次转移途中遇到告密者，车上的人嘱咐不要挥手不要回头。可是在车后座的一个小男孩升起他的小手向这个地方告别。在第一次被抓关在一间教室的时候，最小的妹妹问：犹太人不好吗？我们不做犹太人不就可以了吗。不是的，我们没法不是犹太人。孩子的心灵没有半点瑕疵，这个世界的规则对于他们来说太不可思议。他们没有办法改变出生，犹太人的血统没法改变。
他们逃到山顶的时候看到一个破旧的房子的时候，提议在这里生活直到停战。他们中有的人充当爸爸妈妈的角色，想象着家庭布局。也许这就是他们的愿望：世界和平，和家人在一起。可是这么一个微不足道的小愿望放在当时的时代背景一群犹太人血统的民族身上却是那么奢侈。
最后之所以能顺利的逃脱除了自身的勇敢和相互依赖和信任还有好心人帮助。
愿世界和平！！！

</影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>当贝影视</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-12-10 09:26:16</时间>
<影评>

 众所周知，二战题材从来不缺好电影。
好莱坞导演 史蒂文·斯皮尔伯格 用整整10年的时间创造了史诗巨作《辛德勒的名单》。

相信看过这部片子的朋友一定不会忘记影片中那句——
拯救一个人，就是拯救世界。

2002年，《钢琴家》上映，讲述了一个波兰犹太钢琴家在二战中艰难生存的故事。
这部电影最终为导演 波兰斯基 赢得了金棕榈奖，成为他晚年的巅峰巨作。

像这样赤裸裸还原历史、贡献巨大的影片绝不在少数。
但是在同类型的影片中与犹太儿童相关的电影却屈指可数且大多冷门。
就像今天的这部电影，它没有《辛德勒的名单》以及《钢琴家》那样很高的知名度，却也是一部优秀的电影——
《芬妮的旅程》
豆瓣评分：8.6

“芬妮的旅程”，它并不是真正意义的旅行，而是一场关于逃亡和流浪的旅程。
旅途本该浪漫惬意，但如果与战争、犹太人、德国纳粹相关，这一切会是多么艰辛和残忍啊！

疯狂的二战时期，德国纳粹对犹太人进行了残忍的种族屠杀，600多万犹太人横死。
其中儿童竟多达150多万人。
犹太父母为了保护自己的孩子们免遭杀害，将他们托付给了各个不同的组织以获得收养与保护。

在法国的某收容所内，一位面容憔悴的母亲，嘱咐着大女儿：妈妈很快就会来接你，照顾好两个妹妹…
话没说完，眼泪夺眶而出…这位母亲知道，自己对女儿说了谎。
因为，这一别，必定是永别。

大女儿名叫芬妮，稚嫩的小脸上，有着与年龄不相称的成熟。
她知道，想活下去，就要远离市区，和爸妈分开…
因为，他们一家，是犹太人。

芬妮常常给妈妈写信：我和妹妹都好想爸爸妈妈，你们什么时候来接我们呢？
妈妈回信总是：战争一结束，我就会马上出现在你面前。
但谁也不知道，战争何时结束，自己能否在战争中保全性命，以及，还有没有重聚的可能...

直到有一天，她们彻底失去了联系…

由于形势严峻，收容所也很快暴露，于是组织者决定，把孩子们转移到欧洲唯一安全的地方：中立国瑞士。
出发前，负责人叮嘱道：不能暴露真名；不要和陌生人说话；任何时候都不要表现出害怕…
并且让芬妮临危受命，肩负起同伴们的希望，然而，此时的芬妮，也只有10岁...

从法国到瑞士，从城市到边境，一路上，他们趟过小溪，穿过森林，越过大草原…
心里只有一个信念：活下去！

《芬妮的旅程》改编自由犹太姑娘芬妮·班·艾米的真实经历，于2016年在法国上映。
和电影中一样，现实生活中，芬妮和两个妹妹在1943年成功逃到瑞士，在战争结束后的1946年回到法国，却再未见过父母…

在浩如星辰的二战电影中，这是特别的一部。
片中没有血腥战火、没有残忍屠杀，只有优美的风景，动听的歌声，和可爱的孩子…
尽管电影的主题残酷、黑暗，纳粹踪影无处不在，可孩子们天真可爱、爱玩爱笑的天性，没有缺席。

在逃亡的路上，他们展现出非凡的勇气，镇定的应对搜查，面对纳粹军官的审问，毫无惧色。
可一旦暂时远离了危险，他们就变回了普通孩子…

他们奔跑在大自然的怀抱里，像一个个小精灵一般，他们飞跃田庄，森林，草原。
在没有任何食物补给的情况下，她们仍然展现出与大自然同样的生机。

有人说：这部电影之所以动人，是因为它的善，总比恶多一分。
乱世之下，人人都在独善其身。
但是，总有一些人，愿意冒着生命危险，保护这些孩子...

为了逃避搜捕，孩子们躲进了货车尾厢。
检查车厢的工人大叔看着一张张惊恐的小脸，不忍心告发，低声嘱咐：十分钟后再出来，祝你们好运！



在野外，孩子们吃坏了肚子，凶巴巴的老农夫收留了他们。
尽管他总唠叨着：你们不要给我惹麻烦，明天就给我滚！
可看到孩子们无助的身影，粗鲁的老头又心软了，让他们住了一天又一天，直到再也瞒不下去…



战争是可怕、残忍而无情的。
尽管如此，依然有这样一群孩子，充满了对于生的渴望，在战火中迈着稚嫩的双腿。
这顽强的生命力，竟胜过一切。
当这群孩子们跑起来时，你也会看到这黑暗的世界始终有一束光照耀着他们。

</影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>海德文</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-07-21 22:18:49</时间>
<影评>

战争两个字总是令善良的人不寒而栗！
渴望和平，但事实上这个世界上从没有一天是和平的！
本片海报洋溢着一股青春的气息，电影则透露着一股死亡威胁的伤感，两者形成的反差不觉让你心塞！一群犹太孩子的逃亡过程惊心动魄！命悬一线式的挣扎！当他们冲破德国人的封锁成功达到瑞士，仿佛飞起来一样开心，然而作为观众我为此流下了压抑许久而快乐的泪水。
影片伊始，芬妮母女生离的场面，我便鼻子一酸。我意识到这是一部令人心塞无力的电影，也是二战生活“真实”面目的缩影。孩子们在黑漆漆宿舍的戏份，想我想起了一部央6播过的国外老电影，中文配音译制片，片名记不起来了，只记得两个男孩子互骂“你这个西班牙猪！”另一个男孩回道“你这个比利时猪！”同样是残酷战争的大背景下，收养孩子机构的宿舍内却也同时上演着孩子们的争吵。
本片并没有直面残酷血腥的二战场面，而是通过一群天真无邪的犹太孩子的视角来间接表现二战，他们在逃亡的过程中唱着两只老虎的歌声是那么可爱，但是战争并没有因为你是孩子就放过你，生是犹太人，死是犹太鬼，二战集中营中有大量的犹太冤魂。
奇怪的是，我的笔记本播放别的电影都没事，而一旦播放《芬妮》风扇便呼呼作响发热异常，我想如果像李安说的那样存在Movie god的话，神灵也会为二战的惨烈深深的震颤。影片的可贵之处在于用童真的视角来叙事这个故事，即便那最后一声枪响，芬妮倒下却没有死，尔后平安地生活在了瑞士，遗憾的是她一生再也没见过自己的父母。
他们在逃亡过程中唱着两只老虎，开心地玩捡钱游戏、玩泼水游戏，他们招谁惹谁了？带着犹太人血统就要被逮捕猎杀？ 德意志、意大利、日本三个纳粹国，如果不清楚德国希特勒、意大利墨索里尼纳粹的惨绝人寰，请参考日本侵占中国的惨烈程度。当中国人骂出小日本的时候，孩子们只能骂出德国佬，除此就是等待着挨枪子，以及挣扎中的自救。
同为地球人，相煎何太急？
正如一些历史学家指出的，德国纳粹屠杀犹太人的罪行，是“德国虚伪的政治家为其侵略战争对民众进行系统的政治愚弄和教化的结果”。纳粹仇视犹太人本质上是一种仇富情结，犹太人是世界上最聪明的民族，他们擅于经商从而获得巨大财富。德国佬为了打压犹太人从政治、宗教两方面进行荼毒，说犹太人钉死了耶稣，犹太人被说成是：出卖耶稣的人、投机商人、不洁的人。然而事实上，犹太人与二战中的中国人一样无辜。
让我们来看一串名字，爱因斯坦、马克思、弗洛伊德、毕加索、海涅、里尔克、茨威格、卡夫卡、贝克特、米勒、爱森斯坦、门德尔松、卓别林…… 他们都是犹太人。
历史上许多著名的思想家、哲学家、科学家、文学家、艺术家都是犹太人，许多富有的商人、银行、企业家也是犹太人。可以说，地球上最聪明的、驱动人类进步的大多都是犹太人。
So,犹太人被大规模屠杀，瞎了狗眼的德国纳粹，为了一己之私严重阻碍了人类社会进步。

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>DYQJLJ</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-12-30 23:53:57</时间>
<影评>

生活即使充满了黑暗，总会有人带你走向光明，而这部电影里的光明，就是芬妮，就是那些帮助过她们的人，尤其是农场主，所以，这部电影的主题也是比较明确了。
从角色来说，有三个地方比较让我感动，首先就是那个出卖了小朋友的女人，虽然没有表现出最终结局，但是大家可能也知道了，众人难免会吐槽，可是，在生死面前，谁又能大义凛然，何况怀里还抱着自己嗷嗷待哺的孩子，这个从道德的角度考虑，也不是完全没有道理，具体就和汶川地震的“范跑跑”差不多吧。其次就是那个敢于将枪抵在自己脑袋上的小男孩，从后来的表现来看，不乏有冲动的成分在里面，因为那些警察走了之后，小男孩有点发抖，不过这也是很勇敢了啊！最后一个，就是芬妮托付了那个信件去敲门的时候，张口就说:我是犹太人！毫不夸张的说，这点没有几个人可以做到，甚至不亚于边境上救小女孩的危险程度，留给我们的只有惊艳！
最后，就是表现手法啦。用相机来表达回忆，真的是神来之笔，芬妮在离开农庄的时候，将相机送给了别人，这在某种程度上，也意味着自己的成长，从当初接过孩子的紧张，到带领大家冲出黑暗的成长。除此之外，就是大家都知道的那张纸，作为一个信念指引大家走向自由，尤其是芬妮打开，照着空白的纸，读出来的时候，让人泪目，寓意满满。
人人生来平等，没有任何一种政权，可以享有践踏生命的权利，如果有，那只是光明的火星在蛰伏，总有一天，会有人点起反抗的火把，当大家手里都握着火把，光明和胜利也就不远了！

</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>启程2023</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-05-12 18:12:15</时间>
<影评>

 电影开始几分钟后，有一段布偶戏。一只狼想要吃一只羊，羊不能理解自己做错了什么，狼要吃它。狼说，你污染了我的水。羊辩解说自己在下游，污染不到上游的水。狼又说，你一年前骂过我。可小羊一年前还没出生。狼再说，如果不是你，那就是你哥哥。可小羊没有哥哥……最后终于没有耐性的羊随便找了个借口，向小羊扑了过去。
布偶戏的最高潮，所有孩子都开始大叫“小心那只狼。跑，快跑，跑，快跑……”屋外，报信的人匆匆赶来，他们被告发了。孩子们被一车车载着，驶向不同的方向，开始逃亡。
女主角有个妹妹，很小，特别懵懂，特别天真。上车前，她带着骄傲和快乐，向即将告别的“阿姨”展示她新学的知识“当你拥有什么的时候，减去一点，再减一点，最后就什么都不剩了”，看到这里，我知道，这就将是他们的逃亡。
他们一路逃亡，一路失去，失去了德国，失去了意大利，失去了一处又一处避难所，失去了一个又一个好心救助他们的人，失去了爸爸给的一箱子钱，失去了一路陪伴的“小羊”，失去了能“穿越时空”的“相机”，失去了像孩子一样害怕，渴望被保护的权利……但，他们从来没有失去过自己，失去过彼此。我不止一次地担心，一定会有一个人，然后是两个，接着一个个的，会以不同的方式“减去一点，再减一点”，但幸好，直到最后那刻，他们都没有失去彼此。

当他们唯一一次被抓住时，那个特别天真的小女孩和那个特别勇敢的小男孩有一段对话：
“我们真的是犹太人吗？如果这样不好的话，我们就不当犹太人了。”
“没有不好，就是这样的”
“可如果我们不是犹太人的话，我们就能走了”
“但我们当不了别的什么”
“为什么？”
没有回答。
这一刻，你没法不去想到最开始那只天真的小羊。小羊，你知道了吗？你没有做错任何事，一切只是因为，你是羊！
但谁规定谁应该生而为羊？如果这个世界清楚地告诉你“你是羊，你没有活着的权利，没有好好活下去的权利”，这样的世界多么让人绝望！可曾经世界就是这个模样，甚至很多时候，它就是这个模样。
我不知道现在的世界是怎样，我不知道自己是不是一只羊，因为没有人告诉过我。但至少，我不会生活在无止境的疑惑和恐惧中。所以，我很珍惜，我珍惜现在的生活！如果可以，我希望它不要改变。 

</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
