<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>圣诞夜惊魂 The Nightmare Before Christmas</电影名>
<年份>1993</年份>
<评分>8.2</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p470366787.jpg</封面>
<导演>亨利·塞利克</导演>
<演员>丹尼·艾夫曼 / 克里斯·萨兰登 / 凯瑟琳·欧哈拉 / 威廉·赫基 / 格伦·沙迪克斯 / 保罗·雷宾斯 / 肯·帕吉 / 黛比·德斯特 / 格雷格·普罗普斯</演员>
<简介>万圣镇的各位鬼怪，已经习惯于在每年万圣节那天出没搞作一下，他们是彻头彻尾的少根筋的生物，只晓得如何吓人。而南瓜王子杰克，是非常与众不同的一个。他已经厌倦了带给人们惊恐的玩意，一心想做出某些改变。偶然一次打开了圣诞镇的大门，让他眼前豁然一亮，杰克心中燃起了要带领兄弟制造圣诞欢乐的决心。
                                    
                                　　但是，这帮万圣镇的鬼怪们似乎并不明白其中深意。杰克绑架了胖乎乎的圣诞老人，吩咐伙计们开始埋头制作圣诞礼物。满脑只有恐怖点子的万圣镇兄弟，又怎能逃过思维惯性，做出令人欢乐的礼物呢。于是，恐怖的、吓人的礼物将在圣诞那夜抛给孩子们，当杰克坐着人造鹿车派出礼物时，一枚高射炮正对准了这个好心办坏事的可怜虫。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>鱼·无</作者>
<标题>南瓜王只能是南瓜王</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-10-31 21:18:23</时间>
<影评>
           有这么一个地方，叫“万圣节城”。里面的子民都非常本分勤恳，他们全部的生活意义就是为一年一度的万圣节日准备丰富的节目。为了完成一个精彩的鬼节，它们总是早早开始策划、筹备、分工……每年的节日表现都很完满，能把人类的孩子吓得死去活来。这一切，归功于它们的首领：

    南瓜王，JACK。

    BUT，无敌~~~是最孤独……

    南瓜王风魔万千鬼女鬼婆，深受百姓爱戴，可他心里却充盈着无名的空虚和寂寞。月下山巅，南瓜王孤独地歌唱。

    他彷徨地独自走啊走啊，直到他发现了一个奇妙的入口，那里通往的是“圣诞节城”。那里的一切都显得如此新鲜特别。无论是小矮人们堆雪人，还是给松树悬挂彩灯，或者互相赠送礼物等，在JACK的眼中都那么不可思议。这是一个全新的天地，JACK感到自己心里的空虚一扫而空。

    当万圣节城的公民一团乱地寻找南瓜王JACK的时候，他施施然开着雪橇车回来了。他动用“科学手段”研究那些从圣诞节城带回的彩灯、礼物、玩具等物件，最后定下一个伟大的决定：要筹备出一个圣诞节。

    万圣节城的公民们紧张地开始工作了。他们模仿圣诞节城里带回的玩具进行流水作业。JCK还委托鬼科学家给他制造可以跑到天上去的鹿和雪橇车。可以想象到，这些玩具被没什么思考能力的鬼城公民们仿制后通通带上了万圣节的特征：礼物盒的形状是棺材，洋娃娃成了鬼娃娃，弹簧小丑做成了咬人的鬼头，彩纹袜用贪吃蛇来代替……

    JACK穿上了红衣服，戴上了白色的假胡子，坐上机器鹿（只有骨架）拉的车，高兴地在圣诞节出发了。他兴高采烈地学着圣诞老人一样从烟囱里进入人类的家庭，放下“礼物”。那些有惊悚意味的礼物带来了越来越大的恐慌，大家都在说：来了个可怕的冒牌货！而JACK还以为自己给孩子们带来了欢乐。

   直到JACK被人类的大炮击落，坠落在墓园里，他才醒悟了：他只能是一个南瓜王，能把圣诞节打理好的，只有真正的圣诞老人。

    JACK赶回万圣节城，把被他绑架回来的圣诞胖老头解救了出来。之所以说“解救”，因为城里有比南瓜王更邪恶的强大的家伙。圣诞老头赶紧去收拾局面，还原了一个正常的圣诞节。

    南瓜王JACK无疑是一个勇于求新的家伙，他不满足于现状，积极思考和探索，敢于创新，并热情高涨地付诸行动。可是，方向错了的话，一切都错了。可幸的是，JACK反省得很快。他毕竟是个聪明的领袖角色。

    南瓜王只能是南瓜王，正如圣诞老人只能是圣诞老人。

    有时候，我们真的无法用努力改变什么。

    是这样吗？
      </影评>
<有用数>90</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>車露張</作者>
<标题>一个Tim，两种歌特 之圣诞夜惊魂</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-11-14 18:25:07</时间>
<影评>
        Tim Burton，一个我很喜欢的，非常有个性的导演。他的最佳搭档是我最爱的约翰尼德普，有个性的人就是这么爱撮堆。Tim很喜欢歌特风，总是爱拍些黑暗的电影。可有时候黑暗又带着天真，象是《剪刀手爱德华》，和接下来这两部，都是很经典很有特色的歌特电影


《圣诞夜惊魂》


Halloween那阵儿，迪斯尼把圣诞夜惊魂3D版搬上电影院，情节都没变，但在电影院看3D，增加了电影的震撼性。本来像这样一部音乐剧电影，就该配上电影院那么高级的音响，让我觉着之前的rmvb真是垃圾。


圣诞夜惊魂是一部经典的歌特童话。充斥着僵尸，黑暗，坟墓，城堡的万圣节城里的居民，喜欢搞怪，喜欢吓人，喜欢玩弄死去的恶心的耗子。一个童话发生在这样的环境里也不多见吧。


童话情结1，每个节日都有一个城镇，这个城镇的居民一年的努力只为了那一天。这是很奇妙的构想，于是可怕的万圣节城也多了点亲近 –halloween就是追求这样的恐怖，那些居民仿佛也都是每年常会见到的熟悉面孔，我们也经常被龇牙咧嘴的南瓜，怪笑的小丑，翻着白眼的女鬼吓到过。更加强这种感觉的是圣诞节城于万圣节城的对比–也正如同我们熟悉的那样，雪人，圣诞树，礼物，欢笑，温馨。巨大的对比产生不切实际的虚幻的感觉，这正是童话世界的样子。


童话情节2，执着可爱的主人公。就是骷髅杰克啦，厌倦了年复一年的惊吓，杰克感到了前所未有的空虚。这是不经意到了圣诞城，感受到与原来截然相反的氛围，于是竟然异想天开的要去抢圣诞节过来。这样的童话主人公很有个性吧，不是那种善良但愚蠢，平凡且幸运的老实人，也不是勇敢却无脑，英俊且高贵的王子。杰克其实很智慧，很有领导力的人，他每年一次制造的非常恐怖的万圣节，在城镇大会上轻松的引起居民们对他们一无所知的圣诞城的兴趣，而最后打 bookie也轻松获胜，也没有长篇幅的悬念对战场面，什么主人公眼看就要死啦，结果趴在地上的时候突然就又不知道从哪儿捡了把剑什么的就把大反派杀了，自己赢得都很莫名其妙。这种童话情节真的很烂俗。


杰克在内心空虚迷茫的时候，也会毫不犹豫的追求自己的快乐，完全不计后果。他也是有小自私的人，他会说“Why should they have all the fun, it should belong to everyone. Not everyone, in fact, but me”. 这样坦白的小私心也更让人觉得真实，很可爱。杰克同时是很自信的，并不计较失败。在他的圣诞梦彻底被摧毁的时候，他也着实失落了一阵，但失败之后又很快的振作，我很喜欢他的那段

“Well, what the heck, I went and did my best.

And for a moment, why, I even touched the sky

And at least I left some stories they can tell, I did”

颇有大丈夫拿得起放得下的感觉


圣诞夜惊魂最吸引我的，其实是它的音乐剧形式。在我觉着，这种童话电影，或者什么艺术的电影一旦被音乐充斥，就充满了艺术感。同样的还有“美女与野兽”，也是我很喜欢的动画，除了更新鲜的情节，还有从头到尾的好听的歌曲。在一部电影里的歌，往往都是一种主氛围，分出不同的旋律，连成一个故事，所以 OST也是一种概念专辑。而音乐给电影增色绝对不是一星半点，连贯的优美的音乐使得这电影更流畅，也更生动，因为在音乐剧里，听对白也变成了艺术欣赏。圣诞夜惊魂的音乐剧氛围同样精彩。万圣节城的充满歌特风的“This is halloween”，以及在圣诞节城的欢快可爱的“What’s this”，空虚的杰克，忧伤的莎莉，整个电影被音乐连在一起，一气呵成，情节紧凑，没有多余的无聊的对白。在我看来，是音乐造就了圣诞夜惊魂的绝对经典。


成双成对另一半：一个Tim，两种歌特 之僵尸新娘

http://www.douban.com/review/1242712/


欢迎来踩我的博客：
http://www.zhangxiaoxi.net/

</影评>
<有用数>40</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>Acup</作者>
<标题>JUST FOR JACK</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-01-20 00:53:42</时间>
<影评>
          那天突然有人叫俺JACK大人...顿时爽到花枝乱颤,上了天~HIA~HIA~HIA~...

  觉得至少为了对得起俺的头像也该跟这写点什么吧...

  so all just for JACK


  看片子似乎很女性向的总是从人设开始,(好像当年的edward),因此当JACK长腿长脚的从粘呼呼脏兮兮里万丈光芒秀出来的时候,俺登时就知道,爱上他是不可避免了...

  之后全片都在展示了他可爱的性格:好奇,善良,勇敢,甚至刻苦钻研(_?_)的执着劲头,瘦弱单薄的骨头下面隐藏着感情丰富又充满激情的灵魂,他挠着自己光溜溜的骷髅脑袋,八字着黑洞洞的眼睛,在寻找着一种叫做爱的东西,说"这东西让爷晕菜了..."

  于是爷也晕菜了...

  当然,片子某种意义上讲还是很主流的,象tim的所有片子一样,不论出发点多么诡异,人物和环境的定位如何黑色,想要宣扬的主题永远是又红又专的:虽然jack始终不晓得圣诞礼物的真正涵义,但他能感受到快乐,属于自己的快乐,最终jack从好奇及努力中,得到了满足也吸取了教训,更找到了自我,知道自己最想做的是什么以及一个南瓜王的责任...哦,似乎还交到了一个忘年的好朋友(汗,也不一定忘年,鬼知道这厮"活"了多久)

  片子的结尾还是大团圆,毕竟动画片嘛,所以说他主流一点都没错的...和红颜知己勾在一起互啃,所有经典的童话都是这样结束的,目的是为了让我们可以欣然的关掉画面的时候,不记得tim创造的黑暗世界,还有那些恐怖的甚至有点恶心的人物造型,道具,以及惊人的小创意,让我们仍然保持微笑的说:jack真可爱...想想,这厮真狡猾...

  于是他被人们记住了,知道不知道的人都知道了他,这倒是多亏了中国的盗版制造商,很多人是在没有看过片子的情况下说上面的话的,只是因为"这个家伙真可爱",可是话说回来,会有人说一个骷髅可爱么?鬼知道tim对jack施了什么咒语,另每个第一眼看到他的丑德行的人就这么莫名其妙的爱上他...唉...

  当jack应该是很爽的,被叫JACK大人..hiahia...又想起来了,再爽一下...

  于是,没看过片子的一定要看,不然你的人生是不完整的

  看过的就自觉再去看一遍吧

  JUST FOR JACK
      </影评>
<有用数>34</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>西西钓鱼</作者>
<标题>你心里面那些疯狂的小念头呢</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-12-08 00:52:16</时间>
<影评>
        你有没有想变成你学习成绩超棒的同桌？或者想变成班上那个钢琴弹得超棒，每天都会接受注目礼的的美丽mm？或者仅仅变成一只可爱的贵宾狗，每天享受美食和美容项目懒懒的？要么再疯狂一点～～如果万圣节的南瓜王想做圣诞老人怎么办？


万圣节城的领导者杰克厌倦了千百年来的惊吓方式，偶然的，他从万圣节城进入了圣诞节城，他迷恋那些他看不懂的雪花，礼物，彩色灯泡和驯鹿马车。虽然不懂，但他自大的决定了今年的圣诞节由他来领导狂欢……于是万圣节城开始按照生产万圣节礼物的办法开始生产圣诞节礼物，那些又啥又笨的大小怪物没有一个懂得圣诞节是虾米，但是他们就傻傻的猜着杰克的意思去做了，真正的圣诞老人被三个小淘气鬼绑架起来和赌鬼关在一起……


你能不能想像圣诞节的时候收到会追人的恐怖布娃娃和会吃掉圣诞礼物的大蟒蛇小孩子尖叫的分贝有多高？还好在臆想世界里面有办事极有效率的警察叔叔，在接到投诉以后就用高射炮把冒牌的骨感圣诞老人打下来。杰克还以为下面的炮声是对他的作为表示欢迎，庆祝美好圣诞节的时候，他已经被打下来了，他的骨架驯鹿和棺材马车和他要完成的美好梦想一起粉碎在墓园里面。他无力的瘫倒在墓园的天使塑像上的时候，颓废凄凉伤感困惑，等等。一切失意的文字都可以描述我的心情。


还好杰克臭屁吓死猫，神经比水管还粗，他夸张的唱，“全毁了，全毁了，一切我都做错了。我做了什么？找个大洞钻进去？百万年以后，他们找到我，只有一片尘土，和一块牌子。上面写着：这里躺着可怜的老杰克！但我从未故意制造混乱，没人真正了解，他们怎么会了解……我只想让他们快乐开心。为什么事情总不是我想的？去它的～我尽力做了该作的，上帝啊，我真的尝到了甜美！有一度我甚至碰到了天堂！但我至少留下一些故事，让众人传说。是的！我第一次感觉到，自己又是原来的自己……我，杰克，南瓜王！！！没错，我是南瓜王～（撕衣服 :目）我等不急要过下个万圣节，因为我有了新点子！可让人真的吓破胆。上帝啊，我真的要尽全力～～～”


唱完以后，世界似乎是恢复了正常，把圣诞老人解救出来以后，正牌圣诞老人以超音速补派了礼物，结局完美～大家都找到自己的原本的位置。可是，我心里小小的疯狂呢？似乎咯咯的笑起来，是啊。没有人能了解我，没有人能了解我。那个时候，我能够接近天堂。你知道那感受么？


最后万圣节城下雪了，万圣节城第一次下雪，虽然不知道那是什么，傻瓜们还是高兴坏了～在雪里面打滚啊，玩啊，圣诞老人终于没有忘记还有万圣节城这样一个所在呢……


我喜欢老杰克在万圣节城城外月光下的的独自表演，丑丑的丽莎在远处悄悄的看。古灵境怪的丽莎是博士制造出来的。博士老是想把她当奴隶，可是她喜欢杰克，老是把教授用迷药迷晕后偷偷溜出去～脸由几块破布缝成的女主角……这太超现实了啊……

当然还有杰克在墓园里面的独唱～可怜的杰克，简直象公务员一样每年演一样的戏码。不知道圣诞老人会不会厌烦？会不会有疯狂？要真的只做自己啊，好像还真是需要一点勇气和毅力，还有耐性～


很吸引人，里面的对白都是百老汇式的，一本正经的唱着诙谐的歌～凄凉又搞笑



</影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>小闹钟</作者>
<标题>如何像Jack那样优雅地过圣诞（LaTex）</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-12-24 14:09:10</时间>
<影评>

最基础的步骤，我们要学习Jack写公式的方法。因为A good formalism is half the job! 
Jack的所用的数学符号不是我们这个世界所熟悉的数学符号。所以，我们必须用我们世界的工业化、数字化的方式复刻这些神秘而优雅的符号：
Jack's Formalism
经过本闹钟的不懈努力，终于在圣诞节前夕完成了这项造福人类的壮举：使用LaTeX自动生成Jack's Formalism:
Digitization of Jack's Formalism
在此本闹钟将其源代码公布如下，希望能够方便后人更加优雅地过圣诞节：
% The CHRISTMAS License
% Permission is hereby granted, free of charge, to any person obtaining a copy of this software and associated documentation files (the "Software"), to deal in the Software without restriction, including without limitation the rights to use, copy, modify, merge, publish, distribute, sublicense, and/or sell copies of the Software, and to permit persons to whom the Software is furnished to do so, subject to the following conditions:
% Copyright (c) 2020 Xiao Naozhong
\documentclass{article}
\usepackage{tikz}
\usepackage{physics}
\usepackage{bold-extra}
\usepackage{relsize}
\begin{document}


\[
\vcenter{\hbox{\resizebox{30}{30}{
\begin{tikzpicture} 
 \draw (0,0) circle [radius=0.75];
 \draw[fill=black] (0,-0.2) circle [radius=0.1];
 \draw[fill=black] (0,0.2) circle [radius=0.1];
 \draw (0,1.2) circle [radius=0.5];
 \draw[fill=black] (0,1.2) circle [radius=0.1];
 \draw (0,2.0) circle [radius=0.3];
 \draw[fill=black] (-0.1,2.06) circle [radius=0.06];
 \draw[fill=black] (0.1,2.1) circle [radius=0.04];
 \draw[thick] (0.1,1.95) -- (0.8,2.0);
 \draw[thick] (-0.4,2.3) -- (0.4,2.3);
 \draw[thick] (-0.1,2.3) -- (-0.1,2.8);
 \draw[thick] (0.1,2.3) -- (0.13,2.95);
 \draw[thick] (-0.1,2.8) -- (0.13,2.95);
 \draw[thick] (-0.5,1.2) -- (-1.0,1.3);
 \draw[thick] (0.5,1.2) -- (1.0,1.3);
 \draw[thick] (1.0,1.3) -- (1.15,1.45);
 \draw[thick] (1.0,1.3) -- (1.15,1.35);
 \draw[thick] (1.0,1.3) -- (1.15,1.25);
 \draw[thick] (-1.0,1.3) -- (-1.15,1.45);
 \draw[thick] (-1.0,1.3) -- (-1.15,1.35);
 \draw[thick] (-1.0,1.3) -- (-1.15,1.25);
 \draw[thick] (1.1,-0.2) -- (1.2,2.8);
 \draw[thick] (1.2,2.5) -- (1.45,2.8);
 \draw[thick] (1.2,2.3) -- (0.85,2.8);
\end{tikzpicture}}
}} \mathlarger{\times} \left( \frac{\texttt{Chestnuts}}{\texttt{open fire}} \right)
\mathlarger{\divisionsymbol }\;
\vcenter{\hbox{\resizebox{20}{30}{
\begin{tikzpicture} 
 \draw[arc] (0,0) arc(0:180:0.6);
 \draw (-1.2,0) -- (-1.6,-0.9);
 \draw (0,0) -- (0.4,-0.9);
 \draw (-1.6,-0.9) -- (0.4,-0.9);
 \draw (-0.58,0.68) circle [radius=0.1];
 \draw (-0.2,-0.9) -- (0,-1.2);
 \draw (0.02,-1.26) circle [radius=0.1];
\end{tikzpicture}} 
}} \stackrel{\mathlarger{12}}{\sqrt{\texttt{Dec.25}}}
+\; \texttt{Sandy}
\vcenter{\hbox{\resizebox{25}{25}{
\begin{tikzpicture} 
 \draw[arc] (0,0) arc(25:175:0.9);
 \draw[arc] (0,-0.5) arc(-25:-175:0.9);
 \draw (0.0,-0.5) -- (-0.4,-0.5);
 \draw (-0.4,-0.5) -- (-0.45,-0.29);
 \draw (-0.45,-0.29) -- (-0.65,-0.6);
 \draw (-0.65,-0.6) -- (-0.85,-0.29);
 \draw (-0.85,-0.29) -- (-1.10,-0.6);
 \draw (-1.10,-0.6) -- (-1.35,-0.29);
 \draw (-1.35,-0.29) -- (-1.45,-0.5);
 \draw (-1.45,-0.5) -- (-1.7,-0.29);
 \draw (0.0,0.0) -- (-0.4,0.2);
 \draw (-0.4,0.2) -- (-0.65,0.0);
 \draw (-0.65,0.0) -- (-0.85,0.2);
 \draw (-0.85,0.2) -- (-1.00,0.0);
 \draw (-1.00,0.0) -- (-1.20,0.2);
 \draw (-1.20,0.2) -- (-1.40,0.0);
 \draw (-1.40,0.0) -- (-1.50,0.1);
 \draw (-1.50,0.1) -- (-1.70,-0.25);
\end{tikzpicture}} 
}}  \mathlarger{=} \; \texttt{\textbf{CHRISTMAS?}}
\]
\end{document}


</影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>和嬉皮</作者>
<标题>圣诞夜就该这么过</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-01-08 22:55:03</时间>
<影评>
          前天是周六很无聊，决定到新街口去淘淘盘。


  淘盘的感觉果然不错，看到很多人也在勤奋淘盘让我倍感欣慰，谁说我们的文化生活不丰富，谁说中国人看的电影少，坚决鄙视那些貌似的权威的胡说，单凭进电影院的次数就瞎说广大人民群众不看电影。靠，你能凭我一年都不去香格里拉饭店吃饭这个事实就说我这一年不吃饭了？噢shit，扯远了。看到大家对黄金甲这么关心，我打心眼儿里感到高兴，真的，这可是我们中国人民的骄傲啊，大腕云集，故事情节还是这么著名的剧本，人物格外的丰满，丰满啊。武打格外的精彩，小弟我在这里大胆预言一句，今年的奥斯卡，老张你拿定了。


  言归正传。找了半天终于发现蒂姆波顿的动画片《The Nightmare before Christmas》，中文名字叫圣诞夜惊魂。《僵尸新娘》总看过吧，比《僵》恶心多了，不过，我喜欢。故事讲的是负责万圣节吓人任务的小镇中，南瓜王子Jack英俊潇洒玉树临风，稻草人的身体上绝妙的长了一个骷髅头，大家一想就知道有多万圣节；用尸体拼凑起来的大眼美女Sally（让我想起subway to sally这个乐队）对他爱慕已久可是难于启齿，看来爱情这个东西，在哪里都是永恒的话题。表面上Jack（Rose在哪里？）风光无限深受爱戴，在以万圣节吓人为己任的小镇居民中是绝对的偶像，可是有谁知道他的内心也是多愁善感，早已厌倦这种单调的吓人工作。终于有一天小J发现了圣诞村，当然里面的人们眉清目秀，一看就是大好人的类型，相比之下小J的乡亲们面目就狰狞多了，青面獠牙是中国人的说法，外国人不知道怎么说，总之吸血鬼食人魔是免不了了，还有可以把头盖骨打开直接对软软的大脑挠痒痒的博士，专门躲在床底下吓小朋友的南瓜怪，狼人巫婆一个不少……总之圣诞村的气氛还真是不错，音乐阳光，每个人的工作热情无比高涨，直看得小J的心扑通扑通的。考虑很久小J终于做出影响他一生的决定：今年的圣诞节由万圣节村的弟兄们来做！一时间烟花乱放鼓乐齐鸣，连我都不禁打心眼儿里为小J骄傲，人家怎么说也是个王……嘛，由他负责的圣诞节一定不错。


  说干就干是恶魔们最大的优点之一，转眼之间一切准备就绪，给小朋友们的礼物已经放进了大大的棺材里，驯鹿也已经做好虽然少了皮和肉只有骨头。我们的万圣节之王小J，oh no，现在应该称他为圣诞老人小J出发拉！对了忘记说，真正的圣诞老人已经被三个捣蛋鬼绑架之后送给食人魔，为小J扫除了一切的障碍。整个万圣节小镇都在为之欢呼除了大眼美女Sally，谁说美女胸大无脑，智慧型美女也是不少地。终于美国的小朋友们都收到了小J送来的礼物，像死人头吸血蝙蝠会咬人的鸭子玩具什么的（个人以为虽然不美不过也蛮精致的），可惜山姆大叔不喜欢，仅仅是这个原因，小J就被usa的高射炮打下来了，万恶的美帝国主义啊，幸好他早就死了不然连全尸都不好搞齐。


  终于在美女Sally的帮助之下小J回来并恰到好处地救圣诞老人于水火之中，有惊无险的与食人魔来了段印度歌舞，算食人魔倒霉，谁让他的对手是我们伟大的主角小J呢。圣诞老人逃出生天之后迅速挽救了圣诞节，逗得美国小朋友们眉开眼笑，万圣节之王Jack Skellington也终于回归自我，安心于万圣节的本职工作，当然是跟美女主角Sally一起拉！


  本片是蒂姆伯顿1993年制作的粘土动画，人物绝对不美型，但是另类的可爱，我就挺喜欢小J的骷髅头的。里面有很多细节能够让你会心一笑，比如小J逗小狗zero的时候从身上扯下一根肋骨扔出去，万圣节小镇镇长说自己是民选官员不能擅自处理政务，需要为民做实事做好事&amp;hellip;&amp;hellip;另外里面的音乐细听还不错，由《剪刀手爱德华》的音乐制作人Danny Elfman制作；歌舞琅琅上口，前提是你的英语在没有作弊的情况下仍然过了六级。


  顺便说一句，1993年的蒂姆伯顿还真有几分像剪刀手爱德华的，跟Robert Smith也有神似，还真是配得上Helena.Bonham.Carter(搏击俱乐部里那个Marla Singer)的皇室血统。靠，我又开始八卦了，闭上嘴，看电影。
      </影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>vickey lee</作者>
<标题>如果可以，我也想做你的王</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-06-15 20:25:44</时间>
<影评>
        　　如果可以，我也想做你的王，也许会把事情弄乱，也许世界都变脏，可我只是努力要做你的王。

　　

　　

　　我打万圣节小镇来，我路过你，目见你的奇美，耳闻你的轻灵，我好喜欢你。

　　可是，可是，可是我该怎样走进你，好好地嗅嗅你，纳你在掌心，我的圣诞节姑娘。

　　我的圣诞节姑娘。

　　收集、检索、阅读，我从来就没有这么用力用心，剧烈地把你需索。

　　如果可以拥有你。

　　看，你看，好些家伙来帮助我呢，蝴蝶结、小铃铛、耶诞树、彩虹灯、不说话的鸭子、哇哇叫的宝贝还有最最最有味的糖果，这些玩意儿都是你喜欢的吧，嘿嘿，我也没忘给你带个大大大surprise，你打开这个盒子，会有满嘴微笑的俏小丑拥抱你，你可从没见过哟。

　　我要把所有的所有交给你，就像我是孩子的时候我就要把心爱的玩具双手虔诚地奉给你，现在，我把我的梦想上缴。

　　我好喜欢你。我这样爱你。

　　我这样地爱你。

　　

　　

　　叮咚叮咚叮咚~

　　你来了你来啦！

　　我不知道你是不是喜欢红色，我看到他们围绕着你，一身洁白，圣洁天使的模样，我也看到绿色的圣诞树、红色的蝴蝶结，哈哈，红配绿、绿配红，红对红，我不要穿成雪白，我也不是恶魔，我要是化为玫瑰的颜色，你会不会喜欢我多一点？

　　至少你要清清楚楚地看见我，嗯。

　　……

　　唔，如果可以，可不可以也不要多看他们一眼。

　　

　　

　　我会加足马力地奔向你，加劲加油，奋力地朝你进军，我是自己的军队，我要做你的王。

　　

　　

　　怎么了怎么了，我的圣诞节姑娘。

　　你的泪腺如此强力，你要是哭，我一时半会儿也想不出该怎么办。我好没用。

　　你不喜欢我么？

　　你……不喜欢我的爱？

　　

　　你不喜欢我。

　　不喜欢我。

　　不喜欢。

　　不喜。

　　不。

　　

　　我是怎么了。

　　

　　我错了。

　　我打万圣节小镇来，我以为这会是你的圣诞。

　　都被我搞砸了。

　　

　　对不起对不起，我马上把你的圣诞老人还给你。

　　但是……

　　

　　

　　还可不可以做你的王？
      </影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>酒仙桥14号</作者>
<标题>横跨27年的经典之作，这高能“鬼片”好看更好听</标题><作者评分 />
<时间>2020-11-06 20:19:37</时间>
<影评>

西方一年一度的万圣节，已过去一周。

在万圣节前夜，小孩子们会扮成各种可爱的鬼怪，逐家逐户地敲门索要糖果，“不给糖，就捣蛋！”

传说，各种鬼怪也会在那一天混入群众之中，一起庆祝万圣节的来临。

有部经典奇幻片，就将镜头聚焦在了一群住在“万圣节城”、擅长搞怪吓人的古灵精怪们身上，带来了他们“占领圣诞节”的怪诞故事——

圣诞夜惊魂
导演: 亨利·塞利克
编剧: 蒂姆·波顿 / 迈克尔·麦克道尔 / 卡罗琳·汤普森
主演：丹尼·艾夫曼 / 克里斯·萨兰登 / 凯瑟琳·欧哈拉 / 威廉·赫基 / 格伦·沙迪克斯
上映日期: 1993-10-29(美国)
片长: 76分钟




虽然是1993年的老片子，却音画俱佳，表现方式和视觉效果在今天看来也并不过时，从海报就能看出浓浓的哥特风格。

该片获得第66届奥斯卡金像奖最佳视觉效果的提名，更斩获了第22届动画安妮奖最佳艺术指导、最佳创意监督两个奖项。

“哥特之王”蒂姆·波顿编剧，有人说，自己因喜欢《僵尸新娘》而来，没想到却“爱乌胜屋”。





到底是个什么样的画风？下面就一览究竟。




万圣节城，一个居住着各种鬼怪的城镇。
这年的万圣节当晚，按照惯例外出作妖的万圣节城居民们吓人归来后，展开了一场盛大的庆祝。
（作为音乐片，由丹尼·艾夫曼制作的配乐也是一绝，建议配合听听）
This Is Halloween - Danny Elfman - QQ音乐-千万正版音乐海量无损曲库新歌热歌天天畅听的高品质音乐平台！

随着镜头推进，外圣节城的阴森恐怖与那些西方鬼怪传说中的居民纷纷登场：
吸血鬼、小丑和幽灵，还有藏在你床下与楼梯的小妖精……




他们是彻头彻尾少根筋的生物，只想着如何把人吓得屁滚尿流。
被所有古灵精怪们环绕着的焦点人物，是这位气场强大的骷髅头——南瓜王杰克。




Jack，女巫们梦中的最爱，受到所有人追捧的无冕之王。
你让大家害怕极了，杰克
你是女巫们梦中的最爱你让墙为之倒下
让山为之崩塌
但是，杰克也有没人懂得的孤寂。当颁奖的热闹开始时，他已经悄悄离场。
杰克已经厌倦了年复一年带给人们惊恐的玩意，一心想做出某些改变。




只有芬克尔斯坦博士（恶搞自《弗兰肯斯坦》）制造出来的女仆莎莉，在暗处悄悄看到了他的挣扎。
莎莉深深地理解和恋慕着杰克，可惜孤独的他并不知道。




为了脱离博士的控制外出片刻，莎莉常常喂他颠茄使之昏睡
和宠物狗零零流荡的杰克偶然打开了圣诞节镇的大门，看到的景象让他眼前豁然一亮。

What's This - Danny Elfman - QQ音乐-千万正版音乐海量无损曲库新歌热歌天天畅听的高品质音乐平台！




到处充满色彩和温暖，空气中有甜甜的糖果香气，人们都幸福快乐……
这梦似的一切，都和万圣节城一点也不一样。




杰克心中燃起了要带领兄弟制造圣诞欢乐的决心，刚刚回城就找市长召开了公民大会，成功让大家对圣诞节兴趣盎然。
但是，万圣节城的这帮鬼怪似乎并不明白其中深意。




















连杰克自己，似乎都只是一知半解。
圣诞节城的领导者
是个声音低沉的可怕国王
他又大又红 像只龙虾
他驾着花鹿驭着雪橇载了一大袋
用他粗大的臂膀
在一阴冷的夜晚 满月的日子
他驾雪橇飞进雾中
像天空的秃鹫一般




杰克意气磅礴地提出“占领圣诞节”，但是，他们能成功吗？

杰克吩咐伙计们开始埋头制作圣诞礼物。
满脑只有恐怖点子的万圣节城居民，怎能逃过思维惯性，做出令人欢乐的礼物，着实令人担忧。
原本希望杰克梦想成真的莎莉，也在魔法的幻象中看到了不祥之兆。
Sally's Song - Danny Elfman - QQ音乐-千万正版音乐海量无损曲库新歌热歌天天畅听的高品质音乐平台！





为保证计划成功，杰克又派了布基先生的三个小跟班去执行另一项任务——绑架“圣诞节城的国王”，圣诞老人。

终于，圣诞老人被“请”到了万圣节城，还来不及抗议便遭到圣诞节当天的“强制休假”。




更在杰克不知道的情况下，被小跟班们送到了万圣节城最可怕的大魔王布基先生的老窝（危）。




于是，杰克带上一箱奇形怪状的礼物，坐上骨架和棺材的人造鹿车，模仿着圣诞老人浑厚的笑声，踏上了送礼之路。
恐怖而吓人的礼物，将在圣诞夜被抛给孩子们。




果然，圣诞节变成了万圣节。
当小男孩在父母面前从圣诞袜中拿出一颗人头时，杰克这次的好心就注定是办了坏事。








人们从孩子的惊叫声中醒来，警局接到的报案电话一个接一个——
穿着圣诞老人衣服的骷髅男，在派发怪物、四处作恶。




最终，满心欢喜追逐梦想的杰克被警方的高射炮射中，一阵火光后连人带车从高空坠落下来。
被击中的瞬间杰克口中依然说着祝福，心里却大概充满了挫败和幻灭。





万圣节城的居民以为他们的南瓜王死了，全城一片悲伤。

但杰克其实并没有死，只是看着毁坏的一切，发出悲叹。
Poor Jack_Danny Elfman_高音质在线试听_Poor Jack歌词|歌曲下载_酷狗音乐
全毁了
一切我都做错了




没有人了解 ，他从未故意制造混乱，而只是想为人们带去欢乐。这使杰克感到悲哀与愤怒。
但他也随之想明白，即使换上了圣诞老人的衣服，他的内里依然是万圣节城最吓人的南瓜王。
或许在万圣节带来惊吓就是他的使命和归宿，又幸好，他的内心对此仍有热情。




于是，杰克很快调整了心情——
我尽力做了该做的
真的尝到了甜美 有一度甚至碰到了天堂
至少我留下一些故事 让人传说




接下来要做的，就是将下落不明的圣诞老人带回来。
挽回杰克与万圣节城大伙犯下的过错，还人们一个真正欢乐的圣诞节。





在这之前，另一边，全心帮助杰克的莎莉为了让事情回到正轨，只身来到布基先生巢穴营救圣诞老人。




但是，莎莉虽然聪明却也柔弱，难以与可怕的布基抗衡，

在危难之际，杰克听到了莎莉的呼救，及时赶来。

一番较量后，布基没能占到上风，意图逃走；杰克却恰好抓住了他袍子上的线头，让布基露出令人作呕的真面目。
下图密恐预警——




随着组成布基身体的那些蛆虫散落一地，这场争斗也到达了尾声。

获救的圣诞老人颇为礼貌地训斥了杰克，还对他说：
这活不好干吧，杰克下次你想去玩别人的节日
听听她（莎莉）的劝
她是这疯人院唯一讲理的人
当杰克担心还能否来得及让圣诞节恢复正常时，他又自信地安抚道：

“挽救圣诞节？当然可以，我可是圣诞老人！”




果然，圣诞老人成功挽回了一切，弥补错误，散播欢乐。

而回到万圣节城的杰克，也受到大家的热烈欢迎。
他说“回家真好”，看起来完全放下了新鲜劲头过去的圣诞之梦，重又认准了自己的道路和归宿。




事实上，杰克当初面临的，是我们每个人都可能会遇到的困境。
向往和热爱的东西，可能与自己擅长的、甚至独属的领域并不相容。
杰克的故事，悲观来看，是说：南瓜王就只能是南瓜王，如圣诞老人也只能是圣诞老人；


又或许，它是想表现：新鲜感驱使下的坚持，有时只是一时冲动的错误。
正如杰克对圣诞节城的向往，与其说是价值观和追求的彻底改变，更像是于自身领域“无匹敌者”、不被理解的寂寞所致。
万圣节城的阴森恐怖、各色怪物，红鼻子的幽灵小狗和与他有所相通的女孩莎莉，可能才是杰克心底最爱、最能长久的陪伴。




当圣诞老人的驯鹿车飞过万圣节城上空时，漆黑夜空中飞扬的雪花将两个城镇、两种节日氛围连接在了一起。
在此也模仿圣诞老人对杰克说的那样，对看到这里朋友们道上一句迟到的：“万圣节快乐！”
还有提早的“圣诞节快乐”！




*本文作者：温C



</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>南十字</作者>
<标题>Happy Halloween</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-10-31 19:17:47</时间>
<影评>
        Boys and girls of every age

Wouldn't you like to see something strange?


Come with us and you will see

This,our town of Halloween


This is Halloween,this is Halloween

Pumpkins scream in the dead of night


This is Halloween,everybody make a scene

Trick or treat till the neighbors gonna die of fright

It's our town,everybody scream

In this town of Halloween


I am the one hiding under you bed

Teeth ground sharp and eyes glowing red


I am the one hiding under you bed

Fingers like snakes and spiders in my hair


This is Halloween,this is Halloweenr


Halloween!Halloween!Halloween!Halloween!


In this town we call home

Everyone hail to the pumpkin song


In this town,don't we love it now?

Everybody's waiting for the next surprise


Round that corner,man hiding in the trash can

Something's waiting now to pounce,and how you'll scream


Scream!This is Halloween

Red'n'black.slimy green


Aren't you scared?


Well,that's just fine

Say it once,say it twice

Take the chance and roll the dice

Ride with the moon in the dead of night


Everybody scream,everybody scream


In our town of Halloween


I am the clown with the tear-away face

Here in a flash and gone without a trace


I am the "who" when you call,"Who's there?"

I am the wind blowing through your hair


I am the shadow on the moon at night

Filling your dreams to the brim with fright


This is Halloween,this is Halloween

Halloween!Halloween!Halloween!Halloween!

Halloween！Halloween！


Tender lumplings everywhere

Life's no fun without a good scare


That's our job,but we're not mean

In our town of Halloween


In this town


Don't we love it now?


Everyone's waiting for the next surprise


Skeleton Jack might catch you in the back

And scream like a banshee make you jump out of your skin

This is Halloween,everyone scream


Won't ya please make way for a very special guy


Our man Jack is king of the pumpkin patch

Everyone hail to the Pumpkin King now


This is Halloween,this is Halloween

Halloween!Halloween!Halloween!Halloween!


In this town we call home

Everyone hail to the pumpkin song


La la-la la,Halloween!Halloween!





      骷髅杰克在万众喝彩中豪华登场，苍白的面孔浮现着掩饰不住的得意，纤细的手指在火焰映照中不断舞动。


      嘿，我是万圣节之王，他想。




万圣节是什么？


      “糖果还是恶作剧？”你打开门，cos成南瓜王吸血鬼的孩子们拿着南瓜灯出现在你面前，“糖果还是恶作剧？”


       两千多年前，欧洲的天主教会把11月1日定为“天下圣徒之日” (ALL HALLOWS DAY) 。“HALLOW” 即圣徒之意。传说自公元前五百年，居住在爱尔兰、苏格兰等地的凯尔特人 (CELTS) 把这节日往前移了一天，即10月31日。他们认为该日是夏天正式结束的日子，也就是新年伊始，严酷的冬季开始的一天。那时人们相信，故人的亡魂会在这一天回到故居地在活人身上找寻生灵，借此再生，而且这是人在死后能获得再生的唯一希望。而活着的人则惧怕死魂来夺生，于是人们就在这一天熄掉炉火、烛光，让死魂无法找寻活人，又把自己打扮成妖魔鬼怪把死人之魂灵吓走。之后，他们又会把火种烛光重新燃起，开始新的一年的生活。传说那时凯尔特人部落还有在10月31日把活人杀死用以祭奠死人的习俗。 


       到了公元1世纪，占领了凯尔特部落领地的罗马人也渐渐接受了万圣节习俗，但从此废止了烧活人祭死人的野蛮做法。罗马人庆祝丰收的节日与凯尔特人仪式结合，戴着可怕的面具，打扮成动物或鬼怪，则是为了赶走在他们四周游荡的妖魔。这也就是今天全球大部分人以古灵精怪的打扮，来庆祝万圣节的由来。时间流逝，万圣节的意义逐渐起了变化，变得积极快乐起来，喜庆的意味成了主流。死魂找替身返世的说法也渐渐被摒弃和忘却。到了今天，象征万圣节的形象、图画如巫婆、黑猫等，大都有友善可爱和滑稽的脸。


       当然，这只是官方说法。



事实上万圣节是什么？


       在不为人知的地方，存在着“节日的世界”。在这些世界里，居民们都会为了每年一度的节日而忙碌上整整一年，情人节城也好圣诞节城也罢，自然也有万圣节城的存在。


       万圣节城的居民为了今天－－万圣节的庆典，努力了一年，在伟大的南瓜王杰克·斯克林顿的带领下，在各色鬼怪的万众一心下，尖叫与恐怖将于今日降临大地。



南瓜王杰克


       醉醺醺的爱尔兰人杰克给了魔鬼一口暖酒，说：“上树喝，更有意思。”


       杰克是一个爱恶作剧的酒鬼。有一天晚上，他把一个魔鬼骗上树，然后在树干上刻了个十字架，让魔鬼下不来。后来魔鬼不得不向他哀求，然后杰克就与魔鬼约法三章，保证以后他再也不会引诱杰克去做坏事，杰克才让他下树。杰克死后，魔鬼报复了，它让杰克上天不得入地无门，罚他提着灯笼永远在人世里满无目的的流浪，手里只有一盏灯笼取暖。


       当然，这也是官方说法。



真正的杰克是谁？


       杰克·斯克林顿是万圣节城整蛊办法最多，最受大家欢迎的明星。每年的万圣节庆典他总是意气风发的登场，制造恐怖，接受欢呼，尽管他也有过厌倦这种生活，试图绑架生蛋老人并取而代之的时候，但归根结底，杰克·斯克林顿仍然是那个无所不能的南瓜王，永远的万圣节之王。



       每每到万圣节之际，总会想到蒂姆·波顿，想到《圣诞夜惊魂》，想到骷髅杰克。胖子波顿想像出来的那个有着诗人般阴郁敏感的气质，苍白忧郁的面孔的南瓜王在十三年之后的今天仍然形象鲜明甚至已经成为了符号。他是万圣节的最佳代表。



       今天，无数的妖魔鬼怪将游走四方，你或许会遇到德古拉，或许会碰见狼人，抑或与科学怪人不期而遇－－当你正在琢磨这些cosplayer的专业水准时，他们已经嬉笑着与你擦肩而过。今晚是他们的节日。



Say hello to JACK.


Happy Halloween.




http://nantz10.spaces.live.com

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>mirror</作者>
<标题>惊魂？？？？</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-01-12 13:06:22</时间>
<影评>
        圣诞夜惊魂，很好听的名字


中文的译名严重“误导”观众。


从头到尾没有一点恐怖的感觉 倒是幽默温馨


适合全家观看 


很多人喜欢拿僵尸新娘对比 


我认为在画面上 此片比僵尸新娘色彩更为丰富


画面也更唯美


特别是卷曲的悬崖 映着金色的满月


这种场景已经成为了 魔幻主体电影的经典场景


很佩服导演
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>