<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>惊奇队长 Captain Marvel</电影名>
<年份>2019</年份>
<评分>6.8</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2546360443.jpg</封面>
<导演>安娜·波顿 / 瑞安·弗雷克</导演>
<演员>布丽·拉尔森 / 裘德·洛 / 塞缪尔·杰克逊 / 本·门德尔森 / 安妮特·贝宁 / 麦肯娜·格瑞丝 / 克拉克·格雷格 / 嘉玛·陈 / 李·佩斯 / 杰曼·翰苏 / 拉什纳·林奇 / 阿基拉·阿克巴 / 科林·福特 / 卓库·莫度 / 肯内特·米歇尔 / 罗伯特·卡辛斯基 / 詹姆斯·莫里森 / 皮特·普劳泽克 / 马修·马希尔 / 安东尼·莫利纳利 / 马修·弗林·贝罗斯 / 加斯顿·达尔莫 / 亚当·哈特 / 马克·多尔蒂 / 雷尼尔·鲁菲诺 / 约翰·盖蒂尔 / 斯坦·李 / 克里斯·埃文斯 / 斯嘉丽·约翰逊 / 马克·鲁弗洛 / 唐·钱德尔</演员>
<简介>在围剿斯克鲁人的战斗中，克里人星际战队成员弗斯（布丽·拉尔森 Brie Larson 饰）不幸成为对方的俘虏。斯克鲁人尝试探究弗斯的记忆，最终发现连弗斯本人都不知道的一段往事，进而也得知名为温迪•劳森博士的女子掌握着他们急于得到的时空引擎。趁对方不备，拥有强大超能力的弗斯摆脱束缚，逃到了代号为C-53的地球，而这里也正是她那段失落的记忆的发生地。未过多久，神盾局探员弗瑞特工（塞缪尔·杰克逊 Samuel L. Jackson 饰）找上门来，而紧随其后的斯克鲁人更是引发了地球人前所未见的大骚动。
                                    
                                　　在这一过程中，弗瑞特工意识到事态的严重性，并且帮助弗斯认清本来的自己。倔强的弗斯，终于找到了真正需要保护的东西……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>朝暮雪</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-03-08 13:53:56</时间>
<影评>

我们的主角是一名飞行员，后来加入了一个外星军团，通过外星人获得了超能力。
终于成为超级英雄，准备拯救世界，却没想到自己的导师竟然黑化成为了大BOSS……
没错，他就是绿灯……惊奇队长。
惊奇队长的技能很强大，比如做鬼脸，

cos张学友表情包，



空手烧开水，徒手点飞船，身上可以发光，



以及喊一声“SHAZAM！”就能变身……
她有蝙蝠侠同款头盔，



她的标志性动作是“老铁双击666”和“惊奇队长给你拜年了”！



学生都这么厉害，她的导师勇·罗格当然更厉害。
勇·罗格曾经是某985重点大学校长，

退休后还和小伙伴一起做过私家侦探，

没想到小伙伴有次出差不小心迷失太空，一时半会儿回不来了，

勇·罗格为了糊口不得不去当起了人生导师。
惊队和勇·罗格都是克里人，听起来应该是克里斯·吴的同胞。
克里人的敌人是斯克鲁人（Skrull），顾名思义，Skrull都很skr，这就是克里斯·吴老是说“你很skr”的来历。
斯克鲁人还非常丑，有多丑呢，这么说吧，尼克·弗瑞本来两只眼睛都是正常的，看完这部电影之后就瞎了一只眼睛。
随后，勇·罗格带着惊队去托法星执行任务。
不愧是脱发星，去之前是这样的，

去之后是这样的。

去之前是这样的，

去之后是这样的。

惊队还是太单纯了，明明队伍里混入了一个DC派来的卧底，还什么都不知道。





来到脱发星，惊队果然被DC派来的卧底暗算，前韦恩企业董事会成员约翰·达格特、现斯克鲁人塔罗斯将之生擒，还搜索了她的记忆。



不得不说塔罗斯和奇异博士都是观影素质很高的影迷，奇异博士看了1400万次结局都没剧透，塔罗斯则是搜索了惊队的全部记忆也没剧透，比某些人好多了。

惊队死里逃生，最终掉在了地球上，失去了记忆，只有一些零零碎碎的闪回片段，比如她曾经是个飞行员，

曾经驾驶飞行器执行一项重要任务，

结果发生空难，生死未卜。

当然，记忆最深刻的还是……

就在所有人都以为她死了的时候，外星人将她救活了，将她变成了自己的一员。
除此之外，她还记得自己有个小伙伴研究出了光速引擎。
咦，这剧情这么这么耳熟？
莫非……她是云天明？
降落到地球的惊队想要联系克里人，但是克里帝国的移动公司的业务还没发展到地球，这里根本没有信号。
为什么不用QQ呢？QQ的业务已经拓展到了全宇宙，连毒液和蜘蛛侠都在用。



这时，神盾局局长尼克·弗瑞找到惊队，还想逮捕她。
原因很简单，70年代他们一个小队一起去打金刚，结果一个被捅死了，一个化成灰了，唯独她和景甜毫发无损，一定有什么阴谋。







惊队一看见尼克·弗瑞就跑，原因也很简单，毕竟尼克·弗瑞是个私闯民宅的惯犯。

由于超能力没有完全觉醒，惊队费了好大力气才扒上地铁。
这扒地铁的能力还不如印度人啊。

斯坦·李上一次在公交车上看书遇到奇异博士，这次在地铁上看书又遇到惊队。

所以说啊，年轻人没事不要整天宅在家里，多去公交车、地铁上看看书，搞不好能偶遇超级英雄呢。
惊队突然想起来今天是三八妇女节，连忙用独特的方式向一位老太太送上了妇女节祝福。

老太太出个门会被暴打，在家里会被砸个稀巴烂，求老太太的心理阴影面积。

尼克·弗瑞这边也没闲着，他cos了一把《低俗小说》，



还送了一顶绿帽子给惊队，作为妇女节礼物，

随后带惊队来到了“天马计划”的秘密基地。
这一段对剧情推进没有太大作用，唯一的作用就是他们在这里拿到了全宇宙最强大的武器——噬元兽。
起初尼克·弗瑞并不相信眼前就是全宇宙最强大的武器，还放出狠话：我瞎了眼才会相信你。
最终，他为自己的无知付出了代价。

原来，斯克鲁人怕噬元兽。
斯克鲁人怕猫，克里人怕尬舞，养只会尬舞的猫就可以称霸宇宙。
噬元兽过于凶残，据说灭霸脸上的三道杠都是它抓的。

复联承诺不首先使用噬元兽武器，但一旦敌人先动手就一定进行噬元兽攻击。
噬元兽打起架来非常血腥暴力，请谨慎观看↓

让惊队始料未及的是，斯克鲁人并不可怕，她最敬重的导师勇·罗格才是大BOSS。
惊队第一时间就准备用噬元兽打勇·罗格，然而勇·罗格并不怕噬元兽，毕竟他的学生也养了一只噬元兽，体积比她的还大。

勇·罗格放倒了惊队，还带她去见了至高智慧。
至高智慧是什么？是人工智能。
人工智能是什么？是MOSS。
MOSS和京奇队长是什么关系？

MOSS非但没有伤害京奇队长，反而还和她产生了超越友谊的感情。
在MOSS的帮助下，京奇队长一切都想起来了。

原来当初她遭遇空难后，是勇·罗格给她输血，救活了她。
破案了，勇·罗格失了这么多血，精气严重损伤，难怪会谢顶。
而恢复记忆的惊队也终于成功觉醒超能力，那一刻，她京奇队长、无名之辈、猛禽附体，战斗力飙升。





勇·罗格也不甘示弱，率领太空舰队反击。
惊队是怒发冲冠：我是景甜的姐妹，你敢打我？
惊队秒变水滴，分分钟把太空舰队打得稀巴烂。不愧是被三体人复活，连强互作用力材料的黑科技都掌握了。
战斗力这么强，要是当初纽约大战有她在，就没复联什么事了。
别问我为什么尼克·弗瑞不在《复联3》一开头就呼叫惊队，你斗地主会一开始就出王炸吗？
惊队是个以大橘为重的人，她没有杀了勇·罗格，而是活捉了他，派他回去给克里人捎个话。
不排除勇·罗格有洗白的可能性，毕竟惊队连金刚能都感化，还有什么不能感化的呢？

搞不好勇·罗格从此就洗心革面，和惊队一起去解救他那漂泊在太空的室友。

故事的最后，惊队办了一个移动“全宇宙通”业务，她的BB机在几个星系之内都能发消息，据说开个会员还能享受会员尊贵标识、等级加速、查看访客的功能。
彩蛋1：惊队的BB机没电了，复联决定找人帮忙给BB机充一下电，结果这个人不小心把BB机充爆了。

惊队排面真大，连复联都要客串彩蛋给她撑场子。
彩蛋2：噬元兽把宇宙魔方吐了出来。
我已经隐隐约约猜到《复联4》的剧情了，噬元兽眼看有个紫薯精竟然敢抢它的宇宙魔方，把他吃了再说！ 
毕竟猫才是复联最强的超级英雄。
想知道如果把咕咕和贝爷关在同一个房间，谁能活下来。






</影评>
<有用数>4219</有用数>
<没用数>436</没用数>
</review>
<review>
<作者>架空</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2018-05-16 15:57:57</时间>
<影评>

《复仇者联盟3》只给了观众一个彩蛋，这个彩蛋既没有新人物出场，也没出现重要道具，只有一个“八角星”的LOGO。

许多观众已经知道了，这个LOGO是属于一个新的超级英雄——惊奇队长。

《复仇者联盟3》中最后的彩蛋，暗示着惊奇队长即将登场。
《惊奇队长》个人电影现定档于北美时间2019年3月8日，早于《复仇者联盟4》上映。现在的主流传言，认为她将为漫威宇宙下一阶段的核心人物。
今天就给大家介绍一下这位将影响漫威宇宙未来发展的超级英雄。
截止到目前为止，漫威漫画宇宙中共有五人拥有“惊奇队长”的称号。他们分别是初代惊奇队长迈·威尔，二代惊奇队长卡罗尔，和曾短暂担任过惊奇队长的莫妮卡·拉姆博、热尼·威尔和帕罗·

左一，初代惊奇队长迈·威尔；左二，二代惊奇队长卡罗尔；左三，莫妮卡·拉姆博；左四，热尼·威尔；左五，帕罗·威尔。
初代惊奇队长迈·威尔是宇宙三大文明之一的克里星人，拥有着超人一般的能力。二代惊奇队长卡罗尔继承了他的能力，曾短暂加入复联。
卡罗尔和复联决裂后，虽然有莫妮卡·拉姆博、热尼·威尔、帕罗·威尔这样的超级英雄以“惊奇队长”的名字活跃，但只有其名而无其实。所以真正能称得上“惊奇队长”的只有迈·威尔和卡罗尔。

二代惊奇队长卡罗尔爆发能力时的样子。
漫画和电影中的惊奇队长，主要以二代惊奇队长卡罗尔为主，因此，本文主要讲述二代惊奇队长卡罗尔的故事。后文中的惊奇队长，如果没有特别标识，都指卡罗尔。
二代惊奇队长的诞生
卡罗尔出生在美国波士顿的一个白人家庭。她是家中的长女，有两个弟弟。青少年时期，卡罗尔的家庭遇到了财政危机，重男轻女的父亲认为女人成不了什么大事，于是只供大儿子斯蒂文上学。
没有书读的卡罗尔做了一段时间的销售员。为了自己的梦想，她参加了美国空军。而她父亲认为女人不应该当兵，于是和卡罗尔断绝了父女关系。

卡罗尔在自己18岁生日的第二天，参加了美国空军。
几年之后，弟弟斯蒂文在越南战争中逝世。为了安抚父母，卡罗尔重新回到了家庭。对于回归，父亲态度漠然，而且因为儿子的死，也不同意卡罗尔继续参军。为此，父女二人矛盾频发。
在一次前往阿富汗执勤的过程中，卡罗尔所驾驶的飞机被恐怖分子击毁，自己也被生擒。在关押中，卡罗尔遭到了许多残忍的对待，意志坚韧的她始终没有说出美国军方的秘密情报，并趁恐怖分子头目大意时将其击杀，逃离阿富汗。

卡罗尔在监禁过程中，惨遭电刑。
因为越狱所表现出的过人的智慧，顽强的意志以及非凡的勇气，卡罗尔吸引了上级罗西上校的注意。在罗西上校的安排下，卡罗尔成为了一名特工，和金刚狼、神奇四侠、黑寡妇等超级英雄有过交手与合作。
几年后，卡罗尔任职与NASA（美国国家航空航天局）安全主管，认识了科学家沃尔·特劳森，也就是初代惊奇队长迈·威尔。原来，科学家沃尔·特劳森早已死去，初代惊奇队长迈·威尔顶替了他的身份。
迈·威尔实际上是一个克里星人，来到地球的目的是破坏地球的航天工程。但来到地球后，迈·威尔发现自己爱上了这个星球，遂决心帮助地球人发展航天技术。
与此同时，他还会发挥自己的超能力揽一些超级英雄的业务，并因此而被复仇者联盟称为惊奇队长。

迈·威尔：我不是二五仔，我对地球是真爱。
在迈·威尔的帮助下，卡罗尔多次在任务中化险为夷。久而久之，卡罗尔和迈·威尔产生了感情，成为恋人。
但好景不长，在一次迈·威尔和克里人战斗的过程中，卡罗尔被打入到了克里人的一台仪器中去，这台仪器可以通过意念改变现实。迈·威尔舍命救下卡罗尔，但是仪器爆炸，使卡罗尔的基因和迈·威尔发生了融合，以致于卡罗尔成为了一名超人类。
由于融合了迈·威尔基因，卡罗尔产生了一个英雄人格，引导着她去做一些“正义”的事情。可卡罗尔本人对这种英雄人格却极其抗拒。

卡罗尔吸收了初代惊奇队长迈·威尔的一部分基因。
同时，在和克里人的战斗中，迈·威尔的真实身份被曝光，遭到美国政府通缉。卡罗尔则因为英雄人格的影响，成为了逮捕迈·威尔小队的一员。
行动屡次失败，卡罗尔降级成了NASA最低级的员工。迈·威尔则因为当初拯救卡罗尔，被爆炸波及染上了绝症，不久病死于地球。
卡罗尔不愿接受英雄人格，离开NASA，把自己放逐到宇宙。随着时间的过去，在指控者·罗南和宇宙穿越者的帮助下，卡罗尔渐渐接受了自己的英雄人格。至此，一个新的超级英雄就此诞生——惊奇女士！也就是二代惊奇队长。

罗南：没想到吧，我是惊奇队长的指路人。
惊奇队长到底有多强
关于惊奇队长的实力定位，大致可以参考DC的超人。
超人是吸收太阳的能量，时间越长便会越厉害。
普通状态下的惊奇队长，可以吸收和控制任意能量，然后将其集中释放。这些能量还能为她减伤，并起到抵抗和快速恢复的作用。
在帮助奇异博士击败神秘旅行者一战中，惊奇队长还展示出可以吸收魔法力量的能力。
具备同时吸收和控制物理能量和魔法能量的超级英雄， 整个漫威宇宙不过寥寥数人而已。
达到双星状态的惊奇队长，实力比变身后的凤凰女还要高半档，是漫威宇宙最强的女性超级英雄。
初代蚁人汉克·皮姆在漫画中，曾这样评价惊奇队长的实力：
她可能没有极限。
漫威官方实力层次
因为美漫多人创作的关系，许多超级英雄和反派实力都是起伏不定的。比如奥丁以一敌二打败过灭霸和银色滑翔者，但也曾和没有戴手套的灭霸打成平手。
所以要比较他们的实力，统一用各自巅峰时会更好。

灭霸也有被两个小混混在街上痛殴的经历。
超级反派灭霸在漫威漫画的官方评分中，即使没有戴无限手套，离满分也只差一分。拥有全部无限宝石的灭霸，是近乎无敌的存在。 

漫威官方数值表含义。


左，灭霸数值；右，雷神数值。（各自巅峰）
在漫威官方的人物评分中，无论是符文雷神、绿殇浩克还是百万太阳哨兵，这些超级英雄巅峰状态的综合评分，都不如同样处于巅峰状态的灭霸。
惊奇队长也一样。

巅峰状态的惊奇队长，离灭霸仍有一定的差距。

左一，符文雷神，曾一招击败了全力奥丁无法击败的红色巨人。左二，绿殇浩克，曾破坏由X教授、钢铁侠、奇异博士等人组成的光照会。左三，百万太阳哨兵，与绿殇浩克战成平手。左四，双星状态下惊奇队长，能肆意操纵各种形式的能量。
虽然官方数值有差距，但惊奇队长曾两次率队击败灭霸，而且，两次都作为最强战力单挑灭霸，是当之无愧的最强女英雄。
多次打败灭霸的主力
在2015年大事件无限中（漫画《无限Infinity》），灭霸为了获得无限宝石，和手下的黑耀将军们正在毁灭异人族的首都——欧若兰。
紧随灭霸来到欧若兰的惊奇队长、绿巨人、雷神、美国队长、哨兵等人决定打灭霸一个措手不及。在灭霸兵分多路准备寻找无限宝石时，惊奇队长等人趁机发难。
绿巨人率先杀出，阻断灭霸去路。美国队长、哨兵、惊奇队长、雷神也紧随其后，牵制灭霸。

惊奇队长和雷神协力大战灭霸。
在这场和灭霸的战斗中，惊奇队长是少数和灭霸正面对刚的超级英雄，大多数超级英雄不是很快受伤就是只能清杂兵。
惊奇队长使用了双星之力，和无手套灭霸有来有回，成功为异人族、钢铁侠等人赶来汇合争取到了时间。
因为敌人众多，灭霸难以顾及，不免分了神，最后被自己的儿子塞恩偷袭，封印在橙色立方之中。

灭霸被偷袭，封印在橙色立方中。但是，他还会回来的。
这次能捉拿灭霸，惊奇队长是毫无疑问的首功。（塞恩：为什么不是我？）
在《内战2》中，惊奇队长也曾率队捉拿过灭霸。
因为异人族成员尤利西斯的预言，惊奇队长等人得知，灭霸将会夺取宇宙魔方，给宇宙带来新一轮的灾难。
为了阻止这个未来，惊奇队长率领奇异博士等人，埋伏在灭霸的必经之路上，给灭霸一个突然袭击。

惊奇队长率领众人伏击灭霸。
在这次战斗中，惊奇队长仍然是唯一主力，负责正面单挑。
不过，超级英雄们虽然成功的逮捕了灭霸，但战争机器死亡，女绿巨人重伤，为之后的漫威世界第二次内战埋下伏笔。
备受争议的超级英雄
惊奇队长一开始很拒绝英雄人格。接受了英雄人格后，又十分好斗，仗着能力强大，常常一意孤行，造成许多恶劣的影响，比如引发第二次超英内战。
因此，有网友称她为惊奇女婊。
生育了自己的老公
惊奇队长有过多次恋情，其中一次，她的老公是自己所生。
在《复仇者＃200》中，惊奇队长莫名其妙的怀孕了。并且在三天后就产下了一个男婴，这个男婴几乎瞬间就成长为了一个成年人。
这个成长迅速的男婴名叫马库斯，他的亲生父亲是超级反派征服者·康，亲生母亲则是一个普通人类女人。
当年，征服者·康诱拐了马库斯的妈，在次元空间中生下马库斯。因为出生在次元空间关系，马库斯无法进入到现实世界，随着母亲的死去和父亲的消失，马库斯在这个空间倍感孤独。

倍感孤独的马库斯流着泪，决定要做些什么。
为了离开这个次元空间，马库斯想到了一个办法，简称为——伦理投胎。
马库斯通过自己特殊能力，将惊奇队长诱拐到他的次元空间，然后通过精神控制，让惊奇队长误以为自己爱上了他。
马库斯通过操纵时间的能力，请莎士比亚为他们写诗、贝多芬为他们写歌、路易十六的妻子安托瓦内特为他们设计衣服。都精神控制了还需要这样大费周章，马库斯对惊奇队长简直是真爱。
惊奇队长彻底被征服。马库斯甚至制造了一场婚礼，成为惊奇队长名正言顺的老公。
得知惊奇队长怀孕的消息后，马库斯消除了惊奇队长的部分记忆，将她送回地球。
于是也就有了之前发生的一幕，仅仅三天，马库斯被惊奇队长生了出来。
马库斯抹去了惊奇队长生孩子，以及两人曾结婚的记忆。
但惊奇队长爱马库斯的记忆被保留，两人也成为热恋情侣。

没错，这就是惊奇队长和她的孩子。
通过伦理投胎诞生的马库斯，因为生理上无法适应地球环境，迅速的衰老。他原本准备了一种机器来延缓自己的衰老，却被鹰眼无意中给破坏了。
之后，已经到成年期的马库斯，无法再用机器延缓衰老，只能回到次元空间，了此残生。
他的妈妈，不，他的女友惊奇队长，因为爱，决定和马库斯一起回到次元空间。复仇者联盟的成员们一直知道马库斯是惊奇队长的儿子，却对他们亲密并不意外，也没有一个超级英雄尝试告诉惊奇队长真相。
在惊奇队长和马库斯离去时，大家还集体欢送了一番。

超级英雄们欢送惊奇队长和马库斯离开，十分吊诡。
然而，成年期的马库斯的衰老，已经不可逆。回到次元空间的马库斯，衰老得反而更快，很快死去，惊奇队长也脱离了心灵控制。
清醒的惊奇队长对发生的一切感到十分绝望，一蹶不振。惊奇队长使用马库斯遗留下来的机器回到地球，并和知道她与儿子“不伦恋”，却不向她告知真相的复仇者联盟决裂。
沉沦与重新崛起
离开了复仇者联盟的惊奇队长终日酗酒，在一次和罗刹女的冲突下，因为身体机能下降和旧伤复发等因素，被罗刹女从金门大桥上丢了下去。

此时的卡罗尔因为心情和身体原因，实力大幅下降。
跌落金门大桥的惊奇队长幸得第一代蜘蛛女侠拯救。
蜘蛛女侠为了治好惊奇队长的心病，将她带到了X教授住处疗养。在疗养的这段期间，惊奇队长渐渐对变种人们产生了感情。为了保护X战警的秘密不被美国军方发觉，惊奇队长曾孤身潜入美国五角大楼，并击败了找她麻烦的魔形女。

第一代蜘蛛女侠原名杰西卡·德鲁，被父亲注射蜘蛛血清，拥有和蜘蛛侠相似的能力，后来加入复仇者联盟。
在一次宇宙行动中，惊奇队长被一个外星异形种族绑架，这个异形种族被她的基因所吸引，对她进行了惨无人道的活体试验。好在金刚狼的及时赶到，将她从试验中救了出来。

惊奇队长被进行活体实验。
外星异形种族的试验激活了隐藏在惊奇队长体内的潜能，让她达到了最强状态——双星。
之后，惊奇队长加入了X战警。但是宿敌罗刹女的到来，让她愤而离去。
惊奇队长认为，X战警和复仇者联盟一样，背叛了她。
惊奇队长切断了和地球的一切联系，开始了一个人的太空漫游。在太空漫游的过程中，惊奇队长和银河护卫队成为朋友，与宇宙斗剑士并肩作战，认识了许多新朋友。在一次拯救太阳的作战中，惊奇队长严重受伤，失去了双星的力量。

宇宙斗剑士，是希阿帝国的统治者，宇宙超英，曾经率队击败过灭霸（灭霸：？）。
重伤的惊奇队长回到地球，被复仇者联盟重新接纳。但是因为酗酒，身体每况愈下，且无法出色地完成任务。
复仇者联盟甚至曾专门通过私设的军事法庭，对她进行审判。
然后，复仇者联盟开除了惊奇队长。

惊奇队长很不受复仇者联盟待见。
此时，是钢铁侠帮助了她。他告诉惊奇队长：
我也曾受回忆困扰，但酗酒只是逃避。
在钢铁侠的帮助下，惊奇队长不再酗酒，并重新加入复仇者联盟。
过了一段时间，她自愿暂时离开了队伍并加入了神盾局和美国国土安全局，并任职阿尔法战队的队长。

阿尔法战队阵容规模"银河护卫队"相当。成员有大脚怪、 雪鸟、小精灵北极星等。（这些都是小咖，看看就好）
阿尔法小队主要负责地球和宇宙各星球之间的安全问题。和复仇者联盟、X战警、银河护卫队也偶有合作。在惊奇队长的带领下，他们阻止过大悟族对地球的入侵，也曾联合复仇者联盟、银河护卫队、X战警一起围剿过灭霸。
发起第二次内战
漫威漫画宇宙有两次 “内战”。
第一次是因为“超级英雄注册法案”，美国队长和钢铁侠决裂。这次内战主要发生在地球，参与者以复仇者联盟成员为主。
第二次内战则是由惊奇队长和钢铁侠发起。这次内战规模更广，直接卷入了复仇者联盟、X战警、异人族、银河护卫队、阿尔法小队等超级英雄组织。

异人族是克里人实验的产物，每个族人都拥有不同的超能力。
这次内战的导火索，是一位叫尤利西斯的“异人”。
尤利西斯是“异人”族的一员，拥有预示未来的能力，曾通过预言，帮助超级英雄们阻止了外星人入侵。
惊奇队长认为，尤利西斯的特殊能力将是拯救世界的利器，对尤利西斯的预言深信不疑。而钢铁侠则认为这只是一种概率学，不可深信。
不久之后，尤利西斯预言灭霸将卷土重来。
为了阻止灭霸，惊奇队长带领超级英雄主动出击捉拿灭霸，就是前文所述的第二次捉拿灭霸。
这场战斗中，惊奇队长的恋人詹姆斯·罗德上校战死，女浩克重伤。没有参加行动的钢铁侠得知好友战死的消息，质问惊奇队长。同样悲伤的惊奇队长说，这是她意料之外的事。

灭霸一拳打穿罗德上校。
为保护尤利西斯，异人族将他带走。想要弄清事实原委的钢铁侠，孤身前往异人族的领地，把他带回了地球。惊奇队长得知消息后，率众捉拿钢铁侠。
在二人小规模的冲突下，尤利西斯预知未来的能力进一步觉醒，让众人看见了绿巨人杀死所有超级英雄的未来。

绿巨人毁灭世界的景象。
美国队长制止了这场战斗，惊奇队长提议找班纳博士谈谈。
还不知道发生了什么事的班纳博士兴致冲冲来参加超级英雄们的聚会，却被告知他会杀了超级英雄们。班纳博士表示这绝不可能。
一番争执之下，鹰眼射杀了他。
钢铁侠愤怒的对惊奇队长说：
这就是你干的好事！

班纳博士被一箭射死。
超级英雄们对失去绿巨人都很难过。一直不待见绿巨人的政府，却判定鹰眼无罪释放。
钢铁侠聚集了包括惊奇队长在内的超级英雄们，并揭露了尤利西斯的真面目。他表示尤利西斯的预言，实质是通过大脑自动吸收来自世界各地的数据和能量，并计算出理论上事件发生的概率，其准确率约为百分之十。
惊奇队长仍然坚持使用尤利西斯的超能力。至此，钢铁侠与惊奇队长正式决裂。超级英雄们迅速分裂成钢铁侠派和惊奇队长派。

上图钢铁侠阵营，主要参战人员有奇异博士、美国队长、雷神、蜘蛛侠、类星体。下图惊奇队长阵营，主要参战人员有黑豹、暴风女、银河护卫队、蚁人。
钢铁侠本想避免冲突，但惊奇队长不依不饶，双方最终爆发战斗。
第一次战斗在三飞饰大楼。
激战正酣，尤利西斯又预测到蜘蛛侠将会杀死美国队长，双方停止了战斗。
惊奇队长企图逮捕蜘蛛侠，但被美国队长阻止，美国队长要求雷神将蜘蛛侠带离现场。奇异博士则施放了一个魔法咒语，将钢铁侠派的成员传送离开战场。
不久，惊奇队长得知在华盛顿特区的国会大厦前发现了蜘蛛侠。她与钢铁侠陆续赶到，两人展开了第二次战斗。
战斗中，惊奇队长将钢铁侠的装甲摧毁，并导致钢铁侠身受重伤。

钢铁侠重伤在地，昏迷不醒。
至此，漫威世界的第二次内战结束，超级英雄进步一分裂。
多重宇宙下的混乱人格
惊奇队长以上的故事，许多都不是发生在同一个宇宙。比如两次捉拿灭霸，第一次是主宇宙事件，第二次则是分宇宙剧情。
她主导的第二次超级英雄内战，也是发生在分宇宙的故事。
这也导致惊奇队长的人格十分混乱。
恋人为了救自己身患绝症，自己却是逮捕恋人的马前卒。
看起来前脚刚刚接受了钢铁侠的拯救，后脚又不讲情面的与钢铁侠决裂，甚至在内战中将钢铁侠打成重伤。
内战中一会儿与美国队长为敌，一会儿又拼命捉拿可能会杀掉美国队长的蜘蛛侠。
有粉丝吐槽说，编辑可能是磕了药，才会写出这么操蛋的人物故事。
即便如此，惊奇队长作为漫威漫画宇宙中最强的女性超级英雄，且是女权主义的代表人物，极具人气。
漫威电影宇宙将她作为第三阶段的核心人物，也并不意外。在已有的故事中，惊奇队长也经常充当领导者的角色。
关于她的故事，可能会做很大改动。传言，漫威电影宇宙的惊奇队长，对标的是DC大获成功的神奇女侠，如果真的如此，除了放大惊奇队长女权的部分，性格和人生经历都需要重塑。
漫画之外的惊奇队长
混乱的版权关系
熟悉美漫的人都知道，DC也有一个惊奇队长，而且在美漫界也拥有着不俗的人气。至于为什么会这样，要从20世纪40年代的一场官司开始讲起。
上世纪40年代，惊奇队长这个漫画人物的商标既不属于DC，也不属于漫威，而是属于一家叫福赛特的出版社。当时，福赛特出版了一个系列漫画，名为《惊奇队长》。这部漫画出版后，好评如潮，销量上甚至在当时把DC的当家作品《超人》踩在脚下。

20世纪40年代叱咤风云的惊奇队长，如今成为DC的著名超级英雄之一。并以“沙赞”的名字广为人知。
这个惊奇队长在人物塑造上，有很多与超人的相似之处，比如他是一名记者，也会许多超能力。为此，DC公司对福赛特展开了一场旷日持久的版权官司。
到了50年代，DC赢得了这场官司的胜利，判决的结果要求福赛特公司停止《惊奇队长》的出版。
“既然不能出版，索性就把商标卖掉吧。”得知福赛特公司打算卖掉《惊奇队长》的商标，漫威马不停蹄的跑去接盘。接盘的原因很简单，就是为了得到“Captain Marvel”中的“Marvel”一词。

卡罗尔: "我们的称号完美的表现了我们的存在意义，或许Captain Marvel这个称号应该永远的被继承和发扬下去。"
此后，福赛特公司的惊奇队长不再出现，漫威的惊奇队长也仅偶尔在其它漫画中客串。
直到1972年，DC收购了福赛特公司的所有版权。
此时，漫威和DC不得不面对一个尴尬的局面，那就是他们同时拥有惊奇队长的版权。（漫威拿走了名字，DC拿走了角色。）
不爽的漫威，于1972年大规模推出了惊奇队长专刊。
DC也不甘示弱，随后重启了惊奇队长，并改名为沙赞。
顺带一提，《惊奇队长》电影将于2019年3月8日上映，《沙赞》则定档2019年4月5日。
即将登上银幕的惊奇队长
《惊奇队长》是漫威电影宇宙的第二十一部电影，同时也是漫威第一部以女性超级英雄为主角的电影。
出演二代惊奇队长的则是奥斯卡影后——布丽·拉尔森。

目前的剧照看起来很尴尬。
漫威电影“掌门人”凯文·费奇为了给惊奇队长造势，曾说：
她是最强的漫威超级英雄。
奥斯卡影后主演，漫威“掌门人”造势，拥有这样待遇的漫威超级英雄可不多。
根据目前的消息可知，电影中的《惊奇队长》还不会太强，更没有达到“双星”的实力。因为赋予卡罗尔能力的初代惊奇队长迈·威尔，和帮助卡罗尔接受英雄人格的指控者·罗南，都将以重要角色登场。

裘德·洛将出演初代惊奇队长。
如果《惊奇队长》的主线是这样，不在实力巅峰的惊奇队长显然无法和拥有全部无限宝石的灭霸单独抗衡。那么，双方的战斗应该会和漫画《无限Infinity》中一样，是一场经典的多打一，而惊奇队长作为战斗主力有部分单挑情节。
漫画《无限Infinity》中参与这场战斗超级英雄，恰巧也是《复仇者联盟3》中存活的超级英雄。惊奇队长、美国队长、绿巨人、钢铁侠、雷神是这场战斗的主力。虽然《复仇者联盟3》的导演强调了剧情不会参照《无限手套》，但战斗过程可没说会不会参照。
===《无限Infinity》打斗场面===







灭霸：我先把你这个作者打死了再说！

本文首发于公众号 架空（ID：jiakong2017）,这里是科幻、奇幻、惊悚的世界，欢迎关注。

</影评>
<有用数>1761</有用数>
<没用数>102</没用数>
</review>
<review>
<作者>北投鳲</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-03-07 15:50:12</时间>
<影评>

上映前有無數人批評女主角的外型，
說她大嬸（意思是腰不夠細腿不夠長身段不夠苗條），
說她不夠殺（意思是不夠陰沉邪魅寒浸浸），
說她太正能量（是要多負能量才能滿足你們）
……各種黑，完全拉低預期值，
因此我是基本不抱任何期待走進電影院的。
然後看著看著，我明白了。
迪斯尼這是在下一盤大棋啊。
很少有人塑造這樣一個角色。
她站著，只是因為不想被打倒，不是因為失戀。
她離開家鄉拯救世界，只是因為相信善，不是因為被某個小鮮肉吸引拐走。
她散發光芒，自在的享受力量，單純只是因為她強。
這是一部標準的女主電影，它完全滿足了以下幾個要素：
1. 有不只一個有台詞的角色是女性，且還是主要角色
2. 這些女性角色存在不是因為她們跟男性角色有配偶或者愛情關係
3. 這些女性角色之間的關係是友好的，不涉及爭風吃醋
卡羅．丹佛斯的樣子常常讓我想起超人，那種單純的正義感、力量感，
她笑起來陽光燦爛，幽默吐槽時就是個叛逆少女。
她叛逆了因為她爸爸覺得當個小女孩就不該玩賽車，
她叛逆了因為成長過程中每次摔倒都有人說是她的錯她不該嘗試，
她叛逆了因為連外星人都唱衰說她注定因為感性而失敗。
感性的人注定失敗嗎？奇怪大家是有多喜歡當一個變態冷血的人？
我們愛看的傳奇故事主角有007，有克拉克．肯特，瓊斯博士，……
傳說中的聖人有耶穌、真主、釋迦牟尼，……
他們都是男性。
有無數小男孩想當鋼鐵人蝙蝠俠超人，
但那些曾經在爛泥裡摔過的又爬起來的小女孩，
發現自己想成為的樣子連故事裡都沒有。
都2019年了，不談戀愛的女超人主角才剛出現這麼一個。
將來，她們會看到更多的，會有更多的。
看久了，大家就習慣了。
作為一部超級英雄片，電影情節流暢通順，
山謬傑克森演的福瑞局長異常討喜，
音樂搭配酷帥的場面非常帶感。
再說它還有貓呢。大推。

</影评>
<有用数>1292</有用数>
<没用数>213</没用数>
</review>
<review>
<作者>马可还是少年</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-03-08 05:05:51</时间>
<影评>

我看到高赞短评说这是漫威正常发挥，不要期望有什么惊喜。
其实就算是漫威电影，它也是失常发挥。
作为一个超英粉，表示对《惊奇队长》很失望。
总有漫威粉在争论，漫威宇宙到底谁最强？
钢铁侠？雷神？绿巨人？美国队长？
今天，最强英雄的电影上映。
惊奇队长。
想当初，复仇者联盟们为了抵抗外星人袭击地球，打的筋疲力尽，钢铁侠为了推核弹差点儿挂了。
一只队伍，对抗整个外星势力武装。
这是复联的战斗力。
而惊奇队长，一个人承担了整个星际舰队的火力。
她挡在地球和舰队的中间，双手抱拳，光芒四散，震慑的敌人面面相觑，就这样撤退了。
本以为是开始，没想到是结束。
这是惊奇队长的战斗力。
然后呢？
最强？特效更炫？拯救宇宙？
让我们把时间放回《复仇者联盟3》，灭霸一个响指，全宇宙的生命消失一半。
复联的组织者尼克·弗瑞，在消失的前一刻，用传呼机联系几个星系外的惊奇队长。
复仇者联盟已束手无策，这一回拯救世界的重任需要靠她来完成。
《惊奇队长》就是为《复联4》做铺垫的。
漫威和DC不同，DC的超英电影往往带着导演的个人色彩。
漫威的超级英雄电影，风格已经陷入固定的模式，几乎观影之前就可大致判断其内容。
纵观漫威电影这些年，《钢铁侠》拯救漫威，并确定了他诙谐幽默的电影基调。同时，漫威固守相似的模式延续电影风格。
这种模式，之前是刀枪不入的盔甲，现在是束缚自己的绳索。
总是耍同样的套路，观众迟早不买账。
怎么办呢？
拼特效，拼场面。
从一个公司小打小闹，到一个城市面临威胁，再到一个星球即将灭亡，现在整个宇宙死了一半。
已经上升到宇宙问题了，外星人也已司空见惯。
地球人见到外星人，就跟见到外国人似的。
雷神和洛基空降地球，还有小姑娘上前要求合影。
新鲜感早已不在，特效迟早也会厌倦。
当初钢铁侠对抗一个反派机器人，观众觉得新鲜。
后来整个钢铁战队对抗恐怖集团，那就更酷了。
现在复仇者联盟对抗整个外星势力，拯救宇宙，毕竟能力越强，责任越大，也可以理解。
关于战斗的设定，
在纽约拥挤的高楼大厦完成一场战斗，又在非洲空旷的大草原打一场。
花样也都玩的差不多了。
漫威现在面临的处境，就是网络小说后期面临的处境：圣阶多如狗。
种种细节的自嘲，都说明，漫威已经意识到超级英雄电影再这样拍下去，观众不会再买账。
无非是敌人越来越强大，英雄越来越厉害。
惊奇队长对于漫威而言，就是这个套路的顶峰。
漫威这个阶段已经接近尾声，复联4之后，观众对于超英电影必然会有着清醒的认知，漫威电影的弊端开始暴露——情节没营养，光靠特效和吐槽支撑内容。
当然，漫威对此也做过一些努力，比如小蜘蛛还是那个邻家大男孩，黑豹则是瓦坎达的国王，电影带有浓厚的地域特色。
这些努力，不过是换汤不换药，没用。
惊奇队长与之前的超级英雄想比，除了超能力更强，几乎没什么特色。
罗素兄弟能够把《复联3》如此庞大繁杂的内容，浓缩成150分钟，并且叙事清楚，思路清晰，其导演功力可见一斑。
可惜《惊奇队长》的情节与之相比，差太多。
一部《惊奇队长》把整个漫威宇宙系列的弊端，都放大了。
人物情感的过度，简直儿戏。
前文提到，漫威自己也意识到，发现外星人这件小事大费周章，观众不会觉得新鲜。所以尼克·弗瑞遇到惊奇队长的戏份，直接和打斗戏插在一起。
惊奇队长卡罗尔·丹弗斯，本是一个地球人，一直被克里星人所欺骗，替克里人滥杀无辜。
当她回到地球发现真相时，情绪激动，甚至迷失自我，不知该如何应对。
对于人生的迷茫，卡罗尔只用了两句话解释。
她的好朋友玛利亚·兰博，上前一步，眼含内水，鼓励她，替她找回方向。这部分内容又用了两句话解释。
前半部分替克里人战斗，后半部分对付克里人，然后电影结束。
之前的漫威超级英雄独立电影，看起来也都只是玩玩特效，但那是导演为了市场刻意为之，每一个角色的内涵其实都很丰富。
惊奇队长这个角色，立不住。
我们看完《钢铁侠》，一定会记住托尼是个什么样的家伙。
看完《蜘蛛侠》，也会清楚皮特·帕克是个什么样的孩子；
但是卡罗尔·丹弗斯站在我们面前，却仍然是一个陌生人。
电影只是简单解释她的身世，她的情感，她的性格，于观众而言都是模糊的。
电影只是强调玛威尔对于卡罗尔具有重要意义，却没有任何解释为什么重要，重要在哪里，哪怕是多给一个鼓励的镜头，也比现在好得多。
卡罗尔在克里星的领导兼师父勇，把自己的血给了卡罗尔，却也欺骗了她，两个人的感情应该非常复杂。但关于卡罗尔和他之间的爱恨情仇，也几乎没有交代。
就当是为看《复联4：终局之战》做准备吧。
漫威已经有新动作，这一阶段接近尾声，希望在下一阶段能够有大的突破。
骂了惊奇队长那么多，也只是痛恨自己家的孩子不争气。
整部电影最大的boss应该是那只噬元兽，一口气吃掉好几个克里人，还吞下了宇宙魔方。
尼克·弗瑞的一只眼睛也葬送在它的手里。
表现仅次于惊奇队长。


</影评>
<有用数>1466</有用数>
<没用数>158</没用数>
</review>
<review>
<作者>不散</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-03-09 02:07:02</时间>
<影评>

作为“复联全村的希望”，《惊奇队长》承载了全球粉丝的期待，它不仅是漫威电影宇宙第四阶段开山之作，也是漫威第一部女性超级英雄电影。




作为复联4上映前的最后一部漫威电影，再加上惊奇队长在复联4中担任的重要功能，所有人都对这部单人电影充满期待。还好，电影也没让我们失望。与以往漫威电影最大的不同，《惊奇队长》将非线性叙事用到极致，仿佛超级英雄版《记忆碎片》，又巧妙地加入了谍战片元素，堪称太空版《谍影重重》。大橘咕咕掀起全球吸猫热潮，三次致敬斯坦·李更是引发全场泪目。




作为漫威战斗力最强的超级英雄之一，惊队的女性力量在片中大爆发，犹如女版铁臂阿童木，华丽转身惊艳全场，内心强大闪闪发光。从道具服装到原声音乐，分分钟把你带回激情燃烧的90年代。




相比其他漫威角色，影迷对惊奇队长比较陌生。惊奇队长又名卡罗尔·丹弗斯，漫画中，她于1968年《漫威超级英雄》第13期（Marvel Super-Heroes #13）中首次登场，由罗伊·托马斯和吉因·克兰联合创造。 她曾经是一名美国空军情报局探员，得到了超能力后，成为惊奇女士。她可以吸收并控制任意形态的能量，拥有众多超能力。




电影版惊奇队长由凭独立佳片《房间》一举斩获奥斯卡影后的布丽·拉尔森饰演。布丽·拉尔森早在影片开拍前就接受了长达9个月的体能训练，还原了漫画中惊队兼具力量与美感的矫健身姿。




欧洲首映礼上，惊队背肌仍然惊艳！




在影片中惊队的超能力得到全方位的展现。近身搏击，身手无敌




顶尖飞行员：驾驶战斗机冲上云霄




光子冲击波，打得敌人无力反击




还有超强力量和耐力，以及宇宙最强的双星模式




而惊队的宠物——咕咕，在预告中首次亮相就成为影迷关注的焦点。如此可爱的咕咕却不是一只普通的橘猫，而是一只危险的外星物种——噬元兽。





他们与地球喵星人的外形相似，像喵星人一样通人性，然而遇到危险时口中会伸出无数触手，保护自己、吞噬敌人，又像袋鼠一样肚里有乾坤，可以把重要宝贝装进肚子里。噬元兽具有瞬移的超能力，一次能产下117个卵。对于这样一个高能喵星人，任何抓伤都是致命的，为局长的左眼默哀一秒钟。




噬元兽嗅觉强大，但这也是他们唯一的软肋，一旦戴上口器就会失去反抗能力。




在漫画中，这只噬元兽名叫楚伊（Chewie），也就是《星球大战》里楚巴卡的昵称。但是到了电影中，它被命名为Goose，致敬了《壮志凌云》中意外牺牲的飞行员“呆头鹅”Goose。




除了这些亮眼的主角，《惊奇队长》也继承了漫威电影“埋彩蛋”的优良传统，这里不散小队就为大家一一搜罗片中的彩蛋和看点，高能预警：本文从头到尾都是剧透，观影前慎点！




1.《惊队》的片头独一无二，它由斯坦·李此前客串漫威电影的画面剪辑而成，虽然只有短短几秒钟，却能让每个影迷泪流满面，拍手叫好。小伙伴们千万不要迟到。




2.影片是漫威电影宇宙第21部影片。为了纪念漫威电影宇宙十周年，漫威影业新logo再次强调了10这个概念。第一个十年已经过去，下一个十年会更好。




3.字幕：谢谢你，斯坦·李！Thank you, Stan Lee. 再次戳中泪点。




4.在惊队的梦境中，她看到自己和一个短发女人身处追机现场，周围一片狼藉，一个绿脸外星人拿枪指着她们的方向。这个女人即克里人玛威尔（Mar-Vell），也就是初代惊队，她是斯坦·李和艺术家吉恩·科兰所创作漫画角色，原作中为男性，此前一直误传是裘花饰演，本片中初代惊队由奥斯卡提名女演员安妮特·贝宁饰演；绿脸外星人即斯克鲁人领袖塔罗斯。




5.惊队醒来，窗外的画面是哈拉星，即克里人的母星。克里人是有着先进科技和高度文明的外星种族，一些克里人有着蓝色的皮肤，如，指控者罗南；而另一些则与人类基本无异，如勇·罗格。




6.至高智慧（ Supreme Intelligence ）是克里人的最高精神领袖，是克里人意识集合体，也是克里人的能量源泉。至高智慧没有实际形态，它会以克里人心中最重要的人的模样，通过心灵感应与人对话，进行精神统治。影片中，至高智慧以玛威尔的形象出现。




7.和漫画中不同，惊队一出场就有超能力，即光子能量炮，是克里人的黑科技。但是随着剧情的推进，你会知道她的超能力真正源自何方，并且有哪些超能力未被开发。




8.与勇·罗格和惊队一起执行任务的是追捕者克劳莱斯（曾在《银河护卫队》登场）、神枪手米涅瓦和阿塔拉斯。




9.惊队执行任务，遇到变脸后的斯克鲁人，斯克鲁人可以复制任意生物基因，任意变形，看到什么就可以变成什么，但是变得像需要一定天赋。
10.惊队大战斯克鲁人，在飞船上打开大洞，此处再次致敬《异形4》。
11.惊队驾驶斯克鲁人小型战斗飞船逃走，坠落到地球上一家百事达商店。百事达是美国家庭影视娱乐连锁供应商，主要提供录像带租赁业务。现已被Dish Network收购，门店也所剩无几。




12.在百事达，惊队看到了《真实的谎言》的人形立牌，还把州长阿诺·施瓦辛格的一侧轰掉了。




13.惊队拿起了货架上的一盒录像带，此片正是菲利普·考夫曼的经典之作《太空先锋》，讲述美国太空计划以及第一批航天员诞生的历史故事 。




14.神盾局三级特工尼克·弗瑞赶到案发现场，同行的还有新人特工寇森，两人之后都担任了神盾局局长。




15.惊队于89年失踪，6年后回归，可见正片中的场景都发生在95年。尼克·弗瑞与寇森都是年轻的模样，感谢CGI特效让我们重新看到了发际线喜人的寇森和并不比现在年轻多少的局长。








16.惊队是局长见到的第一个天外来客，为之后的招募更多超级英雄保卫地球的复仇者计划埋下伏笔。

17.列车上，惊队看到斯坦·李拿起《耍酷一族》的剧本狂练台词，影片是由凯文·史密斯自编自导一部极客电影，斯坦·李的银幕首秀正是献给了这部影片，此片上映时间刚好是1995年。








18.惊队在路边顺了一辆摩托车，换了一身便装：机车夹克、破洞牛仔裤和T恤，其中T恤上印着九寸钉乐队NIN的logo。搭上了神盾局的棒球棒，私服的惊队不要太帅。




19.这是布丽·拉尔森和塞缪尔·杰克逊的第三次正式合作，可谓默契十足。两人之前还在《金刚：骷髅岛》（2017）和《独角兽商店》（2017）中有过合作。前者汇集了抖森和大甜甜，后者则是布丽·拉尔森的导演处女作。








20.因此此处的寻呼机曾在《复联3》彩蛋中出现，局长在灰飞烟灭前用它呼叫了惊队。惊队把没收的寻呼机改良以后归还局长，其信号能覆盖几个星系，但是只能在非常紧急的情况下呼叫。









21.寇森在空军基地亲手放走了局长和惊队，机智果敢的寇森给局长和惊队留下了好印象，之后必定能成大器（但是仍然没有主角光环）。




22.惊队开走了秘密军事基地的飞机，咕咕也在飞机上，此处或许展现了噬元兽的瞬移能力。




23.塔罗斯利用伪装窃取了惊队飞机失事后的黑匣子，是一张VCD光盘，载入巨慢，现在已经不多见，但在90年代可是高科技。
24.惊队通过黑匣子回忆起了过往的经历。本片中初代惊队（温迪·劳森博士）与至高智慧的性别被设定为女性，初代惊队被至高智慧派往地球做卧底，加入美国空军和美国航空航天局联合的“天马计划”，既是飞行教官又是科学家，同时在地外秘密研发光速飞船。面对克里人的入侵，决定反过来帮助地球人终结战争，指挥卡罗尔·丹弗斯驾驶飞机，试图亲自破坏光速引擎。




25.塔罗斯告诉大家咕咕的真实身份：噬元兽，并且始终和咕咕保持距离。事实证明：小心驶得万年船。而在生活中，惊队的饰演者布丽·拉尔森本人对猫毛过敏，当不了幸福的铲屎官啦。
26.玛威尔的太空实验室是一艘克里帝国巡航舰，平时处于隐形状态。巡航舰里有一个经典街机游戏《太空侵略者》。





27.光速引擎其实就是宇宙魔方（空间宝石），可以助人实现瞬移。它是漫威电影宇宙中最早出现的无限宝石，足迹也几乎贯穿了漫威电影宇宙。在《钢铁侠2》中首次被提及，《美国队长》中正式亮相，《复联》中被带回奥丁仙宫，《复联3》中洛基因此丧命。当灭霸集齐全部无限宝石之后，为复联乃至全宇宙带来更多伤亡。




28.指控者罗南被勇·罗格一通可视电话叫来灭惊队、灭地球，向地球开炮，没想到惊队一个人就是一个反导弹系统，还能抽空打掉战斗飞船，吓得罗南魂飞魄散，掉头就跑。溜了溜了，你行你上。临走放下狠话：这个女人迟早是我们的。

PS 罗南在《银河护卫队》中已卒


29.局长逗猫时左眼被咕咕抓伤，最终失明。寇森听到坊间传言的版本是：局长保护无限宝石不被克里人抢走而负伤。《美国队长2》中局长自述：我上一次相信人类，我就少了一只眼睛。然而真正的原因是：局长逗咕咕的时候被抓伤。




这个血淋淋的故事告诉我们：逗猫一时爽，XXXXX。吸猫需谨慎！！
30.局长倾情献唱The Marvelettes1961年的金曲《Please Mr. Postman》，此曲还被卡彭特乐队翻唱过。划重点：Marvelettes（惊艳）这个单词中包括了Marvel（惊奇），从而引出了惊奇队长的称号。




片尾彩蛋1：美队、寡姐、班纳博士和战争机器亮相，惊队寡姐首次同框！
时间线在《复联3》之后，灭霸一个响指过后，全宇宙一半的生命灰飞烟灭，看着显示器上全球人口失踪数据，此情此景让美队也一筹莫展。神盾局局长尼克·弗瑞灰飞烟灭前留下的BP机，突然黑屏，美队以为它关机了，班纳博士叫上寡姐、战争机器表示震惊。说时迟那时快，惊队飞速赶来，出现在寡姐身后，面容憔悴。复联两位女超英首次同框，杀伤力惊人！




片尾彩蛋2：咕咕专属彩蛋
咕咕在局长的办公桌上，吐出宇宙魔方和许多口水，之后开始舔毛。大银幕上视奸喵主子催吐，铲屎官不敢不看。




作为漫威首部女性为主角的超英电影，影片整个主创团队也由女性主导。本片由安娜·波顿与瑞安·弗雷克联合执导，这对导演夫妻档在大学因拍摄学生短片而相识，并一直合作拍摄独立电影，两人此前联合编剧，高司令主演的《半个尼尔森》曾荣获洛迦诺国际电影节评审团特别奖。




影片的作曲是土耳其裔女作曲家Pinar Toprak，创作了颇具90年代电子摇滚风格的配乐。Pinar是漫威电影宇宙10年来首位女作曲家。




而主演布丽·拉尔森，自从公布她出演惊奇队长的那一刻起，先是因“大妈身材大妈脸”饱受非议，烂番茄想看指数和IMDb评分再创新低，遭到了男性为主的黑粉们的集体抵制。




而在影片中我们看到的是这样的惊奇队长：她只不过是平凡的人类女性，却从不屈从男性权威，从不讨好大众审美。健康、阳光、坚强，向上，被赋予了女性主义的社会意义，是现代女性们的精神榜样。每一次跌倒，都爬起再战。凭借强大的内在力量取得胜利，终于闪耀出属于自己的光芒，成为拯救初代复联对抗灭霸的希望，即将成为新一代复联的领军人物！
女孩们，相信自己，We can do it ! 节日快乐~




</影评>
<有用数>845</有用数>
<没用数>72</没用数>
</review>
<review>
<作者>shuwen7311</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-03-08 19:55:52</时间>
<影评>

看预告片的时候，就一个担心，这个同样出身军方一张国字脸的全村的女希望，会不会跟男队长一样自带三好学生红领巾五道杠张嘴闭嘴向祖国或母星或者自由宣誓效忠的死德行。
毕竟好不好看无所谓，无趣才是硬伤啊！
看了以后完全放心了，到底是个走路嚣张性格大气会开玩笑的人，而且贼猛，这就够了。
而更大的惊喜是，这个据说是漫威史上最女权的英雄是真的女权，女权到几乎毫无性别意识。黑寡妇因为是女人还学的擒拿短打做的是潜入侦查呢，到惊奇队长这，就剩下一个正面刚，打飞船都是用的物攻，不服就干。
全剧不见任何专属于女人的心思哪怕是眼神流露，姐妹情跟兄弟情，没差，跟男人还是女人共事，没差，打男人还是打女人，没差，给孩子当安提还是当安口，没差。
我跟我妈说某个男性客户如何如何的时候，我妈说，你有没有那种可能？我总跟她说，这样想贼不专业。干活的时候，大家都是人而已。
没有什么谁说女子不如男，没有什么柔润双肩达成了男子成就。我来月经而你晨勃，我胸前多两块肉而你腰下多一块，这些都是个体差异。我跟你的不同，就如同天下人人之间皆不同。
没有一种不同是特别的，这才是真女权。

</影评>
<有用数>517</有用数>
<没用数>66</没用数>
</review>
<review>
<作者>依卓拉姆</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-03-10 03:35:42</时间>
<影评>

时隔一周后加的小注脚：
觉得我语气过激的人，请先移步短评区，点热门然后翻三页。如果看完了电影、看完了评论、也看完了我这篇文章，依然觉得我语气过激，那么对的，我这篇文喷的就是你。
——————正文分割线——————
捋了一下，克里文明是这样一个文明：
最高统治者是死去的人的集体意识，被称为「最高智慧」。最高智慧可以和每个臣民直接对话，但因为它没有实体，所以会在每个臣民脑海中以其最信任和最尊敬的人的形象具象化。
也就是说，每个人都被集体无意识所裹挟，而加害者都是以自己最亲近的人比如父母师长的形象出现的。
另外每个臣民都坚信，自己应该为集体服务，集体的利益高于个体的利益。
而且他们认为「情绪」是一种负面的东西，只会阻止自己去执行任务。无论是正面情绪如快乐，还是负面情绪如仇恨，都是负面的。他们的目标就是培养出一批没有情绪、服从集体、对集体无意识完全认同的臣民。
这特么不就是我们的现实世界吗？
再说carol。克里人对她的驯化，是经由yon-rogg之手实现的。yon-rogg是个什么样的人呢？他和carol亦师亦友，还有一点点暧昧。他就像一个英俊、优雅、正气凛然的理想男性模板，而且一口一个「我会帮助你成为the best version of yourself」。
Yon-rogg告诉carol：不让你使用超能力，是因为你无法控制你的超能力。等你不用超能力也能打败我的那一天，你就有资格使用你的超能力了。
最高智慧告诉carol：你的力量是我们给你的，我们也可以随时拿走。你存在的意义就是为了维护这个体系，就像我们每个人一样。
结果呢？carol的力量来自宇宙魔方，根本不是克里人给的。而她早在得到超能力之前，已经一次又一次被打倒在地又爬起来，擦掉嘴角的血越战越勇。甚至于，她的超能力来自于她的选择，她出于直觉以及对mar-vell的信任，选择去打坏引擎。从某种意义上说，是她自己赋予她的超能力。
而脖子上的那个薄片，不是她力量的来源，反而是她的约束。
这一段隐喻也是太妙了。女人在现实世界的命运不就是如此吗？被男权社会告知「你的力量来自于我们，我们也随时可以夺走」「你的各种个人意志——你的情绪、你的价值观都是“作”」「你应该成为一个奉献者和服从者」「你不可以借力于任何资源，只有这样才是证明你自己」「我这是为你好，我这是希望你成为更好的自己」
所以当片尾，yon-rogg对carol再次叨叨那些「你只有在不使用超能力也能打败我时才是真正战胜了你自己」的屁话时，carol一炮轰过去，留下一句「我不需要向你证明我自己」。
太、特、么、爽、了、
可yon-rogg是坏人吗？好像不算。他只是克里价值观的忠实倡导者，他根本就没有自我意识。
另一边，斯科鲁人，一个灰色的种族，生存之道是直接乔装成其他种族人，领导者直接坦言，为了这场战争自己干了很多"Filthy"事儿。可实际上，种种奔波只为活命。
想起了见过的许多人和许多事。
话说又有几个人敢说，自己一辈子从来没当过斯科鲁人呢？
翻了翻最热的几条影评，真是大型惨案现场，没见着一个说到点子上的，连美队3的影评区都不如。
白眼。
一堆人傲娇的diss爆米花电影，可实际上绝大多数人的水平，真的是连爆米花电影都看不懂啊。

</影评>
<有用数>567</有用数>
<没用数>164</没用数>
</review>
<review>
<作者>大聪</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-03-08 10:19:59</时间>
<影评>

欢迎来到《漫威终局之战系列》的第21部作品《惊奇队长》。


《惊奇队长》彩蛋解析，看影片如何联结《复联4》_腾讯视频
《惊奇队长》作为漫威首部超级女英雄独立电影，而且还放在了《复联4》前上映，被寄予非常高的期待，同时也不得不拿来和DC的《神奇女侠》来做个对比。




平心而论，我更喜欢《神奇女侠》，并不是因为角色的颜值或气质什么的，真的不是，绝对不是，《神奇女侠》在色调，打斗，剧情，事件冲突价值，背景音乐上，都比《惊奇队长》高出一截。
不过，从自身宇宙的功用上来说，《惊奇队长》比《神奇女侠》的作用要强很多。《神奇女侠》仅仅是让DC宇宙多了一位超级英雄。




而《惊奇队长》则是全村的希望，除了她有一张村委主任的脸庞和气质，还集结了钢铁侠的飞行，美队的力量，雷神的电光火花，还有绿巨人的胖揍，黑寡妇的打斗技能也熟练到位...




好了，不开玩笑，在《复联3》的结尾彩蛋中，尼克在处理最严重危机事件时，唯一联系的人，就是惊奇队长，在洛基大闹纽约，奥创要颠覆世界时，尼克都没有启用过那call机，由此可见，在面对灭霸这样等级的反派时，惊奇队长的关键性。




在漫画中，惊奇队长的超能力被过度化，达到一种无人能敌的状态，在这部影片中，惊奇队长超能力被被弱化了些，其中的能量吸收，感知未来的能力，没有在影片中呈现，这也是为了平衡各个超级英雄所做的牺牲，不然你要鹰眼怎么办。



——剧透解析警告线——



联结《复联4》
《惊奇队长》第一个片尾彩蛋，直接就是《复联3》和《复联4》之间的一个小片段。在复联总部，美队看到全球失踪人口统计，并把尼克的call拿回来，像观音菩萨一样供着，说明灭霸响指已经打了有一段时间了。




随后他们在絮絮叨叨中，卡罗尔出现在他们身边，惊奇队长正式加入拯救宇宙的阵营。
话说，惊奇队长这几十年，也不知道去了哪，这一个空白，很可能就是开启漫威4.0的切入口，把漫威宇宙的故事真正放到宇宙中去。




那么问题来了，惊奇队长如何做到击败灭霸，挽救灰化肥发挥会挥发的人们，答案当然是不可能一人去拯救，不然《复联4》就变成《惊奇队长2》了。
我感觉《复联4》会有新增一个反派，从而来抗衡惊奇队长，也能达到一种敌我平衡，而惊奇队长中的一些关键超能力，能挽救消失的人们。




原因就在于在影片中我们得知，在漫威影视作品的超英角色中，只有惊奇队长的超能力，来自于空间宝石，是无限宝石赐予了惊奇队长超能力。
解铃还需寄铃人，或许能和无限宝石能量交流，对抗，连接的人，可能就是惊奇队长。




对于惊奇队长拯救宇宙的方法，网上已经有上百个猜想，我就不想多脑洞了，因为没人能猜到。





剧情解析
我在看这部影片时，影院观众发出的惊喜和欢呼声时，并不在正片，而是在漫威logo开头，还有结尾第一个彩蛋。
片头LOGO演绎时，是斯坦李在漫威所有作品的画面，让观众在最短的时间内，看到斯坦李为漫威所作出的努力，如果你是一位漫威忠实的粉丝，看到这里的情感积累一定不会轻。




影片卡罗尔在一场爆炸噩梦中惊醒，失忆中的她身处克里人星球，在那她是一位星际部队的队员，名叫VERS，接受着队长勇罗格的训练。
影片节奏非常快，不再多做铺垫，开场5分钟，第一个任务就开启卡罗尔的冒险之旅，在执行任务中卡罗尔被斯克鲁人绑架。




影片并不想过多介绍克里人和斯克鲁人，放低观影门槛把角色分成正反两派，但对了解漫威的小伙伴来说，都知道克里人拥有先进科技文明，蓝色原始皮肤，后发展到粉色，白色，甚至影片中的黑人肤色。
其中控制者罗南就是克里人，并且在克里人族中，拥有很大权力，对于克里的星级部队也算是个上级领导。




而斯克鲁人，臭名昭著，专门侵略别人的星球，干尽坏事。
漫威影视作品的自信，就呈现在这，《惊奇队长》不需要解释这些背景，但就能让粉丝先入为主，把斯克鲁人放进反派阵营，让后面的反转更具张力。




卡罗尔在被斯克鲁人绑架后，无意间被唤起地球老家的记忆。逃脱后的她坠入90年代的地球，此时还是小干部的尼克，和卡罗尔进行了第一次亲密接触。




于是影片分支成2条故事线，一条是卡罗尔的归乡寻根之旅，在这次旅途中，卡罗尔带着尼克，找回了自己在地球的所有记忆，找回了自己的闺蜜，还收获了一只“猫咪”。




另一条斯克鲁人的追杀，最后发现原来是误会一场，卡罗尔演变成斯克鲁人的救星，成了惊奇队长。
这是漫威已经轻车熟路的惯用套路，用一条线塑造角色背景，用另一条线打造事件冲突，两条线并在一起塑造一位超级英雄。




可是，这次的《惊奇队长》并没有让我惊奇，很大原因不是出在套路不管用，而是人物动机得不到合理的解释。
一开始卡罗尔被斯克鲁人绑架，斯克鲁人为何不试着就和卡罗尔去解释，那年大明湖畔发生的离奇坠机案，不是斯克鲁人杀了劳森，他本来有机会解释，但却不把黑锅早早甩出去。
或许你们会说这样影片不用拍了，一开始解释清楚就没冲突，可这并不是做好人物动机的正当理由，有些刻意要制造冲突。




再来就是队长罗格的动机，他杀了劳森，目的是为了拿到光速武器核心技术，当时他就应该把天马基地翻个底朝天，查出核心技术的秘密，他没有这么做，我们就暂且说他蠢吧。
那么当他发现能量被罗卡尔吸收，卡罗尔应该是研究核心能量最好的试验品，他偏不，他用6年时间，尽心尽力去培训卡罗尔，你说，他似不似洒。




所以，这些动机造就了整部电影主线故事的别扭性，虽然让人看得进去，剧情的递进也没有什么明显的bug，但就是觉得说不出哪里出彩。
再来还有一个戏外原因，造成了《惊奇队长》的平庸，那就是上映时机。
《惊奇队长》放在《复联3》之后，《复联4》之前，在漫威宇宙极大事件冲突的前提下，《惊奇队长》只能算是个人物背景介绍片，看过《复联3》的我们，还在苦苦等着宇宙终局之战的最后解决办法，这个时候去不温不火的来一部《蚁人2》，《惊奇队长》，多少都显得无足轻重。




《惊奇队长》和《蚁人2》在决战时刻，有着同样的毛病，决战反派不清晰，冲突不明显，事件体量过小，从而导致影片最后high点提不上去。
《惊奇队长》在最后，拯救了斯克鲁人全村，星际小分队过来和她对决，毕竟卡罗尔和他们曾经是战友，打斗都是点到为止，没人会死。
这时罗南带大部队过来，卡罗尔浑身发光就把他们干跑，我想说卡罗尔的真人版超级赛亚人特效确实很炫，但在事件冲突本身的源头，却没能真正让观众产生紧张感，这是影片无法让观众有被掏空感的真正原因。




当然我并没有说影片一无是处，在漫威宇宙众多作品中，《惊奇队长》当然不是最差的，但完全对不上所谓的“内部观影归来，漫威目前最好电影”评论（为什么漫威总是有这样的评论）。
影片让我觉得印象深刻的，反而是年轻的猫奴尼克，我们也借着《惊奇队长》这部电影，也看到了尼克局长的成长史，所以《惊奇队长》如果有副标题，应该是“猫奴尼克为什么喜欢大家叫他弗瑞。”




说到尼克局长，影片正好说出了他瞎一只眼的“英雄事迹”。但这正好和他在《美队2》中说过“上次我相信人的时候，我瞎掉了一只眼睛”产生矛盾。




我相信漫威不会不知道这句台词，而故意制造一个剧情漏洞，但考森探员拿着各种假眼睛给尼克时，似乎又说明尼克眼睛真的瞎了...吧，除非当时尼克在对美队说谎。
要么就是尼克之后眼睛重新复明后，再被相信的人，真的弄瞎了眼睛。





宇宙魔方
宇宙魔方的再一次出现，可以说是无限宝石中出镜率，使用率，连接率最高的宝石。很多人好奇它的来龙去脉，为此再为大家总结一次。
宇宙魔方也就是空间宝石，第一次出现在《美队1》中，1942年，被红骷髅拿走，用作开发武器使用。




在结尾时，宇宙魔方能力打开宇宙虫洞，把红骷髅吸走，宇宙魔方沉入海底。




最后被霍华德.斯塔克团队打捞上来，用在科学实验，《惊奇队长》虽然没有说明，天马计划是否是斯塔克工业支持，但从宇宙魔方被劳森利用，估计八九不离十，而且尼克能凭借神盾局身份自由进出天马计划基地，也说明这些机构的信息和资源互通有无。
在最后一个彩蛋中，“猫咪”吐出了宇宙魔方，从而宇宙魔方又回到了神盾局，神盾局估计开始了长了十多年的研究，但最后却引来了洛基，制造了纽约大事件。




所以从这个角度去理解，不管是复联的诞生，还是神盾局背后建立的动机，都颇为讽刺，这在漫威的《美队3》，《钢铁侠3》，《复联2》的主题也得到过呈现，那就是正义力量的强大，同时也能滋生邪恶力量的增长。




很快，《复仇者联盟4》就要和大家见面了，影片上映后，到时大聪会第一时间做出深度解析，在此之前，还请大家多多关注重启的《漫威终局之战系列》。大聪会为大家慢慢整理和补全漫威宇宙的相关作品。
再一次，谢谢大家的支持和肯定，喜欢的点个好看或广告，心满意足。



关注《大聪看电影》公众号，不追求跑量，只研磨精品






</影评>
<有用数>449</有用数>
<没用数>126</没用数>
</review>
<review>
<作者>CydenyLau</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-03-09 07:39:27</时间>
<影评>

在《惊奇队长》之前，漫威有一个规划5年之久的，野心勃勃的《异人族》改编电影企划。这一企划于2014年10月宣布，计划在2018年11月，作为第三阶段的项目之一上映。但在2016年4月，这部电影正式取消，变成了IMAX规格的电视剧。糟糕的成片质量，让它成为了整个漫威MCU系列中，评价最低的影视作品。
到了今天，《异人族》已经成了漫威十周年的黑历史。但如果《异人族》真的被拍成电影长片，放到院线上映的话，大概就是《惊奇队长》这个样子：影像和叙事风格没有突破，没有标志性段落，故事注水，主角缺乏个人魅力，人物塑造失当，无论是对惊奇队长个人，还是整个MCU大局，几无影响。
换言之，《惊奇队长》是整个MCU里数一数二的电影——只不过是倒数。
再换言之，《惊奇队长》就是MCU的《游侠索罗》：在某些程度上来说，这依然是一部可以一看电影（但远远不是一部好电影），但它对整个电影宇宙没有任何实质影响，没有任何拓展，角色不讨喜，故事无所谓，没有真正的惊喜，而所谓的彩蛋，其实也都是生拉硬拽，甚至是在自我贬低。
要知道，在稍晚的《星球大战8》的“助攻”下，《游侠索罗》几乎单枪匹马搞垮了迪士尼的星战宏图：不仅筹划中的外传全数被砍，莱恩·约翰逊的全新三部曲也一并搁置。这对于热爱星战的老粉丝来说，简直是弹冠相庆拍手称快的大好事。
《惊奇队长》显然不会干掉MCU，但作为漫威的首部女性主角超级英雄电影，有着系列首个女性导演兼编剧，这些都应当是前所未有（但早就应该实现）的成就。在一个长期以男性角色/观众/电影人的流行文化中，也应当是令人兴奋的。
那么，为什么《惊奇队长》会这样大失水准呢？
原因一，这是迪士尼电影。在过去的一年里，迪士尼已经用《时间的皱折》这样的超级扑街大片，证明了“迪士尼悖论”——能够塑造优秀的女性角色和女性赋权电影，但仅限于动画领域——的确存在，而且存在感很强。反观华纳，不仅有叫好叫座的《神奇女侠》，也有《瞒天过海：美人计》，甚至还有《难道不浪漫》这样的讽刺喜剧。动画玩得转，并不代表真人就玩的转。反之亦然；
原因二，在MCU第三阶段《雷神3》《银河护卫队2》《黑豹》和《复仇者联盟3》这一系列成功作品之后，再出现一部敷衍和鸡肋的起源电影，简直就是在试探粉丝的下限。就算是同样引入关键人物的《奇异博士》，甚至是第二阶段的《蚁人》，也有其独特的视觉效果和观影体验。而整部《惊奇队长》，连一个花哨的关键时刻Defining Moment都找不出来；
原因三，奥斯卡最佳女主得主布丽·拉尔森。从角色塑造和表演上，可以看到布丽·拉尔森缺乏对这一角色的热情，而仅仅是将其作为宣泄自己个人见解的渠道——与粉丝和评论家打嘴仗，晒摆拍“纪念”斯坦·李——与大批特色各异的女性赋权电影不同，惊奇队长和布丽·拉尔森的觉悟依然简单地停留在“打倒男权社会”和“逆向种族主义/性别歧视”这样，缺乏实践性和切实认识的空洞口号上，着实令人扼腕。

与MCU第三阶段相比，激似电视电影的《惊奇队长》可以说是全方位的倒退。联合导演安娜·波顿和瑞安·弗雷克是富有经验的独立影视制作人，2006年的《半个尼尔森》，就为瑞恩·高斯林带来了声誉和首个奥斯卡提名。但与布丽·拉尔森类似，两位导演对这一题材显然缺乏足够的热情与了解，对大制作电影也缺乏足够的掌控力，导致故事的表现力非常不理想。从第一个场景开始，整部电影就陷入了一种古怪的状态：慢镜和剪辑点欠妥，有形无神的90年代设定（反观在很大程度上依赖于80年代流行文化的《玩家一号》，能够很好地捕捉时代特征，并以此激发观众的热情回应），动作设计下线（除了开场一段训练几乎都是蛮力和王八拳）。而糟糕的故事几乎毫无悬念，对主角的塑造流于表面（强烈的玛丽苏），角色刻画没有弧线，对MCU大局也没有任何影响。
与近年多部剧本不过关的商业大片类似，《惊奇队长》也有着包括两位导演在内的，多达三人的编剧，以及来自另外两名女性编剧的创意。毫不意外地，这五人中，绝大多数都没有超级英雄电影的创作经验——唯一的例外是尼科尔·帕尔曼，她曾在詹姆斯·古恩接手《银河护卫队》之前负责了剧本的开发工作——其中的吉内瓦·德沃莱特-罗宾森，重写了新版《古墓丽影》，梅格·勒福夫则是皮克斯黑历史之一《恐龙当家》的编剧。
这样一支脱离漫画本体的创作团队，打造的漫画改编电影自然也有着很强的出离感。惊奇队长的身份焦虑没有影子，在这个故事中也没有经历任何困难和个人成长，而性格也显得非常缺乏智慧和鲁莽。强大和倔强的女性形象并不是没有，远的《终结者》不说，《疯狂麦克斯4：狂暴之路》也不讲，就算是《阿丽塔》也要比一脸臭脸的惊奇队长要更为可信，更不用提自家的黑寡妇了。
从残存的台词中，可以看到在剧本的某一个时期里，是想把惊奇队长打造成一个美国队长式的战士/士兵形象，但强行喜感的人物表演无法与之有机建立联系，使得布丽·拉尔森的表演也缺乏根基，长时间处于架空状态。
而这对于一个主角来说，是致命的缺陷。可以看到，布丽·拉尔森的惊奇队长时而在模仿小罗伯特·唐尼的钢铁侠，时而在模仿《壮志凌云》的阿汤哥。这种割裂的状态或许能够被剧本所容许，但并不是表演笨拙和面瘫的理由。绝大多数时间里画着外星状的本·门德尔森，都要比布丽·拉尔森更有生气和魅力。而塞缪尔·杰克逊和大橘猫，更成了整部电影的最大亮点。
要知道，惊奇队长将会是漫威MCU在第三阶段之后的主心骨，也就是美国队长在目前的《复仇者联盟》中，定心丸的位置和作用。但这样一个缺乏魅力，毫无性格可言的角色，如果连打动观众都很难做到的话，又怎么才能让观众关心她所代表的价值观念呢？

《惊奇队长》不至于成为MCU的《绿灯侠》——甚至就奉上了《自杀小队》和《正义联盟》的DCEU来说，原样再来一个《绿灯侠》都不会减弱开发的脚步——在过去的三个阶段中，漫威已经展现出了自我学习的能力，但与此同时，漫威也在急切地想找到自己的盖尔·加朵和派蒂·杰金斯，意图在商业版图以外，在社会话题上也占据先机。
显然，这里并没有捷径可走。制作看齐《蚁人》，质量看齐《异人》，剪辑看齐《自杀小队》的《惊奇队长》，太想成为下一个《神奇女侠》和《银河护卫队》，但最终只是另一个可有可无的《雷神2》。
与《黑豹》对黑人文化的挖掘和再现相比，《惊奇队长》的女性电影人们，似乎对女性自身在当今社会上的认识还不够深入，或者说，女性文化本身就缺乏足够的恒常性与共同性，来激起现代观众群体的共鸣。
或许漫威和迪士尼是时候减缓三分钟一耍宝，停下追赶/鼓吹政治正确的方针了。无论是漫威电影还是迪士尼电影，第一优先选项应该永远是拍出好的作品，而不是追赶社会文化的风口。
只有这样，才有可能出现下一个《银河护卫队》、《雷神3》和罗素兄弟。




</影评>
<有用数>226</有用数>
<没用数>78</没用数>
</review>
<review>
<作者>SEEK.</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-03-08 07:12:26</时间>
<影评>

三八节献礼影片，加上女导演和女超英主题，电影除了铺垫复联4以外，表达的女性主题也很明显。
有感触的点还蛮多。记得开篇裘花和女主的打戏，裘花不停告诫卡罗尔要控制自己的情绪，除了怒气留给敌人，不要有其他情绪上的破绽。但这一段还是能明显感觉到卡罗尔被要求压抑的个性里有很重要的一点就是幽默，后来得知果然她以前很爱笑～和朋友的照片里都是笑着的，以至于朋友的孩子见到一个不苟言笑的她时自动松开了上前拥抱的手，因为感到陌生。
另一个卡罗尔支离破碎又反复出现的记忆点是自己父亲以及其他男性对自己能力的不认可和不支持。这部分可以说是表达女权思想的一个出口，如果说前半段的卡罗尔还对自己的身世、能力有一些困惑，那么后半段童年记忆的补全甚至可以看做是一种温柔的说教：你的童年有没有摔倒过？然而你也都爬起来继续向前了不是吗！这难道不是自然而然就会有的选择吗？不要因为性别、因为他人的定论就限制住了自己，卡罗尔在漫画里甚至与自己重男轻女的父亲决裂了呢😂
继续这个话题，卡罗尔鼓励自己的好友做母亲、做飞行员，也表明了卡罗尔自己在很多问题上的态度。身份也好职业也罢，女性常常是被定义最多然而又最经常突破极限刷新人们认知的。如果在一件充满意义的事情上，你不为自己设限，那么勇于尝试一定是一个很棒的选择。在这一点上，卡罗尔好友的小女儿反而因为年龄小，经历的时代不同，而更加开放与勇敢（甚至连解决问题的方案都提出来了呢，去外婆家！😂）。看到这里不禁感慨，未来是属于年轻人的！结果我们也看到了，她的妈妈在峡谷大战表现出过人的飞行能力与战斗智慧，完胜蓝皮美女小姐姐！
回到卡罗尔身上，有一个有意思的认识，就是我们以为脖子后面那个装置的作用是加强队长的能力，殊不知那其实是一种限制。这种不算大反转的小反转其实可以对照进每个人的生活，有时你以为的优秀其实也可能只是天花板，打破房子，优秀甚至没有上限。
队长的名字也是一个小小的映射，Vers 只是她名字 Carol Danvers 的一小部分，真正的她远不止于此。
坦白说去年看到惊奇队长选角的时候不是很兴奋，我对女主的印象还停留在《房间》。但我认为通过一个故事塑造一个角色，并不是皮肉生意。经过裘花和女主几个回合下来的交手，我更确定了惊奇队长之所以强，是因为她超越了“控制情绪”，而且充满了“人性”的光辉。她打破了别人为她界定的“能”与“不能”，帮助他人实现了自我的超越，在善恶与否、信任与否这些事上，她有准确而果敢的判断。从电影开篇被伪装过的“敌人”打倒，到后半段决心摆平不公正战争引发的诸多麻烦，她自有一套成长体系，而且并不是只靠人物对白，其实剧情已经有过层层铺垫，而布丽将整个过程演绎得很好，比起一个女神，她更像一个女英雄。（插一句，想起《阿凡达》里的女飞行员朱蒂，其实也是同款身高，都很有军人气质，只是米歇尔的长相更像混血美女） 这部分有观众感觉缺乏人物形象的塑造，故事没有讲饱满，我理解这种观点，但结合起整部电影来看，可能这部分的叙述更贴近一种润物细无声的观感，而非以强烈冲突来做切入。
初代队长变成女前辈的设定蛮有趣，尤其当迈威尔穿着铁皮盒子上的同款机车夹克时，确实感觉到了性转的乐趣所在😂 女权啦zz正确啦这些就不用说了，我们之所以用这些词来形容是因为我们已经不是少年儿童了，我们自有一路走来的价值判断。但这些影视作品还会伴随很多孩子成长，当他们觉得不同肤色的人种并肩作战、女性也可以成为英雄充满力量……等等这些设定是天经地义、毋庸置疑的时候，有些东西的意义才会更加凸显出来。
家庭观念在这部戏里有几个角度的体现，除了卡罗尔自己和父亲不和（没做具体的冲突描写）、绿皮人也追求的阖家团聚、我认为还有一个很棒的角度就是黑人好友独自抚养女儿，并且把她培养成为了一个善于思考，勇于承担的好孩子。也许这位单身妈妈原本甚至没想好要不要将孩子生下来，但经过了好友的鼓励，她生了，还生得很好，是个淘气上尉呢。（而且队长说她审美还在线呢，大雾
困了准备睡，标题是裘花的一句台词（貌似），感觉放在我的生活里也适用～期待复联4！

</影评>
<有用数>103</有用数>
<没用数>27</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
