<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>白日梦想家 The Secret Life of Walter Mitty</电影名>
<年份>2013</年份>
<评分>8.6</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2160195181.jpg</封面>
<导演>本·斯蒂勒</导演>
<演员>本·斯蒂勒 / 克里斯汀·韦格 / 亚当·斯科特 / 西恩·潘 / 凯瑟琳·哈恩 / 泰伦斯·伯尼·海恩斯 / 保罗·菲兹杰拉德 / 乔恩·戴利 / 乔伊·斯洛特尼克 / 格蕾丝·雷克斯 / 阿莱克斯·阿方格 / 阿曼达·诺顿 / 阿德里安·马丁斯 / 雪莉·麦克雷恩 / 艾米·斯蒂勒 / 斯图尔特·康菲尔德 / 奥拉维尔·达里·奥拉夫松 / 索哈德吕尔·西格罗森 / 贡纳·黑尔加松 / 卡伊·伦诺克斯 / 柯南·奥布莱恩 / 安迪·里克特 / 安东尼·德西奥 / 帕顿·奥斯瓦尔特 / 理查德·德多梅尼科 / 马特·莱文 / 格雷格·西佩斯 / 马米·科西科 / 马修·古利 / 罗丝玛丽·霍华德 / 伊兰·克里斯费尔德 / 安娜·库奇马</演员>
<简介>沃特.密提（本·斯蒂勒 Ben Stiller 饰）是一名在《生活》杂志工作了16年的胶片洗印经理，他性格内向，甚至无法跟心仪的同事谢莉尔（克里斯汀·韦格 Kristen Wiig 饰）开口搭讪，面对生活他像个旁观者，时常“放空”做白日英雄梦。直到有一天公司被并购，杂志需要做最后一期的封面，而封面成功与否的关键是找到狂野摄影师尚恩（西恩·潘 Sean Penn）的一卷胶片，沃特终于开口搭讪谢莉尔，并在她和母亲（雪莉·麦克雷恩 Shirley MacLaine 饰）的鼓励下踏上真正的冒险之旅，冰原、大海、喜马拉雅山……沃特的白日梦远不及现实壮丽。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>蘑菇精精</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-12-30 03:57:44</时间>
<影评>
        以喜剧成名的Ben Stiller 老师在2013年末献给了观众他至今为止最励志的电影：The Secret Life of Walter Mitty。


电影根据James Thurber 1939年在《纽约客》杂志上刊登的2,083短篇小说改编。RKO 制片曾在1947年让著名制片人Samuel Goldwyn 翻拍, 由当时当红的歌舞剧演员Danny Kaye 主演。作者Thurber 先生嗤之以鼻称之为《The Public Life of Danny Kaye》。可见改编这样的短小精辟的幽默哲理绝非易事。


在2005年本子版权到了派拉蒙手上，多年过去，众多达人跃跃欲试。从Jim Carrey, 到Sacha Baron Cohen 再到Owen Wlison。从Steven Spielberg 到 Ron Howard，都曾再次尝试，已放弃告终。最终，Stiller在2011年成为了导演兼男一号。任务艰巨，他在采访中解释：&quot;We were aiming for something indefinable, a movie that left you with a feeling at the end. I have never made a movie like that&quot;. (我们试图创造一些无法定义的东西，一部电影到最后带给你一些感受，我从来没有做过这样的电影）。


影片中的男主角Walter Mitty，是某杂志一名默默无闻的底片冲洗经理 。他常常在生活中进入一种幻想状态，这样的状态常常是由他人激发的，暂时性的思想自慰。 大多数时候他的幻想来自于各种英雄救美的老套程序，也有一些对老板的愤恨意淫。有一天，为了寻找一张遗失的底片，他受到心仪的人的启发踏上了奇幻的人生旅程。在各种挑战极限的冒险经历里寻找自我。飞檐走壁，探山听海。


电影的反响并不算理想，在烂番茄上138位影片人只有47% 给了平均60分。其中当然包括了卫报以唱反调为名的Peter Bradshaw。影人片的总体评价是：不缺乏雄心，但在绝美壮丽的镜头设计下没有足够的内容实质。《名利场》的Peter Debruge 评价说缺少了原著的黑色幽默（为什么叫Peter的人都这么刻薄？）。话虽如此，励志向上的套路从来都不是以独立为旗的影评人的菜。


作为一名轻度意淫患者，我对此片抱有好感。不单单是冰岛壮丽的山河，从Vatnajokull 雪山，到Grundarfjörður湖镇，这是自《Thor》，《Prometheus》，及《Oblivion》后，好莱坞又一次大手笔地为冰岛免费拍摄旅游大片。也不单单是我对雪豹的钟爱，我在2010年收养了一只雪豹，墙头也挂着2014年的山猫日历。也不单单是电影对任何意淫患者的调侃，有谁没有在某一特定时刻幻想和老板大干一场呢？谁没有幻想过心意的人在某一特别场合出现在自己身边？此片把这种调侃放大到了极限，以毒攻毒罢了。撇开一些不太切实际的细节（如在阿富汗无人区的电信信号，美国护照短时间搞到也门签证，丝绸领带绑着石块滑行18公里。）


此外片中有三个地方让我有深深共鸣：


一是关于摄影的真谛。在影片中，Sean Penn扮演的大师，有一句绝妙的台词：Beautiful things do not ask for attentions. 顿时心里拍案叫绝。虽然关于摄影我懂得很少，但我憎恨那些廉价视觉处理，instagram , iphone给世界带来的假象。那些铺天盖地的自拍，那些摆好姿势的男男女女，那些被大量处理复制的美，让世界得了眼疾。影片在最后回答了这个问题，摄影的真谛是一个能反射真实生活的故事。


二是关于母亲的小事。在影片中，Walter Mitty 的母亲在垃圾桶里找回了他的钱包。在现实生活中，母亲在我房间的垃圾桶里为我找回过房门钥匙，饭卡，信件及种种其他。共鸣。


三是关于Arcade fire 的那首《Wake Up》的出现。在影片中，它恰到好处地在Walter从一副副巨型杂志封面前跑过的镜头时冒出。那种顿时觉醒的高潮配合这样高亮的曲调，让我血液沸腾。 几年前当我第一次听到《Wake Up》时，大脑杏核合里冒出的是同样的感受。像是快要干枯的花朵，突然得到几滴雨水。镜头从拥挤的纽约切到壮美的格林兰岛，顿时血脉沸腾。


总之，影片不算太坏， 虽说视觉的快感快要盖过感情的释放与理性的思考，但至少能看出Stiller老师是真诚的。不是每个喜剧演员都可以这么成功转型的。试想一下如果让Sacha Baron Cohen演绎此角会是什么后果。


大多数人的生活都是不真实的，因为他们只将外界的景象当成真实，压抑了自己内心的世界。Walter Mitty的故事给大多数人带来一剂兴奋，它虽治愈不了一辈子的精神自慰， 但用一种极端的方式提示我们，对每个人而言，真正的职责只有一个：找到自我。YOLO
      </影评>
<有用数>2664</有用数>
<没用数>145</没用数>
</review>
<review>
<作者>ansr3</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-12-26 14:26:09</时间>
<影评>
        预告片的发展好像Walter成为了旅行家，去冰岛，去雪山，各种冒险，在旅行中找到自己，不到只做白日梦。


正片却给了更有意思的结局。


一个中年男人，在一成不变的生活中总幻想有不凡的事在自己的身上发生，成为超级英雄，成为旅行家。可是最后令人羡慕的旅行家却把最后的封面照片，留给这个在幕后默默工作了十几年的人。感谢他的努力工作，他对生活真正的理解，帮助旅行家呈现出他要表达的东西。


Walter似乎是通过几次旅程改变了自己，坐醉汉开的直升机，跳入冰海，和鲨鱼搏斗，冲向即将爆发的火山，爬喜马拉雅山。他做了自己曾经只有白日梦里会做的事。但其实他什么都没变，他还是回到母亲和姐姐身边，回到自己生活的城市，甚至当掉亡父留给母亲的钢琴来度过失业的窘境。可是我们能看到他不再是那个做白日梦的人了，他自信地牵起女神的手，当众呵斥了前老板。他甚至没有去买以他自己做封面的那最后一期杂志。他说他回去会买，我想他不会了，就像旅行家在雪山上等了很久看到雪豹，却只是看，不按下快门记录。总有那么一个时刻，想自己去享受。不需要讲给谁，不需要观众，甚至不需要记录下来。就享受那一刻。


他再也不用梦想成为超级英雄拯救世界，再也不用梦想成为旅行家走遍世界。


他抱紧母亲和姐姐，他牵起女神的手，他拍过老友的肩膀，他终于stop dreaming, starting living.
      </影评>
<有用数>1752</有用数>
<没用数>46</没用数>
</review>
<review>
<作者>Carf</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-11-19 15:06:54</时间>
<影评>
        期待很久，不时关注评论，可毁誉参半，本也一直不是俺欣赏的喜剧演员，可实在不能抵抗预告片的音乐和那一段话，最终心中惴惴不安的前去看了试映。一开始就被序幕的构图和色彩立刻吸引，尽管中间一段让人摸不着头脑，但预感这是一部不一样的喜剧。


To see the world

看世界是该片的真正主题，所以七成画面是大自然的奇异风光。美丽的冰岛(主外景地)，巍峨的喜马拉雅，通过寻找潘的主线串联起来。从最初的让观众着恼的乱想，到渐渐的只幻想女神，最后在恶劣的自然环境中别无他想。只会胡思乱想的梦想家，在非常合拍的配乐声中，在寻人的旅途中一步步的转变为无所畏惧的冒险家。非常喜欢本的滑板和在爬雪山时最后孤独前行的画面，但很可惜试映中预告片里的雪崩被删。


To draw closer

这是广义的改善与家人和朋友的关系，这条副线可能只占一成的篇幅。本是典型的沉浸于枯燥乏味的工作中的都市老卢瑟，通过经常发白日梦走神而与周围的同事和家人渐渐疏离。随着寻踪故事的进展，虽然着墨不多，却在不经意间让观众体会到本和潘十几年合作中建立的友谊，本和周围不多的朋友之间的相互关心帮助。本和神奇的母亲，不着调的姐姐的关系，更是通过在对其父亲买的钢琴的处理过程中日趋融洽。最后期刊封面照的致敬，的确令观众唏嘘。


To find each other

本的爱情是多数人认为的主线，在我眼中却是副线，估计占二成篇幅。故事很平常，但影片的处理非常浪漫，让人感觉本对爱情的追求是他去冒险的动力。并非如此，可以说是最初推动力，本却在误会放弃后，逐渐找到了自己的生活方式。&quot;如果你热爱生活和冒险，热爱家人和朋友，迟早就会有人和你相互热爱的，只要她或许也只有她能看到普通的你，其实很优秀&quot;。现实生活中，如果你相信这话，那就年轻时努力赚钱，年老时孤独的周游世界。如果你不相信，那么估计您想要的都有了。


在我看来本片是本斯蒂勒最好的作品，喜剧演员演正剧是让我无法抵挡的，正如金凯瑞的暖暖内含光，达叔的都市情缘，周星星的喜剧之王。另一方面当西恩潘演喜剧时也非常有趣，虽然镜头不多，却很好体现出其代表的自由潇洒的生活方式，不过不是每个人都可以当摄影记者公款周游世界，另外他对摄影的那一段独白也很有意思。


TO SEE THE WORLD, THINGS DANGEROUS TO COME TO, TO SEE BEHIND WALLS, TO DRAW CLOSER, TO FIND EACH OTHER AND TO FEEL. THAT IS THE PURPOSE OF LIFE. 这是潘送给本的皮夹子里的印字（居然可以购买该钱包
http://www.gilt.com/brand/the-secret-life-of-walter-mitty/product/1035269381-the-secret-life-of-walter-mitty-leather-wallet?
，太贵了，不过已经sold out），片段也出现在预告片中，以其为主旨，该片的确适合圣诞节放映。总之该片也只能力荐给喜欢这段话的虫子，如果您对旅游交友求爱都不怎么感兴趣，或者说您的生活还没有孤寂无聊枯燥到这种程度，的确不会喜欢该片的。


原声12/7/2013发行

https://itunes.apple.com/us/album/secret-life-walter-mitty-music/id741346645

http://www.amazon.com/dp/B00GG429KS/ref=cm_sw_su_dp/?tag=republicrecor-20


Track listing for The Secret Life of Walter Mitty: Music From and Inspired by the Motion Picture:


1. José González, Step Out

http://www.youtube.com/watch?feature=player_embedded&amp;v=5EV9IdeU3D0

https://itunes.apple.com/us/album/step-out-from-secret-life/id739969066

https://soundcloud.com/jerichohill/jos-gonz-lez-step-out


2. Of Monsters and Men, Dirty Paws

http://www.youtube.com/watch?v=MrWd0m7pmq8


3. José González, Stay Alive

https://www.youtube.com/watch?v=NucJk8TxyRg


4. Junip, Far Away

http://www.youtube.com/watch?feature=player_embedded&amp;v=zTZ1Spe5d_A


5. Junip, Don&apos;t Let It Pass

http://www.youtube.com/watch?feature=player_embedded&amp;v=3kCNM90F_M0


6. Rogue Wave, Lake Michigan

http://www.youtube.com/watch?v=DlOl9LOUQ0g


7. Jack Johnson, Escape (The Pina Colada Song)

http://www.youtube.com/watch?v=szHSZf8zkyA


8. Bahamas featuring The Weather Station, Don&apos;t You Want Me

http://www.youtube.com/watch?v=szHSZf8zkyA


9. Rogue Valley, The Wolves &amp; The Ravens

http://www.youtube.com/watch?v=wXi1_AcT2YI


10. David Bowie, Space Oddity (Mitty Mix) Featuring Kristen Wiig

https://www.youtube.com/watch?v=Cg80-_AEjZk

https://www.youtube.com/watch?v=KaOC9danxNo#t=56

这是宇航员Chris Hadfield在空间站录制的


11. José González, #9 Dream

https://www.youtube.com/watch?v=mQBrlS9a264


12. Grace Mitchell, Maneater

https://www.youtube.com/watch?v=5GEDupC3_eE


13. ARCADE FIRE, WAKE UP

https://www.youtube.com/watch?v=9viQG63_6hc
 

最早的原声没有收录该歌曲，很棒的一首歌


OST 被河蟹，搜索 @@度盘@@码 1c0tHYhy


钢琴演绎的预告片中&quot;Dirty Paws&quot; and &quot;Step outside&quot;

 
http://www.youtube.com/watch?v=CjBQwTXEp5s
　.


感谢YuRay提供的Step Outside 信息
      </影评>
<有用数>1355</有用数>
<没用数>52</没用数>
</review>
<review>
<作者>更深的白色</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-12-28 13:36:17</时间>
<影评>
        越是演惯没心没肺喜剧的笑匠，演起正剧来就越有平时隐匿起的悲辛，越有欢笑背后对这个世界略含忧伤的透彻认识。远有卓别林，近有金凯瑞、周星驰。而后二者的《美丽心灵的永恒阳光》和《喜剧之王》，更是在我心目中地位特殊的两部心灵电影。

当然还有本斯蒂勒，虽然这部the secret life of Walter Mitty依然算得上主流喜剧片。因为无论笑点、还是故事的走向，观众和演员都是驾轻就熟，影院里大家准时发笑，准时有些许感动。

故事本身老套到不用担心剧透，简单来说，就是一个loser，终于来了“一场说走就走的旅行”，归来之后，世界没有变的更好，但他的人生已经不一样了。俗套中有些小清新，“想要找的一直就在你身边”更是老迈的桥段。当然，旅行途中的摄影和配乐在这类电影中大概算得上亮点。

然而，正是因为拍惯了闹腾的喜剧，本斯蒂勒正经起来，却有一份普通小清新励志没有的淡然。比如结尾的处理方式：底片的去向好猜，内容却让我着实费了番思量，到底以什么内容揭开悬念才算得上温情脉脉？结果却是普通，没有期待中的“瞬间击中”，只是一张认真工作的主角。

这样的处理算得上类型上的反高潮。一场旅行，一次顿悟，都无法将你从无力的生活中解救出来。旅行，挂在嘴边的梦想，激励人心的电影，颠覆世界观的书，其实跟Walter的一场白日梦并无区别，无害，但也并不是拯救一切的良药。

所以即使最终找到了一切想要的东西，杂志还是要结束，钢琴还是要卖掉，还是要重新开始找工作。结尾我倒希望两人并没有牵手，一起去看演出就已经足够。life的精华，是在这个不会突然变得美好的世界上，认真生活，认真工作，是看到雪豹时不急着拍下，而是享受那一刻的美妙。

可是等等，为什么在喜马拉雅看到雪豹的那个人不是我？不是Walter？与《生活多美好》的George Bailey一样，那个年少时心怀全世界的Walter，不也是在生活的负担下远离了曾经梦想的一切么？George被一辈子困在了小镇上，Walter被困在了底片室16年，你我，也都被困在平凡的生活里，也许直到死。那些珍惜当下每一刻的crap，只是阿Q精神罢了，假如你有机会去遍世界每个角落，还有大笔的钱的话，你大概只会嘲笑这些自我麻痹的庸人。


被什么才是Life的精华搞得晕头转向了吧，让我们再次看回这部电影吧，它的妙处就在于，没有试图提炼出任何真理。Life不是一个漂浮的能指，它是现实的不断发生，是无数的无力，是无数的琐碎。可这是我们唯一真正拥有的东西。我们的生活是琐碎无力，但也许你我都有一个帮我们收集每个琐碎的母亲呢。

The motto of life?太长太难记了，可能不是geroge bailey自欺欺人的“it&apos;s a wonderful life”， 也不是杂志被收购后悲观的&quot;it&apos;s the end of life&quot;——online life也是life。事实上，如果非要找一个motto的话，也许那个讨厌的beard manager说的更好：Life? I&apos;m lovin&apos; it.
      </影评>
<有用数>547</有用数>
<没用数>29</没用数>
</review>
<review>
<作者>小妖认真学习版</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-04-25 23:33:18</时间>
<影评>
        这是一部在我看来槽点跟赞点一样密集的电影。

槽点无外乎，你在喜马拉雅山脚踢球！美国人体力好也不是这么玩的是不是~以及这就是美国旅游局赞助播出的吧！美国护照想走哪儿走哪儿。


赞点言简意赅说呢，就是优秀的BGM，美丽的风景跟拍摄角度，最后呢，就是我最喜欢的影片立意之一——被认可。


说实话，并没有感受到多少什么心灵鸡汤的fu~平静的沉默，平静的追求，平静的爆发。从脑洞无限大到人生经历丰富了一整页的resume，在我看来其实都还好。


但是无法自持的是，那张费尽千辛万苦找到的底片，是肖恩对米提的肯定。16年认真工作的肯定。那段静默隐忍的时光，是生命的本质。

这一点是我再喜欢不过的。

不言不语，一片风景。


还有很多啊，那个相亲男，那个胖下属，那个胡子男。

都认可了男主角，不说喜欢与否，那种认可，让我沉迷。

这太好了。
      </影评>
<有用数>399</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>Run</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-04-28 12:12:12</时间>
<影评>
        这电影就和现在市面上充斥的那种“在路上”、“生活在别处”、“说走就走的旅行”之类的旅游游记兼励志书籍一样，旅行仿佛一夜间变成了人生的万能治愈剂。我不这样认为，所以我从来不看这之类的书籍，甚至多少带着嗤之以鼻的态度。

    电影片尾那一张张胶片中展示的剧照，我哭得声嘶力竭，我突然意识到我似乎忘记了什么很重要很重要的东西。

    我就是这个白日梦想家。

    我也和他一样，是个普通得不能在普通的上班族，每天拎包上班，再拎包下班。早不记得自己小时候是希望成为什么样的人。早不记得自己进入这一行的初衷是什么了。

    我也和他一样，脑子里常常出现疯狂得不可能实现的幻想。痛打Boss，飞入云霄，一夜暴富之类。

    我也和他一样，有了一次疯狂的旅行，一场似乎在脑子里预演过无数遍，只是让这个剧情彻底释放出来一般，但真正发生又有点像一时冲动的旅行。

    我也和他一样，骑着单车走在野外，坚定的要完成某种使命，觉得自己帅极了，即使自己衣衫破烂。

    我也和他一样，在旅途中盘算着银子生活。

    我也和他一样，最终结束这场疯狂，回归城市，回归正常的生活。重新找份工作。

    我一直以为自己是个理想主义者，周围的朋友也这样说，因为我仍然向往远方，憧憬自由。这场旅行并没有改变我什么，不过它给了我巨大的勇气，它让我相信无论我生活得多么远离自己向往的远方，内心深处我都有那说走就走的勇气，我只是需要资本，走得出去还要回得来。

    但这电影，告诉我，maybe there are no such thing!什么理想主义者，现实主义者，或许压根er就没这种东西，有的只是一个努力工作的上班族，有的只是一个在尽情享受的冒险家。城市也好，野外也罢；现实主义也好，理想主义也罢，都需要我们认真、倾尽全力的奔跑在自己的人生轨道到，享受生活，体验生活的各种，感受彼此，才能成功，才能快活。

    没错，我确实忘记了很重要很重要的事。忘记了曾经自己拿着相机，按下快门时的舒畅，忘记了自己为了理想彻夜难免读书后的成就感，也忘记了自己写下过这段话。


    “去体验这个世界的各种精彩，相遇不同的人，并记录下他们的美，表达出自己内心真实的感受，以证明他们来过我也来过。做平凡的人有不平凡的故事。”
      </影评>
<有用数>432</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>丑嘴唇</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-11-23 12:29:06</时间>
<影评>

大摄影家蹲守在喜马拉雅多日，终于等来了他此行的目的—雪豹短短几十秒的现身。但他却把眼睛从取景器中移开，用肉眼静静欣赏这一幕。他告诉米蒂：“有时候我不拍。如果我很喜欢某个瞬间，我不喜欢相机干扰我，而只是这样静静地享受这个时刻。”

欧大师和酷爱摄影的刘师傅和杨工程师一同自驾去西藏。在珠峰脚下，欧大师想静静看一看这座圣山。但刘杨二人在拍到自己满意的作品以后急着要赶在日落前赶到另一个著名的地点去拍“金山”，催着欧大师要走。实际上，由于经度不同，“金山”的日落时间要比北京时间晚，他们完全有时间。但对“出一个金山的作品”的渴望已经冲掉了刘杨二人对地理知识原本就不牢靠的认知。欧大师实在拗不过他们，匆匆离开了珠峰。到达“金山”时不但还没落山，太阳甚至还没到那个可以把雪山映成“金山”的角度，他们白等了三个小时。

麦迪来柳州的那场比赛，我拿了一台摄像机和一台单反，希望能记录下一些精彩的瞬间。实际上最开始的时候我打算把全场都拍下来。但很快我就开始纠结，我实在不知道到底是定格的瞬间好还是动态的影像好。因此我手忙脚乱地切换着手里的单反和摄像机，不时还要改用一下手机在朋友圈里分享一下。录像的时候录了挺长时间发现无甚精彩，一关掉却马上就是三分命中或者快攻扣篮。有些精彩的拍到了，但是因为拿着器材不能过于摇晃所以不能大声喝彩。有时用相机拍到了精彩瞬间，却又觉得如果用摄像机录个连贯的也许更好。
最后到了麦迪绝杀时刻，我是先用相机拍了很多，在他出手前几秒钟才换成的摄像机。三分命中，我很兴奋，但眼睛是盯着那小屏幕看到的。小屏幕并不如肉眼来的开阔和细致，但不看小屏幕又无法保证是否真的很好滴拍了下来。兴奋感被这些冲淡以后，剩下的更多已不是关于亲眼看到了最爱的球星投进了一个绝杀，而是拍下来了一段不错的录像。
更重要的是，因为机器来回切换，我并没有留意时间，以为这只是一个剩余时间还多的关键球而已。
现如今，我一遍又一遍地回味着这一段录像，却依旧为当初错失了那种经历绝杀的感觉而遗憾。
后来去看CBA，都带着单反。看比赛的时候两腿还要托着相机包，站起来欢呼两下还生怕东西掉了。所以一般拍个半场就不想再拍了。

牛背山。我们在半山腰冻了一夜，爬到山顶发现大雾弥漫。心想受了那么多委屈最终还是一场空，心中很是低落。但到了晚上，在火炉旁烤化了袜子，听老板说着昨晚山顶上千人在帐篷里被冻得鬼哭狼嚎宛如《活着》里国民党的伤兵一般的故事。突然听到有人喊下雪了。我跑了出去，望着天空，雪花由少到多飘落下来的同时，天上的厚云也一点一点地散开，星星一颗一颗地跳出来，汇成一片又一片密密麻麻的小眼睛，在那样的星空中，星星真的是会眨眼睛的，耳边是tear streams down your face的歌词，似乎落在我脸上的雪花也化成了我激动的泪水。明天有日出看了，希望就这么触手可及。我拿出相机，却无法捕捉到这个夜晚中的天堂的任何一点细节。我知道用上三脚架，把快门速度减缓到几十秒，可以在相机里留下星光，甚至留下星轨。但我看到的每一张用此法拍下的星空，都不可以与那晚我肉眼所见的相媲美。它们没有灵魂，直观上说，那些星星并不会眨眼，深层次些说，那些星星并未见到今夜我所见。

大师一生大作无数，偶尔放弃一两个名留千古的瞬间似乎无甚损失，甚至还有些吹嘘的感觉。而我们这些没有出过作品的爱好者似乎没有这份底气和豁达去吹嘘自己得到过什么，更别提放弃过什么了。
但为何又一定是吹嘘呢？不拍，并非放弃了美景，而是放弃了一次分享给未来的自己和未来的他人直观感受的机会。说到底，就是给别人的机会。而分享，成了这个时代最为奇怪的美德。这个时代似乎更青睐事实而非故事，但同时，人又更爱活在故事中从而改造事实。
大师也好爱好者也好，都被他人或者自己从身份上剥离了本质。实际上作为人，无需吹嘘什么，都是喜欢用肉眼去感受生活的。
我很喜欢电影台词原文中distraction这个词，我看的版本翻译成“我不喜欢为了照相而照相”，虽然这么翻很大气很豁达，但是还是有所偏离。相机实际上带离了我们目光的焦点，也带离了我们生活的焦点。

</影评>
<有用数>339</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>dududada</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-12-28 22:47:28</时间>
<影评>
        整个片子节奏感很好，轻松愉快又有点荡气回肠，加上格陵兰冰岛阿富汗各种体现人类极限的美景铺垫，插播亲情爱情小泪点，很舒服的观感体验。


主线讲一个42岁中规中矩的大龄单身猥琐男，患有严重的白日梦症状，梦里常做英雄，现实却很挫，追个妞发送个wink表情都障碍半天，跟上司面前显得犹豫无能。后来故事渐渐展开，才发现原来男主以前是个阳光朋克少年，父亲去世后压抑情感才变得畏首畏尾，没有信心。他心中有梦，却勇气不足，只是自己做做白日梦。


追25号底片事件，使男主在强烈的爱的驱动下勇敢出发，用实际行动实现心中所想。行动起来了，就不做梦了！多棒的寓言。但追梦岂能一帆风顺，一旦受挫不知所措的时候男主又开始白日梦，白日梦是弱者的自我保护，停止行动立马打回原形做弱者。千辛万苦后，终于在雪峰和底片主人shawn见面了。shawn的角色有点上帝的隐喻，是一切的缘起你时时打交道却从来没见过，只有几度追寻并孤身一人爬上雪峰后才得以和他面对面交流，他却告诉你自己扔掉了机会上帝也没办法。上帝就是那个孤独攀登后还不放弃的自己啊！shawn 来到极寒雪峰为了拍摄雪豹，最后雪豹来了，他却说，最美的时刻他不想让机器妨碍，他只是感受那一刻。这个比喻又挺深刻，过程大于结果啊！跋山涉水九死一生的爬上雪峰终于捕捉到ghost cat的踪迹，最后按不按下快门已不重要，这份经历和感受，已经属于你了，这份人生财富锁定了，谁都抢不走，成就你绚丽夺目的履历表。行动起来，本身就是实现梦想，和结果无关。走过，经历过，就是意义。



片子还通过对25号底片的追寻，悉心的诠释“行动起来，改变生活”的几个要素。23号底片是一片水，角落里有渔船名字在水中的倒影，象征了在迷茫中寻找方向，女主也是他的方向，所以男主出发开始行动-- to see the world,things dangerous to come to, to see behind walls。24号底片是手指，象征了人和人的联系- to draw closer, to find each other。导演别具心思的选择了人之罕至的地球之极之巅，不管在格陵兰还是阿富汗，都要积极参与生活，与人踢球唱歌喝酒笑谈，如果只是旁观，男主就无法和醉汉直升飞机驾驶员不打不相识，就不能辨认他戴戒指的手指，没办法继续追寻。26号底片是钢琴落漆的一角，象征着家人的爱--to feel。钢琴是父母感情的象征，因此综合了两个人对男主的爱，最后卖掉庞大而影响正常搬家的钢琴，意味着关于父亲去世带来的伤痛包袱最终被卸下，之前白日梦里男主一直变小也暗示他受困于父亲去世而心理停止成长；而老妈帮助他找回了底片，老妈做的蛋糕也一直发挥着重要作用，暗示老妈一直以来都在支持男主。家人的爱可以是负担伤痛，更是我们最可依赖正能量源泉。


前后都交代清楚了，25号底片是什么就不言而喻了，所以最后揭晓谜底的时候导演并没有表现太多surprise，一带而过。白日梦，是鸵鸟藏头的沙堆，庇护着弱小未成年的心，几十年来阻碍成长，工作还算勤恳的男主，无法正常的去组建家庭，也无法成为自己想成为的人。直到遇到女主后触发了强烈动机，有方向，有行动，有互动，有爱，男主学会了勇敢真实的生活，孤独困苦也不放弃，和上帝对话后，领悟生命的真谛。从雪山回来后的walter mitty， 完成了迟来的成人礼。之后的卖钢琴，找女主坦白，都是以成人理智优雅的方式。在我看来，全片虽然围绕25号底片，但底片的底片，谜底的谜底是26号，也是secret life的真正含义。情感，是我们生命的依托，是底片的底片。That is the purpose of life.


经常有人问，为什么我不能行动，为什么我总在逃避和拖延？我自己也常常在思考这些很basic 的问题，为什么我成不了学霸，为什么我总是想得比做的多，看这部片子，很意外的找到了答案：因为缺爱，不够爱自己，不够相信自己是好的。 行动起来，成为想成为的自己，不是一句口号那么简单，深层次的强烈动机具足才可以持久。这个动机就是爱，我们常常会利己，但却不够爱己。爱自己，相信自己是上帝的宠儿（此处可换做各种其他神佛或父母上司等），完完全全没有一丝怀疑。


当然，爱也许是另一个醒不来的白日梦
      </影评>
<有用数>223</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>小晨</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-12-29 18:04:23</时间>
<影评>
        思想是个很神奇的存在，大脑是实体的物质组成，然而思想作为大脑的产物却没有定性定形，让人想不透摸不着。


在我们所知道的生命体中，人的思想和感情是最复杂的。动物生存本性的吃饱穿暖并不再保证人的满足，我们日复一日的不满、低落、消极，其实有多少不是主观的空虚呢。


白日梦想家似乎是在说这么件事，去大胆的做吧。但是也可能不是。整部电影面子工程做的不错，格陵兰、冰岛、喜马拉雅，对于城市中如蚂蚁一般生活的我们，那种广阔的空间冲击太大了，画面的震撼性让影院里的观众时不时忍不住的“哇”。故事本身却偷了懒，单纯运送美好影像，却没有好好梳理自己想表达的情感。


白日梦想家从开始就给自己设了个很远大的目标，想探寻生命的目的－－拾起勇气，奔向未知。然而故事投机取巧，完全靠风景和Life杂志的精神遗产这一概念拉感情票。整部电影都在使劲积聚情感，期望达到生命意义这一高度，可是碎片化的情节不停给故事泄气。角色过于自我中心，主人公Walter走到了这些未知土地上，却没有走进这些土地的文化。未知并不只是陌生景色的新鲜感，旅行之所以带给我们震撼，是视野的开阔，视角的转换，用全新的视角理解世界。格陵兰、冰岛、喜马拉雅投影出的异国风情、Life杂志的象征意义，最终只是被利用了而已。


科学证明，人的大脑是渴求震撼的，震撼所造成的情感反应可以转化为物质层面的健康提升。经历震撼感后，我们会感到拥有更多属于自己的时间、更有耐心、更愿意去帮助别人，也不再那么物质。虽然生活继续，一切照常，然而震撼的经历却改变了我们的思想。

（想读有关这个科学研究的看这里：
http://www.theatlantic.com/health/archive/2013/12/make-time-for-awe/282245/
）


整部电影，真正打动我，让我感受到与角色相通的一刻，是Walter在幻想的Cheryl为他弹唱着鼓励的曲子的激励下，跳上起飞的直升机，那一刻，他随着机身起飞，慢镜头下的Walter眼睛瞪的滚圆，跟随他眼睛一起打开的，是他看到的世界的另一种景象。那一个镜头真的可以让我想起自己被世界的美打动、震撼时的感受。这些时刻是可以改变我们的。


但是这部电影并没有。


&quot;To see the world, things dangerous to come to, to see behind walls, to draw closer, to find each other and to feel. That this is the purpose of &apos;Life&apos; &quot;.


想象整部电影的高潮只是美景和几句激励人心的话，那还要故事做什么。


(另，电影里的格陵兰和阿富汗部分都是在冰岛拍摄的。）


</影评>
<有用数>107</有用数>
<没用数>32</没用数>
</review>
<review>
<作者>˙˘˙</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-06-04 12:49:39</时间>
<影评>
        To see the world, things dangerous to come to, to see behind walls, draw closer, to find each other, and to feel. That is the purpose of life. 


昏昏欲睡的幻想，以此填补无聊的空隙，庸庸碌碌多年，殊不知某天也会抛弃陈规实践远行，遇见世界的美，从格陵兰冰岛到喜马拉雅，景色磅礴，透着富有感染力的情绪，有了经历有了故事的人，对生活对爱情会有新的心境。温馨励志的电影鸡汤，总给人虚幻的饱腹感。
      </影评>
<有用数>71</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
