<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>穿过寒冬拥抱你</电影名>
<年份>2021</年份>
<评分>5.5</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2801718909.jpg</封面>
<导演>薛晓路</导演>
<演员>黄渤 / 贾玲 / 朱一龙 / 徐帆 / 高亚麟 / 吴彦姝 / 许绍雄 / 王骁 / 周冬雨 / 刘昊然 / 乔欣 / 王一楠 / 刘天佐 / 田小洁 / 孙茜 / 张宥浩 / 尚语贤</演员>
<简介>2020年1月23日，农历腊月二十九，武汉宣布封城。本片聚焦这一特殊时刻，以温情和治愈为基调，刻画了普通市民守望相助、真挚动人的爱情群像。
                                    
                                　　快递员阿勇（黄渤 饰），骑手武哥（贾玲 饰），钢琴老师叶子扬（朱一龙 饰），中年夫妇刘亚兰（徐帆 饰）和李宏宇（高亚麟 饰），
                                    
                                　　退休老医生谢咏琴（吴彦姝 饰）和餐厅老板沛爷（许绍雄 饰），实习护士夏晓（周冬雨 饰），滞留旅客张哲（刘昊然 饰）和君君（乔欣 饰）。
                                    
                                　　疫情下，爱给了他们挺身而出的勇气和力量。他们以笑做盾，以爱为矛，冲破凛冽寒冬和恐惧，勇敢拥抱。爱在武汉的烟火气下蔓延，抵御一切苦难，最终见证奇迹。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>啊长长长</作者>
<标题>纪念2021年看过的最难看电影</标题><作者评分>1</作者评分>
<时间>2021-12-31 20:20:51</时间>
<影评>

能理解拍摄意图是好的，但是剧本导的实在是太烂太烂太烂太烂太烂了太烂了太烂了🆘烂的程度大概就是观影两小时中我全程都在写要如何diss它的影评。
电影充斥着各式符号化的人物形象，人物经历没有完整的细节刻画和情感挣扎，纯粹是剧本安排下为了完成某种单一的"属性意义"输出的工具人，在所谓正确的场景下说出一些机器人台词，该离开的时候就及时"退场"。
一个舍小家为大家的人一定是大年夜不回家，坐在车里默默遥望家里窗户；
疫情下旅游业的不景气就是一对夫妻上头爆炒台词输出还要怪妻子太爱钱；
医护人员消毒城市街道，痛苦的医院看病乱象，城市标志热干面长江大桥，导演让它们在剧情中体面地露一小个脸就算完成了其应尽的使命。但是他们和剧情主线的关系是?这可不是up主随机剪辑合辑投稿哇。在本就荒唐的故事中随机切换伤情bgm并播放以上画面，我看穿了我一定是正在看两部被强行缝合起来的电影吧!
而且和前一场高下对比真太明显了我好苦(就要拉踩就要拉踩(ノ｀⊿´)ノ
有些情节一度让我荒唐到脚趾抓地:
(球球了你们吵架先把下巴下面的口罩拉起来啊喂)
(45岁高龄产妇怀孕了，丈夫的第一反应竟然不是担忧妻子还能不能生，劝生宣传使命1/n)
"同样都是离婚组你们为啥整的像毫无来由的尴尬陌生初恋呢"；
"同样都是几十年老友离开，一个是后知后觉时靠在墙头默默流泪；一个是听闻噩耗下一秒立刻把车丢在下大雨的路上，冲到路中间对天嘶吼，然后夫妻对喷，然后抱头痛哭，这是什么古早狗血剧本吗〒▽〒"；
披着防疫皮的尴尬青中老全年龄爱情片外加怪味拼盘，快结尾时竟然还出现了完全没有来头的一段动画😰，想拍众生群像却只拍出了导演完全不接地气的一堆刻板印象，一部虚假的片子在每一个时刻疯狂输出我要感动你的意图，结果完全无法打动人心。
可惜了电影这些演员的演技，浪费了我宝贵的两小时ヽ(#`Д´)ノ站在年末我可以骄傲地说这真是我今年看过最难看的电影，2022 bless me!

</影评>
<有用数>857</有用数>
<没用数>64</没用数>
</review>
<review>
<作者>平平无奇路人甲</作者>
<标题>“赶紧给我去谈恋爱，赶紧给我去生小孩，哪怕做一个高龄产妇，那也是幸福的！”宣扬主旋律价值观也该有个度吧</标题><作者评分 />
<时间>2021-12-31 14:09:44</时间>
<影评>

第一次在豆瓣长评电影，实在是这部电影表达的一些三观让我在电影院里忍不住骂出了声。影片本身是一个人物塑造扁平，叙事结构简单，部分情节强行煽情，并无特色的传统主旋律电影，唯一感染到我的地方就是开头对武汉疫情时期万众抗疫的宏观描绘。
如果仅是这样我也就当无聊打发时间而已，但是里面那对夫妻的三观真的让我拳头硬了。不讨论那段无语的讨债人是否有错的剧情了，两人的女儿都已经结婚怀孕了（假设大家都是25生小孩的话，女方也50了），还要整一出高龄意外怀孕？意外怀孕就算了还要把小孩生下来？？医生还说没什么风险？？？女性出去搞事业只是为了在儿女丈夫面前有面子，得到丈夫关心认可后就又可以回家生孩子了？？？？
看之前不知道是女导演拍的，知道后我觉得我必须来豆瓣给他一个长评，他值得。
ps演员演技都没啥问题，如此标签化、脸谱化的人物塑造，哪怕是所谓平凡的小人物，也很难让人有代入感。影片目前能拿这么高预售，只能说自己我真的看不懂中国电影市场了

</影评>
<有用数>557</有用数>
<没用数>33</没用数>
</review>
<review>
<作者>慕卿宁</作者>
<标题>江城子·叶子扬</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-01-07 16:35:28</时间>
<影评>



1
看到朱一龙老师出演以武汉疫情为背景的电影，是意料之中的事。武汉是他的家乡，是他远隔千里也心有挂念的故土。
记得电影开机时，这部电影叫做《江城子·在武汉》。
江城是武汉的别称，“江城子”类比“武汉伢”，是很巧妙的字意。
“江城子”三个字为人熟知，是作为词牌名。其中我最喜欢的是苏轼的《江城子·密州出猎》：
老夫聊发少年狂，左牵黄，右擎苍，锦帽貂裘，千骑卷平冈。为报倾城随太守，亲射虎，看孙郎。
酒酣胸胆尚开张。鬓微霜，又何妨！持节云中，何日遣冯唐？会挽雕弓如满月，西北望，射天狼。
.
是以，第一次看到这个电影名，我就对这部电影心生期待。甚至几个月后，看到最终的电影名——《穿过寒冬拥抱你》，还有几分遗憾。
而观影后，当我一遍遍回味朱老师饰演的钢琴老师叶子扬，不禁再次想起了这首《江城子》。
苏轼写下这首诗的年纪是38岁，电影中的叶子扬也是相近的年纪。不知道这是否是巧合，但我确实从叶子扬身上看到了东坡先生的乐观和豁达。
2
叶子扬的出场是整部电影的气氛转折点。
气急败坏的快递员武哥“砰砰砰”地敲开了门，一句抱怨的话堪堪刹车，尾音生生折在了“美色”里。而这“美色”的拥有者偏偏还不自知，一边跟学生们道了再见，一边对着武哥连连致歉。
温柔和相貌出众是朱一龙老师本人的“杀手锏”，换成涂了厚厚黑粉的叶子扬同样奏效。于是，也许准备了“长篇大论”的武哥态度瞬间一百八十度大转弯。



朱一龙老师和贾玲老师的奇妙搭配，是整部电影的搞笑担当。
喜剧人贾玲老师的表演自不必说，而长相极为周正的朱一龙老师演起喜剧来，真就应了粉丝对他本人的评价——不搞笑但是很好笑。
而这对荧幕CP让许多人捧腹又走心的基础，是互相的欣赏和尊重。
3
叶子扬是格外真诚的人。与生俱来，又或是经历了生活的沉淀，我们无从得知。一如他的过往，离异独居几个字潦草揭过，再深刻详细一点？没有了。
然而我们清楚明白地知道，是叶老师的过往，造就了他如今这般令人心折的模样。
.
平心而论，叶老师具备极佳的品性修养。温暖善良，君子端方。弹得钢琴，颂得诗章，谱得乐曲，下得厨房。对于心向温柔的人，可谓理想范本。
而对于性格直率善良却外貌自卑的武哥，几乎是一击致命。何况，他还好看。
4
但《穿过寒冬拥抱你》讲的是普通人的故事，叶子扬当然也不是流水线上误差为零的完美样品。
跟朋友交流观后感时，避不开的一个问题，“他的妻子为什么要跟他离婚？”
电影里没有明说，但作为观众可以猜上一猜。或许是少年宫的钢琴老师看起来没那么体面阔绰，或许是有些板正的叶老师没能成为前妻心中“理想的丈夫”，又或许，是因为叶老师的疾病。

电影设置了四组人物关系。比起其他组的情感稳定，叶老师和武哥的关系是一个刚刚发生的模式。素昧平生的两个人，因一份药品外送相识。初次相见就上演了“英雄救美”的经典桥段，是有些浪漫意味的。
爱情的发展始于深入了解。
武哥了解叶老师的渠道是朋友圈，她看到了一个喜欢雪莱、热衷旅行，吃饭要摆盘的——文化人。
而观众通过反差来了解叶老师的憨厚可爱。看起来一本正经却会在脑门上贴纸条来调动学生的积极性，满脸写着“诚实”却在和武哥的“步数比拼赛”中用节拍器带动手机轻松取胜。
这是电影的喜剧效果，也是叶老师立体人设的展现。

5
不过，可爱归可爱，叶老师的高光时光，却是悲剧基调。
实习护士晓晓的离世，是猝不及防的一把刀。当武哥在电话中痛哭，向来“春风化雨，润物无声”的叶老师第一次眼泛泪光，眉头紧皱。我突然意识到，看起来积极乐观的叶老师还是有着痛苦的底色。
.
经历过亲人离世的人，对于生死的认知往往会更深刻一些。那种生命无常的痛苦不会消失，最好的方式也不过是慢慢淡化。
叶老师安慰武哥，“我小时候听我爷爷说过，在日夜更迭的那几秒钟，我们可以见到我们最挂念的已经去世的人。”“他去世之后我真的见过他。”
听武哥不信，他又援引雪莱的诗，“奇异的晨光一旦升起，就会消融你头上的云涛。地狱和天堂，将化为乌有。留给你的，只是无尽的宇宙。”“你不相信我爷爷的话，你总得相信大诗人雪莱吧。”
“等解封的那一天，日出的时候，我们在鹦鹉洲大桥上碰头。我向你保证，你一定可以再见到她的。”
叶老师很会安慰人。一步步地安抚武哥的情绪，用自身的例子、大诗人雪莱的话以及“鹦鹉桥大洲”的约定来缓解武哥的痛苦。
对于成年人来说，阴阳相隔是所有人心知肚明的道理，但叶子扬言辞恳切一再佐证，脆弱如武哥，似乎也可以暂且相信。

6
而作为旁观者的我，已经敏感地嗅到了悲剧的气息。
这“得益”于朱一龙老师强大的共情力。他不太圆满的角色太多，而作为忠实观众的我久而久之也练就了一定的观察力。
电影囿于篇幅，角色的每一次出场都须得精心琢磨。
朱老师塑造的叶子扬，在第一次出场就给我留下“出手阔绰”“病情严重”的印象，是以，尽管被后续两人的愉快气氛所感染，我还是在武哥的这场哭戏里，及时回忆起了前面的伏笔。
.
鲁迅先生说，“悲剧就是把美好的东西毁灭给人看。”
朱一龙老师大概对这句话深以为然。
于是，成功把叶子扬演绎得格外让人心动的他，在电影尾声联合导演狠狠地捅了我一刀。
而“坚强”如我，还是要夸一夸这刀捅得确实好。
7
电影没有赘述叶老师离世时的情景，而是用了仍旧带着手机摆动的节拍器一扫而过。像是叶老师的生命，不疾不徐，生生不息。
.
叶老师倒在解封前夕。是因疫情耽误治疗的病人的缩影。
而由器官受赠者和他的学生一起演奏的遗作、鹦鹉洲大桥上的虚影，无疑是叶子扬“向死而生”的无声宣言。
叶老师不算圆满的一生，也因此在武哥和观众的心里，成为温暖而有力量的存在。

</影评>
<有用数>236</有用数>
<没用数>25</没用数>
</review>
<review>
<作者>听筝</作者>
<标题>人生如逆旅，你我皆行人</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-01-07 14:55:40</时间>
<影评>

二刷《穿过寒冬拥抱你》，终于看到了心心念念的方言版。
其实方言版和普通话版各有千秋，都很喜欢。如果说普通话版偏向于阳春白雪的优雅浪漫，那么方言版，就更多了烟火人间的热闹鲜活。
这种对比，不仅仅局限于电影语言的使用，影片的整体风格、叙事基调，尤其是叶老师身上的气质，处处可见阳春白雪与人间烟火的完美交融。
感谢薛导，用温暖治愈又诗意浪漫的笔调讲述了这个原本以为会很沉重的故事，用笑容化解了泪水、用温柔包裹了悲伤、用爱意温暖了寒冬、用浪漫诠释了死亡。
更加感谢薛导，给了我一个人间理想叶子扬。二刷之后，叶老师的带来的冲击和感动愈发如弦歌清韵，余音袅袅，念念难忘。在他的身上，我依稀看到了灵魂深处渴求的生命最本真美好的模样——
他虽言行朴素，却有精致生活的优雅；
他虽物质清贫，却有精神世界的富足；
他虽一身风霜，却有琴诗相随的浪漫；
他虽病痛缠身，却有看透生死的豁达；
他虽自救无计，却有悲天悯人的大爱——
他虽囿于陋室，
却有包容天地的襟怀。
他是勇士，笑对人生，淡定从容。
经历婚姻失败、身体病痛、疫情封锁，他仍然坚强乐观，不怨不怼，饱含热情，珍惜生命，笑对人生。就算一碗普通泡面，也要精致摆盘，仪式感满满；就算与死神惊险擦肩，依旧不忘幽默宽解他人；就算明知生命将尽，也要尽最大努力，为世间留下希望和温暖；
他是医者，疗愈人心，抚慰伤痛。
他用音乐和诗歌，给了武哥和孩子们勇敢坚持的希望；他用身体和大爱，让许多人重获了新生；他用才华和温柔，留下了永存于歌中的约定，他更是用雪莱的《咏死》，为所爱之人，在苍茫宇宙架起了一道跨越生死的温暖桥梁；
他是旅人，不问来处，不问归途。
人生如逆旅，你我皆行人。他来了人间一趟，看遍山河辽阔，尝尽离合悲欢，乘兴而来，兴尽而返。如他所说，死亡不是终点，而是另一段旅程的开始。他只是安静地收拾好行装，去往了早已计划好的远方，只要爱意不减思念不灭，他就没有离去，岁岁年年，只待昼夜交汇、云消雾散——
他必定会沐浴着满天晨光，
跋山涉水，
践约而来。

</影评>
<有用数>209</有用数>
<没用数>30</没用数>
</review>
<review>
<作者>echoooo：）</作者>
<标题>超棒的题材 很容易抓住泪点 但是这部电影可以说拍的跟屎一样</标题><作者评分>1</作者评分>
<时间>2021-12-31 23:28:01</时间>
<影评>

朱一龙不是第一次演电影了吧，我还特意上百度搜了一下
总感觉看他演电影很难受，演的很生疏，有点尬（粉丝别冲，纯路人，第一次看他的作品）
剧情稀巴烂
啊？啊？
就、就这？
前半个小时 压抑的说不出来话
后部分 刻意煽情明显
可以说 贾玲撑起了整部剧 周冬雨也还不错
这一分给贾玲
演技不是吹 就是冲着贾玲来看这部电影的 可以说她诠释角色这点做的很好
跨年看的 感觉
明年都不好了
总之就是
别看！别看！别看！
重要的事情说三遍
总结：一部垃圾剧，用疫情、抗疫精神来道德绑架。
想要过个好年 就别看！
水军别来评论区抬杠
（个人观点）

</影评>
<有用数>197</有用数>
<没用数>37</没用数>
</review>
<review>
<作者>嘟嘟嘟嘟包包</作者>
<标题>不建议浪费时间去看这个电影</标题><作者评分 />
<时间>2021-12-27 15:06:08</时间>
<影评>

说是电影，还不如说是纪录片，在电影院两个半小时，真的如坐针毡，几度想要走
电影剧情太过平淡，给我带来的冲击远没有看当时新闻联播来的冲击力大，甚至拍的很尴尬😅电影拍的很生活化，但是剧情却不符合常理，真的看得我脚趾抠地，把每一个故事都拍的过于理想主义，人性过分美好

千言万语就是一句话，快跑，跨年那天还是别浪费时间看这部电影了，去吃顿好吃的不香吗




</影评>
<有用数>165</有用数>
<没用数>22</没用数>
</review>
<review>
<作者>lienwind</作者>
<标题>拥抱吧，就现在</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-12-31 20:58:10</时间>
<影评>

从一开始就眼睛酸了，后面好几次哭的不行。黄昏恋的一对，谢老优雅知性的美因为年龄更加醇厚，同时又保有着少女般的娇俏和甜蜜，这对感情太干净美好了。武哥和叶老师，似乎完全不搭却又彼此互补，结局有遗憾和泪水，但是哀而不伤，对武哥而言叶老师大概就是天上飘过的云彩，带给她精神上的慰籍又悄然而去。还有晓晓，武哥看到她的遗照的时候我也哭惨了，这么活泼可爱的女孩。
还是觉得，女导演才会有这样温柔细腻的视角来描绘这个痛苦又温情的故事。勇哥和武哥给猫咪接生的片段，武哥在雨中边骑车边舞动着手的姿态，每一个笑点和泪点，不煽情，不掩饰，只从最平凡的人的视角，带我们再一次走过武汉那个不平凡的冬天。
最后，很遗憾看的是国语版，想再看一次武汉话的方言版，感受这个原汁原味的武汉故事。
感谢为影片付出心血的所有工作人员，祝所有人元旦快乐，身体健康。
拥抱吧，就现在。
二刷武汉方言版。
薛导演的镜头温柔又克制，绝不煽情，把许多其实尖锐的现实娓娓道来，衔接精巧，像一篇优美动人的散文或诗歌，大片留白，让观众去自己回味捉摸。
另一方面，武汉话版比国语版接地气多了，看下来更能体验到武汉热气腾腾的生活的滋味。

最喜欢老年组的黄昏恋，谢老哪怕满脸皱纹，依然身姿笔挺，言行雅致，说到“这个病毒对老年人尤其不友好”时遣词用语都透着专业和知性，穿上手术服和防护衣时更是帅的简直身高两米八。但是她对着厨师的每一句话又是真的保有着少女的娇俏和甜蜜，在回应大厨师的求婚时更是用了粤语，瞬间让人泪目。
武哥和叶老师，开场有多少笑声结局就有多少泪水，只有节拍器上规律摇摆的手机沉默的记录着一切。但是这场突如其来的暧昧同样纯粹而美好，对武哥而言叶老师大概就是天上飘过的云彩，带给她精神上的慰籍又悄然而去。叶老师国语版念诗那一段太好听了，简直“耳朵要怀孕”。武汉话的诗句又是另一种感觉，好像少了点诗意，但是更多了那种平凡人的生活感。
还有晓晓，活泼可爱，说不完的话用不完的劲，抱着豆皮饭盒不停嘴，涂着口红“悦己容”，坐在武哥后座上挥着双手，如同一只白鸟自由自在，也终于就这么飞去了天堂。她的遗照的时候简直哭惨了。
兰兰这对住着大平层，物资储备充足的有钱人中年夫妻，国语版时雨中争执到相拥的那场戏感觉有点尴尬，尤其台词字正腔圆就像在演话剧，但是武汉话版就舒服多了，兰兰的台词同时具备了温良女性的柔和与武汉话本身的“爽脆”，语速减慢，单字拖长音，一下把和其它人区分开了。
勇哥的故事有点平淡，因为他是一个“伟光正”的英雄，少了点起伏。直到给猫咪接生时，他坐在那里和武哥诉说着他的过去，对妻子的歉疚，成为志愿者的缘由，才突然发现，勇哥的英雄情结让他在疫情面前挺身而出，究其根本，他保护的不是一个抽象的“武汉人民”，而是他的妻子，他的儿子。勇哥的英雄，正在于他没有所谓的口号和大义，而是把对妻儿的爱与担忧放大到一个一个具体的人身上。
这部影片温情脉脉的视角下，其实刻画的是一个个武汉人面对疫情，如何生存和生活，如何互相帮助和关怀，如何坚强的面对一切苦难。疫情带来了巨大的痛苦和创伤，多少人毫无预兆的突然消失在你的生命中。如果你愿意仔细去看，有诸多个细节能瞬间将你拉回2020年的冬天，汹涌的情感会将你淹没，以至于明明没有煽情的剧情，有时候却在一个普通的过场让你泪流满面。就像勇哥大年三十的晚上开车路过那个怀抱菊花的黑衣女孩，让我瞬间想起那年清明，武汉全程买不到菊花的新闻，平平淡淡的镜头却带来巨大的冲击。
另一方面，我觉得这部电影还在和我们悄悄探讨着生与死。从叶老师安慰武哥时吟诵的雪莱《咏死》，到他写给武哥的那首诗，最后在广场上由他的学生奔奔演奏，孩子们合唱的《说好了不散》。如果说其他人在恐惧着，对抗着死亡，那么叶老师就是那个直面死亡，毫无畏惧的人。因为脑瘤，他早已做好了准备，无论是精神方面，还是遗体捐赠方面。这是真正视死亡如归途，向死而生的人，也正是因此，世间一切在他眼里都和一般人不太一样，他有自己的生活逻辑和评价体系，活的浪漫诗意，真诚热烈，也正是因此，他才会与武哥这样一位看起来与他毫不匹配的外卖员真心交往，因为他看到的不是中年女人疲惫市侩又发福的皮囊，而是一颗善良温暖且同样真挚热爱生活的心。从这个角度看，武哥和叶老师才是真的完全相配。

感谢为影片付出心血的所有工作人员，祝所有人元旦快乐，身体健康。
拥抱吧，就现在。

</影评>
<有用数>369</有用数>
<没用数>66</没用数>
</review>
<review>
<作者>安安</作者>
<标题>英雄的城市，无畏的人民，温暖的人间。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-01-03 22:16:21</时间>
<影评>

女导演女编剧的作品，总是有着女性视角的独特美感。在残酷的疫情面前，导演没有刻意去渲染人间的惨烈，而是从普通人视角带观众感受环境的冷暖。快递员，钢琴老师，旅行社老板、医生以及护士等人物的刻画，每一段都非常真实，感情真挚，笑中带着泪，糖里藏着刀，非常好笑，也十分好哭。我觉得能牵动观众如此丰富情绪的电影，就是好电影！
 
这部电影最大的亮点之一我觉得应该是武汉方言的输出。我是真的没想到，地道而日常的武汉方言，听起来这么有味道，说起来特别普通的一句话，用武汉话表达出来都会很有意思，而且特别有老百姓过日子的那种烟火气，实在好听极了。这一点上我是很佩服黄渤老师和高亚麟老师，他们俩都是我们山东人，我们山东话跟武汉话可完全不是一个调调，他们能表现这么好，真的是下了很多工夫的。
 
让人最惊喜的莫过于武哥和叶老师的故事了，简直承包了全场的笑点，我以前知道贾玲的戏很好笑，却不知道贾玲跟朱一龙搭配起来这么好笑！他们从相遇开始就看点十足，订外卖遇上不接电话不开门的客户，这实在是太常见了，因为我经常办这事儿（坏笑），但我很幸运没有遇到过这么火爆的武哥来砸门（举手投降），叶老师黝黑黝黑的皮肤，在电影院一出场，我差点没认出来是朱一龙，不过这样看起来十分符合电影里普通人的设定，给化妆师加鸡腿！他给小朋友们上网课的样子实在是喜感十足，加上又说的是方言，简直不要太搞笑！跪求朱一龙去演个喜剧吧！
 
黄渤老师饰演的勇哥和妻儿之间的互动十分逗趣，尤其是和儿子之间的，太自然了，我怀疑私下里渤哥就是这么教育孩子的，因为我们山东的爷们，总有那么股子侠义在身上的！
 
本来以为中年组企业家夫妇的表演不会有什么水花的，但没想到薛导这么会拍，俩人的互动也同样很有看点。尤其雨中那一段对话我听了都有点受不了了，那是每个女性听了都会有共鸣的一段话，送给全天下的女性朋友！任何时候都不要忘了爱自己！
 
要说前几对是负责逗趣搞笑的，老年组就真的是负责甜的！我滴个神呐，想想他俩的黄昏恋，丝毫不输我们这些所谓的年轻人，不对，是年轻人根本比不了啊！厨师爷爷真的是十佳男友，太羡慕医生奶奶了，虽然最后那一刀有点疼，但是结果多欢乐啊，最后奶奶那句粤语真好听！
 
新冠疫情作为2020年初投放在我们身边的重磅炸弹，给全世界的人都敲响了警钟，让我们突然意识到，这个世界并没有我们想象中的那么安稳，我们之所以可以安安乐乐过好我们的小日子，源于我们祖国的强大，我们真的应该庆幸，生在中国，真好！
 
这部电影教会了我要懂得感恩，也教会了我如何勇敢，以前的我真的很畏惧死亡，每次想到，都会像武哥给叶老师打电话时一样，脆弱而无力，可叶老师的话多么温暖人心啊，真的让我鼓起了心灵的勇气，我觉得，晨光一旦升起，一定可以消融我们头上的云涛，地狱和天堂，不过都是无尽的宇宙，心中有爱和勇气，我们终会在宇宙中的某一点相遇，续写不一样的人间温暖！





</影评>
<有用数>155</有用数>
<没用数>27</没用数>
</review>
<review>
<作者>里奥·格兰德</作者>
<标题>没想到2021最后一部电影了还翻车了</标题><作者评分>1</作者评分>
<时间>2022-01-02 21:16:13</时间>
<影评>

人类的悲欢并不相通。
去年最后一天看《寒冬》的时候，我深刻的体会到了这个道理。
电影的开头几乎是写实的，拍出了，疫情当时的情境。非常的真实，非常的直击人心。
看开头我就哭了，也许是想到现在还有城市被封城，也许想到当时的医护患者，经历着比拍摄现场更加困难的经历，也就是想着哪怕两年了，当然这样的噩梦笼罩在我们心上的时候，依然会非常触动。
然后我两旁的人无动于衷。
这时候我以为这部电影会出乎我的意料。
果然他出乎了我的意料。
口型不对，剧情散漫，笑点强行而老套，价值上得生硬，很多镜头也不知所云。
相比去年看过的。《第一炉香。》虽然很出戏，但起码是帅哥美女，画面的构图和配乐也是大师级别的。然后到了《寒冬》，全面的拉跨。黄渤和贾玲的演技被埋没在不知所云的对白，口号以及背诵式的台词中。
但我旁边的朋友笑得很开心。
于是在我悲伤的时候他们欢乐，我觉得无趣的时候他们放声大笑。
这时候我想到隔壁老乌说的一句话，艺术是有门槛的。现在豆瓣的很多，平分也好影评也好，确实脱离了很多大众。他们其实并不关心这个电影说了什么故事，他们甚至也很少来电影院。有的人可能只是想着元旦放假了，来聚一聚。有的人可能是单位送票。有的人可能是看见朋友圈或者抖音上有人发了短视频就被吸引了过来。
所以他们并不理解我如坐针毡的。观影状态。
我也很难理解他们为何能把这个电影看出这么多笑点。另外一个问题是他们如果去看爱情神话，他们会笑吗？他们看得懂其中的明喻暗喻。明朝暗讽吗？
这是我又想到了。当下流行的是当下的视角，无论取得了多高的票房，用了多少的明星？多么声势浩大的拍摄，都会过去。
只有经典，只有任凭风吹雨打，依然受到大家推崇，经过岁月的磨练反而在放出更美妙，色彩的那些艺术，那些文化才让我们穿越历史的帷幕，也能感受到他当日的风采。
如果能卖票房又能卖口碑，那当然是最好的。
但我觉得疫情这么重大，影响如此深远的一件事情，不能拍得那么儿戏。正是因为悲欢不能相通，所以这些作品才更加要真实，而诚恳深入又浅出的去告诉我，到底发生了一些什么事情。告诉我们卫生管理是否应该加强，疾病防控要如何的改善以及物资的发放，还有那些为了市民送物资的所有快递小哥运输人员他们经历了什么困难？
强行的感人…实在是赶人。

</影评>
<有用数>73</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>.</作者>
<标题>失望</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2021-12-31 23:28:15</时间>
<影评>

看到一半给的影评，看不下去了，完全不像一个期待度这么高的电影表达出的东西，剧情七零八落，且这几段感情的结合实在让人想不到搞不懂，多条剧情线的穿插也很摸不着头脑，并且把疫情这样的题材拍成这样的意义是什么，主题明确但场景太假，真实的疫情防控最紧急的时候是这样的吗，传染病型病毒笼罩下的社会是这样的吗？并且那段搞笑的剧纯属僵硬拼凑，真是笑不出来，当一般主旋律电影来看吧，坐不住了

</影评>
<有用数>97</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>