<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>海洋 Océans</电影名>
<年份>2009</年份>
<评分>9.1</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2559581324.jpg</封面>
<导演>雅克·贝汉 / 雅克·克鲁奥德</导演>
<演员>皮尔斯·布鲁斯南 / 小佩德罗·阿门达里斯 / 雅克·贝汉 / 宫泽理惠 / 马蒂亚斯·勃兰特 / 阿尔多 / 兰斯洛特·佩林 / Manolo Garcia</演员>
<简介>《海洋》耗时五年，耗资5000万欧元，动用12个摄制组、70艘船，在全球50个拍摄地，有超过100个物种被拍摄，超过500小时的海底世界及海洋相关素材，是史上投资最大的纪录片。
                                    
                                　　海洋是什么？这部电影告诉你答案。这是一部以环保为主题，令人心旷神怡、叹为观止的生态学纪录片。本片聚焦于覆盖着地球表面的四分之三的“蓝色领土”。导演深入探索这个幽深而富饶的神秘世界、完整地呈现海洋的壮美辽阔。真实的动物世界的冒险远比动画片中的故事来的精彩，接下来银幕展开——巨大的水母群、露脊鲸、大白鲨、企鹅等。毫不吝啬在镜头前展示他们旺盛的生命力，让人叹为观止。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>我怕</作者>
<标题>深深的海洋</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-08-16 09:55:55</时间>
<影评>

         哈利波特、变形金刚这些新鲜刺激的好莱坞大片刚上映的头几天，临时去电影院买票的危险就是要么好的场次早已售完，要么只剩前三排。所以急急匆匆赶去看刚上映2天的《海洋》，一进场我大吃一惊，这不仅是一个小厅，而且观众寥寥无几，简直就是火爆大片映衬下的一个巨大讽刺，与在其他国家的上座表现形成强烈反差。
       我看过BBC花费6年功夫拍的Wild Australia，把五彩斑斓的澳洲海洋世界展现得美轮美奂，令人惊叹不已。《海洋》是一部跟Wild Australia完全不同的片子，实际上它跟几乎所有其他拍摄动植物世界的纪录片都完全不同，拍摄对象的学名、属性、求偶、交配、生产、生活习性等其他纪录片娓娓道来的内容一律不讲，也没有字幕，只有少得其实可有可无的几句旁白，水下世界也不像别的海洋世界那样色彩缤纷，甚至很多时候就是黑白的。

       但是这部片子看得我震撼又感动。我感觉大量的人，甚至有些我非常熟悉的人身上，缺失了一样最重要的东西：对生命的敬畏感。无所畏惧、无所顾忌地活着，俯瞰藐视其他生命，甚至自己的生命。而雅克.贝汉在《海洋》中体现了一种非常高贵的对生命的深深的敬畏。其实早在他的《迁徙的鸟》中，这种敬畏感就表现无遗，影片中我们经常感觉是与鸟类在平行飞翔，雅克.贝汉采用滑翔机拍摄，摄影师坐在最前面的小座位上，当第一位摄影师经过这样的飞行体验下来后，雅克问他感觉如何，他一句话都说不出来，流泪了。他看不见滑翔机驾驶员，看不见机器本身，与他一起飞翔在3000米高空的，就是50只往南方迁徙的鸟，他感到温暖而不可思议。《海洋》中的大量机位，除了必需的俯视镜头，几乎都是平视，或者仰视，大量采用短焦距镜头，拍摄对象与摄像机只有1到2米的距离，一条完美的乌贼或狮鱼，一只海豚甚至鲸鲨，仿佛跟你近在咫尺地无辜地注视着你，生命的无言的对白就能令人心碎。每个镜头的拍摄难度都难以想象，想不出来那些镜头雅克是如何完成的。为了拍一场完美的海上暴风雨，雅克等待了三年，用直升飞机在惊涛骇浪中航拍的危险性很高，很多镜头直升飞机甚至飞得比浪还要低。

       没有煽情、没有评价、没有解说，雅克呈现的是一个神秘奇幻又惊心动魄，既强大又脆弱的生命世界。我在想，是不是因为我们长期居住在城市，城市把我们与自然界分隔得太远，太久，同时我们毁灭了太多自然界其他生命，以至于我们感受不到其他生物生命的伟大与尊贵，以为人类自己才是最了不起的。一个豆友写下了这样的影评：“看完之后深深希望2012快点来，大家抱团死，剩下的生物就可以好好活了。 ”



</影评>
<有用数>759</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>小斑</作者>
<标题>从此以后我决定bs吃鱼翅的人</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-03-08 07:11:23</时间>
<影评>
        法国这边只要上这种类型的记录片，我是必入的。


如果要跟《帝国企鹅》《鸟类的迁徙》还有《昆虫的世界》这些名垂电影青史，永驻影迷心间的殿堂级作品比起来，这部作品最为欠缺的是“主线”，感觉上配上赵忠祥老湿的声音，剪一剪就可以丢去CCAV的《动物世界》的感觉。


我是个很怕虫的人~~~这算是个难以说明的心理障碍，待在农村的岁月里我也学会扑蚱蜢捉蜻蜓捕蝴蝶，但是一旦离开那个“不会捉虫子就没举混下去”的环境，我还是极度地惧怕飞蛾之类的生物。但是《昆虫的世界》让我喜欢上了这些毛茸茸的小家伙——虽然没有喜欢到能用手碰它们的地步，但至少不会一看到它们就露出厌恶的神色。


这些记录片的目的是让人类去了解，去喜爱这些其实我们日常生活中并不会与之共舞的生物，通过了解和喜爱进而去同情和保护它们，通过同情和保护它们来保护我们的地球。《昆虫的世界》让我放弃了对杀虫剂的依恋，《帝国企鹅的行走》让我一位朋友放弃了超市里的南极鳞鱼（“不能为了自己需要蛋白质而饿死企鹅。它们只有这个可以吃，人反正什么都能吃”——伊如是说），《鸟类的迁徙》让一位长辈放弃了狩猎的爱好。这些电影拯救了生命。


作为电影人来说，很难有比这更大的成就了。


而这一部，在感染力上不够。不够的原因是没有固定下一个题目。《鸟类的迁徙》是以鸟类世世代代执着的迁徙为主线的，《昆虫的世界》是以一个花园里的小东西们为主角的，《帝国企鹅》是以一群企鹅的相识相爱到相守为内容的，这些题目，主角和内容的选择是能让人类生出共鸣的，让我们意识到不只是我们有喜乐与痛苦，不只是我们有对死的恐惧和对生的向往。只有同理心才能生出同情心，只有同情心才能生出拯救的意愿。


海洋……太大了，海洋的生物……太多。人类也是从这一片深蓝里来的——如果达尔文没错的话。蓝鲸或者鲨鱼是很好的主角，他们的生殖系统，他们的食物链，他们的生活习性~~~如果集中注意力在它们，将会是一部完全不同的电影。可惜，不知道是由于技术原因，还是因为导演的思考方式，最终这部电影变成了一盘散沙的感觉。唯一让人振奋的只有配乐而已。


但是即使是这样的散掉，技术上仍然是完美的——这一点我永远pf法国的记录片。有些时候甚至很难想像他们是如何得到这些画面的。要花费多少的时间，多少的心力，多少的智慧，多少的练习，才能在深海中得到如此清晰如此生动如此贴近的画面。虽然作为电影，这部作品有许多的不足，但即使为了那些漂亮得让人窒息的海底生物，仍然是很值得去看的。


作为一个肉食主义者，我甚少对自己国家的饮食文化有意见——既然造物主将人类设定为杂食动物，那人类就应该以此身份完成自己在食物链上的任务。于是我从来不以为60亿杂食动物一夜间变成草食动物对于地球来说是个good idea，但是同时，我也不吃奇怪的东西——所谓奇怪的东西是指野生的动物，或者动物身体上特定的某一部分。既然已经谋夺了一个生命，就务必要让食物链完好的进行下去，我是这么以为，而且作为自然界中的一份子，我也觉得有义务去完成这样的事。

然而我也吃过鱼翅这种东西（说实话我实在觉得跟粉丝没有分别）。当时不知道这种食材是这样来的——将鲨鱼的背鳍和尾巴割掉，然后将这头还淌着血，应该痛不欲生的动物就这样活生生地丢进咸咸的海水里，由得它摆动着业已不见的尾部，绝望地深入海底，在无尽的痛苦中将每一滴血淌干，经历几个小时的折腾后死去~~~

不不不，食物链不是这种谋杀的行为。回想自己以前吃鱼翅的往事，感觉像是买凶杀了一头又一头的鲨鱼，吞下了一个又一个痛苦的冤灵。只要回想到电影里的这一幂，我是无论如何不能接受这种食材了。


希望认识的同学和朋友们，基于互相尊重的立场，以后请不要在我面前提到“吃鱼翅”，好吗？如果可能的话，我的确有意愿变成一个素食主义者——我既不想做凶手，也不想做买凶杀人者。
      </影评>
<有用数>594</有用数>
<没用数>77</没用数>
</review>
<review>
<作者>小米米的米</作者>
<标题>法国电影《海洋》导演雅克·克鲁索专访</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-04-25 12:02:08</时间>
<影评>
        与《海洋》Océans的导演之一雅克·克鲁索（Jacques Cluzaud）对话是件很愉快的事，他更像是一位乐在其中的探险家，他说起自然，说起海洋，说起动物，令人产生对大自然的敬畏、关怀和情感。在他的描述 里人与人、人与动物、人与自然没有丝毫差别，自然注视着人类，让万物放下一切戒备，从而达到一种微妙的关系。雅克·克鲁索不时注视着镜头让我们拍照，你会 不由想和他拥抱，他给人感觉很亲近、无所隔阂，这便也是《海洋》的魅力吧。 






Q 《海洋》这部电影得到了很多褒奖，就您个人而言，有什么遗憾吗？ 


A 从这部电影来说，我唯一的遗憾就是还没有在中国公映。至于其他艺术创作方面的遗憾，我暂时想不出来。因为这部电影一共拍摄了四年半，可以说是精雕细琢。而且这是一部以大自然为题材的影片，在拍摄过程中总有惊喜，你设想出来一个完美的场面，大自然会给你比它完美一百倍的。对我来说，这部电影简直就是大自然的礼物。 




Q 在拍摄过程中是否遭遇过危险？ 


A 在水下摄影确实是很危险的，但是规避风险的最好方式就是找最专业的人士来做。很多时候，我们说拍电影有风险，在很大程度上来说是因为不专业。当你面对一个很危险的场面而又没有找专业人士来拍摄，那事情就悬了。我们很幸运，在四年多的拍摄过程中，虽然有如此多水下摄影的场面，但没有遇到什么危险。 


比如说，在《海洋》中有一个海上风暴的场面可以说是非常危险的。当时那个镜头是在直升飞机上航拍，直升飞机要飞得很低，甚至比浪还要低，而这样的要求对一般的生手来说就是不可能完成的任务，但是我们找了最棒的直升机驾驶员，这样的场面就进入可以控制的范围内了。富有经验而且能力强大的专业人士知道风险在哪儿，并有把握去控制这个度。这就是我们面对风险所得来的经验。 




Q 在电影拍摄过程中您印象最深刻的画面或是经历是什么呢？ 


A 我们曾去到从未有人去过的动物保护区或者小岛上拍摄电影，在那里的动物是根本不害怕人的。比如说老鹰，在世界上其他任何一个地方的老鹰都不可能跟人站得那么近，但是那个岛上的老鹰从来都没有见过人类，于是会走近人类，并似乎好奇地在数米远的距离内注视着人。这种经历给我印象特别深。 




Q 我们看到《海洋》中的动物给人感觉似乎是很有智慧的，甚至有情绪，这与我们看到的传统动物纪录片是不太一样的，您是如何理解这种纪录片的表达方式？ 


A 确实是这样。我们的动物电影，包括之前《鸟的迁移》（Le peuple migrateur），都用了一种完全不同的手法去表现动物。之前很多动物纪录片可能是习惯告诉人们动物的产地、长度、重量、习性，而我们没有把动物当成一个客观拍摄的物体，而是将它们看作人物、角色，所以我们的镜头总是在捕捉动物的目光、甚至表情，捕捉动物的每一个动作。我觉得，这部电影之所以打动很多人，就在于影片中的动物会跟你产生情感共鸣，它们仿佛就是和你生活在一起的。 




Q 《海洋》这部电影投入了很多的资金，您是如何看到纪录片和商业片之间的冲突和融合的？ 


A 《海洋》这部电影在商业上是成功的，它的商业收入超过了投资。《海洋》在很多国家都获得了巨大的成功，比如在日本的公映拥有200万人次的观众，包括美国、韩国、法国等很多国家都获得了票房成功。当然，现在钱还在发行商的手里，要一步步到投资人的手里。总的来说，这样题材的一部影片能够在全球上获得如此大的商业成功，特别是能完全cover它的成本，已经是一个奇迹了。 




Q 您与雅克·贝汉（Jacques Perrin）合作拍摄了此片，而贝汉先生还在其中扮演了一个角色。也有很多导演会在自己拍摄的电影中出演角色，那您有没有这方面的想法呢？ 


A 雅克·贝汉之所以老是出现在电影里，是因为他本身就是一位非常有名的演员。他从15岁就开始演电影，而且有很多代表作，比如《罗什福尔的小姐们》（又译柳媚花娇，原名Les Demoiselles de Rochefort，1967）等，最近他的一部新片刚刚获奖（« Louis XI, le pouvoir fracassé »，导演：Henri Helman），他在其中扮演路易十一，所以在电影《海洋》中他出演一个角色一点都不奇怪。他知道怎么演戏，也很喜欢演戏，而这就不是我的情况了。（笑） 


其实，电影中的小男孩就是雅克·贝汉的儿子，我们在这里想表达的是对大自然情感的传承意识。雅克·贝汉代表的是老一代，他们经历了很多事情，而新一代还什么都不知道，这其中是有一种代代相传的寓意。 




Q 通过《海洋》这部电影，您更希望引导观众关注海洋的问题，还是只是与我们分享海洋的魅力？ 


A 确实，首先我们是想要表达作为地球一大现象的海洋的魅力，虽然人们可以随时看到海洋、听到海洋、也可以吃到很多海产品，但其实人们对海洋并不了解。海洋是非常神秘的。同时，我们也想提醒大家关注海洋中动物正在面临的减少与灭绝。有一个有趣的例子，在50多年前，法国有一个很著名的电影人让·古斯多（又译雅克·伊夫斯·科斯托，原名Jacques-Yves Cousteau，其处女作《沉默的世界 Le monde du silence》拍摄完成于1956年，这部自编自导自演的作品是世界影史上第一部全景记录海底生态奇观的海洋纪录片。1964年古斯多再度凭借一部海洋纪录片《漆黑的世界 Le Monde sans soleil》获得奥斯卡最佳外语片奖，该片又译名无日世界/海底世界/深海科学城/没有太阳的世界/World Without Sun），他也很喜欢拍大海，但那个时候基本是鲸鱼都拍不到的，因为那时候捕杀鲸鱼的情况非常厉害，导致鲸鱼特别害怕人，人们几乎不可能接近它们。相反，到今天，拍摄鲸鱼是特别容易的事情，因为鲸鱼已经被保护起来了，它们不再害怕人类，还会随意地在人们身边游来游去。在50年前，大型的鲨鱼随手可拍，但是现今的状况是已经很难拍到鲨鱼的镜头了。《海洋》中表现过人类残忍地割取鲨鱼翅的镜头，而现实中鲨鱼遭到了大量的捕杀，数量大批减少，导致现在的鲨鱼害怕人类，会躲避人类。从这一点看，我觉得很多人看完我们的电影会产生一些很复杂的情感。面对平时我们在饭桌上吃的东西，你可能没有感情，但是当你看完这一个多小时的电影再去看鱼，你的感觉可能就不一样了。当你看到鱼的遭遇时，你会同情它，甚至决定以后再也不吃鱼了。所以，我觉得这部电影的魅力更多地是在这种感染力上。 




Q 您自己对于人与动物的关系是如何看待的？ 


A 我觉得人与动物有着很紧密的联系。在很多年前，人类很害怕大型的食肉动物，但是现在这种关系好像反过来了，因为人的存在，大型的食肉动物变得越来越少，我们不再害怕它们，甚至要把它们灭绝。其实，这真的走到了另外一个极端。我记得有一位名家曾说过这样一句话，没有什么比只剩下人类的世界更不人道的了。 




Q 为什么选择海鬣蜥作为电影中第一个亮相的动物？是因为它古老吗？ 


A 是因为这种动物的形貌特别能让我们联想到远古时代的动物。但其实这种物种的起源并不久远，它们的祖先最早生活在陆地上，最后被迫迁徙到一个火山岛上，本来是鬣蜥，变成海鬣蜥后就必须到海里找食，它们在很短的时间内迅速进化。我们将它们放在电影的最开头，一是这种动物看起来感觉很奇怪，另一是表现了一种海洋的演变，它生存的状况仿佛海洋的实验室。 


这种海鬣蜥从来没有见过人，当时我们去拍摄的时候，它们就会像咱们现在面对面坐这么近一样盯着你看，就像是在与你对话，这种感觉非常奇妙。 




Q 电影中老人和孩子在灭绝动物馆里有一个镜头停在墙上的钟表，时间是定格在7点过10分，这特殊的含义吗？ 


A （害羞地笑了）灭绝动物馆是搭设的布景，不是真实存在的，包括那些动物的标本都是数码制作的。我们曾经设想过这面钟，计划的是不让它有任何特殊含义。但如果回过头去仔细看这时钟，会发现有一个小错误，从第一个镜头的远景看到时钟的时间，到最后近景定格的时间，是5个小时，这就是我们拍摄的5个小时。（笑） 


还有一点是，如果时针在12点附近，尤其是在差一点指向12点的位置，会给人世界末日的感觉，所以指针一定要向前拨。所以变成人们看到的7点10分。 




Q 有人说了不起的纪录片非常多，而《海洋》这部电影的成功之处在于技术。您是如何看待这种观点的？ 


A 确实有很多关于海洋的优秀影片。在制作这部电影的过程中，我们发明和改制了很多器材，在技术上下了很多功夫，但这并不是为了追求技术上的完美，而是为了追求一种新的视角，就是用一种从来没有过的眼光去看这些动物，并和它们一起看这个世界。与其说这是一种技术上的成功，不如说是一种创意上的成功。 

转自好戏网
http://www.mask9.com/node/25549

</影评>
<有用数>260</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>麻绳</作者>
<标题>《海洋》：尊重不等于认可</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-08-29 09:44:42</时间>
<影评>

	《海洋》是一部值得尊重的电影，这是法国纪录片导演雅克·贝汉继享誉世界的《微观世界》和《迁徙的鸟》之后又一部心血之作，全片投资7500万美元，拍摄耗时4年半，动用了世界最专业的水下拍摄团队，最终将绚烂多姿的海底世界呈现在大银幕上。这是一部在视听上几乎无可挑剔的电影，每一格胶片都在标榜着自己华丽背后的昂贵。在中国的影院里能看到这样一部如纯净天籁般的电影，也算是一件幸事了。
	但是制作的诚意与最终呈现的效果未必一定会成正比，因为这里水平的发挥是一个不可预知的变量。《海洋》作为一部纪录片来说是不合格的，与雅克·贝汉的前两部作品有较大差距。结构上杂乱无章，旁白无力，脉络不清，好像是被风吹散的手稿被收集后无序排列的结果。虽然扣了一个很宏大的环保主题，但并没有在讲述的推进过程中看到主题被强化和深入的过程，大部分时间只是海底奇观的简单罗列和展示，环保主题的功能仅仅是将拍摄素材串联起来而已，而且这个串联的衔接和过渡都很生硬。这对于一部100分钟的电影来说，显然是不足的，这样的主题先行下视觉体验，通过阅读《国家地理杂志》也能获得。
	《海洋》最严重的问题是我感受不到创作者对拍摄对象的爱，只是在贩卖动物形象，而由于动物出现时没有字幕说明动物名称，观众很难对动物产生归属感，只是留下了一个海洋生物很美的笼统印象。这些动物其实是这部电影的主演，应该予以足够的尊重，应该让观众通过名称能将几种让人惊艳的动物长久地留在记忆中，让他们成为我们感受和回味大自然鬼斧神工的媒介，这样的归属感其实很重要。其实在影片的美国版和日本版中，动物出现时都是有说明性文字出现的，遗憾的是在中国的版本中这些基本的信息都被忽略了。
	《海洋》于8月12日在内地上映，首周仅取得了200万票房，但高上座率和良好的口碑让影片的第二周票房逆势上扬，达到了620万，此前进入商业院线的纪录片是去年贾樟柯的《海上传奇》，结果遭遇票房惨败。对于缺乏成功的纪录片运作模式的中国电影市场来说，《海洋》商业上的成功具有超出电影本身的意义，由此可能会有更多的国外优质纪录片被引进，从而在一线城市培养固定的纪录片观众，这将成为国内纪录片走向商业化的一个良好契机，当然《海洋》这种大规模资本运作的产物肯定不会是未来中国纪录片发展的方向。【环球时报】

</影评>
<有用数>285</有用数>
<没用数>169</没用数>
</review>
<review>
<作者>胤祥</作者>
<标题>On Océans</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-09-01 10:44:00</时间>
<影评>
        1、今年法国影展，北京开票第一天《海洋》被哄抢，第二天即已售罄。法国文化中心第二轮，听说不少人宁可站着也要看。8月12日《海洋》配音版上映，到这一周，华星UME从第一周的每天一场加到每天四场。去看的那场12:05，满场。我不知道除了《周恩来外交风云》，内地影院里还有木有过这么火爆的纪录片。


2、姜文的配音很穿越。“什么是海洋？什么是海？什么是洋”后面，着实脑补了一句“你TMD跟我说说什么TMD是海洋？！”


3、《海洋》最有趣的一个地方是，所有出现的动物，皆没有我们习惯的字幕或者配音加以说明的名称。实际上，旁白也是极为节制的。装逼的说法叫做，以影像呈现来消解语言/能指系统对这些动物的命名，进而消解“人类中心主义”或者“逻各斯中心主义”；通俗点说，我们习惯的动物世界之类科普纪录片的文本中，实际上通展示人类对动物的命名带出了某种人类的优越感和在自然界的统治地位。《海洋》展示的是影像而不是命名/语词/能指。但是这些影像终究只是“拟像”。


4、而《海洋》的“拟像”不同于其他“拟像”之处在于其距离和尺寸。在影像上非常严格地控制着被摄物体和人的比例，并没有使用常见的那种，可以将那些庞大的生物在画框内完全展示的构图，而是任由其占满画幅或者溢出画幅。这是经由取景或者Framing传达出的意义，人在这里是一个有肉身存在的观察者。于是这种表义体系带来的正是本片商业价值所在：作为奇观展示的距离和尺寸。


6、就视听语言发展史来说，即使不做功课也可以轻易指认出本片与让·潘勒维的“科学电影”之间的紧密传承关系，潘勒维主攻方向是海洋无脊椎动物，在构图上明显受到欧洲先锋派的影响。本片中水母等段落可以看出非常明显的继承关系。实际上，本片在构图上非常注重形式上的秩序感。


7、由此带来的一个叙述则是博物学传统。达尔文或者儒勒·凡尔纳。放在中国尚有八十年代以来的科普传统以致科学中心主义。这是篇大文章，此处不展开。文本结构上倒向环保毫不意外，只是转折太过生硬，手法又过于简单。开篇摆出一副“自然历史”的模样，半部影片过去开始不知所云，画面“美得只剩下美了”。忽而《海豚湾》，最后结在“星球尺度”。可惜。


8、《海豚湾》一段，也即捕鲨一段，拍得是主观镜。后面海象父子（或者母女……）一段，典型拟人手法。这两个段落即可看出文本内在的分裂，消解人类中心主义的同时也会诉诸人类情感，这便是文本断成自然和环保两截的原因。最有趣的一点是，与《动物世界》之类相比，本片很有节制地不去渲染自然界的弱肉强食——片中的几个段落已经很节制了，实际上会惨烈的多。而自然界的斗争再惨烈，也比不过捕鲨那一场。


9、水下拍夜景，真牛逼。着实牛逼。叹为观止。


10、如果我们并不知道那些动物的名字/拥有对它们的能指，那么语言停止的地方，或许我们经过银幕能够更接近一点它们。那种“不能言说”的感觉真好，够回家喝一壶了。
      </影评>
<有用数>123</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>不管了</作者>
<标题>莫道追悔莫及。。。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-06-11 13:37:28</时间>
<影评>
        当海豚被困在渔网  当鲨鱼被割掉鱼翅丢进大海还努力游动 当海豹成为了城市的拾荒者 当北极熊再难找到食物 当海象游像另一块即将消融的冰岛

。。。。。。。。。。。。。。。。

当我们快乐的坐再空调放吸着香烟 当我们逍遥的开着轿车四处寻欢 当我们端着鱼翅大快朵颐！当我们拿着鱼叉为海豚宣判死刑！当我们拿起刀叉挽下流浪猫狗的双眼！当我们手持枪械对准退役的赛马！当我们穿着毛皮走向t台！当我们对大地疯狂的开采！当我们随手丢下手中的垃圾！当我们放肆的开着水龙头！。。。。。。。。。

它们什么都没说 而是慢慢的如冰川一般消融 从这个世界消失 

而你 也许可以在哪个冷冰冰的钢铁世界里逃避一切 缺逃不出时间！

人类用短短几十年的时间把大自然变成了如今的面貌 到处时污染的河流 到处是灰尘的空气 到处是怨恨的城市！

者一切全都是为了 利益 二字。。。。。。。。。真的值得么？

你愿意开着空调 剥夺北极熊的冰么？

你愿意吃着鱼翅 欣赏奄奄一息的鲨鱼么？

你愿意穿着皮草 看紫貂活生生的被剥皮么！？

你愿意喝着矿泉水 泡着澡 看长江的干涸么？

你愿意开着电灯冰箱电视机 等江豚的灭绝么？。。。。

你愿意看见自己的脸变得越来越丑陋越来越无耻么？。。。。。。

作为人类  莫到追悔莫及时 方知道你只需截止一点点 也许可以拯救这个世界。。。别让自己为自己赶到羞耻 


</影评>
<有用数>123</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>囧叔</作者>
<标题>呆萌是海洋的一切</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-09-07 11:18:12</时间>
<影评>
        1、全片的主题两个字：呆萌。


2、看到海豹打架的时候，我耳畔一直有这样的声音在回响：咬死你~咬不着~咬，咬死你~咬不着~然后，果然出现了一只巨大的母海豹，回首顾盼，嗔怒喝道：给我滚远点儿！


3、鲸鱼根本就是海怪好吧！


4、想不到还有打戏，还是标准的东方武侠。


5、我旁边坐着一对情侣，女的是十万个为什么，男的是百度百科，这个组合不错，而且听得出来百度百科都不是胡诌的。他准确地说出了“鲎”，我准确地说出了“蝠鲼”，我俩在黑暗中相视一笑，默默挽手。


6、所以如果你带女朋友去电影院看，可以先看一下百度百科。


7、不过为什么要去电影院看一部09年的片子呢？


8、话说回来这大概是阉割最少或没有的进口片吧。八一厂，太意外了，我以为是山西电视台译制的。恐龙特急克塞号就是他们做的。


9、这是一部每一个镜头都可以当桌面和摄影教材的片子。


10、中文配音绝对应该找赵忠祥老师。
      </影评>
<有用数>71</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>兽布鸟</作者>
<标题>爱上这片海洋</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-08-11 00:43:37</时间>
<影评>
               第一次在电影院看记录片，久违的观影体验，雅克贝汉的作品一贯的震撼画面和上乘配乐。在酷热的夏天，导演用两个多小时带我们游历了一遍美得让人窒息的蓝色世界，顿时清凉无比。

       影片一开始，海面波涛汹涌，海水不停地拍打着海岸，姜文充满阳刚之气的声音响起，他问道，什么是海？什么是洋？我们了解海洋，却又不了解海洋，占地球表面积的71％的海洋，我们知道的仅仅是她的广阔，却很少有人能够去真正体验和感触她所蕴藏的空间和生命。海洋题材的电影也许人们并不陌生，吕克贝松的《碧海蓝天》，海洋代表着一种生活；同样是他的《亚特兰蒂斯》，海洋是一片净土；詹姆斯•卡梅隆的《深渊》，海洋充满着未知。而这部纪录片，则是要带我们离开陆地，走向大海，去领略一个精彩却又真实的世界。

       正如导演雅克贝汉所说的，这部影片不需要导演，不需要编剧，因为，大自然就是了。而他们的工作则是记录下那些精彩的瞬间和美轮美奂的光影，并把超过500小时的拍摄素材浓缩到电影院里短短的两个多小时里。不可否认，这种信息量巨大，以至于每个场景和物种也只出现了仅仅几分钟，让观众有种应接不暇的感觉，但即便是这样，片中出现的一百多种生物相比起海洋中数十万的生物，显得还是那么微不足道。而把视角指向各式各样的海洋生物，也成为整部影片重点着墨的地方，从优雅地翻滚跳跃的海豚，到划出完美弧线冲入水中捕鱼的水鸟，再到刚刚出生奋力逃过天敌追杀的小海龟，这一个又一个片段组成了活生生的海洋世界。影片里，我们知道大鱼不一定是吃小鱼的，弱肉强食的世界里他们还得学会相互依存；我们知道那些看似庞大的生物却可能只对海底的水草提得起兴趣，我们还知道当方圆数公里的金枪鱼群展现在自己眼前的时候，那种画面是任何华丽高级的特效也无法代替的，因为，他们都是真实的。神奇的造物主创造出不同颜色，不同形状的生物，并让他们在幽深而富饶的海洋中孕育成长。

       如果影片的大部分时间都是在向观众展示海洋美的一面的话，那么到后半段，导演笔锋一转，带我们来到了充满垃圾的污浊海域，见识了捕鱼船血腥的捕捞，大自然孕育几万年的生物却因为人类，在仅仅数十年里惨遭灭绝，那个导演虚拟出来的灭绝动物博物馆更是让观众不寒而栗，为人类那些破坏海洋的行为痛心疾首。紧接着，导演毫不吝啬地把镜头移向一艘暴风中剧烈摇曳的船只，海洋的狂躁与愤怒不言而喻。海洋，是需要人们敬畏的，如果人们无休止地不计后果地从海洋攫取资源，海洋终究将会给人类带来最为沉重的报复。

       影片结尾，还是那片宁静的领地，还是那些悠然自得的鱼群，影片又回归到最开始的基调，再次留给观众这片未知世界最美的回忆。和《海豚湾》去描写人类的阴暗，记录残忍的杀戮不同，这是部让人去爱的片子，海象与海象宝宝的爱，物种与物种间的爱，主创对所有海洋生物的爱，通过看似零碎的片段和场景去让观影者打心底里爱上这个地方。因为爱，我们更应珍惜这片广袤的海洋。

      短短的时间里，我被导演雅克贝汉的个人魅力深深折服，电影结束后，导演拖着疲惫，认真解答了我们每一个问题。在场的所有人都感受到了这位导演在谈起电影时所流露出的那份真情。有一个细节，我本是非常害羞地试图伸手和他握手，得到的却是这位七十岁的老人迅速并且有力的回应，那份力量，我看到的他是对一个同样热爱电影的人所显示出的友好和亲近，真心地祝福他在未来带给大家更好，更多的作品。
      </影评>
<有用数>54</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>木卫二</作者>
<标题>唤醒你的海洋之心</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-08-25 11:23:28</时间>
<影评>
        看的译制版，张麻子声音突然在电影院响起，充满了磁性，猝不及防。姜文配音的声音，孩子眼前的大海，它们一道出现，这愣是叫我想起了一些八卦。遇见姜文时，陆川说眼前的男人是大海。后来，他不堪大海的凌虐，像个孩子似的，哭了。后来的后来，他拍南京时，贪婪地想要整个大海，讨好所有势力派别。


所以，能选择“大海男人”姜文来给《海洋》配音，这恐怕也是电影宣传的唯一利器。作为一部纪录片，《海洋》的起点非常低，多数人对它的上映浑然不知，院线排片也不给力。至于雅克·贝汉，恐怕文化层面较高的中国观众也只认识个法国导演，他名叫吕克·贝松。


按照片方说法，姜文是几近公益性质来支持他们，大意就是，打白工。一旦投入太多宣传费用，那又会导致成本难以收回。毕竟，中国不像韩国，一部讲述老牛和老头的《牛铃之声》，它居然可以卖到300万人次（约1.2亿的人民币票房收入）。让观众自发去支持优秀的纪录片或者艺术片，良好风气还远远没有形成。


当然，抛开纪录片的类型限制，《海洋》的优势也非常明显。它质量过硬，这是引进的一大原因。雅克·贝汉制作过《微观世界》、《喜马拉雅》和《迁徙的鸟》，声名在外。《海洋》亦是历时五年，耗资巨大，继续动用先进摄影技术，呈现出让人震惊的画面。其次，时值暑期档，《海洋》的特定受众群里就有学生和小孩子。只不过相比粗劣制造的动画片，在选择纪录片上，广大家长们还是不够主动积极。


就在去年暑期档，内地还上映过一部《深海探奇》，3D制作，也是讲的海洋生物，千奇百怪，然而它呈现出来的格局太小，主线故事无非小海龟找妈妈，充其量不过一部儿童科普电影。哦啊个不停的译制片女声更是噩梦般交换，电影院里的人都听得毛骨悚然。与《深海探奇》相比，《海洋》没有3D的噱头。即便深海影像迷人，以至于产生一定催眠的反应，但《海洋》是因为影像太美，而不是故事讲得太低幼（《深海探奇》只是个糟糕的儿童故事），真要比较，《海洋》的表现手法已经是古典歌剧级别，是不是来段赞歌和咏叹，那的确是有档次之分。


在之前的纪录片拍摄中，雅克·贝汉已经积累了丰富经验，从微观摄影（微距摄影）到恶劣环境下的拍摄再到长时间的航拍，他都给观众打开了另一个世界的大门。Discovery探索频道的节目确实卖得好，但雅克·贝汉也能做出超越它们的作品。电影时长有限，这就必须舍弃大量珍贵素材。他会为了等到暴风雨的到来，等上个几年，或许，这就是电影与电视的区别所在。


尽管有人类的踪迹，也有蜥蜴下水和海豚追逐嬉戏的线索，然而《海洋》说不上有剧情故事。影片先是呈现了海洋的波澜壮阔，汹涌澎湃。浪花打出白色的泡沫，一望无际。紧接着，它讲到了海洋的食物链条，像海豹吃鱼、鲨鱼猎杀海豹。中间龙卷风一般的鱼群，海鸟像空对地导弹一样，钻进海里捕食沙丁鱼，刚从壳里孵化出来的小海龟一路被追杀，幸运者爬到了海里，这些场面拍得惊心动魄，实在难以描绘。在此生，几乎所有人都很难亲眼看到类似场景，即便看到了，人眼的辨识度也很难跟高速摄影机相提并论，视觉效果大打折扣。


《海洋》所需要做的就是这些：水下摄影、远程遥控上下结合，再不然是长时间、近距离的跟拍，说起来好像并不难，用过的人也很多，然而雅克·贝汉注定是个完美主义者，他会挑选出最精华的部分，后期加工剪辑。一旦做到这些，即便《海洋》没有3D立体效果，可在震撼人心方便，它真的一点都不比3D差。况且，3D始终带有猎奇眼光，这恐怕跟《海洋》的追求是南辕北辙。


严格说来，《海洋》里也少不了那些奇异生物，像那只长了老人头的鱼，然而比起一味的探奇，它似乎有意去节制。对密集事物恐怖症患者来说，《海洋》也有不少表现，看着多少有点闹心，比如螃蟹赶集那段。


大航海时代之后，人类逐渐打破了海洋的宁静，原有的食物链被打破，破坏也愈发严重。《海洋》后半段风头一转，转向了环保的终极诉求。从血腥的收集鱼翅到捕鲸杀戮，《海洋》就差换个姿态，直接变成那部名震一时的《海豚湾》。当人类无法自省，影片又讲到了被破坏的南极和北极，然后用惊人的风暴和大气象来表现海洋的愤怒。汪洋大海里，巨浪猛烈地袭击一艘船只，力量无穷无尽。


《海洋》稍有遗憾的地方是总结陈词，它进行了有些老套的说教，号召大家，行动起来。然而，制造出人类能与鲨鱼共同遨游的场面，恐怕超过多数人的认知。掏心肺是好事，唤醒观众也是好事，拿卖萌的海豹和受伤的鲨鱼都可以做到，但是，在发出警报的同时，就跟朋友说的，不用看影片就知道，这又是一部环保原教旨主义片。如果说，比起《海豚湾》里对日本人的直接指责，作者倾向性极其明显，完全可以煽动观众去攻击。在《海洋》里，作者观点产生了偏离，他把感情完全投注在了动物身上，发出呼吁。但人与自然、人与海洋生物，它们的关系已经无可挽回。这不是掉了链，可以重新接回。你掉了一环，这个海洋就已经不是以前的海洋了，它再也衔接不上了。从这点说来，有些事实是令人绝望的。当雅克·贝汉带着儿子去看海洋生物标本，《海洋》的悲观调子已经达到了顶点。尽管成功唤醒了许多人的海洋之心，然而，人类其实已经无药可救了。【国际先驱导报】
      </影评>
<有用数>96</有用数>
<没用数>37</没用数>
</review>
<review>
<作者>泡芙味的草莓</作者>
<标题>海洋</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-09-04 16:22:31</时间>
<影评>
        探讨的终究还是自然与人类的关系，恢弘瑰丽、气势磅礴的画面将大自然的动人和美妙呈现出来，悠扬铿锵的配乐更是锦上添花；与人类介入之后的一片狼藉形成鲜明对比，尽可能带着客观的角度阐述二者之间的因果关系，并且敲响未来警钟。从纪录片的角度来看，无疑是巨大成功，还“海豚湾”要值得肯定得多。

感人的海洋纪录片。作为纪录片，电影仍然有很强的轴，从海洋里的捕食到陪伴，到人与海洋的互斥与共荣，最后当然是电影对人类与海洋和谐相处的满满寄托。电影是可爱的，让我大开眼界，好多稀奇古怪的海洋生物，印象最深的是长着寿星老的大脑门的羊头濑鱼。电影甚至让我一度产生了放弃吃海鲜的念想。总之，电影让人震撼，更有无与伦比的美丽。
      </影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>