<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>整蛊专家 整蠱專家</电影名>
<年份>1991</年份>
<评分>8.0</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2222649480.jpg</封面>
<导演>王晶</导演>
<演员>刘德华 / 周星驰 / 关之琳 / 邱淑贞 / 吴孟达 / 李子雄 / 王晶 / 成奎安 / 程东</演员>
<简介>大好青年车文杰（刘德华 饰）邂逅了公司老板千金程乐儿（关之琳 饰），在乐儿好友Banana（邱淑贞 饰）的撮合下两人迅速陷入热恋。乐儿前男友金默基（李子雄 饰）得知情况后，马上对车文杰产生敌意，聘请整蛊专家古晶（周星驰 饰）作弄车文杰，让他一无所有。于是古晶假扮车文杰父亲车亲仁（吴孟达 饰）从大陆来的私生子，从中捣乱。古晶的到来令车文杰的生活打乱，一切事仿佛都在古晶的操控之中。但Banana发现了古晶的真实身份，劝古晶顾念车家父子对他的照顾，转过头帮忙车文杰对付金默基。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>A班江直树</作者>
<标题>精彩对白</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-06-10 13:31:08</时间>
<影评>

其实我就是改变社会风气，风魔万千少女，刺激电影市道，提高年轻人内涵，玉树临风，风度翩翩的整蛊专家，我名叫古晶，英文名叫Jing Koo！

周星驰：为了惩罚你们日本人好色加两亿！

日本人：我没有好色嘛。

周星驰：不好色拍这么多A片干什么?

日本人：不是我拍的呀。

周星驰：冇份拍有份睇系唔系？

日本人：是是是是。

周星驰：再加两亿！
日本人：啊?!

周星驰：为什么当年要侵略中国? ？！

日本人：不是我，是我爷爷。

周星驰：代你爷爷再罚两亿！

日本人：啊？？（继续被殴打）

周星驰：当年南京大屠杀你有没有份? ！

日本人：我还没有出世呢!

周星驰：那么晚才出世（出来），再罚两亿！

周星驰：为什么你们日本人要抢我们钓鱼岛！?为什么？！！！

日本人：我不是日本人呀......

周星驰：那是什么?

日本人：是我妈同洋鬼子生的。

周星驰：那就是杂种了?杂种也出来谈生意，再罚七亿.

</影评>
<有用数>143</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>路过破晓</作者>
<标题>台湾加长版《整蛊专家》和106分钟港版的差别(转)</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-10-17 15:38:04</时间>
<影评>


 王晶导演，周星驰、刘德华、关之琳、邱淑贞主演的《整蛊专家》1991年上映，人人都爱那位改进社会风气，风魔万千少女，提高年青人内涵，刺激电影市场，玉树临风的整蛊专家~~ 

 现在我们普遍能看到的有两个版本，一个是香港版，一个是台湾版。首先电影名字叫法就不同，香港叫《整蛊专家》，台湾叫《整人专家》。 
（转者：其实我一开始还下载了一个86分钟的天残版，开头大傻一段直接删除，电影是从刘德华被同事整开始的，而且被美女搜身也删去中间部分，简直可以说删的hao wu ren xing!）

 另外内容上也有很多处不同，香港版时长约107分钟，而台湾版却多出十分钟内容，今天【细节攻】就给大家来说说这多出部分的内容： 

 ★ 香港版14分钟处，乐儿（关芝琳饰）和banana（邱淑贞饰）在公司楼下借故离开，为隐瞒程乐儿的老板千金身份，二人在私家车内躲避车文杰。在车上聊天，banana说出大老板千金乐儿假扮小职员想了解公司状况，结果交了个男朋友后，镜头跳转至乐儿与父亲、金默基（李子雄饰）见面。 

 ● 台湾版多出交代乐儿在美国交了个男朋友麦克基，乐儿现在对他没感觉了。 



 
★ 香港版30分钟处，古晶（周星驰饰）被沙漠超（王晶饰）第一次骗入女厕，出来后报复了一下沙漠超，接下来镜头是主观视角巡视办公室。 


 ● 台湾版多出大白鲨（鲁芬饰）巡视公司的镜头，两个小职员之间小声说“快工作，不然大白鲨会向麦克基打报告”的对话。 






 ★ 香港版43分钟处，banana生日当天，被身在纽约的男朋友抛弃，躲进房间自言自语。 


 ● 台湾版多了一段banana自我安慰的镜头。 


（转者：真的是自我安慰啊。。不要乱想啊！这段被删减的台词本可以让邱淑贞的这个角色更加立体）




 ★ 香港版71分钟处，车亲仁（吴孟达饰）、车文杰（刘德华饰）两父子为古晶过生日。 


 ● 台湾版多了古晶吹蜡烛的情节。 


 
★ 香港版86分钟处， 在古晶办公室内，金默基告诉古晶，自己请来整蛊之霸（程东饰）对付他们。




 ● 台湾版多了接到banana打来电话的画面。



 ● 台湾版此处还多了车文杰因为大受打击，意志消沉，阿晶为了激励阿杰，约金默基到咖啡屋，希望以此刺激阿杰，重新激起他的斗志，没想到金默基找来整蛊之霸，古晶没有斗过整蛊之霸。 

















 ★ 香港版88分钟处，乐儿的订婚酒会上金默基找来了整蛊之霸。 


 ● 台湾版多了金默基派“大白鲨”跟踪banana，被发现后挨踢的情节。 





 ★ 香港版90分钟处，古晶与车文杰藏进沙漠超的车厢内进入订婚酒会现场。 



 ● 台湾版多出，阿杰从后备箱出来后，继续喊车叔出来，车叔已扮成女装，不好意思出来。阿晶让阿杰继续劝他，自己则去别处看看。在路过车头时，听到车内广播：有群在逃银行劫匪被防盗粉把头部染成红色。 


 ★ 香港版93分钟处，整蛊之霸被古晶整的满身防盗粉。 


● 台湾版多了古晶在二楼碰到整蛊之霸手下后，掉头而走的镜头。  


 ★ 香港版94分钟处，整蛊之霸为洗掉防盗粉，错用古晶的强力胶水，被裸体推到大厅出丑。 





 ● 台湾版多了金默基去找整蛊之霸，结果发现整蛊之霸成了瘌痢头。 





 
香港版相对于台湾版，总体来说，精彩情节都有保留，但是删减可能会让配角的塑造有一些不完整。如果你看的是106分钟版本，结尾可能会奇怪整人之霸那些人被染成红头发和劫匪有什么关系，完整版就会明白事情的缘由。还有在酒吧，刘德华说什么“老爸带着纸袋打我”之类的话，原来这些情节都在120分钟的版本里啦。
（转者：总体来说，本片还处在周先生的“发育期”，和之后的“食神”“包青天”等等巅峰期作品还有很大的差距的，但是本片难能可贵的地方在于那段“狂扁日本人”的台词。在遥远的1990年代，那些在港英政府治下的香港电影人，能有如此正面的家国观念，实在是难能可贵，五星无疑！）




</影评>
<有用数>139</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>bluegrie</作者>
<标题>《整蛊专家》周星驰经典喜剧回忆</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-05-05 17:38:48</时间>
<影评>

周星驰系列电影之《整蛊专家》
周星驰的电影很多啊，我印象最深刻的是《大话西游1-2》、《大内密探凌凌漆》和《唐伯虎点秋香》三部。之前有一段时间，央六老是放，我弟迷这几部迷的要死，然后我也被带进坑。
因为要参赛，我想选一部，看的人可能没那么多的周星驰电影来写，选来选去选中了这一部——《整蛊专家》。
整蛊的演员阵容非常吸我，主演分别是周星驰、刘德华、关之琳和邱淑贞。
整蛊是一部故事线脉络非常清晰，节奏点踩得很准的类型片（喜剧片），也是周星驰喜剧电影的典型作品。
这个电影一共一小时四十六分，合计116分钟，是一个长故事片的标准配置。
电影一开场，大大的四个字出现——整蛊专家。在接下来的一分钟里面，随着一位客人的登场，周星驰所扮演的古晶（是古灵精怪的意思吗？）开始一连串的整蛊环节。从客人推开整蛊之王的大门，到他询问古晶老板在哪儿，再到古晶挪开报纸露出脸，客人推开经理室大门，然后一脚踩空开始，影片开场用非常快的节奏“啪”地一下让周星驰的形象快速的建立起来，并且将观众的注意力牢牢地吸引过来。
接下来的十分钟A线所有主要人物出场，刘德华，关之琳，邱淑贞。
铺垫环节，以刘德华所扮演的阿杰升职惊喜party为主线，在一个小场景（办公室）里面厘清了三个人的性格和身份背景。
阿杰（刘德华），呆头呆脑，性格古板正直的上班族，刚刚升上经理，前途一片大好。
程乐儿（关之琳），女神形象出场，刚开始被呆头呆脑的阿杰误会是请来整蛊的小姐。
Banana（邱淑贞），古灵精怪的女生，程乐儿的好朋友，也是这一个小故事里面整蛊环节的主导者，她策划了阿杰升职惊喜party，请来了小姐捉弄阿杰，导致阿杰与程乐儿之间误会的产生，这个环节里也交代了她有一个一年只见两次面的美国男朋友，为后面埋下了隐患。
10-12分钟，如果看者留意的话，会发现这里是进展非常快的催化剂环节，导演用一组没有对话三人同行的镜头，飞速地揭示了阿杰与程乐儿关系的转变。阿杰与程乐儿在前十分钟相识之后，在这两分钟里面，感情迅速升温。
如果硬要说的话，大概就是，从这样



到这样，

你看这多像吃狗粮的我

的区别吧。
从第12到第30分钟B故事开始，反派人物（程乐儿未婚夫）出场，他雇佣了整蛊专家古晶接近阿杰，为后面的破坏环节做准备。
12-30分钟，古晶在阿杰父亲前情人的帮助下，伪装成他的私生子，顺利进入阿杰家中，化作阿杰的弟弟车文晶。这一段的喜剧性非常鲜明，阿杰父亲紧张挠腋下，开心挠大腿，叫爸爸开始发羊吊前后倒；阿杰与父亲想方设法从阿晶（周星驰）身上取血，滴血验亲的环节，非常有趣，看这一段，笑就完事儿了。
影片到第三十分钟，阿晶（周星驰）顺利潜入公司，来到了阿杰、程乐儿、banana（邱淑贞）身边。
30-50分钟这一段影片进入游戏环节，整体的笑点非常密集。一个包袱连着另一个包袱，一个捉弄连着另一个捉弄，整蛊专家被整蛊？整蛊专家会让他们如意吗？不会。在这一段，副CP，banana（邱淑贞）和阿晶（周星驰）感情迅速升温，不过升温的过程一路火花带闪电就是了。到第42分钟，banana（邱淑贞）的生日宴上，那个在美国的衰仔打来电话分手。阿晶（周星驰）连敲秃头老大逗她开心，顺带执行计划，给阿杰背上贴上假纹身引来了程乐儿父亲对他们一家三口的误会（也是反派所要的效果，让程乐儿的父亲认为阿杰不是一个可以托付终身之人）。
第50分钟，来到影片的中点，主角的第一个低谷，刚从警局出来、被打、被老板和女友误会、家里的弟弟糟心的不忍直视（想到我弟是怎么肥四）。
50-75分钟，坏蛋逼近，阿晶（周星驰）加速了计划的执行，采取与阿杰（刘德华）互换身份的方式来害主角。两方面两条计划同时执行，第一条，伺机破坏阿杰的事业，整黄阿杰引导的公司生意，并导致阿杰被辞退；第二条，给阿杰（刘德华）喂春药来破坏他与女友的感情。这里也贡献出了本片的经典镜头，刘德华与周星驰的世纪亲亲。





我死了。
在阿杰（刘德华）被赶出公司，程乐儿父亲对阿杰误会加深之后，影片进入下一环，阿晶（周星驰）的改邪归正。
从影片第75分钟开始，整个故事的A线与B线开始衔接。阿晶（周星驰）改邪归正，向阿杰和父亲说明真相，帮助阿杰（刘德华）重振旗鼓追回女友。不过怎么说是周星驰经典喜剧片呢，即使是这样一本正经走故事线的环节，都穿插着被雷劈的笑点。
85分到116分，影片进入收尾环节。这一个环节的场景是程乐儿的订婚宴。阿杰（刘德华）、阿晶（周星驰）、父亲（吴孟达）潜入订婚宴对抗反派未婚夫和他请来的打手，伺机接近程乐儿，向她说明真相，促使阿杰（刘德华）与乐儿（关之琳）两人重归于好。
这一段埋了不少彩蛋或者说与前面故事相对应的环节，譬如：
呆头呆脑的阿杰（刘德华）终于搞清楚了I❤U的含义，并向乐儿（关之琳）告白。



阿晶（周星驰）其实本来就是父亲（吴孟达）的儿子。

我离笑到狗带就差那么一点儿

可以说，不愧是喜剧吗，从第一分钟到最后一分钟，影片都在喜剧的道路上狂奔。



看完这部之后，我似乎也明白了为什么会有很多人想要翻拍经典，为什么同样有很多人不想翻拍经典。这样好的剧本，这样好的电影，就因为是九十年代拍出的，年轻一代可能并没有看过也不会去看，未免太可惜了。但是影片里，周星驰、刘德华、关之琳、邱淑贞塑造的角色又的确魅力四射，不想看别人来覆盖掉他们也是情有可原。
看完这部之后，我还挺期待它的翻拍的。
gv#:4

</影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>蓝木缨子</作者>
<标题>剧情一颗星 搞笑给好评</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-12-06 12:35:52</时间>
<影评>
            每个人都有过“整人”和“被整”的经历，但不看《整蛊专家》，你绝不会知道“整蛊”到底能有多么“无下限”。


    俗称“烂片之王”的导演王晶，高产之下也不乏口碑较好的经典电影，比如《整蛊专家》。有人说这部影片充斥着“恶趣味”，但也有人把这看作是“轻幽默”。不过到底是“恶趣味”还是“轻幽默”，则取决于你到底是重口味还是小清新了。


    周星驰饰演的车文晶是一个拿人钱财替人整人的整蛊专家，六亲不认，擅用“反间计”，整人于无形之中，不过最后被车文杰和车亲仁一家打动，弃恶从善，整垮金默基，帮助阿杰追回心上人。车文晶这个角色似乎有几分“杨过”的味道，玩世不恭，诡计多端，但骨子里却是善良的。而憨厚老实的车文杰便如郭靖，心思简单。车文晶曾说“越早防范越易掉陷阱”，无奈车文杰总是对人不设防，使得车文晶迟迟不能得逞。


    周星驰和刘德华这对龙兄虎弟，关之琳和邱淑贞这对美人花，应该算本片最大的两个看点。星爷负责整蛊，吴孟达负责搞笑，刘德华负责泡妞，关之琳负责臭美，至于导演王晶，就是去打了一个大酱油。整部影片像是一碗滋滋冒着热气又香辣扑鼻的麻辣烫，荤素搭配，酸辣可口，片中别出心裁的整蛊手段和笑料百出的段子让人捧腹不已，就像吃完麻辣烫之后的大汗淋漓，不过笑过闹过之后，总有些意犹未尽，就像麻辣烫，下再多的料也总是吃不饱，而且最没营养。


    有着天马行空搞怪功力的周星驰，对于处理“整蛊专家”这一新身份，显然是游刃有余，“滴血认亲”、“二闯女厕”、“三敲秃头王”……说到片中的经典桥段，星爷“痛扁吉村先生”这段最为大快人心，不剪成滚动视频在各大网站首页循环播放真是太可惜！


    最后整蛊专家与整蛊之霸的“巅峰之站”也是全片一大高潮。如果整蛊专家的“无敌整蛊箱”，遇上了多啦A梦的“百宝箱”，不知谁又能更胜一筹呢？


    总而言之，言而总之，《整蛊专家》只是以“整蛊”这一新鲜逗趣的外衣，包装了一个俗套无趣的穷小子追求富家千金的爱情故事。奥特曼终究会打败小怪兽，英雄终究抱得美人归，整蛊专家终究卫冕成功，有情人终究成了眷属。就剧情而言，《整蛊专家》是炒了一碗被炒过无数次的现饭，但“旧酒装新瓶”，就形式而言，该片在“整蛊界”却是开天辟地。
      </影评>
<有用数>46</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>九陌离殇</作者>
<标题>那时的商业电影如此精彩</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-08-20 21:58:14</时间>
<影评>
        这种喜剧片无非就是笑笑了事 不是那种探讨人生 也不是那种抒发哲理


周星驰本色演出 刘德华长的太帅了 演喜剧很别扭 纯粹给周星驰作陪衬了 


中间斗法的一段太精彩了 什么棒棒糖 什么谎言 


这种电影看几遍也不会觉得厌 
      </影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>金格阿斯泰尔</作者>
<标题>盘点一下《整蛊专家》里让人惊喜的梗</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-08-03 22:53:21</时间>
<影评>
        1、周星驰出场，成奎安推门摔下去让人始料未及

2、周星驰进门，门上的大洞可以容成人自由出入，他还在一本正经地锁门

3、“明天到我公司来拿钱”——周星驰和吴孟达父子相认的感人戏码，其实是他整人公司的一笔单

4、周星驰的O型血包真是机智得很

5、饭馆里整邱淑贞又贱又好笑

6、舞厅里敲四下光头王，四次都找到理由骗过，然后甩锅给刘德华

7、一起去看电影，要耍刘德华，刘德华当众表白，周星驰计划失败

8、父子三人引咎辞职那天晚上，吴孟达和刘德华拿着刀过来不是为了打周星驰，是为了给他庆贺生日

9、和整人之霸见面，一个是闪电手可以过电，一个是霹雳手急速脱裤子；送的果篮除非葡萄籽有问题——下一个镜头就是炸掉了

10、最后的高潮，还是两个线在斗，刘德华和李子雄，周星驰和证人之霸

11、结尾周星驰老妈出来真是惊艳众人……

PS：里面竟然有许多歌舞片片段
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>春春</作者>
<标题>喜剧之王，至今无人越</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-11-22 03:16:21</时间>
<影评>

为什么港剧评分普遍那么高？这是一部快工商业片，如果把它放在在今天，大概率会被指责粗制滥造，不加修饰，低俗无脑等之云云，但是，它是九十年代的作品，一个看电影很稀奇的年代，有了早期的评价，自然或多或少会对后世的评价起到风向标的作用，影片中的人物，也不会想到，他们在往后的香港电影界，乃至内地电影界，会是神一般的存在，多数港剧在今天的评价都很高，演员阵容是一方面，更大一方面是港剧，填补了早期内地电影市场的空缺，让今天人们对过去电影的印象停留在港剧上，让电影随着时间的推移变得越来越有味道和故事，你说整蛊专家里的演员，在今天，那个没点耐读的故事呢？这就成就了港剧带有情怀的经典性特征，那么，换句话说，时间成就了人们对港剧的情怀。新世纪里，内地和香港在电影方面分庭抗礼，再到港剧的逐渐没落，与电影界的充分发展有着密切关系，人们素质普遍提高，对电影内容有着更高的要求，那么电影界的准入门槛再不会像七八十年代那样容易，今天的电影或多或少都体现着人的价值，强调人文主义！如果，今天有谁想拍无厘头喜剧，那么它不可能复制曾经香港无厘头喜剧的辉煌了，更不可能赢得口碑和票房，这是很难的一件事，真的很难，今天内地的喜剧片依然在苦苦探索！《疯狂的外星人》《飞驰人生》《西虹市首富》《羞羞的铁拳》《囧系列》《心花路放》《厨子戏子痞子》《斗牛》...它们成功地推进了内地自觉电影的发展，但是喜剧如何和幼稚区别仍需反复考量！在今天看来，八九十年代的香港仍然是电影喜剧类型的发展高峰，即便到了二十一世纪，喜剧港片仍然无法被超越，即便有后起之秀黄渤，沈腾，徐峥...内地喜剧，千万不能想着超越前人，要自成一派，带有鲜明的自我特色，而非将《囧系列》一路推向悬崖。
整蛊专家，就在几周里应运而生，周星驰和刘德华在《赌侠》后第二部合作的电影，星爷和华仔的影院之吻该是永恒的经典了，绝代双骄关之琳，邱淑贞，更是增加电影亮点，她俩用电影妆走在太古里，也是绝对网红的存在吧？该片的主线故事非常简单，就是有志青年克服重重荒唐可笑的苦难，最后成功迎娶白富美的故事，中间可以发笑的地方真的好多好多，很适合情侣观看！主演的刘德华，又被星爷抢了不少镜吧！很喜欢香港无厘头喜剧，就很自然，很自然的笑出来，没有今天那种能够感受到电影故意设计的无奈，其原因可能是今天的电影太精致了些吧，一碰即碎！片中的整人招式在今天仍然可用，而且很有效，今天人们的整蛊大都是针对手机，平板，电脑等电子设备，面对面的交流直接减少，对整蛊人的即兴表演能力基本没有要求，不过，你不发觉现场的整蛊，更有魅力和张力么？整蛊在于逗乐，绝非整人，能够拿捏得恰到好处，就可称为艺术呀！
灯泡儿成长中
名副其实大灯泡儿
热恋中
终成眷属
华仔帅出天际
香港第一美女
走出强大
闺蜜

</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>艾竹</作者>
<标题>Banana</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2016-06-14 18:55:00</时间>
<影评>


九一年的电影，现在看起来，还是很好。


只不过，这一回，除了搞笑，邱淑贞饰演的banana深得我心。

这个单纯直率，有点笨还很爱面子的女孩子啊，真是像自己。

每一个平凡的女孩儿，都曾是banana。


Banana和古晶会在一起，虽然说出乎意料，但又在情理之中。


有谁会拒绝一个细心、幽默得会逗自己笑的男人呢？


她过生日那回，收到一百二十八支白玫瑰，以为是远在纽约男朋友送的，高兴坏了。炫耀过后，接到男友的电话，满心欢喜的期待男朋友会像以前一样突然冒出来给她惊喜，结果电话那头的他，只是不耐烦得要她分手。朋友就在旁边，banana逞强地说着不着调的话，装成一个幸福的女人。尴尬的处境又赶上自己过生日，真是让人心疼。所以啊，只有偷偷一个人躲起来抹眼泪。偏偏被古晶看到了，古晶是谁？那个总是惹她生气的没正经的人。当时应该很羞愧吧，平时的那份跋扈劲儿怎么可能使得出来？

当知道那一百二十八朵白玫瑰是古晶花了所有的钱买的，而且因为没有钱坐不了车而走路过来而弄得一身泥泞不堪时，banana莞尔一笑。

也许爱上一个人真的只是一瞬间的事吧。你愿意为我付出所有，哪怕把自己搞得很狼狈，我又有什么理由不动心？


然后去跳舞，古晶看banana还是闷闷不乐，就像个孩子一样跑到舞池中间，去敲打一个陌生人的头耍人家玩，banana没招架住，完全对他没有抵抗力了。



羡慕banana有那样的好运气，可以遇到一个活宝。

可以想象，真要结婚了，肯定是幸福爆了吧。





</影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>万川</作者>
<标题>有的时候不能要求内涵，因为只需娱乐</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-10-06 15:08:09</时间>
<影评>
           很久之前就听过它的大名，只是一直未能一观。拍摄年代比我还大一岁，我了个去...


   最近比较喜欢看一些比较经典的电影。而且是搞笑的，观看期间一直笑个不停，而且是那种旁若无人的笑...


    不知道的人以为我神经病呢。一直都以为，这部电影，我以前可能看过，但看着的时候，才发现，从来没有看过...


    把周星驰电影中的，百变星君给搞混了。我去...一部纯搞笑片吧，有的时候不能要求内涵..但是你看过之后还是有感觉的。影片中的几个桥段，至今来说都是经典，而且对后续的好些影片都有效仿...很古灵精怪的一部影片。
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>呼延凯旋</作者>
<标题>回顾星爷的作品（19）</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-12-27 23:51:56</时间>
<影评>
        《整蛊专家》

昨天晚上看的上海滩赌圣虽然是喜剧，但结局其实挺令人遗憾的，而且还有那样一首令人伤感的歌，怨苍天变了心。觉得相爱的人不能在一起也许是最令人痛苦的事了，今天看的这部整蛊专家，却是真真正正的喜剧了，星爷从头到尾一路整蛊下来，让人简直能笑的趴下。

说到整人，估计我们大家都有被人整，也整过人的经历，国外每年的4月1号是愚人节，连我们国家的年轻人都开始在这一天整人了，以前上学的时候我没少被人整过，因为太老实，从来都是别人整我，而我却整不到人，就像是电影里的车文杰，憨厚老实，心思简单，对别人从来不设防，只是俗话说的好啊，害人之心不可有，防人之心不可无，这个世界本来就是现实的，太老实自然会被别人算计，像电影里这样的车文杰，如果真是在现实生活中，估计早就被别人陷害了，怎么可能还能事业爱情双丰收呢？

当然我知道，这就是电影，所以即使他是车文杰，也会遇到像车文晶这样的人。星爷扮演的古晶是一个拿人钱财，替人整人的整人专家，一旦开始整人，决不回头，而且整人于无形无影之中。虽然他诡计多端，整人的办法层出不穷，但他其实骨子里还是善良的，所以在跟车文杰和达叔这对父子相处之后被他们的真诚与善良所感动，才会决定收手不再整这对父子，这样三个人，其实说到底都是底层社会中本性善良的那一部分人，虽然现实生活中可能这样的人几乎没办法立足，但在电影里他们是幸运的，他们能够相遇相识其实都是幸运的。如果说这个世上有命运的话，他们命中注定会相遇，而一旦他们相遇，那就是他们的幸运。如果金默基一开始就找的是整人之霸，那么他们父子早就被整的很惨了，而如果车文晶遇到的不是他们父子，他也不会显露出自己本性中的那份善良，他们早就像一开始被整的大傻那样傻掉了。

命运就是如此奇妙，电影就是这样俗套，他们就这样相遇了，虽然故事老套俗不可耐，华仔扮演的穷小子追上了千金小姐，但在星爷无厘头的表演下，还有令人眼花缭乱的整人套路中，我可以肆无忌惮的哈哈大笑，其实这就是已经足够了。

中间有段星爷痛扁鬼子吉村先生的情节，真是看的大快人心，直呼过瘾，想不到王晶也挺会YY的。

星仔和华仔的激情碰撞，再加上关之琳与邱淑贞这一对姐妹花，还有达叔这个星爷的黄金搭档，以及在赌侠里跟星爷对战特异功能的大军，甚至还有打了酱油的导演王晶，更加让这部电影笑料百出，欢乐无比。

这样一部喜剧，虽然星爷的演技还不如以后那样更加成熟，但对于一部喜剧来说，能够让观看它的人发笑，它就已经是成功了，况且是这样一部可以让人捧腹大笑的经典之作。

只是在欢笑过后，不免又开始想起一些伤心的事，昨晚那首怨苍天变了心忽然又在耳边回响，接着又想起了这一路风风雨雨的星爷，跑龙套的星爷，当配角的星爷，成名的星爷，被众星捧月的星爷，最后变作一个人的星爷，不知道是什么人说过，星爷就是一个寂寞的人，忽然感觉很映衬这部电影。当华仔在追千金小姐，花前月下的时候，星爷却一路整人，搞笑到底，仿佛更形成了一种陪衬。

当然，也许是我想多了吧，毕竟车文杰父子对车文晶真的很好，而且邱淑贞扮演的banana也看上车文杰了，也算是抱得美人归了。

这是一个大团圆的结局。


2014年12月16日深夜23：17于宿舍。
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>