<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>卢旺达饭店 Hotel Rwanda</电影名>
<年份>2004</年份>
<评分>8.9</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p470419493.jpg</封面>
<导演>特瑞·乔治</导演>
<演员>唐·钱德尔 / 苏菲·奥康内多 / 华金·菲尼克斯 / 尼克·诺特 / 哈基姆·凯-卡西姆 / 托尼·戈罗奇 / 法纳·莫科纳 / 大卫·奥哈拉 / 莫苏西·麦格诺 / 西莫·莫加瓦扎 / 卡拉·西摩 / 罗伯托·西特兰 / 德斯蒙德·杜布 / 蕾乐蒂·库马洛</演员>
<简介>1994年卢旺达宣布独立后，胡图族与图西族两部族之间矛盾重重，多次发生冲突，战事持续不断。胡图族大肆屠杀图西族人，在这种背景下，卢旺达饭店经理保罗一直四面奔走，最终成功挽救了饭店里一千多名图西族和胡图族难民。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>叶洲</作者>
<标题>100万对我们来说只是数字</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-05-29 23:09:34</时间>
<影评>

你不能想象，这是现代文明的20世纪末；你不能想象，在一整个国家，法律、道德、秩序、人性完全丧失殆尽；你不能想象，在一百天的时间里，100万人惨遭屠杀；你不能想象，面对这一惨剧，全世界竟然默不作声！

本片完全依据真实事件改编。卢旺达这个非洲国家有两个主要民族，胡图族和图西族。在1962年独立以前，这里是比利时的殖民地。灾难的根源正是来自这些殖民者。图西族人皮肤较白，五官较接近西方人，比利时人竟以这个理由让占总人口15%的图西族人管理占总人口85%的胡图族人。然而卢旺达独立之时，比利时人又让胡图族人接管了权力。两个民族的矛盾爆发了。图西族武装撤退到邻国乌干达（那也是个恐怖的地方，见影片《末代独裁》），时刻准备反攻夺权。而卢旺达当局的胡图族政府也通过广播在不断煽动民族仇恨，在军队之外滋生了许多更为激进的民兵组织。双方的矛盾不断加深，在1994年的这个危机四伏的紧要关头，卢旺达胡图族总统的座机被不明飞弹击落。胡图族激进分子一口咬定是图西反政府武装所为，于是屠杀爆发了。

保护图西族女总理的比利时维和士兵连同女总理一起被暴徒杀害，美国刚刚经历了在索马里美军士兵遭虐尸事件（详见影片《黑鹰坠落》），决定不干预卢旺达事务，国际社会普遍持相同态度。联合国维和部队大部分撤离，法国派兵将西方人全部撤离卢旺达，随后也就离开了，留下了这一片完全无秩序的人间地狱。这时候，卢旺达首都基加利的一座比利时人开的酒店经理，胡图族人保罗·卢斯赛伯吉纳担负起了辛德勒的责任。在这个人间地狱中，他历经艰险保护了1000多名图西族人，而他自己险些遭到视其为叛徒的民兵的杀害。在卢旺达饭店，一幕又一幕惊心动魄或感人至深的场景上演。

整整一百天过去，直到图西族武装和乌干达军队攻入基加利，屠杀才告一段落。然而惨剧并没有结束，200万胡图族人害怕遭到报复，纷纷逃往邻国，尽管他们中的大部分人没有参与屠杀。无数的人在路上和难民营中死于霍乱和疟疾。直到这时候，全世界仍然默不作声。正如影片中一位西方记者所说：“我把这些画面送到全世界，他们会叫到‘Oh my God, it's horrible!'然后他们将继续吃晚饭。”

酒店经理保罗，平常对在酒店潇洒的国际政要唯唯诺诺，不断周旋，希望能在危机爆发的那一天得到一点帮助。然而，人间地狱降临的那一刻，这些白皮肤的人拍拍屁股，一去不返。即便是那位勇敢的拍下屠杀画面的记者。当然，我们不能责怪他，他已经尽到了责任，然而他临走时留给他的卢旺达情人的只有一堆废弃的钞票。维和部队的长官对保罗说：“你善良、礼貌、聪明，可惜你是黑人！在西方人眼中，100万个你不如一张选票！”可笑的是，保罗却利用了西方大国的“正义威信”震慑住了屠杀者：“美国间谍卫星一直在监视！他们会审判战犯！”

100万人，对我们来说似乎仅仅是个数字。当我们看到南京大屠杀30万遇难者的数字时，你会觉得它不再是数字。然而对于其他民族来说，这仍然是个数字。这部电影沉重、真实地让全世界看到这100万意味着什么。影片导演特里·乔治和当事人保罗· 卢斯赛伯吉纳一起在幸存者敬仰的目光中走过，一起在4000具干尸边走过，他将他的所见所感真切地反映到了影片中。

《辛德勒的名单》、《上帝之城》、《血钻》、《末代独裁》、《不朽的园丁》、《战争之王》、《黑鹰坠落》……一个又一个名字只能告诉我们，在所谓的现代文明下，人间惨剧从来就没有停止。现在，这灭绝人性的一切正在被遗忘的大陆---非洲上演。

说点题外话。美国干涉索马里内战，遭遇美军士兵遭到虐尸的惨剧，某媒体鼓噪道，“美国霸权主义遭到全世界人民的反对”。在国内的压力下，美国不再干涉卢旺达内战。坐看百万人被屠杀后，该媒体责难道“以美国为首的西方国家对这起人道主义灾难视而不见”。我说这个正在伟大复兴的民族，是否也该开始承担一点国际责任，而不是在一旁冷嘲热讽。比如现在的苏丹达.尔.富.尔，已经20万人丧生了。我并不打算美化西方人，美国高声问罪，只不过因为这是给予压力的筹码。无论对于哪国，20万，30万，100万，600万都只是数字而已。

一切只能靠自己。如今扬眉吐气的犹太人，让全世界人都知道600万同胞被杀的惨剧，让德国人低下了头。中国正在变强，声音正在变得有力，相信我们当年的惨剧也会得到更多的认知。那卢旺达人，乌干达人，津巴布韦人，索马里人，苏丹人呢？

-----------------
2022年注：这篇影评写于2008年。下边的评论论调很好地体现了这十几年来的变化。


</影评>
<有用数>2811</有用数>
<没用数>154</没用数>
</review>
<review>
<作者>奎斯Chris</作者>
<标题>卢旺达、孩子和黑人</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-03-22 11:25:30</时间>
<影评>
        终于看完《卢旺达饭店》。非娱乐片，一次性看完，于我而言，是件稀罕的事。 

喜爱这样一部影片，远胜过同年大热的《飞行家》，或者《百万宝贝》。 

这是关乎一个男人的故事。关乎，爱与救赎。 


许多时候，我都带着某种麻木的情绪。比如在看着片中反复出现的遍地尸体时，我几乎生不出任何感触。阴冷的天我行走在Ｃ城街头，表情呆滞如出一辙。 

这年头，还有什么可以打动人？从屠杀到海啸，站在灾难的对岸看看，也就过去了。 

可是，影片结尾。当看到黑色字幕映出白色字符——“死于这场内乱的，约有一百万人”时，猛然间却想要流泪。 

从来都是如此。悲惨的故事，淋漓的鲜血，总是轻描淡写地被历史一笔带过。许多年后人们在茶余饭后谈起，也只是说，那场战争有那么多人死去。数据始终都在，而那些无辜的人们究竟有着怎样的面孔，再无人在意。 



孩子。 


许许多多的黑人小孩。有保罗的几个儿女，还有无数失去了父母和家园的孩子们。 

面对着那一双双惊慌失措的眼睛，总是很难释怀。他们蜷缩成一团，相互取暖，彷徨无助。他们有着和年纪不相称的成熟和隐忍，然而这丝毫起不了作用。 

联合国部队前来救援所有被困的白人时，天上下起了大雨。旅客们走了，修女们也离开了。雨下得那样大，可是终究掩盖不了孩子们眼中的迷惘和失落。 

没有仇恨，他们只是找不到方向。 

音乐响起，是一群土著小孩唱出的淳朴民谣。雨还在下，车辆远去。那歌声里有希望。 

又能怎样？ 

另一个有着相同寓意的场景，是在外界最动荡的时刻。保罗的妻子和女儿在所有人面前跳起欢快的舞，许多孩子在观看，他们的脸上有毫不掩饰的喜悦。这些幼小的心灵体会不到战争带来的离愁别绪，一点小小的欢乐就可以令他们满足。 

那一刻，真的很开心。可是未来在哪里？ 

战争在这里显出前所未有的丑恶和苍白。 



黑人。 


联合国的将军这样对保罗解释，你不仅是黑人，你还是非洲人。 

于是最终谁也没有到来，包括那些所谓的人道主义者。 

我无意贬低这位将军，毫无疑问，他是个好人。在那些纷乱的日子里，他也确实帮助了这些孤立无援的难民们。 

可是，这样的帮助中，蕴涵了多少同情的成分？而并非只是对生命的尊重。 

灾难降临时，他终于还是选择离开。也许对他而言，援助弱者是出于道义，袖手旁观则是理所当然。 

还有那些曾经居住在卢旺达饭店的白人们。他们离开时，脸上几乎看不出任何表情。除了那位爱犬生病的女士。 

他们从未亲身经历过卢旺达人民的切肤之痛，所以无论何时，不管何事，那种身为白人的优越感始终存在。 

一些普通人毫无道理地从骨子里贱视另一些本该与他们平等的人，这就叫悲哀。 


好在，导演没有刻意安排一位白人救世主。拯救卢旺达饭店难民的，是他们的黑人同胞。 

一大批政客在无情的嘲讽中丢尽了面子，美国人英国人法国人，还有自诩为最人道的联合国。 

《蝙蝠侠诞生》上映时，据说删掉了一个公安人员说粗口的镜头，理由是侮辱了人民警察的形象。 

总统是不是不上茅房？明星是不是从不失态？　　 

念及此，越发觉得《卢旺达饭店》的导演值得尊敬。 


只有保罗是真实的，比起一个个大义凛然的英雄形象，他才是有血有肉。虽然有时还是会考虑个人，可最终善良的一面占了上风。毕竟，在周围的，是自己的家人，朋友，还有同胞。这个世界上没有绝对，过分绝对等于虚伪。 

英雄？就看你怎么理解。 

我唯一可以确切告诉你的是，由于保罗的善良和勇敢，1268条生命得救了。 

1268。这不是一个单纯的数目，这是一个加一个再加一个鲜活的灵魂。 


可是，那一年，总共有多少人死去？ 
      </影评>
<有用数>549</有用数>
<没用数>88</没用数>
</review>
<review>
<作者>飘渺游侠</作者>
<标题>卢旺达大屠杀</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-06-13 12:09:48</时间>
<影评>
        昨天看完这部根据真人真事改编的电影，或者说是当年卢旺达大屠杀的某种形式的纪念品，内心久久难以平复。在1994年卢旺达发生了让全人类蒙羞的种族大屠杀，胡图族人在短短3个月时间内疯狂地屠杀了将近80-100万的图西族，约占整个国家八分之一的人口。影片是讲述是饭店经理保罗如何在屠杀中，用自己的智慧和勇气拯救了1200多位难民的故事。这部影片不仅是部优秀的电影，更是从某个角度回顾当年大屠杀的纪录片，也是人类自我警醒的良药。


卢旺达是个距离我们非常遥远的国家，国内主要有两个民族，胡图族占人口85%左右，图西族占人口的15左右。从历史上溯源，他们是非常接近的民族，共同的文化、语言、习俗，只是在古代图西族更偏重游牧的生活方式，胡图族更多从事农业。其他国家的人很难分清他们的种族。就好比影片中哪位美国摄影师提出的疑问：胡图族和图西族到底有什么区别？区别并不是天生的，就像矛盾也不是天生的一样。在19-20世纪的殖民时代，卢旺达是比利时的殖民地，比利时为了方便统治，特意拉拢肤色比较接近白人对自己比较亲善的图西族人，给予他们政治经济文化教育上的特权，借助他们来通知卢旺达。对于两个种族的区分甚至是非常随意的，比如影片中提到的身高、鼻子的宽度、头颅大大小、肤色的些许差异等等。这实际上为九十年代的种族大屠杀买下的定时炸药，比利时跟卢旺达的渊源在影片中通过很多细节表达出来。比如保罗所在的酒店就是比利时航空公司的，在维护部队中也有很多比利时的士兵等等。那么在二战结束后六十年代的时候，胡图族开始反抗图西族的统治，甚至将大部分图西族的贵族和精英驱赶到了邻近的乌干达等国家


卢旺达独立后两个种族的矛盾就从未停止过，影片最开始就是胡图族的极端主义地下广播进行种族歧视宣传。保罗经常去购买酒店补给物资的商人，也带有极端的种族倾向，后来在大屠杀中成为民兵组织的领袖。实际上这就是我们说的冤冤相报何时了，到了1994年的时候实际上两个种族的冲突还是很严重的，不仅仅有历史旧怨的残留。这时候西方国家罔顾实际情况，以终止经济援助要挟卢旺达实行多种族多党制度，所以当时总统是胡图族人，总理和几位部长是图西族人，可以想象两个怀有积怨的种族，在没有完全和解的情况下，联合政府的管理必然是混乱冲突的。当时逃亡到乌干达的图西族人参与了乌干达国内战争，他们支持的乌干达实力获得了胜利。图西族人在国外组织力量成立了卢旺达爱国阵线（RPF），这就是后来影片中所谓的“反政府叛军”。


在当时国内外种族矛盾冲突严重，政府行政和国家发展都有很大困难的情况下。胡图族的总统终于明白种族和解的重要性，因此在周边国家调节下跟图西族达成了和平协议。这是影片开始时酒店里的人欢呼达成和平的背景。但是胡图族和图西族的激进分子都反对和平协议。胡图族的总统朱韦纳尔·哈比亚利马纳完成谈判后，和布隆迪总统西普里安·恩塔里亚米拉的飞机在卢旺达首都基加利附近降落时被土制的炮弹击落，导致两个总统当场毙命。这次事件直接导致大屠杀，至今都没有定论到底是谁策划发起了这场袭击。如果没有这次袭击，如果没有导致总统死亡，那么很可能并不会爆发后面的大屠杀。


总统身亡不到一天后，大屠杀就开始了，这让人非常怀疑坠机事件是胡图族激进派有组织的实施，也可见两个种族积累矛盾之深。从政府高层来讲，图西族的势力迅速被清洗。影片中胡图族民兵丢过来带血的联合国士兵头盔，就是在总统飞机被击落逝世后，胡图族报复性地杀害了图西族的女总理和部长，同时杀害了保护她们的比利时士兵，逼迫比利时维和部队撤退。在民间的屠杀就更加恐怖，胡图族的民兵开始用枪支、尖刀、木棒屠杀图西族人。这场屠杀显然是有组织的，因为保罗妻子的哥哥（图西族）说他的胡图族朋友告诉他们，行动的暗号就是“把高大的树木砍到”。另外体现屠杀场景的是美国摄影师在街头录制的屠杀现场，以及不断涌入到酒店里的难民。


实际上保罗在最开始是对冲突采取息事宁人的态度的，当他的邻居被胡图族民兵以“间谍罪”抓捕的时候，他的妻子恳求他救救邻居的时候，他很明确地表示说只有亲人是最重要的，而且也不确定邻居到底是怎么回事。他的工作可以接触到卢旺达将军、联合国官员、外国的大使，他最初对于局势的判断是偏于乐观的，所以他安慰和劝说妻子的哥哥和嫂子要冷静，不要急于逃离卢旺达。我想后来发生的变故一定让他的内心充满了愧疚和痛苦。接着他将希望寄托在西方国家和联合国介入卢旺达的局势，制止这场凶残的暴乱，认为在联合国的干预下，事态很快就可以达到控制，这也代表了当时卢旺达两个种族温和派和关注卢旺达局势人士的普遍意识。但是当联合国部队仅仅将欧洲人撤出酒店，将难民和本地人抛弃的时候，他们的希望被无情的事实摧毁了。就像影片中的联合国部队司令那样，他怀着愧疚和无奈对保罗说，你应该痛骂和鄙视我们。


为什么当时联合国会对卢旺达采取冷漠和无视的态度呢？当时国际社会的形式非常复杂。美国刚刚在索马里经历了“黑鹰坠落”的惨痛教训，并被国际舆论批评是为了那里的钻石，所以无意在卷入当时的卢旺达内战。法国当时在非洲有很大的影响力，因为包括卢旺达在内的大湖区都是法国传统意义上的殖民区域。但当时法国是采取支持胡图族的态度，给予胡图族很多的物资武器训练。甚至当大屠杀开始的时候，采取完全漠视生命的态度，对于逃到法国部队驻地的图西族不予接受，任凭他们在营地外被屠杀，甚至不少传闻说法国部队参与了大屠杀。在图西族重新掌握卢旺达政权后，跟法国的关系急剧下降，当法国法庭根据少量的证据拘捕卢旺达高官后，卢旺达做出强烈的反映起诉法国前总统、总理、部长和军队高官，指责他们直接间接参与导致了卢旺达大屠杀。这也是法国和非洲附属国之间矛盾的集中爆发，最终导致法国在非洲影响力急剧下降。就像那个美国摄影师对保罗说的。当人们看到这条屠杀新闻的时候，他们会说：天啊，太恐怖了。然后继续吃自己的晚餐。这不仅仅是其他国家政府地卢旺达的冷漠，也是普遍民众对于发生在他国时间的漠视。我们的新闻媒体都在报道发生在其他国际的暴乱惨剧，但我们真正关注的有多少呢。毕竟大家都有自己的日子要过。


影片里的保罗机智而勇敢，他是温和派的胡图族人，他通过贿赂和威胁的方式，尽全力来保护酒店这块最后的绿洲。他发动所有有海外关系的人不停打电话和写信，唤起国际社会和其他国家对卢旺达的关注。他最终得以挽救大约1200名的难民，虽然相对死去的100万图西族人来说，简直就是沧海中的一粟，但对于人类野蛮屠杀中而言，这无疑是人性光辉一面的闪光。但就整体而言整个屠杀没有被阻止，当图西族的武装将胡图族的军队和民兵打败后，这场屠杀才开始接近尾声。联合国对卢旺达大屠杀没有起到任何作用和价值。在1998年克林顿访问卢旺达，在机场向死难的卢旺达人民表示了歉意，提供了补偿性的援助。联合国秘书长安南在卢旺达大屠杀十周年纪念时，留下了悔恨的泪水，作为非洲人的安南，正是当时向卢旺达联合国部队下达不允许首先使用武力的人。他当时是处理卢旺达事务的副秘书长。或许正是由于卢旺达和南联盟的人道危机和种族屠杀，才使得后来联合国对于人道主义危机的反应更为迅捷和敏感，因为人类无法在承受如此让自己羞愧的惨剧。


当保罗质问胡图族民兵组织领导人的时候，他说：难道你没有想过，你是不可能把他们都杀光的？那个胡图族民兵领导人反问他：Why not？我们已经杀了一半了。在最后他们抵达联合国难民营地的时候，红十字会的女士说：他们说车上已经没有空间了，保罗回答说：我想空间永远都会有的。前者是代表了人性最阴暗的一面，后者则代表了希望和未来。


后记：


当时的（包括现在的）联合国实际上在处理国家问题是存在体质上的缺陷。实际上联合国的影响力仍然依附于美国等强势国家，当美国考虑自身利益不愿意介入时，联合国自己无法去实施干涉，内部成员国意见和利益的不一致，各个国家对局势发展的判断和定性。在没有发生大屠杀之前，谁能保证预料到未来呢。在人道主义措施和干涉其他国家内政之间的界限太过于模糊，情报和判断也很难做出决断和假设。在人道的后面掺杂了太多的国家和集团利益，使得事情的发展绝对不会是完全理想和理性的。事情往往是非常复杂的，国际性的事物就更加复杂。比如伊拉克大规模杀伤武器的错误判断。假如当时卢旺达后来不会发生大屠杀，联合国又介入了卢旺达内政，那今天又如何来评断你。有时候牺牲几千人或者某些正义合法的权益，但是可以挽救几十万人的生命，但是在事情没有发生前，没有人能够预料未来。


现在国际上很多遗留的问题，都是西方殖民者当年留下的祸根。比如卢旺达的种族歧视和冲突、比如印度和巴基斯坦的领土争端、比如以色列和巴勒斯坦的纠结。太多的事情都是那些伪善的殖民者留下的，然后他们拍拍屁股走人，或者重新以调停者裁判者的身份出现，对着他们自己造成的祸事指手画脚，充当救世主的角色。人类是不是可悲呢。
      </影评>
<有用数>362</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>Adam</作者>
<标题>在人性危机中嘲讽</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-07-04 13:13:27</时间>
<影评>
            《卢旺达饭店》买了几个星期了，一直都没看，不是不舍得看，而是不敢看，因为知道这是一场人间惨剧，不知道电影会怎么来表达，面对每天繁忙的工作，不敢让自己的心情过于沉重，坚持到昨天晚上，才下决心看了。


       看着电影，好几次，我禁不住都笑了，当然电影不是搞笑剧，而且这里处理得没有过多的血腥镜头，只是这里面的好多次入微的动作细节和语言，让我不由得想大声嘲笑现在这个世界，这个所谓的世界秩序和格局。


       这是一个根据真实故事改编的电影，一个卢旺达的高档酒店经理，保罗，胡图族人，在1994年种族冲突中救了1000多位难民的生命。当年比利时殖民者硬生生地把当地的土著人按照皮肤的深浅和鼻梁的高低分为胡图族和图西族，并在他们离开的时候把政权交给了图西族，从此也就造成了两族世世代代的恩怨。终于掌握了政权的胡图族人要向图西族人报复，纵容着民兵组织的仇视情绪，终于在一个总统被刺身亡的节点爆发了，“砍倒高高的树”，“胡图力量”，种族大屠杀开始了。


       保罗所在的那家酒店是比利时老板高级休闲度假酒店，利用酒店经理的职位，他与那些军方上层人士，白人，联合国官员周旋着，啤酒，威士忌，香烟，紧张地巴结着，对于西方的强大和维护世界秩序世界和平的信念已经渗透到了他的每个血管里。他一直都相信着依靠那些以美国西欧国家为主导的联合国可以在卢旺达实现和平，至少那些白人朋友在需要的时候可以帮助他。但在战争爆发后的一系列事件，所有的希望都成了泡影，多年的经营只能换来一个生命的延续而已，最后也被迫背井离乡。这中间一系列努力在电影里看来只能是对现实的巨大嘲讽。


       镜头一：战争爆发，屠杀开始，可怜的几个比利时籍联合国维和士兵只能顾上仅有的几个酒店和难民营，甚至有11个维和士兵被杀，虽然有枪，却不能开枪，维和将军的电话求救，数天的等待，随后等到的只是一个小队的维和官兵，在酒店避难的上千人欢呼雀跃，以为是和平的力量，生存的机会，可他们带来的却只是帮助所有联合国官员和所有外国人撤离的命令。维和将军告诉保罗，因为你们这些黑人，而且是非洲的黑人没有价值，不值得他们的政治角逐中的选票，所以没人会来真正关心他们的死活。哼哼，看到这里，我不禁点头，那些所谓维护和平的漂亮宣言在这里多么苍白无力啊！美国大兵们，在越南，在韩国，在伊拉克，在索马里到处出现，扮演着世界宪兵的角色，为什么，因为那里有他们的战略和经济利益，可怜的卢旺达，连这点仅有的利益都没办法实现，所以，他们自己的问题只能自己办。


       镜头二：一个欧洲摄影记者，很正义的人，拼死在外面拍到了种族屠杀的画面，只是男人的花心总是没办法抑制的，在酒店搭上了一个当地图西族女孩。在撤离的时候，图西族女孩哭喊着希望他可以救她，而他可以做的却只是把钱（已经没用了的货币）给保罗希望他可以帮助，而保罗一直都是相信西方人可以救他们的啊。撤离的那天下着大雨，摄影记者走向大巴士的时候，酒店的侍者还在后面给他打着伞，他连声说着不要侍者却坚持，因为即使在那时，他们都还坚持着自己的专业—高级酒店的星级服务，记者无以自容，只能说羞愧两字。西方人给当地人洗脑，告诉他们什么叫品位，什么叫服务，却没有告诉当地人怎么振兴自己的民族，他们只是用这些来挣钱而已，在生死相关的时候这些东西就显得非常得无聊了。


       镜头三：保罗对西方的信任无以复加，以至于很多次他救人竟然用非常可笑的一些借口，而事实是，这些借口竟然都帮他实现了救人的目的。在酒店里他一直在巴结一个胡图政府军队的将军，战乱当中要求将军的帮助除了贿赂，当然还需要一些威胁：一次保罗说美国人一直用卫星在监视，事后妻子问他是不是真有其事，他笑笑说他怎么可能知道，总不能说美国人躲在树上偷窥着，两人大笑，我也大笑；另一次他威胁将军说如果不去阻止屠杀，如果到时候美国人来抓战犯，他将不会替他辩护作证。真真可笑，可那个将军确实相信了，他希望如果真得有那个时候，还是多一个人替他说话的好，而且还是一个在白人圈子里混得还不错的人。一场屠杀避免了，不过不知道布什看到这里是为美国骄傲呢还是像那个摄影记者一样感到羞愧呢？


       这部电影今年金球奖金熊奖都拿到了提名。这场人类的浩劫今天终于有部电影可以来记录了，只是不知道这些西方人看到这部电影后会怎么想？看来卢旺达人民应该好好学学中国人的近代史，靠别人是靠不住的，民族只有自立才能自强。


</影评>
<有用数>487</有用数>
<没用数>137</没用数>
</review>
<review>
<作者>Pluto</作者>
<标题>卢旺达屠杀的参考(我也不知道哪来的，只是觉得有参考价值)</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-01-26 00:44:50</时间>
<影评>

1994年4月，非洲内陆小国卢旺达发生了惨绝人寰的种族屠杀，在3个多月大约100天的时间里，大批无辜平民被杀。死亡人数至今难以最终确定，有的说50万，有的说80万，有的说100万。绝大多数被杀害的是图西族。当大屠杀发生时，曾经有美国政治人物这样问道：“谁是好人？”，意思是说两个相互敌对的族群，哪一个是“好人”。这个提问一方面显示出美国政治人物的无知，另一方面也显示出，站在美国的立场，如果是坏人杀好人，美国也许应该管一管，如果是好人杀坏人，美国有必要管吗？虽然这个问题提得很无知，却说明美国人的这种心态是确实存在的。但是，几十万、上百万平民无辜死亡，用好人坏人来评价，有什么意义？  
  
卢旺达大屠杀过去很多年后，对于这一大屠杀的反思并没有结束。西方媒体和舆论一般都将大屠杀认定为种族仇视的结果，并且自我责备地承认，西方国家，包括联合国，没有及时制止这一屠杀行为。也有人指责美国在卢旺达大屠杀发生后，自私自利，不愿承担自己对于国际社会的义务。而我认为，卢旺达大屠杀，是西方近代文明几百年来所有恶果的集中体现。有人说它是难以避免的，即便美国早早出面制止，也阻止不了大屠杀的发生，最多减缓一点屠杀的程度。我认为，这种说法有一定道理。西方文明被植入到卢旺达后，卢旺达国内没有多少人意识到这种文明的危害程度，出现大屠杀的结局，是一味照搬西方文明的必然结果。卢旺达种族大屠杀，是继纳粹大屠杀之后，最大规模的一次种族清洗，两者相距半个世纪。  
  
卢旺达大屠杀的第一个重要原因就是种族矛盾，而这个种族矛盾，完全是西方人一手人为制造的。早在欧洲人开始大航海后不久，16世纪的时候，卢旺达就有了自己的国家。那时候，虽然也有图西人、胡图人的称呼，但是，两者并不是不同的民族，他们使用同一种语言，具有共同的信仰。差别在于胡图人以种地为生，图西人以放牧为生。事实上，胡图人、图西人的称呼当时类似于“农民”和“牧民”称呼的差别，放牧的图西人如果改为种地了，就被称为胡图人，反之也一样。两者之间长期互相通婚，并没有不共戴天的矛盾。将胡图人、图西人严格地区分开，甚至订出高下等级的，正是后来进入的西方文明。  
  
1890年，卢旺达成为德国的殖民地，德国人首先将图西人和胡图人明显区分开。德国殖民者将欧洲的种族主义理论引入卢旺达，生硬地解释卢旺达原先“农民”、“牧民”的差别。德国人说，作为农民的胡图人是从南边移民过来的，皮肤更黑、身材较矮等；作为牧民的图西族是从北边移民过来的，皮肤较白，身材较高等。而且，由于北边靠近尼罗河，文明程度更高，因此，图西人在人种等级上，与欧洲人更接近，属于等级较高的人种。  
  
在卢旺达，所谓胡图人占人口总数约85%，所谓图西人约15%。殖民者这种划分的目的是，利用“等级”程度较高的少数图西人，帮助殖民者一起统治人数更多的胡图人。在欧洲殖民历史上，对于殖民地这种挑拨离间的方式从一开始就存在，在美洲印第安人那里，他们就经常使用这种方式。这种方式的目的在于，制造殖民地百姓的矛盾，防止他们团结起来，共同对付殖民者。欧洲殖民者在挑起矛盾后，自己便高高在上，处于调解的地位，时不常地利用这一派，打压另一派。几乎所有非洲国家现在的民族矛盾，都是欧洲国家人为制造的。  
  
在东南亚他们也采取同样的方法来维护自己的统治。如今，一些东南亚国家对于华人有着难以消除的敌意，这种敌意的来源，正是当年欧洲殖民者在东南亚统治时期埋下的祸根。当年在东南亚的欧洲殖民者，需要文化水平较高的华人成为他们高质量的劳动力和管理帮手，为此，他们不惜偷运、拐卖沿海地区的中国人。另一方面，殖民者又不想太多得罪当地人，于是，他们便在文化水平较高的华人与文化水平较低的当地人之间不断制造矛盾，自己左右平衡。等这些殖民者走了以后，他们制造的矛盾，便成为长期难以化解的社会问题。在斯里兰卡，尖锐的民族矛盾引发所谓“恐怖主义”，其根源也是殖民者挑拨离间种下的。在印度，殖民者这种挑拨离间、制造矛盾的手法，最终导致了三个国家（印度、巴基斯坦、孟加拉）和一个飞地（克什米尔）的出现，成为该地区长期动荡的不安定因素。西方这一手法的另一个重要成果就是以色列，他们用强行植入以色列的方式，在中东制造了难以化解的长期仇恨。  
  
说远了，还是回到卢旺达。第一次世界大战德国战败后，它的殖民地大片失去，被其他欧洲国家占据。这个局面对于德国来说，导致后来希特勒为了争取日耳曼人的“生存空间”而发生大规模的战争，此为题外话。德国退出卢旺达后，欧洲小国比利时成为卢旺达的宗主国。比利时在卢旺达推行的种族主义政策，使得卢旺达的民族矛盾更加激化。而激化这一矛盾的工具，就是比利时引入欧洲的“科学”。比利时根据欧洲人种学理论，对卢旺达的居民进行了大范围的“科学测量”。在欧洲科学的历史上，有一门学科叫做“颅相学”。“颅相学”诞生于启蒙运动时期的法国，最初它的理论认为，颅骨的结构、尺寸等，能够决定一个人的心理和意识，这种理论的一个实际用途，被认为可以提前发现有犯罪倾向的人。这种理论后来与种族主义结合：既然颅骨尺寸能够决定心理和意识，同时心理和意识的差异，在种族进化的过程中也明显存在，那么，通过颅骨的测量，掌握不同种族颅骨的统计数据，就能判定一个种族的进化程度。虽然经过惨痛的二次大战后，“颅相学”已经成为垃圾，但是，在它没有被彻底否定之前，它确实是以科学真理的名义，为种族主义添砖加瓦。  
  
比利时利用“科学”，将胡图人、图西人正式分为两个种族。与此同时，他们又运用了欧洲现代文明制度，将这一种族划分永远固定，这个制度便是身份证制度。每一个卢旺达人的身份证件上，都标明了种族，并且，这种标记也向后代延伸，只要身份制度存在一天，这一种族的划分就永远存在。与此同时，由于“科学”证实，图西族的进化等级要比胡图族高，因此，比利时殖民者与德国一样，在政策上向图西族倾斜较多。使得占人口15%的图西族获得更多的教育机会，卢旺达殖民统治时期的政府及社会上层，主要被少数图西族占据，图西族也占据了较多的财富。对照来看，英国人当年在斯里兰卡的做法，造成的后果几乎一模一样。当年受宠于殖民者的“民族”，在殖民者走后，成为被迫害、报复的对象，如同在东南亚某些国家的华人。  
  
我们看到，卢旺达种族矛盾的原因，一是欧洲人发明的种族主义，二是欧洲人引以为傲的科学。但是，它还没有完。欧洲人发明的阶级斗争理论、国家主权理论、民族主义、民主制度等等，在后来的历史进程中，对卢旺达的种族屠杀都起到推波助澜的作用。第二次世界大战之后，殖民地独立运动在全世界风起云涌，卢旺达也不例外。1962年，卢旺达独立，成立了共和国，建立了三权分立的“宪政”制度，也引进了西方的普选制度，成为一个完全符合西方标准的民主制度国家。但是，卢旺达至今仍然是联合国认定的世界上最不发达国家之一。盲目崇拜西方民主制度的人，是否能从卢旺达的苦难里，看清一点民主的真相？  
  
由于欧洲殖民者人为划分种族，激化社会矛盾，卢旺达的图西族和胡图族早就开始出现冲突。随着共和国的建立，随着民主制度的实行，这种冲突开始具有了国家政策的含义。  
  
针对卢旺达要求提供经济援助，世界银行又给卢旺达开出了条件。前面说到，卢旺达的军人专制政府实行了民族和解的政策。但是，世界银行要求卢旺达放弃军人专制，实行民主。卢旺达不得不接受这一条件。1992年，卢旺达恢复西方认可的民主制度。它带来什么后果？卢旺达的经济并不发达，本国的广播电台由德国资助建立，本国的电视台由法国资助建立。这两个现代化的宣传广播工具，覆盖了卢旺达绝大部分国土。卢旺达实行民主政治后，广播与电视成为占人口绝大多数的胡图族的宣传工具。民主政治导致卢旺达的广播和电视大肆宣传种族思想，鼓励种族仇视，激化种族矛盾。曾经有人能建议，应该制止卢旺达广播和电视的这种宣传，但是，西方国家和卢旺达都说，这是言论自由。  
  
在国家面临严重经济困难的时候，宣传种族仇视的目的之一，就是转化国内经济矛盾，较为富裕的图西族成为所有危机的罪魁祸首。这种方式恰如纳粹对待犹太人的理由。一些政党利用这一宣传，为自己在民主制度中争取选票。而图西族在邻国的得势，又加剧了这种矛盾，种族仇恨上升到国家安全的地位。1994年4月6日，卢旺达胡图族总统的飞机失事，被两颗飞弹击中，至今没有查明到底是谁干的。总统意外死亡后，军人立即接手政府，他们认为是图西族谋害了总统。4月7日，他们杀害了图西族女总理，种族大屠杀正式登场。有人说，种族大屠杀的原因是国内资源严重紧缺，屠杀的目的是减少人口，让土地资源重新分配。这只是其中一部分原因，从前文的介绍应该看到，卢旺达走到种族大屠杀的地步，冰冻三尺，非一日之寒，关键问题在于，西方现代文明的一切成果，不合实际地引入到卢旺达。  
  
美国在卢旺达种族大屠杀中的表现值得一说。美国从大屠杀一开始就了解真相，但是，它没有采取行动，只是关心在那里的本国公民。1993年，美国刚刚在索马里遭遇重大损失，卢旺达种族大屠杀发生前1个月，美国刚从索马里撤军，美国不介入卢旺达国内冲突是有充分理由的。如果介入，能够制止吗？如果要制止，美国军人是否要大开杀戒？虽然美国在其他国家大开杀戒的举动很常见，但是，为了卢旺达，值得吗？曾经有国际组织警告卢旺达的军人统治者，如果不制止屠杀，美国会派军队来。卢旺达的军人统治者说：卢旺达没有石油，没有钻石，美国回来吗？言外之意是说，美国真的会只为道义、人权而来？不幸的是，他真的说对了。美国虽然有“人权高于主权”的说法，但是，什么时候将这个口号付诸行动，还真的要看是否符合自身利益。卢旺达大屠杀之前，美国撤出了索马里。美国不介入卢旺达似乎很有理由。但是，就在卢旺达大屠杀发生2个多月后，2万多名美国军人到达了海地，帮助海地恢复了民主秩序。为什么会有这种差别和变化？因为海地与美国的利益有关，“人权高于主权”就有用，卢旺达与美国的利益无关，“人权高于主权”就不发挥作用。  
  
其他西方国家呢？联合国在派驻国际维和部队方面，有一条规定，对于原殖民地国家，原殖民地宗主国不得担任维和任务。但是，对于卢旺达，国际维和部队偏偏就是比利时的军队。由于殖民地的关系，曾经饱受压迫的胡图族人，对比利时军队没有好感。在几名比利时军人被杀后，比利时也害怕民众的对立情绪，维和部队龟缩在狭小的军营里，对外面发生的大屠杀不管不顾。此时的美国，在国际上更加关心欧洲的科索沃，因为科索沃与美国利益有关；在国内更加关系辛普森杀妻案，像是一个现实的娱乐大片。对于遥远的卢旺达没有多少兴趣。事后，美国一家著名媒体的著名记者说：好像看到过中非发生大屠杀的报道。  
  
在卢旺达国内，大屠杀是政府行为，由于卢旺达是穷国，平均每天约杀1万人，并不是一件很容易的事情，子弹也很费钱。一些站在政府一边的有钱人，便出钱从国外购买了几十万把长刀，很便宜，几美分一把；一些民众还自制了狼牙棒之类的工具；一些***堂为了自身的安全，把逃到教堂躲避的图西族民众交给胡图族；……。于是，100多天里，近百万卢旺达平民成为了冤魂。绝大多数受害者是图西族，还有一些是图西族与胡图族的混血，还有一些是胡图族自己的残杀，似乎证实了为抢夺土地而屠杀的说法。  
  
卢旺达种族大屠杀的悲剧，是100年来，西方文明在卢旺达慢慢培植、生长、繁衍的后果。即使西方社会事后有所自责，但也只在是否及时制止的问题上。实际上，是否及时制止，也是西方文明自身原因造成的必然的结果。人们说，如果卢旺达有西方需要的石油，也许就不会这样。人们说，如果卢旺达有很多白人定居者，结局也可能不一样。人们说，在西方社会看来，非洲人的生命从来都是不值钱的。  
  
虽然大屠杀已经过去很多年，但是，它依然值得人们认真总结。盲目采用西方的文明，不顾自己的现实，往往会造成极为惨重的悲剧。即便有了《宪法》，有了宪政，有了三权分立，有了民主，有了普选，也不等于有了繁荣和前途。卢旺达的悲剧再次告诉人们，民主制度不是万能的，不是绝对的“普世价值”。如今的卢旺达政治局势依然不稳，但是，种族屠杀的悲剧应该不会再发生。因为，卢旺达原先有8个政党，现在，除了执政的卢旺达爱国阵线外，其他政党都已停止了政党活动。这是一个符合卢旺达现实的选择。

</影评>
<有用数>258</有用数>
<没用数>31</没用数>
</review>
<review>
<作者>海棠朵朵</作者>
<标题>《卢旺达饭店》——人性的仓皇</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2006-03-11 22:54:22</时间>
<影评>


正沉浸在小崔几年前写的那本家常里短，轻松幽默又不乏认真严肃的《不过如此》时候，看了今年奥斯卡获奖影片《卢旺达饭店》，再也笑不起来了。小崔在书中谈到的关于日本的那一章节中提到：当人进入到一个群体时代之后，个人在“集体潜意识机制下，在心理上回产生一种本质性的变化，就像”动物痴呆、低能儿和原始人一样，这样的个体会不由自主地失去自我意识完全变成另一种理智水平十分底下的生物。他还提到，勒庞在他的《乌合之众——大众心理学》说，因为我们从原始时代继承了野蛮和破坏性的本能，它蛰伏在我们每个人的身上。孤立的个人在生活满足这种本能是很危险的，但是当他加入一个不负责人的群体时，因为很清楚不会受到惩罚，他便会彻底放纵这种本能。在生活中，我们不能向自己的同胞发泄这种破坏本能，便把它发泄到动物身上。与群体狩猎的热情和破坏的本能发泄在他们认为猪狗不如的人的身上。

原来人都是一样的。卢旺达的种族仇恨由来已旧，大致是由西方殖民者所造成。政治利益掩盖下的经济利益驱使野心家要用极端的手段来得到他们认为应该属于他们的东西。媒体成了他的帮凶，被激起热情的民众成了丧失理性的野兽。这个时候，他们平时的邻居、朋友甚至亲人在一夜之间都成了四处乱窜让人讨厌的蟑螂。在这个时候，最无辜就是惨死在反叛者刀下的众多亡魂。他们手无寸铁，无力反抗，他们只有东躲西藏，被人逼成了蟑螂，心中虽然有一丝生的渴望（他们很多人都是被杀害在卢旺达和扎伊尔的边界的湖边）。可是谁来救他们？上帝似乎太忙，屠杀者眼中没有一丝仁慈的光芒，西方的救世主们，依然是高高在上，在他们眼中，卢旺达不过又一次成了奴隶们的竞技场。保罗最终安全地同他极力保护的人们离开了这个恐怖的家乡，希望、喜悦和哀伤都在他的脸上。我不禁想，上帝的天平永远在倾斜，当今天倾向到保罗身上，那些仍然如惊弓之鸟般逃难的人们呢，谁又来帮他们的忙？保罗的生命并不比其他人的坚强。但他有利用在外国饭店工作机会所学习到的“国际交往惯例”；他会熟练地使用利益交易中换得将军一次又一次的手下留情，他懂得如何让自己和同伴脆弱的生命去博取国外友人的同情从而再让它转成生的希望，他苦苦地抵住这个沙漠绿洲那破烂不堪的，快被暴徒踢破了的大门不让风卷进沙尘。而那些被当作蟑螂给“踩”死的人们呢？那些象动物一样关在笼子里的“图西族妓女”呢？那些成为蜗牛一样的背着行李行走的难民呢？他们什么都没有，只有求生的本能在驱使他们到处流走。

整个影片都让我都叹息着生命的脆弱，平时以为稳固的家其实随时都可以被人轻而易举的冲破，优美柔软的脖子比不过寒刀上坚硬的线条，外力的倚靠突然之间就化得虚无飘渺。红十字工作人员谈到她眼睁睁看着被杀害的图西族孤儿说，要是她能活着她再也不做图西族人了。天真的孩子并不知道，错不在她的民族身份。她甚至不知道一切都已经注定。要想改变也许只有等到来生。千百年来，人类社会上演着剧情雷同的戏码，就连是在号称文明社会的现在。现代？除了通讯工具的进步，逃跑方式的多样和所能寻求的帮助力量的限制增多以外，事件的本质仍然还是人性的退化和人伦的流放。难道这就是人的宿命？在影片中，我们可以责怪贪婪阴险的胡图族人，可以抱怨冷漠势利的西方国家，甚至怪罪曾经是殖民者帮凶的图西族人。可悲的是，当我试图要超越这些，从人性中来反思的时候，才发现，人逃不开利益的争夺。无论是殖民者曾经对卢旺达以及整个非洲，拉美和亚洲的奴役，还是二战中与此相似的种族清洗，起因无非是都是人性的黑暗面所投下的阴影。不否认，我是个悲观主义者，我感动于辛德勒倾家当产去拯救那些在由于他的同胞的威胁下只有微弱气息的犹太人所表现出的清醒无私；也感动于保罗用他并不宽大的肩膀来帮助信赖他的异族时让我们看到的人性的坚强高尚；同时还为在抗日战争时期，自己的家园都丢失的情况下还有人愿意去帮助远到而来的客人所表现出的勇敢力量。但是，所有这些都象是天边乌云的阳光那样渺小，仿佛随时都会给黑色吞没。难道没办法让黑暗永远都离开我们的生活，没有哭泣，没有逃亡更没有杀戮？当然这不再是电影的任务。





</影评>
<有用数>210</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>繁星秋水</作者>
<标题>泣血的非洲——《卢旺达饭店》</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-01-27 00:19:21</时间>
<影评>
        卢旺达大屠杀发生在1994年位于非洲中部的卢旺达，胡图族的政府军与图西族的卢旺达爱国阵线之间所发生的武装冲突，是一场有组织的大屠杀，也叫做卢旺达内战。当时据说在这场武装冲突中遇难人数超过一百万人。

                                                                                                ——维基百科




“我很高兴你能拍到这些，整个世界都会看到的，这是我们获得国际干预的唯一办法。”


“是的……如果没人干预，也值得播报吗？”


“看到这样的暴行，怎么会没人出面干预呢？”


“哦……如果人们看到这段录像，他们会说‘太可怕了，天啊！’，然后继续吃他们的饭。”


                                                                                               ——卢旺达饭店




看完这部电影，考虑了许久，是否应该做这篇评论。每写一个字，电影里面的这段台词都像芒刺一样扎在我的心里……


超过一百万……只是一个冰冷的数字。一百万人被屠杀是个什么概念？我无所适从。我们会为逝去的亲人流泪，会为肥皂剧里缠缠绵绵的男女主人公流泪，甚至会为一两句感动的歌词流泪……我们会为成千上万种理由流泪，可是一百万人……你会为一百万人流泪吗？你的眼泪够用吗？！


我只能说，看完这部电影，我耻为为人！




我们喝着上好的红茶，眼含热泪看完这部电影，在有暖气的房间里面义正言辞的批判着那些令人发指的罪行和国际社会的麻木不仁，然后睡一觉，渐渐淡忘这两个小时的震撼与感动，然后在新的太阳升起时继续抱怨自己的福利与津贴，花几百块钱买上一大堆烟花爆竹忙着送年……


然后，这部电影被我们抛在了脑后。我们看它就是因为我们每天浑浑噩噩麻木不仁的活着，所以我们需要感动，这部片子确确实实感动了我们，感动的稀里哗啦的，ok，它是一部好片，影评结束…………


可是，电影之外的东西呢？那里，黑非洲，那些人们，现在又怎样了呢？你会去关心吗？




人性……我觉得我们任何一个人看完这部电影后来谈这两个字都是荒唐可笑的。不知为何我的脑子里总是浮现出这样的场景——一间庄严肃穆的会议室，一群衣冠楚楚的绅士，一场激烈异常的争论，旷日持久，无休无止。他们在议题是卢旺达究竟是否发生了种族屠杀；记者们提供的录像会不会片面有失公道；冲突中死亡的人数究竟是500还是5000（事实是两个50万）；究竟该如何保证本国公民的安全撤离；发往非洲的援助应该用美元结算还是法郎结算；UN维和部队的指挥官应该是美国人还是比利时人；往返卢旺达的飞机应该一周一次还是一周两次……他们挣得面红耳赤，他们是多么的高尚啊，因为他们做的这一切都为了那两个神圣的字眼，人性！在他们讨论的每一个小时，都会有400人被残忍的杀死，而他们就这样整整讨论了100多天……


其实我们也和这些绅士们没有什么区别，因为我们是那样的义愤填膺，可是，也仅此而已，我们什么也做不了。


回想起不久前看过的一本书，叫做《雨啊，请你到非洲》。我是比较抵触拿别人的痛苦来煽情的，所以我并没有认真去体会作者金惠子那种刻骨铭心的悲悯与痛苦。那本书里面的照片也并没有给我留下太深的印象，因为在中国太多的孩子处境比起非洲好不到哪去。


现在我明白了，当你成为那片绝望之地上成千上万绝望之人唯一的一点希望时，当你尽自己最大的力量去拯救你所能拯救的一切时，你才有资格提起那两个字——人性。


爱在付出之前不能算是爱。


这是金惠子书里的一句话，我深以为鉴。我不想一本正经的去讨论这部电影的艺术价值成功与否，更不想唾沫横飞的去研究什么人性和种族屠杀的背景。也许若干年后，我真的有能力去拯救和安抚一些正受饥饿和战火摧残的灵魂。


所以我只想说说我的心里话，我的朋友们……我真的希望我自己什么都不知道，可是一旦知道了这一切，你又怎能无动于衷。




引用几段金惠子书中的文字：




一个人要有多少只耳朵，才能听见人们痛苦的呐喊？

在塞拉利昂的一个救助站里，我们见到了一个双臂都被剁掉的男人，只剁掉一只手的女人，还有几个被砍去一只手臂的男人。

每个人被剁掉的部位各不相同，是砍掉手腕还是手臂或是从胳膊中间砍断，全看叛军当时的心情。其中一个女人，手腕没有被彻底砍掉，还连着一部分，于是她就托着血肉模糊的手腕逃跑，直到5天后，才在一块锋利的石头上蹭掉了连接的筋骨部分……

这不是历史，不是小说，而是在人类文明高度发展的当今，非洲大陆的真实生活。

我情不自禁地摸摸自己的手腕、胳膊，庆幸它们的完好。




我感到痛、痛、痛，碰到哪里都是痛，最心痛的是那些幼小的孩子：那些饿得像骷髅一样，经常以青草为食的，细胳膊大肚子的孩子没有什么要求，只是想吃饱肚子，维系他们微若尘芥的生命而已。

饥饿的幼儿闪着纯真而无助的大眼睛，眼巴巴的只有一个请求：“给我点吃的！”而人民币8角钱就可以使他们一天吃饱，但他们却没有。




上帝！你为什么让我来到人间！




我不知道爱有多大应该有多大，我只希望有生之年能尽我一切努力，去帮助那些需要帮助的灵魂……
      </影评>
<有用数>211</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>捕手</作者>
<标题>卢旺达种族大屠杀背景补充</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-08-05 17:21:55</时间>
<影评>
        国名：卢旺达共和国（The Republic of Rwanda） 


独立日：7月1日（1962年） 


国庆日：7月1日（1962年） 


国旗：2002年1月1日开始使用新国旗。 


自然地理：面积为26338平方公里。位于非洲中东部赤道两侧，内陆国家。西和西北与刚果（金）为邻，北与乌干达接壤，东与坦桑尼亚毗连，南界布隆迪。全境多山地和高原，有“千丘之国”之称。大部地区属热带高原气候和热带草原气候，温和凉爽。 


人口：801万（1998年），由胡图（占85％）、图西（占14％）和特瓦（占1％）三个部族组成。官方语言为卢旺达语和法语。1999年1月18日卢旺达总统比齐蒙古宣布，英语将作为官方语言，取消法语的官方语言地位。居民65％信奉天主教，9％信奉基督教新教，25％信奉非洲原始宗教。1％信奉伊斯兰教。 


首都：基加利（Kigali）。 


简史：16世纪图西族人在卢旺达建立了封建王国。19世纪中叶起，英、德、比势力相继侵入。1890年沦为“德属东非”保护地。1916年被比利时占领。1922年根据凡尔赛和约，国联将卢“委托”比利时统治，成为比属卢安达－乌隆迪的一部分。1946年成为联合国托管地。仍由比利时统治。1960年比同意卢“自治”。1962年7月1日宣告独立，定国名为卢旺达共和国。独立后，图西族和胡图族多次发生冲突，战事持续不断。1991年6月卢实行多党制。 


政治：卢旺达实行总统制，立法、司法、行政三权分立。总统为国家元首、政府首脑（部长会议主席）和武装部队总司令，执掌国家的行政权。 


外交：奉行和平、中立和不结盟政策，强调睦邻友好，维护非洲团结，是非统组织、中非国家经济共同体、大湖国家经济共同体和非洲开发银行成员国。 




关于种族清洗大屠杀： 


1994年4月6日，卢旺达总统、胡图族人哈比亚利马纳的座机在基加利上空被导弹击落，机上人员全部遇难。该事件立即在卢全国范围内引发了针对图西族人的血腥报复。7日，由胡图族士兵组成的总统卫队杀害了卢旺达女总理、图西族人乌维林吉伊姆扎纳和3名部长。在此后3个月里，先后约有100万人被杀，其中绝大部分为图西族人。 


飞机失事是导致种族屠杀的直接原因，但究其内部原因则是卢旺达胡图族与图西族两部族长期以来矛盾冲突的直接碰撞。20世纪60年代以前，仅占人口10%—15%的图西族在卢旺达占据统治地位，88%的政府官员都是图西族人，并拥有绝大部分可耕地。1959年，卢旺达南部的胡图族农民开始反抗图西族贵族的统治并掌了权，把土地重新分配给无地的人，许多图西族贵族逃到了邻近国家。1962年卢旺达宣布独立后，图西族和胡图族多次发生冲突，战事持续不断。 


地处非洲中部、有“千丘之国”之称的卢旺达是一个落后的农业国家，1992年被联合国列为世界47个最不发达国家之一。1994年的内战和种族屠杀给卢旺达带来了巨大灾难，使这个原本贫困的国家雪上加霜，大批劳动力丧失，国家经济处于崩溃边缘。大屠杀还使这个国家的人口结构产生了很大的变化，全国14岁以下的儿童约占总人口的40%，许多妇女成为寡妇，至今仍有大量逃亡邻国的胡图族极端主义分子渗入邻近国家，给这些国家的安定带来负面影响。 


2004年2月13日，卢旺达总统卡加梅在非洲互查机制首届论坛上宣布，2004年4月卢旺达全国上下将举行卢旺达大屠杀10周年纪念活动。3月26日，联合国秘书长安南在纽约联合国总部举行的“卢旺达大屠杀10周年纪念会”上发表讲话，呼吁国际社会采取行动，防止卢旺达大屠杀事件重演。他希望各国人民响应卢旺达政府的提议，在每年的4月7日中午12时默哀1分钟，以追思过去，警世未来。联合国大会将每年的4月7日定为“反思卢旺达大屠杀国际日”。1994年11月，联合国安理会设立了联合国卢旺达战犯法庭，审判犯有大屠杀罪的嫌疑犯。 


在非洲,是个多乱的是非之地,种族大屠杀经常发生啊!


相关事件：亚美尼亚大屠杀  

http://zhidao.baidu.com/question/18673102.html?si=9

</影评>
<有用数>99</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>Jean</作者>
<标题>The Abyss</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-11-22 14:12:35</时间>
<影评>
        Nowadays, gory scenes that depicted a battle or a human tragedy in Hollywood have become as trendy as the obnoxious white wires sticking out of ipod user’s ears on a San Francisco bus. Started with Saving Private Ryan, directors competing to win the most realistic and most horrifying visual affect of physical human beings being destroyed.


We were literarily in disbelief when we saw a movie that didn’t show any blood gushing scenes that froze audiences cold in their seats, teeth chattering. Especially in a movie that seemed to have all the permission to use it, Hotel Rwanda.


Judging by New York Times review, there are certainly audiences who demanded to see such scenes. I, am not one of them. Neither, it seemed, are my friends who saw it with me. We were all grateful of their absence.


Sometimes, trusting an audiences imagination is respect.


The absence of cruelty in visual elements didn’t diminish the movie’s powerful emotional message in any way. We were still left frozen cold in our seats, teeth chattering, tears pouring, ashamed of what had happened in Rwanda, ashamed of the rest of the world’s inaction, indifference, and cowardice.


It reminded me of The Pianist, because it presented the same drastic contrast of the most beautiful of human being side by side with the most cruel and senseless of the same species. The blinding contrast blew me away. Left me stunned with incomprehension and sadness. Instead of Chopin’s immensely pretty piano concerto resounding above the ruins of Jewish Ghetto in Warsaw, we saw the beautiful Tutsi girls dancing their traditional dance in the middle of the massacre. Their heads roll in that lovely curves, the radiant smiles on their face as if shone from the sky like sunlight, so lyrical and so full of joy amidst of all the chaos happening around them. The only thing separate that joy and the savage death occurring a few yards outside the hotel wall was one man’s courage and wit. At that moment, I felt the same way as when I was watching the Pianist. I wanted to will that beauty away, diminish it, hoping it is not so stunningly pure and happy. Because in the back of my mind, I wondered that if human beings is not capable of producing such beauty, maybe they wouldn’t be able to produce such cruelty either.


We often used the word “savage” or “animal-like” to describe human cruelty. But I haven’t heard one kind of animal out there would not stop once their enemy admitted defeat and left their sight. What animals out there would go for genocide, over and over again? What animals have such crazed appetite for blood and destruction, except us humans?


I also liked the fact that the script showed how Paul didn’t start out as a saint and savior. At the beginning, all he wanted was to save his own family. No more, no less. But the environment, and all the events led up to the final rescue forced him into his position. Somehow that reminded me of Johe Irving’s Owen Meany, where the talk of “being God’s instrument” played an dominate role. I was also grateful the director left God out of these. Hotel Rwanda remained a movie about humans. Human behavior, human characters, and human psychology. In the middle of the ever more darkened landscape, the characters remained ordinarily human. That alone seemed extraordinary.


I remember when I first saw Schindler’s List some twelve years ago, I said everyone should see that movie once in his/her lifetime. I would say the same for Hotel Rwanda.
      </影评>
<有用数>126</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>一炉烟火</作者>
<标题>（多图）2022年的卢旺达｜那些我去了卢旺达之后才知道的事</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-08-11 15:20:41</时间>
<影评>

 因为工作需要，7月下旬去了一趟卢旺达。时间仓促到没空做功课，仅有的认知也停留在《卢旺达饭店》那部电影里。
一、初到卢旺达
1、他们的摩的都带了颜色统一的头盔，不是红色就是绿色，后面几天见到了少量的黑色。每个头盔上都打了广告。摩的是按时间收费的，起步的时候在手机的计时软件上摁开始。（戴头盔也不是一件新鲜事，但新奇在颜色样式能这么统一）

2、卢旺达的马路是有人行道的，中央分隔带做了绿化，还有正规的公交站。（对标肯尼亚，这一点很不错了）
3、马路边上间隔一公里左右就有警察，但是他们的警察不会随意拦车，随意敲诈，张口就要钱。在卢旺达的四天里，没有一次因为我们是中国人的面孔被敲诈勒索。（不好意思，又内涵了某个肯字开头的国家了）交警是24小时执勤，所以晚上出门也安全。
傍晚时分，酒店附近的商场

4、干净整洁——名不虚传。虽然在路边没有看到垃圾桶，但马路旁边的草坪上没有散落的垃圾，也没有臭不可闻的排水沟。即便是个收入很低的国家，但大家都穿得干净整洁。基加利是全非洲最干净的城市，卢旺达也是非洲最早实行禁塑令的国家。

5、随处可见的自行车——原以为在这个“千丘之国”，自行车并不是适用，但在郊区，出行却可以打一辆自行车，只不过是遇到上坡的地方得下车，还要帮忙推车。在乡村，自行车更加普遍，用来驮甘蔗，土豆、香蕉。



6、安全———刚到的时候，还带着从肯出发的恐惧，窗子不敢多开，有人靠近车窗马上就觉得紧张。但在基加利，车窗想开多大就开多大，在这里一点不用担心被抢劫。下午和晚上没事做的时候，下楼去附近的街道晃荡，也没有一个人会因为肤色的不一样多看一眼，大家都行色匆匆，忙碌着自己手头的事。十点的路边，仍然有人在路边摆摊卖蔬菜，小孩子手脚麻利地帮忙母亲打包，收拾小摊，几个西红柿，几个包菜也是一天的生意。
7、虽然街边也有乞讨的小孩和妇女，但比内罗毕的少很多，只在大酒店附近有那么几个。穿着也挺干净，也不怎么纠缠。
8、每个月的最后一个周六是全民大扫除日Umuganda。
9、他们有正儿八经的出租车，是那种在车顶上标记了“Taxi”的统一车型的车子。（虽然不至于惊讶，但内罗毕就没有。。）不过打车软件在这里不适用，路费靠砍价。
10、千丘之国Land of a Thousand Hills——有点像重庆，只是没有重庆那么5D魔幻，这边的房子高层只有几栋，超过20层的楼都没有，大多数房子只有1-2层。某一日去基伍湖，一路都在山路十八弯里穿行，直线行驶不到100米就有一个坡道或者弯道，越过一个山丘，接下来还是山丘。出城的路段遇到一条河流，岸边是葱葱郁郁的竹林。老家在四川的同事忍不住感叹：这个地方真让人亲切，跟她老家那边的风景一模一样。
11、基加利十字路口有红绿灯，但是没有拍照功能，倒是一路上有测速检测装置，大部分路段都限速在60km/h。
12、位于基加利的酒店Hôtel des Mille Collines就是电影《卢旺达饭店》的原型，但电影不是在卢旺达而是在南非拍摄的。

13、中餐馆有五家左右，在卢旺达的四天里，前后去了四家中餐厅，但味道嘛，跟大内村没法比。这一点内罗毕完胜。
某中餐店的自助早餐还不错

14、卢旺达的当地语言是卢旺达语，法语、英语被广泛使用，也有一些人会讲斯瓦西里语。
想起来来的第一天跟接机司机的对话：
我们：你是英语比较好对吗？
司机：一点点。
我们：那你是讲法语？
司机：只会一点点。
我们：哦哦，你讲斯瓦西里语？
司机：一点点。
我们一脸地迷惑，那他到底会说什么语言？
（原来还有一种语言叫卢旺达语，是我们无知了）
15、卢旺达咖啡————是继肯尼亚咖啡和埃塞俄比亚咖啡后最受欢迎的非洲咖啡。但跟其他两个产国不同，卢旺达没有悠久的栽种历史，更没有野生遍地的原生品种。地理上，它拥有适合栽种咖啡的条件，但自1904年由德国传教士传入起，当地的咖啡都是处理不良的商用级别，当中大部分被出口到宗主国比利时。咖啡是乡村农家唯一可以赚取收入的作物，咖啡蓬勃发展但不像其邻近国家有集中拍卖制度， 推动精品咖啡生产，是在经历战火蹂躏后、经济重回正轨后才开始。幸存的小咖啡农中，有很高的比例是妇女甚至是寡妇。
传统意义上，种植包括咖啡在内的经济作物一直是以男性为主，而以女性作为种植咖啡的主力在世界范围内都非常罕见。对于幸存下来的卢旺达女性来说，一起种植咖啡不仅是她们支撑家庭生计的手段，更是改变生活仅有的希望。


她们期盼着以自己的力量重建生活、女性群体和这个国家，为更好的生活着。


正是大家拥有这个共同的目标，这些曾经在暴力冲突中互相对立的妇女于是放下仇恨，重拾勇气与希望，咖啡成了她们连接彼此的纽带，逐渐在当地形成由女性主导的咖啡合作社。


这就是 ABAKUNDAKAWA，意为“我们这群热爱咖啡的人”。


这也是卢旺达的“女性力量”。——纪录片《卢旺达咖啡故事》
2020年6月，阿巴坤达卡瓦咖啡都在星巴克门店上市。
星巴克中国的纪录片《卢旺达咖啡故事》截图

在卢旺达Question Coffee出售的咖啡包装袋上，标记了一行字“Grown by Rwandan women ”。

16、银背大猩猩——从基伍湖回来的路上看到了大猩猩的广告牌，还以为是自己眼花了，888USD/人，后来查了攻略，888已经算很低的价格了，别人去过的是1100USD或者1500USD的门票价，这个低于1000的价格已经是疫情期间的打折价了。——希望下次钱包鼓一点的时候去看一下金刚的原型。
17、中国公司修建公路的里程占到卢旺达公路总里程的70%。从基加利国际机场出来不久，便驶上总长36公里的城市主干道。（这条主干道由中国路桥设计施工。）
18、香蕉酒——比普通的啤酒甜，但度数有12度。

来之前我想象里的卢旺达，是个自然资源几乎没有，进出口还要用别人家的港口，底子弱到普通玩家会选择删号重练的烂摊子吧，但真正踏上这片土地，但没想到的是它以凤凰涅槃的姿态，在废墟中新生，在破败里重建，欣欣向荣，充满希望。闲暇在基加利漫无目的地散步的时候，总会为点点滴滴的不一样所触动。这里也是非洲，却是不一样的非洲。
二、卢旺达大屠杀纪念馆
周末的上午，去了一趟纪念馆，买票后，工作人员会发一个戴耳机的播放器，可以选择语言，有普通话选项。先进去看一段视频，然后进入展厅，展位有编号，到了在播放器上摁下对应的编号，就会有详细的音频播放。
即便在去之前做了一些心理上的准备，但仍然被惊心的图片压得喘不过气来。省去了尸骸馆，最后一站是儿童之家，里面的图片上列了小孩的照片和去世原因，看完嗓子都疼。
出馆的时候看到一段话，忍不住泪目。

三、基伍湖一日
一天往返基伍湖确实是紧张的行程，因为限速的原因，单程耗费4个小时左右，但架不住闲着也是闲着，不如出去玩一趟。
起了个大早，一路上的行人很多，看起来像是国内赶集的模样，有的推了自行车，有的全靠人力，带的大多是甘蔗和香蕉。
大步行走的人群



路边的广告画风让人想起海澜之家

颜色统一的房子

路过一块草地，被这个天然氧吧的地方吸引。

到湖边也才10点多一点，风很大，冷到打颤。饭店里正好有人结婚（据说是卢旺达人都是周六结婚，这个说法没有找其他人验证），等到快中午的时候客人陆续进场，但直到我们吃过饭离开，也没有看到新人。

卢旺达的物价很感人，四个人点了鱼+披萨+炒米饭+烤香蕉，还有四壶咖啡，也才34000当地币，约等于3400Ksh。



门口的露天餐厅正在给婚礼准备餐食，同事过去看完回来说做的是豆角焖面。

吃过饭坐着车在湖边晃了一圈，然后去坐船，基伍湖的浪有点大。
有房屋的那片是刚果的地盘

卢旺达的地盘

离开前，有个当地人的小贩过来兜售他的明信片，一开始的期待并不高，但看了之后爱不释手，因为图案的设计很有故事感，也做得很精致，所以挑了不同的图案各买了一张。（除了黑色的线条，其他颜色是用木材（可能是树叶）和布料贴上去的）

回来的路上，买了路边的烤串、烤土豆还有当地的菠萝饮料，相当好吃，是惊喜一样的存在。



快进城了，能看到的那几栋高楼是基加利的市中心

郊区民居，房屋虽然简陋，但卢旺达没有贫民窟。

四、Muhazi湖的下午
周末的下午去Muhazi湖，初衷只是想去找个安静的地方吹风晒太阳，仿佛只有这样的状态才叫生活。
因为限速的原因，从基加利市出发去湖边，花了两个小时左右。虽然一到酒店就点了午饭，但真正吃到饭是两个小时后。
Muhazi湖

地图上的的Muhazi湖有很多分支。

湖边有成双入对的灰冠鹤，身高接近1米，走路也快。本来想凑近拍个照的，未果。

还有一只老鹰，在几米外的草地里晒太阳，晒一会儿飞出去晃悠一圈。

餐厅里的两桌当地人看起来并不认识，但因为各自的小孩互相好奇，于是大人们安排俩小孩拉着手出去玩，于是羞涩的俩孩子开始了一连串的同步动作，小心翼翼地走几步，再小心翼翼地观望大人，甚至连扭头的角度都是一致的。

等午餐的漫长时间在湖边的秋千上度过的。

回到餐厅落座后，音乐突然停了两分钟，然后传来了中文歌的声音，还是一首我们都没听过的歌。或许是因为歌曲节奏太慢的原因，全餐厅人的目光齐刷刷地看向我们，我们看向远处的服务员，他一副“看我多懂事”的表情。我和朋友面面相觑，就差把“不是我们点的歌”几个字写在脑门上了。
（百度了歌词才知道那首歌叫《梅花梦》，听完就知道画风有多割裂了）
几分钟的时间可真漫长，原以为只放一首就结束了，没想到中文歌持续了整个用餐时间，成龙的歌，晃着脑袋假装享受服务员给的惊喜。
在卢旺达喝得最多的是树茄果汁

吃完饭就逃离了餐厅，看完夕阳回来的时候，发现歌曲切到了英文歌。
湖边夕阳

五、最爱的是基加利的夜景
在卢旺达的每一个晚上，都沉迷在星光闪闪的夜景里。
在Ubumwe Grande Hotel，从停车场坐电梯直达Roof top，看夜景最理想的地方，可以俯瞰到整个基加利城。

某一个晚上去了会议中心大楼（灯光的颜色取自卢旺达国旗的颜色），基加利的地标，去停车场的时候，对面一群西装革履的当地人迎上来，潜意识地躲到了朋友身后，我以为跟肯尼亚一样，肯定又是一番“盘问”，结果他们只是问我们需不需要出租车。连忙摆手说不需要，他们马上离开了。——可能是这块是比较正式的场合，所以出租车的司机也都打扮得比较正式吧。

会议中心旁边是丽笙酒店。

某一晚兴致勃勃地去找了一个稍高的小山包看星星，但最后禁不住风大，没等到十一点，老早就返回了酒店。

卢旺达政府鼓励民众在晚上亮一盏路灯，给晚归的路人还有大屠杀的去世的人照亮回家的路。于是才有了这璀璨夜景。

引用纪录片《卢旺达咖啡故事》里的话作个结尾：
“They say my country is so beautiful that although God may wander the world during the day. He returns at night to sleep in Rwanda.”
卢旺达如此之美，以至于上帝白天巡游世间后，晚上都会选择在这里入眠。


</影评>
<有用数>57</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>