<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>海蒂和爷爷 Heidi</电影名>
<年份>2015</年份>
<评分>9.3</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2554525534.jpg</封面>
<导演>阿兰·葛斯彭纳</导演>
<演员>阿努克·斯特芬 / 布鲁诺·冈茨 / 昆林·艾格匹 / 安娜·申茨 / 伊莎贝尔·奥特曼 / 莉莲·奈福 / 彼得·杰克林 / 克里斯托夫·高格勒 / 丽贝卡·因德穆 / 莫妮卡·古布瑟 / 阿瑟·比勒 / 玛丽埃塔·耶米 / 彼得·洛迈尔 / 卡塔琳娜·舒特勒 / 杰拉·哈斯 / 迈克尔·克兰茨 / 劳拉·帕克 / 马库斯·赫林 / 马克西姆·梅米特 / 汉娜洛蕾·赫格</演员>
<简介>孤儿海蒂（阿努克·斯特芬 饰）被姨母迪蒂（安娜·希恩斯 饰）送上了阿尔卑斯山，与远离小镇独居于高山的祖父（布鲁诺·甘茨 饰）一同生活。活泼的海蒂在这里如鱼得水，不仅收获了羊倌彼得（奎林·阿格里皮 饰）的友情和孤僻祖父的亲情，还与山下彼得的家人打成一片。一天，海蒂同彼得在山上放羊，姨母突然出现，连哄带骗将海蒂卖到法兰克福的泽塞曼家。从此，目不识A的海蒂成为了小姐克拉拉（伊莎贝尔·奥特曼 饰）的伴读。克拉拉幼年丧母，大病一场再不能站立，只能被困在豪宅中与轮椅相伴。父亲（马克西姆·梅米特 饰）常年在外很少回家，寂寞的克拉拉把海蒂当成了救命稻草。海蒂能适应泽塞曼家的新生活吗？远在天边的祖父和彼得还能再见吗？克拉拉的腿还有好起来的希望吗？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Haidi</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-07-04 10:36:22</时间>
<影评>

“大家都笑我，因为我想写故事”
“那是因为大家知道的太少，而你看过更大的世界。如果你觉得这个世界有那些东西会让你快乐，就去做，无论别人说什么”
老奶奶和小Heidi的对话让我不断反思当下的社会，当你想要追随自己内心的声音，总是能听到一些质疑，不俏甚至是讥笑，然后我们害怕了，收回想要漫出的脚步，成长的我们总是太在意别人对自己的评价，甚至难以判断这些评价的是非对错，转变成一种只渴望所有人认同自己的情绪，而忘记了别人看到的世界和自己看到的原来不一样，以至于我们看待一件事情会有不一样的想法。

干净而纯粹的阿尔卑斯山和Heidi，结合得太美好以至于当我看到她灿漫的微笑时，会忘记她经历过父母早世，阿姨收养5年后硬生生扔到貌似不吃人间烟火的爷爷家，后来又被阿姨卖到一个贵族家庭当伴读女童。

一个人经历常人看来不堪的过去理应是满带对社会的怨恨，像这位贵族家小姐，妈妈早世 ，她重病残疾，爸爸又常年出差，好不容易找到喜欢的玩伴，她只有一个念头，不顾一切代价把Heidi占为己有，一辈子。“你们都走，全部都离开我吧”这是她内心最真实的声音也是对这个家庭的怨恨，她长期感受到最多的不是爱，是被遗弃，即便住在皇宫一样的家。

然而，Heidi经历的一路谁能说谁更可悲？但她选择的是在每一个阶段用心的真诚的对待身边的每一个人，每一件事情。见过一次的奶奶，她看到软面包就收起来带给没有牙齿的奶奶吃。一个人心里要装下多少善良和真诚才能惦记别人，特别只是一面之缘的人。那么Heidi教会我们活在一个不幸的环境里，除了苟且还可以用心和真诚去面对，即便无法改变周遭的人，我们也能保留内心善良和快乐的净土。
                                                                                                                                                   2016/7/4


</影评>
<有用数>2777</有用数>
<没用数>71</没用数>
</review>
<review>
<作者>Ainsane</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-08-18 09:41:44</时间>
<影评>
        《海蒂》这本书是我小时候非常爱读的，那时候喜欢只是因为向往书中描写的人间仙境般的阿尔卑斯山风景和充满趣味性的情节。这样一个天真活泼，不用上学，每天漫山乱跑的女孩的生活与我的相差甚远，我觉得美好得像个童话。

现在距我第一次读这本书已经过去了至少十年，我再看这部电影，却有了完全不一样的感受。里面有太多情节让我产生感触。

海蒂父母双亡，原本抚养她的姨妈为了出门工作将她丢给爷爷，后来又为了酬劳而用谎言把海蒂骗到城里去给克拉拉陪读。孩子如此弱小，他们的命运只能由大人主宰。

富家小姐克拉拉衣食无忧，生活无缺，但父亲常年在外，每天围绕她的只有管家和佣人。海蒂的到来让她感受到了友情的温暖，她怕失去海蒂，因此明知海蒂很想家也不愿让她离开。

海蒂来到乌斯曼家后，看到面包首先想到的就是山上牙齿掉光无法拒绝的奶奶，于是每天偷偷积攒一个面包准备带回去给她。想家的时候捧着爷爷送的木雕默默流泪，最后离开时又把木雕送给克拉拉。

要说最戳我的，还是海蒂在课堂上说自己以后想写故事，受到全班人嘲笑的情节。阿尔卑斯山上的这个小镇里的人们，善良质朴，但也短视愚昧，他们不能接受外来事物，也不能接受超过认知范围的想法与生活方式。这哪是他们的过错呢，生于这个世界，像蒲公英随风降落，落在怎样的土地上，拥有怎样的境况，就会长成怎样的人，拥有怎样的思想，这些很多时候是别无选择的。

一个人身上的天真，纯善，勇敢，信念可以感染他人，改变命运，这大概就是作者最想说的吧。我也是如此希望和相信的。


抛开情节不谈，这部电影非常忠于原著，梦幻般的美景和我童年阅读时的想象一模一样，两个小演员都美得像天使，更可贵的是毫无表演痕迹。总体印象是非常的清新自然，看下来心情很舒畅，并且是能给人留下余韵的好电影。绝对会不时重温，非常推荐。
      </影评>
<有用数>1026</有用数>
<没用数>23</没用数>
</review>
<review>
<作者>当啷当啷叮</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2017-03-26 01:47:10</时间>
<影评>

删掉了很多情节，这点也有理解，电影时间紧凑，自然不能一一表现原著。但是连爷爷和海蒂的人设都改了，也有点过分。
海蒂在原著里是一个真正有感染力的小姑娘，她从来没害怕过爷爷，如果是原著的海蒂，肯定会当场反驳皮特，然后直接去问爷爷有没有杀过人。
爷爷在原著里分明是个硬汉型的人物，他的内心没有那么脆弱，遇到海蒂之前可以说是个死硬派，而且爷爷很有主见，见多识广，从原著里他可以跟克拉拉的奶奶成为知己这一点可以看出，而电影里爷爷跟克拉拉奶奶一起喝酒简直尴尬。
原著里爷爷是对海蒂的成长起引导性的，他对海蒂说，不把自己的脸洗干净，太阳公公是会笑话的。爷爷是一个有智慧、有见解、手巧、有主见、极其有尊严的人，他身上有一种抗着猎枪养着猎犬独自在非洲狩猎的死硬派感觉。电影里的爷爷完全是个孤寡老人，下山握紧海蒂的手……
原著的爷爷之所以感动读者，正是因为他是一个偏理智的人，但是一个偏理智的人对自己孙女表达的爱自然是动人的。海蒂走前他说过很有意思的话，不希望海蒂戴着华丽的帽子回来（爷爷真的是死硬派😂），海蒂回来把帽子送给皮特的妈妈，戴上自己的破帽子回来，因为她牢牢地记得爷爷说的话。
《海蒂》感人之处，正是在于爱的付出与回报，海蒂与爷爷，海蒂与奶奶（两个），海蒂与克拉拉，海蒂与医生……人性之美好被作家表现得淋漓尽致，我们或许可以说这种感情不存在，包括结局全村人都对爷爷改观，大家都来跟爷爷友好握手，医生定居阿尔卑斯山，与爷爷一起抚养海蒂，这些情节都是不现实的，可是，童话之美好，就在于此。
请合理讨论，不要上来就骂。
2019.11
统一回复下：我对原创作品基本都是抱以宽容的态度，因为思想的表达方式多种多样，我愿意接触虽然不一定接受，但是我没办法以这样轻松的心态对待一个改编作品。
这影评也是很久前写的，当时影评就没讨论这部电影本身的缺憾，因为电影缺憾有点大，看完不能让我提起兴趣，像喝了杯白开水，角色也有种刻板人设的失望感，所以避开没有谈，而且看电影的人自己有审美，接受得了就接受，接受不了就不看。
针对有些回答我要说一句，改编比原创多了一个责任叫做，二次创作的责任，你可以微调也可以大改，未尝没有《青蛇》那种成功案例的，而那些成功案例，无一不是建立在认真对待原著这一点上。但这部电影给我的感觉，就是拿原著套了个好莱坞故事模版，非常敷衍，所以当时写影评也有泄愤的心情，毕竟很喜欢原著，打分有失公允。
也请一些盲目洗的人看清楚，有一些人不是原著党在说这部电影的缺点的，他们没有明确表达，我替他们说一下，这部电影的硬伤就是刻板。下苦工改编的作品是很容易区分，可以看看原著的《青蛇》和电影《青蛇》和话剧《青蛇》，一个比一个好，《霸王别姬》也可以找电影和原著对比，改编真的很用心。
现在很多人会说，原著党怎么蹦得那么欢，那么刻薄，我相信大部分原著党还是理智的，看《琅琊榜》，大家也爱电视剧的原因是因为他们感觉到了，电视剧是真的有好好尊重原著，改的也合理。归根结底，原著党比如我愤愤不平还是感觉到了没有好好对待原著这一点。
改编是有了原著的基础，拿了原著的名气，让我对电影不感兴趣别看电影的人大概本末倒置了，我看电影正是因为原著。
影评其实就是个人观点，不爱看可以不看，上来人身攻击的我删了。我写影评只是为了让有相同观点的人看到，心想，没错我也有这种感觉！所以不赞同的人，写出来也不能说服我，不如换个语气，就当分享给我新观点。

</影评>
<有用数>375</有用数>
<没用数>84</没用数>
</review>
<review>
<作者>狐狐_狸狸</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-08-10 23:06:48</时间>
<影评>
        又见阿尔卑斯山，大自然用最鲜亮的色彩描绘的地方，蓝褐色的山脊上披着绿色的杉树，连坡的青草里各色野花和蝴蝶嬉戏，长着弯角的黑白两色山羊游移其中，纯净的湖水和白云对话，高高的雪山顶仰望着蓝天的笑脸，半山中的两座木屋在季节里与绿草和大雪相伴。还有清脆的羊铃，和羊群里的少女。


不带任何道理和刻意台词的纯度故事，与纯氧一样的画面，如一杯天池的玉露涤清人血液里的毒素。而且是喜欢的古典欧洲背景，19世纪的瑞士。海蒂和她所遇到的人，才是人应该的样子，善良，明智。这个故事可以收在电脑里，饿了的时候可打开来看一次，因为它像一枚最可心的煎蛋，有明净的蛋黄和纯白的蛋青。而且盛放在一只叫阿尔卑斯的盘子里。 


最喜欢奶奶对海蒂说的话，“他们只见过这里的村庄，而你见过更好的不是吗”。奶奶还送了她一个漂亮的本子和一支笔，让她记下她想说的。还有爷爷做的木制雪撬好厉害啊，大雪封山时，带着海蒂像开着破浪的快艇一样从半山上蜿蜿蜒蜒滑下来，拉风极了。  
      </影评>
<有用数>252</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>一棵海椒</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-08-29 15:26:28</时间>
<影评>
             《海蒂》是瑞士著名儿童文学作家约翰娜·斯比丽创作于十九世纪末的文学巨作，作品问世一百多年来多次被搬上银幕，是儿童文学史上的经典。让人记忆深刻的影视改编有1937年秀兰邓波儿版电影，1974年高畑勋和宫崎骏版动画连续剧和1993年迪士尼电视电影。每个版本都让《海蒂》焕发出新的魅力，感动了一代又一代人。


      2015年德国人又将《海蒂》拍成了电影，于是我有机会重温经典，重拾感动。海蒂很小就失去了父母，被姨妈收留，五岁的时候被姨妈送到阿尔卑斯山上由爷爷照顾。在村民们眼中，爷爷是个倔强而又古怪的老头，然而天真无邪的海蒂唤醒了爷爷内心的温情。 放羊男孩皮特成为海蒂的朋友，两人结下深厚的友谊。好景不长，海蒂被姨妈带到了富家小姐克劳拉家，做她的玩伴。克劳拉的双腿生来不能行走，个性亦因此内向怪癖，海蒂的到来让她找回了久违的快乐，并重新站了起来。

      为什么这个阿尔卑斯山的少女海蒂可以一次又一次的触动我心底最柔软的地方？我回想了电影特别打动我的几个场景：

1、海蒂第一次来到阿尔卑斯上，不由自主的脱下厚厚的洋装和重重的靴子，在草上在风中欢快的奔跑。

2、爷爷家里只有一张凳子一张床，他一开始决定把海蒂送去孤儿院，有一天海蒂放羊回来，看见家里多了一张椅子，那是爷爷亲手做的，她知道她可以留在爷爷身边，一头扑进了爷爷怀里。

3、海蒂从法兰克福回到阿尔卑斯山，再次脱下洋装奔向爷爷，爷爷听见海蒂的呼喊手里的东西都激动得掉了，两人奔向对方，相拥而泣。

4、海蒂和克劳拉奶奶说别人都笑她想写故事的想法，奶奶对她说：“那是因为他们知道的太少，海蒂，他们只见过这个村子，可是你见过外面的世界，不是吗？如果做某件事能让你开心，那就尽管去做，无论别人说了什么。”

      我明白了，让我感动的是两件事，真挚的情感和释放的天性。

      像冷山一样的爷爷被像暖风一样的海蒂融化，从陌生隔阂到亲密无间再到相依为命，爷孙俩的感情，大概是最普世的感情，无论在哪个年代，在什么环境，这种血缘为纽带的亲情都让人动容。虽然海蒂的生世很不幸，但她并没有真正成为一只飘零燕，正是因为爷爷的爱。

      或许海蒂天生就属于清风和阳光，属于山川和草地，公主般的洋装绑不住她，宫殿般的洋房关不住她，当她赤脚在天地间自由奔跑，她才是她自己。海蒂在法兰克福学会了餐桌礼仪，学会了认字读书，但她并不快乐，整夜以泪洗面，积郁成疾。唯有美丽的阿尔卑斯山才是她的温柔乡和理想地。

      再看海蒂的故事，我已经变成一个大人，我的小友和海蒂差不多年纪，我不知道她长大会变成什么样子，拥有怎样的人生，但我想我要努力让她接收到很多很多的爱，让她发现和享受自己天性。孩子的未来拥有无限的可能，但最重要，希望她像海蒂一样温柔善良，乐观坚强，用最大的善意面对世界，即便这个世界没有想象中的美好。
      </影评>
<有用数>159</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>子戈</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-05-20 11:18:54</时间>
<影评>



周五一大早，跑去影院看《海蒂和爷爷》，由于堵车，转为骑行，到影院时已经大汗淋漓。落座后，影片开始了。第一个镜头就是阿尔卑斯山沁人的景色，瞬间收掉一身黏汗，惬意起来。
要么说观影心态很重要呢。看电影就像谈恋爱，对的片、对的时间缺一不可。
 
现在豆瓣上的评分，《海蒂和爷爷》已经飙升到9.1分。这也很容易理解，因为这部电影是典型的“三好学生”。
画面好不好看？好看。
小女孩可不可爱？可爱。
故事动不动人？动人。
因此，给这样的电影挑刺，是费力不讨好的。我也不打算这么做，只想简单聊聊感受。
 
影片改编自同名小说《Heidi》，更早的改编版本有很多，其中最有名的是高畑勋的动画剧集《阿尔卑斯山的少女》。这部动画我小时候看过，但情节什么的全都忘了，这次看《海蒂和爷爷》，才回忆起一些来。
影片讲述了孤苦伶仃的小女孩海蒂，被姨妈送到大山里的爷爷家生活。爷爷性格古怪，却很疼海蒂，祖孙俩度过了一段平静幸福的日子。一天，势利的姨妈又出现了，她偷偷把海蒂卖给了一个城市里的富豪家，做残疾小姐的玩伴。海蒂到了城市，衣食无忧，却时常挂念山村里的爷爷，向往从前的生活。
看这个剧情，你就能大致猜到这部影片要表达什么。
无非是要呈现城市与山村的二元对立，而所有的二元对立，无非是要抬高一个，贬低一个。很显然，这部电影是要控诉城市对人的异化，歌颂自然的美好。
这样的分析，大体不错。
首先在镜头上，山村的段落经常会出现大全景，而到了城市，则更多使用近景、特写。这也从视觉上，直观地呈现出山村的开阔与城市的逼仄。
再看，海蒂初到城市时，被什么吓到了？
被呼啸而过的马车。
“马”作为一个被束缚、被驯化的对象，与此前山村天空翱翔的“鹰”，地上奔走的“羊群”，形成了鲜明的对位，又一次展现了城市对所有生物（当然也包括人）的驯化。
再往后，这种驯化进一步深入到生活的方方面面，衣食住行。
在城市里，海蒂要穿上行动不便的礼服，不能再像原来那样，穿得松松垮垮；吃饭也要一律用餐具，不能上手抓；在家里，要懂规矩、讲礼貌；出门在外，要有大人陪伴，不能随便和平民说话……
城市的规矩，简直无处不在。就连打开窗子望望远方，也是件难事。
 
这样的对位，还不够明显吗？
足够了。
只是，这部电影有意思的地方，是它稍稍超越了一点二元对立的局限。城市并没有作为绝对的反面，而是同样对海蒂的成长产生了重大影响。
这影响就体现在知识、阅读和创作上。
如果说山村为海蒂保留了与生俱来的“天然”，那么城市则告诉她“后天”的学习也同样重要。正如富家小姐的奶奶告诉海蒂的，“如果你想知道故事书里写下的结局，你就要学会认字。”这同样很重要。
因此，为这一点表达上的突破，我也会给这部电影更高一点的分数。因为它表达了一种对于“歌颂”的审慎态度。
人，不能因为自己恰好来自哪，就大张旗鼓地歌颂哪，进而贬低其他。
哪怕你真爱山村，但在歌颂前，你至少也应该来城市看看，看看它的好与不好，在一个更广阔的视野上，重新找到山村的准确位置。然后你再说，山村的开阔和局限，城市的自由与禁锢。
这是一个人成长必须要学会的态度。
 
最后我想说。我说的一切，你可以不必理会，就把这部电影当成一个纯粹的童话看。
所以我的推荐，主要还是推荐给孩子们。因为这是一部天真的电影。
天真太高了，高处不胜寒。对于我这种“误落尘网中，一去三十年”的人来说，它已经变成了某种失真。
所以这样的电影还是留给孩子们去看吧。
希望他们能在那片天里，呆得越久越好。

</影评>
<有用数>208</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>关关</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-07-10 20:56:56</时间>
<影评>
        今天是第一次写影评，因为忽然发现想不起来同样是自己喜欢的孩子和老人题材的电影的名字了（后来想起是“孙子从美国来”）。于是决定记录下每一部对自己有触动的电影，毕竟，人生不就是因为这些让我们感动的时刻才有意义么？

从海蒂第一次来时爷爷对海蒂的排斥，到渐渐接受喜欢这活泼可爱的小孙女，再到海蒂被抢走时的辛酸，最后俩人重逢时的喜悦，整部电影节奏明快，情节温馨，让人看完有意犹未尽之感。海蒂天生是自由自在的鸟儿，心底善良纯净，带着些许的敏感，些许调皮，无法不让人喜爱

海蒂在电影中经历两种生活，一种是在爷爷身边的，每天吃饭睡觉放羊的自由自在的生活，一种是和同龄有钱人家的小姐受约束的充满礼数教条的生活。海蒂就像是一个小精灵，给同她生活的人都带去快乐幸福，在法兰克福的日子虽然让她有着思乡的忧愁，但也是在这两种截然不同的生活中，海蒂渐渐成长，找到自己&quot;长大以后想做的事“—-写故事。

影片有几个让我触动很深的情节

一是爷爷为海蒂加了一把凳子，小小的举动表现了出对孙女的接受。

二是海蒂去皮特家后，在回家的路上趴在爷爷的背上说”爷爷，皮特的奶奶看不见也不能吃硬的东西，我觉得我们很幸运不是吗？”

三是海蒂被抢走后爷爷拼命去追最后也没追上，在众人的嘲讽中离开，却在无人处强忍不住流泪（当时看哭了，为爷爷难过/(ㄒoㄒ)/~~）

四是爷孙二人重逢时，爷爷听见海蒂叫他的声音，激动的斧子都掉了，爷孙二人送画面两端奔跑着去拥抱时画面太美了（这幅画面真的超级美，为导演点赞）

五是西斯曼奶奶来接孙女时，海蒂和她说别人都笑她写故事的想法，奶奶对她说，”那是因为他们知道的太少，海蒂，他们只见过这个村子，可是你见过外面的世界，不是吗？如果做某件事能让你开心，那就尽管去做，无论别人说了什么“

没有人是不希望陪伴的，没有人是喜欢孤独的。爷爷，西斯曼小姐，放羊娃皮特的生活都是因为小精灵海蒂而多姿多彩。我们活在世上，最大的幸运不就是有心爱之人陪伴，每天都能幸福快乐的度过么？当每天为了“未来”而生活的时候，我们却忽视了生活本身，忽视了最重要的现在。而事实上，我们甚至连下一秒都无法预测。当你为了一个个目标去生活时，当你因生活的压力和无奈压得喘不过气来，别忘记生活本身的美好之处，别忘记自己内心最大的渴望，现在就去实现它，不要让它只存在于那个永远不可能到的“未来”。

最后想说有机会一定要去瑞士住个一年半载，阿尔卑斯真是太壮美了（所以最幸运的是那的农民喽？）。


</影评>
<有用数>167</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>Seven姐</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-11-11 11:46:54</时间>
<影评>
        很偶然的机会，看了电影《海蒂和爷爷》。


我本来没有报多大期待的，前十分钟还在盘着双腿啃泡椒鸡爪。但是电影的画面实在太美了，随手一截，就是一幅画。慢慢的，我被带入到电影当中。电影节奏很缓慢，简简单单的几句话，便让人倍感温暖。


海蒂是不幸的：父母早逝，被阿姨带大。后来遭到阿姨嫌弃，被扔给了爷爷。好不容易和爷爷产生了感情，又被阿姨送到法兰克福当伴读。因为她太小了，以至于只能被大人“摆布”。


海蒂是幸运的：有机会走出大山，看到外面的世界；遇到了睿智的爷爷和克拉拉奶奶；内心始终保持如一，那样的美好和善良。


皮特告诉海蒂：你爷爷曾经杀过人。海蒂被吓到了，要求回羊棚睡觉。爷爷告诉海蒂：“人们总爱说闲话，你必须决定，是相信自己的眼睛和耳朵还是相信其他人说的话。”

为什么村庄里会有这种谣言？他们真的见到了吗？我看不尽然吧。

那为什么会有这种谣言出来？因为爷爷特立独行、不合群。

生活中，我们通常会有这样的感受，如果某一个同事特立独行，八卦群体总会私底下窃窃私语，各种揣测。如果都是女性就更可怕了，没准不知不觉中，你就会成为群众口中的小三！可怕吧。曾经看过PAPI酱的一期视频，讲的就是类似的情况。


我们来看看那位女管家。

为什么她对规矩那么崇尚？为什么克拉拉的父亲出差归来时，她会刻意的精心打扮自己？因为内心的自卑。

海蒂想离开时，她抓住海蒂的肩膀，向她吼道：“你怎么不知足，我小时候可是非常渴望生活在这样的大房子里的。”因为自卑，她极力的想通过得体的举止、漂亮的衣着来证明自己属于上层社会。因为她对上层社会的渴望，所以理所当然的认为海蒂也会喜欢这个宫殿似的房子。

但是真正的淑女不是通过衣着、举止看出来的，而是内心的涵养。就如克拉拉奶奶那样，从不带着有色眼镜看人，从不会听信谣言，而是坚定的相信自己的判断。从本质上来看，克拉拉奶奶和海蒂爷爷是一类人。


片中有一个细节：克拉拉的奶奶带着孙女来到阿尔卑斯山脚下，爷爷本来穿着一件马甲，镜头一转，爷爷穿着一件新的外套，拎着一壶酒出来。要知道爷爷对待村里别的人可不是这样的啊，永远都是瞪着眼睛，很凶悍。但是对待奶奶就不一样。为什么？因为睿智的人是值得尊敬的。这也说明，爷爷是非常有涵养的。


课堂上，老师问：“你们长大后的愿望是什么？”牧羊人的儿子答：“牧羊人”，铁匠的儿子答：“铁匠”。唯独小海蒂，怯生生的回答：“我想写故事”。写故事是什么鬼？于是，她遭到了大家的嘲笑。老奶奶送了一支笔，一个本子给海蒂，告诉她，你可以写自己的故事。海蒂说：别人都嘲笑我。这时，奶奶告诉她：“他们笑话你，是因为他们没见过外面的世界。如果生活中有什么使你感到快乐，那就去做吧，不要管别人说什么。”


一个人的眼界决定了他思维的宽度和广度。这就是为什么，睿智的父母经常会带孩子去看外面的世界。老一辈的人会说：“孩子那么小，你带他出去玩，没有用的，什么都记不住。”为什么一定要记住呢？旅行对孩子的影响是潜移默化的。小时候逛过的每一个博物馆、读过的每一本书、走过的每一条路、爬过的每一座山、经历过的每一件事，都会潜移默化的影响一个人的未来。


电影最感人的地方是克拉拉站起来的那一刻：远处是阿尔卑斯山脉和咩咩叫的小羊，蝴蝶亲吻克拉拉的脚背，周围的一切是那样的美好，克拉拉忍不住伸手想触摸这一切。奇迹发生了，克拉拉站起来了！我鼻子一酸，原来，生命真的可以如此单纯和美好。


每个人都有各自的命运。海蒂注定是属于阿尔卑斯山的。对于她来讲，再富丽堂皇的房子都不如大山那样辽阔、自由，她希望自己像雄鹰那样，自由翱翔。


看到流星的那一刻，两个姑娘许下了心愿，我觉得他们的心愿是一样的：希望克拉拉的腿能好起来。


后记：看外文电影时，我喜欢看原声版的。看完之后，我才发现原来这部电影里面说的是德语。与英语有类似的发音，很好听。

阿尔卑斯山实在太美了，从此我的愿望清单里面，又加了一项。
      </影评>
<有用数>172</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>羲和</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-11-20 00:26:03</时间>
<影评>

《海蒂与爷爷》，当看到海蒂在教堂顶寻找山峦时，深有感触，配乐是Niki Reiser的Miss RottmannWrath，温暖的大提琴音十分动人。



克劳拉这两幅图太美了，让人想起莫奈撑洋伞的女人，而那种阳光自然的美又进一步让人感受到油画里女人的美，这是一种反哺。克劳拉的站立实质上也喻示着被压抑的精神的重生。

海蒂在教堂顶远眺山时的配乐，电影中刚好是低音提琴主奏的时候，悠扬的旋律渲染出郁结的乡愁，山是海蒂的精神坐标，平民是海蒂的人文坐标。
十八、十九世纪的德国正是理性精神旺盛生长的时候，由理性精神直接影响的写实主义在日耳曼地区的开花结果从北方文艺复兴起就已落地生根，丢勒、勃鲁盖尔等人在绘画上将平日生活的神圣感推向极致，这种写实传统让人们面对更真实的生活，这是褪去宗教神圣和上层社会严格礼仪的人性的本真释放，有深刻的悲剧精神，也有不悲不喜的对人生存的肯定，就像雪中猎人一样，人既不渺小，也不崇高，对待生活该是一颗平常心，但这种理性精神在后来走向了社会生活的极端，连同工业的迅速发展带来的社会财富的剧增，理性精神由原来的真实变成了外在形式的严苛，写实主义也变成了矫饰主义，浮华表象下内囊已尽上来了。
这部电影除了展现出来人性的温暖，还描刻了那个时代的精神风貌，固化的社会结构和风俗与本初的人性格格不入，这种变革将率先在美的领域发生，后来的浪漫主义、印象派，自然呼之欲出了，音乐更不用讲。海蒂来自阿尔卑斯群山，来自森林、草甸、雪峰、溪涧，她自带的人性原本的纯真野性、向往自然代表了时代的发展。
实质上在任何一个时代，这种人性都引领着时代的变革。海蒂代表了一个即将诞生的时代，代表了已经生长了成千上万年又即将到来的时代，海蒂代表了遥远的未来，这是永恒的人性。



这幅片尾的定格图，让人想起人性复苏时期的蒙娜丽莎，但相比蒙娜丽莎那神秘的微笑和掩藏在微笑之下达芬奇对于人性幽微地带的探索，海蒂的微笑自然明畅很多，她大大方方地站在我们面前，自信真实不矫饰，背后是绵延的阿尔卑斯群山，她的微笑直白而亲切，她喻示的人性不卑不亢，落落大方，谦卑而伟大。


</影评>
<有用数>121</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>是不想上班的鱼</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-08-27 20:56:27</时间>
<影评>
        故事里海蒂从小跟着姨妈一起生活，后来姨妈把她送到了阿尔卑斯山的爷爷那里，爷爷是个脾气古怪但却很善良和蔼的老头，开始时他想把海蒂送给牧师，可相处了一段时间后他的心因为海蒂变得柔软起来，他喜欢上了这个乖巧可爱的小姑娘，他规定海蒂每天放羊前必须喝一大碗羊奶，他让邻居Peter带着海蒂一起去放羊。海蒂爱上了那里的草原，湖泊，森林，还有羊群。她每天光着脚在草地上奔跑，微风吹拂，鸟儿歌唱，快乐得仿佛整座山都是她的游乐场。


可是后来姨妈回来把她送到了法兰克福一家富贵人的家里，海蒂的生活发生了巨大的变化。她开始学会各种礼仪规矩，每天被局限在房子里不能出门，那里打开窗户也看不到山。虽然每天都有松软的面包，华丽的衣服，可海蒂还是不开心，她想念爷爷，想念小伙伴，想念阿尔卑斯山的一切。


一个偶然的机会让大家发现了海蒂有晚上会梦游，医生看出了海蒂梦游的原因在于她的心病，在医生的建议下海蒂最终回到了阿尔卑斯山。而在阿尔卑斯山下，海蒂又变成了那个天真快乐，满山奔跑的小女孩。


看完电影后我在想，其实像海蒂这样天性纯良，天真烂漫的小姑娘。注定是属于大自然的吧。


我想起了我小的时候。


我读小学时，放寒暑假之后我爹妈因为工作的原因没有时间照顾我，所以会把我送到爷爷家去。爷爷家在农村，从那里到城市每天只有两班车，街上的商店寥寥无几。尽管那里交通不便，，可在那里度过的时光，是童年的我最快乐的时候。


我记得离爷爷家不远处有一条小河，那时候河水污染还没有现在这么严重。河流清澈见底，偶尔还可以看到河底游过的小鱼，石块旁躲躲闪闪的螃蟹。夏天时，我总是和小伙伴在一天最热的时候来到河边，太阳越大，我们就越开心。她们总是穿着衣服跳进河里，游泳嬉戏，摸鱼捉蟹，用手舀着水往对方脸上淋。我不会游泳，就坐在河边脱了鞋子用脚踩着水看他们打闹，偶尔水花溅过来，打湿了全身，我也不恼，反而跟着他们一起傻笑。阳光撒向水面，河面雀跃起的斑点亮闪闪的像鱼鳞，一天又一天的午后，就在这样的阳光和笑声中滑过。


我们经常在水里一呆就是一个下午，没有手表，太阳就是天然的时针。夕阳染红整个水面时，我们便知道回家的时候到了。穿着湿哒哒的衣服走在回去的路上，头发还湿哒哒地滴着水，路上的灰尘和泥土沾满脚趾，夕阳把影子拉得很长很长。


那时我坐在河边什么也没想，不去想人生苦短，不去想爱而不得，和三两好友，就这么一直嬉笑打闹。我丝毫没有意识到，那时候纯粹的快乐，在以后的生活里再也无法复制。


那时候我堂姐也经常去奶奶家玩。我们两个年纪相当，臭味相投。我记得我们喜欢去街上买一块钱三包的垃圾食品，然后晚上睡觉时躲在被窝里悄悄地吃。那时奶奶家还是砖瓦房，我们就拿着毛笔在墙上面画画，写XX是个小画家，爷爷也不管我们。有星星的晚上，我们会搬两根板凳到院子里，一边看星星一边说悄悄话，明明两个人都是小屁孩，却喜欢一本正经地说班上哪个男生最好看，学习最好，有好多小女生在他屁股后面追着跑。白天也会跟着奶奶去山上，我知道了原来有肥又矮的茄子树也很矮，而玉米杆则又高又细，丝瓜和豇豆一样长在藤上，基本上我对许多蔬菜生长的认识全部来自于那时候和奶奶上山摘菜。


那时候我觉得奶奶家一切都是好的。喜欢那里夏天种满茄子和玉米的山坡，喜欢傍晚大家吃完饭一起聚在路口的大树下，一边抽着叶子烟一边东家长，西家短说个不停，喜欢夏天的夜晚田野里叫不停的蛐蛐声和整片天空的星星，喜欢没有霓虹灯也没有纸醉金迷的最原始的夜晚，点点灯火散落在山地间。喜欢听饭点时长辈们说方言叫孩子回家吃饭。


我对童年所有美好的回忆都在那里，那些时光在我的记忆里就像是一个甜美的梦。所以每次爸妈接我回家时，看到村子离我越来越远，我都闷闷不乐，有一种怅然若失的感觉，好像失去了一个很喜欢很喜欢的玩具。我的童年没有阿童木，没有数码宝贝，也没有数不清的玩具。可是啊，我感受到了山间的风，夏日了漫山遍野的翠绿，清澈见底的河流还有无忧无虑的快乐。
      </影评>
<有用数>64</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
