<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>你好，李焕英</电影名>
<年份>2021</年份>
<评分>7.7</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2629056068.jpg</封面>
<导演>贾玲</导演>
<演员>贾玲 / 张小斐 / 沈腾 / 陈赫 / 刘佳 / 丁嘉丽 / 王琳 / 杜源 / 何翯 / 何欢 / 韩云云 / 包文婧 / 葛珊珊 / 史策 / 黄小猫 / 许君聪 / 卜钰 / 刘宏禄 / 魏翔 / 孙集斌 / 张泰维 / 郭宇鹏 / 朱天福 / 王宇 / 冯巩 / 乔杉 / 王小利 / 宋晓峰 / 董若溪 / 曹贺军 / 赵婷婷 / 姬晴 / 郭祥鹏 / 李一峰 / 潘斌龙</演员>
<简介>一场意外，改变了一对母女的命运。病床上的母亲李焕英（刘佳 饰）昏迷不醒，女儿贾晓玲（贾玲 饰）涕泗横流，唯恐与母亲阴阳两隔。恍惚之中，晓玲突然穿越到久远以前的陌生时代，并在那里意外邂逅尚待字闺中的青年李焕英（张小斐 饰）。在此之后，晓玲以远亲相称，成为妈妈形影不离的好姐妹。许是见证了妈妈数十年来的劳苦辛酸，晓玲希望通过努力改变妈妈的命运，让她变成一个幸福快乐、富足无忧的女人。而一系列搞笑、感人的小故事，就围绕这对姐妹花母女展开……
                                    
                                　　本片根据贾玲取材自身经历创作的同名小品改编。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>甜宝小猪看日出</作者>
<标题>比起穿越我觉得这是意识弥留之际的共同入梦</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-02-12 15:21:33</时间>
<影评>

电影的前90%我都以为是晓玲穿越回去改变妈妈命运的故事
结果最后10%突然发现可能这只是一个母亲弥留之际创造出来安慰女儿的梦
女儿入梦，黑白镜头慢慢有了色彩
在这个梦里晓玲帮妈妈买到了第一台电视机，虽然女排比赛没有拿第一，但是在厂长面前露了脸，跟厂长儿子相亲
但是当梦慢慢褪色，母亲的生命力渐渐消逝，女儿看到了母亲一生的走马灯，回到现实，李焕英的心电图变为一条直线。
（我一开始以为最后的回忆是晓玲的回忆，与电影开头相呼应，但是换个角度这何尝不是母亲对女儿的回忆呢）
李焕英才是这个梦的创造者，弥留之际抚平女儿的自卑和自责
后排提示：本人只在豆瓣发表了该影评，其他平台均为未授权转载。

</影评>
<有用数>8104</有用数>
<没用数>85</没用数>
</review>
<review>
<作者>珍珠奶猹</作者>
<标题>48岁，李焕英。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-02-13 12:51:07</时间>
<影评>



如果剧情背景仅仅是穿越或者一场梦，那只能算一部普通的合家欢喜剧。

【剧透警告】

———————

———————

结果结尾说，李焕英是48岁的李焕英。

整个剧情就升华了。

我们最开始的视角，是贾晓玲视角，以为是穿越，又或者梦，我们跟随着贾晓玲，试着改变母亲的命运，让她更加开心。剧情很好笑，又有些荒诞。

而当我们知道，李焕英是48岁的李焕英的时候，回头一想，如果主角视角是李焕英，那几乎是一部全新的电影。

每个细节，在贾玲视角看起来的理所应当，在李焕英眼里，是意义非凡。

比如李焕英每天都在打铁车间正常上班。

比如李焕英一个人看了一场老电影。

比如李焕英坐在爱人的自行车后座，从田埂经过。


有多少人呐，像夏洛，如果能穿越回去，明明可以不上学，不上班，做不敢想象的事，报复最讨厌的人，体验全新的人生。

只是因为，我们的人生不甘啊，我们有遗憾。

我问朋友，你愿意回到高三，体验一次刷题刷到吐吗？基本不会。除非一种情况：你知道自己快死了。

这部电影的主角是李焕英，48岁即将面对死亡的李焕英。

这他妈太宏大了。


李焕英为什么在买电视机时争强好胜，对于排球比赛又总想着放弃？因为她知道参赛的结果是什么，攀附的人生是她不齿的。这是自省的部分。

但她最后参加了，这又是对贾晓玲的一面。她希望女儿能为自己自豪，希望女儿在心智上能多些成长。这展示爱的部分。

李焕英自然知道日后流行破洞牛仔裤，为什么还要缝？也许是重温给女儿补裤子的经历；又可能她知道在那个时代穿这种裤子是不合时宜的，她不希望别人对她女儿有偏见。

李焕英在这个梦里，完成了两件事：对内的自我省视；对外的温柔与爱。

我们以为20岁的李焕英傻傻的，一点没戒备心啊；我们以为20岁的李焕英莫名其妙，前脚还在和沈光林约会，后脚就跟另一个男人领证；我们以为20岁的李焕英很单纯，看二人转笑得很欢。其实，她是在享受所爱的一切：逝去的青春，身旁的家人。我甚至可以想到，在荧幕之外，李焕英和贾文田也偷偷约了不少会吧。

贾玲视角的我们：小丑竟是我自己。

在打铁车间上班，看一场老电影，坐在爱人的自行车后座上骑过田埂路，如果我们对拥有的一切都很满足，我们只会想，再拥有一遍。

也许李焕英的想法确实有过波动，而这个探寻的过程，也正是电影的主题。

这不是穿越或者梦，而是一场两个人共同完成的旅行。

这不是20岁的李焕英，是48岁通透、善良的母亲李焕英。

———

沈腾拉屎就不提了。

如果说活着、让子弹飞、霸王别姬、驴得水拍的好，是探讨了人性在时代、社会影响下的内外关系，那你好李焕英，则是深入地挖掘了对内自省的部分。

在那个时代，大搞特搞成为口头禅，厂长是念稿机器，看到好玩的画面想笑却不得不压抑天性，也许那个时代并没有这么温暖，自由。但在李焕英眼里，这依然是人生中最光明多彩的部分。

时代的底色，框不住画笔的墨彩。

《你好，李焕英》超越了春节档喜剧，注定在中国电影史上留下浓墨重彩的一笔。

———

那个，不是沈光林不努力，他撩的可是48岁的李焕英啊…

</影评>
<有用数>7257</有用数>
<没用数>53</没用数>
</review>
<review>
<作者>loloco</作者>
<标题>冷特真的没有任何意义吗？</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-02-12 22:35:00</时间>
<影评>

电影开始没多久，陈赫演的冷特以一句“谁是贾晓玲”出场，看惯了老套穿越剧情的我就猜冷特估计就是贾晓玲的亲生爸爸了，直到最后真爸爸出现…
那么冷特这个角色到底有什么作用呢？仿佛剔除了他故事也能照样进行，甚至可以说整个故事里他只与贾晓玲有一定联系和牵绊。直到我看到一个提问“贾晓玲只跟别人说了自己叫晓玲，但是冷特却一出场就问‘谁是贾晓玲’？”，我突然明白这个几乎可以成为男主角的冷特其实就是虚构的。
整个故事可以说更像一个梦，一个李焕英弥留之际做的想弥补贾晓玲的梦，而冷特其实就是妈妈梦中的女婿（好归宿可能更贴切一点），一个懂她女儿、愿意帮她女儿、爱他女儿的人…也是李焕英心中以后可能会给贾晓玲幸福的人。
（来自一个工科生的粗浅解读，可能有很多地方大家觉得有矛盾，也希望大家指出，同时也希望贾玲能找到幸福，嘿嘿）

</影评>
<有用数>4626</有用数>
<没用数>81</没用数>
</review>
<review>
<作者>難捨難分</作者>
<标题>二刷归来，说几个自己体味到的小细节</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-02-15 03:05:29</时间>
<影评>

1.医院里认亲时包玉梅风风火火闯进来，李焕英的眼神和刚见到张江时是一样的；
2.包玉梅提到电视的时候，李焕英和晓玲眼里同时闪过疑惑，被包玉梅半推半就去赶巴士的时候眼神里还明显带着懵懂跟回忆；
3.抢电视机排队的时候，开始李焕英是退让的（这也是现实时空里为什么会被王琴抢到全厂第一台电视机的原因），但是看到女儿在旁边加油打气，稍一迟疑果断切换成“以彼之道还施彼身”模式，以“48岁的灵魂”过了一把“人不轻狂枉少年”的瘾；
4.全厂围着电视准备看球赛前，晓玲抢了车间主任的发言，焕英看着女儿眼里满满都是宠溺——这一点在后面的闪回里其实也有表现，但是一刷的时候很容易错过正叙时的这个细节——张小斐当时的那个眼神真的很传神；
5.玉梅和焕英前后两次出马邀其他队员出山失败后吃西瓜闲聊的那场戏，陈赫演的冷特带着他的小弟第一次出现，由此激发了焕英争强好胜的性格决定参赛，但说到怎么解决队员各自家庭问题的时候眼神飘向远方，心不在焉的说了句“玲儿能解决”之后就丢下包玉梅和晓玲匆匆离开，私以为这段留白是整部电影编剧最出彩的地方：李焕英应该是第一次在自己弥留之际的梦里见到了当年还未结婚领证的爱人——贾文田——这样就很好解释了为何整部戏她所有的视角不论在正叙或是后半段煽情闪回过程中都在关注自己的女儿，这里却能果断抛下女儿和闺蜜独自离开，因为她见到了她人生中除了女儿以外另一个至关重要的人——她的丈夫；然后在这之后，她肯定不止一次的和贾文田私下悄悄约过会，这也符合领证之后晓玲在第一次见到自己父亲时候他叙述的“俩人车间隔得远不常见又瞒着大伙”的情况；
6.冷特应该是弥留之际的焕英在自己的梦里创造出来的一个人物，一方面他是女儿精神世界的象征，借由冷特之口说出了很多晓玲的心声；一方面他又是母亲想要留给女儿陪她走完今后人生之旅的另一半的寄托，以至于在撮合沈光林和母亲的过程中，李焕英对晓玲的所作所为完全不感冒，反而每次都先反问她和冷特的进展情况，文艺汇演结束后的把酒谈心过程中，晓玲直言和冷特没可能，她也能迅速释怀并宽慰女儿：会有更好的在等着她；
7.看电影的过程中，沈光林患得患失全程注意力都在李焕英身上，而焕英却是真的津津有味在重温和回味当年的老电影《庐山恋》，哪怕自己一个人坐着也看的十分投入，尤其是到了男女主角吻戏的时候，全场哗然，她却微笑中透露着十分淡定，这里也属于是暗示之一；
8.文艺汇演现场座无虚席，唯独李焕英是被晓玲硬拉着去的，这段应该是第二次编剧留白，焕英原本的计划应该是趁着大家都去看文艺汇演的时候偷偷去和贾文田约会，结果因为女儿一句：演出节目由她出谋划策，对女儿的宠溺盖过了对约会的渴望，这也符合48岁母亲的灵魂的正常反应；
9.闪回的开始，李焕英灵魂出窍走入了电视机里，其实是以《盗梦空间》里的方式作为造梦者制造了一个梦境，晓玲在哭累了睡梦里进入了弥留之际母亲的梦境，甚至在梦里再次做梦梦到和母亲遭遇车祸的瞬间惊醒过来，可以看成是梦中梦，被撞醒来也符合“kick或死亡后回到现实/上层梦境”的原理，切换成李焕英视角在她完成了梦境里想要实现的愿望，自己在现实生活中的生命也行将耗尽，梦境坍缩，晓玲回到现实；
10.二刷完回家路上，车里正好随到Eason的《好久不见》，每一句歌词感觉完美契合，希望网络有资源以后有心人能做一个《好久不见》的bgm混剪，感谢；
我来到 你的城市
走过你来时的路
想象着 没我的日子
你是怎样的孤独
拿着你 给的照片
熟悉的那一条街
只是没了你的画面
我们回不到那天
你会不会忽然的出现
在街角的咖啡店
我会带着笑脸 挥手寒暄
和你 坐着聊聊天
我多么想和你见一面
看看你最近改变
不再去说从前 只是寒暄
对你说一句
只是说一句
好久不见

</影评>
<有用数>2017</有用数>
<没用数>20</没用数>
</review>
<review>
<作者>三角尺冰糕</作者>
<标题>就是爱，只有爱。——看多了父子关系片之后惯性思维对《李焕英》的误解</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-02-14 16:18:59</时间>
<影评>

看了一个比较靠前的影评，说李焕英没有深挖什么母女矛盾和解，什么女性意识觉醒，比较遗憾，要是深挖更好。
额，那些自然也不错，但是不一定适合李焕英这部电影，李焕英也没必要非得去谈这个话题。
首先，贾小玲和李焕英有什么不可调和的矛盾吗？完全没有。李焕英很疼爱贾小玲，即便她做假证这么严重的问题（我是觉得挺严重，如果我做个假录取通知书，我妈肯定气疯了追着我打，不可能和李焕英一样哈哈笑笑就过去了），李焕英也没责怪她。两个人的关系完全就是贾小玲单方面感觉自卑，单方面心疼李焕英，根本就没有什么矛盾。所以“母女矛盾和解”这个话题从一开始就不成立。
说这话的人可能是看类似思路的父子关系片看多了，以至于习惯性的就把父子片的思路带进母女片。父权社会下父亲永远是儿子的假想敌，儿子要击败父亲才能证明“自己是个男人”，而父亲要时时刻刻提防自己的权威被儿子挑战（宙斯和宙斯他爹克洛诺斯就是最好的例子），所以我们看到那么那么多的父子关系片里父子都势同水火，得经历点什么大起大落大生大死才能勉强和解。
但是母女？母女不一样。女性天生拥有生育的力量，比起互相征伐女性的力量更接近创造和抚育生命，如果没有什么强大的父权力量横加干涉（比如母亲受重男轻女思想对女儿不好/堕女胎/把女儿送人）（女儿受父权逻辑影响严重厌女看不起母亲/觉得母亲是靠父亲养着的没出息废物/盲目慕强甚至社达），那么母女的关系天生就是圆融的，和谐的，互相关爱的，传承的。从头到尾李焕英这部电影都是爱，只有爱，没有势同水火没有你死我活。
李焕英对我而言最大的泪点根本不是什么子欲养而亲不待（当然这可能是贾玲的最大遗憾），而是即便重来，我也还是要选择那个没那么好的你。
你不够好，但我就要你。

</影评>
<有用数>1906</有用数>
<没用数>37</没用数>
</review>
<review>
<作者>包子</作者>
<标题>《你好，李焕英》被严重过誉了</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2021-03-01 04:22:57</时间>
<影评>

首先，作为电影来说，它的硬伤几乎是全方位的：人物塑造得极其单薄、纸片化，除了晓玲之外，其他人都像是贴了个标签就上架的商品一样，以几个标志性的表情、动作等，勉强搭建起一个人物；穿越极其生硬，毫无逻辑可言，特效非常五毛；笑点老套、小品化；前期缺乏扎实的铺垫和人物塑造，导致最后只能用廉价的煽情来渲染母女感情。
至于母女感情，是最让我生气的地方。
李焕英明明说过“你啥时候能让我长回脸”，而且看得出来，这话她一定没少说，不然晓玲不会一直那么自责、内疚，甚至还办假证，只为讨母亲欢心。在病床前，晓玲哭着说：“我当你女儿这么多年没让你高兴一回”。穿越回去后，她一心一意想要让母亲高兴。
女儿会这么内疚，明显是从小到大被母亲以各种方式灌输了“你得让妈妈高兴、替妈妈长脸”的思想，这些方式包括但不限于自述养育的苦楚、和别人家孩子比较、数落自己孩子等等，这都是惯常的家长套路，目的在于让孩子知道家长不容易，你得感恩并回报，回报的方式是“让妈妈高兴，替妈妈长脸”。
晓玲的自责、内疚明明就是母亲一手造成的，最后她倒是自说自话站上了道德制高点，用一句“我只希望你健康快乐”，自己把一切一笔勾销了。
如果李焕英真的只希望晓玲健康快乐，不强加其他价值观，那么晓玲根本不会为“没给家长长脸”、“没让家长高兴”而自责、内疚，更不会为了让母亲高兴，不惜办假证、撒弥天大谎。
这个电影如果是想表现互相消耗的、畸形的母女关系、反映现实，那无可厚非，因为中国很多家庭的关系确实就是这样。家长往往会经历一个过程：孩子刚出生时，家长对孩子的未来没什么想法，只会含混地说“就希望她/他开心”；等孩子慢慢长大，家长对孩子的要求会渐渐具体化；等孩子成年，家长终于发现孩子只是普通人后，会开始否认自己在育儿过程中表现出的自私和愚蠢，并以“亲情”为借口蒙混过关，自说自话地对自己“既往不咎”。
但可惜，这个电影明显是要歌颂或至少致敬李焕英式的家长的。这种致敬和歌颂，势必会使得很多观众也陷入自我感动，而不是反思李焕英式的家长和被这种家长带了节奏的孩子该如何正确处理家庭关系。
另外，最后一行字幕也让人讨厌，因为一切对“伟大母爱”的强调，都是对女性的母职道德绑架。
总之，无论从剧本的扎实程度、人物形象的塑造、拍摄手法、讲故事技巧、搞笑方式，还是电影传达的价值观来说，这部电影最多只能算勉强合格，有的部分甚至是不合格的，但考虑到是贾玲的第一部作品，我认为打3星算得上公允。但现在，无论是评分还是票房，都严重言过其实了。

</影评>
<有用数>1405</有用数>
<没用数>120</没用数>
</review>
<review>
<作者>一梦华胥</作者>
<标题>中规中矩：情感真挚，才华不足</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-02-12 12:45:23</时间>
<影评>

刚看完出一篇热乎的影评。贾玲为纪念妈妈拍的电影，看得出来真的很动情，这份真挚的情感是最打动人的，对大部分观众来说，在大年初一能看到一部这样笑中带泪的电影就已经过及格线了，因此三星往上。

然而，亲情是最“容易”打动人的。并不是电影拍的有多好，而是观众很容易在那种场景，音乐渲染的气氛中被触动，所以很多人被感动，觉得电影不错，得益于选材优势和演员表演。

喜剧的形式完成的也还不错，有几个笑点做的都挺好，不会让人很尴尬，延续了开心麻花和大碗娱乐的优势，表演上加分不少。

但一部影片最重要的还是内核。如果仔细分析的话，会觉得电影的内容其实是比较空洞乏力的。以“回到过去帮母亲改变命运”为出发点，其实有很大发挥空间。

回到过去发生的几件事情很简单就能概括：为了打压“仇人”气焰打排球，为了帮妈妈嫁的更好发生的划船，看电影，二人转。

这些剧情明显是为了服务于喜剧形式，笑点做的也还可以，但有种跟整部电影割裂的感觉。让人觉得仿佛是一个喜剧一个亲情剧拼在一起似的，中间的喜剧部分单独拿出来放到任何其他一部喜剧片里都不会有违和感，甚至可以说对电影的主旨内涵没有任何作用。很多人物和桥段更是多余，感觉像凑时长。

如果片尾没有反转我会打三星，反转后逻辑上总算通顺合理了一些，但对主旨没有升华，最后打三星半。

遗憾的是这个题材本来可以做的更好的，除了内容其他基本都是领域内顶配。如果想做得更好，有几个点可以下功夫：

1、女儿与母亲的矛盾，回到过去发现母亲的苦衷。2、母亲为了自己放弃了什么，不想让母亲牺牲自己从而想改变过去。3、母亲也曾是天真无邪的少女，被迫变成无趣严厉的大人。

这里面发挥空间就很多了，随便举几个例子：受制于时代背景啊，母亲与自己父母的矛盾啊，女性自我意识啊，母亲自身经历的遗憾后悔，或者阴差阳错，重大变故等等。

但凡在一个点上深挖下功夫，都会让片子更有内涵。艺术来源于生活但高于生活，并不是一味地用大部分母女都会经历的琐事堆砌。（裤子破了，拿了第一，叫家长，吃包子。）
（补充：❗️❗️❗️
请各位着急喷我的看看这里：我并不是基于这个电影已有的设计提的建议，而是基于同类型亲情电影随便举了几个点，并不是说要在原本的电影上进行改动！原作的点滴日常也很好，只是不够出彩，并不是说不能体现出母亲的伟大，不能共情❗️）

更新一下，我并没有认为电影不好，否则我也不会打四星，也不会大年初一选择看这一部。事实上这部是我最看好的春节档电影，早早就订了第一场九点多的票。
贾玲姐姐这么可爱，我还是很喜欢贾玲的🙏希望贾玲能越来越好，来打我的脸！题目只是当时看完后的最直接的想法，并不是人身攻击，也请各位粉丝不要太玻璃心🙏
应当允许有批评的声音，且批评比赞美更重要。
随着影视产业链逐渐成熟，观众审美上升，我们应当提更高的要求。因为事实就是现在国内的大多数影视作品离国外既叫好又卖座的大片还有很大差距。而影视作品制作是高成本，大制作，有着大量人力物力财力投入，所以每年其实也拍不了几部，因为资源是极为有限的。
但这些资源，大部分人根本接触不到。影视圈的人和作品海海，能被大众看到并讨论的只是极为少数的千分之一。所以才会对这种能接触到顶配资源的电影提出更高要求。
我认为比起硬件条件，现在国内最缺的其实是好故事好剧本。我自己对影视创作非常感兴趣，也在写小说希望能拍成电影。但影视圈非常闭合，像我这样的普通人连进圈子都很难，且不说以后能有什么成就，现在连个投剧本的地方和机会都没有……😢
随手写的影评没想到能让这么多人看到😊祝所有看到这份影评的人新年快乐！也希望国产电影能越来越好！❤️
既然这么多人看打个广告吧：
我自己在创作一部“回归自然，找寻自我，纯真初恋”的青春题材电影剧本，关注都市抑郁症群体。我认为国内这样有思想有深度的青春片仍处于一个十分空缺状态，我对影视创作非常感兴趣，很希望用电影作品反应社会现实，揭露内心世界，能够反映年轻人的心理需求和成长困境。
当代20多岁的年轻人，正在经受前所未有的考验。学习压力大，工作压力大，购房压力大，让我们从小就处于一种激烈的竞争环境中。孩子身上的天性被压抑，常年压抑的环境让很多人患上了抑郁症，像有电影关注校园暴力，我也想从另一个角度关注年轻人的心理健康。有意向的制片和影视公司请联系我🤗
评论区不要那么多戾气嘛，祝大家生活愉快😊

</影评>
<有用数>2438</有用数>
<没用数>555</没用数>
</review>
<review>
<作者>乱.</作者>
<标题>我带我妈看这电影，给我自己哭抽抽了，我妈问我 你干啥呀？</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-02-12 15:35:39</时间>
<影评>

李焕英女士，您好！
您女儿的电影我看了，拍的挺好，你闺女可真有才！不比那UCLA的学导演的差啥！她太招人稀罕啦！
大年初一我带我妈去看的 看之前就很期待！之前的小品我就哭的稀里哗啦的 看了几遍吧 没敢多看，这回整成电影了那肯定也是期待啊，无论是王牌对王牌还是别的节目上宣传 我都高兴，但是让我选择春节档第一部要看它的还是在奇葩说 马东说的一段话。听完我就觉得，我想马上看完它……
贾玲说的对，这部电影对得起她对她妈的感情。
无论是故事，人物，演员，包袱，都让我哈哈大笑嗷嗷痛哭，坐在我旁边的我妈也确实一脸问号，咋的了？至于吗？
我那会情感特别复杂，我看个电影哭哭啼啼就算了，但是这是一部讲亲情的电影，讲母女的电影，我这哭的不像话 我妈可就坐我旁边呢呀，我这是哭啥呢？张小斐也不是我妈呀！
看完电影我想明白了 张小斐不是我妈 但贾晓玲是贾玲 我心疼她 真好 她这电影拍的我特别能共情贾玲，共情着跟她一起想她妈！
能共情的导演还不是好导演吗？在我这儿，肯定是。
虽然说的是母女情啥的，但是我看完之后特别解压，大笑过，也大哭过，不管什么煽情不煽情，技巧不技巧的，我觉得这票价 值了！真好看！
贾玲，你可真是太出息了！希望你在天上的妈妈能感受到这么多人喜欢你。
祝贾玲一切都好 新年快乐！

</影评>
<有用数>1307</有用数>
<没用数>31</没用数>
</review>
<review>
<作者>私享史</作者>
<标题>一场年轻人自我感动的狂欢</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2021-02-17 21:49:14</时间>
<影评>

大年初一中午，《唐人街探案3》率先在豆瓣开分，6.8分，意味着接下来会滑到更低，我决定先不带家人看这部电影。临近傍晚，《你好，李焕英》终于开分，8.1分把我给惊到了，那就信新导演贾玲一回，赶紧张罗家里人晚上去看，虽然我爸嚷嚷着要看《唐探3》，但此时已经买不到晚上的票，仍然选了《李焕英》。等到电影看完散场时，从大姑妈一脸不过瘾四处寻觅其他电影海报的神情中，我知道《李焕英》并未达到投其所好的效果，实在过意不去。直到第二天晚上，几位长辈看完《唐探3》，散场时还兴致勃勃地讨论起剧情，我心里一块石头才落地。
我给《李焕英》的评分是7/10分。即便它在我看来明显缺乏电影感，催观众眼泪的手法也不高明，其传达的价值观更值得商榷，但毫无疑问的是，贾玲基于自己真实经历自编自导自演所展现出的诚意满满，加上整个故事无硬伤、立得住，这两点构成了本片品质的基本盘。正所谓“全靠同行衬托”，如今大部分国产电影连故事都讲得漏洞百出，毫无诚意的圈钱乃至洗钱之作也不少。不过我一向不主张“比烂”，还是应该就电影来论电影。
说《李焕英》缺乏电影感，这一点正好拿同期改走线上发行的《发财日记》作为对比。《发财日记》是同为喜剧演员的宋小宝的导演处女作，虽然故事讲得一般，但即便是大银幕换到了小屏幕，该片也从头到尾都充满着电影感，镜头语言非常成熟。这是宋小宝自学成才的功力吗？当然不是，该片的监制兼摄影可是张艺谋的御用摄影师赵小丁！
反而观之，《李焕英》虽然投影在了大银幕上，看上去却完全是高清电视剧或者网络大电影的质感，电影语言贫乏，叙事技巧生硬。比如最让我难受的一点，本片频繁使用了淡入淡出的场景切换方式（也就是几秒钟的黑屏），特别是在后三分之一，这样做不仅把故事给割碎了，还显得剧情拖沓——一部电影通常只在结尾交代一些剧情余音时才频繁地淡入淡出。这显示了贾玲及其主创团队的力所不逮，不会用别的电影技巧，只知道挪用最基本的小品舞台剧的转场方式。
为什么要强调电影感，因为这是电影作为一门艺术，区别于其他艺术的根本点。电影感是一套语法规则，规则当然可以被打破和创新，但全盘照搬其他艺术的语法伪装成电影，显然不在创新之列。一百多年前的很多电影看上去就跟舞台剧没什么区别，用一台固定机位的摄影机把舞台上发生的故事拍摄下来而已，直到天才电影人发明了运镜、剪辑这些新概念之后，电影才作为一门独立的艺术得以发扬光大。如今出现了返祖现象，以《驴得水》《十二公民》为代表的一些国产电影“佳作”，明明话剧感十足，根本就算不得电影。
说《李焕英》催观众眼泪的手法不高明，又可以拿一位演员的导演处女作来对比——蒋雯丽的《我们天上见》。两部电影同样具有自传性，基于女性视角的真实经历来纪念至亲。《我们天上见》保持了情绪上的节制和内敛，它并不渲染祖孙情，甚至哭戏都不多，却让观众从始至终品味着一种忧而不伤的“微醺感”，直到某个节点上自然释放眼泪；《李焕英》则是从半程就开始发力，使劲拽观众的眼泪，你不哭？那我就继续拽，你还不哭，那我就自己用力哭来勾引你哭。我就是这么一直被拽着，直到最后才流下一行老泪，流泪的时候我非常确定这跟电影的水平无关，纯粹是被导演的真诚生拽出来的。否则我一个跟导演一样没了妈的人，早就应该哭成泪人啊。
更不消说，《我们天上见》是一部充满了电影感的佳作，蒋雯丽之后没再做导演让我觉得可惜，而贾玲如果之后再做导演我只会觉得她是飘了。顺便提及的一点对比是，同样在讲中国社会过去某个时期，《我们天上见》从每一个镜头和细节都能让观众感受到那个时代的烙印，真实得让人身临其境；《李焕英》虽然是在旧工厂实地取景，给人的观感更像是个架空的背景，难以引发中老年观众的怀旧和共鸣。只不过，这一点很难说到底是主创的力所不逮，还是有意为之。
哭或者悲，本身是一种复杂且具有层次感的情绪，无论是演员表演本身还是在调动观众情绪方面，都大有文章可做。比如创作者可以让情绪不断酝酿，是可调控的蓄洪，待故事发展到一个高点之后，突然开闸，让观众情绪冷不丁地泄洪（也即观众没能预期泄洪的发生），这种酣畅淋漓是很多佳作都会采取的手法。曾获奥斯卡最佳原创剧本的《死亡诗社》，就是在最后一幕，经由学生安德森爬上课桌的设计，让观众一下子哭得稀里哗啦，刻骨铭心。
再比如创作者明明在讲一个痛彻心扉的故事，可他并不打算让观众哭，他更希望观众在相对理智的观影过程中去欣赏演员所表现出的极具层次感的悲，达致内心深处的共情。共情并不是靠情绪宣泄就能达成的，它需要理性的指引。曾获奥斯卡最佳原创剧本和最佳男主角的《海边的曼彻斯特》就是这样做的，通过解剖悲伤来让观众走出悲伤，而不是通过展现悲伤来让观众陷入悲伤。这样的审美体验可以持续发酵，让观众日后不断回味。
如果观众只是把电影当成一件商品，那么的确，眼泪的容量可以跟商品的质量成正比；如果观众还把电影当成一件艺术品，那么真诚只是优秀艺术品的要素之一，技巧和手法同等重要。如果无视后者，主要凭哭了多少眼泪来评价电影的优劣，那就好比让情色片与AV同台竞技，主要凭观众生理反应的指标来评价孰优孰劣。
重点来谈本片传达的价值观。一部电影能够叫好又叫座，情感和眼泪只是表象，归根结底是它传达的价值观与主流观众的价值观相符，先例有2019年春节《流浪地球》的逆袭。作为一个在价值观上持批判传统立场的现代观众，我只能说本片传达的价值观没有冒犯到我，不至于像《唐探3》四溢的厌女症那样令人皱眉。
但本片的价值观仍然是保守的，只是它包裹在亲情和真诚的糖衣炮弹之中，乍看不显得刺眼。片中贾玲穿越前想做的一切，都是为了让妈妈骄傲，穿越后所做的一切，都是为了让妈妈高兴，这两者其实是一回事；反过来，妈妈无论在穿越前还是穿越后，所做的一切都是为了孩子。贾玲从女儿视角重塑了一个传统贤妻良母型的完美妈妈，只因为这样的妈妈在中国现实中太普遍，所以感动了无数在完美妈妈哺育下成长起来的年轻人，与之深刻共情泪流满面。
贾玲在接受谢楠采访的时候曾说道：“我觉得我的妈妈不仅仅是我的妈妈，她也是她自己……我挺希望我妈妈能多为自己而活。”遗憾的是，在电影里贾玲是通过把自己的意志强加给妈妈来表达这一点的。妈妈明明不想打排球比赛，贾玲却硬要她打比赛，觉得这样她会幸福；妈妈明明没兴趣去看沈光林的舞台表演，贾玲却拉着她看表演，觉得这样她的人生会改变，甚至不惜以自己不能出生作为代价。这样的做法，不过是两代人身份互换之后的“我做这一切都是为了你好”，双向的亲情绑架，让爱成为负担，甚至是伤害。现代社会的亲情，应该提倡“无条件的爱”。
本片设计的反转，既是妙笔，也是败笔。说它妙笔，是因为这个设计大大增加了戏剧性和感染力，比如二人转一幕，原本只是台上的贾玲、沈腾分别望向台下的张小斐，反转后增加了张小斐泪流满面回望台上的女儿，笔意陡增（只可惜这些妈妈视角的情节重现都处理得很突兀、电影技巧笨拙，比如妈妈走出病房完全重复了开头贾玲走出病房的镜头语言）；说它败笔，是因为原本年轻妈妈所做的选择可以解读成为自己而活，只不过一切“命中注定”还是走上老路，有了反转之后妈妈就成了“从一而终”，重返青春时代还是不能为自己活一回，还是选择为了孩子而活，立意陡降。个人主义的光辉又一次淹没在了集体主义的洪流之中。
妈妈最后说“我很幸福你怎么就不信呢”，其实大多数把儿女当成人生寄托的妈妈都会这么觉得，否则就会出现心理学上的认知失调。关键在于，这句话是否建立在自我觉醒的基础之上，如果一个妈妈明确意识到为了养育儿女已经失去了自己的生活，仍然选择这么做，那是她的自由（参考2019年电影版《小妇人》里的Meg），否则她只是在拿这句话宽慰自己和他人。片中的妈妈或许是幸福的，却没能为自己而活，令人唏嘘。
我可以给出一个更具现代性的故事设定：女儿是一个具有现代意识的独立女性，她不打算通过帮年轻妈妈实现什么来让妈妈高兴，而是想通过让年轻妈妈觉醒去自主做选择活出自己的人生，授之以鱼不如授之以渔。即便最后在各种令人捧腹的机缘巧合之下，妈妈的自主选择还是让她跟年轻爸爸走到了一起；但在这个穿越之旅中，女儿看到了一个思想上发生改变活得更自在开心的妈妈，妈妈也逐渐理解了身为独立女性的女儿。
跟片里片外的贾玲一样，很多年轻人也是基于自己的喜好和判断，拉父母和长辈进电影院看这部电影，觉得他们会喜欢。我基于网上的评论都预设了几位长辈看完电影非常感动的情景，我还觉得本片八十年代的设定会让他们怀旧。可是我错了。从这几天我了解到的观众反馈来看，有相当数量的中老年观众同样对该片无感。这倒不是因为他们的价值观比年轻人更不保守，而是对于本来就长期生活和践行在这种价值观里、看过无数温情激情苦情滥情电视剧综艺节目庆祝晚会的他们来说，本片的情感宣泄不过是毛毛雨挠痒痒。
恰恰是作为下一辈的我们在自我感动，然后推己及人以为上一辈会更感动，刚愎自用地把他们拉进了电影院。事实上，本片的营销就充分利用了年轻人的这种心理，官方微博不断吆喝着#带爸妈去看李焕英#，海报和宣传片上“笑顺爸妈”的口号提示着带爸妈去看就是一种孝顺，片方或许不清楚中老年观众的观影感受，但他们一定知道本片的主要受众是年轻人。高歌猛进的票房正是这种年轻一代自我感动的狂欢，而出奇的豆瓣高分则是这种年轻一代自我感动的明证。
最后想说的是，爱你的父母和长辈，应该是他们主动说想看哪部电影就给他们买哪部电影的票，而不是自以为他们会喜欢哪部电影于是主动给他们买哪部电影的票。一个每个人都是为了他人而活和都想指导他人该怎样活的社会，一个崇尚每个人都该为了他人而活和指导他人该怎样活的社会，注定是没有太大出息的社会。



</影评>
<有用数>1245</有用数>
<没用数>187</没用数>
</review>
<review>
<作者>邓安庆</作者>
<标题>贾玲的缺憾与真心</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-02-13 09:11:47</时间>
<影评>

      好久没有看到一部电影，想要去写一篇长评了。电影看完后，我发微信给在老家的哥哥，“你带妈去看看这个电影吧。”哥哥问：“贾玲不是演小品的吗，她还拍电影？”我回：“是啊……你就带妈看看，就知道了。”之所以如此坚持，一个缘由是因为母亲很喜欢贾玲。往年在家过年，我都会陪母亲看电视，只要是出现贾玲，她就咯咯咯笑，有时候我并没有觉得有多好笑，她还是笑个不停。我问她原因，她说：“这个女伢儿几喜庆！圆圆脸，胖胖身，笑起来叫人高兴，脾气性格应该也不错。反正她一出来，我就想笑。”
       另外一个缘故也跟母亲喜欢的有关。2016年我跟母亲看一档喜剧综艺节目，记得是郭德纲主持，贾玲也参加了。有一期，贾玲参演了一个小品叫《你好，李焕英》。我当时心想李焕英是谁，看节目才知道是贾玲的母亲。这个小品一开始，是年迈的李焕英追着贾玲跑，忽然间传来刺耳的车祸撞击声——李焕英被撞死了。现实中的贾玲妈妈是意外去世的，去世时只有48岁，还没有到老年。而贾玲这个小品，却幻想着年迈的李焕英该是怎么样的，也幻想着年轻时的李焕英追逐爱情是怎么样的……我没想到在一个喜剧舞台上，看到这么一个悲伤的作品。回头看母亲时，她在偷偷地抹眼泪。
        我不敢去想失去母亲是怎样的情形。小品里，李焕英喊着贾玲小名，而我母亲喊我吃饭时是这样的，“庆儿哎——”我有时候为了多听几声，没有回应，她会继续喊，“庆儿哎——下来吃饭啦！”我下楼时，她听不到，又喊，“弟儿哎——下来啦——”此时我会突然心里隐隐作痛，这样的喊声我不知道还能听多久。我想录下来，可我知道如果失去了她，我没有勇气去听。一面我在乎跟她相处的每一刻，一面总有一天她会离开我，这些记忆会沉重无比。我想起在贾玲的声音记忆中，一定会有她母亲一声又一声叫她小名的呼唤声。但母亲不在了，这一声声呼唤有多深情，心中就会有多痛。
       拍一部关于母亲的电影，对于贾玲来说就是一种弥补缺憾的方式。这部电影从小品生发而来，重回过去，回到母亲李焕英结婚之前的岁月。小品因为条件有限，所以难免仓促，而电影可以做得更为立体丰富，也能更好地让演员表演，影片之所以能打动我，是因为演员们的“真”。 我非常喜欢演员张小斐，她笑起来非常有魅力，对人物情绪的拿捏也相当不错。而贾玲的“真”，不在于表演，而是真实的情感流露。她对着张小斐饰演的李焕英说的那些话，其实是对真实的李焕英所说。这些话李焕英再也听不到了，心里因而永远空了一大块，所以要在电影里填补起来。
       看这部电影，可以这样说：前面笑得有多开心，后面哭得就有多惨。这是贾玲的处女作，却并不幼稚。她在剧中精心设计的喜剧包袱和桥段，真的是能逗笑全校。我在看电影时，跟着全场人一起哈哈大笑。而到了后面的翻转，情感冲击力是非常巨大的。贾玲一边往回跑，一边回放着之前种种画面，全场又随之唏嘘不已。能做到笑泪交织、笑中带泪，泪中含笑，是很不容易的。我觉得贾玲是做到了。我那时候在想，要是母亲能坐在我身边一起看这部电影该多好。她一定也会跟我一样又笑又哭的吧。
       我记得之前又一次采访，贾玲说自从有了那个小品之后，她觉得可以去直面妈妈离世的事情了，心里松快了很多。我想这次的电影，算是一次了结。虽然人已经永远不在了，遗憾也会永远会有，但心可以不用那么作痛了。毕竟，眼泪都留在了电影里，生活还会继续下去。

</影评>
<有用数>1152</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>