<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>逃学威龙 逃學威龍</电影名>
<年份>1991</年份>
<评分>8.1</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2573231828.jpg</封面>
<导演>陈嘉上</导演>
<演员>周星驰 / 张敏 / 吴孟达 / 张耀扬 / 黄一山 / 秦沛 / 苑琼丹 / 陈国新</演员>
<简介>周星星（周星驰 饰）是飞虎队队长，奉命以卧底的身份到圣育强中学寻找警司于参观时被窃的配枪。周星星就算百般无奈还是接受了任务。他很快适应了学校的生活，功夫高强的他也受到了学校众多学生的拥戴，周星星也顺势调查失枪案件。警队的另一位卧底曹达华（吴孟达 饰）也参与了这个案件，最后也与同学一起合力，帮助周星星破获一踪大型军火贩卖案件。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>悬浮颗粒</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-10-14 15:44:36</时间>
<影评>
        周星驰过去总演小弟般的角色，在这部电影里他第一次可以这么酷，周在回忆这部电影的时候印象最深刻的是他有机会可以展现身手，因为他一直的偶像就是李小龙。当然再酷也要打回原形，因为他还是要出点洋相，那时的观众才能笑。

周星驰的表演非常到位，无论是警察还是学生都很象，虽然快三十岁的人了，还能扮学生，不过演两重身份的荒谬与无奈的时候演得最出色。
      </影评>
<有用数>129</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>哎呀嘛 咔咔滴</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-03-06 16:45:40</时间>
<影评>
        这部陈嘉上执导的影片说是周星驰风格的代表作，无论是剧作结构还是笑料噱头，都还是挺认真的，单是笑料的设计就费了不少苦心，很多经典的周星驰语言和行为就是从这部影片开始的。由于影片在学校题材上的成功，还带动了一大批港台两地的学校影片出现，成为一股风潮。

飞虎队第一杀手卧底学校做学生，这种角色非常适合周星驰，一种情况下是绝顶高手，一种情况下是绝对菜鸟，身份的大反差是周星驰发挥演技的最佳条件。另外，几个喜剧性很强的配角起到了陪衬作用。

影片喜剧的噱头和笑料尽管很多，但基本上并没有流于低级无聊，比起王晶稍后时期的很多娱乐片强了不少，这也是这部《逃学威龙》比那些影片耐看的缘因。

这部电影尽管是喜剧动作片，但动作场面并不太多。虽然如此，不多的几个动作场面设计得都是干净利落，不像很多动作片，打起来没完，拖泥带水，甚至最后的打斗场面时间也很短。
      </影评>
<有用数>64</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>无优无律</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-04-23 21:02:25</时间>
<影评>

这是星爷的电影中我最喜欢的一部，因为我总觉得星爷的电影太过无厘头，太过夸大，虽然一些笑点还是会get到，但总觉得因为搞笑风格弱化了剧情，使他的电影总是会忘记讲了什么，而只记得哪段最搞笑，但逃学威龙是剧情和搞笑结合的比较好的！
在这部电影中，才发现原来周星驰正经起来，也是挺帅气的，尤其穿上校服，竟然很适合，他依然延续着他的搞笑风格，但伴随剧情自然展开，不会觉得突兀和刻意，警察卧底学校，当起了学生，和吴孟达的组合堪称完美，两人的对手戏自带笑点！
每次看星爷的电影总是在想如果他真实的性格也像角色一样开朗外放就好了，很好奇为什么内向少言的他演起戏来差异如此之大！

</影评>
<有用数>36</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>呼延凯旋</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-12-27 23:57:38</时间>
<影评>
        《逃学威龙1》

自从开始回顾星爷的作品，那些早期星爷不太出名的电影都是配角，而且大多都没有好下场，不是死的很惨就是被主角掩盖了光辉，让人又郁闷又无奈，最近看的几部不再那么让人伤感，比如说上一部看的是情圣，都是比较纯粹的喜剧，今天的这部逃学威龙也是纯粹的喜剧，而且星爷无厘头的表演早已成熟，仿佛信手拈来，让人从头笑到尾，好多捧腹的段子已经不再是那种为了搞笑而搞笑了，变得很自然，明明像是无关紧要的，可就是看着笑了。

这部戏星爷跟达叔的合作简直天衣无缝，我一直想，如果达叔换做了其他人，一定不会有这样的效果，他们俩人的搭档就像是天成的，自然而又流畅，电影的剧情除了加入了警匪的支线，主线都是在学校的故事，这种发生在学校里的故事更加贴近学生，更加贴近现实，虽说有些情节的确很夸张，但校园里的故事还是让我回想起了自己曾经的校园生活，可惜如今自己早已毕业，工作也都三年了。

那些过去的校园生活早已回不去，看着这样的电影，除了有一些感叹时间回不去的伤感外，更多的却是星爷带给我的欢乐和开心。

这是一部喜剧，喜剧就是让人笑的，而我从头笑到尾，更难得的是，这部电影早就不知道看了多少遍了，以前电视上一旦播放，我就一定会去看的，总是能让我简简单单的发笑，星爷的电影就是有这样的效果，这世上也只有星爷的电影才能让我一遍又一遍、不厌其烦的看了又看，而这种无厘头的表演风格，也只有星爷才懂。

无厘头风格从星爷开始，但也只有他才能真正诠释其中的奥妙，无厘头风格并不是人人都可以表演的，没有那份实力，只会东施效颦，弄巧成拙，让人生厌。

这部电影虽然是喜剧，星爷带给了我们欢乐，但星爷背后的故事，又有多少人真正了解和理解呢？ 星爷的成功，也是靠一步步努力得到的，从一个龙套慢慢成长为一个喜剧大师，其中的心酸，没有经历过的人永远不会懂的。

星爷是一个寂寞的人，更是一个骄傲的人，但他从来都只是一个人在骄傲，一个人在寂寞。

电影中的他，总是一副小混混的样子，无赖滑头，插科打诨，耍点小聪明，但心底却是善良的，虽说大陆的观众真正喜欢星爷可能更多是因为石斑鱼的配音，至少我就是这样，从来没有看过粤语版的，但就算是粤语原音，星爷的那种表演甚至可能都已经不再需要语言的支撑，就算是一个简单的肢体动作，一个简单的眼神交流，我们都能够看到不一样的表演。

星爷之所以能成为喜剧之王，是因为他有非凡的喜剧天赋，也是因为他比别人更多的付出。

我之所以喜欢星爷，除了喜欢星爷的电影外，或许也是因为他在这条路上的坚持和执着吧。

电影里的女主角是张敏扮演的，很有老师的气质，周星星和那帮学生能遇到这样一位老师实在是太好了，以前看的时候就在想，为什么我没有遇到这样一位老师呢，如果当初我也有这样的老师，我一定不会是现在这个样子了。

可惜，这是电影，可惜，天朝的教育不可能会是这样的。

叛逆，永远只能在电影里，现实里叛逆，永远都是要被和谐掉的。


2014年12月23日晚上22：24于宿舍。
      </影评>
<有用数>46</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>A班江直树</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-05-30 15:25:56</时间>
<影评>

飞虎队队员周星星（周星驰饰）精明能干，但不怎么受上司赏识。这大警察局长的手枪被偷，周被以学生的身份安排进学校调查情况。由于周不能忍受学校的种种制度而屡受惩罚。正当周不堪忍受的时候，教师张敏出现，周顿时一见钟情。在张敏的鼓励下，周开始在学业等各方面全面发展。同时，他也逐渐发现了受黑社会军火集团控制的校内组织。在各方的努力配合下，一场恶战在校园内展开，黑社会最终被清除，周也赢得了张敏的芳心。
当时已然小有名气的周星驰领衔主演，影片将校园闹剧与常见的警匪题材巧妙地结合在一起，各种搞笑桥段层出不穷，将周星驰的“无厘头”表演发挥得淋漓尽致，同时该片及其续集频频出现的“飞虎队”也成了陈嘉上日后警匪枪战片题材的主攻方向。

</影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>米菲</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-05-15 18:43:11</时间>
<影评>
        经典喜剧

有几个人物映像深刻

黄一山——龟头龟脑，挺出彩的

张敏越看越漂亮，而且我还在喜剧里看出了她的气质也是不容易

茶煲王——猥琐

笑点：

1.Miss Ho来家补习，达叔塞给周星星一个保险套说：“人家是个好女孩别害了人家，你一个我一个，你这个是小号的。”；周星星同学立马一个不爽的神色说：“我想你误会了”，达叔说：“没有，这个是超薄的。”；周星星同学说：“是吗？！”然后很快换了表情皱着眉头巨严肃地说：“我绝对不是你想象的那种，也绝对不会......”话没说完，达叔丢下套子就走了；

2.可爱的达哥哥问：“周Sir，她会不会暴出来啊？”周Sir说：“会！你去杀她灭口！”然后达哥哥摆出了一个凶神恶煞的样子，此时周星星愤怒的表情已经接近爆裂了，达叔就在那里摆出一个似怕非怕似笑非笑的表情，脑袋却是鸡啄米地点个不停，一脸的鬼鼠。

这两场戏要多严肃有多严肃，但出来的效果确是要多搞笑有多搞笑

周星驰和吴孟达  绝配
      </影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>昌</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-01-27 18:12:49</时间>
<影评>
        周星驰早期喜剧中故事较为完整的一部，新进导演陈嘉上亦颇为成功地将警匪与校园两大类型主题给合，当年卖座非常，虽然后半部分剧情发展牵强，但无碍其经典地位。电影讲述飞虎队精英周星星(周星驰饰)，被委派作卧底混入校园寻找失枪，先为适应校园生活吃了不少苦头，后因追求何姓女教师(张敏饰)而苦恼不已。 
http://mcyiwenzhi.blogspot.com/2009/01/fight-back-to-school-1991.html

</影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>莲七</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-10-21 00:20:04</时间>
<影评>
        周星驰的早期代表作之一。我觉得在创意上，和赌圣难分伯仲。


在黑帮，犯罪团伙、卧底这些类型片里，精明的观众已经把现有的套路看腻了，看透了，很难再翻出什么新的花样出来的时候，那个时候的香港电影人居然能想出警察在学校卧底这种设定出来，结合犯罪、动作、搞笑，外加一点点恋爱，值得信赖的演员和那时候的香港电影人来操刀，爆款就这样水到渠成了。


日常扮学生和把妹两条线负责搞笑，在警察和学生两种身份之间无缝切换时的错位作为笑点，把警察那套手段带进学校，用警察的身份处理学生日常课业，这些都非常有看点。等你笑够了，笑嗨了还有完成最后激烈的打斗戏继续满足你，吃完快餐后一道恋爱甜点结束，没有什么很特别的优点，却也没有什么大的缺点，真的是非常工整的商业片，与周中后期那些以悲剧为内核，以喜剧为血肉的作品还是有一定区别的。


周星驰也真的很合适学生扮相，虽然演周星星的时候已经30+，但乍一看，分明一个乖学生嘛，细一看，又有一点点痞气在，可以说十分契合角色了。
      </影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>猪先生</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-05-05 15:58:42</时间>
<影评>
        就一个平常的一天，一个人上网很无聊，不知道干嘛。然后就找来这部片来提一下神，也不是特意找这部的，算比较随机。忘了上一次是什么时候看的，也不确定大概看了几次，很多星爷的电影都是，但每一次看都会发自内心的觉得好搞笑，即使看了很多遍。为什么现在没有像这样让我觉得搞笑的片了呢。世道变了，星哥成了星爷，周星星已经不复存在了，还有达叔等周星星身边的一大片经典配角。那时候的你们是那么可爱啊。没有不同意的吧。
      </影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>醉莫插花</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-02-01 23:56:49</时间>
<影评>

很喜欢这部电影，看得很舒服很开心。太佩服周星驰的喜剧才华了，不愧是喜剧之王，每一个眼神，小小的动作，都恰到好处，仿佛能搔到观众心中最痒的地方。
第一次get到了星爷的苏点，那时候的周星星，一头黑发，满脸胶原蛋白，穿着校服的样子真是很迷人。
电影的剧情也非常棒，有校园生活的欢乐，也有迷宫追杀的紧张，关键是每一处剧情都很合理，都有巧妙的伏笔和呼应。
讲校园生活真的欢乐多多，浑然天成的喜感处处皆是，星爷的电影搞笑的方式是非常独特的，别人学不来的，我太喜欢了。
电影的开头，周星星凭借厉害的身手在警署的考试中成功解救人质，但是完全不懂团队协作。在结局真正解救危险中的学生时，他不仅靠自己，也成功地指挥了两个学生共同合作。很妙的首尾呼应。

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
