<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>费城故事 Philadelphia</电影名>
<年份>1993</年份>
<评分>8.7</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p750348993.jpg</封面>
<导演>乔纳森·戴米</导演>
<演员>汤姆·汉克斯 / 丹泽尔·华盛顿 / 罗伯塔·马克斯韦尔 / 巴兹·基尔曼 / 卡伦·芬利 / 丹尼尔查普曼 / 小马克索伦森 / 杰弗利·威廉姆森 / 查尔斯格伦 / 罗恩·沃特 / 安娜·迪佛·史密斯 / 斯蒂芬妮罗斯哈伯尔 / 丽莎塔利里科 / 乔安娜·伍德沃德 / 杰森·罗巴兹 / 罗伯特·雷吉利 / 钱德拉·威尔森 / 大卫·德雷克 / 安东尼奥·班德拉斯 / 布莱德利·惠特福德 / 莉萨·萨默乌 / 乔伊佩里洛 / 崔西·沃特 / 朱利叶斯·欧文 / 安·唐德 / 凯蒂林德纳 / 约翰·贝德福德·劳埃德 / 罗伯特·W·卡斯尔 / 亚当·勒费弗 / 加里·高兹曼 / 丹尼尔·冯·巴根 / 多萝西戴姆 / 肯尼思·厄特 / 劳伦斯·T·伦茨 / 玛丽·斯汀伯根 / 奥巴·巴巴图德 / 查尔斯·纳佩尔 / 罗杰·科曼 / 爱德华·伦德尔 / 凯瑟琳·威特 / 简博尔坎 / 迈克尔卡兰 / 瓦莱里奥贝维拉瓜 / 小罗伊布朗特 / 昆廷·克里斯普 / 托尼·德文 / 塔克·藤本</演员>
<简介>安德鲁（汤姆•汉克斯 Tom Hanks 饰）和米勒（丹泽尔•华盛顿 Denzel Washington 饰）认识于法庭上，两人都是年轻有为的律师，各为其主。然而，年轻的安德鲁不久后因为同性恋和身染艾滋病被老板发现，以莫须有理由解雇了。
                                    
                                　　遭解雇后的安德鲁四处寻找律师为他讨回公道。当安德鲁找到米勒时，米勒一开始拒绝了他。因为米勒像普通人一样憎恨同性恋和惧怕艾滋病，但当他看到安德鲁在图书馆搜索“艾滋病歧视”时遭到管理员的白眼，听着妻子缓慢而平静地说出他们的姨妈、朋友有很多也是同性恋时，他决定受理安德鲁的案件。
                                    
                                　　在最后的法庭上，病危的安德鲁毅然出庭……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>海明薇</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-08-27 16:25:10</时间>
<影评>
        我的大学教育，说来惭愧，只做了三件事：一是学了英语，二是听了摇滚，三是在学校礼堂看了许多不曾公映、也永远不会公映的外国电影。

不知道现在的大学是怎样，90年代的大学，在英语教育的名义下奢侈地享有一种特权：拥有和放映各式新旧欧美电影，从60年代的意大利电影到最新的奥斯卡得奖影片，数量可以千计。在大学给我提供的所有教育里，这是我最最感激的一项。

《费城故事》就是在那时候看的。

那应该是1994年的某个晚上，浦口校区电教室里。浦口是一个郊区的孤岛，与南京市区相隔整座长江的距离，我们是孤岛的第一批定居者。在这个极少娱乐的孤岛上放电影是一件大事，大家都去了，也不知道是要看什么电影，只知道是美国电影，英文对话，中文字幕。当时并不知道，那天要看的，是前一年的好莱坞电影、当年奥斯卡奖的大赢家：《费城故事》。那时也不知道这是根据1987年美国第一宗关于艾滋病歧视的案子改编的。最好的东西都是在你没去期待的时候来的。

电教室不是大屏幕的，而是两条走廊尽头各有一台21寸电视机。电影刚开始有点闷，后来就完全把人吸引住了。电影结束时那个氛围还久久不散，用英文来说就是 “under the spell”，用中文来说就是中了魔法。

这天晚上我很明确地知道了几件本来很玄虚的事情：

原来这就是他们所说的美国精神，

原来这就是他们所说的尊重人性，尊重人的权利，

原来这就是他们所说的爱与宽容。

        在电影的最后一幕，打赢官司的原告不久死于艾滋，关于这个人的故事永远结束了。而生活还在继续。在费城的街道上，阳光穿过深秋的树梢，在飘满落叶的街道上投下斑驳的阴影。天真的孩子在骑着小车，路人走过又一个平静和煦的秋日。这时一首歌缓缓升起，好像礼赞从心底升起，令人莫名感动。

        我一直记得那一刻浓得化不开的感动，也一直在找那首歌。后来在鼓楼校区门口卖盗版走私音乐磁带的地方幸运地卖到了《费城故事》的电影原声大碟。后来毕业来了上海，后来又去了香港，又回来，那盘磁带也不知去了何处。好在《费城故事》这盘原声大碟实在太有名了，很容易卖到，于是我不知何时何地又买了一盘。

        当年这里面似乎有两首歌同时获得了奥斯卡最佳歌曲的题名，后来得奖的是Bruce Springsteen的那首 “Streets of Philadephia”，但是经过时间的考验后成为不朽经典的，正是让我不能忘怀的那支片尾曲，Neil Young的 “Philadelphia”。 


Sometimes I think that I know

What love&apos;s all about

And when I see the light

I know I&apos;ll be all right.

有时候我以为我知道爱的含义

当我看到那灯光

我知道一切都会好的

I&apos;ve got my friends in the world，

I had my friends

When we were boys and girls

And the secrets came unfold.

在这世界上我有我的朋友

我有朋友

当我们还是小男孩和小女孩的时候

那时候秘密尚未开启

City of brotherly love

Place I call home

Don&apos;t turn your back on me

I don&apos;t want to be alone

Love lasts forever.

兄弟之爱的城市

那个我叫做家的地方

不要把你的背转向我

我不愿孤单

爱会永远

Someone is talking to me,

Calling my name

Tell me I&apos;m not to blame

I won&apos;t be ashamed of love.

有人在跟我说话

叫我的名字

告诉我我不应该被谴责

我不用为爱感到羞愧

Philadelphia,

City of brotherly love

Brotherly love

费城

兄弟之爱的城市

兄弟般的爱

Sometimes I think that I know

What love&apos;s all about

And when I see the light

I know I&apos;ll be all right.

Philadelphia

有时候我以为我知道爱的含义

当我看到那灯光

我知道一切都会好的

费城


关于《费城故事》的最后一次感动，是几天前，一时兴起在Youtube上搜，搜到了汤姆-汉克斯在以该片获得当年最佳男主角的奥斯卡颁奖礼上的那段致辞。没想到汤姆-汉克斯会那么激动，看来他把这个角色和这部影片的成功看得很重，而且当然不只是商业的原因。可惜我在网上没找到这段致辞的原文，只能以自己的听力把一些主要部分记录下来，尽我的能力翻译出来，希望不会差得太远。


“……I wouldn’t be doing this without the undying love by Neil Young, we should all be able to experience that heaven on earth. 


我不会站在这里，如果不是因为Neil Young歌里不朽的爱，我们都应该能够在这个世界上体会那个天堂…


..I wouldn’t be doing this without two very important men in my life, Mr. WF, my high-school drama teacher, who tells me “act the part well, there are where the glory lies” and Mr. JJ, one of my classmates under Mr. WF. I mention their names because they are two of the finest guy American, two wonderful men that I have the good fortune to be associated with, to fall under their inspiration at such a young age. 


我不会站在这里，如果不是因为我生命中两个非常重要的男人，Mr. WF，我的高中戏剧课老师，他告诉我“演好一个角色，那里面有光彩和光荣”以及Mr. JJ, 他的另一个学生。他们是两个非常优秀的同性恋美国人，我有幸认真他们，并且在很年轻的时候受到他们的启发和影响。I wish my babies could have the same sort of teacher and the same sort of friends in their life. 我希望我的小孩能有幸在他们的生活中遇到这样的老师和这样的朋友。


My work in this case are manifest by the fact that the streets of heaven are too crowded with angels – we know their names, the number are thousands for each red ribbon that we wear tonight. 


我在这部影片中的工作告诉了我们这样一个事实：天堂的街道上太拥挤了，有太多的天使，我们知道他们的名字，他们是成千个我们今晚带的红丝带中的一个。


They finally rest in the warm embrace of this gracious creator of this all, a healing embrace that cools their fevers, that clear their skin, and allows their eyes to see the simple self-evident common sense truth, 


他们终于可以安息了，安息在最慈悲的造物者的温暖的拥抱中，这是个可以愈合创伤的拥抱，它消退了他们的高烧，把他们的皮肤擦干净，让他们的眼睛能够看到这样一个简单的事实和常识：


that is man manifest by the benevolent creators of this all and was written down on paper by wise men, tolerant men, in the city of Philadelphia 200 years ago. God bless you all, God have mercy on all of us. God bless America. 


人的存在是为了表现造物者（的神性），在200年前，智慧的人们，宽容的人们已经在费城这个地方把它写在纸上。愿神保佑你们，愿神保佑我们，愿神保佑美国。


http://echoineurope.com/blog/?p=87

  
      </影评>
<有用数>1179</有用数>
<没用数>41</没用数>
</review>
<review>
<作者>流年小波</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-06-08 20:55:29</时间>
<影评>
        记得很久以前看过一个笑话：说有一个遇到洪水的神甫，被困在房顶上，他坚信上帝会来救他。这时有个救生员开着小艇路过，要带他走，他说：我要等上帝，我深信上帝会来救我；后来又来了一名警察开着小艇来搭救，他又拒绝了，他说：我要等上帝，我深信上帝会来救我；再后来来了一架直升机，他再次拒绝。最后神甫被淹死了。


神父上了天堂后，非常生气，质问上帝：为什莫不来救我，这样以后你的子民还会相信你吗。上帝也很生气：我派了两只小艇一架直升机去救你！难道你要航空母舰才坐啊！


不知道这个故事和新教伦理有没有关系，我从《阿甘正传》《肖申克的救赎》中都看到了这故事的影子，每一根从眼前飘过的稻草都是上帝给予我们自我救赎的机会，只是很多时候错过了，或者说自己放弃了，或者说从来就没有想过救赎。美国的主流文化，应该就是自我救赎的文化吧，积极而努力的生活，成为上帝的选民。


看电影的人经常会把自己的语境和电影联系起来，虽然并没有电影中出现的巨大的生活变故-----大多数人的生活还是平淡的，不会出现艾滋病智障或是被人诬陷入监，但这并不妨碍在低落的时候，去体会一下别人的自我救赎，并从中体会到做人的愉悦。我看了一下在美国标签下的影片排序，《阿甘正传》和《肖申克的救赎》雄踞第一和第二，我估计如果要是有总排名的话，情况也差不多，好东西就是好东西。


《费城故事》有着同一个主题-----自我救赎，只是救赎的理由不同，阿甘要体会生命的不同滋味，肖申克是自由，而安德鲁是爱，有尊严的爱与被爱，法庭辩论的部分是整个片子的精华部分，可能是因文化背景的不同，这个部分反而影响了国人对这部片子的接受，比起看阿甘给肯尼迪总统露屁股，这样大段的场面的确闷了一些，另外还有一个原因，可能就是国人对同性恋还有点不太能够接受吧。


我个人觉得是应该取消同性恋电影题材这个说法的，如果冲着这个提法去拍电影，我以为除了猎奇之外，看不出有其他理由。小波同志说的好：爱一个人难道他是男的女的有那末重要吗?所以安德鲁和乔在谈论案件的时候，当他意识到乔的依然不理解，而自己马上就要面临离开这个世界时，突然转移了话题，他说：你听歌剧吗，这是玛丽亚卡拉丝的。然后以一手握着吊瓶支架，一手扶额，沉浸在音乐之中，光影明暗，安德鲁说：我即生命，我是神圣的，来到这世上，我被遗忘了，我是爱！这是本片的华彩乐章，安德鲁完成了自己的救赎！


每个人都有爱与被爱的权利，而且理应受到世人的尊重，安德鲁以一人之力，不惜对抗一个巨大的律师事务所，不惜对抗顽固世人的不理解，就是要理直气壮的获得这种做人的权利。比起阿甘比起肖申克，他需要更大的勇气，因为除了上帝之外，没有多少人站在他那一边。





 
      </影评>
<有用数>438</有用数>
<没用数>22</没用数>
</review>
<review>
<作者>一年又一年</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-05-13 22:51:24</时间>
<影评>
        每遇到一部好影片，我都有相同反应，即不愿关闭那段长长的黑色字幕，宁可听着从它之后传出的音乐，开始敲下我的此刻感受。

一开始，我对Philadelphia并不抱太多期待，即使它的主演为Tom Hanks。

吸引我观看的情节有二，一为同性恋，二为艾滋病。将这两种情节合而为一，那么影片必定需很现实。演员的表演却不可过于现实，否则，只能成为悲剧。

我可以在观看此影片时将阿甘的影像洗刷干净，而Tom Hanks的表演更可做到如此。他饰演这个名叫Andrew的男人，并且完美无缺。


当Andrew身为律师的时候，他是老板眼中不可多得的人才，并足以挑大梁，然而他的身体日渐虚弱，脸上的伤痕日渐明晰，他被迫解雇，并被老板以栽赃的手段戴上能力不足的罪名。当一个人身心健康时，伫立于他身侧的皆是好的机遇与赞美的声音，而反之，当这个人从某一时刻开始灾难降临或身染恶疾，那么所有光芒都将从他身侧撤退。Andrew非常理解并领受这一点，因此当他在图书馆内细细翻阅艾滋病类书籍时，即使有人不断劝说他进入单独的数据室进行查阅，他仍自愿顶着旁人鄙夷的视线安然独坐。

当Andrew被检测出HIV病毒时，他受许多人排斥并拒之千里。他契而不舍，并几乎决定自己身兼原告与辩护律师双重身份，坚持将自身所遭遇的不公呈上法庭。他在终于找到愿意替自己辩护的律师而终究能够开庭之前，向他的全部家人进行温和而善意的提示，告诉他们之后的生活将饱受其他人的蔑视与不公对待。他的身体一日不如一日，这令他的恋人非常担忧，他读出恋人掩饰之下的怜惜之意，却在诉讼迫在眉睫之时，举办了一场化妆舞会。他与恋人相拥着跳舞，穿着一身洁白，那一刻，他十分美丽。他在舞会结束后，与律师商讨第二日的上庭时，却屡屡打断对话，专心聆听起屋内音响传出的歌剧女声，认真体会每一段琴声起伏，低喃着I am love，并且泪流满面。

Andrew是一个拥有真性情的人，他不刻意显露自己的病体，也无需标榜同志身份，他直至重病至死，也不曾向人摄取怜悯。他只在微笑，告诉别人，It&apos;s okay。一如他的葬礼上播放的他的儿时录影带，他的笑容从始至终都纯洁耀目。

Andrew起诉曾经的上司，或许并非为自身利益与今后道路。他心中明了，类似的遭遇将持久降临于同性恋者与艾滋病患者的身上。他能够在众人面前袒露一次全身的伤痕，并坚强执着地一次次阐明自己对律师一职的热爱，令众人能够相信同性恋者也仅是常人，可以做好任何一项力所能及之事，那么，他会觉得，何乐而不为。


他与他的恋人，没有亲密镜头，只有彼此关心的言语，以及相拥而舞时，彼此靠拢的甜蜜。

谁能说他的生命其实悲哀而显得残缺。我却因为这种动人的美丽，再一次落泪。
      </影评>
<有用数>253</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>隆咚锵</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-06-27 23:12:03</时间>
<影评>

前几日纽约通过了同性恋婚姻合法化，这几日正是同性恋朋友们大狂欢的时刻。我又想起这部电影，可以说是我人生看过最好的同性恋题材加艾滋病题材的法庭电影。对于学法律的人来说，这无疑是感受法理最引人入胜的敲门砖。

一位因为早年不成熟的同性恋行为而罹患艾滋病的青年律师被无故辞退，只是因为律师事务所的大合伙人们发现了他面部的疤痕，于是他找到另一位专为犄角旮旯的弱势群体打官司的有色人种律师帮助自己完成这个关于无故解聘的案件。

之所以找这样一位跟他一样弱势的律师并非导演想要增加戏剧效果，只是因为在20年前的美国，同性恋行为意味着圣经中所谓的sin，没有人愿意去帮助这样一个道德上肮脏不堪的犯‘罪’者。其实即使是今日，除了纽约，费城，广大的美利坚合众国土地上还是有着非常强烈的反同势力，这主要是过度强大的宗教力量所导致。乐观的美国农民最无法接受的就是一个男人躺在另一个男人身边。英国并不是没有经历这个痛苦的过程，只是像伦敦这样的城市有些矫枉过正，同性恋成灾而已～加之英国本身宗教色彩就非常不浓重，从国王到庶民都善于采用各种技巧在圣经中钻空子找漏洞，或者干脆改个教也无所谓，相当的不严肃～

相比众多法律题材的电影，这一部的庭审场面还相对真实一些。其实，除了个别刑事案件，根本就不会有一个律师大摇大摆的走到陪审团面前声情并茂的讲述一段催人泪下的故事。只有这一类时代大案才会有如此漫长的举证过程，大多数的刑事案件都是以枯燥的质证过程为主。至于陪审团，其实就是一堆各怀偏见的大叔大婶。刑事案件中的陪审团制度一直是美国刑事诉讼的特色，但是随着美国人民初级教育水平的持续走低，这项制度的公正性也一直得到各方的质疑。以此为内容的电影或者文学作品不胜枚举，最精彩的应该算是《杀死一只知更鸟》，也是关于有色人种的问题，而且是强奸题材。嘿嘿，刑法就是这点好，老有点黄段子分析分析。

人家都说谁演同性恋谁火，看来还真是没错。肥汤1994年靠着这个片拿下了他第一个奥斯卡最佳男主角，他也确实非常敬业的减重30磅，从一个风光得意的胖子变成了一个瘦骨嶙峋的艾滋病患者。从此，他从一个偶像明星变成真正的演员。那一年的柯达剧院，当宣布最佳男主角的人员之后，全体起立祝贺肥汤上台领奖。这个殊荣很大一部分是赋予由他扮演的这个人物，这个叫Andrew Beckett的律师。现实生活中，这名律师叫Geoffrey Bowers。他以不公正的解聘为由起诉了他工作的律师事务所Baker&amp;Mckenzie歧视艾滋病。而他的家人更传承了他的遗风把编剧和制片也侵犯隐私权为由起诉了一把，又捞了一笔。这部片子作为好莱坞第二部以艾滋病为内容的电影，从此把对于同性恋的电影带入了现实主义时代。homosexuality, homophobia都不再是符号化的人物形象。二十年后的今天，同性恋电影泛滥，异性恋电影中的爱情相形见绌。一种社会风潮的变化只需20年，一代人而已，所谓的代沟其是只是你愿不愿意去接受。

之所以叫做费城故事，不是纽约故事，也不是加利福尼亚故事，才是我认为这部电影最精妙的地方。费城philadelphia一词在希腊语中的意思就是兄弟之爱，这样的兄弟可以是男人与男人之间的爱情，也可以是白人与黑人之间的协助，更可以是一切人与人之间彼此理解与宽容的基础。作为美国历史最悠久的城市，费城是独立革命的发源地，是独立宣言的诞生地，We hold these truths to be self-evident, that all men are created equal, that they are endowed by their Creator with certain unalienable Rights, that among these are Life, Liberty and the pursuit of Happiness. 这就是所谓的美语中最广为人知得一句话，美国传播给世界的讯息：人生而平等。同时，费城也是一个非常重要的有色人种聚集区。于是，这个电影就开始于这里。电影的开头有长达5分多种的费城街景，回过头来再看这些看似随性的街景才懂得，所谓的自由，不过就是不同的种族不同的肤色不同的取向都可以这样自由、自我的奔跑玩闹。

</影评>
<有用数>219</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>maymay</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-12-21 23:23:30</时间>
<影评>
        又看了一次Philadelphia，还是很感动，看到动情处我还是落泪了。真的很喜欢这部电影。

汤姆汉克斯扮演一个年轻有为的律师，他所在的律师事务设计陷害他并以工作态度有问题为借口开除他，就因为他是个同性恋及爱滋病患者，为此他顽强地在生命弥留之际与丹泽尔华盛顿，同样是个出色的律师一起控告事务所，维持正义，并最终讨回公道。

整个过程正义、亲情、同性恋、爱滋、平等的话题交织其中。

当他找了九个律师帮他辩护都失败后找到丹泽尔，同样拒绝他之后，他走出丹泽尔办公室抬头仰望天空时，那个无奈同时又坚韧的眼神令人心酸。

当他在公共图书馆遇到丹泽尔，读出联邦就业法那段“虽然爱滋并非残障，但其身体的限制及人们的偏见无疑使爱滋病患更加不利，较之身体残障，爱滋病患之身心障碍更不应被忽视。“时，读到喉咙哽咽，停下，深呼吸又继续读完，丹泽尔及观众都被深深地震撼……

法庭上的戏份也很重，双方律师非常尖锐有智慧的辩护，到证人，到当事人的对话都很精彩！庭上对于是否因为病者本身行为不检而染上爱滋有很激烈的讨论，一个患爱滋的证人的话令人印象深刻：“I am not guilty, I am not innocent, I am just trying to survive.”活着，他们只想平等地活着，我想宽容、平等地善待爱滋病患就是社会对他们应有的态度，可惜现实中很难做到。

本片让我最感动的是亲情，尽管汤姆很不幸，但他有一个温暖宽容的家庭，爱他的父母兄弟姐妹和情人，一走进他的家里，看到他和家人的拥抱亲吻，让人觉得很温馨，当他决定上法庭将他的全部私生活公开时，我想家人的支持给了他莫大的勇气。

他的哥哥只对他说了一句：“You are my kid brother, that is all the matter.“

当他打赢官司后，躺在病床上和家人告别时，妈妈最后对他说：“goodbye, my angel, my sweet boy.”我也随着流泪了……

影片结尾是以丧礼上播放着他儿时的录影带结束的，儿时的他无忧无虑地嬉戏玩耍，而在整个案件过程中，他无与伦比的坚强和勇气令人敬佩，我想他会上天堂的，并和儿时的那个他相遇…………
      </影评>
<有用数>96</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>青陌</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-08-25 21:48:05</时间>
<影评>
        一.

安德鲁走进乔的办公室，寻找一个代理律师。

他也曾是一个优秀的律师，前程似锦。但不久前，他被解雇了。

为此，他要起诉闻名遐迩的韦维那律师行，自己的前东家。

安德鲁患有艾滋病，病情渐重。同时，他是个同性恋者。

他认为，被非法辞退，是因为对艾滋病人的歧视。

听他说完，乔问道：在我之前，你找过几个律师？

他回答：九个。

没有人愿意接这个案子，没有人认为他会赢。

而鸭舌帽下那张虚弱的脸，仍满是执拗。

执拗地想要赢回尊严。


    

二.

律师乔在拒绝安德鲁后，在家中和妻子谈起了对同性恋的厌恶。

但两周后，乔却又在图书馆遇见了他。

他在查阅有关艾滋病歧视的资料，他显然没有放弃。

知情的图书管理员在他身旁，略显尴尬地说：先生，我们有间私人数据库…

他拒绝了。他不认为自己与别人有何不同。

乔走过去和他交谈，听他念起1937年的联邦康复法案。

“这项法案并未提到对艾滋病的歧视，但随后的决议规定：艾滋病也是伤残。

不仅因为病者身体上的限制，并且因为受到社会人士的歧视，在社会上被视作已死。

而这种歧视，超过了身体上的病痛。”

安德鲁念到“已死”两字，停顿下来。随后，又继续读下去。

六星期后，乔向韦维那律师行递交了传票。

与此同时，乔也起诉了自己的偏见。


     

三.

但有时，偏见的改变并非易事。

乔也一样，他会在与安德鲁会面时心存忐忑，会对酒店里挑衅的人愤怒反驳，也会对搭讪的同性恋者面露不屑。

正如他所承认的：

“当你像一般人那样长大，没有太多人讨论同性恋，从小就教你同性恋者的奇怪。

他们身着女衣，他们恐惧打斗，他们危害孩子……”

是的，于是你的憎恨与恐惧，仿佛与生俱来。

但是，乔仍然站在了法庭上。

他的理由直白而简单：他们违法了法律。

你会觉得奇怪，整个审理中，无论正方、反方、法官、陪审团，

都对法律抱有近乎虔诚的信仰。

他们相信：法律无法消除偏见，却始终追寻公平。

也许这无非是部好莱坞电影，也许这样的信仰只是幻想。

但看这样的电影，仍会对这个国家的理想肃然起敬。

正如电影里，乔与法官有着这样的对话：

“法庭内无视于种族、教义、肤色、宗教和性取向。”

“但是，法官大人，我们不是活在法庭之内，是吗？”

“是的，我们不是。”


     

四.

案件的审理漫长而困难，安德鲁的病情也逐渐加重。血管堵塞，日渐消瘦。

一个晚上，他对乔说：我可能活不到审讯结束了。

随后，他放了一段歌剧，一边起身聆听，一边低声诉说：

“这歌是我最喜欢的，玛丽亚·卡拉斯，剧目是《安德里亚·塞尼亚》。

这是玛德莲，她在唱：法国大革命时暴徒如何放火烧她的屋，母亲因救她而死……

她说：你看！抚育我的地方在燃烧，我孤单一人……

听到她声音中的心痛吗？

弦乐开始奏了，调子全变了，音乐充满了希望。

又会再变的，听着，听着……

我把痛苦带给爱我的人。

哦，那大提琴……

在痛苦中，爱来到我处。充满了和谐的声音，它说，活下去。

我是生命。天堂在你的眼中。血和泥，都在你附近。

我是神圣，我是赦免，我是神，从天堂来到地面，把地上变为天堂。

我是爱。我是爱。”

安德鲁扶着输液瓶，随着音乐在房间里游走。

弦乐和大提琴交错而歌，低沉广阔。

在那一刻，他不仅像他所说，成为了促进公平的一部分。

也让我们感觉到了，如同琴声歌声一般的，生命的广阔和高昂。


    

五.

恩。想要跑题说说中国。

我看到过关于艾滋病人的影像，印象最深的是这一部：陈为军的纪录片《好死不如赖活着》。

http://v.youku.com/v_show/id_XMzM4NzAxMzI=.html

片子那个叫做雷妹的女人，夏至的时候，蹲在院中说话、回忆、呻吟、哭喊；

立秋的时候，已经躺在了板车上，苍蝇一只只落在脸上，她连赶苍蝇的力气都没有了。

里面，她讲到心里苦处时，张开双臂，用尽力气在空气中猛的一抓的镜头，每次想到都让我倒吸一口凉气。

安德鲁和他们相比，简直是个幸运儿。

他们中有很多是为求生而卖血，每次拿几十块钱的“营养补助金”，一村一村地感染。

http://news.sina.com.cn/s/2008-10-28/120116540923.shtml

他们的为数不多的朋友，八十多岁的高耀洁，为他们而奔走数年，而连领取一份嘉奖，都要经过软禁的苦。

http://zh.wikipedia.org/zh-cn/%E9%AB%98%E8%80%80%E6%B4%81

甚至当他们选择上*访，想要用制度保障尊严时，却也被拘*捕*监*控，被制度禁锢了自由。

http://blog.sina.com.cn/s/blog_4b87e3950100ef36.html


我想说的是，电影里，网络上，现实中，

我都能看到的是一样的爱，对尊严的爱，对生命的爱。

我们却常常，要因为这爱而蒙羞、受辱、沉默。

而什么时候，才能让我们在这个国土上，有尊严的爱与被爱。
      </影评>
<有用数>90</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>就叫我荣</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-05-18 03:07:39</时间>
<影评>
        看之前我就预感这会是部我喜欢的好片子。一般我作此猜想都会有两个结果，要不然就是非常之失望到恨不得把所有给过好评的人的脑袋都敲一遍，要不然就是完全超乎我想象的喜爱足以让我想给每一位参与此片制作的人员鞠躬致敬。


费城故事属于第二种。


我承认题材很吸引我。同性恋，艾滋病……但是在我看到一半的时候我就知道这不能归类为同志电影，它并不是一部讲述同性恋者的痛苦煎熬或者感人爱情的电影，它并没有那种私人化的视角，也没有高高在上的怜悯，它是一部非常冷静和客观的讲述真正平等的人和平等的权利的电影。


故事结构非常简单，围绕一个中心事件线性展开。几乎是完全的平铺直叙，但是每一个段落都非常紧密，铺垫事件也非常重要。清晰，直白，有力，一个好故事。


它并没有煽动观众的倾向，在汤姆汉克斯饰演的安德鲁控告原工作律师行无故解雇自己的案件审理过程中，其实有很多机会可以向观众大声疾呼，兜售同性恋者与艾滋病者不应该被歧视的观念的机会，但是没有。它只是忠实记录下安德鲁的行为，思想和感情，记录他为自己的权利而战斗的时候周遭人的反应和变化，他的辩护律师，他的伴侣，他曾经的工作伙伴和他的家人。传输给我的观念是，无论这个人是什么，是属于什么族群，他都不应该是被歧视的，因为我们每一个生命都是生而平等的。


当他的伴侣和他在一起的时候，亲吻对方的手背，无微不至的照顾和陪伴，当他向他发火要求他合上书给他一点时间的时候，安德鲁微笑注视他“你是在害怕我们时日无多吗”他的眼神让我感受到他的宠爱。他们拥抱在一起跳舞的时候亲密无间而自然。那种细腻的感情，相互之间的信任和坦诚，让人动容。


安德鲁的妈妈说，“没有人能歧视我的孩子”，这是每一个孕育生命的母亲都有资格理直气壮地说出来的话。


而辩护律师米勒，从一个明显地对同性恋者和艾滋病患者有偏见和恐惧的人，因为了解，因为他新生的小女儿，因为爱，他成为和安德鲁并肩作战的战友，聪明而正义。他得到的并不止是赢得一场官司的胜利，同性恋者和艾滋病患者也不是，电影也不是。


安德鲁裸露出胸口的一块块瘀伤，但仍然坦然微笑。即使不幸，即使是咎由自取，即使即将死亡，一条生命就是一条生命，不会打折，必须得到平等的尊重和权利，并且无罪。


我喜欢电影的结尾。安德鲁死去了，他的伴侣把大家请到家中，像他还在时一样聚会，喝酒，放家庭录影。镜头对准放映的画面，年幼时候的安德鲁，活泼可爱，做各种游戏和运动，大约有两分钟长，任何一个生命都是由一个小婴儿成长起来的，每一个都曾是天真可爱的孩子，在我们懂得选择自己的工作志愿，感情性向之前，我们都是一样的，选择以后我们依然相同。每一个个体，每一枚生命，都要经历不同的艰难，都要经历漫长的过程，每一个生命都弥足珍贵。



PS:安德鲁家聚会时候的那个人声和声的歌儿很好听。汤姆汉克斯和丹泽尔华盛顿的演技互飚真是非常的让人激动。影片结束我哭得喘不过气来，我真喜欢这个故事。
      </影评>
<有用数>49</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>叶不羞的嘲讽脸</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-15 22:43:26</时间>
<影评>

男主安迪的表演超级超级棒！离开米勒律师事务所那段，那种绝望，在这之前他已经找了9个律师了，没有人愿意接这个案子！还有中间歌剧那段，随音乐的独白，享受！
两位优秀的律师之前可是一直针锋相对。安迪因为被解雇找到米勒为他做辩护律师。可是当米勒得知安迪得了艾滋病还是同性恋时。他拒绝了！他排斥同性恋，同时他也害怕艾滋病！在图书管内，安迪查看艾滋病的歧视遭到了管理员冷眼！米勒在与他相谈之后同时也受到妻子的影响接了他的案子！俩人再次联手！
要感叹一下编剧的功力，在这么一个非法解聘案中融入了同性恋的讨论，人们对同性恋艾滋病的歧视和艾滋病引起的恐慌！把同性恋艾滋病在庭上坦诚不公！还有米勒慢慢放下对同性恋的排斥，两位的友谊！
最后真的好讨厌那个女律师😡

</影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Evanescence</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-05-31 16:23:22</时间>
<影评>
        这几天在看《在演员工作室里》的系列采访，看到采访Tom Hanks那一集，里面提到这部电影，而且是和我很喜欢的Denzel Washington演对手戏，决定下载来看看。


其实故事情节很简单：一个优秀的律师安德鲁（Tom Hanks饰）因为得了艾滋病被解雇，为了维护自己的权益他请另一个律师米勒（Denzel Washington饰）帮他打官司，状告自己律师行的老板性取向歧视和非法解雇。结果当然是官司打赢了，正义得到声张。


好莱坞有不少类似题材的电影，他们美国人似乎特别为自己健全的司法制度而自豪。其实不大喜欢看这样的电影。一方面是因为几乎没有悬念，除了《杀死一只知更鸟》之外大多都是正面结局。另一方面是因为不想像很多人看完《换子疑云》一样骂“老子的2008还不如人家的1928”。


看这部电影主要是想看Tom Hanks和Denzel Washington两人年轻的时候怎样演对手戏，这两个都是我喜欢的演员，如今已经都是早已拿了奥斯卡影帝，名气都太大，很难再聚在同一部电影里面。


像类似题材一样故事很快切入正题，随着诉讼程序不紧不慢甚至有点按部就班地展开。幸好两大影帝表演都不失水准，所以也并不特别沉闷。看的时候我一直不是特别清楚这场官司究竟是为什么，安德鲁的律师事务所解雇他固然违法，但是他已经身患艾滋，即使打赢官司也没有多少时间回去工作了，随着剧情的推进导演也越来越强烈地暗示安德鲁将不久于人世，甚至可能无法撑过这场官司。一开始整个诉讼还在围绕安德鲁的老板解雇他是否合法而辩论。但是米勒很聪明地意识到这场官司不仅是关于对艾滋病的歧视，还是关于对同性恋的歧视。安德鲁的老板解雇他并不完全是因为他有艾滋病，因为大多数人都知道艾滋病在一般日常接触的时候是不会被传播的。他们解雇他是因为对安德鲁性取向的不认同。当Denzel Washington饰演的律师米勒在法庭上一针见血地指出此案的关键所在的时候，我在心里很为导演和编剧喝彩了一番。


但是这还不是整部电影最出彩的地方，随着剧情的展开，诉讼在紧张的进行，当然少不了法庭上的唇枪舌战，对双方证人的交叉盘问。Denzel Washington和一个变态女律师的对决相当的有看头。次要证人询问完之后法庭宣布暂时休庭，待圣诞节之后再开庭。随着时间的推移Tom Hanks的病情也开始加重，这时才开始他跟他同性恋朋友（Antonio Banderas）之间的戏，说实话这还不是一部真正意义上的《断臂山》，93年的好莱坞还没有现在这样open. 对Tom Hanks的同性恋倾向的描写也很诗意化。圣诞节的时候Denzel Washington带他妻子参加Tom Hanks的化妆舞会，Tom Hanks和他的同性恋人都穿上浪花白的美国海军服在舞池中亲密相拥。相信很多女生都忘不了Hanks在《阿甘正传》里面穿的那套军服。虽然海军服不如陆军服潇洒，但是一身纯白对他们的同性倾向也很合适。Denzel Washington和她的妻子也在舞池中相拥起舞，但是相比Hanks和Antonio Banderas这对同性恋人Denzel Washington夫妇也似乎逊色了一些。当时Denzel Washington看着他们，观众通过他的眼睛看着他们，仿佛也理解了他们为什么是同性恋。


如果电影到此为止就不那么震撼了，我们顶多只能说Tom Hanks和Antonio Banderas这两个男人年轻的时候是真正的美男子。晚会过后Denzel Washington和Tom Hanks来到Hanks的公寓准备为第二天的庭训做准备，因为第二天就轮到Hanks出庭作证了。Denzel Washington对于官司特别紧张，对其他的事情都不很在意。但是Hanks知道自己将不久于人世，并不急着做庭训准备，却放起了Marria Callas的歌剧《Andrea chenier》，Hanks告诉Denzel这部歌剧讲述法国大革命的时候暴民烧毁了玛德莲的房子，她的母亲因为救她被烧死。Denzel坐在燃烧着的壁炉前的桌边，Hanks拖着他的点滴瓶架在Denzel前面一边倾听歌剧一边讲述歌剧的剧情和歌词。在歌唱者愤怒的女高音中先讲述歌剧主人公玛德莲的遭遇，此时电影的视角是在Hanks的侧上方，观众可以看见他的吊瓶，他因为艾滋病的折磨而稀疏的头发，他听歌剧和讲述时专注的表情，仿佛上帝在注视着这个即将进入天国的人。他说：“During the French revolution the mob set fire to her house, and her mother died, saving her. She says: “look, the place that cradled me is burning, I’am alone, Do you hear the heartache in her voice? Can you feel it? Joe” 这是Danzel呆呆地望着点点头他什么都没说，他接着说（歌剧继续）： “now, in come the strings, and it changes everything. It’s like, the music….filled with the hope, and that’ll change again, listen, listen, I bring sorrow to those who love me, Oh that single cello!(大提琴独奏) it was during that sorrow that love came to me, a voice filled with Harmony (Hanks的声音开始有点梗咽) it said, live still, I am life, heaven is in your eyes.” 此时歌者的声音逐渐高昂， Hanks沉浸在歌声中，在壁炉的火光中脸上都是淡粉红色的光，仿佛置身天国。而Danzel的脸逐渐照亮，他黑色的眼珠偏向白眼球的一边注视着Hanks。Hanks继续： “it’s everything around you, it’s the blood and mud, I’am devine! I’am oblivion, I’am the God, that come down from the heavens to the earth and make of the earth a heaven.” 歌者唱到最高音，Hanks在高音中捏紧拳头，紧闭双眼，紧锁双眉在歌声的最高潮处轻轻地呼喊：“I’am love! I’am love.”.


歌剧停止，镜头下移到与Hanks的脸同一高度，此时的Tom Hanks已经是泪流满面。Denzel Washington也醒过神来，Hanks说他现在可以开始准备了，Denzel说不用再准备了，很快就离开了房间，在门外听见里面的歌剧声又起，准备再敲门进去，最后还是一个人离开。他回到家里亲吻了睡梦中的女儿，爬上床和妻子相拥而眠。


我这点枯燥的复述不能表现这段杰出表演之万一。Tom Hanks天神般的表演，Denzel Washington绝妙的配合，以及导演编剧对情节的设置和对于歌剧的选择以及台词的感染力，再加上灯光摄影的搭配，成就了这一绝唱。


也是因为这部电影里面的表演Tom Hanks第一次当之无愧得获得了奥斯卡影帝的桂冠。


Tom Hanks在《在演员工作室里》节目里说：“ When I sitting in the defendence table in the court, the greatest acting lesson I’ve ever receive was from those days, and I steal from him (Denzel Washington) everyday in every performance (观众笑), and this is the only time I am ever gonna give him the credit.” 他非常谦虚地承认Denzel Washington对于他的影响，但是我觉得即使在这部电影中他至少也不输给Denzel Washington。


</影评>
<有用数>35</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>糖果魔法师。</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-06-10 17:26:01</时间>
<影评>
        两位主演的发挥真的很棒，汤姆汉克斯年轻时期真的是可塑性很强，气场也很足。只是这部电影本没有给我带来太多感动，看电影名字的时候以为会是一部警匪电影。电影主题曲还是挺好听的，就连费城这样难念的名字都能很好得作结尾，也是非常厉害的！

当随波逐流代替了明辨是非，选择其实已失去了意义，于是多数人的暴政就冠冕堂皇的成为了约定俗成。人们无耻而懦弱的站在多数人的阵营摇旗呐喊，不过是掩盖内心对于孤独的恐惧罢了。当人们为了平等义无反顾时，无论成败，平等已经输了，一纸空文可以为人性证明，却无法改变高贵已被孤立的现实。温暖存于人性，止于制度，世界冰冷如此，人性亦伟大如此，无需闪躲，不过淡然二字而已。
      </影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
