<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>致命感应 Malignant</电影名>
<年份>2021</年份>
<评分>6.7</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2672792129.jpg</封面>
<导演>温子仁</导演>
<演员>安娜贝拉·沃丽丝 / 麦蒂·哈森 / 吴宇卫 / 米歇尔·沃特 / 麦肯娜·格瑞丝 / 珍·路易莎·凯利 / 苏珊娜·汤姆森 / 杰克·阿贝尔 / 杰奎琳·麦根斯 / 克里斯蒂安·克莱门松 / 梅塞德斯·科隆 / 英格丽•温 / 乔恩·李·布罗迪 / 保拉·马绍尔 / 佐伊·贝尔 / 娜塔莉·萨福兰 / 迈克·门德兹 / 雷·蔡斯 / 帕翠西娅·维拉奎兹 / 麦迪逊·沃尔夫 / 安迪·比恩 / 帕特里克·考克斯 / 蕾妮·戴蒙德 / 玛丽娜·马泽帕 / 基诺·蒙特斯诺斯 / Ruben Pla / Amir AboulEla</演员>
<简介>麦迪森（安娜贝拉·沃丽丝 Annabelle Wallis 饰）在梦中不断看到恐怖谋杀案现场的幻象，而这些幻象实际上是真实发生过的凶案，她决定挖掘真相和自己的过去，却发现这一切与一位名叫“盖博瑞”的魔鬼有关。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>不散</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-09-14 18:38:46</时间>
<影评>

作者：Bind
温子仁，这三个字是监制的魔咒但又是导演席上的一块金字招牌。
在《招魂2》过去五年后，影迷们心心念念的《致命感应》终于露出庐山真面目，甚至还有国内流媒体平台独播。
虽然本片口碑与温导之前的作品相比略有不及，风格上更不再是反转烧脑、鬼哭神嚎，但它依然是今年最值得看的恐怖电影，尤其是其完整版（划重点）。
*以下内容涉及剧透，介意请慎看。

1993年，神秘的西蒙康复医院孤独地坐落在森林深处。
此时，医院中一场血腥屠杀正在进行，杀人凶手是逃出房间的病人加百列……
这个可怕的怪物拥有超越常人的力量，还能干扰电力设施，多名职工被杀后，弗洛伦斯医生抓住机会用麻醉枪击倒了加百列。
红光笼罩的病房里，她认为是时候把这个肿瘤割下来了......

转眼时间来到现在，女主麦迪逊因怀孕身体不适回家休息。
这已经是她第四次怀孕了，两年流产三次的经历让酗酒家暴的丈夫德里克经常与她争吵。今天也不例外。
暴躁的德里克对麦迪逊大打出手，并狠狠地把她推向了墙壁。知道下手太重了的德里克心虚了，趁着他出去拿冰块的时间，麦迪逊把自己锁在了房间里。
夜幕降临，幽静的房子中，榨汁机、冰箱、电视机像被人操控般自动开启，从沙发上起身查看的德里克，没有注意到暗处潜藏着的黑色人影。

惊醒的麦迪逊下楼查看，发现了丈夫早已面目全非的尸体和肢体扭曲的杀人凶手。
一场追逐下来，麦迪逊被凶手破门撞倒不省人事，醒来时她已再次流产。
警方怀疑杀人案是麦迪逊为报复丈夫家暴而自导自演，可奇怪的是凶手的掌纹是完全倒着的。
麦迪逊康复回家后，凶手仿佛也在房子周围游荡，等待着机会。
就在案情一筹莫展之时，连环杀手开始了自己的复仇大计。他先是绑架了西雅图地下隧道的一名女导游，但准备之后再结果她。
在那之前，他要先去杀死弗洛伦斯医生——这名扭曲的杀手毫无疑问正是1993年大开杀戒的加百列。
当加百列闯入弗洛伦斯家中开始疯狂虐杀时，麦迪逊仿佛置身凶杀现场亲眼目睹了加百列的暴行。

警方很快从凶案现场找到了一份散落的病例，这是弗洛伦斯特地拿出来翻看的。
病例上是一名叫做梅的女孩，嗜血的加百列似乎与麦迪逊有着千丝万缕的关系。
西蒙康复医院那场被遗忘的肿瘤手术，正是这一连串惨案和麦迪逊神秘人生的答案......
尽管时隔五年，但温子仁还是用实力证明了拍恐怖片的能力是他不会忘掉的本能。
电影开场便是他对自己鬼屋系列电影的高度致敬，《招魂》的光影运用，静与动的音效轰炸……
德里克遇袭是「温系鬼片」的经典戏码，后面麦迪逊被追捕时镜头切换为凶手视角，又着实致敬了《鬼玩人》。

而在麦迪逊返家后，凶手风雨欲来地围绕在房子周围，温子仁在麦迪逊奔跑穿梭于各个房间时，让镜头切换成俯视的上帝视角。

观众得以穿过房屋结构看着主角在狭小密闭的空间中逃窜，感觉就像《闪灵》中的杰克在看着迷宫模型。

但以上这些仅仅是温子仁大乱炖的开胃小菜，在电影发展到中间段时，铅黄电影（Giallo）风格逐渐显现。
铅黄电影始于意大利，这些不受限制的恐怖片大多聚焦于惊悚的残忍凶杀。神秘的凶手往往在前期神龙见首不见尾，只见那锋利到冷光刺眼的利刃将受害者开膛破肚。

第二名医生被杀害时，麦迪逊再次身处凶案现场。
雷电交加的夜晚，血色红光泼洒在房间中，镜头特地给了凶器一个特写。铅黄电影的神秘杀手和表现主义的色彩运用，俨然是温子仁式的《阴风阵阵》。

诡异神秘的凶杀占据了电影中间的篇幅，鬼屋是开篇给观众的一个下马威，
合成器配乐贯穿始终，而温子仁还没满足。
当影片发展到结尾时，血浆滚滚的砍杀把恐怖气氛推到了顶峰。
关于砍杀电影（Slasher Film），其风格在此类型的三巨头《十三号星期五》《月光光心慌慌》《猛鬼街》中得到了充分体现。

血腥而花样百出的杀人桥段，病态而随心所欲的死亡幽默，还有神秘到无敌的人魔，更重要的是，他们都热衷于一把独特的近战冷兵器。
牢房屠杀、断骨碎头，手拿浮夸的金色匕首和持枪警探血战一番，迈克尔·迈尔斯看见了也要点个赞。

除了上述涵盖多种风格的桥段设置，温子仁再次展现了自己在鬼怪设计上的独到之处——反转的身体连接着扭曲诡异的四肢，畸形面孔在乱发中忽隐忽现。
加百列刚出场时宛如贞子和伽椰子的合体，到后面他又成了肉体恐怖的最佳代言人。
在元素和风格上，温子仁上演了一场精彩至极的恐怖片历史致敬之旅。

一个男孩经常头痛到昏厥，医生怀疑他患有脑瘤需要开刀问诊。在头盖骨被打开后，他们惊愕的发现这并不是肿瘤，而是一个令人毛骨悚然的长着眼睛的畸胎。
随着时光荏苒，男孩长大成人并早已忘了这件事，但其身边却突然开始发生连环凶杀案，而且他还能完美预知到凶手在犯罪现场会写下什么......
这并不是对《致命感应》核心点子的改编，而是斯蒂芬·金在上世纪创作的恐怖小说《黑暗的另一半》（The Dark Half）。
这部小说也于1993年被改编经典凶杀恐怖片《人鬼双胞胎》，这部影片的中文译名就涉及剧透，关于畸胎、凶杀、感应，本片设定与《致命感应》有明显「撞车」。

《致命感应》的英文名Malignant，原意为恶性，本质上也是恶性肿瘤的意思。所以该片不仅是对铅黄、砍杀、鬼屋等类型元素的大杂烩，还是对上世纪斯蒂芬·金小说的回魂解构，并在似真似假中走了截然不同的路子。
但因为整个故事结构早有前辈，所以就算温子仁加入了自己特色的反转也难免有些俗套。
最后的最后，不可避免的，要说到某平台的删减问题。
如上文所说，除去鬼屋部分，铅黄、砍杀的段落无疑是血腥的，肉体恐怖自然要通过血淋淋的画面得以体现。
虽然某平台的版本删减仅有三分钟，和之前被删成了「迷失A城」、「刺杀盖世大呆」的影片相比显得无足轻重，但这三分钟，砍掉的秒秒都是精华，加百列面孔多个特写被删除，有的场景连贯性都被影响。

高潮处疯狂至极的牢房屠杀被删了个一干二净，后续屠杀也是不见血浆，被剪得七零八落。尤其是为了剪掉手术场面，手术结果的解释也被一并删除，观众甚至不知道加百列如何活下来的。
仅仅三分钟，直接阉割了砍杀片的精华。

不过很明显，引进平台并不是这么想的。
9月12日晚，《致命感应》官博下场。
简短的声明中，横竖都写着「支持正版」四个大字。
支持正版人人有责，但删减过的所谓正版实在让人难以接受。打着尊重正版标签的时候，有没有尊重过作品和观众的体验呢？

《致命感应》虽没有延续温子仁一贯的风格，却是他精湛技艺谱写的恐怖百科全书。这是一封拍给恐怖片的情书，也是温子仁对自己妻子兼故事作者英格丽·比苏的最佳告白。
总而言之，影迷请千万不要错过《致命感应》，另外，如果选择了支持正版，也别忘了补看111分钟的完整版（无奈）。  

</影评>
<有用数>106</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>蘑菇拌猫饭</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2021-09-11 10:40:33</时间>
<影评>

无法自控又能力强大，把自己锁在房间里，喜欢戴手套的，姐姐。
长相甜美，活泼可爱，勇敢善良，永远不抛弃不放弃，和姐姐是真爱，妹妹。
骑着爱吃萝卜的小毛驴，跑得飞快，喜欢妹妹，沦为炮灰的，精神小伙儿。
是不是有个新闻说温导喜欢《魔发奇缘》来着？
有个疑问，如果加百列因为女主有了小妹妹不需要他了陷入沉睡（这也解释了养父母就算半夜被持刀养女吓到也没把她送去什么问题儿童医院，毕竟偶发事件，不是长期的家庭恐怖片），那苏醒后征用身体、关节反转，除非是练家子或软骨病，成年人的骨头怎样毫无阻滞拗向相反方向不受伤呢？

</影评>
<有用数>77</有用数>
<没用数>28</没用数>
</review>
<review>
<作者>20个小明≯</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-09-13 12:17:29</时间>
<影评>



恐怖之王，惊悚之神，
温子仁终于杀回来了！
作为影坛当红炸子鸡，在主流商业大片和小圈层cult片领域无缝切换，
信手拈来、游刃有余且叫好又叫座。
近年温导的工作重心一直在爆米花&超级英雄大片上，可惊悚恐怖题材永远是他难以割舍、念念不忘的根基。
虽然操盘监制的相关作品不老少，但几乎都难以摆脱流水线炮灰的命运。



掐指一算，由他本人亲自执导的上一部恐怖片，已经是五年前的《招魂2》了。
这次，终于趁着《海王》和《海王2》之间的空窗期，百忙之中捡起了老本行。
本片虽然预算和定位都是小而美的体量，但方方面面丝毫不含糊，堪称惊喜与惊吓的双重暴击。



故事始于1993 年的西蒙康复医院。



这里的病人都是身患特殊疾病的孩子，其中一个名为加百列，他不仅力大无穷，还能操控电力，并用广播电台说话。
加百列发病暴走，事态超出医疗人员掌控，最终他们做出“切除病灶”的决定。


剧情到此按下不表，为后续剧情发展做好铺垫，同时留白处理引人遐想。
时间线回到30年后的现在，女主曼迪逊怀有身孕。



然而他的丈夫却是个家暴男， 曼迪逊之前就多次流产，可丈夫却依旧拳脚伺候。
曼迪逊一直想要个孩子，但丈夫却以之前的流产阴影为借口，一言不合对曼迪逊大打出手。



揪着她的头就往墙上撞，曼迪逊后脑勺鲜血入柱，墙被磕出一个大坑。
对家暴的恐惧、身体的疼痛、丈夫对自己求子心切的不理解，交叠作用下曼迪逊悲痛欲绝，她把门反锁，躲入睡梦中逃避。
没想到梦境中居然看到丈夫被一个鬼影所杀。



惊醒后下楼确认，发现丈夫居然真的已经惨死（家暴渣男死有余辜），自己也遭到鬼影追袭。



比起惨死的丈夫，鬼影凶手对女主相当仁慈。
曼迪逊从昏迷中醒来后发现身体并无大碍，但腹中胎儿却没保住。
再次承受丧子之痛的同时，梦中看到幻影行凶的症状更频繁了，关键每次都被证实梦中的受害人现实中真的惨死了。


在警方和妹妹的帮助下，曼迪逊开始追查自己的身世，
原来曼迪逊跟妹妹并没有血缘关系，她其实是收养的，而且小的时候经常跟“凭空想象”的加百列对话。


女主为什么没有7岁被收养之前的记忆？她和开篇康复医院里的加百列什么关系？
看到这是不是已经开始脑补常规“恶灵附身”和“鬼魂行凶”的套路大戏？
然而就在你以为一切将会流于俗套的时候，画风突变。
温子仁之所以封神，就是因为总能在“意想之中”发展出“意料之外”。



后续情节完全跳脱大众之前对他熟悉的鬼屋、恶魔附身领域，而是结合了科幻、生物、医疗元素。
之前那些科学无法解释的超自然现象，背后居然是遭到恶魔“物理附身”这种匪夷所思但却合情合理的解释。
所有怪力乱神的展开瞬间全部说通，线索的收束精彩到拍案叫绝。


从没有哪部恐怖片的结构和情节如此的合理过，反观推理剖析的流程甚至有点像医疗剧中医生会诊。整部片子就像开创了一个医学恐怖伦理的新流派。
本片的英文名“Malignant”在医学名词里指的是“恶性的、致命的肿瘤、肿块”，所以电影中以“畸胎瘤”的存亡来合理化一切发生的事，是相当巧妙的安排。



整部影片的灵感，来自温导14岁时父亲因淋巴癌过世。
年幼的他目睹了父亲对抗病魔、被折腾得不成人形的整个过程，这一切给他留下了挥之不去的阴影，那种黑暗、死亡、悲剧的想法也体现在他后期的创作风格中。
虽然这次不忘初心的回归，在温导个人的创作序列中，是一个未曾尝试过的全新领域，这种总是求新求变的气魄让UP十分欣喜。



但在整体影像风格上，我们也能看出这是一封写给上世纪80年代恐怖电影的情书。
自从《灵动：鬼影实录》和《女巫布莱克》等伪纪录恐怖电影爆红之后，越来越多同类影片采用逼真写实的方式来呈现，
而《致命感应》却跟这种时下流行的风格大相径庭。



全片的画面构图非常复古，经常使用广角大特写来放大女主五官，尤其强调眼睛。
也通过强烈的霓虹色调光影来烘托诡异阴森的色彩，搭配节奏感极强的金属音色配乐，营造出的风格能看到很多经典恐怖电影的影子。



超自然元素，破案的警探，神秘的杀手，闪烁的霓虹灯，标准性的凶器，作案的风衣手套……
再加上一个精神不稳定、饱受创伤的主角，以及她目睹犯罪的证词通常不被警方采信……
这些杂糅的风格不仅符合铅黄电影（Giallo Film，表现杀人狂的恐怖片，类型较为杂烩，六七十年代以犯罪、侦探、神秘、惊悚、恐怖为题材一系列影片的统称）的要件，与此同时导演还追加了一些超乎预期的反转。



温子仁之所以能成为近年好莱坞的资本宠儿，除了他鲜明的个人风格和强大的内容创作能力外，
最重要的，是他对作品超强的把控能力，在本片中就体现在营造恐怖场景上。
一镜到底的调度；



俯视主角奔逃的运镜；



搭配声光的配合，紧张感一下拉到最满。
除此之外还加入了从《速度与激情》《海王》这种商业大片中汲取的动作元素。
搭配广角镜头+CG游戏般的镜头运动。



警局虐杀的高潮戏看得震撼我全家。



最后，有个话题还是绕不过去。
做为国内观众最喜爱的恐怖惊悚大师，（当然也得益于“唯物”的内容）这次《致命感应》国内视频平台破天荒的做到了同步上线。


但因为你我心知肚明的原因，内容上进行了约4分钟的删减。



全球同步不是一件容易的事情，需要庞大的团队至少提前半年开始运作。
平台购置版权花的是真金白银，但用户的会员费也不是大风刮来。



工作人员看到“大家一定要去看未删减版”的呼吁会心灰意冷（在工作人员眼中未删减版=盗版），但普通的观众追求完整的观影体验也无可厚非。
仔细一想，大家都是受害者，没有真正的赢家。
只求分级制度早日出台，别再让这种无奈继续成为遗憾。
戳【有用】，期待能在大银幕上看温导的恐怖片


</影评>
<有用数>62</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>埃蘭迪爾</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2021-09-02 05:41:30</时间>
<影评>

法国九月一日全国上映，此时再次顿感身在巴黎的幸福。本文是个人观后感为主，有剧透，还未看片的谨慎阅读。


作为一名普通的恐怖片爱好者，今年确实很期待这一部温子仁自己导演的最新恐怖片Malignant，从预告片释出开始就觉得这部电影似乎很不一样，预告里房屋情景里虚幻之间的切换镜头非常吸引人，这在以前的温导电影里似乎没见过，至于恐怖的源头则是似乎永远潜伏在女主身边的黑影，阴魂不散。我自己由于非常喜欢《招魂》系列（除去第三部）还有《潜伏》系列（尤其第一部），所以对于Malignant的惊吓程度抱有很大期待。
看完此片后，结果是惊吓程度相当之失望，甚至在小年青较多的场次里都没有人尖叫，要知道很多青少年女生在看恐怖片的时候最喜欢尖叫了，虽然我神烦这种，但她们的尖叫的确能说明片子本身是否足够恐怖。回到我的标题，温情化，我承认温子仁在他之前的几部恐怖片里就把亲情爱情这些美好的情感放在很重要的地位，尤其是在影片的高潮往往需要这些正能量的情感去完成“驱魔”的使命，招魂1里的母女情，招魂2里驱魔夫妇的爱情，以及受害家庭成员间的亲情，这些都是电影里非常鲜明的温暖面向，然而即使感情如此温暖正面，这些电影依然能营造出种种凛冽刺骨的寒冷气氛，烘托出恐怖的氛围，这大概就是我超级喜欢那几部温导恐怖片的原因之一吧。然而Malignant却不是这种走向，恐怖场景非常的同质化，在第一次最多第二次可能受到惊吓后，之后很容易产生“抗体”免疫，所以在影片结束的时候，我留在厅内，边等着看是否会有彩蛋，边想这算是一部恐怖片吗？后来觉得对于我个人而言，我可能更愿意把它算作惊悚片，或者fantasy。接下来就简单梳理一下主要剧情，以便更好地阐述我为何觉得它很温情而一点也不恐怖的原因。
影片的开篇是来自过去的一段影像，一座孤僻的城堡内其实是一个医学研究机构，而研究对象似乎是一个有不明能力或者“被附身”的孩童，正当室内被这个“怪物”屠杀殆尽的时候，一位勇敢的主治医生开枪结束了一切，并且说要切除“cancer”，此处观众可以猜测“怪物”应该是个小孩，因为他/她的脚上穿着童袜。而这位被重新捆绑的孩子的面貌却神秘地没有出现，只在刚才的打斗瞬间隔着厚厚的幕布观众应该能看到一个一闪而过的根本不似人脸的东西。此时我在猜想，这可能是个驱魔故事但被医生给耽误了。
接着时间回到了现在，女主角Madison怀孕挺着大肚子回到家需要休息，无事可做又有暴力倾向的老公则完全没有表示出一点关心，三言两语后还一怒之下将女主推撞上墙，女主头破血流，后脑勺被撞破，她挣扎起来趁老公下楼去拿药品的空隙，随即锁上房门休息。入夜，老公听到屋里有不明响动，这一段还是很精彩的，好几个不同空间切换的镜头很瘆人，首先这栋房子是两层的，屋外是花园，夜里加上雾气弥漫就好像身处无人的孤岛，而室内两层的空间却异常昏暗，给人强烈的不安感，在灯光闪烁几下后，果不其然，男主被不明的黑色影子扑倒，旋即惨死。接下来女主醒了，再发现男人惨死后，受惊，此时她也发现黑影并被其追逐，躲进房内后却被黑影撞门推倒，紧接着迟到的警察以及救护人员抵达。（其实此处想来我有疑问，后面再说）
女主醒来后发现孩子没保住（此前女主两年内流产三次），妹妹来看望她，警察也想来询问她，由于没有找到有外人入室杀人的痕迹和证据，相反有邻居说男主人经常殴打女主，所以女主自然成为了警察的唯一嫌疑人。女主在医院休养好后回到了家中，期间警察也未找到切实的证据来证明女主行凶。回到家中的女主第一夜就再次亲历了黑影再现，这次与前一次不同的是，她一开始以为黑影来找的是她，结果很快意识到其实她是处在另一个空间内目睹黑影杀人，这种逼真的幻觉令她惊恐，同时醒来她发现自己后脑勺再次渗血。就这样以同样的方式，黑影一次次在女主的见证下杀掉了三个人，于此同时，她和妹妹也联系了警察告知这些无法解释的“幻觉”，警察本来不相信，但是在发现第二名受害者的时候发现女主说的全都是事实，而细心的男侦探则在女主还未告知之前就来到了第三名死者的死亡现场，并与还未离开的黑影展开了一段精彩的追逐，西雅图的深夜，从地上追到地下，男侦探打伤了黑影却最终没有追上它。
男警探在搜寻信息的过程中了解到，在女主老公之后被杀死的三个人都是影片开头参与诊治那名神秘孩童的医生，他还有孩童的照片，一个大约七岁的女孩，于是他想要找到这个孩子。而女主的妹妹也在亲历种种事件后，与女主一起回了趟老家，从两人的母亲那里找到了部分女主身世的线索。女主则在这个过程中慢慢意识到自己其实不叫Madison而是Emily，Madison是被养母收养后所取的名字，而黑影的名字则是Gabriel，并且他是自己童年时候的imaginary friend。而男警探也侦查到那个长大的孩童其实就是女主Madison。当女主和妹妹再次联系警察寻求帮助，并决定一起通过催眠的方式找到Gabriel与女主的联系时，影片迎来第一个高潮，从女主家的阁楼顶上掉下一个不明身份的女人（这个女人在影片前半段被黑影绑架并关在阁楼），同时阁楼里还找到了三起杀人案的凶器，于是女主被警察带走拘留，而妹妹则相信姐姐是无辜的，再次试图找到关于姐姐身世的秘密，试图找到Gabriel。最终妹妹来到了影片开头出现的那座如今已经被荒废的城堡，她找到了姐姐的档案，并回到家与母亲一起观看影像资料。骇人的真相渐渐浮出，Emily的母亲其实是一名被强暴的15岁小女孩，小女孩将自己刚出生的孩子送给医生，而医生则对这个新生儿充满好奇，孩子在医疗研究机构长大，同时观众在镜头里终于知道为何医生们会对这个孩子好奇：Emily是双生儿，她的双胞胎哥哥在子宫内并未发育完全，两人共享一个身体，连大脑都粘连，同时由于哥哥的身体并没有能够独立发育，他的身体是直接长在Emily的背上，瘦小如一具干瘪的骷髅，呼应片头片段里一闪而过不似人脸的“怪物”，而在片头的重大医疗事故发生后，医生们决定彻底移除“哥哥”，并最大限度的保护Emily，于是除了一部分共享的大脑，哥哥的身体被像肿瘤一样整体移除。妹妹与母亲明白姐姐Madison绝不是坏人，Gabriel是真实存在的，即使他活在姐姐的身体里，同时警察也查到阁楼掉下来的女人其实就是Emily的亲生母亲，而Gabriel最终会来找她。
此时差不多可以明白真相了，Gabriel的一部分一直活在Emily的身体里，他暴戾，残忍并渴望独占Emily的身体，他的出现是为了报复那些想将他除去的医生。Gabriel害怕Emily会有比他更亲密的伙伴而不再需要他，于是在小时候就试图杀死还在养母肚子里的妹妹，Emily几次流产也是Gabriel造成的。Emily被丈夫推倒并撞破头才使得Gabriel彻底解放苏醒，进而逐步控制Emily的身体而杀掉了那些人。影片的结局是警察奋力阻止Gabriel杀妹妹杀母亲，而妹妹则坚信姐姐的意识依然存在，想要唤醒姐姐来阻止Gabriel，最终亲情的力量成功唤醒了Emily，她用同样的方式在意识里囚禁Gabriel，重新夺回身体，并救下了妹妹。
不得不说影片的悬疑做得不错，一开始很容易想到黑影是魔鬼的替身，因为Emily称呼它为demon，后面则容易想到这是精神分裂，直到最后才了解到是畸形双胞胎，导演算是隐藏得不错。不过，恐怖的力度却消逝在不断重复的场景营造里，每一次杀人和现身都伴随着灯光的闪烁或者无线电信号的异常，而且每次都是深夜降临，于是我真的在她老公死后就再也无法被黑影吓到了，虽然很多场戏的美术布景和特效都非常夺人眼球，深夜矗立在悬崖的孤堡，清冷月光下幽幽的湖面，地下城里废弃的遗址，还有女主几次身临其境的空间转换，这些都是非常炫丽的画面，观赏性不错，但却未能延伸出恐怖的氛围。
想想招魂和潜伏为什么会吓到我，很大的原因在于出其不意，永远是在你不设防的时候吓你，艳阳高照的户外都能见鬼，看电视换不了频道，去调电视机却在电视机边突然出现老人头，晾衣服的瞬间出现人影，镜子里出其不意的异象，永远记得潜伏里一家人白天正围坐在桌边说话，突然镜头一转，母亲就看到了一具狰狞的面孔出现在女儿身旁，当时我就吓到弹起来。这些经典的场景即使重看我都会忍不住要保护眼睛，不敢直视，但在Malignant里却基本没有此类设计，每一次黑影的出场都是可以预料的，甚至是感觉提前和观众打好了招呼。所以我觉得温子仁拍这部片子所进行的尝试可能是摆脱他以前的恐怖路数，转而靠设计剧情去吸引观众，毕竟此片的奇情因素的确在招魂和潜伏里看不到，那些片子里不是魔鬼附身就是魔鬼来敲门，算是此类影片最常见的构成要素。不过温导的这一尝试会不会被他的影迷买单，我个人觉得有点悬，靠剧情设计取胜的恐怖片优秀的也有很多，比如《孤儿怨》，温导虽然套上了华丽的特效和布景，但内核的东西放在恐怖片体系里并不是那么新鲜，案件没有曲折离奇到令人惊讶的地步，也没有精巧的推理，而同时影片本身又不算恐怖，那么要讨好恐怖片爱好者真的有点难。
不过本片还是留了后路的，不管是前传还是后续都可以拍，前传可以拍母亲为主角，也可以拍Emily为主角（甚至此片里Emily母亲即那个15岁小女孩的影像神似招魂2里的珍妮特，当时我以为要打通到招魂宇宙去了），而拍后续也容易，Gabriel只需要再次被解封即可，所以只要票房过得去，也许会有故事展开。



讲了这么多，对于此片情节我也有一个疑问，为何在老公死后，Madison会和黑影有唯一的一次正面交锋，按照后面的剧情，黑影就是Madison本人，那么她看到黑影追逐自己应该是Gabriel制造的幻觉，然而本片其他所有Gabriel制造幻觉的场景都伴随着空间切换的特效，这里的第一次却没有，也是这一点令我一开始很难猜到Gabriel和Madison会是同一个“人”。


</影评>
<有用数>44</有用数>
<没用数>20</没用数>
</review>
<review>
<作者>夏多先生</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-09-17 23:49:24</时间>
<影评>

作为恐怖片界新一代扛把子，温子仁大导演上一部自己拍的恐怖片还是5年前的《招魂2》。
之后的几年里他临危受命，替风雨飘摇的DC宇宙拍了一部《海王》，口碑和票房双双起飞，继续巩固了温导一贯以来性价比无敌的商业鬼才光环。
恐怖片、超英片、商业动作大片（速激7）……这些风格迥异的历练让温子仁得以进化，对电影有了更多元化的跨界探索，于是——《致命感应》就此诞生了，一部崭新的快节奏恐怖动作“超英”片。

电影前几十分钟，依旧是我们熟悉的温氏鬼片的味道。
具体来说他的恐怖片总有下列这么些元素：
一栋采光很差的老式独栋深宅，大晚上去查看环境时永远都不爱开灯的主角们，一闪而过的鬼影，嘎吱作响的木地板，自动换台的灵异电视或收音机，黑暗中忽然出现的一声异响，每次开门和转头都要屏住呼吸一番的战栗，接受心理咨询/催眠时被鬼上身的异状，诡异的场景转换，让人觉得是虚惊一场、其实是为了使观众放松警惕后忽然吓你一跳的惊悚画面……听起来有点老套，但借助温导娴熟的摄影和剪辑艺术，加上那些令人毛骨悚然的配乐，依然能把观众吓到。就像他过去拍摄的《死寂》、《潜伏》和《招魂》系列那样，在营造诡异的闹鬼气氛上，温子仁从来不会让人失望。
这个说法或许有点奇怪，但我一直觉得——温子仁和其他二流恐怖片导演的“壁”在于，同样的吓人手法，由他拍出来就会让人觉得更加高级而有质感。
他镜头里的恐怖片，场景与构图永远复古而精致，没有那些三流惊悚片单纯为了吓人而吓人、画面粗糙简陋、镜头一惊一乍的那种扑面而来的Low感。
这一部《致命感应》的许多风景空镜头，是那种漂亮得让人随手一截图都是壁纸的程度——

而凶案的氛围塑造，更是让人想起了上世纪60年代的铅黄恐怖片风格，或者是希区柯克经典的《惊魂记》——哥特式的场景，对比强烈的光影，凌厉推进的配乐，浴缸谋杀的画面，甚至是核心的悬念，都何其相似。

这部电影的故事究竟是好是坏，每个人都有各自的看法，但毫无疑问的，在审美水准和视听效果上，《致命感应》绝对是一流的恐怖片。
如果说前半程是温子仁对过去自己的经典致敬，那么电影后半段才是他真正想要的风格革新。
随着剧情的进展和真相的揭开，这部电影逐渐褪去了灵异闹鬼的气息，转而向异能动作杀戮片的方向大步走去。用科学解释鬼神，这在恐怖片界里其实也不算创新了，比如《关灯后》、《怪奇物语》等片子都是走超能惊悚科幻路线的，但就本片而言，当你一边看着鬼屋魅影的悄然异动，一边看着“加百列”在警察局里大开杀戒、血浆横飞时，那种观影体验相当奇妙而新鲜，一静一动的混搭，铸就了温子仁这部前所未见的新类型快节奏恐怖片。
虽然我也遗憾于本片剧情上许多明显的欠缺，但仍然为他的大胆尝试而欣喜。
因为这至少证明了温子仁不会永远在舒适圈里打转，继续去拍类似风格、驾轻就熟的吓人鬼片，否则他就亲自拍《招魂3》了——口碑一定不会差到哪去，有他的金字招牌在电影票房也一定卖座。

在我看来，在《速度与激情7》、《招魂2》、《海王》这几部票房连续大卖的电影之后，能沉下心拍一部自己喜欢的小成本R级恐怖片，这样盛名之下不忘初心的精神，足以证明了温子仁对电影艺术的热爱。
对于恐怖片，他拥有的是一个更大的野心，融合了此前他拍摄的超级英雄电影和动作大片的要素，将来还会为影迷带来什么样的惊喜，实在令人期待。

认真的说，如果褪去本片的恐怖片色彩，“加百列”的整个设定，放到超级英雄世界观里也毫无违和感。带着邪恶诅咒诞生的双重人格，在实验室里被观察成长，拥有超越人类的行动力、身体素质和控制电磁场的异能，拉风醒目的反向风衣造型和独特的武器……你告诉我说这是漫威电影里的反派、或者是毒液那样的黑暗英雄角色，我也会信。
事实上，漫威还真的在拍类似的反英雄黑暗惊悚片，比如莱托少爷出演的《暗夜博士：莫比亚斯》。

在恐怖片里拍超级英雄片，在超级英雄片里拍恐怖片（《海王》里经典的海沟族一段，就完全是温导拍鬼片的老本行），要说会玩，还是温子仁你会玩~

只是说了那么多，这部电影唯独在剧情上让我挺失望的。
（友情提示：以下有严重剧透，未看完电影的人请慎重观看~）
第一个是悬念的设置——
过去温子仁的许多电影，总会在结局给观众一个惊人的大反转，比如《电锯惊魂1》和《死寂》。那种过山车式的颠覆展开，往往是恐怖片带给人最大愉悦之处。
我深深记得第一次看《电锯惊魂》结尾时，某人从地上爬起时，伴随着一切揭晓的旋律，在那一刻我真的头皮发麻了。优秀的悬念设置，让观众猜不到的展开，是每部悬疑惊悚片的基础。
但这部电影的Key Secret真的太简单了，电影行至半程、甚至三分之一处，我相信80%的影迷应该都已经能猜到反派的真相是什么了。
因为伏笔实在是太多、太明显啦。
加百列奇行种一样的倒着走路方式、枕头上的血迹、和女主的视觉关联……这几乎已经不是暗示，而是纯纯的明示了，更不用提这个反派的终极之谜，严重撞梗了《哈利波特与魔法石》的伏地魔与奇洛教授，实在是有够没创意。

悬念不再，电影后半程时观众毫不惊讶于解谜的过程，只能当做动作片去欣赏这样一部悬疑惊悚片，观影的体验真是大打折扣。
第二则是剧情的许多细节真的经不起推敲，槽点略多。

电影开场女医生和整个医院的夸张阵仗，狙击枪都用上了，让人觉得这里肯定是啥研究凶险怪物的神秘科研机构。结果后面你告诉我她只是个儿童整形专家？我当时真是看得想笑。
还有那间建在悬崖海边、风光视野无敌的超大超拉风的整形医院，后来为什么直接就废弃在那了？医院看起来也没出啥事呀，外形这么夸张的医院造价一定相当惊人，就算开不下去了当个电影拍摄基地、改建成游乐园鬼屋也挺好的，万恶的美利坚人是不是有点奢侈浪费了？

然后女二号独自在半夜潜入这间医院（你真的很勇哦，虽然我知道你是为了拍恐怖片而做出的牺牲，但就不能白天去吗？），轻轻松松就找到了女主小时候的绝密档案和录像带，这么大一家医院，这么海量的资料，你说找就能找到，你一定是欧皇中的欧皇了吧。退一千步说，这医院撤了不用也就罢了，为什么还会把这么重要的录像资料随便扔在这里不管呢？
还有反派“加百列”，一个沉睡了那么多年的畸形胎儿，附身女主后为什么能力大无穷、身轻如燕？没解释。控制电器的能力又是从哪来的？没解释。他是怎么知道当年那些给自己做了手术的人住哪的？没解释。甚至还会在阁楼上用加工机器自己磨匕首，真的是无师自通的天才了。
最奇怪的还是戛然而止的结局。
女主夺回身体，病床上的妈妈露出了笑容，姐妹开开心心，好一派happy ending的样子……等等，你们是不是忘了什么事？

就算是当做她本人精神病发作吧，但是女主刚刚才在警察局里大开杀戒，血洗囚房，杀人无数，有那么多目击证人在，再怎么样也无法逃脱干系，铁铁的要接受法律的严峻制裁，这么严重的事件后续要怎么收场呢？怎么想感觉都很难糊弄过去，毕竟死了这么多人。
你就算拍一个女主角从此潇洒地亡命天涯、踏上暗黑之路我也能接受啊！
但电影什么都没讲，直接就结束了，啊……喂喂，这种感觉真的会急死强迫症，所以穿山甲到底说了什么？
我只能猜这个完全没把事情给说完，强行喂了观众一锅亲情鸡汤的结尾是为了方便拍续集而这么写的吧。
只是按照温子仁过去管生不管养的尿性（自己拍了一部精彩的开头，然后甩手把续集交给别人去糟蹋），就算《致命感应》真的能有续作，我大概也不会很期待了。

</影评>
<有用数>61</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>海猫Talk</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2021-09-23 09:46:45</时间>
<影评>

本文首发于【后浪电影】
文/李镇
自2016年《招魂2》后，暌违五年的华裔导演温子仁携新作《致命感应》回归。
《致命感应》海报
这个身形瘦小、其貌不扬的男人，曾凭借一部“小投入，大回报”的惊悚片《电锯惊魂》技惊好莱坞，一朝闻名天下知。随后的《死寂》《潜伏》《招魂》等佳作，更是奠定了他在惊悚/恐怖片领域的王者地位，并形成了其独特的温氏美学风格。
温子仁导演
虽然在这五年间，温子仁一直都没有离开观众视野，监制了《修女》《关灯以后》《招魂3》等多部影片，但影迷们都心知肚明，“温子仁监制”与“温子仁执导”是无法画上等号的。
所以，这次由温子仁亲自执导的影片《致命感应》才如此备受关注。
与此同时，这也是温子仁电影首次在大陆流媒体爱奇艺与北美全球同步上映。这本是一件值得所有影迷高兴的事儿，没想到在上映后，却引发了一场意料之外又情理之中的“骂战”……
01 无解的删减困局
聊《致命感应》前，先来说一件让众多影迷糟心又无奈的事：删减。
最初在得知《致命感应》将海内外同步公映时，我的心情是复杂的。一方面，这意味着国内影迷，尤其是温子仁恐怖片爱好者，终于有机会补足信息差，第一时间观看海外佳片，并通过实际行动支持温导；另一方面，国内严苛的审查机制，以及观影分级制度的空白，让这部R级影片被删减成为命中注定，问题只在删多删少。

果不其然，电影一经上线便被网友发现，相比海外版，国内“特供版”的删减时长近4分钟，删减内容多达20多处。
然而，就在这一“传统艺能”本就招致国内影迷怨声载道的情况下，9月12日，电影《致命感应》官方微博发布的一则名为《让电影人得到应有的尊重》的声明，更是将本片的删减问题推到舆论的风口浪尖。
官方声明《让电影人得到应有的尊重》
不少人在评论区下直接开骂，直言自己不会花钱去看阉割版，因为这才是对创作者劳动成果的不尊重；也有人认为，观看并传播盗版会极大损害创作者的权益，不必把“看盗版”这一可耻行径粉饰为政治正确；当然，有更多人将批判的矛头指向国内特殊且敏感的艺术土壤，表达了自己在分级制度欠缺的情况下，被粗暴地“未成年化”对待的无奈与担忧。
《致命感应》官方微博评论区
“支持正版，打击盗版”，这本是一条不容置疑的原则与法规，但每当与“删减”二字挂钩时，便会让人态度暧昧，立场动摇。我们该不该支持被阉割过的正版？又该以何种姿态来面对盗版片源？在维护创作者权益的基础上，国内影迷的观影尊严又该何去何从？这些问题始终困扰着我们。
在思考这些问题前，我们不妨先来看看，《致命感应》到底删减了哪些内容，以及这些内容对影片的伤害有多大。这里，我大致整理出了一份完整版与阉割版的对比，供各位参考：
《致命感应》被删减的内容
不难看出，影片大部分删减内容为血腥恐怖镜头，如怪物面部、虐杀、肢体伤害、尸体等。公允而论，这些内容基本不会影响影片叙事，但无疑会令影片的惊悚效果大打折扣，观影流畅度也会有所折损。
如影片中希德尼和母亲观看录像带，被寄生在小麦迪背上的加百列吓得大叫。这个镜头极具视觉震撼力，也含有一定的信息量，被删除后，部分观众可能会对母女俩的强烈反应产生共情障碍。

同时，对于一些实在无法删除的内容，电影在画面色彩上也做了暗化处理，如尽可能地让加百列丑陋的面部模糊不清。

而片方这些“损人不利己”行为背后的原因，懂的都懂。
所以我认为，在这场风波面前，没有一方应该受到真正的指责。尽管跑到官博下辱骂片方、大肆鼓吹盗版有理等行为有失偏颇，但影迷抱着看R级片的期待买了票，结果却只看了一部缺斤少两的PG级，从某种程度上来说，也是无辜的受害者。

盗版无理，并不意味着删减可以被妥协和容忍。
国内观影分级制度的空白一日不填补，影迷与片方间的攻击与撕扯将永无止息，这是一个令人沮丧的事实。于情于理，我们都应呼吁支持正版，维护创作者的合法权益，但在“守得云开见月明”之前，是否要支持被阉割过的正版，我想，决定权依然要交付在影迷手中。
02 两种视角，两个故事
聊完删减问题，让我们回到影片本身。
《致命感应》在剧作上最大的亮点，就是它的双生视角。
影片打破了传统恐怖片中受害者与加害者的二元对立结构，抑或说在这个故事里，并没有加害者，麦迪和加百列都是命运悲凉的受害者。他们怀着各自的欲望和心伤，做着激烈又无力的对抗，任何一方的胜利都不会带给我们心理上的满足感，反而会催生出更大的落寞与虚无。

影片中对于善恶界限的模糊，说明温子仁想要实打实地探讨人性的灰度。麦迪与加百列寄生双胞胎的设计，似乎也隐喻着，善恶本就是一体两面的，二者很难判定，往往取决于你看待事情的角度和立场。
从麦迪的视角来看，《致命感应》讲述了一名女性重新夺回人生主导权的过程。
麦迪刚出场时，无论生理上还是心理上都十分脆弱，这种脆弱源自于她对自己身体和身份的被动与压抑。

身体上，她一直被加百列寄生，不仅以自己的孩子饲喂加百列，大脑也受到加百列的严格监控。同时，她在丈夫德里克面前也唯唯诺诺，长期忍受着丈夫的酗酒和家暴。

身份上，麦迪八岁前的记忆被抹除，她不记得自己从何而来，自视为养父母和丈夫的附庸，以麦迪逊和米奇尔夫人的名字生活。

她渴望为人父母，渴望与某人建立血缘联系，其实是渴望在世界上找到归属，获得人生主导权。
有人说，《致命感应》可以看作是《致命ID》《分裂》等精神分裂题材电影的变体，这样的说法不无道理。如果我们把加百列看作是麦迪的另一重人格，那么这重人格显然是激烈的、黑暗的。
它代表着麦迪内心被压抑的深层欲望，并以一种反社会、反人伦的方式，驱使懦弱的麦迪去反抗不公，找寻自我。比如，它干净利落地杀死了家暴男；它提醒着麦迪，不要忘记自己的真实姓名艾米丽；麦迪在监狱中被霸凌时，它操纵着麦迪的身体大开杀戒。

麦迪的经历，像极了众多女性被压抑欲望、被暴力胁迫、被抹除自我意志的悲惨命运。久远的不说，近日来塔利班统治下的阿富汗妇女便是最好的佐证。

然而，温导却借助加百列的超强战斗力，让麦迪在影片中做出了许多女性在现实生活中想做却不敢做的事。至此，说《致命感应》是一部“女性爽片”也不为过。
但不可否认，加百列这重人格太过黑暗，太过反社会。如果麦迪不顾人伦道德底线，持续滥杀无辜，那她便沦为了被欲望操控的傀儡，掌控人生主导权更无从谈起。
所以，影片中麦迪最激动人心的高光时刻，是她及时悬崖勒马，控制住走火入魔的加百列，让理性重新占领心灵高地，守住人之所以为人的底线。

我们看到，无论是麦迪的生母被强暴诞下怪婴，还是德里克家暴意外唤醒恶魔，影片中，男性往往都是施暴者和梦魇的开启者，而女性却是承受伤害与苦难的一方，这或许是温子仁在《致命感应》中植入的相对隐晦的女性表达。
影片结尾处姐妹相拥的场景，似乎也向我们表明，女性的命运最终还是要靠女性来拯救。

从加百列的视角来看，《致命感应》讲述了一个弃儿抵抗命运不公的故事。
严格来说，加百列不能算作恶的化身，尽管他面目狰狞丑陋，但我们不能忘记，他也有在这个世界上生存的权利。
但他拥有怎样的遭遇呢？他被生母遗弃，身体被医生当作肿瘤切除，大脑被强行封锁进麦迪的脑壳。而麦迪不承认他的存在，只把他当作一个想象中的朋友，并称呼他为“魔鬼”。

影片中，加百列多次挑拨麦迪与养父母的关系，怂恿麦迪杀害养父母的孩子等行为，可以看作是一种自救。因为他知道，一旦麦迪融入了新家庭，拥有了新的兄弟姐妹，自己就会被永远丢进记忆的垃圾场，终将消逝。
发育不健全的他，无法严格遵循人类社会的道德法则，所有这些自私偏激的行径，不过是他不想再次被抛弃，努力争取在世界上生存的权利。

所以，加百列的复仇行为是可以被理解的，温子仁给予了他充分的情感动因。而他在影片第三幕中，听到病床上生母的道歉，一丝犹豫后缓缓放下手中的匕首，更证明了他并非冷若冰霜的杀人机器，而是一个伤痕累累，被激怒的，孤独的孩子。
加百列身上一闪而过的人性之光令人动容，也赋予了影片更加丰沛复杂的情感肌理。

不同于前作《招魂》，这一次，温子仁为我们提供了一个多义的文本，并小心翼翼地保持着暧昧胶着的价值判断。我们从任何角度来解读这个故事都是成立的，都可以引起共情。《致命感应》就像一面镜子，我们的选择，映照出我们内心对世界的真实看法。
两种视角，两个故事，你更喜欢哪一个？
03 温子仁的半部好戏
影片中有一场戏值得玩味：警官科卡要为麦迪请一位催眠治疗师，希德尼误以为是要请灵媒而沾沾自喜，警官雷吉板着脸纠正道，催眠师不是灵媒。

考虑到温子仁的《招魂》系列都是以灵媒夫妇为主视角展开故事，希德尼与雷吉的争辩似乎向我们表明，温子仁希望能够跳脱出《招魂》的藩篱，向着更加多元化的电影类型探索。事实也证明，《致命感应》并不是一部主打怪力乱神的恐怖片，而是建立在科学基石之上的悬疑惊悚电影。
作为影迷，我们欣于看到创作者不安于躺在功劳簿上，积极挑战自我，但也应注意到，走出舒适圈后的温子仁，这一次却在创作上露了怯。
可以说，《致命感应》不过是温子仁的半部好戏。

好在哪里？
当然是好在温子仁早已驾轻就熟的恐怖氛围营造上。
影片中有两场戏足以证明：一是麦迪看到加百列潜入室内，惊惶地跑上楼。这里温子仁创意性地运用了俯视镜头。这既是一种让人难以察觉的偷窥视角，也在视觉上把宅子拍摄得宛如模型，而麦迪就像困在模型中无处可逃的蝼蚁，令人绝望。

二是加百列潜入菲尔德医生的房间，温子仁运用打开的窗、灭掉的灯、缓慢关上的门、藏于床底的推镜头等方式，为我们营造出一个危机四伏的日常空间，顽皮地挑逗着观众神经。我们仿佛能隔着屏幕，看到监视器后温子仁的坏笑。

影片最大的问题，体现在类型杂糅的混乱上。
影片前半段依旧保持着温子仁恐怖片的一贯调性，“加百列是谁”的麦格芬设置也牢牢钩住观众的注意力。但到了影片中段，这一麦格芬的谜底基本已经被揭晓得差不多，观众逐渐失去了对未知的恐惧，警方的介入也使影片走向cult味十足的悬疑惊悚片和动作片。

但温子仁显然对悬疑片中的悬念设置并不擅长，或者说没有足够的耐心。加百列身世的揭晓既简单粗暴又顺理成章，如科卡警官能在卷帙浩繁的病历中发现U盘，养母保留着收养麦迪的全部资料，希德尼有如神助般在荒废多年的西蒙医院找到录像带等。

在这过程中，我们完全体会不到案件的扑朔迷离，以及跟随人物解谜的烧脑快感。所以最后加百列的影像，只能带给我们肤浅的感官刺激，却无法让我们产生刺入骨髓的冷彻。
而类型杂糅带来的副作用，即影片逻辑线索的断裂，最显著的就是加百列的设计。
影片前半段，温子仁几乎是将加百列当作恶灵来拍摄，他来去无影，杀人于无形，还可以操控电力与无线电波，这些内容在恐怖片语境下自然成立，且无需做过多解释。

但影片后半段我们得知，加百列是个畸胎瘤，这便脱离了恐怖片语境，进入到现代医学领域。如此，影片就应对加百列的超能力做出解释，以及他为何由先前的来去无影，变为在与科卡的追逐中，笨拙的遁走。 

其次，影片温情的结局也受到观众诟病，这暴露出温子仁在文戏设计上的短板。
根据编剧大师布莱克·斯奈德的观点，麦迪的经历是一个类似于“金羊毛”的故事，即麦迪一直执念于血缘，最后意识到养父母一家人于她而言，不是血缘胜似血缘，也正是因为姐妹之间的情感纽带，激励着麦迪战胜加百列，夺回身体的主导权。
这是我们所看到的麦迪的情感落点。

按照这个思路，影片中应该更多展示麦迪与希德尼的相处细节，甚至可以描写麦迪与养母、妹妹间的嫌隙与矛盾，以及对于自己被领养这一身份的芥蒂。总之，人物细节越丰富，麦迪结尾那句“I will always love you.”就越掷地有声。
遗憾的是，醉心于猎奇与打斗场面的温子仁，并没有为文戏留有足够篇幅。

不止麦迪，影片中其他角色也基本都被繁复花哨的情节裹挟着往前走，人物形象的扁平化、功能化显而易见。
其实温子仁的文戏短板一直存在，为何在这部影片中体现得相对明显？我想，这与故事所讲述的情感复杂度密不可分。
《潜伏》《招魂》中多围绕着母爱、夫妻情展开，这些情感是镌刻在人类基因中的，天然能够引发观众的情感共振。而在《致命感应》中，麦迪的弃儿心理相对复杂，也少有人亲身经历，自然也就需要更多的笔墨来刻画。

同时，影片结尾处还隐藏着一个情感落点的错位问题。
我们注意到，麦迪的觉醒并不是因为加百列要杀掉妹妹，而是妹妹在关键时刻揭示了真相：加百列是导致麦迪流产的元凶。

这说明在温子仁的潜意识里，血缘母爱依然是比非血缘的姐妹情更加重要的存在。这本无可厚非，但如果联系上结尾处姐妹相拥的场景，就多少显得有些别扭和虚伪了。
04 温子仁，未来可期
尽管《致命感应》在叙事文本层面存在着诸多问题，但我依然能从它精致的视听、复古的情调、创意的调度中感受到温子仁导演的诚意。

对于一个在恐怖/惊悚片领域早已功成名就，却依然大胆破格的创作者来说，我们可以对他包容，也愿意期待，他在下一部作品中又会给我们带来怎样的惊喜。

欢迎关注个人公众号，不定期更新影评。



</影评>
<有用数>43</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>看电影看到死</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-09-23 16:30:10</时间>
<影评>

时隔半个多月，温子仁导演的新作《致命感应》在豆瓣上的评分定格在了6.9。对恐怖片来说，这分数其实不算太低。毕竟，每年能在豆瓣过及格分的恐怖片少之又少。

但作为温子仁的最新作品，尤其还是其最为见长的恐怖类型片，这显然已经属于大大低于观众预期的评分了，甚至直接创造其个人执导生涯的豆瓣最低分。要知道，温子仁此前执导的恐怖片当中，豆瓣最低分的《潜伏》也都高达7.8分。
温子仁导演
在北美几个综合类的评分网站上，影片《致命感应》获得的评价也不甚如人意。如此看来，温子仁这一次的“失手”似乎已经成为了观众们的共识，甚至无法归结为“文化差异”。
电影《致命感应》海报
那么《致命感应》究竟是一部什么样的电影，能让靠《速度与激情7》《海王》顺利上位好莱坞当红导演之列的温子仁暌违多年后回归执导恐怖片？他这一次又到底失手在哪？我们不妨通过对电影的梳理和分析来回答。

影片《致命感应》由温子仁亲自参与编剧、导演、制片、发行等多项工作，并由曾出演过“招魂宇宙”《安娜贝尔》系列的安娜贝拉·沃丽丝担任主演。由于有国内投资方的合作，影片此前曾有在国内上映的消息传出，最终则以国内流媒体与北美流媒体同步上线的罕见方式呈现。

影片讲述了女主角Madison在脑海中多次目睹恐怖凶案发生的过程，并因此卷入到一系列凶案中来，最终发现自己惊世骇俗的身世真相的故事。

深夜，怀有身孕的Madison从噩梦中惊醒，后脑勺渗出的血已然把枕头染红。Madison梦见丈夫被黑衣人杀害，便小心翼翼地走下楼一探究竟。果然，丈夫已经瘫倒在地上，死状与梦里的完全一样；更恐怖的是，黑衣人并没有离开，转而向Madison展开攻击。

等Madison再度醒来时，她已经躺在医院的重症病房，妹妹把发生的一切都告诉了她：因为当时声响太大，邻居报了警；警察赶到时Madison浑身是伤不省人事，嫌疑人早已逃走；而遗憾的是，Madison肚子里的孩子没能保住。

回到家中休养的Madison接连数日被恐惧困扰，她总感觉到黑衣人就在房子周围监视她，后脑勺也始终还是会莫名其妙地渗血。很快，她又在梦里看到黑衣人杀害其他人的场景，这次终于看清了对方的脸。Madison去警局报了警，警探们虽然觉得荒谬，但还是根据Madison提供的信息出警，果真发现了跟她所描述的完全一致的凶案现场。

Madison在警局接到黑衣人的电话，黑衣人告诉她，其实她的真名叫Emily，而黑衣人则是她童年时期的朋友Gabriel。为确认事情的真伪，Madison找到养母，通过养母保存的家庭录像带中，Madison的记忆逐渐被唤醒：原来，Gabriel是存在于她脑海中的一个朋友。

这样的解释并不能说服警探，所谓的“脑海中的朋友”更像是Madison的分裂人格。随着凶案的再度发生，越来越多证据表明，Madison就是凶手。于是，Madison遭到正式逮捕，一切似乎再清晰不过：Madison确实曾有过精神分裂的病史，而黑衣人Gabriel便是她的犯罪人格。

案件看似告破，但警方却隐隐觉得有些细节说不通，断定事情没有那么简单。在对Madison的审讯过程中，警探们接到来自Gabriel的电话，证实Gabriel另有其人。与此同时，Madison的妹妹独自前往姐姐被收养前住过的精神病院，在这间早已倒闭的破败医院里，她终于找到揭开Madison身世真相的至关重要的录像带资料……

温式恐怖片的叙事技巧秀
对恐怖片模式和电影语言有一定概念的观众都知道，温子仁此前恐怖片作品的成功绝非简单地建立在剧情的精妙绝伦上。

所谓的剧情精妙，倘若还能用在让影迷们直呼“被成功骗到”的前作《死寂》和《电锯惊魂》上，那温子仁后来的《潜伏》系列和《招魂》系列，就完全没有使人恍然大悟的反转设计。它们都是美国恐怖片市场上常见的鬼宅、通灵题材，故事本质上都是俗套的。温子仁“化腐朽为神奇”的关键在于，他自己独到的设计，对镜头、剪辑以及情节的设计。
《潜伏》

《招魂》
影片《致命感应》便是一部充分展现温子仁恐怖片叙事技巧优越性的作品。在影片中，尤其是在女主生活的那栋有着《招魂》系列特色的屋子里，温子仁的室内运镜玩得起飞。
很多意想不到的角度，比如透视性的天花板俯拍镜头，颠覆观众视线习惯的旋转镜头，都能够有效调动观影的趣味，而这些精彩的镜头和场面调度在全片中不胜枚举。





声东击西的悬疑片叙事诡计也被温子仁吃透了。比如妹妹Sydney赶到废弃病院寻找Madison身世资料那一段就已然够绝。这场戏与Madison在警署牢房的戏交叉展开。
温子仁着重渲染了废弃病院隐藏的危险，用寂静黑暗的病院里物体被碰倒的声音、充满危机感的配乐以及窥视镜头来表明危险的靠近。但当观众都为Sydney捏一把汗，以为Gabriel即将到来时，却发现Sydney安全离开了病院，而危险其实正发生在Madison那边。

在新的尝试中逐渐走向失控
影片《致命感应》究竟是一部什么类型的电影？包括主创在内的大多数观众，恐怕都会毫不犹豫地回答，“恐怖片”。这固然是一个完全无误的答案。

但当我们拿它跟大多数恐怖片对比，乃至仅仅是跟温子仁自己的其他恐怖片对比，我们就会发现，这部电影里的动作戏含量似乎已经比一般恐怖片要高得多，甚至很多镜头完全是好莱坞动作大片里才会有的。因此，有美国媒体也大胆地发出了本片是“动作片”的异见。

多数观众对温子仁恐怖片的期待，恐怕只是单纯想要一场被吓唬的刺激体验。《招魂》系列在北美爆火正是以“吓人”为噱头；而在“吓不吓人”成为衡量恐怖片唯一标准的国内，温子仁的名气能够接近诺兰，远超卡朋特、柯南伯格等这些公认的恐怖大师，可见他的确深谙“吓人”之道。

但这一次的《致命感应》，既像是恐怖片，又像是动作片，甚至还像是《新变种人》这类超级英雄设定的电影。这种类型定位上的模糊，显然与观众们的期待相悖，这或许是温子仁在近年来的大制作中置身太久的后遗症。

温子仁此前的恐怖片大都是以“鬼宅”为出发点的相似模式，国内观众普遍认为他的风格偏向东亚恐怖片的心理恐惧。但《致命感应》中恐惧的塑造越来越实体化，有柯南伯格式的body horror，也有杀人狂电影的偶像化反派展开。

温子仁还在社交媒体上提到，影片《致命感应》中有对铅黄电影大师马里奥·巴瓦和达里奥·阿基多的致敬。我们会发现，影片越往后的影像风格、Gabriel的衣着造型，以及标志性杀人武器的运用，确实可以看出致敬。

但这些致敬的乐趣终究还是有观影门槛的。资深恐怖片迷倒是看嗨了，对于普通观众却只是一种过载的无效信息而已。

夹在传统与革新之间的尴尬
在温子仁出走的这几年时间里，好莱坞的恐怖片格局早已经发生了巨大变化。越来越多培养独立恐怖片作者的制片平台崛起，乔丹·皮尔、罗伯特·艾格斯、阿里·艾斯特迅速成为了风格化类型片的代言人，独立类型片的流行在无形中培养起观众们新的类型片品味。
乔丹·皮尔《逃出绝命镇》

罗伯特·艾格斯《女巫》

阿里·艾斯特《遗传厄运》
而在坚持传统古典恐怖片的道路上，迈克·弗拉纳根在与Netflix的一系列成功合作中也成为了中坚力量。但我们不得不承认，传统恐怖片的颓势显而易见。
迈克·弗拉纳根《鬼入侵》
温子仁过去的恐怖片非常传统，比起强调导演个性化的电影审美主张，他更关心的是设计奏效的恐怖片的叙事手法。但这次的《致命感应》明显是求变的，所以它延续了温子仁“鬼屋”电影的开场，却发展成为一个略显概念化的作品。

由此可见，《致命感应》对不同类型的糅合尝试，对剧本的创意构思，都不再显得那么规矩传统。遗憾的是，温子仁的求变还是没有跨大步子，处于夹在传统与革新之间的尴尬局面。

温子仁在《致命感应》的最后留下了一系列待解答的问题，包括Madison的生父、Gabriel的超能力，他都没有向观众彻底地解释清楚，不知道这是不是温子仁为“续集”蓄意卖关子？

倘若影片还有续集，那么这部底子并不差的《致命感应》在未来仍旧还会有推翻观众意见成为经典的机会。但倘若未来没有续集，《致命感应》将距离“优秀”再退一步。

作者| 多尼达克；公号| 看电影看到死
编辑| 骑屋顶少年；转载请注明出处



</影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>把噗</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2021-09-11 15:50:40</时间>
<影评>

《致命感应》与通常所言的“人格分裂”电影有什么区别？本质上并没有差别。
艾米丽与加百利被设计成寄生双胞胎（看似高妙），加百利以吸食艾米丽的营养而生。
在大多数时候，艾米丽的主观意志能压制加百利的邪恶力量。
但也有时候，比如艾米丽脆弱时，加百利就会占据优势。
这不正是双重人格的表征吗？两种人格共存于同一个体，时而这者人格强盛，时而那者人格占优，主体从而表现出差异鲜明的两重性格特征。
《致命感应》换了一层表象罢了，内里逻辑不变，依然是“挂羊头卖狗肉”。
而整个故事，依托于复仇片的老套模式，嵌入对亲情的庸俗探讨。
加百利是偶然诞下的怪胎，为了保艾米丽以完好，需要动手术切除他。
由于医学实验不彻底，加百利成了寄生于艾米丽的非物质存在，一旦吸足养分，他就可能反扑重来。
丈夫对艾米丽的一次重击，让加百利“苏醒”，于是他展开血腥的复仇计划。
该如何结局呢？诉诸于亲情。爱的力量（非血缘）让艾米丽重获生机，战胜了体内的加百利。
最终予人的教诲竟然是简单的正必胜邪，正义凌驾于血缘之上。
多么缺乏想象力啊，让人难以置信，温子仁要改名温哈欠吗？
即便在恐怖片应有之恐怖元素的制作上，也差强人意。
似乎，西方的恐怖片导演倘若不使用肉眼可见的恐怖元素，他们便拍不出恐怖片。
而东方恐怖片是另一种情形：看不见比肉眼可见更让人感到恐惧。
因此东方恐怖片重氛围体验，通过“无”承载想象恐怖的空间，也由此制胜。


</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>守望电影</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-09-17 18:34:39</时间>
<影评>

当去年《招魂3》上映的时候，就有很多人说为什么温子仁不自己导演呢？

那是因为他去导演了《致命感应》。



这是温子仁自《招魂2》之后时隔5年再次自编自导恐怖片。

毕竟作为运作和指导过《电锯惊魂》系列、《招魂》宇宙系列和《潜伏》系列等恐怖大片的新一代恐怖大师，人们对他的要求也越加的高。

不过这次他依旧没有让人失望，是久违了的让人眼前一亮的恐怖佳作。

电影一开始就是一栋迷雾缭绕的房子，在前半部分，很像温子仁以往的通灵电影，神神鬼鬼的，你也会以为，这又是一部猛鬼附身的影片。



但随着剧情的发展，电影开始走向悬疑，用悬念推着你看下去。

为什么女主经常会看到一些非常奇怪的场景、或者是谋杀案和暴力场面？

甚至以幻觉的方式亲临这些场景？





到底是预知未来，还是意念通灵？

以及到底谁是加百列？



而带着这一连串的悬念，女主、女主的妹妹、警察，几路人马都以各自的方式朝向真相行进...



当到了电影中段真相揭开时，也达到影片最高潮，尤其是后半段发力很猛。



温子仁的电影有个最大的特点，就是沉浸感极佳，影像风格与视听技法都很有特色。

我们不仅能看到他对室内空间格局的运镜调度。







还能听到约翰卡朋特赖以成名的复古电子管配乐，也能感受到经典的铅黄元素营造出的诡异气氛。







给人感觉就是“镜头狠，话不多”。

特别是在电影的前两幕，女主与每一起超自然事件都有联系，而为了展现这一切的超自然力量，温子仁在视觉上将这种幻象具像化。

在女主进入幻象时将她所在的房间变形，迫使她观看谋杀案，模糊感知和现实的界限，这是一种非常巧妙的手法。



不仅增加了场景的紧张感，还促使观众像女主那样质疑现实。



这些都无疑证明了温子仁不愧是温子仁，他知道如何利用运镜、画面和声音来调动观众的肾上腺素。

抛开恐怖片滤镜，整体剧情也可以理解为女性意识的觉醒，如何在所处的困境中，挣脱禁锢，夺回属于自己的自主权。

电影也把女性在社会中时常会遭受到各式各样的限制，被施加于心灵上的禁锢，比如家暴、未成年生育等争议。



但最后只要自身足够自信，必能驱走内心的恶魔，掌管自己的灵魂与身体，解放内心。

除此之外，电影也增添了姐妹情和母爱，女主虽然是领养的，但她的妹妹和养母都对她似如亲生。



而她的生母为了让自己的孩子能过上更好的生活，只能含泪把孩子送给康复医院的医生。

也正是这一点，使得《致命感应》和温子仁以往的作品很不一样，不再是吓吓人而已，而是更加具有温情。





正如他自己所说，做一些不同的东西，不再是一味的拍恐怖片。

更多的是对现实的折射和反思。



《致命感应》可能不会是每个人都喜欢的电影。

但温子仁敢于跳出舒适圈，用悬疑反常的编排进行演绎，让发生在人间的突破认知的事件，获得更多关注，或许就是该类型片值得探索的领域。



这是片不为主流在意的沃土，却蕴藏着冰山下巨大的能量，很幸运，现今能有像温子仁这样的电影人敢于去探索，去尝试。

而所有这些也使得《致命感应》是一部具有原创性，让人无法忽略的电影，必定在恐怖类型片中有一席之位。

</影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>James</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-09-11 13:54:11</时间>
<影评>

看了别人的影评，发现国内和谐版删减的部分特别是后面删减的部分：
极！度！影！响！观！影！体！验！
未删减版最低我也能给8分以上，删减版我看都不用看，只看别人写出的具体删了哪部分我都知道最低肯定上不了7分，因为观影体验非常不同！特别是后半段！
我同意别人影评说的，前面删减的部分只有一两个的话影响不大，但是积累起来确实有点毁观影体验，恐怖片变成了悬疑片；
而后面删减的部分我认为直接毁掉了观影体验！直！接！毁！掉！完全没了感觉，就像是看A片只有前面采访女优的部分而删掉了后面爱情运动的部分，那TM还看个毛？一个个R级恐怖片！删减成了青少年悬疑片！WTF！
所以强烈建议大家看未删减版本，并且不要看任何剧透！不要自己毁掉自己的观影体验！也不要让别人毁掉自己的观影体验！看电影最重要的是啥？就是
自！己！爽！
影响自己爽最重要的是啥？就是
观！影！体！验！
（怒吼中ing）

</影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
