<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>神兵小将</电影名>
<年份>2009</年份>
<评分>8.9</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1597570216.jpg</封面>
<导演>黄玉郎 / 方锦历 / 乔彧</导演>
<演员>杨青倩 / 谢楠 / 常索妮 / 胡静 / 杨莹</演员>
<简介>千百年来，女娲与原始天魔分别代表着正义与邪恶，自女娲创造出人类那天起，正与邪的较量就从未停止过。为统治人类，天魔派出天地盟主将神兽魔化，攻下了玉龙国。南宫城主南宫逸差遣儿子南宫问天和女儿南宫问雅代表自己到民间帮助受难的众生。兄妹二人各有绝活，他们和玉灵龙一起与天地盟主展开了殊死搏斗。杀至你死我活之机，神兵兽兽破壳而出，演化为神兵天晶，他与问天兄妹、玉灵龙一起，决意打败天地盟主，救出身处险境的父亲。于是，他们一路收集神兵神兽，历经千难万险，向邪恶势力发起了进攻......
                                    
                                　　本片取材于香港漫画大师黄玉郎的《神兵玄奇》。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>bigman</作者>
<标题>国产动画，任重道远</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-10-04 10:28:41</时间>
<影评>
        我全家在电影院看的，小放映厅大概有70座，上座一半左右，都是家长带着孩子来，故事情节不时引得孩子们阵阵笑声，看来哄孩子够了，但从我这个成年人来看还有很多不足，主要的就是这么短的时间里要讲完整个故事时间太紧，造成很多的铺垫不够，电视上也播过同名动画片，如果电影是选取其中的一段应该就不会出现上面的问题了。当然我不是领倒、砖家、叫兽，也不是制骗、导眼，人微言轻，说了也没人听，算了，总而言之，对孩子来说这是一部较好的动画片，鼓励一下，4颗星吧
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>小稚</作者>
<标题>神兵小将</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2023-05-13 17:29:40</时间>
<影评>

之前看过神兵小将的动画片，当时非常喜欢，天天都要看好久，最近偶然发现了电影，就想看看，回忆一下童年，但果然是不能回忆的，在看了最近几年这么多电影以后，以前的电影再看，总觉得有什么不对，那种感觉也不好描述，发现电影剧情上没有什么新意，也找不到以前的感觉了，可能是我长大了，已经看不了这种富有童话色彩的东西了吗？

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>精灵公主💚心儿</作者>
<标题>神兵小将</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2020-12-10 17:45:06</时间>
<影评>

小时候喜欢看过这部神兵小将。不过话说回来也是很长时间之前看见过的，大体的内容还是记得的，只是一些细节不太记得，只还记得他是什么样的一个故事，这个故事讲述了是可以将神兽变成兵器的故事。里面有两个孩子，爸爸是城主，母亲是一个国家的国主。而从小就没有和母亲在一起，因为母亲是另外一个国家的国主。在母亲因为有了难的时候，两个孩子担起了救母亲的责任。开始一次一次的遇难，一次一次的解决，在路上遇到了很多小朋友和他们有着志同道合的目标。在打败恶魔救母亲的路上，历经了各种磨难，最后终于成功了。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>太子</作者>
<标题>随口一说</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-12-07 21:51:01</时间>
<影评>

动画片讲述了一个主角问天和他的小伙伴们拯救玉龙国玉岛国的故事，虽然只是动画片，但是真真切切感受到了孩子们的那一份纯粹，那一份美好，彼此之间的团结。然后人物形象也很好，比如问天妈妈就挺好看的，配音也很不错。而且，在动画片中穿插了二十四孝忠的故事，正能量满满，以孩子们能够接受的方法讲述道理，是一部值得一看的作品。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>邓</作者>
<标题>神兵小将。</标题><作者评分 />
<时间>2020-11-24 08:54:00</时间>
<影评>

南宫问天和南宫问雅他们住在和平安宁的玉龙国，有一天天地盟占领了南宫城，南宫城主为了保护家园留了下来后来被天地盟主魔化了。问天和问雅为了打败天地盟主就带上神兵兽天晶和小龙一起去找四大城主。首先他们去了西门城找到了西门孝打败了天地盟的辣椒将军救出了西门城主和大太虚，然后他们去了北冥雪庄和北冥雪一起打败了白熊将军救出了北冥正和十方明亮，接着他们又去了东方海阁，找到了东方阿姨和铁心公主，为了使铁心公主和南宫城主恢复记忆，他们又去找了神兵兽神舞，因为只有神舞的歌声才能恢复他们的记忆。一路上他们遇到了很多困难才到了元首宫找到天地盟主，他们团结起来变成了团结天晶才打败了天地盟主。是他们的勇敢，自信，团结才打败了天地盟主，使自己的家园重新恢复了和平和宁静的生活。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>领域</作者>
<标题>神兵小将</标题><作者评分 />
<时间>2020-10-06 22:40:55</时间>
<影评>

         女娲为了人类更美好的生活。创造了更多变化的神兽。借着各种神兵的能力。使得到帮助的人们过的更愉快，可是，原始天魔派出。大坏蛋天地盟主，直神兽魔化，成为邪恶神兵，并求禁了玉龙国元首。攻下了玉龙国。南宫城城主南宫逸。在被天地盟主囚禁以前。及时把一颗最厉害的神兵兽兽蛋。即天晶兽，让小玉灵龙飞行带走。送给儿子问天求救。于是问天等人就开启了拯救神兵的使命。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿崽的奶黄包</作者>
<标题>神兵小将</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-08-31 20:12:12</时间>
<影评>

好多年了看过了，简直就是童年回忆，以前一下课就守在电视机等这部动画片，甚至为了这个动画不去干活然后被骂，印象特别深歌也好听，以前睡觉前每次都要哼这首歌，觉得里面的男主拿着剑特别帅，同年的一切回忆都是美好的，童年一切的动画都是好看的，每一部动画都是一个时代，跟现在的动画片比起来以前的动画片好像更具有特点性，各种各样的，现在的动画着实有点让人看不懂，也有可能是我们老了，童心没有了，欣赏能力下降了，再也不能用小孩的眼睛和心理看世界了，唉，人真的是越活越想回去

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Leto</作者>
<标题>很无奈</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-08-02 17:07:21</时间>
<影评>
        黄玉郎的作品一向诸多好评，我也挺喜欢，神兵玄奇123我都看了

看到这动画的时候我瞬间石化了..

画风很像当年的黄飞鸿系列，整体很Q版，有点恶搞的味道，虽然不符合原著，但是电影方明显对于吸引小孩子眼球这点很专业

剧情一般，画风国产，大叔卖萌指数比较高，15禁

以上
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>amy_cici</作者>
<标题>中国动漫发展如此缓慢，国民应该反思？！</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-10-16 11:46:35</时间>
<影评>
        此部动画片虽与动画原著有所差别，但是也不难看出中国动漫公司也是有一定制作能力的，不看剧情，光看画面，与中国很多诸如喜羊羊之类的动画片，个人觉得此水平较为上乘。。。中国动漫产业发展的不完善，跟我们那一代也有点关系，细细数来，从小到大看到的一些动漫剧作都是从日韩传入中国的，等于是我们花钱让他们去在技术方面提升。。。如果中国动漫一开始就被中国人看好，大家以支持国内动漫产业发展为目标，我相信国内动漫公司做出好的作品是不难的。对于日韩动漫我们可以选择以学习的目标，但不能以比较去看，中国的动漫跟过去比就行了。。。。

为什么那么多国外动漫都想跻身中国市场，中国人口基数在那里摆着了，打个简单的比如，我们现在只看中国动漫，他们票房一上去，有研发费用了，他们的技术能不想着提高吗？？问题是目前大家一看是中国动漫就拼命的去否决，所以导致大部分有制作实力的公司只能接代工，因为中国人就不接受啊，我们现在看的一些国外优秀的作品，很多都是找中国动漫企业代工的，可见人家并不是没有实力，是没有钱啊~~这么简单的道理，我们为什么不去想想~~只顾着批评，值得反省啊~~
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>大侦探凤梨</作者>
<标题>TV版的浓缩剪辑版</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-10-26 20:42:14</时间>
<影评>
        也许是看到《喜羊羊与灰太狼》的电影版让制作方大赚了一笔，所以今年的动画剧场版骤然多了起来，《神兵小将》《爆丸小子》等等在电视上深受小朋友喜爱的剧集也都来插一腿。

因为电视上在电影上映前很久就播放了广告，所以女儿一直缠着我要看，不过在公映时因为我办理会员卡的院线没有排映这部动画，所以我就等到了出DVD才下载的。

花了一个半小时和女儿看完了这个电影。这个所谓的剧场版就是把TV版的主要剧情剪辑了起来，片头曲是新的，片尾曲是TV版重新填的词，这点和前段时间看的《天元突破》的剧场版非常的像。个人感觉制作方诚意不是很足，这部电影就是圈钱之作。

再来说说电影本身，这部动画因为是玉皇朝制作的，所以整体质量比起国内的同类动画还是要强上一些的，不过就是太过偏向日系了，这点让我觉得很奇怪，港漫一直是模仿欧美更多一些啊。

因为是面向低幼龄儿童的，所以剧情方面不用过多苛求，虽然都是在电视上看过的剧情，但是当再次观看这个电影时，女儿还是一直笑个不停，说明还是比较适合小孩子看的。而且这个年龄段的孩子对剧情和画面的要求不是很高，只要差不多就都会很喜欢看，所以这时我多少有些理解制作方了，花1000万和100万带来的效果都是一样的，为什么要多花那900万呢？

而且看TV版时难免会遗漏一两集，在这部电影里，所以系统的把主要剧情都简单了解了一遍，这个电影与其说是剧场版，不如说是TV版的剧情简介或则大纲更贴切。

从小屏幕到大屏幕，动画受到越来越多的关注是件好事，但是希望商家和制作方还是要多些诚意，争取把最好的作品奉献给大家。
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>