<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>离婚</电影名>
<年份>1992</年份>
<评分>8.0</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2548392634.jpg</封面>
<导演>王好为</导演>
<演员>赵有亮 / 丁嘉丽 / 李丁 / 陈小艺 / 刘佩琦 / 唐纪琛 / 吕齐 / 李翔</演员>
<简介>老李（赵有亮 饰）和妻子李太太（丁嘉丽 饰）结婚多年，两人共同抚养着他们的可爱的孩子，家庭生活可谓美满而又幸福。然而，有一个遗憾却常常在老李的心中翻腾，老李是当时罕见的大学毕业生，而李太太没有上过几年学，平日里唠叨的都是生活里的鸡毛蒜皮和家长里短，夫妻两人很难有精神上的沟通，这让老李觉得内心苦闷。
                                    
                                　　一次偶然中，老李遇见了房东家的儿媳妇马少奶奶（陈小艺 饰），和李太太不同，马少奶奶性格温婉贤惠，同时又满腹经纶知书达理，他的丈夫离开了她，一来二去之间，老李和马少奶奶之间似乎碰撞出了火花，这让李太太内心亮起了警灯。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>小丑的流浪</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-02-08 22:08:35</时间>
<影评>

人活在一个时代里，一生都要面对怎么与这个时代默许的价值观和谐共处。表面看来，是自己做了很多选择，实际上背后是一些看不见的“规训”在做推手。
无论什么年代，最吃亏的都是那些没有野心和欲望的人。这些人对需要通过人与人的竞争而得到上升机会的事情不感兴趣，更不愿意为挣得一点钱财而费尽心思。
不仅如此，他们甚至还期望让生活有一点「内容」和「诗意」。这样的人，每个时代都多少存在着，也毫无疑问一边犹疑张望着一边被迫妥协着。
在现代语境里，追求诗意更像是一种不合时宜的叛逆。这种“背道而驰”的愿望让最后这点诗意，都变成了失意。
如老舍先生所说：“这世界不断要求所有人妥协，苦闷哪分什么时代。”
上世纪三十年代，老舍先生就写了这样一类人的生存故事，这本小说叫《离婚》。它没有《茶馆》《骆驼祥子》那么耳熟能详，但却是老舍先生自己最满意的一部作品，它的价值是远远被低估的。
老舍的很多小说都改编成了电影或者话剧，但这一部同名电影《离婚》直到1992年才被拍成电影上映，影片讲述了上世纪初一个苦闷年轻人的故事：在北平机关单位工作，与单位和家庭生活都格格不入又不得不融入，还心怀“诗意生活”愿望的小科员。这个人就是——老李。
老李是那个时代有思想有学识的精英，他看不惯机关单位里那些虚情假意、溜须拍马的同事，他怀疑形同虚设的机关单位存在的意义，他心心念念那点说不清道不明的诗意的美。
他要的诗意，远不是现实意义上的阳春白雪。
身处过去那个包办婚姻的年代，他娶了乡下的一位妇女，生了一儿一女，他去北京工作，儿女家眷生活在乡下。
他苦闷，是来自对婚姻的思索：我的苦闷，不是由婚姻不得意而来，而是这个婚姻制度根本要不得。我并不想尝尝这恋爱的滋味，我只是想追求一点点诗意，我要，哪怕是看一看她，一个还未被实际教坏了的女子，朴素、安静、独立，能不言不语的明白我。”
他需要的是能够在精神层面与他交流的良人。这点理想落到世俗生活里，变得摇摇晃晃。
世俗的力量是强大的，它可以压倒一切。
而把老李带入世俗的助推者，正是在这世道里混的风生水起的——张大哥。
张大哥是怎样一个人？
电影的开头，伴随着留声机流淌出来的欢笑声，一对新人敬拜着介绍人——张大哥。
他是老李的同事，在衙门里财政所做事，他一生都在为毫不相干的人忙碌，大家敬重感激他，个个称他为大哥。
他充当热心的社会稳定建设者，他这一生要完成的神圣使命：做媒人和反对离婚。
在他眼里，自由恋爱和离婚是这世间不应该存在的产物。
张大哥说：“我呀，总觉着，人呐，只要娶个好媳妇，他就不闹和了，要是家家婚姻都如意，天下不就太平了？这就叫以婚治国。”
他和老李是“上下”完全不同的人。一个瞭望星空，一个只看脚下。他觉察出老李有离婚的思想，劝说老李把太太和孩子接来，过一过真正世俗的生活。
这无疑加速破灭了老李对诗意的幻想。打从第一天起，老李就对不体面的李太太不满意。
她不懂礼数，不知道让帮忙搬家的人在家喝杯茶吃顿饭；她嗓门大，说话像是要全北平人都听得见；她不会打扮，穿着不合身的旧式的棉袄。
老李尝试着改变她：他带着她去买新布料，做新衣服，他晚上读书给她听。老李不明白，她根本听不进去，对她来说家务事要比听书重要的多。
老李在家里面对没有共同语言的太太，在单位面对一群虚情假意、阿谀奉承的同僚。里外都像是一个怪物，要把自己吞了去。
论学识能力，他比其他人都要好，但性格怯弱，又不太会说话，不会敷衍，又不敢拒绝。面对同事小赵对乡下来的太太的戏弄，只会默默隐忍。
现实里通常是那些不愿意违背内心玩儿表面功夫的人，得不到该有的厚待，还常受欺负。他们真实坦诚，平时也许沉默寡言，但到了关键时刻，他们会为了做正确的事而变得坚韧勇敢。
老李就是这样。
张大哥的儿子被误以为共产党抓紧牢里，谁也不知道被关在哪里，连人脉广博的张大哥也无计可施。一个人瘫软在家里，没了儿子，活着没了希望。
这时候衙门里那些称兄道弟的邱先生、孙先生们，唯恐避之不及，谁也不愿意祸及自身。
只有老李，为了张大哥奔波，他跑去求平日里最恨的小赵，小赵的门路最广伎俩也最多。老李和小赵谈条件，一改往日的卑怯，为了救张大哥的儿子，甚至把自己全押出去给小赵。
张大哥帮别人一辈子忙，平日里周遭热热闹闹，身边都是围着要求他帮忙的人。可自己遇到了事情，其他人都不见了踪影，反而是两个最老实怯弱的人帮了他：老李救了他的儿子，丁二爷救了他的女儿。
张大哥的女儿秀真，丁二爷从小带到大，知道诡谲钻营的小赵看上秀真，担心年轻小又单纯的秀真上当受骗。为了报答张大哥收留的恩情。
他鼓起勇气，撒了这辈子第一个谎，骗小赵来到荷花塘边，把他推进河里，淹死了......
丁二爷，一个悲苦的老实人，寄人篱下，平日唯唯诺诺，他把这一生的勇气都用在了报恩上，这是他认为最值得做的事情。
那些没有勇气的人，他不会思考昨天发生的事情本身不合理，认为今天需要改变，而是为了延续昨天的习惯，今天发生的事情让人感到不适，要掰回和昨天一样，不能变。
为了省力，省心，最后大家都“混”成了一模一样的日子。
张大哥如此，老李那些同事的太太们一样如此。
张大哥的儿子一回来，他就立刻恢复了往日的神气，就像什么也没有发生一样，宴请了出事后对他避之不及的同僚们。
邱太太知道邱先生“鬼混”，嘴上坚定不移的说要和邱先生离婚，但因为没生孩子，心里没底气闹，又因为自己是文学士，自有包袱在身上，不能闹的太难看。闹到最后：大家混吧，不必较真了。
吴太太开始为了吴先生纳妾也吵着要离婚，责怪自己没儿子，堵不住男人的嘴。吴先生被辞了官，吴太太却到李太太面前搬弄是非，说是老李使了手段。最后，当吴先生在教育局谋的了职位，她竟高兴地跑到李太太那里去报喜。
吴太太不过是要一张饭票：“离婚，说的容易，离了婚吃谁的呀！反正我也想开了，不就是混吗？何必呢？”
李太太呢，她不解风情，还担心老李对隔壁的马太太动情，跑到马太太门前痛骂，又容易亲信他人，和老李吵些没来由的是非。她也害怕老李丢了官职，自己和两个孩子没了吃喝。
住在老李隔壁的马太太不一样，她美丽，纤细，又温柔，说话轻声细语，是老李“诗意”的具象。
她因为爱情，不惜和家人闹翻，和马先生结婚，但没几个月，马先生就抛弃她找了别的女人。老李以为她对他也有意，可最后当马先生带着那个女人回家，两人争吵过后，又回归平静。他意识到，马太太也一样回到了“不就是混”的生活。
老李不想过这种生活，自从有勇气反抗过一次，他变得更加无所畏惧，不再愿意踏进这混沌的日子里。他带着家眷和孤苦无依的丁二爷回到了乡下。
归根结底，老李所追求的诗意，是人能真实的面对自己，人与人能坦诚相待和一点生活的美感。
这是老舍在接近一百年前写的发生在北平的故事，他写的虽然仅仅是老李和他身边的同事以及夫人们的家庭矛盾，但这些矛盾却透露出那个年代市民个性里的通病，放到今天一样具有一种普遍的现实意义。
老李之外的先生太太们对待生活的态度是，敷衍、平庸和苟且。
在今天似乎看起来情况好了一些，但又没有太大的进步，我们活着活着，稍不留神就变成了故事里的某一位先生或太太。
我常常觉得不可思议，这个时代里仍然有相当一部分人为自己的人生做选择，看似合情合理，实际上根本经不起推敲。
怕惹来麻烦、怕被唠叨、怕被别人当做怪异的人，怕丢了一张饭票。活的没有一点骨气。
做一件事也不是先思考它理想应该怎么做，而是别人也这么做，就这样吧还能怎么样？我又能怎么样？
一百多年前因为太多环境的限制，很多人心怀诗意却无法实现，现在有了更好的环境，但很多时候我们却自己给自己加上了一百年前的枷锁和限制。
心怀理想和诗意，不是不接地气，这恰恰是更需要勇气的事情，因为要对抗的是平庸的大多数。
一直以来不都是这些有理想有勇气的人，让这个世界变得更美好吗？

</影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>曹寇</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-11-09 13:35:05</时间>
<影评>
        该小说曾拍过电视剧，葛优、傅彪等人演的。跟人提，几乎没人知道。网上搜，也没什么视频。那部电视剧很棒，这部电影也不错。我觉得它的保证就是“老舍出品必是佳作”。

王朔很推崇老舍先生，但王朔也说过，他的京味儿跟老舍的完全不是一回事了，这非常正确。老舍晚年写《正红旗下》，可惜没写完就自杀了，十分遗憾。我读过八十年代文学期刊上的《正红旗下》残本，后来读冯骥才天津卫的一些小说，觉得后者完全是在向老舍致敬。冯骥才达不到老舍那种平和、幽默且悲伤的境界，这也是毫无疑问的。

向大师致敬，可能才是当世写作者的尴尬的处境。我们所做的一切似乎都有源头可溯，都生活在大师的阴影之下。也正是阴影，他们本来普通尺寸的阳具都硕大到使人顶礼膜拜的地步。有时候我想，这究竟是投射所致，还是他们的阳具确实比我们大一些？

有一点不得不承认，眼下能像老舍那样生动有趣充满生活气息地叙述一个完整的故事的人，几乎没有。当然，部分畅销小说作者比所谓的严肃作家做得好。只是畅销书作者囿于市场因素和个人能力，故事虽讲全了，但讲得很差，即“不工”，这是中国当代一提及畅销书就被人斥为垃圾出版物的原因。看老舍的东西，就是看工匠的手艺。卯榫结合，天衣无缝，而非胶水粘合的速成品。不过，我以为，这也没有问题，一个时代有一个时代的工艺，技术革命正是近一百年来的核心问题。也可以说，胶水粘合未必真比卯榫制作低级和无效，这取决于胶水，取决于粘贴表面的光洁程度。

过了这段时间，即“向大师致敬”的年代过去之后，或许能出现符合新时代工艺技术继而为后世尊为经典的新作品。届时，我们的阳具也成为光影而非实物，其赫赫存在亦堪喜庆。

这会是真的吗？
      </影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>兔小魔仙</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-06-13 11:47:48</时间>
<影评>

看了原著，深深地被老舍入木三分的描写折服，正好看到有改编的电影，想看一下书中的人物被包装到荧幕中是怎样的一番景象，但看完之后还是有点失望的。
看书之后，影片肯定都能看懂，可如果单看影片，却只是书中片段的集合，原著因为有心理描写和景物烘托显得一气呵成，但影片中没有交代没有表达，只剩了一些跳跃式的对话和场景的转换，看起来支离破碎、不明就里。
最大的看点莫过于看到了那么多老戏骨年轻时候的样子，不过郭冬临的出场我是真没注意，最后看字幕才看到，看评论才知道是包外室归来的马先生。自我感觉演得最自然的是李明启老师饰演的张大嫂，很有老北京人家长里短的烟火气；最贴合原著的是丁嘉丽饰演的李太太，在那些歪瓜裂枣里真的有一种不加修饰的美，尤其是被小赵坑了第一次出席全科聚会的那场戏，孩子磕着后打地的那一场让我一下子回到了自己的家乡，很生动。两次科里的饭局，也是我觉得影片中还原度最高的场景。
最后，吴太太、邱太太来家中做客，老李的那两句反问“你也不离婚了”，算是很好的点题，归来的马先生和马少奶奶在窗户纸上的剪影，暗示了他们也不离婚了，折腾了一圈，老李发现生活没有那么多明显的做或不做的界限，对浑浑噩噩的官场和城市生活心生厌倦，带着并不由衷喜欢的妻子、两个可人疼的孩子回到了乡下。城里的衙门、科员依然表面和气、互嚼舌根地生活着，不知道老李回了乡下，是否真的就能放下了那些文人包袱、享受田间地头的清淡日子。

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>悦文阅读</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-01-10 14:40:37</时间>
<影评>

这是一部好电影，1991年上映的，已经可以称作是老电影了。30年后的今天，再想拍出这么还原老北京风貌的电影怕是难了。
感谢老舍，感谢林海音，因为他们的生花妙笔，才让我这个90后的山东孩子对老北京如此向往。看看电影里老北京人的生活吧，有点钱的住独门独户的小院，没钱的挤大杂院，见面就问“吃了吗”，一家打孩子，一院子的人都出来劝。住的虽然窄瘪，人心却近。小孩儿们光着脚丫满院跑，扎着羊角辫，穿着红兜兜，逮蛐蛐，捉水牛儿。东屋奶奶给做双花鞋，西屋大婶送个红萝卜。虽然都不值钱，情义却重。
这部电影最大的优点是把老北京世俗化的平民生活拍得热气腾腾，缺点是受时长限制，无法把老舍先生原著中精彩的细节、深刻的内涵和微妙的心理活动一一展现，让人看得不过瘾。老舍的文笔多么厉害呀，一句台词就够人回味半天的，电影只能走马观花了。



男主角是赵有亮演的老李，真像是活生生从书中走出来的，比葛优还适合这个角色。他的形象儒雅，一看就是个有文化的人。他特别适合演这种有点儿小追求却没什么大本事，在婚姻中苦恼挣扎的知识分子。比如《孽债》中的沈若尘，《难舍真情》中的汤开元。


《难舍真情》这部电视剧可谓是现代版的《离婚》，或者也可以叫“离婚后的老李”。赵有亮在剧中演一个不很有名的小说家，和没文化又爱妒忌的妻子渐渐失去了共同语言，最终离婚。虽然娶了年轻貌美又有共同爱好的新妻子，但经济上的压力、对前妻所生女儿的关注和愧疚，又成为了他新的负担。
不离婚不快乐，离了婚就一定幸福了吗，老李的痛苦和今天人们的痛苦也是差不多的。即使恋爱婚姻自由了，理想的、百分百满意的先生与妻子也几乎不存在。婚姻就是两个有棱角的人慢慢磨合，磨合得差不多了，这辈子也就过去了。
有些读者骂老李窝囊懦弱，其实仔细想想，我们还不如老李。人家还有点追求与理想，在30年代那个黑暗的旧中国，他还有救国救民之心想去革命，想摆脱衙门里庸俗的应酬，无所事事、白食俸禄的不甘，想追求自由平等的新生活。今天的我们连这点追求都没有了，明哲保身，莫问国事是上策。
现代人，几乎个个是张大哥。迎时吃喝，把肚子当成宇宙的中心。只要肚里有了油水，生命也就有了意义。夏天，零嘴有鲜藕、鲜核桃，冰镇的碧螺春；冬天，是热气腾腾的涮羊肉，一定得配着卤虾油吃，还得买北平最好的。那是怎样喜气的一顿饭啊，馋得老李筷子都拿不住。
像张大哥那样有啥不好啊，有吃有喝有穿有戴有儿有女，还有三处小房，多滋润呐。还追求啥呢，还离什么婚呢，连苍蝇都知道找个粪堆取乐，何况我们人呐！


</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>天晴了</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-02-28 22:32:22</时间>
<影评>

老李对太太的最佳幻想很诗意：朴素、安静、独立，能不言不语的明白自己。

我印象最深的情景之一：

一晚，他给乡下来的太太念书：没有月光的晚上，这路上阴森森的，有些怕人，今晚却很好，虽然月光也还是淡淡的，路上只我一个人背着手踱着…

而此时的李太太也许压根就没有听，只见她不由自主的去给熟睡的孩子盖被子，老李一副不满又无奈的模样斜着眼睛瞅她，等太太坐回来，他才又接着念：天地好像是我的，我也像超出了平常的自己，到了另一个世界里。我爱热闹，也爱冷静，爱群居，也爱独处，像今晚上，一个人在这苍茫的月下，什么都可以想，什么都可以不想，便觉得是个自由的人，白天里一定要说的话，一定要做的事，都可以不理，这是独处的妙处，我且受用这无边的荷塘月色好了。

念完了，老李回过头才发现太太那么的心不在焉，她一直在盯着冒烟的水壶，着急又不敢动弹，终于，她逃也似的走开，忙活着给孩子缝裤子去了

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Hellenes</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2021-08-28 16:06:15</时间>
<影评>

I just don&apos;t know a lot of things.
things are interesting.
I don&apos;t know.
many things have happened.
I have studied for a long time.
this time,this life I work for art,that also means I live in art.
I talked with mom last afternoon.
she told me do not be so much Worry--things really are coming better.
she told me she will spend more time to play games with me if time can come back.
I don&apos;t know--I just don&apos;t know what to say.

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
