<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>局内人 내부자들</电影名>
<年份>2015</年份>
<评分>8.1</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2275293773.jpg</封面>
<导演>禹民镐</导演>
<演员>李秉宪 / 曹承佑 / 白润植 / 李璟荣 / 金弘波 / 裴晟祐 / 赵在允 / 金大明 / 赵祐镇 / 李艾 / 郑满植 / 金秉玉 / 金义城 / 朴镇宇 / 南一祐</演员>
<简介>电影《局内人》该片是一部犯罪动作片，通过保守派报纸评论员、国会议员、大企业委员、黑社会混混、情报科刑警、纪录片摄影家等人的经历，来揭露韩国社会的腐败和不正之风。李秉宪在片中饰演的安尚久一角原本是作为权利者的“猎狗”干尽坏事，但在自己成为废人之后，为了报仇而成为向着权利者开战的“政治流氓”。曹承佑饰演&quot;禹长勋检察官&quot;一角,是个在检察官组织中让踢人就踢人让掩盖罪行就掩盖罪行的腐败政治人的阻击手。白允植饰演的首都日报评论员李强熙。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>回望长安已苍老</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-01-19 16:36:28</时间>
<影评>
        此片自在韩国本土上映之后，连破多项纪录：

韩国本土“19禁”电影最快突破百万观众纪录。

韩国本土“19禁”电影上映首周最高观影人次纪录。

加长版《局内人：The original》成为韩国影坛首部突破百万观影大关的加长版影片。

两个版本的观影人数总和突破900万，打破了《朋友》保持15年的韩国19禁影片最高票房纪录。

在韩国最大门户网站NAVER的网友评分高达9.05，专家评分6.63。很黄很暴力，是看过的人对本片最多的评价。


看这一条条，很难不期待啊有木有，而看完呢怎么说，当然不觉得有9分那么好，但整体观影感受还是比较流畅的，暗黑有之，黄暴有之，燃亦有之。


《局内人》的故事不复杂，单线条，暗黑系韩影一以贯之的不遗余力黑出翔。财阀、政客、媒体，狼狈为奸；金钱、权力、舆论，沆瀣一气。贪污贿选、黑金政治、情色交易、买凶杀人、绑架威吓、找替死鬼……肮脏手段无所不用其极，表面上仍一派堂堂、满口伪善、道貌岸然。曾经的“局内人”打手，一朝异心起兔死狗就烹，沦为剁手弃子苟且残喘寻求报复。热血正义的青年检察官，势要干出一番成绩以证明草根出身也有出头天，两人一拍即合，联手上演“曾经的局内人反水设局，曾经的局外人借机入局一举破局”的好戏，最后污流肃清，大快人心。故事除中段俩人关于联手不联手眉来眼去好一阵抒发情怀有些拖沓外其余部分都讲得挺利索，黄暴部分虽为19禁，其实尺度还可以接受，配乐有加分，结尾有爽到。


演员部分，李秉宪终于告别了好莱坞大片里可有可无的面瘫肌肉男，回归自己韩影的拿手好戏，也借此一扫之前丑闻阴霾，东山再起。这个黑帮打手安尚久前期顺风顺水，突然跌落谷底，最后华丽复仇，李秉宪基本靠眼神把从春风得意到忍耐谋动到冷静狠辣的变化层次演得分明，动作和智商也各有担当。印象深刻其两次入狱各有一镜头特写，前一次是检举反被将军，电视上各色奸恶依然过得风生水起，安尚久牢房独坐隐有水光面色紧绷眼神愤怒；后一次则是大局已定，安尚久走出牢房抬头望天，阳光照耀下形容轻松成竹在胸。两场戏均无对白，情绪异常到位。不出意外李应是今年韩国各大电影节影帝提名预定。上一次看曹承佑还是《假如爱有天意》里的憨直少年，多年过去洗练不少，囿于检察官这个理想化主旋律的人设本身不够丰满，否则应有更大发挥。其他三个老家伙活脱脱就是符合老百姓心中一切负面刻板印象的恶官、奸商和黑心文人，尤其是白允植饰演的李主编，长袖善舞、奸猾狡诈，在众多利益集团间来去自如，那种又阴暗又伪善你又奈何不得的劲儿被大叔演得太可恨了。


据说长达三小时的导演剪辑版交代了不少前情，结局也出现了大逆转，有很多“解谜”的内容，期待一下。
      </影评>
<有用数>376</有用数>
<没用数>47</没用数>
</review>
<review>
<作者>sunny</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-11-27 21:34:34</时间>
<影评>

  “反正大众是猪狗，猪狗有什么好在意的，叫一段时间就会自己停下来。”
  意思就是再大的事情，猪狗能做的，就只能叫得大声一点，可是叫得再怎么撕心裂肺，最终都是能停息下来的。
  末了该吃饭的吃饭，该睡觉的睡觉。
  然后还举了很多的例子，比如某幼儿园的事情，豫章书院的事情，更早的还有北影的，还有很多很多其他的，最后质问“喊了那么久，现在情况怎么样了？”
  你看，再怎么叫，还不是无济于事，大众不就是猪狗吗？
  接着他还转发了知乎上的一个问答，叫“那些曾经轰动一时的新闻事件，都有哪些后续的发展”。
  他似乎想通过大量的事例，来证明大众的“呼喊”是毫无用处的，最后证明“大众是猪狗。”
  越围观越恶心。
  恶心的点在于，“大众是猪狗”这种话，本应该是那些所谓的精英们说的，现在却由“大众”本身来说出来。
  这令人感到非常悲哀。
  这就是典型的“习惯了黑暗并为黑暗辩护”，也是典型的犬儒主义的说辞。
  02
  有一个很悲哀的现象是，现在每一次热点事件过去之后，就会有人出来说：“你看，现在谁还会记得XX”。
  仿佛，从关注一个热点，到关注另一个热点，是一种原罪。
  比如说，之前关注某影性侵案的人，在开始关注某航性侵案之后，就开始有人义愤填膺地喊起来：“你看，现在谁还记得某影性侵案？”
  似乎是那群不再关注的人的错一般。
  于是很多人理所当然地认为，事情没有得到解决，是人们的关注度还不够一样。
  这本身就是有问题的。
  如果一件事，一件需要司法机构或者其他机构，按照正当的程序去解决的事情，却要根据“人们关注够不够”来解决“能不能得到解决”，这本身就有问题。
  而且问题很大。
  当网友用一种智者的语气说出“大众是猪狗”的时候，他就把自己排斥出了大众的行列之中。
  他以为自己是那只特立独行的猪。
  可特立独行的猪，终究还是要被按到砧板上去，任人宰割的。
  这就是我觉得非常恶心的原因。
  “大众是猪狗”这种话是不能由一个自己也是大众的人说出口的，这种话是那些掌控着一切，那些隐藏在幕后的人说的。
  他们必须说&quot;大众皆是猪狗&quot;并且让大众成为猪狗。
  而身为大众的我们，则不能自称猪狗，不能互称猪狗，更不能轻易变成猪狗，这真的太悲哀了。
  猪狗是彻底不会反抗的，它们只会哀鸣。
  但大众是会反抗的，而且大众是能够清醒地反抗的，大众知道应该怎么发声，同时也知道应该得到什么。
  只不过最终总是沦为失败而已。
  这种失败，是光荣的失败，是身负重伤的无奈，这种失败，和猪狗是不一样的。
  03
  像前几天的那件事，大众已经没有办法说什么了，说了都要被删除，最终只能通过说一些晦涩难懂的话让大家去猜了。
  你能说大众是猪狗吗？
  不，不行，大家都明白着呢，但就是发不了声而已。
  很多人都努力过了，很多人也都关注过了，只不过没见效而已，这不能成为论证“大众是猪狗”的论据。
  另一点，大众们强烈反抗的时候，不也改变了很多东西吗？
  新浪查封同性恋的内容，不也是掀起了巨大的反响，最后改变了政策了吗？
  你能说大众的呐喊没有用？
  鸿茅药酒出了问题，凉城警方千里迢迢从内蒙古来广州抓人，然后掀起了大量的呼声，不也是让谭医生出来了吗？
  你能说大众的呐喊没有用？
  有用的，真的有用的，舆论的压力总能改变很多东西的。
  即使很多时候，我们发现无数的人都在呐喊，也没有改变什么，但是这不怪大众，        大众已经尽力了。
即使很多时候，大众又遗忘了那些曾经轰动一时的新闻事件，那也不怪大众，每个人都有自己的生活。
  每一个人都已经活得很不容易了，可在生活的柴米油盐之外，依然有人愿意站出来说点什么，企图做点什么。
  这种人，再怎么样我都不会嘲笑他。
  “反正大众是猪狗，猪狗有什么好在意的，叫一段时间就会自己停下来。”有的人说。
  放心吧，大众从来不是猪狗，有些东西过去是过去了，可是它终究会留下点痕迹。




</影评>
<有用数>215</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>终结者</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-01-29 23:31:33</时间>
<影评>
        《局内人: The Original》导演剪辑版


从2014年7月开拍，到本应2015年6月上映，却遭遇演员风波档期推迟至年底，再到上映前一个月补拍结尾，其跌宕起伏不亚于影片本身所带给观众们的惊心动魄。公映版票房的爆棚，令三小时导演剪辑版有幸浮出水面。思路清晰的故事线带引出政客、媒体、检察、黑帮等一系列的暗中勾结，赤裸裸揭开令人咋舌的背后黑幕。为了影片的顺利公映，导演进行补拍结尾可能有其妥协的一面(还是得有正义的存在)，不过导演剪辑版中白允植的片尾彩蛋，又表明了导演坚定的看空态度。令人过目不忘的还有众演员，每一个熟悉的面孔，把外表下隐藏的丑陋的人类本性，各个演绎得栩栩如生。对于何时我国才能有这样的电影出现，恐怕只有停止倒退，以先学会独立思考为前提。
      </影评>
<有用数>56</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>萧</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-08-01 11:28:39</时间>
<影评>


因为看完秘密森林，忍不住点开这部电影来看。
其实是想看抽烟、骂脏话、表情凶狠的黄始木检察官(误)。

这部电影是描绘韩国政客、财阀、媒体、黑帮、警察相互斗争，彼此的故事，据说是根据「未生」的漫画家尹太浩的作品改编的。得到第37届韩国青龙电影奖最佳影片、最佳男主角…演技神乎其技的李秉宪，李秉宪在里面演个黑道(？)、打手(？)、鹰犬安尚久，因为掌握到未来气车非法政治献金的证据而产生贪欲，结果被报复，还砍了手，因此决定要开始复仇。

我们的黄始木检察官(误)，在这里则是禹章勋检察官，虽然还是有正义感、不贪污，但跟黄检察官相差甚远，因为他有实力却没背景，有野心却没机会，因此试图破获案件来获得成就。因此与安尚久连手，对抗大财阀、新闻主编、议员…故事也在俩人合作后失败，再做一次反转，非常精采，推荐看虽然有点长，但是却更缜密的导演三小时版本。
看点1：刚看完秘密森林想看黄始木检察官不一样风格的观众
看点2：李秉宪的演技
看点3：各大眼熟的演员们，秘密森林的李允范、尸速列车的坏大叔、鬼怪的秘书、秘密森林的部长


</影评>
<有用数>50</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>Foyou</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-07-19 23:51:32</时间>
<影评>
        1、爆点：社会就是黑金政治，无论西方还是你的周边，这就是真相，关键就是你愿意去信吗？


    多数人都在为最终结局的前半小时鼓掌，但是现实却往往止步于前面两个小时，就是检查官同志利用录音弥补上他族谱的缺失开始进入局内。政治是化骨绵掌，让你深入骨髓的消失自己，否则就成为灰烬。

现实不会因为你是好人就一定打败终极怪物，也不会因为你多努力就一定成功。真相是混乱纷杂的，各种级别怪兽之间的博弈空间完成之后才是普罗大众的生存。在普罗大众阶层，人们也不过是努力去挣生存空间，也许连思考空间都被人局限好了范围，只能无谓的痛哭和谩骂而已。

电影中还有一句台词说，“我们国家的民族性质就是来得快去得也快，找个适当机会给他们制造新的话题就行了，反正他们想要的不是真相”

“想思考就让他们思考，想哭，想骂给他们相应的故事就好，努力思考、痛哭、谩骂释放过后；自己就会安静西区”或许这就是所谓局内局外吧。

    看过之后让人对现实真是绝望，身在局外就学会享受虚像，处在局内就思考制造虚像；能否进入局内才是人生的一种境界，我邪恶了！




2、不足：

     a、在电影中一个总统竞选人的能耐未免也太小了，被一个主编傀儡成木偶级，不符合这个级别政客的内力

     b、李秉宪到底多大势力，可以在各种监控下依旧是地下皇帝，还能策划一个财团社长打入张候选的幕僚内部，即便末尾进入了监狱还有能力越狱进行绝地反击？我觉得如果他有这么大能力，进入政界秒了张候选这种傀儡应该不用这么多周折。
      </影评>
<有用数>53</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>贝尔摩哀</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-02-07 09:58:45</时间>
<影评>

一部三小时的长片，几乎全程无尿点。两大主演，李秉宪和曹承佑，稍微看过韩国影视作品的应该对这两位都很熟。其实整个剧情的脉络倒不是很复杂，高层官商勾结，权钱交易，失势的黑帮混混想要报仇，检察官想要维护正义，最后正义战胜了邪恶。但中间些许这般那般，我们慢慢说。
电影一开始，便是李秉宪饰演的是黑帮混混安尚久，在新闻发布会上揭露最上层官商勾结的的丑闻，引起了轩然大波。然后时间跳回到两年前，慢慢讲故事的经过——这就跟《还珠格格》第二部的手法很像嘛，一开始也是小燕子和紫薇要被砍头，然后回溯整个经过。
安尚久，祖国日报总编辑李江熙的手下，换句话说，供其使唤的鹰犬。在房地产、影视圈都混得风生水起，也多亏了这几年幸得李江熙的栽培。所以安尚久是真的视李江熙为大哥，在拿到政界候选人张弼佑与未来汽车公司之间权钱交易的证据后，满心欢喜地交给大哥当做保险，谁知道操纵这一交易的正是自己的大哥。

接着就被自己所谓的大哥弃之如敝屣，或者说，比敝屣还不如。他们要整垮他。于是便有了用锯子割断手这种血腥的场面。接着被送往了精神病院。出院后合同以前的朋友，想干翻他们。可是却只是螳臂当车，自己的小弟（姑且当做小弟吧，人物关系有点复杂）受不了酷刑供出他，唯一拿自己当恩人的女艺人被杀害，安尚久走投无路了。于是联合检察官于章勋（曹承佑饰）揭发他们的丑行，便有了电影开头的一幕。只是啊，道高一尺魔高一丈，凭借媒体界和政界的影响，安尚久成为了没有丝毫公信力的丑角。似乎，玩完了。
检察官于章勋，小地方出身，当过警察，后转做检察官。没背景没后台，只有一腔热血和出众的能力。看起来很熟悉是不是，这样的人我们身边还少吗，或者说我们自己有可能就是这样的人。





岂止是在政界啊，就是个路边摊里面打杂的，也讲究关系、站队和论资排辈不是。很有现实意义的表现手法。当然，这也为这个角色博得了不少同情分。检察官好不容易抓到关键证人，哪知证人被李江熙要挟后自杀，后者随即写出了检察官逼迫证人使得其自杀的新闻。检察官被推向了舆论的风口浪尖，只得停职并结束调查。于章勋当然心有不甘啊，面对检察总长时愤愤不平，甚至说出这是由于其听命张弼佑候选人的吩咐。当然，没有好果子吃。

欲戴皇冠，必承其重。能坐到检察总长的位置，必定有过人的胆识和能力，当然也有着需要维护的关系和得罪不起的不得已。于章勋没背景没阵营，所以可以被高层玩得团团转，但同样也是因为他没背景没阵营，所以能够扳倒那些黑暗的只有他。后来查到了安尚久这条线，遂合作。
目前是，线人（姑且这么叫吧）安尚久没有公信力，自己辞职，且因父亲被下了局，检察官“接受”贿赂，看似是无路可走了。难道真的就只能这样了吗，就真的只能看着他们逍遥法外，把正义和公理当做买卖，把权力和金钱视作他们应得的，一直站在各自行业的顶端，去接受外界的赞美和恭维，毫无廉耻地享受着性服务，继续去糟蹋这个世界吗。只有一个办法，成为他们其中的一份子——这是什么意思，我这么努力，不就是为了不让这个世界变成我讨厌的样子吗。竟然还要我成为他们，那我成什么了。放心吧，检察官，我们要做的只是拿到证据，然后一举击破。在经过了无尽的黑暗后，前面必定是黎明。
于是检察官跟安尚久也布了个局。安尚久逼迫李江熙说出是谁杀了他的女性同伴，当然在生命受到威胁下说出的话是不能当做证据的，不过这个录音却可以当做检察官杀入内部的敲门砖，因为检察官一旦将这个录音交给了里面涉及的人，李江熙就要被踢出局。



李江熙本来牢牢掌握着一切，就连候选人张弼宇对自己来说也不过是可以替换的棋子而已，如今为了一个录音眼前这一切就要飞走了，那怎么能行。况且，让一个已经没有爪牙的检察官入局也没什么影响。殊不知，自作聪明的人总会被聪明所误。检察官深入虎穴，当然了，自己批着老虎的外衣。将这一干人等——商界的汽车产业大亨、政界的大候选人、新闻界的总编辑——的丑陋行径全部拍了下来，放到了互联网上。总算是，云开月明了。坏人得到了应有的制裁，好人获得了奖赏，邪恶被惩治，正义被弘扬，看似皆大欢喜了吧。可是呢，最后入了狱的李江熙，坐在桌子前抽着烟打着电话，哪有在坐牢的样？还大言不惭，人们不过是需要吃饭时候的下酒菜罢了，至于我到底犯了什么罪他们一点都不在乎，等风声过去了就行了。



真正的民族主义不应该这样，这都是歪理。应该是把天下百姓的幸福生活扛在肩上，不渝奋斗。当然，我们能力有限，做不到什么惊天地泣鬼神的事，但把自己的工作做好，恪守规则，彬彬有礼，这些不都是我们力所能及的可以让这个世界变得更美好的事情吗。我也承认，剧里这些个高官政要商业大亨，活得比我们绝大多数人要潇洒、气派，甚至于为所欲为，想要帮他们做事、为他们马首是瞻的大有人在。但我始终坚信，就是因为还有些人，他们活着是因为一种使命感一种责任感，我们的世界才会如此美好。


最后想说一点，李江熙的办公室挂着一幅字，“无愧我心”。可是他呢，平日里满嘴的仁义道德，背地里却是一肚子男盗女娼，何其讽刺。这人呐，还是要有底线跟良心啊。

</影评>
<有用数>31</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>开心就好</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2016-02-04 15:24:38</时间>
<影评>
        看了三个多小时的电影，惊艳于韩国人的对腐败权力的想像力，三个道貌岸然的政届、企业家、资深媒体人，聚众淫乱的事，也象是互交投名状，一起坐过牢、一起扛过枪、一起嫖过娼，是成为一根绳子上的蚂蚱的标配，用男性器官作为高尔夫球杆击打酒杯，很有创意。

我们每听到一个官员倒下，然后传出身后有多少个女人，作为男人不得不感叹这些人的精力之旺盛，既要工作、又有家庭、还要应付外面这么多女人，电影中那个政客道出：权力能让人年轻，权力也是最好的春药，对女性的为所欲为的占有，是对权力力量的检验，从封建社会的皇帝，三宫六院，里面其它男人都是太监，所以越有地位的人，越是需要女人来映衬。有的还对主动送上门的不感兴趣，不惜用暴力强奸来达到自己的目的，从而求证权力的威力。

还是感叹韩国电影审查之宽松，这么又黄又暴力、又涉及官场腐败的话题，居然能公演，那还有什么题材不能拍呢？
      </影评>
<有用数>32</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>三木桑</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-07-31 19:21:13</时间>
<影评>
        要夸的地方太多了！

加长版三小时 完整 过瘾

第一支配乐响起的时候就抓住了我的心😉……（鼓点节奏放在这里再妥帖不过）

插叙倒叙 人物关系反而更清晰 人物性格更饱满

选角到位 拿搬砖的家伙真是斯文变态

讽刺了人性 官商勾结 政治操控舆论等等赤裸裸的社会黑暗面

一次又一次颠覆反转 目不暇接 好没被导演提溜着看了

人追求的到底是真实还是欲望而已 问自己

在一个个热点新闻爆炸的时代 你是不是同样“解除压力就扔到一边了”

一开篇就被安利了另一部电影《唐人街》


台词好评：

–朱恩惠：“尚久哥哥 我们一起走吧 报仇有什么意思 去像马尔代夫那样的地方 跟我喝一杯莫吉托吧 像以前一样”（莫吉托这个梗结尾有出现 但尚久装傻） 

安尚久：“回忆埋在心里 忘记已经错过的巴士” （泪目 朱恩惠大概是安尚久爱过的女人吧 谁知道这是最后一面了呢 只留一抹美丽的goodbye kiss）

–李江熙：“很难说有什么意图 很难说是故意的 很难说有什么关联 很难说有什么请求”

李江熙：“可以说另有意图 可以说是故意的 可以说是有关联的 可以说是有请求 甚至可以写成 明确的可以说的意思啊” （看这段的时候被绕晕了 但现在单拿出来 似乎懂了些 ）

伍章勋：“妈的你想干什么”

李江熙：“就算是说同一句话 有些人说很难看出来是怎样怎样的 有些人却说怎样怎样看的很清楚 语言是权利 也是力量”

（笔杆子真的是力量 人们何时会不被文字蛊惑？）

–伍章勋：“我可是大韩民国的检察官伍章勋”（燃！）

–李江熙：“他们想要的只是些喝酒上网的时候用来嚼的下酒菜而已 嚼到一定的时候就会吐掉了 嘴也累了 还要忙于生计……我们国家的民族主义 本来就是燃得快灭得也快不是吗 稍微嚼一嚼 就和别的下酒菜一样扔在一边了 反正他们想要的 也不是真相 烦恼的事情就会觉得烦恼 好笑的事情就会笑出来 想骂的事情就会去骂 就是这样 努力地烦恼了 笑了 骂了之后 解除了压力之后 最后就会觉得累了” （嗯……李江熙是台词担当无误……）


细节好评：

–烟 女士烟是细长款

–烟圈 每个人都吐得不一样又好好看！

–光 角色性格发展从打光就看得出来 内心戏也足

–板砖 两次毫无防备的袭击（走路不发出声音神技）令人惊喜的在第二次

–女色 被一打一打的裸体群演惊吓到 这是真·露点又露脸啊 好奇现场会不会hin尴尬

–走人 检察官看到社长进门 脸色又青转暖 下一秒起立拿衣服走人 帅气！

–相机闪光 好几处场景衔接的时候紧张的配乐和相机的闪光灯给人突然又冲突的感受 比如前银行长跳楼自杀时被记者围住狂拍

–李秉宪的纹身 虽然知道是假的 但是太精致了 而且不是青色 是黑色

–模糊的厕所玻璃 唯一觉得好笑的地方😂

–桥底/水泥顶 检察官知道自己父亲拿钱后 颓然站在桥底下 只单影薄 背影上面是厚重的水泥面 烘托得恰到好处

–短信 全国人民手机同时接到短信 滴滴声带来转机 请问在天气预报都不可能同时收到的天朝 这咋实现呢😂

–镜头推移 重点在最后一幕啊啊啊 以为一切尘埃落定之时 李江熙慢条斯理在桌子前的不知在跟谁打着电话（估计是那个社长？）以为他在牢房罢了 谁知镜头从俯瞰移至水平线 后面的背景是他之前在报社的办公室！（我：卒）

–笑声 李江熙最后的笑声……
      </影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>七夕雨人</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-10-09 20:20:30</时间>
<影评>

成为曹老师粉丝前看过，觉得就是黑色爽片；成为曹老师粉丝后二刷，觉得还是黑色爽片。
但，专注于曹老师的表演，发现他确实是细节控，同时，有一种其他著名演技派也罕有的本事——变脸。
2015年这部《局内人》的禹长勋、2017年《秘密森林》的黄始木、2018年《LIFE》的具胜孝，三个角色像三个人演的。他貌似给每个角色定制了不同的基础表情，然后再进一步诠释。最终，演员曹承佑消失，只剩角色本身。
日本漫画家美内铃惠借作品《玻璃假面》（我年轻时超喜欢）表达过一个观点：天才或通过努力接近天才的演员，拥有千万张玻璃假面，每张假面对应一个角色，跟演员的本来面目完全无关。
曹老师显然正是这种演员。
钟爱音乐剧演出的曹老师，不愿接黑色电影，尽管这种类型片是韩国强项，《局内人》他就拒了N次；不愿接玛丽苏电视剧，尽管这种类型剧也是韩国强项。因此，虽然在音乐剧方面他基本是韩国的“龙”——韩媒曾在评价他的音乐剧票房号召力时说过“龙也要有龙的待遇”，可在韩国之外，粉丝相对没那么多。
音乐剧是很拼体力的，再过几年，曹老师大概会减少投入吧？
像我这样的外国粉丝，ZQSG地希望他将来能多接影视片。

</影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>临冬城的狮子</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2016-01-18 20:24:57</时间>
<影评>

先来谈谈各位主角的演技：影片里表演的最出彩的是白允植扮演的李江熙——一个利益集团的御用文胆，心狠手辣，厚颜无耻，而这种走狗的种种特质都在白允植的嬉笑怒骂里彰显无遗。李秉宪扮演的黑社会混混和曹承佑扮演的基层检察官实际上代表了黑白两道最底层的小人物，都希望通过努力往上爬，虽然手段不同，实则殊途同归。就表演的张力来说，李秉宪很好的诠释了黑帮混混那种起初为权贵鞍前马后，再到被无情丢弃，直至惨遭栽赃嫁祸，最后锒铛入狱的心路历程。整个表演极富层次感。

就影片本身来说，个人以为处于比较尴尬的地位，一个旨在揭露政治人物，大企业集团，黑帮，司法机构之间错综复杂的利益关系和纠葛的故事，立足点显然是解剖韩国社会的腐败之风和阶级固化现象。然而，类似的题材电影有很多，从批判的犀利程度来看，它远不如《杀人回忆》、《辩护人》、《熔炉》等来的彻底。影片的结尾处理的过于商业化，让前戏彻底失去了意义。反过来说，如果将它定义为一部商业片，显然它远远不如《老手》和《暗杀》来的坦荡。

或许，一个温吞水性格般的导演着实浪费了这样一个极易出彩的好故事。

</影评>
<有用数>80</有用数>
<没用数>81</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
