<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>速度与激情5 Fast Five</电影名>
<年份>2011</年份>
<评分>8.5</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p898634801.jpg</封面>
<导演>林诣彬</导演>
<演员>范·迪塞尔 / 保罗·沃克 / 乔丹娜·布鲁斯特 / 泰瑞斯·吉布森 / 卢达克里斯 / 马特·斯查尔兹 / 姜成镐 / 盖尔·加朵 / 特戈·卡尔德隆 / 唐·奥马尔 / 乔昆姆·德·阿尔梅达 / 道恩·强森 / 埃尔莎·帕塔奇 / 迈克尔·埃尔比 / 费尔南多·钱 / 阿里米·巴尔拉德 / 约戈·康斯坦丁 / 杰夫·米德 / Joseph Melendez / 马克·希克斯 / Corey Michael Eubanks / 小路易斯·达·席尔瓦 / 肯特·绍克内克 / 莎伦泰 / 埃莱娜·卡多纳 / Amanda Salinas / Benjamin Easterday / 伊娃·门德斯 / 杰瑞德·莫泽 / 米歇尔·罗德里格兹 / 布赖恩·泰斯特 / 伊万·J·托雷斯·拉桑塔</演员>
<简介>蛰伏2年之后，多米尼克（范•迪塞尔 Vin Diesel饰）与布莱恩（保罗•沃克 Paul Walker 饰）再度联手把火车中的神秘豪车盗走，遭到了警察和黑帮分子的火线追杀。布莱恩和米亚（乔丹娜•布鲁斯特 Jordana Brewster 饰）到里约寻找援兵，并与多米会和。为了寻找多米等人的下落，FBI王牌探员卢克（“岩石”道恩•强森 Dwayne Johnson饰）挺身而出，组成精英部队，追查来到里约。他雇佣了丧夫的美丽女警艾莲娜（埃尔莎•帕塔奇 Elsa Pataky 饰），一同寻找多米。与此同时，里约的地头蛇也对这些不速之客开火。三股势力开始相互缠斗。
                                    
                                　　期间，因米亚怀孕，布莱恩决定陪她一起逃亡，所以多米只得依靠昔日老友探寻新车的秘密。在罗曼、韩等人的帮助下，多米终于找到了这辆车的秘密——芯片，并由此揭开了其中隐藏的一个不可告人的计划……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>胡子（胡续冬）</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-05-14 20:57:46</时间>
<影评>
        下午去看了《速度与激情5》，真的不如改成《速度与基情》，俩大猩猩一样的肌肉怪深情地厮打在一起的场景绝对会让腐女们爽到流鼻血。作为一部不走脑子的欢乐片，我看得还挺愉快的，只是直觉觉得，哦力无极（hollywood的巴葡念法）估计又伤害了巴西人民淳朴的感情。回来搜了一遍巴西网页上对该基情片的各种resenha，真的是一片怨愤。

巴西人民首先很愤怒该基情片窜改了巴西的地理。“Há um deserto com cânions logo ao lado do Rio de Janeiro？”（“里约边上哪儿来的一片带峡谷的荒漠？”），把人家广袤的沃土妖魔化了；

然后是对片子里大量的葡语对白灰常不爽。“não há motivo nenhum para a personagem de Jordana Brewster falar português (a atriz tem pais brasileiros, mas a sua personagem não)”女一号没任何道理地说起了一口奇怪的葡语，尽管演员本人有巴西血统，但根据前几集的设定此角色和巴西没有半毛钱关系（八一下，女一号Jordana Brewster据说是耶鲁大学前校长的儿子和一个巴西前泳装名模在巴拿马生的，所以后来顺利地从她爷爷的学校混了个学位）。片中的很多葡语对白都是找打酱油的人配音的，巴西人民听着非常刺耳，这个一会儿还接着说；

巴西人民还对片子里无处不在的patriotadas americanóides灰常不高兴，觉得哦力无极又在拿与世无争的巴西祭大米国主义的血旗，FBI肌肉怪一下灰机就把里约警察编排一顿，还有FBI的一堆肌肉怪在里约街头扛着枪乱扫的情形，都很容易让一个伤不起的发展中大国联想起抓捕拉登的场面。

当然，巴西人民最混怒的，还是这么一部哦力无极制作、台湾导演执导、有各种以色列小姐西班牙御姐出演的国际大制作，尽管是在巴西拍摄的，但却木有一个巴西演员，连卡斯上的鸣谢都木有（não há nenhum ator brasileiro nem no elenco de apoio）。里约黑老大的角色是巴西人民最不喜欢的葡萄牙人演的，据说贫民窟的好几个黑老大很不爽，觉得让意大利人来演都可以，为神马要让葡萄牙人来演。被肌肉男一号拐走的里约警花是个西班牙御姐演的，黑老大的那些rua手下都是hispânicos演的，而且统统都是被打酱油的配的葡语音，嘴型都对不上，语调都夸张得像巴西疯子（brasileiros doidos）在说话。这一点，我倒是深有同感，每当我看到有二逼演员在所谓的方言电影里模仿四川话的时候，我就想抽死丫挺的。

巴西人民对片中没有巴西的大臀美女出现感到极其悲愤。“O pior: numa suposta festa acontecendo na cidade, não há nenhuma mulher com curvas tipicamente brasileiras, bem pelo contrário – um desrespeito às nossas belezas naturais.”（最糟糕的是：在一个发生在里约城里的纯属脑补的香车靓妹大party上，不但没有一个女人有着典型的巴西曲线，而且还恰恰相反——这是对我国女性天然美的极大不尊重。）

据说还有黑社会大佬对肌肉FBI们扛着家伙闯进贫民窟的时候，贫民窟一线小弟们纷纷猥琐地后撤的情节灰常灰常震怒，甚至放出话来，要真FBI们有胆来试看看。

总之，巴西人民对此片唯一觉得欣慰的是，肌肉男一号那句脑残呼叫”This is Brasil“里，r的发音刻意被强化得还比较标准，算是在尝试着向巴西人民谢罪（Vin Diesel parece tentar pedir desculpas pelo excesso de tolices ao bradar “This is Brasil!”, forçando para dizer o nome do país com o “erre” certo）。但也有巴西人民认为，这个“This is Brasil”换成“This is Puerto Rico”或者“This is Burma”其实都没有任何差别。
      </影评>
<有用数>1068</有用数>
<没用数>198</没用数>
</review>
<review>
<作者>KXXXX</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-05-04 16:08:37</时间>
<影评>
        当你走出电影院满腔热血地扭动钥匙或者按下start后 再看看满路的限速牌还有潜伏在暗处准备随时给你贴条的条子时,心都碎了有没有！！！！！！！！！


现在满脑都是车（几乎都是charger）所以完全剧透无能，反正所有能刺激肾上腺素的要素都齐全了：车, 鸡肉 鸡肉车, 鸡肉汉子和鸡肉车, 美女和鸡肉汉子, 美女和鸡肉车,除了前半部分不咸不谈的铺垫（飞车跳河已经被预告片出卖无数次了）和枪战过多, 对这部片已经不能再强求什么了。


但是GT3和老charger的飙车戏完全被带过令群众很不爽！！！很！不！爽！！


GT3入弯居然输给370Z也令群众很不爽！很！不！爽！不过看在是美女司机的份上就算了！


各种道奇乱入，各种charger被神化，各种ford 警车被撞得稀巴烂令人不得不相信这是一个巨大且成功的广告


最后！仍然要诅咒那万恶的限速牌和当晚值班的所有条子！！！！！你们一辈子就只能开个烂victoria给人开罚单！！！！！！！！

哥的满腔热血就只能被限制在45迈内！！！！！！！！

哥的满腔热血就只能被限制在停车场里转个急弯而已！！！！！

哥的满腔热血就只能被限制在一辆小hatchback里！！！！！！
      </影评>
<有用数>415</有用数>
<没用数>50</没用数>
</review>
<review>
<作者>文艺复兴人</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-05-03 13:04:02</时间>
<影评>
        评判一部动作片的最重要标准是它是否留下了让人难忘的招牌动作场面，正如评判一部悬疑片的最重要标准是剧本的智商。从这个层面说，fast five绝对值得上四星。


这里说的动作桥段，自然不必太过遵循真实世界的物理规律，也自然不是变形金刚那种电脑动画。“砸真车的效果是电脑动画做不来的。”fast five的导演在一次访谈中如是说，听到这话的我就对这部电影有了信心，尽管在这之前，我并不是fast系列的拥趸，因为1-4部并没有奉献任何一个追车戏的经典桥段。


说到追车戏的经典，我最早的印象源自孩提时看到的“真实的谎言”中的阿诺骑马追击骑摩托车的敌人，这一桥段虽然破坏力欠奉但是妙趣横生。阿诺，卡梅隆，以及这部电影的地位现在自然不必多说。


然后就是007之黄金眼中的布鲁斯南在俄罗斯街头的坦克追凶。这一部007从动作上来说绝对是迄今为止所有007电影中最富有想象力的（开头的那段摩托车跳崖追飞机也是特技界的一个经典），所以它重启了这个当年几乎濒死的系列而且捧红了布鲁斯南也是实力使然。


我一直认为，97年的勇闯夺命岛才是迈克尔贝最成功的一部电影。人物演技动作剧情同时达到了极高的水准而且完美融合。没有几部动作片能找来三个奥斯卡影帝级别的好演员。夺命岛监狱这样的有趣地方是拍一个少一个。那段法拉利大战悍马，配合上旧金山特有的丘陵道路，也算是绝唱了。


03的绝地战警2是我心中排名第二的迈克尔贝电影，其中追车戏的动作桥段有两个。一个是中间在高速上史密斯劳伦斯两哥们一边插科打诨一边躲避迎面砸来的各种车。另一个是结尾的时候从山顶上向着依山而建的无数房屋撞过去的破坏大餐。这后一个是赤裸裸的抄袭成龙原版警察故事的创意，但是在好莱坞的大投资之下只有更爽。和这部电影相比，同年的黑客帝国2在追车方面让人记住的恐怕只有特工同学的蛙跳了。


08年的虎胆龙威4，至少在我看来，比同年的变形金刚要激动人心多了。黑暗隧道中的逆行车辆们，想想就觉得过瘾。而预告片中那个经典的砸车场面更是吸引了无数人进电影院。


Fast five之所以成功，大概是主创们终于想明白了，对于大多数人来说，电影里的改装车氮气或者漂移都不能让他们过瘾，真正过瘾的是破坏性的砸车及其他的一些东西。于是便有了像最后那段保险库的狂奔。


片中的另一个噱头是范迪塞尔肉搏岩石，不过我倒不觉得有什么特别。喜欢迪塞尔是因为他的pitch black系列，里面那个温情的独狼实在是演得很赞。他曾经一度想要自导自演迦太基的汉尼拔，我也曾经很期待这会是一部像勇敢的心那样的经典。可惜，或许是资金问题，或许是个人问题，最终不了了之。至于岩石，每一个喜欢他的人都应该去看（而且只应该去看）那部丛林奇兵（run down），很遗憾好莱坞没有沿着那个路子打造岩石。


最后，一点杂料：在美国取名fast five 而不是 fast and furious five 是因为区别即将上映的功夫熊猫2（那个的宣传语是furious five）；加入各个族裔的角色（即使他们有些多余）是要打入少数族裔市场；泳装MM们能看不能碰是为PG-13的分级。总结：一切为了钱。 
      </影评>
<有用数>323</有用数>
<没用数>30</没用数>
</review>
<review>
<作者>PLAboy</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-05-07 13:01:02</时间>
<影评>
        #首先是关于道德观：



家庭亲情是第一位的（美军宣传片除外）


英雄主义啊勇于牺牲啊神马的最帅了！


毒贩该死


腐败的警察该死


无辜的平民闹得再乱也不能死


台词要说出正确的价值观发人深思，但是剧情走向不用考虑正确的价值观，只要让观众爽就可以了。（非必要选项）




#关于情节设置：



开场的动作戏要过瘾


绝地大反击神马的最帅了！


组队神马的最帅了！（一定要有电子专家，武器专家各种专家）


要有关键道具


要有两个耍宝搞笑的角色。（能说外语更好）


有一个看起来腹黑一直出卖人的队友，并在临死前洗白。（非必要选项）


一定要有男追女并最后追到手的情节。


化敌为友神马的最帅了！（化敌为基友是附加选项）


一定要交代所有角色的结局，一个都不能漏（所以我看的时候就知道片尾会有内容，有一个人还没交代呢）




#关于镜头运用


每个场景切换一定要用城市上空的航拍


反派进办公室要从后面跟拍


情节要大逆转的时候要用慢动作



暂时想到这么多

欢迎补充















</影评>
<有用数>318</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>北方</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-05-14 01:33:11</时间>
<影评>
            你上一次坐在荧幕前，能随着每分每秒的剧情或欢乐，或紧张，整整两个小时世界对你来说只剩下这间电影院，是什么时候？对我来说是好久不见。就像我们喜欢的姑娘都活在硬盘里一样，同理，近年来值得一看的片子基本上从电影院绝迹，多年的烂片熏陶之下，我甚至练成了同步脑补吐槽音轨的能力，然而《速度与激情5》，相信我，他会满足你对一部好片需要的一切。


      一部值得在电影院里泡上两个小时的好片该是什么样？


      首先，肯定不是文艺片，当你把“文艺片经典”看上一遍，就会发现：拖沓的节奏或者没有节奏，莫名其妙的剧情或者没有剧情，神经兮兮的演员或者没有演员，只要符合以上三项，就可以称之文艺片，当然这里面也可能有值得看的，但是为了追求这种文艺感脚，你只需要穿的不太正常带着macbook去星巴克玩插屁就可以了，真的没有必要去电影院和各类真宅伪文艺闷骚男女老中青年们自虐两个小时。

 

    其次，也不是爱情片，你为啥要看爱情片？如果你有情人，去看爱情片肯定不是为了两人共同学习爱的真谛，那里你也学不到。去电影院看爱情片一般不是为了爱情，而是为了爱情动作，可是麻烦在于科学研究告诉我们前戏中戏后戏的合理时间分配为2:3:1，前戏太短对她不好，前戏太长对你不好，当然如果你拍着胸口说180分钟对你来说小意思，你肯定是没有看过一篇《伟哥多吃变萎哥》的社会新闻，所以抱着崇高目的情侣们就不要去电影院绕一圈弯路了。什么？你没有情侣？ 那你还敢去？你要有多强大的心理承受能力啊~  


    ……不好意思我又跑题了，其他几个类型我们留待下回吧。           


    《速度与激情5》是一部值得你在电影院里泡上两个小时的好片。有肉搏，石头哥对迪塞尔，本星球上最好的肌肉阵容之一；有好车，dodge，gtr，911gt等一堆力量型选手；有美女，Jordana Brewster，罕见的欧美黑长直却又极具野性之美的演员，以及大票裙子只到肚脐的配角；有好的场面设计，每部动作片里都有追车，基本都是尿点，而本片的追车可以入选21世纪头十年TOP5，创意或可第一。 然而这些其实都是浮云，大量烂片也都有以上闪光点，比如《龙虎斗》标准的武戏满分文戏0分，比如《wild thing 1》Denise Richards就贡献了好莱坞历史上最漂亮的制服诱惑，……不好意思我又跑题了……，《速度与激情5》之所以是部好片，最关键的是其不入俗套的剧情和张弛有度的节奏。一部有了大量声色诱惑的电影比较容易让其浮光掠影掩盖了“讲故事”这个最重要的功能，比如《阿凡达》，这种如流水账般的动画片或许会被电影工业史记住，但不会成为电影史上的一个标记。山鸡哥说过：“等小姐来的时候才是最享受的时候”，一样，真正有理想有追求的好观众喜欢的是欲盖弥彰峰回路转犹抱琵琶半遮面柳暗花明又一村，这也是为什么性感内衣存在的理由。我好像又跑题了……很多片子就是自恃姿色所以忽视故事本身，结果过犹不及，比如《速度与激情234》。然而《速5》老老实实地讲了一个好故事，飙车服务的是故事，所以全片除了大结局的飙车（其实是砸车）以外，基本没有为飚而飚；黑长直和八头身服务的是故事，所以八头身们连脸都没没给露；肌肉服务的是故事，所以石头哥和迪塞尔只拳拳到肉的打了一场。好的故事和巧妙控制节奏带来的结果是观众能跟着电影情节从头投入到尾，从而完成一次完美的观影体验。

   

    10排的大厅从2排之后基本坐满，全场观众大笑加惊呼络绎不绝，结束时有掌声，你上次见这场面是什么时候？


       不能剧透写观后感真是太让人不爽了……
      </影评>
<有用数>208</有用数>
<没用数>26</没用数>
</review>
<review>
<作者>奔跑忘记忧伤</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-03-25 12:34:10</时间>
<影评>
        这是速度激情系列当中，最出色最精彩，也最振奋人心的一部。


开场紧接前一部，团队成员们拉轰的把老大多姆救了出来，之后迅速把主战场转移到了巴西。和当地黑帮团伙合作、结仇，确认目标，开始召集团队作战。这个目标当机立断，霸气十足非常的刺激。说起来这部戏真是把巴西警局黑了个底儿朝天，不过他们应该也不介意，自己拍电影黑得还狠=_=


从开篇到结尾，一直处于高速运转的节奏当中，然而由于故事逻辑并不负责，情节都是喜闻乐见耳熟能详的，特色鲜明的队友，默契十足的搭档，还有最初非邪恶性死对头最后化敌为友联合起来对抗恶势力……可以说各种惊险刺激精彩的元素都包括了。因此观影带入感非常之强。结局也是爽爆，带着一个亿的美金潇洒离去。每个人都实现了自己的梦想，享受着享福的人生。


应该称得上是我看过最精彩的团队篇了吧。

团队作战能力极强，最具感染力和凝聚力的团队。作为 一个两位数人数的团队，能把控得如此张弛有度，实属不易。

人物众多，配合精彩

值得一提的是，团队里包含了速度激情系列前几部中的所有代表性人物。第一部的三位主角还有文斯，第二部的逗比老黑，第三部的韩，第四部的吉赛尔。范老大这个领导真是非常的称职，根据每位成员的性格特长进行组队搭配，无论是行动效果上还是互动感觉上，都让人眼前一亮。有的霸气，有的勇敢，有的惊艳，有的喜感……可以说，每个人都是作用显著特点鲜明让人难忘。

当然，个人最喜欢的依然是吉赛尔，这部与Han的感情戏虽然称得上是蜻蜓点水，但恰到好处，还是十分动人。她的酷她的美她的身姿她的脸蛋，她的每一个动作都那样的潇洒又迷人。


从各个方面都让我觉得，这是整个速度激情系列感觉最圆满的一部。

如果可以，我宁愿大家都停留在这一部，没有死亡没有牺牲(文斯太炮灰了忽略不计吧)，虽然没有拿到美国政府的特赦令，但是大家都到了没有引渡条约的和平国度。每个人都找到了自己的幸福和存在的价值。那位巴西女警和范老大其实特别搭，奥康纳的孩子也即将出。一切的一切，都充满着希望。 
      </影评>
<有用数>57</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>秋叶</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-08-31 23:20:52</时间>
<影评>
        作为一个理科生看电影是不是一个悲剧？


在满屏幕飞车的时候，我怀疑这不是赛车，这是撞车，这满屏都是是钢铁侠。


速度让每一部车都充满激情，可惜这车像肯德基里的鸡肉一样破碎，翻腾，在万有引力发挥作用之前，空中翻滚N圈那是必须的，车散了一地，像我晚上刚吃过的螃蟹壳，但是一次又一次，主人公完好无损从车里爬出来，毫发无损，这让我的大脑不得不一次又一次紧急开动，论证物理学定律+生理学定律在此处失效多少分钟。


比如开场的大巴至少完成了一次完美的李小鹏跳，然后猪脚居然毫发无损的穿越了，他起码应该断掉几根肋骨吧，上帝？


然后从火车上盗车就颠覆了我的动能冲量观，能追上巴西动车的180公里的赛车，再加上180米的高空跳入水中，两个人具备的动能居然没有被水震死，至少也得压出一个惊天水花吧？


当然我可以理解为剧情需要，可是最后那黑老大被天上掉下来的车子准确的砸中，整个车体都变形了，依据我有限的机械知识，人是如何钻出变形的车门，那个玩意变形卡住后打不开的好啵？


当然，那个猪脚多姆不愧是一流赛车高手，无论从多快的赛车上跳下来，他只需要在地上打个滑，一切OK，牛顿见了他，肯定Hold不住。


导演在颠覆了我的物理学和生理学，显然导演准备继续颠覆我的金融学，是的，一亿元的现金，他们都是怎么带出国境的？兄弟，是现金啊，一张美元假如是1克重的话，这就是1吨重的钞票啊！假如你要存在银行，100美元一张的钞票，假如1小时数3000张，1亿张需333.33333小时。大约14天才能数完啊！


好吧，即使转移钱对于职业犯罪分子不是问题，我想研究一下工程学。我看着保险柜被一路撞开一个个混凝土桩，一桩桩写字楼，敢情巴西的工程都是豆腐渣啊？


好吧，剧情需要，没有什么工程定律是不可克服的，但是我来谈谈剧情。


铁血警长一露面，就要所有的等离子切割气名单，这名单后来都肿了么？显然编剧忘了还有这么一个名单。


搞了一个亚洲面孔，完全是花花公子，整部戏他唯一的特长好像是先搞定女人，再让为他解决麻烦？当然他是参与了偷车和撞车，但这不是要他入伙的理由啊？


一对玩爆破的基们，好像一直都把重点放在厨艺的研究上，唯一的贡献就是证明了警察局里面的墙是可以用电锯割开的。


为了搞定里约最大的大佬，男猪脚可以去里约公然赌车，没有人告密么？这算是里约最大的大佬的能量么？


最后巴西的警察都挂了，要靠一个外来的FBI警方说给你们24小时去跑，然后一群猪脚都顺利消失了，这是赤果果无视巴西的主权啊!？巴西，你要抗议啊！


最后，我不得不发挥我反动的政治学，我想导演其实是想告诉我们：


1、车和车是不一样的，一部顶级跑车胜过一辆解放大卡。


2、巴西其实是一个比哥伦比亚还哥伦比亚的国家。


3、只要有了钱，你就可以摆脱一切案底和一切困扰，过你想过的生活。


4、美好的生活=用一份正经的职业伪装自己，然后用一份兼职的（犯罪？）工作赚钱，这样你就可以安心享受你想要的生活。


5、每个硬汉的内心深处其实都是想做一个好爸爸。


6、依赖卫星和电脑等高科技办案是危险的，因为显然美国警长不懂发动本地片警排查里约的等离子切割机，他应该到中国学习学习我们警惕的居委会大妈。


7、真正的职业犯罪分子其实都是黑客，他们凭本事赚钱。那种跟着老大的小混混才是他妈的该死的人。


8、守寡的女人对雄性是没有抵抗力的，你只需要一个拥抱她其实就想从了。


9、每个一流的团队都有一些混饭吃的人，对业绩的贡献完全是二八原则，但对业绩的分成一定是平分原则，否则团队就没有办法稳定。


10、当团队成员对目标发生怀疑的时候，最后的武器一定的人格的力量，而不是钱。


最后，导演说全世界顶级好车只有四部，两部是在西半球的兄弟手中，那么另两部肯定在东半球。导演是在暗示速度与激情6要在东半球拍？让我们大胆猜测一下？这两部车在我们天朝？
      </影评>
<有用数>65</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>momo</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-04-19 17:21:41</时间>
<影评>

这部我记得好像是米娅怀孕了吧，然后跟布莱恩一起逃亡的时候，居然还各种跑来跑去，最后居然还有跳楼的画面。

我实在是佩服她肚子里的孩子，这么顽强，忽然想到了穆桂英里面的场景，孩子怎么都摔不掉。

好喜欢吉泽尔啊，她熟练驾驶保时捷卡曼，在这不部影片中，她驾驶一台杜卡迪摩托出场，让人眼前一亮。

然后一帮大老爷们拼死拼活，最后还是需要靠女人去色诱2333居然还成功了，黑帮老大的贼手啊。

那句“他，只是个男人”实在是太酷了。

</影评>
<有用数>40</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Pop Quizzer</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-05-04 10:25:50</时间>
<影评>
        这一集真是火爆，原来又是华人导演Justin Lin的作品。话说该导演居然已经拍了3部该系列，不过他上次导演的那一集我居然没看。因为毕竟拍到了第5集，我真担心这个招牌会坏在他的手上。不过看了以后确实不错。


影片成功的一个重要原因是，这一部集结了前面4部的众多明星：

拉丁美女Jordana Brewster、肌肉男Vin Diesel和Rock、亚洲俊男Sung Kang、说唱歌手Ludacris、白人帅哥Paul Walker、歌手兼演员的Tyrese Gibson等。反正你想要的阵容都有了。不过我还是怀恋两个小个，一个是我们华人的骄傲欧阳靖、还有Tokyo Drift里的Bow Wow。可能是两个人的块头太小了吧，很难在这么火爆的续集里生存下来，或者就是不够大牌。


影片的情节当然是很老套，为了一笔巨款大家聚集在一起共事。但是影片的某些地方还是让人有爽到极点的感觉：


1. 影片里犯罪行为对警察权威的藐视简直到了极点。他们不仅偷了警车，还偷了四辆，然后很欢快的开着信号灯在马路上飙车玩。抢钱的目标居然也是警局。还好，背景设在了巴西。估计如果拍成美国警局，审查估计会有难度啊。不过痛恨警察的人们看这部应该很爽！


2. Vin Diesel和Rock两大肌肉壮男终于合演一部电影了。不光如此，导演还安排两个影坛最抢眼的肌肉男近距离肉搏，滚成一片，完全满足了影迷的幻想。然后在Rock扮演的警察遇到危难时，Vin Diesel又兄弟般的出手相救。Vin Diesel伸手扶受伤的Rock起身时，真是激情（或者是基情）四射啊！


3. 两个场景很火爆。一个是从火车里面偷车，然后Paul Walker和Vin Diesel两人开车坠入桥下的河中。还有一个就是Paul Walker和Vin Diesel两人在巴西的街头开着车、拖着重重的保险箱。那个保险箱太所向披靡了，碰到警车都砸的稀巴烂，而且路过的商场、路灯都一一遭到粉碎。影片中撞坏的车估计也是破了纪录，而且很多是警车。幸好，我们的偷车贼是高尚而有技巧的，绝不会伤到一个行人。


不过这部片虽然火爆，千万别看完了还沉浸在激情中。现实中，你别说飚车了，撞个红灯都要招来警察。然后，如果你这时还带着影片中的速度和激情和警察轻狂的话，就只有进监狱的份了。所以呢，它只是一个我们内心的终极幻想。不过可以想象，影片放映后的一个月当地的超速驾驶以及犯罪率一定会有所上升。


</影评>
<有用数>52</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>猫熊.皮皮鲁</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-05-18 11:20:03</时间>
<影评>
        撞了火车，死了六七个探员，一堆黑帮，出动各种军火，毁坏很多马路，拆了一间警局，撞了很多车，就只是为了区区一亿美金。


一亿美金啥概念呢，按现在汇率就是约6.49亿人民币。

就这数目，这部戏放在中国播放也实在太寒碜了。


咱天朝的温州少妇在香港随便买个复式房也花了3.75亿人民币。她说在温州只是属于中等小康家庭，浙江有钱人多着。就是说在浙江马路上随便撞一个都是几十亿身家的。


速度与激情6要不要考虑到温州拍啊？遍地都是几十亿身家的普通人。随便抢几个都可以。也不用出动那么多武器啊枪啊车啊。


巴西的黑帮老大可真是操卖白粉的心，赚的还不够卖小商品的多啊~

还得养雇佣兵，买通警察局，控制整个贫民区。死得还特惨。太坑爹了。


这周天朝又有人花5个多亿到香港买房子了。那啥概念啊，就是拖着5个像电影中的保险柜那么多的人民币买房子。而1个保险柜大小就等于我们一个蚁民房子的大小~
      </影评>
<有用数>56</有用数>
<没用数>22</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
