<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>爱再来一次 If Only</电影名>
<年份>2004</年份>
<评分>8.0</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p480953787.jpg</封面>
<导演>吉尔·约格尔</导演>
<演员>詹妮弗·洛芙·休伊特 / 保罗·尼科尔斯 / 汤姆·威尔金森 / 黛安娜·哈卡索 / 露茜·达文波特 / 内维尔·菲利普斯</演员>
<简介>伊恩·温德姆（保罗·尼科尔斯 Paul Nicholls 饰）与女友萨曼莎·安德鲁斯（詹妮弗·洛芙·休伊特 Jennifer Love Hewitt 饰）像任何一对平凡的情侣一样，每天忙着自己的生活，很少时间独处。一次争吵过后，前来道歉的peter犹豫着要不要上出租车，因为这份犹豫女友选择离开。不到一分种，出租车 在前面街口与一辆卡车相撞，女友香消玉陨。
                                    
                                　　悲痛万分的peter在次日清晨醒来发现又回到了之前的一天，女友安然无恙，一切按照既定步骤发展。如果再来一次，Peter不敢想着居然成为事实。他放下一切业务，与女友登山、散步、彼此倾诉，爱意缠绵。
                                    
                                　　到了那个决定性的夜晚，那辆夺命的出租车上，他毫不犹豫地上车，并且在致命的一击来到之时，俯身保护她。
                                    
                                　　如果再来一次，他会用生命来爱她。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>明天的微笑</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-01-10 22:51:53</时间>
<影评>
           他们的故事，我以为我可以一个人在冰冷的书桌前冷眼旁观，可我还是哭了。


   如果可以选择改变，选择重来，也许我们依然会退缩，直至无法选择的那一刻。而他们无疑是幸运的。


   早上，她给他惊喜，他忙着出门开会。她想要他陪她一起外出，他走不开。她提醒他去看自己的音乐会，他竟然忘记。她想要和小孩子多聊几句，他无聊地催她离开。他们争吵，他没有陪她上出租车，看着她在车祸中死去。


   他流着泪读到她的日记，她的梦想，在第二天醒来时竟见到她，得到了又一个昨天。他改变了，他带她去自己的家乡，带恐高的她去坐摩天轮，为她策划音乐会的惊喜，戴上只属于她的手链。他们如每一对幸福的恋人一样在伦敦的街头行走，她开心地笑着哭着，被他的真诚感动着，只有他知道他们的时间正在一分一秒地溜走，他能做的，只有如那个神秘的出租车司机所说，Appreciate her and everything you have.


    他在死亡的面前才发现付出的美好。在天人两隔之前的十几个小时之内弥补所有的遗憾，与心爱的人分享一切，告诉她是她让自己懂得了爱的意义。而后，面对疾驰而来的汽车，奋不顾身地用生命诠释对她最后的爱。


    表面上，她重生了。其实，是他得到了重生，他说，你让我懂得了爱。


    那天的夜里11点，他离去而不再有遗憾。不会再后悔曾经因为太过自我而忽略了她的小要求，让她得不到陪伴或是对惊喜的期望落空。所以她才能在失去他的日子里继续唱着写给他的歌，微笑着。


    又是一个悲哀而温暖的结局。贪心地想，If only it wasn't their last day together.就这样幸福下去，将是多么甜蜜的人生。可是，如果没有这迫近的死亡阴影，也许他们一样会因伤害而分离。而预见不到旦夕祸福的我们，还连珍惜都不懂。有太多现实的阻碍挡在我们和心爱的人中间，最后的结果便往往是经典的那句话——失去了，才知道珍惜。


    现实里，无数的她梦想着他安安静静地陪自己度过只属于两个人的一天。牵着手聊着天，时光只为两个人而流动。只有分享，没有隔膜，只有信任，没有借口。一切的幸福都简单地源于内心纯净的爱，有了真心的付出，这份爱不需任何修饰便已弥足珍贵，且无限华丽。


    可惜我们往往是警醒之前的伊恩。更可惜的是，我们在失去之后大多没有机会重来，只能遗憾地说着以If only开头的语句。


     为何最终让我们擦亮眼睛的，总是永不再来的光明。
      </影评>
<有用数>827</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>cynthia</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-11-19 07:23:45</时间>
<影评>
           没有跌宕起伏的故事情节，一切都那么顺顺的发展，矛盾也在发展中，两个有着不同生活方式的人注定是要分开的，爱有时候就是很无奈。虽然你知道失去你会很痛，可是改变生活方式是需要勇气的，也是并不一定现实的。其实莎曼沙即使没有遇到车祸，也一样不会是一个完美的结局。人也许唯有在眼睁睁面对失去以后，才会真正反省一切吧，只有这个时候他才意识到自己不会爱，当他看到莎曼沙的日记的时候，才明白爱的程度也是不同的。

最记得日记里面的那句话：“爱情中注定有一个爱的更多，千万不要是我啊！”爱情中爱的更多的那个人，何尝没有挣扎过，应该也有很多人不情愿这样的吧，因为明白自己爱的更多，就意味着要默认自己要承受更多煎熬。爱情毕竟注定不是只有欢笑。每次看到莎曼沙微微皱起眉头，看着忽视自己感受的男友的神态的时候，看着她的眼睛，就心里觉得痛，明明爱的那么辛苦，却已经隐隐知道一切不会完满，他们注定不是那种能相濡以沫的人吧，注定要相忘于江湖。每次都觉得她的眼里明明就有说不尽的无奈，却还在坚持，等待心上人给她一个答案，没有那句话，就总是不肯放弃最后的希望，即使她心里已经有了答案。

    世间毕竟是不会给我们一个IF ONLY的机会的，所以才在电影里面显得一切那么来之不易。电影给了男主角一个学习爱的机会，也是在给世人一个反省自己的时刻，即使你拥有了自己的爱情，是不是也应该反省自己是否还能做到更好呢？对一个深爱自己的人，深埋了自己的过去，也许是为了疗伤所以不想提起，可是所谓爱人，是应该不仅仅分享快乐的人吧。当他终于领着莎曼沙走进他的世界的时候，是不是也发现莎曼沙到底爱他多深了呢？“我想看看我深爱的男人长大的地方。”仅仅这一句，你是否想过呢？深爱一个人的时候，你在听着他诉说儿时趣事的时候，是不是也很想去经历他的过去，希望去体会他那时的开心和伤心，走进他的内心。如果没有，我觉得你不是那个爱的多的人。

    故事的结局注定不会完美，因为那样整个片子就毫无意义。注定人不失去，不痛过，是不会真正反省自己，不会完善自己的。没有谁对谁错，只有谁爱的更多，爱的人不后悔爱过，只是辛苦要一个人去面对。

     看过一个朋友写道：珍惜眼前人，全心全意去爱你的爱人吧，上帝或许并不会让你有再爱一次的机会，好好把握现在吧。如果你想拥抱对方，别只是牵手；如果你想亲吻对方，别只是拥抱；如果你想对对方说我爱你，别只是说喜欢；如果你想拥有对方完全的爱，别怕自己完全的付出。爱就是这样，用尽生命的热情去爱吧，全情投入到你这段至真的爱情当中，不要有顾虑、不要有保留，你会发现你得到的会比失去的更多
      </影评>
<有用数>357</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>沐珑秋刀</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-11-15 23:35:41</时间>
<影评>
        当珊曼莎悠扬而略带哀伤的歌声再次响起，我沉浸于这个虚构的爱情故事无法自拔。男女主角出色的演绎，一度使我的咽喉酸楚，眼眶沉重。

这是一部每个恋爱中的人都应该看的电影，我想。

失去了才懂得珍惜，说得太多，太多，可是为何每次都是在真正失去后才想到这句话。

是的，生命只有一次，电影正是采取了最痛苦的失去方式，交换到最深刻的顿悟。然而，毕竟是如果的事。

这世上活着那么多人，无论是否对的时间遇见对的人，相爱本不易，守爱更是难上加难。时间无法倒流，很多事情发生了便无可回头，很多话说出口了便无可挽回。很多时候爱的玻璃瓶产生裂缝，并不是因为不再爱了，但裂缝的存在却可以阻止爱延续下去。

那么，与其因为无法亡羊补牢而后悔自责，可不可以不如果？让过去过去，让未来到来，让现在的时间真正的存在，就好像这是最后一刻一样。

有人说，爱需要一种天赋。在我看来，用最适当的方式更是对方喜欢的方式表达爱，才是天赋。

诚如珊曼莎说的“爱他是太容易的事”，她为他留在伦敦，为他出入厨房，为他的事业加油打气，为他们的爱创作歌曲；伊恩呢，爱她却是那么困难，他忘记她的演奏会，忘记她穿过的衣服，漠视她喜欢的学生，为了事业不顾她的感受，始终不明白她要什么。他太不上心，太不是个好情人。

但他最终学会了。当他从企图一一阻止事情发生，到坦然接受事实，全心全意把与珊曼莎在一起的这一天当作最后一天来过的时候，我惊喜于他的转变。神秘的司机所说的“感激她，感激你所拥有的一切，爱她就是了”，他做到了。他敞开心扉，讲述他的家人和成长故事，更给她亲密与温暖，给她勇气与安全感，给她鼓励与赞美，给她爱的感动与信心。

从悔不当初的痛苦，到刻骨铭心的幸福，原来可以一步之遥。这样的情节无法仅仅定义为“浪漫”。什么是爱，怎样去爱，竟如此深沉而凝重。

坠入爱河或许只需一瞬，学会如何去爱却需要一生的时间来实践证明。

如果爱，告诉她你的感受，感激她为你带来的改变，感谢她留在你身边；

如果爱，让她感受到，坚定而毫无保留，让她看到，幸福的方向光明美好；

如果爱，真心对待，用心付出。
      </影评>
<有用数>117</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>雪千寻</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-08-30 16:13:23</时间>
<影评>
        连续看了两遍了，眼泪还是止不住的奔流而出，可是我要说这真的不是一部悲伤的电影，这是一部充满了爱充满了幸福的电影。人的一生悠悠数十载，可是回头细想真正的幸福可能就是那么几个瞬间。终日忙忙碌碌，是为了让生活更幸福啊！可却发现自己在渐渐的迷失方向。 


他们冲进山坡上的小石屋，伊恩在壁炉前生火，他的表撞破了，停在了11点上………外面的雨好大，还有他的泪水………. 

如果今天是你生命的最后一天，你想做什么呢？ 

买鞋子，吃10个冰激凌，结识那个Calvin Klein内衣模特……其实非常简单， 

我只想和你在一起，就像这样什么都不做。 

就这样？ 

还要真正的亲密，可以分享一切，糗事，难事……… 

…………. 

当伊恩看到了那个终点，虽然一天都在试图逃离，但却依然要走到这里，雨下的很大，湿淋淋的她看起来是那样美丽那样幸福。 

就在今天你让我学会了如何充实的生活，如何去爱如何被爱， 

剩下的是5分钟还是50年都无所谓了………. 


这是完美的一天，准确的说是15个小时，可是如果能像他们那样去过，真的已经是足够了。 


这部电影作为一部爱情电影并不具备曲折离奇的情节，耀眼的国际巨星，甚至连那些浪漫的桥段都并不新鲜了。可男女主人公清新的面孔和演技却轻易的在你日渐疲惫麻木的心中搅起了波澜，久久不能平静。特别是男主伊恩优雅的英国绅士气质，而那双清澈的眼眸，一次次无声滑落的泪水，把起先的恐惧，慌乱和无助到后来的深爱，眷恋和勇气都映衬的那么清晰动人。他预知了未来，既然无法逃脱命运之手，便只有独自承担所有的痛苦，为了给她这完美的一天。好的电影让人看完不想多说，只想静静的一遍又一遍的在心中回味。如果你已经忘了什么是真正的快乐，在追寻幸福的途中迷了路，就随着他们的命运让久违的泪水尽情的流淌吧。然后你会发现自己的心也被这泪水冲刷得恢复了昔日的明亮。幸福就是把握每个今天，就当作是生命中的最后一天那样去过吧！
      </影评>
<有用数>79</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>眷恋</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-06-27 13:38:26</时间>
<影评>
        如果再爱一次，我们会怎样？会不会依然在自我的思维圈子里不能自拔，会不会忘掉对方极其珍视的东西，会不会争辩与逃避，会不会在一切都无法挽回的时候能做的只有哭泣和千百次的懊悔......
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>荔枝龙眼果</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-03-23 14:24:43</时间>
<影评>
        我对你一见钟情，可是，直到今天我才允许自己真正去体会。因为你，我所做的每一个决定都不一样了，我的人生已经彻底改变了，我学到了如果那样的话，才会过着充实的生活，不管剩5分钟还是50年，如果不是你，我永远都不会了解什么是真正的爱。谢谢你你教会了我什么是爱，什么是被爱。


If you can hold something up and put it down, it is called weight-lifting; if you can hold something up but can never put it down,it's called burden-bearing. Pitifully, most of people are bearing heavy burdens when they are in love.
      </影评>
<有用数>31</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>假面骑士</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-02 10:30:57</时间>
<影评>

爱，常伴左右，只是我们不懂如何去把握。如果能再爱一次，多么希望像伊恩一样，抛开索事彻彻底底的爱上一回。或者今生不能，那就期盼来世。只是来世何其多，却都不尽相同。就好像我们生活中的每一天，都是一个新的开始，却又过得极其相似。因为性格支架着我们的言行，如果再爱一次，是否能够不再让昨天成为今天的束缚，也别将明天的忧虑带到今天。除非，像电影中一样，来一次生离死别的冲击，预知即将发生的事情，或许才会有所顿悟

</影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>弥陋</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-04-16 21:36:39</时间>
<影评>
            当某人跟我说Samantha非常漂亮笑起来非常迷人并且发了个截图过来的时候，我不以为然。直到我也在某人的介绍下看了这部电影的时候才发现，Samantha的确漂亮得让人安心平静。

    当我边听着《Once》里面的原声音乐边写着《If only》带给我的感动时，竟然有种想哭的冲动。我才发现原来我更加偏爱大团圆似的结局，我更愿意看到相爱的人最后走在一起，他们还是像影片刚开始的时候一样在白色的床单上拥吻，Samantha还是在调皮地“勾引”着Lan，没有谁曾经离开。

    

    这是一个纽约女人与伦敦男人的爱情故事，很普通很平凡的镜头组接，很浪漫又很心酸。原来感情是那么地需要磨合，即便两个人再相爱也是如此。Samantha与Lan深深相爱，彼此都不愿意失去对方，可是他们仍然矛盾重重地生活在一起。Lan毫无疑问是自私的，过分在意自己的工作和事业，拒绝让Samantha进一步了解自己的过去和内心，不尊重Samantha的音乐会和她最爱的学生……但同时他却对那个的士司机肯定地表示他决不能失去Samantha。所以，他只是不懂爱，并不是不爱。于是掌控一切的命运之神托梦教会了他爱，于是一觉醒来，他终于第一次开始正视自己的缺点，也第一次开始正视自己真正所在乎的东西。因为爱，他才会在一天之中带给Samantha那么多的感动，音乐会之前去到小时候的那个小屋，那条无与伦比的手链，给Samantha安排演唱她写的歌曲，带她坐摩天轮看伦敦醉人的夜景。他用一天的时候安排了对于常人来说要用一生的时间来准备的浪漫，因为他早已决定用自己的生命来挽救坐在的士上的Samantha。

    

    Samantha被感动了，我们都被感动了。可是有什么用呢？终究还要上那辆的士，终究还是有一场车祸在前方等待着他们，终究还是有一个人离开，只不过不是Samantha。其实，两个真正明白怎样去爱一个人的人，谁在车祸中丧生已经并不重要，重要的是有一个人已经不在另一个人的怀中，这段感情已不完整。


    我们终究逃不过命运，自从Lan做了那个可怕的梦以来，命运之手就开始节日他们的感情。一天的时候可以做什么？一天的时候足以让一个人对另外一个人铭记一辈子。我总认为那个的士司机就是运命在人间的化身，他主宰着一切。在这一点上，Samantha是幸运的，因为她对下一秒会发生什么全然不知，不像Lan那样要为接下来的事情提心吊胆，受尽煎熬。Lan最爱Samantha的地方，其实并不在于他给她准备了多少惊喜而浪漫，而在于一直到他死的那一刻他都没有那他所知道的一切过程和结局告诉她，他选择了自己独自一个人承受这种恐惧和折磨。这样，Samantha就可以一直沉浸在他所准备的浪漫的喜悦中……


    无论多么相爱，我们终究逃不过命运。如果注定有一个人离开，怎么演都是悲哀。
      </影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>横折弯勾</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-12-22 16:29:53</时间>
<影评>
        Samantha局促地站在毕业演奏会的台前，拿着话筒，

前奏弹了好几遍，她都没勇气唱。

她看了看站在台旁的Ian，看了看台下的Lottie，

终于缓缓唱起——


Today, today I bet my life

You have no idea what I feel inside

Don't be afraid to let it show

For you never know if you let it out


I love you you love me 

take this gift and don't ask why

Cause if you will let me

I'll take what scares you hold it deep inside

And if you ask me why

I'm with you and why I'll never leave

Love'll show you everything


One day when youth just a memory

I know you'll be standing right next to me


I love you you love me 

take this gift and don't ask why

Cause if you will let me

I'll take what scares you hold it deep inside

And if you ask me why

I'm with you and why I'll never leave

My love will show you everything


这是她写的歌，一直没机会唱出来的歌。

Ian知道这是他的机会，他要把握。

他把谱子拿去复印了75份，给了乐队和合唱，

他们像排练过多次一样合作得完美无瑕，

令Samantha完全沉浸在其中。

what an amazing feeling！演奏会后的她说。


尽管所有的努力都于事无补，

Samantha依旧会烫着自己，可乐依旧会洒在她毛衣，

Ian的手表依旧会破碎，他们依旧会搭上那辆出租车...

但他用尽所能，让这一天过得完美。


那串挂满幸福回忆和对未来甜美憧憬的手链，

还有雨中深情的表白，

他只想让她知道，他过去的自私与跋扈，

能够在这一天中弥补，甚至，用生命去弥补。


Samantha,if not for today,not for you..

I wounld never have known love at all,

So thank you for being the person who taught me to love,and to be loved...


许多事情我们都知道，就像青春、亲情、爱情，

知道它们的重要性和不可重复性，

可我们就是没有用心去经营，直到失去才惋惜。

新年的脚步临近，盘点一下自己的过往吧，

Appreciate her，and appreciate what you have...





</影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>大鸟在旅行</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-11-18 23:15:14</时间>
<影评>
        他忘记她的音乐会，他不愿意随她回美国，他爱她，却不在乎她。直到她出车祸死去。然而一个清晨，他醒来，发现她又重新回到了他的世界。于是他用生命开始弥补曾经的过错。


世界上哪有what if，一切都是想象而已。人性本贱，不失去一回就不知道珍惜。如果她没有死过，他们的结局一定像悲伤的恋人，从此天各一方，不再相见，过不同的生活，遇见不同的人。


直到那个人离我们而去，我们才知道他在我们心中占据多重要的地位。死亡是霸道的，他带走生命的同时，也带走另一个灵魂，灵魂会回来，却不再轻盈。Absence makes the heart grow fonder.


我知道，如果我没有死过，我永远不可能拥有这完美的一天。
      </影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
