<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>五亿探长雷洛传1：雷老虎 五億探長雷洛傳：雷老虎</电影名>
<年份>1991</年份>
<评分>7.9</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1273873245.jpg</封面>
<导演>刘国昌</导演>
<演员>刘德华 / 张敏 / 邱淑贞 / 吴孟达 / 陈惠敏 / 秦沛 / 关海山 / 龙方</演员>
<简介>本片用一个香港警察从理想青年变成一代枭雄的过程，反应了香港五六十年代的社会问题。
                                    
                                　　1949年，热血青年雷洛（刘德华 饰）成为警察。当时，香港警察待遇不高，警察向商户们收取保护费的潜规则蔚然成风，雷洛不愿意和他们同流合污，受到同事们的排挤，也得罪了权倾一时的探长颜同（秦沛 饰），面临停职的危险，然而，探长陈统(关海山 饰)暗暗欣赏他，对他维护有加。
                                    
                                　　雷洛和杂货店老板的女儿阿霞（邱淑贞 饰）两情相悦，但是阿霞的父母不愿意女儿跟着他受苦，百般阻挠。雷洛借酒浇愁，到黑社会的赌场闹事，被人殴打，多亏探长陈统搭救，并帮他筹到了五万元的聘礼。
                                    
                                　　但是，1951年九龙东头村的大火，烧毁了雷洛的美梦。雷洛一家侥幸逃脱，阿霞家人却葬身火海，阿霞本人也音信全无。
                                    
                                　　转眼到了50年代末，雷洛经历了警队派系倾轧，几经浮沉，渐渐适应了香港警界，收保护费的事情也做得得心应手。他有幸娶到了“大捞家”白饭鱼的女儿，美丽泼辣白月娥（张敏 饰），靠着岳父的大力支持和自己在镇压1957年九龙暴动中的出色表现，荣升探长。
                                    
                                　　成为探长的雷诺规范了管区内收取保护费的制度，减少了各界冲突，深得上级的器重。恰逢油尖区探长退休，雷洛和颜同都成为了这个职位的有力竞争者，二人各自展开了行动，一时风起云涌，此时，雷洛意外遇见了一个人，让他震惊不已……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>哥舒夜带刀</作者>
<标题>《暗战》之前最好的刘德华</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-01-27 09:32:52</时间>
<影评>
        第一次看的时候我还小，具体情节记不得了，但许多片断给我留下了深刻的印象，以至于很多年来我一直认为20多岁的年轻人就应该象片中的雷洛一样，拥有满腔热情和冲劲，对未来怀着无限美好的向往，单纯，执着，还有一点孤傲和清高，对自己的事业有天真的认识，以为凭双手苦干可以开创一切。工作之余省下有限的薪水来泡妞，对心仪的女孩子甜言蜜语。尤其记忆清晰的是刘德华让小男孩给邱淑贞带消息，两个人在街头的夜市偷偷约会，又紧张又兴奋，为了两张电影票掏遍每一个口袋。


“我真不明白，你为什么一直不告诉你父亲我们在谈恋爱。”

“我……”


黄一飞在剧中演一个世俗的老板，阻止自己的女儿和没出息的小警察约会，最终刘德华与邱淑贞劳燕分飞。翌日在影院重逢，已多了一个稚嫩的声音：“我叫雷用贤。”一转身回眸间，已跨过了七年的风霜。“我这辈子，只跟一个男人好过。”让人心疼不已。邱淑贞真是一个独特的女人，清纯与淫荡两种截然不同的气质在她身上浑然天成，无须半点演技雕琢，令人称奇。这部片里她只展现了她楚楚可怜的小妇人一面，就把张敏比的黯然失色。这两个女星当年一个被王晶力捧，一个有向华强作靠山，在不少戏中合作过。张敏虽然气质较为高贵奢华，但总是缺少变化的花瓶角色，给人的印象终不如邱淑贞深刻。


人总是在挫折中成长。刘德华到泡张敏的时候，就多了一份油滑，交往中始终占据着主动，一举一动中透露着自信与成熟，不仅轻易的就征服了骄纵的富家小姐，还在和准岳父的较量中丝毫不落下风，最终如愿抱得美人归，同时在官场也如鱼得水，凭借自己的努力和岳父的力量成功上位，成为郭靖令狐冲们靠搞定大佬女儿发迹的秘诀的最好注脚。


当年一直觉得华仔威逼利诱小混混的场面极酷，面不改色的节节报价又节节减价，八千，九千，一万，九千，八千，小混混额头上的汗大滴大滴往下落。现在重看时我却总是莫名其妙的走神，一些无厘头的东西突如其来的闯进脑海，譬如台湾那几个不良青年弹着吉他嚷嚷：七千块，八千块，九千块，钱越多就随你搞，钱越多就随你搞……


影片中有太多学习教父的场景，警局行刺，医院枪战，连刘德华坐在窗边抽烟的侧影都是阿尔帕西诺的pose。可惜只是形似。在第二集的后半部分，即雷诺的中年开始，刘德华现出了他实力不足火候未够。不是每个人梳个油亮的大背头穿上西装叼根烟就可以装周润发的，要不为何这么多年了还是一个叫发哥一个只能是华仔呢。尽管刘德华一再努力的撑着架势撇着嘴摆谱，还是一眼就能看出他的虚弱，再加上一个和他年岁相仿的郭富城当他儿子，就更让人觉得尴尬了。毕竟跨度三十年的演绎需要的是岁月的沉淀，对这个刚刚30岁的青年偶像来说要求太高了。刘德华已经发挥了他当时的最好水平，这部片算得上是他在《暗战》之前的十几年里不多的可以提一提演技的作品了，得到了观众的肯定。


影片整体观感和主演的表现相似，上集好于下集。上集中小人物跌宕起伏的奋斗史交织在动荡乱世的风云变幻中，有点有面，人物生动，叙事流畅，夹以港埠的街景风物，薪水与物价的对比，给人真实的时代感。下集则过于纠缠于父子情仇而显得格局不够大气，大环境的刻画用力不足，对主角事业上的盛极而衰只是草草带过，有虎头蛇尾余意未尽的感觉，加上演员能力的原因，人物形象并未得到进一步丰满，综合看来水准稍逊于同期的《跛豪》，但还可称得上是港片中制作较为精良的一部。


雷洛的原型吕乐，当年就是港岛和九龙的总华探长，与颜雄，蓝刚，韩森并称为四大华探长，在香港一手遮天，套句最通俗的台词就是“黑白两道哪个不给我面子”。廉政公署成立后对他立案侦查，他提前一步移民加拿大，后居台北。由于港台之间没有引渡条例，虽然廉政公署的通缉令至今有效，他却一直优哉游哉的在海外逍遥。值得一提的是曾志伟的老爸是吕乐的下属，两人几乎经历相同，如今同样身背通缉令在台北与吕乐一起喝茶养老。谭咏麟笑言他当年与曾志伟在足球场初见面时，曾父出手豪阔，给了他一个大红包，他立刻打定主意要当这个小胖子最好的朋友。


有趣的是向华强也在里面客串了两个镜头，当我听到“从事反黑工作多年的蓝江探长”的称号，却看见他这张江湖大佬的面容时，一口茶都喷到屏幕上了。那两年香港枭雄传记片泛滥，后来永盛还真的拍了一部《蓝江传》，向华强与张国荣主演，同样热卖。  


关海山在戏中与秦沛的交锋时一直为对方的气势所压，只有在警局抢人这场戏爆发出来，双手颤颤拔枪相对的情景演的颇为传神。“不要刺激我哦，我有心脏病的！”这样的台词由一个原本低调忍让的老头嘴里说出来更有威慑力。他凭此片获金像金马双料最佳男配角。去年接连走了几位老戏骨，虾叔，骠叔，鲍方（鲍德熹之父），加上最近的曹达华，粤语老片的时代离我们越来越远了。
      </影评>
<有用数>242</有用数>
<没用数>20</没用数>
</review>
<review>
<作者>瞎爷</作者>
<标题>吃饭到底是宗教还是哲学?</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-03-23 10:04:17</时间>
<影评>
        吃饭是宗教还是哲学?


有人说,世界上几乎所有的宗教和哲学,其实都在在围绕着三个问题做文章,但答案却各不相同.

这三个问题,我是谁,我从哪里来,我往何处去.


对雷洛来说,他是谁,他从哪里来,他往何处去?

他来自潮洲,年，他赤脚来到香港捞世界,生活无这,于是做了警察。那是1949年,对面的大陆正在改朝换代,香港,是因为是英国的殖民地,成了许多逃国难的落脚地,做警察也不是高地位的职业,待遇不高，被热门看不起,被称为差人,阿差.警察向商户们收取保护费的潜规则蔚然成风，他不愿意和他们同流合污，受到同事们的排挤，也得罪了权倾一时的探长颜同，面临停职的危险，然而，探长陈统)暗暗欣赏他，对他维护有加。

他和杂货店老板的女儿阿霞两情相悦，但是阿霞的父母不愿意女儿跟着他受苦，百般阻挠。他借酒浇愁，到黑社会的赌场闹事，被人殴打，多亏探长陈统搭救，并帮他筹到了五万元的聘礼。

但是，1951年九龙东头村的大火，烧毁了他的美梦。一家侥幸逃脱，阿霞家人却葬身火海，阿霞本人也音信全无。

转眼到了50年代末，他经历了警队派系倾轧，几经浮沉，渐渐适应了香港警界，收保护费的事情也做得得心应手。他有幸娶到了“大捞家”白饭鱼的女儿，美丽泼辣白月娥，靠着岳父的大力支持和自己在镇压1957年九龙暴动中的出色表现，荣升探长。

成为探长的他规范了管区内收取保护费的制度，减少了各界冲突，深得上级的器重。恰逢油尖区探长退休，他和颜同都成为这个职位的有力竞争者，二人各自展开了行动，一时风起云涌，此时，雷洛意外遇见了一个人，让他震惊不已……   

这个人是阿霞，并见到自己的儿子雷用贤，原来当年阿霞被亲戚带到了东莞，逃过了那场大火，当时已有身孕。自觉愧对他们母子，和妻子白月娥商量后，准备纳阿霞为妾，谁知此时，港英政府宣布废除大清律例，执行一夫一妻制，阿霞无奈之下，带着儿子远走他乡。

十多年之后，一家人再次重逢。此时的他荣升总华探长，经历了偏门百花齐放的六十年代，累积了巨额财富，成为当时社会最叱诧风云的人物，不过潜在的危险也渐渐袭来；阿霞一人在海外辛苦，供儿子念书，身染重病；儿子雷用贤大学毕业，是港英政府筹建廉政公署而招揽的人才，对父亲的所作所为深恶痛绝。

阿霞病危，他带伤到医院探望，仇家也追杀到了医院，儿子雷用贤看见父亲陷入险境，心中也展开了激烈的交战……

最后,他终于安全把财产转移到加拿大,自己也全身而退.在自己家豪华的大院子里,在池塘前,他回忆自己的一生,沉思过来,看西边天空的晚霞发呆.

仆人阿升过来请他吃晚饭.他问阿升:

阿升,我们拼拼打打一生,是为了什么.

阿生垂手拱立,说,老爷,我不知道.

他说,就是为了能安稳地吃这一日三餐.



&lt;雷洛传&gt;看了好几年了,那也许是刘德华电影中扮演警察最英气的一个,关海山\秦沛\邱淑贞\张敏,每一个角色的扮演者,在现在都是难忘的记忆.

但最难忘的，还是电影结束前的这最后一段.


那也是人生,一辈子,就为了能坐在那里安稳地吃饭.但一辈子的打打杀杀,爱恨情仇,那心如何能安?那饭桌如何能稳?


有时候忍不住问,吃饭到底是宗教还是哲学?


那天中午,同事说请我一起吃饭,就出了办公室,往云霄路走,他就问我,你说一天到晚这样忙乎,到底是为了什么.

我就说,为了吃饭.

不为了吃饭,你说你忙个什么劲儿.


有人说,钱挣得再多,地位再高,房子住得再大,也不过就是一张床,一日三餐.可是,为什么人们还是这样拼命忙碌/

是不是在吃饭之外,还有别的什么东西?如果有,那应该是什么?


我老是忘不了读大学的时候,一个来自特别贫穷的地方的同学讲述的故事,他的哥哥好不容易说上媳妇,家里却没有钱去迎娶,有人就出主意去贷款,但贷款的理由不能是娶媳妇,就变成了买耕牛.

那个能让他哥哥满足生命愉悦和传宗接代的女人,在这里，是和耕牛等同的.


按照马克思主义哲学,人首先要生存,然后才能发展,在这里,吃饭就是生存,买耕牛或者传宗接代,就是发展.

任何一个生命体的本能,都是为了生命个体的长和大,所谓长,就是延长生命存在的时间,所谓大,就是占有更多的空间.

一个人只这样,一个民族其实也是这样,上升到一种集体意识,可能就有了所谓的宗教或者哲学.

我不知道这样想对不对,但最近一段时间,我一直在这样想.
      </影评>
<有用数>61</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>夏蝉x</作者>
<标题>有情怀的港片</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-07-25 09:13:46</时间>
<影评>

喜欢这部电影，可能是因为那个开头。老师问雷洛，为什么要当警察，雷洛反问他：“那你嘞”，那个镜头里华仔有点初生牛犊的青涩又带着点痞气的笑让我一下子喜欢上了雷洛，喜欢上了这部片子。
《雷洛传》应该是香港传记电影在一个时代的巅峰之作了，虽然到后面由于种种原因有些烂尾，但是仍然不妨碍它是一部好片子。
这不光光是讲雷洛的一生，也是通过雷洛折射香港社会从近代到现代的方方面面，雷洛从懵懂天真的底层警察一步步成长为探长，这其中也有对人性的刻画。片子没有把雷洛塑造成一个完美无暇的人，雷洛也是世故的，圆滑的，甚至心狠手辣的，而正是这些瑕疵也让这个人物更加出彩。
除此之外，配角也为这部片子增色不少，颜同、白月娥、阿霞、猪油仔等等，都个性鲜明，通过他们与雷洛的交往，使得片子更复杂，也更有深意。
这确实是一部很有情怀的港片。

</影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>吐司</作者>
<标题>有关1963-1973那十年历史的电影</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-05-31 08:48:47</时间>
<影评>
        想了解那段历史，需要找几部片子组合来看


雷洛这两部+跛豪（吕良伟，郑则仕，曾江，吴启华，叶子媚主演）+O记三合会（吴镇宇刘青云主演）+金钱帝国（坦白说没有前面几部好看）


然后还有一本书：《大香港1957》，没有的卖，但在网上有电子版


http://www.bxwx.net/text/6/6074.html

</影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>沉默的左手</作者>
<标题>这好像是我写的第一篇影评。</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-12-24 10:59:18</时间>
<影评>
             如果要了解香港的历史，要想弄明白香港为什么会成为今天的香港，要想弄明白为什么香港的发展注定有限，就必须看这部电影。

   长久以来，吕乐时代一直是香港的一个传奇，为娱乐圈提供了无数的创作源泉，以吕乐和四大家族为蓝本的小说，电影，电视剧数不胜数。但是，这其中雷洛传具有十分强烈的特点，即所谓“传奇性”和“传记性”，某种角度看，它和《教父》系列十分相似，都是说的一个地区，一个贫苦少年的成功记，当然，是在黑道上。而且有意思的是，雷洛于91年上映，而教父是收于90年。

   年轻的刘德华很帅，年轻的艾尔帕西诺也是靠教父发家立品。教父拍摄时曾遇到巨大的阻力，最后是科波拉去和黑手党家族沟通，把片子拍成了个意大利裔美国人成功记，还把主角，黑手党老大刻画成了有情有义，重视家庭爱老婆的英雄。雷洛传拍摄前，刘德华也曾专程赴台拜会吕乐，向他讨教了很多当年的往事和应该如何扮演雷洛这个角色的要领。

   回到现实，当年的香港，因葛柏而乱，因廉署而治，因雷洛与四大家族的出走而终，但廉署对全港公务员贪腐的妥协，这种只打老虎，协从不问的态度，导致了香港体制改革半途而废。

   如果看完这部电影还嫌不爽的朋友，可以再去看看吕良伟的《跛豪》。

   对了，曾志伟的老爸，吕乐的得力干将，当年的全港军装署长，现在仍然在台湾，时常与老友们饮茶吹水。
      </影评>
<有用数>31</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>sosovipp</作者>
<标题>语录</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2014-03-14 11:37:19</时间>
<影评>
        “为什么要当警察？”

“那你呢？”

“是我在问你！”


1949年，雷洛投考警察，受训半年于黄竹坑。当时一份报纸售价1角，普通警员月薪110元。


这个世界上所有的规例都是死的，但交到你手上执行的时候就变成活的。


如果你们想当一个好警察，想要升得起、坐得稳：第一，服从上级。第二，认同群众。


潮州人有个缺点：固执。


你上了这条船，连船边都不肯抓住，我看你一定会掉到水里的。


“谁告诉你警察一定是坏人？我就不是刚才那种警察。”

“那就更糟糕了！别的警察收黑钱，而你不收，你注定要穷一辈子。”


没钱当然就被人欺负了，这是千古不变的定律。


我如果疯起来，连老爸都打！


警察的枪，只值五万元而已么？


我颜同捉贼需要三个月？简直比谭兰卿吹喇叭还好笑。


既然我们都是吃皇家饭的，偶尔也要造福一下市民嘛，对不对？


“神探就是神探，我简直佩服得五体投地。”

“不是六体投地么？”

“他的六体不管佩不佩服，向来都是投地的。”


好仔不当差。


世上有哪个豪杰没经历过无名小卒这个阶段？


如果要贪这个，我就要贪够一亿。


1951年，九龙东头村大火，烧木屋500间，灾民2万。

雷洛一家侥幸脱险，但爱人霞一家全部烧死，独霞一人不知所踪。

后闻悉霞被亲戚带往大陆，洛多方查探，始终音讯杳然。


1952年，雷洛得陈统探长提拔，转职便衣警员，月薪160元。当时小碗云吞面的价钱为3角。


如果遇到难搞的人，你就得跟他搞到底。如果遇到凶悍的，你就要比他凶。

那些不服你的混蛋，要他听你话的唯一办法，就是要欺压他，欺压到他怕为止，让他在街头远远看到你就躲到街尾去。


如果他们敢再到我们刑警的地盘上插香的话，我就把他们的消防局烧了！


吃皇家饭好像吃白粉一样，会上瘾的。


有老婆抱，谁愿意打飞机？


最近烟鬼比人还多。


十个捞家九个半古惑，剩下那半个不古惑的，是想生孩子有屁眼。


等吃宵夜么？赶紧动手啦！


如果你不想扮我男朋友，而是想当我男朋友的话，那就追我吧。


你疼你的狗，我也疼我的马。


今晚即使是玉皇大帝我也要他空手而归！


1955年，雷洛得罪颜同，随被调职沙头角警署。同年，陈统探长亦被令提早退休。


我现在拘捕你，你涉嫌谋杀一头牛。


“不是吧，潮州人怎么会这么疼爱自己的女儿呀？”

“我没有儿子啊。我不疼她，谁疼她？”


1957年，九龙大暴动，政府对左右派之微妙平衡政策失控。

雷洛一方面以遏止骚乱、广捕暴民、安定社会有功，一方面又得外父白饭鱼在财政上全力支持，终于荣升探长，月薪280元。当时九龙太子道一层千尺洋楼市值5万元。


可能你这辈子最威风的事，就是磨了我这把剑。


猪油仔就是我雷洛的代表。


出千？教我我都未必会啦！


当我听到人家说我德高望重，我就会想一想，是不是暗示我倚老卖老呢？


香港能有今天的繁荣全靠鸦片战争。


我要在一个星期内成为全港破案率最高的探长。


世界上最健康的就是长舌妇。


60年代，雷洛权势滔天，控制全港警务运作，成为最叱咤一时之风云人物，其财富估计超过五亿。
      </影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>chanwingyan45</作者>
<标题>雷洛传短评</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-12-03 17:35:19</时间>
<影评>
        我心里最好戏的港产片影帝有四人，秦沛，关海山，廖启智，郑则仕。下面介绍的这一部，四人里面就占了两个。

一直觉得刘德华是比林峰更“chok”的，这么多年了，他一直和George Clooney一样是chok着帅气的样子演戏的。但清一色眼神和侧脸用力过度的作品里也偶有佳作，天若有情和这部《五亿探长雷洛传》同属上品。传纪是很高难度的一个拍摄题材，若果决定人物内在性格的时间段的叙述不够详尽和深刻，人物生平就会显得冗长和沉闷；而到了后半段决定人物外在性格的戏份，若又不能把戏剧张力发挥足够，就又会显得平庸无趣。刘德华在这片里确实交戏十足。我还没对雷洛这一号人物做过什么研究，唯一缺点就是觉得有点刻意，毕竟电影开头一个刻画得如此正直的人转个身就可以贪掉五亿。而除掉这点，一切都是精雕细琢的。雷洛从学堂到穿蛤蟆衣到转便衣，每一次性格转换都有一个鲜明的大事记，例如阿霞家里大火，拿枪去大档赌得到阿席的解救，和颜同的勾心斗角，月娥的出现等等等等，循序渐进，故事线索鲜明清晰，所以符合港产片的一大特征，看起来不费力。

色戒里有陈冲打麻雀大抛演技，《雷洛传》里颜同和阿席打牌九一幕两人演技好得如鲜嫩蛋黄泊泊而出，一举手一投足浑身散发的都是戏，一个老奸巨猾手段高明，一个心细如尘久经风霜，戏还是老演员演得辣。回头又看对白，尽是五六十年代粤产过瘾腔调，整部戏里出现的包括电话簿打心口，细蓉三毫子一碗，大档等等，市井味浓郁又真实非常。 

　　 “有老婆温大髀边个想打飞机”，这部戏应该是很多人的童年回忆吧。一部传纪，应该这样才够味啊。


</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>隔壁老王</作者>
<标题>与教父</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-05-14 09:34:41</时间>
<影评>
        如果只看完第一部，我就不打5颗了。

看完1,2，我觉得厚道一点的讲，打5颗是可以的。


很明显，虽然片子一再重申一再强调“本片纯属虚构如有雷同实属巧合”。不过明眼人一看就知道是影射了香港早期的警界贪污事件，跟去年拍的《金钱帝国》题材都一样，不过角度不同。另外说一句，虽然都是王晶导演的片子，不过显然王导的功力逐年退步了。


看完之后，突然觉得这片子跟《教父》很像，当然，当时只是一个直觉而已，没有细想什么理由。

后来分析了下，算是附会吧，找了几条。

1、都是讲述了一个NB人物的值得观赏的大半生。

2、主角都算是传统意义上的坏人，但却同时有着非同一般的正面意义。

3、主角都是从正义感强烈的小虾米经历惨痛的人生之后立地成魔奋发图强一路坏到底最后坏成了NB。


当然，除此之外，还有一些不一样的：

1、雷探长明显更痴情，更有人情味

2、华仔明显更帅

3、我喜欢结局的那句话，人活着，就是为了吃饭。虽然是很俗套的首尾呼应，但看完片子，就是觉得这句话很有哲理。
      </影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>lancelot</作者>
<标题>传奇，不朽的传说</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-06-21 16:53:29</时间>
<影评>
        作为一个传奇，吕乐只能被模仿，而无法被超越了。贪一次容易，难的是贪一辈子，还顺理成章。他是一位伟大的设计师，设计出一套完美的贪污和分配体系，并将其作为一种制度，坚定不移的贯彻落实。漫无规律，随心所欲，是最容易出纰漏的，源头抵制，分赃不均，内部外部的矛盾都容易造成冲突。然而一旦有了制度，这一切都得以解决。源头所要求的承诺得到落实，内部的分配公平公正，结果就是最上层建筑的稳固与加强。天才啊天才。
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>rrke</作者>
<标题>《五亿探长雷洛传》，披着传记片外衣的爱情片</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-10-23 07:32:29</时间>
<影评>

 
雷洛历史上确有其人，原名吕乐，《五亿探长雷洛传》剧本就是根据吕乐生平改编而成。吕乐鼎盛时期为香港四大华人探长之首。五亿则是当时街头巷尾口口相传的雷洛当时所拥有的财富数目。
在60年代的香港，五亿是个什么概念呢？影片中有交代当时香港物价，九龙一千呎(约100平方米)豪宅当时市价5万。笔者刚去网上搜了下2018年香港的房价，同地段差不多大小的房子市价差不多3000万美金左右。如果等比例换算过来雷洛当时的五亿财富差不多是现在的2万亿人民币。当然如果考虑到其他影响因素这么算可能不太科学，但是雷洛当时的财富和社会地位也可见一斑。
影片在笔者看来主要有两条线，一条事业线，一条爱情家庭线。

五亿探长雷洛传

事业线这边，雷洛从广州偷渡到香港为了吃饭考入警校做普通警员，结识刑事组探长阿叔，受到阿叔赏识，提拔为便衣警察。因得罪探长颜同，被调职。后来认识了“大捞家”白饭鱼的女儿 白月娥。在岳父白老大的协调下调回原职。又由于九龙暴乱，镇压有功，再加上岳父的资金支持，花钱买下探长一职。
当上探长后，雷洛合理收取保护费，各方减轻负担，管区内治安变好，受到上级赏识，和管区内捞家的拥戴，一时势力大增。又逢油尖区探长退休。虽然在争油尖区探长一职中没有胜过颜同。但却另辟蹊径拿下了华人总探长一职。至此雷洛达到个人事业的顶峰。
后新警务处长上任，大力反贪污。雷洛自知风向不对，提早退休，将资产和家人都转移到加拿大，安享晚年。
事业线这块，影片只是大概交代了一些关键事件，大多都是点到为止。很多细节缺乏，不够精彩。或许也可能是因为雷洛生平本生就没什么有意思的事情。相比同时期的《跛豪》故事性差了不少。总结起来无外乎遇到两位贵人，一位是阿叔，一位是岳父。然后加上在警局普通正常的发展，然后就成了五亿探长。对雷洛个人的过人之处没多少介绍。显得比较平淡。
爱情家庭线这边相对来说可看性就要好很多。
初为普通小警员，雷洛与杂货店老板的女儿阿霞两情相悦。然而杂货店老板嫌弃雷洛没前途，当警察收黑钱不是好人。不让阿霞与其来往。强行把阿霞送回大陆亲戚家里。因此却躲过了51年九龙大火灾，然而阿霞的其他家人全部遇难。阿霞与雷洛也断了联系。
后由于工作原因结识当时的香港大捞家白老大的女儿，有幸娶回白月娥。并在岳父支持下晋升探长。算是事业家庭双丰收。
后来一次偶然的机会雷洛再次见到阿霞和自己和阿霞的儿子雷用贤。原来51年阿霞回大陆时就已经怀了身孕。雷洛自知愧对阿霞母子，现妻子白月娥得知后也很大方开明，坦然接受阿霞，正准备纳阿霞为妾，香港政府宣布废除大清制度，严格实行一夫一妻制。身为警队高官的雷洛也只有服从。阿霞自觉和雷洛有缘无分，也不想破坏雷洛现有的幸福家庭。独自离去。辗转到美国一个人在唐人街洗碗做工供儿子雷用贤读书长大成人。
74年香港政府成立ICAC廉政公署，脱离警队，直接受命于英女皇。其中一名廉政公署专员恰为雷洛和阿霞的儿子雷用贤。
雷用贤一直觉得自己父亲雷洛贪污受贿，抛弃自己母亲，无恶不作。然而母亲病重，时日不多。父亲雷洛在跟仇家颜同的争斗中负伤来看望阿霞最后一面。仇家也追到医院。雷洛父子在阿霞临终后联手对付仇家，冰释前嫌。
爱情家庭线这块，阿霞与雷洛几度有机会在一起，最后都由于种种外部原因没能如愿，令人唏嘘不已。白月娥算是人生赢家，能和雷洛走到最后。但是影片让雷洛在阿霞临终前把雷洛祖传的猴子玉佩给了雷用贤，也算是给阿霞一个补偿。阿霞为了雷洛雷用贤父子付出了一生，临终前也只希望雷洛父子能好好相处，从来都没有自私为自己考虑过，让人动容。
男主雷洛重情重义，作为丈夫、爱人、父亲都以自己的方式不负每一份责任。对待阿霞、白月娥都无可挑剔。雷用贤作为雷洛的儿子，又作为icac 的人算是一个隐喻，雷洛的时代已经结束，贪污猖獗的香港宣告结束。新生力量已经崛起。
这部分除了故事性强，演员诠释让人十分触动，刘德华、郭富城、张敏、邱淑贞的颜值，一颦一笑也让人赏心悦目。十分值得一看。


</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>