<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>恶人传 악인전</电影名>
<年份>2019</年份>
<评分>7.8</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2555084871.jpg</封面>
<导演>李元泰</导演>
<演员>马东锡 / 金武烈 / 金成圭 / 刘承睦 / 崔民哲 / 金胤成 / 许栋元 / 吴熙俊 / 杨志洙 / 金洁 / 李恩泉 / 刘在明</演员>
<简介>接连发生的凶杀案让负责这一片区治安的警官郑泰锡（金武烈 饰）感到非常的头痛，种种线索表明，这些案件均是同一人所为。这一天，黑帮大佬张东秀（马东锡 饰）也遭到了神秘男子的袭击，身受重伤的他为了挽回自己在业内的名声，决定和郑泰锡联手调查此案，一正一邪两拨人马虽然目的相同，但仍然爆发了诸多的矛盾。郑泰锡和张东秀达成了协议，如果哪一方先抓到了连环杀手，那么这个人就可以任凭那一方处置。
                                    
                                　　就这样，郑泰锡和张东秀马不停蹄的展开了调查，随着时间的推移，针锋相对的两人之间慢慢产生了信任和友谊。与此同时，他们发现，他们所面对的杀人魔，要远比他们所想像的邪恶的多。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>北冥有鱼</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-07-28 18:35:41</时间>
<影评>

 在法国戛纳电影节上首映的这部韩国电影《恶人传》，主要讲述了三个人之间的故事。第一位黑帮大哥大，满脸横肉，肌肉发达，从事着非法的老虎机生意，手下养着一帮忠心耿耿的小弟。不料有一天晚上被一个陌生人从背后捅了好多刀，险些丧命。这就引入了第二个人：一个变态的连环杀手，每天晚上看心情随机杀人：孱弱的中年人，壮实的黑老大，无辜的女学生都可能成为他杀戮的目标。但是没被杀死的黑帮老大成为了他的最终克星。第三个人就是一心想要破解连环杀人案的小警察。为了破案，他不惜与上司对抗，与黑帮达成协议，联合抓杀手。

最后在杀手被黑帮老大抓到，就要被办了的时候，他却强行将杀手带走，声称要用法律的力量来制裁他。然而由于每个杀人现场都没有留下任何指纹和罪证，在律师的辩护下，杀手面临着被无罪释放的局面。在紧要关头，黑恶老大同意作为证人出庭，帮助法律伸张了正义，而他本人却因为非法的赌博生意被关进牢狱。
这场博弈中最大的赢家自然是这位小警察，既破了连环杀人犯的重案，还揭露了黑帮头目的罪行。他被提拔升职，春风得意。监狱里，黑帮老大正谋划亲手结果了杀人犯，为身边小弟的丧命而复仇。

影片名叫“恶人传”，谁是那个恶人呢？杀手吗？或者凶神恶煞的黑帮头目？其实他们三个人都是。这部电影讲述了三种类型的恶：明处的恶，暗处的恶，和人心的恶。
1、明处的恶
黑帮老大代表的就是明处的恶。不但外表凶恶，也心狠手辣。对于故意挑起争端，争抢地盘的其他恶势力，果断把他们打得人仰马翻，毫不手软。但是他又是讲道理，重情义的，遇到女学生下雨没拿伞，主动将自己的伞送给学生，他信任的跟班被杀手杀死，他就要追究到底，就算追到监狱里，也要亲手结果杀手。他对警察说，手下的小弟们都要养家糊口，不得不做一些违法的生意。
这种明处的恶，通常看起来很吓人，实际上是危害最小的。因为这种恶通常是被迫如此，被迫挣钱，被迫活命，只要不触犯他们的底线和原则，他们和善良的人并无区别。这也是为什么一群警察和一群小混混们把酒言欢时，场面如此和谐。
看得见的恶，才是最容易防守的恶。所以人人忌惮的黑老大，反而成了三个人中的弱角色，时刻处于被动局势。

2、暗处的恶
这个暗处，就是不为人所知，也难以让人明白的恶。这个变态杀手杀人时，通常选择不见光的晚上，而且总是趁人不备从背后下刀。而且杀的都是和他毫不相关的陌生人。关于他的变态心理，影片中也只提到一句“小时候遭受父亲虐待”。所以他人性的阴暗程度也是让人猜不透的。如果不是遇到黑帮老大，就连他的身份、长相，警察都无法追踪到。甚至最后费尽周折抓到后，也无法定罪。
古人云“明枪易躲，暗箭难防”，躲在暗处的恶，总会伤害到善良无辜的人，也总是让人难以防范，所以变态杀手才会屡屡得逞，肆无忌惮的连环作案。

3、人心的恶
无论是人多势众的黑帮老大，还是狡猾多段端的变态杀手，最后都被警察制服，没能逃脱法律的制裁。这是否说明了善良终究会战胜邪恶，正义最终会到来呢？显然这不是影片要表达的主题。
影片中小警察为了破案，用尽了卑鄙的做法。虽然他有勇有谋，但是一心想要抓住连环杀手，还要制裁黑帮老大的最真实目的是为了自己的晋升。为此他不惜与黑帮老大谈条件，黑白两道联手抓捕连环杀手，最后又背信弃义，开车撞晕黑老大，抢走杀手。但是在审判席上却发现，由于缺乏有力的证据，杀手拒不认罪。不得已的情况下，他又去找黑老大帮忙。作为一个违反约定，又害黑老大生意被端，一帮小弟跟着入牢的人，他也是真有脸。
最后在黑老大被关进监狱，去找变态杀手报仇时，小警察此刻正在享受着荣誉和嘉奖。更值得让人深思的是，小警察自始至终都相信自己代表着正义的一方，自己有权利惩罚一切恶的事物，却没有反思自己的行为是多么卑鄙无耻。

无论是明处的恶，还是暗处的恶，他们不是败给了善良和正义，而是输给了人心。
莎士比亚说：“ 比起人心的险恶来， 魔鬼也要望风却步。”在这场恶人们的较量中，最可怕的是，有的人不仅打着善的幌子来行恶事，甚至自身都没有意识到自己已经是一个恶人了。

</影评>
<有用数>614</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱做梦</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-07-07 15:59:25</时间>
<影评>

影片成功塑造了三个恶人形象
1、变态杀手
这是一个最可悲又可怕的角色，无法获取财富、权力、或是地位、名望这些成就感，只能通过杀人快感来自慰。
他连环杀人的本质与沉迷毒品、或者网络获取快感的可怜虫并无不同，只是危害更大。
影片甚至都没有交代他变态的历史成因，因为他只是一个无法控制自己内心走向的失败者。
年轻时可能有点帅的杀手
2、伪善警察
他具有当警察的天赋，细致敏感，是一个有胆识、有能力、有追求、有抱负的四有警察。他为了成为合格执法者，不惜与黑帮合作，只有一个条件，用法律而不是黑帮规矩来制裁杀手。
但是，当他为了从黑帮老大手上抢夺杀手，不惜违背承诺，开车撞死（未遂）黑帮老大时，当他为了成功让杀手获罪，而与黑老大勾结栽赃杀手时，当他最后利用杀手在监狱杀人灭口时（影片的开放式结尾暗示），就已经让我们看透了他那层用来哄骗安慰自己的遮羞布。
他只是一个为了升职和地位，而不择手段的伪善小人。他执着的法律审判、正义旗帜，只是他用来欺骗自己良心的遮羞布。
自己都没发现自己其实是个坏人的警察
3、嗜血黑帮老大
影片开始，黑老大就用健身5分钟后，从沙袋里倒出来一个血葫芦人而惊到了我，然后又在黑黑谈判中，徒手掰掉对方两颗门牙征服了我。妥妥的残暴五星级老大！
但是，随着影片进展，你会发现他其实是一个沟通能力、领导能力、情商极高的领袖型人物。
他不会随意暴力，暴力的原因是对方越界了，需要给对方一个警告，将对方小弟打成血葫芦也不随意取人性命。
他会和颜悦色跟你讲道理讲规则，你太混了不讲理，我再掰掉你两颗门牙，然后继续友好合作。
他会在汽车被无故追尾后，很大度温柔的说，没关系不要紧，你走吧。
他会在车站等人时，看见女高中生未带伞被雨淋，而把自己的伞送给她（无任何不良企图）。最经典的是，当警察警告女高中生说，不要随便接受别人的东西，这是个黑社会老大时，女高中生说了一句，我看你比他还像黑社会老大（一不小心真相了）
而他受伤昏迷住院，手下小弟自发组织复仇行动，他锒铛入狱，监狱里的小弟列队迎接，这些无一不说明了他是个很成功的首领，没有手段能力与人格魅力，是做不到的。
他只是一个自然法则的捕食者，讲规矩讲道义讲诚信，不像杀手无目的杀人，也不像警察打着虚伪的旗号。
但他归根结底，还是个恶人，因为他谋杀了自己合作多年的另一黑帮老大，因为对方在他虚弱时想重新和他划分势力地盘。
只要别动我蛋糕，我可以很温柔
结论：片如其名，全是恶人。

</影评>
<有用数>94</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>韦尼克与白洛嘉</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2019-08-21 01:41:57</时间>
<影评>

整部片我看就黑帮老大不是恶人。。黑帮像是形式恶人，警察像是精神恶人。意思可能是，既然人性本恶，那么只有先变成公认的恶人才是解决之道。但是有些人变成了形式恶人之后还是无法解决这个问题，那么这个人就是真正的大恶人，所以要给此人立传叫恶人传。然而因为缺乏动机，所以又强行安上一个童年阴影和精神疾病的帽子，这就使这个恶人不那么恶了。所以虽然叫恶人传，整部电影还是没有解决什么是真正的恶的问题。恶是不够恶，所有人窝囊是挺窝囊的。你看看那谁都敢骑到头上的黑帮老大，被迫和黑帮联手的警察，想杀人还差点被反杀的连环杀人犯，就觉得，这部电影应该叫窝囊传。
小巷追捕和女中学生被杀的戏颇有杀人回忆的影子。韩国犯罪电影就是喜欢玩司法正义和存在与虚无这一套。
这种黑白合流的电影的问题是最后拿黑道怎么办。这部电影的处理是为了正确价值观黑道自首来换取杀手死刑。不说这个动机合不合理，导致的问题是避开了小价值观的圈套又掉入大价值观的陷阱。黑道自首让最遵守道义的黑道成为最大受害者，言而无信的警察成为最大得益者。用这个不协调来换取司法正义和内容正义，以及坏人有坏报的结尾和观众的泄愤，是不值得的。同样是黑白合流抓人神公愤的精神病杀人犯的电影，时隔六十年，深度还是远远不及M就是凶手。

</影评>
<有用数>56</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>动作院线</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-10-08 13:50:20</时间>
<影评>

8分。
李元泰编剧兼导演，很遗憾这哥们儿的片子也就这一部很好。
但马东锡大叔在片中可光芒四射了。他的出场令人愤怒，把人装进沙包袋胖揍一顿后再还给对方老大，然后没多久就被一个变态杀人犯在雨中给捅了。好在身体强壮，捡回一命。
连环杀人案引起了刑警郑泰锡的关注，展开调查过程中和马大叔饰演的黑帮老大东洙达成一致，两人决定联手追凶。
凶手的变态和残暴简直令人发指，机动杀人，没有预谋，行踪不定，令局面一度动荡不安。
但好在马大叔的马仔多如牛魔王身上的牛虱，很快还是找到了杀手并被大叔私自带回了游戏机仓库。
从这一段开始，故事才真正进入高潮。我们过去在看《杀破狼》时，总讲以暴制暴的舒适，但这种以恶制恶才真正爽得通透。
尤其是最后，马大叔进监狱与已被判死刑的凶手对视时，大叔那邪恶的一笑，简直堪比《杀人记忆》中宋康昊绝望的凝视。

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>⠀</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2020-02-05 02:55:34</时间>
<影评>

《恶人传》
个人观影随笔，非正经影评
韩国电影里的警察，看起来都差不多，一副痞子相，但是又大多有正义感，韩国电影里的黑社会看起来也都一样，骂骂咧咧，动手动脚，一言不合就杀人，韩国电影里的杀人犯，也都大同小异，眼神充满杀气，人狠话不多，警察凶手黑社会，把这三个角色联系在一起，互相制约，相互联系，确实很有意思，不过也正是因为过于脸谱化，所以有些细节的处理，特别是表演，看的我有点出戏，比如两个黑社会大哥见面，刚开始一方还耀武扬威，接着马哥把对面马仔的牙拔了，放在杯子里，另外一位黑社会大哥直接把酒喝了？这认怂速度...what？还有后面马哥把凶手捆绑起来，接着警察开车进来，直接把马哥撞飞，我当时1万个问号？？？？多大仇？

。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。

最后，电影有一个地方，我觉得挺遗憾的，就是对于凶手的刻画，如果再加点动机，或许可以让人物更立体，不过从侧面也可以反映凶手是一个惨无人道以杀人取乐的恶魔，所以后面黑社会老大哥在监狱里杀他或许容易接受一些吧~

</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>怪叔叔PANDA</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-07-19 13:13:04</时间>
<影评>




 
大家好，我是怪叔叔PANDA，很高兴又和大家见面了。
今天的《怪叔叔PANDA陪你看电影》要跟大家聊一部最近争议比较大的电影——《恶人传》。
之前就有非常多的小伙伴在向我安利这部电影，不过也有很多小伙伴在向我吐槽这部电影。
我先说一下我在看完这部电影之后的第一感觉，那就是：“这到底拍的是个什么玩意？马东锡实在是太有型了！”




说完了观影之后的直观感受，我们就再来深入的分析一下这部电影。
《恶人传》是由李元泰执导，马东锡、金武烈、金成圭主演的犯罪动作电影。
这部电影还入围了今年戛纳国际电影节的午夜展映单元。
昆汀·塔伦蒂诺甚至评价说《恶人传》是他在戛纳唯一想看的电影。
（昆哥，我知道你喜欢暴力美学电影，但是看完这部电影之后，你是不是后悔说出这句话了？是不是《南方车站的聚会》更值得一看呀？）




其实在看这部电影之前，我还是怀着很高期望的，一方面是听了太多关于这部电影的溢美之词，另一方面是我对于韩国犯罪题材的电影还是有一定信心的，再加上这部电影还有马东锡大叔的加盟，在我的意识里，这部电影应该是一部还不错的电影。
不知道是不是因为有了一个这样的预期，当我在看完这部电影的时候，才会有如此之大的落差感。
电影的整体风格属于“硬核暴力美学”，那种拳拳到肉的打击感，血肉横飞的视觉冲击感，看起来还是很过瘾的。
这部电影的暴力美学与吴宇森的暴力美学比起来少了一份唯美与浪漫，与昆汀·塔伦蒂诺的暴力美学比起来多了一份真实感。
我自己把它命名为“硬核暴力美学”，真实！过瘾！




与这种过瘾的打击感相比，电影里的其他场景就要逊色许多。
特别是那段开车追逐的戏，在见惯了大场面的观众老爷们面前真的不算什么，在我的感觉里大概就和《唐人街探案2》里的飞车追逐戏是一个档次吧。
不过这部电影让我失望的原因还并不在于此。
真正让我觉得失望的原因还是在于这部电影在情节的表现上和角色的塑造上完全失败。
整体的故事情节交代的不清不楚，让观众看起来摸不着头脑，角色的性格缺乏变化，没有层次感，显得非常呆板，很多时候观众们甚至不能够理解片中人物的行为逻辑。
这部电影中一共有三个主要人物，一个是脾气火爆，做事不守规矩的警察；一个是童年不幸，因此产生变态人格的杀人犯，还有一个是心狠手辣，却心存善念的黑帮大哥。




我们先来说说火爆刑警这个角色，这个角色说实话，让我看了以后觉得非常的尴尬。
他从一出场就怨天怨地怨空气，就像所有人都欠他的一样，黑帮地盘他随便闯，黑帮老大他随便打。
这样一个人居然还能活到最后，我觉得这个设定真的太魔幻了。
不是恶人传吗？咋没有恶人来收拾他呢？
不合理啊！




这个角色身上的不合理性还不仅于此。
在电影的最后，这货为了把变态杀人狂抓回去接受法律的制裁，在没有任何直接证据的情况之下，开车撞晕了黑老大，带走了变态杀人狂。
这一份维护正义，维护法治的心，看的我都快流泪了！
但是我有几个问题想问一下我们这位正义的干探：
你明明知道你的上司收受贿赂，你为什么不实名举报？
黑老大亲口告诉你，他杀了人，你为什么不抓？
你错手杀了人，你为什么不去自首？
你明明知道变态杀人狂已经被判了死刑，为什么最后还是把黑老大送到关押变态杀人狂的监狱里去？
你维护正义的态度呢？你维护法治的决心呢？




到底是什么让你前后的行为发生如此之大的变化，而且还变化的如此没有逻辑的呢？
我想这大概就是编剧的力量吧！
其实你说这个人物可不可以有变化，可不可以变的更加丰满一点呢？
我觉得是完全可以的，但是他变化的点和变化的方向都应该和电影里所展现的不同。
他变化的点，我觉得最合适的时机，应该是在他错手杀死了来找黑老大寻仇的杀手的时候。
电影里表现出的他在杀了人之后，是一种极度恐慌的情绪。
我一度以为这个角色要因此产生一些变化了，但可惜的是，在后面的故事里他没有任何变化。




其实试想一下，这个一出场就谁都不服的角色，在错手杀了人之后居然表现出了极度的恐惧与害怕。
这种外表的强硬和内心的软弱所形成的戏剧冲突，其实是可以把这个角色立起来的。
我们来设想一下，如果他因为错手杀人而变的畏惧，畏惧变态杀人狂，甚至想放弃追捕变态杀人狂，这样的角色设计是不是显得更有层次，更加的真实。
在后面的剧情里，我们完全可以设计变态杀人狂杀了他的同伴让他又重新领悟了生命的意义，找回了失去的勇气，决心一定要将变态杀人狂抓捕归案，接受法律的制裁，还牺牲同伴一个公道。
这样，他最后坚持要用法律的武器来让变态杀人狂受到应有的惩罚是不是也就能够站得住脚了呢？
而且在他找回勇气的过程中，我们还能够设计黑老大对他的帮助和影响，这样是不是又把黑老大这个角色的形象丰富了一下呢？
其实这个角色是有非常大的发挥空间的，可惜在电影里并没有真正的展现出来！




说完了警察，我们再来说说杀人犯这个角色。
对于杀人犯这个角色的塑造，我觉得就更是失败中的失败了！
因为从头到尾我们也不知道为什么他会成为一个变态，唯一的一句话解释就是他有一个不幸的童年。
这个不幸的童年真的是一个百用不厌的烂梗。
好像一个变态要是没有一个不幸的童年他都不好意思自称是变态一样。
但是我真的想说，童年不幸的人有那么多，为什么你就变成了一个变态呢？
这样敷衍的理由真的说服不了我呀！
不合理啊！




与前面这两个角色相比，黑帮老大这个人物就要丰满许多了。
黑帮老大这个角色是有着明显的转变的：
他一开始想要抓住杀人犯是因为杀人犯对他的刺杀，让他的生意受到了影响。
后来他想要抓住杀人犯，是因为他发现杀人犯是个变态，他内心的善良被激发了出来，他要替天行道。
这样的转变让我们看到了他心底的善，一个角色既有其狠辣的一面，也有其温柔善良的一面，这样的角色才是有血有肉的。




说完了角色，说完了那些我觉得不好的地方，下面我们就来看看这部电影值得被称赞的地方吧。
首先，我要说一个我觉得在剧本上写的非常精彩的地方：
黑老大在找到杀人犯的刀之后，让小弟拿着这把刀去把一直要挟自己的人给杀掉了。
这样的剧情设计，一方面体现出了黑老大的狠辣和智慧，一方面也为他后面的转变做了铺垫。
可以说这个设计真的是这部电影里的一大亮点。




除此之外，我觉得这个电影最大的一个的亮点，其实就是这部电影的故事本身。
我之前一直不明白为什么这个电影会以“恶人传”作为片名。
不过后来我仔细的思考了一下。
我发现其实导演想要向我们展现的就是这样一个遍地是恶人的世界，他想跟我讲的就是这帮恶人的故事。
故事里，警局的局长公然接受贿赂，下属知道上级收受贿赂却无动于衷。
故事里，警察完全不像警察，而更像黑帮分子。
故事里，黑帮分子为抢地盘互相残杀。
这一切都是“恶”，在我们眼前就是一个“恶人”当道的世界。




但是在展现“恶”的同时，导演也向我们展现了他们的另一面。
故事里，因为上司收受贿赂，致使警察迟迟不能对连环杀人案进行调查，被逼无奈只有与黑帮合作，一起追捕连环杀人犯。
故事里，黑帮老大看起来表面风光，大鱼大肉，豪车美酒，一呼百应。
但是每天还是要低声下气的面对自己的投资人和合伙人，甚至被自己的朋友逼上门来威胁。
原来警察也不是想查什么案子就能查什么案子的呀？
原来黑社会大哥要像商人一样来应付自己的投资人呀？
原来恶人也有其无可奈何的一面呀？
警察与黑帮的合作，恶与无奈的对比，这样的故事，这样的戏剧冲突，真的是一份很好的材料！




可是一份这么好的材料，怎么就做出了这么一道菜呢？
我个人觉得有这么几个原因：
首先，导演为了表现硬核的暴力美学放弃了很多剧情上的逻辑，我全片看下来，也没注意到追捕杀人犯的关键证据和逻辑链。
其次，为了对黑老大这个角色进行升华和拔高，在没有任何铺垫的情况下，上演了没有证据，还硬要把杀人犯抓回警局进行法律制裁的戏码。
（我仔细的想了一下，不是我说，警察兄弟，你这完全是坑黑老大呀，先抓杀人犯，然后因为没证据逼着黑老大不得不自首。一石二鸟，一箭双雕啊！高，实在是高，我服了！警界奇葩，执法鬼才啊！）




但是这样对一个单一角色的拔高，与你之前所想展现给我们的恶人群像，其实是矛盾的！
这样的设计，难免会让观众们只记得黑老大，而认为其他的角色都是傻X。
这样的设计，让这个本身非常优秀的题材失去了它的内含和深意。
这个题材本来应该表达的是：我们虽然都是恶人，但是我们是为了生存而为恶，甚至是为了正义而为恶。
当我们遇到变态的时候，我们虽然是恶人，但是我们还有底线，我们还有作为一个人的良知和底线，所以我们会联手去追捕变态。
而那个变态，他已经不能被称作一个恶人了，他应该被称作恶魔，因为他已经失去了人性！
你看我这样的立意是不是一下就把这部电影的境界拔高了呢？




在此前提之下，要是再能在人物刻画上面多下点功夫，我觉得这部电影一定能够成为一部经典之作。
真的是可惜了呀，一手好牌打的稀烂！
最后我想说：“马东锡实在是太有型了！”





</影评>
<有用数>89</有用数>
<没用数>41</没用数>
</review>
<review>
<作者>魔法少女老圆</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-08-21 20:36:54</时间>
<影评>


残忍的接连杀死了那么多无辜的纳税人，最后还要用纳税人的钱聘请律师为他辩护

用刀杀人和用法律杀人的区别是什么，黑帮大哥自首放天马流星锤，然后进监狱用法律处死，最终还是先法律一步私刑处死。韩国又一部深刻探讨法律的电影

黑帮和政府以及暴力机关的区别又是什么？他们都发展机构，发展势力，拓展地盘，招兵买马，都有商业贸易，做金融业务，他们的最高领导人出现的时候周边都两排保镖，都毕恭毕敬鞠躬敬礼，黑帮和政府好像有天壤之别，一个是恶人，一个是善人，又好像没什么本质区别，黑帮就是小混混，警察就是进了编的小混混

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>tony025</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-10-28 08:23:57</时间>
<影评>

       2019年韩国电影。一个变态杀手，意外招惹到了一个黑帮老大。同时，又因为这个杀手连环杀人，引起了一个正义警察的注意。阴差阳错，这个警察和黑帮老大，联手开始追捕这个杀手。影片的前半段有些黑色幽默的味道，特别是主角马东锡，健硕的身材，虽然凶狠，却有些憨憨的感觉。但是，影片后半段却有些憋屈。很难想象，被警察和黑帮同时追杀的一个独狼式杀手，居然可以逍遥那么久。以至于最后被抓后，也很曲折地才被定罪。


</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>格格千岁</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-01-06 20:29:21</时间>
<影评>

  整部影片各种干净利落的打戏，还有很长的追车戏，非常的过瘾给，我可太喜欢马东锡这个演员了，从他敢演那个反抗韩国娱乐圈恶心的现状的电影，就知道他和愿意出演熔炉的孔侑是一样的都是三观非常正，非常具有正义感的演员，知道自己的影响力，用自己的影响力给社会带来正面的影响。
  虽然影片快结尾时，本来以为黑帮老大马上就能虐死那个没有任何人性的人渣，结果警察将黑帮老大撞倒，带走杀人犯，很让人生气，不过最后的结果，也很解气，不仅依法让他接受了法律的宣判――死刑，还让老大进了和那个人渣同一间监狱，看着老大走进监狱的快意地笑，和那个人渣恐惧震惊的眼神就很解气，可惜最后没让观众看是否死掉，就让人渣在观众心里一直保持这个恐惧的状态吧，解气！
  黑与白，是与非，有时界限就是没那么清楚，黑帮老大也是坏人，也随意杀人（坏人），也干不法的事情，但是他不会随意欺负弱小，他给高中生让伞，对下属好，而那个人渣是没有任何人性的，不分对象地虐杀人，他自以为和老大没有区别，老大也回他了，我们的区别很明显。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>可爱又加倍了</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2023-07-09 18:41:26</时间>
<影评>

2023.6.7
马东锡这个身形真的是相当有安全感，而且最神奇的是，不管演好人还是演坏人都不违和，着实厉害。
之前我就觉得警察脱下衣服也和XX没什么区别，果然哪里都是这样的，呵呵，为了破案与黑帮合作，合作完却又想一把推开，所以，这能算好人吗？
之前还看过一部韩国的电视剧也是差不多的意思，为了破案把监狱里面的人放出来，也是马东锡演的，所以哪有什么绝对的好人坏人啊。
这里面最坏的就是那个变态杀手了，原生家庭真的是对一个人的性格有这么大影响吗？所以这种反社会人格真的都是这样的家庭里面出来的吗？关键这种真的是没有预兆，真的真的太可怕了，希望我们生活中都不要遇到，真的真的太可怕了。不仅毫无理由的杀人，还早早就把指纹消掉了，可是他杀人如麻自己却怕死，多么可笑，对于这样的人来说，以暴制暴确实是最好的办法了，最后黑老大进了监狱杀手抬头的那个镜头很有深意

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
