<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>大学 College</电影名>
<年份>1927</年份>
<评分>7.6</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2322951393.jpg</封面>
<导演>詹姆斯·W. 霍恩 / 巴斯特·基顿</导演>
<演员>巴斯特·基顿 / 安妮·康尼瓦尔 / Flora Bramley / 哈罗德·古德温 / 辛兹·爱德华 / 卡尔·哈博 / Sam Crawford / 弗劳伦斯·特娜 / Lee Barnes / Robert Boling / Charles Borah / Leighton Dye / Paul Goldsmith / Kenneth Grumbles / 查理·霍尔 / Bud Houser / Morton Kaer / 詹姆斯·T·麦克 / Buddy Mason / Madame Sul-Te-Wan / 格兰特·威瑟斯</演员>
<简介>Ronald s high school valedictory address praises books and condemns sports. His girlfriend Mary condemns his attitude. He fears losing her to rival Jeff, decides to go to college and pay more attention to sports.
                                    
                                　　冷面笑星-巴斯特基顿：出生于杂耍演员家庭，从小受到杂耍和滑稽表演的影响。稍长，随家在美国各地作杂技和滑稽演出。20世纪初，脱离家庭戏班子，在一些滑稽短片中充当配角，逐步走上拍喜剧片的道路。他是一位具有创造力的表演艺术家，在喜剧的黄金时代。他的声望同卓别林相媲美，因为惟有他同卓别林一样成功的创造了同内心感情状态相适应的视觉形象。基顿自有其独特的魅力。他扮演的角色，脸部毫无表情，即使在“卿卿我我”之时，也是肃穆凛然的。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>光阴故事</作者>
<标题>很冷的“冷知识”：为什么“克莱登大学”成为野鸡大学的代名词？</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-07-28 12:48:16</时间>
<影评>

 
北大教授、华为“军师”、著作等身论文无数的陈春花——一个曾让华为总裁任正非先生为其驾车的女士，近日被曝出博士学历造假：陈博士毕业院校“爱尔兰欧洲大学”实为国外野鸡大学。
陈春花本尊
钱钟书先生在名著《围城》中虚构出来用于讽刺方鸿渐的“克莱登大学”，早已成为野鸡大学的代名词，而学历造假现象已经屡见不鲜：微软“打工皇帝”、“美国西太平洋大学”博士唐骏，娱乐圈的翟天临、仝卓……
钱先生虚构的这所并不存在的大学，为什么恰好以“克莱登”命名？我很早以前就对这个问题产生兴趣，近日看巴斯特●基顿的老电影《大学》（《College(1927)》），豁然而解。
电影《大学》剧照
巴斯特●基顿（Buster Keaton）是美国20世纪上半叶的著名喜剧演员，跟查理●卓别林齐名。他的电影虽然可以全部归为喜剧类型，但几乎每部基顿电影——无论是短片还是长片——都对其他类型电影具有启发性的意义：《摄影师》中“唐人街火并”一场戏，场面的火爆激烈不亚于当今很多枪战片；《剧院》中基顿一人分饰十几个性别、年龄和职业皆不相同的角色，个个生动形象，让人叹为观止……基顿电影可以说是众多电影人的灵感之源，《反斗神鹰》、《白头神探》这些喜剧片中，很容易发现从基顿电影中拿来的桥段；金凯瑞、成龙和周星驰，对基顿更是有大量的借鉴和模仿。
基顿的几十部影片整体质量都很高，于是显得《大学》在他所有作品中只能算是中下乘之作。正是在《大学》这部长片中，首次出现了“克莱登大学”——Clayton College。
Clayton是美国乔治亚州西北部的一个县（Clayton County, Georgia），面积374平方公里，县治琼斯伯勒 (Jonesboro)。克莱顿县成立于1858年11月30日，因联邦众议员奥古斯都●S●克莱顿 （Augustus Smith Clayton）而得名，现今人口近三十万。克莱顿县跟亚特兰大市和乔治亚州的关系，类似红安跟黄冈和湖北省的关系。亚特兰大是乔治亚州的州府，有较好的体育传统，电影《大学》里展示了众多的体育项目。所以，完全可以相信电影《大学》的主要拍摄地点就在当时的亚特兰大。这样，电影里虚构出“克莱顿大学”也就顺理成章了。
美国一共五十个州，大学和学院遍布，其发达的高等教育值得学习借鉴。但在电影《大学》拍摄和上映的那个年代，以克莱顿县的人口数量和经济规模，还没有达到设立大学的条件。
电视剧《围城》剧照
《大学》于1927年在美国上映。《围城》创作于1946年、出版于1947年，故事的时间线为1920年代到1940年代。钱钟书先生生于1910年，19岁考入清华大学外文系。1929年后，钱先生作为外文系学生，很有可能看过基顿的电影。在看《大学》时，开心一笑之余记住了“克莱顿大学”这个梗。后来创作《围城》，要给男主角方鸿渐安排一个野鸡大学的学历，便将电影里看到的“克莱顿大学”信手拈来。——这个推断，应该成立。
民国的娱乐业较为发达，很多外国大片在本土上映后，不久就会引进到中国内地。民国的先生和淑女们也喜欢看外国电影，人们印象中严肃板正的鲁迅先生也看过不少外国电影。以下两图是民国时尚杂志《玲珑》创刊号的封面封底，可以作为佐证。当时的人名和片名翻译跟今天差别很大，推断封面的剧照和封底的电影应该是指克拉克●盖博和葛丽泰●嘉宝主演的《苏珊诺伦克斯浮沉录》（Susan Lenox）。参照豆瓣条目，这部并不知名的影片在美国公映于1931年10月，而《玲珑》创刊号出版于1931年3月。当时出国留学的人也不在少数，电影上公映之前也会发布宣传照片，所以内地杂志在电影公映之前发布相关剧照也并非不可能。
“一九三零年间的女学生人手一册《玲珑》杂志。”——张爱玲

提及的电影应指《苏珊诺伦克斯浮沉录 Susan Lenox》
在电影《大学》和小说《围城》里，“克莱顿大学”是一个并不存在的大学。钱钟书先生的小说，也让“克莱顿大学”成为野鸡大学的代名词。
但是现在，“克莱顿大学”却是一座真实存在的大学：克莱顿州立大学(摩若) ——Clayton State University (Morrow)于1969年成立，是一座在校学生六千多人的公立大学，相当于乔治亚州立大学的分校，位于亚特兰大市区15分钟车程的摩若。
如今这样的“克莱顿大学”，还有“方鸿渐”们愿意报考吗？
现今真实存在的“克莱登大学”



</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>观荔手记</作者>
<标题>。。。存存</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2020-11-01 11:26:02</时间>
<影评>


这部比较起其他的几部，根本不合格。
列几个点。

首先演员（依旧是keaton亲自上阵）当然没问题——但是问题出在选角上。Keaton身材矮小是一说，但是作为马戏团出身的动作喜剧默片演员，想演一个运动细胞不足的文弱书生+妈宝男+书呆子之前能麻烦先看看这一身锃亮的肌肉，光从视觉形象上就先让人难以信服了！

再者，往常的基顿极其擅长用一些无伤大雅的小差错小误会来引人发笑，既不使观众觉得尴尬也不会让他们觉得过火，反而都能会心一笑。比起一些引起观众尴尬共鸣的“坏了事儿”的场面，基顿的角色通常是因为一些偶尔游离的小糊涂引起，最后又由各种巧合和角色自身古怪机灵的行为而弥补，形成一个一个小环，最后整个剧本大环闭合，最后基本都是HE完美收官。基顿的片子都是一眼能看到结局，但其惊天动地的天才之处都贯彻在细节的设计中。而这部问题非常明显，关于选角，开头说了基顿演书呆子本身对一些资深的damfinos就是很奇怪的一个事情，没法带入角色，一直是游离的微妙的状态，再然后这部的笑点没有拿捏对，处处是让人尴尬的洋相，虽然和例如《七次机会》《福尔摩斯二世》《将军号》这几部当然也会有洋相出现，但是《七次机会》里的Jimmy只是个很无辜的得到巨款的普通人，《将军号》里的Johnnie Gray更是一个一开始没有被承认但是还是凭借智慧在战争中付出了巨大贡献的人。这些角色没有刻意塑造一个很标准的正面形象但是也没有将角色塑造成一个显然的负面人物，这样反而让我们把注意力集中在角色在每个场景的具体表现来还原这个角色本身的性格，基顿发挥的余地就大了，这就是他最擅长的地方。而这部《大学》一开始就让观众对他喜欢不起来，就算发笑也会让人在笑过之后有一种在嘲讽霸凌别人的羞愧，这种纠结真的对观影体验是非常糟糕的。

立意上，前半段一直坚定不移地认为《大学》拍Ronald是为了讽刺大学只给人灌输知识而忽视运动，最后衍生出了书呆子群体，但是半小时过后发现完全不是那么回事，似乎变成了一个中学的书呆子来到了大学之后……变成了，变成了体力强健的运动男孩？

然后似乎中途运动会那段，跨栏跑最后一个终于跨过了，跳高虽然一直不行但是“我更钦佩他，因为他一直在坚持”，正当我们以为立意又转到了坚持就是胜利努力就是美德的时候，一转场景到他去救心爱的女孩那段，他就，就，一秒就会跨栏跑了？他就会撑杆跳了？一跳就跳进二楼窗口了？啊？啊？所以这部在讲什么？爱情的力量最伟大吗？然后毫无预兆地HE了，我整个人都还是懵的。

还是那句话，适度的荒诞感是幽默，过火的剧情设计只会将喜剧变成闹剧，更别提这部从一开始选题和贯彻就错了，昨天看《七次机会》被基顿的天才感动到哭天抢地今天当头一棒，不过依旧无法影响基顿在我心里默片时代TOP1的地位！！！！

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>小楼女士</作者>
<标题>基顿的成人童话运动喜剧</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-04-16 15:02:06</时间>
<影评>

基顿的运动喜剧片。结尾莫名有点燃，不过来来来，顿顿你告诉我你那完美的肌肉线条（除了矮一丢丢)，据说你还是参加过奥运会的人，你这，有点装傻喏。不过一贯的可爱。我看的B站翻译也好奶哦，身体翻译成了“森体”，舵手翻译成了“剁手”。可爱可爱，符合基顿顿小盆友。哪里像是运动白痴喏。结尾真的好燃呐，前面的运动白痴全是为结尾的爆发作铺垫，真的莫名有点小燃咧。
这部片子我觉得最燃的地方在于中间基顿是个赤裸裸的运动白痴，但是他还是勇于尝试各种运动，虽然多半都在尝试过后还是失败，但这就是青春啊！年轻人就是要有越挫越勇，要有犯错的勇气呐！还有校长理解基顿去追女孩子，并且给他制造机会也好有爱哦！
这个片子说实话剧情还有点傻白甜，基顿从来也不是可以去拍那种深沉的揭露社会黑暗的片子，他追求喜剧就是喜剧，就是给人带来快落的。
最后的结尾，有点小俗套咧，因为爱情爆发潜力，收货美满的爱情，并且幸福快乐的生活在一起了。白头偕老，一直在一起，有点像成人童话，果然是小甜甜基顿小盆友。
不过说实话，棒球那个笑点，我不太懂，因为我也不懂棒球，所以可能也影响了。果然呐，不多了解一点知识都跟不上一直学习，进步的基顿小盆友的笑点辽。X﹏X

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>小楼女士</作者>
<标题>基顿的成人童话运动喜剧</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-04-16 15:02:06</时间>
<影评>

基顿的运动喜剧片。结尾莫名有点燃，不过来来来，顿顿你告诉我你那完美的肌肉线条（除了矮一丢丢)，据说你还是参加过奥运会的人，你这，有点装傻喏。不过一贯的可爱。我看的B站翻译也好奶哦，身体翻译成了“森体”，舵手翻译成了“剁手”。可爱可爱，符合基顿顿小盆友。哪里像是运动白痴喏。结尾真的好燃呐，前面的运动白痴全是为结尾的爆发作铺垫，真的莫名有点小燃咧。
这部片子我觉得最燃的地方在于中间基顿是个赤裸裸的运动白痴，但是他还是勇于尝试各种运动，虽然多半都在尝试过后还是失败，但这就是青春啊！年轻人就是要有越挫越勇，要有犯错的勇气呐！还有校长理解基顿去追女孩子，并且给他制造机会也好有爱哦！
这个片子说实话剧情还有点傻白甜，基顿从来也不是可以去拍那种深沉的揭露社会黑暗的片子，他追求喜剧就是喜剧，就是给人带来快落的。
最后的结尾，有点小俗套咧，因为爱情爆发潜力，收货美满的爱情，并且幸福快乐的生活在一起了。白头偕老，一直在一起，有点像成人童话，果然是小甜甜基顿小盆友。
不过说实话，棒球那个笑点，我不太懂，因为我也不懂棒球，所以可能也影响了。果然呐，不多了解一点知识都跟不上一直学习，进步的基顿小盆友的笑点辽。X﹏X

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>小楼女士</作者>
<标题>基顿的成人童话运动喜剧</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-04-16 15:02:06</时间>
<影评>

基顿的运动喜剧片。结尾莫名有点燃，不过来来来，顿顿你告诉我你那完美的肌肉线条（除了矮一丢丢)，据说你还是参加过奥运会的人，你这，有点装傻喏。不过一贯的可爱。我看的B站翻译也好奶哦，身体翻译成了“森体”，舵手翻译成了“剁手”。可爱可爱，符合基顿顿小盆友。哪里像是运动白痴喏。结尾真的好燃呐，前面的运动白痴全是为结尾的爆发作铺垫，真的莫名有点小燃咧。
这部片子我觉得最燃的地方在于中间基顿是个赤裸裸的运动白痴，但是他还是勇于尝试各种运动，虽然多半都在尝试过后还是失败，但这就是青春啊！年轻人就是要有越挫越勇，要有犯错的勇气呐！还有校长理解基顿去追女孩子，并且给他制造机会也好有爱哦！
这个片子说实话剧情还有点傻白甜，基顿从来也不是可以去拍那种深沉的揭露社会黑暗的片子，他追求喜剧就是喜剧，就是给人带来快落的。
最后的结尾，有点小俗套咧，因为爱情爆发潜力，收货美满的爱情，并且幸福快乐的生活在一起了。白头偕老，一直在一起，有点像成人童话，果然是小甜甜基顿小盆友。
不过说实话，棒球那个笑点，我不太懂，因为我也不懂棒球，所以可能也影响了。果然呐，不多了解一点知识都跟不上一直学习，进步的基顿小盆友的笑点辽。X﹏X

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>