<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>猫王 Elvis</电影名>
<年份>2022</年份>
<评分>6.9</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2874421032.jpg</封面>
<导演>巴兹·鲁赫曼</导演>
<演员>奥斯汀·巴特勒 / 汤姆·汉克斯 / 奥利维亚·德容格 / 海伦·汤姆森 / 理查德·劳斯伯格 / 小凯文·哈里森 / 大卫·文翰 / 柯蒂·斯密特-麦菲 / 卢克·布雷西 / 戴克·蒙哥马利 / 里昂·福德 / 加里·克拉克 / Yola / 娜塔莎·巴塞特 / 泽维尔·塞缪尔 / 亚当·杜恩 / 查尔斯·格朗斯 / 凯特·马尔瓦尼 / 加雷斯·戴维斯 / 尼古拉斯·贝尔 / 安东尼·费伦 / 桑德罗·科拉尔利 / 娜塔莉·巴辛思韦特 / 马克·伦纳德·温特 / 休·帕克 / 克里斯多夫·萨默斯 / 伊丽莎白·库伦 / 安琪·米利肯 / 伊恩·加德纳 / 梅利纳·维德勒</演员>
<简介>《红磨坊》《了不起的盖茨比》殿堂级导演巴兹·鲁赫曼掌舵，《好莱坞往事》新一代男神奥斯汀·巴特勒，联同奥斯卡影帝汤姆·汉克斯，将已故摇滚传奇天王“猫王”埃尔维斯·普雷斯利（Elvis Presley）的一生，震撼而感动地重现大银幕。
                                    
                                　　籍籍无名乡村男孩，摇身一变成为叱咤风云的摇滚之王，猫王精彩一生，由他站上舞台那刻展开。猫王被经理人Tom Parker上校（汤姆·汉克斯 饰）发崛，助他走上国际巨星之路，但前所未有的名与利，加上社会与文化变迁，令猫王一度迷失自我，二人在20多年之间发展出一段充满矛盾的复杂关系。这段华丽星途里，猫王也遇上了影响他最深的女人Priscilla Presley（奥利维亚·德容格 饰）。多首经典金曲伴着慑人舞姿，歌迷影迷无不着迷。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Yinanaa</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2022-08-09 12:32:57</时间>
<影评>

我知道《猫王》是冲奥片，但我没想到冲奥也能冲得这么难看。
有的人一站上舞台就有核弹般的光热。这种巨星气质需要天赋和长期“红”的加成。因此，演员无法演出巨星风采。这在《波西米亚狂想曲》已为人诟病——拉米·马雷克连拉话筒杆的动作都模仿到了，但神态却经不起任何特写。他能演出弗雷迪寂寂无名时的羞涩，却不能演出大红大紫后的飞扬自信、“星味儿”天成。
好在，观众的要求也没那么高。只要在妆造、口音、肢体动作等方面刻意琢磨做到“形似”，音乐一起，便也沉醉其中了。但奥斯汀·巴特勒塑造的“猫王”实在了了。
《波西米亚狂想曲》（2018）的巨大成功（全球票房9亿美元；奥斯卡五项提名；男主狂扫各种影帝奖）显然使好莱坞制片商们发现了音乐传记片-“情怀片”这个商机——仅歌迷和粉丝群体便能保证票房收入，而工整的传记片一向是颁奖季的心头好。
一时间，各种音乐传记片如雨后春笋般冒出来了。就在今年，我们还将看到惠特尼·休斯顿的传记片。可惜，《猫王》这个跟风多少鸡肋了。
《猫王》讲述了美国摇滚乐之王埃尔维斯·普雷斯利（Elvis Presley）的一生。也即我们熟知的“猫王”。
影片采用传奇经理人汤姆·帕克（汤姆·汉克斯饰演）的“反派”视角，由发掘喜欢和黑人音乐家们一起演出的白人小子始，由“他不是死于心脏病，也不是死于药物过量，而是死于爱”的盖棺定论终，最后以猫王去世前一周的真实演出画面《奔放的旋律》（Unchained Melody）轻轻收束全片。
擅长音乐歌舞片的导演巴兹·雷曼早在《波西米亚狂想曲》之前便有拍摄猫王传记片的打算，趁着《波西米亚狂想曲》的东风拿到大制片厂的支持立项。
甫一立项便被视为奥斯卡热门之一。其中又经历了全世界疫情停摆无法拍摄、汤姆·汉克斯感染新冠无法拍摄等多重困难，终于拿出这部《猫王》。如此波折，更令人期待。
《猫王》显然是有野心的。它试图呈现主宰猫王生命的矛盾和联系：猫王和家乡孟菲斯的黑人音乐家群体间不可斩断的联系；和家人亲厚的联系和成名后不可避免的矛盾；猫王与经理人汤姆·帕克关于音乐理念的矛盾；猫王和爱妻普莉西拉·普雷斯利间爱而不得的矛盾……以及作为时代背景的种族矛盾、政治事件、民权运动和社会变迁。
应该说，2小时39分钟的时长应该能够容纳这些矛盾（至少是部分）的展开了。然而，《猫王》对这些矛盾的呈现是极为肤浅的。传记片的优势——对人物内心的深入刻画，在这里聊胜于无。
能看出奥斯汀·巴特勒为了从“小鲜肉”、“美男”的标签转型是下了苦功。他显然琢磨了大量猫王本人演出的影像资料，将肢体动作模仿得惟妙惟肖。但匪夷所思的是，他跟猫王不能说是毫无关系，只能说是貌合神离。猫王本人倾倒众生。奥斯汀·巴特勒的“猫王”倒像是2020年代会出现的练习生，擅长舞蹈那种。他那费了大劲儿的肢体动作模仿只给我们带来了一个油腻版“猫王”。
当奥斯汀·巴特勒扭动臀部和抖动双腿，向台下女性释放性张力时，我只看出“他演得好努力……”；当他在各种文戏中舒展长腿、眼波流转、邪魅一笑时，我仿佛看到了好莱坞黄教主；当他接住女性歌迷扔来的内裤挂在头顶，我恨不得送给他一些清热去油丸；而当他在高档酒店的豪华套房里演绎曲终人散、黯然神伤时，我又只看出“他演得好努力……”有人的舞台性张力是自然流露，有人的性张力则是“快看，我帅不帅！”奥斯汀·巴特勒显然属于后者。
猫王本人的脸颊肉肉的，腮帮子略鼓，那或许是他在健康状况很糟时一开口也中气十足、惊为天人的原因之一？而奥斯汀·巴特勒则是油光粉面的好莱坞小生，脸颊瘦削，五官尖锐。烟熏妆和深眼线一加，那种轻薄、邪魅之感更扑面而来。
特别需要指出，猫王职业生涯后期受困于发胖，而奥斯汀·巴特勒的“猫王”依然一副孱弱的身板，严重违和。或许，这正是导演在结尾部分匆匆收场，引入猫王真实演出影像的原因之一。
一个塑造成功的反派对传记片的成功是绝对性的。《莫扎特传》（1984）中反派萨列里的形象比莫扎特本人还要深入人心，演员也因此荣膺奥斯卡影帝。
但在《猫王》里，汤姆·汉克斯大叔的正直形象太深入人心了（阿甘、米勒上尉、萨利机长……），即使穿上反派大哥专用花衬衫配上狂狷笑容也根本不像反派。
或许是为了蹭到汉克斯大叔的星光，《猫王》用大量篇幅描写了经理人汤姆·帕克和猫王间的矛盾。
猫王身后，众多资料揭示出这位经理人对猫王的经济压榨。1970年以后，在猫王健康状况急剧恶化的情况下，还需要在世界各地奔走演唱。
而《猫王》对这种压榨的描写是极为暧昧的。制作方似乎特意想将矛盾拔高为理念冲突：经理人认为音乐只是“生意”（business），不应介入种族矛盾等现实议题；而对猫王来说，音乐是关于“唱让我快乐的歌”，关于给人们带来温暖，关于爱。
在医院一节，因心脏病发作入院的经理人说服猫王为他策划世界巡回演出，而本就因决意离开而心有愧疚的猫王吞吞吐吐、无法拒绝。随后，是更变本加厉的控制和压榨……从知遇之恩到为利益反目的转折本该很有看头，《猫王》却一笔带过。
《猫王》似乎更想让电影成为一场演出。正如猫王本人的演出往往成为狂欢，电影也特意搞得花团锦簇，张狂飞扬。导演把前作《了不起的盖茨比》里纸醉金迷的风格贯彻下来，再加上各种华丽丽的视觉效果，再造了一场场上世纪六、七十年代的演出盛况。
那是一个激情和火热的年代——黑人在争取平权，女性在争取自由，法国有“五月风暴”，匈牙利有“布拉格之春”；那也是一个动荡和死亡的年代，肯尼迪被刺杀、马丁·路德·金被刺杀……这是一个属于美国的童话。《猫王》夸张的美学风格是适合刻画这一时代的。猫王的伟大之处正在于他不只为快乐而歌，更为自由、平等、博爱而歌。
问题出在拉跨的剧本。各种矛盾均浮皮潦草、一笔带过。在《猫王》里，“猫王”和亲人的爱是凯迪拉克和大房子，和妻子的爱是无声的“我爱你”，其他时间都在唱、跳、和经纪人闹矛盾。
《猫王》有意刻画时代背景，却局限于“民权运动领袖被刺杀→大家都很难过→猫王唱歌鼓舞大家”的三段论。如此，观众很难产生共鸣。可以说，《猫王》全片花里胡哨了两个多小时，可能都不及片尾猫王本人那一曲悠长的《奔放的旋律》令人心醉和心碎——那是在死亡逼近时对生命的歌唱。也许，试图消费这样的歌唱来赚钱才是亵渎。
曾经，音乐传记片需要扎实的剧本，更需要演员苦练乐器或歌喉，前者如《善良的风采》和《钢琴家》，后者如《与歌同行》、《玫瑰人生》、《灵魂歌王》，这些电影中出个奥斯卡影帝/影后并不稀奇。
现在，音乐传记片只需把传主人生拍成流水账，模仿形象和肢体动作，音乐一配，情怀一卖，坐等赚得盆满钵满。果真如此吗？观众可不买账。

</影评>
<有用数>96</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>Blazko</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-01-07 12:30:04</时间>
<影评>

 巴兹·鲁赫曼的《猫王》让这个故事的反派成为了叙述者。风中残烛在维加斯城的灯海下孓然摇曳，娓娓道来的回忆近乎是铁锈味的忏悔：在《查拉图斯特拉如是说》声动梁尘的旋律中，被冰桶和兴奋剂唤醒的埃尔维斯·普雷斯利粉墨登场；而经营马戏团出身的帕克上校只满足于宾客的狂欢，用浅笑拧干舞台上那具行尸走肉的最后一丝生命活力。鲁赫曼以登峰造极的华丽视效为电影铺陈了开场，并将自己赤裸的欲望揭露给每一个观众：我要让猫王成为这颗极繁主义烟花的装填物，我要讲述他的悲剧，亦要挥霍他的悲剧——就像帕克上校那样。《猫王》与立传无关，它只用视觉盛宴为传主堆砌出马戏表演式的舞台装置；这部电影就像是一只镶嵌着无数枚热情之钻的万花筒，折射出埃尔维斯浮华却又多舛的人生。
Elvis (2022)
我们从帕克上校的视野中所窥视到的故事近乎是以编年体所呈现的：埃尔维斯青涩的初次公演与幼时经历交织呈现，黑人社区豪荡奔放的福音音乐给予他旋律与舞步的启迪，而蓝调之乡比尔街的时尚潮流让小理查德和B.B.King成为了他一生的偶像。前人以美国梦的名义演绎过无数次这样的陈词滥调，鲁赫曼却执着于为自己的版本增添些许华丽的添头。
自出场伊始，小埃尔维斯的形象就与他所钟爱的DC漫画角色，少年神奇队长紧密结合在了一起。赤贫的童年塑造了他的梦想，他期冀录制唱片参加巡演能够让父母告别棚屋陋室，而飞跃永恒之梦便是这一切的浪漫化表达。《猫王》用极端现实却又无比梦幻的方式溯源了摇滚之王的起源，并让这则童话贯彻整部电影始终，即便故事的结局注定会是快乐化作泡影。此番浮夸的诠释恰是最为契合埃尔维斯秉性的切入点，他成为了万千青年的造梦者，却因早逝的母亲无缘见证而抱憾终身；他将豪车和庄园作为礼物赠与路人，一生收集了数量可观的警徽和手枪，并为在主演的电影里看到英雄形象的自己而体会到至高的成就感。埃尔维斯始终是那个出身卑微的男孩，安然浸泡在亲手打造的童话里。他天真地以为周遭世界从此会像触手可得的百事可乐和冰镇香槟一样不竭流淌，直到幻梦溶解消散。
Elvis in Denver Police uniform, 1976
也许正是出于对编年体的执着，鲁赫曼将传主的人生切片和那个猫王与之互相成就的年代编织在了一起。非裔社群赋予埃尔维斯的表演以灵魂，被白男乐手弹拨琴弦所支配的主流审美却不能接纳叛逆的音符。为延续传说故事般完美主义的叙事格调，《猫王》摒弃了所有针对埃尔维斯的“盗窃者”指控，将他塑造为虔诚的欣赏者和学徒、黑人音乐家的伙伴与盟友。埃尔维斯与B.B.King、詹姆斯·布朗乃至拳王阿里的情谊自能成为天然的佐证，这堂有关种族隔离史的通俗课程显然也不会止步于此。摇滚乐的叛逆是浑然天成的，在那个上帝、母亲与苹果派是星条旗唯一定义的年代，埃尔维斯乖张的舞步把道德家们脆弱的神经踏得支离破碎。父权和种族主义的化身伊斯特兰德参议员能够轻易打断女儿观看电视上的猫王表演，却无力阻止叛逆新生代在埃尔维斯的浮夸摇摆下肆意释放渴望。
Fats Domino and Elvis Presley in Las Vegas, 1969
猫王的神话终究是属于美利坚的神话，他的浪漫情怀与《美国风情画》式的夏日青春图景相呼应，而《无因的反叛》给予了埃尔维斯审视内心的力量。服兵役，邂逅一生挚爱，进军好莱坞，鲁赫曼的猫王编年史看似波澜不惊，就连对抗保守势力的挣扎也被帕克上校精湛的商业手段抚平捏碎。但富足安逸必不能永驻，埃尔维斯的演艺生涯对日渐枯萎的繁荣50年代构成了绝佳隐喻：一部又一部粗劣廉价的甜腻影片透支了世人的热爱，在英伦摇滚入侵和社运风起云涌的新一个十载，马丁·路德·金与罗伯特·肯尼迪的接连遇刺让埃尔维斯对职业生涯的意义第一次产生了颠覆性的思索与怀疑。难怪《猫王与尼克松》中埃尔维斯和总统尽情揶揄披头士之后，也只能悻然为祖国的乐坛辩护道：瞧啊，我们也有帅气的沙滩男孩，有《Good Vibrations》这样的迷幻金曲。
Elvis and Richard Nixon, 1970
鲁赫曼安排的答案与之相比显然更胜一筹。1968年的回归电视特辑构成了《猫王》的叙事高潮，埃尔维斯彻底背弃了帕克上校极端逐利的实用主义，一曲撼人心魄的《If I Can Dream》让他的歌声同自由之梦融为一体。鲁赫曼用凌厉的剪辑将民权领袖们的离世与埃尔维斯回归音乐初心的宣言谱成一则驰魂宕魄的蒙太奇，甚至恰到好处地为NBC演播室外走廊墙上的《星际迷航：原初系列》演员群像留足了空间。想象力丰富的埃尔维斯向来热爱有关探索与梦想的故事，他甚至将自己的一匹爱马命名为Star Trek。《原初系列》对种族融合、人类大同的畅想，与埃尔维斯致敬金博士的高歌一并成为了永不磨灭的美国记忆。猫王是美利坚的符号，忠实重现的电视影像击碎了由商业逻辑所堆砌成的明星埃尔维斯，在帕克上校控制欲的废墟中树立起了文化符号埃尔维斯·普雷斯利，无可比拟的摇滚之王。
Comeback Special, 1968
但叙事者帕克上校终究在同“我们“对话，为窥探者解剖埃尔维斯的人生。他执迷于生造的虚假身份，把诛求无厌的责任刺向了银幕之外的观众。帕克上校用轻佻的指控将猫王陨落的罪魁定义为他对演出观赏者的爱，极具冒犯性，却也为这部编年史填补上隐喻的最后一环。电影的后三分之一内容就像是伊卡洛斯的自由落体，拉斯维加斯的舞台灯火如烈日般耀眼，提线木偶埃尔维斯一遍遍张开丝制的戏服披肩，在狂欢中燃烧殆尽。癫狂的镜头语言有意将演出的精准重现撕扯肢解，为猫王的爱好者们提供了一种浸淫罪孽的欣喜：我们终于能够同半个世纪前的歌迷共情，却因叙述者给予的上帝视角而无法抑制对埃尔维斯本人的惋惜。鲁赫曼为《Suspicious Minds》的歌词量身打造了签署秘密契约的戏份，痛失所爱的埃尔维斯最终还是出卖了灵魂；但即便是垂死之时的空虚落寞也未能阻止他在绝唱《Unchained Melody》中为听众奉献全部的爱。埃尔维斯百般戏谑的模仿者中从来不乏全身而退的赢家；作为开创者的猫王却终究是旧时代的产物，自喻为永不停歇的歌喉的他似乎注定将生命永恒定格在华丽的舞台上。
Aloha from Hawaii via Satellite, 1973
鲁赫曼的炫目篇章由此重塑了昔日的梦幻，辅以奥斯汀·巴特勒的完美模仿秀让猫王复生在银幕上：是的，绝妙的服化道也只是这场复读实验的组成部分，这部电影无意精炼文本，它只需用漫画式的张扬视觉语言和恰到好处的弦外之音构建出一个名为“埃尔维斯·普雷斯利”的回音壁，曾经的亲历者在此投射悔恨和欲望，懵懂的当代人前来罗列待搜索的维基词条。这已经是我们这个将所有经典敲骨吸髓的时代所能提供的最佳解决方案，而鲁赫曼用真挚的热爱和狂放的野心将之执行得酣痛淋漓，令人观罢疲惫不堪却又无比满足。
而在那幻魅万花筒的中央，是那个用卡纸裁剪出闪电符号的瘦削男孩。以生命作燃料的灼热渴望从他那天赐的喉尖喷涌释放，埃尔维斯短暂而绚丽的人生正是这颗星球上最为凄婉绝美的表演。
Elvis Presley, Concert at Rushmore Plaza Civic Center, Rapid City, June 21, 1977


</影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>vicomte</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2022-08-12 01:10:44</时间>
<影评>

EP1935年出生在美国黑人人口最多的密西西比州，一个贫困工人家庭。
猫王是1950年代将黑人福音布鲁斯灵魂乐等注入流行音乐的第一人，并将其和美国乡谣融汇发展为摇滚的奠基人，这是猫王对音乐所作最大的贡献，可辨识的直接影响将超过百年。间接影响将化为原子永存于亿万人的思想宇宙。
影片呈现少年猫王被黑人音乐打动到眩晕。画面极富象征意义，黑人音乐渗入猫王的灵魂。也预示影片将涉及1960-70年代美国黑人运动高潮。少年EP胸前的闪电标志，也是猫王的另一个精神图腾：DC漫画超英沙赞的符号。这一段落也是影片最精彩部分。

印第安纳州的加里，同样是美国黑人最多的城市，1958年MJ诞生的时候，EP的音乐在美国已初具披靡之势。少年MJ随家人全美巡演时，EP已征服全球。说MJ听EP音乐长大不为过。不同肤色却拥有相同的的黑人音乐源起。
MJ的少年时期，EP开创的摇滚已经衍生发展了百个流派。MJ的音乐符号开始倾向于DISCO,FUNK,POP
EPMJ共有的招牌舞技。不过，和EP相比，MJ舞蹈的进化超越时代提前遁入数码时代，非人能及。

让我们保持同样的精神，开创下一个时代吧。

1957，EP的监狱摇滚。歌舞唱跳组合本来在20世纪20年代好莱坞歌舞片已经开创并持续影响全球。但是EP的唱跳组合基于音乐由古典向现代转化形成摇滚的开辟意义，和歌舞片不可同日而语。正因为摇滚音乐的划时代，也使EP成为现代流行音乐极重要载体MV的奠基人。20年后，MJ的接棒。
1950年代，少年EP正处于黑色电影最后的高峰期，他的《监狱摇滚》无疑打上黑色烙印：英雄不再是英雄，罪犯也是英雄。对MJ影响深远。MJ巅峰作品《billie jean》《 Smooth criminal 》《dangerous》虽然拥有摇滚蜕变的最终形态，但内核却是1950年代的黑色。
影片接近尾声时，EP尚余两年生命。背景广播提及MJ在MGM大酒店驻场演出，表明MJ已经和EP直接竞争。这里象征意义明显，MJ接棒EP。也是从EP为代表整个第一代摇滚人手中接棒。

紧接着，画面来到EP心爱的女儿丽萨。象征意义不言而明。

1995年，EP已离世18年。MJ和自己的第一个妻子EP女儿丽萨共同演绎《You Are Not Alone》。爱是真实的，即使注定比生命更短暂。R&B曲风，满含对内在灵魂黑人音乐布鲁斯的缅怀，对过去半个世纪的缅怀。即使无人超越，你的时代也注定要结束。

影片最后一幕，EP回头凝望自己的生命。MJ则已隐蔽于黑暗之中。
EP和MJ拥有共同的灵魂。他们的早逝无论是否与滥药有关，生命的能量耗尽是因为光芒太耀眼。生命能量必须转化为另一种形式，那就是音乐，重塑亿万人的脑细胞，激励生命的步伐。
So I keep singing a song to me！
仰望浩瀚星空，EPMJ是最璀璨的联袂双子星。
迄今为止，EP和MJ的全球唱片销量均超过3亿张。MJ稍领先，居全球第二，EP第三。

待续，，，，，，


</影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>凌风</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-02-02 21:54:14</时间>
<影评>

这个猫王的称号也是中文语境给起的，大概来自香港，比喻普雷斯利的胯部动作像公猫发情，吸引一堆女性像母猫一样围在他周围，但在英文语境可没有Cat king一说。这部电影普雷斯利的丑事也没说：他如愿见了尼克松，结果尼克松被他忽悠了，他口头说反吸毒，教育青少年等等，就要了一个麻醉药物和危险药物管理局徽章，从此，美国警察从来不检查普雷斯利的物品，也就造成他随身携带大麻等众多药物，据说猫王一生睡过3000个女人，肥胖加上滥用药物，于1977年在厕所心脏病猝死……

</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>夜观风</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2023-11-02 11:38:40</时间>
<影评>

       Elvis第一次亮相台下观众的表现的确让人震惊，这不是功成名就的猫王，只是一个初出茅庐的毛头小子。我能理解盛名之下的猫王能让舞台下的人为之癫狂，但此时是否表现太过，这种靡乱的状态我只在《香水》里见过。
       影片想将猫王的一生全部囊括，但即便用了160分钟的时长，也无法尽书，反而如流水账一般，填的满满却没有重点。而且将Colonel作为叙述者，让两人的矛盾没法全面展开，从始至终也没让给Colonel清晰的定位。虽然相爱相杀的确见仁见智的，但结尾字幕出来的时候，还是让人感觉和Tom Hanks全片的基调有些违和。
       明星其实从来就不是我们看到的样子，那都是经过资源整合，偏差调整，言行规范后的虚拟形象。就像现在偏偏一律的偶像们，就像稍微表现出叛逆，就被逼着对狗唱歌的青年Elvis。但传奇不同，成为传奇的人一定是要有独特的个人魅力的，他不能是流水线产品，不会是合家欢人物，不能单纯只是能力出众，同时要有自己的思想。业务能力只会让人喜欢，唯有思想才能对人产生影响。
       结尾一曲Unchained Melody，你能看出他明显的精神状态不佳，但依然动人心魄，这或许就是传奇应该有的样子。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>vicomte</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2022-08-17 16:26:56</时间>
<影评>

《猫王》使用了大量分屏多画面，使用频率甚至到泛滥的程度。打算冲击奥斯卡最佳美指和剪辑吗？

《波西米亚狂想曲》的多画面也有少量使用，为双画面。多画面是好莱坞2010年代复兴的时髦技法。
弗雷迪名气越大，越释放自我越是妖娆。他的妖娆和大卫鲍伊不同，大卫鲍伊的妖娆和性向无关。

最后，心魔必须释放，家人必须和解。爱必须找到归宿。这也是好莱坞标准语言。
片尾，猫王对女儿的依恋。影片表现时间为猫王离世两年前。

猫王与毕生爱人的和解。

影片仿真猫王最后演出纪录影片效果。猫王还是由Austin Butler扮演。至少，猫王身体极其虚弱的状态呈现出来了。
1977年，猫王去世前几周仍然坚持演出。猫王最后的故事还是由雪人上校讲述。雪人上校之所以能够始终操控猫王，影片表达二人确实存在极高的依存关系，深谙对方的灵魂。雪人上校说，猫王不是被药物也不是心脏，而是被他的爱所杀死。可谓深刻。
波西米亚狂想曲。弗雷迪在灵魂伴侣玛丽面前再次坦陈性向，说自己可能是双性恋。

费雷迪自知不能和玛丽一起度过余生，但是他让玛丽住在离自己最近的地方。

弗雷迪和自己最后的恋人吉姆一起回到父母家。象征性镜头再次出现，印度裔帕西种族身份同性恋身份儿子身份的自我认同，全部在家人特别是父亲面前释放。弗雷迪获得家人的救赎。

1991年去世时，弗雷迪年仅45岁。

猫王最后回望他的生命之旅。1977年离世，年仅42岁。
 猫王：So I keep singing a song to me！  
迄今为止，猫王和皇后乐队的全球唱片销量，分别位列全球第三和第四位。 
 


</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>yellow77</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2022-12-16 23:31:21</时间>
<影评>

只能充当一部华丽喧嚣刺激眼球的歌舞片，以及年轻人了解一代摇滚传奇的纪录片，从被纪念者形象和灵魂塑造的角度，我并不觉得立得住。       
真正打动我的就是三个场景、三首歌——
开场表演《that’s all right, mama》，融合白人乡村音乐与黑人的蓝调节奏，配上他撩人的扭动，确实让人肾上腺控不住，玩音乐还是要吃口天份饭；
圣诞音乐节为马丁路德金创造的《if I can dream》，明显融入了一个歌者的真情、思想和价值观，没有了无休止的扭动，却能实实在在打到人心里，那首歌百听不厌；
再就是电影也是他人生的最后一场演出《unchained melody》 ，那是我听过的最动情最动人的版本，原来表达最浓烈的情绪不一定要用最高亢的音调、最饱和气息，弱下来、停下来，蓄一口力量，往上再往上，反而让人陶醉又心碎。
相比于类似题材，《波西米亚狂想曲》和《AMY》我认为更胜一筹，因为除了音乐，我能看到鲜明的音乐人本身。巧的是，这些极有天赋又极高成就的灵魂歌手，终究不可避免陷入迷失，艺术、舞台、歌迷汹涌的爱让人沉迷，这是普通的生活场景和普通的爱没法比的，所以在演出间隙、演出结束的孤独时刻，他们都走向了药物，也导致过早过完辉煌的一生。
特别喜欢最后一首歌中间猫王的独白：当我还是个孩子的时候，我是个梦想家，我看漫画时，就成为漫画里的英雄，我看电影时，就成为电影中的英雄，我曾经做过的每一个梦想，已经实现了一百次。


</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>_Delta Dawn</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-09-29 23:04:57</时间>
<影评>

曾经知道猫王是在中学的历史书里，但从来也没有去了解过他，也没有听过他的歌，甚至不知道他的本名。近来偶然一次在B站刷到了猫王《If I Can Dream》的演唱视频，又看了他生前最后一次演唱会强撑身体病痛不适用钢琴表演的的《Unchained Melody》，深深地被猫王的台风，唱腔所震撼、感染与打动，如今听来依旧流行的曲调让我难以置信他已经过世了四十来年。

于是乎我去看了这部今年刚上映的Elvis Presley传记电影，我个人觉得，整部电影是我目前看过传记电影拍得最好的一部。男主演得很不错，情节是导演惯用的套路，同时画面华丽奢靡，尽显了五六十年代美利坚从战争逐渐复苏的状态以及在Elvis对于美国乡村、摇滚音乐的推动与发展，不得不说描绘的那个时代的故事却并没有让我觉得非常陌生或是有距离感，也使我想象倘若Elvis出生在这个年代，他又会是如何。影片里让我印象深刻的是在当时米国两位领导人接连遇刺，影片里“复刻”《If I Can Dream》的画面，被演绎出的Elvis不做作的真情流露所感染泪目。看完电影，唯感惋惜，摇滚天才还没未曾踏出美利坚的土地到别国表演就永远停留在42岁的年纪。
说真的 好想穿越回那个年代看看那个魅力十足又感情细腻的smart boy。

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>angel5free</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2022-09-01 01:55:38</时间>
<影评>

看完已经一天了，还是压不住火，心疼我的9块钱，必须写点儿什么来发泄了！
首先骂导演，你想干啥？你想突出猫王的音乐风格变化就认真搞，干嘛一首歌还没放几秒就加那么大声的旁白？你想以猫王和经纪人之间的矛盾为主线，那就深度刻画控制者与被控制者之间的斗争，结果情节被切地稀碎，各种人物出现了又离开，给猫王甚至猫王与经纪人之间带来了啥？我是完全感受不到的。你还记得第一次巡演猫王睡得那个漂亮姑娘为啥出现吗？完全靠汤姆汉克斯嘴炮说”啊，我们的关系受到了威胁“，咋地，那个年轻个大小伙子，睡个粉丝，你当经纪人还觉得嫉妒是吗？那猫王睡了3000姑娘呢，你得心碎多少次？人心不足蛇吞象，最后啥都没讲好！
当然，最招人讨的就是选角了，我就问你，让刘星来演张国荣，你乐意伐？之前我对猫王的印象是“有点点装逼，但确实俊朗”，结果影片的前半部分，我一直问自己：爷爷奶奶们难道喜欢大油田？一张硅胶脸，眼神空洞无物，Elvis确实有他羞涩迷离深情的一面，但他喵的不是空洞好伐？永远一个右下角机位的侧写，恨不得把“I AM COOL GUY"四个字写额头上。咋就一个画着永久眼线的阴险小瘪三上台跟帕金森一样抖抖腿，下面的姑娘就高潮啦？前半部分的音乐，也不知道是猫王的音乐本身就那样还是电影的原因，难听地要死，偏偏作为陪衬地几首黑人歌手嗓音牛逼到不行，自取其辱呗属于是！最后，猫王从青年时代圆润羞涩到中年时代骨骼粗壮之后的疏朗风俊，老年时代的发胖，每个阶段都很有特征，你既然演了传记影片，形象总要随着人物年龄的变化而变化吧？从头到尾都是瘦猴一样，能不能对人物尊重一点呀？而且如果你细心看，在拉斯维加斯表演期间，所有的舞台表演部分脸都还是稍胖，很符合当时猫王的状态；一到近景，立刻瘦回来，反反复复！！！咋地，我到了妈的多重宇宙了？想永远当帅气小鲜肉，演什么传记电影啊！
总的来说，如果不是最后几分钟猫王最后一场演出，厚重华丽的嗓音如天籁一样直取人的灵魂，我还以为制作组是使劲儿黑猫王来的：妈宝，脆弱，滥交，嗑药，失控，被PUA而无力反抗。。。完事儿经纪人还来了句：杀死哥哥的是你们粉丝的爱呀！！！我呸你八辈儿祖宗！！！
whatever，这片儿如果能拿奥斯卡，以后我不会再关注任何奥斯卡的信息了，也无所谓，反正不仅内娱完球了，甜茶荷兰弟一伙儿矮的矮矬的矬猴系男明星开始火的时候，好莱坞早就已经完球了。

</影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>罗罗</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2023-01-14 21:55:43</时间>
<影评>

擅长歌舞片的巴兹·鲁赫曼拍传奇歌手猫王埃尔维斯·普莱斯利，但效果好不好还要见仁见智。
影片前半程节奏很快，让我看着进度条不禁怀疑怎么能这么长时间？答案是后半段，也就是埃尔维斯当兵回来后，节奏一下子就慢下来了，但糟糕的是有没有哪场特别记得住的戏。
当然这不是最糟的，最糟的是看完整部片我也总结不出埃尔维斯到底是个怎样性格的人！尤其后半段，一件件事发生在他身上，看不出他的态度和行为反应，只是事情发生了，他的生活渐渐衰落了。
但值得赞扬的是对他经纪人这一角色的刻画太棒了。“上校”也许是骗子但也是伯乐，也许是叛徒但也是战友。他不是正派也不是反派，他是一个有血有肉的多面化的层次丰富的人。还得说汤姆·汉克斯是演技之王啊！
至于男主角奥斯汀·巴特勒，他在歌舞上是下了大功夫的，应该也看了很多埃尔维斯生前的影像记录，可以说是神似形也似。但回归到结合剧情的演技来说……在好莱坞厉害的年轻一代里真的算不上多好。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
