<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>饮食男女 飲食男女</电影名>
<年份>1994</年份>
<评分>9.2</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1910899751.jpg</封面>
<导演>李安</导演>
<演员>郎雄 / 杨贵媚 / 吴倩莲 / 王渝文 / 张艾嘉 / 归亚蕾 / 赵文瑄 / 陈昭荣 / 陈捷文 / 卢金城 / 唐语谦 / 洪其德 / 王瑞 / 杜满生 / 王玨 / 陈妤 / 左正芬 / 许敬民 / 聂卓晶 / 丁仲</演员>
<简介>台湾中国菜硕果仅存的大师老朱（郎雄）退休后，渐尝老年生活的诸多尴尬：每周日费心做出的一桌丰盛菜肴，并无将三个女儿（杨贵媚、吴倩莲、王渝文）齐齐拉到饭桌的吸引力，已经长大成人的她们，心里藏了许多比陪父亲吃饭更重要的事；多年老友的突然离世，令他在友情这块也有了缺口；而对厨师来讲最重要的味觉的丧失，则将其彻底推到人生的低谷。
                                    
                                　　三个女儿虽各忙各事，却也操心着老朱的晚年生活，计划着为其找个老伴，但她们没料到老朱早已悄无声息地谈起了“黄昏恋”。吃惊过后，老朱最看重的继承了他做菜天赋的二女儿家倩因为自身的生活经历，对父亲、她与父亲的关系有了新的认识，而对老朱来讲更大的惊喜，还在后面。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>amei</作者>
<标题>父女之间</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-06-18 09:22:34</时间>
<影评>
        希腊神话中有一个著名的故事：弑父娶母。弗洛伊德由此将男孩的恋母情结命名为“俄狄浦斯情结”，相信大家都不会陌生。而与它相对应的女孩情结被称之为“埃勒克特拉情结”。 

　　埃勒克特拉是古希腊参与杀害母亲的神话人物。“埃勒克特拉情结”概括的是女性在儿童时期形成的恋父憎母情结。同“俄狄普斯情结”一样，“埃勒克特拉情结”也是儿童一般必然存在的倾向。既然是普遍的心理现象，那么在很多艺术作品中，我们不难发现其踪影。

    阿恩海姆曾在《艺术与视知觉》论及，每一件艺术品都必须表现某种东西。这就是说，任何一件作品的内容都必须超出作品所包含的那些个别物体的表象。

    来源于生活又高于生活的艺术和生活本质中的心理学，从来都是联系紧密。

    电影《饮食男女》是李安导演的三步曲之一，故事讲的是一个单亲家庭，父亲朱师傅与三个女儿家珍家倩家宁的深深眷恋。一个单亲父亲拉扯三个孩子是不容易的，十六年的生活，其间有浓浓的亲情，还有脱不掉的埃勒克特拉情结的色彩。我所没有想到的是，李安最后通过那样一种方式把这些表露出来，貌似隐晦，却也一眼即穿。就在众人还在纷纷为他与梁伯母之间感到疑惑与可笑的时候，父亲在酒后鼓足了勇气站起来，说他一定会好好照顾锦荣和姗姗。梁锦荣，是家珍的同学和朋友，一直被看作家里的第四个女儿，太突然，太突然……

    其实也不。故事开场，是长时间的朱师傅准备晚宴的镜头，而他第一次开口是因接到了一位女士的电话，听得出，那是关系非同寻常的人。虽然，导演未告知具体是谁。而张艾嘉饰演的梁锦荣第一次在剧中露面的时候，问的第一句话，就是“朱爸呢？”这是一个细节。

    锦荣从小失去父亲，妹妹与朱家女儿是同班同学，受过朱家的照顾。谁能说，这不能是她的恋父情结遭遇了朱爸爸的恋女情结，化作电影最后，那一声轻轻的“爱你”。

    朱家还有三个亲女儿，老大朱家珍，家里的老姑娘，大学毕业九年，年近三十了还没有结婚。一开始，大家都相信那是因为被大学时初恋男友抛弃，久久不能释怀。到底要多深的感情，能让一个女子那样长久地坚持独身，不让其他男人靠近。不管如何，那应该是真正的爱情了？

    可惜不是，可惜我们并没有看到理想中的爱情。而我在这时庆幸，影片所要讲述的并不是个天真的故事。当妹妹家倩遇见李凯，并最终从姐姐故事中的主人公李凯处得知，一切都是假的，一切的悲情都是姐姐编造出来的时候。家倩感到了前所未有的心灵冲击，她是那样激动与困惑，一个人都承受不住，“我当时脑子一片空白，我除了去找你，不晓得该怎么办”她跑到爱人的住处，说：“太荒谬了，我今天遇到了一件很荒谬的事情。”

    是啊，她不明白，姐姐为什么要造这样一个故事给大家呢，是什么理由使得她这样做？

    要究其原因，那就要看她由此能达到了什么目的，她说我是要陪着爸爸的。是为了父亲。 

    她说，这里是家，这里是爸的全部。她说，一辈子留在这里，也没什么不好。

    她说：妈走的时候你才多小啊，我比你要更了解父亲，我要一直陪着他。

    家倩却说，再小我也比你了解他。自从妈死后，你就开始当起我的家长，不是我姐姐。是你把我挡在外面。一语道出多年的隔阂。

    在父亲给予的爱上，她们争夺。小时候父亲带家倩去大厨房，家珍就每每会为了这个生气。家倩是最像母亲的那一个，漂亮，天资聪颖，从小跟父亲在大厨房学烧菜，可以说，她是被偏爱的那一个，而她的理想，不是航空业，哪怕现在这一行做得那么成功，她还是不开心的。小时候，她只想做一个与父亲一样的厨师，与父亲一样，如此而已。说到父亲在小时候给她的戒指，那段回忆，如此温暖，如此美丽，如此留恋，全都写在了脸上。当雷蒙逗她，重新玩那个游戏，被她直接拒绝，心中自是起伏，哪怕我是爱你的，哪怕日后，当我得知你要与其他女人结婚的消息，需强忍心痛，风一样离去。可是仍然会为父亲星期天的晚餐推掉你艺廊画展的邀请；那关于父亲的一切，可是你能碰得的？谁都碰不得……如此神圣，不可侵犯。如此这般爱着。

    出乎意料，最小的家宁是最早离开家的孩子，她抢了好朋友的男朋友，也许她是真爱他，也许，她的感情自小就是需要去争夺的。就好似，从两位姐姐那里争夺父亲的爱一样。就好似，这已渐渐形成一种行为的模式。

    家珍，她说她不需要爱情，我们都看到她是最想要的那一个。屋顶上的猫，邻居的卡拉OK歌声都让她烦躁不安。当她遇见新来的排球老师，彼此都有好感，如果这些还不足以让她卸下层层的防备，那办公桌上每天一封情书，很好的起到了催化剂的作用。她不知道这是淘气学生的恶作剧，当那一天她盛装打扮，准备迎接新生活，却没有了情书。当时她愤怒了，为什么我永远只能站在这里，对着空气谈情说爱？她那么需要爱，需要一个人来示爱。她情绪高昂，她等不及了，马上公证，她慌慌张张地拉着明道，匆匆介绍，又匆匆离去，临走了，脸上有泪滑过，不知是兴奋激动还是不舍，混杂了太多太多。但还是要逃一般，消失在城市的夜色中。花色长裙在摩托车后座飞扬。像是一种胜利。九年了，终于。

    家倩，最聪明美丽的那一个，最理智的一个，却落了单，家里突然有三个人结婚，一个人去世。而她的一段感情，结果是被玩弄，不得不狼狈退场。最后，老房子经过装修，还换了锁，她一个人住。星期天晚餐改由她来准备，那天只有父亲一个人来。她的菜，调料配方与当年母亲的一模一样，父亲因此稍微批评了一下，却发现味觉恢复了，顿时心生欢喜，饭桌上的两个人心中都充盈着感情。而我也将这，看做是贯穿整剧的埃勒克特拉情结的回归。

    饮食男女，人之大欲。食欲与性欲，是不是紧密相关？

    女儿们一个个长大了，都到了该出嫁的年龄，父亲的爱必须得有压抑，就像她去喊家倩起床，起初是靠近的柔声呼唤，突然又后退，大声呵斥，只要流露一点温情，就转身离去。他做了一辈子的大厨，味觉退化，非常痛苦，却在与一个与女儿年龄相仿的女子结婚之后，又恢复正常。

    也许，这是略显荒诞的。至少，大众和伦理应该还不能坦然接受。

    然而，海德格尔在《存在与时间》说，被我们称之为情感（feeling）或情绪（mood）的东西或许是更为合理的，就是说，更具有深刻的感知力。因为与所有那些理智相比，它更向存在（being）敞开。那些理智由于同时变成了理论模式（ratio），故被错误地解释为是理性。

    艺术品的感染力来自其内在结构，尚未定性的艺术品对艺术家具有“反作用力”，也就是说，艺术家在创作的中后期主要不是受创造力和灵感的支配，而是受使艺术品达到“完整”的压力的支配。

    我不知道李安是不是想表现埃勒克特拉情结，甚至不知他是否意识到自己在表现埃勒克特拉情结。还是无意识的跳跃式思维，在一定问题的推动下，改组旧的整体联系而确立新的本质性联系的创新思维？

    不管怎样，我在通篇看到这样一条线索，而导演也把最后一个镜头交给了父女之间。
      </影评>
<有用数>8459</有用数>
<没用数>503</没用数>
</review>
<review>
<作者>叶阳心理工作室</作者>
<标题>家庭爱的禁忌：乱伦情感——影片《饮食男女》心理解读</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-04-09 12:59:01</时间>
<影评>
        撰文：北京慧泽心洲心理专家、主任咨询师  叶艳


孔子曰：“饮食男女，人之大欲也”。意思是说人的生命无外为两件事：饮食和男女，即吃和性。导演李安影片名《饮食男女》，即是借用孔子这句诗意，来表达一个家庭中的爱欲纠结。影片讲述一个单亲家庭（中年丧偶的父亲，历经16年独自将三个女儿拉扯大）的家庭结构从解体到再建的过程。


影片一开始就用大量的色彩缤纷、香艳诱人的食物镜头，暗示着一个充满着欲望的家庭。我们从以下几个角度来进行心理解析：家庭爱的禁忌——乱伦情感，家庭序位（大女儿的越位、替代），子女之间对父亲的爱的竞争。


正值壮年的父亲丧妻后，独自抚养三个女儿，在漫长16年的时间里，父亲是如何面对来自于生命深处的性本能及惭惭长大、散发着性魅力的三个女儿的呢？影片从16年后展开这个家庭的成员关系。开始步入老年的父亲做事干脆干练果断，行走疾如风，似乎有着用不完的精力。父亲依然每天晨跑，依然晨跑回来后跑到每一个女儿房里推门进去，推着女儿们的肩，叫她们起床。父亲也依然给三个已成年的女儿洗晾内衣，并且能够一一清晰辨认、送回到每个女儿的衣柜里。我们看到似乎这个家庭完全不存在性。虽然此时，最小的女儿也已满20岁。如果性味道真实存在着，却视若无睹，只能说明“被刻意压抑”。父亲叫女儿起床，是粗暴推搡，是高声叫喊。影片中也有不经意间父亲柔情流露的场景：躬身靠近家倩的床轻抚女儿的肩膀，柔声呼唤，忽然意识到什么，立即僵直了身子，板起面孔，大声嚷道：“该起床了！”，随后迅速转身离去。家庭的情感交流因为对乱伦情感的惧怕而遭到断裂，他们完全没有情感交流。所有的沟通都是在饭桌上的‘我有一个事情要宣布’”，只是告知、宣告，简短开始然后嘎然而止。没有沟通，是因为不敢，压抑的乱伦情感一旦失控，就像汹涌的洪水一旦决堤，泛滥开来后果会怎样，不堪设想。所以，他们必须关闭起情感之门，小心翼翼地克制着、守护着这份情欲。因为压抑，作为国内顶级大厨的父亲也过早地味觉退化。 


子女之间总是摆脱不了竞争关系，从小都在努力尝试着如何更好、更多地赢得父母的关注、爱。姐姐是好学生，妹妹就扮贪玩；姐姐是乖乖女，妹妹像假小子；哥哥听话，弟弟就常是顽劣、调皮捣蛋。孩子总是很聪明，他们能敏锐地感受到自己如何做，能够获得爸爸妈妈的爱，那就是不同于兄弟姐妹。这个家庭母亲的缺失，父亲对情感的噤若寒蝉，让姊妹间的沟通、亲密也化为泡影。


在母亲缺失的家庭，大女儿往往会自觉不自觉地补位上去，替代母亲，去完成母亲未完成的使命、家庭职责。同时，她实现了“和父亲结婚”这一隐秘愿望。影片三个女儿中，大女儿家珍首当其冲，以“替代妻子”的身份获得了父亲的爱。在竞争父爱这个过程中，她占有绝对优势。所以，当长大成年后，她内心无意识的“母亲”、“父亲的妻子”角色，让她要求自己保持着对父亲的忠贞。这种来自于无意识的守洁，她并没有意识到，只是感受到自己拒绝男性的邀请，不愿意找对象。为了减少压力，她向所有人编织了一个被初恋情人无情抛弃的悲情故事，表白自己是因为心碎而不愿意再恋爱。影片中大女儿家珍的出场：坐在公交车里戴着耳机，神情肃穆地听着宗教圣歌。导演用“耳机”、“圣歌”，来暗指她与现实世界、真实生活的隔离、回避。逐渐长大的家珍、盛年的父亲，性欲望在家庭中萌动。她同父亲一样，采取了回避、压抑、克制情感，她不苟言笑，穿裹布一样的内裤，灰暗的衣服。在对付性欲望的战斗中，她与父亲结成了同盟。然而，性欲望在她内心翻腾，即使皈依基督，满脸写着“清心寡欲”，似乎再也压抑不住蓬勃的生命原动力。屋顶上猫的叫春声，她听了心烦意乱，推窗要把它们赶跑。隔壁楼一对情侣对唱情歌，她受不了，搬出大音响冲着隔壁高音播放革命歌曲。身为教师的家珍看不得学生写情书，揉成团，扔进垃圾篓，嘴里还念叨：谁没有收到过情书…


如果说家珍用的是贤淑温柔体贴来赢得父亲的爱，二女儿家倩则反其道而行之，与父亲一直对抗。家中只有三个女儿，没有儿子。这对于有一手绝好厨技的父亲来说，是一大憾事。聪明的家倩敏锐地捕捉到这一点，她从小就在厨房里围着父亲转，认同父亲的职业，想要在事业上赢得父亲的关注和爱。尽管父亲因为她是女孩，没有允许她进入厨师这一职业。但家倩仍然以事业有成，来证明了自己的能力。在影片中，吴倩莲扮演的二女儿是三个女儿中最漂亮的一个，但她却更多认同了父亲父性的一面，成为了一个虽是女儿身却有着一颗男子心的女子。


三女儿家宁，作为最小的一个女儿，也让她处于最不利、最弱的地位。既没有大姐的绝对优势，也没有二姐的漂亮聪明，且二姐已经抢先抓住了学业、事业这一领域，但这却也许更锻炼出她善于察言观色、乖巧的本领。她周旋于姊妹之间，扮演着和事佬角色。影片没有在她原生家庭中渲染太多笔墨，而是讲述三女儿家宁用一些小手段抢了好朋友的男朋友来含指。


心理学认为，每个人都是解决自己问题的专家。影片呈现出16年来家庭成员压抑、僵化的关系模式。当女儿们在16年后都已经成大成人时，家庭压抑多年的问题也让每一位家庭成员厚积薄发，做好了冲破的准备。


影片其实从一开始就已经展开了这种冲破局面。正准备周末家庭聚餐的父亲接了一个电话，他用低沉温柔的嗓音关切对方，教导对方如何做鱼。晚餐给，大女儿家珍的朋友锦荣来家，第一句问“朱爸呢？”锦荣的女儿珊珊说：“妈妈今天把鱼煎糊了。”留心的朋友就会明白，导演已经在告诉我们些什么了。影片中还有很多细节，都在暗指父亲和锦荣的关系。而直到最后，影片高潮处，当所有人都认定父亲要和锦荣的母亲梁伯母结婚时，父亲在酒后鼓足了勇气站起来，说他一定会好好照顾锦荣和姗姗，请伯母成全。大女儿家珍的第一反映，皱眉斥道：“爸，你别喝了，你喝多了！”其中深意，不言而喻。父亲和锦荣结合，和一个自己女儿的同学、好友结婚来满足、完成压抑多年的乱伦情结——乱伦情感的转移和替代满足。再回转来看锦荣，锦荣的早年丧父，她愿意嫁给一个父亲年纪大小的男人，不也正是父爱缺失的一种替代满足么？不管怎样，父亲的内在冲突在影片最后终于得到了解决。父亲也因为性冲突、性压抑的消解，恢复了味觉。


大女儿家珍，对情爱需要的不断压抑，使她在遇到几个学生的恶作剧、充满着活力的体育老师明道后（影片用打篮球、运动服、紧绷的牛仔裤、大功率摩托车来象征男性吸引力），成功地达到了崩溃——火山爆发了！情爱炽烈的她，热烈、大胆、主动，控制。她甚至等不及地立即和明道登记结了婚，晚餐跟家人宣布后，就立即坐上明道的摩托车，飞驰而去。然而，家珍只是脱离了作为“替代妻子”与父亲“乱伦情感”的冲突、困扰。她并没有走出“母亲”角色，没有学会做一个女人，做自己，而不是“母亲”。不幸的明道，他和家珍的结合，只是让他和一个控制欲的“妈妈”生活在一起。家倩问家珍，“你不是教徒么？怎么会嫁给一个非教徒？”家珍充满自信地答“他很快就是！”明道在和家珍的两性关系上，在全家聚餐的饭桌上，在被牧师受洗时，他所有的表情、行为举止都表现出一个不成熟的孩子形象。如果在咨询中，我们来探究明道的原生家庭，你往往会发现，他一定有一个强控制的母亲。家珍离开家庭，在新组建的小家庭里找到了做母亲的感觉。生命的重复在可怕、可悲地上演着。关于这点的论述，可见“生命的成长必须脱轨！——影片《岁月惊涛》心理解析”。


三女儿用她在竞争父爱的成长过程中学会的能力，捕获了她的爱人，使得这个最小的女儿最早离开了这个家庭。


三个女儿中，大女儿、三女儿完成了和父亲的分离。当三女儿家宁离家后，家庭的原有模式开始松动。晚餐后，家倩和家珍一起洗碗，她们展开了一场对话。家倩问姐姐家珍：难道你愿意一辈子困在这里么？家珍说：不要跟我讲这些，这里是家，没什么不好。家倩说：可是这里不是你的全部啊。家珍被触怒，摔掉手中的盘子说：可是这里是爸的全部。我比你了解他多得太多了。我是要陪着爸爸的（为父亲守贞）。家倩问：那你对我的心了解多少。自从妈死后，你就开始当起我的家长，不是我姐姐。是你把我挡在外面。家珍：我以为你讨厌我。家倩：从来没有…泪珠滴落，16年里，情感的交流才第一次开始，爱开始流动。


二女儿家倩，因为在医院意外遇见做体检的父亲，误以为父亲心脏出了问题，这一误会开始让她放下对父亲的抗拒，内心真实的情感开始流动起来，像男孩子一样的家倩，完成了与父亲的和解和心灵沟通。在影片最后，看到三个女儿中，最后留守在家中的，是最反叛的二女儿，看似早早吵着要离开家的二女儿，其实与家的连结却是最深的。反叛的背后，是对家、对父亲的深深的眷恋和爱。当反叛消失后，二女儿操起父亲的职业工具，做起了“大厨”，彻底完成了她对父亲的认同。只是，完成与父亲的和解、认同——这只是生命成长的第一步。我怀疑的是，那颗多年来一直想要被父亲赞扬的心，真的还记得自己真正喜欢的是什么，想要什么吗？


我们感受爱，往往不在于对方做了什么，对方的行为表现是什么，而在于我们“能够感觉到爱”的方式是什么。原生家庭带给我们的影响远超乎我们所想像。一位朋友分享了她和恋人的相处模式，只有争吵、激起男友愤怒的那一刻，她才有一种满足感，感受到他是爱自己的，他在意自己。为了确认爱，她总是有意无意地激起男友的愤怒，发生争吵。在活动的讨论中，她才发现这种模式和她的原生家庭有着惊人的相似。爸爸妈妈从她记事起就在争吵、争吵。她在争吵中学会了感受爱、确认爱，熟悉了这种感觉。在两性关系中，温柔的对待，她没有感觉。她必也只能从争吵中感受到爱，因为这是她多年来所熟悉的爱的方式。 


9：35分，电影赏析会，在沉思中结束。
      </影评>
<有用数>7276</有用数>
<没用数>211</没用数>
</review>
<review>
<作者>隆咚锵</作者>
<标题>我是很勤奋的饮食女</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-01-18 23:07:21</时间>
<影评>
        我是那种不喜欢《卧虎藏龙》，也不喜欢《断背山》，却喜欢《喜宴》，《推手》，《饮食男女》的观众。我很喜欢看这种故事性很强的电影。在李安这三部电影中，有异国恋，同性恋，老少恋，未婚先孕，大龄剩女，基本上，李安早在1994年以前就把当代社会的核心男女问题都讨论完毕了。仅凭这一点，我对于李安导演，还是一直心怀敬意的。年轻的他在想办法去阐述一些复杂而尴尬的问题。


李安的这三部电影，我觉得拍得最好的是《喜宴》，最正统的是《推手》，而我最喜欢的是《饮食男女》。大概是因为里面漂亮的烹饪过程。我喜欢那种慢条斯理生活的感觉，就像准备一顿饭的过程。从洗菜，切菜，到烧水，热油……我喜欢把这些步骤安排得井井有条之后，打开音响，独自一人享受站在厨房里的乐趣。有的时候，会用老干妈爆炒鸭肠之类的食物，厨房里一下子充满了呛人的烟气，那种烟气像是要抢占所有的氧气，而我却依然不愿意从厨房里出去。


我看着电影开始的郎雄，心怀无限的崇拜。在这样一个没有真正的武侠的年代，我觉得那样的厨艺就是一种侠气。切肉的动作凌厉而舒展，身形不断的在不同的锅之间转换，夹杂上纷繁的雾气，这个场景像是我心中一直盼望的某个桥断。做饭时的男性是尤其性感的。男性的性感如果表现在油光锃亮的肌肉上时，对我来说实在是太过于动物性了。而生活中，我一直相信，如果哪位男士能对于黄瓜也给与足够的认真，他一定是一个会生活的人。而会生活的男人，相比于那些肌肉男，往往能性感得更加长久一些。


所以，即使郎雄扮演的父亲已经年老了，已经被称为“朱爷爷”了，也还是可以有新的爱情，新的家庭。如果我是张艾嘉，我可能也会有同样的选择。这个男人，他关心我的孩子，他会吃我的孩子的剩饭，他站在厨房里的时候是那样的安静而没有怨言，他依然挺拔。很关键的一点，他会生活。


郎雄的三个女儿一个是呆板的大龄中学老师，一个是美丽聪明的大龄金领，还有一个是冲动可爱的大学生。显然，李安和郎雄扮演的父亲这个角色，都是最喜欢吴倩莲扮演的这个二女儿。原因似乎也很简单，因为她也喜欢下厨房，喜欢摆弄个锅锅碗碗，同时，她还聪明，一个自强不息的女性。一般这样的女性形象，在大荧幕上总是被父亲喜欢。


所谓贴心，不一定要听话，不一定要撒娇，只要有着同样的生活态度，有着同样的生活情趣，就自然而然的离得很近很近。


其实我是那种不会生活却又特想好好生活的人，所以看李安的片子特别合适。总体来说，李安是一个很正统的人，无论是种种不寻常的恋爱方式，李安也总是以最传统的方式去解读，那种淡淡的中国的味道，常常让我觉得亲切而自然。男人和男人的爱，男人和女人的爱，年龄相差很大的男女之间的爱，中国男人和外国女人的爱，这些爱其实都可以很自然很平淡，这一切都像是在做一桌菜，评头论足的人总是有很多地说道，只有真正做菜的人才知道种种味道的来龙去脉。


与生活，我也是如此，我希望我在其中，而不是等着一切摆到我的面前，那样的生活太偷懒。透过镜头看到的世界总是美好的，往往总是摁下了很多的快门，却懒得去洗照片。那些美丽的场景，我留在了心里，像是已经亲自烹饪过一种食材，我按照期待的味道去挑旨，最后，好坏与否，于我自己已不重要了。所谓饮食男女，就如同文艺男女，文艺男女要认认真真的文艺，搞好每一个细节，而饮食男女，也一样要耕耘于每一个味道，厨房的味道，饮食的味道，感情的味道，日子的味道，生活的味道，种种味道只有认真体味的人，勤奋于此的人方可体悟，不足为外人道也。


脑残博文
http://hmilypty.blogbus.com/logs/34074639.html

</影评>
<有用数>2837</有用数>
<没用数>271</没用数>
</review>
<review>
<作者>贝塔先生</作者>
<标题>乐观向上的吃货</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-08-14 00:52:39</时间>
<影评>

没人再有耐心读文字的时代
我想在每个周二晚十点，讲一个荒唐的故事，欢迎关注 




－－－－－－－－－广告结束，我让路－－－－－－－－－－－


  朱老爷子和老兄弟喝了酒，颤颤悠悠走在过道里，说：“饮食男女，人之大欲。不想也难，忙活一辈子，就为了这个……想了气人，好滋味儿谁尝过了？”

  最近自己闲来无事，热衷于烧菜，每天睁圆了眼，在网上四处找些菜谱来研究，奔波于厨房和电脑间，电光火闪，虽说卖相不好，到底做出来了，对一个从来不进厨房的男人，也算是有些聊以慰藉的资本。
  所谓食色性也，毕竟是人的本性。浪子比不上，吃货还算排的进前三。
  《礼记·礼运》有曰：“饮食男女，人之大欲存焉。” 
  正巧最近打算温习李安，于是挨个看了《推手》和《喜宴》，只剩一个《饮食男女》留给今晚。
  这是李安“家庭三部曲”的最后一部。开篇车水马龙的街道，告诉我们这是关于生活的故事。镜头一转，烧炒煎炸，油盐酱醋，鸡鸭鱼肉，镜头的快切，朱老爷子的手。这回子做了大厨，一桌拿手的好菜。
  既然是三部曲的最后一部，不得不提及前面两部片子，用李安自己的话说：父爱三叠，是以为家。前两部，老实说，基于矛盾各方的投降，结局总是无奈的。单就这部而言，看过许多人的理解，认为仍然延续无奈的讽刺的主调。我却觉得心里暖极了。
  因为李安终于给了我们答案。
  一个丧偶的老头子，三个各具性格的丫头，两两相加，凑成一个矛盾重重的家。
  家家有本难念的经，也无非就是这个意思。
  片里的几个人物，虽说戏份有轻重之分，但是剧本功力深厚，各个诠释的清清楚楚，演员也准确拿捏，丝丝入扣。单挑三个女儿来看。
  大女儿，基督徒，生活保守，内向，教师的职业身份再合适不过。当然，也是彻头彻尾的闷骚女，见不得对门夫妻亲亲我我天天唱K，也听不得窗外野猫叫春欢畅。剧情的交代，我们看的清楚，这个人活在对于过去的臆想之中，其实所谓受初恋之伤，不过只是日复一日自我孤独寂寞的幻想中，所找到的可以用以自欺欺人的安慰依据罢了。李安善用对比，紧凑但是平缓的叙事过程里，一幕一幕的对比接连发生，就这个人物分析，在神曲的背景乐下，虽算不上标准的声画对立，但是冲击力的确也是给够了的。波浪卷发，烈焰红唇，主动献身，一个古板固执的老处女形象被打破。而恋爱，也就来了。
  二女儿，女强人，航空公司企管，够现代够新潮够独立够奔放。很好很强大。却是标准的先抑后扬型。童年有阴影，被严父给予厚望，可以看出曾经承受过不小的压力。个人感情生活也算是一塌糊涂，与前夫维持弹指即破的性爱关系。与父亲的情感转变算是全片一条重要的线索，从开头一直延续到结尾。
  小女儿。学生。单纯天真。还好运气不错，遇到青少年哪吒。未婚先孕，嫁入富家。
  三女一父。又是一个家庭难题。几个人受家庭压力的强迫，虽说住在一起，感情的联络和维系无非也是例行的周日晚餐。一桌五彩斑斓的美食，四个垂头丧气的生活戏子。
  一团乱麻。
  人之所以觉得活着累。无非是乱七八糟操蛋的事儿齐齐不约而同出现，嬉笑嘲讽的聚集在一起，要看我们生活的笑话。工作压力大，帐头的赤字，老婆要买名牌包，儿子要进补习班，父母唠唠叨叨不能排忧解难，自己只有辆奥拓，儿时发小却置了一辆奥迪，同学会个个西装笔挺，脂浓粉厚……
  失败，失败，还是失败。
  生活大不了也就这个样子。既然没有破罐子破摔的勇气，到底求神拜佛渴望安乐度日少些麻烦。
  片里的人也有着自己的麻烦。父亲渐渐老去，大厨失去味觉也就失去了生活的自信立足，女儿们各怀心事，自己的事已然烦不过来，对于家庭这样从头面对的温床，自然少了许多该有的反思。
  医院里那段，看的人揪心。二女儿看着父亲一个人在医院检查身体，之后迈着迟钝的步子消失在电梯里，热泪盈眶。父亲的老兄弟温伯伯突然辞世，也大抵可以算作是导演给的警示。
  何必等到一切都失去了，才后悔莫及？
  矛盾的存在，终究有它存在的道理。就像这个家一样，老爷子在饭桌上借着酒劲说：
  “其实一家人住在一个屋檐下，照样可以各过各的日子，可是从心里产生的那种顾忌，才是一个家之所以为家的意义。”
  第一次观影时，看到这里，一下子有茅塞顿开的感觉。对于之前的两部片子《推手》和《喜宴》，自己汗颜于看的太过理智，却往往忽略了真正的意义。
  之所以说李安用第三部《饮食男女》告诉了我们答案，也在于此。说他是天才，并不为过。各个细节，分明是深思熟虑，万万少不得。
  我们老是爱走极端。要么感性的不得了，对于一切投入千分万分感触伤怀，要么理性至极，非得从心理学社会学传播学种种学来研究分析一举一动。其实作为一个人，生活里的人，家庭关系朋友关系情人关系各种关系里的人，我们只需要用最朴实的心去面对看似最复杂的纠结。
  看看片里的人，大女儿改头换面，抛弃幻想，勇敢的追求爱情；二女儿悟透情字，虽说找个炮友在当今社会已然无罪，到底还是发现踏踏实实平淡是真；小女儿也用纯洁去获得了自己的幸福。
  看到这里还不明白？那么再看朱老爷子，即便是借着酒劲宣布消息，还是无视了那个神经兮兮道德败坏的老妈子，勇敢的追求了小自己几十岁的张艾嘉。
  其实这个信号在《推手》里李安早已给出，我们的幸福来源并不在于一切基于形式的关系维持，而在于面对我们最本质的饮、食、男、女。一家人住不住在一起其实并不重要，重要的是是对这个家庭里的所有成员保持一份“心里产生的那种顾忌”，其实这也就是关心和爱。
  面对纷繁复杂的生活，我自己也认为其实许多时候仅仅有爱是不够的。但我们为什么总乐意自己折磨自己，找出那么多加法题，非得告诉自己说，太他妈复杂了，太他妈失败了，太他妈琐碎了。藉由自欺欺人而逐渐演变而生的弱者，并不值得同情。那些千万个理由无非是给自己一个“逼不得已，委曲求全，乃至退而求其次的崇高伟大”的自我安慰。
  我有上进心，那么工作的难题自然也不是难题。老婆要名牌包，那么更得努力买给她，要么你娶她做什么。儿子要求提高，那么别在乎几个小钱，这是值得庆幸和骄傲的事。父母唠唠叨叨难以排忧解难，何必以沉默和唯唯诺诺应对所有，多些交流，自然自己之身都是父母所授，那么互相理解也不难。自己只有奥拓，也比发小的奥迪强，现在流行mini风。同学会上各个西装笔挺也别在乎，安妮宝贝提倡大家穿麻布才是王道。
  当然，你也可以管这叫做自欺欺人。我只能说，万事基于自我的内心，生活如若可以快乐，这样正途上的自我激励何尝不可？毕竟是普通人，只求衣食无忧，健康快乐，平平安安。
  只需记住爱和努力，那么也没什么大不了的事。
  从今天起，做个乐观向上的吃货，也比做个眉头紧锁的柏拉图强。





</影评>
<有用数>1623</有用数>
<没用数>274</没用数>
</review>
<review>
<作者>veronique</作者>
<标题>其他-----李安还是坏人</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-11-03 17:57:43</时间>
<影评>
        自从他在《喜宴》里，狡诈地让巍巍莫名其妙当了一对小gay情侣的代孕母，还硬塞给她一份“皆大欢喜”的心甘情愿，又在《饮食男女》之末，让娶了年轻小姑娘的老头枯树又抽嫩枝之后——我就根深蒂固地认为，李安是坏人。


如同有一次师姐说到：《断背山》当然是一部好电影，但却是我无法容忍的电影——不因为我歧视gay，而因为我不可动摇地歧视不知廉耻、半分愧疚也无的婚外恋。


看上去温柔敦厚、满怀的儒家风范，骨子里却蔫坏蔫坏，李安的电影一以贯之，讲的不过是伦理，不过是理智与情感的冲突、传统与现代的冲撞，而其倾向性更是不言而喻。


看上去满脸和善的他恰正如同最最杀人不见血的传统，从来不肯露骨地表白好恶，却隐隐地藏着一份冷冷的心。从来也不曾肯给予毫厘些微的祝福，越是丰盈鲜活的生命越是在最终夭折得不堪：玉矫龙终究要爱上李慕白，并以生命的夭亡来祭奠这一份皈依；玛丽安娜的故事不过是又一出老掉牙的劝诫，娇艳的女子黯淡在道德的戒律面前，苍白地接受成熟；饮食男女是happy ending吗，为什么我只看出了女子的被侮辱与损害？而在我眼里至为惨烈的一幕，是英俊的赵文宣向家倩伸出手来，英俊斯文的笑容无懈可击：“好朋友”——我的眼泪在那一刻夺眶而出。


李安还是和〈sex and city〉的编剧如出一辙：无边的春光可以尽泄，世界的繁华可以追逐，然而最终，祝福只给予婚姻中的女子。艰难的，编剧终于一个一个把五个活色生香的大龄女郎嫁了出去，才可以如释重负。同样〈饮食男女〉，小女儿看似心无城府却坐拥幸福，最令男子赞赏的不过是如此十足小女子的心机与聪明，大女儿的形象一直如漫画一般夸张，女性魅力尽露的时刻却傻人有傻福，惟独家倩，越是聪慧越是美貌越是魅力四射，却越是只能被男子定位为“好朋友”，只能无处可逃地一头扎进陷阱：那是李安的故事里，现代（叛逆）（新）女性无可逃遁的宿命。


玉矫龙、家倩、巍巍、玛丽安娜，李安的荧幕上这些女子贯穿着古今与中外，却不过同样是一类——同一类在传统与现代的边缘挣扎着、冲撞着、叛逆着，并且最终一定会遭遇背叛的性情女子。果然，说李安懂女子，甚至进而疑心起他的性取向来，然而他即便是懂得，却从不慈悲，即便是理解，却从未有过真正的同情。
      </影评>
<有用数>1529</有用数>
<没用数>375</没用数>
</review>
<review>
<作者>lisa|离</作者>
<标题>饭桌上做爱</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-06-29 00:59:52</时间>
<影评>
        其实今儿是刚看完喜宴的一天，喜宴，饮食男女，我都看了很多遍。照理说得再看几遍推手的，但我始终觉得推手相较这两部，始终有点儿显弱。

李安的细节精致到让人咋舌，也正是如此可让我安心的乐此不疲的一遍遍看这部饮食男女。


饮食男女，人之大欲存焉。像是难得一回的饭桌上做爱，双方身份并不清楚，可能是久失激情的夫妇，可能是偷情的男女，可能是家长未下班的学生，也可能就是热恋情人异想天开。


不可否认李安是个人精，还是个十足龟毛的货。李安精在他偷偷卖的是美式概念，把美式的直接浪漫糅入中国式含蓄中，甚至有点儿反其道而行的：西学为体中学为用了。一般入骨透彻如人精的导演总会留点儿遗憾，要么不够细致，细节不够出彩，花哨功夫太多，等等等等。但是偏生李安又是个极度龟毛的家伙，开头一段儿看似花哨但却逻辑十足，就连做菜的时间火候安排上都无可挑剔的漂亮做菜镜头，看得人食指大动。（若非要挑剔，那就是替身演员的手不及老人的手粗糙。）期间接了个电话，隐晦的报告给观众他们的忘年恋。一个电话偷偷规避了他们俩是如何勾搭上的前因，开门见山的讲起了故事。


片中几个女人个个出彩，且不说老戏骨归亚蕾，也不说当时风韵十足的张艾嘉，单单这三个女儿，就各显神通了。杨贵媚是我几乎可称最爱的台湾女演员，可塑性极强，在饮食男女中饰演低调的大姐，却几乎抢去了所有光彩，不说青春无敌的王渝文，就连大美女吴倩莲的镜也照抢不误。不知是导演偏心还是怎么的，偏偏给杨贵媚一个这样极度单纯却极度复杂的角色，角色本身就已经很抢镜。为什么抢镜，是因为大女儿几乎是最能表达饮食男女这四字的隐含意，欲望，的人。看似古板，实际上内心对感情和欲望的渴求早已到了干柴列火的程度了，人称闷骚。而骚这个词儿，明骚没意思，漂亮女人骚也没意思，但是漂亮却内敛的女人骚就有点儿意思了，何况是杨贵媚这样长着一张细长眼睛和极适合画大红色嘴唇儿的脸的女人。人总是有个欠字儿，偷来的比自己碗里的香，别人碗里偷不着的又比煞费苦心偷来的香，所以最香艳的，便是那还有基督徒背景的中学教师，端庄淑丽的姑娘，烫大波浪抹红嘴唇那一瞬间。而之前处处敏感，内敛却脾气大的性格，又暗示了后来揭示的当年的失恋男友纯属幻想这个事实。其实看到这样的角色我多少都有点儿感同身受，每当遇到爱的人，总忍不住意淫它出现在我的生活中会是一番什么光景，而自己的生活，却其实一直孤独无趣。


这片中我第二喜欢的，就是锦荣。张艾嘉的脸知性耐看，加上一对杏眼，满脸冷淡，就总让人想看这种女人在爱情中的样子。我喜欢她，在于她不把自己的特立独行当回事儿，就还真当做是谈了个普通的恋爱找了个普通的男人。把那句“只是”咽掉了。但是看了几遍片子之后，却会发现这片子里在朱家从头到尾她都有点儿淡淡的暗示和淡淡的嚣张。比如一到朱家就问老朱的下落。我喜欢这样的女人，知道自己要什么，并且满足于，却从不屈从生活。与我而言，也许更是因为这份恋父情结吸引了我。而在戏里，也对应的只出现了个梁伯母，没有出现那个缺失的父爱，不得不佩服导演的精致。


归亚蕾这个大配角当然也可圈可点，一口长沙话让我这个湖南人感到无比亲切。举手投足带点儿洋气，带点儿悄悄被掩饰的俗气，甚至连口音也恰如其分的长居海外多年未回故里的走样，只是这恐怕是湖南人民内部分享的范畴了。再有就是她作为一个配角，先有一口异域语言先声夺人，再有那双现时明星们整容过后再也不能达到的会说话的眼睛演活了种种眼神，特别是面对老朱的前后变化起承转合，这些都能在她眼睛里找到。连眼睛也时时入戏的演员，怕是难找了啊。


相比之下，戏份极重的二女儿就薄弱多了。吴倩莲始终有点美而不艳的感觉，演戏的痕迹太重，想强硬没硬起来，想温柔又没柔下去，粗俗点儿说恰如五十岁男人的裤裆啊，不由自己控制。再有她做饭时的神态没有充分的体现跟父亲的遗传关系。郎雄老头子虽然一系列利落的动作是找替身完成的，却十足的体现了身在厨房的厨子该有的神情，而二女儿做饭时，眼中看不出极喜爱，甚至在完成一桌菜时面对正襟危坐的父亲还有微微的沾沾自喜的意思，这是不该明显的。


最后结局锦荣挺个大肚子出现，倒是怎么猜也没猜着的，“跟这儿守着下套儿呢”。看完不禁感慨李安真是 naughty boy啊，正如喜宴里头自己抽空露了个头还解释了句五千年的性压抑，这儿也在结尾的肚子上作了调皮的文章——朱老爷子老当益壮啊。而且跟喜宴一样仿佛不沾点儿性事（或说是生子）相关的东西就体现不出中国现行社会的微妙性压抑。当然，也可说这个情节更体现出了对锦荣的选择的明显鼓励，积极的氛围光影逼迫观众去接受，甚至是鼓励观众将其看做正面的情感。


与喜宴不同，几乎没有露骨的性情节，倒是两度出现怀孕，两度出现做菜，借此隐晦表达要传递的活色生香的场面。其闷骚程度不输我开头那个比喻，趁家中无人时来一场激情又安全的饭桌上做爱。


当然，作为一个吃货，并且由于对吃的热爱被迫成为一个厨艺尚可手脚麻利的吃货，我看片中的食物水乳交融，经利刃分离又经热锅融合，去皮扒骨又重逢于摆盘瞬间，风牛马不相及却被生点鸳鸯谱熟作一锅，种种厨房里食物和火焰的风情万种，其满足程度，不啻于一场饭桌上活色生香的做爱了。
      </影评>
<有用数>1057</有用数>
<没用数>132</没用数>
</review>
<review>
<作者>张晚禾</作者>
<标题>《饮食男女》情节结构分析</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-09-23 20:36:02</时间>
<影评>

《饮食男女》情节结构分析
（拉片笔记）

       亚里士多德在《诗学》中指出，一个剧本必须要有开端、中部和结尾。虽然这是一个不证自明的命题，但却是不容轻视的规律。在叙事体的戏剧和影片中，一部剧本分成五部分：开端、展开、递进、高潮、结尾。即：开场（介绍情境、设置悬念、例证动作）—&amp;gt;开端（带入，情境激化）—&amp;gt;展开（展开冲突）—&amp;gt;递进（深化冲突、必需场面）—&amp;gt;高潮（抑制、拖延、发现与突转）—&amp;gt;结尾（强调主题、情感满足）。影片《饮食男女》的剧作结构大致如下：

              情节点Ⅰ                           情节点Ⅱ 
          （第一次吃饭，              （最后一次吃饭，
          家倩提出搬家）          老朱提出和锦荣在一起）
├——─—───—┼──——──————─────┼─———──——┤
 \___开头 1/4___/ \_______发展 2/4________/ \___结尾 1/4___/
（建置：老朱做     （对抗：从一家人第一次到    （结局：最后聚
 饭到一家人第一       最后一次聚餐，中间穿插       餐，到结尾老朱    
   次聚餐）                两次两次聚餐）                   恢复味觉）


于是对于电影《饮食男女》的情节结构，可作以下分析：

1.《饮食男女》的“开头”：
     
       热烈滚烫的油锅，娴熟的切菜手法，喷香冒气的美食出锅……影片始于老朱在厨房为周末这天一家的团圆饭熟练忙活做菜以及捉鸡的场景，接着进入场景二，老大家珍在公车上听她所信仰的基督教音乐。场景三：老二家倩在办公室对着电脑分析数据。场景四：老三家宁在一家类似麦当劳的店里做服务员。接着镜头又转换到老朱在家做饭的场景五，场景六：家倩在办公室打电话，场景七：家珍在教堂祷告，场景八：家倩与分手的男友保持性关系，场景九：老朱准备饭菜，场景十：家宁出公司门碰到等待同事的钟国伦，接着场景十一到十三分别是家珍、家宁、家倩分别回家来，至情节点一场景十四一家人围在一桌吃饭。梳理之开头部分的情节大致为：

①	老朱在家忙碌做饭等待三个女儿归来吃周末的团圆饭
②	大女儿家珍是一名虔诚的基督教徒，正从教堂做完祷告回家
③	二女儿家倩是一名航空公司的高管，并于前男友保持着性关系
④	三女儿家宁在一家快餐公司做职员
⑤	一家人围在一桌吃饭

       李安采用热开头处理方式拉开《饮食男女》的序幕，向我们展示了一幅具有浓浓的家庭气息的场景段落。段落1中老朱在厨房做饭的主要特征是节奏明快，氛围浓烈，再加上镜头横摇至墙上老朱的生活照交代了老朱作为一名大厨的身份背景，同时也向我们展现了他娴熟精湛的厨艺。接着开头部分继续为我们拉开叙事，分别交代了老朱三个女儿的身份背景，老大家珍信仰基督教，老二家倩是一名美丽的女强人，老三家宁在一家快餐公司做职员。至此影片的主要人物都出场完毕，进入到第一个情节点，一家人围在一桌吃饭，老朱欲言又止以及家倩首次提出要搬出这个家，姐妹们的谈话里又暗示了梁伯母即将回国事宜，为接下来的出场人物埋下了伏笔，同时也拉开了下面的故事发展。
       值得一说的是电影开头部分的蒙太奇手法，广角镜头及大量特写镜头运用，使得开端冷静又充满了识别度，尤其是对食物镜头的特写令人不觉垂涎三尺，另外李安只用了四个镜头就交代了整个影片的主要人物，流畅的剪辑技法令人叹为观止。

2.《饮食男女》的“发展”：

       发展部分主要分为开端、展开、递进、高潮四个子部分来简析。
       开端部分从饭桌上一家人吃饭，家倩提出搬出这个家拉开了故事的矛盾发展。场景十五：三姐妹在厨房收拾碗筷，家珍对家倩的离开表示出心理上的不平衡，同时又表达了自己终将成为照顾父亲那最后一人的感叹。这与她和家宁之后义无反顾的离开这个家形成了巨大反差，实则传递了一层思想，即二人并非真的愿意照顾老父亲，而是把他当作对自己的一种累赘，反而是第一个提出要离开的家倩最终成了这屋子里留下的唯一一人。接下来锦荣和珊珊的来访，老朱与温叔谈起女儿嫁人问题，传达出家倩才是与老朱最为想象这层信息。这一部分的主要情节分别有：①老朱晨跑遇到姗姗一个人挤公车新生疼爱之情于是决定每天为她做便当、家珍教书、家倩处理公司事务（李凯出场）、家宁学外语。（三个姐妹生活的场景交代。②老朱给姗姗送便当、家珍初次见到周明道、家宁与钟国伦聊天吃饭、家倩电梯偶遇李凯。（这一部分同样是一家四口生活场景的普通展现，但相对于之前在情感及叙事强度故事脉络上是呈现一种向上递增的趋势。虽然幅度不大但情节即是在这样一种平稳的氛围中展开，演化）。

       接下来进入到发展部分的展开：主要情节有：①家倩得知能去阿姆斯特丹。②温叔进医院，家倩来探望，谈话中另家倩回忆起往昔。③梁伯母一家来访。④家倩和李凯在办公室谈话、家珍收到情书、家宁和国伦去国伦家。（三个姐妹生活场景）⑤家倩得知钱被骗，去医院探望温叔发现了检查心脏科的老朱，对父亲心生愧疚。⑥一家人吃饭，谈话中家倩对去阿姆斯特丹的事情欲言又止。（这两个情节是表现家倩心理变化的一个转折点）⑦梁伯母来访。⑧家珍收到情书以为是周明道、老朱给姗姗做便当、家倩和李凯在超市聊天得知李凯是成大化学系毕业、老朱碰头锦荣、家宁和朋友谈天讲明了自己与国伦的事情。（这里五个场景分别也交代了剧中主要人物的生活场景，同属前面部分又呈现一种递进的关系）。展开部分是对发展整个大部分中整体情节的一个推进发展，对开端呈现一种推力作用，在对一家四口进一步生活场景细致的描绘中平稳缓慢地带动着故事矛盾的展开层层递进，以及戏剧化的延伸。

       递进部分的情节主要有：①一家人吃饭，家宁宣布自己怀孕要搬出去。（家宁是这个家中第一个离开的人）。②家倩和家珍交谈、老朱和梁伯母唠嗑。③李凯和家倩在办公室谈到了家珍，原来九年来家珍一直在编一个慌以及处在一种自我陶醉意淫的幻象里，而李凯根本不是家珍的男朋友，而是家珍好友锦凤的男友。④温叔死了，家倩和老朱去拜祭他。家倩去找雷蒙却得知他屋里有其他女人。（这使家倩有了些落寞的感觉，同时温叔是老朱生前最亲密的伙伴，他的离去为电影贫添了一份落寞与悲伤之味）。⑤家珍在司令台大声广播，得知情书是学生写的，她在教室亲吻周明道。（家珍与周明道的关系在这里落成）⑥家倩见雷蒙得知他要结婚，当雷蒙提出保持性关系时她感到厌恶并拒绝。⑦一家人吃饭，家珍拉周明道进屋，宣布已与他领证，随即同周明道离开了这个家。⑧老朱帮家珍整理房间，周明道过来搬东西（到这里，原本觉得自己会留在家里的两个人都相继早先离开了这个家，家中唯独留下了家倩一人）⑨家倩和李凯成为了好朋友。⑩老朱又开始张罗饭菜邀请所有人来家里吃饭。
       随着故事的展开，在递进部分里面每个人物的走向从模糊到清晰，到最后尘埃落定各自归位，讽刺的一点是这走向与原预定的背道而驰，这也是导演所要传达的故事意图，与传统的伦理观念背道而驰。

       高潮部分扭转了整个故事的走向，到这里故事走向了第二个情节点，原本是传统代表的老朱终结了这个传统伦理的观念，终结了这一整个家庭以及伦理观的束缚。他在饭桌上宣布了与锦荣在一起这一令人匪夷所思的消息使所有在场的人惊愕。

3.《饮食男女》的“结局”：

       《饮食男女》的结局收的简略而又蕴含余味，老朱还是与锦荣生活在了一起，并且锦荣还怀了老朱的小孩。家倩在原本那个略感破旧和凋零的家里开始当起了厨师，大家各自的生活走向了轨道。老朱被邀请回家品尝家倩的菜时发现自己恢复了味觉，这一恢复意味深长，他自身摒弃了做菜这一传统，作为传承纽带的人是与他最为相像的女儿家倩。

       整个故事的核心理念是：现代社会与传统伦理，饮食与男女。朱家这几个浅尝一口菜就知道“火腿耗了”或者“虾没打浆”的女儿们在感情上没有逃过传统劫数，最终臣服于未婚先孕，以及被玩弄的事实里。从现代到传统，饮食到男女，电影里的每一个人都做了各自的转化，老朱是一个传统的代表，然而在结尾却摒弃终结了这一点。二女儿家倩在感受到现代人的各种弊病后发觉家庭才是她最可以依托的地方，她看到父亲宣布卖掉房子以及所有人拖着梁伯母出去时倚在门上落下了泪水，那是一种对家庭伦理散失后的伤心与失落，也正体现了家倩才是真正愿意传承这一传统的人，愿意作为一种传输纽带去爱着这一传统。导演在缜密有致的剧情安排下一方面表现了传统伦理的失落，同时又表现了出了对于传承的希望。

</影评>
<有用数>965</有用数>
<没用数>31</没用数>
</review>
<review>
<作者>麦</作者>
<标题>《饮食男女》-男欢女爱,滋味万千</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-02-09 15:24:33</时间>
<影评>
        我知道结局的,很久前就知道，就是一直没看。


懒洋洋地看着十多年前的片子，居然慢慢微笑、兴奋起来。是的，美食、感情当然是有趣，但是片子背后的那个会心笑容，更有意思。李安，果然不简单。


中国文化中的微妙滋味，拿捏地到位、入味。这就高了很多聪明人一筹。小细节、小角色，都是小心翼翼安排。很多都是中国人的幽默，中国人的自负，中国人的苦恼，中国人的解决。想来老外只能看着各种美食暗咽口水，这个时候中国人可以很不客气地提醒一下：诶呦，您这是看到哪里去了呀？


喜欢的地方太多。到是早就知道的结局，还是让我又吓又笑。这个还真是厉害。归亚蕾这种老戏骨，深入浅出，该重彩的地方浓妆，该轻掠的地方淡抹，由半分羞怯、十分得意到恼羞成怒，滴水不漏，让人折服。郎雄一拍桌子，一语惊众人，也是出人意料。其他人等的表现，还都无可指摘。


等等等等，回头再看，才知道导演的这个埋伏早就搁那儿了。


片子开始，在操持饭菜时，老爷子就接了个电话，谁的电话，没有交代。但是，他却很耐心地教对方如何做清蒸鱼，听了对方一言，又极其无奈地说“今天不说，要等到哪天说呢？”是夜，锦荣来朱家窜门，头一句话就是“我以为你们都在家，朱爸呢？”锦荣的女儿姗姗更是多嘴说她妈妈把鱼做煳了。


呵呵，那个电话是谁的，很明白了吧，这是其一。锦荣那有轻微放肆，又无人会去留意的寒暄，这是其二。所以，若有人被误导，导演应该在偷笑，没在意他的狡猾，就入了他的套。



至于三个女儿，个顶个地有意趣。大女儿的扮演者杨贵媚，实在是那种“越老越正点”的极品，镜头感抓得非常精妙，几次都露一手，让人不得不赞。


二女儿吴倩莲甚至都被大姐生生比了几分下去。当然，她的表现，好比优等生作业上的“良好”，不错，但是还不够好。


到是三女儿王渝文和陈昭荣这一对璧人儿，很让人感怀。他们是那么年轻，那么年轻过。在暗室里，两人看着显影的照片，扣住了对方的手，流露了人对于衰老、死亡的恐惧和哀伤。由最年轻的人所表现出来的这种情绪，最切最深。


“饮食男女，人之大欲”，想之不能，求之不得，滋味万千，各人入怀。














==========================================================================================================


这是5年后的分隔线。





-------------------------------------------------------------------------------------



　  恩，关于那一通电话，理解为二女儿打过来的，也有不少朋友。 

　　 

　　从两个角度解释一下我的看法吧。 

　　 

　　 

　　其一。 

　　 

　　 

　　老爷子和二女儿之间的感情最为深厚，但是，在影片最开始，这二人的关系也最硌涩。如果影片中有点明原因，老爷子的哥们被送医院，二女儿也赶了去不是，这父女俩在一个知根知底的“外人”面前终于把心结摆在桌面上明说了一次。二女儿抱怨，从小在厨房混大，她是最爱厨艺的那一个丫头，结果，老爸偏偏不许她再干这一行。 

　　 

　　这个不是原台词，只是大意。但是，也可看出，父女俩人的心结在这一时刻，依然未解。女儿热爱，老爸禁止，这个疙瘩在此依然存在。所以，为什么女儿心情大好，就弄一桌饭菜，但是，她压根不是在自家做，而是在男友家。 

　　 

　　在这样一种情况下，做菜是女儿宣泄情感甚至纾解自我的隐形通道，她根本不想让老爸看见，更不大可能主动去问老爸如何做菜，另外她的厨艺之高，几乎是女儿中最得真传的那位，并无问此简单问题的必要。 

　　 

　　于常人看来，父女之间的求教和讲解，是很通畅的事情。但，在老爷子和二女儿，有巨大的隔阂，这隔阂恰由学厨、当厨而起，在影片的前半段，矛盾又完全没有消除，而是以其他的方式不断激化。 

　　 

　　所以，我个人觉得，影片开始的第一个电话，不大可能是二女儿过来求教的。 

　　 

　　 

　　其二。 

　　 

　　老爷子讲电话时，开始说的是如何做鱼。最妙的是老爷子的最后一句话：“今天不说，要等到哪天说呢？” 

　　 

　　老爷子说这句话的无奈语气，请朋友再思量一下。 

　　 

　　让他如此无奈的事情，让他想说却又不好说，决定说却被另一个人反对说，会是什么事？ 

　　 

　　我想到的，是他打算在家庭聚餐上，向三个女儿公布：他和锦荣的感情问题。 

　　 

　　向女儿宣布新的恋情，从某种意义上讲，是对原配的‘背叛’，更何况锦荣是女儿的同学，突然之间，被告知锦荣会成为她们的继母，这会是多大的冲击，可想而知。 

　　 

　　作为父亲，他当然有发言的绝对权威；但作为锦荣，向同学兼闺蜜坦白自己和对方父亲的恋情，这太难了，她不得不犹豫再三。 

　　 

　　所以，喊停的人是电话那头的人，对吧。因此，终于没有说出来的，是老爷子。 

　　 

　　而锦荣夜间探视，也是心中不定，她并不知道，老爷子到底有没有在聚餐中说明什么。她的那一句台词，也很妙——““我以为你们都在家，朱爸呢？” 

　　 

　　既然父亲原本打算向女儿们摊牌，必定应该是三个闺女都在。 

　　 

　　而朱爸如果说了什么，那几个女儿的对她的反应会是怎样呢？ 

　　因此，“朱爸呢？”在我看来，是一个让我觉得拍案叫绝的试探，隐秘而巧妙。 

　　 

　　所以，最终大团圆时，老爷子一拍桌子说了个痛快，几个女儿的反应，不是反对，也不是同意，而是以各种不同言语质问，为什么老爸没有早说，为什么这么离谱的事情没有让她们早知道。 

　　 

　　老爷子有很多次早早说出的机会，都在他自己的犹疑和锦荣的胆怯中，丧失了。 

　　 

　　前面，老爷子长久的沉默，压抑和无奈，造成电影最后冲突总爆发时，戏剧的最高潮。 

　　 

　　这是我个人所认为的前后呼应。 

　　 

　　至于锦荣还在办理离婚，这个是事实。但是，锦荣的母亲，甚至她的闺蜜，都用极短的台词，旁敲侧击，离婚如此不顺，是她的丈夫在拖，她的前夫不但另有女人，对于这段婚姻也极不负责。如此以来，从道德的角度看来，锦荣和老爷子的爱情，是有问题；但是，从严格的意义上反观，锦荣的前夫，在道德上也非常低劣，甚至是有更大的问题。 

　　 

　　那么，此时再去用道德来框套老少恋，于情于理，能套进去的少，留白多了很多。 

　　 

　　当然，对于电影的理解，不同的观众，肯定会有不同观点。 

　　 

　　真伪事小，自由为大。



</影评>
<有用数>591</有用数>
<没用数>27</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿依达</作者>
<标题>一部好电影，抵得过十颗通心丸！</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-09-09 18:03:44</时间>
<影评>
        昨天看过了李安导演的老片《饮食男女》，好不痛快！


人家说，现在的作家、导演中，中国味十足的，正经不是大陆人，而是我们的港澳同胞们。这可一点不假。你看看李碧华的《胭脂扣》、《霸王别姬》，李安的《推手》、《喜宴》、《色戒》，杨凡的《游园惊梦》，王家卫的《花样年华》、《东邪西毒》，都是浓妆艳抹或者云淡风轻的中国气节。


《饮食男女》也不例外。上来一段蒸蒸煮煮的中国大菜就把人给镇住了。什么梅菜扣肉、客家小炒、酱爆海螺、清炒螺片、双椒爆炒鱿鱼头、黄焖鸡翅、肉骨茶、香酥叉烧酱排骨、茭白木耳炒肉片、咖喱小龙虾、西洋参炖乌骨，都一道一道地给端上了台面，看得人眼花缭乱。


朱老爷子的生活也同这菜一样令人昏惑，不知该如何下手。自己年纪大了，味蕾都失去了作用，尽管不服老，也是自欺欺人，无奈的举动。三个女儿，没有一个是省心的。大女儿家珍编造出个被抛弃的故事，以此来逃避爱情，其实是没有信心，变为基督教信徒，穿最朴素的衣服，过最无趣的生活。二女儿家倩因为父亲早年给自己挑选了人人羡慕自己却并不中意的人生道路，所以一直心有不满，又不知该如何说起，所以父女关系一直紧张。小女儿家宁一直是最安静的一个，并不多惹事，但内里藏着的其实是一颗并不安分的心。三个女儿心里都想着要逃离父亲这个老家，但除了家倩好像都没有什么办法。


邻居梁家，有三口人：梁老太太，刚从美国女儿家回来，受了一肚子气，见人就说扫兴话，梁老头子却经常拜访安静地听她讲。女儿锦荣（张艾嘉饰演），家珍的好朋友，从小失去父亲，在朱家的庇护下长大，婚姻生活一塌糊涂，离婚手续办了多年，才有了些眉目，丈夫还排着私家侦探监视着，希望能抓住些把柄以得到女儿珊珊的抚养权。锦荣的女儿珊珊，什么都不懂小学生，喜欢缠着家宁在电脑上画画。


早就看到剧情简介说，朱老爷子在最后会留上一手，所以把每个细节都使劲地挖掘，希望能够猜出点子奥妙。可最后的结局还是让我震惊了。这一点后面再提。


二女儿家倩其实是最关心父亲的，但只是说不出口，也知道自己把父亲气得够呛，听了桂伯伯说的一席话更觉得父亲老了，应该更关心身体才对。一次又在医院的心脏检查科遇到父亲，更让她产生了内疚之情。


姑娘大了越来越不服管，老爷子也越来越无事可做。一日他遇到上学去的珊珊，看到她每日都拿着钱买汉堡作为午饭，就自告奋勇地给她做便当。已给自己一点的事情做。平时的，他也经常跑到梁太太那里聊天。更觉得自己老了。


出乎意料，最安静的家宁竟然是最早离开的。她抢到了朋友的男朋友。又未婚先孕，做上了豪门太太，可谓事事风顺。在众目睽睽之下逃离了这个家。


大女儿家珍这时候被几封匿名情书撩拨了心意。她一直以为它们是自己心仪体育老师写的，心中窃喜，可他却迟迟没有表示。（我还一直以为它们是朱老爷子借着送饭给珊珊的空当，每天放她桌子上，让她得以多观察身边的人、打扮起来，以找到心仪的人，结果，我俗不可耐的想法当然是不成立的）终于她耐不住了性子，打扮得花枝招展，对着学校的大喇叭大骂，“为什么我只能对着空气谈情说爱？！”等等，把全校人都震惊了。可真像是，这些情书只是几个同学的调皮捣蛋，并不是出于体育老师之手。可在体育老师安慰哭泣的她时，她却十分大胆地把他争取过来。最后她也要走了，匆匆忙忙地和男人做了公证，原因是“都等不及了”，当天晚上就把他拉到家人面前，饭都没吃完就坐上人家的摩托车，飞驰而去，眼睛里还闪着泪光：她9年来等待的爱情，总算是结了果。


看来，还真是闷骚的人平时不张扬，一旦爆发，还真是喷火一样地挡都挡不住，雷到骨子里。倒是二女儿家倩，平时就是理智张扬的人，最后却慢慢地淡了散了，归于平静，离开了旧情人，拒绝了新恋人，放弃了去阿姆斯特丹的机会，想着要照顾父亲。人活着就是这么的极端，沉闷到了一定的级数，就是要爆发的，但张扬到了某一个度数，就离归零不远了。


家庭到了这一步，未看也辛酸。父亲的菜好虽好，手到心到，女儿们却无暇细尝里面的情了。难怪朱老爷子要说，“人心的粗了，饭做得那么精，又什么用。”我甚至以为这部片子也会以悲剧结尾，非得等年迈的父亲身体气出了大问题，女儿们才能体会亲情的重要。现在一想，如果剧情也回归到我这等俗人的设想里，也就没什么新意和可称道之处了。


最后，该走的都走了，老屋只剩下父女两个人。父亲却突然召集大家吃饭，说有要事宣布。大家揣测着应当是父亲和梁老太太的婚事有了着落，连梁老太太都穿上了最妖娆的旗袍，进门前还再三地征求女儿对她新胸针的意见，小心翼翼。菜肴还是非一般的丰盛。席间，父亲突然起身来宣布，反正女儿都走了，他将把这老屋子卖掉，换成别处的一间小屋子。众人震惊，我还以为这就是他留的一手，还想着，这老头子倒是想得开。不料，他又说道，


“我的人生不想像做饭一样，等材料都备齐了菜下锅。梁太太，我向你保证，只要我朱老头子还在就一定不会让锦荣娘俩挨饿受冻。”他向身边的梁太太提交上自己的身体健康检查表。


原来，他是要娶锦荣！


当时的感觉犹如当头一棒，真的是千猜万想都没有料到的这一幕。所有的亲戚们也都震惊了，直道是老爷子疯了说浑话。咳咳，这便是片子的高潮了吧，这种震惊貌似只有在《灵异第六感》中我才体会到过。李安简直是绝了。


但后来一想，这情节也并不突兀，其实李安早在前面就已经细针细线地在情节里缝进了铺垫。影片开头的时候，也有老爷子在电话里教某人做鱼的步骤。晚上锦荣领着珊珊拜访，第一句就是“朱爸呢？”珊珊这小家伙也告妈妈的状，说鱼做糊了。其实导演一早就把风一丝丝地放出去了，只是看电影的人心太粗，没觉察到。原来老爷子给珊珊做便当，不是因为没事情做，而是要拉拢小拖油瓶；老爷子同梁太太聊天，不是因为千里遇知音，却是在取悦丈母娘。真真咋舌！锦荣从小失去父亲，被朱老爷子照顾，产生了恋父的情结，也一点都不奇怪。偏偏的，朱老爷子因为自己女儿的疏远，生出了些恋女情结，正好碰到了一块儿。想起一个网友评论的，“如果我是张艾嘉，我可能也会有同样的选择。这个男人，他关心我的孩子，他会吃我的孩子的剩饭，他站在厨房里的时候是那样的安静而没有怨言，他依然挺拔。很关键的一点，他会生活。”快结尾的时候，她在他脸颊上轻轻的一吻，千言万语都融进了一句“爱你”里，那微笑也是娇羞的。张艾嘉的演技永远都是那么淡淡地沁到心里的感觉，永远都那么舒服，比如在《20.30.40》里她与病老太太轻轻的谈话，比如《心动》里她坐上飞机时翻看旧情人送的照片的时候。说《饮食男女》因为张艾嘉演的一个戏份不多的小角色而更加熠熠生辉，果然不假。


结尾的时候，家倩亲自下厨请家人吃饭，却只来了父亲一个人。一切又重归于平静。父亲喝着汤，随口责怪一下女儿的姜放得不地道，却突然发现自己的味觉回复了。呵，他尝到的哪里是味道，分明是浓浓的爱。他轻轻地说了声，“女儿。”家倩回了句，“爸。”


电影就此结尾。


真是部好片子，中国味十足，又没有落到悲剧的伤情里，怎么说都是个蒸蒸日上的结尾。还时不时地要出人意料一下。李安自称是闷骚导演，这片子也算他最闷骚的一部戏了吧。一家子人，大女儿三女儿父亲，都是骨子里比谁都风骚，表面上比谁都正经的。所以一旦骚以来，真是雷到人大跌眼镜。尤其是父亲的大揭秘。一开始只看到女儿们一个比一个风华绝代，看到最后才发现，原来还是老爸最猛，深藏一手不在关键时刻不吐露啊。他老爷子一拍桌子，“我要搬家！我要娶我‘闺女'！”眼镜都跌碎了。


就此，李安的家庭三部曲，我算是全部看过了。《推手》是看了之后久久开心不起来的沉闷哀情。《喜宴》是有趣中又忙乱，带了点小惊喜的（比如父亲居然会英语却一直装听不懂）。而《饮食男女》又最感人，最出乎意料。本来讲的就是饮食的艺术，最后一家人也都找到了最适合自己的归宿，仔细一想，同英文片名“Eat Drink Man Woman“配合得还真是恰到好处。《礼记》有云“饮食男女，人之大欲存焉。”这片子，想来说的也就是人的欲望，其实还是吃上的少一点，感情上的更多。


其实做子女的也能体会父母的感情吧，但还是说不出口，也不好意思表示，所以一日复一日地吵架、赌气。唉。自己明年就要远走了呢，父母自己在家里待着，空荡荡的，多么孤单。想想就伤心。


伤心事便不要再提了吧。


总之是，这部片子可真是难得一见的好片。尤其是在最近看过无数部恶心沉闷的烂片之后，更觉出此片的难得。现在觉得最可恶的片子，就是那种不怎么好却沉闷伤悲的片，比如让吴彦祖断手的《新宿事件》，它和同样沉闷黑暗但其实还不错的《门徒》搭配起来，让我看完之后马上被测出抑郁症，心情悲痛到一星期没有上课。倒不只因为它们的沉闷悲伤才让我痛苦成这副样子，我这个人，最见不得的就是烂片，看过一部之后，总会难受好多天，就好像是吞下了什么不干净的东西，总要恶心好久才能恢复过来。而这部《饮食男女》就不一样，看完了只觉得浑身清新畅快，好像所有烦恼都消了。李安真是个不可多得的牛导演。心服口服。五体投地。


呵，一部好片抵得过十颗通心丸，果然不错。
      </影评>
<有用数>611</有用数>
<没用数>33</没用数>
</review>
<review>
<作者>蓝紫青灰</作者>
<标题>饕餮的盛宴</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-05-08 12:34:41</时间>
<影评>
        故事开始在一大清早，上班的人流刚汹涌而出，老朱师傅就开始准备晚上的菜式了。花一天时间准备一个家宴，对家人的感情那是很深的了。老房子的天井里放着老式的皮蛋水缸，里面养着肥大的鲤鱼，“哗”一下，捉一条出来用两根筷子插进鱼嘴里，再开膛破肚。薄而大的片刀两三下就取下两片净鱼肉，剞花刀，拍干粉，下油锅，那是做松鼠鱼了。

接下来切鱿鱼花，片去鸭胗肝的硬皮，去红椒籽。蒸好的腊肉趁热切片，肥油滋滋地往外冒。切白萝卜丝，边炸走油肉边洗青菜。走油肉从油锅里捞出来激凉水，切厚片，装碗，放姜片葱段，这是在做扣肉了。

院子里大坛小罐沿墙根摆了几溜，还在一角搭了个鸡棚子，养着活鸡，瞅准一只，一把拿下。对比后面两个女婿抓鸡抓得鸡飞人跳，害老朱师傅刻坏了冬瓜，真是高手如闲庭信步，庸徒是狼狈不堪，

鸡抓进来了，镜头扫过，砧板上还有活的牛蛙在抻腿。这个时候扣肉也已蒸好，揭开蒸笼，蒸气弥漫，几乎能让人闻到肉香，不知道他做的是糟扣肉还是梅菜扣肉？只见他把蒸肉原汁倒进锅里，熬稠了浇回已翻扣过来的肉上。转眼鸡杀好，还去了骨，油锅里满锅的滚油，里面扭曲着伸展筋骨的是蹄筋。鸡填了内容放进盬子里，倒入高汤，油纸封口，上笼大火去蒸。另一只砂锅里炖着汤，不知放着什么山珍海味，老朱师傅撒上一把冰糖。

蒸笼里蒸着原汤鸡，砂锅里炖着老火汤，花时间的准备工作都已做妥，老朱师傅坐在厚大的砧板前，操起两把刀细细剁肉，一边得意地摇两下头。身后的墙壁上钉着三排刀架，上面插着几十把大大小小、宽宽窄窄、或尖或弯的刀，宛如武师堂上的十八般兵器。

老朱师傅啪啪地摔着肉馅，摔出筋道，擀皮，捏褶，包小笼包子。这个时候电话响了，他闲话家常家：吃了没？我中午吃碗面对付一下。又传授蒸鱼诀窍：别用盐抹鱼身，盐会吸干鱼肉里的水分，把盐抹在盘子里。语气是絮絮的，关怀的，温情的。可以想见电话那头是个熟稔的人。下文珊珊说妈妈把鱼煎糊了，前后联系，便知他是在和锦荣通话，这样两人的恋情在最后披露时就不突兀，观众“哦”一下后，两下心照。

两三个镜头描述过三个女儿的现状，又接回老朱在生炉子烤鸭子。到了晚上开始炒菜了，这个时候鸭子也已经烤好，拎出来是红艳艳的，酱色诱人。餐桌上家宁揭开紫铜暖锅，拨进半盘切得飞薄的半透明的虾，粉红的鱼片，再放几片菠菜。家倩说煨鱼翅的火腿哈喇了，那么是还有鱼翅了。老朱师傅的味觉退化，在别的菜式上是显示不出来的，老师傅做菜都不尝味，只凭手感。但火腿哈喇就非靠舌头不可了。这闲闲一笔，点得不露痕迹，又交待了下文。

老朱师傅去厨房拿了粉丝和什么枝竹状的出来，家宁又放进暖锅里。一点没吃，下这么多菜，那鱼片和虾肉不怕老了？家宴还没吃，工作的地方打电话来求救，老朱师傅在家细细展示了一番厨艺，马上又去高级饭店救场，那场面才叫一个红火热闹好看。

只见老朱师傅大步流星走进厨房，一路上不停地有人打招呼朱师傅好，那一种工作中的自豪感、成就感、满足感，又岂是在家里侍候三个没个笑模样的女儿可比的。

大厨房大得长镜头走了足有半分钟，老朱师傅脱下便服，马上有领班上来为他披上白袍，戴帽子系围裙，念菜单，紧跟着一步不拉，地位之重要，立即显现。大蒸笼里挤挤挨挨并排着十几条鱼，大把的京葱丝撒上去，热辣辣的滚油浇下去，热气扑面，几疑突破屏幕。随口指点一二，化平淡为神奇，满天星不成，改，龙凤呈祥。鲍鱼压阵，不怕场面不安。

而家里，冷了的菜一样样收进保鲜盒里，冷冷清清。好好的菜冷了再热过来吃，味道大打折扣，罪过罪过。饭店里红艳艳一片不下百桌，吃得个个油光满面，经理看客人点头，才松了口气。对应的是家珍揭开走了热气的小笼包子，叹口气又盖上了。到这里长达十八分钟的戏，尽显老朱师傅的惊才绝艺。

第二天老朱师傅给珊珊做便当，时间不够，做几个小菜：无锡排骨，蟹肉菜心，青豆虾仁，五柳鸡丝，还有一盅苦瓜排骨汤，小朋友们齐声赞美，声如云雀，看戏的都会心一笑，何况做的人。

家珍想做菜，去男友家。做的是豆腐饺子，片下极薄的豆腐片，垫在纱布上放上肉馅，折起压合，再蒸，这也是一个极考工夫的菜。砂锅里炖的是孜然豆腐，豆瓣鱼，鸭油素炒豌豆苗，炝的是蒜蓉，为的是凉热综合。

又一个家宴，老朱师傅又在用两根筷子杀鱼，家珍揭开南瓜盅，家倩用两根筷子挑起鱼身上的网油，这是让油蒸进鱼肉里，让鱼更加肥美。家宁咬一口的是百花酿香菇，说老爸忘了打虾胶。这个有点不明白：“百花酿”是粤菜，虾胶加肥猪肉泥搅在一起。没打虾胶，难道全是肥猪肉？这一蒸还不全都化成了油？那家宁咬一口的是什么？厨房里老朱师傅又捧出竹蒸笼，里里蒸的是通红的螃蟹。

珊珊在学校成了最可爱的人，课间拿支笔记下小朋友点的菜：咖喱牛肉饭，蛋炒饭——珊珊说这个太简单，朱爷爷不会做。小朋友限于见识，点的也都是家常吃的盖浇饭、炒饭。午饭时间一个送饭盒，一个交菜单，明天的。老朱师傅打开不锈钠饭盒，里面是毫无生气的灰败的菜，挟一块排骨来咬，下了几次嘴，仍是咬不动。

又是一顿家宴，老朱师傅捅开大铁炉子，用长火钳夹出烧饼，家倩用筷子头把炭炉拔风的烟筒口子关上。那是在吃涮羊肉了，配芝麻烧饼。地道的北京吃法。再下一次，老朱师傅拿了把斧头，“砰砰砰”地在砸泥团，砸得三个女儿面面相觑，掀开荷叶包，里面当然是叫花鸡。

最后是关键的一场戏，大女婿小女婿，梁伯母一家三个女人都来做客，朱家的大圆桌第一次高朋满座。老朱师傅在压老豆腐泥，院子里两个女婿抓鸡，抓得老朱师傅频频皱眉，心惊肉跳，“豁”一下刻坏了冬瓜盅上的花，老朱师傅抄起一把长刀就劈上了冬瓜，后端上桌的是一碗冬瓜汤。咳，冬瓜汤能和冬瓜盅比吗？

家珍念过餐前祷告后，大家开动。大女婿拿把餐刀直奔烧鹅的腿——这么大的个儿，应该是鹅。珊珊挑好看的，是一朵胡萝卜雕的花。锦茶用勺舀，红红的，是炒蟹粉？高高的胖胖的带盖子的青花罐子，老朱师傅舀了勺敬给梁伯母，许是佛跳墙？家宁咬的是蟹足。小女婿抓着咬的白色的像是西洋象棋里的卒一样的不知是什么，估计也是装饰用的。老朱师傅转眼又捧出一个金色的容器，还有尖尖的盖子，像泰国寺庙的金塔，华丽之极，嘴里说着“不成敬意”，揭开来，是冬瓜汤。嘿嘿。若不是这个盛器夺人眼目，那美丽的冬瓜盅就算死得冤枉了。

扣肉，开甏花雕，老朱师傅敬了大女儿夫妻，又敬小女儿夫妻，梁伯母一脸贤惠关怀地劝他少喝点，看得家倩横眉冷目，锦荣埋头不语。桌子里菊花状的像是百花酿鱿鱼——小鱿鱼切段再改梳子刀，水里一氽就成了菊花，里头空的地方酿上虾胶，蒸熟后花心是粉红的，花瓣是白色的。被一条绿色的龙隔成Ｓ型的，像是酥皮的点心，切十字花刀，油里一炸就成了花。

所有的人都走了，原来以为会第一个离开家的家倩反而留在了老宅，现在那个大厨房和大院子成了她一个人的天下，她爱怎么做菜就怎么做。炸糯米粿，烧热饼铛做春卷皮。有没有人吃并不重要，她在做的时候开心满足享受平安喜乐就够了。

老朱师傅在第二春里恢复了味觉。一个厨师，整天做着美食，却不能尝得五味，其中的痛苦难过，不言而喻。李安的电影，真正是讲出了美食的真谛：味。食物有了味道，生活才会有味道。在一部电影里，描述了这么多的菜式，川鲁淮粤，无所不包。杀鸡宰鱼，擀皮剁馅，红案白案，一齐都到。眼花缭乱，叹为观止。
      </影评>
<有用数>229</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>