<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>被嫌弃的松子的一生 嫌われ松子の一生</电影名>
<年份>2006</年份>
<评分>8.9</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p884763596.jpg</封面>
<导演>中岛哲也</导演>
<演员>中谷美纪 / 永山瑛太 / 香川照之 / 市川实日子 / 伊势谷友介 / 柄本明 / 黑泽明日香 / 荒川良良 / 柴崎幸 / 土屋安娜 / 奥之矢佳奈 / 谷原章介 / 武田真治 / 片平渚 / 宫藤官九郎 / 角野卓造 / 田中要次 / 木村凯拉 / 谷中敦 / 剧团一人</演员>
<简介>有一天父亲（香川照之饰）突然来找阿笙（瑛太饰），告诉他有个素未谋面的姑姑死了，叫他去收拾下姑姑的房子。在河边的破烂小屋里，阿笙渐渐开始了解父亲口中的姑姑，到底有着怎样的一生。
                                    
                                　　小时候的姑姑川尻松子（中谷美纪饰）经常做着白雪公主似的美梦，她后来成为一名安分的中学教师，却因百口莫辩的误会被辞退了，之后和一作家同居，作家却因为太爱她而选择自杀，死前留下遗言：生而为人对不起。这件事对松子打击极大；之后与该作家的事业敌人同居直至，又忍受不住去找对方妻子的诱惑，结果惨遭抛弃；又是当上浴室女郎，甚至还杀人入狱，然而不管有意无意，她从不放弃生活的希望。不管生活再怎样破碎，她仍然本能地生存下去，这生存本身，足以打动任何人，包括阿笙。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>黑色镜框</作者>
<标题>饭岛爱与松子</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-12-25 14:07:18</时间>
<影评>
           一代名优饭岛爱于2008年平安夜被发现死于家中，而她的一生，无疑是松子的惊人现实版。


    我是了解一些饭岛爱的身世的，在她轰动一时的半自传体小说《柏拉图式性爱》中，她不讳言自己不堪回首的过去：从小被父亲毒打，13岁时随小男朋友私奔，却没想到他是个瘾君子，男朋友被抓后求助男朋友的朋友，同住第一晚就被强奸。爱上一个男子却是牛郎，还利用饭岛爱的身体赚钱，帮自己脱离苦海。自杀了两次，却轻生未果……多年的职业生涯留下的是一身的伤痕累累：背部刺痛、肾功能失调、小便刺痛，以及风传的艾滋和抑郁。


    她的被侮辱与被损害的人生，与一生被人嫌弃的松子何其相似！一辈子爱爱情，爱世界，却一辈子被爱情抛弃、被世界抛弃，写下“对不起，生而为人”后悲怆地死去。更惊人相似的是两人都有Daddy Issue。蔡康永就在书中提到，他当时问饭岛爱：“你这么恨你爸爸，但又想再见到他，这不是很矛盾吗？”饭岛爱用着日本式的敬语回答“老师，人生本来就是由矛盾组成的啊”。松子从小得不到父亲的爱，却拼着命想要博得父亲一笑。如果说她们的一生就是一连串由男人构成的伤害，那么第一个造成伤害的男人，无一都是她们的父亲。


     那么，她们的一生是男权社会的殉葬品吗？在某种程度上的确如此。日本AV里那声声销人魂魄的呻吟，无一不是作为一种商品供男人消费的。那些女性的身体，在被滴上了无数日本、中国、韩国叔叔们的涎水后，很难说还存在一星点尊严。在看与被看、窥视与被窥视、觊觎与被觊觎的世界里，她们总是被看、被窥视、被觊觎的。而在真实世界里，她们因为天生的弱点：奉感情为至上，而成为视利益、理性为至上的男人们的猎物，沦为现实版的王佳芝：饭岛爱在知道最后一任男妓男友利用自己后，还变本加厉地用身体挣钱维持感情，那又是何种的心酸！


     而要把这完全归罪于男权社会，又要冒“简单化”的危险。在《性工作者十日谈》中，让人触目惊心的是被压迫者之间的压迫：鸭侮辱鸡，鸡又反过来侮辱鸭，妈妈桑侮辱鸡，鸡之间又相互侮辱，而变性人祖儿使男性这样一个传统上的“压迫者”的群像分崩离析。当家家喊出“他们逼我从良”、“我要抗议他们剥夺我做鸡的权利”时，为鸡争权益的知识分子的呼喊成为一种自恋式的一厢情愿，他们振振有声的“父权社会”、“性工作者”之类的辞藻呆滞成为一个尴尬的漂移在空气中的声音，一个无处下落的拳头。现实永远比理论要来得丰富。女人总被男人伤害，女人却总是离不开男人，离不开男人的爱。


    好比松子，宁愿千百次地被欺骗，千百次遭鄙夷，也不愿要一分一秒的寂寞！


    而男人何尝离得了女人。在苏童的《红粉》中，即使是在决意根除娼妓这个罪恶的阶级压迫形式的红色中国，妓女们仍保持着朴素的信念：男人不能没有我们这群娘们儿。

     

    对此，我们又能说什么呢？除了要求女人们自尊、自爱，有一个更自觉的独立的人格意识（在此严重质疑影片的ending，企图把为男人牺牲的的松子圣母化，居心何在？！），我们还要求相对占据这个社会优势地位的男人们，给予弱势的女人们发自内心的尊重，不要对舒淇这样的明星另眼相看（那绝对是她们百般无奈下的选择。再说为何社会对任达华的宽容度远低于对舒淇？），不要在用AV解决生理需求后还对里面的女优来一句“瞧这婊子多脏！”


      生而为人，已属不易，为何还要互轻互贱？


      而对真实世界里的饭岛爱君，光影世界里的松子君，我要对你们说一句沙扬娜拉。但愿天国里再没有伤害你的人，但愿你能在天国里找到那份你未在人间觅得的温暖。


     是为一篇绝非影评的应时感慨。
      </影评>
<有用数>16051</有用数>
<没用数>1122</没用数>
</review>
<review>
<作者>于写意</作者>
<标题>一败涂地的人生吗？</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-02-29 11:15:05</时间>
<影评>
        松子并不是一个拥有高度自觉性的女人，她对生命的热情来源于本身的直觉而非感悟。她渴望爱人也被人爱，渴望身边的世界能一团和气。小时候是父亲和妹妹，工作了是同事和学生，之后是男人们。她用尽心机让对方高兴、希望能让一切麻烦消失，更希望人们能主动将麻烦跳过，换取快乐的人生。最明显的例子是她承认盗窃只是因为她想快点结束这一切，好去洗一个澡。


看到后来我痛哭是因为这样的人生比起闪亮的人生更靠近我们每一个人，曾被此片撼动过的人不知是否或多或少地有一丝害怕：如果我的人生也是这样，如果我的以后也是这样，那该怎么办。的确在童话中成长的每一个女孩子，都不曾动摇地认为自己长大会是人群中最闪亮的那一个人，会遇见心仪的王子，留下水晶鞋，从此以后幸福快乐地生活在一起。没有人会认为自己可能是白雪公主中的歹毒的后母，没有人认为自己可能是灰姑娘那两个虚荣自私的姐姐，没有人会认为自己可能是看着窗外烤鸭飘香自己却在雪花掩盖下死去的卖火柴的小女孩。我们一直理所当然地，想到了世间的美好，然而时间教晓我们的，是遗憾与困惑将会陪伴我们的一生，而且没有仙女和魔法可以改变和逆转。这就是人生。


我们只有这一次的人生，要么幸福，要么平庸，要么一败涂地。松子的一生，其实是最后一个。无论松子多么热情地生活，多么无畏地投入爱情——其实这种热情和无畏更多时候是一种逃避 ——这样的人生也是我们不想要的。所以我们其实是不歌颂松子的。我们歌颂的她的精神，其实恰恰是松子能够活下去的，最具韧力的理由。之所以说她那种向上的精神是一种逃避，是因为她一个人无法生活下去。她选择了一个又一个的男人去爱，去付出，哪怕是伤痕累累也好，都不曾后退，皆因那是她能给自己所找的、关于这个世界美好一面的理由。


世界对松子是毫不热情、甚至是冷酷的，但是松子作为人的本能是要活下去。社会和群体、甚至家庭不给她融入的缝隙，她便自己去制造缝隙，去爱一个人吧，总比孤独一个好，吵架和打斗也比一个人发霉的好。松子的一生并没有崇高的理想、没有任何地方需要她活下去并且活得勇敢。但是千疮百孔的爱情可以。松子的每一个男人都处于社会的中下层（潦倒的尚未发迹的才华作家、才华不甚高的有妇之夫、忠厚老实却缺乏深情的理发店老板、小混混学生），性格有着明显的缺陷（脾气暴躁、背叛妻子、愚鲁、莽撞），都是一般女人所不会接近的，然而他们却构成了松子每次渡过难关时唯一的最重要的理由。她暗示自己，自己活下去不为自己，而是那个她深爱的人。是那些男人，让她每次在觉得人生完结的时候，继续找到了呼吸的理由。


就算到最后她成为了一个邋遢、发臭的猪一样的女人，她仍然能被清秀的少年偶像所激发起生命的热情，并且像一个初恋的少女般写下热烈的情信——虽然无非是自己一生的介绍，这是松子每次恋爱都会重复的事情，信任一个人，就告诉他自己的全部。不知是幸是不幸，这样毫无光彩的生命却赋予了这样光彩的爱人的本领，她对生命的热情是与生俱来的，也许她并不理解，但是她的性格却帮助她好好地活了下去。


被嫌弃的松子，这样的女子如果真的生活在你身边，也许她就是你的女友，也许你也不会像电影的阿笙那般，想见她一面。她性格中的确埋藏中让人难以忍受的因子（不经大脑的思考、盲目的生存、乃至毫无保留的偶尔神经质的爱），她的光亮是要在旁观她一生之后才能感觉到的。


不，或者，如果你瞥见过她的眼泪，她也许不是我所想的，那么对生命不自觉。在她看见父亲留下的日记的时刻，在她回到家乡与年幼阿笙相见的时刻、在她面对那条和家乡一样的河流痛哭的时刻，我有理由相信，那一刻的她，清醒、冷静、而且无比尖锐地看见了自己身上发生的悲剧。只是她已经习惯了拿鬼脸、哄人开心的鬼脸去面对这个世界，于是我们就罔顾了她的努力让人开心，而是记住了这个女子的怪异。


我们都热爱童年，童年时候镶着金边，我们幻想以后的人生是那么的舒展。当影片最后，每一个处于自己世界的人都唱起那首共同的歌曲时——“伸出双臂，踮起脚尖，就能够够到蓝色的天空……大伙们，再见了，明天再见吧……肚子饿了快回家吧”——哭成催泪弹也不可惜。拉着父母的衫尾不需要自己照顾自己是多久以前的事了？像叮当里的伙伴们那样玩耍是多久以前的事了？生命不能倒着播放，孩子不一定成长为万众瞩目的人物，保护一个人不受生命的伤害和侵蚀，是父母都做不到的事，如果你有想守护的人，请好好陪伴在她身旁，还请上天赐与她、坚韧的自我保护的性格。
      </影评>
<有用数>7521</有用数>
<没用数>346</没用数>
</review>
<review>
<作者>张春[阿卡纳]</作者>
<标题>松子不是个逆来顺受的人，她的苦难也不是因为爱情</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-10-20 00:31:58</时间>
<影评>
        松子根本不是个柔弱的逆来顺受的人，我恰恰认为她一直在反抗。

她的苦难也不是因为求不得的爱情。


最开始她反抗父亲的偏心：她对久美大喊“你一点也不可怜！”她为了获得自由，离开了被病痛缠绕，父亲忧郁压抑的家。她甚至在离开家以前，惩罚了妹妹，将柔弱的妹妹掐在地上。

但是这三个行为，她受到了极其超过的惩罚：父亲和妹妹都死了，弟弟也终生不原谅她。这个羞愧她终生没能解脱。但这真的是她的错吗？


妹妹身患严重的疾病，她心情愉快或许能活得更久。可是她心情的痛苦不是松子造成的，其实是父亲造成的。

父亲因为这个孩子有病，而把她看得太轻（并非太重），认为她无法分享姐姐恋爱的喜悦，当然也无法好好生活。父亲把久美看做一个完全无用的人。试想，时刻感到自己一无是处，连姐姐聊天对象都不能成为的久美，过的是什么样的生活？久美被父亲设定成了为活着而活着，不配拥有正常情绪的人。而一个身体孱弱，生活环境及其封闭的人，她无法接收到正确的信息，连她自己或许也这样看自己。所以她带着对整个家庭的愧疚活着。

松子和久美的痛苦，都是父亲的错。作为父亲，为家庭这个船只掌舵的人，他将整个家庭浸泡在了不幸里。


我有个朋友，她的姐姐小时候有非常严重的疾病，是个很虚弱的小孩子。她的妈妈总觉得不必管她，而是百般疼爱姐姐，成日忧心忡忡地对待姐姐。幸运的是，我这个朋友的爸爸非常疼爱她，使她得以养成了开朗外向的性格。她从来没把姐姐当成不正常的人，她常常和妈妈吵架，总是争执说为什么不爱我，总是和姐姐抢东西，和姐姐吵架争执。

而实际上她的姐姐恰恰因为和她的争吵，获得了反抗母亲令人窒息的关怀（也是歧视）的力量。姐姐得以结婚，工作，得以自己解决问题和困难。并且有能力指出母亲做得不对的地方。对于有疾病的人来说，【面对困难】这一权利，也是需要争取的。久美没有想到，松子意识到了一点，但不够清楚，她做出了反抗的行为，局部胜利后受到严厉的惩罚，形成了全面的失败：终生愧疚。


实际上这个谅解，在她往后的人生中依然能够随时获得，但没有做到。下面会继续说。


妹妹过世后，父亲因为松子离家的思念而痛苦，但他也不曾试图寻找她。他看似沉默坚韧，实际上在处理家庭关系里他失败的一塌糊涂。父亲如果能去找她，责备她也好，告诉她被原谅了也好，无论如何对两个人都是安慰。难道父亲没有错吗？可这些惩罚都成为松子一生的罪。


她失去教师工作的那次错误，这个设置并不合理。因为这不太符合松子的个性，一个因为讨厌家庭气氛而离开家的人，她把久美掐在地上的时刻难道不是在强烈地呐喊着“这不是我的错”吗？偷窃这件事，显然不是她的错，有着那样强烈个性的人，会因为讨厌这点麻烦而背上这样的大黑锅吗？那样谨慎细腻的人，会忘记还上从另一个教师钱包里拿的钱吗？事情到了要去向店主说是自己偷窃时，还不收手吗？

特别是，意识到自己受到父亲许多不公正对待的人，会轻易相信顽劣学生阿龙真的会去承认错误吗？她根本就没有得到阿龙已经偷窃的事实，就知道了他就是那个小偷，会在这更大的是非前，轻易决定相信吗？

这只是为了烘托松子悲剧的一个bug。我们看到后面觉得实在太惨，而轻易的放过了这个bug，没有深究。但它显然是不合理的。但现在我们姑且接受这个设定，不然这篇文章就写不下去了。


她遇到的第一个男人，那个同事男老师。因为奇异的鬼脸和令人难过的经历抛弃了她。这样的男人，无法和松子分担或分享人生，也是没有办法的事，不要也罢。松子在这个时候，也还算是轻松的。


她的作家男朋友有自毁和暴力的倾向，因为无法承受忧郁和困窘自杀。松子无论怎么做都拯救不了他，他深陷于情绪（可能有抑郁症）。一个拥有非凡才华的人无法克服自身忧郁的诅咒，这个诅咒在这里不讨论。但无论如何，这样对待松子，都是非常怯懦的。他的死，不是松子的错。而松子在这段感情里没有反抗，是由于别人的错而失去的。

所以我觉得，之所以后来松子认为真心爱她的只有这个作家，是因为这段感情里，她是没有犯错的那个，在这段感情里她原谅了自己，接纳了自己，所以能够接受他死去这个结果。这段“没有犯错”的感情，尽管如此惨痛，尽管绝对不会再有未来，她仍觉得那是圆满，留下了温暖的。所以我说，松子对于爱的评判标准只有一个，就是自己是否有错。她追寻的感情，就是能让她接纳自己的感情。


我恰恰认为松子性格果断刚烈。她试着做一个优秀的妓女，她杀人不眨眼，她经历了忧郁的作家男友，经历了成为一个懦夫的情人，仍然毫不犹豫的决定嫁给那个普通人，那个理发师，开始歌唱。她原谅了自己杀人的过错，原谅了自己做情人的失误，忘却痛失爱人的伤痛，在牢狱里平静的接受杀人的惩罚，没有丝毫犹豫，准备全心全意地投入生活。


当这一切仍然落空时，她仍然没有崩溃，她成为了一个美发师。这一切，还不是最激烈的反抗吗：命运，你尽管来折磨我，谴责我，摧折我。但是，我不死。因为我不想这么死，我想要活得真实一点，踏实一点。


但这样刚烈的个性，一往无前地向前冲着，何曾停下来想一想，在不死的同时接纳自己呢？

如果说松子有什么自身的原因造成的悲剧，我认为根本不是因为她顺从，恰恰是因为她太刚强不曾软弱过。她还来不及细想，还来不及触摸自己的真实需求，一个错误的答案就出现了。

这个答案就是阿龙。阿龙回来了。因为阿龙在少年时对她犯了一个错。只要原谅阿龙，就能原谅自己了。这个答案错在理解题意错误，把题目看得太简单。——因为刻薄自己比原谅自己真的更容易。人们往往更倾向选择简单的那个做法。


在松子的故事里，之所以被观众一再误读为她只是个求爱不得的女人，也是这个原因。因为这个答案够简单。

在接纳真实的自己以后，爱情才能锦上添花。对松子来说也不例外。

这个话说出口，实在太骄傲了。女性在社会生活中的权利实在太少，太窄。真实的社会接受这一点还要很久。


和阿龙激烈的感情，是一个机会，她决定像对待作家那样再不反抗，逆来顺受，这样就可以获得对自己的接纳。但编剧又把阿龙写成一个牢不可破的懦夫。



我们观众之所以感到痛不欲生，只是因为我们求死的欲望在推动，因为东方人忧郁内敛的个性被激发，因为我们不愿意相信自己，从而使我们人生的悲剧得以顺流而下，我们看到了伙伴，就以为不那么孤单。

不，不要那么自然地接受这一切，我们不应该在别人的故事里，继续谴责自己。


松子怎么才能不这么倒霉，关键在编剧，而已。编剧利用了以上的这些人类（尤其是日本人，中国人）共通的情绪，编造出这样引发痛苦的故事获得了成功。记住啊，那是他的工作，一次比较出色的工作，而已。

她就是一个倒霉蛋，她做出的反抗，都受到了严厉的惩罚。受到惩罚之后，她都没有机会原谅自己。之所以这么倒霉，是因为编剧没有安排给她一个原谅她的人，也没有安排她原谅自己，她的人生才会成为这样。


为了给我们致命一击，编剧最后让她在再次振作时，让她莫名其妙地死于公园坏小孩的棍棒下。更致命的一击，是让她终生不曾与能够原谅她理解她的侄子，得以做哪怕一次真正的温暖的交谈。

实际上，我认为松子在最后一刻紧紧抓着好友的名片，那意味着她能够面对风光四溢的昔日好友，在忏悔着对久美做错的事时，她感到久美原谅了自己，就打起了精神，决心带着病痛的53岁的身体重新出发——那就是苦难的终结。

尽管她曾抱歉自己活着，但她死的时刻却不甘心。即使她死在乱棍下，她也并没有输。她只是死了，没有输。这是一个救赎，不是一个悲剧。



生活并不会像这部电影里那样，瀑布般裹挟着我们抬不起头并一泻千里，一落到底。我们有家人，有朋友，有前人的智慧，有自己的思考，这一切至少可以获得一样。

重点是，也许我们前行得很困难，感觉一直是逆流而上，但我们有许多机会抬头喘息，看一看沿途风光，并且享受自己终生成长。
      </影评>
<有用数>5682</有用数>
<没用数>470</没用数>
</review>
<review>
<作者>修复的薄码.AVI</作者>
<标题>被嫌弃的神仙姐姐的一生</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-06-28 07:20:05</时间>
<影评>
        也不知道看过《被嫌弃的松子的一生》的人都感受到些什么。


为纯真执着永不放弃感动，或为命运无常造化捉弄感慨，都是陈词滥调吧。


大讲太宰治自杀及精神失常境界型人格障碍的也多数是非心理学专业的家伙冒充内行的卖弄——不能给“正常”一个严格的学术意义的界定又何谈失常？不疯癫也只是另一种形式的疯癫不能用禁闭异类来确认自己神智健全。


恐怕大多数人最直接的感受是松子的每个人生选择都不对劲儿。马斯洛讲人有五大基本需求：生存需求、安全需求、爱的需求、尊重需求、自我实现需求，而松子的一生都陷在了“爱的需求”中，生存所需可以压缩到最低，安全可以不管不顾，尊重和自我实现松子更是不怎么在乎，一切都因爱而失衡。


针对“爱的需求”这一项，松子也并不太为索爱而不得苦恼，更多的是为超大量的爱给不出去而憋屈。贯穿始终的是松子的三句话：1、为什么。2、我的人生结束了。3、生而为人对不起。


为什么父亲不能分一点对妹妹的关爱给我？为什么我面对学生偷钱事件只想息事宁人受尽各种委屈最后还害自己丢工作？为什么我如此为八女川付出却被他虐待？为什么我败给冈也那个平庸丑陋的老婆？松子大叫“为什么”并不是在寻找事情变糟的原因，她对改善现状也毫无兴趣，她的“为什么”，意思是“凭什么！”，她只是在不忿，她几乎从不反省。


因为她有资格不反省。拥有足够多本钱的家伙可以尽情地赔本而不用反思经营策略是否正确，松子的本钱就是她拥有极强的抗打击能力，自我修复功能像壁虎的尾巴章鱼的腿一样。无论是面对八女川的自杀，还是她自己持刀杀人，任何绝境她都能在悲叹“我的人生结束了”之后不久又满怀希望的原地复活——虽然不是满血复活——曾经的打击还是要在生命中留下伤疤的。


伤疤的持续增加也会从量的累积到质变飞跃。最后一次的打击是她接龙洋一出狱却被龙洋一打翻在地，她再次问“为什么”，她终于开始反省了，然而这唯一的一次反省毁了她，因为她反省得出的结论是：自己的人生没有意义，自己何止是不配被爱，哪怕是给别人爱，都没人稀罕要，这被嫌弃的人生，真的是“生而为人，对不起”。


仅此而已罢了。得多敏感的人才能为这样匪夷所思的执着和坚韧真心感动呢？又得是怎样的祖坟风水才让你也经历此般百年不遇的命运捉弄而感同身受到眼含热泪？装感动装感慨还不如给这故事一个更通顺的解释：


如果是看过周星驰演的《济公》的人，就可以较为容易地把松子想成是未觉醒的济公。济公前身是降龙罗汉，他跟众神就“世人是否可救”打赌，众神一致认为世人已经堕入罪恶无可救药，降龙却要凭自己的力量挽救三个最无可救药的家伙：九世乞丐，九世野鸡，九世恶人；为此降龙可以牺牲神仙的资格，可以承受任何偏见和误解，甚至可以毁掉自己的金身，哪怕万劫不复也要向众神证明世人可救。


济公和普罗米修斯有点儿像，松子也完全可以是一个执意要尝试证明“世人可救”的神仙，她带着满满的爱来到人间，只是不小心忘了自己要证明的题目是什么，于是凭本能遇见谁就想把爱给谁，可惜每个人都狭隘脆弱还抱残守缺，没人承受得住如此浓烈又纯粹的爱。无爱的人间就是地狱，松子虽然已经忘记了自己要证明的题目，但这次破碎的人生旅程却无可辩驳地向她证明了“世人不可救”。松子临死也并没有放弃想爱的希望，她重新找回想雇她做造型师的狱友水泽葵的名片，她说“我还有用”，可惜和她意见相反的众神已经厌倦了她一次次的失败，不准备再给她机会，他们指使小孩子对她挥棒打死了她，用残忍又荒谬的死法最后强调一次“世人不可救”。就算龙洋一说松子是他的上帝又怎样呢？耶稣都还在十字架上钉着呐！神仙也无非是被丑陋的世人伤得千疮百孔，变成碎片，再被他们撮堆儿、捏吧在一起、塑成雕像、供他们参观。


让我们感慨和哀叹的绝非松子作为人的个体命运，而是何止生而为人对不起这已经堕落得连神仙都容不下的人世它简直整个都骚锐啦！


否则任谁也解释不通松子为什么只能如此悲惨地度过被嫌弃的一生。
      </影评>
<有用数>1412</有用数>
<没用数>173</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿winter</作者>
<标题>肉身菩萨</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-06-08 00:00:59</时间>
<影评>
        夜半看《令人讨厌的松子的一生》，未及十分钟就开始鼻酸，看完后又加哭了半个小时，也不知哪里来的伤心。松子的一生波澜壮阔，每一次都飞蛾扑火地为爱痴愚，相信大多数人的生活中绝对没有这样的经历——然而只是因为，我们不敢如此付出，我们总计算太多。可谁又没有那样一段极伤痛回忆？终究是女人。

 

川尻松子的一生只得53年，却十张纸也写不完。她1947年出生于福冈，家境小康，平安长大，大学毕业后成为中学教师。因包庇学生偷钱被开除，匆匆离家出走，从此开始她愈跌愈下的人生。初初与新晋小说家同居，成日被打，更亲眼目睹男友被火车撞死；再与前男友的竞争对手同居，鲜咯咯去和老婆打照面，再一次惨被抛弃。自暴自弃去泡沫浴店做按摩女郎，暴红之后迅速过气，养了个拉皮条的小白脸，居然小白脸都要跟别的女人走。一怒之下松子痛斩小白脸，慌忙出逃到前男友最爱的作家太宰治自杀之处想一死了之，谁知时过境迁，此地的水已浅不过膝，松子没有死成，马上又跟了一个理发师，想要好好做人。不料警察追到，入狱八年，出来后理发师的儿子都会打酱油了。她再次黯然离去，重逢当年使她离职的学生龙洋一，后半生不再有新的男人出现在她生命中，她甘愿做黑社会的女人，被打被骂被追杀，洋一入狱，她痴痴等他，却等来一记老拳。就此松子对人生再无想法，每日就是吃饭喝酒，也不打扮收拾，成为痴肥垃圾婆。最终在河岸边被中学生用棒球棍击毙。


松子之愚，目所共见。每爱上一个男人，她便倾出所有毫无保留。除了温柔的理发师，个个男人都揍她，松子总是鼻青脸肿，然而即便如此，她也愿意跟随那些男人下地狱。松子不知现代社会有节制有算计的爱情是什么，她的爱巨大而笨拙，轰隆隆开过来，要把天地都推到。在她的爱中，每个男人都会有沉重的压迫感，即使他们也爱她，也忍不住要揍她，借此稍稍逃脱如天罗地网般的爱。松子有没有错？松子的爱有没有错？龙洋一在狱中才发现，那样包容一切无计较的爱是神之爱，可是世人承受不起，他们在松子的爱中把一切苦难都转嫁到她身上。这个悲剧简直是黑格尔悲剧理论的最好诠释：善之意图的冲突造成了悲剧。


更加重这种悲剧感的是导演中岛哲也的手法。中岛以拍摄MV和广告起家，成名作是大卖洛丽塔风的《下妻物语》。电影色彩浓稠，如梦如幻，加入大量动画和CG效果，颇似法国的Jean-Pierre Jeunet（《天使爱美丽》的导演）。然而《天使爱美丽》中的梦幻轻盈美好，中岛的梦幻效果却是用来反衬悲惨的现实。无论松子境遇如何，她所过之处，必然有大量艳丽的鲜花（不知是否是港版译名《花样奇缘》的灵感来源）；做人情妇后，她在童话般的屋子里大跳60年代风的《Happy Wednesday》，回头就被一巴掌打醒原来对方并不爱她。松子的人生足够悲惨，但所经历的事却又荒诞可笑。譬如要跳水自杀却发现水太浅，要服安眠药与洋一殉情，洋一却吓得自己报警。电视版中更有令人心酸却好笑的情节：她割腕后的次日发现自己根本没死，只得爬起来把满地的血擦干净。


松子的一生有许多次可能要死去，然后终究没有死去。每一个男人离开她时，她都以为人生要完了，可是不多久便再次开始。就连她杀了小白脸后自知法网难逃，翻身从阳台跃下，终究还是舍不得，一只手抓住了栏杆。松子那吊在阳台上的可笑姿态恍如旁人眼中她的一生：胡闹，荒唐，没有意义，然而没有一个人有她那样旺盛的生之欲望，能像她一样去爱人，当然，也没有人如她一般那样渴望被爱，渴望关怀，却终究什么都没有没有得到。或许她之一生，便是来渡世人，让那些边缘的畸零人获得一点点爱，然后再让他们把她毁灭。
      </影评>
<有用数>851</有用数>
<没用数>53</没用数>
</review>
<review>
<作者>一年又一年</作者>
<标题>生亦何哀，死亦何悲？</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-05-09 16:11:54</时间>
<影评>
        我想了很久。松子这个女人是怎样一步步把我的眼睛给掐得死死。我从她的童年看至她的老年，从她的清秀期看至她的肥胖期，从她的学生看至她的情夫，从她的歌唱看至她的卖身，从她的平凡看至她的入狱，从她的笑容看至她的死。我只记得她一遍遍说，没关系，总比孤零零一个人好。她的死原是开端的悬疑，却慢慢变成不可触摸的答案。因为她绝对不会死得幸福。


我可以确定，松子即便被所有人嫌弃，却是被导演深爱了。因为她往往在惨绝人寰的时候，导演都会替她框上一个童话般的背景，并且要反复吟唱她幼年时最爱的那首童谣。我透过那仿佛天真幸福的画面，猜不透松子一次次重新鼓起勇气寻求幸福的微笑的脸。她也许并不懂得何为幸福，因为她从未经历过。她只知道如何进行她的爱情。她从上往下跳，翻滚而受伤，仍能捧着她所坚持的不离不弃的思想微笑着奔跑，望见一般人望而生畏的血腥，她能抱紧并亲吻，遇到一般人望而却步的牢狱之灾，她能等待并迎接。发生在她身上的悲剧，数也数不清。而她的这些故事能被一一道来，导演一定是爱上她了。


我也很爱这样的女人。我遇过这么多被人嫌弃过的人，也被一些人嫌弃过。我曾被老师编排至最末位置不理不睬，我也曾被妈妈抓住头发将头往墙壁上砸，我还曾深深怜惜一个人的生命却仍失去他的影踪。我所能够露出的表情只是消极麻木，或者暴躁任性。我至今不能摆脱过去。我所遇过的被人嫌弃过的人，都没有一张足够坦然承受再多痛苦的脸。


松子可曾为自己好好活过，我不知道。她停留下来度过最后一段生命的河流，也许藏着所有她对家乡的美好记忆。即使是一个丝毫不受人重视的人，也有她所能依靠着流泪的记忆。那么，生亦何哀，死亦何悲？
      </影评>
<有用数>737</有用数>
<没用数>104</没用数>
</review>
<review>
<作者>舞！舞！舞！</作者>
<标题>只怪她，嗜爱如命，到死方愈。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-12-19 06:59:46</时间>
<影评>
        我是在此刻，突然又不自觉地哼哼那首“小星星”的旋律时，恍然又想起松子的。


3-1| 5—| 456 | 5—| 6-6 | 5-3| 4-2 |3—



这旋律很自在，很温暖。像最亮的星星挂在窗外的树枝上，你盖着蓬蓬的被子躺在床上就能看见。床边放着有跳芭蕾舞小人的音乐盒，铮铮琮琮地流淌着音符。嗯，最好还是你亲爱的爸爸送给你的。


也许仅仅在此刻，我才深深理解了童年松子的渴求和愿望。


需要关心，需要爱。需要一点看得见抓得着的温暖。哪怕是付出体弱多病终年卧床的代价，她都不会觉得那是什么损失。就像妹妹一样。住在挂满星星的床里，父亲总是携礼物到来，靠在身边，嘘寒问暖。


从那么小开始，她就是那么不会权衡轻重的笨丫头。不会计算自己拥有的健康和美丽是多么大一笔财富，就算和任何别人的爱啊呵护啊相比，也不见得不贵重半分。


她从来学不会计算自己值得获得什么的，她值得获得一个安稳体面的工作，而不是被猥琐校长要挟着占便宜；她值得获得一个心智成熟的优秀男性的专一爱情，而不是先被不得志的男友暴打，再被有妇之夫包养；她值得获得一个温暖稳定的家庭，而不是出卖肉体多年后愤而捅死欺骗自己的皮条客搭档，进大牢，又出来，想嫁的人没有等她，换人再爱，轮到她等他直到出狱，对方却落荒而逃。她值得获得一个安乐的晚年，却在觉得重新振作的时候，被小混混因为看不顺眼而打死了。



我想我的确没见过比这弄人的造化，因为我没见过比她更顽固的女人。你或我，芸芸众生，扑火地爱个一次两次，也总被弄伤弄痛，失去了爱和相信的力气；也总会换了生存的法则，要找为自己好的方式，谋划未来，计较得失。却不知道原来竟可以有这样一种姿态，竟是永远不妥协地要求爱。要求浓烈不分彼此的爱，付出不问回报只愿一生与共的爱。


她若以为她有了这爱，她便能眉头不皱一下地兴致勃勃地活下去。不管是被殴打，还是被安排献出肉体，不管在烟花场，还是在黑牢里。她若一旦失去了这爱，她便彻底行尸走肉，呆若木鸡。


笨拙啊，怎么能有这么笨拙的人。无能啊，怎么能有这么无能的人。要把所有生存意义，都架设在靠不住的那点爱上，要把所有赋予自己的财富，都为了那些不值得的男人祭祀牺牲。



所以，在她肥笨的身体最后匍匐在了暗夜的草地上时，我几乎长出了一口气。至少，悲惨到此终止，她不必再为了爱与温暖纠结。


或者，我只是自私地，不想再心疼她，不忍心再看她追求乌托邦般地追求爱情，夸父追日似的追逐温暖。


当一个人已经把这样自虐式的追求当作生存的原则，并受这狂热的渴望保护，不知恐惧，不畏明天，不怕疼痛，不惧卑微，不求物质，不问救赎。一生写满一句：爱就是一切——的时候，她便已经超出了可以被批评的范围，因为我们都做不到，于是不能理直气壮说，你这样是不对的。我们只能腹诽着，腹诽着，却难免被那种席卷的勇气和生命力震慑住，半晌说不出话来，回过神时，仍不知道对这样极端不器用却异样灿烂的生命，却是该说什么才好。



也许，想要改写个幸福的故事的话，就要从起头一早，让松子睡在能看到星星的小床上，旁边伴着旋转的音乐盒和亲爱爸爸的笑脸。这样，她便也许可以幸免，这场陪伴一生的嗜爱如命的热疫，得以正常而冷静地度过人生。


然而既然没有从头来过，我们也只能在电影超现实的抒情尾声里，呆呆望着松子那张美丽光彩的脸，看着她人生故事的交织重现。那些她经过的人们，那些投向她的百感交集的目光。那些人终究为她感动，终究感到自己庸碌无稽的生命被她全身迸发的爱情火光照亮。我们也终究为她动容，终究为她不见容于世却如此生机勃勃的，纯真勇猛到置自己于度外的爱情动容。


而她，只是如此从容地行走在回家的路上。


那里，有她对爱和温暖的最初理想。
      </影评>
<有用数>496</有用数>
<没用数>27</没用数>
</review>
<review>
<作者>不器用只想發呆</作者>
<标题>对不起，我错了。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-12-06 03:16:02</时间>
<影评>
        趴在床上哭了一堆纸巾，这个场景很MV。

对不起，我想我真的错了。这部电影，被嫌弃的松子的一生，让我突然觉得过去24年里，我一直觉得理所当然的是错的。我的人生观，价值观是错的。至少，不该是这样的理所当然。

我现在找不到合适的语言组织出合乎逻辑的句子，好把我脑袋里的一堆表达出来。

人活着，要适应，要学习规则，变得聪明。人性本贱，所以在洞悉了人性之后，要聪明的去运用，于是我们可以游刃有余的活在社会群体里。从而不被伤害，至少尽量减少被伤害。这是生存理所当然。如果你软弱，那么你要变强，如果你不能变强，那么是你的问题，我们没有办法。终于明白为什么会被指责这样的观点是现实版的达尔文进化理论，弱肉强食的社会化版本。

我错了，真的。松子就是没有健全的人格，没有独立的自我，不聪明，没有游刃有余，她傻，她好笨拙，她过分的善良，她不能微妙地把握“度”，她总是在作出错误的选择，她所有的不幸都是自己的情商太低的结果。是的，可是那又怎样！我这样冷漠的觉得理所当然的时候，看着她我觉得心好痛，为什么我们要这样的理所当然，天生这样的凭着对爱的执着去生存，去爱周围的人，去原谅所有的人，给所有人欢笑，这不是错误，这是珍贵，不该被嫌弃，而我一直高姿态的不屑这样的付出，真可耻。

对不起，我错了。有人就是永远笨拙，永远都学不会那些心机，那些顺利交往的技巧，对着这样纯良的心，我想扔掉所有的伪装，而如果注定要被外面的世界伤害，我愿意挡着你的前面，你是珍贵的，而不该被糟践，被那个愚蠢透顶的社会，人生戏弄。

人是丑恶的，见不得太纯粹的东西。你有的，你最想要的就是爱，没有比这更纯粹的追求了，我想保护，而不是和他们一起践踏。

生而为人，对不起，到现在还是不明白你为什么这样说，而我却想说，这一句，生而为人，对不起。
      </影评>
<有用数>471</有用数>
<没用数>44</没用数>
</review>
<review>
<作者>熏衣草的小香水</作者>
<标题>松子同志注定悲剧的一生</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-07-13 20:21:14</时间>
<影评>
        有一种人好像注定是悲剧的一生。


你就看着这种人，有好多可以抓住时机改变命运的机会，偏偏就遵循着“熵”的力量，一直以莫名其妙的理由往下坠怎么拉都拉不回来。


明明可以和有着一颗发亮的牙齿温和男人谈恋爱，却偏偏奇怪地把别人的罪过揽在自己身上，只因为想要赶快回家洗澡。除衣解带了，却被学生倒打一耙，结果被学校开除，从此人生开始走上充满着悲惨和苦难的流浪的不正常的轨迹。


电影中松子的每个阶段，都觉得她好像可以得到幸福了，结果又被她自己搞砸了。和最差的男人谈恋爱，像包子一样被男人打得无怨无悔，成为有婚男人的情人，从事色情业，杀人，和混黑道的男人同居，参与黑道活动，最后又莫名其妙地等了一个男人很长时间后又被甩掉了。

唯一一个老实的男人，又终究无法情深到等她八年。

对，她可以为了爱情等任何一个人八年，这叫傻。

别人早早就结婚生子了，这叫识时务者为俊杰。


一直被嫌弃，一直被人随手丢在一旁，一直被人踢来打去。


这样看起来，松子的确是生存环境差了点，的确是遇人不淑了点，的确是命不好了点。


可是她自己就完全没有问题吗？性格中天生别扭和执念，不懂得保护自己，不顾一切地付出和等待，盲目地依靠和相信，让人看着她这悲剧一生地走来，只觉得心中气闷不已。


实在是太人难受了。


其实松子是多好的同志啊。

松子是一个身材性感，唱歌好听，手指灵巧的好同志。

松子是一个单纯的，甘于平庸甘于附属，一心一意的好同志。

松子是一个善于把他人的罪过揽在自己的身上，打不还手骂不还口的好同志。

松子是一个做老师的时候不打骂学生，做土耳其女郎的时候也做到最佳的好同志。

松子是一个热情，善良，勇敢，毫不利己，只利他人，以“为人民服务”为核心，“人的意义要看付出什么，而不要看得到什么”为行为准则的好同志

松子是一个每次到“我认为我这一辈子一定完了”，又可以如杂草一般再重新长起来，充满激情生活着的好同志。


于是松子同志这种坚韧让人心理更觉得难受了。

“生而为人，对不起了。”

早知道生来一场要经历这么多不寻常的悲惨，你是不是要后悔当初又何苦来走这一遭？


虽然电影说的是一个不寻常的杂草“松子同志”，可是感动了这么多人，也是因为松子过的是身为女人的我们能够过得最差的人生。

社会和女人自己对洁身自好的要求，使得女人的堕落一般是从两性关系开始。

女人天生的依赖心理，又使得她们很容易把某个人当成是生命的中心和全部。

痛苦是存在的意义，受虐是不再孤独的标志

于是，女人天生是受虐狂，天生是痴情的爱好者，喜欢做无谓的坚持和等待，倾向于全心的相信和依靠，以及天生的容易孤独和受伤。

当然，女人天生爱幻想的本性，也是她们能够幻想着坚韧地活得更长原因。
      </影评>
<有用数>475</有用数>
<没用数>76</没用数>
</review>
<review>
<作者>清秋雨薇MOMO</作者>
<标题>卖女孩的小火柴</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-06-02 08:52:32</时间>
<影评>

最微弱最无法温暖人的光亮就是那微微的火柴光亮吧。
搓肉裂皮地摩擦才得以短暂光亮的瞬间，且不说能否温暖到一只手，指尖的烫会在最后一刻让人忍无可忍地丢弃火柴。
松子就是这样飞蛾扑火般冲向每一朵微光。火柴一样的爱都能点燃她饥渴的灵魂。但即使是这样的为点滴爱怜燃烧也没有机会。
说来很讽刺，为爱而生，却一生得不到爱。就算有人为爱她毁了余生，但她仍旧被爱抛弃终生。
每一次爱都不是我们所谓的天崩地裂。那是随遇而安的，路边拣到五分钱的卑微的爱情。
饥渴地爱，贪婪地爱，不辨问来源的爱。只要有人愿意，她就全盘接受。她的爱好比一汪水，什么样的容器接住，她就以完全的姿态顺服，安然贴近每一寸肌肤。
可是她依旧没有被一个容器接住。
她总被每一个男人虐待，象破鞋一样被遗弃。我最恨打女人的男人，如果被打，宁愿一拍两散。也不能接受吵架，如果两人在吵闹中过日子，还不如各自过好自己的宁静。
但，这只是我的个人想法。我所在圈子的人的共同想法。这种想法有时成了对全体妇女的想法的推断，事实是，这只是片面的理解。
前几天朋友相聚时说起一个友人，大家都是边说边摇头，觉得不可思义。友人明知那男人只是为钱和她在一起，明知那男人只是和她逢场作戏。她偏是执迷不悔，非要跟他在一起。因为知道大家都瞧不起他，甚至最后以欺骗朋友说已分手的方式偷偷和他在一起。
说着说着我忽然插嘴说，因为松子的关系，我觉得有点明白这个朋友。松子有一次对于朋友的规劝她声嘶力竭地说“我就是不想孤零零地一个人。”也许就是这个原因吧。
我们这群人都是内心强大的人，都是可以靠着自己独活的人。
可是有的人不是，有的人天生就害怕一个人，不能一个人吃饭，不能一个人睡觉，不能一个人出门。只要在家必定要找出点声响，仿佛一个无法填满的孤寂深渊。
我想跟水讨论这部电影，他说他爱松子，至于为什么爱，他不记得了。
我很奇怪他会说爱松子。不过至少剧外有人爱她也好.
我能够理解松子，但我难以接受她那样的人生。我受的教育规范了我的道德观,将我的思想定了格；交往人群定了性。我看不到我圈子以外的人，我坚信女人都该是我们这样的。
我想要让我象松子这样蒙着眼睛，为点滴爱饮鸩止渴一样地活着，为维持爱卑微的爱而不计廉耻地活着，我肯定死了千万次了。我的自尊绝不容许我这样毫无尊严地活下去。也许正因为如此，没有这么多想法的简单的松子才能够一次次从最深的打击中笑着恢复元气，再次接受不幸生活的考验。
同时看的《海鸥食堂》，就完全是我们群居生活的写照。恬淡，自然，没有暴力，色情，只有内心的宁静。
透过松子的一生，才能跳到我生活的井外，领略到别样的生活。
那么到底是谁的精神更强大？谁的生命力更强？
也许就像有人守着一个炉火，然后对卖火柴的小女孩说，火柴怎么能取暖，要一堆柴才可以；就像富人对穷人说吃不起饭可以吃肉啊。
其实每个人天生都有精神残疾,只是残疾得不一样。有的人精神赤贫，虚弱。我们无法对他们指手画脚。就算被火柴光一样微弱的爱出卖一生，也是一种人生。


</影评>
<有用数>348</有用数>
<没用数>47</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>