<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>180°以南 180° South</电影名>
<年份>2010</年份>
<评分>8.8</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p492457380.jpg</封面>
<导演>Chris Malloy</导演>
<演员>Yvon Chouinard / Jeff Johnson / Makohe / Keith Malloy / Timmy O&apos;Neill / Doug Tomkins</演员>
<简介>美国的冒险家杰夫·约翰逊，驾船环绕半个地球，成功的攀登上科罗纳多巅峰。在探索自然的过程中，他体会到人生无与伦比的快乐，也深刻的领悟到，保护自然，是人类生生不息的使命。
                                    
                                　　2007年，探险家杰夫·约翰逊驾驶着名叫“北极熊”的帆船，开始了前往巴塔哥尼亚的探险旅行。在墨西哥的太平洋上漂流了一个月之后，2007年11月，他们到达了加拉帕戈斯群岛，这里是野生动物的天堂，居住着稀有的海龟、海鸟、蜥蜴等，还可以在港口小镇上观看到海狮表演。在随后的航行中，他们的桅杆在暴风雨中被折断，小船漂流到了复活岛。在那里杰夫认识了新朋友玛可，她带杰夫领略了很多神秘的地方。2008年2月8日，杰夫一行终于到达了巴塔哥尼亚，成功的攀登了科罗纳多巅峰，回到家乡后，他便联合众多同行与环保人士，启动一系列保护自然的项目。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>bugz</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-08-02 01:28:02</时间>
<影评>

一行人此行想要攀登的这座山峰Corcovada，位于智利境内。由于南下行程上的延误，攀登的实际日期推迟了，原计划想要攀登的山顶部分的冰峰早以融化，而最后这陡峭的200英尺的岩壁有太多不牢固的碎石，攀岩高手Timmy确认无法继续。在下山之后，其他人都各自离开，回到自己的生活，Yvon(品牌Patagonia的创始人)和Doug(品牌NorthFace的创始人)，邀请Jeff Johnson去爬了另一座山峰，Cerro &quot;Geezer&quot;的山峰(Yvon和Doug知道Jeff登顶失败的心理，所以用另一座山峰来弥补一下.)，而片尾字幕显示Jeff将出版书记录这次整个的行程，并将再次尝试攀登这座Corcovada山峰。 (豆瓣剧情介绍明显有误，也是常有的事了)

这部纪录片的主角是Jeff，他南下追随上一辈的传奇路线，尝试走前辈Doug和Yvon在1968年走过的路线，攀登智利的Corcovada山峰。两位富翁或许赞助了这次行程，甚至你可以认为他们刻意安排了这么一部纪录片的拍摄，但有几处细节可以看出，这两位远足攀登的Hiking前辈是很投入这项爱好的。在攀岩还没那么流行的年代，Yvon和Doug就和几个好友在北美各地攀岩，在有了自己的实践经验后，自己动手研制攀岩用的各种设备器材，而因此建立的公司，不以盈利为主要目的，时常借此与攀岩高手切磋，相约去攀岩，并间歇性的停业。(个人猜想，他们的家人可能也因此接管了公司的运作)。另一点是原定Jeff的登山计划中，Doug和Yvon没有打算亲自陪同他们一起登山，而只是辅助性的帮助策划。但在临出发前，69岁高龄的Yvon突然宣布加入，试想一下某国际知名品牌的创始人去攀爬一座对年轻力壮的攀登高手都极具挑战的山峰。

在攀登Corcovada峰时，在山脚下的一段艰难的丛林灌木挡道时，Yvon说道，他们也可以像别人那样乘直升机直接飞到山脚下(红牛和诸多极限运动品牌 赞助的纪录片，常这样，撒钱的玩)，越过这段难缠的灌木林，但这样做就是欺骗自己。之前的采访，两位富翁他们也说过，他们当年去Corcovada登山时，也不知道会面对怎么样的困难，但他们没有考虑这么多，在登顶前的一段冰原，同行的人无法坚持而中途折返，Doug(谢谢楼下的提醒)坚持独自爬上了冰雪覆盖的山顶，并能安全的从山顶独自下来(下山比上山更难，如果看过纪录片《Touching the Void》，你就知道走冰原是很危险的，2个人同行都不能保证绝对安全)，他成为了世界上第一个成功登顶这座Corcovada山峰的人，而随后的几十年，没有人成功登顶(至少没有听说过)。而这并不需要吹嘘，当时的媒体也并没有知道这件事，一切都只是记录在他们自己拍的照片和摄像里，也正是这些前辈的经历激励着Jeff Johnson。
因为登顶的目的是挑战自我，而不是为了名利而攀岩。Doug他也说道，真正攀登上去之后，其实也没有什么特别的感受，还要担心怎么能安全的折返，如果没能成功登顶，也没什么大不了，只是会觉得缺少了些什么。而每次登顶成功，你都会有不同的体验，每次都会对自己、对人生有更多一层的认识，而这才是主要的目的。

Doug说服了智利政府，他出资划定了一块比美国黄石公园还要大的地区，作为生态环境保护区，并承诺与智利政府共同管理，最终会归还给智利政府。他和组织起来的众多环保志愿者们，在保护区内，建造暖棚，培育濒临绝迹的植物幼苗等。当地人们有误解他，就像有些观众说的&quot;这是有钱人给自己圈地&quot;一样。但不要忘了，片中，Yvon与其它几个登山成员，义务的帮助保护区内的小牧场主拆除旧牧场的围栏，将土地还给当地的食草动物，还给自然。这样的辛苦劳作，我想中国能有多少人愿意去身体力行的去投入自己(更不说名人了，即使包含作秀部分)？？ 觉着，李连杰独立倡导的壹基金，看上去可靠些，但建议同学们如果有机会，还是更多的身体力行，投入自己的时间和精力，这比捐钱要实在得多，也可靠得多。

很富哲理的一部纪录片，对于热爱自然的户外运动爱好者而言，做5星推荐。


++

顺便，请避免在野外乱扔垃圾，特别是塑料制品/一次性用品，因为自然降解极其困难，百年后仍基本保持原样。有机垃圾在野外，最好就地掩埋，我就常在野外乱扔香蕉皮，在树林子里撒尿的，呵呵...  纯当有机肥了。


=====
推荐几部与极限运动相关的优秀影片。
2001 《Dogtown and Z-boys》, 街上滑板. (由Sean Penn配音解说)
2003 《Touching the Void》，一次攀登雪山事故。
2013 《 超越巅峰 Beyond the Edge》，人类首次登顶珠穆拉玛峰
2007 《Steep》，极限滑雪
1953  《征服珠峰》，英国跟随拍摄的首次登顶珠峰

2008 《North Face》根据真人真事改编的故事片，圈内极著名的攀岩事故。


</影评>
<有用数>79</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>容安</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-04-03 00:18:19</时间>
<影评>
        Yvon Chouinard 是户外装备公司Patagonia 的创始人，这个老家伙69岁了，他跟The North Face 创始人Doug Tomkins 坐在一起，右腿搭在左腿上，一边喝着咖啡一边说出了好多道理：


比如关于旅行：


“很多年轻人问我应该看什么电影看什么书，我觉得这是一种很好的起点，但永远没有什么东西可以代替亲自去那儿一趟。”


比如攀登：


“如果你在过程中妥协了，你出发的时候就是个混蛋，你回来的时候还是个混蛋。”


“这是最糟的，这甚至不是攀登……不过你知道，你其实可以坐直升机直接到可以开始攀岩的地方然后开始爬，但那是作弊。”


比如做别人从没做过的事情：


“对未知的恐惧是最大的恐惧，但我们就是那么迎上去了。”


老家伙是攀岩和户外领域的传奇人物， 当年他和伙伴Doug Tomkins  等人一起从北美到Patagonia 的旅行成为很多人向往，就包括本片主角Jeff Johnson。40年后，他想重走这段旅行，只是不是开车，而是坐船。


2007 年的世界跟1968年的世界太不一样了，1968年你花15美金买辆车开到优胜美地就住下了，攀岩喝酒交朋友，说上路就上路。2007年已经没什么人再过当年那些年轻人过的生活了，大部分人都有正经工作，比如Jeff。当他最后决定这么做的时候，他也说了一些有道理的话：


“当然，我可以只是休两周假，直接飞到Patagonia ,但我永远也不会有这样的机会。如果我没有上船，我知道我会带着什么回家，如果我坐船去，我的未来是未知的。”


还有这个他朋友说的：


“最好的旅行回答问题，在一开始你甚至都没想过要问这些问题。”


然后有了这部纪录片，他还出了一本同名书。


我是一个不想明白一件事的意义就没法做事的人，所以攀登的意义，或任何事情的意义，藏在攀登和做任何事情的过程中。


那个著名的严肃派攀岩者Royal Robins 也说过一句特别有道理的话：


爬上山顶一点不牛逼，反正你怎么着都会上去的，重要的是你怎么爬上去。


把山顶换成死亡，把攀岩换成人生，便豁然开朗了。


真的是这样。


</影评>
<有用数>41</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>大頭皮鞋</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-07-28 22:32:57</时间>
<影评>
        两条路线：


1968年，两个年青人Yvon Chouinard（Black Diamond Equipment和Patagonia两家公司的创始人）、Doug Tompkins（The North Face公司创始人），花费6个月从美国California 驱车一万多英里到达智利的Patagonia，为的是冲浪和攀登Monte Fitz Roy。同行的还有Dick Dorworth, Chris Jones, Lito Tejada-Flores 。那一年，Yvon Chouinard 30岁、Doug Tompkins 25岁，多么狂放的青春，为了冲浪、为了攀爬的青春，留下来一部影片《Mountain of Storms》。再后来，这两位大佬分别创建了自己的公司，成了户外届的大佬。再后来，挣了钱了，回到当年释放青春的Patagonia，在智利政府尚未意识到保护区建设重要性的情况下，说服智利政府，创建了一块面积比黄石国家公园还大的Patagonia自然保护区，号称世界上最大的私人土地保护项目。再后来......


10年前，Jeff Johnson看到了《Mountain of Storms》，回忆起儿时在Yosemite Valley露营时见人攀爬几千英尺的高峰、在电视里见到驾驭着巨浪的人们，对于挑战自然的想法激发了他重走1968年Patagonia的激情。机会来了，冰熊号计划从墨西哥返回Patagonia，正好需要一名船员，Jeff立即辞去工作去做了船员。去往Patagonia的中途，船桅断了，为了维修而停泊在复活节岛，Jeff遇见了同样热爱冲浪的美女Makohe，在向美女神闪了Corcovado的爬山经后，约得美人一并前往。到了Patagonia，等待同行的Keith Malloy、Timmy O&apos;Neill一起，和Yvon Chouinard、Doug Tompkins谈理想谈人生，谈到69岁的Yvon Chouinard临出发前加入了他们的队伍。在攀登Corcovada的过程中，距离登顶还有200英尺的距离，面前是难以安全攀登的疏松岩壁，无奈只有停止登顶。


后来，是他们协助Patagonia的原住民保护自然，抵制水坝建设，在这个美丽的家园里，自然就是一切！


风景很美，人的意志很坚定，虽然距离顶峰200英尺，但依然选择转身，同样也是一种坚定。Yvon Chouinard说的好：“Each of us in our own way got to do something. Save your soul, you know? Whatever that is。”
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>xiongbear01</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-09-09 23:17:47</时间>
<影评>
        据说片子里的Yvon和Doug分别是patagonia和TNF的创始人（TNF那个是co-创始人），所以题目就借用了TNF在中国最常被民间所使用的译名：北面。然后，向南⋯⋯


这部纪录片其实可以从很多角度去看，你可以觉得它是一部旅行片，一部探险片，一部励志片，一部环保片⋯⋯这些都不重要。每个人心中都有自己的电影。关键是，只要你能从你理解的片子中带走你想要带走的感受就行了！


Yvon和Doug的人生因为他们1968年的那次旅行而改变，而Jeff的人生也可能会因为他的这次patagonia之旅而改变。也许你会觉得jeff是在重复两个老前辈的路，不过片子最后告诉我们，不是这样的。他们登上了一座新的山峰⋯⋯这些剧透什么的也都不重要，对于一部写实的纪录片来说，剧透又算得了什么？


真正重要的是，这部片子让我感受到的一个其实我一直可以很明白，却一直不愿去面对的道理：很多时候，我们需要转身，180°，从北面转向南。


从美国到patagonia，是180°向南。当你厌倦了美国的生活，一次180°向南的旅行也许会让你的生活像Yvon、Doug和Jeff那样被改变。不要以为180°的转身是后退，只要朝着你面对的方向走，都是前进⋯⋯而你需要的只是一个180°的转身。


也许片子的主旨是想表达面对现在愈演愈烈的生态环境危机，我们人类一路向北的发展模式也许已经走到了悬崖边了，需要一个华丽的180°转身，然后向南前进，这也是片子里Doug说过的⋯⋯


但其实片中表达出这种180°精神的桥段可不止保护环境这点地方。


Jeff在美国虽然已经有了稳定的工作，但是对于传奇的向往让他选择了180°向南。


在攀登Corcovada的过程中，当他们面对难以完成的疏松岩壁时，他们也选择了转身，下撤。


而那些patagonia的原住民们，面对水电站的时候，他们选择了转身向北去向政府表达抗议⋯⋯


其实⋯⋯啪嗒啪嗒这么多废话敲出来，我想说的只有一个⋯⋯就是，如果前方是一条绝路的时候，或者前方已经没有了想追求的东西的时候，这部片子就是告诉我们，请转身180度，把你本来向着北面的脸向南，然后前进⋯⋯


当然，要做到这个，其实真的挺难的⋯⋯



好了，我的文笔还是一贯的差，无愧于高考语文只有99分⋯⋯

不过既然都写了，也不怕发出来了⋯⋯


最后还是赞一下作为旅行片的存在吧！patagonia实在是太赞了！我所爱啊！！真想去一次！！然后复活节岛什么的也很棒啊！！！我开始越来越向往南美洲鸟！！！！
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>zci</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-11-14 15:38:04</时间>
<影评>
        “Each of us in our own way got to do something. Save your soul, you know? Whatever that is.”
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>TL</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-12-04 10:26:52</时间>
<影评>

《180°以南》讲述的是主角杰夫和它的伙伴驾船环绕大平洋，在这途中见识了各种风土人情，经历了在暴风雨中桅杆被折断事件，认识到保护野生动物和保护生态环境的重要，还遇到了岛上第一个女冲浪手玛可。最后她也跟着杰夫他们乘着船去最终的目的地“科尔科瓦多山”。
       
       虽然杰夫他们经历了千辛万苦爬上“科尔科瓦多山”离顶点还有200多英尺的地方，他们明明离终点只有一步之遥。却由于这最后的200多英尺的山岩实在是太疏松，而且这些疏松的山岩还时不时会有滚石滚下来。为了整个团队的安全着想，最后他们只能选择了放弃这一步之遥登顶。
      
        杰夫他们虽然没有完成旅途的最终目标，但是他们收获了比“登顶科尔科瓦多山”还重要的东西。那就是认识了保护野生动物，保护生态环境的重要性。
        我记得里面有一个老人说了一句话让我印象非常深刻的话“旷野如果消失，那我们也将灭亡”。
        我们现在的地球是属于工业高科技的时代，虽然它带给我们人类很多的便利和好处。但同时，却也带给地球很大的污染和破坏。
        我们的工业厂、化工厂等等在世界各地一间一间地不断增加，而我们的旷野却也在一点一点地不断消失。也正是这些工业厂和化工厂造成的对环境高度的污染，害的越来越多的野生动物不断死亡。而且这些污染不仅对野生动物有伤害，对我们人类也伤害非常大。
        我觉得所以的事或物，都有一个平衡点。一旦我们把平衡点给打破了，可能我们就会到了万复不劫的地步了！
        这部纪录片主要的中心内容，可能就是让我们明白破坏了旷野，对我们造成的是多么大的损失和伤害，也提倡我们应该人人做一个保护野生动物和保护生态环境的人。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>自由之地</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-01-29 16:11:30</时间>
<影评>
               电影《180度以南》的开头是一个现时记录镜头和历史记录镜头交替出现的片段。在片段中，两个男人（道格和伊万）叙述了他们以前的生活以及他们从美国开车行驶到南美洲南部巴塔哥尼亚的经历。他们痛快地表达着自己对攀登、冲浪以及自然的热爱。另外，他们称也就是南美洲的旅行改变了他们的一生。接着，电影没有继续交代两位男人的一生如何得到改变。转而将注意力转到一个年轻人（杰夫）的身上。他碰巧看到了道格和伊万旅行的影片，他深受鼓舞，也踏上了从美国到巴塔哥尼亚的旅程。只不过他使用的交通工具主要是船。一帮年轻人的长途旅程就此开始。我想，此类旅程确实很吸引人。能够摆脱纷扰的人群、尝试冒险的刺激以及看见从未见过的绮丽自然景致。一种近似孤独的但是却又是洒脱的旅程。

    墨西哥的荒原、西太平呀海面上的大浪还有复活节岛上的石像。可是，到了复活节岛。影片开始显露出了它真正的内涵。杰夫在观看复活节岛上的石像时提及了他看过的有关复活节岛的书籍——《崩溃》。书中提出了复活节岛上的人类消亡原因的假设：过渡开发岛上的自然从而引发人类之间的战争，最后资源枯竭，岛上所有的人都消亡了。《崩溃》一书还警告，现今的人类社会正走在与复活节岛人相同的道路上。由此，一场被理解为单纯个人享乐的旅程显露出对人类和自然世界关怀的光芒。

    再以后，杰夫一行人到达了巴塔哥尼亚。在那里，他们与道格和伊万碰了面。影片开始揭示道格和伊万的改变过的人生。几十年前，当他们来到巴塔哥尼亚时，他们被这里的美丽的自然迷住了。为了保护此地的自然环境，他们向智利政府倡议建立了巴塔哥尼亚自然保护区，并在此居住下来。两个外国人能够将自己的后半生投入到另一个国家自然的保护事业当中的事迹着实让我感动。不过，当写下这段话时，我发现自己明显犯了一个错误。自然是属于全人类的，它们只是暂时属于每个国家，因为人类仍旧生活在一个满是国家的时代。可是，我们不能因为我们分属于不同的国家而漠视不同地区的自然环境，因为除去国籍，我们都是人类，另外，不同地区的自然环境有可能相互影响。比如，气候变化带来的影响是全球性的。所以，人类确实应该珍视地球上的一草一木。

    影片还播放了道格和伊万对人类发展方式的看法。他们批评现代发展观念。提出一种保守主义的发展模式。他们对保守主义的理解给予我很大的启发。人类的发展也许是充满错误的，因为我们不能保证我们的发展一定是正确的（发展即使对当代人正确也未必经得住时间的考验），所以我们应该采取一种保守的观念，即尽量维持原状，尤其是大自然的原状。尽管这种保守主义的发展观在许多领域是值得商榷的，但它的确为环保事业提供了一个不错的理论解释。

    接着，杰夫一行人开始攀登巴塔哥尼亚地区的一座高山。可惜，高山上的雪已经融化，他们无法登上山顶（攀登没有冰雪固定岩石的山顶时危险的）。这使得杰夫的旅程产生了小小的遗憾。不过，他们很快将精力投入到了更有价值的行动中——参与到智利原住民反对智利政府修建水坝的活动中。他们用自己的行动实践在旅程中获得的环保价值。我想这便是影片的升华之处。它已经脱离了单纯个人享乐的趣味。我因而想到了切•格瓦拉。他年轻时候，也曾与同伴进行一段横穿南美大陆的旅行（只不过他们是骑着摩托车）。但也就在旅行的途中，在见识到南美大陆的贫困和不公平之后，切•格瓦拉开始萌生出改变现状的政治理想，从此他走上了革命到道路，并为此奋斗终身。我想，人的成长并不取决于先天的条件或品质，更重要的是在后天——既可以是某个旅程或者是谋份职业——的努力。只要善于观察、学习和思考。我们能够从任何的人生旅程中获得价值。
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>林哼哼</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-07-29 20:23:28</时间>
<影评>

看完了之后，其实内心有点小复杂。
可能这就是纪录片的魅力，没有过多的修饰，如此真实。
想到了今年7月2号的时候，跟往常一样进行周六的爬山之旅，没想到竟成了我近期最难忘的经历。
当天天气非常闷热，台风来袭之前的那种极致闷热，爬的是梅沙尖，阶梯非常多，以往的山林里多少都有点风，可那天一点点都没有。当时我穿着长袖长裤防晒衣，防晒效果好的同时自然有它的缺点，就是不够透气，再加上那一周睡眠不怎么好，各种情况堆积在一起，在我爬了不到1公里的时候，感觉整个人就快要断气了，本来想着放弃，返程，后来在楼梯那里休息了片刻之后，还是决‘定继续。
前两个小时烈日当空，第三个小时起下起了暴雨，以前半路只遇到过过云雨，第一次遇到了持续整个过程的暴雨天气，全身湿透，拧干后又继续湿透，索性最后放弃，不拧了。13公里的路程走了5个小时，最后好不容易撑到吃东西的地方，问了一下居然没有洗手间，于是一边哆嗦着身体一边赶紧把粉吃完，再到地铁站的时候，已经拧不出多少水了。当然，这是一种特殊情况，也不建议大家遇到恶劣天气的时候坚持爬完。回到家后我煮了一大壶很浓的红糖姜茶喝了下去，遗憾的是，跟了我4年的华为p30因为进水没有及时处理，在第三天就开不了机了（不得不说，华为YYDS）。
“真正的冒险从失去一切开始“，所以我觉得，我还没有试过真正意义上的冒险，只是，内心深处还是特别渴望的。
“每一次的冒险也许都是无意义的，但每次旅行我都若有所悟，希望我可以成为一个更好的人。”
完整版的付费 MBTI 测试做了很多年，每隔一年会再重新做一次。我觉得人是流动的，哦不，可能是，我觉得自己是流动的，经历过的事情，或多或少会改变自己的很多东西，也许包含自己不自知的部分，而这么多年，我在 E 和 I 之间不断切换，但当我问自己的时候，我给自己的答案是“I“，因为我自己一个人待着的时候，会更舒服。
扯远了。
“人这辈子总得做些什么来拯救自己的灵魂，做点什么都行。“
做点什么好呢？
去融入大自然，耳儒风吹树叶雨打芭蕉啾啾鸟鸣，去感受那一片天地里的万物，当我走出去的时候，我感受到了自己的渺小，又同时感受到了自己的强大。
我好似比以往任何时候都更清楚，自己想要的生活是什么样的，即便现在因为种种原因还没办法彻底实现，但是，只要心中那团火苗还在，就终有一天能够重燃起熊熊烈火。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>贡嘎曲珍</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-12-18 18:59:33</时间>
<影评>

看着屏幕，抄下来几段对话：
You got to the top of a wall，and there is nothing up there。Yes，the end result is absolutely useless。But every time I travel，I learn something new， And hopefully I get to be a better person.
倘若你登顶一座山峰，却发现上面什么都没有。是啊，结果是完全徒劳的。但每一次旅行，我都能学到新的东西，而且有望成为一个更好的人。

Yvon：I&apos;m just kind of a laid-back Zen Buddhist， and just say，well，i do what i can，and so be it。而我只是一个自由懒散的禅宗佛教信徒。我会做我能做的，顺其自然吧。
Douglas：Well，go ahead, tell my buddy Yvon。That good Buddhist has to take his bodhisattva vows， which means that before self enlightenment，one has to end the suffering in the world。来，快告诉我的兄弟伊冯，一个称职的佛教徒必须追随他的佛祖立誓修行。这意味着一个人在顿悟成佛之前必须先终止这个世界的苦难。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>十四岁学坏</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-04-21 18:58:58</时间>
<影评>

电影中两处特别吸引我，一处是船杆修好了，杰夫准备离开复活节岛时，杰夫说“我刚学会走路时，就想着跑了，但今天我想永远留下”。旅行大部分时候是苦的，中途落脚一个美丽的地方，甜美安逸生活总会让人想着永远留下，忘乎目的。我想这也是旅行的意义所在，感谢沿途的风景而不过分眷恋。
第二处是杰夫登顶失败后选择和伊夫他们一起保护巴塔哥尼亚地区，在他们拆卸完围栏后坐在一起烤火，玛可弹起吉他，唱着她民族的歌曲，略微沙哑又很柔美，每个人都安静的、若有所思地坐着，真的被吸引住了。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
