<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>北极 To the Arctic 3D</电影名>
<年份>2012</年份>
<评分>8.5</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1634604447.jpg</封面>
<导演>格雷戈·迈吉里弗雷</导演>
<演员>梅丽尔·斯特里普</演员>
<简介>《北极》是一部IMAX3D 纪录片，由IMAX公司、迈克沃瑞·弗里曼巨幕电影公司、华纳兄弟影片公司联合制作。影片由美国著名纪录片导演格雷戈·迈吉里弗雷执导，奥斯卡影后梅里尔·斯特里普为其叙述旁白，奥斯卡金像奖保罗·麦卡特尼为其操刀配乐，制作阵容可谓十分强大。
                                    
                                　　在超过4年的时间里，导演格雷戈·迈吉里弗雷带领着他的电影制作小组分7次来到了北极，共计用了8个月的时间不断地挖掘和拍摄了大量来自于冰面和海洋的故事。导演格雷戈·迈吉里弗雷用3D摄像机捕捉到了那些在别人看来根本就不可能实现的内容或主题，将那些人力不可及的自然环境全部以栩栩如生的方式展现在观众面前，把北极广阔的冰河、雄伟的冰川、宏伟壮观的瀑布、庄严肃穆的雪山还有北极熊母子之间的深切爱意展露无遗，呈现给观众惊心动魄的极地影像奇观。
                                    
                                　　在IMAX3D影像呈现下，观众可以释放全身的感官去张开想象力的翅膀，近距离地观察北极熊艰苦求生的生命史诗，一起领略北极震撼的自然风光。观众可以和海狮一起站在苍茫的雪原上吹凛冽的寒风，和北极熊妈妈一起在幽蓝的海水中潜游，和海鸟一起翱翔在雄伟的雪山之巅，和熊宝宝一起在巨大的冰川上看绚丽无比的北极光……一切都如身临其境。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>科波菲尔</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-02-24 22:07:20</时间>
<影评>
        好感动！被北极熊萌哭了，巨可爱，怎么能受那么多伤害呢！<图片1><图片2><图片3><图片4><图片5><图片6><图片7><图片8><图片9>
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>此生未命名</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-12-27 00:52:18</时间>
<影评>

每次看极地题材的纪录片都觉得感触颇多，同时又更加深刻的认识到世间万物都是相互制约，再强大的生物也有其化解不了的难题，再凶猛的动物之间也有温情存在，所以很多时候觉得纪录片比小说电影更精彩更感动，就是因为它太现实，所以能够让我们直面那些残忍与温情的瞬间。于是才发现，原来人类是最“幸福”或者说是“轻易”“苟且”的生物，不曾遭遇如此激烈的生存挑战。对于那些从出生起就片刻不停的为生存而殚精竭虑的生物来说，生命就是在一分一秒的流逝的时光里躲避死神。躲避天敌，寻找食物。曾经看过BBC的非洲系列纪录片，看到刚出生的小海龟就要自己一步一步艰难的从沙滩里爬出来，爬到大海里，而这一路啊，多少天敌虎视眈眈，可能一路艰险都躲过就在刚刚触及海水的一刹那就被吃掉了，有好几次我难过的泪流满面，然后明白，真的没有谁比谁活的更轻易，人类是最不知足的物种。
看到那些可爱软糯的毛茸茸的北极熊感觉自己剁整颗心都要被萌化了。看到那些可爱的生物真的会让人觉得这世界如此多彩，想要去看看，才会觉得真实的温情才是最致命的浪漫。

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>豆友189694628</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2020-10-15 21:45:14</时间>
<影评>





















蓝色爱好者天堂，随便一截都是壁纸。北极熊游泳时白色的毛发在蔚蓝的海水中缓缓荡漾真的太美了；小北极熊嬉耍不要太治愈；一巴掌拍碎隐藏摄像机全片唯一笑点。个人感觉不足在于叙述太杂乱零散；配音也是，换了太多男女老少，完全没必要啊，单一贯穿始终的的成熟低沉男声or女声会更好。配乐同理，北极配个纯音乐多好，有了歌词就一下子有了边界感（应该找教授配啊！）

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>-与神明画押-</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-09-26 09:00:10</时间>
<影评>

 





　无处可去的只有北极熊吗？
  不。
  还有我。
  下班了，同事问我：你怎么还不回家呢？我一时无语，不知道应该说一句什么呢？我有家吗？我哪里有家呢？我这个人，飘若浮萍，毫无居住之地。
　　我的心，应该放在哪里呢？
　　这部电影演的是《到北极去》，因为气候变暖，所以北极的浮冰变得很少，所以北极熊没有办法很好地捕猎，海豹变得越来越难以捕捉，现在觉得每个人，经历一些事情之后都会有很大的变化。
　　但是仔细想一想，如果是把我自己放在海报的角度上，我一定觉得海报也很可怜。但是这个社会就是弱肉强食的，就像我读《明朝那些事儿》的时候，觉得崇祯皇帝不应该死去，但是结局早已经注定了，我就算在听的过程中，再怎么不舍，再怎么想要让崇祯皇帝活下去，开辟一个盛世生活，最后也不会得到我想要的结局，一切还是如以往一样。
　　一只大的北极熊，两只小的北极熊，母子三人相依为命，母子三人在茫茫冰原中相依相偎，母子三人在这个复杂广阔的环境中，相依为命，踽踽独行，遗世独立，好像这个伟大的世界中只有他们三个人在行走。
　　三个人遇到了危险，一只公的北极熊跑的很快很快，想要吃掉小的北极熊，北极熊的妈妈让他们赶紧跑掉，我看着他们在茫茫的北极海洋中奔跑，看着他们逃生的困难模样，我心里面难过的要死，觉得人为什么活着？为什么大家这么可怜？为什么没有一个人是真正幸运的。
　　造物主也真是讽刺，明明生了人，却让人和动物那么可怜，那么不得意，那么不好受。
　　几只北极熊，在冰天雪地里面独自流浪。









</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>做事不能设假设</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-08-25 22:34:01</时间>
<影评>
        很少看纪录片的，就冲着它说“示范级惊艳画质”决定看看。故事大体也能猜到，主要拍摄了一只北极熊妈妈带着两只北极熊宝宝生活。还出现了海豹，驯鹿等。3D摄像机拍的，下载看的就没有3D了，依然很漂亮。梅丽尔·斯特里普配音。 北极的冰川，冰川瀑布，极光，那些雪。看之前猜到它是一个拥有美丽画面的悲伤的故事，果然有的地方就能看哭了。。。不过还好，那些过于残酷的事实没有多拍摄。还算文明！
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>玛奇朵</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-11-07 16:05:51</时间>
<影评>



世界有很多美的地方

美到无法呼吸，

比如北极，一种冰冷的美，是它在地球最好的样子。

那里，

天空很蓝，一种在别处无法见到的蓝，

蓝天很近，近到仿佛触手可及漂浮的云，

温度很低，常年零下几十度的冰冻严寒，

带给的是这片土地与众不同的美。



那里，

冬季的黑夜很长，

漫长的黑夜却有着缤纷多彩的北极光点亮天空，

仿佛一幅流动的音符，

在北极的天空，翩翩起舞！


很多动物无法生存的

北极，

却是北极熊生存的天堂，唯一的家园，

它们生来就适合北极，

它们在这里觅食，生存，繁衍，

它们利用浮动的海冰，捕捉海豹，

偶尔与人类和平相处，

它们不与寒冷为敌

却惧怕温暖……

当地球越来越暖，海冰融化，

海水面积扩大，陆地面积缩小，

生活在此的人类可以适应气候的变化，

可是对于依赖冰地生存的北极熊来讲，

这却是最大的考验，

浮冰稀薄，北极熊如履薄冰，

捕捉海豹更加艰难，

也许为了与饥饿斗争，

它不得不在海水里游上好几天，

也许为了抚育熊宝宝，

它不得不以海洋垃圾为食，才能撑过冬天，有维持熊宝宝的奶水，



母爱，

永远是伟大的

在动物界，依然是爱到人心的感动。

一如北极熊妈妈，可以誓死保护宝宝不受威胁。

也许，

它可以拼上生命的全部，去抗争来自动物的危险（比如雄性北极熊），

但它却无法改变自然变化给予的伤害与威胁，

而这伤害的源头，便是人类对自然的破坏力，

让全球气候变暖，更令北极气候变暖，

在有些地方，暖是可爱的，

但在北极这片极致之地，暖却是极度恐惧的，

愿我们可以像北极熊妈妈那般保护孩子一样去爱护我们的地球，

保护我们生存的未来，

因为任何人和事，人和动物都是息息相关的。



电影，

画面很美，美到极致，

音乐很美，赞到心坎！


</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
