<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>猫鼠游戏 Catch Me If You Can</电影名>
<年份>2002</年份>
<评分>9.1</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p453924541.jpg</封面>
<导演>史蒂文·斯皮尔伯格</导演>
<演员>莱昂纳多·迪卡普里奥 / 汤姆·汉克斯 / 克里斯托弗·沃肯 / 马丁·辛 / 艾米·亚当斯 / 詹妮弗·加纳 / 伊丽莎白·班克斯 / 纳塔莉·贝伊 / 詹姆斯·布洛林 / 艾伦·旁派 / 南希·利内翰 / 布莱恩·豪威  / 弗兰克·约翰·休斯 / 克里斯·埃里斯</演员>
<简介>弗兰克（莱昂纳多·迪卡普里奥 Leonardo DiCaprio饰）是FBI有史以来年龄最小的通缉犯。他的犯罪手段神通广大，伪装身份的能力超乎常人，全美各地几乎都留下他的犯罪足迹。乔装医生、律师、飞行员，统统都是他曾经的身份。当然，弗兰克凭着这个“本领”，骗取了高达几百万的金额。
                                    
                                　　活得逍遥快乐的弗兰克这次又成功伪造了一份学历证明，去医院做起了大夫。弗兰克不但在这里认识了护士布雷达（艾米·亚当斯 Amy Adams饰），二人擦出爱火花，还通过布雷达的父亲得到了一份检察官助理的优差。然而，这只是暴风雨前夕——一双眼睛已经盯住了弗兰克，誓要把他绳之于法不可。这就是FBI探员卡尔（汤姆·汉克斯 Tom Hanks饰）。
                                    
                                　　在研究追捕弗兰克的过程中，卡尔领教到这个犯罪天才的过人智商。他屡次被弗兰克这个黄毛小子捉弄，心里又恨又不得不佩服。每当弗兰克有惊无险地从他的精心布局中逃脱时，这个猫鼠游戏显得有趣起来……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>海潮</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-04-10 01:05:46</时间>
<影评>
        虽然可能看的有点晚

但实在非常精彩

这世上真的有人那么的聪明

把谎话说的比真话真

还要镇定自若

相比之下汤姆汉克斯那只能算勤奋了

两个聪明人的较量

喜欢他的爸爸 那么的坚定和乐观 对儿子的爱 虽然有些纵容

但看他好不容易逃出去却看见他妈妈的幸福生活 挺辛酸的

看完以后真的难以置信这不是故事而是真事

震撼 


20世纪最非凡骗子的传奇经历

2003年初，由史蒂文·斯皮尔伯格执导、莱昂纳多·迪卡普里奥主演的根据阿巴内尔当年传

奇经历改编的电影《有种来抓我》正式公映，获得了不俗的票房成绩。1月23日，英国媒体

刊登了对该电影原型人物———弗兰克·W·阿巴内尔的专访，其中“超级大骗”阿巴内尔

披露了许多“超级大片”《有种来抓我》未曾提到的真实故事。 


　　从冒充飞行员开始 


　　第一眼看到弗兰克·W·阿巴内尔的时候，你恐怕很难将“20世纪最非凡骗子”这个称

号和他联系在一起。54岁的他脸上挂着迷人的微笑，正派而又和善。但在30多年前，他却是

让FBI头痛不已、行骗无数的“超级大骗”。 


　　现实中的阿巴内尔是纽约一间文具店老板的儿子，母亲是法国人，1965年16岁的他因父

母离异而离家出走。他偶然认识了几名机组乘务人员，被他们的英姿所迷住，从此立志当一

名飞行员———但他可不想花功夫去上飞行课。他不知道从哪儿弄来一套制服，再伪造一套

证件，“飞行员”生涯就此展开。不久后，他冒充泛美航空公司的飞行员周游了50多个州、

20多个国家。 


　　真话的代价 


　　阿巴内尔说，骗子的生活是孤独的，因为你不可能对其他任何人说真心话。有一次，阿

巴内尔实在寂寞难耐向一个女朋友袒露了自己的真实身份，结果呢，那姐儿们立马就向警方

报了警，他只好逃之夭夭。回忆起这段不了情缘，阿巴内尔惆怅不已：“我认识那么多人，

只对她说过真话，但是她却背叛了我。‘看，这就是说真话的下场！’打那之后，我谁都不

敢相信了。” 


　　低级错误 


　　各种各样的伪造身份让他有机会填写假支票诈骗了超过250万美元的现金。为此，他被

FBI列为头号通缉犯———有史以来年纪最小的头号通缉犯，在追捕他的联邦探员口中，他

是一个外号“天行人”的通天大盗。法网恢恢，疏而不漏，21岁的他终于被FBI抓获。 


　　值得一提的是，真实生活中阿巴内尔被捕的过程和电影版完全不同。实际情况是，当时

阿巴内尔正藏身纽约。一天，两名正在快餐店里吃热狗的便衣侦探无意中瞥见店外有个人和

他们追踪多日的阿巴内尔长得非常像，但又不敢确认。一侦探情急生智，扯开嗓门大喊一

声：“嘿！弗兰克！” 


　　听到有人喊自己的名字，阿巴内尔下意识地一回头，就此中招。曾骗过数百人的他万万

没有想到，自己最后被这么传统老套的伎俩给骗了。谈及往事，阿巴内尔自嘲地说：“这个

例子可以证明，再精明的人有时也会犯很低级的错误。” 


　　骗子与淑女 


　　一些影评人士说，《有种来抓我》这部电影，以一种轻松调侃的方式来表现犯罪，恐怕

会在青少年中间产生不良的误导作用。阿巴内尔对此表示异议：“这部电影表现了离婚的危

害：父母离婚毁掉了一个原本天真无邪的孩子，让他逐渐走上了犯罪道路。它很有教育意

义———不管你有多大能耐，只要是犯了罪，最后总是会落入法网。还有，不是说你犯了错

误一辈子都得低着头做人，你也可以改过自新，做出一番大事业来。” 


　　阿巴内尔本人成功地做到了这一点。原因是他的妻子。阿巴内尔是出狱后与妻子认识

的，向她坦白了自己的一切。而她的父母是虔诚的天主教徒，强烈反对二人相处，说他俩

“一个是骗子，一个是淑女”，但爱情的力量是无穷的，他们最后仍然结了婚，生了三个孩

子。孩子们在很小时候就知道了老爸那段不光彩的过去，但长大之后，孩子们没一个走上歪

道。
      </影评>
<有用数>3606</有用数>
<没用数>184</没用数>
</review>
<review>
<作者>zy</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-08-24 21:17:14</时间>
<影评>
        我突然发现我长大了.会一个人安静的坐着,理顺一些问题了.


记起刚刚看完的老片子《catch me if you can》

Tom Hanks在机场的通道前站定，对着正要逃脱的Leonardo的背说，

活在谎言里永远比活在现实里容易．但是你要想清楚，

你将得到的是用无休止的流浪，警察的追捕，法国的监狱．


很厉害的一句话．很好的一个台阶．

使得电影里这个精明无比的大骗子不再逃脱，回到ＦＢＩ认真的工作．

也许在工作期间他会想到无数次的逃亡，享受不同身份带来的不同人生，

经过无数的国家，审阅无数的美女，得到无数羡慕的眼神．

就像他一如既往乐观的父亲所说的：To the moon.


但是他不会回去了．他应该不会再回去过时刻提心吊胆的生活了．

没人能忍受不能倾诉，没人能忍受不能讲真话，

没人能忍受必须在任何地方任何时间准备好逃脱警察的追捕，

大概也没人能忍受，

必须不厌其烦的向别人解释自己的臆想出来的新头衔为的是掩饰自己的身份．

哪怕他身边有下半辈子用不完的的金钱，唾手可得的艳遇．


毕竟是人，再坚强再坚硬的心，也必定有一个柔软的角落，等待着温暖的侵入．

谁不渴望安定，谁不渴望身边随时有个人能让自己倾诉，

又有谁不渴望时刻用自己的真实面目来面对世界，

微笑着真诚的面对它碰到的每一个人．


但是每一个人都足够脆弱，当现实慢慢打破了他们的天真，

当他们的心灵不止一次被现实生活撞击的时候，

他们选择了逃避，企图过自己一种幻想式的生活，

也许并没有什么功利的心态，也许并不知道过这种方式的生活有没有出路，

也许什么都不会管，只是想逃避现实．

因为他们不能再允许有什么再次撞到自己的心，让自己的心疼痛，

于是，他们为自己的心建造了一座坚硬的房子．没有什么兵器可以企图攻入．


他们企图逃离现实，却也会在自己建造的生活中迷失．

像电影里的Leonardo，在平安夜，了然一身，

四周繁华无比，灯火通明，他却坐在空空的酒吧里，陪他的，只有身边的一杯酒．

就算他逃得得意洋洋，也依然会想起童年时，父母相拥起舞的幸福场景．


我们有的只是人心，人心怎么能和时间抗衡呢．

时间，也许是占领心灵最厉害的武器．

没有人能战胜时间，逃离现实总会有个时间界限，

就像小时侯玩到太阳下山，家里人总会叫，到吃饭时间了，回来吧．

总要面对现实的．

身体和灵魂联系在一起，身体需要现实物质的补给，灵魂一样．


眼睛闭上，躺在床上，保持着一种姿态静止不动．

朦胧中睁开双眼，看到落地窗外苍蓝的天空，

只是，一半的天空已被前面的公寓楼所遮挡．


我看着这一半的天空，很久，心里想，是时候面对现实的了．

虽然我知道梦是如此美好奇妙，可是不想再做梦．

虽然知道面对我的有很多坎坷，也许会跌倒，伤口疼得我想大声的哭泣．

我还是决定面对，将心外的那座房子慢慢的摧毁，

坦然的接受看到每个人脸上的每一个表情．


也许就在某一天，我的心会塌实无比，对着天空，发出爽朗的笑声


我知道,

所有的悲伤，总会留下一丝欢乐的线索。

所有的遗憾，总会留下一处完美的角落。  
      </影评>
<有用数>2274</有用数>
<没用数>241</没用数>
</review>
<review>
<作者>吃土少女</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-08-20 15:02:49</时间>
<影评>

       年轻、单纯、狂放、胆大、聪颖过人、又透着股孩子气、17岁的Frank在成年前的华丽冒险让人迷醉。从16岁那年的意气出走，他依靠过人的胆识，模仿能力以及人际间巧妙的擦眼观色在短短的两年内伪造支票提取出数百万美金，伪装成泛美副机长周游列国，当了医生和律师，还凭自己能力过了司法考试。他才不到18岁，却像个28岁的男人那样游走在香车美人之间，一夜风流也罢，长相厮守也罢，他竟能一一应对，游刃有余。

        而追捕他的carl就没这么好的运气了，一出场就是个性格沉闷，事业不顺，婚姻失败的中年男人。同事间不受欢迎，上司不待见，每日埋头工作，是个连圣诞节都加班加点的工作狂，结果还被一个毛头小子耍得团团转。

       两人一追一逃，本是天敌。可在圣诞夜，carl的电话总会想起，那端，是寂寞的frank。carl一开始就识破了他的伪装，他得意的笑声击破了Frank的信心。然而，又是从那一刻起，carl就成为了Frank的依靠。他是Frank在圣诞节可以说一身merrycharistmas的人，他是Frank孩子气的恶作剧的对象，炫耀的对象；他是可以让Frank心甘情愿让Frank自己戴上手铐的人；他是千里迢迢把他从疾病与死亡边缘的异国他乡带回家的人；他是在又一个寂寞的圣诞节去监狱看望他的人；他是给了Frank第二次人生的人。他是唯一明白Frank那颗孩子的心的人。他对Frank有种他都没有想到的心疼。他明白，在Frank心中一直以来渴望的亲情的温暖与家庭的团聚。我们看到了Frank在母亲家乡的小镇守望曾经美满的家庭，在未婚妻的家里迷醉的贪图这个家的温暖，在父亲的噩耗传来的那天，站在冰天雪地的窗外看着母亲美满的新家庭，而屋子里的那份温暖却是他所永远不能企及的，那种孩子的目光，还有忍不住的泪水，终于暴露了一颗脆弱缺乏安全感的心灵。所幸他还有carl在身边，两个人由敌向友，甚至父子，也让渐入晦涩的剧情峰回路转，黑暗中投进了一缕阳光。

         Frank的身上有我们的影子：年轻不知天高地厚。未来还那么漫长，世间又有多少欢愉，哪有时间来考虑后果呢？所以，我们尽情的挥霍青春，逃避可能而来的一切后果与惩罚。而carl，那个总在我们身后步步紧逼，让我们时刻提心吊胆的家伙，就像一种责任，一种义务。我们当然不可能永远逃下去，可年轻时，谁不以为自己与众不同，备受上天眷顾呢？直到有一天，我们长大一点了，开始往回看，却发现我们曾无比珍爱的东西早已丢失。这一路我们走得太匆忙，太仓皇，要的抓进怀里的东西太多，以至于它何时从我们的臂膊间滑失都毫无知觉。那一刻，我们就是飞机上闻之父亲死讯的Frank，多少悔恨，多少痛苦都不可挽回既定的事实。

       最后，我们无一例外的被carl抓获，收拾过去的得到与失去，面对可能的后果与惩罚。从那一天起，我们就留了下来，留在了carl身边，而我们，称那天叫做“长大”。


</影评>
<有用数>1575</有用数>
<没用数>53</没用数>
</review>
<review>
<作者>Chenchen</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-09-10 03:18:12</时间>
<影评>
                影片原型出狱后写的自传《有种来抓我》
http://book.douban.com/subject/1085028/

        

        对于故事中的主人公为什么能够骗出如此成就，斯皮尔伯格有自己独到的见解。“当你亲眼见到弗兰克，你立刻就会感到他是多么容易让人产生信任感，”斯皮尔伯格接受采访的时候说道，“那时候，他根本就是一个21世纪的小孩儿，而他所面对的却是60年代的美国。他之所以能屡次逃脱，完全是因为那个纯真的年代……他对我承认说，如果换了今天的社会他根本没得混。”

        

        既然是自传影片，电影上映之前，真实生活中的主人公当然逃不过新闻媒体的袭击。你猜阿巴内尔在采访中，说他印象最深刻的事情是什么？

        影片开拍之前，导演斯皮尔伯格曾邀请阿巴内尔到莱昂纳多家里做了几天客，为的是让主演熟悉自己所扮演的角色。没想到，莱昂纳多对于摸索人物认真到了极点，“他在屁股后面跟着我，满屋子地转，手里拿着笔记本和录音机不断向我提问，并且记录下来。”阿巴内尔对记者说道，“他如此敬业的精神给我留下了深刻的印象。”

        另外，斯大导的细致也让阿巴内尔震惊：在片场里，他注意到莱昂纳多戏服上佩戴的飞行章与当年泛美飞行员所佩戴的钢铸徽章一模一样，而那种徽章早就停产了。于是他问斯皮尔伯格是从哪里找到这个小东西的。没承想斯大导竟回答：“那是我特地叫人仿制的。”对细节要求如此之精细，怎能拍不出好片子？

        说到这里顺便提一下，本片另外一位主演汤姆·汉克斯是阿巴内尔的忠实崇拜者，对后者的另外一本著作《偷盗的艺术：如何保护你和你的生意免受欺诈》，汉克斯几乎奉为天书。“他对我说，‘现在那本书是我的圣经，我整个儿改变了自己的经营方式，把更多的注意力集中在了个人的事务上面。&apos;”——阿巴内尔向记者转述了汉克斯对他说的话。


从冒充飞行员开始

       

        第一眼看到弗兰克·W·阿巴内尔的时候，你恐怕很难将“20世纪最非凡骗子”这个称号和他联系在一起。54岁的他脸上挂着迷人的微笑，正派而又和善。但在30多年前，他却是让FBI头痛不已、行骗无数的“超级大骗”。

        现实中的阿巴内尔是纽约一间文具店老板的儿子，母亲是法国人，1965年16岁的他因父母离异而离家出走。他偶然认识了几名机组乘务人员，被他们的英姿所迷住，从此立志当一 名飞行员———但他可不想花功夫去上飞行课。他不知道从哪儿弄来一套制服，再伪造一套 证件，“飞行员”生涯就此展开。不久后，他冒充泛美航空公司的飞行员周游了50多个州、20多个国家。



真话的代价

        

        阿巴内尔说，骗子的生活是孤独的，因为你不可能对其他任何人说真心话。有一次，阿巴内尔实在寂寞难耐向一个女朋友袒露了自己的真实身份，结果呢，那姐儿们立马就向警方报了警，他只好逃之夭夭。回忆起这段不了情缘，阿巴内尔惆怅不已：“我认识那么多人，只对她说过真话，但是她却背叛了我。‘看，这就是说真话的下场！’打那之后，我谁都不敢相信了。”


低级错误

        

        各种各样的伪造身份让他有机会填写假支票诈骗了超过250万美元的现金。为此，他被 FBI列为头号通缉犯———有史以来年纪最小的头号通缉犯，在追捕他的联邦探员口中，他是一个外号“天行人”的通天大盗。法网恢恢，疏而不漏，21岁的他终于被FBI抓获。

        值得一提的是，真实生活中阿巴内尔被捕的过程和电影版完全不同。实际情况是，当时阿巴内尔正藏身纽约。一天，两名正在快餐店里吃热狗的便衣侦探无意中瞥见店外有个人和他们追踪多日的阿巴内尔长得非常像，但又不敢确认。一侦探情急生智，扯开嗓门大喊一 声：“嘿！弗兰克！”

        听到有人喊自己的名字，阿巴内尔下意识地一回头，就此中招。曾骗过数百人的他万万没有想到，自己最后被这么传统老套的伎俩给骗了。谈及往事，阿巴内尔自嘲地说：“这个例子可以证明，再精明的人有时也会犯很低级的错误。”


骗子与淑女

        

        一些影评人士说，《有种来抓我》这部电影，以一种轻松调侃的方式来表现犯罪，恐怕会在青少年中间产生不良的误导作用。阿巴内尔对此表示异议：“这部电影表现了离婚的危害：父母离婚毁掉了一个原本天真无邪的孩子，让他逐渐走上了犯罪道路。它很有教育意义———不管你有多大能耐，只要是犯了罪，最后总是会落入法网。还有，不是说你犯了错误一辈子都得低着头做人，你也可以改过自新，做出一番大事业来。”

        阿巴内尔本人成功地做到了这一点。原因是他的妻子。阿巴内尔是出狱后与妻子认识的，向她坦白了自己的一切。而她的父母是虔诚的天主教徒，强烈反对二人相处，说他俩“一个是骗子，一个是淑女”，但爱情的力量是无穷的，他们最后仍然结了婚，生了三个孩子。孩子们在很小时候就知道了老爸那段不光彩的过去，但长大之后，孩子们没一个走上歪道。

  

        传奇的人生 完美的结局。
      </影评>
<有用数>880</有用数>
<没用数>47</没用数>
</review>
<review>
<作者>Yola</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-02-05 11:12:06</时间>
<影评>
        &quot;Merry Christmas,Carl.&quot;

&quot;Merry Christmas,Frank.&quot;


为什么我们总在圣诞节聊天呢？

因为除了对方，我们都无人可近。


不是欺骗，便是被骗。

Carl说，有时活在谎言中反而更容易。

何尝不是呢。


假如Carl相信Frank，那么早该捕获他两次了。平安夜的电话中疲惫不堪的语气，绝望地想要放弃，可没人相信。连FBI都不肯动用警力抓捕他，尽管Frank连住址的门牌号码都坦白告知。


“告诉我停下，爸爸，让我停下！”

父亲瘦削的脸印在窗上，一幅坚定的剪影。

“你不可能停。”

所做的一切都是为了父亲，为他夺回曾经的一切。

可是呢，走得太远了，停下太难。


漫长的追捕，不难体会对方的孤独。Carl和Frank，两个在圣诞节对话的失意者，默契得就像是搭档。

最后Frank亲手将手铐卡在自己的手腕上时，咔嚓，清脆一声，像圣诞的银铃。那时该是对Carl最真诚的信任了吧，因为他以女儿发誓，他对女儿的忠诚，应该向自己对父亲的忠诚一样坚不可摧吧。


然而被Carl带着走出教堂，却看到空荡寂静的街道。没有警车，没有警察，没有如他所发誓的浩大的警力，没有“你冲出去就会死掉”的危险。

此时在祥和的唱诗班音乐中，四面八方涌来刺眼的警灯闪烁，无数法国警察愤怒地叫喊，将Frank塞进车子的后座。各个方向，全都是埋伏，到处都是。


“Frank!”Carl在车后焦急地唤他，“我一定会将你引渡回美国，相信我，很快！”

这个承诺无论如何是值得相信的。Frank回头看着，后车窗外Carl的身影渐远直到消失。


欢迎回到美国。

欢迎来到FBI。

可是一切都没有用了，父亲已经不在人世。

离家的孩子再也回不去，逃跑的少年犯举起双手。


“你看，没有人再追你了。”

身后是一片寂静，面前是一条坦途。

Carl不动声色地等待着，像父亲包容离家出走的孩子。

而Frank已经不再是莽撞的少年。


Merry Christmas,Frank.

Merry Christmas...

...Dad.
      </影评>
<有用数>734</有用数>
<没用数>42</没用数>
</review>
<review>
<作者>真开心！~</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-03-16 15:46:20</时间>
<影评>

高潮在Hanks告诉Leo他不会骗他，也从没有骗过他，泪点在Hanks去监狱探视Leo，带了他最喜欢的闪电侠漫画，像一个父亲一样保护他，关心他体谅他照顾他，在法国人强硬地带走Leo的时候我就知道以后Hanks一定是Leo的监护人。
Leo所饰演的Frank曾经有最美好的一切，美丽温和的母亲，父亲英俊富有又参加过二战，漂亮的房子少有的荣誉，他在私立学校上学身着裁制考究的校服……
然而所谓家道中落也就是如此了，偏偏母亲在这个时候抛弃了大小Frank又投入到另一个富人的怀抱中。受不了这突如其来的打击，Frank离家出走，为了过活更为了替父亲赢回失去的一切，让母亲重回自己身边，让支离破碎的家回到昔日的温暖幸福，Frank走上了不归路。
不能说100%，但起码98%的罪犯之所以成为罪犯，都是因为父母。不是说父母有意让他们成为罪犯，而是那些父母确实不称职。
我本以为Frank会每天提心吊胆地生活着，想尽办法逃出FBI的“魔掌”不仅需要智慧，更需要勇气。然而每个圣诞节的对话，相遇一次后就亲切地称FBI大叔Carl的昵称，那语气是暧昧的（不好意思不小心腐了一下），也是一个孩子为寻求安慰的撒娇。Frank欺骗每个人，包括自己的父亲，却诚实地告诉Carl自己所处地和房间号。Carl说你打电话给我不仅是来道歉的，也因为你没有其他人可以共同分享圣诞节。Carl说你会回来，因为没有人在后面追你。Carl对Frank的了解和分析开始是出于职业需要，到最后却变成了拯救一个灵魂的责任。
Frank小小年纪却和N个美人鬼混（我想这应该是万千少年的梦想吧……），最后他爱上的那个Brenda，和她一样没有家，被父母抛弃，得不到父母的关心。两颗心贴在一起，找到了彼此需要的温暖。Frank毅然而然要Brenda重新得到父母的爱，为此他愿意献出他的一生，当他看到Brenda的父母相亲相爱地在厨房里一起洗碗，他多么希望这就是他的父母。所以他下定决心，让Carl不要再追他，他要安定下来了，也因为这样他再次暴露了自己。
只可惜订婚之后的新人，Brenda回到父母的怀抱，Frank仍然是孑然一身。Carl也在这个时候赶到，Frank终于说了一次实话，告诉Brenda他的真名，但是Brenda“出卖”了他。Frank再次走上逃亡之路。
这次的目的地来得更直白更彻底。法国的Mon小镇，有支票，更有父母美丽的相遇。游戏的根源，在这个小镇；游戏的结果，也在这个小镇。
回头看开头，Frank想要再次逃走，却已经没有力气。
父亲的死，母亲改嫁，Frank想要再次逃走，却没有心力。这次，真的是心甘情愿地被捕。他已无可依恋。
Carl从法国到美国，为Frank做了很多事情，争取引渡，争取医生等人道主义待遇，争取少年犯优待，争取监护保释，争取工作……他像一个父亲一样在拯救一个孩子，一个受伤的孩子，也希望他能够回到社会做正确的事过正常的生活。Frank又开始感受到温暖，感受到爱，他信任Carl，也对Carl诚实，毫不犹豫地帮助Carl，把自己知道的所有诚恳相告。但是FBI的工作让他感受到巨大的压力，Carl繁忙工作无暇顾及他的时候，他又故技重施，希望通过再次出走可以重新获得关注，获得重视，获得爱。他知道这样会加重刑罚，甚至死在异国他乡，但他不在乎，他只希望有个人能够在后面追他，时刻想着他，在最重要的节日能够和他通电话，让他心里感到慰藉。游戏似乎又要重新洗牌。
是Carl改变了游戏规则。他就是要让Frank知道，如果你需要爱需要温暖，你就回国，回家，回到爱你的人身边，逃走是没有用的。
我前面说我本以为Frank的逃亡生涯是提心吊胆的，但看完全剧我明白Frank的逃亡在某种程度上是享受，是幸福。比不上结婚定居，比不上亲情和家庭，却永远知道有个人在想你，在念你，在想尽办法接近你。Frank在玩弄Carl的时候，也付出了感情。
父母给孩子留下的伤痕，需要孩子找方法去抚平，方法可能千奇百怪，或者致使犯罪或无可弥补的错误，或者成就一个人最无可替代的才华，但那都比不上一个像父母一样的人，来完成父母所必须完成的任务。只有在这一刻到来的时候，游戏，才真的终止了。
只有在这一刻到来的时候，我们才能真正安心地告诉自己，这个孩子又找到家了。

</影评>
<有用数>561</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>试图捕络</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-03-25 18:13:38</时间>
<影评>
        全文链接：
http://c2blog.blog.163.com/blog/static/59780081200801375843883



0.从电影《猫鼠游戏》讲起


想写写一些带有学术味道的影视剧和小说，先从电影《猫鼠游戏》讲起。

问你一个问题，如果你没有相关的知识基础，却要装扮成某方面的专家（例如外科医生），必须达到能忽悠初学者的程度，只给几天时间给你准备，你会怎样做？


你也许会这样做：

办法一、Google点资料下来，死背——搜什么关键词才对呢？搜集到的资料又真用得着吗？

办法二、到图书馆借相关的书来，翻看——即使能借到合适的医学书，那你又该看那些部分呢？只看书本知识管用吗，万一要实操呢？要出了医疗事故呢？

办法三、打电话问懂行的朋友——即使聊了一时半会，你得到的指导也只能是一些言传的要领，这足够吗？

办法四、花点钱，找专业人士来给你培训几天——不划算，而且让外人知道太多啦，不安全。

 

  …… …… ……


    电影《猫鼠游戏》提供了一个更直观、更实用、更有效、更廉价、更安全的办法：看医疗录像自学。



    搞革命的天才毛泽东，青年时就熟读了小说《水浒传》、《三国演义》、《西游记》，他对前两部挺当真，之后还真的用了书里面的一些概念和策略。




1.列表


　 电视剧 电影 小说 领域 内容 得益之处 

应用 　 肖申克的救赎 原著 财务、地质学 　 真能忍啊！ 

生活 爱在哈佛 　 　 法律 前7集的戏，在哈佛 抢书“战术”、立法原则 

生活 律政群英 　 　 法律 　 香港之所以法治精神深入人心，电视连续剧的潜移默化是功不可没的 

生活 律政新人王 　 　 法律 　 

生活 誓不低头 　 　 法律 时间、动机、 证据 

生活 义不容情 　 　 法律 　 

生活 一号皇庭 　 　 法律 　 

　 　 电邮情书 ？ 　 计算机应用 　 　 

生活 　 全民公敌 　 监察 　 无法躲避的监控 

生活 鉴证实录 　 　 鉴证科学 　 　 

应用 　 　 致命的均衡 经济学 破案 收益递减 

应用 　 　 边际谋杀 经济学 破案 　 

生活 　 秋天的童话 　 留学 　 班底很强 

生活 阿旺新传 　 　 留学 　 　 

生活 秋雨时分 　 　 美学、文化 　 　 

应用 　 数字城堡 原著 密码学 破案 　 

应用 　 达芬奇密码 原著 密码学、宗教史 考古 一些密码学常识 

应用 越狱 　 　 趣味力学、化学 　 　 

应用 　 黑客帝国 　 并不能教你成为一名黑客，但若你找关于这电影的书来看，相信将可对人工智能哲学有一点认识。 


应用 　 六度分隔 　 社会学 　 　 

生活 大和拜金女 　 　 数学 　 怎可放弃成功的机会 

应用 数字追凶 　 　 数学 反恐 　 

应用 反恐24小时 　 　 数学 反恐 　 

生活 　 美丽心灵 原著 数学、经济学 纳什传 You are all my reasons. 

生活 大韩拜金女 　 　 天文学 　 　 

生活 生活大爆炸 　 　 物理学 　 　 

生活 　 ? 　 物理学 设计制造原子弹 费曼在洛斯阿拉莫斯 

生活 　 　 　 物理学 爱因斯坦传 　 

应用 侦探伽利略 　 原著（漫画） 物理学 　 　 

生活 　 玻璃之城 　 香港大学 　 　 

生活 　 心灵捕手 　 心理学 心理治疗 偏才一例 

生活 妙手仁心 　 　 医学 治病救人 一些医学常识 

生活 仁心仁术 　 　 医学 治病救人 　 

生活 白色巨塔（日） 　 　 医学 　 医疗腐败黑幕 

生活 白色巨塔（台） 　 　 医学 　 　 

生活 白色巨塔（韩） 　 　 医学 　 　 

应用 　 异形 　 遗传学 　 　 

应用 　 猫鼠游戏 　 诈骗 　 看录像速成 

应用 　 　 苏菲的世界 哲学 解密 　 

生活 李敖有话说 　 　 文化 评论 资料收集、整理 



………… 



7.与学术有关的影视源


综合的文化类影视节目：

世纪大讲堂（注意:其中也有一些伪科学类的垃圾，作为对现实社会势力的妥协）  、凤凰大视野、李敖有话说、大师、百家讲坛（只讲不冒任何政治风险的内容，如古代历史）、探索-发现

杰出华人系列、 多媒体教程、ISO、 带实习的课程、



正规而严肃的科普影视作品源：

Discovery、国家地理、BBC、NHK、CCTV10、



0.从电影《猫鼠游戏》讲起

1.列表

2.不收入的类型片

3.对列表的说明

4.对列表的分析

5.一图胜百言

6.编剧之笔

7.与学术有关的影视源

8.用心



全文链接：
http://c2blog.blog.163.com/blog/static/59780081200801375843883

</影评>
<有用数>454</有用数>
<没用数>89</没用数>
</review>
<review>
<作者>铭轩珠宝</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-11-29 16:30:44</时间>
<影评>
        第二遍看此片，与第一次相隔4年，这是一部很少我看了还能记住英文名字并还想再欣赏一遍的电影，有一次甚至听老板说起“经典”二字。（另一部《肖申克的救赎》也堪称经典）


确切的说弗兰克.阿巴戈内尔还是孩子，他不像很多老道的家伙都已有着很多年的经历，但这并没有妨碍弗兰克的每一票都极其干净利落。


最开始的是冒充一个代课老师，是冒火、是急中生智？把那些学生都无一例外的蒙在鼓里，更别说那个来代课的老太。得此一役，更为自信，利用社会工程学再加上他天才表演，顺利拿到了泛美航空公司的制服，当上了泛美航空副机长，再后来就是教授、医生，甚至宣称是路易斯安娜州首席检察官的助手；与此同时警探卡尔也一步一步找到了弗兰克行踪。


还有贯穿影片的就是弗兰克的伪造支票的技术，从开始的手动到最后竟然动用两台海德堡印刷机，专门伪造空支票。也正因为此后来卡尔用了四年的时间来说服FBI让弗兰克的伪造技术在FBI支票欺诈科有其用武之地，甚至后来各大银行每年支付大笔费用来使用弗兰克的支票防伪造技术。同时卡尔和弗兰克的友谊让影片上升到了另一个高度，


影片中另一条隐性主线为弗兰克的个人生活和心理世界，纵使他的社会工程手段如何高超，却不能掩饰其内心世界的孤独，以及家庭破裂、父亲和母亲离异带给弗兰克的煎熬和失落。甚至圣诞节都打电话给卡尔。


弗兰克，一个孤独的孩子，该何去何从？回家，也正是“回家“才是本片的精华。可是弗兰克已经没有了家，弗兰克父亲问他要去哪，弗兰克没有正面回答，答案就在此。甚至卡尔说要引渡弗兰克回美国（回家）也恰巧隐含了这一点。社会问题或许就是导演想要在影片中表达的核心思想。 
      </影评>
<有用数>201</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>圣墟</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-12 11:13:06</时间>
<影评>
        家对一个孩子真的很重要，或许应该说父母对孩子的影响真的很大。

       弗兰克已开始出现时，给我的感觉是有点内敛的人，是一个聪明的好孩子吧，虽然有时会整人。可本质依旧是好的。当父母离开后，他的世界变了，他也开始改变了。他离家出走，为了让他的父母重新在一起，他开始不断地骗钱。他先成为了一个飞行员，副驾驶，他从不开飞机，只坐飞机。他没工资领，自己做支票，去银行提钱，以假乱真。他后来又成为一名医生，当了主任，他不用看病，只在房间里值夜班。后来又成为了一名律师。后来他不得已去了法国，专业印制支票，骗钱无数。单纯的认为有了钱父母还会像以前一样。可是当赚够了钱后，给父亲时，一切都无法改变了。母亲已经改嫁了，有了自己的家。而他也走上了不归路。记得那个画面。“告诉我停下，爸爸，让我停下！”父亲瘦削的脸印在窗上，一幅坚定的剪影。“你不可能停。”所做的一切都是为了父亲，为他夺回曾经的一切。可是呢，走得太远了，停下太难。

       当他遇到那个让他想要结婚女护士时，他想要一个家，想要安稳的过日子，可是法律有怎么允许？在订婚时，他又逃跑了，又一个人了。他孤单，所以圣诞夜，卡尔的电话总会响起，那端，是寂寞的弗兰克。卡尔一开始就识破了他的伪装，他得意的笑声击破了弗兰克的信心。然而，又是从那一刻起，卡尔就成为了弗兰克的依靠。他是弗兰克在圣诞节可以说一声merry charistmas的人。

      感觉卡尔对待弗兰克更像对待自己的孩子，他是千里迢迢把他从疾病与死亡边缘的异国他乡带回家的人；他是在又一个寂寞的圣诞节去监狱看望他的人；他是给了弗兰克第二次人生的人。他是唯一明白弗兰克那颗孩子的心的人。他对弗兰克有种他都没有想到的心疼。他明白，在弗兰克心中一直以来渴望的亲情的温暖与家庭的团聚。只有他最了解弗兰克，也是由他最终将弗兰克引向正途的人。所以最后弗兰克才会回来的，他知道还有一个人是关心他的，爱他的。

       弗兰克最终没有守护好那个家，但是他又有了一个属于他的天地，这又何尝不是一种完美呢？
      </影评>
<有用数>129</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>蓝灰</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-10-08 23:13:01</时间>
<影评>
               Frank一再成功脱逃的秘诀是什么？招人喜欢的脸蛋，聪明，运气，信息的充分利用，还有这种利用所需的心理素质。

    骗术繁多，一些可以归类。比如Frank无论是装扮飞行员、医生还是律师，需要的只是几句采访或一部黑白电影。他学习飞行员的装扮和昂首挺胸的气质，骗来满世界的免费飞行；看过一部黑白电影，然后在法庭里表现得意气风发；模仿电影里主管医生一句试探性的“你同意吗？”，然后以高高在上的观察者姿态授权并离开。

    我不知道这种行为还能否称为“骗”。很多时候，它被标榜为一种综合素质。你可以在任何一所大学观察到相似的人：他们看过一本书的一个章节就可以在课堂上对作者及其思想大体滔滔不绝；他们有过一两次实践经历就可以在奖学金、优秀生答辩上呈现的绘声绘色。他们往往遭人嫉恨，原因不仅仅是占领了大学的诸多资源，更重要的是，他们让那些兢兢业业埋头书本的人们黯然失色——多不公平。

    然而我想起一个故事。爸爸的一个朋友当年拿着仅有的一千块贿赂了银行店员成功贷款十万；又拿那十万成功贿赂银行主管成功贷款百万；拿百万贿赂了官员成功贷款千万。之后至今，万事不操心。整天银行的人围着帮他安排高薪业务和工作，以免千万贷款拿不回来。爸爸和听过爸爸故事的人每每感叹唏嘘，但到头来只各自闷一口酒，回去各自做各自的琐事。

    行骗是需要勇气的，道德压力是一个方面，心理素质更是关键。有趣的是，高明的骗术和聪明的骗子显得那么招人喜欢——只要我们的利益没受到损害。我相信，即使Frank最终没有“走上正途”，也不妨碍各位给片子标五星然后呵呵笑说莱奥纳多的可爱。

    不过好在这个世界还没有那么多聪明且勇敢的人。
      </影评>
<有用数>71</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
