<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>她和她的猫 彼女と彼女の猫</电影名>
<年份>1999</年份>
<评分>8.1</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2249039182.jpg</封面>
<导演>新海诚</导演>
<演员>新海诚 / 篠原美香</演员>
<简介>本动画片以一只公猫的视角，讲述了“他”与女主人在同一个屋檐下所过的略带感伤的淡然日子。
                                    
                                　　很久之前的某天，“他”被美丽温柔的女孩捡回家，开始了自认幸福无比的生活。女孩孤身一人，做着一份“他”不知也不介意为何的工作，“他”在意的是女孩很早出门时的那副面庞、身上的那缕清香、问候“他”时的那声淡语以及爱抚“他”时的那份轻柔……以致后来，一只名叫“咪咪”的猫咪向“他”表白爱意时，“他”婉言拒绝——“他”早已被女孩深深征服。然而，一个个季节逝去，“他”终究无法抚慰她寂寞的心灵。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>猫</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-12-01 21:30:43</时间>
<影评>
         这个城市,还是这个按照自己的规矩专横的运行着的城市.此时,没有潮水般涌来的麻木面庞,没有嘈杂却毫无意义的声音,只有一个生命的声音在讲述.


 他早春前来到她家,他能明白这个世界按着发条在做着布朗运动,却不需要去理解个中奥妙,他是多么的自由呢,不必强制按照别人的意愿过自己的生活,他只按照他爱的人的方式过.他是她的猫.

 

 她是一个&quot;淡淡&quot;的女孩.天使般的面庞,魔鬼身材,也许城市里的女孩都该这么生活,对吗.上班,回家,失恋.他却只听见他想听见的的声音:铁门合上,椅子颓然倒下,挂断电话的嘟嘟声,清晨嘈杂的新闻.只因为一切关于她吧.

 

  那一抹昏黄的灯光,怎么能忘记呢?那应该也是一束伴随过你的灯光,当你发现你心中的世界渐渐离你远去,当你发现你的规则被无情的否定,当你全心的爱却只觉受到伤害,那灯光是不是也伴你流下泪来.像是她的寂寞,一通长长的电话之后,颓然神伤的呼唤:谁,谁来帮帮我.


  面对这个强硬的世界和千千万万小小的心灵,我们是多么的无助.

 

  

  还好,他,他还在.


  他告诉他天真的女朋友:他喜欢她,他有一个成年的女朋友.忽然觉得傻傻的他是那么的可爱.像是那个小小猫无邪的追问:你要来,你真的要来,你真的真的要来.



  她丢了自己爱的人,或者是被想要的世界拒之门外,却依然倔强的生活,&quot;在无尽的黑暗中,那个冷血的世界还在一刻不停的运转着.&quot;他和她的眼中,只有黑暗.

  黑暗中,伴着铁轨撞击出的最雄壮的生命爆发的声音,我们却依旧向前走着,勇敢着,坚强着,寂寞着.


 为了什么?

  


 只为了他和她都听到的声音:这个世界,我爱它.



  我爱被冷落的寥落,我爱被拒绝的伤怀,我爱失去所爱的感伤,我爱这个世界.


  所以,还是会寂寞.

  
      </影评>
<有用数>163</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>Shiki</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-02-26 01:23:08</时间>
<影评>
        连我自己也不知道为什么，可以看上百遍，在那个闷热的2007年的夏天。


————————————

彼女と彼女の子猫

————————————


说起来会觉得很奇怪，我居然可以在这个高温终于蔓延到来的七月下旬。

将《彼女と彼女の子猫》看了27遍。（写完这篇后，已经看了32遍。）

可能会有些奇怪，为什么，还以这行主题字作为标题。


——其实很简单。


新海氏是个绝对自我绝对固执的人，他的偏执，已经彻底成为一种力量。


——这种凌厉却不带强迫的存在感，重重锤打着观看者的心壁，微微发疼，半带寂寥的闷音……可以在胸腔内盘旋回撞许久，许久。无论是《遥远世界》，或者《包围的世界》 、《她与她的猫》，再或者已经火的冒烟的《星の声》。


——新海诚的声音，非要较真起来评头论足一番的话。

说不上好听，也绝不难听。


但是放在《她与…》里，却是两个恰恰好的。


Sec.1 序言


季节是初春，那天下着雨,所以她的头发和我的毛都变得又湿又重。周围散发出一股雨水独特的香味。地轴静悄悄地转动着，她与我的体温在世界里，渐渐丧失了温度。


沙沙的噪音响声。粗糙的胶片质感的黑白镜头，随着不咸不淡的语速稍快的男声慢慢浮现出来。


声音突然有顿滞。


空白一秒。


紧接着，稍显得刺耳的电话铃声，滴——滴——滴——的拖长响起。

黑白映画着她抱腿而坐的平移镜头。


“现在外出中，请留下您的留言……”


那天，我被她捡回来了，所以我是她的猫。


——那到底是谁打来的电话。

为什么。为什么不去接听。


那又是什么样的天气。初春的雨水。

……总是要带着几分春寒料峭的罢。


Chobi，是不是从这一秒开始。


作为一个醒目的破折号，从此，你的人生与她有关，或者说……猫生更恰当些呢？


还是说……从此你的世界里，从这一秒开始，她是中心。她，只能是中心。

53秒左右。开场第一曲BGM开始缓慢响起。

忍不住一瞬间拜倒。


新海先生真的很擅长这样安静的、涓涓细流似的、宁谧而又忧伤的、平淡而又绝望的调子呢。：）


Sec.2 她的日常生活


她像妈妈一样温柔，像情人一样美丽，所以我马上就喜欢上了她。

她一个人住，每天早上出门工作。我不知道她的工作内容，也没兴趣知道。但是我，很喜欢她一早出门时的样子，绑得很整齐的长发，淡妆以及香水的味道。


她把手放在我头上：


（我要走了哦）


说了这句话后，她站直身子踏着悦耳的脚步声，打开那沉重的铁门。

像被晨雨淋湿的草丛所散发的味道，在房间残留了一阵子……


她的日常生活，应该是很普通，很平常，是安静循环着的罢。

静静默默的平移着的黑白画面里。


煮在煤气上的咖啡壶，电视里的天气预报，Chobi懒懒的躺在一堆刚叠整齐的衣服间，蹬着爪子。


1：27秒时，整部动画里终于迎来一首稍显愉快的BGM。

随意哼唱的女声。一直在找这是什么曲子，却不知道。


呐。Chobi。是不就这样。


就可以假装一切都平息，也不知道是表演给别人，还是自己看。

这种轻巧又自在的生活，到底是表演……还是真实。


按步就班，回到家，我知道有你……有一只叫做Chobi的猫在等我。

于是雨水可以在楼道口的空地低洼处缓缓的蕴集起来。漾出细小几乎不可看见的细纹。


非常喜欢“她”蜷缩在椅子上涂指甲油的那个细节，每每那画面在眼前撞过去，就不知道为什么一阵心酸。


阿澈开玩笑的调侃，问我感慨于这镜头难道是因为：“寂寞小花山中放？待人予采摘？”


——厄，也不一定非要这么局限着理解罢，只是莫名心酸，莫名寂寥。非要说出个一五一十的理由来，怕是谁也……说不清道不明的罢。 

总是觉得女人涂指甲油的样子，极为妩媚呢。


Sec.3 它的日常生活


夏天来了，我也交到了女朋友。是叫“咪咪”的小猫。咪咪又小又可爱，又很会撒娇，但是我还是喜欢像我的那个“她”一样的成熟类型。


（那个……恰比）

什么事？咪咪？


（我们结婚吧？）

咪咪，我说过好几次了，我已经有一个成熟的女朋友了。


（骗人）

我没有骗你。


（让我看看）

不行


（为什么？）

咪咪，我说过好几次了，这种话题还是等你长大一点……


诸如此类，我们一直持续着这样的对话。


（再来玩哦）

（一定要来哦）

（真的要来哦）

（真的真的要来哦）


就这样，我的第一个夏天结束了。渐渐开始吹起了凉凉的风……


Chobi，这样啊。


原来你的日常生活，也都林林总总的和她有关。


即使诸如此类，也还会持续和你的小女朋友咪咪这种无关痛痒的对话啊。

笑。

其实我啊，觉得。


作为一只猫来说，你很幸福呢。


Sec.4 她的寂寞


某天，在讲过很长很长的电话之后。

她哭了……

我不知道为什么，但是……

她在我身边哭了很长一段时间。

我想错不在她，

只有我一直在看着她。她不论何时比谁都还要温柔，比谁都漂亮，比谁都还认真地活着。

我听到她的声音

谁来……谁来……

“谁来救救我”


唯一的一句女声台词。


几乎轻不可闻。


谁来救救我。


镜头切转成大透视的角度。


她的手掌捂住双眼，于是静默而沉重的半秒黑暗之后，晃动而模糊的视线。


她手指无力的下垂，搭在地板上。


——她的猫只能说着：比谁……比谁……比谁。


然后侧卧于她的身旁，她的视线之内，昂着头看她。


原本放着电话的椅子翻倒在地上，她无力的瘫坐于地板。


Sec.5 她与她的猫


那句毫无意向的话消失在黑暗空间之中，继续包围我们的生活。


季节转变，现在是冬天。虽然这是我第一次看到的雪景，但却有着很久以前就看过的感觉。


冬天很晚才会天亮，即使到她出门的时间，外面都还很暗。穿着厚重外套的她，看起来像是只大猫。沾上了雪的味道的她，以及她细长又冰冷

的手指，乌云经过遥远上空的声音，她的内心及我的心意，以及我们的房间……


雪把所有的声音都吸了进去，但是只有她跟电车的声音，清楚地传到了我竖起的耳朵中。


我想我，以及她应该也是……


——喜欢这个世界的。

（——喜欢这个世界的。） 


仿佛一切又回归到最初的轨道。

又或许……


我们从来不晓得如何得知，最初的轨道，运行的轨迹与航道。

只是如此自以为罢了。


新海先生在声音在最后一部分Sec.5中显得尤为清晰感人。

冬天很晚才会天亮。


即使到她出门的时间，外面都还很暗。


穿着厚重外套的她，看起来像是只大猫。


沾上了雪的味道的她，以及她细长又冰冷的手指。


乌云经过遥远上空的声音，她的内心及我的心意，以及我们的房间……

都是些细微而平常的词句，没有华丽繁复的堆砌。


看这一段的时候，来回的回放，一遍一遍。


叙述的，都是“正常人”所应该进行……或者正在进行的“正常的人生”……


可该死的，为什么偏偏我能从那些黑白定格或者长或短的镜头里，嗅出淡淡分离的气息。


偏偏觉得，这偏是触人伤怀的极至了呢。

不流露丝毫的情节，不透露任何辗转，只是这样，静静默默的，说着普通人的，正常的人生。


一个她，加上一只猫。


她和她的整个世界。

是不是越如此淡定自若，连哭泣也只与猫在一起。就越能说明，大家的距离，真的越来越远了呢。


那个未接来电，和最终没有出现丝毫痕迹的，电话讯号对面的那个人。

她在房间里踮着脚轻轻走来走去的模样，淡妆的香味，蜷缩在椅子上涂指甲油时慵懒舒展开的嘴角。


她的手轻轻抚摩过那只属于她的，叫Chobi的猫，它眯起眼睛看她。

仅仅，仅仅只是些微小而平凡的事情。


新海君就这样。


就这样，轻描淡写的诉说着分离。
      </影评>
<有用数>131</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>慕詩</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-28 13:58:11</时间>
<影评>

看到这个小电影就是缘分，一个独居的单身女人，从夏到冬没有带过一个人回寓所，看似寂寞，但她有她的猫，这只猫咪还会自己跑出去找女朋友，但猫咪说它最爱的是它的成年人主人，这句词一出口，心被暖到了。

无助的时候也抱着自己问过：谁能帮帮我。可来来往往竟发现无法说出口，天地广阔，好友也多，但很多并不适合说出口，夏凉冬暖，人来人往，街口吹来的风，路灯投下的光，地铁飞驰的声音，熙熙攘攘的人群低语声，沉重铁门的开关声，每一天都没什么不同，可我该怎么形容呢～每一点细碎的生活细节，都让我每天爱这个世界多一点。


</影评>
<有用数>48</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>ztlpoppy</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-12-03 13:05:52</时间>
<影评>
          这个片子是我看的第一步新海诚的片子。我迷恋那些片段，那些画的非常写实的黑白片段。还有猫好听的声音，对白的那些话。听上去非常平静，非常活泼却又非常有深意。

  有点悲伤的小短片，我看完后就弃之脑后了。也许当时对我来说，这个片子的意义只是能和他有个共同爱好 。


  那时候我并没有养猫，我没有接触过猫也未曾想过我会拥有一只猫。我看见草丛里的野猫，他们似乎居心叵测却又不可猜测。


  直到有一天，包子闯入了我的生活里，成为了我的第一只猫。也是唯一的完全属于我的猫。

  包子来的很突然。我并没有做好准备他就来了。他是被我一个朋友嫌弃的小猫，到我家的时候才一个多月大，小的似乎一把就能掐死。那是一个深秋，我正一个人住着，那天我从朋友加拎着他，还有他的猫砂，他的盆子和他的猫粮，他的一切家当走到家门口。回到家的时候，我不敢相信，天啊，他真的就是我的了。

  我打开笼子，他怯生生地走出来，看看我，看着他不熟悉的一个房间，小心地爬到了沙发底下。那时候我给他取名叫包子，因为他身上的虎皮花儿很像只小豹子。


  和包子磨合的时间很不愉快，为了些小事儿我们像恋人一样冷战，打架，对吼。包子会很严肃地蹲着看着我，看很久，我很像知道，他的小脑袋里到底在想着些什么。以他的智商，他是否能读懂我心里的事儿呢。

  渐渐熟悉起来后，包子总爱粘着我，还是爱看着我。那时候我翻出来这部短片，又看了一遍，又一遍。我想 包子，会不会也会和片里的猫儿一样。偷偷喜欢着我，我也许是他成熟的女朋友。他的恋人，在他的心里，他知不知道爱，这个意义呢。

  他会趴在我身上就不肯走，会静静看着我换衣服，送我到门口，迎着我回家。是不是 他也会在一天没有见我后想我。

  他是我的，只会跟在我屁股后头乱转。看着我每天穿衣服，打电话，做饭，洗碗，洗衣服。在我睡去的时候睡去，在我起床的时候抓我的房门。

  

  我看着包子长成了一只中猫，他常常对着窗外沉思，在有阳光的地方趴着想心事。这个世界，在我的脑子里常常让人失望，想要的得不到，很大很操蛋。而在他的脑子里，也许很美好，每天有吃的有喝的，而世界的大小，只有这间房间的大小，他身边不变的人，也只有我一个。那样不是很好么。

  这个故事结束的时候，和现在一样，开始下起了雪，我出去上课的时候，天空还是黑乎乎的。包子在我家经历了一个季节的变换，他却还是顽固的睡在客厅的沙发上，好像感觉不到冷似的。他会看着外面的雪花，露出奇怪的憧憬。从什么时候，他开始懂得憧憬，也许他想明白了，世界很大，他的生活里，除去我还有别的很多人，很多只好看的小母猫。可是当我打开阳台的门，他还是夹着尾巴回到沙发上，好像这是一个艰难的决定。

  包子，难道你不想出去看看么？

  他只是闭上眼睛不搭理我就进入了梦香。

  

  我不想他知道，这个世界是那么无穷无尽的大，会下雪会下雨会打雷也会出太阳。门口的那棵树谢了又开，这个城市的人来来去去，有人得到了爱情，有人失去了亲人，他们的悲欢离合，对他这个小脑袋来说，是不是太复杂，超出他的负荷了。但是我只是想让他晓得，纵容世界大千，还是要热情的活下去并爱着他，因为我就是那么想的。我还想认真的活着看着第一缕阳光融化这个冰封的城市，也想看着包子君能长成一只玉树临风的大猫。不管我们在一起的日子有过久，不管是不是有一天，他会离开我，成为别人的猫，但是我希望在他爱着我的这段时间里我们还是住在这个房间里，过着和过去一样的生活，那该多好。

  因为，世界上有那么多只猫，而唯独你这只虎皮小公猫闯进了我的家门，所以包子，我爱你，这个世界，我也爱他。你也要相信着这一点，健康的长大。

  
      </影评>
<有用数>44</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>拔刀诀</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-06-26 10:47:13</时间>
<影评>


不知道为什么家里有米蛾子。

没有米，没有米很久了也有米蛾子，那种永远也变不成蝴蝶的小飞虫，翅膀上象挂满了灰，它总在我眼前飞过，打死一只，又出来一只。

我翻遍了家里的角角落落，没找到它们是从哪里来的。总是有。总是有。


“有一个词叫‘世界’，我从国中时候起，都模糊的以为所谓‘世界’是手机信号传得到的地方。但是，为什么呢？我的手机无法打给任何人。喂喂，有谁在吗？我到底要去哪里才好？我很寂寞……阿升，我要回家去了。”

“我到底在哪里呢？……我已经不在那个‘世界’了。”


2046年6月，长峰美加子和阿升在放学路上看到了联合国军巨大的太空船里希提亚号。他们聊着那艘船，要去太阳系外面，追击袭击火星的塔尔西斯人。傍晚，他们和身边的一切都在西天太阳的余晖里。下雨了。雨停了。云层变成金色。太空船缓缓滑过天空。美加子说，“阿升，我要搭那艘船。”


2047年，美加子在里希提亚的护航战斗机追踪者上给阿升发短信。

从火星的水手峡谷和塔尔西斯遗迹，到木星的云，传送短信的时间越来越长了，舰队要从从冥王星的轨道穿越超空间到天狼星系，美加子想，这条短信到阿升手里需要1年零16天22小时，从天狼星传送要8年，阿升，会不会忘了我呢？

“我们从中学开始，眼里就一直只有彼此，但是光速也要8年的距离，简直跟永远没什么差别，我与美加子的时间越差越多，所以我立下目标，让自己变的更加坚定、冷漠、强悍，别再一直去敲那扇明知道开不了的门。


地球的天空和宇宙的繁星宛如光线不断变幻的的水彩画，天狼星的行星上也会下雨，恒星光芒从云层边缘照射下来，就象地球的阳光。“但是，我只是想见阿升而已，我只是想对他说‘我喜欢你’而已……”

塔尔西斯人的舰队来了。


8年后，阿升接到了美加子的短信，“24岁的阿升，我是15岁的美加子……” 

“阿升，我怀念许多事情，这里什么都没有，夏日的浮云，冷冽的雨水，秋风的气息，打在伞上的雨声，春天泥土的松软，深夜时便利店给人的安心感，还有下课后的沁凉空气，黑板檫的味道，深夜远处传来的卡车声，午夜骤雨时柏油路面的味道……阿升，这些东西我想，我想一直与你一起分享。”

“我们虽然距离彼此很远很远，但是思念说不定可以超越时间与距离……” 

天狼星系的战斗，地球舰队遭到重创，美加子驾驶追踪者撞向塔尔西斯飞舰。

地球上在下雪呢，雪把什么都笼罩了，但是远处也有阳光照射下来。


又一只米蛾子飞出来了。打不完。

我在看那个叫新海诚的年轻人说话，他面容朴实，是都市中那些普普通通的青年中的一个，说话很流畅，完全没有斟酌思考，就那么自然而然流露出来。2001年，他一个人制作了这个25分钟的动画片《星之声》。

他自己制作的第一个动画，是1999年，一个5分钟的黑白片《她和她的猫》——

“季节是初春，那天下着雨，所以她的头发跟我的毛都变的又湿又重，周围散发出一股雨水独特的香味，地轴静悄悄地转动着，她与我的身体在世界里，渐渐地丧失了温度，那天，我被她拣回来，所以，我是她的猫。”

“……季节转变，现在是冬天，虽然这是我第一次看到雪景，却有着很久以前就看过的感觉，冬天很晚才会天亮，即使到她出门的时间，外面都还很暗，穿着厚重外套的她，看来象是只大猫，沾上雪的味道的她，以及她细长又冰冷的手指，乌云经过遥远上空的声音，她的内心及我的心意，以及我们的房间，雪把所有的声音都吸了进去，但是只有她跟电车的声音，清楚地传进了我竖起的耳朵中，我想我，以及她应该也是，喜欢这世界的。”
      </影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>MIKA</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-07-05 19:26:57</时间>
<影评>
        我曾经以为这是一部细细碎碎漫不经心略显冗长过于细腻的电影。


可是实际上，它并不拖沓，干脆利落，节奏不温不火，线索明朗清晰。


只有短短的五分钟。只有黑白灰三种颜色。只有一个理智的男人的声音没有任何感情色彩的念白。那些话散在空气里不留痕迹。甚至没有回应的声音。


我反反复复来回看了三遍。总觉得一遍根本来不及去想什么感受什么，眼睛盯着字幕依然觉得缭乱。两遍能稍微沉下心来看画面云淡风清看暗含在画面里的小细节小心思。三遍才能仔细咂摸气定神闲默念其中的字字句句。


在无尽的黑暗中 

In an endless darkness. 

那个冷血的世界还在一刻不停的远转着 

The world that bore us is still turning. 

时节更替，现在已是冬天了 

The season has changed,it is now winter. 

满天飞舞的雪花，使我有一种久违了的感觉 

To me the scene of falling snow gives me a feeling I knew long ago. 

由于，冬天的天亮的比较晚 

Because the morning gets later in winter. 

所以，当她出门的时候，外面还是漆黑一片 

Even when it&apos;s time for her to leave it is still dark outside. 

在厚厚大衣里的她好像一只大大的猫 

Covered in a thick coat she resembles a large cat. 

她的身影消失在茫茫漫漫，无边无际的大雪中，好像被大雪吞没了一样 

As if she is engulfed in the scent of snow... 

她细长的美丽的但是冰冷的手指 

Her slender ander cold fingers.. 

远处天空的乌云滚滚而来，又滚滚而去 

the sound of a dark cloud in the far sky slipping away... 

她的思想 

Her mind... 

我的感觉 

My feelings... 

我们的家 

Our room. 

纷飞的大雪吞没了所有的一切声音 

The snow swallows all sounds. 

惟独留下了她乘坐的火车的声音 

But only the sound of the train that she is riding on. 

一次一次的传进我的耳朵 

Touches my perked ears. 

我，也一样。 

Me,too. 

而且有可能她也是 

And probably she does as well. 

&quot;这个世界&quot; 

&quot;This world...&quot; 

&quot;我爱它&quot; 

&quot;I think I like it.&quot; 


我的猫一直蹲坐在窗前。张望着外面的世界。我不清楚是什么攫住了它的眼神。它清凉的眸子倏忽明灭。电影中的雨声和窗外的雨声交相辉映。它摇摇尾巴无趣的离开。我在想我和它是否真正存在于同一个世界。它每次看着我的神情的含义是否与我内心揣测的一样。它是否也想尝尝我不管他以为我是甜的还是涩的。


电影中那个面目模糊的女子在那个冬天选择离去。人总是孤零零的来孤零零的走，即便是身边多了陪伴，仍然是寂寞的个体。倘若能像一只猫那样洒脱而自我，是不是就不会再为蹉跎尘世哀默难过。看破红尘的境界毕竟不是泛泛之辈可以参透，孑然一身时不期而至的失落与孤独足以将一个人吞噬淹没。那是不能言说的无奈，那是强颜欢笑的酸涩，那是想哭泪腺却早已干涸的悲哀。那是一只猫的眼睛里白雪飘落时整个世界便都是冬天的绝望。离开真的可以寻得解脱吗？可是我们的心又将安放在何处？


没有人可以告诉你正确答案。而答案本身也许就是一个问号。抑或是无休止的沉默。




以上。


http://thetimes.blogbus.com/logs/24177249.html

</影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>米拉</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-08-12 15:17:43</时间>
<影评>
        这部仅仅只有五分钟的电影我看了很多遍，每次看都有不同的感受，每次看都被故事的简单所触动。平时看许多两个小时长的电影都不觉得有什么，而只有这部电影，我才能从现实中走出来，让自己在这样的一个人和猫的故事中停留，我不想出来，我宁愿守着那只猫的夏天，也像那只猫那样守着那个少女。猫，实际上就是人，人的最真实的一面。
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>danxixiaiko</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-01-22 14:25:38</时间>
<影评>
        “她的猫”无从得知电话那头让“她”哭泣的他。

“她的猫”在春天里交的小女朋友“咪咪”亦无从得知“她的猫”眼中无与伦比的“她”。


挂掉电话，迎来冬天的飞雪和冰冷的火车皮。她剪短长发，她的猫依然爱着她。


电话那头的他，这头的她。她的猫那里的她。

她这里的她的猫，她这里的电话那头的他。

咪咪那里的她的猫，和她。


在别人的生活中扮演着一部分角色的另一个人，你不会知道别人生活中不属于你的部分。你不会被彻底了解，你、你、你也不会。谁，谁，谁来了解。为何不是电话那头的他，也不是身边的她的猫。


想起张悬[亲爱的……我还不知道]的歌词：

“在乎的人要傻傻的爱，经历的事就慢慢的来。”

“不被了解的时候，相信自己，值得永远心疼做过的梦。”


可能她在他、她、他们眼里并不完美。而即使对于她的他、她、他们一无所知，她的猫仍然可以傻傻的眷恋她，“她的思想，我的感觉，我们的家。她乘坐火车的声音”，就慢慢的来。

或许叫咪咪的小猫也这么想着，你真的真的必须来，我就慢慢的等。


相信自己，永远值得。
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>囍樂</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-08-15 23:45:20</时间>
<影评>
        Sec.1【イントロダクション】 　　

季节は春の初めて、その日は雨だった。 　　　　    

だから彼女の髪も、仆の体も重く湿る。            

辺りの雨とてもいい匂いが満ちた。                 


地轴（ちじく）が音をなくして、ひっそりと回転して           

彼女と仆の体温は世界の中で　静かに失い続けていた  


「ただいま　留守しています、ご用件を　どうぞ」       

その日、仆は彼女に拾われた。                     

だから仆は彼女の猫だ。                         


Sec.2【彼女に日常】 

彼女は、母亲のように优しく、恋人のように美しかった。       

だから、仆はすぐに彼女のことが好きになった。               

彼女は一人暮らしで、毎朝仕事に出かける。                 

きちんと束（たば）ねた长い髪、微（かす）かな化妆（けしょ）と香水の匂い。            

彼女は仆の头に手を载せて、                                


「行ってくるね。」                                          

と声を出して、                                            

背筋（せすじ）をぴんと伸ばして、気持ちのいい靴音（くつおと）を响（ひび）かせて、        

重い鉄のドアを开ける。                                   

雨に濡れた朝の草むらの匂いが、しばらく残る。             


Sec.3【彼の日常】 

夏が来て、仆にもガールフレンドが出来た。                  

子猫のミミだ。                                             

ミミは小さくて、可爱くて、甘えるのが凄く上手で。          

でも仆はやっぱり、仆の彼女みたいな大人っぽい女の人のほうが好きだ。 

                                                        

「ねえ、チョビ。」                                        

何、ミミ？                                              

「ケッコンして。」                                        

ね、ミミ、何度も言ったけど、                             

仆に大人の恋人がいるんだ                                 


「うそ。」                                                 

うそじゃないよ。                                         

「あわせて。」                                             

ダメだよ。                                                

「どうして？」                                            

ね、ミミ、何度も言ったけど、                              

こういう话はもっと君が大人になってから、とか何とか。       

こんな话がずっと続く。              

                      

「また游びに来てね。」                                     

「绝対来てね。」                                            

「ほんとにきてね。」                                        

「ほんとに、ほんとに来てね。」                              


Sec.4【彼女の寂しさ】 

こんなふうに、仆の初めての夏は过ぎ、                     

だんだん凉しい风が吹くようになって、                     

そういうある日、长い长い电话の后、彼女が泣いた。       

仆には理由は分からない、でも、仆の隣で、长い时间泣いた。   


悪いのは彼女じゃないと思う。                            

仆だけはいつも见てる。                                  

彼女は、いつでも、谁よりも优しくて、                    

谁よりも绮丽で、谁よりも悬命に生きて。                 

彼女の声が闻こえる。                                   　


谁か～谁か～谁か                                      

「谁か助けて！」                                       


　Sec.5【彼女と彼女の猫】 


当てのない暗暗の中、仆たちは乗せたこの世界を回り続ける。   

季节が変わって、今は冬だ。                                


仆にとっては初めて见る雪景色、                            

ずっと昔から知っているような気がする。                    

冬の朝は遅いから、彼女が家を出る时间になっても、まだ外は暗い。

分厚いコートに包まれた彼女は、まるで大きな猫みたいだ。       

雪の匂いを身に缠った彼女と、                              

彼女の细い冷たい指先と、はるか上空の黒い云流れる音と、      

                                                           

彼女の心と、仆の気持ちと、仆たちの部屋                     


雪は全ての音を吸い込んで、                                

でも、彼女が乗った电车の音だけは、                         

ピンと立ち上がった仆の耳に届く。                          

仆もそれからたぶん彼女も、                                


「この世界のことを好きだと思う」            



Sec.1【イントロダクション】 　　

早春时节，那天，下着雨。

她的长发和我的身体都因淋湿而变得沉重

空气中弥漫着泥土的芳香


世事如常运转

只有我们的体温在这世间悄然流逝着



【主人不在  有事请留言】


那天，她收留了我

 因此，我是她的猫




Sec.2【彼女に日常】 

她像母亲一样温柔，恋人一样美丽

 因此，我很快就爱上了她

她一个人住，每天早上出门工作

不知她做什么工作，也没兴趣知道

但我最喜欢她早上出门时的样子

紧紧的盘起长发，淡淡的妆容和香水的味道 

把手放在我头上，说


【我出门了~】

                                          

 修长的背影，回响着让人愉悦的高跟鞋踏过的脚步声

打开重重的铁门

空气中还残留着青草在晨露中清新的味道



Sec.3【彼の日常】 

夏天来了。我也有了女朋友

小猫咪咪

咪咪小巧可爱，会撒娇

但我还是，喜欢像我主人那样的成年女子 


  【喂，可比】


 什么？咪咪 


我们结婚吧

咪咪，我说过很多次喽


我有个人类女子恋人了。


                                               

【骗人。】

 没有骗你呦。

                                          

【让我见她~】

不可以哦


【为什么？】

咪咪，我说了混多次了。

这样的话题等你再长大些后再说，诸如此类

反复上演这样的对话


【我会再来玩的】

【我绝对会来】

【我真的会再来】

【真的真的会来】



Sec.4【彼女の寂しさ】 

就这样，度过了我的第一个夏天

秋风渐起

有天，在一个长长的电话后，她哭了

 什么原因我也不知道，只是，他在我身旁，哭了好久。



做错事的一定不是她。

只从我日常所见便知

她，总是比谁都温柔

比别的人都漂亮，比任何人都更努力的生活。

听见她的声音

　


谁~谁~谁~

【谁来帮帮我！】 

 



　　Sec.5【彼女と彼女の猫】 


我们生活着的世界在无尽的黑暗中辗转轮回

季节交替，已经是冬天了。

初雪景色对我来说

是从未有过的感受。

冬日迟天明，她离开家的时候，外面还是一片漆黑

包裹在厚厚的外套中的她，简直像一只大猫。

沾染了雪花气味的她

和她冷冷的指尖

还有遥远天空中乌云涌动的声音

她的心和我的心情，在我们的家里


雪让全世界静了音

只剩下她乘电车的声音

一次次在我耳边响起


今后的我，又或许他也是



「この世界のことを好きだと思う」                         

【我爱这个世界】


===============================


二年级的时候的听写和翻译。。。

回头看看，那时水平还是很拙劣啊，虽然现在也没有太好。。

呵呵~


很喜欢这个小动画，和死党一切配音，翻录。。。


「この世界のことを好きだと思う」   




</影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>鱼婆婆</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-04-15 17:44:52</时间>
<影评>
        （来着百度）


Sec.1【イントロダクション】


季节は春の初めて、その日は雨だった。

だから彼女の髪も、仆の体も重く湿り。

辺りの雨とてもいい匂いが満ちた。

地轴が音をなくして、ひっそりと回転して

彼女と仆の体温は世界の中で静かに失い続けていた

「ただいま留守しています、ご用件をどうぞ」

その日、仆は彼女に拾われた。

だから仆は彼女の猫だ。


Sec.2【彼女に日常】


彼女は、母亲のように优しく、恋人のように美しかった。

だから、仆はすぐに彼女のことが好きになった。

彼女は一人暮らしで、毎朝仕事に出かける。

仕事の内容は知らない、兴味もない。

でも、仆は朝部屋を出て行く彼女の姿が凄く好きだ。

きちんと束ねた长い髪、微かな化妆と香水の匂い。

彼女は仆の头に手を载せて、「行ってくるね。」と声を出して、

背筋をぴんと伸ばして、気持ちのいい靴音を响かせて、

重い鉄のドアを开ける。

雨に濡れた朝の草むらの匂いが、しばらく残る。


Sec.3【彼の日常】


夏が来て、仆にもガールフレンドが出来た。

子猫のミミだ。

ミミは小さくて、可爱くて、甘えるのが凄く上手で。

でも仆はやっぱり、仆の彼女みたいな大人っぽい女の人のほうが好きだ。

「ねえ、チョビ。」

何、ミミ？

「ケッコンして。」

ね、ミミ、何度も言ったけど、

仆は大人の恋人がいるんだ

「うそ。」

うそじゃないよ。

「あわせて。」

ダメだよ。

「どうして？」

ね、ミミ、何度も言ったけど、

こういう话はもっと君が大人になってから、とか何とか。

こんな话がずっと続く。

「また游びに来てね。」

「绝対来てね。」

「ほんとにきてね。」

「ほんとに、ほんとに来てね。」


Sec.4【彼女の寂しさ】


こんな风に、仆の初めての夏は过ぎ、

だんだん凉しい风が吹くようになって、

そういうある日、长い长い电话の后、彼女が泣いた。

仆には理由は分からない、でも、仆の隣で、长い时间泣いた。

悪いのは彼女じゃないと思う。

仆だけはいつも见てる。

彼女は、いつでも、谁よりも优しくて、

谁よりも绮丽で、谁よりも悬命に生きて。

彼女の声が闻こえる。

谁か～谁か～谁か

「谁か助けて！」


Sec.5【彼女と彼女の猫】


当てのない暗暗の中、仆たちは乗せたこの世界を回り続ける。

季节が変わって、今は冬だ。

仆にとっては初めて见る雪景色、

ずっと昔から知っているような気がする。

冬の朝は遅いから、彼女が家を出る时间になっても、まだ外は暗い。

分厚いコートに包まれた彼女は、まるで大きな猫みたいだ。

雪の匂いを身に缠った彼女と、

彼女の细い冷たい指先と、はるか上空の黒い云流れる音と、

彼女の心と、仆の気持ちと、仆たちの部屋

雪は全ての音を吸い込んで、

でも、彼女が乗った电车の音だけは、

ピンと立ち上がった仆の耳に届く。

仆もそれからたぶん彼女も、

「この世界のことを好きだと思う」
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
