<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>BJ单身日记 Bridget Jones&apos;s Diary</电影名>
<年份>2001</年份>
<评分>7.5</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p480932737.jpg</封面>
<导演>莎伦·马奎尔</导演>
<演员>蕾妮·齐薇格 / 科林·费尔斯 / 休·格兰特 / 吉姆·布劳德本特 / 雪莉·亨德森 / 莎莉·菲利普斯 / 詹姆斯·卡利斯</演员>
<简介>布里奇特•琼斯（蕾妮•齐维格 饰）是一个32岁的单身女子。她的工作及生活都是平淡无奇的，她唯一想得到一份真挚的爱情，就算有一众好友在身边及时安慰，布里奇特还是没有好过点。新的一年里，她要过一种新的生活。她选择用日记把自己生活里的点点滴滴都记录下来，她开始变得喜悦起来。
                                    
                                　　这时在她与风流倜傥的上司丹尼尔•克里弗（休•格兰特 饰）产生了感情，丹尼尔原来早与女友订婚，使布里奇特伤心不已。高傲却真实的马克•达西（科林•菲尔斯 饰）也表示对她的爱慕之情。布里奇特周旋在两个男人之间，不知如何选择。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>眼角的花朵</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-05-22 14:29:48</时间>
<影评>
        我曾经是一个胖子，164的身高将近130斤。

18岁，异地求学，不一样的风景，不一样的人文，不一样的饮食习惯，我将满腔的求知欲献给了食物。一个军训下来，同学们都又瘦又黑，我却又白又胖。

冷嘲热讽接踵而来，听过一个最具智慧的讽刺：“你听过卡门吗？”“听过啊，怎么啦？”“很适合你，你也卡到门了。”通常我是不会生气的，自嘲也是经常的事。比如“不能歧视胖子，胖子也是有自尊的。”“没有我的胖怎么衬托你们的瘦呢，我这是发扬雷锋精神！”外表有多爽朗大方，内心就有多敏感自卑。

幸而，还有A，B，C三君愿意喜欢我。

A君，相貌才华均为上乘，前女友是系花，娇小可人。此君的审美标准弹性很大。

B君，瘦高眼睛男，人比纸片薄。此君大概是想刮风的时候能抱住我这根巍然不倒的柱子。

C君，同为胖子，零食不离手。此君与我彼此半斤八两，谁都别想嫌弃谁。

曾经百思不得其解，他们为什么会喜欢我。某日，躺在床上，望着天花板，灵光闪现：他们大概都透过厚重的皮下脂肪看到我那凹凸有致，均匀苗条的小心脏。

正当我在食物和暧昧的小海洋里一边吃一边暧的时候，看到了这部电影，我想我就是BJ：肥胖，傻气，无知，神经质，一事无成。也许在他们的眼里，我丰满，可爱，天真，直率，起码在努力。同一个人，同一个角度，用一颗爱着的心去看待，形容词就可以从贬义转变成褒义，这大概就是“情人眼里出西施”。然而，由于我的敏感自卑，害怕他们有天幡然醒悟，发现自己喜欢的是一个会走的胃袋，于是拒绝了，并说和了A君和他前女友，把B君介绍给我朋友，和C君做了铁哥们。

每个女孩都会有最难堪的阶段，也许发育不良，也许过度肥胖，也许老成土气，只要你是那个穿着豹纹内裤在雪地里为爱狂奔的真实女孩，总会有马克来喜欢你。

想起一部美国青春校园剧里的一段台词，里面也有个胖女孩。

-你喜欢吃香草冰淇淋还是巧克力冰淇淋？

-巧克力冰淇淋。

-那么你要找的是那个也喜欢吃巧克力冰淇淋的男孩。

无论胖瘦美丑都愿意说爱你的人，才是真正的爱。你要做的事，也许是爱好自己和等着他的来临。我很后悔，如果时间能倒流，我要找一个也喜欢巧克力冰淇淋的男生好好爱。
      </影评>
<有用数>1332</有用数>
<没用数>101</没用数>
</review>
<review>
<作者>北漠</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-11-13 15:01:29</时间>
<影评>
        若干年后金三顺热潮之后，主打的流行依然是俞熙珍这样的骨感灵巧的女孩，小女依人，而不是一坨。

回头看BJ单身日志，忽然发现美国的金三顺。

休格兰特一直不是我喜欢的那个，从《诺丁山》到《BJ》与剧情无关的是他的性格始终如他自己角色所言，表面看上去，实际上萎缩。

什么样的人才会把自己大学时代最好朋友的老婆妻了，朋友妻不可妻，就算你下作如西门庆，也不会把事实反过来说。


美国的金山顺也三十有余，她也有一个不堪的唠叨的母亲，有一些各有小毛病的朋友，她也自卑，她也有一番事业。


你可以胖的可爱，但是你要明白，为什么会胖，是天生还是好吃懒做，那些美好线条的美女有多少是天赋？张柏芝的减肥前后对照，更加清丽。

美丽并非天赋，而是后天的努力。

曾经我不明白为什么胖人会有阻碍，后来我明白，你胖，你三高的可能性就会大，糖尿病，各种并发症，那么牵手一生的人是否要放下一切去照顾你

你胖，于是你事业可能成就不大，即使大，你有医疗保险，可是你就不能陪你所谓的爱人走的更久。


你可以不去lose weight但你需要keep fit


金三顺得到了安振轩，BJ得到了Darcy

还有肥田喜事里面的何美田，饼脸胡杏儿得到了许志安的承诺。

可是，所谓的happy ending就是在剧情还happy的时候就打出ending

留待你去想像


俞熙珍因为切除的胃而被振轩母亲拒绝，她不想再看到家人故去。

那么嗜甜不爱运动，控制不了自己的胃的金三顺，连胃都控制不了，她又有多大的自制力呢？


你可以没有毫无赘肉的安吉丽娜朱莉的身材，你也可以没有小S三年gym生涯练出的前凸后翘，你也可以放任自己吃垃圾食品，你也可以找个人去爱你不健康的生活方式。

但是你要记住，这里不是唐朝，你也不是杨贵妃，而且杨贵妃的结局并不好。

她三尺白绫自缢的那棵树，真是负担太重了。



i like the way you are

可是如果你的生活方式会让你短命，让你不健康，那那个人是否真心爱你呢。


你可以胖，但要胖的健康，你可以胖，但不要是因为自控力差


沈殿霞胖了一辈子，令无数人欢乐，却只能少陪爱女走这漫漫人生路。

你可以胖，但如果那个人真爱你，他该让你为了你自己减肥，为了自己而健康生活，为了让你陪他牵手走这人生路。

如果你真心爱那个人，你该为了多陪他而让自己健康的活到老。


你以为他真的爱你？爱你的肥肉，爱你的没有自制力？

你的父母可以接受任何样子的你，但是他们会让你为了你自己而减掉肥肉，有正确的生活方式。不是因为他们不喜欢，而是因为这样对你不好。


你会爱你的父母无论他们有多胖，可是为了他们好，你应该让他们运动


皆然。


胖的理由是相似的，瘦的历程却各有各的不同。





</影评>
<有用数>704</有用数>
<没用数>228</没用数>
</review>
<review>
<作者>琴心三叠</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-04-15 01:14:04</时间>
<影评>
        这部戏刚开始的几个镜头已经让我在移不开视线的同时开始合不拢嘴。天，那个穿着睡衣在沙发上匍匐翻卷按着遥控器，甚至对着嘴形唱all by myself的人，怎么那么眼熟呢？


Ok,那是我，除了我不穿睡衣……咳，不穿那种一套统一花纹的睡衣。


生活在自己的世界，跟来来去去那几个死党鬼混，自以为很有IQ，但是工作非常无聊。然后就开始在无聊中幻想跟帅哥老板有一腿。偶尔写写日记，打扮打扮，但是坚持不了多久，又回复到宅女的状态，一条橡皮筋，一个发夹，done，变身完毕。甚至于在下楼买菜时忘记穿bra。


跟BJ不同的是，一直以来，我连想要去改变的意愿都没有。或许有那么一个人，就是喜欢这样的我呢？ok，机率很小，但是我也很懒，所以呢，let it be。


但是其实改变是需要的，对吧？尽管不觉得目前的生活多么可悲，但那是因为我还算年轻，比起32岁的BJ。可是当我32岁的时候呢？是否还是像现在这样，窝在电脑面前，深夜一人看电影然后大笑？I&apos;m not sure.


很佩服那种为了追回爱情而穿着豹纹内裤在雪夜里狂奔的勇气。爱情就应该是这样，让你不顾一切，让你失去理智，让你忘却现实。一部分的我希望自己能有这样一次机会什么都不管不顾一头栽进去，而另一部分的胆小懦弱的我又怕自己破裂成一地碎片怎么也拼不回原样。所以迟迟没有踏出第一步。


或许我也应该开始写一写日记？Maybe. 


那第一件事，早点睡，12点半前睡。
      </影评>
<有用数>261</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>汤圆圆</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2015-04-26 01:11:26</时间>
<影评>
        这是一篇毫无逻辑与文笔的纯咆哮吐槽文！！！写这东西的原因纯粹是我不写睡不着！！！

以下全是毫无营养的纯发泄情绪化咆剧，为了照顾已经戳开的同学们我先把结论放开头！！！

它从头到尾，每分每秒，都在向观众传达它的中心思想：

就算你是集合了【胖，蠢，无知，邋遢，抽烟，酗酒，怕寂寞，毫无上进心，工作每件事都会搞砸，对生活和工作都毫无控制力还偏偏长了颗恋爱脑】所有元素的大龄单身女，至少还可以做一件事：

你还可以做做白日梦啊！！！

从这个角度来看，这TM简直是部绝妙的讽刺片啊！！！

从开场的每分每秒女主就在不断的卖蠢和发春，作为观众的我从开头尴尬恐惧症发作然后就一直没停下来过！！！

剧情哪里好笑了！告诉我！导演编剧你告诉我啊！除了从头到尾无休无止的尴尬！还有什么！

还有什么！！！

谁TM说这是现代版的《傲慢与偏见》！！！

敢不敢站出来走两步！！！

BJ连伊丽莎白的一根脚毛都比不上！！

达西先生那么苏是因为女主是伊丽莎白！

但是这里面同样优雅英俊忠诚多金的达西先生并不让我感觉苏而是觉得太TM讽刺了！！！

仿佛看到了导演在电影画面背后嘴角讽刺的笑容：

“我故意设置了女主这种毫无亮点的角色，是因为我知道正在看电影的女性观众们就是这么LOW，幻想着达西先生一样美好的伴侣但是实际上一塌糊涂只长了颗恋爱脑的女人，你们想要这样自我安慰的美妙幻梦，没关系，我可以给你~”

想到这样，就觉得太TM讽刺和搞笑了！！！

女孩们，你们不必努力，不必上进，不必追求更好的自己，不必勉强自己改掉坏习惯【抽烟酗酒】，不必充实自己努力工作，你们只需要自艾自怜为什么我这么寂寞没有男人看上我，然后就真的风流潇洒公子哥和优雅英俊绅士男爱上你，争夺你，你就算除了一颗恋爱脑别无所有他也会爱上“真正的你”，你甚至不必对爱情忠诚！

醒醒吧！！！

究竟是哪来的自信啊！！！！

简直看着看着就是吃屎的感觉啊！！！

中途幸好因为缓冲停下来去看了下豆瓣的影评！！！

TM还有7.5的分！！！

为什么啊！！！告诉我为什么！！！

居然还有第二部！！！

很好，女主还增添了摇摆不定，嫉妒多疑还无能的新属性！！！

但是不但科林叔和休格兰特爱她！！！还有女人也爱她！！！

真是宇宙中心的玛丽苏啊！！！

其实我不讨厌看玛丽苏啊！！！

但是我讨厌这种把观众当白痴的玛丽苏啊！！！

就算是白痴玛丽苏只要身材长相过关的花瓶也可以啊！！！

不然你就像五十度灰一样直白的卖玛丽苏和肉啊！！！

打着爱情喜剧的名头结果塞这么一堆狗屎真的无法接受啊！！！

特别是在刚刚看了《灰姑娘，很久很久以前》【英文名 ever after】【又名《情话童真》】这么优秀的女主电影以后！！！

吃屎的感觉真是越发强烈啊！！！

本来想把《ever after》的女主灰姑娘跟BJ做个对比，但是我现在觉得做对比都侮辱了这部电影啊！！！

劳资明天再发条PO重新推！！！

感觉已经吐到语无伦次了，但是总算可以去睡觉了！！！

等我明天忘掉这个狗屎，再来愉快地推荐我喜欢的炒鸡棒的《灰姑娘》！！！
      </影评>
<有用数>224</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>薛定谔的鹿纸</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-07-18 13:08:22</时间>
<影评>
        （下文是基于原著以及导演编剧演员的访谈而写，与电影情节出入颇多，而且只是对他性格两面的简单概括，第二部电影不愿提及，活得那样累的BJ实在让我觉得不堪。）

  自己一直是个后知后觉的人，差不多在BJ大红很久后，才对着屏幕上的MARK DARCY大叫那个已被用滥得形容词，太完美了！也是在看了BJ很久以后，才慢半拍意识到原来darcy是一个需要去面面观的人。

  他明显不是那种带着金碧辉煌的光芒从大唐盛世走来的人，更似是魏晋风骨，容颜并不十分明艳，骨子却那么月白风清，像是那个时代迢遥的笛声。。。穿破千年的烟云悠悠的而来，在涤缨濯足的骄傲脸庞下有着长歌当哭的款款深情。这里我要说的是除了傲慢、绅士、内敛、腼腆和沉郁这些昭然若揭的品质外，如魏晋士人那样的幽默与深情也是他个性的典型特质。

  从幽默说起，Bridget是这部喜剧刻意突出的笑点，然而这个男子欲诉还休、欲拒还迎、进退维谷的表现也同样让我忍俊不禁。在二人初次见面时，BJ妈妈兴冲冲的拿着二人小时候的裸照撮合二人再续前缘（其中八岁的mark竟然出现了erection），那是个二人想钻地洞的极度尴尬时刻，mark竟然试图想象bridget在他家草坪上裸奔的摸样，不由好笑前面一脸严肃说出这句话“吸的像烟囱，喝的像鱼，穿的像她老妈”的正经男人一点也不正经，有着生理冲动的他反倒显得更加可亲，而不是被雕像化。

  可是接下来更让我诧异的事发生了，在参加牧师和妓女宴会的小旅馆中，bridget不经意的给danial送上了一个香吻，恰被下楼的mark看到，原本那么心胸开阔的顶级律师Mr darcy竟然在心中气愤的记录下了这个香吻（clocking)，想问他记下来难道打算以后和danial算账吗？随之而来的泛舟湖中，他的表情就更是一副要把danial推下水的跃跃欲试，但感谢老天他总算克制下来，可是在进入旅馆房间后，他就直接无视natasha的存在，双眼注视着外面默默祷告，希望和bridget在一起的人是自己，这种直白莽撞出现在这样含蓄的人身上真是让人叫绝！

  而在妓女与牧师派对上，mark的搞笑艺术达到了高潮。看到穿着兔女郎衣服翩翩走来的bridget，mark眼神便开始不受自己大脑控制的直接长到了她的尾巴上，甚至在natasha叫喊他时，双脚也钉在地上，站在那里呆呆的自言自语：难怪兔子繁殖能力那么强！真是难以按捺的情怀啊，我此时真不禁感叹，脱去华美的外表，mark也是个有着七情六欲食着人间烟火的小气男人而已，所以在后来他父母的红宝石婚姻纪念宴会上，他把满心期盼遇到迷人男伴的bridget放到两个老同性恋之间的滑稽行为毫不稀奇！不过不可否认的是，这性情却是如此澄澈与纯真，孩子般不带丝毫矫揉造作的忠于自己的情感，似乎绝缘体般的隔绝了伴着年岁而来的世故。

  甚至后来二人因Rebecca极尽所能的挑拨而黯然分手后，Rebecca为了在darcy面前表现自己的年轻美丽，对着magada的女儿Constance不停追问自己和别人谁更年轻，小女孩先是诚实的说Rebecca比自己母亲和darcy都年轻，就在Rebecca得意洋洋继续追问自己和bridget谁更加年轻时，女孩子骄傲的说出了bridget的名字——而此时的Mr darcy立刻毫无绅士风度的开心的爆笑开来，毫不顾忌Rebecca的颜面，此时真的很难把这个没心没肺的大男孩和曾经那个一脸冷漠的顶级律师连在一起。情不知所起，一往而深！或许这就是对mark单纯却并不浅薄爱情最好的诠释。爱自己眼中所望那个人，为她的得意而欢喜，为她的失意而伤悲，毫不顾忌的旁边的花丛已惨然变色，也毫不在意人世间的讥诘已纷纷扰扰。一个男人面对Rebecca那样美女的投怀送抱，却因为自己前女友的缘故如此断然的拒绝，难怪mark自己都要觉得How odd!我曾经一直觉得bridget其实和danial在一起生活更快乐的感觉，在此一扫而空。由此已转入叙述他深情的一面。

  除了darcy那些早已映在我们心间的话语“I like you very much just as you are” ”they fuck do it” ，他有些不经意的言辞其实更能让我感慨万千，甚至黯然泣下。

  在bridget采访kafri aghani 和eleano rheaney大获成功后，mark欣然来访，就在二人举杯对饮时，mark忽然说了一句生日快乐，bridget问他如何得知今天是自己生日，他的答案是，“Oh - I have a very highly developed sixth sense. You just said it was…… Actually I&apos;ve always remembered the date of your birthday, since paddling pool days.”这一句岂止千言万语可抵，在纷乱的浊世之间，有一个人一直将你放在心间，隔着千年万年的烟尘也依然要执着的寻回你已转世多次的泥躯，哪管轮回的时光已经轰轰烈烈向前奔走多少年，生生世世对他不过是日复一日，抱柱信的执着与他来说只是顺理成章。Bridget真是太幸福，从一开始，mark darcy便已注定只是bridget的mark darcy。

  或许第一部太过童话，反倒是the edge of reason中经历了人世间悲辛的二人更让我唏嘘，而mark的情深意切在其中也更能获取注脚。

   就在bridget去泰国旅游的前一天，二人在二人父母的诗歌吟诵会上相逢，mark趴在桌上写写画画，一语不发听着他父母异口同声的尖锐批判他和Rebecca的关系，直到他冒失的打翻了桌上的一个蓝色海豚，在bridget父亲“把这个兔崽子踢出去”的吼叫声中，他才引起了所有人的注意，他只 好以“爸爸，咱赶紧回家”来给自己解围！貌似此时我只能把他定位成犯错的倒霉孩子尴尬的拉着爸爸妈妈要回家！孩子的天性是回家前少不掉悄悄话，于是他意味深长的看了小伙伴bridget一眼，便塞给了她一张揉做一团的纸条，这动作然我想起了两小无猜的孩子间的窃窃私语，甜蜜似郎骑竹马来，绕床弄青梅的如诗如画~~~于是充满期待的bridget颤抖着打开那张纸条，却惊奇的发现那竟然是两人的父亲一起朗诵的那首诗的草稿，满心疑惑的女孩无可奈何，只能把这个当成是mark一时诗才的抒发！在此处，我真想拿起那个蓝色海豚敲他脑袋，想问这个一直心思缜密的家伙难道此刻把脑袋瓜子丢在了泰晤士河吗？可知道而这一次擦肩，后面又要历经多少艰辛！因为我们知道，那张纸条是这个大意的家伙匆忙中拿错了，纸条中本来写的内容是：他一直深爱着bridget，从来没有和Rebecca在一起，如果bridget依然爱他如初就在当晚打电话给他，如果不再，他将永远不会打扰她只会作为她的朋友陪伴她！毫无疑问，当晚这个粗心的家伙一夜未眠，傻傻的守在电话边，却没有得到任何响应，只好在第二天凌晨呆呆的给了bridget一个黯然的电话，“oh, bridget, it’s mark, just wondered. You do realize it’s the rainy season in Thailand? Maybe you should pack an umbrella.”    

   泰国一行，坎坷太多。归来后的bridget和mark心意早已契合，可二人却因深爱而畏惧，彼此竟无法靠近，以至若即若离，形同陌路。虽然那个泰国贩毒案件没有了结给了mark成天黏在她身边的借口，但直到某天bridget受到了死亡威胁，mark不假思索的要她搬来和自己同住才使二人的关系稍微有了转机~~~可是住在一起的二人依然入门各自媚，相看却无言！就在这里使我们看的闹心时，bridget那个平时说话有点道三不着两的妈妈冒出一席话竟使这局面峰回路转。她对bridget说：你小时候最爱的一本书叫绒毛兔，说的是有个孩子最爱的玩具是只绒毛兔，后来这只兔子皮毛剥落，陈旧不堪，他依然认为这是世上最好的玩具而不愿和这只兔子分开。爱情也是如此，特别是两个人彼此真正相爱时！但是如果其间出现某些变故诸如两个人性格尖锐的棱角冲突，轻言放手，或者弄虚作假等情形，爱情便不能再继续。所以你必须勇敢的对你心之所系的那个人倾诉你的感情和你的所思所想。

   命运之神真的很眷顾着这对大孩子，那天夜里机遇便迅速出现。半夜去厨房的bridget撞到了痴痴地裸身坐在楼梯口的mark，在两人一起神经质的尖叫过后，她轻轻的坐到了他旁边，慢慢将他的脑袋拥入怀中亲吻着，或许由于她妈妈的白天那一席话的推动，一瞬间，她以银河倾泻之势哗啦一下迅速向他倾诉了自己所有的感情，意料之中，bridget获得了同样的回应~~~~于是一切柳暗花明，曾经的一切前隙与误解涣然冰释。此时不可忽视的是，mark直白木讷甚至笨拙的响应竟这样感人至深，‘Every time,’ he whispered urgently, ‘every time I hoped you’d be there. And that night in Gloucestershine, knowing you were fifty feet away……exactly where you belong and where I intend to keep you till the end of your days. the house was big, cold and lonely without you. And I really like it best in your flat where it was cozy. I love you and I am not exactly sure why, but nothing was any fun without you’ .榖则同室，死则同穴，只此一言足以！

   顺便提下有个超搞笑的场景。很久之前，bridget以为与mark的感情已无可挽回便愤然地向垃圾桶丢掉了一堆关于女人怎么赢回爱情之类的书，恰巧被经过的mark看到~~~这次在二人你侬我侬的诉完衷肠进入mark的卧室后，bridget在他床头竟然也发现了一堆书，而那堆书与bridget丢掉的那一堆书名相互呼应、恰陈对照，书名诸如：男人失去爱情后怎么保持自尊？怎样重新赢回女人的爱情? 女人想要什么? 男人来自火星，女人来自金星！

  Mark对bridget这份爱或许没有经历过世事变化，沧桑无常，没有铺陈在战火纷飞的宏大背景下，也没有点缀着家仇国恨的崇高主旨，但他的这份感情是毋庸置疑的最诚挚真实的爱，不含一丝杂质，不染一丝纤尘，像是三月的江南烟雨织给黄梅的绵绵密密的温柔，也似是细水长流的泉源慰藉着人生每一段干涸的行路。毫无疑问，在这个冷漠的不再相信童话的人世中，在这个纯粹以物欲和表象衡量价值的价值的世界里，在他的安静的不受干扰的脸庞下，我们却看到了爱情最原始的影子。
      </影评>
<有用数>209</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>随心而安</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-09-17 18:14:03</时间>
<影评>
        我最心爱的影片之一。


这个女人就象个童话里的丑小鸭，不同的是，她即使长大了，也永远都是一只，鸭子。


她年纪不小，肥胖，笨拙，天真，愚蠢，一无所长，身边全是糟糕的狐朋狗友。她多愁善感，敏感，脆弱，疑神疑鬼，歇斯底里，没有安全感。她伤害自己所爱的，又被结果伤害。她渴望爱情，又亲手把爱情搞砸。她常看到希望，又常常绝望。


我不鄙视她，不羡慕她，不感到优越，也不感到不平。我喜欢她。她是那么的真实。


每个女人，无论表面是怎样地光鲜动人，其实都有点JONES吧。终要为了横生的那一堆赘肉烦恼，终要为了穿错的那一条裙子尴尬。为了一瞬间的温情上云端，为了一点点的忽略坠地狱。露出傻笑，忍住泪水，象滚着露水的矢车菊。说你爱我，让我有借口给你一把钥匙。


本片的另一个亮点是音乐，RIGHT MUSIC IN RIGHT TIME，精确，浑然天成。虽然后来买了原声大碟，音乐还是美的，却再找不到那种微妙共鸣的感觉了。
      </影评>
<有用数>145</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>jo</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-07-18 04:05:37</时间>
<影评>
               一个Gay朋友说，懂得欣赏自己的女人最美。

    看琼斯单身日记电影版的时候只是觉得这种灰姑娘童话娱乐一下挺不错，看了小说才发现这简直就是朋友的理论与现实相结合的最佳例子。Bridget何德何能让两位大帅哥在海德公园为她打架，因为她保龄球一般的屁股？因为她说话不经过大脑却很喜欢当众演讲？因为她每次做饭都能毁掉自己公寓？

    其实，bridget很有魅力。因为她很爱自己。

    虽然每天在日记本上记录体重，不停责备自己不能节制，bridget却可以穿极短的小黑裙跟老板调情。

    为了省钱，在自己的生日当天决定为16个人下厨，即使把公寓搞得乱七八糟，仍然安慰自己：他们会被我精湛的厨艺所折服。

    对酒精、抽烟毫无抵抗力，却时不时会自嘲一下，甚至做下阿Q，总之不管她多自怜自艾，芝麻大的小事都能开心很久，万事都能找到往好的方面想的理由。

    喜欢daniel喜欢到动不动throw herself at him，还能在daniel爽约的时候大骂如何他伤害了自己。对mark也是，即使自己多么钟意这位完美先生，她在mark前妻真相揭示之前总在质疑mark人品，不管自己多么绝望地需要男朋友。

    Helen Fielding的这本小说是献礼pride and prejudice的，对于过分会察言观色的jane austen和她笔下情商颇高的Elizabeth Bennet来说，bridget一定不够格做女主角。仔细比较原著中lizzy的心理描写，其实她和bridget一样，非常懂得欣赏自己，至少在那个闭塞时代也可以称为自得其乐。

    初次见面，她把受darcy怠慢当作笑点讲给家人好友听。有钱有势有什么了不起，不希罕和你跳舞。

    徒步走到Netherfield，我管衬裙溅了多高的泥，我就是来见自己姐姐的。

    BBC的编剧们最理解原著，还让lizzy在Netherfield自娱自乐地跟darcy的狗耍了起来。也正是这一幕让darcy从欣赏变成了爱。

    Chanel没有多大的学问，她却知道最漂亮的衣服一定要舒服。不爱自己的女人怎么会让别人爱？so be as beautiful as lizzy and smart as bridget, not the other way around.
      </影评>
<有用数>90</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>闫妮</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-05-29 21:01:53</时间>
<影评>

 是啊 她又笨又傻 经常犯错 闹出一堆自己收拾不了的事情
达西先生还是义无反顾的爱上她
不是因为她有哪些我们可以借鉴的，学会了就能更招人喜欢的特质。而是我们早知道。
爱情，应该是一个男孩喜欢上真正的你的时候才会发生的事情。
可你终究有一天会遇到一个人，他不用你巴巴的追，就会拥你入怀，他喜欢你，就是这样的你。
愿我们都能遇到我们的达西先生。愿有人与我们度过漫长岁月


</影评>
<有用数>55</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>FISH</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2006-09-23 18:32:25</时间>
<影评>
           也是老片，买了许久，一直未看，其实早就看过了小说。小说其实就是部现代版的《傲慢与偏见》，作者也承认这一点。只不过男主角沾染了很多现代社会的恶习，尤其是女主角?br&gt;　?br&gt;　　当时看小说，还感觉故事的团圆结局似乎可以接受。毕竟小说刻画的人物性格更细腻，也更贴近生活。而电影则夸大了女主角邋遢笨拙的细节，以此来营造搞笑的气氛，并突出矛盾。虽然这种处理可以更好的吸引观众的眼球，但是按照正常的逻辑推理的话，结尾似乎不太自圆其说。一个又笨又邋遢又不漂亮又老的女人，凭什么能吸引一个有教养、善良、英俊、多金的男人对她一见钟情呢？

　　 

　　不过，电影是拍给那些“who has ever been set up,stood up or felt up”的女性看的。女人本就是容易做梦的人，且大都有“仙蒂德拉”情节，所以，弱智一下也无妨。

　　

　　从我自己的角度来说，起码偶看了之后对自己更有信心，因为同样和女主角一样是大龄女青年，相貌平平，但是起码偶没有抽烟、喝酒、酗酒的恶习。而且，偶比较中庸。

　　

　　不过，和女主角相似的是笨拙，看着影片中她笨手笨脚的样子，偶不时会心的大笑。因为偶出过的洋相太多了，比如n年前陪别人去相亲，啃鸭下巴时能把鸭下巴掉倒别人的盘子中，还是对面坐着的……

　　

　　看了此片最大的收获，是发现新偶像，colin firth。这个男演员之前演过bbc拍摄的《傲慢与偏见》中的达西先生，此次又出演了现代版的达西。这人并不太英俊，但极为细腻，且有教养，身上带着浓浓的贵族气，喜欢极了他的做派。

　　 
      </影评>
<有用数>60</有用数>
<没用数>20</没用数>
</review>
<review>
<作者>荔枝龙眼果</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2018-03-15 16:55:04</时间>
<影评>
        她的表白

460 You once said that you liked me just as I am... 你曾说过你喜欢就是我现在的样子

461 and I just wanted to say likewise. 我对你也有同样的感觉

462 I mean, there are stupid things your mum buys you. 你妈常买些无聊的东西

463 Tonight&apos;s another classic. 今天就是个例子

464You&apos;re haughty and you always say the wrong thing in every situation. 你自大，任何场合都说错话

465And I seriously believe that you should rethink the length of your sideburns. 还有你鬓角的长度实在需要调整

466 But you&apos;re a nice man... 但你是好人

467 and... 而且

468 I like you. 我喜欢你

469 If you wanted to pop by sometime,  that might be nice. 希望有空你能到我那边坐坐

470 More than nice. 非常希望
      </影评>
<有用数>46</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
