<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>爆裂刑警</电影名>
<年份>1999</年份>
<评分>7.6</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1226739925.jpg</封面>
<导演>叶伟信</导演>
<演员>吴镇宇 / 古天乐 / 郑雪儿 / 罗兰 / 邹凯光 / 黄德斌 / 林美贞 / 李耀明</演员>
<简介>刑警Mike（吴镇宇 饰）和阿仁（古天乐 饰）是一对拍档兼好兄弟，两人一个性格孤僻、沉默寡言，一个玩世不恭、愤世嫉俗，均不得上司赏识。为了缉捕劫匪“毒龙”一伙，两人在独居老人四婆（罗兰 饰）家中布置了监控装置。期间，孤儿院长大的Mike结识了被男友遗弃的孕妇Jennifer（林美贞 饰），表示愿做孩子的父亲，而阿仁也结识靓妹阿Yen（郑雪儿 饰）。
                                    
                                　　不久，Mike知晓自己身染绝症，来日已经不多，为了Jennifer以后的生活，他与“毒龙”私下进行交易获得鉅款。同时，不忘职责的他又将“毒龙”的行踪通知阿仁，并与之一起同“毒龙”展开搏杀。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>王这么</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-05-27 23:13:56</时间>
<影评>
        “我们一天应该喝八杯水，睡八小时，不应该吸那么多烟，喝那么多酒，不要滥交，该定期检查身体，红灯不应该过马路，三十岁前应该结婚，坐着时双脚不要不停地摇，看电影时应该关掉手提电话。根本没有什么是应该不应该。应该不应该。”


屏幕上吴镇宇在奔跑，这次，他扮演一名身患“亨廷顿氏舞蹈症”的刑警，这种绝症，病人会情绪不稳、动作失控，最终丧失智力，全身肌肉萎缩而死。他从小在孤儿院长大，没见过生身父母，却从血缘里遗传了罕见的病。设定非常悲情，影片却在明亮鲜艳的色调中展开，配以华丽的电子乐、打击乐，甚至舞曲。对白轻松恢谐，喜剧感强烈。

影片以“毒龙”一伙匪徒打劫银行开场，子弹飞扬，镜头摇曳，慢动作的扫射，天空晴朗，弹雨中手捧鲜花的新娘倒下。导演叶伟信在这里，仍然凭借另类的切入角度，生活化的情节，表达了一种由血腥和浪漫交织成的末路情怀，诗意在爆裂中绽放。

故事由追查悍匪毒龙开始，吴镇宇与古天乐两名警察，搬入独居老人四婆家监视对面疑犯。四婆被亲人抛弃，精神已半失常，把二人当作多年未见的孙子。其间又遇上逃学少女、未婚先孕情人跑掉的洗衣店女子田缘，分别和吴、古产生了情愫，吴更主动要求做田缘腹中孩子的父亲。这时，毒龙意外出现，激烈枪战后，吴镇宇为了替田缘筹集养育孩子的钱，与毒龙作交易，许诺放毒龙逃跑，却同时通知古，在拿到钱后，两人合力将毒龙击毙。吴也受重伤死去。在此之前，吴早已得知自己身患绝症，他镇静地为自己关心的人如四婆、田缘等做好了安排，给予身后力所能及的关照。

吴镇宇出色的演技和个人魅力，是影片的最亮点，吸引观众视线的漩涡，其他角色不得不退居其后，变成背景。神经质的招牌动作，狠绝中带悲凉，执拗中含压抑的眼神，仿佛一把刃打磨至极薄的尖刀，于凛冽雪亮之中，显示出一种男人的脆弱，令人心动。当他下定决心，去爱去争取时，神经质变成沉稳，狠绝变成温暖，瞬间的转换，窥见那角色生命底子里的渴望，窥见生活的无常中一个男人的坚持守望。

不可避免想到另一部叶伟信与吴镇宇合作的《梁山伯与茱丽叶》，同样末路中的悲凉与温情，同样在血腥中渗出人性的浪漫。两部片中，吴镇宇都是孤儿身份，不同的是，《梁》剧中，更多地能看见主角对命运的容忍，以及自弃。突然降临的，平凡深刻的爱情，他是慢慢地带些犹疑地接受，最终下定决心。本片中，却是主动地迎接，平静地去安排。

从小未曾享受过亲情的吴对罗兰扮演的神经失常的四婆细心照顾，有个镜头是，四婆说着孙儿小时的故事睡着了，吴守在她身边，眼神中透露出依恋，然后蜷着身子也安然入睡。他看见田缘在医院里哭泣，就提出做她腹中胎儿的父亲，他说：“我从来没有见过父母，所以想知道做父亲是什么感觉。”这不一定是爱情，却比爱情更让人动容。

当他在屏幕上侧头，嘴唇微微嘟起，真象一个孤独的孩子，遇上生命中初次的悲伤，神情叫人心疼。这样的男人，当他坚决而又不露声色地表露出温情时，是会让女人情不自禁想去拥抱的。跟着他可能生活会变得动荡，但你知道，一旦他下定决心为你负起责任，会绝对值得信赖，他会不惜一切为你营造一个温暖的家，正如在这部电影中，他为萍水相逢的田缘所做的一切，正如他在《梁山伯与茱丽叶》中与吴君如相遇。

和古天乐、逃学少女、田缘在四婆家共进晚餐时，毒龙闯入，温馨气氛和一触即发的杀机相对决，这也是美好愿望与残酷现实的对决。直到吴与古在枪战中获胜，观者才长吁一口气，庆幸影片没给我们一个非常突然的打击，使得生活仍然可以怀着希望继续下去。吴最终虽仍死去，希望却留给了其它的人。哪怕是一丝丝的希望，因为他相信：在自动售卖机中，放下硬币，得到可乐，是应该得到的结果。两个字“应该”，就是信心，就是转机。片首，吴镇宇喃喃自语说，没什么应该不应该，到了影片结束时，却有了关于“应该”的、这样的转变，一个男人就此为自己的生命划上从容的句号，或者我们也应该相信，当他看见可乐罐落下，平静地闭上眼睛时，他已得到了最终的救赎。

 叶伟信似乎喜欢利用剧中细微的物件，通过在不同场景下反复出现，寄托一些信念。在《梁》剧中，是那把坠着微笑脸谱的钥匙，象征着爱的托付。在本片中，是吴镇宇的衣服，是责任感与关怀的传达。他脱下衣服替四婆收拾猫屎，因为干洗衣服而结识怀着孕被情人抛弃的田缘，片尾，吴将拼死从毒龙处抢来的钱，交给分娩后的田缘后死去，新的生命诞生，一直以花里胡哨的公子哥儿装束出现的古天乐，却换上了吴镇宇风格的衣服，简单利落，继续在路上奔跑，似暗示着吴的精神得到了传承。影片拍于1999年，香港主权移交未久，二十一世纪即将到来之际，是否亦含蓄表达了导演对于未来世纪的信心与憧憬？

 一个小花絮，当故事初开始时，古天乐出场时，他的手机响起，铃声极其耳熟，竟然是三年后马伟豪《河东狮吼》中，古天乐演唱的那首“来来我是一个菠萝”曲调，三年后这支小曲曾在街头巷尾传唱一时。本片的监制即是马伟豪，这不知是巧合，还是有意所为，以示对当年与叶伟信等同仁拍《爆》片的纪念？
      </影评>
<有用数>209</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>好嘢</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-10-13 23:32:33</时间>
<影评>

是这样，我在天涯看见了一段对《爆裂》中吴镇宇最后一场戏的评论：

“只凭这一段戏，吴镇宇将同时代的香港男演员甩在了几条街之后。这段将近4分钟长的戏中，吴镇宇没有对手，没有台词，甚至几乎没有因疼痛而发出的呻吟，只是凭他的表情，眼神，和肢体动作，将观者的心紧紧地抓住。

没有人哭泣，但更没有人淡忘。"

然后我想起，这是一段多牛逼的表演。那个晚上，我像看完任何一部电影一样关机，心情平静的睡下。然后我失眠得厉害，他挠着头笑的样子，那种绝望的孤独和意气风发的身影在黑暗中越发清晰，我记得我深吸了一口气，没阻止住接下来的抽泣，然后我爬起床发了条微博。

这部戏已是他第二次拿到香港电影评论协会的最佳男主角，是他第一次提名金像奖，是我第三次开始喜欢他后看的第一部电影。

我看过的打着吴镇宇的标签四十部片里，烂片实在不少。难怪有人说他的接片水准一直在他的演技之下，那么多短评实实在在的写着，有一颗星给吴镇宇。内敛如倪永孝，癫狂如靓坤，仅用“神经质”来形容简直委屈了他，他不否认神经，却不认这标签，喜羊羊也是标签呢，要它作甚。世人皆谓我狂，不知我之实狷。

然而就在这40部里，我见到的吴镇宇，竟然无法把他归类为某一个类型。那些眼神纯真闪亮的，那些癫狂至极的，那些深情款款恨不能嫁的……

甚至在叶伟信这孪生兄弟般的两部电影里，一样的悲凉宿命，一样温暖的让人忘了他是那个”说杀你全家就杀你全家“的靓坤。即使他忙的没时间改变发型，你都不能说他呈上的表演是相似的。于是，他这两部带着香港特有文艺气质的电影一一提名了金像奖。尽管他一再的说，自己不文艺，演员就是贪慕虚荣的一帮人，我们贪钱不会有人怪我们。大佬，没有演员会这么讲的。

我昨天才看见一篇杂志，抬头写着他是全世界最幸福的疯子，有着最闪亮的舞台，最合理的理由。我心里紧接着就跟出了“那他也是全世界最孤独的演员”，果然，编辑也如我所想。他的好基友黄秋生说他从不跟任何人讲心里话。他说有什么好沟通呢，喜欢怎么演就去演，喜欢什么就去买，我从来不跟人沟通。所有人都在问“你为什么不讲人类的语言呢”，他答“人为什么一定要不停的讲话呢”。这让我想起天涯里的讨论，认为看过他的《茶舞》，他演得了《花样年华》，梁朝伟却演不了《爆裂**》，眼神里那份绝望的孤独香港找不到第二个人。那是演员自身的孤独啊。

他实在不像我喜欢过的任何一个人。所有的人，你只要扎准了脉，都会跟你侃侃而谈。而吴镇宇，即使你越过了他的国语障碍，越过了他非人类的表达方式，最大的困难是你分不清他什么时候在说真话，什么时候是天马行空的敷衍。他说每一次采访都是他人生中的瓶颈，我觉得采访他才是记者们人生中的劫难。

就是这么一个特别大方承认自己是爱现，爱虚荣，爱漂亮的人。说演戏是拿来赚钱的，生活中还要演，又不给钱，岂不是很亏，太累了，索性不去烦人的颁奖典礼了，索性也不与大家交往了，朋友过生日还要送礼物，麻烦。

如果有机会，在帅脸和演技之间你如何选。选帅脸。这是我一直爱着射手座的孩子气与无边无际。我突然想到了前人反复在提他眼神中的末世感，他是12月21日出生的人嘛。

小朋友告诉我一个段子，说吴君如给他家里打电话，他太太接了电话小小声讲话，吴君如问，为什么要这样讲话，像做贼一样。太太说他在打坐呢，害怕打扰到他。

我就像所有不懂他的人一样，只能玩笑着说，那真是一个神经病啊。




</影评>
<有用数>121</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>肖浑</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-01-23 11:32:20</时间>
<影评>
        吴镇宇和艾米莉，他们怎么会相似？可是在《爆裂刑警》中，艾米莉没有被我体会到的感觉，在吴镇宇身上发扬光大了。当邪邪的酷酷的痞痞的，或呆呆的痴痴的吴镇宇温情得一塌糊涂，善良得感人肺腑，事情就没有那么简单了。

    《爆裂刑警》出现在《野兽刑警》一年后，很让人以为是姊妹篇，但是大相径庭。尽管当年《爆裂刑警》在金像奖上除了老婆婆罗兰的影后便无所作为，但是我是绝对挺爆裂甚于野兽。并且对当届刘德华的影帝头衔大大的不以为然，这个奖明摆着应该是吴镇宇的。

    爆裂与温情在电影中穿梭，温情彰显，爆裂却是藏了起来，藏到了吴镇宇的内心深处。一个。“亨廷顿式舞蹈症”，除了警匪对峙，这个病名是影片唯一的噱头。吴镇宇饰演的Mike哥生来无父无母，还得了这种怪病，肌肉和大脑开始萎缩。他认识了洗衣店的一个被抛弃的年轻孕妇，产生了“养她”的愿望。这样的设置，当然偏离了警匪片的路径，滑向市井生活言情片，并且眼看就要掉进这类型老套路的窠臼。但是还有一个人物，罗兰演的四婆。一个绝症警察和一个疯老婆子，这两个人的火花，我看的情况是灿烂于和孕妇之间。这是一个奇异的组合，也正是这条线索，和孕妇感情线交错，共同烘托出Mike哥的天使形象。除了照顾孕妇，安抚老人，Mike哥还阻止拍档玩弄小女孩，叮嘱家里无人的小孩要防范陌生人，给楼道的街坊邻居针对管理问题出主意，做了几天类似居委会主任的工作。最后即使死了，还要留下一段录像，教四婆怎样用按摩椅。

    爆裂刑警，爆裂天使。吴镇宇的眼神僵挺着，在他一贯的强硬中，丝丝缕缕的脆弱无助流泻开来，但是对他会有同情吗，会有落泪的可能吗？对于吴镇宇，“同情”这个词永远会显得怪异，我们只是感动，并且理解。这样，我们只是纯粹地看戏，我们不会把自己带入进去。这样，煽情也就可以忽略不计了。我是如此冷静。而吴镇宇的形象在冷静中被吸进了我的脑髓。

    聚餐那场戏真是精彩。Mike哥，四婆，孕妇，还有年轻的小情侣，这些人彼此没有任何血缘关系，但是就象一大家人那样，温馨甜蜜，看得人笑意盈盈舒心解意。而匪徒这时出现了。当然是这时，不然还会是何时？眼看着温馨将变成血腥，猜想着孕妇的肚子会不会被捅穿，婆婆会不会被摔碎。匪徒竟然坐下来吃饭，还瞅了瞅孕妇的肚子，他们的枪几乎就要显出轮廓，但是一切照常，警匪与其他妇幼老残共进晚餐，餐后匪徒头子还为大家照了一张相。警匪大战当然发生了，不过孕妇和婆婆都安然无事，顺利地避免了恶俗的揪心催泪弹。在这一点上，港片比内地要好。

    警匪大战的结果也出人意料。Mike的手掌被刺穿，却咬着牙拔枪对准匪徒。这时一句很伤气氛的话幽幽地吐出来了。Mike说：“我要钱”。在这个时候，《爆裂刑警》终于和《野兽刑警》有了片刻的交集，但是又立刻分道扬镳。Mike要为出生的孩子筹钱，而《野兽刑警》里的烂鬼东警匪勾结则只是顺势而行。我知道，理由常常会造成俗套，但是没有理由也就失去了存在的根基。《野兽刑警》确实颠覆，而《爆裂刑警》则微微主流了些。我反道德主义，但不反道德。因为道德需要理由。所以我更喜欢《爆裂刑警》。


    有三段台词，很动人。

    片头：我们每天应该喝八杯水,睡八个小时, 

           不应该抽那么多烟,喝那么多酒 

           不要滥交,该定期检查身体 

           红灯不该过马路,三十岁前应该结婚 

           坐着时双脚不要不停地摇 

           看电影的时候要关掉手提电话 

           事实上根本没有事情是应该或是不应该的。。。

    近尾声：这件衣服帮我洗一下。记住，好好洗，可以用很久的……（Mike把用衣服包

起来的大堆钱给孕妇）

    片尾：每个人都有应该做或不该做的， 

           放了钱就该有罐汽水， 

           其实我要的东西就这样简单


    应该不应该，每个人自己把握，不需要别人的评判，不需要什么指南。话说得颓废消沉，也是决绝，人也终究倒在自动售卖机旁，但这是个悲剧吗。事实即是如此，无所谓悲，痛倒是有点。

    前面说从警匪片滑向市井生活言情片，我也就是把它看成市井生活言情片的，只不过很另类罢了。亦为灰暗，亦为温情，又是干净，几乎是我看的最干净的港片了。毫无色情，暴力亦不夸张，和它的片名，落差怎样的大。
      </影评>
<有用数>87</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>KAWAI</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-12-16 08:56:31</时间>
<影评>
        放假在家的好处之一就是可以在一个百无聊赖的下午，翻翻某处犄角旮旯，找出些和时光一同被遗忘的小玩意儿。这种心境就像寻宝，寻找自己埋藏的宝藏，即使只是几张陈年老港片，也叫人满足和惬意。

 

我把找出的碟片放进同样古董的电脑里，它不是DVD光驱，可是播放VCD刚合适。这部片子的第一张后头是有毛病的，当初帮我买碟的人满心歉疚地对我说，买的时候还看了碟面，没有划痕，但是放的时候就卡得厉害。满心欢喜的我有点失落，但因为是朋友特地给带的，当然会说不要紧。那时所有的朋友都知道我迷着古天乐，常常帮我留意他。上面所说的这个朋友，每当在杂志上看到他的报道就会剪下来寄给我。在她的帮助下，我做了一本古天乐剪报集，还是自己画的封面。后来她出国念书，一去5年。

 

我们从煲越洋电话粥逐渐变成一年几封EMAIL。我终于长成了大姑娘，而她早就是个大姑娘了。

 

我开始看它，很意外隔了这么久，里面许多稀松平常的台词却还熟悉着。很会做大人的MIKE和很会做小孩的阿仁，是一对刑警排挡。做大人很累，做小孩的，不得不学会长大。影片的结尾，大人MIKE死了，但并不是通常所说的英勇殉职，小孩阿仁做了大人，违背本性生活着多少有些无奈。

 

一个吴镇宇，一个古天乐，走到哪里都抢眼，讲述的故事却不如通常港片那么做作。它脱不了港片的框架，因为它本来就是部港片。但它有点黑，有点光，有点个性，值得收藏。不知道为什么，它以前不大出名，现在更是少有人知。庆幸的是过了这么多年，MIKE和阿仁还很红，还在各自赚着各自的钞票。在这片子里，是我第一次知道郑雪儿，当时很喜欢她。直到现在，我才明白古天乐在电影里说女人质的胸是假的只是为了分散歹徒注意力。当然，现在的我不再是傻傻的初中生。长大后的我觉得郑雪儿很平常，古天乐也不那么叫人迷恋了。

 

 

吴镇宇是个很特别的演员，很多人评价他亦正亦邪可塑性强，不过我也听过很多人这么评价古天乐。在这部片子里，吴镇宇是绝对的主角，古天乐的光芒被他掩盖。以至当时作为古仔迷的我忿忿不平。现在，我终于可以公道地说，吴镇宇比古天乐有特色。

 

剃着能看到头皮的和尚头，身材威猛，不喜欢说话，总爱用眼睛直直盯着人看。只要他凝眸不动，你就会暗暗发毛，不知道他下一秒可能干出什么事来。MIKE比毒龙更可怕，因为毒龙的恶是摆出来的，他想让你怕他。而MIKE的邪是骨子里透出来的，他根本不考虑你怕不怕。

 

MIKE在生活中却是个好人，当刑警有能力也够卖命，对同事很仗义，对老年痴呆的阿婆有用不完的耐心和爱心，对萍水相逢的未婚妈妈顶力相助关怀倍至，连迷途少女也没忘了要往正道上引。总结一下就是有强烈的社会责任感和对弱小群体有强烈保护欲的男人，够格评上香港十佳青年。就算有点暴力倾向，也是专门用来对付坏人的。就算后来抢走了毒龙的赃款，也是为了在自己死后林美贞和他认的养子能过上好日子。可是，不论怎么看，演人民警察的吴镇宇，实际上都像个彻头彻尾的暴徒。

 

 

一个孤儿，从小被别人亏欠得很多，却要在长大后不停地付出，这种不平衡使MIKE的体内堆积起越来越大的危险。他就像一张随时会绷断的弓，比那夜垂涎阿YEN的阿仁更加“如箭在弦”。他的眼睛，要么亮得叫人担心，要么暗得叫人担心。他的心中蕴藏着很深的黑暗，否则不会在抓住一个嫌疑犯时像头发疯的狮子般要致人于死地。他的心中蕴藏着很深的伤痛，每碰到一个弱小的人都要毫无保留地付出，倾尽全力地保护，因为自己最能体会无助的滋味。可是，这样的人一旦越过了极限，到达刀锋的另一端，就会变成最具破坏力的祸患。这么想，MIKE的死就成了件好事，无论对他自己还是对社会。

 

 

看着片尾穿风衣松松地打着领带的阿仁一步步向我们走来，让人想到“浪子回头”四个字。他在模仿MIKE的打扮，为了纪念大哥，也为了向成年人转变。这样的阿仁是那么乖巧服帖，虽然有些别扭，甚至委屈，但从他手臂贴身摆动和膝盖合拢前进的姿势就知道他是个身心健康的规矩人。当他的身影被MIKE替代时，这个有着高高眉弓，走路姿势横行霸道的男人，让原本平和的画面被一股鲜活的攻击性占据。MIKE就是MIKE，阿仁即使长大了也变不成MIKE。而为了变成MIKE，先前那个吊儿郎当，每天活得无忧无虑的阿仁消失了。挺喜欢斜背着米黄色帆布包，穿夏威仪衫和系带球鞋，别着耳机吊儿郎当的古天乐。阿仁就是阿仁，虽然不够出色，但是也能赢得青睐，为什么要改变自己呢？

 

吴镇宇长得很邪恶，他周身散发着乖戾之气。让长相邪恶的男人演绎正义和善良，收效远比长相周正的男人来得大。而古天乐长得很端正，我想没人能挑出他长相上的毛病。让他演绎邪恶阴险的角色，比坏人脸的更有看头。

 

吴镇宇称不上帅，特别是那张宝丽来照片上站在古天乐身边对比来看。但若是现在让我说谁更有型，我会说是吴镇宇。看到一个凶暴之男温柔如水，比任何东西都贴心。
      </影评>
<有用数>38</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>迦陵与频伽</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-05-08 19:53:10</时间>
<影评>
        我放进了钱，就应该有一罐汽水。我要的就是这么简单。


但是生活不是这么简单的事情，生活是你往里面投了很多很多百元大钞，说不定连个屁都不放给你听。


哪怕做足了该做的和不该做的又如何？

一天应该喝八杯水，睡八小时，不应该吸那么多烟，喝那么多酒，不要滥交，该定期检查身体，红灯不应该过马路，三十岁前应该结婚，坐着时双脚不要不停地摇，看电影时应该关掉手提电话。


哪怕全部都做到又如何？心想的，努力的，还是不一定能成真。

踏踏实实办案子，线人耍你，又能怎么办？

实实在在想结交个女子，遗传病随时发作，又能怎么办？


越是认认真真地投币，越是得不到回报。

不如就爆裂地狠狠踹一脚那个饮料机，说不定会掉下一罐子汽水呢！


于是在最后，放下所谓认认真真的警察本分，哪怕兄弟和坏人拼个你死我活也可以拿钱走人。起码这样做，总算实现了一点点自己的心愿。


我想帮你养大孩子。

养大孩子需要很多钱。

这些，可以用很久了……



非常感人的好片子。

倩女幽魂真的是你发挥失常啊！
      </影评>
<有用数>37</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>二东</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-02-21 09:29:52</时间>
<影评>
        我以为,最是暧昧乖戾吴镇宇.



喜欢吴镇宇，其实是喜欢上了一种暧昧的生存与死亡。 



以前，我不知道什么叫酷，尽管我挺喜欢这个词，但我一直没给它找到合适的载体，直到从那些死亡里打了个转之后，我想，我找到了。是不是可以这样定义，酷，就是一种在生与死的罅隙独自慢舞的固执和从容。 



我投了硬币，就应该得到一罐饮料。这个男人说。 



此刻，他歪坐在自动贩卖机旁边，就像一个刚做完了一天搬运活的码头工人在等待那杯生啤一样，他在等待那罐属于他自己的饮料。他做完了所有的事，所以，他并不着急，他眼里也许还有一丝游离的渴望，简单的渴望，对一罐饮料的渴望，也许，他已经没有力气着急了，又或者，他只是想在生与死的间隙里找点别的事情来做来想，它可以是别的任何事情，无关生死——然后，他闭上了眼睛。 



咕噜一声，姗姗来迟的饮料—— 



他出生了，他并不喜欢自己，也并不喜欢这人生，但是，他知道自己得把它数完，有时候，得换一种方式来数，他数得很认真，就像一个懒惰的乞丐数着口袋里的米粒一样；他也知道，永逝必然降临，他也不喜欢，但是，也并不就讨厌，他似乎并不怎么把它放在心上，他自顾自地跳着完全属于他自己的，动作有些笨拙有些滑稽甚至有些神经质的舞蹈，然后，死亡来临，死亡总是突然却又如期而至，他礼貌地拥抱了一下它，然后自顾自走了，手足无措的死亡拘谨地跟在他后面。 



原来躺着睡觉，这么舒服啊。在《白发魔女传》中，这个男人用这样一种近乎享受的喃喃自语结束了自己残酷变态而又悲哀的一生，就像他一直在期待着这一刻似的，是期待死亡，还是仅仅只是期待那种躺着的感觉？简单吗？复杂吗？说不出—— 



爸爸常说，出来跑，迟早要还的。这是《无间道》里倪永孝的话。他倒在自己弟弟怀里的那一刻，看到了弟弟的另一身份——卧底，他的神情似乎没有一丝的惊讶，他只是看了弟弟一眼，意味深长的暧昧—— 



于是，决定写一个关于这个男人的故事：少年吴镇宇再一次看到了自己的死亡，在盗版光盘里，他只有12岁，却已经看到过太多次自己的死亡了，他的眼神有些迷茫，有些坦然，有些淡然—— 



少年吴镇宇本来并不叫吴镇宇，他叫吴志强，10岁那年，喜欢看电影的父亲迷恋上了这个男人，于是把他的名字改掉了。 



父亲和张一某大师是同班同学，也许，是最没有出息的一个，没毕业就放弃学业回家务农了。父亲说自己只有一双眼睛，他还说，这双眼睛比张一某的双手加上大脑还有品。这是一双只看盗版光盘的眼睛。 



不知道是父亲强大的意愿，还是另有原委，少年吴镇宇在短短的两年里越来越像那个男人，也许，像的并不是那个男人本身，而是那些角色，谁知道呢—— 



少年吴镇宇经常做一个梦，梦的结局是自己出了车祸，他看着自己在迷糊中睁开眼睛，对那些模糊的面孔微微一笑：不好意思，脚下打滑了一下。 



未完待续，然后是未完待续——

(06年于深圳)

不好意思,最后我不得不告诉你,这不算影评,我从来就不影评,电影只是一个出口,或者入口罢了,一如音乐\书籍以及其它.
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>考拉</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-09-29 23:11:03</时间>
<影评>
        “我放了钱就应该有罐汽水，其实我要的事情就是这么简单。”



《爆裂刑警》，原以为这是部普通港片里的警匪片，没想到竟然是文艺片。又或许只有我将它看作了文艺片。



是我看过的吴镇宇的电影里最好的一部，远比倪永孝要好。



故事情节并不复杂。一群劫匪为了钱财，伪装成警察去抢劫，见人便杀，枪枪致命，职员，保安，门口正下车的新婚夫妇和家人，闻讯赶来的真警察，无一幸存。



吴镇宇饰演的阿Mike和古天乐饰演的阿仁是警察，为了追踪这群劫匪，征用了一个老婆婆的房子用作监视。老婆婆是寡居老人，神志很不清醒，间歇犯病误将两个警察认作自己的孙子。楼下洗衣店的老板娘Jennifer是个被男朋友抛弃的孕妇。家里来了个自称是某某的干妹妹的学生妹Yen。楼下有个常常投诉婆婆养的猫到处拉屎的年轻人。楼下管理员大叔同时将七个插头插到插座里。这些人，就好像是我们曾见过的一些邻居，曾听过的一些遭遇，很市井生活的感觉。



结局当然是邪不胜正，但我对故事的结局并不太感兴趣。让我印象深刻的，是这样一句话，“我放了钱就应该有罐汽水，其实我要的事情就是这么简单。”



每个人生下来都应该有父母，而阿Mike是个孤儿。



孩子应该是两个人都有义务抚养的，而Jennifer的男友抛弃了她跟孩子。



Jennifer应该是有父母照拂的，而父母并没有谅解她。



结婚应该是开心幸福的，而那对夫妻在新婚之日惨遭意外被射杀。



老人有儿女应该是有人陪伴的，而她的丈夫和孩子离她而去。



生活应该是自食其力劳而有得的，但那群坏人杀人打劫不劳而获。



每一个人都在努力地生活，有些本以为理所当然会有的东西，竟是奢望。你以为放了钱就应该有罐汽水，但世间的算法有时候竟不是这样。



阿Mike不知道自己的父母是谁，却得了来自父母的遗传病。老婆婆问“如果我年轻的时候真那么美，为什么老公带了孩子离开我？”



剧里面的每个人，都有这样一些想要问的问题吧？求之而不得，何解？



两个小时的电影，没有给出答案。



又或许，已经给出了答案。



求仁得仁，是理想。遭遇不是自己挑的，但应对的态度，是。你看那么多人都是这样，跌跌撞撞地，过下去。
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>郑大少</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-03-07 23:43:12</时间>
<影评>

       电影的实质跟片名很割裂，这个刑警一点都不爆裂，反而脉脉温情，满满正能量！影片貌似警匪动作片，实则文艺剧情片，属于叶伟信的灵光乍现之作，制作成本有限，只能用巧劲，有趣的灵魂，浓浓的人情味，一个孤儿、一个浪子、一个弃妇、一个叛逆少女及一个孤寡老人，几个被边缘化的人互相抱团取暖，不是亲情，胜似亲情，也不一定是爱情，却比爱情更让人动容。
       最具记忆点的一场戏，后天组成的一家人坐在一桌吃饭，碰到穷凶极恶的劫匪上来找茬，被四婆喊起一块就餐，饭后还让劫匪帮忙拍全家福，这种黑色幽默，简直神来之笔。
       虽然罗兰凭此片拿下影后，但最出彩的角色非吴镇宇莫属，把那份具有悲凉宿命的孤独塑造得极具感染力，那微表情、眼神及肢体动作，都绝了，金像奖差他的可不止一个影帝，致敬好演员。



</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>盛崖余</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-10-29 16:00:15</时间>
<影评>
        最初看到《爆裂刑警》这个片名是有一点奇怪的，因为吴镇宇而翻出这部老片子来看，本来以为是部普通的警匪片，没想到它却给我带来这样细腻的感动。

人所能给予的爱有多少？

有时人越来越长大，越变越成熟，反而不懂怎样去爱人了，人们爱的只是自己。或许是因为怕受到伤害而将自己紧紧包裹；或许是能给予的，在现实面前却无暇旁顾。而在《爆裂刑警》中，我看到的Mike，献出了自己能给予的所有的爱。

人生本就是不公的——失去双亲，从小在孤儿院生活；终于孤独长大，却又得知自己患上不治之症——本已找不到过去，而今又失去了未来，这就是Mike。

为了追捕罪犯毒龙，Mike和阿仁来到的一座老旧的居民楼，故事由此正式展开。

这期间我们可以充分的感受到Mike身上独特的品质：把正义与责任放在首位。然而导演对于这一特质并不是通过所谓对罪犯的追捕或者与其激烈的交火来展现。而是一些看似琐碎的细节给出提示与线索。对同事阿仁的维护；叮嘱小朋友不要给陌生人开门；对四婆的宽容与照顾；巧施手段阻止阿仁乱来；将素不相识的干洗店女老板送到医院……一桩桩，一件件，让人感觉无论发生什么，只要有他在，那么一切就都好了。

片中最喜欢的两段情感关系设置，一是Mike与洗衣店女老板田缘，另一是Mike与四婆。

或许有人觉得Mike对田缘并不是真正的爱情，我却不这样认为。片中有一个细节，Mike阿仁两人第一次来到社区，当时Mike经过洗衣店时注意到了田缘，林美贞扮演的田缘一身白衣，眉眼清丽如画，那一瞬似乎已经有惊魂一瞥的味道。之后二人因意外相识，Mike固然是对生命的承载和养育有自我的独特期盼，但从根本上讲，其实他是把田缘放在心里的。吴镇宇与林美贞在阳台上的一场戏，很短，却很温暖。平日他是雷厉风行，英勇果敢的警员，而此时我只看到他眼里浓的化不开的温柔，Mike身上的安全感，让人不由自主的想去依靠，因为他是真的会用自己的全部承担起一个丈夫与父亲的责任。

另一人物关系是Mike与四婆。四婆是个精神不太正常的老太太，神经质，敏感，偏执心理，患有妄想症。每个人都是渴望爱的，从某种程度来说四婆和Mike是一类人——被自己的至亲抛弃，他们渴望体验真正的亲情，渴望一个完整的家。冥冥之中，二人最终结成亲人般的关系。在四婆房中的那场戏，是这段情感关系的的点睛之笔。四婆碎碎念着睡着了，Mike小心地为四婆披上被单，忽的像小孩子一样，躺在她旁边的床上，眼里闪射着眷恋与满足。

四婆出于妄想也把Mike当做自己的亲孙子来关心爱护。当人与人彼此需要依赖之时，又何必在乎你从何处来，要到何处去……观完全片通过了解才知道罗兰凭借此角获得金像奖最佳女主角，对于四婆疯疯癫癫的细致把握，入木三分的表演，真的是实至名归。

整部剧最妙的高潮部分，无疑是“一家人”的晚餐聚会。五个人，来自五个不同的世界，彼此之间都没有确切的、必然的关系，然而热气腾腾的饭菜，饭桌上的欢声笑语，让人心中为之一暖。五个人的临时组合，却真的溢满家的味道，那一幕比真正的家庭聚会更让人动容。

本以为警匪片的紧张激烈至此真正转为情感的渲染和感受，但是这一幕最妙的地方在于全片的情感高潮即是最重要的情节转折。毒龙戏剧化的出现，孕妇，老人，少女，两名警察，两个匪徒，我几乎都已经做好了接受一切的准备。最终闯入的邻居打破了千钧一发的紧张局面，枪火随即拉开，故事又一转回到了警察与匪徒身上。

Mike说出“我要钱”那三个字的时候，我几乎不敢相信自己的耳朵，不由得对接下来的剧情展开联想，唯恐在终了之处沦为俗套。Mike丝毫不管不顾阿仁和匪徒的生死搏杀，将地上的钞票一把一把塞入衣袋，临走时抬头与阿仁惊愕万分的眼光对上，这时吴镇宇的表演，让我从Mike的眼睛里看到一丝野兽样的光，至此心一直一直的下坠。直到Mike把装满钱的衣服交到田缘的手里，踉踉跄跄的离开，露出已经血染的T恤，忽的就都明白了。Mike以一种执拗的方式去履行他的责任，他不是爱钱，只是要田园母子俩平安健康的生活。即使他不死，当他肌肉萎缩，神志不清，精神分裂的时候，她们母子要怎样依靠他活下去。

我不能说Mike的做法是对的。然而人物本身已经给不了自己未来，又怎样去完成对另外两个生命的许诺，他只是太想要爱人与被爱，我只有深深的同情悲哀。人生固然无法完美，“每个人都有应该做或不该做的，放了钱就该有罐汽水，其实我要的东西就这样简单……”或许在Mike的人生命意里面，每一个结果都承载着一个“应该”，他完成了自己认为该完成的。不是每个人都能像Mike那样追求爱，给予爱。

看了吴镇宇的许多片子，这一部是目前为止最喜欢的，他眼神中真的有很多内容。时而冷静时而狂暴，时而温柔时而冷酷，透过种种表象，人物内心的真与善一直贯穿始末。几天来，吴镇宇一身白色T恤黑色长裤的造型一直在我脑海中浮现，干干净净，不染毫暇。

影片的末尾，看着Mike为四婆录制的影像，心中忽的一颤。然后插曲响起，回忆是一张“全家福”的旧照片，屏幕上古天乐换掉了花衬衫一路奔跑，一如从前的Mike。

眼泪，就这样流下来。
      </影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>www5083</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-09-09 23:22:34</时间>
<影评>
          叶伟信现在在拍《龙虎门》《杀破狼》之类的电影，并不是说这种电影不好看，但这是甄子丹的电影，不是叶的。我不知道这是叶的风格转变还是香港的电影环境使然。王家卫可以五年磨一剑，片子出来没人看，他还是那个我行我素的王大导演。周星驰可以闭关三年，一出关还是那个名利双收的星爷。叶伟信呢？

  我们在倒退的时候最喜欢“忆往昔峥嵘岁月”。几年前的暑假，淘碟时无意中看到了《爆裂刑警》，吴镇宇，古天乐，估计是一部不太闷的偶像警匪片，于是立马收入囊中。

  电影开始是一段“猜火车式”的独白——“我们每天应该喝八杯水,睡八个小时, 

  不应该抽那么多烟,喝那么多酒 

  不要滥交,该定期检查身体 

  红灯不该过马路,三十岁前应该结婚 

  坐着时双脚不要不停地摇 

  看电影的时候要关掉手提电话 

  事实上根本没有事情是应该或是不应该的。。。。” 悲剧不是人生有太多的条条框框，而是我们要挣脱它们的束缚，当吴镇宇最后摆脱纪律的约束时，便注定了他只能无助地投下最后一个硬币，以生命的最后一点气息获得“回报”，悲情却不绝情的结尾……

  典型的香港警匪片开头，警察轻而易举的搞定了小贼，就象打游戏机一样，打完虾兵虾将就到“大机”了，果然，毒龙一伙在开场不久就迫不及待地钻出来了，穿着POLICE制服四处杀人抢劫，嚣张至极。这倒有点出乎我的意料，这么早就把高潮场面调度出来，往下的剧情还能维持这种亢奋吗？果然，维持不住了，但又一次出乎我意料，电影在一种稍为压抑的情绪中呈现出比子弹爆炸更为精彩的场面。

  第一颗炸弹罗兰姐出场。罗兰在香港被称作“甘草演员”，说得难听点就是绿叶专业户。1999，没想过会拿奖的她和发梦都想着拿奖的华仔一起拿了奖。于是有人说两个人得的都是安慰奖。我不知道这是不是酸葡萄心理，但我敢肯定的说一句，那晚除了罗兰，谁都没有资格拿奖。因为我奶奶就是一个老人痴呆症患者，而罗兰的演绎几乎跟我奶奶的状况丝毫不差。忘记最熟悉的人，只对过去的事情有记忆，喜怒无常。最难得的是，我感觉不到她在演戏，她神经质的面孔的确对角色帮了一点忙，鬼片常客，果然不是盖的。故事从毒龙到罗兰这里急转直下，一部原本充满雄性荷尔蒙的电影到这里变得温情默默。亲情的缺失，让埋藏在罗兰心中叫老人痴呆症的定时炸弹爆炸了。这个病症却让吴镇宇他们的借住显得顺理成章。并多了一个亲人的身份。而围绕这段奇特的“亲情”而衍生出来的情景，比警匪之间的猫捉老鼠更耐人寻味，也更感人。

  小雪和古天乐的速配爱情符合偶像剧的特点，简单，直接。俊男美女的组合，怎么样都不会让人讨厌吧？相形之下，吴镇宇和林美贞之间的微妙情愫才是剧中人感情的主线，吴镇宇再一次用他的招牌演技把一个欲爱不能，欲罢不舍，为爱情抛弃道义和生命的角色演绎得丝丝入构入目三分。

  毒龙这样的大捍匪在进入了四婆（罗兰）的世界后，居然也变得暂时温顺了。剧中正角反角同台吃饭的情节，在平静的气氛中暗藏波澜，张力十足，紧张气氛比生死决斗的场面有过之而无不及。四婆教训毒龙拿筷子手势不正确充满黑色幽默的味道，但在惹人发笑的同时又不禁为主角捏了一把汗。佩服叶伟信对场面的控制能力，当然，编剧也功不可没。

  最大的一颗炸弹吴镇宇在最后时刻爆发，本来按照正常的警匪片套路，在最后时刻，吴镇宇应该以一当十，直捣黄龙，把毒龙一伙消灭，然后大团圆。但正如片头所说，他妈的太多应该不应该了，人生真的有那么完美吗？一个人到了绝境，还会以平常的世界观看待世界吗？吴镇宇与毒龙的交易表面上突然，但细想，一个人在生命的最后时刻，总会想找一点生命的延续，所以我们才会看到有人临死时捐出自己的器官，才会看到《死亡日记》，才会看到那么多离开世界却不曾离开我们的灵魂。对于吴镇宇来说，林美贞就是他生命的延续，是他对爱情的最后一点奉献。所以他付出了自己的道义，抛弃了自己的原则。吴镇宇埋藏在内心深处的炸弹最后时刻还是爆炸了，炸毁了自己，照亮了别人。最后，他无力地摊倒在自动售卖机前，把硬币放进去，汽水出来，他说“我总认为，这个世界有付出就会有收获”。影片结尾，罗兰坐着按摩椅，吴镇宇在录象里耐心的向他讲述椅子的用法，我终于明白，那颗硬币就是代表吴镇宇，而汽水，就是覆盖电影的概念。

  香港电影在日益衰落的时候还能做出这样的电影（90年代末已经出现下滑情况，影片应该是99年的出品），摒弃了最惯常的警匪斗法的主线，而是在火爆的表象下嵌入浓浓温情，以温柔而强硬的方式将你硬生生打动，不管导演有没有那么大的野心和企图，《爆裂刑警》都是一套让人过目难忘的好电影。
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
