<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>克娄巴特拉计划 クレオパトラ</电影名>
<年份>1970</年份>
<评分>7.6</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2579672062.jpg</封面>
<导演>手冢治虫 / 山本映一</导演>
<演员>中山千夏 / ハナ肇 / 吉村実子</演员>
<简介>公元前50年，帕萨特里安星人来到地球，对地球人进行了改变历史的“克丽奥佩特拉计划”。正当此时，罗马军队攻打庞贝接近埃及，千年古国即将蒙受战火荼毒。默默无闻的丑女克丽奥佩特拉（中山千夏 音）被送入金字塔，经过巫师整容，她变成美艳非常、姿色绝伦的美女。她的容貌成功打动了罗马统治者凯撒的心，英雄和美女的爱情传遍全世界，克丽奥佩特拉成为埃及当之无愧的统治者。然而就在她即将进驻罗马城的时候，凯撒在战场身亡。新一任罗马执政官安东尼（なべおさみ 音）率大军逼近尼罗河畔，这位埃及历史上的绝世美人将再次施展她的美人权术…… 本片为漫画家手冢治虫及其工作室面向成人制作的三部长篇动画的第二部。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>冲鸭</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-11-01 13:35:16</时间>
<影评>

手冢不仅仅是好，而且是让人头醉。真tm上头。
虽然搞了一个现代不现代，古代不古代的人类计划，但却充满了娱乐性。特别是前面埃及艳后是怎么生产出来的呢？这里杜撰说她是托勒密的姐姐，长得极为难看，胸型也十分臃肿。但是一个比韩国来的整形师更厉害的老家伙，在她身上涂满了蓝绿双漆，然后把她头挽成了一个结，拿印章一盖，她就变成了如今我们知道的模样。太有趣了。
当然风花雪月的段落也特别有启发。把那些动作变成了大色块和粉调。看着却能让人有春心萌动的感觉。真是天才呀。
在58分钟的游行仪式上模仿红磨坊，德加和德拉克洛瓦都惟妙惟肖。各种画家都来了，波及切利，莫里迪亚尼还有喜乐，毕加索，梵高，米勒的拾麦穗者，戈雅的赤裸的吗哈，罗丹的沉思者。
我们另一个大主角艾奥尼乌斯，在角斗场里用枪杀了大巨人，也很搞笑。就像是电子游戏，让人意想不到。
65分钟，屋大维的贵族母亲对昏迷中的凯撒说，“我要让你带上贞操带。”简直是爆笑啊。更不要说最后凯撒遇刺的情节是用能剧来完成的。81分钟我们看到安东尼是个老农民，而且在埃及艳后面前都立不起来，需要给他喂香蕉。很快，他又变成了牺牲品。埃及艳后厌倦成为孤家寡人，在利比亚和埃奥尼乌斯的帮助下，她想要逃跑，于是开始了公路片的进程。最后再可爱的毒蛇所赐，他们又回到了星球上。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>丁一</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-02-26 17:02:36</时间>
<影评>
        开头的那段“现代科幻剧”雷得俺七晕八素的。步入正戏后，感受如下：

A：能掺和进来的动画名角一个都不能少；

B：能刺激观众的桥段手法一个都不能少；

C：能使影片卖钱的的元素一个都不能少；

D：能篡改的历史事件统统一个都不能少；

所以，如题所述，一锅乱炖的大菜还能让人吃饱。
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>慕容清嘉</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-11-04 11:52:38</时间>
<影评>

法国哲学家帕斯卡说过一句俏皮话，埃及艳后Cleopatra的鼻子如果长一点或者短一点，世界的历史将会改写。

是啊，鼻子长一点短一点都不好看。如果不好看，凯撒和安东尼就都不会喜欢，后来也就不会产生那么大的政治文化影响。

今天清嘉要给大家推荐的就是著名的手冢治虫成人三部曲的第二部《克丽奥佩特拉计划》。

公元前50年，帕萨特里安星人来到地球，对地球人进行了改变历史的“克丽奥佩特拉计划”。

正当此时，罗马军队攻打庞贝接近埃及，千年古国即将蒙受战火荼毒。

而同在这一关键时刻，埃及宫廷中默默无闻的丑女克丽奥佩特拉被送入金字塔。

这么多版改编的埃及艳后，清嘉谁都不服，就服手冢治虫！

经过巫师神奇魔力的整容，她变成妖冶美艳，姿色绝伦的一代艳后。

凯撒入驻埃及宫廷，夜晚，祭祀将克丽奥佩特拉卷在地毯里送给凯撒。

凯撒打开地毯，里面便出现了身姿曼妙的女王。

她的容貌成功打动了罗马统治者凯撒的心，英雄和美女的爱情传遍全世界，克丽奥佩特拉成为埃及当之无愧的统治者。

同时，三位帕萨特里安星人被派遣到地球，执行计划，他们潜藏在女王身边。

一个是女王的金发侍卫，一个成为女王的女仆，还有一个......没有变身成功，成了一只好色的斑点豹。

女王陪同凯撒入驻罗马城，然而意想不到的是！！！凯撒居然是个恋母狂！得知这一真相的女王伤心欲绝，这时女王怀了凯撒的孩子。（凯撒设定是绿色）

祭祀一直暗暗蛊惑女王杀掉凯撒，但女王无法忍心下手，她为凯撒生下了一个儿子。

然而这时，凯撒却在战场身亡。

祭祀要求女王再施美人计降服安东尼。

新一任罗马执政官安东尼率大军逼近尼罗河畔，这位埃及历史上的绝世美人再次施展她的美人权术。

可安东尼这个愣头青傻得可爱，他原本就是深爱女王的。然而，不知道是不是手冢治虫的恶趣味，安东尼居然是个阳痿男......（安东尼设定是黄色）

安东尼在女王面前就像一个纯情的少年，但他是真心爱她的，女王也是满心欢喜的接受了他。

然而，凯撒的养子屋大维率领几万大军汹汹来袭，女王平静的生活再次被打乱。

祭祀暗示女王杀掉安东尼，然后以美人计再降服屋大维。

女王不愿杀死安东尼，祭祀只好自己动手下毒。

但即使中毒身亡，将死之时，安东尼赶回到女王身边，他死也要死在深爱的女王怀里。

女王悲痛欲绝，身为女王的使命便是这样吗？她永远无法选择自己的爱情，选择自己的命运？

女王默默将安东尼放下，去找屋大维谈判。

然而，屋大维居然是个同性恋！（设定为紫色）他根本不爱女王，反而被女王身旁的金发侍卫迷得晕头转向。

真是天大的讽刺！女王的美貌他根本不放在眼里，他喜欢的是男人！

埃及的未来如何？女王已经不再有所期盼。她已经受够了从一个男人身边辗转到另一个男人身边，她要一次又一次亲手结束自己喜欢的男人的生命。

临死之前的女王，想的是安东尼，也许只有安东尼是真心对待她的，可安东尼是真正死在她手上的。

女王决定结束自己的生命，三个帕萨特里安星人默默守候在这位绝世美人的身旁。

眼看着黄沙弥漫，淹没这座千年的金字塔，掩埋这位绝代佳人。

任务结束，他们要回母星了。

一般人这样改编历史，也许早就被人骂死了，可手冢治虫任性的改编，大家反而享受着这部如此前卫具有现代性的动画。

开场是致敬太空漫游2001，用了科幻片的模式。拿手枪的埃及艳后，简直不能再赞！凯撒和艳后做爱的那段抽象线条，手冢治虫简直杰作！

回罗马的大游行，简直是一部西方艺术史，自由领导人民、国会山、思想者、拾穗者、印象派、立体主义、维纳斯的诞生！而凯撒之死，则是以日本能剧的形式表现。

清嘉强烈推荐大家去亲眼观赏一遍！不亏！
写于2019.12.5

 

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
