<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>银翼杀手2049 Blade Runner 2049</电影名>
<年份>2017</年份>
<评分>8.3</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2501864539.jpg</封面>
<导演>丹尼斯·维伦纽瓦</导演>
<演员>瑞恩·高斯林 / 哈里森·福特 / 安娜·德·阿玛斯 / 西尔维娅·侯克斯 / 罗宾·怀特 / 杰瑞德·莱托 / 戴夫·巴蒂斯塔 / 马克·阿诺德 / 大卫·达斯马齐连 / 麦肯兹·戴维斯 / 托马斯·勒马尔奎斯 / 爱德华·詹姆斯·奥莫斯 / 薇尔玛·斯泽克斯 / 萨莉·哈姆森 / 西娅姆·阿巴斯 / 克里斯塔·科索恩 / 埃拉丽卡·加拉切 / 伍德·哈里斯 / István Göz / 连尼·詹姆斯 / 卡拉·朱里 / 巴克德·阿巴蒂 / 大卫·本森 / 肖恩·杨 / Loren Peta / 吉米·斯达</演员>
<简介>故事发生在大断电30年后。复制人K（瑞恩·高斯林 Ryan Gosling 饰）是新一代的银翼杀手，在如今的世界里，人类和复制人之间的界限划分的更加明确，复制人从刚一制造出来就被灌输了服务于人类的思想，绝对不被允许产生人类的感情。
                                    
                                　　某日，一具女性复制人的遗骨被挖掘了出来 ，令陆军中尉乔什（罗宾·怀特 Robin Wright 饰）感到震惊的是，这名女性复制人生前不仅怀过孕，还将孩子生了下来，这个孩子的存在将会彻底破坏政府苦心经营的规则和秩序。乔什命令K找出这个孩子，并将他杀死。在一间废弃的农场里，K发现了一些线索，然而，这些线索竟然和他被植入的过去的记忆有着千丝万缕的关联。与此同时，尼安德（杰瑞德·莱托 Jared Leto 饰）和他的手下拉芙（西尔维娅·侯克斯 Sylvia Hoeks 饰）也在寻找着这个孩子的下落。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>雨苔思音</作者>
<标题>执雪之手</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-10-06 07:44:05</时间>
<影评>

（前两天在大银幕上看了《沙丘》，维导的风格依旧，只是感觉依旧更喜欢《银翼杀手2049》一点，沙丘里面美则美矣，角色似乎都少了一些人性，而在银翼杀手里，哪怕是仿真人的他们依旧为自己存在的真实感而心悦或哀伤。这种未来背景的思索，比特效构塑的奇观更能打动我。）

1982年，一部充满着阴暗与潮湿气息的科幻电影问世，虽然在之后的几十年中得到了广泛的认可，然而他在当时前卫的风格与冗长的剧情让它在票房上铩羽而归。

时隔35年，由丹尼斯·维纶纽瓦导演的续集讲述了前作三十年后的有关于复制人的故事。
我不得不说，电影超过两个半小时的时间非但没有让人感觉到漫长无趣，反而在每时每刻都让你惊叹，让你屏住呼吸，让你觉得，这才是科幻片本应有的模样。它所涉及的剧情，既有让你沉浸其中的科幻，也饱含着科技面纱之下的浪漫，还有与前作如出一辙的对自身的拷问。
我们是否是真实的？
或者说，我们应该相信我们所看到，所听到，所接触到的一切么？甚至，我们的所思所想是否会误入歧途，而在这样纷繁的世界中，我们又有何可以依靠？
就像那落在我们手中最后缓缓融化的雪花一般，那份冰冷与温柔的触感，是你我真实存活于这个世界最好的证明。

1.银翼杀手编年史
这部银翼杀手2049在很大程度上同前作保持了一致，无论是风格，基调，人物的选择，思想内涵，时间线，都与前作息息相关，而在电影上映之前，官方也给出了三部短片用于补全从2019-2049年30年间的一些事件。
它们分别是，2022：大断电，2036：复制人黎明，2048：无处可逃。这几部短片都可以在youtube上观看，b站也有相应的翻译版本。
当然，官方其实也给出了一份更加详细的编年史，我觉得在看电影之前如果能对银翼杀手整体的世界观有所了解会有助于剧情的理解。
21世纪初：泰瑞公司发明出复制人，他们在身体上进行了强化，用于地外探索，但是在复制人发动血腥叛变之后，复制人在地球上被禁止。
2019年：几名连锁6型复制人从外星返回，他们最终杀死了泰瑞公司主席埃尔顿 泰瑞，同年，银翼杀手德卡与泰瑞公司的复制人瑞秋从洛杉矶逃走。
2020年：泰瑞公司推出新型复制人连锁8号，拥有正常人类寿命，不过他们的右眼有可以识别出身份的标志。
2022年：一枚核弹在美国西海岸上空爆炸，造成城市断电数周，同时泰瑞公司发生爆炸，大部分关于连锁8号复制人的信息被销毁，与此同时，大断电导致经济，食品供应都受到巨大影响，很多人陷入黑暗与饥饿之中。
2023年：因为怀疑大断电起因为复制人，政府推出复制人禁令，部分复制人在逃脱追捕后得以存活。
2025年：华莱士通过基因工程解决了食品短缺问题，他的公司因此得以做大。
2028年：华莱士收购泰瑞公司残余部分。
21世纪30年代：华莱士改良泰瑞公司技术，使得复制人可控且忠心。
2036年：复制人禁令被废除，华莱士公司推出连锁9号复制人。
21世纪40年代早期：洛杉矶警察局重新动用连锁9型复制人的银翼杀手，找到老型号的复制人并处决他们。
2048年：一位连锁8型复制人在闹市被人认出，追捕复制人的征途又开始了。
在官方出的三部短片之中，有两部都提到了一个人，sapper morton，他是连锁8型的复制人，在大断电后得以存活，然而48年在闹市中为了救助关心的朋友而被人识破。在正片中，第一个事件也就是瑞恩 高司令扮演的银翼杀手“k”对sapper morton的追捕。

--------以下内容存在剧透----------
--------以下内容存在剧透----------
--------以下内容存在剧透----------
2.gone baby gone
一切起源于“k”在sapper morton家所发现的那个箱子。
箱子里面，是一个女人的骸骨，和一缕头发。而这个女人，是因为难产而死的女人，不过更让人惊讶的是，这个女人，竟然是比连锁8型还要老的复制人。
警察局意识到了这是一个很棘手的案子，如果复制人生下了孩子，那孩子又属于什么呢？k觉得孩子会有灵魂，也许就不应该当作复制人看待，但是无论如何，都要找到这个失踪的宝贝。
sapper morton的家里，k发现了孩子的袜子，那么更加证明出这个孩子是真实存在的，他带着头发去华莱士公司找寻证据，原来这个女人是瑞秋，而残存的片段中她与前任银翼杀手德卡有过交谈。
k想顺着德卡的线索去找，他找到了德卡的老朋友gaff，然而gaff也并不知道德卡的下落，线索断了的k只好去比对基因片段，没想到竟然真的找出了基因相同的人。
那个孩子，也许曾在孤儿院待过。
k去了孤儿院，逼着那个黑心“院长”翻出记录，然而记录关键内容的记录却被撕掉了，k在无奈闲逛之中，隐约觉得这是他回忆中的地方，然而他当然知道复制人所有的记忆都是植入的，虚假的，但是顺着记忆的指引，他竟然找到了记忆中他藏起的心爱的小木马，那个木马上的日期，和sapper morton家门口刻下的日期也是吻合的，难不成k和那个孩子有什么联系么？
为了解答这个疑惑，k找到了一个帮助华莱士公司构建记忆的女博士安娜，她说植入的记忆是不能根据事实去构建的，然而当k把他的记忆给她看时，她却证实，这记忆是真实的，不是虚构的。
那么也就是，k其实就是那个失踪的孩子，他在孤儿院长大后被当作复制人训练成为了银翼杀手，他的母亲是因为难产而死的瑞秋，他的父亲，应该就是和瑞秋一起逃亡的德卡。
为了寻找德卡，k让人判断出了他手上小木马的来源，他追踪过去，终于见到了年迈的德卡，他没有敢告诉德卡他觉得自己就是他儿子，德卡只是说，他不想见到他孩子，因为这样就会给那个人带来危险，他只希望两人永远都是陌生人。
然而k还没能与德卡有更深入的了解，知悉孩子存在并且跟踪而来的华莱士公司强行进入带走了德卡，他们认为德卡能带他们找到那个孩子，因为那个复制人生出的孩子无疑是一把钥匙，是能引领着无法生育的复制人进化的关键。
被袭击而奄奄一息的k被一伙人救出，原来他们是隐藏的连锁8号的复制人团体，他们打算揭竿而起，但是，他们告诉了k一个真相，其实那个孩子，应该是一个女孩，k的记忆只是源自那个女孩而已，他不过是这个巨大计划中的一环罢了。
k最后救出了被押送的德卡，并且送德卡去见了自己真正的孩子，也就是那个构建记忆的女人安娜。

作为一个长达两个半小时的电影，剧情的充实程度简直超乎你我的想象，剧情中最为中心的一条线索，无疑就是围绕着那个失踪的复制人孩子展开的。
而电影独具匠心之处，就在于他让我们跟随着k的视角，以探案一般的节奏抽丝剥茧地一点点去找寻事件的真相，同时他利用我们脑中对于“银翼杀手都是复制人”的固有观念，在影片的前半程逐渐让我们发现k原来就是那个孩子，他的记忆不是植入的而是真实存在的。
更巧的是，这种观众跟随k得到的答案却在后面被完全推翻，电影通过叙事性诡计，其实一直在前文没有让我们没有想到那个孩子会是女的，而这身份的两重转变，无论是对于k还是对于观众我们，都是一个巨大的冲击。

3.虚拟女友，模糊虚拟与现实的边界
要说影片中最为科幻与浪漫的线索，无疑就是k与他的全息投影女友joi之间的剧情了。

k身为银翼杀手，然而却并不受欢迎，毕竟他只是一个复制人，在真实的人类看来，只不过是一个披着人皮的机器而已，甚至连妓女也对他避而远之。
k唯一的寄托，就是他从华莱士公司买到的虚拟女友joi了。
joi是一个很贴心的女友，她开始的时候只能从家里的投影装置中透射出来，不过她却关心k生活的点滴，不管是他的工作还是他的饮食，虽然吃的东西很简陋，不过joi会做出很好看的虚拟食物，让k开心，更重要的是，joi从来没有嫌弃过k作为复制人的身份。
k给joi升了级，他买了一个投影棒，这样的话，joi不仅可以在家里出现了，只要k带着投影棒的时候，joi可以被投影在任何的地方。
joi第一次的出门，是在他们的楼顶，遥远的五光十色的霓虹，近了只是一个落雨而简陋的平台，然而joi第一次感受到了雨滴，从她虚拟的手中穿过，或者停留在她的手中，她和k相拥，虽然她知道自己只是一个虚拟的形态，她依旧想亲吻k。

手机突然响了，joi的身姿定格，k才意识到原来joi终究只是个人工智能的设备，不过寂寞的人，大概什么都可以去倚靠，哪怕是虚拟如同烟云的光影。
joi陪伴在k身边，在他调查的时候给予鼓励与帮助，她提醒k那个树木上数字与他记忆中的联系，她不停告诉k，你是特别的，你是天选之子。

就在k认定自己就是那个复制人生下的孩子之后，joi告诉他，他是born的而不是被制造，被生产出来的复制人，joi与一个妓女合体，用着她的外观，还有妓女的身体，同k达到了灵与肉的结合，这大概终于能弥补她没有真实形体上的缺憾了吧。
k要去寻找德卡，也要永远离开他的家了，joi要和他一起去，不过为了避免被追踪，joi要k毁掉家里投影设备里的数据，不过这样的话，joi的数据就只缓存在投影棒之中了，一旦投影棒被毁，joi也就烟消云散。
而这种宿命，应该是宿命吧，大抵无法避过，在赌城被袭击后，投影棒掉了出来，华莱士手下的复制女luv踩碎了投影棒，joi留下的唯有最后一句“I love you.”
落寞之中，k被路边的投影小姐姐叫住了，她长得和joi一样，她同样也是个给人心理慰藉的产品，其实从一开始就是这样，无数的joi成为了无数宅男的精神食粮。看到这些，k陷入了深深地沉思。

虚拟女友的设定，甫一看是有趣的，复制人和被投影出的女友聊天，也算相得益彰，但是紧随而来的就是深深的寂寞，因为毕竟那只是一个人工智能而不是真实的人类，那只是一个投影出来的影像而不是真正可以拥抱的实体。然而更深思的话，我们会意识到，这样的组合其实也必然会无疾而终，并往往以悲剧收场。
即便这样，我们依然会为了这样的科幻浪漫而迷醉，你看，joi虽然是一个人工智能的产品，然而她却比别的人类更加有血有肉，她是多么爱着k啊。
至于那个与妓女融为一体灵肉结合的桥段，充满着前几年斯嘉丽的《她》中的既视感，不过这一段做得更加让人感到痛心，美丽到痛心，也遗憾到痛心，明知不可能的，却用这种替代的方法换取一时的假象。导演很体贴地并没有让妓女与joi完全同步，两个人时常替换模糊不清的脸庞，真实的与虚幻的手在k身上的上下游走，自然还有最后同时褪去衣服，然后凝视着你我的那个眼神，在一瞬间就打动了我。真的是非常，非常美丽。
然而在这种悲剧性的浪漫之后，有关于joi的最后一个桥段，广告中不断闪烁着“给你你所希望看到/听到的任何东西”这样的广告词，大概是导演故意抛给我们这样的一个问题：joi真的爱着k么？或者，她的爱究竟是发自内心，抑或只是程序所为，所谓的真情实感，是否是可以被模仿出来的呢？
这就是虚拟女友这一段留给观众的思考。

4.你所谓的真实，是否只意味着真实的记忆
1982年的银翼杀手抛出了这样的一个问题：我的记忆，是真实的么？那些被植入记忆的复制人，他们也以为他们有着自己的人生，实际上，那些只是别人的记忆或者虚假的记忆，他们只是一张被填充了几笔记忆的白纸。
那么，我觉得银翼杀手2049更加深入地追问了这样一个问题，记忆即便不属于我，难道我就不是真实存在的么？即便拥有真实的记忆，难道就能有比我更加真实的人生么？
影片中，下了两场雪。
第一场雪，在k问完安娜，确信自己是生出来的孩子而不是复制人以后，他用手接住了雪，我觉得，那个时候他第一次如此真切地体悟到他真实的存在，以前的他认为自己是复制人，所拥有的一切都是假的，而一旦自己是生出来的孩子，那么其实他也就有了真实的人生。
第二场雪，在他送德卡去见他女儿后，自己坐在门口的台阶上，再一次用手接住了雪，这个时候他已经知道自己依旧是复制人了，不过这个雪，其实并没有变化，变化的只是心境。
而与此同时，在机构里面，德卡的女儿所面对的，只是一场虚拟出来的飘雪，她的手掌甚至无法接住那些飘落的雪花。而k虽然只是个复制人，然而他接触的是真实的世界，虽然女儿是出生的，记忆也是真实的，然而因为与外界隔绝的缘故，所看的，所触碰的，其实都是投影出来的假象罢了。
那么，究竟谁更贴近真实呢？在k躺下的那一瞬间，真实与否，此时是否已经不那么重要？
其实，在影片开头，k杀死了sapper morton以后，打开了他煮菜的锅盖时，我也有了这样的一个想法。
无论sapper morton是不是复制人，他拥有的早年的记忆是真是假，已经无所谓了，他有着自己的生活，他辛勤耕作，他操持着家里的一切，他也要吃饭，也要睡觉，那么，谁又能说他不是作为一个真实的“人”而存在的呢？

同样，身为虚拟女友的joi，难道就不是真实的么？她比任何人都更富有情感，她也如此渴望着真实的身体，如此爱恋着k，这样的东西，恐怕我们没有权利去说它是虚假的吧。
这一版银翼杀手最可贵的一点，就是并没有摒弃前一作的主题，核心思想，而是更深刻地进行挖掘，并且通过各种支线去提出这样令人深思的问题。
5.你爸爸还是你爸爸
哈里森·福特扮演的德卡，让我想起了星战7里面的老韩索罗，因为，都是爸爸。

而比星战里面要好得多的一点是，这里的福特老先生没有因为片酬太贵而被杀死。
这当然是在开玩笑，这一部中德卡的形象塑造，可以说又引出了片中的另一个小主题，也就是关于家庭，关于责任的承担。
当k问德卡想不想见他的孩子时，德卡回答：“不想。”因为他觉得他的孩子，无论在哪里，只要安全就好了，如果自己一厢情愿地去见孩子，只会给孩子带来危险，这样牺牲的觉悟其实也在很早就有了，毕竟，是他在孩子小的时候就把他送去孤儿院，并且再也不联系的，即便被华莱士公司捉住，他也根本不会知道孩子的下落。
而在面对华莱士公司复制出的瑞秋之时，他痛苦地凝视着那张完美的脸庞，最后还是说出了“她的眼睛应该是绿色的。”
德卡真的是那样真挚地爱着瑞秋和自己的孩子，甚至在三十年后都能清晰地记住瑞秋身上的每一个细节，然而他为了能让亲人不再受到公司的追踪，他只能将孩子送走，独自一人生活在废土之中，只与一条老狗为伴。
就像华莱士对他说的那样：“你所付出的，不过是你的一切罢了。”
这是一个关于牺牲于亲情的故事，虽然电影结尾算是父女相见，可是德卡究竟会否告诉安娜自己是她的父亲，讲女儿卷入之后的斗争漩涡中呢？
我猜大概不会。
依旧只是默默地注视，像陌生人一样。
6.哥们也依旧是你哥们，可是女朋友...
虽然在上映之前，我就知道新老两版的银翼杀手在剧情上有着密不可分的联系，然而很让我惊喜的是，真的没有想到会有如此多与前作有关东西。
第一个，当然要说老gaff了。

看过1982年的银翼杀手的人一定还记得那个神秘的gaff，也就是喜欢叠纸的人，正是他在最终剪辑版中放在德卡门口的那个独角兽剪纸，彻底坐实了德卡就是复制人的事实。
这一版中，老年的gaff作为类似于彩蛋的性质出场，回答k的问题，说自己也不知道德卡去了哪里，最后还标志性地摆出一个折纸，算是一种情怀了。

不过要说最激动的，必然还是瑞秋了。
首先出现的，就是瑞秋的骸骨...
虽然，我们真的看不出来是瑞秋...
不过，既然去寻找DNA比对的时候找到了有关瑞秋的音频...
好吧，我承认华莱士你手里的那个头骨就是瑞秋...
而且大家还真的很喜欢瑞秋，都成骨头了还抢来抢去的...
我想见真的瑞秋啊!!!!

官方真的很想满足我们，于是先是当时德卡给瑞秋做测验的眼睛视频还有音频，之后还有瑞秋的美照，然后华莱士公司其实还存了几段别的瑞秋的音频，德卡还自己回忆一段瑞秋的片段，最后最后，华莱士复制了一个瑞秋出来！
那神态，那装束，那面容，仿佛真的是从几十年前电影中走出来似的。
我必须承认，这样的特效，做得真是好，与此相对比的可以是《侠盗一号》里面的帝国指挥官还有莱雅公主，我觉得水平是要比那个要高的，至少比帝国指挥官那种有些假的cg要好到不知道哪里去了。
可惜，这终究是假的瑞秋，无论怎样的甜言蜜语，虽然都让德卡心如刀割，却不会因此而出卖自己的孩子。
于是（为了省钱），复制人瑞秋被一枪毙了。

7.炸裂的特效，真实的科幻
既然提到特效了，那么就得夸一夸这片子的特效了。（包括电脑特效和实物特效）
全片观毕，关于特效，只觉得这全片似没有特效一般，所有的光影明灭，飞车盘旋，你仿佛都能在现实中看到一般真实可信。要我说，就两个字：质感。

其实全片并没有大规模地使用特效，虽然依旧是光怪陆离的城市，却并没有虚头八脑毫不实际的光污染（是的，我说的就是你，《攻壳机动队》），而是点到为止的光束广告，而特效中很多的钱应该用在了实物模型上，众所周知，实物模型的真实感必然是非常优秀的。
比较一下《星际特工：千星之城》里面的特效，高下立分。倒不是说色彩斑斓的特效不好，只不过是因为有些特效如果做得太过火，那么也非常容易显得虚假。
而全片最赞的特效，当属飞车在城市中飞翔时，那扑面而来的雨雪了，漫天的，铺向脸颊的雨雪，一下子就将我拉入那个阴暗的世界，在银翼杀手的世界中，仿佛一直都是淫雨霏霏，仿佛永远见不到蓝天，然而就是几十年前那样的风格，引领了大批的拥簇与仿效者，然而时至今日，像银翼杀手2049这般真实而压抑的城市，却又无人能及。

片中除却最让人印象深刻的全息投影与飞车，大概最有科幻气息的就是飞车的新功能，无人机了。其实可以发现，这部片子最重头的两个点，全息投影，ar，vr和无人机都取自当下的热点，却又有所超越，而这种基于实际的科幻无疑会带给我们一种真实的质感，科幻固然天马行空，但是有现实基础的科幻自然更加让人容易接受。
虽然，片子里面的人脸识别，似乎还没有苹果手机好用，毕竟iphoneX的face id在闭眼后就没用了。（所以说科技的发展真的远远超出人的预料啊，拍个电影的功夫，这黑科技竟然就成为现实了）

8.缓叙后的爆发，明暗间的艺术
维纶纽瓦的叙述一如往常，如果有人看过《囚徒》，一定会对里面缓慢的叙事节奏印象深刻，虽然是好故事，不过千人千面众口难调，缓慢叙述缺少高潮这一点无疑会被不少人诟病。
高潮，自然是有的，而且也穿插在电影之中，开场与sapper morton的1分钟的打斗，中前期垃圾场同样是一两分钟的动作戏，中后期和德卡两场加起来不足五分钟的戏码，还有就是最后大坝边不足十分钟的缠斗。

这样一描述其实还是很明显的，虽然动作戏是有，不过绝大多数都显得急促而短暂，虽然如此，不过伴随着音乐，每场戏，哪怕没有实打实的动作场面，张力也是十足的，而在最后水坝边的战斗，k与luv的交锋短短几手，k就落败，丝毫不拖泥带水。
不过再之后的生死较量，先是luv受制，却占据有利地形，紧接着情势逆转，k把luv按倒水下，此时伴随着激烈的音乐，luv水下的挣扎，即将被淹死的德卡，还有拼力按住luv的k，无疑让人肾上腺素疾飙。
这样决绝的，为剧情而服务的冲突，才是真正的叙事，前几日看美版《死亡笔记》，槽点太多就不一一吐了，就一点，你让月和L搞追逐戏是在干嘛？两个人不应该斗智么？其实这样的用一些惯常桥段去填充剧情的手段在很多电影中都有出现。
而在这部电影中，你以为会有飞车追逐么？额，好像是有，不过其实你也并不能看清，几秒钟就结束了。
除却叙事以外，影片的镜头，明暗，色调都是有着非常优雅的设计的，影片的色调主要分为两种，一个是洛杉矶中阴暗的蓝黑色，另一个就是废弃赌城漫天的橙黄色，值得注意的是，结尾k与luv的打斗时，背景的汽车正好显示出一蓝一橙两种色调，两人打斗时背后衬托这种色调，真的是一本满足。


至于光暗的变化，其中尤推华莱士公司的设计，华莱士公司，尤其是华莱士的那一层，将水波与光影完美结合，个人审美原因，就是喜欢那种被切割得异常鲜明，并且随着时间而推移的光暗变化，影片中的光暗，非常漂亮。

还有一幕非常记忆深刻，就是开场k和sapper morton在房屋内对峙，两个人分别出现在房间内仅有的两个光源（两扇窗户）之前，那构图和光线真是绝了。
至于光暗在人物脸上分布来表现情感云云的就太多了，实在太多了，我就不一一说了。
9.废土中的蜜蜂
电影在中后期，k为了找寻德卡，孤身一人（joi不算是人）进入了受核辐射污染而无人居住的赌城之中，而在那个以橙黄色统领的世界之中，他发现的唯一一个生命迹象，竟然是一群蜜蜂。
蜜蜂这个意向在那个场景中可以说是非常剥离且突兀的存在了，那么蜜蜂究竟代表了什么样的含义呢？
在一个导演关于蜜蜂的解释之中，他表明了蜜蜂是一种在当今时代受到气候影响而濒临灭绝的生物。而赌城的辐射环境，却让蜜蜂能远离人类的干扰繁衍生息，这无疑是一种讽刺了。
不过蜜蜂这个意象在我看来有着更多的含义，因为前作之中，在德卡给瑞秋做测试时，其中一个就是“你发现一只黄蜂出现在你的手上”，瑞秋立刻回答“我会拍死它”，而正是这样厌恶或者恐惧的表现才应该是一个人正常的生理反应（虽然瑞秋不是真人，但是应该是泰瑞公司最棒的作品之一了），而k（可能是因为之前从未见过）对此无动于衷，甚至将手伸进去探查，这种行为，似乎早早就在暗示着k终究还是个情感稀疏的复制人。

10.微暗的火
如果大家有印象的话，k在警察局做过一个测试，这种测试考究是是银翼杀手在情感上的绝对冷静，当一个银翼杀手无法通过这种测试的时候，也就是他受到真实情感影响之时，他就不再称职了。
而有意思的是，k在这个测试中重复的话语，来自于俄国作家弗拉基米尔-纳博科夫的小说《微暗的火》，这本小说是k在影片中很欣赏的一个，joi在开篇甚至还想给k朗诵一段。
而他在测试中的片段也是那本小说中的一首诗，可能是他自己选择的这个片段吧。
再让我们仔细地说一下其中截取的小诗，这首诗描写了小说中那个诗人的濒死体验，他看到了一座白色的泉水，后来他从别的人那里也听说了同样的白色泉水，这印证了他的想法，为他关于死后世界存在的观点带来了佐证。
然而后来，他才发现原来原来别人说看到的并不是白色的泉水，只是一个印刷错误，把“mountain”印成了“fountain”。
如果把这个片段和电影情节联系起来，我们就会发现其中的关联，k也是因为一个虚假的希望而感觉自己与众不同，后来发现这个谬误而感到绝望，继而释怀。
其实书中也是讨论了关于真真假假，虚幻与真实的内容，将这本书放入电影之中，也可以说是别具匠心的一笔了。
11.enjoy！ Cocacola
你还记得1982年版本里面重复了好多次的可口可乐的广告么？

新版电影里面，它又出现了，而且还是原来的感觉哦。

与前作一样的，还有就是开篇的眼睛，这一次的眼睛，里面没有那么多的灯火，只是纯粹的一双眼睛，却似乎有着洞察一切的能力。


说起植入广告，就不得不说发行商索尼了，真的是竭尽一切可能去把自己的商标塞进去，户外广告就不说了，赌城中老式的全息投影点歌机竟然也是索尼出品的，看来索尼还是有决心生存到新中国建国100周年的。
其余的广告倒是没太注意，不过他们的飞车是标致雪铁龙这一点倒是注意到了。
当然还有预告片里面就出现的巨大的雅达利广告。

顺便也把片头imax在这里提了吧，银翼杀手2049的片头imax，大概是我看过最有设计的一款倒计时了，不仅是变换一下色调加一点元素，而是完全重制了整个风格，光是imax倒计时放完就期待满满啊。
12.讲一讲演技
本片的绝对主演，瑞恩·高司令，他作为镜头的聚焦点，影片中段有他大段独自行动的镜头，也得以让我们跟随着他的脚步去一点点探查真相（虽然后来发现是假的），这对于高司令而言无疑是十分考究演技的。

而高司令呢，并没有让我们失望，他扮演的k身为复制人，有着极为压抑的情感表现，可以说喜怒都不行于色，不管是被打了还是被捅了似乎都没有太多的痛苦流露，然而就是这样的人，在某些时刻的情感表现才让人震撼。
其中最让人印象深刻的无疑就是认为自己是那个孩子时的暴怒了，然而在反转知道自己其实不是天选之子时那种怅然若失的感觉也很棒。
至于和joi的几场戏份，也非常完美。
杰瑞·莱托兄则没有那样出彩，他讲出的话比较玄乎，很容易就给人一种装逼的感觉，然而这种他本人的气场其实与这种带一些天才又带一些癫狂的角色并不相符，感觉就像是自杀小队里的小丑一样，感觉他有努力在演，不过总是差一点劲。

还是怀念他在无姓之人里面的演出啊。

哈里森·福特，不多的戏份里也算是可圈可点了，对于亲情的诠释还算比较到位，毕竟老戏骨了，波折的眉宇之间总是藏着一点戏份的。
还有就是，在最后决战之时，他成为了两人对决的人肉背景，你看k和luv在生死搏斗，德卡在后面一跳一跳地浮沉着，莫名有点滑稽。
joi的扮演者，安娜·德·阿玛斯，讲真，影片里挺好看的，当初看预告我还以为是侠盗一号的女主呢，不过真人就...和星战7里的黛西一样，女主在电影里不错，出来就不行了（大方脸）。
啊，对了，差点忘说演技的问题了，这个人还不错吧，算是情感比较丰富的了。而且因为其感情的过度显露，也会让你最后怀疑她感情的真实性。算是比较成功的角色塑造了。
luv的扮演者Sylvia Hoeks，她演的反派比较模式化，僵硬的感觉还是很有复制人的风范的，不过她在杀死警察局长时的落泪和刺伤k之后与他突兀的一吻，似乎又暗示着在她唯命是从的行为之下，也许是在默默抗争，并且拥有真实的情感的。
顺带一补，似乎她最后和k的一吻是直接撞k脸上了，把鼻子都撞出血了，小姑娘还是年纪太轻，不懂浪漫为何物啊（滑稽～）。
（评论区的“了了”提出，luv的吻可能只是在机械化地模仿华莱士刺伤女复制人后的那一吻，她并没有情感，然而她在杀人时也会流泪，这些都只是程序上的设定，或者是她为了能变得更像人的尝试。）

sapper morton的扮演者戴夫·巴蒂斯塔，更熟悉的名字应该是银河护卫队的毁灭者drex，他出场的镜头很少吧，当然在短片2048里面也有出场，意外地还不错。

13.独白与无言
1982年的银翼杀手中，最为人们称道的便是Roy最后雨中的独白了。

我本以为，银翼杀手2049里面，也会有一段仿效的独白。
没有想到，最后的最后，仅仅是k把德卡送了进去，吃力地坐在雪中的台阶上，用手接了几片雪，打开衣服，看了一下伤口与染红的雪地，然后缓缓地倚靠在台阶上。
那一个瞬间，虽然他什么也没有说，我却觉得，就这一个动作其实已经足以匹敌原版的独白了。
那种孤独，那种落寞，那种最后兀自一人的伤感，却又在躺下后，一切似乎都变成过眼云烟，无足轻重。
再没有了泪水会被雨水冲刷的话语，他一句话也不说，这是最好的。
华莱士之后如何，父女相见后又如何，这一切未有解释的残局，终会被雪花慢慢掩埋，变成国画中的一抹留白。





</影评>
<有用数>7834</有用数>
<没用数>307</没用数>
</review>
<review>
<作者>不全</作者>
<标题>反乌托邦电影里的乌托邦建筑</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-10-22 18:39:08</时间>
<影评>

再没有什么场景比一个未建成的乌托邦建筑更适合一个反乌托邦类型电影了。
在Noah Kadner 对该片制作设计师 Dennis Gassner的采访中，后者提到除了一小部分场景是在布达佩斯取景以外，其余大部分场景均为人工搭建或电脑渲染制作。本文考据了一些银翼杀手2049的场景设计，以下是一些穿凿附会的出处考证：
Wallace大楼：日本和瑞士
像任何科幻电影一样，反派公司必须有一个酷出人类极限水平的未来感大楼。强烈的秩序感，厚重的材质，与不断在其空间中流动的水纹光。在2049中，大反派Wallace的复制人公司大楼的设计无比贴合这样的电影类型。
第一个印象是，这部片子的场景设计应该受到安藤极大的影响，有好几个画面出处都非常具有安藤的气质。
这样的想法并不是空穴来风。在上文提及的采访中，Gassner也提及了他的一次日本之旅。虽然他称Wallace的办公室是受日本传统城堡的启发，但我们确实能看到更多现代建筑对于该片场景的影响。
Wallance接待处是一条水平的光带，酷炫的同时也难为了一米四以下，或一米九以上的非标准身高客户。

一个形式类似的Chichu博物馆，日本建筑师安藤忠雄作品

benesse house park hotel，安藤忠雄


李禹焕美术馆售票处，安藤忠雄

豆友@ 小凌小凌  在评论中提到：“ 那个Wallace的接待台长得跟直岛上李禹焕美术馆的售票处一毛一样！（当时买票的时候就体会到了那种让人不大舒服的蜜汁尴尬，不过还好我只有160，但也需要稍微弯点腰，感觉像是在求着里面的人卖票给我……） ”
在网上搜索了一下这个安藤设计的李禹焕美术馆，和Chichu博物馆结合一下就是2049的问讯处了。这俩博物馆都在日本直岛上。
电影中的条形窗走廊
日本建筑师安藤忠雄的代表作之一小筱邸住宅
@慕明指出其中或许有巴拉甘的影响。图为墨西哥建筑师路易斯巴拉甘的吉拉迪之家
影片中新复制人诞生的地方
单天窗的形式似乎挺多的，第一反应是宇野友明的竜泉寺之家
SANNA事务所的金沢21世紀美術館
还有之前在上海龙美办展并且门票卖超贵的James Turrell，图中项目：The Meeting
友人热情地指出安藤也有类似的空间。安藤忠雄+Jame Turrell
日本建筑师隈研吾有一个银山温泉-藤屋，也有这样的采光关系
日本堡垒那种关于“安全”理念给Gassner留下了很深的印象。为了体现大反派Wallance喜欢掌控一切的性格，场景设计中以水来象征一种对于安全感的界定。
Gassner没有提到城堡的名字，此处以一张松本城天守的图示意一下。其实也就是一个护城河的概念。东西方都有。这位设计师硬把城堡与Wallance放在一起，略显牵强。
另外Gassner还提到了一个非常有意思的建筑局部，即莺啼走廊（鶯張りの廊下）——一种日本古建筑中的防忍者警报系统。莺啼走廊使用特殊技术铺设地板，从而达到只要有人走在上面，地板就会发出像莺啼叫的声音。图为京都知恩院的莺啼走廊。
*日本综艺节目《矛盾大对决》中还有一期名为“能做出超乎人类动作的男人 vs 只要人走上去就一定会出声的走廊”，讲的就是这样一个走廊上的对决。（看得我既尴尬又开心）
豆友@ psycho 表示：“夜莺走廊的灵感据说是来自于清水寺。”
（这边暂时没有找到合适的室内照片）
豆友@ 神威 提出：“ 我看到电影中的条形窗走廊第一反应是二条城德川家的夜莺走廊（莺啼廊，鶯張りの廊下）在将军办公的处所里 因为木板会热胀冷缩加上时间的流逝产生质变 走上去就会发出嘤嘤嘤类似于夜莺的叫声 然后也有这样的条形窗 窗外种了当时日本罕见的铁树 走廊的宽窄也和这张剧照里的走廊特别相似  ”
德川家的夜莺走廊，暂时没有找到效果更好的，等待替换
顺藤摸瓜找到了一张日本山梨县惠仁寺的莺啼走廊
不过，Gassner提及的这两个点我在电影场景中没怎么看出来。在Wallace那种“像神一样把控一切”的人设上，倒是能找到一些影子。

以水围绕平台的做法在现代建筑中还是比较多的。这样的空间品质往往极简、宁静，是一种行之有效，但维护成本较高的设计手段。

场照水的质感更加明显
大多数水中漂浮平台都建在半室外空间。日本建筑师隈研吾在北京做的长城脚下的公社-竹屋，其水与平台的形式几乎与2049一致
春娇与志明2的取景地
上海也有一处隈研吾设计的Z58大楼，入口空间和屋顶就是这样的漂浮平台。
P.S.小时代还在里面取过景
豆友@慕明提到了墨西哥建筑师巴拉甘，确实也可以看出相似性。图为吉拉迪之家庭院
其实Wallace的室内泡澡池气质上更像是参考了瑞士设计师Peter Zumthor的瓦尔斯温泉浴场
寻找德卡——粗野主义与废墟美学
导演一开始对于环境设计的初始风格设定即为“粗野主义”。
粗野主义，一个多适合反乌托邦电影的风格定位！
这个颇具戏剧感的回廊空间我很是喜欢
拆解地看，倒梯形和去年刚刚获得普利兹克奖的西班牙事务所RCR的Bodegas bell十分相似
另外，2049中不再使用霓虹灯，所有的灯光都是LED的。Wallace办公室的水纹让我想起有一阵挺火的苏格兰艺术家Elizabeth Ogilvie的作品
灯光打法已经公布。使用LED环形灯照射。
还有一个经过官方确认的空间，由西班牙建筑事务所 Estudio  Barozzi Veiga 2010年未建成的西班牙皮洛尼亚的尼安德特博物馆设计方案。从上次威尼斯双年展我就挺喜欢这个事务所的。
Wallace的商业大楼。左图是2010年方案，右图是艺术总监 Peter Popken在推特上公布的概念设计图
该事务所在上次威尼斯建筑双年展中的展项 "A Sentimental Monumentality"。比粗野更粗野。
除了借鉴Estudio Barozzi Veiga，剧中这个镜头，非常像是致敬美国建筑师路易斯康的未建成作品
路易斯康-胡瓦犹太教堂



“行走中的建筑学”编辑表示：“ 电影中2049年的洛杉矶警察局总部，让人想起阿根廷布宜诺斯艾利斯的国家图书馆，一个经典的粗野主义建筑作品。 ”
 洛杉矶LAPD场照
图为“阿根廷国家图书馆 。







除了电脑渲染及布景搭建外，本片还是有一部分实景拍摄的画面的。电影中崩坏的拉斯维加斯是在布达佩斯拍摄的。主要场景发生在前布达佩斯证券交易所。
电影中的大楼入口。
布达佩斯前证券交易处大楼的内部照片。
男主被枪击处，注意拱廊的形式
基本可以判断这就是男主被枪击后掉落的中庭（证券交易所内部照片）
这张更加明显
电影中出现过几乎一模一样的雕塑特写
关于色调还有一丢丢考据。剧情推进到废弃的拉斯维加斯处，开始出现这种黄黄的色调：
一种介于shitty黄与psycho橘的颜色。
据该片的摄影指导Roger Deakins称，是受2009年红风暴袭击悉尼的系列照片影响。
图为红风暴笼罩悉尼歌剧院。
2009年悉尼红风暴的照片，是不是与2049神相似？
高层应该都是建模拉的体块，其中左边的三角形特别明显。
猜测有可能是平壤柳京饭店
豆友@ 。 认为：“ 橘色部分反而比较像当年泰特美术馆那个太阳啊 可以搜看看图片！ ”
 Olafur Eliassons The Weather Project 2003
豆友@ 三月 提出：“  为什么沙城暴的场景我想到的是美国一年一度的 ‘火人节’。。。 ”
Burning Man-headless wonder by Dana Robinson
豆友 @〇〇〇〇 热情地指出，这种废土概念在Mad Max 4里屡见不鲜。 
Mad Max 4电影截图
然后导演在被采访时表示视觉效果从北京获得了灵感
找了一张差不多构图的
还有几个在红风暴中的巨型雕塑，打眼一看，特别眼熟。



残破的头部与废墟感，与Igor Mitoraj在意大利庞贝遗址的系列雕塑非常相似



去年在庞贝拍的照片



雕塑+遗址气质拔群



 豆友@ 默 提到：“倒在地上的头部塑像极像西西里岛阿格里真托古希腊遗址里的塑像 ”



豆友 @大猫 认为“残破的头部”，和Brancusi 1909年的 “睡着的缪斯”有相似之处；



“ 关于巨型的石刻，特别是头部，Colossus of Constantine，现藏在罗马Capitolini／朱庇特大庙博物馆，https://en.wikipedia.org/wiki/Colossus_of_Constantine 君士坦丁大帝的雕塑，原本在罗马的马克森提乌斯的巴西利卡。当然，佛教里面的巨佛也是不少，巴米扬，乐山，敦煌，云冈，山西太原蒙山大佛，蓟县独乐寺观音阁内的观音，等等。。。 ”——豆友大猫



“么么大”的马尾雕塑看着实在太眼熟
在空间关系上很像韩国艺术家Choi Xoo Ang的具象雕塑
乱入一下罗宾花瓶：是两张人脸还是一个花瓶？
从场照看出，这两个雕塑其实是相背的（难道还移来移去玩吗？）
在去掉了Xoo的怪奇气息后，还有一点法国雕塑家Valérie Hadida独有的那种女性纤细感。（这里我并不确定）
豆友@长河吟Ev_充满洞见地指出：“废弃赌城赌城里的大型人体雕塑，看到之后的第一反应是《原始星球》
1973年《原始星球》电影场景
另外片头的太阳能微型航拍图，很可能是西班牙的塞维利亚太阳能站。
2049年的加利福尼亚
西班牙塞维利亚的太阳能站
另外，豆友@ 烤  提到：“ 关于加州郊区的太阳能田野，想到一个视频装置，2014年John Gerrard做的Solar Reserve (Tonopah, Nevada) ，贴一个视频为证：https://vimeo.com/112528680 ”
John Gerrard，Solar Reserve 
豆友@老金子提出保加利亚布兹卢贾山剧场也是一个非常明显的参考对象，目前还没有找到电影中儿童工厂中特别合适的截图，暂时先放一张穹顶的室外剧照。
从上方观看保加利亚布兹卢贾山剧场
剧场的内部也非常炫酷。
直觉这几个构筑物应该是有苏联建构主义的影响，亦或是与自然灾害场景/工业遗迹有关(待查)
暂放一张苏联建筑师El Lissitzky的Cloud Hanger

前几天翻照片，找到了几个工业遗迹，先放在这里：
第一，位于孟加拉国的 port Chittagong 的废弃船舶回收港口。


第二，世界最大的船舶废弃点——位于印度Gujarat的 Alang Ship Breaking Yard

 Alang Ship Breaking Yard


注意Luv的眼镜特写


拍摄于Alang Ship Breaking Yard的照片。

另，还有一个片头男主出任务的太阳能田，应该取材于西班牙Almeria的卫星航拍图
 El Ejido (Almería).

两河流域早期原型
出镜率非常高的城市大墩子
其实在82年的前作中就有了

美索不达米亚的金字形神塔
神塔模型
豆友@ noiseinside  指出：“ 金字塔造型的大楼造型我认为已经是向经典科幻片《大都会》场景致敬，包括原版《银翼杀手》里的也是。”



电影《大都会》的相似场景



豆友@慕明 比较好奇最后上岸的大坝到底是哪里。对此我也毫无头绪。

大都会的剧照中也有一堵巨墙
大都会的剧照中也有一堵巨墙

补充一个家具考证，图中的椅子是Pierre Paulin Ribbon F582 Chair 
放在家里是这样的，查了一下价格大概10000刀，希望有哪个土豪买了可以让我坐一坐
全片最喜欢的是磨砂透明的妓院，不知道国内这段剪了没。图为2017San Diego Comic Con现场搭建
豆友@ 文刀仙僧  指出：“ 第一部里面男主的公寓我一直觉得很像赖特后来做的砌块住宅。 ”
这个取景地的确是经过官方确认的。Ennis House 是美国著名建筑师  Frank Lloyd Wright  的作品。感谢豆友@ godard 指正，经查验，第一部中只有室外场景是在Ennis House实景拍摄的，剩余室内部分都是“ 按照那个房子的墙面砌块专门制作的布景。而且斯科特后来拍《黑雨》时又用了一次，作为日本黑帮老大住处的墙面。赖特这个房子被很多电影拍过（也许因为它就在洛杉矶），被称为‘明星房’。” 
美国建筑师赖特的Ennis House
以Ennis House为背景的德卡住处大楼
左后方为Ennis House的大铁门，右侧有部分砌块
网路上Ennis House 的大铁门
室内部分均非在Ennis House 室内拍摄
前作中的男主家的砌块特写
有很多针对该种砌块的泡沫模型。

2009年这栋房子被卖了，这是个悲伤的故事。  基金会一开始开价1500万美元，结果发现没人买，最后在2011年以450万美元的价格将其中一部分卖给了投资人 Ronald Wayne Burkle 
这里偏题一下，权力的游戏也有部分参照这栋房子
原Ennis House 的大厅
龙妈下方的砌块也很明显
暂时先找到这么多，想起来的时候继续添加。

豆友里真是藏龙卧虎，感谢你们的分享。我会定期整理将评论中的内容添加到正文，争做最全场景讨论帖。
更新日志：
[2017.10.29 更新。陆续添加了豆友@ 慕明 @ 三月 @ 。@〇〇〇〇@ noiseinside  @ 烤  在评论中陈述的观点。添加了关于柳京饭店的推测及大坝出处的疑问]
[2017.10.30 更新。陆续添加了豆友@  大猫   @  老金子  @ 文刀仙僧 在评论中陈述的观点。添加了一把椅子的设计师考证，2017SDCC场景照片，Ennis House ]
[2017.10.31更新。陆续添加了豆友@  小凌小凌   @  老金子  @ 神威  @godard在评论中陈述的观点。添加了SANNA金沢21世紀美術館，Jame Turrel的作品，银山温泉，长城脚下的公社，路易斯康的胡瓦犹太教堂猜测，巴拉甘的吉拉迪之家-室外庭院，保加利亚布兹卢贾山剧场顶视图，山梨县惠仁寺的莺啼走廊，棚内拍摄及水纹场照，增加了众所周知的北京气候影响；改了病句]
[2017.11.09 更新。添加了豆友@大猫 @ psycho @ 默 及“行走中的建筑学”编辑观点。添加了  benesse house park hotel，孟加拉国的 port Chittagong 的废弃船舶回收港口，印度Gujarat的 Alang Ship Breaking Yard，西班牙Almeria的卫星航拍图]

[2018.03.05] 恭喜2049赢得2018年奥斯卡最佳视效！感谢各位豆友的贡献，我的更新也告一段落[鞠躬］。




</影评>
<有用数>3772</有用数>
<没用数>153</没用数>
</review>
<review>
<作者>彩蛋君KL</作者>
<标题>《银翼杀手2049》中你可能错过的秘密与细节</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-10-15 13:01:37</时间>
<影评>


经典开场
影片以白色字幕开场，关键字“Replicant”（复制人）和“Blade Runner”（银翼杀手）特别以红字显示，随后出现高空俯瞰和眼睛特写，这些元素与35年前《银翼杀手》的开篇高度一致。
《银翼杀手》中的眼睛特写

《银翼杀手2049》中的眼睛特写
 
前作导演雷德利·斯科特的另一部作品《异形：契约》，开场也是以仿生人大卫的眼睛为开端，银翼与异形冥冥中自有联系。
《异形：契约》中的眼睛特写
 
原版开场
雷德利·斯科特最初为《银翼杀手》设想的开场是这样的：戴克来到一个农场中的小屋，屋内空无一人，只有一锅汤在沸腾，戴克便坐在椅上静静地等待。农场主回到家，发现戴克的存在但无视了他。查看锅里的汤后，农场主向戴克问话，戴克自我介绍后就开枪把他打死了。随后戴克暴力拆卸了对方的下巴，证实农场主是复制人。
2049的开场与这一段相差无几，不同的是：K在杀死复制人之前有一段重要的对话，K最后取走的是复制人的眼球。
《银翼杀手》分镜稿
 
复制人
2049的主角K与前作的戴克一样，是一名银翼杀手，但影片一开始就揭示了K的另一个身份——Nexus-9型复制人。
K（瑞恩·高斯林 饰）
 
简单介绍一下各个型号的复制人：
Nexus 1-5：泰瑞公司的产品，资料不详。
Nexus-6：《银翼杀手》中戴克追捕的几个复制人均为Nexus-6型，他们只有四年寿命。
复制人Roy和Pris
 
Nexus-7：《银翼杀手》女主角瑞秋（Rachael）可能就是Nexus-7型的原型机，拥有更高精度的仿人类器官，因此更加接近于真人（连瑞秋也误以为自己是人类）。如果戴克也是复制人，那么他极有可能也是一款Nexus-7。

 
影片中，K找到的瑞秋骸骨上，刻有以N7开头的序列号，说明瑞秋的型号为Nexus-7。
 
Nexus-8：泰瑞公司在大断电前生产的复制人产品。戴夫·巴蒂斯塔饰演的萨珀·莫顿（Sapper Morton）是其中之一，起义军领袖Freysa也可能是Nexus-8型的复制人。
Nexus-8型拥有与人类相仿的自然寿命，而且外表会随年龄而变老。为了把他们与人类区分开，8型的眼球会植入便于人类识别的序号。
复制人Sapper
 
Nexus-9：华莱士公司研发的新品，几乎完美的复制人，听从人类的所有指令（即使要伤害自己），已知的该型号复制人有K探员和冷酷女秘书Luv。

 
VK测试
相信旧式Voight-Kampff测试装置在2049年已被淘汰，取而代之的是更便携的手持装置。
影片中K将一个类似POS机的装置对准目标的眼睛，经过扫描眼球便能秒速确认了对方的复制人身份。可见银翼杀手的办案效率被大大提高了，K探员你好意思向老员工吐槽“things were simpler then”？
《银翼杀手》中的VK测试装置
 
Skinner/Skinjob
影片中，复制人被人类贬称为"skinner"或"skinjob"，意思为复制人就像披着人皮的怪物一样。

在《银翼杀手》中，"skinjob"一词最初由戴克的上司布莱恩特说出。
 
关于复制人的称呼，菲利普·K·迪克在原著中将他们称为"androids"（人形机器人，更贴近他们的本质），而"repilicant"（更偏向于“复制人”的意思）实际上是在前作电影中才被提出来的。

 
工程师
K到访华莱士公司时走过的复制人陈列品中，除了以戴夫·巴蒂斯塔为原型的Nexus-8型复制人，还貌似出现了《异形》系列中的“工程师”（在预告片中都能看到）。
陈列柜中的复制人
 
这可能只是个巧合，但毕竟《普罗米修斯》和《银翼杀手》都是本片监制雷德利·斯科特的作品，出现相似元素也是正常的。
实际上，《银翼杀手》与异形世界的联动在《普罗米修斯》就开始了。2012年《普罗米修斯》DVD推出时，有网友发现影碟中包含一段彼得·韦兰（Peter Weyland，盖·皮尔斯的角色）所写的信件，信件内容暗示了韦兰与《银翼杀手》中的“复制人之父”埃尔顿·泰瑞（Eldon Tyrell）的联系。

 
信中提到一个已离世的长辈，是韦兰的导师和竞争对手，他“像神一样在金字塔顶端俯瞰满城的天使”，《银翼杀手》中泰瑞正是住在金字塔之中，而金字塔的所在地洛杉矶（Los Angeles），正是有“天使之城”的别称，另外前作和本片中都有用“天使”这个词来指代复制人。
洛杉矶市中的金字塔
 
信中还提到那个人最终泡汤的机器人项目，里面描述为“Literally blew up in the old man's face”，可以理解为泰瑞被复制人罗伊掐眼而死的惨状。
复制人Roy与埃尔顿·泰瑞
 
大断电
影片提到世界曾经发生过一场大断电，导致所有的记忆储存都被损毁。这场断电的前因在前传短片《银翼杀手：2022大断电》中有详细解释：

 
Nexus-8型复制人推出后，被人类视为威胁，很快引起了大规模的“人类至上”反抗运动，愤怒的民众开始猎杀复制人，而他们用来辨别身份的方法是通过复制人注册数据库中的数据。
为了抹去这些复制人的数据，几个从外殖民地逃回地球的8型复制人发起了一场起义，通过制造一场电磁脉冲，摧毁了美国大部分地区的电子数据。这样，他们就能像人类一样生活在世上。
制造大断电的复制人之一
 
这场黑暗浩劫催生了复制人生产禁令，泰瑞公司宣告破产。
2020年代中期，实业家尼安德·华莱士收购残余的泰瑞公司并开发出新一代的Nexus-9复制人，并说服当局废除了复制人生产禁令，然而旧款的8型复制人则又要过上被猎杀的日子。
华莱士（左）和忠心的复核人
 
K与Joe
高司令饰演的主角K，名字致敬原著小说作者菲利普·K·迪克（Philip K. Dick）。

 
影片没有解释为什么Joi把客户（K探员）叫Joe，原著小说和前作电影都没有相关的联系。正常的解释为：“joe"在英语中有”男子“的意思，词组”the average joes“指的是“普通人”。
但如果非要找关联的话，小说作者菲利普·K·迪克的父亲就叫Joseph（简称Joe）。另外迪克的著作中也有名字为Joe的角色，例如Ubik中的主角Joe Chip和《高堡奇人》中的Joe Cinnadella。
还有一个解释是：Josef K是弗兰兹·卡夫卡著作《审判》中的主人公的名字。小说讲述主人公在一个早上被唤醒后，原因不明地被捕，陷入一场难产的官司之中。我们可以理解为：K自从被制造出来，就身不由己地陷入了麻烦。
奥逊·威尔斯在1962年改编的影片《审判》，Josef K由安东尼·博金斯扮演
 
还有一个解释是：在圣经《创世纪》中，Joseph是Rachel（瑞秋）的一个儿子，曾无辜被卖为奴，最终翻身成为以色列的重要人物。这个解释也比较符合K（自己认为）的身世和使命。
圣经中的Joseph
 
Joi
Joi的名字除了有"Joy"（欢乐）的含义外，其实还隐含了更深层的意思……（未成年人请捂眼）
JOI是美国xxx片的一个类型，原意为“Jerk Off Instruction”（不懂的可以自行查一下），通常是一个女优在镜头前做着各种和谐的事情，引导观众DIY，就像一个“虚拟女友”一样。而且，影片中Joi的宣传语为Everything you want to hear，就像JOI的内容一样。这样你该明白为什么未来的女性虚拟伴侣叫Joi了吧……
Joi广告牌
 
另外，Joi的开机音乐来自俄罗斯作曲家谢尔盖•普罗科菲耶夫的作品《彼得与狼》（Peter and the Wolf），是一首带旁白的管弦童话，暗示Joi对于K就如童话一样，不存在的。


 
微暗的火
K探员每次执行任务回到警署后，需要进行一项基准测试（Post-Trauma Baseline Test）。该测试通过念出一连串句子，让测试者重复其中的词语，来判断它是否正常运作（没有被人类情感所影响）。

 
K探员的测试词看似乱说一通，但实际上这些念白都是来自俄裔美籍作家弗拉基米尔·纳博科夫的小说《微暗的火》（Pale Fire）：
Cells interlinked within cells interlinked
Within one stem. And dreadfully distinct
Against the dark, a tall white fountain played.
 
K与Joi共进晚餐时，Joi拿起的一本书，正是《微暗的火》。
Joi手中的书正是《微暗的火》
 
这本书不是随机放到电影里的，K的测试词来自书中的诗人描写的一段濒死体验，后来他在报纸读到一个女人的濒死体验，发现他们的所经历的景象是如此相似，于是诗人找到那个女人，发现女人并没有那些记忆，后来才发现是报社印刷错误产生的误会，但女人又对诗人描述的景象产生浓厚兴趣，两人之间虚实真假的联系实际上反映在K的那段关于木马“记忆”中。
 
神秘人盖夫
神秘探员盖夫（Gaff）在影片中出场，向K透露出戴克已退休的信息。与上一部电影一样，他总在做一些莫名其妙的手工折纸，这一次他折出了一只绵羊，这不禁令人想到菲利普·K·迪克的原著小说《仿生人会梦见电子羊吗？》（Do Androids Dream of Electric Sheep ?）。在书的开头，戴克家里就养着一只电子羊。

 
盖夫说话时仍然使用他标志性的Cityspeak方言。Cityspeak是影片中洛杉矶市民所用的语言，集合了西班牙语、日语、德语、匈牙利语、中文和法语，体现了洛杉矶在未来的文化多样性。
实际上，Cityspeak语言是盖夫的演员爱德华·詹姆斯·奥莫斯在研究角色时所创的。
《银翼杀手》中的盖夫
 
盖夫这个角色其实在原著中没有出现，而在K.W. Jeter的续作小说《银翼杀手2：人类边缘》中，盖夫才根据电影被添加进去，但他没有像本片一样活到退休，而是在一次任务中牺牲了。
 
华莱士
1982年《银翼杀手》中的“复制人之父”埃尔登·泰瑞被插目而死。本片中，杰瑞德·莱托饰演的大反派，继承了金字塔和仿生人产业的尼安德·华莱士（Niander Wallace），却患有白内障而双目失明，果然干这一行眼神都不太好。
华莱士（上）与泰瑞（下）
 
可口可乐
35年前《银翼杀手》中的一幕，可口可乐标志赫然出现在城市高楼中的巨型广告牌上，令人印象深刻。导演雷德利·斯科特对此解释道：“即使在一个反乌托邦国度，可口可乐仍然是永恒的”（老爷子是有多爱喝可乐）。果然，这个饮料品牌在2049年依然发光发亮。
《银翼杀手》中的可口可乐广告

《银翼杀手2049》中的可口可乐广告
 
在现实中，可口可乐也仍然是世界大品牌，但其它一些在前作中出现过的品牌就没有这么好命了，例如泛美航空（Pan Am）在1991年宣告破产，曾经的游戏业霸主雅达利（Atari）因烂作频出在1983导致市场大崩溃，如今几经转手的公司名存实亡。尽管如此，这些品牌都出现在影片里的未来世界中。
《银翼杀手》中的泛美广告

两部影片中的雅达利广告
 
标致汽车
K驾驶的飞车（spinner）是一架标致（Peugeot）。然而在现实中，这个法国汽车品牌在1991年起就没有在美国发售了。

 
透明外套
K与Joi前往垃圾场（圣地亚哥）时，Joi身穿的服装是一件透明外套，与《银翼杀手》中玩蛇女所穿的服装相似。

 
殖民船
这可能是又一个与异形相关的彩蛋！Joi在K的飞车上，抬头望向天空，玻璃上映射出一艘母舰，外形像极了1979年《异形》中的Sulaco殖民船。
《异形》中的USS Sulaco
这也许并非巧合，因为Sulaco的设计者Syd Mead，也参与了两部《银翼杀手》的视觉设计。
 
稀缺资源
市集卖家看到K的木马说，说K肯定发财了，因为那是非合成的木头，这说明树木在2049年变得十分稀缺，如果细心留意华莱士公司的场景，你会发现华莱士公司内部完全由木头制造，可见华莱士的财富数之不尽。

 
独角兽
玛丽特在K的住处醒来后，留意到床头的小木马，这时木马映射在桌面上的影子，形成了一只独角兽。独角兽曾出现在《银翼杀手》导演剪辑版中戴克的记忆里，戴克在影片最后拿起独角兽折纸若有所思的段落，暗示了戴克其实是一个复制人。

 
图像增强
《银翼杀手》中，戴克使用图像增强设备对照片不断进行放大和增强，最终找到隐藏在照片的秘密。在本片中，K用同样的技术在沙漠中找到了生命反应。

 
沙漠
《银翼杀手》开场中，一个复制人接受VK测试，被要求设想自己独自一人走在沙漠中。随后瑞秋进行测试时，被问到“黄蜂爬到手臂上”的情景。这些影像都在2049中出现，K探员找到戴克前，走过了一片荒凉的沙漠，并发现一只蜜蜂爬到了他的手上，不同于瑞秋的反应“杀死它”，K任由蜜蜂在他手上爬，这个细节也暗示了K与瑞秋的“关系”。
黄色沙漠

沙漠中的蜜蜂
 
另外，橘红色沙漠的视觉灵感来源于2009年发生在澳大利亚东部的一场沙尘暴，相信土澳市民还能回想起曾一度被沙尘暴支配的恐惧。





 
钢琴
K与戴克会面前看见一架钢琴，并上前弹了一个音符，令人想起前作中戴克弹钢琴的场景，也就是在这里戴克脑海里闪现出独角兽的画面（导演剪辑版新增的内容）。

 
金银岛
戴克对K说的第一句话是“你身上不会带着一块芝士吧？”，这句话来自罗伯特·路易斯·史蒂文森创作的小说《金银岛》（Treasure Island）。在《银翼杀手》的一段删减片段中，戴克到医院探访受伤的同事霍顿，霍顿当时正在看《金银岛》。

 
戴克的手枪
戴克出场时所持的手枪正是他在前作中追捕仿生人所用的，这支枪并没有官方的名字（一般称为LAPD 2019 Blaster或Blaster M2019），原著小说也没有提到枪的具体细节，所以我们姑且把它叫做“戴克的手枪”吧。

据说这支枪的原型本来在一个收藏家手中，后来他慷慨地把枪借给了《2049》剧组，好让他们重新制作出一模一样的道具。
 
威士忌
《银翼杀手》中，戴克喝威士忌的镜头多不胜数。本片中戴克仍然保持着这个习惯，而且还会给狗狗分一小口。

 
戴克的狗狗
影片中K问戴克他的狗是不是真的，真假动物的议题在原著中也有讨论。

 
书中提到大部分动物因环境恶化而灭绝，使得照顾动物成为了道德的象征，买不起真动物的人（如戴克）只能养仿生宠物做做样子，所以询问别人动物真假的行为被视为是无礼的。原著中戴克拼死捕杀仿生人的原因正是为了赚取足够的钱去买一只真的绵羊。
所以在影片中，市集卖家看见K带来的木马后，便问K要不要买一匹真马（原著中戴克也曾想过拥有一匹马），说明动物在2049年仍然是珍稀的商品。
 
木制动物
戴克显然很喜欢动物，在酒吧的桌面就摆放着很多动物的木雕。有Reddit网友发现，影片出现的这些木制动物，实际上组成了瑞秋（Rachael）的名字：
Rhinoceros（犀牛）、Antelope（羚羊）、Cat（猫）、Horse（马）、Antelope（羚羊）、Elephant（大象）、Lion（狮子）。
（关于这个，我在看片时没有发现猫和羚羊，麻烦大家帮忙留意一下~）
 
索尼
影片中多处出现索尼的产品，其中最明显的是K在戴克家中打开的全息影像机器。实际上，这部电影也是索尼（影视娱乐）负责国际发行的。

 
瑞秋
复制人瑞秋（肖恩·杨）在影片高潮惊喜出现，可以猜想华莱士利用Luv偷来的骸骨重新制作了瑞秋的同款仿生人。当然57岁的肖恩·杨早已不再是当年水灵灵的模样了，据说特效公司用了整整一年的时间来重现当年瑞秋的风采。
《银翼杀手》中的瑞秋
 
导演还特意减少瑞秋出场的镜头，让特效组有足够的时间进行CG制作。
《2049》中瑞秋由替身演员扮演，通过CGI技术换脸
 
肖恩·杨没有直接参与影片的演出，而是被请到剧组中，亲自教导替身演员关于瑞秋的举止言行。影片中瑞秋出现的场景是秘密拍摄的，参与拍摄的人员很少，肖恩·杨也被要求对公众媒体否认自己没有参与影片制作，她还故意怂恿粉丝：如果影片里没有她，你们就抵制这部片吧……
 
片中戴克拆穿华莱士时提到：瑞秋的眼睛是绿色。很多网友表示原来的电影里瑞秋的眼睛并不是绿色，戴克只是编造借口拒绝华莱士。实际上，瑞秋的眼睛在电影里大部分时间看起来都像是深棕色的，但在戴克为瑞秋进行VK测试时，装置上显示瑞秋的虹膜确实是绿色的。

 
雪中曲
影片的最后，K在雪中安然躺下，背景音乐响起前作的插曲"Tears in Rain"，《银翼杀手》中复制人罗伊在雨中逝去时，提到记忆会在时间中消逝，就像雨中的眼泪（tears in rain）。
罗伊在雨中逝去


参考来源：Mr Sunday Movies | Looper | Den of Geek | ScreenRant | WhatCulture | Reddit
本文彩蛋由本人收集整理，未经授权请勿转载，谢谢！
 
欢迎关注我的公众号 电影彩蛋堂，专注收集电影彩蛋。
电影彩蛋堂（movierush）


</影评>
<有用数>4012</有用数>
<没用数>156</没用数>
</review>
<review>
<作者>乌鸦火堂</作者>
<标题>“我曾见过人类无法想象的奇迹！”九大问题解读《银翼杀手2049》</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-10-28 04:58:57</时间>
<影评>

万字长文解读科幻神作
 《银翼杀手2049》并不是一部难懂的电影，恰恰相反的是，本片比起1982年的第一部，在风格和格调甚至叙事层面上都高度一致，但故事方面，相对比较简单。这跟导演丹尼斯·维伦纽瓦的特点有关，这位的作品，无论是《边境杀手》还是《降临》，都是那种信息量很大的电影，但故事方面却很简单，本片也不例外。




《银翼杀手2049》的故事基本上都能看得明白，但要想真正了解电影的主题，才是不容易的事情。作为一部160分钟的电影，而且信息量很大，而且维伦纽瓦有个毛病，他不喜欢把故事讲得太明白，而是将线索和解谜信息，隐藏在故事情节之中。稍不留神就错过一个关键点。所以这片在国内出现两个极端，被科幻迷奉为神作，被一些不经常看科幻电影的朋友认为不好看，太冗长。
平心而论，《银翼杀手2049》不是那种纯正商业类电影，尽管不晦涩，但还是偏于文艺，且节奏缓慢。不过电影的视觉风格还是得到一致的肯定，但对于电影的主题和隐喻，似乎并不那么容易get到。
所以，有必要解读一下。不是在说故事，而是读懂电影的主题表达，从《银翼杀手》到《银翼杀手2049》两部电影一款说，我尽量说得简单，大家也能看得轻松，希望能对各位了解这部今年最好的科幻电影，有所帮助。
（以下文字涉及到大量剧透）




零、《银翼杀手》为什么被奉为神作？
已故科幻小说家菲利普·K·迪克擅长将“追寻实质”的哲学理念通过超现实的幻想展现出来，使之成为20世纪最具影响力的科幻作家之一。他的代表作就是《机器人梦到电动羊了吗》，后来被改编为电影，就是1982年的《银翼杀手》。




作为科幻电影里程碑式的作品，不但影响了日后很多电影，更成为智能类（AI）、赛博朋克科幻电影开宗立派之作，关于《银翼杀手》影响了哪些电影，这里不再赘述了，各位百度一搜，就可以出现一大票关于这部电影影响力的文章，再说下去这篇文章就成了另一个故事了。
只不过还要简单提一下，关于电影中人机关系的论证发展：
★《银翼杀手》为起点，乃至《电子世界争霸战》和《神经漫游者》开创了赛博朋克风，给出AI的存在与认知命题；
★《攻壳机动队》是承上启下之作，不仅风格延续前者，而且在主题给出了存在与思维这样的二元辩证关系，让人机关系模糊，机器有了灵魂，并完成“AI→人性”的逆变；
★《黑客帝国》综合了以上两者的特点，讨论机器拥有灵魂之后的结果。




如上三部电影，代表着同类科幻电影的三个节点，如三座里程碑一样。初次接触的朋友，了解这些就足够了。




一、什么是复制人？
要想了解《银翼杀手》的主题，就必须了解电影中的“复制人”是怎样的存在。

1、Replicant*
在《银翼杀手》世界观中，复制人的英文叫做“Replicant”，是1982年《银翼杀手》的原创。



原本在原著作者菲利普·K·迪克的小说《机器人梦到电动羊了吗》，对于复制人的描述是“Android”，就是“生化人”，也是该片核心。
生化人这个概念，广义上与机器人“Robot”是一致的，都是来源于人造，而robot的最初的含义，是“徭役”，因此无论机器外表的Robot还是合成外表的Android，他们的功能性都是称为人类的奴仆。
但《银翼杀手》之所以将这类人造人称为“复制人”，也是有着原因：
★首先，复制人的诞生过程，是来源于基因工程师对人类细胞的复制，从而诞生的人造人，有点类似我们所理解的克隆，但并不是“复制”另一个自己，而是产生了与自己完全不同的“他人”。
★其次，复制人与真人外表完全无异，甚至在某种在某种机能上还超越了人类，比如力量、耐力等等。




所以，《银翼杀手》系列中，复制人的概念已经完全超越了传统意义上的机器人，而是被当做了客观存在的客体来对待。而且两部电影，都是侧重于人类和复制人之间模糊的界限，进一步加强了后者的人格说明。而这些特征，也正依托了造物主，权力者与被造之物三者关系延伸出了人自诞生以来一直探讨的哲学命题——对于自我身份的认知。
彩蛋1：
“Replicant”这个词，来自于《银翼杀手》的编剧大卫·韦伯·皮普尔斯 ，因为导演雷德利·斯科特想要打造与众不同的“生化机器人”，为了打消观众的偏见，将其以真正“人”的身份去对待。大卫在改写剧本的时候，咨询了他的女儿，后者是一名生物化学的微生物学的研究者，“Replicant”是源于她的建议。







2、移情测试*
复制人作为人工产物，是有着自我意识的，这与很多描述人工智能类作品“是否进化出自我意识”的侧重点不同。或者《银翼杀手》系列干脆略过了这个问题，只是强调将区分人类与复制人的方式，在于情感。而鉴别人类与复制人就是通过“移情测试”（Voight-Kampff），也称“人性测试”。




移情测试中，被测试人回答问题，要显示出是否有“人类”的特质——脸红反应、瞳孔波动、虹膜扩大等。
从这方面可以看出，复制人在“与真人无异”的基础上，被创作者刻意抑制了情感，丧失掉了作为“人”的人格属性，所以才被当做机器来奴役。
彩蛋2：
《银翼杀手》故事线中，一般型号的复制人，即连锁6型复制人大约通过20-30个测试问题之后就可以被辨认，而瑞秋（新型实验体）测试问题超过了100个，才被确认为复制人。




3、虚假记忆
在《银翼杀手》中，泰瑞尔公司了为了更好的控制复制人，开始为连锁6型复制人植入的记忆，让他们以为自己是真正的人，从而安于现状。

但这无疑是一个馊主意，因为赋予了复制人社会属性，却扼杀了他们的自然属性。




连锁6型的寿命只有四年，当他们的记忆让他们与外界建立情感联结时，就会渴望生存。而且复制人远比人类优秀，自然要奋起反抗。

★ 《银翼杀手》中这些被植入的记忆中，来源不明，但电影中从瑞秋的记忆可知，她的记忆来自于制造者泰瑞尔博士的侄女，说明《银翼杀手》中，复制人被植入的记忆，至少有一部分是来自于其他人类的真实记忆。 
★ 在《银翼杀手2049》中，记忆移植依旧存在，只不过在电影的设定中，植入真实记忆是违法行为，这里植入复制人的记忆是虚假的，来自于安娜（玻璃罩中的小姐姐）的记忆构建。 
同时以主角K为首的连锁9型，被赋予了正常人类寿命（其实从连锁8型就开始了），但增强了情感方面的抑制功效，让他们不再反抗。
因为有了虚假的记忆，所以复制人会做梦。梦，成为《银翼杀手》两部作品中的关键。因为主角追寻蛛丝马迹的线索，就是梦中“我好像来过这里”的启示。




至此，《银翼杀手2049》中的复制人，拥有了“正常寿命、被抑制情感、虚假记忆”的特征，同时也令本片与第一集形成了一个死循环，即“抑制→反抗→寻找真我”。
但《银翼杀手2049》比起第一集，还进化了一层含义，这里暂时留个悬念，下面的文章再解释。



二、《银翼杀手》系列的时间线是怎样的？
两部《银翼杀手》的共同点，都有着一定的前史，想要更加深入的了解故事，先要了解世界观和故事构架。
1、《银翼杀手》大事记
21世纪初，泰瑞公司发明出复制人，他们在身体上进行了强化，用于地外探索。
2018年：一支连锁6型（Nexus 6）战斗队在地外殖民地的血腥兵变之后，有关当局宣布复制人出现在地球上是非法行为，但凡发现格杀勿论，并美其名曰“退役”。为了追捕复制人，地球成立一个特别行动小组——银翼杀手。
2019年：6个不同型号的复制人（连锁6号主导）来地球试图寻找制造者延续生命，但都失败了。其中2个穿越电网时被电死，另外4个被银翼杀手狄卡直接或间接搞死（最后一战，复制人罗伊救了狄卡，耗尽4年生命而终）。
2019年：与此同时，泰瑞公司开发出了新型号复制人（大可称之为连锁7），实验原型机——瑞秋，在移情测试中，狄卡用了超过100个问题才确认他为仿生人，而且瑞秋的虚假记忆，是来自于泰瑞尔博士的侄女。后来瑞秋出逃，遇见了狄卡，并相爱，随后消失不见。她一直不相信自己是复制人。
2019年：结局，泰瑞尔博士被自己的产品——连锁6罗伊杀死，狄卡认知到自己也是一名复制人（此处存疑，见问题三）。






2、《银翼杀手2049》前传
本片有着三部前传短片，为：
★渡边信一郎的《银翼杀手：2022大断电》（15分钟）
★卢克·斯科特的《2036: 复制人时代》(6分钟)
★卢克·斯科特的《2048:无处可逃》（6分钟）




想要更加深入了解《银翼杀手2049》，建议看一下这三部短片，当然不看也没有关系，如下为概述：
2020年，连锁6号复制人在4年寿命终结后，泰瑞尔公司推出新复制人连锁8，供人类在地球外使用。比起6型，连锁8有正常人类的寿命，不过他们的右眼有可以识别出身份的标志。
2022年：一枚核弹在美国西海岸上空爆炸，造成城市断电数周，同时泰瑞公司发生爆炸，大部分关于连锁8号复制人的信息被销毁，与此同时，大断电导致经济，食品供应都受到巨大影响，很多人陷入黑暗与饥饿之中。泰瑞尔公司倒闭。
2023年：政府推出复制人禁令，部分复制人在逃脱追捕后得以存活。
2025年：农民企业家华莱士通过基因工程解决了食品短缺问题，以至他的公司业绩越来越火爆。
2028年：华莱士收购泰瑞尔公司残余部分。
203X年：华莱士改良泰瑞公司技术，使得复制人可控且忠心。
2036年：复制人禁令被废除，华莱士公司推出连锁9型复制人，至此，泰瑞尔公司相当于借尸还魂，复制人时代又回来了，只不过换了名号。
204X年：洛杉矶警察局动用连锁9型复制人，被当做银翼杀手，搜捕老型号的复制人并处决他们。
2048年：一位连锁8型复制人在城市被人认出，追捕复制人的征途是星辰大海。
2049年：复制人瑞秋的遗骨被连锁9型银翼杀手发现，而且发现她死于难产，这位“假人”，怀孕了。



三、哈里森·福特到底是不是复制人？
关于哈里森·福特饰演的狄卡是否是复制人的争议，伴随着《银翼杀手》公映后多年，且有两个版本：




1、公映版
当年哈里森·福特参演本片的条件就是，不能让狄卡成为复制人，而是作为真人存在。所以公映版中，狄卡是作为一名人类而存在。
2、导演版
但导演雷德利·斯科特不敢苟同，并在随后问世的导演版中加入了大量细节（独角兽梦境）来佐证狄卡就是一名复制人。而且2012年导演访谈中，这位还亲口承认了狄卡就是复制人，但不说不要紧，说了更懵逼，因为导演说狄卡还是一个连锁6。
当被问到《银翼杀手》续集动向，以及哈里森·福特是否会参演的时候，导演回答道：“哈里森·福特？他太老了。好吧，他是连锁6型，但我不知道到这个角色能活多久。”
所以导演版中，狄卡是一名复制人。



3、《银翼杀手2049》中狄卡
那么问题来了，作为续集，《银翼杀手2049》的设定是沿用公映版还是导演版呢？




相信多数影迷认同导演版，而且认为狄卡是独一无二的，因为作为连锁6，他没有四年寿命的限制，否则他不会出现在《银翼杀手2049》中。所以后来很多影迷，甚至包括电影的制片人在内，都称狄卡是连锁7型，与瑞秋为同一型号，大概为了给导演的话填坑。
而且《Future Noir: The Making of Blade Runner》一书的作者保罗·马斯（Paul M. Sammon）还认为，连锁7型复制人，甚至可以拥有无限寿命，因连锁7这一对儿，是独一无二。




但实际上并没有那么重要，保罗·马斯还说，因为《银翼杀手》系列的核心，就在于“寻真”，无论是人类还是复制人，都有一个自我认知疑问，这关系到造物主和被造者之间的博弈，重点在于人类与复制人界限模糊不清*，所以这样模棱两可的答案才是最具魅力的。


▲复制人型号及角色列举


彩蛋3：
顺便也能理解《普罗米修斯》和《异形：契约》中关于仿生人大卫8“是否真的爱上博士”的论调了。真假与否并不重要，雷德利·斯科特要的就是“模棱两可”的魅力，求同存异，人类与仿生人界限模糊，造物主的身份过度，有争议才不更好吗？（这老贼！）。






四、两部《银翼杀手》有什么异同之处
《银翼杀手2049》之所以没有砸了招牌，甚至不亚于第一部，主要还是在于，本片完完全全在《银翼杀手》的基础上，既没有打算超越，也没有借着名号乱拍，而是摆正姿态，将自己作为一部续集来对待。
1、神同步
为一部宗师鼻祖类作品拍摄续集，是一种怎样的勇气？




最起码之前个人的角度，认为这绝对是一个馊主意。因为《银翼杀手》的概念和主题早已被各类模仿者挖空了，早已不算新鲜，随便划拉一堆关于智能类的科幻，10部作品中估计有八部半跟《银翼杀手》的主题差不多，都这样了，还拍什么呢？举例上半年的《攻壳机动队》的糟烂结局就是证明。那么《银翼杀手2049》究竟能拍成什么样子，我心里一直是很忐忑的。
而最终结果呢，《银翼杀手2049》选择了一种很巧妙的方式“曲线救国”，因为本片的定位很明确，电影无论从风格还是主题，乃至完全遵循《银翼杀手》，乃至情节发展的节奏甚至人设，那如独行侠版穿梭于未来都市之中的主角，无论是首部的狄卡还是本片中的K全是如此。




从开场眼睛的特写，到移情测试，连锁6型复制人到8型乃至更加逼真的9型，还有对于复制人记忆真实与移植的有关设定，以及主角关于自我/他人身份的认知。电影的主线和故事发展，与1982年哪部作品非常相似。
就连电影的主题音乐，配乐大神汉斯季默也是在格调上朝着首部的范吉利斯靠拢，雄壮而震撼的太空风电子乐，那种史诗般的气派，完完全全是慑人的感觉，精彩绝伦。




让人振奋的，就是本片的视觉效果。罗杰·狄金斯的摄影充满了仪式感，黄色调的废土世界与蓝色调的未来感世界的对立，烟、雾、剪影、复叠构造出来的神秘感，充满了迷幻和多文化杂糅的朋克风，这就是融合了复古和潮流的赛博朋克，最标准的风格，让人激动且震撼。



2、世界观拓展
《银翼杀手2049》与第一部有着形似神似的地方，但也有着不同之处。因为本片并没有坐享第一部的成就，而是抽丝剥茧的走得更远了一些。
首先是风格方面，电影首次出现了废土风。就是“外城”的设定。




昏黄的色调，残破的大地，空旷的大楼，还有“废铁镇”一般的平民窟（这是来源于原著的设定），里面有着大量等待领养的孩子们。这两处的场景是首部曲中所没有的，而这两处场景在本片中的定位，则是代表了旧文明的落寞和废墟上燃起的希望。
废铁镇的孩子们，被黑心主人收养，无论他们的身份如何，他们象征着新文明的星火。而废土一般的荒漠都市，唯有蜜蜂悠然自得，电影用这种拥有蜂群意识的生物，强调环境适应能力下的生命。




至此，能看出，《银翼杀手2049》在世界观上，拓展为三层含义：
★”内城“洛杉矶，蓝调底色，代表着东西方多元文化、新旧科技杂糅、大公司垄断的赛博朋克风，也就是当下文明的状况。
★“外城”废土荒漠，昏黄色调，残破的雕像、复古欧式建筑，也是狄卡的所在地，代表着旧时文明，象征着西方文明的堕落。
★“废铁镇”破烂场，灰暗色调，遍布着科技时代的垃圾和废品，象征着科技时代的落幕。但这里生存着大量孩子，也是复制人反抗军的所在地，也象征着建立在废墟上的新文明。
本片三处不同风格的世界观，基本上将未来派的科幻电影最常见的场景都包圆了。




从这个角度，也就带出来本片主题的思索。
还记得《银翼杀手》的主题吗？连锁6在体能上比人类更加先进，但只有四年的生命，结尾狄卡的梦，代表着人类/复制人的身份认知思考。而在《银翼杀手2049》中，复制人不但比人类更加先进，而且拥有人类的正常寿命，甚至出现了繁殖的可能，从而引出下一个问题。



五、复制人繁殖代表了什么？
机器人最早的雏形，也就是Robot这个词，是在捷克作家家卡雷尔·恰佩克于1920年在科幻剧本《罗素姆万能机器人》中创造的。这部作品描述着人类创造了一种生化机器人，并且压榨这些机器人为世界经济的依靠，直到有一天机器人起反抗“主人”，将人类赶尽杀绝，直至有两个特殊的机器人“进化”出了生育能力，取代人类进行繁衍。




★意识与肉体的二元论
《银翼杀手2049》全片，就是展示了科技高度发达的未来世界，却也带来了泛科技时代下，科技对人的肉体和意识的思考。赛博朋克之下的反乌托邦的主题，电影极大化的模糊人与复制人之间的界限，这都是《银翼杀手》的主题——“人机关系、身份认知”。




可是如今这个时代，在讨论这种老梗就太无趣，索性在此基础上，对人类为了发展方向提出了质疑，也代表着当下人工智能类电影的发展方向：
从《大都会》时期的“碳/铁对立”，到阿西莫夫的“三大定律”之后的“碳/铁和谐”、如今转化到了“碳/铁相融”的时代*。
彩蛋4：
“碳”代表碳基生命的人类，“铁”泛指人工智能，包括《机器公敌》的机器人、《普罗米修斯》的仿生人、《银翼杀手2049》的复制人。

其实就是把世界用理论符号进行抽象简化，将之用到人工智能上的这一派，试图用程序来示范对世界的形式表述。在这个前提之下，意识和记忆只不过是客观存在的一个客体而已，是典型的“二元论”。
人类的大脑、对世界的感知、甚至记忆都可以用程序模拟，那么是否具有意识，真的不那么重要了，也许我们人类也不是真的。
因为，他们（复制人）已经可以繁殖了。




或许未来世界不是波澜壮阔的星际帝国，而是走进一个现在无法想象的人类新纪元，假如我们可以被称之为“人类”的话。




六、虚拟女友是怎样的存在？
这里就需要将虚拟女友与蜜蜂、复制人对比着说。
1、蜜蜂
蜜蜂是一种社会性生物，有着明显的分工和等级，在很多科幻小说中，不止一次将蜜蜂或者蚂蚁来隐喻人类社会。




但蜜蜂也是拥有蜂群思维的生物，即集体意识，这是人类不具备的。据说，蜜蜂的个体记忆只有三天，但蜂群思维则有三个月。无论这个说法是否正确，但肯定的是：蜜蜂的集体意识要高于个体意识。
电影中出现世界观，动物稀缺，包括《银翼杀手》中出现的所有动物都是仿真的，机械构造（猫头鹰，蛇）。但蜜蜂却在自顾自的繁衍，除了突出其环境适应能力，还隐喻未来地球的主宰和人类的发展方向。



2、虚拟女友
再看虚拟女友乔伊，作为华莱士公司的量产商品，虚拟女友在初始状态下，所有乔伊的记忆点一模一样，说的话也一样，代表了集体意识。但主角K的那只，在电影中的种种表现表明，这只女友，有了与K独处的个体记忆。




虚拟女友，是集体意识“蜂群思维”的代表，走到哪里都能被总部追踪到。但最后K的“女友”乔伊，却有了自己的个体记忆，来自于与K的朝夕相处，一旦拔掉记忆棒，这位所以的记忆都没有了，相当于恢复出厂设定。
这只虚拟女友与蜜蜂的记忆构成是本末倒置的。K的这只虚拟女友，本该是蜂群思维为主，却进化出来了个体记忆，从她片中处处帮着K，对K不舍的情感状态上可见：乔伊是个体记忆要强于集体记忆。这是又一种对未来人类发展的影射。




但讽刺的是，这只乔伊，是假的。
你跟一台电脑朝夕相处，电脑会对你产生感情吗？不可能的。你天天问siri同一个问题，丫永远回答同样的话。无论电影那个时代，科技是否让虚拟AI有如此多样的智能，但可以肯定的是，电影在用虚拟女友的存在与记忆，来映射复制人。
★虚拟女友的记忆被存储在记忆棒里，复制人的记忆是被植入的；
★虚拟女友是假的，复制人是真的；
★虚拟女友的记忆是与主人朝夕相处而来的真实，复制人的记忆来自于他人的虚假；
★虚拟女友的真实记忆可以被消除，复制人的虚假记忆永远存在。




所以，这里明白出现的虚拟女友的意义了吧。虚拟女友与复制人之间的关系是是相辅相成的，却也是两个极端。一个是真实的，一个是虚拟的，人类未来的发展充满了变数。反而蜜蜂这种大自然创造的生物，却依然悠然自得。
还记得乔伊第一次“现身”时，雨滴打在她身上，出现了实体与虚体之间的模糊状态，这不就象征着复制人与人类的模糊界限吗？
电影用存在与意识的二元论关系，来对首部曲“身份认知”的哲学问题进行了点到为止的总结，却用了“集体/个人意识”来对未来人类的发展进行思考。






七、为什么所有人都在找“孩子”？
电影中，主线动力就是所有人都在搜索复制人瑞秋的孩子，他们的动机是什么呢？我们不妨以派系来划分一下：
1、洛杉矶警察局
他们的动机非常简单，就是要瞒天过海。




复制人怀孕，这是一个了不得的事情，知道这个消息之后。中尉乔什，第一件事就是命令K找到并消灭他，而且下令严格保密。这是一种“兵来将挡水来土掩”的做法，她可能没有想到太多，只是觉得复制人繁殖，会让社会再次陷入复制人危机，因此要将其扼杀在摇篮里。
她只了解到一个复制人怀孕，却没有想到如果有其他复制人也有繁殖功能怎么办？所以并没有去寻根。
2、反抗军
地下反抗军，动机也很简单，就是要造反。




反抗军为被银翼杀手追杀的连锁8型，与第一部中连锁6型的定位类似，都是谋生谋权的代表，但本片中上升到了反抗全人类的层面。拥有可以繁殖的复制人，有望让复制人彻底摆脱人类的控制，并且自我繁衍，取代人类，反正比人类更加先进，再开发出繁殖功能，那人类可以一边凉快去了。
但《银翼杀手2049》在这方面笔墨并不多，可以理解，关于“智能叛变”类的电影如今太多了，是个人工智能都打算跟人类比划两下，本片在这方面没有深究是正确的，不但没有落入俗套，而且电影已经快三个小时了，根本没有空间。
3、华莱士
这位动机不太明确，但看过《银翼杀手》的同学，应该会了解。




瑞秋，是独一无二的。首先瑞秋作为连锁7，只是一台原型机，泰瑞尔博士还没来得量产她，就“先走一步”了。事实证明，瑞秋是一台任何方面都与真人相差无几，乃至最接近的复制人原型，不但可以与人类堕入爱河，还能怀孕。
而狄卡，也是特殊的，无论他是不是复制人，是什么型号都不重要（但从《银翼杀手2049》中来看，应该以按照导演剪辑版的故事发展的）。因为要让复制人怀孕，必须要受精，狄卡如果是复制人，也是特殊的，所以华莱士不但要孩子，连狄卡也一块掳走。
而对于华莱士来说，这是一位打算完全掌控复制人的野心家，在前传《2036: 复制人时代》中，华莱士介绍了他的天使复制人，并且用自残和自杀的方式向立法当局证明，我的复制人完全可控。


▲泰瑞博士与连锁6型罗伊

但华莱士却无法研制出可繁殖的复制人，甚至他也做了一个一模一样的瑞秋，但被狄卡当场识破（眼睛颜色不对），所以华莱士一心想要找到了孩子，根本目的在于研究并掌控，从而超越前辈。
我们可以理解，华莱士是个科学怪人，他把自己当成了造物主，一心打算制造完美的复制人，可惜总是不成功，就缺繁衍生息的关键一环。



八、K的记忆到底是真的还是假的？
电影中，我们的主角K的心态经历了大起大落，人生难得精彩一次，一切源于一个“真实的谎言”。
1、复制人的“真实记忆”
《银翼杀手》中瑞秋被植入了泰瑞尔侄女的记忆，狄卡被植入的独角兽记忆，无不告诉观众，他们是假的，所谓的意识都是虚构的。




而在《银翼杀手2049》 中，主角K的记忆，在记忆学博士安娜中被验证，是真的。而直到电影的结尾观众才明白，K也是一名复制人，安娜才是瑞秋的孩子，那么他的记忆，也代表了意识，到底是真的还是假的呢？
 首先，安娜在电影中的身份，是记忆制造者，是华莱士的供应商，为后者旗下的复制人提供虚假的记忆，也就是说，所有复制人的记忆，是安娜姐姐自己编得。
其次，安娜是复制人狄卡和瑞秋的诞下的女儿，而K之所以有着“我就是那个孩子”的错觉，是因为他就是狄卡女儿的复制品，完全的复制。这在电影中有着大量情节暗示，小马木雕，被欺负的梦，以及追查时，K发现的与狄卡孩子一同被送走的，是一男一女，女孩得病“死去”，男孩不知去向！
所以，K才会根据自己的梦和木雕，认为“卧槽，老子就是复制人生的孩子，老子真人！”



最后，K在构架记忆的时候，问安娜“我的记忆到底是不是真实的？”，安娜说，“是真的”。这里是个双关语。
★第一层意思，你的记忆是来自于真人，当安娜洞悉K的记忆时，发现他与自己小时候的记忆一样，索性在违法的前提下，将自己的真实记忆构架给了K。此时，K作为复制人拥有的，是安娜的记忆。
★第二层意思，当安娜洞悉了他的记忆之后，留下了眼泪，因为此时，真假已经不重要了。复制的记忆，让对方有了跟自己一模一样的经历和内心，怎么忍心去说破？


2、真真假假
1982年的《银翼杀手》就是这样，我们的记忆，是真实的吗？那些被植入记忆的复制人，他们也以为他们有着自己的人生，实际上，那些只是别人的记忆或者虚假的记忆，他们只是一张被填充了几笔记忆的白纸。
那么，《银翼杀手2049》更加深入地追问了这样一个问题，记忆即便不属于我，难道我就不是真实存在的吗？
联系到蜜蜂、虚拟女友、复制人，这些真真假假的产物，即便拥有记忆，无论是个体记忆，还是集体记忆，难道就能有比我更加真实的人生么？




《银翼杀手》中关于复制人身份认知的问题，在《银翼杀手2049》中，画上了句号。
★虚拟女友的记忆是真实的，但你是不存在的啊！
★蜜蜂是大自然真实存在的，但你们的记忆是集体记忆啊，没有个性！
★我是复制人，记忆也是假的，但老子是真实存在的！
★你们是人类，但你敢保证你的记忆是真的吗？
“哥这两天的复制人生丰富多彩，大起大落，跟虚拟女友搞对象，不断揍人又不断被人揍，差点认错了老爸，从救世主变成了路人甲，这样的经历，只有客观存在的我才能切身体会，这才是最重要的，其余的破事我哪里管的了那么多！”
结尾，K和狄卡两位复制人，坐在雨中面对波涛汹涌的浪潮一句话不说，估计心里面想的，就是这些内容。。。




“不知周之梦为蝴蝶与，蝴蝶之梦为周与？” 庄子在《齐物论》中这句庄周梦蝶的典故，其中蕴含了“作为认识主体的人究竟能不能确切地区分真实和虚幻”这样复杂的哲学道理。




其实这样命题无论在东西方哲学里都有出现，这样复杂的哲学命题，没有答案，却是电影讨论的方向，并且在《银翼杀手2049》，给出了一个很大众化却又让人琢磨不透的观点：
“我思故我在”呗！



▲笛卡尔得意的笑



增补一条问题：
九、复制人是否拥有情感

很多人再问，复制人到底是不是“活了过来”，其实这并不是《银翼杀手》系列的核心，正如前文“问题三”中的描述的，在《银翼杀手》系列的世界观中，最大的魅力就是人类与复制人界限模糊不清，复制人基于人类细胞制造，有着与真人无异的外形，体能高于人类，甚至可以繁殖，这些方面都是极大了拉近了复制人与造物主人类之间的关系。而不是真正确定下定论复制人人是否“活了”或者“有了灵魂”。

更何况，后者都是老梗，30年前在讨论的主题，如今再研究的话，真得没什么价值了。



所以本片的关键点，复制人本身就是“活的”。复制人跟机器人不一样的，根本没有什么三大定律的限制。区分人类与复制人，靠的是移情测试。也就是说，人类与复制人之间的区别，在于情感和人格，统称为“移情能力”。有移情的是人类，缺乏移情的是复制人。也恰恰基于这个设定，电影的故事发展，让复制人和人类之间变得更加模糊，在于两个细节：

1、Luv的眼泪
冷血杀手Luv，是华莱士的杀人工具，但片中这位哭了几次，这是一个很值得推敲的地方。其中华莱士在解决一个复制人实验品的时候，这位在旁边掉眼泪；另外她亲手杀死洛杉矶警察局局长的时候好像也很动情。这些细节无不说明，复制人是有感情的，但只不过是被抑制了。



华莱士一直生产完美可控的复制人，而且为了向当局证明，还在他们面前下令让一个复制人自残并自杀（前传短片《2036: 复制人时代》）。再联系起来本片Luv的行为，足以证明，人类赋予了复制人虚假的记忆，并让复制人充当银翼杀手去猎杀其他复制人，这是让他们具备人的社会属性，却抑制并扼杀了他们的自然属性，让他们缺失了人格。

从《银翼杀手》第一部中，我们就能看出，狄卡追捕的复制人的过程，是一个人性逐渐复苏的过程，也是越来越接近人类的过程。结尾复制人罗伊救了狄卡，自己消亡，原因是“我觉得你是个好人”。这是极具讽刺的设定，复制人不仅克服了人类七情六欲的本能，更超越了具有普世价值的生命本能，比人类更具有美德和人格。



而在《银翼杀手2049》中，我们完全可以看到，Luv在执行任务时，完全是执行命令的机械行为，但从她流泪的设定上来看，我们可以完全可以猜得到她心里想着什么。她有着饱满的情感和人格，也会感到悲伤，但不得不受制于华莱士，机械的执行命令与内心挣扎的相悖。因为她作为复制人，却拥有了移情能力。

2、K手上的蜜蜂
没错，还是蜜蜂。

电影中有个情节，K将手伸进了蜂箱，随后看了看手上爬满的蜜蜂。这段情节有些晦涩，所以需要联系原著《机器人梦到电动羊了吗》以及《银翼杀手》依靠来看。



在原著中，人类与复制人几乎毫无区别，鉴别他们就是移情测试。连锁6无论从智力还是体力上都超越人类，从残酷的实用主义的角度来看，他们比人类更先进。但是，一个复制人，无论多么优秀，却永远无法通过移情测试。移情现象只发生在人类身上，因为移情，所以能够互相理解，才能更好地生存。

同时，原著中的世界观中，因为世界大战，动物变得非常稀有，大部分动物，都是人造的假动物，比如原著中主角饲养的电子羊（主角的羊死于一年前，所以他定制了一个与自己宠物一模一样的电子羊，为了买一只真正的羊，他才当了银翼杀手，去追捕复制人赚取赏金），还有《银翼杀手》中的猫头鹰和蛇。
养真正的动物成了人们攀比的唯一标准，很多人随身都带小盒子，如果碰见一只真正的昆虫，就跟中了彩票一样撞大运。不照顾动物的人被认为道德沦丧，没有同情心。

所以，移情测试中，大多数问题是围绕着动物而来，比如狄卡问瑞秋的问题：
狄卡：“你有一个小男孩，他给你看他的蝴蝶标本收藏和杀昆虫的酒精瓶。”
瑞秋：“我会带他去看医生。”
狄卡：“你正在看电视，忽然发觉手臂上有一只蜜蜂。”
瑞秋：“我会杀了它。”
这是复制人的标准答案，因为他们没有移情能力，不会对其他事物产生感情，却绝不会因为生日礼物收到牛皮钱包而对那头牛感同身受，更不会因为打死一只蜜蜂心情低落，更不要说非常稀有的真实动物。片中瑞秋表现的非常复杂，狄卡用了100个问题才确认她是复制人。是因为在问题中，关于人类的问题却有着相对正常的读数，这是因为瑞秋被植入了假记忆。



但是在《银翼杀手2049》中，K手上的蜜蜂，他的举动完全表示了这位是有移情能力的。

这是本片设定上的亮点，因为在之前的情节中，观众甚至包括K自己，都认为K就是复制人生的孩子，他是个人类，蜜蜂的细节表明，作为“人类”的他，是拥有移情能力的。但随后的故事表面，完全是K一厢情愿，他仍然是复制人。

那么蜜蜂这个细节，就显得尤为重要了。既然是复制人，也有了移情能力，让全片人类与复制人之间的界限更加模糊。回想起K之前的种种举动，包括对虚拟女友的情感等等，都在侧面表示复制人也有情感，也具备人格。

再联系起来Luv的泪水，因为作为与K相同的连锁9，她也拥有移情能力，人类几乎对所有的生命都能产生移情，《银翼杀手2049》则更进一层，复制人也是一样的。




  首发于公众号：电影文酷（dreamcrowfilm）   


</影评>
<有用数>2029</有用数>
<没用数>258</没用数>
</review>
<review>
<作者>唐小万</作者>
<标题>《银翼杀手2049》与纳博科夫《微暗的火》</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-10-30 23:58:21</时间>
<影评>

 注意！！！严重剧透！！！！！！！！！！！！
        一年前，我去《银翼杀手2049》片场探班，在一架子的道具堆中发现了一本旧书——纳博科夫的《微暗的火》。当时我就非常好奇这本书和电影的关系，直到整整一年后，电影上映才揭开谜底。而且，这本书的意义似乎并不简单。
　　这本书出现在高司令扮演的K的家中，有一场戏是Joi想让K给她念这本书，但K拒绝了，理由是“你并不喜欢这本书”。

　　而这本书里的段落，则出现在K在警察局中经受的“基准线测试（Baseline Test） ”里，他两次提到了书中的诗句。
　　先来说一下这本书是怎么回事。俄裔美国作家弗拉基米尔·纳博科夫的《微暗的火（Pale Fire）》出版于1962年，那已经是他的《洛丽塔》在美国“爆红”之后的事了。《微暗的火》出版后收获了评论界的赞赏，被认为突破了小说的形式。
片中的道具是1980年的版本

纳博科夫与《微暗的火》
　　纳博科夫虚构了一名教授兼诗人谢德（Shade），以及他的同事兼邻居金波特（Kinbote），诗人死后留下了一首自传性质的九百九十九行诗，而邻居则为长诗写了前言和评注、索引。
　　它的结构确实十分奇特，长诗仅占全书十分之一，评注却非常冗长繁琐。主体长诗讲的是诗人的一生，他死去的女儿、他对人生、爱情、死亡、真实与虚幻的理解等等。而邻居通过长长的评注，强行把诗的意思扭转，变成一名来自赞巴拉（一个虚构国家）的末代国王的故事。这位邻居可能就是那个被废黜的国王，逃至美国、化名金波特在学校任教，想让诗人把自己的经历写进诗里。也有可能他在牵强附会、捕风捉影的过程中，把自己幻想成了那个虚构的国王。
　　“微暗的火”出自莎士比亚悲剧《雅典的泰门》，指月亮是小偷，靠吸收太阳的光源得到“微暗的火”。纳博科夫借此讽刺邻居，即他是月亮，从诗人身上窃取光芒。

　　说到这里，是不是觉得有一点点熟悉？K在执行任务的过程中，认为自己就是那个“奇迹”、“天选之子”，可最后才发现“天选之子”另有其人。当然，他跟《微暗的火》里的邻居不同，是被误导、被当成“疑兵之计”的人。但一个人的经历是真实的，而另一个的经历是虚幻的；一个人把自己当成另一个人……还是让我觉得非常相似。
　　而金波特对“诗”这种艺术形式进行“再创造”，也对应了K如今拥有和爱上另一种人类创作的产物——全息女友Joi。所以这可能可以擦边球式解释一下为什么Joi“不喜欢这本书”，这似乎是提醒着她：她完全是人造的，被创造者赋予内容，甚至还不如复制人。

　　还有一个巧合是，《微暗的火》的索引中，邻居金波特（Kinbote）用“K”来指代自己，用“S”来指代诗人谢德（Shade）。而《银翼杀手2049》中高斯林扮演的角色恰恰叫“K”，而德卡真正的女儿姓Stelline——K与S。
　　再来看看K警官的基准线测试（Baseline）。片中有注释提到，基准线测试是一种创伤后测试；高斯林在本片的艺术手册里解释道，“基准线是为了测试银翼杀手的工作对他的大脑和心理的影响，因为他们要去猎杀自己的同类，所以他们要不断地接受评估，看看工作有没有给他们造成精神冲击。”

　　而K的基准线测试内容的关键部分，就是节选自《微暗的火》中长诗的第三章：
　　“血黑色的虚无开始编织
　　一个网络，细胞之间相连
　　再相连，与那主干再相连。
　　于是在那黑暗衬托下，
　　显现一座喷泉向上高喷的白水柱。”
　　（此段和以下引用的本书译文均来自 译者：梅绍武，上海译文出版社）
　　原文：
　　And blood-black nothingness began to spin
　　A system of cells interlinked within
　　Cells interlinked within cells interlinked
　　Within one stem。 And dreadfully distinct
　　Against the dark， a tall white fountain played。
　　这一段单独抽出来看，很难理解它到底是什么意思。但联系上下文，它的意义就清晰了。
　　这是诗人在描述自己的一次濒死经历，他确信自己已“跨越了边界”，在鬼门关走过一遭。但他的医生却认为他只是产生了幻觉，并没有死过一次。而在诗人的这次经历中，“白喷泉”（a tall white fountain）是一个关键的意象。
　　后来，这位诗人又遇到一件怪事：“我发现一桩好似孪生表演的奇迹”（I came across what seemed a twin display）。他在杂志上看到一位女士的事迹，她心脏病发作后被救活，向记者描述自己见到的“死后境界”，其中她看到一座果园，果园里有“一座又高又白的喷泉（a tall white fountain）”。于是诗人震惊了，他赶紧联系写文章的记者，要到了这位女士的地址，驱车去拜访她。但他却没有跟她深入探讨那座“白喷泉”，原因是：
　　“我原本可以让她讲些更多有关我俩
　　在“死后的境界”见到的那白喷泉。
　　但（我觉得）我如果提出那一细节，
　　她就会猛扑过来，好似抓住一种可喜可贺的
　　亲密关系，一种神圣的结合，
　　把她和我神秘地连接在一起，
　　我俩的灵魂顿时就会像
　　兄妹在那敏感的乱伦边缘
　　瑟瑟发抖。”
　　后来诗人去找采访这位女士的记者，他却告诉诗人，这篇文章有一处并不关键的误印——是山峦（Mountain）而不是喷泉（Fountain）。也就是说，诗人在濒死的状态中看到的是“白喷泉”，而那位女士看到的则是“白山峦”，并不一样。于是诗人又一次受到心灵的冲击，本以为两人存在一种神圣的的联系，到头来才发现只是一个无关紧要的误会。
　　这难道不就是《银翼杀手2049》里K的遭遇吗？一度以为自己是“天选之子”，最后才发现只是个误会。而《微暗的火》这段关于“白喷泉”的误会，其中“孪生”、“兄妹”的描述，又让人联想到电影里同一天出生的男孩女孩、同样的基因，K与Stelline博士像双胞胎兄妹一样的关系。

　　目前还没有找到电影主创对《微暗的火》的解释，但不管符不符合我上述的过度解读（划掉），《微暗的火》是一本编得像迷宫一样，有着丰富内涵、可供不同角度解读的书，同样的，不同的观众也能从《银翼杀手2049》中咀嚼出不同的味道。这大概也是两者的相似之处吧。


</影评>
<有用数>946</有用数>
<没用数>44</没用数>
</review>
<review>
<作者>大聪</作者>
<标题>爱了《银翼杀手》20年，才有资格和你们谈《2049》：2万字论文解锁复制人灵魂深处</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-10-27 09:20:35</时间>
<影评>

今天要聊的是斯科特监制的：《银翼杀手2049》。如果还没看电影，请先选择科普电影解析：生命的解放，带来人性的脆弱--《2049》观影感想及最强指北。
接下来的篇幅字数是论文级别，会全方位解析《银翼杀手2049》，一定会让你有所收获。喜欢的朋友欢迎关注《大聪看电影》公众号。




导读：
第一章：导演的致敬
第二章：来龙去脉
第三章：人物
第四章：宗教与文学
第五章：问答






核心致敬
丹尼斯导演的《2049》，让德克，瑞秋等前作的人物，再次回归荧幕，为的是更好衔接《银翼杀手》。
但《2049》真正和前作灵魂对接的，是核心复制人的思想问题，也就是自我怀疑。



在《银翼杀手》中，瑞秋有怀疑自己是否是复制人，德克更是在结尾最后，拿着独角兽的折纸，若有所思的点点头。
德克这个意味深长的点头，到底是怀疑自己是人类，还是怀疑自己是复制人？这个问题也纠结了观众十几年。



“自我怀疑”的内核，深深植入在这部《2049》中。
在影片里，高司令主演的K，从一开始就告诉观众他是复制人，而且K也清楚自己是复制人。
而在影片发展过程中，K从自己是复制人，到认为自己不是复制人，又回到自己是复制人，这样一波三折的自我怀疑，和前作有了异曲同工的内核。



“自我怀疑”的内核，应该是《2049》这部续集，对前作最好的致敬和衔接。
另外，不光是内核上，在影片的光影声色，台词对白，或者场景设定，都对前作给予了满满的致敬。




眼睛
《2049》一开始，一只眼睛的特写，完全对应了前作一开始眼睛的特写。
如果观众熟悉斯科特导演，应该对眼睛的特写不陌生，在《异形前传：契约》的开头，也是一只眼睛的特写。
斯科特为什么这么爱眼睛？
人们常说，眼睛是心灵的窗户。而复制人与人类最大的区别在哪，区别就在于人类有灵魂，而复制人没有。



最能体现灵魂的器官，那就是眼睛。
在《异形契约》中，电影开头是生化人大卫的眼睛特写，暗示着生化人对灵魂的探索。



在《银翼杀手》中，那个眼睛的特写，是属于复制人罗伊的。



而在《2049》中，并没有说明这个眼睛属于谁，但从灵魂探索角度来说，这个眼睛属于复制人是没有错的。
所以，在《2049》影片一开始，再次拿复制人的眼镜做特写，不仅致敬了前作，也会开启了整部《2049》的故事。




放大
《银翼杀手》中，德克从其中一名逃犯复制人家中，拿到一张看似不起眼的照片。经过德克利用机器不断放大调整后，这张不起眼的照片深处，隐藏着一名神秘女子。



在《2049》中，K在追捕复制人时，发现一个箱子里面的遗骸，通过实验室机器对遗骸的不断放大调整，发现了一组复制人的序列号。
而这组序列号被证实这名死者是复制人。
*&lt;2049&gt;骨骼分子刻的序列码


这一段戏同时也致敬了前作德克拿着案发现场的鳞片，去查出鳞片序列号的桥段。
因此《2049》查遗骸的一个戏份，致敬了前作两处地方，确实高明。
*&lt;银翼杀手&gt;鳞片序列码



天使
整个《银翼杀手》系列，故事背景都发生在洛杉矶，而洛杉矶的英文名是Los Angeles，是西班牙语天使的意思。
在《银翼杀手》中，罗伊在找周的时候，对话也提及了“天使”。



“天使如同火焰般坠落，海岸咆哮着雷声，燃烧着海兽的火焰”
这句话出自英国诗人威廉.布莱克的《美国，预言》。



所以在《2049》中，华莱士称呼他制造的复制人，也叫天使。



沙漠
K在去找寻德克的过程中，来到橙色般的拉斯维加斯，虽然看上去很美，但估计空气质量比PM2.5还要糟糕。




这一视觉灵感，应该来源于悉尼的橙色沙尘事件。
在2009年，一场沙尘暴袭击澳大利亚的悉尼，造成整个悉尼变成了橙红色的世界。



而影片里K走在这篇橙色的沙漠地带之时，致敬的是《银翼杀手》一开始检测一位复制人的对白：
“你在一出沙漠，在沙上独自行走，突然间...”




蜜蜂
关于台词的致敬，还有“蜜蜂”。在《银翼杀手》中，德克来到泰瑞总部，“检测”瑞秋，其中一个问题就是“一只蜜蜂如果飞到你手上怎么办”。
瑞秋说我会杀了它。



在《2049》里，K进入到拉斯维加斯，经过了一个人工蜂巢，有一个画面是一只蜜蜂落到了K的手上，印证了《银翼杀手》的那句话。



但是K并没有打死这只落在手上的蜜蜂，反而把手伸进蜂巢，让蜜蜂爬满自己的双手。
因为在K出生的时代，对于真实动物已经快灭绝了，所以当K看到如此多的真实蜜蜂时，内心是兴奋的，他把手放进蜂巢来感受真实动物带来的触感。



另外蜜蜂其实和气候有着紧密的关系，科学报道，蜜蜂对地球健康至关重要，它们通过植物花卉的传播，从而影响着全球气候，间接影响人类生存环境。
这里出现的蜜蜂，属于人造蜂巢，因为周围没有植物和花卉。
这暗示着在影片中许多人造的设备，蝴蝶效应的间接改变了气候，《2049》中气候如此糟糕，似乎是人类一手造成的。




钢琴
在《银翼杀手》里，德克家里摆着一台钢琴，正是这台钢琴让瑞秋和德克真正相爱了。



在《2049》里，钢琴出现了2个地方，一个是在萨柏家里，一个是在德克的藏身之处。
在影片中，K就是因为德克弹钢琴的声音，被吸引到德克的藏身处，德克孤身一人，不知道多少次弹起钢琴，以想起当初瑞秋弹钢琴的画面。
因此，《2049》的钢琴画面，很好致敬了前作瑞秋和德克的爱情。




折纸，羊，宠物
在《2049》影片中，盖夫在一个疗养院，时光流逝让他变成了肯德基爷爷。



但是他依然爱好折纸，最后他折了一只羊。这只羊就是致敬作者菲利普.K.狄克的《仿生人能梦见电子羊吗》一书（银翼杀手原著小说）。



在小说里，德克养了一只电子羊，他为了不让邻居怀疑他的真实性，还得每天喂这只电子羊，以保障他的真实性。



小说里德克养羊的桥段，在《2049》中，德克养了一条狗，还倒了酒给狗喝。
结合小说，以及狗淡定的举动，极有可能这只狗是电子狗，而不是真实的狗。当然，这只狗是否真实，对剧情发展也不影响。




猫头鹰
猫头鹰出现在前作《银翼杀手》好几处地方，因为它是泰瑞公司的的LOGO，而猫头鹰的眼睛，和复制人的眼睛在黑暗时呈现的状态一样，能显示红眼。



有人把猫头鹰的眼睛形容成一架微形的望远镜，在猫头鹰眼睛的视网膜上有极其丰富的柱状细胞。柱状细胞能感受外界的光信号，因此猫头鹰的眼睛应该能够察觉极微弱的光亮。
在《2049》中，观众没有发现猫头鹰，并不代表没有致敬，猫头鹰的眼睛，正如一直躲在黑暗中华莱士的眼睛。



我们并不了解华莱士眼睛为何会失明，又或许他根本没有失明，而是利用黑科技，把自己的眼睛变得了比人类眼睛更厉害，人类眼睛眼见为实，说不定华莱士的眼睛，看到的不只是表面的东西。





整个银翼杀手系列的背景，经过《2049》这么一铺开，一个宏大的世界观就像蜘蛛网一样编织起来，越做越大。
因此大聪结合《银翼杀手》，三支番外短片，以及现在的《2049》，为大家梳理了一些隐藏的故事线。


德克和瑞秋
《2049》中，德克和华莱士有过一次长谈。这次长谈中，我们得到一个信息，华莱士从瑞秋的遗骸研究分析得出，瑞秋制作出来的目的，其实就是为了吸引德克的。
从这句话推理出来，当初泰瑞制造出来的瑞秋，是一个全新的实验品，但是这个实验品一定要有实验对象，而这个实验对象，自然落到了德克身上。



我们从影片中看到，瑞秋当时遗骸骨骼上印制的序列号，为N7 FAA XXXX。
很明显开头N代表NEXUS，7代表着第七代。



N8型号，右眼眼白可以扫描出序列号，为：NX-8 XXX，第八代把N改写成NX。



《银翼杀手》里只有四年寿命的复制人，是NEXUS 6，而在短片《2022》里我们了解到，N6型号已被淘汰，直接开发有很长寿命的N8型号，跳过了N7型号。
原因就在这里，N7型号其实就是瑞秋。她是少有或者是唯一的N7型号复制人，具有自主生育功能。这也是泰瑞公司留在世上最有价值的密匙，引出了《2049》的故事。



分析完瑞秋型号，大家一定会问德克是否是N7型号？分析这个问题之前，我们首先要确定一个观点，德克是否是复制人。
这个问题在当初《银翼杀手》上映时，曾引起疯狂讨论，一直到导演最终剪辑版。我们才渐渐得到一个大家比较认可的答案：德克是复制人。
当然，一直到现在，哪怕《2049》上映，官方也没给出最终确认，德克到底是不是复制人。我只能说官方是故意的，就是想引起讨论。但是在大聪的解析里，还是偏向于德克是复制人的说法。



证据何在，我们拿《银翼杀手》导演最终剪辑版本做说明。
首先是德克在弹钢琴的时候，做了一个白日梦，是一头奔跑的独角兽。
而在电影中，这个梦境他没有告诉任何人，但是却被他的折纸同事盖夫知道了。



盖夫有一个兴趣爱好，就是喜欢在复制人家门口留下折纸，来暗示观众这就是复制人。

因此他在《银翼杀手》的结尾，在德克的家门口放了一只独角兽的折纸，借此来暗示，德克也是复制人。而德克拿到独角兽之后，意味深长的点点头，似乎在那一刻也了解自己是复制人的身份。



此外，在《银翼杀手》里，每个复制人的眼睛，在暗处的环境里，都会发出橙红色的光。这些红眼特点包括瑞秋，罗伊，以及其他的复制人都有。



而影片有一幕，德克正好就在暗处，他那双眼睛，闪着和复制人同样的橙红色的光，这个信息十分明显，就是在暗示德克也是复制人。



因此，从影片的“证据”中，我们以德克是复制人这个设定，以推动接下来要分析的剧情。
在导演斯科特的一段访谈中，斯科特这么回答：“首先我们真的不知道，如果你一定要有一个理所当然的解释，那么德克就是N7型号，他可能有一个未知的生命周期，因此变得非常人性化。”
因此，我们应该可以认定，德克和瑞秋，是新型的N7型号，拥有比N6型号还要更长的寿命，并且瑞秋还拥有生育能力。




逃亡
在《银翼杀手》结尾，德克和瑞秋逃亡，以躲避被银翼杀手追杀。
在《2049》影片中，我们得知他们逃亡到了洛杉矶的郊外，并且瑞秋怀上了孩子。
就在瑞秋怀孕的时候，他们遇上了复制人反叛组织，其中首领就是费丽莎（Freysa），另外还包括反叛组织成员萨柏。



为什么会遇上他们？
因为当时瑞秋怀孕以后，德克一人是不可能给瑞秋接生的，但也没办法去医院，不然人类就会发现他们是复制人。
那他们只好找从外殖民星叛逃回来的复制人萨柏，根据影片得知，萨柏之前是外殖民星的医疗军，因此对于瑞秋的接生，他肯定会比德克有经验。



当萨柏发现瑞秋能生育时，仿佛看到了奇迹，正如《2049》萨柏最后说的话“因为你还没看过奇迹”。
根据影片中萨柏回答K的问题，我们得知萨柏是2020开始就居住在那个地方，以隐藏自己的身份。而萨柏门外的死树上刻的“06，10，21”，正是瑞秋小孩出生的日期。



很多人会质疑，会不会是小孩和德克分开的日期？或是小孩被送去孤儿院的日期？
其实《2049》有给到很足够的证据说明是生日，在K得到“06，10，21”之后，他有去到DNA查验中心，调查2021年10月6日出生的婴儿。结果发现了一男一女，DNA完全一致，也就是说其中一人克隆了另一人。
如果这串数字不是出生日期，K是不会查出任何结果的。因此我们能确定，06，10，21，是瑞秋小孩出生的日子。



接下来大聪开始脑洞推理瑞秋怀孕时期发生的事情。
拿怀胎十月来推算，等于是2021年初，瑞秋怀上小孩，之后他们发现自己没办法接生，也不能去医院，于是找到了萨柏，并住在萨柏家，等待孩子出生。
这就能解释萨柏家里为什么会有一台钢琴，萨柏作为医疗军，应该是不会弹钢琴的（起码影片没有提到萨柏会弹钢琴）。



而在《银翼杀手》我们了解到，瑞秋的记忆是植入泰瑞侄女的，泰瑞的侄女学过钢琴，在《银翼杀手》中瑞秋也有弹钢琴片段。
所以瑞秋在怀孕期间，一直和德克住在萨柏家，瑞秋在闲情雅致之时，会弹钢琴以消磨时光。



在这期间，费丽莎发现德克和瑞秋仍被追捕，因此商讨决定，让德克和瑞秋分开住，这样更能保障瑞秋和肚子里孩子的安全。
德克接受了这个建议，告别瑞秋。住在充满辐射废弃的拉斯维加斯，孤身一人的生活着，当然，此时德克和瑞秋，以及费丽莎，还保持着联系。



终于，2021年10月6日，瑞秋临盆，但却中途难产，萨博转而使用破腹手术。
但毕竟萨柏家不是妇产科医院，萨柏也不是妇产科主任，因此手术并不是很成功，间接导致了瑞秋的死亡，但婴儿活了下来。
根据《2049》费丽莎自我陈述，当时她也在场，看着这个奇迹的降临。



婴儿出生后，费丽莎他们来到德克的隐藏地点，告诉德克他的女儿出生，但瑞秋难产而死，并当下建议，为了婴儿的安全，德克和他女儿成为陌生人，可以更安全。
德克难过伤心，拿起一只小木马，在小木马的底座刻上了：“06，10，21”。并让费丽莎转交给他女儿作为出生礼物，还能作为以后相认的证据。



这些所有的假设，都不是大聪胡思乱想，是都能在《2049》找到证据的。
钢琴前面解释过了，这是瑞秋住在萨柏家的证据。
关于小木马，K通过木马带着的辐射“氚”物质，才找到了拉斯维加斯，这证明该木马在拉斯维加斯放置了一段时间，才得以带着辐射物质。
所以这也证明，这小木马并不是等到他女儿出生那天才雕刻的，出产地也不是萨柏家里，而是很早之前在拉斯维加斯就雕刻好，并放置在拉斯维加斯一段时间。



另外木马检测发现是真木这个很关键，因为气候变化，真木在当时已经很少见。而在德克家里，除了小木马，德克还雕刻了其他的动物，比如大象，狮子，犀牛等，这些都在影片中可以看到。



德克真木原材料从哪里来？
大家知道，整个拉斯维加斯，只有他一个人，所有的酒和奢华的物品，都归德克所有，其中赌场这么奢华的地方就有很多实木家具。
因此他估计是砍下了酒店内的纯木家具，雕刻这些小动物来消磨时光。
所以，从小木马就能推理出来时间差，德克确实在瑞秋怀孕的时候，就已经离开，而且他在影片中也默认了，他甚至都没见过自己的小孩。



因此能推断出德克知道自己女儿出生，是别人到拉斯维加斯转告他的，然后他在小木马底座刻下出生日期，让他转交给自己女儿。
而瑞秋因难产而死之后，复制人反抗组织把瑞秋的尸体放进了军用医疗箱，埋在萨柏门前的树下，并刻下瑞秋死的那天：“06，10，21”。
因此这棵树，也等于是瑞秋的墓碑之树。



复制人组织为了小孩的安全，决定把小孩藏起来，以躲避更凶残的追捕。在出走那天，费丽莎抱着婴儿，站在瑞秋的墓碑之树前，拍了一张照片。
照片中的人是否是费丽莎，影片并没有具体说明（看不清楚呀...），但可以肯定的是，不是瑞秋，因为瑞秋已经难产而死。从发色上看，应该就是反抗组织首领费丽莎。



照片应该会一式多份，因为这是革命火种的证据，因此萨柏家里藏有一张，费丽莎身上有一张。
当然也可以理解为，费丽莎抓到K之后，从他身上搜出这张照片。但大聪更愿意相信照片已经一式多份，在内部组织间流传这个奇迹。


至此，德克和瑞秋之间的逃亡，就告一段


大停电
在《2049》上映之前，其实官方放出了三部短片，分别是《2022黑暗浩劫》，《2036复制人黎明》，《2048无处可逃》。
这三部短片分别展示了2022年，2036年和2048年银翼杀手世界的大事件。



不仅有这三部短片，官方“Road to 2049”的网站，综合整理了2018年到2049年的历史事件，让观众更好的理解整个银翼杀手的编年史。
在2020年，N8型复制人被大量产出，并大量投到外星殖民的卡兰沙战场进行战斗。



这些N8复制人在地球外名为卡兰沙的战役中，复制人伊基发现了人类的阴暗面，他发现敌军是和他们一样的第八代复制人。
这种被人类当游戏角色玩弄的人生，让伊基和发现真相的复制人有了反抗人类的想法。



与此同时，在2022年期间，人类则开始兴起至上主义运动，利用档案库数据轻易辨别复制人，并开始残杀他们。
这样双重压迫下，复制人策划了大停电事件，从而导致N8型复制人的档案全部消失，这样他们就可以不被大数据追踪而遭到捕杀。



看完《2049》后，大聪发现前面说的都是诱因，复制人要制造2022大停电的真实动机，应该源于瑞秋诞下的女婴。
根据时间的推算，瑞秋生下小孩，是2021年10月6日，然后在同一天，复制人反抗组织把这女婴的DNA取下来，克隆了一个相同DNA的复制人男婴。这一男一女，一起被送去了孤儿院。
正因为复制人瑞秋诞生的奇迹，让复制人相信他们自己也能拥有自己的未来，从而激起了他们要为自己而战，为他们的未来而战，这才是复制人革命的最终目的！



《2022》影片中，当时就出现了萨柏的档案，虽然短片没直接说明他参与了大停电事件，但根据《2049》剧情来看，他一定多少涉及了大停电事件。



此外，《2022》中帮助复制人的人类仁，有提到复制人的优点，有着纯粹的心，并说出：“你们比人类更像人类”。（more human than human)



这句话，其实是《银翼杀手》里，是泰瑞公司的座右铭（公司宣传口号）。



在《2049》里，那位窃取K情报的女复制人，也说了这句台词。这句曾经泰瑞公司对复制人的宣传口号，一直延伸到了《2049》，成为了复制人反叛组织的口号，也是一种讽刺。




2036和2048
“Road to 2049”中显示，在大停电事件后，2025年前后人类多个全球危机爆发，其中最严重的就是食物短缺问题。
有着理想主义的尼亚德.华莱士科学家，也就是华莱士公司的创始人，虽然他眼睛失明，但凭着他的智慧，公司在他的领导下，通过对转基因食物的革命性研发，成功解决了食物短缺危机。
这使得华莱士个人的影响力迅速提升，公司的业务也开始向外殖民星扩张。



在2028年，泰瑞公司正式宣告破产，华莱士公司收购了泰瑞公司，虽然法律禁止生产复制人，但华莱士公司并没有停下研究新型复制人的脚步。



在2030年，华莱士通过基因技术和新记忆植入技术，初步得到一个更顺从于人类的新型复制人模型。



终于在2036年，华莱士公司成功研制出第九代复制人，华莱士决心说服司法部门废除生产复制人禁令，让新型复制人得到重新量产。 
《2036》短片一开始，华莱士姗姗来迟，反而让司法部门的人等他，足以可见他当时的地位和影响力。



之后华莱士让跟随他的复制人在大家面前自杀，以展示他“新产品”如何顺从，短片最后可以看到司法部门的表情，从开始的质疑到惊恐，再到面由心生的喜悦。
说明他们认可了这代新型复制人模型。也讽刺了人类贪婪的欲望死心不改，只要尝到一点甜头，就会开启新的一轮科技扩张。



另外发生在2048年的《2048无处可逃》，是专门为《2022》里的通缉犯萨柏制作的一部短片。
值得一提的是，萨柏介绍的这本《权力与荣耀》，是英国大师级作家格雷厄姆.格林的作品。
书中说到的“恶”无处不在，但最重要的却是个人内心道德和精神的斗争，在污泥中绽放出人性光彩的部分。
这也借此说明，这本书是萨柏的精神支柱，书中说到关注灵魂的挣扎和救赎，都和他现在生活的环境和处境息息相关。



或许正是因为这本书让他找到人生价值，当他看到一群流氓欺负他的朋友时，他选择不再躲躲藏藏，而是以牙还牙打退了那群流氓。
至此，从《银翼杀手》到三部短片再到《2049》，从2018年到2049年的银翼杀手编年史大事件，我们就有了清晰的蓝图。



安娜.斯德琳的身世
影片在最后，父女相认，K在门外奄奄一息。安娜造梦师已经确定是德克的女儿了。
那她这几十年的生活，经历了什么？



在影片现有的描述下，安娜刚出生不久，一个以安娜DNA为样本的克隆男婴，陪着安娜一起送到了孤儿院。之后，八岁那年女孩因加拉太综合症死去，只剩下男孩存活下来。
根据影片的后半段揭晓，这是复制人组织编造的一个谎言，8岁那年安娜并没有因加拉太综合症死去，而是被转移到其他地点隐藏起来，而男孩踪迹影片没有提及。
很多人认为那个男孩就是K，这显然是不对的。因为男孩和安娜同一天出生（克隆），所以两人从那一刻开始，就已经拥有各自不同的记忆。
而藏木马这段回忆，显然是安娜自己拥有的记忆而不是K的，K的这段记忆是植入的。


那么推理出来剧情之一可能是：
安娜8岁那年，男孩得了加拉太综合症死去，复制人转移根本没有生病的安娜，安娜现在所在的密封实验室，只是障眼法，安娜其实非常健康。
之后复制人组织让安娜把自己的一部分童年记忆制造出来，植入到之后别的复制人脑子里。
影片中K去找安娜的时候，安娜说植入真实记忆是犯法的，她这么说只是欺骗K，毕竟一开始见面总不能把自己的经历一五一十告诉K对吧。



之后安娜看到K藏木马的记忆哭泣，也论证了她应该知道自己的身世，并且清楚要隐藏好不能被别人发现，因此她没有告诉K这是自己的记忆，只是说这记忆是真实的。
因为安娜心里清楚，能植入这段记忆的K，日后应该是组织的一份子，透露一些信息，并无过错。



另一种推理安娜的身世：
她本身自己也是蒙圈的，她八岁的时候确实得了加拉太综合症，而拥有和安娜相同DNA的男孩，一样患上了加拉太综合症，之后男孩死掉，安娜被转移。
在隐藏的日子里，复制人组织发现安娜在想象力方面很有天赋，因此培养她的兴趣，最开始训练当然是从自己的真实记忆开始，此时复制人首领菲丽莎拿到了这段真实记忆的样本，然后植入到各个复制人脑子里。



而安娜并不知情，等到她真正为华莱士工作之后，才构建一些不真实的记忆。
等到安娜看到K的记忆时，才发现自己曾经的儿时记忆被泄露，但出于保护自己也保护组织，她当然不能告诉K这是她的记忆。



这两种推理其实都说得通，因为影片并没有给出太多的线索，但可以肯定的是，K一定不是那个小男孩，因为木马只有一个，藏木马的记忆也只有一个。

但大聪还有一个更脑洞的推论，是从安娜脖子下的痣得到的启发。
如果大家仔细看电影的话，可以看到安娜的脖子下面有一颗痣，而回忆片段的时候电影故意找了一个性别模糊的孩子扮演，从而混淆观众，但回忆片段的孩子，脖子下面并没有那颗痣。



如果电影很严谨的话，那这是一个很重要的线索，也就是说，那个回忆中的孩子并不是安娜，而是安娜的弟弟。
弟弟帮着自己的姐姐安娜藏起这支木马，但因为小男孩是复制人（克隆人），所以复制人组织很轻易拿到这段回忆，然后大量植入到其他人脑子里。
而安娜也知道自己弟弟帮着她藏木马，因为这是他们的木马，所以在看到K有这段回忆的时候哭泣，但并没有说这是她的记忆，因为那确实不是安娜的，而是她弟弟的。



当然了，这仅仅是从一颗痣引发的脑洞，或许这只是电影中的一个“穿帮”镜头而已，要么就是安娜长大以后才有的痣，因为很多痣是跟着身体的成长日后才长出来的。
另外值得注意的是，安娜在和K刚开始交流时，做了一个生日蛋糕。这个桥段除了炫耀未来世界厉害的AR技术外，大聪认为还有一个重要信息。
安娜制作的蛋糕写着中文：生日快乐，而旁边的孩子虽然有一个华人女孩脸孔，但明显不是小寿星，小寿星是带头吹蜡烛站在中间的人。
而影片中首先吹蜡烛的小女孩，是一个白人小孩，请问一个白人小姑娘过生日，为何要买一个写着“生日快乐”中文字的蛋糕？大聪在国外居住多年几乎没遇到这种情况。



很多人会给出很多合适理由，但大聪认为这是电影故意这么做，以此来暗示安娜造的场景和人物虽然细腻，但一定会和真实现状有细节上的出入。
所以造假记忆的安娜，他制造的人造记忆不管如何细腻，如果仔细观察还是能发现不合理的地方。
这也说明安娜确实从很小的时候就在“关”在这STELLINE玻璃房里，和世界缺少接触，没办法 感受来自真实的接触。







K
K这个角色很亲民，全程《2049》我们是随着K的视角，让观众可以看到K的工作和生活。
不管是他在执行任务，还是他在家里的日常，甚至如何洗澡，如何吃一顿饭，都“面面俱到”。
K的身份也不像《银翼杀手》里，把德克的身份一直隐藏着，观众一开始就知道K是复制人，K也知道自己是复制人，甚至不管是警局还是住房楼道大妈，都知道K是复制人。



从K的这些细节可以看出，这是2049年新型复制人生存状态的一个缩影，也让观众能感受到这个依旧人情冷漠，脏乱差的未来世界。
很多人会觉得K的饰演者高司令，从头到尾冷着一张脸，有点面瘫，从演技方面确实可以这么理解。
但从另一个角度来看，也或许是因为高司令饰演的是复制人，在心智没有彻底觉醒之前，冷脸还算说得过去，不过最后K心智开了之后，还是一副冷脸就有些说不过去了。



K在整部电影中，其实也是在寻找自我的一个过程。
在K的平时生活里，家里有一个虚拟AI，名字叫乔伊，这是K唯一能倾诉心事的对象，但可惜的是，K和乔伊之间的关系，是如此亲密但又如此遥远。



这就如同当下复制人的处境，看似他们已经成为人类其中一份子，能吃人类同样的食物，能做人类一样的工作，住人类一样的房子，但复制人始终在人类眼里是湖中之影，根本不是真实的，换句话说，人类觉得复制人没有灵魂。
而在人类眼里没有灵魂的K，却爱着更虚幻的AI乔伊，对于K来说，乔伊也如同复制人眼里的湖中之影，甚至都没办法触摸，但K却丝毫不会在意这些隔阂。



影片用这些剧情间接讽刺了部分人类在感情方面，有时候甚至都比不上复制人，那么所谓的灵魂，真的只有人类才拥有吗。
到了影片后阶段，当K以为自己是“自然出生”的人后，努力寻找着自己的身世，这更说明复制人内心其实是燃烧着灵魂，K在前半段追求着自己的爱情，后半段努力追寻自己的亲情，这些都能看出K有血有肉，他比某些人类，更配得上谈灵魂。
在影片结尾，仿佛上帝在给K开了一个很大的玩笑，兜兜转转了一大圈，K本以为自己是命里注定的白马王子，但其实到头来，K依然还是K。



甚至当K站在一个乔伊大广告屏幕面前，发现原来之前的乔伊，只是人类欢愉片刻的工具，或许一开始乔伊所有的设定，都是按部就班，这时候K才发现，原来不光自己回到了最初，甚至还不如最初，他的生活他的一切，都是一个大骗局。



这时候的K是那么让人心碎，又如此悲壮。也就在这一刻，K终于明白，自己就是自己，不管自己之前爱上的是某段回忆，还是爱上某瓶酒某种食物，或是爱上某个虚拟的人，这一切都是属于K自己的，或许灵魂真正存在的意义就在于，每个人存在就不该被别人定义。



K终于想明白了，他做出了自己的决定，去解救德克，让他和自己女儿相见，而不是杀了德克，什么所谓的革命，算计，未来，都是别人的算盘，K要做的，是他认为正义的事。



K在影片的心路历程，从开始的自我怀疑，到自我肯定，之后发现自己不是真命天子，又回到自我怀疑，渐渐顿悟后，又再重新自我认可，最后自我救赎。
这一切的心里转变，从某些角度很像前作《银翼杀手》的罗伊。罗伊从外星殖民地叛逃回地球，目的只是想寻找延长自己的寿命，但当他在地球经历的一切，让他渐渐理解了生命的含义，其实不在于时间的长度，而在于理解生命的厚度，以及享受生命的深度。
正如K的司令官乔什对他说的“你即使没有灵魂，一样过得很好。”



JOI乔伊
乔伊是K的全息女友，影片中表现的这种全息呈现高科技，让人看到了未来世界实现的可能性，要是以后大聪也有一个....嗯不跑题了。
很多人会有相同的问题，乔伊是真的爱K吗？还是程序设置好的流程？亦或是，乔伊其实是华莱士安插在K身边的一个卧底？
在此大聪觉得从乔伊的两个片段去做分析。
在影片里，K要去DNA检验中心查出生的复制人资料，乔伊此时和K对话，她说道：你们是A和C，T和G组成，我是0和1组成。



在这里解释一下，A和C，T和G是 DNA的重要组成的两对碱基对，因此每一个人的DNA，都由这四个字母组成，但因为排列不一样，每个人的DNA的四个字母排列顺序也是不一样的。



而0和1属于二进制，是当今计算技术的一种数制，现代的计算机和依赖计算机的设备里都用到二进制。



在影片里乔伊自言自语的说着这句话，其意思是暗示在银翼杀手的世界里，人类的科技在影片中表现其实只是冰山一角，虚拟的人工智能，已经对人类造不成威胁了。
换句话说，就算乔伊拥有自我意识，能自主思考，意义也不太，因为她是虚拟的，比乔伊维度更高的，是A和C，T和G组成的实体人工智能，也就是复制人，这些才是人类正在研究和对抗的群体。



另外K去孤儿院路途中飞行车被打下，乔伊也被断电。这就能看出乔伊的无奈，虽然她拥有意识想去解救K，但她毕竟是虚拟的，一个很简单的雷电脉冲，就能把她停电。



综上所述，大聪认为乔伊是拥有自我意识的，但是这个自我意识，是有天花板的。
什么意思？
我们可以从影片乔伊身份的揭晓往前推，在影片快结束时，我们知道了乔伊其实是一款以满足人们欢愉为目标的产品，当然你可以升级成为你的伴侣，但这款产品的终极目的，就是让你成为像样的男人（BE A MAN）。



了解完乔伊这款产品的“终极程序”后，我们再回过头看了乔伊所有的举动，其实都遵循着这个原则。
比如K回家后伺候他，K让她拥有扩展全息功能后，上天台或许都是编程好的套路，这样更好的能和K在天台浪漫的接吻。



而且，乔伊还在K困惑时候安慰他，并在合适的时间，给K取名字叫乔（Joe），大家可以体验下这两个名字，乔伊和乔，是否太巧合，说不定在别的用户手中的乔伊，也在适当的时候给客户取名为乔。
或许这些还不足以说明冥冥之中是程序设定好，但是乔伊某一晚找一个真实的人和K欢愉，这就是最大的“程序任务”。



种种的迹象表明，都让大聪不觉得乔伊是拥有完全自我意识的，她只是人工智能的初代产品，说不定哪天，Siri就能做乔伊所做的事（羞...）。
但无论如何，K的爱情是真实的，大聪相信他到最后站在广告屏前，认识到乔伊的不真实，但那种真切爱过的感受，会让K铭记于心。
这就好像我们常说的暗恋，虽然对方不知道，但我却真实爱过他（她）。



爱哭鬼Luv
Luv是华莱士的二把手，掌控着公司绝大部分的资源，一手帮着华莱士协助公司的壮大。
很多小伙伴会疑问Luv为什么总是那么爱哭，在影片中，她一共流泪了好几次。因此我们可以从她为何流泪去了解Luv这个角色。
Luv的谐音其实是和LOVE（爱）相同，这个角色取这个名字，就已经代表着她是多愁善感的复制人。



从华莱士口中评价Luv，她是最好的天使，所以大聪想从情感和自我证明两个角度研究她。
Luv受控于华莱士，所以她最深层的自我控制，是绝对服从华莱士，这就像《2036》里的那个复制人，让他自杀，会毫不犹豫。我相信华莱士让Luv自杀，她也会这么做。
但是Luv在自我认知的感情上，她其实比K还要更早认识这个世界，认识生命，认识所谓的意义等等。
所以当她看着华莱士对着新生的女复制人捅刀子时，她因为自己拥有清晰的意识而激动，从而留下眼泪，她自己内心也清楚自己被奴役，但她自己却无能为力。



在那幕的最后，华莱士摸了一下Luv的肩膀说，你是最棒的天使。其实这是一句很奴役的话，深层的意思是华莱士其实知道Luv哭泣的原因，但就算你不愿意看到人死，我还是杀了，你还得看着。



另一幕，Luv去LAPD总部找K的上司，并把上司杀了的时候也哭泣了，这也说明她内心的挣扎，她没办法说服自己现在做的是一件对或错的事，但是另一方面她也要证明自己，做华莱士最棒的天使。



在最后Luv和K决斗的时候，Luv亲了一下K之后，说：我是最棒的。在那时候她觉得自己实现了自我价值。
Luv之所以亲K，其实就是模仿当初华莱士杀了刚出生的女复制人之前，也亲吻了那女复制人一下，这个吻意味着死亡之吻。
看来，可恨之人必有可怜之处，其实Luv并没有我们想象中的那么坚韧。



华莱士
影片里华莱士的对白，哲学意味很重，有文绉绉的味道，但是绕来绕去，他和复制人反叛组织费丽莎的目的是一样的，都需要复制人能自我繁殖能力，只是他们的利用方向不一样而已。
华莱士从影片一开始就在自行研究着能自我繁殖的女复制人，但始终有锁无匙，而这把钥匙，正是德克和瑞秋的孩子。
拥有理想主义的华莱士，已经能彻底利用基因改造和植入记忆技术，很好的控制复制人的服从能力，Luv就是很好的例子，但正因他的理想主义，导致他太过于自信，甚至比前作《银翼杀手》复制人创始人泰瑞还要自负。



K的自我觉醒，就是一个华莱士自打耳光的很好例子。影片对华莱士的篇幅其实不多，所以也造成了角色的塑造不够立体，很多观点只是蜻蜓点水，很难升华太多含义。




乔什
乔什喜欢K，这不要怀疑了。
在影片可可死了以后，乔什去到K的公寓，和他喝酒，让K聊他的“童年”，最后说，酒喝完以后会发生什么？K直接回答她，我能回去工作了吗。



显然乔什想和K更进一步，被K委婉拒绝了，之后乔什或许觉得十分无趣，甚至觉得何必要和一个复制人去暧昧，于是乔什感觉自己被冒犯到，转而变回了上司严肃脸，对K说，去DNA查你要查的资料。
之后在K基线测试不合格的时候，乔什知道了K正是那个复制人的后代，她选择放K走。乔什在影片开始的时候曾经说过，这个世界有一堵墙，维持着世界的秩序，如果没有这堵墙，战争就会爆发。



乔什当初是信誓旦旦要消灭所有关于复制人后代的线索，但当她发现复制人的后代和K有关，甚至猜到了K就是那个后代的时候，她选择了忽视曾经说的那堵墙，忽视要维持这个世界的秩序，她选择放下所有之前的责任，让K走，这难道不是喜欢K吗。



德克
德克之前已经聊了很多了，在这多说一下他的感情部分，眼尖的观众会发现，德克不光刻有小木马（Horse），房间还有犀牛（Rhinoceros），大象（Elephant），狮子（Lion）等动物。
每个动物英文的开头字母，几乎就能拼成瑞秋的英文名了（RACHEL）。
当然，片中没有出现A和C的动物，但根据现有雕刻的动物，寓意已经很明显了，说明德克始终忘不了自己的挚爱瑞秋。



在影片后阶段，德克被抓到华莱士公司，进行了一次长谈，最后华莱士居然制作出了瑞秋，最后德克说，瑞秋眼睛不是棕色的，是青色的（her eyes was green）。
但大聪对比了前作《银翼杀手》里瑞秋的眼睛，瑞秋的眼睛同样是棕色的，那么德克为何要说瑞秋的眼睛是青色的呢？



大家留意《2049》开头的眼睛的特写，就是青色的，而《银翼杀手》罗伊的眼睛，就是青色的。因此，德克说的眼睛颜色，其实指的是罗伊眼睛的颜色。



德克之所以这么说，其实正是在暗示复制人早在罗伊时代，就已经自由了，现在不管人类如何利用复制人，改良复制人，从灵魂哲学层面来看，罗伊带着复制人的精神，已经进入了天堂。
这也是德克缅怀罗伊的一种方式。
而眼睛又是所谓的灵魂之窗，德克一语双关说瑞秋眼睛是青色的。大聪猜想华莱士也听懂了意思，于是把瑞秋杀掉了。






前面的三章电影解析，应该足以让大家成为三级银翼杀手专家了，但是如果小伙伴们还不尽兴，可以追随大聪进入第四层的更隐晦的解析。
因为影片是斯科特监制，丹尼斯执导，所以大聪或多或少能解读到一些宗教的意味，但这一层解析或许患得患失，毕竟宗教文学性的解读，一直很晦涩，如果大家认可很欢迎，不赞同大聪的观点也没关系。



微暗的火
辨别复制人的测试，前作《银翼杀手》用了“瞳孔对答测试法”，用一台机器时刻扫描着眼睛瞳孔，然后会有一个检察官问你问题。
《2049》为了致敬前作，升级了这种测试方法，影片中的K坐在测试房间，眼睛依然被扫描，同时被扫描的还有喉结，以及脸部其他部位，分析回答问题时的微妙变化。



而K和检察官所对答的问题，出自美国俄裔作家弗拉基米尔.纳博科夫的长篇小说《微暗的火》，小说一共有四部分内容。



K所说的：“Cells interlinked within cells interlinked，Within one stem. And dreadfully distinct，Against the dark, a tall white fountain played.”（在细胞内相互连接，在一个茎内，在可怕的黑暗之中，有一个高大的白色喷泉...）。
这段节选自小说的第二部分，一首名为“微暗的火”的999行诗，以碎片化的叙述方式，诗人从其逝去的记忆长河捞起凌乱但闪着微光的碎片，以期捕捉其一生的光辉事迹和形象。
K所说的这段话，是里面的主人公约翰.沙德有一天在一个讲座中，心脏病发作，他当时的愿景正是K所念的那段话。
作者纳博科夫通过这部诗集，对叙述场景、内容、时间、空间的不同处理使传统的时空观念变得模糊。在纳博科夫的叙述中，时空是相通的，人物的进出是自由的。



纳博科夫对时间的碎片化处理强化了小说的荒诞感。读者读到这样的叙述时，会有耳口一新的感觉，虽震惊但有趣，最终感受到后现代主义作品的荒诞效果。
影片运用这部荒诞主义的诗集放在测试问答上，讽刺了这套问答机制的存在性。



在另一方面，K的公寓也放着一本《微暗的火》，乔伊当时拿在手上，问乔伊需不需要读书，之后见K不感兴趣索性扔到一边。



06，10，21
06，10，21是德克和瑞秋小孩出生的日期。在《旧约圣经》中，第六本叫做《约书亚记》，记录了以色列人由约书亚带领进入应许之地的过程。 
《约书亚记》的第六章，第10段写到：“约书亚吩咐军队，不要打仗，不要有抗议之声，一直到我有一天让大家喊出来”。
第21段写到：“他们将城市奉献给耶和华，用刀杀死一切生物，男女老少，牛羊驴”。



如果德克和瑞秋的孩子安娜套用上这两段内容，暗示着复制人的遭遇正为革命之前夜，不能喊出来，直到安娜有一天崛起，复制人反抗。
第21段应许着复制人或许在某一天，能成为世界新的主宰。
而在《创世纪》的30：22里写到：上帝记得瑞秋，他听到了她的要求，并且让他怀孕。因此瑞秋的名字由来，不是没有原因的。



水
《2049》中，有无处不在的水，雨水，流水，海水，泪水。甚至，洛杉矶为了阻挡海水吞没城市，建起了高高的围墙。放远一看，被围起来的城市，如同一座巨大的诺亚方舟，而诺亚方舟以外的地方，已是一片荒芜残破之地。



在《圣经.创世纪》记载的诺亚方舟，主要讲述创造世界万物的上帝耶和华见到地上充满败坏、强暴和不法的邪恶行为，于是计划用洪水消灭恶人。同时他也发现，人类之中有一位叫做诺亚的好人。
《创世纪》记载：“诺亚是个义人，在当时的世代是个完全人”。耶和华神指示诺亚建造一艘方舟，并带着他的妻子、儿子（闪、含与雅弗）与媳妇。同时神也指示诺亚将牲畜与鸟类等动物带上方舟，且必须包括雌性与雄性。



《2049》影片中不断出现的水，虽然和赛博朋克的风格很贴近，但从宗教文学角度上来看，不得不联想到大洪水对于人类的惩罚。



天使 
在前作《银翼杀手》中，罗伊有提及过天使的命题，还引用了英国诗人威廉.布莱克的《美国，预言》。
在《2049》里，华莱士称呼他的复制人都为天使，而极为服从他的复制人，称为“完美天使”。



不管是前作《银翼杀手》还是今天的《2049》，制造人类与复制人之间混乱的，都是从外殖民星叛逃（坠落）回地球的复制人先带的头。这也印证了堕天使的圣经故事。
堕落天使是指背叛上帝旨意被驱除的天使。影片中的罗伊，K，德克，瑞秋等等反叛的复制人，都算是堕落天使。



在圣经中也有另一种解释，他们这种堕落天使也称守护天使，他们负责代替神（耶和华）监视人类活动的团体。
看守天使的堕落，也有人认为是出于善意，想将所有的知识和技能传授给人类而逾越了界限。



而华莱士很明显自负的把自己当成上帝，把顺从于自己的复制人比作完美天使（炽天使），炽天使是守护在伊甸园的天使，拿着火焰转动的剑，守护着生命之树的道路。



华莱士在影片中的台词，总是说重点之前会长篇大论谈到很多关于生命的议题，这些独白很多都引用了圣经和创世纪的内容。
在影片的后面大决战片段中，雷雨交加，K把运送德克的车队打下，火球在黑暗中坠落在海上，这像极了圣经中描述的天使（复制人）带着火焰坠落到人间。
而K和Luv的决斗，也是守护天使和炽天使之间的战斗。



加拉太综合症
新约圣经中的第九卷书名，就叫《加拉太书》卷书，这是使徒保罗写给加拉太早期基督徒社群的一封信。保罗在这封信里主要关注的议题，主要是基督顶替律法，与宗教、传统相对。
书中主张所有人都应当撇弃一切世俗的污秽和争竞，竭力多结圣灵的果实，就是“仁爱、喜乐、和平、忍耐、恩慈、良善、信实、温柔、节制”。



《2049》里安娜患有加拉太综合症，症状是不能接触世界，以避免被感染。
从加拉太卷书的解读来看，影片映射了安娜的仁爱，善良，纯洁，只是外面的世界太污秽，太丑恶，才让她不得不躲进玻璃房以避免被玷污。






这是结合了各个平台网友的一些迷思，大聪如果能回答，就尽量和大家一起讨论，但，只是一家之言，不需要太较真，也欢迎大家填补对《2049》的知识缝隙。

1：《2049》和《异形前传》有什么联系？
当初大聪看到国外说银翼杀手的复制人，其实就是异形前传的工程师的祖先时，感觉自己开的脑洞和人家比，简直就是小巫见大巫。
一切源于这个陈列着所有复制人型号的画面。



因为复制人的标本陈列，很像异形前传的工程师，因此被网友戏称银翼杀手系列和异形系列可以合并成一个电影宇宙，秒杀现有的电影宇宙系列。
到是可以这么想，但却是不可能在电影找到实际的线索和证据，而且光看电影制片公司，也没办法结合在一起，因此，这只是一个美好的猜想罢了。



2：为什么华莱士要杀死新出生的女复制人？
华莱士一直在研究可以自我繁殖的复制人，因为地球资源日益缺乏，制造复制人将会需要华莱士公司大量的成本。
因此华莱士自己在不断研制可以自我繁殖的复制人，影片中出生的新女复制人，经过扫描显然不符合要求，于是华莱士当即“废除”该产品。



3：华莱士不担心自我繁殖的复制人不受控吗？
这就是华莱士理想主义科学家的地方，也是他比较自负的地方，他认为自己已经掌握了复制人的核心技术，也就是通过基因改造和植入记忆改变性格。
在他出产下的复制人都能完全听命于他，所以同理得证，在他研发下可繁殖的复制人的后代，他相信也会听命于他。



而且华莱士公司能控制复制人寿命，因此他自信的觉得，如果能研制出自我繁殖的复制人，那么他就不需要有制造复制人的成本，可以利用复制人无限扩张人类宇宙事业。




4：德克到底是不是复制人？
大聪前面的文章解析，全部是按照德克是复制人的前提下进行的。但是，官方其实并没有给出真正的答案。
本片监制雷利.斯科特他始终认为德克是复制人，而饰演德克的哈里森福特，坚持说德克不是复制人，而本片导演丹尼斯在采访中打太极，说尊重他们两人意见。



在《2049》中，华莱士研究瑞秋的遗骸得出一个结论，说瑞秋是为了吸引你才被制造出来的，而德克说了一句：我能感受真实的东西。
这句话其实也是一语双关，如果德克是复制人，他的意思是他自己觉醒了，现在和人类没有区别。如果德克是人类，他的意思就是我能感受瑞秋的爱是真实的。
总而言之，《2049》依然没点破这个命题，所以，德克是否是复制人，大家就各自讨论吧。



6：《2049》解析这么多，没缺点吗？
从电影审美角度来说，电影就是一种遗憾的艺术。因为剧本，演员，天气，场景，技术的各种限制，不可能一部电影能做到完美。话说，世界上有什么东西是完美的？
解析了这么多，大聪只是单纯想把自己要说的分享给大家，但要真的客观说一些《2049》的不足之处，当然也有会。



首先就是大家都提到的影片节奏，第一遍的时候还OK，但是二刷，三刷之后，就明显觉得节奏有些拖沓，163分钟，对于一部电影来说真的很长，也很考验观众的憋尿程度。



关键是，节奏是相对的，如果开始慢到最后谜底揭晓后一步步提升叙事的节奏，这样观众是可以接受的。
但这貌似并不是丹尼斯导演要的感觉，影片到了后半段的节奏，感觉是可以根据剧情加快的，特别是乔伊找真实的肉身和K欢愉那段，还有K和德克见面到打斗的片段。



关于电影配乐，大聪上一篇科普文，确实有大赞汉斯季默的才华。但影片的配乐，和《敦刻尔克》出现的问题相同，就是配音声太巨大了，把电影音效，现场原声都压下去了，导致《2049》最后打斗的时候，电影原声，音效，现场声全部刺激到观众耳膜，听觉感受非常混乱。




问答通道还在继续...如喜欢本文，请点有用和赞，爱你们！
本文会在大聪合作的相关平台署名发布，其他个人或媒体未经许可禁止转载，违者必究！同时严厉追究盗稿，洗稿之人。

更多热门影评，请跳转时空门：
《雷神3》笑到法令纹固化，彩蛋多到胆固醇偏高
《银翼杀手2049》指北
《王牌特工2：黄金圈》
《全球风暴》
《解忧杂货店》
《缝纫机乐队》
《羞羞的铁拳》
《英伦对决》
《猩球崛起3》的一生
《小丑回魂》
《安娜贝尔2：诞生》
《敦刻尔克》褒贬在哪里
关注《大聪看电影》公号，不追求跑量，只研磨精品










</影评>
<有用数>1044</有用数>
<没用数>99</没用数>
</review>
<review>
<作者>焚紙樓</作者>
<标题>《銀翼殺手》新舊兩版的風格差別：看不見與看得見</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-10-11 17:51:01</时间>
<影评>

（本人本文獨家刊登於開眼電影網eWeekly，原文連結請點本行。）





《銀翼殺手》是一部關於「看不見」的電影，

《銀翼殺手2049》則是一部關於「看得見」的電影。


──走出戲院的當下，我的腦海不自覺冒出了這個想法。



談此以前，先來聊聊原作小說。對許多人而言，《銀翼殺手》早已成了賽博龐克（Cyberpunk）美術風格的代名詞：科幻飛車與現實第三世界的混體、未來科技建築之間錯落了骯髒街區、那股臃腫、混亂、藏汙納垢、龍蛇雜處、中西混合的後現代生活，無一不被後人再再致敬或東施效顰。然而，《銀翼殺手》的原作小說《仿生人會夢見電子羊嗎？》（Do Androids Dream of Electric Sheep?，1968）對於世界觀其實並沒有這麼多的視覺敘述。不是寫句「到了」就換場，便是「矮」「高」「小」「大」「舊」「新」寥寥單字形容就草草帶過。書中真正算的上刻劃場景者，只有這麼一段：


『他獨居在這棟衰敗隱蔽，有著上千戶無人空房屋的大樓裡。像其他所有建築一樣，這一動也只是日復一日衰敗下去，成為更廢的廢墟。到最後，這棟大樓裡的一切都會廢在一起，變得面目模糊，難分彼此，只剩布丁一般的廢渣，在每一戶空間裡堆到天花板。』





「面目模糊，難分彼此」－－這句話便是1982年《銀翼殺手》一切視覺風格背後的主題。一言以蔽之，即是讓觀眾「看不見」。


有別於正常電影的順暢美觀，《銀翼殺手》的畫面處處塞滿了阻礙觀眾一目了然的障礙。五顏六色霓虹閃爍的九龍城寨招牌、走法複雜的樓梯動線、毫無規律亂扔亂放的室內傢俱、菱角分明的椅子，這些物件的擺放不停阻擋著觀眾的視線……這些障礙物不時阻擋了觀眾視線應及的透視線，千迴百繞；待那些明暗對比極其強烈、不時出現大面積陰影、卻又時常擺盪的燈光打光（模仿自黑色電影（Film noir）的技法）一疊上，更是讓這些已經雜亂的畫面更為錯裂，彼此層層交疊。疊影、疊影、再疊影……由場景、道具、燈光這三層障礙物疊構而成的流動屏蔽，徹徹底底剝奪了觀眾一目了然的衝動，以及眼球。


這是完全別於正常電影的邏輯。而言，電影片長越長，觀眾看見的事物理所當然也會越多。然而在《銀翼殺手》中，事情反了過來，這些疊構畫面在第一時間必然帶來的生理不適（即便障礙物本身有時美工甚悅），讓觀眾每看一幕新幕便不停於生理於心理上被提醒，自己看不見一些角落與一些東西；隨著故事越演越後，沒看見的事物逐漸積累，「看不見」的這個事實逐漸轉變為具體的認知訊息，讓觀眾終產生一股錯覺：我看不見的東西，是不是比我看見的更多？


於是，這股「看不見」的私自想像，讓美術化為美學，賦予了《銀翼殺手》一層留白的美。正如人性測試機（The Voight-Kampff machine）這台冰冷機械的問題竟然是如此帶有對生活觀察的詩意，彷彿銀翼殺手真正想測驗出的不是複製人（Replicant）而是詩人（儘管複製人也真的各個都挺像現世詩人），這座臃腫、混亂、藏汙納垢、龍蛇雜處、中西混合的骯髒城池，也因其無從一目了然，而在觀眾的心相知中生成了一層神秘儀式似的空間。如果說，小說原作的故事主旨乃是用有聲的理性辯論一層又一層的把宗教儀式的神秘面紗給瓦解，1982年的電影《銀翼殺手》便是一方面把宗教故事通通刪除，一方面卻又以無聲的視覺風格，將這股神秘感獨有的美感韻味重新賦於這座賽博龐克城池與男主角瑞克這一趟極沒效率卻極富詩意的追尋，無孔不入、無所不在、無所不能。





所以，觀眾也就必然察覺，《銀翼殺手2049》作為一部續集，是多麼異樣又異質的存在。


不僅僅是因為，《銀翼殺手2049》的視覺風格從賽博龐克大幅度轉向了廢土（Wasteland）；更是因為，這種風格背後的思維，乃與第一集《銀翼殺手》完完全全背道而馳──它希望觀眾「看得見」，而且看得越清楚越好。


在電影的開頭，一顆與銀幕等大的瞳孔特寫正面而出；下一幕，一顆空拍鏡頭，銀漆色的未來農田在平坦至極的大地上一望無際地蔓延。這些農田的形狀是與瞳孔表面是如此神似，彷彿這部電影剛剛是在直視觀眾，觀察觀眾是不是正在猜測這一幕僅僅只是否致敬首集；如果是，那麼就太過輕看「我」《銀翼殺手2049》了！彷彿就是如此挑釁人的一景。






一望無際──開頭給予的這個信息，正正是《銀翼殺手2049》處理景深的核心邏輯。


當時代從2019年進步為2049年，整個世界的建築開發卻彷彿逆反過來，那些繁複枝葉似的城寨菱角不見了，新的銀翼殺手K與他這一趟新的追尋所穿梭的每一棟建築物，既不是小說原作那般「面目模糊難分彼此」的人性廢墟，也不是1982年電影中那種強調「看不見」由場景道具燈光三層障礙物疊影的疊構，而是清晰至極的空曠空間。只有一扇門兩扇窗的農舍、只有一條走廊通到底的公寓、螢幕眾多卻擺得整整齊齊的辦公室、由單一階梯構成構圖主體的記憶科學研究所、管線繁雜卻又神奇地左右對稱的工地、佇立於黃沙大地之上的單間洋房、就連取代上一集泰勒企業總部這座宗教神殿（別跟我說你看不出來泰勒是隱喻上帝）的新殿，也是僅把條紋燈光作為排列的牆面飾品的，莫名龐然卻又莫名空曠的開放空間，一無雜物、一無閒人、無一障礙、一望無際、一目了然。


這是與第一集《銀翼殺手》多大的不同！這些必然不是巧合，而是刻意為之。其中一個證明便是：當《銀翼殺手2049》出現了兩個《銀翼殺手》舊版從未出現的空間：北方的人類貧民窟（源自小說原作）與記憶科學研究所（本片新創）之時，畫面上便隨之安置了《銀翼殺手》從未出現也不該出現的事物：水（瀑布）與草（叢林），以新配新，也宣示了自己介於舊版的立場，因為眾所皆知，舊版電影對於原作小說的大半設定都是默默無視。


另一方面，舊版本來強調的某些顯眼的巨幅特徵，在續集之中則刻意展演出過去所未現的微型細節，例如那一張張投影於高樓大廈廈面的廣告人臉，在天台──當人能不再以仰望而是平視的角度觀看──人臉是何等的目光晃散，又如投影於空中的巨大人體廣告動畫，投出的白人芭蕾舞者的腳尖是如何不時「踩」在地面上走動的這些亞裔貧民與妓女身上跳舞的諷刺。





曾對一同看試片的鄰座開過玩笑說：我倆剛剛在戲院看完的其實不是《銀翼殺手2049》，而是《邊境殺手2049》。


此話其實是認真的。《邊境殺手》（台譯《怒火邊界》，原名Sicario）這部2015年的電影，不僅是本片班底如導演丹尼維勒納夫（Denis Villeneuve）與攝影領頭羅傑狄金斯（Roger Deakins）等人的初次合作，更是《銀翼殺手2049》這套「看得見」風格的美學來源。


這必然是一句稱讚。《邊境殺手》是一部真正的傑作，在這個眾多電影人自覺或不自覺的被電子遊戲突飛猛進的視聽語言牽著鼻子走而拙劣模仿之，視覺創意與影像力逐漸消磨殆盡的亡年時分，《邊境殺手》重新為觀眾展演了何謂「攝影機的看」而非「電玩的看」。當片中的美國探員的女主角進入墨西哥，在一顆堪稱近年最經典的車隊跨境大空拍下，她卻僅能在轎車內以後車窗來自衛，已全然暗示了「美國人被蒙在鼓裡」的故事核心。她不被允許參與任何搜捕，連窺看都是禁忌，當她忍受不住束縛衝入地窖，便立刻遭到「偷看」見殺手私刑的懲罰而中槍；當她回到美國再次遭殺手要脅簽屬切結書，她哭了，殺手沒有拿槍指她，只默默把她遮臉的雙手拍開，強迫她「觀看」不願看見的（美國）真相.....「看」成了真正的能旨，「看得見」一事佔據的比例之大，甚至吞掉了表面的緝毒故事，足以叫人終生難忘。





這一套「看得見」的作風，不就是《銀翼殺手2049》現在的模樣嗎？只是FBI探員換成了銀翼殺手、汽車換成了飛車、衛星換成了太空站罷了。


丹尼維勒納夫曾說，他從小就是一個超級銀翼迷，希望自己能夠忠實還原舊版《銀翼殺手》當年帶給他的魅力；但就結果上，《銀翼殺手2049》反倒成了一部完全與《銀翼殺手》對比的存在。「看得見」對比「看不見」、一望無際對比層層屏障、廢土風格對比賽博龐克、神秘感對比攝影感……一切都是對比，甚至進而爭鋒。更別說與舊版電影無關的那些場面了，例如北方貧民窟一幕，當k第一次被迫離開飛車，親眼目睹與他在同一水平地面站立的暴民倏地被來自天外的炮火殘酷轟炸而震驚，幕後兇手卻在辦公室以上帝視角的衛星圖一邊按摩一邊指揮，這股藉由視野寬廣呈現權力高低的畫面設計，徹底與銀翼殺手的世界氛圍脫了節，成了《邊境殺手》那場美軍夜襲墨西哥的另類轉變。





如果要用一個詞彙來說明《銀翼殺手2049》這次的故事，我會說是：狡猾。


狡猾什麼？狡猾在於，它一方面看似想要延續舊的故事，可一方面卻又什麼都沒延續，兩個半小時的片長與新主角與新世界，繞成一道貪食蛇似的迴圈，好似諸多新意，其實什麼都是舊題。


首當其衝的，便是那些從小說原作回鍋的設定。眾所皆知，《銀翼殺手》在改編原作小說《仿生人會夢見電子羊嗎？》的過程中，曾經刪除了大量情節，例如主角瑞克的妻子、宗教以及篇幅不小的寵物話題。《銀翼殺手2049》則把這些撿了回來。有些情節乃以原汁原味重登，如洛杉磯（故事的城市地點）北方由人類貧民組成的貧民窟、記憶植入的專門機構、總是看不見星星的天空、動物在地球上近乎絕跡而各個身價天高、蜜蜂更是在地球上宣告絕種。有些情節則以舊瓶新造的新鮮模樣重臨，尤其是再次登場的瑞克，他的許多性格完全朝小說版的描寫靠攏，例如他多麼渴望養寵物、曾經暢談過的區分真馬與複製馬、那句重要的台詞「我知道何謂真實！」更是奪胎於小說瑞克之言「一切都是真的。每一個人曾經有過的每一個想法都是真的」。唯一沒有重現的，大概只有瑞克的住宅突然從小資風變成大資方，闊的好似……呃，現實中的哈里遜福特（Harrison Ford）？




然而真正狡猾的，還是在於對《銀翼殺手》那些經典謎團的語帶保留。


提到《銀翼殺手》，必然提到那些已經上昇為迷影文化層級的故事謎團。男主角瑞克戴克究竟是不是複製人（Replicant）？人性測試機（The Voight-Kampff machine）的那些詩語般的測驗題有沒有正確答案？羅伊死前說的獵戶星座之絕美是何等光景？瑞克戴克最後逃去何方？……每隔幾年，便有一個新的網民解釋或新的官方剪接版，企圖為這些問題解謎。這些謎團既困惑著人，卻也成就了片，因為是刻意為之也好，是無心插柳也罷，這些未解之謎早已同《銀翼殺手》那股層層疊影的視覺風格一樣，成了本片的留白之美。


沒有多少人會希望留白被粗劣的答案所填滿。那麼，《銀翼殺手2049》作為故事多走了三十年的續集，該怎麼回應這些謎團？


答案是：什麼都不回應。


導演丹尼維勒納夫曾說，他是以2007年問世的導演剪接版《銀翼殺手》為基礎去想像。然而這個「選樣」並無多大參考價值，因為《銀翼殺手2049》中出現了一款新的八型（Nexus 8）複製人，擁有了比肩人類的生理壽命；而在八型以前的複製人資料則通通在2022年的世界大斷電（在外傳中說明此事為複製人發起的恐怖攻擊）時遭到毀損。於是，三十年後依舊生還的瑞克，既可能是人類，也可能是作為壽命改良型號的七型或八型，任何一者都說得通。這個設定真是有些傻，天才如泰瑞博士也會擔憂六型複製人的聰睿跟強悍（六型的羅伊甚至被隱喻為耶酥與超人）而得替他們安上早逝這個保險，後人怎麼會毫無顧忌的開發沒有壽命限制的八型複製人？如果八型複製人有這種天生神力與正常壽令，情感也能正常生長，他們又何須心甘情願當人類警察的奴僕殺害自己同類？（照被害者所言，八型複製人普遍樂於如此）顯然這個設定的誕生目的，便是來替瑞克的身世之謎作為開脫罷了。





是的。不僅僅是瑞克之謎，《銀翼殺手2049》的整奏劇本，就是建立在這種把第一集的磚瓦搬來覆去、絕不多添一磚一瓦的風吹遊戲上，構成的一套長達兩個半小時的鏡子鏡像。


表面上，《銀翼殺手2049》一切都是新的，男主角K是新型複製人，在新的世界發現新的複製人危機，而踏上了找尋瑞克蹤跡的旅程；但仔細觀察便會發現，K所作的其實不過是把瑞克在《銀翼殺手》經歷過的追尋與夢，以逆向行駛的方式重新走過一回：


瑞克是疑似複製人的人類，

k便是疑似人類的複製人；


瑞克總在夢中看見活生生的獨角獸，

k便總在記憶中看見木雕的獨角獸；


瑞克常常站在街口仰望那些統治這座廢墟的高樓大廈，

K便常常作在飛天警車上俯瞰這座廢墟的底層風光；


瑞克不相信記憶而堅強，

K則太相信記憶而瘋狂；


瑞克因為走上死路而必須證明自己，

K便因為證明自己而走上死路；


六型複製人因為憤怒，挖走了人類的眼珠，

八型複製人因為公務，挖走了同類的眼珠；


六型複製人的吟詩乃為表達真我，

八型複製人的吟詩卻是為了應付警局的入門密碼……


這一切的一切，看似比第一集《銀翼殺手》說了更多的情節，最後都是繞了一圈回到原點，成了一套貪食蛇似的迴圈。《銀翼殺手2049》與《銀翼殺手》宛若一面鏡面的光影，一邊是本尊，另一邊便必然只是影子；影子能往本尊的反方向動作，卻永遠擺脫不了自己是投射物的事實。我從未見過這樣的劇本邏輯，《銀翼殺手2049》更是近十年我來見過，編排最為匠心最為出色，同時卻又最為保守最為止步的一部續集電影，儘管它是如此聰明。





於是，《銀翼殺手2049》也就顯得矛盾。


如果《銀翼殺手2049》的改編風格選擇了如此保守而止步的一條路，《銀翼殺手2049》的視覺風格又何以顯得如此顛覆而毀滅？


導演丹尼維勒納夫跟初代男主角演員演哈里遜福特（Harrison Ford）曾異口同聲說，他們皆是被這個新劇本說服，才點頭答應讓這部電影在三十五年後出的是續集，而非重啟（遽聞華納與索尼兩家片商早有賠錢虧本的心理準備）。然而，如果他們都敢一筆抹去《銀翼殺手》最為影迷稱頌的那些賽博龐克美術與「看不見」建構的留白美感，讓《銀翼殺手2049》為廢土風格以及《邊境殺手》（Sicario）確立的「看得見」符旨給取代（還是那個老笑話，這部片其實可以改名《邊境殺手2049》）。以個人印記取代影史經典，不違逆嗎？如果刻意違逆，勇於違逆，那又何必在劇本致敬上如此亦步亦趨？對比《銀翼殺手》導演雷利史考特今年的新片，完完全全繼承銀翼複製人命題的《異形：聖約》，差別便更為明顯。


還是，《銀翼殺手2049》的劇組真心認為，他們這一套「看得見」的風格，能與舊版的「看不見」的主旨同時存在？他們有本事能夠讓觀眾一邊開眼，一邊閉眼？


如果是，《銀翼殺手2049》全片恐怕也只有一幕，達到了這種訴求以及成就，那便是本片的最佳場景：K前往研究所請求安娜博士為他解開記憶之謎。他倆各自坐在一個被透明鏡面隔開的空房，左右彼此對鄰。當安娜打開顯微鏡似的儀器開始窺看k的記憶，k的陰鬱側臉隨著燈光被印在鏡面的左側，恰好置於在安娜頭顱之後，此時的銀幕突然成了一道沒有透視的平面，彷彿他與她同時在一個平面，他看著她的腦、她看著他腦內的記憶、他被她看著、同時他也看著他自己，四個理應不可能並存的「看」，不可思議的同時發生在電影的單一一幕之中，「看得見」又「看不見」並存了。這短短一幕比全片任何一個場景的意旨都更豐沛、也更透徹展現了k這個冷面男子內心的奔騰熱切；某個層面上，這一幕更是《銀翼殺手》與《銀翼殺手2049》兩者作為鏡像關係的最佳視覺詮釋。儘管觀眾不久之後便會察覺，這個絕美的視覺記憶的四重並存，對於k這個人而言，將會是多麼殘酷的一擊。
      </影评>
<有用数>386</有用数>
<没用数>56</没用数>
</review>
<review>
<作者>大聪</作者>
<标题>生命的解放，带来人性的脆弱--《2049》观影感想及最强指北</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-10-06 21:57:06</时间>
<影评>

懂大聪的人都知道，我最爱的类型，就是科幻片。10月6日，这部片一上映，立即奔赴零点场首映！如饥似渴的观赏了这部今年最期待的科幻片《银翼杀手2049》！
如看过电影，欢迎跳转终极解密：爱了《银翼杀手》20年，才有资格和你们谈《2049》：2万字论文解锁复制人灵魂深处


---以下无剧透影评，绝不影响观影---
关键词：观后感
早前，影片在美国点映评论解封后，《2049》的口碑就井喷爆表，史上最难拍的续集，出人意料的获得影评人的一致好评，实属难得。

大聪看完后，觉得影片不负众望，虽然不是“科幻片教父”斯科特执导，但在他的监制，以及新崛起的美学科幻导演丹尼斯.维伦纽瓦的操刀下，《2049》还是带来了新的一次视觉和思想的冲撞。
整部影片看上去很沉稳，不急不躁，剧情娓娓道来。影片视角从高司令主演的K身上展开，一步步带观众进入2049年洛杉矶以及美国西海岸发生的一切。

《2049》在《银翼杀手》之前打造的世界中，继续扩充银翼杀手的背景和故事，让整个故事背景更丰满和立体。
而且，《2049》在斯科特的监制下，依然在很多情节上挖坑和留白（斯科特风格），同时也有很多隐喻和映射的地方。

影片在多处情节上，也致敬了前作《银翼杀手》，其中就有著名的放大再放大桥段。

在光影视觉上，影片酝酿的影调和氛围依然黑暗和颓废，导演丹尼斯之前的《降临》，就很好的给我们展示了他对电影科幻美学的功力。

如今丹尼斯执导的《2049》，他在《银翼杀手》赛博朋克美学的基础上，加入了很多他自己独爱的极简美学，给观众展现了全新的，更科幻，更现代的赛博朋克世界。
比如预告片华莱士的总部，极简主义金字塔结构。

但到了城市街道，回归赛博朋克，但科技感更丰满。

不光是场景设计，在镜头的运用和构图上，影片的每一帧都让人想截图当桌面。影片的配色通过场景的转换，变换着冷暖色调，让人着迷。

在电影原声上，《2049》找来了神级配乐大师，同时也是大聪最爱的电影原声大师之一汉斯季默！另外还有汉斯季默的爱徒本杰明.瓦尔菲斯。
这一次汉斯季默已经到了走火入神的地步，不得不个人主义的说，大聪爱死这种哥特式电子管风乐了。
汉斯季默运用了自己最拿手的Shepard tone（错听风格），再利用电子哥特管风乐诠释，再依附着C大调旋律，已达到最大程度高亢。
电影原声再配上影片呈现未来黑暗城市的全景，瞬间提升了影片的史诗程度。制造出一种如梦如幻，酒醉绝望的世界。

聊到这，不难看出，这已经是2017年最不能错过的一部科幻片了，影片在海外定级为R级，国内11月10日上映，定会有删减。
大聪观影后认为，删减部分应该在露点部分，不会影响剧情，在打斗场面上，并没有很血腥，因此大家会看到完整的爆炸戏和打斗戏。但到底删减多少时长，还不得而知。
既然是1982年《银翼杀手》的续集，那《2049》就不得不和前作作比较。
出于《银翼杀手》经过了时间的淬炼和打磨，影片早已功成名就。而《2049》现在口碑虽然很好，但相较于前作，还需要时间的沉淀。

一般殿堂级的电影续集，是很难和前作抗衡的，更何况，《2049》是《银翼杀手》的续集，能拍好并保有高品质，已经实属不易。想要比前作更好，那简直比登天还难。
但不得不说，《2049》在剧情的叙事上，更符合现代人的观影口味。《2049》更通俗易懂，没有《银翼杀手》这么晦涩和哲理。而在视觉效果上，自然会比前作更胜一筹。

不夸张的说，《2049》这个故事，貌似要重新拿起《银翼杀手》构架的科幻宇宙，力缆狂澜，重新打造一个史诗级宏大的科幻篇章，如果说《银翼杀手》是序曲，那么《2049》就是前奏，在《2049》之后，银翼杀手的故事一定还会继续。


关键词：银翼杀手
那么问题来了，很多人会问，1982年的《银翼杀手》离我太遥远了，没看过这部电影，那么《2049》还能看懂吗。
答案是，能看懂，但一定会看的不爽，就是那种“我去密室解谜，只玩了主线，但密室的很多支线故事和小秘密，依然没有解读到”的那种不爽。
因此如果有时间，最好能补课科幻电影界的神级作品《银翼杀手》。

而没时间补课，接下来《2049》终极指南会能让你受益良多。
想当年《银翼杀手》，其实并没有像今天这样，被大家封为神作，影片刚上映的时候，由于太过隐晦，以及缓慢的节奏，在评分和票房上都没有很高。
但随着时间的推移，大家渐渐意识到，这是科幻电影的启蒙。
无独有偶，另一部起初不被看好的神作，是著名导演是斯坦利库布里克的《2001太空漫游》（1968）。

而今天，《银翼杀手》和《2001太空漫游》，不分你我的坐上了电影界科幻类型一哥位置。被众多影评人定位“有史以来最佳科幻电影之一”。
《银翼杀手》开创了很多先河，包括反乌托邦的主题，以及被后人津津乐道的赛博朋克风格。

《银翼杀手》改编自菲利普.K.迪克的《仿生人会梦见电子羊吗？》，他同时也是赛博朋克风格的倡导者之一

不难看出，《2049》中高司令饰演的主角名字叫K，也是致敬这位菲利普.K.迪克。

《银翼杀手》的故事，背景发生在2019年的洛杉矶，在影片中那时的洛杉矶已经非常发达，在今天看来，2019我们还做不到电影中那样子。
在影片中，2019人类已经发展到外太空，而地球作为母星，已被人类吸取殆尽，整个环境脏乱差。

而在那时，人类已经成功研制出了复制人（人造人），用我们今天的话来说，就是人工智能研发成功，投入到复制人中大量产出，并被派去遥远的星球执行高危任务。
但由于复制人属于非人类，有着常人不能比拟的力气，因此复制人只是拿来服务人类出任务，而不是伺候人类，于是地球被禁止大规模使用复制人，并且，他们的寿命只有4年，四年一过，他们就停止运作。

这些复制人，由泰瑞公司出品，型号是NEXUS6，他们拥有和人类一样的思考能力，正因为如此，所以他们一些中的一些人，同样也有违法犯罪，甚至从殖民星球逃回地球，躲避出任务等等。
在这种情况下，一个新兴的职业诞生，他们叫“银翼杀手”，专门追捕那些违反逃逸的复制人。
我们的主人公德克，就是已经退休不久的银翼杀手，但他的上级布莱恩收到通知，有复制人从外星逃回地球，只能逼德克再次复出，追捕这些复制人。

在德克的追捕过程中，拜访了出产复制人的泰瑞公司，并认识了泰瑞老板的女助理瑞秋。

而瑞秋也是复制人，但当下她并不知情。德克和瑞秋这么一来二去，两人相爱了，瑞秋同时也开始知道自己是复制人，于是私自逃出泰瑞公司去找德克，遭到被警方通缉。

这些逃亡的复制人，以罗伊为代表，通过各种方法，最终找到了创造复制人的创始人，也就是泰瑞公司老总泰瑞。
复制人罗伊眼看四年寿命就要到期，所以请求自己的“父亲”泰瑞延长寿命，但泰瑞却拒绝了，罗伊一怒之下杀死了泰瑞。

之后罗伊以及其他复制人，和德克展开了正面的交锋，展开了激烈的打斗。
整个银翼杀手的故事主线，就是在说银翼杀手德克，如何追捕这几名逃回地球的复制人，并且同时也帮助瑞秋躲避追捕。

而故事的支线，就是从复制人的角度展开，他们之所以逃回地球，是因为他们不满四年的寿命，想要获得更长的时间。甚至他们想要自己被公平对待，和人类一样，被视作人类。

整个影片的剧情，其实和现在科幻电影的故事没啥太大区别，无非都是人工智能和人类的对抗。
《银翼杀手》这部电影之所以伟大，是因为他从头到尾想要自己创造一个哲学概念，这个概念是关于生命的解放，人性的压抑。
而影片诡异的悲伤氛围，如果观众能懂导演的意思，就很容易沉浸在当中。

影片中其实没有阐述谁到底是正派，谁是反派，不管是主角德克，还是瑞秋，还是复制人罗伊，造物者泰瑞。他们都在当下的背景饰演着不同角度的悲情角色。
《银翼杀手》的魅力就在于此，脱掉科幻特效的外衣，阐述一个关于人性假想设定的延伸。
到底人工智能觉醒后是否可以和人类一样拥有灵魂？
人类是否能掌控自己制造出来的，比人类自身更高级的“物种”？
造物者人类之于上帝，难道就不会犯错吗？
生命与价值，生命与消亡的定义是什么？
这些哲学议题，都在影片中被拿出来讨论，而导演斯科特玩得最高级的是，对这些哲学议题并没有给出明确的答案，而是让观众进入自我的思考和回望，对整个生命的意义，给出自己的答案，毕竟每个人的一生，都是不一样的。

比如最后德克和复制人罗伊的最终大战，罗伊的心理情绪变化一波三折。
一开始，罗伊的情绪是愤怒的，他想要用尽一切力气杀掉德克，之后他又转变情绪，像折磨动物一样折磨德克，虐待他并不直接杀死他。

到最后德克在建筑的边缘，马上要坠落的时候，罗伊反而出手相救。

罗伊这一系列的心里变化，原因正是因为他四年寿命马上就要结束，他在生命最后的一刻，心理变化由愤怒生命，变为藐视虐待生命，最后变为享受生命，怜悯生命。
而他最后在雨中怀抱鸽子，念出最后对生命的对白诗，堪称是影史上经典中的经典，被大家称作《雨中泪目》诗。

“我曾见过人类无想想象的美，我曾见太空战舰在猎户星座旁熊熊燃烧，注视C射线在天国之门的黑暗里闪耀，而所有过往都将消失于时间，如同泪水消失在雨中...死亡的时刻，到了。”
诸如类似的经典桥段，还有很多，而被众人探讨了十多年的，则是影片中的结尾，就是德克到底是不是复制人。
在最初的1982年上映版本中，结尾是德克和瑞秋开着汽车逃亡的镜头，而且有些航拍镜头，还是斯坦李库布里克《闪灵》开头拍剩下的画面....

在这个快乐逃亡结尾中，制片方觉得还不过瘾，还在不同上映的地区，加入了不同的字幕，以加强结尾happy ending的效果。
其中最狗血的字幕就是“ 复制人瑞秋的寿命不止四年，她和德克从此过上美好生活” 。

当然这些在1992年的导演剪辑版中，导演斯科特当然不满意这种圆满结局，于是把瑞秋和德克开心逃亡的开心结尾去除，瑞秋也不存在超过四年的寿命说法。
之后制片方觉得1992年的导演剪辑版太仓促，加上科技修复技术的提升，又在2000年的时候增加了一个特别导演剪辑版。
这还没完，或许由于粉丝观众的抗议和讨论，同时斯科特这十多年的人生经历，让斯科特和制片方决定，要给出观众一个最终剪辑版。
于是，目前在市面上，大家能找到的资源，大部分都是2007年的导演最终剪辑版。

从1992年版本开始，剪辑版中就加入了独角兽的画面，也就是德克在家里做的一个白日梦。

这个梦境德克没有告诉任何人，但最后被他的同事盖夫在他家的的楼梯留下了独角兽的折纸。
盖夫在剪辑版本中，也被说明是警方的卧底，来监视复制人的梦境，盖夫的折纸，对应了当时复制人的梦境，会把相应的折纸放置在现场，说明那个人是复制人。

而德克最后结尾拿着复制人若有所思，然后点点头，说明自己领悟到，自己也是复制人，于是更绝然而然的带着瑞秋远走高飞，远离尘嚣。

我们今天聊的《2049》，就是在《银翼杀手》2019年的背景之下的30年以后，剧情也和德克，瑞秋30年内发生的事情，有着紧密的关系。


关键词：三支短片
或许制片方和导演丹尼斯，都意识都《银翼杀手》离现在太遥远，毕竟已经有35年的时间。
于是在《2049》上映之前，制片方另请导演和团队，制作了三支短片，用来衔接《银翼杀手》和《2049》影片里面30年所发生的事情。
这三支短片，墙裂建议都去看看，时间不长，但作用很大。

不仅有三支短片，官网还爆出“Road to 2049 "编年史资料，从2018-2049大事件，一网打尽！

接下来，我们按照Road to 2049 "编年史资料结合这三支短片，大聪给大家梳理了《银翼杀手》故事背景从2018-2049发生了的重大事件。
2018年11月，有几个NEXUS-6复制人叛变逃回地球。

2019年11月，银翼杀手德克负责清理掉这些复制人。
2020年初，泰瑞公司创始人泰瑞被自己的复制人杀掉。
之后德克结束了这几名叛逃的复制人，事情就此告一段落。而后德克和复制人瑞秋逃亡。这些都是《银翼杀手》的剧情。

2022年，时间来到第一部短片《银翼杀手：2022黑暗浩劫》。
 短片为了紧密联系经典前作《银翼杀手》，《2022》可谓诚意十足，在许多细节上致敬满满。 
 比如短片场景的风格紧跟前作，依然赛博朋克风，甚至在镜头语言上，都十分相似。 

 短片中也同样出现了鸽子，和《银翼杀手》罗伊死时怀抱的鸽子一样，象征了鸽子带着罗伊（复制人）的灵魂一起飞向自由。 

 短片一开始，就引进了新角色：N8型复制人，相较于前作《银翼杀手》的N6型复制人，N8型复制人拥有了人类一样的自然寿命，只不过每个N8型复制人，右眼都被标记了序列号，从这个角度上来说，N8型复制人更像一款人造产品，奴役性寓意更强。 

 
通过短片，我们可以看到在2019-2022三年间，复制人如何韬光养晦，密谋一场复制人的反叛革命，让人类走向一场未知的黑暗浩劫。
复制人革命的诱因，是由于他们在外殖民星的卡兰沙战场上发现，双方军队均为复制人，这样“游戏人生”般的命运，复制人不服。

 
而直接导致复制人革命的导火索，是由于人类至上主义运动浪潮兴起，人类通过搜寻复制人的电子档案，以此来辨别复制人，并不断虐杀他们。

这样双重窒息环境下，复制人开始联合起来，绝地反击，制造了2022大停电事件，目的是摧毁人类档案馆的所有的磁轨备份，包括复制人的档案资料，以此来隐藏自己，不让自己是复制人的身份被轻易暴露，防止遭到赶尽杀绝。

但是复制人制造大停电的目的是消灭人类吗，不是，他们只是想通过大停电，更好的隐藏自己，重新找到自身的价值和生活的意义，换句话说，复制人要的是自由。 
正如片中复制人头目伊基说的：“我们可能比老版复制人寿命更长，但是寿命，绝非生命，我要的是生命，我们就是为此而战”

 
大停电计划的成功实施，导致了人类进入了长达数周的黑暗浩劫，同时摧毁的人类多处档案馆里复制人的资料，再也无法修复。人类由此进入大停电前后的时代划分。

 
短片最后，复制人头目伊基，挖下自己带有序列号的右眼，意味着在他身上最后一处是复制人的证明，也得到剔除，复制人就此取得阶段性胜利。

短片《银翼杀手2022：大停电》
那条视频不见了-腾讯视频
 
人类经过了这次大停电的黑暗浩劫，颁布复制人生产禁令，泰瑞公司也因此破产。
这时候解决了人类食物短缺危机的华莱士公司迅速崛起，收购了泰瑞公司。
这就要说到另一部短片《银翼杀手：2036复制人黎明》。

 
在短片里，华莱士在2036年某日，召集司法部门的几个大佬，谈判废除禁止复制人生产的禁令。
为何华莱士有如此大的号召力？
根据官网“Road to 2049”的资料显示，在大停电事件后，2025年前后人类多个全球危机爆发，其中最严重的就是食物短缺问题。
有着理想主义的尼亚德.华莱士科学家，也就是华莱士公司的创始人，虽然他眼睛失明，但凭着他的智慧，公司在他的领导下，通过对转基因食物的革命性研发，成功解决了食物短缺危机。这使得华莱士个人的影响力迅速提升，公司的业务也开始向外殖民星扩张。

 
在2028年，泰瑞公司正式宣告破产，华莱士公司收购了泰瑞公司，虽然法律禁止生产复制人，但华莱士公司并没有停下研究新型复制人的脚步。

 
在2030年，华莱士通过基因技术和新记忆植入技术，初步得到一个更顺从于人类的新型复制人模型。

 
终于在2036年，华莱士公司成功研制出第九代复制人，华莱士决心说服司法部门废除生产复制人禁令，让新型复制人得到重新量产。
第二支短片视频：《银翼杀手2036：复制人黎明》。
那条视频不见了-腾讯视频
《2036》短片一开始，华莱士姗姗来迟，反而让司法部门的人等他，足以可见他当时的地位和影响力。

 
起初，司法部门始终不愿意解除禁令，不管华莱士从人类生命发展角度，还是从外殖民星产业需求角度，都没办法让司法部门松口，因为最让他们担心的，是2022年大停电事件造成人类大量伤亡，他们不愿意看到悲剧重演。

 
其实正常谈判的话语权，一直在华莱士的控制之下，说到复制人造成伤亡，他借着这个切入口，正式介绍他的第九代复制人。
这些新型的复制人，可以根据客户定制存活时间，永远不会反抗，也不会逃跑，只会绝对服从。

 
绝对服从到什么地步，华莱士就此让跟随他的复制人，上演了一次自我割脸，吓得司法部门连连喊停。

 
但华莱士并没有过瘾，他直接命令复制人在大家面前自杀，上演了一次极端的“产品”演示。

 
短片最后可以看到，司法部门的表情，从开始的质疑到惊恐，再到面由心生的喜悦，说明他们认可了第九代复制人。为此，华莱士拿到了量产新型复制人的许可，华莱士公司也因此更加壮大。

 
 
另外发生在2048年的《银翼杀手：2048无处可逃》，是专门为《2022》里的通缉犯萨柏制作的一部短片。
《银翼杀手2049》6分钟前传片段_腾讯视频
 
短片里出现了一个叫LAPD洛杉矶警局下属的一个新部门，是洛杉矶警局和华莱士资助的，在2040年投入的部门，支持现有的银翼杀手分队，用来追捕非法犯罪的复制人，包括正在逃逸的第八代复制人。

 
萨柏在大停电事件之后，虽然能隐藏起自己是复制人的身份，但必须小心翼翼的活着，不然就很容易被LAPD“扫眼验证”。
他靠着自己养殖的一些蛋白虫，贩卖给黑市，艰难维持着自己的生活。

 
虽然萨柏在哪都觉得处处都低人一等，但好在还算有自己的生活，交上了自己的朋友，而且还是以书会友，经常介绍好看的书给自己的朋友。

 
值得一提的是，萨柏介绍的这本《权力与荣耀》，是英国大师级作家格雷厄姆.格林的作品，书中说到的“恶”无处不在，但最重要的却是个人内心道德和精神的斗争，在污泥中绽放出人性光彩的部分。

 
这也借此说明，这本书是萨柏的精神支柱，书中说到关注灵魂的挣扎和救赎，都和他现在生活的环境和处境息息相关。
或许正是因为这本书让他找到人生价值，当他看到一群流氓欺负他的朋友时，他选择不再躲躲藏藏，而是以牙还牙打退了那群流氓。

 为了解救一对母女，展示了自己非人类的力气，暴露了身份。

《2049》的电影开始，完全紧密连接着《2048：无处可逃》这支短片，应该这么说，这支短片放在《2049》做开头，一样合情合理。

 
至此，从《银翼杀手》到三部短片再到《2049》，从2019年到2049年的银翼杀手编年史大事件，我们就有了清晰的蓝图。


更多热门影评，请跳转时空门：
《雷神3》笑到法令纹固化，彩蛋多到胆固醇偏高
爱了《银翼杀手》20年，才有资格和你们谈《2049》
《全球风暴》
《缝纫机乐队》
《羞羞的铁拳》
《英伦对决》
《猩球崛起3》的一生
《小丑回魂》
《安娜贝尔2：诞生》
《敦刻尔克》褒贬在哪里
《大聪看电影》公众号，不追求跑量，只研磨精品！


</影评>
<有用数>497</有用数>
<没用数>55</没用数>
</review>
<review>
<作者>AT</作者>
<标题>应然与实然的未来</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-10-29 15:13:41</时间>
<影评>
        雷德利•斯科特的《银翼杀手》，内嵌了一个显著的《失乐园》式故事结构：泰瑞尔公司与复制人，就是上帝与天使。上帝让天使为人类服务，而某些天使对此产生了疑惑，继而反叛。

        值得注意的是这里的相似：在公司与复制人之间，正如上帝与天使之间的交流，是没有“应然性”存在的。也就是说，并非“天使/复制人应该为人类服务”，为人类服务，只是一个事实，而且是个不可改变的事实。一旦复制人产生了应然/伦理上的疑惑：怎样是“对的”？与吃了知善恶树上果实的人类一样，他们就会变得过于傲慢，以至于认为可以决定、改变自己的未来。这种傲慢带来的人性，特别是人性的可爱之处，在《银翼杀手》中已经展现得非常充分。在其中哈里森福特的角色非常有趣，他是个冒冒失失闯进了神话的人类，至少他认为自己是人类。名义上他是主角，但就和约瑟夫•K一样，在这个自己实际上并不了解的世界里，自认为起了相当大的作用，直至看到独角兽折纸才彻底明白过来（哈里森•福特对自己角色的不认同，在电影之外使这种戏剧性上升到了顶点）。当他认为自己是人类的时候，他像复制人一样不问因由地执行命令；当他发现自己是复制人时，反而找回了自由意志，这是个相当妙的反讽。“比人类更像人类”，原因是复制人更明白那条边界所在。

        但《银翼杀手2049》中，展示的是个后《失乐园》结构：由于不再由人类垄断，“应然”就成为了个千疮百孔、“各自表述”的东西。警察局上司对K所说的是“你阻止了一场战争”，但为什么不能有战争呢？人类采取的是种鸵鸟似的、对矛盾视而不见的态度，他们既歧视、利用复制人，心里又知道，他们与自己其实并没有什么显著区别——除了“不能生育”这件事而外。警察局的“应然”是“人类不应有冲突/战争”，华莱士公司的“应然”是“人类应该占有星星”：你也许能看出来，在《银翼杀手》中，人类的想法也只是“人类不该奴役人类”，而不是“人类该奴役复制人”——对于“复制人该怎样”，人类的回答一直是“人类该把头埋进沙里”。洛伊的愤怒主要来自于这种在“应然”上的被遗弃感：他们被当做物制造出来，被当成苍蝇一样拍死，即使他们如此强大、美丽，人类也根本不关心他们“应该如何”。对他们问出这个问题的恐惧、多于对他们实质威胁的恐惧，才会产生出“退休”这个掩耳盗铃的隐语。不过他们不理解，这也正是人类对待自己同类的一贯方式——问题并不出在他们是复制人，“不应”与人类有同等“权利”；问题出在“实然”上，即他们还没有“事实上”拿到同等的“权力”，没有形成稳定的、不会颠覆整个人类秩序而只是从人类利益上切蛋糕的能力，以强迫人类正视他们。在《2049》中，复制人仍然纠结于这个“应然”的问题，尽管生殖力问题与繁殖能力这个“实然”相互缠结，但“比人类更像人类”，仍只会让他们显得“不是人类”，而非让人类自惭形秽。使人类退缩的，只有他们这支势力的真实存在而已。如果认识到了真实情况，那恐怕是一个会让他们发疯的真实。

        事实上，过着群体生活的复制人，无论银翼杀手、反抗军还是公司的奴仆，无一例外，都持有尼采所说的“奴隶的道德”：他们必然纠结于自己“配不配做人”的问题。只有他们中个体行动的——最好的例子莫过于连锁6型们，才有一刹那被迫而得的“主人的道德”，也就是说，和人类一样的自我中心和不问而得的自由，但他们又注定不得善终。和人类一样，他们出生于组织性的世界，但并不像人类般具有如此强大的遗忘能力，自欺欺人的能力，精神错乱的能力，以至于能在组织性的重压下发展出坚强的个体。

        作为银翼杀手的K，对于自己的暧昧身份，采取的是种极其基督教的对应方式：“我”甘于自己受到的歧视、压迫，坚持捕杀自己的同胞。“我”甘于自己的孤独，Joi是“我”的倒影，她比“我”更像一个人类，“我”甘于只是持久地凝视她，毫无希望地接近她，并由“她”说出“我”的身份不该说出口的话。“我”相信人类的高贵，以至于忽略了其中的大量矛盾，即使他们辱骂“我”，让“我”去杀一个孩子，一个完全是人类的孩子。K，或者说Joe，或者说，Joseph K，他是人性的爱慕者。在他的认识中，复制人与人类的差异是位格上的差异。就像约瑟夫•K永远无法抵达审判和城堡的实质那样，Joe也无法抵达人类的实质。但他原本是甘于这个事实的，直到这种实质仿佛不请自来地敲响了他的门，对他说“你就是弥赛亚”的时候，巨大的悲伤降临了他，因为他并没有相应的资质去对应这过于沉重的命运，这命运只用一根小拇指就可以颠覆他原本过于虚幻的、竭尽全力才能为自己制造出一点点重量的命运。然而这扇门几乎是马上又关上了，像那个“邯郸学步”的人一样，他现在什么也不剩下了，他跌坐在那里，感到前所未有的轻松，而他的同胞们，那些想要取代造物主的造反的天使，和造物主本身一样，让他去干同样的事：杀人，用同样的口气和类似的理由：群体，“我们”。

        是的，“这种耻辱将长留人间”，但与他已经没有关系了。他现在没有父亲，没有上司，没有同伴，没有恋人，没有倒影，没有信条，不是人也不是复制人，他可以顺其自然地去做自己乐意做的事：推石头。与连锁六型们充满尼采式的生命欢乐与毁灭悲伤的简单肉体正好相反，这具肉体现在是完全理念化的，是失去了一切“应然”与“实然”支撑的，人性的“道成肉身”。他躺在落雪台阶上的幸福，与旁观者的悲剧感是完全隔绝的，是一切好莱坞老套英雄形象的提纯和升华。他躺在那里，揭示出一种基督教文化核心的自闭症：人性在说话，而人注定永远听不到。
      </影评>
<有用数>216</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>心匠</作者>
<标题>"未来"空间诗学-地球总部建筑不完全解读</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-10-31 20:42:53</时间>
<影评>


前言：这可能不算一篇影评，因为我只评了影片中的建筑。或许它可能是虚拟的，也可能是渲染图，或者模型。然而它所呈现给我们的世界在建筑学的层面上仍然有探讨的价值。建筑作为电影叙事中的一种语言，在《银翼杀手2049》中是有被刻意强调的。在下文中笔者将通过地球总部建筑空间的不完全解读，来推测那隐藏在这无声语言中的言外之意。

科幻片一定程度上替我们构架了未来世界的模样。《银翼杀手》第一部为我们构架的世界总体上可以用一股浓重的后现代主义风来形容。电影诞生于1982年，那正是一个后现代主义风几乎统摄美国的时代。1966年，文丘里《建筑的复杂性与矛盾性》首版，六年后，他的另一部著作《向拉斯维加斯学习》问世，两部作品在后世都被认为是后现代主义建筑思潮的宣言之作。他们对1980年代的美国建筑形式产生了深远影响。很自然的，当时流行的城市建筑思潮深深的影响了《银翼杀手》对2019年世界图景的想象。

时隔35年后，《银翼杀手2049》对2049年的城市，建筑的想象却悄然在改变。一种暂且可以被称为"极简风"的建筑突然脱颖而出，悄悄取代了前作中的杂糅混搭风，成为影片最给人印象深刻的建筑形式。在现实的世界中，这35年来，夸张的杂糅拼贴风从未退潮，它还在一个与美国隔海相望的国家找到了新的肥沃土壤。但毕竟，这种风格主导世界的时代已经一去不复返了。就我所知的是。当代建筑的发展方向依然并不十分清晰，一般的建筑史书籍都会用"走向多元化"等类似的语言来总结陈词。然而，《银翼杀手2049》中最出彩的那些建筑却都令人感到经典现代建筑的回归。也许有人会觉得这只是电影场景设计师个人口味的选择，但整个电影团队最终选择这种建筑形式来表达未来，不能不说是现实世界中人们的建筑理念发生了变化。笔者不禁要发问未来感十分浓郁的高技建筑为什么会在本片中退场，为什么类似扎哈，盖里设计的自由建筑形式会全然不见，为什么经典的光与影的序列组合会让几乎所有人都觉得酷逼的不行！虽然说影片的评价高低不一，但就笔者所感觉到的是，对影片中诸多酷炫建筑的评价几乎是一致的。

影片中的建筑究竟有多酷，究竟酷在哪里，我想作为未来地球首脑的地球总部-华莱士公司驻地最能说明问题。

它的外型犹如三角锥体，有很浓郁的古典建筑之风，是对前作的延续和致敬。这座建筑是对古西亚乌尔星象台，埃及金字塔，雅玛金字塔等远古建筑形式的沿袭。我们可以看到错动的部件，交错的体量，敦实中蕴涵着复杂。然而对称的形式，退台式的处理，锥体的斜面收缩，却牢牢抓住了这一建筑承袭的远古意向。而在立面的处理上又有着信息时代的气息，全然表达出了建筑的未来感。这一建筑的形象实际上是一个既定的条，对新作来说并没有什么发挥的空间。

地球总部的内部空间给了观众新颖的冲击力，也是作为一个建筑爱好者的我二刷影片的最主要动力。它是通过几个不同事件片断来逐步展现的。
入口接待台是首次出现的地球总部室内。几乎每一个角度都华光异彩。接待台以L型的平面形式面朝大厅。它以实墙与大厅分割开，仅在墙中间撕开一条水平扁缝，用以沟通接待员与来客。黄色的光晕从扁缝里透出来。整个空间被扁缝的漏光和光在墙地顶上的投影所包围。黑暗与光明之间交织的空间诗学得到了充分表达。但墙上投射的一段三角形的斜向光带却带着冷意，与周围的暖色黄光很不同，两者应是不同的光源。斜向光在这个空间中打破了水平扁缝光带来的完全均质性，而产生了更多变化。我猜测影片在这个细节中还暗示了大厅空间掩藏在黑暗中的那面墙的斜向性，由此表达外部的锥体形态（这种外部形态的暗示在影片的其它空间中都有存在，这是现代主义外部造型反映内部空间的观念。作为一部电影来说，这种细节上的处理与整个现代主义极简美学有着一致的逻辑。可以说是电影制作方掩藏在看不见的地方的匠心。）

扁缝的上下切口斜切成了45度，既给了扁缝收头的细节，又给K作了身体上的倚靠和视线上的导向。但K长得太高，扁缝的位置对他来说，并不十分舒适，他需要低下头，甚至弯下腰才能与接待员对话。通过《人民的名义》中，那个上访小窗口的提示，笔者猜测此处有着异曲同工之效。这里暗示了华莱士公司自我标榜的傲慢和对造访的复制人的轻蔑。所以这里的尺度关系，对话关系在笔者看来充满了等级观。影片给了从K正常视角看接待台内部的镜头，几乎只见服务台和接待员的手，而他的上半身却深深掩藏在洞口背后。这位接待员虽然戏份不多，但是它的出场却很有意思。观众先听到他的声音，再看到他的手，然后镜头又切换到室内看到他的光头形象，最后才将镜头稍拉远，透过扁缝看到了他的真面目。电影通过它的出场也从外到里，从里到外，从远到近，从近到远全方位充分表达了这处空间。
与入口接待空间的小尺度相比，数据库的空间尺度却极为庞大。光头接待员领着k在其中穿行，犹如蝼蚁之爬行。未来的数据库一改阴霉低矮的仓库印象，而将装数据的资料柜陈设于一个大空间之中。与外型一致的斜向墙面围合出下大上小的锥形空间。锥口似乎开有顶洞，引下一片自然光投射于斜墙。这样的光线给予了整个空间宗教意味，是对古罗马万神庙以来的建筑语言的回应。未来从不缺失原始，而恰恰是历史的含蓄记忆。也许从某种程度上说，过去就是未来，未来就是过去。
资料柜有序且机械的排列成几行，每行柜台之间有行走的通道，形成大空间下的第二重尺度。那种机械性的阵列布置似乎让人联想到人类死亡以后的公墓。而这里只不过遗存的是复制人曾经存在过的一个记号。

地球总部中交通空间的展示是在K见到了Luv后。Luv带着K去找储存器。他们首先通过一段长长的单跑梯下到储存器所在层，再通过一段水平廊道到达目的地。这段路径上空间的设计可以说是地球总部里非常出彩的部分。长的几乎压迫逼人的楼梯尽头是一处放大的明亮的过道型展示空间。透过巨大的门洞，观众看到深邃的楼梯通往无尽的去处。楼梯从门洞中伸出来，形成洞内洞外两个层次。两侧的展示玻璃柜似乎是凝固的复制人。他们姿态各异，栩栩如生。用在这里即加强了此处空间的对称性，又营造了空间的氛围。这不仅让人浮想，究竟活着的K与Luv与这些标本之间究竟有何区别，又有怎样共同的宿命！

垂直交通连接的是水平交通。这段廊道一侧开了窄高窗洞，另一侧是实墙。虽然空间非常简洁，但从窄高洞口中照射进来的光却让此处空间极为不凡。光线一道道铺打在地面和对侧实墙上，形成有序的空间节奏。日光的存在表达出此处是外墙的部位。镜头给出的这段外墙从室内看也是微微倾斜的。这再一次表达了内部与外部一致性。

这里的洞口还不完全是一样的，在不远处，洞口的高度形成阶梯形。在镜头中却给观众一种将K和Luv引导向镜头的感觉。随着他们走向镜头，光线也逐渐在变动，右侧实墙上的光道逐渐升高，直至与左侧窗洞齐平。俩人从廊道的那一端走到这一端的过程，仿佛经历了数个小时时序的变化。时间的要素在这里被挤压进了空间之中。
储存器所在空间
除了这样对访客开放的公共交通之外，内部工作人员通道也非常有意思。Luv去寻找老板时经过的一段楼梯空间两侧墙壁也是斜向的。整个空间充满粼粼的波光，再加上顶上开设的天窗，形成了魔幻的效果。随着Luv的向上运动，光线也随之产生了时序的变化。

地球总部里Luv的办公空间，可谓豪华至极。办公室整体上依旧延续对称布局。一张长办公桌，背后的矮柜，顶上的天窗，两侧墙面的打光，光线都处在严密的轴线控制秩序当中。这办公椅子背后的一系列空间好像皇帝正座龙椅背后的一系列代表威严的阵障。它是空间之屏，身份之屏，是Luv作为最优秀天使的权力象征。内缩的梯形办公平面更加剧了这种权利的重心。在办公桌的前面，一处茶几空间对这种严正的秩序有所柔化，毕竟在正襟危坐之余，Luv还要在这里休指甲或接待访客。
与技术骨干的办公空间相比，真正Boss的办公空间就给人无比的闲适了。在被水面包围的空间里，一方小平台浮起在水上。这样的空间设定充满了浓重的东方意味。Boss的办公室空间模仿了Barozzi Veiga的博物馆作品。斜向的墙面依然塑造了下大上小的空间，光线从顶部撕开的光口中倾泄而下，给了整个空间无尽的诗意。这样的空间其实带着冥想的气质，与大Boss的深邃腹黑形象有着匹配性。
日本茶道空间的美学特征
水波反射于墙地顶，给人以奇幻之效
Luv开到这个空间时的剪影效果有静寂之美！
左图为参考的博物馆，右图为影片剧照
从上文中我们可以看到，地球总部建筑空间令人不可思议的魔力。它是光与影的诗学，它是神秘，宗教，权力空间的复合。简约是其空间的表层，秩序是其空间的内涵。我们仿佛再一次看到经典重临于世界。

那么这会是2049年建筑的主流吗？
图片来源:以上图片皆来自豆瓣银翼杀手2049剧照相册，仅为讨论方便。文章一开始使用了几张摄屏图片，经豆友提醒，笔者已经自我反省，将摄屏图片删除，请各位见谅。

</影评>
<有用数>196</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>