<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>奥菲斯 Orphée</电影名>
<年份>1950</年份>
<评分>8.3</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1482349308.jpg</封面>
<导演>让·科克托</导演>
<演员>让·马莱 / 弗朗索瓦·佩里埃 / 玛丽亚·卡萨雷斯 / 玛丽·德亚 / 亨利·克里梅约 / 朱丽特·格蕾科 / 罗热·布兰 / 爱德瓦·德米特 / 保罗·阿米奥 / René Worms / Raymond Faure / 皮埃尔·贝尔坦 / 雅克·瓦雷纳 / André Carnège / 克洛德·莫里亚克</演员>
<简介>剧情梗概：奥菲斯是一名成功的诗人，有一次看到咖啡馆外另一名英俊诗人被车撞死。一位神秘公主向他示范如何让撞死的诗人死而复活，后来又让自己的司机送他回家。奥菲斯回家后全然不顾周围的事情，连妻子被杀也惘顾，一心从收音机接收神秘信息，并潜心创作诗歌。司机怀疑是公主觊觎奥菲斯才杀害他妻子，于是他跟奥菲斯一起穿越镜子，到另一个世界寻找公主和他妻子。本片中死亡的形象（即公主）跟《第七封印》齐名，里面融入了纳粹的元素。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Screamy赵爷</作者>
<标题>诗人死生-- 半文化装b贴</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-03-11 09:25:17</时间>
<影评>
                为什么在片尾死神会强迫奥菲回到人间？

        看到之前有人评价说是因为死神太爱奥菲，还是让他享受人间之乐。果真如此么？那未免也太简单了吧！ 更何况，我们不应当忘记的是：奥菲是一个诗人。在他心中，死亡的地位早就超越了平庸的生活。这一点从他第一次进入地府之时就显露无疑：他深深爱着的是死神，并非自己的尤丽蒂斯。死神对于每个人来说都是不同的，对于奥菲化身成这样一个美人就是最好的证据。诗人自古是奇怪的物种，在活着的每一天都在渴望死亡。奥菲对死亡毫无畏惧，对自己的人类妻子虽非无爱，但远不如对于死神-缪斯的热爱。奥菲在第二次进入地府的时候，向死神要求的永恒，正是对死亡的渴望。所以让奥菲回到人间并非他自己的意愿。

       死神情人信誓旦旦要和奥菲永不分离，但却选择阴阳两隔，怎么理解？在他们分手前的旁白非常关键：诗人想要永恒，是必须有牺牲的。描写女作家Virginia Woolf的电影the Hours里有一句台词我喜爱很久了，说的也是这种状态：Someone has to die so the poet can live. 为什么诗人需要鲜血的献祭？用来献祭的鲜血是谁的？Poet这个词的词根在拉丁文中是“创造，创作”的意思，也就是说是更加广泛的creator的意思。从所有的早期生殖文化的神祇们看去，用人或动物献祭是保证来年丰饶的关键，用死灌溉才能产生新生。对于文化中的神来说，“复活”是一个常见的母题，而且常常正是“复活”这个过程象征着由人向神的变化：埃及掌管冥界的主神Osiris是如此，希腊赫尔墨斯Hermes是如此，酒神巴库斯是如此，后来基督教的耶稣基督也是如此。

        奥菲这个故事脱胎于希腊神话Orpheus，大家可能不熟悉的是Orpheus的神话还曾在公元前5、6世纪形成了影响深远的奥菲斯教，Orphism。Orpheus和酒神Bacchus的故事非常类似，但却有着本质区别:两者都是通过寻求一种癫狂的境界来接近神灵。巴库斯（在本片中由那个一出场就喝醉了的帅哥诗人代表）是通过酒来迷醉自己是身体，而Orpheus是通过音乐和诗歌、身体上的斋戒（片中的奥菲并不喝酒）使自己的头脑达到超脱的境界。在电影第一段大家在咖啡店的争论体现出当时奥菲对于这种境界的欠缺：他太过于节制，太过于理智了，他在不断的询问“为什么”。而真正的诗人需要一定的忘我精神，奥菲在对死神的逐步追求中也正是对他自己性格上的拘束的一步步解脱，向真正的诗人的蜕变。

        死神在将他送回人间前说：我要你做什么都可以？哪怕是我惩罚你？奥菲说：什么都可以。死神送他回人家，正是要诗人完成他的使命：被牺牲。神话中的Orpheus因为才华被嫉妒的众神撕成碎片，自己成了自己的祭品。死神还说：我不愿你和人在一起。她将奥菲送回人家，让他有时间写下自己的绝唱，让他有时间被作为祭品献祭，然后成神。这才是真正的永恒，而那破败的冥界里蠢人们颠倒生死的永恒，相比之下是不足为题的。

        而且，作为诗人，奥菲不是即使活着也永远面对着死亡吗？在每一面镜子里都看得到她的存在吗？他们是不会分开的。

        
      </影评>
<有用数>59</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>无尽藏</作者>
<标题>收音机中传来诗歌</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-12-06 01:58:36</时间>
<影评>
        《奥菲》是考克多的三部曲中情节性最强的一部。正如主角与片名所示，它讲的是古希腊神话中手持竖琴的歌手奥菲的故事。在神话中，奥菲因为歌唱而忘记了他的妻子，使得妻子被冥王掳走，他下到地域，要求带回妻子，冥王答应了，但是要求在回程中他不能回头看妻子，否则将会永远的失去她。结果当然是奥菲没有能够抵御心魔，永远的失去了自己的妻子。


从表面看来，影片颠覆了神话的情节。在影片中，漂亮的女死神爱上了年轻的诗人奥菲，用诗歌把他掳到了身边，并且杀死了他的妻子。相反，奥菲的妻子反而是一个不那么招人喜欢的角色，她扮演着攫夺诗人灵感、与世俗合攻围剿诗人的不光彩角色。但是，选择是困难的，奥菲无法在死神与妻子中选择一个。所以，最后死神放弃了竞争，神奇的让时光倒流，让奥菲回到了妻子身边（或说让妻子回到了奥菲身边），人间的世界仿佛什么都没有发生过，而在阴间，死神和她的助手却面临着无法逃避的严厉命运。


在这一部中，考克斯发挥了《诗人之血》中镜子的母题，镜子成为一个主要的意向，它沟通着不同时空状态下的两个世界，只要凭借死神的手套，就可以随意穿行。镜子在西方文化中有着广泛而深刻的含义，比如拉康的婴儿，就是通过镜像认识自身，从而完成镜像认同，跨进想象界，造成了人成长过程中的第一次异化。在片中，所有的镜子都是通往另一个世界的大门，死神可以从所有的镜子中随意进出。这其中隐含的意义，可能是说，死是存在于生的每一个自我关照之中。所有对死亡的探索就是探索自身的内在世界，而死亡也是内在于自身的。


从镜子隐喻，我们可以重新考察影片中奥菲与两个女人的关系。爱恋奥菲的死神（或说奥菲爱恋的死神）来自镜中世界，而镜中的世界，就是对自身的想象与发掘。善于嫉妒，甚至可以说有些俗气的妻子，是外部世界的表征，清醒状态下的她，是无法理解镜中世界的，甚至于从镜中复活以后，她也完全没有感觉。所以，现在就有了一个虽然经过变形，但本质却没有什么改变的奥菲故事：妻子攫夺了属于死神的奥菲，貌似强大的死神要从妻子手中把奥菲夺过来，她采用了种种计策，甚至可以说已经成功了，但最后出于各方面的考虑，她放弃了奥菲，永远的失去了他，自己走进了不知名的所在。


对故事层面这样的解析不免会有些牵强，到底片中的艺术家是奥菲而不是死神，虽然奥菲看起来创作已经衰竭。回到我们讨论的关于艺术家与艺术作品的话题。奥菲灵感的来源是一台小小的收音机，而收音机播放的是来自死亡的信息，或许，所有的诗人都不过是在重复一首大诗，所有的艺术作品都是在重复同一个艺术作品。但即使是这样，诗人仍然有着无比崇高的地位，他可以征服死亡，可以从死亡中复活。


死神无疑是片中最为光彩夺目的一个形象。她面无表情，眼角妖娆地上翘，鼻翼和薄薄的嘴唇轻轻地颤动，前额光洁，头发一丝不苟，一身玄装。与伯格曼《第七封印》中那个脸色苍白，毫无表情，象征着审判与预定命运的死神比起来，这个女死神象是一个既背叛了人又背叛了神的普罗米修斯，是有着炙热的内核的冰川，在隐忍中释放着极大的激情。结尾，她和助手被带走，巨大的废墟中雾霭沉沉，他们消失在一个口内，巨大的影子投射到墙壁上，转瞬又消失，悲怆的气氛笼罩了一切。


单从讲故事的角度来说，《奥菲》已经是一个很好的电影了。相对于《诗人之血》来说，导演的技术变得娴熟，对电影语言的掌握比较出色，有些小小的细节让人觉得就技巧来说都还比较有新意。一是死神用汽车把奥菲带到自己的城堡中去的路上，汽车开过一个铁路道口，然后画面是从内部奥菲的眼睛所看到的汽车前窗，巧妙的用负片的手法制造出玻璃的反光效果，让人觉得这不是普通的旅程，而是通往另一个世界的旅行。二是死神的助手第一次到奥菲家跟奥菲的妻子谈话，采用的是小角度俯拍的镜头，两个人都处于画面当中，通过构图让人产生受到控制的感觉。三是死神准备把奥菲的妻子带走，走进奥菲房间的镜子的时候，一束没有光源的高光照在死神的衣服上，黑色的衣服竟然反光成了耀眼的白色。 
      </影评>
<有用数>62</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>韭菜饺</作者>
<标题>《关于电影》中资料</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-02-02 20:57:03</时间>
<影评>

 
文章摘自Jean的关于电影
华东师范出版社
由于Jean的资源比较少,所以我手动把这篇文章打上来.
诗人们的咖啡馆是对俄耳甫斯或欣赏或忌妒的文学青年,艺术家和赶时髦的人聚会的地方.
俄耳甫斯是因荣誉而变得神圣可敬的官方诗人.这一天,他的注意力被一个人称公主的非常高贵的女人吸引住了.但是,好多年轻人和烂醉如泥的诗人赛吉斯特打了起来,公主努力想把赛吉斯特拖出这场斗欧,却没有成功.警察的到来使场面更加混乱,赛吉斯特在逃跑过程中,被两个驾着高速摩托车出现在现场的人撞伤了.
公主喊俄耳甫斯,她要把年轻人送到医院去,请他陪她去医院为她作证.但是在路上,俄耳甫斯发现年轻人死了,而且汽车离开了城市.汽车被摩托车手追上后,停在了山顶上的一座木屋前.俄耳甫斯跟着公主,惊愕地看着她弄醒赛吉斯特,带着他进入了他们所在的那个房间的镜子里,然后消失了.俄耳甫斯急忙跟着他们冲过去,但是却撞在玻璃上,昏了过去.
等他苏醒过来,他一个人孤零零地呆在偏僻的山上,木屋不见了.赫尔比斯,即公主的司机-公主其实就是死神-在车里昏昏沉沉.他把俄耳甫斯送回家,俄耳甫斯的妻子厄里蒂斯正为他的失踪担心,有谣言说,咖啡馆出事以后,是俄耳甫斯让赛吉斯特消失得无影无踪.
但是,俄耳甫斯只想着他看见的那些奇怪现象和公主.他把厄里蒂斯扔在一边,到赫尔比斯汽车的收音机里去听信息,焦急地寻找着秘密.
俄耳甫斯被传到警察局去回答对他的两项指控时,遇到了公主,但是他怎么努力都没法赶上她.他不知道,公主每天晚上都从他房间的镜子里出来,走到他身边...厄里蒂斯怀着孩子.她因为俄耳甫斯的弃之不理而悲伤,决定去把她的痛苦告诉她以前的那些女友,讨厌俄耳甫斯的酒神的女祭司们.但是,在路上,年轻的女人被死神的摩托车手撞到了,也被带进了死亡的神秘世界.
俄耳甫斯通过赫尔比斯知道了这件事情,终于不再去听那些信息-是赛吉斯特发来的-,跟着赫尔比斯,在能够让他们越过镜子的手套的帮助下,进入了死神的领地.他们穿越了一片阴暗的区域,终于到了宫殿,神的审判认为不按命令行事的死神有罪.所有的秘密都被揭开了:公主爱着俄耳甫斯,而俄尔比斯特不知不觉地爱上了厄里蒂斯.
俄耳甫斯获准领会妻子条件是永远都不再看她.赫尔比斯帮助他们遵守条款,但是他们很快明白了其中的困难.厄里蒂斯感到她再也找不回俄耳甫斯的爱,于是强迫丈夫看她,以便再次死去.她终于成功了,永远地消失了.
几乎在此同时,诗人们和酒神的女祭司闯进了俄耳甫斯的家,还在指责他掳走了他们的朋友赛吉斯特.赫尔比斯为俄耳甫斯开脱,但是一声枪响,俄耳甫斯倒下了,一下子被打死了.死神的摩托车手挤开到场的警察,帮助赫尔斯特把俄耳甫斯放进了公主的车里.
死神和赛吉斯特在过渡区等着他们.但是,公主把她的爱牺牲给了活人的爱,命令他的助手赫尔斯特和赛吉斯特,救活俄耳甫斯,回到厄里蒂斯的身边.
在影片《俄耳甫斯》里,玛丽亚.卡萨雷斯(注释1)饰演的公主不代表着死神，而代表着俄耳甫斯的死神.我们每个人都有自己的死神,从我们一出生就照顾着我们.这不是别人的死神.我们将看到俄耳甫斯的死神尤其越过她的权利,为了过于人性的目的,毫不犹豫地违抗未知下达的命令.
在影片里,俄耳甫斯的神话可以说变成了诗人的神话.二十年以前,我就用《诗人之血》给出了这个神话的雏形.一个诗人也超越人间的规则,他和他的死神相遇在只会发生的悲剧的不如意的地方.
但是我们猜想,爱情能够战胜某些奇怪的规则.俄耳甫斯的死神做出了牺牲(也就是说俄耳甫斯变成了一个不死的人),俄耳甫斯-厄里蒂斯的混合体忘记了他所遭受阴谋.
俄耳甫斯孤零零的房子,不断地屈服于围着它的善的力量和恶的力量.俄耳甫斯在他做的事情中走得不够远的感觉,促使他不顾一切地从事与魔法一样危险的行为.这种行为欺骗了他,他上了当.
一辆会说话的汽车,司机赫尔比斯,以及仿佛就该粗暴,就该不公平的年轻人的某些幻想,就是在诗人试图与容易到手的成功决裂的时候,在他的身边形成的陷阱.
在影片里,俄耳特里斯不是守护天使,而是一个年轻的大学生,自杀后成了俄耳甫斯的死神的一个助手.赛吉斯特是另一个助手,但是唯一的目的是让俄耳甫斯卷进有利于他的死神的计谋的奇遇.一切都在这个模糊的地带进行,这个真空地带,生命停止,死亡刚刚露面的地带.
我想解决那些事先出现的和事先没有出现的问题.总之,意志自由.
我拍一部电影的时候,就是在睡觉,我做着梦.只有梦里的人,梦里的地方才重要.就像在半睡半醒那样,我很难与其他人接触.假如一个人在睡觉,另一个人走进了他睡觉的房间,那么这个走进的人是不存在的.他只有进入睡觉者的梦中才回存在.星期天对我来说不是真正的休息.我努力让自己尽快再次入梦.
在我的影片里,死神不是由一个年轻高雅的女人象征性地扮演的死神,而是俄耳甫斯的死神.我们每个人都有自己的死神,从我们一出生就照顾我们.俄耳甫斯的死神越过了她的权利,因此就成了赛吉斯特的死神,当她问赛吉斯特:"您知道我是谁吗?" 赛吉斯特回答:"您是我的死神."
不真实中的现实主义时时刻刻都是个陷阱.人们总能对我说,这是可能的,或这是不可能的.但是我们是否懂得命运的机制呢?我正是想把这个神秘的机制变得有形.俄耳甫斯的死神为什么这样穿或那样穿?她坐的为什么是劳斯莱斯的汽车?赫尔比斯为什么在某些情况下能够随意地出现或消失.而在其他情况下使用人的规则?这些问不完的为什么纠缠着从帕斯卡(注释2)到诗人的思想者.
自然界任何一个不寻常的现象都让我们困惑,给我们提出有时解不开的谜.我们还没有真正解开蚂蚁窝的秘密,也没有解开蜂窝的秘密.动物的拟态性和斑点,确凿地证明了它们的种族早就思考着如何隐形.我们对此不会知道更多.
我想轻松地触及最严肃的问题,而不进行空洞的高谈阔论.于是影片就成了一部侦探片,既有着神秘的一面,有有着超自然的一面.
我总是喜欢黄昏时分,这个谜语大量出现的幽暗一刻.我认为电影可以出色地表现这种状况,条件是它尽可能不去利用人们所说的神奇.我们越是接触神秘,就越要现实.汽车里的收音机,加了密码的信息,短波信号,电力故障,这么多人人皆知的因素,使我可以留在现实中.
没人会相信一个作者编造出来的诗人.因此我需要一个神话传说中的诗人歌手,最好是诗人歌手,色雷斯的那个诗人歌手.他的奇遇是那么美丽,不需要再去编造另一个.我就是在此基础上进行渲染.我所做的,只不过是跟着神话的节奏.由于讲述者的不同,时间久了,这些神话会产生变化.拉辛和莫里哀做得更绝,直接仿古.我总是建议模仿一个模型.人们正在从因不可能做得一模一样而给它输入新鲜的血液的角度,来评价诗人.
俄耳甫斯的死神和俄尔特里斯指责他提太多问题.从寻找到理解,这就是人的怪癖.
我想让俄耳甫斯这个美丽的神话传说改编到我们的时代,就像我在《永远的回归》里对特里斯唐和伊泽所做的那样.
但是，在改编《俄耳甫斯》时,我想保留神奇的气氛,这种气氛只属于我,并且使《诗人之血》和《美女与野兽》在美国获得了成功.
神奇人物死神和她的助手赫尔比斯,将分别以高雅的女人和她的司机的形象出现在观众面前.死神(公主)的汽车,一辆在收音机的帮助下会"说话"的汽车,将扮演一个很重要的角色.这就能够表现出会说话的动物的神秘,把这种神秘用我们熟悉的形式来表示.
俄耳甫斯是诗人.但是他得到官方的礼遇,他的荣誉让文学同人有些瞧不起.在影片开始(我坚持使用1949年惊人的氛围)的咖啡馆(弗罗拉咖啡馆)里,人们冷酷地让他感觉到了这一点.他就是在那里第一次遇到了以与年轻的先锋派来往的极为高雅的公主形式出现的死神(他丝毫没有怀疑她的身份).
影片以侦探片的形式开始,并自始至终保持这种侦探片的风格,以便既满足那些只接受影片自己的风格的人,也满足钟情于情节的广大观众.
人们将在电影中看到(毫不放松故事的主线和神话的主线),人物出现在我们的世界和另一个世界:生与死之间的中间地带,克里斯蒂安.贝拉尔去世前做好了这个地带的整体布景.俄耳甫斯对厄里蒂斯的追逐,死神对俄耳甫斯的追逐,世上的人和另一个世界的人之间相互忌妒;俄耳甫斯到死人那里找妻子,又一次失去了她,死神为了分开这对夫妻,做了另一个世界没有命令她做的事情;另一个世界对死神进行警告;死神受到了审判,她最后作出牺牲,把这对夫妻相互还给对方,因而被地域里的警察抓住,以上所有的这些完全不真实的行为为被一部现实主义影片的严谨连在了一起.每一组镜头,每一个场景都以喜剧的,悲剧的,或奇怪的插科打诨的形式出现,这就使我可以保持我诗人的风格,而从不放松贯穿故事始终的线,这对激起观众对超越他们日常的平庸的东西的兴趣,是必不可少的.
(《电影文摘》第9期,1950年)
注释1 玛丽亚.卡萨雷斯(Maria Casares:1922-1996)原籍西班牙的法国女演员.
注释2 帕斯卡(Pascal:1623-1662),法国数学家,物理学家,哲学家.

</影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>wlhui</作者>
<标题>《奥菲斯》：死神的颂歌</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-01-27 11:22:56</时间>
<影评>

 作品显露了人。所以我们想了解一个导演，就看他的作品。在对让·谷克多一无所知的情况下，我看了《奥菲斯》，觉得他似乎是个冷峻而不乏幽默的哲人。
    诗人奥菲斯与死神的关系，就非常耐人寻味。人生本是向死而生，但能像基督徒那样，坚信人生不过是短暂的，是通向永生的前夜，而渴望着死后的天堂的恐怕不多。对于死亡，我们总是怀有恐惧。因为这种恐惧，人类孕育出了多少华丽的祭品，在他们的艺术里，在惊惧中又不由自主地玩味不已。至于说到爱死神，这真是可爱的幻想。而奥菲斯和他的死神却是这样一种奇特的情感的关系。
    死神夜夜来到奥菲斯的床前，凝视梦中的他。奥菲斯被死神带来的诗歌迷恋，忽略了妻子，更是把死神当作爱人，想永不分离。
    而顶有人情味的是，爱上奥菲斯的死神，甘愿自己被惩罚，也要令奥菲斯重返人间。爱的力量简直无穷。不说痴人说梦，且说为什么死神就不会是这样一个也有仁慈的人呢。我们不早知道，残忍与仁慈常奇特地在一个躯体上并行不悖。十全十美固然没有。可是绝对的理想化那也是不存在的啊。而这里的死神，化身为高贵冷艳的公主，美艳不可方物，却也不过是个掉进了爱情陷阱的可怜的小女人，昏了头，要自己受罚换来爱人的生，就不是奇怪的事了。我们都知道，这个世界上只有爱那件事，会让人变成个傻子。
    但我觉得莞尔，这样去拍死神的导演十足可爱。谁说老虎屁股摸不得，我就跟你开这样的玩笑怎么了。你貌似冰冷无情么，我偏要你爱上一个人，让你像所有爱情里的傻瓜一样，为了爱人而把自己毁灭。但谁也想不到，我把你的冰冷的画皮揭了，里面是一颗温热的心。敢于这样刻画死神的人，不十足可爱吗？
    还有冥府的审判，也透着讥讽。那些衣冠楚楚、道貌岸然的法官，是一些老绅士，仍习惯的板着脸，打着官腔，可能更冷漠一点，他们只有规则，不讲理由，处理事情干脆利落。你看，到了冥府仍是官老爷的那一套。别看周围不过是冥府的残垣断壁，可是摆起架子毫无逊色，与人间又有多大的不同呢，真是笑煞人。觉得导演揶揄了一把刻板的官僚制度。
    冥府是个什么样的地方呢？残垣断壁，破破烂烂，人烟稀少。就说那几个法官，是非常克己奉公的模样。还有冷艳的公主。一切是冰冷的，没有什么温情，有的只是规则和秩序。这种景况，倒跟人类的乌托邦有些相像。消灭了感情，才能消灭差距，人类才能真正的平等。如此看来，那边厢倒是理想主义顶好的归宿。但是这种乌托邦的本质呢。其实与阴曹地府无异。让·谷克多的地府，与1984里的老大哥治下的乌托邦何其相像。
    奥菲斯，总是一副炯炯有神又心不在焉的模样，他炯炯有神于诗歌，他的缪斯女神，他心不在焉于人世的烦扰。人们向他扔烂水果，因为他对他们不理不睬，居然还要他扮演讨好的角色，虽然他跟他们从没有心意连通。这也是一种困境。他对于妻子的爱，是凡俗的，他对死神的爱，是心灵的。但最后，他只能跟凡俗在一起，而无法在心灵里驰骋。这也是一种困境。在毛姆的《月亮与六便士》里面的那位画家，终于在40岁的时候，撕掉了伪装的面具，辞去了证券工作，离开了妻儿，决心做真正想做的事情——绘画，从此由老好人变成了毫无人情味，冷酷尖刻，却被绘画的渴望烧得灼灼，而终于成就了自己的艺术。据说这个原型是高更。他的完全在精神里生活，而对物质世界不暇一顾的姿态，令他的朋友大为讶异。而这也是艺术在与世俗的争夺中夺走了人，使人听凭于天赋的召唤，超脱于凡俗的具像。艺术家便是这样，以舍弃俗世生活，换取心灵的自由。而奥菲斯的故事呢，是凡俗要争它的一席之地，也终于经由了心灵的成全。但这个对艺术家来说，又是喜是悲呢。导演，到底是个情感大于理智的家伙。
    冥府部分的摄影，有飘飘然之感。结尾处奥菲斯的死神被带走，坚决的背影越走越远，残垣断壁的背景下，有一种悲剧之美。这里面最打动的人角色竟是死神。诗人永恒的缪斯女神。这一次死神还是与悲剧挂钩，但换了它是主角。


</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>五行缺水</作者>
<标题>《奥菲斯》：爱是一首“看见”的诗</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-08-02 15:11:17</时间>
<影评>

原文地址：http://www.qh505.com/blog/post/7620.html
穿过镜子回到人间，脱掉手套来到家中，当一切的魔法消失，当地狱的劫难结束，奥菲斯“看见”了躺在床上的妻子尤丽迪丝，而尤丽迪丝在经历了消失和死亡之后也慢慢醒来，她也看见了深爱着的奥菲斯。两个人终于团聚，而且尤丽迪丝的肚子里也有了孩子，于是两个人拥抱着，在三个人的世界里完成了关于爱的命名，“爱是最重要的”，奥菲斯用着一句话回答了经历了种种人生故事的答案。
“爱是最重要的”，当一切回归到爱，它发生在彼此的看见中：奥菲斯看见了尤丽迪丝，尤丽迪丝看见了奥菲斯，双重的看见消除了“看不见”和“不看见”的隔阂，未出生的孩子就像奥菲斯真正完成的一首诗歌，它超越了奥菲斯曾经苦心追求的语言，成为爱的真正的“作品”。结局是美好的，是圆满的，甚至是对于爱之永恒性的注解，让·科克托用古希腊神话故事演绎了关于诗歌、关于爱的真谛，用温情的方式阐述了死亡复生中诗人的意义。但是，这首关于爱的诗歌最后完成，它到底经历了什么？它如何面向一种永恒？
奥菲斯和尤丽迪丝的故事，其源头就是俄尔甫斯和欧律狄刻的传说。在电影一开始，科克托就引入了这个古希腊经典故事：奥菲斯是一个来自色雷斯的云游诗人，他的七弦琴能弹奏美妙的音乐，但是歌声却让他对妻子尤丽迪丝分神，死神便将她从奥菲斯的身边带走，奥菲斯来到了冥府要带走妻子，冥王哈迪斯被他的魅力打动，答应了奥菲斯的请求，但是他提出了一个条件：决不能回过头看她一眼。奥菲斯带着尤丽迪丝离开冥府，正当他们一起回到人间，奥菲斯却违背了承诺，在回头的一瞬间妻子不见了，她被酒神巴克斯的女祭司带走。在讲完这个古希腊的经典故事之后，科克托提出的问题是：“我们的故事发生在哪里？发生在什么时候？”问题涉及的是时间和空间，当一个神话故事和具体的时间、空间有关，科克托其实是以反问的方式消除一种现实性：“传奇应该是超越时间和空间的，那就随你们怎么理解了。”超越了现实性就是超越了传奇的文本性，它以更普遍的方式提出了传奇的意义：当奥菲斯和尤丽迪丝的故事在每一个人身上发生，它具有怎样的意义？
把一个古希腊故事的母本“移植”在由诗人咖啡馆、劳斯莱斯汽车、探长、《太阳报》记者组成的现代社会里，就是取消了传奇的时空限制，但是时间变了，空间变了，但是传说具有的寓意没有变。回到故事本身，奥菲斯拥有的是诗人的身份，他弹奏七弦琴带来的美妙歌声就是艺术的境界，诗歌和艺术是奥菲斯拥有的，但是正是他注重诗歌和艺术，甚至过分追求诗歌和艺术对听众和读者的影响，所以造成了“分神”，而这也是尤丽迪丝被死神带走的原因，最终让他们的爱走向了分化。可以说，现实中演绎的这个故事就是一个诗歌、艺术和爱之间的对立，奥菲斯是著名的诗人，他在诗人咖啡馆里和另一名诗人的对话揭示了“诗人”的困境。男人说自己从20岁开始写诗，但是现在没有东西可以写了，所以只能放弃了写作。奥菲斯也有同感，他也面临灵感枯竭的危险，“写不出来”成为诗人共同面对的问题。
这个问题在诗人咖啡馆里呈现出不同的状态，男人和奥菲斯感觉诗意丧失；从一辆车上下来的瑟盖斯特被人搀扶着走进了诗人咖啡馆，他也是一名诗人，但是他深陷在醉酒的状态中，“我没醉”的背后就是对自我、对诗歌的迷失；在咖啡馆里奥菲斯看到了一册据说是公主写的诗歌，但是翻开来却是空白的页面，奥菲斯轻蔑地将其称为“裸体主义”，一种仿佛裸身的空无式写作，这当然也是诗人迷失的象征；接着就是咖啡馆里发生了争吵和斗殴，年轻的诗人不由分说就动起手来，这也造成了瑟盖斯特的死亡。这是第一次到来的死亡，它发生在瑟盖斯特身上，或者是醉酒的迷失，或者是争吵的暴力导致了他的死亡，但是这种死亡也折射出诗人群体的死亡。对于奥菲斯来说，无事可写也是迷失，但是对于他来说，真正的迷失是对“诗歌”本身的刻意追求，目睹了瑟盖斯特死亡的他，被车上下来的公主叫去，说让他作证，但是公主的车没有开去医院，而是在一座神秘的房子里停下来，在这个过程中，奥菲斯被车上收音机播放的东西吸引，“一杯水为世界增辉……”收音机不断重复着句子，奥菲斯认为这就是诗歌。
在那所房子里，死去的瑟盖斯特被放在床上，但是在公主的魔力施展下，瑟盖斯特起死回生，他跟着公主走进一面镜子，但是奥菲斯却无法走进去，在撞击中他昏迷了过去，当他醒来房子消失了，取而代之的是无人之地，但是镜子却还在。奥菲斯起身找到了停在路边的那辆车子，司机欧特比斯正在等他，奥菲斯坐上了车，又在车上听到了收音机里念出的词和句子，它们依然在奥菲斯的耳边重复。于是回到家里之后，面对焦急等待他的妻子尤丽迪丝，奥菲斯一反常态，既不对尤丽迪丝表达歉意，也不解释自己发生的故事，更是第一次喝起了酒，然后将尤丽迪丝撇在一边，坐在车上收听电台，并不断记下了那些词句，或者是“鸟儿用手指唱歌”的诗情，或者是“年轻寡妇门的悲恸，犹如正午的太阳版短暂……”的悲伤，或者是“2294”的数字重复，在奥菲斯看来，这写就是诗歌。
这是奥菲斯身为诗人的第二种迷失，写不出诗歌、裸体主义、醉酒、争吵是一种迷失，陷在不断重复的句子中也是迷失，而这才是奥菲斯在尤丽迪丝面前“分神”的真正开始。尤丽迪丝等待着他回来，请来探长而和女友阿兰尼斯打听他的消息，以及回来之后对他的深情，都是一种爱的表达，而面对妻子的爱，奥菲斯却处在疯癫的状态中，他每天的事情就是收听电台、收集句子，“我的生命已经过了巅峰期，它正在腐烂，充满了死亡的难闻味道，这些句子比我的诗强多了，我愿意拿我写的一切去交换，我被一种未知追踪着，它们是冲我而来的。”这是他对尤丽迪丝的“告白”，当身为诗人的自己无法写出句子，这就是一种正在腐烂的死亡状态，而当那些不断被重复的句子变成奥菲斯心中的诗歌，他会不惜代价地去追逐诗歌。这是对诗的一种痴迷，但是它却走向了另一个极端，“未知”就是这一种迷失的象征。
迷失在爱的故事里就成为了“看不见”的悲剧，尤丽迪丝用深情的目光看他，奥菲斯却还以冷漠，他用视而不见的方式让尤丽迪丝陷在痛苦中，最终摩托车声代表的死亡在外面响起，尤丽迪丝被撞死而死去了生命。这是第二种死亡，瑟盖斯特的死亡是诗人之死，尤丽迪丝的死亡是因诗人而死，这两种死亡都和诗歌有关，也正是在这个层面上，科克托借现实中发生的悲剧，聚焦于“诗歌”之死。当诗歌成为裸体主义，诗人在醉酒、在疯狂、在虚无中，所有的迷失像是一种对身份的偏执，奥菲斯之所以想要让诗歌永存，实际上就是在维护“诗人”的身份，那些诗人咖啡馆里聚会的诗人，那些想要签名的诗歌爱好者，甚至围在奥菲斯住所旁边的反对者以及记者，构成了诗人这一身份的社会属性，它造成的迷狂、偏执和暴力，正是诗人的不幸，而奥菲斯却一直在构建这个诗人神话，“国家英雄”的称谓其实在扼杀诗人、毁灭诗歌。
当然，更重要的是它造成了爱的死亡。这是科克托对古希腊神话现代阐释的前半部分，它的关键词便是“分神”，它的本质是“看不见”。所以要让奥菲斯重生，就是要在“看不见”之后重新看见——在古希腊神话中，奥菲斯进入冥府带走妻子，他违背了哈迪斯的警告回头看了妻子，最终使得妻子永远消失。按照一般的理解，奥菲斯是因为遏制不住对妻子的爱才回头看了妻子，这是爱导致的悲剧，但在科克托的故事里，一切的爱却源于“看见”这一行为：因为奥菲斯回头“看见”让妻子消失，所以在“看见”的一瞬间真正的诗歌诞生了，它是爱消失的见证，它是进入死亡的序曲，它是在死亡中重新寻找爱的开始，由此，科克托的“看见”真正进入到了关于爱的永恒性表达中。
永恒的爱是在死亡中完成的，欧特比斯告诉奥菲斯的是：“生命是长久的死亡。”那时他已经告诉了奥菲斯进入镜子的方法，已经带着他来到了“信仰的废墟”构建的回忆隧道中，也最终将他带向了冥府的审判。而在这之前，和爱有关的“看见”已经发生：在尤丽迪丝因为奥菲斯的疯狂和冷漠而悲伤的时候，欧特比斯安慰她接近她，说自己也曾悲痛而选择自杀，说奥菲斯已经完全变了个人，他注视着尤丽迪丝，“看见”便是他对尤丽迪丝爱的表达；那些日子，在奥菲斯入睡之后，变幻成公主的死神总是来到奥菲斯的窗前，她默默注视着他，这一种“看见”也是爱的表达。在两种“看见”里，没有关于爱的直接话语，甚至就是沉默，但是它们却是爱的流露，舍弃词语也许就是爱的方式，同样，在欧特比斯带着奥菲斯进入冥府之中的时候，也是在舍弃语言中寻找诗歌的意义：奥菲斯问欧特比斯：“我们要走很远吗？”欧特比斯回答他：“在这里你说的语言毫无意义。”奥菲斯又问：“没有风，为什么你看起来像是顶着风在走？”欧特比斯说：“为什么？你总是有那么多‘为什么’……”
语言毫无意义，“为什么”是一个外壳，就像诗歌一样，它不是空白“裸体主义”的行为艺术，不是收音机不断重复的句子，不是酒醉、争吵，不是名誉和地位，所以在面对权力代表的审判法庭时，奥菲斯回答法官们的提问：“什么是诗人？”奥菲斯的回答是：“不是作家，而是写作。”诗人不是一种身份，而是一种行动，一个过程，就像爱，是在死亡的长久历程中捕捉它的永恒，是在看不见之后发现“看见”的意义。审判中奥菲斯说自己爱着死神，死神也说爱上了他，欧特比斯也说爱上了尤丽迪丝，但是这些爱都被说了出来，真正的爱却在看见的一瞬间里。奥菲斯获得了自由，但是他被警告不能将这一切“说出去”，而且和传说中一样不能看尤丽迪丝。从镜子里出来，奥菲斯和尤丽迪丝回到了家里，但是“看见”成为了一种禁忌，如何打破这个禁忌？那就是用赴死的方式重生，用“看见”让看不见消失。
在汽车上奥菲斯还在听收音机，他从后视镜里看见了尤丽迪丝，于是尤丽迪丝不见了；外面围攻的人越来越多，奥菲斯开门拿着棍子想要驱赶，但是那些人拿着枪，枪声响了，奥菲斯在被看见中倒地；这是第三种死亡，也是身为丈夫和诗人身份的死亡，那封信在镜子里写着：“你是个窃贼和谋杀犯，我们会在阴间和你相会……”重新来到冥府的奥菲斯被死神执行了命令，她和瑟盖斯特蒙住了他的眼和口，不能说和看不见让他经历了第二次死亡，这是对爱和诗歌迷失的消除。这是奥菲斯的两次死亡，一种是“未知”的诗歌和诗人身份的死亡，另一种则是看见和说话的死亡。但是死亡发生，还有死神做出的牺牲，死神爱着奥菲斯，奥菲斯爱着死神，这种爱可以看成是诗人和死亡之间的共生关系，或者说死神并不是所有人的死神，它是奥菲斯的死神，而重生必须经历死亡，所以死神满含着泪水，看见奥菲斯死去，也看见奥菲斯新生，“看见”就是一种牺牲，“诗人的死需要牺牲”。
死神以自己的“看见”完成了对于真正诗人的定义，也以自己被惩罚让奥菲斯重返人间而“看见”一种爱，一种爱当然也是最好的一首诗歌，没有未知，没有疯狂，没有迷失，没有裸体主义，没有重复、断裂的句子，只有如诗歌一样的爱，永在写作的爱，诞生了永恒作品的爱。


</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>宋清</作者>
<标题>奥菲斯地狱之旅对话节选</标题><作者评分 />
<时间>2017-12-16 19:58:19</时间>
<影评>


赫：看看时间，手放在前面，也许你很害怕？但这是个镜子 
奥：在里面我看到了一个不开心的人
赫：你不需要明白这一切，你只需要相信
奥：我们在哪儿？
赫：生命是漫长的死亡…
        这是一个无人的国度
        这里是人类的记忆
        还有他们毁灭的信仰
奥：世界上的每一面镜子都通向这里吗？
赫：我想是的。不要以为我知道的比你多，快点，继续走
奥：很难跟上你
赫： 你在移动，可你是静止的，我却不同
奥：为什么这些人在这里游荡？他们还活着吗？
赫：他们自己这么认为，这已经成为了习惯
奥：我们要走很远吗？
赫：你说的语言在这里毫无意义
奥：没有风，为什么你看起来像是顶着风在走？
赫：“为什么？”总是“为什么？”




</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>秦风无衣都有</作者>
<标题>奥菲斯相关介绍</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-09-02 22:34:48</时间>
<影评>

相关介绍
　　奥菲斯，英文名Orpheus，太阳与音乐之神阿波罗(Apollo)和歌唱女神卡莉欧碧(Calliope)之子,音乐天才,前往冥界寻求复活亡妻尤丽黛的方法,失败。追逐尤丽黛幻影的他不近女色,死于色雷斯(Thracia)女子的怨恨。又译为俄耳甫斯。根据古希腊神话传说的描述，古希腊色雷斯地方有个著名的诗人与歌手叫俄耳甫斯，他的父亲便是太阳神兼音乐之神阿波罗，母亲是司管文艺的缪斯女神卡利俄帕。这样的身世使他生来便具有非凡的艺术才能。在他还很小的时候，阿波罗便把自己用的宝琴送给他。这把琴制作精巧，经俄耳甫斯一弹更是魅力神奇，传说俄耳甫斯的琴声能使神、人闻而陶醉，就连凶神恶煞、洪水猛兽也会在瞬间变得温和柔顺、俯首贴耳。

　　奥菲斯 - 简介
　　奥菲斯是古希腊传说中的英雄，有超人的音乐天赋。奥菲斯的歌声和琴韵十分优美动听，各种鸟兽木石都围绕着他翩翩起舞。但奥菲斯之出名主要在于他创立或改革的宗教——奥菲斯教。 奥菲斯教的神话讲到宙斯和泰坦(罪恶之神)的斗法，宙斯用灰烬创造了人。这个希腊人的祖先，既有泰坦的灰烬糟粕，又有酒神的精神实体。所以人生来就是不完美的，泰坦化作人的肉体、欲望、感官等部分，酒神则是人的灵魂。而人的肉体是灵魂的囚笼或坟墓，只有通过净化灵魂，才能在轮回转世中变得纯洁，从而得到解脱，复与诸神同在，享受至福。 奥菲斯教于公元前六世纪在雅典流行，其教义对雅典人产生了重大影响，柏拉图就是其典型。 在《裴多》篇中，奥菲斯的身影清晰可见。柏拉图对灵魂的关照主要聚焦在三个方面：灵魂与肉体的关系，灵魂不朽，以及来世对灵魂的惩罚和奖励，这正是奥菲斯教的主旨所在。 柏拉图采纳了奥菲斯教的观点，即肉体是灵魂的囚笼或坟墓。奥菲斯教认为，生活的目的是维持神圣的灵魂，尽可能使身体纯洁，直至灵魂得到自由。但是，对柏拉图来说，灵魂的净化可以通过哲学的追求来实现。对哲学的追求可以帮助灵魂脱离肉体的束缚，最终到达彼岸世界。 奥菲斯教的灵魂不朽观也对柏拉图影响颇深，但是柏拉图并没囿于单纯的宗教信仰，而是利用理性论证来证明灵魂不朽。最后，与奥菲斯教的来世生活相对应，柏拉图构建了一套奖惩制度：只有哲学家的灵魂可以与上帝同在，享受至福，而非哲学家的灵魂则倍受折磨，永远被肉身所困扰。 由此可见，奥菲斯教给柏拉图的思想打上了深刻的烙印。但与此同时，柏拉图又对奥菲斯教的一些教义做了哲学阐释，赋予其一种理论外衣，最终实现了由宗教领域到哲学领域的转变。

　　奥菲斯 - 人物事迹
　　奥菲斯凭着他的音乐天才，在英雄的队伍里建立了卓越的功绩，伊阿宋取金羊毛时,正是靠了奥菲斯的琴声,才制服了守护羊毛的巨龙。可在归途中，他们遇到了更加惊心动魄的事情。其中最危险的一次，就是经过海妖西壬的领地。海妖西壬是三位人头鸟身的女妖。她们住在荒僻的小岛上，整日唱着“迷人”的歌曲，过往行人无不心醉神驰，甘心抛妻别子，上岛欢歌。结果都被女妖杀死，岛上白骨遍野。女妖们坐在灌木丛中，只露出了少女的面庞。她们清歌婉转，美妙的旋律和着花香飘到了船上。一时间，清风徐来，水波不兴，连白云和沙鸥似乎都在倾耳谛听。英雄们也都受了感染，桨摇得越来越慢，阿尔戈号随风飘荡，他们的雄心没有了，壮志消逝了，什么故乡、亲人、祖国，再见吧，只想留在这里终老一生。大家都被海妖迷惑住了，这样下去太危险。于是奥菲斯正襟危坐，琴声陡起，一曲英雄的赞歌划破了云霄。很快，女妖们的淫靡之声就被压了下去。英雄们又恢复了往日的神采，大家伸开铁臂奋力划水，“阿尔戈”号似离弦之箭离开了妖岛。

　　他那悲惨的爱情生活更是他一生中最感动人的篇章。传说奥菲斯有一位情投意合，如花似玉的妻子，叫尤丽狄茜。她生性活泼，最喜欢跟众仙女到山间田野嬉戏游玩。有一天，她正在原野上跑着，不料脚下踩着了一条毒蛇，毒蛇出其不意狠狠地咬了她一口，她只哎哟了一声便倒在了草地上，当同来的女伴赶来救护时，只见她已是毒气攻心一命呜呼了。

　　奥菲斯听到噩耗痛不欲生，他拿出金琴震颤地弹出一曲歌，那琴声就连冥顽的石头都为之流泪。为了再见见妻子，他不惜自己的生命，舍身进入地府。地府是一个凄惨可怖的境界，那里黑暗冷酷、悲凉愁惨。奥菲斯顾不了许多，他一心要把妻子找回来！他的琴声打动了冥河上的艄公，驯服了守卫冥土大门的三头恶狗，连复仇女神们都被感动了。最后他来到冥王与冥后的面前，请求冥王把妻子还给他，并表示如若不然他宁可死在这里，决不一个人回去！冥王冥后见此，怜悯之情油然而生，便答应了他的请求，但提出一个条件：在他领着妻子走出地府之前决不能回头看她，否则他的妻子将永远不能回到人间。 

　　奥菲斯满心欢喜地谢了冥王冥后，然后领着心爱的妻子踏上重返人间的道路。尤丽狄茜的蛇伤还没有好，每走一步都痛苦地呻吟一声，然而奥菲斯却连看也不看她一眼。他们一前一后默默地走着，出了死关，穿过幽谷、渡过死河，沿途一片阴森。终于看到了人间的微光，他们就要离开昏暗的地府重返光明的乐土了！这时，尤丽狄茜再也禁不住丈夫的冷遇，嘴里不高兴地嘟嚷起来，可怜的奥菲斯听到妻子的埋怨忘却了冥王的叮嘱，他回过身来想拥抱妻子。突然，一切像梦幻一样消失，死亡的长臂又一次将他的妻子拉回死国，只给他留下两串晶莹的泪珠……。奥菲斯历尽艰辛结果却功亏一篑，他真想随着妻子一起去地府，可是死河上船夫不肯将他渡过河去，他只好一个人返回人间。

　　从此以后，奥菲斯对一切都失去了兴趣，孤身一人隐居在色雷斯的岩穴之中。后来，由于他不敬重酒神，被酒神手下的狂女杀害并将他的尸体撕得粉碎抛到荒郊野外，他的头颅随着海水漂到了列斯波斯岛，后来这里便成为抒情诗歌的故乡。奥菲斯母亲费尽周折将儿子的尸体收集起来埋藏在奥林帕斯山麓，所以，那里的夜莺比任何地方的鸟都唱得好听。阿波罗也十分怀念他的儿子，便去请求天上最大的神宙斯，宙斯可怜奥菲斯死得悲惨，便把他父亲阿波罗送给他的七弦琴高高挂在空中，点缀苍莽的天穹，这便是天琴座的来历。

　　奥菲斯 - 相关星座
　　天琴座天琴座 (Lary) 的琴，是音乐家奥路菲 (Orpheus)携带的那把竖琴。奥菲斯的父亲是太阳与音乐之神阿波罗 (Apollo)，母亲是歌唱女神卡莉欧碧(Calliope)，奥菲斯成 为希腊的音乐天才自是理所当然。传说他边弹奏竖琴边唱歌时，不但是人，就连山野中的动物也听得入迷，岩石也变得柔软。奥菲斯爱上泉精尤丽黛 (Eurydice),两人接受众神的祝福结了婚，但是快乐的新婚生活并未维持长久，有一天尤丽黛与朋友在草原上散步，脚突然被毒蛇咬到，就这样死去。奥菲斯悲痛欲绝，左思右想不知道如何使尤丽黛复活，最后只好不顾一切带着 竖琴前往阴间。阴间凶猛的守门犬克贝鲁斯(Cerberus) 和冷漠的冥河渡船夫，都被奥菲斯的悲歌感动，特别让他这个活人通过。奥菲斯来到冥王普鲁陀(Pluto)面前，弹着竖琴，唱出心事，请求冥王让妻子再度回到地上 (阳间) 。普鲁陀最初冷冷地拒绝，后来也被他的热情所感动，应允他的要求。普鲁陀吩咐奥菲斯离开阴间前不可回头看，以作为归还妻子的条件。奥菲斯高兴得不得了，带领尤丽黛往地上走。地底的路很长，奥菲斯逐渐担心起来。为什么听不到尤丽黛的脚步声? 当他看到地上的光亮时，忍不住回头，转瞬间，尤丽黛只发出轻轻的叫声，就又被拉回了阴间。奥菲斯疯狂地在妻子后面追赶，但是这次连冥河的渡船夫也不让他渡河了。奥菲斯失意地弹着竖琴,徘徊在山野间。追逐尤丽黛幻影的他不近女色，困而招致色雷斯(Thracia)女子的怨恨，她们在酒神节的夜里，将他折磨至死，然后把尸体抛弃河中。奥菲斯的竖琴独自奏出悲伤的曲调，顺流而下，不久渡海漂流到来兹波斯岛(Lesbos)，被岛上的人拾起，献于阿波罗神庙，悲恸爱子之死的阿波罗，便将竖琴拿到天上，加在星座上。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>_gowan_</作者>
<标题>奥菲斯里的异托邦和诗人创作</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-12-24 23:44:51</时间>
<影评>

说白了其实创作就是基于异托邦的。异托邦就是虚构建构和彼此互动的场域，对异托邦的幻想也是创作的动力之源嘛。
阿莫多瓦的《对她说》，还有费里尼的《卡比利亚之夜》里的戏中戏也是异托邦，奥菲斯里的死亡仪式当然更是在接近异托邦；任何空间所包含的异化和虚构，带有异域风情，梦幻色彩的场所，都是异托邦，而且还有元指意义。用异托邦研究《奥尔菲》，可以发现异托邦是真实存在的（和遥远的乌托邦不同，异托邦是可以通过一些琐碎的小事，一些生活中真实的细节，打通虚构与现实的联系，比如电影里的收音机，音乐，死神的防水手套——暗示了镜子里的空间所具有的流动性，镜子后面的缓慢时间和“风”的波动也是一种对水下世界的刻意模仿，甚至可以说是证明其真实存在性的论据之一。某种意义上，异托邦仍然是乌托邦的载体。）

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>希声</作者>
<标题>奥菲斯</标题><作者评分 />
<时间>2020-03-24 22:56:03</时间>
<影评>

     奥菲斯(见封底雕塑)一译“俄耳甫斯”，或从意大利文译为“奥菲欧”。希腊神话中的诗人和歌手特拉基亚人。俄阿戈斯与七位缪斯之一的卡利俄珀的儿子。善弹基萨拉(诗琴的一种)。他的弹奏能使猛兽俯首，顽石点头。当伊阿宋乘阿耳戈号木船扬帆出海觅取金羊毛时，他曾随往，并在归途中以优美高昂的歌声，压倒了诱使全船人趋于死亡的鸟身人面女妖的蛊惑之音。他的妻子欧律狄克死后他用令人肠断的歌声唤起冥后普西芬尼的怜悯之心,使冥后答应他把欧律狄克带回人间，条件是一路上他不得看背后的妻子一眼。将抵地面时，奥菲斯在欧律狄克的一再呼唤和抱怨下，忍不住回头一望,这一来，欧律狄克就再也没能返回人间。
       在西方，奥菲斯一词常用来作为对歌手或音乐家的赞词(马克思就称约翰.斯特劳斯为圆舞曲的奥菲斯。许多世纪以来，奥菲斯的故事始终被一代又一代的作曲家们采用为创作的题材。除了意大利作曲家蒙特威尔地著名的歌剧&lt;奥菲欧》(原名《奥菲欧的故事》, .剧情改为欧律狄克生还入间)、德国歌剧作曲家格鲁克的代表作《奥菲欧与犹丽狄茜》,以及匈牙利作曲家李斯特的交响诗名作&lt;奥菲斯》和西方现代音乐代表人物斯特拉文斯基的同名舞剧外,用这题材写过歌剧的还有意大利作曲家罗西、萨尔托里渥.贝尔托尼、卡赛拉;奧地利作曲家海顿、克谢涅克;德国作曲家瑙曼等。此外,俄国作曲家福明曾用这题材谱写过音乐剧;法国作曲家鲁日一- 杜卡斯及索格则分别创作了抒情哑剧小提琴协奏曲各-一部。(芮菱)




</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>塔可夫司机</作者>
<标题>Orphée</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-04-25 21:54:51</时间>
<影评>

Le poète est attiré par la mort qui compose le plus beau poème. Il a négligé sa femme, soupçonné par l'autrui d'avoir tué le poème apporté par la mort parce qu'il a son poème. La mort l'aime et emmène sa femme. Mais la justice de l'autre monde qui est mystérieux redonne sa femme, et Orphée ne peut voir Euridice jamais. Il s'est échoué enfin et est tué par les hommes de la terre et rejoint la mort qui l'aime bien et le remmène sur la terre avec sa femme. Miracle.

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>