<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>非洲猫科 African Cats</电影名>
<年份>2011</年份>
<评分>9.0</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1286333470.jpg</封面>
<导演>艾雷斯泰·法瑟吉尔 / 基思·肖利</导演>
<演员>塞缪尔·杰克逊</演员>
<简介>《非洲猫科》是一部讲述发生在非洲平原上的一个有关野生动物的真实故事的影片。由塞缪尔·杰克逊担任旁白。
                                    
                                　　影片的主角是两个家庭，三只大型猫科动物，分别是未成年的母狮玛拉、成年雄狮毒牙以及雌性非洲猎豹希塔。他们在非洲平原上的爱、对族群的忠诚、猎食、离家、成长以及争斗和死亡组成了一部波澜壮阔的野生动物的史诗。
                                    
                                　　玛拉是一只未成年的小母狮，只有6个月大。它的母亲莱亚正在用尽浑身解数照顾自己的女儿。玛拉活泼好动，是河岸狮群中的乖宝宝，它的母亲莱亚是狮群中最有经验的猎手。不过一次意外的负伤终结了莱亚“捕猎能手”的地位。母亲的地位岌岌可危，形单影只的玛拉也暴漏在了狮群的危险之中。而玛拉也只有尽快学会捕猎才能巩固自己在狮群中的地位并且填饱雄狮和自己的肚子。可是时日无多，母亲身负重伤，它未来的生活还是一个问号。而且，另一个狮群中的雄狮在就开始算计着这对母女了。
                                    
                                　　成年雄狮毒牙是狮群的首领，它得此名称的原因是在一次打斗中，它失去了自己的一颗犬齿，现在只有一颗犬齿孤零零地留在它的嘴里。不过这并不是毒牙最大的心患，他的首领地位正在受到另一个狮群的觊觎。觊觎毒牙狮群和地盘的是凯利，它和它的同伴们住在河流的北岸，虽然有属于自己的领地，但是大型猫科动物的一个特性就是争夺地盘。它们一次一次地试探毒牙的实力，一次一次地妄图扩张自己的版图。在崇尚绝对力量的自然界，软弱、负伤的毒牙还有保护自己狮群的可能性么？它虚弱的肢体是不是正在一步一步地把狮群推向险境的边缘？
                                    
                                　　希塔是一只漂亮的非洲猎豹，它是一个单亲妈妈，膝下有几个孩子。尚未成年的这些小家伙还没有意识到自然界的危险。而希塔只有孤零零地复杂打猎和照料自己的孩子。为了找到吃的东西，它不得不长途跋涉去找食物。可能离开家太久、太远，对于并不擅长长跑的猎豹而言并不是一个好主意……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>resurrection</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-04-23 11:56:15</时间>
<影评>
        虽然没用Planet Earth的惊艳十足。  但豹 和 狮子 两条主线，互相穿插， 清晰完整。精心的诠释，剪辑令电影非常具有故事性，戏剧性。 豹 和 狮子 同为猫科动物，强壮，漂亮，同样爱子，但一个独处，一个群体生活，演绎出不同的生命的故事。 


配乐不仅非常棒，而且很“精准”，用交响乐团，人声，勾画出不同的气氛，场景， 时而欢快，时而凄凉；时而宏大，时而精致。


电影的最大亮点 当然是 摄影了。 各种近距离的拍摄 狮子，豹和小崽子，有在大草原下 背景下的雄壮，在小崽子身边的柔情，在兄弟姐妹胖的快乐。 我从未如此自由，全面的欣赏这种神奇的动物。  还有很多细节， 比如 挂水滴的蜘蛛网就像 珍珠项链， 流动的云就像 音乐，对流的空气就像水，很美。 


这个记录片的一个目的是引起大家的注意，募捐拯救肯尼亚大片自然生态区Savanna。 纪录片的工作者不仅完成这项工作 还把片子拍得这么美，这么好看，我想表示对他们最崇高的敬意。 


没看这个电影的 动物爱好者，自然爱好者，电影爱好者，音乐爱好者，摄影爱好者 快点去看这个African Cats吧。 让我们团结起来, Save the Savanna, Save the earth, Save our home.  
      </影评>
<有用数>38</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>沐珑秋刀</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-06-22 08:57:18</时间>
<影评>
        如果不是电影节，我想我可能永远都不会在电影院看纪录片吧，好在这部片是关于非洲动物世界的，因此当朋友说她有两张票可以送给我时立马就应下来了，当然这也是在考虑到看完能正好赶上下一场的基础上。

事实证明，这份额外的礼物是一个惊喜。这是一个关于生存与爱的故事，这是一曲肃穆而悲壮的赞歌，在绚丽饱满的色彩、富有质感和冲击力的摄影与构图、凸显肌肉运动张力和线条美的慢镜头、层次丰富立体、精准诠释和烘托画面的音效和配乐以及塞缪尔·杰克逊磁性而情绪细腻的旁白的映衬下，我们为之连连惊叹，深感震撼。

主宰着这个世界的大自然是如此波澜壮阔、大气磅礴，在大自然中繁衍生息、奋斗拼搏的动物们又是如此渺小而伟大，而其中尤以母爱最令人感动。国度是王者的国度，食物要占最大份，妻儿要听他尤命，容不下别人的孩子，地盘要守住还是扩张全由他做主，然而勇气却是母亲的勇气，在孤立无援的时候，为孩子不饿肚子而竭力捕食，在敌我悬殊的时候，为孩子安然无恙而殊死搏命，在垂死挣扎的时候，为孩子有所依靠而讨好可托付的对象。自然界的优胜劣汰是现实而残酷的，谁都不愿意被谁拖累，只有母亲是最无私奉献、不畏牺牲的，她们创造了生命，然后以抚育生命、守护生命作为世上最重要的事，危险不可怕，死亡不可怕，孩子有事才可怕。当母狮蕾拉为女儿玛拉安顿好一切，目送她离去，然后自己朝反方向寻找死亡之所时，当母狮们为了孩子不被凯利赶走而群起攻之的时候，当猎豹西塔为了保护孩子而以自己来吸引凯利一家离开的时候，当西塔呼唤一整夜却只唤来三个孩子的时候，我们的心也随之苦涩、紧张、钦佩、哀伤、嗟叹。

雄狮方则正相反，属于他的地盘被人占领，属于他的后宫改嫁他人，属于他的孩子不知所踪，方独自离去的背影本该落寞而凄凉，但当片尾出现“我们仍在寻找失踪的方”时却引起全场哄然大笑，说“亮点总在最后”真是一点也不为过。诚然，在凯利和他四个健壮的儿子的夹击下，他几乎没有任何胜算，但不做任何警告和努力就抛弃一群妻儿逃跑这种行为与勇敢的母亲们相比实在是太窝囊、太孬种、太没有担当、太令人不齿了。都说成王败寇，那么不战而逃该叫什么？连比试、战斗资格都没有的懦夫。无论是作为一个在自然界有着霸主地位的王者，还是一个家族的领导者和守护者，从他逃跑的那一刻起，这些身份都荡然无存，剩下的只有一具毫无威严和尊严的皮囊。习惯了呼风唤雨、前呼后拥、坐享其成的生活，如今一无所有，年纪渐长还缺了颗大牙，以后的日子方该如何苟且偷生，就任由我们想象，一解心头之恨吧。

这部纪录片带给我们不单只有感动和震撼，小主角和配角们也相当有趣。同为猫科动物，小猎豹比小狮子更招人待见，因为外形和表情实在是太萌了，只要他们出场，别说女人了，就算是男人，恐怕也会当即被俘虏，再冷酷坚硬的心也会瞬间融化了吧。而最大的惊喜莫过于片尾字幕，居然给每个出场的动物都按了个工作人员的角色，什么助理啊、灯光啊、艺术指导啊、空中航拍啊、水下摄影啊，真是太有爱了。这份另类演职员介绍的出现实在贴心，原本因为配角实在太多，很大一部分还根本不知名，深感遗憾，如今几天过去了，某些还是记忆犹新，比如原本只是打酱油却一不小心成为小狮子玩具的非洲陆龟，又如站立起来打架打了无数回合还没完没了的土豚。
      </影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>叶洲</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-07-13 23:39:01</时间>
<影评>
        还记得《狮子王》里草原上东升的旭日、苍茫的大地吗？还记得那动物大迁徙的阵势吗？还记得挂水的蜘蛛网晶莹剔透的美吗？还记得那万物生生不息的情境吗？当然还有神气的小狮子辛巴一家和感人的故事。一直认为非洲草原是世界上最能体现万物之神奇的地方，没想到十几年后的今天在电影节上的新天地国际影城看到了这最令我激动的场面的真实版。


《非洲猫科》这部由塞缪尔·杰克逊旁白解说的以故事形式演绎的非洲动物纪录片，是本届电影节给我的最大惊喜之一。本片着眼并跟踪拍摄了小狮子和小猎豹成长史，理清了各自家族内外的矛盾和关系，给每一只狮子和猎豹都起了个名字，演绎了成王败寇的狮子王国和一段深情的猎豹母女情深的历史。


这里有不幸负伤的母狮莱亚为了孩子玛拉尽全力到生命最后一刻，把孩子托付给姐妹才黯然逝去的伤感故事；也有日薄西山的老迈狮王方不断受到河对岸的新兴狮群的挑衅，最终抛弃妻子，落荒而逃的成王败寇的传说；更有英雄母亲猎豹西塔忍受饥饿以及拼命抵御其他威胁，含辛茹苦地养大3只小豹的动人情景。且不说这些传奇犹如人类社会的故事般的真实感人，单说那迎着草原的风远望，毛发随风飘逸，威风凛凛的雄狮，还有全速奔跑中的猎豹那完美的流线型的体态以及优雅的豹纹，当然还有一切生命诞生时的美好和感动，可爱无辜的被母亲叼着的小狮子小豹子，这一切能够在大荧幕上为我们所见，就足以让我激动万分了。


这里能看到预告片：
http://www.traileraddict.com/trailer/african-cats/trailer
 应某人要求这里马克一下，片中小狮子小豹子自然呆的神态很萌。


除了狮子和猎豹，影片还有许多其他配角演员。主创者们没有忘记它们，在片尾字幕中纷纷给他们安插了职位，例如动作指导是两只没完没了打架的土豚，娱乐场记是被小狮子当玩具翻不了身的倒霉陆龟，女高音歌唱演员寡妇鸟，化妆师狒狒，场地降温师河马，保安鳄鱼，航拍摄影师猫头鹰等等，为这部充满亮色的电影划上了别开生面的句号。所有观众都坐等可爱的字幕结束，并致以热烈的掌声。


小妞说了一句：好有爱啊。的确，这比奥地利家庭纠纷有爱多了。


微信公众号：肥嘟嘟看电影(feidudumovie)
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>中年养生少女</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-31 11:02:35</时间>
<影评>

她穷尽一生，不遗余力守护狮群，挖空心思拉拢姐妹，为女儿的顺利生存铺路，在确定莱拉为狮群所接纳后平静地选择孤独死去，将这种爱的真谛延续给了下一代，当莱拉也即将成为母亲时，我们都明白，莱拉也会以这种伟大的爱子之心培养下一代；她倾尽全力，毫不畏惧地与整个大自然的凶险斗争，以一己之力为3个儿子遮风挡雨，在儿子们成长为矫健的公豹后毫无留恋地回归单身的生活，成为草原上最成功的母亲之一。 他们，有一致对外的团结意识，也有内部的权利之争；他们更懂得，给孩子最好的教育，也最大限度地放手，……除了语言，他们与人类无异。
深受感动。


</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>冲鸭</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-09-12 22:40:12</时间>
<影评>

完全被小学生绑架了，为了给孩子看动物的幸福生活，完全排除了狮子一切的成年人行为。我真的很想看狮子和猎豹的啪啪啪。可是没有这种镜头。都是虚假的田园牧歌啊。
经典的镜头就是“叼牙”根本就不怕大鳄鱼，朝他吼了两口以后，鳄鱼就退回到水中。他捍卫了狮群pride的尊严。
在北岸，被大狮子凯利追着的猎豹一家，为了保护5个幼崽，猎豹妈妈居然主动向狮子挑衅，然后转身逃跑，引开狮子。在看到梦幻的鸵鸟画面之后，母猎豹发现他的两只小幼崽被土狼掠走了，真是噩梦。
后来偷袭他们的三只猎豹兄弟，也被大象给吓跑了，一句经典的话出现了：恐吓别人的人也经常被恐吓，这就是非洲大草原。猎手也经常被别人追。
数10万只角马重新归来，浩浩荡荡地掀起尘埃，这就是非洲的律动。随着领地的丧失，他们跑动的空间越来越小，不能再自由的非洲大地上穿行了，所以数量也急剧下降。
我这样总结——猎豹教了几节课：第一，永远不要碰鸵鸟。第二，碰到狮子要会逃跑。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>疯长的灌木</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-06-12 22:00:08</时间>
<影评>
        去之前我还想，看过很多马塞马拉草原的大猫的电视节目了，去电影院看会有什么不同呢?


真的不同，光是在大屏幕上看豹子飞奔就足够令人激动了。那种肌肉的张驰，无数个赞叹啊!


摄影太赞了，花了多少时间和努力才能完整地拍到这些动物在好长时光里的生存和成长啊。音效很棒，不同动物的叫声吼声，如此清晰如此层次分明。


配乐平庸。


</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>叫二蚊</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2020-08-12 20:51:19</时间>
<影评>

看着豹子都要看哭，这是怎样低的泪点呢。猎豹跑起来的姿势太美了吧，脚都超过了手交叠在一起，速度不用说，要在30秒内抓到猎物。追逐，猎食，你说残忍吗，是也不是，因为这就是自然。猎豹没抓到，宝宝会饿残忍 抓到了小鹿也惨死也残忍。呜呜呜 以后这种谨慎看 玻璃心看不了 猎豹单亲妈妈 为了保护孩子 和公狮硬刚 狮子跑得慢 溜一会朝远离孩子的方向 ，但是五个孩子跑丢了两个 半夜被猎狗吃了看的太难过了呜呜呜。老年狮子向狮群和她女儿发出哀呼 祈求他们等等她 她需要养伤 。绝大多数的生物的生活从来都不是容易的。三只小猎豹幼崽遭到三只公豹青少年攻击，但她们已经有了母亲的魄力，没逃，在原地叫，大象 和平爱好者 也没啥天敌 及时救了她们。老年狮在一场战役中救了自己的孩子 剧中说 没什么感情比得上妈妈和幼师的感情。老年狮帮助自己的孩子和她妹妹家族培养好关系，这样她走后自己的孩子能得以照顾，狮子群的亲密关系很重要，然后她就走了离开了狮群。。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>小宇宙</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-07-09 14:57:34</时间>
<影评>

 
《非洲猫科·勇气国度》
应该是第二次看这部2011年拍摄的动物故事了。
第二次看完感受颇深，莫非几年过去，我的观影水平提升了？
《非洲猫科·勇气国度》是从人类的视角来讲述故事的，塞缪尔·杰克逊那浑厚磁性的声音很具有感染力。本片再次让我领略到了自然界残酷的铁律：弱肉强食，崇尚绝对力量。再反过来想，动物界的猫科如此，作为高等动物的人类又何尝不是这样。
许多地方，动物和人是一样的。因为，人也是动物。
猫科动物们的生活是如此惊险，时刻要提防天敌，还要与同类的帮派与邻里处理关系乃至竞争。最残酷的莫过于争夺雌性交配权了。有了孩子以后，他们还要面临养育孩子，教授孩子各种生存之道，最终和孩子分离独居……猫科动物们的生活压力一点也不比人类小呀！
捕猎不容易，还伴随着巨大风险。世界上根本没有什么安稳的日子。动物们的生活也不容易呐！






</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>蝈蝈desu</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-03-09 22:32:47</时间>
<影评>

电影以两种动物作为主线，完美的拍摄出我们无法在动物园看到的景象，非常的让人震撼。画面非常的细腻，背景音乐时而急促时而悠长，音乐与画面完美的融合在了一起，让人觉得置身于此。
狮子是群居动物，它们也是动物界的霸主。它们擅于战斗，也可以并肩作战，在某些地方与人类也非常的相似，在遇到危险时，会有挺身而出的人，如同该电影中的母狮子们，在有其他动物威胁到她们的孩子时，她们也会挺身而出战胜危险，这让我感受到许多母亲，在孩子有危险时，会奋不顾身。将“女子本弱为母则刚”这句话完美的演示了出来。
另一类主角则是豹子，豹是属于独居动物。但是在这个影片中则是，一个母豹子带着它的5个幼崽，非常让人伤心的是在一次收到外界的威胁时，母豹子弄丢了两只，她一直呼喊着它们也未能梁它们呼唤回来。生活还得继续，她继续带着三只豹子生活，教它们如何生存，带它们在草原上亲身经历，哪些可以做、哪些不能做以及能怎么做。在它们可以独当一面的时候，她默默的离开，回到自己的独居生活。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>大猫</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-01-24 17:34:15</时间>
<影评>

纪录片《非洲猫科》太棒了！！！！

故事性超强
纪录片一共两条线
主线:小母狮玛拉的成长以及其背后狮群的变故
侧线:独居母豹西塔拉扯几个孩子的艰苦生活
         玛拉和母亲一开始在父亲“尖牙”的狮群中生活，父亲牙断了一颗，战斗力大减也仍在保护狮群，母亲年龄大了，体力不支还是狮群捕猎的主心骨。但是河岸对面的雄狮卡利觊觎着尖牙的领地，冒险渡河来和尖牙PK，尖牙为了保命跑了，玛拉的母亲却带领母狮群与卡利拼死一战，最终卡利无功而返。但是玛拉的母亲也因此受了重伤，不久便选择离开狮群最后去世。好在母狮群很包容玛拉，玛拉的父亲也重新回到狮群。然而卡利没有死心，约上了自己的四个健壮的儿子再次渡河向尖牙挑战，这次尖牙真的跑了，母狮群进行了短暂的反抗最后臣服于卡利，尖牙所有的幼崽都被卡利驱逐，很大一部分将被杀死，玛拉幸存了下来，它独自流浪了一段时间，但最后也回归了狮群，此时卡利已经有了自己的幼崽，成为了统治河两岸的王者，玛拉也将一位成为母亲。

       母豹西塔生育了五只幼崽，因为是独居生活，她独自艰苦的哺育着自己的孩子，然而她领地也在雄狮卡利的领地当中，卡利想要杀死西塔的幼崽，捍卫自己的统治，西塔为了保护幼崽，甚至主动挑衅雄狮，最终驱赶了卡利，但自己的幼崽也因此走散了。夜里，鬣狗们叼走了两只幼崽，西塔虽然痛心却也于事无补。后来，西塔和三只幼崽一起经历了风雨磨难 季节更换，三只幼崽也终于长大了，可是，猎物的短缺迫使他们渡河，到了对岸，却闯入了卡利的新领地，好在有惊无险。最终，西塔的孩子们成年独自生活，西塔也回到了独居状态。
        完全可以当电影看[em]e401190[/em]


剪辑配乐太棒
        这个纪录片的剪辑很流畅，漂亮的构图将肯尼亚的美很好地表达出来，而别致的动物特写，更是用动物的表情代替了台词，动物的情感也因此表达得更精准，可以说是拼命加戏了。
        配乐有乐器和人声，非常合适，能够很好的渲染气氛，能让人更好的带入剧情。比如卡利在片子前半段的出场都让我很害怕，鬣狗的叫声让我很想骂脏话。

美中不足的是，可能影片主打母爱，所以对母爱的诠释占了绝大部分，虽然诠释得淋漓尽致，但是也使总体的剧情比较单一，说实话，我更想看其他的一些剧情，更多视角的解读，比如卡利的家族斗争啊（一闪而过太可惜)卡利那么多儿子不干架是很难的，还有尖牙在其他方面保护狮群，恋爱交配这些我也想看啊，以及其他一些中小型猫科动物的故事，比如薮猫（虽然出现了一下下)，黑足猫。
       名字叫非洲猫科其实就是非洲暴力狮豹母亲的奋斗生活。

其他一些配角也很不错
比如全程被猎杀的瞪羚羊，一渡河就有它镜头的角马，胆子大脾气爆的水牛，不太好欺负的疣猪，草原社会摇混混鬣狗，冷漠凶残绿眼睛的鳄鱼。

反正就是推荐看。[em]e401190[/em]

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
