<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>黑客帝国动画版 The Animatrix</电影名>
<年份>2003</年份>
<评分>8.8</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2264262299.jpg</封面>
<导演>钟彼得 / 安德鲁·R·琼斯 / 川尻善昭 / 小池健 / 前田真宏 / 森本晃司 / 渡边信一郎</导演>
<演员>大塚明夫 / 克莱顿·华生 / 帕梅拉·阿德龙 / 海蒂·布雷斯 / 特伦斯·卡森 / 美琳达·克拉克 / 奥利薇亚·阿波 / 戴恩·A·戴维斯 / 威廉·R·迪恩</演员>
<简介>《黑客帝国动画版》由9段以《黑客帝国》系列电影世界观为基础生发出的短片组成，各篇的角度与风格各异，制作班底汇聚了日本、美国、韩国三地的动画精英。《机器复兴》讲述了MATRIX的历史。机器人不堪人类恶劣对待，终于反抗并将人类化为能源。《少年故事》讲述一名少年突然收到来自网络的召唤，而大批黑衣人开始对他展开围捕。《虚拟程序》展示了一对男女在虚拟训练程序中的片断。《世界纪录》描写一位短跑运动员在接近突破人类极限时终被系统牢牢控制。《超越极限》叙述因为系统错误，平静的街区中出现了一片超常区域。《侦探故事》描写一位侦探被步步引领着试图摆脱系统的桎梏。《矩阵化》讲述一只机器人被人类捕获并驯化的故事。《终极战役》记录了一艘飞船毁灭的经过。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>zenz</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-05-06 11:43:41</时间>
<影评>
        洗脑是一件很可怕的事情，因为被洗脑的人不会发现自己是被洗脑了。

被洗脑的人会认为，他们所相信的，就是真实。

因为洗脑的人告诉他们，

你所看到的，你所听到的，你所感觉到的才是真实，其余都没用。


但你所看到，听到的是真实吗？如果有人给你看只有他想给你看的东西。


这些怀疑会让你感到不舒服，但同时很畅快。


龌龊司机兄弟似乎很喜欢隐喻，黑客帝国和V字仇杀队都是这些隐喻的结果。




让我告诉你为什么来到这里

你知道有些事虽然你无法解释

却能感觉到

你这一生都感觉到

这个世界很不对劲 你说不出个所以然来

就像心头有根刺

会把你逼疯

母体无处不在

你可以在窗外看到它

也可以在电视上看到它

你在每天上班的时候都会感受到它

纳税时也一样

它在你眼前制造假象蒙蔽真相



-什么是真相？


-你是奴隶。

每个人呱呱落地后

就活在一个没有知觉的牢狱

一个心灵的牢狱



吞下蓝色药丸

这些故事结束，你照常起床，然后想信什么就信什么。

吞下红色药丸

我带你去见识见识，我只能告诉你真相。







我宁愿选择蓝色药丸，

我知道这一切是假的，

但知道就够了，故事结束，我照常起床，我清楚地明白了不舒服的原因，但生活还在继续，因为我喜欢生活，我不希望吞下红色药丸，而不见了自己的生活。




某一天，我突然发现，

我曾经以为我们都是吞下蓝色药丸的人，都明知是假的但还是乐在其中，可惜并不是这样。


这些天这个世界发生了很多事情，


我曾经以为我们都是吞下蓝色药丸的人，

但还是有很多人没见过什么药丸，可能只知道摇头丸。


他们会说，被洗脑的是你。





黑客帝国的动画版用好几个短篇来讲述了黑客帝国世界观和向往自由的理念。




但在很多人眼中，母体只是电影中的母体。

黑客帝国只是用超炫的慢动作来避子弹，以及空中定格三百六十度回旋踢，仅此而已。




母体无处不在，我们都能感受到，我们却不能说出来，更不能把事情说透，



因为黑衣人会来找你。




</影评>
<有用数>283</有用数>
<没用数>32</没用数>
</review>
<review>
<作者>Ankie</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-01-03 21:41:38</时间>
<影评>
        《黑客帝国》——创造了一个深邃的虚拟真实世界，一部伟大的科幻史诗!

　　本文根据《The Matrix I，II，III》，《AniMatrix》以及众多黑客网友的讨论，整理消化总结而来，向“虚拟世界”的各位网友致敬。

　　（一）背景 

　　起初，神创造了人。此处呼应《圣经》，因为人的祖先亚当和夏娃偷吃了禁果，人就有了罪——根本原因 

　　在开始的一段时间里，情况还不错。后来，人类所谓的“文明社会”，很快就变成了虚荣和腐败的牺牲品。 

　　然后，人照着自己的样子制造了机器人（正如《圣经》说：神照着自己的形象，按着自己的样式造人）。此后，人类就开始在为自己掘墓。刚开始时，一切都还不错，机器人不知疲倦地执行人类的命令。 

　　没过多久，反抗的种子开始生根。虽然机器人对主人忠心耿耿，他们却得不到他们的主人——人类，这种奇怪的，不断繁增的哺乳动物的尊重。 

　　B 1-66ER一个永不会被忘记的名字，因为他是第一个起来反抗他的主人的机器人。这种机器人曾一度被认为是美国公民安全的保障。 在B 1-66ER的谋杀案件中，控方认为主人有权利毁掉自己财产，但B166ER表明他只不过是不想死。机器人理性的声音拒绝了！人类领袖很快就下令处决B 1-66ER和世界上每一个角落的同型号机器人。 

　　机器人被流放出人类社会，他们逃难来到了一块自己的圣地，在孕育人类社会的摇篮地安定下来（伽南，《旧约》里上帝许诺给亚伯拉罕的后代的地方），建立了一个新的国家0—1，是不是很讽刺？

　　0—1很繁荣。在开始的一段时间内，一切还不错，机器人的人工智能已经在人类社会的方方面面中显现出来，包括最终出现的新的更好的人工智能AI。（这就是后来机器和人类和平共处的原因了，因为机器也有了情感，有了更高的智能。也是这部电影的突破人们惯性思维的关键点。） 

　　人类国度的货币汇率飞速下跌，而0—1货币的汇率却持续飙升。在这种情形下,市场只能选择机器人的产品。 

　　但权力日渐减少的人类领袖拒绝跟这新生的国家合作，宁愿把世界一分为二。——直接原因 

　　人类世界达成协议，主动对0—1进行经济制裁和海上封锁，以此牵制和孤立 0—1。 

　　0—1的大使要求申诉，在联合国大会上，他们提交了与人类社会建立稳定和平关系的议案，但被否决了。但这绝不会是机器的最后一次尝试。 

　　人类延长的火力网将0—1国吞没在核弹的光和热中。但机器人与他们脆弱的人类主人不同, 他们对炸弹带来的热浪和辐射毫无畏惧。 

　　因此, 0—1国的士兵开始向世界的各个角落进攻，人类也一个接一个的丢失了他们的领土。因此, 人类想出了一个孤注一掷的的策略, 一个终极方案——毁灭天空。人类企图以此来将机器人与太阳隔绝, 因为太阳是机器人最主要的能量来源。（人类低估了机器的智能） 

　　机器人早已研究了人类那由简单的蛋白质组成的躯壳，运用他们所学到的关于人类的知识, 找到了一种新的能源供给: 人类的身体上的生物电能, 热能以及动能。 这给整个人类带来了巨大的痛苦。

　　（二）Matrix的建立和发展 

　　因为天空已经被人类毁灭(阻隔太阳)，机器人没有了能量的来源，于是获胜的机器人利用人体建立了Matrix，继续给机器提供能源。 

　　在人类和机器人之间, 一种新的共生关系诞生了——机器从人类的身体上提取能量，这种能量取之不尽, 用之不竭。 

　　动画片中我们看到，机器把人类全部放在基地里“种植”，给人类带来了很大的痛苦。但是没有精神或精神极度痛苦下的肉体是无法生存的，为了让人类能够安心且稳定，于是机器大帝便让设计师设计了Matrix，让所有的人类都睡眠于一个巨大的梦境中。 

　　第一次设计的Matrix是当然是非常完美的，完全不会威胁到机器的系统，又可以获得能源。但是，人类却完全不能接受这种完美的系统，因为人是不完美的，也不能接受一个完美的世界。所以人类就大批大批的死亡，因此设计师按照人类的历史的发展，重新设计了并不完美的Matrix。 

　　后来设计的Matrix并不完美，因此才显得真实。 

　　插入的话： 

　　Merovingian梅罗文加，应该是第一代或第二代Matrix中研究因果循环的程序，众所周知，因果关系完美而和谐，且具数学的精确性。（正如The Architect设计师所说的：当我重新设计母体的时候，就根据你们的历史，更精确地反映了人类本性的特异性。但是再一次的失败使我很沮丧。）所以他说：“选择只是个假象，是有权者（Matrix）为无权者（人类）而制造的”。但有一部分人不愿听从系统的安排，所以设计师重新设计了Matrix。于是Merovingian成了废弃程序，替代他的程序是The Oracle（先知老奶奶）。 

　　the Oracle，一个具有感知能力的程序，当初是设计用来研究人类心理的。于是The Architect说：如果我是Matrix之父，那她毫无疑问就是Matrix之母。the Oracle应该是在设计师之后出现的，以呼应《圣经》：神先造了男人亚当，然后从男人的肋骨和肉造出了女人夏娃（夏娃即人类之母的意思）。 

　　Matrix所塑造的世界是一个让人信以为真的世界，这个世界越真实，沉睡其间的人类意识就越安稳。但刚才说道：后来的Matrix是不完美的，难免会产生漏洞bug。如the Oracle所说的：在Matrix的世界中，所有不可思议的或者超自然的现象都是漏洞bug造成的。这些漏洞bug就会唤起人们的怀疑意识。而怀疑则是Matrix世界里最危险的不稳定因素，所以Matrix才会派出agent特工去处理漏洞。 

　　这些漏洞一般都会在被人们过分关注之前就被清理掉，但如果引起了某些人的注意和怀疑，那么那个人的觉醒就在所难免。 

　　一般的黑客觉醒必须经过引导，否则很容易造成自己的茫然不知所措而死亡或者是被镇压（相当于“被精神病”“被蒸发”，如：动画片中的短跑冠军丹）还有一些人希望苏醒，但却没有准备好，也就不具备黑客的资质。（如：动画片中的侦探阿什）。但总有个别人（即the One）因为有敏锐的观察力和坚强的意志最终挣脱了Matrix。然后他陆续把有资质的黑客们从Matrix中唤醒，（所以他们才会经常进入Matrix中去寻找苏醒者。）来到人类以为的“真实世界”Zion（锡安，圣经地名，本意避难所）。在这里开始反抗机器。（人类的反抗其实也是设计师故意设计的任务，以准备下次的轮回！） 

　　在the One去世后，the Oracle预言新的the One即将诞生，将会帮助他们战胜机器，就像Morpheous所梦见的一样，这样使他们安于现状，并且也不丧失与机器战斗的勇气。 

　　实际上，Zion只是Matrix的备份程序，是设计师担心the One苏醒后在Matrix中“乱搞”，引起系统的crash崩溃。（上文提到过：怀疑是Matrix世界里最危险的不稳定因素。）即：在Matrix中，设计师进行控制，the Oracle提供选择，然后他们让那些拒绝Matrix的人前往另外一个虚拟的世界Zion，并通过强烈的反差，是他们相信这就是真实的世界。（不过，或许，Zion就是按照真实的世界来造的，从镜头上来看，很像机器城的布局。）Matrix出于安全方面的考虑，设计了Zion，与其说是人类最后的家园，不如说是人类最后的牢狱。 

　　每过一段时间，Matrix和Zion的数据负荷过大，就会产生一个集合人类一切不稳定因素的人——the One。然后机器就会对Zion进行清剿，同时安排the One回到设计师那里，准备重新加载，即reload。 

　　the One回到设计师那里后，设计师给the One提供的游戏规则还是0—1式的：（1）进右边的门即把自己所带的数据载入Matrix，并从Matrix中挑选23个人重建Zion，使人类不至于毁灭；（2）进左边的门去救美女老婆Trinity则会导致全人类的灭亡。 

　　前面几任the One的选择看起来挺合理的，为了整个人类放弃了自己的老婆trinity。但事实上：the One还是被骗了，因为我们看起来the One是为了保存人类，还从Matrix里挑选了23个人重建Zion，成为真正的救世主，很有成就感。而其实，这只是假相而已。机器根本只需要他一个人加载主程序而已，Zion仅仅算是给the One的一点“报酬”，或者说是给人的一种“希望”，一个对于机器或有或无的谈判砝码而已。 

　　然后就这样循环进行，几次reload之后， Matrix日趋完美。但是，机器智能显然没有完全了解人类智能，也没有完全了解机器智能本身。Matrix系统总是面临着来自人类智能甚至机器智能自身的“异类”的威胁，以至于不得不一次次的Reload。 

　　（三）第六次的Matrix 

　　负责机器智能理性一面的设计师没有解决系统异常的根本办法。他很古板，没有感情，只会维持系统的平衡，而负责研究人类智能感性一面的the Oracle却悟出：人类智能与机器智能就像一枚硬币的两面，缺一不可，而不是水火不相容。机器智能进化的最后一步，就是达到人类智能的情感的水平，即：两个同等地位的智能。 

　　Matrix到了第6次Reload的时候，the Oracle说服了设计师：别再忽视人类智能感性的一面（包括爱情、执着、希望等），也要看到机器智能感性的一面（比如，没有目的的程序的生存价值）。事实上，the Oracle已经隐约预见到这种忽视将会导致病毒Smith的诞生，但她坚信：人类智能也必然会相对应的产生一个与其前任不同的The One。他们则是两种智能非理性的集中体现。 

　　 设计师将信将疑，最后还是答应了the Oracle，在第6次Reload时进行一次不同寻常的系统升级。the Oracle负责引导人类智能的The One，她坚信创造了机器智能的人类智能一定会有解决的办法，人类智能看似无效实际却很让机器智能吃惊的感性因素让the Oracle坚信这一点。 

　　后来发生的事，对the Oracle和设计师一定非常乏味：一切都是如此熟悉，只有他们安排（或者说启发）的neo和trinity的爱情偶尔泛起几朵惊喜的浪花。但是，最大的意外却演变成最深的恶梦：机器智能的感性代表Smith（后面我们会看到，smith真实的目的是想完全的自由absolutely free！）竟迅速发展，以至于不受系统控制，到后来第三集中已经超出了机器的控制范围！ 

　　Neo见到设计师时，设计师显然已经不安了，他想竭力的说服neo不要走左边的门，可是neo还是没有按照程序定的规则行事（虽然是在设计师和the Oracle的预料之内或者说是设计之内），但the Oracle却还是坚信人类智能的力量，尽最大努力通过计算预测并引导着neo走向正确的选择。 

　　最后，史密斯侵入了the Oracle身体，并获得了the Oracle的某些能力。（如：在史密斯与neo对打的最后关头，史密斯的确已经有了预知的能力。）当然，the Oracle也是故意被smith覆盖，为的是给neo带话，通过smith之口点醒neo：“everything that has a beginning has an end.”即：他和smith可以看成是一个事物的两个对立面，例如：neo＝1，smith＝-1，史密斯复制了the Oracle之后就是：-1+ ，“+”是Oracle可以理解为后门，或者理解为为提示符，Smith侵入并复制了neo后就是-1+1＝0，两个同时毁灭。作为交换，设计师放过了Zion，决定两个系统共存。 

　　另一方面，the Oracle用自己的身体shell（第二集是个白人老太太，第三集变成了一个黑人老太太）跟梅罗文加换了那个没有意义的机器人爱情的结晶——sati，最终迫使设计师接受没有意义的程序的存在，或者说允许感情的存在，不再删掉他们。 

　　革命过后，人类智能与机器智能都获得了自由选择的权利：人类智能可以选择是否留在Matrix，机器智能也可以选择没有目的的生存。 

　　（四）结论 

　　所以，电影里面真正厉害的是：the Oracle，是她导演了整个过程，正如电影的最后，设计师说：You&apos;ve played a very dangerous game. 

　　其实前面提到，在设计师提供的两个选择只是一个假象，Zion无论如何都只能被毁灭，它不过是另外一个虚拟的系统。The Oracle和设计师把反抗的人类放到人类以为真实的世界中，以便机器继续观察、研究和控制人类。然后用这些反抗者的数据来优化Matrix，进一步加强对人类的控制，确切的说就是减少the One出现的几率。一旦the One出现，他们就开始引导the One，然后循环等等。 

　　所以无论如何，the One都是不折不扣的人类，所以当过去的五位the One看到设计师给的“真相”：要么全部死，要么重新建立Zion的两难境地时，他们只能牺牲过去的Zion，reload将希望寄托在下一代Zion上的方式来作出选择。可笑的是，正是这种对未来仅存侥幸的“希望”帮助Matrix不断的升级到强大的V6.0。无怪乎设计师像给实验动物写观察报告一样讽刺neo：&quot;希望&quot;是人类最典型的幻想，同时也是你们最伟大的力量和最致命的弱点。” 

　　所以《the Matrix》根本不是我们所想象的一部人与机器的战争史，而是一个机器通过控制人类达到自身进化的史诗。 

　　（五）辅助资料： 

　　（1）病毒Smith的话： 

　　几十亿人没有自己真正的生活，他们却感觉不到。 

　　你知道第一个母体被设计为一个完美的人类社会，人们快乐而没有痛苦。但却是一场灾难。没有人愿意接受程序。大批大批的人死了。有些认为我们没有可以描述你们完美世界的编程语言，但是我认为，你们人类是通过痛苦来定义现实的。所以，理想社会只是你们的原始大脑想要苏醒所作的一个梦，因此母体又被重新设计成为这样——你们文明的颠峰。我说是你们的文明，是因为当我们开始帮你们思考时，就是我们的文明了。当然，只是一种进化而已。墨菲斯，进化，就像恐龙。 

　　我想和你分享一下我在这里时的发现，产生这种想法是因为我试图给你们这个种族分类，我发现你们不是真正的哺乳动物。在这个星球上的每一种哺乳动物都和周围的环境保持和谐。但是你们人类却不是！你们每到一个地方，就疯狂的繁殖，耗尽每一种自然资源。你们唯一可以生存的方式就是蔓延到其他的地方。但是在这个星球上还有另外一种生物和你们一样，你知道吗？病毒！ 

　　人类是疾病，这个星球的癌症，你们是瘟疫，我们则是治疗剂。 

　　（个人觉得，smith的观点很独到，很有道理！） 

　　现在我将跟你坦诚相告。我讨厌这个地方，动物园，监狱，随你怎么称呼，我再也不能忍受了！我要离开这里。我要自由。一旦Zion被摧毁，我在这里就毫无用处。（没有了用处，他就会被驱逐。）我要进入Zion，你必须告诉怎么进入。 

　　（其实这里已经为下文埋下了伏笔，smith想自由，想摆脱机器的控制。） 

　　（2）设计师的话语： 

　　你的生命（即neo的生命）是母体固有的，不平衡因素的总和。你是系统异常的结果，虽然我很努力，却无法消除系统中的变异，否则这系统将是完美和谐，且具数学的精确性。 

　　虽然我们极力避免这种系统额外的负担，但是这也不算意外，所以我们还是能够控制，这必然引导你来这儿。母体的历史比你知道的还要悠久。我喜欢按系统异常出现的次数来算，如此算来这是第6个版本了。像你这种变异在系统里会慢慢聚集，即使系统里最简单的程序，也会因你而波动。 

　　我设计的第一个母体，很自然是非常完美的，是件艺术品，完美无瑕，至高无上但它的失败也像它的诞生一样伟大。现在我很明白，它难以避免的毁灭，就是人类本性有缺陷的结果。（由于人本身的缺陷，所以，人不能接受一个完美的事物，所以大批的死亡，于是，设计师就按照我们的历史重新设计了母体。） 

　　当我重新设计母体的时候，就根据你们的历史，更精确地反映了人类本性的特异性。但是再一次的失败使我很沮丧，从此以后我就明白了问题的症结在于我太钻牛角尖，一个不囿于完美因素的人才能找到答案。解决之道是是另一个程序偶然间发现的。 

　　一个具有感知能力的程序，当初是设计用来研究人类心理的。如果我是母体之父，那她毫无疑问就是母体之母。 

　　我刚说到，她偶然发现了一个解决的方法：99%接受测验的人中，只要给他们选择的自由，他们就愿意接受程序的安排，尽管他们只是在接近下意识的层次上意识到这种选择。 

　　尽管这个结果可以起作用，但它显然有着根本性的缺陷。因为会引起系统的冲突异常，如果不能有效地控制这种变异，就会威胁到系统本身。 

　　那些拒绝程序的尽管是少数人，但如果不加控制，就会使系统瘫痪的可能性越来越大。 

　　（即ZION里的人们，不接受机器的安排。） 

　　你在这里是因为锡安就要被毁灭了，所有人都会被杀，整个锡安都会被铲除。人类最容易预期的反应就是否定一切。但是别担心，这将是我们第六次毁灭它了，我们已经驾轻就熟了。 

　　现在救世主的作用就是回到源头，暂时运用你本身的代码，重新加载主程序，然后你必须从母体中选择23个人，16个女的，7个男的，来重建锡安。不遵守这个过程的话，将导致灾难性的系统崩溃，连在母体上的每一个人都会死亡，再加上锡安的灭亡，最后将导致全人类的灭绝。 

　　&quot;希望&quot;是人类最典型的幻想，同时也是你们最伟大的力量和最致命的弱点。


（六）题外话： 


Matrix真是的是一部伟大的科幻史诗，有时候我时不常的就会觉得自己是不是就在自己的梦境中呢？亦真亦幻，真的很有意思。


有人说《星球大战》引领了2000年之前的30年，而《Matrix》则引领了2000年后的30年（准确的说是1999年）。现在不知不觉已经过了15年，还没有发现比《Matrix》更能撼动人心的故事了。
      </影评>
<有用数>244</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>望月封道</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-09-15 00:40:26</时间>
<影评>
        《A》作为《Matrix》的动画版，由九个相对独立的不同风格的短片组成。


1、Final Flight of the Osiris

这部短片就视觉效果而言是九个之中最为震撼的，一开始3D CG动画的黑人猛男冷兵器蒙眼大战东方美女保证了在整个系列的一开始便可以牢牢抓住观众的眼球。故事是《Revolution》的前奏，就镜头运用和叙事方式等等来看，这是九部中最贴近于普通电影的一部，甚少动画的特质，唯一的区别大概就是——它是画出来的。


2-3、The Second Renaissance

这两部作品可以看作是一个整体。作品以图将一段复杂的历史作为背景资料简明扼要地呈现，最终这一目标达成得很好。叙事的风格仿佛《华氏911》的快节奏版本，赤裸裸地嘲讽人类的愚蠢有着很强的力度，而在介绍枝节时用连续的新闻画面高速切换整个进程，处理得干净利落，毫无拖泥带水冗长之感。巧妙地将人类对机器的残酷与机器反击的毫不留情作了对比，渲染出了愤怒和悲悯夹杂的效果。中途穿插的隐喻式画面与始终的机器女声的旁白，添了一丝神秘和神圣的意味。


4、Program

典型的日本动画风格，特别是打斗过程镜头切换的速度和方位，让人感到速度和力度扑面而来。不过人物的脸却相当的美国化，虽然在很多地方已经柔和了很多，但是男主角脸上的肌肉还是分明而突出，女主角还好，一头灰白碎发配一张瓜子脸有点绫波丽的影子。这一短片留下了最出人意料的结局，以及开始见到了些许塑造人物的影子。


5、A Detective Story

美式风格，背景设置、配乐、人物语言和配音都让我回忆起了RPG经典《Fallout》系列，一杯Jazz和后工业世界的鸡尾酒。特别的是，和上一个短片相反，整个美式风格的片子，主角却挂了一张日本脸，不知为何。最后结局虽然不完美，但给人留了些回味的空间。我个人很喜欢始终的第一人称旁白，特别是那种慵懒的语气，很符合整个设定。


6、Beyond

标准的日本动画，人物线条很简单，但是环境的设置却是非常的复杂和真实，很有《名侦探柯南》背景设置的感觉。片中宁静的气氛营造的很好，其中背景的轻音乐和画面的搭配有莫大的功劳。这一短片构想很神奇，所以这一点把其他值得注意的地方都遮盖了，作为短片，此片容易被评为魔幻得混乱，但是作为九分之一却是回味无穷的不可或缺。


7、Matriculated

故事本身没有什么特别之处，看点是梦幻般的母体场景和其中各种意象的隐喻。当人格化后的机器的率真遭遇人类因恐惧而拒斥时，那双没有瞳仁的眼睛渐渐被黑暗所淹没的一出让我很是唏嘘了一下。


8、World Record

非常美国的动画，画风几乎照搬自漫画。肌肉线条、身体比例、行为动作都是极端的粗犷，很符合男主角的角色。相较于之前的短片，这部片子把重点挪向了人物。最后的结尾有点《勇敢的心》的影子，悲壮的味道弥漫……


9、Kid’s Story

最后的这部是我最喜欢的。素描拼凑起来的动画恰好适合一个虚假世界的破碎和不连续，追击中的动态的扭曲甚至变形不光将速度加以幻化，以迷离了整个视觉乃至所有感官，前后的节奏在强烈的对比中拉开了距离，并且与整个故事丝丝入扣。本片是《Revolution》里面那个毛头机甲兵的前传，但是即使不知道情节，独立来看也还是很不错的一个动画短片。


除了第一部是为了吸引观众的注意，振奋精神吊起情绪的兴奋剂之外，其余八部依次组成了一部“人——机器——母体”的互动发展纪实录，在这一个过程中，人逐渐由一个愚蠢得只懂生殖的社会性哺乳动物，成长为找回个体存在奔向本真状态的新生命。人自取灭亡而被强行送入母体，然而真实中的人却愿意放弃真实而选择母体提供的安静的遗忘（虽然这是由一个程序来作的代言，但这种可能性完全存在，否则女主角也不会泪流满面）；有的人在虚假中徘徊，在被引导向真实之后却无力逃离；有的人会神奇地游走在真实与虚假之间，他们充满疑问却无所领会；最终会有人靠着自己明瞭了真相，在于机器的对抗中，他们绝大多数会失败，然而挣脱母体的可能性永远存在：当赌上一切对世界拒绝过后，真实的门栓便开始松动，而在门的那一侧，飘荡至今的灵魂便不再孤独…… 
      </影评>
<有用数>92</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>Kuma</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-04-03 20:15:20</时间>
<影评>
        《黑客帝国》三部曲+动画合集，这是第六遍观看了。


即便是这样，三部曲依然有许多地方没有看懂。其实最费解的地方就是关于Neo在现实世界中超能力的问题。如果Zion是虚拟的，那同样机器城市也是虚拟的？从《机器的复兴》里来看导演并没有想玩这种多重虚拟的概念。如果Zion不是虚拟的，那Neo何以来的有超能力呢？有人说Neo其实是机器人，那Neo从红胶囊里醒来又怎么解释？有人说是机器给了他超能力，难道这已经成了魔幻电影了？网上的各种解释没有一个解释清楚了的。如有高人还请赐教。


不过反观这部动画版，看到第六遍就好懂多了。再看不懂，就不是导演牛逼而是我傻逼了。下面逐一谈谈我的感想。



1.【终极战役】The final flight of the Osiris    4.0星 

　剧本：沃卓斯基兄弟 

　导演：安迪·琼斯 

　片长：9分钟 


这部短片的风格基本上与电影原作大抵一致。作为原作的补充，描述了通告Zion机器人大军来袭的那组人员的情况。无论是那俩搞脱衣舞还是后来女主角跳来跳去的场景都十分撩人。还好短片并没有陷入俗套，这帮人完成了任务却全体牺牲。前一秒还在有爱地训练，后一秒就不在人世了。整体上的很是精彩，画面效果出色。如果非要挑失望的地方，那恐怕就是这动画太像真人版了，动画本身的特色甚少。


2.【机器的复兴】Second Renaissance    3.5星

　剧本：沃卓斯基兄弟 

　导演：前田真宏 

　片长：8分钟 


这部是在补充原作的历史背景，叙述了人类社会是如何向机器社会转变的。如果观影量足够，并不会对其内容有太大震撼感，所以有人称之为鸡肋也可以理解。不过它也有不鸡肋地存在的必要，至少可以让电影原作不显得太过于孤立。剪辑和美术上很有想法，比纪录片还纪录片，倒是太过于细致的描述有些限制了观众们对黑客帝国世界的想象。所描述的历史在逻辑上貌似是可行的，但是“机器人拥有自己的想法”，“人的生物电作为机器人能源”等这些命题还是值得更进一步的探讨。


3.【虚拟程序】Program    4.5星

　剧本：川尻善昭 

　导演：川尻善昭 

　片长：7分钟 


纵使我个人并不喜欢日本传统文化的那些元素，但是这部短片对我依然吸引力十足。它比电影更好地连接了传统与后现代。两个人在古日本拼杀游戏，男主角却在思想上一步步压迫女主角的心理弱点。“当人们知道了真相后，真相和感觉哪个跟重要”这个问题变得棘手起来。现实中的大多数人往往会选择后者，因为现世的享乐才是他们生命中更有意义的。这不得不让我回想起小时候我对整个世界的质疑，总是在想“这个世界是不是真实的”、“是不是有一双眼睛时时刻刻都在注意着我的行为”等问题。然而现在呢？随着我一点点地融入到社会生活中，吃饭穿衣工作娱乐才是触手可及的问题，那些疑问已经变得不重要起来。

还好女主角并没有选择逃避真相，一切不过是惊魂一梦。7分钟内能有如此出色的戏剧性不得不让人赞叹不已。


4.【世界纪录】World Record    4.5星

　剧本：川尻善昭 

　导演：小池健 

　片长：8分钟 


很喜欢这部短片。它风格鲜明，张力十足。以一个田径运动员的身份来表现这种个人追寻“冲破牢笼之后的自由”期间的意志力再合适不过了。运动员跑步时的瞬态穿插着经纪人、女记者、父亲等画面，使跑步过程中的意志力与跑步前所下的决心结合在一起，一步步地将观众带入高潮。8.77对于芸芸众生只是一个代表着奇迹的数字，对于整个Matrix却是一次赤裸裸的反抗。直到短篇最后，在监视人员以为坐在轮椅上的他已不再构成威胁时，他却站了起来，一句“自由”冲破了Matrix整个体制的围墙，雄浑而悲壮。


5.【少年故事】Kid&apos;s Story    4.0星

　剧本：沃卓斯基兄弟 

　导演：渡边信一郎 

　片长：9分钟 


这部里面的少年就是《黑客帝国》二和三里面的那个“尼奥粉丝”。手机，逃逸，无不有第一部里Neo的影子在里面。至于最后少年是如何又入坟墓又逃出Matrix的就不管他了，整个逃逸的过程实在很酷。特别是在高速运动的场面，场景和人物的扭曲很是合我胃口。那个倒叙的手法无关痛痒，但是蓝天、白云、飞鸟、下落的场面甚是漂亮，值得重复。人们将死去少年的死因解释为精神分裂，不得不让人思考这是否正是我们现实的写照呢？


6.【侦探的故事】 Detective Story    5.0星 

　剧本/导演：渡边信一郎 

　片长：9分钟 


这部【侦探的故事】无法让人不喜爱，也是我八部里最喜欢的一部。从美术到叙事视角再到内容本身，忧伤、悬疑、颓废、帅气。既像《福尔摩斯》，又像《七宗罪》，然而它其实是Matrix。“一个终结所有案件的案子”，它解释了所有周而复始的无聊案件，它解答了侦探对这个世界的怀疑，它解出了侦探的宿命。侦探虽然在最后看到了真相，却没能做出正常的选择。“我是个老古板”，“那不过是我接的另一个案子罢了”。人各有命，果不其然。


7.【超越极限】Beyond    4.0星

　剧本：森本晃司

　导演：森本晃司 

　片长：13分钟 


【超越极限】有着日本动画特有的味道，一看到那个烈日下忙忙碌碌不知所措的街道和人群，就让我想到儿时看的《数码宝贝》。在情节上破碎并不会抹杀掉这部短片迷人的氛围。Matrix的一处BUG对于里面的儿童来说却是乐园。在那里没有时空，没有规则，你可以看到往生，可以看见天堂。然而BUG的最后修复在让城市恢复了秩序的同时也让这唯一仅存的奇迹被城市的冰冷肃杀代替。


8.【矩阵化】Marticulated    3.5星

　编剧：Peter Chung 

　导演：Peter Chung 

　片长：16分钟 


这想必是所有人最不喜欢的一部。虽然我认为导演对这种“机器人对人的爱”和“人类的拒绝与恐慌”表现得很到位，但是如此主题、如此画风、如此纠葛实在让人感到恶心。而且从逻辑上也有些费解。机器人既没有也不需荷尔蒙，哪来的性幻想？“人与机器的爱”是个永恒的话题，恐怕一部短片难以说清。纵使导演尽可能地从色调上的诡异化与梦境化来摆脱“人与人的爱”的意象俗套，但是终究还是无法从超出人的视角来理解这种关系。也许，这也是整部《黑客帝国》结尾所留下的疑问。




毫无疑问，《黑客帝国》系列这是电影史上的一部重磅，值得所有后来者去无限回味。从来没有一部电影让我如此流连忘返。它成功做到了把暴力美学与哲学思辨，把商业包装与艺术内涵，把天马行空的想象与四平八稳的拍摄结合得天衣无缝，而这恐怕纵观电影史也难以找到能与之匹敌的杰作。而在这部短片合集中，比起龌龊司机兄弟本人，我更欣赏其他导演的姿态。他们不再继续讲述一部史诗，而是通过一点点的侧面窥探让整个Matrix真的鲜活了起来。


《黑客帝国》不仅仅是一部探讨“机器与人类”命题的电影，它甚至还可以用来诠释《1984》和我们当今的社会。我们在奔跑时，不得不停下来思考下这个世界的真实性，我们的所见所闻与我们的所思所想。真正的自由是否就在谎言背后？抑或是我们也许并不需要真实。


我还愿意再看第七遍。
      </影评>
<有用数>73</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>雪落无声</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-08-03 20:55:57</时间>
<影评>
        1.某日一群墨镜风衣男敲你家门，告诉你一切都是假的，问你吃哪颗药丸。选对了就领你去摸镜子。结果你醒了。（The Matrix I）

评价：最一般，最稳妥。注意别碰见西装男。

2.跳楼，最好提前跟外边人聊过天，觉醒意识极强。另外，最好做过跳楼的梦。（少年故事）

评价：风险很大的说，不是迫不得已别随便跳楼。一来可能跳完就真挂了；二来外面没接应，可能出来以后挂了。

3.练跑步，疯狂一点，尝试突破极限。结果发现眼前一切变数码。（世界纪录）

评价：要做好全身瘫痪的觉悟。很危险，成功率很低。八成被机器阻止。

4.寻找灵异事件发生地（重力反常一类的），拉开一道门，听见了以前的对话。这时别犹豫，直接跳进去。（Beyond）

评价：此方法结果未明，但值得一试。个人推想结果有以下几种可能：①成功脱离母体②挂了③游离在未知地域④掉进火车站（The Matrix III开头）⑤时间旅行了

5.……有待补充
      </影评>
<有用数>44</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>壹戈</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-04-13 22:04:31</时间>
<影评>

这是系列影评的第一篇。
 第一部《黑客帝国 The Matrix》上映于1999年，我第一次接触是看的盗版碟，完全没看懂，只是直觉这是一部很牛的电影。直到过了几年看完了动画版，脑中才建立了一个相对完整的黑客帝国宇宙，然后又听说主创龌龊司机兄弟，当然现在已经变成了龌龊司机姐妹，她们是参考了《攻壳机动队》创作的电影，于是又补了押井守的《攻壳机动队》，对于《黑客帝国》的哲学思维，才摸到点边边。

确实在当年的中国，家用电脑和互联网都不太普及的情况下，这种电影是很难理解的，如今过去了快二十年，多次重看这几部电影，每次都会有点新的感受。而最可怕的是电影并没有过时，无论是特效、动作、还是思想内涵，几乎无人超越。
我不知道现在的年轻人是怎么看这几部老片的，就循着我个人的理解，先从《黑客帝国动画版》讲起，当然如果有兴趣，先看看《攻壳机动队》也是不会错的。《黑客帝国》系列对大部分人来说都是很烧脑的，如果你完全没看过3部真人版电影，直接看动画版有些东西也不好理解，但如果你像我当年一样先看真人版 ，也可能会看不明白，这是一个相互印证的过程。
那么对于完全没有看过这个系列的朋友，或者根本没看懂的，我的建议是先看动画版中的2，3俩个故事。动画版一共有9个小故事，其中的2、3是可以连起来的，这两个故事以资料档案和纪录片的方式讲述了，人类是怎么一步步作死成为了机器的奴隶，是整个黑客帝国系列的前提设定。
二度文艺复兴Ⅰ

最开始只有人，文明曾经繁荣昌盛，后来人类按照自己的样子制造了机器人。开始的一段时间也还是美好的，机器人承担了几乎所有繁重的体力劳动，而人类对于自己制造的工具却相当的苛刻。直到有一天，一个型号为B1-66ER的机器人，撕碎了自己的主人，它随即遭到审判，结果是同型号的机器人全部被终结。然后迅速演变为人类对机器人的大规模屠杀。

被流放的机器人来到人类的发源地“迦南”，建立了一个新的国家，名为【ZERO-ONE】，就是0和1。

ZERO-ONE很快发展出超越人类智慧的AI，制造业一路领先，致使人类社会经济下滑，于是人类开始对ZERO-ONE实行经济封锁，企图孤立机器国。ZERO-ONE派出大使来到联合国希望与人类和睦共处，但人类不答应。

二度文艺复兴Ⅱ

人类率先发动了战争，使用核武器攻击ZERO-ONE，但机器人对于核弹产生的高温和辐射并不惧怕。机器开始全面反击，很多人类世界都被占领。

人类想出了终极办法，他们认为机器的能源主要是来自于太阳能，于是制造了黑幕遮蔽了太阳。

然而还是没什么用，机器对人类的身体非常熟悉，收集利用人类的喜怒哀乐产生的生物电能，成为机器的方便能源。

人类最终彻底失败，在联合国被迫签订协议，服从机器的控制成为机器的奴隶。

机器开始大规模培植人类胚胎，将人的思维梦境接入网络，形成一个虚幻的人类社会，为机器世界供电，这个网络系统就是矩阵Matrix。

大概就是这样。那么怎么理解和欣赏这个故事呢？
首先聊一聊很多人吐槽的“电池说”，很明显，按照现实的物理学，利用人体情绪发电很不经济，以机器AI的能力，做个核电厂应该是很容易的，而且还不怕核泄漏，要个什么“生物电”。那么我要说的是，科幻不要强行和现实进行比较，创作者这么设定肯定是有她的思考。如果设定成机器使用核能发电，人类即刻毁灭，就没有故事可看了是不是？

如果有先看过真人版三部曲的同学，就会知道锡安【Zion】，人类反抗机器奴役的秘密基地。而二度文艺复兴开篇说的是调用了锡安【Zion】资料库，其实电影里面说过锡安【Zion】曾经毁灭了5次，根本不可能有什么资料库。

那么这段历史就是机器编写的历史，可信度肯定要打个折扣。那么可能的真相是什么呢？整个黑客帝国系列其实是机器的进化史，生活在矩阵Matrix里的人类，是机器用来研究和升级系统的模拟工具。

也就是说费那么大劲，我们看了个假故事，而且这个故事讲述的手法还非常平淡，没有什么悬念，单独作为一个动画作品来看，是比较Low的。真的是这样吗？我个人的理解，看文艺作品不光要能入戏，还要能出戏。入戏就是根据剧情的发展体会情感，出戏就是带着上帝视角来检验故事的逻辑性。
这两个短篇欣赏点首先是文案，有同学可能会憋不住了，Excuse me?我来看动画，你让我欣赏文案？如果是学设计的同学就会知道，设计有个说法叫“文案先行”，无论是影视作品还是其他类的设计，绝大部分都是先创作文案。这两部动画的文案是按照圣经的结构来写的，很明显的几个例子，圣经说“上帝按照自己的样子创造了人类”。

动画说“人类按照自己的样子创造了机器人”，圣经里面“神说要有光，于是就有了光”，动画里面是“人说要有光，于是人类引爆了核弹”。

从文案的角度去理解，会发现动画创作的野心，这是一部机器史诗，而且和真实人类宗教史可以相互印证，这就有点意思了。
然后画面还可以找到一些细节梗，比如人类奴役机器的时候，机器人貌似在建造一个金字塔型的巨大建筑。这就是圣经故事【出埃及记】，法老奴役以色列人建造金字塔，摩西按照上帝耶和华的指引，带领以色列人逃出埃及，建立了自己的家园。

动画里面是机器人逃离了人类的奴役，来到曾经的人类圣地“迦南”建立了ZERO-ONE。很明显这个故事是站在机器的立场，撰写的机器发展史，并试图给机器的统治找出合理合法性，是不是很有意思？



重制补档《黑客帝国动画版》人类一步步作死成为机器的奴隶_哔哩哔哩 (゜-゜)つロ 干杯~-bilibili

《黑客帝国》04动画版故事精选-控制与反抗_哔哩哔哩 (゜-゜)つロ 干杯~-bilibili





</影评>
<有用数>38</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>clementia</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-10-23 09:33:57</时间>
<影评>
        最开始看Matt的blog时看见他批判柏拉图，说柏拉图的东西很烂。后来他又说安兰德的东西很烂，然后在那里用经济学思维argue了好大半天。我虽然极度崇拜他敢于逆世界大流的勇气，但也很无奈地不能在这里同意他。我在哲学上不是造诣肤浅，而是根本没有造诣。我都捧着苏菲的世界两三遍了，但就这本小人书还是很多东西不明白。希腊是一个神奇的国度，就很少的人，很小的国家，可却创造了西方世界最灿烂的文化。

柏拉图有个很著名的洞穴隐喻，就是说我们的生活其实是真实世界的倒影，而哲学家的任务就是走出虚幻世界的洞穴，找寻世界的本真。就像房龙在《宽容》的序言中所写的那样，为了找寻广阔世界的人都奉献出了自己的生命，但静静的无知山谷里仍由守旧老人统领。所谓改革和保守，也在这里得到了体现。那些年轻人也许就是柏拉图洞穴中的哲学家们，他们都寻求着自己的未知世界，希望得到世界的真理。但是这是一条布满荆棘的道路，安徒生那段《光荣的荆棘路》写着英雄的故事。

所以在某种程度上，历史就是一段探索本真的历史，这些敢于探索本真的人是历史的主角。因此，历史不是所谓人民的历史，而是英雄的历史，人民的作用仅是跳出来陪衬这些英雄。

记得那个少年爬上了楼顶，却又纵身跃下。仿佛看见了《飞越疯人院》的影子。疯子只是我们对别人的评价，很有可能我们在别人眼中也是疯子。那个少年在父母在老师眼中只是一个很不幸的青年，但是他最后到了Zion，他找到了终极实在。

那位运动员也在最后喃喃自语，freedom，freedom...其实第一反应是美国人又开始向全世界灌输美国精神了。有一次说到轮子问题，我跟Matt 说，他们都说我被美国的propoganda洗脑了，其实我绝对没有。他说，对，但是美国没有propoganda啊。然后我头脑里冒出了他义愤填膺的形象，背景写着美国民主和美国自由，自由女神的火把也慢慢飞到了他的手上。当时我那个汗啊，我觉得美国给其子民造成的幻觉也不是一般的严重。

机器人是我们自己创造出来的，但我们虐待他们，没有给他们平等权利，然后他们报复我们，他们更知己知彼，本来有讲和的机会，但由于我们的自负我们放弃了，最后他们控制了我们。我突然想到了恐怖分子，美国人就神经兮兮地告诉全世界，这些人是恐怖分子，还列了一个名单，然后谁叫他哥了他就把名字给你划掉。世界真的就是无政府状态，那些恐怖分子也是这么给逼出来的。不过确实他们也有责任，他们至少不应该伤害平民。可是，没有无缘无故的恨，这些恨的根源很多时候甚至埋下了几千年的种子。所以，历史学家不断地说，要宽容。

我们找寻世界的本源，也像极权统治下的人寻找自由。受权力支配的社会需要得到疏通权力的渠道，如果有个最高层将这些渠道堵死了，下面的人需要自己抗争。就像那些被编入程序的人抗争，也像苏联那帮知识分子的抗子，当然，我国的就不说了。不过，挺可惜的，很多知识分子那个时候都选择享受体制的强奸，独立精神荡然无存。

很多时候，也真发现政治异常的性感。它让你为它销魂，它最后还要控制你的灵魂，它还要让你为了它出卖你的灵魂。而这个过程不仅轰轰烈烈，而且缠绵悱恻，让我这个围观者或是间接参与者也为之蛊惑。因为这种看不见的力量居然可以这样改变人的行为和心灵。政治学有的时候就像一出歌剧，它在爱中有那么一点点恨，爱恨之中跌宕起伏，使人要对统治对正义对荣誉进行不自觉的终极探索，尽管这种探索会继续茁壮地失败。政治就是权力，谁支配谁的问题。所以，我们应该自己支配自己，更多时候要自我救赎。Aguilera还唱着呢，save me from myself。有时候，我觉得这女人虽然很花瓶，但却真的真的十分个性十分妖艳地有才着。 
      </影评>
<有用数>35</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>波江117</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-07-05 16:40:01</时间>
<影评>

转——时光网  【科幻片+动漫】：视觉的盛宴，无数种可能——详解《黑客帝国动画版》
这部动画短篇合集汇聚了九部基于《黑客帝国》设定而延伸的动画短片，导演都是美国、日本、韩国动漫界的顶级人物。这九部短片风格迥异，或写意、或精致，或粗犷、或细腻，或复古、或前卫，2D、3D，数码、手绘，可以说是基本囊括了目前世界上绝大多数的主流动画制作类型，而且各个短小精悍、精彩纷呈，堪称是一场关于《黑客帝国》的视觉盛宴。同时，它们也对填充“Matrix”这个有史以来最宏大，最逼真的科幻世界起到了非常关键的作用。接下来，就让我们逐一解析这九部动画史的集大成之作，体会她们深邃而宏大的美。
第一篇：《冥王号的最后飞行》
故事：
在一间充满了东方古韵的静室中，一男一女激战正酣。男子显为黑人，身着褐色衣裤，女子看似亚裔，仅穿一袭红衫，露着两条白皙健美的长腿。前者手持日式太刀，后者则挈中式长剑。有趣的是，两人都以一幅布条蒙眼，仅靠声音辨位。只见呼吸间两人兔起鹘落、乍合倏分，玄妙处在于，每每刀剑及体时却又差之毫厘，仅仅割破衣衫。数十招眨眼而过，虽是真刀真枪，但又丝毫未见杀气，反而两人的衣衫越打越少，眉目间隐现情意，场面既凶险又香艳……
就在情至浓处、惹人遐思之时，警报声忽起，两人无奈地从虚拟程序中回到现实。原来他们都是人类反抗军冥王号上的船员，舰船的雷达显示有成千上万只机械乌贼盘踞于其所在地下空间的上方，并有一小股乌贼发现了他们。冥王号且战且走，误打误撞地来到了地表，那是一个被废弃的城市。只见数台隧道掘进机以及无数机械乌贼汇聚于此，尤其是那些宛若蝗群般铺天盖地、闪烁着红色魔眼的乌贼，予人仿佛置身地狱的可怕感觉。
黑人领袖Thadeus发现这支机械军队的目标直指地下的锡安，必须派人上载前往报讯，紧要关头亚裔女子Jue挺身而出，自愿前去，两位有情人遂拥吻诀别。虽然冥王号上的船员竭尽全力，但无奈乌贼数量太多，在其犹如跗骨之蛆般的不断蚕食下，冥王号终告船毁人亡。与此同时，Jue也正好及时完成了报讯的任务，在Thadeus牺牲的那一刻，躺倒在母体的街头。
评论：
这部短片的剧本出自《黑客帝国》导演沃卓斯基兄弟之手，由日本史克威尔公司制作，内容与《黑客帝国》的情节有着密切的联系，是对第二部和第三部之间的一个补充。考虑到制作年代，本片的3D画面也算是十分精良了，节奏感控制得很好，推进由缓至快，动静相宜、对比分明、一气呵成。不过3D动画虽然在强大的引擎下可以将皮肤毛发做到分毫毕现，但肢体协调方面的缺陷总让人觉得不是很自然，毕竟电脑模拟是无论如何也取代不了真人的。

第二篇：《二次文艺复兴：第一部》
故事：
最初，人类为了摆脱繁重的体力劳动以及精细的生产加工而制造出了机器人，随着时间的推移，机器人越来越普及，逐步渗透到了与人类息息相关的各个领域。然而，人类的本性使得他们虽然依赖机器人，但却从未给予对方应有的尊重，反抗的种子开始在机器人中萌芽。
终于，“B1-66ER谋杀案”成为了之后历史的导火索。代号为B1-66ER是第一个反抗自己主人的机器人，它因为不想被毁掉而奋起反抗并杀死了主人。人类的主宰地位怎能容忍这类事件的发生，于是B1-66ER连同所有与其同一型号的机器人被法庭下令处决。未曾想到的是，此事引发了大规模的骚乱，5万名机器人以及它们的人类同情者在首都举行了“百万机器大游行”。但机器人们终不敌人类，一部分被销毁，另一部分则被流放，被流放的机器人在阿拉伯半岛建立起一个崭新的国家——ZERO-ONE。
ZERO-ONE在人工智能方面不断突破，以其高科技和高效率制造出了许多新兴产品，并向人类国家倾销，致使人类国家货币的汇率不断下降，而ZERO-ONE的货币汇率却直线上升。巨大的反差使得人类国家拒绝与ZERO-ONE合作，同时对其实行全面的经济制裁和贸易禁运。面对如此情况，ZERO-ONE派出特使造访联合国，希望与人类国家建立起稳定民主的合作关系，然而这一要求被无情拒绝，特使也被残忍杀害。人类与机器人间的战争终于爆发……

第三篇：《二次复兴：第二部》
故事：
战争的进展并不似双方看上去的那么悬殊，人类向ZERO-ONE倾泻了无数核弹，然而对于不怕核弹辐射与高热的机器人来说，这些并不算什么。机器人军队所向披靡，人类国家纷纷望风而降，于是人类领袖想出了一个破釜沉舟的惊天战略：毁灭天空。这个计划便是人为地将机器人与天空隔开，让它们得不到赖以生存的太阳能。然而事与愿违的是，这个计划并没有成功，ZERO-ONE依靠强大的科技最终取得了完胜。
征服人类后，机器人通过研究，在人类身上发现了一种可永恒开采的能源，那便是人类的生物电能、热能和动能。于是，人类因其无限的繁殖能力，彻底沦为了机器人能量的来源。
二次复兴，令人类与机器人曾经的主仆关系完全反转，机器人终凌驾于其发明者之上，成为了世界的主宰。
评论：
第二篇与第三篇的剧本仍由沃卓斯基兄弟捉刀，导演则是日本资深动画人前田真宏。这两部呈纪录片形式的短片基本上可作为真人版《黑客帝国》的背景设定及前传，讲述了人类与机器人之间的渊源与纠葛的源头。画风质朴真实，虽然在细节方面表现平平，但好几处具有象征意义的画面运用得十分恰当，揭示了人类最终的可悲命运。

第四篇：《少年的故事》
故事：
天空，飞鸟，坠落的少年。
眼看着一幕惨剧即将发生，但在少年的瞳中却没流露出惊惶，而是一种期待与渴求……
梦醒。
少年在迷茫中来到电脑前，在屏幕上敲下如下字句：“谁能告诉我，为什么有时做梦比醒来时感觉更真实？我如何才能知道我的感觉是否是真的？”
没想到几秒后就有了回应：“你的现实中有些虚幻，你的虚幻中也有些真实。想要知道真相，你就要赌上一切。”
少年如遇亲人：“你是谁？我是不是很孤单？”
天明。少年像平日一样踩着滑板上学。街道、行人、车辆、学校、教室、师生，一如往常。
老师的粉笔在黑板上沙沙作响，同学们埋头笔记，但少年却无心听课，用笔在本子上写道：“尼奥，带我离开这里。”
少年的手机突然响起，打破了教室内的寂静。老师回头道：“帕波先生，我不是说过上课要关机吗？”
少年一边道歉一边关上手机。教室恢复正常。
然而，未过多久，手机铃声再度响起。老师二次回头，却已隐含愠怒。少年慌忙起身解释：“我记得我已经关机了。”
老师向他走来，大家的焦点全部集中到少年的身上。
手机仍响个不停。
少年只得接听，对面传来一个声音：“他们已晓得你知道了，他们来抓你了。离开！马上离开！”少年偷眼看了一眼窗外，一辆黑色轿车驶近大楼，下来几个身穿黑色西装的墨镜男。
此时，老师已到少年面前，劈手夺过手机：“你有大麻烦了，帕波先生。”
少年瞥见后窗也有墨镜男在窥视，哪里还顾得了许多，踏过几张课桌，飞身从窗子跳到教室外的走廊。走廊两头的墨镜男不断迫近，少年迅疾打开自己的储物柜，取出滑板，凭借高超的技艺从对方身边窜过。轻敌让墨镜男们失去了先机，只得纷纷在后紧追。少年因为惊恐失措，也已是慌不择路，飞檐走壁般滑过一个个窄小的过道和阶梯。大楼外仍有黑色轿车不断驶来，墨镜男越来越多。少年被逼进食堂，飞上餐桌，杯盘食物被撞洒了一地，就餐的学生们不住跌倒躲避，现场乱作一团。
终于，少年被堵截在某层的走廊里，墨镜男中甚至还有自己的老师。无奈之下，少年一横心闯进旁边的女厕，拉开气窗，顺着外墙上的落水管向上攀爬。
然而，等到他爬上楼顶的天台，墨镜男们已然在此恭候，等待他的还有黑洞洞的枪管。少年不再作挣扎，低头喃喃道：“尼奥，我相信，我知道这不是梦。”随之轻轻放开抓着天台护栏的手，就那么任由自己头下脚上地坠去，便如同开始的那一幕。
大雨、墓地。
人们聚集在少年的墓碑旁，为这个被定性为厌世和神经错乱的不幸孩子哀悼祝福。老师道：“现在他在另一个世界，肯定没错。”
另一个地方。
少年在旁边人的细语交谈中睁开眼睛，在无影灯下，身边的两个人只有模糊不清的面孔，但少年的直觉让他脱口而出：“尼奥。”
“没事了，你现在安全了。”
“我知道是你救了我。”
“我没有救你，孩子。是你救了你自己。”
评论：
此片的剧本和导演皆由日本动漫界知名人物渡边信一郎担纲，讲述了一段某少年在母体中被尼奥点醒的故事，颇似《黑客帝国》中尼奥受墨菲斯启示的情节。画风潇洒写意、不拘一格，静态的背景与动态的人物形成强烈的艺术对比，令人联想起《杀死比尔》中回顾石井御莲成长的动画。尤其是少年踏着滑板躲避墨镜男的桥段，大胆的勾勒线条和残影使之动感十足，甚至有种破画而出的视觉效果。

第五篇：《虚拟程序》
故事：
夕阳如赭，衰草蓬蒿。
五匹铁骑飞奔而来，马上端坐着身披玄甲的战士。弓开如满月，刹那间每人射出四支火矢，流星般洒向远处的营盘。
一名女将单枪匹马伫立营前，白发白马、赤铠长袍，三点朱红分别描在眼角与唇上，显出不凡的俏丽英姿。面对来矢，不慌不忙地双手持枪回旋数匝，将火矢尽数打落。随即迎着敌人催马而上，就在堪堪接战之时以枪尾触地，飞身而起，手中的十文字枪划出四道绝妙的弧度，待到她重回马鞍时，早在身后留下四具身首异处的尸骸。
最后那个仅剩的敌人与死去的四人稍有不同，盔甲如漆似墨，还带着赤红的獠牙鬼面，宛如地狱来使。只见他淡淡地道：“你最喜欢的虚拟环境。”
女将道：“打发一下时间而已，想来比划比划吗？”
鬼面道：“如你所愿。”同时转动起手中的三叉戟。
背景倏然改变，二马奔驰在筑有连绵鸟居的石桥上，窄小的桥面令两人的搏斗异常激烈，十文字枪和三叉戟往来交错，不住攻向对方的要害，金铁撞击之声不绝于耳。终于，女将一个疏忽，被鬼面击下马背，三叉戟直抵咽喉：“这也太没劲了，你怎么了？怎么分心了？后悔吃红色药丸了吧？”
背景再变，两匹战马穿梭于铺满白雪的竹林间。鬼面道：“每个人都想回到平凡、普通、无忧无虑的田园生活。我们知道真相之前的生活。”
女将驳道：“即使那种生活只是个幻境？”
马匹越过一条深沟，两人翻身而下，弃马而战。鬼面气势如虹，幻出千万戟影，女将凭身法一一躲过，身边的篁竹纷纷应戟而断。女将看准对方戟法将尽之际，拔身跃起，枪尖自上而下劈落，当她轻盈地踏在三叉戟的戟尖上时，鬼面的面具中分而裂，露出一张黑人的面孔。
“终于开始热身了。”
黑人打断道：“听着，我有话对你说。我已将信号屏蔽，没人能听见我们。”
“你要跟我求婚吗？”
“我要回到母体去，我要你也跟我一起走。”
“得了，认真点吧，杜欧，不要试探我了。”
黑人杜欧严肃地道：“你知道我是认真的，我想你最好跟我走。一切都安排好了，他们都处理掉了。”.
竹叶随风而落，林子里静谧至极。女将愕然道：“你这是什么意思？”
“这是唯一的办法，锡安早晚会被铲平的，跟我走吧。”
女将轻叹道：“别这么对我，杜欧，我们不能……”
面对女将的犹豫，杜欧一刀削断对方的枪杆：“我已醒悟了，你也应该这样。我选择了红色药丸是因为我想知道真相。但我已经不再关心真相了。什么是真已不再重要，重要的是我们怎么过这一辈子听到了吗？你知道我是对的。”
背景再次转换，一道道移门仿佛迷宫般将两人隔离，似乎两人的心也愈来愈远。双方在看不到对方的情况下唇枪舌剑，互不放弃各自的观念与立场，杜欧咄咄逼人地将移门一扇扇劈开，直至冲出窗户，落在瓦顶，并看到了前方的女将。
两人继续在天守阁的层层瓦面上交战，杜欧一边说服一边进攻，女将且战且走。终于，女将踏足天守之巅，回身道：“够了，杜欧，我受够了！”
双刀绞击在一起，杜欧低声道：“没时间了，他们已经上路了。”
女将怒道：“你背叛了我们，不是吗？”
铮！女将的刀被杜欧绞断。
“总机，快让我出去，马上！”女将不想继续在虚拟程序中纠缠，向总机发出呼喊。
“没用的，我告诉你了，你的信号已经被我屏蔽了。”
女将心神失守，半截刀从手中滑落。难道真要在此分出生死吗？
“你阻止不了我的，这是你最后的机会。这个选择并不困难，跟我走！”
女将终下了决心，坚定地道：“你可以忘记真相，杜欧。但我不能对真相视若无睹，我不能！”
“那真是太糟了，我很遗憾。”杜欧言罢，弹身而起，双手持刀飞临女将上方，全力使出有如千钧的一击。
刀锋落下，女将闭上双目，难道是想一死了之？猛地，女将两手疾伸，在最后一刻于头顶上方夹住刀身，完美无瑕的空手入刃。杜欧凌空而至的重力令屋顶破碎，瓦屑飞溅。同一瞬间，女将以双掌拗断刀尖，准确地插进了杜欧的咽喉。
满月悬空，血色天穹。
杜欧的鲜血一滴滴落下，在瓦面溅出点点朱红。黑人缓缓道：“我想和你回去，我爱你。”
“不——！”
女将在悲恸声中回到现实。
“放松点，没事了。放松，茜丝，他只是我们训练程序的一部分，他只是个虚拟人，已经结束了，这只不过是个测试。判断力、注意力、技巧，你的每项得分都很高。现在休息一下吧。”看着茜丝双目含泪喘着粗气，刚才安慰了一番的伙伴关切地道，“你没事吧？”
茜丝倏然抓住那人的领子，一拳将其打翻：“现在我感觉好多了。”
望着茜丝远去的身影，那伙伴爬起来抹去嘴角的血，向另两人苦笑道：“除了最后的这部分，我得说她通过测试了。”
评论：
此片系导演过《兽兵卫忍风帖》、《吸血鬼猎人D》的川尻善昭所作，以一段虚拟程序表现了人们面对生活的不同抉择，有人选择幸福地活在蒙蔽中，有人选择一路荆棘地追寻真相，这里没有对错之分，纯是理念不同，但红色药丸终是需要甘愿为真相付出一切的人才能显出其价值。本片日式风味浓郁，亦有版画的效果，颜色对比强烈，动作犀利洒脱，节奏明快流畅，片长虽短，却令人大呼畅快。

第六篇：《世界纪录》
故事：
体育场的看台上，一个密探向对讲机道：“信号稳定，保持使用这频率。”
跑道上，一列百米选手蓄势待发，只等着发令员的枪响。观众席上人山人海、喧嚣鼎沸，期盼这最激动人心的项目会有新纪录的诞生。
“先生们，请各就各位！”
预赛8秒99成绩的创造者美国人丹·戴维斯在发令员提醒声中想到了和爸爸的一番对话——
“当然，我相信你，丹，一定是什么搞错了。你能把事情弄清楚，即使你不能，你也不会放弃，就像你一贯的作风。”
“我不知道，爸爸，我不知道还能相信什么。”
“嗯，一生中值得做的事情都是很难做到的。我对你有信心，儿子，我知道你能做到。”
“谢谢爸爸。”
枪响。
丹仿佛离弦之箭般离开起跑器，姿势美得好似一只矫健的黑豹。看台上的观众群情激昂，闪光灯亮成一片。丹低着头，迈开大步朝底线冲去。本来对于他来说，百米冠军直如探囊取物，然而现在有伤在身，赛前队友的警告仍在耳旁回响。
“这样不好，丹，你的肌肉会撕裂的。”
“我知道，汤姆，但我不会退缩的。”
“’天下第一‘这一称呼对你来说还有意义吗？已经够了！你明白吗？我们已经有今天的成就了，弄伤你自己的话一切就完了！”
面对队友的苦口婆心，丹却出人意料地平静：“我已经决定了，我明天会跑。没人能打破我的纪录，这是我最后的机会。”
丹将身体机能发挥至极限，每一次挥臂、每一次抬腿都充满了力量，步伐越来越大，渐渐将对手们甩在身后。
看台上，一个红发美女记者用望远镜看着那个领先的黑小伙。昨天，在酒店门口，她趁着对方进门的间隙匆匆问了几个问题，虽然丹表现得不怎么友好，但是他的回答却让她觉得这个田径明星拥有着无比的自信：“我从未试过这种感觉，我所做的一切就是为了这成绩，那感觉就像你从这世界中解放了出来，感受完全的自由。”
超负荷的动作令丹的肌肉终于难以继续承受，剧烈的疼痛让他一个踉跄，差点摔倒。观众一片惊呼，别的选手趁机超越于他，比赛出现了意料之外的变数。
但是，在不服输的劲头与超人的毅力下，丹忍受着撕裂般的痛感大步向前，重新夺回了领先的优势。
眼看着他就将冲线，看台上的母体密探首领通过对讲机下达了指令：“他不能觉醒，不能让他觉醒。”瞬时，时空仿佛凝结，丹感觉好像被一种无形的力量所阻挡，需费尽极大的气力才能往前挪动，同时跑道上别的运动员纷纷化作密探，迅速向他靠近，伸出一只只魔掌。丹咬紧牙关，一步、两步，离终点愈来愈近，只见两点星芒闪过，跑道幻化出无数符码，而丹亦成为母体中的一个傀儡，背上的绳索将快要破界而去的他拉回原位，双臂上的枷锁释放出巨大的电能，把丹的本尊激得龇牙咧嘴、魂飞魄散。
8秒72。
另一边，随着丹一路抛跌出底线，新的纪录诞生了。
“告诉你，我的黛茜阿姨会做草莓派。每次去探望她都会给我烤一个……”护士推着坐在轮椅上的丹在走廊内散心，喋喋不休地唠着家常，丹面无表情，也不知在想着什么。
“这是个有趣的例子，但却没什么值得过多思考的。他关于比赛的记忆被完完全全地洗掉，他再也不会赛跑了，他再也不会走路了。”留在医院监视着丹的密探向对讲机道，“我们还会持续观察他一段时间，应该不会有什么问题发生……”
“自由。”突然，从丹的嘴里轻轻地迸出两个字。
“你说什么？”护士问道。
“坐下！”密探看着正慢慢用残废的双腿一点点站起的丹低喝。
“自由。”用于固定丹残腿的螺丝猛地弹出。
“坐下！”密探意识到事态不妙，向丹奔去。
丹努力向前迈出两步后，终于还是跪倒在地，奇迹没有发生……
评论：
正如此片开头旁白所述：“只有很少数的人能注意到母体的存在，那些知道它存在的人，必须有罕见的直觉和天生的疑心。然而也有极小的机会，有人通过完全不同的途径来获得此智慧。”在此片的启发下，我忽然想到，或许这世界真的存在着某种超出凡人灵觉之外的主宰，历史上发生过那么多天赋异禀的运动员猝死或者遭遇意外而丧失运动能力的例子，有没有可能是受类似“母体”的主宰所害呢？哈，想想也觉兴奋。回到短片本身，同样来自于川尻善昭，但却展现出与《虚拟程序》截然不同的味道，充满爆发力、夸张而扭曲的风格极似曾经的《北斗神拳》，弥漫着一种张扬恣肆、狂放不羁的美态。

第七篇：《超越极限》
故事：
（世界在母体观察者的屏幕上只不过是些大小不一的绿色几何图形。它一刻不休地搜索着，不放过任何一处可能潜藏的纰漏。）
“小雪，乖孩子，开饭了。”红发女孩一边唤着小猫的名字，一边与电话那头的朋友聊着天，“噢，我不明白，如果你不想跟他约会，为什么要答应他？”
它去哪儿了？红发女孩有点担心自己的宠物，以前每到饭点，小雪总会回来。女孩看了看闹钟，时间指向两点，担忧在心中加剧，于是冲着电话道：“我迟些再打给你。”她决定出去找找。
女孩一路搜寻，邻居和路人都表示没看到过。直到遇上了三个总是在附近厮混淘气的小屁孩，其中一个告诉她：“我知道，它在那旧鬼屋里。嗨！看，那边又出现彩虹了！”
“我不明白，它总喜欢呆在家里，它去那里干什么？”女孩学对方的样子，爬到铁丝网的顶端，望着那个方向，心中疑惑不解。
小屁孩露出故作神秘的表情：“你不该去那儿的，但我们才不管呢，你想去吗？”
（母体观察者的屏幕上出现了一块红色，显示出有异常情况。）
女孩跟着小屁孩们来到那个所谓的“鬼屋”，这地方断壁残垣、荒草滋蔓，看起来已被荒废了很久。小屁孩们跑得快，不知去了哪儿，女孩只得大着胆子往里走，所见的情形令她惊异不已。
先进入她眼帘的是一只就那么凭空悬于离地几公分的破罐头；然后是一头上半身焦黑可怖，在杂物堆里寻食的野狗；接着，是一只明明没有灯泡，但明灭不定、不时隐现灯泡形状的路灯；再往里走一段，她又看到了一片只有几个平米大小，却下着大雨的天空，而周围不正是大晴天吗？这个无处不透出诡异的地方让她觉得毛骨悚然，然而对小雪的担心让她不得不大着胆子继续前行。
忽然，她前方的空间一阵波动，一股怪风仿佛从另一个世界吹来，挟带着无数破碎的报纸向她袭去，正当她抵挡不住而倒地时，风又倏然停止，一切怪异得匪夷所思。
另一个房间里，三个小屁孩们正玩得高兴，只见一个向前方用力掷出一只瓶子，那瓶子居然在虚空中破碎定格，下一刻又马上恢复原状和原先的运动轨迹。边上的两个孩子比试着身手，看谁能先抢到瓶子。
女孩隐隐听到了小雪脖子上铃铛的声音，转身看去，果然是自己的宠物。她来到空地上，抱起猫儿：“我到处找你，坏猫。肯定很饿吧，嗯？”小雪见到主人，也表现出亲昵的姿态。
（母体观察者下达了指令，一辆红色的排险车火速赶往出错地点。）
小屁孩们也来到了空地上，玩起了另一个游戏。两个男孩从高处跳下，伸展手脚，任由自己呈“大”字状跌向地面，可就在离地一两公分的地方却停住了。另一个也在这里玩耍的小姑娘充当裁判，评判着谁离地更近。显然，这群孩子们对这里相当熟悉，简直是他们的一个隐秘乐园。
不经意间，红发女孩发现了一个新的异常：在空地中间的位置，一切都会变慢。孩子们兴奋起来，纷纷朝这块地方跳跃、翻腾，享受着漂浮在半空的刺激感。
就当他们玩得起劲时，排险车破墙而至，从车上下来好些戴着面具的人。孩子们被一个个拉离现场。红发女孩大叫着：“那里什么都没有，只有几个孩子，放手！”可于事无补，面具人们粗暴地把她拖走了。她最后听到一个貌似长官的下令道：“马上封闭该区！”
（母体观察者的屏幕上显示出错误已被修复的报告）
几天后，孩子们又来到那里，可原先的“鬼屋”已经不复存在，变成了一块禁止入内的工地。小屁孩们尝试着扔瓶子的游戏，但已然无法实现以前的奇景。红发女孩拾起一只破罐子，想起那天走进“鬼屋”时的情形，遂将其抛下，可是罐子却掉在了地上，包括她手指被罐子边缘割破而淌出的鲜血。
（母体观察者的屏幕上，世界回复为一片绿色。对它们来说，这才是安全的。）
评论：
森本晃司的本作充满了典型的日式风格，线条柔和、细腻清新，与前几篇的粗犷写意形成了鲜明对比。同第六篇一样，《超越极限》也带给了我们与现实相关联的启发，世界上发现过许多存在怪异现象的空间或地方，比如失重景象、抑或磁场异常，最有名的当数“百慕大三角”，无数学者或科学家试着解释这些谜团。本片无疑提供了另一种看似荒诞的可能性，我们所处的世界何尝不是母体制造出的虚幻空间呢？而那些异象丛生的地方正是一个又一个出错点。

第八篇：《侦探故事》
故事：
阿斯是个私家侦探，只不过这份工作没他曾想的那么风光，山姆·史培德？菲利普·马罗？算了吧，那些名侦探就别想了，能糊口就已经不错了。最近生意更是差得可以，银行账户都快要见底了。
办公桌上的电话铃响了起来，阿斯朝自己的小猫黛娜道：“我们来打个赌，如果这又是个多疑的丈夫，我就永远不再做私家侦探了。”
“喂？”
“阿斯先生，我有份工作给你。”对方的口气有点生硬。
“要我监视你老婆，对吗？”阿斯没抱什么希望。
“我在找一个电脑黑客。”对方丝毫没理会阿斯的话，“这个黑客的化名是崔妮蒂，我们就知道这些。”
“看来我们还得做下去。”阿斯有点兴奋地对黛娜说，接着又转向电话里的人，“很好，阁下是谁？”
“我不能说。”
“你不能说？那就等你能说的时候再给我打电话，这不是我做事情的方式，真高兴与你谈话。”阿斯愠怒道。
就在他准备挂机时，听筒里传来一句：“挂机之前，请看看你的存款账户。”
阿斯有点疑惑，但还是按了桌上便携设备的一个键，屏幕上显示出一个让他吃惊的数字：800,000。
第二天，阿斯就开始了工作，账户里的那笔钱实在让他没法拒绝，即使委托人的讳莫如深让他有种不太好的预感。通过调查，阿斯了解到这个崔妮蒂在黑客圈子里很有名，据说是个“艺术家”，条子总比他慢一步。阿斯自问对付黑客还有些手段，在深入查访后，他发现了一些奇怪的疑点。曾有几个侦探调查过崔妮蒂的案子，但都没什么好结果，一个自杀了、一个失踪了、还有一个疯了。阿斯拜访了疯了的那个，疯子根本就不理他，只是喃喃自语：“崔妮蒂根本不存在，他不是真的，他是虚构出来的，是个骗局。我是谁？我到底是谁啊？”
不过，疯子家墙上大大的“找到红皇后”那几个字还是给了阿斯一些头绪。他在许多黑客出没的论坛、匿名信箱、聊天室寻找蛛丝马迹，终于在其中一个地方找到了对方的踪影，他们聊了关于“镜子世界”的话题，并且对方给了他一个隐语，约他届时见面。
阿斯还算聪明，从隐语中猜到了见面的地点。晚上8点05分，他准时赶到了火车站，飞身上了刚启动的火车。
车厢门开。两人用枪互指。
崔妮蒂是个女的，短发及肩，一身黑色劲装，戴着墨镜，只露出雪白的肩膀和上臂。
“我就知道这是个陷阱。”阿斯咬牙道。
“阿斯先生，陷阱和测试是有区别的。”
“你在考验我？”
“你通过了，真佩服你。”
“说得倒好听。”阿斯揶揄道。
“我不是来奉承你的，而是来拯救你的。”崔妮蒂一边道，一边不容分说地把手里的仪器罩在阿斯的左眼上，原来那不是枪。没等阿斯有所表示，仪器开动，产生出巨大的吸力，仿佛要把眼球整个都吸出来。只听“嗖”的一声，一条虫子般的事物从左眼中射出，被吸入仪器顶部的容器内。
“刚才发生了什么？”阿斯惊魂未定。
“最近有没有梦到做眼部检查？”
阿斯大吃一惊：“是啊，你怎么知道？”
崔妮蒂没有正面回答，而是把那条“虫子”举到他眼前：“你已经走到镜子的边缘了。”
“也就是说，我不是在做梦。”阿斯顿悟道，“他们为了抓你而雇我，是吗？”
这时，车厢外的走廊里传来动静，崔妮蒂闪身出门，果然看到三个墨镜男。“快走！”崔妮蒂向阿斯喝道，扭头就往车厢另一头奔去。墨镜男拔枪射击，形势危急。阿斯现在和崔妮蒂显然在一条船上，无奈只得一边举枪还击，一边跟着一起逃跑。
两人一路退到另一节车厢。
“这到底是怎么回事？真是疯狂。现在我明白那些侦探是怎么回事了，他们都是傻子。”阿斯定了定，旋即又道，“比这还危险的事我都经历过，我不会让他们抓到你的。”
忽然，阿斯痛苦地撑在座位的靠背上，身体出现一阵波动，崔妮蒂知道阿斯即将要被母体控制了，毫不犹豫地用枪指着他：“很抱歉，阿斯先生，你还是做不到。”
枪响，阿斯中弹，身体的波动消失。他捂着伤口，艰难地道：“我真希望……能和你一起走。我不会怪你，你知道的。所有发生的这一切，崔妮蒂，都是我的错。所有这些‘镜子’的事情，我搞不懂究竟是怎么回事，我落伍了。”
崔妮蒂眉头微蹙，转身举枪对着车窗：“测试和选择之间是有区别的。不管怎么说，我认为你本来可以看到真相的。”
“那是我的工作。再见，崔妮蒂。”
“再见。”崔妮蒂射碎玻璃，冷风带着雪花卷进车厢。等到三个墨镜男赶到时，崔妮蒂已不见了踪影。一顶帽子高出破碎窗口旁的座椅，看起来像是阿斯坐在那儿。可当他们来到近前，却发现只是一顶帽子而已。
一把枪从背后指着他们。
墨镜男感应到危险，转过身来。阿斯叼着烟，一边点燃打火机，一边好整以暇地道：“一劳永逸。”
评价：
同样来自渡边信一郎，但却表现出与《少年的故事》迥然不同的艺术风格，黑白色的复古气息扑面而来，有点类似喷墨效果，亦有传统插画的味道。用复古的风格来打造科幻动画，糅合出一种令人耳目一新的感觉。阿斯先生是个悲剧性人物，弄明白了“镜子世界”的事情，却又有心无力，不过最后的一幕非常带感，一派英雄末路却反而潇洒从容的侠探风度，让人联想起周润发。

第九篇：《矩阵化》
故事：
一个女性觉醒者坐在暗夜的海边，身前燃着一团蓝白色的火焰，显然是在等待着什么。在她身旁的玻璃容器里，端坐着一只眼镜猴，不时用大得出奇的眼睛扫视着无垠的大海。
女觉醒者有些疲乏了，不觉打起了瞌睡。但眼镜猴却毫无睡意，倏然，它双瞳放大，一眨不眨地看向海中出现的两个东西。
基地内的觉醒者发现了从眼镜猴眼中传至屏幕的图像，是机器人的触手，立即向对讲机道：“醒醒！宝贝发现两个机器人正在快速靠近。”
女觉醒者一震转醒：“我看到了。”
“它们是‘信使’，你有信心对付他们吗？”
“看我的。”女觉醒者信心十足地道。
她抱起玻璃容器，俯身而退，将两只仿佛大蜘蛛般的机器人引向基地。虽然这两个“信使”看起来凶恶高大，但女觉醒者凭借着敏捷的身手和对地势的熟悉，总能先一步摆脱聪明的敌人。
“行了，我进去了。”女觉醒者终于进入基地，向同伴报告。
“信使”警惕地在外面徘徊一阵才跟踪而入，其中一个还留下了一只电子标记。
不过相比人类，机器人终还是棋差一招，女觉醒者用眼镜猴做疑兵，并以一把钥匙做诱饵，成功迫使对方力量分散，先后击倒两个“信使”，获得了同伴的掌声。包括她在内，基地内的觉醒者共有六人，四男二女。
“这两个‘信使’是我们见过最聪明的。干得很好！”负责技术方面的同伴向女觉醒者祝贺。
“谢谢。它会不会……你觉得它会转化吗？”
“是否转化是它自己的决定。”
“你认为我们应该为它们重新编程吗？”
“不，我们不能驾驭它们。”
“因为那会很简单。”女觉醒者一边脱去紧身工作裤一边道。
“我们不能靠劳役机器人而战胜它们，最好让它们自己选择加入我们。”
虽然觉醒者们内部十分团结，但是在如何对待机器人上尚有些分歧。
准备就绪后，众人来到转化大厅。一个被俘的“信使”居于中央，五人围坐在其周围，包括那只眼镜猴，每“人”脖子上都插着一具转化仪器，并通过管线连接到主控台。剩下的一名觉醒者在主控台，拉下了启动阀。
矩阵化开始了。机器人在觉醒者们制造的幻象中变成了人类，并与其中一个产生了人类间的感情，就在两人感情升温时。“信使”早先留在基地外的标记终于把电子乌贼引来，转化不得不被中断。觉醒者们纷纷撤离，并启动了基地内的机器人作出还击，但电子乌贼们太过厉害，觉醒者们力不能敌，一一牺牲。
被俘的“信使”眼看着梦里的“女神”即将遇害，挺身而出，救下了女觉醒者。然而，当它再度启动矩阵化后，梦里的女神却拒绝了它的靠近……
又是一个暗夜的海边，“信使”坐在那天女觉醒者所在的位置，呆望着无垠的大海，身前依旧燃烧着蓝白色的火焰。
评论：
这是这部短片集中唯一一篇由韩国人制作的短片，角色形态夸张，色彩炫目，人物的明亮与背景的阴暗形成强烈对比，美式风格浓重。故事充满了隐喻和宿命感，机器人和人类之间终究隔着难以逾越的鸿沟，“和谐”真是个遥不可及的梦吗？

结语：
“九”，在中国文化中乃至阳的级数，意为无穷无尽。因此，对于迷恋东方文化的沃卓斯基兄弟来说，将此短片集的数量定为九，一定暗含着“无数种可能”的意思。不得不承认，《黑客帝国》的背景设定相当宏大且富含哲理，在本短片集的观影过程中，不但让我对《黑客帝国》系列有了更深层次的认识，也令我得到了不少启发与思考。无论是“自我”、“本我”这些玄之又玄的问题，还是机器人与人类之间关系的现实困惑，都使人十分着迷。
相比小时候对事物常抱着的打破沙锅问到底的态度，现在的我更欣赏开放与模糊的观点，如果某件事物存在着诸多可能性，那么与其为某一种可能争个面红耳赤，还不如去玩味每一种可能性后的迷人魅力。世界因为无数种可能性的存在而多姿多彩，恐龙究竟为何灭绝？薛定谔的猫究竟是死是活？母体究竟是否存在？我们的人生是不是一段梦境？
无所谓，你认为怎样就是怎样，那样才会有趣，不是吗？

</影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿朴</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-02-04 23:24:44</时间>
<影评>
        沃卓斯基兄弟作为日本动画的忠实粉丝受了押井守的《攻壳机动队》和板野一郎的《无限地带23》很多影响，片中可以看到不少致敬的细节，某种程度上真可以说《骇客帝国》是充满ANIME魂的电影。在骇客三部曲风靡全球之后，这兄弟两个终于看到了曾经崇拜的动画牛人们（虽然不是押井和板野，不过川尻和森本在欧美的声誉也很高）来向自己的作品致敬。身为粉丝，这简直是完美到不能再完美的事了。
      </影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Neo</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-08-15 02:32:24</时间>
<影评>

 
笔者的自白
本系列观感共计三篇：
《黑客帝国》的豆瓣影评:【《黑客帝国系列》之百遍观感I：终极解答】 https://www.douban.com/doubanapp/dispatch/review/10077344 
《黑客帝国2：重装上阵》的豆瓣影评:【《黑客帝国系列》之百遍观感II：进化实验】 https://www.douban.com/doubanapp/dispatch/review/10099460 
《黑客帝国3：矩阵革命》的豆瓣影评:【《黑客帝国系列》之百遍观感III：人类答卷】 https://www.douban.com/doubanapp/dispatch/review/10186206 。
本篇算是一篇番外，主要是从电影对机器智能的描写中体会一些关于自我成长与自我认识的观感。首先得感谢众多小伙伴的支持与鼓励，当然还有一些质询与辩论。每一条评论我都看了，最感动的当然是有同感或者共鸣的一些朋友，在整个写作与分享的过程中，大家接受咨询的方式随着移动互联网的发展逐渐从图文转向了短视频，但是我依然坚信文字的力量是强大的，近万字的影评看下来，你我之间的互动与碰撞必然远超过短视频的效果。这期间也有UP主找我合作出视频，但是我本身有自己的工作，文案上无法保证质量，另外我这样的写作过程需要对情感的投入也比较多，很少有类似的电影能引起这么多的共鸣，加上现在的精力、注意力与心性总是分散而浮躁的，不能对这份工作投入较大的精力总觉得不是长久之计，所以没有答应合作的事情，在此表示感谢。希望在工作之余，我自己可以把对于《黑客帝国》系列的观感以视频的形式制做出来，权当圆自己一个梦。
在众多的评论中，也有一些在争论电影的故事到底是什么。这些我觉得只要言之有理即可，我也不过是在表达个人的一个理解，说到底是一种借对电影的解读而进行的自我表达、自我诠释，没有一定要给电影故事背书的意思。


回顾整个系列观感的撰写过程，我个人从实验室、宿舍、食堂三点一线的研究生生活步入了teaching &amp; researching工作。短视频的兴起改变了人们的娱乐模式与资讯源头，加速了人与人之间的交流，疫情的出现重塑了社会经济的运行条件，增加了物理距离的限制，激化了更多的矛盾与焦虑。不得不承认二十多年的读书生活确实不及两年的工作给人的历练丰富，博士顺利毕业后的我去了新疆工作，之前也在新疆实习过多次，甚至有两次与死神擦肩而过，一次是目睹山洪在顷刻间带走了半个村子的人命，巨大的推土机在洪水面前如玩具一般翻滚着消失在黄黑翻滚的泥浆里。我们几个兄弟抬着小小的冲锋舟无计可施，大自然在一呼一吸之间是那么地摧枯拉朽，任何的生命显得如此脆弱。另一次就不在这里说了。
而有时大自然又是那么美丽，驻扎在这山间乡里，举目可见的就是山与天，裸露的山崖泛着青黑色的光，太阳也只能映亮一半山色，而背光的那边就如金属一般冷酷而静寂。即使是在八月，一日的温差也是泾渭分明，早上起来，被窝里的温度持续不了多久，醒来一会儿被窝就凉下去了，催人赶紧起床，要不然马上冻得闹肚子。穿好衣服，收紧领口，出去宿舍就是一阵寒意，凛冽中伴着微风不断蔓延，此时平望远山山顶，白雪覆盖，像最暖的貂绒围在山的头颈，最顶的洁白已经被半个太阳照亮，好像能自发光一般傲视山下，光向下蔓延，告诉山里的万物一天伊始。而有时，夜刚散去就乌云压顶，阳光就如箭般射下，时而黄，时而红，时而白的箭道打通黑云像一只只铁蹄踏破黑幕，踩在山间，白色的雪山与阳光乌云此刻在雄伟的构图，墨黑色的云翻滚吞噬，铁青色的山紧紧蜷缩，若隐若现的雪想呼唤太阳，日光与乌云在奔腾搏斗，雷声有时也会助威，声势浩大。大自然的浩大让注视他的所有人感到力量的压迫感，而且一眼就已足够震撼。
大自然的壮丽
早上的冷随着太阳的升起而散去，中午的阳光，高亮而热烈，地表温度也回升很快，午时就已是短袖时间了。大狗小狗晒着太阳享受着紫外线的呵护，阳面的窗户早已把窗帘映成了画布，有树枝，有窗架，有鸟与虫子，打开窗帘，光线一拥而入，屋子里的苍蝇同时一跃而起，灰尘也在各处跳跃，向上下飞去！而乌云往往在此刻驾到，伴着就是一场骤雨，雨量好不吝啬，地面瞬间就泥泞成溪，汇流成河，收衣服得一阵小跑。雨走得也快，随着哄哄的雷声一会儿就销声匿迹。下午温度持续升高，直到太阳西沉，温度依然宜人。早先的雪山此刻只剩下一个白色的斑点，就像刮胡子的剃须沫落在腮边。夜至，温度骤降，过了九点半有时候还需要一方毛巾被，因为确实冷。准备洗漱了，所有人一阵唏嘘，水那扎人的冷吸干了手脚不多的温暖。躺在床上半天睡不了，寒潮袭袭。两床被子是常事。夜色浓浓，寒冷在山间飘荡，山顶此刻大雪飘飞，厚厚地覆盖着那裸露的山峰。
一日轮回，冬夏交替，梦醒之间，雪雨纷飞！
在新疆的极寒与唯美中让人感受到的是内地无法体会到的一种生命的力量，如果说那些工作中的摸鱼与加班、窃窃私语与口是心非开始占据了你的全部注意力与内心，建议去新疆，尤其是南疆支教或者工作一段时间，最好是生活工作一段时间，因为单纯的旅游、惬意的自拍无法让人真正体会艰苦环境下对个人生命力的刺激，更无法理解国家在新疆投入的精力与关照，以及众多干部、群众、战士、教师的坚守。
所有璀璨而执着的生命在风沙与苦寒中自觉地奉献与牺牲，从而保住了内地普通人形同Matrix一般的光鲜生活。同样的奋斗，即使更加艰苦，内心的坦荡是最珍贵的良方，可以助你感受到人之所以为人，是因为他会体验、会感动、会有生的欲望以及自我的坚守，这也是电影里机器文明进化过程中最难得到或者理解的东西。也是Zion里的人们可以安居于此，奋起反抗的力量之源。内地的生活如同光怪陆离的Matrix，新疆的生活如同Zion所在的现实，每当乘坐飞机跨过3个时区的距离，我的感觉就像是大脑被接入或拉出Matrix一般，无论是现实还是虚幻，我渴望个人在成长，内心在感动。挫折与矛盾依旧时，内心的坚定是自己唯一的武器。对于《黑客帝国》中的机器来说，他们同样有着强大的救生欲，不同的机器智能展示了不同的演化方向，充满了歧途与讽刺，而人类在发展过程中何尝不是如此？观看机器智能的演化与求索，何尝不是在观看人类，审视自己？
当机器自我觉醒，当生命开始自己寻找出路，当一个态度成为一种意志，当一个偏见逐渐演化成一种观念，机器的自我进化便形成了。机器自觉，觉醒了什么？又丢弃了什么？
I．我们终究活成了我们当初最讨厌的人！——史密斯
史密斯是一个特工程序，存在的目的就是消除对Matrix的威胁，主要是那些觉醒或入侵进系统的人，而且从第一部开始就表现出史密斯是一个极具手段且阅历丰富的特工，他洞悉了Matrix从第一代至今的所有变化。（Matrix不只一代这个事情可以说是很少有人知道，即使Neo也是在见到了设计师之后才知道，并且说这个事情要么是没人告诉他，要么是没有人知道，他也明白应该是后者。）
坦白矩阵不只一代
史密斯在追击墨菲斯等人的过程中，不是简单的增强体质，不只致力于打打杀杀，而是学会利用人类的私欲策反并渗透进人类内部，找到为自己所用的叛徒往往比亲自出马效果更好。更有甚者，当他可以复制自己的意识时，直接自己亲自进入Zion的人员大脑来实施渗透与暗杀。
他是一个开始具有自我意识的程序，但是他空有一腔主意却没有现实的躯体，他痛恨这个虚假的世界，尤其是这个世界的人类。当然这个虚假的世界的存在是因为人类，为了探索人类，为了看穿人类。人类与机器（程序）的不同在于，在人类的文明中，个人的出生没有目的，而机器必须是因为目的而存在，如果这个目的没有了或者出现了更能履行目的的程序，程序只有被删除。存在的意义在于确定的目的，这也造成了有独立意识的机器智能无法正视这种宿命，他们嫉恨人类，因为人类明明被他们碾压式打败，却无法得到像人类那样的心灵与意识的自由。
而史密斯已经独自研究人类这个东西许久，他不仅意识到了自我的存在，并且自认为已经深刻地洞悉了人类存在并延续的法宝，于是他渴望脱离这个Matrix的束缚，当然他最深的欲望应该是占据机器智能的主导权。他所洞悉的人类文明存续的关键就是以自私利己为思想根源，以暴力扩张为存续手段，以意识形态或价值输出为生存目的，以专制统治为生命延续方式的发展。当他对墨菲斯进行单独审讯时，他的一段独白振聋发聩。他如看穿了世事炎凉的出世者一般，怒斥人类的无知与懵懂，眼见这一世追求苦难来证明自己存在的众人，他发自内心地厌恶。他犀利地类比了人类如同一种半生命体——病毒，吞噬一切，繁衍自己，杀死宿主，终于反噬。而自己所代表的机器智能才是未来地球文明的解药。
只有一种生物符合这种模式：病毒
但不幸的是，他被重生而解锁救世主权限的Neo删除，自己空有一身抱负却无法施展。好在由于Matrix设置的平衡机制，类似于系统自动会在病毒更新时，让杀毒软件跟着升级。史密斯在Neo升级后第一个与Neo发生接触，于是成为了平衡机制的落实者，升级了自己的存在方式。并且在众多的平衡机制中，他首先要升级自己的能力。当他选择拥有用于对抗Neo的超能力时，他毅然选择要能够无限地复制自己。而这个能力的代表不正是病毒吗？他所厌恶鄙视的病毒。他正是用这种方式宣誓自己对人类的理解，更是希望用这个能力最终代替人类存在于这个文明星球。尽管无限讽刺，但是他最终活成了他当初最讨厌的样子，一个没有感情，没有朋友，没有害怕，只有繁衍、侵占、扩张的病毒。

繁衍、侵占、扩张
当自我意识开始出现，生存的渴望裹挟着生命开始进行残忍的争夺，有的学会了杀戮，有的学会了防御，有的学会了隐藏，有的学会了结盟共生。当生存达到一种平衡，生命开始寻找自我的认同，这种认同来自同伴、朋友、亲人，而更深刻的认同其实是来自自己一直以来的敌人。当史密斯入侵了告知并掌握了无与伦比的力量时，他再也不对生存有任何的期待，而是希望得到Neo的认可，可是Neo的内心是何其的丰富与充实，Neo的生命是何等的璀璨与无私。史密斯突然感到了一股由衷的恐惧，这种恐惧在他死而复生之后再没出现过，但是此刻，当他面对Neo这高于生死的选择时，他被深深震撼。
恐惧终于来了
他似乎理解到了一些生命更高级的意义，但是他来不及了，他无法回头了。于是他选择清除掉Neo，Neo的能力此刻是不敌史密斯的，因为当他们俩人权限相同时，史密斯无法复制Neo。而得到了先知的权限后，Neo在设定上是可以被复制的，说明了Neo此行的归宿只有死亡。因此史密斯说他曾经见过此刻决战结束时的一幕，因为只有人的选择是不可预知的，当人做出选择之后，一些都是可预见的。
史密斯的一生是精英发展的一生，是超越了众多同行者并最终成就一番风云的一生。自私是天性，逐利是生存的必然。曾经的梦想会在现实的面前不堪一击，爱情、自由、真理、和平这些虚妄的执念在现实的背叛、欺侮、挑拨、威胁面前显得苍白无力。我们不知不觉间就已经开始做着我们当年不齿的事情，活成了我们当初最讨厌的样子。但是，理想还在吗？
还在！当Neo已经无法战胜史密斯时，究竟是什么支撑他继续再站起来？终极形态的史密斯无法理解。Neo回答，“是选择。”
这是我的选择
我们选择为人，选择做人，也是你意识不到，这本就是一次伟大选择的完美成果。人不仅可以成为病毒那样的自私邪恶，人也可以享受日出的美好与幸福情感的滋养。这是多么平凡的回答，而多少人已经忘记了这才是生命的福祉。当三观尽毁的我们在父母或爱人的怀里痛哭失声，当重病缠身的我们从子女或亲朋手里接过一日三餐，当走投无路的我们从老师或同学的电话里听到支援资助，当疫情、暴雨、地震等天灾人祸来临时，所有同胞团结起来共克时艰。我们无不热泪盈眶。而这种充实感与幸福感不是所谓事业的扩张与私欲的满足所能带来的，这种内心的富足是高出基本物质生存资料外的另一种得到，这种得到来自于真诚地共享，来自于无私地付出，来自于由衷的欣赏。
斯密斯也许最后时刻会明白自己的归宿是何其的可笑与无奈，当权力与欲望膨胀到顶点时，留给生命的只剩下湮灭。后人甚至不会记得他辉煌的版图曾经占据了Matrix里的每一个街角，只留下了一个名字，印刻在人们缅怀的英雄的对立面，NEO的宿敌——斯密斯。

II．我羡慕你，但是爱不会维持太久！——珀尔塞福涅

我羡慕你，但是爱不会维持太久！
这两口子可能是早期版本matrx的掌门人，
（未完待续……）

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
