<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>电锯惊魂2 Saw II</电影名>
<年份>2005</年份>
<评分>8.4</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1421210839.jpg</封面>
<导演>达伦·林恩·鲍斯曼</导演>
<演员>托宾·贝尔 / 肖妮·史密斯 / 唐尼·沃尔伯格 / 埃里克·克诺德森 / 弗兰基·G / 格伦·普拉默 / 埃曼妞·沃吉亚 / 贝弗利·米切尔 / 蒂姆·伯德 / 迪娜·迈耶 / 雷瑞克·本特 / 诺安·坚金斯 / 托尼·纳波</演员>
<简介>凶残成性的“竖锯”（托宾•贝尔 饰）带着更新更诡异的杀人游戏回来了。
                                    
                                　　又一位带着“竖锯”标签式的死亡特征的受害人被警方发现，这令探员艾里克•马休斯(当尼•沃伯格 饰)重新回到之前的惊悚噩梦之中。但出人意料的是杀人者留下了十分明显的线索，警方的调查取证工作十分顺利。
                                    
                                　　其实，所有这一切都在“竖锯”(托宾•贝尔 饰)的掌控之中，留下线索并令自己被捕正是他进行下一个邪恶游戏中的重要前提：即将有8位相互陌生的人被迫加入游戏，而更疯狂的是，除此之外的另一位游戏者已经被锁定为马休斯。
                                    
                                　　在“竖锯”的策划下，又一场充满惊险的生死游戏就要开始了……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Danys ┇┇ 蓄须专用</作者>
<标题>失去支点的技术派／几个疑点</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2006-11-07 00:04:50</时间>
<影评>

本文在第二部电影上映后写就，后面五部还未出。
所以不要再说什么“看完７部再说”之类。
同样，本片公映时电影公司和编剧也没有全７部的计划，所以不要再说什么“人家那是有伏笔”之类。
当时的漏洞就是漏洞，后面补圆是后面几部的事儿。另外，影评只代表当时观点，所以也不打算修改。谢谢啦！
=================================================

片首就是一个小高潮：线人被在眼珠后面塞入了一片钥匙，要他自己剖出来。于是他……等一等，什么样的手术才能达到这么精密？不用麻醉是不可能的，而麻醉后线人醒来居然没有感觉剧痛、不会晕眩、没有异物感？难道是麻药还没有失效——那么剔除眼球也就不应该害怕了？
这个立论一开始就不稳，后面的叙事自然不让人十分信服了。只能说是导演为了体现杀手的BT而故意设置的杀人情境。而这正是第2集弱于第1集的根本原因：为了超越而超越，可惜又没有立意的创新，所以只能沦为技术派，走入了杀人手段花样翻新的误区。

这就直接导致了情节编造上的生硬和匠气。为什么老杀手要自我暴露？既然一切都在他掌握中，为什么不选择躲起来操纵？难道他算好了那一天他的病也正好走到尽头？而且最后，他被一个人留在车上，转过来镜头就显示他已经死了——也太凑巧了吧？他怎么能预知，挨过一顿暴打后，正好能坚持捱到把警察送到地才死？要知道根据情节安排，必需每个环节都一分不差才能达成最后愿望的！他早死一分钟，结局就要改写了。
还有，女徒弟在整个过程中怎么能保证自己不受伤害？她并不确定谁先死，所以这个过程充满了变数；一招不慎，先死的可能就是她自己。如果她已经不在乎自己死活了，又怎么去实现后续的杀人环节？对了，他们师徒信奉的主义是：珍惜生命，所以不可能不在乎生死，上一假设不成立。于是故事失去了根基，变成了如何从第1集延续下来，再引出第3集。这就是为什么第2集的剧情漏洞百出的原因。
也许你会说，有老杀手在旁边窥视，可以保证她不受伤害。但你别忘了，他已经是个病入膏肓的半残废，真到了最后图穷匕现的时候，一切都靠体力，他又能帮上什么忙？
那个囚犯为什么一定要杀死所有人才能取得号码？难道他不知道大家一起凑一下就可以了吗？非要搞成大逃杀才过瘾似的！后来他居然不把最后两人号码看完，就先把自己“割”了，编剧不觉得太过了吗？看不见摸不着，他还能找准位置下刀，真服了演员，演的时候不知道怎么找感觉的。
另外一个女囚双手被刀片束缚的情节，看的时候觉得挺棒，事后一想也不对味。一只手明明被刀割伤了，不首先想办法，竟然又套进去另一只手。其实用另一只手推开刀片，很容易就褪出来了。谁看见大玻璃柜都会想想是不是陷阱，要我先把侧面砸开再说，也不知道导演怎么想的……

另一个不足是：第一集每个人被杀都是有原因的，死的方式也很有深意。可是这里几个人被囚禁却没有自己的深层原因，不过是被主角弄入狱过而已。象上面那个刀片陷阱也是没有任何背景和联系。所以当他们被杀的时候，不能达到象第1集里那样每个死者的绝望和震撼效果。

记得哪怕是Cube里，每个实验“小白鼠”都是精心挑选的！这里处理的太简单，简直就是个赶工出来的拼凑件。
所以尽管看得还是比较过瘾，仍然只能打3分~


</影评>
<有用数>424</有用数>
<没用数>286</没用数>
</review>
<review>
<作者>怀玉</作者>
<标题>没有太过失望</标题><作者评分 />
<时间>2006-03-05 21:06:42</时间>
<影评>
        不少朋友说Saw 2很一般，我却觉得还好。如果不是因为前集太过出色，这实在也应该被算做一部构思相当巧妙的影片。

关子卖得不错，意料之外，情理之中，虽然有类似的机关设计，但实际上用的却是和前集完全不同的套路。

更有意思的是（还没有看过影片的朋友们，请自动跳过这一行），Saw 2不仅用故事末尾的一间密室和前集无缝连接，而且最后的结局也很好地解释了前集中一个一直令人费解的谜团——为什么电锯之下曾经有一个幸存者？

当然不是没有缺陷的，最大的毛病恐怕就是警察的无能，居然需要1个半小时才到达现场，而追踪信号的结果又是……实在牵强得很。

和前集相比，Saw 2要继续给人那么震撼的惊艳，的确不大容易。

一来，“如果不珍惜生命，就不值得活着”的论调不再新鲜；那些机关和血腥场面也很难再让观众挑眉或屏息。

二来，续集里出场人物众多，场景也被放到一整栋房子。当镜头必须照顾到每个人物，即便他们全都卖力无比地大声尖叫，当场景从一间房屋切换到另一间，最后甚至在走廊里上演起大追杀，观众心里的恐惧和紧张反而被减弱了。还记得前集里，仅一间密室两个人物，穿起全部故事，却把观众心里的恐惧和紧张扩大到无限。
      </影评>
<有用数>190</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>一地蒜皮</作者>
<标题>觉得比第一部精彩</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-10-18 20:13:19</时间>
<影评>
        我自己觉得比第一部出彩，估计因为Donnie加盟的原因。第一部的结局实在是看得很囧，逮住猎物后把自己伪装的完全像一个开枪自杀的人，趴在那里六七个小时听得到所有谈话却不能丝毫动弹，还要时不时按按遥控器电一下猎物，实在是常人想象不到也做不到的。【后话：第三部对这几处影迷普遍质疑的剧情漏洞做了比较合理的修补】

这集的教授级杀人狂被揍的好惨。其实他告诉警察的句句是实话，可惜警官太暴力了根本不听。不过换了任何一个人也都不会认真听的，毕竟是自己儿子牵扯其中，一顿暴揍也是应该的。观影过程也会思考其中一些台词的深刻含义。

结果，放了儿子，却圈了老爸。此外，跟第一部的衔接实在是看过的系列电影中最棒的，很佩服编剧。
      </影评>
<有用数>97</有用数>
<没用数>31</没用数>
</review>
<review>
<作者>Scapegoat</作者>
<标题>这是我这个系列看的最后一部</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2019-11-20 17:01:17</时间>
<影评>

再也不会看。
价值观扭曲到一定程度。
很恶心，私刑者非要把自己得价值观强加在别人身上。
“因为我快死了，我没有命了，但是你有命，所以我要教你珍惜它”
很傻逼的价值观。
“我没钱了，买不起索尼，但是索尼真的好，所以我要你买索尼”
“我三高吃不了红烧肉，但是好吃且你能吃，所以你一定要吃”
不买不吃就去死。
生命身体都是自己的一部分，凭什么要别人教我怎么用？！
“身体发肤受之父母”，父母教育自己好歹有一个伦理逻辑。一个陌生人还管我脏辫纹身打耳洞？？
私刑者，拘禁价值观不同的人，强行教育名义进行惩戒和杀戮。恶心。
我想看的电锯惊魂是什么样？
我不需要一个教育革命家！
我想要一个简单的变态私刑者！
我想看单纯的密室逃脱！
我想看在困境中人性的疯狂和扭曲！
我想看紧张中人的愚昧和无助！
我想要血淋淋的视觉观感！
但是不要灌输什么奇怪的东西，血肉横飞脑浆迸溅一点都不恶心，价值观的强行灌输“逼良为娼逼娼为良”才是这个电影乃至这个世界恶心我的地方！

</影评>
<有用数>65</有用数>
<没用数>27</没用数>
</review>
<review>
<作者>Miss果酱</作者>
<标题>要玩游戏，客官您哪还得耐心</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-02-07 16:49:12</时间>
<影评>
               前不久看了《Saw》第一部，确实被结尾惊艳到了，谁会想到那趴在地上当龙套的死鬼，竟然是贯穿始终的大Boss，看到那张老脸，甚至觉得有些变态。于是时隔几天，又看完了第二部。

    感想有三。

    一是感觉整体还好，没有令我那么失望。都说第一部的构思真是妙啊真是妙，所以总有种令我觉得第二部肯定就没有拍案叫绝的桥段了的感觉，但是还好它在最后还真抖出了一个包袱，Amada晋级成为了Boss，这一点足以令我小小的惊艳一下下。话说Amada，在第一部里我对她就有些好感，也谈不上为什么，演员的表演很到位，角色的设定也很令人怜惜，第二部人物登场后还有些感叹，想不到她又陷进来了。随着剧情的发展，她算是困局中的好心肠了，中途的苦肉计更让人觉得她比较可怜，等到来到片尾的厕所，所有的信任竟然又被颠覆了，尽管没有第一部的效果来得那么突然，但是还是花了编剧的一番脑筋，不错，不错。

    二是对大Boss的改观。第一部里面大Boss着实恶心到了我，看到他最后从地上爬起来，脑袋上都还有假血浆，感觉跟露后脑勺的伏地魔像是没什么两样了，在第二部里面他的戏份很多，这也能够让观众们细细地审视他。关于John，让我想到了与他有些类似的汉尼拔医生，犀利而睿智的眼神，难以评价的性格，果然，在任何场合，Boss的气场是无可比拟的，强大就是强大。第二部消除了一些对John的厌恶感，这一次拉近了他与观众的距离，让他显得分外真实，不再飘无踪影，深不可测。

    三是对主题的领悟。每每看到电视显示屏上的面具人出现，总是有千篇一律的一句话：“XX，I want to play a game.”然后就是受害者们歇斯底里的挣扎与嚎叫，想必没有一个受害者把它真正当做了一场游戏，马修当然也不例外。其实在第二部里，最终的游戏玩的就是马修，录影带电视什么的只是道具，这个游戏，没有时空限制，不再仅仅是关在密室中或者废弃的别墅内，而是从马修的警队破获John住所的时候就已经开始了。John在与马修玩一场角力的游戏，看谁沉得住气，谁有忍耐力，谁就笑到了最后。马修终于还是玩不起，或者说在那种时刻也没有人能玩得起，就好比第一部里面的医生，最后还是锯掉了腿，马修也理所当然的爆发了，然而这一爆发，就是永远的输。所以说玩游戏还是得沉得下气，坚持好好玩下去不破坏规则的人，就是最后的赢家，学学Amada吧。

    所以马修最后还是输了，所以最后，John独自一人坐在车里，暗暗的笑了出来。

    他或许在想，我说跟你玩一场游戏吧，你又不听。真是不听老人言，吃亏在眼前噢。
      </影评>
<有用数>36</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>罗三炮</作者>
<标题>真的有点出人意料</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-03-07 21:06:22</时间>
<影评>
        来，这样哦，先来看看SAW2与1的关联部分。说真的，能找到的关联就是：阿曼达是马修警官抓进监狱的；马修最终倒在1中LAWRENCE和ADAM囚禁的古董般的浴室；JOHN依旧兢兢业业，乐此不疲地设计机关。


 


电影看了过半，可能大多数人跟我一样以为还是JOHN给屋中的人下套，整部电影看完，才恍然大悟，原来这一切都是JOHN为Captain Matthews度身订做的陷阱，一段早就录好的影像资料把所有人都带进了一个巨大的圈套。


 


先来谈谈那段影像资料：警官的儿子，五个被警官栽赃过的“犯人”，JOHN的“徒弟”，总共七个人，在充斥着神经毒气的旧木屋中，上演了一幕惊心动魄的求生历险。我们的很多西方电影，它们最喜欢的就是让故事发生在一个，阴暗，恐怖，充满危险，几乎不能逃离的狭小空间。这样的一个空间，可以从人心的最深处给人恐惧感，这就是所谓的“幽闭空间恐惧症”，当然与心理学中的定义不太一样。在一栋充满神经毒气，处处都是索命机关的房子中，“试验品们”表现出了人在求生欲望驱使下的最本来的面目，也正是JOHN最希望看到的HUMAN NATURE。“DO NOT TRY TO USE THIS KEY TO OPEN THE DOOR”，一开始JOHN就给出了警告，可惜其他人不相信，于是第一个西装革履的人就被机关轰爆了脑袋；OBI受雇于JOHN，把其他人抓来，这种类似于爪牙的人肯定也会被老爷子收拾，确实OBI由于贪婪自私，被囚于烤箱中烧死。


 


这里出现了一个小插曲——一个为XAVIER设计的针筒坑，不过他把AMANDA丢进了陷阱里，代替自己接受那份应有的“惩罚”。这里其实我想问一问JOHN和AMANDA，XAVIER将AMANDA丢进针筒坑是出乎他们本来的设计，还是JOHN通过XAVIER之手对即将继承自己衣钵的AMANDA的一次试炼？


 


接下来的故事，JOHN设计的游戏体现出了它的价值，在性命攸关之时，没有合作，没有理解，患难见真情更是无稽之谈，有的只是大难临头各自飞，为了自己活命不惜残杀他人，当然这里特指XAVIER。DANIEL（显然他不知道JOHN和AMANDA的计划）和AMANDA按照原先计划，“活”了下来，唯一未完成的就是等待ERIC警官上钩。


 


回到现在进行时，一切如同JOHN设计的那样，ERIC警官在看到儿子身陷囹圄时候，方寸大乱，六神无主，恨不能立刻做掉JOHN（JACK SAW）。但是，故事总是那么有戏剧色彩，总是出乎意料的发展。JOHN在N把枪指着自己的时候，异常冷静地告诉ERIC：“I WANT TO PLAY A GAME。”神人，神得恐怖。提前录好的影像资料使所有警员，以及屏幕前的观众都被戏耍了一番。


 


如果ERIC知道自己的儿子就在后面的保险箱里，如果他能想想JOHN为何这么平静，如果他能在JOHN答应带他去那座房子时多留个心眼。。。可惜导演不允许有那么多如果，HUMAN NATURE也不允许有那么多的如果。于是，ERIC警官就这样傻了巴基中招，倒在了那座很有故事的浴室中，也就是这样才有了SAW3的故事。


 


我又不得不引出SAW3的一个主题思想来说一说SAW2，那就是：FORGIVE。在面对一个貌似变态连环杀手，一个油尽灯枯的老人，一个绑架自己儿子的犯人，一个想玩一场对人性探讨的游戏的“工程师”，ERIC方寸尽失，他没能体会到FORGIVE，没有仔细地聆听JOHN的话，没有心平气和地等待时间的流逝，最终导致了自己被囚的结局，确实有点令人惋惜。


 


不过总体上说，SAW2拍得还算凑活，总算没有狗尾续貂之嫌，时空的错乱也还比较有新意，还是挺值得一看的。说真的，我想睡觉了，SAW2的点评就到这里吧。
      </影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>大胖</作者>
<标题>电锯惊魂 vs 心慌方</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-02-08 20:46:03</时间>
<影评>
        经常碰到的乐趣是，给齐哥推荐一部电影他反而推荐两部或更多给我。在同导演、同类型或者相似情节的鼓舞下欣赏不同的片子，更容易接近到体验娱乐的峰巅。自由下载即看即点的时代已经到来，相对于孤芳自赏那些年，越来越多的电影更乐意成为一条线索串起的珍珠中的某颗，从这个角度而言，影评人都是线人，提供线索的人。


今天线索的缘起是saw2，电锯惊魂2(2005)，对比欣赏的是saw，电锯惊魂1(2004)……错错错，这套路在豆瓣里比比皆是，却没见谁提到另一个系列，cube，心慌方/异次元杀阵。



严重区别于德克萨斯电锯系列，saw两集里根本没电锯，只有锯条锯片锯齿状的刑器。所以电锯惊魂这狗屁译名应该换的，在射手查到另一个译名“夺魂锯”，念着怎么像陈青云武侠。扯远了，saw是锯片，是片子里连环凶手的代号，第一集凭海报诱惑了我，成为在家用投影看的第一部美国片。


那晚十来平米的狭小空间里漆黑一片我们压抑着呼吸调高恐惧频率拼命睁大双眼寻找一丝轮廓，和男主角一道从梦魇中醒来发现自己被锁在冰凉的浴缸里，摸索着找到照明开关，啪，炫目的冷光洒满老弟卧室一面墙，像“寂静岭”一样肮脏的水房墙壁，嘶嘶作响的灯管，两位被锁在铁管上的活人，一具模糊的尸体，凶手变态地留下录音和线索，让求解放的努力沦为猜迷的游戏，如何逃出生天？


在这发霉的死牢里，俩人的戏有点像舞台剧，有点像RPG(角色扮演游戏)，期间会切入另外几名被变态狂魔折磨毙命的先烈事迹，当然也有大难不死者，希望和绝望摩肩接踵，命悬一线的人还念着外面的老婆孩子。电锯惊魂2延续了前作风格，一样把悬念留在最后，而且和本来没看出能有续集的1完美地衔接起来，我现在高度期待3。



cube的本意是立方体、魔方，翻译成“心慌方”值得鼓掌。讲的也是几个人从昏迷醒来就成了囚犯，场景干净多了，一间长宽高等同的立方体空间，上下左右六面墙造型一样，各有一扇小方门，说是窗户也行，打开任何方向的门钻过去，又是同样的房间$##%$%……只不过有些进去是要死人的，有些似乎更接近出口。你大可以朝一个方向不停地钻过去，一间又一间，同样地钻过去，很久之后你开始怀疑自己又回到了起点。


要佩服加国影人的奇思，有这么一小块地方真就可以衍生出变化无穷，成本低是肯定的，更营造了炫演技的舞台。cube系列三部曲依次为，Cube - 异次元杀阵 (1997)、Cube 2: Hypercube - 异次元杀阵: 超级立方体 (2002)、Cube Zero - 心慌方: 零 (2004)。


囚禁和脱逃是永恒的电影主题。而以一所封闭的空间为据点，探究我的来哪来，去哪去，结局可能是无限和自由，也可能是死亡，这个哲学设定可说超越了任何悬念和包袱，令人百看不厌。


等死还是找死？嘿嘿，是这个问题。



- 大胖 06.2.7
      </影评>
<有用数>54</有用数>
<没用数>37</没用数>
</review>
<review>
<作者>十月飞血</作者>
<标题>结局的延续</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-01-03 14:25:51</时间>
<影评>
        我不得不把最高的评价和最华丽的赞誉之词毫不吝惜地奉献给这部伟大的作品！！！


SAW2不仅延续了SAW1扑朔迷离的情节、扣人心弦的剧情、环环相扣的机关，无法喘息的恐惧和超越想象的震撼，更与SAW1衔接紧密，简直可以称作天衣无缝！！！


与SAW1不同的是，几乎是在开始幕后的策划者----一个曾经遭遇暗算现在身患绝症的聪明绝顶的老头儿就暴露在了警方的团团监控之下。但是这些平日了作威作福的警察们却没有想象出他们此刻正深陷这个老头儿一手策划的陷阱之中。


不同的人，有着未知的共同点被关在了一所可怕的屋子里，屋子里弥漫着神经毒气，两个小时以后他们都会死，唯一的方法是按照策划者的设计和游戏规则找出散布在屋子各个角落的解药。其实根本没有解药，策划者想让他们知道的只是在寻找解药的过程中和濒死的状态下对自己罪过的真诚地忏悔。


警官和策划者对话，已经没有改变他旧日仰仗暴力的脾气，他没有according to策划者的rules。他面临至亲濒死的境地却依旧不肯忏悔。这才是悲剧的起源。


在充满毒气的房间里。欺骗者至死不肯首先拯救别人而遭焚葬。暴力者过于相信暴力而死在暴力手上。假装冷静但暗藏私心惨死于自己人之手。醉鬼直到生命最后一刻依然不清醒受到暴头的礼遇。有人身体不济中毒身亡......这是一场惊心动魄的游戏。一场你死我也活不了的游戏。


其实脑子中路线最清晰的要数那个女警长了，但是，可悲的是没有人听她的劝告。更可悲的是，直到影片的结尾我才明白女警员也未能逃脱这个陷阱----所有的场景都是事先录制好了的。


当最后警长的儿子和SAW1中唯一的生还者拉开地下室的一扇门时我惊呆了：这正是SAW1开始的那个屋子。依旧是那个场景，两具早已高度腐烂的尸体。此时影片几近结尾。


导演不是同一个导演，思路却是同一个思路。竟是那样的接近！一个倔顶完美的策划！一个绝顶完美的结局！


SAW1唯一的生还者由于在游戏中真诚地忏悔并遵循了游戏的规则，她得到了灵魂的超度。在她重新审视了生命的意义之后，她认策划者做了父亲，受策划者一手指导。在SAW2中策划者之所以早早入场，是因为他并不是这部电影的主角，他的生命之烛即将熄灭。一个新的策划者俨然以一种更为狠辣的姿态登场。她的目的已不仅仅是超度灵魂，而是为了复仇！


警官被关进了SAW1开场的屋子，Time Over后警官儿子在策划者屋子中安然无恙地出现，生还者闪着冷光的眼睛，用力关上了那扇一定早已给观众们留下深刻印象的大铁门之后，同样的Game Over。但是，迷你录音机，磁带，游戏规则，明白无误地告诉你，新的一场游戏拉开了帷幕。


老头儿知道了这个消息欣慰的笑了。我也笑了，却不是欣慰，而是赞叹。


SAW2中同样没有出现电锯，而手锯也只出现了一次。名称依旧是沿用SAW1的翻译。可名声却比SAW1大了许多。


以圣父圣子圣灵之名向导演致敬！阿门。
      </影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>尼玛</作者>
<标题>失望</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-08 13:24:38</时间>
<影评>

因果报应 很多人不相信所谓的因果报应，随心所欲的做着伤天害理，欺骗世人，埋葬人性的事情，自以为欺骗自己就可以了，其实一切都是有因果报应的，就像是电锯惊魂二里面所展现的，
一个警察，用暴力跟伪造的证据让罪犯屈服，当所有跟警察有染的人员被关押在一个牢房的时候，共同点指向了警察，等他们静下心来慢慢的去寻找共同点的时候，发现这个警察的儿子也在其中，所有的事情随着故事的进展慢慢的展现出来，一目了然，患有癌症的操控者为自己找了一个代替他继续执行下去的人员，所以他死的很坦然，没有任何怨言，而他说的最多的一句话就是不知道珍惜眼前的一切，所以他惩罚了世人，惩罚了那些该死的人，惩罚了那些从来不珍惜生命，不爱惜一切的人，让他们走上了绝路，所以导致最终的结果就是让每个人在面对死亡的时候，突然明白了活着的意义，当整个牢房里面充斥着大量的慢性毒素，每个人才感觉到了空气对他们来讲，就是最宝贵的东西，去过西藏，经历过高原，你会发现，这种感觉，简直会让人窒息的

</影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>清雅戒奢</作者>
<标题>时间，最完美的骗局</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-11-15 17:58:12</时间>
<影评>

当最后的真相被揭示出来的时候，真是无限感慨竖锯老爷子如同魔鬼一般的控局能力，所谓的现场视频，视频中坏警察的儿子所遭受的苦难，其实和所有人想象的现实都不一样，抱着直观感觉去看电影的观众，从一开始就被骗了，竖锯布置的这个局，真的是精巧至极、无与伦比，他在从一开始让坏警察等时，就已经开始了对对方的考验，倘若坏警察能够耐心地等到最后，让整个录像完全结束，或许他自己也不会身处险境，正是护子心切和过分的焦虑，让他最终没有通过竖锯老爷子的考验，而老爷子自始至终，只是淡然地看着这一切，或许对他而言，这只是一场考验生命的游戏，赢的人活下来，输的人死掉，就这么简单，竖锯是一切规则的操纵者，超然那些被考验的人之外，静静地看着猎物在自己精心布下的网中挣扎，电影最后的真相极具冲击力，在女警察反应过来真相的一瞬间，我真的是有一种从头被骗到尾的感觉，那种解谜的快感，就像一杯浓咖啡一样，饮下，顿觉头脑清醒，精神振奋。

那么，大概说一说剧情吧，首先，电影一开头，就是一个男人，在一个封闭的房间里，醒来之后，发现自己头上被套了一种机器，然后就是经典的开场，竖锯通过视频告诉那个男人，我们玩个游戏吧，你脖子的是一个捕兽夹，时间一到就会自动合拢，把你的头夹爆，钥匙藏在你被缝合的左眼中，游戏是有时间限制的，如果你能在时间到之前取出钥匙，打开机器，你就能活命，否则的话，你就只有死路一条，那个男的因为狠不下心，把自己的左眼抠开，时间一到，机器自动合拢，他被机器夹爆了头死亡，这个男的是一个线人，发生了案件，坏警察和女警察前往调查，这个坏警察有个儿子，算是这个故事中的男主，因为父亲忙于工作之故，跟父亲关系不和，坏警察来调查案件前，男主因为入超市行窃被抓，坏警察本来想教教儿子的，结果脾气又上来了，跟儿子闹得不欢而散，儿子气呼呼地转身而去。

来到犯罪现场，虽然尸体的头已经被夹爆了，但坏警察仍通过尸体上的特征知道了这是自己的线人，女警察要求坏警察与自己一起侦破竖锯案件，坏警察本来是不想同意的，但是后来通过一番考虑，还是同意了，女主跟坏警察找到了竖锯藏身之处，竖锯所住的地方是机关重重，攻坚的警察有不少都中了机关，可是警察们还是冲了进去，竖锯就端坐在自己的桌子后面，吸着氧气，身体状态不是很好，看到坏警察他们来了之后，竖锯表示他的儿子正在经历一场考验，随后就向他们展示了现场录像，录像的地点是一个密室，密室中有这样的一群人：酱油男，暴躁男，光头男，黑人男，长发姐，抑郁姐，还有一个女主，女主之前曾经参加过一次竖锯的游戏，就是在第一部的故事中，女主因为吸毒和自残，所以被竖锯抓了过来，当时困住她的是一个捕兽器，除非女主剖开面前的人之腹部，取出里面的钥匙，她才有求生的机会，女主自然是毫不犹豫的这么做了，她的果敢和决绝，受到了竖锯看好，在这场游戏中，女主所充当的角色，不仅仅是游戏扮演者这么简单，后面的剧情中会有所提到，除了这些人之外，最重要的戏码，就是男主。

等到这些人全部都醒过来以后，竖锯那不变的视频出现在众人眼前，他表示他们要玩一场游戏，整个房间是一间密室，而且有源源不断的毒气喷入，两个小时时间之后，房间的大门会自动打开，但是他们只能撑一个小时的时间，每一个有X的地方，都是有提示的，如果他们解开这些提示背后的秘密，就可以拿到针剂，针剂是毒药的解药，有了解药，大家就能存活，自然就可以出去，否则就是死路一条，然后竖锯就说了一个类似于谜语一样的东西，竖锯的视频播完，自然是有胆大的人不信，酱油男就是其中之一，他执意用房间中的钥匙打开大门，结果房门外用绳子系着一把枪，当他打开大门的那一瞬间，门把拴着的绳子启动，绳子拉动枪，枪发射子弹，酱油男一命呜呼，酱油男虽然死了，但是门还是开了，一群人走了出去，大伙儿发现虽然他们身处密室，但是密室外面是个房子，只可惜，房子对外的所有通路也是封死的，一行人看到了一个被封死的门，暴躁男用带钉子的木棒去捶，却无济于事。

女主发现了一个地下室，大伙儿跟着下去了，地下室有一个火炉，火炉中有一支针剂，然后视频如约而至，竖锯在视频中揭了光头男的底，他表示非常感谢光头男帮助自己捉了那些人，大伙儿一听，也是怒不可遏，竖锯告诉光头男，在火炉中有一支针剂，现在是考验他的时候了，进入火炉，拿到针剂就能保命，否则，死路一条，在大伙儿恶狠狠的目光下，光头男选择了进入火炉，结果进去之后，火炉门关上，然后熊熊大火燃烧而起，光头男在里面拼命求救，大伙儿在外面为了针剂想办法，最后想到了打破另一边的窗子，但是光头男的因为被火烤了太久，还是死了，针剂也在大火中化为灰烬，紧接着，几个人又从地下室上到楼上，楼上也有一场考验，这个考验是给女主的，考验内容就是，地面挖了一个大洞，洞中有数以万计的针剂，她需要从其中大海捞针，找出那两支可以救命的针剂，而且要在规定时间里，不然也会狗带，由于任务实在太过于艰难，大伙面面相觑，暴躁男一把将女主扔了下去，顿时女主的身体被千万支针剂扎着，看着都疼，女主忍着剧痛，在针剂中摸索，找到了那两支救命针剂扔了上去，但是这两支针剂并不是救命的，大伙儿仍要继续在充满毒气的环境中摸索，就在这个时候，终于有人想起了竖锯之前所说的那个谜，他们所有人的共同点，所有人的共同点是都进过监狱，除了男主，而且无一例外都是被男主的父亲送进去的，而且又无一例外的，都是被男主的父亲伪造证据给定了罪，所以说，他们有一个共同的仇人，男主的父亲。

再说另一边，竖锯让男主的父亲陪自己聊天，说这是一个给他的考验，如果他能坚持住，等到时间一到，他的儿子跟他都自然不会有事，可是随着视频的播放，坏警察是真的坚持不了了，他动手将竖锯一顿胖揍，然后命令对方带自己去现场，竖锯表示你按旁边的按钮，就会有电梯下去，电梯垂直落下，由于当时只有坏警察跟竖锯待在一起，所以以女警察为首的一伙警察也没反应过来，坏警察把竖锯绑上自己的车，竖锯给他指路，他一路开过去，可是其实一切都只不过是竖锯已经设好的局，坏警察去了，也没什么用，因为视频中的一切早已结束，他们所看到的仅仅是录屏，时间，构成了一场最完美的骗局，如果坏警察愿意等，那么也就不会在结局搭上自己的命，而另一边，视频中的男主的故事，还远远没有结束，竖锯对于他的考验，还有很多，女主则完全是竖锯的帮凶。

（未完待续）

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>