<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>白雪公主和七个小矮人 Snow White and the Seven Dwarfs</电影名>
<年份>1937</年份>
<评分>8.4</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1833054584.jpg</封面>
<导演>威廉·科特雷尔 / 戴维·汉德 / 威尔弗雷德·杰克逊 / 拉里·莫里 / 佩斯·皮尔斯 / 宾·沙普斯坦</导演>
<演员>阿德里亚娜·卡塞洛蒂 / 哈利·斯托克维尔 / 罗伊·阿特威尔 / Stuart Buchanan / 艾迪·柯林斯 / Vance Colvig Jr. / Marion Darlington / 比利·吉尔伯特 / Otis Harlan / Lucille La Verne / 詹姆斯·麦克唐纳 / Scotty Mattraw /  克拉伦斯·纳什 / 莫洛尼·奥尔森 / Purv Pullen</演员>
<简介>白雪公主原本是世界上最幸福的人，可惜当她母后逝去，父王娶了她继母后，这一切都改变了。恶毒的继母处处为难白雪公主，当她父王也死后，白雪公主过得更艰难了。这天，皇后从魔镜中得知世上最美的人不是自己而是白雪公主后，气急败坏的她下令武士将她带到森林处决了，好心的武士放走了白雪公主。夜晚，森林里的七个小矮人收留了无家可归的白雪公主。当皇后得知白雪公主还没死时，气急败坏的她决定亲自出马将白雪公主害死。第二天，她化妆成了一个老婆婆，带着毒苹果往森林深处走去。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>月黑风高</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-12-20 09:53:47</时间>
<影评>
        1.王后一如平常，问魔镜：

魔镜魔镜，你说谁是世界上最漂亮的女人？

魔镜答

小泽玛利亚

2.王后问

我能看看她的样子吗？

魔镜上显示一行字：

你正在浏览的涉黄内容，已经被屏蔽！

3.王后不甘心掏出手机说：

我能看看她现在的样子吗

魔镜上显示一行字：

抱歉，移动设备上网正在扫黄……

4.王后不甘心说：

你个死鬼，不能下个不黄的绝命派对让我瞧瞧

魔镜上显示一行字：

BT被封了

5.王后囧，说

那你就近给我找个差不多的吧，省得我又得坐空客，又得搞穿越。

魔镜说

那就白雪公主吧，尽管她经常穿着衣服，但仍旧遮掩不了她的美貌。

王后说

宾果，就这丫头片子了，小李子，宣猎户进宫……
      </影评>
<有用数>64</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>花二刀</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-05-21 23:41:07</时间>
<影评>

近几年，迪士尼的选角屡遭吐槽。他们仿佛真的是用豌豆在选公主。完全不考虑脸蛋儿，身材。

比如真人版《白雪公主与七个小矮人》找来美艳的盖尔.加朵演后妈，公主却选了“气质型”的瑞秋。不由得让人质疑魔镜说“白雪更美”的真实性。
用最新的路透做了一个拼图
其实回看1937版《白雪公主与七个小矮人》你会惊奇发现，魔镜或许本来就瞎的………因为白雪在如今的审美眼光看来，真的不算漂亮。至少从我的审美角度，是这样认为的。

她有点微胖，面部线条感不足，满溢的胶原蛋白看起来幼态缺乏智慧。比起白雪我更喜欢弗兰契斯科（也就是白雪公主后妈）的美艳动人。

看《安妮霍尔》时，我最认同的一点大概是“后妈比白雪迷人”。有一种，终于有人替我说出“想说而不敢说”的话的亲切感。
电影《安妮霍尔》截图

伍迪.艾伦似乎对这“后妈更美”一话题很有执念。多年后，他在电影《咖啡公社》中，又让小K（有意思的是她还演过一版白雪公主）特意call了后妈的原型琼.克劳馥。
琼.克劳馥与弗兰契斯科

这位好莱坞黄金时代的女明星的确很美！她被公认是美貌大于才华。她的一生，也确实如弗兰契斯科一般，充满了嫉妒，以及“非亲生”子女的指责。多年之后迪士尼还把她的造型给了《黑白魔女库伊拉》中的恶毒亲妈男爵夫人，虽然这位女士一辈子没有生育。
琼.克劳馥与男爵夫人


说到“原型”这一话题，我的话匣子可就要打开了。动画是造梦行业，需要创作者有着天马行空的想象力，但任何想象力都不是“空中楼阁”都要或多或少的取材于现实。

《白雪公主与七个小矮人》这部影片上映与1937年，但其最初灵感的涌现却远远早于此。事实上，在制作这部动画长片之前，好莱坞曾经存在过一个粗糙的短剧版，名为《白雪贝蒂》上映与1933。是“贝蒂娃娃”系列的一部分。（其实还有《灰姑娘贝蒂》和《美人鱼贝蒂》）
《白雪贝蒂》截图
这一版本中的王后弗兰契斯科有点类似大力水手的女朋友奥利弗。
《白雪贝蒂》截图

贝蒂娃娃，较为公认的说法是，他的外观参考了好莱坞女星克拉拉.鲍。也有一说是参考一位女歌手，这在当年还引起过一场官司。而其最初的设定其实压根儿就不是女孩，而是贵妇养的那种宠物小狗。
贝蒂娃娃与克拉拉.鲍

贝蒂这个角色第一次在动画中登场是作为小狗BIMBO的女朋友，是一个拥有人的身体，狗的脑袋的人狗杂交品种，她甚至还真有一对耷拉着的狗耳朵。
有小狗耳朵的贝蒂娃娃

只不过后来，随着时间的演变，狗耳朵被画成了耳环。她在片中卖弄性感，搔首弄姿，吸引着她的小狗狗。这大概就是最早的“狗姐”设定。


如果我在这里惊呼“天呐，白雪公主的原型竟然是一条狗。”这一定是一个非常抓马，又很讨打的“标题”。（很不错，就决定用这句做标题了！）但从某种意义上而言，它也确实是一句实话。

事实上，在30年代中期，迪士尼筹备《白雪公主与七个小矮人》的过程之中，曾经想过沿用贝蒂娃娃的面孔。毕竟那是一个已经经过市场证明的成功方案。但后来他们自己也觉得那太卡通了，所以放弃了这个念头。
《白雪公主与七个小矮人》幕后花絮


这个决定其实很明智。即便不以“该片上映后大获成功”这一结论反推。在《白雪公主与七个小矮人》上映之前，动画片从未有过长片，对于去影院观影的人而言，动画片通常作为在正式影片放映之前的小品，难成大器。并且在那个时代，普遍认知下，卡通还只是孩子特供。没有任何一个成年人愿意为一部动画片买单。

基于这样一个时代背景。在主要角色的外观设计上，采用更为接近真人，而非卡通的形象，可以提高了真实感。这使得一部动画片看上去更加接近“正常电影”，令成人观众观影时不至于感到尴尬！

这样的方案敲定之后，迪士尼就开始寻找可以给画师提供参考的模特。他们选中了舞蹈演员玛吉·钱皮恩。
舞蹈演员玛吉·钱皮恩


电影中，白雪的某些舞蹈动作参考了迪士尼另一部彩色动画作品《春之女神》。不过由于真人演员的加入，动画师可以将画面处理的更连贯。从技术上来讲，这是一次突破。
《白雪公主与七个小矮人》幕后花絮


讲完白雪，一定要要重点说一下我更欣赏的后妈。
扮演反派女巫的形体演员，他们选了一个男人。那个名叫丹的男子，穿着破破烂烂的黑袍，带着硕大的假鼻子，演着所谓的“女巫”。我只想说，不愧是你迪士尼！
《白雪公主与七个小矮人》幕后花絮

而女巫的另一面，美艳皇后弗兰契斯科，最初的设定其实是一个滑稽的胖呼呼的形象。但这太不符合设定了，一个对自己的美貌如此在意的人，身材管理不可能差。于是就有了现在大家看到的这张，琼.克劳馥的脸。
《白雪公主与七个小矮人》幕后花絮
而弗兰契斯科的服装设计，据说是参考了一部上映于1934年的电影《她》。
《她》与《白雪公主与七个小矮人》
好了，到这里。有关《白雪公主与七个小矮人》原型的考证已经完成了。从最初的小狗化人的贝蒂娃娃，到具象化的舞蹈演员。白雪的外观单论美艳程度从来就没有超过她的后妈弗兰契斯科。至少在我们审美里，从未。
而后续其它的翻拍版本，比如《白雪公主之魔镜魔镜》《白雪公主与猎人》都是如此。它们非迪士尼出品，却还是延续了这一传统。
看图说话。暂且不说查理斯塞隆完爆小K的女王气场。就是大嘴姐姐也完全不输阵。你可以想想一下，在她全盛那几年，别说是“艾米丽”在巴黎了，就是给她发到巴厘岛，脑袋上插朵鸡蛋花都跟土没关系。
两版非迪士尼制作《白雪公主》对比
人们总是批判迪士尼的3Z1Q原则。但恕我直言，在白雪公主选角这一块“魔镜从来没有说过实话”。白雪这个小丫头一直都比后妈丑。

到底是什么原因导致的呢？在这里我想再从新聊一聊后妈弗兰契斯科最初的脸模琼.克劳馥。她的人生可以说是活体后妈的翻版。
有关嫉妒这一话题贯穿了琼.克劳馥的一生。有一部2017年的剧《宿敌—贝蒂与琼》讲述了琼与另一个贝蒂（不是贝蒂娃娃，是贝蒂.戴维斯。）之间的故事。
琼.克劳馥与贝蒂.戴维斯

这是一部以悬疑片《兰闺惊变》拍摄期间，两位好莱坞顶级女星之间，互相拆台，互婊，互撕为蓝本的故事。（当然，这个故事有很大的杜撰成分。）

事实上《兰闺惊变》这部电影的主题本来就是“嫉妒”。
由琼.克劳馥饰演的姐姐布兰奇，因为嫉妒一直被父母呵护，即便成人也保持着孩子一般的天真的妹妹，在一个雨夜开车撞向她，最后导致肢残。

是不是很类似《白雪公主》的构架？甚至肢残的结局跟有些版本中“穿着烧红的烙铁鞋舞蹈”都能对应上。

有趣的是这个剧本就是琼本人选的，她为什么要选这个呢？因为这本小说中的主角符合她的年龄。
那个时代，或许今天也是，女星一旦上了年纪就很难拥有适合的剧本，很多黄金时代红极一时的女星都在给同龄男星演妈妈。如同琼与贝蒂这样的女明星，即便曾经红过，拥有不输男星的票房号召力，也不得不作出妥协。要么去演妈妈，要么找个素来看不惯的合作伙伴炒炒新闻。
为何后妈的选角永远美艳过白雪。我想我们可以从这个角度去想一想。弗兰契斯科其实是一个很重要的角色，她身上有欲望，有疯狂，有很多邪念，比起白雪，她更具挑战。这个人物或许对那些年龄逐渐上来了，说不定有一天就会被好莱坞抛弃的女星是个不错的选择。
《宿敌》截图
如果你让我说，我并不喜欢人的脸上有过多的胶原蛋白。学绘画都是从画老人开始，因为他们的骨骼肌肉更明显，看起来更清晰分明，而不是一坨坨。岁月的洗练可以让我们看起来聪明。
但好莱坞永远需要新鲜的胶原蛋白，因为那些纯洁天真的角色也永远需要有大量的胶原蛋白。
再广义一点来看，不仅仅是好莱坞，也不仅仅是电影行业。在很多领域都是这样，对于男性，或许我们还能欣赏成熟的魅力。对于女人则永远追求鲜美多汁的面容。这也是为什么很多女性在30-40岁，还能跑能跳的时候如此恐惧衰老。反观男人，他们很少在乎这些。
回到《白雪公主》的话题。对于我而言，不仅仅更欣赏弗兰契斯科的美艳。甚至作为女性，我或许更能共情于她。毕竟我也每天对着镜子，一遍又一遍的补充着防晒产品，口中默念“养儿不防老，防晒才防老”。

</影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>放开那只路易吉</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-02-15 20:31:32</时间>
<影评>

今天要评测的便是作为迪士尼第一部公主电影、同时也是华特迪士尼公司第一部动画长片的「白雪公主和七个小矮人」。「白雪公主」于1937年上映，但其画面质感却完全没有距今接近一个世纪的岁月痕迹，就算将其放到上个世纪末与同时代作品相比对也丝毫不显得落伍与老旧。无论是在电影片头处小动物聚集的森林场景中的水面反射效果，还是白雪公主误闯小矮人住处的烛光灯影效果，都能体现出当年的迪士尼匠人们精益求精的制作态度。

随人物位置而变换的影子效果可谓是非常用心了

然而，由于是迪士尼动画长片的开山与试水之作，在电影剧情和人物塑造上本片还显得略微稚嫩。在公主形象的塑造上，与之后的两部同为公主系列三元老的「灰姑娘」与「睡美人」相比，本片中的白雪公主尽管要远远胜过出场时间和台词量都屈指可数的睡美人，但人物的丰满程度和讨喜程度却反而远远不如在现代被女权主义当作靶子炮轰不已的灰姑娘。
剧情方面，此时迪士尼还不能如20世纪90年代那般手到擒来地在电影中完美平衡歌舞和叙事，随着歌舞片段的无节制穿插，「白雪公主」的剧情结构显得十分松散、张力不够，这也可以侧面解释为何后续的「灰姑娘」和「睡美人」中都暂时打破了迪士尼公主片必穿插大量歌舞乃至变成半个音乐剧的传统，在歌舞片段的使用中反而保守了起来。直到Alan Menken的加盟让小美人鱼呈现出半个音乐剧般的水准才让“音乐剧化”成为了后续所有公主电影必定会遵循的传统。

看完这部电影你会以为矮人族自带音乐天赋
凭心而论，「白雪公主」在当时的历史背景下堪称是一部十分优秀的开创性作品，我之所以在这里如此吹毛求疵，是因为迪士尼后续越来越强大的童话改编能力让我们的口味被惯使得愈加刁钻，从而才会苛责迪士尼历史上的第一部童话改编作品。因此，在剖析本片的人物和剧情之前，我们首先需要肯定这部电影对整个迪士尼影史的开创性贡献。
接下来的批评并非是对这部电影的否定，而是站在一个已经提前看到了迪士尼后续的众多优秀佳作的上帝视角上来检阅「白雪公主」这部电影留给它的后辈以兹借鉴和补足之处，从而在时间线上更为立体地还原「白雪公主」电影本身及其塑造的第一个迪士尼公主形象的历史地位。
拖沓与松散的剧情
本片的剧情部分，一言以蔽之便是：情节拖沓，节奏松散。由于整体剧情架构脱胎于童话故事，而当时的迪士尼还未能像现在这样勇敢地对童话原著进行大刀阔斧的改良，因此，在基本还原了白雪公主原版童话故事后，填充时长以让本片达到一个多小时的院线影片的任务便落到了歌舞片段头上。
而此时，迪士尼在歌舞片段的设置上与后来将整部电影炉火纯青地音乐剧化的手艺相比还略稚嫩。本片中的歌舞片段集中安排在白雪公主在森林中发现小矮人们的住处并在随后与小矮人们相识、相处的这几幕中，而这些片段在一部只有79分钟的电影里居然占据了长达30分钟的时长。在上世纪30年代，这一类大规模有声彩色动画角色的歌舞片段所体现出来的技术实力，恐怕与本世纪初掀起IMAX潮流的阿凡达有的一拼。作为一部儿童向影片，用一些插科打诨的角色搞笑场景配合音乐在电影中吸引儿童观众的注意力是一种非常讨巧的做法，但本片中的歌舞片段对叙事几乎毫无帮助，从而使得叙事节奏更显拖沓。即使这些歌舞场景在人物刻画方面倒是把七个小矮人的形象刻画得栩栩如生，但却也反衬得白雪公主那傻白甜少女的形象更为单薄。
在节奏问题之外，本片的悬念设置也有一些值得商榷之处。也许是为了让小朋友们能够更为集中心思地看小矮人们的卖力表演，作为反派的皇后的出场大部分都集中于影片的开端与高潮处左右。当白雪公主从猎人手中逃离、进入到小矮人的住处后，本片本应用皇后的恶毒形象所营造的紧张感随着白雪公主与小矮人密集的歌舞片段一泻千里。个人认为，如果能将后来皇后通过魔镜发现猎人谎报军情，白雪公主仍然藏匿在森林中的这一幕移至白雪公主在小矮人住处入睡之后可能更能增加剧情的张力，营造暗影来袭的危机感和观众们对白雪公主将要如何在小矮人们的帮助下逃出生天的期待感。

皇后变身这段是小时候的童年阴影
单调却不乏亮点的公主形象
迪士尼最初的三位元老级公主在当代一直受到女权主义者的抨击：缺乏自主性、脑子里除了幻想被王子拯救以外几乎就不思考任何东西。这些特性在白雪公主身上更是体现得淋漓尽致。在影片中，白雪公主所表现出来的唯一行为动机就是“等待被王子带到他的城堡里”，莫名其妙被皇后赶到森林中时也没有表现出丝毫反抗，在猎人放弃刺杀她时居然连原委也不问清就慌慌张张向森林深处跑去，几乎没有自己的脾气、唯一一次生气居然是在教导小矮人们洗手时佯装发火……
其实如前文所述，我们并不能以当前的平权视角来过多苛责上个世纪前半的公主形象。但抛开这些刻板印象的传统公主形象之外，白雪公主最大的问题其实是在于——缺乏角色弧光。
纵观整部影片，从片头到结尾，白雪公主始终是那个“幻想着王子会来爱我”的小公主，即使是在经历了与小矮人们的相遇和恶毒皇后的苹果计后，影片也未能将白雪公主的成长展现给观众，她所经历的这些磨难似乎和她最终的happy end毫不相关——仿佛即使她没有经历这一切，平平安安地在王宫中长大，最后也会有王子将她带回自己的城堡里幸福地生活下去。
与之相反，本片中最具有成长性的角色反而是七个小矮人，尤其是其中的Grumpy。Grumpy从一开始对白雪公主给他们的生活方式带来的诸多改变满脸不屑，到后来被白雪公主的爱感化、成为她的忠实拥趸，这一角色的性格转变给影片带来的看点和对小朋友带来的教化意义——无微不至的爱能感化他人——要远远大于“白雪公主一直呼唤着有一天王子会来找我，然后王子就真的来了，全剧终”。
因此，就我个人而言，在影片中个性特质体现不鲜明的白雪公主——以及后续的灰姑娘和睡美人——都是我在所有迪士尼公主形象中比较无感的公主，这一无感主要体现在在迪士尼乐园中我甚至都不太愿意排个十分钟的队跟她们合影（尽管这三位每次一出场都自带两小时的排队buff）。在这三位公主当中，白雪公主是我在三位公主中最最无感的一位，除了上述人物个性原因外，白雪公主服装略显朴素的服装也是一个小小的减分点。相比于后续的大部分公主系列中自带大裙撑和皇冠的公主们，白雪公主的服装不管是从款式（缺少裙撑）、配色（红蓝配米黄？）还是配饰（蝴蝶结？）上都缺少一种公主感。尽管宝嘉康蒂、花木兰、梅莉达的服装比起白雪公主更加没有公主架子，但至少那三位并不是靠公主的外在形象吃饭而是凭着彪悍个性圈粉。个性上软绵绵的白雪公主在外在上也没有一袭靓丽的公主礼服与之公主形象相称，其角色讨喜性便可想而知了。
尽管如此，白雪公主的形象也并非一无是处。在影片中她展现了一项非常重要的性格特质——随遇而安，乐观向上。尽管影片一开始并没有向我们展现这个孑然一人在王宫幻想着会有王子来爱我的小公主曾收到过作为继母的皇后怎样的虐待，但从皇后在影片中表现出的动不动就要跟白雪公主拼个你死我活、后来还要让七个小矮人被碾死在巨石下的行为倾向来看，恐怕白雪公主的童年并没有比哈利波特好过到哪里去。但我们在影片中却看不到白雪公主对生活一丝一毫的悲观与抱怨。在受到猎人惊吓误入森林深处后，白雪公主也没有陷入到对自己人身安全的惶惑不安中，而是立马与身边的小动物们交谈了起来并努力寻找一个能够让自己借宿的住所。相比之下，之后的诸多公主（随便举出几个：莫阿娜，艾莎，乐佩，花木兰，欧若拉）在遭遇困难后往往立马自怜自艾起来。白雪公主在她人生中最为绝望的一刻（跌入森林中，看似找不到未来的希望），却还能乐观地看到生活中的亮点，和小鸟欢快地攀谈起来。因此，尽管白雪公主没有成长，总是做着“会有王子来救我”的梦，但她在影片中通过这单薄的人物形象所展现出的坚韧不屈、乐观向上的性格确是丰满完整的。希望现在的孩子们再看到这部电影时能够学习到白雪公主的这一面而不仅仅是幻想着自己的人生会被一个所谓的王子来拯救。

上一秒有人要杀你，下一秒就能和小鸟谈笑风生
另外，王子拯救白雪公主的吻在之后的作品中（如冰雪奇缘，魔法奇缘，睡美人）虽然被统称为真爱之吻（True Love’s Kiss），但在其最初的起源「白雪公主」中，它的全名叫做爱的初吻（Love’s First Kiss），因此，在最初的设定中，只有没有恋爱过的处女才可以获得初吻所带来的魔力，而广大大龄女青年基本上是无缘了。在后续作品中，也许是为了将目标市场从由小女孩构成的儿童市场扩展为囊括大部分适婚女青年的大众市场，这一设定被改为了不要求年龄、恋爱经历，只要求性别的“真爱之吻”。由此观之，白雪公主的受欢迎程度远远超过了华特迪士尼最初对于这样一部以公主对主体的长篇动画的设想，这一公主形象也便得以发展为一个系列，并孕育了后来的13位公主，成功上位为迪士尼王牌营销企划之一，保持着蓬勃的生命力延续至今。

初恋之吻

真人版展望
自从迪士尼在近几年的真人版翻拍中尝到甜头后，将过往经典作品翻拍的势头便一发不可收拾。单论公主系列来说，截止到「公主与青蛙」的十部2D动画中，已被翻拍的就有三部（灰姑娘、睡美人、美女与野兽），近几年选角剧本基本敲定、蓄势待发的也有两部（阿拉丁、花木兰）。白雪公主作为公主系列的开创者恐怕也将难逃翻拍魔爪。
尽管大部分迪士尼粉丝都认为翻拍糟蹋经典毁童年，但个人并不排斥翻拍，究其原因在于：年代较为久远的动画作品中往往存在设定缺失、世界观不完整的问题，翻拍能为原作提供一个丰满世界观、让人物（尤其是配角）立体化的机会，作为粉丝，看到这些陪伴自己童年的经典被重新灌注了新的养料后重焕生机岂非一桩乐事？
对于「白雪公主」来说，翻拍能够补救影片中不少让人迷惑的设定问题：
首先，白雪公主的父母为何许人也？继母是如何上位的？白雪公主的童年是怎么样度过？如果真人版翻拍能够补足白雪公主的童年经历，那么角色在后期的成长以及在原版中所缺失的角色弧光便能顺水推舟地展现出来。
其次，七个小矮人的背景设定问题。一般来说，矮人在各种神话传说中总是以一个擅长采矿和手工制造工艺的独特种族而存在，而在原版「白雪公主」中，并没有交代七个小矮人从何而来、为何会七人蜗居在森林深处的小屋中的背景故事。并且，尽管根据影片的描述，七个小矮人对当前的时政局势具有一定的了解（知道白雪公主和恶毒继母皇后的存在），然而在影片中并未显露出小矮人们和外界沟通过的痕迹。因而，翻拍版在小矮人的设定上具有相当大的补充空间。
最后，则是机械降神般存在的王子。当然，在早期的迪士尼公主电影中，「睡美人」中的王子也存在这种“王子是块砖，哪里需要哪里搬”的问题。「白雪公主」中的两次出现都太过巧合，缺少前因后果。既缺乏对王子身份的背景交代，又缺少对王子行为动机的心理活动的深层表达，似乎王子仅仅是为了推动剧情发展而炮制出的一个舞台道具。期待在真人翻拍版中，王子能获得更多的塑造机会，使得结局的Happily Ever After没有那么突兀——要是我们连王子是个什么样的人都不知道，怎么可以信服白雪公主被王子娶回去后不是去作了蓝胡子的小老婆呢？
总而言之，「白雪公主和七个小矮人」这部电影对迪士尼的后续公主系列乃至后续的所有动画电影都是一个精彩至极的开门红。尽管在白雪公主身上存在着受限于时代视野而产生的人格盲区，但值得感动的是白雪公主所传递出的永远看到生活中好的一面的乐观精神直至今天也具有反思意义。

</影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>mysticark</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-12-24 22:52:51</时间>
<影评>
        这里借用下DVD版花絮的标题，这个标题正好说明了本片对迪士尼的意义。本片是迪士尼的第一部动画长片，一经推出就在商业上取得了巨大成功，从此一发不可收拾，让制作动画长片成为了迪士尼的主业。

这也是我最早看过的两部迪士尼动画电影之一（另一部是《彼得·潘》），当时我没想到这还是这么早的作品。本片虽然没能像央视当年播出的那部《白雪公主》动画（可能是GoodTimes出品的动画版）那样做到对原著的完整再现，但这种剧情正好跟我当年看的那本小画书的剧情相符，所以相比之下我反而更喜欢本片。

本片的画面保留了很强的手绘痕迹，即便只是跟后来的几部迪士尼作品相比，若看静态画面跟一幅美术画几乎没什么两样，这种特点我相信热爱手绘动画的人是会喜欢的。和后来的作品相比，本片感觉“卖弄创意”的地方还比较多，不过若是看多了迪士尼早期的作品还是能习惯这点的。

我记得当年好像没有看到结尾，只看到继母摔下悬崖的情景，如今回过头来完整看一遍也算是了结了心愿。但让我吃惊的是，我没想到迪士尼最后居然还玩煽情，当年我看书和听磁带时也没这种感觉。唉，这我可承受不起，要这样本片我也没理由打低分了，再加上看在本片在动画史上的意义的份上……
      </影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>杀猪大娘</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-11-08 11:04:53</时间>
<影评>

Bashful这张动图我喜欢爆了 想扑上去捏脸


《白雪公主与七个小矮人》由迪斯尼公司制作，戴维•汉德（David Hand）执导，上映于1937年。它是历史上第一部彩色动画长片，迪斯尼为自己和电影树立的一座丰碑，它的出现必然要归功于整个幕后团队的卓越天才和巨大努力，然而谈起它就不得不先说沃尔特•迪斯尼（Walt Disney）。


沃尔特•迪斯尼在动画史上起着至关重要的作用，他将动画推向了一个又一个高峰。在某种程度上，每一个成功的人都是赌徒，他们为了获得巨大的成功愿意押上所有的筹码，面对选择的瞬间具有绝不退缩的决绝。迪斯尼在《白雪公主与七个小矮人》这部动画上的赌注，先是要让这部影片达到电影正片的长度，而之前迪斯尼公司拍摄的所有电影包括米老鼠在内都是动画短片。另外，在迪斯尼公司最初制作的动画片中，未曾尝试使用彩色动画，而当白雪公主的一整本草稿已经完成放在迪斯尼面前的时候，他加大了赌注，决定将影片全部改为彩色上映，这一决定几乎等同于推翻所有已完成的工作。


在这部动画中，制作的精良有目共睹。这部作品比格林兄弟的童话故事更加立体丰富，让文字的童话变成荧幕前的梦境。它的优秀深入到每个细节，几乎无可挑剔，它让每一个出现在画面中的生物都栩栩如生。哪怕是一个小小的角色的出现，也让它有意义，而不只是陪衬。比如我始终无法忘怀的那只爬的很慢总是原地打转然而坚持不懈的小乌龟。


没有CG特效，没有人脸捕捉技术，全靠手绘，每一个人物的表情动作都惟妙惟肖，皆出自画师们精妙笔触。比起现在“魔幻动画电影巨制”的“形式真实”，这一时期手绘动画的“写意真实”不知道高到哪里去了。“经典”这两个字用在这部动画片上绝不为过。它的人物性格、表情、搞笑情境都在之后的电影中一再被复制。


这一切致使制作这部动画电影的成本十分巨大，迪斯尼为了这部电影倾尽全力，甚至抵押了他自己的房子。或许应该叫真心付出所带来的幸运，这个倔强的赌徒赌赢了，《白雪公主与七个小矮人》一上映便大获成功。这部电影使沃尔特•迪斯尼获得了第11届奥斯卡金像奖的终身成就奖，颁给他的奖杯也是历史上绝无仅有的一个大金人和七个小金人。此外，这部电影也获得了第10届奥斯卡最佳配乐奖的提名。


20世纪30年代，电影中的动作情节和音乐搭接趋于完善，以动作表演为节奏基准的配乐开始有了新的旋律开展方式，音乐开始替人物说话。与画面配合得当的音乐不只推进了情节的发展，更完善了人物的性格。芭蕾舞剧中的性格舞曲、马戏团的杂耍配乐、歌剧中的咏叹调……这些元素在电影的情节表达节奏中再次整合。《白雪公主与七个小矮人》是这一时期典型的、体现了音乐与影像完美结合的动画片，几位奠定了动画片配乐风格和技法的音乐家为这部童话创作了充满浪漫主义色彩、桃色爱心和彩虹泡泡的音乐。






《白雪公主与七个小矮人》是第一部有电影原声专辑的电影，在此之前的电影配乐都很难在电影之外的地方听得到。这部电影的配乐是由弗兰克•丘吉尔（Frank Churchill），雷•哈林（Leigh Harline）和保罗•史密斯（Paul J.Smith）三人完成的，这三位都是配乐大师，也都为许多著名动画片做了大量的配乐，是迪斯尼王国中用旋律讲故事的高手。


在这部电影中，弗兰克•丘吉尔承担了大部分的配乐。其中我们印象深刻的音乐几乎都是它的作品，包括“Heigh-Ho”，“Whistle While You Work”，“Some Day My Prince Will Come”。他是美国著名的电影作曲家，15岁时就开始为早年的默片电影做钢琴伴奏。1930年，29岁的他加入了迪斯尼，开始了动画配乐生涯。他的大部分配乐都是为迪斯尼公司的动画片所撰写的，其中不乏我们耳熟能详的作品，包括《小飞象》，《小鹿斑比》，《三只小猪》，《小飞侠》等等。在为《白雪公主和七个小矮人》配乐后取得了巨大的成功，他也成为了迪斯尼电影公司的音乐监督。


然而好久不长，1942年，41岁的弗兰克•丘吉尔用手枪自杀。关于他自杀的原因众说纷纭，流传很广的一种说法是迪斯尼对弗兰克•丘吉尔在《小鹿斑比》中的配乐非常不满意，致使他非常抑郁并且酗酒，最终导致自杀。


这部电影可以说是一部动画歌舞片，音乐占了很大的比重，这就要求每一个配音演员还要非常的擅长歌唱。白雪公主的配音演员阿德里亚娜•卡塞洛蒂（Adriana Caselotti），有着非常出色的嗓子。她出生于一个意大利裔的美国家庭，母亲是一位歌剧演唱家，父亲是声乐老师。她和迪斯尼签了合约，然而在她出演白雪公主之后，迪斯尼却拒绝让她再接其他的工作。迪斯尼给出的解释是“这个声音不可以到处出现，这就是白雪公主的声音，不可以毁掉白雪公主的幻觉。”在这之后她出席的活动也几乎都是与白雪公主有关的。她的一生几乎都和白雪公主联结在了一起。


除此之外，还有恶毒得多的王后，知道一切的魔镜和英俊的王子。啊，可怜的王子，你的声音也很好听，然而没人记得你。所有这些人出演的一生中最出名的作品就是这部《白雪公主与小矮人》，不知这算不算是这部电影对他们的成全。


这个故事应该在好多人的童年时期出现过，我发觉，当我们长大了，再次提起这个故事时，发觉白雪公主根本不是主角。公仔的组合中总是只有七个小矮人而不带白雪公主，白雪公主既不特别又不可爱，谁会想要一个白雪公主呢？重要的道理不是要公主般的优雅而是不要随便吃陌生人给你的苹果，没人想要公主的裙子却好多人想要王后的那块魔镜。是的，白雪公主一点也不特别，她经历的一切以及再造这部童话的一切艺术家们才是特别的。


</影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>江江</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-01-16 12:58:25</时间>
<影评>

矮人是阴谋论患者哈哈哈，动物们超级萌呢，啃楼梯的乌龟好辛苦……真正公主都是自带光环的。
万事通，害羞鬼，瞌睡虫，喷嚏精，开心果，糊涂蛋，爱生气，都爱苹果派，不爱洗手，四只手指。爱生气固执多才死傲娇，比如:恶心，一群老不修，女人是祸水，女人简直是莫名其妙。
皇后自学魔法也是拼！丧失理性的女人必遭天谴！
求矮人的心理阴影面积，胜利果实被王子夺走了呜呜呜呜呜……那个王子一点都不可爱啊，再一次论颜值的重要性。
只是因为矮，和人类就有了不可逾越的鸿沟……

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>黑阳</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-06-01 17:48:46</时间>
<影评>

白雪公主仍然是婴儿的时候，母后去世，父王再娶。然而，她的继母后是一名恶毒女巫。继母后拥有一面能够回答她问题的魔镜。每天，继母后都会问魔镜：‘魔镜，魔镜，在国土上，谁是最美?’只要魔镜回答继母后是最美的，白雪公主就幸免于难；然而继母后同时担心白雪公主的美貌有朝一天会优越自己，于是命她以女佣的装束负责替其每天为城堡进行清洁；直至一天，魔镜回答继母后国土上还有一位比她更美的女子时，终于燃起了她巨大的怒火。魔镜道：‘她的嘴唇鲜红如玫瑰，头发乌黑如檀木，皮肤纯白如雪花。’继母后终于知道欲将白雪公主置于死地，于是命猎人携白雪公主到一片翠绿的草地上采花，然后把她杀掉，为使证据确凿，继母后更要求猎人把白雪公主的心脏挖出来并放进盒子内交给她。然而，猎人见白雪公主如此美丽而无法下手将她杀害，告诉她只要继母后未能夺白雪公主命，就绝对不会罢休，逐命她往树林去逃走，更敦促她永远不要回来。
白雪公主在树林遇见众动物，在它们的帮助下，白雪公主找到了茅屋（七个小矮人之家）。基于七个小矮人忙于工作，白雪公主见他们的家乱七八糟，估计他们大概是没有妈妈，于是决定留下来当他们的妈妈，替他们打扫房子。随后当白雪公主劳碌完一整天，步上房间去休息，见到七张床，每一张的刻印著名字，包括：万事通，爱生气，开心果，瞌睡虫，害羞鬼，喷嚏精与糊涂蛋；白雪公主快要累死了，就此躺下来睡香了。
七个小矮人回家后，惊见每一扇窗都有灯光，以为有妖怪闯进去，直至揭开被子看到白雪公主后，一切误会统统化解，七个小矮人举办一个联欢舞会欢迎白雪公主成为家庭的一分子。
在堡垒，继母后站在魔镜面前告知它猎人已经把白雪公主的死亡证据交了给她，魔镜却告诉她白雪公主仍然在世，并居住在七个小矮人的茅屋家里，她手持的只是猪的心脏。继母后被骗，气愤难当逐走到地窖展开向白雪公主复仇的计划。她进行实验泡制了一种魔药让自己化身成为一名老妇人，更制作了一个毒苹果，给白雪公主吃，让她永久处于死亡型态的睡眠状态，更让七个小矮人以为她真的死了而会把她活埋；（要解除魔咒（脱离死亡型式的睡眠状态），只有真正的爱情初吻方能做到），继母后不认为这步骤对她构成阻碍与威胁，于是独自一人去到茅屋，趁着七个小矮人到矿场工作时向她下手。在继母后前往七个小矮人的茅屋路途上，跟随在她头上有两只大秃鹰（埋下死亡的伏笔），它们会飞到树上看着一重重将被揭开的序幕......
动物们看见继母后从苹果篮中拿出苹果，认定白雪公主处于危险状态。眼见情况不妙，它们一窝蜂啄走继母后及其手持的苹果，却反而被白雪公主驱赶。继母后想出一个办法，她假扮患上心脏病，成功骗了白雪公主。白雪公主扶她进入茅屋休息，并盛水给她喝，继母后趁着她不为意之时，继续手持毒苹果，脸上挂着一副老奸巨猾的表情，动物们认为事态严重，逐跑到矿场通知七个小矮人，回去拯救白雪公主。
只可惜的是，白雪公主在动物们离开的时候，咬了一口继母后给她的毒苹果，随之而后倒地。继母后眼见实况后，知道奸计得逞而开心不已。正当她准备回到她的城堡时却巧遇上狂风暴雨并看见七个小矮人与众动物迎面赶过来，于是朝陡峭高危的悬崖逃走。七个小矮人锲而不舍的跟随者继母后走到悬崖的顶峰。继母后站在悬崖的顶峰却不幸遭一道强大闪电击中而坠崖身亡；七个小矮人返回茅屋经为时已晚......
七个小矮人惊见白雪公主处于一个似死亡的睡眠状态，又束手无策。七个小矮人不忍心将貌美如花的白雪公主埋葬；他们用玻璃与黄金设计了一副灵柩，日以继夜又夜以继日地在旁边守护着她。一年后，有位英俊潇洒的佛罗里安王子事前与逃亡前的白雪公主彼此一见钟情[3]，他惊悉白雪公主的死讯也同道赶过来走到她的灵柩前，悲伤的对白雪公主献上道别的一吻。但这一吻却意外地令白雪公主醒了过来，原来佛罗里安王子对他的初吻终于把继母后的魔咒成功解除了。七个小矮人见白雪公主醒过来后，欣然翩翩起舞，最后佛罗里安王子抱着白雪公主，把她放上马鞍，与七个小矮人道别后，跟随佛罗里安王子前往他的城堡。从此以后，白雪公主与佛罗里安王子过着幸福快乐美满的生活。


</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>坚定躺平的锡兵</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-04-01 20:38:53</时间>
<影评>
        比较迪斯尼公主电影的所有原型，白雪公主无疑是最傻最天真的一个。我都不能想象得是多低的智商才让她被大同小异的诡计连骗三次。而电影里，编剧大刀阔斧地砍掉了两次谋杀，只保留了毒苹果，既减少了白雪公主的傻气，也减弱了原著的阴暗气氛。剩下的故事其实已经相当单薄，不过迪斯尼居然用他一贯擅长的歌舞场景和搞笑片段硬是撑起了80分钟，也没让人觉得厌烦。


其中主要的原因，大概是成功设定了性格各异的7个小矮人。进一步想想，这七个人还构成了很有意思的社群。博士是一个智慧型的首领，不是通过武力而是通过经验来统治。在矿山工作时，他是唯一一个不做体力劳动而鉴定宝石的人。暴脾气则是事实上的二把手，他的角色可以理解为whip，通过挑刺儿来规范其他所有人的行为。剩下的构成了社群里的底层，但底层之下还有底层，就是那个没胡子也不会说话的傻蛋。这个角色似乎代表了传统工匠群体里的学徒，喻示着年轻＝没经验＝没能力＝没有话语权。


至于公主和王后，以现在的审美标准，白雪公主大概太甜腻了些，王后倒可能更讨好。
      </影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>李阿银</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-09-12 12:29:23</时间>
<影评>
        白雪公主是迪士尼第一套长篇动画,是迪士尼甚至是世界动画史上的不朽丰碑,里面的画面和配乐都堪称经典,很多插曲现在依然觉得十分好听,后来还出了重新润色的彩色蓝光版(原片是黑白的),十分值得收藏!
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>゜静</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2023-07-23 13:24:31</时间>
<影评>



很久以前，在一个遥远国度里生活着，住着一位父母双亡的白雪公主，她的继母是一个狠毒的蛇蝎女巫，她怕白雪公主长大后容貌会胜过自己，于是便打发她做城堡里最底下的女佣。同时，邪恶皇后拥有一面能够知道世上一切事物的魔镜，通过这面魔镜，她能够知道谁才是世界上最美的女人。但在某一天，魔镜却告诉了她一个令她气急败坏的事实，那就是白雪公主比她还要美。

于是，心狠手辣的邪恶皇后派猎人将白雪公主带到森林中杀死，而为了证明白雪公主的死，邪恶皇后要求猎人把白雪公主的心脏挖出来，装在盒子里带给她。但富有同情心的猎人放走了白雪公主，并拿一颗猪的心装在盒子里带给皇后。很久以前，在一个遥远国度里生活着，住着一位父母双亡的白雪公主，她的继母是一个狠毒的蛇蝎女巫，她怕白雪公主长大后容貌会胜过自己，于是便打发她做城堡里最底下的女佣。同时，邪恶皇后拥有一面能够知道世上一切事物的魔镜，通过这面魔镜，她能够知道谁才是世界上最美的女人。但在某一天，魔镜却告诉了她一个令她气急败坏的事实，那就是白雪公主比她还要美。于是，心狠手辣的邪恶皇后派猎人将白雪公主带到森林中杀死，而为了证明白雪公主的死，邪恶皇后要求猎人把白雪公主的心脏挖出来，装在盒子里带给她。但富有同情心的猎人放走了白雪公主，并拿一颗猪的心装在盒子里带给皇后。

白雪公主在密林深处遇到了小动物七个善良的小矮人，在听了白雪公主的不幸遭遇后，小矮人收留了她。皇后从魔镜那里知道白雪公主没有死，便用巫药将自己变成一个老太婆，趁小矮人不在时哄骗白雪公主吃下了有毒的苹果。

七个小矮人在动物们的猜到白雪公主有危险后，七个小矮人飞速赶回，惊惶逃走的皇后在暴风雨中摔下悬崖而死。七个小矮人将白雪公主放在镶金的水晶玻璃棺材中，邻国的王子骑着白马赶来，用深情的吻使白雪公主活了过来。



</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
