<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>黑暗侵袭 The Descent</电影名>
<年份>2005</年份>
<评分>7.6</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2209603070.jpg</封面>
<导演>尼尔·马歇尔</导演>
<演员>肖娜·麦克唐纳 / 娜塔莉·杰克逊·门多萨 / 阿里克斯·瑞德 / 萨斯基亚·马尔德 / 玛安娜·本灵 / 诺拉简·努恩 / 奥列佛·米尔本 / 克雷格·康威</演员>
<简介>莎拉（肖娜·麦克唐纳 饰）本来平静幸福的生活被一次车祸意外打破，丈夫和女儿在事故中丧生，她虽然活了下来却从此一蹶不振，为了让莎拉重新振作起来，她的五个女性朋友为她安排了一次探险旅行，地点是在一个丛林中荒僻而古老洞穴，茹诺(娜塔丽·杰克逊·门多萨 饰)是其中最有野外探险经验也是她选择来到这里。正当女孩们对山洞中景色惊叹不已时，却在不知不觉中惊扰了洞中另外一种生物，他们没有视觉，依靠声音的来源残忍的捕杀她们，女孩们为了自救团结起来，却在逃生中朋友间互生怀疑，为了生存下去，她们要如何在狭小黑暗的洞穴中找到出去的路呢？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>土拨鼠一号</作者>
<标题>其实怪物也可怜</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-01-05 01:45:14</时间>
<影评>
        看这个片子以前没看过任何内容介绍和影评，一张白纸的情况下果然比较容易入戏。

剧情就不多说了。影片拍得相当干净利落，层层推进，绝无冷场，足显导演功力。全片连片尾字幕也就100分钟，前面颇长的一段文戏，把人物关系、性格交待清楚，该下的伏笔也都下了。（Juno与Sarah老公有一腿，有问题的手表，野外的死鹿等等）然后进入洞穴，从第一次隆隆的震动到洞穴崩塌，到Sarah看到怪物一闪而过，就知道好戏正式开场。

Sarah的性格/行为逐渐推进的过程相当有意思。开始的恐惧，到近距离目睹怪物分食同伴，在旁边大气也不敢喘。然后怪物散去，她在朋友的残尸上找东西做火把，这时候的干练敏捷就初露端倪。然后斗智斗勇干掉了怪物一家，经过血池中的搏杀和怪物从身上爬过而不动声色的隐忍，完成了从大龄女青年到超级赛亚人的转变。后来有几个镜头，一身是血的Sarah在洞穴中爬行的样子颇像那些怪物，不知道是否是导演有意为之。我甚至一度猜测她最终也会变成洞穴人中的一员。

对那个亚洲面孔的Juno同志我是颇为同情的。婚外恋也罪不致死，至于误杀同伴，Juno刚经过生死搏斗，那个倒霉的阿姨（没记住名字）自己无声无息的出现在别人背后，怪谁。然后眼看只有出气没有进气了，Juno弃她而去也是合理举动。其实最好是再补上一刀，给个痛快，也免得她临死还嚼舌头。

所以对Sarah给Juno的一刀我相当不满意。我觉得导演苦心经营，无非是刻意要这么安排，借此凸现所谓的“极端情况下的人性善恶”罢了，仿佛这样可以给影片增加一点深度。看了不少人的影评，果然有好多捧场的。我觉得不以为然。对于人性的复杂，在实际生活中遇到的要生动得多，就不用在一个娱乐片中刻意展现了吧。多数观众都是普普通通的学生或者上班族，也没经历过什么了不得的风浪。在家看了部片子就轻言人性如何如何，未免也太虚了吧。

还有一个很不满的地方是结尾。蛮好Sarah一人逃出生天，虽然普通也是个正常的好莱坞式结局，非要一把再拉回洞穴，以此展现彻底的绝望。说得好听是构思精巧，说得不好就是导演在逗你玩。（你就编吧，怎么编都是你有理。。。）

这两点不满，关键是露出了刻意为之的尾巴，意境上就落了下乘。如果达不到神来之笔，还不如老老实实地讲一个探险遇到食人魔的故事。

也许是文化差异吧。。。


其实当中看到Sarah灭了怪物全家的时候，我一时还挺同情那家三口的。（不知道有没有别人也这么想）人家好好的在洞里过着老婆孩子（热炕头好像没有）的生活，也就是平时出去打个猎抓个野兔山鹿糊口。难得来几个吃饱了撑的非要没事找事的中产阶级妇女，对他们来说也不过是送上门的猎物而已，结果牙祭没打着，反被灭了，可怜可怜。从我们的角度看这些穴居人长得恶心恐怖，从对方的角度来说，他们只不过是在地底环境下演化到这个样子而已，招谁惹谁了，本来就不是长来给你看的。


有一个问题，一开场车祸中插死人的钢管是从哪里飞出来的？对面那辆车貌似也不大，怎么看也不像是装管子的运输车吧？（片子已经删掉了，没法复习）


顺便说一句，这个片子要下个质量好点的才行，我看的是720P的，虽然大部分场景在黑暗中，其实还是清清楚楚的。有些网友的影评说画面效果不好，估计看的是rmvb一类的，冤枉导演了。


总体还是个好片子，奖励一朵小红花。
      </影评>
<有用数>1222</有用数>
<没用数>217</没用数>
</review>
<review>
<作者>终结者T-800</作者>
<标题>值得欣赏的恐怖片—黑暗侵袭</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-03-05 09:48:22</时间>
<影评>
        看简介以为只是很单纯的低成本美式恐怖片。也许正是因为没抱多大的期待，所以得到的震撼更加强烈。（以下数段开始透露剧情，以及非常非常关键的好时刻……打算看的朋友请自觉跳过） 

　　片子的故事非常简单，一开始围绕发生在Sarah周遭发生的不幸只是作为一个进入正题后对她心理状态描述所进行的铺垫。 

　　而车祸给Sarah带来的不幸让我想起前几天看到的关于改编自史提芬金小说电影的影评：“最大的恐怖通常来源于日常生活中我们最熟悉的面孔里隐藏的邪恶”。我觉得在幸福生活底下潜藏的，准备在最意想不到时刻发生，不断蠢蠢欲动的不幸，则会给我们带来巨大的震撼。此后的内容，就是典型的西方恐怖片内容了。你能够轻易地猜到，把进山洞探险作为旅游的女士们最终一定会在山洞里迷路，并且之间肯定会发生猜测、怀疑，而最终的幸存者一定是之前经历了不幸却一直惦念着自己孩子的Sarah。 

　　不过若是你看到这里就把这部电影一脚踢开，那就真是放弃了一个享受好恐怖片的机会了。在这整个过程当中，快速干脆的节奏，良好的音效音乐，恶心场景，血腥场面，都将不断地刺激着你的神经。在最开始看到LOTR里的Golumm式怪物出现在影片里时，你会禁不住发笑：“天啊，魔戒里那只人格分裂的小妖怪怎么跑到这来客串了？”可是当你看到那些血腥的搏斗以及吃人场景时，相信你就笑不出了。当怪物在山洞中搜寻着探险家们，从Rebecca脸上爬过去时，你一定会和Rebecca以及Jessica一起，屏住呼吸，以免房间里的怪兽察觉到你的存在。 

　　　在Juno误杀Beth的一段中，观众也能很好地预测到Beth扯下Juno的护身符所留下的伏笔：Juno在最后一定会被排挤。只是没想到当只剩下Juno和Sarah时，Sarah做出的决定竟是残忍地打残了Juno的腿，把他丢在后面喂怪兽为自己争取时间。 

　　但我想对于这一幕也许观众们都已经有了心理准备。在Sarah选择相信Beth（你看……这种人就是为了制造误会而故意死不透的……），并为了不让Beth受苦而送她归西的那一刻，Sarah就完全改变了。也是同时从这一刻开始，整个片子的基调开始改变，从悬疑恐怖片变成了悲剧。而在Sarah战胜了母兽，以Lara Croft的英姿站在岩石上时，相信很多人都会彻底地认同这一点。 

　　之所以自己喜欢看黑暗风格的片子，就是因为自己很不厚道地认为，只有在生死存亡的时刻，才能深切地表露出人性，以及人性的可怕。我从来都认为生活充满了悲剧以及无望。正是因为这样，人们才会无时无刻地尽量保持乐观，和充斥着人生以及人类历史的悲剧抗争，只是抗争，本来就意味着悲剧。而在西方恐怖片当中，在最黑暗的时候，人性就开始出来了。

     所以这部名为Descent的片子，说的也正是人性的悲剧。在后来，表现Sarah重见天日，并开车逃脱的那段，似乎意味着黑暗终于被扔在后头，而我们的女主人公也可以重新回到充满人性关怀的西方社会。但是Sarah爬出洞穴的那一幕，我认为是故意使用了像洞穴怪物一样的动作，标志着她的心已被留在黑暗当中，无法回归。在经历了一段“汽车广告”式的脱逃后，我甚至开始大骂“我的天，这结局太烂了。”是的，我认为就算她能够重返Human的社会，但她已经让自己成为了Monster。在公路上的停留并且号啕大哭，则是作为她对自己人性的最后告别。 

　　不过尚幸，她并没有成功逃脱（能不厚道地说出这句的人，人性也不剩多少……）。忽然出现在副驾驶座把观众惊吓的Juno的厉鬼，揭示了这只是仍停留在吃人山洞中Sarah的梦（恶梦？）。Sarah她无法逃脱，而是将与怪物们，被深埋在无边的黑暗当中。甚至在她醒来时，在梦中大哭的Sarah却是平静的，无泪的。究竟是“人之将死其言亦善”式的重新找回自我，还是一种自暴自弃式的彻底将人性摈弃呢？接下来Sarah再次看到女儿捧着生日蛋糕的幻象，而Sarah平静地笑着的场景，让我非常无语。并不是觉得不好的无语，而是觉得，这既是蛇足，却又不能不保留，此刻各种关于人性的想法更加不断地缠绕内心。而仅存的烛火，随着镜头的拉远，再次埋没在洞穴黑暗与原始血腥的尖啸中。 

　　这部片到了最后，能让人产生非常非常多的想法。而这种给予观众希望，却又把希望之火扑灭，如此反反复复的做法，更是煎熬人的内心。在产生很多关于人性、道德的想法之后，你甚至会拷问自己：是什么样的生物，才能进化发展成这种原始而血腥的类人怪兽？这到底是不是在折射随着商业日趋发达而使得道德与人性之光渐渐息微的现今社会？不知道，看完这部电影之后，你只能告诉自己：不知道…… 

      PS：欣赏这部片子的最佳方法，就是想办法让自己和他人在环境上进行隔绝，用耳机，或者良好的家庭影院，关上灯，保持室内绝对幽暗（甚至绝对黑暗），一个人细细欣赏。那些受我鄙视的，喜欢在日光充沛的下午，喝着下午茶，做着别的事情，只用眼角留意屏幕，丝毫不懂得“移情作用”对观赏恐怖片是多么的重要，在音量很小而且不用心看完之后说“不恐怖，真无聊！我可是边吃饭边看而且不觉得恶心”的“伪恐怖片fans”可以无视此篇文章。

     最后一个小插花。自己看电影很坚持要把最后的Staff看完。而这部片子最妙的地方就是，让我一直提心吊胆地看整个Staff。因为害怕最后Staff完了之后会出现一个（魔女凯利）式的结尾画面。所以在屏息静气地看着时间显示最后一秒结束之后，才长长地呼了一口气。这也的确是我看过这么多电影，这么多Staff以来最让自己提心吊胆的一个。   
      </影评>
<有用数>368</有用数>
<没用数>58</没用数>
</review>
<review>
<作者>三弟</作者>
<标题>小三的悲惨下场</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-02-28 23:23:59</时间>
<影评>
        是豆友们推荐我看这部片子的，于是关掉所有灯，裹着毛毯，抱着开心果，play!


Juno是6位探洞女侠中留给我印象最深的，远远超出了主角Sarah的位置，在Sarah得知老公女儿已死于车祸，跌坐在地上痛哭流涕时，镜头里的Juno哭的更加彻底，当时我还真的不明所以。


探洞开始，从入洞的兴奋，到Sarah被小洞口卡住小意外出现，怪兽出现，队员受伤，各自为战，分崩离析......基本老外的惊悚手段都差不多，除了怪兽突然出现的第一个镜头，我撒了一沙发的开心果之外，就剩伤心了。


这个Juno，太悲惨了，她是小三不错，但她也想挽回和Sarah的友情。她失手杀掉了另一个同伴，可恰恰这个同伴在Sarah独自一人时神奇地回光返照，道出了Juno和她老公的奸情。Juno是最有探洞经验的成员，也最骁勇，可她又要找到失散的Sarah才要离开。


在Sarah挥起登山镐(可能是这玩意儿，后半段到处都血淋淋，实在是搞不清楚），Juno的眼睛里没有怨恨，只有诧异，也许还有放弃。


我无意为小三开脱，只是想说：想和情人老婆做闺蜜这事儿的难度，等同于在深洞里打败无数怪兽爬出来。
      </影评>
<有用数>112</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>老晃</作者>
<标题>2005年度恐怖电影！</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-11-12 22:22:43</时间>
<影评>


 　 具有浓郁原创色彩的英国恐怖片《黑暗侵袭》，堪称2005年“年度恐怖电影”，因为对古老的恐怖类型电影来说，它实在充满了新力量——虽然沿用了美系恐怖片最常见的“绝望空间”的旧模式，但它却没有像一般恐怖片那样，仅用一个个恐怖爆点来连缀整部电影，它十分尊重情节剧的叙述传统，让整个故事分布着密集的悬念和细节，最终是把这部恐怖电影拍得如同一个女性惊悚版的《拯救大兵瑞恩》（玩笑）。它试图在绝境中最大程度地激发几个普通人的恐惧和求生本能，而主角全系女性的大胆做法，则强化了这一效果。但同时，想必这还会是一部令女权主义者大伤脑筋的电影——因为无聊的性学家，或可将其情节解构为女性对回归母体的恐惧？当然，这是笑谈。


    导演尼·马萨绝非凡人，这个典型的英国70后艺术家，早在2002年就曾拍过一部颇具水准的《Dog Soldiers》（《触目惊森》或译《狗战士》），那也是一部以铺排情节张力取胜的惊悚片，和这部《黑暗侵袭》一样，都是他自己写的剧本，这很重要。他的下一部电影是将于2007年上映的《Doomsday》。尼·马萨是英国商业电影的新希望，他拍的惊悚/恐怖电影，作风严谨，结构紧凑，剧情张力十足，往往影片到了后半部就不断峰回路转，这种杀鸡用牛刀的大气魄，对好莱坞恐怖片粗制滥造的浮夸风气，应该是一种冲击。不过《黑暗侵袭》作为最近几年世界范围内最出色的恐怖片之一，故事其实也蛮俗套，它就是讲6个女人岩洞探险，结果出口坍塌，只好另谋出路，可惜等待她们的不是曲径通幽的桃花源，而是和岩洞深处丑陋的食人怪形正面遭遇。为了生存，双方在地形复杂的黑暗洞穴中展开血浆大搏杀，其过程千变万化，其结局出人意料……有趣的是，同年好莱坞也有一部类似题材的恐怖片《魔窟》（The Cave）问世，但与之相比，可谓毫无建树、一塌糊涂。 


    尼·马萨的英式恐怖片，为当代恐怖惊悚片注入了活力，在他的恐怖作品里，很少低质量的惊吓场面，也不一味以渲染怪形为乐，他非常注意情节、情绪，剧本非常扎实，且不事炫耀。看到最后你会发现，这几个女人的性格，其实可以被看作是一个人性格的多重分裂，他试图探寻人类恐惧的共性，因此，当最后一名生还者从压抑的绝望境界突围出来的时候，每个观众都感到了极大的情绪释放，而随后的急转直下，则体现了这次恐怖的暴力事件背后，强大的现实感。这不是对剧情的玩弄，这是恰到好处的虚实技巧。


    这部电影，我强烈推荐各路恐怖、惊悚片玩家观赏！需要提醒的是，这片子似乎极度不适合幽闭恐怖症患者，一般胆小怕黑者，也最好不要轻易尝试。



    关键词：岩洞探险、惊心食人、惊悚结局



 
http://oblog.odineast.com/more.asp?name=sixdoors&amp;id=2339


</影评>
<有用数>100</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>御霜</作者>
<标题>Sarah对不起，我主要是来骂你的。</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-03-20 00:39:29</时间>
<影评>
        我是典型的幽闭恐惧症。这部片给了我好大好大的压力。


看着片子的第一回，被彻底吓傻，这是我看过的最没良心的恐怖片，惊吓桥段毫无征兆到惊天地泣鬼神！而它丫还故意安排成说话时候声音哔小哔小的惊吓一来效果音猛哔猛哔的！！！

尤其是那站窗捅脑一幕，我还挂一耳机，大半夜的全屏一开，直接吓到心脏骤停……


评论恐怖片这事儿要技术，我通常是没有的。也没有一些资深豆瓣评论人那从一惊一乍里琢磨出“这一切是导演的安排从头到尾主角就是做了个梦”的惊世骇俗观影角度。只擅长写不停顿长句子的我只好依旧操老本行，列表——排名大概有先后~

【1】，至今为止看过三部因角色极度紧张错手插无辜者颈造成遗憾的片子，照时间顺序分别是《伊甸湖》，《身在其中》，and这部。凶器分别是玻璃，（类）钢针，（类）铁锹。

有意思的是，这三部片子里没有一部来自电影高产量的美国~

插颈这行为真的很猛，不管插入者还是被插者都会得到一大段相较别种死法更加漫长的（类）卡碟式的静默缓冲。我觉得这跟另一种插入行为过后的大脑一片空白是一样一样的感觉~

————————————重点见以下————————————


【2】，juno是整片最复杂最遭人议论的人，也是最先爆种的女人，比Sarah要早甚至不用经历用红外DV观察吃人全程的虐活~我持的态度也是顶她的！

首先，做小三这段我是真没看出来，这点我承认我2，跳过不论。

接着，她在下车时把旅行手册放回去我就觉得她要腹黑，果然，为了喊个surprise给大家伙儿整进那洞里去典型好心做了破事儿。她坦白的一刹那我有俩感觉——

（1）她丫肯定尴尬到要死吧……

（2）剩下一堆人有那闲心面面相觑怎么没有人扑上去揍她呢……

【是我我肯定要揍，反正洞也塌了她又逃不了，多省事。】

再说这juno爆种时候，她在和穴居人抢断腿女，说真的，那瞬间我被感动得死过来死过去，你说她容易么！那后头被插的女人还不在旁边待着，但也就是待着而已！而断腿女还是因为不听劝告往前乱钻自己踩洞里摔的！那可是第一次见穴居人啊第一次是什么概念啊同志！没尿出来就是很有面子的事了还敢虎口夺食！夺个鸟！

所以被插女被插挺符合剧情的！

而且什么丢下你不管，我这观众都直接当你被插完就飚血毙了别说刚经历生死搏斗又被你那一出搞得无限懊悔精神加倍受挫！你本该死也不能瞑目啊结果飚了半天动脉血还有精力做怨妇转赠定情物留下遗言忠告一二三四五。

被插女，你是大反角！


还有，juno是（我真的一点没看出来的）Sarah家小三，Sarah怀抱某种恨倒是能理解，可是我实在无法理解Sarah女士你一家三口子俩口丧命车祸从头至尾你都只在怀念你女儿而已！我虽然没看出来小三事件，但观影过程里我自始至终都在揣测Sarah为什么只怀念女儿不怀念丈夫，不说车祸一醒来只喊女儿的名字，即使是最后那文艺的一幕，丈夫都不曾出现。足以证明，不管是不是因为出轨，Sarah对其丈夫的感情也就那么回事儿！说因小三原因加恨于juno显得太那啥……小家子气了！

Sarah给juno腿上那下子太狠了，和生化危机二一样的断人后路绝人于海角天涯！生化那还好，那男人人人得而分食之——

但Sarah啊！你个小妇人！你回头了没？如果你看到juno姐毅然决然拔出（类）铁锹（瞧吧！这东西分明原本也是人家的你就以那种方式还给人家你个小人！）对着铺天盖地穴居人坚强做起最后奋斗的姿态和气势，你丫还会急着往外爬么？如果你知道juno在所谓“抛弃”了那么多同伴之后还不顾引来穴居人而急切呼唤你的名字并且对其他两个人说不把你救出去绝不罢休的话，你倒是爬呀！


套用句我最喜欢的《飘》的一句台词格式就是——


“没有人能懂得juno背负着满心绝望和伤痛去征服世界的决心！”



————————————重点完毕————————————


【3】，悬挂死掉的医生好似big bang里Sheldon晕在模拟攀崖时候的样啊！看得我笑~我不擅长辨别欧美人长相，如果没记错，就是这医生在表抽风后juno喊Sarah吸引穴居人走掉时候说了句“只要不是加在我身上就好”的话对吧？我不评论人性，就这么提个一句~

对了！挂女最后被咬了脖子也爆种了一下~真是个个有潜力哟！


【4】，结局一出来我脑子里就有“英国片！这绝对是英国片！”的呐喊。一看果然！

英国，你看你阴郁到我都能轻易洞察你了！~啊哈~


【5】，没有了。

                                            （fin.）
      </影评>
<有用数>73</有用数>
<没用数>27</没用数>
</review>
<review>
<作者>noonred</作者>
<标题>为你而勇敢</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-08-12 13:00:08</时间>
<影评>
        朱诺说，很抱歉我没有陪你久一点。

朱诺说，没有莎拉我就不走。

有许多东西是莎拉知道的，也有她不知道的。就算贝斯被朱诺误伤，被抛弃，我仍然没办法不喜欢朱诺。从影片一开始朱诺对朋友丈夫隐忍的一瞥，到被抛弃时的震惊与不反抗，以至后续中莎拉求助时的捐弃前嫌。

她一直勇敢着，因为无所依傍，背负着背叛好友的罪去爱，和从未见过的邪恶生物争夺朋友的遗体，拖着受伤的腿在危机四伏的地底求生。

我相信，莎拉的婚姻有问题，恐怕起源并不是朱诺。她念念不忘的是自己的小女儿，在她的思念里没有丈夫的位置。而朱诺，在那场车祸中同样失去了心之所爱，不见天日地悲伤着。即便如此，她还想尽办法去鼓励莎拉，在杀敌杀得草木皆兵的时候，她要保护的人就是她。无论是出于赎罪心理或是作为密友，这样已经足够了。

贝斯对莎拉的遗言，多少有点为自己的死报仇的意味。于是一切都被扰乱了……
      </影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>matchbox</作者>
<标题>随便说说</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-11-06 12:55:54</时间>
<影评>
        很久没有被一部恐怖片兴奋到。当然，我不是一个恐怖片观众。

一般情况下，当惊吓转为搏斗时，往往吞下一颗定心丸，态度差不多是“就看你们怎么打吧”。然而这里，小宇宙完全爆发的弱女子和类人食怪之间的肉搏，还是看得我心惊肉跳。比如说女一号挤爆怪物眼珠，这个不堪的镜头相当长了，末了沾满黏液的手还在裤子上抹抹……毫无疑问又是一个找死的故事，在这危机四伏的史前山洞里迸发出的一切，最好概括为“生存本能”。同样的故事，发生在六个男人身上，肯定没戏。

要说团结，在没有遇到更大的威胁之前，自然需要精心修饰。Sarah遇险Beth伸出了手，Becca与Juno承前启后的悬岩而过，Holly断腿后众人相救。这些足够惊心的场面，在怪物出现后，已经算是前戏了，可见这部片子绝对要受到表扬。在Holly迅速被解决然后Beth一刀穿喉之后，剩下的问题只能是“看你们死几个，怎么死”。团结，在两个金发妞面对不断接近的怪物紧紧抱着大气不敢喘的时候，大概还值得一提。当Juno表明决心要找到Sarah时另外两人表现出的“逃命重要”，已经正中下怀。到了两人眼睁睁看着Becca死掉这里，毫无办法。

最后剩下的是女一号和二号无疑，不过编剧显然没有什么让他们并肩作战到底的兴趣，硬是在电影之始，便藏下了一道不光彩的歧异。

也许没有什么讨论的意义，Sarah始终不是这团队的一员。要表现她是刚走出死亡和伤痛的弱者，一开始被乌鸦吓到的是她，第一个遇险无比惶恐的是她，一路上受幻声困扰的也是她。Holly受伤时她一人远离群体，发现人影，大家并不相信。从怪物出现到与Juno会合之前，独自经历一个小宇宙无限爆发的过程。趟血水，被怪物踩头爬过时忍住一声不吭（当时那眼神~），浴血肉搏……其场面之惊心度和人物转变之可信度，简直到了令我发指的程度。然后是与Juno两人强悍且短暂的共战之后眼神恶极的当腿一刀——

生存本能的残酷红灯高照之下，这又是背叛与怀恨的丑陋一刀。

一线生机在放弃朋友之后如此轻易地来临，当时觉得这个女人是爬不上去的。

也想不到这结局恶毒至此：逃离地狱的三分钟，成为她葬身以前的伟大幻觉。

应该是没有人不喜欢电影这样结束的。
      </影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>high -spirit龙</作者>
<标题>自命不凡的人最早被团队抛弃</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-02-10 23:54:50</时间>
<影评>

朱诺非常出色，野外生存能力强，经验丰富，心理素质更是过硬，而且在这个团队中出谋划策，积极营救，竭尽所能带领大家走出困境，但是为何明明是个误杀，（抛弃队友很明显是因为确认对方死亡）队友临死前为啥不说出真相，直接导致最后的惨死？朱诺有一个最致命的弱点就是自以为是，好为人师，在没有给团队说清楚前，就擅作主张带大家探索新的洞穴，这使得整个团队面临死亡危险。在当时情况下没有太多时间抱怨，如果大家能逃出生天，估计也会生啖其肉，所以这种仇恨不满的情绪不断弥漫开来，在大家心中，她早已被抛弃。

</影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>马原</作者>
<标题>一切只不过是升级打怪</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-05-29 21:25:55</时间>
<影评>
            通常我是不看恐怖片的，除了[第六感]，[小岛惊魂]这样特别有名的电影，最近却不断的看这种电影，人有时候可能需要稍稍改变一下习惯，找到不一样的自己。

    人群在极端坏境下究竟会有怎样的改变，很少有人能有这样的体验，我们只能从虚构的故事中了解这种情况，人们也乐于了解这种状况，所以这种类型才会大行其道，这个时候人类那漂亮外表内的心灵往往能真实的展现，这正是我们想看却很难看到的。

    片名为[黑暗侵袭]，电影开始不久就映射了电影的主题，莎拉一家三口出了一次悲惨的车祸，她的丈夫与小女儿在车祸中丧身，当她在医院醒来，站在医院长长的走廊空无一人，不知道女儿此时身在何出，这时她看到远处的黑暗飞快的从走廊尽头向她袭来，一种莫名的恐惧,让发了疯的往亮的那边跑，这其实是个非现实镜头，镜头切换,后来我们看到其实走廊有很多人在行走，而且很明亮，恐惧其实是来自内心，黑暗侵袭的其实是人的内心深处，有时候外在因素只是一种导火索，就像电影后面那些深不见底的岩洞，还有那群未知的生物。

    一年后莎拉仍然没有从这种阴影中走出来，因此就有了后面的故事，好友朱诺为了让莎拉找回自我，回到正常的状态，同时也为自己（这个原因让故事更加惨烈），策划了一场刺激的岩洞探险，一起同行的共六个女性，但是事与愿违，有点太刺激过头了。

    因为那场车祸的阴影，莎拉无疑是这群人中最脆弱，最敏感的人，一直是大家关注保护的对象，所以故事安排她首先发现岩洞中有怪物的迹象，这是这类恐怖片的惯用伎两，让身心不在正常状态中的人发现事情的不对苗头，而其它人肯定都不会相信她说的话，观众知道，少部分角知道，大部分角色却不知道，恐怖感就出来了。

   当大家都看到岩洞中有怪物的时候，都吓坏了，四处逃窜，人性的另一面也出来了。首先是朱诺，她是六人中最强悍，最有能力的人，而且道德感最强，当怪物已经把荷丽撕咬成一具尸体的时候，朱诺本来可以逃命去了，从道德上说很正常，她却疯了一样要从怪物口中夺回尸体，大家都跑散后她仍不顾会引来怪物的危险大声呼喊每个人的名字，我们有理由相信她不会抛弃任何人（蜘蛛MAN不是说能力越大责任越大嘛），这里我们会以为朱诺的人性是完美的，然而就这样一个人还是抛弃了好友贝丝（个人认为让这个变故来得更晚些效果会更强），为什么？因为朱诺杀怪物杀红了眼，误伤了贝丝，一冰斧凿传了贝丝的喉咙，这时贝丝还没有死，也许还能救活，朱诺却远远的看着独自离去，朱诺无法面对自己的失手，就因为她那超强的道德感，她不允许它有一丝的瑕疵，这样会显得她的人性不够完美，这个时候她会选择逃避，选择抛弃。

   还有就是那两姐妹，妹妹珊姆时刻戴在手腕上的破手表，坏到几乎不怎么管用了，她仍然会戴着，因为是男友送的，这么一块重要的手表在威胁到生命的时候，想都不用想就马上扔掉（显然有点站着说话不腰疼），爱情和生命比起来在这里屁也算不上。当两姐妹听到朱诺嘶喊她们的名字时，妹妹说只要这喊声别把怪物引过来就行了。朱诺与两姐妹会合后，发现了可能有一种逃出去的办法，吓坏了的两姐妹急于逃脱，朱诺仍惦记着生死未卜的莎拉。朱诺此时却不知道莎拉对她的观感彻底改变了，有意思的是，咽咽一息的贝丝被莎拉发现了，贝丝在死前充满怨恨的告知莎拉是朱诺害了她，贝丝没有交代这是误伤，而是透露了一个能让莎拉更加仇视朱诺的秘密——莎拉的丈夫保罗与朱诺有染，这也是朱诺为什么会说那句话的原因“那场车祸让莎拉和自己都失去了某些东西”。深厚的友情在这里变成仇敌，怀着对朱诺的仇恨占据了所有的恐惧，怪物对她来说已经不再可怕，莎拉已经升级了（可以打BOSS了），莎拉从一个柔弱的女人迅速成长为一个以一挡百的超级冷血战士，杀死怪物的手法像某些犯罪电影中的变态杀手。于是我猛拍大腿，顿悟了，靠！原来这一切不过是升级打怪，看看网游中玩家们操控的角色谁不是在为自己升级打怪？

   编导还算有点良心，最后没让莎拉和boss朱诺来一场终极PK，而是让莎拉偷袭了朱诺，凿穿了朱诺的小腿，负伤的朱诺自然难逃一死，怪物太多了。本以为莎拉逃出生天了，没想到只是她做的一场美梦，而在梦中莎拉逃跑的样子跟那些怪物的动作一样，暗示着此时是没有人性的。

   结局以全军覆没告终，最后画面定格在六人出行前照的一张其乐融融的合影……
      </影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>77</作者>
<标题>把人骗去探未知洞穴！？</标题><作者评分 />
<时间>2020-03-11 19:02:34</时间>
<影评>

看了好久影评，没看到有人评论朱诺把大家带到一个没人去过的洞，这个梗。。。我真是无语，这简直是电影里我最不能接受的一个点。。这他么是人干的事么！你说你十五六岁也就算了，你说你一把年纪了，做事情不经过大脑的么。邀请大家一起去探未知的洞是可以，最起码要提前说明吧，那大家的心理准备和装备都会不一样，食物也会准备多点吧。她居然跟大家说的是个导游手册上的洞，WTF！！！大家基本上都是去旅游散心的心态去的好么😂装备也很不专业。。虽然不是很懂洞穴探险这项运动，但是我能想到的风险就有一大堆:迷路，缺氧，不明生物，深度，长度，是否有另一个出口，坍塌。。稍专业的人都该知道，探未知洞穴需要更多准备，更多装备，结果她们带那点东西，很快就连基本的灯光，绳索都不能保证了。。朱诺这个人，撇开小三人性这些不谈，就凭这点基本上就是个脑回路清奇的人好么！探未知洞穴这种事，去之前就应该要做好可能会丧命的心理准备的好么！而且理由居然是这样对莎拉好😂这他么和把我这种业余潜水选手一声不吭拉到没人探过的蓝洞有啥区别，就好像我说我喜欢看动物你他么就把我丢到都是狮子老虎的动物园？？还觉得我能散心？？我要是遇到这种事，我都觉得她蓄意谋杀好吧。。。哦呸，我才不会有这种自以为是的神经病朋友。。
别的就不说了，人性啊场面啊，对我来说都因为这个剧情梗我过不去打了折扣，全程都在想朱诺是不是有什么邪恶的念头或者要搞仪式之类的别的目的，才把人骗下去，结果没有，人家就是想和一群不咋专业的姐妹享受探洞的快乐🙂🙂🙂这种不敬畏，不专业的态度，我只想说，这就是个作死的剧情🙃🙃🙃

</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>