<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>神奇动物在哪里 Fantastic Beasts and Where to Find Them</电影名>
<年份>2016</年份>
<评分>7.7</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2392444121.jpg</封面>
<导演>大卫·叶茨</导演>
<演员>埃迪·雷德梅恩 / 凯瑟琳·沃特斯顿 / 丹·福勒 / 艾莉森·萨多尔 / 科林·法瑞尔 / 埃兹拉·米勒 / 朗·普尔曼 / 强·沃特 / 萨曼莎·莫顿 / 嘉玛·陈 / 卡门·艾乔戈 / 克里斯汀·马扎诺 / 詹·穆瑞 / 约翰尼·德普</演员>
<简介>故事发生在1926年的纽约，彼时，麻鸡们对魔法师的抵制达到了最高峰，由玛丽露（萨曼莎·莫顿 Samantha Morton 饰）所领导的反魔法组织活动频繁。与此同时，街头巷尾之中时时发生的种种灾难意外让魔法世界的存在离暴露仅有一线之隔，整个魔法部陷入了空前紧张的气氛之中。
                                    
                                　　就在这个节骨眼上，环游世界进行着研究神奇魔法动物之行动的魔法动物学家纽特（埃迪·雷德梅恩 Eddie Redmayne 饰）抵达了纽约，他随身携带的魔法手提箱里，装着几十种他一路营救的魔法动物们，而他的一举一动，均处于隶属于魔法部的前傲罗蒂娜（凯瑟琳·沃特森 Katherine Waterston 饰）的监视之下。一场意外中，麻鸡雅各布（丹·福格勒 Dan Fogler 饰）误拿了纽特的手提箱，并且放出了藏在箱子里的魔法动物，为此，纽特、蒂娜、雅各布和蒂娜的妹妹奎妮（艾莉森·苏朵儿 Alison Sudol 饰）不得不踏上了寻找魔法动物的旅途。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>国王KING</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-11-26 11:36:51</时间>
<影评>

*预警：本文含剧透。万字长文，文多图多。
*建议阅读环境：被窝里 / 寝室里 / 卧室里等让你无比放松且wifi满格的环境里，阅读时建议脑内奏响系列主题曲《Hedwig's Theme》。
*下篇：67个《神奇动物》的彩蛋与细节（下）
*文中部分内容引用自《北美魔法史》，及同名书籍《神奇动物在哪里》。本文严禁无授权转载/洗稿，违者将严厉问责！

【01-纽特·斯卡曼德】
纽特·斯卡曼德，也许初接触《哈利·波特》魔法世界的人并不熟悉这个名字。
纽特编写了教学课本《神奇动物在哪里》，在《哈利·波特》原著小说里也出现过这名字。

纽特·斯卡曼德生于1897年，在母亲的鼓励和支持下，他对神奇动物产生了兴趣。
离开霍格沃茨后，纽特进了魔法部。他先在“家养小精灵重新安置”办公室待了两年，他称这两年是“枯燥之极”的两年。
随后被调到了神奇动物司。纽特具有丰富的关于神奇动物的知识，因此他在动物司提升很快。
《神奇动物》的故事就此开始。
电影设定时间是1926年，纽特·斯卡曼德29岁。

【02-蒂娜】
根据罗琳的补完资料，蒂娜就是纽特未来的妻子！他们的孙子罗尔夫会与卢娜·洛夫古德结婚！
（可怜了HP8电影向她告白的纳威同学了……）
在《神奇动物》结尾，我们已经看见蒂娜对纽特芳心暗许了，并且还为他的著作给命名。
电影里，则为我们揭露了蒂娜的经历：
她服务于美国魔法国会（MACUSA），是一名出色的傲罗。
但在深入第二塞勒姆这个组织时，为了帮助男孩克雷登斯，蒂娜不得不对其母亲施咒，因此被塞拉菲娜（美国魔法国会会长）停职。
片尾与纽特在港口告别时，你能看见转身后的蒂娜一个小动作：
她高兴地跺着脚，完美地表现出她对纽特的感情。
【03-莉塔·莱斯特兰奇】
这个名字无论是姓还是名都让我心里咯噔一下。
首先是“莱斯特兰奇”。
熟悉HP的朋友们都知道，这是一个无比邪恶的家族。莱斯特兰奇家族大部分人都是忠心耿耿的食死徒。而这个家族里有个叫莉塔的女生（估计斯莱特林），她貌似与纽特十分交好。
所以不难想象，当别的赫奇帕奇看见纽特和莉塔在一起，是什么样的状况了……
其实我有点好奇，这些名字都是官方提供的译名吗？
难道这个“莉塔”其实是“丽塔·斯基特”？？？
好吧我脑洞又大开了。
不过HP原著发生的时间是1991年左右，如果此“莉塔”真的是“丽塔”的话，那么她跟纽特都是90多岁的老人了。

莉塔·莱斯特兰奇在几部内应该会被卷入某些事件，随后也牵涉到了纽特……
顺便说说，莉塔·莱斯特兰奇应该是贝拉特里克斯丈夫的姑妈。

【04-第二塞勒姆】
一个十分激进的组织，双手折断魔杖为其标记。克雷登斯他们就呆在这个组织里。

为什么组织名叫“第二塞勒姆”呢？因为曾经有个美国小镇叫“塞勒姆”，那儿发生过知名的“塞勒姆审判事件”。
感兴趣的同学可以戳→「巫师审判」，曾经在塞勒姆小镇上举行过
塞勒姆事件带来的显著影响，是促成了1693年美国魔法国会的成立，这比麻瓜国会成立还早了一个世纪。
这是北美地区的巫师们第一次团结起来，为自己制定法律，建立一个能与麻瓜和谐相处的环境。

【05-电影主线与时间】
电影又是罗琳熟悉的一明一暗双线并行的故事结构。
在HP八部电影中，明线主要是解决一场事件（通常在一部里解决），暗线则是隐伏于各部电影中的“魂器”；
而本部《神奇动物》，明线是纽特回收逃脱的神奇动物，暗线则是格林德沃的阴谋。
《神奇动物》将会拍5部，但片名——《神奇动物在哪里》会让人产生一点误导，让人以为这五部电影都是拍纽特收集各式各样的神奇动物。
但罗琳的野心很大，据她所言，她要用这5部新故事来讲透一战中的魔法世界。
而且电影设定的年份1926也极为暧昧，因为在这一年，“连名字都不能提的人”就要出生在寒冬里的英国了。

这是寻找神奇动物的倒数第二年，因为1927年，《神奇动物在哪里》这本书就要出版了。
这意味着，纽特跟蒂娜又会见面。

【06-默默然】
继“麻瓜/麻鸡”、“巫师”、“哑炮”之后，罗琳创建了第四种身份：默然者（Obscurial）。
他们是巫师，但无法控制住自己的魔力。
默然者被一种叫“默默然”（Obscurus）的东西寄宿，一旦巫师受到极大的感情波动时，体内的默默然就会爆发，该巫师就会变成雾气状般、具有极大破坏力的怪物。

本部电影里，“默然者”是克雷登斯，在化为雾气状态的他，杀死了有望成为总统的议员和自己的养母，并且还单挑了史上最强的黑巫师格林德沃（格林德沃处于下风）。
这种力量极为强大，难怪格林德沃如此垂涎。
【07-格林德沃】
电影在高潮对决时揭露了格雷夫斯的真面目，原来他就是盖勒特·格林德沃。
如果你对HP电影有个大概印象的话，便会知道，这个疯狂的巫师曾经与邓布利多成为过好友、妄图统治麻瓜世界，但最终分道扬镳。

电影中出现的格林德沃大概40多岁左右。
在片中，他变形成格雷夫斯的模样，盗用他的身份，呆在美国魔法国会。
他有什么目的呢？
整部电影里，格林德沃都在追寻默默然的力量，其实这个大反派的目的依旧很纯粹——统治麻瓜世界。
40多岁的格林德沃出现了，我们相信不久后邓布利多教授也会出场。
不过那时的邓布利多还不是校长，他是个变形课教授。

说到这儿，我突然有了个小脑洞。
或许，格林德沃的变形术是经过邓布利多指教的。
格林德沃并没有像小巴蒂·克劳奇一样随身带个水壶喝复方汤剂，那么可以肯定这是变形术的功劳。
而且如果喝了复方汤剂的话，格林德沃就不会被纽特一个显形咒搞得完形毕露。
所以，真正的帕西瓦尔·格雷夫斯，可能在被折磨后就被残忍杀死。
（吐槽一句，饰演40岁的格林德沃是约翰尼·德普……怎么说呢，感觉气质并不相符啊）
【08-帕西瓦尔·格雷夫斯】
格林德沃盗用的身份叫帕西瓦尔·格雷夫斯。
MACUSA的首席傲罗、安全部长，而且他的名字有点意思。

帕西瓦尔（Percival）在英语中有“刺破帷幔”之意，而帷幔在西方文学中又代表生死之隔。
所以这个名字可以理解为“刺破死亡”。
而伏地魔的名字则是“飞越死亡”之意。
帕西瓦尔这个姓氏也曾在邓布利多的名字里出现过。
邓布利多全名是：阿不思·珀西瓦尔·伍尔弗里克·布赖恩·邓布利多。
中间名“帕西瓦尔”来自于邓布利多父亲——帕西瓦尔·邓布利多。
为了报复欺负女儿的三个麻瓜男孩，帕西瓦尔前去报仇。
最后结果是三个麻瓜男孩死亡，帕西瓦尔·邓布利多被关进阿兹卡班。
【09-死亡圣器】
这部电影里，死亡圣器标记再次出现。
当格林德沃把一条项链交给克雷登斯时，项链底部挂着死亡圣器的标记。

当时是1926年，所以格林德沃还是死亡圣器之一——老魔杖的主人。
不过在电影里，他使用的都是格雷夫斯的魔杖（老魔杖杖身充满了凸起的节点）。
电影高潮结尾，格林德沃被抓了起来。
但我相信他一定能逃出来，因为，他身上还有老魔杖嘛。
【10-更伟大的利益】
格林德沃审讯纽特时，提到了邓布利多的名字，还有“更伟大的利益”。
“邓布利多为什么这样喜欢你？”他问纽特。
不知道现在的格林德沃，想起邓布利多时，心中会是怎样的感觉呢？

【11-阿利安娜】
之所以格林德沃这么痴迷于默默然的力量，可能是由于阿利安娜——邓布利多的妹妹。
《死亡圣器》曾经为我们揭露了这一段悲惨的过去：
阿利安娜在小时候施魔法时被三个麻瓜男孩看见，三个男孩对她做了可怕的事，从此她对魔法失去控制，这把她逼疯了。
（原著描述得极为隐晦，但我相信那三个男孩应该是把她给……）
《死亡圣器：下》出现的阿利安娜
《死亡圣器》是这样描述的：
格林德沃、邓布利多兄弟混战时，误伤了阿利安娜，于是三人之间的关系崩坏。
不过，事情的真相真的是这样吗？由于我们没有亲历过那些事，所以无从知晓。
也许，事件的真相是——阿利安娜是被三人有意击中的，并不是什么误伤。
阿利安娜是个默然者。
三人争吵时，让阿利安娜的精神变得极其不稳定。
于是她暴走了，变成了电影里出现的那种雾气状态。
也许三人是第一次遇到那种状况，没有任何的解法，于是只好攻击阿利安娜。
这个女孩就这样死了，于是之后三人决定对外宣称是“误伤”。
但经历了这次争端的格林德沃见识了默然者的威力，这种威力几乎可以比肩死亡圣器，于是格林德沃再次把目光投向类似阿利安娜的孩子身上。
【12-克雷登斯之死】
这个可怜的男孩一直都被格林德沃利用，最后还被美国魔法国会炸成了碎片。
这一幕跟HP8电影的最后一战极为相似。
但饰演克雷登斯的埃兹拉·米勒跟我们透露：他还会在第二部出现。

这句话让我注意到了《神奇动物》里的一个小细节：
当地下铁一战结束时，纽特注意到飘在天空的某片灰烬突然间消失了。
如此一来就可以解释埃兹拉的那句话，或许消失的那片灰烬有续命的功效。
【13-她是阿利安娜？】
不少人怀疑，出现在第二塞勒姆组织的那个小女孩就是阿利安娜。
然而我觉得并不可能……
即便阿利安娜被炸成灰烬、还可以续命的话，她也应该30多岁了。
而且她在英国，为什么费那么大老远跑来美国呢？
【14- 拉帕波特法律】
地下铁一战时，格林德沃曾经对MACUSA提出疑问：
这条法律究竟是保护我们，还是保护他们的。
“这条法律”就是拉帕波特法律，罗琳曾经在Pottermore上写过。
概括来讲就是一个10多岁的小女巫，喜欢上了一个麻瓜男孩，于是就把魔法世界的存在告诉给男孩。
这下可好了，男孩联络了当地的报社和媒体，差点让MACUSA还有魔法世界的存在曝光。
自此之后，为了防止再出现这样的状况发生，这条拉帕波特法律就颁布出来：
禁止巫师与麻鸡接触。
当然，这条法律只适用于北美地区。
【15-摄神取念】
本作中如同卢娜一般的女性——奎妮，一个厉害的摄神取念女巫。
但在HP系列中，斯内普教授曾经提过，黑魔王是最厉害的摄神取念者。
难不成两者之间有什么联系？
奎妮的力量几乎是天生的，不受控的，她可以轻而易举地读取到纽特最深处的秘密——那个莱斯特兰奇家的女孩。
说到这儿，我有点怀疑奎妮也是个“默然者”。
默然者不能控制自身的魔力→奎妮不能控制自身的摄神取念。
在解释“默然者”这个概念时，格林德沃提到过一些男巫女巫控制不了自身的魔力，于是便不去控制，导致魔力在体内暴走。
但在片中，我们能看见奎妮精准操控着食物，所以……她应该不算是默然者吧。

【16-施咒动作】
格林德沃为我们演示了一种新的施咒方式——“同时施咒”。
在与蒂娜的魔杖“对线”时，格林德沃大手一挥，一辆车就被扯了过来。
在克雷登斯快要碰上火车时，格林德沃也是远距离用手就把他给拉了出去……
由格林德沃可知，一些技艺高超的巫师，能同时施放两种魔咒。
不过另一种魔咒必须很简单才行。
格林德沃使用的应该是飞来咒、漂浮咒之类的。
不过电影留给我们一个疑问：巫师真的可以单凭手就能施放魔法吗？
答案是肯定的。
《囚徒》，邓布利多单手悬停
罗琳曾经补完过：其实一开始北美的巫师们只用手就可以施咒了。
但太过复杂的咒语得借助魔杖，巫师还得用魔杖指定精确的施咒对象。
魔杖这个传统则是由欧洲传过来的，现今大部分巫师都配备魔杖了。
【17-魔咒】
本部电影中，使人印象最深的应该是纽特的“无痕伸展咒”吧。
在HP的电影里，无痕伸展咒也展现过多次：
HP4的魁地奇世界杯帐篷，哈利他们几个人就呆在一个小小的帐篷里；
HP4里，监禁穆迪的箱子；
HP7，赫敏的珠宝袋……
而本部电影里，纽特的箱子虽小，但五脏俱全——不仅有研究室，还有为各个动物建立的栖息地，从雷鸟、鸟蛇、嗅嗅到月痴兽，箱子里巨大的内部让人无比震撼，而这段的时长也是蛮长的，毕竟魔法真的太棒了！

而其他的魔咒，也让人过目难忘。
得益于3D效果，我们能看见纽特使用飞来咒时的动态——珠宝横飞，似乎快要穿到眼前。
还有调皮的嗅嗅，它几乎把全场的笑点都承包了。
【18-家养小精灵】
英国的家养小精灵们，大部分都是在某个巫师家族中当下人。
但在美国的魔法世界里，我们可以看见的家养小精灵都有各自的工作：
纽特和蒂娜首次进入MACUSA内部时，为他们按按钮的就是一个家养小精灵；
四人组进到酒吧里，招待他们的就是一个家养小精灵……

如果赫敏看到此情此景，也许还是蛮羡慕的吧。
（但不知道在美国的家养小精灵有没有薪水）
不过无论是在美国还是英国，他们都有一个共识，那就是禁止小精灵持有魔杖。
因为在罗琳的设定里，家养小精灵的魔法跟巫师的魔法大为不同。
即便邓布利多在学校设下了禁止幻影移形的规定，多比还是照样能来去自如。
【19-巫师的体质】
纽特和雅各布来到自己的研究室时，纽特说，你被莫特拉鼠咬了，涂点药吧，你们麻鸡比较容易受伤（大意）。
据此引出了一个巫师与麻瓜的体质问题——看来身体里流有巫师之血的确要比普通人强一点。
【20-哥哥】
MACUSA与纽特接触时，当听到纽特·斯卡曼德的名字时，有人问，“你就是那个忒修斯·斯卡曼德的弟弟吗？”
据他们所言，纽特的哥哥是个战争英雄，也许这位哥哥会被带入这个故事里来。
从纽特听见哥哥的名字后的反应，可以看出二人关系并不太好。
所以如果哥哥进入这个故事，无非3种结果：
1）被格林德沃洗脑，加入他的阵营，随后与弟弟敌对；
2）进入纽特的阵营，之后被纽特的才能打动，两兄弟冰释前嫌；
3）被格林德沃洗脑，与弟弟敌对，之后被纽特所救，两兄弟冰释前嫌。
【21-院校之争】
奎妮与纽特在箱子里谈着“世上最好的魔法学校”。
身为美国人的奎妮，自然要提伊法魔尼魔法学校。
而出身赫奇帕奇的纽特，肯定得拥护自己的母校霍格沃兹。
伊法魔尼是罗琳在补完资料里提到的美国魔法学校。
该校成立于17世纪，位于马萨诸塞州的格雷洛克山山顶。
为了不让非巫师发现，学校周围被施以大量用以隐蔽的魔法，有时你可以在大雾环绕山顶的时候看到她。伊法魔尼的名字来源于创办人伊索的出生地。
伊法魔尼魔法学院
跟霍格沃兹一样，伊法魔尼也有四个学院： 
水蛇学院——一条长角水蛇，额头上有一颗水晶石（代表智慧）。
地精学院——一个个子不高的，灰脸蛋的大耳生物（代表内心）。
雷鸟学院——一只飞翔时可以带来风暴的神奇动物（代表灵魂）。
猫豹学院——一只酷似猎豹的神奇动物，速度极快，身体强壮（代表躯体）。

也有人说：
水蛇学院偏爱聪颖爱读书者；
猫豹学院崇尚勇士；
地精学院多为心地善良的医者；
而雷鸟学院则多为喜好冒险之人。
光从院校介绍来看，伊法魔尼并没有类似斯莱特林这种充满了偏见的学院。
伊法魔尼的分院跟霍格沃兹的不同，学生来到四座雕像前，由雕像来决定学生分到哪个学院。
顺带一提，罗琳女士分进了雷鸟学院。
再顺带一提，全世界最好的魔法学校是霍格沃茨！
【22-死刑室】
太草率了吧喂！
——这是我看见审讯不过几分钟后，纽特和蒂娜就被投入死刑室的吐槽。
在英国魔法世界可没有死刑一说，犯下最大的罪的人，最多就被扔到阿兹卡班关个无期徒刑。
而在美国魔法世界，貌似死刑可以随意执行，根本没有经过审判什么的。
一言以蔽之，就是滥用私刑。
MACUSA的死刑室设置得比较特别：巨型冥想盆+死亡药水（Death Potion）。
首先执行人把死刑犯的最美好的回忆抽取出来，然后让死刑犯在美好中一点点被死亡吞没……
看上去是“安乐死”，但实际上有点残忍。
提起死刑室，就不得不提在HP5中夺取了小天狼星性命的“帷幔”。
如果你想知道小天狼星之后去了哪儿的话，可戳👉《哈利·波特》重温（20）帷幔背后的死后世界
如果你对神秘事务司那个“上锁的房间”感兴趣，可戳👉《哈利·波特》重温（15）神秘事务司那个上锁的房间……
【23-嗅嗅】
魔法部分类级别：3级 
嗅嗅是不列颠一种会掘地的动物。
这种动物全身覆盖着黑色绒毛，鼻吻较长，对一切闪闪发光的东西都特别偏爱。妖怪们经常饲养嗅嗅来挖掘地下深处的财宝。

虽然嗅嗅性格温和，甚至对你温情脉脉，但它对你的财物会造成破坏，所以千万别养在家中。
嗅嗅生活在自己的巢穴中，一般在地下二十英尺的地方，一窝产崽六至八只。 
非常可爱的一种神奇动物，相信看过神奇动物的人都会被它所吸引。
不过……嗅嗅肚子上的那个口袋也被施了无痕扩展咒吗？四次元口袋？居然可以装下那么多的珠宝黄金。
在看这条时，你会注意到一个“魔法部分类级别”。
为了确定某种神奇动物的危险程度，于是魔法部·神奇动物管理司制订了如下的分类级别：  
5级——已知的杀害巫师的动物 / 不可能驯养或驯服的  
4级——危险的 / 需要专门的知识 / 熟练的巫师才可以对付  
3级——有能力的巫师可以对付  
2级——无害的 / 可以驯服的  
1级——惹人烦恼的  
【24-毒角兽】
魔法部分类级别：4级 
一种在非洲的大型猛兽，身体灰色，本领极高。
毒角兽的体重可达一顿，从远处看，人们会把它误认为犀牛。因为皮糙肉厚，所以大部分魔咒都对它无可奈何。
毒角兽的犄角可以刺穿一切东西，从金属到皮肤，它的犄角有种致命的液体，会让任何被注入了这种毒液的物体爆炸。
所以在求偶季节时，雄性毒角兽为了争夺配偶常常会拼个你死我活，所以这种生物的数量并不多。

《死亡圣器：上》，你也能在卢娜家的房子里找到毒角兽的角。
小说最后，毒角兽的角引爆，为哈利三人组的逃脱提供了机会。
不过在电影里，三人组则是通过幻影移形离开。
《死亡圣器：上》毒角兽之角
【25-角驼兽】
魔法部分类级别：4级
分布于欧洲各地山区，角驼兽体型庞大，全身紫色，微微泛着点灰色。脊背隆起，头上长着两支非常锋利的犄角，天性好斗。
电影中，它们用嘴巴的触须跟纽特打招呼。

【26-鸟蛇】
魔法部分类级别：4级 
分布于印度，一种有翅膀的两条腿动物，长着蛇的身体，身上有羽毛，体长可达十五英尺。
鸟蛇主要以家鼠和鸟类作为食物，可是据了解，它还掳走过猴子。鸟蛇会攻击所有靠近它的人。特别是在它为了保护卵的情况下；它的卵壳很像是用最纯最软的银子制作的。 
纽特带领麻瓜雅各布，在参观他箱子里的栖息地时，曾介绍过。
小小的鸟蛇大眼睛大嘴巴，看上去无比可爱。
但鸟蛇可以随意地缩放自己的身体，当它可以把一个人轻易地扼死时，就不是那么可爱了。

上面的部分内容，摘自纽特编撰的课本《神奇动物在哪里》。
有趣的是，上面只介绍了神奇动物的外貌、习性和栖息地，没有提到它的捕捉方法（蟑螂和茶壶）。
毕竟纽特很爱惜神奇动物，不希望有太多的人去捕捉它们。
【27-比利威格虫】 
魔法部分类级别：3级 
比利威格虫是澳大利亚一种土生土长的昆虫。它大约有一英寸长，全身蓝色，泛着青玉一般的鲜亮光泽。
尽管它的行动不够敏捷，麻瓜们却很少会注意它，巫师们也不太经常见到它，除非被它蜇了。
比利威格虫的翅膀长在头顶的两侧，扇动的速度非常快，它飞行的时候身体就会旋转起来。它身体的底部有一根细长的蛰针。凡被比利威格虫蜇了的人都会觉得头晕目眩，随后便忽忽悠悠地飘起来。
一代代的澳大利亚年轻巫师都在设法捕捉比利威格虫，刺激它蜇自己，为的是获得这种附带的效果。可是一旦有人被蜇得过度，他就会一连数天不受控制地在空中飘荡，而且一旦有严重的过敏反应，随之而来的就是永久性的飘荡。
干燥的比利威格蜇针可用在多种药剂之中，人们认为它的蜇针还是那种受欢迎的糖果滋滋蜜蜂糖的原料。 

电影《神奇动物》，经常出现在我们视野里，那种蓝色的小飞虫就是比利威格虫了。 
【28-囊毒豹】
魔法部分类级别：5级 
产于东非，大概是世界上最危险的动物。
囊毒豹是一种体型庞大的豹子，它尽管身体庞大，但行动时却悄无声息。它呼出的气息会引起致命的疾病，足以毁灭整个村庄。
要想制服一只囊毒豹，得需要一百多个熟练的巫师联手。 

【29-莫特拉鼠】 
魔法部分类级别：3级 
莫特拉鼠是一种长相与家鼠相似的动物，生活在不列颠沿海地区。它的背上有一个海葵状的肿瘤。
把这些莫特拉肿瘤腌制后吃掉，它会增强你对恶咒和厄运的抵御力，可是过量食用会导致耳边生出难看的紫色头发。莫特拉鼠吃甲壳纲动物，以及那些踩到它身上的蠢蛋的脚。 
《神奇动物》电影里，把麻瓜雅各布的脖子咬伤的，那只巨大的白老鼠就是莫特拉鼠。
【30-护树罗锅】
魔法部分类级别：2级
护树罗锅是一种守护树木的动物，主要产于英格兰的西部、德国南部和斯堪维亚半岛的某些森林中。
它长着两只褐色的小眼睛，因为身体太小（最高为八英寸），而且从外表看，是由树皮和小树枝构成的，所以极难见到。 

护树罗锅是一种性情平和、极其害羞的生物，以昆虫为食，但是如果它所栖身的那棵树受到威胁，它就会一跃而下，扑向试图毁坏它家园的伐木工或树木修补专家，用它那长而锋利的手指挖向他们的眼睛。
如果一个巫师把土鳖奉献给护树罗锅，就会使它得到长时间的抚慰，这样他或者她便可以从树上取下木材做魔杖。
《神奇动物》里，酒吧老板曾近向纽特要求用护树罗锅进行交换，这位老板相信护树罗锅小小的体型能打开各种房门。
不过护树罗锅更受魔杖制作人的偏爱，因为护树罗锅经常栖息在魔杖木（用来做魔杖杖身的树木）上。
所以对于魔杖制作人而言，找到了护树罗锅，就等于找到了魔杖木材。
【31-魔杖制作人】
除了奥利凡德和格尔戈维奇这两位魔杖制作人外，在北美，也许我们还能看见4名伟大的魔杖制造人——
1）希科巴·沃尔夫，乔克托族的后裔。
以魔杖的精雕细刻闻名远扬，其制作的魔杖内含有雷鸟尾羽（美国地区的神奇动物，与凤凰有密切血缘关系）。
希科巴的魔杖一般都具有非常强大的力量，很难掌握，但对于变形师尤为珍贵。

2）约翰内斯·琼格尔，出身于麻瓜家庭。
父亲是有名的木匠，这使他也成为了一名出色的魔杖制造人。
约翰内斯的魔杖深受人们喜爱，辨识度也很高——其魔杖通常都镶有珍珠母。在尝试多种材料之后，约翰内斯偏好使用猫豹的毛作为手下魔杖的杖芯。

3）蒂亚戈·奎塔纳制作的光滑且偏长的魔杖，刚一上市便在魔法界引起了一阵轰动。
其魔杖每根都内含一根半透明的阿肯色州-怀特河怪背脊，其施出的魔法强大又优雅。
原先有人担忧怀特河怪的数量会因此骤减，但后来证实只有蒂亚戈自己知道捕捉怀特河怪的方法。直到过世，蒂亚戈都未曾向任何人透露此秘密，所以用怀特河怪背脊所制作的魔杖也就此停产了。
4）维奥莱塔·博韦，来自新奥尔良。其魔杖多采用湿地的夏花山楂木制作。
多年来，维奥莱塔都拒绝透露自己魔杖杖芯的秘密，但最终还是被人们发现——里面含有湿地狼人的毛发（湿地狼人，一种极度危险的狗头怪物，常在路易斯安那州的湿地出没）。
传言说，维奥莱塔的魔杖非常喜欢黑魔法，严重到如吸血鬼渴望鲜血一样。然而，在1920年代战争时期，许多美国英雄巫师都只带着一根维奥莱塔的魔杖就上战场了。
据说，MACUSA首席瑟拉菲娜也有一根。

【32-月痴兽】 
魔法部分类级别：2级
月痴兽是一种非常腼腆的动物，只在月圆的晚上才从洞穴里出来。
它的身体淡灰色，滑溜溜的，头顶上鼓着两只圆圆的眼睛。
月痴兽从洞穴里出来后，会在偏僻无人的地方，沐浴着月光，用两条后腿表演复杂的舞蹈。
人们认为，它的这些活动是交配前的序曲(而且会在麦地里留下复杂的几何图案，这让麻瓜们极为迷惑不解)。
月光下，月痴兽的舞姿非常迷人，看到它的人时常有所收获，因为如果在日出之前把它那银色的粪便收集起来，以后再撒到魔法药草圃和花坛上，植物就会长得飞快，而且长得极其茁壮。世界各地都可见到月痴兽。 
《神奇动物》里，雅各布被一堆月痴兽包围着……月痴兽的脸圆圆的，就跟月亮一样。
【33-蒲绒绒】 
魔法部分类级别：2级 
蒲绒绒在世界各地都可以见到。它的身体像一个圆球，上面覆盖着奶黄色的软毛。蒲绒绒性格温顺，任你搂抱，或者扔来扔去，它都无动于衷。它照料起来很容易，满意的时候海会低低地哼上一段。它的身体中间时不时地会冒出一条十分细长的粉红色舌头，像蛇一样在房间里伸来吐去，寻找食物。
蒲绒绒是一种食腐动物，吃剩饭剩菜。蒲绒绒那温顺的脾性使得它们深受一代代巫师儿童的喜爱，现在它们仍然是巫师们大受欢迎的宠物。 
当MACUSA询问纽特到来的目的时，纽特回答说是来寻找“蒲绒绒”这种神奇动物。
虽然在《神奇动物》里没有出现，但在HP6却出现过了。
【《混血王子》第6章 德拉科兜圈子
她指着一大堆深深浅浅的粉红色和紫色的绒毛小球，小球在一只笼子的底部滚来滚去，发出刺耳的尖叫。
“侏儒蒲，”乔治说，“微型蒲绒绒，我们没法让它们很快地繁殖。那么，迈克尔。科纳又是怎么回事呢？”
“我把他甩了，他是个可耻的失败者。”金妮说着把一只手指伸进了笼子，看着那些侏儒蒲全都围拢过来，“它们好可爱啊！”
“是啊，确实怪招人喜爱的。”弗雷德勉强承认道，“可是你的男朋友换得有点儿太勤了吧？”】
《混血王子》里出现的蒲绒绒
【34-火灰蛇】 
魔法部分类级别：3级
当一堆魔火（任何加入了魔法物质的火，如飞路粉等）不受遏制地燃烧太长的时间时，火灰蛇就会被创造出来。
它是一种眼中闪烁着红光的蛇，身体细瘦，灰白色，会从无人照管的火焰中钻出来，游到住宅的阴影中，找自己的栖身之所，而身后会留下一道灰迹。 
火灰蛇的寿命只有一个小时，在这一个小时中，它找到一处黑暗、隐蔽的地方将卵产下，然后身体就会支离破碎，化作尘土。火灰蛇的卵红得耀眼，散发出炽热的光。
如果人们没能及时发现这些卵，并用适当的咒语将它们冻结起来，它们就会在几分钟的时间内点燃住宅。
无论哪个巫师，只要意识到有一条或几条火灰蛇散游在房子中，都必须即刻寻迹追踪，弄清楚蛇卵的位置。这些蛇卵一旦被冻结起来，便具有了极大的价值，可用来制造媚药，也用来治疗热病。
电影中，火灰蛇被当做与酒吧老板谈判的筹码，被纽特拿了出来。

【35-卓锅】
再说几句，纽特第一次跟酒吧老板谈判时，摸出了几枚银币。暂时不清楚是加隆、西可还是纳特。
不过在北美魔法世界，通用的货币是卓锅。

而卓锅管理者就如同字面的意思，意指财政部长。
1790年，财政部长 亚里斯多德・十二树的女儿，就是在【14-拉帕波特法律】中那个向麻瓜透露秘密的愚蠢女巫。
【34-乌克兰铁肚皮】
魔法部分类级别：5级
纽特和雅各布交谈时，雅各布问，所有人都打过仗，你没打过仗吗？
纽特回了一句，我和火龙打过，乌克兰铁肚皮。
乌克兰铁肚皮是世界上一种体型最大的火龙。
据了解，它的体重可达六吨。铁肚皮的身体滚圆，和毒牙龙或者长角龙相比，它飞行的速度较慢，可是它非常非常危险，从空中落地时，可以把住宅压成齑粉。
它的鳞片是闪亮的灰色，眼睛深红色，爪子特别长，而且特别狠毒。
虽然只有一句台词，但无疑是一个小小的彩蛋。
如果你还记得《死亡圣器：下》，哈利三人骑着火龙逃离古灵阁，那么就会知道，这条火龙是乌克兰铁肚皮。



值得一提的是，其实看守古灵阁地下的“金库龙”是被替换过的（因为《魔法石》的713金库失窃事件，所以那头金库龙被认为看守不力，所以古灵阁去各国各地寻找可代替的“金库龙”）。
详细戳👉《哈利·波特》重温（21）古灵阁火龙与《预言家日报》
难不成古灵阁在寻找金库龙的时候，也询问过纽特的意见吗？
【35-隐形兽】
魔法部分类级别：4级
隐形兽在远东地区可以见到，只是十分难得，当它受到威胁时，能变得让人看不见，只有擅长捕捉它的巫师才能看见它。
隐形兽是种性情温和、喜好安静的食草动物，外表看上去有点像姿势优雅的猿人，一双大大的黑眼睛时常藏在头发里面。它的整个身体覆盖着丝绸一般银光闪闪的长长细毛。隐形兽毛皮的价值很高，因为它的毛发可以用来编织隐形衣。
在电影里出现的隐形兽真的十分乖巧，乖乖地被雅各布牵起了手。
《神奇动物》里为隐形兽添加了一个设定：预知近未来。
预知未来+隐身，几乎无敌的一个神奇动物，所以纽特说要用“出其不意的方式”去捕捉它们。
但我想，无论多么出其不意都会被隐形兽识破的吧。

【36-隐形衣】
其实隐形兽的毛皮可以用来做隐形衣的，但这种隐形衣会随着时间而慢慢消失功效。
而哈利的那件隐形衣则永远不会失去隐形的功效，毕竟是死圣之一。
【37-球遁鸟】
魔法部分类级别：2级
在纽特的箱子内部，有一种像小鸡一样的生物一闪而过，它们就是球遁鸟。 
球遁鸟原产毛里求斯，是一种身体肥胖、全身绒毛、不会飞行的鸟。
它以逃避危险的不凡手段而著称——它能不费吹灰之力就能消失得无影无踪，从另外一个地方冒出来（凤凰也有这样的本领）。
有趣的是，麻瓜们曾经完全清楚球遁鸟的存在，可他们给它取名叫“渡渡鸟”。
麻瓜们因为不了解球遁鸟有能够自由消失的本领，就认为他们已经把这种鸟猎尽灭绝。
这一点似乎已经提高了麻瓜们的意识，使他们意识到了不加节制的滥捕滥杀与他们朝夕相处的动物所带来的危险。 
【38-蜷翼魔】
魔法部分类级别：4级（？）
电影中原创的神奇动物，外形像只巨型彩色蝙蝠。
电影里纽特为我们展示了它的“用法”——把它甩出去就可以了。

蜷翼魔多次救了纽特的命，在与格林德沃在地下铁的一战中，蜷翼魔也起到了巨大的作用。
不过据罗琳所称，蜷翼魔喜欢吃人的大脑，而它的毒液能够抹除掉人类的记忆……
纽特你不是说过“这些神奇动物是无害的”吗？
【39-记忆消除】
片中，纽特利用蜷翼魔的毒液+雷鸟将纽约市市民的记忆消除掉了……
雷鸟降雨，将遗忘毒液灌进雨水里，大部分麻瓜接触到这种遗忘雨水，都像中了遗忘咒一样。
不过在片尾，麻瓜雅各布又遇见了奎妮。
看来无论经过多少次，他都还是会喜欢她啊。
大卫·叶茨向我们透露，这个麻瓜还会在第二部出现。
【40-雷鸟】
魔法部分类级别：5级（？）
电影中创造的一种神奇动物，完全没有记载于HP系列任何一本的周边书，所以分类级别是我猜的。

雷鸟能改变气候，还能感知危险。据纽特所言，这种神奇动物极为凶悍。
纽特来美国的目的，就是为了放生雷鸟弗兰克。
雷鸟
（ps.雷鸟和凤凰有某种亲缘关系，所以外表有点像）
【41-课本批注】
2001年，罗琳曾经出过《神奇动物在哪里》这课本。你能通过这本书看见哈利他们对课本的批注！
戳右边看哈利对课本的涂鸦吧👉哈利对《神奇生物在哪里》的批注及涂鸦

【42-卢娜·洛夫古德】
虽然《神奇动物》没提到过这位拉文克劳，但我还是想说说她。
在罗琳之后的补完资料里，记述着这个女生之后的生活：
毕业后，卢娜成为了一个著名的自然学家，环游世界寻找神奇生物。
旅程中，她发现了很多从未被人发现的神奇生物并将它们分类。但她依旧没能发现弯角鼾兽，最后同意了前人认定其不存在的结论。
卢娜之后跟纽特·斯卡曼德的孙子——自然学家罗尔夫·斯卡曼德结婚。
之后，卢娜有一对双胞胎儿子，罗克·斯卡曼德和莱森德·斯卡曼德，他们有时会跟斯卡曼德来往，因为两个孩子实在太喜欢纽特爷爷说的那些神奇生物的故事了。
我想，卢娜跟纽特应该会相处得很好吧，因为他们都那么喜欢神奇动物。
【43-默默然的翻译】
默默然这个名字，相信不少哈迷都会吐槽这翻译……
但早在15年前，就已经翻译好了。
下图出自2001年出版的《神奇动物在哪里》。

【44-Seeker & Chaser】
纽特路遇第二塞勒姆组织时，玛丽·露问他「你是真相的寻找者（seeker）吗？」
纽特答「我是追寻者（chaser）」
一个多义梗，seeker在魁地奇中是找球手，chaser是追球手。

【45-保卫咒】
地下铁一战时，不少MACUSA在地面使用了些保卫咒语，随后这些咒语相互接触，形成一个巨大的罩子。
如果你还记得HP8电影的霍格沃兹之战时，相信你会感触良多：
所有的老师都用咒语保护着这间学校，那些咒语似乎能把天空点亮。
不过这些咒语貌似要经过一定的顺序念下来才能相互融合。

【46-美国魔法国会】
1892年“大脚怪之乱”后，MACUSA总部进行第5次迁移，从华盛顿转移到纽约，直到1920年代为止。
那十年间，都是由一名来自萨凡纳、天赋异禀的女巫——赛拉菲娜·皮盖瑞女士任职MACUSA首席。
片中MACUSA总部是真实存在的，美国魔法国会的所在地就是纽约市的伍尔沃斯大楼。
伍尔沃斯大楼
【47-忘忧水】
1920年代巫师界和麻鸡之间的不同点之一是，MACUSA允许女巫及巫师喝酒。
有许多人批评，此政策使得巫师和女巫在一群清醒的No-Maj中仿若鹤立鸡群般引人注目。
然而，在她难得轻松愉快的时刻，皮盖瑞首席表示在美国当巫师已经够辛苦了，她对总参谋长说“忘忧水”绝对不准被禁止。
【48-魔杖登记】
1920年代时，伊法魔尼魔法学校经历了两个多世纪的蓬勃发展后，成为世界公认最大的魔法教育机构之一。 
在他们推广共同教育的努力下，所有巫师都已对魔杖的操控相当熟悉。
19世纪末的立法规定：美国魔法界的所有成员都必须携带“魔杖许可证”，借此追踪所有魔法行动、并通过魔杖辨别肇事者。
所以在《神奇动物》电影里，你能看见他们对“魔杖登记”很执着。
在HP5的小说里，我们也能看到魔法部对前来拜访的人要求登记魔杖。 

【49-纽特的结局】
在《神奇动物在哪里》这本书中，罗琳已为纽特写下了结局：
由于纽特·斯卡曼德对神奇动物的研究（即神奇动物学方面）的贡献，他在1979年被授予梅林爵士团二级魔法师的称号。
斯卡曼德先生现在已经退休，和他的妻子蒂娜以及他的三只宠物猫狸子：霍比、米丽和莫勒生活在英国多塞特郡。

【50-最后的最后】
继小说完结后的9年、电影完结后的5年，《神奇动物》继续扩张着魔法世界的版图。
电影开始时，相信熟悉的主题曲旋律让不少喜欢魔法世界的人热泪盈眶。
这么多年过去了，我们依旧等不来猫头鹰寄过来的通知书。
我们，就跟那个麻瓜雅各布一样，像做了大梦一场。
这是罗琳献给我们这群哈迷最好的礼物，或许它也有瑕疵，但我们都很受用。

看这部电影时，不知为什么我想起了《死亡圣器》的卷首语——
让我把本书分为七份，
献给耐尔，杰西卡，戴维，肯奇，迪，安妮，
还有你，
如果你忠于哈利直到最后的最后。



下篇：https://www.douban.com/note/608626259/
更多的《哈利·波特》重温文：https://www.douban.com/doulist/45509169/
我的微博：@国王theKING


对于那些看到这里、还想着“抄袭/洗稿”的营销号们忠告一句：
我在这篇文里留下了3个错误，你们这些照抄的肯定不会知道。好声好气地向我拿授权我一般是同意的。
本文严禁无授权转载，违者将严厉问责！



</影评>
<有用数>9503</有用数>
<没用数>200</没用数>
</review>
<review>
<作者>流风揽湖</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-11-25 01:04:00</时间>
<影评>
        《神奇动物在哪里》绝对不是单纯的粉丝电影。即使是对哈利波特的背景故事不是那么熟悉的大众影迷，也能很容易地通过这一部电影走近这个令人入迷的“魔法世界”。不过，在作者罗琳近二十年的苦心塑造之下，这个“魔法世界”早已经连成了一个有血有肉的整体。某种程度上，只有当我们将《神奇动物在哪里》这部电影置入“魔法世界”的整体之中，我们才能最大限度地感受到观看《神奇动物在哪里》的乐趣。


1. 回收《哈利波特》七部正传中的“遗珠”


曾经的罗琳讲故事最大的特点是，她爱在不起眼的细节处留伏笔，这些细节在读者不经意间彼此相连，最终织成一张密致的网。有趣的是，因为在写《哈利波特》七部正传时她并没有构思过要写《神奇动物在哪里》这个系列的故事，所以这一次，罗琳也不再能当从前那个拥有“上帝视角”的作者了。她仿佛开始扮演起了自己的“读者”，来了一次逆向思维：像个同人文作者一样，罗琳在《哈利波特》七部正传中搜罗有趣的细节，并对这些细节进行重新解读，发散和延展，从而创造出新的“设定”。


比如，虽然女配角昆妮会读心的设定被众人吐槽像是抄袭了隔壁漫威的X教授，但其实“读心术”在《哈利波特》正传里就已经存在了。纽特跟昆妮刚一见面，说她是一个“读心者” (legilimens)。这个奇怪的，看似新创的词汇实际上来源于咒语“摄神取念”(legilimency spell)。“摄神取念”咒曾在第五部《凤凰社》中起到至关重要的一环。正是因为哈利没有好好跟斯内普学习“大脑封闭术”来抵御“摄神取念”咒的魔力，伏地魔才趁虚而入给了他虚假的信息，引他进入了神秘事物司的陷阱，最终造成了小天狼星的死亡。在《神奇动物在哪里》中，“摄神取念”咒语被进一步延伸，擅长这个咒语的“读心者”成为了一种巫师的类型。


有趣的是，邓布利多自己也曾在第五部第37章中说过，他是个出色的“读心者” (an accomplished legilimens)，虽然正传描写邓布利多“读心”的情节并不多。介于邓布利多迟早会在《神奇动物》系列的后面几部中出场，“读心咒”的设定也许也会成为一个重要的伏笔。


在这部电影中大出风头，爱“金”如命的萌宠“嗅嗅”，也是罗琳从《哈利波特》的七部正传里回收的。在第四部《火焰杯》中，“嗅嗅”第一次出现在“神奇动物保护课”里，是哈利和他同在四年级的同学继炸尾螺之后需要学习的另一种“神奇动物”。“神奇动物保护课”的老师海格当时刚被无良记者丽塔斯基特揭露是一名混血巨人，因此遭到各种媒体轰炸，家长状告。深受打击的海格这才终于放弃了他一贯钟爱的凶残系神奇动物（如炸尾螺），搞了个萌物来给学生们玩儿，这个萌物就是“嗅嗅”。他当时在地底下埋了100枚爱尔兰妖精的金币，让学生一人认领一只嗅嗅来挖金币。


这个时候的“嗅嗅”与出现在《神奇动物在哪里》这部电影中的“嗅嗅”有非常大的差异，书中描写道：


“这是他们上过的最好玩的一节保护神奇生物课。嗅嗅在那片地里钻进钻出，就像在水里一样，每一只都急匆匆地赶到放开它们的那个同学身边，把金币吐进他们手里。罗恩的收获特别多，大腿上很快就堆满了金币。” ——《火焰杯 第二十八章 克劳奇先生疯了》


然而在《神奇动物在哪里》这部电影里，我们看到的“嗅嗅”极其调皮，四处窜逃，根本不听纽特使唤，抓都抓不住，更别提乖乖找好金币奔回主人身边倒金币了。不过正传中的“嗅嗅”与《神奇动物》这部电影中的“嗅嗅”有着如此的差异，看似是个情节漏洞，其实细想却非常巧妙合理：因为《神奇动物在哪里》的故事，要早《哈利波特》正传半个多世纪。这半个多世纪中，嗅嗅完全可能从“调皮捣蛋鬼”被驯化为了“主人淘金小帮手”。这样的变化，甚至还能从侧面体现出，纽特这个“神奇生物学家”对认识和驯化神奇动物所作出的卓越贡献。


不过，在《火焰杯》的故事中，嗅嗅这个生物并没有太明显的个性。它的出现是功能性的，为情节服务：通过嗅嗅挖金币的情节，罗琳自然又隐蔽地让读者第一次从海格口中得知了爱尔兰妖精的金币是会消失，而“金币的消失”在《火焰杯》中曾是一个十分关键的线索。


第五部《凤凰社》中，嗅嗅也有出场，这一次就已经带有它在《神奇动物在哪里》中的个性了：高年级学生李乔丹把嗅嗅扔进了魔法部官员兼教师乌姆里奇的办公室里，把这位老巫婆金灿灿的奢华办公室一顿好毁。《神奇动物》开场的“嗅嗅”大闹银行戏，其实就微妙地照应了大闹乌姆里奇办公室的戏码。在这两处情节中，"嗅嗅"的形象都既是对贪欲财富的戏谑讽刺，也是对"资本家"权威的快意毁灭与捣坏。


然而，《神奇动物在哪里》在哈利波特七部正传故事的基础上最精彩的再创作，无疑是obscurial/obscurus这个设定。这个悲哀的设定是从邓布利多的妹妹阿莉安娜那儿延伸而来的。在第七部第二十八章中，邓布利多的弟弟阿不福思讲述了母亲和妹妹阿丽安娜的故事：


阿莉安娜小时候一个人在后院玩耍，还没办法控制住自己的魔法。邻居家的麻瓜男孩儿们看到了，强迫她重新变出刚才的戏法，阿莉安娜做不到，麻瓜男孩们就残忍地折磨她。阿莉安娜因此对魔法产生了巨大的恐惧，而永久的压抑了自己的魔法。然而被压抑的魔法并没有离开她，而是成为了一个痛苦的梦魇。她时常会失控爆发，甚至因此不小心杀死了自己的母亲。正是因为母亲的过世，邓布利多才在毕业的夏天被迫留在了老家戈德里克山谷，结识了后来成为黑巫师的格林德沃。最终在他，格林德沃还有阿不福思三个人的一次争执中，三人中不知是谁过失杀死了因为受刺激而再次爆发的阿莉安娜。《神奇动物在哪里》中的格林德沃开始疯狂地寻找obscurial，很大程度也许就是因为他见识到了暴走中的阿莉安娜所具有的魔法力量。


虽然“压抑魔法的天性会造成更强烈的爆发”这个概念显然来自于阿莉安娜，但阿莉安娜的故事只是一个雏形。《神奇动物》中的obscurial/obscurus这个设定要复杂，有深意得多：


首先，在《神奇动物》对obscurial的设定中，所有成为这种黑暗魔法力量寄居体的少男少女正常情况下都活不过十岁。阿莉安娜死的时候活到了十四岁，我们可以合理推测她体内的黑暗力量并没有发展成真正强大的“obscurus”，而只是一个雏形，毕竟她只在小时候受过一次迫害。当然，《神奇动物》中也有另一个例外，那就是明显已经活了不止十岁的黑少年Credence Barebone（电影给出的解释是，因为他的魔法力量异常强大才免于丧命，而他真实的身世，他为什么会有如此强大的魔法能力，仍然是个吊足人胃口的谜。这个谜的谜底也许会是后续作品中的重头戏。）


其次，如果阿莉安娜的悲剧看起来仍只是一个意外，且主要局限于阿莉安娜的个体和她的家庭，《神奇动物》中obscurial的设定将这种悲剧提升到了一个更广泛的层面：这是一个黑暗的历史时代，一个黑暗的社会所具有的人性悲剧。纽特向胖麻瓜雅各布解释obscurial时说：“在巫师转为地下之前，麻瓜仍然四处追捕巫师，许多年幼的巫师为了免于迫害，开始压抑自己的魔法天性。”毫无疑问，obscurial这个设定背后的核心内涵，其实就是“巫师”与“麻瓜”两个族群之间长久的矛盾与仇恨。换句话说，obscurial映射的是人类于“异己”从未停息过的迫害与排挤，以及这种迫害必然带来的“仇恨”的反弹。


那么单从obscurial这个设定，我们就已经能看出来罗琳对进一步挖掘“魔法世界”中历史社会问题的野心。


2. “哈利波特”附录？


实际上，除了《哈利波特》的七部正传，罗琳从好几年前就开始在官方粉丝网站pottermore.com上发表小文章，对魔法世界进行修修补补。这些小文章都非常有趣，除了补全一些配角的背景故事（最精彩的要数卢平被狼人咬的原因，德拉科的童年，还有麦格教授与麻瓜的失败婚史），罗琳还一直在小文章中补全“魔法世界历史”与“魔法世界地理”。除英国之外其他国家的魔法学校与魔法社会都得到了逐一的介绍。


某种程度上，虽然这些小文章发表在网络上，算不上是“正式”的出版物，但这些“补丁文章”就像是托尔金写在“魔戒”系列后面的附录，是作者对一个虚构世界在历史纵深和地理范围上的完善。这样的“补丁”使这个虚构世界能在时间和空间两个维度的同时延展。


当然，罗琳的“魔法世界”和托尔金的“中土世界”存在最本质的差异。如果“中土世界”是一个远离现世社会，带有中世纪古韵的寓言式世界，“魔法世界”最迷人之处恰恰在于它离我们很近，它根植于我们已知的历史和社会中。“魔法世界”从来不是一个世外桃源。“魔法世界”就在我们的现实世界之中，与现实世界一样琐碎，秽杂，充满人事的模棱两可——甚至像是一面镜子一般，对照着现实世界中的正邪善恶。


无论如何，托尔金的“魔戒”附录早已经成为了我们研究中土世界最珍贵的宝藏。可惜的是，除了狂热的哈迷，很少有人在关注罗琳发在pottermore上的文章。现在市面上也少有这些文章优秀的中译版。


从《神奇动物在哪里》拍摄的消息传出开始，罗琳就陆续在pottermore上传了一系列关于北美魔法社会的小文章，介绍北美巫师的历史和政府构造。其中与《神奇动物在哪里》这部电影最相关的信息，无疑是在北美魔法社会中，“巫师”和“麻瓜”之间一直以来都有着比其他大多数国家都更深切的隔膜和仇恨。


根据“美国魔法议会(Magical Congress of the United States MACUSA)”这篇文章所说，美国是全世界唯一一个巫师政府与麻瓜政府没有任何合作的国家（正传第六部《混血王子》第一章“另一位部长”曾揭露英国的巫师政府与麻瓜政府是有合作的）。


从这篇文章中我们也得知，《神奇动物在哪里》所在的历史背景，也就是20年代的纽约，北美的巫师社会尚存在一种“族群隔离法案”，即禁止巫师与麻瓜（无魔法人士）交友，通婚，甚至连日常交流也必须保持在最少，违者将被视为触犯了巫师法律。罗琳还特别强调，北美巫师政府对触犯巫师法律的人惩罚格外严厉。英国的巫师罪犯通常都会被送去阿兹卡班坐牢，而在北美的法律中，犯罪的巫师将被直接判处死刑。


为什么在北美，巫师与麻瓜之间会存在如此深厚的隔膜？在“北美魔法历史（History of Magic in North America)” 一文中，罗琳把北美魔法世界的历史追溯到了一个真实的历史事件：1692年，尚在殖民清教徒统治下的美国马塞诸瑟州的“塞勒姆审巫案”（Salem Witch Trials)。可能大多数人对这个历史事件并不熟悉，但一定会对由它改编的诸多文艺作品有所耳闻，比如亚瑟·米勒大名鼎鼎的话剧《熔炉》。总之，这是美国历史上一次臭名昭著的宗教迫害案，共有25人被害，其中19处以绞刑，另有2名婴儿死于狱中。


罗琳将这个真实历史事件编织进了她（虚构）的北美魔法历史里，并将其作为了一个重要的历史节点。她在文章中说，彼时全世界的巫师都在提议转为地下，签订《国际巫师保密协定》（这个协议在哈利波特正传中可以算是最重要的设定），其中美国是最积极的提议签订《国际巫师保密协定》的国家，正因为美国巫师刚刚遭受了“塞勒姆审巫案”的严重冲击。


根据罗琳在“北美魔法历史”中的叙述，另一个巫师与麻瓜仇恨的根源在于一个叫“scourer"(译为 擦洗者？）的组织。因为北美的殖民背景，最初北美的巫师社会十分混乱，没有政府也没有法律，因此许多欧洲的黑巫师都窜逃于此，黑魔法横行。此时美国民间基督教迫害巫师风气很盛，一些投机取巧的黑巫师便组成了一个叫"scourer"的流氓组织，专门追捕无辜巫师上交给麻瓜教会以换取钱财，到后期，甚至抓捕无辜的麻瓜冒充巫师上交教会以获取暴利。然而在北美巫师政府成立以后，scourer组织的诸多黑巫师成员并没有被绳之以法，而是融入了麻瓜社会繁衍生息，再难捕获。scourer组织的黑巫师遗留在麻瓜社会中的后人，就此便成为了北美巫师社会最大的隐患。这也使得北美巫师与麻瓜之间仇恨的伤口久久不能痊愈。


在罗琳的设定中，又恰恰是这个黑巫师组织的“后人”催生了北美的巫师/麻瓜族群隔离法案。罗琳给这个法案取名为Rappaport's Law。故事是这样：在1790年（也就是1789年美国联邦宪法通过建国一年以后），在一名姓Rappaport的巫师政府总统治下，有一名很受信任的财政部长。这名财政部长自己政途得意，但疏于照顾自己的女儿。他女儿魔法天资不高，更爱穿衣打扮，梦想着成为交际花。有一次，Rappaport的女儿去小镇上的一个派对，遇到一个帅气的神秘男子，被迷晕了头，就将她父亲掌握的所有国际巫师社会机密，包括每个国家巫师政府所在地，如何进入，以及各国普通巫师聚居地一五一十地全告诉了帅气的神秘男子。


然而这个神秘男子的真实身份，正是黑巫师组织scourer成员在麻瓜社会中遗留的后人。男子一直对整个巫师社会充满了恨意，得到这些机密后，就一股脑全部报给了当时的美国政府。这次差点暴露了整个国际巫师社会巨大的危机之后，美国巫师社会便开始严厉地执行起族群隔离法案（Rapparport's Law），尤其开始严厉地禁止巫师与麻瓜之间的恋爱与通婚。


这个法案（Rappaport's Law）的背景对于《神奇动物在哪里》电影是极其重要的。首先，它让这部电影中一条十分重要的爱情线变得更加动人。在不了解这个背景的时候，我们可能很容易就觉得昆妮与胖麻瓜雅各布之间的情愫有一些莫名其妙。为什么他们的感情看起来那么小心翼翼？为什么他们必须分离？为什么电影不在纽特与缇娜告别时结束，而偏偏要以他们二人的对视作为最后的镜头？


其实，只因为在那个年代的北美社会中，巫师与麻瓜之间的爱意从存在开始就已是禁忌。他们越过人群的对视，正是暗示了突破禁忌的希望。


其次，在Rappaport's法案中还有一个极为有趣的伏笔：那个差点以一己之力倾覆了整个国际巫师社会的黑巫师后裔，他的名字叫作Bartholomew Barebone。Barebone这个姓，恰好也是《神奇动物》中宣扬处决巫师的“新塞勒姆慈善会”（从这个慈善会的名字就明显可以看出其对“塞勒姆审巫案”的狂热推崇）组织者Mary Lou Barebone的姓。作为Scourer组织的后人，尤其是Bartholomew Barebone这个人的后人，她如此仇恨巫师社会，并笃信巫师需要被赶尽杀绝并不足为奇。但有趣的是，她对巫师社会的“仇恨”这一次被包装成为了一个伪善的“慈善会”：表面上看，她收养孤儿，向贫苦的孩子们发放食物；但实际上，打着“慈善”的幌子，她是在将她对巫师的“仇恨”，连带着Barebone这个承载着血雨腥风历史的姓，一起强加给了她收养的儿女们。


罗琳一直很关注这种体制化的“伪善”。在哈利波特正传完结之后的大部分时间里，罗琳都在苦心经营她的慈善机构“lumos"(在魔法世界，Lumos其实是一个召唤光亮的咒语，中译为“荧光闪烁”），这个慈善机构的最主要目标就是在全球范围内反对腐败的体制化孤儿院对儿童的迫害。


作为这位“慈善家”母亲的养子，因受到虐待而长成了Obscurial的Credence也姓Barebone。这显然是一种讽刺：正如受到孤儿院虐待的孩子们仍被要求感谢孤儿院的抚养，当麻瓜与巫师之间积淀了几个世纪的“仇恨”逼得Credence走投无路孤立无援，他仍必须背负着Barebone这个象征着仇恨与矛盾的姓。


不过，罗琳的用心良苦也许在于，只有当这样的历史仇恨被加之于Credence这个少年身上时，我们才终于得以看到这仇恨让人无限悲悯的另一面。Credence的悲剧，让我们不想去分辨巫师与麻瓜究竟谁对谁错，更不愿意进一步强化这种隔阂的不可跨越。我们被迫直面一个血淋淋的事实：这样灭顶的仇恨最终竟然需要由一个无辜的少年来承担，是何等的不公？





毫无疑问，“巫师”与“麻瓜”之间的隔阂与矛盾，一直以来都是罗琳“魔法世界”的核心主题。只是在《哈利波特》七部正传中，对“邪恶”的定义更多的集中在伏地魔对纯血统巫师的推崇，以及滥用权力与才能的巫师对无辜麻瓜的迫害。


相对来说，七部正传中，“麻瓜”对“巫师”的憎恨是较为浅淡的。弗农姨夫和佩妮姨妈对幼年哈利的家庭暴力并没有得到足够正面的描写。而即使是弗农姨夫与佩妮姨妈对哈利的憎恶，也更多的来源于英国正统古板的中产阶级不相信“魔法”的存在，是对不守规矩的“异类”的鄙夷与不屑，并没有上升到想要对一个族群赶尽杀绝的仇恨。


当《神奇动物在哪里》把故事移向美国，“麻瓜”与“巫师”的矛盾无疑变得更加黑暗复杂。在这里，麻瓜对巫师的仇恨与迫害变得更加具体和强烈，不再仅仅是作为正统派对异类的偏见，而已然成为了一个无法解开的宗教、历史问题。


因此，当格林德沃主张在北美挑起“巫师”对“麻瓜”的战争，相比伏地魔的“纯血统”傲慢，似乎也显得更加深刻难解：如果伏地魔吸引人心，更多利用的是人们对权力的贪婪，格林德沃利用的就是“仇恨”本身。他利用“仇恨”来制造更多的“仇恨”，并以此将社会推入下一个无解的恶循环。


不可避免的，这让人联想到现实生活中英国政治与美国政治的本来面貌。英国的精英政治与贵族传统的确可以与伏地魔的“纯血统”傲慢相对照。而美国从黑奴时代蔓延至今，剪不清理还乱的种族仇恨，无疑也仿佛在美国巫师与麻瓜之间无解的仇恨中有所体现。


但在我看来，罗琳笔下“魔法世界”的变化同样也体现了时代的变化。从上世纪90年代到现在，我们的世界都经历了些什么呢？最重大的伤疤，无疑是恐怖主义。也许在恐怖主义的时代，谈权力催生邪恶已经不足够了。


当人类社会拖曳着911的伤口在二十一世纪前行，再没有谁是绝对的，永远的受害者。在对彼此的仇恨中，人人手上都沾满了鲜血。被美化作“正义”的“仇恨”本身，变成了邪恶的寄居，变成了我们捅伤彼此最尖锐的武器。


这大概也是为什么，《神奇动物在哪里》中，“权力中心”与“弱势边缘”的关系变得更加的模棱两可了：究竟巫师与麻瓜谁是权力的中心，谁是被迫害的边缘？还是巫师与麻瓜已经互为彼此的“他者”，再没有哪一方真正无辜？


那么真正的“正义”，是利用同等无理智，无差别的“仇恨”，来报复对方一整个族群？还是反抗“仇恨”无理智，无差别的逻辑本身？


从这个层面上来说，Obscurial 这个设定就是对这无解的“仇恨”最悲悯的解读。


Obscurial的黑暗力量正是“仇恨”的产物。甚至可以说，Obscurial象征地正是恐怖主义时期人类社会的绝境：在一种极端“仇恨”的逼迫下，靠着同样极端的“仇恨”来实施报复似乎变成了唯一的生存方式。然而在罗琳的设定中，这个源于“仇恨”的黑暗力量永远是双向作用的，在摧毁报复他人的同时，也同样摧毁了自己。也就是说，Obscurial“仇恨”的力量，是一出永远没有胜者的悲剧。


不过，罗琳对这一“Obscurial绝境”的阐释却绝不是一种悲观主义。


她创造一系列像纽特，缇娜，昆妮甚至是雅各布这样可爱角色。他们给我们带来希望，正因为他们在尽己所能地跳离那个麻瓜/巫师之间“仇恨”的恶循环。比起在这个“仇恨报复”的绝境中浑浑噩噩的沉沦，他们正视黑暗的存在，积极地思考为什么会产生这样的绝境，积极防止这样绝境的产生。他们奋力地想要找到除“仇恨报复”以外另一条路，即使这异常的艰难，比打败伏地魔，格林德沃这些有血有肉的大魔王要艰难的多——因为扎根于人人内心无形的恨意与偏见永远是最难消除的。


当格林德沃对着那个死去8岁小女孩的黑暗力量说，“她没有利用价值了？”纽特愤怒地答道：“正是这样的黑暗力量杀死了这个8岁的女孩，你竟然想要利用它？”


面对着当今疯狂的政治局势对“仇恨”与“排异”毫无掩饰的利用，纽特的话，大概就是罗琳想说的话。





参考：


History of Magic in North America (北美魔法历史)：

https://www.pottermore.com/collection-episodic/history-of-magic-in-north-america-en


The Magical Congress of the United States (美国魔法议会）:

https://www.pottermore.com/writing-by-jk-rowling/macusa


这两篇文章中还有一些有趣背景。比如，在真实的历史中，1920年的纽约实行禁酒令；但在罗琳的设定中，虽然麻瓜社会禁酒，那时候的巫师社会却是不禁酒的。罗琳打趣道，正因为巫师社会不禁酒，所以纽约大街上的巫师总是异常显眼：在一群清醒的麻瓜之中，醉醺醺的人肯定是巫师。巫师政府内部忧虑这会增加暴露的危险，但是电影中那位女王大人总统说：“我们作为巫师的人生已经如此的艰难了，再没有‘笑水’活不了了”。那个年代美国的巫师管酒叫“笑水 (giggle-water)",这个“不禁酒”的设定可以算是又戏谑搞怪，又令人心酸。


除此之外，还有一个设定十分重要，搞不好在后续的系列会大做文章：“美国魔法议会”那篇文章花了很长的篇幅介绍，因为国内黑巫师盛行的严峻形势，美国的巫师政府一成立，就首先招了十二个精英傲罗（专门追捕黑巫师的战士），这十二个傲罗大多数都阵亡了，但他们的后人很多都成为了北美巫师政坛的大人物，他们的姓氏也成为了政坛上有名望的大家族。在这部电影里科林·法瑞尔饰演的法律司部长 Percival Graves，就是这十二名傲罗之一的后人，Graves家族也是北美巫师政坛的重要势力。


以及，这十二个傲罗中还有一个姓波特（potter），罗琳文中说“他与大名鼎鼎的哈利波特的远距离血亲联系将会在日后被发现”。
      </影评>
<有用数>2825</有用数>
<没用数>36</没用数>
</review>
<review>
<作者>ergouzian</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-11-20 23:46:47</时间>
<影评>
        声明本人并非哈利波特粉，作本篇考据，单纯因国内推迟上映，中文平台目前信息较少。

本人经过阅读整理外网专栏，回答了自己的几个疑点。文字水平有限，不喜勿喷。图片来自网络，如侵删。


警告：本文涉及剧透


【默然者/默默然到底是什么？】

《神奇动物在哪里》片中，男主人公纽特·斯卡曼德抓获了一只默默然。当麻鸡科瓦尔斯基第一次在斯卡曼德的旅行箱动物园中发现默默然时，想要靠近却被斯卡曼德警告危险。 斯卡曼德说他三个月前在苏丹捕获了这只默默然，一个八岁女孩因它而死。斯卡曼德亦或许在邓布利多的指派下从事着默默然的研究和剥离实验。

而后的惨案调查中，斯卡曼德分析受害者脸部的标记，识别出他是被默然者所杀。 众人哗然——默然者几个世界来已经没有活动的迹象，而纽约绝不可能出现默然者。

根据在地牢中斯卡曼德的解释，默默然是当魔法师抑制其魔法能力时形成的一种魔法寄生虫。 寄生虫本身被称为默默然，而身体被用作宿主的魔法师则叫做默然者。如果他们一直不是施放法术，默默然将会反噬侵蚀，最终接管宿主的身体并不受控制，带来灾难。

默然者一般很少能活过十岁，所以格林德沃才忽视了已经长为少年的克雷登斯，也从侧面证实了克雷登斯巨大的魔法师潜能。

在原著当中，斯卡曼德的著作《神奇动物在哪里》的出版社正是叫默默然书局.

 
车站里纽特和蒂娜曾尝试让克雷登斯平静下来


【默然者与原作哈利波特系列有着何种联系？】

默然者的概念或许可以解释《哈利波特》系列当中的诸多疑点。书中提到邓布利多的妹妹阿瑞娜在她14岁时去世，此前从未在霍格沃茨上学或在圣芒戈接受治疗。取而代之的，是她的两个哥哥阿布思和阿伯福思在一直照料她。在书中，阿不福思曾向哈利一行人袒露过他妹妹的悲惨身世：

 “我妹妹六岁的时候，被三个麻瓜男孩子攻击了。他们透过后花园的篱笆看到了她用魔法。她还是个孩子，她不会控制自己——没有哪个女巫在那么小的年纪能控制住自己。我猜他们看到以后是吓坏了。他们越过篱笆，还没等她给他们展示她的戏法，他们就像疯了一样阻止了她。”

…

“她受到了很大的打击。看看那三个孩子都做了些什么：从那以后，她再也没正常过。她不肯用魔法，但却摆脱不掉它；它吞噬了她的内心，让她彻底疯掉了。当不受控制的时候，它又爆发出来，让她变得相当可怕和危险……但大部分时间里，她还是相当可爱的，并没有敌意。”

默默然正是来源于年幼魔法师对自己施法冲动的过度抑制，而身体上的折磨催化着小魔法师体内魔法的异变。

“我父亲找到了那几个混蛋，” 阿不福思接着说， “还教训了他们。结果他因此被关在了阿兹卡班。他从来没说出这么做的原因，因为如果魔法部知道了阿瑞娜变成了什么样子，她将要永远被关在圣芒戈了。他们认为如果她体内的魔法不受控制地爆发出来，对于《国际保密法》将会是相当大的挑战。”

…

 “在那之后，她十四岁的时候……唉，当时我不在场，” 阿不福思说， “如果我在，我一定能止住她的……她爆发了，我妈妈不如她年轻，然后……出了一点小事故，阿瑞娜没控制住自己，结果我妈妈死了。"

影片中克雷登斯暴走杀死了残暴的养母玛丽·露，而我们可以推断是阿瑞娜的暴走导致了其母肯德拉·邓布利多的死亡。

“我们吵了起来……我拿出了魔杖，他也拿出了魔杖。他——我哥哥最好的朋友，对我用了钻心咒，阿不思想要阻止他，但随后我们三个展开了混战。闪烁的光线和噼啪的响声刺激到了我妹妹，她忍不住了……”

 “……我猜她是要帮忙，但她大概也不清楚自己在做什么。我不知道是我们当中的谁造成了这场悲剧——谁都有可能。总之她死了。”

我们得知，在格林德沃，阿布思和阿伯福思之间的这场混战中，阿瑞娜受到刺激引发暴走，最终酿成惨剧。

阿瑞娜·邓布利多的死亡，成为邓布利多兄弟反目的导火索，也撕裂了邓布利多和格林德沃的情谊，整个事件也解释了为什么格林沃德要执意寻找默然者，并且知道如何辨别他们的方法。
哈利波特与死亡圣器中出现的阿瑞娜肖像



【格林德沃是谁？他与邓布利多有着何种关系？】

在电影的结尾我们了解到，北美首席敖罗，安全部长帕西瓦尔·格雷夫斯其实是由格林德沃假扮，格雷夫斯本人或许已经被绑架或杀害。

格林德沃认为，魔法世界的隔离是以牺牲魔法师为代价来造福人类。 在《神奇动物在哪里》当中他寻找藏匿在福利院的默然者，并妄图通过释放默然者来引发人类和魔法师的矛盾，挑起战争。

格林德沃并不是一个单纯的恶人，年轻时的他非常理想主义，想要实现魔法世界的改革，却不幸其反社会倾向和黑魔法引入歧途。格林沃德的政治立场像极了X战警系列当中的万磁王，而他与邓布利多的关系也仿佛X战警当中查尔斯与万磁王的相爱相杀。

其实作者罗琳在早年的读书会当中便承认了邓布利多的性倾向，并在《哈利波特与混血王子》的拍摄中，强烈制止导演自行加入邓布利多与女性角色的恋爱故事。

“格林沃德。终于，我哥哥找到了和他一样聪明有才华的、志同道合的人。他们谈论的话题从建立新的巫师组织的计划，到寻找圣物，到一切他们感兴趣的事物…”

然而妹妹的死和巨大的政治分歧最终使两人分道扬镳。 格林德沃离开了英国，从制杖人格里戈维奇那里偷到了老魔杖，独自完成曾和邓布利多一起计划的革命。格林沃德的疯狂把自己引向覆灭，邓布利多不得不与他进行了决斗。格林德沃随后被关进了自己建造的堡垒中，直到数十年后，伏地魔来到纽蒙迦德寻找老魔杖的下落，格林德沃因拒绝向他提供信息而被杀死。
哈利波特与死亡圣器中年轻的邓布利多与格林沃德



【续作将会出现怎么样的剧情？】

一缕幸存的默默然暗示其将会在续作中出现，克雷登斯是否还活着？在续作当中又会引发怎样的事件？斯卡曼德的研究是否会最终指向霍格华兹学院的邓布利多？

本片中提到纽特有个更为人知的英雄哥哥忒修斯，或许续作中会有出现关于斯卡曼德身世的解答。

另一个伏笔则是斯卡曼德照片上的莉塔·莱斯特兰奇(莱斯特兰奇就是女魔头贝拉特里克斯·布莱克嫁去的纯血家族)，她是谁？又同斯卡曼德有着怎样的故事？

不出意外，格林沃德将仍是这条时间线上的最大反派，不禁让人猜想被MACUSA拘留是否是他邪恶计划的一环，而续作中他又将如何从监狱中逃脱？

他与邓布利多之间的旷世之战，也会是粉丝们期待的一场大戏。


《哈利·波特与死亡圣器》中的相关章节：

第二章 回忆 

第十四章 小偷

第十八章 阿不思·邓布利多的生平和谎言

第二十三章 马尔福庄园

第二十四章 魔杖制作人

第二十八章 遗失的镜子

第三十五章 国王十字车站


参考：

Freeman, M. (2016). Fantastic Beasts: Obscurus Origin, Connection & Future Explained. [online] Screen Rant. Available at: 
http://screenrant.com/fantastic-beasts-obscurus-origin/
 [Accessed 20 Nov. 2016].

Harry Potter Wiki. (2016). Obscurial. [online] Available at: 
http://harrypotter.wikia.com/wiki/Obscurial
 [Accessed 20 Nov. 2016].

Leaky-Cauldron.org. (2007). J. K. Rowling at Carnegie Hall Reveals Dumbledore is Gay. [online] Available at: 
http://www.the-leaky-cauldron.org/2007/10/20/j-k-rowling-at-carnegie-hall-reveals-dumbledore-is-gay-neville-marries-hannah-abbott-and-scores-more
 [Accessed 20 Nov. 2016].

Leszkiewicz, A. (2016). How Fantastic Beasts changes the Harry Potter story – and what to expect from the new films. [online] Newstatesman.com. Available at: 
http://www.newstatesman.com/culture/film/2016/11/how-fantastic-beasts-changes-harry-potter-story-and-what-expect-new-films
 [Accessed 20 Nov. 2016].

McCluskey, M. (2016). The Significance of That Dumbledore Moment in Fantastic Beasts. [online] TIME.com. Available at: 
http://time.com/4575865/fantastic-beasts-dumbledore-newt-obscurial/
 [Accessed 20 Nov. 2016].

Shamsian, J. (2016). A new, dark magic introduced in 'Fantastic Beasts' may explain one of the biggest mysteries in 'Harry Potter'. [online] INSIDER. Available at: 
http://www.thisisinsider.com/what-is-an-obscurial-2016-11
 [Accessed 20 Nov. 2016].
      </影评>
<有用数>1690</有用数>
<没用数>51</没用数>
</review>
<review>
<作者>Eve</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-11-19 01:21:01</时间>
<影评>

除了魔法生物、小雀斑、好音乐，还有格林德沃与邓布利多的风流情史（眨眼），《神奇动物在哪里》最吸引我的地方恐怕就是电影所展现的二十年代纽约市了。


上世纪二十年代在美国有许多美妙的名字。有人叫它Jazz Age（爵士时代），Golden Age（黄金时代），有人叫它The Roaring Twenties（咆哮的二十年代）。一战过后的美国通过向欧洲国家回收借款狠狠地赚了一笔，人民纷纷开始向国家贷款创业。正如电影中的Jacob Kowalski试图从银行贷款开糕点店。


正如反巫师领袖Mary Lou Barebone在影片开始的演讲中提到的那样，二十年代见证了无数的科技进步：汽车，洗衣机，榨汁机之类的发明琳琅满目。电影中我们经常可以看到小汽车在街上穿行。


文学文化也不断向前推进着：以海明威、菲兹杰拉德等著名美国小说家为代表的“失落的一代”在欧洲发表着杰作，而以T.S.艾略特为首的现代主义诗人也用自己的文字重新定义着诗歌。

Ernest Hemingway with F. Scott

James Joyce（左二）与Ezra Pound（左三）
随着文化的进步，美国女性也开始追求解放：许多女性成为了"flappers"。她们剪短发，穿亮闪闪的短裙子，抽细长的女士烟，在派对上听着爵士乐跳舞。

1922年的老照片，来自Flapper杂志

典型flapper打扮
菲兹杰拉德也将自己的一本短篇故事集命名为Flappers and Philosophers。初版书的封面上，一个年轻女孩正在剪短头发。


电影里，Tina和Queenie这对姐妹（以及多数女性角色）都是短发。


当她们去酒吧找Gnarlack时，则换上了典型的flapper服装。


地下酒馆这段剧情则关联着美国1920至1933年实施的禁酒令(Prohibition)：酒精饮料的生产、进口与运输都是违法的。这项禁令导致了无数地下酒馆(speakeasies)的诞生，包括片中的The Blind Pig，这个巫师地下酒馆。


酒馆中的Half-goblin (?) 歌女演唱着与酒馆同名的爵士歌曲"The Blind Pig"——正如文章开始提到，二十年代也被称作爵士年代。在这里可以看到Pottermore上有关这首歌的背景。


Gnarlack这个妖精黑帮成员也与当时的美国历史吻合：二十年代的纽约黑手党猖獗，其中不少都有参与违法兜售酒精的工作。


再来看看美国魔法议会召开的这个国际会议。是不是让你想起了联合国？




事实上，联合国(United Nations)在二战后的1945年才正式成立。在1920年，它有过一个名为国际联盟(League of Nations)的前身：然而由于缺乏物资与决裁能力，国联最终在三十年代中期走向了终结。

国联曾经的盛况
在有了相关的历史知识以后，我们就像打开了上帝视角一样。我们看到Jacob在影片结尾依靠贷款开了自己的糕点店，实现了梦想，而且生意兴隆。然而二十年代的过量生产、过度贷款等原因在1929年导致了华尔街崩盘(The Wall Street Crash)：股市暴跌。无数人一夜之间一贫如洗。许多破产的人结束了自己的生命。

黑色星期二前一天的报纸头条：股市崩盘导致数十亿的损失
当然，Jacob是一个乐观善良的人。或许他和Queenie会跟着Newt与Tina一起去英国定居，或许他会在美国重新开始。但是不用担心：1933年罗斯福总统上任后，他的新政(New Deal)很快就会重振美国经济与民心，到时候，一切都会好起来的。


---Shameless self promotion---
https://www.douban.com/note/593936436/ 另外可以在这里看我关于伦敦哈利波特片场"The Making of Harry Potter"的游记<3


</影评>
<有用数>1473</有用数>
<没用数>163</没用数>
</review>
<review>
<作者>宋偲瑄</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-11-19 22:13:43</时间>
<影评>

纽约倾城的雨


你带着在心里生长了十五年的霍格沃茨城堡走进电影院，最后仰头静静沐浴了纽约倾城的雨，安静柔和而清凉。依旧是中世纪怀旧的灰色滤镜，灰色调中隐隐透出光亮的蓝。最后那只遮天蔽日的鸟兽张开翅膀滑过纽约的上空，十五年前那只叫做海瑟薇的长着雀斑的白色猫头鹰，指引着一个小男孩穿过烟雾缭绕的九又四分之三站台，从此汪蓝又浅灰的巨幅图景在你们眼前展开。


电影撕裂了现实的时间空间，十五年前国王十字车站罗恩说，嗨你是哈利波特，自此在平凡世界之外，你的心中洞开了一个充斥着蜂蜜酒，金色飞贼的魔法平行次元，与你如影随形。


一脸僵硬的反魔法协会“母亲”，问纽特你想成为反对巫师的搜查者吗。“No, actually I would like to be a chaser.”追捕手，你坐在电影院的软椅上，乍听见这个词，就像这十五年来的每一天，任何一个相关的词汇都是打开你心中魔法世界的机关，一经触动，你的眼前霍然出现一场场惊艳的魁地奇，幼小的哈利缓缓张开嘴巴，吐出捕获的第一颗金色飞贼时潮湿的惊喜，长大后的哈利在扫把上来去自如，球场即战场直面迎向黑魔法的追击。


淘气的玻璃兽在银行横行霸道，你看着纽约的街景其实心中有点失望。不会吧这是要发生在non-magic world中的故事。你心中无比思念霍格沃茨的城堡，你的眼前浮现邓布利多在开学典礼中讲话时白色的胡须，你想起有求必应屋的廊角，你仿佛看见了整个礼堂悬浮的高脚杯，以及哪个不合时宜飘进来的信封和报纸，尖锐的记者叫嚣着哈利波特的女孩，赫敏翻着白眼。


但是当粉色的女郎柔和地指挥着碟子和佳肴，你心稍安慰，好吧，在纽约某个拐角的阁楼，终于出现一个巫师的房间，隐隐有着城堡的影子，魔法的元素不那么富裕，但好像也不错。你的眼前浮现罗恩母亲制作南瓜饼的画面，罗恩家的壁橱毁于凤凰社的某次幻影移形，你心中涌动着优美的旋律，哦，我喜欢这个粉色的女子，顺着她温软的声音我仿佛看见了罗琳创作时戴着黑框眼镜闪动的微笑，不不，罗琳，我终于长大到，在看电影的时候，也能平视地看见你的目光了吗。


胖胖的罐头厂工人被卡在箱子口，影片的节奏顿在那里像是一个休止符。当他终于把自己塞进纽特的皮箱－－－－瞬间，爆发了大朵大朵的图景，休止符短暂抑郁后的浩大，没错，一泻千里的汪蓝，缭绕着云烟，跟霍格沃茨的天空拥有一样的色调，小小的木箱里藏着辽阔的牧野，身形庞大的鸟兽在这里嬉戏，你想起了第六部里住在山顶雪堆里的帐篷，赫敏那只黑色刺绣的小小手袋，重得可怕，也乾坤得真切。你的心在呼啸，这才是魔法的世界！终于出现了！所有开场的小小失望在这一刻得到完全的满足，魔法的世界呵，它回来了！


You will always watch movies about magic when Rowling is napping, but when she comes to you, you could recognise at once the authentic. Magic of Rowling is magic.


终点又是火车站，“如果我的书出版了，可以寄给你一本吗？”

干练的女子眼中闪烁着几分羞怯的喜悦，“当然可以”

纽特点点头转身离去，我们和女子一样几分落寞。又要散场了吗？

“我在想，你介意我亲自来把书送给你吗”突然又冒出来纽特的声音和头，不见来路，我们和女子一样，喜悦打败了所有的羞怯，眼中几乎含着惊喜的泪光，“当然，当然可以”

你又回来了呢，还没有散场，五年的等待，罗琳你和我们一样不舍，是的吧？


女子的背影像练过舞蹈的样子，修长而柔韧，隐在黑色修身的风衣中，走几步聘婷地顿了一下，那是这个严肃而干练的女子，别致的雀跃。


纽约古老阁楼里的一对魔法师姐妹，我感到了分别罗琳对女子细致的审美。妹妹粉红色的雅致和清澈的妩媚，姐姐沉静内敛，却有着明亮而柔韧的喜悦。透过宽大的屏幕我总能感到，伦敦街角的咖啡店里，罗琳执笔停在半空，考究而温暖的目光。她和我们一起，歪着脑袋偏头看着这对姐妹花，欣慰而心安。罗琳，你瞧，鸟飞过，天空总会留下痕迹。我们也渐渐能体会出你审美的构思和痕迹了。


我们和罗琳一起老了这十五年啊，还记得某部电影的开头罗恩驾驶着父亲疯狂的飞车，载着哈利一起返校，动荡的镜头和激烈的场面，自第一分钟起吸引着我们年少的目光。而今世事碾过了十年又半，罗琳，你知道我们也长大了，能静静欣赏暗灰色安静的风景里的玄机了，对吗。罗琳，你也知道我们长大了，开始懂得珍惜周遭的事物，能够真心体察动物的内心，明白这世界上多样性的存在是极大的恩赐，会蹲下来认真倾听，别的人或是生活本身。罗琳，谢谢你了解，这十五年我们在马不停蹄地经历，带着内心深处你亲手缔造的霍格沃茨。


第五大道古老的建筑被黑幽灵摧毁又重建，木头窗栏从一地碎渣中还原成柱体，宛如折叠积木一般重新复原生长出棱角，像是螳螂修长的触角，像是力臂过长的杠杆，让人看着替它费力，它却自己准确地搭上了窗棂，完成了“恢复如初”咒语的指令。


你看着在纽约倾城的细雨里，non-magical 驻足站在街道上，似乎倾听着神谕接收着来自宇宙的邀请和信息，但其实却是被洗刷着神奇的记忆。


人们总是以为自己在接收，其实是在遗忘。


后记：忘了就是忘了，又何必找回呢。脑海有很多哈利电影的残片，很清晰，也很不完整，符合遗忘的定律。不算是合格的哈迷，常看到各种有关哈利波特不为人知的细节，很惭愧，我都不知道，也不想反复重新刷哈利波特的近十部电影。印象派的意识流不好吗，能记得多少就是多少，广阔的世界还有太多未知想要去看，而看过的电影，就这样自然地投影在心上吧，不去刻意地准确记忆，就让他们以光与影的印记，浅浅地漂浮在脑海上空，像若有若无的月光。


饼店人来人往

“你是怎样想到这些形状的构思？”

胖子眨了下眼睛“It just comes up.”

粉色的女子站在那里静静旳微笑，一如初见。

胖子看直了眼睛。
      </影评>
<有用数>1085</有用数>
<没用数>110</没用数>
</review>
<review>
<作者>Leon Winters W</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-11-19 01:45:23</时间>
<影评>

_____________________________________
本文分为两个部分:
第一部分:神奇动物在哪里这部电影个人评价
第二部分:关于HP电影宇宙中纯血统家族有哪些？
_____________________________________
第一部分:神奇动物在哪里这部电影个人评价
_____________________________________
聊聊这部电影的优点:
1.首先，演员阵容很棒，小雀斑完美地扮演了纽特斯卡曼德，这个完全不用于哈利波特的另一个HP宇宙的主角。
有种很安静很老派很含蓄的感觉，大概是因为罗琳是英国人。挺符合时代特点的，对当时美国巫师来说有魔法界和麻瓜的双重压力。女主又是个前傲罗，小心和谨慎已经成了习惯，男主也是压抑型，面对人群明显不自信和社交恐惧症，这两个人注定不是爱的天崩地裂的类型。这种小心翼翼又互相伸出微小善意互相试探的感觉，很棒。纽特属于一个非常笨拙和内向的人，他喜欢和魔法动物，而不是人类在一起。我也非常本电影里面丹·福格勒(DanFogler)扮演的麻瓜大胖叔，他对整个巫师世界和他周围发生的事情的反应是非常有趣的，很期待未来他与魔法界的女二号之间会有什么样的感情戏。
2.到目前为止，Fantastic Beast是整部电影中最精彩的部分。
魔法生物虽然CGI看起来有点假，但是瑕不掩瑜，每个魔法生物都有自己的个性以及特征，这一点不需要过多赘述。
3.主线永远是两大主线，黑魔法群体和魔法部之间的矛盾，麻瓜世界和魔法世界之间的矛盾，感情戏份永远处于调味剂。
可我看到的确也是满满的好莱坞式套路，主线不是爱情故事，但是好莱坞的套路就是辅线一定要有人擦出爱情火花，不然这部片子那真是无聊透顶了，整个看完给我的感觉就是，对人性那一点的拿捏他们永远是很到位的，这也是我们的片子在特效大片中的短板。
4.新出现的群体，默然者
其实并非默默，而是选择默默，而这样的选择表面看是性格中的怯懦，是对生命的不确定；但，也是一种“善”吧?修行的某个阶段，就会接蹱而至感受到一些神通——比如天眼通、天耳通、或者他心通、神足通……不一而足，这和魔法世界中的魔力并无二致。也就让人不禁联想，当人专注内在而成为全然的“自己”时，便有可能探索出这些其实可能本来俱足的能力，而于人道中的失去，更像是一种交换。情绪、财名、执念无不蒙蔽了内在的智慧。而所有潜藏于本心中的能量，有时就是“默默”，我们无法释放他们，或者说没有足够的信心释放他们，是道与术的悬殊。而愤怒是一剂具有足够力量揭开“封印”的贴子，只是，愤怒揭开封印后带来的破坏性，也如电影中一样。但遗憾的是，生活中的愤怒却并不总能遇到电影中完全信任动物的纽特那样，被包容。
总结一下:
整体评价8分
神奇动物系列出现的恰到好处，因为HP八部曲已经完结，伴随童年观影的那一批粉丝已经长大，现在是时候描述成年人世界的魔法世界，既然要描述成年人的魔法世界，那么霍格沃兹魔法学校必然是一个必须迈出去的门槛，HP正传系列八部曲全部的故事几乎都发生在学校，但是学校只是魔法世界的一部分，它并不是成年人主场的打擂台，所以神奇动物的切入点很不错，它利用纽卡这个角色揭示了成年人的视角下魔法世界。
有人觉得小雀斑演谁都一样，那是因为他对于那种内心敏感细腻的角色掌握得很好，所以就会有更多的导演找他演这样的角色，就像本尼演不爱与人交际的，最多可以说现在的小雀斑没有像某些人预期的那样，转变形象，去接与之前反差极大角色去挑战自己而已。
_____________________________________
第二部分:关于HP电影宇宙中纯血统家族有哪些？
_____________________________________

Abbott（艾博） 
Avery（艾弗里） 
Black（布莱克） 
Bulstrode 
Burke（博克） 
Carrow（卡罗） 
Crouch（克劳奇） 
Fawley 
Flint（弗林特） 
Gaunt（冈特） 
Greengrass（格林格拉斯） 
Lestrange（莱斯特兰奇） 
Longbottom（隆巴顿） 
Macmillan（麦克米兰） 
Malfoy（马尔福） 
Nott（诺特） 
Ollivander（奥利凡德） 
Parkinson（帕金森） 
Prewett（普维特） 
Rosier（罗齐尔） 
Rowle（罗尔） 
Selwyn（赛尔温） 
Shacklebolt（沙克尔） 
Shafiq 
Slughorn（斯拉格霍恩） 
Travers（特拉弗斯） 
Weasley （韦斯莱） 
Yaxley （亚克斯利） 
少数家庭公开反对将他们列入表中，他们宣称他们的祖先当然包括麻瓜，他们并不以此为耻。反对声音最大的就是人数众多的韦斯莱家族。尽管他们几乎与英国所有的古老巫师家族都有亲戚关系，他们还是为祖先之中有很多麻瓜感到自豪。他们的抗议使纯血统鼓吹者以他们为耻，并称他们为“血统叛徒”。同时，许多家族抗议他们没能上榜。
_____________________________________
Abbott艾博家族 

汉娜·艾博Hannah Abbott 
1980年出生，1991-1998年在赫奇帕奇学院，1995-1998年任级长。 
一个面色红润、梳着两条金色发辫的女孩（魔法石第7章） 
一个梳着金色马尾辫的姑娘（密室） 
厄尼·麦克米兰的好朋友（密室第11、15章）麦克米兰与汉娜一样喜欢收集巧克力蛙著名巫师卡片（火焰杯第19章）他们俩在1995年都成为了级长（凤凰社第10章），并在10月份参加了DA军。汉娜参加了最后的霍格沃茨大战（死亡圣器第36章）。
汉娜的母亲在1996年秋天被发现死亡。汉娜是在草药课上被告知的，并因此好长时间没有回到霍格沃茨（混血王子第11章）。 
根据罗琳的手稿显示，汉娜嫁给了纳威隆巴顿，后者在霍格沃茨担任草药学教师，而她自己则成为了破釜酒吧的女老板。
第七部中赫敏在戈德里克山谷发现一个艾博家族的墓碑。

Avery埃弗里家族

父子，已知食死徒
父亲自学生时代就是伏地魔追随者之一，儿子很可能是斯内普的朋友。（分别见伏地魔与斯内普的回忆）

Black布莱克家族


人太多，详情请见。除西里斯布莱克是格兰芬多，其余均为斯莱特林。
Bulstrode布尔斯特罗德家族

维奥莱塔·布尔斯特罗德Violetta·Bulstrode


生卒年不详。嫁给西格纳斯·布莱克Cygnus Black (1889-1943)，后者是菲尼亚斯 奈杰勒斯·布莱克和厄休拉·弗林特的儿子。
三子女
博洛克斯·布莱克Pollux Black(1912-1990)
与伊尔玛·克拉布结婚。三子女：沃尔布加(1925-1985)，阿尔法德 西格纳斯(1938-1992)。
卡西欧佩娅·布莱克Cassiopeia Black (1915-1992) 没有结婚，也没有孩子。
马里厄斯 Marius Black(生卒年月不详，哑炮，被除名)
多瑞娅(1920-1977)
嫁给了查莱斯·波特；他们有一个不知名的儿子。很有可能多瑞娅就是哈利的奶奶。

米里森·伯斯德
Millicent Bulstrode女，约1980年生
在第五学年成为乌姆里奇调查行 动组的成员（凤凰社第32章） 。在第二学年，米里森在斯内普 指导的决斗俱乐部与赫敏搭挡， 尽管有“不得接触”的巫师决斗规则，米里森还是夹住了赫敏的脑袋，在赫敏的袍子上留下了一些黑色的毛发——机智的赫敏把它们用在了复方汤剂之中。不幸的是，这些毛发不是米里森的，而是一只猫的（密室第11、12章 ）。 米里森黑头发，长得又高又壮， 敦敦实实，肥厚的下巴气势汹汹地向前伸着。哈利和罗恩都认为米里森很丑，尤其是哈利认为她是个母夜叉（密室第11章、凤 凰社第32章）。
Burke博克家族

卡拉克塔库斯·博克Caractacus Burke
商店创始人之一，以10个加隆买下梅洛普的斯莱特林挂坠盒

赫伯特·博克 Herbert Bock
娶了布莱克校长的女儿贝尔维娜(1886-1962)。这位博克先生可能与博金·博克有关系。赫伯特·博克膝下有两儿一女
Carrow卡罗家族

卡罗兄妹

阿米库斯·卡罗Amycus Carrow 
食死徒，是阿莱克托·卡罗的哥哥。参加塔楼之战的食死徒之一。魔法部被伏地魔控制后，被任命为霍格沃茨黑魔法防御术课教师（死亡圣器第12章）。在拉文克劳的公共休息室，阿米库斯被哈利施了钻心咒后，不一会死亡。被麦格教授施咒和阿莱克托绑在一起。（死亡圣器第30章） 

阿莱克托·卡罗Alecto Carrow 
食死徒，是阿米库斯·卡罗的妹妹。魔法部被伏地魔控制后，被任命为霍格沃茨麻瓜研究学教师（死亡圣器第12章）。在拉文克劳的公共休息室，阿莱克托被卢娜用魔法击倒
Crouch 家族
卡斯珀·克劳奇 Casper Crouch 
与卡丽丝·布莱克·克劳奇(1919-1973)Charis Black Crouch结婚。三个孩子：一个儿子，两个女儿。他儿子可能是老巴蒂·克劳奇。

巴蒂·克劳奇（Barty Crouch) 

国际魔法交流合作司司长，为人一板一眼，有一头梳得一丝不乱的短灰发，也是珀西·韦斯莱的极端崇拜的上司。曾经是最有希望的魔法部长，因为公然对抗伏地魔得到了较高的威信。后来伏地魔垮台，他的儿子被查出是食死徒，于是他亲手把儿子送进了阿兹卡班监狱。最后儿子死了（其实并没有真的死去，监狱中死去的是他的妻子），妻子也死了，渐渐丧失威信。后在《哈利波特与火焰杯》这本书中的“三强争霸赛” 的第二个比赛结束后，于禁林被小巴蒂·克劳奇 （巴蒂·克劳奇的儿子）杀害。 
克劳奇夫人前者妻子，后者母亲，约1994年死于阿兹卡班。
小巴蒂·克劳奇（Bartemius Crouch Jr.） 

国际魔法交流合作司司长巴蒂·克劳奇的儿子。在他的食死徒身份暴露后，他父亲巴蒂·克劳奇亲自把他送进了阿兹卡班。后来他也在火焰杯第二场比赛后杀死了他父亲
Fawley 福利家族

赫克托·福利 ［Hector Fawley］，第二十四任魔法部长，任期1925- 1939。
福利毫无疑问地当选，因为他有着与迈克莱尔德（其前任）显著的区别。热情洋溢并且爱卖弄的福利没有足够重视眼前盖勒特·格林德沃对整个巫师世界的威胁。为此，他失去了他的职位。
Flint弗林特家族

约瑟芬·弗林特［Josephina Flint］，第十三任魔法部长，任期1819- 1827。
任职时显示出了一种不健康的反麻瓜偏见。讨厌诸如电报的新奇麻瓜科技。她断言电报干扰了正常的魔杖功能。（PS电报发明时间：1837年)

厄休拉·弗林特Ursula Flint 
嫁给菲尼亚斯·奈杰勒斯·布莱克(1847-1926)Phineas Nigellus Black(小天狼星布莱克的曾曾祖父，被认为是霍格沃茨历史上最不受欢迎的校长。)
五个孩子：
西里斯(1877-1952) 娶了赫斯珀·甘普；
菲尼亚斯(支持麻瓜权利被除名，出生日期不详)；
西格纳斯(1889-1943)娶了维奥莱塔·布尔斯特罗德；
贝尔维娜(1886-1962)；
阿克图卢斯(1884-1959)。 

马库斯·弗林特Marcus Flint 

约1976年生，男。曾担任魁地奇队长，追球手，第三集伪装成摄魂怪去干扰格兰芬多与拉文克劳魁地奇之战，试图阻止哈利获胜

Gaunt冈特家族

萨拉查·斯莱特林的后裔。近亲结婚加剧了暴烈的脾气。（邓布利多语，第六部）
马沃罗·冈特Marvolo Gaunt 
他们家人都有蛇佬腔（跟蛇说话的能力）。他是伏地魔外祖父。他有一个儿子和女儿，儿子叫莫芬·冈特；女儿叫梅洛普·冈特，她与一个麻瓜结婚并生下伏地魔。冈特的传家宝有两个，分别是黑宝石戒指和萨拉查.斯莱特林的挂坠盒。后来都成了伏地魔的魂器，戒指被邓布利多摧毁了，挂坠盒被罗恩摧毁了

莫芬·冈特Morfin Gaunt 
冈特家族中老马沃罗的大儿子，脾气粗鲁，待人傲慢，是萨拉查·斯莱特林的后代，会蛇佬腔，和他的爸爸马沃罗·冈特一起打伤了魔法部官员奥格登，喜欢和蛇一起玩，但并不爱惜它们，经常将蛇用钉子穿死后挂在门上。哈利在教授从奥格登那儿收集的记忆中认识了他(具体内容详见《哈利·波特与混血王子》第九章冈特老宅）。 
在父亲死后莫芬继承了那间老宅子和冈特传家宝——黑石戒指。在晚年时遇上了汤姆·里德尔（伏地魔），差点把他当成老里德尔（伏地魔的父亲）掐死。后来被汤姆·里德尔陷害，进了阿兹卡班，而戒指被伏地魔偷走，成了魂器。莫芬良心发现，开始自责。恳求阿不思·邓布利多保释他出去。邓布利多同意了，但莫芬几天后死在了阿兹卡班。 

梅洛普·冈特（Merope Gaunt） 
18岁的梅洛普头发毫无光泽，脸色苍白，相貌平平，两只眼睛也瞪着相反的方向。梅洛普的父亲对她极为粗暴，并嘲弄地叫她“哑炮”（和其它一些难听的称呼）。哈利觉得他从未见到过比梅洛普更无精打采的人。除了破旧的衣服之外，梅洛普还戴着一只金挂坠盒，她父亲声称那曾属于萨拉查·斯莱特林（混血王子第10章）。　 
梅洛普被富有的麻瓜汤姆·里德尔强烈地吸引着，但她遇到了一些问题。她知道她的父亲和弟弟会坚决反对她与麻瓜交往，而且汤姆也将她视为嘲笑和嫌恶的对象。但在她的弟弟和父亲被捕之后，梅洛普用迷情剂使老里德尔与她结了婚。　 
不知道为什么梅洛普在怀孕后让迷情剂失了效（大概是因为梅洛普对老里德尔停止使用了迷情剂），汤姆·里德尔抛弃了她。梅洛普来到了伦敦，贫困交加，不得不将自己价值连城的金挂坠盒卖给了博金-博克商店的博克先生，只得到了10加隆。后来，在一个风雪交加的除夕之夜，梅洛普在一家麻瓜孤儿院生下了伏地魔，死前给他起名汤姆·马沃罗·里德尔（混血王子第13章）。
Greengrass格林格拉斯家族

达芙妮·格林格拉斯daphne Greengrass 
曾经在赫敏·格兰杰进行O.W.L.s考试时看到过她，达芙妮是潘西·帕金森在斯莱特林的那群伙伴中的一个。

阿斯托利亚·格林格拉斯·马尔福 Astoria Greengrass Malfoy 

德拉科·马尔福（Draco Malfoy）的妻子，她是格林格拉斯家的小妹妹，霍格沃茨魔法学校学习。一子斯科皮斯·马尔福 Scopius MalfoyDraco。
她也体验过与丈夫相似的（尽管没有那么剧烈和令人惊恐）从纯血理念到更为宽容的人生观的转变，她被Narcissa和Lucius看做一个令人失望的儿媳。他们曾经对于一位来自“神圣二十八纯血”家族的女孩寄予很高期望，但因为Astoria拒绝让他们的孙子Scorpius带着麻瓜都是渣滓的信条长大，他们的家族聚会总是充斥着紧张感。
Lestrange莱斯特兰奇家族

拉多福斯·莱斯特兰奇［RadolphusLestrange］第十五任魔法部长，任期1835- 1841。
企图关停忽略了他的神秘事务司［Department ofMysteries］的反动分子。最终因健康状况不佳——据说是无力对付工作的重负——而辞职。

罗道夫斯·莱斯特兰奇Rodolphus Lestrange
贝拉特里克斯·布莱克·莱斯特兰奇的丈夫

拉巴斯坦·莱斯特兰奇Rabastan Lestrange 
罗道夫斯·莱斯特兰奇之弟
贝拉特里克斯·布莱克·莱斯特兰奇Bellatrix BlackLestrange

生于1951年，死于1998年，终年47岁罗道夫斯·莱斯特兰奇的妻子。
以上三人均为食死徒。

Longbottom隆巴顿家族

哈方·隆巴顿Kazakhstan Longbottom
与卡莉朵拉·布莱克/隆巴顿Callidora (Black) Longbottom(1915- )，阿克图卢斯·布莱克和莱桑德拉·亚克斯利的女儿结婚。 
两个孩子: 一个儿子一个女儿。 
奥古丝塔·隆巴顿Augusta Longbottom（纳威·隆巴顿的祖母，击伤德力士而逃出追捕）可能是麦格教授的同学。 
阿尔吉·隆巴顿（Algie Longbottom） 
纳威小时候，阿尔吉总想逼他展露一些魔法能力。有一次他把纳威从黑湖码头推了下去，差点淹死他。8岁时，他把纳威脚脖子朝上从楼上窗口吊了下去，失手把他掉下，纳威弹了起来，飞过整个花园，摔到马路上。这让全家高兴不已。他一时高兴，给纳威买了蟾蜍莱福（魔法石第7章）送给纳威米布米宝 

艾妮伯母Enid Longbottom
可能是阿尔吉伯父的妻子（魔法石第7章)。 

隆巴顿夫妇 
均为前傲罗，被贝拉特里克斯·布莱克·莱斯特兰奇用钻心咒折磨至疯，一直在圣芒戈医院治疗。和波特夫妇一样，曾三次从伏地魔手下逃脱 
弗兰克·隆巴顿（Frank Longbottom）纳威·隆巴顿的父亲 
爱丽丝·隆巴顿（Alice Longbottom）纳威·隆巴顿的母亲 
纳威·隆巴顿 Neville Longbottom 
1980年7月31日首次提及：《哈利波特与魔法石》第六章 
名字来历：Neville，never vile（绝不糟糕透顶）或Neville是英国二战前首相张伯伦的名字，他的绥靖政策大家是熟知的，以胆小著名。Longbottom，永远垫底 

汉娜·艾博·隆巴顿Hannah Abbott Longbottom
一个与纳威同年级的赫奇帕奇学生，在五年级时担任级长。据资料显示，她是纳威的妻子。后成为了破釜酒吧的女老板。
Macmillan麦克米兰家族

梅拉妮娅·麦克米兰·布莱克Melania Black née Macmillan 
厄尼祖辈的姐妹，，小天狼星和雷古勒斯的祖母 嫁给阿克图卢斯·布莱克 Arcturus Black III。两个孩子：柳克丽霞(1925-1992)和奥赖恩(1929-1979)。 

厄尼·麦克米兰 Ernie Macmillan
厄尼出生在一个纯血统家族，可以将他的血统向前追溯九代，他和梅拉妮娅·布莱克（小天狼星·布莱克的外祖母）有亲戚关系，从他的血统和姓氏都能推断出他属于纯血统家族。虽然他对他的血统身份感到自豪，但厄尼并不对其他血统抱有偏见，他还对麻瓜出身的贾斯廷·芬列里很友好并为他出头。 1980年出生（魔法石第7章）。1991－1998年就读于赫奇帕奇学院，和汉娜·艾博、贾斯廷·芬列里是好朋友。1995－1998年担任级长（凤凰社第10章）。

Malfoy 马尔福家族 

马尔福Malfoy一词可能来源于法语“mal foi”或“mal foy”，意思是不诚实、不忠实的，或是不好的信仰。这可能暗示着马尔福家族为了避免危险倾向于背叛，而不是不变的坚持原来的立场。
第一位卢修斯·马尔福Lucius Malfoy 
曾不成功地追求过伊丽莎白一世，甚至还有魔法史学家称，女王之后反对婚姻是因为马尔福的诅咒尼古拉斯·马尔福Nicholas Malfoy 
他被认为是通过装黑死病赶走了一批暴躁的麻瓜房客，但却逃脱了无事委员会的谴责
赛普迪莫斯·马尔福Septimus Malfoy 
他对18世纪末的魔法部有巨大的影响力，很多人认为当时的魔法部长昂科图·奥斯博（Unctuous Osber）只是傀儡一个 
布鲁特斯·马尔福 Brutus Malfoy 
反麻瓜杂志《巫师之战》的编辑
阿布拉克萨斯·马尔福 Abraxas Malfoy
人们广泛认为他涉足了迫使第一任麻瓜魔法部长诺比·里奇（Nobby Leach）提前离职的黑幕，患龙疫梅毒而死。
卢修斯·马尔福 Lucius Malfoy 
生于1954年。成为了一名食死徒，但他在伏地魔的两次失势后都逃脱了入狱之罚。第一次，他声称自己中了夺魂咒（尽管很多人相信他与魔法部高层有勾结）；第二次，他提供了之前反对食死徒的证据，并协助魔法部逮捕了很多逃亡和藏匿的食死徒。他的儿子德拉科在霍格沃兹大战中被哈利救下，现住在威尔特郡的庄园。 
德拉科·马尔福 Draco Malfoy
生于1980年6月5日。德拉科在一个因黑魔王没有成功掌控巫师社会而遗憾的气氛中长大，尽管大人谨慎地提醒他，这样的情绪不应该在家人和亲密的朋友的小圈子外表露出来，“否则爸爸会陷入麻烦”。德拉科在童年主要接触的都是父亲的前食死徒亲信的纯血孩子，当他去霍格沃茨上学时，他早就有了自己的朋友圈子，包括西奥多·诺特和文森特·克拉布。
纳西莎·布莱克·马尔福Narcissa Malfoy née Black （生于1955年） 
阿斯托利亚·格林格拉斯·马尔福Astoria Malfoy née Greengrass (约生于1982年） 
斯科皮·马尔福 Scorpius Malfoy （约生于2006年）

Nott诺特家族

Cntankerus·Nott
曾出现在pottermore资料中。cantankerous脾气不好的，爱争吵的 
西奥多·诺特之父Nott Sr. 
食死徒。1996年在霍格沃兹特快上，斯拉格.霍恩教授遇见了布雷斯·扎比尼并问候西奥多的父亲。布雷斯回复说诺特先生是食死徒，而且由于6月闯入魔法部的神秘事物司现在被关押在阿兹卡班 
西奥多·诺特Theodore Not
马尔福好友，与其在上学前因家族原因认识。

Ollivander奥利凡德家族 

奥利凡德经营的魔杖店，是对角巷唯一一家魔杖商店，在欧洲颇有名气。店里总是堆满了魔杖盒，创立自公元前382年(MAkers of Fine Wands since 382B.C)。 
奥利凡德的店面又小又破，橱窗里褪色的紫色软垫上孤零零地摆着一根魔杖。门上的金字招牌已经剥落，上边写着：“奥利凡德，自公元前三百八十二年即制作精良魔杖”。 
家族格言：“拥有最远大目标的人速配柳木”。 
奥利凡德先生父亲过去经常说：“你永远不能欺骗一个雪松杖拥有者”， 
杰伦特·奥利凡德Geraint Ollivander 
中世纪伟大的魔杖制造师 曾写道说他总是对给柏木杖找到主人感到十分荣幸，因为他知道他面前的巫师死去的时候会是一个英雄。
格博尔德·奥克塔维厄斯(屋大维) ·奥利凡德Gerbold Octavius Ollivander 
奥利凡德先生的祖父，经常把冷杉木魔杖称为幸存者的魔杖，因为他曾卖给冷杉魔杖的三个巫师都无一例外地经历了致命危险并毫发无伤。 
座右铭：如果你想要廉正，第一反应应该找白杨木”

奥利凡德夫人，加里克的母亲，麻瓜出生。
加里克·奥利凡德 Garrick Ollivander
欧洲三大魔杖制造师之一，与德国的格里戈维奇齐名。奥利凡德先生无疑是世界上最好的魔杖制作人，许多的外国人专门来到伦敦只为购买一根他制作的魔杖，而不愿在当地购买。奥利凡德先生在家族中世代相传的技艺中受到了影响，而且很早就显露出了才能。他怀有改良目前使用的杖芯和杖木的雄心壮志，并且在年轻时就坚决且狂热地追寻理想的魔杖。奥利凡德先生生性古怪，对自己的专业有着严谨的追求，着迷于魔杖与巫师的联系。在他眼里没有严格的是非对错，这点从他对“伏地魔拥有老魔杖”即恐惧又着迷中可以看出。
与妻子生有一子一女，女儿已逝。

Parkinson帕金森家族
珀耳修斯·帕金森［Perseus Parkinson］，第三任魔法部长，任期1726 - 1733。企图通过议案使与麻瓜通婚为非法。他误解了公众情绪；对反麻瓜观念感到疲倦并渴望和平的巫师社会抓住第一机会把他赶下了台。

潘西·帕金森Pansy Parkinson 
一直是德拉科·马尔福的好友、恋人，与德拉科同行有七年之久，但最终没有修成正果。在书中是一个十足的具有斯莱特林气质的角色。个性尖酸刻薄，第五集当上级长，乌姆里奇的调查行动组成员.
Prewett普威特家族

伊格内修斯·普威特 Ignatius Prewett 
生卒年月不详娶了小天狼星的姑姑柳克丽霞·布莱克·普威特Lucretia Black Prewett（1925-1992），无子女。珀西·伊格内修斯·韦斯莱继承了他的名字。

柳克丽霞·布莱克·普威特Lucretia Black Prewett（1925-1992），西里斯 布莱克的姑姑。

普威特兄弟,凤凰社成员 
吉德翁·普威特Gideon Prewett
被食死徒杀死，莫丽的兄弟 。

费比安·普威特Fabian Prewett
吉德翁的弟弟，被食死徒杀死，莫丽的兄弟。

莫丽·普威特·韦斯莱Molly Prewett Weasley 
（因为她的哥哥名字为吉蒂安和费比安·普威特，所以推测她嫁给 亚瑟·韦斯莱之前姓普威特。），是一位敬业的凤凰社成员，育有六子一女。参与了霍格沃茨第二战，并在最后杀死了罪大恶极的食死徒贝拉特里克斯。曾经非常崇拜吉德罗·洛哈特（在金妮一年级毕业前）。她对哈利波特十分的和善，维护并照顾着哈利波特。
Rosier罗齐尔家族

埃文·罗齐尔 Evan Rosier
食死徒，伏地魔失势前一年被杀。

德鲁埃拉·罗齐尔·布莱克Druella Rosier Black 
与小天狼星和雷古勒斯的舅舅，西格纳斯·布莱克Cygnus Black(1938-1992)结婚。 
贝拉特里克斯(1951-1998 )、安多米达(被除名，出生年月不详)、纳西莎(1955- )之母
Rowle罗尔家族

达摩克利斯·罗尔［Damocles Rowle ］,第二任魔法部长，任期1718 -1726。
罗尔因宣传“对麻瓜强硬点！”而被选中。他受到了国际魔法师联合会［theInternational Confederation of Wizards］的强烈谴责，并最终被强行赶下台。

多尔芬·罗尔（Thorfinn Rowle）
食死徒，参与刺杀邓布利多事件的金发大块头。在夜间咖啡屋追到哈利三人，被哈利击昏。
Selwyn塞尔温家族

塞尔温（Selwyn）
不详，食死徒。七个波特追击中，攻击真正波特的一组，后来将魔杖借给伏地魔。至谢诺菲留斯家抓拿哈利，在古灵阁被哈利下了夺魂咒。
Shacklebolt沙克尔家族

金斯莱·沙克尔Kingsley Shacklebolt
高个子、秃顶、黑皮肤的巫师。有着深沉缓慢的嗓音，能使人平静下来,很会与麻瓜相处.一边的耳朵上还戴着金色耳环。1995年夏，金斯莱·沙克尔自愿担当哈利·波特去到格里莫广场12号的先遣警卫。金斯莱是魔法部的傲罗，而且比尼法朵拉·唐克斯职位要高。同时他也是凤凰社一员。1998年起任魔法部长。
一切太平后，金斯莱担任临时魔法部长。2007年他邀请新魔法部的傲罗哈利·波特出任傲罗司司长。因为即使伏地魔被消灭了，仍还是有形形色色的黑巫师在各地为非作歹。 
英语shacklebolt是"挂手铐,脚铐等的柱形螺丝钉"的意思.对于抓捕食死徒的傲罗,这个名字很适合。
Shafiq沙菲克家族
不详
Slughorn斯拉格霍恩家族

霍拉斯·斯拉格霍恩（Horace Slughorn） 
哈利·波特在霍格沃茨魔法学校六年级时的魔药课老师，是个胖得不得了的秃老头子，有着一双凸眼，以及海象一般粗密的银胡须。喜欢和名人、成功人士、重要人士来往，非常享受能影响这些人的感觉，爱慕虚荣。他总能注意到那些具备特殊才能的学生，因而创办了一个叫“鼻涕虫俱乐部”的社团，为他欣赏的人进行交流提供了一个平台。他特别贪吃,最喜欢菠萝蜜饯。曾因将受别人所托送给邓布利多的蜂蜜酒居为己有,差点造成罗恩的丧命.。
年龄与阿不思·邓布利多相近。曾在此之前，在霍格沃茨任教，教过哈利的母亲——莉莉·伊万斯，十分欣赏莉莉的魔药才华。曾是斯莱特林的院长，知道魂器的秘密。并将魂器的秘密告诉了最喜欢的学生汤姆·里德尔(后来的伏地魔)，造成了难以挽回的错误，后来他对此十分后悔，但一直试图掩饰他所犯过的错误。并在第七部中出任斯莱特林学院院长，在保卫霍格沃茨的战斗中，斯拉格霍恩站在反伏地魔阵营的一边，曾与麦格教授、金斯莱一同夹击伏地魔。

Travers特拉弗斯家族
不详，某食死徒。在第一次巫师战争中协助谋杀凤凰社成员马琳.麦金农一家。死圣和塞尔温一起去的卢娜家并且三人组去古灵阁的路上也遇见了他。最后参加霍格沃茨大战。


Weasley韦斯莱家族 

纯血叛徒 
A minority of these families publicly deplored their inclusion on the list, declaring that their ancestors certainly included Muggles, a fact of which they were not ashamed. Most vocally indignant was the numerous Weasley family, which, in spite of its connections with almost every old wizarding family in Britain, was proud of its ancestral ties to many interesting Muggles. Their protests earned these families the opprobrium of advocates of the pure-blood doctrine, and the epithet 'blood traitor'. Meanwhile, a larger number of families were protesting that they were not on the pure-blood list.
塞普蒂默斯·韦斯莱Septimus Weasley
生卒年月不详。与塞德蕾尔·布莱克·韦斯莱Cedrella (Black) Weasley (因此被除名，生卒年月不详)结婚，她是阿克图卢斯·布莱克和莱桑德拉·亚克斯利的女儿。 
亚瑟·韦斯莱Arthur Weasley
1950·2·6，是魔法部麻瓜人工制品滥用局的员工，妻子为莫丽·普威特，育有六名儿子和一名女儿，分别是比尔、查理、珀西、弗雷德、乔治、罗恩和金妮·韦斯莱，他们都住在陋居。亚 瑟·韦斯莱对麻瓜的用品与事务拥有高度的兴趣，也喜欢用魔法改造它们。
莫丽·普威特Molly Prewett
1949·10·30见普威特家族 
比尔·亚 瑟·韦斯莱Bill(William) Arthur Weasley 
高高的个子以及韦斯莱家特有的红发，留着长长的马尾辫。耳朵上戴着一只耳环，上面悬着一个 小扇子似的东西，与家里其它成员不同，他只有一个字可以形容——酷。后期被狼人攻击后，脸上多了不少疤痕。
威廉·（比尔）韦斯莱全名威廉·亚瑟·韦斯莱是亚瑟·韦斯莱与莫丽·普威特最年长的儿子，出生于1970年11月19日，是凤凰社的成员之一。曾担任过男监督生会主席，于霍格沃茨毕业后，在古灵阁担任解咒师，后来和芙蓉·德拉库尔结婚。婚后住在贝壳小屋，参与霍格沃兹战斗 
妻子：芙蓉·伊萨贝尔·德拉库尔-Fleur Isabelle Delacour 
女儿：维克托娃·韦斯莱-Victoire Weasley 
大战一年后出生，名字有胜利之意
儿子：多米尼克·韦斯莱-DominicaWeasley 
查理·韦斯莱Charlie Weasley 
查理·韦斯莱是亚瑟·韦斯莱与莫丽·普威特第2个儿子，出生于1972年12月12日，也是凤凰社的成员。查理·韦斯莱曾经担任驯龙人，并在罗马尼亚工作。凤凰社成员，格兰芬多魁地奇队长，毕业后在罗马尼亚研究龙，参与第二波霍格沃兹大战,收养并提供过龙,
户外型的男孩：他长着一副好好先生似的阔脸，饱经风霜，脸上布满雀斑，看上去几乎成了棕黑色。他的手臂肌肉结实，一只手臂上有一道被火灼伤的发亮的大伤疤。他的身材比他的兄弟矮、胖、结实一些。他也有着韦斯莱家特有的红发。
珀西·伊格内修斯·韦斯莱（Percy Ignatius Weasley）， 
珀西·韦斯莱是亚瑟·韦斯莱与莫丽·普威特第3个儿子。他曾担任霍格沃茨格兰芬多学院的级长与学生会男主席，成绩相当优异，并通过12项超劳巫测。珀西·韦斯莱在毕业后首先在魔法部工作，担任巴蒂·克劳奇的助理，后来则是魔法部部长康奈利·福吉的助理。 
妻子：奥黛丽·韦斯莱-Audrey Weasley 
女儿：莫丽·韦斯莱-Molly Weasley　 
露西·韦斯莱-Lucy Weasley 
韦斯莱双胞胎（弗雷德·韦斯莱Fred Weasley与乔治·韦斯莱GeorgeWeasley 
） 
是亚瑟·韦斯莱与莫丽·普威特第4个与第5个儿子，出生在4月1日，都满头红发，脸上有雀斑，非常喜欢恶作剧，也都曾是魁地奇球队击球手，D.A.成员。七年级时他们放弃学业，离开霍格沃茨。后来他们在对角巷开立一家笑话店，生意兴隆。 
弗雷德·韦斯莱Fred Weasley 在霍格沃兹大战中英勇阵亡 
乔治·韦斯莱GeorgeWeasley 
少一只耳朵(是在后来的《哈利波特与死亡圣器》中变成哈利时受到斯内普的攻击导致失去了一只耳朵的) 
妻子：安吉丽娜·约翰逊·韦斯莱-Angeilna Johnson Weasley）(原著中没有提到乔治结婚了，可是在JK·罗琳的手绘韦斯莱家谱中乔治娶了安吉利娜·约翰逊，就是哈利五年级时的魁地奇球队队长) 
儿子：弗雷德·韦斯莱-Fred Weasley （为纪念早逝的孪生兄弟弗雷德） 
女儿：罗克珊·韦斯莱 Roxanne Weasley 
罗恩·韦斯莱
罗纳德·比利尔斯·韦斯莱Ronald Billius Weasley 
罗恩·韦斯莱是亚瑟·韦斯莱与莫丽·普威特最小的儿子，也是哈利·波特的好友。 
妻子——赫敏·格兰杰·韦斯莱（Hermione Granger Weasley） 
长女——罗丝·韦斯莱(Rose Weasley) 
次子——雨果·韦斯莱(Hugo Weasley) 
金妮·韦斯莱Ginny Weasley　 
全名：金妮芙拉·莫丽·韦斯莱（Ginevra Molly Weasley） 
婚后全名 :金妮芙拉·莫丽·韦斯莱·波特（Ginevra Molly Weasley Potter ) 
出生：1981年，亚瑟和莫丽所生，家中的第7个孩子及唯一的女儿（魔法石6章、密室3章），韦斯莱家族多代以来的第一个女孩（比哈利小一岁）哈利波特的妻子，詹姆斯、阿不思、莉莉·波特的母亲

Yaxley 亚克斯利家族
莱桑德拉·亚克斯利Lessandra Yaxley
生卒年月不详 嫁给了阿克图卢斯·布莱克Arcturus Black (1884-1959)，菲尼亚斯·奈杰勒斯·布莱克和厄休拉·弗林特的儿子。 
三个女儿： 
卡莉朵拉·布莱克/隆巴顿 Callidora Black Longbottom (1915- )嫁给哈方·隆巴顿，一子 
赛德蕾尔·布莱克·韦斯莱SaideLei Black Weasley 因嫁给塞普蒂默斯·韦斯莱Septimus Weasley被除名，生卒年月不详 
卡丽丝·布莱克·克劳奇Charis Black Crouch 
嫁给卡斯珀·克劳奇 Casper Crouch (1919-1973)结婚，一子两女。儿子可能是老巴蒂·克劳奇。 
亚克斯利Yaxley 
生卒年月不详，食死徒，对辛克尼斯下夺魂咒之人，参与刺杀邓布利多，后来任职于魔法部。被哈利跟踪而找到伏地魔，在霍格沃兹最后的战斗中被乔治·韦斯莱和李·乔丹合力击倒在地。 
曾在魔法部和多洛雷斯·乌姆里奇一起辅助皮尔斯·辛克尼斯的工作。

</影评>
<有用数>504</有用数>
<没用数>24</没用数>
</review>
<review>
<作者>黄青蕉</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-11-22 10:56:02</时间>
<影评>
        看完电影出来，一位哈利波特十级学者友人问我：“怎么样！有没有感受到HP？！感受到了百分之多少的HP？！”


我踌躇了半晌才告诉她，与其探讨这部电影跟哈利波特的关系，还不如探讨这部电影跟精灵宝可梦的关系。


毕竟我也是一个Pokemon十级学者嘛。呐，你看那个爱偷东西的嗅嗅，长得像不像可达鸭？


是的，醒醒吧大家！没有哈利波特了！哈利波特他爸都还没生出来呢！随着故事中心舞台从英国搬到美国，时间倒退回一九二零年代，主角也从青梅竹马的成长型小伙伴换成了英国雀斑小智和他的美国队友蒂娜•小霞和雅各布•小刚。在这里，麻瓜（muggle）变成了麻鸡（No-Maj），邓布利多只活在台词里，巫师主角比起拯救魔法世界更想当个动物园园长。除了收服神奇宝贝啊不是神奇动物用的是旧皮箱而非精灵球，连随身带宠的设定都跟皮卡丘微妙的重合了。上半年你是怎样沉迷于Pokemon Go的，魔法动物学家纽特•斯卡曼就是怎样沉迷于收集神奇动物的，全片出生入死了两个多小时连妹子的手都没正经牵过，所有一往情深的眼神都投射到了几只奸诈刁滑的小怪兽上，这位赫奇帕奇肄业生男主角还真是……非常符合自己的学院设定。


好了不瞎扯了，这里主要体现一下我虽然并不失望但微妙的没有被满足的观影心理。毕竟都是被罗琳阿姨奶大的孩子，当年那些魔法生物虽然只是书里的配角，但带来的震撼却一点也不比主线故事少。需要礼貌鞠躬才能驾驭的鹰头马身有翼兽，目睹过死亡才能看见的夜骐，能变成你最恐惧的东西、需要用大笑来打败的博格特，还有赚足所有人眼泪的家养小精灵，奇特的设定交织出沉浸式无死角的魔法世界，细节里又暗含着隐喻和悲悯，写的是动物，指向的却是人心，这是我觉得JK罗琳比起一般奇幻作家，高到不知道哪里去的地方。


而在这一部《神奇动物》里，男主角旧皮箱里装着的神奇动物，似乎跟我们手机里装着的宠物小精灵没什么区别了——毒角兽是火系的巨大化犀牛、嗅嗅是贪财的鸭嘴兽、隐形兽是会隐身的树懒、护树罗锅是撒娇技能满点的植物成精——一言以辟之，一群魔力强大又精于卖萌的萌兽，但也仅止于此。3D IMAX视效倒是与时俱进，部分段落小动物会跑出屏幕边界外，都搞出点裸眼3D的意思来了，然而，不再有背后的故事，不再有出人意料的设定，不再有刷新世界观的惊喜，每一个生物都有微妙的即视感，又太过努力的在讨好观众。有多少人看到隐形兽微妙的想起了《疯狂动物城》里的闪电，又有多少人看到护树罗锅朦胧的回忆起《银河护卫队》里的迷你树人？动物们成了主角，却比以往单薄、单一、缺乏想象力，这个锅，不知道是该导演大卫耶茨、编剧JK罗琳，还是只有短短54页的原著来背。


说到电影本身，比起五年前收官的哈利波特系列，《神奇动物》显然野心更小，玩心更大。幽深诡谲的魔法世界退居二线，明亮复古的麻瓜纽约站上前台。不知道是不是地点设在美国的关系，连巫师的地位也靠拢美漫的超级英雄化——能力强大但不得不在人类中隐藏自己，压抑太久还会反弹出灾难性后果。整部电影就像一场2016年爆款娱乐产品大集合：像Pokemon Go一样满大街捕捉神奇动物，像漫威和DC一样造个怪物连飞带撞的轰碎半个纽约城，像阴阳师一样不停奔波在集齐SSR的路上（这么说起来主角确实是个欧洲人呢，也算实至名归）。虽然电影前期宣传一直强调这一部是成人化、黑暗化的魔法世界，但是看完之后觉得，这大概是年底影市最老少皆宜的合家欢电影了。轻松，愉快，不费脑，除了最后（重度剧透注意！！害怕的同学跳过下面这一段！）科林法瑞尔突然变成【哔——】演的【哔——】让现场骚动了一下之外，似乎也没有太多令人大呼意外的情节。（你确定要知道吗？真的想知道吗？啊好吧，他变成了德普演的格林德沃呀！）


比起DC拍漫改宁愿牺牲流畅性也要塞爆各种原著梗不同，《神奇动物在哪里》将原著的存在感压到了最低，没看过哪怕一分钟的哈利波特也没关系，一点也不影响你哈哈一笑，度过毫无负担的133分钟。


很难说这种改变是喜是忧：毕竟，最终前赴后继赶向首映场的，还没上映就预打五星的，摩拳擦掌等着重启整个童年魔法世界的，一定是那批最死忠的哈利波特粉。有多少人在片头的海德薇变奏曲一响起来就忍不住热泪盈眶，有多少人在听到熟悉的“阿拉霍洞开”、“统统石化”会忍不住捏紧并不存在的空气魔杖，有多少人光靠邓布利多和格林德沃这两个名字就脑补出一场相爱相杀的虐恋大戏？不知道当他们走出影院，发现关于HP的感动和情怀仅止于此时，是痛心于JK罗琳的杀伐决断真英雄从不回头看，还是会接受现实，轻装上阵奔赴新的幻想旅程？


反正不管怎么样，这就是我们接下来十年的魔法世界了。



原载于公众号：乌云装扮者   2016-11-17
      </影评>
<有用数>318</有用数>
<没用数>74</没用数>
</review>
<review>
<作者>墨殊</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-11-24 11:51:09</时间>
<影评>
        买剧本来读的原因是因为我一刷后的确很喜欢电影，二是里面有些东西我也没看明白，比如最后地铁里Newt看见的那一缕灰烬，德普的格林德沃最后对Newt那含糊不清地一句到底是个啥意思，再加上这电影里的确有地方触动了我（Newt箱子里那整场戏），就立马掏钱买了剧本。


1.

首先说下剧本整体，和电影98%都是一样的，剧本对细节处理较电影要清楚很多，所以读了剧本能更好地理解第一部的故事。


电影里叙事重点明显放在Newt和他的神奇小伙伴们身上，也是剧情发展的核心推动力。但剧本里Newt和Credence两条线无论是占比还是对剧情的推动都同等重要，而第三条格林德沃的线埋在Credence故事线中，不算突出。


罗琳在片子上映前采访说过，神奇动物真正要表达的故事不是看上去最显而易见的那一个，那么到底故事主体是Credence (Obscurus)这种被压迫的边缘人身上（两个世界的矛盾），还是活在报纸头条和别人的故事里、老想搞个大阴谋的格林德沃身上？目前来看，如果罗琳讲的第五部会由格邓大战为结束， Heyman说接下来主角重心会有转变，下部地点定在巴黎和英国的话，那接下来重心必然是格林德沃，还有魔法社会与麻瓜社会的矛盾上。


不过讲真，不管是格林德沃的理想，对Statue of Secrecy的诘问，还是Credence所揭露的社会边缘人的问题都是很有潜力的题材，虽然这两条线加起来在这一部里也可能只有Newt线的一半，且冲突与发展都被压缩在影片最后不到30%里，希望接下来四部罗琳能把握住好好发展，不然实在浪费。


叙事不平衡是这次剧本包括电影最大的问题。其实Newt线和其余两条基调完全不一样，Newt线其实是稍低龄向，另两条服务现已成年的观众们。三条线感觉罗琳和耶茨都想讲，但不管是电影的叙事和镜头语言，还是剧本本身都没平衡好这两条主线及一条暗线（格林德沃）。所以才会出现电影某些情节衔接突然，轻松的特效场景比真正剧情发展多很多，以及节奏失衡的问题。


当然也不是说那些轻松的特效场景不好，毕竟主标题就是神奇动物在哪里，当Jacob走进箱子，主题曲响起时，当Newt摸着Thunderbird说这才是我来美国真正目的时，多少影院的观众在座位上激动得热泪盈眶。


2.


剧本有几个核心细节非常清楚：

1) Graves/Grindelwald对Credence的确是性骚扰。


即使对方生理上成年，但剧本每次代指Credence基本用的都是child/boy之类的词。电影里稍微subtle一点（感谢演员），但剧本非常explicit. Graves又是色诱又是控制性的肢体接触，还老故意摸那孩子的脸、手心、脖子之类的敏感地方。Credence则是一边害怕这种触摸（再一次构成了性骚扰），又渴望这种带着爱意的触碰。


太可怕了。不知道罗琳在想什么，这个已经不是灰色地带了。老格这次是没法reason的。


随便摘两段他们互动的动作描写，都在电影里出现过，注意看用词：


"A pause. Graves rests a hand on Credence's arm. The human contact seems to both startle and captivate Credence."

"Graves gently, almost seductively, moves his thumb across the cuts, healing them instantly."

"Graves moves close, placing the chain around Credence's neck as he whispers....Graves places his hands on either side of Credence's neck, drawing him in, his speech quiet, intimate."

"Graves moves even closer to Credence, his face inches from the boy's neck -- the effect is both alluring and threatening -- as he whispers."

还有一些其他差不多的就不放进来，用词不难我也不翻译了，大家看看就可以报警了。


【当然别误会，我不是指格林德沃是恋童癖，或是变态之类的人，他也并不是为了摸一把可爱的男孩子而用了这种手段。个人认为他通过观察出Credence的情感缺口而决定用这种亲密的方式去控制对方，目的在于控制和为我所用，他对Credence本人没有情感，只是欣赏他内部的obscurus.


但问题是，他做出的行为的确构成了骚扰。Credence是个从小被虐到到大，心理不稳定的人，严格意义上甚至不能算是成年人，他想要这个吗？并不，无论是电影里Credence所表现出消极的接受，还是剧本里单纯对抚慰的渴望，都不是Graves/Grindwald给他的东西。


至于为什么单独指出来这点，是因为看到中英文社交网络舆论很不同，一刷后当我美国朋友说她在看到小巷那里不舒服时，我还以为是文化差异，直到读到剧本才知道有多explicit.


再次感谢囧林对Graves的演绎。】



2) 关于格林德沃。

第一个就是他想搞的大阴谋。


片子一开头的报纸都是1926年他在欧洲进行的一系列袭击，标题诸如：“谁（他妈）是格林德沃？”“格林德沃在哪？““霍格沃茨增强保安措施”等等，以及后面Tina带Newt去的小酒吧的墙上也有一条对格林德沃的悬赏，原因是他在欧洲杀了很多麻瓜。


再由之后Graves审Newt，借着Newt的口说出他这两年的计划就是大规模屠杀普通人类，暴露魔法社会，从而引发两个世界的战争。那么格林德沃对Obscurus的追踪应该也是想利用它们的力量，这解释了为什么他来到纽约。包括影片开头出现在欧洲的格林德沃，和那道与最后面Credence从内爆发出一模一样的能量来看，他应该找了Obscurus一段时间了。


不知道这个和Ariana Dumbledore包括校长本人有多少关系。我的猜想是Ariana也是obscurus，毕竟在审问时，Newt在Graves问“Now, what makes Albus Dumbledore so fond of you?”他的回答是：“I really couldn't say.”那很有可能就跟邓布利多妹妹有关。而且后面Newt对Tina解释也是他想好好研究Obscurus，怎样拯救宿主。Newt有可能因这点和校长有关系。


格林德沃找寻Obscurus的动机目前也不清楚，要运用Obscurus的力量吗，是哪方面的力量？还是说和Ariana有点关系。不过如果是要寻求力量的话，格林德沃此时应该还没得到长老魔杖。


第二个关于格林德沃很明显的就是他二元化的情感。一方面是对身边人的冷漠，审完Newt就要他和Tina死，哪怕对方是邓布利多的学生；还有对Credence失去耐心后，在对方说出"please help me"时突然狠打了他一巴掌，发现Modesty不是自己要找的Obscurus时，“Modesty is nothing to him now.”


与此对比的是他对信仰和力量的狂热与迷恋。每次Credence变成obscurus都痛苦无比，身边连带伤害无数，死的死伤的伤，而格林德沃就忽然兴奋愉悦，欢喜跳跃。甚至出现了后面在地铁站里被Obscurus形态的Credence按在地上打的时候，还要迷汉般地跪下：

"Graves is mesmerized -- he falls to his knees beneath the vast black mass -- pleading in wonder."


同样，地铁站里他把Newt打趴，对方都毫无还手之力了他还停不下来，就是想折磨Newt："Graves continues to whip Newt, a manic, crazed look in hiseyes."

真是毫无必要的突然虐待倾向（毕竟Credence才是他的目标，而不是Newt）。

也就是这时被Newt护在身后的Credence因为感到了别人因他而遭受痛苦，才承受不了再一次变成了obscurus.


第三个是格林德沃某些行事风格（和槽点）。

审Newt时，Graves召出那只小的obscurus, Newt立马回头安抚Tina说离了宿主obscurus就无害，结果紧接着Graves来了句：“So it's useless without the host?”一句没忍住就把自己给招了，更令人费解的是他立马发现自己说漏嘴后，竟然赶快转移话题，一口大黑锅甩向Newt和Tina急着让他们狗带。再后来Newt和Tina越狱之后的一幕就是Graves赶着出门，剧本里的描述是“For the first time, a look of panic on his face.”


最后obscurus被打跑后，格林德沃本来要走，结果突然就决定回头去单挑一大票傲罗和美国魔法部总统，剧本里给的是：“Graves thinks for a moment -- a sneer of derision and irritation crossing his face. He turns, confidently strike back along the platform.”


等等，他思考了几秒，被激怒又露出一丝嘲笑，接着转身就要弄死在场所有人？这里格林德沃的动机是什么，气炸要发泄，觉得自己完全可以干翻全场后潇洒离开？如果他有什么计划要故意留下来的话，那为什么这里被抓后就立马越狱了？？


【补充下有评论说，这里他是对魔法社会因为保护麻瓜而杀掉Credence愤怒，觉得那群人无可救药，自己也没必要再忍就干脆清场走人。】


包括之后德普版的肥格，经过Newt时来了句莫名其妙的：“Will we die, just a little?”我真是想不明白他要表达什么，还装逼失败让Newt一脸懵逼(bemused)。这句话除了让德普的肥格装个x，引出下几部看上去很厉害的主线（死亡圣器）以外，完全搞不懂放在这里的意义在哪。


这部里（而不是HP书里）格林德沃有非常出彩的地方，但他也说漏嘴，甩锅，毫无必要地虐待他人，性骚扰小朋友，最后强装酷炫地被抓进局子，还偶尔会panic一下。

这样的格林德沃，I expect more of you.


当然我还要吐槽一下，剧本里写格林德沃是金发蓝眼：

"Graves transforms. He is no longer dark, but blond and blue-eyed."

所以最后那个美瞳是怎么回事（。


3) Credence


剧本很明确地指出Credence变成obscurus在地面上到处窜的时候一直被傲罗攻击，后面所有傲罗一起打他的时候，那股从他内部爆发出的蓝色光芒是obscurus力量的一部分，接下来突然消失是因为他跑了，所以Credence没有便当，包括最后Newt盯着一缕飘向天空的黑雾也是obscurus的一部分，想回到Credence身体里去：


“Newt sees a tendril of black matter, a small part of the Obscurus, floating down through the roof. Unnoticed by anyone else, it eventually floats up and away, trying to reconnect with its host.”


那么问题来了：Credence到底有多强，全美最顶尖的傲罗一起打他都打不死。第二就是他跑后有谁跑去找他了？（估计是Newt，制作人之一Heyman在推上证实Credence存活，还登上了和Newt同一艘船回英国）。当然接下来他会在欧洲战争里起什么作用，作用有多大就是下几部电影的事了。


另外Credence的意识也是很有意思的一个地方。他在Obscurus形态时应该只维持自己的基本意识，所以会去攻击那些之前伤害了他的人，但同时他又会在变形前后感到害怕和痛苦，应该是知道自己在obscurus形态杀了哪些人，所以会蹲下来保护自己，努力不变形不去伤害别人。之前Tina救了他后应该也obliviate了他，但后面地铁站里他明显认识Tina，不知道是咒语免疫还是并没有被obliviate，或是一种心底本能般的亲近感。


4) Tina丢掉傲罗身份是因为她救了Credence，这点在电影里原因不太连贯表现不算清楚。剧本倒是很明显地写了Tina一直调查the Second Salem，看不过去Mary Lou老打Credence才出手救了他，还在一大群麻瓜聚会的时候找上Mary Lou施了咒，结果要oblivate很多人，就丢掉饭碗。


但即使她不再是傲罗也坚持一个人调查the Second Salemers，注意Credence，如果不是这种正义感和坚持，甚至都不会有片子开头三位主角的相遇，也不会有后面她使Credence冷静了几秒。电影没有怎么表现这点也略显遗憾。


（可惜这部里真正关心Credence的人并不能提供实质性的帮助，反而是跟他最亲近的人一直虐待操控他。）


其实剧本里很强调Tina的一个特质，就是同情心和保护欲。她非常同情那些弱小的人，不管是一个麻瓜，一个从小就被虐待到大的怪胎，还是她刚进入Newt箱子里看到的那些神奇生物们。

这也是为什么Newt非常喜欢她的一个原因，Newt看待一个人基本取决于对方如何对待他的小伙伴们。


5) 还有一些其他细节：


对Percival Graves/ Gellert Grindelwald的描写：

"Smart clothing, very handsome, early middle-aged, his demeanor differs from those around him. He is watchful, tightly coiled, an air of intense confidence."

"Graves holds a finger to his lips, signaling for Tina to be silent. The gesture is patronizing, but authoritative."

大帅比，很强，是个控制狂，非常专注，又有点自恋的样子。


Leta Lestrange:

是的就是那位Bellatrix Lestrange的Lestrange（。

Queenie有句："She was a taker. You need a giver."应该是特指两人关系？这里用的是过去式。

最后Tina送别Newt时问到Leta, Newt用了现在时："I don't really know what Leta likes these days because people change."

所以到底是死是活，现在是什么状态（。


天台上Jacob拉住Queenie，Queenie回头读了他的心，看到的是Jacob在一战时的经历，为什么不想让Queenie去，战争的回忆和对Queenie的关心打动了她。


————————————————————


目前能整理出剧本重点就是这些，如果我正确地理解了Heyman的话，而下一部的确会聚焦巴黎伦敦的话，那么接下来几部重点应该就是格林德沃和战争。


希望罗婶到了下一部能稍微改善一下剧本的多线叙事能力，用故事和复杂的人物来打动观众；真诚希望接下来造型师能善待德普，也祈祷后续邓布利多的选角、造型和人物塑造，包括格邓两人都不会令人失望。
      </影评>
<有用数>193</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>Zeit9eist_</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2016-11-17 23:07:52</时间>
<影评>
        不知道主要是因为影片本身的关系还是因为影院随便挑的汽水很难喝，总之整个观影过程让我感到不太舒服。在期待成片的漫长过程中，心里一直有一些隐忧，担心影片被过多原系列的影子覆盖，除了情怀一无所有（the cursed child犯的毛病）。但是实际观感是，这个设定太陌生了，甚至流失了我原本热爱的元素，使观影过程变得乏味。


HP系列电影在十四年前的引进对当时优秀奇幻作品匮乏的国内市场无疑是极其新鲜且有趣的，当年被父母带去电影院看了第一部的我也是从那时起开始了对奇幻世界的热爱。HP尽管是个半架空奇幻，但是在其体系内的世界观和设定是完整的，除了主线剧情之外的细节，巫师与巫师之间的人际网络也令人着迷。


但是神奇动物则更像是一个披了魔幻皮的普通冒险类型片（从看到开场背景设定在美国开始我就不抱什么希望了），缺少构建完整的细节，对人物关系也只是浮于表面的轻描淡写，最后的大战仿佛和[环太平洋]这样硬科幻的类型没什么本质上的差别，魔法反倒成了可有可无的元素。大卫椰子自哈六七开始就饱受诟病的散漫拖沓的叙事功力在本片中也未见长进，主线不连贯，线索铺不开，故事讲不清。


唯一值得一提的可能是小雀斑的表演吧，他是挺适合饰演这样跟怯生生的小兽似的、见人容易害羞但是对于所研究的事物尤其热情的nerd形象。其他角色实在太乏善可陈了，女主是一个平庸的、除了所有冒险电影主角必备的勇敢元素外毫无亮点的角色，这也是影片另一个不足，缺乏能让观众投入感情的角色，容易和故事产生剥离感。


听说华纳签了新系列的五部曲，可能更多的情节会在后续展开，但我本人一直坚持在一部完整影片中无法自圆其说的故事不是好故事，即使是续集电影也应该有独立的情节，只留下细节线索未完待续，而非主线都弄不清就戛然而止。影片从硬件上（视效、音效、卡司等）可以值70分，但是从我个人情感上来说我宁愿给更低。说起技术现在hk院线里比利林恩的排片量几乎被挤得不见踪影了，真正的技术革新被靠老系列吸引观众进入影院的噱头所取代，我个人是很不满的。
      </影评>
<有用数>374</有用数>
<没用数>219</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿花</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-11-26 13:44:17</时间>
<影评>

略不好意思地承认，一刷的时候流了好多眼泪。一直觉得自己的价值观某些部分很老派，而罗琳的也是。所以她的创作总是能够戳中我内心深处的一些点。在她的每一个故事里，都自然是有邪恶的一方，也有正义的一方。只是“正义”这个词总归不够准确，不如说是总是心里面有爱的一方：因为有爱，所以有信；在信念上能生出勇气，才可以坚持面对所有的邪恶，无论邪恶有多强大——在我的理解里，这就贯穿所有罗琳作品的核心主题。而且每一部的着重点并不完全相同。在这一部里，爱是“感同身受”与“平等看待”。

电影里极有感染力的一个部分，是Newt对动物们的爱护。

Newt看嗅嗅的眼神，真.亲爹


如果不带着爱去看待这些动物，它们可能只是可怖的（电影里出现的大部分，比如爱好吸人脑髓的Swooping Evil，比如一看就很猛兽的Nundu囊毒豹和Graphorn角驼兽，甚至调皮的Bowtruckle护树罗锅其实是会挖人眼睛的这个设定，也让人隐约觉得有些害怕），疯狂的（发情期的Erumpent），捣蛋惹祸的（Niffler嗅嗅和Demiguise隐身兽），以及有点恶心的（比如Billywig比利威格虫和咬伤了面包师的murtlap莫特拉鼠），或者仅仅是值钱的（可以变得很巨大的美丽Occamy，鳞片和蛋壳都是银质的）。美国巫师国会的那一群人，就是这样去看待动物们的——动物们只是一些“它者”，会给保护巫师们的身份不暴露带来麻烦。所以他们禁止神奇动物们在纽约存在，认为城市只是属于自己和人类的；他们也逮捕饲养动物的人（多么奇怪的罪名）；还在格林德沃假扮的安全部长稍微煽动之下，就自欺欺人地相信了杀人的不是默然兽，而是某一只逃走的动物。

皮风衣装酷小分队

然而对Newt而言，这些动物们只是有各自天性的一群，而这些天性并没有好坏善恶或者是优劣之分。Erumpent之所以横冲直撞，只是因为她在发情期需要交配，那么模仿她同族的求偶舞蹈来驯服和安抚她就好了；对调皮捣蛋的那一拨，Newt只是像父母对孩子们那样，孜孜不倦地教育、管理和收拾烂摊子——如果一个孩子犯了不知情的错（…不是什么“所有男人都会犯的错“），你能真正认为孩子就是十恶不赦的吗？而对于那些凶猛的，也只是依照它们的天性去饲养和抚育：当自然需求得到满足并身处适宜的环境时候，它们又有什么理由要去攻击人类呢。在纽特的视角里，这些神奇生物们或许力量强大，却其实并不能对抗数量巨大又未必心存善意的人群。所以当Tina和其他人都在对动物逃跑可能伤人的事情喋喋不休的时候，只有Newt站在了弱者那边。是的，当我们不进入“人类/巫师的生命价值和社会稳定意义大于动物的生存自由”这个视角的时候，谁是弱者，谁需要保护，其实是很容易判断的。

告别的时候好感动，学长赛高！

其中有一个情节特别让我印象深刻，而且是在二刷的时候才看明白的：格林德沃检视了Newt的箱子，发现了从苏丹女孩身上被分离出来的默然兽，他的评价是“useless“，无用的。Newt听到这个词的时候，表情十分震惊。他说，这样反噬寄主的害人力量，你需要用它来做什么呢？！——在电影里，格林德沃的很多观点，听起来似乎都是没有错的，至少是值得辩论的；然而我们依然认为他是邪恶的，正是因为这样小小的、却十分重要的一点：当我们想要去借助和运用某些力量达成自己的目标的时候，是不是会为了所谓“更大的目标”，就会不顾及他人的痛苦甚至要牺牲他人？是不是我们会热衷我们的目标，胜过于在意某一个真实存在的痛苦与生命，无论这个生命是否跟我们有密切的关系？

这一幕：校长的男人们...对峙

在我自己的认知里，当我们认为一个生命是“可以被牺牲”的时候，“平等”就已经消失了。那个生命成了一个可以被使用的物件。这种不平等和物化，正是所有邪恶的起源。在格林德沃的世界观里，为了他自己的目标，Credence可以被欺骗，可以被抛弃，也因为力量被重新评估又可以被重新赞美和逢迎；而诸如Tina这样的同事，也因为可能碍事，可以被轻易动用死刑——无论目标听起来多么的伟大和正确，如果滋生出这样的心态，都值得我们警惕。

而反观这一次很多人不太喜欢得上的Tina，一个古板的傲罗，却刚好是格林德沃的完全反面。一刷的时候我对她也是略感不耐烦，时常觉得她古板到让人有点尴尬，可是二刷的时候却真心喜欢上了她。她热爱她的工作吗？非常的热爱。即使已经被开出除了傲罗的队伍，她还是坚持去盯梢第二塞姆勒，在发现Newt这样的“不法分子”的时候，还要坚持去逮捕他，等等。她的正义感和责任感让她完全无顾于别人对她的不屑，一次又一次地坚持去做自己觉得正确的事（她把Newt抓进去的时候，国会会长抱怨她怎么又来了，可见完全不是第一次这么干）。而且在四人晚饭那一幕的时候，也可以看到奎妮对姐姐的事业也是很骄傲的。

只为在人群中多看了你一眼...[笑cry]

可是这样一个执着的人，是怎么丢掉自己深爱和引以为荣的工作呢？是因为Credence。为了这个寄养的孩子受到养母的虐待，本当作为规则维护者的傲罗，却违反巫师届的规则，在人群前攻击了那个养母。当然可以说她是感情用事没脑子，但是仔细想想她对自己职业的热爱和对规则的遵守（连房东不允许她带男性朋友回家都很遵守，除了Newt这样的“大事件“——题外话，Tina的职业敏感其实也真的很厉害啊，点赞），可以发现对Credence的同情心在Tina的心里是一种多么强的压倒性力量——这也可以解释为么什么Tina在死刑前，冥想池里出现了很多关于Credence的镜头。因为对她而言，这应该真的是很重要也很值得的事。同样的，当Newt为了救助Credence而扔下自己的箱子，所有他热爱的动物们和那本费尽经历写出来的宝贵手稿的时候，也是基于同样的心理。

E子牺牲了美貌，却展现了超级赞的演技

当一个人可以为了另外一个素不相识的人，甚至是一个被很多人看不起的怪人和弱者，去牺牲一些自己觉得最重要的东西的时候，这难道不是最酷的事情吗？如果Tina是为了自己的妹妹或者朋友而丢掉的工作，这个理解起来很容易，因为背后有很强大的情感动力；可是当Tina是把保护Credence置于自己所热爱的职业之上的时候，她让我多理解到了一点什么是对其他生命个体的平等爱护，无论这些生命是否跟自己有过亲密的交集。

一脸夫妻相啊啊啊

这样的价值观，正是Newt和Tina所共有的，也是奎妮所说的，他们都是giver（给予者）。而他们能够给予的基础，不在于有多强的力量、多高的地位、或者多少财产，而是在于他们的内心里对生命的平等有很深的信念。当这些信念被他们在日常生活里表达出来，就成为了对他人或者其他生物的爱护，对抗邪恶的坚持与勇气，以及一种对所有不同的种族与群体所相同持有的爱。这就是这部电影所深深感动到我的地方。


</影评>
<有用数>155</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
