<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>至爱梵高·星空之谜 Loving Vincent</电影名>
<年份>2017</年份>
<评分>8.5</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2506935748.jpg</封面>
<导演>多洛塔·科别拉 / 休·韦尔什曼</导演>
<演员>道格拉斯·布斯 / 罗伯特·古拉奇克 / 埃莉诺·汤姆林森 / 杰罗姆·弗林 / 西尔莎·罗南 / 海伦·麦克洛瑞 / 克里斯·奥多德 / 约翰·塞森斯 / 艾丹·特纳 / 詹姆斯·格林尼 / 比尔·托马斯 / 马丁·赫德曼 / 理查德·班克斯 / 霍莉·厄尔</演员>
<简介>影片用一封无法投递的信件串联起梵高在去世前最后六周里与他生命中最重要的三个人物之间的秘密，带观众穿越回十九世纪末的欧洲，并陪伴梵高走完他最后的人生。影片采用梵高原画作品中的人物原型还原梵高的艺术人生，让观众在享受美得令人窒息的视觉盛宴时，抽丝剥茧地发现隐藏了一个半世纪的秘密。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>丹鲨</作者>
<标题>梵高电影宇宙指南 —— “但你有多了解他的人生？”</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-11-13 23:40:27</时间>
<影评>

67年时间，25位扮演者，29部电影，78部纪录片，带观众穿越无数个：梵高平行宇宙。
2017.12.07更新说明：由于此前部分公众号转载本文时蓄意删除文中介绍、链接、致谢等内容，自12月08日起禁止微信公众号转载本文，发现欢迎直接举报。8日之后已授权可以转载的公众号：film-douban、后浪、 金逸影城光美西安澳堡店 。
而且现在篇幅长度已累计到足以考验你阅读耐力了~
梵高扩展宇宙（Van Gogh Extended Universe，简称VGEU）是全体人类与梵高家族联合出品的一系列改编自文森特.威廉.梵高（Vincent Willem van Gogh 1853-1890）人生经历的各种类型片和文艺作品所构建的混乱无序世界观。


2017版《至爱梵高》观影后观众常见的疑问：
这部电影的历史还原度如何？
为何在所有已知电影中，只有这部最新版本第一次明确提出了梵高“非自杀”论？
总在回忆杀里出现的那个戴牛仔帽的痞少年是电影虚构人物吗？
真正梵高身边人对他的态度是怎样的？
要解答这些问题，我们必须先回到一个半世纪之前的原初宇宙。

一. 原初宇宙 0号地球
 
图中依次为画家梵高的父母和按出生顺序的6个子女

祖父
文森特.梵高：同名祖父是神职人员，死于精神病。没有留下许多和画家梵高的记录。

父亲
提奥德洛斯.梵高：在十一个子女中排行第七（12.04更正，之前有误），唯一继承为神职人员的。为不成器的长子花海了钱，操碎了心，最后完全失望，直至中风去世。死前正在和文森特进行家庭冷战。

母亲
安娜.柯妮丽娅.卡本克斯：有业余美术爱好，启蒙所有孩子学习绘画，现存遗作可在网上找到。曾非常溺爱童年时的长子。丈夫死后对文森特冷淡处理，一生从未承认他的画作，从未原谅他。所有儿子都先于她去世。
梵高母亲的画

鬼魂大哥
文森特.威廉.梵高：出生就死去的鬼魂哥哥也许并不像各路传记猜测的那样像阴影一样笼罩同名弟弟的一生。梵高家族就像《百年孤独》中的布恩迪亚家族一样循环起名，每一代人中都有一个文森特一个提奥，文森特和同时代伯伯侄子都是重名，祖上也有一堆文森特，而他的父亲和二弟，叔叔和三弟，又是完全重名。实际上很多欧洲大家族都有这个习俗，至今梵高博物馆代表家族的负责人还是文森特威廉梵高，而提奥的曾孙导演提奥2004年被敏感词捅死在街头（具体自己搜，不要问）。

二弟
提奥德洛斯.梵高：除了经常吵架，几度差点反目，画商提奥和衍生传奇宇宙中的版本基本一致。这位必须加长介绍。
作为15岁入行逐渐爬上部门主管的画商，提奥对美术有足够独立见解，经常遭受文森特的各种安利要他也去当画家，这确实是他的早年愿望，有一次几乎被安利成功，那么历史上可能出现另一个没名气的画家梵高。（由于母亲鼓励，梵高家所有子女都会画画这种“上等人”业余休闲。）文森特的博里纳日宗教工作大失败之后进入自虐的人生低谷，无奈父母曾经想送大哥进精神病院算了，提奥觉得那会让家族蒙羞，于是提出让大哥学画去，他现在工资超高，供得起。于是他不幸开启了此后长达十年当弟又当爹的纠缠一生，奶出了史上最强啃弟族。
提奥曾想去美国发展，遭文森特极力劝阻，因为那等于给他断奶，所以未能实现。一直想脱离古皮尔公司，展开独立事业，文森特对此无脑点赞，但提奥自己不敢冒险，所以也一直未能实现。多次企图断绝文森特对其经济依赖，还是未能实现（亲爱的提奥，敢给我断奶我就作死给你看）。总的来说这货心太软太好欺负了，偏偏职业属性还是画商，文森特可以名正言顺地求奶（亲爱的提奥，我告诉别人我是你的签约画家了所以每月拿你薪水画画买掉收入都归你，才不是被你施舍过日子呢，敢否认我还要作死给你看）。画渣赖到这种壕弟，简直像开了金币挂，足以引起后世所有妄图复制梵高路线的装疯艺术家们的羡慕嫉妒恨。
文森特死后，提奥疯狂纪念亡兄，采访旧友/策划传记/出画册/办展览，行为举止变得和文森特越来越像，没几个月就从公司辞职，健康迅速恶化住进精神病院，半年后的1891年1月末，死于梅毒晚期引发的麻痹性痴呆，清空血槽为梵高神话的诞生补上了最后一波强力助攻。

《至爱梵高》中按剧情需要给其他有pov的人物加戏，提奥死了没pov所以存在感弱化，片中形象也出错了。实际梵高死时身边只有提奥一个人。
片中错误使用了早期照片为形象参考
当时提奥是这样的：
提奥.梵高 1890

弟媳
乔安娜.梵高.邦格：提奥妻子。与文森特实际接触仅5天，分别为：文森特从圣雷米精神病院返回巴黎，在提奥家中见面3天，后全家去奥维尔镇探望文森特一次，文森特回巴黎参与他们夫妻经济问题争执一次。丈夫死后继承了全部不值钱的绘画遗产，接盘为梵高神话无限期补蓝。1901年改嫁荷兰画家约翰.古斯塔夫.科恩，1912年再度守寡，1914年整理出版梵高书信集，同年从乌得勒支迁移丈夫遗体到奥维尔与文森特合葬。1925年去世。

弟媳乔安娜 侄子文森特 1890

侄子
文森特.威廉.梵高
理论上见过叔叔两次，至少被吓哭一次。早年极力想摆脱自己名字的阴影，从未学习了解艺术，1914年毕业成为机械工程师。晚年促成梵高博物馆的规划建设。有四个子女。1978年去世。推广梵高绘画的家庭接力赛的第一代真正受益人，和荷兰政府签订了能让梵高家族永久受益的建馆协议。

图中依次：提奥儿子文森特、母亲乔安娜、继父古斯塔夫

大妹
安娜.柯妮丽娅.梵高：失望，鄙视，谴责。

二妹
伊丽莎白（利兹）.休伯塔.梵高
多愁善感情绪化，对文森特的态度时好时坏，经常感到遗憾，但没有完全放弃。

三妹
威廉明娜（惠尔）.雅库布.梵高：除了二弟，她是弟妹中与文森特通信最多的妹妹，也勉强可以欣赏他的垃圾画作，相对关系较亲密。她也是这一代人中活得最久的，在三弟死后不久，她患上失语症，住进精神病院直到去世。

三弟
柯尼利斯（科尔）.梵高：比文森特小14岁的科尔是家中老幺，没能留下多少和大哥相关的记录，他成年后去了南非金矿工作，后来参加抗英战争，32岁热病去世，传言为开枪自杀。

文森特.威廉.梵高（森特伯伯）
森特伯伯
文森特.威廉.梵高是画家文森特的父亲提奥德洛斯的哥哥……看晕了吗？说了他们家族总是循环起名。
没有子女的壕画商森特伯伯曾经想让同名的大侄儿继承他的事业和财富，在文森特的成长和择业过程中多次动用关系倾囊相助，最后彻底失望与之绝交。他死后把遗产分给了除文森特以外的其他所有侄子侄女，点名文森特不得继承，一个子都不给。但是提奥拿了遗产就投资给文森特的南方画室计划，请来了高更。

保罗.高更
保罗.高更
传奇宇宙的好基友。原初宇宙和其它多数和文森特有交情的知名画家一样，高更为了提奥的资金与其奇葩哥哥交往，为了钱来阿尔和文森特同住了三个月，从生活品味到艺术水平全方位多角度碾压文森特，矛盾不断升级，最后掀翻虚构的友谊小船离开。

埃米尔•贝尔纳
埃米尔•贝尔纳
文森特友情套餐排名第二，天资聪慧，礼貌待人，同为了提升和画商提奥的关系而和文森特交往。肯吃苦，甘心装小弟，不惧“恩师”单方信件轰炸，偶尔回信，留下大量书信足够在1911年出了一本书叫《亲爱的贝尔纳》（有中文版），比《亲爱的提奥》出得还早。文森特死后依然为其打call，成为公认的文森特最好的朋友。其原创分离主义画风被大他20岁的好朋友高更剽jie窃jian走并发扬光大，成名无望后，新世纪从印象派转职回到学院派。

安东.凡.拉帕德
安东.凡.拉帕德
文森特前期时代的画友，贵族子弟，性情随和，同样因为能忍受文森特喋喋不休热情轰炸而加入文森特友情套餐，曾多次一同出游采风。此人实在是个耿直boy，从专业技术角度无情指出《吃土豆的人》简直就是一坨翔，之后，船翻了。

凯.沃斯.斯特里克
凯.沃斯.斯特里克
“表姐，嫁给我好吗？”“滚！”
当时的荷兰皇室正是表亲通婚，所以文森特的求婚从伦理道德上并不像今天那么离谱，文森特比她小7岁大概也不是主要问题，没钱没工作才是百年不变的悲剧核心。

克拉西娜.玛利亚.霍尼克（西恩） 速写像
西恩
克拉西娜.玛利亚.霍尼克。裁缝兼站街女，表姐替代品，外貌符合文森特审美观，只比他大三岁。她对文森特保持着纯朴劳动人民最简单质朴的思想感情：给钱给钱快给钱！最后由无情大资本家提奥出面强行拆散了这对一点都不萌的CP。文森特后来回到海牙时曾再次看望过她。1904年西恩跳河自杀，从时间上大家能看出这事与梵高家族真的无关。

玛高特.贝格曼
玛高特.贝格曼
邻家老姑娘玛高特那年43岁，比文森特大12岁，家有11个兄弟姐妹，是3个嫁不出去的老姑娘中最年轻的，正是无药可救的姐控文森特最喜欢的类型，也是唯一和文森特进入相互热恋模式的女人。这段恋情被她其他嫁不出去的的大姐们搅黄了。玛高特感情真挚强烈，贯彻一哭二闹三上吊精神，服毒自杀但是药量没吃够，让文森特抱医生那里救回来了。后来被家庭遣送外地，然后就没有然后了。她在1907年去世。

小鸽子 瑞秋
这个人物可能并不存在。当年那家妓院登记记录中唯一被查出同名的是一名女清洁工，不是鸡。

时间旅行者 玛雅
出门左转传奇梵高宇宙。


约瑟夫•鲁林早期照片 及阿尔时代画像
邮差鲁林
约瑟夫•鲁林对文森特一直很好，收费地帮了很多忙。因为他一月工资才130法郎却要养活全家，而那个画画的荷兰人有个土豪弟弟，每月寄150法郎给他随便糟蹋，鲁林作为送钱的邮差最清楚了。所以他给文森特做模特每次都收钱，让文森特画了他们全家。除了女儿，女儿不给画。

阿尔芒.鲁林 画像 《至爱梵高》男一号 
阿尔芒.鲁林
鲁林的儿子是《至爱梵高》的牵线主角，他有两张文森特给做的画像，对比第二张你会发现前一张只是碰巧被画得符合现代人审美了。阿尔芒并未留下和梵高的交往记录，当然电影原创的“送信”故事也并不真的存在。

朱利安.唐吉 画像 1886

《至爱梵高》版
唐吉老爹
朱利安.唐吉是一名巴黎画材商铺的老板，认识当时巴黎几乎所有印象派画家，和文森特关系很好（和所有人都很好），经常允许文森特赊账（当然知道他弟弟是古彼尔公司的画商），在店铺橱窗里摆了文森特的“第一次画展”（当然没卖出去），最后也真的赶去参加了文森特的葬礼。

保罗.加歇

《至爱梵高》版
保罗.加歇
传奇宇宙中经常被标签为良师益友。庸医加歇兼职美术爱好者，特别喜欢招揽画家来治病，因此留下了好多不同画家给他画的相，现在依然可以被搜到。他的治疗方案叫做顺势疗法，具体操作工序是这样的：顺其自然，什么都不做。他害死过两个画家，梵高是第二个。他对梵高很提防，不许和他女儿多交往。后来他和一名当地兽医为文森特中弹伤口采取了最佳的保守治疗方案：条件不允许，所以什么都不做，子弹留在里面。

玛格丽特.加歇

《至爱梵高》版
玛格丽特.加歇
虽然文森特很吓人，但玛格丽特被烦了一个月之后还是容忍给他做了一次弹钢琴模特，幸亏老爸也很提防这个家伙，所以就没有第二次了。其实我们都能看出她外貌根本不是文森特喜欢的类型。

艾德琳.拉乌

《至爱梵高》版
艾德琳.拉乌
拉乌客栈店老板的大女儿，文森特死她家楼上的那年，她只有13岁。因为当年太小，她成年后的提供信息多数是转述父母的话，长大后自修戏精学院全套课程，把文森特和店老板的友情故事越讲越长，每次版本都根据时势更新，与时俱进，后人整理发现她在不同时期的采访记录自相矛盾。由于和加歇家的说法口径不一，两家开启互黑模式，争相比谁家才是和画家最亲密关系的人，她家旅馆已经经营成了百年老店，曾有一段时间直接在墙外挂了梵高大名，不过现在作为旅游景点，客栈又恢复当年原貌了。去过二楼的游客都说：原来这屋子这么小。


雷内.萨克里顿 在《至爱梵高》中的形象
雷内.萨克里顿
2012版《梵高传》中推测可能是杀死梵高的人。
被推测可能是雷内的速写图
来乡村度假的富家子弟，喜爱Cosplay“水牛比尔”（一个马戏团老板，传奇化自己经历开世界巡回嘉年华的，最早一代美国超级英雄，有古早漫画连载。），角色特征为西部牛仔帽加左轮枪。当时其兄加斯顿和文森特关系不错，因此认识了这个怪画家。
尽管雷内的纪录在1957年就出现，但《至爱梵高》是他在梵高影史中首次出场。晚年承认对梵高很不好，但也请他喝酒，送他H书，给他共享约来的“巴黎小鸡”（并没有）。他在死前一年留下的采访记录成为了梵高非自杀死因的唯一突破口。



配图插画作者Bob Boze Bell 原出处 truewestmagazine.com 无授权侵删
趣物安利：原作者是一位西部历史题材画家，看了《van gogh：the life》后制造了一个非常不科学的同人宇宙“枪侠梵高”，雷内都出人设了。请前往原博客观看：blog.truewestmagazine.com（在2015年左右）


雷内并未真的承认自己杀了梵高，2012版《梵高传》书中也没有确凿认定，而是在附录中单独加了一章讨论死因，到最后都只是推定一种可能的假设，不予认定。因此在《至爱梵高》中雷内只出来串场，展示了他本人访谈中所述的行为。这个疑案放在今日可能不到一周就轻易破案，文森特的枪伤可能立马送急救中心手术取子弹输血打抗生素顺便治愈梅毒，不到一月出院生龙活虎再活三十七年。然而因为时间过去太久了，已经不可能再获知关键证据，一切都消失在了时间的迷雾里，难以重置。

假设你已经看过《至爱梵高》，并对片中暗示真相的详解有一定兴趣，请搜索2012版《梵高传》附录“关于文森特致命伤之说明”（网上有附录全文，不必非要买书。）那里有电影灵感的全部来源。（12.18增补：对该附录的优质配图加量详解 梵高之死 作者：十也 传送门：https://movie.douban.com/review/8982606/ ）

我们再从逻辑上多讨论一圈“雷内口述记录”的真实程度：
猜测a：雷内受到采访时已经是有身份地位的大佬，且半条腿踏进坟墓，没有意义去恶意中伤梵高顺便毁了自己名声。然而他描述的梵高还是从神话人物直跌成了小树林撸管的黄图哥。所以他说的是真实历史。
猜测b：老人雷内也清楚，如果他承认是他杀死了梵高，而不是梵高自杀，那么梵高传奇将从基础位置崩塌。出于某种愧疚或成全虚构传奇的必要，他一生为自己而保密，可能死前也习惯性地不能承认这一点。
猜测c：但还有另一个无法确证但却不可忽视的通常情况：不仅雷内本人描述内容的真实程度，且说八十岁老年人来追忆六十年前一段不超过三个月的记忆里的某个人——这个人的死亡很可能与他有关——这个人在他的人生听闻中逐年逐渐成名成神，那么他的这段记忆，其实已经被自己无意识篡改到什么程度了？

没有时光机，真相无法确认。

---


---
Van Gogh: The Life 中文版
以上内容主要根据2012版《梵高传》（van gogh：the life）归纳，该版本被称为迄今为止最接近真相的梵高传记，如有异议请自助前往灯塔国殴打原作者：史蒂芬•奈菲，格里高里•怀特•史密斯以及其他8位没署名的助理作者。本鲨只看过7部中文版梵高传记，阅读量不足难免有误欢迎干货打脸批评指正。“和我幻想中的梵高不一样所以我不接受”这种萌萌哒就免了。

梵高割耳的正确姿势
需指出，2012版梵高传虽说被称为目前最接近真相的传记版本，也同样难免带有作者个人主观补充，也不是百分百盖棺定论不可动摇。2015年民间研究者重新发现了当年为梵高处理割耳伤口的主治医生菲利克斯.雷在多年后给欧文.斯通画下的一个图样，证实梵高割耳确实是割下整只耳朵，只留一片耳垂，而不是后期传言中正相反的只割掉一片耳垂。该图样真实性已经获得梵高博物馆认可，上墙展出了。而2012年是不可能获知这一信息的，所以这本《梵高传》描写了错误的割耳垂版本。

文森特.威廉.梵高 13岁
那么最后，在这部“最接近真相”的2012版《梵高传》中，为读者所展示的”真正的文森特“，是一个怎样的人呢≖‿≖✧
눈_눈是这样的一个人：
无耻混蛋 自私鬼 万人烦 无赖 骗子 败家子 啃老/弟族 神经病兼精神病 极品 废柴 渣男 屌丝 逗比 脑残 丑男 死宅 自嗨狂 家里蹲 日常哭穷 花钱如流水 城乡结合 自命不凡 拒绝工作 辣鸡画功 技能树全点歪……
据说好多自称“梵高粉”的人看完这书都崩溃了，或者假装这书不存在没读过。
但也许，如果你读完这个更接近真相的原初宇宙梵高的一生，流行文化中的符号偶像崩塌了，却能发现神话背后另一重更深刻的寂寞和悲伤。洗去时光的滤镜，一切都变回真实和冷漠，忽然发现19世纪末和现今也没有什么不同。127年前真的曾经生活过那样一个神经病，他出生，他梦想，他绘画，他失落，他死亡。麦田里一片金黄，乌鸦惊叫着飞过天空。
可是那片麦田里没有梵高。

补充：附上豆瓣读书《梵高传》页面链接，可以去围观评论区各种集体崩溃记录。
梵高传9.2[美] 史蒂芬·奈菲 [美] 格雷高里·怀特·史密斯 / 2015 / 译林出版社
我能怎么办，没有干货反驳，我也很绝望呀 ⁄(⁄ ⁄•⁄ω⁄•⁄ ⁄)⁄



2018.05.13更新 干货打脸2012《梵高传》的新书出现啦！
梵高的耳朵8.6[英] 贝尔纳黛特·墨菲 / 2018 / 北京联合出版公司
请看阿鲨给2015版《梵高的耳朵》的新书评： 寻找小鸽子 https://book.douban.com/review/9361168/

二. 衍生宇宙

1.传奇梵高 主宇宙
1934年31岁的青年作家欧文.斯通出版了根据梵高生平改编的传记体小说《渴望生活》，一炮走红。这书只写了一年就完成了。后来他又写了一共25部各种不同类型名人的传记小说，但只有《渴望生活》最著名。
3个目前常见的《渴望生活》中文版

《渴望生活》是一部非常优秀的虚构小说，作者认真深入研究了梵高生平时间线/当时出版的梵高书信集/社会传言中的各类资料，提取原初宇宙的碎片，将真实存在过的历史人名重新加工，塑造出各类栩栩如生的文学人物，还把梵高书信中的句子巧妙融入人物对话，看过梵高书信集之后再读这本小说，简直到处是彩蛋。

在此书的末尾作者宣称：“除了这些写作技巧上的自由之外，本书是完全真实的。”

这句自己作大死的话成了现代所有深入了解梵高生平的读者集体鄙视欧文.斯通的理由。

因为成书太早，时代所限，这部小说包含大量史误。（甚至从小说第二句话开始就出错了。那个真正的房东家妹子不叫厄休拉。厄休拉是她老妈的名字。）实际上这本小说除了基础时间线没错，其他内容全部是根据梵高书信集脑补拓展的，部分时期被一略而过，其中巴黎部分出错最离谱只是因为当时文森特和提奥住一起，没有信件留下。

作者另一最具创意的设定是在“阿尔时期”引入了克苏鲁神话元素。阿尔地区被设定为被旧日支配者诅咒之地，“地球上最最疯狂的地方”，光鲜靓丽外表下隐藏着不可名状的恐怖诡异，阳光和西北风都含有魔法攻击成分，长期居住这里的人都会极具降san并最终精神失常。梵高刚抵达阿尔就遇到一名自称巴黎记者的调查员，直接用对话铺垫了以上设定。

以《渴望生活》为代表，开启了梵高故事被异化/传奇化/理想化/妖魔化……的各种传奇宇宙。



传奇级梵高再也不是那个天天做梦都想赚钱成名的精神障碍者，而是你们这些凡夫俗子（即文青眼中除了自己之外的所有人）无法理解的超然孤独圣徒，简直浪漫得不像话。原初宇宙文森特在7月10日完成的《麦田乌鸦》变成了传奇宇宙梵高7月27日画完就自杀的绝笔神作，艺术砖家纷纷告诉我们这张画应该如何解读出痛苦/绝望/恐怖/压抑/继续编，直到发现了书信描述这张画的具体绘制日期来打脸。



原初宇宙文森特在信中告诉提奥那张太刻意强化风格的《星夜》被自己认为是失败之作，但是许多网民还是喜欢说自己从星夜中找到了精神病患者眼中严重炫目扭曲异化的神奇视觉是如何影响了观众的心灵所以我能欣赏他显得我真是好厉害逼格好高呀吼吼吼赶紧去买一张大芬村复制品或者来个画面被砍掉两边的手机壳彰显我的不凡艺术品味。才没人愿意考虑梵高的神经病是颞叶癫痫，癫痫患者在发病时根本不能握住笔拿住调色盘连续数小时工作。

虽然小说多半内容为杜撰的，但笔者不像最初得知被骗的时候那样反感它了。要想到古今中外很多传奇人物都是这么被人工制造出来的，真实的世界总是那么平凡，大众需要传奇，需要树立偶像，如果不存在，那就造一个。
欧文斯通的这部作品不是传奇之源，它只是梵高成神之路上的一座里程碑。真正把梵高变成神话的，是全体人类内心深处潜藏着的企图补偿一场极品人生悲剧的温存和怜悯。
只要这种疯浪子不是真的生活在自己周围。

1956 Lust for Life 根据小说改编同名电影。由于影片时长有限，电影版删除了许多原著剧情，也删除了原著中最伟大和神奇的魔幻现实主义时刻：时间旅行者玛雅与梵高野战。











2.科幻宇宙 时间旅行/穿越

阿鲨已知共有6部涉及时间旅行的梵高作品，4部真人，1部儿童动画。

在魔幻现实小说《渴望生活》中，神秘的时间旅行者玛雅多次穿越到梵高作画地点暗中观察，最终成功表白，并向画家剧透了他的作品将会大热，未来每个人都会爱他，完全不担心蝴蝶效应。野战之后玛雅返回未来消失，留下文森特继续发疯去死。假设玛雅如她所言真心爱着文森特，为什么没有尝试改写历史呢？那么可以假设“渴望生活”是一个封闭的单线程宇宙，穿越者无法改写历史进程，外祖父悖论不存在，一切都已经注定。什么你居然一本正经地把以上胡扯看完了？！不过作者没考虑到梵高是姐控，喜欢黑衣黑发老相，金发碧眼丰韵型美妞更适合作者所在的20世纪30年代审美，原初宇宙的梵高恐怕对玛雅妹子看不上眼。

1985 Besuch bei Van Gogh
第一部正式涉及时间旅行题材的德国梵高电影
本片穿越时间的初始目的堪称简单粗暴：买梵高的画回来赚差价！于是俩未来妹子就穿上19世纪服装来穿越了。
第一次，穿越到梵高死后的时间点，乔安娜不卖。第二次，穿越到画吃土豆的人的时间点，梵高发挥主角威能让女主开始爱上他。买到画了回来变壕。第三次，穿越到阿尔时代，梵高活得不开森，男女主开始谈恋爱。继续买画。未来那边出问题了，这些画因为太新，被鉴定为赝品。但是女主已经被主角威能征服，爱上了梵高。第四次，穿越到奥维尔时代，阻止梵高自杀失败。女主决定留在19世纪，不回未来。
可能剧情猜测有误，因为鲨鱼不懂德语。剧情全靠瞎猜。


1990 Vincent et moi
在这部儿童电影里，灵魂画师妹子的随笔画被一个长得很像庸医加歇的赝品画商低价收购当梵高童年作品去骗钱，正义感爆棚的小主角们决定揭穿骗局。结尾部分妹子通过5毛特效魂穿见到了真正的梵高。这部电影曾经在CCTV6电影频道播出。












1999 Starry Night
梵高喝药穿越到现代，并企图把自己的画全偷回来，泡妞成功后还是莫名其妙跳海自杀了。（imdb 4.2分渣片预警）需要指出，原初宇宙的文森特认为最佳自杀方式就是跳海溺死自己，他根本不会用枪。但我并不认为这部烂片get到了那个点。


2010 Doctor Who: Vincent and the Doctor
这是新世纪以来知名度最高最成功的梵高题材影视剧，虽说从头到尾充满历史bug，不过毕竟主打儿童观众，科幻剧集就不要那么严格要求了，贴吧已经有其他人（以渴望生活宇宙为标杆）盘点过本集设定和“真实”历史的差异。
这集知名度和讨论度实在太高了，应该大部分人都看过，所以鲨鱼在此有点懒得介绍，它真的很不错，本鲨第一次看时它也被小小感动了一发呢。
唯一令人不爽的是：星云妹子甚至没有口头企图尝试再改写一下梵高自杀结局。这和1985版的德国穿越妹子人品差距就拉大了。
鲨没有追看胡医生系列，所以今年初开始查梵高资料才得知有这么个了不起的S05E10，看完之后首先想到居然是：哦，我的小说开头大概会让DW剧迷觉得是：梵高变成了一个超低配置且失忆的逗比时间领主跑到战国时期(﹁"﹁)……幸亏后期设定不撞车。


2003 Les Tres Bessones I Vincent Van Gogh
这是一部三个人设只有衣服颜色区别的小姑凉和某魔法老奶奶随地到处乱穿越的儿童启蒙动画。文森特高更提奥都和谐到了人畜无害水平，为小观众演出一场好盆友闹别扭然后发现友谊就是魔法的正能量故事，最后谁都没死皆大欢喜。






3. 异界宇宙

1980 Gauguin the Savage
高更电影宇宙通常会略过阿尔三个月，为了主角的正面形象。唯独这部电视电影例外：霸气总裁高更寝取小鸽子瑞秋，气疯屌丝梵高。




1991 Van Gogh
文森特和玛格丽特联袂出演“洛丽塔”。并麦田野战。


1990 Vincent &amp; Theo
这部配乐无比闹心、主角只会发癫的电影唯一被豆瓣热评的截图是梵高基吻高更。


1990 Yume
梵高割耳朵是因为不会画耳朵。


2010 Vincent Van Gogh Painted with Words
本尼の“天才collection系列”之梵高自杀是为了让作品快速走红。

（顺便说一句这片把提奥的童年照片当成文森特的展示出来，可能是谷歌一下会死星人制片的。）

再顺便谁去把影人那页的提奥照片换回文森特的吼不吼啊


2016 Au Revoir, Sorcier
这部日漫改编的舞台剧发生在最遥远的异界。在传奇宇宙基础上，漫画原著《再见了魔法师》作者进行了二次魔改：文森特是个白傻甜，渴望生活的故事根本不存在，全是一个自带眼线的妖娆提奥商业炒作出来的。






4. 其他宇宙

还有许多梵高电影，没有那么多要被盘点的奇怪亮点，但它们也许更值得你观看。


延伸阅读 戏剧宇宙
梵高题材的舞台剧超多，特别多……以下介绍三部，因为它们可以在网络找到的录影版。

2005 The Eyes of Van Gogh
这是一部特别奇怪的独立梵高电影，连海报都low得不像话，超低成本，手机画质，自导自演，表演过猛。看起来中国观众都不喜欢这部片，说把梵高拍成了恐怖片了，但本鲨觉得这部像喜剧片，多次难以抑制笑场。

此片选择表现梵高在圣雷米精神病院治疗中不断癫痫发作的妄想，串联了他的失败一生。本片最大特色是……主演的演技实在太过火了，怎么形容呢，就像梵高画画，别人蘸颜料，他把颜料成坨糊在画布上，嗯，就是那种感觉，用力过猛。
我查了一下，原来这曾经是一部梵高舞台剧的主演，舞台剧版本叫Stranger on the Earth。
舞台剧版 Stranger on the Earth
可以说这部草台班子一样的实景舞台剧是部特别真诚的梵高电影，真诚得像梵高自己一样充满犀利的疯癫气质。尽管加入了很多虚构设想，尽管有明显的编剧（兼导演兼主演）的主观意识，但它至少态度是诚挚的，值得一看，就看你受不受得了。
史上最魂淡“高更”乃本片一大亮点

1981 Vincent

这是一部舞台独角剧的现场录影版，在网络上有点难找（因为名字太普通），是介绍的三部戏剧中演技最佳的。主角不是文森特而是弟弟提奥，扮演者是以《星际迷航》“斯波克”知名的Leonard Nimoy。

剧情设置在文森特葬礼后提奥的追忆哥哥一生的独白。只从截图看一般人肯定觉得没意思，其实不枯燥，特别假如你已经了解了梵高生平，真心会看得有笑有泪。提奥在剧情追忆里不断扮演文森特对观众讲话，实际相当于一人饰两角，现场BGM自带观众笑声和鼓掌。


燃烧的梵高
国产梵高话剧。大概也属于小成本制作，4个演员强行演出了8个角色真不容易。演员很认真，不过剧本是用《渴望生活》简化来的，人物也被严重符号化了。



有趣的是，鲨鱼看过所有的梵高片里，只在这部国产中见到了——时间旅行者玛雅！(｡・`ω´･)……可惜被设定成梵高精分出的人物了(￣へ￣)而且刚表白完就瞬间变绿茶(°□°；) 不尊重原著嘛（╯－＿－）╯╧╧  
  
本片现场录影版可以在B站搜到，看起来被上传好几年一直冷得没人看。

5. 遗失的宇宙

许多梵高题材电影至今却没能在网络留下任何痕迹，除了一条名称记录：http://www.imdb.com/character/ch0034681/
（11.25 补充）imdb站今天宣布要在12月6日关闭All Character pages功能，我勒个去，想收全的赶紧去把目前的梵高Character 列表复制过来。我都做备份了。
（12.06）imdb (Character)备份共享：https://www.douban.com/note/646493759/（个人日志链接）




Vincent Van Gogh (Character)

---
有一部曾在央视电影频道播出，而今却完全从网络绝迹的1990版电视电影，经常在中国网络上被提及，但却谁也找不到资源。

该片出自1990梵高电影井喷年（逝世百年祭），同年各国拍摄出6部梵高片撞车上映。而这部片名太平常了：Van Gogh (1990)，中文网络通常被称为“BBC电视版凡高传”。阿鲨同样错过了本片，从各路线索上看，它剧情设置其实是非常精彩甚至可说有趣的，网络求片留言摘录：
--
恳求一部梵高电影
在电影《梵高传》中，童年凡高离家上寄宿学校前的一段对白预示了他艰难的一生。 
童年凡高：“要呆多少时间？” 
预言家：“大概三年吧。” 
“然后呢？” 
“你会去巴黎、英格兰，在那里卖画，你还会恋爱，遭到拒绝，丢掉工作后，在一个煤矿当传教士，被解雇，再恋爱，再遭到拒绝，成为艺术家，和一个妓女结合，画了800幅画，在普若旺斯变疯，在医院住上一年，37岁时自杀。” 
“我的画能卖出去吗？” 
“一幅!” 
电影最后，一穿西服拿皮包的日本人在乡间追上凡高.....
“凡高先生，把这幅卖给我们吧，我们出X千万美元。”
“放在哪里？”
“我们公司董事会。”
“你们那有多少人？”
“六个。”
“不卖。”
--







求这部电影的各种遗迹已经在网络横尸多年，至今无人填坑。时至今日连伟大的搜索狂魔阿鲨都搜不到它，中国应该不可能有人能找到它了。不信你看下面留言里有谁敢挑战。(･ω･｡)

还有一部叫做La veillée (1990)的比利时电影，讲述梵高自杀后家人的追忆故事，同样淹没在1990井喷年的迷雾中，网络现存仅有3张剧照，本片显然包含了文森特的童年经历，但再也没人能找到资源，连dvd都从未发售过。







三. 漫画宇宙

Vincent et Van Gogh
梵高的画是一只叫文森特的猫代笔的，各种无节操嬉笑怒骂之后，结局的真相却忽然令人内牛满面。
作者Gradimir Smudja，创作的三个恶搞演绎历史画家的主系列分别为：Vincent et Van Gogh（梵高主角，共2册）；Le Cabaret des muses（劳德雷克主角，梵高和其他所有巴黎画家配角，共4册）；Au Fil de l'Art （梵高部分仅4页，共2册，已有中文版，名为《疯狂艺术史》）。 三个系列的人设相同，但世界观不同。 其中Vincent et Van Gogh和Le Cabaret des muses处于相邻宇宙，大同小异，甚至出现过一次crossover。 Au Fil de l'Art则是独立宇宙，由Vincent et Van Gogh 02中出场的原创红发妹子角色作为牵线主角访问整个美术史名家。 
我的精分好友曾经在欧美漫画贴吧给这部漫画写了个长介绍，传送门：tieba.baidu.com/p/5100190623






11.23补充：今天搜索发现这个漫画12月也要出中文版了。本鲨才没给它打广告呢&lt;(｀^´)&gt; 画功真心超NB(´▽｀)ノ♪




12.03补充：今日有幸成为第一批获得中文版的读者 (｀･ω･´)  这回鲨真的要来安利了。介绍这部漫画宇宙的长评将在近期更新，先丢上个豆链。
book 1 长评已更：https://book.douban.com/review/8986547/
文森特与凡·高8.5[塞尔维亚] 格拉迪米尔·斯穆贾 / 2017 / 湖南美术出版社

文森特与凡·高：星空中的月亮8.2[塞尔维亚] 格拉迪米尔·斯穆贾 编绘 / 2017 / 湖南美术出版社




Gauguin en Van Gogh
梵高是一名自我认知障碍基佬，暗恋高更。仿佛看到一群基腐爱好者赶紧去搜资源。秋田犬.jpg


Grandes pintores - Van Gogh
又一部出现萨克里顿兄弟角色的作品，全不留情面地展示梵高日常。这部画风人设都如此清奇的漫画明显是在2012版传记基础上继续演化，直接图像化了雷内折腾梵高的梗：咖啡拌盐，麻辣笔头，画箱藏蛇，不过梵高之死被设定为体验濒死感受，之后两个孩子夺枪走火。




还有很多梵高漫画现在已经很难找到了，比较可惜：

感谢 深入荷兰 (荷兰书虫) 为漫画宇宙补充了新的清单： https://www.douban.com/note/243129120/ 特别推荐他的个人主页有一个梵高专区：https://www.douban.com/doulist/3482514/ 好多有价值的信息汇总，你真不想去看看吗 (。-`ω´-)  

这部由荷兰画家Barbara Stok绘制的简笔画风格Vincent很早就听说过特别感人，豆评也不少呢，但是似乎只在博物馆有售……羡慕哭。

甚至还有这种一页完结的……


四. 展望未来，依然在膨胀中的梵高宇宙
早期海报/最终海报
《至爱梵高》最初雏形计划为短片，最初海报和最终海报区别巨大。梵高本人可能并不会出场，其他人物演员也和现今版本不同。也许，这部从未问世的短片中展现的是另一个有些许不同的故事。

令人遗憾的是，中国观众多数抱着看梵高本人的预期走进影院，而实际影片中，编剧把重点放在第一次在电影银幕上解读“自杀还是他杀”疑云，忽视了通常情况下的观众诉求，文森特本人几乎都出现在黑白回忆杀片段里，预告片中令人印象深刻的“回眸”镜头甚至没在正片出现，和观影预期差距太大恐怕是导致后期中评增多的原因。而2012版传记的中文版两年前才出，在国内毫无普及度，所以多数梵高粉还停留在渴望生活的传奇宇宙，也就难怪会误认为本片是在虚构戏说了。其实这么贵重的制作形式居然配上一个缺乏足够浪漫主义虚构结局宣泄情感的剧本，鲨鱼看完也觉得很_(:з」∠)_

（12.03更新）今天有幸参加了 豆瓣观影club 组织的超前观影活动，特别感谢豆友 @吴汉拿（weirdoToC）的赠票邀请 ✪ω✪  原先是靠渣听力看完电影的，欣赏过官方中文字幕的诠释，对这部影片的评价又大大不同，阿鲨当时就决定回头把4星改成5星！就从诠释“非自杀”的目标角度看，这部片的剧本实在太用心了，自我装逼为深度梵高粉的鲨鱼在此表示，剧中真的基本没有多余废话，几乎每句台词都暗藏信息or引用历史真实人物对话，全片信息量超巨大！可是也知道没体验过新版梵高传的恐怖力量的路人粉，恐怕真的很难感受到这部电影编剧的良苦用心，所以出现了辣么多看睡了的评价(￣﹏￣) 有趣的是，片中爆出最炸裂案情分析时却选择了喜剧表达，成为全片唯一笑场不断的场景。
BTW. 不知是否是因为活动时间关系，传闻的字幕后出现“梵高回首”彩蛋没见到。
---
12.20 看了这些片场照，居然想再看一遍本片的无“滤镜”版本...另一种感觉。







---
 （2017.12.20）乌鸦偷食这段剧情安排并不是只是展示孤独，却另藏编剧的玄机暗示：拉乌客栈的艾德琳长大后曾经这样解释梵高先生为何要借了客栈老板的手枪：驱逐干扰他画画的乌鸦。（当时她能得知的主流自杀版本是“麦田乌鸦”版）然而事实却是文森特从小喜欢上树掏鸟窝，他根本不怕乌鸦，反而认为是一种代表幸运的鸟。

另外还很欢乐地看到，有些评论居然用片中玛格丽特.加歇的台词“你这么想知道他是怎么死的,那你知道他是怎么活的吗?”企图打脸编剧（跑偏电影主题不给他们展示他们想看的故事），然而这句台词显然是编剧借角色之口打脸整个主流社会的，豆评区许多事实也证明了超过一半观众依然在走“自我感动”套路流程，感叹一下完事走人（比直接看睡的已经很好了），依旧没几个人真的研究一下他是怎么活的。
每个人都那么忙，每个人心里都燃着一团火，学业职场房价婚姻父母子女投资理财医疗社保……谁会真的关心冒烟的别人究竟烧着怎样的燃料？符号偶像就是各种安慰剂，许许多多虚构的灵魂导师们，抚慰着各取所需的平凡人生╮(╯▽╰)╭
--- 
此处最后再安利一部荷兰本土出品的4集TV电影：Van Gogh; een huis voor Vincent。

本片分双线发展，传统的画家梵高时间线，侄子“工程师”梵高的时间线，各占一半。在这部片中你可以听到最纯正的梵“高”发音。不过荷兰演员是不是太少了，以至于提奥西恩都是胖胖的，高更像个墨西哥人 (°□°；)  
这部2013年TV是鲨鱼所知的第一部暗示非自杀的梵高片。在这个宇宙的事件起因是雷内同学（剧情中并未说这是雷内）打了他的画，但这位文森特的武力值比较高，甚至成功完成夺枪反杀！然而历史归位的力量实在太强大，镜头转到森林远景，给出一声枪响，梵高必死宿命再次在这个宇宙完成（╯－＿－）╯╧╧











在可以预见的未来，梵高宇宙还会继续延续发展进化，但目前所有梵高电影中投资最大的依然是1956版《渴望生活》的传奇级梵高。当新世纪传记展现的原初宇宙凡人梵高逐渐被世人熟知之后，一部投资更充足更接近真相的梵高生平传记电影应该在20年内被启动吧。

发文时还有一部新梵高电影正在拍摄，2018年可能有望上映朱利安•施纳贝尔导演的《永恒之门》 At Eternity's Gate，62岁威廉.达福扮演35岁梵高，38岁奥斯卡•伊萨克扮演40岁高更，它将拓展一个怎样的宇宙，拭目以待。
（目前只流出这张测试照）



五. 结束语

首先……我们要继续高举大旗无情碾轧那些只看过几句流言传说或一两部电影就心满意足不肯探寻真实历史只乐意生活在传奇梵高幻想中呓语文艺调调的自称真爱的廉价粉们！（地图炮招黑什么的本鲨已经习惯了）

然后……你现在已经了解了一千个不同的文森特同时存在的梵高平行宇宙，还请记得在这个浩大纷繁的世界背后，在遥远的宇宙背景微波辐射里，那里还有一个原初宇宙，曾经真实存在过一个叫文森特的普通人。无论多少演绎，多少研究，多少对历史遗迹的探寻，也无法完全了解所有被时间埋葬的真实，但那不应该成为放弃探求真相行为本身的理由。

六. 题外话
为神马楼猪介么腻害
1.鲨是太阳，光热无穷(˘•ω•˘) 劳资就素介么腻害。
2.丹鲨正在写一部梵高占一半主角位置的科幻小说，故事是这样开始的：“七岁那年夏天，庄周在田野里遇到了一个自称梵高的疯画家。”鲨决定严肃态度，充分了解真实历史人物，读光所有能找到的资料。
3.然后一不小心就读了2012版传记。看完整个人都不好了，梵高整个形象都崩塌了，自己小说整个剧情都必须大逆转了，简直丧病。
4.本鲨决定到处传递负（真）能（相）量泄愤。
北溟往事 Chapter one
（12.01补充）庄周+梵高 《北溟往事》节选（居然真有人来问这个，简直感人。）


 序章（楔子）
    文森特•梵高还是没收到提奥寄来的生活费，他有很不好的预感。
    弟弟是要放弃他了吗。
    他选择从事绘画事业至今已经进入第十个年头，他依然没能成功。
    最近每个难眠的夜梦里，他总怕又梦见了那些预言般的意象，梦见自己徘徊在即将完成收割的麦田里，远方是一面黑色大海，绝望无边无际。一根绷紧的发条驱动梦魇，一只嘀嗒作响的倒计时钟象征他的事业又要走到尽头。
    这种倒计时的感觉，也许从他选择这条绘画道路那天，就已经悄然启动了。
    当他向家人大声宣布毕生献身的新事业的那个遥远下午，全家都被他发神经一样的最新决定惊呆了一小会儿。父亲露出无奈的笑容。母亲摇头叹气。大妹安娜翻着白眼端走盘子，已看惯了怪哥哥反复无常的从业决定。画商、教员、牧师、书店职员，再改多少次她都不会惊讶了。
    只有年轻无畏的二弟提奥走过来，给他坚定的支持，祝福，一个大大的拥抱。还有当月生活费。
    梦里仿佛在昨天。……（太长未全复制）

第1章 外乡来客
    在它的漫长大梦里，在很多年以后，面对北溟之海，庄周将会回想起，葵居士带他去看到鲲的那个遥远午后。
    那时蒙地还是一个只有二十多户人家的小渔村，用泥瓦和芦草堆砌的村舍散落在溟水之阳，仿佛一堆被史前巨人丢弃的陶土器皿。除了唯一的小径通向县邑，大约有半日脚程，方圆数里就只剩下荒草连天的莽原了。记不清从何时起，葵居士的草棚突兀在小村郊野，仿佛一堆草垛一夜之间爬进了农田，然后成了村童糟蹋的乐园。
    葵居士通常是个好脾气的隐者，按他所言，这不过是暂居的处所，也不吝于儿童的破坏力了。只是不要想把主意打到他的宝贝图画上。有一回，庄周在居士的画像上添加了一只耳朵，葵居士发现之后七窍生烟地抄起拨火棍追去，他们绕着溟湖追打了一整圈，第二天早晨才从湖岸的另一端跑回来。
    也许隐士们总也不会久居的。庄周看见他们在乡间建起清苦的草堂，每天眺望远方大路上会否有贤君访至，然后失望地离去，空留一盏小宅随风落败。
    但是葵居士似乎有不同，这在庄周第一次见到时就察觉了。并非因为葵居士穿着奇异衣着，或者他长有火红的头发以及深陷的淡蓝眼睛，似乎是一只与人类近似的外来物种。炎热七月的最后一天，当这位瘦削的隐者乍现在草堂篱前，所有小伙伴都像惊雀一样大叫喊着奔逃了。
    这是庄周人生轨迹引向另一流经的伊始，然而此刻的他却是懵然的。他只是固执地呆立着，见那个又高又瘦的火色头发的人形生物，向自己的方向步来，兀地脱口问出了：“你是祝融吗？”
    “不，我是梵高。”
    “万国福？”
全文太长不占这里空间，如对后续有兴趣完整试看传送： https://www.douban.com/note/647379366/ （个人日志链接）

七. 题外画

如果当年他们没有集体扯谎，那么真正的梵高是一个长相比较难看的人。然而许多电影宇宙中的梵高却越来越美化了，所以1956年看完《渴望生活》的道格拉斯版梵高之后，连82岁老不死的雷内.萨克里顿都要怒喷：这个梵高根本不像我认识的那个low货！

如果我们使用梵高本人留下的19岁照片做37岁复原实验呢？
Self-Portrait 1887

是的，这不是艺术，这是技术。

“照片叠底”再生方式重置最接近真实外貌的梵高复原图
图左的完整条图尺寸太大，已传《至爱梵高》豆瓣图片区，在最后一页。https://movie.douban.com/photos/photo/2505017613/

八. 关于梵高的冷知识大杂烩

 Part 8 是在电影热映后又新增的（这种类型片能达到这程度已经算热映了），所以其他转帖处都没有。以后可能碎碎地无限更新。 
（2017.12.21） 由于本篇文章累积得实在太长以至于影响阅读，所以给Part 8另外单开了一篇日志。“冷知识大杂烩”已经迁移到：https://www.douban.com/note/649964749/ 
鲨知道这样一来，去继续追看的人一定非常少  ( &gt;﹏&lt;。) 那么就让这些冷姿势成为少数人的特权吧，哈哈哈哈哈……（动漫弱智反派的语调）



正文完
正文到此为止，下面的内容转载时允许删除。
【其他各种问题的更新说明】
豆瓣影评区为作者丹鲨（鲨鱼丹）首发处。允许非营利性质网络转载。转载必须注明原作者和豆瓣原文链接即可。
未经许可禁止篡改删除内容。
卖订阅流量赚钱的公众号不要再来问，禁转。
本文可能会持续增补更新。
鲨鱼木有公众号。学知识靠公众号？开什么玩笑。
丹鲨是一只搞幻想题材绘画的职业画师，你可以经常在《科幻世界》系列杂志看到它，不过如果不认识就别找啦。它的DA站是：https://sharksden.deviantart.com/ （这不梵高。一点儿都不。）
丹鲨男画师╮（╯＿╰）╭“丹”是“丹青”的丹。

辣鸡公众号/买卖号如果要抄请抄得动脑一点。这些战五渣怎么可能发现本座在文中其实藏了一处不重要但明显和历史不符的假消息，赌五毛他们根本没耐心没能力找出来（手动斜眼）。

---
11.15补充：
目前网络流传的资源是“砍头去脚”画幅不完整版，猜测是某个送评影展的水印版本被剪切过得到的，而且剪切不是一般严重，很多画面中人物的头都看不到了。不信你自己看：
整整裁剪掉了一半

















---
恭喜您终于读完了这篇超长介绍！ (｡・`ω´･)
现在是不是要从头再复习一下呢…… (=￣ω￣=) 
众筹“有用”目标已于17.12.05达成 致谢豆友！
但･ω･如果你正巧属于本文歧视的根本不敢探索历史真相的“梵高孤独浪漫传奇廉价落泪粉”所以被这篇介绍中原初宇宙部分的冷漠无情描述深深伤害ಥ_ಥ请用力猛击文章下方“没用”按钮发泄你柔软脆弱的水晶般美丽心灵受伤滴血的愤懑( ´･･)ﾉ(._.`)鲨鲨看了也会觉得好享受啊(&gt;ω&lt;)
___
12.09今天上首页了，因此本鲨的歪风介绍能有幸让更多盆友了解更多梵高姿势，同时根据一般规律，路人喷子应该也必然暴增。→_→喷去呗，不理会。大家觉得像楼猪这样节操掉线的家伙会在意吗(｢･ω･)｢有趣的交流依然欢迎哦，鲨觉得他还是能分清的。
请注意，这篇文章是个只有一万多字的娱乐性质的介绍，忽略了太多梵高人生中走过的人们带来送去的痛苦欢乐，真正了解梵高，必须在数百万字的各类传记中一一进行。每个人心中都有一个蛇精病，路过的人只看到逗比，但总有千分之一的人愿意走过来，开始搜资源学姿势，总有千分之一的人，能坚持到最后。后来，你就有了一个自己的梵高宇宙。




</影评>
<有用数>4288</有用数>
<没用数>570</没用数>
</review>
<review>
<作者>喵哆哩</作者>
<标题>as beautiful as you（新增画作汇总）</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-06-30 12:47:38</时间>
<影评>

  2015年是梵·高忌辰125周年。波兰画家、导演Dorota Kobiela想要借此致敬这位天才画家。他和奥斯卡获奖制片人hugh welchman一起在kickstarter上发起了一次众筹，获得了巨大的成功。顺便插一句，kickstarter可以说是美国众筹网站的鼻祖了，很多项目都是在这个平台上筹资成功的。
  《Loving Vincent》这部致敬梵高的动画电影是史上第一部全手绘油画长片，由曾经获得奥斯卡奖的波兰制作团队Breakthru Films打造。



  工作室在全球招募油画家，入选者经过三周对梵高艺术风格的培训后，即加入团队开始创作。这百余名油画家在波兰北部名城格但斯克的工作室中通力合作，创作出56800幅油画，再将这些画作制成电影。整个创作过程基于PAWS系统，包括借助定格动画制作软件来辅助手绘。



  完成绘制过程的画家们来自15个国家，其中很大一部分人来自波兰。波兰的艺术教育系统非常成熟，据说学习艺术的人从很年幼就开始接受某一细分门类的艺术教育。还有一部分画家来自乌克兰，其他的就来自各大洲的不同国家。这些画家里面最年轻的是21岁，最年长的有63岁，他们中很多人基本都有艺术学位或从事艺术品修复工作，也有少数属于非科班出身。


  本片还请来了多位演员，先由真人演员在绿幕上拍摄从而制成动画，再由画家们根据这些动画进行绘制。过程相当复杂。
场记板

  至于本片的情节，则是根据梵高留下的800多封信件来还原这位传奇画家的一生。这800封信，大多是梵高给弟弟提奥寄出的。提奥是他的弟弟，也是他的伙伴与知己，更是他在绘画上的坚定的资助者。在两兄弟的书信往来中，被提及最多的话题就是“钱”。
现存于阿姆斯特丹梵高博物馆的书信手稿

  提奥是一名小画商，并不是十分富裕。梵高每次都带着愧疚和纠结给弟弟写信。 梵高给弟弟的信，经人总结，基本上是这种套路：先讲自己怎样花钱和节省，然后还不断地做出保证，决不会轻易糟蹋弟弟一分一毫的血汗钱。如果迪奥寄给他的钱迟了，他就会喋喋不休诉说自己的窘境。虽然穷途末路，但梵高依旧踌躇满志，他向弟弟承诺，尽管他暂时还没有成功，尽管眼下他的画还毫不值钱，但将来一定有一天，他的画可以卖到200法郎一幅。
  当这一天到来的时候，当梵高画作的价格远远超出200法郎的时候，梵高和提奥已经看不见这一切了。1890年7月27日，梵高在一片麦田中举枪自尽，两天后不治身亡，死在弟弟的怀里。
《麦田群鸦》（据说是梵高最后的作品，还有一说认为他最后一幅作品是《树根》）
树根

  在梵高死前，写了两封信给弟弟，一封寄出，一封带在自己身上。寄出的那一封和以往的信内容没什么区别。然而，在他随身携带的、沾满了自己血迹的信上，他一反常态，竟没有再提到有关钱的事。下面是这封信的一部分。
“我亲爱的兄弟：
　谢谢你的信和一起寄来的50法郎。
　有很多事情想对你说，但是又觉得没有用处。我希望你面对的是那些体面的绅士。
  我自己经历过幸福和悲伤，因而你如何看待我对你家庭的影响，我想我并不在意。不过我颇为赞同你所说：在位于四楼上的公寓里抚养孩子，对你和左是件可怕的事情。
  最重要的事情正在往好的方向发展，为什么我还要对不太重要的事情浪费口舌呢？据我看，在我们有机会对情况加以更恰当的讨论之前，可能还有很长的路要走。别的画家无论他们怎么想，总是本能的与艺术品经营的实际事物保持距离。
是呀，真理在于，我们只能让我们的作品说话。然而，我亲爱的兄弟，有一件事我经常对你讲起，我现在要再次对你说，这番话出自一个竭尽全力想要把事情尽可能做好的头脑，出自只有这样的头脑才能体现的真诚—我要在一次对你说：我会永远把你看做一个不同一般的画商，以我的工作为中介，你对一些作品的诞生出了力，而这些作品经得起风暴的考验。
这是我们不得不面对的事，这是我在一个相对的危急关头不得不向你说起的全部或至少主要的东西，在这样一个关头，在经营死去作品的画商和经营活着的艺术家作品的画商之间，事情正是十分紧张。
哦，我自己的作品，我冒着生命的危险画出我自己的作品，我的理智为此已经跨掉了一半——这不要紧，要紧的是，你不在我所说的画商之列，我想，你仍然可以坚持你的立场，带着仁慈的心去行动，但那又怎么样呢？”
  弟弟提奥在6个月后随他一生所崇拜的哥哥而去。他们并排葬在了法国的奥维尔。这是梵高37年生命中的最后一个驿站。


  梵高生前只售出过《在亚尔的红葡萄园》这一幅油画作品。他在死后11年才真正成名，蜚声世界。这全靠弟弟提奥的妻子约翰娜·邦格的努力。邦格完成了丈夫未竟的事业，她整理了梵高的全部画作和书信，并一生为梵高的名誉奔走。
在亚尔的红葡萄园

  这部电影的每一帧，都是真实的油画，而每一幅油画，都是由画家根据梵高的120多幅原画来复刻并再创作。








  梵高在世时曾说：“当我画一个男人，我就要画出他滔滔的一生。”他生前默默无闻，却在死后获得了艺术界的无上殊荣。如今，100多位画家带着全世界对他的爱戴，画出了他的一生。



  本片的片头，包括演职人员表，都是以一块虚拟的油画布为载体而展现的，每一个制作人员的名字都被涂抹在画面上。最终画面转变为梵高的《星空》。镜头抬高，从黑色的火焰般的柏树上掠过。《星空》是梵高在割下自己的耳朵后进入阿尔勒的精神病院期间创作。在他的很多作品中，都有与《星空》中类似的暗色的柏树。比如《柏树与星空》。



  梵高曾经创作过不止一副关于柏树的画作。其中的柏树永远保持着梦幻一般的曲度，绿色的火焰一般冲向天空。
  故事的开始，是两个男人在发生肢体冲突。这两个人物形象都取材于梵高的画作。穿黄色外套的男主角形象是梵高生前好友，邮差约瑟夫鲁林的儿子阿尔芒鲁林。而前来问询的军官、酒馆里的女子，也是根据梵高作品中的形象进行绘制的。

  梵高为阿尔芒画像时，阿尔芒只有16岁，还是一名铁匠学徒，后来他去了突尼斯服役。
  与男主角阿尔芒冲突的这一位军人的原型，是梵高的系列作品“轻步兵”。




  而军官的原型则是梵高的朋友米勒中尉——一位朱阿夫兵营中的军官。米勒中尉是一位警官的儿子，在梵高绘制他的画像时，他刚刚从印度归来，在法国南部养病。米勒中尉在二战期间死在了巴黎。



  男主角与警官在一间台球厅开展了对话。


  而这间台球厅也是根据梵高1888年的作品《夜间室内咖啡座》绘制的。这幅右下角有着梵高签名的画作描绘的是室内的咖啡馆的场景，处在画面中间位置的门帘半开半掩着，据推测门后面有很多独立的小房间。五位顾客沿着墙坐在左右两侧，服务员站在灯光下面面对着观众，在他一侧房间中间部位一有张台球桌。画面中的五位顾客被描述成喝醉酒在昏昏欲睡的流浪汉以及妓女和嫖客，有学者认为这是由于这间咖啡馆是穷困潦倒的人和妓女夜间出没的场所。据说，这家咖啡馆位于Form广场，是梵高经常光顾的咖啡馆。画完这幅作品的两个月之后，梵高搬进了黄房子。


  接下来，影片中出现了梵高割下自己耳朵的场景。关于梵高为什么割下自己的耳朵，史学界众说纷纭。
  在两年前的2015年7月29日，一则爆炸性新闻轰动艺术界：考古学家在法国阿尔勒地区发现一只耳廓骨，这只耳廓骨极有可能就是梵高割下的左耳。经过骨骼结构调查与初步分析后得知，这只左耳属于一位30至40岁的白人男性。而当时的梵高正是在其35岁时割下了自己的左耳。根据当地资料，该地区在过去150年中仅有4起与割下耳朵有关的案件，且这4只被割下的耳朵均已被找到。因此，尽管还没有进行DNA配对检测，考古学家们仍然确认这只耳朵应属于这位后印象派画家梵高。在被发现的耳廓骨附近，考古学家们找到了与梵高自画像中尺寸相符的烟斗，和一只梵高的画笔，烟斗中还塞满了梵高最喜爱的烟草。1888年12月23日，在梵高经历了与高更持续不断地争吵后，他割下了自己的左耳。然而当时具体的情况却始终不为大众所知。也许从这最新的考古发现中，学者们能够挖掘出这段历史真相的蛛丝马迹。梵高的后人们对于梵高左耳的发现表示欣慰。在经过最后的检查之后，梵高的左耳将被送回奥维尔镇，与梵高的遗体合葬于一处。


  片中割去耳朵的梵高在沙发上痛苦地呻吟。好朋友约瑟夫鲁林赶来帮助。梵高的房间应该是取材于“阿尔的卧室”系列。这也是梵高为黄房子所绘制的唯一内景——不是画室，而是自己的卧室。


  梵高这位邮差朋友约瑟夫鲁林多次出现在他的画作当中。梵高与鲁林一家非常亲密，除了约瑟夫与阿尔芒，梵高还曾经为鲁林夫人与小儿子画像。
 







  在这段剧情中，似乎可以隐约看出梵高与高更的争执。梵高恳求高更留在“黄房子”里，然而高更不为所动。该情节曾经在著名小说《月亮与六便士》当中出现，不同的是毛姆把梵高改为一位女性形象。影片中出现了这座“黄房子”，它脱胎于梵高的原画作。
  1888年5月梵高在阿尔勒租了一间旅馆居住，因为它的外壁涂成了黄色，故被称为"黄房子"。梵高很早就向往"艺术家的乐园"，因此希望这个家能成为南法的"未来画室"，并且希望能够尽快地接高更来一起共同生活(高更于10月20日到达阿尔勒)。梵高打算把阿尔勒的黄房子变成画家之家，这是他最具乌托邦特色的方案。他详细地描述了他的"画家之家"。在给提奥的信中他写道:"我想把它搞成一个真正的'画家之家'，它并不华贵，正相反，其中没有一样华贵之物。""房子给我带来了安逸感，从现在起，我感到我正在为未来工作。"他在此地居住直到1889年4月。

  约瑟夫与阿尔芒在咖啡馆对坐长谈，最终决定去探寻梵高的死。这幅《露天咖啡馆》与上面提到的室内咖啡馆绘制于1888年同一时期，梵高曾说，自己热爱画夜晚的场景。


  在两人一番长谈之后，他们决定“寻找梵高”。影片主题就此展开。
  从影片的第13分钟起，梵高的画作一副接一副，缓缓浮现。先是1887年的“阿尼埃尔之桥”。这座桥位于塞纳河上。梵高不吝自己对于塞纳河的热情，曾经无数次地描绘塞纳河的场景。就连图中这座桥也曾经被梵高以不同的角度进行创作。



  继而是“克里奇大道”、“风车小镇”、“蒙特马的小坡路”、“蒙特马街道上的铁轨”“在观景台俯瞰蒙特马”、“巴黎屋顶景观”。其中，梵高和提奥同住的公寓就在克里齐大道附近，铃鼓咖啡屋也位于克里齐大道的62号。在蒙马特，梵高创作了9幅关于风车的画作，“风车小镇”就是其中之一。










  其中窄幅的是电影画面截图，为了直观对比贴上去的，并非原作。不容易对比的几张我没有截图，大家可以去看电影中的动态图像，在第14分钟。场景非常优美。
  阿尔芒见到了唐吉老爹。唐吉老爹是一位蒙马特画店老板，性格亲切温和。塞尚、高更等人也时常出没于唐吉老爹的店中。他曾经在梵高生前给予他帮助，是他的好友。梵高曾经为他创作过多幅画像。


  可以看到梵高的这幅画像四周出现了很多日本画的形象。这是梵高对浮世绘作品的临摹。在另一幅唐吉老爹的画像中，梵高也同样在画的背景上临摹了许多日本作品。右上是广重的《名胜江户白景》，右下是英泉的《花魁图》，中央是北斋的《红富士》，左上是广重的《飞鸟山暮雪》，左中是丰国的《歌舞伎演员图》。电影中选取的应该就是这一幅肖像。


  阿尔芒在一次长谈后结束了行程。他乘坐交通工具离开。此时出现了梵高的“火车车厢”与“马车和远处的火车”。美轮美奂，令人动容。





  阿尔芒来到了寻找梵高的下一站。在这里，更多梵高笔下的人物出现了。弹钢琴的女孩，白衣女孩，还有小旅馆的少东家。这位弹琴的女孩，叫做玛格丽特加歇。她是加歇医生的女儿。这幅画本来是三张竖长的画作连在一起，其余两幅是玛格丽特后侧影的草图。有传闻说梵高对玛格丽特有暧昧的情愫，不知是真是假。

  电影中，这位白衣女子是加歇家的管家。其原型是梵高的“白衣女子”。

  下面这位旅馆少东家，叫做艾德林拉武，在梵高作画时年仅12岁。据说，梵高死后，小姑娘将自己的画像卖给一位路过的美国商人，得到了40法郎。


  梵高还曾经为玛格丽特加歇创作过“花园中的玛格丽特”。


  “瓦兹河畔游艇”、“瓦兹教堂”、“黄昏景观”，随着阿尔芒的足迹，梵高画中的景象纷纷苏醒。“母牛”、“喝酒者”等画作，也在阿尔芒的这次旅途之中复活。









    阿尔芒与姑娘们进行了谈话。他感觉自己离梵高越来越近。夜晚，他在梦中见到了梵高。梵高对他远远地回过头来，表情迷茫而悲戚。
  阿尔芒醒了。他在梵高曾经无比接近的白房子里惊醒。


  他去了麦田。麦田，梵高生命中最惊心动魄的一站。他在这里对着自己开了一枪。这是被世界所牢记的一枪。阿尔芒搬起椅子，坐在麦田中央。他一遍一遍想象、模仿，梵高是怎么样倒在这片金黄色里。



  椅子，又是椅子，这个让人难以忘怀的意向。梵高曾经兴致勃勃地搬着椅子进入黄房子，最后却无奈地离开了那个地方。他曾经满怀热情地创作了一幅“高更的椅子”，那把椅子又承担了多少纠结的情感？梵高去世后多年，高更也公布了一幅自己创作的“梵高的椅子”。可惜梵高无缘得见。
  阿尔芒在许多人的语言里寻找梵高。他遇见了劳作的老者，遇见了独眼警察，遇见了疯子与喝酒者，遇见了椅子上的医生。






  他感觉自己越发接近梵高。他回到了那片永恒的麦田，椅子已经翻倒在地。阿尔芒朝着麦田扔出一截树枝，乌鸦猛地惊起，扑剌剌飞了一片。就像梵高朝着自己开枪的那一瞬间。
  阿尔芒最终见到了加歇医生。加歇医生告诉了他剩下的故事。
  这位加歇医生，不仅仅是一位精神病专家，还是一位业余画家。他是印象主义运动的主要支持者，也是梵高最后的陪伴者。梵高曾经评论加歇医生：“他病得比我还严重。”


  就这样，阿尔芒结束了这次旅程。他坐上了回程的马车。他经过寇迪威尔的茅屋，普罗旺斯的干草堆，梵高生前唯一售出的画中的葡萄园，劳作的播种男人。他经过了梵高。








  最终，阿尔芒与约瑟夫并坐在“罗纳河星夜”下。梵高迷茫而悲戚的脸再一次浮现。音乐声响起来。全片结束。


  本片不仅大量使用了梵高绘制的画作，还在其他画面中最大程度地运用梵高作品的风格。比如在加歇医生住处附近，女孩剪下玫瑰花时，玫瑰的特写镜头，即是取自“玫瑰与甲壳虫”。


  再比如，影片开始不久的第一段回忆杀里，梵高在一片田地里作画。那片田地就是脱胎于梵高的“罂粟田”。



  以上包括梵高的57幅完整画作。关于这些画作的资料以及片中出现的其他画作，将会持续补充。抛砖引玉，还请不吝赐教。谢谢大家。
  最后，如果有兴趣观看更多风格类似的作品：


</影评>
<有用数>2280</有用数>
<没用数>204</没用数>
</review>
<review>
<作者>叼烟的戈达尔</作者>
<标题>看完1928幅作品后，我帮你把预告片中的油画找齐了！</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-07-01 20:06:36</时间>
<影评>

耗时6年制作，《至爱梵高》终于面世了。
只可惜，这样一部美到让人大哭的电影，还没有大范围上映。目前，只在安锡动画电影节和上海电影节上短暂地亮了相，估计最早也要等到10月份了！心好痛～

虽然还没看过全片，但是只靠这1分钟的预告片，就已经让人心潮澎湃了。更让人感动的地方在于，这部电影是纯靠手工制作完成的，你看到的每一帧都是货真价实的油画。

为了拍摄这部电影，剧组邀请了100多名画家，画了62450幅油画。最后，把这些画作叠加起来，以12幅／秒的速度进行放映，才呈现出了激动人心的效果。


据悉，电影的成片还原了100多幅梵高的作品。

不过既然看不到全片，那就只能说下预告片了。预告片虽然只有60秒，但信息量也极大，出现了梵高很多知名的油画。当然为了配合剧情需要，都在原作的基础上进行了微调。
预告片一开始，镜头由远及近掠过一片原野，画面中有一辆行驶的马车，哪家的贵族小姐要进城呢？往远处看，还有一辆蒸汽火车，哐哧哐哧地冒着白烟！

这个场景源自梵高1890年的作品《Landscape With Carriage And Train》（《马车与远处的火车》），目前这个作品存于莫斯科的普希金博物馆。

眼睛跟随火车的视角，镜头紧接着切换到了下一个场景，你能看到河边有一个穿红衣的少女在悠闲地散步。

还是交代场景的客观镜头，灵感来源于梵高1887年的作品《Bridges Across The Seine At Asnieres》（《阿尼埃尔塞纳河大桥》）。

下一秒到了晚上，估计是火车晚点了，哈哈～梵高正在步行通过一个地下桥，不知道要去哪里？

梵高1888年的作品《The Railway Bridge Over Avenue Montmajour》（《蒙特玛居街道上的铁轨》）

第二天一早，梵高换了一件新衣服，走进了他的另一幅画作《Sloping Path In Montmartre》。这幅画创作于1886年，现存于荷兰的梵高博物馆。


梵高在街上随便溜达，你能看到他路过了一架风车，就是那个著名的“红磨坊”。

梵高在1886年，创作了这幅油画《Le Moulin De La Galette》

还没走多远就累了，来根香烟吧！

又一幅经典的画作，1886年的《Belvedere Overlooking Montmartre》。

下面一个镜头，梵高貌似在跟一个人起了某种争执，没有找到一摸一样的照片。

不过找到了一张类似的作品，1885年创作的《Country Lane With Two Figures》。

接下来的场景就厉害了，满天的星辰，也就是那幅著名的《Starry Night Over The Rhone》（《罗纳河上的星夜》）。


下面有一组街道、室内、吸烟等镜头，都没有找到可以匹配的原作，应该都是根据剧情需要增添的内容。如果有大神知道的话，可以提供一下线索。



这其中有一段闪回的画面，援引的是他1889年的作品《Field With Poppies》（《罂粟田》）。


有一个流泪的镜头印象很深刻，但不清楚有没有对应的画作。

接下来的场景，明显就是一个“妓院”，梵高在1887年，也画过一幅同名作品——《The Brothel》（《妓院》）。


最后一个梵高转身的镜头，就不用多说了。画面由清晰写实到模糊印象，表明他印象派的创作风格，而多线条的结构也映射着他内心的疯狂和凌乱。

这幅梵高的自画像创作于1889年。

由于电影还没有上映，所以只能分析到这里了，相信长片里面肯定会展示《星夜》、《向日葵》等经典作品！


其实，在看这部电影的预告片的时候，不由自主地就联想到了罗宾·威廉姆斯的《美梦成真》。

《美梦成真》中，由于自己的妻子是一个艺术家，所以Chris死后看到的天堂，就是一幅幅浓墨重彩的油画，很美很梦幻。令人惊奇的是，他还能在画面里行走，能触摸到颜料的质感。

之所以讲上面这个例子，其实也就是为了说明一点，将其他艺术形式跟电影结合起来，会发生奇妙的化学反应。（其实不止电影，任何两种艺术形式都一样。）
当然，这种让人惊掉下巴的奇妙化学反应，是建立在“慢工出细活”的诚意上的。
像今年提名奥斯卡最佳动画长片的《魔弦传说》，采用的是定格画面的技术，制作时间长达5年，平均一天只能拍出2-5秒的镜头，被誉为“史上最高难度的动画”。


而以“慢工出细活”出名的宫崎骏更是如此，他非常排斥电脑技术，一直坚持传统手绘动画。像《千与千寻》、《哈尔的移动城堡》、《天空之城》等作品，人物、背景等全是手绘。

《起风了》中有一个镜头，几百号人在你挤我我挤你，全部是手绘！


类似上面这种“不计成本”的作品，我们国家也有，而且半个世纪以前就已经有了！这就不得不提一下童年时的美好记忆——《小蝌蚪找妈妈》。

电影改编自方慧珍、盛璐德创作的同名童话，是中国第一部水墨动画片，里面的动物形象取材于画家齐白石的作品。本片艺术指导为特伟，美术指导为钱家骏，影片拍摄完成后的十多年，在多个国际电影节上获得大奖。

有一个比较有意思的典故就是，当时大家觉得齐白石的鱼可以印在脸盆上，还那么鲜活生动，为什么不能做成动画呢？所以就有了后面的故事。（你家肯定也有过这样一个洗脸盆。）

话题再回到《至爱梵高》，当它在第20届上海国际电影节上获得最佳动画奖的时候，实在想知道台下的中国从业者是作何感想。
其实最近几年，我们也诞生了一些非常不错的作品，像《大鱼海棠》、《魁拔》、《西游记之大圣归来》等等，但都有模范日漫、美漫的嫌疑，想让大家一眼看出“中国风”的个性化标签，还有很长一段路要走。

其实，我们很聪明，估计用不了6年，我们也能拍出像《至爱梵高》一样的电影。问题在于，我们太聪明了，太执着于商业角度的考量，所以才一再委曲求全。
为什么《至爱梵高》迟迟公映不了，还不是因为很难找到发行方！

表面上看，他们赢得了金爵奖，但是我们精明的生意人，估计已经在背后笑掉大牙了吧～

微信号：叼烟的戈达尔（filmaddict）
——————————————————
更正：穿黄色衣服的人并不是梵高。

</影评>
<有用数>1841</有用数>
<没用数>222</没用数>
</review>
<review>
<作者>临素光</作者>
<标题>梵高的死因，都写在他30岁的那封信里了</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-12-09 22:27:59</时间>
<影评>

 文森特·梵高究竟为何而死？
在他去世127年后，《至爱梵高·星空之谜》将一个多世纪的议论纷纷，凝练成这部95分钟的动画长片——邮差的儿子阿尔芒拿着一封无法投递的信，造访了文森特去世前居住的欧韦，这里承载了他人生的最后七十天时光。阿尔芒妄图从人们的只言片语中，找到文森特的死因。
是为情所困？是谋杀悬案？还是精神错乱？
而我清楚地记得，一个平凡的数字，早就给了我答案：309。
文森特死后，弟弟提奥的妻子乔安娜整理了他的书信，将其编号收藏。其中，第309号信，是在1883年8月，时年30岁的文森特写给提奥的。
这封信的前半部分，跟往常一样，文森特谈了自己最近画的主题，以及对绘画技法的感悟。而在后半部分，他笔锋陡转，几乎预言了自己7年后的死亡。
为了方便后文分析，我将这封信的后半部分录入如下：
又及：
这只是一个怪念头，也没有什么特殊原因，我想加几句刚想到的事情。
我不仅很晚才开始绘画，更为严峻的是，或许我也难指望能再活很多年。
如果用冷静的分析去预测或计划这段时间，那么，自然地，我也无从知晓。但是如果与很多我们了解其生活的人，或者与那些和我们相似的人对比，就可以做一些有根据的推断。在接下来我还有余力工作的时间里，我可以接受的事实是，我的身体还可以维持一段时间，如果一切都没事的话，大概是六到十年，这个假设并不草率吧。我愿意接受这个长度，更重要的是，因为眼下没什么可担心的。
这个时间段，是我最可靠的指望。其他的方面充满了变数，我不敢随意揣测，比如，过了之后还有没有时间，很大程度取决于第一个十年的结果。
如果这些年总是劳累过度，一个人很难活过四十岁。如果一个人可以让自己从人们常遭受的打击中恢复过来，并且克服相对复杂的身体疾病，那么你从四十岁奔向五十岁时，就能过上崭新且相对正常的生活了。
如我所说，未来五到十年的计划我有考虑过，但是目前并不在我的日程上。我的计划不是要救自己，也不是要避免太过情绪化或者太多困难——对于活长活短，我并不关心。并且，我也没有医生的本事去引导自己身体力行。
因此，我不在意这些事情，继续我行我素，但是有一件事是明确的：我必须在有限的几年中完成一定数量的创作。我并不急于求成，因为这样做显然不可行，但是我必须要平静而沉着地创作，尽最大的可能有规律地全心全意地去画画。我在世上唯一的顾虑就只有对这个世界未尽的义务和责任，因活在世间三十载，我还亏欠它一些可以流传后世的素描和绘画作为纪念品，不是为了某些特定活动应景作乐，而是为了在画中表达纯真的人性。
因此，这就是我的目标，专注于这个想法，就可以让判断什么该做什么不该做变得更简单，也使我免于误入混沌的歧途，因为我的一切作为，都是出于这个愿望。
在这封信里，文森特提到了他对自己寿命的预期——六到十年，对于活长活短，他并不在意，他唯一的顾虑是自己能否在有限的几年中，创作出流传后世的作品。
这对一个刚满30岁、正值壮年的男人来说，毫无疑问带着浓浓的悲观意味。或许，你会说这是理所当然的，因为他是梵高，人生充满悲剧的梵高。
而这恰恰是我要为他辩白的一点：他比任何人都热爱生命。
在文森特留下的近千封信里，绝大部分都是写给他的弟弟提奥，这位巴黎的画商，也是文森特终生的艺术知己。与一般人的想象不同，文森特极少在信中流露出悲观绝望的基调。
我们可以看到，在给他的信中，文森特毫无保留地剖析自己，用大量篇幅，以极富感染力的语调，向弟弟详细描述自己的所画所想，河流、树木、星空、田野……在他的笔下，万物有灵且美，饱含着对生活的无尽热爱。
其中最有代表性的，是第274号信：
我常常觉得自己无比富有，当然不是指金钱方面，而是我有幸找到了自己的事业，可以为之投入全部身心和灵魂，而这份职业又能给予我启发，赋予我生命的意义。
……
我想不论怎样，一个人找到他自己的事业，真是莫大的福泽，我怎能觉得自己不幸呢？
我的意思是，就算身处困境，人生灰暗，我也不愿意、也不应该被看成一个不幸的人。
字里行间，充满激昂的生命力，令人感到绘画带给他的狂喜和感动。
在《至爱梵高》中，电影提到了文森特生前在欧韦遭到排斥和欺辱，仿佛有意使观众觉得，这种平凡之恶，也应该为文森特之死负一定的责任。
事实上，这是一种误解。他早已习惯与这样的人相处，甚至充满了友善的包容，可见这种事并不足以伤害他。例如第230号信中，他用戏谑的口气谈起欺负他的人：
真是太有意思了。然而，事实证明海牙人是这样对待画家的：一个小伙子，从我身后或者是从窗户里，对着我的画一撮撮地吐嚼过的烟草，有时候真招人烦。不过，我并不因此沮丧，他们没什么恶意，只是完全不理解我，可能觉得我是个疯子，因为我画的那些线条，对他们来说毫无意义可言。
当然，在遇到重大挫折的时候，他也会将情绪宣泄到信中，例如提到父亲去世的第398号信：
近来发生的这一切（指父亲去世）仍使我无法释怀，我靠着画画熬过了两个礼拜。
又如第565号信，写到与同住的好友高更交恶：
我觉得高更已经非常沮丧了，对美好的阿尔勒镇，对我们的黄色小房子，尤其是对我。
事实上，我觉得我们之前还有一些很严重的问题，需要我们两人去克服。但是这些问题在于我们两人，不涉及其他。
在写下这封信当天，文森特割下了自己的耳朵。
我们可以看到，这些充满悲观意味的信，几乎都是有实际的事因，而当我们回顾那封带着死亡预言的第309号信，文森特明确表示“也没有什么特殊原因”，“只是一个怪念头”，更显得意味深长。
最重要的是，信中提到他给自己定下的人生目标，是“必须在有限的几年中完成一定数量的创作。”
显然，这里包含着他没有说透的另一层意思：当他在这几年中完成一定数量的创作后，也就没有活着的必要了。
那么，我们来梳理一下文森特的创作轨迹，在他短暂的八、九年绘画生涯中，他创作了864张油画，1037张素描和150张水彩画。更令人吃惊的是，在法国欧韦，他人生的最后70天里，竟然以蓬勃的灵感创作了约70幅油画。
别忘了，这个时候的文森特，是以一副疾病缠身的躯体和时醒时狂的心智，进行着如此高强度的作画，仿佛在用最后的生命之火，燃烧出不朽的光辉。
至于在1890年7月27日那天，将他定格在37岁的，是为情所困、谋杀悬案还是精神错乱，已经不重要了。
正如《至爱梵高》中所说，当你明白他是为何而活，你就能明白他为何而死。
《至爱梵高·星空之谜》
本文摘录的梵高书信中文译本，来自《梵高手稿》（2015北京联合版）


</影评>
<有用数>687</有用数>
<没用数>127</没用数>
</review>
<review>
<作者>叶小辛</作者>
<标题>谨以此文纪念梵高背/身后那个女人</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-12-09 22:05:56</时间>
<影评>

（梵高死后的一些事。与电影无关。影评写了又删了）
每个梵高都需要一个提奥，一个提奥妻子。
当提奥的名字不断出现在梵高传记中时，提奥的妻子，只有在几年前出现过在新闻上。新闻内容是“最新研究猜测，梵高割耳是受到提奥要结婚消息的刺激。“好像提奥老婆的作用，仅此而已。

提奥的儿子给母亲约翰娜·波尔严做传时提到，梵高死后，那些当时不值一个钱的画塞满屋子。很多人劝她“处理掉”，但她没有。她开始整理梵高兄弟的信件，将那些没有时间顺序的信件重新编序，寻求出版，翻译出去。
我承认，以前在梵高博物馆里，看到介绍里稍微提及过约翰娜做的事情时，我心理阴暗地想：拥有这么多梵高的画和书信，她一定很有钱吧。唉，我真阴暗。没办法，我看的梵高传记里，她只作为“给提奥生了小孩，两夫妻一起去看梵高，梵高很开心”的功能性人物出现。我能够对这样一个面目模糊的人，有什么想象呢？当然是……合理的中国式想象了……

找到她在1892年2月24日的日记，大概意译了一下：
“今天有两个画家——Verkade and Serrurier。再次说法语感觉太好。他们觉得文森特的作品很美，听到这种赞美太不同寻常了。荷兰人不太欣赏他的作品。这让我想起了在巴黎的美好日子。

明晚有个文森特的画展。我有很高期待。当我想到这种欣赏终于来到，就觉得是莫大胜利。这感觉真美。我一定要去那里听听人们说什么，他们会有什么态度——那些曾经嘲笑文森特，那他来作乐的人。“
（没想到今天看电影哭了一场，今晚看约翰娜的日记也忍不住要哭）

“孩子（指她跟提奥的儿子）会判断他的母亲是什么样的人，想什么，感觉什么。他可以从她的日记，连同他父亲跟叔叔的书信，想象那是一种怎样的生活。“
在5月、6月和9月的日记中，她都不断提到梵高画展。她在日记中写“我要继续多翻译点东西了，我要赚更多的钱。“有钱，她才可以养活跟提奥的儿子。有钱，她才可以继续推广梵高的画。

提奥死后，她写到“提奥的病之后，这些信就占据了我生活的大部分。在家里度过第一个孤独夜晚（应该是指提奥死后的第一个夜晚），我就拿出这些信。我知道在里面，我可以重新找到他。悲痛日子的无尽夜晚里，这些是我仅有的安慰。我不是在寻找文森特，我是在找寻提奥。我在每个字里痛饮，我在每行间戳吮。不光用心去读，还用整个灵魂……我一读再读，直到看到文森特出现在我面前……我意识到这孤独艺术家的伟大和高贵。有时候这让我很伤心。我记得去年，当文森特死那天，我出去很晚。有风，下着雨，天很暗。屋子里到处有光，人们围着桌子。我觉得多么凄凉，第一次，我感受到了文森特那段时间感受的东西，当所有人都离他而去，当他觉得‘好像世上再没有我的地方’。我希望你能体会文森特对我产生的影响。是他让我重拾内心平静。”
经历了第二段婚姻，以及第二任丈夫的再次离世，约翰娜还在坚持给梵高办画展。尽管有人猛烈批评她，说她根本不懂画，说她在做一个她不了解的领域的事情。提奥儿子写到，直到1910年梵高画作首次在伦敦展出时，人们还在取笑这些作品。而约翰娜还在持续地整理那些没有日期的书信。通过里面提到的事件，给书信编号。一开始手写，后来打印，这些书信后来在1914年首次出版。在约翰娜在世时，出版社提出再版这部书信集，说明卖得还不错，这让她非常高兴。
以前我想，梵高的作品太过超前于时代，注定只能在身后成名。看了约翰娜的日记后，我有了新的感悟：活得够久就是胜利。（此处应at德川家康就）如果梵高活得够久，也许就能等来约翰娜这双推手，也许生命就会不一样。当然，假设只是假设，梵高不死，提奥也不会痛苦发病，追随而去。约翰娜也不会因为思念而反复读信，最后读懂了梵高这个伟大灵魂。不痛苦，不穷苦，不孤独，梵高还是梵高吗？这话说出来，总觉得非常残酷。
真正的艺术家是值得尊重的，因为他们敏感地将世界的所有痛苦都抗在身上，转化成美的能量，奉献给这个世界。短命梵高如是，活得长一些的南海十三郎，亦如是。

梵高终于是被后世记住了。而我要纪念一下提奥的妻子。



</影评>
<有用数>300</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>团团</作者>
<标题>梵高的星空</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-10-30 12:51:36</时间>
<影评>

本来没觉得自己要写影评，但是当我在香港看了提前场后发现已有置顶的几篇影评打着科普贴的旗号但是错误百出后，突然很想写一写自己的“梵高情结”，或者说自己的“星空情结”。【标注，现在那几篇已经被更好的科普贴取代了；anyway，我既不是来叙述梵高生平的，也不是来介绍梵高的画的。。。我只是讲一些自己眼中的“梵高与星空”】


-----------------Part 1) 一个伪梵高迷【此节与电影无关，可跳过】-------------------

我是梵高迷吗？说实话，我不是。不过我是《星空》迷。《星空》或者翻译成《星夜》是我最喜欢的画，没有之一（我喜欢用《星空》这个名字，不过更多人用的是《星夜》）。我有一系列关于星空的周边，我的人生理想是去纽约现代博物馆去看一下星空的实体（对不起，我还没看过，可能我是个伪迷）。。。。不过梵高不是我最喜欢的画家。
我是喜欢印象派的，我记得曾经有个朋友说过，不懂艺术的就喜欢说自己喜欢印象派，好吧，我是不懂艺术的，我不惮承认这点。印象派的画家里，最喜欢莫奈，可是要问我最喜欢他的哪一幅，我却说不出，我就是喜欢莫奈近视眼视角下的色彩和朦胧。然而梵高，我却可以细数出好几幅喜欢的作品，除了《星夜》，同类型的《罗纳河的星夜》（1888），《向日葵》中1890年的十二朵向日葵，《鸢尾花》（1890）、《盛开的杏花》（1890）。。。我几乎喜欢他所有颜色鲜明又不失细节的作品。想来自己也曾在阿姆斯特丹的梵高博物馆门口排了整整一上午的队才挤进去，然后出来抱了一堆周边纪念品出来；而当年在英国各大大小小美术馆里驻足最久的也是梵高的画。。。。所以这么说起来，对于梵高作品的喜爱是鲜明的，这也是因为我可以读出梵高作品里的情绪，站在他的作品前，我会感觉到画家的心情。所以梵高的传记我读过三本，虽然也就薄薄三本而已，不过我还真没怎么读过其他画家的传记（回想了一下，一本特纳，一本毕加索而已）。。。哎，这么说来，我还是个文盲级爱好者。。。。

关于梵高的生平，此处附上另一个写的极好的科普贴：《梵高电影宇宙指南 —— “但你有多了解他的人生？”》

-----------------Part 2) 电影中的星空-------------------

电影以《星夜》为画面开始，以《罗纳河的星夜》为结尾。电影里也提到，梵高就像一颗冉冉升起的星星，晚期作品里明亮的星星也是他自己的精神追求。早年他是那么的相信上帝，他真心去做一个传教者，在工人与农民之中传教，但是却看见了生活的残忍，生活的打击让他怀疑上帝（电影里那个女管家也说了梵高渎神），但是他的内心一直在追求神圣。

其实很多人都会用星空来致敬梵高，比如大家熟悉的歌曲“Starry Starry Night”，其实这首歌叫《Vincent》，收录在 Don McLean 1971年的专辑《American Pie》里，不过由于被很多人翻唱过后，大家更记得歌词，而不是原名。果不其然，这首歌成为了电影的结尾曲。

回到电影，电影的主题，用我的话来说，其实是“梵高的星空”。
Starry Night (1890)
罗纳河的星夜（1888）
Starry Night Over the Rhone， 画于1888年9月，现存于巴黎奥赛博物馆（我非常有幸地看过实物：）



-----------------Part 3) 梵高的死-------------------
“当我画一个太阳，我希望人们感觉它在以惊人的速度旋转，正在发出骇人的光热巨浪。
当我画一片麦田，我希望人们感觉到麦子正朝着它们最后的成熟和绽放努力。
当我画一棵苹果树，我希望人们能感觉到苹果里面的果汁正把苹果皮撑开，果核中的种子正在为结出果实奋进。
当我画一个男人，我就要画出他滔滔的一生。
如果生活中不再有某种无限的、深刻的、真实的东西，我不再眷恋人间……”
                                                                                              ——梵高写给弟弟的信


现实中的梵高住进精神病院后在写给弟弟的信中说，自己最近越来越喜欢画柏树（比如星空里的那团黑色火焰），梵高笔下的柏树就像生命之火一样直指天空，这是他对自己精神追求的写照。
梵高笔下的柏树 (1889 )
梵高笔下的柏树（1890）
Road with Cypress and Star (1890)

如此向往美好的梵高为什么会自杀？也许有人要这么问，这也是电影的故事线， 以至于电影硬生生把故事做成了悬疑电影，一直在拼凑不同版本的线索推断梵高的死因（而且非常奇怪的是，我看过的三个不同版本的传记里面都没有涉及到梵高与自己的心理医生之间的瓜葛，更没有提到心理医生的女儿与梵高的恋情）。。。。。
但是对于我来说，至少在读传记的时候，梵高的死是非常顺其自然的。如此孤独的艺术家，在艺术中找寻着自己的精神世界，于是找到了让自己的精神解脱的方式——死亡。当然，如果非要用自己的专业来解读，我会说梵高具有典型的双相抑郁（又叫躁郁症，时而狂躁时而抑郁）以及一定程度的自闭症。传记里会说梵高母亲的家族里是有神经病（癫痫）史的，因而梵高也会癫痫发作。。。不过我更愿意相信梵高的母系家族有精神病历史，毕竟当时的心理学还没有萌芽，心理疾病总是被归为某些生理上的疾病。。从他母亲一直深陷于自己第一个孩子早夭的阴影中而影响了自己去关爱梵高来看，她的精神多少是存在问题的。。。。而梵高的悲剧可能是从出生就注定了：梵高的生日与第一个孩子的周年忌日是同一天，因而梵高继承了第一个孩子的名字“文森特（Vincent）”，成为了第一个Vincent的替代品。。。就是这样“被”成为了别人的影子的梵高，不断想要获得认可，不被母亲接受甚至无视，又不断的进行自我否认。完全构成了弗洛伊德式诊断中的“童年的阴影”。。。
但是抛开心理学那些理论，我常常在想，死亡对于每个人的意义是不一样的，虽然死亡一定会带来亲人的痛苦，但是有一些人来说，死亡意味着肉体的超越，特别是对于有信仰的人来说。所以我尊重每一个自杀的人，一定有一种对自由的追求，让他们跨过了对疼痛的恐惧。。。。。这个想法，我曾经在一个心理学专家200多人的公开课上分享过，结果被专家狠批了一顿，他觉得这种想法很“危险”，我却在下面暗自好笑——精神世界丰富的人可能不需要别人理解。


-----------------Part 4) 注定孤独-------------------

电影里的主角，那个黄衣服的年轻人，是邮递员Joseph Roulin的儿子 Armand Roulin（抱歉我要用英文名，因为我看的是港版，实在不想引用港版奇奇怪怪的翻译）。
Portrait of Joseph Roulin 1889
Portrait of Armand Roulin 1888

独居的梵高，除了画画，另一种表达自我的方式就是写信，尤其是写信给自己的弟弟，提奥（"Theo"，Theodorus  van Gogh），弟弟不单一直是梵高的精神后盾，也一直是（也几乎是唯一的）经济后盾。
由于梵高经常写信的缘故，邮递员Joseph成为梵高生命最后几年唯一的朋友。
就那么一些人，一些物，他反复地画，反复模仿自己的画……这就成了在法国南部小镇上阿尔勒生活的全部。这里与充满诱惑的巴黎不同，梵高在巴黎期间虽然认识了很多名画家，可是他在一味模仿的过程中也失去了自己的风格。而在阿尔勒，他终于认可了自己的风格，不断涌现灵感，后世高价的拍卖品大部分也都是在这期间集中诞生的。
梵高非常喜欢这个小镇，他曾多次邀请自己的亲朋好友来自己的黄色房间居住。自己偶像兼好友高更也曾来访住过一段时间，不过终因为两个人对艺术的分歧，以及梵高资金来源问题的争论，在梵高割下耳朵后，两人的友谊彻底结束了。
The Yellow House 1888
The Bedroom (1888) 此图为第一版
Cafe Terrace at Night 1890
咖啡馆的室内
The Night Cafe in the Place Lamartine in Arles,  1888


艺术家必须孤独，就像科学家追求真的时候不允许社会舆论的插足一样，艺术家追求的的美也不需要迎合他人的审美。梵高的孤独成就了他的作品。他的灵魂在作品中永存，看画的你可以感受到他的孤独与他的不孤独。。。所以凝视他的画的时候，会哭泣，因为你看见了他的灵魂和自己的灵魂。
凝视着他的画的你知道，你也不孤独。这也是我自己常常安慰自己的话。随着读书越来越多，也发现了自己越来越不喜欢说话，不喜欢社交，自然也丧失了社交的技巧。。。但是如果我真的想成为科学家的话，我必须习惯并喜欢这种孤独。。。to be alone, but not lonly.....



-----------------！福利時間！-------------------

最后，很多预告片说这个电影是裸眼3D， Excuse Me？！这个宣传是说梵高的画都是裸眼3D吗？
在此奉上我收藏的 移轴后的梵高的画，来看看什么才是裸眼3D！
 
Starry Night (1890)

Bridge at Arles Vincent (1888)
有马车和火车的风景
Landscape With Carriage And Train 1890
The Red Vineyard1888

Sunset Wheat Fields Near Arles
Harvest at La Crau 1888 

Peasant woman binding sheaves 
捆扎稻草的农妇（仿米勒）1889
Entrance to the Public Park
Olive Trees With The Alpilles
Irises (1889)
Pink Peach Tree in Blossom1888
Enclosed field with rising sun
Field with Poppies (1889)
The Sower (1988)
Branches of  BlossomingAlmond
Starry Night Over the Rhone

以上这些图几乎都是梵高在阿勒尔（Arles）期间（1888-1890）的作品，有一些也在電影里出現了，没写名字的是我不造名字~~~~(&gt;_&lt;)~~~~（伪梵高迷再现）。

此外，额外附上一个大彩蛋--&gt;360度全景图
（这个图不是我做的，木有源文件，楼下各位留言的亲，收藏网页就好了٩(•̤̀ᵕ•̤́๑)）

</影评>
<有用数>381</有用数>
<没用数>32</没用数>
</review>
<review>
<作者>格里高尔</作者>
<标题>恕我直言，这15个国家，125个画家，3周课程训练，4年多制作时间，65000幅“作品”，基本是白瞎了。</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2017-12-08 22:44:41</时间>
<影评>
        梵高，只是一种滤镜吗？


现在应该没人不知道滤镜是什么吧，就算没用过ps，没用过美图秀秀，也该用过手机自带的修图功能，其中就有能把照片处理成廉价绘画的选项，确实要逊色于这部电影，但前段时间流行过一个号称能让画家失业的苹果app，说实话，显然能比这帮活人干得更好。


让我们来看一下制片方的宣传：


“导演从全世界找来了15个国家的125位画家，接受为期3周的课程训练后，在接下来的3年多时间里，创作出1000多幅油画作品，然后又花1年时间，把静态画面转变为动态，来适应电影——这才有了这部每秒钟12幅油画，共有超过65000幅作品组成的世界首部油画电影。”


WTF？？？


普通观众很容易被这种说法唬住，但实际上，这部电影的制作方法是先用真人演员在摄影棚拍摄真人电影，然后以此为底本在每一帧画面上堆砌油画笔触，技术含量恐怕比大芬村的行画都不如，实在不适合被称为油画电影，因为虽然使用了油彩，却不能称之为“画”。不要问我怎么知道的，我猜的，而且和事实相符，有基本美术素养的人一看即知。


我不想评论这种做法取巧，因为相反，这很笨拙和愚蠢，我不知道这125位画家具体是谁，但我想他们中的多数应该处于行业水准的末流，或者被这所谓的三周训练搞成了末流画家，多数时候画面都极不协调，充斥着未被覆盖未被简化的冗余信息，看上去就像打了折扣的真人电影，风格不统一，缺少耐看的细节。


偶尔会有那么半分钟，电影呈现出还行的画感，比如主角初遇加歇的女管家（如果忽略掉那一动不动的纸板背景），还有追火车的远景，等等。也许是其中某几位，没有在往真人电影的每一帧上叠加油画笔触的愚蠢劳作中迷失，保持了几分画家的尊严。


在照片底本或者投影基础上画画，很容易让人变得不会画，僵硬，失去表现力，无所适从。用这种方法制作2d动画电影，蠢毙了。某些特别荒谬的处理，比如堆满了不规则笔触的人脸上，嘴里含着两排整齐的牙齿。甚至很多地方，尤其黑白部分，仅仅就是模糊一点的真人电影，你管这个叫油画电影？


因为真人拍摄打底的缘故，人物的动态完全是真实的，但是，画风不同的2d动画电影，实际上角色的运动方式都是截然不同的，比如米老鼠、一休、疯狂美丽都和飞天小女警，所以梵高风格搭配真人般流畅的动态，实际是未经设计的，给人强烈的不协调感。


这真的是一部基于梵高画作的电影吗？然而除了让原本深沉的原作动起来，像小丑一样可笑之外，基于画作的巧思少到可怜，剧情就不必说了，沉闷，无聊，低能到令人诧异，比我早就放低的预想更难看，更愚蠢，更无意义。只有能大屏幕观赏某些原作的构成还算可取。


恕我直言，这15个国家，125个画家，3周课程训练，4年多制作时间，65000幅“作品”，基本是白瞎了。


这是一部中途让我产生多次离场冲动的电影，所以吐槽也不会太认真。
      </影评>
<有用数>488</有用数>
<没用数>592</没用数>
</review>
<review>
<作者>私~川流</作者>
<标题>梵高的第一封信和最后一封信</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-10-22 20:49:13</时间>
<影评>

梵高在黑白的人生里画出了最明媚的色彩。而满座的电影院里，每个人都陷入了深深的孤独和静默之中。

如果我的人生有什么悔恨的话，也许是太晚才见到梵高。前几天刚写的关于马尔克斯的文章提到自己的抑郁症期间，今天又必须要提到自己这一段混沌的日子。（新片《梵高：永恒之门》的影评。）

我离开英国的之前，在伦敦住了一段时间。游荡中我走进了大英美术馆，在最后的几个展厅里突然撞见梵高的画。在静默的冷色展厅中，《向日葵》如烈日一般辐射出光芒。我从前在书上见过《向日葵》，也在大开本的画集里见过。然而见到真正的梵高所带给我的震撼，至今在都在脑海中泛着阵阵余波。画面上层层叠叠的油彩，厚厚地堆砌起这一束向日葵；越是颜色耀眼明亮的地方，颜料就越发的厚实，仿佛向日葵争相在梵高的眼里绽放开来，透出纸面放射出刺破黑暗与孤独的愉悦光芒。同时，我也能感到梵高的兴奋与对沟通交流的渴望，虽然有些疯狂，但未曾绝望，未曾叹息。今天这部电影里一个旁人这样形容梵高："What a lonely person is he that a thieving crow could make his day bright. (他是何等孤独的一个人，一只偷食（他午饭）的乌鸦也能点亮他的一天。)"


这部电影里引用了梵高写给弟弟的两封信，让人异常触动。一封来自他最初励志成为画家的时候，一封来自他人生的最后时刻。我在这里各翻译一小段。

Letter 249 最初的一封信
To Theo van Gogh. The Hague, on or about Friday, 21 July 1882.
 ...
What am I in the eyes of most people? A nonentity or an oddity or a disagreeable person — someone who has and will have no position in society, in short a little lower than the lowest.
在别人眼里我是什么样的人。我是一个没有身份的人，一个怪异的存在，一个不合群的人——一个在社会里没有地位，比最卑微者更卑微的存在。
Very well — assuming that everything is indeed like that, then through my work I’d like to show what there is in the heart of such an oddity, such a nobody.
好吧。假设一切便是如此罢了。但通过我的画作，我要人们看见我这样一个卑微的肉体里尚住着一个灵魂。
This is my ambition, which is based less on resentment than on love in spite of everything, based more on a feeling of serenity than on passion.
这是我的野望。它不因愤恨而起，而是因为我爱着，无条件地爱；因为一种隐忍而非激情。
Even though I’m often in a mess, inside me there’s still a calm, pure harmony and music. In the poorest little house, in the filthiest corner, I see paintings or drawings. And my mind turns in that direction as if with an irresistible urge.  As time passes, other things are increasingly excluded, and the more they are the faster my eyes see the picturesque. Art demands persistent work, work in spite of everything, and unceasing observation. 
也许我总是一团糟，但我的心里仍存有平静，纯粹的和弦和乐音。在最破败的室内，最污秽的角落，我依旧看见艺术和绘画。而我的思想朝着那方向而去，像无法遏制的冲动。时间流逝，更多的东西被忽视，我便越发清晰地看见了绘画。艺术呼唤不竭的动力，不断工作，永无停歇的洞见（观察observation）。

Letter 638 最后的一封信
To Theo van Gogh. Arles, Monday, 9 or Tuesday, 10 July 1888.

...
Just as we take the train to go to Tarascon or Rouen, we take death to go to a star.  What’s certainly true in this argument is that while alive, we cannot go to a star, any more than once dead we’d be able to take the train. So it seems to me not impossible that cholera, the stone, consumption, cancer are celestial means of locomotion, just as steamboats, omnibuses and the railway are terrestrial ones. 
正如我们坐火车去塔拉斯孔或鲁昂，我们乘上死亡而到达星星之上。无法改变的事实是，活着的我们无法到星星上去，如同死了便赶不上火车一般。所以对我而言，霍乱、乱石、肺痨、癌症像是天国的运输工具；亦如蒸汽船、小巴、火车是人世间的运输工具。
 To die peacefully of old age would be to go there on foot.
平静的老死好似去天空远足一般。
For the moment I’m going to go to bed because it’s late, and I wish you good-night and good luck.
这一刻我便要睡去，因为天色已晚。我祝你晚安和好运。
Handshake.
Ever yours,
Vincent
握手。
你永远的，
文森特


梵高身边的人都被他当做模特画过像。在电影里，这些画像里的人变成了动图，带我们走过梵高的一生。
Portrait of Armand Roulin
Portrait of Père Tanguy
Portrait of Adeline Ravoux
Girl in White



</影评>
<有用数>185</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>木卫二</作者>
<标题>文森特，这世上再无如你这般的美好</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-12-09 12:58:51</时间>
<影评>

首发于「MOViE木卫」  公众号：moviesss
去年，大银幕看了皮亚拉的《梵高》。那是一部记录梵高生命中最后67天的电影，拒绝配乐，也拒绝煽情。
梵高用一个自己认为舒服的侧躺姿势，悄无声息地死去。
年中，在影展看了一部纪录片，《中国梵高》。讲深圳大芬村的山寨工作室，临摹梵高的画作，做出口贸易。画室老板上了瘾，为膜拜梵高真迹，踏上了去荷兰的路程。
年底这部《至爱梵高》，在今年上海国际电影节就引发了抢票热潮，同时也入围了奥斯卡最佳动画长片的大名单。逼格很高，门槛很高，但为了那个梵高，无论如何，都值得一看。
这是一部关于梵高，却不太看得到梵高的作品，同时也是一部对梵高作品进行再加工，再创作的影片。围绕《至爱梵高》的科普介绍，已经有很多——几乎是对梵高一生、祖宗后代的回顾介绍，多到会让你下决心，跟《中国梵高》的老板那样，去进行一次追访梵高之家的壮游。
《至爱梵高》是个动画片，却不是中国观众熟悉的那种动画。准确说，它是以油画形式出现的手绘。在帧率上，不像常见的动画那么平整，圆滑。有些地方很容易看到频闪，颜色（料）的融和，还有幻灯片切换的迷幻效果，人物与背景，犹如一体。
它的故事，尽管围绕梵高之死而展开，但并不具备强戏剧的疑云重重，险象环生。它而更像身边人一次又一次次，世人无数次的缅怀与追忆梵高。
“他是我的朋友。”
“他是我喜爱的一个艺术家。”
《至爱梵高》是一个粉丝电影。拼的却不是流量，而是流动的画作，从无人不识的《星空》，到最后一幅的《麦田群鸦》。
电影的主角并不是梵高，而是梵高生前好友，邮差约瑟夫的儿子阿尔芒（黄衣男子）。这个人在历史考证中，除了作为模特出现在画作里，并没有与梵高的人生发生其他交集。
电影以他不了解，也不理解梵高开始，到最后认识了这个画家的内心（哪怕只是一部分），象征着完全陌生的世人，终于进入并领悟到了梵高的艺术之美。善良与理解，大概是人类之所以为人类，人类文明还能照耀历史，不断向前，催促后来者展开探索永恒追求的信物。
回看自己的成长，从不知艺术为何物，不认识梵高是谁，到对世界怀有敬畏，对先于我们离开的艺术家保持尊敬。那是一个连言语都是分裂的年代。
我们被教育着，把爱给祖国与集体。后来慢慢发现是谎言和骗局，大网直到今天都没有扯破。
我们挥霍无度着，把爱给青春躁动荷尔蒙，又很快发现不过是同路人的扶与渡。搞不好的，有人还绊你一脚。
面对梵高，爱是一种无助却温暖的力量。触碰梵高的孤独，更是人类的存身映照。那个时代的人，不懂也不欣赏他的画，回到今天，是我们很容易发自内心怀疑着，是否可以被周围人感知，理解和接纳。而观看一幅画，与观看一部电影，本质上都是孤独的。
皮亚拉的电影里，梵高说最难画的是水，因为水是一直在流动的。梵高的一生，像水流一样神奇，又像水流一样平静。那不仅是生前只卖出一幅画的悄无声息，更是一则揭示生前无人识，死后天下知的醒世故事。
艺术不会孤独。但艺术家，却很可能是永远孤独的那种。毕竟啊， 这个世界从来就不像你那样美好。
去世的伊朗导演阿巴斯，留下了一部神奇遗作《24格》，他让画家老彼得·勃鲁盖尔的《雪中猎人》，在电影银幕上流动了起来。阿巴斯解释说，他一直在想，艺术家旨在描述一个场景的真实能到什么程度呢。画家只抓住真实的一个画面，没有之前的来路，更没有之后的去处。在创作那幅画时，这个世界到底发生了什么？他用《24格》，把自己看到《雪中猎人》时所想象的东西，全部放到了电影里面去。
显而易见的，《至爱梵高》也是一部让画作动起来的电影。流动的形式，包括了尝试去还原画作所产生的时空环境和人物情绪（电影的每一帧都可以看做是梵高的画）。
更挑战的是，把这些画作打包、组合、剪接，投入到梵高的日常生命中。如此庞大的工作量，但靠一个人的力量，是完成不了。所以，《至爱梵高》又可以看做是一部饱含了后世人，全人类对梵高深深的爱的电影。
所以，即便你在电影院不小心睡着了，但在你醒来的那个瞬间。你还是大可相信，有那么一段美丽时光，真切驻留在了梵高的人生里，他们以艺术的形象流传了下来，也在眼前的黑暗时空中闪闪发亮。
（PS.记得在电影院听片尾曲，看完字幕表）


</影评>
<有用数>105</有用数>
<没用数>27</没用数>
</review>
<review>
<作者>Artroom</作者>
<标题>这是一份很实在的观影攻略，梳理完原作和电影画面的对比图还是要去影院支持《至爱梵高》</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-12-02 08:57:36</时间>
<影评>

我也没想到第一篇影评是为了梵高，是真爱错不了了。

《至爱梵高》

下周就要上映了

这是电影史上第一部

动用全球125位顶尖画家

通过65000幅油画

呈现的全球首部全手绘油画电影

▼




这部电影里的每个人物和场景

都来自梵高的作品

要想更好的理解这部电影

首先你要了解梵高的原作

以下是梳理的电影画面与原作的对比图

可做为你的观影攻略！

▼
电影截图
《星月夜》
电影截图
《夜间咖啡馆》
电影截图
《慕丝蜜》
电影截图
《阿曼德·鲁林的肖像》
电影截图
《奥维尔教堂》
电影截图
《穿白衣的女孩》
电影截图
《老人肖像》
电影截图
《黄房子》
电影截图
《邮政署长肖像》
电影截图
《弹钢琴的女人》
电影截图
《唐吉老爹》
电影截图
《在阿尔的咖啡厅晚上》
电影截图
《红色葡萄园》
电影截图
《军人》
电影截图
《加歇医生的画像》
电影截图
《自画像》
电影截图
《马车和远处的火车》
电影截图
《麦田里的乌鸦》
电影截图
《阿尼埃尔塞纳河大桥》
电影截图
《克里奇的大道》
电影截图
《瓦兹河畔游艇》
电影截图
《煎饼磨坊》
电影截图
《火车车厢》
电影截图
《罗纳河上的星夜》
电影截图
《播种者》
电影截图
《麦田》
电影截图
《白色的房子晚上》
电影截图
《饮酒者》
梵高写给弟弟提奥的信中说：

“每个人心里都有一团火

路过的人只看到烟

但总有一个人

总有那么一个人

能看到这团火

然后走过来，陪我一起”

～～～～～～～分割线～～～～～～～
Starry starry night
paint your palette blue and grey
以上来源于这个可爱的公号
最可爱的艺术短视频提供者


</影评>
<有用数>164</有用数>
<没用数>29</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>