<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>孟菲斯美女号 Memphis Belle</电影名>
<年份>1990</年份>
<评分>8.3</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2356056022.jpg</封面>
<导演>迈克尔·卡顿-琼斯</导演>
<演员>马修·莫迪恩 / 埃里克·斯托尔兹 / 西恩·奥斯汀</演员>
<简介>影片描写了二次大战中的1943年，10名飞行员驾驶B—17轰炸机飞越德军上空轰炸既定目标的壮烈场面。这群朝气勃勃的小伙子，刚刚完成了他们的第24次飞行任务，再飞一次可以返家了，久违的家在等他的，战争结束之后该做什么，在每个人的心中都有一番憧憬。然而，残酷的事实摆在他们面 前，无法向人表露的紧张和恐惧，只有默默地祈求冥冥中的神灵保佑。为此，他们视好运胜过一切，一块护身挂牌，甚至是一条幸运皮筋，都可以使他们的心灵得以寄托。
                                    
                                　　在紧张、无奈的等待之后，终于等来了出发的命令，满载弹药的飞行方阵穿过云层，向目标靠近。主机孟菲斯美女号是戴尼斯为了纪念他在孟菲斯相识的女友而命名。在天气恶劣、云层密布，目标无法确认的情况下，戴尼斯为了保护无辜的生命和医院、学校等公共设施，冒死重新飞回，确认了目标。重创之下的飞机终于载着这群伤痕累累却胜利完成使命的英雄的归来。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>勇斗英雄的歹徒</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-03-25 18:18:53</时间>
<影评>
        电影就不多加评述了，看过片子的人应该还记得那位喜欢写诗的年轻士兵。这是上战场前，他给大伙儿念的一首诗：

An Irish Airman Foresees His Death 

By:W.B Yeats


I know that I shall meet my fate 

Somewhere among the clouds above; 

Those that I fight I do not hate, 

Those that I guard I do not love; 

My county is Kiltartan Cross, 

My countrymen Kiltartan&apos;s poor, 

No likely end could bring them loss 

Or leave them happier than before. 

Nor law, nor duty bade me fight, 

Nor public men, nor cheering crowds, 

A lonely impulse of delight 

Drove to this tumult in the clouds; 

I balanced all, brought all to mind,  

The years to come seemed waste of breath, 

A waste of breath the years behind 

In balance with this life, this death.


我知道我将要遭逢厄运 

在头顶上的云间的某处； 

我对所抗击者并不仇恨， 

我对所保卫者也不爱慕； 

我的故乡是在基尔塔坦， 

那里的穷人是我的同胞， 

结局既不会使他们损减， 

也不会使他们过得更好。 

不是名人或欢呼的群众，

或法律或义务使我参战， 

是一股寂寞的愉快冲动

长驱直入这云中的骚乱； 

我回想一切，权衡一切， 

未来的岁月似毫无意义， 

毫无意义的是以往岁月， 

二者平衡在这生死之际。


（翻译：傅浩）




电影里省略了四句，为：


I know that I shall meet my fate 

somewhere among the clouds above. 

我将在云之上，与命运之神相会。 

Those that I fight I do not hate, 

与我战斗之人，我不怨恨。 

Those that I guard I do not love, 

我所保护之人，我不贪爱。 

Nor law, nor duty bade me fight, 

我之战斗，不为法律、不为责任、 

Nor public men, nor cheering crowds. 

不为民众、不为欢呼的掌声。 

A lonely impulse of some delight, 

drove to this tumult in the clouds. 

一脉微微的喜悦，催著我直上云霄。 

I balance all brought all to mind, 

云海浮沉，往日历历在目， 

The years to come seemed waste of breath, 

未来的似已惘然， 

A waste of breath the years behind. 

过去的已如尘烟。 

In balance with this life, this death. 

生死乃一线之隔。 




 
      </影评>
<有用数>44</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>苏森渠</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-02-23 11:40:11</时间>
<影评>

8.9/10 我爱了！
首先来说构图，很多画面都是可以拍画报的水平（譬如整装待发的“越野车男孩们”），很多大远景直接可以截图做壁纸（我已经截好了哈哈）


再来说场面调度，满满的英伦风扑面而来，色调也是田园质感（不知为何我想起了05版傲慢与偏见），每架飞机上都有独特的图案（相互映衬，同时也使冰凉的机器变得生机勃勃），导演把战争片拍得非常怡人

然后是剧情，总体来看张弛有度（虽然有很多美景，但其实无时无刻都透露着战争的紧迫感和危机感，执行任务过程的焦急感让人身临其境，but最后一次执勤这帮男孩有些过于跳脱⚠️），但加入的娱乐情节有些过多了（舞会and执勤的玩笑等）最喜欢作诗的环节，好美，镜头从单人中景到多人全景，再到单人中景，最后是一个全员全景，那种诗意的游离感呼之欲出。

and music.《丹尼男孩》兼具艺术和团魂属性。越野车上时响起的bgm是英国的什么歌曲？让我想起了《友谊地久天长》
ps.那个开连锁汉堡的，I&apos;m in！

</影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿毛阿毛阿毛</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-02-05 23:52:38</时间>
<影评>
        这个居然是真实的事件。



轰炸机机组的战损率，是美军各兵种中最高的。

1943年，能活着离开战场的几率只有三分之一。

战争结束，盟军共有5W多空军士兵阵亡。
      </影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>圣迭戈-北岛</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-05-26 15:57:46</时间>
<影评>

本片改编自1944年的纪录片《The Memphis Belle: A Story of a Flying Fortress》。
当昨天的B-52逐渐老去，而B-1B和B-2将轰炸机的能力在音速领域发挥得淋漓尽致时，可曾想过，在七十年前，轰炸机机群作战的天空是何等的黑暗与血腥。这部拍摄于90年的、出自华纳的电影《孟菲斯美女号》，便讲述了一支服役于美国陆军航空队（美国空军，1947）的B-17F“空中堡垒”机组“孟菲斯美女号”在欧洲战场的英勇作战事迹。

 B-17“飞行堡垒”战略轰炸机，产自波音，是美国陆军航空部队在欧洲战场的主力轰炸机型，主要用于轰炸纳粹的地面军事目标，在拥有优异的载弹量的同时，该机型也拥有机头、机身两侧、机尾机枪，机顶以及机腹旋转炮塔在内的强悍自卫火力，结合轰炸机集群的飞行编队与战术，“空中堡垒”便是最好的形容。这部电影的所使用的是B-17F型，故事背景发生在1943年的欧洲战场。

影片从一开头就用轻松的气氛将这个机组“凝聚”在观众面前，对于每一个角色都有短小精悍且略带诙谐的的身份叙述，使每一位机组成员跃然于镜头之上。故事开始于“孟菲斯美女号”的最后一次轰炸任务，在影片的前半部分，穿插了大量的陆军航空队士兵的生活细节，士兵们的插科打诨，尽情的舞会，仿佛将战事抛之于脑后，虽然这几乎是每一部相关题材好莱坞影片惯用的手法，但这又恰恰展现了美国人的乐观精神，非常真实。记得有一段，机长独自在“孟菲斯美女号”的标示涂装前细细低语，将这架飞机真正的当做了自己的情人（名字其实就取自于机长的女友），我到了想后来的那部电影《太空牛仔》里汤米·李琼斯细致地触摸他曾飞过的那架SR-71，或许这就是一种航空情怀。

  作战任务开始，但起飞前又因为目标地上空被云层覆盖，作战任务被推迟，开始了一段我认为不亚于后面空战情节的戏份。在晨曦下，温暖的欧洲阳光洒在B-17F的机身蒙皮之上，泛起点点光辉，士兵们躺坐在停机坪上聆听“大学生”士兵的诗句，这一帧帧唯美的镜头，却即将被战事画上句号，一种对于战争隐没的控诉穿透着人心。

本片使用了大量的实机进行拍摄，不管是开头在机舱内各机组成员的准备工作的镜头还是后面轰炸机群起飞时的壮观镜头，乃至后面实际飞行与遭遇空战的镜头均采用实际机型还原而成，无疑加深了本片所呈现的真实性与专业性，着实难得，也可见拍摄投入的大手笔。轰炸机群进入纳粹占领区上空，战斗一触即发，首先遭遇的便是拦截攻击轰炸机机群的纳粹德国空军Fw 190“百舌鸟”战斗机，由著名的库尔特·谭克博士设计，与纳粹德国的Bf 109（Me 109）战斗机一并作为纳粹德国空军在二战的绝对主力也是二战史上最为优秀的战斗机型，这几架推测应该是Fw 190 A-4/R6型，“轰炸机杀手”（有可能产自不莱梅的福克-沃尔夫飞机制造厂，因为本片讲述的就是轰炸不莱梅的Fw 190战机零件厂），在产自莱茵金属的MG系列机炮与机枪火力攻击下，全片开始了紧张的戏份。后面又陆续有Bf 109战斗机的袭来，产自梅塞施密特Bf 109（Me 109）系列战斗机是纳粹德国空军的绝对主力，优异的性能使它能够登顶二战战斗机的排行榜。影片在这些战斗情节的处理非常好，结合前面对于每一位机组成员的性格描述，在战斗情节之中让每一位成员的形象充分展现，有冷静、有畏惧、有乐观，以及成员之间的矛盾，并随着剧情的发展，每一位角色都得到了成长，团队在一次次危机中得到团结。尽管这也是惯用的拍摄手法，但考虑到它拍摄于90年，真实感极强，这也是航空航天以及科幻宇航电影所具备的重要元素。关于具体的二战轰炸机群战术与截击战术，这部电影并没有过多的展现，这里也就不再累述。在战斗戏份中，有一段印象非常深，僚机“祖国母亲号”被一架失去控制的Bf 109撞击成两截急速下坠，该机的无线电通讯员在无线电中的悲鸣长啸在刺耳的无线电中断噪音中结束，没有恢弘的背景音乐，简单的无线电静默是最好的气氛渲染。结尾，失去两台发动机动力并且早已千疮百孔的“孟菲斯美女号”在最后时刻手动放下了起落架，成功着陆，这里也许是在展现这款机型在二战中的“生存韧性”的特点。

 这部电影并不是简单地在讲述轰炸机的故事，引用影片中的“诗句”：“在白云深处的蓝天外，我知道死亡在那里等待，我与之搏斗的并非我所恨，我浴血保卫的也并非我所爱，不是法律也不是责任让我披上战袍，没有政治家也没有欢呼的人群，只有一个冲动把我送上九霄，我反复思考反复比较，今后的日子似乎变得渺小，青春的气息在生死之间缭绕。”伴着孤寂的口琴声和远处油画般的田园，欧洲温暖的阳光，静静的洒在这群年青人和B-17F的机身上，战争的气息似乎在此停歇，《Amazing Grace》这首乡村福音歌曲随着引擎的轰鸣已经悄然奏响，致敬那些为之浴血奋战的英豪——蓝天上的兄弟连。


</影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>scubadiver</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-04-29 04:51:36</时间>
<影评>
        最好的战争片是看了之后让人觉得打仗很无聊的。比如锅盖头。或者是让人觉得很荒谬的，比如全金属外壳。或者让人觉得自己铁定是炮灰的，比如斯大林格勒，等等，等等。。。


次好的战争片是让人大大惋惜那些阳光正太的。孟菲斯美女号就是这么一部。美国人天性乐观，他们不会拍一群大好青年怎么在第一次处女战役中被炸上了天，而且他们的观众不喜欢看悲剧。所以美国人坚决不会拍出斯大林格勒那么绝望的片子。他们就选了幸运的不能再幸运的孟菲斯美女号机组。


不过里面叶慈的诗写的不错：I fight with ones I don&apos;t hate, I fight for the ones I don&apos;t love。最后自己解释，说白了就是年轻人总有作炮灰的愿望。老天爷在里比多里掺杂了自我毁灭的因素。


于是大家发明了个词：SNAFU = Situnation Normal, All F**ked Up.....这是最可爱的台词之一。


所以还是放松心情，来欣赏男孩子吧。这片子里有无数未来的型男，X-generation的新宠。当然这帮当年的粉嫩正太现在都成大叔了。但那个时候的男孩子自有其单纯可爱的一面，在跑道上活蹦乱跳的象群动物一样健康吵闹，和现在苍白病态的平胸截然不同。


这是Matthew Modine出演的最后一个军旅片子了吧。因为他长得太无辜太漂亮，各个导演总让他演疯狂战争片里受伤害的那个。但86年有人找他演Top Gun。谢天谢地，Modine的个子是193cm，是不可能钻进F-14的机舱里去的。他没演坦克兵就算好莱坞很给面子了。



</影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>毕大费</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-10-11 20:52:51</时间>
<影评>

电影评论，也写不出啥，就从战机视角，写一首诗吧。

我是一口飞翔的棺材
冲出跑道
穿过草地
掠过云层
漂浮在无边无际的淡蓝色天空

死神游荡在我的前方 后方 上方 下方
360度围绕在我的身旁
白云不知道是洁白
还是苍白
我发出的轰鸣声
不知道是战歌
还是挽歌

不知道下一秒我将在何方
或被高射炮击中
或被敌机击中
或被敌机撞碎
或者飞着飞着就自崩了

有可能一去不归
有可能去而复返
无论结局将如何
我必须一往无前
这是我的使命
也是我的宿命

如果我在半空中变成碎片
就燃一柱香吧
并请对身边的每一位战机飞行员好点
他们是每一口飞翔的棺材中最英勇的乘客
孟菲斯美女号 (1990)8.31990 / 英国 日本 美国 / 剧情 动作 战争 / 迈克尔·卡顿-琼斯 / 马修·莫迪恩 埃里克·斯托尔兹






</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>沙砾于飞</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-05-29 13:34:43</时间>
<影评>

 一名爱尔兰飞行员预见他的死亡
                                    叶芝
我知道我将与我的命运照面，
就在我头顶的某一处云端；
那些我与之战斗的，我并不恨，
那些我守卫的人，我也不爱。
我的家国是基尔塔坦，
我的贫穷的基尔塔坦乡亲，
战争的结局不会令他们失去什么，
也不会让他们好过从前。
没有法律职责要求我参战，
也没有公众人物和公众的呼唤。
一种孤独的喜悦的冲动，
驱使我直上这云间的喧嚣；
我在心里将一切权衡，
未来的岁月似乎在浪费生命，
过去的岁月也已荒废，
在与这生，这死的权衡之间。

An Irish Airman foresees his Death
BY WILLIAM BUTLER YEATS
I know that I shall meet my fate
Somewhere among the clouds above;
Those that I fight I do not hate,
Those that I guard I do not love;
My country is Kiltartan Cross,
My countrymen Kiltartan’s poor,
No likely end could bring them loss
Or leave them happier than before.
Nor law, nor duty bade me fight,
Nor public men, nor cheering crowds,
A lonely impulse of delight
Drove to this tumult in the clouds;
I balanced all, brought all to mind,
The years to come seemed waste of breath,
A waste of breath the years behind
In balance with this life, this death.




</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>sky</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-11-02 02:44:51</时间>
<影评>
        电影里的主要人物刻画的非常棒，飞机上每个成员都让人映象深刻。好的小说必定有让人记忆深刻的形象，可以是人也可以是其他的东西，这点电影跟小说一样。给我印象最深的是机长，沉着冷静，掌控全局，在飞机上机长就是大脑，没有冷静的大脑，他们不可能完成任务并且活着回来，而一个好的leader是让人能够信赖的，我看电影的时候就有这个感觉，当机长一次又一次冷静沉住的下达一个个命令时，我脑海里就在想，有这么一个老大真好。

电影场面绝对劲爆，用了大量实机拍摄，起飞前在机舱里的准备工作，轰炸机起飞，遭遇战时的指挥等细节极大的加强了本片的专业性和真实性，有很强的代入感，仿佛自己身处飞机之中，不看介绍真难相信这是1990年拍的电影。看完这个基本能让观众了解二战时空战是怎么打的了，可以当做科普片。

开头是好莱坞拍战争片一贯的手法，派对，插科打诨，make love，表现出美国人略带痞气的乐观精神。虽是老手法，但变现的恰到好处，把每个成员的性格特点描写的很到位，而且不拖泥带水。

结局戏剧性的的着落，虽然能轻易猜到结局，但还是看的让人忍不住别住呼吸，一颗心跳到了嗓子眼。

整个电影看完，庆幸美女号上的十名飞行员顺利生还的同时，感到战争的残酷，对于身处和平年代的我很难理解战争，战争究竟是怎么发生的呢，人类如此自相残杀是为何，在战争面前，个人是渺小的，也许你清楚某些事情是错误的，但你对此毫无办法，当一群人向前涌进悬崖，你阻止不了众人的脚步，只能跟着一起掉下去的那种感觉，多么无能为力，即便你双目欲裂，喉咙喊道嘶哑。由衷的感到，自由的生活在和平年代，当一个小人物，活在大的社会里，又能舒服自由的活在自己的小天地里，多么难得。
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>CryingPandora</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-05-09 22:43:52</时间>
<影评>
        看了很多遍，还是会流泪。


看过一个节目，纪念二战时死去的士兵的。主题是：They gave their tomorrows for our today.大致是说，他们用他们的明天，换取了我们的今天。他们没有明天了，所以我们有了今天。


印象深刻的，是他们的最后一次飞行。和他们一起作战的，还有第一次飞行的一个站队。他们全队覆灭。第一次飞行，就遇到了这样惨烈的战斗，连有很多飞行经验的老士兵也几乎败下阵来。看到其中一架首航的飞机，被他们自己打中的飞机切成了两半，里面的人还在喊，救救我们！孟菲斯号的人也只能对他们喊：跳伞！快跳伞！！！他们根本没有时间跳伞。就算跳伞，在这样的枪林弹雨里，也不可能逃生。降落伞那么大的目标，在长时间的飘落过程里，也一定会被攻击的。


也不能忘记这样的镜头：首航的飞机，在跑道上被扫射，还没有拉起来，就被炸了。对比那位一直耿耿于怀，没有打落过敌军一架飞机的士兵，他们更死得很窝火。我想他们死不瞑目吧！


这样残酷，不是编造出来的，是实实在在曾经发生过的事情！


我想，所有人都应该永远记住他们。因为他们没有了明天，因为我们有了今天。
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>可口一土豆呀</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-05-26 19:02:46</时间>
<影评>

看到机组人员,一个都没少,安全归来,跨越半个多世纪后,观影的我,虽然没能认下一个面孔,仍然兴奋不已.
比起&lt;敦刻尔克&gt;的沉闷,此剧虽然是简单的流水账,但该有的都有.
从美国陆军公关部门宣称你们要成为英雄,有酒有歌还有美女,记得好好推广战争债券,让大家好好加班,生产更多的战争物资.
从美国陆军指挥官的沉稳,克制,爱兵.
从机长为了美帝国主义的胜利,毅然决然重飞再轰炸.
到各个机组人员的羁绊.
有战争的残酷,更有美帝国主义必胜的希望.
还不速度报名参加空军?
可惜陆军战略轰炸部队奉承日间轰炸策略,又无长程护航战斗机,只能依靠轰炸机组队正面硬刚德国空军,简直就是排队枪毙的二战复现.
强大的后勤,优秀的指挥,高涨的热情,必胜的决心,有什么可以阻挡美帝的战略轰炸?
对比下中国战区的胶着,只能感叹,这居然还能打?这居然还没输?这居然还能熬?
正在贸易战的当下,更应该有信心.
至少如电影所说的,希望能寻找到更好的解决争端方式.
不然玩玩&lt;Fallout&gt;就感受到了.

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
