<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>九龙冰室 九龍冰室</电影名>
<年份>2001</年份>
<评分>6.7</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2567214237.jpg</封面>
<导演>马楚成</导演>
<演员>郑伊健 / 莫文蔚 / 李彩桦 / 黄品源 / 吕颂贤 / 林雪 / 杜汶泽 Chapman To / 车婉婉 / 谭伟豪</演员>
<简介>九纹龙（郑伊健 饰）曾经叱咤江湖，这号风云人物却被人出卖，在泰国被拘捕。多年后他回到香港，在“九龙冰室”当侍应，打算就此在江湖销声匿迹。怎料一名6岁的男孩直呼自己爸爸，原来这个叫兆龙的男孩是当年他远赴泰国后女友Helen（莫文蔚 饰）生下的儿子。当年纹龙为了女友的安全 ，狠心不辞而别。兆龙的出现使纹龙的生活再次泛起波澜，他的气质吸引的儿子的班主任阿蒙（李彩桦 饰）。纹龙的身份还是被江湖之人发现了，并希望他能重振雄风。Helen再次见到的纹龙已经风光不再，她积极为纹龙的复出铺路，纹龙却不想再过问江湖事……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>卡尔唯唯诺诺</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-05-15 03:25:05</时间>
<影评>
              这是一篇纪念父爱的古惑仔电影。那年杜汶泽刚130斤出头，尖尖的下巴留着一个板儿寸，整个一帅气的型男，这个死跑龙套的手下有几百号人，他老大的小饭馆有人来碰瓷了，一片黑压压的人拿着钢管就跑过去了，他带头说：我是九龙长发……

    九龙长发呀……必须说说，当年他老大郑伊健还在江湖混的时候，他留的是长发，二零零几年，我还上着中学，总是能在街上看到一大伙长发飘飘的混混，他们向往的是江湖义气，快意恩仇。这些伙计呀，被郑伊健毒害的。

    杜汶泽也是，他当年是九龙长发，跟着老大混江湖，跟着老大砍人，跟着老大留长发。然后突然有一年，他老大被人出卖，然后说不混就不混了，已经能独当一面的杜汶泽郁闷的剃了头站在街角，默默的注视着他的老大，他要保护他。然后10年后，在将爱里，他就成了那个腆着大肚子秃着头，媳妇儿跟别人劈腿，他还请客吃饭的软货——这一切都拜郑伊健所赐呀！

    操！你他娘的还是我老大呢，当年上头叫我们砍人，我们砍他。当年别人得罪我们，我们砍他。当年看到别人鼻子和眼睛不是歪的，不爽了，我们还砍他。哪里到现在，人家都上门收保护费，一杯饮料泼你脸上了，你还乖乖给人赔罪，老大，你得什么毛病了？

    没什么毛病其实，这，只不过是一个当年迷途少年沉沦堕落如今浪子回头迷途知返的立志故事而已，这是这样的一个故事：

1 黑老大7年牢狱看破江湖归隐开饭馆。

2 旧情人2次误解爱情犯糊涂拖累真爱。

3 九纹龙6岁儿子被绑架重出江湖暴死。

    这是最古怪的一部古惑仔片，一个黑社会打打杀杀的世界结果充满着温情，九纹龙与从未谋面的儿子的父子之情，孟老师没说出来的爱，甚至包括九纹龙原来的兄弟们的义气，江湖之中最讲义气，然后这种感情已经超越了义气，有个歌里面唱的，等到风景都看透……你说不混就不混了，好吧我们就来当你饭馆的伙计陪你看细水长流。

    在这个电影里，亲情＞友情＞爱情。唯一的爱情出现的是那么愚昧，脸和腿还是那么漂亮的莫文蔚6年之后遇到那个让她生过孩子的男人的时候，她要的不简单是他，是那个风光的他，所以她要的也不是爱情，所以她看到小混混们泼九纹龙饮料的时候才那么生气，才铤而走险想让他重出江湖回归，没有如愿还拿自己做筹码试探九纹龙的底线。事实证明，底线这种东西，永远不要尝试去试探，结果，要么很心凉，要么很危险。很显然这两种结果都出现了……莫文蔚你是多么蠢。

    关于亲情的定义其实一直都很模糊，因为它一直都像空气一般存在的那么自然，太自然了，就太容易忽略。当九纹龙的儿子就那么穿越出现在他面前，他唯一能想到的解释，就是中了六合彩。这个早熟的小屁孩给了他太多救赎——想起自己当年在牢里收到他爸死前的信：我早就原谅你了，毕竟我还是你爸爸。那么儿子我没给你尽到的义务就让我在我儿子身上弥补吧。

    所以呀，你老爸我被人骂被人收保护费我忍了，你老妈被人绑架叫我去救我忍了，但是我操，竟然有人把你掳走了，那就别怪我龙出九天！老子为了你重出江湖，这就是我的底线。

    九纹龙还是很强，瘸了一条腿也没人是他的对手，理所当然他打败了坏蛋，救到了自己最爱的儿子，然后应该是父子过上了幸福的生活，但是这个关口，一个太不起眼的小混混的一把小小的匕首插了过来——他死的怎么那么卑微，不甘心呀，儿子，爸爸答应不丢下你的爸爸做不到了。父爱的伟大就在于父爱就如风轻云淡般无边，就跟九纹龙他爸说的，自己以为可以抗，但其实都是他爸帮他抗，他自己抗的起吗。但一旦他爸爸不在了，那种恐惧就如抽丝一般疼到每个细胞里面，回忆里父亲的形象竟然出现在记忆的每一个角落。这在他生命里成了永远的心结，这也才有了他的远离是非的大彻大悟。最后他死掉的时候，他站在四周满是高墙的空地中说，爸，我回来了！还笑的那么单纯那么开心。接下的长镜头渐渐往高拉让人看到了围墙外的天空，这应该是象征了九纹龙内心的那个心墙随着自己的死，也总算解开了吧。

     然而死者已矣，生者何堪！死去的人已经解脱，活着的人却还要承受着多大的痛苦呀。

     已故的人永远的留在了记忆里，在世的人还要好好的活下去~
      </影评>
<有用数>112</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>沉默的左手</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-12-31 16:35:40</时间>
<影评>
        就像教父三虽然仁者见仁智者见智，但仍然是这个系列一个必不可少的结尾，交代了黑手党老大的落寞归宿。

九龙冰室虽然号称古惑仔7，但和前几部的关系不大，陈浩南也变成了九纹龙，故事编剧貌似也是由两个女人来代替了牛佬的漫画。整部电影的精华，堪称是马交红等不来九纹龙，拿着毒品去冰室发难，说“收手？我17岁跟你的时候你又不说？我们那么多人成天在外面踩着人命扮英雄，都是学你。”EKIN回她“对不住，我真的想不到我的英雄形象影响了那么多人”。90年代中期古惑仔风头最盛的时候，南方几乎每个城市的青少年都把浩南哥奉为至上偶像，多少人有样学样出街砍人，或被人砍。想来EKIN一定很早就对此社会现象感到矛盾，这和他后来又接拍的《天行者》是一脉相承。

老大想回头，却要付出生命的代价，出来混，早晚都要还。九纹龙用他的生命走回了家，EKIN也用这部电影给古惑仔盖上了棺。
      </影评>
<有用数>33</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>七秒?</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-05-31 01:07:37</时间>
<影评>
        前天晚上在峨眉电影台又看了一次《九龙冰室》。

以前看，只是单纯的觉得，“哦，黑社会片。”现在重新看，觉得原来黑社会也可以这样煽情，哀伤。

最为感伤的是看到小孩子出现的时候，那张笑脸无论怎么看都觉得很可爱，可是在被发现背包里面全都是5元的硬币的时候，苍白的脸色无论怎么看，都是悲伤的，“你们都会不见，所以我要自己把钱先拿到，不然饿了就没有钱吃饭。”这个只是其中一幕。

下一幕是兆龙生日时候悲伤的哭泣与暴走。行为真的可爱啊，但是他的爸爸文诺言也很可爱，过马路的时候哦用手臂挡住汽车，让可爱的兆龙抄手踏过斑马线，一路追随，尽管腿瘸掉了。当最终因为喷嚏而结束暴走之时，兆龙伸手让爸爸文诺言拥抱的时候，我的鼻头有点泛酸，不知道啥原因了。兆龙趴在爸爸肩膀上说“爸爸，你会不会扔下我？”爸爸说“不会”然后身子一高一低的回家吃生日大餐。


温馨之处便是兆龙被老师误会打人要记过时候，爸爸在学校去接他之时，俩人在球场上踢足球那时候最为温馨。场下休息时候兆龙边吃冰激凌边和爸爸说话“终于有爸爸了”“爸爸为什么和妈妈分开”……兆龙的冰激凌在嘴巴周边到处是，可爱的样子看来最为温馨。


还有几幕便是兆龙面对着妈妈丽红的背影挥动小手之时，眼里满满的期盼也有满满的失落。突然一下觉得他的周边都是悲伤云绕。在九龙冰室，在医院。但是最后生日时候，一家人在一起，爸爸，妈妈，儿子，蛋糕。幸福不言而喻，温馨愈满满室。


最后决斗之时，也是英雄回归之时，也是英雄真正回家之时。即也是悲伤最盛之时。

文诺言对自己的儿子兆龙说“对不起，爸爸没有做到答应你的事，还是把你扔下了，对不起。”

文诺言的父亲写信给在泰国坐牢的文诺言“我已经原谅你了，我始终还是你的爸爸。”

父亲这个角色不论是现实还是在电影中，墨彩总是特别重要，素描好了，就是个悲伤的事情，素描的差了，就是个垃圾事情了。

而在这个片里，我觉得是完满的了。


最后，文诺言站在高楼中间的天井仰着头说“我回来了”。

笑容无比的纯粹，灿烂。
      </影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>莫丁二</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-10-10 04:17:12</时间>
<影评>



转载|2017-08-07

如果说有什么电影，整整影响了一代人，院长首先想到的，一定是“古惑仔”系列。

在中国，尤其是南方城市，几乎每个80后的男生都会有一段留长发、穿宽松牛仔裤，躲在墙角偷偷抽烟的日子。

这些，都是拜古惑仔系列所赐。

无论是重情重义的郑伊健、嬉皮笑脸的陈小春，还是满嘴脏话的吴镇宇，还有那些各具特色的红衣佳人，都成了无数青年效仿的对象。


古惑仔系列在当时究竟有多火爆？

有香港的朋友说：

“去电影院的大都是年轻人，穿戴入时，头发染上瞩目的颜色……甚至连黑社会，也毫无顾忌的跑出来支持。”

一部电影能够火到这种程度，正是因为它充满了浪漫主义英雄色彩，讴歌了兄弟情深、忠肝义胆。


它一面描画出一个快意恩仇的都市江湖，一面也为那个年代的香港青年找到了极具个性的生活方式。

但是越是张狂的青春，就越是短暂。

因为效仿的年轻人太多，古惑仔很快招来了社会各界的不满。

你想想，那些原本应该去学校上课、去工厂做工的年轻人，一时之间都带着刀棍，叼着烟头晃荡在街区上，换成是谁都会感到不安。


在舆论的声讨下，连导演刘伟强也开始反思这个系列的影片。

饰演陈浩南的郑伊健，更是对自己的角色造成的社会影响感到矛盾。

这一切，也就促成了2001年的一部古惑仔番外篇——

《九龙冰室》



导演马楚成希望借这部片，挽回古惑仔系列的名声。

事实证明他成功了，同时也为古惑仔系列画上了一个令人感慨的句号。

可以说，《九龙冰室》就像是古惑仔电影中的一股清流。

在影片中，没有山鸡，没有靓坤。

提着刀的陈浩南也变成了“过气英雄”九纹龙。


曾经叱咤风云的他在泰国被人出卖，坐了7年牢，回到香港。

这一次，他没有选择振臂摇旗，而是选择了隐于闹市。

7年的时间，九纹龙失去了父亲、失去了女友，也看开了很多。


他回到朋友开的九龙冰室，只想一辈子留在这里，隐姓埋名安享晚年。

他收敛起年轻时的锋芒，开始做一些自己以前不会做的事。

比如跟同事说“多多照顾”；比如别人用水泼他依然笑脸相迎。

他很努力地改变着，好像这样就可以彻底与过去挥手告别。


“以前要你说‘照顾’，难哦”

但是就像《笑傲江湖》中任我行嘲笑令狐冲那样：“有人就有江湖，我看你怎么退出江湖？”

人在江湖，更多的是身不由己。

九纹龙想要的平静，很快就被打破了。

同门兄弟忌惮他的存在，三番两次找茬。


女友Helen（莫文蔚 饰）不甘心他的归隐，设局让他重出江湖。

“我不玩了，为什么他们都不信？”

“我要退出，为什么他们都不肯？”

影片中没有这两句台词，却处处透露着这份无奈。

女友Helen这个角色，固执得让人讨厌，但也是影片中最巧妙的设定。

因为这个角色，代表了痴迷于古惑仔，不愿清醒的一代人。


九纹龙要归隐，Helen不肯。

古惑仔要从良，观众也不肯。

她对于九纹龙年轻时的回忆，就像是我们对整个古惑仔系列的回忆。


看着你冲进人群的帅气身影，看着你矫健的身手以一敌十，每次回想起来我都会心潮澎湃。

但是活在回忆里的人，往往都很悲哀。



影片借着他们俩的对话，说出了古惑仔对观众的诀别：

Helen：“收手？我17岁跟你的时候你又不说？我们那么多人成天在外面踩着人命扮英雄，都是学你。”

九纹龙：“对不起，我真的想不到我的英雄形象害了那么多人”。

成长最伤人的地方，莫过于有人告诉你：“圣诞老人是不存在的。”

青春就是一场梦，梦醒了，你就长大了。


为了打碎这场江湖英雄梦，导演真的做得很绝。

最后一场在天台的戏，瘸腿的九纹龙空手赢下了黑帮老大的决斗——他似乎还是我们心目中的那个大英雄。

但这样的英雄是什么结局呢？

就在他和儿子拥抱的瞬间，一个小混混的匕首刺进了九纹龙的心脏。

有人说，卑鄙者的匕首结束了英雄的史诗。

但院长认为，没有所谓的卑鄙和英雄，所有的黑帮英雄，都是从一个卑鄙者开始。

黑帮片里，往往老大都是死在不知名小混混的手下，这样的结局更像是宿命的轮回。
这条用生命换来的路，最后也会用生命作为结束的代价。
就像是一个俗套的警告：“出来混，总是要还的。”

九纹龙的嘴角淌着鲜血，这个英雄临死之前最念念不忘的事，跟江湖再没有半点关系——他只是非常遗憾，没有办法再陪伴儿子。

其实影片至始至终都没有说明，这到底是不是他的亲骨肉。

但好像已经不重要了。

九纹龙将所有对女友的亏欠、对父亲的懊悔都化作对儿子的爱。


人只有风里雨里生过死过，才知道什么是最可贵的。

而这段父子情深，在赚足了观众的眼泪之外，也消磨了这个系列长久以来的暴戾之气。

难怪有网友说：

抱孩子的九纹龙比拿砍刀的陈浩南更令人心动。



</影评>
<有用数>33</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>兮兮</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-04-26 05:54:54</时间>
<影评>
        网上很多影评都对这片子评得比较中下水平的，我个人却觉得看完挺震撼挺感动，可能因为本身易动情吧。



有人说和周星驰先生的父爱片子连上关系了，表达的信息也是有点相像。


其实片子还某程度上挺切实地反映了香港低下阶层的一个阴暗面，确实有那么一群中学生（我们叫"Band 5 学校的"）终日无所事事，以“跟大佬”为荣。茶餐厅是一个很典型的龙蛇混杂的地点，同时充满着平凡的平民特色，作为全片贯穿亲情、爱情乃至义气、古惑仔等等各部分的载体非常合适。最后的悲情结局也摆明了导演对那群迷路的学生们的一个深沉的嘱咐：千万别走上不归路；最后郑伊健的“爸，我回来了。”也暗示着“回头是岸”的劝喻。


个人认为这结局来得算很贴切，导演也有意地减少描写血腥的一幕，轻轻地以“两刀”带过刺杀过程，算是对“陈浩南式英雄形象”的一个最大保留了吧。


当然作为“古惑仔”系列的完结版，在以上各种对于年轻人的“劝诫”之下，导演还有意无意地保留了一些“古惑仔式义气”的描写，从一开头最佳男配角胖子和郑伊健的对喝洗尘、三路人马的老大三番四次主动跟回老大、到茶餐厅上下员工拿“工具”准备和摩托车党死拼，再到后来郑在茶餐厅主动和“三鹰”说的“谢谢你”和他报以轻松一笑，甚至最后“皇子”被打败堂堂正正离开，都贯彻了这种似是而非的“古惑仔主义”。


也许每部电影也该有这么些看似矛盾的镜头，才更加引人入胜。


=）
      </影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>红皇后</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-06-05 15:15:10</时间>
<影评>
        昨天在网上无聊的找电影，有个豆列，是莫文蔚参演的电影，呵呵

很喜欢她，加上看看剧情不讨厌，特意花了好长时间当下来的，昨天晚上终于拷回来，可以和老公一起看了。结果跟老公说起，原来他早看过了，但是他觉得片子精彩，愿意再看一遍  ，于是我们一起看了起来。



剧情也挺简单的，现在的我看来，看前面我能猜到后面，但是还是有感人的因素在里面吧，郑伊健扮演的九纹龙曾经的黑社会老大，被判入狱几年之后，出来了，他真正的幡然悔悟，只想做个普通人，他回到九龙冰室，和林雪扮演的好朋友经营，但是他曾经的经历不放过他，他的手下想回来追随他，他曾经的师弟想除掉他，他的女朋友也想他出山重振威风，而他的儿子也出现为剧情推波助澜，最后的最后，他当然为了他的经历付出了代价。



片子不是黑帮片，纯是感情片，有很多感人的爱情，友情，亲情，或许郑伊健的古惑仔系列影响实在太过巨大，所以这部终于回归了，也算是为年轻人的偶像寻找一个归宿吧。



看了片子想起了发条橙，每个年轻人心中都曾经梦想仗剑走天涯，做一个老大，但是最后无疑的还是回归社会，但是发条橙的主人公，可以再回归到家庭，郑伊健扮演的九纹龙却再也不能回归到这个社会，因为他曾经的历史，他曾经的辉煌，他的一切关系，都不让他有回到平凡的可能。



这才是一个最大的悲哀吧。




老公看完了很沉默，估计是郁闷的入睡了，也许他也想起了曾经的岁月吧，因为这是一部让人怀想的片子，每个人都可能会想起曾经年轻的自己，那么青春的岁月吧。





喜欢里面的莫文蔚，虽然她开始的时候对孩子那样不管不顾，但是那一切都是为了爱。当他回来，她的心就再也没有为别的事情牵挂。



喜欢那种义无反顾。
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>双影成萃</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-09-23 18:00:04</时间>
<影评>
        这部戏的另外一个名字，应该叫《父子》。


没有想到会写评论的。也想不到一开始只是无聊当消遣看的影片，会深深地打动着我。有很多话要想说，所以还是决定写下来。


首先，让我花痴一下，伊面很帅！！！


这部片子是2001年的，现在是2010年。9年前的电影了。陈奕迅有首歌叫《十年》，可见时间这个东西，真的能带走很多。


当年的那些演员，现在还活跃在娱乐圈的还有多少？半退休的，继续拍戏的，拍完了这部戏，还有其他的戏在等着他们去演绎。不管他们现在风光不风光，回头看这部电影的时候，你会发现他们的演员生涯曾经那么精彩。


这部片子让我很震撼，从头到尾，虽然有血腥的打斗，可是仍然处处充满着温情。。这是我看到的郑伊健拍得最好的一部电影，里面的演员，包括莫文蔚、李彩桦、吕颂贤、黄品源、林雪、杜汶泽等，演得很给力。


这是一个古惑仔的故事，影片一开始便少不了血腥的打斗场面，然后任务失败，九纹龙龙哥被黑帮大佬出卖进了监狱一蹲就是几年。在这几年里，发生了一件事情，它让一个曾经呼风唤雨的黑帮老大痛改前非，洗心革面，浪子回头。这件事，就是九纹龙的爸爸去世了。


和很多不良少年的家庭境遇一样，阿龙和父亲的关系很糟糕。父亲非常反对甚至是厌恶阿龙做黑社会。可是阿龙却觉得自己可以用双手养活家人，这种生活方式没有什么不对。沟通无效，父亲将阿龙赶出家门。一别就是生死。父亲去世的时候，阿龙还在狱中，丧事全靠昔日的兄弟帮忙。阿龙收到他父亲的最后一封信，其中有一句“爸爸已经原谅你了。”


都说出来混的人讲义气，凡事“义”字当头。他们拜关二哥，手足情深。同时大部分的古惑仔，他们也很孝顺。虽然他们未必会被家人认同，可是在江湖上混的人，“忠”、“孝”、“义“这几个字是铭记于心的。


也许是出于对帮派老大出卖的寒心，也许是没能见到父亲最后一面，出狱之后的阿龙，决心退出江湖，希望过一些平淡的市井生活。他在以前的道上兄弟，现在同样归隐的朋友的冰室里当起了服务员。拖地、点餐，擦玻璃，干这些很不起眼的工作。


道上的兄弟收到他回来的风声，纷纷来到冰室，希望可以跟着他，再战江湖。可是阿龙已经没有争斗之心，一心归隐江湖。


后来出现的儿子兆龙，用阿龙自己的话来说就是”像从天而降的六合彩大奖“。在相处过程中，他渐渐流露出温情的父爱。也许在儿子身上，可以延续对父亲未尽的情感。


美丽的女老师阿蒙，青春善良可爱。她被阿龙吸引，借着是兆龙老师的身份经常到冰室，两人渐渐开始熟络。本来故事一直这样发展下去，应该是不错的结局，可是命运偏偏喜欢玩弄人。兆龙的妈妈，莫文蔚扮演的红姐，想拉阿龙回江湖。她说她爱他，一直在等他。可是她并不知道，她爱的是她自己，她爱的是威风的，能给她面子的男人。她忽视了阿龙的需要，他不想再回江湖。阿红的每次出现，都是找阿龙，不理孩子。尽管阿龙已经问了她，你不看看儿子吗，可是她仍然对孩子不理不睬。相比之下，阿蒙老师的爱心和纯真，要温暖的多。


莫文蔚的插曲，《寂寞的恋人啊》很好听。


写到这里，我突然不想写了。后面的故事很精彩，演员的表情很到位，我就不做太多的剧透了。虽然有网友说这个结局很老套，可是我仍然觉得很动人。这个是9年前的作品，请不要用现在的市场去评论它。


我忘不了阿红拿着一大包毒品去冰室找阿龙，问她为什么不来救她时对阿龙说：”收手？我17岁跟你的时候你又不说？我们那么多人成天在外面踩着人命扮英雄，都是学你。“而后阿龙回答她：”对不住，我真的想不到我的英雄形象影响了那么多人”


忘不了阿龙买了一个新书包送给他儿子，后来发现原来儿子偷了冰室的零钱，他儿子说：”你们都会不见，所以我要自己把钱先拿到，不然饿了就没有钱吃饭。“小朋友其实很不喜欢被大人当皮球一样踢来踢去，可是他仍然很懂事。他在冰室二楼黯然当向妈妈的背影挥手再见，让我很是心痛。


忘不了诀别时阿龙对儿子说：”对不起，爸爸没有做到答应你的事，还是把你扔下了，对不起。“


忘不了最后一幕，阿龙站在大楼的天井，望着家的方向说”我回来了“


浪子回头金不换。一个男人如果真的下定了决心，真的是几头牛都拉不回来的。



</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>padam</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-12-15 20:38:25</时间>
<影评>
        如果有样东西 你从来没有想要得到过 可突然有一天被你拥有 我想你应该会觉得很开心吧 可正当你开心的时候 想要去珍惜时 却又忽然被人给拿走 你会怎么样



不知道为何 又把九龙冰室找来看了一边 我想这大概是我看过最多次的一部电影了吧 对于这部电影我不想说它里面有多少深刻的含义 里面好像大概也没有吧  我想电影有很多种 总不能每部都让你感慨万千吧 搞个心情久久不能平静 再好的心脏也受不了 我觉得还是这种 看完觉得很好 睡一觉就什么也想不起来 未必就是不好 



之前是冲着郑伊健去的 今天看完 忽然觉得莫文蔚很有味道 之前看到打斗的场面 常常让我热血沸腾 今天看完 忽然觉得开头和结尾的配乐想当的不错 之前看完我会觉得九纹龙想当的洒脱 今天看完 原来在现实面前他是如此的无奈  之前看完可以心满意足的去睡觉 今天看完 我还要去担心的我的实验  



原来有很多事情 不是我们想抗 就能抗的起来的 原来有很多事情 不是我们想回到过去就能够回的去的 原来有很多事情 不是知道错了 说声对不起就能解决的 原来 原来的原来已不是原来的原来 



九龙冰室 闲来无事 用来打发时间 应该是个不错的注意 




PS 插曲的歌词


寂寞的恋人啊



情感是偶发的事件

用偏方治好失眠

满意你爱的吗有何新发现

温柔的实验恋爱的肢体语言

努力爱一个人和幸福并无关连

小心啊爱与不爱之间

离得不是太远

吞下寂寞的恋人啊

试着辛苦的去了解

却是遗憾少见有谁如愿

真是让人不甘心啊

越是相爱的两个人

越是容易让彼此疼

疲惫了放手了不值得不要了

真是让人不服气啊


</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Titor</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2020-08-23 18:53:17</时间>
<影评>

讲故事的方法极其幼稚，看的时候有种自己在玩那种劣质文本的文字恋爱游戏一样
主角：你的名字叫阿龙，原黑社会成员，在一次去泰国，执行帮派任务失败后被捕入狱，腿也跛了一条，现在刑满释放，回到了当年自己出资开的茶餐厅做起了小老板，莫名其妙又多了一个儿子，你将如何选择你今后的人生，等待你的又是什么呢？
1.前妻线：Helen，江湖人称红姐，是你当年打打杀杀时的女友，潘兆龙的生母，但却将儿子托付给别人照顾，知道你出狱之后便一直打探你的下落，但现在的男友是皇子，从当年的小太妹成长到如今的大姐大，这中间到底经历了些什么呢，而对你，她又将采取什么态度呢…
2.教师线：阿蒙，儿子潘兆龙的老师，刚刚从师范学校毕业的优等生，平时在学校是一名认真负责，品行端正的女教师，但是，阴差阳错的一次你却发现下班之后的她，有着和平日里完全不同的一面…
3.痞幼线：经常来店里的附近学校的女高中生，年少轻狂，见到她时总是烟不离口，知道了你的真实身份之后，便对你心生崇拜，喜欢让你给她讲你年轻时候的故事，偶尔也会惹点小麻烦让你帮她解决，而你只能没办法摇头苦笑，在她身上，你仿佛看到了Helen年轻时的影子…
4.皇子线（隐藏线）：Helen的现任男友，内陆的黑帮头子，近年来，生意逐渐扩大到香港，结识了Helen，对身为Helen前男友的你颇有敌意，但是几次找你麻烦，却没有真的伤害你，他的用意到底是什么，让你心中对他产生了兴趣…
5.死亡线（True End）：什么几把玩意，我就问问电影进上边哪条线，不比你这个好看？

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>fz忆</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-04-22 00:21:50</时间>
<影评>

九纹龙，何以成为英雄？何以让昔日的兄弟放不下？英雄什么的不重要，他想起往事，心中便已放下，泰国回来之后，从此便是“”末路”了，但是往日的兄弟放不下，纷纷前来投奔，此前的社团大佬放不下，担心他的威望，影响社团稳定，红姐放不下，梦中的英雄，眼前九龙冰室的跑堂，她忘不了他的英雄梦，最后和皇子哥的决斗，是虎落平阳被犬的愤慨，还是为了救回家里的反抗，整个剧情前面铺垫，九纹龙是一个英雄，接着反转，他放下了自己的英雄梦，但是他的兄弟放不下，红姐放不下，就连结局他为何死也是草草交代，他躺在地上，面对老婆孩子，给我一种无奈，英雄刚赢了一场，然后就这样又倒下了了，快死的这一刻，他心中的面对家人是无奈，还是不舍，还是愧疚，没有大大杀杀，没有黑社会的权利斗争，有的只是昔日英雄的“末路”，终归还是我们放不下，不然何来的“末路”。
末路还是放下


</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
