<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>家有喜事 家有囍事</电影名>
<年份>1992</年份>
<评分>8.5</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p940263436.jpg</封面>
<导演>高志森</导演>
<演员>张国荣 / 周星驰 / 张曼玉 / 吴君如 / 黄百鸣 / 陈淑兰 / 毛舜筠 / 李香琴 / 关海山 / 高志森 / 谷德昭 / 李丽珍 / 黄霑 / 黄光亮 / 何佩儿</演员>
<简介>常家大哥常满（黄百鸣 饰）事业有成，可是却嫌弃家中老婆程大嫂（吴君如 饰）是个黄脸婆，不懂打扮。程大嫂每天在家服侍老人痴呆的公婆，深得常骚（张国荣 饰）与常欢（周星驰 饰）的喜爱。娘娘腔常骚与“男人婆”表姑妈梁无双（毛舜筠 饰）是一对死对头，可在两人同时受到感情伤害的时候，萌生爱意。常欢是出名的花花公子，却意外撞坏了脑子，女朋友何里玉（张曼玉 饰）还是愿意留在他的身边。当个人都心有所属时，却要帮大哥想办法挽回与程大嫂的感情。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>诸喜</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-03-12 16:44:54</时间>
<影评>
        哈哈哈。。。。先把脸部肌肉笑开，怕突然的喷笑 笑瘫面部


哥哥一出场我就觉得有点不对劲儿

两个场景一切换

我就禁不住笑翻了天

原来哥哥这次是常骚啊


那个娘娘腔的扮相堪称拍案叫绝

举手投足间尽现女子媚态

每一个动作都惟妙惟肖，夸张的很自然

嘴唇微抿，下巴略低，脖子内叩，娇滴滴

头微低向侧，手臂向前，翘耸着肩，贴向下巴，羞答答

柳腰大幅度的转动，软趴趴

拿捏着劲的惺惺作态

拈住边角抚平毛巾

扭扭捏捏的兰花指

口里骂着十三点，然后愤然的一转身的玲珑活现

伸着食指，柔柔就那么指戳着男人的胸膛的娇妩动人

修保险丝时的专注认真的样子太可爱了，轻揩额头的汗珠然后媚媚的一甩头

插花，做饭，聒噪，女人般的事事儿的但却正义感十足

呼~~俏人儿喏，乱媚的


还有在洗衣机沐浴后周星驰忍俊不禁的发型

以及张曼玉电影至上和对真爱的彻底劲还真叫人动容的一塌糊涂


吴君如开场的巨丑黄脸婆状和结尾的陪酒女惊艳亮相

不厌其烦的让我们说明着一个平实而浅显的道理

女人爱自己等于生活


其实这部片子挺深刻的，家庭以及爱情

只是在嬉笑怒骂中延缓减弱了力度

在一片无厘头的恶搞中

温馨暖意就在不经意间由那两位貌似除了看电视什么都不闻不问的老糊涂的不动神色的言语间表露无疑

尤其是移驾包间的时自然而言说出的话

把搞笑发挥的淋漓尽致


哈哈大笑中

不知不觉间

鼻头就微酸了

眼眶就湿润了

心慢慢的柔软起来

暖流一股脑的溢满全身

涌动着爱的韵味


这样的影片怎么能不被人津津乐道

这才叫做经典
      </影评>
<有用数>437</有用数>
<没用数>36</没用数>
</review>
<review>
<作者>新桥妖妖</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-26 09:00:23</时间>
<影评>


        有人没看过这部片子吗？经典港片搞笑系列。围绕常家三子的情情爱爱故事，三兄弟一开始都走入歧途，最终被三个女人意外改变，从此走上人生正轨，和谐幸福。
        长子常满：黄百鸣饰演。事业有成，家庭美满，因为妻子黄脸婆一个，家花没有野花香，找了过气港姐做情妇。
        二子常欢：周星驰饰演。电台DJ，典型的花花公子，在女人世界里混得如鱼得水，见一个爱一个。
        三子常舒：张国荣饰演。娘娘腔的插花班老师，和同龄的表姑妈针锋对麦芒，互相看不顺眼，最后因为偶然触电，恢复了男子气概，和表姑妈谈起腻人恋爱。
        程大嫂：吴君如饰演。常满的发妻。孝顺公婆，辛苦操持家务，悉心照料一家子生活起居，然而因为家庭稳定安逸，不修边幅毫不在乎个人形象，草坪上边剪草边唱歌的样子，邋里邋遢、严重走音得简直不忍直视。
        何里玉：张曼玉饰演。热情中二、个性十足的电影迷一个，对爱情专一执着，被常欢甜言蜜语骗到手，在常欢患难后不离不弃，最终让浪子回头和她一心一意相守。
        梁无双：毛舜筠饰演。常家老爷子的表姐。一个真正的女汉子，风里来雨里去。虽然辈份高，却对常老夫妻恭恭敬敬。毛舜筠，张国荣曾经的恋人，如果他们不曾分开，结局会怎么样？唉，一声叹息。
        片子里阐述了很多不良风气，出轨啦，三心二意啦，傲慢与偏见啦，好在最后用事实告诉观众以上那些通通不好的不要学呦。最让人印象深刻的，是常欢的两个女朋友阴差阳错撞到一起，识破他的谎言后，同仇敌忾一人一脚把常欢踹出天际的那个片段。实在太爽了，对待花心的男人就该如此，每当看到原配和小三互相扭打撕扯的新闻我就心痛，就不能先把渣男痛扁一顿再说嘛。ps:李丽珍挺美的啊！




       既然定位搞笑片，片中加了很多疯癫的肢体动作，凭借演员们稍许夸张的表情润色，最终效果既疯狂爆笑，又温馨感人，个别细节难免落俗，却也无伤大雅。黄百鸣、周星驰、吴君如原本在搞笑届已然出彩，加上张国荣，张曼玉，毛舜筠个个都毫不含糊，把本就功力深厚的剧本演绎得每一个段落都精彩绝伦；而在片尾，周星驰率领众人唱的歌《相逢何必曾相识》，更是一段经典，这部电影拍摄只耗时十三天拍摄，却在当年创下票房最高纪录，给香港电影又增添了一部经典。最后衷心希望国内能多点真正欢乐爆笑的贺岁片。🍀

</影评>
<有用数>416</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>Angela</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-08-09 09:47:00</时间>
<影评>

人有时爱给自己出选题，比如选出一生中最爱的电影。那么我会选它，92版的《家有喜事》。
看过张达明的一个采访，他说，喜剧的优势是可以用很低的成本作出很好的电影，但喜剧的局限是走不出地域。
很同意他的看法。我心里其实也总觉得，不懂粤语的人其实是无法完全理解周星驰的电影里的梗的，很多“笑果”仅靠翻译很难传达。《家有喜事》可能没拿过什么大奖，登不上大雅之堂，但它足足让我回味了十余年。我与朋友之间，经常脱口而出一两句里面的台词，大家一起笑得前俯后仰，然后奉为口头禅。
谷德昭说，喜剧电影往往靠一个好的点子就能让观众“拍烂手掌”，那种效果，可能是科幻片付出上亿成本才能换得到的。
任何时代，一个好的喜剧演员都是很难得的。而92版的《家有喜事》里，从主角到配角，每个角色都发挥了极致的喜剧效果，吴君如、毛毛、星爷等人的演出现在想来时常让我觉得很感动。那么多的笑点、那么能感染人的情节，要演成功是非常非常不容易的。
哥哥、张曼玉后来都成了影坛声誉很高的人，他们后来很少拍这种有点胡闹的喜剧。但其实他们在《家有喜事》中的演出，并不比他们在其他电影中塑造过角色逊色。
到现在，电视上还经常在放《家有喜事》，我也忘了自己看过多少遍，但感觉自己是能把整个电影的台词都背出来了。经典的桥段实在太多，随便一截都是经典。
后来又看过很多电影，但没有一部能像《家有喜事》一样影响我这么长的时间。再也没有其他电影比它有资格成为我的最爱了。

</影评>
<有用数>290</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>哐哐哐</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-08-09 23:01:11</时间>
<影评>
               周星驰是一个非常具有节奏感的演员，这一点，王晶、毛舜筠等人在访问当中都提到，说周星驰的对节奏的掌握非常出色。周星驰对节奏的掌握最突出的，一个是《唐伯虎点秋香》，这是运用粤语口语俚语最精彩巧妙的喜剧电影，另一部是《功夫》，作为周星驰的后期电影，《功夫》大大弱化了台词的作用，加强了电影本身节奏和音乐的运用，作为一个整体来讲，它的节奏是非常完整和出色的。

　　

      本片的故事创意、类型、架构毫无疑问是黄百鸣他们的，不过周星驰向来会动自己的台词，当然有时也会动别人的台词，但在此片中，算是他动得少的。

　　

      作为一部典型黄百鸣合家欢喜剧，片中线索较多，周星驰戏份并不算突出，但周星驰喜剧表演和台词的节奏仍然表现得很充分。

　　 

      比如常欢在电台与同事讨论巴黎铁塔反转再反转时，所说的台词，就带有比较强的周星驰特色，但台词的节奏还并不是太突出（不过像“任何雌性嘅物體都不可倖免地將我嚟污辱”这种把宾语“我”变成状语来造成音韵效果的方式，还是明显的周星驰台词加工方式。还有“都怕係喇”，作为这段对话的结尾，也非常铿锵悦耳）。

　　

第二天早餐时三兄弟的谈话，就比较充分地体现出周星驰喜剧表演的节奏。在回答大哥指责他当女朋友是臭袜，天天换的时候，常欢回答说：“你亂講，（脚搭上桌子，用手指指指脚）我經常性都唔著襪嘅噃！（伴随着唱戏式的手势）但係我講你聽！（拿起盘子）女人呢，其實就好似呢只荷包蛋，（晃动盘子里的鸡蛋）吖嗱跳緊繩吖嗱，（用手指搅拌鸡蛋）溝完要即刻食（沟（媾）字在粤语中有泡（妞）的意思，也有混合、搅拌的意思），（低头直接用嘴吸）食得呢，就唔好嘥！（用舌头去舔鼻子上沾的生鸡蛋黄，这个舔的动作是带有明显的节奏的）”

　　

荷里玉到常欢家里，常欢措手不及，用《醉拳甘乃迪》来搪塞她的那段表演，也是很有节奏的表演，脸上的各个部分，按照一定顺序和间隔来运动。林子聪曾经抱怨周星驰让他做表情，有严格的规定，左眼和右眼的表演要有先后秩序，间隔的时间还有规定。这点对于周星驰来说他得心应手，对于别人来说可能就有点强人所难。
      </影评>
<有用数>102</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>豆它它</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-11-01 22:03:45</时间>
<影评>
        在电影里，看到张国荣与毛舜筠穿着婚纱，一脸幸福，宛如梦中，人生中总有太多遗憾，即使是在舞台上呼风唤雨，万千宠爱，却终究只能看着心爱的女人嫁为人妇，不知哥哥当时在戏中是何种况味，是在电影中得以圆梦得欣慰，还是感叹人生不可重来的无奈，但我想，对于观众而言，现实中看不到的，电影帮我们实现了，并把我们美好的梦幻永远的封存在了胶片上，随时重温。

美好的电影......
      </影评>
<有用数>92</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
<review>
<作者>粥粥</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-05-19 06:01:47</时间>
<影评>
        基本上同一个主题的系列电影，第一部往往是最成功的，最好的岁月、最后的演员等等因素。这部片子是我非常喜欢的，不管再看多少遍都仍然觉得开心（注：必须得看粤语版），尤其喜欢“欢欢”和“荷里玉”的部分，感觉这是在星星电影里最浪漫最富有戏剧化的爱情故事了，同时它还是其它影片的大串联。在此把涉及到的电影名称整理如下：


1.《阿飞正传》1990 剧中“欢欢”让爱慕者台花看着那个钟，一分钟


2.《与麦当娜同床》1991 荷里玉的造型 看访谈说这个桥段是谷德昭和星星一起想出来的，甚至有更怪诞的想法但被高志森导演拒绝哈哈！


3.《风月俏佳人》1990


4.《美国狼人在伦敦》1981 当“欢欢”和“阿玉”在小西湾欣赏好莱坞电影里最常用虽然有点旧但保存的很好的道具“月亮”时，阿玉说的是《月夜狼人》没找到，虽然有关狼人的影片历来就有很多，也不知她说的是哪部，暂且就当是比较经典的这部了。


5.《北非谍影》1942


6.《捉贼记》1955  导演：希区柯克  主演：Grace Kelly、Cary Grant


7.《人鬼情未了》1990 


8.《危情十日》1990 导演：Rob Reiner


9.《德州电锯杀人狂》1974


10.《终结者2》1991


星星在片中唱过的歌：


1.“Ghost”  《人鬼情未了》主题曲


2.“Pretty Woman”  《风月俏佳人》主题曲


3.“女杀手”  1966年由陈宝珠主演的电影《女杀手》的主题曲


4.“梁祝”


5.“相逢何必曾相识”  原唱：蒋志光、韦绮珊  片中“欢欢”的潮州话版本可谓经典中的经典 哈哈！
      </影评>
<有用数>71</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>几维</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-03-27 01:58:49</时间>
<影评>

最近看了声临其境尹正配音《家有喜事》突然想起好久之前看过的这一部集结了吴君如、黄百鸣、张国荣、毛舜筠、周星驰、张曼玉等耳熟能详的名字。好看在趣而不俗，粗而不滥，真而不伪。为喜欢的人彻底改变自己的人，为喜欢的人浪子回头的人，抛弃糟糠之妻后幡然悔悟的人。记忆深刻的就是周星驰唱的闽南语版的相逢何必曾相识“相逢何必曾相识 在这一息间相遇有情人 也许不必知道我是谁 不畏令你令你令你令你再度再度洒泪”很搞笑啊哈哈哈！

</影评>
<有用数>39</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>榴莲酥糖糖</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-04-17 11:33:24</时间>
<影评>
        很小的时候就在家里看过这部片子，当时还没有经历过任何事情，就连社会新闻也都是通过央视、经由学校知道的，觉得一切都是那样的单纯美好，人性本善，从没有仔细想过电影里面深层的那些人性层面的东西。


后来，再看的时候，心疼的是中国传统文化之下，无数像吴君如演的大嫂这样的角色。无怨无悔风险家庭，失去了自我，但是终究不被丈夫所爱。甚至开始讨厌这种老套的剧情设定，一旦男人浪子回头发现糟糠之妻的好，最终妻子还是会原谅对方然后破镜重圆。可能过去我也想过这样才圆满，做人要宽容，之类的屁话。但是发现自己从未设身处地替这些妻子想过她们心里的感受，这样就能够幸福吗？曾经那么久的伤害，那么深的怨恨，一切都能烟消云散？对不起，我想象不到，当我小心眼好了。还有，曾经那么不爱，浪子回头之后就爱了吗？为了这短暂的感动，继续回家扮演着好好太太，伺候全家人，老公说不定哪天又心痒痒出去玩，people don&apos;t change. 换句话说，狗改不了吃屎，你期待他能够真的改变？naive！


现在，我想谈谈张曼玉这个角色，毕竟她才是与我目前的状态最像的。单身女孩，憧憬电影里面那样浪漫唯美的爱情，把眼前的浪子当成了电影里面那个男主角。直到上了床之后男的漏出真面目，她才伤心难过，转为无限的恨。然而，爱与恨本就交织在一起，有恨则有爱。可悲的是，即使看透了他的真面目，她还是爱着他。她图他什么吗？不是。只是那份浪漫美好，自己期待已久的感情，忘不了，不想忘。这大概是像她那样，像我这样的文艺女青年的通病吧。此外，她还痛苦，以为觉得自己识人不明，她把所有的痛苦都加在自己身上。然而呢，当周星驰演的常欢又开始耍宝，唱起了他们的爱情纪念曲，甚至后来雕刻了她的样子的石雕，便彻底打开了她的心门，让她根本无力抗拒。这样看来，其实张曼玉和吴君如的角色性格不同形象不同，但是作为女人的共性和通病都显现无遗。那就是她们所有的一切情绪都只纠结在男人爱不爱她们。只要男人爱她们，就够了，所有的错误就都可以原谅，所有的顽劣也都可以忍受。可是，我想让她们问问自己，爱不爱这个男人啊？你爱他什么？那么恶劣丑陋说谎自私的男人，还值得你爱吗？没有爱情你真的活不了吗？


网上盛传的那句，女人没有爱情，谁对她好就跟谁走，在电影里面有很明显的体现。吴君如和张曼玉饰演的角色都是这样，不管你年龄几何，不管你学识如何，过于渴望爱情滋润的心态让她们对于男人给自己的爱，至少是表现出的爱，根本无力抗拒。


希望姑娘们，已婚的，未婚的，永远能够把自己是否爱对方作为判断要不要和他在一起的依据。自己爱不爱，见到他高不高兴，有没有共同话题，欣不欣赏他的性格，和他在一起舒不舒服，床上是否让自己满足，难道自己感受不到吗？至于对方爱不爱自己，呵呵，这本身就是一个无用的问题，如果他爱你，却从不表达导致你没有安全感，却跟其他人勾勾搭搭让自己难过，却不给你承诺让你跑出来纠结这个问题，那么这种爱要它有什么用呢？你确定你想要这种？


所以，男人们，如果你爱她，请你告诉她，让她感受到，让她爱上你，爱是互相的，不是束缚。

所以，女人们，请你问问自己，是否爱他，是否感受到他的爱，爱是互相的，不是施舍。
      </影评>
<有用数>40</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>油尖旺金毛霞</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-08-12 13:41:05</时间>
<影评>

首发于知乎账号：牛杂拌饭
欢迎关注👏
1992年1月，一个精瘦、眼光独到的老人在深圳隔海望着对岸的香港，手指一划说：“不搞改革开放，只有死路一条，发展才是硬道理。“
一个星期之后，一部汇聚当年香港巨星的贺岁片上映，隔海相望的欢笑声和繁荣城市中的家庭景观，用影像彰显着财力，繁荣有趣，珠光宝气。


尔后30年的时间里，深圳从曾经的小渔村变成了万丈高楼平地起的科技金融新星，2020年楼价甚至高过北京20%。“三十年河东三十年河西”的发展规律，在深港两座城市身上体现的分外明显。


深圳股票第一天开市时，大排长龙的情形。


当时，吃麦当劳是深圳人身份和地位的象征。
步入没有贺岁片的2020，我依然怀念《家有喜事1992》。
香港社会的家庭景观
于1992年1月25日上映的《家有喜事》在当时刷新了香港票房记录，导演高志森和监制黄百鸣凭借在娱乐圈强大的人脉和财力，汇聚当红演员周星驰、张国荣、张曼玉、吴君如及毛舜筠领衔主演。黄百鸣作为喜剧一哥，更是对香港人的心理状态把握精准，故事情节和对话都应时应景，许多无厘头台词在粤语文化中影响深远，故事情节也成为当时香港社会的家庭缩影。
常家三兄弟与父母同住在祖产大屋中。老大常满为一有家庭有事业之成功人士，其妻程氏因多年来稳定的婚姻生活而外表变得不修边幅，故常满在外找了一个情妇（Sheila）。常满因一次约会后酒醉，Sheila送他回家时被大嫂发现，大嫂一怒之下出走。老二常骚为一偏向女性化之男子，常与偏向男性化之梁无双斗气，闹出不少笑话。老三常欢为一电台DJ，他只着重得到异性的肉体，从来不明白什么叫真爱。一天，何里玉致电到他主持的节目，相见以后认为跟她心目中的常欢有很大差距故失望而回，但此行动却激起常欢想得到她的肉体的欲望。故事一路发展下去，闹出了不少笑话，最后大团圆结局收场。


香港作为中西方文化交融的城市，当年一方面吸收西方潮流文化和前卫思想的同时，尊老爱幼、顾情顾家和男女地位等都受到中国传统家庭观念和道德观念的影响。电影中，常家父母由香港腕儿级资深演员关海山、李香琴出演，爱看粤剧、喜欢勤劳能干的大嫂、疼爱后辈的特点让人十分熟悉，一本正经的两人也常常爆出金句。


爱看电视的两位老人在停电时大喊“世界末日啦！惨无人道啦！”，让人忍俊不禁。

黄百鸣和吴君如两位喜剧大咖饰演的大哥和大嫂，也十分符合中国家庭中长兄长嫂的形象。大哥常满事业有成，在家孝敬父母疼爱幼弟，主外时“叱咤风云”，分内事则全权由大嫂决定。中国一句俗语“长嫂如母“，概括了大嫂在家的辛苦。为照顾家庭而忽视自己变成“黄脸婆”的妻子形象，也经常出现在中国式家庭故事中。

常满在日夜的相处中，逐渐无法忍受大嫂不修边幅、小气婆妈的性格，偷养小三Sheila风流潇洒。在结婚纪念日前脚妻子点了炒饭打包带走，后脚就和Sheila开红酒吃龙虾。事情败露后大嫂重新出去找工作，学习挣钱和打扮自己，再见面时完全大变样。

（不得不说吴君如的气质和样貌不比其他明星差，只是常年扮演丑角和喜剧形象让观众难有机会欣赏其姿色，但她和同期的女星比，是个真正懂自己想要什么的聪明女人。）





忍不住多放几张十三妹哈哈哈哈最近好迷，有时间分析一下《古惑仔》里面的人物形象。
常骚，娘娘腔，插花艺术家，他有着帅气的外表，但举手投足间却尽现女子媚态，他的内心宛如一个女子一般细腻温柔，所以他十分疼爱大嫂，常常为常满冷落大嫂而抱不平，然而这样一个温柔的人却有着一个欢喜冤家——表姑奶奶梁无双，无双与常骚正好相反，她所为女子，但男人气十足，两人常常斗气争吵，但两人也有着共同点，他们的内心都藏着自己的青梅竹马婉君与家明。最后两人日生情愫，欢喜冤家成为电影中最恩爱的一对。


性别文化研究已经成为都市文学中的一大类别，在脱离体力劳动、男耕女织的社会之后，城市风貌开始展现性别多样化的场景，香港在90年代左右对于性别性向的探讨颇多，也正是时代文化的产物，站在风口浪尖上的就是张国荣。

1997年跨越97演唱会，张国荣脚踩红色高跟鞋演绎《红》，成为禁色经典。
《家有喜事》中饰演无双表姐的毛舜筠曾是哥哥心爱的人，在拒绝张国荣的求婚请求之后，两人有很长一段时间尴尬的不说话，而这一次出演《家有喜事》穿上婚纱的一霎那，不仅弥补了影迷心中的遗憾，也让两人的友谊更加稳固，电影中的打牌戏份，是两人临时要求加的。

我们常常说，电视电影上演什么，社会就发生什么，曾经的谍战警匪商战片不是空穴来风，常骚相比起只知道下半身思考的常满和常欢，更懂得换位思考和体谅他人，在大嫂辛苦煮饭时会说一句“辛苦你了”，在斥责兄弟时会像玩笑话一样说一句“生仔好痛的“，他就像中国传统家庭中格格不入的“异类”，却能够在关键时候成为家庭的粘合剂，帮大哥追回大嫂，给大嫂勇气，停电时帮忙修家电，陪伴阿爸阿妈，也许真的是“有常骚的地方就有欢乐。”

常欢，电台DJ，在那个大众媒体还不像现在这样五花八门的年代，是绝对前沿可以泡妞的职业，而常欢又刚好是个喜欢寻欢作乐的男生，一次电台留言与荷里玉小姐相识，一见倾情展开疯狂的追求。没想到单纯的荷里玉却因此爱上了他，一个爱玩的男子和痴情的女子，偏偏成为了最搞笑最无厘头的一对情侣。




一个电影迷，一个电台DJ，每天都能受到最前沿流行文化的熏陶，电影中两人致敬了多部电影和人物形象，不论是出场时的《与麦当娜同床》，还是《风月俏佳人》、《人鬼情未了》、《危情十日》等，都是当年院线最热电影，荷里玉小姐深谙&quot;cosplay“的内核，就是流行、内涵、文化，三弟常欢与荷里玉代表了香港90年代新潮青年的爱情观和精神世界，他们滋养在丰富的流行文化下，有着强烈的自我意识，有的对传统爱情观念不屑一顾，有的则像是活在电影世界里一样对爱情充满了幻想。
也正是这样的组合，才能表现出离地的、超现实的搞笑，星爷的无厘头搞笑可以在这样的组合中发挥到极致。值得一提的是，《家有喜事》在开拍前，因为原定人马林子祥和周润发无法出演，黄百鸣只能请周星驰临时救场，而在当年已凭借《赌圣》《逃学威龙》等电影大红大紫的他提出高片酬出演。
周星驰也用自己的人气和实力证明了高片酬的正确，该片上映后获得4000多万票房，一度打破香港票房记录，而同年刷新票房记录的，是周星驰主演的《审死官》，1992年也一度被称为“周星驰年“。
所谓“一方水土养一方人”、“时势造英雄”，我们在20年之后再回顾《大话西游》时方能体会电影中形象刻画的跨时代意义，而周星驰在90年代的横空出世，正是踩实了许多香港小人物从一文不名到人尽皆知的“辛酸历史”，强压的工作环境为搞笑片创造巨大的市场，有时在感慨香港电影在8、90年代井喷式发展的同时，也不得不承认时代变化和自然规律的吊诡。


珠光宝气的衣品穿搭
私服穿搭最考验明星的衣品，《家有喜事》中的许多场景和情节的设计均由几位主演自己设定，时代轮回，这部电影中的许多穿搭依然经典，不失潮流。
如果潮流是个圈，那么近两年最火的穿搭莫过于复古穿搭，秉承“潮流是个圈”的原则，宽肩西装、中性穿搭、文艺简约等，在这部电影中统统都有，而且不同性格的角色有截然不同的穿搭技巧。
张国荣的精致港风搭配
哥哥的私服穿搭在港圈备受瞩目，父亲张活海是香港著名的洋服大王，曾为多位好莱坞明星设计洋服，包括马龙·白兰度、威廉·荷顿等好莱坞巨星。而张国荣在英国利兹大学留学时，也专攻制衣，学习最前卫的服装制作和穿搭技巧。

与常满、常欢吃早餐时，身穿棕色西装马甲，搭配白衬衫，用印花丝巾做点缀，举手投足间展现出优雅的绅士风度。值得注意的是，三兄弟吃的早餐是香港经典早餐搭配，荷包蛋餐肉培根和烤面包，搭配橙汁或咖啡，中西结合。

烤面包和牛油真是绝配，好怀念城大的早餐～！

去上班时搭配酒红色风衣，低饱和度配色却依然骚气满满，也许那束花都没哥哥靓哦。

disco风的亮片夹克衫，一秒回到华星时代的劲歌热舞，80年代的disco舞台风塑造了哥哥不可一世的潮流形象，1992年时哥哥已退出歌坛3年，相信这一形象展现在荧幕上时，一定让众多影迷歌迷感慨万分。


《全赖有你夏日精选》唱片封面。


《standup》元气满满的封面。

驼色西装搭配深蓝色毛衣，再用彩色的印花丝巾做点缀，男人味满满。
毛舜筠的帅气中性穿搭


不得不说，毛毛的身材诶实在太好，出场时的廓形皮夹克是当年最火的nike destory样式，在搭配墨绿色针织背心、白衬衫和印花丝巾，外出时的中性衬衫和妈妈裤也是近年爆火单品。这身搭配中最绝的是英伦风满满的宽吊带，俏皮的“小男孩”形象和“嘴硬”的暴力形象形成反差，让人忍俊不禁。


打麻将时的这身搭配也十分潮流，棕色、浅灰色和蓝色的高级色搭配，简约居家又不失帅气，特别是这款棕色夹克也非常时髦，搭配高领浅灰毛衣之后让毛毛的气质更加显眼。
文艺女青年张曼玉
爱看电影爱浪漫爱幻想的荷里玉，经常学习经典电影中的穿搭，所以在潮流和配色上都十分适合年轻姑娘尝试。

初恋背带牛仔裤，与常欢正式陷入爱河。

灰色的开衫，搭配条纹衬衫，再用棕色的腰带、包包、鞋子做点缀，并形成同色系呼应，满满的高级感！她的衬衫“上面解开两粒扣”，也是今年很火的一种穿法。能够拉长脖子，还能展现出慵懒气质！

驼色的背心款连衣裙，搭配格纹衬衫，再叠穿白色高领毛衣。用毛衣链和棕色的短靴、堆堆袜做点缀，文艺複古！

参加生日派对穿的这套，非常的惊豔！慵懒的港风卷发，身穿抹胸礼服，再用宝蓝色的丝绒披肩和黑色手套做点缀，複古又迷人！
吴君如的大姐华丽穿搭
虽然吴君如在电影中的前期形象被丑化，但转变之后的大嫂穿搭十分华丽，雍容华贵，特别是一些小细节很好的遮挡了腰部赘肉，短发造型干练性感。



淡雅文艺的针织开衫，搭配同色打底衫，用珍珠项链、波点丝巾做点缀，再把大衣披在肩上，气质优雅又不失气场！

橙色的风衣，搭配黄色的连衣裙和粗跟鞋，再用金色的饰品做点缀，温暖的配色，尽显高贵奢华感！搭配驼色的外套，让整体变得更爲稳重大气！
潇洒型男周星驰
电台DJ周星驰帅气有型，出场时的他身穿绿色衬衫，内搭白T恤，下身搭配棕色条绒直筒裤，与时下慵懒不失潮流的型男搭配异曲同工。


绿色西装搭配同色的金丝绒衬衫和皮鞋，露脚踝的潮流已经踩实了。

宽肩OVERSIZE西装，当年风靡一时，没想到最近又轮回成为新潮流。这一身搭配是星爷去日本找曼玉时的“心机“穿搭，里面搭配的是已经“下线”的汤姆克鲁斯西装，男友力满满。
贺岁片作为财力和实力的象征，既是过去一年的社会和艺术总结，也表现了对下一年的展望与期待，港片群星荟萃的90年代不失为我们提供了穿搭范本，让我们在回忆过去的同时，也能找到真正适合自己的艺术品位。

</影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>小乱星客</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-11-07 12:37:58</时间>
<影评>
        装傻的周星星实在是很真实，曾见过公车上有一人，傲慢的姿势就有如周在剧中表演的那样，坐车的时候脚高高放在前端的栏杆上，一副无所事事的表情。

虽然无厘头的首发源自并不是他，不过在周的身上发挥到了一个新的高度新的层次。
      </影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
