<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>马达加斯加3 Madagascar 3: Europe's Most Wanted</电影名>
<年份>2012</年份>
<评分>8.2</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1503869385.jpg</封面>
<导演>康拉德·弗农 / 埃里克·达尼尔 / 汤姆·麦格拉思</导演>
<演员>本·斯蒂勒 / 克里斯·洛克 / 大卫·休默 / 贾达·萍克·史密斯 / 萨莎·拜伦·科恩 / 弗兰西斯·麦克多蒙德 / 杰西卡·查斯坦</演员>
<简介>在非洲游历了一圈之后，纽约中央公园的四位明星们继续着回到纽约，回到中央公园的旅程。不过，只要旅途中有猩猩和那群企鹅的“帮忙”，旅程就没有想象中的那么顺利。在蒙特卡洛的一家赌场里，由于大家的耍宝，大闹赌场，进而招致了心狠手辣的动物管理局上尉杜波依斯（弗兰西斯·麦克多蒙德 Frances McDormand 配音）的围追堵截。为了逃过追捕，大家逃进了一个在欧洲进行巡回演出的马戏团。在马戏团里，大家延续着“马达加斯加”式的幽默，笑料百出。虽然，欧洲这一路上的旅行并不顺利，不断受到杜波依斯上尉的追捕威胁，不过大家一直怀揣着回到纽约，回到纽约中央公园的梦想。在马戏团，还帮助了东北虎维塔利（布莱恩·科兰斯顿 Bryan Cranston 配音）、美洲虎吉亚（杰西卡·查斯坦 Jessica Chastain 配音）以及海狮斯蒂芬诺（马丁·肖特 Martin Short  配音）重拾对马戏表演的信心。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>小海</作者>
<标题>关于字幕，多说两句——容易速朽的东西就不要跟风</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-06-08 19:28:17</时间>
<影评>
        马达加斯加3观影归来，的确是部不错的欢乐片。不过这字幕就让人有些让人无法接受了。黑衣人3已经颇受争议，这部片子则变本加厉。本身就极快的剧情节奏和噼里啪啦的台词再加上炫目的特效让观众的眼球忙不过来，顾此失彼。影院中也多次出现了笑点已过，观众却在念念有词回顾之前台词而会意一笑的场景……

随着网络上自发组织起来的字幕组越来越多，独立译制的作品逐渐形成独特的风格乃至发展成某种风气，各个负责译制工作的制片厂开始跟风。按照目前的这个情况持续下去，未来类似的字幕估计会越来越多，但我个人却认为不是什么好现象。

目前恶搞的、过度渲染的、无厘头的、极度网络化语言的字幕之所以受欢迎，主要是因为多年以来观众已经习惯了一板一眼的信达雅模式，突然被抛到一个创意天马行空的世界里，眼花缭乱了。从上影、长影的那个时代开始，中国人开始接受译制片，多年以来，观众对于这种高水平的翻译已经习以为常，这时候突然来了点新奇的，过去没有的翻译模式，自然大受欢迎。

一部本身带点诙谐色彩的影片，除了一板一眼的翻译以外，冷不丁的蹦出来点“地沟油”“打酱油”，把纯爷们儿称作“春哥”，FACEBOOK替换成“校内网”，的确让人眼前一亮。美式幽默、英式幽默我们碍于语言上的障碍，并不一定能完全把握。相形之下我们中式的幽默就显得接地气和亲切的多了，比如颇受争议的黑衣人3中突然爆出来的“天长地久有时尽，此恨绵绵无绝期”就让影院观众骤然哄笑成一片。

但是，但是。这样的幽默是必须有限度的。尤其是搞引进-译制-发行工作的专业人士，一定要弄明白这其中的奥妙。这样惊喜的效果，是一定要建立在整部电影按套路，按经验，按英汉翻译理论一点点制作出来的“信达雅”字幕的基础上的。如果全篇都是哗众取宠的所谓笑点，那观众还笑的出来吗？

网络化的语言有其特定的载体，既然是网络的语言，就得用在网络上。而且网络上信息流转如此迅速，淘汰如此残酷。你今天还喜滋滋的学会的新词新语，明天可能就被置换掉了。试想一两年前火爆网络的诸多流行词，你现在还会说几个？不要说老掉牙的说出来，发出去，恐怕各位的大脑都已经自动将其淘汰、忘掉而根本记不起来了吧。如果强行搞这类笑点，就会如同春晚硬上“神马都是浮云”一样，不仅不好笑，而且会让屏幕前的年轻观众一边尴尬，一边鸡皮疙瘩掉一地，一边忍不住嘲弄两句。

电影公司引进电影，制片厂译制和发行，院线承接与放映，观众走进影院看电影，是一种商业行为，电影的译制与发行面对的是全体消费者，不存在特定的群体。既然如此，就要最大程度的照顾所有观众，尽量为所有走进电影院的观众负责。类似“神马都是浮云”这样的流行词，第一受众有限，上了年纪的人或太小的，或者平常并不怎么上网的人以及上网却对此类信息不感冒的人（我特意调查过，这个群体远比我想象的大）就会不得要领，像“飞机为什么不能像房价一样软着陆”这样的翻译，说实话不天天看新闻，你知道笑点在哪吗？第二审美疲劳，多看两次其实就没新意了，第三速朽，现在还觉得时髦，过三个月立马觉得老土的想吐，如同现在如果谁的手机铃声如果还是老鼠爱大米并在公交地铁上公然响起，全体乘客一定会默默的盯着他行注目礼。


本来是“多说两句”的，结果一下子打了这么多……就此收尾吧。主要就是希望这阵风快快刮过去，不要形成俗不可耐的风气一直持续就好。老爸老挂在嘴边的“市场经济体制还不够完善”在电影引进译制上体现的太明显了……观众想看的看不到，不想看的又抢映期；想及时看的拖你个俩月，想好好看的没两天又给你撤档了。再说这翻译工作吧，完全不合理，不科学。有的粉丝性极强的电影，制片厂弄个完全不懂也不热爱的译者来翻译，草草几天搞定完事。长此以往，什么“索林·橡木盾”翻译成“索林·鄂肯谢尔德”，“王者归来”翻译成“皇上回宫”的事不知还要发生多少次，什么时候中国才能建立成一个真正完善的以市场为导向的院线体制啊，这这这实在是令人捉急啊……

（楼主已因废话太多被没收键盘并强行拖走- -）
      </影评>
<有用数>1130</有用数>
<没用数>63</没用数>
</review>
<review>
<作者>谢谢你们的鱼</作者>
<标题>字幕君，想说爱你不容易</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-06-10 12:20:59</时间>
<影评>
        其实一直以来，国内对于外国引进电影的翻译虽然提不上出色，至少还算正常，除了对于政治以及种族等等问题模凌两可的翻译之外完全不会妨碍或者扭曲观众对于电影的理解，但是那些自作聪明的字幕工作者似乎不拘泥于单纯的翻译，而开始对于电影的字幕翻译加入了不少的中国元素。


其实说到了这里，我对于中国元素的融入是没有太多意见的，到底电影是一个有地域性的东西，很多外国人的逗笑方式并不一定能够被国人所理解，而用中国式的语言诠释其幽默可以达到很好的效果。但是有一个词形容现在的国内官方的字幕翻译特别贴切，那就是过犹不及。


至少在我看来，电影的字幕是一个重在理解以及还原的东西，我们在观看电影的同时不光是在享受电影本身带给我们的乐趣，更多的还是它的地域性的文化冲击以及那种冲击之后带来的文化的包容性。字幕的翻译应该精准并且在不改变与原来意思的基础上加以让国人更好理解的修改。


可是，最近的两部电影，《黑衣人3》以及《马达加斯加3》中的字幕人员真的有一点走火入魔了。这两年“接地气”这个词火了起来，并且已经不光光被运用在了电影之中。在这两部之中，类似于“凤姐”、“地沟油”、“hold住”等等的网络用词以及流行语相继出现，虽然带来了很多中国式的幽默，但是却离影片台词的原意以及异国的逗笑方式越来越远。


我在观看这两部电影的时候感到最气愤的地方就是很多原本很出彩的小幽默以及美国式表达方式被硬生生地翻译成了简单粗暴、让人哭笑不得的无聊文字，而在《马达加斯加3》中，这个问题更加明显。

在我看来，适度的中国式翻译会在顾及影片台词原意的情况加增加影片对于观众的亲切程度，并且消除某些文化上的隔阂，而以上两部电影的翻译不过就是劣质的中国式的无聊玩笑，让很多原本出色的，聪明的语言显得低级无趣，说实话，如果非要运用这些低级到不行的幽默，为什么不放在国产电影里面大书特书，而非要在引进片中肆意出现呢？


中国现在的网络热点基本上是“审丑”，大量的奇葩以及社会上的负面新闻占据了我们的视野，而对于那些美好的，充满了创意和积极的东西却一直在被忽视着。网络流行语的诞生一方面代表着网民的智慧与幽默，但也在另一方面反映出了现在人的思维的消极以及那种毫无底线的娱乐精神，而这一点在现在越加泛滥，把无知当智慧，把无聊当乐趣已经成为了网络的主流，不知道这是时代的悲哀还是整个社会发展必要的过程。


正是这些大量的玩笑式的话语一而再再而三地出现在人们的眼前，使得我们生活的方方面面都被其渗透，现在连电影的字幕都不放过，这真的让我作恶。


我现在感到最可悲的就是，中国很大一部分电影人的存在让中国电影变成了笑柄，现在就连翻译人员也开始学习他们了，我还希望这只是你们对观众开的一个小玩笑。


本片效果80分，字幕翻译0分！
      </影评>
<有用数>329</有用数>
<没用数>46</没用数>
</review>
<review>
<作者>观影羊</作者>
<标题>那一抹梦中的华光</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-06-11 17:17:24</时间>
<影评>
               坐在巨大荧幕前的我，是一位小职员，每个月拿着到手1385.41的工资。

       伫立在小职员面前的屏幕，是另一个世界的窗口，那边，落魄的马戏团试图通过一场表演挽回声誉。

       猛虎穿环，揭示开场。而仅仅几分钟之后，我想说，马达加斯加，这一次你留给我的，不仅是企鹅。


       梦工厂，皮克斯，如果说谁的动画更能触动我的话，那无疑是后者，或者说，以前的话无疑是后者。是从现在开始，在驯龙高手中隐隐出现的想法，真真正正地凝聚成型。

       梦工厂，你就像你的名字一样，为我们编织梦境。


       原谅我作为男人如此脆弱，可是当我看到狮子和花豹在乐声中飞入天空，出现在观众眼前的时候，突然就有流泪的冲动。在这一刻，刹那的恍惚映照着斑斓的流光，我想，我看到了梦中的自己。

       梦中的自己，不是呆呆坐在办公室，拿着可怜的工资，做着自己不喜欢的工作。

       梦中的自己，是面对着欢呼和掌声，在人群中，再也不是谁的陪衬。

       人们说梦想照不进现实，所以认命般走在不喜欢的路上。中规中矩地升学，中规中矩地找工作，中规中矩的结婚，然后中规中矩的老去。这样的人生轨迹稳妥，无可厚非，循着它，没人会哭泣。

       除了那个真正的你。

       别误会，我不是说谁都得大闹一场才算来过这个世界，我想说的是，当你被生活定格了足迹，被世俗淹没了灵魂，你有没有过，哪怕一瞬间，觉得自己的人生本来不该这样。

       你就没怕过么？怕临死前想起自己一辈子都在默默无闻地工作、生活；怕离开这个世界后，用任何搜索引擎都找不到一丁点关于你的事迹。要知道，留下了没人知道是一回事，压根没留下又是另一回事。

       当了那么多年在爆炸声中抱头鼠窜的路人，就不想做一次钢铁侠么？

       当然，有些人不喜欢在众人面前抛头露面，就是讨厌被目光汇聚的感觉。这无所谓，只要是真正的自己，那么无论什么样的价值观都值得尊重。可怕的是，明明想要的是万众瞩目，却年复一年地仰望别人；可怕的是，会偶尔被一场电影触及内心的渴望，却在电影结束时一梦醒来，承受着现实的无奈继续寂寂无名的生活。 

       这样的人，真的只有我一个么？

       那你敢发誓么？发誓你从没渴望过在众人面前大声阐述自己的观点，并博得一片赞同？

       你敢发誓么？发誓你从没想过在无数人的喝彩声中肆意地歌唱，舞动的情绪摆布着别人的悲喜？

       也许你是工人，也许你是警察，也许你和我一样，只是个普通的小职员。但在我们接过或微薄或丰厚的薪水的双手后面，都隐藏着一颗不甘平庸的心。我们的梦中，我们的幻想中，都有同样的一抹华光，那束光芒串起跳跃的音符，照亮我们尽情挥洒的灵魂。而马达加斯加3，把这束光芒投影到了现实中，那场堪称视听的极致盛宴的马戏表演，在短暂的一瞬间让我觉得自己就是主角之一，场下的欢呼是为我而起。谢谢你，梦工厂，虽然回归现实后依然是无尽的不甘，可至少在你营造的梦里，我没有被幸福遗弃。

       

       


       


       

        


</影评>
<有用数>325</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>Next—G</作者>
<标题>天朝又瞎了一部好电影</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-06-09 15:43:50</时间>
<影评>
        本人从来不剧透...只有观前指导


值得一看的影片，相对前两集是一个飞跃...

首先我喜欢马达加斯加，前两集和番外的企鹅r1和r2我都有看，所以人物都会很了解...建议没看过的补习一下再去,这样你才能真正体味什么才是快乐.


3D 对于动画来讲，一如既往，效果好普通真实镜头的电影数倍不止。绝对对得起3D 这个数字和这个字母。蛋疼的是我在BD，万达IMAX 没盖好还...先天下看得DMAX,感觉效果平平。


马达加斯加3的故事情节连续完整，节奏较快，笑点居多，丝毫没你去上卫生间或者吃爆米花的机会，所以建议提前做好充足准备，手机关机，状态调整为弱智儿童模式，来进行快乐享受。


切记看动画无幽默感...如果你没幽默，理解不了为什么猕猴和熊能在一起，那只能说你的世界伤不起...


马3的音乐是一大亮点....配乐和音效都是一级棒。


结尾无彩蛋，但是音乐很有品味，如果对音乐无兴趣的，可以直接走之。


最后要说的是字幕和国语配音，建议看原版。这个配音版要比里约大冒险次很多，根本就是又回到解放前。即便原版字幕也弱智死，所以学好英语还是尤为有用的。建议等几个月后去下人人影视的字幕，美剧它最炫，这种动画更是不在话下了。


我给满分，因为这部电影值的.唯一瞎了的，就是它的字幕，唯一蛋疼的就是不伦不类的配音。




==========================放在后面的话===============================



看了很多对于马3的短评和评价，过半的人都还是感觉翻译欠佳的。（时光+豆瓣）

关于字幕的问题，各种天朝幽默词汇的加入大概是在《里约大冒险》开始的吧（恕我不是每部都会去电影院，暂且就认为是从这时候吧。）...但是不得不说的是，《里约》里面的字幕翻译恰到好处，没有刻意的那种感觉，但是马3里很多翻译着实是让我这个英盲感觉不适应，也许是我个人水平比较低。

但是，要说的是，天朝的人民本来就不喜欢英语，所以大家都会普遍感觉自己是幻看了，还是幻听了...

我还看到很多评论是说要尊重别人的劳动成果...我想说，你幼稚园么？看来天朝对你迫害得可以申请政治避难了...第一，好与不好，和劳动成果没有任何关系；第二，你给一个回民做了一锅X肉，然后人家骂你个狗血喷头，一锅肉掀翻在地上，你就说那个回民不尊重你的劳动成果么？


字幕好不好，大家说了算。我倒是没有发现《里约大冒险》的评论里那么多抨击字幕的...


再说说什么算是比较好的字幕...暂且我也是一个喜爱美剧，爱看岛国动漫的，感觉字幕翻译：第一，必须是要大意正确。第二，字幕一定要忠于电影，就是符合剧情。第三，也就是最难的，要营造出不同语言下的相同意境。


那么再说说马3：

配音么，就不要奢望了，除非你是学龄前儿童，原音的阵容绝对是不容错过的。所以我对于国语配音没有任何欲望。

翻译么，感觉有些失望，因为毕竟我还是对中国翻译人士抱有很大期望的。但是就我自己感觉来说，我认为翻译有所缺失，没有完全表达出原电影的精华。


如果以后所有进口电影都能分别对翻译和电影打分的话。

那么，我给这部电影打9.5分，原因：作为一部定义为儿童的动话，它的剧情完整，故事叙述清晰，整体节奏松弛有度，画面色彩和视觉冲击到位，原音是不可多得的亮点。

然后再给字幕打一下分：6.0分，原因：大意表达大致完整。但是过多强制性的加入了中文的流行语言，所以看起来有些不伦不类。而且“赵本山”这类词是绝对不应该加入的（这和赵本山这个人无关）。我认为要么是相关的翻译人员太急功近利，要么就是太不认真，或者是我们都不希望的，它只是个来卖萌的。


==========================欢迎看过的来补充=============================


1.企鹅排排坐观看马戏团表演时有这样一句评价：“光是看这个表演就值回票价了。”字幕却翻译为“光这招就不赔本儿了。”“赔本”一说得是不是有些莫名其妙。

2.动物们高呼的“Circus Power”原意为“马戏团万岁”或者“马戏团有力量”，字幕却打上“兽权主义”一行字。

3.动物们驾驶的飞机坠落在地，字幕中却出现“为什么不能像房价软着陆”这样不搭界的翻译。

4.企鹅炫耀他们打造的私人飞机那一幕，面对“比赵本山还牛13”（其实，如果你关注娱乐圈，这个还算可以...但是...我怎么就感觉那么别扭呢）
      </影评>
<有用数>122</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>澈黑</作者>
<标题>动物园到马戏团与焰火——电影随评</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-06-09 02:00:06</时间>
<影评>
        经历“马达加斯加”前两部动物园和野外的故事后，这次轮到马戏团和市区的大闹！个人认为这是最为精彩的一部，全剧像打了鸡血一样嗖嗖嗖的一直高速进行着（别想上厕所了），最关键的是不仅在细节和全局上超越了前作恶搞和夸张的程度，剧中的风景画面也媲美“里约大冒险”，让我时不时我就哇那么几下。当然像这种偏儿童向的动画片，剧情向来不是特长，友情的羁绊什么的我们都看多了。



说实话，“马达加斯加”让人印象最深刻的就是某四只超级企鹅，遥遥领先其他人物直接占据了人们对此片的记忆。在第三部中企鹅依旧保持着风格，但倒没太大突破，有点可惜。不过！新人物动物管制局大妈简直酷爆了！！最最最最搞笑的是她根本就是Helena Carter的模子印出来的嘛！！女超人啊！飞天遁地穿墙追踪样样精通啊！简直没有什么能难的倒她的！虽然逆天的企鹅最后还是随便就将她炮轰了，但这货绝壁是超亮的反派啊。没安排给她和企鹅大战3000回合实在是太让我难过了！



除了常规的笑笑笑外，这部中马戏团的两次演出也值得回味。

第一次老马戏团成员各种没用，众多笑点，尤其是那个骄傲俄国虎竟然穿圈子时，面无表情超冷静的只是移了一下啊喂！其他成员也都在坑爹啊！！接下来一次是训练后的演出，也是影片最精华的部分。这里并没有什么笑点，随着骄傲虎开头缩骨功的成功，引来了超华丽的马戏表演！斑马和海狮的人间大炮穿梭，英国卖萌狗群的飞舞，长劲鹿和河马的钢丝，狮子和美洲豹的空中飞人，半虚半实的迷幻绚丽的画面加上Katy Perry的Firework简直是绝配！！真的是绝配啊！！ 连“马达加斯加”是要完结了吧这种想法都有了啊！（虽然像这么灵动的创作班子出4应该也没问题）



（哈哈其实说到影片的音乐，还有一个无敌恶趣味的地方！！就是女超人在唤醒他那些受伤的下属的唱的是Non je Ne Regrette rien!!就是Inception里叫醒大家的那首曲子！！当场笑爆啊喂！其实制作组经常在曲子上做文章。像第一部中狮子和斑马对峙时放过“黄金三嫖客”的主题的那段口哨。连第三部狐猴和熊妹分手时Time to Say Goodbye就响起了…还有很多一时想不起来，印象中也用过惊魂记的那首名曲。）



最后结尾还有一次空中马戏团在动物园的大乱斗，也蛮精彩，就是太短了，而且没能将女超人的实力完全展现啊！虽然前面企鹅轰走过超人，但结尾还是用主角狮子将她干掉了。



在我眼中马达加斯加的四个主角还是挺无趣的，而逆天企鹅，狐猴的小手下，前两部里的老太婆，这次的女超人和英国口音小狗反而给人的印象更直观啊。看“马达加斯加”其实更多时候还是来看这些异常闪亮的配角的！



总之，这次拍的并不幼龄，情侣啊家人一起看都没问题，非常热闹好笑，看完心情很好。想看电影图开心的话，当然是五星力荐啊！（至于翻译过力的中文字幕嘛…受不了的同学就像我一样听英文吧囧或者听加看中文）。
      </影评>
<有用数>107</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>青年人电影协会</作者>
<标题>猛虎穿肠</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-08-24 17:02:19</时间>
<影评>
        在非洲游历了一圈之后，纽约中央公园的四位明星们继续着回到纽约，回到中央公园的旅程。不过，只要旅途中有猩猩和那群企鹅的“帮忙”，旅程就没有想象中的那么顺利。在蒙特卡洛的一家赌场里，由于大家的耍宝，大闹赌场，进而招致了心狠手辣的动物管理局上尉杜波依斯（弗兰西斯·麦克多蒙德 Frances McDormand 配音）的围追堵截。为了逃过追捕，大家逃进了一个在欧洲进行巡回演出的马戏团。在马戏团里，大家延续着“马达加斯加”式的幽默，笑料百出。虽然，欧洲这一路上的旅行并不顺利，不断受到杜波依斯上尉的追捕威胁，不过大家一直怀揣着回到纽约，回到纽约中央公园的梦想。在马戏团，还帮助了东北虎维塔利（布莱恩·科兰斯顿 Bryan Cranston 配音）、美洲虎吉亚（杰西卡·查斯坦 Jessica Chastain 配音）以及海狮斯蒂芬诺（马丁·肖特
      </影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>陈囿</作者>
<标题>《马达加斯加3》：原来生活可以更嗲的</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-06-11 09:27:48</时间>
<影评>
        文/是俊 


    这是《马达加斯加》系列里最鸡血的一部，从头到尾都有兴奋点。事实上这一类的影片，比如冰河世纪、比如各种总动员，模式大都类似，都是一个奇特组合的团队去完成某个不靠谱任务的故事，旅途中埋藏各种爆点。好的动画片需要有抓人的角色，旧而不俗的情节，最重要是编剧灵光闪现的细节。这些马3统统都有。其实这个电影给我的感觉更像蓝天工作室的《 里约大冒险》，但低龄一些，安全又欢乐。


    “impossible”是这类动画的核心命题，也是最大优势。动画演员是不死的，他们被车碾、被炸弹轰，被坠机，被暴力殴打，却依靠那异次元的纳米材质身体满血复活，整套动作一气呵成，省下的NG成本可以再拍十部大片。动画的场景是无所不能的，它可以在有限的资金里做一个无限的盘子。从罗马到伦敦，从伦敦到纽约，途中有激情火爆的飙车作战，有金碧辉煌的马戏汇演。那场演出的舞美简直亮瞎了我的眼。能够在这个世界体验现实世界不允许尝试的设想，是一件多么幸运的事。不死的主角在华丽的背景里花样叠出做着“impossible”的事——这简直是一部嗲翻了的《 碟中谍》好嘛！


    《马达加斯加》的角色很有异域风情。美国的狮子，非洲的斑马，意大利的海狮，俄罗斯的老虎，还有人气最高的“苏联”企鹅。口音有时候杂得像英语中的鸟语，好难想象国配版会怎样诠释这些方言。狮子的角色像美国队长，古典主义美男子，以形象和思想占据领导地位，观念很老套，机能也没特长。企鹅特工队则像钢铁侠，头脑发达的拜金资本家，掌握大量高科技机械，协作战斗力超强，但裸着的时候显得好弱。这里面狮子和豹搞暧昧，老鼠和熊有爱情，河马重新认识了青梅竹马的长颈鹿，海狮和斑马怎么看都像在搅基。我相信纯洁的小朋友会把这些都扭曲成可爱动物们的真挚友谊的，才不是什么老师教的乱伦呢！╭(╯^╰)╮！


    《马达加斯加3》让人看得很开心，某些时刻似乎回归到一种不管不顾、闭着眼睛去冲动的童真状态。这轻松也伴随着一些感伤。很喜欢他们为伦敦设计的那一场马戏表演，当整个舞台立体起来的时候我忍不住要内牛满面。马3有两个伤感的立意，埋的不浅。一是人的动物化和动物人性化的对立，影片的结局把这一点刻画得很露骨。另一点也是最让我伤心的一点，其实动物们最初的理想只是单纯的想回家而已啊！有数不清的方式可以达到这个目的，他们却盲目选择了这陌生又搞怪的一场冒险，并且最后因爱上这种生活而抛弃了那个最初的梦。

    我于是可耻地扯上了自己的梦想，其实生活可以更嗲的。


    最后，3D挺棒的。这样闹哄哄的浮夸电影适合去影院观看。
      </影评>
<有用数>36</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>前世麒麟</作者>
<标题>我们做的最正确的一件事就是走出动物园</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-06-17 22:32:22</时间>
<影评>
            “我们做的最正确的一件事就是走出动物园”


    人生的快乐，只有自知，看不来的，只有实实在在用手触摸到了，才知道什么滋味。创造的快乐永远胜过欣赏的快乐，参与的快乐永远胜过观众的快乐，动物园外的快乐永远胜过在里面的快乐，他们的快乐永远胜过我们的快乐，他们指创造这场视觉盛宴的每个人，动画、配音、音乐、剪辑、编导、摄像、灯光、字幕、后期制作。他们的快乐不仅是可以分到亮人票房中的一杯羹，在制作这幅作品过程里的每一刻，透过电脑屏幕，他们都可以看到，他们的乐观、幽默驱散人们的苦闷、麻木(即使是只限在影院里)；他们的激情在点燃着每一个人的生活（哪怕只有一时，像最后动物园里的那个“哇呼！”的女人）；他们的想象力可以让每个人临境其中，呆傻着笑脸（呆傻在漆黑的影院里，望着美奂的银幕天空），不觉所在；


    他们在动物园外多年的感受可以有机会在此汇聚成一部电影，全都爆发出来！展示给全世界的人，从动物园外他们的伙伴，到悠闲、安逸但也在慢慢沉睡中的欧洲人，从辛苦忙碌到麻木无知觉，被女朋友或老公的责任催促得没办法才在周末的午后爬起来，拖着慵懒的身躯走进电影院的中国人，到内战连年、战火漫天，只有闭上眼睛才能找到安宁的东欧、亚洲、非洲人，他们坐在电影院里，看到这动物园外创造的一切，都会有怎样的感受呢？每一个人......



    一直没走出动物园的我们，有幸在默默流逝的某天夜晚，突然看到这场恩赐的盛宴，看着离开动物园的狮子们神话一般在天空中飞舞，看着他们尽情陶醉的表情，坚定的自信，忘我的快乐，我们明白，我们错了......原来，“让自己整天卖力地上窜下跳，做各种搞笑的动作，取悦他们，并且该听话的时候就表现百般的顺从，来谋求动物园里一个稳定的位置，过上衣食无忧的日子”，原来那只是在动物园里的我们能看到的幸福！原来头顶的天空不只是那样一个圆圈，她还更广阔......，然而我们已无力改变，我们陷得太深，只希望我们的孩子，我们的下一代，能过上“人”的生活，然而我们却还在为他们创造和我们现在一样的世界！


    然而到底经历了怎样一段绚丽的人生，能让狮子们变成了今天这个样子？让人遐想.....让人神往......


    我一直有种观点：人是骗不了人的。你没有过那样的体会，你怎么可以感染我们？怎么可以创造出那样打动人心的作品？维持行为的高尚和思想的肮脏是太难的一件事，绝难做到，更何况要长久地。没有过走出动物园的感受，怎么可能创造出《马达加斯加》《阿凡达》《哈利波特》？一切认为美国人不过是换了一种方式剥削，不过是更巧妙地达到他们的意图的人。我只能说，动物园里的人，怎么能体会动物园外的快乐？


    然而走出电影院，他们眼里的，尽是他们自己创造的世界，而我们，走出影院，迎面而来的依然是那个我们无力改变亦不能接受的现实世界！

    （骤然的兴奋会在百步内完全消退，我看见同场出来的一个女孩，走出电梯门的时候，洋溢着难以抑制的兴奋，甩开胳膊大踏步走着，我也跟着很有精神，但不出多久，已见她毫无精神地走在城市的夜里......）


    也许世上本没有希望，走得人多了也变成了希望。美国怎样成为现在这样一个积极有活力的民族呢？他们怎样走出了老欧洲人的困境呢？他们从来不用面对中国人要面对的周而复始、天天不变的工作和生活吗？很难想象哪个人不用面对每天重复发生的事，可美国人为什么还会不断地创造出那么多优秀而有新意的电影、音乐、文学、科技？各种不同的理论探究和实物层出不穷。

    

    我觉得任何看似不能克服的困难得以实现，都在于人们曾努力改变过，并将这种“改变”转化成一种习惯。变成一个积极的民族也是如此，年青人的梦想得以实现，这样一个个现实故事在培养着美国人的积极心态。美国是一个由一个个曾经靠自己的努力改变了命运，和受着前人事迹的鼓舞，正在努力改变着自己命运的人组成的国家。

   

    生活最美好的状态在未知+希望组成的状态，就像无意中闯出动物园，身处未知世界并一心怀着回去的希望的日子。也像檫了香波，瞳仁里印着曾经让自己身败名裂的小火圈，但对自己充满希望的时刻。
      </影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>图宾根木匠</作者>
<标题>《马达加斯加3》：城市让生活不美好</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-06-19 12:09:37</时间>
<影评>
        导演还是前两部的埃里克•达尼尔，编剧则加上了操刀过《了不起的狐狸爸爸》的诺亚•鲍姆巴赫，后者向来以对美式中产阶级生活淋漓辛辣的讽刺见长，由他来跟“马达加斯加”系列品牌的创立者达尼尔联袂，当然有理由让我们对这部梦工厂的动画大片多了几分期待。


现在看来，“达尼尔＋鲍姆巴赫”的组合没让观众们失望，整部影片不仅画面养眼，而且角色性格丰富，剧情跌宕起伏——对于一部暑期档的“合家欢”爆米花动画片，这还不够么？咱们就别老惦记着从里头挖掘什么深邃的思想了吧。


四只从纽约中央公园动物园里逃出来的动物，渴望无拘无束的自由生活，一路远涉重洋到了非洲的马达加斯加，在途中亦展开了若干奇妙的冒险经历——这个故事内核的意旨其实很明显，那四只笑料百出的动物，正是在钢筋水泥森林里生活的“纽约客”们的喻体，对于在北美大都市里生活的中产白领们来说，城市就像是他们自己的牢笼，用德斯蒙德•莫里斯的话来说，就是个“人类动物园”，所以，在城市里生活得久了，难免想逃出去。


不过，逃得久了，似乎又想再返回来。虽然从追求“自由”和“自然”的“本真”人性来说，逃出牢笼才是生命应有的归宿，但是，对于一个生于斯长于斯多半也会卒于斯的城市人来说，真的能在远离城市的乡野之间找到生命的真谛并且怡然自得？从爱默生、梭罗再到E•B•怀特，我们能在美国当代文化史中找到一条脉络清晰的崇尚回归“自然”的生态价值观线索，但对他们在当下的绝大多数读者——其中许多人也是《马达加斯加3》的目标观众——而言，这些“采菊东篱下”的描述，只不过是为了延宕城市生活的魅力所炮制出来的心灵鸡汤，在城市里厮混得久了，就跑到远方去旅旅游、露露营，再不济的，就看看《马达加斯加3》，疲倦的心情放松了，也好在回到那钢筋水泥的牢笼里去继续自得其乐——当然，跟那些作家们的抒情文字不同，《马达加斯加3》是一部满含着戏谑和恶搞的喜剧大作（片中有大量戏仿《罗马假日》《盗梦空间》《碟中谍》《尽情游戏》等片的段落）。


所以，《马达加斯加3》在编剧上面临着一个价值观的陷阱，对这四只好不容易逃出纽约的动物来说，似是而非的“乡愁”就像是渴望被监禁的斯德哥尔摩综合症。为了从非洲回到美国，四位主人公历尽千辛万苦参加了一个在欧洲巡游的马戏团（有点像《九品芝麻官》的桥段），九死一生的逃过了法国动物侦缉队的追捕（终极对决的场面很炫），最终，当他们来到中央公园动物园的铁门前，还是决定留在了“外面”——马戏团不算是“野外”，但比起完全人造的中央公园，还是要“自然”许多。


作为一部3D动画，《马达加斯加3》的立体效果很不错，画面构图也都充分体现了3D的优势，营造出了美轮美奂的奇观场景。此外，影片的中文字幕配译也非常大胆，什么“赵本山”、“小沈阳”、“地沟油”、“爱情买卖”这些流行语一股脑和盘托出，闹是挺闹腾，但对于影片原意的传达和中产格调的体现，都有不小的伤害。


（刊载于《南方人物周刊》2012年6月18日第20期）
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>月痕</作者>
<标题>真·屌丝无双，看完中文版马3随口念叨念叨</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2012-06-11 00:02:08</时间>
<影评>
        最喜欢看老友记的我本来冲着大卫修蒙的配音团购了电影票，结果苦逼的发现这尼玛只有中文版！！

目测这是此系列的最后一部。伪主题马达加斯加只在片尾昙花一现。

整部电影讲述了一只忘本的屌丝狮子，好不容易跟老爸老妈团聚却不思好好孝敬反而天天想着回动物园享受资本主义腐朽。狮子伙同几个屌丝同伴：一只摔不死的斑马，一只病恹恹的长颈鹿和一只与长颈鹿发生不伦之恋的土肥圆河马，纠结了四只企鹅，三只狐猴和两只猴子打算开自制飞机回美国。途中他们一路被一名拥有至少二分之一军犬血统的女人追杀，结识了一群屌丝动物：一只掉了几颗牙的海狮，一只喜欢被袭胸的豹子还有一只拥有瞬间缩小超能力的老虎。bala bala bala

影片最出彩的地方是华丽的灯光效果和好听的音乐，可以看出梦工厂在这些元素上面花足了心思。尤其是马戏团在伦敦（好像是这里吧）的首场演出，光影效果细腻而惊人，配合令人眼花缭乱的动物表演确实令人大呼过瘾。相比而言剧情方面中规中矩，是典型的美国15岁以下儿童及粉丝向的电影，剧情逻辑错误百出，主角开挂严重，角色思想单纯，毫无心理描写可言。本片同时向观众展示了三对跨种族恋情：最重的和最高的，最神经的和最萌的，以及伪高帅富和黑木耳......

企鹅依然是前所未有的强悍，其搞笑地位无法撼动，他们用实际行动说明：我们才是主角。

反派拥有春哥一般的能力，兼具鹰的眼睛，狗的鼻子，豹的速度和熊的力量，一首神圣赞美诗就能让四个酱油男满血满状态复活。

老虎刚出场时，我还以为他是扔飞镖的，后来才发现这货是个钻圈专业户，而且有往身上倒橄榄油的恶习，钻的圈子越小倒得越多。后来技能全面升级，不用往身上倒东西就能抱着一只斑马钻钥匙孔，其能力神乎其神，令人叹为观止。

本片最强的存在是那只穿裙子的粉色萌熊，成功完成了坐骑鸟枪换炮的转变，并以一己之力完虐反派军犬女超人，她与那只狐猴的爱情更是传为佳话并成为了广大群众茶余饭后的美谈。


最后要吐槽一下


尼玛长春电影制片！！配个音都要带有东北气息！！老子才不在乎赵本山是不是牛十三，老子也不在乎小沈阳是不是恩爱夫妻，老子更不在乎你们那些地沟油，悲催了balabalabala！！还老子电影的原汁原味！！！！自以为牛叉你倒是把电影里的音乐也翻译了啊！！别一帮满口天朝屌丝词汇和伪时髦语言的动物一唱歌就全是英语啊！！！

话说回来：

整部电影充满了屌丝的气息，天朝配音倒是确实为这屌丝感填上了浓重的一笔.....
      </影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>