<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>霍比特人1：意外之旅 The Hobbit: An Unexpected Journey</电影名>
<年份>2012</年份>
<评分>8.5</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2159038705.jpg</封面>
<导演>彼得·杰克逊</导演>
<演员>伊恩·麦克莱恩 / 马丁·弗瑞曼 / 理查德·阿米蒂奇 / 肯·斯托特 / 格拉汉姆·麦克泰维什 / 詹姆斯·内斯比特 / 迪恩·奥戈曼 / 艾丹·特纳 / 雨果·维文 / 凯特·布兰切特 / 安迪·瑟金斯 / 西尔维斯特·迈可伊 / 克里斯托弗·李 / 伊利亚·伍德 / 伊安·霍姆 / 李·佩斯</演员>
<简介>中土最后一座矮人王国埃尔波尔，巍峨壮丽，庄严雄伟。老国王索尔积聚大量财富，却引来恶龙史茅革的觊觎和荼毒，最终导致这座城池陷落。许多年后，灰袍巫师甘道夫（伊恩·麦凯伦 Ian McKellen 饰）找到弗罗多的舅舅——霍比特人比尔博·巴金斯（马丁·弗里曼 Martin John C. Freeman 饰），邀请他加入由13名矮人组成的远征队伍。原来史茅革已多年不见声息，背负家国仇恨的矮人王子索林（理查德·阿米蒂奇 Richard Armitage 饰）希望借此机会收复故土。经过一番考虑，巴金斯决定加入。令他想不到的是，远征旅途多灾多难，与索林结下深仇大恨的苍白半兽人及其爪牙阴魂不散，更有食人鬼和石人制造的无数艰险。而在旅途中，巴金斯也意外得到了日后影响整个中土的重要宝物……
                                    
                                　　本片根据J.R.R·托尔金的同名原著改编。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>無</作者>
<标题>YY精灵宝钻-霍比特人之后可以拍真正的魔戒起源</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-09-19 16:19:19</时间>
<影评>
        从精灵宝钻追根溯源


精灵宝钻其实是取之不尽用之不竭的宝藏。如果彼得杰克逊打算一辈子拍下去，都可以拍出更多的三部曲。但是由于精灵宝钻本来就不是一个完整的故事，应该说更像是一部编年史。包含了魔戒，霍比特人，胡林的儿女，以及未完成的世界等等故事，所以如果以电影的方式拍摄必须将托尔金的所有作品拿出来进行重新整合编剧。这将是非常大的挑战。


既然彼得杰克逊是按照时光倒推的方式来拍摄中土世界，那下一个三部曲依然是向前推的故事。从魔戒三部曲到霍比特人，全部是中土世界第三纪元发生的故事，鉴于精灵宝钻的设定，我们来看看如何通过三个纪元继续提炼出可以拍摄成电影的素材。


第三纪元开始于努曼诺尔帝国灭亡后，精灵及人类最后同盟联合下使索伦倒台之时。


第三纪元结束于魔戒毁灭，第三纪元3021年9月29日，6520岁的爱隆王和他所带领的最后一批精灵也离开了瑞文戴尔沿笔直航道航向维林诺。精灵的时代结束了，人类纪元开始。


在这之间发生了主要的事件包含了已经被拍摄成电影的魔戒三部曲和即将上映的霍比特人三部曲。



寻找正真的魔戒起源


国内曾经将精灵宝钻这本书翻译成魔戒起源，其实真正的魔戒起源只是精灵宝钻的一部分。


从魔戒三部曲向前推算，最精彩的故事莫过于第二纪元开始并且承接第三纪元的大事件，那就是在魔戒电影开篇故事中的历史，其中提到的索伦锻造十九枚力量之戒和至尊魔戒，精灵和人类最后同盟击败索伦的传奇。但在这其中漏掉了很重要的一个事件就是努曼诺尔帝国沦亡史。其中涉及到了三次大战，整合起来其中的故事主线如下：


第一阶段：


第一纪元结束后，索伦藏匿一千多年后，在第二纪元期间，他以美善形象出现。


索伦自号安纳塔，到了精灵王国伊瑞詹，大受欢迎。


索伦帮助伊瑞詹的精灵打造十九枚力量之戒，他秘密在魔多打造了力量强大的戒指至尊魔戒。


索伦铸造了人类九戒和矮人七戒，分别送给他们的统治者。


当至尊魔戒完成，可以统御十九戒，人类九戒的拥有者堕落为戒灵。


精灵发现了他的真面目，立即除下手上最强大的精灵三戒，并秘密送走。


索伦恼怒，在魔多自号魔王，修建魔多黑门，发动了著名的索伦精灵之战，摧毁了伊瑞詹，军队直迫林顿。


精灵王爱隆带领伊瑞詹剩下的精灵，建立了避难所伊姆拉崔。


努曼诺尔帝国救援林顿，索伦撤退。中土重获长久的和平。



第二阶段：


亚尔-法拉松赢得努曼诺尔帝国内战。


皇帝亚尔-法拉松下令攻打魔多，索伦决定腐化努曼诺尔帝国，自愿成为人质，被带回努曼诺尔。


索伦用至尊魔戒能力通过三年的时间腐化皇帝亚尔-法拉松，由人质成为皇帝最亲近的国师。


索伦诱使皇帝改信奉魔苟斯，并诱惑他出兵攻打维拉居住的阿门洲而换取长生。


皇帝亚尔-法拉松登陆阿门洲，打算攻打维利玛。维拉要求远古大神伊露维塔打破和改变世界，惩罚努曼诺尔的贪婪。


努曼诺尔帝国受到惩罚，火山爆发，山崩地裂，努曼诺尔彻底沉没，索伦在坠入深渊前，灵魂冲出，失去藉以行恶的美善肉身。


索伦的灵魂返回魔多老家，带上至尊魔戒后销声匿迹，潜心修炼出后来恐怖的新貌。



第三阶段：

努曼诺尔的幸存者伊兰迪尔和他的二个儿子埃西铎及安那瑞安带领到中土世界。


他们创造了流亡王朝，两个王国：伊兰迪尔统治了中土大陆北部亚尔诺王国，埃西铎及安那瑞安一起统治中土大陆南部的刚铎王国。


伊兰迪尔和他的儿子联盟了吉尔加拉德，史称精灵及人类最后同盟，一同围攻魔多。


索伦亲自出战，击杀了吉尔加拉德与伊兰迪尔。


伊兰迪尔之子埃西铎执起父亲宝剑的碎片，切除索伦戴上至尊戒的手指。


索伦的肉体消散，但他灵体依旧尚存，千年之后重聚。


埃西铎不愿意销毁魔戒，被魔戒背叛，在途中被半兽人击杀。


从此霍比特人和魔戒三部曲的故事开始了。


第二纪元结束



以上的故事就是第二到第三纪元开始的精华，其中还将故事横跨到了努曼诺尔大陆。并且引出了人皇阿拉贡祖先们的兴衰史。就算是去除掉魔戒电影中已经拍摄的精灵及人类同盟消灭索伦的情节，其他部分也足够拍的荡气回肠了。


以上的故事足够组成一个宏伟的魔戒起源故事。至于导演们打算怎么样去拍，是拍三部曲还是六部或者九部，就看导演们的功力了。


其中唯一涉及到比较夸张的神力，就是上古大神伊露维塔沉没努曼诺尔，虽然有些神话色彩，但是并不影响整个故事流线，（没诸神之战两部曲夸张）这也说明了人类的贪婪容易被恶魔腐蚀和诱惑，很符合托尔金一贯的主题。


　 

所以个人觉得魔王索伦打造魔戒和精灵，人族之间战争的这一段故事绝对可以拍一个全新的魔戒起源三部曲。 

　　　　 

故事可以从一直被魔戒之力影响，后来和精灵一起去不死之地瓦林诺的弗罗多·巴金斯开始 ，弗罗多·巴金斯为什么要和精灵一起离开，原因是他受到了魔戒邪恶力量的心灵伤害 ，所以由他发噩梦被索伦魔眼困扰，然后找精灵王和比尔博疗伤，引出魔戒起源的故事再好不过。 

　　　　 

故事往后推，比尔博将翻译的精灵宝钻红本书交给弗罗多，精灵王也开始为弗罗多讲诉魔王索伦的来龙去脉，以此来为弗罗多心理治疗，从而引出魔戒起源的第一部，也就是我最上面的第一阶段的故事。因为精灵王是所有角色中最了解索伦的。


附神的级别：

最高级别的神是伊露维塔，托尔金世界之中的上帝

第二级别是伊露维塔的门徒埃努，埃努在一亚中的阿尔达（地球）中被精灵叫做维拉。埃努有强弱之分，即维拉和迈雅。维拉为主神，有七位男性（维拉），和七位女性（维丽Valier)。

第三级别是迈雅，意思是“维拉的下属”，是他们的仆从和助手。迈雅原先是埃努，帮助维拉塑造阿尔达。迈雅都是很优秀的贤者，迈雅之中最具能力的当属索伦。五位迈雅化身年老的巫师到中土世界帮助那里的人对抗一位邪恶的迈雅--索隆。


低级别：

人类和精灵：伊露维塔独自创造了精灵和人类

矮人：由维拉大地之神奥力所创造

动物和植物：伊露维塔和埃努在第一乐章和第二乐章创造
      </影评>
<有用数>1158</有用数>
<没用数>46</没用数>
</review>
<review>
<作者>Ecthelion</作者>
<标题>电影与原著的那些事儿（高度剧透）</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-12-17 03:04:16</时间>
<影评>
        我已经丧失了抒情的能力，各位完全不必担心本文会过于情绪化。


感谢caterpillar、Elbereth、列奥诺拉以及其余各位友人的提醒，你们在不断扩充我N刷时需要留意的列表！


重申：此文虽然没有描述片子从头到尾都讲了什么，但仍然是高度剧透，请务必谨慎。而且严格说来它也不能算”影评“，因为基本只讨论了剧情和相关改编。


回复各楼电梯如下，其中讨论不亚于正文，切勿错过……

二楼电梯：
http://movie.douban.com/review/5701573/?start=100#comments

三楼电梯：
http://movie.douban.com/review/5701573/?start=200#comments



1. 观影方式


到目前为止我刷了八次，包括IMAX 3D（两种不同屏幕尺寸）、HFR 3D、普通2D、IMAX HFR 3D，体验是：IMAX HFR 3D完杀一切，有条件请一定去看IMAX HFR 3D。


首先力挺一下高帧率3D。高帧率指的是二倍于普通帧率24fps的High Frame Rate，48fps。其实我一直不是3D控，原因主要有二：第一，3D电影通常颜色暗一些；第二，我更喜欢通过导演提供的视角来观察，3D在这个意义上是分散注意力的，不是优势。（此处我们只讨论平面屏幕的3D，环绕屏幕和球幕那完全不是一种东西，不能相提并论。）此外3D电影经常带来晕船之类的不适感，消耗精力体力都比2D多。——但是！这一次的经历向我证明，高帧率3D从细节到体验是完杀普通帧率3D的！我觉得以前晕3D的各位完全可以给高帧率3D一个机会。


至于IMAX和普通版本的区别，不用我来赘言。虽然我无比希望看到IMAX HFR 2D，但方圆好几十里地压根就没看到这种选择，有头有脸的影院就没有上IMAX不上3D的。总之，我个人认为观影体验可以排序如下：IMAX 3D HFR &gt; IMAX 3D / HFR 3D （二者强调的方面不同） &gt; 普通2D &gt; 普通3D。




2. 致敬《魔戒》电影三部曲


对《魔戒》电影三部曲的致敬，在片子里真是铺天盖地：夏尔，袋底洞，红皮书，墨水瓶，羽毛笔，地图，老比尔博，仍然洋娃娃一样的弗罗多，“除商讨宴会事宜，恕不会客”的牌子；吊灯，巫师一怒的雷霆阴影；击裂的巨石，食人妖化成石像的姿势，格拉姆德凛剑（Glamdring）和刺叮剑（Sting）的造型，咕噜的水中倒影……当然，最重要的是那个戒指：它出现的时候，我脑子里冒出了一句无比无厘头的台词——My precious，you haven't aged a day！……


我一个早就变成了无救恶粉RP党徒的货色，居然在孤山背景交代完毕、镜头一转回到霍比屯的时候鼻子发酸……这这这一定是电影院空调开得太大了……




3. 改编与基于原著的创造


仅靠《霍比特人》一本书的内容，是撑不起三部电影的，因此《魔戒》附录和《未完传说》的补充内容必然要想办法塞进去。几位编剧都是段数高到只可仰视的老头粉，功力之深早就在改编魔戒的时候得到了充分证明，但这次我觉得改编难度比魔戒还要大：魔戒的挑战在于材料太多，霍比特人却在于太少；魔戒主要在于取舍，霍比特人却主要在于整合；而且就连整合的难度，霍比特人也比魔戒要大——霍比特人原书是轻松的冒险故事，角色个个欢乐不说，无厘头之处也实在不少，这样一群令大龄读者动辄扶额的活宝，要怎么才能和魔戒电影的风格统一，和魔戒附录中都林一族故事的严肃基调融合，这其实是最令粉丝心中惴惴的一点了。


此外，电影还要丰富，甚至“创造”一些不曾被具体描述过的场景。比如，孤山下的矮人王国与邻邦河谷城全盛时期的景象；比如，巫师几次三番开小差时的具体行径；比如，《霍比特人》原书中不曾提及的这次冒险的大背景与真正意义。


仅就这一部电影而言，我认为他们做得超出了我的期望。全片亮点无数，各种能令熟悉原著的人会心一笑或由衷一叹的细节不胜枚举；这里就以一个镜头为例：梭林（Thorin）打铁的那个镜头，堪称传神之至——“岁月流逝，梭林念念不忘自家仇怨和他继承的向恶龙复仇的责任，心中的余烬再度熊熊燃烧。当他在锻造间里挥舞大锤，他想到了武器、军队和联盟；但军队已四散，联盟也已破裂，族人的斧子更是所剩寥寥。他锤打着铁砧上的红热铁块，饱受那股绝望怒火的煎熬。”（《魔戒》附录一，“都林一族”）


另一个“无中生有”的亮点属于褐袍巫师拉达加斯特（Radagast the Brown），这位在原著里全加起来也没几个出场镜头的“不务正业”的龙套巫师，在电影里是全新登场，我不由自主地脑补了“魔古尔九骑手追捕罗斯戈贝尔十兔子”的场面（我希望我没数错兔子的数量——五刷和六刷时数出了十二只orz 具体数字大概只能等截图来确定了）……那么魔戒原著里他去通知甘道夫“萨茹曼要见你”的时候，骑的真是马吗！此外，中洲跑得最快的生物显然不再是Shadowfax！All hail Rhosgobel rabbits！这群兔子跋涉距离之长，速度之快，连大鹰都要自挂东南枝……


甘道夫在比尔博门上写了一个精灵如尼文的G，而不是书里所说的“飞贼寻找激动人心、报酬可观之工作”的行业黑话。这黑话其实可以在老头自己的插图中看见，只不过我反正没搞清楚那几个字母究竟作何解释，所以电影改了也大大情有可原……


这并不是说现在我对所有的改编和创造都举双手赞成，事实上我有保留，也有疑问。先说疑问。


瑟罗尔（Thror）之死和魔戒附录大相径庭，阿扎努比扎（Azanulbizar，精灵语中称为Nanduhirion）一战的起因一句话带过（这里我其实也有保留看法，觉得交代过于简略：“试图收复古老王国墨瑞亚”，敢问不那么熟悉原著的观众怎么能搞清楚孤山和墨瑞亚之间的关系？“粉丝拍给粉丝看的电影”，对粉丝自然是福音，但对不是粉丝的人们来说，语焉不详几乎是一定会带来混淆和疑问的），此战中瑟莱因（Thrain）都没给个清楚镜头，铁足戴因（Dain）的戏份则完全删掉，梭林的动机本来是国仇家恨（根据魔戒附录）和……收复财宝（根据霍比特人= =），现在却给添了一条和阿佐格（半兽人头领Azog，是的这货和他儿子Bolg的角色合体了）的浓墨重彩的纠葛：It's personal，这就是我最深的印象。我不确定这是我最愿意看到的诠释，但鉴于后续的故事因为这些改编也有了很大程度的不确定，我不排除这个设定将来有重要作用的可能，决定静观其变。


另一处我不清楚是否会有后续解释/展开的改编，是所谓安格玛巫王（Witch-king of Angmar）的坟墓。魔戒附录里这位巫王“哈哈一笑，转身就逃”，格罗芬德尔跟着灌输了一个后来尽人皆知的“no man can kill me“的迷魂汤概念（此迷魂汤直接导致巫王大人折在了女人和半身人手上），但绝对没说九戒灵之首的安格玛巫王被埋了啊？还坟上加封印？！何况他在魔戒附录里接着还把刚铎末代国王埃雅努尔（Earnur）骗去米那斯魔古尔（Minas Morgul）收拾了……电影里的改编，我现在只能猜测是为了攻打多古尔都（Dol Guldur）造势——无论如何也不该出现的东西居然出现了，除了索隆有这本事，还有谁？但同样，我静观其变。


此外，目前的改编里，甘道夫对多古尔都的死灵法师（Necromancer）是将信将疑，但倾向于信；电影的设定似乎是，甘道夫此前从没去过多古尔都，那么他是如何遇到梭林的父亲瑟莱因、得到孤山地图和钥匙，就真不好猜测要怎样展开了。（早些的预告片里有甘道夫探查多古尔都的镜头，只能猜测这是在一行人困在黑森林，他独自开小差时干的事情……）在魔戒附录里，甘道夫在孤山任务前已经两次去过多古尔都，第一次在地牢中找到了神志已经混乱的瑟莱因，得到了孤山地图和钥匙，第二次则确信盘踞此处的死灵法师并非戒灵，而是索隆本人。至于白道会攻打多古尔都、索隆顺势撤回魔多，则是五军之战后的事。《魔戒》附录中还提到一个重要线索，就是矮人七戒的性质和都林一脉的矮人王（直到瑟莱因）持有七戒之首，而这不知还会不会整合进后续的情节。




4. 值得商榷的改编


接着再说说我对一些改编的保留看法。我虽然自认为是原著粉，但我绝没有“一切必须与原著相同”的情结，下面提到的问题，并不是我奉原著为经典，非要鸡蛋里挑骨头，而是属于我思考再三仍然认为不必要的改动。


可以说，本片“是否忠于原著”的最大争议就在于女矮人的设定。魔戒附录里提到女矮人的问题时，是这么说的：“据吉姆利说，女矮人人数很少，很可能不超过整支民族人数的三分之一。若非事态紧急，她们很少出门；而如果必须出门旅行，她们无论嗓音、外貌还是服饰，都和男矮人极其相似，其他种族的眼睛和耳朵无法把二者区分开来。这使人类形成了这样的愚蠢看法：不存在女矮人，矮人都是‘石头里长出来的’。由于女矮人的人数很少，矮人一族的人口增长缓慢，在没有安全住所时，便会面临危机。因为矮人一生只婚配一次，而且他们在所有事关权利的问题上都十分嫉妒。成婚的男矮人，实际上不超过总人数的三分之一；这是因为，不是所有的女矮人都成婚：有些不想嫁人；有些想嫁给自己得不到的人，因而终身不嫁。而相当多的男矮人沉湎于手工技艺，不想结婚。”


这样一来，如果说孤山遭袭、居民逃命时，矮人流亡队伍里出现一看就是女性的矮人（穿着裙子= =）还可以解释，那么河谷城居然有女矮人抛头露面，在街道上兜售玩具、珠宝和丝绸纱巾（这点确定无疑，感谢友人提醒，我四、五、六刷时都特意注意了她们的身高和胡子，而且河谷城街头的小商小贩几乎全是女矮人），就实在说不通了。Weta设定集里的解释（见
http://site.douban.com/126141/widget/notes/5424437/note/253052167/
）只解决了女矮人胡子造型的问题，不能解决风俗的问题啊。非要说这也符合矮人习俗，那我只能胡诌街道上的都是那些终身不嫁的女矮人了囧………………


比尔博开场时（也就是他111岁生日宴会的时候）说他的财宝没多少，而且还“散发着食人妖味道”，但是魔戒原著中弗罗多曾经说过，比尔博把他那份食人妖财宝都送掉了，因为他觉得那些东西得自抢劫者，不算真属于他。 电影这个改动我觉得实在不应该，而且也没看出有何必要。


埃尔隆德（Elrond）亲自出去砍人？身为医者，砍人不是会降低专业水准么？（“埃尔达认为，哪怕是合法或必要情况下的杀生，都会削弱医疗的力量。”——《中洲历史》第十卷，《埃尔达风俗与准则》）再说领主大人您都这么一大把年纪了，金盆洗手也很久了，打打杀杀的事情就交给儿子们不好么——是的我认为我看见他那俩儿子了！根据“人物越有头有脸就越不能戴头盔”的原则，某两人应该就是双胞胎！……


魔古尔剑（Morgul blade）的设定与魔戒电影和魔戒原著都有区别，后两者中它都是见到一点晨光就化灰了，而本片里白道会开会时霞光满天，它还坚挺得很……难道我们要这么认为：魔古尔工艺其实是每况愈下，到了魔戒大战时，造出的剑才都成了见光死……


电影还有一些名称的发音并不符合原著设定的规则。褐袍拉达加斯特提到Ungoliant时读成了“昂戈里安特”；Dain和Thrain名字中的ai似乎全都被读成了ei（更新：见到也有说法是ai和ei都不算错），Thrain的名字在字幕里没有打出a上面的accent mark。




5. 各种语无伦次


我承认，我终于严肃不下去了……


这部分纯粹是抽风，不熟悉这个世界里各种乱七八糟囧事的各位不看也罢。


好吧，全片看完，最令我悲伤的是，许多原书的囧情节看来是看不到了！（我知道我的审美已经烂掉了……）比如，“七大姑八大姨”，比如“饿得要命”……Thorin现在这种有头有脸的形象，实在放不下架子去干这个了！……再就是Rivendell那帮好事精灵的歌！借用caterpillar的话：“Goblin和矮人都唱了歌的，精灵竟然没有唱这不科学！”……不过Lindir没准可以到最后一部给我们唱首小调听听？（不是十八摸）这样也让我们出口恶气，谁让这家伙在魔戒原著里说啥“精看人好比人看羊，瞅着都一样”……


阿肯宝钻（Arkenstone）的造型，让我立刻觉得这就是一个活生生的Aleph……（注：这不是托尔金作品中的东西，见博尔赫斯的《阿莱夫》……）


电影对矮人的服饰设计确实非常用心，不同出身，值钱（……）程度也不一样。不过也有乍看无语、细想合理的，比如Thror胡子上挂的装饰……话说这玩意叫什么，胡子网么……


服饰上银和深蓝的搭配，永远能戳到我的死穴。


孤山矿井里矮人的灯！那些灯！跟我从Gimli的描述想像出来的一模一样！TAT


比尔博那份合同的落款处赫然写着：Balin son of Fundin。一看到这个，就立刻想起了魔戒电影中那一束光照亮的墓碑：Balin son of Fundin，Lord of Moria。


我估计瑟大王出场加起来也没有一分钟，那一抬手的阴柔……orz （还有别的彩蛋，我就不说了。）


比尔博（听豆腐讲了祖上吼牛·图克大人的高尔夫球故事）：你编的吧。（哈哈哈哈哈）


豆腐：那俩蓝袍……额，名字我也记不得了。（哈哈哈哈哈哈）


Lindir：俺家领主不在家。

豆腐：在哪？

Lindir：（……我难道要告诉他说，领主大人出去砍人了……）

——是的他那一瞬间的欲言又止，看在我眼里就是这个意思。


领主大人：~!@#$%^&amp;&amp;*

众矮人：他说啥！骂人吗！！

（领主大人您当选全片最RP角色……）


光夫人和豆腐的JQ，什么眉来眼去、心有灵犀我已经熟视无睹了（是的就是那个精灵们永远也理解不了的词！——《芬罗德与安德瑞丝的辩论》：“我们还发现精灵不理解人类中流传的谚语：熟视无睹。人类的语言中，同一个词既可能意为‘知之已久’，又可能意为‘陈腐无趣’，精灵对此非常惊讶。”），连撩头发都被动手动脚盖过了风头……“萝林派掌门风采依旧”，豆腐您这话真是叫人不忍听闻……


白道会一幕，种种微妙表情简直不可言说，各种“不是我，是他/她”……你们这帮真正有头有脸的，有点担待好不好啊捶地……


阿白：（一本正经）他蘑菇吃多了，脑子秀逗了，牙齿变黄了！（此乃我心目中全片的最大笑点=v=）


四毛哥就是一句话：未曾露面，胜似露面。然而那个龙风筝，我第一眼看见，心想：咦？！鲤鱼旗？！……


最后，砍手果然是催人变态的大杀器……




6. 各种希望念想


好吧，接下来的两部电影里，除了已知的原书情节，我还希望看到什么呢？


——Lindir的小调。（Lindir：我这究竟是怎么招惹你了……）


——Elrohir和Elladan正式露脸。（金花我不想见你了，你在魔戒电影里马被人偷了，戏份被人抢了，现在看来连乌鸦嘴都被人删了。）


——Thrain的遭遇。


——击败安格玛巫王一战的全新改编。


——铁足戴因（Dain）这样一个彪悍角色，在这一部里竟然只提了个名字。我非常希望电影能给他一个适当的交待。


——白道会攻打多古尔都，光夫人如果能亲自出动去拆迁最好。


——大功告成后Elrond送给比尔博的“红色丝绸手帕”……


——理论上大酋长（即Aragorn，感谢译林版翻译）此时正在Rivendell，人称Estel，年方十岁……我很希望他最后露上一面。


——我真的很想见到哪个矮人提到父辈时自豪地说：“他是个火化的矮人。”比尔博提到incineration时，我竖了半天耳朵。（虽然这里确实太喜剧了点……）



有趣的一点是，这一部中比尔博得到戒指的一幕，和《魔戒》电影开头不尽相同。也许我过度诠释了——这是在暗示比尔博对得到戒指经过的不同说法吗？




</影评>
<有用数>562</有用数>
<没用数>30</没用数>
</review>
<review>
<作者>袭人继续收破烂</作者>
<标题>甘道夫放了一个球状闪电－－3D和2D两刷观感（彻底剧透）</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-12-14 00:23:03</时间>
<影评>
        二楼电梯：
http://movie.douban.com/review/5697351/?start=100#comments




注：12月13日先看了2D的The Hobbit，然后写了一个很乱的观感，没想到有很多读者，这让我很惭愧，决定看了3D之后写个好一点的。昨晚终于刷了3D，所以我修改了这篇评论，3D的放在上面，题目叫《甘道夫放了一个球状闪电》，希望的确是写得好了一点；2D的放在下面，题目仍然叫《语无伦次观后感》。不用说，这样一来，剧透是透得锃明瓦亮了。请保重。又及：似乎是传说中的末日，我爱大家XD。



－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－

《甘道夫放了一个球状闪电》－－12月21日



PJ曾在自己的面簿（facebook）户头放出十支制作视频，在其中一支他提到：原著中的13个矮人在很长一段时间里是他惧怕改编《The Hobbit》的原因（你怎样让那么多矮人不闷又不占地方？）。但后来他决定化悲痛为力量（误），把困难当挑战，实实在在投入地想办法把矮人设计好，结果到后来觉得塑造13个矮人乐趣无穷，反而成了制作本片最大的收获之一。


要我说，这一段到现在还没有被《读者》收入鸡汤菜谱，是他们走眼了。不过迟早会的。


（当然我真正要说的是：毛茸茸的hot dwarves! at your service。菲力和奇力第一发！3D尤其毛茸茸。）


好了说正经的。3DHFR的画面怎么样？首先颜色并没有像事先担心的那样过度鲜艳，也不像一般的3D那么黑。正常。他们一定在后期处理好了，也说明拍摄中偏红是比较有效的步骤。颗粒的饱满程度似乎也没有过头，没有到让眼睛不舒服的程度。本来期待高饱和度的影像，那种照相机广告似的浓艳和质密，不过看到的仍然是眼睛能够识辨的“普通”范围内的影像。该蒙的地方还是蒙的，高速运动时有很强的眩晕感。这次看3D，最深刻的印象就是在大动作场面时，在纵深大的场景中以及摄影机（或虚拟摄影机）快速运行时，临场感非常强非常棒。没有觉得动作滞后。


看2D时到Stone Giant那一场，光顾着赞叹“the legend is true, Stone Giant！" 这一次看3D，才充分感受到这一场多么适合3D。


（但是Stone Giant真的不是变形金刚穿越过来的么？XD）


哥布林山洞设计得层层叠叠，矮人们从山洞掉进去经过的“滑梯”和比尔博掉进Gollum洞穴的坠落，纵深感超强，应该都是专为3D设计的环节。洞里打斗时武器乱飞，我有一两次真的闪身去躲飞来的棍棒。后来松林火攻那一场，甘道夫放飞蛾子时，那只蛾子在前方的观众头上扑扇了好一会儿，触手可及。都是很好的体验。


（甘道夫在哥布林山洞出手发白光救矮人那一幕，坐在旁边的她爹最近正在认真学习刘慈欣，忽然冒出一句：“甘道夫放了一个球状闪电。” 笑傻了我。甘道夫在这部比在《魔戒》里头有作为得多哇。）


音效crystal clear, 清晰震撼。原声完美，没办法，旋律统统熟悉。片尾曲摇滚风，很喜欢。看2D时带花生米去的。片长毕竟不适合小朋友，她到后来又累又困，所以一结束就带她离开，没有等到字幕结束。听完这一首遂决定要入原声。


作为脑残粉，我是完全不觉得这个片有冗余的。每个镜头每个细节的交代都有必要，真的，我没有丝毫不耐烦的时间。按PJ的性子，拍好的应该更多，加长版期待。只说一下剧院版这里，三场重头戏里的重头戏。


第一场是袋底洞。从Bilbo煎了一条鱼打算开吃，到他跳出家门跑过Sam他爹说要去冒险。很长的一段小剧场，穿插了闹剧、喜剧、正剧，当然还唱了一首好听的歌。Martin Freeman演出了绝妙的喜剧节奏，每个人都有亮点，索林在夜色中出场很有范儿。第二场当然是Bilbo和Gollum猜谜，riddles in the dark那一场。活活的都是戏啊。两个哈比一个捧一个哏，一个卖萌一个压阵（可以互换），看得过瘾死了死了死了。


（之前至尊戒从Gollum身上掉出来弹在石头上跳啊跳闪亮登场，我忍不住死死抓住她爹的胳膊，不知道该怎么办才好。）


第三场则是Gollum在哥布林洞口阻着隐身的Bilbo，Bilbo想举剑杀他，可是他正好转过身面对Bilbo，大眼睛（！）里满是失落孤寂的痛苦，Bilbo的眼神杀气消退，渐渐充满怜悯。于是我就乖乖地跟着戏剧节奏热泪盈眶了。


这三场戏处理得极为圆满，they did everything right. 当然不是说其它的戏就不好，都好，只是相比之下没有这三场重要。开篇慰粉丝，火龙侵Erebor，甘道夫初见Bilbo，斗Troll，初进Imladris，白道会，夜读地图，Stone Giant，当然更有末尾的松林火攻和大鹰营救，啊，还有Radagast爷爷，可爱到爆。忍不住又想呢喃起来，但是。。。已经很夜了，听说还有十分钟就进入世界末日，我还是把这篇文写完吧。总之在角色性格塑造和互动这方面，PJ从来舍得花时间（准备时间和银幕时间），从来不怕狗血，可当你感到狗血快要喷到脸上时，它又化成一阵轻轻的水雾。


（在Imladris，一个叫Lindir的hot elf引起我的注意。回来查一查，发现他竟然是当年的figwit!! 这件事有两个原因让我惊叹，第一，PJ真会来事儿，真会因势利导（怎么还让你吃惊呢）；第二，这个孩子怎么越长越齐整了！！！）


《The Hobbit》的特征：跟《魔戒》一脉相承，但在各方面都有创新，不论技术（48HFR）、细节（更精致的哈比屯和Imladris以及每个场景），还是故事（更从容更自信）、表演（从来没人失手过），都让人既熟悉亲切又耳目一新。从此死心塌地信PJ。


（索林你这只毛茸茸的hot dwarf!)


最后，必须汇报这个以拉仇恨：这次看到了长达十分钟左右的Star Trek片花和预告！3D的！哼哼。


完全没有心理准备，以为是个普通的预告片：一对夫妇的孩子病在垂危，两人很伤心，正在这时父亲听到身后一个声音说：我能救你的孩子。镜头一转，夏洛克高深莫测地笑着看着观众。我的脑子当时短路百分之一秒。此公出现，只能说明此片是。。。。。。


接下来就看到Bones医生和Kirk船长在一个全是红色树林的星球上拼命跑，这个星球的火山即将爆发，快要毁灭了。(她爹对ST一无所知，看了这个又不象预告，问我：我们是不是进错影院了？我喃喃地说：不可能，Star Trek还没做好呢) 某艘星舰上，Spock却要带着一个装置去这个星球。然后就是很紧张的救援，医生和船长总算回到了企业号（还是奋进号，我不是trekker anyway），Spock却被烈焰困在那个星球，生死不明。他当然不会死的，但是… … 终于，那支最近在网上出现的预告片来了。。。（她爹松了口气）


新的ST电影看上去真的很不错哪。





----------------------------------------------------------------------------------------

《2D语无伦次观后感》－－12月21日




首先请允许我抒情一把。过去几年，尤其是过去一年，在一大群赤胆忠心脑残铁杆魔戒粉的包围下，我以非人的毅力抵挡住了剧透的诱惑，至少是一大部分。因为我是另一种赤胆忠心脑残铁杆魔戒粉，我对这电影有极高的期望，也对最后作品的成败有极深的患得患失。可以这么说，《The Hobbit》好与不好，几乎成了一件个人的事，it's personal. 至于为什么会这样，我就需要向您汇报过去十年累积起来的种种种种，那您可能要到春节以后才能看到对电影本身的观后感。所以，您只要知道，对我来说，这部电影非常个人。（其实我那一群ringer朋友都会这么告诉您。）


 


于是我做了鸵鸟，尽量不去知道关于这部电影的资料。如果它好，我要完整的惊喜，如果不好，我就直面失败的冲击。


 


然后我不怕告诉您：电影放到大概一半的时候，在苛刻地审视评判过之后，我终于放心了，我安全了，我们都安全了，然后冲着新西兰的大地，在矮人主题音乐的煽动下，我快乐得哭了。


 


 


（用Bilbo忘带的手帕擦擦鼻子）抒情结束。下面有剧透，透得不裸，但如果您跟我一样对剧透有洁癖，请止步。


 


 


 


 


 


本来对于这部电影，我像Bilbo一样，有很多怀疑。特别是PJ宣布把它做成三部曲以后，要不怀疑简直太难了。太多难点需要克服，太多因素可能出错，而制作过程状况又那么多，更何况所有人（包括粉丝）都背负着过去成功的包袱，怎么可能再做出像当年《魔戒》那样充满活力和创意的电影？


 


我应该对PJ他们更有信心才对。不管怎样，他们做到了。下面观感是基于2D普通银幕，刷3D需要更仔细地安排时间，今天为了解馋，先去看了2D。


 


这部片首先然后结果自始至终，是粉丝拍给粉丝的。这是我看片时最强烈的一个感受。他们怎么知道我想看那些？他们怎么知道看到这些我会心旷神怡？没有别的解释，只能因为他们也是粉丝。里面有太多的细节，从开头到结束，都挠到了痒处。从纯粹番外性质的与《魔戒护戒同盟》的衔接，到重头戏Bilbo和Gollum的猜谜，无不做足了功夫。我不想列举太多，免得破坏大家的惊喜，是的，就算你从头到尾看了所有的花絮幕后访谈八卦，还是会有惊喜。


 


最满意的是对原著彻底理解掰开揉碎推陈出新的诠释。原著是儿童文学，邪恶和阴谋都属“天际隐隐的那圈乌云”，豆腐爷爷时常失踪，干的勾当没有明写；矮人的苦难史本来更像是床边故事听过就算，电影则把那些故事还原，于是我们看到他（们）在下一盘很大的棋。这些故事加回去之后，电影的调子做到了儿童故事和暗黑奇幻的平衡，各种节奏色彩动静相差很大的段落交织在一起，表现手段娴熟流畅，让人信服幸福。这个故事半点也不比《魔戒》容易改编。想想开始袋底洞那段有多长，人物有多繁杂，空间有多狭窄，互动有多微妙，再想想哥布林洞穴里要怎么表现才能补足原著的轻描淡写。这样子细心妥当地铺陈，故事当然可以讲成三部曲，没有问题。这才是真正的“神－－展－－开”。


 


最最没有遗憾的，则是整个《魔戒》故事的题眼－－真的勇敢，不是用剑杀人，而是懂得在什么时候慈悲收手－－从《魔戒》贯彻到《The Hobbit》，Bilbo对Gollum动了慈悲之心那一幕，还原得毫无瑕疵。有了这一幕，以后我们回头去看豆腐爷爷和Frodo在《护戒同盟》里Moria休息时的那几句对话，将有全新的感受。我感觉到一种圆满。


 


Martin Freeman的Bilbo，十分。Bilbo的确是个比Frodo要有趣的角色。具体不说了，总之很满意。


 


以下为脑残粉神智不清的嘟囔：片子为粉丝提供了丰富的想象空间，13个hot dwarf，总有一款适合你（索林和奇力尤其）。。。豆腐爷爷和G奶奶眉来眼去之旷世恋情，随便你怎么脑补。。。Frodo，G奶奶，沙爷爷和E爸爸统统逆生长。。。我似乎看到大小埃。。。等等，林谷又出了个很hot很hot的精灵，看过你就知道我在说谁。。。瑟大王虽然没有说话可是绝对霸气。。。Radagast－－神－－展－－开。。。Gollum哦Gollum，我想带你回家做宠物。。。哥布林王其实也很可爱虽然造型比较恶心。。。在PJ的不懈努力下我们的口味都被带坏带重了然而他一定乐死了谁知道儿童文学可以拍成这样Bilbo会钩针你知道吗连高尔夫的由来这个梗他们都用了我太快乐了。。。。。。


 


PJ我知道这样很残忍很不人道也许没常识根本没可能，可是。。。你可以考虑拍《宝钻》吗？你行的，你一定行的，你行行好吧～～～


 


（被拖走。。。）


 


待续补3D观感。那时再来说画面音乐等等等等。。。


 


没有图片。不需图片。你一定要自己去看。去看听到没有？
      </影评>
<有用数>249</有用数>
<没用数>39</没用数>
</review>
<review>
<作者>Elbereth</作者>
<标题>一梦中土，沉醉一生</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-12-15 01:43:20</时间>
<影评>
        我写影评有剧透的坏习惯。所以这篇东西应该不会写成影评。只是例行泛酸而已。


看了零点首映场，山寨IMAX的RPX影厅，Real 3D和高帧率实在是太棒了，看完我一直在和基友说，头一次，看3D没头晕还意犹未尽！


大影厅基本满场，除了我以外也有别人cosplay，不过我是第一次cosplay来看电影。真的，除了老头的东西，再也没有什么能让我这么疯狂……


必须赞一下眼光独到的PJ选角，毕尔博和索林的演员找得太好了，毕尔博亮点颇多，索林有可能成为第二个A叔（何？）


但其实什么都比不上和LotR三部曲的联系让人感慨。


第一波影评老看有人嫌开场长。身为一个Ringer只恨不得再多看几眼。

LotR电影里出现的人物一出场我都激动得在座位上直哆嗦。

PJ可会玩了，好多镜头专门致敬LotR，Ringers都会有感触吧。

粉丝们都会喜欢这电影的，非粉丝难说，但PJ一直站着粉丝给粉丝拍的电影这一立场，不能再爱他了！


上面的话都语无伦次。其实我想说的是：《魔戒》于我不只是一部厚重的小说和三部长得要命的电影，它是我的青春，成长过程和人生的一部分，无法替代。


《霍比特人》并不是老头作品里我最喜欢的，甚至不是第二喜欢的。但自有风味在。它是进入一个阔大世界的起点。经过了《魔戒》的狂风骤雨，经历那些几乎从电影一半就让人泪流满面直到电影结束的深情与热血之后，回到童话般的开场。


这不仅是旧梦重温，这还是梦想成真。

同时，也是一段新旅程的起点。

而旅程都发生在同一个世界，同一个时空，同一群人身上。





（没看过原著的以下有一星星剧透，Ringer请无视此警告）




所以当我看到时间线上和FotR开场同时的Frodo穿着绿色背带裤出现的时候，感伤得不可自抑，那张未经风霜的脸对比RotK末日山上的憔悴神情让人心疼得想哭。


所以我看到白胡子的卖萌巴林就想到莫利亚矿坑里一束光打下来的墓碑。看到小小的招人喜欢的Ori蹦跶时就想到那句“We cannot get out." 那种沧桑岁月和世事无常的感觉就在此时汹涌而来。


即使是完全不带沧桑之感的如时空中的静坐标的精灵们，也是同样。


这个世界的迷人之处正在于我们知道，他们的人生如此精彩，而我们永远只能窥其一角。


谢谢托尔金教授，谢谢你给了我一个梦。

谢谢PJ，谢谢你丰富了这个梦想，让它鲜活明亮起来。


一梦中土，沉醉一生。
      </影评>
<有用数>293</有用数>
<没用数>27</没用数>
</review>
<review>
<作者>Dr希鲁鲁克</作者>
<标题>这是一个人类法爷保护13个矮人的战士的故事</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-02-26 21:14:34</时间>
<影评>
        本评论版权属于作者Dr.希鲁鲁克，并受法律保护。除非评论正文中另有声明，未经合法书面许可任何人不得转载或使用整体或任何部分的内容。腾讯你真大爷！我跪舔你转载了吗？178的小编眼比蝙蝠还瞎






在魔兽世界“中土”服务器里有一个非常2B的矮人休闲工会，会长既不组织PVE也不组织PVP，工会成员只爱挖矿和珠宝，后来死亡之翼飞过来了，把工会银行的钱都抢光了，于是工会就解散了，副会长跑去暴风城卖锻造腰带扣为生。


遥远的闪金镇中有一位侏儒休闲玩家，他每天的爱好就是练烹饪。这天早晨他在做日常的时候来了一个人类法爷求他入会一起打副本。他拒绝了。当天晚上做日常的时候，法爷就带了13个矮人战士来跟他抢怪。法爷甘道夫说你20级的时候还是挺有冒险精神的，野外打倒一个稀有就跟打死巫妖王一样兴奋。现在怎么就安于休闲了呢。跟我们一起去开荒吧，有了成就也好跟妹子吹牛逼啊。


于是小侏儒就心动了，第二天一早和一堆矮人战士向副本进发了，但他对自己的职业定位还不明确。


第一次他们遇上了食人魔，十三个矮人战士，扑街。关键时刻甘道夫BIU开了一块巨石，拯救了他们。


双方来到了暗夜精灵的主城，矮人战士的王子很傲娇，说死亡之翼去打我们公会的时候精灵就在旁边卖萌也不帮忙。干豆腐说，废话那时候大家才80级，谁上谁死。


高大帅气的血精灵招待了大家。但是只有优雅的法爷一个人见到了传说中的白美富精灵，还做了心灵上的沟通。


而十三个屌丝矮人战士因桌子太高够不到食物，为了维护自己的尊严就不辞而别了。在山上遇到了几个魔能机甲打斗，吓得他们直哆嗦。


第二次他们遇上了半兽人，十三个矮人战士，再次扑街。关键时刻法爷冲进山洞一个奥爆。拯救了他们。很明显这个奥爆把甘道夫的蓝用光了，接下来只能用法杖敲啊敲。


然后就是第三次，大家都被挂在了树上，十三个矮人战士，即将扑街的时候，法爷甘道夫悠然地切了个火法，用几个火球术击退了部落，而且还召唤了一群猛禽德鲁伊把大家带走了，但是因为大家都没开飞行点，所以只能飞到半路就停下了。


哦对了，主角，男猪脚在哪里？主角在山洞里用智力斗赢了小地精，得到了魔戒，学会了强化隐形术。而他拿到的那把武器，毫无疑问应该是法系匕首。


他即将迈出职业选择上重要的一步。


所以这是一部向法爷致敬的电影。欢迎收看下一步，霍比特人法爷的崛起之父爱如山。
      </影评>
<有用数>224</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
<review>
<作者>卢十四</作者>
<标题>走出原著的窄门</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-02-23 00:03:00</时间>
<影评>
        《圣经》里，耶稣教导众人：“你们要走窄门。”余华在谈及他的长篇小说《兄弟》时引用了这句话，引申为：创作时从小处出发，往往反而能越走越大。


几个月前，我看了《霍比特人》原著小说，同时那也是我第一次读托尔金的书。读完之后感觉和之前的期望完全不同。不是说这本书有什么不好，但我本指望读到一部磅礴恢弘的史诗巨著，却没想到它只是老老实实的讲了一个难称宏大的奇幻故事。虽然也算行文活泼，诙谐有趣，但归根结底，还是一部低龄向的少儿读物。


在读完书到看到电影的这几个月里，我脑海中经常反复闪回：一会儿是原著小说里的少儿故事，一会儿是《魔戒》三部曲的宏大场面。毫无疑问，原著小说是一道窄门，究竟要怎么从这样一道窄门出发，走出一部《魔戒》式的奇幻巨作？我的想象力对此无能为力。


直到今晚在电影院坐了两个多小时。走出影院的时候，我全身上下依然熊熊燃烧。


原著只有三百多页，一本普通厚度的小说。而电影第一部结束时，估计还不到原著情节的一半。可见电影从窄门出发，走到了何等宽广的境地。


而这种扩充又绝非注水猪肉。看完电影再回想，不难发现原著的很多特点使其具备了良好的可扩展性。比如说，原著作为少儿读物，故事情节推进飞快。那么多的情节，如果出现在一部成年小说中，不难写出数倍的篇幅。又比如，原著的情节是单线推进，主干清晰，所以也不难在主干上添枝加叶。


举个例子：十三个小矮人在半兽人城池里突围一场，在原著小说里篇幅并不长。这种动作群戏，是文字作品的天然弱势，却正是电影用武之地。这场戏几乎是整部电影最惊心动魄的大场面之一。


电影基本上忠于原著，而改编之处比起原著均有提升。苍白半兽人这一角色，本为原著所无。电影为索林增加了这样一个宿敌，极大增强了戏剧冲突，也让林中大战一场更燃更热血。又如比尔博渐渐赢得矮人信任的过程，在原著中比较温吞。电影就直接让比尔博在关键时刻勇救索林一命，俗套，但有效得多。


说回到前文的话题：我读过低幼向的原著，我也知道电影必然宏大，但我绞尽脑汁想象不出这件事可以如何做到。这使得我在看电影时多了一重享受：原来是这么做到的呀！神乎其技，叹为观止，有种看悬疑小说最后揭晓谜底时的快感。叹服之余，又不禁悲从中来：看看人家的改编，再看看我们自己的改编……（我在吐槽新版《笑傲江湖》我会乱说嘛？）


好莱坞完全是另一个级别的选手，做的是我们完全想都想不到的事情，这一事实又一次为这部电影所证明。
      </影评>
<有用数>137</有用数>
<没用数>24</没用数>
</review>
<review>
<作者>地瓜</作者>
<标题>传奇再现：托尔金与《指环王》（暨《霍比特人》观影指南）</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-02-25 09:54:42</时间>
<影评>
        如果没看过托尔金的《指环王》系列原著，很难理解整个电影系列的情节、主线以及精神内核；也很难理解为什么有书迷会在《指环王3：王者归来》电影结束后出字幕时向屏幕鞠躬，泪流满面。


对于前者，有的时候即使看了书也不会理解；而对于后者，其实很好想象：每个人一生中都会被具有一些神奇特质的东西所吸引，有的时候这些东西会吸引成千上万的人，并绵延数十年。这东西带给你精神巨大的震撼，代表你生命中不可或缺的一部分，化身为一段人生的象征，成为一种生活方式。它终结时你会惋惜，你会时刻想念它，而当它以某种形式重现时，你会惊喜不已。


《哈利波特》是这样（哈七完结时有多少人感叹十年一梦？），《冰与火之歌》是这样，《星球大战》和《星际迷航》是这样（影响美国一代人，看看《生活大爆炸》里的Sheldon吧），中国的四大名著也是这样。


可以说，《指环王》是一门学问，与《红楼梦》一样。它足以代表一种文化流派，有其特定的背景、特点和影响。不过分析这些不是本文的主旨。本文仅仅是一个迷恋这个传奇世界多年，看了《霍比特人》之后感觉重回童年的书迷对托尔金及《指环王》的简要介绍，供有兴趣者一阅……以及一些说不清道不明的情感喷薄。


首先，看过《霍比特人》的人一定有这样一种疑惑：为什么故事中的人谈话谈到故事、人物、地点都像信手拈来一般呢？好像本作只是一个更为宏大的历史的冰山一角。


没错。自《霍比特人》起，托尔金就致力于构建一个“中土世界”，一个有着完整的世界观、价值观、历史发展、英雄与平民的世界。大凡经典的幻想作品，都包含这些要素。前文提到的作品是这样，其他一些作品诸如《三体》、《EVA》、美剧《太空堡垒卡拉狄加》、游戏《光晕》和《魔兽》都是这样。这就像是一个模型，只有假设和逻辑准确，人们才会去赞同其结果。而精灵与矮人这类的故事本就是西方文化中的传统元素，看看《哈利波特》和《魔兽》就知道了。一个完整的世界不仅是商业开发的摇钱树，也为粉丝们讨论无穷的可能提供了想象空间。


那么，《指环王》系列有几本书？三部曲加上《霍比特人》？


不，远远不止。目前大陆出版的托尔金作品以故事时间为序分别是：


《精灵宝钻》


《胡林的儿女》


《霍比特人》


《指环王：魔戒再现》


《指环王：双塔奇兵》


《指环王：王者归来》


除此之外，还有两本在国内比较有名的通史性质的《中土世界的历史》以及《未完成的故事》，但没有中文版。其中《霍比特人》由托尔金本人于1937年在英国出版，《指环王》三部曲由其本人于50年代陆续出版。其余作品都是由其子整理出版。


 其中，托尔金自己出版的四部作品最为著名，且拍成电影，但它们的故事都发生在“第三纪”，相距六十年。中土世界的历史共分四纪，而在第一纪之前，中土世界没有历史记载。以下是中土世界的简要历史（简史，而非通史，通史更为庞杂）。


 


第一纪


由于这段时间过于遥远，所以没有年代记载。


埃尔达人是精灵的一支，其中技艺最精学问最高的精灵是费厄诺，他铸造了三大精灵宝钻，给梵拉大地带来光明。第一任魔王莫高斯（一译魔苟斯）将宝石偷走，藏到了中土。费厄诺便带了多数族人来到中土，与已经到此的人类的一支埃戴恩人结盟，进攻莫高斯，于是爆发了第一纪最为著名的泪雨之战，结果人类与精灵惨败。（这一段故事记录在《精灵宝钻》中，而《胡林的儿女》则讲述泪雨之战后人类领袖胡林及其儿女的坎坷命运。）


人类与精灵的混血埃伦迪尔通过前人夺来的一块精灵宝钻击败了莫高斯，第一纪结束。


 


第二纪重大年份


32 苦难深重的埃戴恩人在卫世者梵拉的指引下来到中土西方的大岛艾伦那，建立努美诺尔王朝。


40 矮人离开旧城前往莫利亚（即电影《霍比特人》的开头部分索林回忆的他们试图夺回的地方），而矮人的起源则众说纷纭。


500 莫高斯的仆人索隆（即《指环王》三部曲中的反派）在中土蠢蠢欲动。


1500 一些精灵工匠在索隆指导下开始铸造魔戒。


1590 三大精灵魔戒铸成。还有七枚归属矮人，九枚归属人类，索隆偷偷打造了魔戒之王，试图统治中土（在电影《指环王：魔戒再现》开头交代）。


1693 精灵与索隆爆发战争，三大魔戒被藏匿。


1700 努美诺尔派出援军击败索隆。


1800 索隆向东扩张。


2251 九大戒灵出现（即《指环王：魔戒再现》中的九个黑衣骑士），他们是九个获得魔戒的人类国王。


3262 索隆被俘，被带回努美诺尔，却将努美诺尔人腐蚀。


3319 努美诺尔陷落。


3320 逃离努美诺尔的伊伦迪尔及其儿子在中土建立阿诺和冈多（即电影《指环王3：王者归来》中的白色山城）。


3430 精灵与人类结成最后同盟（在电影《指环王：魔戒再现》开头交代）。


3441 索隆杀死伊伦迪尔，伊伦迪尔之剑（在电影《指环王：魔戒再现》开头交代，也是电影《指环王：王者归来》中的阿拉贡的佩剑，当时由精灵重铸）碎裂，其子伊西尔德（一译埃希铎）用断剑斩断索隆戴魔戒之王的手指，索隆战败，伊西尔德夺得魔戒之王。


 


第三纪重大年份


2 伊西尔德及其三个儿子被杀，魔戒之王失落（在电影《指环王：魔戒再现》开头交代，拿魔戒之王的人没有好下场）。


241 阿尔温·昂多米儿诞生（《指环王》系列中阿拉贡的爱人）。


1050 第一片阴影落到绿林（即电影《霍比特人》中褐袍巫师的森林），人们开始称其为黑林。五个巫师来到中土（电影《霍比特人》中灰袍巫师提到过）。他们是人类的形象，但从未年轻过，会慢慢衰老，智力超群，身手不凡。他们是抗击索隆的使者。精灵和人类对他们的叫法不同（电影《霍比特人》中，精灵称灰袍巫师为米思兰迪尔，人类、矮人和霍比特人称其为甘道夫）。


2463 霍比特人斯米戈尔捡到了魔戒之王，心灵被魔戒扭曲，最终躲进雾山成为古鲁姆（《霍比特人》与《指环王》三部曲的重要角色）。


2770 巨龙斯毛戈突袭埃尔伯尔（电影《霍比特人》开头介绍的。埃尔伯尔的矮人是从莫利亚的矮人中分出来的），国王索尔与其子索恩、孙子索林携人民出逃。


2790 埃尔伯尔矮人试图返回莫利亚，但此地已被奥克斯占领。索尔被杀，矮人发起复仇之战。


2799 莫利亚东门之战，奥克斯溃败（电影《霍比特人》中索林回忆的内容）。


2845 索恩的矮人戒指被夺走，索隆集齐了七枚矮人魔戒。


2850 甘道夫发现索隆在收集魔戒。索恩将埃尔伯尔的钥匙交给甘道夫后死去（钥匙就是电影《霍比特人》中甘道夫交给索林的）。


2890 毕尔博·巴金斯出生于霞尔（《霍比特人》主角，霞尔是霍比特人聚居地）。


2931 阿拉贡出生。


2941 毕尔博与索林、甘道夫出发寻找埃尔伯尔的宝藏，得到精灵宝剑“刺叮”（也是《指环王》三部曲中弗罗多的剑），在雾山从古鲁姆那里获得魔戒之王，魔戒之王离索隆又进一步。随后是五军大战（《霍比特人》的故事发生在这一年，五军大战意味五支军队，为免剧透电影未来走向，在此不做介绍。但结局会非常悲壮）。


2942 毕尔博返回霞尔。


2944 古鲁姆离开雾山，寻找魔戒之王。


2951 索隆在魔都公开亮相。阿拉贡遇到阿尔温。


2956 阿拉贡遇到甘道夫。


2968 弗罗多出生（《指环王》三部曲主角）。


3001 毕尔博的生日宴会，甘道夫到访（电影《霍比特人》开头毕尔博在回忆之前就是这段，《指环王》三部曲的故事也开始与此。）。


其后的故事详细记载在《指环王》三部曲中。索隆战败，灰飞烟灭，中土世界重归祥和。还有一些后续故事，在此不作赘述。


 


第四纪


人类主宰中土，除人类外所有的种族都衰落了，曲终人散，英雄暮年。人们将前三纪称为“古代”。从此再也没有那样的故事。


 


托尔金是牛津大学教授、古英语专家，写这样的故事可谓得心应手。他甚至创作了精灵语和奥克斯语等异族语言，有着严格的词汇、发言和语法。


围绕《指环王》的主旨，人们莫衷一是。有人认为中土大陆神似欧洲，索隆象征纳粹，魔戒则是原子弹。也有人评论，托尔金是二十世纪的人，脑袋却是中世纪的。托尔金对自己的主旨从未作出解释，也许，他仅仅是想创造一个大家儿时共享的梦境，一段似乎不会终结的传说。


所以当2003年《指环王3：王者归来》公映后，才有那么多人怅然若失。剧组的马将要出售，但许多被演员买了回去。他们之前从未想过自己这辈子会买一匹马，但他们买了。此时，马已经超越了一种动物，而成为一段回忆。


而今，感谢彼得·杰克逊的《霍比特人：意外之旅》。10年前，他将三本厚书压缩成三部电影；如今，他将一部小书拓展至三部曲的宏大篇幅。十年一梦，殊途同归。新三部曲，新的旅程。英雄再现，传奇不朽。


 


附录：托尔金用一生写就的故事


托尔金生前出版的作品：


1937年 《霍比特人》 The Hobbit


1945年 Leaf by Niggle (short story) 


1947年 Tree and Leaf (essay) 


1949年 Farmer Giles of Ham 


1954年 《指环王：魔戒再现》The Lord of the Rings：The Fellowship of the Ring


 


1954年 《指环王：双塔奇兵》 The Lord of the Rings：The Two Towers


1955年 《指环王：王者归来》The Lord of the Rings：The Return of the King


1962年 The Adventures of Tom Bombadil and Other Verses from the Red Book 


1964年 Tree and Leaf (On Fairy-Stories and Leaf by Niggle in book form) 


1967年 Smith of Wootton Major 


托尔金死后，其子克里斯托夫·托尔金整理出版的其他作品：


1976年 The Father Christmas Letters 


1977年 《精灵宝钻》The Silmarillion 


1980年 《未完成的故事》Unfinished Tales 


1981年 The Letters of J. R. R. Tolkien 


1982年 Mr. Bliss 


1983年 The Monsters and the Critics 


1983年 The Book of Lost Tales 1 


1984年 The Book of Lost Tales 2 


1985年 The Lays of Beleriand 


1986年 The Shaping of Middle-Earth 


1987年 The Lost Road and Other Writings 


1988年 The Return of the Shadow (The History of The Lord of the Rings v.1) 


1989年 The Treason of Isengard (The History of The Lord of the Rings v.2) 


1990年 The War of the Ring (The History of The Lord of the Rings v.3) 


1992年 Sauron Defeated (The History of The Lord of the Rings v.4) 


1993年 Morgoth's Ring (The Later Silmarillion v.1) 


1994年 The War of the Jewels (The Later Silmarillion v.2) 


1996年 The Peoples of Middle-earth 


1998年 Roverandom 


2007年 《胡林的儿女》The Children of Hurin


</影评>
<有用数>138</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>odyssey</作者>
<标题>就让潮爷来教你做一个爱与勇气的纯爷们【大雾</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-12-17 05:04:35</时间>
<影评>
        自从影片上映一来就有人不停地把霍比特和魔戒来比较，不得不说当年魔戒带给我的震撼自然是无可复制到所有人对各种特效看到厌倦的今天。但是魔戒给我的感动是不止于技术的。


没有魔戒三部曲中壮丽的中土世界第一次面世的冲击，没有复杂交织的故事网络，没有性格迥异的魔戒队，甚至没有史诗级的历史使命。原著简单的一本书。


但是这个和魔戒比起来略显简单和单薄的故事，是比尔博在年老时打开红皮书写上“My dear frodo...”想要慎重和慈爱得告诉后人的。


说实话我进影院的初衷除了本来对魔戒的喜爱。很大的部分是为了看潮爷和旧面孔以及来吐槽的，这个评论的目的本来也是来吐槽的。。。莫名其妙的就歪了。【以下略有透】


在经历了真心略长的前戏【划掉】年老比尔博回顾后，我们终于看见了潮爷的卷卷毛，尖耳朵和毛毛脚【尖耳朵真的是在是太萌了】【话说他侄儿佛罗多还是那么美来着。。】烟花贩子甘道夫照样是引导主角踏入旅途的重要NPC。。。。潮爷一脸无辜地坐在自己花园里抽个烟就被NPC来骚扰了。除了被呛到后还经受了关于【good morning】的语言调戏，最后还被在自家门上留了类似于【办证】的涂鸦【喂】。



于是是夜就是十三个矮人遵循着门上的【人傻钱多速来】标志来上门喝酒吃肉了。哦。除了肉把潮爷他家厨房基本搬空了。。。潮爷的演技不得不赞，所有的小动作异常到位，在矮人们忙着搬东西吃的时候在旁边急着跳脚得喊【给我TMD的放回去啊！】


我说你那么萌怎么可能会给你放回去啊【够了】


【我才不会告诉你们有异常可爱的比尔博读合同还有晕倒戏。。。】


总之最后富N代比尔博还是接下了这个任务，高举着合同一路狂奔着找到了发布任务的NPC【喂】。。。开始了旅程。


于是回到正题，让潮爷来教你做一个爱与勇气的纯爷们。

作为一个天性绝对喜欢和平生活很弱小的种族，听说会有危险后潮爷一口回绝了。甚至在甘道夫同学的劝说下也还是不愿意。当天晚上失去家园的矮人们坐在火炉前唱了一首忧愁的歌，第二天醒来发现矮人们已经离开后的比尔博坐在自己的袋底洞望着窗外。


然后他就出发了。。。一路高喊着“adventure！”狂奔而去【奔过了山姆他爹】。这个时候在比尔博心里还是渴望着冒险占了很大部分动机，以及矮人承诺的钱财。在经历了各种危险后他也动摇了，他收拾行李准备离开，在同伴的质问下还没来得及回答新的危险又打断了选择。


但就是这么一个一路抱怨着没有下午茶，没有面巾，睡不舒服的霍比特人。在明明有选择可以离开的时候甚至在听见同伴说他不会跟着大家走下去的时候还是站了出来。


队友说你为什么回来，比尔博说对我来说家就是袋底洞是我的小花园是我属于的地方，你们没有家了，但是我愿意帮你拿回来，我愿意帮你们回家。


一个对于单纯的霍比特人来说异常简单的理由，让从来没有拿过剑的霍比特人救了队友一次又一次。在明知会必死的情况，这个霍比特人依旧选择站出来，站在队友面前，站在朋友和危险之间。不论是用小聪明来面对巨魔还是握着刺叮对着矮人王子都打不赢的对手。


于是矮人王子感动得狠狠抱住了潮爷即使自己还在吐血【喂】

哎，话说潮爷又收了一名傲娇【够了】


其实霍比特比起前传更像是对这部nerd bible的补完。我们可以看见作为战士的爱隆王，可以看见矮人精灵之间问题的更细致的描写。可以看见在魔戒第一部里已经成为墓碑的索林。依旧是bug的甘道夫。


甘道夫已经很努力了啊。。人家事情那么多。还要不停得数人数的好么！聪明机灵上蹿下跳的矮人们很难数的好么！还要和精灵女王玩脑内对话，还要对白衣萨茹曼翻白眼，还要用小蝴蝶和风王传情【喂】不能指望一遇到Boss就放【光芒万丈】大招好么。。。。


等等，魔戒三部曲里甘道夫同学好像也没有加什么新的技能点。除了【用魔杖绊你跌跤】就是【闪瞎你狗眼！】大招。。除了闪瞎人群有增加到之后。。。


总之我是真的不太记得了，毕竟读书和看电影都是好几年之前了。所以在看比尔博和咕噜姆猜谜的时候也觉得很有兴趣的一起猜。


但其实没什么区别不是么，虽然略显老套但是彼得.杰克逊依旧在给我们一部爱与勇气的故事。



我没有看到所有字幕都出完，片尾曲到一半的时候我就着急去赶末班车回家了。


我想起佛罗多在很久之后的魔戒会议中站出来小声说他愿意当持戒人去远征，想起三部曲中一次又一次的绝地中取胜的战争，精灵公主的回头，队友的承诺，灰港的光芒。


想起拥有魔戒那么年后比尔博依然可以把它丢在地上然后笑着走进自己新的冒险。


【潮爷告诉你，做一个爱与勇气的纯爷们，就是这么简单】


【真的够了】






</影评>
<有用数>117</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>玩命热爱生活</作者>
<标题>看了霍比特人吧?看不懂吧？我来帮你脑补一下！</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-03-03 15:12:45</时间>
<影评>


1）那么凶猛的喷火巨龙为毛要抢矮人的金子？它也买东西？


答:巨龙秒全城靠的是什么？喷火！此龙乃火龙，火性极旺，大家知道，火克金，所以此BOSS五行缺金，故需长期把自己埋在大量金币下补充金气神。


2）一群矮丑穷莫名其妙闯到猪脚家一顿吃喝玩乐，然后说他们的家没了让猪脚用森命帮忙抢回来，猪脚十万分的不愿意，第二天早上醒来发现人都不在了，为毛态度180度大转弯欢天喜地的追上去？


答：关键在他们留下来的那契约，上面写着“小子，世上矮穷丑何止千万，如果我们这次找不回家，下次来的就不止13个了！”猪脚当场吓尿，换了衣服就追过去了。而且这群货一晚上估计是吃掉了猪脚几个月的存粮，他不跟过去蹭饭也活不下去。


3）老矮人给大家介绍矮人王子的“想当年”时，矮人王子很配合的走到悬崖边背着手装酷，衣服胡须无风自动，老矮人讲完后王子恰如其时的回眸一望，含情脉脉的眼神加上宏大的背景音乐立马征服众钓丝，他们为什么配合的这么好？


答：你不知道他们排练了多少遍吧？出来走江湖自吹自擂实在太跌份，得有个人配合你，NB才吹的响。


4）两个大石头人平时相安无事，为毛在矮穷丑经过的时候起来干一架？


答：在打之前有段对话：

石头人A“看，还有比你丫更丑的”

石头人B“抽你！”

    

5）矮丑穷十三太保掉进兽人洞的时候为毛一开始不反抗？非得等全被抓住，甘道夫神不知鬼不觉出现后才神勇起来，接着排山倒海一人一口唾沫都淹死他们的兽人也没伤到他们半根毛，而且出了山洞后半兽人就不追了？


答：其实大家应该发现了，回家组合中最NB的就是甘道夫。他不仅有召唤技，而且身兼耐久光环，飘逸光环和闪避光环，在光环作用范围内的友军，会获得以下能力加成：

耐久光环：任何运动不消耗体力值，一口气上五楼不费劲，砍死成千上百的兽人大气都不用喘。

   飘逸光环：任何动作帅气飘逸无比，砍人百砍百死，射人百发百中。

   闪避光环：100%概率躲避一切物理攻击。

   所以刚开始他们果断怂了，甘道夫出现后想不NB都不行。


6）矮人王子一开始被白兽人轻易打趴下，连精良的盾牌都挡不住，为毛随手捡起一块橡木后就把白兽人虐了？


答：那橡木实为一件神器，防御力提升1000，比一般盾牌NB多了，只是被某不识货的货鬼使神差丢在那了。


7）被砍了手的白兽人在众矮人的围攻下是怎么活下逃出来的？


答：白兽人血长肉厚，一路挨刀子挨出来也没挂，NB吧？逃出来的小兽不仅给残肢装上了断子绝孙爪，还增加一匹坐骑，移动速度和攻击力都暴增，且无视一切闪避效果，所以后来秒了光环作用下的矮人小王子。

8）甘道夫这么NB，最后召唤了一群大鸟把矮人救走，为毛一开始不召唤大鸟带着矮人飞过去？


答：召唤生物是有存在时间滴，时间一到自动消失，如果飞在空中大鸟不负责任的玩消失，矮人就自由落体了。而且此技能CD时间巨长，所以不到万不得已不能用，就实用性和威力来看，应该是他的大技。


CD是啥？


答：技能冷却时间。就比如你现在释放饥饿技能消灭了三大碗饭，不能立即再消灭三碗，需要休息两天……


纵观全片，实在经不住那么高的评价。卖点似乎只有IMAX +48帧的纯感官画面刺激。内容空乏，情节拖沓，不是豪壮的地方却要配宏大的背景音，人物内容根本撑不起来。还有诸多不符逻辑的地方我就不一一吐槽了。给人一种金玉其外败絮其中的感觉。近3小时的篇幅如果说可以删掉一半一点都不过分。可能有魔戒迷要喷我，有些地方我没看过原著不懂。如果这部电影只是拍给魔戒迷看的，打上说明,我就不浪费时间了。既然拍成电影了就有责任让观众看懂，讲故事都讲不明白一味的追求表现手法，实在是舍本逐末。


另：期待这种特效的西游记。


</影评>
<有用数>168</有用数>
<没用数>103</没用数>
</review>
<review>
<作者>悲伤逆流成河</作者>
<标题>虽然和指环王一脉相承，但还是给人带来极大享受</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-20 17:04:20</时间>
<影评>

整个故事都是围绕着比尔博·巴金斯这位霍比特人展开了充满传奇色彩的冒险之旅的，为了夺回被可怕的喷火巨龙“史矛革”彻底摧毁并占领的孤山矮人王国，他即将付诸的是一场潜伏着难以置信的巨大危机的诉求。随着好朋友“灰袍巫师”甘道夫的突然造访，比尔博发现自己竟然成了一个由13个矮人组成的探险队的一员，在极具神秘色彩的战士橡木盾之子索林的带领下，他们马上要进入的是一片可怕的荒蛮之地，同时还得穿越一系列极度凶险且难以预知的地界，里面充斥着邪恶又堕落的地精哥布林和凶残的半兽人，还有力量恐怖，无法抵抗的亡灵巫师。由于他们的目的地在遥远的东方，是孤山的一片未经开垦的无主之地，所以他们不得不面对的第一个考验，就是如何从地精的隧道中逃脱出来——正是在这里，比尔博遇到了足以改变他一生的关键人物咕噜姆。不得不独自一人与咕噜姆结伴而行，沿着地下河一路深入，本性谦逊有礼的比尔博在这个过程中寻找到的不仅仅是深层的真诚与勇气，就连他自己都感到万分地惊讶，因为他竟然得到了咕噜姆视若生命的“宝贝”，甚至还掌握了它的使用方式——这样一个看似简单且不足为奇的金戒指，却以比尔博尚未了解的方式，决定了整个中土世界的命运。影片虽然和《指环王》一脉相承，但还是给人带来极大享受。《霍比特人：意外之旅》的3D制作效果，给予观众非同一般的奇幻感受。在精灵王国瑞文戴尔的那一段戏，原本《指环王》系列已经让观众恨不得生活在这个如诗如画的精灵世界里，而这部影片把瑞文戴尔的美妙风光在3D技术里变得更加美轮美奂，再加上导演的精湛场面调度能力更是让人流连忘返；

</影评>
<有用数>65</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>