<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>阿基拉 Akira</电影名>
<年份>1988</年份>
<评分>8.5</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p711283071.jpg</封面>
<导演>大友克洋</导演>
<演员>岩田光央 / 佐佐木望 / 小山茉美 / 玄田哲章 / 大竹宏 / 北村弘一 / 池水通洋 / 渊崎由里子 / 大仓正章 / 荒川太郎 / 草尾毅 / 田中和实 / 加藤将之 / 秋元羊介 / 平野正人 / 岸野幸正 / 中村龙彦 / 神藤一弘 / 伊藤福惠 / 二又一成 / 盐屋浩三 / 小林通孝 / 梅津秀行 / 稻垣悟 / 藤井佳代子 / 丰岛雅美 / 大野由佳 / 铃木瑞穗 / 石田太郎</演员>
<简介>1988年7月，关东地区使用新型炸弹进行爆破，第三次世界大战即刻爆发。31年后，人类从一片废墟中重建都市，东京湾上建立了巨大城市——新东京。世界仿佛要恢复到以前的繁荣。
                                    
                                　　2019年的一个夜晚，新东京郊外的封闭高速公路上，暴走族团体正在公路上飙车。带头的少年，是一名叫做金 田的职业高中学生。
                                    
                                　　突然，街上出现了一位奇怪的矮个子男子，暴走族少年铁雄为躲避车祸连人带车飞出公路。正当金田要拿那位男子问罪之时，军队驾驶直升飞机赶到。将那位矮个男子与铁雄一起收押。
                                    
                                　　铁雄进入了一个陌生的地方，这里似乎在从事超能力的研究。而金田则在盘算如何营救铁雄。二人都不知道，他们的未来，因为神秘力量——阿基拉而已经开始了巨大的变化。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>抛开书本</作者>
<标题>别开玩笑了，好莱坞科幻永远都比不上阿基拉！</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-06-18 12:35:39</时间>
<影评>

文| 铃鼓先生
公众号：抛开书本
《阿基拉》是1988年日本导演大友克洋执导的动画电影，这也是导演最负盛名的作品之一，对后世日本的诸多作品产生了巨大的影响，《新世纪福音战士》、《攻壳机动队》等等皆能看到《阿基拉》的影子。不仅如此，《阿基拉》更是成为了影迷心中一座难以逾越高峰，一个经典的文化符号，“骨灰影迷”导演史蒂芬·斯皮尔伯格在新作《头号玩家》中也致敬了金田的红色摩托。

01“阿基拉”
到底什么是“阿基拉”？对这个问题的答案及对答案的理解是理解整部作品的关键所在。在日文里，“AKIRA”（アキラ）是“光明、光亮”的意思；在影片中，有超能力的小孩借阿婷之口称“阿基拉”为纯粹的能量；在影片最后，神秘的“阿基拉”以一个有超能力的小男孩的形象登场。

影片开头的第一个画面是聚焦与1988年的东京，但随即被一种爆炸所毁灭，拉开了第三次世界大战的序幕，30年后人们在废墟之上建立了新东京。灼眼的白光，巨大的弹坑，以及摧枯拉朽之势，这无一不在暗示，这正是核武器的爆炸。通常，核武器的爆炸与蘑菇云联系起来，但这分明是在一个旁观者的上帝视角所看到的原爆景象。而幸存下来的亲历者所见的只有一片白光，目前为止，有着原爆这样的创伤经历的国家有且只有日本。这样的特殊民族记忆造就了战后日本一大批的“原爆”电影，并由此衍生了大量的亚类型片元素。

“阿基拉”就是“小男孩”，是核武器，是核能，是科技的象征。1945年8月6日，美国在日本广岛投下了人类历史上第一颗用于军事目的的原子弹，这个毁天灭地的“恶魔”有一个人畜无害的名字——小男孩。而当时美国“曼哈顿计划”一共制造了3枚原子弹，一颗在新墨西哥州的沙漠中实验爆炸成功，另外两颗“小男孩”与“胖子”分别投在了日本广岛与长崎这两座城市。这正好对应着《阿基拉》中在政府控制下的三个有着超能力的小孩，一个是有预言未来能力的小女孩，一个是小男孩，还有一个是胖子。这个小男孩也意外地使另一个男孩正利铁雄有了超能力，而无所不能的他成了肆意妄为的大反派。导演显然在“小男孩”的原爆中看到了一种不可控的、可被效仿的邪恶力量，犹如打开了潘多拉的魔盒。
02原爆
事实上，这个魔盒早已被打开，原子能理论到浓缩铀的武器化走过了漫长的路程。片中有一个疯狂的科学家，他对正雄失控的“神秘力量”熟视无睹、放任自流，被上校责问时袒露内心，他没法放弃这样完美的实验对象。对于科研人员而言，追求科学技术的进步，何尝不是个人快感的满足？披着科学理性的外衣，仍然难以掩盖非理性的底色。这是对所有科研人员的一次警告，肆意操纵科学的力量而全然不顾及人类社会、道德、伦理等方面的后果是毁灭性的。

阿基拉是一个能力超强的小男孩的代号，片中交代了阿基拉的起源，是在政府授意下开展的人体实验。在彻底肢解了阿基拉这个男孩、尽其所能地展开实验后，科学家们仍然无法完全理解阿基拉，便把残余的部位脑神经等冷藏在为奥林匹克运动会所兴建的运动场下。这些情节无不出于对现实对历史的反应。
1954年，日本渔船第五福龙丸号在马绍尔群岛附近，其船员因受到美国在比基尼岛进行的水下氢弹实验的核辐射而死亡，这在日本国内掀起了声势浩荡的反核运动。这佐证了一个事实，核实验是在拿人的生命冒险的实验，在《阿基拉》中直接表现为人体实验。尽管人类将核能武器化，但仍然无法穷尽其中的原理，片中把阿基拉描绘为一个“科技黑箱”，将其神秘化，这表达了创作者强烈的认知，即人类无法参透宇宙的奥秘，也永远无法成为上帝成为神。

为什么要将“阿基拉”埋藏在奥林匹克运动场下？日本东京在1964年举办了第十八届奥运会，日本为了承接这样一场重大赛事，在国内掀起了战后以来最大的建设热潮，大城市纷纷兴建高楼，基建日益完善，新干线、高速公路等等，带动了就业与消费，经济繁荣向好，正因为奥运会，极大地加速了日本战后的现代化进程，故被称为“奥林匹克景气”。“阿基拉”作为核能的象征埋在运动场下，这无不暗示了核能巨大的潜力，人类历史上的工业革命也无不是以新兴能源的广泛运用而拉开了序幕。更有意思的是，片中的时间是2019年距离第30届东京奥运会还有140多天，这几乎是预言了2020年第32届东京奥运会，片中爆发了第三次世界大战，中间停办了两届奥运会。

铁雄获得了超能力，不羁的能量给他带来了痛苦，需要靠药物来控制这样的能量。这不正是核反应堆吗？核裂变的链式反应是一发不可收拾的，失控的核裂变将导致爆炸，需要减速材料来控制反应的剧烈程度。站在桥头期望目睹阿基拉再临的人群，反而如蝼蚁一般被铁雄毁灭，这一幕几乎是真实的写照。大众是盲目的，对核能的危险一无所知。近日火爆的HBO美剧《切尔诺贝利》中，有一个类似的桥段，不知情的人们在桥上欣赏核电站爆炸后的“美景”。事实上，这不是桥段，现实中桥上的人群几乎全都死于核辐射。

铁雄彻底失控时，身体急剧膨胀，各种恶性增殖的器官，仿佛是无数的人合并在一起，成为了一个巨大的婴儿，这一意象直接将核能与国家紧紧地联系在一起。现代国家理论的重要著作之一，霍布斯的《利维坦》的封面图画，直接道出了国家的本质——无数的人让渡部分权利而组成的巨大的“人”。美国战时旨在抢先于纳粹德国制造核武器的“曼哈顿计划”，在政府的支持下，有近60万人参与其中。核能的利用与开发因其庞大的工程量与技术难题，政府与国家难以置身事外，那么核不扩散的意义也就突显——掌握核技术的不一定是巨大的人，也可能是畸形的巨婴。

那么大友克洋导演对于核能的态度到底如何？全片看下来他似乎是对可控的核能抱有信心，但这在结尾有了一个隐晦但明确的交代。三个小孩与阿基拉本人以及铁雄消失在了原爆的白光中，而那个科学家与他的实验用车在爆炸中毁灭，这暗示了一个无核时代的开启。空中回荡着两个小孩的对话——“但是总有一天，我们也能...”“你看，我们已经开始试验了...”结合上下文，补全对话，即是说，人们总有一天能控制核能，毕竟人们已经开始实验了。紧接着镜头变为闪耀着白光的小黑点，这就是原子。原子放大，赫然变为暗红的瞳孔，这一段蒙太奇，同时也是全片，以铁雄的一句独白画上句号：“我是...铁雄。”这几乎是再次强调了核能的不可控性与危险性，如同铁雄一般，而人类的历史经验教训正注视着这一切。当然了，从历史的教训中吸取的唯一教训，是不吸取教训。
03学生运动
《阿基拉》除了关于核的反思外，还有一大反思，那便是对日本战后六七十年代风起云涌的学生运动的反思。这两大反思互相交织，形成了影片独特的魅力和巨大的现实意义、警示作用。共和国的文革，美国的嬉皮士，法国的五月风暴，日本的全学共斗，全世界的年轻人在这个年代充满了热情与理想。大友克洋如同其他诸多文艺工作者，例如村上春树，正是在学生运动中成长起来的一代。

影片开场不久便展现了新东京的样貌，摩天大厦俨然“大都会”一般重叠矗立，五光十色的霓虹灯与破败的街区，给新东京注入上了一丝赛博朋克的味道。在赛博朋克这样的激进的左翼文艺作品中，无政府主义必将粉墨登场。酒吧内的电视机播报着街头的游行与冲突，以金田为首的街头帮派从这里出发，与另一个帮派在公路上械斗。这描绘了两个事实，一是街头的游行示威已成为了常态，流血冲突乃家常便饭；二是像金田这样的帮派实际上正是日本学生运动中各个派系的象征。

日本学生运动中有意思的一点是，右翼势力的缺席，这与美国的占领改造有关，学生运动的内部互相争斗，实际上是两大主要派系的对垒。一是由日共控制下的组织，即“旧左翼”；二是信奉托洛茨基主义的组织，即“新左翼”，新左翼的两大口号是“反帝国主义”与“反斯大林主义”。这在影片中有体现，暴动的人群中有人举着“反帝”的旗帜，显然“反帝”即“反美”，这继承了“安保斗争”以来的思想路线。据我分析，影片中提到的税务改革导致大量工人下岗，这样的背景应该是以“安保斗争”时期为现实基础，而片中运动的暴力程度显然是在”赤军“这样的激进组织出现后“大学斗争”的后期。这两次斗争是日本学生运动的两次高潮，在《阿基拉》中进行了一次综合呈现。

日本学生运动不仅局限于大学生，大量的初中生高中生也加入其中，故不满15岁的金田一行人等也成为了浪潮的一部分。在金田被放回学校，在校长办公室受训时是一个体育老师大声呵斥，并以他的掌掴结束。这一细节有着极高的现实还原度。以东京大学为风暴中心的“大学斗争”中，东大有一批“体育系”学生，他们常拿学校的体育奖学金，与学校的利益一致，故与反对学校的学生势不两立，成了学校的马前卒。只是到后来，正如我前文提到的，学生运动内部分裂，相互攻击，甚至向警察互相举报揭发，也用不着“体育系”学生身先士卒了。

金田和他的伙伴们，并没有什么政治主张与觉悟，更像是青春期的叛逆，乖张暴戾。金田在警察临时设立的检查站里一见钟情的姑娘阿婷，实际上是以“赤军”为原型的极端恐怖组织的核心成员，他为了追求姑娘，与恐怖组织同流合污。这也揭示了一个重要事实，即学生运动的不断极端化，而其背后的推动力是十分简单幼稚的。阿婷所在的恐怖组织，他们实施爆炸破坏，射杀警员而街头的警察也能在众目睽睽之下射杀高威胁目标，在烟雾的掩护下施暴。警察是国家的暴力机关，被赋予了行使暴力的权力，而阿婷所在的组织想要取缔国家赋予的不受法律约束暴力，必将使用同样的暴力手段才能达到目的。这样学生运动组织与警察，革命与国家，成为了暴力的一体两面。在这样不稳定的状态下，一方可能转化为另一方，而不稳定状态爆发的根源在于失序。

垂死的阿龙望着涌动的人群，瘫倒在地，这是亲历者的反思。我们能看到《阿基拉》中行行色色的反抗者者有着形形色色反抗政府的理由：金田起初为了好玩，后来为了爱情，阿婷阿龙所在的恐怖组织是在政府高官授意下展开活动，还有大批上街的人是出于对阿基拉的好奇。学生运动一开始只有”反对“，却没有“提出”，就注定了失败的归宿，更为重要的是，他们的动力并非出于理性的诉求，如果说“安保斗争”旨在让人们过上更好的生活，其斗争有着合理性，到了“大学斗争”学生的盲目狂热暴露无遗。

那么片中的政府是什么形象呢？在最高行政委员会的会议现场，一番争吵后由一个寡言的老头定夺。在会议厅，有一座金色的雕像，它是一个一手高举圆球、一手紧握长剑的身缠绶带的裸体健美的铸金男神，这透露出“绝对理念”或者“超人哲学”的意味，以及强烈的雅利安种族主义优生学的倾向。由此可见，这是一个纳粹式的政府。
而全片最为“纯洁”的人物形象反而是负责”阿基拉“相关事务的警察长，他被称为上校，显然他有着军队背景。上校他是一个实用主义者，他知道“阿基拉”有可能失控，所以希望尽早控制他；当不可控的铁雄大肆破坏时，冲在了第一线，与金田并肩作战；但最高行政委员会妨碍到他拯救新东京时，毫不犹豫地发动军事政变，逮捕委员会成员，成立临时政府；而他本人并不滥用暴力，点到为止。如果非要找出上校的不足，那只能是失控的铁雄，而这也并不由他亲手处理。这一正派的形象集中于上校，当他再次站在东京的废墟之上时，这个新东京的建造者已经拼全力守护这座城市了。

上校这一伟岸的形象，绝不是因为导演鼓吹独裁专制的军人政府，也不是东亚民族骨子里的国家主义基因作祟，而是一个激进学生运动亲历者的反思——在一个无序状态，总是滋生暴力与混乱，只有在秩序之下，才有正义可言。所以《阿基拉》是右派的、保守的、国家主义倾向的电影。
欢迎添加微信号：paokaishubenxbb加入书本全国影迷群


</影评>
<有用数>1033</有用数>
<没用数>56</没用数>
</review>
<review>
<作者>永远的乌鲁德</作者>
<标题>转一些帮助理解阿基拉的影评</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-08-16 00:19:49</时间>
<影评>
        网路上搜集了一些影评帮助像LZ这样看完脑子糊掉的人



什么是AKIRA(阿基拉)？

AKIRA是日语中“光明”或是“亮”的意思。全片描述人类在战后重新复苏的希望，人类的文明就是AKIRA。人类创造了文明，文明成为了现代人类的图腾，然而这高度的文明最终将摆脱人类的控制，将人类推向毁灭。铁雄这个悲剧式的人物最终还不是无法承受AKIRA肆意扩张的压力，不仅精神崩溃，而且痛苦地物理自爆。那些被强制实施精神力培训的畸形的“老人”们告诉我们，文明是何其野蛮。铁雄，一个偏执的、被社会抛弃、为伙伴所不容的孩子，继承了AKIRA的力量，这是冥冥中的注定，人类在奴役文明和被文明奴役的选择中充当着两面派的角色，玩火者必自焚。

 

 

 


 

《阿基拉》：真实的科幻片

作者：佚名

 

　　1988年推出的《阿基拉》是日本动画大师大友克洋的代表作，也是权威电影刊物《Wired》评选出的影史上最佳20部科幻片中亚洲唯一一部上榜的影片，且是其中的唯一一部动画片。

 

剧情梗概：公元2019年，东京在经过一场浩劫后，全市立即陷入空前的革命暴动，金田与铁雄是从小到大的好朋友，而在一次飞车党追逐拚斗之中，铁雄因碰到一个具有超能力的小孩而发生车祸，等到金田一行人前去搭救时，却亲眼目睹铁雄及超能力小孩都被军方给带走了。原来军方一直在秘密利用人体做脑部实验，想唤起那沈睡已久并足以毁灭世界的能量---阿基拉(AKIRA)，而铁雄正好成为军方人体实验的对象。由于铁雄的脑部已被改造，成了阿基拉重回地球的替身，阿基拉惊人的能量，即将带给宇宙前所未有的一场大浩劫。

 

动画电影《阿基拉》，在动画迷的心中可说是一部经典之作，与好莱坞的科幻动作片《银翼杀手》一样都是属于“未来式”的电影。两者的时空背景相同，都是在凌乱混杂的大都市，只不过在导演雷利史考特所营造出来的的未来世界是布满著湿冷、绝望与堕落。日本导演大友克洋却用五光十色的精致光影，来建构出“无政府状态的生命活力”，但影片的内容却又同样是毁灭、暴力；各式的抢战、飞车撞裂、爆炸都是那样的真实。大友克洋监督并导演的这部作品秉承了他一贯的风格，社会动荡不堪、人类没有生存的希望，世界需要拯救，影片中穿插的更多的是对人类心理、对整个社会的深层次思考。据资料显示说说在2002年美国权威电影刊物《Wired 》评选的影史上20部最佳科幻作品中，亚洲唯一一部上榜影片，而且也是唯一一部动画片便是这部《阿基拉》。影片里2019年的日本似乎是1959年日本的翻版，随处可以感受到一种动荡与不安，在这种不安之中，展现了大友对于人类心理与整个社会的深层次思考。影片最后仍是以毁灭结束，这也暗合了日本人的生命观，即在毁灭之后重生。

 

 



 

用摧毁世界来尽情讽刺

作者：tangbohu2000【铁心男】

 

　　宫崎俊说，“……一个异能少年站立在东京废墟之上，人人都会说这是大友克洋”，或许正因大友克洋(Katsuhiro Otomo)个人的毁灭感过于强烈，手冢治虫的遗作《大都会》也要请来大友来重新担任编剧。没有办法，东京废墟上的少年，无论人或机器，都要由大友克洋来掌控发展。

 

　　大概是纸上画图终究比组织上万群众演员容易，或者要比说服制片人拿出几千万特效费用实效，在我个人有限记忆中，东京乃至整个日本已经被大友克洋一个人前后灭掉了三次，而这数字已经成为号称狂虐的日本导演团难以企及的神圣高度。

 

　　你叫詹姆斯·卡迈隆怎能不崇拜大友呢，一个Titanic最多也就消灭掉上千条人命，而大友克洋轻描淡抹画一部《Akira》东京就能被灭掉两次，尤其邪恶的是，大友居然凭借他多次毁灭东京的经验获得多次大赏。

 

　　在《Akira》开篇的1988年7月16日，Akira将东京整个化为瓦砾，随着故事发展，31年后的2019年，一个名叫testu的暴走小子因为和复活的Akira能量大战一场，顺道又把东京“核爆”了一次，如果再加上《最臭武器》中全日本的沦陷，大友克洋的极端主义可见一斑，生命在于他只是一项戏剧冲突的调味品，他会主动使用极端手段来反映现实讽刺主题。

 

　　我个人一向并不看好单纯、无序的暴力，他们往往来自无名，然后回归空落，导演带给观众的除了生理不适之外就剩哗众取宠的骂名，然而类似的鄙薄绝不适用于大友克洋，因为前者对于暴力的使用更证实了大友对于弱者的判定——弱者对于暴力的滥用程度只能从反面证明了自己精神上的严重不举，就象是西门庆才会偏爱药具。

 

　　在大友克洋心目中，受迫害者毋宁被说成是心志软弱者，他们一旦掌握了极端力量即是噩梦的开端，他从不相信弱小者的快速成长能够自动导向正确方向，因为那些人往往从未尝试过抒发欲望。当被政府当作试验用品的少年Tetsu飞入宇宙炸毁宇宙飞船，并且进而毁灭整座城市，观众不能不对大友的胆大妄为表示崇敬，滥用的暴力反过来必将作用于施者自身，大友克洋从来都是用暴力来控诉暴力本身。

 

　　大友的人物线条和背景描述往往现实、具体，一如他描绘飞车镜头时，车后拖长的流彩光晕，而如此的真实画面愈发彰显出的正是他讽刺题材的尖刻、犀利。

 

　　大友克洋也从不相信腐败政体和所谓“人民的正义”，《Akira》中最最讽刺的一幕就是看似“勇士”的反叛者阿宇被支持他的政客枪击，阿宇绝望中支撑起破碎的身体走向光明的街道然后颓然倒下，不能瞑目的眼前是一列列游行而去的人群。

 

　　与被利用者相比，所谓“人民”则是盲目的代名词，他们跟随在Tetsu身后为城市中最恐怖的力量摇旗呐喊，仅仅为了让前者能够代替他们对抗政府，而当恐怖的力量终于降临，蝼蚁般的人群一个个死于非命。

 

　　如此茫然的现实中，未来又在哪里？大友借月子之口说出，未来其实并不只有一条出路，异能者只是要学会如何正确运用能力。大友也试图在《Akira》中给未来留下尾巴，虽然那个后续仍然苍白无力。

 

　　大友身处在他所面对的社会现实中，并不能对现实提出更多有益建议。他痛恨集权高压和愚民政策，但是他又同时逃脱不出日式传统对于铁腕统治的迷恋，这使得这位漫画界少有的思想家在借用《大炮之城》控诉法西斯式的穷兵黔武乃至影射“星球大战”计划的同时，又会在《Akira》中选择忠勇的上校充当人民的保护者。

 

　　大友克洋就像是后弈空射而出的神箭，孤独地围绕着地球转动，并且妄想击中目标。他的价值并不能用来架构某种思想体系，而只是利用摧毁世界的暴力来尽情讽刺。

 

 

 

 

阿基拉的风——谈谈大友克洋的《阿基拉》一些所谓思想性的东西 

作者：靡高 

 

 东京这个城市，在各个方面已经处于饱和状态，就象熟透了的果实，里面会产生种子，接下来的，只要有风，等风把果实吹落地面就可以了，而现在，阿基拉的风就要来临了……

 

2032年的东京，城市高度繁荣，但管理已经是无政府状态。国会的福利预算，总理的税金政策，政府战后奥林匹克中心的重建遇到了重重阻碍；政府的机动部队，防暴队，交通课为了应付反政府武装疲于奔命，公关安全预算严重超支；宗教团体在民间底层煽动群众，宣扬东京觉醒的时刻即将来临；反政府武装，恐怖分子不断制造恐怖事件；军队和科学部门发起的阿基拉社会改革运动遭到了调查委员会的质疑；另一方面，军队接手对东京事务的控制，随着与国会矛盾的加深，随时会爆发政变危机……

 

这便是大友克洋所刻画的《阿基拉》的未来社会背景，这与当今世界正在动乱的或者曾经动乱过的国家是何其的相似。特别是影片后部分军队发动政变，逮捕和枪杀软禁政府最高干部委员会成员，使其与指挥系统隔离，并命令坦克，装甲车，武装直升机开进市区，封锁路段，动用地面部队和空中部队对东京进行戒严，种种时势，鲜明地看到东南亚，中亚某些国家武装叛乱，政府变更的影子。

 

大友克洋与木城雪户，土朗正宗，庵野秀明被称为日本以未来世界为作品主题的动漫大师，其中土朗正宗的《攻壳机动队》，庵野秀明的《新世纪福音战士》因主题的深刻和思想性而受到广泛注意。而大友克洋的《阿基拉》更是以当中的泛神思想，神秘论和现代存在主义和科技学说多样的哲学思辨而使电影达到一个不可逾越的高度。而这个高度是和宫崎峻的《风之谷》，《天空之城》，《幽灵公主》一脉相承的。

 

《阿基拉》因其主题的深刻性和延伸出来的多样性不仅在日本，更是在西方受到评论界和电影界的推崇，《未来战士》的导演詹姆斯.卡麦隆就说过，日本动画有两位大师令他佩服，一位是押井守，一位便是大友克洋。一般认为，《阿基拉》的一个重要主题就是说人类创造了文明，文明成了现代人类的图腾，然而高度的文明最终将摆脱人类的控制，把人类推向毁灭。这个主题和后来沃卓斯基的《黑客帝国》是有很大相似之处的。

 

《阿基拉》的成功之处不仅描绘和预言了触手可及的不久将来的社会现象和走向，更提出了对于人类未来何去何从的理论。那就是未来并不是只朝一个方向前进，我们应该有而且可以选择不同的未来。达尔文的进化论认为人类是由低等向高等发展，并在最后建立达到物质和精神平衡状态的乌托邦世界。而在《阿基拉》中，提出了两个人类发展的道路，一个就是在地球上文明科学的发展，并且在未来有可能或者顺其自然地开拓在银河系的疆土，而这个过程是在和战争，落后，黑暗中艰难进行的；而另一个就是随着人类科学文明的发展，到某一个阶段，发生了突变，就象阿基拉一样，身体的异变拥有了神的力量，人类触摸到宇宙的真理，构建出新的人类理论体系，并将在最后融合于宇宙的发展进化中。在电影中，前一条路是主人公金田之路，影片表现为他和女朋友留在毁灭后的东京；后一条路，便是另外一位主人公铁雄之路，在影片中表现为他向宇宙深处飞去，寻觅新的人类伴侣。前一条路所表现出来的主题和很多科幻电影相似，而后一个想法应该是参考了库布里克的《2001，太空漫游》，只不过在《2001，太空漫游》人类获得突变的力量是神秘的“黑石”，而《阿基拉》是第三次世界大战“核战争”而已，而铁雄就是那个“星孩”。

 

即使人类未来可以有多种选择的道理，但是，在每条路上，人类都有可能使自己走向毁灭。这是大友克洋在《阿基拉》中提出的更深层次的思考。人类在一生中会发现事物，会创造文明，但是，这些知识来自哪里呢？大友克洋认为是人类中先天存在的未知的遗传物质或者说是神的力量。在地球生物进化中，从爬虫类，鱼类，浮游生物，人猿，到空气和水，宇宙的尘埃，都有着共同的这种物质。也就是说任何人体内都有阿基拉的力量，可是当这个力量觉醒的时候，即使还没有准备好，那个人还是必须选择如何使用这个力量。而这个选择就很有可能造成人类的悲剧。就象铁雄一样，几乎将东京再次毁灭。

 

阿米巴原虫拥有了人类的力量，它不会象人类那样建筑，只会把附近的食物全部吃光，同样，人类拥有了神的力量，它没有神那样的思维，最终只会带来人类的毁灭。所以，“不是由我们改变城市，而是由号称期待阿基拉的人民改变。”
      </影评>
<有用数>775</有用数>
<没用数>65</没用数>
</review>
<review>
<作者>不待</作者>
<标题>一流的世界观，二流的人设，三流的剧情。</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2016-01-05 22:03:46</时间>
<影评>

        首先 光是摩托车尾部晃动的灯光，这种让人心怀摇曳的细节，大友克洋就值得膜拜一下。
        其次 动荡的社会，腐朽官僚化的政府议员，腹黑贪金玩弄政治的反对派政客，忠心耿耿，充满理想主义，却被无知利用的反对派人士，上街游行的不明真相群众，还有祈福祷告的邪教巫师林林种种的社会状态在片中刻画的都十分到位。那个年代的动画家老是怀着一种情怀，可惜却是末世的情怀。似乎是理想主义者，可惜却是悲观的理想主义者。他们救世的办法就是杀戮，毁灭，然后重建。阿基拉如此，EVA如此，大逃杀也是同样的路线。日本人真是悲情的一塌糊涂。至于人道主义，他们从来就没有，大批无辜的民众死得乱七八糟的，该死的，不该死的，正义的，不正义的，路人死上成百上千也不心疼，东京炸个几十遍也没关系，这个地方简直就是末日之城。但凡有点情怀的作品东京要是不炸上一回都不好意思出来混。这让中国人根本无法想象，炸帝都这种事情，从小到大，只在星之海洋里看到过。

        好了，最后的故事情节，弱小者得到强大力量后暴走，最后突然消失。这种故事简单到了极点，连个然而，但是的转折词都不用。不知道是不是动画版的原因，时间太短无法展开。之前提到的社会背景其实和这个故事一点关系都没有，因为根本没有起到推动故事进展的作用，把故事从背景中剥离出来，一点变化都不会发生。所有的你以为的伏笔都证明你想多了。全片一半的时间在爆炸。尽职的上校，出格的博士，跟班小弟，莫名其妙的女友，这种烂大街的人设就更不用说了。至于主人公有什么价值观？主人公面目模糊的一塌糊涂，除了不死没真什么特点。

        唉，算了，不要对上个世纪的人太苛刻了。


</影评>
<有用数>281</有用数>
<没用数>83</没用数>
</review>
<review>
<作者>麦飞</作者>
<标题>《阿基拉》 能做的，只有活下去</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-12-07 10:10:58</时间>
<影评>
            大友克洋的经典作品《阿基拉》动画版让我在第一时间想到的是西奥多•斯特金科幻小说《超人类》。两者的相似点在于同样是卑微者获得超能力，没有任何过渡地成为了强权者，然后探讨突如其来的能力对人造成的影响。其不同点在于，西奥多•斯特金为《超人类》找到了消弭强权负面影响、实现美好品格完形的配件，即是道德；而《阿基拉》中，大友克洋施舍般地为人类透露出了一点未来的美好之光，但他并没有斯特金一样，有些天真地将人类明天的赌注都押在形而上的道德上，他终究还是悲观的。

    这与作者的时代有关，《超人类》成书于上世纪四十年代，科幻小说的黄金时代，像阿西莫夫、海因莱因等大家一样，西奥多•斯特金的小说整体格调上也是积极向上的，他在小说中有一句话：“全球的核危机，对人类历史来说不过是亚马逊河上一丝微澜。”但大友克洋在创作《阿基拉》的时候，日本经济膨胀到了号称要“买下美国”的状态。艺术家以其敏感的直觉为狂欢中的日本人规划了一个悲剧的未来：高层尸位素餐，底层麻木不堪，社会动荡，危机频发。果不其然，短短几年之后，日本战后最严重的经济危机爆发，社会虽然未沦落到动画中描述的那种状况，但经济萧条、社会秩序混乱成为现实。

    可惜彼时没有人会通过动画联想到社会现实及未来。

在这样的现实之下，大友克洋只能通过动画对治理社会的所谓精英阶层表达不满。他消解了精英的话语权，议会中道貌岸然的议员只会指手画脚地内斗，反倒不如一位上校在现实中有所作为；获得超能力的铁雄也只是将权力滥用在掩盖自己内心的软弱上。如动画中所言，“阿基拉”的能量潜藏在每个人心中，也就是说并不是某个人生而该具有超过他人的能力，每个人都具有成为精英的潜力。这倒应了我们的一句话：人民群众的力量是无限的。

    但消解掉精英，普通民众纵然有能量，却也是盲目的。还是在铁雄身上，一个生活在别人阴影之下的孤儿，他应该是最有资格代表底层人的。可无论底层人还是“精英”，人性的弱点都存在着。在铁雄拥有超能力后，随之放大的，还有他身上的各种瑕疵，于是，原本微不足道的小毛病变成了能毁灭世界的巨大灾害。动画里“老一辈”的超能者小月打了个比方：阿米巴原虫具有了人的力量，它不会去建筑、创造，而是依然循着本性吞噬周围的一切。有了超越本身理性控制范围能量的人类，不也是像阿米巴原虫一样吗？他所能做的，还是根据人类已有价值观念该做的事。

    大友克洋最后让铁雄随第一代阿基拉逝去，题中之义应该是说他们融入到了更高层次的文明当中。但对于约束同一级文明中强权者的能力，他还是没有回答。或者说他也不知道。道德这种东西，对感性起来无比疯狂的人类来说，似乎还是太过于薄弱，无法用来弥补人性中的缺陷。他把这个问题还是抛给了人自己，能怎么做呢？只能像宫崎骏在《幽灵公主》中借阿西达卡之口说的：一起活下去吧！
      </影评>
<有用数>82</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>不散</作者>
<标题>32年前的电影神预言：2020奥运会在2月29日宣布停办</标题><作者评分 />
<时间>2020-02-29 20:38:01</时间>
<影评>

新冠肺炎的疫情，把许多人困在了家里。而近期肺炎在世界各地的蔓延，也不容乐观。目前，除中国外，韩国、日本的确诊人数在上升，这不禁让人担心，今年的东京奥运会，是否还能如期进行。

这部日本动画神作，在32年前就曾神预言——2020年的奥运会将在东京举办，最终因不可抗力停办。
《阿基拉》简直是神预言。
这部电影是大友克洋的处女作，从时间线上看，1988年7月16日在日本上映的《阿基拉》首先命中了奥运会将再次于东京召开，其实这里有个小出入，那就是片中的东京奥运会是第30届，而今年即将举办的东京奥运会其实是第32届。32年前的电影神预言：2020在2月29日宣布停办

但片中的背景时间却与现实非常相近，《阿基拉》里的“旧东京”在1988年7月炸毁，31年后，也就是2019年，人类在东京湾上重建了一个昏暗腐烂的“新东京”。 
片中有一个重要细节，是东京奥运会的倒计时看板。
右下角有两个字“中止”，也就是说东京奥运会是在这一天宣布“停办”的。 
上面那一排字是“開催迄あと147日”，即是说“取消举办奥运会开幕式”这个消息的发布时间距离原定时间有147天。

那么倒推之后是哪一天呢？
现实世界里的东京奥运会将于2020年7月24日举办开幕式，据此向前推算147天，正好是2月29日，离现在只有两天了。 
而且我们知道今年的特殊性……尤其是新型冠状病毒近日在日本与韩国的蔓延非常猖獗，在这种状况下，如果没能控制住病毒的传播，东京奥运会怕是真的要凉了……

当然，也不是有疫情就一定取消奥运会的，比如上一届里约奥运会开幕前就遇上了塞卡病毒，但奥运会依然如期举办。
现在日本的奥运圣火传递还在正常举行，近日国际奥委会高级成员表示，如果疫情在5月下旬还无法得到有效控制，东京奥运会可能会真的取消了。
但预言归预言，我们还是希望日本和中国都能控制住疫情，不要让普通民众遭受健康和财产上的损害。

这部充斥着世界末日、社会崩溃和阴暗势力狂欢的作品让「1988」成为了日本动画史乃至世界动画史上最重要的一年。

1988年还有什么动画片问世呢，光吉卜力就有宫崎骏的《龙猫》和高畑勋的《萤火虫之墓》。
我为这两部动画哭干了眼泪，不过它们所叙述的忧郁终究还是趋于柔和的，相较之下，大友克洋却是用更加可怕疯狂的形式展望了一个想象中的未来，而那个未来尽是废墟。

《阿基拉》的艺术风格滋养了许多优秀的科幻电影，虽然是虚构的世界和末日，却配置了永恒的人类困境。
说到这部电影，就不能不提到那两枚投向日本的原子弹。
1945年8月6日，日本广岛遭到核弹袭击，4万人当场丧生。三天后，第二枚核弹落在长崎，在随后数年里造成数十万人死亡。
日本战后的许多电影作品都无法摆脱这一民族创伤带来的消极情绪，正如《哥斯拉》所代表的一系列怪兽片，对科学的怀疑、对军方的批判和对政府的不信任……这些主题同样能在《阿基拉》里被找到。

此外，70年代的东京生活无疑给大友克洋带来很多启发，学生游行、政治运动、无家可归的青年、流氓遍地……
他把这些元素都投射在《阿基拉》的“新东京”，不满的年轻人、腐败的政府、猖獗的宗教狂热、核能恐惧导致的撕裂、对毁灭和重生迷恋……几乎没有遗漏任何灰暗地带。

《阿基拉》的开场非常有力，一道白光乍现，巨型爆炸瞬间吞噬了整个城市，只留下一个枯黑色的陨石坑。
三十多年的时间里，新东京从废墟上崛起，更高科技也更腐朽，建筑物的高耸无边暴露了黑压压的利欲熏心。

《阿基拉》的主角是两个“被抛弃的孩子”金田和铁雄，他们在孤儿院相依为命，用兄弟情替代缺失的血缘关系。
金田莽撞骄傲爱出风头，铁雄则有些软弱和小气，他仰慕依赖金田，同时也憎恨金田对他的长兄式保护，这种“保护”随着铁雄的成年逐渐成了一种压制和羞辱。

长大后的他们在新东京成为摩托车暴徒和问题青年，《阿基拉》里的学校简直是个问题少年收容所，足可见这个“新东京”的破败程度。

在"新东京"，孩子只能在“被抛弃”和“被利用”里二选一。
军方一直在秘密进行一项名为“阿基拉”的科学研究，也就是用小孩子的大脑做活体实验，他们想通过激发智力让他们变成具备超能力的通灵儿童。

这里有一个被称作“阿基拉”的孩子，他是最成功的实验品，代表着存于万物之中的绝对能量。

被实验的小孩子仍保有纯真，但面容皮肤却已早衰，他们如尸体与外星人的混合体，疯狂的科学家和军方，不顾伦理道德底线想在他们口中聆听奇迹。

金田拥有一辆酷炫的红色摩托车和带着“胶囊”图案的红色夹克，红色是血战的先声，也是力量的象征，正如铁雄后来拥有了无人能敌的力量，便也拥有一个红色的斗篷。

铁雄在一场追逐中偶遇了一个通灵儿童，随后他的恐惧不断显现，那些困扰他的回忆，像梦魇一样扼住了铁雄的喉咙。

在抵御恐惧幻觉的同时，他的超能力也在增强，噩梦越清晰，他便越脆弱，也就越倚靠这未知的力量。
可惜他对自己的破坏力一无所知，或许铁雄只是想向金田和其他人证明，他无需任何人的拯救和怜悯，所以便欣然拥抱了魔鬼的馈赠，并成为其宿主。 

这力量让铁雄摇身变成宗教狂热团体的新救世主。这个极端团体信奉“阿基拉”的神力，称阿基拉为光明之神，并想以此煽动民意推翻腐朽的政府。
但这群乌合之众只会让东京变得更破败，他们是乱世的投机者，绝无良心可言。

铁雄的迷失是注定的，其对超能力的依赖也导致了自我意识的覆灭，他的肉身开始膨胀变异，彻底成了召唤“阿基拉”毁灭力量的催化剂。

铁雄这个角色其实是大友克洋精心设计的“人性容器”，他被用来投射那些企图控制一切的荒谬行径。
金田也遇见了一个叫做“K”的女孩儿，她是一个致力于推翻腐败官僚机构的革命团体成员，但这同样是一个诡计，因为这个革命团体的领头人，实际上也是腐败政府中的一员。

至此，我们看到的所有少年都被这个世界毁掉了。
拥有超人智慧的孩童被用来做实验，被抛弃的孩子走上街头成为恶霸，软弱的孩子被超能力蛊惑并为其所用，勇于反抗的孩子被错指了方向，到头来还是为这个腐朽的体制服务。

所以“新东京”的毁灭肇因已是再清晰不过，它是通过毁掉了下一代进而毁掉了未来。
当“新东京”政府以维稳之名来牺牲这群孩子，就已经显现了彻底的崩坏，这个“新东京”想要保护的，究竟是当权者的宝座还是孩子们的未来呢？

《阿基拉》里值得一提的角色还有“上校”，一个知晓并参与执行“阿基拉”计划的政府高官，他虽作为反派人物出现，却并没有我们所想象的那样暴虐。

他是军人出身，而保护”新东京“的安稳和未来对他而言是高于生命的义务，与那些腐败油腻的当权者不同，他的所有行为都不是出于为己谋利的勾当。

于是这种悖论再次出现，作为一个真正心系“新东京”未来的人，上校却总是站在强权这边。
而且不可否认，他的权力是通过站队腐败当权而被授予的，他将这种妥协看作逆来顺受，并期许通过“阿基拉”计划来清除危及“新东京”统治的造反派。

这同样是个自欺欺人的骗局，一场由软弱自负的成年人组局的权力游戏，因为最后是“阿基拉”计划带来了“新东京”的毁灭，而不是那些与政府敌对的人。
这也是很多人把“阿基拉”比作“核威胁”的原因，各方权力机构因为互相恐惧而寄希望于核能，最后这个世界却被核能所毁灭。

此外，《阿基拉》里的科学家也很有代表性，他为了满足自己的好奇心不择手段，甚至不惜满口撒谎。
他本身就是一个毫无敬畏之心的邪恶之人，我们现实世界的科学领域里有这种人吗？有的，请尽情对号入座。

所以看到最后，我竟然开始期盼世界末日了，并希望“阿基拉”的能量能像刷子一样，把“新东京”这个糟烂的世界变回一张白纸。
但是这终究是个幻想，因为世界末日从未带来真正的世界末日，紧随其后的永远是无穷无尽的创伤。

但从另一个角度去看，创伤能戳破从上至下因由懒惰和傲慢而导致的麻木，因为每每经历过“世界末日”般灾难的人们，会比任何和平时期的人类都要警惕“恶”所带来的苦果。

《阿基拉》的现实意义至今犹存，宫崎骏作品里的人道主义虽然已经成为动画艺术的主流风向，但其实也有相当一部分影迷极其喜爱大友克洋这类的辛辣和直白。
比如《回忆三部曲》里的《大炮之街》（导演）和《最臭兵器》（编剧），《短暂和平》（短片合集）里的《别了武器》（编剧）都是对现下社会最直白的讽刺。

事实证明，这部动画带来的反思应该是属于全人类的，这也是这部作品在东方和西方都备受赞誉的原因。《阿基拉》的确是一部值得反复观看的影片，其实不止，大友克洋的作品都值得重看一番。

</影评>
<有用数>64</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>Rorschach</作者>
<标题>5星神作，但解读者会不会想多了</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-02-02 04:33:14</时间>
<影评>

说阿基拉的那种能量隐喻了人类物质文明，阿基拉是日语光明之意的话，这倒很有道理。但除非主创自己如是说（我没有去查证），否则，从它联想到原子能（尤其是军用）不是更直接也更顺理成章么。
何况，一个表面恭悌的少年一转眼就可以六亲不认大开杀戒，友爱和睦原来是无力时的策略，这不是比大而无当的隐喻更打动人心吗。

至于“大友克洋在日本经济如日中天时做出末世预言，几年后日本社会和经济果然xxxx”的说法就更让人啼笑皆非了。不用做任何功课，看到反帝学生运动的场景就能明白主创者同情激进左翼的鲜明立场，这样的主创是无论身处什么时代都可能表现政治失谐、表现末世的。

物质文明反噬人类、盛世之下根基腐烂，这类醒世恒言如果只有一句话结论，只能用来刺激初中生。让作品有价值的绝不会是这种人人都能拍脑袋想出来的概念。
若有扎实细致的论证，或别出蹊径的分析，能成为很有趣的读本，但如果想用故事来支撑警世恒言，恐怕不能任由形式与隐喻对象太疏离——动物农庄的两条腿和四条腿们直接演绎了极权的路数，这是成功范本；而如果认为《阿基拉》神作之神在于隐喻物质文明的危险性，那么这个隐喻能在故事中找到更详细的第二层演绎吗，难道说作为整体的人类社会和铁雄一样处于急欲自我证明的青春期？这像是在给神作抹黑了。即便作者出于左翼立场，愿意如此解读自己的作品，观众也不妨另有一番解读。你词不达意，总不能强行改变客观逻辑吧。


</影评>
<有用数>34</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>多喝水</作者>
<标题>所有人都在高潮 只有编剧在高冷</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2014-02-08 13:16:32</时间>
<影评>


    我觉得不能让观众耐着性子看完的电影不值得拥有影评，但连电影都不看完的观众更没资格发表评论，所以为了写影评完成作业，我还是把《阿基拉》看完了。

    之所以看不下去，原因来自剧情的两大毛病——含糊不清和节奏缓慢。

    《阿基拉》貌似是漫画改编的动画电影，但也不能欺负没看过漫画的观众吧，电影中的世界观，价值观，个别人物关系直接撒手不管，好像是在告诉观众：“不明白的话就去回顾漫画吧”。我发觉很多日本动画电影都给人留下这种高冷的印象，动漫剧场版倒也情有可原，但作为电影就应该交代出完整的因果关系，清晰的人物脉络和无懈可击的逻辑，创造出让观众信服的世界，从而带领观众融入剧情。把观众搞得云里雾里，那又何必呢？再加上慢节奏的剧情，观影过程中我感到很被动。对剧情的思考只能依赖影片偶尔施舍的线索，否则只能眼巴巴地看着角色们做着你不明白的事情，丝毫没有参与感，就像跟一群不认识的人泡吧。

　　抛开剧情，此片制作精良，1988年的动画竟让人感受到了《2012》的视觉震撼，当时的真人电影特效还只是《风云际会》的水平，欧美动画也不过是美丽童话，真正能驾驭起世界末日场面的，也只有日本动画了。影片堪称动画分镜头教程，剪辑流畅，大片即视感。对大场面中烟雾的操控更是机智又讨巧，不仅使画面真实可信，还能省去对高屋建瓴的全面描绘。日本动画中一贯优秀的工业设计元素也在片中展现得淋漓尽致，用现在的眼光看片中的机车仍感到十分前卫且不失真。遗憾的是角色面孔太无个性，多亏服装才勉强分清。观影时还有种微妙的感觉——虽然动作设计炫酷且动态流畅，但总觉得少了点什么，软绵绵的。仔细观看并且自己模仿它的动作后，发觉可能是in between太过均匀，即使快速的动作看起来也像是慢镜头，这对于我们学动画的同学来说也许是很好的反例。


</影评>
<有用数>51</有用数>
<没用数>23</没用数>
</review>
<review>
<作者>kingkongofkhan</作者>
<标题>用动漫的拳头说话</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-04-23 16:17:15</时间>
<影评>
        用动漫的拳头说话

　　 ----记大友克洋的动漫王国

　　

　　 有些人显然受到了不公正的对待，当然我还不是，也还没有足够的能力去斥责那些权威的论调和世俗的偏见。我想抽丫的，却找不到突破口，现在也只能集中精力去探究某个领域内的边缘人物或是人类精英，他们通常被视作不食人间烟火的圣人抑或是与牲畜被同等看待的精神狂者，我是说，他们都应该有说话的权力。如果你还觉得不够乱，也可以幻想一下别的星球上的高人（PS:千万别超出银河系，庶不然会被某些人说成是不着边际），这样会公平些。

　　 所有的一切发生在不久前，当我坐在网吧里百无聊赖的把”大友克洋”四个字依次打入国内各大门户网站的搜索引擎后，得到的也不过是不超过50个偶尔提到他的网站，我大笑起来，并从靠椅上high起来，一切如我所料，没什么好奇怪的。因为我们调皮捣蛋的小新和可爱单纯的小丸子还在被自认NB的好事者狂骂，外来的漫画还在被貌似正义爱国实则SB的民族主义怪胎谴责，仅有的漫画杂志还在被”毁”人不倦的部门禁发，哪还会有人去注意这个一不能赚钱二不能娱乐的小日本儿。如果你也真是这么想的，那也就算了；可如果你说他故弄玄虚加精神BT，那咱们就得打一架了。

　　 哦，我亲爱的哥们儿姐们儿，我可不想剥夺你丫的什么话语权、言论自由，实在是我激动不已悲愤有余。也罢，牢骚太多防断肠，下面我要来点儿正经的了。

　　 大友克洋，纯正日本大和民族人氏也，1954年生于宫城县，18岁来到东京。1973年19岁时发表短篇《铳声》（《漫画Action》刊载）出道（我的朋友们，想想我们现在都在干什么？无休止的消遣、玩儿、泡妞、无趣儿的生活，象浪费水一样浪费青春……）。1983年又凭《童梦》得到”第4届日本SF大赏”。其后开始在《Magazine》上连载《Akira》，至今单行本每卷超过70万发行量，英文版在美国、欧洲等地发行；88年被改编为同名动画电影，成为日本电影史上耗资最昂贵的一部动画片。算了，我可不想再说了，在还没有堕落成信息传播狂之前，我更愿意与有心者来到那灵魂的深处，到达其王国的心脏去探秘。

　　 回顾还不犯法吧？唔，我看到的第一部大友克洋作品是《老人Z》，那个感人呀，人道主义的细微关怀以及对机器未来的集体讨论，难道冷冰冰的机器会比人更具有温暖的人性吗？真是个绝妙的讽刺。后来我强迫我妈也看了这个片子，打这以后她就改变了动漫是小孩子专利品的看法。这又是个玩笑，大人们经常被自己所蒙骗。经验主义的牺牲品。其实也不错，起码我在长期的逃学生活要中积累了大量逃学经验，并有时间接着看了《记忆三部曲》（《Memories》）和《Perfect Blue》。前者是大友在1995年与当时的两位新晋动画家森本晃司、冈村天斋集体创作的一部3个单元的动画集，分为《她的回忆》、《最臭兵器》和《大炮之街》。大友在这部作品里充分显示出他超人的才能和大胆的想象力。开场的《她的回忆》完全可以看作是《蝴蝶夫人》的科幻动画版，恐怖但震撼人心，那对人性深处软弱的挖掘、陷入记忆不能面对现实的偏执作了深刻的剖析，我至今仍热爱着那精彩的对白和电影一般的画面质感。而《最臭兵器》则实实在在地玩儿了一把黑色幽默：可怜的研究员在可怜的情况下一不留神吞下了政府研制的秘密实验品，本来还忠心耿耿尽职尽力地准备把试验资料亲手交给顶头上司，谁知道政府却为了避免人员伤亡和秘密外泻倾尽全部军事力量要把他至于死地，结果更是让人忍俊不禁，想想吧，这苦果子是谁酿出来的呢？我甚至笑出了眼泪，国家和政府的愚蠢、丑陋嘴脸一览无余；还有弱小个体的利益。他们被当作了国家公敌，尽管他没有错，而且还是”爱国”的。可以说，《大炮之街》继承了《最臭兵器》除了搞笑以外的所有气质。它独特的画风让我想起德国左翼版画家珂勒惠支，只不过老珂德作品直接煽动着革命者德情绪，而大友克洋则用内敛含蓄德方式控诉着变态德离奇世界，人们为着一个虚无的理由，日以继夜地重复着一样的生活，麻木不仁并死气沉沉，愚昧、专制和极权成了司空见惯的一日三餐，人类被调制成了机器……。这样的讽刺力量甚至胜过一个师兵力的启蒙主义者。所以有人说大友该去拍部真人电影，虽然到现在他还没有实施，但我想拍出《Perfect Blue》也够他满足了。它象极了早已蜚声世界的同类型的日本心理恐怖片，也许你会说女主人公有点儿象《她的回忆》中的女主角伊娃，她们都曾经一样迷失在过去的回忆中，但民不同的是，《Perfect Blue》中女主人公未麻一直都极力试图摆脱自己的过去，重新开始演艺生活，可悲的是，她始终被来自外部的压力和大众的言论所捆扰，自我的留意和懦弱、残酷的社会现实使她不能自已，以至于变成一个双重人格的精神分裂者，带着仇恨四处报复屠戮，直到最后完全崩溃。在这里，我特别要提到大友再这部影片里运用了大量的带弗洛伊德精神分析法式的阐释，超现实主义的画面和分镜头的使用，使这部片子看起来更象是一部独特的实验电影。人性在这样后工业时代已经变得极其渺小，而在更多时侯伤害它的，其实还是人。而作为大友克洋经典代表作的《AKIRA》(《阿基拉》，又名《光明战士》)更是前无古人后无来者，完全象是一部探讨东方哲学的伟大史诗。近未来的世界，经历了第三次世界大战，国家，社会已经变的十分脆弱，政府为了加强控制力和防止世界再次灭亡，暗中寻找神秘力量----AKIRA，而主人公的朋友铁男就是在这种情况下出于一个偶然的机会被政府当作了其实验品。但人们不会想到的是，这种力量会随着人类的欲望而不断膨胀，最终失控，并导致了世界的又一次毁灭。我想大友只是想试图告诉人们，人类欲望的无限膨胀会导致世界的衰亡，道德的限制是必要的，要正视精神力量的重要性，用以对抗日益物质化的世界，而毁灭又是重生的开始。再后来的《迷宫物语》以抽象的暗喻和大量晦涩难懂的象征主义让人烦恼，在这一点上，大友足以和美国另类电影大师David lynch有一拼。也许是这些鸿篇巨制和严肃题材把大友弄累了，99年的《世界末日》作为商业大片全线出击，让人过足了科幻动作片的瘾，可就是这样一部赚钱之作，也深深打上了大友风格的烙印，他总不忘去关注这个世界和人类，尽管换了种方式。

　　 确实，大友克洋是动漫界中的异类，他的作品看起来是那么与众不同，特例独行。大友曾经说：“我的漫画，在人物、背景的细微部分都画得非常真实，动画也延续这个特色。我的作品，不会象一般漫画给人平板的感觉，而是有深度的空间产生慑人的真实感。”早在他出道之初，就以光怪陆离的奇特构思和非线性的表现手法轰动，被人们称为新意念漫画家。在此后长期的创作生涯中，他一直保持着，并将其发扬光大，为动漫界的多元化发展作出了巨大的贡献。作为一个艺术家，他始终活跃于许多动画电影监制以及人物设定，或一些商业作品的艺术设定和角色设计的创作队伍中，不知疲倦地努力工作着。

　　 关于大友克洋，你知道，他总是直刺人心最深处的欲望并且毫无保留地撕开体制、国家和社会的罪恶面目，搞笑但不媚俗，兼顾六十年代的气质、哲学和神秘主义，还有自制的泛神论和天文学，看看那些还在用卡通逗小孩儿开心和收拾呆头呆脑的新新人类们的钱包（可怜的是，偶也被算作“新新人类”）的商业漫画家们，大友却早已走到了时代的前端，挥舞起他动漫的拳头向人们发出自己的声音，我是说，他是个真正的战士，拥有血性、良心、勇气和智慧，关于这些，我们每个人是完全可以做到的。 

　　　　 

                                   写于2001-11



当年基本还处在不认人的阶段。。。所以很多谬误，见谅了，我也懒得改。。
      </影评>
<有用数>101</有用数>
<没用数>59</没用数>
</review>
<review>
<作者>唯唯</作者>
<标题>科幻电影的通病——立不住的科幻概念</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2018-12-12 00:00:04</时间>
<影评>

开场几个镜头电影味道浓烈，分镜分得那叫一个好，一直到他们飙车结束之前，我都觉得不错，但是随之而来的中后段就特别的乏味无力。
首先作为一部科幻电影，如果对片子当中，对于这个阿基拉起源的解释也太过单薄，延伸而来的人的生命的起源，也非常的简单粗暴，我怀疑如果是一个科普工作者看到这里恐怕会被气疯。这个最核心的东西在我这里是站不稳的，所以我认为科幻感对于我个人而言是不够的。我觉得他的解释仅仅只能说是脑袋中的一个想法、猜想，这大概是很多科幻电影通病。没有一个具有说服力，而且有基础来支持，有东西能够证明的理论。这个其实很重要，就像古代说神婆能治病一样。
当然，科幻并不一定要追求与现实的合理性，因为我们对未来的探索，其实可能仅仅是冰山一角对于那些庞大的未解的东西，我们是完全无知的。但是影片没体现出，作者所构建的这个世界观有一个能够自洽的说法。
科学当然不是万能的，也不是一定能够解释一切的。但是如果浅薄的把那些东西都划为科学之外，我认为说出这种话的人大概基础科学都是问题。
而且这部影片，我认为最好反而是是在于作者对未来的现实世界的描写，时局的动荡，狂热的民众，上层互相争斗，随时爆炸丧命的末日感，多么令人惶恐，这是扎根于现实的一种集合产物。作者尖锐而又集中地将这种气氛笼罩在整个城市的状态体现出来。其实，这样的状态已经能够说明很多东西，但是又被政府内部的斗争，太多的政治对话打乱了这个迷雾感，人们浑浑噩噩的状态被打破了。
以及我觉得整部影片是比较注重于故事性，所以说他的叙事是很满的。但是，他最后又是想用：宇宙的诞生、生命的重生，这样宏大的立意，以及非常具有哲思性的东西，以及最后反而给了一个特别浅薄的道理，没有思辨性，落的点特别的小，以及我觉得这是很多人都能看出来的。我不明白是导演是真觉得这是所有问题的答案。还是说想最后来一个反讽呢？因为最后的画面，我觉得是非常有想法，也特别厉害的，但思想上却给我一种突然跌落的感觉。
整体就有点失望吧。

</影评>
<有用数>25</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>未迟</作者>
<标题>单纯的能量</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-04-28 13:51:17</时间>
<影评>
          对大友克洋，我不了解。在看漫画的时代里，隐约知道这是个大师的名字，那时候也看不下去这么不娱乐的电影。最近，实在是有太多时间需要杀死，把Akira挖出来。


     所谓淫者见淫，这种隐喻的电影，多少人看就有多少钟解读吧。说说我的。


 ---------------------------------------------金田-------------------------------------------- 


金田是这伙飞车党的精神领袖，被拥戴，被尊重。金田知道，铁雄“这个笨蛋想显本事”；金田祭奠山形；金田尊重生命。他让整个电影有了呼吸的节奏，不会雄性到让人窒息。   


---------------------------------------------铁雄---------------------------------------------- 


孤儿，被践踏者和被保护者；孤独，想去依赖又害怕依赖；少年，想成为强大而独立的个体。他想要的----------MORE POWER。


那场追打小丑党的热身，铁雄骑着金田的红色战车，很爽很自信，稳稳的领跑在前面。


没有早一步，没有晚一步，在这些矛盾交织的时刻，他遇到了不想再受控制的老小孩和浪漫主义科学家，他们给了铁雄最想要的------------ULTIMATE POWER。


而铁雄只是想单纯的表达“你能奈何得了我吗？”“这个我也能办到？！”


 洞察的清子说，“城市瓦解尘飞，许多人难逃一死... ...我们将再见亚基拉”。 


---------------------------------------------反战---------------------------------------------- 


片中政客的东逃西串，自相残杀，明示所谓的政治不过是利益的纠葛。


我觉得这部电影最好的解读，还是阿婷的台词。“象变形虫这样的东西被赋予人的力量，那后果将会如何？变形虫不会建造房屋和桥梁，他们只会吞噬周围的食物”
      </影评>
<有用数>32</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>