<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>万家灯火 萬家燈火</电影名>
<年份>1948</年份>
<评分>8.2</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2029619707.jpg</封面>
<导演>沈浮</导演>
<演员>上官云珠 / 蓝马 / 齐衡 / 吴茵 / 沈扬 / 高正</演员>
<简介>代价惨重的八年抗战终于结束，作为金融中心的大上海并未在胜利的曙光下重焕生机，前途未卜的国内政治局势以及飞涨的物价让这里的民众迎来新的磨难。供职于某贸易公司的普通职员胡智清（蓝马 饰）和贤惠勤劳的妻子蓝又兰（上官云珠 饰）、可爱的女儿妮妮（史恰恰 饰）过着还算殷实的生活。但随着时局日益动荡，智清一家的生计渐渐变得局促起来，偏偏老母亲（吴茵 饰）又带着弟弟春生（沈扬 饰）从农村赶来上海投靠。吃穿用度愈加紧张的同时，婆媳间固有的战争也让智清愁坏了头脑。胡的老板钱剑如（齐衡 饰）头脑机灵，擅长钻营，他昧着良心在此期间投机倒把，因嫌智清碍事而将这位同乡兼同学开除，使智清一家顿陷绝境。
                                    
                                　　动荡不安的大时代背景下，千千万万中国人悲惨命运的缩影……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>曹寇</作者>
<标题>人不对</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-09-17 15:59:42</时间>
<影评>

没想到这部老电影这么地道，直指当下（那个时代）现实，构思紧密，扣人心弦，具有感染力或者煽动力。在我看来，这部电影唯一的缺憾就是政治说教，如果剔除，像《小城之春》那样的态度，应该就完美了。
不过，也行吧。对农民和工人阶级情感的美化，使我不得不承认当年的上海左翼文化人确实是有道理的，起码他们在作品中能够说服观众。那就是“年头不对”，那就是官倒和资产阶级的压迫确实让灯火后的万家民不聊生。左翼文化人是很热情的，散发着人道主义光泽。
当然，左翼文化人后来大都成了“右派”和批判对象，平反后又沦为“精神失常”的退休老干部，坐吃等死，成为政权合法性的必要点缀。从而使他们早年的文艺才华和政治努力流于理想主义和空想色彩。他们是一拨满腔热血而又非常不幸的人，可惜了。
好玩的是 ，所谓新中国，六十年了，能像这部老电影一样朴实无华地讲个故事的极少。八十年代有一些还行，比如《被爱情遗忘的角落》、《本命年》什么的。现在完全没有，导演们都在干啥呢，帝王将相，宫廷阴谋，武功盖世，峥嵘岁月，血色浪漫，小男小女，唧唧歪歪——对了，还有装逼犯型的“纯艺术”。所有人都在操蛋的现实生活面前背过脸去。就我涉猎，没有一个国家没有一个时代像现在的中国人这样有眼无珠地无视现实。规避现实不仅是影视问题，文学也是，难怪文学期刊活不下去了呢，活该。图书市场更别提了，都什么玩意儿啊，全是臭大粪。稍好一点的可能是绘画和摇滚。
就说这豆瓣吧，我好友上百，有时转转，看到的基本上都是这些背过脸去的装逼犯和抒情犯。当然，我不能不把自己包括进去，否则不符事实，也对不起“豆瓣好友”们。嘻嘻。

</影评>
<有用数>25</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>Lcy</作者>
<标题>不是你们不对，是这个年头不对</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-04-09 19:04:11</时间>
<影评>
        《万家灯火》的最后一句台词是：不是你们不对，是这个年头不对。

1948年，国民党在上海统治的末期，动荡的年代，社会黑暗，物价猛涨，穷人活不下去。这也难怪穷人要造反，要推翻旧社会了。

现实主义电影是反映时代生活的有力证据，40年代末期的中国电影大师把摄影机对准最普通的劳动人民，片中没有重要的政治背景，没有惊天动地的大事发生，没有传奇色彩，他们的故事之间甚至没有尖锐的戏剧冲突。

用小人物的普通生活怎么拍电影呢？阳翰笙和沈浮义无反顾地从叙事和造型上追求写实主义风格。

男主人公胡智清本是看上去比较风光一个小资产阶级分子，而当母亲带着一家6口人来投奔他时，这个家庭显得不堪一击了。投机的同乡老板打压他解雇他，本贤惠的妻子开始急躁，没本事的弟弟出去擦鞋被挨打，妻子的担忧和抱怨让母亲听到了，母亲终于愤怒了，要带着乡下人离开本以为会好过些的城里，这时妻子因为生气而流产了。善良单纯的胡智清手足无措，捡到钱后被污蔑是偷来，后又被车撞倒。最后一家人得到了和解，这一切的烦恼都源自于这个“不对的年头”。


整部影片的叙事结构是含蓄、朴实而严谨的，没有大的情节冲突，没有过于深恶痛绝的压迫，只是靠生活中一点点循序渐进的矛盾累积下，婆媳终于激烈的吵架了，矛盾的张力突然爆发，观众们眼前一亮，现实主义电影终于在观众最真实的感受中得到共鸣。

影片中些许有些意大利新现实主义电影的影子了，熙攘嘈杂的街头，客观冷静的远景镜头，真实到绝望的社会风貌。只是，那时候导演确确实实还未受到新现实主义风格之影响。电影中分明传承着影戏的戏剧式叙事传统和好莱坞画面的构成。一对夫妻的相片在电影前后共出现两次，牵引着夫妻间同心恩爱的真情。而在男主人公胡智清出车祸后不断出现的那把锁和那只目光孤独的猫，也是别有一番意味，对渲染气氛做到出了贡献。


把社会问题严肃而自然地融入家庭故事片中，《万家灯火》取得了巨大的艺术成就，它代表着中国现实主义电影的现实和深化。

把镜头对准普通劳动人民，是40年代后期中国电影工作者越来越重视的一个问题。可惜这样的好景不长，他们之后又遇到了“更加不好”的年头，当电影打着人民的旗号为政治服务的时候，能真正顾及普通劳动人民的真实生活吗？


ps：这部电影让我不由自主想到小津安二郎在1953年导演的《东京物语》
      </影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>一小片蓝</作者>
<标题>民国版“蜗居”与左翼正能量</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-04-08 18:07:16</时间>
<影评>
        我经常是“被动”看电影，老公看什么我就跟着看什么，老公调到哪个台我就跟着看哪个台。这部名垂青史的《万家灯火》也是这么在央视怀旧剧场频道看下来的。

这部电影出品于1948年，由阳翰笙和沈浮编剧，上官云珠、蓝马、吴茵领衔主演（都是名垂青史的角儿啊），看到这个班底，也就能理解为何这部电影会充满浓郁的左翼风格，比起今天各种充满凉薄琐碎感的伦理剧、社会现实剧，这部60年前的电影中的人情味浓厚得近乎奢侈，和今天的价值观拉开了很大的距离。


这部电影可以叫做1940年代版“蜗居”，甚至都发生在上海这个集合了最多社会资源和社会问题的大都市，也都发生在由小城镇（乡村）进入大都市的年轻人组成的家庭内部。但是与今天的”蜗居“又有所不同。电影中的主人公在经历了”家破人散“的凄凉之后得以重聚、并纷纷进行自我反省的时候，有这么一句经典的台词：


——不是你们错了，是这个年头错了。


胡智清有什么错？他不过是一个本分的普通人而已，编织美丽的谎言安慰家人，努力替资本家卖命、希望自己的才干得到赏识，却被资本家一脚踢出门去。


胡太太有什么错？她为让一大家子尽可能生活得好一些，勤谨持家、任劳任怨，能做的都做了，作为妻子，长媳，母亲，都无可指摘。但再精打细算的主妇，也赶不上物价飞涨的速度，原因就这么简单而无奈。


胡智清的母亲有什么错？她在农村生活不下去、才带着家人投奔城里的大儿子，却没想到大儿子的生活也并不宽裕，导致给大儿子一家人带来了拖累。


在这样的困境下从个人身上找原因，自怨自艾，哀叹自己”命不好“，那人生真是除了受苦就没有其他出路了。但这”命不好“不是自己造成的，也不是家人造成的，人性都有缺点，生活总有困难，但为这缺点和困难就让人承受家破人散的灾难性后果，也未免太欺负弱者。这不是“冥冥之中”的神秘主义和命运悲剧，也不是哪个人的性格悲剧，而就是人欺压人、人剥削人造成的社会悲剧。跟现在有什么不同呢？呵呵（冷笑中略去五百字）。


这个家庭在处境最艰难时候，不是依靠资本家的慈悲和施舍、而是依靠穷朋友的鼎力协助和一家人的团结谅解才度过了难关，这是电影的“亮色”。——这里有必要谈到这部电影的时代背景：在国民党治下的中国，左翼思想的存在形态很复杂，也和毛主义完全不同，不能把毛主义和左翼思想混为一谈。左翼的一个重要面相是这样的：具有人道主义的底色，不是“统治阶级意识形态”，而更类似于朴素的民间意识和道德观念：1、质疑和挑战不公平的社会现象。2、主张人与人之间增强团结和互助。《万家灯火》具有浓郁的左翼色彩，并不是偶然的，在国民党统治最黑暗腐败的1940年代，王佐良曾经说过，在四十年代，有良心的读书人都会有点左。左翼思想和今天的自由主义思想的社会影响力十分类似，代表着社会良知和批判精神，是一种社会正能量，对知识分子和普通市民都具有感召力。


电影还有这么一个情节：胡智清遭遇车祸、昏迷不醒。医院在将他救治了数天之后，仍然没找到他的家人。从场景和人设能看出来，这是一家教会医院。我和老公都慨叹：如果是现在，如果没联系到家人、没人给垫付医疗费的话，伤者被送到医院来，有条件接受这样的治疗吗？


今天年轻人所生活的蜗居时代，不比胡智清一家人更轻松些：高房价、环境污染、价值观扭曲，身心健康都遭到破坏。女人认为自己的不幸在于没有嫁到一个好男人，男人认为自己的不幸在于没有谋到一个好差事，父母认为自己的不幸在于没有驯化出言听计从的孝顺后代——当电视剧中充斥着家人内讧、同事互斗的内容和情节时，我尤其认同《万家灯火》的”正能量“。《万家灯火》里虽然也写到婆媳矛盾和夫妻矛盾，但解决矛盾的方式都是通过互相体谅、同心同德地面临共同的困境来解决的，而不是搞起一系列男女婚变和婆媳内讧来转移矛盾、发泄不满，陷入琐碎浅薄和软弱而津津乐道——这是小市民和肥皂剧最热衷的东西。不说官商勾结而说丈母娘推高房价，这是何等阴损的居心。我个人讨厌小资化的海派软性电影和软性文学就是这个原因。


电影不是理念传声筒，演员的演技和电影情节的丰富可信才是支撑一部好电影的基础。看过这部电影的人都能被这些民国著名演员的演技所震慑，他们是真正的电影艺术家，上官云珠、蓝马、吴茵的演技自然不用多说，连配角的表现也都特别出色。电影里有一只猫，不知应属于道具还是属于演员，在烘托情节气氛上起了重要作用，在表现小家庭其乐融融时，这只猫扮演了调皮温柔的角色，在表现一家子人去楼空时，这只猫又扮演了寂寞哀怨的角色。电影的镜头语言也十分讲究，在表现胡太太为家庭精打细算、并引起了婆婆的不快时，导演是通过胡老母亲的视角、看到布帘上映出胡太太手拿算盘、和丈夫讨论的剪影这一个镜头来完成的。这部电影即使放到今天来，演员的演技和电影镜头语言的张力也是毫不逊色的。


但电影中还是有一些比较简单化和过于乐观的东西，这个调子在最后的”大团圆“中显得有点突兀。我想起巴金的小说《寒夜》，也是具有左翼底色的叙述，对家庭中不幸的个体充满了同情和理解，对社会的批判也是显而易见的，但其中的理想主义色彩显然没有这么突兀。大概前者的故事背景是在充满多种可能性的上海而后者是在更加凝重和黑暗的陪都重庆。


意识形态是个可怕的东西，会让人迷失在其中不知自省。左翼理论从某种程度上其实已经去意识形态化，它原本具有的生命力也不再被遮蔽，从而会让人意识到，这也是一种真实的、积极而温暖的正能量。
      </影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>之晨</作者>
<标题>350个字多一字也不行之《万家灯火》</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-05-21 18:29:15</时间>
<影评>

原来家很大，大到容纳下城乡差异、清贫拮据；原来家很小，小到容不下八口同住、婆媳相处。本片描述的就是在黑暗政权统治末期一个小人物家庭方寸生活的悲欢离合全貌，并通过扎实沉稳的表演、极具生活化的细节描写以及高超的镜头语言（一帘之隔的剪影、男主逃跑时的倾斜晃动、昏迷找寻时的平行剪辑等）将这全貌淋漓尽致的呈现出来， 四十年代的国产现实题材就有如此高峰，令人赞叹。但略感遗憾的是，导演在影片后三分之一将倾向性的意图过于直白的表露出来，即为资本主义卖命只会落得人人喊打，最终穷途末路。而依靠无产阶级的兄弟姐妹才能重燃希望，活出生机。影片更是在最后点明主题“是年头不对，我们只有相互靠着才有出路”。
值得深思的是，即使现在年头对了，日子也并非好过。以前人与人可以我靠着你，现在人与人只剩下“我靠！”婆媳关系引发的家庭矛盾依然存在，而更为复杂的人际关系引发的社会问题处处可见。坏的时代人的心灵没有沾上时光灰尘，好的时代反而变质发霉。人心，难以揣测的人心怕是万家灯火照亮也难以看透！



</影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>法罗岛电影节</作者>
<标题>FIFF10丨DAY3《万家灯火》不是你不对不是我不对，是年头不对</标题><作者评分 />
<时间>2019-12-16 23:16:12</时间>
<影评>

第10届#法罗岛电影节#主竞赛单元第3个放映日为大家带来《万家灯火》，下面为大家带来前线俗世炊烟的人情况味影评了！

米米：
最后一句年头不对，直戳人心。
不管在哪个年代，老百姓最大的愿望就是能过得安稳，唯有家是最后的依靠。
果树：
人物都立住了，实典型；提炼的社会原貌也都成立，实世相。
野凡：
一个讨喜的角色都没有，真是可怜人必有可恨之处。看见男主角那唯唯诺诺的样子就想上去给他两巴掌，还有那个老太婆蛮横粗俗看着就烦人，塑造这么多令人恶心的角色也真是很不容易。
Pincent：
还挺生动、市井，前半段仿佛在看描绘类似战后家庭、社会生活的小津电影，后半段迈向了同期意大利现实主义电影喜欢关注的内容，男主角主观的幻觉镜头还挺有意思。但不算很喜欢结尾的激烈化处理，以及急切且目的性过强的关键句提炼：“不是你不对不是我不对，是年头不对。”
kc512：
明明就是婆婆情感勒索全家人，还把问题推给社会，但社会问题又描写不够深刻，如果最后核心批判的是愚孝思想，我一定给满分，结果最后核心是千错万错是社会错⋯⋯ 摄影加一星。
我们敏熙：
市井气息浓厚，有人味儿。最后将一切归结于时代不好，似乎表现为隔年的建国前的黑暗和等待黎明的到来。
我略知她一二：
乱世谋生活不易，贫贱夫妻百事哀。几家破产几家愁，几多风雨几多秋。沈浮对生活状态的刻画十分生动，所有人都真实而脚踏实地，拥有真正的热情与热爱，没有绝对的好与坏，也没有脸谱的美与丑。面对苦累的生活，所有人都在为更好的生活而努力，这种积极而纯粹的意志十分具有感染力，不仅激励着乱世的儿女们，也让半个世纪后的我们潸然泪下而为之赞叹。
Bob Chow：
镜头的功用性被过度地暴露且不经过任何设计，反复地正面大特写也只是暴露了情绪的人为感。一切的悲剧看似立场在人性和尊严，却因为过度纠葛在少量的人物内部和单一的收入冲突而显得单薄而令人厌烦。这样的命运看似归罪于时代甚至洋物的造化弄人，却只是人祸而已。人性的弱点被削弱和隐藏，矛盾化家庭细节，刻板化城市和乡下的差距，一切尽是造弄的痕迹。当影像被扭曲成叙事和推进的载体，并承载着一个故作无辜的装可怜的形象时，也就固然失去了它的说服力，而标题中的“万家”二字更是生硬泛化的另一罪证。
法罗岛帝国皇后：
《群众》式电影，从一片光明跌入谷底，又重拾希望。二战后的中国和其他脱离战火的国家一样患上了“战后综合征”，展现“战后综合征”让我印象最深的是意大利电影。中国的情况复杂的多，和平没多久又陷入内战，通过影像都能感受到生活在民国末年的人民的绝望。1948年，距国M党政府败逃还有不到一年时间了，《万家灯火》中“左”的苗头，侧面反应了历史的必然。
子夜无人：
富有家长里短、俗世炊烟、人情况味的电影，生之艰三个字，几乎就那样自然但真实地镌刻在片中每一个人的眉宇之间。家庭在我们的价值观里永远是比天更大的存在，人丁兴旺是充实的幸福，又是重压的负担，然而风调雨顺的时候我们不曾贪求沾光布施，只想本分地获取自己的养料；民不聊生的时候我们也不曾堕入鸡鸣狗盗，只想挣扎着熬过眼前的萧条。 算不完的账，永远短缺的花销，掰着亲疏远近计较生活的寸量毫厘，言谈往来之间都是最平凡却闪光的庶民智慧，我其实很喜欢有更多的电影讲述这些，但它们的确越来越少。现在国产主流电影里主要呈现的城市居民生活场景，是讨论人与人的距离感、亲属关系中的剥削、婚姻和情感的不牢靠，而那些无法抗拒地黏成一团、又闷热但又夯实的诉说，已经变成积年累月的摆设，不再新鲜，也不再实用了。
#FIFF10#DAY3的主竞赛场刊评分稍后会为大家释出，请大家拭目以待了。

</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>TravisTravis</作者>
<标题>万代灯火</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-11-14 23:34:43</时间>
<影评>

《万家灯火》，常用全景的正反打，空间的关系建构在一个整体概念上。人物的纠葛，情感之优柔寡断，来回撕扯，在前后景双人关系中就可以看出一隅。（例如上官云珠与蓝马在卧室商量如何处理老太太要来上海一事）。
上官云珠长着一张精致而仿佛带点“衰老的必然”的脸，那副华贵与雍容好像必然走向精明后的毁灭，苦难与希望同时在场着，虚假与真情也同时在场着，她饰演的人物总是如此，她的人生也这样结局。
上官云珠：“那你的钱哪儿来的呢？”蓝马：“你看这屋子少点什么东西。” 中国人，顾着眼前，拆东墙补西墙，真是人物相似而时不同。
故事也是整个中国的缩影，人口和资源，人口和岗位的矛盾。最后影片或许只能以人口的减少来作为一个真正的解决方案。影片将每个人的软弱与刚强同时展现出来，他呈现出一种中国困窘的社会状况：善心存在于每个人心中，但因为历史的代际更迭和现实的社会经济结构差异，让百姓不得安定。事实上“母亲”和“儿媳妇” 的矛盾源于城乡，源于乡村和上海的社会习惯与思维差异。母亲意图以乡村的社会结构处理方式、简单的表达和直率的态度处理难题，但这一套在大都市中并不受用。这一种冲突集中体现于两个人面对银行老板的不同的态度，两人都出于解决家庭困境的“善意”，但路径却截然相反。这是悲剧的一种境界，每个人都善良，却不可避免纷争与结局的悲剧。
尾声的虚焦、手持、晃动、想象与神游，实在是有味道，不多见。那是绝望后的彷徨，彷徨后的恍惚，恍惚后迎来明天。但这个明天，“让我们靠得更紧些”是真的，抑或仍然是幻想呢。
另外说了，现在何尝不是如此。它说“万家灯火”，显然延伸了影片的意义，那现在的我们大概可以继续说“万代灯火”吧。


</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>鸿音</作者>
<标题>每当我迷失在黑夜里</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-04-17 23:42:09</时间>
<影评>
        记得看《夜空中最亮的星》的MV，男主角在不一样的时空里命运交错，在成功与失败之间向着同一个颓废而沉沉不能自拔的交汇点相交而去，却又在励志的歌词和黎明的曙光中看到了生活的勇气与希望，各自又在相交之后永无交叉可能地射线一般走向各自的美好人生。

然而这并不是我想说的。

看着《万家灯火》的结尾，恍惚间我好像也看到胡智清像是站在那个命运的节点上，不知道自己究竟该就此跳下去一了百了，还是继续挣扎下去。影片结尾的光辉色彩和激情上行的音乐旋律不能就此用新的生活希望与重新凝聚的家庭动力掩盖影片的城乡矛盾和资本生产逻辑的嬗变。问题不在于破镜重圆，而在于破镜重圆以后怎样。看到胡家老太太带着二弟一家来到上海投奔胡智清，我好像看到《新结婚时代》里何建国的父亲和建国哥哥一起进城的感觉。所幸的是，何建国和顾小西已经凭借几年的打拼迈进了中产阶级的大门，而胡智清的工作貌似保险却是朝不保夕。白天他西装革履地走进办公室，晚上回来还要一家三口挤在一间房子里。影片的开场几乎是一副完美的中产阶级幸福家庭指南，明媚的阳光，玩闹的孩子与父母，顺便还养了一只猫，虽然我有点奇怪为什么夫妻两人分床睡。但不看外面住的环境真的以为这就是幸福美好生活。

总之这样的幸福生活被亲人进城而打破。胡智清穿的衣服也从先前的西装变为马褂长衫，外貌也越来越沧桑，当然是操劳过度的缘故。我原以为他们家够不上中产也能有点家底能维持几下，没想到一来就要去借钱，胡太太说最好能借一千万，可见当时通货膨胀到了什么地步。上官云珠演的胡太太又兰实在是个贤内助的典范，一直到影片中段脸上还经常挂着笑，想想我们的大小姐顾小西一开始脸上就挂着不乐意，真是强了太多。说起来，胡智清从接待母亲弟弟一家到失业，自己多少也是有些问题的。找不到工作，不好说是他自己的原因，还是当时的社会原因，当然影片是想归结到资本家阴谋阳谋耍手腕，心狠手辣连同乡也敢踢，钱搂够了分分钟宣布破产带钱跑路。胡智清自己或许也有些托大，或许也是不想让弟弟弟媳劳累，或者为了面子的维护。总之，弟弟来了以后就一直白吃喝，自己除了傻乎乎一厢情愿给人写工厂计划，解雇以后也基本整天游荡了。他弟弟其实还有些头脑，还知道给人擦皮鞋补贴家用，只是无奈被欺生。其实无非是觉得，万家灯火下，生活的逻辑也太简单了些，生产—雇佣关系和生活保障的表现也有简单了些。看完电影，觉得是那么回事，可又觉得差点意思。

最后的结尾当然是留了个光明的尾巴，男性中心与男权主导简单粗暴地把城市经验和乡村经验的龃龉扔到一边。但也没办法，这个家确实是靠胡智清一手扛起来的，没了他大家都跟着乱，即便是他的“缺席”也能让母亲和媳妇重新认识生活，从而直抵“缺席的在场”。这样的亲情回归固然满足了中国人对故事结局的阅读习惯，真实的生活不应该是这样的，尽管这样的生活我没有经历过。

影片最后以一个“万家灯火”的镜头呼应了题目，将胡家从一个个体呈现推送到了千家万户，喻示这就是每一家可能出现的情况与命运。我喜欢这个结尾，几重风雨，千家暗弱。当时的人们大概还不知道自己的生活还会在黑夜中迷失多久，即便万家灯火点亮。

但我还是要给它打五颗星。这部电影放在现在也绝不会逊色多少的，它毕竟提供了一种真实。
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>中央盦</作者>
<标题>房东形象的嬗变</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-04-03 11:20:03</时间>
<影评>

和许多左翼情节剧影片一样，本片也把主人公从一个原本能够自处的较为舒适的环境逼到绝路，最终在某种政治话语的号召下重新找到生路，实现新生。有趣的是，和战前的左翼片相比，此片中一切的外在压力都袭来了，却唯有王苹饰演的房东太太宽容无比，不但在面貌外形上朴素老实、慈眉善目，戴上眼镜甚至显得有几分知识分子气，更重要的是她做为“房东-房客”剥削关系中的剥削者，居然没有催交过一次房租——而这一点在战前的左翼片中正是拿来大做文章的。在战前的左翼片中，似乎房东因其社会经济关系就先验地被赋予了具体的“市侩”“唯利是图”“有钱眼无人情”的种种设定，这是一种将社会经济理论概念化、脸谱化地地运用到人物塑形中的做法；在住房荒比战前显然更为严重的战后，“住房困难户”主体由初出茅庐的进步青年转变为中产、知识分子的中年人，拖家带口的他们生活负担更重，住房的意义对于他们更加重要，失去住房自然也更加悲惨。然而，战后的进步影片编导者却在渲染其惨况之余，并没有将“房东”放在他们的对立面进行描写，而是网开一面，似乎将房东也纳入了同情的范围。

在战前的左翼片中，编导往往站在租客的立场上，对于“房东”这一不事劳动、坐收金钱的“剥削者”群体进行了尖锐的批判或温和的嘲弄，前者如《新女性》中房东和龟婆形象的重合、《艺海风光·话剧团》中将进步话剧家逼上绝路的房东；后者如《新旧上海》、《马路天使》、《都市风光》中具有滑稽丑角色彩的麻木、愚钝的房东等等（《新旧上海》中对于房东的揶揄还算是较清淡的，可能与洪深本人风格和倾向有关）。然而在影片的倾向中，里弄住宅“成为左翼电影表达‘底层团结’思想的主要阵地”。影片基于平民主义的立场，对租住于里弄的普通小市民寄予同情，描绘他们在客堂间、亭子间、灶披间、乃至晒台上的爱情、亲情、友情纠葛，而很少花一定篇幅呈现房东在弄堂房子中的生活情景。房东只是作为催租者，履行其压迫主要人物生存、推进情节的工具作用，实在是一种政治经济观点的人格化再现，房东没有自己的“这一个”的人格，而是作为阶级观点的概念化展示。因此，作为主人的房东实际上并不见容于弄堂房。1959年影片《聂耳》中有一精彩段落：聂耳、郑雷电与数位进步青年清晨漫步上海街头，他们指着日商纱厂、教会大学，嘴里不断说“总有一天这是属于我们的！”。战前影片对于弄堂租客的同情态度和细致描写，亦是无声地预先发出了这样的口号：弄堂房子现在是房东的，将来一定是属于劳苦大众的，“弄堂……绘制了未来或许形成的普罗列塔利亚cach minh同盟的理想图景”。
相比于《艺海风光》、《马路天使》、《十字街头》对类似人物的描写，“房东”在战前作为专事剥削房客、挤压穷苦有志青年生存空间的反面角色，战后也变为了让人同情的受压迫者，他们在“劫收”中被剥夺了属于自己的正当财产。在战后的《天堂春梦》《八千里路云和月》《万家灯火》进而《乌鸦与麻雀》等片中，创作者将原来作为攻击和暴露对象的房东纳入了“原来属于我们的”的“我们（人民）”群体中。对于落魄“房东”加以前所未有的同情（《八》），甚至将主人公（《天》之丁建华）亦描写为昔日的房东阶级。具体体现在创作上，一条设定的路径是战争和接收导致上海社会格局大变，昔日的房东往往发生阶级跌落，成为被欺侮的对象；一条路径是将房东由概念化转而赋予同情、悲悯、善良的光明人性，使之形象更为柔和，不再是作为进步者的青年住客的对立面。
从历史或者政治的一面看，这或者可看作复员影人对于战后影业乃至社会局势的一种认知。一如聂耳《前进歌》中写道“我们要做中国的主人......把强盗们都赶尽！”，战后的“强盗”仍未消失，只不过由日本入侵者转为kmt bureaucrat集团，通过“劫收”等手段一变而为中国最大的“房东”。战前视角下的作为剥削者的原“房东”也被纳入了受剥削的阵营之中，这种角色地位的转换颇有一些统一阵线的味道，也体现出作者在创作中适应战后社会变迁的灵活手腕。以左派的一面观之，“抗战胜利以后……国内阶级关系发生新的变化，人民大众与常凯申反动派之间的矛盾成为主要矛盾”，进步影人面对战后新形势采取新措施，自觉或不自觉地联合工、农、中小资产阶级，在新民主主义cach minh战线上向大资产阶级（官僚资产阶级和地主阶级）发动的新的斗争的姿态。在创作的一面讲，这也是创作者经历八年抗战的颠沛流离、历经沧桑之后在创作上的成熟，自我否定了青年时代吸收自中国传统正邪二元对立和传入的“马化风味”的激进、直露、非黑即白的创作态度和世界观，转而将人物当作真正丰满、多面、复杂的对象去进行描写，一如《天堂春梦》中绅士做派的汉奸，和本片中高正饰演的小市民式进步青年（说句题外话，个人感觉这一时期的高正演技话剧感舞台感重，反而不适合演《一江春水向东流》里那种伟光正的角色，《八千里路云和月》和本片这种反派或正派但带有一点不那么“正”的味道的角色，更适合他），这与秦翼老师所说的战后中国电影的“中年化”“中年危机”是分不开的，属于后者在作品中具体反映的一斑。这是创作者的更加成熟，也是他们心境由锐意进取、扬善惩恶的“愣头青”向“多事之秋”的哀愁、彷徨的转变。
还有一点蛮有意思的，是中国传统的“因果报应”逻辑，在影片中时常体现。中国人一向讲究因果，会把两件可能本来没有什么明确逻辑关系的事情，按照先验的判断给他构造一种先后的勾连，认为前者是后者的“报应”或者是什么“轮回”“冥冥”之中前世的后果，等等。在现世，则讲究“滴水之恩必当涌泉相报”或者“睚眦必报”，如果没有看见“报”则是“不是不报，时候未到”。因果往往又和伦理道德相联系。具体到影片中则可见编导将蓝马一家人设定为（没落）地主，而钱剑如是买办资产阶级（或许他的父亲当年是胡家佃农？）。如果纯粹按照阶级区分，按照耄的理论，在是否阻碍社会发展、推进民族独立的“进步-落后”（亦是善-恶对立）二分法中，钱剑如是十恶不赦的那个阶级的代表，但钱剑如对胡智清的压迫剥削却是资本社会下的普遍现象，将这一现象单独安到买办资本的头上，而将同样据有剥削性的民族工业放在与胡智清同一战线的被害者位置上（在又兰表妹口中得知），又是进步电影直接服务功利的现实目的的表现。然而这种似乎是非常理性色彩的社会剖析里面，其鼓动性却又很大程度上来源于一个家庭伦理纠葛，那就是胡智清一家和钱剑如一家的同乡关系和报恩之缘，其中钩织的就是一种“果报”思想。智清一家人早年好心资助穷小子钱剑如，但后者飞黄腾达了却毫无报恩之心，只顾一己私利，乃至将其逼得生路断绝，所以在这种因果逻辑下，钱剑如在道德上就被贬低了，他之所以是反派，一方面是做投机压迫民族工业，一方面是道德上的“忘恩负义”和违背兄弟伦理压迫老恩人，具有煽情性的后者似乎更体现为主流，而吴茵饰演的老太太为什么让人同情，则是因其是站在道德制高点的一方，在果报逻辑上是“应得”而无法得到报恩的亏损的一方，却让观众全然忘却了其没落封建地主的身份。这种重感性的果报逻辑而轻视理性上阶级之间对立、压迫、剥削等等社会经济层面的关系，如果放在那十年，大约又会被贬斥为“宣扬调和的产物”云云......同样，《天堂春梦》中丁建华是原来的房东，蓝马是房客，这家房东对房客不赖，但是房客发了财了就忘恩负义，一点也不接济原来的“恩人”；而《八千里路》《乌鸦与麻雀》里，房东就纯粹是无缘无故的被不相识、素无交往的恶势力所摧残了。就社会政治的一面看，战后进步电影相比战前左翼电影，在“谁是我们的敌人，谁是我们的朋友”的问题上有了更清晰的认识，不再将民族资产者当作应该打倒的反面之一，类似“三反主义”的激进创作思想不见了（连郑老夫子都被普罗思想煽动成这样，可见这帮人在那时是多么的......），对比的思维仍在，只不过用以衬托百姓穷苦的富丽堂皇的住宅的归属者，从30年代的笼统的“咨苯甲”（如《城市之夜》《新女性》《体育皇后》诸片），转移到指向明确的买办咨苯甲和bureaucracy。唯一摆在影片主角及其阵营对立面的，只剩下果党bureaucracy及其走狗势力，而其揭露的方法也并非战前的口号性质直接点出（不过那时这种口号主要是针对日帝），而是使主人公受难，以以充满怨妇式的现身说法的哀怨苦诉来唤起同情，进而联系现实，进而愤怒。因果联系起了“良心”，“良心”唤起的是一种以伦理道德为中心的叙事，和马化的阶级分析、阶级斗争，有冲突也有共鸣。“良心”为观众区分出了“好人”和“坏人”，好人受难而坏人逍遥法外，电影结束也未必受到“报应”。联系到彼时变幻的时局，影片的宣教性和煽动性就比较鲜明了，直接向观众指出应当帮助好人，打击坏人。而另一方面，这也模糊了阶级性。正义与否的判断标准暂且在某种程度上重新靠近了20年代郑正秋式的道德标准，而非“亲不亲，阶级分”。通俗剧以情动人是一大特征，尤其是中国的苦情戏。因果报应的逻辑在此处激起的道德感助推了情感波澜的泛起，令观众心酸落泪。或许这也是编导们锻炼成熟后再度回归选择的权宜之计，但实际上这个方法从未离去。




</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>奶奶徐</作者>
<标题>万家灯火处处悲</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-05-13 17:41:20</时间>
<影评>
        四十年代的中国，因为内战而动荡不安的旧中国，一个普通又平凡的家庭在男主人公志清的支撑下有条不紊的过着简单的生活。原本按部就班的生活被远道而来的家人而打乱，年迈的母亲，憨厚的弟弟弟媳以及两个小孩子。本就拥挤的小房子因为这5个人的到来更显狭窄。在影片的开头，欢快的镜头出现较多，映衬了故事的平凡，也反映了当时大多数家庭的真实现状。男主人公志清在同乡的公司中上班，兢兢业业并时刻计划着自己当厂长的那一天，妻子又兰是一个持家又本分的贤惠之人，这是当时在中国十分普遍的家庭现象。在家人从远道而来时，志清作为一个中国标准型的孝子尽量照顾自己的亲人，一丝不苟。可在战争年代的背景下，家庭的矛盾在影片中逐渐体现出来，从典当家中物品到给自己的孩子买不起新衣服，剧情逐渐深入，矛盾渐渐显现。影片中多次运用全景体现周围的工厂情况，而只有少数工厂在正常营业反映了当时战争所来的灾难以及人们所面对失业的痛苦与无奈，为后来志清在被人解雇后无路可去的无助和绝望，是后来故事情节发展的铺垫，男主人公在一次次生活的打击中被摧残得焦头烂额，使观影者不得不为男主人公被生活被逼而感到愤慨。故事情节也像一条河流，最开始是平坦的流在山涧，而突遇落差极大的悬崖瀑布。在一个个事件后，男主人公也是一步一步被逼上绝路。故事进行到中间的时候，婆婆和媳妇的吵架成功影片中的一个高潮点，志清被夹在母亲和妻子之间无法调节的误会和摩擦中，两人摩擦的中心点又在于志清这个关键人物。而另一个XXX则和志清有了鲜明的对比，增加了深化人物形象的作用。XX在面对失业的时候，体现出的是年轻人的无畏和勇往直前，和志清的不知所措有着年龄的跨距。XX在失业后能尽快重新找到职业并收获爱情，而志清在失业后只得赋闲在家并为家庭琐事而烦愁，在如此鲜明的人物对比下，志清的命运更增加了坎坷的曲折性。妻子小产失去儿子，母亲生气离家出走，志清陷入了对生活的无奈和绝望之中，在电车上的一场戏是志悲惨人生的爆发点，由于交还现金而糟到无理份子的群打，使志清这个人物的形象陷入最悲情的地步，是当时底层人民对于生活的诸多无奈。电影仿佛在拍摄一部记录片，记录的是在四十年代被生活动荡所逼无奈的小人物生活，记录的是在四十年代悲情的普通生活。同《偷自行车的人》所不一样的是，《万家灯火》的悲情是一步步达到的，是经历生活的未知变化而体现的，并非是由一个单独的时间而直接达到，仿佛是情感的逐渐累积，到最后的一刻淋漓的爆发，使影片处于一个慢节奏但情节丰富的范围中。同样也更能使人接受观看这种苦难生活的不幸。

万家灯火，影片的名字似乎显示的是一片祥和欢乐之景，可就在着欢景之后隐藏着的是小人物的悲情生活，是无数个小人物为生活在奋斗绝望中一次次自我救赎的呐喊。
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>s</作者>
<标题>万家灯火</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-10-21 00:34:00</时间>
<影评>
        其实是个挺红的故事，一个对资本家抱有幻想的中产阶级最后投入了工人阶级温暖的怀抱。但影片却包含了多重价值。志清在昏迷苏醒之后第一句话就是：“我要回家去！”生活再苦再难，也挡不住中国人的亲情，家庭观念。故事没变，生活也没变，只是如今国人的情感似乎更为淡漠，是人变了。现在人生活似乎好些，但活的却似乎更加孤独。是民国电影过于浓厚的人情味使本来如此现实的题材也显得格外温情么？
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>