<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>无敌幸运星 無敵幸運星</电影名>
<年份>1990</年份>
<评分>7.2</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p973618186.jpg</封面>
<导演>陈友</导演>
<演员>周星驰 / 吴君如 / 陈友 / 黄秋生 / 梅小惠 / 成奎安 / 林蛟 / 周比利 / 翁世杰 / 程守一 / 米奇 / 许英秀 / 甘露 / 雷达 / 西瓜刨 / 侯焕玲 / 潘健君 / 简达华</演员>
<简介>富商巢老爷临终立下遗嘱，将所有遗产都传给远在法国的女儿飞飞（吴君如 饰），遗嘱由巢二爷保管。巢老爷的不肖子秋千方百计想修改遗嘱，而二爷的不肖子大傻亦想取得遗嘱私自修改。一晚，幸运星（周星驰 饰）到巢家偷窃时被大傻抓住，见他偷窃有一手，大傻命令幸运星帮助自己偷遗嘱。而阿秋 亦无意中发现在垃圾场专门捡垃圾的垃圾凤（吴君如 饰）样貌竟然和他妹妹飞飞一模一样，于是命令阿凤假扮其妹骗取二爷掌管的遗产。
                                    
                                　　就在二爷去迎接从法国回来的假飞飞（阿凤）的晚上，幸运星按大傻吩咐潜到了巢家大宅去偷遗嘱。不料事情败露，被二爷抓个正着。情急之下，幸运星谎称自己是飞飞多年前的男友，企图蒙混过关。而不知就里的阿凤怕露出马脚，也承认了幸运星是她的男友。于是一场笑料百出的遗产争夺战开始了。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>巧克力有点甜</作者>
<标题>好好活着哦</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-10-06 22:55:12</时间>
<影评>
        我喜欢的庄雅婷说，她看《无敌幸运星》时，就觉得周星驰是个悲观的人。所以一点也不意外真实生活中的他阴冷又无情。

要有多看透，才能这样毫无忌惮的搞笑呢。


本来啊，暑假时就想重温下它。但它一开头就让我哈哈哈哈哈肚子都笑痛了。

无奈旁边的朋友不解。显然同学聚会不该挑部搞笑电影看……

再者，笑点怎么解释都会大打折扣。如果你不能当场默契的笑出来，那我也只能耸个肩摊个手啦。


90年的老电影了。想我还没生出来呢人家周星驰已经开步走向恶搞人生并越走越远。

当时的吴君如那么鲜嫩，我热爱的周星驰也还是最英俊的模样。


《无敌幸运星》的电影路数和中国多数喜欢以像王子公主般幸福无忧的生活下去的套路不同。

你看到，最后啊，他们还是回到了原点，继续最最卑微的无业游民生活。

显然，它不符合人追求更高品质生活的，天性。。


他们都回到了原点。

旁人看来，一切看似没有变。

那是因为，他们没有经历过啊。


年轻人不就是像垃圾凤吗，境遇虽不可能那么糟糕，但多少带了相似的卑微感。而且……还总是傻逼的被很多烂人骗！把你一脚踢进河里了还要问个为什么。。

幸运会降临，于是一夜之间，命运忽的就垂青了。

垃圾凤成了富家女，小瘪三转眼就阔少。

而后，发生了好多好多让人笑话的段子。

诸如把厕所头像当画作，暴打抢车乘客。。。


这些都笑死了不是摸。


你在搞笑，可又不仅仅是搞笑。

周星驰像看透了人生又想开刷一把的人，他不和你玩严肃，那不是最高的境界。

就如影片最后的画面，“你看不起我是吧，看我不揍你一顿。”


我们也会浮华贴身，也会经历荒诞的事情，可最后还不是会被打回原形。

这是悲的一面。

换这篇的基调，该是：怎样！我还不是活得好好的！还能随时来个拳打脚踢！


所以，现在我觉得，这是部励志的电影。

一种很本质的励志。不是我活着能穿多贵衣服住多好房，而是活着就能遇见。


所以，要好好活着。。。




</影评>
<有用数>99</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>舒</作者>
<标题>能看到一部好电影，都是一种幸运。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-12-26 15:08:56</时间>
<影评>
        看了其他影评，我也想说说话，所以注册豆瓣，把我的第一次影评献给《无敌幸运星》。


这部电影看过无数次了，剧情台词服饰人物特征，每次看都有一种熟悉亲切又历久弥新的感觉，包括其他的香港电影，他们是我童年厚重的一笔。《无敌幸运星》上映时间是1990年，我还没出生。


一直以来吴孟达就是周星驰的金牌搭档，没想到搭上陈友也十分吸引，而这部片子的导演，也正是陈友，他自己在片中的角色，也是以一贯的诙谐特征为主。当时的周星驰和吴君如还那么年轻，一个一颦一笑、眉眼之中都透着俊俏与机灵，一个圆润丰满、憨态可掬，会因为老仆人为她捉一只蝴蝶而深深感动。永远被耍得团团转的大长腿黄干探陈友，只因一句“靓仔”就可以赴汤蹈火。集威望与能力于一身的二叔一声吼，大哥也要抖一抖，这也是剧中一个非常正面的角色。蠢笨贪婪又敬畏父亲的二哥成奎安。绝对的反派人物——大哥黄秋生，狠毒又有点贱贱的，即使是反派也让观众忍俊不禁。还有那个擅长捣乱又酷爱嚼口香糖的大嫂，虽然总是做“背叛”大哥的事（两次放走幸运星），但每次大哥都还是带着她在身边。连剧中的几个“反骨仔”（背叛者）都那么鲜明。显然这才是合格的喜剧电影。


两个素不相识只为偷遗嘱的人，鬼使神差地相遇，最后良心发现，褪去华服与身份，回归到自己的生活中。最后，归还了手镯的阿凤独自一人在海边惆怅（她被人踢下海，是海！不是河！也不是湖！影评有两个都写错了！不好意思我有强迫症...），想到这段如梦般的际遇，看着那封“情书”，怅然若失。好在幸运星又再次出现，是否意味着她以后的生活，就会慢慢幸运下去了呢？但愿如此。


观众可以是非常感性的，演员的素质决定着观众观影的感觉取向。看电影的时候我的脑海、我的心里，都认同，幸运星就是周星驰，垃圾凤（巢飞飞）就是吴君如，每个角色就是演员那个样子。所以电影结束后，会继续想很多很多东西，从电影、到角色、到演员本身。比如，现在的周星驰已是满头花白，吴君如拍了“脑洞大开”的《金鸡》系列电影，成奎安和二叔林蛟早在2009年先后因病离世，黄秋生却时不时有港独的负面新闻。。。


虽说是一部喜剧，现在看来，还有各种润物细无声的感动，与时代作用下引起的失落。


无论如何，能看到一部好电影，对我来说都是一种幸运
      </影评>
<有用数>25</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>yy要lucky！</作者>
<标题>为什么在豆瓣星星的电影只有三星？</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2016-06-11 18:18:08</时间>
<影评>
        三星或者说几分根本不能量化星爷的电影


除了自传体的《喜剧之王》和有点误打误撞意味的《大话西游》，其他的从优秀电影所需因素来说，或许真的只有2、3、4星。他本来就不去探讨人性、历史这么宏大的主题。他也从不追逐宏大。

他只是通过电影来表达自己，诉说自己的爱情故事～他只是通过电影来实现自己，完成他小人物式的英雄情节。

他的电影本来就不应该仅仅从电影本身去衡量，他带来的文化和视角以及他对电影的心，才是真正值得打高分的东西。


那么多的经典

那么多的回忆

他们说你卖弄情怀

可也有人说你本身就是情怀


不过

你老了

在香港影视文化全面衰退的现在

你还在想

我能不能把电影推出到世界

时间不多了啊

你总是这么感慨


对啊

时间不多了

真的好希望你更开心地做你喜欢的

希望再见你 不再是那么寂寥的你

星仔
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>丫丫影阁</作者>
<标题>星爷第十五部电影，《无敌幸运星》里周星驰为什么叫幸运星？</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-13 14:58:12</时间>
<影评>

 《无敌幸运星》周星驰、吴君如主演，两大笑星齐聚，自然能碰撞更好的喜剧效果。他们之前也合作过《望夫成龙》，饰演有爱的夫妻。这里他们同样饰演同病相怜的恋人。幸运星是诈骗为生的小混混，阿凤是勤勤恳恳捡垃圾的屌丝女。因为富商儿女挣遗属问题而牵连其中，阴差阳错两人竟产生真感情。
周星驰为何在影片中叫幸运星也是很有寓意的，因为他是阿凤的幸运星，来拯救她的英雄。阿凤曾爱上一个渣男，辛辛苦苦挣的钱全奉献给了他。可渣男只为得到她的钱，钱到手后还把阿凤推入海水。
试问这样的渣男还值得眷恋吗？好在阿凤及时止损，再也没有与其纠缠不清。否则，像这样的人缠着自己，这辈子别想幸福了。
就像周冲的《姑娘，受虐是会令人上瘾的》里说的那样，“错误不修正，会变成更大的错误。遇见烂人不撤离，你就会变成另一个烂人。倘若你明知婚姻不幸，却放弃纠正；明知遇人不淑，却受虐上瘾，上帝都会放弃你。幸福与爱，属于勇敢而坚定的人。”
只有放弃错的人才有可能遇到对的人。阿凤遇到了幸运星，这才是适合自己的那个真命天子。他们臭味相投，平等对待。知道彼此一个是小混混后，一个是捡垃圾女后，没有讥讽嘲笑，没有互相鄙视，只有相互取暖。
从今以后，阿凤就算是捡一辈子垃圾，也是幸福快乐的。因为这个世界终于有一人在无条件地爱着自己，那种巨大的安全感足以抵御一切世态炎凉。
愿每个人都有属于自己的那颗幸运星。

</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>飘</作者>
<标题>“如果你能逗我笑我就放过你！”</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-08-30 00:28:09</时间>
<影评>
        半夜来再次刷周星驰的剧，对些许无聊的生活来说还是有点意思。

如果现实生活给你一个机会成为有钱的大小姐和少爷不再做垃圾婆和小瘪三你会不会去做？


对贫贱生活的习惯，对人情冷暖多少看得透彻也更无所谓一些。

他们（飞飞（垃圾凤）和星星）心理都很明白自己是什么样的人物，也并没有对自己的生活感到绝望，他们能为微小旁人看起来low 到爆的事情觉得开心。

垃圾凤期望靠捡瓶罐能致富，存下来的钱简单愿望也不过能去穿好看的衣服，小瘪三星星习惯小偷小摸也能在被打的时候抬头

继续讲下一个笑话


刚开始一段的武打动作仔细对比和成龙的经典武打动作片有许多相似之处，但有更胜一筹的地方在于演员台词的对讲

“你要是能让我笑我就放过你！”


对于一个喜剧演员 这句心声没有什么比这更悲怆的了

而当星星讲几个冷笑话都没有逗笑他的时候星星准备逃走，中间的一段打闹最后摔败在他面前他才大笑的时候，这段太有周星驰个人表白之疑

（给你讲笑话摆动作你都不开心，还要被你教训

我不耐烦逃走跟你打架摔倒在你面前你反倒真的笑xiaohua我了）

内心又为心疼周星驰加一分。





影片中间加入了两三段的武打动作，我看到了已经都能仔细看到了周星驰的最喜欢李小龙的影片味道


不难看出周星驰有多么喜欢李小龙

（这一段周星驰已经惨杂了很多自己喜欢的元素在影片当中）


而结尾好玩的事在于真正飞飞出现的时候，黑镜框一颗大痣相比捡垃圾的阿凤明显被丑化的痕迹


大家回归原位，恶人自有去处

星星回到了小瘪三的角色,生活还是没有多大变化

而回归垃圾婆的阿凤开始被同样圈子的人嘲笑，

当周星驰走到她身边说要不要去喝杯咖啡呢？

“不是丽晶也是香格里拉”

“不然怎么配的上”





生活回归，但这变化的生活中使他们收获了彼此，为孤岛世界添了一点点的温馨。

垃圾场仍然可以像在美术馆那样去欣赏，如果再遇到想欺负我的，

我们就一起揍你

贫穷或者富有对于快乐的感觉都是一样的，都是可以拥有的。




</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>静静的生活</作者>
<标题>香港电影的辉煌时代过去了</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-02-01 11:42:57</时间>
<影评>
        过年无事，电视台做周星驰回顾，于是就顺带着看了。


没想到十分的好看。非常完整和程式化的剧情，但是非常抓人眼球。虽然是星爷早期的作品，但是一样很精彩。


想想那个年代里，香港确实出了许多许多的好电影，比如家有喜事系列，成龙系列，吴宇森系列等等等等，还有许鞍华、张婉婷等女性导演的电影等等等等。


可惜一个时代，就这么过去了。。。。。。
      </影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>三藏白</作者>
<标题>小人物的梦想</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-10-28 21:38:45</时间>
<影评>
            星爷早期的作品都是从小人物入手，最终都是小人物决定了大计划，从而体现了小人物的不平凡。这部电影也一样，吴君如从一个捡垃圾的垃圾女到千金大小姐，这恐怕是每一个人的梦想，有钱，有好衣服，有地位。而星星从小瘪三到心理学毕业的阔少，最后阻止了黄秋生的阴谋，保住家业，并且英雄救美。

    电影深入人心，这恐怕是很多人一直梦想的故事，每个人都是故事的主角，每个人都是小人物，而小人物又彰显了大智慧，这恐怕是每个为生活打拼又活在社会底层的人物的内心最深处的描写。
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>呼延凯旋</作者>
<标题>回顾星爷的作品（1）</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-12-27 23:18:54</时间>
<影评>
        《无敌幸运星》

说实话，这部电影我没有完整的看过，甚至在这之前都不知道这部电影的名字，但是看完之后才发现其中很多片段都是看过的，尤其是中间平底锅那段，印象更是深刻，以前的某时某地我肯定看过。

这是部90年的电影，那个时候星爷的无厘头风格就已经开始凸显，让人欢乐的段子随处可见，他后来的一些电影甚至可能有相似的情节。

故事现在看来非常的老套，在金钱的诱惑之下，亲儿子可以逼死老爸，可以想法设法篡改遗嘱，而当垃圾女变成了富家女，小瘪三变成了阔少，在金钱的诱惑下，偶然相遇相识的两个人还能继续相爱吗？

那个时候的吴君如看起来竟然有些鲜嫩，但当她还是垃圾女的时候，看着就像是现在的一些女孩，虽然没有那么糟糕，但有着相似的卑微感和对爱情的美好憧憬，因为善良被人骗，被人家一脚踢进湖里还要问为什么。

为什么？还要问为什么吗？这世界就是这么现实，太善良就会被人骗，到最后还要帮人家数钱。但也有很多女孩可以为了钱出卖自己的一切，甚至是出卖身体。

飞飞是幸运的，因为她遇到的是幸运星，和她一样是一个小人物，和她一样虽然对金钱向往，但他内心仍然是一个善良的人。小人物虽然出身卑微，虽然没钱没势，但小人物抗争起来爆发的力量却是巨大的，如同那句“你看不起我是吧，看我揍你一顿。”在星爷之后很多的电影里，小人物抗争命运的主题总是缺少不了的。

虽然这是部无厘头的电影，欢乐从开始到结束从未缺少，但我却在久久回味之后仿佛看到了一些伤感，就像电影的结局，并不像大多数电影王子和公主过上了幸福美满的生活，而是回到了最开始，继续捡垃圾的无业游民生活。

你看啊，又回到了原点，仿佛一切从来没有改变过，可是，没有经历过的人又怎么会明白呢？

我不是刚出生时的我，星爷也不是二十几年前的星仔，这些年，星爷经历了太多太多，他把欢笑留给我们，却在自己内心承受着我们难以明了的痛楚，他不会像幸运星一样对那些黑他的人喊一声“你看不起我是吧，看我揍你一顿。”他只是沉默不语，他只是留给我们一个落寞的背影，让我们在浮华喧嚣之后，明白太多东西只是过眼云烟，能够遇见才是最好的。

最后，纪念逝去的大傻，成奎安。

从电影里截了几张星爷的图，感觉那时候的他，真的是又帅又酷的小鲜肉。 

2014年11月18日晚上23：36 于宿舍
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>悦禾</作者>
<标题>勇敢而坚定的人</标题><作者评分 />
<时间>2021-06-18 11:52:00</时间>
<影评>

“错误不修正，会变成更大的错误。遇见烂人不撤离，你就会变成另一个烂人。倘若你明知婚姻不幸，却放弃纠正；明知遇人不淑，却受虐上瘾，上帝都会放弃你。幸福与爱，属于勇敢而坚定的人。”
阿凤就算是捡一辈子垃圾，也是幸福快乐的。因为这个世界终于有一人在无条件地爱着自己，那种巨大的安全感足以抵御一切世态炎凉。
钱的多少和社会地位衡量不了一个人的品性。也不见得就能有很多幸福。
其实你在他面前也不见得是多幸福，多自在。因为你经常要假装成一个特别成熟的、对一切不在乎的人。可你不是这样的人。
周星星和人家打拳，喜欢模仿李小龙
走路带风的李小龙
写给飞飞的情书
装作少爷，却充满少年气
几套约会衣服都很有cp感
飞飞第一次将自己所有的秘密托盘而出，这是爱上了
没有金钱背景的爱情，是否是真的爱情
即使死，也想要爱。
两个人离开了珠宝商人的生活后，星星去找飞飞
装作当初去看画展的样子。

爱情当中会有误解，但如果是真的爱情，误解就只是插曲。可爱和快乐的插曲。爱情一定是双方的，自愿的。不能只是一个人的内心戏。
一个女人，不该扮演爱情里的受害者。爱情是美好的事情。伤害这件事，不要放在爱情当中。没有爱情，也可以生活的很好。顺其自然吧妈妈。
这个剧也有很多的巧思。比如大傻黄秋生还有导演本人都很有趣。
大傻傻傻的
二叔这个角色很正能量 父亲 叔叔 弟弟，每个人生角色都很正气
大傻应该会变好吧
导演的潜水艇很有趣，人设也傻傻的，只要喊他帅哥，就什么都答应人家
很多天马行空的造型设计，武术的片段也很港。

虽然故事老套，但是温馨可爱。是妈妈童年时光的样子吧。
妈妈，诚实和善良是优点。你要勇敢和自强呀。多用外界的事情来粉碎这段回忆吧，就能云淡风轻了。
加油

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Talea</作者>
<标题>有缘有情亦相识</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-05-30 07:12:18</时间>
<影评>

 #2021观星爷作品第6部#
 五星五星! 
无论剧情多么无厘头, 二老爷子人真的很面善.
 "请茶, 再请茶, 三请茶" 
真想知道这个典故~ 
剧情里的幸运星, 机灵且有情有义, 还有君如姐姐, 依然憨憨的, 又喜欢浪漫. 两人的搭档爱了爱了爱了. 还有那么多不错的演员, 成奎安, 黄秋生, 梅小惠 饰演的大嫂. 真的太可爱了. 
导演搭档的黑盂装扮 其实不错叻 (哈哈哈)
看到有评论说这是一部很本质的励志片。
"不是我活着能穿多贵衣服住多好房，而是活着就能遇见", 
遇见可爱的人, 过一段又一段令人美好的经历. 心心.

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>