<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>黄海 황해</电影名>
<年份>2010</年份>
<评分>8.5</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1075586949.jpg</封面>
<导演>罗泓轸</导演>
<演员>河正宇 / 金允石 / 郑满植 / 李哲民  / 李艾</演员>
<简介>为了能让妻子去韩国打工，出租车司机久南（河正宇 Jeong-woo Ha 饰）不惜借6万块钱的巨款。妻子已经有六个月没有消息了，久南每日只能用酒精和赌博来麻醉自己的神经。一天，在债主的介绍下，久南认识了绵先生。绵先生不仅愿意帮助他偷渡到韩国寻找妻子，而且愿意为他还掉所有 的债务，条件是让他在首尔杀一个人。几经波折，久南最终渡过茫茫黄海到达首尔，然而要杀死被严密保护的对象并不那么容易，久南一边开始周密的计划，一边开始到处打听妻子的下落。妻子就像从人间消失了一样音讯全无，而并没有杀人的久南却因出现在凶案现场而成为警方通缉的疑犯。此时，由于怕买凶杀人的事情暴露，从延边赶来的绵先生也极力致久南于死地，久南几乎陷入绝望的境地……
                                    
                                　　河政宇凭借此片获得第47届百想艺术大赏颁奖礼最佳男演员奖。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>zenz</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-02-15 03:38:47</时间>
<影评>
        你发现你嘴里呼的是冷气，你看到了朝汉双语广告牌，你看到路边都是一家家串店，练歌厅，烧烤店，你看到就连咖啡馆都在卖啤酒。你听着满大街的韩国流行乐，感觉这里不像中国也不像韩国，当你在路边听到陌生的语言，听到那淳朴而彪悍的朝鲜语方言回荡在小巷中——如果你来到一个这样光怪陆离的小城镇，那么，欢迎你来到延吉。


延吉是朝鲜族自治州延边的首府，可以说，延吉就是延边，延边就是延吉。延边位于中国的边缘，也在主流社会的边缘。

延边人爱抽的烟是红色的长白山，味道很烈；爱喝的是冰川啤酒，也是烈酒；爱吃的是大块的烤肉串和狗肉，辣椒蘸酱吃，都重口味。延边方言的语调也是很浓烈的。



韩国电影讲延边朝鲜族的有一些，都是廉价的浪漫喜剧，不值一提，所谓延边角色们严重缺乏考证，还毫无责任感地把延边设定成北朝鲜的档次。这种影视作品里的假延边人误导了很多韩国观众。


黄海是第一个认真把社会犯罪问题和朝鲜族群体相结合的电影，以写实类型片的形式冷冰冰地阐述，这如同扮演’老绵‘的金允锡那原汁原味的延边口音一样（这个我作为延边人保证），充满诚意，惊心动魄。

我就模仿片子的分段式结构来写这篇评论吧。



1. 朝鲜族家庭的悲剧



韩国人对延边朝鲜族有鄙夷也有同情，在片中也有直接的描述，被害人金承玄教授看到踩点的久男就给他一些钱叫他去洗浴中心睡觉去，跟司机说，是朝鲜族。意思是该可怜他。延边的收入水平很低，一个普通人上班只能拿一两千块钱，而延边的娱乐花样很多，这些钱哪够花。而到韩国打工，虽然辛苦一点也可以月赚一两百万韩币，也就是六千到一万多。加上到韩国比较方便，朝鲜族韩国务工就成为了一个普遍现象，随之而来的韩国的社会问题和延边的社会问题都一大堆。


在韩国，朝鲜族打工群多数都是非法居留，完全裸露在犯罪之外。有时候是受害者，比如片中被海鲜铺老板杀死的朝鲜族女人，有时候他们扮演加害者，包括欺诈暴力杀人。中国有农民工拖欠工资现象，在韩国的受害者就是非法居留的朝鲜族。就算人家不给工钱也没地方伸冤，这时候就只能采取非法手段了。反观延边，那些留下的家人也经常都会跟潜在的犯罪行为挂钩。



一个比较典型的朝鲜族式悲剧就是这样：家里四处凑钱送老婆去韩国打工（女人比较容易找工作），老公在家里等老婆寄钱回家，有出息的如片中的‘久男’，还有正事干，而没出息的则只会打麻将喝酒度日，还会养个小三之类的，干巴巴等着老婆每月寄钱。后来老婆跟韩国人有一腿，跑了，老公就断了财路，最后走投无路只能偷渡去韩国，消失在茫茫的非法打工群中。而孩子呢，没有爸妈照顾，一开始会拿着大数目的零花钱成帮结派，习惯大手大脚的消费，没人强迫去上学，最后就沦落为小混混。最糟的末路就是打架吸毒杀人。



所以，影片的背景功课是做的很足了，切入点也非常典型，一开始就是打麻将的场景。前面也说了，这里工资水平低，于是大家就会把目标转移到赌钱上，久男就是把还债的希望寄托在麻将上，可惜赢不了钱，我倒是从没听说过哪个爱打麻将的赢过钱。

这之后，本片最大的败笔出现了，两个讨债的混混是韩国演员，说中文很不利索，弄的作品质量出现瑕疵，跟地道的延边方言反差很大，罗导演这个工作没做到位。倒是打麻将那位骂句高丽棒子口音很地道。



⒉ 狗咬狗


朝鲜语中常用骂人话，要说除了万国共同骂之外只能选一个，那就应该是＂狗崽子＂（개새끼）。狗很可怜，莫名其妙被认为是最下贱的动物，朝鲜语境中狗这个词就跟fucking一样，经常作为强调作用出现，比如曹你吗前面加上狗才是最高级，跟中文的狗日的不一样，很刺耳。


本片一开场，就是久男的旁白。旁白是由他讲小时候街坊里的一条得狂犬病的疯狗开始。在这段片中唯一的旁白的尾声，他说，疯狗病又开始蔓延于世了。


片中，朝鲜族黑帮是野生的野狗，而韩国黑帮则是家养的猎犬。

（更正一下：金允錫在接受採訪時把老綿描述成野狼，這個比喻確實更確切多。）


老绵找久男当杀手，杀害的目标是前柔道选手金承玄教授，他同时也是黑帮干部。


在这里，可能有些人没看明白，我来整理一下剧情。看明白的观众可以忽略此节，没看过的观众也请忽略，有严重剧透。


有两个人要杀金教授。一个是金教授的合伙人，（下面记为老大）原因是因为金教授跟老大情人有一腿，他叫自己的左右手贿赂教授的司机，司机就找了两个笨杀手行刺。


致於老大的小三跟金教授有一腿，有些觀眾朋友可能不理解。

其實有兩個細節說明了小三和金教授的關係。一個很隱晦，小三穿的衣服跟金教授老婆開頭穿的衣服一模一樣，說明教授給她們買了同樣的衣服。 還有一個是比較明顯的，金泰元老闆臨死時不停呢喃：那小子睡了我的女人⋯⋯在我的家⋯⋯睡了我的女人⋯⋯。


這個細節也點名了金泰元老闆要殺金教授的動機：情殺。在此之前他下令買通司機殺教授的動機一直是不明的。 



还有一个要杀教授的，就是银行的员工，原因也是因为女人，他跟教授的老婆有一腿，再加上他在银行上班，处理遗产很轻松，杀教授就可以人财两得。所以在常去的酒家打听，碰巧朝鲜族服务员听到，这服务员想起自己老婆的闺密的情人干这个，联系他把活接下，这个人就是老绵，老绵就找个走投无路的傻逼利用并弃之，倒霉的久男就这样偷渡黄海,开始他的亡命天涯之路。


久男的路越走越险，因为警察无能所以事情闹大，老大误认久男就是司机雇的，怕事情败露就追查灭口，逼供一大堆朝鲜族，查到了老绵头上。他想把老绵干掉的话就算久男被抓也查不到自己头上，就忙派人到延边杀老绵，可惜老绵比较无敌，灭口不成反倒让老绵发现了这个幕后黑手。


老绵心想，这是个赚钱的好机会，于是找了一帮朝鲜族劳工跟老大谈判。


之后大家都看到老绵这条野狼追杀久男这条野狗，久男发现自己是被老绵耍了，要他拿回拇指也是个安抚自己的圈套而已，逃脱后久男就为反查幕后找上教授老婆，把没用的拇指还给家属，发誓杀了幕后黑手。


教授老婆应该马上跟银行员说了这事，银行员就又雇了两个朝鲜族杀久男。这两个没杀过人，绑架久男后稀里糊涂反被干死。


久男在他们车上发现名片，正是银行员的。而老大在追查老綿下落的过程中，发现有个朝鲜族服务员喝醉酒到处炫耀说自己杀了教授，抓过来一逼供，也查到了银行员的头上。这时候正好老绵杀进来，随后在韩国温室里长大的黑狗就跟老绵同归于尽了。最后久男也明白了教授老婆跟银行职员的关系，放弃了复仇。

至于原因，我想是因为教授老婆让他想起自己老婆吧。久男抱着骨灰盒身负重伤命丧黄海，一群狗的狂欢就结束了。





结尾是久男老婆走下火车，在异常沉静、空无一人的延吉火车站静静走向出站口。


这段结尾可以说是开放性的，久男抱回去的骨灰是不是老婆呢？老婆是不是真的回家了呢？当然纠结这个没意思，因为开放性结尾有它的目的。


有两种可能性。

A. 久男的临死幻觉

这几乎跟Inception的现实说一样是正说了。久男揍了海鲜铺老板以后，老板找上久男老婆大闹，久男老婆要回延边，老板恼羞成怒杀了她。这个说法的立足点是毕竟久男梦老婆不是一两次，而且最后场景跟他之前送老婆上火车的记忆完全相符，火车站空洞梦幻的场景跟本片极度写实的风格也有极大反差，是回忆的风格。他抱着老婆的骨灰盒在回家路上死去，期望着老婆能回到家。


B.结尾是现实

这样则有另一层含义，久男抱着陌生朝鲜族女人的骨灰盒死去，同时应景了朝鲜族女性在韩国的类似被害事件很多的事实。以至于所有故事都像是自己的，就误认为是老婆，而老婆则在那天摆脱了海鲜铺老板，踏上归乡路。这个说法的立足点是，付钱雇的打工仔指认尸体时很马虎，不确定是不是老婆却直接火化。其实久男打电话给警察局咨询时还讽刺了一把韩国的凶恶罪犯的人权保障制度，死活不肯公布凶手信息，于是久男无法确认凶手是不是那个海鲜铺老板，也无法断定是自己老婆了。韩国保护凶手保护的比受害人更严密，于是出现过一大堆问题。


至于我是倾向于A了，因为比较明显。



关于结尾的观点我再引用一下一个精彩回复，本人完全同意。


<2011-02-18 07:43:32 ginthes

　　开放式结局的意义就在于开放，一定要说到底是A还是B那倒是不必的。 

　　或者说要理解导演这么安排的目的：他可以在主角尸体被推下海时结束，但他没有这么做；他也可以拍一个现实丰满的车站场景来告诉大家老婆确实是回来了，但他也没有这么做。为什么？ 

　　整部片子基调上都是现实、冰冷、残酷的，主角被推下海时这种冰冷和残酷达到最高潮，他和老婆（？）永远也没法回家，只能沉没于茫茫的黄海。但是在冰冷的表面下还是有着温情的追求的：女人、小孩、家庭，这些为数不多的温情散见于片子里。所以最后才安排这样一个结尾，让观众从之前冰冷无边的黄海里又找回一点儿希望和温暖。但是导演又不想过于HAPPY END而显得矫情削弱全片的现实主义味道，于是把它安排成开放式的，现实中老婆到底回来没有并不重要，重要的是这是一种态度的表达，为此还在前面的篇幅了安排了好些伏笔，由此更可见导演的用心良苦。>




总之，久男的动机是找回老婆，同时把老婆出国所欠的债还上，老大动机也是因为女人才想杀教授，银行员也是因为女人和钱。老绵则是完全为了钱。


女人和钱，最纯粹的雄性荷尔蒙刺激动机，让狗崽子们疯狂撕咬。


片中，狗是一个隐喻，一个贯穿影片整体的主题，而导演也刻意安排了很多细节。开头久男的旁白讲的就是狗，久男跟老绵会面就是在脏乱的狗市，而老绵在教唆杀人时跟久男说：“难道你一辈子都要当一条狗，任人宰割啊？”

还有一段很有意思，在老绵登陆韩国后，导演安排了一场他跟手下们在昏暗颓废的出租屋一起啃东北酱骨头的情节，这堆啃剩下的骨头在后面继承了史上最强凶器——板凳，满足了在生活中随手可得，废物利用，环保等多个优点，敲死了好几个韩国帮。


而他们聚集起来啃骨头的场景，是不是让人联想起一堆野狗聚在荒地啃着骨头呢？




⒊ 细节考究


朝鲜族民风彪悍，甚至是看你不顺眼也会跟你打起来。开头很简单，就一句话：’瞅啥瞅？' 之后小则动拳头大则打电话叫人集体动刀子动斧头都有，归根究底，都是因为酒精和冲动。当然这是几年前的现象，现在怎么样我倒是不清楚，好像文明多了，在外吃饭没遇到过打架的，可能都去韩国打架呢吧。笑。这种原始意义上的雄性冲动很多人甚至引以为傲，而这种冲动尚武的特性直接体现在延边方言上，延边方言不像首尔方言（也就是标准韩语）一般恬静，而是抑扬顿挫很强烈，有一股匪气，夹杂的脏话也多，华丽或文绉绉的修辞是从来不会出现在口语中，大都是很直接了当充满血气的，所以韩国人听到延边人讲方言都以为是要干架。


我再强调一下，片中的中文虽然蹩脚，不过延边方言做到了极致，尤其是金允锡扮演的老绵，无论举止还是语气都是教科书级别的朝鲜族形象。我爸甚至以为金允锡是延边朝鲜族，真是以假乱真啊。



可惜，韩国本土观众听不懂片中的很多方言，就连普通话字幕支持都没有，至于外国观众则应该根本分辨不出方言，只看字幕，我不知道国内字幕水平做的怎样，不求做到方言点对点翻译，只求不要误导翻译就好。


所以，罗导演在细节上做到这么地道，金允锡那么敬业地下足功夫学方言，除了延边人之外应该没有人可以感同身受，可他们还是一板一眼地做到了这份吃力不讨好的细节，这种匠人精神非常令人赞叹。这好比一个纯北京导演和北京演员拍了一个纯味川话戏一般令人惊奇。


至于河正宇则可能因为台词不多，在台词方面没像金允锡一般用功，但是他的演技依然是非常精湛，演技的最高境界不是使人赞叹他演技多好，而是让人以为是本色表演，这点两位演员都做到了，河正宇饰演的久男用复杂的眼神变化说话，让人看得揪心万分，至于金云锡饰演的老绵则没得说了。



金雲錫說他把角色理解為一個古樸的高句麗人，胸懷大陸的寬闊氣質，性情豪爽，不拘小節。人不犯我，我不犯人。（片中老綿雖然殘暴，但確實堅持了這個原則）如果說久男是據有可代入性、代表弱勢群體的角色；那麼老綿則完全不一樣，是一個風格化、客體化的角色，同時這個角色也是朝鮮族的另一面，是韓國人不熟悉的一個陌生的朝鮮族，但也是一個真實朝鮮族的抽象面。


這個我們可以從老綿對韓國幫派居高臨下的態度中窺見：老綿大搖大擺地飛進韓國，釜山的韓國黑幫是他的小弟們，而韓國幫老大在跟老綿談判時完全喪失主動權；與之相反，久男則是吃盡苦頭偷渡韓國，作為韓國人的釜山黑幫頭、餐廳服務員和金承玄教授等人對於他的態度也是居高臨下的。這個雙面的象徵意義很明顯。



黄海镜头下的延边也很有意思，非常真实，将光怪陆离的感觉表现的非常好，有些五毛看了可能会说棒子辱华，丑化朝鲜族，你怎么不拍高楼大厦之类的，这些我们都可以一笑而过，不值得反驳。大多数镜头包括狗市也都是在沈阳等非延边地区拍的，跟现实有些不同的是朝鲜族比较爱干净，在家里不会穿鞋走，当然片中的久男老婆不在，活得那么脏乱差是应该的。






再讲一下技术问题。

黄海的镜头色调是灰暗而绝望的，正如影片中主角们的心境；而布景也建的非常写实，细节方面做足了功夫，美工做的叹为观止，全篇运用大量晃动的镜头，老绵带手下追击久男的那场戏到追车戏这段，好像还夹杂了很多DV等粗糙的碎镜头，动感十足。


声效和音乐方面也有很多亮点，砍手指、用刀刺、用斧头砍下时充满现实感和质感的声效就不多说了，开头和结尾的音乐就很棒，凄然而直击心灵。久男被警察追的背景音乐非常鼓动人心。


最让人印象深刻的是两场老绵大开杀戒时的BGM，一场是韩国帮围剿朝鲜族帮时，随着厮杀场景的升华，渐渐开始响起血淋淋、绝望、泥泞、让人透不上气的音乐。这个音乐在后面老绵跟韩国老大在公交站互相厮杀时也出现，很震撼。



罗导演这个片光拍摄就拍了一年多，之前还自己到延边实地考察采访搜集素材，这也花了一年。一般商业片也顶多三个月拍摄期间，也就是说他拍完时人家都组四五次剧组了，长期拍摄导致剧组换人很频，罗导演是个完美主义者，因为前作追击者太成功，所以压力很大，而且他还脾气暴躁，据说拍摄过程中因为不如意，把副导演打的住院了，好像在工作人员中口碑很差。而正因为这种倔脾气和完美主义倾向，才能拍出如此诚意的类型片。但韩国电影基层工作人员的待遇差一直是个话题，剧组维持三个月还是一年，拿到的报酬都差不多，包括前一阵子一个非知名女编剧饿死事件，也都是韩国电影界的陋习导致，而据小道消息说最为恶劣的代表性导演就是罗导演，说他是一将功成万骨枯。至于这个问题属于电影外围，还是仁者见仁智者见智吧。我想说的是他协同两个招牌演员，拍的很认真。


羅導演處女作<追擊者>足夠驚艷，<黃海>則在氣場上更上一層樓，有大作風範，黃海之後，羅宏鎮足以可以登上韓國頂級導演俱樂部，不少影迷（包括本人）認為，他已經有底氣跟奉俊昊和朴贊鬱齊名了。



⒋ 结尾



在社会角度上来说，朝鲜族的悲哀在于，他们就像是片中久男的处境一般，中国人骂他们是高丽棒子，韩国人又不把他们当同类。他们是永远的异邦人。往往努力寻找归宿，却时常都有人提醒：你不属于这里。

很多朝鲜族都生活在社会边缘，这种形象作为犯罪片的主角是再适合不过了，而难能可贵的是，黄海异常冰冷的视角，尽力客观化了容易引起争议的话题，在惨烈的血腥暴力中，一路风格到底，没有恶俗的温情或刻意感动之类的桥段，只有一路肃杀和逃亡追击的苍凉。没有同情，没有鄙夷，没有排斥，没有道德强迫症或说教。导演的视线从头到尾都是平视的，然而冷静的观点背后我们依然可以看出他对弱势朝鲜族打工群体的爱意，就在我们看到被追到山里委屈呜咽的久男时，我们会唏嘘他的悲凉；就在影片的结尾，在那梦幻沉静的延吉火车站，久男老婆下车走过时，像是在无声无息的说：回家了。就算，只是一个美梦也好。
      </影评>
<有用数>7955</有用数>
<没用数>151</没用数>
</review>
<review>
<作者>白胖饺子</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-02-26 00:59:05</时间>
<影评>
        当看到久男在树林里，一边笨拙的给自己包扎被警察枪击的伤口，一边痛苦的摇着脑袋欲哭无泪的时候，突然就被剧烈的心疼攫取。

　　

小时候，在我还能哭的时候，我见到过这样的表情，那是和妈妈去菜场买菜。一个女人带个小孩子，要买7毛钱的肉馅，营业员随手抓了一点，说一块一。女人摇了摇头说，说要不了那么多的，营业员就抓掉了一点，然后说八毛。女人依然摇头，营业员有些不耐烦的说就多一毛钱，女人垂下头低声喃喃说，我没有那么多钱。

　　

她在营业员鄙夷的目光中走了出去，妈妈急忙跟着结账，然后把买好的肉拿出来给我，说快去给刚才那位阿姨，趁她不注意塞给她就快跑回来。

　　

我马上就追了出去，那女人正推着自行车慢慢走着，我跑过去把肉往车篓里一丢转身就跑，跑开一段后忍不住回头去看，发现她正站在那里，远远的看着我，那表情我至今记得。

　　

回来后妈妈对我说，一个人如果不是有很大的难处，是不会这样的，所以一定不要再让他们难堪，要维护他们的尊严，因为他们和你一样是人。

　　

黄海，透过一个阴暗冷酷的故事，折射了一个没有尊严的群体是如何在这个无情的世界中挣扎着生存。穿街过巷的镜头中布满了朝鲜族麻木冷漠的面容，像他们的生活一样毫无生气。由于血缘地域的原因，造就了这么一个尴尬难堪的边缘群体。在同一片土地的同胞眼中非我族类，一衣带水的韩国人也将其视为低等异端。在这样的环境理，尊严似乎天生就和他们无关，虽然面对屈辱也会燃起愤怒，但终究无力反抗现实的强大力量，最终不得不接受命运的捉弄，在冷眼的包围中自暴自弃，把自己彻底沉堕于黑暗里。

　　

它讲的恰恰是一些“不是人”的人的故事。

　　

为什么老实寡言的久男瞬间就可以改变主意去接受杀人的条件，不仅仅是因为债务和寻妻，也不是因为没了工作走投无路，而是老绵那一句难道你想像狗一样生活一辈子么？如果你曾经历过像他一样的绝望，你就不难理解那种为了过上简单安定的日子而不惜押上性命的疯狂。杀一个人，就可以还清债务找回妻子过自己的日子，这是真正的重新开始。他不是为了巨额报酬，不是想就此摇身一变成为有钱人，只是为了不再像狗一样狼狈的生活。

　　

事态意外失控，他没有杀人却被白道通缉。黑道追杀，老绵的诡计更是把他逼入绝境，单打独斗孤立无援，连妻子也下落不明，美好希望不但没有实现，反而让自己坠入万劫不复，成为了真正的丧家之犬，惶惶不可终日。

　　

求生的本能逼出了他的狠劲，也放大了他的伤痛。所以他虽然能够做困兽之斗不断的突围，却在伤痕累累的时候发出抑制的哀嚎，溢满心灵的痛苦却无一人诉说，天地之大，却没有一个人关心和过问，没有人爱他，他爱的人可能也背叛了他。他对生活没有过多的要求，却不断承受着生活的打击。对手的穷追不舍没有让他丧失斗志，而风暴后的短暂宁静却突然使他看清了自己的存在本身就是个悲剧，人生至此，不万念俱灰，还能怎样呢？

　　

和久男对生活的顺从比起来，老绵似乎对于自身的命运有着更为清醒的认识，原则也更为简单。他用自己的方式去反抗命运的不公，为了钱甚至可以出卖自己，但是绝不接受人格的欺辱，钱和尊严都要，敢和我耍花样我就是搭上性命也一定要你付出代价，他用简单直接的方式走自己的路，很过瘾，很痛快。

　　

他努力把自己和其他朝鲜族人划清界限，然而始终得不到别人的认可，也同样没有出路。

　　

连萧峰那样的英豪在面对族群问题的两难困境时都无路可走，不过仗着五马三枪长于耍勇斗狠的江湖草莽，就算以一当十又能掀起多大风浪呢？

　　

所以老绵在自我安慰的用一句我是绵正鹤强调了自己的与众不同后，倒在了他终究要倒在的地方。

　　

而久男也对教授的夫人说，我怕是不会活着离开了，但是我一定要把事情查个水落石出。因为他已经看到了自己原本就无路可走，而狗一样的生活，又实在不想继续。

　　

仔细想来，黄海确实是他的最好归宿，海峡两岸都不是他的家园，倒是漂泊沉寂于这无边无际的中间地带，和他的处境最为吻合。就算没根没底，至少还有寄存于骨灰中的另一个同样无枝可依的朝鲜族灵魂陪伴。纵然未必就是他心爱的妻子，但相同的天涯沦落，一样可以在生命的尽头给他一点温暖。

　　

这是好的电影，它让我们意识到同胞之间的歧视是怎样刺痛和毁灭着鲜活的心灵，它让我们看到了一些人是怎样因为社会的狭隘而活得如此艰难，它让我们看到了在现实中被侮辱和被损害的远远不止是这些被命运打上烙印的人，它让我们重新打量身边常见的面孔，让我们对他们的痛苦感同身受。如果有神，但愿他能保佑那些出门打工的穷苦人，如果有神，希望可以给他们生活的希望和机会，如果有神，请维护他们的尊严，不要让他们付出了血汗后，还要在黑夜里孤独的啜泣。

　　

因为他们拥有的本就不多。

　　

因为他们一样是人。

　　

　　

Ps：评论这部影片的技术和演员的表演完全是多此一举，能展开评论的角度也很多。明显的硬伤就是为了表现人物和通过人物表现主题，而不得不弱化了警察的作用，而后半段则几乎完全把警察这一方的作用强硬的抹去了。不过要把主要的几方势力表现好已经不容易，而且警察的存在对主题的表现作用不大（甚至也可以理解为侧面暗示警察对朝鲜族问题的漠不关心），所以瑕不掩瑜。影片内力充沛后劲十足，随着观影时间的推移，不但印象没有淡化，反而在脑海中更为清晰，似乎是在心里种下了一颗种子，渐渐的扎下根来，让你忍不住的思考和慨叹。最后只是想补充一下对导演细节设计的看法，比如韩国新闻在报道中不断强调的朝鲜族，老绵在韩国和朝鲜族的混混们一起吃狗肉，以及用狗的腿骨当武器等，这些细节对于影片内涵的深化可谓功不可没。好的细节正当如此，锦上添花却深入肺腑，每一指下去都点在腰眼上，不声不响提炼出深远意义。从这些细节也可以看出导演下的功夫是何等扎实。就整部影片来看，技术虽然精湛，但是也没有硬性的壁垒。据说这部片子仅仅考察准备就差不多一年，拍摄更是用了一年多。而一个外国导演，在中国境内的拍摄的镜头能达到这样的水准，这实在是值得我们的电影从业者好好去想一想，而不是一味把责任推给广电。毕竟在我看过的国产影片里，还是有具备这等技术功底的，是不是态度问题，那就见仁见智了。


</影评>
<有用数>2088</有用数>
<没用数>114</没用数>
</review>
<review>
<作者>Mr.Little</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-02-24 00:23:24</时间>
<影评>

【图文版】
http://www.douban.com/note/138681770/



买凶：

金泰元（社长）=》崔胜男（理事）=》朴司机=》两个混混————》金承贤（教授、金泰元社长他哥）

金正焕（银行科长）+金承贤教授的老婆=》【被脱衣服包扎伤口】那家伙=》【我老婆一朋友的老公】绵正鹤=》金久南（男主）————》金承贤（教授）


三个女人引发的血案：

教授妻子与银行科长通奸谋害丈夫，奸夫在洗脚房听说有门路找绵正鹤买凶，扰乱了黑帮的内讧。

教授睡了社长小三（衣服，遗言），社长冲冠一怒派理事和司机处理，结果一不小心沾染了北帮，惹到男主角。

丈夫为了还债和找回韩国打工的妻子，走上杀手的不归路。而他妻子，一直思念着家庭，从没有过不忠，后被人谋害。两人最终共赴黄海。


---------------------------------PS------------------------------------
关于男主妻子下场：
　　 
　　他老婆就是死了。最终那个无人火车站只是个意象而已。你们啥时候见过中国有无人火车站啊？前两天刚把《追击者》看完，这片悲观点看待结局基本上是靠谱的，导演就这操行。




</影评>
<有用数>660</有用数>
<没用数>145</没用数>
</review>
<review>
<作者>Capricorn_k</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-02-21 16:29:00</时间>
<影评>
        第一次知道这部片子是上个月去韩国出差的时候，韩国的电视台里每天都在放预告片，看到里面讲述的是一个朝鲜族人的故事，本来打算去电影院看这部影片，最后还是因为时间关系没有看成。


昨天通过网上还是把这部片子看了一遍。在首尔的戏里很多场景都很熟悉，比如聚集了很多朝鲜族的地方---家里峰，还有男主角逃跑时路过的首尔长途客运站（上个月我也在那里坐了车，呵呵）等等。


片子的题材太吸引我了，也许是因为我也是朝鲜族吧。

不过演员和导演还是都很给力的。


片子的很多画面都真实的反应了朝鲜族社会。


老婆举债出去打工，老公等待从韩国汇来的款，拿去还债。

好一点的也许1，,2年就能还清债务，操蛋一点的可能把这些拿去赌。


记得上学时，同学中有一半父母都去了韩国，留下来的只有老人和小孩。很多小孩因为缺乏管教都学坏了。


在韩国，朝鲜族黑帮也是真实存在的，听表哥说他的一个朋友就差点被延边的黑帮削掉鼻子。这些在影片里都有体现，影片里更加血淋淋。


我觉得朝鲜族骨子里有一股狠劲儿，而朝鲜族中极少一部分很坏的人是狠上加毒，当然，大多数还是很善良的，呵呵。


片子里有一段中文对白，骂男主角是高丽棒子。这真是我们朝鲜族的尴尬啊。听母亲说他们小的时候走在大街上都不敢说话，因为总会被汉族嘲笑为高丽棒子围追着。现在总算感觉好点儿了吧，因为韩国种种的自大举动，棒子的口号似乎又开始抬头，再次殃及了在中国的朝鲜族同胞们。嫌韩情绪一路高涨。而在国境的另一端韩国，同样也不待见中国的朝鲜族，最脏最累的事都是朝鲜族来做，从不把朝鲜族当做自己的同胞。朝鲜族就在这样的尴尬上徘徊着。


影片里揭露了很多朝鲜族社会不好的一面，也是要直面的一面。同时我觉得，往好的方面想的话，其实也不乏一些阳光的一面的。


比如说年青一代的朝鲜族受教育程度比父辈高了很多，看待问题更加理性，更加强烈的对理想有所追求。


而赚了钱的父辈们，也不一定回国后都游手好闲，很多都置了业，甚至培养子女出国留学什么的。可能唯一的缺憾就是一家人在一起的日子太少，总是聚不到一块。


对片子的评论快成了对朝鲜族情结的诉说了，不过影片的很多画面都深深的震撼了我，这部影片对于我们这些朝鲜族来说已经脱离了影片本身的意义。




</影评>
<有用数>445</有用数>
<没用数>47</没用数>
</review>
<review>
<作者>泽</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-08-02 17:09:18</时间>
<影评>
        《黄海》前后看了两遍。第一遍是导演剪辑版，140分钟。看了之后有些地方没有搞清楚，查了资料发现还有一个剧场版本。一般来说导演剪辑版都会比剧场版要长一些，因为剧场版碍于时间限制尽可能的进行删减，导演剪辑版则没有此类问题。《黄海》的版本有些反常，剧场版156分钟，整整比导演剪辑版多出16分钟。很好奇，同时也是想把没看明白的地方搞清楚，又看了一遍剧场版。对比导演剪辑版和剧场版，发现剧场版把故事讲得更明白一些，导演剪辑版则更强调一种视角。下面具体说说。

1.久男和老绵在狗市见面那场戏，导演剪辑版里有一场他们俩在饭店里啃骨头的镜头，剧场版则没有。或许罗宏镇导演更想强调影片开始时旁白的话，或者更想呼应影片后半部分老绵和延边朝鲜族在追击久男失败后一起啃骨头的场景。感觉朝鲜话骂人“狗崽子”是十分有力道的脏话，就跟汉语中的“草泥马”类似。（纯粹个人理解）本人生活在沈阳，虽不是朝鲜族，但是沈阳生活着几十万的朝鲜族。不知道朝鲜族爱不爱吃狗肉，反正朝鲜狗肉倒是一道美食，基本大大小小的朝鲜族饭店都有这道菜。影片刚开始旁白就说有一只狗死了，被埋了，然后又被挖出来，给人吃了，疯狗病就开始蔓延了。这段旁白剧场版和导演剪辑版是一样的。罗宏镇导演是想表达朝鲜族的特性像狗一样生猛好斗？还是想表达朝鲜族对自身认同感的迷茫或者说是敏感导致的过度自我保护性格？（从影片久男在赌场输光钱后被人骂“滚，高丽棒子”然后就大发雷霆与之大打出手推测出）

2.久男去领工资的情节。老板跟久男说不能再照顾久男了，只能让久男干完这个月了。然后给久男两个信封，一个是久男的工资，一个是老板给他的一些生活补贴。久男把老板给的生活补贴藏在身上，把工资给了那两个追着久男成天还钱的痞子。那两个痞子拿了久男的工资就开车离开了，久男则拿着老板给的生活补贴又去了赌场。此处情节导演剪辑版没有。或许罗宏镇导演更想强调久男在延吉生活的孤独落魄与无助吧。

3.久男答应老绵去韩国杀人后，有一场久男和老绵在KTV唱歌的镜头。导演剪辑版里有，剧场版没有。KTV里老绵抱着赤裸上身的歌女劲情高歌，久男则面无表情坐在那目光呆滞。听说延吉的消费娱乐水平在全国来说都是前列，应该是很多朝鲜族去韩国赚钱后回来消费而带动起来的。KTV的情节是想间接表达很多朝鲜族去韩国工作的事实？还是久男去韩国杀人前最后一次歌舞升平的场景与其现实中的生活形成强烈反差？起码从久男在KTV的表情上能得出久男并没有享受那种花天酒地的感觉。更多的是无奈和彷徨。

4.偷渡的情节导演剪辑版表现的更为详细。

5.金泰元情妇的有关情节。金泰元情妇第一次出场就是和金泰元在床上进行剧烈的有氧运动。导演剪辑版此处场景比剧场版多出好几个镜头（其中包括一些动作的特写）。可能剧场版毕竟是剧场版，运动的情节还是一笔带过较好。剧场版后半段有一场金泰元去情妇家的戏。金泰元问情妇有没有什么话对他说。此段比较清楚的表现出金泰元杀金承贤的理由，因为情妇穿着和金承贤老婆相同的白色外套。金泰元在情妇家说了句“真有些后悔”后场景就切换到金泰元上车离开，他的两个手下随即进入了情妇所在的楼房。是金泰元后悔杀了金承贤？（影片结尾处金泰元临死前一直在反复说“那家伙睡了我的女人”来分析应该不是这个原因）还是金泰元后悔包养了这个情妇？（因为两个版本均有金泰元和正室一起吃饭和做祷告的镜头，应该是对出轨的一丝忏悔）或是有些不舍让手下对情妇动手？导演剪辑版将以上场景全部删除。于是金泰元买通金承贤司机想要杀死金承贤的理由就有些交代不清。或许是更想突出久男作为棋子身不由己的悲惨遭遇进而弱化情妇的作用。

6.老绵和一帮朝鲜族在一处房屋内啃完骨头后（有人说是狗的骨头，但据本人反复观看此处，狗的骨头应该没有那么大才是，应该是猪骨或者牛骨更合理一些），上楼睡觉前给崔理事打电话让金泰元来老绵现在呆的地方一趟。剧场版接下来是金泰元和老绵的谈话部分。老绵跟金泰元说没能抓到久男，但是只要金泰元把剩下的钱给老绵，老绵就回中国躲起来，这样韩国警方就追差不到金泰元头上。导演剪辑版将谈话部分删除，接下来直接就是金泰元手下来杀老绵的场景。啃骨头的情节两个版本都有，不过在导演剪辑版中就有了呼应影片开始久男和老绵在延吉饭店啃骨头场景的功效。删除谈话部分应该是想突出表现朝鲜族在韩国的境遇。（很多朝鲜族因为是偷渡到韩国，所以在韩国没有法律保护，自然也没有基本话语权。）（PS:打斗场面老绵手中的骨头真是神器啊！）

7.剧场版有一处久男去取钱的镜头。钱用来支付在釜山港口偷渡回中国的费用。导演剪辑版将此处删除。

导演剪辑版删减了一部分有关剧情推进的情节，着力突出朝鲜族的境遇。个人揣测罗宏镇导演的视角是想表述韩国众多朝鲜族非法拘留和工作的问题，从而引出朝鲜族的寻根问题。本人非朝鲜族，不能完全体会罗宏镇导演通过电影想表达的全部情感。不过罗宏镇导演极具写实的影片风格以及不带个人情感的表达方式，本人倒是十分欣赏和尊重。通过影像反应现实问题，还是写实风格好一些。
      </影评>
<有用数>340</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
<review>
<作者>小斑</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-07-07 03:32:03</时间>
<影评>
        戛纳期间我是被指派去跟几部竞赛片，事赶事就凑到《黄海》和《一命》撞期那天才得空去看一场电影，一瞅罗宏镇或者三池崇史，便果断弃日本片而投韩国片。

冠冕的理由是此乃《黄海》最后一次播放且“一种关注”单元最后一天亦不会重映，而《一命》次日还会再放一个媒体场，再不济竞赛片最后一天还有一次加映。

实际的原因，乃是作为全世界目前最牛B的电影节，戛纳一向的选片宗旨就是以B片为主装B片为辅有时B片装B片还傻傻分不清楚再加一点B级片做点缀，经过几天B片装B片灌肠之后，大家都迫切的需要一部B级片补充点热量调整下肠胃。而在时下的B级片店面里，以互砍为主标的这一栏菜单下面，并不怎么花心思浪漫化或者正义化主角动机，而将暴力作为人类的一种生存方式以理直气壮的姿态直呈的韩国片就是那巨无霸——面包大牛肉厚茄汁足小黄瓜生脆生菜鲜，最就胃口引食欲。


虽然之前只看过罗宏镇一部作品，但结果证明这个冒险是非常值得的——事实上这是整个电影节里我看得最high的片子


在继续着“追杀”的主题的同时，罗导的唐僧综合症也明显有严重的趋势——这世上的事都是由简入奢易，由奢入简难，如果再有后作，罗导是要注意一下“冗叙”的问题。这部超过两小时的电影跟《追击者》一样，有个从整体结构上来讲时长算是合理，但是仅仅作为一个“序幕”来讲显得“虚胖”的电影。

“延吉篇”从真正的作用上来讲，只是将男主角和绵老大推出场并向观众说明男主冒险偷渡去韩国的两大原因——钱和女人（这算是罗宏镇电影中的“原罪”了）。但明显罗导原本的意愿不止如此——从电影后面的发展尤其是结局来看，他这次把目光从“个体”放到了“群体”上，即瞄准了“朝鲜族”（韩国人告诉我说韩国对这一族群的官方称呼是“中国同胞”——好怪的叫法！）这个既被自己真正的同胞蔑称为“棒子”视为异族又无法回去先祖的故国被同宗族者视为“外国人”的边缘群体。

目光虽然是放到这样，然而在每个场景所有的信息量上却仍然是《追击者》的密度，如果不是在法国遇到过从当地来的同学，仅仅从这部电影的镜头里，对于那个多靠女子去韩国做劳工寄钱回来给无所事事的汉子们纸醉金迷，一面立着销金屋，一面倒着冻死骨的汉朝混杂地，和朝鲜族人左手钱来右手银去的消费观及普遍粗豪凶猛率烈的个性，外人根本无法有个直观的印象。

所以仅从序幕来看，这几乎同《追击者》一样仅属“个案”的典型，其奠定下的气魄并不足以撑起整部电影。而如果是从“群像”的角度来看非常具有代表性的男主和绵老大，他们作为“个案”所体现的个体特征未免又略嫌微茫。一般长的序幕都是为了让观众“进入情境”，如果没有“情境”而只有“人物”可提供的话，蛮可以缩短这个过程——当然后面适当的也要删除与“大情境”相关的情节和精简掉一些动作场面，整部电影的观赏性会更强。


虽然先天给出的气魄不足，但不知道是鬼斧神工呢还是如有神助，电影在半程中，以绵老大几乎全裸手持大斧的形象为一个转折，使用这个人物将关系网和表现风格自然做了调整，将即刻要进入疲态的观众又拉了回来。


从男主踏上偷渡之路开始，到绵老大大摇大摆地进入韩国这段时间，整个是男主，韩国老板和绵老大三者间纠结的矛盾的形成过程，所以这段拍得特别仔细，无论是渡船上抛尸，小旅馆里的打火机，还是男主在超市狂啃香肠，在大楼门口与教授太太邂逅，对后面的剧情都有解释的作用。

虽然在这过程中，整个情节没有特别明显的前进，但因这里有个“杀人”的悬念，所以倒不会叫人气闷。等“杀人”这一小高潮过去，男主陷入困境开始，这个故事似乎就失去了突破点，如果接下来仍然是用这个个体性格特征不明显背景故事不完整的男主角为单一主线，要以他的hp值技能和装备如果突然长出金手指ko掉boss肯定将违背电影前半程的“写实”风格


在这个“瓶颈”的关头，在前半部电影中只是作为“推动情节发展的背景人物”存在的绵老大hll的加入了前景故事中“解决矛盾所必需的关键人物”军团。

如果说男主代表的乃是朝鲜族当中弱小的被命运所摆弄没有意愿也没有能力争斗的病犬，那么绵老大所体现的则无疑是这个民族本性当中彪勇强悍好斗无惧的野狼属性。当导演利用追捕逃犯的戏码彻底的调戏完韩国警察把他们驱逐出这个故事的“势力范围”后，以摩登原始人的姿态闪亮在灯光中（对于那条小裤裤不是豹纹的个人很不满意哇），甚至会让想像力更丰富一点的童鞋联想到《2001太空漫游》的绵老大用这个被渲染上“暴力浪漫”情调的场景向观众宣布了这个故事已经从“街道上的狗咬狗”转移到“原野上的狗与狼”。

也即是说从这一刻起，本片将告别“社会写实”而进入一个“武侠+黑帮”的超现实风格。观众在现实中所熟知的社会规则的作用大势已去，而观众在黑帮/武侠电影中见惯的以个人能力与勇魄解决一切的血路将引领各位主角通向生天或者死门。

以这个场景为转折，绵老大就像五大派围攻光明顶时的杨左使，以一人承受了来自正面（从本片的立场来说即是主角）和反面（即韩国老板）的攻击，将原本单一的矛盾折成两股，并最终负起了解决矛盾的责任。


因这个转折无论是从结构上风格上叙事上都来得太过精彩，观众在注意力被惊起的同时，自然也觉得本片最耀眼的人物其实绵老大，他和男主角事实上各自是半部电影的主角。而金允石将这个符号化的角色演得极尽磅礴，抽空一切细节只用气魄渲染，这种只留“意象”或“概念”的处理人物方式，真是韩国男演员特别来塞。要说《追击者》，其实我有腹诽过“那个角色叫崔岷植大叔来才对”（因为崔大叔更“猥琐”），但是绵老大就得是金允石，已经连气质和神态都完全不像韩国人了有没有（至于方言与麻将地不地道我就不晓得了）。


———————–剧透的分割线————————


咳咳，本来不想讲剧情的，因有同学问我“这里是怎么怎么回事”什么的，好像中文字幕做得有疏漏。个么大体讲一下，就是男主借了六万块钱给蛇头帮他老婆偷渡去韩国务工，谁料之后老婆就没了音信，更不要说汇钱了。欠债的男主妄想靠麻将发财自然是做梦。机缘巧合之下遇到绵老大，后者雇他去韩国杀一个金教授，约定带目标的拇指回来就可以拿到六万。


这个绵老大其实是掌管偷渡去韩国的船只的老总。实际上他根本就没打算让男主回来。谁料就在男主动手之前，有两个人抢先去行刺金教授，最后是金教授的司机杀掉了教授。之后男主杀掉了司机。


我觉得有同学搞不清楚的大概就在这个部分。因为事实上有两个想做掉金教授的买凶者。

一个就是韩国老板，因他的情人与金教授有染，所以买通了教授的司机，这个司机又去雇了两个杀手。

另一个是最后出现的银行职员，他与教授的太太有染，喝醉了之后常常叫嚷着要杀掉情敌，那个酒店的服务生想到自己老婆的闺蜜的姘头——也就是绵老大——做这种买卖，就做了个中间人雇用绵老大杀人。而绵老大就找到了男主。


金教授死后，司机雇的两个杀手和司机都挂点了，所以韩国老板误以为男主是司机雇来的，怕他被警察抓到之后牵扯到自己身上，所以非赶在警察之前弄死男主灭口。其实他当时只要什么都不干，这件事就算完了，绝查不到他头上——这就是为毛当他得知男主是绵老大雇的之后如此懊丧，而这个时候他已经招惹了绵老大，捅了野狼的菊花，想收手也不成了。


而一直莫名其妙的男主一直到最后，在银行里见到了教授太太与那个职员之后，才明白事情的原由。


———————结局的分割线—————————–


其实在看电影的时候，我真没想过这个结局有可能只是男主死前的“幻觉”。无他，这样太冷酷而已。也就是说在男主整场如此鲜血淋漓地命运玩弄过之后，如果只是他的幻觉，根本没有拍的必要，仅从《追击者》来看，罗宏镇不是个如此恶劣到一丝希望一点余地都不留的类型（《追》里还有个小女孩作为生命的延续与希望存在着）


导演既然在一切已经结束之后留这样的一个尾声，无疑是想给这部电影一点点温暖——终于，有一个人回到家了（否则男主，他妻子的骨灰还有全家福的照片就全部葬身黄海了）。如果他相信男主的妻子已经死去的话，在字幕之后接这段，那存心就是在玩弄观众了。只有全力相信——或者说希望——最后不是彻底悲剧的人，才会以这个作为尾声。


我相信导演是希望有一个人能家的，所以我也相信她确实是回到家了。


——————胡扯开始的分割线———————


本次在戛纳放映的共有六部东亚电影，一部华语片——午夜特映，不尴不尬；两部日本片——竞赛单元，不上不下；三部韩国片——一种关注，不管不顾。“一种关注”专放比较另类的电影，相比于承袭而没有爆点的日本片（《朱花之月》是承袭自己，《一命》是承袭小林正树），想突破而不得其门的《武侠》，这三部韩国片各有特色自成一格。


看着国语电影堕落，再想想韩国电影这几年的发展，姐姐真是一声何满子啊。


千禧年之前韩国电影在这个世界上的存在感大概跟中国男足差不多——就是根本没有。我跟朝鲜半岛在电影上的交集大概只有小时候跟老妈一起看的朝鲜老片。从《jsa共同警备区》和《野蛮女友》两部电影通过当时方兴的互联网让友邦惊诧之后，韩国电影就此横刀立马，兵临城下。


其时出生于军统时期（韩国1988年才开始直选，目下的韩国导演们应该是没有90后罢）——以中国的算法，他们可以算是大韩第四共和国的“第一代”的导演们，拥着朝鲜民族特有的勇悍气质，刻着民主运动极盛时的历史印记，带着经济腾飞给他们带来的眼界与资本，携着“为向当局争取配额光头断指”这样悚人的新闻，各掌帅印，帅旗上统一一个“疯”字，金基德，洪尚秀，乃至如今年轻的罗宏镇，或是满脸阴郁或是神情欢快地集体奔上了一条不知几时就会断在悬崖边的崎路，与他们一同并肩而行的还有朴赞郁，奉俊昊，等等……


这种集体疯症，让韩国电影从襁褓中就不同于中国与日本电影，特别的“有趣味”性——所谓“有趣味”就类似那些我一看到他们的名字就毫不犹豫去下载当期《康熙来了》的B到F咖——偶尔也会有A咖。有趣味的人，往往不会有这样那样的包袱，特别豁得出去。儒家文化的浸淫让他们毫无宇宙人生六道之外的负担，迟迟不来的电影分级制度叫他们没有场面尺度上的压力，没有只有想不到，没有不敢拍的。什么事情有个“敢”字就会变得有趣很多。


而这样一群心地极纯粹的神经病从手法、布局、题材、画面和技巧上诸多不怕死的尝试，在打破了瓶瓶碗碗一些人的小心肝一群人的小破胆之后，也打坏了某种格局和常规。无论大家对这些神经病所带来的新鲜感能维持多久，但正所谓“凡经过就要留下痕迹”，不怕经过，只怕你没得痕迹可留（香港电影自回归之后也一路flop再无昔日“东方好莱坞”的辉煌，但上世纪黄金时代的港片至今在亚洲乃至世界影坛上都留有鲜明的痕迹——本届戛纳竞赛单元的Drive就是一例）


况且只要一日红过，就是将自己给宣传出去了，就是在这个信息爆炸的地球村里给自己找到了一角专属的空间。我不记得是谁说过“这个世界上再没有比电影更好的宣传手段”。


从韩国文化的角度来看，这些半疯癫的导演们所拍摄的极风格化电影里呈现的边缘化故事，让世人——无论是否误解罢——至少对于韩国这个民族的文化、生存方式、伦理观念和集体气质有了一个概念。


将来一日，当韩国的第三第四第五代导演不再神经不再疯狂时，必有学校开专题来探讨这些影片中展现的民族性与时代特殊性，及这些属性对影片的作用影响云云。倒是回想一下同样是十年内，中国自销与卖到国际上的电影，或是五十年后再看，真不知道会映出怎样的一个民族如何的一个时代。


无论是“疯格”还是风格，有总比没有好，模仿别人总不如自创一派来得强，即使创不出来也至少给后人标了一块“此路不通”的牌子，也算一种贡献。


西方正统美学与东方传统美学从根源上就不甚相融（这里姐姐又要说其实两种美学都起源自原始的算术概念，只不过一种是基础代数，另一种则是两仪生四象的玄学，所以再说神马“艺术不需要理性”那根本就是在反美反人类了好吧！），电影作为一种载体，不可能说单纯偏好于某种文化属性，动辄以西方电影理论强框硬固东方电影的亚洲电影人那都是在挥刀自宫。

韩国电影现时的各种神经病，无论可恨的可爱的可恶的可取的，总好过小屁孩装世故的死水一潭，更好过小弟充大佬的自己关起门来爽——姐姐也想看中国电影几时疯癫一把
      </影评>
<有用数>213</有用数>
<没用数>42</没用数>
</review>
<review>
<作者>笨笨的天空</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-07-06 12:39:58</时间>
<影评>
            你發現你嘴裏呼的是冷氣，你看到了朝漢雙語廣告牌，你看到路邊都是一家家串店，練歌廳，燒烤店，你看到就連咖啡館都在賣啤酒。你聽著滿大街的韓國流行樂，感覺這裏不像中國也不像韓國，當你在路邊聽到陌生的語言，聽到那淳樸而彪悍的朝鮮語方言回蕩在小巷中——如果你來到一個這樣光怪陸離的小城鎮，那麽，歡迎你來到延吉。 

　　 

　　延吉是朝鮮族自治州延邊的首府，可以說，延吉就是延邊，延邊就是延吉。延邊位於中國的邊緣，也在主流社會的邊緣。 

　　延邊人愛抽的煙是紅色的長白山，味道很烈；愛喝的是冰川啤酒，也是烈酒；愛吃的是大塊的烤肉串和狗肉，辣椒蘸醬吃，都重口味。延邊方言的語調也是很濃烈的。 

　　 

　　 

　　韓國電影講延邊朝鮮族的有一些，都是廉價的浪漫喜劇，不值一提，所謂延邊角色們嚴重缺乏考證，還毫無責任感地把延邊設定成北朝鮮的檔次。這種影視作品裏的假延邊人誤導了很多韓國觀眾。 

　　 

　　黃海是第一個認真把社會犯罪問題和朝鮮族群體相結合的電影，以寫實類型片的形式冷冰冰地闡述，這如同扮演’老綿‘的金允錫那原汁原味的延邊口音一樣（這個我作為延邊人保證），充滿誠意，驚心動魄。 

　　我就模仿片子的分段式結構來寫這篇評論吧。 

　　 

　　 

　　1. 朝鮮族家庭的悲劇 

　　 

　　 

　　韓國人對延邊朝鮮族有鄙夷也有同情，在片中也有直接的描述，被害人金承玄教授看到踩點的久男就給他一些錢叫他去洗浴中心睡覺去，跟司機說，是朝鮮族。意思是該可憐他。延邊的收入水平很低，一個普通人上班只能拿一兩千塊錢，而延邊的娛樂花樣很多，這些錢哪夠花。而到韓國打工，雖然辛苦一點也可以月賺一兩百萬韓幣，也就是六千到一萬多。加上到韓國比較方便，朝鮮族韓國務工就成為了一個普遍現象，隨之而來的韓國的社會問題和延邊的社會問題都一大堆。 

　　 

　　在韓國，朝鮮族打工群多數都是非法居留，完全裸露在犯罪之外。有時候是受害者，比如片中被海鮮鋪老板殺死的朝鮮族女人，有時候他們扮演加害者，包括欺詐暴力殺人。中國有農民工拖欠工資現象，在韓國的受害者就是非法居留的朝鮮族。就算人家不給工錢也沒地方伸冤，這時候就只能采取非法手段了。反觀延邊，那些留下的家人也經常都會跟潛在的犯罪行為掛鉤。 

　　 

　　 

　　一個比較典型的朝鮮族式悲劇就是這樣：家裏四處湊錢送老婆去韓國打工（女人比較容易找工作），老公在家裏等老婆寄錢回家，有出息的如片中的‘久男’，還有正事幹，而沒出息的則只會打麻將喝酒度日，還會養個小三之類的，幹巴巴等著老婆每月寄錢。後來老婆跟韓國人有一腿，跑了，老公就斷了財路，最後走投無路只能偷渡去韓國，消失在茫茫的非法打工群中。而孩子呢，沒有爸媽照顧，一開始會拿著大數目的零花錢成幫結派，習慣大手大腳的消費，沒人強迫去上學，最後就淪落為小混混。最糟的末路就是打架吸毒殺人。 

　　 

　　 

　　所以，影片的背景功課是做的很足了，切入點也非常典型，一開始就是打麻將的場景。前面也說了，這裏工資水平低，於是大家就會把目標轉移到賭錢上，久男就是把還債的希望寄托在麻將上，可惜贏不了錢，我倒是從沒聽說過哪個愛打麻將的贏過錢。 

　　這之後，本片最大的敗筆出現了，兩個討債的混混是韓國演員，說中文很不利索，弄的作品質量出現瑕疵，跟地道的延邊方言反差很大，羅導演這個工作沒做到位。倒是打麻將那位罵句高麗棒子口音很地道。 

　　 

　　 

　　⒉ 狗咬狗 

　　 

　　朝鮮語中常用罵人話，要說除了萬國共同罵之外只能選一個，那就應該是＂狗崽子＂（개새끼）。狗很可憐，莫名其妙被認為是最下賤的動物，朝鮮語境中狗這個詞就跟fucking一樣，經常作為強調作用出現，比如曹你嗎前面加上狗才是最高級，跟中文的狗日的不一樣，很刺耳。 

　　 

　　本片一開場，就是久男的旁白。旁白是由他講小時候街坊裏的一條得狂犬病的瘋狗開始。在這段片中唯一的旁白的尾聲，他說，瘋狗病又開始蔓延於世了。 

　　 

　　片中，朝鮮族黑幫是野生的野狗，而韓國黑幫則是家養的獵犬。 

　　（更正一下：金允錫在接受採訪時把老綿描述成野狼，這個比喻確實更確切多。） 

　　 

　　老綿找久男當殺手，殺害的目標是前柔道選手金承玄教授，他同時也是黑幫幹部。 

　　 

　　在這裏，可能有些人沒看明白，我來整理一下劇情。看明白的觀眾可以忽略此節，沒看過的觀眾也請忽略，有嚴重劇透。 

　　 

　　有兩個人要殺金教授。一個是金教授的合夥人，（下面記為老大）原因是因為金教授跟老大情人有一腿，他叫自己的左右手賄賂教授的司機，司機就找了兩個笨殺手行刺。 

　　 

　　致於老大的小三跟金教授有一腿，有些觀眾朋友可能不理解。 

　　其實有兩個細節說明了小三和金教授的關係。一個很隱晦，小三穿的衣服跟金教授老婆開頭穿的衣服一模一樣，說明教授給她們買了同樣的衣服。 還有一個是比較明顯的，金泰元老闆臨死時不停呢喃：那小子睡了我的女人⋯⋯在我的家⋯⋯睡了我的女人⋯⋯。 

　　 

　　這個細節也點名了金泰元老闆要殺金教授的動機：情殺。在此之前他下令買通司機殺教授的動機一直是不明的。 

　　 

　　 

　　還有一個要殺教授的，就是銀行的員工，原因也是因為女人，他跟教授的老婆有一腿，再加上他在銀行上班，處理遺產很輕松，殺教授就可以人財兩得。所以在常去的酒家打聽，碰巧朝鮮族服務員聽到，這服務員想起自己老婆的閨密的情人幹這個，聯系他把活接下，這個人就是老綿，老綿就找個走投無路的傻逼利用並棄之，倒黴的久男就這樣偷渡黃海,開始他的亡命天涯之路。 

　　 

　　久男的路越走越險，因為警察無能所以事情鬧大，老大誤認久男就是司機雇的，怕事情敗露就追查滅口，逼供一大堆朝鮮族，查到了老綿頭上。他想把老綿幹掉的話就算久男被抓也查不到自己頭上，就忙派人到延邊殺老綿，可惜老綿比較無敵，滅口不成反倒讓老綿發現了這個幕後黑手。 

　　 

　　老綿心想，這是個賺錢的好機會，於是找了一幫朝鮮族勞工跟老大談判。 

　　 

　　之後大家都看到老綿這條野狼追殺久男這條野狗，久男發現自己是被老綿耍了，要他拿回拇指也是個安撫自己的圈套而已，逃脫後久男就為反查幕後找上教授老婆，把沒用的拇指還給家屬，發誓殺了幕後黑手。 

　　 

　　教授老婆應該馬上跟銀行員說了這事，銀行員就又雇了兩個朝鮮族殺久男。這兩個沒殺過人，綁架久男後稀裏糊塗反被幹死。 

　　 

　　久男在他們車上發現名片，正是銀行員的。而老大在追查老綿下落的過程中，發現有個朝鮮族服務員喝醉酒到處炫耀說自己殺了教授，抓過來一逼供，也查到了銀行員的頭上。這時候正好老綿殺進來，隨後在韓國溫室裏長大的黑狗就跟老綿同歸於盡了。最後久男也明白了教授老婆跟銀行職員的關系，放棄了復仇。 

　　至於原因，我想是因為教授老婆讓他想起自己老婆吧。久男抱著骨灰盒身負重傷命喪黃海，一群狗的狂歡就結束了。 

　　 

　　 結尾是久男老婆走下火車，在異常沈靜、空無一人的延吉火車站靜靜走向出站口。 

　　 

　　這段結尾可以說是開放性的，久男抱回去的骨灰是不是老婆呢？老婆是不是真的回家了呢？當然糾結這個沒意思，因為開放性結尾有它的目的。 

　　 

　　有兩種可能性。 

　　A. 久男的臨死幻覺 

　　這幾乎跟Inception的現實說一樣是正說了。久男揍了海鮮鋪老板以後，老板找上久男老婆大鬧，久男老婆要回延邊，老板惱羞成怒殺了她。這個說法的立足點是畢竟久男夢老婆不是一兩次，而且最後場景跟他之前送老婆上火車的記憶完全相符，火車站空洞夢幻的場景跟本片極度寫實的風格也有極大反差，是回憶的風格。他抱著老婆的骨灰盒在回家路上死去，期望著老婆能回到家。 

　　 

　　B.結尾是現實 

　　這樣則有另一層含義，久男抱著陌生朝鮮族女人的骨灰盒死去，同時應景了朝鮮族女性在韓國的類似被害事件很多的事實。以至於所有故事都像是自己的，就誤認為是老婆，而老婆則在那天擺脫了海鮮鋪老板，踏上歸鄉路。這個說法的立足點是，付錢雇的打工仔指認屍體時很馬虎，不確定是不是老婆卻直接火化。其實久男打電話給警察局咨詢時還諷刺了一把韓國的兇惡罪犯的人權保障制度，死活不肯公布兇手信息，於是久男無法確認兇手是不是那個海鮮鋪老板，也無法斷定是自己老婆了。韓國保護兇手保護的比受害人更嚴密，於是出現過一大堆問題。 

　　 

　　至於我是傾向於A了，因為比較明顯。 

　　 

　　 關於結尾的觀點我再引用一下一個精彩回復，本人完全同意。 

　　 

　　<2011-02-18 07:43:32 ginthes 

　　　　開放式結局的意義就在於開放，一定要說到底是A還是B那倒是不必的。 

　　　　或者說要理解導演這麽安排的目的：他可以在主角屍體被推下海時結束，但他沒有這麽做；他也可以拍一個現實豐滿的車站場景來告訴大家老婆確實是回來了，但他也沒有這麽做。為什麽？ 

　　　　整部片子基調上都是現實、冰冷、殘酷的，主角被推下海時這種冰冷和殘酷達到最高潮，他和老婆（？）永遠也沒法回家，只能沈沒於茫茫的黃海。但是在冰冷的表面下還是有著溫情的追求的：女人、小孩、家庭，這些為數不多的溫情散見於片子裏。所以最後才安排這樣一個結尾，讓觀眾從之前冰冷無邊的黃海裏又找回一點兒希望和溫暖。但是導演又不想過於HAPPY END而顯得矯情削弱全片的現實主義味道，於是把它安排成開放式的，現實中老婆到底回來沒有並不重要，重要的是這是一種態度的表達，為此還在前面的篇幅了安排了好些伏筆，由此更可見導演的用心良苦。> 

　　 

　　 總之，久男的動機是找回老婆，同時把老婆出國所欠的債還上，老大動機也是因為女人才想殺教授，銀行員也是因為女人和錢。老綿則是完全為了錢。 

　　 

　　女人和錢，最純粹的雄性荷爾蒙刺激動機，讓狗崽子們瘋狂撕咬。 

　　 

　　片中，狗是一個隱喻，一個貫穿影片整體的主題，而導演也刻意安排了很多細節。開頭久男的旁白講的就是狗，久男跟老綿會面就是在臟亂的狗市，而老綿在教唆殺人時跟久男說：“難道你一輩子都要當一條狗，任人宰割啊？” 

　　還有一段很有意思，在老綿登陸韓國後，導演安排了一場他跟手下們在昏暗頹廢的出租屋一起啃東北醬骨頭的情節，這堆啃剩下的骨頭在後面繼承了史上最強兇器——板凳，滿足了在生活中隨手可得，廢物利用，環保等多個優點，敲死了好幾個韓國幫。 

　　 

　　而他們聚集起來啃骨頭的場景，是不是讓人聯想起一堆野狗聚在荒地啃著骨頭呢？ 

　　 

　　 

　　 

　　⒊ 細節考究 

　　 

　　朝鮮族民風彪悍，甚至是看你不順眼也會跟你打起來。開頭很簡單，就一句話：’瞅啥瞅？' 之後小則動拳頭大則打電話叫人集體動刀子動斧頭都有，歸根究底，都是因為酒精和衝動。當然這是幾年前的現象，現在怎麽樣我倒是不清楚，好像文明多了，在外吃飯沒遇到過打架的，可能都去韓國打架呢吧。笑。這種原始意義上的雄性衝動很多人甚至引以為傲，而這種衝動尚武的特性直接體現在延邊方言上，延邊方言不像首爾方言（也就是標準韓語）一般恬靜，而是抑揚頓挫很強烈，有一股匪氣，夾雜的臟話也多，華麗或文縐縐的修辭是從來不會出現在口語中，大都是很直接了當充滿血氣的，所以韓國人聽到延邊人講方言都以為是要幹架。 

　　 

　　我再強調一下，片中的中文雖然蹩腳，不過延邊方言做到了極致，尤其是金允錫扮演的老綿，無論舉止還是語氣都是教科書級別的朝鮮族形象。我爸甚至以為金允錫是延邊朝鮮族，真是以假亂真啊。 

　　 

　　 

　　可惜，韓國本土觀眾聽不懂片中的很多方言，就連普通話字幕支持都沒有，至於外國觀眾則應該根本分辨不出方言，只看字幕，我不知道國內字幕水平做的怎樣，不求做到方言點對點翻譯，只求不要誤導翻譯就好。 

　　 

　　所以，羅導演在細節上做到這麽地道，金允錫那麽敬業地下足功夫學方言，除了延邊人之外應該沒有人可以感同身受，可他們還是一板一眼地做到了這份吃力不討好的細節，這種匠人精神非常令人贊嘆。這好比一個純北京導演和北京演員拍了一個純味川話戲一般令人驚奇。 

　　 

　　至於河正宇則可能因為臺詞不多，在臺詞方面沒像金允錫一般用功，但是他的演技依然是非常精湛，演技的最高境界不是使人贊嘆他演技多好，而是讓人以為是本色表演，這點兩位演員都做到了，河正宇飾演的久男用復雜的眼神變化說話，讓人看得揪心萬分，至於金雲錫飾演的老綿則沒得說了。 

　　 

　　 

　　金雲錫說他把角色理解為一個古樸的高句麗人，胸懷大陸的寬闊氣質，性情豪爽，不拘小節。人不犯我，我不犯人。（片中老綿雖然殘暴，但確實堅持了這個原則）如果說久男是據有可代入性、代表弱勢群體的角色；那麼老綿則完全不一樣，是一個風格化、客體化的角色，同時這個角色也是朝鮮族的另一面，是韓國人不熟悉的一個陌生的朝鮮族，但也是一個真實朝鮮族的抽象面。 

　　 

　　這個我們可以從老綿對韓國幫派居高臨下的態度中窺見：老綿大搖大擺地飛進韓國，釜山的韓國黑幫是他的小弟們，而韓國幫老大在跟老綿談判時完全喪失主動權；與之相反，久男則是吃盡苦頭偷渡韓國，作為韓國人的釜山黑幫頭、餐廳服務員和金承玄教授等人對於他的態度也是居高臨下的。這個雙面的象徵意義很明顯。 

　　 

　　 

　　黃海鏡頭下的延邊也很有意思，非常真實，將光怪陸離的感覺表現的非常好，有些五毛看了可能會說棒子辱華，醜化朝鮮族，你怎麽不拍高樓大廈之類的，這些我們都可以一笑而過，不值得反駁。大多數鏡頭包括狗市也都是在沈陽等非延邊地區拍的，跟現實有些不同的是朝鮮族比較愛幹凈，在家裏不會穿鞋走，當然片中的久男老婆不在，活得那麽臟亂差是應該的。 

　　 

　　再講一下技術問題。 

　　黃海的鏡頭色調是灰暗而絕望的，正如影片中主角們的心境；而布景也建的非常寫實，細節方面做足了功夫，美工做的嘆為觀止，全篇運用大量晃動的鏡頭，老綿帶手下追擊久男的那場戲到追車戲這段，好像還夾雜了很多DV等粗糙的碎鏡頭，動感十足。 

　　 

　　聲效和音樂方面也有很多亮點，砍手指、用刀刺、用斧頭砍下時充滿現實感和質感的聲效就不多說了，開頭和結尾的音樂就很棒，淒然而直擊心靈。久男被警察追的背景音樂非常鼓動人心。 

　　 

　　最讓人印象深刻的是兩場老綿大開殺戒時的BGM，一場是韓國幫圍剿朝鮮族幫時，隨著廝殺場景的升華，漸漸開始響起血淋淋、絕望、泥濘、讓人透不上氣的音樂。這個音樂在後面老綿跟韓國老大在公交站互相廝殺時也出現，很震撼。 

　　 

　　 

　　羅導演這個片光拍攝就拍了一年多，之前還自己到延邊實地考察采訪搜集素材，這也花了一年。一般商業片也頂多三個月拍攝期間，也就是說他拍完時人家都組四五次劇組了，長期拍攝導致劇組換人很頻，羅導演是個完美主義者，因為前作追擊者太成功，所以壓力很大，而且他還脾氣暴躁，據說拍攝過程中因為不如意，把副導演打的住院了，好像在工作人員中口碑很差。而正因為這種倔脾氣和完美主義傾向，才能拍出如此誠意的類型片。但韓國電影基層工作人員的待遇差一直是個話題，劇組維持三個月還是一年，拿到的報酬都差不多，包括前一陣子一個非知名女編劇餓死事件，也都是韓國電影界的陋習導致，而據小道消息說最為惡劣的代表性導演就是羅導演，說他是一將功成萬骨枯。至於這個問題屬於電影外圍，還是仁者見仁智者見智吧。我想說的是他協同兩個招牌演員，拍的很認真。 

　　 

　　羅導演處女作<追擊者>足夠驚艷，<黃海>則在氣場上更上一層樓，有大作風範，黃海之後，羅宏鎮足以可以登上韓國頂級導演俱樂部，不少影迷（包括本人）認為，他已經有底氣跟奉俊昊和樸贊鬱齊名了。 

　　 

　　 

　　⒋ 結尾 

　　 

　　 

　　在社會角度上來說，朝鮮族的悲哀在於，他們就像是片中久男的處境一般，中國人罵他們是高麗棒子，韓國人又不把他們當同類。他們是永遠的異邦人。往往努力尋找歸宿，卻時常都有人提醒：你不屬於這裏。 

　　很多朝鮮族都生活在社會邊緣，這種形象作為犯罪片的主角是再適合不過了，而難能可貴的是，黃海異常冰冷的視角，盡力客觀化了容易引起爭議的話題，在慘烈的血腥暴力中，一路風格到底，沒有惡俗的溫情或刻意感動之類的橋段，只有一路肅殺和逃亡追擊的蒼涼。沒有同情，沒有鄙夷，沒有排斥，沒有道德強迫癥或說教。導演的視線從頭到尾都是平視的，然而冷靜的觀點背後我們依然可以看出他對弱勢朝鮮族打工群體的愛意，就在我們看到被追到山裏委屈嗚咽的久男時，我們會唏噓他的悲涼；就在影片的結尾，在那夢幻沈靜的延吉火車站，久男老婆下車走過時，像是在無聲無息的說：回家了。就算，只是一個美夢也好。 



 
      </影评>
<有用数>208</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>飘渺游侠</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-06-22 15:57:17</时间>
<影评>
        开篇：疯狗的故事


在吉林延边喧嚣的麻将馆里，神情凝重阴郁的金久南打着麻将，影片独白在讲述他记忆中关于疯狗的故事，或许我们在刚开始看电影的时候，都无法理解这段独白的意义，但随着剧情的开始，这段隐喻贯穿了影片的始末以及影片中各路人物的命运。


第一篇：出租车司机


凌晨烟雾缭绕的麻将馆，输钱后神情沮丧的久男，凌乱不堪的单身男人房间，追讨债务的小混混，追问妻子汇款的消息，为自己女儿愧疚道歉的岳父，帮自己带孩子的妈妈，被砸碎的结婚照，出租车闪过的延边街道，简洁干净的交代，就把男主角金久南的命运揭示的清清楚楚。借了6万块钱送妻子去韩国打工，已经6个月音讯汇款皆无，靠着酒精的麻醉度日，寄希望于赌博还债，这就是金久南的现状。失去了出租车司机的工作，输掉了最后几十块钱，最后希望的破灭和对方的轻蔑谩骂，让久男在麻将馆里爆发，却也给他的生活引向了另外的道路。


或许是觉得他还有血性，或许猜透了他已面临绝境，绵正鹤才找上了久男，以替他还债和有机会找妻子相引诱，以家人女儿的安全做威胁，让他去韩国杀个人。我觉得久男之所以最后接受了这个条件，就像一条已经进入绝境的狗，咬住了最后一根骨头，或许这是解脱自己的唯一出路。


第二章：杀人者


从吉林延边到大连的火车，接头安排偷渡的舌头，漆黑夜晚出港的渔船，黄海中间换上韩国的偷渡船，极少的事物和水，污浊的空气摇荡的大海，像货物一样被驱赶丢上快艇，熬不住就像那个死后被丢入大海的女子，久男终于踏上了韩国的土地，狼吞虎咽地吃下汤饭泡菜，约定了十日后返回的期限，久男开始了杀人之旅。


无数次在寒冷深夜中的蹲点窥探，住在简陋肮脏的房间里，以泡面和干粮维持着生存，摸清楚对方的生活规律，在楼道里估算着感应灯的间隙和杀人的时机；在老婆曾经工作的地方打探行踪，在偷渡朝鲜族聚居的地方逢人便问，终于有了老婆的线索，却要面对着显然发生了争吵的房间，只有那破碎的女儿照片，说明他曾经多么接近。


在算好下手的哪天夜晚，就在要潜入对方的楼道时，发现提前有两个可疑的人进入楼道，然后就是鲜血刺杀坠楼，以及司机的惊慌和犹豫。提刀进入大厦，却发现杀死教授的竟然是他的司机，拼死搏斗误杀司机如约割下教授的拇指后，却陷身于凶案现场，从楼房下水管神迹般逃脱，被警察警车追了几个街道后还能摆脱，这确实是条疯了的狗。在乘坐公共交通前往偷渡地点时，被警员查车暴露身份，在争斗逃跑中，警员误射了自己的同伴，然后翻山越岭逃到了釜山。（警察也太不给力了，这是讽刺韩国警察的无能么？还是只是为了剧情的延续，确实太不符合现实，当然属于无伤大雅无关大局的硬伤）


第三篇：朝鲜族


金泰元社长让崔胜男理事在警察抓到久男前，想办法干掉久男杀人灭口，以掩盖自己雇凶杀死金承贤教授的罪行，发现了绵正鹤派金久南来暗杀的情况，崔胜男前往延边找寻绵正鹤，却被绵正鹤砍杀的落花流水，绵正鹤霸气地压着崔胜男入境韩国，威逼勒索金泰元社长，帮助他干掉金久南了解这件事。


金久南靠着打火机上的蛛丝马迹查出偷渡的蛇头，逼着他拿出钱并安排船回延边，在釜山码头发现船是开往日本的，而绵正鹤也带着手下浩浩荡荡追杀过来，于是在码头有了那场刀尖见红的砍杀戏和飙车戏。金泰元让手下去偷袭剿灭绵正鹤带来的朝鲜族黑帮，在拼命搏杀后绵正鹤逃出，并要找金泰元报复和讨钱。


第四篇：黄海


久男已经放弃回到延边的希望，在电视上得知跟妻子有关联的运输海产的老头，因为杀害肢解朝鲜族女性而被捕，但无法判断是否自己的妻子。花钱雇人帮忙辨认死者的身份，跟金承贤老婆承诺还要查出幕后的真凶。从小混混口中找到了司机的家里，找到手机和证件通过号码查到了崔胜男，最后查到了金泰元社长。


金泰元的手下抓到了在酒馆里吹嘘雇凶杀害金承贤教，从这里引出了另条线索的幕后人HK银行课长金正焕；绵正鹤为了给手下报仇，此时已经冲进了金泰元的公交车公司，在地下室干掉无数韩国黑帮后，押解金泰元取钱的路上，被他逃脱反击，最终两个人双双毙命。


久男根据金泰元的线索赶到公交车公司时，金泰元和绵正鹤都已经毙命，他去银行找金正焕的时候，正好看到被杀死的金承贤教授的太太正在找金正焕办理遗产手续，而正是他花钱让绵正鹤找人来杀死金承贤，好得到他的女人和遗产。金久南放弃报仇，带着妻子的骨灰用刀威逼老渔夫开船回延边，却流血过多死在了黄海上。


结尾：火车站


关于影片最后久男老婆下火车回到延边，看了很多网友的分析，导演是给了个开放式的带有希望的结局，但我也认为这只是梦境或者幻象。火车站没有人就时很虚幻的镜头，而且久男确实从运输海产的老头交代的地址看到了妻子的痕迹，那张女儿的照片是个证据，虽然影片没有交到老头杀死的朝鲜族就是就是久男的妻子，而且还故意让那个替久男认人的混混说了句模棱两可的话，但几乎还是可以肯定死的就是久男的妻子。或者即便不是，他的妻子也不会回来了。


情节：双重买凶杀人


金泰元让崔胜男找人去杀金承贤，从影片来看他们两个是有利益往来的，而金承贤在延边有多处娱乐场所，显然也是黑社会的力量，而不是什么单纯的体育教授。崔胜男找到了金承贤的司机以及两个小混混动手，正好被金久南碰到。


但是杀人理由我一直没看懂，后来看其他网友的影评，才知道是因为金承贤跟金泰元的小三有一腿，而这个细节是在金泰元死的时候，嘴里喃喃：他睡了我的女人！才推导出来的，可惜这里居然没有字幕，让哥怎么看得懂。


绵正鹤安排金久南去杀金承贤则是另外的线索，是银行课长金正焕跟金承贤的老婆勾搭上了，这个情节是从金泰元手下抓到那个喝多了吹嘘雇人杀了教授的人嘴里说出来的。银行课长金正焕偶然得知餐馆里老板的老婆的闺蜜的情人（及绵正鹤）是延边的黑社会，所以才出钱给绵正鹤安排去杀金承贤。后来还安排两个不专业的小混混想搞定金久南，这也是条线索。


关于敏感的族群问题


由于非常复杂的历史原因，朝鲜族分成韩国、朝鲜和吉林延边三个地域。其实从中国来看，对待延边的朝鲜族人还是很不错的，包括从生育、教育等各方面也有很多优惠政策。但从经济发展来看，延边显然比不上韩国。这就导致很多延边的朝鲜族人偷渡去韩国打工，那么也就形成了电影中朝鲜族的这个特定群体。他们通常从事的都是最低等级的劳动，几乎首尔每家小餐馆里都有那么一两个从延边过去的朝鲜族人，他们也面对这毫无保护的尴尬境地，无论是被克扣工资还是被侵害，都无法得到韩国的承认和保护（比如久男的老婆），还有些成为黑社会的分子（比如到机场迎接绵正鹤的混混），他们在韩国也是非常尴尬的群体，尽管韩国是朝鲜族自己的国家，文化上会更有认同感，但韩国人对待他们也犹如对待从朝鲜逃出来的人，既有同民族的深刻同情（金承贤发现踩点的久男，还给他钱让他去睡桑拿房），也有轻视和厌恶，无论在政府官方还是民间。


影片的名字黄海，以及最后久男死在穿上被丢到海里，最后归宿是黄海，都是暗示这个族群无法找到自己完全可依赖的国家或地方。在中国他们是少数民族，虽然有优惠政策，但始终是偏离主流社会的，但在韩国他们也是不被接受的。尽管从我们角度来看，他们可以好好在延边安分生活，或者原意吃苦去韩国打工，但似乎对于他们始终是个纠结敏感的问题。


关于表演和剧情


我觉得导演和演员都非常棒，久男是个落魄无路可走被骗被迫杀人的，在走投无路的时候表现出很大的耐力和血性，不仅摆脱警察的追查，而且也跟金泰元和绵正鹤两股黑帮势力斗，而且最后还要查出真凶，在他身上深刻彻底表达了没有希望的冰冷和绝望，包括最后死在返回延边的路上，包括被警察射伤手臂靠在树上的绝望，包括最初对妻子的怀疑和最后带上妻子骨灰的爱，影片丝毫没有给与他任何希望，尽管他一次次挣扎摆脱了各方面的追杀。


绵正鹤是个心黑霸气的黑帮老大，从他在狗场的那场戏可能还看不出来。但是崔胜男进到酒店房间，被他拿着斧头干掉三个人后，这种野狼般的霸气就彻底显露出来了，包括很蔑视地给金泰元打电话和勒索钱财，包括霸气地干掉金泰元安排偷袭他们的韩国黑帮，最后单枪匹马杀入金泰元据点的地下室，干掉了十几个手下，可谓威风凛凛。虽然是坏人，但仍然演得非常有个性和透彻。


导演安排的两条买凶杀人线索是纠缠起来的，随着剧情的发展不断有包袱透露出来，但从来没有让观众猜透，甚至直到最后还要留个久男老婆返回延边的悬念给大家，这比很多电影剧情平铺直叙没有看头强了很多。对韩国电影的暴力美学也发挥的很到位，无论是尖刀刺进割破喉咙，还是斧头砍入脑袋，都表达的很到位。但对于很多细腻的情感和细节也没有略过。演员讲的延边口音的朝鲜话，久男逃亡时跟警员的搏斗，以及靠在树上整理伤口时悲泣的表情，绵正鹤和手下围在大锅前吃骨头肉，破碎的结婚照和染血的女儿照片，结束时冰冷的黄海色调，这些都保证了影片的品质和口碑。


结语：非常值得一看


没有可以的温情和矫揉造作，影片保持了冰冷绝望的奔逃风格，两条不同的买凶杀人的线索相互纠缠，久男去杀人逃亡跟寻找妻子的欲求互相穿插，叙事的线索很多但不显丝毫混乱，在惊悚悬疑的案情揭露过程中，客观恰当地融入了朝鲜族敏感的族群话题，非常精彩和值得观看。


</影评>
<有用数>157</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>木卫二</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-03-11 11:40:30</时间>
<影评>
        暴烈之处火花迸现，温柔之时情意不减。这可以是很多人对韩国电影的整体印象，同时也适用在《黄海》身上。影片结局便是最好的说明，罗宏镇没有满足于虚无绝望的死光光，面对人物命运的必然休止，他还是留下了一连串的情感脉动——哪怕会被看做是一厢情愿。


骨受之于父，血受之于母。观看《黄海》前，不禁想起崔洋一《血与骨》的开头。在“我”（作者）的旁白声中，在濑户内海的轮船上，年轻时的父亲和一帮朝鲜族同胞看到了大阪，陆上那端烟囱林立，他们为眼前景象欢呼雀跃，却难以想象日后命运。《血与骨》讲的是去日本谋生的朝鲜族，家族故事，出场人物不少，历史感厚重，有力量更有劲道。《黄海》则讲述了中国朝鲜族受雇杀人，偷渡韩国寻妻。影片略去了历史的裙带关系，细节繁多但线索分明。火爆的追击飞车、赤裸裸的刀子相见，这些拍得干净利索，已成罗宏镇的个人特征和商业特色。两部电影一日一韩，但人物形象都入木三分，骨子里的残暴过目难忘。大篇幅的暴力与性，毫不掩饰的生存欲望，它们都暴露了边缘群体的困境和民族性格的独特。这不是夸张附会不是道听途说，它就是命，一个民族的命。


如果《血与骨》对应一部自传体小说，那《黄海》对应一则社会新闻；如果家族史的《血与骨》是一件钝器，那专注个体的《黄海》就是一件利器。电影有如一把锋利刀刃，挑着中国与朝鲜半岛的交接处，就着筋骨交错的地带，轻轻地划出了伤口，然后开剥分剖。《黄海》的故事跟《追击者》案件一样，有真实可考，再经过艺术加工，借助成熟电影工业锤炼打造，得以呈现。大概觉得积累的拍摄素材又多又好，罗宏镇这样的完美主义者放下了片长顾虑，不舍得动剪。电影长达150多分钟，对一部文艺片来说都算是长的了。


按照导演的本意，《黄海》与《追击者》是紧密相连的，影片可以叫《谋杀者》或《杀人者》。参仿黄色新闻学说，取类似片名更可以骗得不少观众入场围观。事实上，《黄海》这名字意境上高出了一层。首先黄海是地理名词，由于陆路隔着朝鲜，偷渡者只能走水上，黄海是必经之地。这片海不是一衣带水，反倒可能把他们就此埋葬。其次，海大多是蓝色，黄海又指代了主人公久南的非法身份，他担惊受怕，困兽犹斗。最后，可能罗宏镇不希望观众把印象留在《追击者》，他更不想往回看，虽败犹荣。


从剧作编排角度上看，《黄海》与《追击者》都是找人和凶杀，具体过程却有很大不同，比如血光出现的时机。几乎等了一个小时，《黄海》才制造出视觉上的冲击。楼梯上血浆流淌，杀人场面不加掩饰。而几分钟前，久南和司机还在楼下干熬，浑然不知状况——这一段简直是紧紧揪住了观众的心。在《追击者》时，罗宏镇早早让凶手亮相，没多久就开展他的犯罪手法，冰冷无情，冲击早早到来。很显然，观看《黄海》是需要耐心的，它不像《追击者》的暴风骤雨，一阵猛烈。


电影对延吉的铺垫描绘也激起反响，在如此主流的韩国商业片里，很少能见着中国的风土人情。更何况除了几个配角的瑕疵，《黄海》里的延吉是如此真实。对一个无法出产帮派片的国度，当观众看到似曾相识的街景，听到熟悉的语言，面对一个潦倒的出租车司机，他们必然要激动起来。要知道《黄海》不仅诞生了“汽车大师”，更有麻将大师和方言大师，河正宇和金允锡各展所长。


《黄海》主要围绕了两条交织的线索，即寻妻和犯罪，中间还卷入了帮派和警察的各种事。寻妻是血，犯罪是骨，骨头支撑起躯壳，血肉丰满了身体。久南的焦躁不安、困惑绝望乃至是梦境反复，它们都属于血的一面，侧重于表述情感。错综复杂的买凶案，起因不是什么惊世阴谋，居然是不起眼的情杀。祸起女人，为的也是女人。女人是摆设好的道具，男人是被玩弄的棋子。这点设置上，《黄海》与《追击者》极其相似，但久南的个人情感更多，或者说无论有多禽兽，比起其他人物，他都更像一个人。大主题上，《黄海》关注的东西已经超出了韩国社会和警察无能的层面，直刺生活在东北的朝鲜族群。


至于骨的一面，就是刀斧对决、厮杀火拼，飞车特技、连环追击。像绵老大的真人不露相、拿粗大的狗股骨当武器、船舱内的以一敌众，这些段落都制造出强烈反差，效果震撼。《追击者》里，罗宏镇曾安排了朴赞郁的锤子对决金基德的高尔夫球棒，配合上手持摄影与长镜头，观赏性极佳。只要够胆，任何东西都可以成为人间凶器。与其说罗宏镇对暴力场面有异乎寻常的疯狂执迷，不如说他注重表现力和画面感，为了一个结果，不惜想法设法去粉饰美化，好比短片时代的《完美的红绸鱼料理》和《汗》。


如同一些经典电影，如同喜欢孤注一掷的赌徒，《黄海》安排不知深浅的久南卷入到风暴当中。罗宏镇为此做了大量铺垫，从麻将桌、出租车到妻子行踪。这个末路男人确实有罪但又貌似无辜，可恨又可怜。在他对面的两个男人，一个霸气外露，好似强风；一个错漏百出，很是失败。这两个人物都较为脸谱化，缺少讨论的必要。三个男人搅合一起，许多人想到了《狗咬狗》。狗是开头的旁白，又是全片的无情隐喻。其实韩国电影与狗的故事渊源，只需看下金基德的《收件人不明》，它几乎把身份的不明、肉体的损害和生存的痛苦全给讲了出来。与之相比，《黄海》换了核，套上一个外包装，砸钱的同时还保住了良心。《黄海》的切入方式和结局安排，恐怕难以让韩国观众满意。然而就着《黄海》的中国朝鲜族来看，它也是朝鲜族的悲哀，殖民、分裂、被包夹，生存本能和欲望出口只能被无限放大。


与《追击者》一样，《黄海》也安排了事先预告的死亡。久南在偷渡船上看到了无情的抛尸，那一幕揭示了朝鲜族偷渡者身如蚁命，同时也预示了久南的命运。最后，久南终因失血过多，在船上渐渐昏迷而去。日思夜想的“妻子”，化成了骨灰。知名的或者不知名的死者，他们流干了血，化作了灰，一同被黄海深深埋葬。【国际先驱导报】
      </影评>
<有用数>146</有用数>
<没用数>52</没用数>
</review>
<review>
<作者>病院2号床</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-03-29 15:06:50</时间>
<影评>
        我，延吉的，朝鲜族。我来纠正纠正某些人对延边朝鲜族的认知。

1. 要知道，这是电影啊同志们！不是真的！反映的是几年前还是十几年前延边底层朝鲜族的生活。所以，这个电影基本上不能反映大部分延边朝鲜族现在的生活情况。就像《老炮儿》里的六爷也不是现在北京大爷们都有的经历啊！！！！

2. 在韩国人的印象里或者是韩国影视剧里，延边朝鲜族基本上就是个打工仔或者打手的形象，比如《新世界》里的丁青萌萌叫来的那几个，这几乎就是定式。实际上，确实有很多朝鲜族去韩国打工，其他的我不知道，但我的亲戚都是合法的那种，拿f4签证去的也有，和中国一样类型的活，却比在中国赚得多。他们都是我上一辈，大部分上的朝鲜族学校，汉语说得一般，在延吉赚得不多，所以去韩国啦。所以不要被韩国影视剧误导啊，我们这不是穷山恶水，我们也不是刁民啊！！！

3. 刚才看有个影评说汉族歧视朝族，我就问问看我这篇吐槽的旁友们，你们歧视少数民族吗？我从小上的汉校，身边也没人骂我高丽棒子，还羡慕我会说韩语(其实我不咋会)，高考少数民族还有然并卵的加分，怎么就被某些人意淫成受歧视的底层人民了？其实像我这种从小上汉校，汉语比朝语说得溜，全家全朝族，跟汉族不一样的可能就是生活习惯方面的孩子现在特别多。56个民族，56枝花好吗！

4. 接着说，有人说他们身边的朝鲜族都特向往韩国。大部分是这样的。他们认为韩国比中国发达、文明、干净。估计这帮人韩剧看多了，延边能看到韩国三大台，韩剧什么的你懂的，哪有限制级内容，整天都是情啊爱啊家长里短。你天天给他们放《黄海》试试。甚至有些人瞧不上其他中国人。反正我觉得有些朝鲜族有着骨子里莫名其妙的优越感，所以我不怎么爱跟有些朝鲜族相处。顺便吐槽下，前几年在韩国陪一朋友买袜子，朋友觉得太贵，我们就走了，那卖袜子的大妈在后面用韩语特轻蔑地喊，“这是made in korea啊！！”井底之蛙。

5. 别再问我我是不是朝鲜人了，我是中国人。常识性问题出门右转找百科。

暂时就想到这些，轻喷。

以前觉得影视剧片头“本故事纯属虚构”等乱七八糟的话太多余了，现在看来，还是有必要的。
      </影评>
<有用数>134</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
