<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>偷拐抢骗 Snatch</电影名>
<年份>2000</年份>
<评分>8.5</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p616753227.jpg</封面>
<导演>盖·里奇</导演>
<演员>本尼西奥·德尔·托罗 / 丹尼斯·法里纳 / 维尼·琼斯 / 布拉德·皮特 / 拉德·舍博德兹加 / 杰森·斯坦森 / 阿兰·福德 / Mike Reid / 罗比·基 / 连尼·詹姆斯 / 艾文·布莱纳 / 杰森·弗莱明 / 威廉·贝克 / 安迪·比克维奇 / 查尔斯·科克 / 索查·库萨克 / 山姆·道格拉斯 / 亚当·弗格蒂 / 戈尔迪 / 斯蒂芬·格拉汉姆 / 大卫·勒格诺 / 维利贝·托皮奇 / 利亚姆·麦克马洪 / 詹姆斯·沃伦 / 奧斯汀·德瑞奇 / Dean Batchelor / 索尔·坎贝尔 / 汤姆·德尔玛 / 克里斯托弗·福什 / 盖·里奇 / 彼得·雷尼克 / 克里斯·斯普鲁斯</演员>
<简介>土耳其（杰森•斯坦森饰）是一位黑市拳击的经理人，不过他遇到了麻烦，本该参加比赛的选手被吉普赛人米奇（布拉德•皮特饰）一拳击倒。土耳其不得不选择在黑帮老大布里克（阿兰•福特饰）与吉塞人之间周旋，来获得生机。与此同时，四指弗兰克（本尼西奥•德尔•托罗饰）携带一颗86克拉的钻石来到伦敦，这件赃物引起了各路匪徒的兴趣，其中包括军火商老布（拉德•舍博德兹加饰）、杀手“子弹牙齿”托尼（维尼•琼斯饰）与黑人小混混维尼（罗比•吉饰）。这些心怀不轨的罪犯各自盘算着自己的完美计划，不想造化弄人，惊人的巧合引出一连串幽默的冷笑话。所有的一切都在伦敦的夜晚交织，究竟谁能够从中解脱？就在盖•瑞奇导演的《偷拐抢骗》中揭晓。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>mr5</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-05-15 09:04:46</时间>
<影评>
        经历了声势浩大的烂片锤炼和盗版传教士的醍醐灌顶，大众的观影智商明显高明了许多。四平八稳的导演们也该洗洗脑，一样的故事，说的通俗易懂只能叫一流畅，从支离破碎的叙事中，探路子，衔尾巴，仿佛要跑路的通缉犯一边收拾细软行李，一边梳理粗细枝节思忖谁人告密，于迫切忙乱处娓娓道出原委真相，那才叫一高明。之前看汉人马原小说的时候，也曾有过这种跳进跳出的快感。


世界上最费力不讨好的事情就是把一部片子的剧情描述给别人看了。如果片子很好，你描述的也不错，显然你成功的勾起了别人的兴趣，可同时你破坏了别人的观影初体验，预言了自己一生遭遇的算命师活着还能有什么新鲜的乐趣，之后的日子无非就是按照预言簿子一天天的发生；如果片子很好，你描述的不好，好为人师的你成功的减少了一部片子可能带给若干观众良好体验的机会，而受你误导的人们又可能以讹传讹的以多米诺骨牌的态势毁坏着无辜影片的声望；如果片子不好，你描述的很好，除了招来建筑工地板砖和垃圾桶果皮纸屑飞袭的同时，你还会获得文笔不错的谋杀人时间的骗子称号。可是我还得接着写下去，人生本来就充满了矛盾，不是么？


话说在《疯狂的石头》携一干小贼斗智斗勇大赚票房的八九年前，在上个世纪末雾气迷蒙的伦敦，一帮英伦烂爷们就开始拿劫宝说事了。除了牛逼酷毙的剧情，你还能接触到一些好玩的男人和事情。差不多的叙事，差不多的主角，鸡鸣狗盗小贼荷枪实弹大盗，不一样的风土人情和地域生活特色的搞笑佐料，英国浑然天成令人忍俊不禁的冷幽默可不是乱盖的。甚至于他们张扬的暴力也被幽默给淡化掉了，或者有人会因为想学说相声加入黑帮。原来酷和幽默是可以并存的。


这是部没有性气息，彻头彻尾飙洒男人汗液的片子，露面的女人有四个，一个是米奇他妈（中年老妇，风韵无存），两个是黑衣姐妹花，一个是光头收银员，形象也都比较中性。绅士的英国，连暴力都被干净俐落的镜头给拭去了血污，英国大盗也要西装革履，对了，什么叫做专业。


盖·里奇是从哪里找来这帮性格爷们的？布拉德·皮特是主动请缨，他押对了宝，满场的精彩对白，唯独他口齿不清，可是没关系，光了膀子，不说话，他也有太多本钱了。维尼·琼斯这个球场上的恶棍几乎是本色演出，开场15秒就被红牌罚下的糗事现在还被人津津乐道。杰森·斯坦森出道前则是一名世界级的资深潜水员，曾参加过1988年的韩国汉城奥运会，盖·里奇发掘了他，他也很仗义的在后面的《左轮手枪》里继续盖·里奇的叙事，不过有点心不在焉。本尼西奥·德·托罗这个可以跟西恩·潘、杰克·尼科尔森一干人等归于坏小子行列的特立独行的演员，在开头更是把圣母的处女生子戏谑为翻译者的笔误，因为希伯来文的少女和希腊文的处女拼法太相似了。


艾维表哥（美国钻石商） 阿索（黑人混混头目）蚊子（他是动物爱好者）米奇（吉普赛人的儿子，无拳套拳手）四指老法（好赌如命烂赌丧命）土耳其（兜售黑市拳票的代理人）烂牙乔治（开场硕大的身躯很威慑，后面戴上了铁架头套）汤米（土耳其的左右手，最娘的小个子居然也爷们得要命）钢弹牙东尼（被命中六枪，顽强的活着并使对手毙命）刀疤老布（俄国佬，古怪的前KGB成员）狗头老大（自命犹太人的钻石商）红发阿托（黑道老大黑拳赌场幕后操控者还兼营着养猪场），看看这长长的演员列表，你得做好准备了，先撒泡尿，以免半路离场中断快感，把可乐丢了，喝点烧酒吧，希望你的酒量很好，不至于扰乱思维的清晰。几条主线交*行进，抢人的被抢，撞人的被撞，杀人的被杀，该赢的没赢，传奇人物统统栽跟头丢本钱，连小命也给折腾了个精光。失之东隅，收之桑榆，我已经给未观影的你太多暗示了。另外，我再吊下你的胃口，说说其他好玩的事情，比如狗兔赛跑、黑帮老大养猪生意经、黑人的驾驶技术小测验、吉普赛人的买一赠一、坚硬无比的钻石如何被消化了2克拉等等。拍广告和MV起家的盖·里奇音乐品味不俗，同时担纲导演编剧为他个人魅力更是加分不少。你问他的女人缘怎样？这个麦姐最清楚。


宁浩说这种类型片看来看去还是盖·里奇最厉害，他也借光在中国低成本高空飞行上位了。《SNATCH》在老家英国所向披靡，打破了英国影史上最高票房纪录,成了英国影史上最卖座的影片之一，在美国却水土不服，这只骨子里充满了爱尔兰气质的猎犬，追丢了美国票房的兔子。一如倨傲的艾维表哥厌恶伦敦一样，大概是因为片子里面缺少阳光沙滩鸡尾酒和草帽的缘故吧，美国票房表达了同样的态度。"即将在22日成为麦当娜老公的盖瑞奇表现也不差，由他执导并由布莱德彼特主演的《Snatch》只在1家戏院上映，也得到2万7,000美元的高票房。"这段当时的报道似乎预言了若干年后的尴尬。若干年后的现在，盖·里奇的身份更多的是麦大姐的老公，他俩的婚事倒是绝配，盖·里奇也顺理成章的改造为居家男人。拖家带口夫妻档电影《踩过界》（Swept Away，2002）票房飘零，离现在最近的作品《左轮手枪》全然失去了以往的闪耀犀利，跟醉酒的丈夫的性事一般绵软无力，仿佛游离在好莱坞外太空的游魂，旧老板索尼不念旧，在欧洲的电影节上也没有捞回本钱。婚姻是坟墓这说法在某些方面倒是有些说服力。
      </影评>
<有用数>412</有用数>
<没用数>97</没用数>
</review>
<review>
<作者>直布罗陀岩石</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-07-07 17:48:55</时间>
<影评>
        某种意义上说，英国人的幽默感很像伦敦的天气，阴冷潮湿，总是有点晦涩。有人说，英国人的冷幽默不在于他们说的笑话别人不笑，而在于他们热爱一脸严肃的说笑话。于是，英国人有点死板的气质让他们的幽默感总是扭扭捏捏的一点点散发出来，似乎总脱离不掉那一点所谓的传统的矜持。

盖瑞奇是黑色幽默的大师，在英国导演中他多少有点异类。他的片子和昆汀有点类似，他们的共同点在于都具备超强的人物线索的控制能力，并通过夸张的对白和情节，一点暴力场面呈现出黑色的幽默感。这种幽默感不会让你开怀大笑，却可以回味无穷。


影片的开端是两个正襟危坐的男子，土耳其和他的跟班，他们还没来得及多说几句台词，画面就被跳转，随后是挂着假胡子的一群奇装异服男的抢劫画面。这些人滑稽的造型本身就充满了幽默感，衣服里挂满了手枪又让人忍俊不禁，而监视器的剪辑手法也展示了导演高超的技巧和绝佳的创意。

影片随后把所有出场人物一一定格做了介绍，一方面可以说是对观众的一次人物上的交待，另一方面，像是导演的一种炫耀，这么多的人物我也一样能够轻松驾驭。

事实的确如此，随后人物一个一个出现，并且总是由一个人带起另一个人，环环相扣，情节显得十分紧凑。虽然影片一直处于一个有点混乱的节奏中，人物的切换很快，刚开始看会让人觉得一头雾水，因为观众需要时间来理清谁是谁，可导演一点也不混乱，看完电影才会发现，导演的思维一直很缜密故事其实一直联系着。


这是一个关于钻石的故事。故事有两条主线。

首先，片头出现的钻石大盗四指弗兰克带人拿到了一个巨型钻石，他要把钻石带到纽约给老板艾维，但是好赌的弗兰克被刀疤鲍里斯诱骗去赌场下注，鲍里斯雇了三个混混去抢赌场顺便从弗兰克手中抢钻石。鲍里斯拿到钻石杀了弗兰克。艾维等不到钻石从纽约飞到伦敦并雇了子弹牙东尼帮忙找钻石。最终虽然在混混们的办公室找到了钻石，钻石却被一只狗叼走，乱枪之中，艾维打死了东尼。

另一方面，片头出现的名叫土耳其的男人需要找人参加地下拳击赛，而原先的拳手去吉普赛人处买旅行车的时候被吉普赛人米奇打伤不能比赛。土耳其只能求米奇代劳，然而米奇并未按照约定在第四轮倒下从而让当地黑帮头头托普赢钱而险些丧命。托普发现了米奇的实力并要求他再度参赛，米奇再次没有按照要求在第四轮倒下，但艾维最终也被米奇的吉普赛兄弟们了解。

两条主线在最后走到一起。土耳其在吉普赛人走后的营地找到了吞下钻石的狗，随后镜头回到了影片的开端，坐在土耳其和汤米对面的人正是艾维在伦敦的人。电影在这里通过第三次出现的标志性快速剪辑镜头戛然而止。留下观众回味无穷。


多主线的故事往往考验导演的功力，电影是一个整体，即便有多个主线也必须像DNA一样最终螺旋交叉的组合在一起。手法并不新鲜，人物之间通过巧遇连在一起，像多米诺骨牌一般一个推进着另一个前进，如此推动故事的发展。而与《低俗小说》不同故事之间虽有联系但主角更迭的手法不同的是，《偷拐抢骗》的人物数量更多且没有明确的主次之分，故事完整，每一拨人的相遇情节的发展融合的很好，人人都是主角，人人都保有自己独特的个性，所以观众能够始终看到这一群疯狂的人的表演而不会忽略任何一个。

同样，导演高超的剪辑能力也是掌控多线故事的重要保证。导演没有用全片做剪辑的游戏，而只在影片中用一些小小的桥段来展示自己的能力。印象深刻的有四处：

其一，在于头尾的呼应。这种手法并不少见，但这一出却有些许区别，电影最后即便闪回开头的桥段观众依然没有明白发生了什么，直到钻石贩子的那张老脸出现，在观众还在回味的时候影片就此终止。

其二，在马路上由牛奶引发的连环撞车桥段。分别以每一辆车为主视角拍一遍他们各自发生了什么，然后全景式的展开，算是一个小圈。导演的剪辑驾轻就熟，而这一段也让艾维的人和混混们连在了一起，故事由此可以继续展开。

其三，艾维从美国到英国的快速剪切。关出租车门，吃药，协和式飞机，签证盖章，出租车灯亮，相当简洁，极富喜剧效果，同时为影片结尾处埋下伏笔。

其四，把狗追兔子和黑胖子泰伦被打剪在一起。一方面，增加了影片的喜剧效果，另一方面，让影片显得不那么血腥。


盖瑞奇对影片的掌控力不得不让人叹为观止，而同时，他在影片中并不着力刻画血腥的场面，而用剪辑用对白用演员的表演用故事本身来表现黑色幽默，因此即便整个影片基调是晦涩昏暗的，但给观者留下深刻印象的依然是那些英国式的黑色冷幽默。
      </影评>
<有用数>371</有用数>
<没用数>20</没用数>
</review>
<review>
<作者>十一月的雨</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-03-19 15:50:48</时间>
<影评>
        文：十一月的雨


 个人觉得，宁浩除了用《疯狂的石头》一飞冲天，用《疯狂的赛车》再飞冲天后，最重要的就是为中国人民普及了盖·里奇。

 

 这让我想起了超级女生里的周笔畅，她当年一路过关斩将不仅捧红了自己，而且让全民都知道了陶喆和他的歌。

 

 当然我并没有贬低他俩的意思，虽然之前看完《疯狂的石头》后我颇不以为然，和很多看过《两杆大烟枪》的同好们一样，认为它最多只是拾人牙慧。但前段时间结束《疯狂的赛车》的观影之后，我开始对宁浩刮目相看了。偶然的成功不可能复制两遍，最重要的是，我在他的电影中开始体会到那种真真正正单纯的观影快乐。我不用管他借鉴了谁的表现手法，这事可以留到看完电影茶余饭后的时候慢慢聊，关键是看电影过程中我笑得痛不痛快。

 

 网上持一种论调的人不在少数，就是：《疯狂的石头》模仿了盖·里奇《两杆大烟枪》，而《疯狂的赛车》是它的升级版，模仿的则是盖·里奇是《偷抢拐骗》。

 

 凑巧的是，在看完《疯狂的赛车》没多长时间的日子里，我又重温了《偷抢拐骗》。感谢这次恰到好处的重温，让我重拾了被记忆遗弃的很多细节，同时给了我第一次观看时没有体会到的很多快感。

 

 第一次看这部电影的时候心智还没有完全成熟，是全凭本能看电影的时期。这样好的一点是不会受外界影响，好看就是好看，没感觉就是没感觉。当然缺点也是显而易见的，在还无多少生活经验的时候太仰仗经验来辨别好坏很容易错失很多好东西，比如说盖·里奇电影繁复但精巧的结构和欲扬而先抑的英伦幽默。因此记忆里关于本片唯一深刻的印象就是布拉德·皮特家园被烧的那场熊熊大火和他最后在拳击场上倒地的慢镜头了。

 

 看盖·里奇和昆汀他们的电影，还真是要看一个人的观影习惯了。被电视剧里的低级幽默浸泡的近乎麻木的我，突然间切换到这部经典的黑色电影，几乎觉得里面的每个角色、每段情节、每句话都能引发我想笑的冲动。但是不可否认的是，很多人对这种幽默确实毫无感觉，看着一堆人滔滔不绝却不知所云。对此我不置可否，只是表示略微的遗憾。

 

 大家都把盖·里奇和昆汀划到一类，确实，他们基本上是英国和美国拍同类cult片最成功的两个人了。但是他们的电影之间有一个很重要的区别：昆汀的电影中往往会出现大段让人不知所云的对话，和剧情基本无甚关联，有时候这也是最终逼退有些慕名而来的影迷的原因之一。最典型的就是《落水狗》开头谈论麦当娜及她的《宛若处女》的一段和《低俗小说》里特拉沃尔塔和塞缪尔·杰克逊去杀人之前谈论汉堡包的一段了。如果把他作品奉为圣经的人当然会在反复温习之后把它称为另一种酷，但不可否认的是，它们对剧情的推动和人物性格的交代确实没啥大的作用。所以在《死亡证据》里面这种对话最终让我觉得冗长不堪，尽管我也把《落水狗》和《低俗小说》奉为圭臬。

 

 盖·里奇的作品则有所不同，虽然他的电影里也不乏大段对话，但是基本上它们都是为剧情推进而精确设计的。起承转合的关键点可能就在某个人不经意说过的某句话里。他充分了利用了语言和画面的关系来表达剧情，从而把一个故事尽量讲得不仅酷而且足够好看。有一个特点可以证明这一点，盖里奇的作品一般都采用主人公的画外音作为旁白，为我们富有生趣的讲解人物关系，这就巧妙的降低了复杂的故事线索把观众弄混的概率。

 

 从这个角度来说，盖·里奇电影的准入门槛要比昆汀的电影低一些，因为前者是在想方设法给观众铺路，而后者却在重塑观众的观影思维。也是因为这个原因，我只能称盖·里奇的才华为聪明，却可以称昆汀为天才了。如果第一次看昆汀的电影，能够熬过前面看似冗长的铺垫后，后面会收获绝对震撼的享受。

 

 聪明在这里并不是贬低，盖·里奇的聪明塑造了他独成一派的电影风格。在他的电影中我们可以充分体会到与导演互动的那种快乐。《偷抢拐骗》亦然。

 

 基本上可以说，这是由一颗钻石引发的一群人之间的偷抢拐骗的故事。本尼西奥•德尔•托罗饰演的四指弗兰克在抢了大钻石之后很快意外的挂掉让我不知所措；杰森·斯坦森这个猛汉却演了一个蔫里吧唧常受人欺负的黑市拳击经理人，只能拿小弟出气；布拉德·彼特饰演的吉普赛拳手米奇语速超快，经常说一堆话对方只能听懂一句，让人无所适从；其他角色同样个性鲜明：戴着一副夸张眼镜使得眼睛看起来异常大的黑帮老大、经常一脸无辜且对附赠的狗狗极其好的黑人混混、身中六枪仍不死被称作“子弹钢牙”的杀手……

 

 就是这帮人，因为一颗钻石和一场拳赛纵横交织在了一起。在剧中他们处于一种集体无意识的状态，意识不到自己的言行举止多么具有喜感，仍在严肃认真的忙活。于是虽然每个人都会犯极其低级的错误，每个人都会表现出漫画感十足的夸张表情，但因为忙活的那些事都是关乎金钱关乎小命的，剧中没有一个人会觉得这有啥可笑之处。就是这种反差，不同于无厘头喜剧里没心没肺的癫狂表演，带给了我们全新的感受。

 

 这种感觉只可意会不可言传，必须在观影的时候亲自体会。比如皮特领着一帮吉普赛兄弟来和杰森·斯坦森谈判，后者提出一个条件之后，皮特身子往后一缩，和兄弟们凑在一起，叽叽喳喳的商量一番，然后再往前一挪，一本正经的回复，那情形像极了漫画中人物讨论的场景；再比如，黑人混混们去打劫，结果前台小姐面无表情的告诉他们不可能拿到钱了，当他们气急败坏要发狂的时候前台小姐突然按下按钮，于是其中一人被上升的窗户隔离板给夹带着缓缓上升无法动弹。等到他们发现大门的质地是防弹玻璃无法打破，觉得走投无路只能束手就擒的时候，外面放风的同伙突然推门进来，看着哇哇大叫的他们问了一句：你们他妈的在干什么呢？类似的细节举不胜举。

 

 盖·里奇用个性十足的影像语言把我们只存于想象中的某些幽默搬上了荧幕，令人称道的是这些幽默还是附着在一个让人击节的巧妙故事上的。这是一次臆想者的狂欢，属于导演更属于观众。所以在这样的电影中我们要卸下道德包袱和意义诉求，跟随导演的节奏，让独具魅力的英伦腔调插科打诨，让集体掉线的黑帮分子们尽情戏谑吧！

 

 2009-3-19


摘自：我的博客：

http://www.mtime.com/my/mxl117/blog/1755807/


邮箱：nicolas_mi@163.com


</影评>
<有用数>179</有用数>
<没用数>29</没用数>
</review>
<review>
<作者>张诩文</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-03-11 14:23:55</时间>
<影评>
        人们似乎很喜欢拿英国腔说事儿，而英国人也很乐意将自己的语调说的字正腔圆，让人大老远就听出自己的英伦气。电影也是一样，别管演员是英国人美国人俄国人还是正在火的印度阿三，在英国拍出来的影片怎么着也洗不掉身上那股邪片味。既使导演是麦当娜的老公，既使皮特那张美国脸走哪儿都抢戏，既使本尼西奥·德·托罗怎么看都像是“长劈了的皮特”（某网友语），但这部电影同样的可以让人一眼就认出它的英国出身，别无他想。


盖·里奇当年拉上几个不入流的演员和过气的足球运动员整出个《两杆老烟枪》，将英国狠狠嘲讽了一番，没想到竟然一下子艳惊四座，不仅赢得无数口碑跟钞票，还成功推倒世界头号徐娘麦阿姨，羡煞万千中年男人。再拍《SNATCH》时，他把伦敦形容成了阴冷潮湿的城市，甚至基督教的诞生也被戏谑成希腊翻译导致的错误，恶搞的精神愈演愈烈。


两部影片虽然不是续集关系，但怎么看都至少是姊妹片，甚至相似到很多人会将两部影片搞混的程度。我认为这部电影相比老烟枪还是稍显逊色，虽然IMDB上它的排名要更高。剧情处理和拍摄方式上没有太大突破是硬伤，经历了老烟枪的洗礼后难免觉得它不过是一部炒冷饭的作品。虽然这样，它的精彩程度倒是丝毫不落老烟枪的下风。


两部影片同样是成功于剧本的精巧，将错踪复杂的线锁玩弄得让人拍案叫绝，众多性格鲜明的人物在各种偶然性和必然性中交织在一起，演出一场酷炫的故事。就算某个路人甲级别的人物，身上都带着一股酷劲，更不要说斯汀、维尼·琼斯、杰森·斯坦森、德·托罗这样的天生的个性演员。能将众多人物的个性特点展示得如此淋漓尽致，不得不佩服导演刻画角色的深厚功力。不过相较老烟枪的皆大欢喜，SNATCH的黑色气质要更浓重一些。老烟枪里四个不入流的小混混更多的是幸运，不用出手就从众多危险中全身而退，还捡到了不小的便宜；SNATCH中的地下拳击经济人土耳其就没那么好运，四指弗兰克，钢牙东尼，闪弹鲍里斯，表哥艾维，锤头托普乃至他身后的众多手下都是狠角色，杀人放火碎尸灭迹都是家常便饭，一句话说错可能就变成了喂猪饲料。英国美国俄罗斯黑帮齐上阵，三个黑人兄弟代表非洲也友情参与，连做生意时看起来很和气的吉普赛人也不是省油的灯。好在土尔其也是道上摸爬滚打了好多年，倒也能从容应对，全场没个正型的吉普赛人最后也让人刮目相看。不过最后的悬念在于土耳其得到了钻石却自动将自己推到火山口，对伦敦深恶痛绝的艾维会不会再回来？


像我这样吃饱了撑着的无聊宅男，对这种带着邪气的电影一直很有爱。尤其是喜欢英国人这种一本正经却时不时冒出两句酸话的作风。虽然这个国家也盛产如《寻找梦幻岛》《救赎》这样的温情小资影片，但我觉得《两杆老烟枪》《偷拐抢骗》《在布鲁日》《猜火车》《僵尸肖恩》更能代表他们国家的气质：盛产绅士和足球流氓。而且感觉英国电影中对其它国家的调侃绝对令美国人都难以望其项背，他们可以在任何国家名称前加个F*U*C*K的前缀，肥胖、恋童、卖_淫可以和西方几个著名国家对号入座。结果导致人们对英国人的刻薄时时提防，哪怕一句善意的提醒也要小心是不是其有意揄揶。还好西方不很讲究这些，要不然一部电影下来，会严重伤害好几个国家人民的感情。当然，有点离题了，那是爱尔兰坏小子惹的事，不在这部影片的讨论范围。


对了，那只差点被剖腹的狗狗最开始是黑毛白斑的，后来却变成了白毛黑斑，可能是影片的一个小bug。
      </影评>
<有用数>158</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>麦当娜14岁</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-12-30 21:49:01</时间>
<影评>
        问题一：钻石作为线索经过了哪几个人之手？

麦克，穆提即弗兰克，文尼，鲍里斯，艾维，文尼，艾维，狗，土耳其，道格，艾维。

问题二：人物关系图：


问题三：按时间顺序，找情节转折点，并指出它们如何把这些人物联系到一起的。

1弗兰克奉艾维之命在麦克公司抢到钻石。艾维联系珠宝赃物倾销商道格

2汤米从鲍里斯买枪。汤米帮土耳其买新的旅行车，认识吉普赛人。随同的拳手乔治被米奇重伤

3弗兰克找鲍里斯买枪。鲍里斯让爱赌博的弗兰克帮他在地下钱庄下注，设下圈套。

4艾维联系道格珠宝赃物倾销商接头。艾维来到伦敦

5鲍里斯找阿索去抢劫地下赌场和一个提着箱子的弗兰克。泰隆阿索文尼三人组队来到赌场门前。倒车撞到了弗兰克。三人组抢钱庄未遂，被录像拍到。鲍里斯找文尼要箱子里的钻石，文尼反悔，文尼把钻石放到弗兰克拷在一起的箱子里，鲍里斯一枪打死弗兰克，砍了弗兰克手，带走箱子。

6土耳其建议让米奇代替乔治上场，米奇让土耳其买辆旅行车为报酬。米奇在拳赛中不听托普命令，一拳将对手击中倒地。赌局大爆冷门。土耳其受托普命令再次请米奇出场打拳，土耳其和米奇打赌，兔子和狗赛跑和托普手下追捕泰隆平行剪辑。土耳其输了，按照约定给米奇妈妈买辆旅行车。汤米找托普拿钱请米奇出场，托普拒绝，托普派拍手下砸毁米奇机器，烧了米奇妈妈所在的旅行车逼他上场。米奇答应比赛。

7托普找到文尼和阿索时撞见二人正处理弗兰克尸体，把他们带到泰隆面前，威胁二人找回箱子。同时，艾维通过道格找到东尼，雇佣东尼寻找弗兰克和箱子。东尼用小伎逼问俩穆莱特关于抢劫钱庄的人的线索。东尼和艾维找到二人组，得知被鲍里斯抢走。

8鲍里斯来到道格的钱庄销钻石。鲍里斯被艾维的手下打晕放到后备箱。泰隆撞见这一幕，给二人组打电话。二人组赶过来。三人组汇合。

9三人组开车跟踪艾维，土耳其和汤米开车找鲍里斯买枪，艾维和道格开车处理鲍里斯。汤米将土耳其喝剩的的牛奶抛出车外，模糊道格视线，道格的车撞电线杆，鲍里斯自己逃出后备箱，头被捂住，为前来的三人组的车撞翻。鲍里斯醒过来拿着枪找艾维。蒙面三人组找东尼谈判未遂，过道里三人组偶遇拿着箱子的艾维，这时鲍里斯也赶到，东尼隔墙连开数枪，文尼趁机抢走箱子。东尼发现鲍里斯在，又开数枪解决了奄奄一息的鲍里斯。

10二人组带着钻石准备找托普，被东尼拦截了，撒谎回到店里。艾维和东尼带到店里，文尼为了保住狗的性命交出了钻石，不料狗叼走了钻石开溜，艾维乱开枪扫射狗，却打死了东尼。艾维回到伦敦。

11第二场比赛，醉酒的米奇准备上场，托普派手下在吉普赛部落蹲点。米奇照例违约打倒对手，带着土耳其和汤米逃跑。托普在门口等候准备枪杀，殊不知被吉普赛人射杀。吉普赛的反攻和米奇在场上的反攻平行剪辑。

12比赛后第二天，土耳其和汤米回到吉普赛部落，遇到前来排查的警察。被询问身份，吉普赛狗儿出现，土耳其以遛狗为名逃离警察，汤米带狗去看兽医，找到狗儿肚里的钻石。土耳其找道格销毁钻石，道格联系艾维。艾维再次来到伦敦。


问题4分析此类叙事方法特点：


影片一开始就制造了悬念，——我们想知道钻石是如何与“土耳其”发生关系的，面对无数条线索我们就像走进了迷宫对比一条线索的叙事方式来说，这种多条线索的对剪更容易控制节奏和创造悬念，而且也很适合巧合的构建。在片中的四组人撞在一处的一场中，一杯泼洒出车外的牛奶使得四组人物巧妙的聚到了一起。这一场是三辆车、四组人撞到一起，分别

以ABCD来表示四组人，D在C的车上以C(D)来表示:

A~一~B~D一C一A一C(D)

这种环形的叙事结构是盖•里奇比较喜欢使用的叙事方式之一，由于影片一开始就介绍了的事件的结果，很容易引起观众的兴趣，制造悬念。在这个环行结构中，事件A叙述结束，一杯牛奶泼洒出来。整个事件只介绍了一半，之后跳回到过去，由讲述B和D的故事，当C的故事发展到一半时，再次跳回己经讲述过的A的故事。A的故事结束，一杯牛奶泼洒出来;然后时间跳回，继续C的故事;

最后D出现，回到开头。

在这个环形结构中，时间不断被打矶，事件不断向前发展。但是并没有让人

产生支离破碎的感觉，反而让人觉得叙事的紧凑和影片强烈的跳跃节奏。在对盖.里奇电影的叙事进行分析后，可以将他的电影的叙事方式简单归纳

为，没有时空纵深感，复杂的、缺乏逻辑性的多线索叙事。这一叙事手法从《两

杆大烟枪》公映以来就被影迷们所津津乐道。



一．不同于传统的时空观：环境时间的模糊和巧妙的剧情时间配合


叙事有几个重要的因素，其中就包括时间和空间。电影作为一个运动的视觉艺术，影片所表现的内容和表现手段都离不开

对时间和空间这两个概念的定义和导演在影片创作阶段定下来的基调，我们会判断这部电影是顺叙还是倒叙，但是后现代电影似乎不屑于对于时空做这种传统定义，应该说这些电影对于时空这个概念采取的是一种回避的态度。现代电影中所建立起来的时空观念被消解掉了，所有与叙事并非密切相关的累赘一概被忽略，留下来的是一些支离破碎的内容或者情节，后现代电影的碎片化特征就这样被体现了出来。

盖•里奇的电影也是这样一部颇具后现代时空特点的电影，他在他的电影中力图建立一个与现实社会不同的“童话世界”，一个弱肉强食的城市森林。而正是破碎的空间表现和奇异的时间搭建帮助他创立了他的“童话世界”。在他的电影中空间似乎并不是因为己经存在而被表现，更像是因需要被表现而特别创立的;“被指涉的”时间即使己经存在也不能作为一种客观而被迁就，“指涉的”时间更进一步扭曲了“被指涉的”时间。

事件发生的严格顺序也被打乱，我们不知道某条线索发生的同时另外一边有什么进展，除了导演可能要暗示的一些概念(比如狗追兔子一段)。这个长达1’30“的镜头主要是采用了慢镜头播放。这个镜头是将“狗追兔子”和“托尼的手下追泰隆”的镜头对剪拼接而成的。通过镜头的剪辑可以读出导演正是用“狗”来影射“托尼的两个手下”，用“兔子”来影射“泰隆”。“狗追兔子”发生在一片非常具有自然气息的草地上，而“托尼的手下追泰隆”则是发生在同样弱肉强食的伦敦街头。而兔子的逃脱和泰隆的被抓虽然看似两个截然不同的结果对比，事实上却是人类社会“弱肉强食”这一本性的印证。当然，这段并列并不能说明这两件事是同一时间发生，我们只能判断在事件进一步发展前，这两件事确实都发生过了。这种自由的手法更多的是一种意义的表现，基于这种表现相当滑稽，也可以看作是对蒙太奇的一种嘲讽。

导演又使用分层多次表述的手段，将同一时间发生的事件分成几次表现为“此时此刻”的事件。不仅如此，对于时间的长度导演也是任其想象，自由发挥。在“艾维”从美

国飞往英国一段，一个仅仅5秒钟的镜头因为多次的快速剪接变得急促。这一镜

头因为影片本身对于时间概念而被刻意模糊而意义却又十分明确。


二．实景拍摄和情节内的空间搭建


实景拍摄在一定程度上提高了英国电影的电影技巧。由于是在街上拍摄影片，就不会像摄影棚里拍摄那样通过画幕和背景的变化来增加场面，只要移动摄影机就可以创造出另一个全新的场面。因此在欧洲的电影中我们可以更多的看到对环境的描画。可以说这种倾向既是一种现实主义的要求，同时也是一种艺术上的追求。


盖•里奇的电影也使用的是实景拍摄，他的三部电影中(除《踩过界》在意大利的海域拍摄外)有很多伦敦东区街道的镜头，这些镜头带有大量的后现代风格导致在他的电影中空间就像是虚幻的，但是这些镜头的取景确确实实是在伦敦街头，而不是某一个摄影棚。由于盖•里奇使用了非正常的拍摄方法，比如说略带倾斜的镜头、有异域风格和节奏感强烈的音乐等手段，使得观众不自觉将这个典型的伦敦都市误认为是某个并不存在的童话世界，而这个世界正是盖•里奇所需要的，他的故事需要在这样一个环境中才能顺利的发展。还有就是对于各个空间的之间的联系的表现。在传统的电影中对于距离和空间关系都有一整套的表现方往.像是三人对话的轴线原则等等。在盖•里奇的电影中各个空间之间并没有固定的关系或者联系，在各个空间进行转换的时候也没有过渡的镜头，都是直接切换到另一个空间当中，产生一种跳跃和节奏感。

在《偷骗拐抢》中，“汤米”去吉普赛营地买“旅行车”时是开车去得，但是镜头并没

有交代“汤米”是从什么地方开始，车外的景象怎样变化，只是直接表现城区之外的镜头一直到营地。这种表现总会让观众觉得这个吉普赛营地更像是在遥远的美洲草原而非城市的周边。由于影片的空间衔接永远采用这种跳跃式的、交替往复着就给人一种拼图的感觉，导演力图在这个后现代的电影空间中自己拼凑出一个故事的空间世界。这种拼接简化了电影的叙事，在逻辑上则造成了困难的理解，让观众自己在破碎的片断中认识事件。时间的模糊、空间的错乱，后现代电影的零散感和碎片化清晰的表现在了观众面前。零碎的空间在脉络化的叙事中变得更加零碎，这些散落在城市各个角落里的空间因快速的变换让人目不暇接，这一时间和空间的错乱和破坏是对传统的时空连贯体的背叛。在这个时空中没有历史的背负，每个人都是独特而渺小的。

实景拍摄和刻意的装扮具有了一定的真实感，但这个真实感又仅仅存在于时间的缝隙之中。



三．多线索交叉叙事

非线性叙事”可以说是盖•里奇电影的最大特点。对于一个完整故事的讲述，不以顺叙、倒叙或者插叙的方式进行，而是以网状的形式、脉络式的讲述故事。这种叙事方式最大限度地利用了电影这一艺术的独特性，或者说是体现了电影艺术叙事的独特性，因为无论是在文学中还是戏剧中都很难使用这种方式将一个故事讲清楚可以认“非线性叙事”在盖•里奇的三部电影中被发扬光大了。

“非线性叙事”手法首先造成了一种紧张感和压迫感。盖.里奇的电影应该被看作一种黑色喜剧。因为在他的作品题材与黑色电影的题材几乎相同，而对于黑色电影中的暴力成分却给予了喜剧般的诊释。对于这样一种类型的电影，紧张刺激应该是必备的元素。而盖•里奇正是通过这种脉络式的叙述带给了观众所需要的紧张感。



</影评>
<有用数>153</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>线形单调</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-02-02 00:08:07</时间>
<影评>
             盖里奇那高超的控线能力和他在每个时刻的下一秒能带给我的惊喜使我想起了moon（憨笑）。

     

      导演对自己制造悬念与惊奇的能力十分的自信，影片的一开始就把所有人物亮相给观众，如同一个高超的扑克牌玩家在一开始就把他手上所有的牌展示给你，而我们坐在他身后看他如何来打这样一幅搞怪的牌。影片的精彩之处就在于：你永远不知道他下一步会怎么出牌！

   

      正是盖里奇这种惯于不按常理出牌的特征才使得他的片子看起来都十分过瘾。在结构上，你会赞叹他的牌布局巧妙，控线精准。可千万别以为导演只强于结构把握，在某些镜头的处理上，同样出奇出彩。

  

      伦敦是个阴郁的城市，沉闷的天气，拘谨的人们，英国人认为幽默的男人最有魅力。不过我相信除了憨豆先生那种夸张的幽默方式，英国男人更喜欢“冷幽默”。我指的“冷幽默”不是讲出来的笑话没人笑，而是指他们喜欢装作很酷，或者一脸严肃的表情来讲出他们的笑话，我个人也认为这么表达幽默的方式很过瘾：高高的个儿，穿个黑色的风衣，眼顾四方，心不在焉的抛出一句话，逗得周围的女士哈哈大笑，自己却觉得毫无所谓一样（遐想中）（如果你想象不出来就去看电影里钢弹牙东尼对着拿假枪抢劫钻石的三个黑人说话那段吧），被电影导演利用了加上点“黑色成分”就成了“黑色幽默”的表达。


      这部电影有几个镜头的设计非常有趣：


1.“亮牌”。开场的时候，导演用几个小物件巧妙地连结了几个场景，并在每个场景介绍人物。大有一幅“我把底牌给你看光了也可以把你玩得团团转”架势。


2.“五秒英美直达”。从美国钻人老艾在美国挂电话到出现在伦敦的秃顶道格面前只用了5秒。导演给了5个长度都为一秒钟的镜头表现了这一旅程：关出租车门、老艾吃药、协和式飞机、签证盖章、出粗车灯亮。这个蒙太奇玩得相当简洁，而且极富喜剧效果，表现了快节奏的美国人生活中的一点荒唐或者说神经质，有点讽刺的意味。


3.“黑狗追胖兔子”。土耳其人和吉普赛人打赌狗会不会追到兔子这一段，导演把狗追兔子和榔头托普手下追黑人胖子泰隆那一段剪在一起。这一部分导演使用象征蒙太奇的手法来表现这个滑稽场面，把泰隆的可怜形象和托普手下的凶残表现得淋漓尽致。这个追捕镜头不落俗套富有运动感，充满情趣。


4.“小圈”。三辆车在路上跑，一包牛奶导致了两起车祸（又一次提醒我警惕马路杀手=。=）。导演先给了黑人车撞人这起车祸的镜头，然后马上插入一个倒叙再来叙述这一切是如何发生的。土耳其人的牛奶被他搭档托米说了一大堆废话之后扔出窗外，刚好砸在钢弹牙东尼的前车窗上，东尼一甩方向盘车就撞在路边的杆上抛锚了。这时，后备箱里的被纸袋蒙住了头的俄国佬趁机跑到了马路上，结果被黑人的车撞上了。这一小部分导演也是别出心裁地剪了个小圈，颇有“我就是不按常理出牌！”的味道，把手上的胶片玩得是相当地顺溜。


5.“擂台上的MTV”。拳赛的第四节，搏击会老大，这次是吉普赛拳皇的皮特被“快拳手”一顿暴打。慢镜头、耳边充斥的经过多普勒响应处理过的回响，甚至一度被对手打飞却直接落入水中（=。=），盖里奇把这一节拍的酷毙了，很有一种看MTV的感觉。落水仿佛是夸张地描写皮特被打得魂都出窍了，不过当这位拳皇从水里游出来后瞬间直接一拳就把对手打翻在地。


    纵观整个片子，笑点很多，相当地多，堪称目不暇接，我觉得在喜剧的成分上胜过两杆老烟枪。不过仍然保持了盖里奇的风格——巧妙的结构故事，华丽而精准的叙事线条，精彩的蒙太奇，“伦敦牌”黑色幽默。    
      </影评>
<有用数>110</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>睿睿欣欣</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-05-15 17:33:46</时间>
<影评>

纵观整个片子，笑点很多，相当地多，堪称目不暇接，我觉得在喜剧的成分上胜过两杆老烟枪。不过仍然保持了盖里奇的风格——巧妙的结构故事，华丽而精准的叙事线条，精彩的蒙太奇，“伦敦牌”黑色幽默。
在剧中他们处于一种集体无意识的状态，意识不到自己的言行举止多么具有喜感，仍在严肃认真的忙活。于是虽然每个人都会犯极其低级的错误，每个人都会表现出漫画感十足的夸张表情，但因为忙活的那些事都是关乎金钱关乎小命的，剧中没有一个人会觉得这有啥可笑之处。就是这种反差，不同于无厘头喜剧里没心没肺的癫狂表演，带给了我们全新的感受。
 
 这种感觉只可意会不可言传，必须在观影的时候亲自体会。比如皮特领着一帮吉普赛兄弟来和杰森·斯坦森谈判，后者提出一个条件之后，皮特身子往后一缩，和兄弟们凑在一起，叽叽喳喳的商量一番，然后再往前一挪，一本正经的回复，那情形像极了漫画中人物讨论的场景；再比如，黑人混混们去打劫，结果前台小姐面无表情的告诉他们不可能拿到钱了，当他们气急败坏要发狂的时候前台小姐突然按下按钮，于是其中一人被上升的窗户隔离板给夹带着缓缓上升无法动弹。等到他们发现大门的质地是防弹玻璃无法打破，觉得走投无路只能束手就擒的时候，外面放风的同伙突然推门进来，看着哇哇大叫的他们问了一句：你们他妈的在干什么呢？类似的细节举不胜举。
 

</影评>
<有用数>41</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>雨下</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-06-11 09:40:17</时间>
<影评>

       在安特卫普，“四指”弗兰克（因为赌博输了被切掉一指）等四人冒充传教士抢劫了86克拉的大钻石和一些碎钻后，弗兰克带着钻石来到了伦敦，他同伙在分别前告诉他如果需要枪，可以找俄国佬“刀疤”（“闪弹”）鲍里斯（因为他会躲子弹） 。同伙随即打电话给鲍里斯，让他找人去偷那颗钻石，并告诉他弗兰克喜欢赌博。弗兰克打电话给在纽约的老板艾维说自己卖完一些碎钻就去纽约。弗兰克找到鲍里斯买了枪。鲍里斯不收他钱，让他去地下赌场帮自己给拳赛下注，因为自己有内线消息，好赌的弗兰克欣然同意。弗兰克找艾维表兄“秃顶”道格处理碎钻。鲍里斯雇佣在当铺工作的黑人阿索帮他去抢地下赌场和四指男人的手提箱。阿索的黑人兄弟文尼向吉普赛人买金子，吉普赛人送了条狗给他。阿索、文尼找来黑人胖子泰隆负责开车。泰隆在地下赌场门外停车时倒车抵住了弗兰克的后车箱门，使得弗兰克被困在车箱里动弹不得。看到有人提着箱子进了赌场，阿索和文尼跟了进去抢劫，结果发现那人不是四指男，因为下注时间已过，只抢到一些硬币，却被安全门锁死在房间里，两人脱去面罩后发现了摄像头，正绝望时泰隆推门进来，得救的两人们匆忙逃跑，泰隆开车没多远发现了刚下车的弗兰克，由于弗兰克跟箱子拷在一起，他们劫持了他。阿索发现了大钻石后要求和鲍里斯一人一半，鲍里斯拿枪干掉了弗兰克，砍下拷箱子的手后离开。艾维从道格处得知弗兰克带着钻石去看拳赛，知道可能会坏事，火速飞到伦敦。艾维和道格来到拳赛场却没找到弗兰克。
      土耳其（名字是因为父母是在坠机事件中邂逅的）（杰森•斯坦森饰）是地下拳赛经纪人。汤米是他的伙伴，管理着游戏机厅，他向鲍里斯买了只枪防身。“榔头”托普经营着地下赌场，并拥有养猪场，通过把人拿去喂猪来处理尸体。托普让土耳其的拳手“华丽”乔治参加自己组织的比赛。土耳其需要一个新的旅行车作自己的办公室，让汤米去露营区找吉普赛人买。汤米和乔治找到吉普赛人米奇买了旅行车，没想开了几步路车轮子就掉了，汤米找米奇退钱，米奇说要钱就打一场，结果米奇一拳就击倒了乔治让他住进了医院。土耳其和汤米找到米奇，以一辆旅行车的条件让他代替乔治参加拳赛，让米奇按照托普的要求在第四回合倒下，结果米奇一拳就打倒了对手“轰炸机”哈里斯。知道得罪了托普，土耳其想跑路，但跑路费在办公室的保险箱里，他回到办公室取钱却碰到了托普，托普拿走了土耳其保险箱里的钱，让他联系米奇再打一场，要求仍然是第四回合倒下。土耳其和汤米找到米奇，米奇开出的参赛条件是一辆更大的旅行车，可以赌一把狗抓兔子，土耳其押注狗赢，输了。没钱买车的土耳其把汤米的条件告诉了托普，托普派人烧了米奇母亲的车，在里面睡觉的米奇母亲被烧死。米奇只得答应出赛。
      托普的赌场被抢，手下从监控录像里认出了泰隆后将其抓来，泰隆供出了阿索和文尼。托普带人找到了阿索和文尼，阿索承诺帮托普搞来大钻石。艾维花四万元找来“钢弹牙”东尼（一次被射中六枪还不死的人）（维尼•琼斯饰）帮忙找寻弗兰克。东尼根据赌场被劫的线索通过线人找到了阿索和文尼，知道大钻石在鲍里斯那里。艾维他们正为找鲍里斯发愁，没想到鲍里斯来到道格的店里要卖大钻石。艾维等人绑了鲍里斯丢进车后备箱，来到鲍里斯家找到了大钻石。土耳其和汤米找鲍里斯买枪，路上汤米从车里丢出的牛奶泼到了艾维他们车的前车窗，使得艾维的车失控撞上路边柱子，被纸袋套住头反绑着的鲍里斯趁机逃了出来，被阿索等人的车撞飞。艾维和东尼来到酒吧，艾维去洗手间清洗，阿索、文尼、泰隆跟进酒吧拿枪向东尼要宝石，被东尼认出了枪侧面刻着的“仿真制品”，而东尼拿出了真枪。三个黑人只得闪人。艾维提着箱子从洗手间出来正好撞见拿着枪的三个黑人，而回家拿冲锋枪的鲍里斯也在另一边出现。东尼发现声响隔墙射击，混乱中阿索和文尼抢走了箱子，之后东尼干掉了鲍里斯，由于子弹打完躺在地上的泰隆躲过一劫。艾维和东尼找到阿索和文尼，文尼谎称钻石被狗吃了。艾维让东尼宰狗，文尼只得交出钻石。艾维在验宝石时狗吃了宝石跳窗而出，艾维乱枪射击，没打中狗却打死了东尼，艾维随即逃回了纽约。
      托普派人在营地监视着吉普赛人的车，一旦米奇破坏计划就干掉营区的人以及米奇、土耳其、汤米。擂台上米奇被对手“快拳”安德森海扁数次倒地，但他起来后一拳打倒了对手。吉普赛人干掉了在营地和赛场的托普一伙。第二天土耳其和汤米在营区发现吉普赛人早已走完，却撞见了前来调查的警察。土耳其发现了一只狗，于是说是来遛狗的躲过一劫。土耳其、汤米带着狗离开，回来路上看到了阿索一伙，警察在他们的车后备箱里发现了只有一只手的弗兰克尸体。土耳其受不了狗肚子里的吱吱声，让汤米带狗去看兽医，结果兽医在肚子里发现了半只鞋、吱吱响的玩具和大钻石（变成84克拉了）。
      镜头回到了影片开头，土耳其、汤米找到道格寻找钻石卖家。道格打电话给艾维，于是艾维乘飞机又来到了伦敦。全片结束。
      “枪重才好，没子弹的时候 还可以用来砸人。”
      “别对我摇尾逢迎，狗才那样做，你不是狗吧？”
      “在拳击世界里讨生活不易，所以有时得违背自己的原则，基本上，你必须忘记自己有原则。”
      “鱼、薯条、茶，烂食物、鸟天气的伦敦。”
      “吉普赛人有个毛病，你无法听清他们在说什么，既非爱尔兰语，也非英语，就是吉普赛语。”
      “不要相信吉普赛人。”
      布拉德·皮特看完《两杆大烟枪》后主动联系盖·里奇参演了此片，该片打破了英国影史上最高票房纪录。出名的盖·里奇也成为了麦当娜的丈夫，当然现在变成前夫了。
      个人感觉比《两杆大烟枪》稍逊一筹，土耳其和汤米这条主线毕竟和钻石关联不大。


</影评>
<有用数>40</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>思想起</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-11-27 16:17:42</时间>
<影评>
        版权声明：转载时请以超链接形式标明文章原始出处和作者信息及本声明

http://qfmeng.blogbus.com/logs/177038994.html


Snatch (2000)


看完了AFI100继续补完IMDB250系列。现在没写的IMDB250电影就剩三十多部了，努力努力就完成了！


本片讲述围绕着一颗钻石引发的黑吃黑。一个抢匪在比利时安特卫普抢劫了一颗很大的钻石和一些小钻石。抢匪打算在英国伦敦卖掉小钻石，然后再回到美国纽约将大钻石交给老大。一起抢劫的同伙将这个消息告诉了伦敦的乌兹别克人，让他雇佣人去抢劫钻石。乌兹别克人得知抢匪喜欢赌博后，设下圈套让他去地下赌场，然后雇黑人去抢劫地下赌场。黑人找了两个同伴，一共三人，去抢劫。三个黑人很笨，在抢劫时露出了真面目，但还是勉强将抢匪带了回来。乌兹别克人随后将钻石带走，并杀死了抢匪。地下赌场主人很快找到三个黑人，要杀死他们。黑人们说出了钻石的情况，地下赌场主人让三人拿钻石交换性命。与此同时，纽约老大知道抢匪要去赌博后，知道大事不妙，马上来到伦敦。他在贩卖钻石的兄弟陪同下去赌场找抢匪，没有找到。纽约老大只好雇佣一个英国流氓帮忙。纽约老大和他的手下以及英国流氓，找到乌兹别克人，并抢到钻石。但是，被随后跟来的 黑人在乱中捡走。纽约老大和英国流氓抓住黑人们，黑人在交钻石时，钻石不小心 被一只狗吞下。同时，英国流氓还被纽约老大乱枪打死。见此情况后，纽约老大马上坐飞机回到了纽约。在以上过程中，地下赌场主人还威胁着两个策划赌赛的流氓和一个吉普赛人。地下赌场主人想要在比赛中作假，要求吉普赛人放水， 但是吉普赛人根本不买账。生气的地下赌场主人打算大开杀戒，却没有想到吉普赛人早已经设下圈套：先将吉普赛人住处外的地下赌场主人的打手杀死，然后又先发制人杀死地下赌场主人。吉普赛人终于报了地下赌场主人杀死自己母亲的仇。当两个策划赌赛的流氓回到吉普赛驻地寻找吉普赛人时，发现了那只吞下钻石的狗，并用它做掩护躲开了警察的询问。因为狗吞下了一个会叫的玩具，他们只好给狗做手术，意外的发现了钻石。两人找到纽约老大贩卖钻石的兄弟想要卖钻石，纽约老大马上又回来了。


本片以前看过一遍，当时看得时候很喜欢。如今重新再看，依然很愉悦，可见本片的观赏性是非常高的。对于本片这样的电影来说，其实没有什么可说的，因为它最重要的目的就是娱乐，给观众一种愉悦的心情。它没有复杂的剧情、深刻的主题、沉重的氛围等等，有的只是搞笑的对白、巧合的剧情以及出人意料的结尾。当然，还有电影本身华丽的视觉体验。总之，这是一部用喜剧方式讲述的黑帮片，看得就是它眼花缭乱的画面和极度巧合的情节，以及情节所散发出来的黑色幽默。


关于电影的剧情没有什么可说的，就是黑吃黑，为自己的私欲而互相残杀，这属于典型的黑帮情节。电影的结构却是比较独特的。影片故事可以分为两部分，一部分是围绕钻石展开的，一部分是围绕着拳赛展开。这两部分在基本单独进行，平行发展，两部分互不影响。在影片中两部分发生交接只有两处，一处是两个策划赌赛的流氓去找乌兹别克人，一处是两个策划赌赛的流氓发现狗。可以看出交接两部分的元素仅有两个，一个是乌兹别克人，一个是狗。通过以上可以发现，电影的两部分故事就像两个相交的圆，交集之处只有乌兹别克人和一条狗。当然，地下赌场主人也是故事关键，但并没有直接与两方发生接触。像本片这样结构独特的电影，只有Quentin Tarantino的电影能与之媲美。


不过，本片最大的看点不是结构，而是影片情节的黑色幽默。这一点在电影的所有环节都体现得淋漓尽致。从影片开始的抢劫钻石、买房车被骗开始，一直到在狗中发现钻石，电影始终让观众们沉浸在一种欢乐地氛围中。影片中让我捧腹的笑点比比皆是，比如杀人不眨眼却不愿意杀狗的英国流氓，笨笨的黑人三人组，纽约老大的打手，伦敦兄弟的双胞胎女儿，街头的撞车，打不死的乌兹别克人，等等。影片将每一个桥段、每一个细节都设置出笑点，实在精致！总之，本片的黑色幽默，是不能用语言形容的，只能说本片实在太搞笑！


电影本身的拍摄风格，也是它吸引人之处。它在剪辑、取景、视角、节奏上都给人一种全新的感受。比如黑人胖子被抓之后一连串的快速剪接，它用极短的时间讲述了故事，而且省略了对白，简明扼要的概述了剧情。这是新时期电影的典型风格，它开辟了一种新的叙事方式，比起那些缓慢、刻板的老电影要好看许多。像这样的剪辑在电影中随处可见，最典型的是纽约老大来去伦敦的场景，几个画面就交待了整个过程。还有，比如吉普赛人的袭击、拳击场上的比赛、英国流氓寻找乌兹别克人等等。此外，电影的视角也很独特。影片中很少有常规视角的画面，大部分画面都是特写、旋转、俯拍、仰视，以及倾斜一定角度。如此变化频繁的画面给人一种紧迫、凌厉的感觉，加快了电影的节奏。以上这些，都使影片的节奏明快、简洁，增添了电影的观赏性。总之，Guy Ritchie这种独特和新颖的电影技巧带给了观众们全新观影体验，也给自己打上了鲜明的烙印。 不过，他电影的这种模式也惯坏了电影观众，使得越来越多的人不愿意欣赏常规的老电影和欧洲的艺术电影了。


本片是一部近似于群戏的电影，演员戏份平均。庆幸的是每一个人都发挥出色，即使龙套角色都非常完美，比如那个赌场女服务员，所以演员们的演技就不多说了。本片演员中每一个人都有搞笑的一面，但是给我印象最深的是Vinnie Jones。他是英国足球运动员，转行当得演员。虽然如此，可是他那种狠劲在本片却显得那么滑稽、好笑，很贴合影片的整体风格。此外，Benicio Del Toro那种露富的表情在电影中也很搞笑。看着这些好玩的演员们，很佩服Guy Ritchie能让他们显现出滑稽、荒诞的一面。


额外说一句，本片中每一个人都不是好人，不是流氓就是打手，或是抢劫犯，一个个都把在装狠、都在装逼，仿佛天下我最大似地。这是电影最好玩之处，本片改名为“大家一起来装逼”更贴切一些。


总结一下，这是一部好看、好玩、好笑的电影。优秀的结构、捧腹的笑料以及演员出色的表演，都使得电影百看不厌，入选IMDB250当之无愧。


序列：0639


Snatch.2000.BluRay.720p.DTS.x264-CHD


2011-11-27 
      </影评>
<有用数>25</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>槁叹。</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-04-24 12:44:14</时间>
<影评>

 盖·里奇（Guy Ritchie），他身上的诸多标签让你很难不去在脑海里勾勒出一个具象的轮廓：英国人、处女座、麦当娜前夫、自编自导《两杆大烟枪》等等。我认为用Charming（迷人的）这个词去形容他是恰当的——当年好莱坞当红巨星布拉德·皮特也是这么认为，当年轻的皮特看完《两杆大烟枪》后直接致电盖·里奇，表示愿意不计片酬想在其作品中轧上一角。
迷人的人总是那么有着凝聚力，让人好奇、自发的聚集在他的身边，看看他到底能够做什么，而迷人的人每次总不会让你失望，时常带着点惊喜，让你感到舒服，让你不会去计较些什么，能与其相处或共事，已幸甚至哉。于是两年后，布拉德·皮特出演盖·里奇再度自编自导的作品，该片一举打破了英国影史上最高票房纪录，成了英国影史上最卖座的影片。就是今天我要倾情推荐的这部片——《偷拐抢骗》Snatch（2000）。

这是一部只有男人的电影；这是一部充斥着讽刺各地地域标签讽刺到拍腿称妙的电影；这是一部充满英式带感口音且英式幽默让你时而哑然时而放声大笑的电影；这是一部情节精巧多线程展开而主角们各怀鬼胎的电影。而且最重要的是：不烂尾。不到两个小时的电影，悬念伏笔有，时间逻辑有，笑料节奏有，并最后将众多纷繁复杂人物的命运交代得明明白白。致敬经典的同时感叹有生之年能看到多少部这样优秀的电影？
无论是看电影还是看剧，我爱那些超人的怪咖，爱那些性格怪异的极客，爱那些神来之笔的天才。而这部电影里你就别想看到中规中矩的好好市民，他们可是一群有意无意卷入一场八十六克拉大钻石洗劫案的“社会活动家”。而他们每个人物都在全剧中被雕刻得闪耀着比钻石还夺目的光芒，让我来拾起这一颗颗碎钻，细细把玩：


艾维表哥（cousin Avi），美国钻石商，是这颗钻石的买家。典型美国佬，隔岸观火，片叶不沾身，且是最终受益方。其中有几幕是描述艾维表哥因为这颗钻石的事从美国往返英国，导演盖·里奇给了五个一秒的蒙太奇镜头，而这个五秒镜头全片出现了三次，快节奏的美国纽约生活，飞跃半个地球好像也就是眨眨眼的事，简洁中让人忍俊不禁。
阿索（Sol），黑人混混头目，笑点担当。穿着皮草看似老大，其实是个和事佬。有勇无谋，去抢劫被他蠢哭，警报响起慌不择路的逃跑，对着本该拉开的门飞起一脚，然后拿枪一顿猛射，最后绝望的瘫在地上说这个门已经被锁死了，头套一摘才发现有摄像头…结果在外接应的同伙轻轻从外面一推，门就开了，每个人都是大写的一脸懵逼。
蚊子（VINNY），黑人混混头目的小弟，动物爱好者。明明是个外表粗犷的黑人小哥却内心保留着对动物如嫩豆腐般的柔软，为了让人不杀他所爱的狗，将钻石拱手相让。
四指弗兰克（Franky Four Fingers），赌鬼，却有着逢赌必输的烂赌技。受艾维表哥指使最初和一帮俄国人冒充传教士抢到钻石的就是他。抢完之后还不马上回美国，还要在伦敦浪几天，生性嗜赌的他嗅到了地下赌拳的美妙气息，然后果不其然，这一次输得更多——早早的就领了便当，手臂还被切了下来。杨过、武松等人纷纷点赞。


土耳其（Turkish），地下拳场拳手经纪人，浓重的英国口音，慢节奏的英式反问，一本正经的表达着自己的无奈，犀利的黑色幽默宣誓着态度。有他在的地方，像一段快节奏的rap后跟了一个舒服的break，是这段故事主线叙事人。但主线叙事人也时常搞不清楚真实的情况，面对事情发展吃惊的表情会比我们观众还要惊讶。
华丽乔治（Gorgeous George），土耳其所经纪的拳手。闪亮的名字，近两米的巨大的块头，结实的肌肉，秃头。然后，就没有然后了，因为被我们布拉德·皮特一拳K.O，嗯，就是这么华丽。
汤米（Tommy），土耳其的小跟班，小个子，略微娘炮，买了一把手枪却选了个最重的，买回来从来没开过枪，天天别在腰间，被土耳其嘲讽你这把枪这么重挺好，直接砸过去比等你开枪的威力要大。但有一次危机关头，汤米却秒变纯爷们挺身而出，遇事不惧的救了土耳其一命，日常时柔弱含泪的眼神和临危时坚毅无双的眼神很是反差。
钢弹牙东尼（Bullet-tooth Tony），硬汉杀手，曾一次在一次任务中身中六枪，中弹后顽强的屹立不倒然后用一把武士刀让悬赏对象毙命，事后将子弹镶在了破碎的牙齿上，干练的造型，给人靠谱的感觉。再度反差的是，杀人不眨眼的他，杀狗之前要抖三抖。


刀疤鲍里斯（Boris the Blade），俄国人，前KGB成员，据说还有躲避子弹的能力，又称作闪弹鲍里斯，战斗民族被车撞挨枪子都当做家常便饭。有一幕是他被绑架，被车迎面撞飞，然后浑身是血满脸轻快的回到家，去取他的霰弹枪，哼着小曲去报仇。
秃顶道格（Doug the Head），伦敦钻石商，假冒犹太人，因为犹太人都太富有，假装自己是犹太人并虔诚的信奉犹太教的确对他的钻石生意帮助很大。连他对他家人都说自己是犹太人，希望自己是犹太人之心简直不能再强烈了，带着一顶小黑帽子出现在每一个场合。
榔头托普（Brick Top），德国佬，地下赌拳幕后操控者，黑社会老大，养猪场经营者，恐怖之源。带着大的黑框眼镜，却有着不怒自威的举手投足。因为他会干真的，说杀你就真的杀了你，然后将你大卸八块后喂猪。他曾拜访过黑人阿索他们的老巢，坐在沙发上慢条斯理的讲述着他处理尸体的经验，说除了头发和牙齿，猪消化人的肉和骨头就像消化黄油一样，要小心有拥有养猪场的人。德国人的严谨、务实和利落，要是套上了黑社会杀人魔王的外套，确实让人寒毛竖立。


米奇（Mickey），吉普赛人，无拳套拳手冠军，年轻的布拉德·皮特。华丽乔治被击倒后土耳其就将他作为救命稻草让他为榔头托普打假拳，在最后一战中，米奇为了遵守在第四节被击倒的假拳约定，忍受对手的各种重拳快拳胖揍，盖·里奇在这一环节加上多幕慢镜头，配合出现幻听时候产生的耳鸣回响，最经典的一幕就是米奇被击飞横摔在擂台上，画面却给出的是堕入水中的场景，一直往下沉往下沉，模仿灵魂出窍的那一幕，想去抓住最后的一束光，一场拳击比赛拍的就像一部精美的MV，不知道Imagine Dragons的《Believer》是不是从里面找了些灵感。回到米奇本身，吉普赛人真是太有趣了，喜欢流浪，喜欢露营车，说着含糊不清语速超快且发音方式跟英语似像非像的吉普赛话，耍着小聪明，与人做生意喜欢送别人狗作为附赠品，最后，敢爱敢恨。

左：土耳其  中：米奇  右：汤米
以上，就是全片中的所有角色。感觉人物太多要素太杂有点记不清？没关系，不用老师划重点，这个好故事会将他们全部串联起来，故事讲完后他们每个人的名字、性格、长相、遭遇包你熟稔于心。这颗八十六克拉大钻石代表着名利的旋涡，追逐钻石的过程中大家都八仙过海，谱写着自己命运的乐章，虽说命是弱者的借口，运是强者的谦辞，但人生的转折点往往不会那么浓墨重彩的登台亮相，有时候就在一个不经意的决定，一个不易察觉的时刻，它，悄然发生了。就像这部片子里每个人的结局一样，你猜不透，你也左右不了，只留下荡气回肠的心中郁结，随着时间的流逝，像一只泄了气的皮球一样，慢慢释怀。
致敬盖·里奇，你的故事，同样迷人。

</影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
