<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>终结者2：审判日 Terminator 2: Judgment Day</电影名>
<年份>1991</年份>
<评分>8.8</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1910909085.jpg</封面>
<导演>詹姆斯·卡梅隆</导演>
<演员>阿诺·施瓦辛格 / 琳达·汉密尔顿 / 爱德华·福隆 / 罗伯特·帕特里克 / 阿尔·伯恩 / 乔·莫顿 / 埃帕莎·默克森 / 卡斯图罗·格雷拉 / 丹尼·库克塞 / 詹妮特·戈德斯坦恩 / 山德·贝克利 / 莱思莉·汉密尔顿·格伦 / 彼得·舒鲁姆 / 唐·雷克 / 吉姆·帕尔默 / 格温达·迪肯 / 科林·帕特里克·林奇 / 妮基·考克斯 / 德沃恩·尼克森 / 阿卜杜勒·萨拉姆·埃尔·拉扎克 / 迈克·马斯喀特 / 迪恩·诺里斯 / 查尔斯·A·坦伯罗 / 丹尼·皮尔斯 / 马克·克里斯托弗·劳伦斯 / 林凡  / 乔尔·克莱默 / 斯科特·肖 / 史文-欧尔·托尔森 / 小威廉·威谢尔 / Ken Gibbel / Robert Winley / Michael Edwards / Don Stanton / Dan Stanton / Lisa Brinegar / Dalton Abbott / Bret A. Arnold / Martin Deluca</演员>
<简介>上一部中，超级电脑“天网”阻止人类抵抗领袖约翰·康纳诞生的行动失败，时隔13年后，在“审判日”到来之前，“天网”派出了更加先进的生化机器人T-1000（罗伯特·帕特里克 饰）从公元2029年回到洛杉矶追杀已经长大的约翰，与此同时，约翰也派出了机器人T-800（阿诺· 施瓦辛格 饰）回去保护年幼的自己。
                                    
                                　　此时，萨拉·康纳（琳达·汉密尔顿 饰）因为怪异的言行而住进了精神疗养院，约翰则和养父母住在一起，行为叛逆。T-800找到他们，在逃避T-1000追杀过程中，获得了二人的信任。
                                    
                                　　为了改变未来的历史，挽救人类的命运，萨拉、约翰和T-800 Model 101找到了“天网”之父，迈尔斯·戴森（乔·莫顿 饰），说服他销毁一切有关“天网”的资料，此时，警察和T-1000同时赶来，他们陷入了多方争斗中。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Evarnold</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-02-23 21:40:10</时间>
<影评>
        对于我来说，终结者系列是一种图腾。可能很多影迷和我有相同的感受。无论阿诺在其他电影中的表现有多么令我们影迷失望，我们之所以一而再、再而三地支持他，无非就一个原因：终结者、终结者、终结者！！！就因为他是终结者的缔造者之一，我们才把他作为动作电影永远的王者——引用《看电影》里的一句话说（这句话简直说到我的心坎里了）：“终结者是不朽的。”所以阿诺也是不朽的。

记得很小的时侯不算太喜欢看电影的，只有好笑的香港片子才看看、笑笑。但是有一天，有一个机器人的存在把我完全地震慑住了。THE  TERMINATOR，来自1984年卡麦伦的天才的头脑，使我第一次看见如此完美的机器人设定，第一次目睹如此写实的杀戮，第一次感受如此真实的压迫感，第一次认识到人类未来的绝望。当我自以为终结者已经被卡车所撞毁、被烈火给消灭、被炸弹给终结的时候，终结者一次又一次地爬了起来，才真正体味到卡尔•瑞斯在汽车中对莎拉•康纳所说的那句话：“你无法和他讲和，他没有感情，不知道恐惧，他的存在只有一个目的——杀了你、杀了你，直到他生命的终结！”这时，看着只剩下半截身体、还毫无迟疑地爬向莎拉的终结者T-800，我除了恐惧，只有敬意了，这是一种由衷的敬意，在这具完美的金属骨架里，我看见的是人类所最缺乏的东西：执著！即使存在的价值仅仅在于毁灭，我仍然要向他至以最高的敬意。

然后，我看了《终结者2：审判日》。对于这部电影，已经无需多说任何话语，它体现了电影所应该体现的一切美德。在每一次重温这部电影的时候（不下30遍，我的确是疯子），我都坚信这是任何娱乐片所无法超越的极品，即使是现在，看见《MATRIX：RELOADED》里的动作和追逐场面，我敢说除了中国工夫的加入外，大部分动作场面几乎都可以从T2中找到影子——T2的伟大之处和真正令人感到兴奋的地方就是，即使是在12年后看，它仍是完美的。这里面有两个机器人，他们之间的打斗是“非人”的打斗。任何人所不可能做到的事情，终结者们都能够做到，这为影片想象力的发挥和气势的营造都提供了广阔的空间。而T2的伟大之处还在于没有什么令人不满意的地方：从音乐到灯光，从摄影到剪辑，从剧本到表演，从动作到特技，从结构到内涵……或者说，这些方面的全面完美是罕见的。即使是后面的《THE ROCK》、《FACE OFF》、《AIR FORCE ONE》等等经典动作片，要从全面的角度评判一下的话，还是和T2有着太大的差距。都说卡麦伦自从TITANIC以后就无法超越自己了，其实他自从1991年T2以后就一直没有办法跨越自己所创造的如此高峰了。

这就是《终结者3》的窘境：谁都知道，无论T3如何出色，永远都是失败。12年前T-800已经在自毁前说过：“一切都得在这里完结”。是的，一切都已经完结了，T3根本没有存在的必要。除非有另外一位天才，能把一切解释得完美无缺。但即使再天才，有谁敢在卡麦伦的疯狂崇拜者（如我这般，呵呵）面前显示自己的野心呢？我敢说，斯匹尔伯格不行，乔治•卢卡斯也不行。这里是卡麦伦的地盘！

但是，即使T3不再姓卡，还是没有办法抵御T3的诱惑。毕竟它存在着，毕竟它是打着自己心中永远的经典的旗号奔到面前的。所以，一看见T3的影碟，即使知道影院版本效果绝对会差，还是当机立断瞬间买下了。

看完后的想法便是：没有任何想法。是的，我很激动，但不是当初看T1、T2时的那种激动。或许是因为我长大了，失去了好奇和童心；但是，对于我来说终结者是一种青春旧梦的象征，但现在恐怕要加上其他一些感情了，就象看见自己心爱的小孩高考没有考好，仍对外宣称是因为小孩身体状态不好。

以下就是对于T3的一些看法，不吐不快：

1．片头。大家一定记得T1中反射蓝色金属光泽的TERMINATOR字样，也一定对T2中对审判日的全景式回顾和燃烧中的儿童乐园记忆犹新，还有那在烈火中拼合起来的两块钢板：“TERMINATOR 2：JUDGMENT DAY”，手法其实是比较哗众取宠的，但当时的效果，只有用“震撼”来形容了。而在T3，TITLE出现之快、之简单明了，令我咋舌。简简单单的黑底白字，简简单单的“TERMINATOR 3：RISE  OF  THE  MACHINES”的亮出，没有任何铺垫，颇有些反传统（虽然这才叫传统片头，卡麦伦的确喜欢搞花哨）。然后，直接映入眼帘的，是一枚核弹击中了某一城市，约翰带领人类取得了最终的胜利。当然，这些只是遐想而已，现实中的约翰成为了一个逃避世人的建筑工。这样的开场，一下子屏弃了终结者系列向来“先声夺人”的传统，给我的感觉是，乔纳森•莫斯托的确没有卡麦伦那么懂得讨好影迷。这仿佛也预示了T3此后将出现的种种特点和问题。

2．细节丰富度。T1、T2作为动作片，之所以给人留下极其深刻的印象，来自于其间比比皆是的细节。这是两部由细节构成的动作片。T1中，T-800的自我解剖、修复那一段，卡麦伦用完全写实、白描的手法，对沾满血污的手术刀，滴入水池、慢慢化开的鲜血都毫不吝啬地给予特写，不仅有力地控制了全片的张弛节奏，而且从另一侧面描绘出了T-800的性格——即，当一个眼球已经没有用的时候，他就会毫不犹豫地把它处理掉。而在T2中，类似细节描绘之丰富简直呈暴走状态。永远也无法忘记那些经典镜头：T-800从玫瑰盒中取出霰弹枪；玫瑰被T-800踩在脚下；熊熊烈火中滚出一只燃烧的轮胎；T-1000的手枪卡在门栅中；T-1000把T-800的墨镜踏碎；T-1000的脚与滚烫的地板熔为一体；以及T-800那张有名的半边金属脸。我甚至可以自信地说，T2是一部连佩带在身上的子弹都能找出其归宿的电影，这靠的是导演卡麦伦的灵气和胆识。但是，T3就不一样了。并非说其间没有细节，而是说这些细节中找不出感觉，那种终结者所特有的感觉。T-X的隆胸并未显示其狡猾或者聪明；T-850第一次戴上的玩具墨镜除了搞笑之外也上不了档次。不痛不痒——T3首先在细节上输给了前作。

3．台词。不知为何，又要夸赞卡麦伦一番了。首先得承认，作为只拍摄自己写的剧本的导演，他是一位台词大师——虽然在他得剧本里找不到特别机智幽默得话语，但是他有一种“化腐朽为神奇”的力量。一些本是世俗俚语的台词，只要说自他所创造的角色的嘴边，只要说在他所安排的时机情境之下，就仿佛获得了生命一般，散发着耀眼的光辉。“I’LL  BE  BACK”，这句甚至有些绕口的普通句子，诞生于1984年T1中T-800被警察友好地拒绝之后，也频频出现于19年来类似“影史10大经典台词”之中。“HASLATAVESTA  BABY” ，“FUCK  YOU  ASS  HOLE” ，“I  AM  THE  KING  OF  THE  WORLD” ，“GET  AWAY  FROM  HER  YOU  BITCH” ，这四句比较有名的卡氏台词中，一半是骂人话，四分之一是粗俗俚语，四分之一是不知天高地厚的狂妄之言，竟能久久回绕于我们的耳际，不得不佩服卡大师这一方面的独特的直觉和天才。言归正传，回到T3。T3中阿诺的确也有相当出彩的句子：“TALK  TO  THE  HAND（虽不甚知意，但直觉告诉我这将是T3	中最为脍炙人口的台词）”，“I’LL  DRIVE”，“I  LIED”，“SHE’LL  BE  BACK”……这些台词相当令人欣喜。可惜除此之外T-850说的话实在太多了。也难怪，来自未来的信息只有从T-850那里才能提到，没法不冲淡那些精彩台词留给观众的印象。而比较糟糕的就是T-X的台词了：头两句就是“I  LIKE  THE  CAR”、“I  LIKE  YOUR  GUN”。作为终结者系列中传统的添衣、武装的桥段，这两句话实在无法令人满意——看看T1、T2中终结者们是如何表现的吧：T1中，T-800：“YES，NICE  NIGHT  FOR  WALK”、“YOUR  CLOTHS，GIVE  THEM  TO  ME”、“WRONG”；T2中，酒吧小流氓：“YOU  FORGOT  TO  SAY  PLEASE”， T-1000：“SAY，THAT’S  A  NICE  BIKE”。相较之下，T-X的智商和幽默感仿佛退化了，不禁让我怀疑这未知数X取值范围是（0，1000），不，或许是（0，800）。更别提T3中T-X对约翰未来老婆所逼问的第一句话：“JOHN  CONNER  WAS  HERE，WHERE  DID  HE  GO？” 这样味如嚼蜡的台词。看看T2中T-1000如何表现：直接刺穿莎拉的肩胛骨，说“CALL  TO  JOHN 。I  KNOW  THIS  HURTS。CALL  TO  JOHN  NOW”。而莎拉的反应也实在痛快：“FUCK  YOU”。可惜没有卡麦伦，我们在T3看不到如此畅快淋漓的对话，T3老板可能也意识到了这一点，但显然他应该解雇为T-X写台词的编剧。

4．关于T-X。说实在话，我喜欢这个T-X。除了台词以外，T-X的表演是比较完美的。我是说表演，仅限于表演。克里丝汀娜•罗根的确没有让我们意识到它是个女人。从T-X身上，我们看见了久违了的T-1000的影子，冷酷、惊艳，每走一步都是优雅的标准猫步，每一次扭头都风情万种，的确给人以相当奇妙的感受（T-X和T-1000无论在性格、相貌还是在身高上，都是绝配）。看到它那受伤的右手伸出废墟，向约翰•康纳逃离的方向轻轻一点；看到它被定在加速器上，两眼仍死死盯住远处的约翰；看到它与T-850大战一番离开时仍不忘瞥一眼镜子中美貌的自己；看到它用吊车把T-850撞到消防车上后嘴角浮现的一丝淡淡的冷笑——到这时，我有绝对理由相信，克里丝汀娜在表演上是成功的，虽然在给我们的震撼上还不及当年的罗伯特•帕特里克，但感觉绝对抓对了——毕竟所谓的“震撼”还是和特技分不开，与演员的表演离得远些。但是关键就在这里：我们还没有搞清楚T-X的构成——整部T3对于T-X的性能展示犹如走过场一般，让人有些摸不着头脑。理论上，T-X比T-1000更加先进。所谓先进，就应该是：凡是T-1000能做的，T-X都能做；而T-1000不能做的T-X也能做到。但是我的感觉是，这次SKY  NET如果还是派一台T-1000来，反而更加容易成功（结局部分尤其如此，T-850竟然通过抓住T-X的残片来同归于尽，这在T-1000看来简直是不可能的事情）。通过对T-X所有出场镜头的研究，我整理出了这么几条性能：（1），T-X和T-800一样，内部拥有坚硬的金属骨架；（2），T-X的外表由类似于T-1000的液态金属覆盖；（3），T-X的双手能够变成更加复杂的机械，有激光发生器、电锯、火焰喷射器；（4），T-X能够利用手机等无线网络上网查询资料，或无线操控车辆；（5），T-X能轻易地修改其他终结者程序；（6），T-X能舔血鉴定身份（其间有一个BUG就是：既然T-X连约翰及其未来老婆的DNA资料都有，何苦要象T1中的缺乏人口资料的T-800那样按照电话本一个一个杀人）。基于第（3）、（4）、（5）三点可以看出，T-X的确有超越T-800和T-1000的先进之处，或者说它已经强大到有些赖皮了：自己身上带有激光器！！关键就在于，导演乔纳森•莫斯托如何给我们亲爱的T-X一个更广阔的舞台，把它的才能发挥得淋漓尽致，让我们大大惊艳一把。就再来看一看：对于功能（2）的运用，我想就不用多说了吧，能够瞬间修复自己的形象，也能变成自己接触、采样过的任何人。具体地，T-X只变成过约翰的未来老婆的现在的未婚夫（引用T2的一句话：“THIS  IS  DEEP” ）。功能（3），T-X的激光从来没有打中过追杀目标约翰（当然如果打中的话故事也就结束了），还被T-850的飞弹击伤过；电锯锯死过一个无辜者，也用过把自己从加速器上救出来（锯断电线）；喷火器只烧坏了T-850一点皮肤。对于功能（4）的运用，T-X可以更快获得更多的数据，也遥控过4辆车追逐约翰，可惜没有形成太大的威胁；对于（5）的运用，T-X曾令T-1系列和空中猎杀者（都是未来HK的前身）对约翰及众人展开追杀，但效果甚微——想来也是，T-850可比T-1系列先进不知多少倍，别老把阿诺叔叔的T-800看作老爷货。回到T-X，我们发现T-X的确应该强大很多，但是T3犯了个错误：对于T-X的展示总是处于这个矛盾之中——一方面忙不迭告诉观众T-X有这个功能有那个功能，一方面又不能让T-X任何一个功能得逞，因为T-X代表的是邪恶，是反人类的，命中注定要失败。这个矛盾使得T-X变得象个“扶不起的刘阿斗”，我们不会庆幸T-X运气差，只会奇怪T-X的智商变得越来越低，随身带个军火库都成功不了。而这个矛盾又源自另外一个终极矛盾，即T3的有限的片长使得乔纳森•莫斯托无法平行讲述比两条更多的线索。更多的线索的好处是什么呢？T2中，T-1000令人印象深刻的几个绝技都是在辅线中施展的：约翰养父母家单手变刀、疯人院中变成地板……而在T3中，T-X既无法在其他线索中大施淫威，又无法在主线上得逞，犹如被套上无形的枷锁，各个绝技如同走马观花，没有真正的必杀技，无法给人更深的印象。

5．风格、内涵和故事。T3的整体风格没有自己的特色，前半段接近T1，后半段接近T2，总体不象是续集，而更象是纪念T系列诞生19周年献礼片。先说前半段。其实我是很喜欢前面部分的，T-X找到符合目标姓名者后，果然没有很快展示它的特殊功能，而是掏出手枪秒杀，和T1前半段的追杀模式雷同。看着T-X面无表情地向无辜者们开枪，我仿佛看到了19年前尚还年轻的阿诺（看杀人还怀旧，我好象有些变态啊）。乔纳森这方面的安排还是比较明智的，虽然有人会说T-X拿小手枪杀人的场面对于21世纪好莱坞预算高达1.7亿美金的超级巨片来说实在太小家子气，但是我坚信，这是全片最闪耀经典动作片光辉的华彩桥段，一种上个世纪80年代的气息扑面而来。T3放映的目标不是小孩子，小孩子只要看《查理的天使2》就高兴得活蹦乱跳了。与任何当红的续集电影不同，T3不该妄图再创造一种票房奇迹，而应该是一种文化呼唤。从这一目的来说，T3前半部分是令人满意的。后半部分随着T-X、T-850找到约翰而变成典型的T2模式，逃离捕杀，荒废沙漠，国防大楼，改变命运，这样熟悉的主题和场景接二连三地出现。其间必有变化：变化（1），T-850不再服从约翰的命令，而是听他女朋友的话；变化（2），T-850曾经从保护者变为猎杀者；变化（3），命运不在象T2那样可以改变。我的评价是：变化（3）是震撼的，或者说，变化（3）把T3的内涵整个提高了一个层次；变化（2）是没有必要的，因为解决得太快，没有戏；变化（1）是无聊的，T3根本不需要这样自打耳光的插曲（因为最后T-850还是承认了约翰是“LEADER”，而约翰的女朋友根本没有什么戏份）。从某种意义上说，T3想讲很多哲理：首先，约翰成功阻止了T-850杀害自己，告诉我们命运是可以改变的；其次，约翰无法阻止审判日JUDGMENT  DAY的发生，表现了人面对命运有时的确更多的是无奈（这个主题在好莱坞倒是显得有些另类），重要的是面对命运，如何积极迎战。从这个角度来说，T3既有其悲观的一面，又有积极的一面。最后，又对机器人的思想进行了一些探索：T-850对约翰绝望地说“I  AM  A  MACHINE”，最后却自我终止追杀，仿佛良心发现似的，这个有些幼稚，T3毕竟不是A•I，不需要大肆宣扬人性。以此为代价的是：乔纳森错过了一个突破T1、T2两部经典追杀模式的大好良机：我们看过了两个终结者的相互对抗，但我们从没有看过两个终结者的合作共事！！！试着想象一下，T-850和T-X如野狼一般相互配合、围堵猎杀，步步把目标逼入死角，这样足可以增加15分钟精彩的戏份。而约翰欲唤起T-850对12年前他们之间培养的如父子般情谊的记忆，但是结果当然白费。情急之下，约翰只能靠自己的力量中断两台终结者的电源（又可以增加5分钟），然后准备阻止审判日的到来。但当他们看到未来竟然无法改变时，绝望的约翰重启T-850电源，此时他与T-850进行一场智慧的、哲学的、富有预言色彩和启示力量的对话（真希望卡麦伦能来做编剧），感人至深；然后T-X意外重启，T-850为阻止它就与其同归于尽。最后，在一片废墟中，约翰和女友坐在一起，静静等待着审判日的到来。相信这个结局会比T3实际的结局看起来要过瘾得多。

6．演员和角色。对于把终结者系列当作圣经来读的我来说，T3的演员除了克里斯汀娜•罗根和阿诺以外都没有找到感觉，那种“我现在出演的是终结者电影”的感觉。同经典系列STAR  WARS的N多续集、前传不同，终结者之父詹姆斯•卡麦伦不再执导T3，所谓的“终结者的感觉”只能靠演员的表演来维系，因为终结者系列还是很注重表演的力量的。但是两位新生代主角，演约翰•康纳的和演他女友的克莱尔•丹尼丝两人的表现活活象梦游。据我观察，网上对T3评价偏低主要是因为他们。如果他们稍微感觉到一丝责任的话，就应该好好研读一下前两部终结者。91年爱德华•弗朗版本的约翰和阿诺的T-800的配合天衣无缝，12年后面对这个完全陌生的约翰，不仅阿诺来不了感觉，连观众都有“这个人到底是不是约翰”的疑问。乔纳森还没有搞清楚终结者应当强调的是什么——是约翰，而不是T-850；给观众的感觉应该是：约翰是人类值得期待和依靠的，而非T-850是人类最后的希望。因为约翰是终结者的任务的核心。如果约翰不值得依靠，那么T-850的所有行动都失去了意义，整个终结者的故事都失去了根基。可惜的是，T3把我们的注意力都集中在T-850身上了，因为我们发现约翰12年来不仅没有学会任何新东西，而且还变得老成、事故、颓废和迟钝，原先的机灵劲都没了，还有什么能比这个更令人失望呢？还有一个能说明问题的地方，即那个同样出现在T1、T2的精神病医生也来跑了个龙套（他是唯一能和阿诺一拼的老资格了），面对被救出墓地的约翰女朋友，述说着当年的“不可理解的疯狂之事”对自己的影响（大家还记得T2中他被随意穿过铁门的T-1000吓懵的镜头吗）。可惜这个角色（演员还是相当有演技的）根本没有被赋予更多的戏份，看到T-850杀出墓地后就跑得没影了。这又是T3的一个缺点：每个出场形象都太单薄了，没有深入挖掘。这和卡氏电影形成鲜明对比。讽刺的是，T3里真正震撼了我的角色恰恰是T3中缺席的，T1、T2中第一主角，坚强的女性，永远的斗士，可敬的母亲——莎拉•康纳。当T-850打开莎拉的棺材，跃入眼帘的却是莎拉精心准备的满箱的军火时，我想没有人不为这位母亲的伟大母爱而震撼吧！T3的遗憾不仅仅在于卡麦伦的缺席，还有莎拉的死讯。

7．视觉效果。前两集终结者之所以能给人最深刻的印象，很关键的一点就是视觉效果的出众。这里的“出众”之意，并非“出类拔萃”，而是“地动天惊”，这一点共识就不用多费口舌了。面对卡麦伦先前创造的完美影像，乔纳森只有靠好莱坞史上最惊人的预算来给自己壮胆了。的确，在视觉效果的营造上乔纳森动了一点脑筋，什么方面该用什么特技，方向十分明确。两段关键动作场景的确没有令我等T迷失望：一为公路追逐，二为国防大楼。T系列经典动作模式为A+B：A为一路的车辆追逐（双方都要换几次交通工具），B为决战场所的追杀（充分展示终结者们的个性/性能）。在T3中，公路追逐承载着A功能，T-X用巨型吊车带上T-850大肆破坏整整一条街的场景的确和《MATRIX：RELOADED》中的公路场面有的一拼。在MATRIX里卓沃斯基兄弟追求的是虚拟世界中扭曲夸张的快感，而T3追求的是写实的爆发力。在看到巨型卡车被甩上半空、渐渐支离破碎、最后轰然倒地的镜头时，我们不得不感叹时代变了——这在T2里都看不到。而T-X和T-850在国防大楼内的火拼也拍出了终结者的味道来，两部机器面无表情，但通过动作就可以感受到它们相互对对方的压迫力；在动作上干净利落、毫不拖泥带水，而且充满细节的描绘（比如T-X看一眼镜子的惊艳）。我们又不得不承认，即使让卡麦伦来拍，也难出其右。但是乔纳森有一点的确不如卡麦伦，就是对于全片的动作场面的布局、基本色调的把握和整体节奏的控制。乔纳森能用华丽的CG在半分钟内让我们过一把瘾，卡麦伦却可以让我们爱上整部片子。以T2为例，橙、蓝、白三种色调的衔接转换自然流畅；T-800和Y-1000遇见三次，次次色调不同：第一次是白和橙，第二次是白和蓝，第三次是白、蓝和橙。有兴趣的影迷可以研究一下T2中T-1000被液氮冻住、碎裂最后重新整合一块的镜头，由白到橙的过度技巧非常娴熟，半分钟前还是白色画面，半分钟后就全是橙色了，丝毫不觉突兀，最后用蓝色叙述T-1000主导的画面，用橙色叙述约翰、莎拉合T-800，两个互补色令我们的视觉享受到前所未有的餍足感。但在T3里这种变化很少见了，T-850和T-X四次相遇的基调基本符合场景色彩，缺乏寓意。乔纳森首先就放弃了色彩。其次，看节奏，T3的动作毫无拖沓之感，但缺点就在于太干脆，太利落，我们准备好了要接受10分钟的视觉轰炸，他只安排给我们5分钟就结束了。特别是在公墓一段，T-850单挑一个局的警力，只打完一梭子迷你机枪子弹就走了，以往在T2中同样独树临风的威慑力现在减小一半。最令人不满的是山洞结局部分，T-850太轻易地把T-X终结掉了，我们甚至记不得T-X在那山洞里做过什么事情没有。这个实在令观众大失所望，即使随后到来地结局有什么创新的地方，观众也丝毫没有兴趣了。而随后的审判日的到来，核战的爆发，其画面震撼指数还不如T2，怎能令观众有乔纳森所期望有的绝望感？所以，如果按乔纳森的水平来判断T3能否更出色，得出的结论就是：非不为也，乃不能也。

由此观之，T3太多幽默，太少聪明，恭敬有余，野心不足；在小处上令人惊喜，整体上令人失望——果然象我先前所害怕的那样，象一部终结者死忠影迷自发拍摄的同人小电影。最新一期《看电影》杂志上透露，美国主流报刊对T3的评分平均为B+，实在是看在旧情的份上的。要我，只给C+。T3没有拍出感觉核X-MEN之类电影不一样的东西。除非卡麦伦回来，不然我不希望还能有T4。按前言所说，这的确是卡麦伦的地盘；如果卡麦伦发话，要买回T系列版权，就象重拍TITANIC那样重拍T3，那我将第一个掏钱资助！！！
      </影评>
<有用数>601</有用数>
<没用数>45</没用数>
</review>
<review>
<作者>终结者T-800</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-06-05 09:31:44</时间>
<影评>
           Ｔ－800：他原本是冷血的机器人杀手，不用杀死这个词，只用终结，在他看来那只是结束，因为不真正理解生命，所以也不真正懂得死亡，没有恐惧，没有感情，一切的一切都只是执行指令——机器的本质，但是他偏偏碰倒了并不那么理解和相信这些本质的约翰。当学习的程式启动后，他开始学习，同时也开始疑惑。学会微笑，学会一些原本只属于人类的话语，手势，却仍然无法理解很多属于内心的东西，无法理解那些不属于肉体的伤痛，无法理解泪水，那些情感让他迷惑。 

曾看过一篇美国的科幻小说《趁生命的气息逗留》，讲了人类灭亡之后，统治北半球的机器弗洛斯特用漫长的时间研究人类的所有文化遗产，想要理解人性成为一个真正的人类的故事。它试过很多方法把自己变成一个人，但都没有成功，最后它通过将意识矩阵传入一个复制出来的人体，而终究懂得了对事物的模糊的非度量性的了解，懂得了非逻辑的思维，懂得了恐惧，绝望，成为了一个真正的人类。 


    对一个没有疼痛，只懂得具体度量和逻辑思维的钢铁机器来说，人性是不可理喻的，但最终Ｔ－800还是懂得了。在理解笑容，理解信任和誓言，理解生命的时候，也渐渐理解了人性。于是当约翰不让他离开的时候，他没有再像以前那样笨笨地问他“why？”，而是说：“Ｉ’m　sorry．”，因为他知道他的离去会让约翰伤心，也就在那一刻，他理解了眼泪的含义。或许他仍然不懂得恐惧和绝望，但至少他懂得了爱和伤痛，那是他和那个孩子共同创造的奇迹。于是这个以前拉人进屋都要用拎的大老粗轻轻地抹掉了约翰脸上的泪水将他搂在怀里，在生命的最后一刻成就了温柔，这一幕也成为了经典 永远留在了观众心中……


    我对它有太多的崇拜及看法; 不得不承认,随时间的推移,这部经典慢慢已经完全属于我们的那个年代,再也进入不了现代年轻人那颗轻浮的心……

但是经典永远是经典，终结者告诉我们在接下来的岁月里让我们用自己的光和热去尽可能的帮助我们的朋友吧!!在他们遇到困难时伸出自己的双手毫不犹的去帮助他们吧!!在他们绝望的时候告诉他们一句话“I Will be back” 



阿诺德老了，老去的只是肌肉，精神会永远不朽……
      </影评>
<有用数>368</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>Mr.Egg</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-07-14 23:56:22</时间>
<影评>
        最近又回想起T2，个人认为卡梅隆就是“大片”这个词的最佳代言人，和他比起来斯皮尔伯格像个半路出家的天真教师，总是要在大众口味里加些温情和说教；艺术和商业上都极具实力的吕克贝松却在技术钻研上难忘其项背，更不要说法国人本来就缺少的雄浑刚健；趁着老卡不发威而崭露头角的迈克尔贝则像个广告片导演，华丽煽情和场面总掩盖不了自己脆弱的快餐内核；最能够在思维、整体、细节、技术等方面与之一较天才的乔治卢卡斯（此人不用说了，他的星战正是当年老卡指引者，关于电影技法上的水准在其少年时代的“美国风情画”里就已一览无遗，控制能力绝不输给巅峰时的老卡）却早已高高在上坐享宗师之名，对目前商业电影粗制滥造，炒完冷饭抄锅巴的状况完全无视。


大多数中国人对于“大片”的概念其实就来自两部电影，碰巧的是这两部也是卡梅隆最新的两部片子“真实的谎言”和“泰坦尼克号”（98年的--!），不想多说了，如果说这两部片子是商业片的标准和终极体现的话，那我觉得就完美性而言，老卡最伟大的作品还是T2。


个人觉得卡梅隆的特点可以概括如下：

1、无敌的落实能力，这一点是最重要的，因为个人觉得如果说他的思维创新性超过常人的话，那么他这方面能力在当前的导演中可以说是天下无敌的，确立一个主题之后，他可以精确的控制和调动一切资源去实现它，整体、细节、逻辑、节奏都无可挑剔，简单的说就是做命题作文的能力。T2就不说了，真实谎言和泰坦尼克都是证明。


2、思维和现实的结合能力，导演对作品受众要有准确的定位和足够的敏感，从而能将自己的想法在作品通过合适的形式和手段表达出来，商业片导演尤其如此，这方面卡梅隆的能力也是数一数二的，他所有的作品都是准确地把握住了人类共通的情感，恐惧、忧虑、爱情、英雄主义等，并加以适度放大和宣泄，脚踏实地言之有物的同时适度升华。


3、思维创新和技术能力，这是他最明显的特点，就不多说了。


4、蓝领的完美主义者，相比斯氏动不动的大师风度，卡梅隆就像个傻傻的卡车司机，浑身上下散发着机器的汽油味，低调而执着，偶尔憨憨的释放一下情绪却被人鄙视，但对于技术追求和荧幕表达的要求他绝对有近乎疯狂的投入与执着，我总觉得他是用工程师的方式来制作电影，所有的场面调度、演员情绪和镜头运用如果用一个词来概括就是——准确。


5、细节运用，这一点要单独提出来，因为在任何伟大的商业电影无不渗透着丰富而有趣的细节，夺面双雄里肥尊的浪漫脚步、黑衣人中虫虫的另类幽默、印第安纳琼斯的刀枪对决、虎胆龙威的“我有机关枪了，ho……ho……ho”、乃至现在看来颇为经典的“空中监狱”“石破天惊”等，都有些细节的神来之笔，这一点，正是目前的商业电影最缺乏的，稍微有点想法，就巴不得别人看到，搞得背景苍白无比，而老卡电影里细节之丰富让人叹为观止，可谓段段有戏，目不暇给，唯巅峰期的徐老怪可与之媲美，但徐克受制于条件稍显粗糙与戏谑。


至于T2，我的评价是“你可以在这里面找到一个电影工作者所有的需要的东西，从匠人到大师”，中国的商业片导演如果钻透的半部T2，那就离我们自己的经典大片不远了。


</影评>
<有用数>162</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>人形</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-06-26 01:04:55</时间>
<影评>
            那是一个VCD盛行的时代，曾经有位少年，他每天回家便会打开VCD机选择他心爱的影片。某天，他手里拿着一张名为Terminator 2:Judgment Day的影碟。尽管这张影碟印着一个很长的英文名字，给少年的只有陌生的感觉，但最终他还是决定将影碟的内容以图像的方式表现出来。自小就是机械类爱好的少年，当剧里开场的机械战斗映入少年眼帘之际，便把少年深深地牵引着，随后接二连三紧凑的情节和激烈的战斗画面，少年感受到一股魔力在心里不断地膨胀，随着血液扩散至体内每一寸神经。一直以来在少年脑里定义为很久的二个小时在转瞬间被终结，而那几句台词仍不断在少年脑海中重播。少年有史以来第一次真正对一部影片产生感情，这种感情是多么亲切而又多么的飘渺，不善于表达的少年无处发泄心里翻腾的感受，无法将感情以言语表达的少年，只有一次又一次地在电视的荧光幕中继续追逐影碟里的画面。一天又一天过去了，这份感情仿佛在少年心中逐渐淡化，最终掩盖在时光的灰尘下。

    然而光阴流逝，转眼间十数春秋已过，少年已经长大成人，当年风靡一时的VCD也退下了历史的舞台，受到科技发展的恩赐下，媒体载体由区区数百MB演变成数十GB。但那少年脑海中的容量并没有太大的变化。一次偶然的机会下，他再次遇到了当年那部曾经深深打动他的电影—Terminator2，从封尘的思忆中唤醒了沉睡的那份感情。在短暂的二个小时中，重遇当年的终结者，“他”的容貌仿佛没有改变，又仿佛带点失色。

    &quot;The Terminator would never stop, IT would never leave him, IT would never hurt him, never shout in him or get drunk and hit him, or say it was too busy to spend time with him. IT would always be there and IT would die to protect him. Of all there would be the father so came and went this year, this thing this machine was the only one who measures up. And in the sin world, IT was the sanest choice.&quot;

    在感受重逢短暂而又漫长的过程中，已经长大成人的少年终于这句话中找到了当年那股魔力背后的答案。正好与其名字与其存在意义相矛盾，一台只为杀戮而诞生的机械能够学会了人生的价值观，为了保护生命而最终选择了自我终结。从电影的角度，从理性的角度，它以一百八十度的角度颠覆了整个人物的设定，在面对眼前必败的战斗中表现出无比的勇气。《终结者2》以最直接的故事与手法表现出最原始本能的其中一种——亲情，机器的动作、机器的表情，在这个狭窄的表现空间中，阿诺的演出即使略带生硬，却是恰到好处。从终结者一角背后，投射出一位父亲笨拙的身影，纵使没有流动的血液、没有温柔的话语、没有温柔的拥抱，他仍然是那样可靠、那样值得信赖、那样令人感到安心。从他钢铁的容貌中，冰冷的表情中，“希望”的灯火透过他发出血红光芒的眼中重新燃点。这，就是少年曾经追求的。
      </影评>
<有用数>86</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>果子</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-07-30 17:32:16</时间>
<影评>
        我本来就是&lt;Terminator&gt;的超级Fans,昨天看了&lt;The Sarah Connor Chronicles&gt;,加上今天早上收到当当寄到的&lt;智能简史&gt;,忽然间觉得很多事情看似遥远,其实暗地里已经悄悄接近,只是我们浑然不觉.

智能机器人和人类的故事这种题材早已经不是新东西了,光电影就拍了N部. 这些故事都围绕着一个差不多的争论展开--该不该发展这种具有自我意识的超级电脑. 我第一次看&lt;Terminator II&gt;应该是在1991年左右吧. 可能在很多人眼里它是一部不错的动作片,但也仅此而已. 我总共看了可能有30遍. 连&lt;T2&gt;的剧本我也收集了. 当然它是一部罕见的好的动作片,有着当时一流的特效和大场面. 但它在我心目中是如此的成功, 是因为它留下了太多值得思考的东西.

其实在我一直看来,比人类智力高千万倍的智能机器是迟早会出现的,而且并不需要在太远的将来. &lt;智能简史&gt;也在阐述同样的观点,作者是人工智能领域方面倡导硬件进化理论的先行者. 在他看来, 未来的人类将被智能机器毁灭. 不是由于争夺生存资源或者意识形态差异, 而是因为双方的差距已经极其巨大. 与&lt;T2&gt;里的故事不同, 双方在能力水平在将来是没有可比性的. 你不会歧视苔藓, 因为你们的层次差别实在太大. 你打死一只蚊子的时候也不觉得需要多加思考, 尽管蚊子是经过亿万年进化而来, 比人类历史悠久的多的复杂生物体. &lt;智能简史&gt;认为, 将来智能机器也会同样的毁灭人类,因为人类相比之下实在太蠢, 太缺乏存在的必要.

感谢占士金马仑为&lt;T2&gt;注入的灵魂. 生命的自由往往就象空气一样, 很容易因为随手可得而被忽视. 但当你需要倾尽全力去争取, 去战斗的时候, 你才会发觉, 以前生命中经历的每一次日升日落, 都是那么的弥足珍贵.

有时候很庆幸自己出生在这样一个人类激烈进化的年代. 几百年前的人活80年所能经历的变革, 今天可能几年就可以远远超越. 可能在google上搜索一小时获得的解决方案,以前需要在国家图书馆查书阅卷历时数月. 太多的新技术就象进入了粒子加速器一样以远超过想象的速度在发展. 今天我们在讨论用FPGA实现可进化的人工智能硬件实现, 多久之后我们会谈论可逆的三维电路, 或者量子计算? 计算机科学领域的预言往往都要冒被后来人笑话的风险. “640k内存对任何人都够用了”, “全世界只需要5台计算机” 这些今天看来可笑的断言可都是出自精英之口. 过去几十年来计算机的发展取得了让人吃惊的成就. 但在以指数速度发展的计算机科学领域, 未来几十年只会让人更加惊讶.

但身处激烈技术变革时期的工程师和科学家, 我想偶尔也会思考同一个问题: 到底这些技术进步将把我们带到什么境地?

&lt;智能简史&gt;里面有一段描述的感觉很能引起我的共鸣. 遥望星空的时候, 那种觉得自我无限渺小感觉. 人类大多数科学成就是在近100年里取得的. 100年对于宇宙来说是怎样一个概念? 一瞬间都谈不上. 而我们才刚刚处于这种文明爆发的奇点. 假如存在另一个文明, 以这种指数增加的发展速度发展了1万年,会是什么样的情况? 无法想象. 单细胞的蓝藻在我们看来如此的原始, 其他文明看我们,又有何区别?

有时候想想,生物体的进化实在是太慢了. 一个人类的生命一旦产生, 即使不是一个值得在此基础上进化的个体,也需要将近3/4个世纪才能被淘汰掉. 而下一代需要20多年后才能产生并接受自然的优胜劣汰.而现阶段的硬件进化已经可以在刹那间完成千万次组合与选拔, 虽然规模还是处于初级的阶段. 在量子计算以及其他技术的配合下,计算能力再提高10个数量级,进化的速度已经无法用人的思维去想象. 会产生什么样的组合? who knows.

由于军事需求和商业利益的推动,这样的事情迟早都会发生: 机器以自己都无法彻底了解的速度和方法在内部对各个零件做进化和测试优选, 给自己升级,或者从其他个体那里通讯得到最优方案应用在自己的电路中. 看上去这种随机进化获得结构的方法好象很愚蠢, 但别忘了人类也是用这样的方法发展过来的. 加上机器永远不死和难以形容的高速运算能力,而最恐怖的是这种发展不是线性的,是在原来基础上叠加滚动的.

去到那种极端情况,我倒觉得人类反而安全了. 人类说一个词的时间里, 智能机器已经了解完人类发展历史并且开始思考如何通过虫洞进行时空旅行. 好比岩石需要千万年风化才能告诉人类: “我在变化”. 而岩石面前的人类观察岩石10分钟后已经很不耐烦. 同样的, 当人类试图与超级智能机器沟通的时候, 智能机器只是给该任务分配了一个纳秒级的时间片,然后因为超时而取消了该任务. 人类在机器看来就象岩石,在机器感兴趣的时间内,它没有得到任何回应,所以人类基本是静止的死亡物体.

也许到时候智能机器对自己的产生渊源也会觉得是一个迷. 人类没有确切弄清楚自己是怎样产生的,人不相信那些比我们低等得多的东西构造了我们.而一旦我们建造出一个自我进化的机器,他在数小时里完成了生物体需要千万年才能达成的自我完善与发展的历程, 该机器同样也无法得知自己的起源. 因为进化工程学本来就不能确切地预知进化和发展的方向,经过无数个分支的选拔之后, 后面的组合体已经丢失了当初的信息. 机器也不会试图与智力低于自己几十个数量级的人类沟通, 就如人类不曾寄望蓝藻告诉我们人类的发展史. 差异跨越几个数量级的智能体之间应该已经不能产生什么交流. 想象一下, 人和狗还可以互相打下招呼, 人与蚯蚓就很难做朋友了. 蚯蚓不理解我们在做什么, 甚至觉察不到我们这样高级的生物体存在. 与此类推, 我们到时候也不能跨越这种多数量的智力差异, 去意识到高级智能机器的存在形态. 更没有交流的意向和冲动.

人类将来会扮演什么角色? 也许人类就象&lt;T 2&gt;将结束时Sarah Connor所说的: 未来尚未注定,一切在乎我们自己.
      </影评>
<有用数>62</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>向容</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-10-15 16:06:44</时间>
<影评>
            这是我看过遍数最多的电影，大概有二三十遍。在俺心目里，也是划时代的作品。从此成了施瓦辛格的忠实影迷。
      </影评>
<有用数>32</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>马泽尔法克尔</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-10-26 16:05:02</时间>
<影评>

5年前庆祝生日的方式是看《大话西游》重映，这次则是看《终结者2》重映。这两部我从小到大都钟爱的时空穿越题材的电影选择在这样的日子里重映也算是给我的“献礼片”了。
首先我要重申我在五年前那篇《大话西游》的观后感里就提出的观点，我从来不认为任何观众能以任何形式欠任何创作者电影票。观众和创作者就是消费者和生产者的关系，你情我愿，银货两讫，只要一方用心创作、一方用心欣赏，那就是完全平等的地位，不存在一方去卑微地“欠”另一方的情况。观众之前没有机会在大银幕上欣赏到创作者的电影作品，那是缘分未到，对的观众和对的作品总会在对的时间相遇。“欠XX一张电影票”这种说法早就过气很久了，之所以专门拿出一段文字来讨论这个事情，主要是想表明，本文的标题纯粹是在尬蹭前一阵子热映的某部真·献礼片的热度。
关于我对《终结者》系列的深厚情感，我都已经在2015年写《终结者5》的观后感时矫情完了。这次主要挑一挑刺，顺便讨论一些之前没注意到的地方。
硬要给《终结者2》挑刺的话，应该就是第三幕过长、动作戏过满。对于追求视觉刺激的男性观众来说，这并不是什么坏事，但是女性观众却很容易在狂轰滥炸中陷入疲惫，甚至昏昏欲睡，而且是银幕上炸得越热闹，困意就越强烈。2015年我看《终结者5》时就注意到这种现象了，当时还以为只是那部影片的叙事节奏有问题，如今看来，即便是整个系列最经典的《终结者2》，也同样不可避免地会对一部分女性观众产生催眠效果。今年早些时候上映的、对《终结者》做出了致敬的《速度与激情：特别行动》也存在类似的问题，当然那部影片的文本整体上也差得远，所以不只女性观众，相当一部分男性观众也会看得发困。
挑刺部分到此结束——因为《终结者2》本来就是我心目中的完美电影。接下来说一点之前没注意到的细节——《终结者》系列的“墨西哥玉米饼味”。即将上映的《终结者6：黑暗命运》故事发生地选在了墨西哥城，主演也有大量来自拉美地区的少数族裔，这样的安排让人觉得似乎是出于政治正确的考虑，我一开始也是这样认为的，直到这次重看《终结者2》，才发现这个系列跟墨西哥一直就有不解之缘。第二幕约翰和T800救莎拉逃出疯人院后，主角一行人本来的打算是要逃往墨西哥，莎拉找到一位昔日战友去搞武器和座驾，这位老友一家正是墨西哥人。约翰在教T800像人类一样说话时，示范了大量英语和西语混杂的俚语，其中就包括那句经典的&quot;Hasta la vista, baby&quot;.
这次重看，最大的感慨是T1000的扮演者罗伯特帕特里克怎么竟然没红。他年轻时的长相有点像陈冠希，又有点像高育良书记的扮演者张志坚老师，总之这种有点阴柔邪魅的长相似乎颇受当前女观众的喜爱，如果他晚生几十年，这会儿出道的话，估计能火到抖森那种程度。
我当然知道影院安排在《终结者6》上映前一周重映《终结者2》是为了给新片预热。但是对我来说，它就是我的“生日献礼片”，不是其他任何电影的附属，我也不会为了看《终结者6》而专门去“复习”它一遍，因为从来不需要想起、永远也不会忘记。
说实话，《终结者6》的预告片并没有激起我多大的兴趣，虽然肯定会去看，但我觉得自己有很大概率对那部新片的评价会低于2015年的《终结者5》。《终结者5》很像是一位谨慎的晚辈小心翼翼拍的一部同人电影，那种贯彻全片的对《终结者1&amp;2》的顶礼膜拜，有点像星战系列的《原力觉醒》之于《新希望》。而詹姆斯卡梅隆回归《终结者》系列后亲自操刀的《黑暗命运》，我怀疑有很大可能会成为星战之父乔治卢卡斯的前传三部曲那样根正苗红却讨好不到老粉丝的作品。
最近我时常在想，当我很刻奇地跟别人一起怀念20世纪的时候，我究竟在怀念什么？我生活在21世纪的时间远远多于我生活在20世纪的时间，我的很多兴趣爱好都是进入21世纪以后才培养起来的。那么究竟有哪些东西是我在20世纪就接触到并喜欢上、而且是当时就意识到自己喜欢上、持续喜欢到今天的呢？想来想去，似乎只有《龙珠》、周星驰电影还有《终结者》了。巧的是，前两者又不同程度地受到《终结者》的影响。
之前在《布罗利》的那篇观后感里提到过，我最早接触到的《龙珠》故事，是剧场版《三大超级赛亚人》。那部剧场版的整体设定基于原作漫画的《人造人与沙鲁篇》，而该篇章正是鸟山明老师受到《终结者》的直接影响而创作出来的——拥有人类外表的人造人（16号、17号、18号），穿越回来的未来战士（特兰克斯），而且人造人最后都改邪归正了。我年轻的时候一直以为壮烈牺牲是英雄注定的宿命——沙鲁篇的孙悟空和《终结者2》的T800都迎来了同样的结局，也都用他们自己的死亡换来生理年龄还很幼小的“儿子”（孙悟饭和约翰康纳）的迅速成长。当然，后来这两位老爹又在续作中用各自的方式“复活”了，可惜终结者比起赛亚人，更像人类，外貌上不可避免地走向了衰老。
关于周星驰受《终结者》的影响，例子就更是不胜枚举。《赌侠2：上海滩赌圣》和《大话西游》都跟《终结者》一样是时空穿越题材，不过在具体表现方面却没有太明显的《终结者》印记，也可以认为是受了其他时空穿越题材电影的影响，比如《回到未来》系列。真正把对《终结者》的致敬放到明面上来的是《家有喜事》《破坏之王》和《百变星君》。《家有喜事》最终周星驰Cosplay施瓦辛格的终结者造型成功追回了张曼玉；《破坏之王》何金银的登场完美复刻了终结者的经典画面，最妙的是这段恶搞即便你没看过《终结者》，也同样觉得足够搞笑；《百变星君》不但通过台词直接说出了“我是《魔鬼终结者》第三集”，正邪两个人造人的对决也很像《终结者2》，尤其是出现两个周星驰的那一幕，与《终结者2》结局时T1000假扮莎拉康纳的桥段类似。
除了《终结者》，另一部被《百变星君》致敬或者说“抄袭”的美国影片是《低俗小说》。《百变星君》当中要价六千万结果吴孟达给不起的那个洋人科学家名字叫“昆汀教授”，明显是在恶搞《低俗小说》导演昆汀塔伦蒂诺的名字。话说昆汀的《好莱坞往事》如果能在国内如期上映，本来应该刚好可以成为给老夫的贺寿献礼片的，可惜这事儿黄了。原先也有计划就撤档风波写点儿什么，因为懒终于又放弃了。我对这种事情的态度除了在两个多月前写的那篇关于《好莱坞往事》的东西里有所体现，其实也在我五年前过大寿的那篇《大话西游》的观后感里早就谈过。
《终结者》的幕后黑手“天网”在前三部里是诞生于军工企业的研究项目，而到了《终结者5》则紧跟时代潮流，改成了智能手机操作系统。我觉得这就是在提醒苹果、谷歌这些企业担负起社会责任来。不过这些资本主义国家的企业终究还是靠不住，要阻止天网的诞生，果然还得靠鸿蒙操作系统。
g㸙2%;�J

</影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>柏邦妮</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-06-03 21:54:43</时间>
<影评>
        因为明天要给芒果台录两期《零点锋云 影评联盟》节目，

今天专门留空看电影。

一部是《终结者2018》，一部是《袁隆平》。


在我看来，这两部电影都不是太好，

怎么说呢？

电影塞得满满的，没有气口，没有真实感，

同时，充满了“理所当然”的设计，电影的气质也不见佳。


下午，看完《终结者２０１８》，我实在忍不住问自己：

在我心目中神圣的高不可攀的《终结者２》到底是真的好，

还是残存于我的童年印象中的靠不住的好？

于是又重看了《终结者２》，

答案当然是真的好。


越来越觉得，科幻电影，存在于纯科幻背景里的，往往不讨好，

像《终结者２》一般的，撕开未来的一道小口子，

让未来的高科技露出冰山一角，留出巨大的幻想空间，

在平庸的现实里让平庸的人们目瞪口呆，反而更震撼。

也就是，我之前提到《星尘》时说的：

美好的并不是仙境，而是和仙境隔了一道墙的石墙村。


《终结者２》写的还是一个美国的核心家庭：

孤儿寡母，缺人保护，来了一个未来战士，成为孩子心目中无所不能的父亲。

电影还是能唤起人们内心的情感，还有某种正义，

我以为这也是漫长的片头里，着力刻画燃火的孩子们的秋千的原因。


PS： 顺便说一句，这么多年过去了，

我还是深深的爱着爱德华 福隆。

那甩下来的小分头，那一缕落在嘴角边的头发，

我忍不住俗气无比的想到了“邪魅一笑，风情无限”这样的字句……

可惜啊，小帅哥，并没有向我们期待的那样，长成一只倾国倾城的妖孽。
      </影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>sosovipp</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-06-16 21:21:08</时间>
<影评>
        未来尚未定数，命运并不存在，要靠自己创造。


T-1000可以模仿它摸过的物体，但仅能模仿体积相同的东西，不能变成复杂的机械。


就像我所相信的一切都是狗屎堆起来的。


“要求否决，这不是我的优先任务。”

“去你的！救她是我的优先任务！”


“天啊，你差点杀了那个人！”

“当然，我是个终结者。”


“你打断了我的胳膊。”

“人体内有215根骨头，那只是其中一根。”


你不能以身犯险，即使是为了我。你太重要了。


T-101的内藏电池可持续使用120年。


如果我将来真会成为那个伟大的军事领袖，那也许你应该开始听听我的领导意见了。


你必须听听人们怎么说话。

你不能说“收到”之类的废话，你要说“没问题”。

如果某人用很不屑的态度向你走来，你得说“吃屎吧”。

如果你想向人炫耀，就说“后会有期，宝贝”，或者是“再会了，麻瓜”。

某人心烦意乱时，就说“冷静点”，或者你也可以一起聊。


以邻为壑是人类的天性。


我也得保持机能正常运作，因为“我太重要了”。


终结者永远不会停止运行。不会离开他，也永远不会伤害他。不会对他大吼大叫，不会醉酒后揍他，或者是太忙没空陪他。它会永远在他身边，至死都会保护他。


命运是由自己创造的。


“这辆车只能开这么快。”

“我跑步都比这要快！”


从今往后，每天都是礼物，请珍惜每一天！
      </影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>普通人</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-11-30 14:26:28</时间>
<影评>
        “I’ll be back。”是使《终结者》能够延续的一句经典台词，同时它更是对人类的一句警语。无论是T-800，还是T-850，甚至是更先进的T-1000和T-X。当人类的科技发展到超越自身所能掌握的高度，危机就将降临。


因此，《终结者》作为警醒世人认识到这一危机的影片——特别是它提出了人类所创造的智能体（机械人、克隆人、虚拟的电脑世界……），终将摆脱人类控制而反之与人为敌这一终极命题——是史无前例的。它开创了一个新的纪元。不仅自1984年卡梅隆拍摄完成《终结者》第一集后，第二集和第三集分别于1991年和2003年分别与我们见面，而且类似题材的电影接连推出。最著名者可数沃卓斯基兄弟的《黑客帝国》三部曲，离我们最近的应该是去年威尔·史密斯主演的《机械公敌》。这些电影或以直叙的方式坦诚不恭的指出科技危机的所在；或以隐喻的风格暮鼓晨钟的涤荡人类发热的大脑。而这一切的发端正是那个叫作“Terminator”的机械人。


现在让我抛开这些令人头晕的科技伦理问题，将它留给科学家们。而我们只是就电影谈电影。


在三集《终结者》中，为中国影迷所广泛谈起的应该是第二集。因为上个世界90年代初正是国人刚开始从非正当的途径获得外语片源的时期。家里拥有一台录象机，四处找寻录象带。一旦发现了一部好片子就“一传十，十传百，变成了众人皆知的秘密。”现在三、四十岁的影迷中，是在那个时期养成这种爱好的不乏其人。回忆《终结者》2，其实就是在会议他们自己的年轻时代。而即使到了今天，我们已经看惯了所谓的好莱坞大片后，再来看这部影片，依然能感觉到视觉上的冲击和心理上的震撼，依然会有很多镜头和片段铭记于心。即激动又感动，这是第二集超越作为一部科幻动作片的的成功之处。


由于第一集拍摄的时间相对较早，看过的人就明显少了很多。它不如第二集有那么多的特技场面，也不那么炫耀，但是多数的影评家都认为第一集的制作更为精良。“它扣人心弦，节奏紧凑，是一部预示了世界末恐怖景象和带有冒险故事成分的动作片。”在第一集里T-800的程序才是真正的“终结”，而不是第二集里的“拯救”。作为《终结者》的开篇之作，它才最符合片名的本意。阿诺在片中的冷硬面孔，令人心悸，读出来就是——无情！此片不仅使卡梅隆的事业蒸蒸日上，也基本奠定了施瓦辛格后来的戏路。对他们两人都有决定性的意义。


到了第三集，我反而没有什么想说的。越来越完美的特技并不能升华影片的内质，故事情节也趋于单一，相比克里斯塔娜·洛肯我还是更喜欢琳达·汉密尔顿。或许是因为自己对动作片再不抱如以往的渴望，也可能是真的“大片”看的多后麻木了。总之，对于第三集，我失去了很多热情。但是，只作为一部以娱乐为目的的动作片，以赢利为主旨的商业片来讲，第三集还算是成功的。


也许，就在今天有两个机械人从未来回到现在，一个是为杀你而来，另一个却要就你。因为你就是未来人类反抗军的领袖……


“I’ll be back。”是的，它还会回来。“Terminator”的故事还将继续，而人类的故事会被它打断吗？
      </影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
