<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>秋天的童话 秋天的童話</电影名>
<年份>1987</年份>
<评分>8.5</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1164872896.jpg</封面>
<导演>张婉婷</导演>
<演员>周润发 / 钟楚红 / 陈百强 / 黄淑仪</演员>
<简介>留学生李琪（钟楚红 饰）独自一人从香港到纽约读书，满心以为接机的会是自己的男友（陈百强 饰），来到却是一位远方亲戚和一位在唐人街打工的船头尺（周润发 饰）。原来自己的男友已经移情别恋了，令李琪伤心不已，把自己关在房内。船头尺不放心前往询问，闻到煤气味便以为李琪自杀，原来只是煤气泄漏。船头尺鼓励李琪就算一个人也要好好生活读书，李琪得到了他的鼓励及帮助，便开始专心读书和工作。当中船头尺也屡遭不顺，两人互相帮助之余，船头尺也爱上了李琪……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>麦</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-01-27 21:53:32</时间>
<影评>
        想来自己小时候真是胆大。


那时家里订了很多杂志，其中一本是经常介绍港台及国外影视资料的。这本杂志经常在封面、插页、封底刊登很多衣着清凉、浓妆艳抹的港台明星照片。不过绝妙之处还不在这里，杂志里经常会刊登出很多港台影视作品的剧本，现在想起来还是觉得匪夷所思。其中印象深刻的有《金大班的最后一夜》的分镜头剧本。老爸老妈并没有我对待杂志那么认真，根本不知道这小小本的杂志里有这么多名堂。而幼童时期就以《金大班的最后一夜》做“识字读物”，人情世故也就这么一点一滴地读了懂了。：）


而另一个印象深刻的，就是杂志对张婉婷做的长篇访谈。极长的篇幅，可惜记得不多。只记得有涉及到她在纽约的生活心得。有这么一段，是张婉婷在华人聚集区租录象带的小店里，听两个华裔青年男女的对话。其一说“这卷带子是关于武则天的。”另一问“武则天是哪个朝代的？”前者答“大概是一个清朝的女人吧。”张婉婷当时总结说，在美国长大的华裔第二代就是这个样子。那时自己虽然小小年纪，也隐约明白了张对于这种“错位”的默认和无奈。


那杂志做了其他很多关于《秋天的童话》的功课，当然也完整得登了剧本。其实说剧本不确切，很多人物的情绪、细节的说明都写地十分精妙，而且有些内容是电影之内所没有的。


开始就直接写到珍妮在去美国的飞机上吃妈咪做地烧鹅脾，想着自己离家前埋怨妈咪老土，妈咪却说她傻女，在飞机上飞那么久，会饿的。让刚刚离家就想家的珍妮心里泛起甜意。（在刚看过的粤语版本里，看到她在吃烧鸭脾，不由偷笑。）


船头尺的第一次亮相，也与电影有些须差别，他和一帮朋友冲到机场，大声嚷着“珍妮，你在哪里呀......”而电影里，周润发则是以船头尺蹩脚的英语发音做了初次露面的切入点。


文森特和珍妮在船头打工的餐厅里摊牌，文森特拿阿伦的“名言”作借口，却被船头反驳。剧本里有着俏皮的一笔，大意是说他们说的阿伦不是一个人。：）


之后珍妮去小饭馆吃单蛋治，结果却由突至的船头请她混吃混喝，那个开始对珍妮相当冷淡的伙计对船头到是给足十分面子，船头也大剌剌地喊他“英雄”。编剧似乎在稿纸的背后捂着嘴偷乐，说不知这样貌平平的伙计有做过什么，绰号居然被称为“英雄”。


而最有编剧本人情绪的，就是船头去给珍妮买表带。船头把身上所有的财物都给了那老人，还把车子给了老人。编剧的那句话我到现在还记得：“好心的老人，就卖给他吧。”仿佛她就站在旁边，为了船头的爱情，顺便做了一次说客。


虽然后来也看过几次《秋天的童话》，可惜画面似乎都太暗，而另一个小小的遗憾就是始终看到的是国语版本。


今天终于看到粤语的D9版本，清晰的画面好象是给记忆擦去了灰尘。而少时忽略掉的、不明了的很多细节也都清楚。尤其是，可以清楚地看到红姑的年轻面容。多年前，对人们称她为香港最性感的女星，有些懵懂。毕竟，比她美貌的女艺人不在少数。现在朝花夕拾，才觉得红姑果然是美艳不可方物的那种性感美女。《秋》中的珍妮，短发烫的得有些蓬松，有着上世纪80年代典型的古铜色健康皮肤，粗眉大眼，自然可亲。她的性感是那种健康到毫无痕迹、自然到理所当然的。不同于现在的那些听到Rap歌手唱“把乳罩丢上来”就真把**甩到半空的辣妹，也不同于现在那些只知道研究粉底色号、眼线粗细、罩杯类型的所谓“优质”美女。


她的美丽是在美丽的概念还未被扭曲之前的真真切切。所以，也只有那个年头的红姑可以塑造出最有童话味道的秋天。


周润发在事业颠峰的时候，有过于香港电影金像奖男主角的评选中，自己与自己打擂台的热闹场面。得意人失意人都是他自己，奖在我手的时候，他还是忍不住要懊恼一下，“没想到船头尺会败给高秋”。想来他是爱极了船头尺这个角色。影片的后半部分，船头尺一喜一悲在街头狂奔的镜头简直是完美。可是为了这完美的几分钟，周老大当年在纽约街头跑了几天，几乎要吐。也只有他，可以让嬉笑怒骂百般滋味融在另一个童话主角的船头身上。


后来几次辗转搬家，很多旧书旧杂志都丢弃了。在搬家的时候，任何不理智的丢弃都可能斩钉截铁。以至于让今天的我十分怀念那些留有我幼年时的指印的、不知流落在何方的旧杂志。



就像在今天看《秋天的童话》中几次看到的纽约双塔，和永远年轻的陈百强的面容。以前读到“物是人非”还会“少年强说愁”，现在真真地领会到物非人非，结果我只是睁大了眼看清那些过去的、离去的、消失的，然后轻轻转过身。


</影评>
<有用数>584</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>blueroc</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-09-02 09:12:33</时间>
<影评>
        前几年评选出香港有史以来最佳的十部电影

英雄本色众望所归名列第一

而秋天的童话排名第二却有些让人惊喜

关于爱情的电影香港制造的何止千万

为何这部童话能突出重围?

别人的感受我不能妄加猜测

反正我第一次看完秋天的童话后就再也不看少男少女的爱情电影了

因为电影中发仔这个三十岁男人的初恋宛如一瓶醇香的红酒永远让我沉醉当中


此片1987年获香港第七届电影节最佳电影金像奖

导演张婉婷

周润发扮演船头尺

钟楚红扮演李琪

虽然各种奖项和排名并不会并不会让一部影片变得更加优秀或者更加垃圾

但是一个公正的影片排行榜却可以正确反映当前社会的价值取向和人们反思自身行为的能力

所以我很愉快的看到秋天的童话被整个社会所接受和欣赏


船头尺在纽约的唐人街做工

作为底层小人物他自然满口脏话粗俗不堪被人看作烂鬼

当然不会有女人看上他这种男人

幸好他重江湖义气整日和身旁一帮朋友喝酒赌博日子却也过得消遥自在

直到美丽年轻的李琪为了与男朋友团聚而来到纽约攻读大学租了船头尺楼上的房间

见到李琪之后船头尺那尘封心中的爱情开始萌芽

他是个粗人没错可却有自知之明深深知道自己和李琪之间的差距何止十万八千里

而李琪一心只在男朋友身上但不可避免的发现了男友原来早就移情别恋

她开始变得心灰意冷整日把自己所在房间里甚至想到自尽

船头尺暗中帮助照顾和安慰李琪却从不敢向她表白自己的爱意

李琪并不是个白痴当然明白船头尺的心意

但他实在不是自己心中的白马王子因此不得不一直装傻

船头尺虽然得不到任何感情上的回报但依然把自己浓浓的爱意化为行动一次次感动着李琪

可李琪还是在这年的秋天离开了船头尺

几年后他们竟然奇迹般的相遇在曾经的海滩

在那里船头尺为了纪念他们的爱情开了一家餐馆

当他向她微笑着打招呼并且做出一个邀请的手势的时候

影片嘎然而止


再向大家描述几个令人难以忘怀的细节


船头尺为了满足李琪看歌剧的心愿

辛苦跑去买了票可李琪那天晚上正好有事

于是只好去退票却被警察当成黄牛抓到

所幸李琪刚好路过给解了围当时他说了一句话

我这一世什么都没有,只有自尊!


李琪发现船头尺爱上了自己以后很矛盾

她在写给好朋友的信中说道

我们是非常非常好的朋友但是我们是两个世界的人


船头尺为了几乎不可期望的爱情

却也主动的戒赌卖力的干活并且有了积蓄

一次朋友赌钱输光了想急于翻本问船头尺借钱

船头尺二话不说就把全部的积蓄交到朋友手中

末了想想却又从朋友手上那叠浸满自己汗水的钱中抽回一张

满不在乎的说留一张给我买烟


船头尺看到自己的房间被李琪收拾得干干净净

他非常高兴于是他开着车去一家钟表行去买她很喜欢的可以配上她那只手表的一个表带

用尽了他身上所有的钱还包括他的那辆破车

在回来的路上快乐地奔跑的情景


由于换工作李琪在秋天来临的时候将搬去其他地方住

走的时候正好碰到船头尺买礼物回来

大家尴尬地伤感地互相话别并互赠礼物

汽车开动后船头尺追着汽车跑了很久很久...


当两人都打开自己的礼物的时候

发现原来李琪送给了船头尺她的表

而船头尺则送给了她一个表带

(尽管抄袭了欧.亨利的小说&quot;礼物&quot;中的那个经典片段,但我的泪水却依然无声的滑落) 


李琪又来到了她和船头尺到过的海滩

惊奇地发现船头尺实现了他的愿望

开了一家名叫SAMPAN的饭馆

风度翩翩的船头尺站在饭店门前

两人就这么笑望着...


那一年

船头尺三十岁而李琪二十岁

感谢发仔和红姑为我们演绎了一段三十岁男人初恋的故事

他们不是在演戏简直就是生活

雷鸟无责任的把此片评为五星
      </影评>
<有用数>708</有用数>
<没用数>38</没用数>
</review>
<review>
<作者>林希曦</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-12-28 20:52:18</时间>
<影评>
           钟楚红非常美。 

    蓬松微卷的发，大毛衣长布裙，钟楚红身材丰润毫不骨感，不是现在的时尚，可是，非常美，独一无二的好气质，洒脱妩媚。秋天的纽约街头，钟楚红披一件普通的黑外套，宽松的毛衣长裤，天然浓眉黑眼睛，唇是淡的，看似一点妆也没有的样子，迎着风微微眯起眼睛，抿着唇——再次证明真正的美女不用华服也是美的。钟楚红有种自然的风情，布衣素面都是性感。 

    钟楚红的打扮是八十年代末九十年代初的流行，真怀念那个时代，是我十多岁的时候，初长成，成人的世界在眼前都是新鲜，迫不及待地要加入进去。那时候的衣服都是宽松式样，长裤是紧的，配长毛衣别有风情，也有萝卜裤，一种上部宽松下面收口的长裤，当年拿它配短夹克，手插在裤袋里走一条街，意气风发的。钟楚红的发式也是当年的时尚，短短的卷曲蓬松的，当年学校里有一个时髦的女生不管学校不能烫发的禁令，在一个寒假之后把头发烫得卷卷的招摇过市，心里十分羡慕。现在我终于有烫发的自由了，却再也没有当时那种渴望的心情了。 

    钟楚红去纽约原本为了陈百强，满心期待欢喜，陈百强身边却已有她人，为难地冠冕地：我觉得你来纽约应该多看看多接触一点新朋友，我马上要去波士顿了。 陈百强是个长相俊秀的富家子弟，钟楚红一心在他身上的时候他并不上心，分手之后再回头，看到钟楚红潇洒坚强又觉得吸引，犹犹豫豫地来来去去。某人很不喜欢这个角色，觉得他甚为无耻，我倒觉得陈百强不能算坏人，只不过富家子多半如此，幼稚，无甚担当，一晚上没睡着便是大牺牲了，让他当个男朋友接接送送是好的体面的，要指望他其他就不必了。陈百强和钟楚红分手的时候，转回来找她的时候，言辞间吞吐婉转，也许有虚伪无耻的嫌疑，可是我喜欢这种方式，文明的留有余地的，再相见也可以客客气气的。 

    没有什么是严重到需要撕破脸兵戎相见的。若你爱错我，若我不再爱你，那么让我们沉默地划地为界永不相见。我讨厌恶言相向的收场。我尊重分手时的好姿态。 

   《小玩意》里的海伦在男友指责她事业心太重的时候恼怒地说，“若我什么都不干天天在家等你，整个人烂塌塌，你还会爱我么？你爱我，就因为我神气，能干，独立。”亦舒的小说对白常常有智慧之珠。钟楚红开始的时候一心依赖陈百强以他为生活中心，失恋后痛哭失落，问周润发：那个女孩子比我漂亮，是不是？他喜欢她就是因为她比我漂亮是不是？耿耿于怀地在长相上纠缠。后来终于想明白了，精神奕奕地上学打工重拾信心，坚强勇敢，真正地美丽起来。不再是初来时的单纯天真，也许成长都是辛酸的，可是有一种事过境迁的淡定的美。所以陈百强转回头来，又觉得她的好处了。 

    周润发对钟楚红的感情，卑微的退缩的，可是一点一滴都是温馨的，暖的。他不敢说，可是爱明明白白在那里，钟楚红不是不知道。只是犹豫，有时候接受反而是一种伤害，如果太轻率。他和她是两个世界的人。即使有爱，还是无法拉近彼此距离。钟楚红还是离开了。 

    《圣诞礼物》的桥段。再古老都是感人的。他一路跑回去，笑容满面的满怀希望的，她却要走了。他卖掉他的车倾其所有为她配了那条表带，她却把表送给了他。两个人各自打开礼物的时候，钟楚红忍着泪转过头去，周润发脸上伤感，酸楚，无奈。。。。。。让人心酸的表情。 

    某人看着这段的时候很难过，说他多可怜啊，多么伤心啊。可是有什么办法呢，幸而故事结局是好的，周润发在他的理想餐厅前和钟楚红相逢，衣冠楚楚斯文有礼，不再是当初船头尺的模样——他终于进了她的世界，现在他们可以在一起了。 

    可是那样还会有当初的快乐么？某人说。 

    是啊，等待太久，努力太重，心情已是沧海桑田，哪里还会有当初简单纯净的快乐呢。 

    太过艰难得来的幸福，总似打了折扣，间中夹了沧桑酸辛，即使是笑，也走过一遭之后的，沉淀之后的笑。 

    然而人生不如意事，十之八九。能够得到也就罢了。 

    也算是喜剧收场的幸福了。
      </影评>
<有用数>308</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>昨日黄瓜</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-02-05 22:17:52</时间>
<影评>
        故事是简单的故事，但是能将一个简单的故事说得既温情又幽默，能让观众发笑又而非恶搞，真的就是导演编剧演员等一众人的功力了。所以，《秋天的童话》也就成了经典。好的电影标准就是这样吧，隔了十几年，依然能够触动人心，仿佛这些人，这些事，这些感情，每天都在我们周围发生，或者我们身上都能看到类似的影子。


一开始船头尺去机场接为了男朋友前来美国求学的十三妹，大声喧哗，冒充日本人，对着警察说着荒腔走板的日语，我忍不住笑，想起三毛的书中，她要是做了什么小坏事，比如偷看阿拉伯女人洗澡，也是栽赃在日本人头上。之后他开着破车用各种语言和外国阿飞对骂时，更是淋漓尽致地表现出了一个热心的小混混的形象。


当船头尺渐渐地爱上十三妹这个茶煲时，空气中缓缓地流淌的情愫让人感动。


他和十三妹俩人坐在马车上，一句话都不说，并没有身体的接触，但船头尺的眼神始终黏在十三妹身上，不舍得移开一分半秒，无限的浓情。


回到屋里，十三妹微醺，脸色绯红，船头尺望着她，几次都待吻下去，却又不敢。回到屋里躺在床上抽烟，氤氲的烟雾缓缓上升，一直升到吊灯处，升到绿色的天花板，无限惆怅。


早上起来，船头尺为自己订下三大规条：戒酒戒赌戒烟。五大目标：学海无涯，为勤是岸；椤完绿卡椤金卡；着鞋要着袜；英文讲Grammer；想做就去做，船头爱茶煲。


他想了想，又把“船头”二字擦去，改写成“有人”爱茶煲。本来五大目标让我乐不可支——能够把这五个目标串在一起，真不容易啊。可是看到船头尺想爱，却又不敢去爱，小心又谨慎的样子，又忍不住同情他。


十三妹也知道船头尺爱她，但心里不敢接受这份感情，她写信和好友袒露心声：跟他在一起，我觉得一点拘束都没有，但是有一种男人，你很中意和他在一起，但是要你嫁给他，你又不想。我们是两个世界的人，如果有一天发现大家不合要分开， 我们都会受不了。


影片的最后，编剧是好人，让发哥穿一身西服，有模有样地当着餐厅的小老板，出现在十三妹面前。


最接近现实的版本是剧情在他们分开时候结束，但这样就不是童话了。美好得不像是真的，才是童话。


发哥年轻的时候真的是有一股清爽的英气，至于钟楚红，圆润的脸庞，一种很舒展的美丽，偏一笑起来还有两个小酒窝，让人相信上天真的是眷顾一些人的。


里面大家说的一些半土不洋的英语颇为搞笑。发哥在向警察解释他不是黄牛党时拼命地说，I am not a yellow cow,I am not a yellow cow.可怜的美国警察当然不知道他在说啥，发哥急了，比划着说，You talk is yes talk, I talk is no talk？！意思是你说的就都是对了，我说的都是不对的？！冲着别人喊让路时大叫，Hot Water,滚水～Hot Water～
      </影评>
<有用数>104</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>TENTEN</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-12-20 21:20:52</时间>
<影评>
        1987年纽约布鲁克林大桥下，船头看着汽车远去的背影一直到太阳淹没在钢筋水泥的楼群中。他低头看手中茶煲给他的表芯，一脸怅然。



22年后周润发顶着发髻装扮成孔子。


茶煲问船头，这是华盛顿说的吗？船头鼓着塞满土司的嘴一脸油气的说，不是华盛顿那就是孔子说的，肯定就是其中的一个。茶煲又问，哪里有便宜的书架，船头一脸正经的说，我帮你钉一个，男人大丈夫，说今天就今天，明天就明天，吃饱就搞定它。



钟楚红复出了，也许是因为男人的死让她太寂寞，又无儿无女。


十三妹装可怜让船头带她去见Vineent，船头实在抵不住同意了，嘀咕了句，女人就是茶煲。十三妹回头问什么是茶煲。麻烦！Trouble,你懂不懂英文？船头一脸不削。下了汽车，茶煲问船头，靓不靓啊，多少分？船头叼着烟笑着回到，一百分。



1993年陈百强因为逐渐性脑衰竭逝世。


Vineent一脸无辜的对茶煲说，我记得伍迪艾伦说过，爱情就像一条鲨鱼一样，要不断的向前游，不然会死的。船头夺过话，艾伦这样说过吗？艾伦说，这陷阱，这陷阱，偏让我遇上。吹牛。



2005年读大学同年级有个女生，长的头发，眼睛大大的，看到总觉得让人心疼。后来有了联系，我们一起去看手球比赛。那个晚上雨很大，在公交站台，我在这边她在那边，我用余光看她，绿色的毛衣和牛仔裤，有些瑟瑟发抖。我心里就在想，真是麻烦，都不会自己照顾自己，当时的我就想抱着她……


男人觉得女人是个茶煲却又不厌其烦的被麻烦的时候，我想那肯定是喜欢上她了，船头如是。相差10岁，兴趣爱好各不相同，爱真却是神奇的魔法，餐厅里的大餐，偷偷买的戏票，被轻薄后的报复，倾其所有买的礼物，太多太多细节……


茶煲明白船头喜欢她，她也在不知不觉中喜欢上船头。有时候爱就是这样，完全不同的人却互相吸引。她知道这样的爱到头来也会曲终人散，只是爱情就像一条鲨鱼一样，不断地往前游着。


船头为自己的生日举办烧烤聚会，茶煲叫上了她的朋友，她不知道这是船头的生日，他们都是不善表达感情的人。也就是这天晚上，茶煲下决心离开船头，她不是不爱，是不敢爱，她明白了爱不只有这样简单，有太多太多付出和责任。船头因为Vineent的到来而生气出走，当他发泄回来发现自己的卧室被茶煲整理一新的时候他明白他对她的爱也是她对他的爱时，船头倾其所有买了那个表带，在公寓门口他看到Vineent送茶煲去长岛，那一路船头真的是很开心很开心。船头只是淡淡的问了句，十三妹，你不在这儿住了吗？是，我搬到长岛住。船头无奈的笑着点头，那儿挺好，风景不错。他没有留茶煲，只是互换了礼物，他明白他没有能让一个女人安定的资格。他笑着说，一路顺风，却又跟着跑车跑了几个街头，直到再也看到不到。茶煲走了带走

了他画的布鲁克林大桥。


黄色的计程车不断从船头身边擦过，纽约傍晚的景色印在茶煲车窗前，他们打开礼物，一个是表，一个是表带。纽约秋天的傍晚有些凉，船头立起西装领子，站在布鲁克林桥下直到太阳落山……


爱情让人长大，明白事理，奋发向上。他们三人如是。


结尾，茶煲带着做保姆家的女儿在沙滩走。她告诉她，船头给她讲的未来。小女孩问，Sampan？是不是那家？茶煲笑着看船头，船头眼泪直在打转问到，欢迎光临Sampan，是不是两位？


曾经看过一遍，再看的时候心境却又大不相同。时间让人积累和明白很多事情，十年前和十年后，完全是不同的心情。十年前什么都不懂都不在乎，十年后再微小的细节都让人感动得一塌糊涂。


船头和茶煲的爱情在1987年的纽约定格，就像影片结尾的那样，永远停留在那美好的一刻，就好像一场梦，美丽却又叫人难以触碰。


每个城市里都留着许许多多破碎的心，我们之所以爱这部电影，只是因为每个人都期待最后的童话，都能在这部电影里找到自己破碎的心。
      </影评>
<有用数>107</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱吃馒头的宝宝</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-04 10:58:15</时间>
<影评>

看似简单的故事，却在异国他乡的相遇中以质朴的纯美之爱动人心房，《秋天的童话》是一部属于大人也只有大人能懂的童话，因为这部电影讲述的不仅只是爱情，还有着关乎人生成长的着点。
而随着剧情的推进，在周润发与钟楚红所饰演的这对乍看根本就不适合的情侣，他们历经波折后再度相遇的幸福，其所治愈的是一颗或许已然现实的壁垒中已然并不再相信爱情，并把之称为成熟的破碎之心。 红姑的性感是那种健康到毫无痕迹、自然到理所当然的，她的美丽是在美丽的概念还未被扭曲之前的真真切切。

</影评>
<有用数>45</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>香农小博士</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-10-21 16:15:25</时间>
<影评>
           

    这个发生在1987年秋天的故事，时至今日依然具有现实意义。

    和许多从相对落后城市到相对发达城市求发展的外来妹一样，23岁的小琪为了追随留学的男朋友文森特，只身去到美国纽约读书。

    小琪出现在文森特面前的时候，她发现文森特身边有了一个满口英格列序的姑娘。小琪一定意识到，人家是一份精致的西洋小点“鹅肝酱”，而她只是土土的家乡菜“烧鹅脾”。无论怎么样，“烧鹅脾”真的是不如“鹅肝酱”好看好吃。

     后来，没有悬念的，小琪遇上“同是天涯沦落人”的唐人街瘪三船头尺。他们在平淡艰苦的日常生活中很自然而然擦出爱情火花。

    他为了让她住得好一些，在肮脏晦暗的墙上粉刷温馨的颜色，在看不见风景的小窗对面挂上大幅风景画。

    为了保护她在打工的时候不受骚扰，他装扮成富人坐在高级餐厅里远远望她，用血汗钱支付昂贵的小费。

    为了让她忘却忧伤，他买了自己不喜欢的歌剧票，差点被警察当作黄牛抓起来。他还在自己生日那天举行热热闹闹的Party，想把她留在自己身边。

    影片小高潮部分，他倾其所有并卖掉破车，仅仅为她换回一条TIMEX表带。

    不感动吗？感动是感动的，她毕竟也爱上了他。但她还是在给朋友的信上这样说：和有些人在一起很开心，但却始终不适合走到一起。所以他没有追上她的车，她也没有回去找他。

    其实“不适合”的原因，只不过是“我不适合和瘪三在一起”。生活如此现实，他酗酒、一文不名、还有一群打架朋友，再爱她都没用，爱情的分量始终抵不过现实的分量，不能托付终身就是不能托付终身。如同文森特终于也明白，“鹅肝酱”再好也不能天天吃，自己的亚洲肠胃还是比较适合“烧鹅脾”，只可惜他知道得太晚。

    最后，小琪和船头尺又相逢了，以另一种姿态。他西装笔挺，笑盈盈站在自己的海边餐厅门口，无比优雅地发出邀请。据此我知道，这次相逢一定不会无果而终。

    这个发生在秋天的浪漫童话，更像是一个现实的生存寓言——瘪三是追不到女仔的，幸福生活要靠自力更生去赢得。
      </影评>
<有用数>76</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>波波维奇</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-02-01 21:10:23</时间>
<影评>

英雄本色是发哥电影生涯最知名的作品，可我最喜欢秋天的童话这部作品。
受过情伤的美丽的十三妹和混在底层的船头尺，看似不搭调的不同世界的两个人在生活的磨砾中慢慢靠近，两个人都在努力，心底有爱就好。
可能觉得两个人分开不再重逢才是爱情，缺憾是美的，最终在一起显得直白浅显。可是两个人势均力敌了可能爱情就走远了，不管贫穷富贵，无论年轻年长，开心就好。

</影评>
<有用数>44</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>绿表</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-09-03 19:12:50</时间>
<影评>



罗氏夫妇的文艺回环：从《秋天的童话》到《岁月神偷》



2010年，香港电影金像奖出现了该奖项史上第三次的影帝自己打擂对垒——任达华凭借《天水围的日与夜》和《岁月神偷》两部影片提名最佳男主角。这种情况的首例出现在1987年，周润发凭《监狱风云》、《龙虎风云》和《秋天的童话》创造了金像奖影帝提名最多的记录，但遗憾的是，任达华《岁月神偷》的最终问鼎标志着更纯粹文艺形象的胜利，而当年的周润发，却是商业性质压过了文艺性质——周润发在《龙虎风云》中饰演的“高秋”笑到了最后（也缔造了金像奖影史上唯一一个卫冕影帝）。连发哥都笑谑说，我想不到高秋会打败了船头尺。


如一个轮回，创造戏剧的人也被他们的作品赋予了在生活上的戏剧性——《岁月神偷》的编导正是当年《秋天的童话》的编剧罗启锐，而它的制片人恰恰就是《秋天的童话》的导演、罗启锐的妻子张婉婷。罗氏夫妻标志性泛黄镜头下的“船头尺”和“罗爸爸”，立在十三年年岁河床的彼此岸，扬手颌首，遥相呼应，完成了香港电影文艺情怀的回首和承接。


周润发只演过两个角色：一是“船头尺”，一是其他


正如王晶为周星驰烙上“无厘头”的印记，王家卫为梁朝伟贴上“忧郁男”的标签，陈自强为成龙竖起“动作喜剧”的大旗，周润发借着吴宇森暴力美学固定框架的塑造和推广，也把自己的电影轮廓刻画圆满，那就是——庄重，潇洒，庄重为主线，潇洒穿插之。


枚举发哥的电影形象，摒弃《八星报喜》《长短脚之恋》等贺岁调笑的应景之作，周润发的小马（《英雄本色Ⅰ》《英雄本色Ⅲ》）、阿健（《英雄本色Ⅱ》）、钵仔糕（《纵横四海》）、蓝探长（《辣手神探》）、高进（《赌神》）、高秋（《龙虎风云》）等等一系列枪战片形象无不是“严肃中夹带无限拉风，潇洒中偏带一腔深沉”，遑论其从好莱坞回归后塑造那几个皇帝（《满城尽带黄金甲》）、圣人（《孔子》）、地主豪强（《让子弹飞》）形象都不同程度要求他注重表演上的端庄严肃，即便他在演小人物时，往往也不得不靠庄重的形象来揭示主题。比如，在《阿郎的故事》中阿郎可以通篇插科打诨耍赖犯浑，但当他最终决定削发救赎，伏在他的69号摩托车铃木 GSX R750上时，他根本上就是一个为尊严而战的变相的“赌神高进”。又比如，在《监狱风云》中钟天正可以始终嬉皮笑脸逆来顺受，但当他终究熬不住决意拼个鱼死网破，咬掉狱警的耳朵时，他又不得不请刚烈决绝的“小马哥”上身。


只有一个角色，他是糅合所有周润发电影形象但又摒弃这些形象因素干扰的，那就是《秋天里的童话》里的“船头尺”。在香港影史上，我认为周润发的演技是最好的，尽管梁朝伟拿的奖更多——但正如我们更认可迈克尔·乔丹是NBA第一人而非拿过最多的冠军戒指的比尔·拉塞尔就将其称为NBA第一人，虽然梁朝伟是后来香港电影演技革命中的佼佼者，但不可否认他的表演流于固定而且更注重于内在暗示，而周润发的演技则是和他的为人作风一样，流畅潇洒，收放自如且更具亲和。


而他的“船头尺”形象正是他众多电影形象中最自然最淋漓并且最易为观众体会共鸣的一个，该角色别说是后辈的标杆，就周润发后期作品看来，他自己似乎也并不能超越附着在这角色上那种罗伯特·德尼罗的“大象无形”境界。所以在20世纪末评选出的十佳香港电影中，奠定发哥戏路的扛鼎之作《英雄本色》居于首席理所应当，而《秋天的童话》紧随其后，也无可非议。


 


《秋天的童话》：文化差异矛盾的悬置与落实




   戏剧的情节推动在于矛盾的设置和解决。《秋天的童话》的明线矛盾就是钟楚红饰演的“茶煲”（源于船头的“女人就是trouble”口头禅）在陈百强饰演的“Vincent”背叛自己后在摆脱过去回忆和压抑自己与周润发饰演的“船头尺”情愫暗生的矛盾及其延展、解决。


而暗线矛盾，则是渗透在整出电影罅隙中的“船头”对下层社会文化浸泡出来的自我生活的矫正，甚至是对“茶煲”和“Vincent”文明族群品质生活的趋同和迎合。


先列举出几个明确表现“船头”和“茶煲”、“Vincent”文化环境差异的场景。


场景一：在“Vincent”与“茶煲”摊牌表明自己另觅新欢的理由时说：“我记得伍迪·艾伦（文化人）说过，爱情就像一条鲨鱼一样，要不断向前游，不然会死的。”在场的“船头”反驳他说：“阿伦（流行歌手谭咏麟）什么时候说过啊！阿伦只是说，‘这陷阱这陷阱偏我遇上’（谭咏麟流行歌曲《爱情陷阱》）而已啊！Bull shit！”


场景二：“船头”为讨“茶煲”开心，搞来两张标志着“文化”和“品质”的歌剧门票，最后被警察认为是站剧院门口高价售票的黄牛。他拼命和警察辩解自己不是“yellow cow”，最后恼羞成怒操着破英语争辩“you talk is yes talk，I talk is no talk！（你怎么说都是对的，我怎么说都是错的！）”。


场景三： “船头” 去“茶煲” 打工高级餐厅看她，把自己修葺一新，但正如钱锺书先生所谓“雅得这样俗”，他的穿着、言语以及摆脱不了二流子气息的举止叫他更显得与餐厅的“高级”气质格格不入。


场景四：“船头”在自己的生日派对上本想和“茶煲”跳舞，但误以为“茶煲”与“Vincent”重修旧好，顾影自怜去劈酒，酒醉归来“茶煲”问他：“人家叫你跳舞你又不跳。”“船头”流里流气地彻底把两者区别剥开：“跳舞？哈哈，我跳舞像只螃蟹，哈哈，我泡妞泡到阿摩尼亚。”


甚至的，连“茶煲”的心里独白都昭示着文化背景差异导致两人的情愫上的若即若离，她说：“我和他（船头）在一起可以一点拘束都没有，但是有一种男人，你很喜欢和他在一起，但要你嫁给他，你又不会。我们是两个世界的人，如果有一天发觉我们不合再要分开，我想我们都会受不了。”


“波面平静，暗涌丛生”。“茶煲”和“Vincent”的关系对“船头”、“茶煲”之间从开始的引入到最后的干扰影响，从始至终他们三人之间从未出现胶着混战的状态。相反，却是内在的文化差异关系一直在波动“船头”和“茶煲”两人的关系。针对这种波动的干扰，“茶煲”的态势向是怯懦的被动的，而“船头”虽说也有自卑以至于羞怯，但他主动地为爱意不断地摒弃自身文化习惯去迎合适应“茶煲”的品质文化。


比如，虽然他对歌剧的评价是“鬼佬唱大戏，好闷的”，但因为“茶煲”的爱好他可以挨冻排长龙去抢票。虽然面对“茶煲”“有空来餐厅探我”的邀请他口头的回应是“我哪里有空”，但转头又考究地穿上寒碜西装，别上礼花，以“我刚好路过”的借口踏进和他格调完全不搭的高级餐厅。虽然他之前对自己的人生规划是“最好到我死的那天，钱刚刚好花完，那就不吃亏了”，但当他发觉与“茶煲”萌生爱情时，他又为自己指定了“戒烟戒酒戒赌”的三大规条和“学海无涯，为勤是岸；拿完绿卡拿金卡；穿鞋要穿袜；英文讲grammar；想做就去做，‘船头’爱‘茶煲’”的五大目标去趋近“茶煲”的生活文化。而阔别重逢，“船头”实现了梦想，以一种焕然一新站在Sampan门口，其实是对以“茶煲”品质文化的最终趋同，此处按下不表。……


 


《秋天的童话》：附于画面与音乐的故事情绪


 



《秋天的童话》画面偏淡黄，起初的设想是考虑经费而压缩胶卷品质，孰料“无心插柳”，泛黄色不仅契合片名“秋天”的基调，而且与影片若有若无又萦绕始终的忧郁与回忆气质相得益彰；周润发的里程碑式影片大多都附生着与电影主题相辉映的金曲，比如《英雄本色》的《当年情》和《奔向未来日子》，《监狱风云》的《友谊之光》，《我在黑社会的日子》的《飞沙风中转》，《阿郎的故事》的《你的样子》和《恋曲1991》，而在《秋天的童话》里也同样如此，但不同于以往的罗大佑、Maria的厚重沧桑和张国荣的郁结飘渺，《秋天的童话》主题曲一是童谣《在森林和原野》，二是卢冠廷创作吕方演唱的《别了秋天》，两首都是以灵动为主旋律，调节以难以排遣的忧郁伤感情绪。


而在画面和音乐的背后趋动下，故事情节的推动也得益，显得如孙犁所说的“流畅有余韵”。此处列举影片两个最经典的情节，剖析画面以及音乐对故事情绪的渲染和发泄。


一是“船头”转瞬之间在街上两次感情色彩截然不同的奔跑，同一首《别了秋天》，开始时洋溢雀跃用得是悠扬连贯的萨克斯风，转折后哀伤无助则切成破碎的钢琴和以低音长笛，显得沉抑而寥落。


二是用蒙太奇手法切换交换礼物（“船头”本想送给“茶煲”一条精致表带去配她的古董表，怎知恰好“茶煲”送给他的就是那枚表）——此处明显借用了欧·亨利《麦琪的礼物》的情节，不过小说是于悲伤中显示幸福，此处却是用两人的相互体惜反衬两人分别之际的失落无奈——后车上的“茶煲”和布鲁克林大桥下的“茶煲”对着泛黄转黑的天幕悲伤不已，音乐上来，细听旋律再对应节奏，辨认得此段的歌词为“情感，是满载痛苦与奥妙，又再次停留呆望这表，可惜你今天已别去了。曾经，藏著的爱情，却不敢承认。”云云。赚尽唏嘘。


 


《秋天的童话》：爱的本质是生涩蹩脚的感性


 


  


假如真要拆开零件，理性拼合，那正如《女生日记》所说：什么是爱情？爱情只是期限三十个月的旺盛分泌的多巴胺。但也如某一出电影的句式：“不可否认，物理、科学、量子学黑洞e=Mc square和鸡兔同笼是生活必须的，但是，浪漫、爱、切·格瓦拉、披头士、文艺小说、摩托车、鬼故事和暗恋才是生命的意义。”


对待一部电影也是如此吧，主旨以及服务于主旨的所有表现手段都是显得抽象而面孔模糊的。我们真爱一部电影，往往是先拜倒而后再分析的，一如爱情，总是先倾心而后再挑剔的。


在最后，我用区别于前面呆板滞涩的抒情论述，续上前文“按下不表”的地方。


那是最粗鄙的“船头”所能提供的最美好的故事：“追”是一个动词，而当他手臂伸得再长也触碰不及时，他意识到“等”也是一个动词。


于是在数年后，有了面临大西洋、咸腥海风灌溉的餐厅Sampan，于是有了西装革履、英文吐音字正腔圆的“船头”，于是他依然显示出只有面对“茶煲”情愫暗涌时才会表现出的怯懦与紧张。


当“船头”用改变自己去迎合“茶煲”后，对自己气质改变的不适应也好，对爱人阔别重逢的惊诧也好，甚至是对情愫汹涌和惯性自卑的矛盾也好，反正他对爱情一如从前，没有漂亮丰腴的表达，如张爱玲《爱》中所说，于千万人之中遇见你所要遇见的人，于千万年之中，时间的无涯的荒野里，没有早一步，也没有晚一步，刚巧赶上了，那也没有别的话可说，惟有轻轻地问一声：“噢，你也在这里吗？”“船头”也只轻轻一摆手，怯生生问句：


Table for two？


 


 


    


 


 




 


 


 


 


 


 


 


 


 
      </影评>
<有用数>64</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>一贫如洗王道长</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-16 20:23:59</时间>
<影评>

看似简单的故事，却在异国他乡的相遇中以质朴的纯美之爱动人心房，《秋天的童话》是一部属于大人也只有大人能懂的童话，因为这部电影讲述的不仅只是爱情，还有着关乎人生成长的着点，而随着剧情的推进，在周润发 与钟楚红所饰演的这对乍看根本就不适合的情侣，他们历经波折后再度相遇的幸福，其所治愈的是一颗或许已然现实的壁垒中已然并不再相信爱情，并把之称为成熟的破碎之心。 与较之如今的可以让男女主人公在几秒钟之间擦出火花速生爱情的电影作品，《秋天的童话》纤尘不染，纯到极点。当爱的表面形式被忽视掉后，感情深处的微妙、细腻变化才会自然地尽情地发挥。于是观众所看到的爱情表演是纯粹心灵的对话和交流。自始至终，船头尺都没有按照爱情片的惯例说一声“我爱你”或者“我很喜欢你”。这就是《秋天的童话》之贡献所在。

</影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
