<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>大号的我 Super Size Me</电影名>
<年份>2004</年份>
<评分>7.8</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1950612307.jpg</封面>
<导演>摩根·史柏路克</导演>
<演员>摩根·史柏路克</演员>
<简介>这是一部有趣的纪录片。针对麦当劳快餐和美国人身材肥胖等健康问题之间的关系，摩根策划了一个“以身试法”的实验方案：在一个月里，除了去麦当劳点餐，他不再吃别的食物。在一日三餐麦当劳对肠胃狂轰滥炸后，摩根发现了自己身体急剧的变化：体重飞涨30磅，血压飚升，精神倦怠，呼吸闷滞，性生活质量骤降。摩根用亲身的试验结果，告诉那些依恋速食快餐的人们，回归健康膳食是如何的迫切。否则，就像摩根的遭遇一样，连女友都快要被吓跑！</简介>
<reviews>
<review>
<作者>TVhead</作者>
<标题>You are what you eat</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-09-12 21:35:24</时间>
<影评>
        显然是一部有野心的作品。这里所指的野心倒不是什么金灿灿的XX奖，而是指本片鲜明的“入世”特征--不是为记录而记录；正如华氏911试图改变的是美国的政治图景，“Supersize Me”则是磨刀霍霍像当劳。相信本片早就已经成为反麦当劳/反全球化/素食等倡导团体的案上必备，其成果也确实有目共睹--麦当劳取消了Supersize这个选项，虽然它自己声称这一决定与本片无关。


这部片子应该是美国国内最近一波针对肥胖问题所展开的全民行动的有趣缩影。通过导演自己30天吞食麦当劳的经历外加范围颇广的访谈，我们看到的是快餐/食品业如何以一种潜移默化却高度系统化的手法，将可怜的美国人民的肠胃成功地转化为可以无限填塞蔗糖与脂肪并且还能回报越来越多现金的神奇机器。最骇人听闻的手法莫过于在麦当劳店内安置儿童游乐设施，使儿童从小对麦当劳产生一种归属感，以便其长大后成为其忠实客户。这就如同烟草商生产一种摹仿香烟的塑料玩具让儿童从小习惯拿烟的姿势一样卑劣却不易被人发现。当然，这种系统化的“成瘾训练”还必须得到来自政治上的保障，这也就是口若悬河的说客们存在于华盛顿的理由。



影片是明快、幽默而略带讽刺的。比如街头妇女背不出来向国旗宣誓的誓词，却对麦当劳的广告倒背如流；比如小孩不认识布什或者耶稣，却一眼就能认出麦当劳的小丑。但绝不深奥，因为显然作者希望触及到更广泛的人群，使用大量动画、图表以及数据就是一例。


其实小丑在西方传统里面一直带有邪恶、掩藏的特质。这一点通过影片中所使用的漫画也可见一斑。也许麦当劳选择小丑做自己的形象代言冥冥中注定了其命运。咀嚼着麦当劳的美国于是也就沾染上了这股晦气，下一个会不会是中国？



</影评>
<有用数>57</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>karenjzhang</作者>
<标题>另一个声音</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-11-30 21:46:11</时间>
<影评>
        肯定会有人说Morgan的做法太极端，没有科学证据作后盾，只是单方面的堆砌画面和证词，等等。但他毕竟站了出来以牺牲自己健康为代价（谁都知道急速增加和急速减少体重都给身体增加了很重的负担）拿着大喇叭喊出了一个不同的声音。除掉这里面的可能隐藏的个人因素--与这样有名的大公司对着干的结果必定是出名--Morgan倒是做了一件有益的事情。且不论他的声音到底能传多远，在所有看过这部纪录片的人群中，至少会有一两个象我这样再也不碰McDonalt's和软饮料的人了。


对解决肥胖问题而引发的“个人责任还是社会责任”的讨论其实早已出现。可仅仅限于学术界几个学者的实验报告几篇论文的归纳总结，并没有真正触及到处在这个问题的核心的公众。不等到科学家们拿出一本布满了研究数据的报告，证明肥胖和快餐之间密不可分的关联，政府是永远不会动那些给他们带来可观利润的大公司一根汗毛的。如此，学者们微弱的声音似乎将永远被淹没。好在此时，Morgan用所有人的熟悉的方式--充斥着视觉刺激和音响效果的影片--把那微弱的声音放大。


相信每个人都希望被别人当成一个有头脑会思考的人对待。因此且不论事情的真相究竟怎样，如果人们突然发现自己过去是如何的被同一种声调层层叠叠的蒙蔽--在惊讶于另一种声音的出现之后--那种突然意识到自己过去是如何的被当成傻瓜对待的震撼，一定会有足够的力量扭转目前的局面。


现实永远被层层迷雾笼罩。即使无法知道真相，知道辩论双方的观点总是好的。即使一部纪录片所能做的也仅仅是让看到它的人意识到还有这样一种声音，有一帮人在为了让更多人能听到这种声音而不断努力总是好的。
      </影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>余生</作者>
<标题>我是只痛且快乐的小白鼠——《超码的我》</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-09-02 16:14:47</时间>
<影评>
           打倒麦当劳！打倒肯德基！打倒汉堡王！

   不要认为以上标语来自中国愤青，与麦当劳一样这是地地道道的美国特产。麦当劳等快餐是我们的盘中餐，你可知道这些洋快餐有怎样的危险？不妨看下关于快餐的纪录片《超码的我》。这是部令人警醒又不乏娱乐性的纪录片。无论你喜欢或者讨厌摩尔那个大胖子，不妨看下摩根这个小瘦子的夫子自道。

   影片的起因是一场诉讼。两女孩是麦当劳的常客，但是发现自己身体日渐臃肿之后，两人委托律师对麦当劳对副公堂。显然美国法院也是亲软怕硬的主儿，两个女孩没有取得想要的天价报酬，理由是证据不足。导演本人当然没有站在快餐巨头的一边，他走上了追求证据的求索之路。  

    较之惯常纪录片中作者的隐退，此片导演首先身先士卒，像迈克尔摩尔一样跳出来。更令人咋舌的为了验证麦当劳的饮食与身体疾病的关系，摩根把自己当作实验室里的小白鼠，整日以麦当劳为食物。他顿顿吃，日日吃，一吃就是一个月，不仅吃坏了身体，吃坏了胃，而且也影响了生活，包括性生活（据素食主义的女友说我们的导演同志下半身受到了损伤）.较之摩尔用自己的嬉皮笑脸贴上一些冷冰冰的大屁股的烂招数，导演摩根的敬业精神更是令人肃然起敬。

    一个月的垃圾食品下来，摩根得到了什么，一身赘肉，日益下降的身体素质,还有一个再明显不过的例子——麦当劳根本就不是健康品。对于美国人的肥胖与身体健康的危害，麦当劳并没有他表示的那么无辜。

   摩根对于肯德基的冷嘲热讽不可谓不犀利，但如若至此，导演只能算是个仇恨麦当劳的家伙，被人打上古怪的标签，扔进娱乐的垃圾筐。幸运的是导演并非娱乐至死的家伙。他像只倔强的鼹鼠，在坚固的地面不停地打洞，在导演的一番抽丝剥茧中，事实背后的真相开始爬出水面，湿淋淋地展现在我们面前。

   去过麦当劳的人们自然会注意到他的儿童乐园，摩根就是此中发现了麦当劳的“生意经”。不得不承认麦当劳的生意算盘打得实在精明。越来越多地美国儿童把自己的快乐和麦当劳钩挂在一起。就这么不经意间，凭借免费的儿童乐园，麦当劳把自己的饮食文化敲进了每个孩子的脑海里。麦当劳的商业经坚持了邓某人的“从娃娃抓起”，这招真是深入人心。

   接下来不妨看下摩根做的有趣的小调查，他把一些人物卡片拿给小孩子们看。孩子们不了解美国的历史，更不了解美国的总统，甚至错误的把上帝误认为是布什，他们却认识麦当劳的小丑。快餐文化的渗透较之政治更是令人恐怖。这也是对麦当劳每年十亿美元广告宣传费用的最好回答。羊毛出在羊身上，这个道理老外

未必不懂。

   麦当劳是如何回报这些可爱的顾客的呢？据美国卫生部的调查，越来越的儿童开始与糖尿病，肥胖症这些难缠的疾病长期生活在一起了。这些孩子无法拒绝麦当劳食物，他们都被培养成一个麦当劳的胃口。每当经过麦当劳的门口，这些孩子们就再也无法挪动自己的双腿，管住自己的嘴巴。想起张元拍摄的关于中国儿童被美国家庭收养的纪录片。美国夫妇说不知怎么这些孩子总是对中国食物有种亲近感，也许自打在母体中孕育时，他们都有着一个中国的胃。与此类似，麦当劳代替了我们的父母，给了他们一个快餐的好胃口。

   “小白鼠”试验结束，摩根疲惫地回到家，女友看着身心俱疲的摩根，“可怜的摩根，我要用素食来好好调教你一番了。”

    令人欣慰的事情还在后边。美国观众对于摩根的勇敢与探寻报以好感，大量的人们涌进电影院去选择支持摩根。最终在美国本土《超码的我》获得了1.1亿美元的票房。影片的胜利甚至延伸到影片之外，影片上映六周后，财大气粗为富不仁的麦当劳被迫取消了菜单上的“超码”字样，超大码计划寿终就寝。据麦当劳说法称此举是公司计划行为，与影片毫无关系。

   不要指望这些为富不仁的家伙良心发现，你最好给他一个拳头，让他学会倾听你的意见。 说的没错，这就是摩根的意思。

    联想到中国，越发让人出冷汗。领导教育我们要吸取美国的精华，摈弃美国的糟粕。现在美国的垃圾食品如雨后春笋在大大小小的城市里落户，而美国的民主与法制还像月亮一样高高地挂在我们的头顶之上。

    不谈月亮，面对中国的食品安全问题，中国的摩根又在哪里？

    看不到摩根，看到了小巨人姚明。他是麦当劳垃圾食品、佳得乐这种可怕的碳酸饮料在中国的最大代言者。


 
      </影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>小琪琪</作者>
<标题>个性的纪录片</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-12-22 00:34:58</时间>
<影评>
                “超大号的我”剖析，哈哈，把我的作业放在这里，留个纪念。呵呵。。。第一次写影评放在豆瓣上。。。

        整个影片是很明快，幽默，而且带有讽刺的意味，是个不那么严肃的纪录片，与之前看过的中国纪录片（如流浪北京，24城记，俺爹俺娘，高考）相比，更多的是作品的主题和观念，而不是人文关怀，而且创作的语言丰富，风格也多样性，国内则更强调纪实，几乎不添加其他元素。也许是为了触及更多的人群，整个纪录片使用多种表现手法，来强调主题，利用大量的动画，图标，数据来突出，可谓是生动的，有活力的纪录片。

        开篇以吸引人的方式引出超大号食物，人物的特写，跳跃的镜头，突兀的附有节奏感的音乐，快慢不均的播放，无不调动着观众的心，有节奏的，可爱的简笔动画，更是增加了视觉效果。整个纪录片以一个事件引出缘由，主人公摩根更是用一个实验的，大胆的举动来吊足了观众的胃口！他用这个纪录片来记录他当小白鼠的经历！这是惊人的纪录片，很少会看到有人牺牲自己来完成危险的任务，这样的冒险举动可谓是整个片子的噱头吧？它以顺序的记录方式进行着，更能吸引大家的好奇心，到底他是怎么样的一个结果？会有多么的严重？这样的一个纪录片会与麦当劳产生什么样的摩擦，这些都是未知的，比起倒叙，这样的纪录片更适合正序，勾起大家期盼的欲望，不断地把情节推向高潮，环环相扣因果联系。

        接着用穿插的形式把实验前的体检情况展现出来，把同类的话语放在一起，如快速拼接询问诊断的问题，医生得出诊断结果和预期吃一个月麦当劳的最坏结果，这样的紧凑安排是为了向观众强调，他已接受了三个正规医生的检查，现在是非常健康的，再配合着跳动鼓点的节奏，更是让人兴奋，实验就要开始了。没有想到他会提前询问医生的预期，这是一个期待点，他们都是非常乐观的估计，态度很轻松，觉得这次试验没什么影响。这位后来的实验也铺下了伏笔。

        为了保证纪实实验的公平性，他还强调了运动和餐饮的各项实验规则，为了使记录更加真实，具有权威性。这正是纪录片的特点体现，用真诚的来感受真正的事实，对事件进行揭露与启发，才能让观众知道现象背后的本质。

         开始“小白鼠”生活的第一天，一个黑屏左下角清晰地显示出天数，准确的告诉大家实验的进程。记录包括他饭前的幽默感悟，以快速闪回的剪辑，把吃饭的姿态，彰显的更活泼，影片的起初给人以轻松地感觉。他把实验各项需要遵循的要求都以简短的形式播放出来，可谓是全天候跟踪报道，更增加了真实性，可信度。每一阶段的时间也都标志在屏幕显眼的地方，时间线清晰明了。

        整个纪录片的结构很严谨，由两条线路穿插着介绍麦当劳，一条线路是他在实验期间吃麦当劳的每一阶段的反应与感受，从起初健康的体魄，期待吃儿时的食物，到身体状况极度恶化引起心胸气短，遭到医生的制止，另一条是结合着吃麦当劳后产生的身体反应，而由此关联的社会信息与意义， 比如当他身体状况极度恶化时，以讽刺的口吻痛斥了盈利的公司，号召大家不要在吃麦当劳，其结果不是在医院死亡就是在墓地。当他想借此投诉麦当劳时，遭到不会见的窘况。

        这个纪录片的机位基本都是中近景和特写。采访街边的路人，他们的不同观点通过神情的变化传达出来；让四个成人背诵美国的誓言却没有人可以完整的背下来，而却流利的背出麦当劳的广告语，他们的自我讽刺，羞耻的骂自己时，带着的讽刺，不可思议的表情；回答问题的小孩子，他们紧张尴尬的神情，空白的声音都咄咄逼人；专家的访谈，犀利的指出麦当劳的不合理之处，不增加任何的修饰；医生的危险嘱咐，更是使影片的节奏紧张，产生惶恐不安的感觉。这些几乎都是中近景，把他们的表情，举止记录的很细致，无奈的，尴尬的，愤慨的神情一览无遗，真实反应出大家的表现。对肥胖者的特写更是让人产生危机感，看着他们的身躯，加上外话音的效果，更是把恐惧感淋淋尽职的发挥出来。

        拍摄中作为导演和主要演员的摩根对肯德基可谓是冷嘲热讽，犀利的语言，直白的调侃，尖锐的提问无不表现出他的倔强！对于画外音的使用，带着的不是客观的语调，而是强烈的愤愤不平的语气，在结尾时告诉观众要么健康，要么进坟墓，也许纪录片在反应客观的同时，也可以把自己的情感表露一些，但不是误导似的。他把身边不同身份，不同主题的采访逐个添加到实验过程的间隙中，慢慢递进，追根究底。有权威人士深层次的理论，原理的介绍（关于媒体影响，潜移默化的广告宣传）；有相关烟草案例的分析；有对孩子与成人的文化考察；还有电话的采访和评论，结合着深沉的屏息空白，更是加深了大家的印象。这样抽丝剥茧的采访，使真相浮出水面，残酷的现实血淋淋的展现在眼前。

        片中最值得一提的是形象，有趣和生动的动画应用，每次动画的出现总是能让人直观的感受到数字的形象化威力，虽然可能有点过于夸张的表现，但是这样给人的冲击力更大，比如两个上诉的女孩子的身体情况，用两个简笔画的形象呈现，夸大的臃肿身材，显眼的数据标示，在加上过度的声音设置，使人们不是感叹他们的可怜与肥胖，而是更多的关注这种不可思议的现象使人体发生的变化。麦乐鸡的制作流程更是搞笑，讽刺的成分居多，这种夸张的表现也指明了整个团队的观点偏向，也许他们的目的就是揭露麦当劳等快餐的不健康性，所以这些动画的制作都比较夸张，很戏剧性，不过也更多的给人以震撼，这种动画的表现形式在国内的记录片中不常见，在正规的纪录片中也是不常见的，这就颠覆了以往对纪录片的印象，可谓是一大创新。

        整个影片就是以“和麦当劳对着干”为噱头吸引了众多的观众。摩根以自己为试验品这样的大胆形式来反击一个强大的公司，在社会上得到了巨大的反响，他的创意可谓是颠覆了纪录片，赢得了奥斯卡最佳纪录片的提名，不得不说是个高水准的先锋纪录片。

        

        

        
      </影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Rolleica_Ann</作者>
<标题>super size American</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-03-24 16:49:47</时间>
<影评>
            重新看了一边SUPER SIZE ME，印象最深刻的是MORGAN找来几个小学一年级学生，然后拿出一叠图片问他们知不知道这些是什么人。每个人都知道麦当劳叔叔，但是却没有人知道耶稣。另外是在白宫外面MORGAN叫一群妇女念对美国效忠的誓言，她们尝试了很多遍都不成功，但是却对BIG MAC的广告台词倒背如流。

     我也记得在小学的时候香港TVB上麦当劳的广告打得很凶，那段巨无霸的广告词我都还记得：“双层牛肉巨无霸，酱汁洋葱夹青瓜，芝士生菜加芝麻，人人食到笑哈哈”事实证明麦当劳的广告就是牛，就是深入民心。

     我不是一个常去麦当劳的人，一年去不了一两次。但看过这部片子以后，我决定以后也不会让我的孩子去吃JUNK FOOD。记得有一个观点是这样的，每个人都有童年对食物味道的记忆，然后长大了就会对那样的味道念念不忘。有些人记得的是砂糖打成的棉花糖，有些人记得麦芽糖。我对食物的记忆很简单：酱油鸡蛋拌饭，麦芽糖，还有外婆家院里那棵龙眼树的龙眼。我希望未来我小孩记住的是我煮的饭菜的味道，而不是和现在的小孩那样对童年食物的记忆只是麦当劳，KFC和PIZZA HUT
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Dorothy</作者>
<标题>《不瘦降之謎》:少食多滋味 多吃壞肚皮</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-06-12 17:46:33</时间>
<影评>
        《不瘦降之謎》(Super Size Me)算是近年一部具有爭議性的紀錄片，製片人Morgan Spurlock在片中展開一個為期三十天，每天三餐吃快餐食品的實驗。眾所周知的是快餐食品又被稱為「垃圾食品」(Junk food)，摩根的嘗試絕對是一個反面教材，教導我們選擇食品時理應停一停，諗一諗，否則就會賠上身體，對身體造成傷害。


  快餐文化就如同糖衣毒藥入侵我們的生活，四處皆見麥當奴、肯德基，漢堡王(Burger King)都是售賣西方的高脂肪、高卡路里的油炸食物。至於中國的快餐說實話也不好得那裡，真功夫、永和豆漿表面上是售賣較健康的食品，但事實上一定有多油份，糖份，脂肪。這在快餐文化裡基本上是跑不掉的。片中主要針對的是麥當奴公司的銷售與食品工業背後帶來的商機與如何影響著美國人的消費，麥當奴只是快餐文化裡的一部份，而他的其他對手也有同樣的問題存在。片中以麥當奴為引子，背後是讓觀眾判斷快餐文化到底是好還是壞。


  或者觀眾會認為摩根的這個瘋狂的計劃是片面，但據他所言這是一個實驗，目的是讓觀眾思考長期食用快餐是治標不治本的行為。摩根從一個健康的人慢慢地變成了體重增加、高血壓、暈眩、食慾不振、失眠等等的問題。從他的第一天接觸快餐到結束前十日，他在短短二十日重了約二十磅，甚至出現對肝臟的損害。醫生均勸導他停食，否則會有心臟病的風險。一面看一面替他的健康感到緊張，食也可以吃出禍，吃也會造成長久的傷害，我們應該想的是如何做的均衡飲食，達至健康水平。在日常生活上如何避免這重快餐的誘惑，選擇合適的食物。


  麥當奴在發達的城市裡每隔幾個路口，商場，街角，辦公室，甚至是醫院也有分店。外人對美國人最深的印象莫過於其身材，目前美國約有三億人口，但肥胖，超重的人數就有一億。即是說有三份一的美國人都飽受著一定的健康問題，於是有國民向麥當奴提出訴訟，指出提供高卡，高糖，高脂的食品會導致肥胖，要求有所改善和賠償。官司當然是不了了之，法庭其後取消了審判。但是美國人對於針對麥當奴的指責可謂是一浪接一浪。去年三藩市頒布法令要求麥當奴要提供適合兒童營養標準的開心樂園餐，才可以附送玩具。一直有家長指出「送玩具」是導致兒童痴肥的原因，但麥當奴的有關方面卻以取巧面對禁令，即使食品不合符標準也可加錢換購，認真抵死。


   在短短的五年裡，美國患二型糖尿病的人數增加了兩倍。國民不注意飲食，又沒有定時做運動，可見是一個社會上醫療開支的大災難。製片人除了走進麥當奴親身參與實驗外，還走到部份食品工業的供應商、病人的手術現場，甚至是國內的學校試圖找出是什麼原因導致學童肥胖與構成了什麼的健康問題等等。其中一個最主要的原因莫過於是利益，大機構巴結政府，政府享受利益，置學童的健康於利益之上。學校的體育課不足，均衡飲食的教育與意識薄弱，學生就只好選擇自己喜歡吃什麼，久而久之身體出現警號。


   快餐集團本身的銷售手法也層出不窮，定時在報紙上刊登優惠券，推出新款的美食，讓消費者產生消費意慾，消費者本身也有一種「食得不要浪費」的概念，以為平即是好，實質這只是個消費陷阱。舉例，食品的質素與份量會有所差異。然而，我們卻有貪便宜的心理。快餐的製作過程中也出現了未知的因素，片中稱麥樂雞的製作過程中加入了防腐劑，曾有一個美國的營養師做過一個實驗，指擺放了一年的麥當奴餐沒有腐爛與變壞，當真是恐怖。而我們卻在食用這些未知的產物，有些也許是基因改造，有些加了不知明的物料。


   摩根在一面進食的時候也出現了一些奇怪的現象，就是愈食的時候愈想食，若沒有這種成份他將會失落，由此可見這些食物的確含有一定的化學成份，控制人體。另一個的事實是，沙律的卡路里比漢堡包的指數高，即使在廣告中宣稱是符合標準，可是依然是垃圾食物。


   在罵麥當奴的同時，不妨也注意一下其他的快餐公司也有同樣的問題。「麥當奴化」(McDonald-ization) 正在擴展，當中衍生的問題不但是食物安全、人體健康的問題，內裡還包含的是對勞工保障、環保問題等問題。在這種速食當中，我們要知道第三世界的人民同時是受害的，快餐產業為了畜牧而在熱帶雨林中伐林，熱帶雨林的樹木充當紙杯、餐紙的原材料。除了個人健康之外，我們需要關心的還有世界的發展。


   最後，還得要讚讚這部紀錄片，紀錄片不但要紀錄素材，這部紀錄片多了的是實驗，是行動。盡量用行動改變觀者的看法，摩根身體力行或者是最好的例子。而我們光顧這些餐廳的時候，不妨想想自己身體，記住「少食多滋味，多吃壞肚皮」。


文/Dorothy
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>love熟女</作者>
<标题>Bologna size: A load</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2011-11-07 05:23:15</时间>
<影评>
        看起来很惊人。

但是，这位仁兄的医生不止一次告诉他，你每天都吃了5000大卡。


一天5000大卡，基本上只有脑残才会这么吃东西。

而且，就如纪录片《胖头》所说，一天5000大卡的任何东西都能把任何人吃成肥猪。


何况，根据计算，只算三餐的话，你怎么也到不了5000大卡。不信？你可以去任何在米国的麦当劳，然后点几份套餐。除非你一餐吃两个套餐，就算是大号套餐，你的热量计算也只会在3500大卡左右——虽然也会慢慢地把你变成肥猪，但是毫无疑问，Spurlock夸张得明显。


本片出发点值得怀疑，而且充满谎言。


哦对了，别提垃圾食品垃圾的事情。这个地球人都知道。
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>安托万</作者>
<标题>看片笔记——《Super Size Me》</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-11-18 23:04:04</时间>
<影评>
        1.段落式的结构，某种程度上类似于一篇论文，覆盖了许多论题，但同论文不同的地方在于没有另一方的观点或者理性思辨，即这背后的原因是什么。2.戏谑、讽刺及富含表现力的画面，确实比网络上的文章更能突出阴谋论的优势，尽管这个基本不算阴谋论吧。3.此类纪录片一大特点是行动，他们不仅要搜集证据，他们本身的行为就是证据。4.这带来的结果就是，这些纪录片都是由自己的观点出发的，一切行动与证据都围绕着自己的观点展开。5.本片最传奇的地方在于它成了，圣丹斯6周之后麦当劳取消了Super Size套餐。6.妹子真不错，借本片推出的时机还出了本减肥书。她讲他们性生活的时候太生动了。

值得记忆的场景1.开场小孩喊着pizza hut玩耍2.伴着查拉图斯特拉如是说的曲子做又恶心又讽刺的手术3.其实每章的标题都很有趣，小丑彻底成为邪恶的化身啊。
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>叨叨摘</作者>
<标题>乱评</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-04-20 17:40:26</时间>
<影评>
        虽然M记、K记的饮食不健康，但偶尔吃一次真是觉得味道不错。如果我是资本家，我也会使劲推荐我的产品，只要是在不违反法律的前提下。普通的名众，如果想要保持健康，需要对自身饮食做一些调整，要克制自己的欲望很难，但如果想达到一些目的，但那也是必须的，如果对自身完全放任，自身的毁灭将显而易见。如果知道饮食是不健康的，法律也需要颁布一些条文来克制商家的无良。司法被财阀控制的社会也是有问题的，完全是以资本为导向，无视了人的健康需求。上层精英才不会吃这些垃圾食品，就下层傻逼图便宜，图口味无视健康，成天吃这些，精英们吸食着下层百姓的血液以供他们自身的挥霍。非健康的食品添加剂、激素，被法律所认可，但食用这些的完全是没有话语权的下层百姓。


个人对完全的素食主义者没什么好感，尤其那种不断劝你也要素食的人。
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>行走的影碟机</作者>
<标题>短评写不下</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2020-05-25 22:31:23</时间>
<影评>

麦当劳是全球化的缩影，只不过它带来的危害比其他一些领域更明显一点，那就是健康。全世界都知道美国标志性的super size，其实不只在麦当劳，costa这些大超市不也是如此，只能说麦当劳更为精准的定位，研发出了符合美国人思维的销售方式，甚至可以说，是读懂了人类的某种思维陷阱，所以才能推广到世界，毕竟连一向傲娇又注重品质的法国人，几年前法棍的销售量也被汉堡超过。全本是方便、快捷，但错误使用就会使另一面的不健康危害凸显。
这纪录片真的很棒，一方面是拿自己做实验，另一方面采访大量医生专家商人，有趣、有料，不仅是为了体验去体验，而是要真正改变社会。创作者真的很伟大，以身试险，和美国历史上那些用自己身体做实验的医学家一样令人敬佩。同时，他也的确通过自己的努力改变了麦当劳，改变了餐饮界，同样影响了世界。
从商业角度，麦当劳绝对是标杆，片中也展现了麦当劳究竟是如何打入人群的。年广告全球投入14亿，对比每天蔬果的广告只投入200万而已，于是人们在电视上看到麦当劳，生活周边是麦当劳，小朋友在麦当劳游乐园玩耍获得快乐，扮成麦当劳形象的人在帮助别人，如此种种都是最有头脑的商业行为。但如今它的的确确影响健康了，如果人都不健康了，没办法吃了，甚至不存在了，商业又该何存呢。这要求政府必须出面，出台政策限制餐饮行业；广告也应该投入大量营养健康信息，不管正面负面人们的确很容易受到影响；销售者要努力研发好吃又健康的食品，比如麦当劳现在的低卡套餐，可乐也出了零度甚至添加膳食纤维，摇身一变成了健康食品；消费者本身也应该多思考，就像那个每年吃几百个汉堡的美国人，其实并没有吃热量超高的炸薯条。
在进行任何消费前，都要想一想片中那句话；归根结底，这是生意。警钟啊。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>