<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>凉宫春日的消失 涼宮ハルヒの消失</电影名>
<年份>2010</年份>
<评分>9.1</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2246432125.jpg</封面>
<导演>石原立也 / 武本康弘</导演>
<演员>平野绫 / 杉田智和 / 茅原实里 / 后藤邑子 / 小野大辅 / 桑谷夏子 / 松冈由贵 / 白石稔 / 松元惠 / 青木沙耶香 / 柳泽荣治 / 樋口智透 / 箭内仁 / 足立友 / 原田瞳 / 永田依子 / 相泽舞 / 小幡记子 / 高桥研二 / 浅利辽太 / 饭野茉优 / 吉永拓斗</演员>
<简介>距圣诞节仅有8天时间，SOS团在凉宫春日的号召下，不出意料地策划了一场圣诞狂欢派对。但就在12月18日这天早晨，阿虚却发现周围的世界有了些许变化。1年9班消失不见，朝比奈学姐视其形同路人，甚至早已死去的朝仓也代替凉宫春日坐在了阿虚的后面，而春日则如同人间蒸发一般无人知晓。当他冲向SOS团的教室时，只看到了孤零零坐在角落里看书的长门有希，一向淡定自若、冷如冰霜的长门大神也变成了怯懦害羞的乖乖女。从前一日长门留下的蛛丝马迹中，阿虚判断出这个世界似乎被某人重组了一番。
                                    
                                　　此时的阿虚，握有连接两个绝然不同世界的钥匙，他面临着重大的选择……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>傻子一样</作者>
<标题>我们为什么都爱SOS团</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-12-22 05:10:09</时间>
<影评>
        1：     

       犹记得当我还没有入宅,某个寒假的无聊晚上再土豆网的超渣画质下有幸欣赏到了身着兔女郎装对着麦克风大声唱歌的用力的面容,看到面无表情的囧虚大声喊道:"其实我是萌马尾辫的."而后给了不知所措的春日一个坚定的吻,看到长门大神忘记修复眼睛后眼里无尽的清澈,看到古泉一脸善良的对囧虚说道:"我真的很羡慕你啊."这也是我想对SOS团众说的话,我真的很羡慕你们啊.


       刚上大学的时候,想着生活进入了新轨迹,从要做些不一样的事情才能不辜负这存不住的青春年华.加入社团,认识新朋友.到最后却发现组织里全都是毫无意义的利益争斗,假托自己有了新的打算从组织中离开.才发现存在手机里的号码再也没有一个可以拨的出去.想找宿舍里几个热爱音乐的朋友组个简单的乐队玩玩,大家却长期被现实所累,这个人没钱买不起吉他,这个人数学挂科要去补课.直到大四将要毕业,够钱买了吉他,数学终于通过,找工作的大潮又把我们推向忙碌与焦急的深渊.


       我们总是一遍遍的在设想,然后一点点把自己所做的设想否定掉,直到当我们再也没有力气去设想,艰辛所有的设想最后都将成为泡影.我们就会变得整天抱怨但依旧懒惰的没有乐趣的人.


       我们的生命就像是一个没有遇见凉宫春日的囧虚,对所有奇异的现象都抱着一种与我无关的冷漠态度,一边在抱怨日子过得无聊平淡如水,同时又常常像樱井智树一样坚信自己"和平最高"的信念.但现实没有二次元的神奇,没有主角光环老天不会扔一个软妹下来.有的只是魔法师当久了之后的自嘲.


       镜中的影子问道自己:"喂.自己,你真的觉得春日搞的这一切乱七八糟的事情都没有任何趣味嘛?你真的觉得自己的身边是不可能出现的超能力者.美少女外星人,甜美的未来人世界,和那个停不下来的凉宫春日是个莫大的麻烦事嘛?你真的觉得平凡的生活是最适合你的方式吗?"


       囧虚按下了否认这一切的ENTER 键,普通人的代表,他毫不犹豫的做出了他的选择,对,我喜欢这一切.让我的生活重新疯狂起来.相比于宇宙的长度,人生短暂不值一提,快乐才应该是活着需要寻找的意义.


2：

       日本的动画中的感情描写大都简单可爱并有套路可循,男性向的动画如key社三部曲之类本身就是galgame改编男主要是不收后宫就对不起电视前望眼欲穿的宅男众了.纯爱系中就一对主角之间甜甜蜜蜜偶尔跳出几个无伤大雅的男二女二搅搅局.也有女性向两男人之间搅来搅去之类由于涉猎不深这里也就不多提了.转回春日,有人会说,阿虚这样一个普普通通除了吐槽和下棋的能力拥有超人之资的货色怎么能被这么多各色各异的女孩子看上.实在不得其解.其实这还是谷川流的阴谋,阿虚的身上带着在多数人身上都有的善良与温柔.尤其是在电脑前坐着的我们.对着空白简历的特长那一栏想来想去自己的特长就是人畜无害.


      人畜无害的孩子们在动漫中欣赏着人生赢家的表演,以泪洗面的抽泣道:"魔法师等级又要升了.什么时候才能真正的找个妹子谈心啊."其实阿虚也教到你怎么做了,即使抱怨也帮春日把她那些天马行空的想法实现,在集体活动的时候不冷落一旁不善言辞的有希,帮1096劝说春日停止那些在实践在学姐身上的不良想法,虽然这些经常没有作用.阿虚一直在用自己行为和抱怨改变这SOS团的每一个人.这些不仅仅是人畜无害这几个字所能做到的.


      春日是无容置疑喜欢阿虚同学的.在阿虚不在的社办里尝试着扎起马尾,重复1万五千多次的暑假只为了能去阿虚家里转一圈.躺在阿虚病床的角落里只为了能看到他的清醒.重新构建的世界中也只有阿虚一个人的位置.只是伟大的团长大人可能觉得喜欢这种事情实在太过世俗不能就此承认.但大家也都懂,傲娇不就是这样子的吗.


       有希在自己的独角戏中设计了和春日的闭锁空间相同的桥段,阿虚你要原来的世界还是只有我在的世界. 不过对有希来讲,对阿虚的感情则不一定是喜欢.而是值得信赖的人,阿虚一次次的把春日从悲观中拯救出来,同时这也是对有希使命的挽救.我们或许可以把消失中害羞与微笑的有希同学就当成三无有希内心的具象化.直到影片的最后,依旧没有表情的有希低着头轻轻地说道:"谢谢"时,相信观众已经能从中捕捉到那一丝丝稍纵即逝的温暖了吧.


      长大版的1096靠在阿虚的肩膀上,嘴唇微微动了几下,可恶的监督就要我们自己去想了,是"好きだよ."或是"ありがとう"相信后者的可能性是比较高的."虚君,请相信以后一定会回忆起自己的高中时代的,就像一场梦一般的不可思议."妈的,我早逝的青春还未经多少单纯的暧昧就已经结束了嘛?


3:

      人生海海势必沉浮,但风帆要往哪里偏,都是由自己所做出的决定,上天在给我们选择权利的同时,也会在我们内心深处注入最为原始的逆流的力量.


      "对不起,我觉得现在的世界实在是太过无聊了,没救了,可以推翻重新来过了."这样的想法,难道一次也没有过么?


      "这些迂腐的规则实在是约束着我的创造性,把他们砸烂让我更容易的拥抱快乐."这样的句子,是不是一直藏在心中呢?


       请把脑中的图画表现出来吧.只要有足够的时间,我就能做出我想要呈现给别人的效果.只要不停的描绘,脑中的图画一定会在画布上更完美的表现.


       不是随大流,不关注别人的看法,我要为自己单纯的做些事情,让自己一辈子都记住的事情.


       使得嘲笑别人的时候,不会心中觉得渗渗发凉.
      </影评>
<有用数>738</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>Lucifer</作者>
<标题>爱情还是Bug，史上最壮观的表白？</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-12-21 05:25:12</时间>
<影评>
        虽然开始10分钟我就猜到了大致框架，不过心还是随着整个剧情上上下下。

最后却只能化为一声叹息——唉！

长门对阿虚到底是爱情还是Bug呢？为什么错误的积累最终会变成那样的一个世界呢？为什么单单给虚选择的权利呢？……

虽然从长门是人形界面机器这个角度来说，Bug之说能说得通，但是连机器人都能产生情感，更不要说更加高级的长门了，何况她长年累月地观察对象就是凉宫和阿虚，这两个人倒是和阿虚的接触更多更深入，甚至多次地保护阿虚，所谓日久生情，就算长门真的产生了爱情也毫不稀奇。

明证就是——他的全部“Bug”最终都指向了阿虚，在她按照自己意愿构建的新世界里：凉宫，古泉，朝比奈都是普通人，她自己也只不过是一个喜欢坐在冷清的文艺部一个人读书的少女，但是这个世界中新生的长门令人吃惊地拥有已经消失了的那个世界里记忆，只有一个，唯一的一个——她和阿虚在图书馆时，阿虚给她办理了借阅证。

为什么长门不愿意放弃这段记忆？

长门太孤单太寂寞了，在所有人眼中，她都是如同神一样的存在，不停地解决麻烦，遮掩事件，帮助阿虚，她做得是如此之好，却又有谁来陪伴她，来帮助她？她唯一的一次主动被赠予就是阿虚为她办了借阅证，于是她的那根红线就牢牢地系在了阿虚的身上，令她忍不住在新世界里一次又一次向阿虚发出大胆的邀请，这难道不是爱情吗？

她总是默默地坐在那里，如果不是遇到麻烦，根本没有人能关注到她，却有谁知道她的感情是如此的深沉，她准备了史上最壮观的爱情表白。

——她为了这个表白创造了一个新世界，在这个新世界里连她都不能决定一切，她将主宰权交给了那个她喜欢的人——这个世界还是那个世界？文艺社还是SOS？我还是凉宫？

阿虚做出了决定，并不意外。

因为，长门还是不懂得人类的爱情，爱情本来就是自私的，怎么能给别人这么多的选择，怎么能轻易拱手相让呢？

于是，这场华丽的表白终究还是落幕了。


长门也许不懂得悔恨与痛苦，那，就只有我们来这抒发这种苦闷，惋惜，伤感。

人生不如意十居八九，可是这个总搞不清楚状况似的睁着无辜的大眼睛的内心有千言万语要诉说却总化为默默，最大胆的也不过是低着头牵着他的衣袖不想放手的长门，却格外叫人心疼。

－－－－－－

这个剧场版的配乐不错啊，中间管弦乐部分很喜欢，除OP,ED外根本没有人声，很好。

最最有感觉的就是长门改变整个世界那一瞬间
      </影评>
<有用数>543</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>Karuto</作者>
<标题>世界系戀愛物語</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-07-03 21:00:35</时间>
<影评>
        带图版原文出处：
http://www.douban.com/note/77128564/
 

本文刊载于『动感新时代·凉宫春日圣诞特刊』 

　　 


——写给『凉宫春日的消失』 

　　 

　　 

　　 

现在的你，为什么会在这里？ 

是因为某件事，还是因为某个人？ 

　　 

那是不是你永远也无法忘怀的经历？ 

那是不是你无论如何都很想再见一面的人？ 

　　 

　　 

——阿虚对这个问题没有答案。如果他在的话，想必是会摆出奥古斯丁•罗丹着名凋塑一般的姿态撑住上身，轻叹口气说「呀咧呀咧」。朝比奈脸红，古泉一树大抵会暧昧地笑笑，而长门大明神则虚无得连丝毫反应都没有。这便是他们所在的这个世界的，「全部」的日常。 

　　 

你对这样的景色习以为常，就像你从不曾预想某人的离开一样。在这个世界里，她是太阳。她不辞而别的情景，阿虚就算是半人马阿尔法星云坍塌 15498 次也无法想像。 

　　 

——但是她却真的消失了，连同她留下的所有未完成的剧本一起。阿虚在被捏脸之后的疼痛感中逐渐清醒地确认着现实：凉宫春日不见了，古泉一树不见了，本应转学的朝仓凉子替代了团长大人的位置，朝比奈学姐则完全变得对涉及科幻的禁则事项一无所知。旧时的文艺部部室裡，只剩下对 SOS 団茫然无措的长门，他抓着她说发生什么了这究竟是怎么回事你应该可以解释的吧回复却只剩下娇喘，他双脚一软，世界便天旋地转。 

　　 

　　 

这样的展开再跌宕不过。每日在你身旁发光发热的那位本命大人消失了，而如今坐在那个熟悉的位置上的少女却温柔沉静得宛如月之女神一般；若有行星级运算力和思念统合体属性加成自然则是更好，然而其本身所有的三无娇羞文学少女设定早已让荧幕前的男性观众们对着虚君单手打字外加羡慕嫉妒恨。——然而这位长门的设定却和印像中有所出入，她手中的小说迟迟不曾翻页是因为偷偷注视着你看得过于出神，而稍有察觉的时候她又故作镇定地把泛红发烧的脸转向背对你的一边。她为了和你同一时间离校把早已读完的书默不作声地翻了一遍又一遍，只是为了放学路上鼓足勇气邀请你去她那个多年独居的家。甚至还在你赌气要走的时候轻扯你的衣角，回头看到那微笑足以穿越到 1995 年，让庵野老贼倍感英雄气短。然而我们人畜无害的阿虚同学在受过全校 A+ 级美女的盛情邀请孤男寡女共处一室却只是围着关东煮激情一夜之后，甫一出门这位王八蛋负心汉早已把娇弱萌神有希酱抛到了九霄云外，他抬头望着四十五度的夜空低声呢喃，「我……想见春日啊。」 

　　 

——那么坦诚一点不就好了。所以你才会因为谷口的无意吐槽而惊讶，所以你才在繁复的樱树长街上奔忙，在见到光阳苑学园的凉宫时激动而无法自已，即使眼前的这个少女不认识你也并不属于这个世界。在咖啡厅里你按捺不住悸动告诉她关于这个世界的全部，关于文艺教室附赠的宇宙思念统合体，关于本社专用茶水小姐兼等身大换装公关吉祥物，关于优雅的基佬超能力者和时空进化的可能性，唯独少了那个夜晚在闭锁空间的睡美人之吻与马尾告白。即便如此她还是笑了，笑着说「真有趣」。而古泉却一如既往地用洞悉了一切一般的温软音调低语，「若是情况属实的话，你便是那个世界的凉宫同学选中的，特别的存在。 ……我真羡慕你呀。」 

　　 

谁又不羡慕他呢。虚妹谷口（？）国木田喜欢他，朝比奈实久留喜欢他，古泉一树对他抱有暧昧的好感，甚至连长门都会为了他出手相救。但是这样的一位吐槽系笨蛋王子大人，心里的名字却只有一个。想要回去，想要见她，想要回去，想要见她。——所以他毫不犹豫地借助时空管理局回到三年前的七夕，把资讯操纵遮蔽抗体注射进自己的手臂，再进行时空旅行回到罪魁祸首将万物重构的那天。他那么用力那么用力地去追寻，得到的答桉，却是意料之外的一个。 

　　 

——大雪中阿虚举枪对准北高门前惊慌失措的娇弱眼镜少女。「篡改记忆、时空震荡、重构了这个分崩离析的世界的，原来全都是你吗。」 

　　 

「……长门。」 

　　 

　　 

所以你看那个女生，你所看到的那个女生，那个默默无闻地读着『世界尽头与冷酷仙境』的女生以及她 EVA 式的自我救赎。在长门（绫波）所构筑的世界里，她一个人独自承受下来的全部的寂寞与寂寞，满溢而又无以宣洩的感情，她是怀着怎样的心情在那个时间构造被冻结的空荡居室里说，「囤积在我记忆空间裡的错误档案集结，成为 BUG 封包的板机必将引发异常动作，在三年后的十二月十八日，我将无可避免地再度构筑这世界。」——那时的阿虚，想必会如同那个漫无止境的八月般抱有同样复杂的心情：他回望向街另一头默默走远的长门，整个盛夏黄昏的流云在少女的背影中折射，他微微举起手来想说些什么，沉默了很久，却终究还是放下。 

　　 

——这是她，表达爱的方式。她为了你将成为这个世界的神，跨越职权地重构一切，宛若 2014 年蝉夏的那个巨大化绫波一般，人类的每一个个体都化作橙黄色 LCL 消失掉才好，全部的存在都只剩下你一个。但是神的爱自私而又无私，她把新世界的自主选择权通通托付给你，如果那是你所期望并选择的幸福的话，就按下那个「ENTER」吧。 

　　 

——Ready？ 

　　 

………… 

　　 

「但是……对不起，长门。我还是比较喜欢那个不戴眼镜的你。」 

　　 

……对不起，长门。我很想回报你的感情，但是在这个世界里确实没有那个傢伙的存在。她很麻烦，常识这个词从未存在，每逢纠结还会出现比少女情思更困扰的闭锁空间，然而即便如此、自始而终都不可否认的是……是的，凉宫春日在等着我。 

　　 

所以才有阿虚那场漫长的倒叙，每到这时便会感叹电影介质的美感，出现另一个责骂和痛扁自己的自己，对他这种傲娇 M 体质来说作为惩罚自然是再恰当不过。他看过宇宙思念统合体的瑰丽风景，大雪中卡在无数通行机器间的进退两难，他像碇真嗣一般挣脱踩在自己头上的黑暗面自我，那一瞬间三千世界的风景都散成光华，落尽之后，只剩下后座的她。就像红海边十指紧扣的日系少年和德裔少女一样。 

　　 

千言万语，独缺一句「我回来了」。 

　　 

——后来的阿虚会感激长门的感情，石原监督也特意安插了一段雪中的告解作为最后的高潮；他拉起长门受冷微凉的手说，思念统合体组织什么的、见鬼去吧。下次无论是再出于什么原因消失去了哪里，我们都会找到你、并且好好地将你带回来的——因为我们有世界第一的团长サマ呀。那时的长门会是怎样的表情呢。她替代神的位置所争取的一个抉择，然而幸福对他来说，都只不过是心中的那个名字吧。 

　　 

所以即便披着世界系和科幻设定的糖衣、这部将近三小时的电影也不过是讲述了一个无比单纯直率的恋爱物语：关于我们的存在，在这个世界上维持着日常的理由，都只是为了一个人；那个傲娇的，倔强的，尽使有点蛮不讲理、却依旧可爱美好到犯规的女生，而已。那个名字，即使这个充斥着常识的世界被异同位体无数次地推倒重构也不会忘记。——不会忘记，阿虚寻她千百度后那句沉默的独白。「全世界唯一和你有着共同记忆的人」——仅这一句便抵得上，整个宇宙的浪漫。 

　　 

——不会忘记。如同无数星海和云流的汇聚，在三年前那个炙热无比的盛夏七夕，所有的故事开始的地点，凉宫和阿虚共同的祈愿—— 

　　 

どうか忘れないで下さい。 

『请不要忘记。 』 

　　 

私は、ここにいる。 

『我在这里。 』 
      </影评>
<有用数>258</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>Biomass</作者>
<标题>节制之美</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-12-24 20:42:36</时间>
<影评>
        动漫作品相对于真人电影有一个很大的缺陷，那就是几乎无法利用演员微妙的表情与动作变化来增强影片的表现力。京都在《消失》里砸下了大量的帧数表现非常细微的动作和表情，并且尽力利用分镜和打光而不是直接的渲泄来表现人物内心。这在日本动画中是不常见的。一般来说，为了尽可能的在有限的帧数和经费内最大化的表现戏剧性，日系动画会通过台词语气的夸张、画面的夸张、剧情的夸张来吸引观众，但正如有人认为《让子弹飞》里姜文”玩儿泄了“，这种无节制的卖弄肾上腺素释放素的手法的越是使用，观众就越是容易觉得肾亏，被激出来的全是虚火，夸张从手段变成了目的，不管是制作者想表达的东西还是观众想看的东西都淹没在了无节制的卖肉卖萌卖腐搞怪脱线情节里。当然，相当一部分观众对此是喜闻乐见的，对此宅的品位有深刻敏感性的GAINAX于是推出了纯粹以夸张为卖点，完成了从内容到形式的统一的PSG，而这部屎尿横飞的十月新番的成功也多少证明了G社的感觉确实一贯敏锐。


我不是想批判这种取向：我只是认为，至少从《消失》来看，日本动漫还存在着一种比较原初的、更为接近广义上的”文艺“式的表达手法的可能性。作为本质上是文艺作品分支的动漫，在其诞生的初期，并没有特意的在基本骨架里发展出现在这些形形色色的“定式”，而更多的借鉴了广泛的文艺领域的表达手法，举例来讲，你从《Gundam0079》中几乎看不到任何现在流行的TVA中近乎是必不可少的要素。这种可能性到了如今是被否弃的，而这种否弃正是从奠定了平成时代日本动漫基本走向的EVA开始的。可以这么说，庵野秀明想通过EVA使所谓Otaku走出封闭，走向开放，但却戏剧性的以“扩大了Otaku的群体范围”这一反讽式的结果，扭曲的达到了自己的目的：在Otaku内部的可能性与交流的丰富化的同时，Otaku相对于所谓外界群体却愈加封闭了。而EVA之于日本动漫也有相似的讽刺性效果：EVA通过当时简直是惊天动地的创新开辟了全新的道路，但是这条道路是如此成功，以至于使日本动漫对其它道路的可能性采取了封闭的态度。所以说EVA是旧时代的最后一部作品，也是新时代的第一部作品。构成EVA的旧时代的那些想法，从此以后变得非常边缘化。EVA非常在意通过镜头、光线与细节来表现丰富的内容。这种需要功力的手法在之后的流行动漫里几乎没有合格的继承者（有的只是拙劣的模仿者），甚至G社自己到了《天元突破》时代也完全放弃了通过节制的手段表达激情的路数。这是好是坏留待将来评说，但这至少可以说明：G社在某种程度上，成了自身开创的道路的奴隶。EVA是开创时代的作品，天元突破只是一般意义上的佳作，而PSG则沦为小品，G社的作品本身也反应出这条道路是越走越窄的——并非说PSG和天元就不好，而是说他们的视野已经不可能再与EVA比肩，这一点G社有相当的自知之明。


《消失》的意义在于为我们展示了“非主流”的手法在主流中成功的可能性，这或许是对于当下已经走入死胡同的日系动漫的一种有益的提示——虽然决不能指望其达到EVA的水准。当凉宫消失的时候，囧虚有10万种方法来表达自己的震惊。但是相反地，他的表现却相当的克制，我们可以从各种细节看出他内心有一座火山，却不得不尽量保持冷静。这种表达方式无疑是非常考验制作方功力的手段，因为这意味着要让纸面上2D人物去尽力的模仿3D真人演员的长处。《消失》里最为适合“夸张”的凉宫在大部分时间里是酱油状态，而搭配凉宫搞怪卖萌的1096戏份也并不多。我们可以看到《消失》的剧本里夸张和卖萌角色的“消失”本身就给京都提供了一个“换一种手法”的机会，而能不能在主流作品里“反主流”的把节制之美表现好，既不沦为空洞的无病呻吟或者省钱大法（通常TVA里边所谓的长镜头和相对“节制”的桥段都是省钱的副产品，这当然也是EVA开的头，不过后来者完全制作不出EVA的质量），也不变成不被主流的“边缘化”作品，就要看京都的把握了。现在来看《消失》无论从口碑还是票房上都收获了成功，这使得观众忽略了很重要的一点：《消失》在创作技法上并不是那么“主流”的作品，尽管我们已经多少习惯了京都在CLANNAD等等作品里相对“节制”的风格，不过我仍然认为，一直到了《消失》，京都对于前EVA时代节制风格的复兴才算修成正果。这是十分了不起的成就，正如我前面指出的：节制的表达手法对观众的感受力有更高的要求，把资金投入到微小却细腻的变化里，对于习惯于用尽所有手段表现的大场面的观众来说可能意味着表现力的降低。囧虚的关闹钟、看到朝仓以后的吃惊表现，以及前后几次开SOS社团活动室的门的动作特写（可以和《矛盾螺旋》里意图相似却并不那么精致的镜头做对比），在制作上绝对不轻松，而其表现力却更为内敛，也因此需要更长的时间来完成一次有效的表达。比如开头将近20分钟的铺垫，其实如果用夸张的手法可以快刀斩乱麻的几分钟就搞定。囧虚在听到凉宫的下落以后的丰富的肢体语言表现，再配合上音乐，完成了一次精彩的“水面下的爆发”，观众对此很满意。尽管如此，我们发现他仍然是克制的，没有把所有的能量都释放出来，在见到凉宫以后，他几乎迈不出腿。而在消失的世界中第一次出场的凉宫也非常的凝重，简直可以说是沉郁，夸张和压抑，两种不同的凉宫，表现手法上的难度与需要的镜头是全然不同的。这也就是京都为什么要采取有风险的163分钟的片长的缘故——如果能接受这种节制的表达手法，自然不会觉得163分钟长，如果不能接受这种表现手法，那么不足量的片长又会成为不满新的来源。另一方面，更大的挑战在于这也对观众提出了要求：细节如果没有观众的耐心去欣赏（比如抱起猫的时候猫爪子钩在床单上这个细节就十分精彩，但对于不养猫的人来说就少了“会心一笑”的那点感觉），就只好打水漂。京都这很聪明，他们选择了“就算拍的再滥也会有粉丝捧场的”凉宫作为他们表达风格的载体，这极大的降低了背离主流的风险，事实证明他们的策略是成功的。或许有人说《消失》的人气更多的要归功于长门大萌神的演出，这也无妨，因为长门本身就是一个以极端的“节制”作为特点的角色。况且就算大量的otaku肯为了那么几分钟长门的卖萌画面进了电影院，这至少说明《消失》的其他情节并不是那么难以令人忍受——这在如今看20分钟的新番都要快拖的时代是令人惊奇的。


囧虚吐槽的台词，虽然表面上多且滥（比起其他的凉宫剧集当然是大大的减少），可是也暗含机锋， 比如朝仓问他是不是喜欢长门，他在旁白里用一句“我怎么可能讨厌她”蒙混过去，而结尾的“yuki”，则更不可能是单纯的口误了。不过这些和剧场版本身关系不大，就此打住。
      </影评>
<有用数>245</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>[己注销]</作者>
<标题>哇勒个擦……老娘不干了！！</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-12-22 02:06:23</时间>
<影评>
            文章题目出自众多网友对《凉宫春日的消失》主题的总结……


    我本来以为《河童之夏》已经够疯狂了，片长达到了140分钟，没想到现在来了部更疯的160分钟的《消失》，要知道，迪斯尼动画一般也就控制在60-100分钟之间，日本的也不轻易突破120分钟。不算入《空之境界》、《新EVA》这些分集播出的类型，《消失》可以说是我看过的最长的一部动画电影了，不管评价如何，光是片长就让它在动画史上留大名了。

    （注：2012年11月，笔者看完了比《消失》更长的《大和号完结篇》……）


    和TV版的热闹及续作《小凉宫》的无厘头不同的是，剧场版的气氛很压抑，阿虚的吐槽次数大幅度下降（相比TV而言），而凉宫春日尽管在片尾CAST表中排在首位，但在剧中却成了一个符号性的人物，戏份也不多，故事的中心在于刻画阿虚的心理，女主角则换成了长门有希，片尾曲由茅原实里主唱，而且歌曲播完后追加片段的最后一个镜头亦给了有希（怪不得这片名叫《凉宫春日的消失》啊……），也正因如此，有希在今年（2010）首次以女主角的身份在日本动漫界封后，这大概将会是唯一的一次了吧？（除非剧组再次让有希成为女一号，但可能性不大。不管如何，今年对有希的FANS们来说是最给力的了。）


    《凉宫春日》的剧组绝对是近几年最疯狂的一帮家伙，06版的TV已经很乱来了（顺序乱播），09版虽然更正了播放顺序，但却把《漫无止境的八月》连讲了八遍，而且剧组没有偷懒……虽然有些脑残的童鞋说只有看完这8集才算真正的凉宫迷，可别忘了太祖的训导，没看过五遍，你就没有起码的了解，相信很多人一定会有这样的观影（或读书）经历，就是重看一部作品时，总会发现之前被自己遗漏掉的细节等等，所以凉宫迷请把《漫无止境的八月》看过8×5＝40集再来炫耀自己吧。

    顺便给耐性较差的朋友一个建议，《八月》包括12-19集，除了开头的第12和结尾的19这两集必看以外，剩下的第13-18可以任选一集来看，连着看会把人逼疯的……（个人推荐第15集，因为这一集比其他几集多出了几段小剧情。）


    有希堪称是SOS团中的擦屁股专业户，阻止春日脑残的头号功臣，虽说朝比奈和古泉也很卖力，但这俩的能力只可在特定条件下发挥作用，主要担子还是让有希挑着，所以当她劳累过度终于暴走时，也不会让人感到意外了……


    阿虚总说春哥给别人添了麻烦，现在丫终于承认自己其实是很享受被女王SM的，但问题是：剩下的SOS成员，谁是春哥的恐怖能力的受害者呢？古泉？别扯了，人家爽得很呢，每次都很积极主动地卷入麻烦事件中。朝比奈？也许她一开始真的是很惨淡，但到了后来，她基本处于“雅蠛蝶”状态，嘴上喊停身体却超配合，多年后回想起来还很愉悦呢。剩下的，只有无所不能、经常给春哥和约翰擦屁股的大萌神有希，她才是真正的也是最大的受害者，尤其在《漫无止境的八月》中，有希是唯一一个保留着完整记忆、将所有重复镜头看上15000多遍（合500多年）的人，这成了她后来发疯的导火索之一，看来就连外星人也会顶不住啊……


    纵观原作，阿虚最想观赏的是十九六，最在意的是春哥，最依赖的则是大萌神，这段N角恋，在剧场版里看来已经分出了胜负，但事实上会这么“简单”吗？此等孽缘何时才有个头啊，阿弥托佛……


    很多片子的男女主角曾对恋人吹嘘过“我愿拿整个世界来换你一个”，但都只是挂在嘴边的甜言蜜语罢，像有希这样玩真的，倒也有够一绝了，果然只做不说的远比只说不做的更可怕啊，阿门……


    有责任心的字幕组应该把片尾曲《温柔的忘却》翻译出来，这首歌可以说是剧情的延续，也是对有希的侧面描述。


    顺便提下，《消失》的剧情发生在12月18日到12月21日之间，为了纪念有希发疯这一神圣时刻，SOS团的官网也会在每年的这几天恶作剧自残主页。中国网友似乎为了配合这一点，也选择在这段时间内发表《消失》的资源，本人正好赶在21日这天看完了。


    《消失》不愧是《凉宫春日》系列最具人气的作品之一，尽管这部电影没有了TV版的搞笑元素，但个人还是很喜欢，在豆瓣上评分时给了五星（TV版给四星）。截止至剩蛋期间的一周内，本人已将剧场版看过5遍……



PS：生命有危险的男主角类型……


    诚哥，《日在校园》，人渣帝，挨一刀。

    希兹，《奇诺之旅》，老好人，挨一刀。

    阿虚，《凉宫春日》，吐槽王，挨一刀。

    ……
      </影评>
<有用数>211</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>辛夷子</作者>
<标题>大明神是留给观众的</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-12-18 21:34:23</时间>
<影评>
        原作小说我之前并没有看过，所以，当看见某资源站上的admin、uploader等等忽然一夜之间雨后春笋般把签名档都换成长门大明神时我费解了好一阵。后来看他们讨论才知道要出《消失》了，但还是没明白其中的联系。等看完这个长达一百六十分钟的剧场版后，我真的也有了换签名档的冲动——但是权限不够。

看了这一百六十分钟，心中除了震动还是震动。

电影的前半段都非常的压抑。直到阿虚找到春日，这种压抑还是持续在心中。但当沉寂的荧屏突然亮起，显现出“YUKI.N”时，整个世界都被点亮了。

就是这样一个所有人的救命稻草，无所不能的长门，却不能实现自己的心愿，留住想要回归的阿虚。

我甚至在想，阿虚，按错键吧。

大多数的恋爱类故事里总有一个默默付出的女二号或男二号。无论多么努力也无法成为真正的主角之一，让观众辛酸的时候偶尔也会妄想一下倘若我是另一位主角将要如何如何如何。在《消失》里长门有希也终于无法扭转地走向了成为这样的人物的命运。

阿虚没有扣下扳机的那一枪，直到电影最终还是不知是怎样了局。不过当改变后的长门——依旧无口，但心思细腻、感性、内向而大胆、文学少女的长门——突然抓住朝仓凉子的刀刃的一刻……一切就都无法改变了。

听完伤感的仿佛诠释着长门心声的片尾后，终于出现了她的身影。坐在那里看书的长门，教小女孩办借书卡的小男孩……她看着观众，用书掩住了脸，只露出眼睛。

于是，果然，所有这样让人遗憾伤感的人物，都是为了留给观众。

谢谢你阿虚。



PS：看的时候我学着长门把围巾搁在了膝盖上……果然会很暖和呢^_^
      </影评>
<有用数>90</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>尤文蒂诺</作者>
<标题>给我一个不喜欢上萌神的理由</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-12-30 19:55:38</时间>
<影评>
               虽然这部电影在几乎一年前就上映了，但直到12月18号才出了dvd，虽然出的当天我就看了，但一直没办法很好表达我对这部剧场版的感觉。我只想说京阿尼你太懂了，动画剧情中12月18日的世界剧变，而选在现实中的12月18日发行是再合适不过了。而官网在世界剧变这3天内也搞自残，需要特别方法才能进入。当然，影片最后字幕的special thanks--all fans，所有这些举动无一不是牢牢抓住了fans的心啊。

       在之前已经有了小说党和枪版党的剧透的情况下，我仍然在这长达163分钟的剧场版结束后被震撼了。没错，这是我看过的最好的剧场版动画了，也许是我见识并不多，但即使之前的eva剧场版也没能给我如此感觉。而至于有些人评论的影片开头节奏过慢的问题，我完全不感到这是缺点。确实，开始的铺垫冗长无聊，但是这才是京阿尼的动画的精髓。极限追求细节的完美可能会让急切想知道剧情的人感到烦躁，但会让真正热爱凉宫系列的人有无尽挖掘的乐趣，这是业界内独一无二的风格。有人说阿虚的吐槽太多，那我倒要问一句，不看阿虚的吐槽你是怎么看下凉宫系列来的？你真的看懂凉宫了么？

       说到剧情，这一部分剧情确实很适合做成剧场版。这也是唯一一次凉宫春日没有作为女主出现的剧情，而是我最欣赏的大萌神长门有希作为女主。我想凉宫系列这么受欢迎的一个比较重要的原因，就是它包含了很多科幻的不同形式命题。比如这次《消失》中包含了机器人的感情问题，穿越，世界再造，选择平行世界等等这些在别的作品中可能只能出现一个的命题。然而《消失》把它们完美结合了。当然，如果不是用凉宫系列里这些成熟的人气形象的话，这样的结合恐怕是很危险的。影片后一点的部分也采用了当年eva的自我问答的经典手法。总之，从采用的元素上来看，是足够称得上经典了。

       凉宫春日和长门有希对于阿虚来说，分别是怎样的一个存在，其实本身已经决定了本部剧场版的剧情走向。从称呼上看，阿虚把凉宫春日叫做春日，而把长门有希叫做长门或者长门大明神；从世界剧变后阿虚的反应看，阿虚在疯狂寻找凉宫春日，然后才首先想到向长门有希求助。很明显，凉宫春日是最重要的人，长门有希则是最信赖的人。按照长门有希的说法，她改变世界是出自自身的bug，才创造了一个没有任何外星人机器人、未来人和超能力人的世界。当然，最后阿虚也明白了，那才不是什么bug，那是货真价实的感情，被所谓最高级智慧生命看做bug的感情。长门有希只是知道阿虚每天都在被凉宫春日折腾，所以自己的bug才促使自己去创造一个把阿虚和凉宫分开的世界。这也可以看做是一个不懂感情的外星机器人的表白。我们常常见到有些表白说到要拿整个世界来换对方都愿意，比起这些甜言蜜语，大萌神这个表白可太华丽了，真的为阿虚创造了一个世界。而且这个创造出来的世界中，只有阿虚一个人是明白人，其他人，包括长门自己，也是毫不知情的一个文静的文学少女。而且还把选择权完全交给了阿虚。

       我们先不要去考虑各位当事人到底是怎么想的。我想不管是谁，都可以轻易猜出来到底谁会获胜。是的，阿虚很坚定地按下了那个enter键，他选择放弃长门给他创造的世界。因为这首先就是个不公平的对决，试想哪个被甩到异世界的人不想立刻回去，或者说才给自己两天时间的期限，都来不及感受这个异世界的美，感到的只是世界剧变的不安的感觉，当然会选择回去。其次，穿越到新的世界中的阿虚就像突然load到了一个自己根本没有记忆的存档一样，自己的记忆全都是过去那个世界的，怎么会舍得抛却过去的世界，即使是个让他感到无限压力的世界。最后，选择了过去的世界，放弃新的世界难道就代表选择了凉宫而放弃了长门吗？我看不尽然，因为在最后的心理斗争中，他所留恋的那个过去的世界，凉宫春日只是个代表，她代表了一个存在着拥有随意改变世界的能力的人、外星机器人、未来人、超能力人的一个有趣的世界，而并不是单纯成为校园爱情剧情。我想凉宫系列作品也绝不会只有感情线这么肤浅。阿虚在进入被改变的世界正处在茫然中时自己曾经做了一个比喻，原话如是说：“某个地方有个非常不幸的人，但他睁开眼睛后发现世界忽然完全变了，变成一个被称为乌托邦也毫不为过的美妙世界，已经不会有任何不幸降临了，一夜之间他从地狱被带到了天堂。但是，这并不是出自他自身的意见，他完全不知道将自己带来的人是谁，也不知道对方为什么那么做，并且是任何人都不明白。那么在这种情况下他应该感到高兴吗？”这个比喻看上去是想说明自己还是想回到过去的世界。但是阿虚啊阿虚，你认真想想，这根本就不能称为理由。因为就算后来你知道了是长门改变了世界，但你仍旧想回去。而且你也完全不认为改变后的世界是乌托邦的世界，因为如果有朝一日，有人想再次明确告诉你把你带离过去那个混乱但热闹的世界，你真的会同意吗？阿虚自己根本就没有想清楚这些。

       如果说尊重一个人的选择是爱一个人的表现的话，我认为作为本该没有任何感情的长门有希，她真的是比谁都要爱阿虚了。因为在剧变后的世界，不给阿虚留下脱离程序的话，他们两个走到一起是非常自然而然的事。是的，长门有希是个外星机器人，感情这种东西在她看来是bug。爱情是自私的，所以长门输给了凉宫；但爱却是无私的，所以长门赢得了观众。相信改变后的长门惊艳了所有长门党，当然也包括我。确实跟过去那个冷美人的对比太明显。如阿虚所说，长门邀请阿虚到她家，“这是害羞，还是胆怯，又还是积极？”长门也说出了自己关于阿虚的唯一的记忆，也就是在图书馆阿虚为她办借书证这一段故事。看过前作的都知道，这几乎是过去的阿虚和长门独处的唯一记忆了。也就是这微不足道的记忆片段，被长门保留了，即使世界剧变后都存在于自己的记忆中。后来在她家也发生了那个青涩的时代最经典的画面--拽衣角。而当阿虚说明天还会去文学社找她的时候，长门那惊鸿一笑，相信令所有人都窒息了。这画面简直就是在挑战eva中凌波丽女神的微笑在动漫史上至高无上的地位。在我看来，虽然无法超越那个神话，但却已经无限接近了。难怪在电梯里朝仓问阿虚怎么一副看到外星人的表情，阿虚说“外星人有什么稀奇，我看到了更不可思议的事情啊”。可能阿虚在认识到了这全新的长门后，心里也出现了动摇，所以朝仓问阿虚是不是喜欢长门的时候阿虚也不回答，因为他也给不出一个不喜欢大萌神长门有希的理由。不过最后阿虚还是选择了回去。不过这里他不仅是选择了原来那个任性的凉宫春日，同时也是选择了原来的那个无所不能，绝对值得信赖的长门大明神。虽然把文学社入部申请还给那个文学少女长门的时候那个长门几乎要哭出来，但是基于她是尊重阿虚的选择的，我也就不多指责阿虚了。

       世界恢复后，阿虚在楼顶与正常的三无（无口无心无表情）女长门有希这段戏，看来是为了抚慰萌神党们的心吧。而阿虚说出“yuki”这个画面，在我心中可以堂堂正正稳坐动漫史经典画面第二把交椅了。因为这时正好飘下雪来，阿虚看着雪说“yuki”，而日语中“雪”和“有希”都是这个发音。长门抬头看阿虚，然后看飘下的雪。这中间的意境只能自己体会了。

       其实我们也可以发现即使是在这个正常的世界，本该没有任何感情的长门也在发生着变化，比如能说出“谢谢”这样的词。还有在片尾曲唱完后，长门在图书馆看见一个小男孩帮一个小女孩办好了借书证，然后她拿起正在看的书遮住了自己的嘴。她一定是想到了那唯一的记忆后笑了吧，不过她的笑太值钱了，即使让我用整个剧场版的163分钟去换我也愿意，所以只能出现一次吧……
      </影评>
<有用数>81</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>第五型瓶子</作者>
<标题>《凉宫春日的消失》观后感【剧透有慎入】</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-02-02 04:36:54</时间>
<影评>
        启动程序，进行时空的修正。


对不起，我还是更喜欢另一个世界的你。


　　


“正常”的世界和“不正常”的世界，阿虚选择了后者。面对世界由“不正常”到“正常”的异变，阿虚终于坦诚地说出自己的感受——我还是觉得原来那个光怪陆离的世界更有趣！


不能预知未来不知情的他，并不能知道这一切的始作俑者究竟是谁。


当然，屏幕外面的我猜到了大概。


世界被改变，春日和古泉按照正常优秀高中生的轨迹生活着，朝比奈学姐只是一个萌指数满点的学姐。


唯独长门有希，不是面无表情的机器人，变成了无比真实的，文静而容易害羞的少女。她会因为喜欢的人的注视而满面绯红，她会向喜欢的男生递出入部申请希望他能够和自己一起，她会一直翻阅同一本书只为等待喜欢的男生离开社团教室，她会怯生生地邀请喜欢的男生去自己家里坐一坐，她会在自己喜欢的男生想要离开时鼓足勇气抓住他的衣袖争取他留下来。


这样一个有血有肉活生生的可爱少女，谁能违心地说一点都不喜欢呢。


 


这样的一个世界里，再无外星人未来人超能力者，只有我，作为一个普通平凡的少女，愿意和你一同在文艺部的社团教室，哪怕没有任何交谈，只是二人一起度过静静的时光。


只是你仍然把入部申请还给了我，告诉我，你还是喜欢那个世界。


　　


未来的长门有希一定也知道吧。无论是一直以来大家都知道的，阿虚对于春日是最特别的存在这一事实，还是她自己清楚的，就算重新构筑一个世界，阿虚还是会想要回到之前那个世界的心情。


再清楚不过了吧。


只是，即使这样。


即使这样，还是义无反顾地尝试构筑一个正常的新世界，并且把选择权交给那个人。


就算知道是飞蛾扑火，也要尝试，愿意为了万分之一的可能性去赌。


同时，也愿赌服输。


 


有一个女孩喜欢他，所以给了他一个全新的世界，并且把选择的关键的钥匙交给了他。


还有一个女孩喜欢他，所以在自己能够完全支配的世界里，把他视为唯一特别的存在。


这个看似唯一的优点就是没有特点的爱吐槽的男生，终于肯坦诚地与怯懦的自己对话。


面对着新世界长门有希胆怯也大胆的邀请，阿虚终于听到的内心的声音——“好想见你啊，春日。”


　　


被改变了的春日，不曾经历北高的SOS团生活，却仍然记得三年前的七夕，和她一同画下奇异标志的北高学生，约翰·史密斯。


被改变了的有希，扭曲了之前全部的记忆，却仍然记得在市立图书馆，阿虚帮助她办借书卡，虽然连这一部分记忆也被轻微地改变。


约翰·史密斯这个名字，是即使被想要改变世界的有希前夺取了能力，也不能被剥夺的记忆。


一次微不足道的帮助，是即使下定决心想要改变世界重造自己的有希，也不想忘却的记忆。


只是，那个人还是选择了前者，听从了在扭曲世界中，他与春日唯一的维系。　　


 


也许我太过偏执，非要把导致机器人长门有希产生BUG的原因，理解为爱情。


阿虚说，长门一直以来都太累了，听从春日，保护我，并且谁又知道她在我们看不见的地方做了多少呢。但是她不能像普通女孩子一样宣泄，所以积劳成疾也是正常的吧。


我不愿相信导致机器人有希故障的原因，只是与SOS团的伙伴之间的友谊。


因为我们都看到，她飞蛾扑火般将自己推向一个毫无把握的赌局，她费尽心血让喜欢的人看到了自己的决心，却仍然交出了最为关键的选择权，让那个人主宰了她的世界。


 


有希，你的自导自演华丽落幕，却让你的世界的神看清他自己的心之所系。


这一切，真的是你想要的么？


罢了，或许一开始你就没有如此奢望过。


只要他关心着你，他说如果你消失就一定煽动春日重新构筑一个有你却没有对你的束缚的世界。


对于你来说，这就够了。是么？


 


160分钟的动画电影，精彩的分镜捕捉了角色每一次细微的表情变化。


默默关掉播放器，我只剩下想要流泪的冲动。


也许每个女孩身边都有一个平凡的阿虚，他看上去普普通通毫无特点，但他就是你的世界中唯一特别的存在。


也许每个男孩身边都有一个任性的春日，她风风火火我行我素，或许你没有察觉，那些所谓的无理取闹不过是一个女孩拥有的，向喜欢的人撒娇，这最基本的权利罢了。


我们不可能生活在SOS团所在的外星人未来人超能力者活跃的精彩世界。


就算眼前的世界再无趣，我们要做的，只是牵着那个人的手，一起走下去，努力让自己的世界更加热闹。


因为即使是凉宫春日系列的故事，褪去各种繁复的世界观设定，说到底，不过是少男少女的恋爱故事罢了。
      </影评>
<有用数>37</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>michi</作者>
<标题>感想+吐槽~</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-07-04 20:00:52</时间>
<影评>
        原作小说中一整本连贯的长篇小说，特有的突发性和戏剧性，而且在动画发展到目前阶段的情况下，制作成剧场版真是再合适不过。

我对这个故事的理解就是虚对春日感情的进一步升华，同时也以有希心路历程为背景（当然也只是背景了，可怜的长门大萌神o(&gt;﹏&lt;)o）那一段近十分钟的虚的自省以及剧末虚对有希的保证，也充分说明了他对有希的在乎，不过也只是在乎而已啊他还是喜欢春日的&gt;&lt;不然也不会拼命想回去了，回去后还很高兴啊~


个人理解这个故事的启示：在颠倒后的世界中，人更能发现自己的内心。。。

虽然主要描写的是虚和春日之间的纠结暧昧感情主旋律，也揭露了五个主角间的彼此好感度。虚是个无法清晰感知自己情感的蠢货，虽然一直对1096爱不释手，虽然一直把有希视作能拯救一切的神一般存在，虽然一直（表面装作）反感并不断对之吐槽的是疯癫的春日，但他唯一从心底存有真挚情感的，只有春日！有希一直默默不语其实对虚心存好感与依赖，1096当然更明显咯，笨拙的姿态和生涩的表露，暴萌&gt;&lt; 古泉虽然一直觉得春日是个“有魅力的女人”，但是居然赤裸裸地说出了“我喜欢她”这种话╮(╯▽╰)╭ 观众们，可以满足了~


再说人物方面的感想。长发的春日真的很美丽，也显得温柔很多（这个为毛没在剧场版海报上体现呢）不是杀人狂的朝仓其实蛮讨人喜欢的，忘不了小说中她制作的美味关东煮~害羞眼镜娘有希萌度和1096有的一拼~古泉和虚变化不大，没啥过多感想咯~



从动画本身来说，京阿尼坚持了忠于原作的高水准制作，节奏把握精准，铺垫到位，烘托彻底。剧情有重大进展时的BGM真的是动人心魄啊~所以看得还是很满足滴~~


最后是纯个人的吐槽╭(╯。╰)╮

为毛三个女的都喜欢虚啊？！到底为毛啊！吐槽男不仅是经历所有起伏的第一主角，还这么有桃花运！古泉这个角色设计来干什么啊？难道只是用来平衡阴阳的吗？毕竟人家很帅而且风度翩翩啊~这难道就是轻小说的套路吗？话说谷川流学生时代是不是很讨厌古泉的类型的啊？或是遭受过这种角色的阴影啊？
      </影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>Tony</作者>
<标题>《长门有希的暴走》中的疑惑</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-12-20 14:49:06</时间>
<影评>
        影片里预留了一个最大的疑惑：18日到21日3天里到底发生了什么


先按照影片流程来叙述一遍：


1、18日，虚到学校后发现了异常：凉宫不在，朝仓再现，长门变成小女生……

2、选择修复后，虚回到了3年前，见到提供帮助的长门，得到修复程序

3、虚回到了18日凌晨，见证长门改变时空。之后欲把修复程序注入变成小女生长门时被朝仓所刺，陷入昏迷，计划失败。观众随着虚昏迷视角，而对当时的情况未知。




其中昏迷时得到的信息有：朝仓的致命一击被人阻止（可以确定是长门，再分析能知道肯定是来自未来拥有能力的长门），自己被另一个自己说了解释。猜测是救了自己的那个虚帮助自己完成了任务



疑点就出现了：


回到18日凌晨准备修复长门异常时。这里可以保证至少是有3个虚的，一个是准备修复长门的虚，在学校门口埋伏；一个是同样埋伏在门口的虚，不过不是阻止长门的异常，而是救自己被刺的虚；还有一个最关键的：一个在家呼呼大睡的虚，对世界改变的一无所得虚


回到影片的开头：虚在18日凌晨呼呼大睡。此时，学校门口在发生什么：刚刚完成改变世界，变成少女的长门；欲修正长门的虚，这个虚来自18日到21日3天时空的虚；一个是救被朝仓所刺自己的虚，这个虚是来自21日后的修正后世界的虚


那么，到底在修复长门的时候发生了什么？



假设长门被当时就成功修复，那么在呼呼大睡的虚早上上学，就没有经历世界被改变。虚也就不会启动恢复程序，不会回到3年前，不会出现在18日凌晨的校门口。这么说整个世界就会崩盘：去18日凌晨校门口埋伏的两个虚是不存在的，简单说就是18日到21日世界发生改变的历史不会发生，18日到21日改变世界的世界一定消失。最致命的不是这里，是3年前的七夕，虚就没有向准备回家的春日喊出记住john smith这句话。这就会导致整个《凉宫春日》这个故事的消失……


显然这是不可能的





排除不可能发生的事，推测应该发生的事：


1、18日在家呼呼大睡的虚，肯定是处在一个被长门改变的世界。

2、如果第一条成立，那么接下来就是说长门没有马上被修复

3、发现世界异常的虚，找到了在文艺部的长门时，长门肯定是不知道凌晨发生在校门口的事（记忆修改或者是另一个普通化的长门）

4、改变的世界被修复，肯定是发生在虚把sos集合在总部，按下enter之后的事。




如果按照推测来看，这样就合理了。形成了一个循环，时空类作品必定的定理





虽说是合理了，不过这就还有几个小疑问：

1、18日在文艺部的长门，到底是怎么回事



肯定的是她不是演戏。虽说装不知情确实可能，但能做出表情，这个估计是有能力的长门无论如何也做不来的。

是长门的修复程序设定？比如说让长门保持普通化状态，直到完成虚对修复程序的选择才变回正常化的长门。并淡忘18日临晨所发生的事情

还是说当晚长门就被完全修复，又出现了个少女化长门？


2、虚被推下楼梯到底是真是假



醒来的虚肯定是对这种事一点也不知晓。被推的事还是被别人告知。一副“原来是用了这种剧本”的态度。

假设被推是真实事件。因为自己是18日上学后被推的，所以也就是说这件事是发生在一个没有被改变的18日到21日世界里。这就和故事发生了相悖……因为18日到21日有个被改变的世界是必定存在的，可以说《凉宫春日》的真个故事就是由这个点引发出来的。如果存在18日到21日的正常世界，那整个凉宫系列作品都是不存在的。

所以说最合理的假设只有虚被推下楼梯这件事是没发生过的。如果说大家有记忆，也是被伪造出来的，只有这么解释是合理




这又诞生了新的疑问，不过至少不存在矛盾




我也特地去看了关于18日到21日事件的小说部分，可得到的消息是：


在18日解决完事件后（长门把注入程序注入到异常的自己后）便直接穿越回了21日的医院里。


在穿越的过程中，“亲眼”看到了自己被送到了救护车上的过程……


不过，假设连其他人记忆可以伪造的话，那虚的记忆，为什么一定要真实呢？









当然，我还是期待着能有更高明的解释和理论出现
      </影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>