<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>死神来了2 Final Destination 2</电影名>
<年份>2003</年份>
<评分>7.5</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p498462827.jpg</封面>
<导演>大卫·R·艾里斯</导演>
<演员>艾丽·拉特 / A·J·库克 / 迈克尔·兰德斯 / 大卫·佩特考 / 詹姆斯·柯克 / 琳达·博伊德 / 基冈·康纳·特雷西 / 乔纳森·切里 / 特伦斯·卡森 / 贾斯蒂娜·马查多 / 托尼·托德 / 莎拉·卡特 / 亚利桑德罗·雷 / 肖恩·西珀斯 / 安德鲁·爱尔莱 / 克里斯蒂娜·杰斯特泽姆布斯卡 / 艾琳·佩德 / 诺尔·费舍 / 贝妮塔·夏 / 阿伦·道格拉斯 / 埃里克·李塞德 / 伊妮德·雷伊·亚当斯 / 薇娜·苏德 / 达西·劳瑞 / John R. Taylor / 奇尔顿·克兰 / Klodyne Rodney / 凯姆·科罗宁</演员>
<简介>少女金伯莉（A.J. Cook 饰）与好友驱车去郊外游玩，途中她预见一场严重的连环交通事故，而自己和朋友也将命丧其中。猛然惊醒的金伯莉将车横在路中央，阻挡了后面的车辆。然而车祸仍然发生，金伯莉侥幸逃过一劫，另有六人从灾难中逃生。这奇异的经历让众人想起180号航班幸存者的故事。
                                    
                                　　正如他们预料的那样，死神不会放过任何一个逃跑者。这些幸存者按照他们本该在车祸中死去的顺序一个接一个在各种巧合和意外中死去，金伯莉成为最后的生者。她得知180航班幸存者克莉尔（Ali Larter 饰）仍然健在，她希望从克莉尔那里得到逃脱死神魔爪的办法……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>茶叶盒</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-11-24 04:18:37</时间>
<影评>

女主开车三心二意，还没上高速就险些酿成追尾事故，上了高速更是变道不看后视镜，差点与那辆拉木材的货车相撞；随后女主他爹打电话说你变速箱漏油，车还闪了发动机报警灯，女主却被副驾的猪队友忽悠，说车没事。
啤酒车司机公然开车酒驾，视路上所有交通参与者的生命安全如儿戏。
警察同志的咖啡既不盖盖子，也不好好放在杯架里面，导致了他未能及时发现前方险情。
主要肇事者木材车，超限运输，采用不合格的铁链捆绑货物，是导致这次高速连环车祸的直接原因。
综上所述，美帝不仅不反思此次事故带来的经验教训，不加强安全意识培训，反倒将事故归咎于鬼怪作祟，应当严肃处理相关部门责任人。

</影评>
<有用数>64</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>尹小寒的白日梦</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-03-20 21:15:11</时间>
<影评>



《死神来了2》电影海报

我已然不记得第一次看到这部电影时所受到的冲击了，千奇百怪的死法简直是童年的阴影，让我一度相信，人的生命是如此脆弱。

《死神来了2》是前作《死神来了1》的续集，在剧情上其实别无二致。如同上一部一样，一位名叫金柏莉的少女预感一场惨烈的交通事故即将发生，因此她挡在车道前救下了一行人的性命。但是死神绝不会善罢甘休，于是一帮人聚集在一起共同商量对策。他们找到上一部的幸存者，得到提示一起去挽救一个尚未出生孩子的生命，来抵抗死神安排的命运。结果尽管完成了目的，却依旧以死亡的结局告终。




关于死亡的艺术
首先就惊悚片的定位来说，这部片子的恐怖氛围做得很好，将死神设计的死亡细节全部摆在观众的面前，周围的一把剪刀、一枚戒指，都有可能是取人性命的凶器，危险时时刻刻围绕在人物身边。在这种环境的渲染下一点点将观众引入绝望，达到最佳的恐怖效果，这一点是这部片子的艺术价值所在。曾在《死神来了》系列中担任过艺术指导的约翰·威雷特也说：“我们面临的挑战在于必须呈现出令人毛骨悚然的东西，而同时你又无法名状，我们不想采用一些显而易见的手法，如怪异的镜头角度、奇特的光线和晦暗的颜色，而是希望聚焦于微妙之处。”而纵观靠着一惊一乍的鬼脸，或者各种莫名其妙音效的国产恐怖片，与之一比，主创团队的创意就高下立现。
此外，在悬念的设置方面，该片也是可圈可点。如果说《死神来了》系列根本不存在悬念，那么是因为故事中只暗示死法，却不暗示人物能否活下去，因为根本逃无可逃，避无可避。
而在这一部的故事中，通过殡仪馆的黑人说出利用新生的生命活下来可以说是提供了破解之法，先是把主角和观众都引入歧路，让大家以为孕妇诞下小生命便可以中止死亡循环。结果却发现这个孕妇本来就不在车祸中，因此小生命的诞生根本没用。最后结局的揭晓，原来只是“置之死地而后生”的意思，又重新将整部电影拉入高潮。
我个人觉得《死神来了2》在整个系列中具有着不可替代的作用。首先是证实了第一部中人物的全体死亡，哪怕是寄居在一个极难发生意外的精神病院中的第一部女主也无法幸存下来，从此宣布了死神手中逃无可逃的死亡。其次，故事中还首次开启了利用新生生命对抗死神的做法。这种做法为观众提供了希望，尽管最后也把他们拉入了深深的绝望之中。




《死神来了2》里的哲学和心理学
《死神来了》这个系列里看似一切都不合理，然而又充满了杀人的逻辑。
首先这部电影里处处充满着宿命论的味道，人是必死的，毫无理由。即使是暂时躲开了，最终也难逃一死。尽管这样，第二部在整个系列中却是最具有反抗性的一部，女主不仅求助前人，还靠着自己的分析和判断 ，拯救其他人的性命，也试图战胜自己注定的命运。虽然这种努力在系列里从未实现过，却依旧表现了人在荒诞的命运面前，那种不肯服输的坚韧。
而这种不合理就表现在死神明明要人死，却又给了每一部的主角在事故发生前预见死亡的能力，并且在每一次的死亡前都给以征兆。然而主角一旦带领七八个人开始反抗，死神就变本加厉，运用着各种看起来设计精妙的意外，来一个个取人性命，甚至已经演变成了一种有点“恼羞成怒”的谋杀。

墨菲定律

即便看上去是如此霸道，但死神却始终遵循着自己杀人的逻辑:可能会发生的就一定会发生。而这也与著名的“墨菲定律”有些很大的相似之处，“如果坏事情有可能发生，不管这种可能性多么小，它总会发生，并引起最大可能的损失。”也正是如此，死神可以利用身边的各种小意外，从而制造出连环杀人。
正是这种合理与不合理的内在统一，让整个系列都具有强烈的冲突感，始终保持了作为恐怖片的惊悚感。
而纵观恐怖片的制造“恐怖”也都是这个方法。常见的恐怖片分为两种，一种是利用感官冲击给人们带来恐惧，这种恐怖片带给人们的是血肉横飞的视觉效果，通过带给人们躯体上的不适感，给人带来恐怖的感觉。另一种是悬疑恐怖，针对人们对于未知的恐惧，这类以鬼片为代表。《死神来了》运用了拟人化的手法，尽管整个故事中并没有真正的杀人凶手出现，同时保留了以上两种的特征，相比其他的恐怖片有了更多丰富的元素，也就更加具有看点。




我们为什么爱看恐怖片？
但依旧有很多人不明白恐怖片的意义在哪。
实际上恐怖片具有其他片种无法替代的消遣功能。根据著名心理学家弗洛伊德的学说，他认为人的全部行为、活动都是由无意识、欲望所决定的。人有两种本能，一是生存本能，二是死亡本能。生存本能强烈地追求着感官上的愉快和身体需要的满足，而死亡本能则迫切地追求着破坏、侵略，甚至自我毁灭。如人与人之间的残忍、对抗、攻击，甚至杀戮。
而我个人认为，这两种本能在看恐怖片的时候则可以得到一定的统一和调和。因为电影的虚拟性，它保证能让人在享有安全的前提下合理地体验恐怖，获得生命中需要承受的刺激，从而释放出生活中的压力，感受到直接的生命体验。因此，恐怖片实际上是人生活中不可或缺的调味剂之一。
其次大多数人都是从死亡这个问题，开始思考哲学问题的。
仔细想想，我们不是正如《死神来了》里的主角们一样，在短暂的人生中面对着必有一死的结局吗？
古希腊哲学家伊壁鸠鲁说：“最可怕的恶是死，但死却与我们毫无关系，因为我们活着的时候，死亡还不存在；当死亡来到的时候，我们又已经不存在了。”
孔子也说:“未知生，焉知死。”
但是我认为对于人这个具有有限生命的种族来说，死亡是必然的，认识死亡是为了更好的生活，坚定我们生活的信念。因此《死神来了》这样的电影，就更加有了它存在的意义。



总的来说，我认为这个系列其实只需要这两部就够了，多余的只是换汤不换药。第一部凭着新鲜感和创意，能够给人以心灵上的冲击，彰显人在死亡面前的无能为力；再利用第二部对第一部进行拓展延伸，描述人的反抗，最终形成一个闭环，能够将死亡与生活这个主题上升到思考的层面。而这，就足以成为经典了。

</影评>
<有用数>34</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>小月亮moon</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-07-10 02:20:15</时间>
<影评>
        第1部死神来了，看了开头，便已猜到空难幸存者肯定会接二连三的死去，相信猜到这个情节的肯定不止我一个。看着一个幸存者死去，第二个幸存者死去，我便有些不耐烦，如果是这样，有什么意思呢。所以我是俗人，我想不到接下来会发生的。接下来编剧告诉我们，原来可以干预死神预定的程序，从而挽救同伴的生命。于是我又跟着男主角提心吊胆又充满希望的去发现各种死亡征兆，拯救同伴。好了，最终男主角在千钧一发之时甘愿牺牲自己生命，救了女主角，而自己也幸运的被现代医学从鬼门关救回来了。事情到现在告一段落，死神的预定程序都被干扰了，三个幸存者劫后余生，感慨良多，便重新踏上未完成的巴黎之旅。结果死亡征兆又来了，原来一切都还没有结束。当我以为Alex在劫难逃，Alex死了就一了百了，结果Alex被卡特救了，而卡特死了，猛然醒悟的那一刹那，影片结束了。我几乎是在广告牌砸向卡特的同时叫了出来“You！”我明白过来了，可是影片结束了，我被震撼的久久回不过神来，甚至一时间还觉得遗憾，想着早发现结果可能便会不一样。一切怎么能都是徒劳呢？怎么能这么绝望呢？


看过死神1，就会情不自禁的想去看死神2，我是好奇死神1都已经拍到这个程度了，2还能怎样呢？2的剧情要如何构造才能超越1的剧情？所以抱着这样的好奇心，我又鼓起勇气去看死神2。死神2很快告知了Alex的死讯，不过他是个勇者，我本以为他和clear会双双自杀。他败于死神，却并未败给崩溃的内心。这点真的让人感慨良多，这样强大的主角怎么能够死呢。他死了谁来拯救大家呢？大概出于这个原因，编剧让clear活了下来，参与了第2部的拯救行动。

（稍微提点题外话，clear在精神病院的单间徒有四壁，安全是安全，但是没有厕所啊。有厕所就不可能那么安全了）

clear的出现稍稍弥补了观众的遗憾，只是她的出现实际上对情节并没有起到多大的推动作用。她离开精神病院也没有发挥太多的作用，除了提供信息以及分析信息，但这个作用并不是非要她不可啊。她的出现重新带入了殡仪馆那个黑人。这个人不知道是何来头，吞吞吐吐的说了些第一部里不曾说的话（第1部为什么不讲呢？）。他说新生命可以打败死神。其实看完整部片子我也没明白是什么意思。

编剧先是把大家都引入歧路，让大家以为孕妇诞下小生命便可以中止死亡循环。结果后来真的千辛万苦生下了小baby，编剧又说金伯莉的车祸幻象里原是没有这个孕妇的，所以小生命的诞生也就没用了。听起来似乎不无道理。但是孕妇的车难道当初不是被金伯莉挡在了高速公路路口吗？为什么她不在死亡名单上呢？是不是要解释成如果金伯莉不拦路，她也会突发什么事情不会上高速？或者上了高速也不会死？似乎也不是不能解释，但总觉得这样的情节牵强，并不高明。而且为什么在小生命诞生的那一瞬间，原本离奇地快要窒息的尤金突然又能呼吸了呢？当然也还可以解释成死神有预谋的想一次夺去尤金和clear两个人的生命，当然这个设计还是不够高明。只是可惜clear，仿佛英雄似的人物，竟然这样殒命。

既然此路不通，那么新生命到底指什么呢？编剧似乎无路可走了，安排金伯莉选择自杀，以中止死亡循环。可是按第一部的逻辑，自杀也并不会中止死亡循环啊。金伯莉和Alex一样最后也被救回来了，难道死里逃生便是新生命？但是第一部中Alex因为触电差点死掉后来又被救回来，那是不是也要算新生命呢？前路已然证明不通，不知道为何要进行几乎相同的尝试呢？我实在是难以理解。

第2部看完后不是震撼，而是疑惑多多，后来上网看了下贴吧里其他人的看法，有人说FD里面他觉得第2部最经典，反复看了好多遍。但我仍然认为比起第1部来，第2部要逊色很多。第2部基本上完全模仿第1部的情节发展，因此在情节上显得不够有震撼力，也不够完整。说它不完整，实在是因为它的很多情节在第1部里已经铺展过了。相比FD1里面电线狂舞的场面，FD2的特技要更加成熟出色。连环车祸非常动人心魄，据说在拍这个场面时动用了22名特技车手，至少有8辆车被撞毁。可能是因为换了好莱坞导演的缘故，场面更加血腥，很多人的死法都是断头断身，惨不忍睹。

当然FD2相比FD1也有进展，它的主要亮点是设计了FD2里面的幸存者都是被FD1的幸存者所救，给人一种环环相扣之感。按这种逻辑，那应当是FD2幸存者救过（主动或被动）的人，在FD3里面还是会死掉，以此类推。如果这样，那真是绝望。天网恢恢疏而不漏，完全没有再努力的必要了。

看了FD2我已经不想再去看FD3了，虽然FD3的导演重新启用华裔导演黄毅瑜，但是听说血腥程度更甚FD2，并且我已经对FD3的情节进展不抱太大希望。续集竟可以大摇大摆的拍的这么类似，基本上不算续集算重拍了，那么第3部也大可故技重施，情节小进展一下，特技效果加强一下，也应该还会有很多嗜好特技和血腥的观众去捧场。而我这种比较胆小的还是先回避为妙。
      </影评>
<有用数>63</有用数>
<没用数>28</没用数>
</review>
<review>
<作者>言炎</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-17 13:56:35</时间>
<影评>
        开篇那场连环撞车堪比上回的高空坠机，着实又让我震撼了一把


不得不先说这是一部非常好的续集，故事与第一部的故事相关联，每一个事件看来都有其发生的直接原因，并且在情节设置上要比第一部更为优秀。 本片的故事是从一场经典的车祸开始，这个车祸的场景可以说是本片中最为精彩的部分，要比后面的一系列情节更为吸引人。



虽然死法千奇百怪，但奇怪的是最后的结局 ，居然两位男女主角竟然活了下来。
      </影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>右右文</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2007-08-09 14:31:33</时间>
<影评>
          这部片子开始让我有了宿命论，人从出生那一天的命运就被安排好了，至于之后怎么走只是谋事在人，而成事始终在天。

  篇中的主角都在努力的想办法击败死神，破坏它的死亡程序。其中死神大多喜欢利用水的力量和很多的道具让一切看起来就像事故，死神本来就有决定生死的权利，它为什么不直接让他们死去，就像《死亡笔记》一样的轻而易举。原因是它比流克还要空虚无聊变态！！！而且他的工作好像也比流克多得多~要想尽一切办法让人死的很扭曲，最重要的是要自己亲自动手。它也应该找个像月这么聪明的孩子来帮自己打工的，顺便去印刷基本死亡笔记，方便实用。连中国的阎王爷都知道用生死簿，还有牛头马面这来跑腿的。

  这部片子的死神从一开始给了那些主人公恶梦和那些灵异的感觉就是为了看人类渺小的力量是如何抵抗宿命的，嘲笑人类即使知道自己立即会因为某种意外而死去也无法逃脱死亡宿命的可悲。那些意想不到，恐怖，血腥，甚至极度变态的死因，并且把一些看起来微不足道的事务联系在一起构筑死亡陷阱让我对此片的编剧产生了复杂的情感；所有看似的巧合都是必然，精心设计的程序也会产生漏洞，人与死神抗衡的勇气显得可笑。

  看了一，二部我发现能抵抗宿命的力量都是来自于想拯救其他人生命的勇敢的意念！这可能救是这部片子主要传达的思想，对他人的舍命的拯救就是对自己的拯救。但是第三部最后的全体死亡有突然否定第一，二部的意思，似乎最后还是强调无论怎样，人都是无法逃出宿命的，即使你勇敢的救了其他人，救了自己，那也只是一时的，人类永远无法与生死做较量。这种生死的抗争让我想到一句话“人类一思考，上帝就微笑。”

  对于怕死的人来说电影里的一句话：you can run,but you cannot hide。很适用~
      </影评>
<有用数>32</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>心是孤独的猎手</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2012-07-22 11:11:37</时间>
<影评>
        那时候在苏州的舅舅做生意屡屡不顺，外婆就挑了一个大晴天，徒步走到观音庙为他求福-----她认为虔诚的方式。那天我妈妈一直说她眼皮在跳，还摔碎了宜兴的陶瓷碗，我笑着安慰她碎碎平安，右眼跳福。可事实并非如此，后来噩耗传来，徒步回来的外婆突发脑淤血，走了。

那天，一个道士说，是阴历的鬼节，外婆被带走了。

也许一个电话，就不会这样了。我妈妈常常感叹。


“留意事物表面下的含义，因为没人可以逃避死亡。”《死神来了2》

没有人知道在我们命运的哪个转折点上，死亡将会降临，也没有人明确的知道什么将把我们带离这个世界。但是，有一些人认为可以看到这一时刻的到来。我们只能以神秘而难测的直觉来解释这些无法参透的秘密。 


例如：2008年马德里8月20日空难发生后，令人痛心的细节渐渐浮现出来。一名遇难者在飞机起飞前告诉妻子，飞机有些不太对头，但是机组人员却不准他下机。


而一些科学家分析在死亡前，人们会出现非常奇怪的忧郁，持续的时间从一个星期到半年不等。医生们认为，出现这种非常奇怪的忧郁是由人体内的荷尔蒙变化引起的。这种莫名的沮丧，其心理特征是为无法逃脱的死亡准备中央神经系统。这恰恰与许多研究人员的观点相似，他们认为死亡仅仅是意识转变成另一种生命存在的形式。


此外，在实验室进行研究的科学家们都知道这样一个事实，活著的机体的细胞在死亡前会突然发出一股放射线。波兰物理学家加努斯-斯拉温斯基认为，这股强大的波中包含著关于即将死亡的机体的生命的信息，而且可以保存意识和记忆的片断。

 

但有一点我们能给以莫大的肯定，那就是珍惜自我，珍惜爱自己的人。生命是顽强同样也是脆弱的。在茫茫的宇宙中，自我的存在如同沧海一粟。你永远不知道下一刻会发生什么，只是在失去之后才后悔没有珍惜。也许你常常苛责那些爱你却毫无设防的人，也许你会为了一场失恋而不吃不喝不睡几天，也许你还会为生命的短暂而无动于衷,也许···也许到了生命的尽头，站在上帝的面前，你不会大哭大闹，悔不当初，而是心平气和对上帝说：

这个世界，我来过。
      </影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>tiger_liu</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2006-06-03 01:41:22</时间>
<影评>
        freak death!特技把人的死亡描绘得异常残忍！

最后小男孩儿的死是惯用的好莱坞式的结局，不过前面已经交代过吸毒小子救他的场景，也算前后呼应了。

看完以后很想问大家，如果知道明天自己要面临死亡，今天你会做什么？
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>康斯坦丁</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2009-10-28 20:00:36</时间>
<影评>
               换了导演，编剧，主演，配角，第二部也完全变成了第一部的翻拍，唯一比第一部好的地方就是特效。看第一部感觉还有些新奇，再看第二部只会觉得了无新意，电影构思较乱，情节拖沓，演员表现平淡。。。

    通常影片在小男孩烧烤时被炸烂就结束了，但是最后还有两个人，也就是男女主角，此两人下落有些隐秘，只有第三部的D9版中的一个镜头交代了：一张盖在流浪汉身上的报纸上有关于这两人的报道，报道里说女主角衣服绞在了碎木机中，然后托马斯去救金柏莉，最后失败，两人双双殒命碎木机。。。
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>Luke | 一起躲猫猫</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-07-19 22:25:13</时间>
<影评>
        比起第一部来说，感觉死亡陷阱的构思没有那么用心了，可能是影片时间的限制吧，没有精心的为每个人安排陷阱，感觉没有第一部好
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>火神纪</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-10-07 11:02:50</时间>
<影评>

 



《死神又来了》：华丽丽地死去或者自救
　　　　　　　　　　　　　　　　　(文：火神纪)
　　就算死去。请让我高抬我骄傲的头颅。无须惊惶。
　　我的葬礼必须是华丽而雍容华贵。无须哀悼。
　　因为。我只是比其他一些人早一天面对这种悲戚罢了。
　　就算死去。就算死去。请让我华丽丽地死在山脚。那些无人的角落。
　　用我生前仅有的尊严。将我埋葬。——火神纪。题记。

　　这也许是这个系列电影里最成功的一部，至少在我看来是这样；甚至在很多系列电影中这部续集也应该算是佼佼者了。非常成功地运用了第一部已经深入人心的关于死亡设计的构想，在剧情上的衔接也几乎达到完美。不管是哪部系列电影，很少能做到这一点的。就算是同样的创作班底，第一部打响了声名，第二部多少有点滥竽充数的感觉，到了第三部几乎就彻底让人绝望了；这似乎是好莱坞电影，尤其是系列电影最惯性的逻辑思维。
　　然而这部电影多少叫我有点意外。这部电影里的剧情上的设置基本上是非常成功地延续了第一部，因为第一部的那些坐在180航班的人们逃过了一劫，他们从活着到死去的这个过程促使了第二部的主人翁在不知不觉中又逃过了一劫，这样的剧情设置多少有点嘲讽的味道。只是这个系列的电影越玩越小气了。从空难到车祸再到第三部的云宵飞车，从灾难到游乐场的意外，很难说他们下一部会不会玩一下办家家或者玩泥巴后的意外呢。
　　该死的人们没有死，而因为他们的没有死，最终，导致了另一些也是该死的人们依旧活着。
　　第一部里高高在上无处不在的死神权威何在呢。于是，更华丽的虐杀开始了。





　　剧情上的成功衔接给这部电影奠定了丰厚的底蕴，至少看起来跟第一部是浑然一体而又相对独立。这样的成就让我感觉，甚至这一部电影已经超越了第一部，因为创作一部电影也许很难，可是把一部电影里的剧情完整地延续并且拍成一部剧情独立的电影也许更难。然而这部电影做到了这一点。
　　然而也许就只有这一点做得比较好吧。其它的，基本上只是在做无谓的重复。换汤不换药的剧情，也许，这是成功延续以及衔接的一个瓶颈上的问题。如果要拍出新的东西，也许就只能抛开原有的雏形而拍一些衔接上不那么完美的剧情，而既然成功地衔接，那么剧情上就只能跟着原来的剧情延续，这就让这部看似完美的续集似乎有点嚼之无味了。
　　这也许也是这种完美续集很少见的原因吧。大多的续集创作者也许更愿意选择放弃原有的框架而启用新的剧情框架，因为观众们总是喜新厌旧的，很少有人在不停重复地看着同样的故事被不同的人不停地重新演绎，对于创作者来说，那是创作生命的不停枯萎，而对于观众来说，视觉上的疲惫将最终扼杀了这些续集最后的市场价值。
　　也许这只是一个取舍上的问题罢了。很简单，只是当我在报怨那些续集跟原电影挂不上钩的时候，我似乎没有想过这个问题。而只有当看完这部电影之后回忆起来，我才突然发现，其实，类似这样的重复已经没有任何意义了。





　　这部电影在剧情上的成功衔接也许给了它丰厚的底蕴，可是从这方面来看，也把这部电影推向了一个无底的视角疲惫的深渊里去。而在视觉上来说，无疑，这部电影在制作上要比前面的第一部要精致了些，只是，似乎没什么实在意义了。
　　更华丽。更精美。更血腥。更残暴。也许，这是这部电影对第一部电影最大的突破了。
　　是不是可以称之为暴力美学呢。纵然这部电影里没什么暴力，可是那样死于非命的人们死时候，绝对充满了暴力。

　　第一个死去的人是伯克。纵然那只存在于凯柏莉的幻念里。被一根从车上掉下来的大树干横穿了他的整辆警车而把脑袋打得稀巴烂，血浆四射，甚至有一种强烈的爆破效果。
　　从这一刻开始，这部电影已经在一种完全血腥而沉重的杀戮味道里渐行渐远了。
　　接下来一系列的车祸特写基本上可以称为经典的好莱坞视觉系的完美体现。翻车、爆炸、被挤压变形的躯体、燃燃着的活人……等等。火爆而具有好莱坞特色的镜头调度，大量的近镜描绘和大量的视角镜头的加入让这些镜头精美得让人惊叹，而广角镜头的推移又显得大气而华丽。





　　回到现实里。他们的死也显得离奇而出人意表。不再像第一部电影里那样死得那样直接而多少有了些曲折。在我们总以为他们就要死的时候，他们会安然地活着，而当我们以为终于平安的时候，他们又突兀地死去。
　　这一点，看起来多少有点日韩恐怖电影里的那种心理上的运作了。因为突兀所以惊悚。然而这部电影似乎并不惊悚，或者可以说，因为突兀所以唯美。在我看来，他们都死得很唯美，很艺术。
　　死于意外。或者，死于某种神秘力量的外力作用的意外。用最残酷而冰凉的镜头描绘的那些鲜血淋漓的场面总让我不得自抑地震撼不已。





　　车祸因为凯柏莉的预见而被获救的人们。逐一死去。
　　第一个死去的是艾文；死于着火的公寓外的紧急逃生梯，被砸下来的梯子贯穿了头部而当场致命。然后是汤姆；死于牙医馆外一群慌乱的鸽子飞起，导致了起重机工作人员的失手而被高处砸下来的硬物整个压扁，血浆四射。之后是诺拉；被电梯门夹着了头，然后电梯启动，躯体和头部被硬生生地拉断成两截。凯特；被汽车的安全气囊压住，被后面的尖锐物体直接穿过头部而死。罗里；汽车爆炸，气体引动的两根绑着铁丝的木头截成四段而死。尤金和克莱尔死于医院的爆炸，被焚烧，以及被高压的气流撞飞。
　　这部电影里的这些死都带有着一种意外死去的味道，而外力的迹痕要比第一和第三部都更少一些。他们死去，死于意外。或者，死于殡仪人员说的那个注定的一死。
　　外力的痕迹的减弱让这些死显得意外而无法避免。这是这部电影比第一部电影更成功的地方。而死的形式各异，更血腥更残酷的镜头语言里描绘的更精美更华丽的潜语言让人迷醉。
　　死于意外。而这意外是无法避免的。我们，随时都可能死去。死于一些巧合或者意外。





　　我相对更喜欢这部电影，比起第一部或者第三部来说。连贯而具有视觉快感的镜头让人沉溺，而那些意外的设置又如此精美，以至于虽说只是延续和衔接，却显得更出色了。
　　没有了第一部的处处闪烁的黑影，也没有了第一部电影里那些外力作用的明显痕迹；虽说没有了第一部中全剧贯穿的佐侬·丹华的歌声显得有点美中不足。可是这部电影，从某种程度上说，比第一部电影要更进一个层次了。作为好莱坞商业电影来说，这部电影已经难能可贵了。

　　而我最喜欢的居然是这部电影里的那些关于死的描绘。太淋漓尽致。太畅快。而且镜头干净而不拖沓。剧情紧凑而简洁。
　　好吧我承认吧。其实我还是一个不圣洁的畸型孩子。原谅我。





　　电影的最后还设置了的支线剧情是一次爆炸。该死而未死，最终依旧只能死去。
　　也许，无法自救的时候，就只能华丽丽地死去了。看似完满的结局透着一丝悲怆的味道。生死这个问题，的确，总是很沉重。挥之不去而无法逃避。

2006-11-05；丙戌年戊戌月戊戌日。
　　附注：电影资料。
　　■片名：《死神又来了》(&lt;Final Destination 2&gt;)
　　■导演：David R. Ellis
　　■主演：Eric Keenleyside/Ali Larter/Sarah Carter
　　■类型：惊悚/恐怖
　　■片长：90 min 
　　■国家：美国 
　　■语言：英语 
　　■首映：2003年1月30日/美国

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
