<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>玩乐时间 Play Time</电影名>
<年份>1967</年份>
<评分>8.8</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2192795338.jpg</封面>
<导演>雅克·塔蒂</导演>
<演员>雅克·塔蒂 / Barbara Dennek / France Rumilly / France Delahalle</演员>
<简介>来到巴黎办事的于勒先生（雅克·塔蒂 Jacques Tati饰）初入巴黎就被超级现代化的世界博览会大楼所震惊。于勒先生很快就迷失在这座叹为观止的高科技大楼中，精妙绝伦的最新先进设备、流光溢彩的博览会景观以及来自世界各地的游客和顾客，都让于勒先生大开眼界。当于勒先生终于想起要去找办事的人时，天已渐黑。谈完公事，于勒先生来到了刚刚装修好的夜总会。午夜魅影，恍如白昼，里面的男男女女兴致正高。自然，于勒先生也加入了他们的狂欢队伍。于勒先生更一时兴起，把刚刚装修好的屋顶装饰弄了下来，屋内一片狼藉。怎知客人们非但没有觉得扫兴，反而玩得更加疯狂。旦夕之间已是清晨，狂欢一夜后的巴黎别有一番韵味。
                                    
                                　　由法国著名喜剧导演雅克·塔蒂自编自导自演的喜剧影片《玩乐时间》，用一种接近单色的色调和70毫米的巨大画卷，将钢筋玻璃世界的冷酷转化成格格不入的超现实影像。本片几乎没有对白，但巧妙的运用了音效，加上演员肢体动作的表现，有着较为浓厚的早期默片风格。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Hazel</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-11-15 11:29:35</时间>
<影评>
            初看playtime，完全是为了完成老师布置的作业，一方面也是为了老师上课讲它的时候不至于一头雾水。然后发现我确实注意到了许多老师都没注意到的细节，但是也有很多处，因为我观察不够仔细，或者同时干别的事情便遗漏了。还有一个问题就是这部电影是主要是法语的，有几句无关紧要的英语台词。听老师的课才发现电影里包含的各种隐喻、符号和象征实在是太多了，随处可见。董老说，这部电影应该是一帧一帧来看的，确实如此。

    来说说我看到的细节吧，电影刚开场那一段我就没有看懂，但是我看到了很有意思的地方，一是修女奇怪的帽子随着步伐颤动，二是两个医生似的男人被剪裁成阶梯状的衣服后摆。我对这两个细节的理解是它映射了当时法国的世博会，人们对设计趋之若鹜的热情吧，不知道能否这样解释。还有片末，马路中央的圆形花园转盘，似乎被人故意在花坛中央树了一个黑白螺旋纹的柱子，仿佛游乐场的旋转木马，汽车一辆接一辆的紧跟着，同时响起了游乐园里的音乐，呼应了电影的名字——play time。人们处种病态的狂欢和乐观之中，完全对这个时代给我们带来的异变没有体会


    密斯·凡·德罗在缔造玻璃摩天楼之初就略带预言性地宣称未来的玻璃建筑的魅力不在于它的透明性而在于它们的反射性。这部电影里很多地方都用到了反射。最明显的一处是Babara在推开一扇玻璃门进入大楼时，她看到玻璃门上反射的埃菲尔铁塔，于是她停顿下来，将门开合了两遍。另外两处我在看的时候根本没有注意到，老师说他觉得肯定还有，于是仔细找找到了。一处反射出凯旋门，另一处反射出圣心教堂。


    现代主义建筑就是借此自明其义，似乎还是密斯说的，玻璃建筑将城市里其他的建筑反射在自己身上，于是与环境和谐。然而，这种和谐真的像建筑大师说的那样真实吗？我们看到主人公Hulot在现代主义的几何形迷宫里东碰西撞；看到最有效率的“现代人”吉弗德为了找Hulot都被玻璃门撞伤了鼻子；我们看到玻璃公寓里居住的人被“展览”，这其中对隐私的巨大讽刺。标准化和效率美学到底给我们带来了什么？我们想要的难道就是走到哪里都一样的大楼，如汽车生产厂般的停车场、一样的装束一样的公文包吗？


    批评了现代主义还不够，电影接着对后现代主义做了更无情的讽刺。摒弃标准化，追求个性化和创新还有消费狂热，看起来人们比起现代主义时代获得了更丰富的物资更充裕的时间更多的创新点子。实际上，创新在这个时代里失效了，人类根本不需要那些可有可无平添麻烦的创新。但人们并不知道这一点，他们为这一切欣喜若狂，头脑发热，于是他们更加疯狂的消耗。如果说现代主义的时间焦虑是如何提高生产效率，创造更多财富和悠闲时间，那么后现代主义的时间焦虑就是如何销售以实现利润。资本主义本质决定，提高生产率以后人们并不会更加悠闲，资本家必定会榨取那多余的时间生产更多的价值。消费跟不上生产，于是产品就过剩了。后现代面对的就是如何去促使人们无理性的消费。“这焦虑（后现代的时间焦虑）并不比现代主义关于效率的焦虑更加高尚，甚至距离罗素关于文明的悠闲时间更加遥远，但它同样急迫，因为资本一旦因为利润而活过气来，它需要永不间断的消费供养就并不亚于人类需要可被消化的营养一样生死攸关。”


    民主于是被鼓吹到空前的高度，因为资本主义要瓦解家庭，从原来作为一个消费整体的家庭中分化出更多个人消费者。后来，空间也被分裂了（厕所里都安上了电视机）。


   整部电影里最疯狂也是隐喻和符号最多的就是在饭店里的情节了。我们似乎完全进入了罗兰巴特的“符号帝国”。饭店门口顶上像美元符号的霓虹灯，饭店里随处可见的符号——“皇冠”，waiter给那群美国女游客倒酒时形成了浇花的色情隐喻（她们头上戴满了花，这个我没看出来，老师说的），……符号烙在了每一个人身上，我们看到人们起身去跳舞时，背后都被印上了椅背上的皇冠形状。

人们从现代主义的功能消费转变为后现代主义的符号消费，奢侈品，天价礼品盒月饼（电影里是那条被撒了无数次调料并且serve了两批顾客的鱼），都是符号消费的印证。


    电影里还有两个我没有看出来的隐喻。一是，饭店里一位男士给一位女士摘饭店里装饰用的苹果，把天花板都扯下来了，隐喻的大概是亚当摘禁果。但这回天遣丝毫不起作用，人们只是惊吓一下，继续无所顾忌的狂欢。第二个隐喻，也许是最重要的一个。就是那个醉醺醺的酒鬼，他看不到所有的符号，他捅破了假象，他貌似迷糊，实则最清醒，由这个人，完成了电影对消费时光的反思。 


    这部电影最有意思的是，你不知道你会在哪里看到一处很有意思的细节，似乎哪里都有导演的特殊意图。

体会最深的便是现代的消费疯狂，中国人制造了很多令人匪夷所思的东西，比如黄金周。生产者在这个时候欢天喜地成为消费者，这能否称作悠闲，我感到怀疑。还有中国当代艺术的商业化，一切能够带来美元的东西都被符号化，大肆复制，试图从中能捞到一些零头。我对中国当代到底是否有艺术变得不那么乐观了，当然这是题外话就不多说了。


    想起苏格拉底说过的一句话：“我逛遍了雅典的市场，但发现一无所需。”
      </影评>
<有用数>601</有用数>
<没用数>47</没用数>
</review>
<review>
<作者>Mockingbird</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-07-11 01:05:37</时间>
<影评>

“二十世纪世界建筑发展史”期末作业，内容与电影文本存在较多关联，故在整理格式后可刊为影评一篇。
唉！那你爱谁，不寻常的异乡人？”
“我爱云......过往的云......那边......那边......奇妙的云！”
——夏尔·波德莱尔《巴黎的忧郁·异乡人》
巴黎的忧郁9.0[法] 夏尔·波德莱尔 / 2018 / 商务印书馆
巴黎是什么？对每个未曾前往实地而又倾心于这一问题的人来说，公开的影像可以为他们提供某种回答。在这部由法国导演雅克·塔蒂自编自导自演的电影《玩乐时间》中，观众的眼睛可以跟随两组异乡人的踪迹漫游于巴黎的室内室外。之所以称他们是“异乡人”，存在着两种不同的缘由。其中一组是来自大西洋彼岸的美国游客，他们的故土当然不属于法兰西首府；另外一组只有本片主角于洛先生一个人，他从小城镇来到大都市办事，却迷失在了祖国的这片土地上。随着影片情节的展开，观众又会逐渐发现这样一个戏谑性的事实：同为异乡人，美国游客远比于洛先生更适应巴黎的现代都市环境，好像他们所处的不是法国而是美利坚的某个地方，与之相较，于洛先生就更彻底地成为了“异乡人中的异乡人”。
在此状况下，导演塔蒂好像有意与波德莱尔一首题为《异乡人》的散文诗展开互文那样，在将镜头对准城市景观之前，影片的开头即是一长段对蓝天白云的呈现。然后，当镜头向画面右侧徐徐摇移时，一个玩笑式的跳切忽然闯入——一栋由玻璃和金属所包裹的大厦兀自挺立在观众的视线中。通过这种方式，电影将其场景瞬间过渡到了作为现代都市的巴黎，那里现代建筑林立，现代设施齐全，现代性特征随处可见。正是在这现代空间里，漫游其中的于洛先生不断意识到自己的异乡身份，从而愈发变得无所适从。
开场的跳切

1 材料：重塑感性的玻璃
“住宅问题是一个时代的问题”——我们大可以把柯布西耶这句话里的“住宅”拓展为“建筑”，因为一个时代的症候总会在其建筑中以物质性方式得到坚固的表征。20世纪60年代的巴黎是现代的巴黎，建设于街道两旁的建筑是现代的建筑，一个或许不言自明的共识是，此处的“现代”不仅仅指一段时期，它更代表了一种风格，甚至一种主义。巴黎的现代性正是通过巴黎建筑的现代性得到了确立、显现和证实。
走向新建筑8.3[法] 勒·柯布西耶 / 2016 / 商务印书馆
那么，是什么赋予巴黎建筑以现代性的特征呢？凡看过本片的观众大多会对一个核心物件印象深刻，那就是在电影中反复出现的“玻璃”。对玻璃的大规模使用构成了现代建筑材料基础的重要成分，且在以格罗皮乌斯为代表的包豪斯设计理念的指导下，玻璃和金属一道从局部构件拓展为外墙主体，在质料层面形成一种有别于传统的通透、轻盈、整洁、简易的现代之美。
然而，当这种突破陈规的现代美感演变成一股席卷社会的汹涌洪流时，现代主义本身也就定格为了新的陈规，对于建筑来说也不例外。首先，大体总结一下玻璃在《玩乐时间》中所发挥的影像功能，可以将它们归纳为三类：（1）反射。通过作为反射面的玻璃墙与玻璃门，观众可以在其中看到位于镜头视角之外的对象的映像。这不仅拓展了电影的视觉空间，还为置入隐喻提供了可能。譬如在美国女游客拉开玻璃门的场景中，巴黎的地标建筑物埃菲尔铁塔就映照在左侧玻璃上，似乎一方面指示出现代建筑的接续关系，另一方面又暗喻了遗忘和背离，女游客遇不到“真正的巴黎”的无奈之情也从中流露。（2）折射。在玻璃面林立的建筑空间内部，一块玻璃上的反射映像可能经由光的折射被传递到另一块玻璃的非对称位置，从而形成“海市蜃楼”般的迷惑感。当然，它主要迷惑的是片中角色，当于洛先生在玻璃大厦里寻找办事员时，他误以为隔壁楼玻璃上的折射映像是办事员本人，但办事员实则就待在原本的那栋大楼里面。（3）阻挡。对视觉来说，玻璃意味着开放；但对于触觉来说，玻璃则意味着封锁。玻璃的材料特质是它看似无却并非无，它可以坚决地对空间内外以及空间内部进行物理性区隔。由此，在玻璃的材料机制下，“见而不得”构成了《玩乐时间》的一类笑料，甚至还可能引发办事员不小心脸撞玻璃门的悲剧。
（1）反射：埃菲尔铁塔

（2）折射：于洛先生误解折射映像

（3）阻挡：办事员撞在玻璃门上
关于玻璃，本雅明曾有如下的精妙论述：“一般说来，玻璃乃秘密之死敌。玻璃还是占有之死敌。”这两句话正好分别凸显了玻璃材料对两种感性方式造成的影响：对于视觉而言，穿透玻璃的目光已不再受蔽于观看的秘密；对于触觉而言，肢体却甚至无法越过玻璃实现触碰，又谈何占有呢？因此，玻璃对感性的重塑就在于它将视觉与触觉分离开来，以介质的方式中断了二者在传统感性世界中的逻辑同一性。也正是这个缘故，使得尚未适应这种“新感性世界”的于洛先生们会在现代建筑的空间内外感到迷惑不解，甚至硬生生地“碰壁”。
写作与救赎8.7[德] 瓦尔特·本雅明 / 2017 / 东方出版中心

2 空间：几何切割的平面
如果说玻璃、金属、混凝土等构成了现代建筑的质料，那么对空间的现代性筹划便属于现代建筑形式范畴的行列。在众多哲学家、艺术家以及具有思想力的人看来，形式往往比质料更接近本质。因此，透过影像来观察一座现代建筑是怎样组织其材料、构筑其空间——这亦是十分重要的过程。
《玩乐时间》绘制了一整幅现代巴黎的城市景观图，其中不乏对各种建筑内部空间的展示。观众首先领略到的是公共建筑的内部筹划，无论机场还是写字楼，二者的形态和布局都显现出极大的相似性。从形态来看，它们在横截面、纵截面和竖截面上一致保持着追求精度的平面性，不管是墙壁、地板、天花板甚至电梯门，但凡面与面之间都被严丝合缝地拼贴起来，空间自身几乎不容纳任何凸处和凹处的存在。这就导致身处室内的于洛先生常常迷路，因为一个机器般的平面“方盒子”很难提供固有的方位标识。从布局来看，依据功能和效率的需要，机场和写字楼的室内空间都被切割为一系列精确排布的几何块型，人群得以有条不紊地在大盒子内的众多小盒子之间穿梭——当然，于洛先生除外。很显然，每个像于洛先生那样对现代建筑的功能主义布局缺乏了解的人，势必会在面对此情此景时感到些许惊慌和困惑。对于内部人员来说，如此空间设置带来的是简易明了和便利行事；但对于外来的“异乡人”而言，现代建筑的空间更像是一座既走不进来又走不出去的“迷宫”。
机场

写字楼
当镜头从公共建筑转向私人住宅时，观众亦可发现现代空间的奇异性。一方面，空间的几何平面性逻辑延续到了私人住宅的设计之中，于洛先生昔日战友的那间公寓不仅同样以整洁简易的平面方盒子为构形，甚至连电视机都被“严丝合缝地”嵌入墙面，空间自身的凸处再次得到消除；另一方面，这种平面性的空间设计向观众展示了如此戏谑的一种效果，即，所有公寓的室内都长得几乎一模一样，正如机场和写字楼在观众看来也没有太大的视觉区别。然而，更深一层的反差还在于，纵使生活在相似空间里的人们也并不彼此相知，同构的平面性仅仅代表着生活的表象，真正的现代人际关系却极其冷淡而疏远。哪怕是仅隔同一面薄墙的邻居，哪怕他们在做着相同的事（看电视），他们也并不发生任何联结。换言之，空间的平面性恰好助力了生活的分层，人们在不同层面上纵然平行也不会相交。
四所同构的“方盒子”公寓与被嵌入墙的电视机（红框）

一墙之隔却莫不相识且同在看电视的邻居

3 效果：无痕迹的现代人
在现代材料和平面空间的共同筹划中，巴黎的现代建筑——亦即《玩乐时间》的电影场景——逐步建立并增殖为现代城市的主要基质。漫游在这样的巴黎，无论于洛先生之前有无造访过，他都将感到这样一阵陌生的眩晕，那是因遭遇现代性而引发的偏差感和无所适从。这座由现代建筑构造起来的现代都市，在影片中以某种统一性的面貌向于洛先生展示着它的怪诞。譬如，整部电影的画面充斥着灰色系的单色调，无论建筑外墙、建筑内部、物件设施乃至人物着装，它们都无一不裹上了暗色系的外衣，甚至连电梯的厢内和厢外也区分不出颜色差异。视觉统一性的背后恰恰隐含了扁平化的社会状况，与惰性统一并行的即是个性逐渐磨灭的过程——它们都由《玩乐时间》这样一幅机械复制时代的城市图画生动呈现了出来。
灰色系的单色调
如果用一个词组来生动地描述上述统一性特征的负面效果，那么“失去痕迹”或许是比较恰当的选择。亦如本雅明所谈到的那样，“现在，舍尔巴特用玻璃，包豪斯学派用钢铁，已经成功地做到了。在他们所创作的房间中，人们很难留下痕迹。”相较于传统社会，无痕迹或许是现代人伴随社会发展所特有的宿命。有这样一把椅子在《玩乐时间》里反复出现，那是一把现代主义风格的黑色皮面椅，配以闪亮的金属几何支架，颇像是对密斯设计的“巴萨罗那椅”的沿袭。它出现在机场、商场、公司、公寓等电影之中的各种场景，且一个显著特征在于，这是把不会留下痕迹的椅子，其特殊材料可以使它像气囊一样将坐和靠的痕迹淹没并还原如初。正是这把放置在现代建筑里的椅子最形象地显示出现代社会中现代人的无痕迹性。

在电影的时空中，于洛先生从白天漫游至午夜，又从凌晨漫游至清晨，因为没有痕迹，他不仅找不到安放自己的处所，也找不到巴黎。“巴黎是什么？巴黎在哪里？”——这或许是导演塔蒂向于洛先生和电影观众设置的两个问题，尤其对于后者来说，除埃菲尔铁塔在玻璃上的映像外，巴黎其余的典型地标——凯旋门、香榭丽舍大道、卢浮宫、巴黎圣母院等等——都未曾在《玩乐时间》中出现过，目光所及的只有无尽的玻璃高楼、金属大厦、环形马路和喧嚷街道。它们不仅在巴黎，在任何一座现代城市中都可以见到。于是乎，假若不是影片在情节上的提及，我们又怎么可能知道这些空间场景属于巴黎呢？
因此，尽管在雅克·塔蒂的镜头下，现代巴黎呈现为一个现代游乐场，漫游者的无所适从也多少显得轻松幽默。但他的诙谐笔触正向我们传递出如此严肃的选择：我们真正需要的究竟是巴黎还是游乐场。答案似乎昭然若揭——世上的游乐场有千千万万，但人类却只拥有一个巴黎。


</影评>
<有用数>98</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>闪光组组长</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-01-21 04:39:03</时间>
<影评>
        每一个时代都是疯狂的, 不单单是现代.

我们现在在批判现代主义的城市, 说城市把我们逼疯了云云 ...

一个长得酷似马景涛的小人在脑海中声嘶力竭地高叫:

你为什么要这样对我!


这个电影的确开了不少现代城市的玩笑,

但如果就此得出结论说:"现代城市真疯狂,消费主义真疯狂." 

然后就洗洗睡了,那就真是悲剧了.


以批判的眼光看世界,一切都可批判.

以审美的眼光看世界,美无处不在.

玻璃可以撞歪鼻子,但也可以让你在不经意间看见最美的景象.

就像紧接着我们嘲笑完"无隐私住宅"之后,

工人们在开敞的二层搬窗玻璃的居然酷似在舞台上表演现代舞.

又比如说绿衣服的女孩,她所到之处既是否定,也把一切都变美了,

作为美国游客,她并没往脑袋上扣很多牡丹花,

在崩塌的舞台上,她弹奏了一曲非常优雅的音乐,

在舞池里,她也没有像其他人一样疯狂地扭动...(前面那些姑娘的舞姿可真是雷人)

当然,她还暗示着爱情,让电影在最后变得含情脉脉.


非常重要的一点,送给她的纱巾,其实是巴黎非常著名的旅游纪念品(以爱玛仕的纱巾最为有名), 这产品和前面把人雷得外焦里嫩的各款商品并无本质的不同,但却在成为了"礼物"和“爱情信物”之后得到了超越，虽然送礼物的人还被困在有一个傻出口的“现代主义”之中。这就否定了前面对消费的嘲讽态度。


这样的否定在片中随处可见, 

多到让人相信导演并不是在批判,而是在审美.


而这种审美在最后一段，当城市变成了一个游乐园时表现地淋漓尽致。这个游乐园只存在于审美者的眼中，或者孩子的眼中。


如果世界除了你的意识之外未必都存在, 那你的疯狂又与时代何干?

是你对生活严肃得走火入魔了.


</影评>
<有用数>87</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>异见者</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2023-06-28 23:43:32</时间>
<影评>



作者：Serge Daney
翻译：Annihilator
原文地址： https://archive.org/stream/Daney1983LaRampe/Daney%201983%20La%20Rampe_djvu.txt#:~:text=faire%20son%20deuil.-,%C3%89LOGE%20DE%20TATI,-I.%20Chaque%20film
本文首次发表于《电影手册》第303期（1979年9月）；再版于《聚光灯》（La rampe）一书中《手册评论 1970-1982》部分。
全文约3200字 阅读需要8分钟
 

 
1. 塔蒂的每部电影都同时标志着（a）雅克·塔蒂作品序列的一个节点，（b）法国电影和社会历史的一个关头，以及（c）电影史的一个时刻。他自1948年以来导演的六部电影为我们的历史起到了最好的标点作用。塔蒂不仅是一个杰出的电影人和几部电影（顺带一提，每部都很好）的作者，而且是一个活生生的参照点。我们都属于塔蒂电影的某个时期：本文作者属于从《我的舅舅》（1958年：新浪潮的前一年）到《游戏时间》（1967年：五月风暴的前一年）的那个时期。自有声时代以来，除卓别林外几乎没有其他人可以拥有这种特权，这种至高的权威：不拍电影时也能在场，并且拍电影时能精准地与时俱进——也就是说，只领先于时代一点点。塔蒂：一位不折不扣的见证者。
Jacques Tati
2. 一个苛刻的见证者，因此也是一个麻烦的见证者。塔蒂从很早开始就拒绝便宜之计。他不利用自己的品牌形象；他不管理自己创造的人物：《节日》中的邮差消失了，甚至连于洛也分散了自己——冒牌于洛们在《玩乐时间》四处纵横交错。他冒了作为喜剧演员的最大风险：因为带领观众走得太远而失去他们。但带向哪里呢？尽管这令人钦佩，但如果他作为艺术家的良知仅仅是一个与其所处时代、与电影本身背道而驰之人的贵族骄矜或傲慢退隐，那么我们就不会如此为之感动。但这完全是另一回事。如果我们把塔蒂自《节日》（1948）以来导演的六部电影放在一起比较，就会发现它们划出了一条线，所有战后法国电影汇聚其上。也许是因为，尽管喜剧家比任何人都更不被允许与其时代脱节、更不用说进行批判，但在塔蒂一部又一部电影中，我们最能感受到法国电影的典型波动：在民众主义（populisme）与现代艺术之间的波动。今天，有谁能捕捉和募拟最普通的动作（服务员端酒，警察指挥交通），同时又将这些动作融入到一个有如蒙德里安画作一般抽象的结构之中？当然是塔蒂，最后一位哑剧理论家。因此，他的每一部电影都是法国电影“进展得怎么样？”的见证者-里程碑。三十年来一直如此。如果说《节日》见证了战后的狂欢，如果说《于洛先生的假期》和《我的舅舅》证实了“优质”（de qualité）电影框架中一种尤为法国化的类型（社会讽刺）的长寿，那么《玩乐时间》，这部伟大的预言电影，在拉德芳斯（La Défense，欧洲最大的专门商业区，位于巴黎郊外）尚未存在之前就建造了一座拉德芳斯，但它的出现已然宣布，法国电影不再能够处理巨大的法国现实，它无法再——恕我直言——“胜任（à la hauteur）”，它将随着对国际化——即美国化，它已威胁了《节日》中的邮差——敞开大门而堕落。结果就是，他的下两部电影既不再完全是法国电影（《交通》是一部合拍片，一部非常欧洲的电影），也不再完全是电影（《游行》来自瑞典电视台的委托）。
Play Time, 1967
3. 塔蒂并不只是法国电影衰退和行业堕落的一位模范而歉疚的见证者，他还以电影所处时代的技术水平来看待它们。而奇怪的是，尽管他如此经常地被指责为保守，但他只想着创新。我们已渐渐开始了解，塔蒂早在《节日》就开始重新构想电影的音轨。而更不为人所知的是，三十年后的《游行》是一次对视频世界的非凡探索。事实上，塔蒂电影的一大主题就是我们如今所谓的媒体/媒介（les médias）。这不是狭义地指“大型媒体机构（grands moyens d’information）”，而是指麦克卢汉的定义：“人的精神或心理能力的特殊延伸”，我们身体的延伸，总体的或部分的。《节日》的故事已然关于一个因对信息的递送太过讲究而最终导致将其丢失的邮差。一个孩子最终会得到信息（一封简单的信），但他被一个路过的巡回马戏团分散了注意，不会将其传递下去——对现代艺术的不可传递性（intransitivité）的一个美丽隐喻。但届时观众已经明白，电影想传达的真正信息是媒介（le médium）、邮差和塔蒂。媒体也是《于洛先生的假期》结尾处过早且错误地发射的烟花，它将于洛变成了一个发光的稻草人，预示着《游行》的精彩结局，在那里每个人——也就是说，不论是谁——都成为电子风景中某种颜色的一道光痕。媒体还出现在《我的舅舅》中，它表现出一种在彼时非常惊人的立场，那就是不以这对“现代”夫妇购买的电视机上的节目来逗乐观众，而是将电视简化为一个抽象的、几乎实验性的景象——苍白的光线一闪一闪地照亮那滑稽可笑的花园。类似的情况不可胜数；还可以再举出一百个例子。关键在于，在任何时候、对于任何人（作为塔蒂最后三部电影的巨大赌注的喜剧的民主化-普遍化（démocratisation-généralisation），以及对我们都已成为喜剧演员的承认），都有可能生成-媒体（devenir-média）。从《玩乐时间》中因玻璃门被打碎而以自身为门的门卫，到女仆害怕穿过打开车库门——她的雇主们愚蠢地将自己锁在其内——的电子射线（《我的舅舅》），人体有（危险的或滑稽的）可能反过来成为一个边界，一个门槛（并且也不再是一种如滑稽戏一般的低俗幽默（profondeur scatologique））。无可争议的现代艺术。
Mon Oncle, 1958
4. 塔蒂对现代世界（草率和浪费）的谴责并不借助于证明旧世界（节俭和人性温暖）更好来完成。除了《我的舅舅》之外，没有对旧世界的赞美：我们可以毫不夸张地说，他只对一件事感兴趣：这个世界是如何现代化的。如果他的电影中有逻辑的话，那么从《节日》的乡间小路到《交通意外》的高速公路，正是这种逻辑在一直不可逆转地将人们从乡村引向城市。塔蒂倾向于表明，与最近对资本主义的（精神分裂分析（schizo-analytiques））描述相一致的是，人体的这种生成-媒体进展得非常好，是因为它根本不起作用。塔蒂的作品中没有荒谬可笑的灾难（catastrophes burlesques）（这我们仍可在美国人那里看到：布莱克·爱德华兹的《狂欢宴》），相反有一种成功的必然性（fatalité de réussite），令人想起基顿。一切被做出、被准备、被安排的事情都顺利进行，而一切喜剧性都恰恰来自于它们顺利进行。在观看《玩乐时间》时，我们往往会忘记，所有做出的行动都合情合理地获得了成功：于洛最终见到了与他有约的那个鼻子上缠着绷带的人，他修好了路灯，与无声门的制造商和好，他甚至设法，在最后一刻，给年轻的美国女人送去了一份小小礼物。同样，皇家花园饭店的开店仪式也很成功：绝大多数客人都在用餐、跳舞和付账。在《玩乐时间》中没有什么真正失败了，尽管也没有什么取得了进展。
Play Time, 1967
5. 电影使我们如此习惯于嘲笑失败、享受嘲笑，以至于我们相信在观看《玩乐时间》时我们仍然在嘲笑某些东西，而事实并非如此。塔蒂没有“点睛之笔”（chute）。笑话总是被删去其点睛之笔，被删去让人笑出来的时刻。或者相反：有一个点睛之笔，但我们并未看到笑话被建构。这不只是一种通过玩弄省略来制造笑点的优雅诡计，它要深刻得多：我们处在一个越是不成功就越是成功的世界，因此点睛之笔在一个失败仍可被想象的世界中所起到的揭露或唤醒作用，在这个世界中却不复存在。同样的道理也适用于“点睛之笔”（chute）这个词的另一个含义（摔倒）。我们面对的这些身体的喜剧性并不来自于它们可能会摔倒。这就是塔蒂电影的非人文（non humaniste）的一面。在喜剧中一直十分“人性化（humain）”的，是对摔倒之人的笑。只有当摔倒是人体（在表演中）的天性时，笑才是人类（观众）的天性（法语谚语：Le rire est le propre de l’homme）。卓别林是摔倒之人的原型，他重新爬起并让别人摔倒，是扫堂腿（croc-en-jambe）之王。在塔蒂这里人们几乎从不摔倒，因为再没有什么所谓的“人类天性”了。对我来说，《玩乐时间》中最美丽的时刻之一是，皇家花园饭店的一位客人以为侍者在为她提供一把椅子，就头也不回地（她是个势利小人）坐下来，然后慢动作地摔倒。很好笑的笑话，很漂亮的“摔倒/点睛之笔（chute）”，但我们到底在笑什么？而在《游行》中，当观众被要求骑上一头无法驾驭的骡子时，我们在笑什么呢？或者当小丑跳过鞍马后接连摔在彼此身上时？在这里摔倒只是众多身体动作中的一种。作为一个非人文的电影创作者，塔蒂合乎逻辑地痴迷于人类物种（l’espèce humaine），用吉罗杜的话说，这种动物“为了少淋些雨、在胸前多别些勋章”而保持直立。对塔蒂来说，喜剧的来源就在于它保持直立并且它行走（marcher），以及它能成功（marcher）。无穷无尽的惊喜，用之不竭的场面。
Parade, 1974
对于高与低、竖起与倒下（狂欢荒诞（carnavalesque）的传统，布努埃尔所阐明的一种情况：从昆虫高度的摄影机到爬上柱子的沙漠中的西蒙）的辩证法，塔蒂将代之以另一种喜剧，在这种喜剧中，直立才是滑稽之举，蹒跚（于洛的步态）则是人性之行。
 

 
往期推荐
长评 | 语气的辩证法
圆桌 | 2023戛纳补课·第6周：洪常秀《在水中》
长评 | 个体之春
 

 




</影评>
<有用数>32</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>深焦DeepFocus</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2023-10-09 23:50:23</时间>
<影评>

原文刊于《电影评论》，1973年5-6月刊
原文链接：https://jonathanrosenbaum.net/2022/08/tatis-democracy/
作者：乔纳森·罗森鲍姆
译者：Hoshi24601
就像所有那些非常伟大的喜剧一样，在让我们发笑之前，塔蒂创造了一个宇宙。一个围绕着他的角色所自我运转的世界，就像在过度饱和的溶液中结晶的一粒盐。自然，塔蒂世界里的人物们是有趣的，但几乎都处于附从的状态，在任何情况下都与他们所在的宇宙相关。他可以在最滑稽的笑话中缺席，因为于洛先生仅仅是他所处混乱世界中形而上的典型人物。
《玩乐时间》剧照
很遗憾，巴赞关于雅克·塔蒂开创性的文章在他的两卷英文批评中都被省略了；同样遗憾的是，巴赞没能活着看到塔蒂的杰作。某种程度上说，《玩乐时间》可以被视作巴赞最珍视的理念的呈现和延伸，包括深焦和长镜头的运用，以及技术赋予观众以民主性自由的观念。
当然，有一件事极具争议性，即塔蒂赋予了他的观众太多的自由，并且高估了这些观众的能力——也许这就是为什么在巴黎上映五年后，《玩乐时间》还没在美国发行。“这是一部充满眼花缭乱的美的杰作，”在电影首映之后，让-安德烈·费尔斯奇在《电影手册》中这样写道，“也许，从来没有一部电影如此相信观众的智慧与活力：要找到一个相对等的回应是一个极大的挑战。”相当简单，《玩乐时间》的丰富性不是任何人都能在只看一次的情况下了解清楚的。最好的情况下，观看者可以发现这种丰富性的存在；最坏的情况，观看者可能觉得非常无聊，因为他没能注意到电影语言正在被做出根本的改变，于是他什么都没看到。（不到四个月后，当《2001:太空漫游》在美国上映时，许多影评人也提到类似情况。）
无论如何，在观看者眼中，电影可以被视作有趣或者无聊的，空洞或者丰富的，生动或者沉闷的，美丽或者丑陋的；但它无法完整地表达出来。正如同尼奥·伯奇在《电影实践》中观察到的那样，“塔蒂的电影是电影史上第一部必须看好几遍的电影，但可以从不同的角度去看。这可能是第一部真正‘开放’的电影，它会是唯一一部吗？”
《玩乐时间》剧照
一群从美国来的女游客在由钢筋和玻璃建筑而成的巴黎工作室漫游，这群人中最年轻的一位成员，寻找着“真正的”巴黎。同时，于洛先生偶然间从这群美国人和其他一些游客之间穿过。这部电影放到一半时，于洛找到了吉法德，和一位老战友重逢，在一家提早开业的昂贵餐厅中加入了其他所有角色，当这个笨拙的设定逐步瓦解时，所有人都成了熟人。在早晨，于洛为这位美国女孩买了一份临别礼物，她在回奥利机场的巴士上打开：那是一束山谷百合的塑料花，看起来很像高速公路上的路灯。
雅克·里维特这样评价道：“《玩乐时间》是一部革命性的电影，尽管它很塔蒂，却彻底抹去了创作者的痕迹。”——这个观点回应了塔蒂自己在接下来的采访中的说法，即“《玩乐时间》是无名的作品。”但是，究竟是什么造就了这部电影的革命性？
在传统的电影叙事中，“主体”和“背景”之间总是存在着明确的区别。一个角色从一个场景穿过，我们的注意力会集中在这个动作上，这是主体的一部分。但在《玩乐时间》中，每个角色都是临时演员，所有的场景都以远景拍摄，而周围的装饰不断地和人物的动作相关联，银幕上出现的一切都成为了这个典型镜头里的主体。许多镜头，尤其是餐厅戏里的那些，成为了一个开放的论坛，许多潜在而富有吸引力的关注点为赢得我们的注意力而相互竞争。
我们选择忽视的东西会自动成为“背景”，但这种优先性的安排通常不过是我们自己喜好的反映，即我们想看一部什么样的电影。如果我们仅仅是坐着等笑话被扔过来，我们就不会发现太多笑点。但如果我们让自己的眼睛在银幕上“遨游”、“漫步”和“闲逛”，通过扫视所有的动作，我们将发现大量包括人与人、人与物、现在和过去、可见的笑点和以隐藏的笑点之间的联系：这是一场几何分布的杂耍表演。单独看，那些细节也许会沉闷或者有趣；放在一起看，他们就变得十分好笑——这是一部哲学意义上的喜剧。
《玩乐时间》剧照
这种愿景不仅在电影中被表现出来，还被表述为一种哲学美学命题。间接地，通过一系列的小事件，于洛向片中的那个美国女孩抛出了这个概念。就像塔蒂在采访中说的那样，这是一条打破了被规束的单调直线的曲线，是与人类有很大关系的一课。电影开头展现的动作是沉闷而线性的。而在第二个和第三个镜头中，最初的笑点是两个修女在一个毫无特点的建筑的过道里急转弯，我们在后来才发现这里是奥利机场；而周围所有游客的各种动作都同样地僵硬而坚定。
《玩乐时间》
也许，当于洛在等候室光滑的地板上不自觉地做了一个跳舞的动作、他的伞尖刚好能撑起他时，《玩乐时间》里第一个漂亮的动作出现了。这一段仅仅持续了一两秒钟的小滑行，几乎成为了塔蒂在整部影片中唯一一个作为演员展示肢体美的例子：塔蒂在音乐厅的经历给他留下的所有财富悄然出现，又随着一个短暂的动作而消失了。（塔蒂作为导演时的雄心壮志和他作为演员时的低调谦逊形成了巨大反差，这成为他对喜剧的态度，在采访中经常出现；在这方面，《交通意外》里于洛所起的更大的作用是这种意识的倒退，无疑，这是由商业需求所决定的。）
《玩乐时间》剧照
之后，在一个产品展览会上，美国女孩转身并将她的视线从建筑的线性指示上挪开，她注意到了一个让她笑的“笑点”（于洛和他惹的一些小麻烦）。而在餐厅中，由于建筑师没有进行精确的测量，理论上应该坍塌的餐厅又“活”了过来，由原本被严格规定运动的直线变成了舞蹈着的曲线漩涡。与此同时，为了在我们寻找大量细节的同时保留整个动作的“全局”性，自行弯曲我们的视线变得十分必要：如果我们的眼睛以直线穿过屏幕，我们就会错失太多。（值得注意的是，一个在一端笔直的霓虹箭头在另一端弯曲了，它一直在餐厅的入口处闪烁，是几个笑点的基础。）沿着直线前进，我们就会被这座建筑所欺骗、囚禁，就像吉法德在早期的场景中直接冲向一个和于洛很像的角色（这部电影有好几个），结果撞上了玻璃门一样。一种非传统的观看方式是塔蒂想传递的“信息”。
《玩乐时间》剧照
在餐厅，当我们意识到所有游散的线被绑紧在同一个织物上时，不同吸引点之间的明显冲突迎刃而解，所有银幕上的细节都变得与整体息息相关，逐渐形成了一个旋转的圆圈形状。这个概念在城市交通的“马戏团”视效里达到高潮，如同一个永无尽头的旋转木马，周围所有的行动都是为了完成这威风凛凛的视觉图像，没有一个偏离方向：在临近车库里升升降降的汽车暗示了旋转木马的垂直运动，而水平的行人队列则为旋转木马提供了“框架”。
《玩乐时间》剧照
从巴黎的中心来到塔蒂的办公室只用花费不到一小时。到达了一个市郊的街道后，你会发现自己身处一个新旧建筑混杂的地方，不免让人想到《我的舅舅》（1958）里的景象。塔蒂住在一个较新的建筑里，这是一栋整洁的办公大楼，有一扇玻璃门，楼下有一家咖啡馆，塔蒂通常在这里吃午餐。在拍摄《我的舅舅》期间，塔蒂的电影公司包下了整个二楼。今天，由于《玩乐时间》的高额成本导致他的公司破产，他的工作室被缩小到了同一楼的两个房间。
如果说塔蒂的电影有藐视语言叙述的倾向，他的谈话中也存在同样的问题。当他说话时，伴随他的话语的是一连串解释性的手势和表情，就像是一个持续性的潜文本——一个高超的哑剧演员往往善于用动作来表达他的意思，而不是说出来。在我们的采访过程中，他的身体和声音会持续从解释过渡到掩饰，通过成为他电影里的一个角色或者物体来阐明一个观点，并以一个惊人的精确度再现了对话或者音效的某部分。我一点也不觉得塔蒂在扮小丑逗我开心：当他把一个开信刀变成螺丝刀以表现一个谦逊的机械工的努力时，或者用声音模仿一辆车进入二档时，看上去并不怎么像表演，而像为了解释某种东西的权宜之计。
《我的舅舅》剧照
尽管我们聊了快两个小时，我仍很遗憾没能抽出时间讨论他前三部影片的任何细节，而塔蒂也不太愿意透露更多有关他的电影原声的更多技术信息。然而，在后一个问题上，他的助理，玛丽·弗朗斯·西格勒，提供了相当多的帮助。她告诉我，在《玩乐时间》中，塔蒂花了很长时间才得到了他想要的劈开侍者裤子的声音，他在录音棚里撕扯所有能想象到的材料，直到那个对的声音出现；他也偶尔用自己的声音去达到某个其他声音的效果；总的来说，他通过突出声音的某一部分来引导观众——既是视觉上的，也是概念上的——以一种微妙的、近乎潜意识的方式。
我们的采访是在11月下旬进行的，此时距离《交通意外》在纽约的商业巡演还有两周。塔蒂刚刚结束了他规模浩大的美国之旅，于是我开始询问他的一些感想。
《交通意外》剧照


雅克·塔蒂：

很难解释。当你生活在另一个国家，就像我一样时，说“那是对的”或者“那是错的”，或者向别人提出应该或不应该做什么，实在有些自命不凡。我对纽约的感想，可以举个例子：当然这会有些艰难，有些困难，但同时也很真实。我是说，在其他的所有大城市中，现实往往被隐藏起来了，他们努力展示积极的一面多过消极的一面。在纽约，在所有这些竞争中，在发生的这么多事情中，它是开放的，你能看到。任何情况都存在，而我喜欢这种绝对重要的生活方式（我没说作品，也许那会太过头了）。这很真实，毕竟当你来到另一个城市时，就像正要去度假一样。州与州之间很不一样：圣·弗朗西斯科是另一种生活，新爱尔兰同样如此。达拉斯很有钱，于是那里的人们展现出他们有很多钱——因为他们真的有。但大多数时候，我都被大学里的学生所打动，让我印象最深刻的是他们对电影的学习有多么热爱：他们懂得什么才是电影，他们了解老电影，并从中发现了老派的才华。我想这是很重要的一步，兰格鲁瓦先生有一句话说得很对，他对大公司说，“不要把那些老电影扔掉，因为有一天你或许会发现她们在艺术上有时很重要。”
《交通意外》剧照
乔纳森·罗森鲍姆：
在那些你拜访的大学中，除了《交通意外》，你还会给他们看《玩乐时间》吗？
雅克·塔蒂：
并不总是。在圣弗朗西斯科，他们花了两天时间在我所有的电影上。我最后给他们放了《玩乐时间》——我总是在《交通意外》之后再放《玩乐时间》。基于我的意图，《交通意外》本可以在《玩乐时间》之前拍摄的。因为布景的规模和相关的人物，《玩乐时间》将成为我的最后一部电影。电影里没有明星，没有一个人是重要的，因为所有人都很重要；正如你就和我一样重要。这是一部关于笑话和喜剧的民主性的电影——人们的个性听从于他们所决定居住的建筑，而非来询问我们是否同意。最后，我们都是赢家，因为我们还能彼此交流；如果出了什么事，我们仍是搭档，许多小人物的重要性仍被允许存在。
结构很重要。当人们说《玩乐时间》中没有结构时，我真的笑了，因为当你从电影中拿掉两个镜头的时候...这有点像芭蕾。最开始，人们的动作总是遵从着建筑，他们从不转弯[塔蒂用他的手作出了复杂的直线和直角的动作]，他们从一条线走到另一条线上。电影放映得越久，越来越多的人开始跳舞、走弯路，转身，并开始彻底地沿着圆形曲线行走——因为我们已经决定我们仍停留在那里。我很喜欢这个想法。一些人也许不理解，因为他们总是要在某个人身上做记号；他们说，“噢，那是某某先生，他要开始耍宝了。”
《玩乐时间》剧照
影像是经过设计的，当你看完这部电影两三遍以后，这就不再是我的电影了，而是属于你的电影。你认出了电影里的人们，你了解他们，你甚至不知道谁导演了这部电影。这和你看完《罗马风情画》后的反应很不同。《玩乐时间》是无名的。我并不是说这很容易做到。镜头的视阈就是你眼睛能看到的视线范围；我不会凑上来或者用推拉镜头来告诉你我是一个多么棒的导演。我想要你自己的眼睛把自己放到电影的环境中去，你走进了这家开张的餐厅，就好像当晚你就在现场一样。
许多人不喜欢《玩乐时间》；他们甚至待不到结尾。但有些人的反应让我很开心，尤其是一些非常重要的导演，都很喜欢这部作品....布景才是这部电影的明星。所有人，法国的，英国的，美国的，加拿大的，全球各地的人们，都开始生活在同样的国际化的住宅之中。这是我采用70毫米胶片摄制的原因。在70毫米胶片里，你能了解到纽约奥利机场和高速公路的真正尺寸。当然，你现在甚至可以用35毫米去拍摄它。
我这一辈子都在为我的电影背景原声而奋斗。总有一天，它们会变得有魅力；发行商把它们做得可视化简直就是个笑话。可视化后，超过某个点就会失真；有了磁性，你想走多远就走多远。如今的发行商根本无法想象磁性将是声音的下一个阶段，这很愚蠢。每一次我们做的有磁性的声音都不得不被转换成可视化的，然后它就变得很模糊，根本就没有层次感。甚至 在使用35毫米胶片拍摄的今天，如果你有立体声——当一辆车从银幕的右边过来，你应该从右侧听到那个声音；而当车在中间时，你应该从中间听到声音；当它从左侧离开时，你应该从左侧听到声音。但没有人想争取这样的效果，因为这对放映员和发行商来说工作量太大了。那他们如今都在为电影做什么呢？什么都没做。他们就像卖意大利面或者丹麦啤酒那样去卖电影。他们根本不关心我们正在努力做的事情，也不尊重艺术创作。
《玩乐时间》剧照
乔纳森·罗森鲍姆：
你能描述一些你制作背景音效时的方法吗？
雅克·塔蒂：
嗯，首先，我能这么做是因为我电影里的对白一点都不重要；对我来说，视觉效果是第一位的。对话只是背景音，就像你在巴黎或纽约的大街上听到的那种——一种喧闹声。[塔蒂立马含糊地说了几句来加以说明。]人们说，“我们要去哪？”而你实际上也不知道他们要去哪。我也喜欢把我的视觉效果放进声道里。在《于洛先生的假期》中，汽车的声音和它的形状同等重要，因为即使看不见这辆车，发动机的声音仍然表示它开过来了——这是由音效创造出来的汽车的个性。在《玩乐时间》中，当于洛坐在现代化的椅子里时，这是一个强调视觉效果的时刻，但声音和这把椅子的形状一样有趣：嗖的一下.....青年导演独创地运用声音的时代终会来临；仅需要一个非常小的动作，你就会得到一个简单的印象，声音会增添一个新的维度，就像把声音放进绘画里——嗖的一下。
《于洛先生的假期》剧照
乔纳森·罗森鲍姆：
你的电影总是安静地录制然后再单独配声音吗？
雅克·塔蒂：
是的，我必须这么做，因为当你在创作视觉上的东西时，你必须一直说话。如果你有一个职业演员，情况就不一样了，因为你给他一句台词，他就得把它说得尽可能地好。现在，在我的条件下，我常在物体上做文章——椅子，狗——你应该对着一只狗说：“来这里——坐下，”现在你不能保持那个声音了（“注意！呆在那儿。别动。请停下！”），我常对我的演员说让他们把剧组当成自己家。如果你和他们一起玩，和他们一起开玩笑，就更像生活了。
乔纳森·罗森鲍姆：
我听说《玩乐时间》在巴黎首映后被剪了十五分钟......
雅克·塔蒂：
那是发行商干的。这部电影牵扯到了很多钱，他们觉得如果把它剪短会更卖钱。当然，这一点用也没有。不管你接不接受；如果这个视觉观念不是你自己的，你在影片开始十五分钟后就会离开影院。如果你喜欢它，看懂了它，就像一幅印象派的画一样，你会发现越来越多吸引你的东西——声音，动作，人们——当你回顾的时候 。我就和你一样：我很喜欢它，我为《玩乐时间》感到骄傲；这正是我想拍的那种电影。对于我其他的所有电影，我可以做出改变，如果让我现在来做，也可以以不同的方式去拍摄。但《玩乐时间》不行——我做到了。我因为《玩乐时间》受了很多苦，包括身体上的和财政上的。，但这真的是一部我想做的电影。最初的版本，很长的那版，是我所信仰的唯一版本。在洛杉矶，我给电影艺术与科学学院的成员看了这个版本，在一个能坐七八百人的电影院，尽管只有两百人坐在那里。他们的反应很棒；所有人看完后都过来亲吻了我，那真是一个温暖的时刻。那不仅仅是出于礼貌，有些事确实发生了。
《玩乐时间》剧照
乔纳森·罗森鲍姆：
你是怎么拍出餐厅的那组镜头的？那看上去应该非常难拍。
雅克·塔蒂：
我不得不对每一部分做细致的研究，对每一个角色单独指导。这个场景我花了七周去拍摄。首先我得设计好背景里的所有不同动作，其次我得设计好前景里的每一个动作，在拍摄每一个镜头时都要去看摄影机，这样我能马上看见所有东西。我必须按顺序拍摄，没有其他办法。许多人觉得我的摄影机完全不动；实际上它会移动，但总是展示那些你的眼睛会自然而然跟随的东西，因此你不会去注意它。
乔纳森·罗森鲍姆：
《玩乐时间》的置景——那座建在巴黎郊区的城市——是如何建造的？
雅克·塔蒂：
对于我的建筑，我们不会去药店或者奥利机场并留在那里拍摄，这本就是不可能的。而我想要一致性：所有的椅子，举个例子，在餐厅里的，在银行里的——他们全都一样。地板是一样的，涂料是一样的。这花了很多钱，当然，但它就在那儿——这比索菲亚·罗兰还要昂贵。
《玩乐时间》剧照
乔纳森·罗森鲍姆：
你是如何看待电影里的建筑的？你开了很多关于它们的玩笑，然而在夜晚的场景中它们通常看上去相当漂亮。
雅克·塔蒂：
这要看情况。有时候在纽约，当你在很高的地方看向窗外时，你可以看到很美的灯光——这让人印象深刻。但如果你在清晨六点时下电梯，你能看见的就不会如此动人了。你似乎不被允许大笑、吹口哨或者做自己：你不得不在写有“按”的地方按下按钮，没有什么你可以表达自己的方式。但当你在夜晚看到所有那些灯光时，你想创作音乐、绘画、表达你自己，因为这是另一个维度的真实，就像是梦一样。
你不会去看谁生活在建筑里，或者那里发生了什么事。当你乘坐飞机抵达夜晚的纽约时，你看到了所有那些奇妙的灯光和形状，你觉得能生活在这里一定是一场美梦：你很确信，这里的食物一定很好吃，姑娘们一定很可爱。但当你真的到了这里，才发现食物并不总是好吃的，姑娘们也不一定和你期待的那样好看。全都是这样。在夜晚，这些灯光总是改变现实的维度。
乔纳森·罗森鲍姆：
在《交通意外》里，露营车的功能似乎很像《玩乐时间》里的餐厅——有些东西挡在人与人之间，因此人们无法聚集在一起，直到这些东西坍塌。如果这个问题不太冒昧的画，你对待汽车是持什么样的态度呢？
雅克·塔蒂：
嗯，首先，它们改变了人们的个性。拿一个你能在酒吧里遇到的很好的先生举例：一旦他进了他自己的车里，他就绝对会变；他必须非常坚强才能不被改变。其次，工程师们为我们做得越多，我们开车时所需要做的就越少，....在这之前，人们会参与到驾驶之中；他们听到发动机的声音就知道怎么换挡——嘟嘟嘟，换到二档，以此类推。你参与了驾驶，你就必须做一名好司机。现在，有了美国新汽车，你是好司机还是坏司机都什么区别了。他们所谓的舒适和新技术已变得如此夸张，以至于我想创造一辆非常荒谬的车，在里面你可以洗澡，做咖啡，剃胡须——但这一点都不实际，这是最不适合去度假的车，因为它给你造成了许多麻烦。当你离那些为你设计的东西足够远时，人与人之间的联系开始消失——就像电影里的警察一样。我总是——在每一个镜头里，在每一个时刻——试图捍卫那些尝试用自己的双手修理东西的单纯的人。
《交通意外》剧照
乔纳森·罗森鲍姆：
我想知道在《交通意外》中有关阿波罗二号的事，就是角色们在电视上看到的那个。
雅克·塔蒂：
为了模仿并拿他们在电视上看到的东西开玩笑，人们开始工作得更慢了。对于他们来说，月球飞行并不是什么伟大的成就；对于他们的个人生活而言，这是一次失败。
乔纳森·罗森鲍姆：
你经常去看电影吗？
雅克·塔蒂：
是的。我常常去学习——我不是一个教授，我更像一个学生，即使我已经这么老了。现在的电影院里有很多东西可看——就像一个大花园。当然，我更喜欢喜剧，但那也是一个大花园。
乔纳森·罗森鲍姆：
你怎么看待杰里·刘易斯的喜剧？或者伍迪·艾伦的？
雅克·塔蒂：
我非常喜欢《香蕉》。我看笑了，一部电影很难做到让我发笑。我想这部电影非常好，但这不是我想要表达自我的方式。我更多通过观察的方式来工作：你瞧，当一个总统或者首相做了一点好笑的事，这远比让我看喜剧笑得更大声。我可以让于洛做所有的那些搞笑的事，因为我来自于音乐厅并且我能把它做得很好，但这不是我想要表达的方式。我更宁愿让一个重要的人做一些有趣的事，因为人们会看向四周然后说，“他为什么说话说得这么大声？他没有这么重要。”我是说，喜剧可以让很多人感到沮丧。现在，另一天，总统尼克松在赢得选举后来了——通过一个很小的细节，他可以变得非常非常有趣，一点也不严肃。他走来[塔蒂模仿着尼克松的样子]，脸带微笑，一点也不自然——而如果他在台阶上滑倒了，将变得十分好笑。同样的事有一次发生在戴高乐身上，当他上电视的时候：真的好笑，因为干这个的是一个将军。
《香蕉》剧照
有一个小细节，这对于劳雷尔和哈迪来说效果就一般，但用在戴高乐身上效果离奇地好......在喜剧里，即使当一个喜剧演员上场并做很多滑稽动作时人们还会笑，我却不太相信这一套了。我是说，从现在起的15年到20年以后，这都不会变得非常重要。基顿的电影在如今看来仍旧很棒，是因为他没有完全夸大这种喜剧做法：他有一张脸，却不笑——这是一种非常现代的故事模式。不久前某天，我看见在《玩乐时间》的餐厅中扮演角色的真人，我很确信从现在起的未来十年，服务生会一模一样；他会用同样的方式争辩，做同样的手势。我认为《玩乐时间》在几年后会变得更好，那时会有越来越多的人们居住在他们全新的住宅里。人们不会像他们想的那样变化得很快。他们会因宣传和广告而改变，但内在不会变。
一个很好的医生曾经告诉我，“塔蒂”，他说，“你支持这些人们是百分百正确的事，因为当你走进一家医院时，不管你有没有生病，你的性格就会显露出来，不管你是坚强还是害怕。广告，冷藏车，新车，那些都是艺术....每个来医院的人都会展露出他们自己的性格。只有当一个人意识到有些事情是重要的时候，他才会回归人性。”
乔纳森·罗森鲍姆：
你在电影中表现出来的行为总是具有公共性的——你几乎总是展现处在人群中的人，很少将他们放在一个私人情境中。你有想过拍一部心理电影吗？
雅克·塔蒂：
也许我还没能强大到能拍这个。也许，如果我能帮忙的话，有人能够做到...卓别林在拍摄《大独裁者》时什么也没做：他开了一个希特勒的玩笑，那又怎么样？那是为了教育人们——而我不想去教育他们，我总是试图把他们放在一个能让他们发笑的情境之中。我一直以来都很尊敬公共事物；我想如果这能让我发笑的话，或许也能让你笑起来。但要继续做更多的事情——我们当然可以，但这不是一个人必须要做的，而是一个团队。我们必须和其他代际的人们聊天——那些和我同代的人，那些在我之后出生的人，甚至是你的前代人：这之后，或许我们可以创造点什么出来。
《大独裁者》剧照
乔纳森·罗森鲍姆：
上周回到巴黎的时候，我注意到塞纳河河畔正在施工。巴黎圣母院旁边要修建的高速公路和蒙帕纳斯即将建起的摩天大楼似乎都来自《玩乐时间》。有趣的是，我不认识任何想要那条高速公路的人。
雅克·塔蒂：
没人想要。是的，这样会更快，也很实用——这是所有那些规划者所关心的。但这是那些有钱人在做决定。我不知道在选举中的下一步会是什么，但如今没有一个党派能强势到改变政治。一个独立的团体能够稍微发一点声，就像你们一样，但必须有越来越多像你们这样的团体存在才行。因为他们永远不会比管事的人更聪明——那些管事的渗透我们，他们每次都会做得越来越多。他们在电视上说得越多，就越可笑。蓬皮杜现在比当初更糟糕了。你在电视上听他说话，他说了很多但和没说没有区别——他什么都没说。他说，“好的，这会很好。”但你知道这不会变得很好。我们总是不得不去接受——这就是新一代说不的原因。
他们想要真相；你不能对他们说谎。他们反对战争，因为他们发现这样做很愚蠢，当大多数人都需要食物的时候，太多的钱却花在了破坏上，他们得出了一个如此重要的观点。但他们必须变得非常强大。我告诉你我的观点，但这并不比其他的更为重要。但如果人们嗑药而看不清现实，或者干脆忘掉它，就一点帮助也没有。他们在给自己建立一个贫民窟。
乔纳森·罗森鲍姆：
也许很多这些问题都是民主的问题，从另一个角度来说，这可能不是《玩乐时间》所面临的问题——因为喜剧在传统意义上意味着所有人都同时对着同一件事发笑；然而在《玩乐时间》中，对于一个真正懂它的观众来说，不同的人必须对着不同的事物在不同时间里发笑。
雅克·塔蒂：
这正是我的感受。我对此感受非常强烈。如果我们接受一个新的剃须膏而没意识到它并不好，我们接受一部以某种方式构建的喜剧电影仅仅因为它能让人们发笑，而如果我们什么都接受，我们就会成为被统治的一部分。因为那些有钱人很强势。当你看到电视里的美国人时，他们说话的方式和行为，穿的衣服，戴的假发——他们全都戴假发——没什么东西是真的。这就是为什么他们做的东西不够自然或有温度。当你看到他们在广告里投放的乳霜时——我从上午九点看到十一点，只看到了乳霜，到处都是：在胡子上，在鞋上，在脸上，在土豆上，还有很脏的——巧克力乳，看起来我都不知道是什么东西。在十二点半，我约了一份午餐，然后我说，“真的，我没开玩笑，我吃不了。”
《玩乐时间》剧照
乔纳森·罗森鲍姆：
如果一个人想要抵制巴黎圣母院旁边的高速公路，他该怎么做？
雅克·塔蒂：
是的，我们尝试过——我们，我的助手去做了一个演说，但没人真的关心。在那里修建高速公路真的是你能想象到的最愚蠢的事。三十或四十五年之后，他们会发现这样做大错特错，因为现在的布局就已经很好了。男孩们在那里弹吉他，而女孩们去和他们谈情说爱。那才是巴黎。这也是我为什么拍摄《玩乐时间》。

- FIN -


</影评>
<有用数>34</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>Gymnopedie</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-03-17 19:02:01</时间>
<影评>

全片由四种主要空间构成：办公大楼、商品博览会、公寓、餐馆。开头和结尾还有两处次要空间，机场候机大楼和街道。

办公大楼
Hulot先生来到一栋大楼办事，冗杂的办事手续、滑稽的层级制度、僵硬的官僚主义像无底洞一样消耗着他的耐心，这些无疑都指向卡夫卡式困境。而一个俯瞰办公单元的镜头则让人联想起福柯的全景敞视监狱。

迫不得已，Hulot先生只能像无头苍蝇一样在这个玻璃迷宫中乱窜。为了寻找Giffard先生，他甚至追着玻璃门上的倒影来到了隔壁一栋大楼。全片也多次使用玻璃倒影制造出不少啼笑皆非的巧合、误会。
玻璃的大面积使用正是现代主义建筑的标志之一，而由倒影和叠影所创造出的一系列复杂的空间关系——位置的不确定、此处与彼处的混淆、内部与外部的贯通——揭示出一种更为广泛的存在主义精神危机，或是精神分裂症的预兆。在玻璃幕墙之间自由穿行的人们犹如一个个幽灵般的幻影，时刻准备被自己或他人惊吓，这是一种即在此间又在彼间、既非生也非死的生存状态。


商品博览会：揭开全球化的假象
本雅明曾写到：“世界博览会是商品拜物教的朝圣之地。”
博览会的现代性就在于，这样一种对商品进行收集、筛选、分类的机制必然建立在一个完整而成熟的资本主义全球化大生产、大流通的工业体系之上。在参观博览会的过程中，个体也沉迷于对自身“世界居民”身份的幻想。
在这一段落中，参观者观赏了一系列带有表演性质的推销展示，特制商品在这些销售员手中成为了魔术道具，这样一种表演仪式旨在将商品捧上拜物教的神坛。“美人眼镜”“带灯泡的拖把”都在提示着观众，消费主义的实质不在于满足需求，而在于创造需求。而这种永不满足的需求又是通过景观被创造出来的。

随后，生产无声自动门的德国人老板错将Hulot先生认成了一位偷看机密文件的男士，而那名男士的一举一动都符合本雅明对闲逛者的定义，他只看不买，陶醉于对商品的移情。他可以成为任何人（任何商品），任何人也都可以成为他。

在美国游客Barbara看着订票处的海报时，观众绝望地发现自前现代构建起来的国族神话早已沦为一系列浅薄而表面化的符号。资本主义发展的动力就来自于这样一种想要抹平一切时空差异的欲望，其结果/代价就是绝对同质化的生活方式。绝对同一的旅游体验，没有出口的商品迷宫。

在几个开门的镜头中，玻璃门反射而成的埃菲尔铁塔、凯旋门像海市蜃楼一般悬浮在空中，它们是一系列被架空的符号的幽灵。它们正是零度纪念碑，本身不具有任何意义，只有当被反射在另一种文化之眼中、被投射到另一种材质的媒介上之时意义才开始产生。


公寓
这一段落使用了一种带有布莱希特式间离效果的镜头拍摄四个家庭。

Hulot先生曾经的战友用一种表演性质的手法向他展示现代化家具，正如销售员演示美人眼镜、带灯泡的拖把一样。我想起戈达尔在《狂人皮埃罗》的开头所描绘的那种极其乏味的中产阶级生活，人与人的对话中只剩下一些浮夸的广告词。
家家户户都看起了电视。电视节目这一时刻滚动着的巨流似乎创造出了一种同时性和群体性，但在这里，镜头强调的却是电视媒介如何加剧着个体之间的割裂。

一堵墙分隔开了一家的男主人与另一家的女主人，两人的视线交汇于一处，但并没有在凝视着对方，电视荧幕似乎将一切欲望的交汇、情感的沟通统统阻断。电视机是一块不透明的荧幕、一个盒子、一个剧场，但它在奇迹般地呈现出一片遥远新大陆的同时，也像一面镜子将窥探的视线反射回观者自身。一个小房间、一块发光的荧幕，就足以搭建起柏拉图的洞穴，在这里人人都沉迷于自身的倒影。

街道：无序中的有序
都市自身已经成为一个大型游乐场，分子与分子的碰撞带来一系列奇妙的连锁反应。行走时四肢的摆动、视线频繁而紧张的移动、人群所带来的热气都会带来视觉上的眩晕，而这种眩晕正是快乐的源泉。

气球、纸帽、自行车、小轿车、雨伞……只要你身处都市之中，每隔一段时间就会再一次见到相同的元素，所谓的新事件只不过是这些有限元素的乱序排列而已。

正如布朗基在《星体永恒论》中的论述：
我们的翻版在时空中是无限之多。在地球这个竞技场上，时时处处都是同样的戏剧、同样的背景、同样狭小的舞台——喧嚣的人类沉醉于自身的辉煌宏伟，相信自己就是宇宙，生活在自己的监狱里却自以为生活在某个无限的天地里。

</影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>竹山</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-11-12 11:06:34</时间>
<影评>


一、空间三元辩证法与城市空间
城市是什么？勒·柯布西耶在《明日之城市》中认为城市是集合单元房屋的几何，城市仰赖于直线和提供效率。刘易斯·芒福德认为城市兼具“容器”和“磁体”两种属性。凯文林奇认为城市构建在一种居民所接受意象结构之上。以上学者或者设计师在看城市的时候，或者从城市的物质基础出发，着眼于城市的街道、楼房、绿地……或者从城市的精神文化出发，把城市作为一种的符号的编码系统。这是几千年以来，人们对于空间的固有认知模式。前者对空间的理解是亚里士多德式的“几何空间”，后者则可以归属于黑格尔式的“绝对理念”下的精神空间。
对于城市是什么这个问题，法国哲学家亨利·列斐伏尔给出的答案是，城市并不是一种物质形态或者一种理念形式。列斐伏尔城市既是物质空间，也是精神空间，还是社会空间。社会空间既是物质的，也是精神的，但不是二者的叠加，而是上升的螺旋超越。列斐伏尔超越了传统的二元对立去认识城市空间。
列斐伏尔是法国二十世纪最重要的马克思主义学者之一，同时也是城市社会学的重要奠基者，法国哲学家让·鲍德里亚（Jean Baudrillard）、居伊·德波（Guy Debord）、英国地理学家大卫·哈维（David Harvey）都深受列斐伏尔理论的影响。1974年出版的《空间的生产》是列斐伏尔的城市研究的重要著作，在该书中，他对自然、景观、城市、建筑的空间观念进行文化上的理解，赋予其社会的特性。列斐伏尔的理论继承发扬了马克思、尼采的哲学理论，同时关注西方发达国家战后经济与城市迅速的带来的困境与问题，探讨了城市居民空间审美的诉求和空间解放的可能性等方面。
列斐伏尔空间理论的核心如果总结成一句话，那就是：（社会）空间是（社会）生产[（Social) space is a (social) product]。空间不仅仅是指实物处于一定的地点场景之中的那种经验性设置，也是指一种态度与习惯实践，可以理解为一种秩序的空间化（the spatialisation of social order）。也就是说，在城市扩张的过程中，空间设计、规划、增量都与资本运作紧紧联系在一起。空间的生产是意识形态指导下的城市规划的生产，又是资本增殖的手段。反过来，作为社会生产产物的城市空间又影响着社会再生产的过程。接下来文章中谈到的城市化问题，其内涵不只是指在农村建设楼房，铺设马路这种单纯物质空间的变化，城市化同样重构了人们日常生活的过程。用列斐伏尔的话来进一步解释：“空间是日常生活的起点，也是社会的产物。空间是社会生产的过程，它不仅仅是一个产品，也是社会生产力或再生产者，是一个社会关系的重组与社会秩序实践性构成的过程。”
在列斐伏尔的空间认识论体系中，可以通过三个维度去认识城市的空间：感知的（perceived）、构想的(conceived)、生活的(lived)。在空间三元辩证法中，三者对应的概念是空间性的实践（spatial practice）、空间的表征（representations of space）和再现性空间（representational space）。 
感知的空间是通过人类的感官感知察觉的空间：人们可以通过触摸感知空间的材质，通过测量得出空间的大小。感知空间是可度量描绘的物质存在，是空间性的实践，也是社会活动和交往的行为过程及其创造的社会空间的物质结果。
构想的空间被描述为不可被感官感知的抽象空间，是精神化、理念化的空间部分，属于空间的表征概念范畴。它包括符号、概念，日常生活中的常识和各种专业术语。在列斐伏尔看来，这种抽象的空间是由知识和权力交织构成，这部分的话语权被社会精英把持，是一个等级分明的空间。
生活的空间的主体是活生生的人，是人的日常生活时间构成了这个部分的社会空间，对城市而言，即城市中的居住者、使用者。居住者和使用者通过社会符号与意象进行沟通与交换，从而形成各种文化风俗，社会规范，道德评判。它以空间性的实践为基础，又受到空间的表征的制约与影响，同时具有物质性和经验性的双重属性。 
空间三元辩证法对于分析城市空间的重要性在于，它从主观之于客观的角度探讨了多种看待城市空间与寓于其中的社会关系和社会生产的可能。三个空间彼此连接，在认识形式上属于一体三面。但是在实践和认识的过程中，空间的表征具有策略性——它属于科学家和设计师，属于权力阶层和知识分子。因此，空间的表征往往统治、指导空间性实践，而再现性空间则被忽略。
这也是当下中国城市面临的一个重要问题，我们的城市空间设计策略（空间的表征）的单一化导致了城市空间的同一化，导致了城市形象、城市生活、城市经济的同一化。由于中国城市规划和建设相较于发达国家有一定滞后性，因此发达国家城市面临过的一些问题，也是中国即将或已经面对的。雅克·塔蒂就是这样一位导演，他深谙现代城市发展的弊病与沉疴，通过对真实生活的提取与再现，反映在他的电影中，这是雅克·塔蒂电影的社会意义之所在。
表1.城市空间三院辩证法逻辑说明表




二、雅克塔蒂电影的城市特征与空间指向
雅克·塔蒂出生于法国巴黎，但影响力却遍布欧洲乃至世界。在有声时代，雅克·塔蒂的电影给默片喜剧一次复兴，他巧妙结合卓别林和基顿的杂耍戏剧的视觉表现手法，同时创造性运用了声音元素。 雅克·塔蒂的创作从20世纪40年代末到70年代中期，在此期间是法国经历战后经济发展的“光荣三十年”（Les Trente Glorieuses），国内生产总值的增长速度一直保持在5%以上，在1975年，法国城市人口比例从50年代的55.4%增长到了72.9%，短短几十年里，法国完成快速城市化，进入稳定增长阶段。在此期间，法国政府主导并开展了一系列城市建设与规划项目，包括1947年勒·阿福尔城市规划项目和1961年的巴黎改造规划。在法国，现代和后现代建筑也如同雨后春笋般出现。勒·柯布西耶设计的马赛公寓与朗香教堂，伦佐皮亚诺主导设计蓬皮杜国家艺术文化中心都是这个时期里程碑式建筑。在雅克·塔蒂的电影中，我们可以发现现代主义建筑成为非常鲜明的符号特征，这和塔蒂的创作时代是密不可分的
雅克·塔蒂一生只导演了五部长篇电影（《游行》为瑞典电视台拍摄电视电影），但他却以敏锐的眼光捕捉到了法国城市的繁荣发展和期间存在的城市问题。他的《我的舅舅》《玩乐时间》《交通事故》都是以城市为背景，塔蒂的镜头中的城市到处充斥着摩天大楼，公路、汽车、商业广告。巴黎不复印象中古典与优雅，到处都是钢铁和玻璃构筑的城市森林。城市为人为设计，但却成为了人们日常生活和工作重点掣肘。城市空间沦为资本主义社会再生产和消费的附庸。物质空间、精神空间、社会空间彼此冲突，三者头重脚轻，创造出大量矛盾与对立。雅克塔蒂的幽默正是建立在这种一种冲突之上。这是雅克塔蒂对戏剧和城市的双重洞察。
塔蒂的另外两部电影《于洛先生的假期》和《节日》展现的则是村镇风情。但雅克·塔蒂的电影中的村镇风貌很大程度上受到“郊区化”的影响。《于洛先生的假期》中的海滨小镇作为城市的附庸空间，成为城市居民短暂逃离城市的一个“桃花源”。海滨小镇的风貌对于城市居民来说形成成了一种“拟真”，等到假期过后，居民又要复归于城市空间的真实生活。《节日》里的小镇则是通过电视这个媒介，展现了美国大都市风貌，哪里到处都是汽车和公路，一切都以效率至上。这导致小镇邮递员不断压榨自己身体，追求快递效率，达到一种疯魔的程度。
在雅克塔蒂的长篇电影中，我们可以看到这样一个现象——城市主题反复出现。不管直接作为电影场景，还是作为故事背景。前者塔蒂直抒胸臆讽刺了许多城市病现象，后者主要呈现一种城乡二元的结构。乡村作为城市的附属，要么为城市提供功能的疏散，要么在城市的阴影下，把城市作为一种模板去生搬硬套地学习。列斐伏尔的空间三元辩证法为我们提供了一套新的视角与分析方法来研究雅克塔蒂的电影的空间属性与社会属性。
三、空间性实践：城市空间的结果与前提
城市的一项重要意义在于，人类的通过实践对自然实现改造，从而使人摆脱了生物被动适应自然的漫长演变过程，但是这一行为也将人与自然剥离开。空间性实践是空间生产的感知物质部分，是经过人类劳动创造的产物，在城市空间生产的领域，它包括了建筑、广场、道路、载具等其他生活和使用空间。这些物质空间既是居民生产的基础，也是生产的结果。戴维哈维认为通过“空间修复”（spatial fix）的手段，资本主义将资金注入在城市的固定土地上。通过建设摩天大楼、高速公路、桥梁、港口，寻找投资的可靠增长点，不知不觉资本以城市为载体重塑了空间，空间的地理扩张和重组成为解决资本吞并问题的办法。
（一）建筑
在雅克塔蒂的电影中，建筑是最强化与直观的空间表现手段。不管是在《玩乐时间》还是《我的舅舅》中，雅克塔蒂都把现代主义建筑作为那个时代的一个最显著的特征。雅克塔蒂在《玩乐时间》中，密斯式的国际风格建筑俯仰皆是。布满窗户的方盒子排列成多米诺骨牌的形式，这种建筑分布成为了效率与集约的代名词，宛如柯布西耶光明城市规划的翻版。在室内设计层面，也沿用了这样一种思路。在影片的三十八分钟，当于洛先生迷路后，来到工作区，观众以于洛的视角俯瞰被无数个方格切分的工作间。每个工作间都是同样的大小、配置、颜色，宛如纽约的网格规划。这样一种基于资本、效率形成的空间却给识别性和可读性造成了阻碍。职员像蚂蚁一样在各个方格之间穿梭，正如列斐伏尔指出：统治阶级把空间当成了一种工具来使用,用作实现多个目标的工具:分散工人阶级,把他们重新分配到指定的地点,组织各种各样的流动,让这些流动服从制度规章,让空间服从权力,控制空间, 通过技术来管理整个社会,使其容纳资本主义生产关系。
在《玩乐时间》中，由于建筑的体量与空间感被充分放大，建筑成为了微缩的城市景观，人的存在显得渺小，滑稽。在于洛先生休息的等候室中，偌大的玻璃房间中仅仅只四角有若干把包豪斯式的沙发椅。一个身穿西装，头戴礼帽的绅士走了进来，于洛先生想和他搭话，但是因为两人座位距离太远，只能远远看着。无聊的于洛只能和玻璃幕墙上的人像照片四目相对。与之形成对比的是在《我的舅舅》中，于洛先生所居住的是一幢三层小楼的屋顶，公共空间的走廊暴露在外，到处都是开放性空间。于洛可以一楼的街坊喊话，也可以逗隔壁人家养在外面的鹦鹉。和未来式的巴黎与富人区不同，这里的城市面貌呈现更多的是一种城中村模式的自然形态：空间利用率低，人口密度大，总体缺乏规划。但这样的空间却更加生动，充满生活气息。





图1.室内空间设计隐喻城市空间规划的单调 图2.柯布西耶理想中的现代城市规划设计
（二）广场
广场是在传统城市中的一个广阔、平坦的开放空间。在中世纪的欧洲，这样的广场往往位于教堂，宫殿或商铺前的一片空地上，发挥“市”和“集”的作用，是城市公共空间的重要组成部分。在《我的舅舅》中，于洛先生的家楼下就有这样一块小型广场。广场中心是卖菜的一些摊位，两边的人行道上是悠闲的喝咖啡，看报的顾客。街上有人遛狗，也有生活垃圾。完全是一副市井面貌。而《玩乐时间》中，广场则彻底被马路和楼宇挤占。街道只具有纯粹的交通功能，其他的交往与互动都在这种空间形式中丧失殆尽。只有在四十一分钟时，街道拐角的一个卖花的老人是例外。塔蒂用这一点色彩装点了枯燥粗糙的城市。正是因为的老人和花，才多次有人停下拍照，给城市带来新的可能性。
（三）道路与汽车
道路是城市的构成的骨骼，城市的使用者习惯、偶然或是潜在的移动通道。“大都市的形状是它的无定型,正如大都市的目的是它的无目的地膨胀扩展。那些在这个社会制度的意识形态范围内工作的人,唯有加大数量这一概念:他们力求使大楼盖得更高些,马路建得更宽一些,停车场更多一些,他们建造许多桥梁、公路、隧道,使进城和出城更加方便,但是他们限制城市内可以利用的土地作别的用途,只供交通设施之用。”在塔蒂的电影中，道路存在这样一种单纯化的倾向——剥离了社交与事件属性的交通空间。汽车作为人类双腿的延伸，成为了城市运行沟通的关键力量。人们的城市生活被简化为从一个大盒子（现代主义大厦）中出来，经过小盒子（汽车）的传输，走进另一个方盒子中（现代主义别墅）。在雅克·塔蒂的最后一部长篇电影《交通事故》中，塔蒂以纪录片视听语言呈现了城市人在汽车中百无聊赖的模样：挖鼻孔，打哈欠，无所事事。
在建筑物中，由于因为空间尺度太大，电梯取代楼梯，走廊变得十分漫长而枯燥。无形的道路（电话）取代了有形的道路, 人与人之间的沟通只能通过复杂的机器代为传达，在《玩乐时间》中，连经验丰富的保安对于也差点操作失误。下一个场景，接待于洛先生的接待员从漫长的走廊尽头走过来，在这里塔蒂巧妙通过长焦镜头压缩了空间，通过人在走廊中一点一点放大和脚步声展现了物质空间尺度的失衡。


图3.充满生活气息的广场是城市有机发展的结果 图4.建筑内的步道宛如马路一样漫长
四、空间的表征：城市空间的符号与指代
城市的空间的表征是构想的空间，是城市空间生产和时间的过程中概念化与精神性的空间。空间的表征是通过具有支配地位的符号和象征体系体系对空间的生产和生产关系的再现。城市空间的表征又可以根据其表征方式的不同分为内向型表征与外向型表征。内向型的空间表征更倾向于个人化的经验表达，如每个人可以根据自己对城市物质空间认识生成个性化的城市认知地图。外向型的空间表征更倾向于一种具有公共性，并且具有统治性的语言符号体系。
（一）外向型的空间表征：
在《我的舅舅》中，塔蒂塑造一家被消费符号与空间象征捆绑的中产阶级阿尔贝勒一家。阿尔贝勒一家生活在一座具有高技派（high-tech style）的别墅中，不管是建筑本身还是内部都充满了别墅在典型的国际主义风格中。电影的场景设计师拉格朗日说：“我拿剪刀和浆糊用《建筑评论》上的插图做了一个拼贴。从这里拿一点，那里拿一点，舷窗式的窗户，愚蠢的凉棚……这是一个建筑的大杂烩。” 而阿尔贝勒太太却引以为荣，向她的邻居们介绍这是最时尚，最前卫的住宅。为了维持这样的“幻想”，阿尔贝勒一家不得不削足适履融入这种生活。比如在枯山水式的花园里，所有人只允许走有阶石的部分，所以他们不得不绕路，踮脚，穿越自己家花园。当客人来阿尔贝勒家做客时，他们抬着桌子沿着阶石在花园里绕了一圈，每个人都小心翼翼不越过界限，于洛甚至因为为了不躲开假水而不小心掉进真的水池里。所以列斐伏尔认为空间表是:“精英和知识分子们会把空间的表征与表征的空间混淆。他们一厢情愿认为真实的生活应该完全按照蓝图上的规划设计进行，但是落差总是存在，并且一直一直存在。”
（二）内向型的空间表征：
相对于外向型空间表征的公共性与统治性，内向型的空间表征更加私人化，在塔蒂的影片中，往往呈现出一种脱离现实的，一厢情愿的空间。比如在《交通意外》中，作为汽车设计师的于洛设计出一款脱离现实功能需求的的野营车：它的后备箱打开后，是支起的帐篷，里面有厨房和淋浴，方向盘里藏有电动剃须刀。如果说在《玩乐时间》中塔蒂实现了现代主义建筑对于现代城市的隐喻，那么在《交通意外》里，塔蒂借于洛先生之口实现了他对于汽车和现代建筑空间的隐喻。但塔蒂本人对这样的“综合体式空间”却持否定的态度：“他们称之为舒适、新科技的那些以致我尝试创造出的那辆汽车是如此荒诞不经，在那里面你可以洗澡、喝咖啡、刮胡子——但是到最后它却显得如此不实用，成为了假期游玩最差的选择，因为它会带来那么多的麻烦。而只有当你远离了那些为你量身打造的东西时，人与人之间的关系才开始起作用。”
在《玩乐时间》中，塔蒂借由镜面反射表达了另一种空间表征：千篇一律的城市规划把城市变得千城一面，巴黎变得和伦敦、纽约别无二致。但观众只能在玻璃的门窗的反光中看到埃菲尔铁塔、凯旋门和圣心大教堂，这些巴黎的标志物。但玻璃上的镜像本质是一种拟像，它不是城市城市真实投射，而是内心符号的投射。所以塔蒂的镜头避免拍摄真实的埃菲尔铁塔和凯旋门，宁愿它们以镜像形式存在。正如鲍德里亚所说：镜面其实是空间的终结。玻璃镜面的把巴黎变得更加光辉灿烂，但也更加自我封闭。




图5.阿尔贝勒一家的别墅 图6.玻璃镜面反射出巴黎地标建筑圣心大教堂
五、表征的空间：城市空间构成的生活要素
城市的表征的空间是城市使用者和栖居者通过符号和象征使用的外在空间。表征的空间必须建立在空间的实践的基础之上，同时受到空间的表征的符号体系影响和统治。对城市居民来说，表征的空间就是城市生活产生的场所，被动地受到个体行动者的影响，因此表征的空间本身具有高度的个体化与在地化。在雅克塔蒂的电影中，我们可以发现人与人的形象互动构成了表征的空间的一个重要要素。塔蒂将电影中的角色赋予一定戏剧性，使角色和角色的生活产生看不见的沟壑，从而借由角色之间的这种空间互动，讽刺物质空间生产和精神空间生产队人们日常生活的统治与影响。塔蒂借由“展览”这样一种形式来表现这样一种的生活空间的异化。
（一）展会空间中的形象互动
在《玩乐时间》中，塔蒂让于洛先生误入了一场“国际博览会”。在展览的情景中，人的互动形象被区分成“观众”和“演员”。推销人员需要像演员一样表演，展现产品的同时，还要让观众和消费者察觉不到表演的存在，但这本身就是一种荒诞。比如在展览上，一家公司把垃圾桶做成了希腊柱的形状，展区放置了大大小小许多希腊柱的模型。但当导购打开用脚踩开希腊柱式的垃圾桶时，这样一种戏剧的幻觉却被打破，产生一种讽刺和幽默。当于洛先生误入这样一场大型戏剧的时候，塔蒂利用他的身份错位也创造了许多笑料。由于于洛不会讲英语，所以在这样一个国际博览会上，处于一种失语的状态。他一会被误认为是来偷资料的竞争者，一会被误认为是厂家维修工，一会被误认为是博览会导购，这样的他的身份来回叠错，每次的身份的变化，都导致了一种新的社交形式，一种新的社会空间的形成。塔蒂正是表现了在语言符号系统失灵下的一种社会空间错位的幽默。同样，塔蒂在《交通意外》中也运用了展会中的社会空间错位。在交通意外中，于洛负责跟车运送的展览野餐车一路发生意外无法顺利到达车展，只有布景先送了过去。在车展上的导购员无所事事，只能真的布景构建出的白桦林里吃起了三明治，宛如真的野餐。
（二）城市空间中的形象互动
大面积玻璃幕墙的运用是现代建筑的标志性材料之一，除了上文提到的反射的特性，塔蒂还充分利用了玻璃的投射特性，将城市的剧场性发挥到最大。正如芒福德所说：“城市中心实际上就是个剧场……演员是需要借助观众才能增强他的自我意识的,并使他的角色具有某种重要性。”在《玩乐时间》中，塔蒂受朋友之邀去公寓拜访。公寓的墙面房间面朝大街的一面是整块的落地玻璃窗，可以让屋外的人清楚看见屋内人的举动。这面玻璃窗暗喻了戏剧舞看不见的第四堵墙，观众和来往的行人都可以透过窗户观察到公寓人的生活，而于洛先生的朋友不断向他炫耀家的家具行为构成了一场展演和真人秀。随后于洛和朋友一起在屋里看电视，他们目光指向墙面，而墙的另一面正是隔壁家的生活：这样在塔蒂利用镜头内蒙太奇突破了表征空间受到的物质空间限制。人们透过不可见墙壁（落地窗）和可见的墙壁（挂壁电视）的电视，观察彼此生活，形成一种观—演辩证统一的互动。




图7.充满希腊形象符号的展销空间 图8. 城市成为剧场，居民成为观众演员
六、结语
塔蒂的电影本身具有非常强的视觉性与符号色彩，他的作品比较重视觉，轻情节，一些剧本比如《玩乐时间》《于洛先生的假期》基本没有明确的故事的线，因此空间成为了解读和观赏雅克塔蒂电影的重要元素。 雅克·塔蒂的电影创作周期与国际主义风格建筑的发展高峰基本重合，通过三元空间辩证法对塔蒂电影的空间分析，可以发现塔蒂以导演的视角精准捕捉到了这一历史时期西方世界建筑乃至政治经济的演化与嬗变。通过于洛这个小人物的视角，展现了人在城市空间中的异化，讽刺了资本主义制度下现代主义设计的缺陷与病态。时至今日现代主义理念已经深深融入我们今天的社会生活。塔蒂的电影是一面镜子，它不仅反射当年西方世界城市与经济发展下掩藏的弊病，更折射出 当下高速城市化下的中国的即将或已经存在的一些困境，这是雅克·塔蒂的电影具跨越时间纬度的魅力之一。


1.[法] 柯布西耶 《明日之城市》，李浩译，北京：中国建筑工业出版社，2009年版，第5页
2.[美]芒福德 《城市发展史》，宋俊岭、倪文彦译：北京：中国建筑工业出版社，2005年版，第6页
3.[ 美] 凯文·林奇《城市意象》，方益萍、何晓军译，北京 ：华夏出版社2001年版，第 4页
4.Henri Lefebvre. The Production of Space , Blackwell Ltd:1991,pp.26
5.Shields R. Lefebvre. love and struggle: spatial dialectics. London and New York:
Routledge.1999
6.赵海月，赫曦滢 《列斐伏尔“空间三元辩证法’的辨识与建构》[J] 吉林大学社会科学学报，2012 第2期
7.Henri Lefebvre. The Production of Space , Blackwell Ltd:1991,pp.38-41
8.汤爽爽《法国快速城市化进程中的乡村政策与启示》,《农业经济问题》2012年第六期，第1页
9.戴维·哈维，周宪，何成洲等.《空间转向空间修复与全球化进程中的中国》《学术研究》.2016 年第八期，第144-148页
10.[法]亨利·列斐伏尔《空间与政治》，李春译，上海：上海人民出版社2008年版， 第9页
11.[美]芒福德 《城市发展史》，宋俊岭、倪文彦译：北京：中国建筑工业出版社，2005年版，第400页
12.Jonathan Rosenbaum,Tati’s Democracy: An Interview and Introduction,Film Comment, 1973 
13.[法]亨利·列斐伏尔《空间与政治》，李春译，上海：上海人民出版社2008年版， 第28页
14.Jonathan Rosenbaum,Tati’s Democracy: An Interview and Introduction,Film Comment, 1973 
15.[法]让·鲍德里亚《物体系》，林志明译，上海：上海人民出版社2019年版， 第16页
16.[美]芒福德 《城市发展史》，宋俊岭、倪文彦译：北京：中国建筑工业出版社，2005年版，第54页



</影评>
<有用数>32</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>lxy</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-07-05 22:57:56</时间>
<影评>
        第一次接触到这部电影是上课讲到电影里的声音时，老师拿这段在机场的开头做了典范。每个一人的脚步声，扫地声，说话声，恼人的噪音都被放大，好像一切尽在耳边——当你烦躁时，周围的声音就是这样的，又滑稽又真实。可以说，《游戏时间》不仅仅是视觉上的，还是听觉上的盛宴。

但是，有多少人注意到了每一个精心制作后送到我们耳边的声音呢？托上海国际电影节的福，这次能在电影院里欣赏到这部“经典”，票是在国泰，不知是地段的关系或是什么，拿着明显是送票而进场的观众特别多，有不断往嘴里送着膨化食品的初中生，有午后上街散步模样的中年夫妇，还有接电话的，大声评论的，放映的大部分时间，银幕内的噪音，都由荧幕外的噪音伴随着，各式各样的人，与各式各样的行为，虽稍恼人，和电影也算呼应得好。

影片中，当雅克⋅塔帝在办公大楼底下等待前来接待他的先生时，先生从大楼走廊的另一头走到塔帝所在的前景处，这整个过程就是一个静止镜头，景深可观，用了起码有20秒钟的时间，加上有节奏的，响亮的皮鞋踩在抛光大理石地面的声音，整个这一幕干涩、机械。现场有人按耐不住了，大声质疑导演将这整个过程都拍下来的必要性，这是在他们之前的观影经验种都没有碰到过的。与其说不必要，这完全是真实的，换作我们是塔帝在那儿等着某人，我们也得忍受这个无聊的没有尽头的过程。被“大片”一成不变的节奏，被好莱坞“连续剪辑法”宠坏了的观众，不愿承认一个事实，那就是，我们所处的现代社会，就是那么枯燥乏味。

像矩阵棋盘的办公室，无处不在的玻璃墙、玻璃门，一个个令人不知所措的机器按钮⋯⋯ 那些稀奇古怪的新发明，究竟有多实用？是先进还是荒诞？塔帝在电影的前半部分描写和嘲讽了“现代性”，人类创造出了反人类的机器和大楼，而电影的蓬勃让我们忘了现实生活，这究竟算不算“现代”？

直到后半部在餐厅里，人性的光辉才显露出来。场景还是位于更像是“超现实”的现代，只是秩序被打乱。看似闹剧，而其实是将人从现代性的枷锁中解放出来：玻璃门不见了，空剩一个圆把手和开门人，这个象征阻隔的门不见了，于是人人平等，所有人都进了餐厅：不论是装腔作势的贵族，还是醉汉、工人、甚至穿着喇叭裤的嬉皮士们。那完全失去了控制的餐厅，更是社会本应该成为的样子：和睦，平等，充满生机。

最后，矩阵办公室的棱角分明变为了汽车绕着街心花园转的圆圈。在我们生活的自然世界中，很少有方形或矩形的物体，这般规则冷漠，都是人类自为的：那可以去音的门，透明公寓的大落地窗，无数按钮⋯⋯而自然界中圆形的太多了，太阳也是圆的，人的头脑也是圆的。现代生活没有错，错的是我们利用它来湮灭我们自己作为人类的自由和权利。最后的那路灯看起来像庞大的怪物伸着触手，但若与一株小花草对比，钢筋水泥都柔软了下来，扎眼的电力光也恬淡。只有将现代的与自然的并列，现代的才是可爱的。
      </影评>
<有用数>31</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>mimidao</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-12-18 10:39:13</时间>
<影评>
        精准的预言 天才的导演


CC 版 No.112《游戏时间》（Playtime，法国，1967 年）

导演：Tati, Jacques 雅克.塔蒂


CC共为它出了两个编号的版本，在在所有的CC中是不多见，按照目前的资料显示，共有包括“七武士”在内的九部影片获此殊荣。第一版是D5;画面有较多裁切）;影评;67 年短片。第二版2D9; 1.85:1 可变;介绍;评论音轨;幕后纪录;传记;访谈;短片。


目前看到的碟片是2000年2位法国导演和塔蒂的女儿重新剪辑的版本2小时零四分钟，2006年CC出品的D9。据说完整的2小时20分钟的原版胶片目前在俄罗斯，不知道今后CC会不会出第三版。


天才的导演在这部影片中精准的预言的预言了战后法国的发展、甚至整个欧洲的发展。这是一个伟大的导演在10年旷日持久的过程中，侵尽所有的财力的呕心沥血之作，以至于在这部影片之后再也没有拍出大型的电影作品。由于影片的超前性，这部影片在播放时连成本都没有收回，以至于导致了塔蒂的破产！不过随着时间的推移，这部影片的魅力和非凡的预见性正在慢慢的显现。


这个影片不能按照其他电影的标准来衡量，基本没有情节和主人公，连对话都少得可怜。电影依靠场景的切换、长镜头的应用来描述战后召开着世界博览会的巴黎。同许多目前的预言性电影不同的是，塔蒂对于未来的世界描述是美好的、乐观的。空港、写字楼、展览馆、酒店、街边五个地点的场景切换，无一不显示着导演的睿智。又一幕场景非常的印象深刻，在公寓的那一幕男主人在这边更换外套，另一间的屋子的女主人在观看电视，导演将摄像机放在了室外，用长镜头刻意的模糊了中间的一堵墙，造成了一家的女主人好像在看另一家男主人换衣的幽默场面。同样在这里你可以看到嵌墙室的电视、投影系统、门禁系统，再看看我们的周围这一切是不是都在上演呢？多么伟大的预言！


如果你问“这个世界会好吗？”那么电影会乐观的告诉你“会好的！”不过那是67年的事了，今后世界会怎样，有新的塔蒂告诉我们吗？
      </影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>asdfggg</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2020-09-28 00:15:04</时间>
<影评>

 
第一部Tati。令人联想到默剧（略夸张的肢体姿势；故意减匿了声音的成分）、费里尼（精巧的装置艺术；女主坐大巴游览巴黎恍若《八部半》开头缓慢挪动的车队）、安东（由模型般的建筑联想至《红色沙漠》）。如果说前半段程式化的机械运动，后半段就是疯言疯语的酒神狂欢。前段乐此不疲地复制着符号，呈现符号本身对人类生活的侵袭；后段则像饕餮般展示符号。其中，印象最深的是矩形与玻璃。
“矩形”的形状出现在临街大厦、窗户、建筑物里的工作间、工作间里的桌子、地砖、墙上的电话与灯箱，甚至是女主角的照相机。“矩形”的四个直角意味着冷硬尖锐、绝对正确，它是难以撼动的（由两个具有稳定性的三角形构成），也排斥任何对直角与其代表的理性的动摇，比如有个场景是“在人起身之后，变形的椅子坐垫慢慢回弹如旧”，仿佛是给“产品”附上的完美脚注：当下的生产技术已经能够容纳多次的重复使用。要完美吻合直角，意味着它背后蹲居着一条完美臻熟的生产链，也可从中一窥一场盛大革命的成熟，是“工具理性”的狂飙。
（在手机没电前听到的观影小组介绍中，发现Tati建有Tati城，建筑观受柯布西耶影响。想到柯布西耶曾写过“直角之诗”——“我们用木炭笔描画出直角符号/它的答案是指南/是事实/是一种答案/一种选项/它的精确也包含着相对性/学者将就此争论”。他秉承“直角”思想，崇尚“纯粹主义（purisme）”，对物体的完美形式有狂热甚至偏执的追崇。“直角”也是一种Tati反复使用的符号，也许继承了柯布西耶“直角思想”。但又觉得，Tati只是在用“直角”这个概念玩乐。比如“Play time”这个名字，以及Tati在影片中表现出来的格调，更像是a playboy plays time。）
另一个重复使用的符号是“玻璃”。全片中有三个巴黎的标志性景物以玻璃门的反射出现：凯旋门、拉菲尔铁塔和圣心教堂。玻璃大概是15世纪威尼斯商人的特制，1851年第一届世界博览会时展出大量玻璃制品，但影片中的透明到令人怀疑实在的镜子，显然属于高科技的制造。如果把玻璃看做是现代狂飙至巅峰的象征之一，那么代表着前现代的建筑也姑且只能在浮花掠影的现代留下一个“镜像”，这至少确认了线性历史已经翻篇到下个时代。
玻璃的作用或可一探。它透明，向一边展示另一边。因此双边都得到平等权利，由单向的“窥探”转变成双向的“注视”，这一行为的性质转换带来虚伪的“公正”。一切透明但是一切都清晰可辨，全面开放但也受到全面监察，安全感与被窥视的不安共同产生。唯一确定的是对声音的绝对压制：高端材料保证了双向封闭了所有的声音痕迹，这甚至作为了办公室的信条： “Slam your door in golden silence”。
四方静寂，你我惴惴不安，于是只能通过肢体表演：向想象中的观众表演出想象中的自己。影片中有一幕印象深刻。Tati用运镜技巧，巧妙遮掩观众视角，令观看者无法在一时间辨认出横断在中间的“黑墙”，究竟是真实存在的实体墙，还是两扇透明窗之间的隔断。因此，两个窗户里的房中人，他们在做夸张的动作时产生滑稽的交互。他们好像在交流沟通，但实际上只是在自娱自乐。这样的隔空表演接近默剧，只是默剧依旧存在着“表演者-观众”的交互，但《Play Time》中却都是单向度的动作。
另一个场景是电影末尾。在众生狂欢时，玻璃门被打破。此时侍应生充当了人肉的“玻璃门”，甚至还用手握着原先的金属圆把手。随着人群往来，他也开始旋转，模仿着原先的“门”。这里的“门”除了增添笑点外，大概还是一种象征物，用来彰显等级，以及区隔开门外人与室内人。

</影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
