<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>梦旅人 PicNic</电影名>
<年份>1996</年份>
<评分>8.3</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p481965652.jpg</封面>
<导演>岩井俊二</导演>
<演员>恰拉 / 浅野忠信 / 桥爪浩一 / 六平直政 / 伊藤和枝</演员>
<简介>可可（卓娜）掐死孪生妹妹后被父母送进了精神病院，在这个“特殊”的地方，用一身黑乌鸦毛扮天使的她结识了卷毛（浅野忠信）和小悟（桥爪浩一），三人成为好友。卷毛因失手杀死了屡次侵犯他的变态老师被送到这里，噩梦自此伴随，小悟则是脱离现实的妄想狂。
                                    
                                　　某天可可和卷毛沿着医院的围墙走到了外面的世界，教堂里的圣歌声令他们停下脚步，得到一本由一位好心牧师所送的《圣经》后，卷毛认定世界末日即将来临，而可可觉得自己死亡的时刻才代表真正的世界末日。其后，三人再次爬上医院的围墙，结伴去等世界末日的降临。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>乡村名媛狗小剩</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-11-22 11:54:17</时间>
<影评>
        0　未成年

严井俊二似乎特别崇拜年轻。

那些新鲜可人的幼齿们，被他的镜头展现，就貌似神圣不可侵犯了。但他们是最容易、最经常被侵犯的人，因为他们太无辜太脆弱。他们太嫩了，可以掐出水来，所以他们的伤口永远愈合不了。

可可为了澄清自己不是冒牌货，和双胞胎妹妹打了个赌，掐对方的脖子，先死的便是冒牌货。所以可可杀死了妹妹，被送进精神病院。《两小无猜》也有这样纯真又残忍的打赌，我们知道悲剧不可避免，只是有人故意淡化悲伤。可可说，我的爸爸妈妈就是神，他们创造了我，幷因为我而创造了这个世界。她是这么爱自己的父母，以至于要杀死妹妹，如同杀死情敌。

不过，她的父母配不起她这样的爱，他们吓坏啦。他们是成年人，胆怯抹杀了亲情。这就是这个世界。

卷毛牛高马大，却从小被变态老师骚扰。孩子在这样的骚扰之下，除了偷偷抹眼泪抹鼻涕，或向上帝祈祷换个老师，还能做些什么？也许，还有──杀了他。于是高中生卷毛在一个雨天捅了老师一刀。他想给老师再来一刀，老师却不争气地死了。他就这么轻易的死了。

你可以想见卷毛在那一刻该有多郁闷。此后一到雨天，卷毛就会出现和老师相关的可怕幻觉。他也被送进了精神病院。

至于小悟，他看上去像个正常的孩子，活泼可爱天真胆怯。正因为胆怯，他才显得像个正常的孩子。他时刻谨记着医生们的话：不许下围墙。

哦，不许下围墙。你们这些孩子，野性未泯的孩子，如果你们不在围墙里面，就只能在围墙上面。你们只能永远处在禁锢之中或边缘之上。

这就是长大的代价。这个丑陋世界的游戏规则。



1	有没有黑色的天使

可可亲手杀死一只乌鸦，把它的羽毛扎进鸟毛披肩里。

现在，她看起来非常可爱：爆炸头，黑色的鸟毛披肩，黑色短裙，黑色靴子。她撑着一把黑色的破伞，盈盈一跳，就走到了精神病院之外的围墙上了。卷毛不安地跟在她后面，担心回去后被关进小黑房。

可可，阳光很美好，你也很美好。你的脸蛋儿新鲜可口，你的身体将会慢慢膨胀成熟；但作为观众，我记得你的身份：快乐地潜逃着的精神病人。

他们俩坐在教堂外边的围墙上，仔细听孩子们唱圣歌。牧师站在围墙下仰望他们：你们为什么不能下来？你们是天使吗？

牧师爬上围墙，和他们一起听孩子们唱圣歌。这个牧师傻得匪夷所思，或者说是天真得匪夷所思，似乎也该被关进精神病院。但实际上他是一个牧师，教孩子们唱圣歌，给人们布道，像图书推销员一样尽心尽力地推广圣书。他是人们灵魂的接引者。

这位理应睿智的接引者拣起可可落下的黑色羽毛，突然问自己：难道世上还有黑色的天使？

牧师，你的天真非常可爱，只是你那种严肃的、严重的身份让我难过。它让你显得滑稽，而不再是可爱。

顺便说说，我相信有黑色的天使，可可就是。



2　　路过地球

小悟说医院围墙的外边就是地球。他对可可和卷毛摆出咸蛋超人的气势和表情，说：来吧，我们去地球探险！

于是三个孩子爬上围墙，开始沿着地球边缘的流浪。卷毛和小悟走到医院围墙的尽头便沮丧地打算往回走。

可可举着小破伞，发现医院围墙接着另一片围墙，她继续走下去。真正的梦游才算开始。

他们路过教堂，路过孩子和牧师，路过马戏团和围观的人们，路过桥梁和火车，路过摔下围墙的笨警察，路过民宅和学校，路过大海和灯塔，路过雨天和朦胧的爱情。他们听到孩子的圣歌，收到牧师的圣书，拣到废弃的芭比，弄到警察的手枪，翻到一只死去的手掌。

他们走在围墙上，爬高上低，只管往前赶。镜头仰拍着他们，他们高高在上，无比轻快。我想起了《阿飞正传》的台词：

世界上有种鸟没有脚，生下来就不停地飞，飞累了就睡在风里，一辈子只能着陆一次，那次就是它死的时候。

小悟似乎是为了证明这句话而生的。他和可可、卷毛走散，失足从围墙上摔下来，一脸血污，挥舞着双臂想要再次爬上围墙。

你时刻想要遵守规则，做一个好孩子，即使临死也不肯放弃。正是这种愿望要了你的命。

小悟，你的乖巧就是你的罪行。在这个世界上，越无耻的人越无敌。

可惜你已经听不到我的话了。



3　　生命尽头世界末日

卷毛捧着圣书看得入迷：信神者得救，不信者将在世界末日后下地狱。

可可觉得很可笑，因为卷毛所说的那个神是冒牌货，她坚信她的爸爸妈妈才是神。她说：我出生的时候世界才开始，我死的时候就是世界末日。我的爸爸妈妈创造了我，有了我才有这个世界。

她分析得头头是道，如果不是因为二十多年来我接受了系统的马克思主义者哲学教育，如果不是因为她在电影里是个精神病人，我肯定会死心塌地地认同她、支持她。但是卷毛幷不像我这么容易被说服，为了说服可可，他继续念圣书──世界末日会出现在什么时候？

可可的注意力被这个问题转移了。他们急切地翻阅圣书寻找答案。

卷毛翻到圣书的最后一页，指着这本书的出版日期：1997年7月10日，惊喜又庆幸地宣布原来世界末日已经过去了。

他们高兴起来，不再争执。

最后，他们沿着围墙走到了陆地的尽头。斜阳被灯塔刺穿，他们已经无路可走。

可可问：你说，地狱是怎么样的？会很冷吗？还是会很热？

卷毛猜应该很热。

这时候他看着太阳，忽然冒出一个伟大的灵感：我用枪射太阳，太阳一爆炸，世界就变成地狱了！

砰，砰，砰……

Nothing　happenned.世界一点没变。

可可一边斥责卷毛的低能，一边用枪射太阳。世界一点仍旧没变。

然后她举起枪，对准自己的脑门抠动板机。她下地狱去为卷毛赎罪了。她的爱不是毁了别人，就是毁了自己。

黑色的羽毛满天翻飞。卷毛独自在斜阳下尖叫痛哭。

黑幕，世界末日降临。这场末日没有惊慌，只有隐隐的疼，还有隐隐的希望──梦游着遭遇末日。
      </影评>
<有用数>647</有用数>
<没用数>105</没用数>
</review>
<review>
<作者>宫廷阉割师大人</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-11-15 13:12:14</时间>
<影评>
        一枝一枝玫瑰花。黑色乌鸦羽毛。病号服。女医生故意的抚摸。他的膝盖。绿围墙。教堂。神已离你而去。


[PICNIC]。岩井俊二。1996年2月16日出品。


其实这个片里的音乐比其他的那几部都要好，主题也是残酷青春，这次用一座精神病院和三个少年来作为载体。基调是黑色的，情绪是伤感和暴戾的，方式是挣扎的，结果是徒劳的。记得第一次看的时候是2003年，当时我哭了很长时间，后来一直反复的看，却从来没有说起过。可能是一直以来觉得自己的言语还不足以表达所感受到的万分之一，当然现在仍旧如此。无论是看电影，看书，看画或者看人，我都执着于自己的第一印象。第一次看到是什么，就是什么，以后基本不会有很大的改变。这样的执拗从某种程度上来说阻碍了我的思考，因为我并不是十分信任感觉的那种人。影片开始的那段音乐非常有象征意义，具体是象征了什么，又是通过什么来象征，我说不清楚，只是心里是这样想的。


①“我也想画红色的，但我没梦到。”


精神不正常的人都是天才，不记得是在哪里看到过这样一句话。虽然这么说比较武断，但也不排除其中的大部分人才智或天分确实比普通人要高。每个人发疯的原因都不可能相同，所以也无从去探究他们在发疯前和发疯后的心理变化。精神病人的画充满了色彩，和诡异的图案。可可到那里之后的第2天中午，他们被要求画自己的梦。一个看似和蔼的女医生挨个听他们描述画的内容，不时夸赞几句，一瞬间几乎使人相信这一种状况是真实的。但在表象下隐藏的是什么呢？很快就有了答案。女医生走到卷毛身边坐下，伸出一只手来回缓慢抚摸他曲起的膝盖，整个过程大约持续了几秒钟。这是一个非常重要的细节，我从开始的时候就看出来那女人对卷毛图谋不轨，她抚摸他时的那只手充满了欲望，那是一个成年女性欲求不满的表现。就算是在普通的工作环境中，这也足以算是性骚扰的一种，何况他们的立场是医生与还未成年的精神病患者。这个女人与后面出现的千石屋老师所隐喻的含义是相似的。——变态的成年人，他们往往在你的成长过程中扮演着比较重要，而你无法避开的角色。这是促使一部分人发疯的主要原因。


②挥之不去的幻觉，乌鸦以及其他。


小悟是一名妄想症患者，他的经历与其他要素没有交代，他在镜头前呈现出的就是一张瞳孔放大，看起来傻乎乎的脸。最后因为从围墙上跌下去摔断脖子而死。可可刚到那里去的那天夜里，有三个场景是同时发生的。首先，小悟趴跪在床上手伸进裤子里打飞机。其次，卷毛躺在床上看出，眼前出现幻觉。再次，可可在窗口处发现一只乌鸦，伸出手去捉住了它。小悟边打飞机边与卷毛对话，内容是今天新来的女生。他问，你喜欢她吗。一边说一边把头靠在枕头上大声喘气。这个场景看着使人难受无比，同时也使我想起了类似的另一个场景。在[愈快乐愈堕落]中，那个年轻的泳池救生员（叫什么名我忘了），同样也是在深夜里一边淋浴一边靠在墙上打飞机。被压抑的性欲很可能也代表着他们被压抑着的人性，这一类人看似单纯，可能内心的欲望比其他人强大，同时他们性格内向，压抑到了一定的程度就只能选择另一种解脱了。


可可亲手扼死了自己的妹妹，从照片上看她们长得几乎一样，穿着也差不多。当她对卷毛讲述谋杀的原因时，长得像和穿得像是唯一的理由。我并不觉得她在找借口，她太爱自己了，因此嫉妒另一个跟自己一样的人。虽然她们是姐妹，也还是容忍不了。她把乌鸦的羽毛一根一根拔下来排列在地板上，然后往那件黑色的羽毛斗篷上缝。拔下来的羽毛上还滴着血，就这么一根一根缝着。缝好后穿在身上，用黑色颜料在衣服上涂抹，一边抹一边尖声唱着，乌鸦为什么那么黑。看到镜子里的自己之后，她发出了一阵尖利的大笑，那声音在一瞬间就使我崩溃了。她一直以为爸爸和妈妈就是整个世界，却不愿意相信她其实已经被他们抛弃了。从他们把她送进精神病院的那一刻开始。


卷毛高中时杀了自己的老师。“那天下着雨，我躲在小学里，他来了，我刺了一刀，还想再刺一刀的时候他已经死了。”这个已经死了的人叫做千石屋，从外表上看大约有40多岁。戴着眼镜，猥琐的中年男子。他犯的罪是猥亵儿童。他突然出现在房间的墙壁上，用一种虚伪的声音呼唤着卷毛，胸部和肚腹不正常的突起，撑裂了白衬衣。不理他的时候就会重复地叫你的名字，想撒尿居然叫学生去帮他拉裤链，他那一团糟的器官像莲蓬头似的喷射尿液，听起来像在下雨。我真想用铁捶把他的脑袋砸个稀巴烂，把他的器官扯出来用脚踩，用刀砍，用火烧。他被永远钉在了幻觉里的墙上，早已不具备任何杀伤力。可卷毛同样也被钉在了6月20日那个下着大雨的耻辱柱上，他同样不得解脱，他甚至比那个已死的人更加痛苦。因为他不敢面对自己的恐惧，他抬起头时恐惧的眼里充满泪水。他应该打篮球，学抽烟，追女孩，把校服的扣子全解开，他应该肆无忌惮。但是什么让一个看起来最多17，8岁的热血男人变成这样？


③围墙和应该省略的结局。


可可穿着乌鸦装，撑着一把烂伞，纵身跳上了一面满着绿叶子和白花的墙。面前出现一条笔直的路，在一晃而过的镜头里，那条路看不到尽头。你猜她看见了什么？我能回答这个问题。那是自由，想变得自由，要变得更自由。于是向前走。这一段的背景音乐是钢琴和某种口哨似的声音，节奏不很慢，我非常喜欢。尤其是后面她在围墙上奔跑起来的时候，天蓝得要命，围墙顶的平面仿佛延伸成了公路，就这么肆无忌惮两三秒钟。


其实不仅仅是电影里的人，或者真实的精神病患者，就算是一个朝九晚五上班，为了工作四处奔波受气，只有在周末时才敢喝醉的人来说，自由也是非常必要的。那种不想做某事，但不得不每天重复着做的感觉，我现在有了深刻的体会。这样是不行的，必须走，必须向前大步奔跑。后面的结果也充分说明了这样做的后果。小悟拣到一只断手，吓得大哭，与另两人走散了。他在围墙上焦急地呼唤，奔跑着寻找，最终跌落在草地上摔断了脖子。挣扎着起来之后脖子是歪着的，跑了几步又倒下去，一直挣扎着，眼睛睁得很大。死的时候身体扭曲成了某一种形状，看起来像一匹大型动物的尸体，比如牛或者马。为什么如此的不堪？


最后可可与卷毛来到海边的红色灯塔上，共同迎接世界末日的来临。卷毛说，把子弹射向太阳就会爆炸。然后他们对着太阳射了好几发，可可拿过枪说，给你看我的什么（没有听清楚），就对着脑袋开了一枪。黑色羽毛散得到处都是，她以缓慢的动作倒在卷毛的怀里，这是最后一颗子弹。卷毛拿起枪往自己头上扣扳机，但已经没有子弹。影片最后在他的嚎叫声中结束。


④其实还没有结束。


我看到的这一版片长1小时6分钟。到底有没有被剪过我也不知道，因为不清楚完整的是什么样子的。但照我看来有几个部分肯定是被剪掉一些的。比如卷毛杀死老师的场景，女医生进一步诱惑他的场景，他们第一次逃跑后被关禁闭的场景。当然这也只是我的猜测，我甚至还联想了一下这些情景的具体发生和发展，还有他们的台词。如果让我继续把这个故事讲下去的话，我会说卷毛最后抱着可可的尸体跳了海。他长久地抱着尸体呆坐在那里，直到太阳慢慢下沉，最后消失在海面上。然后镜头切换到小悟的尸体上，精神病院里，和牧师的脸上。最后旋转着快速结束。感谢善良的牧师和那个不小心被抢了枪的倒霉警察，虽然这两人从某种意义上来说促成了他们三人的死亡，但大家心里都清楚，真正的原因不是这个。不是因为牧师给的圣经上说世界末日是7月9号，也不是因为信者得救，更不是因为手枪。如果没有这些因素的话他们同样会死，只是时间的早晚和方式的问题。


神说，信者得救。我无法辨别这句话的真伪，因为我毫无信仰，我也不相信除了自己以外的人还能起到任何拯救的作用。我所有的不过两个选择，杀别人或者杀自己。为什么变态杀人狂层出不穷？因为他们过于敏感，接受不了残酷的现实。因为他们过于自恋，舍不得对自己动手。我想说的是，如果真的有神的存在，他创造这个世界的目的就是为了愚弄所有自以为聪明的人，存在的目的就是为了毁灭。这一点如果你现在还没看出来的话，在不久的将来，或者你临死之前，总会明白。人类一思考，上帝就发笑。这就是绝对的论点和唯一的证明。


滴着血的黑色羽毛。围墙上的行走。天蓝得无比。尖叫和奔跑。不小心跌短了脖子。挣扎。大家都在挣扎。被神抛弃的人们只能弑神。让这无尽的时间吞噬掉你的自尊，你的灵魂，和你所有的每一样东西。
      </影评>
<有用数>449</有用数>
<没用数>34</没用数>
</review>
<review>
<作者>jie</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-12-05 19:23:46</时间>
<影评>
        如果我对着太阳连发三枪，这个世界就会灭亡。

 然而三声枪响过后，太阳纹丝不动，理想破灭了。

 就让我用我的死来为你赎罪吧。

 绝美的夕阳中，黑色的羽毛飘洒着，覆盖在每个生者和死者的身上。 

 青春残酷美丽

 那是善良，单纯还是懵懂，无知。。。

 我叛逆，我无知，我不满，我还要继续生活。

                                             --题记

 

 梦旅人，希冀已久的片子，看完它已有一段时间。

 如同岩井俊二的一贯风格，画面精致美丽，始终流淌着动人的钢琴声。


 一直想为他写下什么，却一直有种说不出来是什么的感觉萦绕。


 晚上，外面下面着很大的雨，屋内是另一种不一样的平静的钢琴声。

 琴声，随着雨声在我耳边滂沱，喧嚣，回转。。。

 让我回想，有多少个疯子，又开始那无力飞翔的梦想？

 是不是只有选择坚强，梦想才能有力飞翔？


 我不想去思考，思考的结局，只是感叹。

 感叹，为什么人都是这么脆弱？


 “为什么乌鸦都是黑色的？”

 “为什么人总是走到尽头才知道终点就在脚下？”

 “为什么这个物质富足的社会人心却越来越脆弱？”


 我不明白，也许也没什么人会真的明白。


 记得NICOLAS CAGE的那部鸟人，他说过一句话，我能飞，只要我有翅膀。 

 所以他试着去做了。但是却失败了，摔的很惨。


 现实为什么会这样?而梦想为什么会那样?

 世界为什么会这样?而那些如同天使一般的人们，为什么却成了我们眼中疯狂的人?


 纯真的孩子，痴迷地追逐希望与信仰，在世界末日到来之前丢失了生命与泪水。。。。


 现实太残酷，残酷的世界没有尽头。


 琴声中有人影、琴声中有风景，琴声中在行走，琴声中的灭亡，琴声中的绝望。


 努力回想电影里的美好与纯洁，希望和失望。

 可可，卷毛，小悟，三个年轻的疯子，三个疯了的孩子。


 可透过他们的眼睛，看到的东西却会是那么的美。


 在风里飞扬的大片大片的白布。

 在路上经过的无边无际的海洋。

 脚下向远方长长蔓延的草地。

 还有那个被废弃的洋娃娃。


 我想，他们的心灵是坦诚真挚的。

 所以他们会比许多被蒙蔽的眼睛更能发现生活中无处不在，点滴细碎的美丽。


 三个疯了的孩子，行走在人生边缘，一场PICNIC，我们叫他们梦旅人。

 这样的孩子在梦中不断流浪，因为身上天使的光辉而被人们遗弃。

 无助所以不停的走，渴望走向世界尽头，走向生命的救赎。


 他们沿着围墙行走，他们满怀憧憬与希望，坚信它的终点就是“世界末日”。


 跨上那道墙，天空随之明朗起来。

 他们没有任何邪恶的念头，没有违背任何诺言。

 他们生活被挤压得只剩下那么窄窄的一道墙，而他们还是准备单纯的快乐的从这里开始寻找信仰的旅途？

 寻找什么？信仰什么？世界末日，骇人的世界末日！

 可从他们的眼中，读不到恐惧，相反是希冀的眼光。

 他们对自己的信念深信不已。他们就这样毫无顾虑的奔驰在狭窄的世界。

 围墙庇护着他们的身躯，安抚着他们的灵魂。

 可是小悟没有走完，他掉了下去，恐惧随之而来。

 他挣扎着想返回，没有人指引他，朋友不在，上帝也不在。

 镜头中，动人的音乐衬托着他奔向明亮的天空，青翠的草原。

 满目充满着生机的画面预示着死亡，他离围墙越来越远，投入广阔却永远离开了自己的世界。


 我们都是走在围墙上的旅人。里面和外面都没有容纳我们的空间。

 在围墙上我们看见地球，听见圣诗，靠近了心中的神。摆脱任何罪孽直白憎恶与爱意。

 离开围墙，我们只是失去梦的人。如没有羽翼的天使。

 

 这围墙是什么？

 为什么不能飞跃这围墙？

 走在围墙上就没有什么危险了吗？

 只要每一步都细心的走好，一直走就可以游离在这个世界之外？

 真的可以这样走下去吗？

 

 我们以为世界尽头会给我们答案。

 可是，当子弹射向天空，世界依旧安静而冷漠，太阳不会流泪，也没有鲜血滴落。

 一如我们出发的地点，如此坚硬与尖锐，何处安置这些敏感而易伤的心？

 据说鹿卡在陷阱的铁丝里，心脏会自动裂开而解脱，人却没有这样的功能。

 

 围墙，世界尽头，世界末日

 有什么比一个肯定的归宿更让人安心

 

 很多时候，也许我们在寻求庇护。

 逃离，奢望在人群中逃离。

 

 一直走，世界的尽头，那里会有梦中的桃源。

 住在那里，生活可以想象是安全的。

 

 一直很欣赏可可， 在小吾和卷毛踌躇的站在围墙旁时，可可跳了下去。

 因为她无畏， 她敢去做所有她想去做的事情。

 她想摆脱那些桎梏，她想试着去了解一下外面也许会很五彩的世界。

 她不想只是一味的蜷缩在那黑暗的角落里。

 她可以义无返顾的走在围墙上，她是个单纯的人，

 就象杀掉自己妹妹的时候那种无惧的表情那样，把世界的存亡与自己的生命联系在了一起。

 “我们一直掐着对方的脖子直到她口吐白沫，我当然赢了，她才是假的”

 那样唯一。我的世界只是我的，没有人懂得分享，我的消失世界随即毁灭。

 

 在雨中，在模糊的镜头里，我看到世界上的最后一个吻。。。

 

 人性都是懦弱的， 也许。 

 都象小悟那样只能蜷缩在角落中。

 最后也只能伴随脖子的扭断而告终。 

 

 人性都是叛逆的， 也许。 

 都象可可那样义无返顾，无所求的走在围墙上。

 最后，会伴随着夕阳西下而带领自己走向另一个迷幻的黑色世界中。 

 

 当一切都戛然而止，当长久的梦想绝情落幕 。

 满脸油彩的孩子瘫做在舞台上，摆弄了一下手指，我们认了。


 用画笔把昨晚的梦记录下来。

 也许是五颜六色的太阳，也许是层层叠叠的黑白四边形。

 他们生活的意义就在于完成梦境。


 而我们或许需要去找寻另一种生活的方式。

 我们需要走在人生的边缘上慢慢的欣赏那夕阳。

 我们需要为自己找一个离开的借口。 

 一切， 只是属于你自己。 


 希望所有人走完这旅途的时候，可以看着太阳，向上帝微笑。
      </影评>
<有用数>425</有用数>
<没用数>27</没用数>
</review>
<review>
<作者>tietatou-o</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-05-08 21:59:45</时间>
<影评>
        我想要很大声很大声的叫叫出所有的音调，我不能

我想要一直走一直走走遍所有的路，我不能

我想要撑一把破烂的雨伞挡住所有的雷声，我不能

我想要撕裂所有弯曲的头发，我不能

我想要咬碎所有的纸和手指甲，我不能

我想要一口气吃掉所有太阳光，我不能

我想要拍拍翅膀飞的很高很高再掉下去，我不能

我想要抓掉眼睛里那根透明的线，我不能

我想要把所有的白纸涂满颜色，我不能

我想要和一个女人亲嘴做爱摸她的胸部，我不能

我想要忘掉那个圣诞节训导主任给我的处分，我不能

我想要和sid&amp;nancy一样谈一次爱到死的恋爱，我不能

我想要做一个科学家飞上我的那颗星星，我不能

我想要在那片金色的向日葵里面喝下梵高流出的一滴滴鲜红的血，我不能

我想要跪下来亲吻干裂的土地和沙漠，我不能

我想要在闪着霓红灯人潮拥挤的大街上脱光衣服大叫我爱这世界，我不能

我想拥抱爷爷奶奶许下永远的诺言告诉你们我有多爱你们，我不能

我想要忘掉我用我所有的力量向上帝乞求却不能实现的梦，我不能

我想要挣脱一切束缚变成一道travelling light飞过大街小巷，我不能

我想要把痛苦全部全部从身上剥掉，我不能


我不能


我看着你开着漂亮的汽车把我摆的整整齐齐的一排玫瑰压碎

我看着你对我大吼这是decipline压着我倔强的头叫我obey

我看着你像躲避禽流感一样恨不得离开我对你丢过去的那个洋娃娃

我看着你对我的梦想用力践踏

我看着你摧残我浇了一世纪水才种出来的那朵花

我看着你在我身上一道一道的刮出难看的疤

我看着你把我的梦变成无止境的逃亡

我看着你一笔一笔在我的青春上画着叉


我看着

我真想把眼睛都捅瞎


于是我抑制着内心涌动的沸腾的血来换取高露洁广告上的温暖笑容

于是我告诉自己这个就是life告诉自己我已经这么享受它

于是我以彼之道还施彼身的奉献上虚假


于是呢

于是我这么讨厌一个这样的我

于是我躲在角落里恐慌

于是我疯狂的寻找一个能把所有讨厌的我都吸出来的吸管

我会毫不犹豫的像夸父追着太阳跑一样把自己吸干


我在这个角落里恨这样的自己

恨这样的世界

期待一个end的到来

再恨自己恨这样的自己

死在一板一眼无限的循环里


然后我在等待着这一天

我可以脱下所有的burden

站在青绿的草地上

听着由我骨骼演奏出的美妙的声响

看着我的恨我的爱一点一点从我身体里流走

流成江河进入海洋

然后满天飞飘落黑色的羽毛

你会乘着七彩的云朵

捧起一朵彩虹

来接我
      </影评>
<有用数>154</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>波比夏</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-07-28 15:54:08</时间>
<影评>
        「我們已協議離婚，雖然是私事，但覺得還是需要跟粉絲報告一下。」

「我們依然是兩個孩子的爸媽，也將是互相尊敬的好友。」





外界紛紛猜測是淺野的不忠，導致了最終的分離。粉絲稱其，終究逃不出射手的花心，逃不出作為男性的欲望。Chara把女人最美的一段時光，給了這個男人。


可是我隱隱覺得，這也許對是他們是最好的選擇。不因為我是淺野的粉絲，而偏袒他。而是因為他們都是被才華與美貌共同眷顧着，都是非常獨特的個體。都是勇敢的，一如兩人十四年前戲中相識，再奉子成婚，當愛來的時候勇敢地肯定，當愛不再的時候也要勇敢地接受，畢竟婚姻的長久不代表愛情。


我們總是在追求永恒，長生不老也好，地久天長也好，但這個世界沒有什麼是永遠不變的，青春老，樹木死，愛情不過是萬物中的一個，也有起伏，也有發芽盛開和凋落，誰都是這樣。


但我相信，當年在海邊的那個相擁是絕對的愛意！


現在看着淺野和Chara以成人的方式，結束兩人的關系，雖然難過卻也欣慰，沒有肥皂劇里的哭啼打鬧，沒有頭版頭條的對峙。整篇聲明中，提到最多的詞是尊敬和尊重。


作為粉絲只能祝福他們，在今后的日子能有更好的發展，淺野接更多的好戲，Chara寫出更多的好歌，更多大賣的唱片，兩個孩子在Chara的照顧下，健康成長。不知道為什麼，想到當年的安室和Sam，宇多田光和紀里谷，都是閃婚，卻也在離婚後迎來了事業的另一個高峰，算是一種安慰吧。


無須等到世界末日，終究時間長，愛情短。



http://www.bobbysummer.com/450.html

</影评>
<有用数>75</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>有为小朋友</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-07-11 13:31:05</时间>
<影评>
        最近发现一个道理：文以类聚，片以群分。就像我一搜索迅雷上西班牙电影就出现一片活色生香的海报和刺激挑逗的片名，看豆瓣上关于《梦旅人》的评论，蓦然发现满地都是郭敬名。是啊，岩井俊二，多么唯美，多么残酷，多么忧伤，足以让人把评论写成二度创作的文学作品——不过，我还是选择用理性一点（或者说枯燥一些）的方式来阐释这个故事，一个关于成长的寓言。 


在某种意义上，成长是一个痛苦的过程，一个人的成长史就是不断的挫败史。成长是里比多的压抑，是俄狄浦斯情结的克服，是棱角被消磨殆尽，是理想不断向现实妥协——总之，去接受一套规则，建构一个社会化的主体。然而，《梦旅人》的问题不在于这一痛苦的过程，而是过程甚至没有被完成。在我看来，三个人，有着三种挫败的方式，只是这挫败来得太过沉重，超过了他们所能克服和跨越的极限。在病理意义上，他们成了精神病；在常规意义的“成长”中断了的地方，他们开始了——或许是用另一种方式完成成长——梦的旅程。


可可，一个仍然停留在想象域中的“婴儿”，一个在镜像中自淫的“天使”。在她偏执的想象中，父母就是造物主，世界从她出生时诞生，因她死亡而消亡。用精神分析的一套语言说，她像婴儿或原始人一样沉溺在一个物我不分的“场”中，她没有分裂出“我/世界”的二元对立的意识，也就更说不上对“我/他人”的区分，没有经过差异与排除建立起自己成熟的主体意识。“我/世界（包括他人）”互相依存，融为一片，不成熟的主体与客体在里比多的力场中不断被卷入或排除，不断转化变换着，我即世界，世界即我，我与世界同一。从她不能把自己视做主体来看，她是没有建立起自我中心的；而没有自我中心也就没有客体的观念，那么她又是极度“自私”的。我想，在她亲手掐死孪生姐妹时，恐怕对杀人行为本身都浑然不知，甚至不能区分二人，“她就是我，我就是她”。可可对松毛的感情——我实在不能认为那是爱情，仍然是幼儿般的肆意的情感投射，不要以为她说“我来赎你的罪”是一种爱情牺牲，那倒更像是一个儿童游戏。最后一场戏，不同于我们以前看到的自杀，没有深刻或煽情的遗言，没有内心的矛盾挣扎，从说完最后一句台词，到抬手扣动扳机，是那么随意，麻利到让我们反应不及，也许在她开枪的时候，都不太清楚死是怎么回事。残酷？那只是我们旁观者一相情愿的伤感，我想可可本人不会这么觉得，她一直就是一个孩子（更准确的说是幼儿或原始人），像孩子一样杀人，像孩子一样旅行，像孩子一样去爱，最后像孩子一样自杀。


我不愿说她是“纯洁”的，因为“纯洁”隐含着“善”的价值判断。对于可可这样没有清醒的自我意识、不能发挥自由意志进行选择的人，道德并不适用，那是她完全不知道的东西。正如牧师所说，她是一个黑天使。“天使”是因为她的本真（似乎也有善的意思，但我使用这个词不包括伦理性质，暂时想不到更合适的）；而又是黑色，因为停留在想象域中的她永远是混乱的、有进攻性的、自我专注的，在与象征世界遭遇时，她注定是危险的、受挫的、最终被压制和消灭的黑天使。


小悟，三人中比较弱一些的角色，对他的表现并不多，也没有明确地说明他的病因为何。但从他手淫的情节来看，或许是缘于青春期激增的肾上腺素——难以抑制的性幻想和性冲动，而又不得不受压制被扭曲的性压抑和性苦闷。


松毛，受到一个中年猥琐变态男的性侵犯，那是他永远也摆脱不了的噩梦。他或许是三个不正常的人中最“正常”的一个——既不像可可那样精神不发展，又不像小悟那样，被原始的性欲驱动着偏离了正常人成长的轨迹，他没有停滞或压抑，而是与成人世界惨烈的交锋和撞击。他遭受了一个象征着父辈、权威、成人世界的压迫和蹂躏，又反过来亲手杀死了这个“父亲”、权威、前辈，虽然与恋母无关，也多少有那么点弑父的意味。然而，屈辱、愤怒、恐惧、愧疚交织在一起，压垮了年轻的松毛。他是叛逆的、疯狂的，又是脆弱的，有着沉重道德感的。他与幼稚的可可心血来潮完全不同，“赎罪”、“得救”、末日观念，那是他认真思考过的事情，虽然他也未必真正懂得基督。可可的一句“让我们去看世界末日吧”，使三个人开始旅行，但是这“世界末日”的念头却是松毛早就怀有的祈祷。如果说可可鼓励起大家行动的勇气和决心，那么松毛更为关键地奠定了旅行的基调，他是意义所在，是行动的大脑。


于是，三个人走上梦的旅程，目标——世界末日。既然不能被象征秩序接纳，干脆祈祷这排斥、压抑、伤害他们的世界毁灭，而他们自己也在同归于尽中“得救”——无论之前如何，走到时间的尽头，“成长”也就被一刀切般完成了。特别是对松毛而言，他既不能谅解伤害过他的世界，又不能摆脱内疚和自责，只有世界末日，摧毁他仇恨的对象，也牺牲掉自己，赎自己的罪。


然而，即使是梦的旅程也并非自由自在，梦的世界也并非无边无垠，它只存在于那么一道窄窄的围墙之上。墙的外侧，是他们不能进入的象征域，他们在那里被排斥；墙的内侧，是秩序为他们这些不成立的主体指定的身份和位置（精神病），他们在这里被隔离。只有在围墙上，他们才是梦旅人，在围墙上，他们才有梦旅程。但是要小心，因为围墙的两侧，就是梦想破碎的地方，围墙的尽头，就是旅途的尽头。小悟掉队了，跌落了，就再也不能返回，无论他多么手忙脚乱地努力，不过是如同溺毙的绝望挣扎，那清脆而残忍的喀嚓一响，折断的不只是他瘦长的脖子。松毛和可可走到了尽头，又如何？梦的世界终于与现实相接，才发现末日是一个轻飘飘谎言，松毛向太阳开枪，让我想起了加缪的那句话，“人类的呼唤和世界无理性沉默之间的对峙”，如同与无物之阵搏斗，向无阻力的空气挥拳，希望落空之后，连发泄愤怒都得不到回应。


梦旅人的探险无非是第二次挫败，并将挫败暴露得更加彻底而已。中断了的成长，注定不可能再完成
      </影评>
<有用数>80</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>霍伯森的选择</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-10-08 15:34:40</时间>
<影评>
             当猪猪问我：“你的信仰是什么？”时，我说：“仍在寻找，也许是上帝，但我不自信。是准教徒吧！”所谓“准”便不是真正的，我想时至今日大抵还是如此。她却给了我一个意外的答案，她说“我信仰死亡。”那时，我无法将死亡与信仰联系在一起，即使很多年后的今天，我也不愿意同意她。我想，我们都很绝望，在那时。


     人为什么不可以杀人？CLAMP说：“因为有人会难过。”曾几何时伯父对我母亲说：“人不是为自己活着，还要为了别人。”可是我只是自私的在这个世界呼吸，贪婪的吮吸灵魂的苦楚。有一天上帝说：救赎吧！你的灵魂等待救赎。然后，我就不懂了。


     或许对于生命的转瞬既逝，死亡才是最后的永恒。当可可倒在“世界尽头”时，卷毛是否得到期待的救赎？什么才是你的救赎？信仰还是死亡？我不知道。


     72分钟的正片，短小却让人难以释怀。三个行走与人生边缘的孩子有着共同的名字，我们叫他“梦旅人”。这样的孩子在梦中不断流浪，因为身上天使的光辉而被人们遗弃，无助所以不停的走，走向世界尽头，走向生命的救赎。


     天使坠落疯人院。被上帝放逐的天使有着黑色的翅膀。那些属于魔鬼的颜色惹怒了上帝。她问：为什么天使一定要是洁白的？幼稚的孩子，她忘记了魔鬼原来也是天使，后来因为嫉妒而堕天。有些东西是禁忌，我们不能问也不敢碰。流放~在一个晴朗的日子。“救赎吧”上帝最后的话。


     “梦即愿望的达成。”弗洛伊德如是说。我说梦不是愿望而是恐惧。要不然，为什么卷毛的梦让人无助的窒息。在天台上无法将自己坦露的孩子，只是绝望。“上帝说信仰即救赎。只要相信了，就会在世界末日得到救赎。”卷毛迷上了圣经，亦或者说是渴望救赎。


     黑色的天使可可来到了疯人院，她一次次将白色的“囚服”染做黑色。这是她的颜色，即使绝望也不要束缚！白色的卷毛和小悟遇见了她，于是一场宿命的救赎上演了。


     可可和卷毛一次次穿越疯人院的围墙，走向带边希望的另一个世界。那里有孩子在唱圣诗，有神甫在诵诗。他们会静静的听，然后感到灵魂的净化。然后，神甫注意到了他们。于是

     卷毛：我一直在祈求上帝，但我祈求的事一件也没实现。

     神父：你祈求什么呢？

     卷毛：祈求世界末日。那样我会很开心。

     可可：我知道世界什么时候末日，就是 我死的时候，世界在我出生的时候开始，我死的时候当然就会结束。


     那天可可走时落了片羽毛，神甫问是黑色的天使吗？上帝沉默了

。

     后来，可可觉得和卷毛小悟一起去找世界尽头，在那里等待末日的来临。他们一直走，走到丢了团队，走到丢了小悟，丢了梦魇，最后丢了罪和生命。在世界尽头，卷毛没有看见期望中的末日，于是可可举起了枪，“看来我还是不的不死，让我来救赎你的罪吧。”死亡，这一刹那我看到了救赎。


     我以为岩井是在嘲笑上帝“你什么也做不到”。是的，上帝让我们绝望了。可是岩井在无意之中成全了上帝的一切救赎。这时信仰即救赎。可可死了，她实现了自我救赎，卷毛说你们不信，都上不了天堂。可可说，天堂多无趣，我不想去。于是上帝成全了她，自杀，你回不来了，可可。而卷毛真的在可可的死中明白了什么吧。上帝说：你不可试探你的主。于是我们什么都做不了了。


     上帝在云端看着我们，是吗？


     我的救赎呢？我在等待！
      </影评>
<有用数>68</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>Amber</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-09-24 23:01:09</时间>
<影评>
        所有的思想都集中在了那个带着血红色的天空，黑色毫无准备地给我投上了天使的阴影。在太阳底下企图安静生活的我，只能在绿色和黄色之间默默地跳跃，不知道怎么开口，关于我对生命的追寻，关于流过我生命的河流。害怕着，黑色和红色会消失。什么时候，在不经意间，生命变得如此地脆弱柔软，如同刚刚出生。就好像黑色，它聚积所有的光线。

梦的旅人，两个穿着一身白色的病服的年轻人，和纯洁的一个乌鸦公主，走在墙上，进行着自己梦的旅程。


梦


可可，这个喜欢披着乌鸦羽毛的女孩，始终躲藏在黑色之中，整个世界就是她，她就是整个世界。她说，世界末日就是她死的时候，而世界的开端就是她出生的一刻。这我相信，每个人都是一个世界。天堂太寂寞，我还是下地狱吧。

这就是可可的世界，她一再固执地认为是爸爸妈妈创造了她的世界，可是片头开始的时候，当汽车轱辘无情的碾碎地上排列整齐的玫瑰花时，可可被父母送进精神病院，他们相信女儿是疯狂的，她认为自己是一只黑色的鸟并杀死嫉妒她的妹妹，可可拔掉乌鸦羽毛为自己缝黑色的翅膀用黑颜料涂抹全身。赶走了妖婆一样的坏护士，她看见铁窗外黑色的鸟群洒出一道美丽的弧线……我想那时候，在她的思想意识里，生命是如此不可救药的快乐，因为她本能地逃窜到竖着铁栅拦的墙脚抽搐，因为她快乐地尖叫——“为什么乌鸦是黑色的……”

    卷毛是个聪明冷静的男孩，但他杀死了一直折磨他的变态班主任，他的幻象经常出现，那个令人恶心的老师出现在墙上，露出章鱼一样的生殖器，持续不断的小便。“我的小学班主任是千石老师，中学也是，高中也是……”那样凄楚。杀人的味道清晰地缭绕在他的周围，脆弱的一个上帝的信仰终究也无济于事。“我们一直掐着对方的脖子直到她口吐白沫，我当然赢了，她才是假的……”那样唯一。我的世界只是我的，没有人懂得分享，我的消失世界随即毁灭。

后面是小悟自渎的影子，权利和欲望扭曲在一起。

三个年轻人很快成了要好的朋友。他们都有梦，梦中的他们像是一个个旅人，世界末日，这样一个想法存在于他们三个幼小的心灵中，他们在晾着白色被单的医院天台上，谈论着世界末日这样一个美好而神秘的意象。他们想要迈着步伐，带着自己的渺小的所谓的护身符，从精神病院的高墙上逃离。却看到了生活被这堵墙分割成了墙内墙外两个世界。

医院的灰色围墙，颓废黯淡的景致，一旦跨入那层并不现实存在得界限，就进入美得让人眩目的景致。流水般的音乐响起，慢镜头中，灿烂的阳光似乎随着脚步跃动。翠绿的鲜活映衬下，都市凝结成沉重的铁灰。蔓延无限的围墙，墙里墙外的界限，背景上的摩天大楼和车水马龙间，墙上的他们驻足停顿。

沿着围墙行走，他们满怀憧憬与希望，坚信它的终点就是世界末日。这听起来似乎有些滑稽，但对于落脚在两个世界边缘的孤儿们来说，还有什么比一个肯定的归宿更叫人向往？影片的英文名为Picnic，也算贴切，在他们三人眼里，这条不归路正像是愉快可喜的郊外野餐，那清澈的天空，嫩绿的草地，教堂唱诗班孩子们无邪的歌声，迷惑了他们也迷惑了观众。墙外的天地看起来是如此美好，与墙内飘飞着白色被单的压抑迥然不同，我们暗自升起希望，三个年轻人就要开始他们新的生活了么？


旅


从医院的围墙到外面爬满了树叶的围墙，轻盈地跨越之间不知道颠覆了怎样的人世规则。如果把医院看做是一个现实世界，我们可以看到导演有意地刻画，永远昏暗的天空以及在风中飘舞的白色床单，灰色的墙壁和铁栏杆到处阻断去路，那些木然的人群和充当凶手角色的护士医生无处不在，可可们在这里的身份就是一个精神病人，他们必须服从管束，被强硬的权威所控制。

然而从医院的围墙跨过去，就是另外一个世界。可可跨出第一步以后停留在围墙上，看见围墙下面是一条宽阔而明净的马路，影片色彩就是在这个时候出现了明媚的一面，天空终于成为蓝色，阳光也终于开始跟随主角的脚步。当内心从现实中飞奔而出，快乐溢于言表。

然后，他们就沿着墙走了。这个城市居然一直都有不间断的墙，沿着墙，走过欢乐的马戏团，立交桥，高楼大厦，街道、草地、公寓、教堂、体育场、广场、商店，一直可以走到海边……可可穿着用绘画颜料染黑的裙子，撑着一把黑色的破伞，披着乌鸦羽毛披肩；卷毛扛着一面黑色的旗子；小悟拎着里面什么都没有的食品藤箱。三个人如履平地走到这个城市的高墙上面，在众人惊诧的目光里，像国王和王后一般傲慢地、无暇他顾地走着，有些时候，他们高兴了还奔跑起来。

三个人一直沿着那条细小，狭长的道路走，一路上这只奇怪的队伍惹人注目，骄傲地走过所有的围墙。但只走围墙，再窄再困难也努力走，地面再广阔不属于他们，他们只在边缘行走……他们真的不适合这充满欲望的世界。那些所谓正常的人类都用一种诧异的眼神望向他们，似乎觉得不可思议。天高、云淡、风清，如果不是那些关于精神病的主题提醒着我，我几乎可以沉醉在岩井营造的美丽中。他们不可以走下高墙，他们游走在世俗的边缘，因为走下高墙意味着惩罚。

圣歌一次次在电影中回想，我已经无力在这样阴霾的情绪中听到这样纯洁的童声。卷毛、可可和神父坐在围墙上面，原来这里听到的圣歌也可以这样曼妙。“信者得救”，卷毛固执地认为世界末日将要来临，在圣经里他找到依据。他的信念简单而又真诚，所以他敢勇往直前，去在海边看世界末日的到来。

事实上，如果说我并没有看清这部影片里所要讲述的寓意和哲理的话，那么电影的圣歌和钢琴曲已经带给我最原始的感动和沉醉。我喜欢cityconnor的一段评论文字，“我的世界里无声，钢琴连同童话一起于落幕时消散。那些游走在高墙上的天使，那些活在梦中的人，应该让他们在生命永远留在那纯洁美好的童话世界中。现实太残酷，残酷的世界是没有尽头的。”

当小女孩拒绝了可可手中的布娃娃，所有人看到这个正常的世界终于还是拒绝了他们。卷毛和小悟惨白的睡衣不是墙外世界所能接受的颜色，而可可一身乌鸦般的漆黑又对墙内涂下了最严重的挑衅，属于他们的只有墙上这窄窄的空间，其上的行走表面看来是他们自觉主动的行为，可实际上他们还有其他选择吗？

路途的遥远绵长使内心孤独而疲惫，寻找美好的过程始终在一代代年轻人的身上发生，答案却不得而知。卷毛把中途拣到的洋娃娃送给可可，他从警察那里弄来了一把枪，小悟说“手枪真好、洋娃娃真好”，洋娃娃是纯真的童年时光，手枪是成人社会的权力象征，童年时光无法逆转。

可可把洋娃娃送给教堂里的小女孩但得不到认可接受，手枪射向太阳仿若虚无一物，权力荒谬而不能实现，既然退无退路进无前程，在青春的转角处尴尬地境地里出口在哪里？旅程里他们在寻找，这些邂逅的物品如同一路走来的选择，小悟也在寻找真好的东西，然而最后他得到的是一只残手，惊吓恐怖残忍作呕，揭开了世界的一角，原来草丛中到处隐藏着世界肮脏的秘密。

因为惊恐，小悟，这个妄想症的年轻人，掉下了高墙。我们那样清晰地听到他的颈颅断裂的声音。小悟在草地上挣扎，细细的腿努力地扑腾着要站起来，让人想起初生的羚羊。金色的夕阳笼罩着他，脖子摔断了，眼睛也瞎了，脸上都是血。他像是要死去，又像是刚出生，天使新生的痛苦……他在挣扎着回到高墙，青草绿地不是他的世界。无边无际的大草坪，小悟满脸是血地爬起来，向前跌跌撞撞，伸出手抓着空气，又摔倒，翻了几个跟头，又爬起，又摔倒……直到再也爬不起来。镜头摇得很慢，下午的阳光懒洋洋地投下来，旷野上弥漫着孩子们的歌声，小悟死前挣扎的动作几如舞蹈，也许对他来说，他不是正在死去——而是飞翔。

可可再次来到教堂的围墙上，而神父已经不在。两个唱圣诗的小女孩为可可的样子所恐惧，跑进去关紧了大门。神的大门，终于紧紧地向他们关闭，把他们永远地隔绝在世界之外。

大雨唤起卷毛杀死老师的可怕记忆，陷入极度的恐惧里，可可安慰他，在雨中，在模糊的镜头里，我看到世界上的最后一个吻……围墙上的狂吻驱赶了阴霾。在灯塔上分享并不存在的晚餐，天堂地狱，一切虚空的美好……

“我始终非死不可，就让我洗去你的罪吧。”子弹射向太阳并不能引起太阳的大爆炸，当可可用子弹射向自己，黑色羽毛漫天飞舞，黑色的鸟用生命驱除卷毛的噩梦。

最后那黑色的羽毛还是散了满天，就像太阳如果爆炸的黑色碎片。可可，这个尖锐着永不安稳的身体终于也倾泻地倒在了不知名的柔软物体上——那是一个可以算做温暖的怀抱。景色于是停了下来。整个银幕被海上残阳浸成血红色，卷毛抱住可可正在倒下的身体，她衣服上乌黑的羽毛随风飞舞，像是她获得自由的心灵。只有卷毛在那里无力地叫喊——“他妈的！”而在那个世界中，他是那么的渺小，遥不可及的太阳，对它的那把破旧的手枪毫无反应，似乎还是灿烂的放射着他的光芒，他的世界末日，依旧没有因为时间的逝去而到来。

可可认为神就是自己的爸爸妈妈，是他们创造了自己，她年轻的信任从影片一开始就遭到了无情的打击，正是她所依赖的父母把她送进精神病院来的。卷毛相信了上帝，他认为自己能够获得拯救，世界末日将要到来，他的虔诚最后在骗局中收场。小悟无所谓信仰，他慌张意图抓住一切，任何的依靠或许都能成为救命稻草，软弱的孩子正是在对这个世界充满迷惘与不解中折断了羽翼。

三种理解，三种青春的轨迹，最后必然走上一条道路。单纯的相信，急于寻找信仰，无知和受骗，软弱中消亡，这些在年轻岁月里不必避免的困扰，在岩井俊二的电影中被扩大和强调。

他让我们看到了边缘的青春，以及所在的这个世界。卷毛把子弹射向太阳，可可把子弹射向自己，无论是从自身或外界寻求拯救，青春的最终结果都是消亡。


人


有时候，精神病人的思维反而是最纯净的，流于简单化的思考比较容易观察最清晰的脉络，他们的单纯一如纯真年代的我们，他们与现实世界界限分明，于是接触点显得更加尖利。电影的开篇是一辆灰色汽车顺着街道飞驰而去，碾碎地上长长一列铺陈的玫瑰，这个富有象征意味的画面在那种昏蓝天色的映衬下更加逼仄而压抑，暗示了成人过程的艰巨与漫长，玫瑰在阴暗潮湿的地面被践踏。

可可被送进精神病院的一系列短镜头看来漫不经心地拼贴在一起，激烈的挣扎、放大的护士面孔、父母的冷静漠然在距离的扩展中逐渐放手、还有那些精神病人没有表情的注视旁观，每个人的心都是一座堡垒，可可的挣扎显然无济于事，她的“生活世界”与“现成世界”相差甚远，然而她的肉身却必须交织在这两种世界中，对平常人来说是载体，对她来说则更为沉重。

短短一个小时的影像，看着片尾字幕浮上，钢琴曲悠扬在一个人的房间，我照例地习惯性回味影片里我能想起的镜头：三个少年游走在围墙上；小悟肆无忌惮的笑声；子弹发泄般地射向太阳；盒子里小心翼翼取出幻想中的食物；孩子们吟唱圣歌的纯洁；漫天飞舞的黑色羽毛；神父、护士、老师、父母、游人、警察；等等。有那么多的景象无可扼制地重新浮现在脑海里，那三个没有翅膀的天使，也将很长时间内在我的心里的高墙上，游走。

我们都是梦的旅人，在那条窄窄的墙上奔跑，唱着自己的歌儿，没有目的地，没有希望，走着的时候，走，成了我们唯一的信仰。我们没有路可以选择，可以选择的只有站在墙上，还是跳下去，也就是生或死。梦的旅人啊，我们是否该执着地一直走下去？是否站在墙上望着世界的风景？

我要告诉你，纯洁是人的财富，一个有摩天轮，旋转木马，秋千的幽静的公园。



</影评>
<有用数>33</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Nuyoah_54</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-07-07 13:41:13</时间>
<影评>

         对岩井俊二来说，重要的不是世界是怎样的，而是感受世界的方式是怎样的。精神病患者拥有融通现实和幻想的能力，存在不再牢固有限，通过呓语般的体验闪烁着、震颤着、流动着。打碎智识直接到达死亡与尽头，痛苦只是纠缠不休的梦中花影，不断飞翔下坠才是迫切的生活。抽象的孩子身上有末日的阴影，他们是人类的潜意识，把自己点燃了挥舞出潦草的光辉。

</影评>
<有用数>54</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>W小姐（吴桐）</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-04-11 02:18:28</时间>
<影评>
        我还是忍不住要说一说这个片子。干净，流畅，简单，优美，是我看过的严井俊二的电影中最喜欢的一部。

 

可可，卷毛和小悟，三个因为犯了错而精神失常的孩子，他们沿着精神病院外的围墙一直走啊走，希望走到世界的尽头。

 

可可穿着乌鸦羽毛缝成的衣服，拿着一把破烂的黑雨伞。她始终坚信世界是爸爸和妈妈创造的，她失手掐死自己的孪生妹妹，从此她身上所有的一切都是黑色。

 

卷毛在大雨中杀死了小学老师千石屋，老师的影子就像梦魇一样挥之不去。他最大的愿望就是能够迎接世界末日，这样所有的人都能陪他一起下地狱。

 

三个人在围墙上孜孜不倦地走呀走，径直走向他们理想中的末日。小悟掉下围墙死去，死前他在阳光下的草坪上挣扎着，就像一场舞蹈。围墙，就那样隔开了他们与这个世界，而他们始终行走在上面，早已经与这个世界没有了关联。大雨中的围墙上，可可抱住发狂的卷毛，两个人在瑟瑟发抖中激烈地亲吻。他们的内心孤立了太久，可是爱并未能够带来解脱，主也不能。卷毛说：即使主原谅了我，老师也不会原谅我。

 

最终可可和卷毛在海边的灯塔前发现，再也没有可以走的边缘路。他们并未有太大的失望，坐下来拿出空的篮子吃晚餐。卷毛拿出从警察身上抢来的手枪向太阳射去，他说射到太阳，世界就可以爆炸。

 

手枪不可能射到太阳，地球也不会爆炸。可可拿过卷毛的手枪，我一直记得那一刻可可的表情，她举起枪对准自己的脑袋时没有一点的犹豫。她说：我始终非死不可，不能不死，让我替你洗去你的罪恶吧。

 

可可倒在卷毛的怀里，黑色的乌鸦羽毛在夕阳下飞扬着。

 

我最终震惊于片子的纯粹，纯粹简单到没有一点烦琐的铺垫和累赘的情节。没有出口，没有救赎，臆想的世界里每个人都只有单一的念头。甚至有些时候，连念头都没有。

 

不知道为什么会如此喜欢这个电影，不凛冽，不激昂，不暴戾，不悲壮。就是那种淡淡的，就像可可的死一样，没有犹豫。不加入过多的烘托与渲染，不滥情也不主观的去评判。只是呈现，纯白或者纯黑的呈现。而在美术中，黑与白，都不算是颜色的。

 

第一个长镜头就让我在心里惊叹，严井俊二的电影世界，太美了。
      </影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
