<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>曾经 Once</电影名>
<年份>2007</年份>
<评分>8.3</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2173720203.jpg</封面>
<导演>约翰·卡尼</导演>
<演员>格伦·汉塞德 / 玛可塔·伊尔格洛娃</演员>
<简介>这是一部由音乐开启的爱尔兰电影。　卖花女（Marketa Irglova）被街头艺人（Glen Hansard饰）的音乐所吸引，开始了一段荡气回肠的浪漫故事。他们不是王子和公主，各自有着琐碎的生活，但是他们有个共同点，那就是对音乐的热爱。在一次合奏中，他们找到了彼此间惊人的默契。这个发现让他们兴奋，很快他们找到了另外的一个同伴，组成了一个乐队，并通过优秀的表现得到了专业人士的肯定。与此同时，爱情也在逐渐萌芽。音乐是这部电影最大的亮点之一，塑造了极其浪漫唯美的氛围。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>蛮爷</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-01-15 13:43:58</时间>
<影评>
        大学的时候，见过最猛烈的示爱方式：数九寒天，雪花大如斗。男女两个吃完晚饭，左手一个壶，右手一个壶，结伴从食堂往宿舍走。上桥相安无事，下桥风生水起，男的抡圆了胳膊，把暖瓶射到桥墩上，几个箭步冲到桥边，一个鹞子翻身骑上桥栏杆，喝道：操你妈，你再说一遍？彼时，四野白茫茫一片，远处的宿舍楼灯火通明，近处的街灯摇曳昏暗，女生兀自低头立在桥边，再扬脸，已是泪眼婆娑。


    我不是这姑娘，我不在这变故中央，我倒宁愿相信流这泪不是因为她男人fuck丈母娘。流浪歌手在公车上弹起了心爱的破吉他，唱起那动人的歌谣：fuck her！fuck her！心酸啊，浪漫啊，想念啊，无奈啊，爱啊，恨啊，统统在这交织成一句，一个滥俗不堪的动词，能有这么大的能量，看得我震撼不已，它绝不再仅仅是一个动词，它继承了所有形容词、动词、助词、俚语、粗话的光荣传统，伟大的fuck！伟大的fuck her！如果这里的fuck没有爱情，人们还有什么好悲哀？！


    我想流浪歌手的风格与专业歌手是有区别，毕竟不是受过系统教育之后开口唱歌，一个修吸尘器的小子做歌手，或一个开出租的小子做歌手，或一个银行小职员做歌手，他们一定风格迥异。对这个电影，我不透露剧情，因为我不擅长回忆或重复，而且因为不是有悬念的电影，所以我叙述起来也没有任何快感。我从个人角度说三点感受。

  

    第一，为爱歌唱。我不单指男女之爱，男女之爱能成就人，比如李宗盛；众生之爱能成就人，比如罗大佑；歌唱必定要有触动，如果冲着别的开口，那一定就会出现诸如“嘻唰唰”之流，洗你大爷啊洗？流浪歌手因此打动了录音师，卖花女因此打动了流浪歌手。我听到有人说，片子的结尾应该让流浪歌手受万人景仰，最起码也留个镜头，在街角橱窗贴着他的海报。不必，我说了是为爱歌唱。电影么，还是洁净一点好。


    第二，两个路人的交集能有多大。我尽量避免对社会阶层进行解构，但是有人住有落地窗的大房子（流浪歌手前女友），有人门口总是站着无所事事的黑人（卖花女）。一个是上有不愿讲英文的母亲下有没爹的女儿的卖花姑娘，一个是凑路费都要修吸尘器的老爸抵押房产的流浪歌手，不是路人还能是什么？说实话，我一直担心导演会拙劣的安排这两个人上床，后来证明我多虑了。


    第三，完美是什么。卖花女拖着吸尘器，和背着吉他的流浪歌手在街上行走，这个镜头注定会成为经典。这是个含义丰富的画面：有许多机会能让我们相遇，吸尘器坏了，或是借个CD机；有许多理由可能在一起，在琴边合奏一支歌，或是一顿晚餐；有很多苦衷使我们分开：要照顾年迈的母亲，或是第二天还要工作。对于片名，我觉得翻译成《曾经》，比《情难独奏》要好得多。因为他们一直在各自独奏，一个调子都能写出不同的词。而《曾经》，就是拖着吸尘器的曾经。


    我的吉他都快长出木耳了，我内疚极了。假如有一天我能多会几个和弦，我也去做流浪歌手，守在街角，脚下摆个牌子：另修吸尘器、抽油烟机、煤气灶、下水管道。这样机会就多些吧？真是fuck~


源自:不良标签，优质爷们儿 
http://www.yemener.com/?p=26

</影评>
<有用数>3699</有用数>
<没用数>268</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿撇</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-12-23 01:45:25</时间>
<影评>
        其实什么也没发生。只是有点暖，和着冬季缠绵不停的雨。同之前那些年不一样了，阴冷的冬雨已经不会让我厌恶难过。即便没有阳光，也还能心平气和的走在湿漉漉的街道，从傍晚走到黑夜。


细细回想时才发现《ONCE》里的男女主人公都没有名字。在演员表上，他们是GUY和GIRL。我想到那个不知名字的GIRL，她也曾经这样，走在夜晚的大街上，在脑海里哼着一首好美的歌。


一开始，我以为他们会相爱的，就象所有烂俗的剧情一样。一个街头卖唱歌手和一个卖花的女孩。他说白天他唱那些人们爱听的歌，这样才会有人给钱。而夜晚，他就唱自己的歌，陶醉忘情的，即使人来人往不会有人停下。可她还是被吸引了，大大的眼睛闪烁着孩童一样的天真。她说，你肯定是为某个人而写的，你应该很爱她。


后来怎么说到吸尘器的？我忘记了，只记得第2天女孩拖着一辆蓝色吸尘器和他在街上四处走，笃定，相信，不觉丝毫怪异。然后他们走进一家乐器行，她弹钢琴，他弹吉他，合唱了第一首歌。那歌真美，听着听着就陷了进去。后来结尾这首歌再响起时，我却哭了。


他说他决定去伦敦。她以为他要去找那个他爱的女孩。他说他要录一些东西，请她一起。他们找鼓手，贝司，录音室。那个负责录音的人起初看不起这个流浪汉一样的杂牌军，可最后他被他们的歌声征服了。


可也就在那完美的歌声中，我知道他们最终不会相爱了。那才是这个如此温暖平实的故事，最恰如其分的结局。在这颗浩大的星球上，他们相遇了一次，他们一起唱了很多歌。在没有国界没有差别的音符里，一切都已经达到最完美的状态。那就只能让它停在那儿了。


临走之前，她答应去见他，可她失约了。我想她是对的。他送给她一架大钢琴，踏上寻梦的列车。她和丈夫又走在一起，日子没有太多变化，却至少有了音乐。这样的结局是比相爱还美好的。可却有点伤感。你得承认，人们喜欢看烂俗的美好结局，那是因为真实总是带有缺憾的。


后来才看到它的中文翻译名，《情难独奏》。似乎又很烂俗，可这四个字却象脑海里那些挥散不去的音符一样，触动了我。其实什么也没发生。那些爱恋都在歌词里，在有点哀伤的旋律里。至多只是在郊外，当他问她：“你爱他吗？”的时候，她用他听不懂的捷克语说了一句：“我爱的是你。”可他没有懂，即使他追问了，她也终不会说。这是女孩特有的方式。哀伤的小固执。


其实昨天半夜的时候，很想给每个认识的人打电话，告诉他们，去看看这本叫《ONCE》的电影吧。哪怕你已经困了，也可以把它开着，闭上眼，只听音乐。它很象冬天的暖阳，洒在仍有残雪的海边沙滩；象秋天的落叶，旋舞在空旷的街道；象夏天的夜晚，春天的小雨。是暖的，平静的。微笑的。


ONCE，曾经，一次。渺小的我们，在浩大的星球相遇。不牵手不拥抱不亲吻，我们唱歌。


</影评>
<有用数>3410</有用数>
<没用数>60</没用数>
</review>
<review>
<作者>恰好</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-04-13 14:18:09</时间>
<影评>
        上一次有电影让我激动三天，还是在前年，还是如果·爱。既然是音乐电影，不妨从音乐下手，主要的几首歌的歌词双手奉上，过客笑纳。



第一首歌：Say It to Me Now 

一开始听的时候觉得一般般，我看电影一贯的入戏慢，但是到歌曲高潮的时候，那个男人的嘶吼强硬地把我拉入了戏，而镜头在慢慢推进，很近地看这个人嘶吼，我就已经笃定那个镜头的背后有一个女人，虽然知道这种设定有点烂俗，但是一个男人那么努力地唱歌，面前没有一个女人静静地听，还是觉得遗憾。

镜头忽然的后退，果然让出了一个女人，我嘿嘿地笑，猜中的得意。

女主角问男主角的歌是为谁写的，男主角说不为任何人，女主角狡黠地说：“bullshit。”

我一阵狂笑。

一个有故事的女人能轻易看出一个有故事的男人一定有故事，这句话很拗口，但是基本没错。



Scratching at the surface now 

And I&apos;m trying hard to work it out 

And so much has gone misunderstood 

And this mystery only leads to doubt 

And I didn&apos;t understand 

When you reached out to take my hand 

And if you have something to say 

You&apos;d better say it now 


&apos;Cause this is what you&apos;ve waited for 

Your chance to even up the score 

And as these shadows fall 

Oh me now I&apos;ll win somehow 

&apos;Cause I&apos;m picking up a message, Lord 

That I&apos;m closer than I&apos;ve ever been before 

So if you have something to say 

Say it to me now 

Just say it to me now, now



第二首歌，Falling Slowly。

暂时我认为是我最喜欢的一首歌，男主角和女主角第一次的合作，吉他和钢琴，一句一句，慢慢配合。

他们开始唱，他们互相看着，琴弦和琴键，那个世界那时候只有他们两个。

看到这里的时候我关了QQ和遨游，切了全屏。

这里，导演的诚意开始凸现，作为观众，我得接受，并且尊重。


I don&apos;t know you, but I want you 

All the more for that 

And words fall through me and always fool me 

And I can&apos;t react 


And games that never amount to more than they&apos;re meant 

Will play themselves out 


Take this sinking boat and point it home 

We&apos;ve still got time 

Raise your hopeful voice 

You had the choice 

You&apos;ve made it now 


Falling slowly, eyes that know me 

And I can&apos;t go back 

Moods that take me and erase me 

And I&apos;m painted black


Well, you have suffered enough and warred with yourself 

It&apos;s time that you won 


Take this sinking boat and point it home 

We&apos;ve still got time 

Raise your hopeful voice 

You had the choice 

You&apos;ve made it now 


Take this sinking boat and point it home 

We&apos;ve still got time 

Raise your hopeful voice 

You had the choice, you&apos;ve made it now


Falling slowly, sing your melody 

I&apos;ll sing along... 


Call and I&apos;ll sing along.



第三首歌，If You Want Me

从这首歌之后，我几乎一动不动地看完了这部电影，上一首歌是我最喜欢的，因为那首歌的场面很温暖，而这首歌把我震得最狠，我一面听一面摇头。

女人啊。。。

When you know I really tried /To be a better one/To satisfy you/For you&apos;re everything to me

那个女人唱这一段的时候，哪怕是男人听，也该心酸吧？

而高潮部分，只是两句不停不停地重复：“If you want me. Satisfy me.”

基本上，想象一下如果一个女人说这么一句话，听他说话的男人会说什么？

“yeah, yeah. I know. I know.”

不是么，诸位爷们？

瞬间想起太阳照常升起，周韵告诉房祖名，我说不要，不要，他说我知道，我知道。

男人啊……

于是还是周韵说得好：“你爸爸开始这么长，后来这么长，最后，只有这么长……”

这首歌太冷了，唱这首歌的女人太可怜了，哪怕它的曲子那么好听它的词那么牛逼，它都不能称为喜欢的。

但是在片子放了三分之一强的时候，在人开始会有些疲劳的时候，这首歌的存在，让所有人能够又一次提起精神；而同时，在看了三分之一时，在无论多迟钝的人都开始要入戏的时候，这首歌，就让他们彻底入戏了。

到了今天，回了回味，忽然觉得，其实并不限定男女，这首歌同样适用于男人。

一边看电影一边截的歌词，看到这首歌结束的时候又忍不住赞一下镜头，忽然就摇远了，一栋房子，一个亮灯的窗子，一个半夜还没有睡的女人，唱着一首歌，给一个男人，这么一个镜头摆在这里，试问歌曲中的那个男人又怎么能够不遭万人唾弃呢？……

同时感慨自己貌似最近对远景毫无抵抗力，可能是日子过的很宅很少出门的后遗症吧……


Are you really here 

or am I dreaming? 

I can&apos;t tell dream from truth


For it&apos;s been so long 

Since I have seen you 

I can hardly remember your face anymore 


When I get pretty lonely 

And the distance causes only silence

I think of you smiling 

With pride in your eyes  

Lover that sighs


If you want me 

Satisfy me 

If you want me 

Satisfy me 


Are you really sure that you believe me 

When others say I lie? 

I wonder if you could ever despise me 

When you know I really tried 

To be a better one 

To satisfy you 

For you&apos;re everything to me

And I&apos;ll do what you ask me 

If you let me be free 


If you want me 

Satisfy me  

If you want me

Satisfy me 

If you want me 

Satisfy me  

If you want me 

Satisfy me 


第四首歌Lies.

如果说第三首歌是一个受伤的女人希望自己的男人理解她相信她，那第四首歌就是一个受伤的男人在谴责自己的女人欺骗他放弃他，恩，这思路还真清晰且经典，男女主角各自唱着自己的歌想着自己心里的人，这要是放在大陆某些编剧手里一定是一个经典白烂的四角恋而且注定无比kuso，然而在这部电影里却那么合适，其实并没有四个人，因为孤独的，只有两个。

而看到“You&apos;re moving too fast for me/And I, I can&apos;t keep up with you/Maybe if you slowed down for me/I could see you&apos;re only telling/Lies, lies, lies”这一段时，我直接、瞬间、本能地，想起了《一生之盟》，恩，我是说杂志版。

恩，没看过的人请联系九州幻想编辑部，他们应该还有那一期的存货，过刊据说还打折。

我发誓我没做广告………………

折回来说，当年被一生之盟击中的人应该都还记得吕归尘那段经典的独白吧？

“吕归尘看着她蹦蹦跳跳的背影。忽然间那样强烈的酸楚从鼻腔里狠狠地涌了出来，全不给他半点抗拒和逃避的机会，他觉得全身很冷很木，他很累了，他想说羽然你走的太快了我跟不上，他又想说我其实是有话想跟你说的，可是你总那么叽叽喳喳。”

对的，这一段就是那歌词的前两句。

后来羽然安安静静走在吕归尘身边，告诉吕归尘自己要回去看书了，他们分开，但是羽然其实去了烫沽亭陪姬野吃鱼。

可是谁能想到那窗户外面会有吕归尘呢？

“风灌进来，掌柜的上去关了窗子。

窗子关上了，吕归尘再也听不见什么。

他站在巷子里，背靠着墙，里面是他最好的朋友和注定要毁掉他一生安宁的女孩。

他想如果他不认识羽然就好了，最好也不认识姬野。这样他是南淮城里的一个小蛮子，他穿着蛮族式样的大袖，胸前骄傲地配着他的小佩刀，虽然人人都会看不上他。他虽然也会在秋风来的时候看着从北方来的大雁想着他的父亲、母亲、苏玛和大合萨而伤心，可是他不会这么难受，这种难受是淤积在他心里的，让他很想张嘴大口地呼吸，把一切都吐出去，可是那种难受却粘稠得依旧，沉淀得很深，拔不出来。

可是真的没有了羽然和姬野他的世界会变成什么样子呢？

他想不明白，真的很累了，他靠着墙慢慢地坐了下去，坐在空无一人的角落里。”

对的，这一段，就是那歌词的后三句。


于是这说明了什么？这说明先哲说的对啊！

先哲说：“谈恋爱的各有各的谈法，但被甩的一般都一个甩法！”……

那时候人人争先恐后猜测羽然到底喜欢谁，尤其一生之盟里羽然说：“其实我心里是知道的。”更是激发了八卦众的熊熊烈火。

那是在05年的尾巴，我也很有兴趣去研究这个东西的年代，并且我一直坚持羽然是喜欢姬野的，虽然这让我很不爽，但是我坚持。

就是因为烫沽亭窗户内外的那一幕，我说出那一幕的时候，有喜欢争辩或者喜欢摇头说我不对的人与我说我这么认为是错的，我都懒得再去多说什么。

我不是雄辩派也不是理论党，我从来懒于证明什么，我只是明白，吕归尘是被人丢下的，丢下他的原因，是姬野，而丢下他的人，不敢说实话。

看看一生之盟，看看once，然后感慨，所谓言情所谓少男情怀，没写到江南那个级别，确实不足以自称进门了，路真漫长……


I think it&apos;s time we give it up 

And figure out what&apos;s stopping us

From breathing easy 

And talking straight 


The way is clear if you&apos;re ready now 

The volunteer is slowing down 

And taking time 

To save himself 


The little cracks, they escalated 

Before we knew it was too late 


For making circles 

And telling lies


You&apos;re moving too fast for me

And I, I can&apos;t keep up with you 

Maybe if you slowed down for me 

I could see you&apos;re only telling

Lies, lies, lies 

Breaking us down with your 

Lies, lies, lies 

When will you learn? 


The little cracks, they escalated 

Before we knew it was too late 

For making circles 

And telling lies 


You&apos;re moving too fast for me 

And I, I can&apos;t keep up with you 

Maybe if you&apos;d slow down for me 

I could see you&apos;re only telling 

Lies, lies, lies 


Breaking us down with your 

Lies, lies, lies 

When will you learn?



第五首歌When Your Mind&apos;s Made Up

这是他们的乐队进录音棚录的一首歌，也就是这部电影的高潮，放这一段的时候已经是后半夜了，我蜷着身子但是两眼放光地看着，因为我喜欢这一段里的感觉。

从来都是如此，新手初到时，所谓专业人士抑或老手的表情一定和录音棚里那个调音师一样，爱理不理，敷衍了事。

这没什么好抱怨的，没有人有资格要求不了解他的人相信并配合他，有些东西是要凭自己的本事争取的。

所以在看到鼓点响起的瞬间调音师放下了杂志，开始认真为他们调整，我眯着眼睛笑得无比小人。

若要人相信你能胜任，在那人相信之前，绝不要求，自己去做，做到被人相信为止，这是我喜欢的方式，因为这种方式最骄傲，最自尊，最爷们。

其实任何东西，都不是求来的，一步一步一点一滴，都是自己拼来的，别人不支持，是正常的，想要支持，先问问自己的料。

这首歌，无关爱情，无关过去，无关曾经，无关柔软，因为有这首歌，这部电影也连带着最终无关爱情，这是一首往前走着的歌，这是一部往前走着的电影。

其实作为观众，到这首歌的时候，才真正确信了男主角已经走出来了吧，从一个愤世嫉俗自艾自怨还自称孤独的小老头真正变成了一个嘶吼着想要走向伦敦，想要面对过去的男人。

很man的一段。


So 

If you want something 

And you call, call 

Then I&apos;ll come running 


To fight 

And I&apos;ll be at your door 

When there&apos;s nothing worth running for 


When your mind&apos;s made up 

When your mind&apos;s made up 

There&apos;s no point trying to change it 

When your mind&apos;s made up 

When your mind&apos;s made up 

There&apos;s no point trying to stop it 


You see 

You&apos;re just like everyone 

When the shit falls 

All you want to do is run away 

And hide all by yourself 

When you&apos;re far from me 

There&apos;s nothing else 


When your mind&apos;s made up 

When your mind&apos;s made up 

There&apos;s no point trying to change it 

When your mind&apos;s made up 

When your mind&apos;s made up 

There&apos;s no point even talking 

When your mind&apos;s made up 

When your mind&apos;s made up 

There&apos;s no point trying to fight it 

When your mind&apos;s 

Your mind&apos;s 

Made 

Up... 

There&apos;s no point trying to change it 

When your…


So... if you ever want something 

And you call, call 

Then I&apos;ll come running.



第六首歌：The Hill


Walking up the hill tonight 

When you have closed your eyes 

I wish I didn&apos;t have to make 

All those mistakes and be wise


But please try to be patient

And know that I&apos;m still learning

I&apos;m sorry that you have to see 

The strength inside me burning


And where are you,my angel, now? 

Don&apos;t you see me crying?

I know that you can&apos;t do it all

But you can&apos;t say I&apos;m not trying


And I&apos;m letting myself down

By satisfying you

I really wish that you could see 

I...

其实这只是半首歌，唱到这里，女主角哭了。

男主角问，这是你为他写的歌？女主角点头，然后说可是他不喜欢，男主角很嘲笑地说真是个白痴，女主角苦笑地说对他就是个白痴。

然后女主角把头靠在男主角肩膀上哭。

很温馨吧？

可她其实是在为那个白痴哭。

还温馨么？

第一首歌是相遇，第二首歌是相知，三四首歌是女主角与男主角各自的过去，五六首歌是男主角和女主角当下的心境，男主角从悲愤转为坚持，女主角从祈求转为坚持。

一切脉络都在预示结局。




于是结局就来了，它到来的时候重新响起了第二首歌，男女主角相知的那一首歌，好似在印证我猜得很对，我期待的结局即将出现了。


然后最后一画出来了，从女主角的小屋子里把镜头往后拉，镜头里有一男一女，我心里忽然一沉，然后看着慢慢转，转到她所住的那栋房子，转到楼下的街道，转向远方，最后字幕出来，演员表出来。

我才明白，电影结束了。

我那时真的很想难受，但是这部电影，在让我从新奇到温馨到冷笑到难过到振奋到期盼以后，最终让我转为了平静。

我疲惫地靠在椅子上想，其实这并不是结局，他们都还在向前走着不是么？然后又想，其实就算这是结局，不也挺好的么？ 
      </影评>
<有用数>2089</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>贰手昵称</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-01-09 21:58:18</时间>
<影评>
        他们甚至没有接吻.

他们靠的最近的那一次,


男人忍不住说

&quot;跟我一起去伦敦吧,

我们可以一起写歌,住舒服的房子.

带Ivonka一起去,一定很好.

去吧&quot;


女人答的很快:

&quot;我们去了伦敦,

没人会知道我们在哪儿.&quot;


男人激动的接话道

&quot;我们组个乐队,一定出名.

把房子卖掉,没有牵挂.&quot;


女人笑:

&quot;一起出专辑,我可以伴唱.对吧?&quot;

&quot;对.还负责钢琴.&quot;


&quot;去吧,我是认真的.&quot;男人重复着.


&quot;可以带上我妈妈吗?&quot;女人假装逗趣的试探.


男人小小的尴尬了,还面带着微笑.


&quot;好了,我们回去继续录音吧.&quot;

女人抹去表情,静静的说.


整部电影最激情的对白仅此而已.

始于女人弹唱那首写给丈夫却不被欣赏的歌.

女人竟然是有丈夫的.一个完全不懂她的丈夫.

女人于是带着小女儿和妈妈离开了自己的国家.

男人心里也揣着那个弃他而去远赴伦敦的前任女友.


好像注定了就应该让这样的两人相遇,

却又像注定了没有结局.


故事里的爱尔兰像一个沉默的小站.

不动声色的承载着临时的人和事.

下一分钟,生活继续.


生活很俗,

这里却俗的那么干净.


女人指尖流出的点点音符，

像晴朗的冬日里，

枝头积雪融化出的一滴滴珠子.


剔透的微弱身躯在尖锐的风里瑟瑟颤抖.

闪烁着小生物绒毛般的光亮.


像女巫双手庇护着的水晶球，

映射了整整一个冬日的雪地和天空，

以及那些欢笑的或流泪的人们.


零落的琴声,

苍茫的积雪.

竟然都是暖的.

仿佛记得了什么.


是不是也拥有过那样的目光和笑容?

拥抱过那样的流泪的姿势?


会不会再碰触那样的声音和灵魂?

而不再失去?


不知所谓,不明所以.


终于还是写了爱情...For once.
      </影评>
<有用数>1223</有用数>
<没用数>38</没用数>
</review>
<review>
<作者>许玉玉</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-01-12 21:28:37</时间>
<影评>
        让不健康的小朋友给你讲个不健康的故事吧：


当你觉得你没办法喜欢上一个人的时候，一道光出现了，你把他当救世主，愿意纵身火海，可是你一开始就知道你无法得到，从一开始看到了结局

那么你该怎么做呢？

你可以现实面对

或者可以ONCE，面对自己的心

你知道在浩渺宇宙，可以遇到一个相知的人，机会亿万分之一

我们可以依靠，不牵手，不拥抱，不亲吻，不说喜爱，但是可以迷恋，可以放纵自己的心，就算只是曾经，一个火种，稍纵即逝，温暖一下阴霾的天气

你别觉得这就是最后一根稻草，遇到一个可以让你敞开心扉的人，是一道门的开启，

你就会知道，下一扇门里，总还会有一个如此的，不能说更好，只能说更加可能的人

生活就是这样，周而复始的，给你希望，泯灭，再希望

就像太阳，每天都会升起

唉，亲爱的，我不知道我这个故事，对你有多少的帮助

或者只是一阵风吹过去，

只是我想告诉你，某些人的存在，是为了让我们对生活再次有希望，

而我的存在，就是在这个寒冷阴霾的冬夜，让你觉得有一点点，一点点温暖


</影评>
<有用数>903</有用数>
<没用数>27</没用数>
</review>
<review>
<作者>Autorun</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-02-15 21:32:06</时间>
<影评>
        看这部电影的时候，脑袋里不断有熟悉的感觉和场景被唤醒：那种茫茫人海中偶然遇到的温暖和亲切，那种情到深处带来的孤独，那种不愿草率的眼神和微笑，那种内心伤痛曲折的表达，那种从别人身上看到自己延绵的寂寞和闪烁的梦想——都是那么似曾相识。只不过这部电影披上了“音乐”这件讨巧的外衣。它的音乐很好，甚至在看了电影之后再去拿来OST听的时候，让我有种忘掉电影同期画面的冲动，因为那些定格的画面再温馨切题也会限制聆听时原本可能更广阔的想象空间。也正是因为有这样的音乐垫底，浪漫，唯美，纯洁，简单，让人不需要考虑太多，不知不觉的主动进入角色，困顿在男女主角的共鸣圈里，毫不犹豫的赋予了各种情愫发生的合理性和可能性：能够以这样高级精巧形式相契合相吸引的孤男寡女，不相爱，不出点事儿，还能干啥呀？


可是还真就没出事儿，让我一心期待着俩人在阳光雨露的滋润下继续夫唱妇随相伴彼此的场景落了个空。真觉得自己是个很没有品味的观众。同时作为一名没品位的观众我还感到很绝望，现实中完美的爱情已经没指望了，现在连电影这个专门负责圆梦唬人的艺术形式也越来越多弄这种没尾巴没屁股的爱情故事，还让不让人活了？


大部分俗套里的相爱结合相濡以沫满足了人们内心深处关于“得到”和“完整”的收藏癖，而小部分俗套里的擦肩而过和相忘于江湖则满足了人们“得不到”和“不完整”的未完待续情结。把情感中孕育和暧昧的阶段通过合理的约束拉开距离完好封存似乎已经渐渐成为取代happy ending的新式结局。在你心头挠几下，情愫骤起，缓慢铺陈，在大伙儿以为就要解痒的时候，忽然把人和事儿都扔到了光天化日之下，大大的太阳简单的旋律把一切暧昧和未完结全部拉扯并融化了，还没等我们深沉的叹口气，片尾字幕就出来了···


第一次看过《迷失东京》之后我就憋屈了好几天，看完这部也被拧吧了，这种片子就是逼着你往纯洁了分析爱情和欲望，或者，逼着你把一种爱情“无连接或被限制”的状态当成爱情真谛去升华和歌颂，逼着你把暧昧当幸福，把心里没底当情深意绵，更加郁闷的是，似乎每一部爱情电影都在试图输出一种爱情价值观，纷繁复杂的增加我们在虚构自己感情生活时候的元素和模块。我不是说它不好，只是它让人发懵。爱情总是多少带有些盲目的成分，只是为了剔除这些成分的分析和理顺反而让人更加迷惑。到底怎么才算是爱上了？我们总是在追求这种感情的纯粹性的时候，把它搞得体无完肤骨肉分离，对视了，牵手了，表白了，拥抱了，接吻了，上床了，两滴泪水流成一行了，情话瞒天了，情书过海了， 承诺了，努力了，纠结了，通透了，种下的希望变成忧伤了···也许都是爱，也许也都不是，也许都必要，也许都不必要，认的人择其一二便可顺理成章，不认的人沧海桑田也还是慎之又慎，只是取决于经历这些事情的时间地点和心理状态。爱情易找，timing难求。


电影里，音乐是他们共同的梦想，他们不指望音乐真的能彻底改变他们的生活，但是希望他们的生活能因音乐而有所不同；爱情的伤痛是他们相似的经历，他们能听懂彼此的音乐是因为他们知道失去时的无力回天和离开后的难以割舍。两个人在得与失之间摇摆的状态让他们互相共鸣于彼此的旋律和表达，听得懂旋律背后的心声、音乐中饱含的质问和伤痛，也知道这样掏心的歌声弥足珍贵。只是，再强烈的共鸣也是从别人的歌声中听到的自己，两个人由音乐牵引起的暧昧关系里，始终还是自己的心事刺痛着自己。也许电影就是想告诉我们：对于爱情有相同经历，相同认识，甚至相似表达的两个人，即使能懂得彼此隐秘甚至未知的伤痛，但是未必能够或者有必要真的相爱。


不过我还是努力的在电影的最后找到了一点安慰：男孩送了女孩一架钢琴，女孩依旧简陋的生活里多了一件与梦想有关的道具。的确，既然走不到用爱情占据对方，那用爱情般的力量帮助对方离梦想更近一点，也算是值得回味了。如果爱情故事依旧让人迷惑，那起码记住这部电影里讨巧的音乐带给我们接近梦想时的快乐，因为爱情也许没答案，但梦想一直有明天。


blog本文链接：
http://caotieou.com/?p=336

豆瓣九点地址：
http://9.douban.com/subject/9114912/

</影评>
<有用数>484</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>老鸡｜扶立</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-10-22 00:52:03</时间>
<影评>
        “我们泪流满面时看到了残酷的真理，我们忙忙碌碌时却竟然就是残酷的真理本身。”


　　　　　　　　　　　　　　　　——颜峻：《地狱在哪里》



有一天某人给我传了个视频。好像是个MV。里面有个女的，穿着邋邋遢遢的睡衣，戴个耳机，一路走一路唱：If you want me, Satisfy me. If you want me, Satisfy me……真是个奇怪的MV啊，结尾是莫名奇妙的一个大胡子青年和老头，我不知道这影像要传达的是什么意思。不过歌倒是很好听的。


我承认我太火星了。为了收藏这首歌，我baidu了一下，才知道这是《Once》里的一段视频剪切。我特别想说的是，虽然片子里面男主角才是投身于音乐的文青，但我更喜欢的其实是女主角的声音。我觉得在唱歌这方面，她才是这部电影的最大亮点。在这一点上，淼子跟我有难得的共识。


我好像多次提过我的哥们张淼。啊这个死胖子，有那么几天，他为了避难，跑到我家来挤床。两个大龄失业男青年成天窝在床上，抽烟、听歌、看电影。我们看了一部又一部他喜爱的“带一点点爱情的动作片”，看到看无可看，我说，要不咱文艺一把吧。我说你要有充分的心理准备，这片子里没有什么动作场面也没有什么剧情，你可以把它当成一部MTV大串联。


于是我们开始看《Once》。很意外，这个电影品位如草纸的死胖子，居然看得津津有味。尤其是里面的音乐，让我们狠狠地爽了一把。我很奇怪会看到很多人说，说喜欢这片儿的人都莫名奇妙，说这片儿里的音乐那么垃圾，录制的那么粗糙，怎么还会有人喜欢——我真的很奇怪。


这么说吧——我不知道我这么说是不是有吹牛逼之嫌——我和张淼都算是听历比较广的了，一起做过乐队，写过歌编过曲，也算是比较明白音乐这东西是怎么一回事儿。对好东西我们有特别敏感的触觉，尤其是张淼这个家伙，当他听到马路歌手唱第一首歌，他就惊喜交集地说，这哥们手里的琴太好了，你听听这音色，听听这干净利落的扫弦，绝对是专业级的……后来一首歌接着一首歌，后来他渐渐安静。后来我们听到卖花女弹着钢琴唱那首未完的歌，听到她最终哽咽，一曲未尽，一直很安静的淼子说：咱倒回去，再听一遍吧。


我们一语不发地把那首歌倒退又倒退，重放又重放。虽然不完整，虽然以哽咽为收场，但我们都掉进去了。而最后那几句带着泪的歌唱，乱了分寸，却格外的摄人心魄。好像很多年了，我和淼子听歌都没这么齐心过，这么齐刷刷地为一首歌动心。好音乐才有这样的魅力。真的。我绕了这么一圈，我其实就是想说，那些不假思索就说这部片子里的音乐垃圾的人，你们才真的是垃圾。


抛开音乐不谈，这部片子把我和张淼双双打动的原因，很可能是因为我们也曾经在街头那样弹着吉他卖唱，也曾经在艰难的现实和自己真诚热爱的东西之间、在夹缝中辗转徘徊。我特别能体会这个将近而立的音乐青年，能体会他的艰难和矛盾挣扎。他的自信又自卑，时而手握吉他步入天堂，时而转头望向现实又跌入低谷。一个在应该建功立业的年龄却一事无成的大龄青年，除了口袋里一把不招人待见的作品，他两手空空。甚至还要依赖老父亲维持生计。难道他没有男人的自尊吗？难道他能够面对老父亲毫不羞愧吗？但是这些他必须忍受，并且坚持。我完全明白他的处境。我在他心里面看见了自己。


我被打动了，我可以毫不羞愧地这样煽情，我真的被深深打动了。尤其是看到他的父亲那么坚定又倾尽全力的支持他，去做自己真正想做的事情，没有悲壮的场面，没有激烈的话语，我却差点儿就没出息地落了泪。这样一部简单的、好像任何人都能提起DV拍出来的电影，好像什么都没说透，却真的说了很多东西。所以我想说这是一部很真诚的电影，它记录了真实。真实的生活其实就是这样，什么东西都在会意的眼神和淡如水的交谈间隐忍曲折，生活的各个方面，相互间心知肚明，却不会把它说破点透。因为有太多的不堪，是无法说出的。


这就是生活，摇摆不定又朦胧不清。还有爱情。好像未曾发生，却有炽热的地火在我们都看不到的镜头之外汹涌。没有亲吻没有床戏，让屏幕前的我们怅然若失又庆幸不已。这就是生活，永远没有那么多的巧合和命定的缘分，永远充满无奈和遗憾。相遇然后擦肩，这就是电影所记录的真实，是我们都曾经历的真实，凡夫俗子的真实。在残酷的真实面前，浪漫是那样沉重的东西。重到我们都没有能力去承受。就像卖花女说的：It&apos;s too romantic for me。尽管我们看上去都在孜孜不倦地追寻浪漫，但当它真正进入我们的生活，却往往只能逃避。


浪漫太昂贵。我们都没有足够的勇气，用高昂的代价去换取它。所以我们也只能这样苟活着，日复一日，年复一年。






</影评>
<有用数>363</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>不换</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-03-14 10:28:39</时间>
<影评>
        左小祖咒左大爷在《像孩子似的倾听》对阿丝玛幽怨地唱：我实在不想上班了，可我又不会弹吉他，我很挫火。

我父亲会弹吉他，会弹扬琴，还会吹口琴，可惜我一样没学会，他要教我，我不学无术地趴在地上和伙伴们弹弹球，父亲很搓火，但他没抽我。天网恢恢疏而不漏的多年后，我看了这部电影，我替他抽了。

当我捂着红红的脸颊，我绝望，我是越绝望越悔恨、越悔恨越委屈、越委屈越恼火、我是怒从心头起恶从胆边生，这吉他——天呐，我的悔恨可以做成敌敌畏去杀蟑螂了。

更痛心的，我也不会修吸尘器，连别人白给的微波炉都不会用，烧壶开水愣把手给烫伤了，我想没有哪个神志清醒的姑娘会爱上我了。

左大爷的兄弟对他说：一个人如果感到悲伤就去平安大道。我像根电线杆伫立在北京宽阔的平安大道上望眼欲穿，自然没有哪个姑娘上前问我会不会弹吉他。左大爷的兄弟又对他说：一个人如果感到失落就不要去平安大道——我靠。


还是说回电影。

这影片——没帅哥，没美女，没明星，没变态，没杀人狂，没僵尸，没超人，没怪兽，没火星人，没高科技，没走钢丝，没黑社会，没卧底，没飚车，没枪战，没流血，没死人，没装黄金甲，没耍大刀片，没卖大力丸，看到最后还没床戏，只是一个平淡无奇的故事，搭配上几曲简单的旋律，还有那令人神伤的歌词，如此在我们日益萎缩、混沌的小心灵深处擦出那么一丝温暖的火花，对，还有爱，这说不清道不明纠纠结众生的永恒之谜，左大爷对他心爱的姑娘阿丝玛反复念叨着：


我想说我爱你，但是没有

但是我没有，说我爱你

我想说我爱你，但是没有

但是我没有，说我爱你


爱吧，是么，你啊，有么，想啊想吧。

或许就像每个人生理上都有一张脸，每个人心中都有爱，他们的爱就像他们的脸一样千奇百怪，有的普通，有的精美，有的潦草，有的隆重，有的惊天地泣鬼神，有的微风拂过不留痕迹，有百媚千回的，也有吓死人不偿命的，世间有那么多变化莫测的爱，而影片为我们选择了当中最为纯真忧伤的一种诠释方式：油然而生，若即若离，擦肩而过，相忘于江湖，多年后却依然盘旋于心无法释怀的淡然惆怅。


二十多年前我也曾喜欢过一位倔强的北京姑娘，我们生在红旗下，光着屁股混在幼儿园，山盟海誓海枯石烂那全是假的，天天彼此打得死去活来，有一天我气急了，指着自己还未发育的小鸡鸡说：我有你有吗？你有吗？你有吗？女孩低头一看自己空荡荡的下身，顿时哇哇哭得丧尽天良。

我太混蛋了，我多想也为这个女孩写一首歌啊，当然，我没那么愤世嫉俗，不会唱fuck her，fuck her，如果上苍再给我一次机会，我一定好好珍惜，我会深情地对她唱：就算你没有小鸡鸡，请不要悲哀。

当她听到这首歌，我想一定会再次热泪盈眶吧。


也没准哪天，我百无聊赖走在地安门大街，迎面撞上一姑娘，说不上美丽，谈不上气质，个头不高不矮，身材不胖不瘦，穿着二十块从动批砍来的T衫，两眼盯着我看，不等我缓过神，上嘴唇一碰下嘴唇，脱口而出：我喜欢你。

我诧异，我惊慌，我手足无措，我结结巴巴往外蹦词：外、外啊？

姑娘镇定自若用一口倍儿地道的普通话答：因为你不会弹吉他。
      </影评>
<有用数>134</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>细</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-01-28 11:36:31</时间>
<影评>
        北京，地铁5号线暗中穿行，紧挨车头的车厢里，我安静地站着，不看书，不发短信，不张望。我什么也不做，只是在那里，沉静而安稳，如同一棵植物那么自足。没有人知道，我在唱歌，一遍又一遍，在心里。

遥远的都柏林，清冷的街道，稀朗的人群。girl穿着睡衣，刚刚，她从女儿的储钱罐里倒出几枚硬币买回CD的电池。惧静的夜里，她走在街上，边听CD边哼着这曲“if you want me”，微笑着，脚上，是双动物头的棉拖。

尽量用最简单的句子来述说影中的场景。呵，这哪里是电影，分明就是生活，每个人的生活。

电影真的很淡，淡得不晓得从哪里下笔好，好似导演拿着DV随你拍下生活的每个瞬间：今日早餐的豆浆油条，昨天早餐的牛奶面包，以及大街上擦身的路人甲乙丙丁还有你为之凝眸驻足的悦眼男女。

此般冲淡，却又叫人爱得不行。无法落笔？那便讲讲我们自己的生活好了。

还有5分钟，我要下地铁，走上19级台阶，往右一拐，便会迎来出口处的冷风。当然，到得地面还需要经过一段长长的上行滚梯。滚梯上站着的可能是英俊男，可能是平常女，亦或是老人和孩子。自然，我和他们中的任何一个都不会有交集。

也可能会有例外。譬如英俊男掏手机时把袋中的钱包蹭掉在地，被我拾得，还给他。感激，又觉得我还顺眼，于是邀我去地铁附近的咖啡店喝咖啡，我又刚好想来杯咖啡。两人相谈甚欢，互留电话。他日电话可能响起，那便继续交往。若只得一杯咖啡的机缘，也没什么好难心，生活便是这般。

至于发生这一例外的概率有多大？我不说，你也清楚，对不对？

电影中，guy在街上弹吉他，girl恰巧路过，恰巧喜欢他的弹唱，恰巧自己也会弹钢琴唱歌，恰巧家里的吸尘器坏了，恰巧他又是电器修理行的…..

恰巧的遇见，恰巧的投缘，仅是这样。有无发生什么？好似没得。

又好象还是有心动的。录音室，girl边弹边唱，伏在guy肩上无法自制地哭泣，同去伦敦的对话。真真有点一室如同一国，一夜仿若一生的感觉。

似乎海边girl还用guy听不懂的捷克话说了句：我爱你。

还有么？再是没有了。

恰巧地遇见，清浅地交往，温情地告别，在各自的轨道里，过着属于自己的生活。一个是guy，一个是girl，连名字都不晓得。因了，片子多了几许小温暖，几许小安适，小的恰如其分，刚刚好。

好了，地铁到站了，我也该下车了。走上19级台阶，右拐，忍不住微微一笑，我瞧见滚梯上空无一人。

呵，不打紧的。也许，我们搭过同一班地铁，去过同一家影院，进过同一家蛋糕房，亦或是乘过两架同时并行的电梯，有过侧脸与背影的相遇。

嗯，你来自偶然。

冻夜的风，真是冷。把手拢在嘴边，哈口暖气，这样的夜里，连月亮也变得暧昧不明。

咳，我要开始唱歌了，就唱这支“if you want me”。清嗓数遍，硬是未哼出一个调调来，可是心里，分明已唱了一整个下午加晚上的呀。

好贪心，望盼上天给我一把好嗓声，让我唱歌给你听。

好贪心。望趁与你握手之机，就势抱一下你。或者更加胆大点，搂住你的腰，就是不松手。

你瞧，宿墨的夜里，我已仰起头，张开双臂，把手迎向深深的风里。你要知道，这是想要拥抱的姿势。

还有，我要大声告诉你我的名字。


ps：说来，这该算是一部音乐电影，片中的十余首曲子，独独拎出，也是非常的动听，因着电影，更添了些许安适与温暖。

音乐响起，漫山遍野，拍打着心。像青春，不自觉沉浮于万人之海。
      </影评>
<有用数>113</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>by</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2008-01-11 18:55:15</时间>
<影评>
        　　昨天发了这电影给一网友看,早上开机,一阵她的信息猛闪.

　　

　　全是对这电影的猛赞,还说这电影给她带来桃花运,看电影途中一个她喜欢好久的男的打电话给她表白,结果她还若无其事的说:等我看完这电影再说~我狂妒忌我咋没这待遇....之后她就拼命的跟我说:女孩子要矜持,矜持,这下你不懂了吧.

　　

　　给她这一点我还真懂了点了,哈.

　　

　　说回这电影:once.

　　

　　小电影,两个普通人因为对音乐的执着与热爱相识相知相爱最后却还是依然回到自己的生活过着平凡琐碎的生活.不同的是,以后各自的生活里多了音乐的陪伴.

　　

　　其实我看的时候并没有太大的感情冲击,整部电影给人感觉就是暖暖的,却静静的.一开始以为这依然会是个普通的故事,他们会成功,他们会在一起,中间点缀点为梦想的努力和对爱情的追求等,再加上音乐的动人因素,这电影就完整+完美了.美好的结局符合观众的心愿,因为我们现实生活是残缺的.

　　

　　男的每天在抱着破吉它在路边弹唱,只有到了晚上,才有机会自弹自唱自己喜爱歌,因为这些歌大家不熟悉,不能给他赚钱.却是这些不能给他带来收的歌吸引了另一个渺小但一样对音乐有着潜伏热爱的她.只有她知道他白天没有唱这些歌,只有她会猜他是不是为某一个她写的,只有她肯定这些歌很动人.....

　　

　　我想他们一开始还并不知道自己对音乐到底有多大程度的喜欢,能坚持到什么样的程度.对他来说充其量也就是白天用来谋生,晚上用来抒情;对她来说,音乐甚至只是琴行老板一次大方的施舍才有机会在里面弹奏一曲....原本他们是顺从生活的,也是压抑追求的,生活从来如此,他失去女友她老公不在.....生活还是会这样下去的.偶尔玩点音乐对他们就是最大的安慰...谁曾想到音乐在最后竟然是他们最大的追求最大的动力呢?可是当他们相遇,他们发现彼此在音乐上惊人的默契了,那一刻俗套的火花终于在他们身上爆发了.他们居然可以成立一个乐队并录制一个样品.虽然这是一个粗俗滥套的音乐组合,三四流的成员,东拼西凑的乐器,最低成本的录音....但终有了获得承认的作品.前面似乎有一个飞黄腾达的机会摆在眼前了.

　　

　　可是,她不跟着去伦敦.

　　

　　他问是否爱她丈夫.

　　

　　她用他不懂的捷克语回答:我爱的是你.

　　

　　这句话只有观众才知道的.他当然也听不懂.但有些话不是一定听懂了才明白.就像他们的感情,彼此心知肚明,却从未提起.知道存在,但不需证明.她也终不会说,这是女孩特有的方式,哀伤的小固执.你心里应该明了,所以我不用明说.他也不执着,她也不妄想.那是一种以热爱音乐的契因,偷偷的各自在心里悄悄的爱着对方.他们不牵手不拥抱不亲吻,.音乐过后,他们很平静的迎接接下来的生活.继续唱歌,继续歌唱....

　　

　　once.曾经相遇,曾经相爱.都如此平静.她唱if you want me是最令人感动的时刻.原本她拘束,没有信心,放不开,唱不出,他鼓励她,耐心的,慢慢的鼓励她.这原是他填词后感觉不好后让她填的,这是她戴着耳机穿着睡衣一个人走在清晨的街道忘情聆听的,那份热爱,那份执着,那种醉心,无比动人....她终于唱出来了:

　　

　　If you want me satisfy me

　　If you want me satisfy me

　　Are you really sure that you believe me

　　When others say I lie

　　I wonder if you could ever despise me

　　You know I really try

　　To be a better one to satisfy you for you’re everything to me

　　And I do what you ask me

　　If you let me be free

　　

　　我记得听到这一段时我哭了...她也终于唱到唱不下去了.......

　　

　　她丈夫最后还是回到她身边,他最后还是去了伦敦继续他的音乐.没有刻意的成全,没有故意的放手.他们一直如此心照不宣不约而同.他送了她一台钢琴,她虽然没能和他一起,也依然能继续自己的音乐.他们没有在一起了,却各自有了新的生活与可能,最重要是,都有音乐的陪伴.

　　

　　当我们相遇时我们开始遇到幸福.当我们互不相关时，我们依然可以很幸福.

　　

　　我想我当时看的感觉没错,这确实是一部普通的电影.加小小的俗套.但套得很自然,呵.整部电影淡淡的,不要说爱情,连他们的成功也没有什么爆发点,没有狂热的歌迷没有狂轰的电台没有一个撑门面的奖项....就是慢慢弹慢慢唱不断试不断的录,很慢熟,等到熟透了,一切结果也就来了.这电影真的好低调,很适合一个人在有点时间的时候看.连男女主角的名字也只是以guy&amp;girl代替.呵呵.既然如此,我们也不用刻意去感受些什么记住些什么,once而已.每一个时刻每一件事都会成为曾经.

　　

　　所有喜欢音乐的,所有执着追求过的,所有相知相爱却不在一起的,所有热爱并平静生活的,所有的所有,祝福你们.在你们平静的生活里有音乐,有爱情,有追求,有回忆,有满足,有所有让自己觉得美好的东西.

　　

　　我写完这篇日志的时候,那个网友已经找到原声在给我传了,呵呵.如果我们是一男一女就好了,那我08年的桃花运就从这里开始了,哈哈哈..传完了,听原声去.好愉快的早晨. 
      </影评>
<有用数>125</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
