<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>六指琴魔</电影名>
<年份>1994</年份>
<评分>7.2</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2352113496.jpg</封面>
<导演>吴勉勤</导演>
<演员>林青霞 / 元彪 / 刘嘉玲 / 林威 / 午马 / 徐锦江 / 郑爽</演员>
<简介>黄雪梅（林青霞 饰）的父母因保护“天魔琴”为六大门派追杀致死，小弟黄麟也失踪。她抱琴跳崖，重伤未死，并练得绝世之功“天龙八音”后出山报仇。她设计让欲夺“天魔琴”的武林人士自相残杀。在与飞虎镖局吕腾空义子吕麟（元彪 饰）交手中，雪梅发现他就是自己失踪的弟弟……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>饺饺饺饺子</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-11-27 21:12:19</时间>
<影评>
        此篇攻略需要分为天赋和修养以及番外三部分阐述。

在看电影的过程中我理了一下思绪。希望抓住人类的精髓。

欢迎补充。


天赋篇。

仅对于此片来讲，黄雪梅师出名门。派系里虽然弟子少，师叔还是个窝囊废一出场就死了。但是高手则真正是顶尖高手。可惜她爹太怂，光想着吹蜡烛上炕生孩子，没有野心。此处推测不是双鱼就是巨蟹。她娘又优柔寡断，妇人之仁，在关键时刻不能分清敌我主要矛盾，害他爹中招。导致本片惨案的开始。八成不是天枰就是双鱼、处女。说到这里不得不说他弟。二愣子没跑。只会冲动没大脑。加上后期勾搭杀父仇人的女徒弟，亲姐都快死了还有空回头望。在本片最后还双宿双栖了。其星座没有别的。无需猜测，射手没有错。黄雪梅她不是水瓶就是狮子。重要星星必有天蝎坐镇。

【此处点评颇带自我色彩。听不满意可喷可点×。我自己也双鱼。人重在自知。】

其余黄雪梅，当然就是林青霞所演的琴魔一角。此后简称琴魔。琴魔她被仇人逼迫抱琴跌落瀑布悬崖，自小背负灭门大恨，此成为其后发奋用功成为武林顶尖高手的原动力。简直堪比核裂变，能源无限！

琴魔可能小时候受过基本音乐教养。在琴艺上也颇具天分，所以有后期好多人都不能弹魔琴，只有她能。当然，估计她爹除了给她造弟妹之外也作为家庭基本教育教了点本门绝密功夫。


修养篇。

请让我们先回顾一下琴魔所掌握的武功。

1、	魔琴2、千里传音3、水上飘级别的高级轻功3、深厚独门内力4、亲身搏击5、单手接利刃6、高超医术

此几门除了单手接利刃和近身搏击可能稍差之外其他都是一等一的修为。

须知道除了魔琴和深厚内力外其他不是学来装逼使的。因为魔琴近身攻击总有被抢走危险，所以千里传音可避免战斗外的见面。类似现在微信。因为对方配置低，没法回复，也就只有接收的份了。近身搏击和水上飘完全是需要应对魔琴被短暂抢走的。超高艺术一定是作为一个顶尖高手的必备修为。都知道组队要有战士、法师、医生。战士是物理攻击，法师负责加持和魔法攻击，这两点琴魔自己都有。而医生其实可以外配，但是高处不胜寒，但你作为顶尖高手或者在顶尖高手的乘长途中难免朋友不背后捅你一刀，所以还是自己学来的好。反观黄雪梅的背景，幼年全家被杀，孤儿长大。一定对人信任程度很低。所以自己学医则成为必然。

多嘴说一句。这个和宫斗剧一样。懂医总占3分利。比如安陵容练香，皇后白水掺白矾。如果甄嬛没有太医哥哥保驾护航，怕是死了八万次了。同志们，学医啊！


番外1

魔琴原理之我猜。

魔琴应该是利用魔琴的特殊构造将自身和魔琴配套的深厚内力发出，改变声音的波长和频率造成共振做到爆破效果和人体自爆。

片尾大战老烈火也利用了这一点，用大鼓将琴魔打伤。值得表扬。一是因为内力深厚。二是因为举一反三懂得变通。

多嘴一句。不二炮你喜欢的很正确。

番外2

女性武器选择之我见

行走江湖女性武器应该选择什么？先让我们分析一下女性自身特征。长处基本没有。如果说柔韧和巧劲的话，那勉强吧。所以一定要选择避开不是的武器。刀叉剑戟斧钺钩叉，除了轻一点的剑之外没有合适的。但也不推荐用剑。一是好剑还是太重。详参考古龙笔下燕南天。二是制作精良的轻型宝剑，比如一种可缠入腰间的，都造价太高。古时候炼钢的水平很难达到。也保不齐你练不练的好，所以就别糟蹋银子了。不如多留点钱买HP。

片中骚娘们所用的鞭子就是我第一个推荐的了。可控制距离，取材简单。攻击多样。便于携带。价格低廉。其次推荐武功招数略少的精品女性武器——峨眉刺。没见过的自行搜索。峨眉刺相当于武器使用中的咏春拳。适合近身搏击，便于携带，随时上手。如果说鞭子还有抖搂开的时间，那峨眉刺你直接装袖子里就成。第三推荐弓箭。杀伤力大，射程远。练得好也可作为近身攻击武器。那个弦抹脖子真不赖。比血滴子好使。

如果有人非要挑刺说古龙笔下小李飞刀的飞刀或者金庸笔下金花婆婆的金花。那我只能说你太高估自己了。那简直就是往外飞银子啊！你家有金山银山让你仍？是，金属可以回收利用，还不用回炉重造。但是你见过那个高手杀完人还有空打扫战场？就是欧美大片也选用子弹多的枪械而不是六弹的左轮啦~

番外3

僵尸来了你用啥？

可别跟我说以上推荐的武器。因为僵尸不是人。不会因为疼痛或者断胳膊断腿而停止攻击。必须爆头！

也别说枪支。现实点好吧！哪找补给去？你家住在兵器部弹药区？

所以，菜刀、军刀、水果刀等利刃才是首选。

但是每次豆瓣出现如果僵尸来了你左手边就是武器的活动我都很悲哀。因为不是零食杯子就是毛绒玩具。

呜呼哀哉~
      </影评>
<有用数>88</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>快乐卟卟</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-11-03 12:53:52</时间>
<影评>

说实话，六指琴魔故事不是很出众，全场由青霞姐坐镇，从东方不败以后，林青霞再次展现了她的霸气，塑造了一个为复仇而不断杀人但同时又深深爱着弟弟的姐姐，角色要求雪梅在面对敌人时冷酷无情，面对弟弟时温柔以待， 对气质型的青霞姐来说完全不成问题，亦男亦女的琴魔角色被她演驿得淋漓尽致，加上娴熟的琴技高超的武功，使得六指琴魔的角色深入人心，为青霞姐打call。

</影评>
<有用数>39</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Vic</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-01-24 21:13:13</时间>
<影评>
        记得小时候看过，很是震撼，那主题曲在脑中挥之不去。最近又看了一遍，没想到还是很震撼。

天龙门的掌门死了之后，群龙无首，武林各大门派争相争夺天魔琴，天龙门的叛徒东方白也在其中。天龙门内其他人没有谁可以弹得了天魔琴，只好找到已经退隐江湖的六指黄冬，希望他继任掌门之位。黄冬本不想涉足江湖，想把天魔琴交出去，无奈各大门派还是不放过他全家，黄冬夫妇都死在他们手下。黄冬临死之前把琴交给女儿小雪。小雪没能逃掉，被逼到悬崖边，连同天魔琴一起跌落悬崖。而儿子黄麟侥幸活了下来。从此天魔琴就在江湖上销声匿迹了。

十几年后，天魔琴突然重现江湖，同时出现了一个神秘女子。她武功高强，神出鬼没。那天，正当飞虎镖局总镖头吕腾空金盆洗手，由他的儿子吕麟继任镖头，就接到一个神秘人托镖，所托之物就是传说中的天魔琴，要托给点苍派掌门韩逊。吕麟和他父亲一同压镖，途中相继遇到韩逊、赫青花、鬼圣、老烈火、六指先生、东方白等人来截镖。但是危急时刻总有一陌生人暗中相助。原来，托镖之人就是小雪，她掉下山崖后没有死，却在这些年中练得弹奏天魔琴的本领，想替全家报酬。天魔琴重现江湖，又引来一场腥风血雨。她想利用托镖，引来六大门派的抢夺和互相猜疑，从而可以一举歼灭杀她全家的仇人。巧合的是，吕麟就是她的亲弟弟。

天魔琴就像是魔戒，就像是葵花宝典，谁得到它，就可以成为武林盟主。它的魔力使人利欲熏心，为了它而不惜任何代价。它的杀伤力很强，无人能敌，但不是任何人都有能力弹奏它的。在我看来，它是一个邪物，能引发人内心最丑恶的一面。

姐姐小雪虽然练得弹奏天魔琴的武功，最终也完成了报仇的心愿，但是，自从她成为孤儿后，生命中就只剩下报仇的念头，心里无时无刻不是痛苦的。一方面，她对敌人冷酷无情，杀人如麻；另一方面，她对自己的家人是那么的爱。当她得知自己的弟弟还活着的时候，是多么的高兴。从几个细节可以看出她对弟弟有多么的疼爱。当她看到弟弟的胎记的时候，颜色大变。这是我最喜欢的一个片断，很感人。还有她去跟弟弟相认，但是弟弟以为她是杀父仇人，欲与她拼命，拿出弟弟小时候最喜欢玩的蟋蟀。正是她对于家人的爱之深，才导致她对仇人的恨之切。

相比姐姐，弟弟阿麟的成长是很健康的。父亲吕腾空是一个正直的人，他对阿麟很疼爱。阿麟也是一个有爱心又有责任心的正直的人。只是年少气盛，对江湖上的人心险恶还不了解。当他知道自己的身世后，就认了姐姐，对她很好。

阿麟的师父叫做“迟来大仙”，是很可爱的一个人，心地善良，爱吃臭豆腐。他是线索人物。是他把阿麟救起，送到飞虎镖局。是他告诉阿麟的身世，告诉他那个女子是她的姐姐。但是他有一个坏毛病，就是每次都迟到，误了不少事。最后他喊出的那一声，一改往日搞笑风格，令人动容。

月华起了一个小丑的作用，为影片增加了不少轻松气氛。

几大“恶人”中，东方白有点与众不同。一方面，他是天龙门的叛徒，企图夺取天魔琴，当武林盟主；另一方面，他过着隐居的生活，有点超然世外的感觉。是个矛盾的人。

影片的叙事不错，这主要归功于倪匡。但是有两个问题没有搞明白。一个是琴上的六指掌印到底是谁的？黄冬是六指，六指先生也是，是巧合吗？第二是结局。小雪到底死了没有？影片结尾的几个镜头是什么意思？很想看一看小说原著。
      </影评>
<有用数>35</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>何不</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-09-21 15:37:57</时间>
<影评>
        很奇怪这部片子分这么低，看来每个人对电影的感受真的会因人而异。


于我来讲，这部片子很是受用。


看完《六指琴魔》后，情绪便保持在一个很激动的状态，这种感觉，在最近这段干枯的日子里是久违了的。


94年的片子了，那时刘嘉玲的扮相还很清纯，林青霞的脸上还没有现如今这样岁月沧桑的痕迹，特效技术还不像现在这样让人眼花缭乱，可是，那时候的片子，就是那么让人意犹未尽渊远流长。


一如即往的江湖恩怨老题材，可是经过这么多武侠片了，今天看这个，竟不会感到丝毫厌倦。


林青霞也神奇，演得清纯，演得妩媚，演得刚烈，演得帅气。武侠片里，有她的地方，总是有那么华丽丽的哀伤。


片子的配乐也很给力，那首古筝，快时杀气腾腾，慢时抒缓悠扬。曲子贯穿整部电影，然后又在片尾的时候响起，故事结束，人已远去了，只剩下那曲子，义无反顾，余音绕梁。


 


</影评>
<有用数>45</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>三错</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-08-24 13:27:19</时间>
<影评>
        《六指琴魔》：天魔琴现，天下大变…

文\三错

20100824



钟情《六指琴魔》，只缘林青霞。在我的记忆里，《东邪西毒》之慕容燕，《东方不败》之东方不败，《白发魔女》之练霓裳，以及《六指琴魔》之黄雪梅，是林青霞光影生涯中独具特色的“四大名著”。


《六指琴魔》是林青霞息影之年的作品。从琼瑶电影中的纯情女孩，到纵横江湖的侠女魔头，世事沧桑、人情冷暖的百般滋味在本片中汇聚于黄雪梅身上。黄雪梅的身姿和眼神里呈现的种种风情和才情，飘逸且霸道，高傲而从容，冷酷又温暖，在香港电影里很难找到第二部。


毫不夸张地说，如果没有林青霞，《六指琴魔》将是一部被掩埋在汹涌影海里的泛泛之作。


本片改编自倪匡先生的作品。与金、古、梁此等大家相比，倪先生差了档级。故事传统老套：江湖名门天龙派大弟子黄冬隐姓埋名，在山野与妻儿享天伦之乐。他为护本派宝物“天魔琴”被江湖六大门派追杀，惨遭灭门之祸。所幸，儿子黄麟被“慈来大师”所救，后认“天下第一镖”飞虎镖局吕腾空总镖头为义父，化名吕麟。女儿黄雪梅抱琴跳崖，死里逃生，练得绝世神功“天龙八音”。十六年后，黄雪梅携“天魔琴”重出江湖，托飞虎镖局将琴送往苏州点苍派掌门韩逊，意欲致天下武林人士为夺“天魔琴”自相残杀，达到铲除六大门派报仇雪恨的目的。鬼圣、韩逊、老烈火、东方白、六指先生和“毒手罗刹”赫青花等六大门派的掌门个个心怀鬼胎，意图私夺“天魔琴”从而号令武林，因而处处截杀护镖的吕氏父子。机缘巧合，在与吕麟的交手中，黄雪梅发现他就是自己失散多年的弟弟黄麟。历经波折，姐弟终得相认，合力杀尽群敌手刃仇人。


作为本片的灵魂人物，林青霞饰演的黄雪梅身负深仇大恨，唯一愿望就是为父母报仇雪恨。她与《新仙鹤神针》里的蓝小蝶一样，手持乐器，琴声凄泣，暗传杀机，仿佛诉说着从孩提时积蓄且无法解开的仇与恨。与蓝小蝶不同的是，她报的是杀父亡母之仇，小蝶报的抛妻弃女之怨。在两代美女的手中，优雅的乐器化作最厉害的武器，变成最冷酷的杀人工具，人琴合一，琴声无敌，“波音功”和“天龙八音”令江湖中人闻风丧胆。正所谓“天魔琴现，群鬼色变，毒手肆虐卷青天，人间正道是沧桑；八音再现，天下大变，敢有歌泣动地哀，怒向刀丛觅小倩。”她们抚琴弹弦，波音四散，凌厉肃杀，群敌尽倒，任由奇思妙想的香港电影人将杀人此等残忍之事演绎得赏心悦目。


1995年的香港影坛，能够将黄雪梅目露凶光的霸气、傲气、杀气演得如此深邃的，或许只有林青霞一个人。影片结尾决战的时候，黄雪梅用“天龙八音”重创鬼圣，告诉他中了“八音穿心”，八步之内就会粉身碎骨。鬼圣故作强硬扬言要走一百步，黄雪梅只是用冷冷的余光看着他，在她眼里鬼圣不过是一个必死无疑的行尸走肉。在这个段落里，林青霞的身姿、眼神和表情拿捏得恰到好处，将黄雪梅身上那股目空一切、誓杀仇敌的坚定与冷酷表现得淋漓尽致。黄雪梅终是凡胎肉身，她在杀死仇人后有一种仰天长笑的快感，但在看到自己弟弟时包含深情。她拿着弟弟小时候喜欢的蟋蟀，而弟弟误以为她是杀父仇人，非要与她拼命。那一刻，她眼神里流露的爱怜、无奈、伤感之情，令人久久不能忘记。


影片由皇牌制作有限公司和上海电影制片厂联合出品，香港方面负责主创，主要角色各有特色。元彪饰演的吕麟（黄麟）年轻气盛，为人正直正义，有一种初生牛犊不怕虎的蛮劲，不惜一切维护飞虎镖局的声誉，言称“镖在人在，镖亡人亡”。 刘嘉玲饰演的谭月华天资聪慧，伶牙俐齿，心底善良，情窦初开，在夺取“天魔琴”的过程中对吕麟暗生情愫。只可惜影片BUG太大，她在拒绝嫁给东方白而出走后再也没有露面，直到最后才出来草草收场。徐锦江饰演的东方白背叛天龙派，好色贪权，断头而死。午马饰演的老烈火阴险老道，凡事讲求进退有度，最后为徒弟月华所救，幸得保全残身。特别是陈龙饰演的“慈来大师”生性顽皮，喜吃臭豆腐，事事“迟来”，很像老顽童周伯通，为影片增添不少喜剧成分。


主创人员注重江湖气息的营造，鬼圣的“鬼宫”、老烈火的“烈火宫”以及龙潭客栈充满阴森怪诞之感，武夷山六指先生之死、韩逊之子韩平的人头尽显恐怖神秘之气，鬼圣的“阴风掌”和老烈火、赫青花联手的“阴阳雷电鼓”同样堪称江湖奇门怪技。


本片由吴勉勤导演，午马、林威策划，吴勉勤、曾光展监制，黄霑、雷颂德配乐，孟海、李擎柱担任武术指导，当年上映后取得不错的票房。多年后，吴勉勤在内地拍摄同名电视连续剧，由宁静、吴奇隆、陈浩民等两岸三地的明星再次演绎新一代“魔琴恩怨”。



PS:

下期细说《刀剑笑》；

更多电影文字：错看电影

http://blog.tianya.cn/blogger/blog_main.asp?BlogID=591912

http://gsgbr.blog.163.com/


</影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>我的狗丢了</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2017-09-19 00:00:42</时间>
<影评>

开篇一堆红毛绿怪不人不妖的自称为“六大派”，也不知究竟份属何派，只是一堆大老爷们儿外加一个武功不是很高的女魔头，围逼小女孩的架势，仿佛像是对前一年上映的《魔教教主》里中原六大派合围张敏的殷素素致敬一般，那动作，那神态。。。 
往后看还有更多的“致敬”：比如女主林青霞，那身英姿勃发的男装扮相和不可一世的武林盟主气势，活脱脱是从两年前的《东方不败》片场赶来为这部没什么剧情可言的电影摇旗助阵一般，如果没有林青霞的颜和扮相，这电影大概只剩下，徐锦江那霸道凌厉的身体，不对，霸道凌厉的眼神和满身都是戏和传说的武林盟主东方白这个角色了。。。 
元彪像个跳梁小丑，刘嘉玲倒是蛮可爱，只是，那可是1994年啊，感觉那是的刘和今天也没多大差别，同样老气横秋的。。。
姐弟联手打败仇家，好歹你也多两个镜头交代下最后的结局吧？这货厉害啊，真的就给俩镜头，林青霞不知是死是活，突然在丛林里探亲；元彪和某路人甲一起骑个马，结束了。。。 我。。。真的，我连倒回去看一下慢镜头都懒得倒了，两分，不能再多   

</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Susan不哭</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-08-14 11:35:26</时间>
<影评>

老爸是武侠迷，所以儿时的我不免也有一个武侠梦，也希望自己可以仗剑天涯，快意恩仇。
第一次看这个电影大概至少是20年前了。开篇音乐就让人欲罢不能，话说我现在耳机里播放的就是《问情》的音乐，当年黄霑这种一等一的高手，配上这些武侠剧真是天时地利人和。
儿时第一次看这个电影，节奏相当紧凑并不太能跟上，但是林青霞忽男忽女，能严肃能温柔能洒脱能断肠的情绪表达真是绝了，那个头上戴个罩子的造型也hold得极好，不觉中二反而觉得英气逼人，女装一头的挂饰还能凹住进行高强度的打斗。中间元彪一脸暖男的形象真是深入人心，虽然我不难么帅，可是我温柔之至，这才是暖男的鼻祖吧，刘嘉玲还不像现在一样开始饰演精分的武则天，当时一脸蛋白质机灵古怪呆萌。
现在留在脑海里的几个情节包括：雪梅泛舟湖上想与弟弟认亲，弟弟挥刀想剁了姐姐，姐姐徒手接砍刀（林青霞从一脸温柔切换至一脸绝望帅到炸裂）；雪梅杀了某个在竹林里发疯弹其他琴的人，杀人过程十分酷炫，然后一个起跳越过竹林扬长而去，怎么可以这么帅？然后就是最后决战时掀翻全场的气场，一个人一把琴，试问天下谁与争锋。最后莫名其妙的结尾，留下了无限怅惘，长大之后才知道原来是本来有第二部的，可惜没能拍摄，太遗憾了太遗憾了，有林青霞这样的主角，一百部我都愿意。
当我十几岁时，大人说徐克评价林青霞是五十年一遇的美女，我还很不屑，哪有那么漂亮的，我就不认为你漂亮。后来，随着年龄增长，了解逐渐多起来，我服了，叹为观止的服了，她不仅是50年一遇，我觉得500年都难遇了，能男能女，不是锥子脸，辨识度极高，演技又深厚（私以为演技最好的镜头是东方不败中露肩的她眼神从左至右看油灯），只是不知现如今的她怎么样，生活中那段坎坷的感情生活，金童玉女并没能在一起，当初重新玩微博也是为了她。

</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Mr.lala</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-08-19 00:32:33</时间>
<影评>
               老早就看过这片子了！每回看都是被林青霞的男人扮相还有黄沾的配乐所折服！

    应该说林青霞的“男子”扮相非常成功！不夸张地说非常帅气！现在在娱乐新闻里都说有些女演员学林青霞。其实我觉得那是不能够能学到的！在林青霞身上的气质是不能够体现在另外一个人身上的！

    还有，就是黄沾的配乐了，乐曲非常好听！可是，为什么在网上却找不到呢？
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>sosovipp</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-09-15 19:52:08</时间>
<影评>
        爹，我也想做武林盟主。


我不是贪图赏金高，我只是最恨人劫镖。


三日之内，如果我接不到一单大镖，别说这块牌匾（天下第一镖），我连飞虎镖局都关了它！


送不到分文不收，损失双倍奉还！


皇帝的人头都可以接，但这趟镖绝不能接。


现在的小辈越来越不像话。


韩逊自己不来派人来，六指可以拂袖而去，其他人甚至不来，这些你都可以忍，算你有肚量。


天下间的娘们，除了舌头长，耳朵也很灵，这事当然不会假了。


明知山有虎，偏向虎山行，这样才是英雄本色。


“那现在怎么办？”

“你没看到我正在想办法吗？”


我宁愿让天下人耻笑，也不想听到你的不幸消息。


“你是东方白？”

“东方白老前辈才对。”


这次见面，你会一辈子都记得我。


原来江湖传闻武功差劲、出了名的骚娘们毒手罗刹赫青花就是你啊！


真是见面不如闻名啊。


你怕看，我偏脱给你看！


“我这个人呐，没有别的，就是口硬心软，求我呀！”

“我这个人呐，也没有别的，就是口硬心硬，我死也不会求饶的！”


以后不要让我再看到你们两个为非作歹，不然的话，我真的变成屠夫了！


我死个儿子算什么？最主要是得到天魔琴！


他救了一个像我这么聪明的人，这就证明他一点都不傻。


我不是在偷看，我是看那个封条有没有封好。


男人看男人，你是不是变态啊？


镖在人在，镖失人亡。


为私情做错事的人，你不是第一个，也不是最后一个。


这就叫“教会了徒弟没了师父”。


“爹，我查到天魔琴的下落了！”

“你为什么不早点说？让我白白的浪费了一滴血！”


真的假的我都不嫁。


为什么上天要这样安排？连我唯一的亲人都不能相认，为什么……


跟你在一起，连我都迟到。


师父我那么多优点，你一点都没学到吗？


“江湖上是没有道理好讲的。”

“不会的，难道江湖上个个都不讲道理？”

“讲道理的人，已经不在江湖上了。”


琴我固然要拿，但是人我也一定要杀！


东方白这个人，有事就成了缩头乌龟，没事就扮武林盟主。


谁杀了女魔头，谁就是武林盟主！


你已经中了天魔琴的八音穿心，八步之内就会粉身碎骨，你现在只剩下两步。


我们中了天魔琴的夺命天弦，你千万不要运功啊，否则一定会死的。


为什么我每次都来迟啊！！！
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>baby猫</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-05-27 14:48:31</时间>
<影评>
        吕麟这样一个的少年，初涉江湖，但遇到事不是他的年龄所能承受的，少年时代父母双亡，小小年纪接道德镖竟是谈生色变的天魔琴，江湖大佬个个想据为所有，生命岌岌可危。。。也许人都应该长大的，他就是在这样的环境下，一步一步成长的，他也是幸运的，虽然离开了父母，但养父对他呵护备至，一直把他养大，养父不幸去世，他生不如死的痛苦，无意中找到了失散多年的姐姐，亲人，亲情，就是这样会让一个人变得无比坚强。还有一个处处维护他，关心他的，一路伴他左右的少女，如果他懂得，他应该知道他是多么幸福。。。人生就是一种修行，感恩你所得到的，并好好珍惜，因为幸福来之不易。
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
