<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>捉迷藏 カクレンボ</电影名>
<年份>2005</年份>
<评分>7.8</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1401228494.jpg</封面>
<导演>森田修平</导演>
<演员>竹内顺子 / 植木诚 / 铃木真仁</演员>
<简介>《KAKURENBO》在2005年东京国际电影节上获得优秀作品奖，并在国内外的多数影展中深获好评，是一部受到全世界瞩目的全3D CG动画。
                                    
                                　　故事取材自日本民间故事。民间流传着这样的传说：不要在夜晚玩捉迷藏好，否则会被鬼抓走。在一座荒废浑沌的黑暗城市里存在著一个缝隙。孩子们知道，在那里有一个快乐的却被禁止的游戏——与称作“鬼”的异形们玩的“男人的游戏”，那就是“捉迷藏”。而且，每次“捉迷藏”的时候，进去的孩子们都会一个接一个的在建筑物里离奇消失。为了寻找失踪妹妹的少年Hikora和Yaimao，与打算揭露鬼的真面目的三人组的Noshiga，Tachiji，Suku，以及奇怪的双胞胎兄弟Inmu和Yanku等人一起加入了这场“捉迷藏”的游戏。想要探究关于这个游戏、这座城市、这个世界的秘密......</简介>
<reviews>
<review>
<作者>小茕</作者>
<标题>捉迷藏</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-01-14 17:05:33</时间>
<影评>
        原案：森田修平•黑史郎 

监督：森田修平 

脚本：黑史郎 

人物设定•美术设定：栈敷大佑 

制作：YAMATOWORKS 

音乐：中野果林 

五个人的制作班底，只用photoshop之类的基本软件处理图形图像，「kakurenbo」无疑是令人惊叹的。 

虽然是CG动画，却全无生硬做作之感，使用铅笔画方式绘制填涂再加工，因而画面细腻流畅，富有质感，看起来更像传统动画。我乃欣赏森田修平所说，要使画面看起来真实，就要加入人的力量。 

故事取材自日本民间故事。孩子、空城、怪谈。这些元素本身就是神秘而迷人的。爱看恐怖片的各位想必早已明白，最可怕的不是器官、鲜血、怪兽，而是看似无邪气的平凡人事中渗出的邪气。 

片头引用了柳田国男的文字： 

「即使是在像东京一样繁华的地方，也不要在晚上玩捉迷藏。因为晚上玩捉迷藏会被鬼抓走。」（東京のような繁華の町中でも、 夜分だけは隠れんぼはせぬことにして居る。 夜、隠れんぼをすると鬼に連れていかれる。） 

黑色屏幕上鬼魅般流淌出这几行字的时候，我就知道我会喜欢这部作品，甚至当即拿笔把它记了下来。捉迷藏是最通俗的儿童游戏之一，然而一旦和黑夜联系起来，便忽然转成一种诡异而危险的调子，好像真的会在藏匿与寻找间丢失什么东西似的。即使人类学会使用火，学会制造光，仍然摆脱不了对黑夜的恐惧。这部作品也正立意于此。 

影片弥漫着一股阴恻恻的气氛，美术设定有点像攻壳机动队，空寂的末世之感。然而街巷、房屋、霓虹灯牌、墙上的招贴画等等，又真实细腻。看了森田修平的访谈才知是参照了香港九龙城的风格，果然很接近港片中的街头场景。机械风＋九龙风，却有着十足的东洋味：华美而又荒凉，绚烂而又颓废，隆重而又简洁，岂非典型的和式两极性。 

人设方面，监督曾笑称用狐狸面具遮住面部，减轻了画脸的麻烦——但，即使是面具，凭借眼神、动作、声音的表现，人物也相当生动，原本看不见的表情在观客的想象中变得丰富。 

另外值得一提的是影片配乐。片首尖锐的管乐，紧张处稠密的鼓点，以及清唱的谣曲，都洋溢着浓郁的日本情调，而又富有力量。 

单就惊悚度而言，这部电影并没有预想中的可怕。然而独特的世界观，冷艳的色调，爽净的画风，使这部24分钟的动画短片极具可看性。我尤其喜欢影片结尾，斜角仰视的镜头，竹内顺子孩子气的声音孤零零地回荡。在那个仿佛可以无限延展的迷宫般的城里，逃匿与追捕的游戏仍在无止尽地继续下去…… 


http://bodhicat.blog17.fc2.com/blog-entry-83.html

</影评>
<有用数>57</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>恶魔的步调</作者>
<标题>故事的氛围比故事本身更加重要</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-07-18 10:12:24</时间>
<影评>
        以下主要基于太阳国度同学的言论而来：

http://www.douban.com/review/1442661/



可能你是学动画的缘故，而我只是看，所以大家的看法稍有不同。


最主要的我是看重它塑造的氛围。这是难得一见的恐怖动画。


我有一个朋友在姚非拉的夏天岛工作室画背景的，夏天岛近年要转型奔去做动画的样子——似乎是梦里人的动画让他们有些心痛，虽然现在还不是非常靠谱。我们聊天的时候总是说到故事本身的问题，我总是说中国缺少的就是编剧，没有好的故事好的剧本，然后对方也很是同意。但除了剧本之外我觉得还是缺了点什么，琢磨了一下，我觉得中国的动画最缺的还是个性。


大陆的动画，随便纠出来一堆，你会发现它们的故事风格基本上都像是从爱丽丝的一面镜子中跑出来的，千篇一律。反倒是非主流的学生作品更有看头些，就像神明君的动画：


http://isfamous.blogbus.com/logs/12589683.html


最近看了一部叫Film Noir的动画，好像是美国与塞尔维亚合拍的，虽然人设僵硬，与背景格格不入（这点倒是有些像国产动画），故事也很模式化，但是故事情境塑造的非常出色，节奏感，配乐都是上等。


故事的格调，故事的氛围甚至要凌驾于故事本身这一点，不知道你考虑过没有？


比如说我拿几篇还没有发表的名家名作让你分辨谁是谁的作品，卡夫卡，村上春树，卡尔维诺，J.D.塞林格，（暂且认为成了尸体的也都回来还魂了），假如你以前看过他们的作品就应该能马上分辨的出来。如果举动画监督的例子的话，那么就渡边信一郎，梅津泰臣，川尻善昭，押井守，汤浅政明。


大师之所以为大师，那是因为他们有自己独特的格调，别人可以模仿，但是精髓是模仿不来的。最多只能画个皮而已。


如果没有领悟到这一点，你做出来的东西永远是别人的，而不是你自己的。


说回捉迷藏这个作品，这只是个小制作公司的OVA作品，怎么能和大公司的剧场作品相比？


之前有看过一些捉迷藏的幕后花絮，它是先3D建的模，不管是人物还是背景，然后再将3D渲染成倾向2D的效果。Film Noir也应该是如此，虽然把人设直接修改成了2D，而不是通过渲染，而背景也很可能是实景与建模相结合；A Scanner Darkly和Waking Life则算是另一种异类，真人渲染成的动画。将3D渲染成倾向2D的效果，这样的做法，做到这么契合的，到现在也可能仅此一家，最多有人把3D与2D结合起来，像最近的一些TV动画的剧场版柯南机器猫之类的都有用过。


再则，就算如此，这东西拿出来与苹果核战记相比也是绰绰有余了。


你说捉迷藏的故事装B到了极点是不是太恶毒了点？还是那个Matrix式的结局让你感觉到有些雷？人肉电池的想法虽然被用过了，但再用一次到恐怖片中，也不用这么反应过度吧。


而你说的那几个优点完全是动画制作上的一些最基本元素的设定，甚至归不到动画制作这方面来，我觉得好的动画前期的准备本应该就要做到那样的程度。


分镜与节奏的问题我并没有感到多少的困难或异样，也许我是看太多Battlestar Galactic或是Memento这样的影视剧了，但我还是觉得作品不是应该来牵就观众的，而是应该让观众来适应的；缺少撞击的东西到最后给人的感觉也就不过如此而已。


相对而言宫爷子的作品给我的感觉就是太牵就观众了，而观众们呢都是一幅逆来顺受的唯一一种状况：感动。


另外顺便说到大友克洋的作品，他的东西好像总想以自己营造的世界观的气势取胜，表达的主题也往往深刻，但你看到最后也许会连他故事讲得是什么也记不起来——虽然他的故事编排不如宫爷子，但如果有个监督排行榜，我绝对会把他排在宫爷子之前。为什么？因为大友克洋的作品能让人感觉到某些可以展开探讨的内核。


一个作品看完之后不能带来什么东西——除了感动之外，那么它就太具有娱乐性了，跟言情剧就没有什么本质的区别了。


宫爷子的东西我是觉得不错，虽然也都是些幻想题材的，但故事的气氛太偏现实主义的感觉了，实在让人没多大强烈感觉，这样的话，我觉得如果条件允许，那还不如直接拍成真人的。宫爷子的东西我是觉得不错，但并不是那么的推崇。


所以说，要从吉卜力与STUDIO 4℃中选，我会先选STUDIO 4℃。因为吉卜力的作品没有动画足够应有的灵气，特点，吉卜力的口味太迎合人群了，而主题更是一向都是如此，无非友情亲情之类的捆绑在幻想的主题上，就是说它的世界观设定是基于故事的主题的，故事远远高于世界的存在，有些失衡了，也许换套世界构架故事依然成立，失去独特性。


比如说这样的一个比较，像天空之城与阿莱蒂公主，它们的背景都极为相近，都是设定在一个失落的文明的背景下，虽然要考虑到它们的制作时间，但我仍然更喜欢阿莱蒂公主一点。


当然，我不是说迎合人群就不好，只是感觉这样的作品就会失去很多个性，一个吉卜力只是一个人，而一个STUDIO 4℃则是一群人，这也难怪会有很多人认为萤火虫之墓是宫爷子的作品。
      </影评>
<有用数>75</有用数>
<没用数>24</没用数>
</review>
<review>
<作者>熊熊</作者>
<标题>我在黑暗里等你</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-12-13 00:18:28</时间>
<影评>
            制作技术方面看到很多豆友的评价，我是个一打开绘图软件就战战兢兢的人，所以只好说说片子的情节和气氛。

    那天刚刚看完新海城温馨哀怨的《秒速5厘米》，想说调剂一下比较潮湿的心情，看个短片算了，没想到随手一点，打开的竟然是灰暗度有过之而无不及的《捉迷藏》。

    可以很明显的看到创意来自于很多方面，起码让我联想到的就有神隐，中元节，骇客帝国，甚至点天灯，呵呵。鬼怪的设定带着机械的痕迹，僵硬，冰冷，无情，提醒着观者，这可不是《平成狸合战》的奇趣，或是《百鬼夜行抄》的义理人情。如果这片子是真人版，大概会归到惊悚一类，这就是整体气氛给我的最初感觉。当然，动画的技术再好，和真人的吓人效果也差着级数。

    要是把情节拎出来研究，大抵又会被称为阴暗无情的诡异故事，所有在热血动画里会在最后关头发挥逆袭作用的诸因素：友情啦，勇气啦，亲情啦，甚至主角不可思议的运气……统统，无法抵御鬼街黑暗的力量。寻找失踪妹妹的少年自己变成了引诱小孩子的魔鬼，而他的同伴，无论是骄横想来逞英雄的，还是在危急关头用身体挡在少年和鬼怪之间的，甚至是目的不明的，无一幸免地成了点亮鬼街灯笼的能源提供体（拿人的生命当电池这一情节再次证明了日本人对于山姆大叔的崇拜）。满佩服的是所有孩子都带着狐狸面具，依然能透过肢体和语言表情达意。不过联系“能”的戏剧方式就明白了，这本来就是大和人的拿手好戏。很喜欢各个不同的面具，带着那样隐秘疏离的感觉，可以面对面却并不相认，也难以窥探对方的真实心意，是要有这样的道具，魔鬼才能吸引和吞噬那些孩子们的吧。噩梦般的情节，却酷似成人世界的翻版，被引诱，被追逐，被利用，难以全身而退，要不就同流合污，因为——进了鬼街的领域，就要服从黑暗律法的支配。

    很久以前，看《机器人嘉年华》里面的《公主》，虽然残酷，毕竟在片子结尾还透露出些美好的幻想，作为宫迷，更是很少会看到像《捉迷藏》这样的片子，没有希望，没有幻想，没有逃生出口，因为如此，反而带给我那样冰冷贴切的真实感。
      </影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>沛离</作者>
<标题>暗喻太深。。。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-10-14 00:01:33</时间>
<影评>
        没看任何简介看的片子，一直期待片子结尾会有转折，告诉大家这只是个游戏，尤其在西克拉在桥上醒来时，我还在想，ok，it's over，transition will come。但马上我就发现自己错了，从西克拉的表情，动作，只是一两秒的时间，我发现故事在带着我向一个未知的境地进发。。。 


暗喻太深太深。日本高度发达的资本主义社会下，却始终有着一群坚定的学者，或者该说思考者，用自己的方式向社会传递对于这种社会制度的质疑。我看的书和影视作品都不多，但例如村上、宫崎骏这些大众熟知的人的作品都很喜欢。我感觉他们就是这类思考者。并成功的引起了受众的共鸣。无奈痛苦的是当你共鸣时却和作者一样对于解决方案的缺失产生莫大的遗憾，如果现在这样不好，到底该是什么样呢？我们还能看到改变的一天吗？我们在改变中又能扮演什么角色呢？。。。


捉迷藏的制作团队我觉得也是思考者队伍中的成员。这部短片用了更加深刻的暗喻。。。


孩子们成为了照亮社会的电池。。。我们每个人都是结尾沦陷的孩子，有过未沦陷时的过去，那时我们的态度多姿多彩，一如片中几个孩子在为成为电池前的样子。。。而“鬼”的身影时刻潜伏在我们周边，甚至不一定是以“鬼”的面目同我们接触，而化作我们熟悉的追寻的形象将我们引入沦陷的旅程。。。我们最终沦为电池，用自己的生命照亮的是病态的不地道的世界，这是我们的悲剧，而悲剧远非如此。。。甚或我们中的一部分，或你或我，更沦为“鬼”的帮凶，乃至“鬼”本身，而将魔爪伸向还为沦丧的“孩子”。。。


君可曾思量，那未沦丧的“孩子”中，也许有自己的朋友、亲人乃至骨肉。。。而当你说出“下一个是你了”时，自己可曾警醒这行为的恐怖。。。


最最最恐怖的是，“鬼”或许已成为社会的主流，“鬼话”或许就化身在我们日常的主流言论与意识中。。。


--------------------------------------------------------------


</影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>聆音察理</作者>
<标题>如是我见</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2012-08-06 12:31:29</时间>
<影评>
        我认为作者想说：现代文明消耗一代又一代人的童心以维持其发展，同时又将各个时代的孩子们培养成自己的爪牙，延续好似怪圈的通知循环。      人类在过度膨胀的进取心控制下，不自知的给自己制造着痛苦。
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>虾米爱学习</作者>
<标题>捉迷藏</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-08-24 02:42:58</时间>
<影评>
        上小学的时候，学校每周五下午总会放半天的假，于是，那个下午就成了我们院子里集体活动的时间。

那时我住在我奶奶家，奶奶家楼下是一个大院子，那就是附近小伙伴们的活动基地。小时候感觉这个院子挺大的，再长大一些，感觉院子其实不算大，而现在，一楼成了一家餐馆，院子已经被不同的车辆和难闻的油污占满。

每周五下午，女孩子们跳皮筋、跳房子，男孩子们玩泥巴、打塑料枪战、水枪战。而捉迷藏是很少的几个男孩女孩一起玩的游戏。以院子和几个单元楼为范围，石头剪刀布玩儿输的人在第一回合当“鬼”，自己靠墙用手蒙上眼，慢数十声，“一…二…三…四…五…六…七…八…九…十…准备……开始！”。我当“鬼”时，经常是数完数睁开眼，整个院子里一片寂静，好像我是真的“鬼”一样。

玩捉迷藏我不喜欢当“鬼”，就像是玩“老鹰捉小鸡”我不喜欢当“老鹰”一样。直到现在，我玩“杀人游戏”仍然不喜欢当“杀手”，玩“三国杀”还是不习惯当“内奸”。不过似乎有的人天生就有当“鬼”的天赋，每次都能轻易地找到我们每一个人，也有的人似乎天生就有当“杀手”的潜质，只要他是“杀手”，几乎都会是他赢。

记忆中，玩捉迷藏的人都不愿当“鬼”，可能是“鬼”这个名字不好听（如果改成“警察抓小偷”“猫捉老鼠”或者“钟魁捉鬼”可能会好一点），也可能是当“鬼”难度系数太高。反正是人人都不愿意当，于是，总是有一个大哥哥在第一回合当“鬼”。第一个被“鬼”找到的人就是下一个回合的“新鬼”。（跟动画不一样哦，哪儿有最后一个被捉到的人当“鬼”的道理）

后来，读的初中离奶奶家比较远，就没有再去那个院子里玩过了，也再没有玩过捉迷藏。不久前，听当年的小伙伴们说，后来他们在凌晨1、2点玩过捉迷藏，藏的范围更大，甚至藏到了旁边的大街和其他几个大院里。听他这么一说，我还真有些后悔。不过就算我还在奶奶家，奶奶应该不会让我在凌晨1点出去玩吧……

好吧，我承认这不是影评。那么下面再弄点有关的东西吧。曾经有一个“捉迷藏”社团，他们的团长直到现在也没有找到。剩下的那一个团长就是“鬼”。（喂！你坑爹呢这是！）

索琳酱是鬼，意外吧？（-_-|| 毛意外！这是赤果果的剧透！）不过，一开始看她就不像人！想当初玩儿捉迷藏，每次我姐当“鬼”，最先捉住的人十有八九是我，害得我也要当“鬼”。东亚国家果然是亲情社会啊，索琳酱害得Hikora也要当“鬼”！哥哥妹妹都是“鬼”，看来他们兄妹俩天生就具有当“鬼”的潜质。

关于电影的亮点？人设的和风＋场景的香港风＋细节的印度风绝对是亮点。（日本动漫最近流行的印度婆罗门风绝对是亮点）还有鼓点＋电子管弦的配乐也是亮点。（鼓点不确定是太鼓，管弦确定不是实录）

还有电影的内涵？好吧，《水脑袋》跟此片内涵的隐喻形式有异曲同工之处。至于表达的东西，春上春树早就已经说过了，对象是那些在体制中“作为无名消耗品和平地悄然抹杀”的人们。

“Between a high, solid wall and an egg that breaks against it ,I will always stand on the side of the egg.”（もしここに硬い大きな壁があり、そこにぶつかって割れる卵があったとしたら、私は常に卵の側に立ちます）

“假如这里有坚固的高墙和撞墙破碎的鸡蛋，我总是站在鸡蛋一边……

“体制本应是保护我们的，而它有时候却自行其是地杀害我们和让我们杀人，冷酷地、高效率地，而且系统性地。”

看过动画，我们知道了，“捉迷藏”是“御常夜大人”的游戏；经历过现实，我们知道了，“躲猫猫”是“伍皓大人”的游戏。所以，宁在夜晚“捉迷藏”勿在监狱“躲猫猫”。

“一…二…三…四…五…”

看过动画，我仍然想跟当年的那些人在晚上一起玩儿“捉迷藏”。

“六…七…八…九…”

看过新闻，你还敢在监狱里跟牢头狱霸一起玩儿“躲猫猫”吗？

“在高墙与鸡蛋之间站在哪一边？而最为触目惊心的场景，无疑是所有人都站在高墙一边，最后所有人都沦为破碎的鸡蛋…… ”

（林少华《为了破碎的鸡蛋》）

“…十…”

“都准备好了吗？”


P.S:CoMix Wave Film这是个神马公司？怎么新海诚也在里面？貌似是个独立动画制作公司。07年还被伊藤忠商事(株)收购了。

http://www.comixwave.com/

</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>lang1900</作者>
<标题>已经好了</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-08-27 10:03:44</时间>
<影评>
        最喜欢的是结尾

将全篇的恐怖推向最高

在前面设置的包袱和悬念

结尾都呼应了

所以很棒

尤其让我爱不释手的是结尾的音乐

深夜里,开起音响

静静的聆听它

好象重温了这部片子一样

太配了

尺度掌握的恰好

"都好了吗?"

"已经好了!"

END
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>ane</作者>
<标题>空洞的建筑才放得下游弋灵魂</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-06-21 17:45:01</时间>
<影评>
        “想玩捉迷藏的人留下来 ”

第五个鬼 在建筑群中挥洒着自己的衣袖 念着诅咒一般的话语

她降落在下一个鬼的面前 把面具递给他 

结局时 高楼耸起的建筑让我心情豁然开朗 


我们也许并不知游戏过后那些小孩该何去何从的 

灵魂被剥去变成游离的鬼 还是那一段游戏记忆被清除 回到原来平静的生活

这些也不是重点  

只是有源源不绝的小孩带着好奇心与欲望来玩游戏


游移在建筑里的鬼 欺骗我们 追逐我们 最后吃了我们吞噬了我们


建筑好似跟鬼怪合二为一 成了空灵鬼异的代表


仿佛成了一个系统 例如离我们最近的——社会


它吞噬了我们


一代接着一代 不知不倦


把欲望放之社会 等到欲望消磨

社会开始淘汰我们




这样的新陈代谢 其实挺好 各有各的规则 

各有各的玩法


</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>刺身牛肉大师傅</作者>
<标题>捉的不是迷藏，是人生</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-01-04 20:49:44</时间>
<影评>
        看了一个动画短篇合集，里面正好有这部动画，说说观后感吧，怎么说呢，整体水平很高，有深度，不过细节还可以做的更好，比如那两个看起来像女孩的参赛者，虽说是配角，但也最好更详细点，呵呵。人在成长的过程中由内心纯真的孩子慢慢变成掺夹杂质的复杂心理的成人，这个主体在动画里很好的表现出来了，很有共鸣，特别是最后的那几个画面，看着成千上万的孩子无一幸免，一旦游戏失败，就好像踏入社会，纯真已不在，有的是捉迷藏中得到的变得复杂的心理，捉迷藏从未结束，只是迷藏已变成人生
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>李姑娘</作者>
<标题>最后一个剩下的，就是鬼</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-06-01 21:59:51</时间>
<影评>
        非常喜欢开头那急速下降的镜头

高楼不断往下

非常喜欢那种复杂的高塔般的建筑

塔和宗教有着密切的联系

显得神秘而诡异


除了塔之外就是日本传统的面具

下孩子的脸显得无比僵硬

八个孩子

七个不见了

剩下的那个

就是鬼


捉迷藏的乐趣在于

不会停止

因为

需要装点

璀璨的街道
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>