<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>诺丁山 Notting Hill</电影名>
<年份>1999</年份>
<评分>8.0</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p480943589.jpg</封面>
<导演>罗杰·米歇尔</导演>
<演员>朱莉娅·罗伯茨 / 休·格兰特 / 理查德·麦凯布 / 瑞斯·伊凡斯 / 詹姆斯·德雷福斯 / 迪兰·莫兰 / 亨利·古德曼 / 朱利安·林希德-图特 / 罗蕾莱·金 / 约翰·斯拉普内尔 / 克拉克·彼得斯 / 尤兰达·瓦兹奎兹 / 米莎·巴顿 / 蒂姆·麦克纳尼 / 吉娜·麦基 / 艾玛·钱伯斯 / 休·博纳维尔 / 多里斯·洛夫 / 桑吉夫·巴哈斯卡 / 保罗·查希迪 / 艾米莉·莫迪默 / 萨缪尔·韦斯特 / 帕特里克·巴罗 / 安迪·德拉图尔 / 鲁伯特·普格特 / 安·比奇 / 莎莉·菲利普斯 / 亚历克·鲍德温 / 伊恩·博霍 / 西蒙·卡洛 / 乔·考尼什 / 肖恩·克罗宁 / 欧米德·吉亚李利 / 迈克尔·希格斯 / 若昂·科斯塔·梅内塞斯 / 马修·莫迪恩</演员>
<简介>著名影星安娜斯各特（茱莉亚罗伯茨 饰）的演艺事业如日中天。一天她来到了诺丁山的一间书店，邂逅了事业爱情两失意的老板威廉萨克（休格朗特 饰）。威廉认出了安娜是红极一时的明星，十分惊讶，也没想到自己会爱上这位明星，假扮记者借故约会安娜。很快两人坠入爱河，本来甜蜜的生活却一下子被发现了的记者破坏了。安娜承受着媒体的压力，需要做出决定，两人也吵了起来……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>张樾</作者>
<标题>童话的恶习</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-09-18 10:48:08</时间>
<影评>
        很多人长大后都无法用寻常的语气去复述一个爱情故事，不论是自己的还是别人的，现实里感情的道路从来都不会平坦，但也有那么多人为此披荆斩棘。爱情当然是美好的，不过我们可能也有太多儿时童话里王子和公主幸福的生活在一起后而带来的后遗症。朱莉亚罗伯茨走进诺丁山的一家寻常书店的可能性有多大，爱上书店男主人的故事又有多少可信度，这个世界三只脚的青蛙很多，但相信我，那肯定不是你面前的这只。


我相信大多数好莱坞编剧和我们一样，小时候都喜欢听童话故事，那是关于幸福的启蒙教育，所以那些爱情往往只是从他们的大脑里被提取出来，以另一种大众化的格式转存——大明星爱上小书童，跟公主爱上小木匠一样，丘比特的利箭有着美好的弹道，这样的故事也让我们似曾相识。但当我们长大之后，我们会发现我们的城市原来是没有翅膀的，它物质而死气沉沉，我们不会怀疑远方有座森林，森林里有座城堡，不会怀疑公主的吻会解救变成青蛙的王子，王子会唤醒沉睡中的美人，但我们却难以相信，在我们身边的城市里，会有这样的一段爱情。


诺丁山有多少书店，卡萨布兰卡又有多少酒吧，朱莉亚仿佛多年前的英格丽褒曼，她们偏偏同样走进了这样离奇的一段爱情里。大明星和小市民的爱情绯闻，可能最容易成为娱乐版的头条和巷尾的谈资。因为即使是在国际象棋的棋盘上，小卒子想吃掉皇后，那需要高超的技艺，谁会相信白天鹅会垂青诺丁山的一只小蛤蟆。在现代社会里，往往这般童话的爱情犹如一颗原子弹爆炸，让人嫉妒到寸草不生。然而即使有着大众的闲言杂语，镁光灯下的痛苦折磨，故事的结局依然透着一股童话的单纯和简洁。但我承认朱莉亚说的那句：我只是一个普通的女孩，站在一个男孩面前，请求他爱我。却是带着所有爱情所中共有的真诚和勇气。（I am just a girl, standing in front of a boy,asking him to love me. ）


我们的生活或许有奇遇，奇遇中或许便有爱情，可我们会掩饰，我们永远不会在暗恋的人面前鼻子变的老长。童话里的爱情是一壶温水，又温暖又艰辛，而现实的爱情却往往烧的沸腾，甚至能把一只死猪烫到起死回生。讨论电影和现实的差距本来就是个很荒诞的命题，就像我们的书店老板常常戴着高度的眼镜，也或者被掩埋在倒塌的书柜里死掉而无人知晓，而我们的女明星们却永远只会出现在大师大款大导演或者某位陈姓男演员的床上。


我们不接受这样的童话般的爱情是因为它和现实所具有的巨大的落差。与其说是长大后的我们慢慢放弃了相信童话，不如说爱情原本就是童话里千篇一律的恶习，它们被不负责任的杜撰的华丽美好而铺张，而长大后的我们似乎都还没有为自己的感情生活预备足够的悲伤。但我们终究会发现，每一个小红帽身边总是有一只大灰狼——童话作者真是很讨巧的职业，因为即使我们由于自己身上不太童话的爱情，流过再多的泪，受过再多的伤，我们也永远不会说，他们都是骗子。


http://vincentzhangyue.blogbus.com/logs/29294431.html


</影评>
<有用数>969</有用数>
<没用数>97</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿鲁</作者>
<标题>“我是一个过于理智的傻瓜”</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-09-11 02:11:14</时间>
<影评>
        “当一个人对一件事情抱有极大的信心或必完成的理念时，他/她通常被认为是不理智的，极为浪漫主义的。”

许多评论把这个故事当成浪漫爱情故事。因为他们两个终于在一起了。这应该是一个不甚合逻辑的推论。两个人在一起，是最现实的事情；能下定决心并且不后悔，不是浪漫主义就能支撑得起的。这个故事和灰姑娘、和罗马假日都无关，这是一个真实的、就像比尔 盖茨同学赚了一整个摩天大厦那么多的钱一样真实于是让人不敢相信的故事。

他们碰上了所有的尴尬，热咖啡、前男友、两个爱过的女人、一个难以为继的书店、许多绯闻、不对等的事业，还有时间。穿过所有这些尴尬的两个人，在可能的情况下，都没有放弃选择的权力。尽管这个看似木讷的男子，只会问：“要茶么？”“咖啡？”“果汁？”“加了蜂蜜的杏仁？”等一系列不着边际问题，但看他很努力的尝试着，他仅仅是因为她是每个男人都梦想的情人而喜欢她？如果是这样，他为什么愿意把她当成一个连自己都不相信更遑论告诉别人的梦来看？为什么忙不迭的把自己拥有的东西摊开来给她挑，包括茶、咖啡和果汁？为什么不是要她一个签名、一场一夜情？

我不相信一见钟情，但我想，有一见如故的。若世界上有鬼，那么也许有三生石；若世界上无鬼，那么就可相信有气味和激素——那么为什么没有一见如故？

即便让对方看见最尴尬的自己，还是可以说：“我不知道该去哪里。”尽管被曝光之后，女子火冒三丈的说：“我以为我做了一个理智的决定。可事实证明我是愚蠢的。”但她心里面该知道，这真是一个理智的决定。气头上的话和急中生智，相比，我相信后者。

后来是一连串精挑细选的相亲，却似乎没有达到精挑细选的结果，“我相信，两个人的相遇是不理智的，因为完全无法预期，无法用既定条件来推论。所以能得出正确的结论，便弥足珍贵，仿佛解出一道已知条件极少的高难度的方程式一样珍贵。而通常情况下，这些方程式，在日常生活中并不被需要，即便它们具有非常精确的结构和优美的推演过程。”

男子想要摆脱这种并不“实用”的推演，于是在一场为“告别最糟糕的人”的聚会中坦诚，过去六个月的自己实在太糟糕了。结束这种乱七八糟的生活的方法是什么？解铃还需系铃人——这是很普通，一点都不浪漫的常识。

于是他来找她——原来之前他不去找她，是因为她不在英国——这一点都不浪漫。既然她在英国，他们俩才有现实可能性，这一点都不浪漫。于是她回过头来找他，一如她感到挫折时去找他，她感到他的需要就来了。这回的她，比以前少了任性，多了理智。是的，他告诉过她，报纸明天就会被扔掉；她就回来告诉他，是的，名气并不重要。也许她是一个大名人，也许他是一个生活不顺意的人，但他们都相信同样的道理，这很好——我不知道他们相信不相信爱情，或许他们可以在未来漫长的人生中让对方都相信。

可是他拒绝了，“我是一个过于理智的傻瓜。”

很好，这个理智的傻瓜召集了一堆人来思考他的人生问题——他以为人多可以解决问题吗？事实告诉我们，真理往往掌握在少数人手中。这个结论看起来似乎不那么不理智。

我想人的理智应该是要追求好的东西的。那么最后想尽办法追回她，也不是那么不理智。结婚更是理智到底了，跟用手头足够的钱买一样必需的东西一样理智。

我喜欢片子的结尾，安娜既不引退也不放弃家庭——是不是因为结局太过美好，所以被认为是一件浪漫的事情？我想人的理智应该是要追求好的东西。理智这种在本能之外衍生出来的，和情感混杂不清的玩意，是为了让人们树立自己心中的准则，并因之寻找的相适应的好的东西——尽管目前尚无什么理论证明，这种好的东西必然存在，但也许我们可以用归纳法。

“读书的目的，为了要与好的东西见面：好事、好情、好人、好物。”也许有了这辨别的能力，才能知道notting hill中的选择有多么珍贵。

寻了浪漫的意思。在汉典上找到两篇引文。鲁迅《二心集·对于左翼作家联盟的意见》：“所以对于革命抱着浪漫谛克的幻想的人，一和革命接近，一到革命进行，便容易失望。” 瞿秋白《乱弹·狗样的英雄》：“中世纪式的战争是多么浪漫谛克呵！”据这两个意思来看，我并不赞同把这故事称为浪漫。这是一个用轻松的风格讲述的难过故事。一个珍贵的故事：人们在这个有许多意见的世界里，在一件自己的意见起最主导地位的事情上，做出了一个正确的选择，并得到了证实。


    she may be the mirror of my dream  

　　a smile reflected in a stream 

　　she may not be what she may seem 

　　inside as shell 

　　

　  she who always seems so happy 'n proud 

　　who's eyes can be so private and so proud  

　　no one's allowed to see them when they cry 

　　she may be the love that can and hope to last 

　　may come to me from shadows of the past 

　　that I remember till the day I die 
      </影评>
<有用数>736</有用数>
<没用数>43</没用数>
</review>
<review>
<作者>北路</作者>
<标题>By the way，it's you</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-11-18 07:43:29</时间>
<影评>
            片尾曲响起的时候，天早已大亮，窗外下着雨，雨声淅淅沥沥，穿过熟睡的早晨，在梦中人的耳旁悄声低语，安详得一如电影结尾处的公园，条椅上，怀孕的女主角头靠翻阅书本的男主角的大腿，微闭双眼，心无所虞。


      不可否认，电影的许多桥段都有些老套，比如男女主角因为打翻一杯果汁的相遇，比如男主角后来几次注定失败的“相亲”，这让你大多数时候都能猜得出接下来会发生些什么，就好像他们做爱后那个清晨门后的记者和长枪短炮，以及短裤室友注定会再去开一次门火上浇油···凡此种种，似乎注定了《诺丁山》只能是一部乏善可陈的老套爱情片。可是也许被我们忘了的是，爱情从来都是很老套的，精彩来自细节，不然的话，莎士比亚过后，所有描摹爱情的作家和诗人都只是在拾人牙慧。


     老实讲，吸引我观看此片的并不是朱莉娅罗伯茨，并且我也只能满面羞赧地说，我甚至尚未看过《豪情本色》，所以要不是休格兰特，大概这个有着在 discovery频道中出现更为合适一些的片名的电影会被我很容易束之高阁。在《真爱至上》、《k歌情人》、《bj单身日记》以及《四个婚礼一个葬礼》之后，这位看上去有些不羁并且善于自嘲的英伦花花公子便给我留下了颇深的映像：仿佛英国男人除了很正统的绅士，以及那些深情款款喜欢用假音的brit pop摇滚歌手以外，便是这样类型的男人——我想我不得不提及《布莱克书店》中的 Dylan Moran，同样蓬乱的卷发，迷离的眼神，外型上似乎都有六七成相像，当然，如果这样的类比合适的话，我想说 Dylan Moran是休格兰特的夸张加强版。


      回到影片。片子讲的是一个好莱坞大明星和一个“曾经一度很帅”的旅游书店（无人问津还时常遭遇书贼）老板如何相爱的故事（似乎所有的编剧总喜欢灰姑娘或者灰小伙的故事设定）。书店老板叫作威廉——后面没有几世所以他永远不可能是王子或者贵族——离过一次婚，同屋有一个和酱爆一样经常露出性感 google的家伙，房间脏乱，冰箱永远只是摆设，身旁的朋友没有一个不是通常意义上的loser，还经常在聚餐时强调自己才是其中最失败的以便赢取一块“毫无疑问这个世界上最糟糕的厨师”做的蛋糕。这时大明星安娜出现了，在许多次感情遇挫之后她希望有一段普通的安稳恋情，有一个可以让她永远留下来从此不再奔波的地方，然后故事开始。


     有时我想，在各项指标都相差悬殊的时候，恋人们是否还能平心静气地认为爱情才是那颗份量最重的砝码 ；或者如很多人认为得那样，此片虽好，终究是个童话。


      难道我们不再相信童话？如果成长的代价是由越来越多的质疑和消极堆砌而成，那我宁愿像《铁皮鼓》中的那个男孩永远不再长大。或者，我们是不是总该清扫一下自己的心房，腾出那么一小块地方用来相信那些也许就是不存在的东西？


     威廉的妹妹，那个长着鱼泡眼的红发朋克妹妹，在另一次他哥哥也出席的聚会上，等所有的loser们说明了自己的最新lose战绩后，平静地宣布，我要订婚了。


     然后她悄悄地捅捅身边的那个糊涂的google男（在她嘴中成了“艺术家，一定前程无限”），轻声说


     By the way，it's you！


     那一刻我以为自己前天得的那场该死的感冒仍未完全离去，我的鼻子一阵发酸，像呷了一口刚泡的普洱茶一般感到一股暖流缓缓淌过全身。幸福若不是如此，请告诉我还能是什么？ 
      </影评>
<有用数>586</有用数>
<没用数>44</没用数>
</review>
<review>
<作者>jiangyuqi</作者>
<标题>每个男人心中都有一座诺丁山</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2009-10-28 14:45:08</时间>
<影评>
                  一部无厘头到极点的影片，俗套的好莱坞爱情模式：身份悬殊的两个人因为一次偶然事件而相识，（第一情节点）之后互相进入彼此的生活，甲方向乙方倾诉烦恼，乙方向甲方送出温暖的怀抱，在一个月黑风高的夜晚二人终于压抑不住情感，发生了观众最期待的一幕。（第二情节点），温馨演绎完了自然轮到吵架登场。二人因为误会而分开，回到各自的生活，在这段没有彼此的时间里发现了彼此的重要，于是二人再次重逢在他们最初相遇的地方，这时最让人难以置信的一幕发生了，赔钱个体户居然强势拒绝了SUPER STAR，而SUPER STAR此时已卸掉了明星的光环，她只是一个站在男孩面前渴望被爱的女孩（I'm just a girl, standing in front of a boy, asking him to love her），正是这句掏心窝子的爱情独白让赔钱货最终决定要挽回这段星梦奇缘。（第三情节点）赔钱货的亲友团全数到场力挺老友，展开最后一分钟营救式的爱情追逐，结局自然是有情人终成眷属，他们在媒体面前完成了最动人的爱情宣言，这正应了那句话“爱一个人就要让全世界都知道”从此青蛙和公主过着没羞没臊的凡人生活。 

 

     本来不想对这部电影说什么，因为她是那样的乏善可陈，但细细想想为什么这样一部剧情俗套，内容荒诞的无厘头喜剧可以被不少人誉为经典呢，记得影片刚上映后不久民间就广泛流传着这样一句话：“每个男人的心中都有一座诺丁山”，我想这就是为什么这部影片可以获得成功的原因。人家都说女人爱幻想，其实男人对待爱情才更加的不切实际，现实生活中有千千万万个像电影中的男主角那样事业无成爱情无果连自己老妈都不太记得名字的小男人看着富人开跑车泡美女心里难耐奇痒，在咒骂老天爷不公的时候也祈祷着老天爷能够恩赐一份神圣的爱情降临身旁，但每次撒尿时照到自己的熊样，又自惭形秽觉得谁都配不上。其实电影归纳起来无非就两种：一类是描写真实的生活让人产生共鸣，一类是描写虚幻的生活让人产生遐想，这部电影无疑是属于后者，他很好的满足了小男人的幻想。剧作者选择了这样一个题材也正是考虑到这样一个庞大的观影群体，但是剧作上的硬伤却注定了它只能是一部二流电影。

     首先这部电影并没有触及到爱情本身，它仅仅是由一系列偶然事件堆砌起来的浪漫故事。那些抱着受教的心态来观看电影希望能从中学到一些泡妞技巧的观众看过之后一定会很失望，因为片子自始自终都没有用合理的因果逻辑来解释STAR何以爱上赔钱货的？爱一个人需要理由吗？就连大话西游这样的无厘头喜剧都懂得要为爱情找一个宿命的借口，可是这部奥斯卡获奖影片的编剧却如此师心自是的把观众当SB，妄图用因为爱所以爱这样的逻辑来讲述爱情。其中最让人感到无法理解的就是STAR第一次主动献吻男主角，看到那的时候还以为是男主角幻想的画面，镜头闪过之后眼前的一切会复原，没料到故事就顺着那荒诞的吻继续发展下去。其实从后来的情节中可以看出编剧还是一直在努力的为女主角爱上男主角这件事找理由的。片中对于女主角作为好莱坞女星穷奢极欲的私生活一面没有一丁点的描写，倒是把更多笔墨用在描写男主角的凡人世界，借以向观众传达女主角的心声，她只是一个渴望过平凡生活享受平凡爱情的女人，似乎有了这层心里依据，她对男主角的爱才会更真实。但是这个好莱坞女星似乎有太多的空闲时间和太少的朋友，这跟我们印象中的娱乐圈女星的生活相差甚远，没有电话，没有饭局，不K歌，不泡吧，整天跟一傻小子闲扯淡，看着实在太假了。连我这样的小男人现在都懒得跟那些生命中的过客浪费时间，一个好莱坞大明星会有那份闲心？其次影片在人物性格的塑造上也显得过于单薄，影片中男女主角共同经历了三次不大不小的事件，书店偷书事件，爬墙事件，饭店诽谤事件。在这三件事情中男主角一直保持着一个英国绅士特有的风度，斯文中夹带一点懦弱，机智但不够勇敢，而女主角的表现则要强势并且成熟得多，他们对待事情的处理方式体现了男弱女强的人物关系。然而这种性格的男人本身并不具备什么魅力，从他身上看不到有哪点可以吸引女人，它只是一个平庸的二维人物，如果一定要在人物性格上找爱的理由，那么与其让女主角爱上一个老实男人倒不如让她爱上一个坏但却对爱情忠贞的男人更有说服力。

     其实说到底这部影片最失败的一点就是导演想用真实的手法去讲诉一个荒诞的故事，先构想了一个不可能的故事之后再想方设法自圆其说无论怎样都会有削足适履之感，结果就是影片出来的气质很怪。当然，如果纯粹把这部电影当成一部娱乐商业片来看他还是蛮有趣的，影片中的一些情景设置的很巧妙，男主角的喜感很足，还有那句I'm just a girl, standing in front of a boy, asking him to love her的确很经典，据说很多人是因为这句话才把这部影片看了第二遍。
      </影评>
<有用数>303</有用数>
<没用数>32</没用数>
</review>
<review>
<作者>江湖騙仔</作者>
<标题>女明星为何会爱上一个普通的男人——《诺丁山》不仅仅是一个童话</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-04-27 14:07:36</时间>
<影评>

 
《诺丁山》是一部浪漫又不真实的爱情片，是一个“男版灰姑娘”的故事，一个女明星爱上了一个普普通通的男人，一个小书店的老板，他并不富裕也没有很高的社会地位，但他绅士、幽默、体贴，有分寸有节制，真心地付出着却不会无底线地跪舔，不卑不亢，冷静理性，自尊自爱，这真是在感情中最好的姿态。
1.安娜第一次去他家
第一次安娜到他家里的时候，他就表现得幽默而又风度翩翩。在安娜换好衣服要离开时，他依依不舍，很想留安娜多呆一会儿，来看看他这段幽默又腼腆的“表白”：
你临走前要喝杯茶吗？-不要。
咖啡？-不要。
柳橙汁？-大概不要了。
要喝点凉的吗？可乐？水？还有恶心的含糖饮料，假装有天然水果成分的？-不了。
你要吃点什么吗？来点小零嘴？蜂蜜杏仁？真不知道为什么，因为这样就吃不出杏仁味，都是蜂蜜的味道。如果你要吃蜂蜜，直接买蜂蜜，就不用杏仁啦。反正就是这样，如果你要吃，这是你的了。-不了。
你遇到任何事都说“不”吗？-不是。
我该走了，谢谢你的帮助。-不客气。
容我说……太棒了，我要把握机会说出来，等你读过那本可怕的书，肯定不会再回到书店了。
这就是他挽留安娜和表达好感的方式，绅士而又幽默，没有一点唐突，很有分寸感，很好地把握了与人交往的距离，不会让安娜觉得不舒服，他只是在问“你想喝什么吗，你想吃什么吗”，让安娜可以轻松地接受也可以轻松地拒绝。同时，他换着不同的饮品和食物问了很多遍，又含蓄地表达了他对安娜的好感，不舍让安娜离开。在安娜拒绝了之后，他虽然有些失落，但他还是十分绅士又真情实意地夸安娜“太棒了”，紧接着又说了句幽默打趣的话来避免让安娜尴尬。
这真是一段完美的“表白”，短短的几句话中，他的绅士风度表现得淋漓尽致。在一个大明星面前能不卑不亢；在自己有好感的女孩子面前能把握好分寸；在被拒绝时能保持体面和风度。虽然他只是个小书店老板，可是这样的人格魅力，又有哪个女孩子能抵抗呢？
接下来便是浪漫的一幕，他把安娜送出家门后，安娜又按响了门铃，取她刚刚忘了拿的东西，同时吻了他。
2.努力扮演记者的角色
安娜打来电话让他到丽兹酒店见他，他到了后发现他们在开记者招待会，他只好假装自己是个来采访的记者，并且只要有第三个人在的场合，他都硬着头皮把记者这一身份扮演到底，而不是说：“抱歉，我不是记者，我是来找安娜的”，他没有让别人看出一点他和安娜是认识的关系，很好的保护了安娜的隐私。
他和安娜这短短几分钟的对话中，多次被进来的一个工作人员打断，他不得不继续扮演《名驹与猎犬》记者这个角色，硬着头皮问出了一连串尴尬的问题。虽然被打断不是件愉快的事情，但安娜把他的表现都看在眼里，他体贴地保护着安娜的隐私，不让任何一个人看出他和安娜的关系，同时，他很聪明，反应很快，她的电影和马扯不上什么关系，但他还是想方设法把话题继续了下去：
“你是否想过在片中采用更多的马匹？”
“嗯，我们很想这么做，但显然很困难，因为电影的背景在外太空。“
“太空，对，那显然很困难。”
“那部片会有马吗？或者是猎犬？我们的读者对这两种动物都有兴趣。”
“故事场景是潜水艇。”
“嗯，真可惜。但如果电影中有马，你会亲自上场骑，还是会找骑马的替身呢？”
在和安娜短短几分钟的会面结束后，他还被带去采访其他的演员，而他并没有走，而是耐心地把一个一个演员采访完，把记者的角色扮演到底，没有露出一点破绽。这是他对安娜默默的体贴的付出。
也许安娜是被他的这些行为感动了，在他好不容易采访完别的演员后，又把他叫去，告诉他她改变主意了，她今晚有空，还主动提出陪他去妹妹的生日会当他的女伴。
3.温暖有趣的家人
那天安娜度过了愉快的一晚，生日会的氛围轻松愉快，威廉有不完美但却温暖而又有趣的家人。他的家人在面对安娜也是不卑不亢的态度（虽然柏尼出了点糗），既没有面对大明星的小心翼翼和过度关注让安娜感到不自在，也给了安娜足够的重视和赞美。在安娜已经离开后才爆发出欣喜的尖叫，而不是当着安娜的面就表现出激动，是很绅士的一家人。
4.勇敢站出来维护安娜
在和安娜一起吃饭时听到隔壁桌对安娜十分不尊重的议论，他勇敢地站出来维护安娜，却并不是意气用事地打架骂人，而是有风度地对他们说：
“抱歉打扰你们，真希望没听到你们的谈话，但我就是听到了，我只是觉得，你们讨论的对象，也是有血有肉的人，我认为她值得更多的尊重，而不是让你们这些混蛋在那里口沫横飞乱批评。”
勇敢有担当又不鲁莽冲动又有脑子，这样的男人谁不爱呢？
5.得知安娜有男朋友
在安娜邀请他上去，本该度过美妙的一晚时，却突然被告知她美国的男朋友来找她了，而在这种时候，威廉从震惊中还没缓过神，却没表现出一丝失态，没有激动地质问，而是在安娜的男友问他是谁时，回答说客房服务，尽力地去维护安娜不让她男友看出破绽。
安娜男友：“还有一件事，如果你不介意，可以清理那些脏碗盘，顺便把垃圾拿出去吗？”
威廉：“好。“
他什么都没有问，只是说了句：“我该离开了”，然后默默拿起了脏碗盘和垃圾桶。
“很难面对这个奇怪的现实。”
“我很抱歉，我不知道该说什么。”
“我想传统的说法是‘再见‘。”
他明白了，没有愤怒，没有质问，没有报复，没有纠缠，没有要求她解释，而是努力维护了安娜的面子，然后说了句再见，把委屈和泪水自己咽下，默默离开成全她。他既为安娜付出了许多，又维护了自己的尊严。
遇到好运时不得意忘形，遇到挫折时冷静克制。在梦醒之后也能理性地面对现实，接受他和安娜不可能在一起，尝试开始新的生活。
6.安娜遇到困难到他家躲避
在他刚开始接受新的生活时，安娜又突然登门，告诉他她的不雅照被曝光，她无处可去。他什么都没问，只是说了句：“就待在这里吧”。他对安娜好，这种好并不是说说情话跑跑腿送送礼物那种表面上的讨好，而是默默的付出，在别人面前维护她，在她欺骗伤害了他之后还能继续包容和接纳她。作为一个大明星，想必已经见惯了各种不择手段的讨好谄媚，而威廉这种真心实意的付出和真正的为她好却很珍贵。
安娜在他家里过了一夜后，第二天一大群记者登在门口，安娜愤怒地离去，他解释了也挽留了，可安娜还是执意要走，他没有勉强她，而是尊重安娜的决定：
“我永远觉得高兴，你过来小住，但也许你是对的，你最好离开吧。“
每一句话都透露着他的风度和绅士，在面对爱的人要离开时，有几个人能克制住自己的情绪不去纠缠，而是尊重对方的决定，忍着痛苦，体面地送出祝福呢。
每一次安娜选择离开时，他都坦然接受，没有纠缠不休刨根问底，给安娜带来麻烦，也没有自暴自弃不爱惜自己。他是个既懂得尊重别人，也懂得尊重自己的男人，从不会意气用事。
7.不打扰是我最后的温柔
安娜走后的一天，威廉的妹妹兴高采烈地跑进他的书店告诉他她得到了安娜经纪人的电话，他可以联系安娜了。他装作很开心地对妹妹说“是的，太棒了，谢谢”，却在妹妹走后默默把电话号码丢尽垃圾桶。他在妹妹面前也一如既往的绅士体贴，不忍拂妹妹的好意，装作开心惊喜。却又把电话号丢到了垃圾桶，一方面他不想再去冒昧地打扰安娜，另一方面他也是一个理性的自尊自爱的男人，知道他和安娜没有可能，便即时止损。
柏尼告诉他安娜又回到了伦敦，在汉普斯特区拍电影，他没忍住又跑去看她。安娜见到他来了，请他等她一下。
威廉等她时却在耳机里听到安娜和男演员的对话：
“那个羞怯的男人是谁？我看到你和他在后面说话”
“谁也不是，只是以前认识的人，情况真的有点尴尬，我不知道他来干什么”
这段对话让他以为安娜并不在乎也不想见自己，他默默离开了，他不想给安娜带来麻烦和困扰，这也是一种对她好，体贴地为她考虑，不想打扰到她，他自尊自爱而又默默付出着。
自始至终他对安娜不求回报地付出，同时又理性克制，既对她好尊重她又尊重自己有底线。
8.付出时不求回报，受伤时有底线
安娜又来到书店找他，带了礼物给他
“我今天必须离开，但我在想，如果我不走，你是否愿意让我偶尔见见你，或者经常见面？”
“我是一个非常平凡的人，不习惯分分合合的感情，但…我能拒绝你的好意吗？问题在于，和你在一起太危险了一切似乎很完美，然后你狠狠发飙，显然我对此没什么经验，如果我再度被你抛弃，恐怕这辈子都无法平复，但那是迟早的事，到处都有你的照片、你的电影，等你一走了之，基本上我只能自食苦果。”
威廉的自爱表现在虽然安娜对他是降维打击，可他并没有无底线地去讨好迎合安娜。如果在这时他就毫不犹豫地马上答应了安娜，也许他还是会再一次被安娜抛弃，可他没有。他爱安娜，也爱自己，他让安娜知道他并不是招之即来挥之即去的舔狗，他也有底线，他也有需求，他不想被抛弃，他也不想受伤。所以即便他又后悔了到记者会上挽留了安娜，安娜也明白了如果再次抛弃他伤害他，自己就会永远失去他了，安娜有了畏惧，才会认真地对待这份感情，才会有最后他们在长椅上这个皆大欢喜的结局。先爱自己才能赢得别人的爱。
9.结尾
这部爱情片中，威廉的种种细节都感动着我，不难理解安娜为什么会爱上他。追求女孩子的核心不是讨好跪舔纠缠，而是学会尊重他人，也学会尊重自己。
男人的魅力不仅仅是金钱名望社会地位这些外在的东西，还有善良体贴绅士这些人格魅力。《诺丁山》不仅仅是个“男版灰姑娘”的童话，在种种细微的细节中，威廉展现了他十足的绅士风度和人格魅力，安娜这个大明星会爱上他，靠的不仅仅是运气而已。哪有什么天上掉馅饼，好感都是这样一点一滴争取来的。

</影评>
<有用数>170</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>花朵的温室</作者>
<标题>Notting Hill◎别跟童话较劲</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-08-06 22:31:18</时间>
<影评>
        那是很久远的事了。

想来诺丁山的此刻依然阳光明媚，曾经做为电影真实取景地，

在这里呈现出多元化不同风格的伦敦街区的一角，已经恢复了平静。


但是在这里，你依然能见到好象电影主角开设的那间卖旅游书的书店。

说不定你也可以看到那些排队卖咖啡的人，有人拿了热咖啡急促的行走，

在街道的拐角，却意外的撞见一个人，咖啡泼洒到对方的身上。

当看到对方是一个美丽、但有些任性的美国姑娘。

英国男人向来有着口碑不错的绅士风度，

除了不断地说道歉外，还想出了补救的方法，

用毫无恶意的口气请她去自己不远处的家里换下被咖啡淋湿的衣服。

于是，一个爱情故事便在人们的预料之中不慌不忙地铺陈发展起来。


隔了6年，才开始在一个夏日的午后写这部电影的观后感，

似乎看起来有些迟到、有些多余。

但是作为我最喜欢的爱情电影，尤其是英国喜剧电影之一的《Notting Hill》，

仍然是一部可以在下午喝着悠闲奶菜就着爽口的水果蛋糕来享用的“童话电影”


电影中融会了许多称之为让人轻松的元素：

俊男靓女，

英国男人的绅士风度，那种从不过分又总能让人发笑的幽默；

美丽可人的美国女明星，以及在聚光灯下职业化的表情，

还有两个人共同表现出的在聚会后不可避免的落落孤寂，

当面对别的恋人在自己面前亲热，还是忍不住表现出一种对平常人生活的渴望。


有人说这部电影更象是一部现代版的《罗马假日》，

但我说，寂寞谁不会有？

上至一个家喻户晓的大明星，大人物，

下至一个平民百姓，都会渴求亲密恒久的爱情和完美的生活。

正象电影的结尾所描绘的一样：

在公园的草地树荫下和最爱的人一起晒太阳，朗读济慈或是拜伦的诗句；

看孩子们在身边跑来跑去，在斜草坡上扔飞碟，唱着葡萄酒。


对生活到美好的渴望促使剧作家Richard Curtis写出了一部又一部英国平民化的喜剧。

从《Four Weddings and a Funeral》到《Bridget Jones's Diary》再到去年的《Love Actually》。

能让我们在品味别人的生活的喜剧笑料的同时，

也回顾了自己的生活，联想到了自己在生活中犯下的笑料。


然而，电影是幻想，不仅是黑漆漆电影院中观众的幻想，

也是编剧导演们的幻想。

英国演艺界人士向来瞧不起好莱坞，觉得美国人浅薄，

只会在电影中用各种各样的高科技画面渲染大美国文化。

从一定意义上来说，这些都是事实，

但这种不屑一顾，并不全是姿态上的高雅，

有时候也常常让人觉得酸几几的。

打入好莱坞统治的电影圈，向来是英国很多影艺人的梦想。

说不在乎，也是吃不着葡萄的心情罢了。


当英国男人穿着规整的西服，干净、整齐的出现在你的面前，

你是回礼还是不知所措？还是怀疑起自己是否只是童话里的人物？

总之，别跟童话较劲。

电影与现实，熟真熟假，没有必要去问。

爱上她（他），并不重要，让人们幻想成真，这就够了。

如果大家都拼命地较真，

白雪公主、睡美人、灰姑娘，还会一代一代流传不衰么？
      </影评>
<有用数>168</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
<review>
<作者>十二</作者>
<标题>这样的爱只得用来抵御寂寞</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-11-12 00:40:14</时间>
<影评>
        女友麦兜极爱《诺丁山》，看了十几遍，还是感动不已。前日我告诉她，喂，我在看诺丁山哦，第一次。她远在千里之外，一听这三个字，忍不住的唏嘘感叹，似有泪要夺眶而出，又埋怨道：你怎么才看。


我的确第一次看诺丁山，不是没机会看，只是之前的年岁对这样的桥段完全不感冒而已。同样是美丽的大嘴，我还是更热爱《风月俏佳人》，一遍遍忆起午夜的钢琴，李察•基尔抱起坐在琴键上穿着睡袍的她，看的人心襟摇荡。没错，大家都爱李察•基尔，至少比爱休•格兰特要多。

只是《风月俏佳人》是麻雀变凤凰，《诺丁山》是凡人娶天仙，各取所需，人人都需要从爱情电影里追寻自己的缺失，圆满那些看来永不会实现的梦境。正如生活里，在爱情短暂的生命消亡之后，大部分的人也都是各取所需，走上成家立业的康庄大道。


关于《诺丁山》，对于这个已经知道了开头也知道了结尾的故事，我必须要坦白，我没有太多感动。尽管两个人都是倾情演出，毫无挑剔。


但因着《诺丁山》，你可以知道，凡尘中确实有那么一些爱，与征服无关，与崇拜无关，只是遇到了，就爱了，便想一起踏上红地毯，只愿岁月静好，名利若浮云。这是成年人之间的爱恋，经历过拼搏、低谷、巅峰以及年少时的奋不顾身、一败涂地之后，所冀望得到的完满爱情，不过是有人陪着吃三餐，醒来枕边有人，哭泣的时候有个肩膀靠靠，暂时忘却门外的闪光灯就好。


这样的爱，不是不好的。寂寞是女人天大的敌人，更是女强人永远的的宿敌。钱财在手，名利都有，最后的最后，不过是盼着一个真心人在眼前在耳边，如果是一见钟情，那更是别无他求。可是看到最后，她拖着他的手走上红地毯，闪光灯照的那方天地如白昼一样，她泰然自若，他忐忑不安，让人怀疑，凡俗中的，这样的他真的可以守护她吗？


成功的男人背后总有一个可歌可泣的女子，成功的女人背后却是一个见不得光的男子。

一个女人得到了爱与陪伴，同时，她却要担负起整个世界的光明，这需要的不仅仅是勇敢，而是稳定持续的能量，可以释放24小的光和热，白天要挡风遮雨，晚上要阴柔隐忍，还要抵挡全世界的质疑与不看好。那样的爱，求的虽只是淡然安宁，也远非易事。除非老天慈悲，摒除一切风雨欲来，顺风顺水。又或者，鬓染尘霜，半身已在世外，不受凡尘俗归束缚。


只是有的爱，只得用来抵御寂寞，苛求太多，彼此都受累。她没法要求他来做救世主，他也不要要求占领控制她的世界，才得平衡。而这两项，却又恰恰是男与女最大的软肋。


朱莉亚·罗伯茨饰演的安娜，在书店对着男主角说：奥斯卡不过是虚无，那不是真实的。仿若看透一切，好像她只要有他，就是现世完满了。可为何在剧场她仍要对同行敷衍说，那个男人不过是之前认识的一个朋友。只此一句，就知她仍是眷恋红尘辉煌的。身在三界内，却梦想要三界之外的爱。总有一天，要忍受撕裂之苦。更何况，现实中的勇气，并不像电影里一样，只需三分钟就可获得，就能顿悟，撒开腿就是奔向执子之手的光明大道。


《欲望都市》里凯莉的好友见着50岁的亚历山大，愤恨地说，他和我年龄相当，志趣相投，可是为什么他偏偏选择的是你，你知不知道，做一个事业成功的女人想要得到爱情有多么地难。可惜，爱情里没有出借与怜悯，凯莉只能说一句：sorry，但他是我的。


王子与公主，良辰吉日，贵在年轻，所以全世界赏心悦目。年老的王子与公主，懂得欣赏他们的人，却是廖廖无几。人世的真相，有时残忍的令人泪流满面，全身冰冷。面对真相，不逃离不怯场的人又太少太少。看淡需要勇气，看透更需要勇气。于是，造就了那么多摇摆的人，还未轮回，尽受轮回之苦。
      </影评>
<有用数>188</有用数>
<没用数>27</没用数>
</review>
<review>
<作者>P.Cissi 殿下</作者>
<标题>成功的原声大碟，精彩的经典专辑 （配乐简评）</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-04-20 14:15:32</时间>
<影评>
                一个好莱坞巨星，一个旅游书店老板，一次偶然，两人坠入爱河。

        《诺丁山》是一个现代童话故事，只不过灰姑娘变成了公主，而英俊富有的王子殿下变成了牧羊少年。少了恶毒后母的阻挠和折磨，他们却仍经历了一波三折才走向幸福快乐的结局。

        观众总是偏爱于美满的爱情故事，因为这样的故事是每个人心中最纯最热烈的梦想。总穿着浅蓝色衬衫的绅士，说话带着浓浓的伦敦腔，手捧一束黄色小雏菊从伦敦的红色巴士上跳下，走到你面前；他的白色房子有扇蓝色的门，他还有间蓝色的书店；夜晚的公园，木头长椅上刻着一对老人的爱情故事，“TO JUNE WHO LOVED THIS GARDEN--FROM JOSEPH WHO ALWAYS SAT BESIDE HER.”，于是她说，真的有人白头偕老；他戴着潜水镜看她演的电影，她跟随他参加妹妹的生日派对……柔软的灯光、绿茵茵的草坪、热情古怪的朋友，无一不将这个故事渲染地更加浪漫温情。

        如此美好的情境中，一首首情歌随风而来，诉说着两人的情感，诉说着我们心中对美丽爱情的希冀。

        

        

        再没有一部电影像《诺丁山》这样充斥着欧美各时代最顶尖的明星的代表作——猫王《SHE》、罗南·基汀《When You Say Nothing At All》、仙尼亚吐温《You've Got A Way》、艾尔格林《How Can You Mend A Broken Heart》、比尔威瑟斯《Ain't No Sunshine》、Boyzone《No Matter What》、98度《I Do (Cherish You)》等等。

        这些歌曲看似毫无关联，却紧扣剧情，牢牢切合着男女主人公的情感历程。

        

        

一．深情表白《SHE》

        影片一开始便是猫王演唱的《SHE》。钢琴演奏的简短前奏之后，浑厚的声线将直白的旋律演绎得更为深沉动人——

she may be the face I can't forget

a trace of pleasure I regret

may be my treasure or the price I have to pay

she may be the song that Solomon sings

    may be the chill that autumn brings

my be a hundred different things

within the measure of the day.


she may be the beauty or the beast

may be the famine or the feast

may turn each day into heaven or a hell

she may be the mirror of my dream

a smile reflected in a stream

she may not be what she may seem

inside as shell

        

        猫王的成就自不必多说，单就这一首《SHE》，相信在无人能将此高亢的旋律演唱出这般的动人。低沉的喉间颤音令每一字每一句都仿佛发自心底最深处，“I remember till I die”，任何一个女人都无法抵挡这样迷人这样深情的歌声。

        这首歌放在片头，配合画面中女主人公好莱坞巨星的派头，将她女神般的形象塑造得更加完美与遥不可及。

        同时，不知是幸还是不幸，男主人公在一个在寻常不过的上午获得了女神的青睐。

        

        不仅如此，这首歌还被导演安置在影片结尾处。

        此时，男女主人公已经前嫌尽释，共谱恋曲。一首歌，三分钟，画面不停切换中我们看到两人在发布会上幸福的微笑，他们结婚，他们一起出席电影首映礼（男主人公还紧张得差点绊倒）……最后，在那张见证了白头偕老的长椅上，他低头看书，她大着肚子、枕着他的腿晒太阳。

        此时，再听这首《SHE》，难免感慨万千，又不自禁被银幕上那两人的幸福生活所感染——

 she who always seems so happy 'n proud

 who's eyes can be so private and so proud

 no one's allowed to see them when they cry

 she may be the love that can and hope to last

 may come to me from shadows of the past

 that I remember till the day I die 


she may be the reason I survive

 the why and where for I'm alive

 the one I'll care for through the rough and rainy years

 me I'll take her laughter and her tears

 and make them all my souvenirs

 for where she goes I got to be

 the meaning of my life is

 she

 she

 she

        歌曲结尾处反复吟唱的那句“she”，或高或低，柔肠百转，当真有绕梁三日的效果。

        这首歌曲在影片中的两次运用，不仅人们心理上对“前后呼应”这种手法的本能期许，也体现了“前后对比”的潜在含义。

        


二．柔情似水《When You Say Nothing At All》

        罗南·基汀是原Boyzone组合的主唱，来自爱尔兰，出生于1977年3月3日。

        近年来他留给人们印象最深的还是在本片中演唱的这首《When You Say Nothing At All》，配合温情浪漫的影片情节，他深情的嗓音恰到好处。这首歌曲还选入他的第一张个人专辑《Ronan》里面，其经典性与传唱性可见一斑。

        这首歌曲在影片中的出现非常有趣。

        先是在女主角参加男主角和朋友的聚餐会上来了那么三五句：

It's amazing how you can speak right to my heart

Without saying a word, you can light up the dark

Try as I may I could never explain

What I hear when you don't say a thing

        如此清澈的歌声，饱含情意的歌词，加上朋友们的谈笑风生，这样一种情境下，女主角的心情想必是温暖而柔软的。

        而这仅仅四句之后，歌曲却戛然而止，粗粗看来似乎无迹可寻，但若仔细留意，就会发现这种手法事实上是一种欲擒故纵，因为这样的处理，女主角心中的情感更加呼之欲出，也使得几分钟后，歌曲的完整重现更具杀伤力。

        整首歌曲历时三分钟。这三分钟内，男女主人公经历了他们最甜蜜的两天（当然，其时他们并不知道会立即分开），在女主角“美国的男朋友”出现之前，悄悄停了下来。之后的事情对男主角来说，无疑是巨大的打击和创伤。然而也正因如此，这首歌曲围绕的三分钟才愈加弥足珍贵，也使得“美国的男朋友”的出现愈加可恶。

        

        现奉上完整歌词如下——

It's amazing how you can speak right to my heart

Without saying a word, you can light up the dark

Try as I may I could never explain

What I hear when you don't say a thing


The smile on your face lets me know that you need me

There's a truth in your eyes saying you'll never leave me

The touch of your hand says you'll catch me whenever I fall

You say it best.. when you say nothing at all


All day long I can hear people talking out loud

But when you hold me near, you drown out the crowd

Try as they may they can never define

What's been said between your heart and mine


The smile on your face lets me know that you need me

There's a truth in your eyes saying you'll never leave me

The touch of your hand says you'll catch me whenever I fall

You say it best.. when you say nothing at all

        

        

三．一个长镜头《Ain't No Sunshine》

        长镜头被谓为“最考验导演功力”的镜头语言之一，既要合理叙事，又要具备电影的视角和美感，一个不慎，满盘皆输。因此全世界的导演都对其想用又慎用。

    《诺丁山》这部电影中也不免俗，用了好几个长镜头，譬如片尾处在公园里就是跟随两个孩子的嬉戏追逐一路上行，最终将焦点放在相互依偎的男女主人公身上。

        另外一个，则是由四个镜头剪切而成的伪长镜头，但尽管是伪造，我们却可以看出，导演的本意就是要用长镜头，只是一个长镜头无法拍出一条街上四个季节的不同景象，所以只好将几个镜头巧妙拼接起来，利用道具或者群众演员的遮挡来完成。

        镜头中男主角在初秋的街道上沿着四季开放的蔬果鲜花市场一路步行，随着他的脚步，景色渐渐变化，起风了，下雪了，随后天放晴了，最后人们的服装都变成了初夏的装扮。

        导演通过这个镜头来阐述时间的流逝，花谢花又开，正好是半年。而随后男主角的对白中也确定了这一点：“我知道过去六个月里自己状态差极了。”

        这个长镜头共两分钟长，背景音乐为比尔威瑟斯的《Ain't No Sunshine》。萧索的旋律，黯淡的歌词，“她带走了我的阳光”，恰恰切中了剧情，再贴切不过。再配合歌手慵懒的声线，衬托出男主人公无精打彩、垂头丧气的内心感受，周遭发生了什么，他全然不关心，只沉浸在自己的伤痛中无法自拔。

Ain't no sunshine when she's gone

It's not warm when she's away

Ain't no sunshine when she's gone

And she's always gone too long

Anytime she goes away 

Wonder this time where she's gone

Wonder if she's gone to stay

Ain't no sunshine when she's gone

And this house just ain't no home

Anytime she goes away 

And I know, I know... 


Ain't no sunshine when she's gone

Ain't no sunshine when she's gone

Only darkness everyday

Ain't no sunshine when she's gone

And this house just ain't no home

Anytime she goes away

Anytime she goes away

Anytime she goes away

Anytime she goes away




四．原创音乐《Will and Anna》

        这是以他们名字命名的音乐，有钢琴，有吉他，还有弦乐组。

        这都是最基本最简单的配器，共同讲述他们的故事。

        在他手捧鲜花去找她的时候，弦乐组激昂清越；他们谈话的时候，同样的旋律却又钢琴演奏成了稳稳当当安安静静的三拍子；他去片场找她，绿茵茵的草坪，白色的庄园，穿着好似19世纪绅士淑女的演员们走来走去，干脆连旋律也不要了，只有吉他拨弄着那几句伴奏织体，就好似他心中的涟漪……

    

        有趣的是，这些原创音乐与导演所选取的经典歌曲相容得很好，有时填补剧情的空白，有时为刚刚结束的歌曲做一个小小的后续和衔接，每一处都有其功用与巧妙，细致而体贴地帮助歌曲们共同完成整部影片的配乐，可看出花费不少心思。

        

        

        大半电影都找了作曲家为其专门配乐，他们的音乐切合影片主题、提示情节、渲染氛围、煽动观众情绪，不乏名作。

        也有一些电影导演选择了从已存曲目中筛选适合自己作品的音乐，譬如库布里克《大开眼戒》选用多首利盖蒂的作品、《发条橙》里面贝多芬的交响乐，又譬如王家卫《花样年华》中Nat King Cole 的歌曲等等。他们的作品或者震撼人心，或者回味悠长，大多包含了深邃的情感和深刻的思索，不失为经典之作。

        像《诺丁山》这样的浪漫爱情轻喜剧，是很少有人乐意从成百上千首曲目中逐一筛选配乐的，而选得每一首都恰如其分，与剧情严丝合缝，则更加不易。

        整体看来，这部影片演员出色、情节动人、布景完美、摄影出色、剪辑精彩的同时，配乐也相当精妙。

        此类影片其实一直不罕见，几乎每年都会上映个三五部，然而又有几部能做到《诺丁山》这样处处下功夫，处处可推敲的呢？现代的爱情童话，难道不值得我们精雕细琢吗？

        


幕后趣事：

·威廉居住的蓝门房子确实存在，它曾经属于影片编剧理查德·柯蒂斯。

·在生日宴会的场景中，有人问安娜·斯科特上部影片赚了多少，她回答1500万美元，这正是朱莉娅·罗伯兹出演本片的片酬。

·在影片结尾，威廉坐在公园长椅上看的书是路易·德·伯尼埃尔(Louis de Bernières)所写的《柯莱利上尉的曼陀林》，这本将是导演罗杰·米歇尔在《诺丁山》之后的下一部电影，但后来米歇尔染上重病，只好由约翰·麦登(John Madden)替代。

·片中威廉的住所在影片上映一年后被售出，因为原来的蓝门被克里斯蒂拍卖行拍卖，于是一扇黑门取而代之。然而不久，有人在门边的墙上喷上了涂鸦，上面写道：“这是好莱坞门。”

·片中威廉的书店其实是一家古董店，不远处就是理查德·柯蒂斯的制片公司。

·欧米德·吉亚李利客串了片中咖啡店的收银员，当时他正在出演同一制片公司拍摄的《盗墓迷城》。

·威廉和安娜在屋顶上排练电影台词的场景被缩短，以赢得PG-13的级别，在DVD中可以看到完整镜头。

·理查德·柯蒂斯在出版的本片剧本中曾提及，他最初希望让哈尼成为安娜的情敌，哈尼就在威廉书店附近的音像店上班，而影片的结尾是威廉放弃了安娜选择了哈尼。柯蒂斯后来决定不能让安娜离开，于是他让哈尼成为了威廉的妹妹。

·威廉走过诺丁山四季的远景画面是由四组镜头合成，这四组镜头是在同一天拍摄完成的。

·片头朱莉娅·罗伯兹的一些画面出自娱乐节目《今夜娱乐》(Entertainment Tonight)。

·片中丽兹酒店的大堂确实是在丽兹酒店拍摄的，为了避免被宾客打扰，只好在凌晨2点至4点拍摄。
      </影评>
<有用数>127</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>dac</作者>
<标题>童话里面不真实的那个部分才是最珍贵的</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-23 16:10:20</时间>
<影评>
        《诺丁山》（Notting Hill）是由罗杰·米歇尔执导，朱莉娅·罗伯茨、休·格兰特、瑞斯·伊凡斯、迪兰·莫兰、约翰·斯拉普内尔等联袂主演的爱情电影。影片于1999年5月21日在英国上映。讲述一位到英国拍片的好莱坞大明星安娜，偶然跑到诺丁山的小书店买书，竟然跟个性腼腆的老板威廉擦出爱情火花，然而这段跨越地域和阶级的爱情能够躲过狗仔队的纠缠而获得美满结局。 

这是一部甜到掉牙的爱情片。剧情方面很老套，简单来说就是一个男版灰姑娘的故事。一个大明星爱上了在书店卖书的文艺男青年，对，还是一见钟情！很快他们就被狗仔给盯上了，外界的压力让他们的关系面临挑战。之后的剧情，和我们以前见过的套路一样：大明星放弃一切只为求真爱，文艺男畏畏缩缩不敢现真心，最后大团圆结局。

影片很欢快，对白充满了智慧，讲的就是平日里的女神“放飞自我”的故事，而且，它把童话进行到底了。一直认为，童话里面不真实的那个部分才是最珍贵的。人们不需要你来时刻提醒现实到底有多残酷，有的时候大家更需要一个逃避现实的地方。
      </影评>
<有用数>40</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>清醒梦境</作者>
<标题>不懂温暖点在哪里，难道我要被感性的世界淘汰了？</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2016-04-29 14:29:53</时间>
<影评>
        一生黑！是根据《真爱至上》的相似推荐去看的，结果全程尴尬癌发作，第一部看完直接毫不犹豫打一星的电影，第一部看完迫不及待想要黑的电影。


首先，这电影一见钟情的毫无征兆，比有些玛丽苏韩剧还没有逻辑。人家韩剧女主角虽然傻白甜，但是至少会被包装出善良可爱乐观坚强的一面吧？至少会通过各种或牵强或狗血的巧合阴差阳错地勾搭上高富帅吧？怎么这个电影女神这么莫名其妙就想勾搭屌丝了，上来就献吻真的好吗？！


好了我勉强忍了，我就当你们有感情好吧，可是后面依然各种尴尬，剧情平淡拖沓也就算了，可恨的是两主角智商还很捉急。女神是明星，明知道很可能被偷拍还去借男主房间借住，还是在自己“年轻不懂事”拍的暧昧照片被曝光以后的敏感时期。第二天男主不长脑子大中午的只穿内裤就开门结果被门外一堆记者拍到，这时女主不明就里想去开门他居然还不拦着！好的这回女主也被记者拍到了，两个人的绯闻要被全世界知道了，女主的声誉要跌到谷底了，这时候男主明知道给女神造成很了很大的困扰，不道歉还跟她说什么这无所谓，真是呵呵了。


后面更是神神叨叨，吵架之后两人几个月不联系，突然男主就去找女主了。男主听到女主跟别人说两人只是朋友，玻璃心地跑了。一向洒脱不羁看不出对男主有丝毫动情的女主居然又去找男主求复合，男主居然第一次捡起了骨气拒绝了，之前被女主骗的那么惨，当了女主和美国男演员的小三都没这魄力。女主又说自己只是个渴望爱的girl……那你之前干嘛去了？你有男朋友还勾引男主屡屡伤害他的时候怎么不觉得自己是个普通的girl呢？当bitch还想立牌坊真的好吗？之后男主先决定放弃，又发现放不下，跑去找女主，于是两人幸福快乐地生活在了一起，而我风中凌乱了………


总之感觉这电影人设苍白且弱智，剧情牵强且毫无笑点，各种逻辑硬伤，更可怕地是明明是爱情片我却丝毫get不到爱情的感觉，两主角毫无cp感。当然我会这么评价很大程度上是因为我感受能力太低，如有得罪还请见谅。
      </影评>
<有用数>75</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>