<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>种下星星的日子 星をかった日</电影名>
<年份>2006</年份>
<评分>8.8</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2573160783.jpg</封面>
<导演>宫崎骏</导演>
<演员>神木隆之介 / 大泉洋 / 铃木京香</演员>
<简介>《种下星星的日子》（星をかった日）是日本动画导演宫崎骏为三鹰之森吉卜力美术馆制作片长约16分钟的短篇动画电影，在2006年1月3日于美术馆内公开上映。动画的世界观改编自插画家井上直久所描绘出异世界作品《伊巴拉度》（イバラード）。剧情内容原先是在井上直久与宫崎骏交谈时、所聊到的想要创作的绘本内容，之后宫崎骏在完成2004年剧场动画《哈尔的移动城堡》后，将井上直久先前所提到关于买下星星的故事制作成动画。而在本作协助执导的贺川爱个人认为宫崎骏将自身一些年少的经验、投入在剧中主角诺那身上。“时间局”是一个严格监督人类使用时间方式的机构，为了逃离时间局的控制而离家出走的少年主角“诺那”（ノナ），在乡下遇见了神秘的女性“妮妮雅”（ニーニャ），并与她开始在农场的新生活。
                                    
                                　　有一天，诺那在路上遇到一对外型如鼯鼠及青蛙的神秘流浪商人“史克佩罗”（スコッペロ）和“麦金索”（メーキンソー），他们希望将贩卖用的星星种子，交换诺那自己培育的芜菁……。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>一路晴天~</作者>
<标题>一个彩色漫画的地址+预告短片</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-08-31 11:12:33</时间>
<影评>
        宫崎骏土星座3部小短片之一，也是我最喜欢的一部，故事想象力丰富，画面优美。赞~

宫崎骏土星座：水蜘蛛萌萌、种下星星的日子、妹与巴士。

3部短片只在宫崎骏三鹰美术馆播放，之前网络上出现过偷拍的，后来又没了。


这个是彩色漫画的链接：
http://user.qzone.qq.com/317925943/blog/1251638997

我的姓氏 马

我的QQ空间允许陌生人访问的，如果直接按连接紧不了，就复制我的QQ号码317925943进入我的空间就可以了~~漫画在置顶的日子里面~~



听音乐的地址是：
http://www.tudou.com/programs/view/E5s7DgemIlg/


预告（是土星座3部电影的采访和预告）：
http://v.youku.com/v_show/id_XMTM3NzY5NzU2.html

</影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Ori</作者>
<标题>寻找种下星星的日子</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-10-02 14:33:02</时间>
<影评>
        【映畫】那一天，買了個星球。《星をかった日》一名叫做挪那（ノナ）的少年，活在一個有"時間局"管理的世界。

在那個世界，遵守時間被視為規範。

「來不及啦！」

「請快一點！」

「請好好看待時間。」

「快到出發時間了！」


少年因為在那個世界常常趕不上應該有的時間，被時間局盯上，於是逃出了那個時間的世界，

不知不覺走到沙漠，和一個媽媽般慈祥的女性--妮娜(二ーニャ)--相遇，

並且暫住在她那廣地中的田園小農舍中。


有一天，她要去市場賣菜，在途中，經過一輛車子，有兩個人再路旁像是再賣東西似的，

少年沒有停下，繼續採著他的舊型車子往前。

突然，他的車子壞了～

路旁的那兩位，突然說：「啊！客人來了，走吧！」

說完就朝那個少年走去。


他們兩個是賣星球的，並且跟少年說，少年若跟買星球，他們兩位就買少年的菜。


兩位雖然推薦了紅色的星球，少年仍選了一個藍色的星球。

據說那顆行星叫做地球。


少年把那顆藍色像寶石一般大小的星球帶回家後，

把它種在泥土裡，並且給他澆水，小心翼翼栽培他。


在那幾天，時間局的人有來找他，要把他抓回去。

妮娜知道少年還不想回去，因此推託了。

並且，妮娜不時和藹的對少年說：「很棒呢..^^」


少年那顆星球，從泥土中孕育出來了！


一顆大的土色星球，外面還有三顆小行星，繞著它轉。

還有一隻蟲。


少年還用湯匙倒水給那顆大星球喝，大星球竟然產生了引力，把水吸了過去！

少年對星球噴了水，星球被水氣包圍住之後，產生了雲霧。

少年再多噴了一點，沒想到雲變大，甚至打雷下雨，

雷還閃到了少年幾下！^^


經過一夜的暴風雨，星球有了海，有了大陸...。


星球還沒完全能獨立自主，少年知道自己時間已到，必須回去自己的世界。

於是他把星球交給了妮娜，自己回到了原來的世界。


有一天，那兩位賣星球的人來找他，

並把他帶去見妮娜。

原來妮娜是魔法使。


他們到了一個都是星球的地方。

妮娜告訴少年，他的星球已經成熟了，該是讓星球獨立飛行的時候了，

並且要少年親手將星球送上一條星系中...據說那是太陽系..。


少年看了一下星球，星球有大陸，有綠色植物，有海，蟲蟲也有了新夥伴，不再孤單。


少年對星球說：「你已經不再孤單了，我也必須要繼續向前。」


少年把星球捧在手上，

「去吧～」

「總有一天，還能在見到你...」



---------------


這是宮崎駿美術館今年的三部新小電影的其中一部，

故事是「井上直久」先生寫的。


短短16分鐘，在最後，我有很感動的感覺，眼眶濕濕的。



井上先生在這部動畫的簡介書上說，

少年小心翼翼栽培這個星球，要讓它自立，獨自前往更遠的世界。

其實真正要自立向前的，應該是少年自己吧...。


井上先生還說了一句話：

「人の言葉と行動が時に魔法になる」

意思就是說人的言語和行動，常常就是魔法。

只是人們不太去注意到罷了...。


並且，井上先生不認為他所寫的這個故事裡的世界，是空想的世界。

他認為他寫的這個世界，是現在他所活著的這個現實世界的其中一個觀點罷了。




這真的是一部有趣的電影。


或許，井上先生希望我們在急急忙忙的世界裡，發現「純真」。

或許，井上先生希望我們知道，有「相遇」就有「別離」。

或許，井上先生要告訴我們，不要封閉自己的心，向前去吧。

還有，井上先生希望我們，多多發揮我們擁有的「魔法」...。


</影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>plmokn</作者>
<标题>剧情-对白</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-08-18 20:56:06</时间>
<影评>
        「來不及啦！」

「請快一點！」

「請好好看待時間。」

「快到出發時間了！」


少年因為在那個世界常常趕不上應該有的時間，被時間局盯上，於是逃出了那個時間的世界，不知不覺走到沙漠，和一個媽媽般慈祥的女性--妮娜(二ーニャ)--相遇，並且暫住在她那廣地中的田園小農舍中。


有一天，她要去市場賣菜，在途中，經過一輛車子，有兩個人再路旁像是再賣東西似的，少年沒有停下，繼續採著他的舊型車子往前。

突然，他的車子壞了～

路旁的那兩位，突然說：「啊！客人來了，走吧！」

說完就朝那個少年走去。


他們兩個是賣星球的，並且跟少年說，少年若跟買星球，他們兩位就買少年的菜。


兩位雖然推薦了紅色的星球，少年仍選了一個藍色的星球。

據說那顆行星叫做地球。


少年把那顆藍色像寶石一般大小的星球帶回家後，把它種在泥土裡，並且給他澆水，小心翼翼栽培他。


在那幾天，時間局的人有來找他，要把他抓回去。

妮娜知道少年還不想回去，因此推託了。

並且，妮娜不時和藹的對少年說：「很棒呢...」


少年那顆星球，從泥土中孕育出來了！


一顆大的土色星球，外面還有三顆小行星，繞著它轉。還有一隻蟲。


少年還用湯匙倒水給那顆大星球喝，大星球竟然產生了引力，把水吸了過去！少年對星球噴了水，星球被水氣包圍住之後，產生了雲霧。

少年再多噴了一點，沒想到雲變大，甚至打雷下雨，雷還閃到了少年幾下！^^


經過一夜的暴風雨，星球有了海，有了大陸...。


星球還沒完全能獨立自主，少年知道自己時間已到，必須回去自己的世界。於是他把星球交給了妮娜，自己回到了原來的世界。


有一天，那兩位賣星球的人來找他，並把他帶去見妮娜。原來妮娜是魔法使。


他們到了一個都是星球的地方。妮娜告訴少年，他的星球已經成熟了，該是讓星球獨立飛行的時候了，並且要少年親手將星球送上一條星系中...據說那是太陽系..。


少年看了一下星球，星球有大陸，有綠色植物，有海，蟲蟲也有了新夥伴，不再孤單。


少年對星球說：「你已經不再孤單了，我也必須要繼續向前。」


少年把星球捧在手上，

「去吧～」

「總有一天，還能在見到你...」
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>jay515</作者>
<标题>还没看,但很期待</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-10-11 08:24:44</时间>
<影评>
        为什么别人名字都叫得这么富有想像力,日语我不懂,不知按字面翻会是什么意思.宫崎峻这么大年纪了还这么富有想像力,相对我们国家的人,年纪一大就要开始当"什么家"了,并且倚老卖老,到处赚别人的尊敬要好得多.
      </影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>小狼</作者>
<标题>星をかった日</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-11-04 17:05:44</时间>
<影评>
        那天，少年用大头菜换了一颗种子，种下一颗星球，名为地球。

少年逃离时间，逃离束缚，不过是想要一个属于自己的"星球"。

60年周期的轨道，ninya看不到，但那时的少年应垂垂老矣，那双眼睛也是ninya的眼睛吧。


土星座是个神奇的地方。那里放映着所有人的梦想。

搞笑的，轻松的，或是这般柔软深情。


小提琴和钢琴的组合永远是最能让我无法自拔的音色，配上这娓娓道来的画面，一起渗透到你的每个毛孔，每个细胞。

仿佛被温柔地环抱，不知为何眼含泪光，同时却又挂着微笑。


坐在楼梯上看着少年的到来，离开，许下新的旅途。

星球的一生，少年的一生，或者，是我的一生。


有时真是讨厌宫老头啊，这种让人不由自主的沉溺，大概是一辈子都无法忘却的。

如果说迪斯尼贩卖的是童话般的梦想，那吉普力给予的就是梦想般的情感。

这种堵在心口的情绪，让你哭让你笑，却让你不忍舍弃。

若不是人多，我真想好好抱抱身边那个人。因为这是唯一我能将这种感觉分享出去的方式。


你看，那地球上的虫虫也不再孤单，少年也踏上了旅途。

散场的时候抬头看看土星座屋顶上画的太阳，在这小小的土星座，短短的16分钟，我们如蝼蚁，如神祗，如这世间所有平凡的男女。

某天，我们互相给予对方的种子，也该是会种出一颗美丽的星球吧。
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>zeno</作者>
<标题>给个可以看部分吉卜力短篇电影介绍的网址</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-11-20 23:28:12</时间>
<影评>

http://www.youtube.com/watch?v=iS0dZFx_TcQ&amp;feature=related

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>陌若安生。</作者>
<标题>谁有这个电影链接</标题><作者评分 />
<时间>2020-05-23 08:29:45</时间>
<影评>

求分享求分享求分享求分享求分享求分享求分享求分享求分享求分享求分享求分享求分享求分享求分享求分享求分享求分享求分享求分享求分享求分享求分享求分享求分享求分享求分享求分享求分享求分享求分享求求分享求分享求分享求分享分享求分享求分享求分享求分享求分享求分享求分享求分享求分享求分享求分享求分享求分享求分享求分享求分享求分享求分享求分享求分享

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>这个夏天</作者>
<标题>《种下星星的日子》观后感</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2020-03-29 14:11:54</时间>
<影评>

小提琴和钢琴的组合永远是最能让我无法自拔的音色，配上这娓娓道来的画面，一起渗透到你的每个毛孔，每个细胞。
仿佛被温柔地环抱，不知为何眼含泪光，同时却又挂着微笑。
坐在楼梯上看着少年的到来，离开，许下新的旅途。
星球的一生，少年的一生，或者，是我的一生。
这种让人不由自主的沉溺，大概是一辈子都无法忘却的。
你看，那地球上的虫虫也不再孤单，少年也踏上了旅途。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>不吃冰淇淋</作者>
<标题>感动</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-03-30 16:27:00</时间>
<影评>
        虽然只是短短十几分钟，有一种很简单的感动。纯粹地感受动画带来的感动。也为地球和生命而感动。当影片结束的时候，全场寂静。眼眶是湿的，嘴角却是微笑。宫崎骏的动画总是能触及人心底的那一块柔软O(∩_∩)O。另外，中村由利子的配乐也相当出彩。
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Ori</作者>
<标题>喜欢电影</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-10-01 16:22:45</时间>
<影评>
        我十分喜欢宫先生的动漫作品，充满了感动，幸福与幻想，我想找到更多更多的电影。我刚开始认识宫先生，是看了一部电影，名叫《哈尔的移动城堡》，十分精彩，至今回味无穷。
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>