<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>神偷奶爸2 Despicable Me 2</电影名>
<年份>2013</年份>
<评分>8.1</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2164225595.jpg</封面>
<导演>皮埃尔·柯芬 / 克里斯·雷纳德</导演>
<演员>史蒂夫·卡瑞尔 / 克里斯汀·韦格 / 本杰明·布拉特 / 米兰达·卡斯格拉夫 / 拉塞尔·布兰德 / 郑肯 / 史蒂夫·库根 / 艾尔西·费舍尔 / 达纳·盖尔 / 莫伊塞斯·阿里亚斯 / 纳西姆·帕杜雷德 / 克里斯汀·沙尔 / 皮埃尔·柯芬 / 克里斯·雷纳德 / 尼科莱·斯托伊洛夫 / 瓦妮莎·贝尔 / 艾娃·阿卡雷斯 / 罗里·艾伦 / 杰克·安杰尔 / 伊娃·贝拉 / 约翰·齐甘 / 黛比·德里贝里 / 杰斯·哈梅尔 / 丹尼·曼恩 / 莫娜·马歇尔 / 米凯·麦高万 / Alec Medlock / 拉瑞恩·纽曼 / 扬·拉布森 / 安德烈·鲁滨孙 / 吉姆·瓦德 / 艾普尔·温切尔 / Bailey Gambertoglio / 雪莉·琳恩</演员>
<简介>自从与玛戈（米兰达·卡斯格拉夫 Miranda Cosgrove 配音）、伊迪丝（达娜·盖伊 Dana Gaier 配音）和阿格蕾丝（埃尔希·费舍 Elsie Fisher 配音）三个可爱的小女孩实现宿命的邂逅，曾经的大坏蛋格鲁（史蒂夫·卡瑞尔 Steve Carell 配音）可真彻底转型了，他金盆洗手，转而化身为慈祥可亲的爸爸和做得一手烂口味布丁果冻的商人。当然凡事没有尽善尽美的，在此期间，憧憬大坏蛋传奇人生的老搭档纳法利欧博士（拉塞尔·布兰德 Russell Brand 配音）离他而去，另谋高就。某天，格鲁被身怀绝技却鲁莽的特工露西·王尔德（克里斯汀·韦格 Kristen Wiig 配音）绑架，原来露西所在的集团研制出可以改变生物基因的药物，可他们位于北极圈的实验室被神秘窃贼偷走，因此才委托有过坏蛋经验的格鲁做卧底。
                                    
                                　　经过一番考虑，格鲁接受了这项任务，带着超萌的小黄人们，和露西组成了爆笑连连的追凶搭档……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>大卫</作者>
<标题>片尾曲 Minions 版本I Swear &amp; YMCA歌词</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-07-03 21:22:16</时间>
<影评>
        上周看的，写了短评，还是再说下吧。。。

期待太高，导致看到成片有些失望。过于抢镜的minions无时无刻不出现在gru身边卖萌，大大的削弱了故事的主线。

看之前网上的各种trailer，feature clips都找来看了，后果就是前30分钟关键（搞笑）情节都已经看过了。。。

当然，最亮的还是片尾婚礼，minions两首歌了。原声我早就下好了听过了，当时对这两首歌没什么感觉，但看完电影再听发现笑果超过。。。

据说，明年会有Minions番外篇出来，还会有影后Sandra Bullock献声。。。期待下。。。





现附上两首minions婚礼歌曲的歌词。


I Swear 原唱 All 4 one

Utube:
http://www.youtube.com/watch?v=rKpK3dQhz4Q

更新优酷：
http://v.youku.com/v_show/id_XNTg5NzkyNDk2.html


Ah , Laopoda. Talaki , Mato , Lina . Ah, l'Amarni , pocci, La , No taaa. Ou pla ma ki , les ji ~ Faut pas pousser l'Amarni ~ Underwear ! La calais , il-es oui , il-es mia ~ Ma co-les , Underwear ! La bas plais , les gua li , T'es la t'es , La pes les. UNDERWEAR ! La che pélé beta ,il-es quoi. La quoi les ~ Les jolis yeah-doo , La quele bisous ~ Les amos bisous les cas , zo les la cas , UNDERWEAR ~ La doo. Les amo di, underwear ~ 

(之前那个版本是网上复制的人家的，没有验证，最近自己重新听过后，根据法语相关发音写了个版本）　　






YMCA 原唱：The Village People

附上Utube:
http://www.youtube.com/watch?v=Q2kuiUn_ITc

优酷：
http://v.youku.com/v_show/id_XNTg1NDA4MDQw.html


Mocha, fa les duo ma laki, boji. Mocha, fa ta qui ba dada, boda. Mocha, Linguini Banaki, Loto lato les boo hey la….（ mia mia mia mia mia)

La bada gei a luo, "Tu pues des bras", La bata gei a luo. "Tu pues des bras", fa la quelè mi duo, fa la tous les loka, kappa boyé les paprikas. La bada gei a luo. "Tu pues des bras", la bada gei a luo. "Tu pues des bras", linda lou les bono, li les Carbonara, les ji chie les calita.




ps，Minions都是法国导演献声的，所以会经常冒出两句法语来，这首YMCA里面的chorous，如果你会法语的话，就会很容易听出来是Tu pues des bras，直译为You stink the arms...又被戳中笑点又没有。。。然后里面各种食物Mocha, Linguini, Paprikas, Carbonara。。。配上Minions贱萌的自我陶醉的表情，让人无法抵抗。。。有没有。。。


所以说，Minions还会大火，现在这边McDo的happy meal送小黄人玩具，我已经厚着脸皮冒着被周围人鄙视的眼神去吃过两次了。。。嘿嘿



PS，推荐个彩蛋，片中Gru准备给Lucy打电话时，镜头有暴露Lucy的电话号码，如果你闲到没事打过去会发现真的是Agent Lucy的语音信箱哦！至于电话号码，youtube feature clip里面找吧！
      </影评>
<有用数>355</有用数>
<没用数>22</没用数>
</review>
<review>
<作者>snowtiantian</作者>
<标题>披着暗黑系外衣的温暖搞笑系</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-06-30 00:11:42</时间>
<影评>
        为什么不管是梦工厂皮克斯还是环球公司做的动画都能这么老少皆宜而国产片始终停留在幼儿园年龄层呢？看的时候身后的澳洲大叔笑的牙都快掉了~~


故事本身很简单，跟第一部相比少了暗黑卑鄙而多了温馨可爱的成分，毕竟那个长着一脸恶相的胖秃头已经被三个活宝调教成了标准的奶爸，虽然他自己还舍不得那层已经明显撑不住了的恶人皮。虽说自称反派，还长得五大三粗（那两条小细腿暂且不算），实际上gru也不过是个因为从小被人忽视打击碰伤了脆弱小心灵而性格叛逆脾气暴躁不敢承认内心真实感觉的老小孩。每次被三个小鬼头缠着要抱抱亲亲讲睡前故事或者开party的时候，尽管表面上一脸不情不愿，翻着白眼皱着眉头但实际上心里还是相当享受的嘛。还有中间对于老大喜欢上花心小帅哥这件事莫名的不爽和嫉妒，这都表明gru已经从偷月大盗金盆洗手华丽变身为家庭奶爸，且成功开启生产果酱的职业生涯第二春了~~~


女主前半部分一直没有让人印象深刻的表现（话说一开场干脆利落的放倒男主的时候我还以为她是个的反派），直到那一场她看见gru跟另一个金毛红唇女约会的戏，我突然觉得她是很温柔的。看见自己中意的胖秃头跟别人约会，既没有冲过去大吵大闹，也没有黯然神伤的转身离去，更没有嘲笑gru那顶可笑的假发套，反而帮他解围，最后发展成两人在月下浪漫的谈心~各位女同胞们学学吧，这种‘润物细无声’才是打动心灵受过创伤的男人的最好办法啊哈哈。之后gru就沦陷了，恋爱的感觉让一切都是美好的，堂堂大反派立马由卑鄙恶人摇身变成纯情男，难不成这是你的初恋吗gru？


三个女孩这次的戏份比第一部少了很多，出彩的还是那个老三，一脸懵懂却感觉是个比谁都明白的小孩。第一部里当gru还是一脸恶相难以亲近的时候，老大认定他不可能成为他们的爸爸，而老三却一直等他来参加舞会，还在gru不肯亲她们的时候为他辩解说‘其实他是个好人，就像圣诞老人一样’。这部也一样，当老大被绣花草包迷的神魂颠倒无暇他顾的时候，老三就看出gru喜欢lucy，当时甚至gru自己还没认识到这一点。后来gru因为lucy的离开伤心的到处发脾气的时候，也是老三替他打了伞安慰他。难怪gru在睡前亲吻老三的时候说过‘希望你一直都不要长大’~~


至于那帮胶囊小黄人们，自从第一部结尾看见他们因为羡慕gru亲女孩们所以也跑来排队要亲亲的时候，就忍不住要叫‘要不要这么可爱啊！’这次基本上负责搞笑卖萌装傻的还是他们，戏份也比第一部多，把主角们的风头抢了不少，没看见海报上就剩他们的大头了么。另外我严重怀疑他们要么是中国人要么是日本人，因为我在中间听见他们举杯碰酒的时候说‘干杯’了！（我实在不懂他们说的是什么语）另外，除了说外语这点之外，还有说话语速快，人多，买东西扎堆抢购（买冰淇淋），头脑短路（当然这个是为了萌属性的需要），平时互相嘲笑内讧但工作时集体行动团队合作，干活虽然有时候偶尔偷懒但24小时开工且不休假，看见女主漂亮会YY但没有实际行动（这个不要打我~）。。。总之各种可爱，小黄人中那个穿二次元女仆装的和戴头巾的更是赤果果的萌文化的体现啊，还有结尾那首小黄人合唱，明显不是欧美流行音乐的旋律~~


最后再说一句老科学家，从第一部开始就出场不多，但却是扭转整个故事剧情的关键，gru的高科技玩意都是他发明的，这次最后的解药也是。没有了老科学家，胖秃头别说拯救世界打到坏蛋，就是连果酱都做不出来啊。果然科技就是力量，这年头缺的就是人才！（但是既然这么人才为神马你不发明个速度快一点的飞车呢？~）


本来想随便说说的没想到一下写了这么多。记得前几天在网上看过一个帖子说，国产电影之所以烂片高票房是因为人们生活压力太大，所以与其说看太过发人深省的好片不如看不用动脑筋的烂片轻松，所以国产电影出不来好片子。我想说的是轻松搞笑是不用和烂片话等号的，它可以是卖萌的，温馨的，家庭式的，让人放松的，老少皆宜的，就像这部电影一样，就像其他梦工厂和皮克斯的作品一样。我很可惜国内做不出这样的作品，也很庆幸在这个全球化的时代我还有其他的选择。
      </影评>
<有用数>318</有用数>
<没用数>24</没用数>
</review>
<review>
<作者>薏个仁儿</作者>
<标题>最搞不过神回复！</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-07-28 11:49:18</时间>
<影评>
        卑鄙的我2。弹幕各种神展开，笑尿了！奶爸失恋坐在雨中，萝莉撑伞来安慰。本身是个挺温馨的画面乃们说：你也是香菇吗！奶爸去找大boss你们又是说跳舞毯又是神庙逃亡的合适吗。小黄豆变小紫豆，为什么有人想知道狗注射了是什么样子。小紫豆找到奶爸家，仰视小车儿的时候，竟然有人说郭敬明视角。萝莉尖叫镇住小紫豆，有人一个劲儿说是狮吼功。一群小紫豆围攻奶爸，有人说是薰衣草田。果酱解药喷洒瞬间，有人说是一键换装。大boss变身以后，说紫巨人就算了，还有人说是怪兽大学的毛怪。真是够了你们！
      </影评>
<有用数>163</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>由攸</作者>
<标题>没有人要看牛逼的好人，人们要看的是牛逼的坏人和不牛逼的好人</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-07-22 22:54:04</时间>
<影评>
        说实在的，《卑鄙的我2》与其说是一部孩子们的动画片，倒不如说是给家长的教育片，尤其是那些单身父亲们，实在值得在看完此片之后再开场痛哭流涕的研讨交流会，好好地发泄一番。


相比于《卑鄙的我1》，第二部显得乏善可陈许多，我还没有从第一部带来的惊喜感中脱离，就遭受到了第二部的重重打击。此片主打亲情和爱情这一当今动画片领域长盛不衰稳赚不赔安全指数100%的绝对好牌，最后却不幸翻船，把自己彻头彻尾地变成了剧情大黑洞和笑点大跑偏的loser。


平心而论，《卑鄙的我2》其实并不算多难看，作为茶余饭后的消遣随便笑一笑完全够格了，但由于第一部的黑马，第二部显然由于商业的因素在剧情编排上过于保守，在人物戏份上过度消费某些大受欢迎的萌物，最终造成这样一个尴尬的局面。


在《卑鄙的我1》中，开场简洁，紧随其后的向银行贷款部分则是一段夸张、幽默、快节奏并且合理分配了对白、动作、剧情进展的一场戏，非常吸引人，也非常鲜明地展现了人物个性，随后的冲突设置也合情合理，故事进展地稳扎稳打，配合细节的幽默和萌物小黄人们恰到好处的插科打诨让此片观赏度直线飙升，观众理所当然地知晓了最后的结尾但仍旧非常期待。


而在《卑鄙的我2》中，这一切都被打了折扣。剧情处处有槽点，不合理和平庸的程度使我认为当初广受诟病的《勇敢传说》完全在可接受范围内。剧情同时成年向和幼齿化真的吐槽无力了，好好琢磨一下剧本吧。


单说开头那好莱坞灾难片一般的恢弘镜头和以及后来几度相配合的悬念设置，我一直觉得最后的boss应该相当反转，最起码也应该不会光在那个小商场开展，很遗憾，最后几乎就是在商场和餐厅，boss的堡垒完全没有第一部牛逼啊。这一点姑且不论，女主的上司数次出场都似乎在打酱油，并且附带有让人不能理解的剧情进展，每一次的理由都是那么的牵强附会，有这么糊弄小孩儿的么，更何况你也知道你的观影人群完全不止小孩儿啊。最为严重的问题是，那位全程不露手指一直戴着黑色长筒手套的白胡子博士大人，你！到底是要闹哪样！不得不怀疑这位博士给剧组交了多少钱才得到了所有关键点的“剧情触发”，开始是因为博士走了格鲁才觉得要不去抓下坏蛋吧；然后博士身在曹营心在汉，在女主被抓之后通风报信，于是格鲁说要不去救下女主吧；最后博士在格鲁身陷重围之时带领大批萌物和解药开飞机前来搭救。格鲁作为男主，战斗力到底是去哪儿了呢？可见，博士才是女主角吧，假如坏蛋最后得逞，应该就是博士和格鲁结婚的美好场景了吧，坏蛋的一片苦心就这样被无视了……


从镜头来说，全片让我印象深刻的部分是女主抓了格鲁之后的一段以及格鲁打算表白和失败的一段，前者紧凑连贯，笑料迭出，后者对比强烈，令人捧腹，都是于细节处见精彩，十分好看。而真正的高潮完全boring，看得我只想快进。以及萌物小黄人过于抢镜，这一点差评。


作为一部动画类温情催泪片，它不如《勇敢传说》和《精灵旅社》，甚至不如《破坏王拉尔夫》。

作为一部传统动画搞笑片，他不如……算了，我都懒得列举。


最后总结一下，当一个牛逼的坏人不再为坏人时，他的故事也就结束了，他的个人魅力也就失去了，他的商业价值和艺术价值统统没有了，没有人要看牛逼的好人，人们要看的是牛逼的坏人和不牛逼的好人。他身上没有矛盾点，没有张力，缺乏戏剧冲突，他是个好人，他是个普通人，他唯一的问题不是拯救世界，而是推销果冻和相亲。


</影评>
<有用数>131</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>柠檬薄荷绿</作者>
<标题>风趣幽默</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-05-21 22:15:31</时间>
<影评>

《神偷奶爸》保持了美国动画片一贯的幽默风格和精美画面！尤其是歌舞让人感到欢乐动感！可爱的小黄人风趣幽默，主人公个人英雄主义，加之浪漫爱情色彩，尤其是公鸡的疯狂，所有的都是那么拟人逼真，让你觉得那些也许是存在的世界！老少皆宜的好片子！电影很棒，模仿杰克逊的舞蹈很酷很好看，想象力很丰富，细节方面也做得很好，小黄人在这里负责搞笑

</影评>
<有用数>34</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>轻寻到下绿</作者>
<标题>剧情弱了点，但是很可爱！！</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-11-30 15:36:57</时间>
<影评>
        虽然剧情弱了点，不如前作精细巧妙，但还是很可爱！！

小不点和最小女儿的设计仍然很棒，还有最后的ＭＶ着实加分啊。

黄色胶囊们实在是太萌了，还是那种贱兮兮的蠢萌，杀伤力比那三个丫头更大，最后当胶囊用法国口音的火星语深情款款的唱《I Swear》，简直快要萌CRY了。开始期待黄色胶囊的电影番外篇了！！

克姐和卡瑞尔等一票卡司的完美配音，还有甜死人的艾格尼丝，看得让人都有要孩子的冲动。
      </影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>青年人电影协会</作者>
<标题>妙趣横生</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-29 08:56:29</时间>
<影评>
        自从与玛戈（米兰达·卡斯格拉夫 Miranda Cosgrove 配音）、伊迪丝（达娜·盖伊 Dana Gaier 配音）和阿格蕾丝（埃尔希·费舍 Elsie Fisher 配音）三个可爱的小女孩实现宿命的邂逅，曾经的大坏蛋格鲁（史蒂夫·卡瑞尔 Steve Carell 配音）可真彻底转型了，他金盆洗手，转而化身为慈祥可亲的爸爸和做得一手烂口味布丁果冻的商人。当然凡事没有尽善尽美的，在此期间，憧憬大坏蛋传奇人生的老搭档纳法利欧博士（拉塞尔·布兰德 Russell Brand 配音）离他而去，另谋高就。某天，格鲁被身怀绝技却鲁莽的特工露西·王尔德（克里斯汀·韦格 Kristen Wiig 配音）绑架，原来露西所在的集团研制出可以改变生物基因的药物，可他们位于南极的实验室被神秘窃贼偷走，因此才委托有过坏蛋经验的格鲁做卧底。
      </影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>A班江直树</作者>
<标题>神偷奶爸</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-05-25 20:24:36</时间>
<影评>

洗心革面的可爱坏人格鲁（史蒂夫·卡瑞尔 配音）心甘情愿给三个小养女当起了全职奶爸，成天操心孩子们的教育问题，这位前神偷似乎喜欢上了这种安逸温馨的家庭生活，但是树欲静而风不止，一位自称来自“反恶人联盟”的女特工露西·怀特不请自来，她将毫无防备的格鲁击倒后装入水陆两用的神奇汽车，把他带到海底的基地里，在这里他遇见了打击犯罪组织“反恶人联盟”的主席塞拉斯·皮谷（名字被小黄人戏谑为“屁股”）。这个组织把一个打击大恶人的任务交给了曾经是个大恶人的格鲁……当然，跟着格鲁屁颠屁颠来到这里的还有他形影不离的忠实随从“小黄人”们，我们且看这位奶爸级坏蛋如何摇身一变成为拯救世界的特工英雄。

</影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>快乐卟卟</作者>
<标题>再见小黄人</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-06-04 19:13:04</时间>
<影评>

情节较第一部比较纠结且无味，主角的镜头少了，变成让大家喜欢的小黄人来撑场面，小黄人们从第一部的打酱油一跃成了第二部的黄金配角一夜之间便火了。不过就电影本身来看情节比较搞笑用来取乐足矣，如果不是专门拿去跟第一步相比或是纠结剧情，单纯的找乐子的话这部电影还是值得一看的，小黄人一如既往的可爱！

</影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>littledepp</作者>
<标题>Spoiler Alert！（其实一部动画片没什么好说spoiler的）</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-06-15 18:09:52</时间>
<影评>
        其实在10年环球靠这部并不算完全颠覆的黑马电影横扫票房时，作为一枚明明已二字打头准备奔三却仍疯狂喜欢着动画的老姑娘来说，已经开始期待第二部了。

由于投奔到了悉尼，又马不停蹄的在最近的影院办了会员卡，神奇的会员preview功能就显现了。在看完悉尼时间下午四点三十分的首场preview后，觉得应该上个豆瓣记录一下。

格鲁在第一部的月亮大劫后，转型为了一位“成功”的商人，做的是像草莓果冻之类的产品，他原先的地下武器工厂与那群黄豆豆们都一并转型成了果冻生产地与员工。果冻很难吃，但日子很美满，可爱的阿格蕾丝过了生日，闹闹哄哄地让格鲁觉得日子就是这样欢乐地过下去了。

但是法利欧博士离开了他。因为这种逐渐平凡的日子不适合他，另谋高就去了。于是在依依不舍的黄豆豆们，打着“放屁枪”欢送了他。格鲁有些难过，但还是没说什么

但影片开头发生在南极的插曲就让人觉得故事没那么简单。一个从天而降的大型U型磁铁将一个在南极的秘密基地连带里面的秘密研究一并吸走了，这个研究到底是什么呢。格鲁直到被一个奇怪的女人露西强行抓走带到深海底的一个组织也才逐渐明了过来。这个“AVL”组织告诉格鲁，那个秘密研究用现在的话来讲就是能使基因变异的液体。一只纯良的兔子会因为注射一小支这种液体当场变成巨大无比残忍凶残的大紫兔。所以他们需要格鲁这个已金盆洗手脚的前超级大盗来做他们的卧底，理由是，盗贼大都知己知彼，格鲁当场就拒绝了。也许曾经的职业生涯是很刺激，但现在他已是三个孩子的父亲，有一份正当职业的父亲（我怎么觉得我越讲越像社会正剧，都不像动画片了）于是他就离开了。

与此同时，生活中的一些大小事也很让他烦心。恼人的邻居主妇总是要给他做媒，大女儿玛戈似乎有些青春期少女的春心懵懂，阿格蕾丝对妈妈这个角色的渴求等等。（其实我有些地方有点忘了）反正，他似乎也是想重振当年自己的威风，便答应了AVL组织的请求，接受了这个任务。组织告诉他嫌疑人在一个巨大的shopping mall里面（这是个巨大透明半圆建筑，里面有大大小小的店面）。格鲁去了才发现，他的合作伙伴就是那个身手不凡却有些毛毛躁躁的露西。在两人一番啼笑皆非的调查下，暂时锁定了一个开餐馆的胖胖中年男子（似乎是拉丁美洲西班牙那里的人）于是深夜潜入，除了一罐调料的绝密配方和惹了一只鸡外（注意，这只鸡可重要了）差点被那个男子发现。插一句，格鲁心中一直觉得这个男子就是二十年前威名吓煞旁人是属于盗贼的崇拜偶像的一名男子，格鲁渐渐喜欢上了这个奇怪善良的姑娘，但童年对女生的阴影使他一直不能正面面对自己的情感，更别提有勇气约她出去。

而AVL组织突然说已抓住了犯人（不是那个餐馆老板）要派露西去澳大利亚工作，种种烦心事导致格鲁没有意识到，他那群黄豆豆们突然少了很多，其实就剩下两三了。一次在一个山顶上有餐馆老板发起的一个聚会，格鲁带着三个女儿有些闷闷地去了。一方面他要防止玛戈和那个餐馆老板过于风流地小儿子太靠近，一方面又要努力寻找餐馆老板的蛛丝马迹。终于，功夫不负有心人。他发现餐馆老板就是二十年前那位大盗，当时说他掉进火山而死也只是他自己放出地假消息，连法利欧博士的那份“高就”就是帮助他。他们把那群黄豆豆们一并注射，变成了一群龇牙咧嘴凶神恶煞爆炸头紫毛怪。并邀请格鲁一起合作，统治世界！

格鲁慌忙地编借口赶快带女儿们离开，但他前脚刚开车飞速离开后脚不知情的露西明白了自己的心意赶到了这里想与他见面（露西女神可是从飞机上跳下来的）于是露西被抓住了。法利欧博士这才意识到严重性，悄悄通风报信告诉了格鲁，赶快来救露西。于是，英雄就美就恶俗上映了。

这次的反派们就是那群注射了药物神智不清的紫豆豆们，所幸法利欧博士做出了恢复的药剂，将药剂扩散到果冻里，作为武器使用。格鲁空中三百六十度花样旋转扫射，一扫一个准，紫豆豆马上变黄豆豆。那个老板自己喝下药剂结果也很快被击倒，倒是被绑在火箭上的露西被吓了，那只万恶的鸡按下了发射按钮。格鲁在即将投入火山的火箭上，终于问出是否愿意跟他出去约会的请求（越来越不像动画片了）

然后千钧一发两人跳入海中，欢喜相拥。

经过147次约会后，两人结婚了。黄豆豆们恶搞了几首经典曲目，三个女儿都很庆幸有了一位妈妈。非常皆大欢喜的结局。

需要说一下的，影片首映人很多，小孩子和大人都很欢乐。我不能说这部比起上一部更会讨观众的巧什么的，只要开心，就算成功了。
      </影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>