<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>一袋弹子 Un sac de billes</电影名>
<年份>2017</年份>
<评分>8.3</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2520545137.jpg</封面>
<导演>克里斯丁·杜瓦</导演>
<演员>多里安·勒·克利奇 / 巴蒂斯特·弗勒里埃尔 / 帕特里克·布鲁尔 / 艾尔莎·泽贝斯坦 / 贝尔纳·康庞 / 凯文·亚当斯 / 克里斯蒂昂·克拉维埃 / 凯撒·东布瓦 / 伊连·贝加拉 / 埃米尔·贝宁 / 乔斯琳·德斯维彻尔 / 科琳·莱克勒 / 伊什尼·齐科特 / 霍尔格·达姆根 / 皮尔·基维特 / 约瑟夫·玛勒巴 / 文森特·内梅斯 / 罗曼·保罗 / 卢卡斯·普莱瑟</演员>
<简介>故事发生在第二次世界大战期间，法国被德军占领，纳粹主义在当地横行。莫里斯（巴蒂斯特·弗勒里埃尔 Batyste Fleurial 饰）和乔（多里安·勒·克利奇 Dorian Le Clech 饰）是一对生活在法国的犹太人兄弟，父亲靠经营一家理发店养活孩子们，虽然生活得很 辛苦，但是一家人之间的感情非常的亲密。
                                    
                                　　德军要求每一个犹太人在外衣上缝上黄色的六角星，与此同时，社会对犹太人的忍耐度也在急剧下降，兄弟两人因为他们的血统在学校遭到了同学们的排挤。眼看着势头不对，父亲决定让莫里斯和乔两人先行逃往自由区避难，自己随后就跟上，一家人在尼斯汇合。就这样，两个孩子踏上了逃往的旅途。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>悉卡夫达多</作者>
<标题>不要因为苦难，放弃对美好人性的向往</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-02-21 21:59:43</时间>
<影评>


给三星可能是因为剧情框架太容易找，但是这个立意是伟大的，同样惊心的镜头的确让人惊心。

这部电影是一部反应战争残酷的电影，只不过这部电影视角较为独特，他是从几个年轻人，或者说是童年视角来展示这个世界的。

这也就是全片比较残酷的地方，明明到了无拘无束，谈情说爱，充满梦想的年龄，可是他们却要四处逃命，逃避，德国对犹太人的追捕和屠杀。

所以整个故事线的设计有点像是公路片的感觉，逃亡，趣事 残酷，别离。
同样还有一个很重要的线索，那个就是关于父爱和成长。


年轻人:正是爱玩的年龄，最爱玩的就是弹珠，这也是整条线，也是最点题的地方。










父亲是影响孩子最重要的存在，这个时候父亲的形象仿佛就是一个大写的人，展示了战争时期，如何通过不上战场来展示自己的节操和爱国，就是为了自己的同胞勇敢的在敌人面前，维护自己同胞的尊严，拒绝提供服务。（特别是在孩子面前，这个就是勇敢，是一种对自己种族的热爱。）

那个时候，给犹太人专门的标记，六芒星






所以，孩子才能够很勇敢的为自己的同胞，站出来，甚至打上一架。这个真的是人性中闪光的地方。是值得尊重的，为自己坚信的东西，站出来说话。







这个时候，在涉及到生死存亡的时候，父亲提出了保存生命，苟且逃亡，不承认犹太人身份。

所以，这个是一种智慧，如果还是依然戆头戆脑的展示自己的立场，表明身份的话，犹太人的骄傲这样的问题也就不再存在了。所以，这个时候的父亲，希望那个自己的孩子苟且，甚至通过扇耳光来验证自己的儿子是否能够真正的挺过德军的拷问。（看起来很震撼的一幕，在后面的确，这种疼痛让孩子们逃过了一劫）




尽管是战乱时期，可是依旧有善良的存在，这个是最动人的地方。

包庇他们蒙混过关的神父，便是善良的代表。


本来还以为是骗子的家伙，却最后真的带着大家去逃命了。这也是闪光的地方。

兄弟情深: 你的疼痛，我背你，我们一起前行。







紧张的时刻:来自于孩子送给妈妈的小提琴，这个犹太人的音乐被外面的德军听到。从而差点带来了杀身之祸。幸好被自己勇敢机智的母亲，通过身份信息蒙混过关。不得不为之捏一把汗。







儿童军的日子，也是孩子们临时避难的一种方式。可以说，这能够使他们安安稳稳的度过一段日子。他们也机智的编者一些谎话之类的，以防被德军逮个正着。

当他们得知，犹太人会被德军屠杀这个消息之后，就开始担心自己的父母，希望能够与他们见面。（哪个孩子不是这样呢），可是差点为他们带来杀身之祸。






在这样一个场景里面，依然有人性的光辉，就是医生帮着他们证明他们不是犹太人，可是可恨的德国军官，却不轻信这一套，依然需要让哥哥来证明他们是哪个村庄的人。所以就有了后面神父的帮忙。













而这里同样让人为之捏一把汗，就是孩子们差一点坠入德国军官的陷阱，幸好被弟弟发现了。这才 从惊险之中救了他们自己一命。















莫名想到了走路玩手机这件事（笑）
全片有明显的章节感，落难，被好人救助，然后安逸苟且的活，因为一些事情，不得不再次离开的模式。这一段呢，哥哥要加入反叛军，弟弟甚至发展了一场恋爱，只不过，他们却要在仇恨犹太人得手底下干活，同时不能够承认自己是犹太人。
而这里的女朋友则给人很深刻的印象，她善解人意的明白了弟弟想说却不能说的话，同时，还说出了全片很重要的一句话，你应该会像你的父亲一样的。






这一幕的时候，你能充分感受到自由的来之不易，特别是，弟弟在得知巴黎解放，自己的家乡解放的时候，高兴的散发着报纸。

然后就迎来了全片的高潮。

解释了人，为什么要在战争阶段苟且的活着。

以及什么叫做人性的光辉

什么叫做应该心存阳光的重要性。

当弟弟撒谎救了仇恨犹太老板的时候，弟弟就如同自己的父亲一样，在这个纷乱的世界，保有了人性最美丽的种子，然后在最需要绽放的时候，绽放出来，释放出来了伟大。





无疾而终的爱情，很真实，可是他回到了自己的故乡，和家人幸福的生活在了一起。

只是那个影响他们至深的父亲，却已经与世长辞。













              真实的故事
              真实的善良
              真实的父亲
              真实的抗争
              真实的团聚
       真实的惊险 以及死里逃生
     都让人真心的需要珍惜和平，相信人性的美好。


</影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>万百万</作者>
<标题>“再见，乔瑟夫” “再见，神父”</标题><作者评分 />
<时间>2021-02-04 17:15:18</时间>
<影评>

印象最深的是两兄弟被德国人抓去证明自己是否是犹太人的那段戏。在医生给他们做完检查后，我想侯森医生心里已经确认他们是犹太人了，但仍然在试探着让他们亲口说出自己的身份，但小乔瑟夫的一句话让侯森医生改变了选择，他说：“不管你是不是犹太人，你应该知道怎么做才是对的事。”医生在当时的历史环境下中他一定是犹豫过的，不论国籍，医生的使命都是救死扶伤，但在那段日子里，每天都有数百条人命断送在他的手上，但就那一次，医生选择了善良，选择救下他们两兄弟，但不幸的是那也是最后一次，后来医生也随着被确认了身份的犹太人被一起送到了集中营。在纳粹对犹太人大屠杀的那段时期，选择帮助犹太人的德国人也是要惩罚的，所有在意识形态上与当时德国的主流思想相悖都完全不被允许的。
后来在乔瑟夫脑膜炎好转后，医生还给他那颗被一只抓在手心的弹子球，医生知道自己已经无法活下来了，他把活着的机会让给了他们两个，他为自己曾经断送他人生命的行为而感到难过，或许他是想要赎罪，或只是一念之差的冲动，但就是那一份善良，给了乔瑟夫和哥哥两人活下去的希望。医生对乔瑟夫说的最后一句话是“再见，乔瑟夫”。没有给乔瑟夫说话的机会医生和其他犹太人就一起被送走了。在神父将他俩救下之后，乔瑟夫在离别之时，特意跑去对神父说了一句“神父，再见，”，这一句话是小乔瑟夫对那些曾经帮助过他的人的感谢，也是一个约定，当他可以选择时，他也愿意选择善良。

</影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>芷宁</作者>
<标题>《一袋弹子》：少年的战时历程</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-08-29 20:08:40</时间>
<影评>
        （芷宁写于2017年7月10日）


         2017年的影片《一袋弹子（Un sac de billes）》，大约是法国著名作家约瑟夫·若福的自传小说《弹子袋》第二次被搬上银幕。第一次改编版本于1975年公映，早先的这部还有一个译名，叫做《苦难的童年》，似乎有将原著气质带偏的嫌疑。

        处于战争期的人们，很难不苦难。对童孩而言，他们原本可以嬉闹玩耍的生活被彻底打碎，他们上一秒或许还在天真烂漫地撒欢玩乐，下一秒就猝不及防地跌进了或颠沛流离或生离死别的境地，有的甚至对战争究竟是什么还懵懵懂懂之时，就失去了生命。

        面对苦难，约瑟夫·若福的创作态度似乎是相对积极的，他在《弹子袋》一书的前言中有这样的话——“这本书不是历史学家的著作。它是我对十岁那年的童年的回忆，讲述我在法国被占领期间的历险生活。三十年过去了（作家生于1931年），记忆和忘却一样能够改变一些故事细节，但主要的东西是记忆犹新的：它的真实性、它的亲切感、它的诙谐和惊慌所在，无一处不历历在目。”

       看罢最新影版《一袋弹子》，观众似乎可以感受到这一版较忠实于原著，既有真实性，又有亲切感，诙谐和惊慌不时出现于影片各处，并充分而细致地再现了主要故事情节和脉络——在德占期的法国，生长于巴黎的两个年轻犹太兄弟莫里斯和乔，为躲避纳粹抓捕，和父母、哥哥们分开行动，穿越法国至尼斯会和，然而好景不长，短暂甜蜜的团聚被德国人侵占的步伐扼杀，兄弟两人再次独立生活，遭遇种种艰险和磨难，等待着回巴黎一家人团聚的不凡经历……

       在逃亡的过程中，兄弟俩经历了诸多惊险考验，也渐渐表现出了机智敏感的一面，和家人重聚的美好愿望，令他们内心充满勇气。当然，若没有沿途陌生的好心人的挺身相助，哥俩怕是早就遭遇不测。在这部分，小说和影片均展现了在极端的境况下，人性的高贵之处，如替兄弟俩检查身体的医生，替他们保守了秘密，写下了有利于他们的检查结论，而医生自己却因犹太人的身份被送往集中营，临行前，他还在照顾生病的乔，将生的机会留给了年轻人……再如，火车上保护了兄弟俩的神父，拿着假出生证明冒险去纳粹军官处去“捞”兄弟俩的尼斯某区神父……在有些情形下，人类还是可以期许陌生人的善意的。

       可以说，这部影片拍得较踏实，用足实的细节表述，以孩子的视角看二战时的法国及彼时的各色人等，保留了童孩的内心活动和真情实感。也和小说一样，影片从一个侧面真实反映了法国战时的社会状况和人们的内心世界。如亲德派的所作所为，再如抵抗组织的行动。片中对亲德派的着墨不算多，但十分点睛，当乔终于喊出自己是犹太人时，他打工店的店主，那位亲德分子的面部表情堪称精彩，想必内心也是奔溃的，而片中饰演乔的小演员巴蒂斯特·弗勒里埃尔表现也不错。

        影片的有些段落多少有些平铺直叙的嫌疑，但不时突发的状况起到了调节节奏的效果，某些节奏还带得不错，既有情绪的释放，也远没到煽情的地步，最终的团聚，也带着不小的遗憾。

        片尾，现实中年事已高的老兄弟俩的出镜，令观众不胜唏嘘——回忆过去，当人们在反思战争时，还需要反思些什么？

（杂志约稿）
      </影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>新仔</作者>
<标题>杰作 冷门电影《一袋弹子》</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-02-27 01:13:06</时间>
<影评>

《一袋弹子》我认为是一部杰作！首先它的核心就是出自一个不寻常的家庭！两个弟弟和两个成年的兄长！都围绕着爸爸的理发店！一路上所做的决定，无论是对两个年幼的男孩，还是那些男孩必须做的决定，都会造成很大的压力。这就是真正的魅力所在。再加上那些绝美拍摄场景、出色的道具和汽车等等，以及出色的拍摄才能，你就拥有了精彩的历史电影体验。

  这部电影 应该就是为了法国经历二战，这一切都非常真实，有一些出色的刻画，有不可预知的曲折和灾难，伟大的品格同样适用于敌人和好人。影片中那么多紧张的时刻，当然，两个男孩的青春和纯真放大了这种紧张，同时两个男孩之间的关系也很感人。你可能并不会觉得这部电影里有什么是被迫或虚假的内容或历史上的不准确信息。当然，同时也在微观的世界里，这一定代表了德国占领法国的真实经历。因此我觉得《一袋弹子》，应该是喜欢历史的电影迷们，必看的一部电影！

  另外 两点
One •《一袋弹子》可能是四五部没有任何画框此类的电影之一，而这些画框可以被称为赝品。这部电影的结尾，制作也是如此的精心，但同时也不知为何，这部电影会成为2017冷门之一。摄影美的不能再美，艺术指导也美的不能再美，我是极为喜欢影片中的调色，绝美无论的调色盘啊！哈哈！另外，以不寻常的方式，把20世纪40年代初被占领法国的气氛，带到了生活中。

Two • 这其二，就是它的音乐，我不知道到听了多少遍，况且，我又是如此喜爱这类BGN，从此类悲伤的音乐当中，则更能表达出此时人们的思想感受，以及我们在观影时，作为观众的思想感受。真希望哪一天我能与他们的音效团队合作一把！

  剧本，更是一块宝石啊，他对时间的处理，极为精湛。其角色呢：很少看到一部电影有这么多边缘人物，每个演员都被选的非常百分之九十九 ，更不用说试验主角的小男孩了，估计要过很长一段时间，我们才能看到另一个孩子扮演如此复杂的角色。其实对于我而言，很少看关于儿童的电影，上次看还是《雨果》这部电影，但是它的剧情剧本方面，完全没有《一袋弹子》这么精彩，当然有人会说标签不一样，但同属儿童片不是吗？《雨果》我是完全奔摄影和调色去的，毕竟，它拿下了84届奥斯卡的最佳视觉效果，哈哈！

  不过，其实也还是有缺点的，个人认为，如果加入一些战场内容，与其以家庭为背景的前提下相结合，更是锦上添花。

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>标准大气压</作者>
<标题>我们能看到的故事，都是因为他们活下来了</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-04-10 17:36:34</时间>
<影评>

看过很多关于犹太人的电影，一直对二战的电影特别感兴趣，为此还专门去了波兰的奥斯维辛集中营参观。
从《钢琴家》《伯纳德行动》《卡廷惨案》到《美丽人生》《穿条纹睡衣的男孩》等，能被我找到的关于犹太人或者二战时期的波兰电影我都看了。不管如何去克制，都没办法掩盖战争对当时人的恐惧，担心，害怕，还有与家人的分别。面对自己的死亡和家人的死亡。
在我看来，《一袋弹子》故事里的主人公一家已经是很幸运的了，一家六口人，有五个都好好的活下来了。毕竟在那场屠杀中，很多家庭是被全灭的。他们害怕，但是他们还是要面对，顾不上害怕，因为还要面对死亡。我们能听到故事，是因为那些人活下来了，是上天对他们的眷顾，是幸运，我觉得战争中幸存的人都应该在不影响自己的情况下，尽可能的分享他们的故事，因为人类永远不会吸取教训，我们总在不停的犯错，就算是2021年的今天，一些地方的硝烟依旧不断。种族主义并没有消失，包括最近美国的亚裔歧视事件。
小时候爸爸跟我说，读史使人明智。历史你可以就像听故事一样，但是当你听的故事够多，你的思考自然就会出来，人类的运动是有规律的，翻看过去的事才能让我们不至于犯同样的错误，毕竟整个人类社会的发展是在一个又一个的错误上建立起来的，读史可以使我们少走弯路。
我们每天都在创造历史，我们也不会忘记历史。
放一张在奥斯维辛集中营看到的一句话


"那些不能铭记过去的人，注定要重蹈覆辙”  


</影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱读书的小柚子</作者>
<标题>《一袋弹子》一刷有感</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-04-28 20:44:29</时间>
<影评>

先说观看感受，首先绝对是我看过二战题材最好的一部电影，故事没有战争，仅仅从两个孩子的角度来描写战争的残酷，泪点很多，很感人，在很多地方也深有韵味，多刷才能看出来。
故事的开头的长镜头很棒，也很耐人寻味，引出电影名，小男孩明明知道是犹太人的标志还是愿意用一袋弹珠换，主人公第一次走的时候想拿但还是没有拿，电影在此处有特写，耐人寻味。
故事第一个爆炸泪点就会父亲问他是不是犹太人，扇耳光极具震撼力，接下来的好医生在男孩说了一句你知道怎么做，愿意救下他们，卫兵拉走的时候和医生的对视很震撼，以及逃亡在新的地方，男孩疯狂攒钱就是想为母亲买小提琴，母亲拉小提琴的时候的背景超级好看，一家人也陶醉其中，最后也是最让我感动的是巴黎解放了，为了救下自己暗恋的对象，选择站在桌子上大声的喊出自己是犹太人，这才是欲扬先抑，与前面不敢承认自己是犹太人有了鲜明的对比。电影在这里用了俯视角，更加突出了战争的残酷和不管在什么情况下人性都不会消失。
主角手里始终都拿着一个弹珠，一方面是和前面没拿的一袋弹珠形成对比，另一方面最后得知父亲的消息后放开了弹珠，这里的弹珠也是代表着男孩对于父亲的爱。父亲松开了，弹珠也就没了意义。
两兄弟一路斗智斗勇，机智果敢，前后差距明显，开始的时候爱哭，走不动路哥哥背着，后面看哥哥走不动路，自己提出要背哥哥，前面的胆怯，到中间的勇敢有胆识，有气概，真的是一个顶天立地的男子汉，再到最后的成熟。给小男孩安排的暗恋戏份也很好，体现了成长的真实。
电影中的人真的很善良，但现实中一定不是那么顺顺利利，战争是残酷的，但不能泯灭的是人性。希望每个善良的人都可以平凡的被对待，就像电影中的父亲说道：一个好人的离去，会变成星星，闪闪发光，永不明晰。

</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>“影”君子</作者>
<标题>不朽的人性光环</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-10-07 21:57:17</时间>
<影评>

法国的儿童电影在世界影坛是独一无二，这点毋庸置疑！又是在残酷的二战背景里，又是犹太小孩的话题，又是一次惊险大逃亡，但是不变的是人性的光辉永远发光发热，不论是在逃亡过程中不断帮助乔兄弟的感人，还是乔在最后舍身救下恶贯满盈的黑心报社老板，能够触动的话题实在太多太多！但愿这场残酷的战争是人类战争的绝响

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>✌🏻</作者>
<标题>一袋弹子</标题><作者评分 />
<时间>2022-09-10 01:16:45</时间>
<影评>

处于战争期的人们，很难不苦难。对童孩而言，他们原本可以嬉闹玩耍的生活被彻底打碎，他们上一秒或许还在天真烂漫地撒欢玩乐，下一秒就猝不及防地跌进了或颠沛流离或生离死别的境地，有的甚至对战争究竟是什么还懵懵懂懂之时，就失去了生命。
        面对苦难，约瑟夫·若福的创作态度似乎是相对积极的，他在《弹子袋》一书的前言中有这样的话——“这本书不是历史学家的著作。它是我对十岁那年的童年的回忆，讲述我在法国被占领期间的历险生活。三十年过去了（作家生于1931年），记忆和忘却一样能够改变一些故事细节，但主要的东西是记忆犹新的：它的真实性、它的亲切感、它的诙谐和惊慌所在，无一处不历历在目。”

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>无名</作者>
<标题>《一袋弹子》好看的战争片！</标题><作者评分 />
<时间>2022-03-19 21:28:06</时间>
<影评>

这个战争片没有激烈的炮火，没有宏大的场面，但是成千上万犹太人家庭的幸福美满瞬间就会被击碎……
影片讲述的是一个原本玩弹珠年纪的男孩和哥哥为活命被父亲安排离家，历经磨难，他们勇敢机智，当然也遇到无数好人的帮助……躲过多场劫难，终于等到巴黎解放回家的真实故事。
看后感觉小小年纪没被纳粹恐吓吓倒，特别父亲用打耳光模拟纳粹的淫威！让人感到阵阵寒意！他们每一次逃脱魔掌都让我舒一口气！
影片也有温情的片段比如一家人嬉笑打闹在床上，在海边，小男孩打工给妈妈买小提琴🎻做生日礼物，妈妈拉曲子要爸爸诗朗诵，他和心爱的女孩聊天，他辛勤卖报纸……可是美妙的时刻总被纳粹的怀疑盘问打断，对比他们，今天的我们无论遇到什么都要战胜，都要像他们学习，坚强隐忍……等待黎明来临！
影片最后，当压抑很久的人们要用同样方式殴打折磨房东时，他站在桌子上，勇敢说出他是犹太人，宽容地帮助房东一家。
回到巴黎后，久别重逢的喜悦很快被爸爸的失踪冲散，那个挚爱的爸爸教会他们如何闯过难关，如何生存下来……

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>柠檬有点酸@</作者>
<标题>一袋弹子</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-07-13 07:57:08</时间>
<影评>

很好看的一部电影即使山高水远，我也愿为你而来✨星光不问赶路人，时光不负有心人轻松时别忘了努力，忙碌时别忘了梦想👍📍保持清醒自律，知进知退爱自己人间的事往往如此，当时提起痛不欲生，几年之后，也不过是一场回忆而已用你的笑容去改变这个世界，别让这个世界改变了你的笑容我把秘密告诉了花，花香吹满了整个小巷没有人会永远爱你，但永远都会有人爱你

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>