<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>风云雄霸天下 風雲雄霸天下</电影名>
<年份>1998</年份>
<评分>7.1</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1805065018.jpg</封面>
<导演>刘伟强</导演>
<演员>郑伊健 / 郭富城 / 千叶真一 / 杨恭如 / 舒淇 / 郑丹瑞 / 谢天华 / 黄秋生 / 黎耀祥 / 朱永棠 / 尹扬明 / 张耀扬 / 方中信 / 于荣光 / 伍咏薇 / 徐静蕾 / 王志文 / 徐锦江 / 黄美棋</演员>
<简介>天下会帮主雄霸（千叶真一饰）欲得天下，请神算泥菩萨（黎耀祥饰）批算，泥菩萨预言他的前半生：“金鳞岂是池中物，一遇风云便化龙。”于是雄霸下令找两名孩童收为徒弟，他们生辰八字要与批示相符，以助雄霸大业。他们就是聂风（郑伊健饰）和步惊云（郭富城饰），但实际上二人都与雄霸有不共戴天之仇。
                                    
                                　　风、云与大师兄秦霜及雄霸女儿孔慈（杨恭如饰演）成长成人，习得一身好武艺，天下会几乎称霸武林。惟有死对头剑圣让雄霸不放心，但“成也风云，败也风云”，雄霸开始以女人为工具对付聂风和步惊云，并造成孔慈之死。逃走的步惊云为楚楚（舒淇饰演）所救回。步惊云、聂风携手对付雄霸……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>AmilyC</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-02-05 12:18:02</时间>
<影评>
        十年之后无意间再看到风云，发现刘伟强选演员功力实在是一等一，那个时候的郭富城，郑伊健和杨恭如，你找不到比他们更恰当的香港演员来演绎这个三角了。


有个笑话：“齐人有女，二人求之。东家子丑而富，西家子好而贫。父母疑不能决，问其女：‘定所欲适，难指斥言者，偏袒令我知之。’女便两袒，怪问其故。云：‘欲东家食，西家宿。’”很傻很天真。


同样风云里面杨恭如有句台词：“我嫁给了他照样可以跟你在一起”，让很多人笑场，可是我却觉得再妥帖不过了：孔慈是认真地想做“齐家女”的。从小就一起长大，一起住，一起练功，一起玩耍。爱浮在一个的背上看萤火点点，爱欣喜把玩一个送来的彩石鸳帐同眠。绣两块手帕，一块带一个风，一块带一个云，都披在头上，转着圈好似新娘子，两个人的新娘子。


为什么不可以呢？嫁了人还是在这座城里，大家还都是师兄师妹在一起。可是那个爱的凶猛的说：我不要别的男人碰你，自己的父亲对云淡风轻的那个说：是男人就把自己的老婆抢回来。杨恭如最纯真最小女儿的神态抵不过男人们的风云霸业，抵不过他们天生的独占欲。


所以，唯有消失。只有永葆青春，永葆最美的那一刻，一个人入睡，让两个人伤心。


纵然是年华最好的杨恭如，也不能成就两全的齐家女。
      </影评>
<有用数>199</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>枫叶落山黄</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-07-13 21:29:34</时间>
<影评>
        世界杯结束后就没有什么借口再熬夜了，昨天却因为这部电影频道播放的电影毫无愧疚感的坐到了凌晨三点，我真是太怀旧了。。


想当年真的是非常喜欢这部电影，在没有BT迅雷的高中时代，我还记得当年每当看到CCTV6播放风云时是多么的激动和幸福，可以说这部电影里几乎囊括了那个年代我们所为之着迷的一切元素——明星，武侠，特效，当然还有那超现实主义的爱情。所以当去年风云2上映时我坚决连下载版都不看，只是为了不去破坏曾经心中那么美好的形象，反正我也没看过漫画和电视剧，我坚持这部电影就是唯一的风云形象。而现在重新温习这部旧作，我试图用更理性的视角来审视自己当年的心情。


特效当然是第一个要提的，当年这部片子被奉为经典夺得票房冠军掀起新一波武侠片的跟风潮，我记得在每一个场合里被着重提及的都是它所采用的绿幕特效，当时作为一个没见过什么大场面的高中生，对它拍摄场景的幕后花絮自然是看得目瞪口呆敬仰万分的，虽然这些特效现在看来实在是不屑一提，但在当时的背景下，作为将特效引入传统武侠片的开创者，或许正迎合了被泰坦尼克号的超级特效震撼过后的中国观众对于本土特效片的内心期待，所以收获成功在所难免。就像这两年的叶问热，正是迎合了当下观众期待重塑民族偶像的心理一样，新一轮的功夫片热潮又被掀起，不过可以肯定的是，这些前赴后继的跟风者势必如同当年跟风风云者一样死得很惨，原因看似简单却也不是谁都能完全参透的——不要迷恋哥，哥的成功无法复制。。


另外一个要提的当然是明星效应了，回头看这部片子的卡司，丝毫不亚于更早一些的东邪西毒，当然东邪西毒走的是纯文艺深刻范儿，所以你尽可以说它的卡司更加有实力一些，不过作为纯娱乐商业范儿的本片，这么强大的偶像派演员表（当然也有好多实力派。。），你还要求什么？那个时候的郭天王和伊面都还年轻，身材也是杠杠的，他们俩演绎的一个云无常一个风无相一个冷酷型男一个翩翩君子自是格外的潇洒风流，风云联手足以迷倒任何一个对爱情充满幻想的花痴女。杨恭如的小慈形象也是选得相当聪明，这样一个周旋在三个男人中间摇摆不定的除了美丽一无是处的红颜祸水型的女人要表现的不招人恨就已经很难了，居然还被她演绎得清纯无比楚楚可怜，也亏得最后死了才成就风云合力，自己永葆青春永远活在三个人的心里更是再完美不过了。唯一让我很长时间都迷惑不解的是慈mm的姓，片子中任谁都是呼其小慈，照理说她爹叫雄霸，那她应该叫雄慈才对，只不过这个名字实在是太诡异了。。后来发现介绍资料里都说她叫孔慈，那她爹原名叫做孔霸？神啊，太混乱了。。再后来，发现原来都是改编惹的祸，原来原著中的人物关系更加错综复杂，电影糅合了几个人物的形象和名字，简化了情节，这才有了这样无厘头的名和姓。谢天谢地我终于不用再纠结了。。舒淇演的那个自称不是楚楚可怜的楚楚虽然出场匆匆且后续无表，倒是从头到尾都深得我心，看来我十几年前的欣赏水平还是有一些不会被现在的自己鄙视的。。相比舒淇后来惯演的那些或风情或悲情或苦情的角色，我更愿意相信这种敢爱敢恨自在活泼的角色才更加适合她，她自己都说，导演老是让我在电影里面纠结，我自己都演得快累死了。另外片中的大批配角也是阵容齐整，现在拎出来几乎个个都是独当一面的角儿，黄秋生，谢天华，黎耀祥，方中信，于荣光，伍咏薇，居然还有徐静蕾，王志文，等等等，把这部浓缩了的武侠大戏撑得有板有眼。


说到武侠，一直是国人特有的人文情结，几乎对等于西方人的科幻情结，说它浓缩，实在是因为情节太单纯了，裹挟着更加简单纯粹的爱情，看起来似乎没有什么卖点，不过制片方很聪明的选对了符合角色的演员以及与角色性格很相称的人物造型，再加上当时还不太为人知的特效制作，包装起来就噱头十足了。回头说这部片子里的爱情线，三个出身同门却性格迥异的少侠同时爱上了小师妹，不说那个特别杯具的大师兄秦霜了，剩下的两大风云男主居然小师妹也不分轻重的同时喜欢，最后估计导演也不知道怎么安排只好让她去死，这样一个很符合当年主流纯情路线的剧情放在当今肯定要被拍死，别的不说，光小慈对步惊云说的那句台词“嫁给他（聂风）我一样可以和你在一起”搁在今天一定会被奉为雷倒众生的典范，不过当年我可是一点不觉得雷人，特别是后来步惊云说“你不爱我没关系，我步惊云爱一个人不需要解释”，哎哟我至今还记得当时感动得花枝乱颤的情形，嗯，不解释，你懂的。所以说一部片子成功与否，除了影片质量是硬道理之外，会不会因势利导的包装宣传和审时度势的选择上映时期也是很重要的一方面，风云2等了十几年请回了原版主角出境，还不是被骂的狗血淋头；后来被捧上天的大话西游当年上映时还不是惨败，太超前或者太落后于时代都不是明智之举。


最后我还是要感叹一下国产片，其实现在这个时代，早就见识了好莱坞电影文化的我们对于国产片还是很宽容的，几乎所有受到褒奖的国产片都会有这样一句评价：虽然。。。但作为一部国产片，能够。。。就足够了。。。看，我们承认技不如人，我们不会以同样的质量标准要求国产片，只要有一点具有开创意义的闪光其实都会被认可的啊，像叶问，风声等若干年后可能看起来就像我现在看这部风云一样觉得也不过尔尔的片子现在不也是口碑和票房双赢了嘛。可是看看现在这么多热衷于“2”的片子上映，拿十几二十年前的片子来抄袭创意，又不会与时俱进的迎合当今观众的口味，那除了2还剩下什么呢?
      </影评>
<有用数>60</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>迷死黄</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-12-12 16:14:05</时间>
<影评>
        孔慈

孔慈是一个贪心的人，而这贪心之中，又含着一份天真。

这份天真，再加上她的美貌，于是一切也竟然有了几分理所当然。

聂风，步惊云，这样两个男人，换做任何一个女人，都会有几丝犹豫。

孔慈可以理直气壮的对步惊云说出，和他结婚，我也可以和你继续在一起。

步惊云也可以说，你不爱我不要紧，我步惊云爱一个人，是不需要理由的。

从感情上来说，他们都是很纯粹的人，只是孔慈把这份纯粹分做了两半，并将她十分的心力在这两半之间游刃有余的转换。

孔慈还太年轻，又被爱情宠溺得太久，有秦霜的默默守护，有聂风的温柔浪漫，有步惊云的炽烈掠夺，她不愿，也不会去思考取舍。

她还没尝过人生八苦，更没有出现过想得而不能的东西。

所以就这样理所当然的应对感情，我喜欢你，也喜欢他，那好，我嫁给他，再和你在一起。

而这一切，注定是要崩塌的。

只是孔慈依旧那么幸运，她那个充满蜜糖与美梦的世界，刚出现一条裂缝，她已经死在了步惊云的怀里。

现实是冰冷的，慈爱的父亲，原来会拿她当棋子，爱她的两个男人，原来又有血海深仇，而感情呢，注定是无法齐全的，到时又该如何决择？

不如凋谢在最美的时候，在所有的丑恶还来不及出现的时候。

从此成为两个男人心头的朱砂痣，在记忆的最深处，留一抹触目惊心的嫣红。


秦霜

秦霜是一个多情的人。

雄霸的三个弟子，聂风与步惊云都是为了批命而强夺过来的棋子，只有秦霜，才是他实实在在收在门下的弟子。

但是，秦霜却并没有站在雄霸的这头。

雄霸固然是他的师父，而聂风与步惊云，同样是他的师弟。

秦霜把最热烈的爱情小心的掩埋起来，再将他的情感，均匀的分给每一个人。

所以他下不了手下文丑丑，也没办法不告诉两个师弟真相，让他们不再自相残杀。他甚至还敢冲到雄霸面前，大声的质问他，指责他太狠心。

雄霸自己也清楚，三个徒弟之中，秦霜最天真耿直。

自负且城府深沉的雄霸，或许是看不上这份天真耿直的，所以尽管曾经有这样一个忠心的徒弟，他也并没有真心实意的对待过他。

简单，粗暴，一掌毙命。

在聂风和步惊云的故事里，秦霜只是一个小小的配角，他们的血雨腥风，和他其实半点关系也没有，从头到尾，秦霜只需要静默不语，旁观就好。

但他是秦霜，多情、善良、热血的秦霜。

秦霜不是孔慈，孔慈的天真缘于所有人的宠爱，而秦霜的世界却是由他自己构筑而成。

天下会并不以彰显武林正义为目标，雄霸能教给弟子们的也是强者称霸，顺我者昌逆我者亡这一套，相比起步惊云的滥杀无辜，秦霜却从头到尾都能坚守住他心底的善。

所以有些事，明知不可为，却仍要为之。

因为他是秦霜。


有空再写其他的
      </影评>
<有用数>53</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱妮</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-11-13 09:40:31</时间>
<影评>
        为了一首《虫儿飞》，忍不住去重温初中时的《风云雄霸天下》。孔慈之死，依然是最凄艳夺目的一章。


云之不羁，风之潇洒，这天真烂漫得令人发指的姑娘都想得到，哪一个，她都不舍。如若能，她不会不假思索地挡在他们跟前，慨然而死。


她那如花绽放的生命，那身火红的嫁衣，成了步惊云和聂风心中的最痛。两个都是惊才绝艳的武林奇才，同门师兄妹，青梅竹马，耳鬓厮磨，孔慈不愿抉择，何其理所当然！


然而有哪一个男人，愿意与他人共享心爱的女人？孔慈之殇，亦来自于她的不愿抉择。


她为她那份不能在天平之上硬要分出高低的爱情付出了生命的代价。纵有千年冰魄回春之力，那娇艳欲滴的红唇再也不能张开来，唤一声云师兄，唤一声风师兄。


于是我记住了片中大龙套释武尊的一句佛偈：凡事太尽，缘分势必早尽。


情深不寿，大约就是这个意思吧。


从前看《聊斋志异.嫦娥》，看到嫦娥对她的丈夫说，若为枕席之欢，只得六年恩爱；若为棋酒之友，则可以三十年聚首。她的丈夫不假思索：我要和你做枕席夫妻，六年后的事，到时再说。

嫦娥叹了一口气，与他洞房花烛，极尽恩爱六年，突然就不辞而别了。


这个故事可比董永遇仙——仙女下凡做他的妻子，也不过做了六年。当时年纪轻轻，不懂嫦娥为什么要提出这样的问题：任谁都会选做恩爱夫妻而不是做平淡朋友。


蹉跎十余年，直至今日看到那句话，才终于明白了什么叫做缘由天定，份乃人为。上天予你的缘分就这么多，你挥霍无度，则缘分早尽；你珍惜节制有度，则可以细水长流。


世间情事，多少是如此。凡事太尽，缘分势必早尽。
      </影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Noyaclaire</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-04-24 22:55:40</时间>
<影评>
        九八年一部很震撼人的武侠电影，由郭富城和郑伊健主演，杨恭如为女主，英俊倜傥，郎才女貌组合赚人眼球。

以当时的特效来说，做得还是相当的到位的，故事编写合理，可见编剧和导演的功底。不过武术指导就被特效抢掉了一点风头，毕竟这部电影里的几位主演也不是打星，要炫多绚丽的工夫是不太可能。另外楚楚的扮演者舒淇也让人印象深刻，还有日本老牌演员千叶真一阴鸷的眼神让人记忆犹新。

总体来讲漫画改编的电影，当年还是很受欢迎的，它还未后续电影做了很好的指向，是一部值得一看的电影。
      </影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>马泽尔法克尔</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-11-17 23:01:12</时间>
<影评>

前几天做饭的时候想找部华语片放着作为背景音，当时一边哼唱着《野狼Disco》一边翻检片单，正好哼到那一句“在你胸口比划一个郭富城”的时候，视野里出现了这部郭富城主演的电影，于是就决定是它了。
大概二十年前，记得CCAV6做过这部电影的专题。当时身边很多同学都看了这部电影，我只零星看了一点片段，但也留下了很深的印象，尤其是其中的打戏，很有游戏感，跟当年看得比较多的成龙、李连杰的武打片都不太一样。我记得最清楚的是那套击中对手之后能让他满脸发白冻成冰块的拳法，后来才知道叫“天霜拳”，是配角秦霜的武功，跟风、云压根儿没关系。这次重看，觉得最酷炫的依然还是天霜拳，不过排云掌和风神腿的还原度也很高，总之二十年过去了，感觉本片的动作戏拿到今天来也还算有看头。
这是我第一次完整地把《风云雄霸天下》这部电影看下来。过去二十年中只是断断续续在不同场合看过本片的不同片段，由此在脑中拼凑出一个完整的故事。当然，我对《风云》这个故事的了解主要也不是通过电影，而是通过游戏、漫画和电视剧。十几年前，有一次我在学校里跟同学打闹，摔断了脖子。在家养病期间，翻到一张《风云之天下会》的游戏光盘，然后就顺手拷到电脑上玩了起来。虽然那会儿的游戏人物模型连五官都没画上，但是施展武功时的动作却已经足够细致，感觉比我同时期玩的其他国产游戏要“能打”。现在想来，似乎电影的卖点也在这方面，同样是以流畅的动作来吸引受众。
养病那几天，我在电脑上见证了霍惊觉成为天下会的步惊云，必杀技从“悲痛莫名”变为“行云流水”“排山倒海”这些排云掌的招式。因为游戏是以步惊云为第一主角，所以我这么多年来在两位主角当中一直偏爱云多一些。我记得玩到孔慈被杀，步惊云抱着她去找冰魄那里，我就不知道为什么卡关了，然后这么多年我都没有把这款游戏打通关，好像到最后手上都抱着孔慈的尸体。话说手上没有尸体的时候，步惊云好像也没有好好走过路，手是一直抄在胸前的，当时只是略微觉得有点怪，现在回头去想，简直中二到有点神经病了。
我最开始玩的时候还不知道这款游戏跟前两年爆火的那部香港武打片有关。因为我觉得“风云”这两个字太常见了，电影和游戏都叫这个名字纯属巧合。后来有认真看过《风云雄霸天下》的同学来我家玩，指出两者之间的联系，我这才知道，原来华语流行文化中“风云”两个字前面没有其他定语的时候，通常指的就是聂风和步惊云。
后来又出了个游戏叫《风云2：七武器》。出于对前作的深厚感情，我毫不犹豫地用自己不多的零花钱买了一套正版，结果由于3D眩晕症，玩得我面色苍白、两眼发黑，于是这部续作我的攻略进度还不如之前的《天下会》。当时只记得开头剧情是步惊云失忆了，有个妻子叫紫凝，是个盲人。
再之后电视上开始播《风云》的剧集，说实话我对两个主角的造型不是很能接受，但是冲着《风云》这个招牌，我还是把剧追下来了。基本上我对这个故事的主要了解都是来自于电视剧。追剧的同时，我还找了原作漫画来读。漫画给我印象最深刻的……还是打戏。那应该是我自《龙珠》以后看得最爽的打斗了，而且每一招每一式都有名堂。电影里面很废柴的独孤鸣，我记得漫画里面还有点厉害，必杀技是“降龙腿法”，号称是腿功版的降龙十八掌。我记得漫画主线剧情和电视剧走向差不多，最大的差别一个是电视剧里蒋勤勤饰演的聂风初恋（不是第二梦）这个角色不存在，再就是雄霸派出去追杀步惊云的杀手集团，漫画里面杀手头目是一个叫童皇的角色，有发育迟缓症，总是骑着个玩具木马，电视剧里改成了双胞胎少女，手上总是拿着玩具娃娃。
《风云》的漫画貌似有上千章，反正跟现在的网文差不多的篇幅，当然质量上肯定是《风云》高得多。面对这样的鸿篇巨制，我一向是没耐心看完的，所以后来又乖乖滚回去看电视剧了。《风云》播完之后，又有《风云2》的电视剧，对应的剧情就是上面提到的那款害我3D眩晕症发作的游戏《七武器》。本来没想看《风云2》的电视剧，但是因为我们那边的地方电视台之后接档的是《仙剑奇侠传》，我怕漏掉《仙剑》，所以就强迫自己把《风云2》也给追下来了。之所以对那部剧这么抵触，是因为第一部演无名的孙兴到第二部成了雄霸。我特别不能接受一个演员在同一个系列里前后两部饰演两个不同的角色，而且这种角色转变还是出于与剧情无关的原因。
估计当初跟我一样对《风云2》不爽的观众大有人在，所以那部电视剧之后，这个系列就有点砸招牌了，很长时间没有动静。一直到2008年，林超贤拍了一部动画电影《风云决》。我无意中知道这个消息，小激动了一把。那年正好了却了一桩人生大事，打算约上两个基友一起去电影院支持一下国产动画电影（没错，年轻时的我也有这么朴素纯良的一面），结果发现当地电影院该片场次稀少。于是我人生中第一次自己掏钱买票进电影院的宝贵经历就献给了一部如今我连名字都不愿提起的烂俗闹剧。真希望记忆可以修改，如果是《风云决》的话，那该多有纪念意义。
说回到《风云雄霸天下》这部电影，前面提到本片动作戏十分亮眼，与之形成鲜明对比的则是异常薄弱的文戏。电影不像漫画、电视剧和游戏，有较长的篇幅或流程去展现人物的成长。有限的片长如果全都拿来给主角耍帅，那就势必难以塑造出性格鲜活的人物。本片两个主角都不招人喜欢，步惊云是个暴力狂，聂风是个傻白甜，如果不是冲着这俩演员，估计没人看得下去。
比两个男主角更让人看不懂的是女主角孔慈。片中感觉她完全是在玩弄风云二人的感情，结果玩着玩着把她自己给玩死了。原作漫画以及其他改编作品比如游戏和电视剧中，孔慈的身份设定都是天下会的普通婢女，她嫁给了秦霜，又跟步惊云有私情，结果在生命的最后时刻坦白她真正爱的人是聂风。确实，原作当中的她就不是一个在感情方面特别坚定的人，但是由于她卑微的出身，读者可以理解她的无奈。她面对的都是有权有势的男人，无法掌控自己的命运，只能把真正的感情埋在心底。她表达对聂风爱意的方式，就是替他挡下步惊云的排云掌，用自己的生命完成最后的告白。这样的设定带有凄美的属性，读者就算无法完全认同孔慈的做法，也会体谅她。电影中则不同，这里她是雄霸的女儿，天下会的大小姐，她有足够的资本对她不喜欢的男人说不，可是她还是在风云之间徘徊，这样的用情不专，大大降低了她的悲剧结局感染力。当然，她这种清奇的恋爱观似乎也透出一股男女平权的味道来——凭什么只准男人左拥右抱，女人就得从一而终？也许这种设定能讨好一部分女观众吧，但是在我看来还是有些矫枉过正了。
我年轻的时候是分不太清楚武侠和仙侠的，后来年纪渐长，对武侠越来越痴迷，仙侠却完全看不下去了，觉得后者太飞、太闹。《风云》整体上是武侠的世界观，其中又有超自然的元素，然而这些超自然的元素放在这个世界观下面又不产生违和感，所以我越想越觉得马荣成先生了不起，越觉得《风云》这个世界观值得挖掘。
之前总有人感叹中国什么时候才能自己拍出像样的超级英雄片，我看改编马荣成漫画就是一条很可行的路子。美国漫画里的超级英雄在我们这里总要翻译成某某侠，说明我们潜意识里都认为武侠就是东方的超级英雄，或者说超级英雄就是现代的武侠。作为武侠文化泰斗的金庸先生，其作品大多依托历史，而且故事情节较为丰满充实，比较适合改编成电视剧，改电影的话只能魔改。相比之下，马荣成先生的漫画在改编商业电影方面优势就比较大了——时代是架空的，不必顾虑审查问题；拥有超自然元素，确保电影有足够的视觉奇观展示空间；最重要的是，双男主的设定，非常能迎合时下女性观众的口味。其实比起《风云》，马荣成先生的另一部代表作《中华英雄》如果能改编成电影，商业前景或许更加明朗。《中华英雄》的文本稍加改动，就能拍成一部战狼风味满满的爱国主义爆款神作。我觉得如果要翻拍《中华英雄》，可以考虑让吴京演华英雄，屈楚萧演华剑雄。

</影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>换日以东</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-12-06 15:35:06</时间>
<影评>
        昨晚看风云到两点多，为的是，宿舍好友说了自命风云死忠居然没看过电影版的风云第一部 ，好吧，我确实是在电影院看到即将上映的风云2才想起来要补一下课的。

先说说现在的武侠片吧，不知道是自己审美要求提高了，还是小的时候确实比较傻X，但的确，那时候的武侠比现在的好不知道多少倍，除了造型越来越雷人，演员越来越陌生，经典越翻越恶心外，我实在是还没能找出现在武侠的一点点好处来。所以很期待的是，风云2。而风云1在九八年的时候，这个视觉效果绝对算上乘的，至少郭富城的那个造型现在来看还是很酷的，身材还是露的恰到好处的。

实在是想提的一点是，一段步惊云和孔慈的激情戏，虽然尺度很小，没人惊为天人的表现，但绝对是美感十足的，每一个动作都恰到好处，轻掩朱唇，微微的推脱，云褪去慈衣服时都尽显温柔，实在比当今一些靠着出位的表演博风头的强多了。

不管怎样，这都算是武侠片的经典之作了，期待风云2.
      </影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>赫兹</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-04-07 07:10:53</时间>
<影评>

22年前的电影，每隔一段时间会翻出来看看，也许是我太怀旧，也许是步惊云太过惊艳。
最难忘的画面是夕阳氤氲云彩，步惊云双手托着下巴的剪影，风扬起他的披风，也撩动他的心弦。
电影语言对寂寞的注脚
聂风清风霁月，翩翩君子，性格温和，像极了我们学生时代穿着白衬衣的学长，喜欢一个姑娘，会在亲吻之前先征得同意。可我不喜欢他循规蹈矩，他最逾矩的一次，大抵就是不顾雄霸禁令，带着小慈在剑冢捉萤火虫，而已。他对雄霸是根深蒂固的服从，没有忤逆。
步惊云正好相反，他桀骜不驯，冷酷无情。看似对雄霸言听计从，实则修鳞养爪，养精蓄锐。
步惊云有个外号，不哭死神。源于他孩童时目睹全族灭门之祸，因为不哭，躲过一劫。他并非冷血，也不是恐惧到忘记哭泣，只是当时唯一有可能死里逃生的选择，就是充当一个与己无关的看客，小小年纪，竟有如此城府。
自此之后，他不再笑，也不再哭，面无表情令人难以琢磨。但他的确是一个有七情六欲的男人，一个外冷内热的男人，爱一个人是炽热浓烈，霸道且不由分说的。
风云同时爱上了雄霸的女儿，师妹小慈。
小慈初期不谙世事，不懂男女之事。
电视剧处理的很直白，她只爱聂风。这种处理方式是由电视剧的受众决定的。
电影处理的则暧昧很多。小慈分不清喜欢和爱之前，两个人同时喜欢。
喜欢聂风多一些。
有一个情节，雄霸指派风云执行任务，聂风的任务是找到火猴，带回泥菩萨。步惊云的任务则是杀掉无双城城主，带回配剑。小慈想跟着去，雄霸问她，欲跟谁走。她先是调皮的对着步惊云说，你是去杀人的，我不跟你去。继而选择了聂风。她下意识，亲近聂风更多。
小慈的初夜是懵懂的，步惊云只是在熟睡的她身边等着她醒来就吻了上去。初尝禁果，少女又一次把情欲当成了喜欢。初吻之前，她是有过迟疑的。
明显的闪躲
有过性经验之后，小慈知道了原来喜欢可以这样表达，听过聂风的表白后，小慈主动吻了聂风。
主动
这两场戏前后没差几分钟，观众在另一边看，难免有种…这女孩太随意的感觉。尤其下面这场戏。
如果不是24岁的梁恭如颜值加持，这句台词要被喷死了。
我的理解是，小慈与步惊云只是肉体的纠缠，他是她的性启蒙老师，却没有告诉她，爱情是自私、排它的。小慈天真的以为，她和风云还能像小时候一样。她既然能为两个人去死，就代表她不知道嫁给风又和云在一起会造成什么后果，这姑娘是即不懂爱情又不懂男人。率真的让人害怕啊。
这里比剧版处理高级，剧版的孔慈只爱聂风，步惊云几乎是强迫了孔慈，孔慈不敢拒绝，后为救聂风死于步惊云掌下。
电影版则通过小慈，折射风云两个人截然不同的性格和感情立场。
也想通过她天真的幻想，残忍的离场，探讨灵与肉的关系。
死别风云那场戏，也算是官方盖章了小慈爱的究竟是谁。
爱过
用步惊云的口揭示真相。她不爱我。
这部电影的主角是风云，主题是复仇，所以小慈是必死的。风云因她反目，因她重聚，也因她获得成长与重生。
电影诞生于香港回归次年，时光携卷着青春呼啸而去，我依然怀念那个惊艳了岁月的步惊云，更确切的说，是怀念曾经那段租DVD碟片看的岁月。
深情总是教人难以抗拒，不哭死神哭了。

</影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>雞翼丶</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-05-08 19:01:12</时间>
<影评>
        作为九十年代的港产片，这片的视觉效果的确很棒，可畅看一番。


「势不可去尽，话不可说尽，凡事太尽，缘分势必早尽。」这句话是整个影片的主旨，道明了凡事有因必有果，雄霸因野心渐长，为人自我自私，为了达到目的而不顾滥杀，玩弄和利用天下所有人。


当亲眼看到女儿死在自己手上，他的表情是如此的心疼，但当初杀风与云全家时，或许他心里只有一个痛快二字，而并没想过幼小的风与云的痛心与憎恨，而一切的因缘也由此而引开了。


由于功利大于眼前，雄霸根本不会理会日后所带来的报仇之国，但口口声声说出不相信命运之时，其实暗里早就害怕风与云，并利用了自己的女儿的婚事让风与云相反目。


风的气量倒让人佩服，当心爱的妻子被抢，当妻子承认早已心有所属，当最后阻止云杀死这恨不得碎死万段的雄霸，这是何等的气量。最后，还是呼应了主旨，做人做事还是留人一把，冤冤相报，只会恶性循环，对自己及对对方，也不是最好的选择。


</影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>厉尘澜的老母亲</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-08-01 23:51:02</时间>
<影评>
        从小一起长大的都是一群男孩子，又没有母亲教导什么男女有别，她和风，云都很亲密，两个都喜欢太正常不过了。不过她的喜欢未必是爱情，对于从小一起长大的风和云，她以为可以一直在一起。她只是天真的以为可以永远这样下去。毕竟没有人告诉她不可以。

而且她从来没有玩弄感情，对两个人都付出了真心。

有那样的美貌，又有那样的家世，还有那样善良单纯的性格，不可谓不是真女神。
      </影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
