<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>法比安 Fabian oder Der Gang vor die Hunde</电影名>
<年份>2021</年份>
<评分>8.4</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2686474863.jpg</封面>
<导演>多米尼克·格拉夫</导演>
<演员>汤姆·希林 / 莎斯琪亚·罗森道尔 / 阿尔布雷希特·舒赫 / 梅雷特·贝克尔 / 米夏埃尔·维滕博恩 / 安妮·贝南特 / Thomas Dehler / Petra Kalkutschke / Elmar Gutmann / Aljoscha Stadelmann / Eva Medusa Gühne / Luise Aschenbrenner</演员>
<简介>1931年的柏林。一个介于分租房和黑社会之间的环境，妓院是艺术家的工作室，纳粹在街上大肆辱骂，巴贝尔斯堡则梦想着制作&quot;心理电影&quot;。生活在澎湃，社会在发酵，在腐蚀。只要还有工作，拥有德国研究博士学位的雅各布·法比安白天写广告文案，晚上就和斯蒂芬·拉布德一起频繁出入城市中比较荒诞的场所。他的朋友-后来承认自己&quot;在生活和职业的课题上&quot;失败了-在谈到共产主义和性的时候，是个有进取心的人，而法比安却依然清醒而疏离。他等待着&quot;体面的胜利&quot;，却没有真正相信它。他对柯内莉亚的爱是唯一让他质疑自己讽刺宿命论的东西。她成了他崩溃生活中的一缕希望。尽管与今天这个被人诟病的世界有很多相似之处，但要让埃里希·凯斯特纳深沉悲凉的自传体小说《法比安》-魏玛共和国最重要的小说之一-走出阴暗的生存环境是一个挑战。多米尼克·格拉夫出色地驾驭了这一挑战。他的风格是微妙的尖锐，冷血的轻快，却又安静忧郁。这部电影就像一个缓慢转动的迪斯科球，讲述了性行为和空冰箱之间的联系，以及幸福梦想的瓦解。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>蝴想Funtasee</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-02-04 19:14:17</时间>
<影评>

要学会游泳吗？即使在你眼中污水浑浊（完全剧透，就是冲着看懂故事写的）
你是否已经步入社会，有着也许成为作家、画家、音乐人等等的梦想，但不得不为了生计做着起早贪黑的工作，而你并不快乐？
你是否在喧嚣的城市，等待寻找到某种完整、愉快、充实、自由的生命体验，亦或也不知道自己究竟在找寻什么？
你是否不愿被污水浑浊，但又不得不深陷污浊之中？
《法比安》以近似散文的方式，描述了在1931年一位带着作家梦想的年轻男人法比安试图在混浊的城市中坚持自己的体面，但最终因为“不会游泳”而注定灭亡的故事


全片以极致朴实的手持摇晃镜头加上4:3画幅的颗粒复古质感，呈现出表面看似云淡风轻实则暗潮涌动的堕落现实环境
影片的过场常采用黑白镜头不断将观众拉回1931年的时代感
有着强烈拼贴感的镜头的组接中结合上少许没有焦点的分屏拼接、高速快放、黑屏文字等将观众引回了久违的老电影感





 
没有明显的戏剧冲突使得我在观影过程偶尔会有云里雾里的懈怠感，用人话来说就是第一遍看完没看懂
但就是这样的电影，可能更容易引起自己在半夜沉思他每个情节的用意
既然这样，我不想以“这就是一部文艺片所以感受它的感觉就好了”来为自己糖塞，所以我按照自己理解的方式，按电影顺序分段整理了一下故事内容
（以下剧透，纯个人观影角度，如有任何异议，你是对的）



法比安——别名：走向毁灭
序列1:
法比安与少妇莫尔相识
1931年德国，还留有小胡子的30岁文艺青年法比安喜好在夜间寻找肉体欢愉。
这天他在夜场与一名叫莫尔的中年性感少妇激吻在了一起。
当少妇莫尔急不可待将小青年法比安拉进自己的家中缠绵时，少妇的老公——莫尔博士——以颇具绅士的方式打断了法比安，邀请他在花名册——一本用于记录和自己老婆上床的男人名字的本子——署名签字。
俗话说得好，三十如狼、四十如虎、五十坐地能吸土，这是对骑在椅子把手上摩擦的莫尔女士最好的形容。
老莫尔博士与少妇莫尔结婚后便实行了跨时代的开放式婚姻，主要原因是莫尔老博士的小兄弟无法满足老婆夜以继日地疯狂需求，所以便达成协议——老婆可以和任何感兴趣的男人发生关系，只不过需要老莫尔知道并记录下名字。
由于思想过于成熟超前，法比安拉上裤链跑回了家。剃掉了自己的胡须，看上去一下子回到了自己应该处在的年龄。


序列2:
法比安租处与房东聊“体面”
法比安租住在寡妇霍姨的房子里。
一天，霍姨前来为法比安送母亲的包裹以及收房租。
法比安不满昨晚新搬来的租户夜深仍吵闹，向霍姨投诉抱怨，而霍姨告诉法比安我们都会慢慢适应下来的，因为我们都是体面人。
法比安请霍姨坐在床沿边，给她朗读了早上的报纸，一篇关于“体面”的新闻：16岁疯狂少女携数男子虐杀恋童癖怪老头，场面不堪，极度残忍。女孩杀人时还主动裸体躺在被害者身边，手握剁肉刀。
法比安读完新闻后，问霍姨，你觉得我们的城市还容得下“体面”吗？
法比安之所以住在这座城市，似乎是为了寻找某种在城市生活的答案或归属感。


序列3:
法比安的日常工作
法比安白天在一个名叫库尔马克的香烟厂做宣传营销工作
他看到比自己工作更久的同事被辞退
他做了关于营销的“比赛”方案，请他一个工作室的同事帮他拿给老板
这里为他后续被辞退留下了伏笔。


序列4:
法比安好基友拉布德的论文
法比安去往自己好基友拉布德的家中，在他落魄不堪充满不自信的状态下鼓励他将自己对“莱辛”的论文交到有话语权老教授手中，让他见识到这篇论文的实力。
本期待快点让教授看到论文，而真的当他们将论文送到教授办公室时，工作人员随意地将拉布德的论文插在了一堆杂七杂八论文之间。看上去教授要翻到这篇文字需要花更多时间。
绝望之际，拉布德和一个小死敌同学韦克赫林拌了一下小嘴
这也为后续韦克赫林向拉布德开玩笑，压死拉布德生命最后一根稻草埋下了伏笔

序列5:
法比安的作家梦
晚上，法比安和拉布德带着两个窈窕浪女回到房间欢度时光
夜深后，法比安掏出自己的小本子，继续写着离发表遥遥无期的文艺小说
“车站过了一个又一个，而火车仍在岁月中飞驰，奔向永不可及的目的地“
他将自己的境遇，不管有没有意识到，写进了文字之中。

序列6:
法比安与生命中最重要的女人柯内莉亚相识
周末的另一个晚上，拉布德拉上法比安到了一个带着灯红酒绿的哥特脱衣酒吧
拉布德向法比安倾诉自己的未婚妻与自己的矛盾
拉布德的未婚妻“未婚先孕”，而孩子的父亲，是谁的说不清楚
最扯的是，荧幕画面呈现的事实是女孩气势汹汹打了拉布德一巴掌，拉布德委委屈屈地跑掉；而拉布德口中讲述的内容却是女孩唯唯诺诺地寻求拉布德原谅和陪伴，拉布德狠狠扇了女孩一巴掌。
男人嘛，口是心非很正常
一系列荒诞胡闹的舞台表演中，法比安离开了观众座位走进了后台，偶遇了他人生中最重要的女人——柯内莉亚。
导演用两秒钟的快剪展示了两个人从相见一瞬间就已经知道了小孩儿幼儿园读哪，二人一见钟情
拉布德在后台遇上了一个鼻子上贴着膏药的女士，她是个老骗子，因为她来自不莱梅，却在和拉布德沟通的第一句话摇身一变变出西伯利亚口音。后续她还和拉布德老爸好上还把拉布德老爸蒙在鼓里
拉布德是真的惨。
莫尔最后全裸裹上一个外套站在台上乱语，这是她第二次与法比安偶遇，法比安让拉布德将之前莫尔给他的钥匙还回了她的手中。

 
序列7:
法比安与柯内莉亚相识到相爱的那一夜
深夜回家路上，法比安主动拦截在柯内莉亚回家的路中间，二人相视一笑，懂的都懂，一起漫步
从拉布德未婚妻的困扰聊到柯内莉亚自己曾经感情的遭遇，二人聊得越来越走心
柯内莉亚在一个服装店门口停下，驻足看向展示柜上那件红蓝相间的连衣裙，什么话也没说，但已经看在了法比安眼里。
这点真是男生值得学习的地方，很多时候根本不需要去问女生“你喜欢吗？”“想要吗？”“我买给你啊？”，看懂她的一个眼神，然后直接买给她，这就有走心的感觉。
二人漫步到柯内莉亚住的地方，好巧不巧这正是法比安租住的霍姨处
分离之际，柯内莉亚邀请法比安上去坐一坐，并一再强调不要误解，就只是坐一坐。
“没想到”两个人在楼上房间里竟激吻起来，真是意外。
法比安补充道：这就是你邀请我上来的目的，只是你当时不知道
柯内莉亚听后更是和法比安激吻下去。
论会说话的重要性
接着二人进行了深入交流，法比安向柯内莉亚交代了自己也住这里，这让柯内莉亚更是惊喜不已，这就是缘分吧！
两个人没有任何拘束地袒胸露乳，互表爱意，彻夜无眠。


序列8:
法比安在失业罢工严重的环境中，自己也失业了
法比安在工厂被老板叫到办公室，寒暄之后本以为帮老板换药的他会受到老板的关照，可没想到下一秒法比安就被勒令辞职，自己之前的广告方案也被挂在了同事的头上。
临走时由于之前多次迟到还被扣了工资。
一出工厂门还被一个大汉二话不说抢走了叼在嘴上的烟。
在社会这个弱肉强食的大丛林，法比安孤零零地站在街边
这对刚热恋上的法比安来说不是个好兆头。

 
序列9:
法比安不得不沦落到领救济金的队伍中，但还是花重金为柯内莉亚买裙子
法比安没了工作，来到救济站排着长队领取救济金
身后站着一位断臂老兵，也在排着队等着救济，还信誓旦旦地为法比安讲述战争经历
二人还没排到，一群赤色暴徒在街上响起了枪声
混乱过后，法比安来到柯内莉亚第一次驻足的服装店，花了近一半的离职金买下了柯内莉亚看中的裙子，兴奋地回到家中


序列10:
法比安与柯内莉亚维持浪漫，并帮助失业流浪汉
法比安回到家中，藏起刚买的裙子，又结清了之前的房租
柯内莉亚在家中准备好了香吻和食物，虽自制廉价，但在法比安浪漫的言语下也变的幸福可口。
吃完简餐他们来到咖啡馆喝下午茶，碰巧遇到一位失业数年的中年老汉被可怜巴巴地拦在咖啡馆门口，法比安好心地帮老汉解围，邀他一桌进餐。
法比安血气方刚地告诉老汉即使没工作没钱，也要挺直腰板做人；老汉告诉他，多失业几年后就不会这么想了。
法比安听罢偷偷溜进厕所，翻开钱包看着零散的纸币，陷入沉思
回到家中的法比安将发生的一切记录在自己正写的小说中
柯内莉亚依偎在他身旁，鼓励他说即使再穷也会幸福地生活下去，大不了变卖家产。
二人拥抱在一起


序列11:
法比安、好基友拉布德和柯内莉亚三人一同玩耍，各有人生抱负
拉布德在学校大草坪上几个大学生之间慷慨激昂地讲述着莱辛关于“社会病态”的言论，并鼓舞着人们要走出这种病态社会走向自由
法比安表示理性和权利不可兼具，同时支持拉布德可以有如此人生抱负
法比安、柯内莉亚和拉布德一行游泳，同时暴露了法比安还不会游泳的窘态
法比安告诉拉布德女友柯内莉亚的演员梦
柯内莉亚兴奋地告诉法比安他俩已经相识25天了，将其扑倒在地
在拉布德眼中二人默契恩爱的样子似乎就像在床上运动的样子，他羞答答地将头埋进水中


序列12:
三人去往拉布德豪宅中度假，法比安潜意识中陷入焦虑
拉布德将好友二人带到自己的豪华别墅中玩
刚一到家便看到自己的父亲挽着自己之前在脱衣酒吧后台搞暧昧的贴着鼻膏的女士
就相当于老爸牵着自己前女友的感觉吧，有点尴尬
拉布德一家十分富有，有着硕大的庄园，但却同时能觉察出他自己的孤独和怀才不遇
三人到后花园玩射击，拉布德手把手贴身教导柯内莉亚如何持枪，看得一旁法比安略微有些醋意，不过柯内莉亚即时凑近法比安，事情并没有往坏的方向发展
法比安心情有些浮躁，他做了一系列东拼西凑的怪梦，工作、战争、爱情、社会……一切显得犹如地铁楼梯口上的畸形怪脸一般，看不清样貌，看似熟悉，却又显得恐怖陌生，呈现出当下潜意识中莫名的紧张与焦虑
法比安睁开眼，柯内莉亚就陪在身边，金色的阳光将柯内莉亚的笑容抹上一层温柔，二人笑着再次拥抱在一起


序列13:
三人深夜饮酒畅谈，内心都有着模模糊糊的认可和喜欢
半夜，法比安在楼下衣柜面前鬼鬼祟祟，柯内莉亚喊他时他示意正把自己钱放进衣服里。法比安是否真的在偷钱，我们不得而知，但我认为看完影片直到他为了救人溺水，我会选择相信他不是偷钱的那种人
柯内莉亚像自由的仙女一般尽情舞蹈，拉布德问了她三个问题，看得出是理科哲学老直男的感觉：你从哪来，你的人生目标在哪，对社会有什么好处
而柯内莉亚回答的就很有美感：我来自巴黎清晨金巴利酒的橙色；我没有什么目标，希望我所做的有无用的美
最后柯内莉亚用一套含情脉脉的演技玩笑化地让场面回到轻松之中
而从拉布德的眼神中，似乎能看到他对柯内莉亚真正的认可欣赏，以及隐隐的喜欢。
还记得之前拉布德给法比安讲述自己未婚妻出轨的事吗？说出去的话不见得是心中想的事实。导演早已悄悄埋下拉布德人设的种子，不用怀疑，他对柯内莉亚产生了男女之情的好感。
但毕竟是兄弟的女人，有些情感是需要藏在心里的
柯内莉亚酒足后睡去，法比安告诉拉布德，柯内莉亚被选中去当演员
看来，离柯内莉亚的分离，不久了


序列14:
法比安接母亲在家做客
法比安接到母亲到家里做客，感觉各国母亲都有相同的属性，一进家里便停不下收拾房间，对法比安嘘寒问暖。
法比安带着母亲听着音乐一起舞蹈，母亲不会，法比安就耐心地教她，也是轻松快乐
也许是一段时间缺钱的原因，柯内莉亚说的第一句话便是明天可能会当掉唱片机，反正平时用不到。
法比安似乎察觉到了柯内莉亚的情绪，在准备出门前从床底拿出之前早早准备好的礼物裙子送给了柯内莉亚，她非常开心。
这里是个知识点，法比安买了礼物不是马上送，而是等到合适的时机，在女朋友有不开心的征兆时再送，效果奇佳
不过对于处在贫穷阶段的法比安家中，柯内莉亚不得不怀疑买裙子的钱，也许来自之前拉布德家中法比安鬼鬼祟祟的时候

 
序列15:
法比安眼睁睁看着柯内莉亚与她的制片一同进餐
法比安带着母亲和柯内莉亚到露天花园餐厅吃饭
柯内莉亚兴奋地讲述自己在片场走廊里感受到的专业感
法比安意识到了柯内莉亚对生活的些许改观
不久，大制片人马卡特也来到了餐厅
柯内莉亚忍着激动带着法比安与马卡特打招呼
从马克特的眼神和兴奋劲来看，他对柯内莉亚不仅仅只有业务能力上的认可
最绝的是，他看到法比安时下意识对柯内莉亚说的第一句话是：这是你弟弟吗？
我要是法比安估计尴尬得想抠地三尺
还好柯内莉亚给了很好的圆场，说她和法比安已经订婚了
这让法比安和马卡特都惊了一下，法比安出于某种感动，马卡特出于某种失落
不过按照常理，这些心理活动是不能摆上台面的，在场面上的寒暄过后，法比安回到母亲坐的位置，柯内莉亚则呆在大制片一行人处畅谈
法比安仍有些许膈应，又觉得不必为柯内莉亚的感情担心，又担心往后的日子会不会抓不住柯内莉亚的这份感情
直到傍晚，柯内莉亚仍在马卡特一桌谈笑风声
法比安带着母亲，留下没怎么吃的甜点，走在回家的灯光下
心里还是有点不是滋味


序列16:
法比安与柯内莉亚爆发短暂的争执
法比安先回到家中，安顿好母亲睡下
柯内莉亚踉跄着脚步回到家中
二人隐藏在心中对各自的怀疑，以看似激烈却又静谧的感觉，爆发出来
法比安质问柯内莉亚和马卡特的关系，是不是很早就认识但没告诉自己
而柯内莉亚回应说自己需要自己的事业，不能停滞不前，否则就会没钱
法比安将话题升级，问是不是还有更多的事情瞒着自己
柯内莉亚不甘示弱，说到自己将要被马卡特安排搬出去住，因为没办法我们都快没钱了。还质问法比安买裙子的钱是不是从拉布德家中偷的
法比安意识到了事情的发展，他老老实实回答了买裙子钱的来历，不是偷的
柯内莉亚错怪了自己的爱人，内疚地流下眼泪。
看到这里时我只能说这有那个时代独有的某种单纯质朴，大家真心爱着对方，又会因为错怪而主动示弱，在现在看起来有点不现实。 我周围的两口子吵架，吵的就是个输赢和态度，和事情无关，也许这是这个时代爱的表现吧。
争吵过后，法比安塞给柯内莉亚为她准备的试镜演讲稿，柯内莉亚被内容感动。
二人隔着玻璃脸对脸贴在了一起。


 
序列17:
柯内莉亚因事业与法比安分离，法比安在街道迷茫
柯内莉亚离开了法比安住的地方，开始自己的事业
法比安陷入对柯内莉亚的思念，闲溜达时无意给别人开车门却赚来了小费
而他的这一举动被坐地能吸土的莫尔女士碰见
莫尔邀请法比安放下自尊，到自己的男窑子作记账员赚点生活费
法比安拒绝了莫尔女士


序列18:
法比安和母亲之间浓厚的亲情之爱
法比安送母亲离开
即使处于穷困状态，法比安还是偷偷将20元塞进了母亲的包里
没想到母亲也悄悄地塞了20元到法比安的口袋中
“从数学上来说，这是一次零和交易，两人拥有的金额与之前相同，但善意不会因此抵消，道德上的计算与算数是不同的“
这是本片极度充满爱意的片段，淡淡的，却不禁让人湿润双眼

 
序列19:
柯内莉亚独自在外
柯内莉亚拉着行李独自迈向了自己的事业
而一个单纯的横摇镜头告诉我们，柯内莉亚有一晚与拉布德睡在一间房内的不同位置
拉布德半夜醒来点燃一根香烟
也许柯内莉亚只是找寻拉布德的帮助，但有没有发生什么，其实我们不知道
但从现实角度来想，或许发生点什么，也是常理之中


序列20:
拉布德失踪，法比安搜寻过程中见证柯内莉亚事业成功的开始
法比安得知好友拉布德光着下半身追逐自己的前妻，还特别焦虑地召集动员会，尔后便失去踪影
去往拉布德工作的地方，本乱糟糟的环境却收拾得不自然的整洁
法比安下意识地感知到拉布德的不正常，开始了搜寻之旅
搜寻途中，法比安找到了柯内莉亚试镜的片场
由于柯内莉亚属于制片人马卡特内定的关系，前面的女演员连台词都没说完便非常现实地被赶下场
轮到柯内莉亚时，她拿起法比安为她准备的稿子深情演绎
法比安在台下的角落静静看着她表演，从内容中可以听出法比安是按照柯内莉亚的视角帮她写的，也看得出来法比安为了柯内莉亚，不愿因为自己而干扰到她的前程。
情到深处，法比安选择了离开，一方面是抑制自己在柯内莉亚不断迸发的情感，另一方面是继续寻找好友拉布德的下落
柯内莉亚被问到这么美的词出自谁手，她也轻轻埋下头，然后直视前方，表明是自己写给一个朋友的。


序列21:
法比安再次在咖啡馆行好事
法比安在咖啡馆思索拉布德的下落
咖啡馆里坐着一个面容憔悴衣着性感的女人依偎在一个肥头大耳的老板样貌的男人身边，舔样尽展。临走前依然念念不忘桌上的小蛋糕。
落魄和贫穷的环境下这样的组合看上去也是合情合理，却又有一丝无奈
咖啡馆里的一个小工不小心打翻了准备拖地的水桶
周围的服务员立马严声指责
法比安看在眼里，叫过服务员用无厘头的问题拖住时间，给了小工逃走的机会


序列22:
法比安在一个妓女工作室找到放纵的拉布德
法比安前往一个叫做“交友工作室“的画室，实际上是充斥着毒品、性交易的堕落场所
在这里他找到了正酩酊大醉、邋遢地躺在一个年轻妓女身上的拉布德
拉布德昏头昏脑地将一封柏林大学的信交到法比安手上。这就是那封促使拉布德堕落与自杀的论文被拒信。而这封信后续证实其实是开篇小死敌韦克赫林的恶搞玩笑。
临走前，一个丑陋的断腿流浪汉敲门入室，付了钱后便清走了其他人，剩下小妓女将惨遭他的玩虐。
所有人都知道会发生什么坏事，不过也无力阻止，关门去往差不多一个堕落劲的酒吧

 
序列23:
法比安与妓女一行到酒吧，看到堕落却无奈的人们
一行人到了昏暗妩媚的酒吧，之前在片场排在柯内莉亚前面的女演员也在这里，放纵着自己的身体，她也有着伤痛的过去
不一会，留在房间里的小妓女肿着脸含着血裹着简单的外套来到了酒吧，刚一进门便昏死过去
来治疗的医生是浓妆艳抹身着女装的中年男人，虽外表怪异，但心地却也善良温柔
人们在凄凉的灯红酒绿下放纵着仅存的肉体
法比安看着眼前闪烁着各式色彩，自己却无法沉浸其中
他将信送回拉布德处，拉布德在昏暗的房间中，最后一盏带着希望的明灯就此破碎


序列24:
法比安和柯内莉亚久违的相见
法比安如约在咖啡馆与许久不见的柯内莉亚见面
镜头全程对准柯内莉亚，我们跟着她的面部情绪感受着她的无助
法比安话语中看似对柯内莉亚的选择保持尊重，但也坦白了对柯内莉亚投身资本的些许冷漠和排斥
发泄过后，法比安也意识到自己对柯内莉亚的伤害，并向她道歉，毕竟还是两个相爱的苦鸳鸯
柯内莉亚请法比安搭上车，告知他自己和制片马卡特正筹备新的”心理电影“，而创作过程，无非会让柯内莉亚接受潜藏的一些室内培训
现实是为了生活，但心中却依然惦记着对方，法比安深知为了现实所需要的牺牲，决心不干扰柯内莉亚
柯内莉亚送给法比安巧克力，二人搭着眉亲吻，再次分隔


序列25:
拉布德自杀
和柯内莉亚分开后，法比安再次关心起好友拉布德的状况
而没想到，这次拉布德的消息，来自登门上访的警察
警察带着法比安去往拉布德的豪宅，见到的是拉布德脑袋开花的尸体
拉布德自杀了
“交友工作室“里的女人也在豪宅中，拉布德死的前一晚，应该是他最后一次放纵的狂欢
太多的失意让拉布德不忍生活重负，选择了离开
而回来看自己孩子尸体的拉布德的父亲，也被鼻子贴着石膏的女士骗财骗色
生活有的时候真是个玩笑
离开好像反而更有可能看到漫天烟火
拉布德父亲问法比安，他之前的论文真的那么糟糕吗，被严词拒绝
法比安带着怀疑，前往了教授处
从教授口中，法比安意识到拉布德的论文是受到了非常强烈的认可的
而他收到的拒绝信，实际上是之前发生过口角的同学韦克赫林恶作剧之为
法比安忍不了自己的愤怒，将拳头重重砸向压死兄弟身上最后一根稻草的韦克赫林头上
兄弟的死并没有换来什么正义的审判，教授无权开除犯错的学生，在他一系列慷慨激昂的发言后，韦克赫林应该依然继续着自己的学业。一个不起眼的小镜头告诉我们，他后来还加入了纳粹。


序列26:
法比安心如死灰，乘上回乡找母亲的火车
法比安似乎也失去了一切，没了工作、没了爱人、没了朋友，周围只剩下贫穷和堕落的周遭，他搭上去找母亲的火车
好巧不巧，火车上他又碰见了那个坐地吸土的女人，莫尔
莫尔带着一笔巨款，表明自己对法比安的爱意并邀请他与她一起去布达佩斯，也许继续一些窑子生意
法比安一如既往的拒绝，包括莫尔好心给他的零花钱，他内心中有一扇窗，即使在再艰恶的环境下，都必须坚持敞开的东西
而莫尔也只能继续抽着烟，热闹着孤独下去


序列27:
法比安重新联系上柯内莉亚
法比安去到母亲乡下的小店，告知了母亲好友去世的消息
自己只能对着窗外的自然风光，寻找着也许一丝生活的希望，不禁眼泪直流
下午茶的时间，从报纸上看到了柯内莉亚成名的新闻，还看到她和制片马卡特搞怪而亲昵的照片
真不是滋味
法比安还是忍不住对柯内莉亚的想念，主动拿起电话试图联系到她
几番周折，二人终于听到了对方的声音，互相表明对对方的想念，柯内莉亚兴奋地答应推掉工作来柏林找法比安，并约定好在习惯的咖啡馆见面
法比安睡觉连衣服都没脱，第二天早早地便出了门


序列28：
法比安依然不会游泳，但因为有救人之心，溺死河中
在看似阳光明媚充满希望的早上，法比安走向与柯内莉亚见面的方向
而就是那么不经意地，一群小孩在河边玩耍，法比安看着一个小男孩从桥上跳入水中
出于好心和善意，不会游泳的法比安烟都还没来得及扔便脱光衣服下水，试图找到小男孩
而这一下水，便再也没有上来。
刚跳下水的小男孩不久后便上了岸，看到岸边莫名的衣物和书信，一脸茫然
柯内莉亚在咖啡馆如约等候着和法比安新的开始
可又有什么新的开始呢
你以为这够糟糕了吗？德国后面还有二战呢...






我自己对历史和战争没有太多的知识储备
但我能感受到这部影片对当时德国社会现状的直面影射
“东部是犯罪 中部是流氓 北部是贫穷 西部是堕落 每一个角落都潜伏着毁灭”
在这样的城市中，有人选择放浪形骸，有人选择妥协消亡
在压力之下，不顺势而为的逆流而上着实不易
我们能从影片中看到法比安表面抽烟、纵欲，但在社会给他的压力之下，同样能通过他的选择窥探到他的内在本性——善良、浪漫、注重细节。而这些品质却不能让他拥有无忧无虑的富裕生活。
这也许是我认为影片很巧妙的一个地方，用写实的表现风格表现出非常现实的生活写照——身好不见得心善，心善不见得身壮。
同时，我最有映像的其中一段是法比安和母亲悄悄给对方塞下20块钱的情节
即使生活再不易
但有些情感的价值，就不是用简单的数学能算清楚的
学会看清和珍惜眼前触手可及的感动，是我看完影片最留意的部分
直到放弃前，坚持做心中认可的自己。
学不学得会游泳，可能我不知道，
遇到需要的时候，还是都学学吧，技多不压身嘛。

</影评>
<有用数>104</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>松柏丸丸</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-04-10 21:30:47</时间>
<影评>

1.科妮莉亚：我现在二十五岁，有两个男人抛弃过我，就像故意忘拿一把伞。
2.月光、花香、寂静门口的吻……
3.法比安：东部是犯罪，中部是流氓，北部是贫穷，西部是堕落。每一个角落都潜伏着毁灭……
科妮莉亚：毁灭之后是什么呢……
初见的夜晚，科妮莉亚推自行车，法比安由跟在身后到帮她推车，两人的对话都透露着沉重。
4.科妮莉亚 ：甜点我想要吻。
法比安：要三个吻，我这就去准备。
5. 科妮莉亚：你对忠诚怎么看？
法比安：把食物咽下去再说这种大词……我想我只是在等待表现忠诚的机会。上周之前，我还以为自己失去了这种能力。
科妮莉亚：这是表白吧？
法比安：要是你哭了，我就打你。
6.法比安：需要我称赞的时候，一定要告诉我。新裙子？耳环我见过吗？头发昨天是这样分的吗？我注意不到自己喜欢的东西，你得告诉我。
7.法比安：你穿着旧外套，饿着肚子，但仍然可以挺直身板。你总被拒之门外，是你自己的问题。
潦倒男：失业几年后，你就不会这么想了。我睡在恩格尔堤岸的一家廉价客栈，领着十马克的救济金，吃鱼子酱吃坏了胃……
法比安：你的职业是什么？
潦倒男：银行职员，应该是……我也坐过牢。天啊！经历过好多事。我唯一没做过的事，就是自杀。但我还有时间。
8.拉布德：莱辛问道：“难道我们不是经常发现自己身处不得不忍受的社会。在那里，时间变得像在病床上一样难熬。”如今我们必须回答，我们厌倦了病床上的社会。恐惧和仇恨的声音不能再高过思想和心灵的。
9. 几人在湖中嬉戏，拉布德：你知道我梦到了什么吗？巴滕贝格小姐。
科妮莉亚：什么？
拉布德：你身边那个优秀的人写的小说。现代、结构清晰……先锋的愚蠢之处就在于必须先锋……
10.拉布德：科妮莉亚 •巴滕贝格，我允许你与雅各布•法比安缔结婚约。但是，万一法比安不适合你，你将立即成为我的财产。尽管财产其实是——赃物。
法比安：你还好吗？
科妮莉亚：我好可怜，表现不好就得嫁给刻薄的拉布德先生……
11.拉布德曾在三人聚会闲坐时说：“我期待他的小说提炼出现实的本质，好让全部……”而最后的诀别信是这样的：“……请继续写作，写写过去的样子和过去本该有的样子。”
12.拉布德的屋子十分整洁，来找他的父亲有不详预感：布莱斯·帕斯卡写过一段话，其中他提到，秩序是死亡的预兆。
13.特甜的场景我觉得是法比安写给了两页试镜的对白后走出去，科妮莉亚看完立刻转身，影影绰绰，隔着磨砂玻璃两人亲吻。热烈又含蓄。
14.最后，是这张不好在朋友圈发的电影对白截图。在小区封控、快递停发、只能买高价菜的时期看到两人的这场亲密对话，切身共鸣到囊中羞涩的难受。


</影评>
<有用数>75</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>小片片说大片</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-02-09 18:21:02</时间>
<影评>

 
男人邂逅了一个美艳妇人，妇人把他带回了家。
然而，就在两人下象棋时，妇人的老公回来了。别误会，这不是仙人跳，老公也不是来捉奸的。




面对男人，老公是这么说的：
我满足不了妻子日益高涨的需求，也不在乎自己被绿，你跟我签个合同就行！不行的话，我还可以给你开工资，咱不差钱！
怎么样？是不是大受震撼？
经历如此奇葩遭遇的，就是咱们今天要讲的这部影片的男主，而影片的片名也正是男主的名字：
法比安




故事发生在1931年的德国，男主法比安32岁，是一家香烟公司的广告文案。
他的人生中充满了虚无与怀疑，找到不工作和活着的意义，每日下班之后，他总是游荡在柏林的艺术家工作室、酒吧和妓院等地。




开头提到的美艳妇人，正是他在一个在地下俱乐部里遇到的。
不久后的一个周日，在好朋友拉布德（是个富二代）提议下，两人去了一个匿名歌舞厅。
在那里，舞台上的人疯狂地跳着舞，而舞台下的人们则在花钱为这种“兴奋的观赏”而买单。




就在观看表演期间，一个名叫科妮莉亚的女孩引起了法比安的注意。
离开歌舞厅后，法比安特意找到科妮莉亚，和她边走边聊，压了好长一段时间马路。
通过两人的对话可知，科妮莉亚是学法律的，虽然有个电影公司的法务部录用了她，但她真正的梦想是当一个明星。




接下来的剧情就非常套路了，科妮莉亚邀请法比安上楼坐坐，然后两人顺理成章地做了爱做的事，接着又顺理成章地成为了恋人。




这段恋情，让法比安的生命仿佛被照亮了一般。
他和科妮莉亚在一起总是亲密无间、快乐满满，虽然每一帧画面都是不打码没法播的那种，但当中却透漏着孩子般的真挚与纯粹。




哪知道，好景不长，几天后，老板一言不合把他解雇了。
尽管面对科妮莉亚，法比安没有表现出明显的焦虑，还用仅有的钱，给科妮莉亚买了一条裙子，可他的内心里，却开始担心有一天科妮莉亚会离自己而去。




没过多久，法比安所害怕的事还真就发生了。
一方面，他自己的工作一直都没找到，另一方面，科妮莉亚不是有个明星梦么，她最近被某著名制片人看上了，对方想让她搬出去住，还说会给她租个公寓。




这是什么意思，不用我说，大家都懂。
科妮莉亚爱着法比安不假，但圆梦的诱惑，让她无法不心动。
而此时的法比安连工作都没有，对于科妮莉亚，他没有挽留，而是选择了一首老歌所唱的方法：有一种爱叫做放手，为爱放弃天长地久。




一段时间过去了，法比安终于有了“工作”——在路上给有钱人开车门赚赏钱。
不是，好歹法比安也是个文字工作者，怎么就沦落到像有些流浪汉一样的地步了（无歧视，纯对比）？




更让人吃惊的是，凭借不错的外形，就在法比安“开车门”期间，有个富婆还看上了他。
富婆自己是开鸭店的，她倒不是想让法比安去做鸭，而是说要让他做自己的私人秘书。得，又一桩“包养”生意。




好在，咱们的法比安意志比较坚定，当场就拒绝了富婆。
又一段时间过去了，法比安依然没能找到靠谱的工作，科妮莉亚演艺事业则已经有了起色。




而恰好在这时，他的那个富二代好友拉布德失踪了。
于是，为了寻找拉布德，法比安去了各种地方，最后还鬼使神差地来到了城外的一家电影公司。
此时，科妮莉亚刚好就在那里试镜。




法比安偷偷地看着科妮莉亚，她说的话仿佛就像在说给法比安一样：
我离开你是为了和你在一起，你会继续爱我吗？你会愿意继续看着我，以及拥抱我吗？哪怕还有另外一个男人。
周日下午，我会从四点开始在斯帕特霍斯咖啡馆等你……




时间来到周日，科妮莉亚果然就在那家咖啡馆，而法比安此时，也鼓起勇气去见了她。
科妮莉亚依然深爱着法比安，虽然她现在还离不开那个制片人，但仍想要与法比安重归于好。
这种“要求”，法比安一时半会实在难以接受。




意外的是，就在这时，一个重大的打击向法比安袭来，他得到了拉布德自杀的消息。
拉布德是个研究生，最近写过一篇论文，他自杀的直接诱因是某同学谎称他的论文没有通过。
一时之间，法比安整个人彻底崩溃了，他找到那个同学痛打了对方一顿，然后离开柏林回到了妈妈家。




这种万念俱灰的状态，让法比安开始更加地思念起科妮莉亚。
于是，当联系到科妮莉亚后，他决定重返柏林，到对方说的那个咖啡馆与她相见。
结果没承想，就在回去的路上，法比安看到一个小男孩高空跳水，便跳入水中去救小男孩。
最后，小男孩没事，他自己却因为不会游泳而溺水身亡。




在影片结尾，科妮莉亚穿着法比安送给她的裙子在咖啡店里等待着法比安的出现。
日复一日。




以上就是这部《法比安》的主要剧情。
整部影片长达176分钟，我相信，单看这么个主线故事，你会觉得这片狗血而无聊、冗长而流水账。
但你绝对想不到，它不仅获得了第71届柏林国际电影节金熊奖最佳影片的提名，在国内某瓣上在某瓣也被打出了8.4的高分。




要知道，这片子根本不会在国内上映，基本也不可能会有水军跑到某瓣上刷分。
那么，是别人口味太独特？还是这片真有些水准呢？我的看法是后者。
影片根据埃里希·卡斯特纳的自传体小说《法比安：一个道德家的故事》改编，该小说出版于1932年。
熟悉德国历史的小伙伴都知道，那个时期的德国，处于魏玛共和国时期。在随后的1933年，魏玛共和国因为希特勒及纳粹党的上台执政而结束了。




据说，这部小说是魏玛共和国最重要的小说之一，对当时的柏林生活有着精准直观的描述，在白描与超现实之间充满了智慧和不同寻常。
因为没有看过原著，我就简单地和大家分享下对影片的个人感受好了。
一家之言，如果不认同，欢迎小伙伴们理性留言讨论。




从风格上来说，本片的处理是非常艺术化的，有着一种文学性的影像特质。
首先，它运用了大量的手持镜头，以及跳切、分屏、快进等剪辑手段，在画面上适时地采用了史料质感的黑白影像，并结合了年代感十足的报纸、广播、海报等等元素。




这些处理，不仅给人一种重回魏玛共和国的沉浸感，同时也把那一时期整个德国社会的疯狂堕落、颓废沦丧、政治动荡和焦躁迷失，全方位地传递了出来。
为此，影片还设计了大量男女全裸的戏码，那些迷幻腐朽的歌舞厅、酒吧、妓院，仿佛就是整个社会价值崩坏的真实写照。




另外，影片在叙事上从头到尾都贯穿着一男一女两个旁白，旁白采用了一种冷眼旁观的上帝视角。
有时，它是在讲述历史和时局；有时，它是在补充人物行为前因后果的信息并加以评论；还有时，它是在阐述人物内心的起伏波动。




如此这般，同样给人一种聆听小说一般的阅读式体验，而也正是通过这些旁白，在主线剧情之外，我们才可以深入到角色的内心当中。
以男主法比安为例，套用原著小说副标题的话，某种意义上来看，他是一个道德家，有着自己的精神向往和道德准则，对社会和自我充满了反思和悲观。
看到人类的种种罪恶，他曾发出这样的疑问：这个世界容得下体面吗？




显然，在他的内心里，对于这个问题的答案是否定的。
曾经，他与富二代好朋友拉布德讨论过改变社会的问题。
拉布德是一个理想主义者，特别崇拜德国启蒙主义哲学家莱辛，他的那个论文写的就是莱辛，花费了整整五年时间，非常具有独创性。




虽然出身于资产阶级，但他却是个坚定的社会主义者，积极组织各种社会活动。在他看来，只要建立合理的社会制度，人们就会自己慢慢适应。




而与他相反，法比安则是悲观的态度，表示并不相信理性和权力可以兼具。
当拉布德反驳只要用权力为人民谋福祉就可以兼具时，法比安是这样说的：如果人民不开化，你这套非凡的制度是没卵用的。




可以说，两人的差别还是很明显的。
但是，这样不同的两个人，终点则都是幻灭。
拉布德是死于自杀，论文“被否定”是压倒他的最后一根稻草，他遗书里的字字句句，都是对整个社会和人生的绝望。
他的未婚妻出轨离开了他，他的政治理想在现实中根本无法实现，这一切都让他觉得自己是个荒唐可笑的存在。




法比安是死于意外，虽然他不对社会抱有幻想，但爱情和友情支撑着他苟活于世。
无论科妮莉亚离开和拉布德的自杀，对他来说都是致命的打击，把他带向更深的颓废和绝望。
到了最后，好不容易能够与科妮莉亚复合，却没想到命运却在这时跟他开了个玩笑，他想要救人的善良之举，竟然导致了他走向毁灭。




这个结尾，无疑隐喻着道德主义者在混乱时代的无能为力。
所以你看，当一个社会走向溃败和坍塌，悲剧对于每个人而言，都是必然的，科妮莉亚倒是看似成功了，但她所出卖和放弃的，却永远也不能再找回。




总的来说，这是一部有一定门槛的片子，如果你想要清清楚楚地明白其中所有内涵，需要有着足够的知识储备。
但同时，它也是一部可以不需要看懂的片子，你就顺着导演的节奏沉浸其中，即使讲不清楚，也会被它的悲戚和诗意所感染。
感兴趣的小伙伴，可以找来看看，点个赞，让更多人知道这部片。
今天就到这里！
拜了个拜！
本文图片来自网络
编辑：沼泽

</影评>
<有用数>138</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>狐狸猎手</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-03-26 11:31:35</时间>
<影评>

看《法比安》，我不时想起特吕弗和费里尼，尽管这是一部公映于2021年的彩色电影。



这并不是因为它采用现在的电影已经摒弃的4：3画幅，也不是因为电影里时不时插入的1931年的柏林实况。《法比安》承袭欧洲电影大师的传统，是因为它那种弱故事性的散漫的气质。
《法比安》不是完全没有故事，它讲述一个年轻人一场纯真而无望的爱情。然而电影并没有刻意去讲这个故事，也并没有刻意去让这个故事变得多么抓马热血，它只是缓缓地在描述一个人的生存状态。



画面里的法比安，年轻而敏感，表面纤弱内心却有他的桀骜不驯。面容沉静的他，不停地在点烟抽烟，透露着内心里无时无刻不在的焦虑。
1931年的柏林山雨欲来，一切都在变得疯狂。贫穷的法比安孑然一身漂在柏林，原本有一份广告公司的工作糊口，偏偏因为散漫不入流而遭到解雇，从此跌进赤贫的深渊。



醉心于写作的他，内心大概将这样的境遇看做获得人生体验的难觅机会，从此扎进社会的边缘。他带着一种冷漠和游离漂在柏林的酒吧和妓院，接触的是异装癖和皮条客。世界的阴暗丑恶展现在他的眼前，也正呼应着他内心里的那种阴暗和自毁的不行动主义倾向。



然后还好世界还有美好的东西，那就是爱情。当纯洁美丽的科妮莉亚出现在法比安的生活，二人堕入情网，电影突然在光怪陆离中透出一丝甜蜜温暖的光，让你几乎要相信了爱情的幻象。





然而爱情，在现实面前终究是脆弱的，毕竟是个幻象。



如果科妮莉亚代表爱情的幻象，那么法比安的朋友拉布德，则代表彻头彻尾的空虚和绝望。这位拥有激进政治理想和文艺追求的富家子，活脱就是自由主义理想和知性的化身，而在1931年的柏林，面对社会和政治的快速纳粹化，拉布德的命运，只能是毁灭。

（到最后就会明白，这个镜头其实就是个隐喻）

尽管是拉布德自己扣下对着自己的那把枪的扳机，但杀死他的，其实是他身处的那个时代。
年轻的法比安就这样游荡在没有目标的人生轨迹上，经历着这一重重情感上的起伏：来自爱情的欣喜和痛楚，来自友情的欢愉和悲愤，还有来自亲情的温暖和冷漠。当他终于放下，准备重新投入爱情的怀抱，等待他的却还是无情的命运。
电影的结尾处，阳光灿烂，却透着无比的悲凉。这里作者回到那个关于毁灭的母题，也透着对青春极度的悲观视角。
这种悲观，也许是来自那个特殊的社会背景。不少影评都在强调故事发生的时代背景，魏玛共和国的末期，已经德国纳粹的兴起，仿佛法比安的悲剧是时代所致，而原著小说就是一部控诉时代的背景。



这样的理解其实大大降低了作品的价值。抽离时代背景，每个社会都会有法比安、科妮莉亚和拉布德这样的年轻人。即使是并不持有极端悲观世界观的观众，在他们身上也能找到共鸣之感。谁的青春又不折腾呢？谁年轻时又不会对世界的既有秩序有过反叛和疏离呢？谁有没有经历过爱情的甜蜜，又为爱情所伤呢？
青春的迷离和游荡，什么时代都一样。



《法比安》唤起普通人的共情，正是因为它着力于以一种散文式的笔调，刻画人物内心的际遇。而这种笔调又张弛有度，有时喷涌，有时细腻，不仅呼应人物的心灵体验，也为观众留下了共情的空间 —— 这有点像费里尼《浪荡子》和特吕弗《祖与占》那样的电影，一切是关于人物生存的状态，而不是关于人物生存状态中的事件。
这就是为什么我会从一部2021年的德国电影里找到一种安慰：伟大的欧洲电影传统并没有死，它活的挺好。

</影评>
<有用数>32</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>纸躯</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-10-02 08:56:08</时间>
<影评>


这是今年VIFF看的第一场电影，10月1日0:00过后，就可以线上观看了。
早起看电影。开头四十分钟，笔记里记得风格换了几轮；
看2010年后拍的美国1920/2000年代电影
法国6，70年代拍的电影
2000年后拍的美国indie小电影的家庭录像带
拍着拍着，让人模糊了时间背景，去度假别墅很像把时间背景拉近了几十年，话音未落风格又从乡间风光转换成了美国家庭录像style。电影看了快半数，心里在嚎叫DB评分言过其实，殊不知到了后半段，可能也习惯了节奏，风格也固定下来，故事逐渐收拢，开始“渐入佳境”。
这种围绕着一个人，没有什么大起伏的个人中心电影，哪怕结局也没有悲恸，只是简单的交代了一个故事的处理，用我有限的观影记忆，想到了法国六七十年代会拍的故事，还有被许多人夸的胶片感，倘若标识出品时间早个半世纪，也并不奇怪。
从三星到四星，也许怀念的，只是那个时代，百花齐放，也不非要是英雄主义，也没有那么多波涛汹涌，只是一个青年进城回乡的故事，也能拍出来慢慢放映慢慢看。
虽然一度觉得云观影没有体验感，今天这部可以暂停去做事回头再接上，突然觉着了自主观看的好处。
小笔记写完了，推荐给大家当散心电影看。

</影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>liummc</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-02-13 17:57:59</时间>
<影评>

气韵上企图高度还原魏玛共和时期，这点成功了。看到了色情演出，包豪斯建筑，Art Deco 风格的家具和装修。还有萎靡的爵士乐和乌发电影公司。美术道具化妆服装上这部电影可谓下足功夫。加上穿插1930年代柏林夜生活纪录片。还原出二战前德国花花世界。
故事发生在1931年8月，当时德国经历经济崩溃，纳粹势力将在1932年崛起。纳粹思想已然开始燎原。学校里那个的&quot;一心只有祖国&quot;的坏种之后会穿上褐衫，横行校园横行欧洲。教授忌惮高涨的爱国浪潮违心地发表骑墙言论。
男主的名叫雅各布，却喜欢别人称他的姓，这里可能暗示他是犹太人。最后一个镜头他的笔记被焚可能也是呼应他是犹太人。当时还未迫害犹太人，只是喊&quot;德国觉醒&quot;。1933年开始才喊&quot;厉害了我的德&quot;。
电影的气质非常像德西卡得奖电影费尼兹花园的前半部分。费尼兹花园把史诗题材拍得过于潦草，而法比安却补足了这种遗憾。全方位展现巨大社会变化前的溃烂，伤口，绝望和希望。男妓院，女同酒吧这种有违日耳曼民族高贵气质，伤风败诉失德行为很快就会被荡涤。呼唤底层工人意识觉醒的努力也在进行并失败告终。
所以男主法比安，不会游泳的作家以溺水身亡的结局也隐喻了文人在时代浪潮中无法防身自保，更别奢望救人。所以在纳粹上台前就谢幕了。另一个男主，拉皮德崇拜莱辛的富二代。崇尚自由却又受不了爱情事业双杀。也暗示这届年轻人不行。
前半小时眼花缭乱的摄影语言非常贴导演想表现的时代气息。三个小时的有点长，而90分钟的费尼兹花园又太短。


</影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>la calima</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-10-23 01:10:39</时间>
<影评>

 
一年半过去了。对于我来说，这部电影仍旧是心目中在未来一段时间内无法被其他电影所超越的一部作品。 
“雅克布-法比安，今年32岁，职业不定，目前从事广告行业，现居沙佩尔大街十七号……您还需要知道一点儿什么吗？“ 
世界上下颠倒，道德的标准已然失效，各种权利之间斗得你死我活。在这种混沌中，法比安，这位道德家，他作为一个观察者站在那里研究着生活。随着法比安的倒下，30年代也悄然而来。“道德家并不是要为他的时代举起一面镜子，而是举起一面放大镜。”
Erich Kästner在他的书《法比安：一个道德家的故事》中指出，今天，人们对“法比安“的理解会比当时少，因为它绝不是一本”不道德“的书，而是一本绝对道德的书。在第三帝国，品味和判断的标杆被国家化了，它们以各种短语的形式被体现与传递，随后又被数以万计的民众所吞噬咀嚼。这样一个事实直到今日都在腐蚀着广大群众的判断。时至今日，即使这些判断标准能够随时代再生，变成一些新的、更准确的判断标准，然而新的判断也仍在被古老教条疯狂地渗透着。这些标准化的判断准绳就像大规模接种疫苗一般被植入人群中。这样的过程仍旧与从前没有什么不同。许多人仍然不知道，并且也不可能再知道，一个人可以，并且应该形成属于自己的判断。然而即使他们开始努力这样做，他们也不知道如何开始。
巨大的失业率，继经济萧条之后的精神萧条，遍地吸毒成瘾……这些都是危机风暴来临的信号。在暴风雨之前，毛骨悚然的平静也没有缺席——心的惰性就像是流行性的麻痹。它驱使一些人面对风暴显得如此沉默，而这些人即将会被洪流推到一旁。
电影借魏玛世代控诉当下社会，90年过去，人性和疯狂依旧。法比安消失在河水中，哪怕是带着对这混乱世界冷眼旁观的冷酷，然而他跟随了自己的道德准则，奋不顾身地去想要救那个在自己想象中落入深潭的小孩。他忘记自己的弱点，就这样安静地被水流吞噬，所有的挣扎和言语都化为两声气泡，犹如勃鲁盖尔画中的伊卡洛斯般的坠落—— 世界仍然不痛不痒，死去的只是个人的死亡。就连后世的观众都要在下一秒平静的水面拼命寻找他的痕迹。法比安就是我们每一个人。

</影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Felicity</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-01-27 23:06:42</时间>
<影评>

  这部电影相当致郁系，一开始法比安在柏林声色犬马、寻欢作乐。他虽然是个文学博士，只能在报社工作，而且还被老板以他只适合做文学不适合办实事为理由辞退。他的好友拉布德在读文学理论的博士后。我想在1930年代这样的两个人应该算是高级知识分子了。在战后灰色的社会大环境里，大部分人失业，得过且过，淫乱不堪，因为生活的困顿和战争带来的恐惧迷失了自己的精神世界。而法比安和拉布德，我觉得是这部电影里唯一两个理想主义者。拉布德家境优渥，却因为自己的精神洁癖忍受不了未婚妻的背叛，爱她却不能接受他，他想改变世界，给社会带来进步和光明，却被纳粹当作反动分子，甚至学校由于他过于进步的思想怕他给学校带来负面影响，而对于他出色的论文不予通过。双重打击之下，拉布德也迷失了自己的理想，他也放纵自我，找性工作者发泄自己将自己沉浸在性爱之中，但他始终接受不了自己的失败，这个社会带给他的痛苦，他选择自杀。而法比安呢？他虽然遇到真爱柯内莉亚，但她的真爱为了成为电影演员，选择陪睡50多岁的电影主管，还要求法比安接受他，法比安一时之间接受不了双重打击，他离开了柏林，回了老家。火车上，她又遇到了带着巨款潜逃的性瘾女人，女人之前让他给自己的男妓院当秘书，和她一起生活，在火车上又邀请他一起去法国，法比安坚定地拒绝了。他在这样混乱不堪的世界里保持着自己的操守，他的人格令我动容，他还爱着柯内莉亚，他甚至打算接受和柯内莉亚这种畸形的关系。然而，理想主义者没有未来，正当他打算去见柯内莉亚时，却在河边看到了从桥上跳下来的小孩，以为他要自杀，他瞬间想起了自己的好友拉布德，他不管自己不会游泳马上跳了下去。他淹死了，后来孩子却自己爬上了岸。真是可悲的结局。
       “我应该去当教师，只有孩子适合拥有理想”。我对这句话印象深刻。从小，国内的教育鼓励我们成为一个有理想有道德的青年。然而等我们长大后，大部分人并不能实现自己的理想，他们困顿于生活的无力之中，无暇顾及自己精神层面的需求。只有孩子，他还可以幻想几年，以为自己拥有光明的未来。
      “理性和公正的人不会获得权力”。确实，国内是人情社会，谁看你公正？巴不得看关系，能力是其次。
      “那种他渴望的体面、人道和正常的人真的值得向往吗？”这句话谴责了电影里随波逐流、丧失精神和道德节操、为了生活而苟且的人，他们反倒长命百岁，而理性主义者，坚持正义的他们却英年早逝了。英雄，以为自己保护了群众，却在燃烧殆尽时被群众抛弃，群众不会记得英雄所做的一切，他们只看当下和眼前。
      这部电影很长有3个小时，而且分镜头很多，但是我还是入迷了，因为我就是那个“教师

</影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>跑</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2022-01-22 00:41:14</时间>
<影评>

混沌和混乱只要到达一定程度，便成了一种不是在清醒中迷醉，就是在迷醉中清醒。人人心理都有一个徘徊在深渊边缘的临界点，就像那个期望有人来暴打自己一顿的画家妓女，只有那样，她才能证明自己还活着。
活着就是侥幸，死亡才是必然，拉希德肯定没能想到他的死亡，最后竟然成为他自己“必然”的“一项成就”，未免也太讽刺太悲哀了。还是悲壮吧，悲哀这个词不应该放在他这样的人身上。
有谁能不爱法比安？有谁能不爱汤姆希林？还有梅雷特·贝克尔，简直惊艳到即便只是一个配角也无法遮挡住她的光芒。 
“亲爱的朋友，走得太早是不是比太迟要好？刚才我站在沙发旁，站在你身边，你在睡觉，我在写信给你的时候，你仍然在睡觉。我也想留下，但如果我那么做了，几周之后，你就会不快乐。当你孤身一人，而我不在身边时，你并不会怎样，一切都会和原来一样。你非常难过吗？另外一个男人有五十岁了，他看起来像一个衣着得体的退役摔跤手。我亲爱的朋友，我感觉我已将自己的身体卖给了解剖科学，我应该再次走进你的房间叫醒你吗？不会，我会让你继续睡。我不会崩溃，我会想象医生在这样明亮的世界里检查我的身体，他想要研究我的躯体和心理，一定是这样的。你只有弄脏自己才能摆脱污泥，而我们要出去，我写的是“我们”，你明白我的意思吗？我离开你是为了和你在一起，你会继续爱我我吗？你会愿意继续看着我、以及拥抱我吗？哪怕还有另外一个男人。周日下午，我会从四点开始在斯帕特霍兹咖啡等你，如果你没有出现，我会变成什么样？如果你没有出现，我会变成什么样.......”
结局是因为附和这首诗吗？太不可爱了。

</影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Hypocrite</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-01-29 21:52:04</时间>
<影评>

战后的魏玛共和国，与时代格格不入的青年，声色犬马的时代，一场荒谬，最终慢慢沉入水底。

电影开场击中我心：

对时代绝妙的注脚，悲剧在三个街区外发生，房东却希望能在出租屋里创造一个“体面的”世界，任何时代任何地方的中产似乎都有着同样可爱的德行：努力维持幻想，被戳破后还拒绝面对现实，当然，这是因为享有一定资产后，自然可以找到些许依托，真的很好笑。
















这部电影长约3小时，以至于有足够多的时间去让导演填补任何自己想要填补的要素，作为一个观者，我试图将这些要素掰扯开：与Fabian相关的内容，以及与Fabian不那么相关的内容。（这种区分是极为主观的。）
电影前半个小时几乎都在刻画Fabian所处的时代，这一部分也是整部电影里最为“出彩”的一部分，（因为它真的出现了很多色彩（笑）——炫目的灯光下，堕落的政治，凋敝的经济，混乱的道德，一切离深渊只有一步之遥，回顾历史，当时的德国的的确确，已在地狱边缘。
头痛，看图吧，很明显，摆烂！
直接来讲Fabian：
全片Fabian和Cornelia分手再复合共三次——
Fabian 和Cornelia相遇的场景，恍惚间我以为我在看爱在三部曲，宿命般的相遇，穷酸落魄的文青和还没出名的小演员，这种角色设置如果不发生点什么那真让人说不过去！果然，一见钟情，“我可以为你破例”，哪个文青能受得了这种告白？
nobody！
Fabian作为一个文青，自然也是“无师自通”，两个人在事后进行了一场绝妙的角色扮演，注：全身赤裸。哪个文青能受得了这种“把戏”？
PS：强调一下，本篇中提到的文青，多半是指我，F&amp;C的恋爱经历太像我勒！

这里Fabian第二次与Cornelia见面，非常值得注意：可能“直男”很难感受到女友真的有什么变化，但是，可以这么说：



怎么这么会说？！





这句话真的破防。


之前写不下去是懒得分析，现在写不下去是开始思考要不要给前任打电话...
这部电影非常好。

</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
