<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>速度与激情2 2 Fast 2 Furious</电影名>
<年份>2003</年份>
<评分>7.5</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2234440406.jpg</封面>
<导演>约翰·辛格顿</导演>
<演员>保罗·沃克 / 泰瑞斯·吉布森 / 伊娃·门德斯 / 科尔·豪瑟 / 卢达克里斯 / 汤姆·巴瑞 / 詹姆斯·瑞马尔 / 戴文·青木 / 阿莫里·诺拉斯科 / 迈克尔·伊雷 / 欧阳靖 / 爱德华多·芬莱 / 小马克·布恩 / 莫·加里尼 / 罗伯托·桑切斯</演员>
<简介>迈阿密狡猾的商人卡特（科尔•豪瑟 Cole Hauser 饰）利用自己的贸易公司做幌子，暗中进行着国际洗钱活动。虽然FBI对他监视已久，但是卡特平日十分小心谨慎，几乎与世隔绝，所以一直没找到他的犯罪证据。FBI获悉了卡特十分喜欢地下赛车，是当地飞车党的头目。为了获得他的 犯罪证据，只好找上一集中成功破获洛杉矶飞车党劫车案的布赖恩（保罗•沃克 Paul Walker 饰）重新出山。
                                    
                                　　布赖恩凭借出色的车技、和飞车党一起进行犯罪活动很快就赢得了卡特的信任，并和他成了好朋友。同时，另一名同为飞车党卧底的女警梦妮卡（伊娃•门德斯 Eva Mendes 饰）闯进了布赖恩的生活，布赖恩不知不觉中爱上了梦妮卡。梦妮卡已经获得了不少卡特的犯罪证据，但是她和卡特之间的暧昧关系却说不清道不明。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>悲伤逆流成河</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-23 10:21:54</时间>
<影评>

在这部号称“速度与激情”的续集中，布莱恩·欧康纳继续在第1集中的卧底警探身份，上次他故意搞砸了一场策划多时的飞车抢劫调查案，自己的卧底身份也被飞车党揭穿，虽然证明了自己的义气，但是却也因此付出了惨重代价--欧康纳失去了警徽，当然也没法在洛杉矶继续混下去了。若干时日后，在一个不同的城市，欧康纳却意外得到了一次翻身的机会。迈阿密的联邦探员试图得到一名不法商人的把柄，他叫卡特·维隆，多年来一直在利用自己经营的进出口贸易公司当掩护，进行国际洗钱的勾当，海关和联邦调查局一年来都在严密监视维隆的一举一动，却发现他除了喜欢非法的街头飚车活动外一无所获。在走投无路之下，调查局只好请欧康纳出马，想安排他混入迈阿密的街头飞车党，希望能以此为突破口逮到这名国际洗钱组织的首脑。紧张刺激的情节、动力强劲的改装车、风驰电掣般的街头飙车、演员的火辣穿着与表演、流畅且前卫的电影技术，可以说依然充满着速度与激情感。

</影评>
<有用数>76</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>momo</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-04-19 13:15:08</时间>
<影评>

主角还是在第一部中的卧底警探布莱恩，上次他故意搞砸了一场策划多时的飞车抢劫调查案，自己的卧底身份也被飞车党揭穿，虽然证明了自己的义气，但是却也因此付出了惨重代价--失去了警徽，当然也没法在洛杉矶继续混下去了。

于是在另一个城市，他又开始了他新的任务。

这次他有自己的死党:前科犯罗曼·皮尔斯，他不但是一个犯罪高手，更是一个技术高超的飚车族。负责此案的联邦探员马克·汉答应布莱恩，只要能破案，就把皮尔斯所有案底一笔勾消。于是，这对前科犯和前任卧底警探再度联手组成飚车拍档。

让我不明白是，布莱恩，你忘记你的米娅了吗？你就这样爱上了别人？

</影评>
<有用数>47</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>˙˘˙</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-05-28 14:02:48</时间>
<影评>

强劲的引擎，疯狂的赛车，是这一系列最大的看点。虽然第二部的情节过于简单，但更炫的跑车，更新的拍摄场景，充斥街头的流氓，再加上一名什么都无所谓的前科罪犯和一名把一切都豁出去的前任警探。电影中充满着更多、更刺激的追车场面，还是很好看的。 不过那个小老鼠真可怜，维安真恐怖，可能也到杀人不眨眼，心理扭曲的地步了，为了钱什么都能干。
虽然没有了光头老大，但也不乏有意识的剧情发展，虽然没有了太多的堵路比赛，但还是以车子为主，超速度，超激情，不再是警察的布莱恩，携手卧底女警察和自己的伙计，确实上演了另一种速度与激情。致敬保罗沃克！ 

</影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>woodfish</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-08-14 22:37:28</时间>
<影评>
        难道有人喜欢在这样的巨资大造的

耗费车辆无数的 以速度和音乐为主体的电影中取得看文艺片的收获么？ 

至少我不是的。



整体挺有意思的。奇怪的又是lancer出场。说实话不太喜欢这个车，性格还不够暴躁。


刚开始我也误会了卧底的女探员。

回头想想看，在美国当女警察还挺不容易，若这样的事情在中国，岂不是会导致家庭分裂或者有其他的事端？ 


呵呵 题外话。

男主角依然很帅，依然有黑人同学做搭档。


是不是速度与激情里的男主角都喜欢“和女人拎不清”/而且好像真的是色迷迷的。


有损形象阿


至少被警察包围后，靠比赛脱险的场景的确很有意思，也有些出乎意料。


洗黑钱者落网太快，编剧把他的智商弄得很低 ，估计他也不开心 不过没办法。
      </影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>别人老公</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-04-02 09:54:39</时间>
<影评>

很奇怪最近总是想起一些旧人，速度与激情系列严格意义上来说范迪塞尔是主角，影片里他是团队的领袖，唯独速2是你一个人的戏，也是整个系列里我认为感情最丰富的戏，少不了大场面，然而最终回归的是兄弟情。
昨天看到速8开拍的宣传了，不知道没有你的速度与激情会不会少了很多颜色，毕竟我觉得你是里面最帅的，很感谢速7的导演没为了以后得速8而让你意外死亡，多少有些安慰吧。
我有点写不下去了，因为脑袋里一直是你在桥边的那场戏，是任务前的一个黄昏，你朋友获得自由，在桥边吃的像个亡命徒，你笑他，然后对了一下拳，那个图片我找不到了，有些不开心，后来最后你痞痞的让他把钱拿出来，也是惊艳到我了
速2里，戏到底是要你有些收敛了，但暴力街区里的戏是畅快淋漓的，你从车里出来和过往的人打招呼的时候一下子就让我想起来你在赛车里的画面了，一样的笑，一样的自信，哎呀，不想写了

</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>豆瓣酱会员</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-05-21 20:01:23</时间>
<影评>

速2算是当时一个分支的影片 片子主角是布莱恩和罗曼 呃 和一位卧底女探员莫妮卡
布莱恩放走托雷托之后 被开除警籍 在需要钱时 会参与兄弟泰吉组织的赛车 警方在某次飙车赛后抓到布莱恩（在飙车前 布莱恩就看到女卧底探员莫妮卡在人群中） 调查局想要人赃俱获抓住贩毒者卡特·维隆 之前安排在卡特身边的探员莫妮卡这次要找两名司机 调查局便找来布莱恩帮忙 承诺消除他在洛杉矶的前科记录 布莱恩同意了提议 不过拒绝调查局的另一位车盲探员搭档 选择搭档自己兄弟——罗曼·皮尔斯
罗曼当年曾因自大入狱三年 如今仍被限制出行自由 两人相见 罗曼埋怨当年自己入狱 身为警探的布莱恩却没有提前告诉自己 布莱恩表示自己当时并知情 并表示这次需要罗曼的帮忙 如果接受可以消除前科记录 两人撕扯扭打一通后 罗曼同意了提议 
与莫妮卡见面后简单了解情况 来到卡特的庄园 现场还有其他车手 卡特抛出难题 让大家帮他去取个物品 最先取到物品回来的人能竞选成功 一场飙车行为后 布莱恩和罗曼获得卡特提供的司机职位 同时发现调查局提供给他们的车子安装着定位 两人开车找到泰吉 研究后发现定位系统安装几乎遍布整个车 无法去除 两人回到警方讲述此番所看所听 罗曼讲出怀疑女探员叛变 警察反问有经验的布莱恩怎么看 罗曼不解 调查局的人将布莱恩放走托雷托 不在是警察的事告诉了罗曼 出了警方大门 罗曼一直询问他放走托雷托的事 布莱恩转移话题说先想办法搞定车辆定位系统 
泰吉组织一场2V2的赛车赛 以车赌车 布莱恩和罗曼成功收获两部赛车 两人去卡特组织的聚会 见识卡特狠毒的手段逼迫当地警方为他服务 等待任务的布莱恩 正在睡觉 莫妮卡突然找到他告诉他 卡特要在任务完成后除掉他俩 建议他俩还是逃跑不要为此丢掉性命 说话间 罗曼进屋想说卡特的手下过来搜查什么 看到莫妮卡时焕然大悟 有惊无险的拖住卡特手下让莫妮卡偷跑成功 
布莱恩和罗曼开始执行卡特的任务 两人的副驾都坐着卡特的手下进行监视 一路披荆斩棘取到赃款 却被调查局根据定位出动追捕 好在布莱恩等人之前设计过方案 将车开入某车库关门后 再开门只看到数量众多、各式各样的汽车源源不断开出车库 调查局空中直升机寻找后锁定带定位的那两部车一路追赶 逼到绝地后 车上下来的却是泰吉和女伴 布莱恩和罗曼早就换上赢来的那两部车赶往卡特汇集地 布莱恩车内的卡特手下忽然告诉布莱恩更换目的地 布莱恩只好通知已将另一卡特手下干掉的罗曼去往新目的地 到达湖边的布莱恩得知自己已将莫妮卡暴露 卡特带走钱和女探员上了一艘船 让手下除掉布莱恩 下手中罗曼赶到合力干掉卡特手下 布莱恩带着罗曼开车飞跃到行进的船上 和莫妮卡一起制服卡特 证实了莫妮卡并未叛变
调查局事后赶到收人收钱 保证消除两人的前科档案 开心的两人离开湖边 罗曼顺便展示了自己藏在腰间的钱款……
影片最后卧底探员莫妮卡的回眸一笑 让人难过 布莱恩你心中的米娅哪里去了 怎么能和其他人调情呢 虽然他们风情开放 但大哥托雷托是在认为莱蒂死后才另寻佳人 何况得知莱蒂未死毅然去找回莱蒂 布莱恩你怎么能随便勾搭姑娘 搞笑担当罗曼一直碎碎嘴 科技达人泰吉初次亮相还没有全面展现 不过这部影片车辆已经开始豪华起来了哦~




</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>傻子很无知</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-06-23 09:40:46</时间>
<影评>
        如果有把那个大老黑换成美国光头我觉得会更刺激，很好看，更连贯吧！总是觉得少了点什么，当然，大老黑也是很幽默的。延续了1的风格！同样剧情很烂。
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>IORI</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2016-07-25 09:38:23</时间>
<影评>
        在第一集中自毁仕途的欧康纳，虽说在最后关头挽救了众位主角，赢得了义气，却将自己的警徽搭了进去，被驱逐出了警戒的他，流落街头，开始靠着刚学来的飙车本事度日。

这部号称续集的作品时隔两年之后终于迎来公映，可是不知道为什么在本就单薄的演员名单中缺少了最为大牌的范•迪塞尔不见了踪影，导演也从罗伯•科恩换成了约翰•辛格顿，不过还好的是故事依然是由盖瑞•斯科特•汤普森主要负责忽悠，所以在情节上还是能延续下去的。

一份激动人心的市场调查显示《速度与激情》是2002年秋季和2003年春季美国青少年最喜爱的电影，在影片成功的背后，是对青年文化的强烈渴求，巨大的商机也随之显现。于是这部小成本影片迎来了续集，而随着故事的编导将更多的汽车改装和街头赛车文化融入影片当中，则势必将引起更多汽车爱好者以及改装和飙车爱好者的共鸣。

影片开场就是一场飙车，各种对汽车的奇特改装被呈现在观众的眼前，炫目的车灯和各种华丽的外观涂鸦，后备箱中花样繁多的汽车音响以及从其中传出的劲爆音乐，再有就是作为街头赛车的一个必不可少的组成部分——美女，香车配美女，各种各样强力的战车一字排开，怎能少的了各色妖娆的国色天香的助阵！于是镜头前一位位穿着火辣的莺莺燕燕穿梭其间，将激战前的气氛一点点的推向高潮。而这一场飙车也将几位重要角色代入了故事，首先要提一下的就是在开场飙车中的龙套演员阿莫里•诺拉斯科，这位波多黎各出生的演员在本片中就显得相当的不靠谱，两年之后的《越狱》中担当主要角色的他，依然还是这么的不靠谱。接下来就要说两位主要角色了，首先是作为女主出现的黑人女星伊娃•门德斯以及从本集开始正式加入该系列且始终伴随两位主角持续狂飙的泰瑞斯•吉布森和卢达•克里斯。范•迪塞尔的蒸发用这几位顶上，看起来效果也还不错。

欧康纳再次出任卧底，协助FBI捣毁贩毒团伙，期间自然少不了一边破案一边飙车的好戏，尤其是最后高潮部分的终极大战，那一幕皮卡开路冲开警车的围堵，然后车库中几十上百辆的各色改装车，群体出动的壮观场面，绝对是令人印象深刻，接下来就是主角和反派BOSS之间的终极对决了，这次既然不是义气相投的义贼，欧康纳也就不会再手下留情，直接将汽车飞起来砸向游艇，然后就没有然后了。
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>tony025</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2023-08-18 23:49:34</时间>
<影评>

        《速度与激情2》，依旧是第一集中的白人小帅哥Paul Walker主演。不过第一集中和他搭档的Vin Diesel没有出演，而是给Paul配了一个黑人搭档。故事延续第一集的风格，由于Paul在第一集私放Vin的义举，他也被踢出特警队成为街头混混。为了和他的黑人兄弟洗清案底，两人为警方充当卧底，来到迈阿密给一个毒贩当司机。
       作为典型的赛车片，影片少不了来几场赛车比赛，包括开始的一场引来Paul被警察抓，中间的一场2人赢得2辆赛车以备之后用，和结尾的胜利大逃亡。不过，由于剧情要给赛车让路，所以逻辑上就不怎么说得通了。比如那个毒贩，取个钱就弄得兴师动众，这么多年来是如何混过来的？


</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>CatXMeow</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2015-06-01 22:49:13</时间>
<影评>
        或许当年没人想到，「速度与激情」能够有幸成为一个商业卖座系列，一部接一部的延续下来，以现在的眼光看待《速度与激情2》，片子显得有些乏味，这可能和不同时期“卖点”的更迭有关。根据不同反馈，纵观整个系列，第二部应该起着桥接高潮的作用更多一些，“速2”的英文标题很有意境，飙车党们就此踏上了组团打怪的旅途。
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
