<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>七宗罪 Se7en</电影名>
<年份>1995</年份>
<评分>8.8</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2219586434.jpg</封面>
<导演>大卫·芬奇</导演>
<演员>摩根·弗里曼 / 布拉德·皮特 / 凯文·史派西 / 格温妮斯·帕特洛 / 安德鲁·凯文·沃克 / 约翰·卡西尼 / 雷格·E·凯蒂 / 李·厄米</演员>
<简介>“暴食”、“贪婪”、“懒惰”、“嫉妒”、“骄傲”、“淫欲”、“愤怒”，这是天主教教义所指的人性七宗罪。城市中发生的连坏杀人案，死者恰好都是犯有这些教义的人。凶手故弄玄虚的作案手法，令资深冷静的警员沙摩塞（摩根•弗里曼 Morgan Freeman 饰）和血气方刚的新扎警员米尔斯（布拉德•皮特 Brad Pitt 饰）都陷入了破案的谜团中。他们去图书馆研读但丁的《神曲》，企图从人间地狱的描绘中找到线索，最后从宗教文学哲学的世界中找到了凶手作案计划和手段的蛛丝马迹。凶手前来投案自首，这令众人都松了一口气，以为案件就此结束，怎料还是逃不出七宗罪的杀人逻辑，这次凶手瞄准的目标，是那个犯了“愤怒”罪的人……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>香草美人</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2005-12-30 00:05:23</时间>
<影评>

    昨天深夜看完了《七宗罪》。 

    这是一部有浓厚宗教色彩的片子，看到片名，就想起与之相似的《第七封印》。如果说伯格曼在《第七封印》中对信仰的根源和上帝的存在进行了追问和探讨，那么《七宗罪》展示的就是如果丢掉信仰，世界将会怎样。 

    影片中的纽约，灰暗、潮湿、肮脏、混乱，接连不断的命案，简直就是人间地狱。 

    开头是老少两代警官追查杀人凶手，感觉好像一部侦探片。被杀者的惨象和阴森的作案现场在影片开头就让人心理紧张。在案子进行到第三个时，他们突然领悟到凶手是以杀戮的方式进行传道，在以上帝之名惩罚被天主教认为遭永劫的七种大罪：暴食、贪婪、懒惰、愤怒、骄傲、淫欲、嫉妒。片子的宗教意义也就从这里开始显现，并在剧情行进中愈加强调，特别是将近影片最后，凶手极力控诉的一段话，他说自己是被上帝选中的，来惩罚那些有罪的人。 

    影片似乎只是在向世人展示：人性堕落，有罪之人会遭惩罚。这样片子就有种道德劝诫的警世意味，让人看后可能反省自身是否有罪。然而，什么原因让这些人产生罪恶，让凶手不可忍受而以上帝之名以杀戮的方式来进行惩戒，影片好像没有给出一个明确的解释。是因为信仰的缺失吗？在西方，启蒙运动发现了理性，自此，理性被逐渐推上至高无上的地位，人们的自我意识不断膨胀，充分肯定了人类的理智，开始蔑视上帝。到了近代，以科学技术为核心的理性摧毁了宗教信仰精神，认为科学技术万能的人类觉得理性可以实现一切。不错，以科学为代表的理性的确推动了西方社会的飞速进步，促其完成了现代化的过程。可是，理性也越来越成为人们束缚自身的枷锁。依照齐美尔的看法，社会的发展越来越依赖诸如效率、计算、守时这些“理性化”的东西，这样的理性化其实就是一种“物化”，金钱和商业价值成为衡量一切价值的唯一尺度，人与人之间的关系由于金钱的厉害变得日益冷漠。影片中，对现代城市的冷漠现实不断被展示。比如威廉提到遇到强奸犯的女士不要喊救命要喊救火才会有人关注；受到房东欺骗的大卫和tracy住着一栋不断受地铁震颤的房子；房东把被折磨成活鬼的房客当做最好的房客，因为他会定期收到放在邮箱的房租.

    老威廉的态度其实就是现代城市人的代表，他对这个世界很是厌恶，在目睹一场街边的抢劫案后钻进出租车，司机问他去哪里，他说：“far far away…I don't know this place any more……。”他选择的态度是逃避。他这种心理在一次和大卫的酒吧谈话中被大卫揭穿，大卫还表示自己不会如此，知道这个世界的罪恶，但仍然坚持下去与它斗争。威廉没有反对，他的想法的确如此，他意识到自己也应该积极面对这个世界，不能再逃避，所以他回家后砸掉了那个让他更感孤独的闹表。并且最后警官问他退休后将要去哪里时，他说：“around，I’ll be around。”可是，大卫的坚持不是盲目乐观，是因为他有动力有信念，那就是对妻子的爱。片子中，可以看到大卫结束和威廉的内心对话回到家后，抱着妻子说：I love you，very much…但是威廉的坚持就有些不得已，而且仅仅是种个人行为。 

    这是部绝望的片子，它向人们展示了世界的罪恶和冷漠，但是没有告诉人们怎样避免这种境况的恶化。是保持人性的善和对上帝的皈依吗？可是片子塑造的拥有美好人性的tracy最后也被凶手残忍杀害。片中展示的是世界最为阴暗的一面，对于美好光明温暖的一面完全遮蔽，大卫与tracy的爱情尚且算作这个黑暗底色的一束光线，最后也由于tracy的被杀而消逝。人的出路在哪里？影片最后老警官威廉援引了海明威的一句话：the world is a fine place，and worth fighting for。I agree with the second part。这个结尾太没有说服力，这个世界不是个好世界，如何值得人们去奋斗？ 



    此外，在这个片子中还看到一个有意思的现象。就是波兹曼在《娱乐至死》和《童年的消逝》中反复论述的观点，新媒介的出现对人们认知世界方式的改变。老少警官威廉和大卫，代表了受不同媒介影响的两代人。老威廉是在印刷媒介的环境里成长的，他应该出生在20，30年代，那个时代电视还没有普及。而大卫显然是看电视长大的一代。所以他们处理案件时表现出完全不同的两种方式。印刷品是有字符构成的，阅读时需要大脑不断的解码、记忆、呼应、总结、抽象，是一个典型的逻辑思维过程，老威廉正是秉承印刷媒介造就的逻辑的、缜密的、深刻的思维方式，善于发现细节，并以此为线索进行逻辑推理，遇到问题甚至会翻阅古典著作，表现了沉着谨慎的侦案风格。电视是光影和声音组合物，看电视不需要动脑子，人们不费任何力气就能理解电视上的通俗语言和画面，从小就看惯图像偏向视觉体验的大卫的表现是狂噪、冲动、易怒、油腔滑调、满嘴脏话，侦案时也是对着几副现场图片翻来覆去没完没了的看个不停。老威廉给他的几本但丁的书，被他诅咒并扔进抽屉里。 

    另外，老威廉去图书馆查资料时，遭遇一拨无所事事的同事。他们整年呆在图书馆，只知道喝酒、打牌，威廉责问他们为什么不学习知识时，他们自嘲自己有文化，随即打开唱机，播出的曲子是巴赫的《G弦上的咏叹调》，在静谧平和的旋律中，老威廉在思考，他们继续打牌取乐。先贤的知识高雅的音乐被人们漠视，在这样的情节中，这个曲子就像文明退化的哀乐。 

    还有，就是morgan freeman这个老黑人演技实在太棒了，尤其最后回答警官提问退休后将去哪里，他说““around，I’ll be around”时的表情和声音。第一次看见他是在《肖申克的救赎》，当时就觉得他演的那个黑人犯人真特别好。听说他还演过《冒牌天神》，以后一定找机会看。再有就是pitt啦，狠帅，虽然扮演的年轻警官冲动鲁莽。 

    

</影评>
<有用数>5178</有用数>
<没用数>691</没用数>
</review>
<review>
<作者>CelticTwilight</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-07-14 00:50:39</时间>
<影评>
           看完了影片，影片却没有结束，老Somerset最后的一句“I'll be around”不是像一般电影一样甩尾式的一个解脱，而是在短短一周后7sins对他出租车上“far away from here”的沉重的改变，这种改变交出的代价是血淋淋的血，和黑漆漆的黑。编导用十几月精心安设每一处细节让我们在127分钟内心灵遭受了一次浩劫。相信每一个认真看了这部影片的人在看完后心头都被蒙上了一层湿旧的纱布，上面还有血丝和斑点。想要使劲地甩开它却觉得我们的精神上的臂膀是多么的短小，远远不能触及它。上豆瓣看了Se7en论坛中大家对结局（包括sara的生死）的一些看法，又带着疑点看了一遍。第二遍的时候深深地感受到这部影片的台词之精妙，每一处都对后面即来的一幕幕进行着暗示。每一句都是反复定夺而来，如同一位伟大的作曲家在灵感迸发之际洒落的乐章，不能找到章节多加一个音符，也不能去掉任何一个，一切都是刚刚好。


   下面让我们来整理一下这七天的七宗罪：

            罪行        -->  罪者   -->  受害者

暴食(Gluttouy) -->  胖子   -->  胖子

贪婪(Greed)    -->  律师   -->  律师

懒惰(Sloth)    -->  毒贩   -->  毒贩

淫欲(Lust)     -->  妓女   -->  妓女

骄傲(Pride)    -->  美女   -->  美女

嫉妒(Envy)     --> JohnDoe--> Tracy

愤怒(Wrath)    --> Mills  --> JohnDoe


   可以看出，前五天，也就是在老So和Mil找到John以前的五桩罪行，都是John惩罚了他认为有罪的人。胖子为自己的饕餮付出了肠胃血管撑破致死的代价；律师贪得无厌地赚黑心钱让自己被着实地威尼斯商人式的黑色喜剧了一把；毒贩被当成植物玩弄了一年；带着病毒的妓女被嫖客用John定做的皮具戏谑般地杀害了；美女在被割掉鼻子之后还是选择了药瓶，因为她低不下她高傲的美。前五桩罪行应该说都很好理解，他们死于他们的“有罪”。


   第5天，老So和Mil找到John家打乱了他的计划，他原本应该按照前五天的思路进行连环杀人(可以从医生的话听出毒贩已没救，况且他这种活着也早没有意义了)，但计划的打乱让他决定在最后两天做出改变，可以从他打回自己家的那个电话听出来。他当时没有选择杀掉Mil就是已经想好了后面怎样结尾。所以可以看出第6、7宗罪行的罪者和受罪者并不像前面那样统一，就是说不像前面犯了了罪行的人会直接受到惩罚(所以大家按照前面的定势看后面的事就会觉得不好理解)，而且其实这里的受害者也不像前面的那样简单，我们不妨重新列一下7sins表：


            罪行        -->  罪者   -->  受害者

暴食(Gluttouy)-->  胖子   -->  胖子

贪婪(Greed)   -->  律师   -->  律师

懒惰(Sloth)   -->  毒贩   -->  毒贩

淫欲(Lust)    -->  妓女   -->  妓女

骄傲(Pride)   -->  美女   -->  美女

嫉妒(Envy)    --> JohnDoe--> Tracy & Mills

愤怒(Wrath)   --> Mills  --> JohnDoe & Mills


   可以看出Envy和Wrath两个罪行连在一起，纠缠地连锁地对Mills进行了惩罚，这大概是本片的最大看点。所以有的人说Tracy到底有没有死，要我说很清楚，一定是死了。前面法医检查出John手上第三个人的血和那个纸盒上的血都充分暗示了这一点，大家觉得Tracy不会死的主要考虑还是在Envy不像前面一样罪者受罪者对应，这一点如果按上面的想法看，也就好理解了。另外一点就是Mil会不会死，在我看不会，但是由于他射杀了嫌疑犯会受到严惩。


   老So在力劝Mil不要开枪的时候说“若你射杀嫌疑犯，就上了他的当，前功尽弃。”这时老So已经看穿John设的局，所以老So会强调说“他想要你这样，他想要你射杀他”。但是John打出了Mil的BB的底牌，当时老So绝望地向天看了一眼，就知道一切都无法挽回了。前面在来的路上John对Mil说“你是否很想揍我，又不用受罚”就能看出Mil一直有所顾忌的原因。John自己性命已经无所谓，从表中可以看出他虽然当时对Mil手下留情如今却双重惩罚了Mil，这也是John认为最后的结局能让Mil被人们记住的原因。但Mil犯得罪行不至于死罪，从警长说“我们会照顾他”就能看出来(甚至可以说警局对Mil的惩罚会依法非常轻，但是为什么老So坚持不让Mil开枪，就是不想让John连环计划最终得逞，从某种意义上，这才是最不愿看到的情形)，同样在来的车上John说Mil会因为他放过他而度过余生，然后又说不是余生，是残生，这句话解释了关于Mil的一切。


   罪孽，赎罪，洗罪。沉重的字眼。影片中阴暗灰冷的气氛让人有一种时刻想逃离的感觉，孰知就像寂静岭中灰雾爬延的公园中男主角对镜中自己所说的，我们的罪孽都在我们心里，你到哪都带着它们，每个人不停地赎罪，就是为了有一天能不被镜中的自己吓倒自己。


   最后不禁要赞一下Morgan Freeman和Brad Pitt精湛的演技，让影片达到了空前的高度，这实在是一部好片，与大家分享。





</影评>
<有用数>2858</有用数>
<没用数>197</没用数>
</review>
<review>
<作者>你读书少♂</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-06-08 18:36:24</时间>
<影评>

体现了他纯视听，纯电影的思维方式。
和国内那些只会拍对话的导演不一样。大卫芬奇也许是当代最接近希区柯克的导演。虽然他们两个风格几乎完全不同，但一样的是他们对镜头语言的运用极具品味。他们是真正的用视听思维在表现悬念。而不是用念白一样的方式，把一些具有悬念的文字通过台词说出来。
那个叫话剧，或者是人声文学电子书，根本不配叫电影。
国内很多电视剧其实就是这样的水平，你为什么还要拍呢？直接去做人声电子书，多省资源。
但国内大部分电视剧导演和一些二流电影导演没有这个水平
这篇影评我可能以前用其他的账号发过，如果你在豆瓣的其他地方看到过他，可能也是我的号。以前的有过两个号一个忘了密码，一个注销了。不知道以前有没有在那两个号上面发布过。另外本文又更新了新的内容，会和以前不一样。
大卫芬奇有句名言：“镜头打到哪剧情就走到哪”
芬奇也是当下好莱坞对镜头语言最考究的导演之一，他的电影中没有废镜头，没有废话，任何一个景别机位的变化都与剧情的推进有关，镜头与镜头之间的衔接有着精彩的起承转合关系，哪怕只是一个不起眼的细节也是经过深思熟虑的。也因此有人说大卫芬奇可以算得上当代最接近希区柯克的人，他们的共同的特点就是把犯罪电影拍出了“作者电影”的逼格。   
电影的一开始没有一句台词，却将一个成熟稳重的老警察形象奠定了起来，他是用一组普通的起床穿衣的镜头来展现的，老警察的床收拾的一尘不染，工作用具摆放的整整齐齐，他整理好衣物，打好领带最后拿起钥匙走人了，这是为了和后面小警察的马大哈不修边幅的特点形成对比。接下来就进入了犯罪现场，老警察与小警察米尔斯第一次相见，之后两个人的关系逐渐发展为亲密战友一起破案。好莱坞类型片喜欢让两个性格大不相同的人组成搭档或者对手，这样比较有戏剧性，如《末路狂花》；美剧《真探》，《汉尼拔》；动画《疯狂动物城》等。
展示完老警察的性格后下面就要展示小警察的性格了。牛逼闪闪的片头过后展示的是小警察米尔斯的起床，衣服邋遢不堪眼里满是眼屎，还要妻子提醒才会弄掉，而妻子为丈夫清理眼屎的细节也是为了展现小两口的恩爱，为后来的剧情设下伏笔。米尔斯也打领带但打领带的方式就有点儿上不了台面了。这样两个性格鲜明的警察形象就暂时竖立起来了，后面还会逐步通过台词镜头，人物动作来加强和完善人物。
第一个镜头是小警察米尔斯端着咖啡站在雨中，雨也是本片的一个重要意象，前五个犯罪现场的发现都是在雨中。犯罪现场的展示利用了很多视觉元素比如色彩和灯光，以及线条的运用。同时金属物的出现也给人一种压抑和破败感，在最后一场戏中，金属高压电线塔也是异曲同工。
雨中的铁栅栏，咖啡，破财的窗户，和后景阴暗的天空
在犯罪现场的展示中，色彩以灰色为主，红色绿色为辅。红色和绿色在大面积的黑灰色中就会特别扎眼，因而就会起到一种震慑作用，尤其是红色容易让人联想到死亡和血，因此红色的运用也是恐怖类型片中的重要手段，如美剧《汉尼拔》中吃人医生汉尼拔博士的办公室连墙壁都是血红色的。而本片的红色运用是层层递进的，随着警察逐步走进犯罪现场越来越接近尸体，画面中的红色的区域也越来越大算得上是由“一条线”到“一大片”。这种色彩的递进，是大卫芬奇电影营造气氛的重要手段。
（影片中第一处红色） 
犯罪现场是在室内，室内一片昏暗，主光源就变成了警察手中的手电筒，辅助光源是墙上昏暗的灯光，手电筒照到哪观众的视线就被引导到，这样可以让摄影师炫技，也让气氛更加吓人，因为你不知道下一秒手电筒会照到什么东西。这种手法在类型片中司空见惯，如《沉默的羔羊》和本片中特警查房的段落。
第一宗罪出现。
从命案现场回来后，老少两位警察共乘一辆车回警局，这一幕单独的插曲也是为了再一次强化二人的关系，车内是一个密闭的空间车外下着大雨气氛十分压抑，这样二人在拌嘴时就更具有一种独特的火药味。 
这场车内戏，两个警察在窗外的背景也是不同的，老警察窗外的背景相对单调，米尔斯却是霓虹灯闪烁
下面又是是一段对话，是一个新的情节点，在对话中我们得知老警察威廉即将退休，不想再接此案，小警察像从事这件工作却被局长拒绝，这段段将全片的主悬念放了出来，并进一步刻画了老少两个警察之间的关系。
大卫芬奇最关心的就是信息的呈现，因此他拍的对话十分讲究，即使把对话拿掉只看他拍出来的画面你也能够通过机位景别的变化大致知道对话的内容，这就是大卫芬奇近乎出神入化的电影语言。我们来看看大卫芬奇是如何利用各种不起眼的细节将这一段对话视觉化的。
第一个镜头，办公楼外，人物的声音是画外音，到了第二个镜头才切到室内拍说话者也就是老警察威廉，这是一个单人小全景。
本段对话的第一个人物交代了出来。
老警察说话时镜头三给了局长，也是单人小全景，然后第四个镜头是定场镜头交代了对话的地点：局长办公室，这时对话的三个人物全部进入了画面。
这里有一个细节需要注意，那就是画面的强调，从画面的强调我们也能觉察出三人的地位
在前两个人物出场时导演分别给他们一个单独的镜头，而到了小警察米尔斯出场时则是直接一次性把他和另外两个人物放在同一幅画面里，而且这时候的小警察米尔斯是没有台词的，这样做的原因是米尔斯只是酱油。但这样似乎对小警察不太公平，于是导演利用了人物空间中的位置对这一关系进行了弥补。小警察处于前景，威廉在中景，局长在后景，把米尔斯置于前景也是在一定程度上给他一个亮相机会。
老警察是靠门最近的，也就是说他可以随时出去，因为他不想接这个案子
老警察觉得这件案子有很大的蹊跷，而局长则觉得这只是普通的仇杀，然后镜头又切回到了老警察这里这是老警察说出了一句重要线索：此事必有蹊跷。
既然是重要线索导演肯定会把它体现在镜头上，在老警察说这句台词时我们可以看出景别变了变成了特写，而景别之所以变化是因为威廉说出了重要信息。
到这里该场景的第一个小高潮开始到来，那就是案件决没有想象的那么简单，也就是说以后有可能还会有命案，这时候悬念就被抛出来开始吸引观众的注意，这一高潮同时体现在剧本和镜头上。然后镜头分别给了局长和米尔斯，米尔斯还在一旁发牢骚。
米尔斯发牢骚
接下来老警察说出了最具分量的一句话高潮来临：这只是一个开始！
到这里又是每人一个单独的镜头，然后本场景的第17镜又是一个三人全景，到这里我们不看台词也能知道人物一定又要说重要台词了。
老警察说自己不行，因为自己快退休了，自己不想到退休那天手上还有一个悬案。这里又是一个小反转，于是米尔斯有机会了镜头给了米尔斯，示意米尔斯有意接管这件案子，接下来是局长的镜头局长的机位也变了，局长根本不理小警察而是劝老警察，然后就是老警察和局长的正反打镜头，中间穿插小警察的镜头，小警察一直想插嘴但另外两个人连看都不看他一眼。米尔斯站了起来开始为自己争取机会并羞辱老警察，这时本场景的第二个高潮正在酝酿。
最后局长将米尔斯请了出去，然后将案子交给了老警察威廉，整个场景进入高潮并结束。大师的电影作品和三流电影导演的一个区别就是三流导演根本不懂镜头与镜头之间的起承转合，而在这段对话里我们可以清楚地看出剧本和镜头的起承转合，开始，高潮与结尾。
大卫芬奇不但要让观众通过台词知道信息更要观众通过视觉听觉感受到气氛的提升，情节的推进，甚至是人物内心的变化。这段不长的对话大卫芬奇一共拍了46个镜头，而大卫芬奇几乎每一场戏他都会拍几十个镜头，用不同的镜头呈现不同的信息。
在本片第20分钟处有一段出神入化的推理场面堪称近20年来犯罪片中最高逼格的推理画面。推理戏是最不好拍的，而大卫芬奇自缚手脚没有用一句台词来展示推理的内容和过程。而且这段戏不仅是推理也是对人物的进一步刻画，通过这段戏老少两个警察的关系进一步发展这位后来二人建立友谊打下了基础。那大卫芬奇是如何在不用台词的情况下展示人物内心的思考并将二人友谊的发展展示出来的呢？
镜头一和镜头二，老警察走进图书馆画外音是图书馆保安的笑声
镜头四，老警察独自一人在空旷的图书馆里。
到了第七个镜头老警察说这群保安面对书海却整夜打扑克，老警察说这句话的时候镜头切到了远景再次将他置身于空旷的图书馆里，这让他与保安们有一定的距离，其实这也是心理和逼格上的距离，老警察是个优雅的睿智侦探，而这群保安则是一群老普信男，同时老警察的身影又是那样的落寞，这与老警察即将退休的情况是十分契合的。
而这段戏中的图书馆的布景灯光和影调，整个图书馆都是绿色的台灯影调也十分昏暗。

推理开始，保安们开始放音乐，著名的《G弦上的咏叹调》， 以前看的时候没觉得刻意，但由于这个音乐都被无数的拙劣模仿者用烂了，现在看起来反而有些刻意。
老警察在图书馆的书架前走动，镜头也不断跟随他运动，并由并通过空间，景别和运动模拟人物眼睛和脑部思考，也是在引导观众往什么地方看。
而这里，凡是老警察的镜头都是运动的，而凡是那群打扑克的普信男的镜头都是静止的，这明显是导演有意为之。
到了第十九个镜头，场景切到了小警察的家中，这里的场景虽然变了，但音乐却没有变，依然是巴赫。
在这里需要注意的是二人在思考过程中的小动作，小警察是边思考边玩笔显得十分浮躁和老警察的沉稳形成一种对比。在思考的过程中画面不断通过硬切和叠化扩大景别，镜头逐渐逼近人物其实也是在带领观众不断走进人物内心，也是在暗示两位警察在逐步逼近事件的真相。
两个人的画面的不断切换也让观众明白两个个人逐渐想到一块儿了，而且我们通过前面的戏知道老警察并不愿意接受这个案子，他是在帮米尔斯查资料，因此这一段戏也是二人友谊递进的一段戏。
两个人的画面的不断切换也让观众明白两个个人逐渐想到一块儿了，而且我们通过前面的戏知道老警察并不愿意接受这个案子，他是在帮米尔斯查资料，因此这一段戏也是二人友谊递进的一段戏。
镜头44，画面切到小警察这里小警察在伸懒腰证明他已经累了，而当镜头再切回到老警察这里时画面的景别已经变成了面部大特写了，证明老警察的思考还在深入，这一小段叠化十分频繁，资料书被翻得页数也越来越多，也体现了一种时间的流逝证明两个警察已经思考很久了。

这些展现两口子感情的小细节都是为最后的结局做铺垫。因为这不是爱情片而是犯罪惊悚片所以而人的情感就只能通过细节来体现，否则就要喧宾夺主了，这样的细节在片中数不胜数。

这就是由水平的编剧和导演能写出来的细节，这样做的好处就是，他不需要很特意很匠气的像琼瑶一样单独写一段出来，体现夫妻二人之间的那种情感。他只需要在片头的时候，每天起床的时候替他弄一下眼屎，给他整理一下衣物，在丈夫看电视的时候，站在远处看着他，这种这种相敬如宾的感情就能体现出来。观众就足以感受到这种情绪，感受到他们二人的情感，而这一切都是为最后那个最可恶，最让人心痛的反转做铺垫。
这段推理戏直到画面出现“星期三”的时候才算结束，本段戏一共85个镜头，它有台词但全都是和推理无关的台词，关于推理的戏全都体现在镜头上，这就是大卫芬奇，很多情况下他的戏即使没有了对话观众只看画面也能明白电影要表达的信息。在这场不长的平行蒙太奇中，情节和节奏层次分明逐层递进思考和推理的不断深入的同时老少警察的关系也在深入整场戏就和它的音乐一样波澜不惊却极具代入感令人过目不忘。 
下面来看最重要的一场戏，究极杀人王与主角团的对决。
从第一次看这部电影到现在，最后这段戏笔者看了十来遍，一直好奇，这段戏到底为什么那么有吸引力。难道仅仅是因为剧情吗？不全是，因为在线上看这部电影时，通过弹幕就可以发现，很多观众是第一次看，但在他们不知道结局的情况下，在凯文史派西下车开始后，弹幕里的不安情绪就没有一刻停止过。很多观众都被死死的抓住，并且焦躁不安头上就像悬着一把利剑等待着大卫芬奇挥手斩落。
就像希区柯克说的那样，真正恐怖的不是结果不是谋杀，而是过程，而是谋杀前营造的气氛
首先来看凯文史派西出场的第一个镜头，这是一个长镜头


一辆车进入画面，这是为了转场，切入本场戏的场景
汽车过后，米尔斯和萨默塞特从后景入画

如下所示，画面前景空出了很多空间，在很多一流导演的片子里，当一个画面有很多“腾空”的地方，说明这个被腾空的地方会出现新的信息。

两个人一路向前，前景不断有汽车经过，说话的两人却在后景，说明前景必有重要信息出现
直到这个汽车停下，完全占据了视觉空间。

优雅下车
凯文史派西下车，在他走进室内之前，没有任何一个正脸镜头，但光走路的姿态都能让人感受到这个角色的变态。
好演员入戏，任何时候都在戏里，哪怕只有一个后背，都能让人看到戏。

阿sir，（停顿几秒）阿 sir
此时此刻，没有任何音乐，只有环境音

米尔斯还不知道，反派是冲他来的
凯文史派西声音加大：阿——————sir——
剪辑接了所有人的反应

这是第一次正面拍摄反派，浑身是血，这血是谁的血？米尔斯不知道，第一次看的观众此时也不知道，但看过的都知道
凯文史派西缓缓举起双手，十分优雅
布拉德皮特立马举枪对准了他；凯文史派西脑袋微微动了一下，这个动作非常轻微非常细节，不知道是凯文史派西自己设计的还是导演要求的：

所有人举枪跑来
此时，本片唯一能保持冷静的是——萨默塞特

萨默塞特示意大家，但他处在后景，米尔斯的冲动性占据前景
萨默塞特就代表了本片中的理智，米尔斯则更像一个热血青年
这并没有说米尔斯不好，毕竟一个饱经沧桑，一个年轻气盛，如果让我来，我可能比米尔斯更冲动
米尔斯十分激动的情况下
凯恩史派西依然泰山崩于前面不改色：我认识你
说的轻描淡写，毫无波澜，这就是掌控局面的霸气（仰拍，主导整个画面）
冷静优雅
立马切到米尔斯的画面，作为对比：显然凯文史派西占据了上风
手忙脚乱
整个大厅都是米尔斯的吼声
后面的萨默塞特（代表一个人的理智）没有机会插话，但示意大家不要慌，不要轻举妄动
（字幕内容是米尔斯的话，萨默塞特间歇性失语）
凯文史派西下跪，但下跪时依然稳如老狗
反而是逼着对方下跪的米尔斯，显得更加慌乱

在这段里，每一个镜头的顺序都是精心安排过的
再往下
米尔斯拿着枪乱晃：快点（趴下）！

下面立马接凯文史派西的眼神
我要和你battle
你看这眼神，明摆着告诉米尔斯：我吃定你了
因为他手上有王牌，他身上的血就是王牌，当然也是他杀人的铁证，但这不重要，凯文史派西既然来就是为了殉道，然后逼着米尔斯亲手完成七宗罪的闭环。
趴到地上以后，眼神更加变态：

立马切到萨默塞特

此时很多第一次观看本片观众的表情，估计和萨默塞特一样，一种不安的恐惧在心头升起，下面可能要出大事，萨默塞特感觉事情不简单，但只有凯文史派西知道自己的底牌是什么。
下面，就进入最关键的结局戏。
这场戏里，萨默塞特和米尔斯的友谊也达到了最高峰
两个人在出发前甚至一起刮胸毛
我能想到最浪漫的事，就是和你一起刮刮胸毛。
两位大哥胸肌瞩目
准备出发，对讲机监听设备防弹衣一应俱全，防止万一


出发前，萨默塞特敲了敲自己的通讯设备
声音响彻整个办公室，也就是说，在接下来的戏中，主角团和凯文史派西说的每一句话，整个办公楼的人全都能听见

特警队全副武装空中侦察掩护

路程遥远，一路上米尔斯喋喋不休
而凯文史派西则在不断的刺激米尔斯
告诉米尔斯，最后的精彩你绝对不会错过的
并且强调，你将因为我流芳千古，而我之所以坐在这里是因为我愿意，而你之所以能坐在这里，只是因为我不想杀你

最终地点终于到了，但直升机无法降落，很显然，这是编剧特意设置的（也可以理解为反派故意选的，要的就是换的和米尔斯单独battle的机会）
因为如果特警降落，后面的叙事意义上的悲剧就无法完成
下车，荒无人烟，夕阳西下
周围有什么，高压电，废旧的汽车，和一条死狗



凯文史派西即使这时候还不忘开嘲讽

这狗不是我杀的哦，阿 sir
凯文史派西，开门见山，问几点了

当他问时间时，大卫芬奇给了特写
大卫芬奇不喜欢拍特写，但并不是不拍，而是特写太重要，特写只会在极其重要的信息出现时才会有，在这段戏里，凯文史派西有多次特写
而这段戏里，还有一个细节，几乎所有人的脸部都是背光，笼罩在暗影之中，虽然不是每一个镜头都是，但背光脸部阴影占据了绝大多数镜头

音乐上，也是轻柔但焦躁
凯文史派西，听到：7点01
说了句，很近了
米尔斯插话：

米尔斯说完，立马接凯文史派西反应

脑袋微微转向米尔斯，然后轻轻点头：心理估计再说，就是给你看的，别急
音乐依然是焦躁但轻柔
凯文史派西引着二人往前走
然后，音乐急转而上，分贝上升：来了！
他来了他来了，他带着快递走来了！他来了他来了，他脚踏祥云进来了
米尔斯立马让凯文史派西下跪。
这时候必须有一个人去接车
萨默塞特去了，这正是凯文史派西想要的
萨默塞特去，凯文史派西就有了和米尔斯battle的机会
把萨默塞特支走，就等于支走了二人组的理性

逆光拍摄，巨大的阴影
接下来是萨默塞特的镜头

逆光，剪影，人物隐于黑暗
接凯文史派西镜头，一脸期待

音乐分贝较之前明显提升，单调的旋律重复，层层递进，焦躁不安
再接一个更紧张的镜头，加强这种不安：直升机视角

巨大的螺旋桨声音配合音乐，和特警的声音，特警也在紧张
画面，演员，音乐，环境音全都在营造一种紧张气氛，情绪是会传染的，观众自然也会焦躁不安，因为在进入这个场景之前，观众就隐约感到，有不好的事情发生，那到底是什么呢
大卫芬奇非常耐得住性子，要一步步揭开这个令人震惊的事实，而且在逼近真相的每一步上都要紧紧抓住观众的心

萨默塞特上车去追，刺耳的轮胎响，螺旋机响，音乐分贝更加焦躁
声音在这段叙事上非常重要，刺耳的声音是最让人烦躁的，大卫芬奇和他的音乐，音效团队要的就是这种烦躁
大家在生活中有没有过声音过敏的情形，比如睡觉时蚊子嘤嘤叫，比如有人用利器刮擦地面或墙面，那种声音似乎不是作用于耳朵，而是心脏，让人身体上不适甚至感到恶心。
这段戏里面的所有声音包括音乐都不是为了悦耳而存在的，而是让人痛苦。
要的就是这种痛苦，因为下面的真相更痛苦！

汽车一路扬尘向主角团走来，音乐像利剑划破铁皮一样刺耳
萨默塞特停车，音乐分贝继续上升，更加巨大

萨默塞特拿出手枪，开了一枪
最冷静，最不喜欢开枪的人开了一枪

快递员拿出盒子
特警队立马高喊：找拆弹组
主角团全副武装，空中陆上两期作战，却全部在慌，甚至叫了拆弹组
这当然是正常行为，但这里还暗含一层戏剧含义
狙击枪，对讲机，直升机，防弹衣，拆弹部队，主角团装备越多，就越显得无力，越显得对情况没有掌控力，越显出凯文史派西的优势。
萨默塞特开始面对这个箱子
群响绝毕！
所有音乐都消失了，静得出奇！

这是整段戏到现在最安静的一刻，大卫芬奇不想让任何无关的声音分散了注意力，因为有更更重要的东西需要观众去注意。
声音静极了，只有最轻微的声音
什么声音？
风声，草声，和高压电线随风摇曳时和金属电线杆的轻轻的摩擦声。
不会是米尔斯的孩子吧，不会是炸弹吧，是她妻子的头吗？
还有的弹幕不敢相信，不可能吧，米尔斯的妻子和孩子犯了什么错？
萨默塞特开始开箱，这是我看的最痛苦的开箱视频

开箱前，献给了凯文史派西一个镜头，凯文史派西转头看向米尔斯，米尔斯看向画外，丝毫不知道自己才是主角

萨默塞特的表情真的绝了，摩根弗里曼的表演几乎没有任何痕迹，他一直都是这样，似乎演谁都是一个样子，但你却不会弄混摩根弗里曼的任何一个角色，每一个角色都几有说服力，但每一个角色都看不到表演的痕迹，仿佛就是摩根弗里曼在经历不同的人生罢了

镜头没有切，萨默塞特脸上有汗
这个汗太细节了！
这个汗显然不是演员自己想流就流的，而是导演让化妆师加的，但就这一粒汗就显出了紧张，不需要更多的细节，一滴汗就够了
有人可能会觉得有那么夸张吗
那你把汗去掉试试
同样的例子，看看《霸王别姬》也是一样

“段老板，急急风催半天了”
意思是快点上啊，戏园子观众和乐队都急死了，老板赶紧来后台
怎么展示这个急？
一脸汗就够了
一句台词，加一脑门子的汗，什么多余的细节都不需要了
回到《七宗罪》
萨默塞特准备开箱
观众急于知道结果
但下一个镜头

切走了，不给你看
但显然不是随便切的，凯文史派西有话要说，而米尔斯根本没心情听，和观众一样，观众和米尔斯都想知道，箱子里是什么

环境中依然只有风声，和刀割开箱子的声音

箱子上有血
到底是什么
再次切走
还是不给你看
米尔斯一直望向画外，也就是萨默塞特的方向
米尔斯急坏了，身体不断往前走，似乎忍不住想过去看看
导演就是不让看，因为火候还没到
米尔斯视角：

远远的望着萨默塞特
箱子打开

萨默塞特一惊，吓得后退
镜头给到箱子：风吹的草微微浮动，箱子的盖子也在动，但观众心动得更厉害

到底是什么？
导演还是没让我们看，导演十分沉得住气，就是不断的刺激观众，仿佛用痒痒挠挠你的心脏
但就是不给观众看，要的就是观众急，难受，心理难受

切到直升机
切到萨默塞特—突然转头
突然回头看向画外，也就是米尔斯
一声重音！音乐急速切入，音乐又来了
再次重音，切到萨默塞特视角，远远看着米尔斯
萨默塞特视角下的米尔斯和史派西
萨默塞特回头看了一眼箱子：怎么交代？

萨默塞特嘴唇都在颤抖
颤抖地说：让其他人不要靠近，声音还出现了一次结巴
切到直升机，咆哮的螺旋桨声
再次切回
萨默塞特脸上的汗流更加明显

萨默塞特急忙朝米尔斯大喊
立马切到凯文史派西

这是凯文史派西全片最大的一个仰角拍摄
太阳就在他的头顶
背光，占据画面主导地位
切到米尔斯镜头
萨默塞特的声音从画外传过来：把枪扔掉

米尔斯一脸懵逼，凯文史派西继续嘲讽但米尔斯根本不听
凯文史派西，固定镜头，大特写，脸部黑暗
背光，阴影
凯文史派西说，我很敬佩你和你完美的妻子
当说到妻子时，米尔斯回头了：啥？

切到凯文史派西

凯文史派西独享大特写
米尔斯情绪逐渐起来

此时萨默塞特还没跑过来，因为有一定的距离，加上年岁大了，这要是苏炳添，估计剧终了。
也正是因为萨默塞特跑的慢，凯文史派西有了足够的嘴炮时间
凯文史派西表示，自己从媒体那里搞到了米尔斯的家庭信息
镜头环拍凯文史派西，但极其平稳



而主角团的镜头晃的十分厉害，手持摄影，运动

萨默塞特高喊放下枪：声音上气不接下气

凯文史派西占据上风
所以我带了点纪念品
下面：大特写
说出这句台词时大卫芬奇再次给了特写
凯文史派西说这句话时，波澜不惊，节奏拿捏的十分到位，阴阳怪气加无尽嘲讽，优雅永不过时
这时，萨默塞特才跑过来

代表理性的萨默塞特回来了
但现在理性还有用吗
二人组镜头，手持摄影，晃动的画面


凯文史派西是整场戏里面唯一的红色，最亮色
凯文史派西凝视着米尔斯
现在只有一个人的眼神是冷静的那就是凯文史派西，而且凯文史派西，居然还是影片中颜色最靓的那个仔。
在上面这个画面里，凯文史派西虽然跪着，大小也比萨默塞特小，但却是视觉刺点。
萨默塞特扔掉了枪，让米尔斯仍枪
但米尔斯已经逐渐狂躁
换成其他人估计也一样狂躁
凯文史派西开始嘴遁：自己作为嫉妒做了这件事，嫉妒米尔斯的幸福生活。

米尔斯大骂：盒子里到底是什么
切到凯文史派西

这句台词声音非常轻，像是在耳边低语：刚才不是告诉你了吗？

音乐的重音反复出现
米尔斯不敢相信，镜头环拍凯文史派西

米尔斯说：告诉我这是假的
但萨默塞特回了一句：你痧了他你也会进去
这句话变相座实了箱子里是什么
米尔斯痛苦的弯腰，但还是不愿意相信
凯文史派西神助攻（1/3）

听到这句话谁还能忍，米尔斯立马举起了枪

但不能，如果开枪，自己职业生涯彻底完蛋。
凯文史派西神助攻（2/3）

当说出这句话时，萨默塞特怒了，狠狠抽了凯文史派西一巴掌
理性也不理性了

挨了一巴掌的凯文史派西觉得火候到了
缓缓回头
镜头切到米尔斯

观众直视米尔斯
这就是悉德菲尔德和罗伯特麦基说的“抉择时刻”
开枪还是不开枪
两个结果都是坏的
罗伯特麦基说过，一好一坏两个选择，那不叫选择，没有任何悲剧感和戏剧冲突
坏和更坏，这才叫抉择
比如，你在悬崖上，身后是几百个狼，下面是万丈深渊。
你是被咬死，还是选择自己摔死？
如果你不选择，就会有一种结果自动应验。
不开枪，凯文史派西很可能安然无恙，因为他请了最好的律师，而且要按精神有问题来辩护。
凯文史派西，微微一笑，全片最霸气的一句嘲讽：
神助攻（3/3）

他居然不知道（老婆怀孕了）
凯文史派西这句台词说的节奏和语气都极其变态，有兴趣的可以学一下这句，一般人真学不来，学一遍立马浑身直起鸡皮疙瘩。
这句台词击穿了米尔斯的灵魂，也击穿了观众，击碎了所有理智。
说完这句话，接的镜头不是米尔斯
而是代表理性的萨默塞特

萨默塞特这个表情已经暗示
说什么也没用了

萨默塞特仰天，扭头，叹气，弯腰
切到米尔斯

眼神光
米尔斯极力保持冷静
但表情痛苦

米尔斯想要举枪，但立马低下头，他知道不能开枪
萨默塞特还想劝
镜头切到凯文史派西，死死看着米尔斯：路给你了，自己选咯

米尔斯还在和自己做对抗

但突然
妻子的画面闪进自己的脑海，不到一秒，有可能只有几帧

米尔斯举枪
凯文史派西闭眼：满足了

当场击穿

一口气打完所有子弹
太便宜他了
为什么打头啊
要我把他三条腿都打断，中间那条腿至少打三枪
再来一枪打穿肺部，气胸压迫肺部后窒息而亡
当然那个情况下谁还能管那么多。
天上的飞机，地上的萨默塞特全见证了这一切
还有远处所有同事也都听到了这一切
还记得这一幕吗

米尔斯完了
但不开枪就不完了吗
米尔斯肯定不会死，因为沙了凯文史派西，凯文史派西就无法无罪辩护了，而且他进入大厅时的衣物已经被保留，上面的DNA就是铁证
而路上三人的所有对话，所有同事都听得到，而且会录音
但这些都无关紧要，重要的是反派赢了，他要的就是殉道，完成计划，在华丽的谢幕中名垂青史
而米尔斯不论有没有罪，或者进去多久，他的职业生涯和生活都彻底完蛋了。


</影评>
<有用数>819</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>似水微『澜』</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-05-24 02:22:53</时间>
<影评>
            1.暴食、贪婪、淫欲、懒惰、骄傲、嫉妒、复仇，有种宗教上的道德劝诫的警世意味。

    罪犯严密的犯罪逻辑，是本片的线索。从前五种罪来看，罪犯没有过错，起码是在替天行道，要说错也是社会的过，而最后的“嫉妒”和“复仇”正是本片的争议之处：在罪犯看来，大卫枪杀自己就是完成了救赎，最后的环节如果完成不了，那么类似的循环就不可能被他人重复，从这个角度讲，罪犯是无罪的，他是在完成自己的使命；在大卫及一些观众看来，罪犯不能以任何理由害死无辜的生命，特别有孕在身的翠茜，是无论如何不能被接受的。这样，一个解决不了的矛盾就产生了，法律上是罪犯杀了人，但是伦理上他又没错，杀了翠茜，又是为了完成使命（当然，我说的伦理不是指杀人偿命一类的问题，再说“嫉妒”也算不上罪行）。

    哎，真是一个好BT的问题呀。

    转一下其他人的评论，来回答这个问题吧：

    

    想像或者宿命 


    影片的英文名字只有一个醒目而惊心的单词--"Seven"，它在宗教上是个神秘的数字，这一点在《旧约》中有最充分的表现。上帝用7天造亚当，取出亚当的第7根肋骨造了夏娃。撒旦的原身是有7个头的火龙，世界共有7名堕落天使被称为撒旦。到了16世纪后，天主教更直接用撒旦的7个恶魔的形象来代表7种罪恶--傲慢，嫉妒，暴怒，懒惰，贪婪，饕餮，以及淫欲。 

    在电影里，7罪、7罚、7次下雨、故事发生在7天，甚至结局也由罪犯定在第7天的下午7时，无处不在的"7"暗示着观众：它是宿命的罪与罚。既然如此，宿命的悲剧是必定要属于人间的，"上帝"作为"授意者"和"观望者"参与了整个事件。冷血杀手作为传道者莅临人间，最终以身殉道。从某种角度看，悲剧中没有正邪的区分，作为渺小的人类，只能接受宿命的审判。 

    分开来看七宗罪的罪行，每一宗并不构成死罪（上帝只告诉我们，犯下这七宗罪者，必下地狱，强调的是死后而非现世的惩罚）。所以电影中由杀手施行的7罚，仔细分析看来也是很遵守规则的：他并不直接动手杀人。胖子被迫进食过多撑破血管而死；律师割下自己的肉--只是1磅，不多也不少；毒贩在被发现时，一息尚存；妓女是直接被嫖客所杀；模特只被割下鼻子，因为她太过骄傲，不肯打电话报警，所以流血过多而死。凶手自称犯下"嫉妒"的罪行，但嫉妒本身是不构成罪行的，只有当他因此杀害了无辜者翠西，才成为米尔斯狂怒的报复对象。 

    照这样的思路，凶手完全是照"主"的指引匡正人世。其实，这里有一个圈套。《圣经》十诫中说："不可妄呼圣主你天主的名。"就是说，圣主只有一个，凡人不能假借他的名字传道。只要抓准了这一条，凶手的立场就完全不成立，"宿命论"也就烟消云散。威廉其实已经找到了这个漏洞。在第7天（放晴的星期日），3人在汽车上时，威廉问约翰是否认为自己在替上帝做事，而约翰无法正面回答，只说"上帝的行事是玄妙的"，仅此一点就足够了，因为只有人，才能创造出天国与地狱的形象，才有"历尽七层洗尽死罪，以致人间天堂"的说法！ 

哪里是什么宿命的罪？全是人的想像罢了。

    

 

    2.现代文明造成了人类某些领域的“缺失”和某种“程度”的退化，但难道就如影片所表现出的那么黑暗吗？威廉引用海明威的一句话：the world is a fine place，and worth fighting for。I agree with the second part。假设威廉的命题成立：正因为这个世界不如意，才值得我们去奋斗。

    而我相信不管是美好的，还是丑陋的，都值得我们去为了一个更加和谐的世界而奋斗，而这也是人生的意义所在。
      </影评>
<有用数>501</有用数>
<没用数>72</没用数>
</review>
<review>
<作者>stiloabarth</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-12-12 03:17:18</时间>
<影评>
               影片看完感觉很操蛋----难道约翰有点对？--你看，miller不是中其下怀么。


    细想完全不是这么回事，影片引导向错误方向。


    结论：miller确实错了，不该冲动开枪，但绝对不能以此误认为约翰有哪怕一点点对的成分而加以想象，恰恰相反，根据影片阐述的本旨，约翰才是影片最应该讨伐批判的对象，他比可怜的miller错100倍还不止---一个彻底的人渣。


       影片最大的恶心之处在于将矛头指向了以皮特为代表的大众


-----可爱的人民警察皮特是如此的情绪不稳定，如此的偏激神经质）

-----丑陋的人渣约翰是如此的蛋定祥和，描写的像个菩萨）



    首先要明确概念，七宗不算罪，罪的是“走极端”，才能成为犯罪动机。影片名字有点偷换概念了。好像有了七宗本身都是“罪”的感觉了。其实应该点明当罚的是“走极端”。


 

   爱吃不是暴饮暴食， sxe不等于滥交， 骄傲不等于骄横。 早上爱贪床也不是极懒惰。影片展示的是正是走极端的情况。但应该明确，极端化作为一类病态现象是小众，不是主流。主流化的爱吃和胖成那样是彻底的两回事的。   


   凡事要有度，别说这七个缺点，就算是优点，比如说辛勤工作，如果你过度了，拼命工作一天16个小时一周100个小时，过劳死了。 那也不是辛勤工作的错，错在过度。


    事物现象的极端化才是值得批判的，而不是事物现象本身。

极端化是质变了，是不同的事物，完全两个概念。


    实际上影片导向有误，逻辑上是自相矛盾的，那个变态约翰，嫉妒ok，看见旧情人幸福美满自己落单，谁心理不酸酸的没点嫉妒啊，人有了这些感情，才称其为人。  但如果你嫉妒的偏激去杀人妻了，那就是约翰自己的错了---走极端。 很多人会嫉妒，但很少人会这么办，或者我估计天下除了他没别人会这么干了。 约翰错在做事病态的无度，而非嫉妒本身。


    向走极端走的变态、前无古人后无来者的约翰竖起中指-----fuck!












</影评>
<有用数>557</有用数>
<没用数>159</没用数>
</review>
<review>
<作者>安那其主义</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-12-21 21:20:27</时间>
<影评>
         在尼采高呼出：“上帝死了”时我们的古典生活被宣判结束。现代化的城市生活，在无限缩小着世界间的距离，人们并没有因此而更加亲密，反而是疏离和冷漠将其取而代之，就连那仅存的藏有古典情怀的爱情，也让赤裸裸的肉欲推翻在地，所有的悠长和浪漫，都变的短暂而破碎，这就是我们生活的罪恶之都。


                                                          灵感来源于现代社会


        所谓七宗罪，在这里已经被贴上了现代的标签，剥落所有罪恶本身，后面是赤裸裸的现代化后遗症，正如影片中所说的“人们把冷漠当做是美德”，这就是典型的现代化后遗症，所有人都行走在自己的道路上经营自己的生活，忙碌让他们失去了对社会和周围的感知，所以才会出现影片中轻描淡写的几个案例：抢劫犯为了抢一些零钱和一块表而刺瞎一个人的眼睛；当一个女人遭到侵犯时喊救命没用，只能喊救火。这无疑是最残忍的暴力，正是这种暴力，让人们抛弃了爱情，而去选择短暂的淫欲；抛弃了道德去选择肮脏的贪婪；抛弃友善而选择冷漠的骄傲；抛弃健康而去选择一时之快的暴食和懒惰；抛弃理解和赞赏而去选择愤怒和嫉妒。自此，七宗罪被穿上了现代的外衣，凶手也找到了高高在上的理由。


        正如凶手所说，“这是一件用于警世的作品”，就好像凶手选择的作案手段一样，每一件都是安排妥当，充满了隐喻，这样正适合了和这个现代化世界背道而驰的古典主义的情怀，他用食物将暴食的胖子撑死，用床榻将懒惰的瘾君子困死，用公平将贪婪的律师惩治死。他拥有现代化得工具——枪，本可以将他们一枪毙命，但是他却没让现代化的短暂代替他的古典主义，用所有人已基本遗失的古典，为凶恶的现代上了一课，我们不得不说他的灵感来源于现代，好像片中说的：“我们面对的是日常生活”。


                                               用黑暗完成于黑暗之中


        从萨摩赛不愿接手本案开始，整个案件就透露出它的黑暗来，它的恐惧不来自它的残忍，而来自对内心的拷问，所以在案件的侦破过程中，萨摩赛是处在自省的位置上的，他更加痛恨这个社会，和这座城市；而米尔则不同，他是初出茅庐的探员，他的欲望是能破大案，所以这种现代化得欲望让他成为了猎物，这也成为案件黑暗的一部分。


        另一个对城市黑暗的极端刻画我想可能是天气，我不知道他们的天气是什么样，但是，影片中的阴雨连连总是透露着不安和恐惧，在阴雨和夜幕下的人们也是匆匆忙忙的行进的，所有的一切像是本就存在但却与世隔绝的；还有就是凶手住宅，其黑暗的色调更甚于阴雨，压抑感和空间的局限感更加的强烈，所以对于人物心里的塑造也再此处有些微的体现，他的整个“作品”完成的过程都在这个暗室里被记录，都在这个灰暗的城市里被实现，所以我们再一次的不得不说，其实他也是受害者，就像他最终对于自己的审判，他也是现代化得牺牲者，感染者。


                                                         瑕丝隐藏于爱情之中


       也许看过影片的人都认为凶手进行了一场超完美的谋杀，认为这是完美的醒世的行为艺术，但是这其中的瑕丝足以毁坏一切，其实好像上面说到的，作为身处现代生活的凶手本身也是受害者，所以无法更精确的描摹“作品”，本是用古典对现代的重伤，却也迫害了古典本身，那便是米尔和妻子的爱情。


        不同于肉欲和虚假的婚姻，米尔和妻子的爱情是本片中明媚的古典的符号，正如妻子和萨摩赛打趣说到的那样；“我见到他时就知道要嫁给这个人。”这是摒弃掉说有所谓婚姻要素的纯洁的感情，也好像萨摩赛感叹的那样，这是在这个生活节奏和生活空间中不多得的感情。然而，在米尔和妻子相拥的那个镜头，笼罩在他们身上的阴影，暗示了悲惨的结局，凶手用他所谓嫉妒的刀刃砍下了这份真挚爱情的头颅，看似谋杀完美收场，可是这层破坏让这份“作品”只存在于行为的本身，而完全丧失了其内在意义，所以，他们都失败了，米尔和萨摩赛在杀手的指引下就范，杀手在“神”指引下殉道，其实都没逃脱现代化对于他们的诅咒。
      </影评>
<有用数>409</有用数>
<没用数>25</没用数>
</review>
<review>
<作者>和翧</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-11-17 14:57:25</时间>
<影评>
        一些问题与思考.不算影评吧.不知道起什么标题,本想写无题的. :-)


新老侦探的对比很鲜明:

特别是在酒吧里面对话的那一段,点出了两者不同的态度:

一个稳重,阅历丰富然而无奈,选择逃避的老者,

和一个冲动,情绪化,还带着乐观的认为可以改变世界的年轻人.

还有办案的手法,每个场景都体现这两个侦探的思维大不同.

老侦探的细心和自身的文学修养,不断发现线索,才慢慢的让案情清晰可见.

相比之下,pitt侦探就显得躁动不耐烦.这案子若是单独他一人决计是理不出头绪.

老威廉更关注罪犯传递的隐含信息,以及思考深层的犯罪动机以试图找到破案关键.

而Pitt更关注的是图像,场景.他会不停的回放照片.老威廉则是逛图书馆.

Pitt感性,威廉理性.


翠茜Tracy死了么?

Tracy没有直接出现死亡的场景,包裹里面的东西,也没给镜头.到底是什么,导演故意留白.

单单是靠John的说词和老willam的表情行为烘托气氛.

pitt的性格,前面已经做足功夫反映他的情绪化和躁动而缺少冷静和理性

这里的他枪杀了john就水到渠成.

然而,Tracy真的死了么?老Willam看到的又是什么?

据John说的话,可以推断包裹里面的是Tracy的头.

所以当Willam打开包裹时那种可怕震惊,并且马上让pitt丢下枪.(他真是非常了解Pitt的性格)

而John为了完成"愤怒"这一罪,缓缓说出激怒pitt的话,包括怀孕的信息.(这个高智商罪犯是个洞悉人性的高手)

他的表情中,透着平静,冷漠,一丝丝的得意...

而此时pitt伤心愤怒已经达到了高潮...


为什么要杀害无辜的翠茜Tracy?

看到有很多讨论都是说,似乎没有理由杀Tracy.

杀害Tracy是否不应该属于这个完美杀人犯的计划呢?

后面的"嫉妒"和"愤怒"这两罪的对象很可能是John临时改变计划安排的.

因为John没有料到这两个侦探这么快就找到他家里.

这个是完全出乎他意料的,如果万一那时他在家,估计他的杀人计划将很难继续了.

So,他电话里表示了他的钦佩之意,也透露他的计划要稍稍改变的讯息.

那么可以推断,本来的Envy和Wrath另有人选.

计划的改变可能是在那场追逐中.

本来John是可以击毙Pitt的,但是却手下留情了.

也许就是此刻,他已经想到了Wrath之罪的对象.

而Tracy本来并不属于计划内,也不是7宗罪之一,只是为了完成"嫉妒"和"愤怒"所牺牲的一种道具.


Pitt不会判死刑,是否"愤怒"之罪没有圆满完成?

Pitt究竟会不会判死刑这点没有确论.估计死刑应该不会判的吧.

但是,心爱的妻子,甚至腹中小生命因为这一宗案子,因为Pitt搬到这个他妻子并不喜欢的地方并住在一个时时有3级地震的房子里而惨遭毒手.

那种乐观,执着的动力源于爱,而这爱毁于一旦,间接的因了自己.Pitt的心中是怎样一种境况?

哀莫大于心死.Pitt的人生从此是炼狱.


车上对话:

我非常喜欢最后Pitt侦探和John对话的那个场景.

特别是Pitt说:I thought all you did was kill innocent people.John回答:Innocent?Is that surposed to be funny? 这一段.

和Pitt:I seem to remember knocking your door. John answer:And I seem to remember breaking you face.这段.

整个车上对话的场景,在看完了John圆满达成他的计划之后再返回来体味,就能听出他的许多言外之音.

并且,略带兴奋,得意的表情,MS替天行道的正义,与冷酷的内心混合着,让人心里发毛.

你可以从他的言论和表情读出他自有一套严密逻辑的世界观和信仰.

信仰是一种强大的力量.

它可以改变人的态度,行为,甚至人性.

它可以让滥杀变成神圣的行动.

它可以用来洗脑,也可以用来变坚强.

借信仰之名,可以行善,也可以做恶.


留给我的思考:

片子很好.

看了几遍.

世界是怎样的?

我们又以怎样的态度处世?

每个人需要反省自身.

"Ernest Hemingway once wrote:"

"The world is a fine place and worth fighting for."

"I agree the second part."

I agree  too.
      </影评>
<有用数>300</有用数>
<没用数>38</没用数>
</review>
<review>
<作者>yangyeyystc</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-01-20 20:50:00</时间>
<影评>
               对于这部影片来说，七宗罪以及其中一些有关宗教的理解也好，书籍也好，概念也好，都是一种借口，一件外衣，电影只是以宗教之名来表达某些更深层次的东西。所以，在分析这部影片之前，不妨首先揭开这层宗教外衣的笼罩。

    宗教来源于人类对自然的认知，当然“自然”中同样包括人类本身，而无论是一神的还是多神的，无论是拜物的还是拜人的，无论是用于统治人民的行动和思想还是用于调整约束他人或自身的行为，宗教都是人类社会内部发生的产物。我们不知道是否真的有更高级的存在，同样我们没办法获知更高级的对人类传递的信息。不管一种宗教发展到怎样的程度，哪怕有再繁冗的教义，再复杂的管理体系，再绵长的历史发展过程，都无法掩盖宗教人性的事实。所以无论梁山泊的“替天行道”，还是John Doe（以下简称D）的劝诫都是源于自身对社会现象的反射，所谓神的旨意并不能对布道者的过激行为加以合理的解释和成为其脱罪的理由。显然Somerset（以下简称S）看到了这一矛盾，他问D：“如果如你所说，是被上天选中，如果你是被迫的，我很奇怪你为什么还能如此的乐在其中，你享受折磨他人的快感，这和殉道精神是背道而驰的，不是吗？”D沉默了两秒钟，将自己的行为比作Mills（以下简称M）在审讯室审讯自己（将他人牵扯到话题当中是借以回避直面问题的手段），并且承认自己有私欲。通过这一段的分析，我们知道《七宗罪》只是披着宗教的外衣来向我们展示其他的东西，至于是什么，下文将要提到。

   


    还有一点电影表面的东西需要一些笔墨阐述，就是D的作案手法，这也是很值得探讨的问题。我们以为D犯下各种用变态手法杀人的罪行，其实不然。第一个被发现的受害者是暴食者，D用枪口顶着他的头颅逼迫他吃了连续十二个小时的食物，导致急性胃扩张，十二指肠内壁破裂，直肌和横结肠出现血肿，造成大量内出血死亡；第二个是律师，被迫割下一磅肉，大出血死亡；第三个是奄奄一息的瘾君子，靠D的抗生素和其他药物维持了一年的生命体征，背部褥疮和全身的伤口出现化脓性感染，只要“用手电照他的眼睛就会休克死亡”；第四个普遍认为“七宗罪”的直接受害者是被嫖客套在胯下的尖刀捅死的妓女，然而妓女并没有犯“淫欲”之罪，她也许只是因为经济或其他的原因沉沦，真正有淫欲之罪的是嫖客，其实D想要惩罚的也是嫖客，看到他在审讯室中的表现就知道了；第五个是靠容貌吃饭却被毁容的骄傲者，死时被捆在床上，脸上缠满纱布，显然是D给她包扎的伤口，一手握着安眠药瓶，一手握着电话，D给了她选择的权力；第六个是犯了忌妒罪的自己，被M枪杀；第七个是犯愤怒的M，影片没有交代M的下文，这个暂且不提。纵观全局，D没有杀过人，至少没有亲手将人致死，每个犯下“七宗罪”之一的人都受到了程度不同的惩罚，这也是D的辩护律师自信能够帮他脱罪的原因，如果不是D的自首，警察是没有足够证据证明D的罪行。那么既然这样为什么当D看到S和M查到他家时要开枪躲避追捕呢？原因在于，他没有将“作品”完成，认为一件没有展现全貌的作品是无法起到劝诫世人的作用。不过，与其说是D在劝诫世人，倒不如说是大卫•芬奇在劝诫世人，通过电影来敲响警钟。

影片细节上的展现我只做了不到百分之一的工作，我是犯下“怠惰”之罪了，所以请大家自行观赏影片，细节上的问题就不再过多分析。

其次，是电影主旨的分析。通过细节极具张力的表现，《七宗罪》的主旨已经昭然若揭。大卫•芬奇不是要灌输原罪、忏悔等等基督教思想，而是借一名激进的布道者之手，将以这座混乱城市为代表的世界的阴暗面揭露在世人面前，让人真正有价值去反思的不是我犯了七宗罪中的哪一条，而是对于冰冷的世界，我将何去何从的问题。



    天主教教义中提出“按若望格西安和教宗额我略一世的见解，分辨出教徒常遇到的重大恶行”。“重大”在这里的意思在于这些恶行会引发其他罪行的发生，例如盗贼的贪婪源于欲望（本句话来源维基百科）。“七宗罪”不是那种需要审判、惩罚、偿还的罪行，而是可能会引起罪恶的人类本真的欲望和性情，不可避免、不可变更，只能约束。人们对于“七宗罪”的理解常常进入误区，因此会对影片产生误解。

    所以在此，点明本人的主观见解：本片主旨在于揭露物质社会的阴暗面，使人对物对人对自己乃至对世界有一个更加清醒冷静的认识。至于面对这一切的解决办法，请参照《Fight Club》。

    


    最后一部分要谈谈个人对于影片几个争论比较激烈的问题的见解。

    1.T到底有没有死，快递送来的箱子里到底是什么？

    答：T没有死。在S和M两人在D进入警察厅前，一名在前台接电话的女性告诉M：“你妻子又来电话了，快去买台答录机吧！”这时，D已经后脚踏进警察厅来自首。说明D在离开女演员家后到坐上出租车之前，找到了M的妻子，此时，S和M忙于调查“骄傲”案。而前一天晚上，也就是当天凌晨，M和妻子T在一起，此时D在女演员家作案。D主动报案引出S和M，然后潜入M家。至于为什么T没死，有两点原因：一、不直接杀人是D的原则，从头至尾D从未亲手杀过人；二、路边倒毙的野狗，D说：“这可不是我杀的。”似乎很幽默，但是确有所指，因为野狗与M家的母猎狗同种，隐含着“我没有杀你的妻子”的信息。所以可以知道，T应该是在D走后向警察厅打电话，但很明显不是报案，而是找自己的丈夫，因为T并没告诉其他警察发生了什么，一定是只有丈夫才能知道的事情。而T与S的最后一次会面是在星期五的早晨，T告诉他怀孕的事，S说了下面这一番话：“我怎么能让孩子出生在这样的世界。怎么能让他在这种烂环境下长大！我很肯定当初的决定没错，可是后来没有一天不为此后悔。如果你不想留下孩子，就永远不要告诉他怀孕的事。可一旦你选择生下他，你就要无时无刻地爱护这个孩子。”T似有所动，产生了堕胎的想法，那么我们可以大胆猜想，D剖了T的腹，将成型没有完成的孩子装在箱子里，以为M知道妻子怀孕，不料M被妻子和同事隐瞒，这对于他来说还是一个“意外惊喜”。D看向S说：“看来他还不知道呢！”，而不是对M说：“看来你还不知道呢！”，这时丧子之痛、妻子和同事对他的隐瞒、自己对妻子和同事的不理解等等情感一齐向M心头袭来，此时影片也达到了最高潮。愤怒者最终没有控制住自己的情绪，一声枪响，完全爆发，然而哀莫大于心死，这就是D对愤怒者的惩罚，“作品”终于完成！

    2.S会不会是最终Boss，幕后黑手？

    答：不会。推理十诫中有一条，侦探自己决不能犯罪。这是其一，其二是所有指向S是幕后黑手的论点都站不住脚。这一点我不想一一解释，工程太大，有异议者可以下来交流。

    3.《七宗罪》的故事并不圆满，因为M没有死。

    答：并不能以尸体的数量来验证“作品”是否圆满。因为D的根本目的不在杀人。M也许会被判死刑也许不会，但是哀莫大于心死，愤怒者已经受到惩罚。所有人都是受难于自己的“罪”，就好像Victor没有死透，嫖客只是受了过度的惊吓，已经达到D劝诫的目的。



    如果你觉得《七宗罪》没有你想象中的那么好，那么请你再看一遍。

    完~

       p.s.欢迎讨论！
      </影评>
<有用数>351</有用数>
<没用数>95</没用数>
</review>
<review>
<作者>吴非非</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-02-14 23:30:27</时间>
<影评>
        我有罪，不致死。 


Gluttony （饕餮是因为轻易）


　　饕餮者不用嘴，每个细胞都哭泣着同来摄入。最深的饕餮都藏在黑夜里，一天中最无需进食的时刻，只因欲望进食的时刻，生之空间豁开口子，遗下饕餮者在此不得进入，遗下他脂油堆积的身体、肥厚回绕的肠、如果行走将层层抖动的面部肉褶、每一份褶皱都充分撑开的胃、以及肿胀如注水猪肉的大脚。脂油写的字黯黄在黑夜内，欲望膨胀的时刻，贪图食物的刻尔勃路斯狂吠的时刻，只有食物才能止住这鬼魂的地狱号哭，只有欲望才能解释清白的食物如何变成上帝厌弃子民的污点。城市重新入夜，我重新变成饕餮者，罪行最轻，我便犯下最多。


Greed （贪婪是因为无知）


　　只许割肉，不许流血。No more and no less.月光下黄金晃眼，不曾被如此精确计量。神承诺他们将入地狱，但不曾承诺他们死。在骆驼穿过针眼之前，吝啬鬼、挥霍犯、倒挂良心的骗子、剪径强盗与贪婪者没有太明显的分界。我如何能精确掌握我命该财富之度，我手伸出索取，在哪一天，哪一秒，沾上哪个无辜者的鲜血，我将获得通往地狱第四层的通行证？我神为何给我欲望，而不许我肆意膨胀？何谓肆意，何谓神灵？那一天，在黑与白之间，在无数深深浅浅的灰之间，我在走向地狱的道路上，偏移了一点。——相信我，我也曾经像你一样，被赋予洁白欲望。


Pride（骄傲是因为卑小）


　　薄脆充满泡沫的骄傲，一刀毙命，就能看见发臭腐烂的自卑。除此之外，“She couldn't bear to go on living.”若不是自卑在深处发出腐烂的芽，爬满不见天日的蛆，卑小死去成为动力十足的腐殖，骄傲如何开花。骄傲者都害怕足底，烂泥纠缠，腐朽曾经。你仲裁者，你伟大的，你外衣下披着的，难道从没有过一个小字麽？世界这么大，我护身立命的，唯有我的骄傲而已。让我骄傲，否则我选择去死。你仲裁者，你伟大的，这结局你应该满意。


Lust （淫欲是因为没有光）


　　消耗、贩卖、蔓延、囤积、吞噬，动作对象包括毒品、性病、肉体与黑暗。男和女，在黑暗之前惟剩男和女而已，我的恐惧、弱小、不得填补的欲望，统统开闸泄出，借着黑暗，暴出丑陋性器，在没有光的世界，我才能成为片刻主宰。我贩卖什么，得到什么，自己也不得而知，一切都藉着黑暗进行。那些粗重鼻息喘如猪狗，统统都没有脸。肉体耗损之前，孳生无限可能，在弹丸之地，我创作出堪比我神创世的快乐，神明不忍目睹，背过身去，在没有光的地方，掠夺般席卷快感，直达地狱。


Sloth（懒惰是因为无求）


　　对懒惰者，死亡大约是怠于呼吸的形式。天黑是来不及亮，天亮是懒得再黑。在我身上碾过一年如同一日。瘦削脱形，肌肉陷入两颊，不过是时间爬痕。我在此不动弹而万物自己流逝，即便流逝我仍不动弹。不向世界注入什么，亦不取出，懒惰是与世无争，原是与世界和平相处的方式。我无所求，如此时间可能凝滞爬行，拖泥带水，减缓分秒。我放慢脚步，在自己的节奏里，走到罪恶那一头。原是你们定义，我没求过贯恶，也没求过无辜。


Envy （嫉妒是因为尚爱）


　　请拿放大镜来剖开嫉妒仔细分析，你才知道嫉妒者心里最怕地狱。不甘就此死去的渴求分分钟都在呼喊求告：看顾我，纪念我，在意我。有过生动范例：被忽略的哑女，自幼开始抓吃自己头发，直到胃壁发丝纠结成团食物无法消化，父母方才醒觉。傻女子，嫉妒之毒象绝成团打结纠缠不清的头发，嫉妒的出口不是残害他人就是毁灭自己。嫉妒者是不得救赎却渴望逃出生天。


Wrath （愤怒是因为伤害）


　　好像有人伸手入喉，向无限空底掏抓，胃袋抽搐整个翻转，半残食物同胃液狼藉混合喷出身体，血之咸腥与隔夜馊酸半挂嘴角——怒气犹如呕吐物泄完只觉空，排山倒海的空，肉体太委靡甚至不能承住怒气。我统共只有这么多力气，抗击伤害之外，愤怒只能将我抽干。就算愤怒从来一事无成，我也定会保留愤怒的一份，是狮吼姿态，给予任何胆敢来犯迎头回击。


SIN


　　请众生齐来为自己每日作下罪行辩解。
      </影评>
<有用数>170</有用数>
<没用数>38</没用数>
</review>
<review>
<作者>夏目相年</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2016-04-20 11:53:50</时间>
<影评>
              傲慢、妒忌、愤怒、懒惰、贪婪、饕餮、淫欲……

      每个人的死法都和七宗罪相关，吃货被撑死--饕餮，瘾君子死于床榻--懒惰，女星死于割鼻--骄傲，律师死于贪婪……这些人的死或许罪有应得，但凶手是魔鬼还是上帝，他的评判标准是什么？他是不是也犯了罪？这七宗罪里他又犯了哪一桩？他利用自己的嫉妒之心杀了真挚的爱情，利用愤怒杀了贪婪，利用傲慢杀了懒惰……凶手的罪行已经凌驾于这七宗罪之上--极端。犯淫欲的为什么杀妓女而不杀嫖客？终究到底，凶手就是一个变态。

      电影刚开始没有主角的声音，也没有主角的露脸，只是进行着有条不紊地一系列动作，在这些动作下听到的是警车的鸣笛声、装修马达声、汽车喇叭声、孩子的哭闹声……渐渐地这些嘈杂的声响几乎要盖过主角的声音，这种表现方式很写实很记录片模式，是不是也象征着一切罪恶都源于普通的生活？

      影片中充斥着诸多矛盾，S和M一黑一白一老一少，性格也相左；纯黑暗的基调上闪烁着几点亮光；大段大段的阴影背景或是背光对比偶尔闪烁的霓虹彩灯，铺垫出虽是被罪恶包裹的城市中也会有明亮的希望。

      摩根的表演已是出神入化，内敛从容，以一种沉静的方式慢慢渗透人的内心，看似一张扑克脸，但是眼神变化叙述着故事，带着观众进入整个剧情。
      </影评>
<有用数>57</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
