<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>花木兰 Mulan</电影名>
<年份>1998</年份>
<评分>8.0</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2896590428.jpg</封面>
<导演>巴里·库克 / 托尼·班克罗夫特</导演>
<演员>温明娜 / 艾迪·墨菲 / 黄荣亮 / 哈维·费斯特恩 / 米盖尔·弗尔 / 吴汉章</演员>
<简介>花木兰是家中的长女，性格爽朗率真，父母极力想帮女儿找到一个好归宿，可是多次努力未果。此时却收到了北方匈奴侵略的消息，朝廷召集各家各户的壮丁。木兰父亲也在名单之内，木兰不忍年迈残疾的父亲征战沙场，决定割掉长发，偷走父亲的盔甲，决定女扮男装代父从军。花家的祖先为了保护木兰，便派出了心地善良的木须从旁帮忙。从军的过程中，木兰凭着坚强意志，通过了一关又一关的艰苦训练，她的精神也感动了所有战友。就在战况告急的时候，她也被发现了女子的身份。她被遗留在雪地中，而最后也是她的及时出现，顺利协助大军击退了匈奴。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>西出阳关</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-04-26 18:22:21</时间>
<影评>
        这部动画片，说看过100遍肯定是夸张了，但50次，却是不为过的。不为别的，纯粹的喜欢而已。

虽然借用了一个古老的中国故事，但一看就是老美的手笔：创意、敬业，诚心诚意地做给孩子看，令各年龄层的人都着迷。这就是真正的动画精神吧？而其中尤以敬业最令人赞赏，只有认真才能造就经典。

一部片子做得是否精致，看第一遍就知道了，如何精致，却是要拿着放大镜翻来覆去研究细节的。以我看过50遍而依然乐此不疲的资格，可以判定，迪士尼的《花木兰》绝对是精致的动画片，经典中的经典，堪称完美。

来看看美国人的认真劲儿吧。


1、人性化——用美丽演绎死亡：

动画片本来就是给孩子看的——你可以反对，但是你必须承认，这部片子是给小孩子看的。所以虽然讲述的是战争杀戮的故事，除了木兰伤口的那一点血色，看不到任何血腥。

那场惊心动魄的雪山大战，匈奴的大军损失成了零丁，并不是靠刀枪棍棒，而是雪崩。多么用心的构思啊，用诗意的雪白掩盖了所有残酷。

最后可汗的灭亡则更加美丽，他化作了烟火，在深夜的皇宫上空，散开五彩斑斓。多么俏皮的想象，野兽般的匈奴用死亡成就了最后的浪漫。

而李翔父亲所率的部队全军覆没，则是用战火焚毁后的断垣残壁来表现的。一顶头盔，一个布偶娃娃，就足以传达死亡的讯息，不必直面血淋淋的现实，依然可以渲染沉痛的气氛，这种会意手法已然是中国文化的真传。

凡此种种，不一而足。只有全心全意为孩子考虑的人，才会如此竭尽全力。


2、阴影——恰到好处的生动

画面中有没有阴影，够不够多，是我用来评价一部动画大片制作是否精良的武断标准（另类画风如水墨动画等不在此列）。我们都知道，油画对光线要求十分严格，有了光影，会更加真实立体。动画世界不追求具象，可以不管，也确实有很多片子是不画的。但是，可以不做，却非要做到最好，这才是真正的完美主义者。

《花木兰》的绘画者们让我们见识到什么是认真，有光就有影。最着力的是在雪山上，匈奴的大军密密麻麻，从地平线上跃马狂奔而来，铺天盖地。用了一个航拍的镜头，每个骑兵都画出了阴影，突然一只鹰的影子急速掠过。千军万马而盖不住一只鹰，迅雷不及掩耳却能让你清楚看见，恰到好处，生动无比。 


3、表情——细心描绘毫不惜力

人物的表情多姿多彩，十分细腻，很多只是几秒钟的镜头，但是画了大量的图片。比如木兰相亲之前的化妆，中途要穿过一条街，街上有一胖一瘦两个老翁在下象棋，一个将了另一个的军，木兰移了一个子，扭转乾坤。人物表情细腻无比，胖子先是愁眉苦脸，继而惊讶，继而狂喜，甚至幸灾乐祸。瘦子的眼神更是千变万化，先是沉着思索，继而是稳操胜券的挑衅，然后是决绝落子的笃定，接着是叉手闭眼看你怎么死的狂妄，突然被声音打断之后的大跌眼镜，继而不知所措，最后愤恨。而这一切，总共只有十秒而已。（插播一个穿帮镜头，瘦子的“将”走了对角线）

不知你有没有注意群众演员，就是主角身后充当布景的人物。在日本动画片，绝大多数TV版甚至剧场版如《名侦探柯南》者，人物一旦不说话，就“石化”了，说话那位也是只动嘴，十分生硬。而《花木兰》就算远远站在后面没有任何戏份的虚化人物，也是有表情的，比如“花瓶”这个名字诞生的那一幕，一群鼻青脸肿的士兵站在三位主角后面，和观众一起听着主角的搞笑对话，正常人看十遍也不会注意到他们，可是他们的形象并不静止，不是这个晃了晃脑袋，就是那个转了转头，总有人是动态的。光凭这个画面，就值得我们肃然起敬。


4、道具设置——草蛇灰线不浪费

我一直认为在话剧中道具越少越好，一个道具用途越多越好。《花木兰》也有这么点意思。比如木兰座驾的铺布，既是马的装饰，显得威武，又是马儿内心柔情的昭示，木兰仓皇出浴时，马儿用它掩护撤退，木兰被驱逐在寒风中时，马儿替她披上做了寒衣，多么绅士的一匹座驾啊。还有那把纸扇，刚开始是相亲的作弊工具，最后关头又是救命的武器，靠它才缴了可汗的武器。还有些首尾呼应的东西，比如小狗和母鸡，其实这些都不算高明的创意，只是因为同一样东西，出现的次数超过两次，就说明设计者是考虑过的，这比那些连人物设置都“召之即来挥之即去”的编导们要负责多了。



5、中文配音——同样出色

中文版的翻译和配音同样出色，基本没有损伤，有两处细节作证，阿尧向木兰发火时说了句：“It’will make your ancestors dizzy。” “ancestors”的发音是张大嘴的，不能用“祖宗”直译，如何对上口型呢？中文翻成“包你老祖宗两眼冒金星”，用“两”对应就轻松化解了。

还有宰相整队时说了句：“Order ,people order！”本意应该是立正点名之类，士兵们则顺势点起了菜来了。“I’d like a pan-fried noodle……”如果直译就不搞笑了，中文版改了改：“还吵，吵什么呀？”“我要炒个葱花蛋。”一样的效果，真是不知花了多少心思。

这得归功于成龙、陈佩斯、李玟等本土明星，还是美国人花重金聘请的团队呢？


当年，美国人要拍《花木兰》的消息传来，国人纷纷怒斥，就像端午节被韩国人拿去申遗一样愤怒。《花木兰》的造型出来，国人更是生气，怎么把巾帼英雄画成这个德行？美国人理都没理，只说了一句：“我们研究过资料，那时的人就长这样。”国人立刻闭嘴了，因为没人研究过，不好立刻反驳。

我也没研究过，我也觉得木兰长得确实有点对不起“当窗理云鬓，对镜贴花黄”的意境，不过我相信，美国人是做足功课的，片中充满了中国元素，三从四德啦、老祖宗啦、算盘啦、象棋啦，风筝啦，纸扇啦，饺子啦、舞狮啦、笔墨纸砚啦、武术啦，除了京剧，能想到的都放进去了，刻意而为之显出他们的可爱。还有绘画中融入国画技巧、配乐中使用民族乐器。据说总共动用600名动画师，花了四年。光这两个数字，就值得我们闭上嘴巴了。

“迪斯尼公司为了使影片具有鲜明的东方风情，特别派出一组创作人员赴中国大陆进行实地考察和研究。他们的足迹遍布北京、大同、西安、洛阳、敦煌等文化名城，参观各地博物馆、美术馆，还曾亲临嘉峪关感受长城的壮美，收集了大量的资料。此外，几百名迪斯尼动画师不惜耗费时间，学习中国传统艺术所讲究的凝练传神的艺术风格和平衡和谐的艺术哲学，琢磨模仿中国国画的画风和手法。”还能说什么呢？

唯一令人生气的是，他们借了中国的故事，借了中国的手法，借了中国的票房，推销的却是实实在在的美国文化。而且他们还没有错，我还不能对此生气，这就是我最最生气的地方。
      </影评>
<有用数>874</有用数>
<没用数>45</没用数>
</review>
<review>
<作者>梦作三昧</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-07-28 20:20:54</时间>
<影评>
        《花木兰》大概是迪斯尼第一次尝试全方位接触中国文化的创作，因此下了很大的力气研究中国，这比起后面那些电影只取皮毛的做法要值得钦佩得多。


《花木兰》是一部给我许多感动的电影，其中第一个出场人物——在长城上巡逻的小兵就很让我感动。他在遭到匈奴突袭后的第一反应不是逃跑，而是拼命爬上烽火台，赶在匈奴单于之前点燃了烽火台，将警讯传出。面对单于，他没有求饶，而是挺起胸脯，给单于一次最后的心理打击。


之所以为他感动，是因为我在新疆巴里坤城外见过另一种烽火台。雍正年间，正是新疆叛乱多发的时代，当时巴里坤城内驻守了许多军队，而城外十里、二十里处就都有烽火台。守台士兵不过几人，如果敌军突然来袭，他们即便能及时点燃烽火，也不可能逃走了。他们的命运，不是投降，就是战死。但是，我相信绝大多数士兵都会选择英勇赴死，就像《花木兰》中的这个小兵一样。


现在，巴里坤城外的烽火台遗址依然矗立在那里，每次从那经过，我都会浮想联翩，为当年在这里牺牲的士兵感动。


《花木兰》给我的第二次感动，就是花爸爸（好像叫花狐……）接受军帖的时候。就如诗中所说，“兵书十二卷，卷卷有爷名”。花狐老先生不是平民，大概是曾经立过战功，受过公伤，现在离休在家的老将军。所以，虽然他的腿有残疾，但他仍毅然扔掉拐杖，一瘸一拐地接受了征召，准备像一个男子汉一样为国家出力。


第三次感动在木兰换装的时候，配合动人心魄的鼓点，木兰削去了自己的秀发，顶盔贯甲，从宝剑中照出了她俊朗的面庞，骑上战马，呼啸而出。一个女子在那样的危急时刻，那样的凄凉雨夜，能有那样的果敢与豪情，我又怎能不感动呢？


第四次感动是木兰在军营中，通过一夜的努力，用巧妙的办法咬牙爬着旗杆。因为她是女儿身，所以训练中总是跟不上队伍，差点被校尉李翔“劝退”。但她硬是不服输，用巧法子一点一点地攀登着旗杆，终于，在朝阳的映照下，在曾经互相厌恶的战友鼓励下，她爬到顶端，摘下了李翔为所有士兵设置的第一道困难——他射上去的箭。她用自己的聪明和努力证明了自己，也证明了他们这些新兵。


第五次感动，也是最后一次，就是在木兰消灭了单于，皇帝向她鞠躬时，全城百姓都纷纷下拜的场景。在古代社会，一个平民女子能受到这样的礼遇，是不可能的。歧视妇女的观念在全世界都普遍存在，就连奥运会上的许多女子项目也是在上世纪80年代后才加入的。另外，动画中的木兰此时所遭受的苦难其实远比诗歌中的木兰要少。诗歌中的木兰是“壮士十年归”，即便不是十年，也是好几年。我坚信木兰的故事在历史上是真实存在的，所以，我更为那位1000多年前的伟大女性而感动。


说完了感动，再说说感慨。一部美国人制作的中国故事的影片，竟然能让我感动五次，而且是在之后每次重看都会继续感动，这不得不说是好莱坞对中国文化的一次成功演绎。也许外国人和我的经历、思想、性格不同，体会不到这么多感动。但也没准，说不定有些我们司空见惯的内容在他们看来更加感人。


只可惜，现在运用中国文化的这些好莱坞导演和编剧们没有这么乐于钻研的了，他们多数只是用到了中国的皮毛，如武术、五行、戏曲、龙图腾等等。真正能再让我感动的好莱坞中国片，从《花木兰》以后，就再也没有了。


</影评>
<有用数>249</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>egyptprince</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-03-14 23:01:37</时间>
<影评>
        首先还是从动画技术层面上。


当迪士尼选定一个特定的文化作为影片的载体时，一定是它发现自己有挖掘出这种文化在动画风格上的突破的可能性。我认为这应是开始于形式上的突破。


在人物造型上，迪士尼大大借鉴了国画中对人物刻画的那种随意、写意和涵义。几笔勾勒就将人物的神情，心情和内在的性格表现出来。


你还会发现，影片采用了大量写意式的水墨画作为背景。山水，花草，庭院，田野。色彩并不是迪士尼通常的那种浓重，而是完全模仿了水墨画中的清淡。


但是注意，这里的水墨背景并没有从前小蝌蚪找妈妈的那种墨润宣纸的感觉，而是在写意的基础上融入了迪士尼一贯的厚实感。虽然背景空旷大气，前景轮廓分明，但前景背景却一致的彰显了浑厚的色泽，细细品来，少了一点潇洒，多了些许规矩。就像是草书的一竖一捺，本应悠然飘散，却被执笔者轻轻一顿，煞尾而止。


这种煞尾显然能够迎合美国观众的口味，但却不知那些国画大师能否接受这样的变化，确实，中国文化被别人搬上银幕，亲切，多少也有点别扭。可能美国人并不欣赏或者并不理解东方那种缥缈吧。


无论如何，这种尝试和创新是值得我们学习和借鉴的。个人观点，中国的水墨动画领域应该是一个前人少有开发，后世前景广阔的新天地。就像是英国的粘土动画，日本的动漫，就是要在动画领域内树立自己的招牌，无论你美国人的动画资金多么丰厚，技术多么高超，但是想象力的层面上大家平等，只要我有我的独立的风格，我就有独立的空间去发挥我的想象力。


想象力是动画的本质，有想象力的动画永远会有观众。


我们不缺想象力，我们缺少独立的空间。


说回来，迪士尼在挖掘水墨画这种形式上下了相当大的功夫。最明显的就是，老美能够在把握住技术这个赖以立足的强势的基础上把水墨画的潜力挖掘出来。


巍巍雪山，万箭齐发；茫茫雪海，战马奔腾。滔滔大雪，呼啸而来，奔流而去，技术让水墨人物流畅的运动在水墨山水之间，水墨人物和水墨山水则赋予了画面以灵动的气息和浩瀚的气势，我们知道，那些是闪动的胶片，但我们更愿相信那就是我们曾经拥有过的一场惊世之梦，那奋争在沙场上，漂泊在雪流中的就是我们自己——我就是那个英雄！高潮已过，梦不愿醒。


这就是技术的魅力，更是水墨画的魅力。


上上一段结尾那句话，我本来想写“把水墨画的潜力最大限度的发掘了出来”。但是想了想，他们远远没有参透中国水墨的“精义”，只有我们自己才有资格，有能力继续挖掘下去，将这种文化发挥到极致。


今天写到这里，写这个东西不容易。








</影评>
<有用数>204</有用数>
<没用数>23</没用数>
</review>
<review>
<作者>˙˘˙</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-25 20:58:15</时间>
<影评>

看完最大的感受是这是98年的电影？？？exm？？？真的拍的太好了吧。真的很喜欢迪斯尼当时拍的这个花木兰。首先是其中有很多的中国元素。开始的水墨画，木须龙等角色的设定。在中国的传统文化中，木兰替父从军是体现的孝道，而在迪斯尼的翻拍中，我看到的是关于自我的思考。从一个小人物到一个影响胜利的英雄。木兰替父从军，演出了荣誉、勇气和女性的觉醒，东方的故事，世界的价值观。保家卫国，国民之职，令人边笑边落泪。荣誉感与勇气俱在的人，不管多远，一定会是被爱被尊重的。
ps~配角木须小火龙萌萌哒~

</影评>
<有用数>72</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>圣墟</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-11 21:17:55</时间>
<影评>
        影片虽是迪士尼制作却十分符合中国的旧时社会的风情，男尊女卑，男儿保家卫国，女儿三从四德。还有花家的仙灵，媒婆和父亲对神灵的敬重，祈福的小蟋蟀，木须龙，而龙也是中国的符号，这些都具有强烈的中国特色。

      在人物造型上借鉴了国画的绘画形式以形写神，用简单的几笔就勾勒出人物性格、气质、和精神、神态。影片背景中还大量采用写意式的水墨画，虚实结合，工笔水墨结合，意境悠远，颇富东方韵味。给人整体带来一种十分淡雅，清新的感觉。用色清淡舒服，匈奴邪恶的一方运用大量的杂色如黑、灰、褐等，正义一方则用纯色较高的颜色，如木须用强烈的红色，形成强烈的对比。人物造型巧用性格与外形上的强烈反差，使观众加深印象，如木兰虽为女儿身，但性格却是不安于三从四德，一心想证明自己为花家光宗耀祖。外表高大的金宝，却是善良温顺，矮小的啊尧，却是粗鲁蛮横等等。

       影片中更有许多的闪光点，与《木兰词》相比虽然有所出入，但是这些出入却能给观众以另一个角度来欣赏花木兰。木须的出现，带来了许多啼笑皆非的事。木兰被揭穿女儿身，让故事峰回路转，观众的心情与之波动起伏。木兰最后更以个人之力拯救了国家，使得木兰的英雄形象进一步塑造。故事中不是只有幽默搞笑，木兰代父从军那一刻的感人，匈奴践踏村庄的惨状让，让人忐忑不安…..能如此带动观众感情，更是影片最成功之处，更掺杂了少许的爱情成分，使得影片增加不少的温馨与浪漫。这些都是国产动画少之又少的。

       虽然迪士尼的花木兰极力想表现出中国的古典韵味，但是毕竟是外国制作，不能够完美的复制中国式的木兰，影片中木兰具有强烈的个人英雄主义，还有强大的家族式观念等，这些都是有所商榷的，中国传统的含蓄、内敛完全被抛诸脑后。但是毕竟影片是成功的，这些都是国人值得学习的，更期待着中国式的木兰呈现在大家面前。
      </影评>
<有用数>71</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>扑爬筋抖</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2007-05-16 23:01:54</时间>
<影评>
        从电影《花木兰》看中西文化

《木兰词》是中国家喻户晓的一部文学作品，长期以来它和女英雄的形象联系在一起，近带女革命家秋瑾还引用她的典故入诗，“谁说女子不如儿男？”、“巾帼不让须眉”成了中国家长激励女儿最长用的话语，可见，中国人是非常推崇花木兰的英雄实事迹的，有趣的是在中国花木兰没有延续自己抗击匈奴的符号意义，却成了最古典式的女性主义。

我们没有必要去考究中国文本和这部最美国的好莱坞G级片究竟有什么出入，不难看出，导演只是托了中国故事的衣钵向全世界的小朋友献上他们一贯的大礼——享受愉快的电影过程，我想，再学究的老先生都不会和这部动画片过意不去，它实在是太讨巧了，小朋友门喜欢，还能怎么样呢？真的不是给上了年龄的人准备的。

所以，我所关心的是动画片在转述中国经典故事上的成功，虽然说只是市场的成功，不过从贩卖中国魅力的角度来说，美国人确实给我们打开了一扇窗户——我们怎样去表达我的的典藏并被人喜欢呢？是用一幅老中国的面孔去讲花木兰、杨家将和岳飞霍元甲吗？不可能的，这是一个浅阅读的时代，逗大家开心就好，所以我们看到，在电影《花木兰》的结尾，美国人给我们来了一个更中国式的大团元结局。皇帝对李翔说“这么好的女孩不是到处都有的”，李翔也心领神绘，千里迢迢的来到花家送还帽子，最绝的是木兰：你可以留下来是晚饭吗？这里，你可以理解为好莱坞对小朋友门期待视野的又一次献媚，当然也可以看做为美国人把中国的大团圆结局给彻底搞过头了。在原文中，只是写到木兰以前的朋友来花家拜访，更没有写到，有男人对木兰暗生情素，在这里，我们有必要看看电影中对木兰的特殊照顾，最敏感的就是安排了一场洗澡的情节，一方面，为将士门将信将疑的认为木兰是女人打好了铺垫，另一方面也迎和了小观众对两性关系的初步认识与兴趣。当然，该场景自然是很好的消融了，诙谐又不缺乏“有意思”。而反观我们的文本根本找不出任何这方面的蛛丝马迹，若没有点噱头怎会有人理解呢？所以，好莱坞的一大好处就是把花木兰真正“女性化”了，无论是小朋友还是世界范围内的大龄观众门都觉得亲切可人，可见感情戏是美国好莱坞不可或缺的一个组成部分，个中反映出美国派对人性的态度：每个人都是充满了感情的——无论她是不是英雄，而中国人一碰到英雄人物便严肃得不得了，总想把他往高、大、全上弄，最后在历史的长河中风化成一个古老的符号，活泼不得，这便是我们的民族英雄会在美国人手中宣传开去的原因。我想，有一位男子喜欢上木兰是多么正常的事，如果《木兰词》中稍有暗示也不见得就会掉价，或许，我们今天的中国观众们会在看完电影后还可以理直气壮的批评动画中的李翔确实没有书中描写的那样帅。

另外，我们看到，电影对原著也有大胆的加入有趣的角色，这当然不是《木兰词》的错了，但我们可以看出，小龙和小蟋蟀还是博得了满堂彩，从电影《狮子王》开始，这种插科打诨的角色成了迪斯尼动画中最有特色的元素，这次在中国经典上“动刀”， 迪斯尼当然是手到擒来，在推动故事情节和逗笑上有时简直成了最重要的角色，看完电影，你仍然相信没有这两个家伙，但你若是想起这部电影，你一定会首先想到那个陈佩斯陪音的小龙，这就是把经典交给迪斯尼的好处，他门有各种各样的方法来阐释一古老的故事，他们建立起了一个和中国完全不同的木兰世界，或许，这个版本比我们的更出名，或许，在我们的小朋友还没有看过《木兰词》的时候就已经知道木兰有个男朋友，还有一个小龙和小蟋蟀是她的宠物，这就是迪斯尼，你是说它好呢还是讨厌它呢？真的很难。

当然，我们看到，就算是小龙和小蟋蟀其实也是美国人对中国文化予以尊重和“理解”之后的产物，小龙是花家先灵们的使者，敬重先灵是中国给世界最初也是最深刻的印象，龙是最中国的符号，所以就算是中国观众也可以买单照收的，更何况那个关在笼子里的小蟋蟀呢！他是用来祈福的，体现了中国人对天地的敬畏，虽然被美国人彻底解构了，可到底也不乏“中国味儿”，另外诸如木兰相亲，媒婆和木兰父亲对神灵的敬重等等，都是具有浓烈的中国特色的，而且，我可以说，其中的手法不比中国的真人古装戏差，甚至还要好很多。

《木兰词》和电影《花木兰》，我们可以看做对同一事件的两种阐释方式，中国人自有其婉转徘徊的叙事方式，美国人也有cowboy直接与简单的作风，任你喜欢哪样，真正的花木兰只在你自己的心中。




</影评>
<有用数>71</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>叶洲</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-04-27 22:21:23</时间>
<影评>
        今天看了迪斯尼的大作《花木兰》。看完之后有几个感想：

 

1、中国传统故事绝对能够成为好看的动画片的题材。国产动画片低劣的根源在于那些家伙贫乏的想象力和对孩子心理的一无所知，而不是中国传统文化题材的缘故。《西游记》让迪斯尼一样能拍得非常精彩。

 

2、再一次被美国人的想象力征服。《阿拉丁》、《狮子王》、《玩具总动员》，没有一个不精彩。那种想象力，不知道我们中国的动画工作者，再过几个世纪才能企及。

 

3、影片中夹杂着太多美国式的东西，尽管我看的是中文配音版本（比如爱情，爱情永远是国产动画片的禁区，不知道那些家伙脑子什么时候才能开化，我们的孩子不能有这样好的机会理解爱情，必然会通过其他更危险的渠道）。虽然有点不伦不类，但是实在是太幽默了，仍然觉得十分精彩。

 

4、影片并不只是搞笑。木兰替父从军那一段真的很感人，很少看见动画片刻画感情这么成功的。还有被匈奴践踏过的村庄的惨状，真的也是让人笑不出来。这也是让国产动画制作者学习的地方，不要把作为主要观众的少年儿童定位为没有深刻感情的弱智。

 

5、主题曲&lt;Reflection&gt;很不错！Christina唱的嘛。李玟唱的中文版也很不错！

 

6、感觉真的很好看！


微信公众号：肥嘟嘟看电影(feidudumovie)
      </影评>
<有用数>53</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>我爱看电影</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-07-01 15:35:51</时间>
<影评>
        花木兰是北魏的一个女孩，那时北方柔然部落南犯，到中原抢劫。北魏皇帝下令从每户人家中抽一名男丁充军，花木兰家里只有父亲一个男丁，为了不让年老多病的父亲上战场，花木兰女扮男装，替父从军，征战沙场。战场上，花木兰隐瞒身份和男兵一起出生入死，她不仅勇敢，而且肯动脑筋，是一个智勇双全的好士兵，花木兰屡建奇功。后来，在一次战斗中受伤，人们才发现原来花木兰是女孩子……

花木兰的事迹流传至今，这一千六百多年前的奇女子到现在都为人们所称颂。谁说“女子不如男”？花木的故事告诉了世人：巾帼不让须眉。

中国女性的吃苦耐劳是世界闻名的，但是她们的英雄事迹却很少为世人所知。古有巾帼英雄穆桂英、梁红玉、冯婉贞、秋瑾等，今有爱岗敬业、清正廉洁、公而忘私的任长霞、为人生注入真爱的朴今淑。在国难当头时，她们巾帼不让须眉，指挥千军万马，驰骋在刀光剑影的疆场，勇气可钦可敬，事迹可歌可泣。正如近代革命志士、巾帼英雄秋瑾诗中所说的“休言女子非英物，夜夜龙泉壁上鸣！在和平年代，她们用自己的青春和热血谱写出一曲曲巾帼英雄的赞歌。我常钦佩花木兰，钦佩她遇到困难时毫不退缩勇敢面对的精神。
      </影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>katherine</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-02-01 09:45:21</时间>
<影评>
        又一部典型的美国动画片。如果是中国人来拍，且不论视觉效果、音响效果，中国人肯定是将木兰放在军中，也许她能出谋划策，但最终完成任务的一定是众志成城的。而看看美国人吧，典型的个人英雄主义，救了大家，却被发现了女儿身；被丢弃却意外发现敌人；无人相信却用自己的方式救了皇上；离开军队返回家乡却赢来了爱情。
      </影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>Noodles</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-05-11 19:38:12</时间>
<影评>

从电影《花木兰》看中西文化差异
一、概论
从古至今，巾帼英雄花木兰一直以《木兰辞》中“唧唧复唧唧，木兰当户织。不闻机杼声，惟闻女叹息。”的传统古代中国女性形象存在于每一个中国儿女心中。美国迪士尼动画电影《花木兰》中对花木兰和整个英雄事迹进行了另外一钟诠释，以西方人的视角。
迪士尼为了制作出有“中国味道”的《花木兰》研究了大量的历史文献，最终给我们呈现出西方人眼中认为最贴近中华文化的花木兰和她广为人知的传奇故事。“男尊女卑，男儿保家卫国，女儿三从四德，祈福蟋蟀，对祖先的敬重，龙等”作为中国观众并没有感觉影片中的这些中国元素突兀，难以接受，由此可见迪士尼的诚意所在。尽管如此，影片中随处可见中西文化、价值观的碰撞。以下是对部分较为典型的中西文化差异的分析与讨论。
二、分析与讨论
1、参军理由
不论是《木兰辞》原文还是动画电影《花木兰》，花假扮男装参军的最直接原因是父亲年岁已高（电影《花木兰》中的父亲还患有伤病），难以发挥一名正常军人的作用抵御匈奴南下，建功立业甚至参军本身就是无意义的送死行为，需要身为女儿的花替父从军。虽说最直接原因是一样的，但《木兰辞》中突出的是中华文化一直推崇的“孝”，“百善孝为先”的观念使花放弃女性的身份，扮演一名保家卫国的热血男儿。而电影《花木兰》中，除为了解救困境中的父亲外，更加突出的是花自我意识，这是一种西方的观念。不屑“三从四德”和当时所谓的“妇道”的花木兰在当时可以说是离经叛道，从另一个角度来看，花参军更是一种自我意识的探索和觉醒。
2、对祖先（过世的人）的态度
中国人的血脉中一直存在着对祖先的崇拜和敬重，对于已经过世的人也会表现出庄重的态度，这是我们的文化。因此，在中国的影视作品中很少会出现祖先的形象，哪怕出现了也会刻画的十分严肃。而在《花木兰》中祠堂众祖先以灵魂的状态相互争论并弄出了不少笑料的情节，可以看出西方文化中对于祖先的态度并不像中国文化那般严肃，是一种乐观并无过多禁忌的态度，换句话来说，这是中西文化上如何看待死亡的差异。
3、个人主义与集体主义
个人主义一直是西方文化的重要内容，从文艺复兴开始这种突出个人价值的思想便成为西方文化最主要的部分之一。影片中两次与单于对决中，花都能凭借自己的智慧与勇敢战胜了不可一世的单于，拯救全国于危难之中。在影片最后最终击败单于的时候，可以留意到每个人都纷纷跪下，皇上也俯身感谢花拯救了大家，这是个人英雄主义的胜利，甚至超越了中国文化中高高在上的皇权。
三、结语
无论花是《木兰辞》中“唧唧复唧唧”的传统女性形象，还是迪士尼刻画下的独立、果敢的现代女性形象。无论是以《木兰辞》含蓄婉转的阐释，还是以西方文化直接简单的阐释。花这个深入人心的巾帼英雄形象都是如此令人喜爱。此外，以中华文化包裹着西方文化内核的《花木兰》再一次警醒我们，增强自己的文化自信和让我们优秀的中华文化影响全世界还有很长的路要走。
p.s：选修课作业 有看过其他人的影评并有所借鉴（我什么时候才能向他们一样优秀o(╥﹏╥)o）

</影评>
<有用数>32</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
