<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>滚滚红尘 滾滾紅塵</电影名>
<年份>1990</年份>
<评分>8.1</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1281789791.jpg</封面>
<导演>严浩</导演>
<演员>林青霞 / 秦汉 / 张曼玉 / 吴耀汉 / 顾美华 / 严浩 / 李小力</演员>
<简介>本片根据三毛最后一部同名作品改编。日伪时期，女作家沈韶华（林青霞 饰）在报纸上连载她的自传体小说《白玉兰》，很多情节感同身受。某日，她接到了一位神秘的读者来信。她对这个名叫章能才（秦汉 饰）的男人充满了好奇。终于，两人见面，一见钟情。然而，因为章是汉奸，常有外人滋事，令韶华很是不安。此时，她的闺中密友月 凤（张曼玉 饰）因与男友（严浩 饰）赌气，来找她倾诉。韶华一边规劝，一边把爱人介绍给她。三人一起出游，感情很好。然而，见到日本军人凌辱中国人，月凤顿觉章面目可憎。三人闹得不欢而散。此后，时局动荡，日本投降，国共开战，韶华的情感经历了更加复杂的波澜……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>段乔小青</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-09-25 13:51:53</时间>
<影评>
        看过许多《sex and the city》电影版的影评，无一例外地提到了carrie跟Mr.big的婚礼，她习惯性地取得阶段性胜利，他习惯性地退缩，怒极的carrie用手里的捧花砸向big:"就知道你会这样！”


那些往事，就像那束白色捧花，敲在big头上，敲在carrie心里，然后散落四周。


千言万语。


未看实景，已让我动容。等看到时，不禁泪千行。


是怎样深彻的了解才能说出这样的一句话，又是怎样的经历才会对彼此有如此深的了解。


男人谎言誓言纠缠躲闪十年，用carrie说过无数次的那句话：you jerk me around...again and again。


女人追寻等待左顾右盼十年，明知山有虎，却自以为是武松，末了也只能幽幽地叹一句“就知道你会这样”，也算是对这十年的总结性陈词。


命中注定我爱你，何尝不是一种无能为力的劫难。


想到福山雅治和内田有纪，想到王祖贤与齐秦，还有，秦汉和林青霞。


看到日前林青霞参加梁刘婚礼的照片，风采依然，只是不知道，她看着这对携手走过20多年终于踏入结婚殿堂的男女时，心里会不会想到自己和秦汉曾经的十八年。


“起初不经意的你，和少年不经事的我”，三毛的《滚滚红尘》写的是张爱玲和胡兰成，想的是她与荷西，演的却是林青霞与秦汉。相遇时，他已有妻小，而她刚年少出道，却已是惊鸿仙子。亦舒曾说“林青霞的美，美在不自知。她从未觉得自己美，就是她最美的地方”，而刚出道的林青霞，的确是“四处放电”，许多人说被她看一眼，就觉得心潮澎湃。的确，当我第一次看林青霞年轻时候的照片也吓一跳，我们这一代人对她的印象只有东方不败时的中性了，等看到老照片才知真有天仙下凡这回事。难怪说柏芝像她，真是其莫大的荣耀。


跟这样的女子对戏，只要性取向正常的男人不可能不动心，历来跟林青霞演对手戏的男人无一不被传出绯闻，刚出道时她也跟其中的一两个有过恋爱，只是还未遇到秦汉时，都还好，男友一个个换，反正个个都待她似宝，看不顺心了就换下一个。但是秦汉，第一部戏《窗外》，就是跟他。他说，你能接受一个已婚男子的约会吗？注定是生命中绕不过的人。


她有错吗？或许吧，错就错在爱上一个有夫之妇，错就错在那个被伤害的女人是SK-II大中华区总代之女，而她只是在眷村长大的军医的女儿。难怪日后和秦汉离了婚的邵乔茵一怒之下说“秦汉以后就算娶阿猫阿狗，也不能娶林青霞。否则就算天涯海角，我也一定大闹婚场，甚至当场自杀！”错就错在秦汉一如章能才般优柔寡断，一会儿说跟青霞相见恨晚，要跟妻子离婚，一会儿又说是气话。普通女子也未必受得了这种委屈，更何况是林青霞，排队等上位的人多如牛毛。这之后，就传出了她与秦祥林的绯闻。


三角恋的故事没多久就因秦汉的退出而终结，林青霞远赴美国，秦祥林跟萧芳芳离了婚追去，终于在美国订了婚。订婚前她打电话问秦汉：“我要不要嫁给他？”她以为秦汉会像演电影那样说：“你为什么要订婚？千万不要订！我现在就飞过来找你。”但是他并没有，只是说了一堆云里雾里“你就是个悲剧人物”之类的话，于是她一气之下订了婚，想要证明“我是会幸福的”，婚一订就是四年，一直拖，拖到最后竟是以分手告终。有说林青霞忘不了秦汉；也有说是秦祥林与林青霞性格差异实在太大。总之，这次秦没有降住林。


这时的林青霞已经年过30了，而秦汉也已与邵乔茵离了婚，于是两个孤寂的人，在琼瑶的撮合下，又重新走到了一起。秦汉用今天的话来讲，是个很小资的人，他带着林青霞去奈良看樱花，结果被台湾去日本的旅行团撞见，顿时轰动中港台。当然，无论从媒体到影迷，都是非常支持他们的，金童玉女，再般配不过了。但是林青霞身边的好友不这么看，她上倪匡的节目，倪匡黄霑蔡澜三人都在，倪匡就公开说觉得秦汉配不上青霞，青霞马上捍卫秦汉道：“什么啊，他很好，真的，比你们三个都好。”


越是事业成功的女明星，越是对爱情盲目。王菲如是，山口百惠如是，林青霞也一样。她是非常传统的中国女性，国民党的铁杆支持者（每年都会从香港飞回台湾为国民党投票），80年代后期，已经30好几的林青霞不可避免地想到了退出影坛相夫教子，但是已经有过一次婚姻的秦汉并没有结婚的想法。1990年林青霞和秦汉一起在长春拍了《滚滚红尘》，在长春的白桦林里，秦汉替林青霞拍了无数张照片。这是他们最后一次合作，此片也使得林青霞第一次也是惟一一次金马奖封后。1992年接受采访时青霞一脸幸福地对秦汉说“好啦，现在开心啦，我开心，你就开心啦。。。我现在金马奖也有了，又有那么好的男朋友，我们这几年也存了一点钱，应该够用了。”秦汉则在旁边说你怎么这都说啊。一直都是她在表态，92年香港金像奖上，周润发埋怨她说她戏外对他不够热情，她那时广东话讲的不咸不淡，就转用国语说戏外除了秦汉能延续感情外，其他的男人都不可以。这一年也许是林青霞最后的幸福时光，拍摄《东成西就》时，当时的TVB娱乐节目主持人古巨基问张国荣会不会跟青霞戏假情真?张国荣连连摆手：“我跟她男朋友关系好好！”又是92金像奖，主持人找寻现场最靓情侣档，大声地问：“觉得秦汉和林青霞靓不靓？”秦汉羞涩地笑，青霞伸出手，在他面前挡了一挡，保护性的姿态，飞扬的笑容，跟现在的笑容又有些许不同。


当时由于《东方不败》再次焕发电影事业第二春的林青霞，事业重心已经完全放在香港。此后她又出演了《东方不败》2&3,《鹿鼎记》,《六指琴魔》。天天穿着古装戴着假发套被吊在空中飞来飞去，不是不辛苦的。尤其身边的搭档几乎个个都有伴，连跟她最要好的王祖贤那时都在和齐秦甜甜蜜蜜。而她跟秦汉的关系则越来越冷。其时她的家人全搬去了美国，因此她一有空总是要飞赴台湾和秦汉相聚之后再飞去美国看望家人，如果时间短则只飞台湾。加上工作辛苦，她不禁觉得身心俱疲。终于有一次在片场就跟张国荣哭诉，说自己快40的人了，还要自己一个人在香港，这么辛苦地工作。


此时邢李源在合适的时间出现了，如果是年轻时候的林青霞，怕是看都不要看他一眼。但是她已经40岁了，不能再像当年在七色桥第一次看秦汉那样，只是看他帅就芳心暗许了。而秦汉又是那么捉摸不透的人，他可以陪她游山玩水赏花看月，也可以在她生日宴会上不发一言走掉。至于最后的决裂，有两种说法，一种是说她拍《天龙八部》时在上海生病，打电话给秦汉，秦汉不愿飞来看她；而邢李源什么都没说第二天就出现在上海。还有一种说法是，她在香港过圣诞，希望秦汉过来陪她，朋友传话给秦汉，他则说，既然她要我去看她，那么让她帮我买机票好了。青霞左思右想，最后还是放下自尊给他买了票。但是秦汉又说，即使她给我买了票，我也不一定会去。


真是凄凄惨惨，冷冷清清。


于是十八年的坚持，一秒就崩落。


于是就像沈韶华在最后一刻把逃离上海的船票给了章能才，她把自由还给了他。


年前尚见到她与秦汉携手同游，年中她已与认识才半年的邢李源举行盛大婚礼。


不可谓不迅速，“快刀斩乱麻”。


鲜少有人说她的不是，但也有少数人说她贪慕虚荣，“老大嫁作商人妇”。


记者蜂拥而至采访秦汉，他闭门不出。此后他再也没谈起过林青霞，也没再结婚，只是说“从此山水不相逢，莫道伊人长和短”。直到2007年上《康熙来了》，他才淡淡地说“分手就不再是朋友了”，甚至还说出“selina比林青霞漂亮”这种莫名其妙的话。可见那么多年，不管在不在一起，谈到她，他总是不善言辞。


林青霞从此成了幸福的“邢太太”，并在43岁和46岁做了两次高龄产妇，产下两个女儿。但她终是没能生个儿子，使得前两年频频传出第三者及离婚的传言。更有说她名下没有邢家任何物业。但她什么也没说，依旧台湾香港两地跑，不时和朋友聚会喝茶，也许人过半百，什么都看的开了。当记者再度问起秦汉，她说，和他在一起，常常没有安全感。


归属感和安全感，连亚洲第一美人都不可兼得。


是相忘于江湖也好，是老死不相往来也罢，有过交点的人生，从此叉开，红尘滚滚，渐行渐远。


除了在台北仁爱路的两幢小房子，它们分别属于林青霞与秦汉，时隔多年，依旧相依而邻。


转眼十多年，那段属于80年代港台巨星的流金岁月已逝，他们渐渐地成了新一代明星新闻中的配角，只是有一次，偶然地在别人的文章里瞥到这句话，心头大震：


人间处处有遗憾，最憾是--


青霞不能嫁秦汉。



"来易来去难去 数十载的人世游 

分易分聚难聚 爱与恨的千古愁 

于是不愿走的你 要告别已不见的我 

至今世间仍有隐约的耳语跟随我俩的传说 

滚滚红尘里有隐约的耳语跟随我俩的传说" 
      </影评>
<有用数>1215</有用数>
<没用数>35</没用数>
</review>
<review>
<作者>小转铃</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-04-10 13:59:23</时间>
<影评>
        今天想讲一讲恋父情结。能才给韶华的第一件礼物是泥老虎，因为这是她妈妈的信物。韶华幼失怙恃，恋父情结大发作，被这样东西打动了。然而她不想想这是什么人，他也配送泥老虎？这种轻佻其实最令人难忍，如果是我，早就勃然作色，劈面扔到那个人脸上去。韶华的人生到底是差之毫厘，失之千里了，就象胡兰成这块油迹沾到了张爱玲的襟袖上，一辈子都擦不掉。一个女孩子，父亲不爱她，母亲更是死得早，这样重的命，指望一个无亲无故的男人去担负，本来就有些不公平，更不用说能才连一般的男人都不如。年纪差别并不要紧，但是有一个定律——喜欢做人便宜爹妈，对女孩子讲“我对你怀有一种慈爱”的人，多半是猥琐到连一般的男人都不如。男女之情，本来不错，彼此都是独立的个人，向对方怀有深情——情爱。慈爱算是什么？没有双亲的女孩子，当然要比普通的女孩更加明慧自尊，泥老虎是什么东西，乱七八糟的男人也配送。张爱玲聪明，绝不会这样。


这里头倒有一个男人，有点像韶华的母亲，这个人叫做余老板。他战战兢兢地捧了缎子送给韶华做旗袍，韶华和男人约会去了；他拿了剑要和打砸抢的人决斗，韶华坐在地上为了男人头破血流；他和韶华在最好的饭店里吃饭，叫他坐下他便不敢起身，还要被韶华笑话他吃东西粗鲁；他站在人潮汹涌的码头上找韶华，虽千万人往他浑然无觉；他从去台的船上纵身跳下，对韶华仍是一如既往的理解包容。他还在惶恐，觉得自己配不上韶华，然而又从惶恐中涌现出一种温良浩然，他只想照顾她，直到她喜欢的男人回来接她——世事无常，他是有常。这些桥段，是不是眼熟？每一个三口之家里，天天上演。在韶华心里，父亲残暴无理，母亲大概是完美无缺的。这不过因为她母亲死得早；母亲不死，对韶华也好，那就是另一个余老板，她难道会珍惜？千千万万个梦里大哭寻觅，歧路而返的亲人，千千万万个错爱痛别的根源，其实就喘着站在铁丝网的另一面惶恐得连你的手都不敢拉，然而注定你看见了也不认识，被万般恩宠也不在意，一千次将你从深渊中抱出来，你还要恨他一千次。能说什么呢？一切恶业，因果而已。


是的，这部片子没有打动我，只是叫我看见因果。余老板温柔坚韧，像韶华的母亲，韶华认不得。月凤爽朗勇敢，像韶华的父亲，韶华也认不得。生而为人首先是一个人，然后才是一个女人，一个女人偏执到不顾忠、义、孝，只贪欢情，还要怨命运翻云覆雨，要整个民族陪着受难，没有道理。邻居的女人领儿子跪着求她救丈夫一命，新婚得意的韶华毫不同情，从这个女人身上，为何看不到将来的自己。能才任职时他们行有专车，食有大菜，教人搬家可以甩出一叠钱，免除了多少搜身、打骂的屈辱，以后也俱要一一奉还。所谓乱世，大概就是当世轮回，果报立现的时代。乱世有情，不是如此。韶华好看，几个特写，脸干净得像玉一样，山根笔直，眼睛清亮。但是不如《新旧上海》里的舒绣文。





最后总结一下主旨吧： 

　　　　　　 

1、回家对你妈好点，别把人当余老板糟蹋。 


2、假装自己是你爸妈的男人，肯定不是你爸妈本人，而是千千万万猥琐男中的很普通一个。 


3、共产党人的妻子也会生娃，对她们也要有爱啊。
      </影评>
<有用数>380</有用数>
<没用数>91</没用数>
</review>
<review>
<作者>icancu</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-07-08 21:02:09</时间>
<影评>
        看《滚滚红尘》我老想起《色戒》。倒也不奇怪，都是旁人眼中的张爱玲，一个是文艺女青年三毛的，一个是文艺男中年李安的。张爱玲可一点也不文艺腔。 

 

什么是文艺腔，我说不好。譬如一女娇嗔她男友的不好，“我想要《今生今世》，他说给我买胡兰成。”这就是文艺腔。张爱玲要的是胡兰成，对《今生今世》她只说，“缠夹得奇怪”。 

 

爱上汉奸这样一个政治上不正确的话题，三毛处理得很感性，李安处理得很性感。说到底都很文艺腔。张爱玲自己想来不作太多考虑，汉奸亦只是一个角色，王佳芝也不过太入戏的当家花旦。演戏就是作，文艺腔也是作。张爱玲很多时候很想要入戏，但即便身在戏中时，她也看得清这局；抵死缠绵不愿出戏，是因为清楚知道出戏是荒凉的。张的每一部小说的背景，都是一片白茫茫大地真干净。你去看她的《色戒》，写王佳芝等易先生时蘸香水，“微凉有梭，一片中只有这点接触。”只一抹苍凉的手势，指与人看，那红尘万丈背后的翻云覆雨手。 

 

我总觉张那一句“心低到尘埃里”，是她自导自演的一出戏，因为再不演就晚了。出名要趁早，遑论爱情。后来那句“因为懂得，所以慈悲”，是对胡邀她入戏的感激。诗经说赋比兴，演戏就是兴，兴就是作。小说里易太太佯斥王佳芝，“哪有这样的，不作兴的!”“她临终一定恨他。不过‘无毒不丈夫’。不是这样的男子汉，她也不会爱他。”作兴的是爱玲。明知是戏偏沉溺，但这亦不是文艺腔。我丝毫无意责张不诚不真，借胡兰成的话，人世清嘉男女贞信亦不过是如小孩子扮家家的游戏。 

 

张送别胡兰成的时候，独自在雨中伫立良久。这亦是一出好剧，经胡的口讲出，而胡亦是张在事后讲与他听。胡和张都极喜欢戏，看戏，也演，更多时候是在言戏。不消说与彼此听到，心中双双开出花来，闻风而相悦。 

 

“这个人是真爱我的，她忽然想，心下轰然一声，若有所失。 

太晚了。” 

紧接着就是，致命的—— 

“快走。” 

 

沈昭华送走章能才，王佳芝送走易先生，张爱玲送走胡兰成。三对人三场戏，个个正大仙容，场场欲仙欲死。 

 

便胜却人间无数。 

 
      </影评>
<有用数>241</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>苏一一</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-12-08 12:35:40</时间>
<影评>
         看《滚滚红尘》，秦汉饰演的章能才真让人又爱又恨，初看这人儒雅淡定，细腻体贴。再看到他遭遇袭击一场，觉得是有男子气概的，并不见得怯懦猥琐。可是偏偏是这个人，是伪政权的政客，虽然他声称手上没有血；也是这个人，避难到乡村就和房东太太有了纠结，虽然他说最爱还是韶华。

    无疑他是聪明的男人，所以他自知“随波逐流的人是没有好结果的”，可是这样的自知并不能让他强大而坚定，他依然随波逐流。虽然再见的时候，他在纷乱的人群里远远的说“我爱你”，虽然后来的他和

韶华紧紧依偎，在奔涌的人流里不离不弃，可是他的自私他对爱的不执著，还是让人心寒。只是爱着的女人容易原谅也容易忘记。

    是应了张爱玲那句话：因为懂得，所以慈悲。因为你知道他的软弱，便为他开脱了一切。奇怪这样的怜惜，常常是女子才有。明明自己才是需要怜惜的那个，她最伤心的时候，她最好朋友死的时候，她一个

人承担一切的时候，他并不在。

    也许因为爱，也便不会有这样的计较。

    影片里我最感动的，是余老板的爱。这个人，并不会懂得她的文字，也并不懂得温言软语，可就是这个人，一直陪在韶华身边。她被人欺侮的时候，他挥舞菜刀奔到她身边；她困窘的时候他给她温暖衣食；

他用金条换来两张船票要带她离开，说想与她做患难夫妻……

    你可能会觉得他的爱也那么俗气，他为你付出也是要你有回报的。可是无论如何，他的爱是真的。

    直到最后，他看到韶华没有上船，本来已在船上的他，逆着人流来到他跟前。他要她放心，不会再对她有非分之想，他要她知道他只是想照顾她，他要她好好活着等着她爱的人回来……

    你还能说他俗么？

    我的眼泪流给这个人，我觉得最深的爱在他这里，最高尚不凡的人也是他。

    是否最深的爱，存在于那些凡俗的人之间。那些看似高深莫测，有着所谓深刻思想的人们，其实在现实面前最是无力，他自己不能有立场，怎能要求他有厚重的爱。



　　不过《滚滚红尘》，还是有很深的无力感。这种无力，是人被时代携裹下的不由自主，很多事情个人无能为力。也许这是章能才可以被原谅的理由。可是当下的我们，有很多选择与自主，却依然懦弱，我们的无所依让爱情更处于随波逐流的状态。这是人的异化吧！
      </影评>
<有用数>100</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱吃馒头的宝宝</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-07-04 10:56:25</时间>
<影评>

电影正是近代中国时局动荡不安的年代，在这样一个特殊的大环境下，人能活着，已属不易，倘若还想再来谈及什么感情，则似乎是件很奢侈的事情。然而一旦动了心，动了情，往往也就身不由己了。 
故事的女主角名叫沈韶华，她出身不俗，才华横逸，对金钱没有什么概念。她的一生，完全是为了爱而生。她最终爱上的是那个叫章能才的男人，于是她的人生也随之变得跌宕起伏。 
说她幸运，是因为茫茫人海，知音难觅，而能才恰好正是懂她的那个人。韶华之前虽身为千金小姐，但少年丧母，父亲对她又极为冷漠，因此在她内心深处，是非常渴望爱与被爱的。章能才温文尔雅，对她又彬彬有礼，细心体贴，物质上无需她过多言语，便知她的所爱所需，；精神上他是她的忠实读者，三言两语，即有共鸣。
然而遇上能才，亦是她的不幸。不过伤的越重，这段情也就越发地刻骨铭心。对于这样一段爱情，韶华爱的热烈且纯粹，犹如扑火的灯蛾，纵是被烧的遍体鳞伤也从不言悔；而能才呢，他不是不爱韶华，只是他远比韶华现实，在成长过程中他所遭遇的沧桑以及本身身份的特殊性令他对未来感到茫然，甚至恐惧——说到底他不过是个在乱世之中随波逐流的平凡男人，他如何能负担韶华的如此深情？于是在那场爱情战役里，韶华拼尽全力，勇往直前，而他却节节败退，最终溃不成军。 

</影评>
<有用数>46</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>逍遥兽</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-07-15 09:35:46</时间>
<影评>




《滚滚红尘》是每回K歌的必点，呵，没有办法，人就是有那么土。

但这个电影，却要拖到今天才看。因一早晓得会被打到。


说的是作家沈韶华跟汉奸章能才的故事。

背景是三、四十年代的中国。


看这个电影可以想起的旧闻太多。

林青霞跟秦汉，张爱跟胡兰成，三毛跟荷西，随便哪两个都可以扯上一车话。

但我记得师太是这样说起林青霞

——人家是可爱、活泼、青春、漂亮、豪放、有气质、具潜力。林青霞只是美。真要命。


真的，一个人怎么可以美成她那个样子，而且对这个美还一点也不在乎。


而有一幕，她跟他在阳台上慢舞，她赤脚踏在他的鞋面，又将下巴搁在他的肩膀。

这时有音乐进来，正是那支歌

——起初不经意的你，和少年不经事的我

真正荡气回肠。

她跟他都深爱对方吧，乱世中也要这个样子抵死缠绵，外面洪水滔天就要来了，知不知道？


当然后来，在人潮中他们离散了。

一回首已是百年身。


张爱在纽约死得简净，遗物不过几件衫几方丝巾。

幽独岁月中，她有没有记起，多年前在上海的寓所中她以手指轻抚过的，他的眉目呢？

是不是当年她太年轻，也太决绝了？

真的，生命应简单应柔暖，若一个男子懂得如何在院子里种樱桃树，以及给孩子做小木马，嫁了给他应该也不是不幸福吧。

一场婚姻，不爱有不爱的好处。


然而总是有人对爱寄望太高

——

草木也知愁，韶华竟白头，叹今生，谁舍谁收，嫁与东风春不管，凭尔去，忍淹留。


呵，韶华多情，空自白头。




2006-10-18


</影评>
<有用数>56</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>海鸥食堂</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-07-30 20:54:52</时间>
<影评>
        很久之前听说这个电影拿了许多奖，唯独缺了三毛的编剧奖，有点为她打抱不平，也不大相信。今天看完，觉得三毛的确不合适写很深的东西，无论她里层的东西有多少，所能表现出来的最终结果始终是以引人入胜的情节为优势取胜。这一点三毛一辈子也赶不上她自己的偶像张爱玲。


一个导演如果有私心是比普通观众幸运的，他可以与自己心中的女神亲密接触，并且让她完成自己的电影理想。一个小说家也许在写到理想爱人的时候总也有个实体在心中，可以借由文字得以充分达成不可能的心愿。说白了不过是意淫一场，在《滚滚红尘》里，沈韶华就很有三毛意淫自己变成张爱玲的影子。这一点很容易看出来，学生时代为恋人割腕，绝食。躲在公寓被窝里蒙头写小说，与闺蜜耳鬓厮磨地说着私房话，当章能才握着她的手时，她反手一巴掌的暴烈，为了掩护章能才她急中生智的泼辣...这些部分都是属于三毛的。而刚刚脱离那个生不如死的家庭，坐在人力车上的沈韶华看周围世界那种深入骨髓后的冷漠，会以一个金戒指做小费给下人，半夜里突然托着章能才的脸问你还在吗，这些有点接近张爱玲了。很多细节上都用了张爱玲的名义，却完全三毛化了，譬如那个红色的披肩，如果是张爱玲，我觉得她该不会选这条的，张爱玲在吃穿上的品味彷佛没有被三毛表现出来。当然既然只是以张爱玲和胡兰成做背景，并没有说是给他们两做传，就不应该太苛刻它到底有多贴近真实的张爱玲。


片子的却有几个情节很让人动心落泪，但不足的地方也很明显，这样减损了它的价值。沈韶华双脚站在“大皮鞋”上与他在阳台共舞的时候，突然用那条火红的披肩蒙住头两人深吻，但镜头中章能才的双手显然很僵硬。韶华发现他在乡下另娶妻而大发雷霆，争吵的话也十分琼瑶式。但要表现的意思还是在：张爱玲不是不能接受胡兰成爱别人，她是不能接受他用同一颗心去爱。类似只有白开水的乏味而没有白开水的简单利落的台词还出现在穿插其中的《白玉兰》中，情节或许是有点《小艾》的影子，但语言上完完全全不是张爱玲。这样的情节其实很常见，但为何只有在张爱玲笔下的《小艾》，主题才得以深刻的却是作者的功劳。不知道是否是三毛故意安排这样索然无味的叙述方式以免抢了主线的风头，但主线的那点风头好像也还是没能够撑足剧本。结局章能才走在白茫茫的大地上，不知道三毛有没有顺便也将心爱的红楼影射进去？


看来，术业有专攻，一行一业中有些人又善于写这类题材些，有些人在另一方面更胜一筹。不求一个作家能够尽善尽美，而求一个读者能够懂得选择。
      </影评>
<有用数>54</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>歌诗慕</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-02-23 15:50:26</时间>
<影评>
        总认为看电影的人，会下意识地到影片中去寻找，寻找自己的梦想，或者自己的影子。而一旦失望，就很难有共鸣。所以，韶华，对不起，你的故事，可以让我感动，却无法让我共鸣，我和你，本就是截然不同的女子。


韶华，一开始你就是那样一个感情执着而强烈的女子。为了初恋的少年，你在反锁的小阁楼里声嘶力竭，在墙壁纸张上四处涂画，拿着碎玻璃在手腕上留下深深的划痕。从这里我就开始为你担忧，一个缺少关爱而感情强烈的少女，又是如此的才貌双全，注定要走一番更为坎坷的情路。


你的父亲死了，你获得了自由，离开了家，以写作为生。那时候你的寂寞是毫无掩饰的，不然，为什么要一回来，就把留声机开到最大声呢？是你的心里太空太冷清了吧。就在这样的寂寞中，章能才出现了，深情款款的他打动了你寂寞少女的芳心。他送你一模一样的玩具老虎，送你披肩，给了你身体和灵魂上所有的关爱和呵护，至少，他是懂你的。韶华，那时候的你，是真正的快乐的不是吗？我看着你披着能才送你的大红披肩，赤脚穿着三寸的高跟鞋，对能才回眸一笑，微微掀起裙角故作妖娆。大红披肩娇艳欲滴，这是情人眼中最爱的颜色吧，炽烈的，没有杂质，但却是“滴不尽相思血泪抛红豆”呵。你与能才，注定是不得相聚。



你知道能才是汉奸，你不在乎，你本是资产阶级出身的小姐，并没有什么血海深仇。你要的只是和能才的长想厮守。所以你对能才说：“我们结婚吧”。可是韶华，你身处在那样的一个乱世，一个女子，当真是身似漂萍，如何掌控自己的命运？第一次和能才分离，你不言不语，不久便带着全部家当去投奔他。当你听见能才对另外一个女子说“小傻瓜”的时候，你愤怒了，他怎么可以把和你温存时的言语再说给第二个人听？但你终究还是原谅了他，你爱他，全心全意。


当漫长的分离之后再相聚，韶华，你变的那么陌生，那般犀利跋扈，完全是另外一个人。我知道，韶华，这个时候的你已算不得你了，能才带走了你的心和灵魂，没有了灵魂，教你如何做回自己？在餐厅的外面，能才出现了。你歇斯底里的质问能才：“月凤死了，是我亲手把她洗干净，是我替她换了衣服，是我一个一个把她身上的弹孔填补好，是我替她做的坟，那时候你在哪里，你在哪里呀？！”清逸的你已美艳怆俗，温雅的他已肮脏憔悴，心里还是一样的底色，人却是面目全非，相顾两茫茫间，种种美好都是曾经。现世安稳，岁月静好，红纸黑字的八字命书日夜换在胸前，温碗而绝决的盟誓竟是不作数的。韶华，你哭倒在他的胸前，你的灵魂回来了。


于老板要带你离开，这个个体老板，虽然卑微世俗，对你倒是真心。他千辛万苦换来了两张逃生的船票，要和你做一对患难夫妻。韶华，在最后一刻，你把能才推上了船。你最后的抉择给了他生的机会，也给了他四十年的折磨与思念。他在四十年后回来找你，你已经成了厚厚档案袋里的文字。


韶华，你和能才的故事，早在他从船头落下的那一刻开始，就已经宣告结束。


所以，当初的嗔怪笑骂，当初的海誓山盟，也早成了你记忆中的痛。


韶华，我一直在想，你们的爱情，是否因为在乱世中才显得分外的珍贵，离开了这个社会舞台，你们也不过是平凡的剧作中的平凡演员而已。


在主题曲里，他们这样唱：于是不愿走的你/要告别已不见的我/至今世间仍有隐约的耳语/跟随我俩的传说


韶华，你与能才，只是传说而已。你和他，只有分离。
      </影评>
<有用数>53</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>橄榄</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2006-05-01 23:40:53</时间>
<影评>



终于看了《滚滚红尘》，已经知道了很多年，期许了很多年，八零年代的电影，等到二十一世纪了，才自己看到。就像是念初中，久仰某位学长大名，听到许多关于一众女生如何为他倾倒的事迹，只觉得此人真是美丽传说，已然心驰神往，而他到底是什么样子，却一点也不知道，而且也不要紧。

三毛的编剧，林青霞与秦汉的情侣搭档，张爱玲与胡兰成的故事原型，张曼玉的出彩表演，再加上罗大佑那一曲柔肠寸断的《滚滚红尘》。这些，已足够构成期待一部经典的理由了吧。

开始的时候，觉得老片子毕竟过时，带着原谅的心情看，也好几处都忍不住发笑，不敬地发笑。比如有一段林青霞夜半惊醒：“你爱不爱我？爱不爱我？”秦汉：“我在这，我在这。傻瓜，小傻瓜……”搞得像《乱世佳人》。帮我拷来这片子的隔壁MM大叫：“注意！注意！激情戏了啊！”只见二人相拥倒下，屏幕一黑。

直到张曼玉出现，我才开始进入这部电影。实在是要赞张曼玉的演技。纵然在此剧中见识到传说中剑眉星目的玉女祖师青霞姐姐，可是，以客观的眼睛看，青霞姐姐的表演，一颦一笑，举手投足间还是有花瓶的姿态的。而曼玉则通体灵动，简直就是电影精灵。写观后感主要就是想说里面的曼玉太可爱了。她一出现，浑身散发的光华就让人无法移开目光。不知道拍片是哪一年？那时的曼玉是否已算是演技派？她的俏皮自然，双眸仿佛星星般会发亮，抱着病榻上的青霞又笑又哭的那段脸部特写，觉得已然可以看到多年后她在《甜蜜蜜》最后一幕中，那奠定了她影后地位的百转千回的带泪的笑容。看着青霞曼玉拉着秦汉的手说说笑笑走在清香的阳光下的场景，不禁赞叹，实在是两个美女，现在看不到这样的美女了，真真是肤若凝脂，巧笑倩兮，美目盼兮。很美好的感觉。

觉得很经典的一幕是青霞光脚踩在秦汉的鞋上，在阳台上相拥舞着，红色的披肩将两个人裹在一起，《滚滚红尘》的歌声悠扬婉转地响起，光影色泽，有种时光凝固的曼妙隽永的味道。

管它乱世难料，管它命运多舛，只要这片刻的安宁，在你怀中共舞，此生便别无所求。“现世安稳，岁月静好。”原是太美丽的奢望，不敢要。

影片着墨很重的还有最后一艘开往台湾的船启航的一幕，人潮汹涌着撤离大陆。导演用了很大的篇幅来展现这幅壮观的图景。也许是为了衬托男女主人公乱世中的别离。但这也是我第一次看到撤离大陆时的景象，很让人震撼。值得一看。
      </影评>
<有用数>39</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>L。</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-08-18 20:02:14</时间>
<影评>
        （一） 

    <滚滚红尘>，


出品：汤臣 片长：94’ 发行：嘉禾 作曲：史撷咏 导演：严浩 摄影：潘恒生 编剧：三毛 演员：秦汉 林青霞 张曼玉 


      三毛的最后一部作品。影射张爱玲和胡兰成而写的，剧中的沈韶华和章能才身上处处可见张与胡的影子。

      背景，中国近代史上的动乱年代。

      故事，全中国人悲欢离合或一则凄怆无止的爱情故事，更，是三毛自身灵魂的告白。


      混乱的时代，错误的开始。

      她把留声机开得很大声，打赏给下人的时候总是出手阔绰。

      她喜欢趴在床上写作，一派顽皮和天真。

      他给她一个泥老虎，于是她泥足深陷。

      管他是不是汉奸，管他有没有日本血统，那样的年代，谁还在乎那么多？


   


      影片开始。林青霞扮演的沈韶华，坐在阁楼的床边，疯狂的念着一段文字：“玉兰名叫白玉兰，又叫往望春花，因为它的花洁白如玉，即称玉兰。……玉兰名叫白玉兰又叫往望春


花因为它的花洁白如玉，即称玉兰。”一遍遍重复，语速越来越快，蔓延着执拗以及神经质的情绪，让人直觉到一种疯态。


      镜头缓缓从她不断地抖动的身体移开，透过木条封住的窗台，向院中望去。一个青年爬在墙头大声呼叫：让我见她，让我见她。在众多的仆人拉扯下，他被一阵殴打。


      接下来的那组镜头，这么多年了，我还是可以闭着眼睛描述。

      这个女人，坐在潮湿的阁楼中央。阴暗的房间，墙面写满了字，用手指和血划出的痕迹。外面的风雨，拍打着窗户。哐嘡一声，玻璃掉了下来。碎片在地上反着光。她捡起一片。空气是过分潮湿的，仿佛有苔藓的味道。整个画面呈现在一片墨绿色当中，镜头上迷离着一层水汽。 

      女人，低下头，头发浓密的散落下来，遮住了憔悴而凛冽的脸颊。滚滚红尘的音乐由快到慢，由快到慢，由急促到奄奄一息。

      韶华纤纤的手摆弄着那块她捡起的碎玻璃片。微笑着，她割了下去。大腿，手腕。她不呻吟，也不哭泣。血液一点点渗出，再深深陷入在阴影中。


      一直一直，都记得，那些墨绿色的可以窒息的色泽，它穿过一个女人脆弱敏感的身体，穿过四十年代的颠沛流离，穿过旧上海的风霜雪雨，再一次落在我身边。只是现在，我在北京，寒冷的北京。


（二） 


      回旋在脑海的是林青霞俏皮的笑和秦汉过时了的眼神表情，以及张曼玉在里面的不羁。


      印象中，那个，黄昏舞蹈的那个片段。

      乱世的男女，在这个狭小的阳台拥舞，她把她的脚轻轻放在他的脚上，像在舞像永恒。

      “我们结婚吧。”主动的是女主角。

      “我的身份会害你一辈子。”他是为她着想吗？还是全当推脱之词？小西姐说过，男人总是有很多推脱之词。

      于是，我还是把胡兰成的《今生今世》拿了出来，重读了一遍那篇《民国女子》。

      我承认从不了解胡兰成此人以及他的著作，买《今生今世》权为此一篇《民国女子》。《民国女子》是了解张爱玲的一篇好文章，在《今生今世》里，也只得这一篇被我重复读着，其他的，全是小男人的狡黠，所谓的“才子散文”，全当放屁。


      抗战时期，上海沦陷，此时正值，张爱玲红遍整个上海滩，一位特殊读者因为读了她的小说而生爱慕之情，随后两人结下了一段乱世姻缘，他就是汪伪政权宣传部副部长胡兰成。


      张爱玲的文字成熟老练，对于世事和情爱却认知尚浅。胡兰成长她十五岁，性情风流，且已有过两次婚姻的经历。1944年两人签订婚约。抗战胜利前，胡兰成先到武汉办报，在此期间他曾与一医院护士周氏女子交往频繁。日本战败后胡兰成成为通缉犯，他后来逃避至杭州和温州一带，又与一乡间富孀范秀美同居，在张爱玲探望他的时候也不掩饰与范的亲近。张爱玲伤心之极，她说给胡兰成的一句话，至今仍然以极其刻骨的姿态留在我的脑海，“你与我结婚时婚书上写下现世安稳，你不给我安稳？”的确，男子的”承诺”或然只是允“诺”了而已，而真正能“承”担下来的，凤毛麟角。两人最终了断了这份乱世姻缘。不久胡兰成与范秀美结婚，后又逃往日本。而张爱玲经香港而后定居美国，于1995年去世。


      韶华是一个敏感且有才华的女子。她从富有而冷酷的家庭中挣脱出来，靠写作为生。作为她的读者，章能才这个无奈地苟活于乱世的男子走入了她的生活。渐渐地，张爱玲的轮廓跳跃出来，一样的家世，一样的才情，一样的承受世间责难的恋情。上海的魅力永远有一部分归自张爱玲的光芒。那是个非上海莫有的奇女子，在那座金玉其外，骨子里却荒凉透了的城市里孤独地生，孤独地走。


      这是三毛唯一一部中文剧本。也是她自杀前的最后一部作品。


      很多人对于三毛是有情结的。不仅仅是那个背着背包走出去流浪天涯的传奇女子。她与荷西的故事、与王洛宾的故事、《橄榄树》、流浪的气质。一直被很多人传唱和模仿。“和三毛很像”是一句暗语，意味着这是一个从小就与众不同的孩子，身怀异禀，不甘于世俗的俗，不拘泥生活的苦，有为爱情拼命的决心和流浪远方的胆量，兼顾恣肆汪洋的才情与浪漫。


      看三毛的时候，为荷西少年时对三毛说的那句：“你再等我六年，让我念完大学，两年服兵役，六年一过，我要娶你。”而深深感动。也为《五月花》而默默流泪，因为写那本书的时候，是三毛伤心欲绝的时候。荷西工作中因潜水死于大西洋的海底。 

      荷西去世的那一年，三毛停了十个月的笔。我还记得有这样一段文字：“父母来问为什么十个月没写文章，我说：‘荷西不能睡觉。’父亲问为什么荷西不能睡觉？我说：‘我不能告诉你，反正他不能睡觉。’他们又追问，后来我说了，因为我们是很开明的家庭，我说：‘六年来，他不论如何睡，一翻身第一件事一定找我的手，然后再呼呼大睡。’” 

      这是一个失去挚爱的女人的文字，看不出悲哀，看不出绝望，但实际上，她的生命已经几乎，完全走失。这就是三毛，和，她的爱情。


      滚滚红尘，三毛不是在写一个叫沈韶华的女人和一个叫章能才的男人的故事，在她生命快到终点的时候，她想表达一种人类永恒的生存无力感。相比张爱玲，或者剧中的韶华，三毛的感情经历还算是比较圆满的，至少没有“生离”的痛楚，于是她便用了“死别”这样一个最强烈的方式为自己的故事画上了一个突兀的惊叹号。


      整个故事是内敛的、忧郁的、伤感的、压抑的，同时也是作者压抑中的发泄。全书以韶华在小屋囚禁（小视角）开始，又以时代变迁中离去（大视角）结尾，渐渐发现，拘束压抑的环境尚还活着，自由宽阔的环境反而死去，一个人的心灵从压抑中走出来，寻求死亡（死亡的世界了是自由宽阔的）来解脱，也正反应了三毛对红尘的悲观厌世，对人世滚滚的绝望，终不成活。


（三） 


       几年前，我反复看了剧本。

       最吸引人的地方是前面人物性格的交代：沈韶华、章能才、余老板，还有月凤，没想到三毛写惯自我心情的笔触也能把他们刻画地如此深刻而别致。不知是有心还是无意，这篇出自三毛笔下，取材于她最喜爱的作者经历的文章，却让我有着这样的错觉：似乎是出自故事的主角，张爱玲自己的手中。

      张爱玲的故事，结局凄凉。冷冷的公寓里，老去，逝去，仿佛就是一时传诵的蜚语流言。


在三毛写的故事里，终结似乎在追求一种异于原迹的方向。她想传递一个讯息：章能才其实一直是深爱着韶华的，无论是在日伪政府里任职，还是后来和韶华的离散都只是为形势所迫或者自身性格软弱罢了。因此，安排的结局也就变得合理：解放前夕，韶华历尽艰苦搞到一张逃往台湾的船票，要让心爱的男人逃离苦难。能才以为他们终于能一起过上太平日子，直到上船的刹那，她才发现原来只有一张船票。此时已经来不及了，船已起航，只能眼看着心爱的人渐渐消失在汹涌而疯狂的人潮里，任台湾海峡的冷风吹干模糊了双眼的泪水。几十年后，能才终于回到大陆，寻找韶华时才知道她已死于文革，只留下一本最后的小说：《白玉兰》。---说到这，必须交代一下剧本的结构：三毛在一开始就安排了这样一个“戏中戏”：韶华一直在构思和写作着《白玉兰》：女主角就叫玉兰，其中的情节和韶华的故事是平行展开的，似乎是在象征和预言着什么---最离奇的是小说的结尾，玉兰生下的女儿居然叫做“月凤”！（月凤是韶华一生的知己。）于是剧中的“虚拟”与“现实”就这么神秘地交汇了起来。至于电影，也尽力做好了有关时空和情节交错与汇合的表现。


      也许是《半生缘》的小说和电影给我的印象太过深刻，而《滚滚红尘》又和张爱玲有着千丝万缕的联系，三毛又恰恰安排了一出“戏中戏”，种种因素，让我在看剧本时，不时地要把自己从交错纠缠的人物情节错觉中费力的拉回来才行。比如，看到剧本中章能才踩着楼梯上去找韶华时，脑子里想象着胡兰成和张爱玲相见的情景，而眼前浮现的却是世均踏着木板台阶上去看曼桢的影像---背景都是在旧上海的弄堂阁楼里，阴阴暗暗的，都有点乱世的颓废，以及大时代背景下显得不合时宜的浪漫情愫。更为贴近的是：三段“红尘中的情缘”终究都未能逃过滚滚红尘中“那尘世转变的面孔后的翻云覆雨手”。 就象电影里曼桢所说：“如果真是那样如意的话，也就不会是一个故事了。”是，“再也回不去了”的不完美，才是“故事”应有的格局。



（四） 


      多的不想再写，眼睛有些痛了。

      但不得不提，演员。以及OST。

      关于演员：

      1990年，林青霞不年轻，也不老，秦汉也看不出发福的样子。

      那是俩人感情经历磨难后又让他们走到一起的电影。

      秦汉的优柔寡断和林美人的尴尬位置，同赴长春，让他们的感情由戏外延伸到戏内。

      关于几段感情，林青霞给的答案是，“在适当的时间，适当的年龄”，遇到适当的对象，“那是缘份”。

      17岁以《窗外》入行，她那种“惊人的美”，被琼瑶认证为笔下女主角的最佳人选，她彷佛就是那个从书中走出来不食人间烟火的少女，尤其是和秦汉、秦祥林一起演出的《我是一片云》，戏里戏外都是难解的三角习题，更是她人生的缩影。

      林青霞坦言，有20年深爱着秦汉。他们是台湾影坛的梦幻组合，他们被许多人关注与祝福。可是，她和秦汉的感情，最终以必须说再见结束。但还是很美，至少，经历过美。

林青霞美丽了50多年。她婚后淡出璀璨银幕，却找到了人生的活水。在最近的金马奖颁奖礼上，又看到林美人，还是那么动人，只是岁月让她的美更加深厚，很好。


      关于OST：


    《滚滚红尘》是一个悲壮的故事，这种悲壮，仿佛只有三毛自己才能理解。可是当听到罗大佑和陈淑桦合唱的“滚滚红尘”，却发现罗大佑试图表达的也是一种悲壮。 

      罗大佑一贯的率性中透着柔情，回应着一往情深的陈淑桦，也配合着暗暗起伏的旋律，虽然两人相爱“想是人世间的错或是现实流传的因果”；虽苦苦相恋不能善终，可是“终生的所有也不惜换取刹那阴阳的交流”；虽然无奈“那尘世转变的脸孔后的翻云覆雨手”，然而毕竟“至今世间仍有隐约的耳语跟随我俩的传说。”余音缭绕的耳语回荡，仿佛要把这段生死恋永远留在人间。


      曾经还有缘听过凤飞飞演唱“滚滚红尘”，很淡漠的歌声，平平直直的，却是我听到的最好的方式。


（五） 

   


     《诗经·邶》中有诗云：死生契阔，与子成说。执子之手，与子偕老。于嗟阔兮，不我活兮。不我活兮，于嗟洵兮，不我信兮。是，关于死生契阔。我们谁都心往而无力。 


 


 


</影评>
<有用数>32</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
