<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>疯狂的石头</电影名>
<年份>2006</年份>
<评分>8.6</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p712241453.jpg</封面>
<导演>宁浩</导演>
<演员>郭涛 / 刘桦 / 连晋 / 黄渤 / 徐峥 / 岳小军 / 罗兰 / 王迅</演员>
<简介>重庆一间工艺品厂已经濒临倒闭，却不料在拆倒旧厂房的时候，发现了厕所里的一件宝物——一块价值连城的翡翠。厂里决定用这块翡翠举办一个展览，赚些钱发拖欠了几个月的工人工资。期间由工艺品厂保卫科长包世宏（郭涛 饰）负责看守这件宝物。但是，国际大盗麦克与本地一帮小偷却让包世宏一筹莫展，他们各施其技接近翡翠，展览馆开始了一场明争暗斗的较量。黑色幽默也开始幕幕上演。翡翠的价值几何？最后谁是胜出者？事情远没有表面那么简单……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>shawnj</作者>
<标题>抄袭年——跑题漫谈</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-07-18 12:20:56</时间>
<影评>
        2006的关键词是“抄袭”，花儿、郭敬明、吉祥三宝、杨辰刚，让本来就混乱不堪的娱乐圈更加肮脏。花儿给老百姓的刺激尤其巨大，以至于每出一首新歌都要掀起一阵考据风潮。现在的人们俨然成了惊弓之鸟，觉得眼熟耳熟的东西就要矫枉过正扣上一顶“抄袭”的帽子，从上世纪末叫嚣至今的原创风潮相形之下愈加显得尴尬和不招人待见了。


为了不浪费看官的时间，我有必要先声名一下，本文压根不打算罗列抄袭事件或者深入分析抄袭风潮下的潜在原因。这是一篇文题不太相符的东西，高考注定得不了高分。一年过半，抄袭风丝毫不减，继而蔓延到电影圈。谁曾想一部小成本的影片平地炸雷，狂卷全国620万票房，真正名利兼得。然而自来爱与恨同在，负面评论也接踵而至。我们暂且不用理会黄姓傻逼的傻逼言论，丫的评价压根就不是为了电影业的健康发展，别看他教出两个第六代高徒。对于《疯狂的石头》，更多负面来自于它对盖•里奇的抄袭。我觉得在这个问题上宁浩显得有些矫情，他大可不必强调剧本创作甚至比盖•里奇还要早，仿佛他和盖•里奇、SABU可以并称新锐三杰一样。固然这类题材局限比较大，不过借鉴就是借鉴，抄袭就是抄袭，都没什么好否认的。谁都可以看出里面充斥着大量《两杆大烟枪》和《掠夺》的元素，《疯狂的石头》和前辈的传承关系不可抹杀。


王晓峰在几天前的文章中曾说，许多追随者无条件拥护自己的偶像，认为“就算人家抄了，但抄的比你好，有本事你也抄一个我看看”。在这里，我必须打破原则，无条件支持一次《疯狂的石头》。坦白说在影片最开始，我无法掩饰自己对该片的厌恶，太多盖•里奇和SABU的东西黯淡了导演的个人才华。假如一味照搬模式的话，毫无疑问我将用剩下的半年时间疯狂挤兑这块石头。就如同《无极》一样，没有实实在在的东西再宏大再新奇的场面也是白搭。中国人爱讲究个“博大精深”，然而近几年国内电影人光注重“博大”了，“精深”却鲜少关注。在我看来，好的电影起码要会讲故事，毕竟大多数群体还没那么充满哲思，你非要把一个挺简单的事儿逼呲逼呲一大堆深刻的理论和内涵，有的人能做到，更多的人做不到。自古有云画鬼容易画人难，反正鬼谁也没见过，信笔涂鸦说它是鬼就是鬼，可画人你少添一道眉毛都不行。同理如今很多人爱玩个什么后现代，要我说你们该干嘛干嘛去，去你妈的世界观人生观价值观表达，你踏踏实实拍一部通顺流畅条理清楚的片子我才说你能耐，就是这么简单。


中国人爱蒙人，也爱被别人蒙，对于看不懂的片子不敢妄言还大加赞赏。浮躁虚伪滋长一批老的年轻的电影人往这疙瘩里钻，越拍越走介，你现在让他们拍个《神女》丫不准拍得了。《疯狂的石头》让我看到了一份难得的真诚，宁浩对作品的认真从各桥段的编排上便可感知。在《两杆大烟枪》的框架之下，导演没有对故事做简单的移植，而是将其与地方风情很好地结合在一起，不会使观众产生疏离感。从这一点看，他的作品就已跳脱简单的抄袭框架，其对两种文化的腻合也远远超过张艺谋和陈凯歌对武侠和魔幻影片的臆想。回顾近几年的国产影片，似乎中国人越来越不会幽默了，除冯小刚和黄健新的黑色幽默或可一提，其他的实在不足挂齿。至于纯粹的喜剧更少之又少，搞不好就给弄成装逼犯傻的闹剧，年初风靡一时的《举起手来》是为一例。电影人的灵感枯竭毁了整个电影市场，利欲熏心更是电影死亡的罪魁祸首。我无法理解会有如此多的人为《举起手来》一类的片子叫好，借用《石头》中的一句话说，“它不仅侮辱了我的人格，还侮辱了我的智商”。


本土化是《疯狂的石头》大获成功的一个重要因素，它不仅很好地借鉴了同类型影片的优点，还大胆向其他类型片或电影人学习，并将之全部融入重庆的大环境之中。极具冯氏幽默风格的台词是影片中的亮点，这以后势必有很多经典台词成为时下的流行用语：“我顶你个肺”、“别摸我（BMW）”……宁浩很聪明地将草根文化贯彻到底，并以幽默为幌子巧妙调侃了时下社会的弊端，无论是下岗问题，还是综合执法、抑或是行骗招数，都被他以极为睿智的手法调侃和批判。他的聪明帮助影片通过审查，也让本土观众实实在在感受到什么才是真正的喜剧。郭德纲浮出水面一定程度拯救了濒临死亡的相声，《疯狂的石头》至少证明了小成本仍然能够制作出精彩优秀的影片。它的四两拨千斤使得《无极》这些大家伙看起来如此愚蠢和笨重。


小心眼让我还得回头说说黄某人，中国需要艺术片，也需要商业片，问题是界定两者的标准难道只是简简单单的票房收入多少？我并不认同，《疯狂的石头》的高票房恰恰为时下电影界确立了一个发展走向，那就是大投资无法决定票房与口碑，决定影片成败的终归还是其自身的可看性。换句话说就是好看不好看，你想想最早的火车进站有什么艺术性？《定军山》的出发点又有什么艺术性？况且《疯狂的石头》并非一味媚俗哗众取宠的玩意儿，喜剧？闹剧？和《举起手来》相比，哪个艺术性可看性更高哪个更像闹剧呢？高高在上的人总爱做些和老百姓相左的判断，以此证明自己的阳春白雪。但从票房来判定影片的艺术价值，其实是给自己那张老脸玩命贴金。我不管你丫第几代导演，少装逼装蒜，踏踏实实地用摄影机给人民讲顺一个故事，那就算为社会主义事业做出巨大贡献了。


某导曾说：宁看一部不太好的国产影片，也不看一部制作精良的外国影片。中国电影的发展要靠电影人和大环境的共同努力，而绝非砍腿取齐，你丫阳痿，我没义务死守贞洁。《疯狂的石头》除去抄了那么一点东西，基本没有其他缺点，但和那些吹牛的人比起来，它的优点可真多了去了。
      </影评>
<有用数>1767</有用数>
<没用数>279</没用数>
</review>
<review>
<作者>kissinger</作者>
<标题>包世宏的老婆真标致</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-08-29 21:53:34</时间>
<影评>

包世宏的老婆真标致。

这是我看了两遍《疯狂的石头》，最大的感觉。

包夫人在影片中好象是出现了三次，第一次是拎着一包钢嘣，对他的老公说：“就愣个儿多了”；第二次是在江边对憔悴的老公说：“别抽喽，声音都嘶喽~”；第三次则干脆没有说什么，在他们的老地方，这个女人脖子上挂着那颗八百多万的“假”石头，无比信赖无比幸福地眯上眼睛，靠在包世宏那宽大的肩上。

包世宏的老婆真标致，这种感觉再一次强烈地向我袭来，这个女人令人怜惜的美，就像麦克脱手而出的那把美工刀，嗖！穿透荧屏，命中了我。

我花了很长的时间来整理自己的感觉，包世宏的老婆真标致，她倒底标致在哪儿呢？

今天早上我在浴室剃胡茬的时候，突然明白了：因为她是电影里唯一一个不疯狂的人。

研究一下电影的片名，你会发现，其实疯狂的不是石头，而是社会－－对不起，请原谅我又要把一部娱乐片上升到社会的高度了－－回顾一下电影里面的角色，为了金钱，为了饭碗，为了面子，为了女人，都TMD疯了！只有这个女人，沉静，善良，无欲，无求，默默守护着他憔悴的老公，八个月没有领到工资的老公。

在电影的最后，信奉“直接抢就行了”的黑皮，被面包店的伙计在立交桥上追赶，黑皮一面狂奔，一边往嘴里塞从面包店砸抢来的肉松包。画面定格了，一张被夸张了的脸，像“道哥”，像“冯董”，像“麦克”、像“秘书”、像“谢厂长”、像“包头”、像“三宝”、像你，像我……

唯独不像包世宏的老婆，所以宁浩把那块石头安排给了她。

对，只有她配得上。


******************************************************
题外话：
朋友叫我贴一张包夫人的照片上来，可是我找遍互联网，也没有搜到这位叫罗兰的演员的资料，更不用说图片了……哪位朋友帮个忙，找一张给我。电影里面的截图也行啊！发到我邮箱吧，kissinger073@gmail.com ，谢了。
2019.7.24
罗兰的影人页面：https://movie.douban.com/celebrity/1351481/
罗兰老师的报道：http://art.cqnews.net/html/2015-12/17/content_35997944.htm


</影评>
<有用数>1637</有用数>
<没用数>98</没用数>
</review>
<review>
<作者>眉间尺</作者>
<标题>《疯狂的石头》：一石激起千层浪</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-07-08 15:58:01</时间>
<影评>








在谈论宁浩的影片《疯狂的石头》之前必须要提到一个人，就是麦当娜的导演老公盖里奇，这位曾经当过电影院放映员的独立影人因为电影处女作《两杆老烟枪》而名声大噪的，他的这部cult经典电影在全世界范围受到追捧，在影片中盖里奇似乎独创了一种全新的电影语言，随后他的第二部同风格作品《偷骗拐抢》也大获成功，以简单的纯娱乐性吸引了无数的年轻观众。然而在几年以后，他却急转直下，先是玩砸了影片《踩过界》，随后重回老路推出黑帮电影《左轮手枪》依旧是劣评如潮。盖里奇的失败很大程度是由于他开始在乎自己作品的思考性，当他将哲思引入到原本结构复杂的影片中，让原本好玩的电影开始变得生涩难懂，从而丧失了他原先作品的简单和纯粹。


如果说盖里奇在丢失自己原先赖以成功的东西，中国的年轻导演宁浩却把盖里奇丢失的东西重新捡了起来，将其改头换面溶入到了中国本土文化中，正所谓洋为中用，而且用得极其服贴。影片《疯狂的石头》的故事被导演宁浩放置在了山城重庆，结合了大量本土的重庆方言俚语，令整部电影不但充满了乡土味，而且妙趣横生。将一些耳熟能详的音乐略加处理作为背景也取得了意想不到的效果，影片在快速的剪切和场景转换中更是挥发出极具创意的快感。影片人物角色的设置相当众多，彼此关系相互交织。他们往往是螳螂捕蝉黄雀在后，环环相扣，令情节总是在不可思议地发生变化，令观众能长时间将注意力放在影片，并且伴以不停地大笑。


《疯狂的石头》是一部纯粹的娱乐商业电影，它并没有想表达什么过于深刻的主题，仅仅是为了单纯的娱乐观众。相比之下，中国电影长久以来相当缺乏趣味性，电影人大都固步自封，多数认定艺术品质才是影片的唯一标准，而大大忽视了电影的产业特性。多年来中国电影只有一个冯小刚能够适时推出合乎观众口味的电影，用低成本换回大收益，事实证明中国已经不缺少能够拍摄高水准艺术片的人才，而恰恰缺少的是能把握市场脉络拍出成功商业电影的人才。不要以为商业片比文艺片好拍，拍一部垃圾商业片自然很容易，但要拍出一部能让观众喜欢的商业片决非这么简单。


影片《疯狂的石头》虽然以夸张的手法来制造笑料，但是你绝不能忽视这部影片严密的逻辑性，片中很多的笑点的成功都在于预先埋下的伏笔，比如影片中有一桥段国际大盗模仿《谍中谍》里下坠盗宝却发生绳子不够长，气得大盗骂了句“奸商”，观众观看仔细得话就会联想到影片上半段中商人卖10米绳子给大盗的镜头。另外还有一个桥段，谢厂长接到儿子求救的电话却数番不予理睬，形成这个幽默的契因是影片伊始谢小盟曾被谢厂长发现在厕所教人用绑架蒙他老爸，这个笑点可谓一炮双响。这样的巧妙布局衔接非常之多，虽然夸张但是非常有说服力，足够观众开动脑子来联想。由于影片中有着太多戏剧化的巧合，太多预设的幽默包袱，而人物彼此之间又有太多的联系，因此在如此庞大的信息量之下故事极易发生纰漏。不过最终宁浩和他编剧小组做得非常好，整个故事讲得相当严密，使影片从头至尾并没有出现过明显的漏洞。这样一部商业电影绝对是需要精密地反复推敲过，而并非耍耍小聪明就可以搞定的。


从影片《疯狂的石头》投放市场的回报来看，影片真正表现出一匹黑马的潜质，事实上从不少院线按排的档期和放映时间段来看，这部电影其实被大片排挤到了角落，它的成功靠得是观众的口口相传与媒体的赞誉。因为是低成本影片所以在宣传上并无太大动作，而且影片的演员阵容也缺少大腕，导演宁浩更是不为人知，所有一切决定影片没有任何其他卖点，只有影片本身。这部影片让我想到了去年的另一部影片《独自等待》，不过相较那部低成本影片，导演宁浩比不上伍仁贤的名气，主演郭涛也比不上夏雨的名头。虽然我一直觉得中国内地演员的表演都太正，不过《疯狂的石头》的演员们的确让我看到了惊喜，演员的表演要有怎样的延展性关键得看戏怎么来编导。宁浩以前也导过两部艺术片，不过就目前的成绩来看，他倒不仿专攻娱乐片，中国电影不缺艺术片导演，缺得是宁浩和伍仁贤这样的娱乐片导演。


有些人认为宁浩是模仿了盖里奇的《两根老烟枪》，事实上个人以为本片绝非单纯的跟风模仿，因为影片《疯狂的石头》的故事概念是全新的，在笑料和情节的设计都建立在自己的文化上，只能说这是一种借鉴。这种借鉴一直是韩国电影人最善长的，他们奉行拿来主义，将国外影片的精华吸收消化来发展自己的电影，因此我们现在看到的韩国电影不光精致而且多元化。在年轻导演宁浩的身上我看到了韩国电影人的那份学习精神，他懂得去吸纳外来文化为我用，拍出具有自身特色的娱乐电影。《疯狂的石头》这类小成本的娱乐电影正是中国电影目前可以努力发展的方向，此类电影很适合中国电影现在的国情，毕竟能够象张艺谋、陈凯歌、冯小刚这样引来巨资拍摄大片的导演屈指可数。况且中国电影即使投拍大制作也是难望好莱坞项背的，中国的电影市场也远不及北美市场，倒不如努力多做出些低成本的精品来稳步上升。




文：眉间尺
      </影评>
<有用数>606</有用数>
<没用数>43</没用数>
</review>
<review>
<作者>川江耗子</作者>
<标题>全面解读《疯狂的石头》</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-08-07 21:00:50</时间>
<影评>
        全面解读《疯狂的石头》

（本人最成功的大热贴）


作者：川江耗子

作者博客：
http://chuanjiangrat.tianya.cn




一、片名——“石头”为什么“疯狂”？


翡翠，其化学成分是硅酸铝纳，红色为翡，绿色为翠，以绿色鲜艳者价值最贵。但其实质还是天然矿石。


天然的石头数不胜数，不知为何人类青睐翡翠，也许是奇货可居，翡翠让人们忘记了它的本性。


石头无语，也不会歌唱，是无数盗贼让翡翠变得疯狂，《疯狂的石头》折射社会之怪现状。人民币也好，美元也罢，无非就是一张张肮脏的废纸，但是人们都在为它茶饭不思，魂牵梦绕，乃至丧心病狂。



二、主题——“笨贼娃子故事”的回归与颠覆


小时候我们放牛时经常哼着一首歌谣：


三十晚上出月亮，

笨贼娃子偷水缸。

聋子听到水在响，

瞎子看到在翻墙，

瘸子起来撵一趟，

哑巴起来骂一场，

断手杆起来打电筒，

疯子起来才收场。


在我的记忆中，祖辈们世代相传的民间故事里，强盗也好，小偷也吧，无一例外的全是“笨贼娃子”，这也许是四川地域文化的一个重要内容。


有人把人世间分为庙堂（朝廷）、江湖和民间三个世界，各个世界的行为准则、价值观念、文化特质都大相庭径。在艺术作品中，作者或多或少会受各种观念、准则的支配与潜移默化的影响。


从影视艺术“盗贼”故事的原型和母题来看，在庙堂文化中，盗贼无恶不作，烧杀抢掠，横行乡里，怯懦的人们对他们敢怒不敢言，但盗贼只有凶狠没有智商，在聪明的好人面前总是丑态百出，正义的勇士路见不平拔刀相助，但往往都会遭遇困境，最后都是清官的一只判官笔替百姓申冤昭雪。如果是善良的人们联合起来（一定有某个正义组织代言人的号召）对付盗贼，总是可以轻而易举的击败他们。远的比如包公故事系列中捉拿盗贼系列，近的比如侵华日本兵（亦是广义上的盗贼）的遭遇，在《地道战》、《铁道游击队》等抗战影片中，日本鬼子总是被三岁小孩骗得团团转，总是犯一些低级错误，经常误进八路军（或游击队、童子军）的埋伏圈，最后总是气急败坏地来报复而遭遇灭顶之灾。再比如80年代之后的大陆警匪片，多是魔高一尺道高一丈，人民公安警察总是能侦破盗贼的犯罪谜团，将盗贼捉拿归案绳之以法。这方面的例子很多，如《神警奇偷》（石晓华导演，1992），女奇偷“千手观音”怎么高明也敌不过女神警“反扒大王”的智勇双全。


在江湖“盗贼”系列当中，“盗贼”多是对统治阶级的对头，他们多是江洋大盗，他们或者技艺高超，或者来无踪去无影，飞檐走壁；或者打家劫舍劫富济贫，疾恶如仇又行侠仗义，或者救人于危难之中。这在香港的影片中表现尤其突出，连影片名字都透着作者对盗贼的崇拜和敬仰。《玉女神偷》（楚原导演，1967），《神偷谍影》（陈德森导演，1997），《神偷次世代》（叶伟信导演，2003）；还有大陆的《百变神偷》（梁治强导演，1989，反映的30年代的侠义盗贼故事）等。其实，这类盗贼往往是侠客的变形，是正义的化身。


在民间话语体系当中，小部分盗贼故事是江湖系列盗贼故事遗落在民间的发芽开花，当中寄托着人们对盗贼的期望，大部分盗贼故事是“笨贼娃子”故事的衍变和复制。尤其在“川耗子”特殊的地域文化当中，大盗不多见，通常是小偷小摸，但都没有老百姓聪明（实际上是编故事人认为的“贼没有我聪明”），正如包世宏所说的：“天底下比我聪明的贼还没有生出来”。因此，在《疯狂的石头》当中，乡村小偷也好，国际大盗也好，在一个小小保卫科长眼里，都是欠缺智商的角儿。


也许我们可以对比一下冯小刚的《天下无贼》。其中王薄（刘德华饰）和黎叔（葛优饰）两伙盗贼都是靠技术吃饭的，实实在在是江湖中人，缺乏技术又缺乏智商的抢劫犯（范伟饰）不仅被王薄鄙视，刚出手就栽在假警察手里。如果不是电影局的傻B硬要塞两个比盗贼“高明”的警察，电影的意义和价值也许大得多，因为我们不知道冯小刚原来想用什么来阻截傻根被劫的命运。从公映的影片来看，王薄最后不是败在功夫不到家和对手身上，而是真情成了他的障碍。从故事设置的被偷对象来看，江湖盗贼已经丧失“盗亦有道”的原则和侠义，只能靠一个女人来坚守最后的“盗德”。影片表达了冯小刚对江湖道义堕落的一声叹息。


相对于北京的庙堂文化、香港的江湖文化，四川文化的地域色彩和民间色彩（人们蔑视庙堂又不相信江湖）都非常浓厚。因此，宁浩选择在山城重庆来讲述这个故事恰到好处（此处的意思不包括四川方言的“笑果”）。可以这样说，《疯狂的石头》的“笨贼娃子”故事是对对庙堂文化和江湖文化中“盗贼故事”的颠覆和反叛，同时也是向民间文化的回归。


影片中警察在这场反盗窃活动中完全是失职的，虽然包世宏是从警校毕业的，学的是刑侦专业，不属于国家暴力机构成员，仅仅是一家即将倒闭的国营企业（市工艺品厂）的保卫科长，但自始至终与大盗小偷斗智斗勇的都是他，而且最后也是他用最不“文明的执法”把麦克捉住。影片中有四处出现警察，一处是交警处理道哥三贼以搬家之名行盗窃之实时的违章停车，交警无法识破盗贼的伎俩，后来我们在公车上播报的新闻画面上也没有看见那个交警的介入。二是消防警察发现是谎报火警后对包世宏一本正经的质问。三是包世宏到警局报告谢小萌被绑架之事，他们的侦察却被谢小萌的父亲“卡”掉了。最后一次是包世宏捉住麦克时警察的出现，警察举枪对准电梯的结局与香港流行警匪片一样，总是在“战争”结束时才到达横尸遍野的现场打扫清洁。这与主旋律的电影也完全是背道而驰的。


同时，江湖侠义盗贼在这部影片中也不复存在。从国际大盗麦克走出机场的至酷至型的行状，导演的定格拍摄差不多把他给模特化了。这个专业大盗一遇见小偷时，吃亏的总是他。他出机场顷刻间就被小偷“使诈”偷走高科技的作案工具，又被小偷捷足先登拿走翡翠，最后还傻不拉叽地把自己的雇主给毙了，着实是对香港的“神偷”的调侃和颠覆。


道哥和他的手下就是四川民间“笨贼娃子”的典型代表。道哥对手下说得最多的两个词是“素质”和“智商”：


“素质，注意你的素质。”

（在翡翠展厅他的手下黑皮手舞足蹈地说要砸掉玻璃拿跑翡翠时。）


“什么素质啊？大半夜敲什么墙啊？”

（道哥三人正在研究藏宝寺庙的地形图时，一墙之隔的三宝往墙上钉保安图时震落了道哥的地形图，道哥骂道。黑皮说去看看，道哥又说）：

“算了，小不忍则乱大谋。”


“干咱这行不难，要有智商，才能上档次。”

（三人为偷翡翠入住旅店时，道哥对黑皮和小军说。） 


“你侮辱了我的人格，还侮辱我的智商。”

（道哥女友菁菁被谢小萌泡了，他拷问谢送给菁菁的翡翠是真是假，他坚信是假的，谢却说是真的，打得谢只好说是假的。）


对自己“素质”和“智商”非常自信的道哥，只能欺骗自己的女友忙于工作，说自己正处在事业的上升期没时间陪她，经常搞一些自己不“专业”的骗钱手段（在公车上三人合伙想用易拉罐中奖的伎俩骗人钱财，全车没有一个人相信他们，后来三宝中招完全是死耗子撞到瞎猫），却因为“小不忍则乱大谋”，把谢小萌给他女友的真翡翠换成了假翡翠；后来也因为急于飞车抢夺包世宏的提包而鬼死神差地撞车身亡。


他的两个手下黑皮和小军同样是“笨贼娃子”。二人的长相完全符合脸谱化的角色需要， 贼眉鼠眼，营养不良，处处被捉弄得狼狈不堪。小军是道哥偏爱的下属，但他却喜欢挖道哥的墙角（想吃道哥情人的豆腐，还说肥水不流外人田不能便宜了外人），而且随时把“专业”挂在嘴边；黑皮完全是一个“瓜娃子”，遇到什么事不用脑子，他的口头禅就是“费这事干吗”。在公车上上演“中奖”诈戏失败后，小军说：“演了一上午也没收成，这咱不专业。”黑皮说：“演什么演，直接抢不就得了，费这事干吗？”如果说他们在道哥的领导下还可以与国际大盗麦克、包世宏等人较量的话；那么，当道哥撞车身亡之后，小军意外被捉，黑皮完全由小蟊贼沦为一个乞丐了。在影片最后，面包店主骑着摩托车追赶抢面包的黑皮时，完全成了猫调戏老鼠的游戏。


三个小蟊贼的滑稽表演正中所有观众的胃口。但是导演阴差阳错的选定演员和角色方言，让三个“本地小偷”变成外地的了。道哥讲的是河北话（演员刘桦向大哥的亲戚学的河北话），黑皮那句“你娘”散发的是山东口音（演员黄渤是青岛人），小军讲的是京郊片子，三个贼在重庆“棒棒军”地盘上疯狂地“搬家”，在公车上串通骗钱，与国际大盗争相盗窃翡翠，实在有点目中无人了。这恰恰暗合了大部分方言影视剧中作奸犯科者多是外地人的通病。



三、包世宏的前列腺炎症——中年男人的欲望和焦虑


我们现在可以设想一下，一个约摸35岁的男人，出生在“文革”，生下来母亲没有奶给他吃，也没有米饭和猪肉给他吃，只能吃一些野菜番薯喝一些米汤冷水，曾经有一个当警察的梦想却事与愿违，警校毕业只能到市工艺品厂当保卫科长。尽管觉得委屈，他还是尽心尽力尽职尽责，一个月守着600元钱的死工资，和同样不富裕的妻子守着一个家庭。进入新世纪（理由：1、小军上厕所时唱“2002年的第一泡屎”；2、展厅的标语：解放思想 勤奋学习 善于思考 与时俱进），国营企业改革的余波让单位面临破产，八个月发不出工资，债主天天上门要钱。突然，单位在拆除厂房时意外发现一颗珍贵的翡翠，厂长因此策划了一个以翡翠为中心的工艺品展览，由于单位没钱投保，就让他来负责展览的全程保卫工作。于是，这个好人脸上的焦虑神色更加凝重了。


他就是影片主人公包世宏。一个现代社会中年男人的特殊代表。


包世宏是一个好工人。他在单位本分守纪，恪守职责，对昂贵的翡翠从没打过主意，可以说是厂长唯一信赖的人。他坚守着现状和可能好转的生活希望，虽然“捡个烟屁股也捡不出个红塔山”，虽然展厅设置在一个寺庙的香堂里，“连门都关不拢”，四处都是盗贼可以进出的缺口。但他还是义不容辞地接受了看护翡翠的重任。他和三宝在放置翡翠时，三宝说：（翡翠值）800万，刨了税我得中两次大奖啊！他却说：在我这里就值4800。三宝说：我给你8400，你把它给我嘛！包拍了三宝的脑袋：你娃儿鬼迷心窍。他简直就是单位的防盗门和保险柜。在看护过程中，他用尽心机防贼来偷，当他发现翡翠被掉包后如雷轰顶寝食难安，他对掉包嫌疑人、自己的得力助手三宝大打出手；当翡翠失而复得时他欣喜若狂。全单位只有他一个人对把翡翠视若生命。后来，厂长老谢把翡翠和公司卖给房地产商冯董，全厂人都喜笑颜开地欢迎新生活的到来，只有他怒斥老谢的“出卖良心”“出卖全厂上下老老少少”（三宝是出于义气帮他）；也只有他守护着国企职工敬业精神的最后堡垒，保守而偏执地维护着国企的最后尊严，但日薄西山，他的守护注定是孤立无援的。


包世宏是一个老好人。人到中年，看不出他还有什么伟大理想，除了随身系着的公安皮带表明内心仍存警察情结，曾经的梦想早已成空。他对爱人真情真心相待。他对朋友也重情重义，他怀疑是三宝掉包翡翠但拒绝报警，他考虑的是朋友及其家人的未来。他对外也不惹是生非。当他撞坏了四眼的宝马后，四眼骂他打他他都不还手，对八千元的索赔也没有讨价还价。他需要用玻璃杯拔火罐，对两个成天在嗑瓜子发短信的旅店服务员的呵斥也只能忍气吞声。


他很自信，刚开始他把所有的贼娃子都不放在眼里。从头至尾他所有的判断几乎都是错误的：他“兵不厌诈”设计的“高压有电”挡不住小军黑皮的绝缘鞋的跨越；他“高灯下亮”却与盗贼相邻而居；他以为是“棒棒军”替贼望风错误地进行“敲山震虎”；厂长儿子谢小萌夸他“有你包哥罩到起神仙也拿不走”便打开展柜让谢轻易掉包；三宝上京“兑奖”他以为是三宝对翡翠掉了包，后来不问青红皂白把三宝痛打一顿；他一直误以为麦克是四眼派来盯梢防止他欠5000元钱逃跑的；……尽管屡屡犯错，他还是对自己的智商很自信，经常用自己所学的刑侦知识来判断形势。他瞧不起警察所谓的“文明执法”，说什么“包一包白灰往脸上一糊”，后来他在电梯里对付麦克就是这一招，也是他唯一成功的一招。可以这样说，包世宏对盗贼的胜利不是智商的胜利，也不是“专业”的胜利，而是敬业精神和执著的胜利。


包世宏所面对的一切困境，百川归海地聚焦于他的前列腺炎症。它因一切而生，一切也因它而存。


影片第一个镜头呈现的就是他的生理困扰——他想尿尿不出来。年少警察梦想的破灭，人到中年工作压力的加大，生活来源的紧张，雪上加霜地遭遇撞车事故，承担全厂200多人的生计责任，这让包世宏感到更加的压抑，因此他的前列腺炎越发严重。用精神分析的理论来分析，包世宏的前列腺炎正是欲望压抑的后果，显示出他内心的焦虑和恐惧，这也是生于“文革”、青春开始于国企的现代中年男人的普遍心理特征。按照他说的黄帝内经云“五行相生，内火外治”，包世宏的内火太旺，即是外界生存压力造成。他曾经在码头边很突兀地在地上捡起一把宝剑（我们可以理解为此情此景是他内心的流露，而非实景），学着霸王的京剧腔调吼道：苍啷啷拔出宝剑，哗啦啦马踏连营——宝剑通常被看着生殖器的象征，这里就象征着包世宏内心的欲望无法得到满足和释放，所以它压抑、焦虑、恐惧，在生理上的表现就是尿不出来。


影片多次呈现他尿不出来的苦恼。最初问医求治，回到单位开始拔火罐；他化解厂长父子的争斗后去上厕所时，听到厂长进厕所的脚步声便躲进大便坑位里，意外地听到谢小萌“诈骗父亲”的阴谋，他在厂长追打儿子时非常羡慕抽水马桶的顺畅，而苦于自己的堵塞；他用旅店的杯子拔火罐，遭到服务员怒斥“你有病啊”；当他发现自己看守的展厅变成盗贼“想来就来想走就走”的“公共厕所”时，他在厕所里尿不出来，便愤怒地砸烂了坑道和水管，水管破裂而畅快地喷洒，他却痛苦地对着镜子大骂自己：尿都屙不出来，你个傻儿啊！从影片开始，他一直压抑着自己的欲望、愤怒，然后逐渐地释放，从大骂盗贼、打三宝、大闹公司转让会现场，他的“内火”得到慢慢的发泄。当他守护的单位变卖的事实无法扭转，当所有的盗贼尽数消灭，当他用“假”翡翠换得爱人的温暖依靠，当他抓捕国际大盗（此举无疑是他警察梦想破灭的最好回报）后，他在厕所里便一泻千里，体验到原来拉尿顺畅也是一种无以伦比的幸福和快感。欲望一旦得到释放，内心的焦虑也随之化解。包世宏在最后解放了自己的尿道，也解放了自己。



四、老谢与冯董——国营企业的宿命与房地产商的流氓本性


影片中的市工艺品厂是内地小型国营企业的一个代表。在上个世纪90年代开始改制，实行了厂长责任制，政府脱了干系，工厂自负盈亏，自生自灭。挣扎了几年之后危机依然没有得到缓解。到了新世纪，市工艺品厂面临发不出工资、倒闭的困境。幸好厂房占着城市里一块好地皮，房地产商对此垂涎欲滴，通过举债、贷款等形式想骗取那块宝地。但是工艺品厂厂长老谢是块老姜，火烧眉毛之际工艺品厂又发现了一块价值昂贵的翡翠。


于是翡翠成了挽救工艺品厂200多号人身家性命的救命稻草。老谢想通过“翡翠搭台，经济唱戏”来力挽狂澜。尽管展览冒着很大的风险，但依靠包世宏这个镇厂活宝，老谢就放手一搏。很显然，通过翡翠增加与房地产商冯董的博弈砝码，老谢没有底气，因此，当冯董承诺出价850万购买厂里的翡翠并兼并市工艺品厂时，老谢在“吃掉”换成“合作”的招牌下欣然同意。


老谢除了答应冯董的要求无路可退，因为工艺品厂即便通过卖翡翠还债后也“只剩下一个空壳”和“200多张吃饭的嘴巴”，厂里像包世宏那样敬业的工人没有几个，工人天天上班在画画，维持秩序靠的也是三宝的拳头，三宝不假离职去兑奖也没有人过问。作为一厂之长，让工厂“早死早投生”真是“做了一件善事”。让强势企业来“吃掉”自己，这是所有小型国营企业的宿命，也是它们改革必然的结局。


在近几年，由于官僚政府的撑腰和金融资本的注入，中国的房地产畸形发达，几乎成为中国目前最暴利、最没有人性、与社会主义背道最远的泡沫行业。所以影片选择了由房地产商来“吃掉”国企。其中我们看不到政府的力量，如果是在现实中，多半会是房地产商收买官府，由官府以所谓的城市规划需要的理由给工艺品厂压力，让房地产商不费吹灰之力地吞下地皮。但影片设置了房地产商收买国际大盗的情节，企图让国际大盗偷走工艺品厂博弈的砝码，但没有成功，冯董的小生意花了大价钱。他在失败后气急败坏，杀死了被炒鱿鱼而威胁自己的助理。四眼在被炒鱿鱼时对冯董说：“你做的事情我都晓得，坐八辈子牢都不够，你屁股上那边有麻子我都晓得，你就安安心心坐在这里等警察吧。”一个房地产商的发迹中的罪恶和流氓本性在这一句话当中昭然若揭。我们也不禁想对任志强等人的欠扁言论再伸出一个拳头。


五、伪艺术家——不惜血本的追求性欲的满足


我一直对那些伪艺术家对弱势群体的伪关怀持怀疑态度。走在广州的上下九路上，农民、挑夫、乞丐的雕塑让我感到很愤怒，报刊杂志上所谓的民工代言人让我恶心——艺术家们成天高高在上摆出一副普度众生的模样，成天玩着照相机玩着文字游戏骗取稿费然后酒吧迪厅声色犬马醉生梦死，还大言不惭鼓吹关注底层，看看你们醉酒后那副德性就知道有多虚伪！


相比较而言，谢小萌还是一个一个比较单纯的骗子。


谢小萌坚信“与dady斗其乐无穷”，经常诈骗父亲的钱去泡妞。而他泡妞的手段无非就是打着艺术的幌子，他对包世宏说：

“我在香港是专攻人体艺术的，结果被生生地逼成一个小报记者，你说是不是逼良为娼啊？”


对自己身份和地位感到不如意，只好在女人身上去寻找快感。他死缠着道哥的女友菁菁，在她面前故弄玄虚地卖弄自己在研究什么“母体城市和子宫”，老是给自己挂起“创作”的招牌，和当今社会那些伪艺术家如出一辙。花言巧语，再辅之以金钱首饰，甚至把父亲工厂的真翡翠也掉包来讨取女人欢心，用道哥的说法是“你小子泡妞还真下血本啊！”


当今世道，男人消费的是身体，女人进行的是身体消费。艺术家们就是用自己的身体去赚钱，然后去消费女人的身体。



六、导演的自省——宁浩恰到好处的摆正自己


聪明的导演不会让作品中的人物按照自己的设置来完成生活，而是自己进入作品，去观察和反映人物的生活。世界上很多大导演都会这样做，比如安东尼奥尼电影中反复出现的捡垃圾的老人，安哲罗普洛斯电影中突然冒出的穿雨衣的骑车人，库布里克商标式地在每一部电影中现身，等等。


半年前，我在看宁浩上一部电影《绿草地》（又名《蒙古乒乓》，2004）时，对宁浩的出色表现感到惊喜。27岁时的年轻导演，在讲故事方面已经走在了很多前辈的前面，实在是中国电影的希望。但是，在我看来，一个汉族导演，靠自己在蒙古包生活几个月就拍出一部反映当地人生活习俗和价值观念的电影，需要在影片中设置一个自省的人物或情节，因为我们在介入另外一个世界的生活时，无论怎么努力都只是一个视角，只能看到一个方面。所以我认为《绿草地》是一部缺乏导演自省的电影。


宁浩不是重庆人，影片中他反映的是中年人的困惑与焦虑，这一次，他意识到自己不能强行介入作品人物的生活。于是，在《疯狂的石头》中，他自己选择了第一个镜头就出演医生来诊断主人公包世宏。虽然导演出演的角色不一定就是自省式人物，但在这部电影中，我们可以把医生出镜看着是导演对电影本身的自省。


导演的反省似乎是高姿态的。影片一开始对医生只给出了三个模糊的镜头，一个是近景平拍，两个仰拍，其中一个还是作为检查包世宏病症时的衬景。宁浩以“医生”身份来“诊断”影片主人公，他对包世宏说：“除了尿不出来还想尿还有啥子症状？”“来，我给你检查一下。”“莫怕。”三句台词，已经把躺在病床上痛叫的包世宏的前列腺给诊断了出来。从后面的情节我们推断，医生并没有给包世宏的尿不出来什么治疗良方，只是让他回去拔火罐（“内火外治”）。后来包世宏是靠自己解决了自己的生理病症。观众在包世宏等人打得头破血流也看不见医生的影子。这似乎可以理解为一个隐喻：对别人，对这个时代，我们每个人都可以轻易地以命名的方式（比如“时代病”）指出他们的病症，但是我们都无法给他们开出疗救的药方。以医生自居是我们每个人的癖好，但影片中的医生却有自知之明。


从不反省到恰到好处的反省，宁浩超越了自己。



七、配曲——对作品的画龙点睛


最后顺便说说影片的配曲。

电影中除了京剧元素（很奇怪，导演怎么不用川剧？也许是我没有听出来），多次运用了音乐元素尤其是有歌词的音乐，其中片尾主题曲和三首配曲让我记忆深刻。


先说我感觉最妙的一次配曲。就是在翡翠展览开始和结束的时候，影片选择的是电视连续剧《木鱼石的传说》的主题曲，这首歌由张名河作词，吕远、程恺作曲，曾经由阎维文等人唱红大江南北。歌词如下：


有一个美丽的传说 

精美的石头会唱歌 

它能给勇敢者以智慧 

也能给善良者以欢乐 

只要你懂得它的珍贵 

山高路远也能获得 

嗨……

有一个美丽的传说 

精美的石头会唱歌 

它能给懦弱者以坚强 

也能给勤奋者以收获 

只要你把它藏在心间那 

天长地久不会失落 

嗨……


展览开始之时，来看展览的人来来往往，包世宏正在紧张地看护现场，歌曲飘荡在古老的罗汉寺周围，似乎真的在酝酿一个美丽的传说。


但，这是一个并不美丽的传说，精美的石头也没有唱歌，坚强者依然坚强，懦弱者依然懦弱，善良者没有欢乐，勤奋者没有收获，盗贼不辞山高路远，天长地久已经失落。展览之末，石头已经易主，传说也已经结束。


再说华仔的《忘情水》。华仔投资的电影用他的歌，字幕都可以省下不写了吧。这首歌在影片中出现了两次，一次是在包世宏和三宝练车时，谢小萌从缆车上掉下的易拉罐砸坏了车窗，当时车上正在播放“给我一杯忘情水”，当时差点把我给乐死。第二次出现在道哥发现女友菁菁与谢小萌睡在床上，打算用刀杀人之时。“如果你不曾心碎/你不会懂得我伤悲/当我眼中有泪/别问我是为谁/就让我忘了这一切/啊给我一杯忘情水/换我一夜不流泪。”结果，可怜的道哥还是为爱情留下了伤心的泪水。


第三首配曲不知道叫什么名字，搜遍网络也没有人知道。出现在谢小萌在游戏厅第二次见到菁菁的时候，影片中唱的歌词是：“我爱你亲爱的姑娘/见到你心就慌张/风吹着修长的头发/轻抚着我那已迷醉的眼”，谢小萌没有喝酒已经迷醉，这首歌为这对狗男女增添了些许暧昧的情调。


最后谈一谈片尾主题曲。片尾曲名字叫《我是重庆崽儿》（见附录1），歌词中富有山城人的血性和豪气，以及重庆的习俗和文化。由于影片的角色除了主人公包世宏，基本上都操外地口音，而且郭涛的四川话也说得马马虎虎，所以这首歌和电影基本上没有什么关系。至于后来华仔亲自创作的主题曲《累斗累》，用粤语写的唱的，我听不懂，也不知道与影片有什么关联。




————————————————————————————————————


附录1：《疯狂的石头》片尾曲《我是重庆崽儿》歌词：


从前有座山，山上有座城，城头没得神住了（读lăo）一群重庆人。

男的黑耿直，女的黑巴适，火锅没得海椒他们从来不得吃。

乱皮要财划起，山城啤酒喝起，喝不得的醉起，着不住的趴起。

反正回到家头都是要把那个耳朵弄起来耷起，所以兄弟伙在外面打死都要雄起。

你不晓得，我不晓得，没得哪个晓得，那个朝天门的坎坎到底有个好多格。

棒棒从来不怕热，贼娃子从来不怕黑，解放碑的美女再多没得一个是我堂客

解放碑的钟声还是按时敲响，码头的船再小也会荡起波浪。

船没有桥多，雾也没有雨多，看着汽车从那屋顶上的公路经过。

冬天有着夏天路边时的甘露，夏天有着冬天烤火时的温度。

男的不服输，女的也不会哭，所有麻辣调料到了这里都是大补。


从前有座山，山上有座城，城头没得神住老一群重庆人。

男的黑耿直，女的黑巴适，火锅没得海椒他们从来不得吃。

耍得黑好的，我们喊他兄弟伙。从小成绩不好的，同学们喊他莽拓。女娃儿只找耙耳朵，男娃儿不当方脑壳，惹毛了我的人有危险我从后面飞起一脚。吃饭的时候上菜要喊小妹儿，我的妈妈喊我从小到大只喊幺儿。不当狗儿，不当猫儿，不当哈儿，我是黑闷黑闷黑闷耿直的重庆崽儿。

辽崽：兄弟们听说猪肉最近又涨价了。

土狗：润土，你不是说你家里的花椒很麻吗。

润土：那这样，土狗我给你二斤花椒你去把猪麻晕，然后我们把它拖到菜市场去卖了。齐：要得，要得，走，麻猪……
      </影评>
<有用数>664</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>柴林</作者>
<标题>巧妙的幽默炸弹——我看《疯狂的石头》</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-07-10 00:04:31</时间>
<影评>

     很多时候别人问我一个电影好不好看时我总不知道该怎么回答，因为电影讲到“好看”这个问题好像就是在说这个电影的市场；但是《疯狂的石头》不一样，他是绝对可以不假思索地用“好看”来形容的电影。

      有人希望宁浩能够成为内地电影的彭浩翔，我到觉得宁浩在这个电影里表现得要比彭浩翔放松很多。“放松”并不是不讲章法——他的事件结构也非常巧妙——而是说他丢掉了中国知识分子那种惯有的悲天悯人的习气，把故事的节奏加快，从容不迫的讲了一个有趣的故事，讲的很放松，很有技巧，并且更重要的，很亲近。

      有人说宁浩是国内的dvd市场培养出来的年轻导演，这显然也是在说《疯狂的石头》与《两杆大烟枪》这些电影的关系。的确，撞车、调包、误打误撞，这些戏的确跟盖•里奇相似，但这决不是简单的“抄袭”。只能说宁浩没有走弯路，这一类的电影，这些套路是最简单的也是最有效的讲故事的方式。法斯宾德也说他拍犯罪电影是因为犯罪电影比较容易讲故事，这很显然。

     宁浩有自己讲故事的巧妙之处，来看电影的第一部分，他是怎么把这几组人物串在一起的。

     第一场戏：一个假装艺术家的怂小子在缆车上调戏一个漂亮姑娘，漂亮姑娘踩了他一脚，他把可乐罐扔出缆车。后来我们知道，这个怂小子就是后来挖出宝石的厂长老板的儿子，而这个漂亮姑娘正是土贼老大的情人。我们在此留意一下这个厂长儿子扔出的可乐罐儿。

     第二场：拆厕所现场。交待一个矛盾：因为工厂欠钱还不了，房地产商想要这块地，而厂长想保住工厂。这个矛盾是个背景，后来厂长挖出了石头，欲卖石头保住工厂。

     第三场：搬家公司的三人因为违章停车而被警察找麻烦，因为证件不全，他们正准备给警察一榔头，可见他们干的不是正经的勾当。正在此时，不远处发生了撞车事件。

     第四场：撞车。这个撞车的直接因素就是因为厂长儿子在第一场戏中扔出的可乐罐子，它砸中了八个月没发工资的包头的车，他们下车对着缆车破口大骂之际，车竟沿着斜坡撞响了正在一本正经的描写着“拆”字的地产商的车。

      这次撞车也吸引了正在找那三个土贼（后来沦落为）的麻烦的警察的注意力。这第一部分看上去多线，可是已经在形式上扭打在一起。不经意间起着重要作用的厂长儿子在后面的叙事中发挥了更加重要的作用。正是他的调包和与土贼老大情人之间的关系让故事变得更加有趣起来。

      希区柯克拍过一个叫《羊肉凶器》的小故事，我每次想起来都兴奋不已，故事讲一个女人得知狠心的丈夫即将离开自己，用一只冰冻的羊腿打死了他，警察来搜查凶器时，她却不慌不忙地把羊腿烤了，给警察端了上来。希区柯克说，“你要让观众知道有颗炸弹在滴答作响，但是剧中人并不知道，这就是悬念。” 

     《疯狂的石头》里也有颗小炸弹在滴答作响，那就是被调包的石头。不过这颗小炸弹并没有彻底爆炸，他还在主要人物包头、地产商、“007”身上滴答作响，直到影片黑屏字幕。结尾价值千万的宝石被包头当作廉价仿造品挂在朴素的女友脖子上，这个处理要比真相大白要好的多，我相信所有的观众到此处都会深呼吸着会心一笑。  

      除了事件结构，影片人物的刻画也非常出彩。芸芸众生，市井百态，虽然这不是现实主义的描绘，但这种黑色幽默的方式方到中国人身上却自然的很。没有大明星反而让人觉得亲切真实，片中很多演员的表现都可圈可点。我就圈一下郭涛吧。真是非常喜欢孟京辉麾下的这几个话剧演员：陈建斌、廖凡、郭涛。可能是因为《恋爱的犀牛》，看到郭涛出场就觉得很亲近。看得出来宁浩把最有难度的表现复杂心理的戏都交给了他来演。不过这这一点上我存在一点异议：演员的表演风格在一部影片当中应该自成一体，就像绘画中讲色调，音乐中讲和谐，比如《发条橙》中演员的表演风格；但是在此片中所有的演员都是诙谐的无厘头的表演，包括土贼老大在发现情人被别人搞了之后的伤心落寞都是滑稽的夸张的，但是单独包头这一个人物是现实主义色彩比较重的，比如他在发现石头被掉包时的复杂心态，他在误以为搭档偷走了石头之后在洗手间狂暴的摔打甚至声嘶力竭的那场戏，我觉得可以在放松一点，这个点被抓的有点死。 
//微信公众号：柴林




</影评>
<有用数>305</有用数>
<没用数>29</没用数>
</review>
<review>
<作者>jinying</作者>
<标题>石头很疯狂</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-07-07 22:49:39</时间>
<影评>
        去看了环艺18点18元的《疯狂的石头》，真好看亚，从头笑到尾，笑得我力气都没了，笑得出来穷打哈欠一蹶不振把力气都用完了，这是我自《寻枪》后看到的最棒的大陆片，自《买凶杀人》后看到的最有意思的华语片！


情节好，真tmd好，浑身洋溢着那种四川人的聪明劲儿，既是小市民的，又存着大智慧在里面。那其中的起承转合和桥段其实不复杂，但是文字写下来就没了机灵，只有在大屏幕上才是鲜活的，像条小鱼儿引着你往前奔。


演员好，就喜欢他们身上那种草根味儿，几个贼都各有特色，我每个都爱，哪个捧在手里都是宝。觉得大陆贼简直就是隔壁家邻居，做小流氓肯定不是初衷，只是人实在聪明不做流氓似乎又可惜了。香港贼其实仔细想想有些黑色幽默的，他把那种《无间道》似的正剧警匪给揶揄了一把，酷酷的神态，齐全的装备，矫健的身手全部成了最后那个冷幽默的包袱，就像爬山爬了半天千辛万苦结果山顶是个公用厕所。狗腿子也好，那副眼镜，那种眼神，就像随时随地哈拉兹就要流出来似的，也随时随地准备着翻脸不认人。真要挑刺儿我觉得就是那个徐铮演的老板，也许是因为普通话，总觉得精气神少了点儿，猛打手下的镜头最多让人想起周星星和日本动漫，这种无厘头的表现怎么说也忒老套了吧。


音乐好，各个变奏的四小天鹅舞曲，看的时候只觉得有意思，现在想想就是在说那四个大中华地区的贼呀！妙，实在是妙！还有那不知道是京剧还是川剧的铜锣声，锵锵锵锵噼哩啪啦把那观众的心弄得是七上八下，平时听这铜锣声说实话从来没觉得心潮起伏过，今儿个一听，再配上银幕上那飞来奔去的黑影儿，简直有种老树发新枝的感觉呀！


摄像好，在开头公子泡妞的那段戏里，那是特写和远景夹花儿着上，俯拍和仰视交替进行，看得出导演和摄像很花心思在里头，这种心思在《寻枪》里见过。也不是说其他国产电影不花心思，只是总觉得好多导演都不知道什么片子该花什么片子不该花。


城市选得好，我更想去重庆了，想去这个听说有好多狗的城市，想去这个有些像日本骨子里又古旧的城市，想去纪录片《淹没》的导演李一凡长大的城市，想去蜂窝煤笔下鲜活的《重庆语文》发源地，想去想去想去！


最后想说的是，看这个片子的过程中，让我想起了04年在北电认识的小兄弟张翔峰，一个在上海长大在四川读大学的准电影人，《平衡末日》的导演之一。到现在我都能完全感觉到那些个不眠不休的深更半夜，和印度的北京的上海的四川的西安的湖南的兄弟姐妹们坐在烟雾缭绕的留学生宿舍胡侃电影的场景，还有听到的那个和《疯狂的石头》一脉相承的关于地雷的故事。


</影评>
<有用数>134</有用数>
<没用数>30</没用数>
</review>
<review>
<作者>寒枝雀静</作者>
<标题>重庆森林</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-03-26 11:37:15</时间>
<影评>

特别提醒：本篇绝无地域歧视，而是将重庆理解为一个具有象征意义的符号。
重庆森林
——《疯狂的石头》之城市寓言





打开百度百科“重庆”词条，我们可以看到如下的内容：
“ 重庆……是中华人民共和国中央直辖市、国家重要的中心城市、超大城市、国际大都市，
  长江上游地区经济、金融、商贸物流、科技创新和航运中心，
  西南地区综合交通枢纽和最大的工商业城市，
  国家重要的现代制造业基地，
  全国统筹城乡综合配套改革试验区；
  西部开放开发战略支撑和长江经济带西部中心枢纽……”
重庆是中国电影史上重要的地理元素。去年的年度烂片之一《从你的全世界路过》也用极度矫情的方式展现了重庆的城市风光与浪漫民性。
重庆是整部片子里个人唯一认可的元素
然而《疯狂的石头》向我们展现的恐怕完全不是如此。正如故事开头谢小盟所说：
“城市是母体，而我们生活在她的子宫里面。”
现代城市以其特有的容纳力吸收着不同的支流，也孕育着无法预测的新事物，甚至塑造着我们的未来命运。《疯狂的石头》向我们展示的正是一幅城市社会群像，环环相扣且妙趣横生的故事却揭示着城市黝黯的另一面：“现代”、“文明”、“发展”只是表象，真正统治的核心依然是残酷的丛林法则。
或者说，宁浩在影片中构建了一座颇具象征意味的“重庆森林”。



一、城市语境中的多重二元关系
历史呈现了人类社会的发展逻辑。当今的现代文明无论多么发达都由原始文明开始渐次孕育。因而“城市”这一语词背后始终有一个先在的原始烙印。
而当今，这种发展的差异往往被表达为城市与农村的发展关系，并由此衍生出了诸如“富裕”与“贫穷”、“发达”与“落后”、“高雅”与“粗俗”、“理性”与“感性”等一系列标签化的对立。
然而实际上，一系列意义单一的标签不过是一种关乎“城市”的刻板印象——它们或许是无谓的优越感外现，又或许是仰望的想象与幻梦。物质财富的发展并非必然地导向“优美”与“高尚”的人格，而“粗俗”、“蒙昧”也不是饱受生计压迫的必然结果；另一方面，甚至是善与恶的界限都已不再明晰。善与恶、真与假、雅与俗……在现代城市的语境中，一切传统价值体系中分明的判断都被模糊化。

影片中有一处耐人寻味的细节。包世宏在江边散心，遇见两位以铁索做太极推手的老人——长相几乎完全相同。这一方面是包世宏内心世界矛盾的投射；另一方面，又像是暗喻着多重二元关系的此消彼长。包世宏拔剑仿佛要斩断这种不可预知的关系，却又最终回鞘——仿佛暗喻着这种界限模糊的最终结果依然是一团迷雾。
那么“城市”中是否依然存在具备统摄意义的标尺？这或许正是影片所探讨的。 


二、人物：阶层对立与关系同构
影片的人物设置颇为巧妙，其中既有不同阶层的对立，又存在着微妙的同构与隐喻关系。
1. 中下层群体的破裂
影片中除了冯董与秘书以外，基本上都是社会中下层的人物。 这一批人物也是影片最为集中的社会群像描摹。 其中每个人的性格与命运几乎都体现了所谓的善与恶、现代与传统、先进与落后的混合特征。
包世宏无疑是影片的中心人物。

他是整座厂子唯一的警校毕业生。在厂长眼里，这似乎具备了足够的掌握安保话语权的能力。然而实际上即使是在他本专业的刑侦方面他同样只是三脚猫功夫，各种“刑侦常识”、“痕迹学”与“犯罪心理学”专有名词总是莫名其妙地蹦出——驱使他使用这些极为学理化的名词的力量并不是他的专业素养，而是他显示话语权威的需要与生活经验的直觉。前者是一种非理性对理性拙劣的模仿，而后者才是他真实的样貌。
这种颇为前现代的判断模式同样是一把双刃剑。一方面使他在一些特殊的场景作出歪打正着的判断（如对小偷来自搬家公司的论断），另一方面又使他付出了颇多额外的代价（如判断寺口的肉串摊子也是被买通的又要花钱去买通他们）。保卫石头的过程正是两种思路交织的过程。
而从故事中我们可以推知，因为包世宏最终让完成倒数第二步石头调换的小军进了派出所——这一步的信息缺失，让石头终而错位。遵循法律程序的绳戒最终却置换了真伪，不得不说是对包世宏极为荒堂的讽刺。

影片开头的身体检查段落便已经揭示了这个人物上的另一条线索：前列腺炎的医治。而之后这也与翡翠保护的主线剧情形成了互文关系。翡翠保护过程中的困顿与窘迫正是“难以排解”的痛楚，似乎也暗示着这一场安保行动最终的解决的也不过是包世宏身体功能的医治——甚至仅仅是性欲的发泄。
故事的结局某种程度上同样如此。真正的翡翠终究没有归其原位，而包世宏获得了平民英雄的称号，真实的翡翠被冠名于爱情之上——他的前列腺病症也随之痊愈。他在个人的生活中获得了一定程度的圆满。

然而这是否真的是一个完满的结局呢？我们不妨回到包世宏所处的群体中来一探究竟。
影片呈现了这个中下层群体的内部关系。
首先，包世宏与三宝组成的安保“核心成员”组与道哥等窃贼组在破旧的旅店中比邻而居——这本身就是一种对观众预设的“盗贼”之“恶”与“保安”之“善”的挑战。第一次对抗之后回到旅馆，包世宏的红花油借黑皮用，黑皮也热情地帮他擦拭背上的伤口——这或许是影片最温情也是最辛酸的场景之一。底层的人们内心依然有互相扶助关怀的朴素善意，但却终究因为生存各怀目的而以虚饰的言语交流。

其次，三宝两次在旅馆卫生间看到小军站在马桶上方便，第二次直接指出却遭反诘。同一城市中本地人口与外来流动人口的习惯差异与矛盾在此细微处展现。
第三，发现谢小盟与菁菁发生关系后，小军与菁菁的对话揭开了这个盗窃小团体内部的桃色关系。之后包世宏也曾毫不犹豫地判断三宝窃取翡翠。最亲近的人之间的欺骗与不信任在此展露无遗。而故事末段，原本要为全厂人考虑的厂长终于也接受了冯董的条件，出卖了全厂工人。无独有偶，当包世宏成为了擒贼英雄后，他的生活得到了保障，随即忘却了一起工作的老伙伴。
整个中下层群体为了各自的生存四分五裂。报纸上一句“上海在俞中招千名大学生”早已暗示了精英拯救之路的断送。
最终，没有英雄来拯救这一群城市的弃儿。他们如故事最终的黑皮一般，蓬头垢面，被难以挣脱的力量胁迫着，慌乱奔逃。

2. 上层社会的资本控制
某种程度上说，影片的中下层人物恐怕没有一个完全的反面角色。
暴躁粗鲁的黑皮帮包世宏擦背，诡计多端的道哥私下却喜欢养小狗，麦克虽然行窃多年但又始终秉持着诚信的原则，谢小盟虽然满口谎言、狂躁追求着性的体验却愿意偷来最珍贵的翡翠予以交换……中下层的人物为了生存而走上不同的道路却又存留着些微人性的闪光。
然而冯董和秘书四眼并非如此。他们代表了来自城市上层的资本力量，这种力量是丛林法则的真正推动力。

影片最开始便用仰拍的镜头处理四眼的出场，协商被拒之后四眼极为阴狠地在墙上喷下了“拆”字。之后的故事中四眼不断地讨好老板冯董，又在中下层老百姓面前颐指气使。其哈巴狗的形象可谓呼之欲出。最终当他的献媚再无效用选择反戈一击之时，却又被一箭射死。他服务于冯董所代表的资本力量，最终却与下层百姓一样成为它的牺牲品。
冯董虽然戏份不多，但依然是整个故事黑暗面的真正中心。他享受着四眼的恭维与富贵珍禽的环绕，随手将包世宏的驾照丢入火坑，射杀了暗喻着中下层百姓的飞禽，摆弄楼盘模型指点江山。在与厂长的最后一次对话中道出了他的社会运转规则与人性观念：
“那是两百多张等着吃饭的嘴啊，你喂不饱他们，他们就反过头来吃你。这年头，连自己的亲生儿子都靠不住。狼吃肉，狗吃屎，优胜劣汰是生存法则。”

恐怕没有比这更刺骨的离间之词了。在冯董的价值体系中，利益是唯一且最终的目标，人与人之间存在着极为分明的贵贱之分，而这种贵贱之分最终导向了生存与毁灭——这正是现代城市新的丛林法则。它由资本划分社会阶层，社会阶层决定了其中的重重剥削与倾轧，而资本的魔爪复来控制不同层次的人使之安于其位，最终将利益汇聚到金字塔的顶层。
而最终，冯董惨死于麦克的飞刀之下。资本的狂鞭击垮了工厂，却又以锋利的末梢刺向他自己。

3. 几组人物的同构关系
影片中的几个人物之间还存在着微妙的对应，这种对应暗示了第一部分提到的二元关系。
首先是包世宏与三宝。
观影中我们很容易联想到韩国电影《杀人回忆》中的探员设置，金相庆饰演来自首尔的高知高素质探员，而宋康昊则是暴戾粗野的土著探员，二人在探案的过程中悄然变换着角色。最终象征传统与现代、严谨思考与直接暴力的不同模式都以失败告终。
《杀人回忆》
包世宏与三宝之间似乎同样存在着类似的关系。三宝会依据武侠小说的思路判断，其武力水准同样不低于《杀人回忆》中的宋康昊。而包世宏仗着自己的刑侦“知识”，掌握着“理性”、“逻辑”办案的话语权。最终的结果证明他们都不能达到保护的目的。因而从表征上来说，二人可作为“现代”“理性”、“文明”与“传统”“暴力”、“粗俗”的对比。
无独有偶，窃贼阵营中同样也有这样的例子。国际大盗麦克和黑皮在井口相遇的一幕再荒唐不过。科技尖端且能力超凡的麦克其狼狈程度与笨手笨脚粗枝大叶的黑皮并无二致。更不必说麦克在行窃时被小军戏弄的情节，纯然是“落后”符号对“先进”符号的嘲讽，更不必说麦克最终误杀了自己的雇主。在如此的对比之中，不断发展的现代物质文明被不断戏谑、解构，留下一团繁荣与发展的迷雾。

其次是冯董与四眼。
二人之间的关系毫无疑问是最为虚伪的上下级雇佣关系。冯董命令四眼，四眼工作并讨好冯董以求得升职与钱财。工作终而成功，冯董则因为大笔的支出毫不留情地开除了他。这当然是资本家合理的逻辑。
然而在与另一组人物对比之下则愈发显得可怖。
作为国营厂的厂长，他本坚信厂里“两百多个人”绝不是冯董口中的“空壳子”，试图以“翡翠搭台、经济唱戏”拯救工厂，安定工人们的生活。然而当冯董以高昂的筹码引诱、又以性恶的说辞离间之时，在关公像的注目下，他动摇了，最终留下两百多工人无处可栖。
共同劳动的情感维系之下不过是冰冷的雇佣关系，前现代团结的集体感在现代完全崩解。
工人的力量？
另外，道哥与情人、包世宏与妻子这两组关系同样存在着呼应。
道哥以事业上升期的谎言忽视对情人的关心，却又在情人选择他人的时候感慨世道易变，他前现代的价值体系不可能形成对根深蒂固的男权逻辑的反思。
包世宏的妻子挪用公家投币桶中的钱财凑赔偿，而包世宏依然面色沉重；二人第二次同时出现，包世宏依然自说自话，不顾一旁妻子愁眉不展；最终，包世宏将真的翡翠当作赝品送给妻子，她才露出了笑容。

然而在这个过程中其实并没有足够的感情描绘，最终的美好画面完全可以理解为性生活愉悦导致。我不禁怀疑，包世宏对妻子和道哥对待情人的态度恐怕并无不同。
故事末段同样有一个隐蔽的呼应。坐在豪车里谈情说爱的男女爱欲漫溢之时，女生说了一句：“你不觉得我们太快了吗？”现代城市语境中的情感仿佛是快餐一般迁流不息，却又难以寻到真谛。
第三组与前两组看似传统的爱情似乎都同样暗示了男性在男女情感中的控制力——这某种程度上又与包世宏的前列腺炎症形成了对应。
快餐式的情感体验


三、丛林社会的无解悲剧
假如使上述不同阶层的人物回归到城市的语境中，我们可以发现典型的城市环境与不同阶层之间的微妙关系。
影片代表“官方”权威的是警察局和天安门。然而破旧的警察局实际上只有一次在影片末段出现，天安门也在千里之外。之前，警局的工作人员也在展览正式开始前出现了一次，不过指出卫生间拆下的红外线报警器防贼“敏感度不够”。惊世翡翠归属权直接交给了工厂已经匪夷所思，要展览的时候又没有丝毫的官方安保支持。这种官方话语的缺位绝非偶然，恰恰证明了这座城市管理的无序。

民间的地理环境可分为上层与中下层两种。
上层人物出入于豪宅、高楼、高星级酒店，享受着最稀缺的资源。中下层人物的生存环境有更多展现。影片中有索道上鸟瞰视野中对比鲜明的棚户区与高住宅楼，有日常的街巷和公共交通设施，有空旷的河滩，有街边的山寨产品店面，有人流杂乱的游戏厅，也有肮脏陈旧的旅馆和工厂。如此的对比意义是不言自明的。

影片中一个颇为特殊的城市环境要素便是重庆的罗汉寺。一般来说，寺庙象征着信仰，供虔诚的信徒参拜。而罗汉寺成为“旅游区”之后成为了包世宏口中“流动人口”聚集之处。故事也恰好如此。不同的盗窃方在这个本应庄严肃穆的信仰之地展开角力，小小的寺庙被闹得鸡犬不宁。
假如将整部影片看做一部武侠小说，似乎更能得出不同的趣味。朝廷力量薄弱，地方豪强纷争。最终冯董进驻寺庙的场景仿佛是新的君王在新的信仰与神明——资本的圣光之下登基，证明了自己的政权合法性。

城市地理环境的话语权转化恰恰揭开了社会运作的内在机制。
从以上分析中可以看出，中下层的人为了生存的空间或是只得继续苟且而畏缩地生活，或是抛弃了曾经坚持的价值追逐一己私利；而来自社会上层的资本运作者最终玩火自焚。所有人都陷入了这个城市造就的怪异机器之中，无处可逃。
他们高喊着“专业”、“道德”、“正义”、“解放思想”、“善于思考”、“与时俱进”，而期许中文明、公正、法治、高效、民主、和谐、稳定的城市并没有实现。看似光鲜亮丽的新价值体系不仅从未真正深入人心，反而因为人性本身自私的欲望成为了新的枷锁，最终臣服于资本控制的社会体系之中。我们看到的除了极卑微的温暖，剩下的不过是冰冷残酷的谎言堆叠而成的畸形繁荣。
粉饰的太平
然而浓郁的重庆地方特色并未将这个故事的意义框定。这个看似荒诞的黑色幽默故事即使放在北京、上海等一线城市同样有可能成立。这正是城市的母体所能容纳的幽暗的另一面。只要资本的统治逻辑与人性深处的私欲（即使仅仅是为了生存的私欲）媾和，只要所有的航标最终指向生存与利益，最终必然导致城市文明不可遏制地转向高物质文明的新一代“原始”社会。然而我们无法指责人的利己本性，同样也无法根除资本的渗透，这或许正是故事不可解的原因。


四、独特的艺术处理
除了精彩的的剧作之外，宁浩还在作品中糅合了诸多元素，使整部作品呈现出统一的美学风格。

五毛特效
最突出的当然是影片的“粗糙”美学。可以说这是影片不过350万的制作成本所致。然而也不得不承认，这种从服装到特效的粗粝处理恰恰符合了影片所要揭示的繁华之下丑陋的真相，并且加强了黑色幽默的讽刺效果。这种“粗糙”还得益于多种类型片元素的糅合。我们在其中可以看到喜剧、悬疑、动作、犯罪（黑帮）、惊悚多种电影类型的影子，却无一不以戏仿的方式出现。另外，“粗糙”并不是“粗心”，宁浩依然在剩下可以发挥的空间内嵌入了绵密的细节，用多变的摄影构图与光影处理来加强人物塑造与氛围营造，比如极端靠近的特写，比如人物的倒置。
极端靠近的特写
其次，影片在前半段和结尾模仿《两杆大烟枪》的经典叙事模式。多线并进，精当的剪辑控制节奏，交汇成网。这种方式大大加强了故事的趣味性与紧张感，仿佛拼图片片相接，最终形成了完整的真相。如此的叙事模式本身便已经在嘲讽故事中每个人物的狭隘视角，真假在各自的支线中难以判定，汇流成河形成了全貌。另外，各个角色的视角某种程度上也平衡了不同角色的权重，某种程度上更为契合城市“群像”描绘的要求。同一事件的反复也加深了对观众的视觉刺激，产生或荒诞或是震撼的效果，部分地弥补了粗糙的制作带来的不足。
第三，影片的蒙太奇运用颇有创意。比如几处充分运用视觉暂留效应的转换，展现出怪诞而迷幻的美感。几处隐喻蒙太奇也恰到好处（如动物、烤肉、法老像、关公像、锁链推手等）。同时还运用了分屏来强化蒙太奇式的对比效果。
从小便池红外线到轨道交通
第四，音乐在影片中充当了非常重要的角色。影片的配乐基本上以戏谑的风格铺展开来，比如前三十分钟运用的传统戏曲配乐，诙谐生动，却又契合各自段落的故事节奏。比如流行歌曲的运用，契合社会中下层的市井风味，也恰好呼应了人物的心理变化。比如对红歌的运用，呈现了极为鲜明的黑色幽默效果。比如采用的电音化的四小天鹅。比如采用80年代老电视剧《木鱼石的传说》主题曲《一个美丽的传说》，其中的反讽含义不言自明。
也正是由于以上电影技巧与语言的维系，才使得影片在丰满的故事之外依然没有丧失电影感，并统一为独特的风格。



这大概就是我眼中的《疯狂的石头》。
它用戏剧化的情节、幽默的腔调与独特的美学风格，完成了对这片“重庆森林”的深刻勾勒，以此延伸出对广泛的城市文明发展的探讨与人性本身的反思。
相比宁浩处女作《香火》，《疯狂的石头》的戏剧性、可看度与视听营造无不更为迷人，对社会现状的揭露也更为深刻；相比续作《疯狂的赛车》，《疯狂的石头》具备了更为完整的地理语境，剧情的设置也更为顺畅而不显生硬，种种情绪同样恰到好处而不干瘪。
某种程度上来说，它代表了新生代中国电影发展的一种可能。因而尽管有了《黄金大劫案》、《心花路放》等口碑较差的作品，我也依然期待他有更多优秀的创作。
宁浩长片处女作《香火》剧照


*所有图片来自汁源和你瓣


</影评>
<有用数>106</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>尘世橙狐</作者>
<标题>终于开窍了――浅析“宁浩现象”</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-07-18 21:12:46</时间>
<影评>

对宁浩的初次记忆是在电影学院学习的时候，那时候的大学生电影节上有个短片参赛的项目，在那一届上，宁浩得了头奖，作品就是《星期四，星期三》。关于这部作品的记忆并没有太多，感觉就属于大凡导演都要拍的那种《童年往事》之类的作品，不过其中一个转场镜头在当时很受议论，就是书包飞起的镜头，有人说那是仿了姜文的《阳光灿烂的日子》，虽然很过瘾，但还是少了些原创的精神。大学生电影节，书包飞起的转场，这就是当时对宁浩的所有印象，然后这个人便消失在我的记忆中了。
五年过去了，他以一部小成本的娱乐片再度出现在我的视线中，这多少令我有些惊讶。
五年前，笔者也抱着学院派的思想看待中国电影，那时对宁浩除了羡慕得奖以外似乎没有任何想法了，三年前，当本人走向真正的电影市场的时候，对中国电影则抱着一种灰暗的心态，这种心态一直影响到现在。看待宁浩这样在大学生电影节上获奖的人，大体上也能猜出几条走向，一是进了电视机构，与电影与关了，二是尽拍些四六不懂的影片继续去获奖去，三是在圈内游鱼得水，但作品实在不敢恭维，四则是苦苦挣扎生活在水深火热之中。与中国一些好的球员相似，初露头角的年轻导演大体上都慢慢地没落了，所以在我意识中根本就没有了宁浩这样的一个人，即便他走了第二条路在国外到处获奖了，我同样认为他是没落了。但令我万万没有想到的是，一部《疯狂的石头》让我看到了一个新的道路走出来的人，这不能不令我十分地惊讶。在这里，首先感谢的不是宁浩，而是刘德华先生，若没有他的支持，我很难说宁浩会给人今天的惊喜。
于是，在网上查了一下宁浩的简历：在《石头》之前是两部ＤＶ作品，《香火》与《绿草地》，故事很荒诞，创意也比较有趣，在国外一些电影节上获了奖，宁浩承认，之所以参赛是因为要给自己一个导演的证件。
很不幸，在大环境影响下，宁浩还是如我所料地走了参赛获奖，恳请承认的道路，这想这与后来与刘德华的结识应该不无关系。不过在我看来，宁浩真正的积累还是在于许多ＭＶ的拍摄经验，关于这一点看过《石头》的人应该能够感觉得到，那是影片分析的事情，在这里不做过多的提及了。
这次《石头》的火爆我更希望是作为一种现象出现，权且叫做宁浩现象，这个现象的意义远远大于《石头》这部影片的成功。
首先，中国的小成本电影能否进入市场？这是一个很要命的问题，在一系列大制作的光芒与声势下，小成本电影几乎没有人会顾及到的，也不会有人注意的，这不但包括媒体，还包括院线本身，不给小成本电影安排档期是中国电影市场最可耻最目光短浅的一种做法。说其可耻是急功近利只为票房着想的心态，说其目光短浅是因为自掘中国电影的坟墓，不利于新电影新导演的成长。
在美国，有一种Ｂ级片，一般来说是小成本，小制作的（当然比国内投资大），这类影片有专有的院线播放，而这种影片最大的好处是锻炼了新导演，有许多创意在迸发，一些好莱坞的大制作影片往往从这些片中汲取灵感。换句话说，小成本的影片是电影市场的沃土与基础，失去了这些东西，中国电影的道路只能越走越窄，光靠几部大片撑着是不可能形成市场的。
大家一惯地认为没有宣传或炒作，小成本电影是没有票房的，但这次《石头》却靠着口碑成功地击败了同样是小成本但喙头满满的《梦想照进现实中》。当然，笔者的意思绝不是不需要宣传与炒作，但过份地信赖宣传与炒作而忽略电影本身也是那些经营市场的人目光短浅缺乏自信的表现。
在我看来，小成本电影能否进入市场是一个观念上的问题，在欧洲甚至在韩国都有一些专门的小成本电影放映厅，用以支持小成本的电影。很可惜，笔者在看《无极》的时候，几乎所有影院所有的放映室都在集中播放《无极》，看不到一部小成本电影，看不到一个为市场发展而高瞻远瞩的放映厅，这不能不说是一个悲哀。
第二个问题是观众到底爱看什么？一直以来大家都对观众的口味都抱着一种难以捉摸的态度，一方面认为观众水平低，好的影片观众不懂，另一方面认为观众太挑了。但所有这些说法都是在几个前提下说出来的，第一个前提就是影视人自己提出来的，第二个前提就是观众实际上并没有多少选择。在中国，类型片很少，这首先意味着将流失大量的观众群，毕竟爱看电影与爱看某某类型电影并不同。其次，大多数中国电影都是以一种强势的姿态去冲击中国的观众，这点比电视做得还要霸道，即你看也好不看也罢，但你要进院线你就必须顺从。在这种情况下，观众是没有发言权的，所以观众的心声也无法得到导演们的体会，虽然有些媒体可以说出一两句，但很不客气地说，这些媒体很难代表观众的心声，大多属于那种自认为很懂电影的人，于是媒体的声音与其说是为观众鸣不平莫若说是为导演与观众制造障碍。
电影是不是为观众而拍的，答案是肯定的，但并不是说电影是为了迎合观众，在我看来，毛片与三级片观众看的人肯定不少，但我很难想象这些片在院线中播放观众也很多吗？中国这种情况只适合偏僻的录相厅。所以说，观众进院线是有选择的，那他们到底选择什么呢？
很不幸的一件事就是许多导演并没有一直不肯放下自己的姿态站在观众的角度拍片，去拍一部不是表现自己思想不是表现自己情结的影片，拍一部好看的电影难道就是这么难吗？《石头》拍得很好看，原因在于宁浩将自己放在观众的角度上了。
有一个暗示可以说明这一切，有人说《石头》很象英国导演盖里奇的《两杆大烟枪》与《拐骗》，这两部片子我也看过，最深的印象是好玩好看，我想所有看过这两部片子的人都有这个感觉，至于什么思想性什么人生哲理恐怕得最ＮＢ的影评家慢慢杜撰出来。作为一个观众，宁浩感同身受了好玩与好看，轻松而没有过多的思考，于是他要将这个好玩与好看的感觉献给中国观众，显然，宁浩是把自己放在一个观众的角度来考虑如何拍片的，这才拍出了《石头》这样的影片。换位思考说起来很简单但做起来并不容易，首先要根除的就是电影是门表现艺术电影是个宣传机器这类形而上的定义，将电影当作娱乐是中国导演最缺乏的观念。其次，思想单纯一些，不要即想着获奖又想着能拍出好电影来，这种杂念也是很要不得的。
所以在我理解中，观众其实就是导演自己，问题主要在于导演本身是否意识到自己是观众，是否真正地放下导演的架子去拍片，这是观众爱看什么的重点所在。
第三个问题是一个最最恼人的问题。《石头》一出来，我首先想到的问题就是一部《无极》一部《十面埋伏》一部《英雄》到底能拍多少部《石头》？
记得那年暑期档，为了某种原因，《十面埋伏》挤掉了本应在暑期放映的《哈利波特》，从那以后，我对第五代导演抱有深深的敌意。无数的影人都会说这么一句话“为中国电影市场做点事儿”，这是一个很虚的口号，事实证明第五代做得最次甚至是最不道德。一次次地冲奥可以打上为中国电影造成国际影响的标签，但事实上都是在为自己立碑记传。
韩国电影这几年成绩十分地显著，主要原因是其国内市场已经形成了，在这种情况下，韩国电影才真正开始面向亚洲面向世界。换句话说，国内的条件允许自己的电影去向国际证明什么了，但中国却本末倒置，国内市场一片惨淡的情况下，还要消耗巨大资金去向国际证明什么，这是一个非常愚蠢的策略。
许多国际知名导演吕克贝松斯皮尔伯格等虽然偶尔拍片但他们的大部分时间是用于培植新人上，而中国导演尤其那些成名的导演象张艺谋陈凯歌之流却没有这么做，虽然他们并没有义务这样做，但不能用自己的地位用自己的声望去抑制中国的年轻导演，从资金，档期等各个方面都处于垄断地步，这与那句“为中国电影市场做点事儿”的说法不但不符甚至是相悖的。在此，再次感谢刘德华先生，无论如何，刘德华对中国电影做出了真正的贡献。
新星导计划是一个不容小视的计划，并不在于它能捧出多少导演，主要在于它给了许多导演真正的机会，新导演的作用在全世界都有体现，远的不说，仅是韩国正是由于一大批新导演的出现才造成了韩国电影的崛起，这一点是不容置疑的。而中国，新导演永远活在第五代的阴影下，他们的活力是无法体显出来的。可以想象，公平竞争的情况下，一个月同放《石头》与《无极》，真正赚有市场的到底是谁？谁能赢利？谁能对以后的中国电视市场产生积极的作用，而谁又产生消极的作用。
我向来不愿否定一些知名导演的过去为中国电影所做的一切，但必须承认，现在这些导演的确严重地阻碍了中国电影市场的发展。张艺谋去导奥运应该是中国电影市场的一大幸事！
本文通过宁浩现象从发行，选材到新生力量三个方面对如何形成中国电影市场说了些自己的看法，但我也知道，在中国拍电影并不是件容易的事情，个中缘由还有所谓的潜规则等问题不可尽述，但至少宁浩让我看到了那些即定规则的一些松动，这是莫大的欣慰。
在此，感谢刘德华，宁浩这些为中国电影市场真正做出贡献的人。

2006-7-14于通县




</影评>
<有用数>80</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>海岸</作者>
<标题>宁浩的开山之作</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-07-05 16:53:47</时间>
<影评>
            昨天看了这部戏，感觉的确是部很难得的好片。导演发挥了年轻的创造力，影片带给大家足够的新时代气息的冲击，黑色幽默和写实艺术的结合，正是新一代年轻导演自身性格的体现，宁浩鹤立鸡群，冷眼旁观的拍摄手法，休闲而不失稳重，狂放而不失细腻，从年轻导演的独特视角讲了个幽默的故事，给人以深刻的印象。

    导演的年轻注定了影片的活力，从发现石头开始，影片开始了具有讽刺意味的幽默旅程，一心想占据工艺品厂土地的光头老板、来自香港的专业大盗、罗汉寺里自信而神经大条的保卫科长、三个敏感而胆大的窃贼和工艺品厂厂长的儿子，相互之间形成了错综复杂的矛盾关系，香港的专业大盗显然贴有国际化的标签，一举一动都具有专业水准，但刚下飞机，就被三个贼用最简单的儿戏偷走了皮箱，预示着他强调的国际化、专业化可能并不适应内地。而三个贼中的道哥显然最了解中国的国情，当一个贼在展台面前问红外线在哪儿的时候，道哥鄙视地说：“电影看多了”。与此同时，曾经学过邢侦而濒临下岗的罗汉寺保卫科长正因为前列腺炎而在小便池旁灵光迸发，打算用小便池的自动感应器作为保安手段。影片从这几个人的视角出发，形成了一张丰富而变换多姿的故事网。

    影片的讽刺手段也运用的淋漓尽致，特别是国际大盗麦克的遭遇，无一不透露出对于号称高科技国际化专业大盗的讽刺。穿着夜行衣隐蔽在变压器前的麦克，竟然被大摇大摆走来的道哥顺手打了个措手不及。从房梁上用绳索掉下来，只差分毫却够不到宝石，在大骂奸商的同时被藏在垃圾桶里一天的窃贼来了个螳螂捕蝉、黄雀在后。在下水道里被困几天后，出来还不忘立即打电话给雇主，号称“情况还在我的掌握之中”，这种具备了国际化的专业盗贼在小小的罗汉寺里几乎遭遇了前所未有的打击。

    而保卫科长在道哥谎报火情被调虎离山之后，竟将怀疑对象锁定棒棒，还特地召集棒棒开会，用武侠小说里饱含江湖义气的方式解决隐患，事后还对保安吹嘘：“看看，给棒棒开了会之后平静多了”，他这种用江湖手段解决问题的方式与麦克用高科技手段解决问题手段形成了巨大的反差，两个都过于离谱，不切实际，所以他们做出的每一个决定都几乎是错误的。

    最得力的办法，居然就是厂长儿子最直接的调包办法，直接有效。这无疑是对保安科长和麦克、道哥最大的讽刺，当他们绞尽脑汁、想尽一切办法保护和偷窃石头的时候，他一个简单的手上动作，全盘葬送了三个人的智慧。以至保卫科长在多次遭遇盗贼光临后，濒临绝望的他用嘶哑的声音喊出：“公共厕所吗？想来就来，想走就走？”简直是经典。

    影片运用了网络语言的调侃成分，给这部戏增色不少，比如各地的方言，像是BBS上天南地北的方言，“我顶你个肺”势必会成为今年最流行的语言。比如镜头从各自遭遇的情景分开表现，像黑老大骑摩托抢包遭遇的撞车的情节，让我想起BBS上曾经非常火的撞车碰瓷的贴子，每个事件发生时的参与者都从各自的视角和感受讲述同一段故事，令人忍俊不禁。

    影片虽然没有什么大碗，但是主角的功底扎实，角色把握的非常到位，把一部情节曲折，内容丰富的影片诠释的嚼劲十足。

    最后说几个觉得特别好笑的片断，当光头老板在罗汉寺里愤怒的打自己的眼镜跟班的时候，旁边的保安惊恐莫名，但当光头老板走后，他兀自冒出一句：“不要打人哦”。让眼镜跟班几乎跌倒。

    还有当张小盟被绑架，他、道哥和派出所分别打电话给他父亲时，他父亲决然自信的回绝口气，上演了一出狼来了的经典场面。实在是难得的搞笑。
      </影评>
<有用数>51</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>快乐卟卟</作者>
<标题>难得有逻辑的电影</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-10 20:58:03</时间>
<影评>

《疯狂的石头》是一部纯粹的娱乐商业电影，它并没有想表达什么过于深刻的主题，仅仅是为了单纯的娱乐观众。虽然以夸张的手法来制造笑料，但结合了大量本土的重庆方言，令整部电影不但充满了乡土味，而且妙趣横生。虽然人物多，但逻辑性强，往往在不经意中埋下伏笔，情节总是在不可思议地发生变化，往往是螳螂捕蝉黄雀在后，环环相扣，令观众能长时间将注意力放在影片，并开怀大笑。

</影评>
<有用数>41</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>