<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>萤火虫之墓 火垂るの墓</电影名>
<年份>1988</年份>
<评分>8.7</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2237136718.jpg</封面>
<导演>高畑勋</导演>
<演员>辰己努 / 白石绫乃 / 志乃原良子 / 山口朱美 / 端田宏三</演员>
<简介>美日战争爆发，14岁的清太带着年幼的妹妹到处逃命，当他们到达防空洞的时候，母亲已身受重伤，没过多久便不久人世。两兄妹自此过着相依为命的日子。他们只好投靠了母亲的姐妹，纵使他们把家里所有的家当都送给了阿姨，但当食物吃完，他们就越感到了寄人篱下的感觉，清太决定带着妹妹离开独自生活。火灾硝烟中的生活并不好过，清太为了妹妹四处偷取食物，但妹妹还是严重营养不良……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>[己注销]</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-06-19 21:09:02</时间>
<影评>

    相信有的朋友会注意到，尽管我的题目起得很尖锐，但我还是给出了四星的高分，因此，我希望你能认认真真地看完我全部的发言，然后再发表对我的评论的看法。


    要说吉卜力当中，有哪一部作品受到最多的争议，那非高畑勋执导的《再见萤火虫》莫属。这部作品可谓是感动了不少人，也触怒了不少人。感动者多基于对影片内容的理解，对主人公的同情；愤怒者则大多出于自己的历史观。
    一部作品再好、票房再如何的高，也会有人批评，这是很常见的事儿，然而《萤火虫》遭到批评，却往往不是因为它制作水平的优劣。《萤火虫》这一部作品本身的主题思想是为了反战，而不是替军国主义“申冤”，它的初衷还是想要站在平民的立场上去思考战争的，这使人觉得，这是一部成功的反战片，可我要说：不对，这是一部失败的反战片。
    呼吁和平没有错，以老百姓的眼光来看待事物也无可厚非，歌颂爱与正义也是应该的，可是，对战争起因的反省和控诉也是重要的。任何战争作品都可以不提及事发原因，唯独二战作品不能，至少在我们这个时代是这样，因为二战不但是离我们这个时代最近的一场大战，同时也是规模最大、死伤最惨重、损失最多的一次世界大战，正由于这一特殊性，一部优秀的二战作品是不能不加入对战争起因的反思的，哪怕它与政治拉上边。如果这部作品屈从于政治，那么它就不是一部好作品，它不是真正意义站在平民立场上的作品。
    《萤火虫》是一部不考虑政治环境的影片，它以平民为基础，这也是高畑勋作品的特点，但这部作品毕竟联接到了二战，不可避免地触动了政治因素，尤其是二战的受害国，是无法不联想到某些敏感的历史背景的。感人的东西，不代表它就成功，微笑是讨人喜欢的，但在葬礼上，你可以“笑”吗？说《萤火虫》逆着历史潮流这过火了，但从某种意义上来说它并不是一部完全适应了时代的反战作品，他只突出了战争中平民的悲剧，却缺乏对战争起因的描述，在这一点上，它绝对是失败的，没有顾及受害国观众的感受上正是它最为失败的地方。当然，如果《萤火虫》真的反映出这一点的话，那么这部作品将无法上映，曾在“少年跳跃”上连载的《燃烧的国家》（本宫广志著）正是一个活生生的例子，正因为这部作品谴责了南京大屠杀而遭禁。可是我要说，本宫是勇敢的，这是对犬某人时常参拜某神社的一种有力挑战。相比之下，《萤火虫》没有突出这一点，它是一部屈从于右翼势力的反战作品。即使不描写受害国，那么也应该批评军国主义和当代的日本军人，但《萤火虫》没有，或者说是有但却暧昧不清、很模糊的，它只是一味地叫冤、再叫冤。笔者窃以为，《萤火虫》如果能够反映出对军国主义的批判的话，那么就更能表现出男女主角的悲剧，更能突出“平民是战争的受害者”这一中心点。
    高老是出生于上世纪三十年代的人，10岁那年，刚好是军国政府垮台之时，我相信那一年的记忆对他的触动一定是很大的，他执导《萤火虫》大概也是出自于内心深处对那段岁月的思考，呼吁人们不要再参与战争了，但是这恐怕只会引来反效果。我们中国人强调：“勿忘历史，忘记历史就等于背叛”。当你把这句拿去问一个日本人时，他会回答你：“我们当然不会忘记历史，尤其是那两颗原子弹……”在日本人看来，他们只会同情那对兄妹，而不会反思战争的前因后果，这与日本老百姓懂不懂得反省自己并没有太多的关系，日本人对二战的记忆是相当模糊的，就好比我们中国人对十年动乱的记忆一样，他们还要更加严重。不少日本年青人甚至还搞不清什么叫“二战”，所谓的“二战”和袋鼠到底有什么区别。当一个日本青年学生跑到靖国神社面前，责骂神社工作人员缺乏良心、对不起诸邻国时，迎接他的却是一顿挨揍，可是旁边观看的人们却半天搞不清是怎么一回事，以为只是个闹事的。被歪曲的历史所蒙蔽的日本人，是不可能真正明白受害国的心灵伤害的，这种情况，就好比你挨了某人一巴掌，整天只管喊痛，却半天也想不明白这件事的起因是由于你老头子在几年前揍了那人的父亲的缘故。
    令笔者更为惊讶的是，类似的事情，竟也发生在自己的祖国。有句话是说：我们可以忘记过去，但不可以否认历史。历史没有嘴巴，她不会说话，她不会提醒你，幽默点来说，她没有身份证号码。也许，我们可以不再提那些辛酸的往事，但是，如果事情到了我下边所说的这样，那么就令人哭笑不得了。凤凰卫视曾经有这么一个片段，记者采访了一个上海的大学生，问他：“你知道什么是南京大屠杀吗？”结果那个大学生思考了很久后，缓缓地摇头说：“不知道……”这能说明什么呢？我们当然不能老是只活在过去，而忽视了未来的发展和使自己的祖国变得富强，然而你永远都不能忘记：我们的祖国，是在承受了一场几乎是灭顶的大灾难后生存下来的。
    高老的这部作品也叫《萤火虫之墓》，故事的最后，兄妹俩的生命都走到了尽头，他们的灵魂伴随着萤火虫之光飞走了，仿佛在另一个世界——没有战争的世界寻找到了幸福的生活。不得不说，这是很感人的情节，这也是无数的观众——甚至是中国观众为之落泪的一个原因。但我却感到了另一股更大的悲伤，我的悲伤，不仅来自于我上边所说的种种不满，不仅来自对兄妹俩的同情，更来自对祖国英雄们的悲叹。萤火虫至少有自己的墓，但是远征军却没有自己墓碑。二战期间，在缅甸战场上，中日之间曾暴发了一场悲壮的大决战。无数的中华儿女背井离乡来到了异国，他们在最紧要的时刻背负起了沉重的使命，在祖国以外的场地打败了侵略者挽救了民族危机，可是，六十多年过去了，当我们再转过头来看缅甸时，却发现当年缅甸战场上的如今，许多远征军的战士甚至是军官们，没有自己的墓碑，即使有也大多在十年动乱中遭受捣毁了，至今没什么人来打理。而相比之下，那些在日本人看来是“阵亡”的士兵，却拥有宏伟的纪念碑——甚至他们的战马也有，而且每年都有亲属和后裔来参拜。两者之间的差别是如此之强烈，真不能不说是一大讽刺……伤感的萤火虫，夺走了无数人的眼泪，可是，我们这些遭受遗忘、遗弃的无名英雄们，又会有多少萤火虫去伴随着他们呢？又会有多少人会去关怀呢？该反省的，不仅仅是日本人，还有我们自己！
    不过，比起以上这些，最让笔者感到生气的是，国内有些网站和文章在介绍《萤火虫》时，为了突出剧情的感人，竟给主角父亲之死用上了“牺牲”这样的字眼，敢问，作为法西斯军队的成员，他是为谁牺牲了？为太平洋战争上的美国人吗？好吧，就说在法西斯的眼里他是“牺牲”了，可是写这篇介绍文的人是中国人啊，敢问这样写的人，他到底摆着什么样的心态？如果说“战死”这种说法笔者还能勉强接受的话，那么“牺牲”则无法容忍，而且不能容忍的绝不止笔者一人。我曾去参观过“百人坑”，一块小小的破“石碑”上，却刻着几百个、上千个人的名字，诸位知道这意味着什么吗？当你站在这些所谓的“石碑”面前，你的心情将会是怎样的，你想过吗？
    ……
    当然，我写这篇文章，大体上是认事不认人，我并非在全盘否定高畑勋的制片能力，高畑勋以及他效力的吉卜力的历史观还是比较开明的，高畑是个反战者，他也曾批评过军国主义，而他的同事宫崎骏甚至还歌颂过抗日战争里的中国军队，如宫老的插画集中的《中国的天空》就赞扬了中国空军的勇敢，并指责日本军国政府是“连向自己的国民宣布真相的勇气都没有的军队，亡国是应该的”。
    我也不是在谴责那些看过《萤火虫》后而流泪的人。他们往往只是出于人性的善良面而感到悲伤，他们只是以自己的观念，对战争中的某些事物发表感慨和同情，这种发自内心的情感，是来自于一个正常人所拥有的恻隐之心，与《萤火虫》中的主角是哪国人、事件发生在哪个地点、时间是在哪个年代并没有太多的关系，如果故事发生在古代某个国家，同样能够使人感动。
    我承认，我对《萤火虫》批判，是加入了民族感情色彩的，而不是只从作品本身的优劣去作评价。若抛开敏感的政治话题，《萤火虫》实际上还是一部较好的作品，但这恰恰是它最该被批判的地方。《银河英雄传说》中有这么一段话，敌人的可恶，不在于他们无能，而在于他们能干。正因为《萤火虫》情节动人，它能够打动观众，所以它可恶，而在一些国人看来，《萤火虫》的成功是带有欺骗性的，它欺骗了受害国观众的情感，这简直是“有了钱就不当婊子了”。有人还认为“不过区区死了几十万个日本人而已，比起3500万个同胞，这算什么”、“凡是日本人死了，就没什么好同情的，哪怕他是受害的平民”、“看了此片后被感动的人一定是汉奸”、“日本人杀了多少别国的人，他们被炸死活该”……这些观点虽然显得偏激，但正是他们内心愤慨的一种写照，是他们对侵略者的愤恨导致了他们无法接受《萤火虫》的内容。
    从客观的角度上来说，也许《萤火虫》本身并没有错误，最大的错误大概就在于他是日本人的作品，而冯小宁执导的相同题材的电影《紫日》则大受好评，基本上没有被过多的非议。无论是《紫日》中被军国分子杀害的秋叶子，还是《萤火虫》里在绝境中走向死亡的兄妹，他们身上都有同样令人同情的地方，可是，在顽固的日本右翼气焰嚣张之时，《再见萤火虫》这种不能全面地反映出控诉法西斯的作品，却能够在中国广为的流传开来，简直是一种悲哀。

    如果大家看不明白我这篇文章的意思，或者持反对意见的话，那么请你去比较一下与日本同样曾经是法西斯的德国吧。

    我观看和查阅了上百部二战电影，其中不乏有德国和日本的电影，深深地感到两者对待二战责任问题的态度有着天壤的差别。二战的暴发，绝非仅仅是少数军国份子的责任，法西斯国家的民众也起到了助纣为虐的作用，对此，德国人勇敢地直面事实，没有将所有的罪行推卸在希特勒一个人的身上，不少德国的二战电影并非简单地停留在反战和谢罪上，而是有着更为深刻的思考，不但思考纳粹的罪行，也思考德国民众在战争中扮演的角色，例如《铁皮鼓》，这部影片是德国人的一次自我批判和反思，隐喻的叙事手法荒诞、奇特，剧情离奇但又启人深思，可谓荒而不谬，我们会发现，主人公奥斯卡的个人世界，竟是与人类的战争世界如此的格格不入，作为主人公，他更像一个旁观者。影片的批判范围早已不局限于战争，甚至包括了人的精神面貌和性欲望，影片中那段“耶稣敲不响奥斯卡的鼓”的剧情充满讽刺意味。还有《帝国的毁灭》，片中的纳粹头目戈培尔说：“我们从来没有强迫人民，是他们选择了我们。”这句台词表现出了德国人对战争进行思考的责任感，正是德国人把纳粹捧上台的。《斯大林格勒》是一部出色的反战片，剧中的战场就有如人间地狱，更难得的是，片中毫不避讳德军给苏联人民带来的伤害。至于其他诸如《过客》、《浪潮》等等，亦从人性的角度思考二战的是非。与德国人的勇于认错形成鲜明的对比的是，日本人在战后表现得扭扭捏捏，立场暧昧不清，最为令人不爽的是，偶尔还会冒出一个日右说南京大屠杀是中国人“编造出来的谎言”。日本拍摄的二战电影同样反映了这些特点，有些电影甚至还为日军“招魂”，偶有一部谴责军国主义的影片，又要再三地强调“日本人也是战争的受害者”。日本真的缺乏对战争进行反思的能力吗？不是。像《望乡》、《新人性的证明》、《恶魔的饱食》等日本电影、书籍的反思可谓强而有力。但是，如果说反思片在德国是“主流”的话，那么在日本则只是“支流”，反思片相比起另外一些基调的片子，就显得少得可怜了。日本更多的是《啊，海军》、《自尊》这类吹嘘国军主义的“招魂片”，《山本五十六》这种立场模棱两可的“暧昧片”，还有那些控诉东京轰炸和原子弹的“喊冤片”。
    德国人的“自责”赢得了欧洲人的尊重，日本人的“自辩”招来了亚洲人的反感，造成如此的，既有“内因”，也有“外因”。德国人能够勇于自责，当然有外国在施加压力的成分，但是这也与德国人自身的责任感有莫大的关系，德国在战后组织过无数二战的谢罪活动，这些都是德国人自发组织的，外国并没有强迫他们非得这么做不可，而在日本，森村诚一因为痛批过731部队，结果得穿着防弹衣出门以免受到伤害。日本人不是真的一点也不会思考战争，也并不乏敢于说话的人，像森村诚一、田中芳树、史野浩二……他们分别以不同的方式批判了日本的军国主义，但他们的声音总被右翼所淹没，纪录片《靖国神社》被禁播，漫画《国家燃烧》因涉及到了南京大屠杀结果被强行停载，《苍天之拳》改编成动画片时被删掉了侵华战争的内容……如今右翼份子的势力太猖獗了，归根结底，还是战后的审判不彻底的缘故，让这些“余孽”得以重振旗鼓。笔者在观阅那些刑事犯罪案件的时候，常常看到，当一个罪犯侥幸逃过（或暂时逃过）惩罚时，他会慢慢地觉得自己很可怜，并认为自己杀害对方也是“迫不得已”、“情有可原”（森村诚一的小说《新人性的证明》里就记载到有731老兵高喊自己无罪，不过是“为祖国而战”），惩罚是使一个人反思自己所作所为的前提条件，在香港很少有人扔垃圾、吐口水，而在大陆的不少城市内人们想扔就扔、想吐就吐，这是因为在香港干了这些意味着几千大元将飞出口袋，而在大陆那些法规很多时候是虚有其表，没有真正有效的法规来约束，是很难强迫一个人去遵守、去反思的，所以世界上最可笑的事情，莫过于去要求一个根本没有受到惩罚的罪犯反省自己的罪行，抗战是这样，那个沧桑的“十年”也是这样。孔子曰：“以直报怨”，而不是“以德报怨”，溺爱无法望子成龙，以“德”只能服人而不能屈人，正如参与东京审判的梅汝璈法官所言：宽容是美德，但姑息是懦弱。就这一点而言，我们中国人在战后一而再、再而三地对日本人妥协让步的作法显得有待商榷，比起日本人，我们更应该去反省自己的所作所为。
    战后德国人每天拿着比英国人少得多的工资，进行着比英国人多几个小时的工作，以筹备资金赔偿二战的受害国。在当时的德国，只要能证明自己曾受过纳粹迫害，就能获得赔偿，无需过多繁琐的程序。直到两德统一时，德国人还在赎罪，德国的民间在当时已经给出了900亿马克的赔偿金。与此同时，各国虽然在战后放弃了对日本索赔的要求，但在731部队已经被免于刑事起诉的情况下，日本政府依然舍不得赔偿一分钱。
    德国总理勃兰特是反纳粹人士，也曾受到纳粹的迫害，可是强烈的责任感，使他在访问波兰的时候下跪了。而日本却频频参拜靖国神社，即便中国将要求降至最低底线——将13名甲级战犯的灵位移走就可以参拜，日本也无动于衷。德国人正视希特勒而不祭拜希特勒，日本人美化东条且还为东条唱赞歌。德国总理下跪了，德国百姓赔款了，敢问日本办到了德国的几成？
    在德国，否认犹太大屠杀是会被判刑的，而在日本，政府却放纵那些否认南京大屠杀的言论，并美其名曰“言论自由”。从以上的这点差别，就不难看出，为什么德国人获得了欧洲人的原谅，但日本人的所作所为却让东亚人无法释怀。
    直到今天，德国人都在反思自己的所作所为，在德国人自己拍摄的二战电影中，常常透露出一股愧疚感，此外德国人还很积极地参与了其他国家关于迫害犹太人的纪录片、或电影的拍摄。而在日本，如果你向他们提到战争的责任追究的话，经常可以听到这样的一句带有“委屈感”的回应：“都这么长的时间了，怎么还念念不忘？日本人在战争中也受到了伤害啊，我爷爷（奶奶）就在东京轰炸（原子弹下）死去了……”
    我向来很反感崇洋媚外，也不盲目排外。我无意去美化德国，德国人再怎么严谨也会有例外的时候，像“314”中有就有两家德国媒体的报道很不可理喻；我也无意去丑化日本，日本并非真的缺乏良知，在四川地震后参与救灾的外国人，日本算是最积极的一个，而在日本本土关于“731”和慰安妇的诉讼中，也有不少日本律师和民众协助中国人向日本政府索要赔偿。对于这些，我们都应该就事论事，而不是以偏概全。但是，但是在对于二战历史和影片的反思问题上，日本是远远不如德国的，德国人能够诚恳地反思，固然有外界的压力这一“外因”的成分，但即便如此，德国人自身善于思考的这一“内因”，依然无疑将原本已经很卑劣的日本右翼衬托得更加卑劣。
    以上这些都是我个人在整理这篇文章时的深切感受。你可以喜欢日本文化和动漫，也可以对参与四川抗震救灾的日本表示尊重，但这些，都“绝对”不能成为你对日本右翼所作所为视而不见的理由。



＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝


附：回应各位看官的质问


1：日本人民是否“无辜”

答：绝对不是。日本人民对二战有着“不可推卸”的重大责任，但不代表我依然憎恨今天的日本人，我的“仇日情绪”是有“范围限制”的，而且我敢说我比愤青们更恨日本右翼，因为愤青们是把“仇日情绪”分散到了所有日本民众当中，而我则是把全部恨意集中在了日右身上。很多国人认为当时的日本人民是“无辜”的，但实际上，“皇军”攻克“支国首都南京”的那一刻，许多“无辜”的日本平民百姓都跑到了大街上去游行庆祝，而根据电影《拉贝日记》的说法，“百人斩”杀人竞赛的事件在当年非但没有受到日本舆论的谴责，反而被登在报纸上加以炫耀、歌颂，而按《靖国神社》的导演李缨的说法，“百人斩”甚至还被制作成邮票和明信片在民间发行，让人们竞相购买，并被视为“美”的象征，这说明当时的日本民众是认可了这种“杀人之美”的。还要提醒一下的是，不要把军国份子和日本人民区别得那么开，敢问侵华日军是如何组成？军队从天上掉下来的？没有“无辜”的民众在人力、物力、财力上的多重支持，这仗还能打得起来吗？有人说这是“上层的胁迫”，民众也没办法，但又要问问，“上层”人数再多，能够多得过“民众”吗？所有人都被胁迫？据我所了解，当时并不缺乏有日本母亲，将自己的儿子送上战场，以战死沙场为天皇尽忠为荣。日本人民绝不“无辜”，实际上，他们才是侵华战争的“中流砥柱”。


2：今天的日本右翼

所有对我的文章不满、认为我批判“过头”的人，都应该去看看下边这部冷静的纪录片，看看日本右翼是如何哀悼他们的“为国捐躯的英灵”、如何歌颂他们“解放大东亚的壮举”的：http://www.douban.com/subject/2154309/


3：我不是“仇日愤青”

你没看错，我的确不是仇日FF，相反，我是一个准“哈日”，至于我为什么会经常狠批日本，相信看了我的正文的人士，都不难明白。


4：“暧昧的检讨”比“死不认罪”更可恨

网上有一种观点是认为日本人“已经认罪”，反倒是中国人显得心胸狭窄、斤斤计较，死咬着几十年前的恩怨不放，典型“狭隘的民族主义”，是盲目仇日。持这种观点的人士的论据是，日本政府领导人曾在媒体前公开对中国表示道歉（包括小犬）。这种观点实在太幼稚、太可笑，日本领导人“表示抱歉”过是没有错，但问题是，日本领导人“表示抱歉”的同时，也很积极地支持着右翼团体的活动，还不断地参拜供奉着甲级战犯“英灵”的靖国神社。窃以为，日本一边装模作样、隔靴骚痒地作“自我检讨”，一边拼命地讨好那些自我陶醉的侵华老兵，做着形同“死不认罪”的事儿，这比单纯的“死不认罪”更无耻、更可恶。


5：XX不认罪，不能成为日本不认罪的“挡箭牌”

某些人说我们XX那个时代干了XX的事，自己都不敢面对历史，凭什么去指责日本？所以对日本的右翼行为应该给予理解。这种观念有够无聊，就像你的老爸虐待你，事后还不承认，是否意味着你被别人殴打时也得忍气吞声？


6：日本政府企图两面讨好的嘴脸

正如前边所说的，日本政府对待二战问题，往往既非“认罪”，亦非“不认罪”，更多的时候还是扮演墙头草的角色，这点从麻瓜太郎的话就可以看出了，记者问他8月15日那天（不明白这是什么日子的人请搧一下自己的耳光），会否亲自去参拜靖国神社，结果麻瓜太郎回答，神社里供奉的都是“为国捐躯”的战士，不应该成为被政治利用的话题。呵呵，话头之模棱两可在此可见一斑。那些士兵的确是为二战时的日本帝国战死了不假，但问题是，麻瓜太郎之流说“为国捐躯”，把二战和现在的日本混为一谈了，这是否承认了：现在的日本，其实就是继承了当年那个法西斯日本？


7：沉默是金，但对恶行视而不见则是懦弱

看过德国电影《帝国的毁灭》的朋友，也许会记得影片末尾处，年老的琼格说到当年她认为自己无罪，因为她不是狂热的纳粹份子，也不支持法西斯主义，但她后来看到索菲·朔尔的墓碑时，才明白到：“年轻不是借口”。索菲·朔尔是二战时的一个德国反战女英雄，去世时年仅22岁，她的故事可谓一段传奇，但其实她只是个再普通不过的女学生，这种女孩在大街上随处可见，她并非多么神通广大，却背负着无数德国人不敢承担的反战责任。索菲·朔尔能够办到的事情任何人都能轻易办到，但却很少有人这么做。德国人用索菲的故事来反思自己曾经的懦弱，正是大多数人的沉默，给纳粹的横行起到了助纣为虐的作用。这种对整个民族的反省、而不是简单地去谴责希特勒或者几个纳粹党员，才是真正意义上的正视历史，德国人做得很好，而日本人却经常办不到。日本动画《银河英雄传说》提到了腐败是什么，其实腐败并非某某人贪脏枉法了——这只是个人品质的败坏，所谓的“腐败”，是有人贪脏枉法时，却没有人站出来指正。越战时，美国民众上街反战，伊拉克战争时，美国民众又再上街反战，不管他们所取得的效果究竟如何，他们都尽到了自己的责任，他们都没有漠视自己心中认为不正确的事物，没有回避发生在自己身边的暴行，所以美国政府给他国造成伤害时，美国民众是无辜的。因此，二战时真正无辜的日本人，只有绿川英子、原清志等少数人……


8：请摆正你的心态

有些人对我这篇文章极其不爽，甚至还有个女网民对我说“难道感动也得分国界吗？批评日本人，你不配！”，对于这些观点，我一笑了之，不当一回事，感动固然无国界，但拿感动来作自己无知可笑行为的挡箭牌，那就太脑残了。不过，我对这种不爽的心情，却也很是理解。我曾经也是个狂热的哈日派，尤其当年日本人承办奥运会的那种认真精神，彻底地感动了我。那时对日本文化很有好感——至今这种好感也未全失，每当有人高喊“抵制日货”、“打倒小日本”的时候，我就非常的郁闷，感到自己的价值观似乎受到了污辱，隐隐觉得对方好像是有意和自己过不去，而那些喜欢英国足球队的人，亦往往不允许别人说英国半句“坏话”。然而这种心态却是极为错误的，它混淆了“欣赏”与“盲从”的概念，是典型的“以偏概全”。那个骂我没资格批评日本人的女网民并不知道，我并非一个“逢日必反”的FQ，我看过的日剧和日漫上千部，玩过的日本电子游戏上百款，听过的日本音乐连自己都数不出来。“哈日”不等于“盲目地媚日”，更不等于骂日本右翼时你就得暴跳如雷，你认为一个年已八旬的慰安妇，在日本的诉讼官司上屡战屡败，是一个很愉快的事吗？！这根本就不能拿一句所谓的“不要记住仇恨”来当借口！我从一个“盲从”性的哈日派转变为一个比较“理智”的哈日派，是因为有一天我突然意识到：原来我也受不了日本右翼的娇柔造作和自吹自擂，当看到靖国神社里一个日本老兵连续N次地高喊“中国佬滚出去！”的时候，我有着强烈的一股被伤害的感觉。


＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝


    《批判〈再见萤火虫〉》是我好几年前写的一篇文章，如今回过来再看，有些观点的确比较偏颇和不妥，经过这么长的一段时间后，我的一些想法也有了改变。之所以保留这篇文章，只是想知道我曾经有什么观点。

    在日本向来不乏反映东京空袭的作品，我个人认为拍得最好的，是与《再见萤火虫》同一时代的《战争与青春》（该片同样涉及到了“萤火虫”），这部作品最为难得的地方，就是将东京空袭升华为战争灾难，而并非日本人的一次不幸。

    我对本文的一些修正的观点，也就放在《战争与青春》的观后感里吧，欢迎大家到另一篇文章里参与讨论。


    《战争与青春》观后感：http://movie.douban.com/review/5014644/


＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝




</影评>
<有用数>4572</有用数>
<没用数>956</没用数>
</review>
<review>
<作者>土豆</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2010-06-29 23:18:42</时间>
<影评>
        日本二战战败前夕，美日之战进入最后尾声

美国的飞机时不时扔几个燃烧弹，日本特色的小木屋熊熊大火

妈妈死了

爸爸征战了

就剩男主角和小萝莉妹妹了

好吧

怎么办

——————————————


好，从这一刻开始，男主角开始养死妹妹了。


1、学校炸了，上不了学，寄宿在姨妈家，每天屁颠屁颠的陪妹妹玩，日子过的那叫一个风轻，那叫一个云淡；

2、能卖的都卖了、能捐的都捐了（妈妈那几件衣服换了米跟姨妈五五分成），结果天下没有白吃的午餐，余量用完了，姨妈的白眼也来了；

3、此处不留爷，自有留爷处！男主角一定是这样想的，别说NO，一定是，小样，很牛逼闪闪的拉着黄包车闪人了，妹妹屁颠屁颠的跟在后面，\(^o^)/~，死亡之旅开始了；

4、丫真会挑地方，防空洞，牛逼的生存智慧啊，别人在空袭来的时候纷纷往防空洞逃，你丫就不用逃，你们全家都不用逃！

5、男主角生活质量从来不曾降低，留着一口米，也要找齐锅碗瓢盆切切葱捣捣蒜丰盛一顿，还抓田螺打牙祭，小资HIGH了，从来没想过下一顿在哪里；

6、地主家也没余粮了。怎么办？找农民伯伯要大萝卜去！

7、很明显的剧情告诉我们：从物质等价交换的角度来看，丫的脸皮就值一根大白萝卜，农民伯伯吃着饭团喝着茶壶说什么也不给了，哼哼，你当我的白萝卜是天上掉下来的？呸~~~~那是从地里长出来滴！

8、男主角英明，躲飞机的时候爬到一菜园子，眼前硕大的西红柿诱人无比，二话不说开吃，拿个西红柿连妹妹也拖下水（纯真无比的妹妹就这么的成了偷西红柿的小萝莉了）；

9、空袭来啦，哈哈，空袭又来啦，爷就住防空洞，爷就是不用跑，爷全家都不用跑，爷还跑你们家趁你们逃难的时候偷你们东西换米吃，哈，爷的智慧就是牛A的！小萝莉妹妹，满身湿疹不要紧，咱俩的好日子就来啦~~~（剧情细节：满身臃肿的赃物缠身，拿手电筒照来照去，一脸欠扁的淫笑，牛A坏了）

10、做贼是个技术活，丫傻了吧，慌忙之中偷了人家家的红台布说是丫老娘的衣服，骗谁啊，没人跟你换钱了吧，做贼的好日子玩完了吧，傻B了吧，快挂了吧，你妹妹都快不行了吧；

11、心急啊~~~小萝莉眼瞅着就不行了~~~咋整泥？咬咬牙，私房钱拿出来了……丫就是一个喜欢做贼的富豪啊！靠，白花花的票子，奶奶的，早点干嘛去了，非把你妹妹养到最后一口气再买个西瓜打发了票子都归你了吧？ 贱人啊，真TMD是贱人啊！！！

12、小萝莉，来，吃一口西瓜，哥哥仁至义尽了，哥哥送你上路；

13、平时日子苦，没事，但棺材哥给你买最好的，柴火给你买最够分量的，晚上的这场篝火一定是最漂亮的；

14、导演彩蛋：装糖的铁皮盒。糖一粒一粒的吃完了，最后一点糖在姨妈家冲水喝了，男主角和小萝莉妹妹的甜头就OVER了，之后被赶出姨妈家。导演的伏笔真是牛啊……

15、男主角从来没有想过给农民伯伯打工换菜吃、没想过跟姨夫打下手挣工分、没想过自己动手重建小屋用妈妈的遗产过OK的生活，丫就一天生的逍遥派，天生的偷菜者，天生的阴谋家！你丫到最后还假惺惺流眼泪~~~~~~我靠~~~~~

16、一个伪文艺女青年告诉我说：《萤火虫之墓》看了10分钟就开始止不住的哭，片长89分钟，她哭了79分钟；

17、我悲愤的看了89分钟；
      </影评>
<有用数>3225</有用数>
<没用数>947</没用数>
</review>
<review>
<作者>Ridden</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-07-14 14:56:39</时间>
<影评>
        豆瓣成员常用的标签: 宫崎骏(5840)


稍微有点耐心，看下介绍就知道，这部片子跟宫崎骏完全没有关系。导演和编剧都不是他。


宫崎骏和高畑勋应该是对手的关系：

（1）都是吉卜力吉卜力出品的。 

（2）1988年，宫崎骏与高畑勋同时开工，各自组建队伍，双方展开竞争。宫崎峻完成了《龙猫》，高畑勋第一次执导电影《再见萤火虫》，2 部影片均大获成功，为吉卜力的发展开辟新道路。


因为是同吉卜力工作室出品，而大部分人都认为吉卜力=宫崎骏，便以讹传讹了？虽然说看的片子要看的是片子本身，不是导演，名导演也会出烂片。但是明明是高畑勋的作品为什么非要在宫崎峻的外衣下啊？而且我喜欢的几部吉卜力的作品都是高畑的，但是因为基本上所有人都认为是宫崎峻的，害我误会了好多年，差点就连自己喜欢的导演的名字都不知道。


况且高畑勋和宫崎骏的风格确实相差很远， 当时我也是在宫的动画打包中看到这个的。看完就觉得不是宫的作品。



其实说实话，个人觉得这部片子不能给五星，三星半差不多。豆瓣的星级评论却如此强大。可能也与宫崎骏的名号有关吧。那高畑勋岂不是太吃哑巴亏了？

虽然片子的主题是控诉战争，可是难以避免再现军国主义的魂。比如那个剖腹的军人。比如哥哥在得知日本战败后的无望呐喊。也许是因为片子的背景是发生在日本战败后吧，如果把这对兄妹换成中国人，相信我对这部电影的感觉就会截然不同，所以说我终究不能摆脱联想。


有人说，做简单的黑白判断。而做不到就电影谈电影，就艺术谈艺术。电影只是电影，不要总想到它反映了什么，揭露了什么等等意义，这是我们从小所受教育中留下的遗毒。可是，就电影谈电影，就艺术谈艺术，那还是所谓的电影，所谓的艺术吗？


===============================


高畑勋个人简介：

     高畑勋出生于1935年10月29日，东京大学文化科毕业后，于1959年进入东映动画，早期作为演出助理参与一些电视动画的助理工作，参加了《安寿与厨子王丸》、《たのしい文明史　鉄ものがたり》、《顽皮王战争大蛇》、《暗黒街最大の决闘》等剧场动画的制作。 

　　 在1964年完成首部电视《狼少年》获得肯定后，在1968年与宫崎骏、大冢康生等当时东映动画的新锐成员合作的《太阳の王子　ホルスの大冒険》，初次担任了监督一职。该剧成为日本动画的转折点，成为摆脱传统风格与开创未来形式的里程碑。这也是他首次执导的电影作品。 

　　 1971年，高畑勲离开东映动画，和宫崎骏、小田部羊一等人一起进入“A-Pro”工作。1972与宫崎骏再度合作制作《熊猫家族》与《熊猫家族续集》，担任演出与分镜。六月的时候，高畑勲、宫崎骏和小田部羊一离开“A-Pro”，加入“Zuiyo Picture”，并在1974年开始制作《阿尔卑斯山的少女海蒂》，由于《阿尔卑斯山的少女海蒂》的日常生活深刻自然的描述，也开启了同一风格的名作剧场动画的可能性，之后1976年又再次制作了《万里寻母》的电视动画。期间也参与过宫崎骏《未来少年柯南》与《小英的故事》等部份集数的分镜。在1979年的《红发少女安妮》，以描写青春期少女的感性与活泼，并忠实的呈现原作的幽默感，获得与众不同的极大好评，再次表现高畑勲对人物描写的高深功力。 

　　1981年又再次执导电影版动画《小麻烦千惠》，描写大阪市井小民的生活与人物关系的清新趣味之作。第二年（1982）完成了《大提琴手高修》，这部以宫泽贤治的原作小说改编的动画，围绕在剧情中的古典配乐，猫和少年成长的幻想场面，描写出原作的细腻和幽默，也可看出高畑勲的音乐造诣并不简单。1983年参与美日合作的动画长片《小尼姆的飞行床》，不过中途制作过程过长，就离开制作了。而后担任宫崎骏的电影《风之谷》的制作人。 

　　 1984年4月，在德间资助下高畑勲和宫崎骏两人合伙创立了“二马力”会社，也就是吉卜力的前身。1985年吉卜力工作室成立，高畑勲担任宫崎骏的电影《天空之城》的制作人。成立吉卜力工作室后与宫崎骏完成唯一的一部纪录片电影《柳川掘割物语》，担任剧本与监督。1988年执导动画长片《萤火虫之墓》，这部以极写实的作画充满人文关怀的影片，描述战火之下兄妹的情感，感动了不少人的泪水。擅长音乐的高畑勲在1989年也担任《魔女宅急便》的音乐制作，并选用了松任谷由实的流行老歌为主题，使影片有着轻松开朗的明快气息。1991年由高畑勲监督，宫崎骏制作的《童年的点点滴滴》上映，融合了写实与回忆的幻想，细腻的人物刻画，描述爱与真诚的经典之作。 

　　1994年完成《百变狸猫》，这此走向如同宫崎骏以往明快嘻闹的风格，却有着深刻悲哀自然控诉，探讨着现代自然与人的互动关系。与宫崎骏的明朗开阔的风格不同，高畑勲所擅长的往往是小人物的微妙细腻的情感。 

　　 

　　代表作 

　　《太阳王子赫尔斯的大冒险》 

　　《熊猫 小熊猫》 

　　《熊猫 小熊猫—下雨天的马戏团—》 

　　（以上作品任监督） 

　　《三千里寻母记》 

　　《阿尔卑斯少女海蒂》 

　　《红发的安》（以上作品任演出） 

　　《大提琴手高修》 

　　《萤火虫之墓》 

　　《岁月的童话》 

　　《邻居山田君》（以上作品任脚本、监督） 

　　《平成狸合战》（原作、脚本、监督） 


==============================


片子本身很承重，心情不好的人就别看了。

 
      </影评>
<有用数>684</有用数>
<没用数>93</没用数>
</review>
<review>
<作者>敕勒歌</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-01-08 18:32:43</时间>
<影评>
        昭和20年9月21日夜，我死了。” 

影片一开始的这句台词就紧紧地抓住了我的心，在一片血晕的红色中，一个少年开始了回忆，这是他灵魂的回忆，他已经死了。这注定是一场悲剧…… 

可爱的小节子正在为死去的萤火虫挖坟墓，哥哥清太走过来问妹妹在干什么，节子说：“造坟墓，妈妈没有被放在坟墓里吧！我听婶婶说，妈妈已经死了，就放在坟墓里。”清太听了妹妹的话，强抑多时的泪水终于夺眶而出，他们的妈妈已经在空袭中被炸死，他一直瞒着妹妹说妈妈身体不舒服住在医院里。节子蹲在那里伤心地嘟囔着：“为什么身体不舒服就死了……” 

可爱的节子！她都不知道妈妈为什么会死，她住在婶婶家里的时候半夜会突然想起妈妈，哭叫个不停，可是她现在不得不默默接受了妈妈已经死了的现实，不愿过寄人篱下的生活，不愿遭受婶婶的白眼，和哥哥搬到了山洞里生活，相依为命，她只是个四五岁的孩子。 

战争让清太和节子失去了妈妈、失去了家，他们虽然能幸运的逃过飞机的轰炸，却逃不过饥饿的纠缠，可爱的节子，那个抱着糖果盒开心的蹦蹦跳跳欢呼着终于能吃到糖果的孩子最后还是没有逃过饥饿和风湿这两个死神，她手里拿着哥哥带回来的西瓜，却再也睁不开眼，临死之前，她用微弱的声音告诉哥哥：哥哥，谢谢你！ 

看到这里，我的眼泪又下来了，它触动了我心底最柔软的部分，我不得不接受美好的生命被毁灭这个残酷的结尾！！！ 

影片的结尾呼应了开头，清太，这个坚强的日本少年，不久后也饿死在街头。兄妹俩终于在另一个世界过上了幸福快乐的生活，那是一个暗红的世界，萤火虫漫天飞舞。 

这是一部感人的日本动画片，导演并不是赫赫有名的宫崎骏，而是一个叫高畑勋的人。这真是一部感人的电影！ 

看完这部电影，我想对中国的影视表达一下自己的看法。 

我们曾贫穷，所以有了钱之后急着炫耀；我们曾备受欺凌，所以在站稳了之后首先要嘲笑一下对手，朝着对手吐几口唾沫，告诉对手，老子站起来了；我们曾软弱，所以我们现在必须要为自己树立无比强大的形象，过去、现在、将来，我们一直无比强大。 

我们的电影，关于对那场战争的描述，从不“示弱”，《地雷战》、《地道战》、《铁道游击队》、《平原游击队》……，我们无比智慧勇敢，敌人无比低能弱智；我们无比强大，敌人无比弱小；我们总是胜利，敌人总是失败……我们的电影太多的是表现我们的勇敢、智慧、顽强、强大，唯独没有人性的表现，没有让人感同身受的真实的历史。我们是像电影中那么所向披靡吗？我们死了多少人？敌人死了多少？我们的国土有多少曾经沦陷？我们出了多少汉奸、日伪、白军…… 

你连自己都感动不了，怎么能感动对手？怎么能让对手承认自己的罪孽？因为你没有从心理上征服对手，征服“小日本”。 

我们没有感动自己的电影，更没有感动对手的电影，因为我们不愿“示弱”，我们害怕暴露自己的软弱，自己的渺小，我们喜欢把自己塑造的无比强大。《举起手来》、《小兵张噶》、《亮剑》……，全体人民看的眉飞色舞，赞不绝口，可这不过是一种集体自慰罢了。我看到的是中国电影意淫对手的无比强大，而我们本身却恰恰相反；我看到无数的男阿Q、女阿Q、老的少的阿Q造作的表演以及兴高采烈的欢快的脸…… 

建国已经六十年，改革开放以及三十年，我们强大了起来，可我们仍然没有勇气，或者说没有意识去把我们真实的历史，特别是抗日战争的历史用影视的形式做人性的表达，没有想着去感动对手，感动其实与我们是一样具有人性的日本人。 

看了柔石的《为奴隶的母亲》，我流泪了；看了鲁迅的《伤逝》，我唏嘘不已。但是至今我没有看到一部中国电影让我为了我们这个民族的苦难而落泪。而“小日本”的《望乡》，还有今天我才看到的《再见萤火虫》（应该叫《萤火虫之墓》更恰当），我竟然为我一直最痛恨的日本鬼子落泪，因为我从这两部电影中看到的不是我以前知道的“日本鬼子”，而是有血有肉、值得同情的、活生生的人，是可爱的节子，是坚强的清太，是美好的人性。 

我也看过《小兵张噶》，好聪明、好勇敢的孩子，这样的孩子确实有过，现在依然有，汶川地震中的小英雄林浩就是其中一个，但是，我们的历史中更多的是像节子那样心地单纯、被战争毁灭的幼小的生命，因为历史并不仅仅是英雄的历史，也是普通人的历史、即我们每个人的历史，为什么忽略了表现普通人，表现自己？表现普遍人性？ 

只有表现普遍人性，才会产生经典，中国影视才会有出路，只有让现在的日本人看到那场战争中的中国的节子和清太，日本人才会认识到曾经犯下的罪孽，才会服罪，我们的影视要感动他们，像他们感动我们一样，而不是一味的愚蠢的“示强”，一味的意淫，做既没有思想，也无艺术可言的电影。
      </影评>
<有用数>1029</有用数>
<没用数>227</没用数>
</review>
<review>
<作者>小黑</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2010-03-29 21:40:06</时间>
<影评>
        首先我要声明，我第一不是FQ,第二我不仇日

但我依旧觉得这孩子活该，为什么活该不是因为日本侵略这些原因，而是这孩子本身的原因。

那些哭了的人请你代入自己想一下，如果你在一个全国都很困难，粮食要靠供给的时代，借住在自己亲戚家，然后你每天屁活不干，天天就四处玩，到点回家吃饭还吃的傻多，那你这位在困难时代接受你生活的亲戚会是什么想法？再好心的人也会要劝你去工作或者干点什么正事而不是在家浪费得来不易的粮食吧，结果主角反倒是觉得自己受了多大委屈似的一怒之下跑了，这我就不能理解了，你是觉得所有人都欠你的还是主角光环太强了？
      </影评>
<有用数>906</有用数>
<没用数>506</没用数>
</review>
<review>
<作者>filippopl</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2009-05-25 21:27:00</时间>
<影评>


    这部片子我看完之后很不爽。首先，作为动画片，没一点喜感可言，看完之后心情压抑莫名，且还有一股无名业火从心底升起。此片的故事是说有一对兄妹，在母亲身亡，父亲“出差”未归且生死不明的情况下，相依为命直至结局纷纷悲惨的死去。从字面看来是一部感人泪下的动画片，实际上也确实是比较感人，不然豆瓣里面不会有如此高的评价。但是我却无法被感动，需要说明的是这故事的背景是第二次世界大战末期，而主角偏偏是日本人。导演的目的不言而喻，利用这两兄妹来展现出日本人在战争的被迫害。两兄妹所有凄惨生活的根源来自于美军日以继夜的轰炸。在轰炸中两兄妹的母亲死去，其父亲虽然是联合舰队的高级军官，也难逃随其部队一起被美国太平洋舰队全歼的命运，与其同僚们一起在海里喂了王八。此片导演导演也不遗余力的表现出在美军轰炸后的日本城市里面如何如何悲惨，有一个片段是一位日本老头对着美军轰炸机责问：“我们做错了什么，为何要把我们赶尽杀绝？！”

    

    “为什么要把我们赶尽杀绝？”这句话在此之前很多人也问过，其中有无法数清的中国平民也问过这个问题，在小日本士兵的屠刀之下。得到的答案却是日本鬼子们的残酷屠杀，电影里面的日本平民算幸运的，起码没有被美军禽兽般的虐杀，没有妇女被奸杀，没有人被抓去做细菌实验生不如死……而那些杀人如麻，禽兽不如的人就是他们的亲人朋友和同胞，现在被丢了几颗炸弹被烧了几栋房子死了几个人还无知的在问“为什么”！如果在当时日本人被洗了脑愚昧无知也确实是事实，但今天的导演拍出的此部电影依然如此“愚昧”的引导观众却实在是罪不可赎！不由得我不想拍案而起！

    

    于是乎，我看此片的心境完全不同了，还期望那两兄妹是在广岛或者长崎，最后一颗原子弹全部都呜呼哀哉，世界安宁。当然，要是那样也太简单了，结局是小妹妹被活活饿死，哥哥也在不久后日本战败时饿死在街头，这王八蛋导演还引出两人的亡灵在萤火虫的引导下走进了很和谐的天堂之中，极尽煽情之能。我想起了另一部同样出自日本右翼之手的片子《大和号》，拍得那群大和号上面的士兵无比的悲壮，简直就是感天动地，鬼哭狼嚎。但我却完全相反，看得眉飞色舞兴高采烈，还时不时的拍掌叫好，因为看那群小日本鬼子被炸的血肉横飞实在是件快事，难为了此片导演为了彰显悲壮的气氛拍得如此真实，看得咱也过瘾。

    

    对于那些日本右翼拍的电影，谁又会为其中声嘶力竭鬼叫着垂死挣扎的鬼子们去动恻隐之心？或者对那些标榜着受害者的日本平民们去伤心掉泪？愚昧的日本人可以，但是作为中国人，竟然有如此多的人会为之感动落泪，你们常识何在？大脑又何在？如果面对《再见萤火虫》中的主人公的亡灵，我只想要他能明白，要怪别怪战争本身，要怪就怪你的父亲和跟你父亲一样穿军服的鬼子军官们，害死你们的其实是你的亲人同胞，与他人无关。可惜他们不会明白，或者这片子的导演不想让他们明白，或者此导演自己也不明白，因为导演和那些日本人根本就不想去明白。所以我只能说，去你妈的萤火虫！
      </影评>
<有用数>406</有用数>
<没用数>223</没用数>
</review>
<review>
<作者>蓮</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2012-08-14 14:02:08</时间>
<影评>
        观影感受如标题 然后看见影评里对姨妈的谩骂 谴责对待亲戚的小孩不该这么冷漠是害死兄妹俩的元凶balalala之后 倒是很想为姨妈说几句


不管是不是本着有利可图的心理收留了兄妹俩最初还是对他们很好的。之后姨妈拿清太妈妈的衣服换了米自己拿了一部分补贴家里也无可厚非吧。住个招待所都要钱还每天有人给你做饭洗碗做家务什么的。。别说亲戚间这样太过分，没有人应该对你好的又不是欠你的何况当时战乱时期姨妈家也过得不容易啊。再想想自己在家干活家人出门拼命工作的时候看见俩无所事事的人占着自己家愉快地唱歌弹琴晃来晃去还不知道他们要呆到什么时候是个人心里都堵得慌吧？节子还小就算了，如果清太听姨妈的话参加工作姨妈也不会对他们越来越冷漠啊。什么怕节子有危险所以清太不工作这种理由就别拿出来扯淡了=  =。。节子住在姨妈家就算姨妈对她不如自己孩子，到了有危难的时候也不会丢下她去死的好不好。。


看到姨妈晚上去厨房看见清太他们吃过的脏碗丢在池子里然后叹口气边帮他们洗碗边说俩孩子真没家教的时候第一回觉得兄妹俩很过分。寄人篱下这点事儿也不能做吗？


后来他们住到防空洞里，节子身体越来越虚弱，清太去求农民爷爷给他们食物。。那个时候农民爷爷不也说了吗当时最好的出路是带着节子回姨妈家去。清太不听于是又去偷。。好吧。。妹妹肚子痛你去偷甘蔗这就不吐槽了。。如果说之前他俩的未来还有转机那到现在也注定改变不了了


清太节子第一次从姨妈家出来可以说是小孩子的赌气但是到后来节子明显有病重而且有会有生命危险可能的时候还不回姨妈家这说的难听就是两人的死是咎由自取了，有个家收留绝对比自己住在防空洞要有生活保证的多，看见他俩满身的湿疹痱子有点儿慎得慌在姨妈家不会生这些病吧=  =战乱的时候也有和他们处境一样困难的吧人家怎么活下来了呢所以这点倒真怪不了其他人


清太完全可以及时回姨妈家把节子交给姨妈照顾 自己出去工作把部分钱给姨妈作为收留他们的报答。或者你暂时不想工作吧银行里不还有钱吗分点给姨妈又怎么样呢？她不该要回报的吗，还是那句话没人就应该零条件对你好。也别说因为节子不喜欢呆在姨妈家所以不回去这理由，真说不过去。。。命重要还是心情重要。。


很多人说“清太还小啊！他才14岁啊！他能做什么啊！”“他从小就生活的很好啊，他懂什么啊？”之类的话。。也对，毕竟是两个小孩子嘛，清太害死人的自以为是也没什么好被人责备的。所以片名叫富二代兄妹的落难生活是不是更贴切呢。


以上各点让泪点不高的我觉着此片毫无泪点，槽点也很多。。不过制作得是真不错，恩，评分这么高也充分证明此片合了大多数人的口味，挺成功的
      </影评>
<有用数>157</有用数>
<没用数>26</没用数>
</review>
<review>
<作者>migi</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-07-11 13:44:18</时间>
<影评>
        当时看这部影片时，虽然感觉伤感，但其实更多的感觉是愤怒，那个任性哥哥凭什么因为自己的意气用事把年幼的妹妹带向死亡。 

实际上，高畑勋是用哥哥这一角色来象征日本军国主义、日本帝国，年幼的妹妹象征盲从的日本人民，这部片子不是叫人伤感，而是促人反思，反思丧钟为何而鸣。 

影片之所以会令人伤感，主要是因为“妹妹”被定义为年幼无知，才会跟随“哥哥”走上死亡之路，“妹妹”真是无辜的受害者吗？在纳粹帝国被最终击败的柏林战役中，城防司令请求希特勒允许疏散柏林的居民，希特勒拒绝并狂怒的喊到：“德国人民选择了我，他们应该为他们的选择做出牺牲”。所以战后德国的两任总理先后下跪道歉，忏悔德国人民曾经用自己的双手把恶魔推上了宝座。而这一点是日本到今天也做不到的。
      </影评>
<有用数>178</有用数>
<没用数>33</没用数>
</review>
<review>
<作者>bekey</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-01-23 17:01:25</时间>
<影评>
        抛开政治因素，只谈文艺，该片还是很值得推荐的。

       在我心中对标题萤火虫之墓的理解，即是对节子和哥哥清太的生命和希望终结的预示，并全部都投影到了一盒水果糖里。

        片子伊始，清太一家过着中层阶级生活，父亲是有地位有权势的军队大尉，母亲则是貌美贤惠的家庭主妇，一家人其乐融融。在战争前，家里还能吃到用糖水煮过的水果、肉制品罐头及贯穿全文的水果糖。然而，战争是残酷的，一瞬间便家破人亡，给无数家庭带去了苦难和噩梦，一醒来一切都变天了。清太和节子在轰炸中刹那间就沦为了孤儿，以前的美好








生活全都化为了奢侈而不可及的肥皂泡，一触即破。

        1937年及二战后，日本先后施行了一系列“节食助战”的行为，按照实物配给制，定量配发大米，然后顺及荞麦、大豆、薯类，糖类、火柴及纸制品更是被严格限制。而只有钱没有门道，根本买不到多余的食物，因为食物只能配给，私买私卖都是违法的。到了清太和节子投奔亲戚后，已经吃不到更好的食物了，只能吃到“杂合菜粥”（一种萝卜缨子等杂菜叶、豆腐及少许米粒煮制而成）。战争年代，自顾尚且不暇，所以姐弟俩只能喝到菜汤，沉在锅底的食物都是主人家的。受惯了宠爱的清太自然是忍受不了这些差别待遇及寄人篱下的冷嘲热讽的，带着妹妹就想着去找爸爸。然而，片中他们的父亲早就沉入海底了，他们早就是孤儿了，哪还有什么地方可以去。而作为男子汉的哥哥心中想为妹妹罩起一片天也无可厚非，但是时代特殊，悲剧只是有增无减。

        躲在山洞里的妹妹年幼体弱，自然禁不起这样的折腾，他们唯一美好的念想，就是那盒水果糖，糖是有限的，无论再怎么省着吃，也还是见底了。哥哥最后给妹妹配了一小盒水果汁，那应该是妹妹生前最美好的回忆了吧！在萤火虫的“在上面，在下面，停下来了”中，妹妹笑着离开了，她不谙世事，或许还不曾领略哥哥那么多的情感撞击吧。萤火虫虽然带来丝丝光亮，但终究生命短暂，而妹妹的生命和希望也伴随着永远停在了那一刻。

        虽然人们总是在战后会总结，但当下次战争爆发时候又义无反顾。生命可贵，珍爱和平！如果可以，愿世界永无战争！
      </影评>
<有用数>138</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>附离</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2012-06-01 22:18:52</时间>
<影评>
        这哥十四岁了,不算小,遭受父母双亡如此重大的人生变故却还不知长大,虽寄姨妈篱下,但至少有地可寄,却不懂为人做事,还把自己当少爷,我说哥，当下世道这么难，好歹你得主动做个家务什么的，也不至于姨妈这么难看你。其实就这哥害死妹的,让妹妹住山洞,还偷窃,最后自己沦落成乞丐死掉.混成这样不叫感人叫愚蠢至极.

当年看的时候，这片打是是宫崎骏的名号，我还把这部片子归为我最不喜欢的宫崎骏作品，因为宫崎骏作品里的主角小女孩往往年纪虽小却知道先隐忍努力最后自强自立，这才叫感人，这才叫流泪。

谢天谢地，原来这片不是宫崎骏的。




后记： 是的，我们这一代没饿过肚子，但是中国经历的饥荒年代还少吗？说说最近的一次， 50年代左右出生的，我们身边的长辈，经历3年饥荒时，如剧中的哥妹这样的年纪。你可以去听听他们怎么过来的。难道饿了肚子，不用帮家里做家务活了？还有在中国重男轻女的家庭里，最小的女孩子在家里的地位又是怎样？

我身边就有这样一位长辈： 她12、3岁时父亲就过世了，然后到另外一个省去帮比她大10几岁的姐姐带孩子，那孩子，也就是她的外甥女，老是揪她头发。 回来后书也念不了了，因为文化大革命她哥哥沦为右派，受牵连，再加上她母亲极其重男轻女，也不会再让女孩读书。 于是她去绣品厂学绣花，做了很多年， 攒够了嫁妆钱，并且她的绣花技术使得另一绣品厂请她去做师傅。 就是这样一点点地靠劳动，现在生活得也很好。


其实看过的那些宫崎骏动画，基本已经忘记讲什么了，但给我留下深刻印象的是千与千寻和哈尔移动城堡里的女主人公遇到逆境时尽心尽力把家务活先干漂亮的态度。 



</影评>
<有用数>127</有用数>
<没用数>31</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
