<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>冒牌天神 Bruce Almighty</电影名>
<年份>2003</年份>
<评分>7.7</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2165714151.jpg</封面>
<导演>汤姆·沙迪亚克</导演>
<演员>金·凯瑞 / 摩根·弗里曼 / 詹妮弗·安妮斯顿 / 菲利普·贝克·霍尔 / 凯瑟琳·贝尔 / 丽萨·安·沃尔特 / 史蒂夫·卡瑞尔 / 诺拉·邓恩 / 埃迪·杰米森 / 保罗·萨特菲尔德 / 马克·基利 / 莎莉·柯克兰德 / 托尼·班奈特 / 蒂莫西·迪普里 / 卢·费尔德 / 莉莲·亚当斯 / 克里斯托弗·达尔加 / 杰克·乔泽弗森 / 马克·阿戴尔-里奥斯 / 恩里克·阿尔梅达 / 诺尔·古格雷米 / 罗兰多·莫利纳 / 埃米里奥·瑞弗拉 / 玛德琳·洛夫乔伊 / 丹·戴斯蒙德 / 罗伯特·库蒂斯·布朗 / 迈克尔·布朗李 / 肖恩·罗宾逊 / 艾伦·鲁鲁 / 贾米森·杨 / 格雷格·科林斯 / 玛丽·帕特·格里森 / 凯瑞·斯科特 / 布拉德利·斯泰克尔 / 当·诺伍德 / 迈克尔·奥利佛斯 / 亚历克斯·维莱尔 / 阿若·希利 / 艾莉森·麦考迪 / 珍妮尔·皮尔齐娜 / 安妮·沃斯奇 / 迈卡·威廉姆斯 / 汤姆·贝耶 / 马克斯·格隆切克 / 迈克尔·博夫舍维尔 / 寇比·法兰奇 / 曼尼·苏亚雷斯 / 唐·多德 / 沙沙维恩·豪尔 / P·J·伯恩 / 约瑟夫·巴特勒 / 丽莎·坎格洛西 / 柯特·克伦德尼</演员>
<简介>布鲁斯（金•凯瑞 Jim Carrey 饰）是美国水牛城的一名记者。三十而立的他，不仅没有变得成熟和独立，反而还整天毛手毛脚，弄得自己诸事不顺。布鲁斯还不知自我检讨，总是把一切过错的责任推到别人或上帝身上。还好他的幽默颇受当地观众喜爱，才不致于他被电视台扫地出门。
                                    
                                　　这天，布鲁斯一醒来就霉运就来了：先是在床上烦躁得睡不着，接着女友做的早餐难吃得要命，跟着家里的狗竟然在沙发上撒尿了……布鲁斯忍无可忍，指着天空没完没了地大骂起上帝对他的不公。
                                    
                                　　上帝真的被他从天上骂下来了！上帝允许布鲁斯做一天上帝，管理这个世界。兴奋的布鲁斯发现自己真的无所不能了，他开始了自己疯狂的游戏……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>尘世橙狐</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-03-26 10:00:09</时间>
<影评>
        首先可以肯定的是，这绝不是金凯瑞最好的一部电影，也许因为本人对其那种过份夸张的表演风格一直抱有某种怀疑，相比较起来，亚当的表演可能更让人看起来有点现实感。在美国喜剧片领域中，这两个人以各自不同的风格主宰着票房，这却也是不争的事实。

有人说亚当的《神奇遥控器》在很大程度上是对本片的一种模仿，这话并没有任何错误，因为按照此类影片的故事编排角度来说，这种模仿是很常规的，只要能够保证票房，这么做自然也无可厚非。就如《疯狂的石头》很大程度上学习了盖里奇一个道理。

但笔者通过对两部影片的比较不能不说，相比起《神奇遥控器》中的感情戏而言，《冒牌天神》的催泪指数显然是不及的，但就影片所展现的某种人生思考，以及制作的精良角度来说，《冒牌天神》恐怕还要高出一畴来，但这也仅是个人的一个简单评判。

《冒牌天神》的故事很简单，大体上分为几个部分，第一是关于主人公的受挫。布鲁诺作为一个新闻评论员，由于生活中的琐屑以及事业上的不如意常常认为是上帝对他不公平，于是开始了诅咒上帝的举动。在这一部分中，影片极力地表现了布鲁诺的倒霉事件，从狗的习惯到布鲁诺摆职后被流氓痛打等等。可以说是将人物的命运写到了最悲惨的时刻，霉星高照，这种编排会将观众极力地吸引过来，即跟随着人物的命运而唏嘘。

第二部分当然就是上帝赋与了布鲁诺神力，以他体会一下上帝的职能。于是，摩西分海变成了布鲁诺分西红柿汤的经典段落。表面看这个段落只是搞笑而已，但事实上这个段落也是一种预言，在《圣经•出埃及记》中，摩西以及教徒们受窘于埃及，于是迁徒。而这个过程更大的意义是一种独立的，摆脱困境的意味，于是，布鲁诺便开始了自己摆脱困境的举动。但我们可以看出来，布鲁诺的心思是很简单的，他并没有过份的野心，只想满足自己诸多方面的普通需求，于是工作上取得了成功，于是月亮代表了他的心，于是小狗也变得守了规矩，这一切都是很普通的，也是符合常人心愿的。但一条新闻却隐约中暗示，这种普通心愿的违常规实现会造成不可设想的后果，即月亮虽然表达了布鲁诺的爱情，但月亮引起的潮汐却使许多人受到了伤害。但主人公布鲁诺并没有注意到这一点，继续着诸如陨星坠落这样的新闻曝料。

这里要强调一点，布鲁诺所谓上帝的神力是无法改变自由意志的。这和尼采的强权无关，这是一种最简单的人性选择，即上帝也无法改变人们的思想，于是，布鲁诺开始真正实施起上帝的职能，那就是聆听和解决所有人对上帝的祈祷。

这一点是很重要的，由于无法改变人们的思想，由于无法承受那些无穷无尽的祷告，所以布鲁诺极不负责地选择了实现，实现每一个人心中的欲望，自由的意志开始了泛滥。虽然从表面上看，满足每一个人的欲望无疑会成为一个被人们所尊重的所爱戴的上帝，但自由意志却无法达成社会的合谐，于是整个社会乱了，人与人之间的自由意志产生了矛盾，人与社会的自由意志产生了矛盾。而布鲁诺这种高高在上的姿态也令他的生活走向了低谷，未婚妻离他而去。

真正的上帝适时地出现了，布鲁诺这才对人们的欲望产生了一种真正的理解，即自由意志的满足绝不是依靠上帝的，而是与自己的付出是否成为正比。于是，布鲁诺开始了改变自我的行动，他辞去了电视台主播的工作，训练了小狗的习惯等等。这时，神力被退化了，布鲁诺的自由意志是依靠着自己的努力而实现的，而神力本身也变成了自身的努力。

当布鲁诺聆听到未婚妻的心声时，他才明白，什么样的自由意志是最感人的，最令人难以忘怀的。于是当他几乎死于车轮下的时候，布鲁诺真心的祝福着未婚妻。

与《神奇遥控器》不同，影片在讲述这个故事的时候，并没有采取黄粱一梦的手法，而是让人物真正地处身于所有的改变之中，现实与其神奇之处交措呼应着。而且其表现的主题更为深刻，从简单地家庭亲情观念中跳跃了出来，对一种人的自由意志做了十分详细的解说。

人们对自由意志最简单地理解都是具有一种社会性的，即钱财工作等等，这种社会性的自由意志带有一定的自私性，于是在所有人都达到了社会性的自由意志时，社会将被损坏，混乱了，于是自由意志的社会性其实是一种选择。而能够达到这种意志的本身，绝不是什么奇迹所造成的，而是努力，而是一种循序的过程。但最为上帝所理解的自由意志则不是那种自私的，自我的，而是对他人的祝福，只有这样的自由意志才是最为美丽的也最为和谐的。于是，上帝在影片结尾处以流浪汉的身从点出了主题。

上帝也无法改变人们的自由意志，所有自由意志的实现也许会造成社会的混乱，而所谓的自由意志是依靠自身的努力而实现的，最和谐的自由意志是非自私的，是对他人的一种关怀，于是，天下太平了。影片层层深入去解读一种思想，这的确是很不一般的。

虽然影片的主题相当不错，但影片中许多桥断的搞笑却不敢恭维，除了摩西分海的借喻和月色悬空以外，其他的都略显平白，没有给人留下更深的印象。但金凯瑞相较从前而略显内敛的表演风格倒是值得期待的。


韩兮

2007-3-23于通州


</影评>
<有用数>213</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>小寒</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-09-17 22:36:10</时间>
<影评>
        每个人心中都有一个上帝，但这个上帝不是金凯瑞。


每一个人都是天使，每一个人都是上帝。

上帝并不会干涉任何人的思想。每个人都有自己思想的自由。

冒牌天神。不过我却是从2开始看然后才看1的。虽然两个人没有任何关系。却都拥有同一个上帝。


我们没有权利改变任何。每个人需要的帮助也许只是一点点。就象电影里。如果我们每天都是在制造着大新闻，那么我们世界会怎么样？当所有人的愿望都成为现实那么结局会是什么？难道都是17元这么简单的么。不是吧？


两个冒牌的上帝。也许第一个比二里面的那个更应该被称为上帝。金凯瑞更接近我们全能的上帝。但上帝也不会是万能的。思想的自由，无论如何你都无法强行改变一个人对你的爱。即使你是上帝。


当布鲁斯竭尽全力的用自己的能力让格蕾丝爱他的时候他还是失败了。上帝也许真的不是万能的。但是我们每个人都是上帝。生命掌握在自己手里，并不是像一张彩票一样的偶然，它应该是必然。付出不一定等于回报，但没有付出就一定没有回报。也许只有这是真理。我们都是上帝，奇迹是需要我们创造的而不是等待着。

奇迹也许就在下一秒。


记得二里面有这么一段话：

“如果有人乞求耐心，你觉得上帝会给他们耐心？还是给他们机会学会有耐心？ 

　　 

如果祈求勇气，是给他们勇气？还是给他们机会学会勇敢？ 


如果有人祈求家庭更亲近，你觉得上帝只给他们耳鬓厮磨的感觉？还是给他们相爱的机会？”


一切只是在我们手中。上帝不会给你做好你的早饭，不会给你一颗爱的心。但他也许给你的更多。

奇迹就在我们手中，也许只是一挥手而已。

我们要学会而不是得到。


</影评>
<有用数>122</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>Jony</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-08-01 17:42:56</时间>
<影评>
        上帝给甘地变了一次七只手指 甘地绝食了三个星期。

          Parting your soup is not a miracle.It&apos;s a magic trick.

          分开一盆浓汤并不是什么奇迹 那只是一个小小的魔术把戏而已

          A single mom who&apos;s working two jobs and still finds time to take her kid to soccer practice,that&apos;s a miracle.

          一位单身妈妈 每天要打两份工 但还是能抽的出时间陪孩子参加足球练习 那才是一种奇迹

          A teenager who says no to drugs and yes to an education,that&apos;s a miracle.

          年轻人说要远离毒品 而且要努力受教育 这也是一种奇迹

          People want me to do everything for them.What they don&apos;t realize is they have the power.

          人们要求我为他们实现任何他们自己的愿望 但是他们从来没有意识到 他们自己具有实现自己愿望的能力

          You want to see a miracle,son? Be the miracle.

          年轻人 想要看到真正的奇迹 首先得要自己努力。
      </影评>
<有用数>108</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>圣墟</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-12 11:41:10</时间>
<影评>
        故事很简单，大体上分为几个部分，第一是关于主人公的受挫。布鲁斯作为一个新闻评论员，由于生活中的琐屑以及事业上的不如意常常认为是上帝对他不公平，于是开始了诅咒上帝的举动。在这一部分中，影片极力地表现了布鲁斯的倒霉事件，从狗的习惯到布鲁斯离职后被流氓痛打等等。可以说是将人物的命运写到了最悲惨的时刻，很倒霉，这种编排会将观众极力地吸引过来，即跟随着人物的命运而唏嘘。第二部分当然就是上帝赋与了布鲁斯神力，以他体会一下上帝的职能。于是，布鲁斯便开始了自己摆脱困境的举动。但我们可以看出来，布鲁斯的心思是很简单的，他并没有过分的野心，只想满足自己诸多方面的普通需求，于是工作上取得了成功，于是月亮代表了他的心，于是小狗也变得守了规矩，这一切都是很普通的，也是符合常人心愿的。但一条新闻却隐约中暗示，这种普通心愿的违常规实现会造成不可设想的后果，即月亮虽然表达了布鲁斯的爱情，但月亮引起的潮汐却使许多人受到了伤害。但主人公布鲁斯并没有注意到这一点，继续着诸如陨星坠落这样的新闻曝料。这是一种最简单的人性选择，即上帝也无法改变人们的思想，于是，布鲁斯开始真正实施起上帝的职能，那就是聆听和解决所有人对上帝的祈祷。

       真正的上帝适时地出现了，布鲁斯这才对人们的欲望产生了一种真正的理解，即自由意志的满足绝不是依靠上帝的，而是与自己的付出是否成为正比。于是，布鲁斯开始了改变自我的行动，他辞去了电视台主播的工作，训练了小狗的习惯等等。这时，神力被退化了，布鲁斯的自由意志是依靠着自己的努力而实现的，而神力本身也变成了自身的努力。

  人们对自由意志最简单地理解都是具有一种社会性的，即钱财工作等等，这种社会性的自由意志带有一定的自私性，于是在所有人都达到了社会性的自由意志时，社会将被损坏，混乱了，于是自由意志的社会性其实是一种选择。

       当任何事情都可以不费吹灰之力就达成，这种生活也许反而会变得乏味。而这个时候又发觉，原来满足自己的私欲会为别人带来不幸时，也许任何人都会感到愧疚。 布鲁斯终于还是了解到了这一点。他意识到，一味地满足自己只会让事情变得没有常理，而当一切都失去原有的规则时，世界则会变得一团混乱。

       电影很精彩的放大了人的能力，却又不失色彩的还原了人们在生活中的角色。
      </影评>
<有用数>61</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>桐剪秋风</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-11-03 11:59:01</时间>
<影评>
        我很喜欢Jim Carrey，之前《TRUEMAN SHOW》他已经让我震撼，现在这部片虽然是搞笑片，但并不是人人都能明白其中深意。


的确，“自由意志”是让我最感动的情节设计之一。神从来不曾强迫我们爱他，所以得到上帝全能的BRUCE也无法让他女友回心转意。片中他问，怎样才能得到爱人的原谅，回答是，惟有爱。


这正是神他自己的答案。除了爱，他没有用什么手段来使我臣服。


我相信看了这部片，很多人就不会再抱怨命运对他不公，人人都要面对困难，重要的是一个人用怎样的态度去面对。上帝期望我们在任何时候倚靠他，而不是抱怨他，好像以色列人在旷野吵着要吃肉一样。


因为神是Almighty God，并且是我们的神。他必为我们开道路，使我们到达丰富之地。影片充分表达了这一点，也把人与人之间破裂关系的恢复描述的十分动人。因为这一切乃是建立在永久的磐石之上。神是我们的磐石，我们必不动摇。
      </影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>驿路斜阳</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2007-09-21 13:49:01</时间>
<影评>
        今年的美国电影《Evan Almighty》（《全能者埃文》），大家一般译为《冒牌天神2》，理由很简单，因为2003年的第一集《Bluce Almighty》（《全能者布卢斯》），大家都称之为《冒牌天神》。


来源如此，在《圣经》中，“耶和华”是上帝与希伯莱民族立约的名字，等于“I AM WHO I AM”。因此，在上帝与以色列立约之前，旧约中多称上帝为“至高神”或“全能神”（God Almighty）。

这两部电影则以主人公的名字，替代上帝，变成了《Bluce（Evan） Almighty》。


有人说第二部为什么不是Jim Carrey主演了，说明他看的太不仔细了，其实很简单，两部戏的主人公Bluce和Evan都是电视台的同事，Bluce的故事在第一集就讲完了。

Steve Carell在这两部戏中都出演了Evan，只不过一个是配角，一个是主角而已。同样，Morgan Freeman在这两部戏中都出演了God，上帝。


至于为什么上帝总是偏爱这个电视台的主持人？那得要问编剧了，^_^！
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>ibelieve</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-08-28 00:45:46</时间>
<影评>
        Bruce不是特例，事事不如愿的人并不止一个。也许我们每天都会有这样那样的希望、心愿被落空，少数的几次大概不会引起注意，但当接连不断的希望变成失望，甚至并没有寄予希望的事情都朝向糟糕的方向发展时，也许人们会开始思考，不过思考的并不是自己有没做好、自己有没做错，而是思考究竟是不是命运安排上出了什么问题，才会带来这些倒霉的厄运。


逃避自己的责任是每个人最喜欢也都最擅长做的事情。Bruce在电视台新闻组里面几乎永远都只是一个谐星出镜记者，采访回来的新闻总是不够竞争对手劲爆，对手迅速上位并成为主播，Bruce却始终还是在到处奔波报道一些琐碎无聊却要逗趣博得观众一笑的后备新闻。工作上郁郁不得志，生活中Bruce也相当倒霉，比如大塞车导致迟到、比如走路踩进水坑、比如车子撞在电线杆上……Bruce也不得不像所有倒霉的人一样开始质疑到底一切是不是上帝捣的鬼，于是渐渐他从向“偶尔渴望上帝能满足一些希望”演变为“咒骂上帝为什么要让自己如此绝望”，而恰恰这个时候，被骂得不耐烦的“上帝”跳了出来，决定把自己的能力分一部分给Bruce，名义上是让Bruce代替自己工作，实际上却提供给了Bruce一个无所不能的权利去搭乘“whatever he wants”。


当人什么都没有的时候，总会有这样那样的积极的事情想要实现。但当实现的事情变得越来越多时，甚至当所有愿望都突然间变得可行时，人的欲望也会膨胀到一个无以复加的地步，甚至因为太多可以实现的事情摆在眼前，而终于会埋没了原来的目的。


Bruce用他的万能能力做了一些很没意义的事情，比如分开番茄汤，比如让密密麻麻的车辆往两边退让腾出一条顺畅的通道。还有为了取悦女友Grace、取悦观众，将月亮拉近地球，让陨石砸到了水牛城，这些看似让Bruce在生活中迅速成为红人的举动，却引发了一系列超乎常理的灾难。而Bruce似乎也没有办法很有条理地处理善后他引发的这些问题。起初的时候Bruce还不以为然，他为自己成为众人关注的喜欢的主持而沾沾自喜，他忘记本身只是想成为一个简单的播报新闻的主持，他的欲求开始膨胀了。


当任何事情都可以不费吹灰之力就达成，这种生活也许反而会变得乏味。而这个时候又发觉，原来满足自己的私欲会为别人带来不幸时，也许任何人都会感到愧疚。


Bruce终于还是了解到了这一点。他意识到，一味地满足自己只会让事情变得没有常理，而当一切都失去原有的规则时，世界则会变得一团混乱。于是他渐渐放弃了自己使用的权利，取而代之的是用自己的努力去换取成功。


然后终于，他开始不骂上帝，他开始满足于一切安排，他开始学会自己奋斗。




尽管Jim Carrey这部戏依然是喜剧为主的，几年前在凤凰台看到电影介绍时，主要也是在侧重“Bruce拥有了特殊能力这多么神奇”这个点上，但电影实际上却在认真地讲述了关于欲望的故事。

欲望并不是一个贬义词，但欲望转移到的具体行动上，却分褒义贬义手段及过程了。有些人为了欲望去伤害别人来利己，有些人则为了欲望兢兢业业地工作付出，还有一些人则不做丝毫努力天天在那里怨天尤人感怀身世。

所以动作夸张表情夸张甚至赖床也夸张得要死的Jim Carrey告诉我们，其实欲望的实现并不是重点，如何实现你的欲望，才是上帝给与我们最大的礼物。




此电影与Adam Sandler的《人生遥控器》有异曲同工之妙。貌似喜剧明星们特别喜欢告诉我们生活真理。
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>吕默默</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-06-23 16:23:27</时间>
<影评>


认识金凯瑞是通过《变相怪杰》（面目）那个搞笑疯狂古怪的面具超人开始的，其实我不喜欢金凯瑞的夸张的喜剧表演，甚至很讨厌，同学以前有他的很多DVD光碟，我也有借来看，事实上对于金凯瑞的影视作品我只完整的看过三部《变相怪杰》、《楚门的世界》、《冒牌天神》，其他的看了开头就丢开了，因为我受不了他的那种太过夸张的表演，但是仅仅这三部，就让我看到另一个金凯瑞，一个正常人的世界。


回归正题，来说《冒牌天神》。



评：

《冒牌天神》应该算商业片，票房的大丰收但是却不能掩饰其内涵耀眼的光芒。影片讲述的是一个小城市的新闻评论员布鲁斯的故事，虽然很有天分，长的也很帅，但是却总抱怨老天对他不公，因为他有很多烦心事，比如他的狗总是在屋里的沙发上尿尿，同居女友做的早餐难吃的要命，上班的路上无缘无故的被一群人揍，还掉进了阴水沟，工作的时候看到世界各地乱糟糟，想到自己的事业也不太顺利，就开始埋怨起上帝来，结果上帝出现了，赐予他上帝的力量，代理上帝去工作，布鲁斯一开始以为有人耍他，不过等他发现自己确实有了神力以后开始满足自己的愿望。比如让小狗去上马桶，甚至自己冲水，事业上的无比顺利，为了给约会制造浪漫，把月亮拖近，这一切都实现了，不过为了制造浪漫，拖近月亮引起的潮汐让很多人流离失所，家破人亡，而且这种神奇的力量并不是万能的，不能改变人的自由意志，比如虽然不惜挪动了月亮来制造浪漫，但是他并不能挽回女友对他的失望。


当布鲁斯平静下来的时候开始思考，想为什么会这样，然后开始尽责的去听取每个祈祷，但是由于每天数以万计的祈祷让布鲁斯头大的厉害，于是布鲁斯把所有祈祷和要求无差别的全都实现了，以为会得到个和谐社会，却没想到天下大乱。经历过这一切以后，上帝出现了，布鲁斯终于明白，那些自由意志，那些无数的欲望并不是要靠上帝的实现的，而是跟自己付出的努力有关，高高在上的姿态不一定能解决一切。


金凯瑞在这部电影里的表演风格有了较大的改变，内敛许多，那些影评家给予了积极了称赞，的确，当人们已经对他的夸张表演厌倦的时候，这样的风格转变是非常需要的，而正式这种略显平民的表现，才会更显得平易近人，会让影片更有贴近感，通过这部影片的成功，金凯瑞彻底转变了自己无厘头夸张的喜剧演员的面貌，变得更为全面更为让大家信服的金牌演员。


影片是在零三年上映的，在美国911恐怖事件之后，美国的社会价值观世界观都发生了变化，听同学说，在美国一些当地学生非常懒，每每太阳晒屁股了还在睡懒觉，但是在礼拜日会早早的起床，穿戴整齐去做礼拜，可能我们并不能太理解这个现象，这跟当地的文化宗教背景有关，经历过911惨剧很多人开始对上帝产生了怀疑，动摇了，而这部影片则告诉我们，一些东西不可能凭空出现的，不可能天上掉馅饼，是跟自己的努力成正比的，而且告诉你们，这个世界有美丽，也有残酷，现实就是这样的，告诉人们应该怎么活下去，而不是怨天尤人的去怒骂这个世界，那么做无丝毫的用处，影片上映的时候，在美国引起了很大的反响，同样也引得美国人众多思考，思考怎么更好的活下去，更好的生活下去，而不是去自甘堕落。除去这些，当然也对我们也有很好的现实意义。


《冒牌天神》的成功，不光是布鲁斯内敛表演风格的成功，也是一种新的价值观的体现，在巨大变故之后的美国社会的改变，也是对人们生活方向的一种启示，面对这个美丽而残酷的世界，我们应该怎样面对，怎么才能积极的更好的生活下去，影片在这方面给了我们很好的启发。


世界是美丽的，也是残酷的，那么今天的我们如何面对这个世界呢？尤其是从八零后乃至九零后开始，生活条件比以前优越了，但是生活并没有因此变轻松，大学生毕业了找不到工作，就开始怨天尤人，就开始痛斥这个恶心现实金钱为尚的社会，可是有没有想一想，如果你真的有付出了，还可能变得一无是处么，的确，世界有时候是残酷的，可是如果你总是坐等机会，等着上帝给你新的眷顾，那永远也不可能成功，有些人整天好吃懒做却想天上掉馅饼，可能么？在街上被馅饼砸到几率有多少？如何面对这个世界，怎么让你的世界变得美丽，怎么让你的人生变得丰富多彩，是每个人都要面对的人生命题，我个人觉得当代的我们，更应该去安静的看看这部《冒牌天神》会得到更多的启示。


无论是对于欧美的宗教文化背景还是对我们这部电影，都有着积极的意义，虽然披着商业片的外衣，但是内在的意义确实值得我们深思，这样一部让你微笑而后能深入思考的影片，不可多得，即时你不想多想，就把本片当成一部纯粹的娱乐片，那也是不错的。


总之，这个美丽而残酷的世界，我们应该怎么办，我想各位看客看过以后也许会有不同的想法。



如有不同意见，或者触犯到您的宗教信仰，还请见谅，另估计会有很多错别字……
      </影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>ariseNshine</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-08-05 23:23:35</时间>
<影评>
           喜欢金凯瑞，并且这个片子给我两个深刻印象。第一个是上帝尊重人的自由意志。

   人作为上帝创造的爱的对象，拥有完全的自由意志，即便是全能神并不干涉人的自由意志。但是自由意志是一个可爱又可怕的东西，可爱是因为你会对照顾你的家人产生爱的感觉，但是对机器人却不会。可怕是想象一下你的牙刷拥有自由意志，有一天开始嫌弃你有口臭。人因着自由意志在神与撒旦之间有一个选择，但亚当在第一次的选择中失败了...

   第二个是如果神听每个祷告的话，世界会成为什么样子。片子中有一段很有意思的混乱生活 ^_^
      </影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>浅丶轨辙</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-01-11 23:20:52</时间>
<影评>
                Parting your soup is not a miracle.It&apos;s a magic trick. 

        分开一盆浓汤并不是什么奇迹，那只是一个小小的魔术把戏而已。 

        A single mom who&apos;s working two jobs and still finds time to take her kid to soccer practice,that&apos;s a miracle. 

        一位单身妈妈，每天要打两份工，但还是能抽的出时间陪孩子参加足球练习，那才是一种奇迹。 

        A teenager who says no to drugs and yes to an education,that&apos;s a miracle. 

        年轻人说要远离毒品，而且要努力受教育，这也是一种奇迹。 

        People want me to do everything for them.What they don&apos;t realize is they have the power. 

        人们要求我为他们实现任何他们自己的愿望，但是他们从来没有意识到 他们自己具有实现自己愿望的能力。 

        You want to see a miracle,son? Be the miracle. 

        年轻人，想要看到真正的奇迹，首先得要自己努力。
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
