<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>红龙 Red Dragon</电影名>
<年份>2002</年份>
<评分>7.9</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1352782024.jpg</封面>
<导演>布莱特·拉特纳</导演>
<演员>安东尼·霍普金斯 / 爱德华·诺顿 / 拉尔夫·费因斯 / 哈威·凯特尔 / 艾米丽·沃森 / 玛丽-露易丝·帕克 / 菲利普·塞默·霍夫曼</演员>
<简介>最近出现了一起凶徒连环杀人案，最令人恶心的是，凶徒每次作案后都将被害者的喉咙割走。FBI探员威尔（爱德华•诺顿 Edward Norton 饰）负责此案的侦察，经过详细调查，威尔分析此人每次都是将被害者的喉咙割走吃掉，然而却没有找到任何凶徒的蛛丝马迹。威尔向患有精神病的犯罪心理学家汉尼拔（安东尼•霍普金斯 Anthony Hopkins 饰）求助，希望汉尼拔能刻画出凶徒的犯罪心理以助破案。
                                    
                                　　不料汉尼拔精神病发，意图伤害威尔，最后被关进了精神病监狱，此案也就不了了之。多年后，威尔又遇到了一起相同的谋杀案。虽确定了犯罪嫌疑人，但若想清楚推敲出此人的犯罪心理，以将其乘之于法，威尔只好再次找到了汉尼拔。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>451½°F™</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-05-24 10:53:48</时间>
<影评>
        “如果你有想象力，就让它自由驰骋吧；如果你没有，那么请你打住，这本书不是为你写的！” 


这句话可以是一把标尺，在我们的大脑还未及沉溺于精彩故事之前，先就为那一颗颗或充盈或干涸的心灵做出度量，同时也为不同读者各自迥异的感受提供注解。然而，让笔者感兴趣的不仅仅是这句略显狡狯的话，斯蒂芬对其作品是“恐惧”而绝非“恐怖”小说的“辩解”中所表现出来的那种不依不饶更让我玩味。但是，若要辨别出这二者的高下实在是件耗费精力的事情，不如借剖析电影作品之便利，不经意间豁然开朗也未可知！ 

希区柯克曾说“真正的恐怖源自观众的想象而不是银幕上所表现出来的事物”。《沉默的羔羊》是坚决秉承了大师的教诲才取得了让人眩晕的艺术成就。并且，该片更大的贡献在于为一种古老的类型片开辟出一条变革之路并成就了一位表演奇才安东尼·霍蒲金斯。不同于以往同类角色的单一性，安东尼塑造的食人魔形象具有一种摄人心魄同时又催人迷醉的独特魅力。 

每当一部影片被经营成一种品牌则必然难逃被破坏性开采的厄运，更何况汉尼拜尔已经脱离于影片之外而单独成为一种文化现象。正因如此，使得创作者开发续集前传的行径变得名正言顺。其不仅掩盖住了刺鼻的铜臭甚至还可以披裹上一层延续艺术生命的瑰丽外套。 

在整个食人魔系列影片中，《红龙》架构的故事发生时间最早，但推出的时间却最晚。不同于《汉尼拔》的信马由缰，《红龙》所追求的叙事技巧和艺术风格更贴近《沉默的羔羊》所热衷的那种“引而不发”。究其原因，首先是因为《红龙》作为食人魔系列作品中的最前端担负着引领整个故事发展的重任，而固守原著的精神也多少限定了创作者想象力的发挥。其次，布莱特·拉特纳从《汉尼拔》的饱受指责中洞悉到，单纯表现感官恐怖其实是得不偿失的伎俩，而那种不露声色却在内心反复涌动的恐惧才是惊悚片的精髓所在。所以，回归《沉默的羔羊》中成功运用的技法，实乃上乘选择。 

不过，并不是所有方向正确的战役都必然获胜，同理，一部演员阵容奢侈、创意一流的电影作品也完全可能在一些极不显眼的细节上处理失当而功亏一篑。和《汉尼拔》的“放纵”相反，《红龙》似乎被太多的规则所束缚，让很多原本灵感四溢的桥段变得笨拙并反过来制约了故事的发展。最终让好不容易积累起来的恐惧氛围慢慢飘散离去。 

在小说原著中，汉尼拔教授是作为一条副线来展现的，其对整个故事的作用是穿针引线。影片真实准确的再现作者意图可以说天经地义。但这个似乎最不成其为问题的地方却难煞了影片主创人员。因为《红龙》有一部太过出色的“后传”，所以原本作为副线交代的人物汉尼拔教授得以“登堂入室”并成为了全套食人魔系列影片中最不可撼动的灵魂人物。如何给予汉尼拔教授足够大的表现空间来成全观众的喜好，同时又要避免故事的主线不致旁落为尴尬的鸡肋，这几乎是一道无解的难题。而导演在影片中所流露出的左顾右盼则为这道命题作了一个颇为中庸的解答。 

《红龙》以汉尼拔教授的被捕作为背景来引领故事。两位主人公在开场不到三分钟的时间内即告完成首次银幕“对角”。这无疑是一种很“折中”的手法，因为故事主体的推进耗费不起太过冗长的时间去渲染追捕的惊险。所以，原本可以制造出的悬念迭生被角色的仓促上阵所彻底葬送。不仅如此，因为主角的过早相遇，间接导致了影片后半段导演苦心营造的监狱戏丧失了足够的戏剧张力而变得乏味。可以说，这是一个让人喜忧参半的开头。 

故事的主体部分随着追捕一个绰号为“牙仙”的变态狂徒而展开。警官威尔为摆脱窘境不得不数次求教于身陷囹圄的汉尼拔教授。两个冤家的几幕对手戏原本应是本片最出彩的桥段才对。但实际上却只是克隆了《沉默的羔羊》之的表皮，而根本无法触及到其精髓。影片那个单刀直入的开场白在这里“终于”显现出“不凡”的价值。因为悬念的丧失殆尽，使得导演拼命布置的气氛显得颇有几分滑稽。可以看出，导演在此作了对《沉默的羔羊》致敬式的抄袭。镜头中画面的推进、人物间闪烁其词又语带机锋地对白、甚至连同道具的布置和音效处理都和《沉默的羔羊》保持了惊人地一致。但无论怎么努力，《红龙》就是无法复制出《沉默的羔羊》那令人窒息的氛围反而却造成了一种“洞房花烛不落红”的尴尬效果。 

最根本的原因在于两部作品啮合故事线索的能力有太大的差异。虽然都“不约而同”的使用了同一种包装，但这不足以掩饰两者间艺术层次的差别。《沉默的羔羊》的主线同样也是追捕与拯救的故事，却能紧紧依附于汉尼拜尔这条副线。两者水乳交融、密不可分。克莱丽斯与汉尼拔的关系远较威尔复杂并带有一种令人迷幻的暧昧，而后者与食人魔间就只有憎恶和怨恨。缺乏直达心灵的沟通和默契，这种局限性展现在银幕上就是单独看谁的表演都非常出色，然而角色间的交流却永远相互排斥。所以，你会发现《红龙》中霍普金斯的表演虽已臻化境，却始终也无法给你扑面而来的惊悚感。那是因为再精彩的演绎也无法脱离故事本身而单独存在，他需要一位消解并回馈其表演的对手存在。《红龙》没有为其成功设立这样一位“受众”，所以最终成就了其以自我为中心的“精彩表演”。 

同时，如果将汉尼拔的戏份完全从《红龙》中删除，整部影片依然可以“屹立不倒”。导致这种现象的根源是影片中威尔的侦破完全“逃离”了汉尼拔的掌控。甚至可以说，如果没有后者处心积虑的误导和谋害，威尔与“牙仙”的交锋要顺利许多。但同样的情况在《沉默的羔羊》中几乎是不可想象的。克莱丽斯对野牛比尔的追踪从一开始就得到了汉尼拔的精确指点。那穿插着投桃报李的心理测试不仅引导着克莱丽斯找出正确的路径，甚至还最终让她摆脱了沉积多年的心理阴影。《沉默的羔羊》中的食人魔是一位能驾驭全局的博弈大师，其他所有人物都是被其玩弄于股掌之中的棋子。他能间接参与局势并精确左右结果。然而，同样一个人物在《红龙》中却沦落为一头囚禁于牢笼之中的“困兽”，除了发出几声无谓的嘶吼和设立一两个小陷阱外无甚作为。 

《红龙》的演员阵容豪华得简直让人眼晕，任何一个演员都是可以独当一面的实力派。但导演明显缺乏将他们撮合到一起的能力，影片为我们“奉献”了太多太过出色的个人表演却鲜见精彩的对手戏。这一致命的缺陷使导演苦心经营的恐惧效果往往被漫不经心的对峙所冲淡。而最终真正冲击观众心灵的已不在是《沉默的羔羊》所彰显的那种可让血液凝固的惊颤，却是《汉尼拔》所衷情的赤裸裸的血腥与厮杀。
      </影评>
<有用数>404</有用数>
<没用数>42</没用数>
</review>
<review>
<作者>Turn™</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2009-04-30 12:41:31</时间>
<影评>
        羔羊始终是个太暧昧不清的意象寄托，往往是不如戏中的其他物事来得清晰，更让人有强烈的感触。 

“沉默的羔羊”中是黑巫蛾，在阴森的光影下翩飞，总给人末日般的毛骨悚然的诡异感觉。在“红龙”中则是拥有举世力量的龙象征，带有传统的东方观念。

探员Will在图书馆中翻阅Blake的画册，其中就有这幅图画，旁注的题目是“The Great Red Dragon and the Woman Clothed with the Sun”，意为“伟大的红龙与披着阳光的女人”。在以下的描绘中有以下这句话：a “great red dragon” waiting before “the woman clothed with the sun” to devour the child that she is about to give birth to. According to tradition the dragon is worldly power and the woman Israel, oppressed in her innocence by the wicked.在这些带有圣经色彩的水彩画中，龙这个东方意象在罪犯Fransis眼中早已是能力与权力的象征，他在自己的身上纹上巨大的红龙，在裸露的时候会随着肌肉的蠕动产生一种具有破茧成蝶的涌动感，有极强的爆破力所在。这也是他所追求的“becoming（转变）”，他认为诋毁了自己的小报记者欠他的是敬畏，不是恐惧。这是Fransis对地位的尊崇与追求，是他所需要的转变，要通过心理的暗示使得身上的龙显示出真正的王者之气。

但是也可以看到，他之所以如此渴盼成为“红龙”，也与其凄凉的身世有关。正如Will自己所说的，读Fransis的日记时，自己也会觉得如此悲哀。一个变态杀人狂的成形，往往与其特殊的成长背景相关甚多，他自己一直受着祖母的虐待，特别是心灵上受着阉割式的迫害，让他压抑一个男人成长的迷茫困惑，让他在极度的羞耻中恐慌失落，而且不得不时常被迫想起那些诅咒般的话语，从童年到成年，他在祖母的阴影下苟且偷生般地生存。虽然最后她死掉了，那张画像仍是像鬼魅一样注视着他，束缚着他。在他的日记本中的首页就有一句“Behold A Great Red Dragon（囚住一条伟大的红龙）”。

在强烈的自卑和恐惧中成长起来，他的内心需要一种极端的王者需求，由是他遵循着Blake画册中的文字作案，他吞食200年前的画，他在失去理性与极度理性中点燃了纠缠他一生的阴冷的房子……于是想着自己重生。

重生一说在中国的坊间传说中其实也有不少见，特别是以凤凰的涅磐形式出现。那与火有关。在烈焰中一切焚毁，却又蕴含着再度生还的意义。Fransis虽然仿的是龙，但是他最后也还是焚烧了房子，要把自己最恐惧的祖母相与自己最喜欢的女子在填塞了他极度阴暗的过去的房子中一并烧掉。借此重生。而他的杀戮，也是粘上了这层重生的动机，像是一个精心策划的朝圣之旅，一步步走下去。

在“沉默的羔羊”中，比尔也是幻想着能够像蛾一样蜕变，因此采取了很多血腥变态的手段。或许他们心中这都不是一种罪恶，而是艺术，是通向重生或者是转世的一道门。他们急切地想要达到这个目的，却又因为自己本身经历使得人性扭曲，在迷失的轨道上做出了伤天害理的行径。

要说宽恕他们自然不可能，毕竟血债早已高筑，但是从另一个角度看，他们的身世又不免让人感触良多。无法得到真正的温暖，无法向着正确的方向成长，背受着冷眼或歧视，无法不在生活中压抑自身。在极端的苦楚中急于寻求解脱，却又是泥足深陷犯下滔天大罪。既可恨又可怜。

其实这类人在电影中很多，也或许正有了电影这种表达方式，才更能让人在光影的压缩中看到一个人一生中的悲哀。像“Spiderman 3”中的沙人等等，看到他们的遭遇，不免让人在他们造下的人间悲剧中深思他们本身上演的悲剧。

这些万恶不赦的罪人，其实何尝不是罪恶的促成品与牺牲品呢？

只是，无处重生。
      </影评>
<有用数>189</有用数>
<没用数>25</没用数>
</review>
<review>
<作者>毋处不在</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-09-01 20:42:29</时间>
<影评>

英国影星中帅哥不少，老牌如肖恩•康纳利，中流砥柱有皮尔斯•布鲁斯南，休•格兰特，克利夫•欧文，再年轻一点的还有伊万•麦克戈雷格，裘得•洛，科林•法瑞尔，以及更为幼齿的奥兰多•布鲁姆。
与这些俊俏的面孔相比，拉尔夫•费因斯的这张脸就显得比较另类，或许他们家族这一辈中那些和相貌有关的优秀基因大都被他的弟弟，即《莎翁情史》的男主角约瑟夫•费因斯得到了。（作者注：此文是三年前写的，其实我一直更喜欢拉尔夫，只是07年那会觉得约瑟夫也有点型罢了，并不是说拉尔夫不帅，但是没想到此评论在三年之间会引发大家下面那么多的抗议，请大家不要我那一句话就否定我这整篇文章阿－ －|||，如果我不喜欢拉尔夫，当年会费这么多笔墨为他专写这样一篇文字么？呵呵，请大家高抬贵手慢拍砖……^_^2010年7月注）
但就是这个不能称之为帅哥的拉尔夫•费因斯，却有着一种非常特别的气质。“温文尔雅”与“凶残邪恶”，这两种看似是两个极端的性格，竟然在他的身上完美融合，使得拉尔夫演绎出了不少令人记忆深刻的经典之作，其中最著名的当属《辛德勒的名单》。
在这部1994年获得七项奥斯卡奖项的电影中，拉尔夫•费因斯饰演了纳粹军官Amon Goeth，身为英国人的他却凭着自己那张邪气逼人的脸，将德国纳粹军人的残忍与冷酷充分地表现了出来。当电影公映时，一名曾在集中营里受过折磨的犹太老妇人在看到费因斯的表演后，竟然被吓晕了过去。
然而1996年的《英国病人》却让人们充分领教了拉尔夫•费因斯的另一面——在举止优雅、执着于爱情的英国绅士Count Laszlo de Almásy身上丝毫看不到一点纳粹的影子。可惜的是，《英国病人》虽然在第69届奥斯卡颁奖典礼上同获九项大奖，但拉尔夫•费因斯却没能如愿，只得到了最佳男主角的提名。
而我第一次领教拉尔夫•费因斯的邪气，是在2002年的《红龙》中。作为《沉默的羔羊》系列的第三部，《红龙》并没有背上太多狗尾续貂的恶名，这与安东尼•霍普金斯、拉尔夫•费因斯与爱德华•诺顿三位演技明星联袂出演的强大阵容是分不开的。片中的拉尔夫•费因斯依靠模糊不清的发音和背上的红龙纹身成功地饰演了因为童年受到虐待而导致心理扭曲的连环杀手Francis Dolarhyde，让爱德华•诺顿饰演的Will Graham警官吃了不少苦头。
告别变态杀手，费因斯在2005年又成功地变身为一名善良执着的英国驻非洲外交官Justin Quayle，这部《不朽的园丁》让雷切尔•薇兹获得了第78届奥斯卡的最佳女配角，但拉尔夫却依旧与奥斯卡无缘。
虽然没能在奥斯卡的颁奖台上获得太多荣誉，但拉尔夫•费因斯的演技早已得到了人们广泛的认可与赞誉。应原著作者J•K•罗琳女士的要求，电影《哈利波特》中所有的角色必须全部由英国本土演员扮演。能够在戏剧人才济济的英国演员中脱颖而出，并出演故事中最大的反派——伏地魔，拉尔夫•费因斯已经无需再证明什么了。
也许是因为已被公认为演技派明星，所以拉尔夫•费因斯似乎便不怎么在乎自己的面容了，他饰演的角色大都是“毁了容”的。例如《红龙》中的杀手Francis，嘴上方便有着一个兔唇手术留下的明显伤疤，而在《哈利波特》中，伏地魔更是没有鼻子——这还不算最坏，因为《英国病人》中的他，一半时间都是以一个烧伤面积超过百分之九十的形象出现……
总体来看，拉尔夫•费因斯在演绎邪恶角色方面的造诣，似乎比他本色出演英国绅士的技能要略胜一筹，就连2005年的动画片《酷狗宝贝：人兔的诅咒》在选择反派人物Lord Victor Quartermaine的配音演员时都请他出马，这说明拉尔夫的邪恶，已经不止可以单单表现在他那张脸上了。




</影评>
<有用数>141</有用数>
<没用数>37</没用数>
</review>
<review>
<作者>骄傲的大饼</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-08-19 14:29:53</时间>
<影评>

1、汉尼拔对史达琳有着绅士对女性的保护欲和掌权者对羊羔的怜惜，对威尔没有，对威尔的更多是对他天赋的兴趣+碰上对手的兴奋+双重身份下近距离接触调查他的探员的有趣
2、史达琳不拥有威尔诅咒般的天赋，对自我的存在也不感到怀疑，她可以泰然的一直站在正义这边，确信自己所作所为都是本心所求，她抓住犯人而不受他们干扰。而威尔不能，威尔拥有的天赋让他可以深入杀人犯的内心并迅速找到案子的切入点，但与此同时威尔不得不付出让杀人现场的回忆长久的保留在脑海里，对罪犯的深入剖析几乎成了自己的一部分，以至于对自己的存在产生怀疑，他对案子进入的越深，就越模糊了自己和罪犯的区别。
3、汉尼拔和史达琳做交易的筹码是她的童年阴影，并不涉及到她对自我是不是犯罪者的认知界定，而拔叔和威尔交易的筹码必定是引诱威尔放弃挣扎堕落深渊。因此史达琳更容易和拔叔做交易而威尔不能。
4、史达琳是初出茅庐的，年轻而稚嫩的，尽管精明干练，充满正义感，她在和强大而完美的汉尼拔交锋中，处于弱势，几乎完全被拔叔玩弄和掌控。而她急于建功立业和自我救赎，也为拔叔侵入她的头脑做了铺垫，所幸拔叔对她非常绅士和怜惜，除了让她感到被剥光的恐惧之外没有其他伤害她的行为。威尔是老练而沉稳的，按照原著的描述是一条最优秀敏锐的猎犬，加上他根植内心的对自己天赋的恐惧，他有能力也有理由和拔叔进行平等的对抗，在前期找拔叔作为食人魔案的顾问时，威尔可以拨开拔叔设置的重重迷雾准确的找到真相，还能在与拔叔的智力体力对抗中不落下风，这是和青涩的小羊羔史达琳完全不同的。
5、我认为拔叔和威尔，拔叔和史达琳的故事侧重点虽然不同，但都非常好看。拔叔和威尔之间的关键词是“势均力敌”“拥有同样天赋的一体两面”“正义与邪恶的对抗以及正义本身对自己的反思”，而和史达琳之间的关键词是“作为掌权者对羊羔的引导”“作为绅士对女性的保护”和作为“正义需要邪恶的帮助对抗邪恶”。

</影评>
<有用数>114</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>草原上的咩咩羊</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-05-17 15:31:55</时间>
<影评>
        《红龙》阵容强大的眼花缭乱，除了霍普金斯这老头子，还有帅哥爱德华诺顿，最让人惊艳的是拉尔夫·费因斯，在影片中兔唇出现，将一个变态杀人狂演绎的入木三分，甚至一个瞎眼的小妹，也是《狂恋大提琴》的艾米丽饰演。

很多人都会推崇第一部，但是我更喜欢后两部，尤其是《红龙》。从一般人的理解来看，人的一生中遇见变态的几率是很小的，其实不然，只是我们遇到高智商的变态的几率比较小罢了。

杜毫无疑问是一个变态杀手，甚至可以称之为恶魔，只因为自己那劳什子的宗教就要两个幸福快乐的家庭喋血，但是用《绝望主妇》中的一句话也可以给他这样的行为加上一个注脚：任何一个魔鬼身后，都站着另一个魔鬼。杜从小就生活在祖母那死气沉沉的阴郁古堡里，一个看似完美的贵妇人，但是实则毫无温情，影片并没有交代杜的父母，但是毫无疑问的是杜和自己的祖母生活在一起，自己的幼年时期，不可选择的，身边只有祖母这一个亲人。也许是因为没有父母，童年的杜多少有些寄人篱下的自觉。影片并不能探究的太远，我们不知道祖母曾经生活在一个什么样的家庭，而她又为什么那样的痛恨本是自然的男性特征，甚至不止一次威胁杜，要阉割了他，因为她认为这个东西是不洁的，会沾污她的物件，比如说床单什么的。而杜脸上的伤疤（不确定是祖母所为，但是觉得应该是她伤害所为），更加深了他的自卑。从回想在杜脑海中的声音的变迁推断，祖母这样的冷暴力伤害行为一直要持续到杜成为了成年男子。

可以想见，一个如此壮硕的男子在一个垂垂老矣的妇人面前唯唯诺诺束手束脚的样子。他不再是一个儿童了，他并非不能反抗一个几乎失去能力的老人，只是天长日久，他已经被她催眠了，在她面前，他自然产生了一种被阉割的无能感。可是任何的压抑总有一个临界点。虽然有天她离开了这个世界，但是她的大幅画像仍然悬挂在自己的房间中，她仍然在以一种居高临下的严厉睥睨着一切，而在他心中，只有自己的重生，才可能摆脱此生的耻辱。

而这重生，就是让他成为一个魔鬼的理由。如果不是后来遇到瞎妹，杜认为理所应当——既然没人爱他尊重他，那么他也可以不尊重别人。遇到瞎妹之后的杜，内心之中的人性在复苏，其实他本能的知道杀人不是一件什么幸运的事情，被杀掉的女人并不能匍匐在他脚下和他一起享受重生。如果杜真的完全皈依了自己所谓的宗教，那么他会理所应当的认为让丽巴死才是一件好事，但是他却没有这么做，甚至到最后也还是下不去手无法开枪打死丽巴，而选择了将她留在火海。所以，杜并不是那种真正的宗教狂人，在博物馆他也没杀死那两个女管理员也说明了，宗教——成为红龙蜕变重生，只是他发泄抑郁和痛苦的一种方式。如果他不是遇到了另一个杀人于无形的魔鬼，或者他早些遇到这么纯真善良的瞎眼小妹，也许杜就不再是这个魔鬼了。

每一个被魔鬼驯养的魔鬼，都曾经流露出想要做一个好人的意愿，但是好像总是事与愿违，比如那个《绝望主妇》中杀了很多人的男孩，一点点的尊重和善意，就让他欢呼雀跃，就让他想付出一切来回报人家，只有在人家露出不屑和鄙夷的时候，他魔鬼的嘴脸才显现出来。

成为魔鬼的他们，有一个开关，那个开关就是像杜所说的，少了些敬畏。因为不够尊重别人导致的悲剧在这个世界也处处皆是，所以，《红龙》还是有很多现实意义的，遗憾的是本集里汉尼拔教授的光彩黯淡了许多。
      </影评>
<有用数>86</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>薄荷硬盘</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-02-23 17:15:27</时间>
<影评>

这场三个男人的风云际会，Hannibal和D都是显而易见的疯子。Will是夹在他们中间的，疯子里的正常人，正常人里的疯子。

当年他最后一次跨进Lecter博士的华丽公寓，半夜三更坐那儿剥露正在追踪的连环杀手的动机。博士面对这张洁白坦直的脸，使劲儿压制自己的焦躁。他本来一贯优雅冷静自持，作为一个食人者，超人地存在，俯视众生，但眼前这小子居然侵入了他的边境。博士说，你拥有一种troubling gift。这是赞许，也是诅咒。

固然，他从博士的刀下侥幸生还，且生擒了对方。这一刀本来不必挨。他几乎已先行触及真相，但他摇摇头，说服自己是太疲惫。当这个他熟悉和仰赖的精神科专家把刀捅进他身体、温柔地抚慰他、扶着他倒下的那一刻，某一部分的Will已经死了。

活下来的那部分跑到佛罗里达去修理船马达，烈日海风下好似另外一人。他再三犹豫，看到被灭门的两家人在照片中生动的笑脸，终于还是重上征程，好似诅咒的兑现漫长无尽。

他夜访凶宅，默默重现杀手的所见所为。黑暗里他睁开眼睛，黑色轮廓中双眸冷亮。他沿血迹行走，挣扎着去直视孩子们血迹斑斑的空床，用冷水扑脸，在破碎的镜子前和凶手“对话”。已知的对他都是相对容易的部分。剩下的呢? 只能去见博士。

沉重、严肃地走过去，刚开始几乎难以视线相接，出门后会虚脱在椅子上。但一轮轮的言语交锋中，他凌锐明晰，毫不退怯。博士不承认他是普通人，因为普通人抓不住自己，他则不承认他比博士聪明，只是因为博士是个疯子才会被抓住。博士说，你怕我，但是你还是来找我了，你也怕那个羞涩变态的杀手，但你也会去找他，承认吧，你逮到我就是因为我们非常相似。——他直接击中了Will的恐惧，恐惧那些黑暗，要与其交融才能将其捕获的、会不断侵蚀、反噬和映照自身的黑暗。

博士高高在上地闲庭信步，在这座囚室里他没什么真正可在意和丧失的。他用暗语指使D去杀掉Will一家，除了给自己复仇，也是享受享受棋逢对手的乐趣。Will看重的东西则多得多。他们俩都是蓝眼睛。博士那荡人心魄的小眼睛是迷幻而漠然的波澜不惊的霜蓝，而Will的眼睛像是在燃烧的冰。以后还会有另一个女探员坐在这里，睁着清澈的眸子凝视博士，和Will一样满怀对世人的悲悯，也许比他更加无畏坚定。然而她当时只是逼近过地狱的边缘，并不像他曾经深入过那核心。

他是带着这样的创痛和恐惧再次向那核心而去，咬紧牙关、嘴唇紧抿、看起来面无表情地，一次又一次地把自己代入进去。在他和D在最后一刻相见之前，他已经和他交汇了很深很久。他跳出安全地带，毫无防护地隔着百叶门和D对射，仿佛早就知道自己逃不过被再次洞穿。那最后持枪直面的了然，令人心碎。

------------------------------------------------------------------------


好吧，我承认我是爱德华诺顿的粉，不需要看到这里才知道吧。^^

整部片子最受关注的是经典食人魔安东尼奥霍普金斯和展示了兔唇、裸奔、大片纹身的变态连环杀手拉尔夫费因斯。爱德华诺顿的探员角色被认为比较平淡无奇。但个人感觉相对于前两个角色的典型性，诺顿奉献了一种能够夺取呼吸的深微细腻的表演，让我这个奔着花痴演员而去的观众完全为探员Will的内心和命运所沦陷。那段夜访凶宅的独角戏长达四分多种，诺顿的处理极其压抑又极其饱满，非常有层次和张力。这人老是套着分裂专业户的头衔，其实切换频繁大开大合的角色并不是唯一的（可能也不是最好的）展现演技和爆发力的媒介，有的时候是扑克脸、面瘫和无数无数的“普通人”更难把握。就像拉尔夫费因斯在本片里的角色色彩强烈，但他大神级的表演是英国病人那一挂的。诺顿也觉得搏击俱乐部没有面纱难演。

这片子里两个杀人狂。D又是先天缺陷又是童年阴影的，看似很饱满很有前因后果，但这一套整太多了就很俗套和乏味。D还是太有执念，所以只能仰望Lector博士，后者才是魔鬼，不需要背景，不需要过去，就凌驾凡人横空出世，横行几十年也不过时。Will以一介普通人的血肉之躯与其产生羁绊，一路交锋抗衡，是很有意味的互相映照。可惜导演大概还是怕浪费诺顿的标签特质，在最后一场戏里硬搞出一段分裂来，情节一下子多了不少匠气。



</影评>
<有用数>41</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>茴香包子</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-12-08 23:38:24</时间>
<影评>

       把沉默的羔羊和相关的几部作品看完了，这部《红龙》我觉得拍得挺通俗易懂的，大腕也多，看大家的影评都讲得差不多了，我也凑个热闹，分析一下这个连环杀手吧。
       他的外面存在缺陷。杜尔应该是先天兔唇，他上唇有明显手术疤痕，而且是比较严重的，他说话会带鼻腔音，证明他的上颚畸形并矫正过，也是他需要佩戴假牙遮丑的原因。先天的畸形导致他可能从小被歧视，后天的健身是为了用强健的体魄弥补相貌上的缺陷。
       他的家庭十分不幸。他没有和父母生活，是被外婆带大的，可能其父母很早就去世了。他的外婆没有耐心，粗暴，对他的尿床习惯不能容忍，并在语言和行为上恐吓他，导致杜尔严重的心理阴影。威胁阉割甚至导致其正常情况下勃起障碍，需要特殊刺激才能勃起，奸＃尸多半都有这个毛病。
       从杜尔杀害的两家人来看，他痛恨幸福美满的家庭，对美丽温柔的母亲有强烈病态的占有欲。他会把小孩杀死后当做看他占有他们母亲的观众，这满足了他夺走辛福的母爱的变态需求。
       从杜尔杀记者来看，他还需要人们对他的敬畏，当然，做连环杀手也会满足世人畏惧他这一需求。所有看不起他的人，他都要杀掉。这也是他没有杀掉盲女的主要原因，因为在心理上他是凌驾于盲女之上的，盲女对他的爱让他很满足和舒服。
       从他吃掉那幅画来看，盲女的爱保留了他一部分原先的人格，这部分人格对红龙人格发起了进攻。然而后来他误会盲女和同事搞不清楚，导致红龙人格复苏。也就是说杜尔人格分裂，红龙人格借由杀人复苏并将取代第一人格，这就是他说的“转变”。
       从最后侦探战胜杜尔的手段来看，他外婆是他的心魔，也可以说是唯一可以对抗红龙人格的存在，这也印证了他外婆对他心理的摧残之巨大。
       杜尔由于外貌和心理的双重打击，导致了他极度不认可自己的第一人格，第二人格也就是红龙人格借此苏醒，用极其血腥暴力的手段，在杀人的同时也杀掉第一人格。
       杜尔是可悲的，但我不认为他没错，不管他是不是神经病，我都不能认同某些人的观点。做错了事情就应该受到惩罚，神经病就能不偿命，枉死之人谁来同情？
       他可悲，他可怜，但是被当场击毙是他最好的归宿，我们不需要他的忏悔，听他忏悔那是上帝的事，我们要做的只是送他到上帝那就好。

</影评>
<有用数>50</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱吃馒头的宝宝</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-26 11:43:28</时间>
<影评>

惊悚犯罪片，讲述第一位发现汉尼拔博士有食人倾向的联邦调查局探员威尔，为了追查另一名嗜好啃咬被害人的连续杀人犯，如何向汉尼拔讨教的故事。汉尼拔前传，几个演员都很喜欢，很不错！
剧情是老套路，但却抓住惊悚和感情的命门，羔羊代表懦弱的人群，这个世界有同情，有真心，也更有假同情假真心，再坏的人也有着人性的一面，这杀人的游戏寂寞的不好玩，需要有人跟上我的脚步。荒芜的世界我们总想找到世界另一个我和最匹配的人，我们都是沉默的羔羊。 

</影评>
<有用数>42</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>templertang</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-10-13 12:19:58</时间>
<影评>
        觉得以下心理分析都有些勘误，个人对要点理解如下：

1、吞画象征力量摄入，是蜕变的一个过程，所以后面必定是没有完成的，代表着不可能死。

2、不杀盲女的原因，是在尊重与拥抱之后产生的恋母情结，是对于幼年母性缺失之后的代入。

3、阉割恐惧是外在怯懦的起因。

4、应当理解是精神分裂症，引发的妄想和幻觉。后面说楼上有人就是最好的例证。

5、关于全剧没有解释的选择这些家庭的原因，其实很简单，选择童年幸福的家庭，完善的家庭，对缺失的一种仇恨的投射。

6、关于把女人的眼睛装上镜子，应当是理解成为将这些女人代入祖母身份，在虐杀小孩之后，让其形成“观看与反射“，带有一种忏悔的意义行为

7、抹爽身粉应当是同样的道理，也就是将其带入祖母这个身份后，认为其是尿床之后的一种羞辱，也就是尿床的象征行为。
      </影评>
<有用数>53</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>野渡</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2019-01-16 12:48:18</时间>
<影评>

如果电影是一道菜的话，红龙就是一锅没有炖出味道的极品海鲜大杂烩，单独吃，每种食材都是极好的，可是混在一起总感觉缺了点儿味道，不是那么回事儿。好莱坞从来都不缺乏好题材的恐怖类型电影，这部电影的导演很有野心，也很想讨巧，从结果来看，《红龙》明显是想借着《沉默的羔羊》的余享，打造出一部兼顾商业性与文艺性的经典剧情片，影像与题材都很丰富：血肉模糊无眼尸体、少年创伤、性心理扭曲、精神变态等，话题当然也不缺乏，天然戴着《沉默的羔羊》前传的帽子，依然吃人的汉尼拔等，演技更不用说，安东尼·霍普金斯、爱德华·诺顿、拉尔夫·费因斯等每个单独拎出来都能作为电影的扛鼎之人，就在在这样天时地利之下，红龙本想载着好莱坞三大黄金男演员飞龙在天，无奈最后却降落在地雷阵里，亢龙有悔呀！
电影开篇就利用汉尼拔的余威，营造了一个不吃人就不是一个敬业变态的心理医生，导演既没有明确汉尼拔为什么吃人，也不描述吃人以后拔叔的状态，仅仅就是因为在音乐会上弹错了调就被吃掉，这样的理由实在是不够令人信服的变态，只能说明拔叔可能只是一个原本慈祥的重度强迫症患者。当我整理好心情准备面对一场黑色喜剧片的时候，万万没想到，诺顿扮演的警官就凭着一部居家必备烹饪菜谱开始了对一个心理学家的深度怀疑，汉尼拔当然也不是一盏谨慎的灯，一看诺顿拿起了菜谱就不问青红皂白的开始了对诺顿后背的袭击，没错，他就是一改羔羊时的儒雅和理智，令人发指的冷静也被抛到了九霄云外，就是那么差劲，也没有用惯用牙齿，他仅仅是插入······但是却偏了，结果拔叔就是因为这场失败的、一反常态的突然袭击被关进了那个日后可以令他无限装逼的监狱，成功被改造成了一个话痨，今下来的全片时间，他都自豪的仰着脸，呆在那个卧厕一体，通风极差的包间里面，骄傲的指导着仇人去完成他抓坏人的使命，这不是变态，这是活雷锋！能力不足的导演在快速的把拔叔送进监狱的那一刻，肯定也是长出了一口气，终于完成任务，先关一个。
尚还年轻的优秀警官诺顿开端把汉尼拔送进了铁桶般的包房，然后却成了一枚有志的佛系青年，不爱武装爱修船，享受着老婆孩子热炕头的时光，无忧无虑的开始了他的海边生涯。诺叔肯定是受到了很重的心灵创伤，他的佛系根源就是因为那个已经被拔掉牙齿的吃人狂魔。导演又长出一口气，终于又流放一个，但是此刻的电影故事突然之间就化解了所有冲突和矛盾，该关的关，改流的流，在电影马上很可能在五分钟内就必须要出终场字幕的危难时刻，万众期待中，背负血海深仇的拉叔终于开始杀人了，观众长出一口，原来拉叔才是主角，正襟危坐，正戏开始了。
跟好莱坞例行的套路一样，像拉叔这样的变态杀人狂，得有变态原因，基佬、性困惑、变装、少小居家老被侵、老婆出轨、孩子生下来没嘴等等等等；得有图腾，飞蛾、面具、丝袜、电锯、甚至还有打字机。可惜的是，导演还是嫌电影进展太慢了，仅仅通过一些不痛不痒的语言片段就叙述了拉叔自小被虐待的事实，没有画面、没有人物、没有情节，只有一张实施虐待的元凶的半身照片被挂在墙上，然后还长的很慈祥。于是拉叔毅然决然的顶着变态的角色设定，以转化的名义痛快的杀完两家，可是一直到影片结束，我都没看出来拉叔剧情内几个关键信息点：红龙、转化、纹身、中国元素究竟有什么必然存在的意义。一句话来讲，就是几个看起来特点鲜明、吸引眼球的要素，对剧情的发展却没有产生必要的帮助，白瞎了拉叔这张脸。但拉叔的罪行却救了三个人，一个是久囿荒岛的心灵创伤警察、一个是深居不能出的话痨，还有一个是一直在摄像机后总感觉不知所措的导演。
正戏真的开始了，其实案件并不复杂，可能导演就是为了更为立体的描写拉叔变态的人物形象，让拉叔演绎变态的时候用力过猛，结果就导致拉叔的犯罪过程极不严谨，作案特点过于鲜明，犯罪线索漏洞百出，平时对待陌生人也太过嚣张和高调，观影时一直都担心拉叔不给诺顿宝贵的出场机会，一不小心案子就会因为其他线索给破了。导演在展开这部分剧情的时候，给人的感觉只是因为现场太惨，杀人画面不忍直视，FBI才不得不请出了诺叔，而本来发誓老死渔船的诺叔就因为别人的几句忽悠，出山了。诺叔顺理成章的去找汉尼拔寻求帮助，不过由于导演过早的把汉尼拔送进监狱，导演不能很合理的为汉尼拔和拉叔建立情节联系，于是采用了一个颇为搞笑的方式，让全国闻名的食人狂魔拔叔在监狱里给外界公然打电话询问诺顿妻儿住址、同时通过登报纸的方式把地址告知给拉叔，期间，电话无人监听，强行把汉尼拔和拉叔配在了一起。正在这时，全片最为巴格（没有呀路）的盲女出现了，导演没有选择让盲女与拉叔产生什么让人信服的心灵沟通，只不过为了让观众感觉到，盲女在拉叔行为转变过程中起到重大作用是确定的事实，情不够、肉来凑，拉叔只能最终与还算性感的盲女壮烈上床，而后还增加了一场拉叔的裸奔戏，就这样，在盲女没有任何令人信服的 完美铺垫的爱情感召下，拉叔在仅仅做了两起案子以后，就准备为了盲女金盆洗手、退出变态界（作死记者那个，拉叔只能算是被迫杀他），这种不敬业的行为必将受到职业道德的审判。
诺叔通过跟话痨拔几次不令人信服的信息沟通、加上拉叔作案后的作死暴露、最后还有自己特异功能般分析能力的加持，最终发现了拉叔的真实身份。这一段情节给人的感觉就是拉叔在想尽一切办法尽量暴露身份帮助警方破案，其作死的程度不亚于在警察局门口公然举牌要求投案自首。当然诺叔也不是省油灯，沿着拉叔主动提供的线索很快就找到了拉叔，于是剧中的两大巨头终于在诺顿家中面对面相遇了，经过一波相对还算刺激的枪战，拉叔终于被打死了（总结其行为跟自杀没什么分别），诺叔又带着妻儿回到了那个他梦寐以求的船上，继续开始他的佛系生涯。另一边的拔叔依然笔直的站在那里、自豪的仰着脖子、面带微笑呼吸着包间中的空气，享受着食人高智商变态心理医生名号给自己带来的无上荣誉，坐等《沉默的羔羊》女主角的临幸，全片终。
总结一下，好的电影不论采用何总叙事方法，主题肯定是明确的，看完以后你能知道导演想表达什么，即便不讨论什么教育意义，至少我不用大脑一片空白、没有任何感觉的走出电影院，《红龙》最大的问题就是你不知道导演究竟想表达些什么，一瓢凉水灌进肚子里，肉还是肉，水还是水，没有任何的融合。《红龙》应该是一部很典型的多无产品，无情节、无主线、无良好的故事架构，所有设定的推动故事情节发展的重要节点或媒介都浅尝辄止，三位骨灰级演技的男演员各自为战，几乎没有什么碰撞出火花的机会，拔叔和拉叔在电影中甚至只是神交，至始至终都没有打过照面（当然也跟导演过早把汉尼拔送进监狱有关）。而情节的推进老给人一种战战兢兢的感觉，每个主要人物的行为逻辑都显的很不真实，导演应该是不能很好地利用三位重要演员的突出个人能力来烹调出一道好菜，只能拍一个是一个，采用各个击破的方法单独部分完成了每个人身上的戏剧任务要求，而没有也没有能力有机的整合在一起。
《红龙》很大部分参照了《沉默的羔羊》的剧情模式，片方也很有野心的集合了三大演技派男星，能看出来片方原本是很想用心的做出一部《沉默的羔羊》的续作，无奈电影史上从来都不缺乏明星堆砌却最终失败收场的实例，而这一次，《红龙》起始于一个冲突弱化的剧本，终结于一个看起来没有信心的导演团队，又成为了一个狗尾之作，为了三位老戏骨，给两星吧。

</影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
