<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>时间机器 The Time Machine</电影名>
<年份>2002</年份>
<评分>7.0</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p732849181.jpg</封面>
<导演>西蒙·威尔斯</导演>
<演员>盖·皮尔斯 / 萨曼莎·穆巴 / 马克·阿蒂 / 西耶娜·盖尔利 / Laura Kirk</演员>
<简介>亚历山大（盖·皮尔斯 Guy Pearce 饰）博士是一位狂热的科学爱好者，他一直想证明时间旅行是可行的，并将全部的精力都投放到了时间机器的研究中。可是一天，未婚妻的意外离世让他悲愤不已，并加紧了时间机器的研制，希望能重返过去，拯救未婚妻的生命。时光机研制成功，亚历山大成功穿越到了过去，亲眼目睹了未婚妻的意外事故。可是无论他回到过去多少次，都没有办法救回未婚妻，未婚妻都会因为各种意外事故身亡。问题，到底出在了什么地方？亚历山大为了解开这个谜，将寻找答案的希望放在了过去。不停的穿越，不停的前往未来寻找答案……直到八十万年后的地球，亚历山大发现，人类已经进化到跟现在完全不一样。而那时的地球上分为了两个派系爱好和平的伊莱人和好战的莫洛人，为了帮助伊莱人摆脱莫洛人的统治，亚历山大不惜毁掉时光机，而他也发现了最终的秘密。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>zjzdk</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-08-28 02:25:04</时间>
<影评>
        如果没有看原作的话，电影是相当烂的；看了原作的话，电影就不能说相当烂了，只能说一般烂。

因为这本书看过很久了，大部分剧情忘了，但主旨还是比较清楚的，在这里模模糊糊的说说。

首先，电影从爱情入手，原作好像没有写这个，直接写了科学家的时间之旅。事实上，我认为电影用爱情入手是失败的，前面似乎是在用科幻烘托爱情，而后面又在利用爱情来阐述科幻，最终也没有给出那段爱情合理的归宿，如果说归宿就是接受过去，改变未来，得到另一段真爱，恕我无法接受，虽然这样解释也有一定的道理，但是把这样经典的原作拍成“接受过去，改变未来”为主题的片子，真的太宽泛了。

    原作中的经典创想就是人类划分为两类。其中一类久居地下，一类居地上。产生的原因是科技越来越发达，开始向地下扩展，地下交通工具，地下超市，地下房屋（其实想想现在也是这样的），宅女宅男（汗啊）越来越多，不愿出户，长期以来智商较高能力较高的一类人越来越向地下发展，最终皮肤惨白，畏惧阳光。而另一族人头脑简单，四肢羸弱，在地面靠着地下的一族人为其提供的丰富物质（在白天）过着无忧无虑类似仙境的幸福生活，可是一到夜晚就会提心吊胆，生火聚集以防地下一族前来捕食。地下一族可谓圈养着地上一族。

    看上去剧情相当雷人，可是谁又敢说没有一定的意义呢？科技的发展确实加速了人类的分化，作者用其较夸张的手法警示人类，在未来也可能会有人吃人的悲剧。

    其实电影中拍摄的地下一族的生活场景跟我看书时的幻想都差不多吻合了，所以看起来还蛮带劲的，看到地下一族吃人的血淋淋场面真是发人深省，人吃人我们就会难过，可是人还不停的吃别的动物（啊，扯远了，收回来）。

    电影中描写月亮的我有点想不通，为什么月亮破碎了，一类人就要住到地下去，受到了什么影响根本没说清楚，反而毁了原作中对两种人分化的深刻理论阐述。另外，我相当不满意的是，最后居然让主角改变了未来，这太扯了。未来是经历了多少年的变迁才形成的，你一个人就改变了？原作的经典理论，你就用时光机的闪光无敌消灭了地下人？这真是毁了我觉得。

    世界上那么多人，就靠一个人来主宰所有的思想？进化到可以洞穿人类的思想也没什么不可能，但靠一个人去按动物的生存原则来控制所有人类，也太神了。而且地球之大，难倒地球人就都住在你实验室周围的地下洞里吗？就算主角k掉一批地下小强，那别的区域的人呢？看着最后女主角欣慰的笑脸和那个奇怪的博物馆讲解员（我承认有点创意）在石碑旁给孩子们讲历史，就好像未来永远和平了，真的有点可笑。

    另外，有关未来的场景真是很美，房子很特别，视觉上很享受（可是想想就很不合情理，那种房子似乎阻断了地下人的偷袭，坚硬的岩壁上造竹房子，下不来，上不去，可是我不相信地下人就不会从岩上扔火把下来烧你，你的房子燃了你就玩完，如果你说他们怕火，怕光明，这在原作里倒是个事实，可是电影本身就让地下人在白天去袭击地上人，他们似乎不怕光明，自相矛盾了）

    总之呢，如果你没看电影，之前你还是先读读书，不然电影就是奥特曼打小怪兽，你根本不懂它的意义，看了书，你就明白了一些较深刻的道理，这部扭曲了的电影也能看出些惊心动魄的东西。

    

    虽然我批了那么多，但我还是觉得这部电影是经典的，咳咳==！当然前提是你看了书了。

    以上是一些摸不着边际的不成熟拙见，欢迎批评。


</影评>
<有用数>85</有用数>
<没用数>25</没用数>
</review>
<review>
<作者>花太香</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2012-07-18 17:59:21</时间>
<影评>
        注册此帐号只为一骂男主角


本来这电影前半部真的看的赏心悦目...有种舍不得往下看的意思，后面却是越看越火，没看过这么窝火的电影，不骂不解心头之恨！


1.坑爹的男主角就为女主角回去了一次，草尼玛真的就一次，如果过去真的无法改变，为何死法能改变，就算结果不能改变，不试过100次你又如何能确定。


2.去未来找答案，很好的理由，这尼玛女主角死了才多长时间，不要跟我说80万年，对男主角来说恐怕才24个小时，尼玛的又看上了一个。


3.白发大侠跟你无怨无仇，人家想杀你就像捏死蚂蚁那么简单，可是人家却从头到尾待你如宾，给你答案，给你机器，给你回去，你却暗算人家，你的脑子到底是什么构造？


综上所述，我对男主角作如下评价：

这是一个忘恩负义、薄情薄意、没心没肺、见异思迁、卑鄙无耻、肮脏下流、龌龊贱格的人渣败类。


ps.如果是我，我一定尝试N种保护女主角的方法，带好各种装备，做好各种措施，计划各种线路，去拯救我心爱的人。

影片后半部分确实有很惊艳的地方，比如80万年的时光穿梭，破碎的月亮，怪异的房子....

but...这些情节可以放到后面等我拯救了女主角之后，作为我们的新婚蜜月游。

我已经想好，第一步就是先杀了树林里的混蛋.....
      </影评>
<有用数>82</有用数>
<没用数>36</没用数>
</review>
<review>
<作者>soom(榻榻米)</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-08-18 11:32:33</时间>
<影评>
           一个穿着老款西服的人坐在一台飞快旋转的机器上，吃惊地望着机器外面纷繁不息的时间进化。影片《时光机器》（Time machine）第一眼带给我的，是奇妙的时光旅行体验以及壮奇瑰丽的万物变化。


   藤蔓一下子缠满了窗棂，枝叶像蝗虫一下漫过了玻璃窗，紧接着长出了密实的花朵。窗换成了门，木门又换成了铁门，铁门腐烂，现出了街道对方的橱窗。橱窗里的模特在飞快地变换衣裳和姿势，从古老的十九世纪淑女装到曼哈顿最时尚的新装。房子里开始陈列汽车，汽车一辆一辆地变，变得越来越流线形。坐在时光机器上的人吃惊之余，一个不慎，手里的照片坠子掉了下去，那照片落在时光机器之外，马上泛黄，连照片上的人也迅速苍老，化为尘烟。


   这是我此前在所有影片也没有见过的场景。很科幻，很人文。男主角跨越时间的鸿沟，来到二十一世纪。图书馆里已经换上了真人交互式的查询系统，大街上的广告屏幕在兜售着月球的土地。我们的男主角把时间调前，想看看殖民月球的伟大成果。但他看到了人类有史以来最大的灾难，月亮被爆破后偏离了轨道，一块硕大的破碎月饼正往人们的头上砸过来……


   另一个激动人心的场景因此展开。昏迷的男主角不知道他在时光机器上错过了多少个晨晨昏昏，只见那绿树化为黄土，山川化为海洋。一会儿河流切割着河谷，直到它化为深渊，高山隆起，变成壮丽的高原；一会儿海水又漫过了大部分土地，将陆地切割成一个个孤岛。但随后的冰河世纪把一切文明的痕迹都深深地埋藏了起来，冰原覆盖了地球。冰川终有消融的一天，水流孕育了生命，大地重现绿意。郁郁苍苍的森林重新拔地而起，男主角的时光机被新一代的人类发现了。


   最诗意的一幕这才到来。当时的人类住在悬崖上，层层搭起的竹棚是他们的栖身之所，外表像一片片鼓起的风帆。它们危立悬崖之上，特立独行，玉树临风。当夜幕降临时，壮丽的晚霞便从峡谷的那边照射过来，染红了美丽的帆布；而当晚霞渐渐褪去，星星点点的灯火从帆布里面燃起，整个峡谷光影摇曳，诗意彻底驯服了桀骜的悬崖。这是一个不带任何现代的元素，但是质朴而精妙的田园画面。


   皮肤棕黑的性感女主角优雅地出现，亚麻布的手织衣服裹住她曼妙的身躯。这部影片在我眼前的横空出世，就像女主角的出现一样，事先没有任何的简介，没有任何的赞赏，美丽突如其来，让我享受，让我惊艳。它以一种比你庞大比你刁钻的视角，征服你；再加上香草味的美人，怀柔你……


   说到香草味，是因为我在回味西班牙美女佩内洛普-克鲁兹（Penelope Cruz ）。《The Time Machine》的结尾像普通的好莱坞电影那样令人失望，《香草的天空》的结尾则让人甜蜜地带香草味入梦乡。同样是时光变幻的题材，同样是美丽得叫人促不及防的美女，《香草的天空》带给人更多的思考，更甜的滋味。看完《香草的天空》一整天，我都在回想那个第一眼不怎么样，但是越看越有味道的女主角。那时候的克鲁兹，可真是倾国倾城。

 

   《香草的天空》能带给我们如此的清甜滋味，我觉得它已经是非常成功的作品。更何况它对我钟爱的时光题材的探讨，成功的悬念设置。它和《Time machine》一样，也在满足咱们对“如果一切能够重来”的想象，探索未来其实是在追忆过去。


   我在《蝴蝶效应》里面也尝到了那种清甜的滋味，尽管女主角的相貌并不能与前两部时光片相比。但它自圆其说，自成体系。主人公可以回到自己的过去某一刻，改变自己的人生轨迹。这是多么理想的超能力，但他父亲和爷爷都因此死于疯人院，为什么呢？我从来没有看过这种类型的片子，一开始不明就里，一旦回过神来便为之赞叹。看到最后，又觉前尘往事，恍然一梦，遥想那个男主角从女生宿舍醒来的时候，衣香鬓影，何其美妙？这种感觉，和《香草的天空》汤姆克鲁斯追忆香草美人伴随身边、《混断蓝桥》忍看玛拉香销玉殒，多么相似？!诗云：人面不知何处去，桃花依旧笑春风，痛惜有之，清甜亦有之，而随着时间流逝，留下更多的是清甜的滋味。
      </影评>
<有用数>48</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>HannibalScipio</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-04-24 13:48:16</时间>
<影评>
        今天看到的一部英文讲得很纯正的电影~时光机器（纯伦敦口音，不是郊区的） 


   这是一部根据一片十分著名的同名小说改编的电影，导演很大胆。这种片子在我印象中除了指环王，基本都是骂声一片。这部片子很幸运，没挨多少骂。但不代表它十分的好，因为看它的人太少啦，这种题材不太吸引人吧。 


   开篇，导演加入了原著没有的爱情元素（没看过原著，影评写的）。男主人公亚历克斯（一个物理天才，爱因斯坦的伯乐，后一点不知是不是真的，但有这个情节）为了挽救爱人的生命，就创造了时光机器，但他发现他无论怎么做都改变不了过去，为了寻找问题的答案，于是他驾着时光机器到了未来。 


   我觉得这个开篇太合理啦，如果你有时光机器你会去哪？我会去过去。为什么？因为未来是未知的。未知就是最大的恐惧。面对恐惧，亚历克斯则选择的是无畏。我感觉其中的动机除了人性中的爱，别无他法。 


   当他看到~the future is now时，他驻足啦。这时是2003（这是电影的拍摄年份。很奇怪，其中的建筑貌似很先进，然而人们的穿着，除了一个与主人公搭话的龙套外，简直就是70年代中国社会，不知是忠实原著还是白璧微瑕。）期间他感受到人类的成就，还有和一个高智慧机器（记住它，下文还有）谈话，内容很是无厘头，但估计是一个有深度的谈话，我应该没太懂。不过，主人公终究没寻到答案。 


   他苦苦寻觅，历经了人类的发展毁灭与重生。值得一提的是在2005年人类灭亡啦，这部电影中人类灭亡的方式，在月球的人类殖民者改变了月亮的轨道，月球撞地球。很新奇吧，不，很老套。在好莱坞的电影中，人类的灭亡永远是自作孽的。内容相同，方式不同罢了。现实中的人类不也是如此。人的力量已经改变了地球。除了人类自己，什么都会灭不了咱们。但我们需要进步，进步的结果就是未知。也就是说，没准哪天的哪个伟大的进步成果，导致我们一不小心就灭亡啦。发展的结果就可能是灭亡，而人的本质就决定我们不能不发展，多么可怕的悖论。 




 历经险象环生峰回路转。主人公来到了80多万年后。人类又复生啦（80万年，对于人类。这个轮回是不是短了点）。这时的人类分为活在地上的善良人类和地下的食人人类。亚历克斯与善良的一方并肩作战。这时，他感到了他离答案接近啦。但他发现这个结果他可能无法接受。他彷徨啦。这时那个高智慧机器又来了，告诫了他~if you don`t like the answers,you should avoid asking the question（不喜欢结果，就别问问题。这是在电影中很不起眼的一句话。但很有味道，很值得体味）。 


   亚历克斯决定前行，他面对了一个可以参透自己思想的人类，是他的敌人，是他的梦魇。他的敌人最终告诉他了问题的答案~你造时光机器，这不过是对过去的“what if&quot;因为爱人的死你造了这机器，如果她没死，这机器怎么又能产生，你怎么又能挽救得了她呢，能够千万次的重回到过去，却要看着她千万种方式的死去。呵呵，一种复杂的时空悲剧。让人绝望的悲怆，但又那么现实。 


    这个猛人给了他一个机会，让他回到自己的那个时代，但亚历克斯知道他离去，善良的人们就永远无法击败食人族，未来会更加黑暗，于是他选择了毁掉机器改变未来。 




    有时候，我们以为我们假如可以回到过去，就可以阻止某些事情的发生，可以改变某些事情；我们忘记了，我们不可能同时踏进两条河流。当我们经历过此段时光，那么他变成为一个既定的东西，可以称之为宿命，连“假如”这个前提都尽失！即便你能回到过去，再次重温的那一切，都是你的不存在的“假设”吧了，可以称之为“梦境”，过去的你，本身就是你自己一手造成的悲剧。那么结果都是不会改变的。 


   其实我不也有自己的时光机器，过去的事回忆，未来的是梦想。然而我却往往活在过去的‘what if’中。但这对现实毫无所用，重要的是现在。过去无法改变，就去改变未来。未来的过去就是现在~ 


    时光机器是部什么电影？动作片科幻片还是一部关于机器的电影？不，我觉得是一部关于人的电影，仅此，足够。 


    片中有两处穿越的镜头，很绚丽。产生了一种莫名的悸动。 


    真的，有时一个眼神便是万年~
      </影评>
<有用数>39</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>Ms.TuTu</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-10-17 15:42:25</时间>
<影评>
        关于时光穿梭的故事很多，也看过不少。

看到有评论说这是老套的题材。

这么说的人应该是对这原版小说没有了解吧。

这是英国科幻小说家H.G威尔士在1895年写下来的作品。

在那个世纪，能写这样的小说，该不算老套了。


关于WHAT IF，这个词最近常常看到。


听说在美国某个大学，有个老师就经常围绕WHAT IF和学生们讨论。


这个词也在影片中出现。


我不觉得这只是个简单的为了爱情去探索问题的故事。


总之，我是喜欢的。
      </影评>
<有用数>41</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>ghost</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-10-11 16:59:45</时间>
<影评>
        在看电影前我就犹豫再三，毕竟作为一个原著党，我对于好莱坞改编科幻电影的能力实在无力吐槽。成熟的电影工业能流畅地生产一系列精致的产品，却无法避免流水线作业带来的硬伤。好莱坞改编电影时，总会把在电影里加入爱情、阴谋等等元素，仿佛没了这些就支撑不起一部大制作的电影。于是《时间机器》牵强附会地把主人公穿越的理由解释为拯救爱人，而结局是主人公为了爱情选择留在了八十万年后。于是《降临》里中国试图毁灭世界，却被女主人公用蹩脚的中文拦了下来。于是《前目的地》中主角原本无意义的生命循环被强加上了搜捕炸弹客的任务。原著中精巧的设计就这样被破坏，许多内容也就变得凌乱。

        单就《时间机器》而言，电影烂的程度可以说是出乎了我的意料。《时间机器》作为穿越小说的鼻祖，其设定固然有一定不合理之处，但在02年时，穿越的基本理念早已成熟许多，类似于外祖母悖论的探讨也不值得作为一个电影的核心来刻画。无奈导演自作聪明地把原著中对于人类未来和阶层分化的探讨和思索淡化，而将外祖母悖论作为本片的一大核心要点讨论，实在是让人摸不着头脑。更何况，就连这一点导演做得也并不合格，前期没有突出主人公无法拯救爱人的痛苦纠结，而到未来找答案这个解释就更加扯淡，稍微对哲学有所涉猎的人，都多少会有机会思考因果悖论，主人公那个时代的有识之士就可以对他指点迷津了，还要到八十万年后从莫洛克嘴里找寻答案？

        就算要玩因果悖论，也完全可以玩得更高级一点。从莫洛克说出“你就是你本身悲剧的结果，就像我也是你造成的，无法避免的结果。”时，我还以为男主最终的命运是变成莫洛克，在时间的轮回里不断和自己打斗，又不可避免地成为自己讨厌的样子。可惜我高估了导演的脑洞，我只看到了男主和莫洛克在时间机器的尴尬打斗。

         更让我尴尬的是，男主在杀死莫洛克大Boss之后，不惜牺牲时间机器也要灭莫洛克全族。所以男主你一边说着埃洛依也是人啊你们怎么可以这么不尊重他们，一边怀着英雄情怀弄死了所有的莫洛克。嘿嘿嘿，宛若大航海时代里殖民地虚伪和高尚的白人老爷。

         在电影最后，男主角竟然还选择了生活在八十万年后，而不是想方法回到文明社会里。我很好奇他将来要如何在一个语言不通、文化全无、人生地不熟的世界里享受他的野人生活。电影的最后，他教导埃洛依们文明世界的种种文化，也颇有几番传教士教化野人的风范。讲真，你们欧美人是不是都很怀念大航海时代啊？

         电影中对于埃洛依和莫洛克的设计也让人无力吐槽。小说中埃洛依身材矮小、肤色粉嫩、手无缚鸡之力，更是宛如孩童般天真，如此缺乏智力和体力的种族才会任莫洛克宰割。而电影中埃洛依，肤色呈现健康的古铜色，每天爬高上低，怎么看也比肤色苍白的莫洛克有攻击性啊！

         再者， 小说中埃洛依对一切都感兴趣，却又很快厌倦，这也是他们迅速接受主人公的原因。而电影里的埃洛依明明很有警惕性，却因为女主的一句话打消了对男主的怀疑（我至今无法理解，女主为什么这么轻易地接受了男主），大概他们脑子都瓦特了吧。

         其三，小说中埃洛依对记忆没什么概念，他们对于同伴的失踪也只是视为平常。可电影里的埃洛依懂得回忆，有回忆自己被莫洛克抓去的父母亲人的工夫，干嘛不想办法反抗？就因为电影结尾莫洛克大Boss说的我能控制莫洛克和埃洛依？要是这都能控制，还让他们回忆干嘛，当每天混吃等死的大肥猪岂不是更好？

         抛开以上的吐槽，这部电影最大的硬伤就在于，作为一部讨论时间的电影，竟然丝毫没有体现出对时间的敬畏之情。

         1. 八十万年后的标准英语

          这可以说是电影最为吊诡的设定了。我能理解导演为了让观众理解人物对话而做出的努力，但我实在无法接受导演这样漠视语言进化的规律。试想，如今的我们又有几人能精准地说出千年前的语言？若是小说中慵懒无能的埃洛依都能用山谷中几百块石碑学会标准的英语的话，那现代的语言学家怎么还为破解种种失传的文字而穷尽一生呢。哪怕埃洛依们真的能利用石碑学会英语的单词、语法以及种种口语化的表达，他们又是如何掌握标准的发音的呢？如我们所知，英语没有单一的发音规则，想要说好标准的英语，更多要借助音标来学习，单凭拼写推测单词发音难度颇大。就算那些英语单词是口口相传下来的，又怎么能保证八十万年中，这些发音不发生任何变化呢？

          单就语言一项，便让八十万年的穿越变得苍白而无说服力。

         2.永垂不朽的咨询系统

         凡克斯咨询系统里面的黑人小哥可以说是很讨喜的一个角色了，可令人疑惑的是，他在八十万年后仍然存在。就目前人类掌握的储存介质而言，大概没有什么介质能储存大量信息整整八十万年。另外，作为一个咨询系统，其必然需要不断地维护更新，我实在难以想象什么系统能运行八十万年而不崩溃。其他诸如能源供应、电路连接、机械结构等等问题也不必深究，我们权当是美好的未来里，人类的技术已经强悍到不须考虑使用年限，直接制造永恒的系统好了。

          3.寿与天齐的莫洛克

          男主人公和莫洛克大BOSS的在时间机器上的尴尬打斗看得我整个人都不好了。莫洛克被打到高速运转的时间机器外时，时间的流逝竟然没对他的身体造成多大的影响，当男主加快速度时，我们才看到莫洛克的死亡。可在这不久之后，男主就看到了小说中所谓的三千万年后的场景。这么算起来，莫洛克至少也得有上万年的生命。又能控制所有生物的思想，又能活上万年，简直就是所有皇帝的终极梦想啊。

          总之，不管电影到底有多烂，都请务必让时间来背这个锅，毕竟不理解时间的威力不能怪导演对吧，他只是个天真的孩子。我就看在原著的份上，给个三星吧。

          等等，为什么莫洛克大Boss会说这样一句话？

           “你算什么东西，竟敢质疑八十万年以来的文明进化成果？”

          导演你竟然还知道莫洛克吹逼的时候是在八十万年后？我看错你了！(╯‵□′)╯︵┻━┻
      </影评>
<有用数>27</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>Robert</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-10-06 06:06:09</时间>
<影评>
        和kiki又回顾了一遍该片，尽管被评为十大票房失利影片之一，但这部电影对于我而言仍然是一部难以取代的经典。尽管以好莱坞打造的《时间机器》无法逃脱英雄拯救世界的宿命，但有小说作为蓝本，更有小说原作者H.G.威尔斯的曾孙西蒙・威尔斯的执导，因此剧本仍然在好莱坞式的喧闹之中浸透着关于人性的的思考和形而上的追问。


时间旅行，改变过去，这或许是每个人都曾有过的想象，what if，如果，我们的记忆经常会穿插这些单词，为了某些原因我们如此的期望能够回到过去修正某些错误，这也正是亚历山大要造出时间机器来拯救失去的爱人的起因。


黑暗中殷红的血，渗入雪中...


时间旅行：悖论与梦魇


说出《时光机器》的深刻，在于它的确在故事之中渗透了对于过去、现在与未来的追问，也借由因果律来试图让现实更具意义，用两句广告词来说就是，过去不可改变，未来尽可掌握。亚历山大无数次的回到过去试图拯救爱人，都会发现爱人会以各种方式死去，为什么过去不可改变？如果严格来推导的话，过去不可改变并不成立。


我们假设的确是可以造出一台时光机器能够穿越时间旅行，那么这里的第一个问题就是当亚历山大穿越时空时，现在的这个世界是处于什么状态？是一一如既往的继续前进，还是二停滞等待过去的某个可能因来推导一个新的&quot;现在&quot;，抑或是更有可能的三，整个世界连同亚历山大本身进行了一次回归，所以得物理、化学和随机状态都如同倒带一般回溯到过去的某个状态？


如果现在的世界一如既往的前进，那么当过去的某个关键点被激活，那么以后的历史都会如蝴蝶效应般产生巨变，那么过去的这个点之后的历史如果与现在的历史衔接，无论是修正还是重写都无疑是对于时间连续性的一个挑战，如果说现在的世界停滞了，那无疑说第三种说法更靠得住。这些在现实中无法理解的进程在理论物理中尽管都可以找到渊源，但却都带来更多的问题，如果我们所处的只是无数个叠加的平行世界的一个，那么无疑改变历史只是增加了一个或者多个可能的或然世界而言，这的确是无法改变我们所在世界的过去，但却很明显创造了一个更有可能改变过去的叠加世界，但这个与亚历山大的世界并无交集的世界的存在有有何意义？！如果说时间真是一种错误，并非只能向前的矢量，那么让时间之矢改变方向也就并不是不可能的事，因此改变过去并不会现在造成影响，因为一旦时间扭转，那么现在也就不存在了，那么时光机器上的亚历山大是否还存在呢？是否他本人也回归到事故发生的当晚，然后历史不可避免的继续发生一切，然后变成了历史的反复？这无疑让我们联想到《x档案》中有关时间的那一集。


这些不过影片背后的一些疯狂想法，也许无助于理解这部影片，但却让我们更理解时间旅行的本质，这是一种有关征服的理念。改变过去，这往往只是神的力量，当观音大士用净水回复人参果树时，这无疑是一种极为可怕的力量，因为历史可以被改变，这也是《红色警戒》这部游戏的背景依托，如果时间旅行真的可能，那无疑是这个世界的梦魇。


每个人都有自己的时间机器


在影片的后面，地下族群的首领和亚历山大的一句话让人印象深刻：&quot;我们都有自己的时间机器，带我们回到过去的是回忆，带我们去到未来的是梦想。&quot;


我并不认为首领以及地下的族群是邪恶的，或者说是反派，正如首领在解说自己的历史时也说明了这是80万年来的进化的结果。但我们在首领与亚历山大的对话之间，听到的是生命本能、自然选择与文艺复兴的两种对于人的态度。当亚历山大质问首领是否了解人类的价值的时候，那种腔调分明就是路德的强调（&quot;我是一个人，这个头衔比君主还要高些。原因是：神未曾创造君主，神唯有创造人，使我成为一个人&quot;）。


因此对于亚历山大而言，对于未来的选择并无关善恶，而只是基于人的意义和价值而做出的选择，而这里也是威尔斯赋予时间旅行的意义所在，是的，我们不能改变过去，因为那违反因果律，无法自圆其说，但是我们却可以在现在掌握未来，因为未来是那样的充满不确定，我们的选择则可以使得明天有一个不同的开始。


亮点


推荐当亚历山大开动机器准备去向未来时的那段展示时光荏苒、沧海桑田的画面，以及影片结尾的画面，同一个地方，不同的时间，我们的生命如斯充满不确定和戏剧性。


原文：
http://www.tianya8.net/2009/10/blog-post.html

</影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>purple bunny</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-02-17 21:52:47</时间>
<影评>
        1.如果你不喜欢这个答案，你就不应该问这个问题。

If you don&apos;t like the answers, you should avoid asking the questions.


2.因为艾玛的死，你制造了时间机器。要是她没死，机器就不会存在。那你又如何用你的机器回到过去救她？你就是你的悲剧。（艾玛的活和时间机器的存在，二者只能取其一）

You built your time machine beacause of Emma&apos;s death,  if she had lived ,it would never have existed. So have could you use your machine to go back to save her? You are the inescapable result of your tragedy.


3.我们都有自己的所谓的时间机器，对吗？带我们回到过去的叫做回忆，让我们继续前进的叫做梦想。

We all have our time machines, don&apos;t we? Those that take us back are memories, and those that carry us forward are dreams.
      </影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>人生如戏唱</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-10-26 23:49:11</时间>
<影评>
        仅为个人想法，不强迫他人接受


第1，白人面不是另一个主角

看到一个说法，说白面人是女友被马车撞死那个时代的主角，自己发明了时光机器。最后给主角的时光机器，是他自己的。

这个说法在电影情节里就能找到漏洞。穿回去之后，女友被撞死了。主角跟他的好朋友（胖胖的那个）说，我回到过去了一千次，目睹了她一千次死法。这个情节绝对有，不相信的可以专门去看。如果这个说法成立，那么就有1000个主角在穿越。

而白面人之所以知道主角的想法，完全是因为他进化得能读懂主角的想法。这也是电影里白面人自己说的。



第2，白面人为什么偷表

因为他缅怀过去，缅怀人类能在地球上生存的日子。以致于看到那个时代的东西，会忍不住亲近。就跟人在离开家乡之后，看到唯一来自己家乡的东西，会想收藏起来一样。



第3，为什么他不杀主角

两个原因。其一，他看透了事物的发展规律，所以他告诉主角，“过去不能改变”“你和我相遇是必然”。他知道杀了主角也没有任何作用。并不能让他回到地球上。因为在过去他已经进化得不适应在地面生活了。下面有一点比较难懂：白面人只是明白了“过去不能改变的规律”，并不能预测未来。他不杀主角，是根据过去的经验来看，杀了主角什么用都没有。并不是能通过预测未来知道他杀不了主角。所以，当他发现主角要杀他的时候，他会抗争会想杀死主角。其二，因为他觉得和主角惺惺相惜。他自身是一个非常发达的大脑，而主角的智慧（在科学范畴的）显然超越了他本身时代和他穿越过得时代的所有人。而白面人所处的时代，都是一些头脑简单的生物。但他同时也明白，留不住主角，因为他觉得主角不属于这个时代。所以他成全了主角，告诉了他想要的答案，并且送他回去。



第4，主角该不该杀了白面人

我个人认为不该，因为他杀了白面人之后，时光机停在以后的世界，但是地球反而更荒芜了。主角杀了那个时代里仅存的智慧生物头领以及其他可能存在的（最后的白光把怪物形态的人全灭了，如果还存在别的智慧生物在地底，也会一起被灭了）。

当然也有可能，不管他杀不杀，未来的世界都会变成这样。

还可能解释为，他当时不杀，未来的世界就不会变成这样。但等他杀了之后想改变，已经不可能了。

我个人很喜欢白面人这个角色，我觉得他是个宽容的智者。他知道主角最想弄清楚的疑惑是什么，还特地告诉了他。我觉得他其实也很孤单，不然不会给主角讲这么多。包括他养在池子里的小鱼，他会用手去捞起它当做抚摸。还有女主（姑且把黑头发的角色称作女主吧）受到他控制之后，看向他的眼神，也是崇拜痴迷的。可能对他来说，女主和她的族人，就和水里面蓝色的鱼一样，他约束地下的人有规律的捕食，让他们畅快的生活。但到了该死亡的时候，他们就必须沿着既定的命运轨迹走。但是对于男主来说，他接触的是活生生的一群人。男主没有经历白面人的进化历程，到不了白面人的立场。所以他们想法不同，并没有谁对谁错。就跟高等动物和低等动物之间存在鸿沟一样。白面人最后要杀主角，也是可以理解的，因为是主角先动的手。不是你死，就是我活。



如果你看到了这里，那么我还要和你讨论一个更为纠结的问题。那就是主角穿梭时间的方式：他并不是穿梭到了横向的平行空间，而是纵向的让一个空间的时间逆流。如果是横向的穿梭平行空间，那么他第一次回去的时候，就会遇见四年前的自己。看到一个例子很形象：如果是穿越到平行空间去的话，就跟你从5点穿回4点，能看到4点的自己一样。那白面人就更加不可能是主角自己了。我也曾产生过白人面是主角的想法，但后来一想又给否定了。



最最重要的一点，如果你看了这个电影和我的想法产生什么碰撞，一定要在下面留言。这种没人讨论的感觉真的很难受！


当然，以现在的科学水平来讲，穿越时空题材的电影肯定存在着严重的科学漏洞。如果我们要用完全理性的思维去分析这个电影，根本不可能。本身题材就决定了这个电影的逻辑一定不是严密无缺的。所以大家看完之后产生了各种各种的想法，百家争鸣。
      </影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>甜橙子的小确丧</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-10-16 23:00:13</时间>
<影评>

历史是什么 
　　未来又是怎样？ 
　　 
　　一千个人会有一千个答案吧？ 
　　 
　　威尔斯的“时光机器”并没有给我们讲述一个更加特别的故事 
　　 
　　十七世纪的纽约 
　　 
　　一个痴情的教授为了挽回未婚妻的生命创造了时光机器 
　　 
　　却悲哀的发现，无论怎样努力，回到过去也不能改变即成的历史 
　　 
　　那么，未来是否会有答案呢？ 
　　 
　　2005年的纽约 
　　 
　　人们痴心于月球开发，时光旅行尚属于“科幻”题材 
　　 
　　2037年，月球被狂热份子炸成碎片 
　　 
　　以至于80万年后，月球还是那个奇奇怪怪的样子 
　　 
　　像一堆乱石 
　　 
　　因而80万年后的天空，就像是异乡... 
　　 
　　虽然也有着好莱坞似的“充满希望”的结局 
　　 
　　却还是担心 
　　 
　　教授先生会不会像中国人一样 
　　 
　　因一缕似曾相识的月光，而思念起故乡的明月来？ 
　　 
　　 
　　------------------------------------------------------ 
　　 
　　 
　　 
　　所谓时光机器是吗？ 
　　 
　　让我们回到过去的是回忆 
　　 
　　使我们继续前行的是...梦 
　　 
　　... ... 
　　 
　　太灰色了对吗？ 
　　 
　　幸好，我们还有“如果”... 


</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
