<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>想爱就爱 อยากรัก ก็รักเลย</电影名>
<年份>2010</年份>
<评分>7.6</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2389681675.jpg</封面>
<导演>萨拉萨瓦蒂·翁索姆佩奇</导演>
<演员>苏查·玛娜英 / 素帕娜·吉塔勒拉 / 阿丽莎拉·翁差丽 / 素帕娜·吉塔勒拉</演员>
<简介>女孩Pim（奥密兹•苏查拉特 Aomiz Suchar 饰）因与前男友分手要求换宿舍，于是她和新来的学妹Kim（蒂娜·吉塔勒拉 Tina Jittaleela 饰）成了同居舍友。起初，Pim以为Kim是走错屋的小正太，直到对方袒露胸襟，她才赫然发现 其实是同类。第 一印象如此之差，让Pim怀疑其拉拉倾向严重，索性在宿舍中画定了三八线。尽管Kim百般讨好，但是Pim还是觉得她弹吉他、玩电玩很烦人。倒是Pim的闺蜜对Kim仰慕已久，大献殷勤。直到Pim随Kim回了家，夜晚听她弹吉他，两人才慢慢地敞开了心扉。Pim喜欢上了Kim做的菜。慢慢地，两人形影不离的关系，引起了Pim朋友们的嫉妒。甚至连熟识的哥哥也以男友自居，让她很受伤。在经历了多次波折之后，Pim赫然发现，原来当彼此的心心相印时，并不存在不能逾越的界限……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>猫吉桑</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-05-15 18:24:13</时间>
<影评>
        去年当Yes or no的MV出来的时候，我简直快被秒杀了。两个幼小的稚嫩女孩，长得也并不怎样好看，却在一个闪回后突然出现帅气的T背着美丽的长发P，纵情欢笑奔跑，快乐肆意泼洒，真是让人心猿意马到不行。从那时起就眼巴巴地盼着电影版快点出来，从2010年等到了2011年，直到现在，整整半年了……

看到电影介绍的时候就有些诧异，原来不是MV中青梅竹马后的恋情啊。终于看完电影以后，实在难掩失望之情。是的，KIM真的很帅而且很萌，像某种眼睛水汪汪的小动物，PIE也够美够可爱，但是电影怎么都没咂摸出那个味道来。说实话，同样是泰国青春同志片，但是比起暹罗之恋来差远了。


首先是两个人的感情铺垫很没力，让人感觉莫名其妙就相爱了。一个一开始连看到男性化装扮的女性都接受不能的女生，是怎么能在吃过对方做的饭、陪着去过一次学校后面的餐厅、下雨停电后就开始动心，开始暧昧，开始因为对方身边出现的同性而吃醋的？两个人的动情原本是很重要的段落，就该拍得柔软服帖，顺其自然而又理所当然是上乘，而电影中实在有些生硬了。无论后面的剧情中两个人怎么体现深情和甜蜜，挣扎和抉择，我都始终觉得她们的感情根基太薄，有种使不上劲的感觉。

而喜欢PIE的那个男人和喜欢KIM的那个女人更是无感，纯粹像为了搞出个第三第四者而强加的，让人感觉非常别扭。男人太符号化，最大的作用就是对KIM说了一通宣战般的道理，而那个女人根本就是硬生生被安上“你就是对KIM没有理由地一见钟情死缠烂打”的剧情，哪怕你之前还是刚刚还在为分手的恋人伤心欲绝，但被KIM递了一块手帕就立马会爱上她。

至于什么家庭社会伦理冲突基本就在很肤浅的层面上扫了一圈，将PIE的母亲推出来表明了一下对同性恋的贬低，在客厅里上演了一出“迫于家庭压力而没有勇气相爱”的戏。甚至没有众人的异样目光，严重乏力。总之，电影最大的缺点就是把起承转合都拍得过于刻意，刻意地制造PIE一开始的排斥，刻意地制造一男一女两个配角，刻意地制造母亲对同性恋的厌恶和施压，刻意地显示两个人“排除万难”而在一起，而这些刻意的背后原因则是铺垫剧情的乏力。火候的拿捏，实在有些不到位。


虽然，两位主角的脸也就值得我等颜控追着看完这部电影了，但因为觉得它可以拍得更好，因此仍是失望而归。


其实我真的更爱Yes or no的MV剧情，两个女孩青梅竹马之后的爱情，更加温暖真实。她在别的女生的疏离中端起盘子来到她身边，她们一起聊天一起大笑一起拍照，形影不离；她将东西咬在嘴里，嘴角微翘，眼神是亲昵戏谑更有种微妙的挑逗，仿佛在挑衅地问着她“dare or not”；她用手给她挡住雨水，她用毛巾给她擦头发，完全保护者的姿态，眼神疼惜；她牵着她的手起舞，却在众人的窃窃私语中如芒刺在背，眼神躲避着，尴尬不安；她被她故意冷落，一个人孤零零地站在夜色中，可却又那样温柔地抱住她，在她耳边说“如果你难堪，我可以转学”；她看着她们从小到大的照片，神情悲伤而迷茫……直到她最后终于下定决心来到她身边，再一次重复那个咬住食物的动作，但这一次，她却是主动地将那枚殷红的果子和唇一起递上。不需要那些造作的第二第三主角，如果无法说深说透，那甚至可以不需要拍出家庭的施压。这只是她们两个之间的感情。


你曾不顾所有人的冷淡，端着盘子坐到了我身边。从此我的生命中一直有你陪伴，得你灿烂笑颜左右，得你倾尽温柔相护。

那么这一次，换我来将那些背后的话语踢到一边，捧着一颗真心，前来和你十指相扣，不离不弃。


这才最是动人。挣扎之后的决心，彷徨之后的爱情，水到渠成。
      </影评>
<有用数>1084</有用数>
<没用数>49</没用数>
</review>
<review>
<作者>Seven.V</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-02-15 12:55:27</时间>
<影评>

  算是比较艰难地看完了电影，不完整的中文字幕和连马赛克都模糊了的视觉效果，但是情绪并未因此而退却。这样一部好似边缘题材的片子未必会被所有人接受，就像其中那份爱恋的酸楚和甜蜜也并非人人皆知。那晚失眠后，我自然而然地想起高中的某段时光，那个藏了太多秘密和心思的年纪。

  -“妈妈说，如果你喜欢一个人，就像有千百只蝴蝶在心中起舞。”
  -“爱情，我们都不知道是什么时候发生的时候，它就发生了。”

  到如今我也没向谁认真提起过你，或者说是那么一小段插曲。电影里Kim回头的那一瞬间，我仿佛再次看见你的笑脸，于是所有的事像倒带一般重演。在学校顶楼消耗掉的午后时光，上课时我回头看你的微笑的脸，放学后交换过的小纸条，我以为这些因为太短暂都会被忘掉，原来我还清晰地记得每一个细节。

  Inn阿姨对Kim说：“有时候要问问自己的心。”

  我们太在意别人的眼光，常容易因为流言蜚语而一拍两散。为什么明明已经爱的很辛苦的两个人，要为了世俗而放弃。难道爱不是因为两个人才存在的么，难道不是只要两个人坚持坚定就可以的么。原来我错了，原来这个世界爱已经不是一切了，原来世事变迁，爱不再只会连接快乐与幸福了，原来因为爱，我们可以拥有很多很多，也可以失去太多太多。

  -“Kim，对不起，我很害怕，我很迷惑，我很恐惧，我怕妈妈会生气，我怕朋友会嘲笑我，我怕所有人都注视着我们，但是现在我知道了，如果我还在意这些，我就会失去你，我不想失去你啊。”
  -“谢谢你，谢谢你敢爱我。”

  想起Kim看着Pie诚恳的眼神，想起他失落的背影和擦泪举起的手臂，想起他那句”好好照顾Pie“，心里突然恍过一丝难过。想起曾与某个朋友提起同志爱，他说，BL不是Boy Love，而是Brave Love，我听后心中泛起暖意的同时又感到失落。不过是爱，不过是爱而已，为什么世人会如此难以接受。而那些因为害怕而无法走下去的人，又是因为什么停下了脚步，停下了爱。

  曾有人说爱一个人，就要准备随时与他私奔，我觉得，也要准备随时与世界为敌。并不是说每一段爱情都要有这么一段，只是觉得很多时候需要这样的勇气和决心。太多人走不下去的原因不过是彼此不够坚定，害怕最终会败给自己的软弱，分开时带着后悔，还要哭着说，对不起我爱你。如果明知如此，为什么一开始不试着和自己赌一把，就那么确定这份爱一定会败给这个世界么。

  所以哪怕现在我过着正常的生活，也常常觉得爱的辛苦，我想是因为自己不再拥有从前那种”不怕死“的精神了。当你开始在意周遭人的目光，在意世俗恒古不变的道德准则时，你就会觉得爱一个人是件多么累的事。

  我很怀念自己年少时那种天不怕地不怕的个性，只要我喜欢，我就会去做，哪怕是和你在老师办公室的楼道口拥抱。我知道有很多人在背后议论，这样的感情怎么能被认可，但还是愿意跟着你走。有什么怕的呢，我想不明白，如果那是爱，到底有什么好怕的，又有什么是错的。




</影评>
<有用数>357</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>愛永</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-05-17 00:21:38</时间>
<影评>

愛情，真是世上最簡單，也最不簡單的一件事。
為什麼那個人什麼都好，你卻對她（他）沒有任何感覺？為什麼這個人有一籮筐的缺點，你卻偏偏對她（他）情有獨鍾？
原因只有一個：愛情就是一件心不由己的事。如果心能由己，這世上就不會有找不到幸福的人了。
心不由己，因此所有預設立場在關鍵時刻全無用武之地；心不由己，越不想面對的狀況反倒如實呈現眼前。當你自我強迫症的想控制心不由己的情況時，言不由衷，遂成為逃避愛情的標準答案。

每一段愛情，總是從言不由衷開始萌芽。

泰國電影『Yes or No』（想愛就愛）是兩個女孩跨越內心障礙，真誠相戀的純愛故事。
兩個女孩，一甜美，一帥氣，性格卻恰好相反。甜美女孩活潑外向，霸氣十足，像她養的那隻鬥魚；帥氣女孩斯文靦腆，溫和有禮，像她養的綠色植物。當不怕孤獨的鬥魚遇上害怕安靜的植物，兩人互補的外表與個性，彷彿預示了愛情的不可預測性。
當女孩說：『我們絕不可能！』的時候，“可能”已經悄悄展開。
所以，我總覺得遇上難得的愛情，就像遇上久旱逢甘霖的時刻，被雨水滋潤的大地，同時洗淨了習以為常的偏見，與無論如何都不願承認的差異。
而後，我終於懂得：世界沒有不同，但我們可以不同；世界沒有更好，但我們可以更好。也終於明白，世上沒有完全不可能的事；會愛上誰，也並非自己說了算。
只有心的答案，才是唯一正確的答案。


【不變的，又有誰能看見】

『如果我喜歡一個人，我就會喜歡和她聊天，喜歡和她一起玩，和她在一起。如果她是女生，我就會變成T嗎？如果這樣，我還是原來的我嗎？我還是喜歡打遊戲，喜歡做雞肉飯，喜歡我以前喜歡的所有事情，這些不變，又有誰能看見？』

這是電影中我極喜歡的一段話。從沒戀愛過的帥氣女孩，外表就是個T樣，她對於人人總先入為主以外表論斷她的性向頗為困惑，在她還不清楚愛上另一個人的感覺之前，所有人已認定她是只愛女生的T。
她愛種植物，愛做飯，愛彈吉他，愛唱歌，愛打遊戲，愛乾淨；她怕黑，怕安靜，怕蟑螂；她敏感細膩，善體人意，看似膽小，可一旦決定的事，就會堅持到底。
我認為這些與男性或女性特質無關，與個人魅力有關。這就好比『藍色大門』中，明明想選藍色手帕的小孟克柔，被迫選粉色手帕一樣。當個人意願被刻板印象所覆蓋，非黑即白的世界，沒有太多紛爭，有的只是一眼看盡的單調與說不盡的無趣。我想，我還是比較喜歡色彩繽紛的世界，喜歡一個人混合各種特質形成的獨特魅力，勝過單一的性別特質。
因此，是不是T，並沒有那麼重要，有些人是T的打扮，但不喜歡女生；有些人不打扮成T，但卻喜歡女生。

性向是來自心，而非外表。

所以，更重要的是，自己的心究竟偏向哪裡？大部分人難免被他人的異樣眼光影響，但真正對我們產生深刻影響的，其實仍是自己的心，也只有自己的心，才能決定愛與不愛，快樂與不快樂。
如果所有人都只能看到選擇愛女生以後成為T的表相改變，那麼，能深入看到她內在不變的風景，就是值得她深刻去愛的人，包括她自己。
而一個願意接受並深愛自己真正樣貌的人，就會在掙扎的過程中，慢慢長出堅強的翅膀，並在艱難的飛行途中，勇敢做出屬於自我的選擇。


【跨越界線，同時跨越自己的心】

『我害怕，我很迷惑，我什麼都害怕，我怕媽媽生氣，我怕朋友取笑，怕別人異樣眼光。但是現在我知道了，如果我還在害怕，我就會失去妳，我不想失去妳。』

電影中另一個讓我印象深刻之處，是兩個女孩對照性格下反差的內在。
一樣沒戀愛過的甜美女孩，一開始不喜歡T樣的帥女孩，沒有為什麼？就是感覺怪異，於是自作主張在兩人的房間劃上壁壘分明的紅色界線，聲明誰都不准越界。
甜美女孩擁有女性化的外表和男性化的強勢性格。她不怕黑，不怕蟑螂，不愛做飯，不愛整潔；她會照顧人，也愛吃醋，但隱藏在這些特質核心的竟是“害怕”，正是因為深刻的恐懼，才會以看似堅強的姿態武裝自己。
什麼都不怕的背後，其實才是真正的害怕。
她無法坦然接受自己愛上女孩的事實，於是怎樣也無法對人道出兩人的戀情。只有在二人世界時，她才感到開心自在。

我看著她，好像看見從前的自己。

十七歲那年，我和一個女孩十分要好，就像她們倆一樣。當時我們一起上課，一起下課，回家打電話，也經常手寫信，週末還去她家玩，如膠似漆的程度如同女孩之間常見的手帕交。沒想到，有一天她突然莫名其妙不理我了，我寫信不回，打電話不接，去她家不見，在學校形同陌路。
我不知道究竟發生了什麼事？我只知道我完全無法接受她瞬間消失在我的世界。
我吃不下飯，睡不著覺，上課也聽不進，整個人像行屍走肉般，一個月竟瘦了六、七公斤，我媽非常擔心，除了擔心我的狀態之外，還問我：妳是愛上她了嗎？那時的我，不太清楚同性戀，只記得她媽媽和同學偶爾會開玩笑說我們好像同性戀，所以我無法回答，我只覺得沒她不行，潛意識卻又害怕別人說的是事實。

那是我第一次感覺到失去一個人像失去全世界，也是我第一次體會到會呼吸的痛有多難受。

我記得當我好不容易在她打工的地方見到她時，她連正眼都不看我一眼，說不上幾句話，她就以工作忙為由離開了。我永遠記得當我獨自一人從她家附近走回我家的那三十分鐘，我沒有再掉一滴眼淚，感覺自己像一具空殼，由裡到外所有的一切都空了，這才發現，原來痛到極致以後就是空了。
不長不短的三十分鐘，對我而言是一種內心的跨越，從不懂愛情，到終於承認愛情，本以為模糊不清的情感，實際上卻是清晰無比的感覺。我沒有跟她在一起，可我終於了解自己的心，答案就是：我真的很愛她！儘管後來我交了第一個男朋友，可對我而言，她才是我心中無可替代的初戀。

當我試圖告訴自己我不愛她時，就表示我已經深深愛她了！

這也是電影中因為害怕而言不由衷的女孩內心真正的聲音。
她在兩人之間劃下的界線，只要一個動作就能輕易跨越；然而，她在內心劃下名為“害怕”的界線，界線的一邊是表相世界，包含所有人對她理所當然應該“正常”的看法；界線的另一邊是內心世界，裡面是她 “異常”卻仍向著愛的真心。
她也終於明白：所謂界線，不是別人的眼光，而是自己的心。只有心得到勇敢，才能真正跨越。

我喜歡這部電影無處不在的生機：充足的光線，傾盆大雨，綠色植物，魚和水母。這些源自於大自然的意象與愛情完美結合，彷彿提醒我們，也許愛情就該像大自然般光亮美好，所有出自本心的選擇，都將在複雜的人世裡，以最純淨的本質回應彼此。

只要心對心，誰能說它是錯。 

愛情很簡單，不過是Yes or No的是非題；但愛情也很不簡單，因為在你點頭之後，需要有足夠的勇氣才能真正擁有它。
而愛的勇氣從何而來？就從不想失去一個人開始…………





原文發表自：http://blog.sina.com.cn/aiyung


</影评>
<有用数>361</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>麦筱七</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-05-16 22:40:32</时间>
<影评>
               在微博上看过一句话，“每个直女心中都有一个T”。直女心中是否真的有一个T我不知道，但是我想女孩子之间互相有好感那却是肯定的。

    女生之间会拥有什么样的情感？是彼此可以说知心话的好闺蜜、好姐妹，还是那个只能远远注视，放在自己内心小角落里默默羡慕嫉妒恨的女生？俗话说，不是朋友即是敌人。但是说不定还会有第三种情感呢，那就是互相喜欢，像爱一个男生那样的狠狠爱。


    若把时间退到很多年以前，这种事情发生的几率会有多么渺小呀。如果发现自己喜欢的人是身边的同性，那震撼绝不会亚于天崩地裂。还是赶紧找块豆腐撞死，把这该死的悸动扼杀在萌芽中，毁尸灭迹吧。

    可是拉近长镜头，在满大街可以晃着基佬手拉手，高喊“搞基我最大，世界可大同”的现在，这已经是多么稀松平常的事呀。谁让我喜欢的是你呢，即使你和我一样是女生。


    已经过了拍同志边缘片讨巧的时代，可泰国电影就是有能把烂俗桥段拍到让你觉得唯美羡慕的本领，就像之前的暹罗之恋。如果Pie不甜美可爱，如果Kim不帅气逼人，谁还会在看见Pie对Kim说都是骗你的时候，对着Kim那深蹙眉头黯然离去的背影捂着胸口说，这不是作孽吗，明明相爱为什么非要互相折磨，导演你简直就是一个后妈啊。


    但是电影就是要欣赏的嘛。谁说长的像个T就一定要是拉拉，谁说长的像个男生就一定要无所畏惧？要不Kim也不会在看到小强就奔进Pie的怀里，在下雨停电时紧紧抱住Pie说会害怕见到鬼。


    而谁又能说Pie一开始见到Kim时就没有心动的感觉，要不然也不会在见到她时片刻失神误以为天降帅哥捡到宝。可就算身边的朋友都是蕾丝边，Pie也不想自己的室友是个T，即使那只是她的一厢情愿。电影从一开始就是明亮温暖的色调，所以配合着那些小搞笑总给我们轻松明快的感觉，就是的呀女孩子之间哪有什么深刻的仇恨呐。


    没心没肺的Pie，贴心温柔的Kim；小鸟依人的Pie，沉稳可靠的Kim。从一开始的看不顺眼，到在Inn阿姨的咖啡馆的欢乐之行，Pie发现其实彼此之间也可以意外的合拍。曾经的三八线没有了，而被取代成被拼凑在一起的床铺。但如果你以为故事到这就圆满了，开始撒花了，那怎么行？ 


    看到被男友带走的Pie，Kim才忽然意识到两人之间的距离。满腹心事的Kim找到Inn阿姨。她对Kim说，


   【有些人，是这个打扮，但不喜欢女生；有些人，不是这个样子，也喜欢女生；这种事来自你的心，并不是你的外表，别让外表影响你自己，你只需要看清你的心。】


    而当Pie看到Jane时时黏着Kim不放时，也会感到莫名的醋意；同样的没有Pie在身边，Kim觉得连美味的蛋糕也没有了滋味。


——你的女朋友呢？为什么偷偷打电话给别人？

——女朋友，你在说谁？

——就是Jane啊。

——你想先让我回答哪一件事？Jane不是我女朋友的事，还是你不是别人的事？

——如果我不是别人，那我是谁？


    Kim没有再回答Pie，而是默默牵起了Pie的手，还有什么能比这个举动更煽情，更能表白自己的内心呢。


   【妈妈说，当我们爱上一个人，就像有一百只蝴蝶在肚中翩翩起舞，然后就会飞着飞着，飞到了这里。】

   【就像——心花怒放的感觉吗？】

   【可能吧，我也不知道。】


    第一次不同意义上的拥抱，第一次彼此间的亲吻，那是第一次彼此互相读懂对方的心。


    可是Kim不是Pie，Pie也不是Kim。所以Pie会对别人隐瞒她对Kim的喜欢，而同样当Pie听到Kim对她说如果是她，她会把这段关系告诉大家告诉Jane时，Pie会大惊“你疯了！”


    Kim理解不了Pie心中的那份惊慌，但当她在宿舍门后听到Pie妈妈说的那番话时，还是感到莫名的心伤。


    即使自己没有什么错，可就是因为自己打扮的像个男生，因为自己喜欢的不是男生，所以就要承受这莫须有的罪名。彼此间的裂隙被Jane乘虚而入，被打碎的鱼缸，Pie决绝的转身。难道只是因为彼此爱的不够勇敢吗？


    ——你怎么敢把女朋友的照片丢在房间里？

    ——Pie，我的心很痛。

    ——什么呀，这样子就心痛，太脆弱了吧。

    ……

    ——Kim，对不起……我害怕，我很迷惑，我什么都害怕。我怕妈妈生气，怕朋友取笑，怕别人异样的目光。但是现在我知道了，如果我还在害怕，我就会失去你，我不想失去你。……已经来不及了，是吗？……没关系，我可能来得太迟了。

    ……

    ——Pie。谢谢你。谢谢你敢和我相爱。


    【妈妈，您还记得您告诉过我，肚子里有一百只蝴蝶的事吗？我已经知道，那种感觉到底是什么样的。妈妈，这是爱吗？我爱妈妈，也爱文哥，但是我没有蝴蝶，我也没办法随蝴蝶翩翩起舞。妈妈，您能给我一次机会吗？】


     在这个世界上，什么是正常，什么是异类；什么是正确，什么是错误。因为不为常规伦理所接纳，就要被抹煞？因为不属于人们约定俗成的概念，就要被否定？爱是什么，难道它仅仅只是上帝为人类繁衍包装的美丽华衣？如果爱是精神的宝石，为何要被人为的“传统”所束缚？同性之间又如何，同样的两个生命，同样是两个独立的灵魂，互相吸引，又何错之有。

 

    这个世界本就是多元多极化的。就像光与影，白昼与黑夜。莫不是我们承认了太阳，就要抛弃月亮？亦或有了黑与白，就不再需要灰色？ 

    任何事物，都有它存在的价值。自然法则拥有最伟大不可抗拒的选择力，没有价值的于历史洪流中早已被淘汰，早就被抛弃。恰是因为这种维系有着莫大的生命力，才能坚持到如今。


    为什么不能在给它仓卒的判定之前，好好思考审视它的全部。 

    爱是维系的一种，是人性最基本的互相依存的需要之一。人性中有自主与外界交互的本能，渴望认识，也渴望被接受。在持续的进化中，精神世界的互动已超脱了物质世界的原始规则。爱情，可以不再为繁殖而生。生理与思维如果一定要联系在一起难道不可悲。固然异性之间的结合可以创造更多的价值，但同性之间，也并不意味着就该掩埋在黑暗之中。


    ——Do you love me?

       ——Yes.

       没有no。
      </影评>
<有用数>195</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>emon是只猫</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-11-10 09:42:11</时间>
<影评>
        OST《如果有一天你有勇气》电影MV  主角养眼，主唱绕梁啊~

地址：
http://v.youku.com/v_show/id_XMjIwOTIwNTc2.html

http://v.youku.com/v_show/id_XMjIwOTIwNTc2.html

http://v.youku.com/v_show/id_XMjIwOTIwNTc2.html

</影评>
<有用数>82</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>奶油T莲花兔</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-05-17 19:54:50</时间>
<影评>
        之前在电驴就看到了无数转的MV，纠纠结结历时半年无数枪版、分割版、瞎字幕非清晰版……把我想看的欲望推到了最高，昨晚终于收拾停当独自看完了中字幕清晰版。

是的，我哭了，为两人的命运，我也笑了，还是她俩好到不行的命运~

这是一对典型的LES，相遇在大学，T通过自己的魅力把原本是直人P掰弯了，合体的机会来自于彼此是室友，同时还有条件不错的小三冒个泡，阻力就是家人，以上这些特征简直就是中国LES经历的典型，没想到在泰国也是如此，看来可以国际全球化了~更是我本人的经历翻版！！

但是我没有kim那么开明的父亲，母亲也是，我的P的父母也是超保守派，所以我对我们的未来相当不乐观。更郁闷的是生在天朝，前途更是渺茫，电影终归是电影，那么美好的结局只有羡叹了~

不过我好喜欢这部电影对于T的诠释，很多人对T有误解，觉得她们都是外表打扮很man，处处都和男人一样，这种误解不仅仅存在与直人中，就连很多T对自己的定位都很扭曲，时时刻刻小心的把自己伪装成男性的样子，并以此为傲，殊不知如果P是因为你像男人爱你，那么她终究会有一天去找真正的男人，因为最初吸引她的就是男性特征啊！这种爷T铁T总有一天自己都会厌恶自己，更不要说如何让一个P留在身边，真的很可悲！其实大多数T也包括我自己只是有些中性，并不man，喜欢小动物，不抽烟不喝酒，爱干净，害怕某些小虫子（但是如果P也害怕，就会克制恐惧冲到她面前保护她），讨厌暧昧，对老婆很忠诚，对美丽可爱的小饰品没有抵抗力……等等，总之就像kim那样，也有女孩子的一面，伤心也会哭的淅沥哗啦，内心也很柔弱，但是在自己喜欢的女孩面前就会变得坚强！


这种强不是装出来的强悍，而是爱带来的的力量和勇气！


真的很高兴在整个社会对LES对T充满误解的时候，有《Yes or No 》这部电影出来正名，推荐给那些身边朋友是LES的直人，还有对LES世界好奇的人来看这部电影，从这里得到的都是正解！


当然，那些自我认同还不明确的T们，你们应该也好好看看，然后仔细聆听自己内心的声音，其实你是个女孩，只不过也爱上了个女孩而已，放松些，做自己！
      </影评>
<有用数>63</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>玫瑰禁菸</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-05-16 22:24:34</时间>
<影评>
        妈妈说，如果我们爱上一个人，就会有一百只蝴蝶在肚子里翩翩起舞，然后飞到了心口。就像，心花怒放的感觉。


你知不知道，有一个人，注视着你，无论你走到哪里。

把你当做，我心的力量，久久收藏。

如果，能在你的身旁，

我会对你诉说，让你明白，

望着我的眼睛，看到我的内心，

你就会明白我的心意。


看到我眼中的身影了吗？看到那就是你了吗？

你是否知道，我在到底在想什么？

你知道我关注你多久了吗？

我不曾将目光从你身上移开。

只希望你能回应我的目光，

一次也好。


我只要，你用目光告诉我。

你在想什么，告诉我，与我分享。

我不期望，你能与我并肩同行。

想让你明白我的心。

想让你成为我的力量，

把许许多多美好的回忆，

永远为你收藏起来。


谢谢你，敢和我相爱。


妈妈，你还记得你告诉我肚子里一百只蝴蝶的故事吗？

我已经知道那种感觉到底是什么样的了。

妈妈，那是爱吗？

我爱妈妈，也爱文哥，但是我没有蝴蝶，不能翩翩起舞。

妈妈，你可以给我一次感受这样的爱的机会吗？

我想知道爱情会不会让我遍体鳞伤。

我不想带着这样的疑问过一辈子。


我觉得真爱啊，是看到那个人，觉得就是TA。如果ta碰巧是异性，那我就是异性恋。如果ta碰巧是同性，那我就是同性恋。非要用同性恋异性恋去限定什么，无形中抹杀了太多可能性，也抹杀了那个遇到ta的机会。

说自己是异性恋的，保不齐那天遇到一个同性也会心动。

坚持自己是同性恋的，也许也会有直的一天。

关键在于，我们到底遇到了谁。


以眼相见，以心相知。如果KIM没有和PIE掏心窝，她们的心也不会如此贴近。我为你做的事，只是因为我想做啊。雨中被护在衬衣下的蛋糕，泳池里安静的微笑，贴心的眼罩，夹在铅笔盒里的剪纸蝶，贴在墙上的合影……我想爱你，我想这样表达，我想被你温柔对待，我也不想给你带来困扰。PIE，等你有勇气了，我们一起翩翩起舞吧。


我喜欢的第二个人是女生，和KIM很像，只是不如她温柔，不会做饭，会一点点吉他，家里没有酒庄。短发，英气的眉毛，笑起来的时候，很像很像。只是她没有从背后抱过我，而我无数次，在放学时看着她在楼下的身影，静静地看着，微笑地看着。好似每次她都会感受到我的目光，会抬起头往我教室的方向看去。


目光相遇的时刻，我心里有蝴蝶翩翩起舞。


我的十五岁。
      </影评>
<有用数>36</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Cinderella</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-05-17 14:03:52</时间>
<影评>
        感谢导演，感谢编剧，感谢演员，感谢片中出现的美景，感谢这么快就出中文字幕的翻译组，感谢你们给我这个机会咆哮，我一定会不遗余力，有木有！！！！！！！！！！！！！！！！！！！！！！！！！！！！！！！


 


 


Kim啊！！！！！！！！！！！


怎么会有这么帅气这么温柔这么忠犬胆子这么小的T啊！！！！！！！！！！！


你让我这种意志不坚定的女纸肿么办啊！！！！！！！！！！！


遇到你就果断弯了啊！！！！！！！！！！！


一直遇不到心仪男纸的女纸你伤不起啊！！！！！！！！！！！


 


Pie啊！！！！！！！！！！！


怎么会有这么美丽这么可爱这么野蛮胆子这么大的P啊！！！！！！！！！！！


你让全世界的T肿么办啊！！！！！！！！！！！


看到你就果断想要掰弯你啊！！！！！！！！！！！


心甘情愿被你打头踢肚子的T你伤不起啊！！！！！！！！！！！

 


 


接受女女的腐女纸们要去看啊！！！！！！！！！！！


拯救我们日渐被GV污染的纯净小心灵啊！！！！！！！！！！！


前面搞笑中间小虐结局居然是Happy Ending啊！！！！！！！！！！！


每个曾经被暹罗之恋的结局虐到的腐女纸上辈子都是折翼的天使啊！！！！！！！！！！！


这辈子上帝派了Yes or No来拯救啊！！！！！！！！！！！


 


正在热恋中的女纸们要去看啊！！！！！！！！！！！


那些小眼神小动作小拌嘴小吃醋在桌子底下踩脚背就是你们的心路历程啊！！！！！！！！！！！


看了以后要对自己的男盆友女盆友进行机会教育啊！！！！！！！！！！！


这么好的T是所有女纸的另一半学习的楷模啊！！！！！！！！！！！


 


正在热恋中的直男纸们不要去看啊！！！！！！！！！！！


你们没有Kim帅气没有Kim温油没有Kim忠犬没有Kim会种花不是农场小开啊！！！！！！！！！！！


Kim连种盆花都叫一见钟情啊！！！！！！！！！！！


自惭形秽！！！！！！！！！！！

有木有！！！！！！！！！！！


 


每个弯男弯女都要去看啊！！！！！！！！！！！


虽然现实如此惨淡但我们要心怀希望啊！！！！！！！！！！！


不指望斗鱼能够统治天下但起码不会穷到吃锅子啊！！！！！！！！！！！


 


泰国人现在太给力了啊！！！！！！！！！！！


恐怖片和清新小电影都拍出水平来了啊！！！！！！！！！！！


难道你们想要统治天下吗！！！！！！！！！！！


--------------------------------------------------------------------------------------


咆哮完毕，正经一下。


我是先看的枪版，尽管模糊不清剧情不完整但还是被演员萌到，于是拼命找清晰版下载。

看完清晰版，心满意足地咂咂嘴，去看MV，然后又被萌到。


如果有一天你有勇气。

这首歌的MV剧情甚至比电影要完整动人，如果照这剧本拍电影，恐怕暹罗之恋的地位会受到威胁。

不过我同样相当喜欢现在的这个电影版，因为导演想要呈现的东西我基本都已经接收到了，Kim和Pie对视的眼神也把我迷得七荤八素。

其实她们能不能永远在一起谁也说不准，永远太长时间太慢，但就像Pie最后说的：“我想知道这是不是真的，我想知道爱情会不会让我遍体鳞伤，我不想这辈子都带着这个疑问，我想寻找我自己的答案。”

异性也好，同性也罢，初恋不过就是这样。
      </影评>
<有用数>48</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱吃馒头的宝宝</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-06-16 16:12:02</时间>
<影评>

看的第一部也是最爱的一部，今天再次翻看依然大爱，发现电影看第二第三次总能看到一些小细节，这种纯情在同志里面是很少不现实的，但是每次看都会觉得温馨。爱如蝴蝶，爱是勇敢。第一次看的时候也是雨天，今天也是，潮湿的空气凉凉的，很舒服。我的明天也是凉滋滋的，蛮惬意。 
女神还是一样的萌帅萌帅，少爷看夫人的眼神总是像要看穿了一样，虽然当时的演技不成熟，但更凸显出那种青涩。 整个画面很干净，很清新。tina和aom 颜值真赞。结局意料之外，情理之中。

</影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>橘子妍妍</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-12-30 02:16:31</时间>
<影评>
        等待了好久，终于看到了这部电影。


本来上个星期就可以去看的，谁知道碰上考试，只能煎熬地和朋友等到了这个星期跑到了central world看。


很庆幸这次看的是泰语配音加英文字幕，把大部分的内容和台词都给看加猜地搞懂了。看完之后，第一的感觉，就是，还想看第二次。


这部电影，并没有特别绚丽华丽的场景，但却有着泰国特色的品质包含其中。这就是青春影片的干净以及轻松。


最近（初恋）特别的火，所以很多国内的朋友都狠狠地和我爆发了一把。也有不少人沉醉于那泰国鬼片的惊险迷离之中。但其实，我更想说的是，泰国的同性恋题材的电影，也是极为值得赞赏的。


我最讨厌那些把同性恋影片拍得极为隐晦或者阴暗的电影。使得看者看完之后，内心都被不同的抑郁包裹着，让人难受。而泰国的同性恋题材的电影便显得更是独树一帜的纯粹和愉快。


正如这部（yes or no），从男女主角的喜剧般的相识，到冤家般的相知，再到最后蛋糕般可口甜蜜的相恋，虽然中间穿插了那些同性恋要面对的种种问题，可以，一根牵引的线，却没有那么的惹人肝肠寸断。


其实，一开始我对男主角并没有觉得特别的帅或者是有其他的赞美词去形容他。可是看完了整部戏后，唯一的感觉就是，Kim这个角色，唯有他才能胜任。


Kim是个很男性打扮的女孩子，没谈过恋爱，没喜欢过人，一直觉得自己是个普通的女孩子。喜欢做饭，害怕蟑螂，讨厌漆黑。因为是个农场长大的孩子，对植物尤为热衷。因为没有谈过恋爱，所以一开始并不明白自己对pie的感情，到之后了解自己的内心后，又出现了种种难题（导演就是不让大家好过啊O__O"…）。


记得一个很可爱的情节，Kim在学校里面迷路了，一直从下午找到了晚上都找不到一家在学校里面的咖啡店。到了最后，还是等pie找到他之后，他才去到了那家咖啡店的。当时pie找到他的时候就问他，为什么不找其他的人问路。而Kim的回答很可爱，他说，我不想找其他的人问路。一份女生的撒娇和可爱涵盖在里头，让作为观众的我，都不忍一笑。


还记忆犹新地记着电影中的一个情节，就是两位主角产生误会之后，女主跑回了家里。男主跑到女主家里请求女主的母亲成全他们（女主的老妈是极度讨厌T的，她不认同同性恋）。电影结束之后，我的两位朋友都说，看到那一段，男主哭出来的时候，他们都忍不住眼眶湿润了。其实，我倒是没有他们那么严重，我只是觉得女主的老妈太残忍，怎么忍心让两个孩子这般隐忍着自己内心的真实情感呢。


可是静下心之后想想，这又怎能怨怼女主的母亲？


很多人都说，每个人都有追求真爱的权力，可是，在真正的爱情里面，又要面对种种世俗的困难。例如，那些伦理道德的压力。这个世界上，每个人都有每个人的执着。我不好说那些太过于残酷或者片面的理论，可是，看完电影之后，我很庆幸的是，男女主角最终那美好的结局，开心着女主角最后那份坚持下去的勇气。


尤记一段电影中的话语，就用它来结束我今日繁琐的絮叨吧：


当一个人真正陷入恋爱的时候，他的内心，便会彩蝶般翻飞（个人理解，不确定台词内容）。对父母的爱是爱，对兄弟姐妹的爱是爱，但，这些爱，却都不会让一个人内心似彩蝶般起舞。唯有爱情，方能让你拥有，彩蝶的翻飞······




PS：各位亲们，据消息，国内5月份有DVD上架······不知道消息可靠不，不过，有所期待也是好的。嘻。
      </影评>
<有用数>53</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
