<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>菲利普船长 Captain Phillips</电影名>
<年份>2013</年份>
<评分>8.2</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2055407162.jpg</封面>
<导演>保罗·格林格拉斯</导演>
<演员>汤姆·汉克斯 / 巴克德·阿巴蒂 / 巴哈德·阿布迪 / 法塞尔·阿迈德 / 马哈特·M·阿里 / 迈克尔·切鲁斯 / 克里·约翰逊 / 马克斯·马蒂尼 / 克里斯·马尔基 / 尤尔·瓦斯克斯 / 大卫·沃肖夫斯基</演员>
<简介>2009年，美国货轮“马士基·阿拉巴马”号在船长理查德·菲利普（汤姆·汉克斯 Tom Hanks 饰）的带领下执行在非洲角区域的货物运输任务。该次任务的航线途径海盗猖獗的索马里地区海域。虽然菲利普船长和船员都进行过抗击海盗的训练和演习，但是他们完全没有料到在启程不久就遭遇了四名索马里海盗的登船袭击。菲利普船长在保护船员和货物的搏斗中不幸被海盗劫为人质并带离货船。美国海军等部门接到情报后立即展开大规模营救菲利普船长的行动。
                                    
                                　　本片根据真实事件改编。这是近200年以来美国船只首次遭到海盗的劫持。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Keyth</作者>
<标题>关于事件的一些真实情况     （渣翻译，错了别怪我哦    ╮(╯▽╰)╭    ）</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-01-19 01:32:38</时间>
<影评>
        Q：被袭击时船是要去哪里的？

A：通过探究菲利普船长的真实故事，我们得知马士基阿拉巴马号货柜船是2009年4月8日在由阿曼的 Salalah到肯尼亚的Mombasa的途中受到索马里海盗的袭击的。


Q：当海盗袭击时，菲利普船长正在安全演练吗？

A：不完全是。那不是一个安全演练，而是一个消防演练。当得知海盗们正在乘小船接近时，菲利普船长下令，无论如何年度消防演练必须完成。菲利普船长说：“他们（小船）当时还在7英里外，我们无能为力， 我们不知道确切的情况。”一些船员不同意他的说法，他们认为当时海盗已经离船不到7英里，船员应该要 到他们的pirate stations（不知道怎样翻译，猜测应该是防海盗的岗位之类的）。


Q：菲利普船长真的假装联系海军吓退海盗吗？

A：是的。当观察到海盗船朝他的方向来时，真实的菲利普船长用他的无线电假装联系美国海军。他伪装他的声音假扮海军的应答，希望海盗会偷听他们的对话，并相信救援正在赶来。这成功地吓退了海盗母船和两艘伴随的快艇（在电影里少了一艘快艇），剩下一艘海盗快艇追击阿拉巴马号。


Q：多少名索马里海盗参与了劫持？

A：当对照菲利普船长的真实故事与电影时，证实实际与电影一样，有4名索马里海盗参与了这次劫持。


Q：他们真的用消防喉驱赶海盗吗？

A：是的。就像电影里一样，马士基阿拉巴马号的船员们开启的船上的消防喉。菲利普船长对海盗发射信号弹，船不断转向让它来回晃动。然而，海盗们最终依然设法挂上了一个梯子，登船并控制了舰桥。


Q：菲利普船长在海盗登船前锁住了舰桥吗？

A：不是。电影开始时，菲利普船长一丝不苟地遵循安全协议，告诉他的船员，“让我们加强安全！我要求所有东西都关闭、锁上，甚至在港口。”然而，据轮机长Mike Perry说，真实的菲利普船长甚至在得知海盗登船后都没有锁上舰桥。“即使在那个时刻，他也没有锁上它们，”Perry说。当菲利普和其他3个船员留在枪口下时，大部分的船员逃到了甲板下面，将自己锁在机房，在华氏130度的高温中待了超过12个小时。


Q：菲利普船长真的尝试告诉海盗船坏了吗？

A：在电影中，汤姆.汉克斯扮演的角色尝试告诉海盗，他们将船开的太猛使船坏了。真实的菲利普船长的故事表明，真实的船长为了拖慢海盗的进度，确实尝试假装船坏了。另外，他还尝试假装不明白他们的意思。


Q：他们真的从船的保险柜里拿30,000美元给海盗吗？

A：是的。就像电影里一样，菲利普船长和几个船员确实尝试从保险柜里拿30,000美元给海盗，但他们想要更多。海盗们依然拿了钱，并且将钱带上了救生船。然而，当海军射死了3个海盗并登上救生船解救菲利普船长时，他们没有找到那30,000美元的痕迹。那些钱一直都没有找回来。


Q：船员们真的扔下碎玻璃作为陷阱设计其中一个海盗吗？

A：不是。在电影中，船员在机房的门口内扔了碎玻璃让其中一个海盗踩在上面，使他的赤脚受伤。迫使海盗回去，使船员们能够用小刀制服另一个海盗作为人质。但在现实中，碎玻璃陷阱这件事从来没有发生过。菲利普也从来没有带领海盗们到甲板下他的船员的藏身之地。相反地，他让一名船员和一名没有武器的海盗下去搜索船只。轮机长Mike Perry用小折刀伏击了这个海盗并将他作为人质。


Q：船员们真的将其中一名海盗作为人质吗？

A：是的。当索马里海盗Abduwali Abdukhadir Muse在甲板下搜寻时，轮机长Mike Perry在黑暗的机房中用小刀和Muse搏斗，并制服了他，在作为人质前，重伤了他的手。


Q：菲利普船长真的为了拯救船员的生命自愿牺牲自己吗?

A：不是。“我没用放弃自己，”菲利普船长说，“我那时已经是人质了。”不像汤姆.汉克斯在电影里的角色那样，在他自愿爬进救生船时，对他的船员喊，“我必须让他们离开这艘船！”现实中的菲利普船长从未为了船员主动放弃自己。他那时已经是人质了。据菲利普说，和电影里一样，他进到救生船里帮助海盗们将它启动。然而他们违背了用菲利普换Muse的协议，在船员们释放了Muse后，将菲利普留在了救生船上。为此，一些船员更多地将菲利普视为一个交换失败的受害者，而不是媒体塑造的牺牲的英雄。

     “我们发誓，我们准备将它带到坟墓里，”马士基阿拉巴马号的轮机长Mike Perry说，“我们不打算说任何东西，但当我们听到关于他放弃了自己，依然作为人质这样的公关东西出来时，所有船员就像，‘神马？！’一样。大家都震精了。”


Q：菲利普船长真的说了，：如果你想射任何人，那射我吧！”吗？

A：不是。真实的菲利普船长从来没有为了船员主动放弃自己的生命。


Q：马士基阿拉巴马号的船员真的认为菲利普船长是个英雄吗？

A：不是。绝大部分的船员不认为菲利普船长是个英雄。实际上，11个船员由于菲利普船长的决定，起诉了马士基航运公司和Waterman轮船公司，索取将近5000万美元。理由是：任性、肆意、有意漠视他们的安全。他们是船长的鲁莽让马士基阿拉巴马号驶进了海盗出没的水域。“所有船只都被警告，”轮机长Mike Perry说，指的是由私人海上保安机构发送到阿拉巴马号的一系列7封邮件。这些邮件针对这个区域的海盗袭击特别警告，指出，“......船只应该保持与索马里海岸线超过600海里的距离......”根据阿拉巴马号的航行记录，船大约只是离岸300海里。

    “菲利普船长没有服从命令，他应该为船遭到袭击负责，”参与起诉马士基公司的其中一名叫Jimmy Sabga的船员说。

     在2012年菲利普船长对他的官司的证词中，他承认曾经阅读过这些警告邮件。并且他承认他自己保留了这些警告。在索马里海域的劫持事件正在发生时，他的妻子Andrea曾近告诉美联社的采访者，她曾收到来自他丈夫的邮件，说那个地区的海盗活动的正在回升。当问到为什么他不移动得到离岸更远时，菲利普宣称，“我不认为600海里就会安全，甚至1200海里也不会安全......就如我对船员说的那样，它的发生不是是否的问题，而是时间的问题。我们经常在这个地区，因此，对我而言，这（离岸600海里）不会降低任何潜在的风险。 

     值得注意的是，菲利普船长本人也表示，他不认为自己是个英雄，尽管媒体这样描述他，他的书这样宣传他，以及电影虚假地描述他为了船员牺牲自己。


Q：菲利普船长真的尝试游泳逃离救生船吗？

A：是的。根据真实的菲利普船长的故事，他在其中一个海盗在救生船的船边小便时将他推进的水里。然后他跳下救生船开始游开。然而，但夜空的月光太亮了，其他海盗轻易就发现了他，并在他头上鸣枪警告，很快就抓回他。然后他们打他，将他绑起来。菲利普说他们甚至假装执行处决，玩弄他的意志。


Q：多少索马里海盗被杀了？

A：就像电影里一样，来自著名的海豹六队的狙击手用夜视镜瞄准了救生船并几乎同时爆了3名海盗的头。第四名海盗Abduwali Abdukhadir Muse登上了美国海军部队Bainbridge驱逐舰为他严重受伤的手寻求治疗，并对菲利普船长的释放进行谈判。在他手下的海盗被杀后，他依然在Bainbridge舰上，然后被拘留。


Q：真实的菲利普船长在救生船上时，真的写了张纸条给他的家人吗？

A：不是。这似乎没有发生过。菲利普并没有提到过他像电影里汤姆.汉克斯的角色那样，给他的家人写了张小纸条。然而，他确实提到他在救生船时为他的家人祈祷。


Q：海盗们真的伤害了菲利普船长吗？

A：当他回到美国是，唯一可见的伤是手腕上被捆绑造成的擦伤。然而，当他在救生船上时他已经变得十分虚弱，为此，海军军医要登船为他做检查并为他送来一些食物。菲利普说，他在救生船上那段时间，海盗们打他，折磨他，在他头边开枪吓他，并用一支AK-47突击步枪对着他的背。正是这最后一个举动让海豹突击队的狙击手认为他的生命面临迫切的危险，迫使他们拿下了当时依然和菲利普在救生船上的3名海盗。回国后，真正的理查德.菲利普说由于这整个事件的折磨的心理压力而做噩梦。


Q：菲利普船长在救生船上被劫持作为人质持续了多久？

A：尽管电影让人觉得汤姆.汉克斯的角色在马士基阿拉巴马号的救生船上被劫持作为人质只有大概1天半的时间，然而探究真实的菲利普船长的故事表明，真正的理查德.菲利普在救生船上被劫持了将近5天的时间。他在2009年4月12日获救，那时是星期天，而他被带上救生船则是上周三。


Q：被逮捕的索马里海盗后来怎样了？

A：Abduwali Abdukhadir Muse被视为一名美国成年人，被判除在美国联邦监狱监禁33年。由于他的家人说他未满18岁，应视为未成年人，因此，有关他的真实年龄在审讯过程中成为一个争议问题。然而，在多次改称自己的年龄后，他最终承认自己是18岁。据他的律师说，在关押期间，Muse曾经在多个场合尝试自杀。一部关于Muse的名为《微笑的海盗》的纪录片的导演说，索尼影视作了多次尝试想与Muse见面，但都被他拒绝了，因为他认为他们不过准备将他描绘成一个坏人。


Q：汤姆.汉克斯曾经与真正的理查德.菲利普为角色作准备吗？

A：是的。在电影发行前的两年里，汤姆.汉克斯曾3次拜访理查德.菲利普。他与货轮船长在他在佛蒙特州的19世纪农场里见面。“他来这里了解我，”菲利普说。“我们只是扯东扯西，我从Underhill乡村商店为我们俩买了些三明治。”除了汤姆.汉克斯，菲利普还和编剧Billy Ray在不同场合有几次会面。


Q：马士基阿拉巴马号的船员参与电影的制作吗？

A：不是所有的船员都同意电影的故事版本。由于船员对故事拥有权利，因此，索尼公司给那些同意这个故事的船员支付了至少5000美元，以及达成了他们永远不能公开对任何人说发生在船上的真实故事的协议。


Q：用于拍摄菲利普船长这部电影的是真正的马士基阿拉巴马号吗？

A：不是。真正的马士基阿拉巴马号没有用于制作这部电影。作为替代，制片人用了亚历山大马士基号，这是一艘和马士基阿拉巴马号一样的集装箱船。电影在地中海的马耳他的海岸外进行拍摄。



</影评>
<有用数>898</有用数>
<没用数>20</没用数>
</review>
<review>
<作者>Woodring</作者>
<标题>随想随写</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-10-29 14:16:52</时间>
<影评>
        昨晚加班之后兴起，一查场次还有不少空位，于是拐去电影院看了这部夜场。完全对得起之前北美的好评如潮，没有让人失望，甚至超过预期。


在看Captain Phillips的过程中，我的脑中反复纠缠着两部片，Argo和Zero Dark Thirty。

Argo恰到好处地掌握节奏，全力讲了个紧张好听的故事（除了最后机场追车一段有点破功），但它同时放弃了对美国的角色立场进一步的探讨，只是在开头轻描淡写地一提，之后完全躲到人道主义大旗下绕开其他敏感话题。

Zero Dark Thirty除了延续拆弹的关于战争对人性吞噬的主题之外，对整场“正义战争”复杂暧昧的态度也更加鲜明。最后半小时的猎杀过程肃杀而近乎一种悲凉。但其追求显然跟说一个“好看的”故事相去很远，对随意坐进电影院的观众们大约并不太有亲和力。

此片近乎于这两片的一个漂亮中和，既不放弃反省和思考，对于期望“主旋律”的大众而言又不显得那么疏离而刺眼。有斗智斗勇的故事，有大场面，又有可回味的隐藏点，既可以被简单地看作一部斗智斗勇的紧张剧情片，也可以读出更多复杂的信息。

抽离简单粗暴的“对错”站队，将主题重心回归到人与人直接面对之时微妙而复杂的情感中，甚好。


以下想到什么写什么，以及，大量剧透，慎入。


***

1 故事一开场关于Captain家庭的简短交代，个人觉得可能后期有些剪残了，比如其中有一个莫名从家中望着车辆开走前后没有交代的镜头让人有些介意。不过夫妇俩前后文不明的关于“世道”和“下一代孩子们”的谈话，某种意义上呼应了后来海盗的生活。同去的朋友表示其实开始这一段对最后海盗船长的“美国梦”也是一种无奈的回应，深以为然。


2 虽然预期海盗的戏份很足，但居然从索马里挑队员的过程开始，近乎双线进展，还是让我觉得有些惊喜。


3 从海盗出海开始至完结，全篇都保持不错的紧张度。


4 其实这部片应该叫《Captains》。索马里的captain无论是登船前的那股劲还是在登船之后的行动都称得上有勇有谋。之后还有Navy的船长和SEAL的船长，彼此各种对比鲜明。


5 对索马里人们的塑造意外地用心，专门加了抢马达一场塑造海盗船长自不用说，外乡人和小孩的性格通过招纳一场和船上数场立刻也立起来了。

相比之下，冷静地跟着标准流程处理的美国方面，除了船长，其他角色倒没有特别用心的塑造。无论是船员的懈怠到紧张和恐惧，“工会领袖”对于是否有责任对抗海盗的质疑，都没有进一步的发挥。真正被登船之后的部分为了故事线的戏剧性和清晰感回归了最简单的有勇有谋团结一致的主旋律路线，也不知算不算一个可惜点（毕竟确实篇幅和主题都很难塞下更多东西了）。


6 初始以为登船会重头戏和大高潮之一，看完回头一想跟之后相比其实不过是提高看客兴致的片段，更类似类型片例行的小儿把戏而已。当斗智斗勇告一阶段，故事转入密闭空间以后，人心微妙的博弈才是最精彩的部分。


7 汉克斯叔和海盗们的表现都实在可圈可点，非常漂亮。每个心中都不是纯的恶，却也不是无私的善。

汉叔一方，并不希望这群“只是一般渔民”的海盗们——尤其是那个小孩——就这么死去。他清晰地知道Navy的出现和后来SEAL的出现只可能意味着什么。但他同时又绝对将自己的生存放在第一位，直到最后崩溃前都极力保持清醒以一切手段尽可能配合海军稳住海盗，尽可能地提高自己的生存率。

海盗一边，一方面并不讨厌甚至有些喜欢这个爱尔兰人——尤其是船长和小孩，但另一方面却基本绝对清晰的知道保障自己的利益和性命是第一位的，很多时候不杀不伤人质更多是出于自保。

双方都有着强烈的求生欲望，他们彼此试探，彼此试图沟通体谅，却又彼此保持不信任，绝对不放弃任何控制对方的机会。这种微妙平衡着的敌对关系直到几天的围困和漂流让五人都精疲力尽之后才逐渐崩塌，心中的“善意”和希望被慢慢消耗殆尽之后，对彼此“死亡”的威胁一次比一次认真，最后所有人在某种意义上都放弃了理智。


8 Navy的华丽丽登场，各种标准大片的大场景，却莫名一点也不让人安心，反而有一种让事情加入了更多随时可能失控的变数，使得局势更加不稳定，事情愈发地不可收拾。

以及白宫开场就是“绝对不能让救生艇回到索马里境内”的命令，怎么看都是是漂亮的自黑。


9 于是作为看客，整个海上对峙期间，心中情感的天平也很微妙。一方面自然不接受救援失败，甚至Phillips死亡的结局，一方面又对海盗们有着微妙的同情，虽不至于像D9看到最后大家会绝望地想跟外星人一起打人类，但也有一种不希望他们死路一条，甚至瞬间产生希望他们能渡过难关真的拿着一笔钱平安的回到索马里，彼此happy ending的错觉。


10 所以最后通牒之后SEAL的出场虽然各种秀帅哥肌肉，专业精确高智商高战斗力高科技，但其机械而肆意地利用甚至践踏双方情感真诚的部分，毫不掩饰地展示着理性的粗暴，莫名地让人不快。这也使得这些近乎没有“人味”的救援英雄们莫名地在全片中反而最近乎于“坏人”。


11 对于大家争议的最后时候写遗书，然后跟外乡人扭打的部分，个人理解是这样的：汉叔那时也已经到了极限，他很明白美军的立场和可能采取的手段，不希望看到任何人死去，同时也害怕自己可能跟着一起被击沉。所以他写了遗书之后孤注一掷希望在海军采取任何行动之前放手一搏，如果能镇压住外乡人，让他们出舱投降，反而是他们四个人最后能都活着走出救生艇的最大希望。

可惜这意愿中的善意是无论如何也不可能传达给对方的。


12 此片的结尾收的很漂亮。最后不是皆大欢喜的家人团聚，总统授勋，聚光灯下发表感言，船员感谢救命之恩，也不是海盗受审，而是茫茫大海上三艘军舰和救生艇，实在太好了。


13 作为救生舱唯一的幸存者，汤叔把那种存活下来的欣喜，面对死亡的沉重，几日困斗对肉体精神的折磨，以及面对标准机械的护理人员无处宣泄的压抑表现得很传神。单这段，就值得明年的一个提名。


14 不得不感叹，想单靠零散的经验和良好的临场指挥应对能力对抗完善的体系，同时又心存一定的善良，确实很难取胜。这个游戏稍微文明的玩法，显然都对有钱有势有资源有时间的米国人民有优势。无怪乎逼得xx分子们都只能用极端的简单粗暴来对抗。


15 全片有很多有趣而耐人寻味的点，比如被劫的船上货品有救济索马里的粮食；比如当Navy谈判专家和海盗对峙的时候，谈判专家用土话，海盗反而用英文；比如海盗船长的美国梦；比如不断出现的渔民身份和为一船人生命负责的船长职责；比如被双方都反复强调的一切都会没事；比如那句无奈的我们都有老板。


16 最后，无数美剧和电影一次次地告诉我们，千万别相信谈判专家的任何承诺。
      </影评>
<有用数>475</有用数>
<没用数>31</没用数>
</review>
<review>
<作者>图宾根木匠</作者>
<标题>《菲利普船长》：美国移民局年度广告</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-01-06 11:47:22</时间>
<影评>
        汤姆•汉克斯绝对是一个人能撑起一部票房大片的好莱坞超级巨星，虽然这些年越来越年老色衰，但还是非常对美国主流观众的胃口，某种意义上甚至被锻造成了“美国公民”的银幕代言人，而阿汤叔也当仁不让，早已成为美国“主旋律”影视作品的重要推手——《兄弟连》《约翰•亚当斯》《拯救大兵瑞恩》这些影视剧阿汤叔或幕前演出或幕后制作，内里都是对“大美国主义”的银幕诠释，这部根据2009年真实事件改编的《菲利普船长》，也延续了前述作品同样的精神内涵，说是一部美国移民局的年度广告大片，绝不为过。


美国移民局是美国公民及移民服务局（USCIS）的俗称，对中国观众来说，这个机构就是移民美国的象征（美国移民及海关执法局也承担部分移民管理职能），对于不少涌动着“美国梦”的中国观众来说，获得美国移民局的认可，也就意味着跨出了实现这一梦想最关键的一步。


有趣的是，《菲利普船长》里的那位索马里海盗穆赛也有着同样的梦想，在劫持了“马士基•阿拉巴马”号货船的船长理查•菲利普后，穆赛说自己以后要去美国，住在纽约，还要买一辆车——这个因贫穷而铤而走险的索马里海盗最终部分的实现了他的“美国梦”：在三名同伙被美军“海豹突击队”的狙击手爆头后，傻乎乎跑到美国军舰上谈判的穆赛束手就擒，在被美国法庭审判后关在了美国的监狱里。


同样是根据真实战例改编，但跟《刺杀本•拉登》里的海豹突击队比起来，《菲利普船长》中的美国大兵和情报人员都要英明神武得多，甚至民用货船“马士基•阿拉巴马”号（该船注册在丹麦，但船员都是美国人，船上也悬挂美国国旗）的船员们应对突发事件的能力也远超那些海盗乌合之众——他们的确受过反海盗的训练，海盗在劫持这艘货船未果后，才手忙脚乱的把菲利普船长劫持到救生艇上，于是，为解救这艘救生艇，美国海军派来了驱逐舰甚至两栖攻击舰（轻型航母），天上有直升机、水面有军舰、水下有蛙人，从近处的狙击手到外太空的卫星，美国人的瞄准镜都瞄准了汪洋大海上的这一叶扁舟，同时，美国的情报机构也高效运转，没过多久，他们就完全搞清了四个海盗的名字和所在的村庄，从而在谈判中取得了巨大的心理优势。


汤姆•汉克斯扮演菲利普船长，观众心里当然有数，英雄最后不会出事的——当阿汤叔站起来透过救生艇的窗户看见远处的美国军舰时，他就喃喃的告诉身边的海盗，“已经结束了”，可惜海盗们没听从船长的劝告，最终命丧黄泉。


西汉名将陈汤给汉元帝上疏，说了一句名言：“明犯强汉者，虽远必诛”，这句话让无数中华儿女热血沸腾了两千多年，套用一下，看完《菲利普船长》，似乎感觉到这正是“美帝”用电影（当然根据真实战例）生动的诠释着“犯美利坚公民者，虽远必诛”的信条。菲利普船长被劫，是美国200多年历史上首次遭遇海盗劫持事件，一人事小，但国家对于公民生命权的保护，兹事体大——耗费那么多人力物力，就为了救回一个人，算经济账，赔得一塌糊涂，但算政治账、舆论账，再一次赢得了亿万民心（“伪纪录片”的拍摄方式，更加重了影片的可信度）。


鲍德里亚去美国旅游后，说那里是“实现了的乌托邦”，而这个“乌托邦”的构建，首先来自于法制环境下对于每一个公民生命、财产权的全力护佑。


那些人为什么挤破脑袋也想移民到美国？我想，看看《菲利普船长》也许能明白部分的原因。


（刊载于《中国新闻周刊》2014年第1期）
      </影评>
<有用数>225</有用数>
<没用数>34</没用数>
</review>
<review>
<作者>щит-82</作者>
<标题>过分像了</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-12-20 06:01:39</时间>
<影评>
             拍摄一部具有积极正面主旋律意义的美利坚精神的电影，已成为近两三年来荷里活工业链条上的一个特征。从商业和社会维稳的角度出发既可以迎合逐步复苏的美国经济，为大众自十二年前一直为反恐战争埋单、遭遇国内金融危机和短暂混乱的社会动荡注入一丝普世活力，并希翼能够假装突破当下沉闷的电影工业中大量烧钱商业烂片带来的沉闷弱智，无可厚非地，自《暗杀本拉登》、《亚果出任务》之类的史海钩沉再现获得了成功的票房与学术认可，但习惯了格林格拉斯这种出色把握紧凑故事拍摄节奏的能力较强的导演风格后，这部片子还是稍许会受到两部《伯恩身份》的影响，而不会为其带来一座金人的。如果仅从个人主观的角度硬生生地挑刺，很难接受这样一个似乎敢假装勇于揭批美国强力部门黑幕的有能力的导演去反映这样的一个平常故事。格林格拉斯很克制地在影片中熟练运用导演功力和拍摄技巧，以及演员不动声色的恰到表演再现一段特种作战的故事，但纵观当前美国社会全局，这部影片依旧带有一丝功利主义之嫌。 

　   整部片子没有什么令人津津乐道之处，这也正是导演的聪明所在，如果非要找亮点，那么这部片子真实还原度和严谨的特种战术顾问功不可没。现在让我们简单摘取影片中人质营救阶段几个容易被忽略的细节，来领略下格林格拉斯的老道。 

　  参与营救行动的美国海军宙斯盾级导弹驱逐舰“班布里奇”号（DDG-96)、护卫舰“哈里伯顿”号（FFG-40)和两栖攻击舰“拳师”号（LHD-4）均为原班出马，这三艘真实战舰的出镜立刻秒杀了号称能够在拍摄时调动美军协助的迈克尔贝——这个在拍《珍珠港》时居然用80年代驱逐舰作为日军轰炸背景镜头的活傻逼。当仁不让的反恐急先锋海豹6队的亮相也符合实际战史，特战队员被运输机送达任务海域上空时采用了著名的HALO跳伞战术，以缩短滞空时间并尽快到达任务区域，在影片中可以看到特种部队利用无线电联络指挥中心的情况，同时利用高度计指示开伞时机；特战队员身穿的AOR-1战斗服、用于狙击任务的SR-25步枪也是海豹6队的标准配置，突击队指挥官的克制表演还原了最真实的特种作战的实际情况：特种作战并不会有那么多的爆炸和激烈枪战，而是依靠准确的情报在短短几分钟内取得致胜一击。在这一点上，格林格拉斯和毕格罗都是很严谨考究的导演，一定会聘请退役的军方专业人员为他们做影片战术指导，为特战题材的影片真实性交一份满意的答卷。包括片中P-3C反潜机传输到舰队的影像资料、SH-60S直升机在救生艇上空低空盘旋制造絮流消耗救生艇燃料的细节，虽只有短短几秒钟，但已凸显出对影片节奏与细节的把控。 

　   在此类纪实题材的电影中，导演的能力完全影响到影片的成败。毕格罗和格林格拉斯都属于在看似沉闷平庸的情节中，善于运用演员去为影片设计各种不起眼的关节，从而在剧情发展中埋下伏笔的导演，通过演员细节的表演去展现身处冲突中普通人的心理活动，使一个真实的故事在波澜不惊中更具备真实性，也更容易赚取观众和影评人们的好感。在美国长达十二年反恐战争中，民众对于政府、强力部门、军队的不信任与负面情绪与日剧增，他们坐在银幕前跟随着导演处理的语言和节奏，发现了那些卷入冲突的当事人们不过也和他们这些普通观众一样，是有血有肉有家庭有感情的普通人，无论这些人是肩负军事任务的冷酷杀人机器，还是受到战争连带影响的受害者，他们均是缘于各自的职业需要而无奈地接受各种任务，并承担着战争和冲突的一切附带伤害——在随着观众对于影片中（真实人物）主人公身份转换的认同和理解，影片传达出的情绪和价值输出才真正开始奏效。这恰恰是西方民众在民主意识中浸淫多年后的心理映射，以及其心理深层习惯性希望接受的一种现实——他们只能够通过开放性的、民主的、接地气的大众传媒和文化产品这条管道，而非主流喉舌与总统电视讲话这类他们认为被政府和利益集团操控的途径，去接受政府强加于他们的价值输出、决策和后续影响。这个逻辑悖论最讽刺的一点，恰好被荷里活这个万花筒以看似并不张扬的美式主旋律电影一语点破天机，从而将西方世界的文化价值输出更深入地渗透到了民众的骨髓中。而真正批评和质疑的声音却湮没在早已见惯不怪的娱乐化中，迅速地被淡忘和消解掉了。 

　　当年画家委拉斯凯兹为教皇英诺森十世画肖像，画家通过高超的技艺捕捉到教皇阴郁狡诈的内心世界，并忠实地还原于画布之上。教皇在检视完成品后，脸上快速掠过一丝惊讶，赞许地对画家说：过分像了。 
      </影评>
<有用数>90</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>yicdian</作者>
<标题>汤姆大叔影帝级出演引人入胜的美帝国海军宣传片</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-10-05 03:00:26</时间>
<影评>
          最近迫不及待的想看 Captain Phillips 和 Gravity 的点映，很幸运得到了CP的票，虽然入厅时手机被没收，但这是部能让人全神贯注的电影，反正你也不会想在沉浸在紧张的剧情时玩手机！


  美国菲利普船长在海上运货时被索马里的海盗劫持。本以为全片都会从美国船员的角度拍摄，但是影片也展现了索马里男人们的生活。当海盗在他们看来是份工作，在海岸征船员的时候，所有的男人都极力的想上船；在为了自己的生计拼命的同时，他们还有来自他们大 boss的压力。瘦猴海盗船长是真的不想伤害菲利普，虽然最后把他当人质作为筹码。影片的细节都透漏出海盗船长对美国的小向往，他说以后有了钱也要去美国，看纽约。如果他们没把菲利普胁迫上救生艇，也许就能保住自己一条小命吧。影片比较真实中立的讲述这个故事，没有把海盗过多反派化，也没有把菲利普过多英雄化。菲利普试图让伤害降到最低，保障了全体船员的安全，自己却不幸被逼上救生艇跟海盗一起逃离。经过一系列精神与肉体上的折磨，在试图跳船求生未果后，一切情绪爆发。他避开海盗的视线试图写下遗言，写下他对家人的爱与牵挂。当遗言被夺走，被绑双手，蒙住眼睛，生命的最后一刻，他绝望了。一切的喊叫挣扎，在海军击毙海盗后，变成了解脱和崩溃的嚎叫。汤姆大叔完美的演技让人禁不住为经过生死的船长掉眼泪。又让我落泪的一幕是在菲利普被救上船，同医生进行身体检查时的完美演出。那种生死后的震惊与害怕全都写在了汤姆大叔的脸上，磕磕巴巴的对话，不断留下的眼泪，不禁也让我情绪激动。


  看完电影后我思考最多的却是人的命运。如果这些海盗出生在美国，完全将是另外一种不同的人生。索马里在动荡的时局下，找到了赚钱最容易的方法，这些货船和他国非法捕鱼的渔船就成为了他们的赚钱工具。人生有时候有很多无可奈何，有时候对与错是对一件事情最肤浅的判断。


  片尾最后交代劫持事件后的菲利普在2010年重新回到海上，我觉得要加上另一条信息：11 former crew members allege in lawsuits that Phillips employers, through Phillips' actions, put them in grave danger when the ship sailed within about 250 miles of the Somalian coast despite warnings to stay at least 600 miles out because of pirate activity （11个前船员在诉讼中指控Phillips的公司/上司把他们置入了严峻的危险中，多个海盗警告中表明至少要在600英里外活动，但Maersk Alabama却在索马里海岸250英里处活动）。虽然影片没有涉及这个事件之后的处理情况，也没有涉及他们的船（Maersk Alabama）的背景信息，索马里海盗的现状还是需要许多的思考与解决方案。为了减少开支而选择更近的路程，却差点酿造了更严重的形势。不管怎样，菲利普船长都让人敬佩，影帝汤姆大叔的演技也让人敬佩，此片值得去影院贡献票房。




参考： 
http://hamptonroads.com/2012/05/warnings-pirates-ignored-maersk-lawsuits-say

</影评>
<有用数>66</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>竹子</作者>
<标题>给汤姆汉克斯绝对的五星</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-11-04 12:43:08</时间>
<影评>
          我不太懂很多专业的电影术语，或者拍电影时用到的手法。我只能说，对于这部电影，我的观影效果非常棒。无论是抖动的镜头，或者是迅速转换的视线，都让我觉得身临其境，很有感触。

  索马里海盗，我们只在新闻里看到过。套用《卢旺达饭店》里的一句台词：这条新闻出现几秒钟，接着人们会继续谈论他们的天气如何。

  Phillips也是一个普通人，只不过偏偏他是船长，偏偏又遇到了海盗。不得不说汤姆汉克斯演技牛逼，他准确地表达出了这样一个船长的所有情绪：害怕，不安，坚定，牺牲，智慧，紧张……等等。

  他想活，但他更想让别人活。之所以海盗们只劫持了他一个人离开，没有伤害到其他人，几乎可以说大部分都是phillips的功劳。在他被挟持后，他的所作所为也很勇敢。他抓住机会逃走，呼救，反抗，而不是坐以待毙。最终那些看起来牛逼闪闪的海军们也终于将海盗一击即中。


  本来看到最后的时候，我还在想这部电影我要打四星还是五星。但是我完全被汤姆汉克斯被营救后的演技给震惊了。他哽咽着说，I'm ok，说话不太利索，颤抖着指着自己的侧面告诉医生这里疼，第一时间问自己家人怎么样，直到最后的失声痛哭……这种劫后余生的复杂感情，我虽然不能体会，但是能从他的表演中感受几分。

  非常好的一点是，电影中这些索马里海盗并不是一味的“坏蛋”。我们痛恨他们，军人们最后击毙了他们。可一切开始的开始，他们是为了吃饭，为了不受boss的控制，为了活下来。这一点让我尤其感叹。并不是说他们做了这些事后不该死，而是，感叹。
      </影评>
<有用数>34</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>曲清</作者>
<标题>本想写短评的长篇</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-10-29 14:18:16</时间>
<影评>
        几个bullet point（短评只有140字神马的好讨厌）：


1、虽然主故事线是正义而强大的美国海军打败凶残的索马里海盗集团，成功解救人质，击毙三个活捉一个，但故事的立足点非常微妙，始终在正义与邪恶、冷血和情感之间保持平衡。


2、没有脸谱化“正反派”，几个主要人物都刻画得有血有肉：美国人菲利普斯船长谨慎小心，首要保护自己和船公司的利益，但对敌人亦保持怜悯的心态，希望能真正和平解决危机，直到最后还希望能保住kid的性命。索马里海盗头子凶狠残暴，但头脑冷静，为人处事十分精明。他也想无伤亡地打劫，可两者利益的交锋以及美国海军的介入最终使局面脱出了他俩的掌控。几个次要的索马里海盗的性格也进行了比较充分的描绘。相反，货船船员以及美国海军着墨不多。


3. 对海豹突击队的描写采用了主旋律片的手法：高科技、效率、司令官冷静精准的指挥、突击队员发达的肌肉（星星眼）。然而，本该作为救世主的突击队却在出场前一直作为一条令人反感的“deadline”存在着，而执行任务时表现出的对人命的冷漠无情、完成任务似的危机处理方式让人怎样也爱不起来。反而，时时刻刻晓之以理动之以情的船长虽然莽撞地登上了救生艇并最终导致局势不可控，但还是让人（至少是我）觉得他是个可敬的人。


4. 理智与情感最终还是输给了制度化系统化军事化的危机处理方式。←这是啥？！


4. 微妙地讽刺了美国梦：索马里海盗头子的美国梦是希望在努力打劫赚大钱后去美国享受自由的生活，还可以买车。但真实的美国社会如开篇船长和妻子的谈话展现的那样：社会变化越来越快、勤恳努力工作已经无法生活下去，生存需要靠“实力”。


5. 微妙地讽刺了所谓的个人英雄主义：几乎完全依靠个人能力的索马里海盗最终不敌强大的海豹突击队。然而，海豹司令员背后是完善而现代化的美国政治军事体系，索马里的海盗组织却是松散的、内部矛盾激烈。


6. 船长家庭的故事线是不是被丢掉了呀？开篇他和妻子的对话太文艺片了不知道要干啥呀！给自己立了一堆死亡flag但居然没死呀！


7、吐槽：索马里海盗头子长得超级像小罗啊！以及这货居然真的叫Muse！
      </影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>˙˘˙</作者>
<标题>还不错</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-28 14:11:27</时间>
<影评>

如果你是一个船长，你首先要保护你的船员和货物，当危险来临的时候，你需要的不仅是镇定，还有勇敢。他们在看着你，你是他们的大脑。
格林格拉斯惯以的手持镜头在《菲利普船长》中已然炉火纯情，作为一部根据真实事件改编的电影，虽然结局已然被毫无悬念的既定，但正是出色的海盗博弈氛围做到了层层推进，使电影的野心远不止于那主旋律的美式英雄。 
虽无让我相当兴奋的惊艳，本片水准相当高，汉克斯和格林格拉斯稳定发挥。成功避免这类题材常犯的因严肃而致的灰白无聊。一度担心开场冗长，然而开门见山、节奏恰当。中成本拍出大片感。结尾那样镜头无情记录、情感牵触人心的点睛之笔，大可弥补军匪双方奇怪的智商。 
通读了一边原故事和一些细节，电影个别地方改编的比较不真实。但是汉克斯的演技真的太棒了，集中提现在影片的最后十分鐘。总的来说还是不错的电影。 

</影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>屿</作者>
<标题>菲利普船长影评</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-21 19:57:47</时间>
<影评>

从影片的一开始就有紧张度。一直保持到影片结束。
对索马里人塑造比较用心，台词也很能刻画出人物当时的心情和处境，能让人感受到。影片拍摄的也很好，影片主演演出了当时船长的百感交集。 
尤其最后部分菲利普船长的哭，哭的很难过既有因为他几天受到惊吓也有当他平安时想念起家人的那份温馨，刻画的很到位，影片根据真实事件改编还不错。

</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>奥莉薇呀</作者>
<标题>你明白，这个世界并不是非黑即白</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-11-17 15:10:57</时间>
<影评>
        英文里这类片子被称为thriller(惊悚片/惊险片/悬疑片)，但2个多小时看下来觉得就结尾的20多分钟算得上“扣人心弦”。当然这跟每个人对“惊悚/惊险/悬疑”的感知能力有关，若现在问我我定义里的这类片子，第一个想到《影子写手》。


看完电影，念念不忘的是这两个关键词：海盗和创伤


长大后我们发现，这个世界并不是非黑即。让我这种在黑白对立的教科书环境中成长起来的人常感到不知所措，或者说无能为力。但也正是这种复杂的人性衍生出无限的魅力，让人们在认识自我和认识世界的路上走的欢快，虽然可能思索地无比痛苦。索马里海盗们（至少电影中）并非天生的穷凶极恶，海盗行为对他们来说也只是一种谋生的手段，一种没有任何道德捆绑的行动。格林格拉斯没有动用任何道德的武器，整个片子也没有任何说教式的台词。最接近的也许要算飞利浦船长和穆斯的一句对话


  ----“除了打渔和抢劫，一定还有什么其他的方法可以生存下去”

  ---- “也许在美国有，也许在美国有”


他们在炎热和沙漠之间，靠着阿拉伯茶叶带来喜悦和幸福感，衣衫破旧，瘦骨嶙峋。这是我们常常不能体会的现实。


他们只是海盗行为的执行者，最应该谴责的，当是那些也策划并强迫他们执行了命令的人。就像二战时的战犯，那些简单执行命令的人，也许并不应该成为道德的钢枪直指的最终对象，当然他们要负起不可推卸的责任。但海盗似乎和阿伦特的“庸人之恶”不同，不能满足果腹的生存本能，任何对生存意义的探讨都是奢侈。


最喜欢电影的结尾，汉克斯让我们看到了一个惊魂未定的船长，恐惧不安溃不成声。也许治疗疼痛远比治愈心灵简单，所以我们只能看到军医如何对船长进行身体检查。而片尾的字幕则是告诉我们：飞利浦船长现在还好，他又重新出海了。
      </影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>