<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>西安事变</电影名>
<年份>1981</年份>
<评分>7.2</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2252888515.jpg</封面>
<导演>成荫</导演>
<演员>金安歌 / 辛静 / 孙飞虎 / 王铁成 / 赵登峰 / 古月 / 郭伟琳 / 智一桐</演员>
<简介>1935年秋，红军经过长征后抵达陕北。9月末，张学良（金安歌 饰）出任西北剿匪总司令部副司令，率东北军奉命剿共，无奈战事不利，三个月内折损三师。同时陕西绥靖公署主任、后西北军领袖杨虎城（辛静 饰）厌倦连年内战，萌生退意，所部与红军呈互相观望态势。蒋介石（孙飞虎 饰）在东北军严重损耗的情况下未予及时支持，这让按蒋命令放弃东北、失土失地背负五年骂名的张学良失望莫名，张遂主动接触红军方面，并经过与杨虎城的反复试探，三方达成抗日统一战线的共识。1936年秋，蒋介石挥军北上，同时亲临西安督战，在面临剿共与分调的选择下，张、杨二人决定兵谏蒋介石抗日，此即不久后震惊中外的“西安事变”。
                                    
                                　　本片获1982年中国电影金鸡奖最佳导演、最佳男配角、最佳化妆奖。1981年华表奖。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>皮皮电影</作者>
<标题>同样是演毛泽东主席，唐国强版与古月版，差别在哪？</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-12-21 16:47:57</时间>
<影评>

 
在演艺圈里，特型演员是一群特殊而又不可或缺的存在。




从某种程度上来说，特型演员是主旋律电影的灵魂，正是他们的演绎，直观的，满足了观众对于这些风云人物的想象。
比如一代伟人毛泽东，自1978年《大河奔流》里第一次出现毛泽东的形象，此后在上百部不同的影视作品中，毛泽东先后被不同的演员所诠释和演绎。
在所有饰演毛泽东的演员里，最深入人心的无疑是古月和唐国强。








自1981年在《西安事变》中出演毛泽东，一直到2005年去世，古月27年的演艺生涯只为演好主席一人，就像古月说的，演主席已经成了一种使命和任务。
而非特型演员出身的唐国强，自1996年在《长征》中第一次饰演毛泽东，如今早已是毛泽东的”专业户“，他在采访时也说，主席这样伟大的人物，需要演员一生的功力去塑造。
但关于“两人谁饰演的毛泽东更像”这一问题，长期以来都存在着很大的争论。
在皮哥看来，古月和唐国强各有优势，两人精准捕捉到了主席的某个方面，对此进行了生动的演绎。
一：古月版毛泽东主席
对古月来说，外形上与主席的高度贴合是他最大的优势。




1979年，时任军委副主席的叶剑英从数张毛泽东形象的演员照片里，挑出了古月的照片，边看照片边称赞其“像，太像了”。
作为与毛泽东共事几十载的老战友，叶剑英对主席的音容相貌无疑十分熟悉，因而能得到叶帅肯定，足可见古月在形态上确实与主席非常相似。
按照当时的选拔标准，对“初代”特型演员来说必须要具备的一点，就是“像”。
在出演《西安事变》的时候，当古月化上妆，穿上毛泽东当年的服饰，现场的所有人都为之震惊，感觉就像是站在了毛主席的面前。




但仅仅依靠外形上的相似，对于一个特型演员来说远远不够，尤其是饰演毛泽东这样举足轻重的人物。
为了塑造好角色，此前没有任何表演经验的古月付出了大量心血，向身边的资深演员虚心求教，并查阅了大量书籍，反复观看主席的影像资料。
大到外在的造型，走路的姿态，小到说话的语速，抽烟的动作，古月几乎不放过任何细节，力求做到“真实还原”。
比如《重庆谈判》中毛泽东上飞机时那个挥手的动作，古月就练习了不下100遍，才得以在电影中完美还原这一历史时刻。




特别是在电影《开国大典》的最后，当古月饰演的毛泽东在天安门城楼上，宣布中华人民共和国成立的那一幕，更是让人心潮澎湃。
那一刻，古月与历史记录中的毛泽东重叠，让人恍惚间，觉得这就是历史重现，而非电影中的情景演绎。




在皮哥眼里，古月最独特的魅力不仅在于外在的相似，更因为他将主席柔和的一面展现的十分细腻动人。
古月饰演的毛泽东有着极高的亲和力，他祛除了伟人身上那种难以靠近的神圣，而是以亲切的微笑和幽默的谈吐，让人被他深深感染。
《重庆谈判》里就充分展现了主席极强的感染力，面对咄咄逼人的女记者，他总是一副不急不恼的淡定态度，听着女记者吐槽自己像“乡村老师”哈哈大笑，完全不以为意。




褪去“领袖”的光环后，毛泽东在日常生活中所体现出的那种“人之常情”，更是打动皮哥的关键。
他会像每个父亲那样，因为儿子的婚事而烦恼，也会因为警卫员打扰了难得的午觉，像个孩子一样抱怨。
皮哥还记得在《大决战之辽沈战役》中，毛泽东和友人在土坡上散步时不小心“骨碌”到土沟里，两人对视后哈哈大笑的那一幕，一下子拉近了和观众的距离。




在古月温和而不失细腻的演绎下，诸如此类的细节毛泽东蕴藏在伟大中的平凡展现的极为动人。
二：唐国强版毛泽东主席
与古月不同，唐国强在最初饰演毛泽东时，受到了外界很多的质疑声。




在出演毛泽东之前，唐国强已经在演艺圈摸爬滚打20多年，其形象早已被大江南北的观众所熟悉。
不是特型演员出身，从外形上看，也和毛泽东本人并无多少相似之处，因而抛开以往的角色，迅速将唐国强代入主席的形象，对观众来说并非易事。
但之所以现在能够得到越来越多的观众认可，最关键的在于唐国强在角色塑造上不求形似，而是“神似”。




唐国强在采访时曾说过，他所追求的并不是一板一眼的照搬还原，而是仔细揣摩人物的内在情感，对人物进行艺术化的“加工”。
比如在饰演毛泽东的时候，他会有意识将主席的湖南腔改成字正腔圆的普通话，而不去像前辈演员那样专门去模仿。
此外他还提到，处于不同的时代背景、不同的年龄阶段，对于毛泽东的演绎也会有不同的侧重点。








比如长征时期的毛泽东，表演的重点就是对他重压之下的心理刻画；而重庆谈判时的毛泽东，就要侧重于他“不动声色”和“刚柔并济”的一面。
与古月恰恰相反，唐国强最独特的魅力，就是将主席豪迈和霸气的一面演绎的淋漓尽致。
说话总是如此沉稳有力，每个步伐都是如此笃定坚毅，他的谈吐与做派，处处都流露着一种让人敬畏却又不由得被吸引上前的魅力。
作为曾经出演过诸葛亮、雍正、唐太宗等帝王将相的“专业户”，唐国强在饰演毛泽东时，那份强大而又自信的“霸气”几乎可以做到信手拈来。




在强大的气场下，他也会流露出几分让人忍俊不禁的率直可爱，比如电影《决胜时刻》中的一个片段，给皮哥留下了特别深刻的印象。
在看完梅兰芳的戏后，乔装打扮的主席和战士们一起在街边小摊吃老北京小吃，吃完后准备付账时战士却无奈表示没有带钱。
此时小战士悄悄提醒主席，您不是说您要请客吗？
而主席压着嗓子淡定地说，我什么时候带过钱呐？紧接着转脸找警卫员陈有富借了钱，并嘱咐他回去找江青去要钱。




小吃摊的片段在整部片中似乎是个微不足道的“闲笔”，但恰恰挖掘出了毛泽东富有人情味的生活化一面，就像唐国强引用主席的那句话，他演的主席是“七分虎气，三分猴气”。
对于唐国强来说，他对于毛泽东的塑造更注重神韵的传达，是细节处对于主席形象的丰满刻画。
总的来看，古月和唐国强一个柔一个刚，一个更注重真实性还原，一个更强调艺术性加工，两人的表演各有千秋，绝对没有高低之分。








但就像唐国强说的，想要诠释好毛泽东并非一朝一夕，而是需要演员用他一生的功力去塑造。
向两位伟大的演员致敬，感谢他们的演绎，得以让一代伟人的形象在影视作品中永远留存！
文/皮皮电影编辑部：阿志
©原创丨文章著作权：皮皮电影（ppdianying）
未经授权请勿进行任何形式的转载

</影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>布浥薇斓</作者>
<标题>三个男人一场戏</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-01-16 12:54:30</时间>
<影评>
        去兵马俑的路上被售票员忽悠洗脑，稀里糊涂就去了华清宫，150块钱的门票，感觉被宰很是心疼。好在最先看的是西安事变这一部分的景区，到了五间厅，兵谏亭，了解了西安事变的相关内容，才算是不虚此行。回来之后看了这部老电影，感觉无论取景还是服化道，都非常用心。最值得称道的当属几位主角的表演，形神兼备，非常到位。趁此看了这部电影，也算是钱没有浪费。
      </影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>宝哥</作者>
<标题>神剧也能获奖？</标题><作者评分>1</作者评分>
<时间>2021-03-23 13:40:55</时间>
<影评>

老片回头一看，令人啼笑皆非，一群老头子老太太扮演正值青壮年的风云人物，张学良35，赵一荻24，彭德怀38，李克农37……一众演员恨不得60岁起步，尤其是赵一荻简直离谱，四十开外的扮相，这导演纯粹是混名誉的，80年代的神剧培养了一大批历史的盲从者，吾辈也深受其害，哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>