<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>大腕</电影名>
<年份>2001</年份>
<评分>7.9</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1276429294.jpg</封面>
<导演>冯小刚</导演>
<演员>葛优 / 关之琳 / 英达 / 保罗·马祖斯基 / 唐纳德·萨瑟兰 / 李诚儒 / 张涵予 / 傅彪 / 刘仪伟 / 克里斯托弗·巴登 / 何平 / 牛飘 / 杜宝宝 / 李晓耕 / 许晓力 / 叶宏 / 袁德旺 / 张晞临 / 杨欣 / 吉米 / 徐啸力</演员>
<简介>尤优（葛优饰）接到个美差，拍一部宣传记录片记录好莱坞大腕导演泰勒（唐纳德•萨瑟兰饰）在中国拍摄影片的工作过程。一开始工作顺利，但随着制片人托尼（保罗•莫索尔斯基饰）的到来，事情起了变化。闲下来的尤优和泰勒、泰勒的助手露茜（关之琳饰）到寺庙游览，三人相处得非常愉快。不料几天后泰勒因心脏病发作，生命垂危，他希望尤优能为自己操办个喜丧葬礼，尤优揽下活儿。
                                    
                                　　尤优找到老同学王小柱（英达饰），泰勒将死对王来说是一个难得商机，对托尼来说也是如此，惟有尤优和露茜是怀着朴实感情面对此事。王小柱开始出谋献策，拉了好多赞助，众多商家不惜花大钱在葬礼上做广告。局面变得无法收拾，却不料，在葬礼的背后另有玄机。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>kavkalu</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-12-30 03:11:18</时间>
<影评>


　　《大腕》表面上看这只是一部使人娱乐的贺岁片，为那些文人雅士不屑的平民电影，它通过小人物尤优为著名导演泰勒跟拍记录片的故事，传递着中国当下林林总总的文化现象和时代虚症：广告的无孔不入和泛滥、电视剧名导的幕后卑劣行径、圈内为了成名的不知廉耻、盗版现象猖獗、版税问题、知识产权的问题、传媒的八卦化。冯小刚在一如既往的京味幽默中透露出导演的良知和正义感以及对民族、文化的种种忧患。这些在我们的生活，在我们面对的现世中 


　　通过对哥伦比亚版dvd和央视6套版本的比较，我们能看出冯小刚的智慧和无奈，在哥伦比亚版dvd中删去了精神病院签约的一场，这样就使那些“精神病”们的话语有了现实的意义，时代的虚张让我们异化成他者，你是否还记得在精神病院的墙上那幅构图宏伟的壁画？拉斐尔的《雅典学院》。众所周知，这副作品中拉斐尔把希腊、罗马、斯巴达以及意大利的著名哲学家和思想家聚于一堂构筑了人类精英的精神殿堂。它代表着人类的理性、自觉和对智慧和真理的追求和向往。但它出现在了疯子中，这种反讽是对时代虚症的最大限度的嘲笑，我们仿佛掌控着思想和智慧，但是，在资本主义巨大的黑洞边我们这群现代人有着多少自己的思想？我们往往只是一群d.莫利斯笔下自我膨胀、自以为是的裸猿。李成儒演的疯子有句经典的念白：什么叫成功人士 ？你知道吗？ 成功人士就是买什么东西，都买最贵的，所以，我们做房地产的口号就是：不求最好 但求最贵。社会一味夸大了人的需求让人陷于物欲中不能自拔，成为名利的奴隶，我们跟从时尚到头却发现在一切只是他人灌输和强加的，在这样的年代，独善其身成为一种空谈和奢望。成为虚无飘渺的幻觉。这是时代的无奈，还是我们自身的问题？！ 


　　影片开始，那个儿皇帝打着哈欠喝着xx可乐的场面是一种文化符号和隐喻，皇权的象征儿皇帝都为可乐所俘虏，它的内涵是对汉文化地位的担忧，美国文化的侵袭使整个世界变成了他们的“文化殖民地”民族文化和汉文化的出路在哪？美国式的“快餐文化”以其霸权和功利主义的价值观正日益潜移默化地腐蚀着我们五千年汉文化的根基，如果我们不好好反思？有朝一日，我们会痛失汉文化的优秀传统成为垃圾文化的附庸，变成无根之浮萍。让优秀的汉文化发扬光大是每个炎黄子孙义不容辞的责任和使命，中国人不仅仅有法家的“法、术、势”的务实主义，还有着儒家的中庸、宽厚，道家的以柔克刚，文化是潜移默化的过程，汉文化的复兴要靠我们自己，如果我们的子孙将来要去法国、美国研究我们的传统汉文化这将是我们的耻辱和悲哀，“狼”早就在门外虎视眈眈，我们要做的是什么？！让我们一日而三省吧。而影片结束又一回出现了那个喝着可乐，打着哈欠的儿皇帝形象，前后呼应，意味深长。城门关上了，但是我们能够拒绝来自西方的糟粕吗？！ 


　　尤优告诉露茜：境界是什么，是可以达到的程度。这是文化积淀的量变到质变的过程，然而在我们周围还有多少人还保持着阅读和思考的习惯，我们的孩子们满口鸟语却对《论语》、《老子》一无所知，这种本土文化的被动地位和话语权的失去是值得每个有识之士深思的。 


　　冯小刚一直谦逊地称自己定位为娱乐片导演，他说：我很庆幸我作为一个商业片的导演，始终还保留着明显的冯小刚导演的风格，可以理解为我自己的一个个人风格。这种风格正是从小品式影片《甲方乙方》开始的。而《大腕》我认为导演完成了一次质的飞跃。导演在嘻笑怒骂的背后传递给我们的讯息不仅仅限于娱乐的层面，对体制和检查制度的了悟使他用黑色幽默表达了一种对国家文化、政治地位的担忧，在路易王和露茜谈判一场？在那貌似外交谈判的场景下，路易王说：我们公司有外事纪律，当我们和外宾谈判的时候双方只能讲本国语言。此刻，你嗅出什么了没有，想一想谈判一次的地点像什么？想一想为什么一个生意人会说出这样的话。汉语是联合国几种官方语言的一种，但是…….，汉文化的式微，美式英语的泛滥是谁的责任！崇洋媚外的根基仅是民众一家之事吗？！明白冯小刚的暗指了吧！当年《无悔追踪》因为最后一集戏冯静波出席四阎王的婚宴，借酒意大发感慨。大骂墨猪有异曲同工之妙，在话语权被限制的当下，能够最大限度发出呐喊的人是真正的勇者和智者。冯小刚在新浪网聊天是说过：《大腕》这部影片，我们除了让大家感到有非常可笑的地方之外，还有就是让你笑过之后，还有一些可以思考的东西。比如说商业社会带给我们生活的一些冲击，一些影响。也就是说，这不仅仅是一个一笑了之的电影。 


　　在电影中，拍卖会上，尤优抨击着某个vcd品牌：你这样的民族工业趁早破产。这道出了冯导演的心声和中国电影人对盗版现象的深恶痛绝。而那个厂商一席话当我们令我们深思：“我们在一百多家电视台做过广告。”这正是每一天我国传媒的真实，！我们叫嚣正义却往往同样只是一群掩耳盗铃的人。 


　　尤优对记者说：葬礼是正版的，是靠出卖自己赚钱，而盗版是靠出卖别人赚钱。这就是人应该克守的道德底线吧。这是每一个处于功利主义的漩涡中国人应该有的操守。 


　　《大腕》在国外不讨好的原因在于我们的文化背景的截然不同，在现有的体制中，冯小刚只能通过曲径通幽的无奈方式表达一个良知知识分子的内心忧患和对家国的赤子之心。冲着这点，冯小刚远远在精神上高于那些整日高呼爱国口号却对整日以“国旧”为卖点取悦外国人的名导们。相信，冯小刚回一如既往追究这种老舍式的京味幽默，为中国广大的普罗大众奉献出真正意味上的当代中国都市电影。 


　　最后，我就以老舍在《茶馆》的第一幕中产四爷的呐喊结束吧：我爱我的大清国啊！我怕它亡喽！ 

　　

　　一声苍凉，鸦雀无声…… 





osama kavkalu  2003年3月3日 星期一 初稿 

osama kavkalu  2003年4月11日 三稿 

于浦东 寒鸦精舍 

注：法、术、势是法家基本观点，意为：“法”（就是法律、法令，是要求臣民必须遵守的）、“术”（术就是权术，是君王控制驾驭臣民的手段和策略）、“势”（势就是权势，包括地位和权利，是君临臣民的客观条件）。 

注二:台词
http://joy.online.sh.cn/joys/gb/content/2001-12/28/content_277293.htm
 

注三：裸猿：语出d.莫利斯的。看看他的序吧：现存的猴类和猿类共有193种。其中的192种身上遍布使毛。唯一例外的物种是一种全 身裸露的猿类，他自诩为人类（homo sapiens）。这个物种无与伦比、成就卓绝，不惜花费 大量的时间去考察他高雅的动机，与此同时却故意对自己的基本动机弃之不顾，或者不惜花 费同样多的时间来掩饰这一点。他引以自豪的，是他的脑容量在所有的灵长目中名列榜首。 但是他的生殖器之大也使他在灵长目中位居第一。对于这一事实，他却竭力加以掩盖，宁可 把这一殊荣张冠李戴，送给力大无穷的大猩猩。他精于言辞、敏于探索、拥挤群居，对于他 这种猿类行为的基本情况，我们现在理应进行仔细的考察。 

注四：《雅典学院》（作者：拉斐尔）是一幅古希腊哲学家、科学家和其他各种人物的群像。 

　　在这幅构图宏伟的作品中，杰出的拉斐尔把希腊、罗马、斯巴达以及意大利的著名哲学家和思想家聚于一堂,巧妙地组织在宏伟的三层拱门大厅内。 

　　上层的人物以古希腊哲学家柏拉图（左）及其弟子亚里士多德（右）为中心。一个以指头指着上天，一个则伸着右指指着他前面的世界，以此表示着他们不同的哲学观点：柏拉图的唯心主义和亚里士多德的唯物主义。以他二人为中心，激动人心的辩论场面向两翼和前景展开，构成了宽广的空间。 

　　在这两个中心人物的两侧有许多重要历史人物：左边穿白衣、两臂交叉的青年是希腊马其顿王亚里山大，穿绿袍转身向左扳手指的是唯心主义哲学家苏格拉底，斜躺在台阶上的半裸着衣服的老人是古希腊犬儒学派哲学家狄奥吉尼。 

　　下一层的人物分为左右两组，其中有著名历史人物，也有当时的现实人物： 

　　左边一组中，站着伸头向左看的老者是著名的阿拉伯学者阿维洛依，在他左前方蹲着看书的秃顶老人是古希腊著名哲学家毕达哥拉斯，在他身后的白衣少年是当时教皇的侄子、有名的艺术爱好者乌尔宾诺公爵。 

　　右边一组的主要人物是古希腊著名科学家阿基米德，他正弯腰和四个青年演算几何题。右边尽头手持天体模型者是天文学家托勒密，以及其他一些人物。 

　　引文出自，
http://www.huilin.info/qita/academy.htm

</影评>
<有用数>734</有用数>
<没用数>70</没用数>
</review>
<review>
<作者>tiger_liu</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-04-12 00:01:13</时间>
<影评>
        中国这音像产业,这油水大了.就拿这DVD来说吧,中国有2千7百万台DVD,每台DVD机每年消费10张DVD盘,每张DVD咱们抽1快钱的版税,这1块钱乘10是十块钱,10乘2千7百万,这就是2亿7千万,2亿7千万,咱们先买一个已经ST了的壳,然后把这音像产业往里这么一装…… 


想靠电子商务赚钱，全都是傻蛋。网站就得拿钱砸,舍不得孩子套不着狼。

先高薪聘几个骂人的枪手，再找几个文化名人当靶子，谁火就灭谁。

网站靠什么呀？靠的就是点击率，这点击率上去了，下家儿跟着就来了。

你砸进去多少钱，加一零，直接就卖给下家了。

我还告诉你，有人谈收购，立马儿就套现，给股票你都免谈。

你要是感兴趣，你投个8百万到1千万，多了不敢说，我保你一年，挣一个亿。

真的?

我说的可是美金啊! 



一定要选最好的黄金地段,雇法国设计师,建就得建最高档次的公寓. 

电梯直接入户,户型最小也得400平米, 

什么宽带呀,光缆呐,卫星啊,能给他接的全给他接上. 

楼上面有花园,楼里边有游泳池, 

楼里边站一个英国管家,带一假发特绅士的那种 

业主一进门,甭管有事没事,都得跟人家说: 

may i help u sir? 

一口地道的英国伦敦腔，倍儿有面子… 

社区里再建一所 贵族学校，教材用哈佛的，一年光学费就得几万美金。

再建一所美国诊所，24小时候诊。就是一个字，贵～看感冒就得花个万八千的。

周围的邻居不是开宝马就是开奔驰，你要是开一日本车呀，你都不好意思跟人家打招呼。 

你说，这样的公寓一平米你得卖多少钱？ 

我觉得，怎么着也得2000美金吧？ 

2000美金？那是成本！4000美金起。你别嫌贵，还不打折。

你得研究业主的购物心理。愿意掏两千美金买房的业主，根本不在乎再多掏两千。

什么叫成功人士你知道么？成功人士，就是买什么东西，都买最贵的，不买最好的。

所以，我们 做房地产的口号就是，不求最好，但求最贵～


~~~~~~~~~~要音频下载的找我!
      </影评>
<有用数>417</有用数>
<没用数>39</没用数>
</review>
<review>
<作者>孑木|冷场大师</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-01-27 21:53:14</时间>
<影评>
             消费文化的困局，解构与重建

　　与一般意义上的商业喜剧片不同，《大腕》中蕴涵了与其形式几不相称的大命题。即对所存身的消费主义文化的反思与部分的反动。在其中蕴涵的独特思考使该片有了卓然的气质。

　　泰勒无疑是导演本人理想化的自况（现实中却以尤优的面目出现，借用一句话，冯小刚对泰勒是“社会层面上的认同”对尤优是“个人层面上的认同”）在精神领域的追求使他成为一个“被上帝放逐的人”。在孤独的世界中探索，是所谓现代社会中的知识良心。在片中，他更多的是作为一个“全知全能者”的符号而存在。

　　开头所表现的泰勒“因为无法获得灵感而停止拍摄”，象征了在现代文化环境中，从事者面临的匮乏现状－－由于对主流价值过多的消解而导致内容的无以为继。面对“陈腐的过去”，虽然感到了颠覆的必要，却找不到颠覆的武器。唯一的道路，就是否定过去的否定，重新拾回一些价值，在片中的表现就是泰勒重拍《末代皇帝》（修正过去的西方／窥视视角），并问道于尤优－－所谓真正中国人的代表。（其实尤优在片中的作用就是中国当下群体精神的代表。集下岗，没钱，离婚，惟利是图又有种隐藏颇深的义气与血性等所谓普遍特征于一身。典型的当代都市平民，混沌的大多数。）尤优还代表着现世中的另一种匮乏－－“no woman，no money，我的一生才是悲剧的。”自然，无法指望处于基本匮乏中的“大多数”给予在孤独中求索的泰勒太大的支持，这是他所面临的另一重困局。然而他所面临的外界现状逼迫他必须作出超越，否则就会被更加无聊不堪的人和物所替代。“他认识到自己孤立无援，他必须想一个办法，让自己得救，他迈出去了，就必须向前冲，可他对自己毫无信心”

　　随即导演在泰勒的寻找中开始了对现状的突围，首先摆出的是所谓“境界”问题，作为首要问题，导演认识到境界（亦即眼光）一定要远，这样就和一般的“小”的文化划清了界限。这是整个突围行动的思想方针。

泰勒在寺庙中提及的“死亡即新生”，即突围的手段：至之死地，将消费文化中所有的负面一并发挥到极至，以取得一种无比荒诞的效果，从而换取变革的出路。（其实与他们解构正统文化的手段一样，用无比的正经来揭露正经假面下的假正经。）但是在王小柱（即为当下文化环境现状的象征）手下，迅速加上了功利化，全球化等话语痕迹。说明导演一方面希望突围，一方面又无法掩饰自己的悲观倾向。正如片中做出的似乎毫不经意的结论：“王小柱是真疯了…………”，在“疯狂”的现代语境下，一切个人单方面的突围行动无不被其所裹胁，成为又一场三无（无聊，无趣，无望）闹剧。

有一个细节成为本片的转折点，Lucy去教堂祈祷，该教堂正在翻修，围着脚手架。这一幕象征了突围，即精神家园的重建的开始。随后泰勒/精神人开始好转，发现，或者正可以说是导演了接下来的变化。

将“喜剧”与“葬礼”这两件大相径庭的事物联系在一起，构成了本片的戏剧冲突和叙事张力。从中取得既突破传统又不落窠臼的表达形式。因此，“葬礼”更象是影片的“戏中戏”，有不同于“本片”的表现形式和实际内容。

“葬礼”中，名义上的主导者尤优的动力是“一不做二不休”。由于没有知识分子积压的所谓文化道德和文化使命感，尤优所奉行的就是现实意义下的务实，以想象力为手段，以底线状态的道义为标准。泰勒对此采取一种放任的态度，象做实验一样，让尤优把一切荒诞的可能揭示出来，以开展疗治。

由此出现的各路消费文化符号：大片，明星，无处不在的广告品牌，被改编的严肃文化符号．．．．悉数登场并一一被笑骂。这是一个展示阶段，用列举的方式来论证生活的荒谬（当然，这样拍本身是为了抖包袱）。尤优在不停地为自己与社会找平衡点的过程中，渐渐发掘出生活本身的价值所在。也就是说，精神重建的过程是通过对自身的消解完成的。

由泰勒“复活”而导致的众人发疯在叙事上实在突兀，所以我更愿意看作是一种象征（尽管这象征也太明显了一点），即世界的疯狂底色。一众“商界精英”在精神病院汇合，他们的种种言论，既是荒诞无比的疯话，又恰恰是正在发生的现实。成为直接的现实观照。整部片子中，最有力的就是这个场景。

关于这个场景还有一个细节，精神病院墙上挂着一幅油画------拉斐尔的《雅典学院》。“这副作品中拉斐尔把希腊、罗马、斯巴达以及意大利的著名哲学家和思想家聚于一堂构筑了人类精英的精神殿堂。它代表着人类的理性、自觉和对智慧和真理的追求和向往。但它出现在了疯子中，这种反讽是对时代虚症的最大限度的嘲笑。”这是影片中唯一的超现实镜头，也是点睛之笔。

然而，泰勒/冯小刚毕竟是商业片导演，他反抗的目的即为能让这种消费主义创作继续下去。同时本身《大腕》就是一部供人消费的商业影片，所以他不会，也不能彻底否定一些本质的东西。只能作改良，不能作颠覆性的革命。所以影片的结尾我们看到了尤优对精神病院医生---主流的代表的调侃，和他为电影作出的“I，Lucy，together，go to bed，long time kiss，music，stop”的结尾。因为救赎已经完成，所以心甘情愿地落入窠臼。

影片的结尾，我们看到了小皇帝在继续喝他的可乐，消费主义的秩序被恢复，一切还是那个“三无”的老样子，不同的只是泰勒不再为此感到烦恼。这结尾无形中流露出导演的悲观情绪。

　　相对于片中表现的文化整体上的浮躁和肤浅，里面的小人物有时会流露出和他们身份不相称的严肃态度和真诚的使命感。王小柱的“会见国际人士”的正式，尤优维护泰勒尊严和保护知识产权的举动，一方面是搞笑，一方面也寄予了导演对这些“小人物”能拥有“大精神”的期望。

    葬礼是场喜剧，而生活是场悲剧，这就是冯小刚要告诉我们的。

http://blog.163.com/lt2591
@126/blog/static/2485758320071172552387/
      </影评>
<有用数>283</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>雨娃娃</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-01-03 16:46:58</时间>
<影评>
        看贺岁片，选择冯小刚的作品，几乎成为了我这十年来的惯例，春节晚会可以不看，冯导的电影却不能不看。《大腕》上映的时候，我还在广州工作，大家都知道，北方的幽默和南方的幽默还是有本质的区别的，广东人更偏爱的是星爷的那种无厘头，而《大腕》展示的这种讽刺机智的黑色幽默，却是我很喜欢的。


一个电影厂的下岗职工，为了给一个大导演办一场风光体面的“喜剧葬礼”，不得不与其老同学联手，进行了形式多样、遍地开花、匪夷所思的各种商业运作。从一开始的他们到处找赞助商，到最后赞助商追着他们一定要安排个广告位置，可以说事情的发展是不受控制地逐渐偏离了这个葬礼的初衷。这部影片不仅仅能让你笑得前仰后合，在笑过之后还能发人深省，影片表现的是广告和金钱对现代人生活无孔不入的一种讥讽，却没曾想，这样的讥讽对象，在10年之后换成了冯导自己的作品。


今年的贺岁片《非诚勿扰2》，终结了冯氏电影的十年神话，至少是终结了在我心目中的十年神话，如今重看《大腕》，我才知道，那是冯导为自己的电影作品所设计的葬礼，终于在10年后，在非2中成为现实。《大腕》中，在葬礼的各个环节，都植入了五花八门的广告，美名其曰，是葬礼需要，其实，是根据广告的需要而去设计的内容。而在《非诚勿扰2》中，整部电影也同样植入了五花八门的广告，冯导解释，现代生活片出现广告植入很正常，这都是影片的需要，不可能让角色都不开车，不用手机吧？这就有些强词夺理了，每年那么多的时装片，也不见导演们都把镜头对准各种品牌的商标吧？大家还记得《大腕》葬礼迎宾小姐那个镜头吧，一大排的美女，向来宾鞠躬致意之后，还不忘说一句“做女人挺好”，当时我们看着是觉得很搞笑的，但是现在我们在《非诚勿扰2》中看到工作人员敲开秦奋的家门，说“这是秦先生在淘宝网上订购的轮椅”时，却怎么也笑不出来了。当初是如何讽刺别人，而现在又是如何加入到这个行列中，两部电影的对比，真是最大的笑话。


说实话，我们并非不能够接受广告植入，但是需要的是适度，剧情发展和演员表演还是最重要的，这就是为什么冯导之前的电影虽然也有一些植入广告，争议的声音却没有那么大，因为其至少还是一部优秀的电影。可是这非2，已经不能被称之为电影了，它更象是海南某度假地产广告片+奔驰汽车广告片+剑南春酒广告片+朵唯手机广告片+中国人寿广告片+艾美酒店广告片+海南航空广告片，整个就是一个广告片集锦而已。这些个品牌用这部电影镜头随意剪辑一下，都能剪出来很不错的广告片，还是大牌来主演的。


想起了《大腕》那段精彩而经典的台词，送给冯导：

什么叫成功电影你知道吗？ 

成功电影就是拍什么电影， 

都拍广告最多的，不拍观众最爱的！ 

所以，我们做电影的口号就是： 

不求电影最好看，但求广告费最高！
      </影评>
<有用数>201</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>梧桐更兼细雨</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-12-27 17:34:12</时间>
<影评>
        这么多年之后，重看《大腕》，还是那么舒服，不得不骂一句：他妈的，真棒！


关之琳扮相极好，穿什么都极合身，非常到位的私人秘书的身份。


泰勒竟然引起了关于皇帝、人生境界、生死轮回的哲学讨论，引出了对美国的电影制片体制的反思，引出了天才的创造力问题。


王小柱这个形象太意思了。他猜优尤找他是借钱的，一开口就是叹苦经，最有意思的说国泰民安，连救灾义演的钱也赚不到。老百姓是很难理解救灾义演之类对这些幕后操办的代理人是一个赚钱的机会。


王小柱会见露西的一段更有意思，那种假正经，真是演绝了。


惟一不太自然的是优尤代冯小刚出来大骂盗版商一段，有点过份了。


明明是黑社会来砸场，优尤却说了句：中国没有黑社会。真是黑色幽默。臧天朔现在已经因为黑社会活动被抓了，他在电影中那段动画《朋友》，是不是也是用黑社会的方式插进来的呢？


已经很久没有看到这样情节流畅自然，高潮叠起，酣畅淋漓的电影了。


真棒，真棒！










</影评>
<有用数>77</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>欣风</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-01-06 13:37:52</时间>
<影评>
        你说这样的公寓一平米得卖多少钱？(我觉得怎么着也得二千美金吧？)二千美金？那是成本！ 四千美金起。你别嫌贵，还不打折。


------------------------------------------------------------------------------

冯小刚此言早已实现.....另现在贵的房子2W美金一方的都有据说



惨剧
      </影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>straybird</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-01-03 14:57:10</时间>
<影评>
        一定得选最好的黄金地段，

雇法国设计师，

建就得建最高档次的公寓！

电梯直接入户，

户型最小也得四百平米，

什么宽带呀，光缆呀，卫星呀能给他接的全给他接上，

楼上边有花园(儿)，楼里边有游泳池，

楼子里站一个英国管家，

戴假发，特绅士的那种，

业主一进门(儿)，甭管有事(儿)没事，

(儿)都得跟人家说may I help you sir(我能为您作点什么吗?)？

一口地道的英国伦敦腔(儿)，倍(儿)有面子！

社区里再建一所贵族学校，

教材用哈佛的，

一年光学费就得几万美金，

再建一所美国诊所(儿)，

二十四小时候诊，

就是一个字(儿)贵，

看感冒就得花个万八千的！

周围的邻居不是开宝马就是开奔驰，

你要是开一日本车呀，

你都不好意思跟人家打招呼，

你说这样的公寓，一平米你得卖多少钱？

我觉得怎么着也得两千美金吧！

两千美金那是成本，

四千美金起，

你别嫌贵还不打折，

你得研究业主的购物心理，

愿意掏两千美金买房的业主，

根本不在乎再多掏两千，

什么叫成功人士你知道吗？

成功人士就是买什么东西，

都买最贵的不买最好的！

所以，我们做房地产的口号(儿)就是，

不求最好但求最贵！ 



这部电影拍完九年之后，王小柱是真疯了。。。
      </影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>余小岛</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-05-06 11:49:40</时间>
<影评>
        最近重新看了遍冯小刚导演的《大腕》，突然意识到这部电影放在现在这个时代来看简直就是神作。电影中原本只是作为玩笑包袱的点但在现在社会已经完全成为现实了。原本应该看着这些荒诞不经的事情觉得可笑，而现在却根本笑不出来了。


可以说，这部拍摄于2001年的电影，在世纪之初就完美而准确地预告了现如今整个社会的样子。


不得不说，那个时候的冯小刚真的是想象力丰富，正如电影中国际大导演泰勒对葛优饰演的失业摄影师尤优所说的：你就是个天才。那时候的冯小刚导演，接二连三地推出贺岁电影，每一部都让人晓得人仰马翻。


《甲方乙方》、《不见不散》、《没完没了》，这些经典之作，同样都是极具想象力的导演和编剧，搭配着几个非常有特色的演员，才成就这些经典之作。


电影《大腕》讲述了一个来自美国的国际大导演泰勒前来中国，希望重拍贝托鲁奇的《末代皇帝》。同时制片方希望把这位国际大导演在中国的工作过程也拍摄下来，作为纪录片。所以聘请了从电影厂下岗的摄影师尤优担任这个职位。


在拍摄过程中，泰勒却遇到了困境，不知道该如何拍摄。在他看来，贝托鲁奇版的《末代皇帝》拍出来的是西方人喜欢看到的中国的样子，而不是事情本来的样子。他希望能够打破现代人的固执和偏见，真正展示中国人眼中的末代皇帝。


所以当他问起尤优对皇帝的一生是不是悲剧的时候，典型小市民的尤优直接回答：不是，皇帝有很多女人，一天换一个，全是朝廷养着，不是悲剧；而我只有一个女人，还离婚了，我才是悲剧。


简单直接，或许这才是中国小老百姓对皇帝真正的看法。皇帝他老人家锦衣玉食，后宫三千，一生遭遇再惨也不能是悲剧；生活在温饱问题的警戒线上的我们可能才是悲剧。尤优在电影中就是所有中国小老百姓的代表，下岗、离婚、没钱、唯利是图却又讲究道义；而泰勒正是代表着当时西方人对中国态度的转变，重拍《末代皇帝》，正是希望能够修正过去对中国的印象。


随着泰勒陷入越来越深的困境之中，电影公司处于利益考虑用其他不知名导演来代替他完成工作，最后依旧署名泰勒。一气之下的他，直接昏死过去，并在临死之前交代尤优给他一个“喜剧葬礼”。


这个想法来源于他们的一次对话，尤优告诉他在中国年龄过了70岁的老人死去之后，人民称之为“喜丧”，亲朋好友并不会过分伤心，反而举杯相庆。但是在翻译过程中，泰勒理解成一个“喜剧的葬礼”。


担此大任的尤优找到了多年老同学，现在正在从事大型活动策划行业的王小柱。两个有着无限奇思妙想的两个人开始策划这位国际大导演的葬礼。这里有一段非常有意思的小插曲，本该是个二流子的王小柱在第一次见到泰勒的私人秘书时，却表现得非常正式，西装革履谈吐高贵，颇像国家接待外宾的仪式，连会谈的场地都和新闻联播里看到的一样。


终于从场地到活动，从出场嘉宾和演出人员都一一策划好，他们却发现泰勒根本没有钱用来办这次葬礼。骑虎难下的两个人只能亲自到处拉赞助去，却吃力不讨好。尤优灵机一动，自己拉赞助倒不如让赞助商直接找自己，所以他决定全球直播泰勒的葬礼并把葬礼的植入广告卖出去。


果然，全世界所有公司都开始竞标这位国际大导演的葬礼上的广告，各个出价不菲。最后竟演变成以这个葬礼赚钱的程度，泰勒的尸体要穿着一身“标驴”运动装，带着“梅地亚”手表，“杜十娘”纯金项链，左脚穿着“标驴”运动鞋，右脚穿着“铁东尼”皮鞋，带着“杀手牌”太阳镜，并且要露出“硕士伦”隐形眼镜，嘴含“大清神茶”一包，还要躺着一套名牌实木家具上。


这里也有一个非常有意思的片段。在竞价拍卖广告时，有一家盗版DVD播放机生产商高价拍得一个广告位，尤优却当场表示竞价无效，因为他们是盗版企业。一怒之下的尤优直接把这个广告做成“打击盗版，支持正版”的公益广告。尤优说：用葬礼赚钱，那是出卖自己；用盗版赚钱，那是出卖别人。


终于一切都安排好了就等着在医院中昏迷不醒的泰勒死了，可这时的泰勒却醒过来了。这场

闹剧没了主角自然不了了之，而尤优和王小柱却因为害怕赞助商追债成精神病人。这家精神病院住着无数个有着“宏大商业计划”的“商人”，分分钟上下几千万。


2亿7000万的音像行业，拿钱砸的网站套现，“不求最好只求最贵”的高级房地产公寓开发，这些在当年可能听起来都是笑话，也只有精神病院中的“疯子”才敢说的话，到如今都已经一一变成现实了。


现在看来最搞笑的就是张涵予饰演的“疯子”说的那句：想靠电子商务挣钱，全都是糊涂蛋。马爸爸打脸就问你疼不疼。当然他所说的拿钱砸网站吸引点击量然后立马套现的方法也让无数人发家致富了。


还有那个4000美金一平的高级公寓 ，在现在看来简直就是笑话。现如今，普通公寓都要4000美金了，更何况高级公寓甚至别墅。


所以现在再看这一段的时候，总感觉当年冯小刚要按照电影中所说的去经商，搞不好早成了大富豪了，还在这拍电影？当然，冯导后期的作品在一定程度上也有所借鉴这部电影。电影中，在葬礼上植入广告，只要客户给钱，什么都可以。所以冯导在《非诚勿扰2》中也这么干了一回，整部电影就是一连串广告的集合体。


《非诚勿扰2》电影虽然不太好看，但冯导用现实把《大腕》电影里的故事又讲了一遍，真是精彩绝伦。


但总的来说，最后的赢家还是那个靠电子商务挣钱的“糊涂蛋”。
      </影评>
<有用数>25</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>雨后彩虹</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-06-01 12:01:42</时间>
<影评>
        一直以来我都觉得小刚导演的作品很接地气，《大腕》是一部最具喜剧效果和讽刺效果的贺岁片，无论是片中那些荒诞的故事还是那些最具经典的台词至今都会让我们津津乐道，例如：“什么叫成功人士你知道吗？ 成功人士就是买什么东西， 都买最贵的不买最好的！ 所以，我们做房地产的口号(儿)就是， 不求最好但求最贵”，“社区里再建一所贵族学校，教材用哈佛的，一年光学费就得几万美金，再建一所美国诊所(儿)，二十四小时候诊，就是一个字(儿)贵，看感冒就得花个万八千的“！冯小刚凭借着无法复制的京味儿幽默透露出了很多对于当下社会的种种忧患。不管你曾经多么的风光，无所不能，最后只有听从医生的安排定时服用那些五颜六色的药片，所有的也不过是过往云烟。
      </影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>禁区执法官</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2014-06-07 16:42:45</时间>
<影评>
        荒诞虽然具有讽刺效果，但常常伴随着失控的危险，适合的文体应当是二十字的段子到两千字的微型小说，适合的影像也至多是影片的某一片段到微电影之间。


行为的结果可以荒唐，故事的形式可以荒诞，设定可以荒诞，但是推动情节的动机总归需要合理，《动物庄园》也不失为一个好看的故事。一旦缺失合理动机，滑向纯粹的闹剧，一部作品也就就此失败。即便是星爷，无厘头能够贯穿的始终也就是段子，推动电影情节发展的还归于角色的诉求，再好笑你也不能忍受一百二十分钟的影片仅仅由如花挖鼻子和四大才子走T台构成。


因为荒诞而失败的例子太多太多，一味追求而导致的意料之中和情理之外很难不让人愤慨。香港的烂片除恐怖片外一大半可以归结于此。


在荒诞的过程中，作者能够表达价值观或者塑造人物情感的空间都很有限（本片中我一直就没明白优优到底是个什么样的人，而针对盗版的那一段简直就是导演抛弃影片的直接暴力表述），在星爷的电影中，该煽情的地方一定不荒诞，荒诞的地方从来也不曾试图去煽情。在这种意义上说，荒诞本身是一种更需要高级叙事技巧和作者自控能力的表现形式，要收一定要守得住。纵使余华这样的高手，《兄弟》下部也是失控到一塌糊涂。


如前所述，由于荒诞本身挤压了作者对情感和价值观的表达空间，导致荒诞的最终成品虽然有时讨巧，却终难以成为经典，加上荒诞情节本身的高设计难度，可谓吃力不讨好。文青们推崇备至的两杆大烟枪，在故事情节的精彩程度上，终究也就是一个中规中矩的一般影片，更悲伤的是，除了故事，这部电影还什么都没剩下。


回到《大腕》，本片一路失控，基本啥都没剩下，最后十来分钟的段子合辑碾压前面的八十分钟，多年过去，段子合辑终成经典。本片故事本身被遗忘在角落。这也是它可以预见的命运。
      </影评>
<有用数>36</有用数>
<没用数>22</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
