<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>喋血街头 喋血街頭</电影名>
<年份>1990</年份>
<评分>8.2</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1329107141.jpg</封面>
<导演>吴宇森</导演>
<演员>梁朝伟 / 张学友 / 李子雄 / 任达华 / 甄楚倩 / 袁洁莹 / 鲍起静 / 吴宇森</演员>
<简介>细荣(李子雄饰）、阿B（梁朝伟饰），辉仔（张学友饰）在石殎尾陡置区一同成长，三人情同手足，虽然各人家境贫困，年轻的心从没有失去对将来的幻想与憧憬。阿B因要与女友小珍（袁洁莹饰）结婚，众人各出奇谋为阿B筹钱。辉仔借来高利贷途中被劫，辉仔负伤往婚礼。及后，阿B与辉仔往复仇而误杀废强，细荣众人遂到越南逃亡。其时西贡市长外弛内张，对众人来说便是炼狱，更遇上越共刺杀越南政要，细荣遂决定要拼死捞一笔钱才离开越南。细荣远亲中、法混血儿阿乐（任达华饰）是职业杀手，阿乐得悉越南恶霸梁源盛在夜总会有黄金交易，遂与一众里应外合，激战后把黄金抢走，阿B为拯救一位香港女歌星陈秀青而险丧命……
                                    
                                　　吴宇森巅峰时期的野心力作，对情与义的探讨有其深邃之处，动作场面火爆亮眼。是港片不可多得的佳作。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>飞不走的袜子</作者>
<标题>一部不应该被遗忘的“口琴曲”《喋血街头》</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-07-04 01:01:29</时间>
<影评>
               喋血街头

       年代1990

       导演吴宇森 

　　编剧吴宇森 梁柏坚 秦小珍 

　　主演 梁朝伟 李子雄 张学友 任达华 甄楚倩 袁洁莹 

　　    

23年前的香港电影金像奖颁奖典礼，王家卫带着他的《阿飞正传》席卷了当年的最佳影片，让张国荣坐上了影帝宝座，而那部号称吴宇森暴力美学之极的《喋血街头》却只配合着得了几个提名奖，铩羽而归。

   这次介绍的电影就是这一部电影中的无冕之王。

   说实话确实看过不少兄弟反目的题材的片子。但这部确实令我无限回味。

   影片开始，阿B（梁朝伟饰）阿辉(张学友饰)阿荣(李子雄饰)三个年轻的兄弟，快活的生活在香港。三个人的友谊无比的深厚，为了不让阿B对自己的婚礼发愁，阿辉找了高利贷去支付兄弟的酒席。谁想却遭到黑社会毒打，阿B看到兄弟为自己受伤，心里十分难受，不顾新婚之夜，两人一起去找黑社会算账，失手杀了黑道大哥，从此踏上不归路，正逢此时好兄弟阿荣也厌倦了穷人的生活，三人一拍即合，决定去很乱的地方闯荡一番，三人经介绍来到了战乱中的越南。

  到了越南之后，三兄弟看到了不一样的世界，平民的死亡，军队的残忍，黑社会的独道，已经沦为妓女的昔日香港歌星甄秀清。社会的无奈摆到了他们面前，此时的三人在影片中已经明显显示出了自己的性格特点，阿B迷上了秀清，并答应她一定要带她回去，阿辉充分暴露了自己的善良，而阿荣的贪婪也被一览无遗的呈现了出来。

   越南不是香港，到处都是无奈。

   兄弟三人在一个叫阿乐(任达华)的帮住下，在一番腥风血雨的枪战中，干掉了当地的黑帮大佬，成功救了秀清，并计划逃回香港。阿荣在自己拼死的保护下，得到了一箱黑社会大佬的金子，为了这箱金子，阿荣忘了两个十几年的朋友，在军队令人窒息般的追杀中，他只顾着自己，而两个“傻”朋友却还在一直帮着他。

   虽然逃过了追杀上了船，但无奈秀清伤重死去，秀清在水里越飘越远的时候，阿辉阿B和阿乐眼神中无限忧伤，他们三个都被这个画一样的女人深深地迷着，却又有太多的无奈，尤其是阿B，他答应要带秀清回香港，虽然他已经结了婚，但他的眼神中可以看出，他多么希望秀清也能过上安稳的生活。只有阿荣，抱着得到手的金子在狂喜。

   无奈船很快就被追了上来，阿乐荣幸跑掉，三人当了俘虏，失去人性的越南士兵拿俘虏做起了杀人游戏，这次让最善良的阿辉去杀那些手无寸铁的美国士兵，阿辉下不去手，哭着大喊不要，旁边被吊着的阿B深知这样下去阿辉一定会被打死，为了存活，阿B鼓励着阿辉杀人，“你真棒啊阿辉”“保命啊”，“我们要活着回香港”。阿辉终于扣动了扳机，一个又一个士兵倒下。这时，越南士兵又让阿B拿枪指着阿辉，阿B大笑着对越南兵说，“我让你们开心”。“砰”的一声，阿B把子弹打向了越南士兵，与此同时，阿乐带着美国士兵和另一派的越南兵杀了回来，双方再次血战，混乱中，阿荣找到了那箱金子，并逃跑，不管怎样，在阿B和阿辉心里，虽然阿荣已经让他们失望，但还是放心不下他，阿B阿辉去找阿荣，现在想想，这或许是他人生中最后悔的事情。为了保护阿荣，阿辉中了一枪，疼痛难忍，一直在大声呻吟，为了怕越南士兵发现，阿荣竟然像罪恶的子弹，打向了自己的兄弟，十几年的朋友......

   战斗结束了，阿B也深受重伤，阿乐断了条胳膊，只有阿荣带着金子逃回了香港。至于阿辉，差那么一点，子弹没有要他的命，却毁了他的一生，从此开始吸毒，无止境的发疯，再见到阿辉时，阿B泪流不止，却不忍看到自己的兄弟如此受苦，哭着用子弹结束了阿辉痛苦的一生。

  阿B回到香港后，曾经的新娘还是如此美丽。家人还是那么亲切，自己还多了一个未曾某年的儿子。但是阿辉的仇还没有报，正是自己的另一个兄弟，现在的有钱人，大老板，阿荣......

   阿B带着阿辉的火化过的颅骨在街头与阿荣进行最后的对决，一幕幕往事串上来了心头，激烈的搏斗后，阿B结束了早就该死的阿荣.....哭泣在火光中。

梁朝伟年轻之时绝对是无2的美男子，影片中的伟仔凭着他清澈的笑容，忧郁的眼神，无奈的哭泣，再次打动了观众。

在逃亡的船上，阿B不断往水里扔阿荣的金子，阿荣把枪指着阿B，兄弟反目从此开始，此时的阿B心凉之极，说了一句经典台词，“为了箱金子连朋友都没得做，你还会说朋友2字么”。没错，曾经十几年的交情，却就为了这一箱金子，拔刀相向，朋友2字在此刻显得是那么的脆弱，梁朝伟的眼神中充满了失望，其实不只是失望，还是失去朋友的悲伤。这种眼神是梁朝伟的招牌，在之后的很多影视作品中都有呈现。

确实用钱来衡量感情是很多人都无法接受的，抛去影片，现实生活中，也有很多朋友见利忘义，甚至出卖朋友，而真正的兄弟感情，就要看阿辉和阿B了，两人都是很正直的人，虽然以前爱打架，但是都没有坏心眼，都是好人，阿辉一直很听阿B的话，一直称他是大哥。在越兵逼迫阿辉杀人的桥段中，阿辉如论怎样也下不去手杀那些无辜的人。张学友演技大爆发，各种无奈，害怕，在歌神的脸上表现的淋漓尽致，全片表演的方式都有点像同样“激昂派”的张国荣。

  阿B清楚如果阿辉不杀人他就一定会死，他知道这样做不对，却依然鼓励阿辉开枪，因为他想让阿辉活下来，那是自己的兄弟。

  战后很长一段时间，阿B和阿辉没有见面，再见时，阿B忍不住哭泣，那是他最好的兄弟，却变得不成人样，张学友把疯掉的阿辉同样演的出神入化，阿B无奈自己改变不了阿辉，影片最感人的地方无遗就是梁朝伟痛哭着向张学友说起了往事，往事一幕幕的回演，令人心悲...

对于张学友的认识，多数是从音乐的领域，但这部影片张学友却将自己的表演才华也展现的淋漓尽致，甚至有人说，张学友才是这部片子的男一号，不意外的也获得了当年影帝的提名，虽然最终败给了哥哥。但是从此让人们对歌神张有了新的认可。他的演技着实不错。

   相信很多人和我一样对李子雄的认识是从《英雄本色》的阿成之后，的确可以说是香港反派人物中的翘楚，比后起的邹兆龙更多一点邪恶，这种邪恶是来自角色的内心。所以这部片子的阿荣，李子雄完成了让影迷讨厌的任务。

   还要说一下另一个角色阿乐的扮演者任达华，75年就出道的任达华演技也比较丰富，扮演的阿乐留着胡须叼着雪茄，一身白西装性感而正义，虽然在之后数年才夺得影帝头衔，但当时在业界，任达华也有很好的口碑，和数量较多的出镜率。

   至于伟仔，不必多说5次金像奖影帝，3次金马奖影帝，还是戛纳影帝，可以说是稳坐华语影坛成就的第一把交椅，拍摄本片时28岁，但看着是如此的阳光帅气，但却很有沉淀的一个男人，其实伟仔像本片中激烈枪战的片子并不多，这部片子着实诠释了影帝的全面。经典的，永恒的阿B。

   还有经典的配乐蒲公英，没错，人生就像蒲公英，看似自由却身不由己，最令每个影迷难忘的还是那个无名的口琴曲，它出现在每一个感动煽情的情节里。这部片子就像这首口琴曲，上映时口碑一般，票房惨淡，慢慢被人淡忘，殊不知这确实吴宇森暴力美学的巅峰之作。

   我真切的觉得这部片子不该被埋没，应该被更多没有看过的人看到，虽然是已经24年，但就像那首口琴曲一样，好的东西，就应该被世人留住。不管他有多老。
      </影评>
<有用数>100</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>草原上的咩咩羊</作者>
<标题>被坑坏了的阿荣哥</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-08-17 14:00:46</时间>
<影评>

看《东方秃鹰》时刷到同时越战背景的《喋血街头》，2017年，时间已经过去了27年，看惯了美国大片的观众，《喋血街头》肯定无法在视觉上给人当年的震撼，此电影剧情bug太多，然而，在今天来看，不失为一部优秀的电影，因为，全片演员演技都在线，当我们今天又看了太多“手撕鬼子”抗日神剧后，只要是一部有质感真实的电影都能让我们感动。
故事不复杂，九十年代电影的套路，三个从小一起长大的小伙伴，逢乱世又恰好遇到些事，去发生战争的越南讨生活求机会，结果战争中九死一生的活下来，却祸起萧墙，李子雄饰演的阿荣将子弹打进了张学友饰演的阿辉头里，梁朝伟饰演的阿B也被阿荣误伤，阿B被僧人救下，回到香港，为阿辉报仇，杀了阿荣。
如果放在今天这个更求复杂人性故事的背景下，阿荣这个人可圈可点，电影中反映的就太扁平了。首先阿荣没有犯事，是自己主动选择去越南的。越南正在打仗，而像他这样的小人物在香港永无出头的机会，从这一点来说，他很有野心，对身边形式判断准确，有冒险精神。他不像阿辉和阿B是被迫离开香港的，那么他的目标也很明确，那就是钱。所以，在战争中，他怎么也不脱手那一箱金子，其实根本不难理解。
《海贼王》了你有一句经典台词：在战场上活下来的，只有强者和胆小鬼，英雄都会死去。阿荣这个人的境界大概就是“他人笑我太疯癫，我笑他人看不穿”。明明三个人的目标和觉悟都不一样，是阿辉和阿B不去理解他，或者是明明知道他是什么样的人却选择闭目塞听，总要捆绑在一起——我们一起出来的，也要一起回去；我们是从小到大的好朋友，有福同享有难同当。或者不如说，这是创作者，也是中国人对“义”的一种意淫。说白了，阿荣没有义务成为你们所想像的英雄，成为阿辉和阿B希望的那种兄弟。
在战场上，阿荣看到没有机会的时候，主动去迷惑越共，我觉得他不是没有勇气的人，说白了，只不过和阿辉、阿B、阿乐等人要的不一样罢了。他的目标清晰，也懂得利用机会，郁闷的是，遇上了阿辉等人，于是成为了本片的负面角色NO1。放在真实的人生里，这种人卑鄙是卑鄙，但是也难说利用了谁，毕竟这箱金子是他自己叵命赚回来的，而阿B和阿辉从头到尾就不知道去越南做什么，除了躲躲人命案子等风平浪静再回去好像也没有别的目标。如果真是这样，又为什么非要选择越南呢？到了越南他们的第一个目标是带着被囚困在那里的香港歌星回香港，为此不惜杀了当时要去交易的老大。在真实的人生里，这样没有目标的冒险真的存在吗？用自己的生命稀里糊涂的冒险。当他们发现阿荣为了金子根本就和他们不是一路人的时候，不当机立断放弃阿荣。在战场上，阿辉冒死回去找阿荣，并为他挡了一枪，结果却被阿荣将子弹射入脑子，这一切，不能放在人性范畴之内，这也是全剧最大的bug，好像除了阿荣是来源于现实中的人，剩下的人都是臆想出来的英雄，他们的英雄主义莫名其妙，复仇似乎也站不住脚，在电影中，从来没有输过的阿荣到底被阿B杀了，除了大快人心之外，还有什么意义呢？
真正过命的友情，或者是我们中国人常说的“哥们义气”，至少应该建立在某种程度对彼此的了解，和某些方面共同的目标，并为此一起努力过。比如《海贼王》中的“义”是信任，虽然梦想不同，但是却去往同一个方向。看完《喋血街头》，除了枪战燃烧荷尔蒙外——当然现在这种程度的也不咋能燃烧的起来了，电影本身不难看，但说人物，真心为阿荣叫冤，他只是想做个发战争财的小人，这些英雄啊正面人物啊，怎么就不能放过他呢？
据说梁朝伟觉得自己在本片中表演过于用力，自己不是很满意，但是作为一个观众，我真的很满意。叔在所有的电影里都特内敛，好人也是压抑的，坏人就更变态的压抑着，只有这部电影，是我看他唯一放纵的放开的大开大合的表演。特别是那段越共逼他们杀人取乐的戏，不管是梁还是张，都将人物性格表现的淋漓尽致。阿B是被“大哥”的身份套牢了，他天生觉得自己有义务去做大哥庇护小弟，但是却看不到在战争的大环境下，人命如草芥，他个人能力有限；而阿辉其实是个天生善良和单纯的孩子，大哥说什么就是什么，因为不受喜爱，所以更加珍惜和阿B的情谊，婚礼当晚死命护住借来的钱也是他性格的表现，只不过这两个人物都对自己能力认知不足，只有阿荣一个人，知道自己顾自己，说他自私也好无耻也罢，他是唯一对女歌星遭遇无感的人，而这一切，都说明了，他比他这两位发小清醒。战场本来也不适合善良到无法杀人的人，只不过他们错估了环境。不管是阿B还是阿辉，其实在家乡做点事情，有朝一日成为老炮是他们最好的归途，只有像阿荣和阿乐这样的人，才是属于战场的。
2020.4.20 统一回复评论区：影评的立足点不是肯定阿荣的恶，而是，一个好人的“好”是否可以用来改变一个恶人的“恶”，个人选择，或者是天生的反社会人格，真的能被所谓“正义人士”改变吗？他们又有什么资格去决定别人的选择？
如果说，正义和邪恶天生就势不两立，那为什么不能相忘于江湖？“好”并不能决定世界的“好”，“恶”也有恶生存的权利，并不是所有的恶都需要用好来感化。

</影评>
<有用数>49</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
<review>
<作者>快乐卟卟</作者>
<标题>复杂的男性情谊</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-06-13 17:43:31</时间>
<影评>

喋喋街头，有战争与暴动的大场面，还有自成一派的慢镜头枪战，最主要的是它有着与吴宇森以往电影所不同的情感宣泄 。这个故事表现了在战争、金钱、地位等外在因素的影响下，朋友间的关系有的反目成仇、友谊破裂，有的却坚贞不渝，导演将这种男性情义的演变置于广阔的社会背景之下，使男性情义更加复杂 。

</影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱比死更冷</作者>
<标题>啊b就是个中二大傻b，累人累物</标题><作者评分 />
<时间>2020-10-29 09:22:10</时间>
<影评>

三个男主角，最应该被批判的不是细荣，而是啊b，这家伙在电影里美化的很，放在现实就一连累兄弟、不负责任、慷他人之慨的中二大傻b和伪君子。没钱学人结婚，连累兄弟借高利贷被人殴打；逞英雄结果错手杀了人，连累兄弟一起逃亡越南，这里要提一下细荣，他完全没有参与到这件事，他去越南，一是为了发财，二是挨义气，再说了跑路那么多地方可以去，为什么偏要去战乱的越南，你啊b要是真不为了钱，为什么要去越南？好嘞，到了越南，已经结婚的啊b又走去勾搭歌星，先不说是不是想出轨，你学人家英雄救美，也要看看自己多少斤两，连一箱子药都保护不起，自己都泥菩萨过江，还想保护一个女人？这不是中二什么是中二？这不是傻b，谁是傻b？
整部电影看下来，你就会发现这个啊b没有崇高的情怀和抱负、没有计划性和目的性、没有责任感和应有的道德情操。你看他在越南心心念念想回家，会觉得他有家庭责任感，但是当初连累大家离家跑路的也是他；好了，回到香港，你以为他会弥补这几年没有尽到的家庭责任，结果又跑去杀细荣。要说精神追求和抱负，辉仔、细荣都是为了友情和义气和他一起逃亡的，别看辉仔神经大条，人家可是为成全兄弟结婚去借高利贷的，人家在越南也是无私地配合兄弟的；也别说细荣贪财，人家也是为了出人头地的抱负，而且也在万难中实现了这个抱负，反观啊b呢？救人没救着，发财也没发着，还连累兄弟，真就是一言难尽啊

</影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>ash&amp;sun</作者>
<标题>属于昨天的英雄</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-01-29 19:43:49</时间>
<影评>
        很早就听说过吴宇森，听说过他和发哥的黄金搭档，听说过他的警匪片和暴力美学，却一直不感兴趣，甚至很无知地认为警匪片是电影中的快餐文化。但我现在知道错了，警匪片只是一个载体，暴力美学只是一种方式，而它的核心，吴导的思想却要深刻得多。尤其有关于人性，有关于情义与金钱，有关人生的无奈，有关复杂的是非对错。他从来不喜欢警察抓坏人，警察必胜的故事，他喜欢的是草莽英雄，亦正亦邪，坚持内心的原则，最后悲壮地死去。

本片其实很残酷，很血腥，从情节到画面都是如此。满眼是打不完的子弹，流不完的鲜血，死不完的人，到处是爆炸的火光和痛苦的呻吟，有一种看不到出路的绝望感。

在一个不正常的年代，一个不正常的社会里，对于一群不正常的人来说，似乎没有什么公理存在，就连幻想明天都是奢侈和遥远的，唯一可以拯救他们的只有心中自发的正义与善良。像旷野中的星星之火，是否能够燎原？

为了金钱，可以背叛兄弟，可以滥杀无辜，甚至付出生命的代价。阿荣、阿B和阿辉，每一个人都有各自的缺点和弱点，似乎只有阿乐才是真正顶天立地的男子汉。为了一些根本就抓不住的东西，他们却付出了自己最宝贵的东西。

也许非得要用这种血淋淋的方式，用这种极度扭曲的人格与命运，才可以唤起人们心中对于公理正义，对于亲情、爱情和友情的坚守。我开始喜欢上吴宇森，因为他这种近乎极端的用心和手段，我不入地狱，谁入地狱。他绝不仅仅是一个动作片导演，可惜属于他的时代已经过去了，现在的观众不再喜欢这样的江湖，这样的英雄。况且发哥也已经老了，80后的小男生们能演的出那样的英雄本色么。
      </影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Travisca</作者>
<标题>令我怀念年少的时光</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-12-05 16:04:13</时间>
<影评>
        小时候非常喜欢在爷爷家看香港凤凰卫视电影台，所以看了很多很多港片，在德国的寝室中关上灯独自欣赏这部电影的时候仿佛又回到了那段少年无忧无虑的时光，真的好想回去啊，现在觉得做什么“闲事”都是在浪费时间，再也不可能会有懒懒散散躺在爷爷家沙发上看电视看一天的时光了，说实话每次想到小时候的事情我心里都会绞痛一下，那确实是段最美好的时光，不过美好的东西就留作怀念吧，至少我有过，人总不能只想活在舒适的过去里。言归正传，小时候看了那么多电影但是对这部的印象非常深，果然佳作都是经得起时间淘洗的，这都快十多年了，重温的时候我仍然记得大概的剧情和片段，只不过我小时候一直以为阿辉是被和尚救走了，后来才发现不是的，小时候的理解力果然不太靠谱。我现在看这部电影的时候吃惊于我小时候是如何看这么惊悚血腥的电影的，从小就比较重口味吧，但是现在对兄弟间的感情和人性感触更加深了，当年很不理解为什么会有人为了金子而命都不要，现在阅历深了发现是有这么一种人的，但是也是无奈的贫穷导致的，所以一切都又那么的合乎情理。对于这个故事，我只能说真的很震撼，很感动，也很悲愤，整个影片都充满了热血与悲情的气氛，而且从其中好像也看到了六四的影子呢。我已经很久很久没有写影评了，但是这次我不在哪里抒发一下我的感受的话真的会憋不住。其实对这部电影这么有共鸣大概也是因为怀念儿时的时光，怀念当年幻想兄弟落难而为兄弟两肋插刀的日子，怀念当年的热血与激情，怀念那份感动。出国之后深刻感觉到世界真的是纷纷扰扰，太复杂了，而你我也都是自私的，只是深浅罢了。想起了The Kinks的一首歌，Waterloo Sunset，里面有一句歌词曾经是我很久的签名:People so busy,makes me feel dizzy.到底如何才能最大程度的避免那些贪婪、欲望对我们生活的影响呢？我不知道，我很希望我能找到答案。我们到底应该怎样活着？我们真的善良吗？大多数人都没有碰到过生死攸关真正体现本性的事情吧。
      </影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>peggy</作者>
<标题>所谓兄弟</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-12-21 06:34:09</时间>
<影评>
        看宋家王朝的时候,开头出现了一句话,宋家有三姐妹,一个爱钱,一个爱权,一个爱国

看喋血街头的时候,脑子里就冒出另一句,足以作对联,贫民窟有三兄弟,一个爱钱,一个爱女人,一个爱兄弟

吴宇森血腥时代最被忽视的一部,确是我认为最极致体现吴宇森精神的电影,其实吴宇森的电影如果没有那些血腥,那些冲动,那些火冒三丈的吵架,兄弟情就会变得像gay片,如赤璧,梁朝伟和金城武的脸对脸不知令多少人臆想.

我喜欢这电影,即使它生涩的令人发笑,对白表演都夸张到极致,但是电影里的血气方刚,勾肩搭背,简单单纯,到后来的背叛,成全,报仇,最后的孤独,这些东西都让人感动,你可以从电影里看出来,吴宇森用了巨大的感情在拍,你会觉得当其中一个兄弟如此背叛时,导演会跟着在监视器前流泪.

电影将人性的美与丑推向极致,仿佛这世界没有中庸之人,吴宇森就是如此简单,好人坏人分的太明白了,重义气的兄弟也拥有相似的性格,重情,冲动,却是最傻的一个.坏人也是拥有截然相反的共性,重钱,残忍,贪生怕死.兄弟旁边总有一个好人在帮忙,一样重情义,但是却聪明很多.

喋血街头区别于之前或者之后的各种英雄系列或者喋血系列,就是加入了很多环境的变化,香港动乱,越南打仗,主人公就像是打开了潘多拉的盒子,永远料想不到,后面会发生什么,但是与潘多拉的盒子不同的是,都是坏事,甚至是残忍的事情.主人公们渐渐由一开始的震惊和恐惧,到后来慢慢习惯,甚至开始做同样的事情.那些背景故事一直推动着剧情的发展,人物的变化,每个人都目标明确的生活,就像最开始说的那样,有人为了钱,有人为了女人,有人只是为了兄弟.好吧,到此为止,电影就是讲这些

其他的就是用无数火药和糖浆搞出来的大阵仗战争场面.吴宇森做这些东西有自己的特色,没有好莱坞经典战争电影的精准,没有那么多高科技支持,有的只是各种枪,枪的声音构成了电影的主要配乐,有节奏,让人接近崩溃的边缘,然后就是各种帅气的拿枪姿势,当然他们也会站位,我觉得如果吴宇森去打真人CS一定是军师统帅,局部的人物小布局,还是能看出来吴宇森擅长的是这种,而非广阔的大场面.

演员,这部电影的演员像是生活在另一个世界,人物性格过于夸张,但是却足够可爱.表演相当青涩,除了反派一号.人物表情扭曲到极致,你甚至认不出来做表情的人是谁,整个一twisty.

吴宇森已经不再如当年那样年轻有活力了,再也拍不出当年的那份冲动了,真的可惜,但是当人们看过他那个时代的电影之后,还是愿意把他当作大师,因为至今香港黑帮片也没有拍过他的血腥,他的场面,他的义气,他的热情,这就是他电影的魅力
      </影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>快刀客</作者>
<标题>高歌猛进 80年代的悲情 《喋血街头》</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-11-16 18:52:32</时间>
<影评>
           《喋血街头》又名《头颅上的子弹》Bullet in the Head， 是吴宇森处于创作高潮期的野心之作，也是其在港自组公司唯一出品的电影。

   香港电影第十届金像奖 1991年 ，  吴宇森说，这部电影是他最中意的电影头颅里的子弹在那个喋血的年代故事以射进头颅的子弹进入主题以子弹射入头颅来结束所有因果，梁朝伟、张学友和李子雄三人饰演在贫民窟长大的好友，他们在梁的婚礼上因为误杀抢钱的歹徒而被逼逃亡海外，到越南去从事走私活动。三个香港小混混走出西贡机场便见识到战争的残绘，他们辗转成为当地黑社会杀手，又被越共误为间谍，最后为了一箱黄金而互相反目。李出卖朋友带着黄金回到香港，成为企业巨子，梁处理了张的后事便回港报仇、、

    阿辉无疑是痛苦的，这痛苦不是因为头颅里的那颗子弹、阿B对阿辉说只要你回不去香港我们谁也别想回去！举枪含泪对着阿辉的头，阿辉握住兄弟的手，把枪抵在了自己心口上… 

　　

    枪响了阿B结束了阿辉的痛苦 把阿辉的头骨带回香港。 


   《喋血街头》的最后一战，同一个地点同一样的人、物是人已非 阿B和阿荣在当年单车飞扬的街头疯狂飙车，其中过往的岁月一幕幕浮现、三个当年莽撞且骑着单车的好兄弟，如今成为生死仇敌，单车压过的痕迹依稀还在。。最后一幕啊当年的好兄弟全部丧生，阿B那绝望的喊叫简直动人心魄、到底是什么走到了这步，，他无解、他能做的只有把枪抵在双手抱着的兄弟阿荣的头上、、、


      枪响了。。

　　Bullet in The Head 记住这部电影的名字


</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>曾阿牛</作者>
<标题>年轻的人们哪，你们一无所有却那么欢乐~~</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-05-01 22:31:48</时间>
<影评>

 
吴宇森的又一部颇具野心的颠峰之作。剧情类似英雄本色，但时代背景移至越南战争，场面更大更真实，火药更爆烈。成千上万难民迁徙逃难，装甲坦克直升机全副武装，炮火连天震耳欲聋，逼肖地还原了战争的残酷。
大场面大制作，真实背景，与此形成鲜明反差的是人物离奇命运的虚构性。英雄本色的时代背景不那么鲜明，几乎可以理解为架空背景。构筑人物形象、命运的余地较大。背景一旦落实，人物的言行举止就要与时代气息贴合，否则就会别扭。在越南战争这样庞大的时代背景下，三兄弟混入黑帮，单枪匹马颠覆黑帮这样的设定就显得勉强，不可信。在架空背景中观众却能接受。
被越共俘虏后，张学友被逼枪杀美国人，颠狂的演技令人印象深刻。歌神的演技在这一段落中得到完美呈现。除此之外，在其他段落中都有点过。尽皆过火，尽是癫狂最佳注脚。歌神的脸总是过于白嫩了一点，眼珠子总是最大限度瞪出眼眶，以致于发展成网红热图，并非偶然。
伟仔的戏能收能放，动静适宜，总是恰到好处地表演出导演的意图。被逼向自家兄弟开枪的段落，怒火中烧，欲哭无泪，笑中含泪，多种含混的表情在脸上凝结闪现，专业。没能拿奖太可惜。



相比较而言，张学友的戏总觉得有点抢。尤其是三人同时喜欢上歌女的戏份，张学友的情愫总像强行嫁接上去的。任达华与伟仔同时恋慕上歌女，是合宜的。三者同恋，显得累赘。大约《英雄本色》开了个好头，发仔无意间的抢戏反而一鸣惊人，造就了一部经典。主创对“抢戏”采取默认纵容的态度。
任达华饰演一名中法混血的职业杀手，外形俊朗，身手敏捷。也是吴宇森片中标志性的“浪子”角色。一袭白西装，稀虚的胡渣子，迷死人不偿命的微笑。任达华是胡渣子最性感的华人男星，没有之一。吴宇森的“暴力美学”在他身上完美呈现。与琴师抽着雪茄聊着天，优雅地从钢琴底部摸出冰冷的手枪。突然闯进男厕所，与伟仔深情对视。观众前一秒以为二者正要基情燃烧时，下一秒拔出手枪就是射。摸出雪茄点燃，美美地抽上一口，夹在门把手上把门轰开。雪茄炸弹，创意叫绝。



还有袁洁莹……天哪，还有比这更玉女清纯的颜值吗？五官细致，眉如弯月，眼如杏仁，鼻梁长而微翘，还有那一对倔强、肉感的嘴唇。最最典型的“南人”脸型，所以她的”蓝凤凰”会那么经典，因为符合人们对苗族人的最完美想像。港星中不乏清纯玉女，但像她这样的清纯中略带媚态，媚又不显得艳俗，仅此一款。



镜头转接，蒙太奇手法当然是吴宇森的拿手好戏。印象较深的一处是越共枪毙人肉炸弹一幕。这一段场景刻画极真实，三兄弟吓得魂飞魄散，表现到位。在人肉炸弹倒下时，镜头转切一尊“圣母怜子”雕像，即表达了同情，又自然不突兀。
当然最经典的一组剪辑，当属最后梁朝伟与李子雄大决战。二者开着奔驰性命相搏，夹插三兄弟年轻时驾着自行单车互相追逐嬉戏，令人不胜唏嘘，极具讽刺意味。
年轻的人们哪，你们一无所有却那么欢乐。如今的你们啊，如此富有却你死我活。

——————————————————————————————




</影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>亢蒙</作者>
<标题>背叛是不变的主题</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-08-10 00:17:39</时间>
<影评>

吴宇森的电影，亦或是一切电影，都离不开背叛这个永恒不变的主题。背叛源于自私，自私源于原罪般的欲望。这欲望在《喋血街头》里，化为了纯粹的对金钱的贪婪。穷苦的生活是对金钱欲望最原始的启动装置，在未曾背叛友情的人眼里，穷苦的日子所拥有的快乐正是值得珍惜的。而在背叛者心中，穷苦没有快乐，快乐只能从富有中获得。梁朝伟在电影中饰演的角色，其实也处于背叛的一端，他捍卫了友情，却背叛了爱情。唯一没有背叛任何人的张学友，最终背叛了自己。可以说整部电影里演技最为精彩的就是张学友，不管是在香港的街头，还是在越南的街头，张学友都为观众奉献出了拼命的表演。吴宇森在《喋血街头》中的野心颇大，但他对故事的掌控力沦为庞大背景的奴隶。电影最后汽车和自行车的闪回镜头，是电影的一大亮点。吴宇森想要说的再多，也走不出背叛这个没有边际的主题之坑。


</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>