<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>铁娘子：坚固柔情 The Iron Lady</电影名>
<年份>2012</年份>
<评分>7.6</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1223336524.jpg</封面>
<导演>菲利达·劳埃德</导演>
<演员>梅丽尔·斯特里普 / 吉姆·布劳德本特 / 苏珊·布朗 / 菲比·沃勒-布里奇 / 伊恩·格雷 / 亚历山德拉·罗奇 / 维多利亚·贝维克 / 奥利维娅·科尔曼 / 哈里·劳埃德 / 斯薇斯特·L·唐兹尔 / 迈克尔·卡尔金 / 罗伯特·波特尔 / 理查德·迪克森 / 阿曼达·鲁特 / 克利福德·罗斯 / 迈克尔·科克伦 / 杰瑞米·克莱德 / Michael Simkins / 埃洛伊塞·韦伯 / 尼古拉斯·法瑞尔 / 约翰·塞森斯 / 安东尼·海德 / 理查德·西姆斯 / 大卫·维斯特海德 / 朱利安·沃德姆 / 理查德·E·格兰特 / 安格斯·瑞特 / 罗杰·阿拉姆 / Michael Pennington / 西蒙·钱德勒 / 斯蒂芬·鲍克思 / 贾斯帕·雅各布 / 鲁珀特·范西塔特 / 罗宾·克莫德 / 安德鲁·哈维尔 / 迈克尔·埃尔文 / 杰瑞米·查亚德 / 詹姆斯·史密斯 / 休·罗斯 / 戴维·坎恩 / 安吉拉科伦 / 迈克尔·马罗尼 / 皮普·托伦斯 / 尼克·邓宁 / 大卫·瑞托 / 尼古拉斯·琼斯 / 理查德·古尔丁 / 马修·马什 / 威利·乔纳 / Michael Brunson / 米哈伊尔·谢尔盖耶维奇·戈尔巴乔夫 / 特蕾莎·马奥尼 / 特雷弗·麦克唐纳 / 罗纳德·里根</演员>
<简介>耄耋之年的撒切尔夫人（梅丽尔•斯特里普 Meryl Streep 饰）罹患老年痴呆症，时常在幻觉和回忆中切换。她感觉深爱的丈夫一直在身边陪伴，其实后者早已亡故。她作为杂货店的女儿，因为出身贫寒，时常饱受世人的白眼。然而，在聆听了保守党的演讲后，她坚定了自己的政治信仰，并以优异成绩考入牛津大学，虽然在一次议员选举中落败，但是她却收获了真挚的爱情与他相伴，坚定了自己从政的人生道路。从此，她逐渐走到了保守党魁的位置。终于，保守党在选举中大胜，而她也成为了英国历史上第一位女首相，组建了自己的内阁政府。面对纷繁复杂的国际国内局势，她力主的自由市场政策也饱受非议，但是她用过人的智慧和超强的忍耐力，战胜了左辅右弼众叛亲离的局面，凭一己之力拯救了英国经济，捍卫了领土主权，被世人称作铁娘子……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>D K U N</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2012-02-05 06:20:24</时间>
<影评>
        我对于传记片一直带有怀疑的眼光。因为说实话，这个世界上很少有哪个人的人生能被客观中立地浓缩到两三个小时之间的。必然会选取一个角度来叙述，必然也就会有所取舍，而由于商业或者艺术上的种种原因，也就必然倾向于去美化主人翁。


但更可怕的是，有的时候传记片不光无法客观中立地给你讲故事，甚至它连故事都讲不好。细细观看这部铁娘子就会发现，其实撒切尔到底是个什么样的人，她到底做了什么样的事，这片子根本就没讲清楚。


首先有必要稍微普及一下英国政治的常识，并重新把历史梳理一下。英国议会只有下院是选举产生的，上院是贵族世袭。在英国最大的反对党会成立影子内阁，而内阁和影子内阁成员一般都由下院议员（MP）担任，而因此，参与内阁/影子内阁决策的和不参与的MP就分为Frontbench和Backbench两个等级，尽管Frontbench MP不一定都是内阁成员。撒切尔当选MP的过程是很艰苦的，她自25岁开始竞选MP，经过三次大选，到34岁时才当选MP.而两年后（1961）她就被提拔到了Frontbench,当时的首相是保守党（Conservatives，昵称Tories）的MacMillan.这段按说对于任何一个英国政治家都很重要的过程，几乎被省略了。


于是直接跳到撒切尔在Edward Heath内阁出任科教大臣的时候（1970-1974）。我不知道那个时候是什么规矩，不过现在坐在发言席面前的绝对不会是科教大臣，而是首相，副相以及财相。顺便一提辩论这里的称呼the right honourable是对MP的固定称呼，就像the majesty对应女王一样（英国人可麻烦了）。Heath政府碰上了Trade Union强盛的时期，保守党的紧缩政策导致了当时英国工人尤其是煤矿工人的大罢工，造成大量的停电（片中内阁会议撒切尔拿出电筒那会）和社会动荡，以及因此而造成的停工。之后撒切尔的整个十一年半的首相任期的主要经济措施之一就是打压Trade Union,也因此非常深刻地改变了英国的经济结构和核心竞争力，至今仍然被当作是她任期内的重要遗产，包括工党现在的主席Ed Miliband都作出了正面评价。当然这片子显然觉得这事对于撒切尔来说不甚重要，不然它至少会把这事讲清楚。


撒切尔对于北爱新芬党以及爱尔兰共和军的态度是很强硬的，这片子仿佛想要暗示IRA炸死了她竞选时的得力助手MP Airey Neave跟她之后的强硬政策有关，这很不负责地给了撒切尔安上了感情用事的不专业印象。同样的Falkland Islands战争尽管能感受得到这片子是在重点刻画，但更想突出的仿佛是她给阵亡士兵家属写信的部分……不得不说之后的那段快速的新闻事件的剪辑简直是个灾难，加上最后撒切尔下台的部分（Poll Tax到底是个什么讲清楚了吗？Geoffery Howe如果只是个起草内阁议程的，他的辞职能对撒切尔有什么影响呢——关键是他是从撒切尔第一次内阁就入阁的副首相啊），根本就没说清楚前因后果以及到底发生了什么，光顾着大撒玫瑰花瓣之类的制造幻觉一般的氛围，然后一切就这么过去了。


就连重点讲述Denis Thatcher的部分，都显得过分细碎而隐蔽。撒切尔给了她丈夫很高的评价，而事实上Denis对于撒切尔的支持相当重要，而且更重要的，他是一个很有智慧的人，曾经在撒切尔第三次当选首相之时就预见了她的下台——而这一切都被简化成了一个生为背景死为鬼魂的存在，不得不令人扶额。


其实我们都明白，这部铁娘子，其中心思想无非是想向大家表明：铁一般的玛格丽特•撒切尔女爵，其实也是一个女人，必然具有女人的一面，甚至可以说，只不过是个选择了一条不同寻常的道路的女人罢了。这个立意倒是不错，关键是承认撒切尔是女人，与其去渲染她相同于一般女人的部分，不如去突出她不同于一般女人的选择。她的确是个女人，但她是作为英国前首相而被记住的，她人生最为辉煌的时光，必然是她作为英国首相的那段日子。而本片选择将这段大量浓缩，而是以她的老年作为主题，首相时光闪回插叙，无异于自取其辱。


而更令人不满的是，这种首相撒切尔和女人撒切尔不能共存的视角，其实相当反讽地给我们表明，编剧和导演（两位都是女人）还是潜意识地对于女人首相有偏见的，对于撒切尔的政策还是不愿意去赞同的。或许正如撒切尔的子女对于这部铁娘子的评价一样：自始自终，都不过是左派的意淫罢了。
      </影评>
<有用数>979</有用数>
<没用数>151</没用数>
</review>
<review>
<作者>十二</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-03-01 14:57:01</时间>
<影评>
        如果要了解撒切尔夫人，就一定要对那个时代有所了解。


1970年代。美苏争霸如火如荼，石油价格高企，美元货币体系崩溃。二战之后那些做为战胜国的资本主义国家，挥手告别了他们经济发展的“黄金时代”。英国当然难逃此次经济危机，通胀，经济衰退，失业率高企，无休止的罢工，令人绝望的滞涨时代。


就如今天欧元区国家面临的局面一样，对英国来说，当时情况更恶劣于今天。曾经沉浸在大英帝国梦想里贵族绅士们，怀揣着恐惧与懦弱，除了闪躲和妥协，毫无良策。


这样的危机局面，却是玛格丽特·撒切尔的机会。就像在电影里她骂那些逢迎工会的政客为懦夫一样，这个身为妻子和母亲的女人，她的血液是属于政治的，对政治的热情而非对名利的热情，让她成为这个国家的铁腕首领，铁一般的女人。


从保守党领袖，到英国第一位女首相，任期长达11年。放眼当今世界，至今没有人可以超越她。


一个女人不仅要在男人的世界里生存，而且要得到他们的信服和恭敬，谈何容易。所以，撒切尔之所以是铁娘子，因为她的理性、执着、政治信仰如铁一般，不管我死后如何洪水滔天，她只想做她认为对的事，那就是：工作，在危机时刻，所有人的人必须节省开支，回到工作岗位。自给自足的英国，只能靠所有人的双手拯救，这是他父亲给予他的信念。


约束工会、剥夺高福利机制，绝不向反对者妥协。面对游行、罢工、爆炸，不为所动。在她唐宁街的办公室里，日复一日的勤勉工作。


危机的时代，只有铁腕的领导人才能带一个国家度过。因为大众只会想到自己眼前的利益，看到今天希腊等国一次次的大罢工，你就能理解做为女人的撒切尔做的已经不仅仅是出色而已。这样的人，才有资格被称为政治家，而非动动嘴皮子高喊民主自由的政客。


但是这样的一个传奇女性，她的传纪电影该如何入手呢？


那些政治和谩骂，那些敌视和孤寂，林林总总，我们知道的已经够多了。所以编剧选择了另外一个视角，不是她站在权力巅峰的时刻，不是她风头正起的励志人生，是一个曾经站在万人之上的女人在她一生中最脆弱的时刻。


影片的开头，街道上的萧索让她想起远去的那个70年代。她到便利店买一瓶牛奶，价格令她咋舌，又到了滞涨时代。没有人认出这个老妇人是那个曾经叱咤风云的撒切尔夫人。


患老年痴呆症的她，常常忘记先生已经离世。她不肯让他离开，即便只是她幻想的一个影子。他依然那样机智幽默，学卓别林逗她笑，陪她上床安寝，等着她挑选外套给他。这真的是世界上最温情却最残忍的画面。


她热爱的一切都离她远去，政治、权力、爱人、自信、智慧、果敢、朋友，只剩下她自己活着。这代价高昂，但我想，她并不后悔。


不管人们是爱她还是恨她，都于真正的撒切尔无关，有关的只是那个代号。不管她曾经做过什么，现在的她只是一个并不富裕的独身孀妇，被铺天盖地的寂寞击倒，无法回复神采。


电影的视角不停转换，从过去到现在，截取了她人生中的许多重要时刻的剪影，更加令人唏嘘。


“撒切尔夫人虽然被奉为大众偶像，但真正的撒切尔夫人却早已被人们遗忘了。”


世人皆知的只是铁娘子，而不是撒切尔夫人。曾经世界上最强悍的那个女人，现在却软弱的不堪一击，甚至要靠着幻觉过残生。上天给了她最好的人生，实现了她的终极梦想，却给了她最坏的一个结局。


一部电影，浮光掠影，体现这个女人最强势的一面，又让世人看到这个女人最衰败的一面。


到底该如何评价这样的一个著名的女性？这个论断不是由导演来评定的。虽然其中的一些穿插衔接不够完美，但是我觉得编剧和导演做的已然很好。


我想说，导演要拍的并不是一个政治家，不是胡佛不是丘吉尔不是斯大林，而是一个女人的一生。诚如撒切尔自己所说：我首先是一个女首相，其次才是一个首相。


有那样的一幕，他的竞选同僚要求她不要再戴帽子，还有珍珠项链。她略微沉思后，回答说：或许帽子我可以不戴，但是项链不行，这是我生下双胞胎之后我先生送的。


不管功过如何，她仍然并且当然是一位值得铭刻史册的伟大女性。我相信，因为她，点燃了多少女人的生命之光——寻找自我，做自己最想做的那件事，无论多少人对你指手画脚，无论被多少人怀疑嘲笑。


因为。生活本来就是自由选择——玛格丽特·撒切尔。她选择了做那样的人，最后她成为了那样的人。世界上真的有一种人，一开始就知道自己会成为什么样的人。


经典台词：


如果你想改变一个政党，领导它；如果你想改变一个国家，领导它。


当今社会最大的问题之一，就是人们被那些更注重感觉而不是思想和意识形态的人所管理。我更关心思想和意识形态。别问我“你觉得怎么样”，问我“你在想什么”，而我想“我很好”。 

　　 

小心你的思想，因为它们会成为言辞；小心你的言辞，因为他们会成为行为；小心你的行为，因为他们会成为习惯；小心你的习惯，因为他们会成为性格；小心你的性格，因为他们会成为命运。 


恕我直言，我的生命中每一天都像是战争。男人们低估我，并且他们还会继续低估下去，而他们会追悔莫及。


凡是有不合的地方，我们要为和谐而努力。凡是有谬误的地方，我们要为真理而努力。凡是有疑虑的地方，我们要为信任而努力。凡是有绝望的地方，我们要为希望而努力。


十二新书《不畏将来 不念过去》

豆瓣阅读地址：
http://book.douban.com/subject/24297906/

卓越链接：
http://t.cn/zTXxXfr

京东链接：
http://book.jd.com/11221162.html

当当链接：
http://t.cn/zTXx9GA

</影评>
<有用数>704</有用数>
<没用数>26</没用数>
</review>
<review>
<作者>小魔@优雅穿梭</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-01-06 00:32:36</时间>
<影评>
        刚刚惊闻撒切尔夫人去世，突然想起了这篇稿子，和那些没能寄出的明信片。。。。。


果然是永不妥协的铁娘子，唯有时间，击败了她


——————————时间分割线————————————



  ■斯特里普所扮演的撒切尔夫人挥舞着手臂力挽狂澜的模样有可能成为今年奥斯卡最为出彩的画面，但现实中的女主角，生活却并没有这么风光。


    ■以这样一个充满争议的人物为主角，无怪乎《铁娘子》会收到褒贬不一的评价。虽然右派报纸赞扬该片“无与伦比”，但左派报纸毫不留情地抨击它“无聊得要死”。

-------------------------------------------------------------------


    电影《铁娘子》要到1月6日才会在伦敦卖出第一张电影票，但英国人早早就在报纸上读到影评了。有趣的是，撰写者大多是英国数一数二的时政评论家们。


    但他们依然惴惴不安，英国《卫报》时评家马丁·凯特尔甚至将此列为自己2012年的新年愿望：“要在评论中避免简单标签化，即便是对撒切尔夫人这样早已有了刻板形象的人。”


    要定义撒切尔并不容易。1979年，她当选为英国历史上第一位女首相，连任两届，执政11年。期间她以“绝不妥协”的强硬态度将英国推向时代的前端。撒切尔成了20世纪历史中一个不可或缺的专有名词——撒切尔主义、撒切尔政策、撒切尔时代。英国媒体评论说，“尽管撒切尔执政只有11年，但她的影响会一直持续数十年。”


 --------- 褒贬不一的《铁娘子》，褒贬不一的撒切尔------------


    然而，拍摄这部充满政治寓意电影的女导演菲利达·劳埃德却并没有此类政治片的拍摄经验，在此之前，她只拍摄过根据百老汇经典音乐剧改编的电影《妈妈咪呀！》。


    当她打电话给老搭档梅丽尔·斯特里普，邀请这位奥斯卡影后出演女主角时，斯特里普也犹豫不决。因为她很确定，作为一个美国人，扮演一个在英国历史上如此经典的形象，一定会引起英国人的批评。


    “但我的优势恰恰在于，我是一个局外人。正如撒切尔夫人一样，在她的世界里，她永远是一个局外人，不管是她的个人生活还是政党工作，她总是出现在她并不属于的地方。”斯特里普说。


    在英国人心中，撒切尔夫人是一个分裂的形象。在右派看来，她是个备受追捧的英雄，带领英国走出了经济困境，提高了英国的国际地位；但是左派人士的眼中，她是一个心狠手辣的独裁恶魔，在任期间镇压工人抗议，几乎毁掉了英国的福利制度，直到今天还有英国人念念不忘地抱怨，就是这个女人，结束了英国小学生的免费牛奶供应。


    英国人对她爱恨交加。在BBC评选的“100名最伟大的英国人”中，撒切尔夫人排名16，是目前在世的提名者中的第一名。而在另一份关于“你最痛恨的100个坏英国人”的评选中，她又位列第3，排在她前面的是时任英国首相的布莱尔和英国艳星乔丹。


    以这样一个充满争议的人物为主角，无怪乎《铁娘子》会收到褒贬不一的评价。虽然右派报纸赞扬该片“无与伦比”，但左派报纸毫不留情地抨击它“无聊得要死”，他们甚至连印有撒切尔夫人头像的海报都不放过：“这应该是本周最差劲的海报了，哦不，这肯定是本年度最差！”


    不过似乎批评者的矛头并不是指向电影本身。在观看了电影对媒体的提前放映后，英国《每日邮报》时评人苏珊·摩尔写道：“因为电影里全是对于撒切尔夫人的同情，真是难以入目，当时只想偷偷溜出去吃比萨饼。人们真得感激斯特里普的精湛演技，她把这个角色演出了人情味，虽然在我看来，撒切尔依然是个魔鬼一样的人。”


    英国《卫报》为这部即将上映的电影组织了一个网上投票——甭管梅丽尔·斯特里普演得好不好，你喜不喜欢现实中的撒切尔夫人？结果，88%的人投票给“不”。


------“不带撒切尔主义的撒切尔”------------


    2011年11月，在《铁娘子》北京首映后的交流会上，一位英国观众站起来说，他年轻的时候，撒切尔夫人还在执政，那时候他也曾经围住过她的车子，愤怒地朝她扔鸡蛋，高喊“撒切尔滚蛋”。虽然现在他仍然不赞同撒切尔夫人的政策，但看完这部电影后，他对昔日首相有了一个全新的认识。


    《卫报》评论说，这部电影讲的是一个“不带撒切尔主义的撒切尔”。这位女首相执政期间的坎坷大事——大规模抗议、人头税暴动、矿工罢工、爱尔兰共和军爆炸——统统轻描淡写地略过，甚至对于中英关于香港主权的谈判，都只字未提。


    影片用浓重的笔墨，勾勒了一个在男人世界里打拼的女人背后的心酸。影片还原了撒切尔夫人的工作处境：在满是灰黑色男性西装的议会里，只有一个穿着亮蓝色裙装的她，孤零零地坐着。


    为了能够适应在清一色男性的政坛立足，撒切尔还专门接受过培训，改变发型、整形牙齿、练习说话腔调。女儿卡罗尔曾提到，母亲的衣橱里面没有一件女性休闲款的衣服，齐刷刷地挂满了适合在正式场合穿着的套装。


    虽然生活在男人帮里，撒切尔依然保有很多女性特质。像不少女性一样，她也随身不离手提包，但是除了梳子、口红和手帕，包里还有应对断电的手电筒、防止反对者朝她脸上泼硫酸而毁容的解毒剂。


    据说，撒切尔夫人会把手提包放在会议桌中央，在辩论中随时从中取出文件应对。英国前首相布莱尔年轻时曾质问撒切尔夫人是否读过凯恩斯，撒切尔夫人从容地从手提包里拿出这位英国经济学家的文章，反驳布莱尔。如今，“手提包”在牛津词典里，多了一层“抨击或者威吓”的意思。


----------永不妥协的铁娘子，唯有时间击败了她-------------


    熟悉撒切尔夫人铁腕形象的人，恐怕会认不出电影《铁娘子》片头那个步履蹒跚的老妇人。她行动迟缓，语无伦次，眼神里充满了怯懦。


    这正是如今的撒切尔夫人。“母亲一生的最爱只有两个：一是唐宁街10号，二是父亲丹尼斯。她的最爱都被剥夺了。”女儿卡罗尔说。


    2003年，丈夫丹尼斯去世，可撒切尔迟迟不能接受这个事实。据女儿卡罗尔介绍，如今，患有老年痴呆症的她会在餐厅里挂上丈夫的画像，一边吃饭，一边跟“丈夫”说话，有时候还会跟女儿解释：“看，爸爸并没有离开我们！”


    与撒切尔夫人结识30多年的琳达·麦克多戈感叹道：“我曾经是那么羡慕她身上所拥有的那股常人鲜有的自信，而现在，我只能从她的眼神中看到胆怯和犹豫。她自己也感觉到了这些变化，她感到恐惧，因为她想要阻止这些变化却又无能为力。”


    即将上映的《铁娘子》掀起了英国国内的评论热潮，有影评人认为该片将会成为今年奥斯卡金像奖的夺冠热门，斯特里普所扮演的撒切尔夫人挥舞着手臂力挽狂澜的模样有可能成为今年奥斯卡最为出彩的画面，但现实中的女主角，生活却并没有这么风光。


    如今，86岁高龄的撒切尔平时既不看电视，也不读报纸，一个人住在伦敦的家里。每天早上醒来，她会坐在窗边，盯着不远处的海德公园里游玩的人们发呆。由于年轻时专注工作，和家人接触少，她跟儿女的关系并不密切，他们平均6个月来看望她一次。


    虽然在任期间交友广泛，但当她过77岁生日的时候，本以为至少能收到几十张贺卡，最后只收到了4张卡片。它们被精心摆放在壁炉台上，闲下来的时候，撒切尔夫人就会出神地盯着它们。


    为了跟即将上映的电影相呼应，《每日邮报》记者特地在圣诞节的时候跑去她家门口蹲点，捕捉昔日铁娘子的风采。可是，他既没有拍到儿女来欢聚，也没有政客来寒暄，只有替她开门的警卫和搀她走路的护士。镜头里的撒切尔夫人风光不再，她左手扶着门框，艰难地向前迈步。


刊于2012年1月4日

原文地址：
http://qnck.cyol.com/html/2012-01/04/nw.D110000qnck_20120104_1-35.htm

</影评>
<有用数>379</有用数>
<没用数>24</没用数>
</review>
<review>
<作者>千鹤寻</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-02-07 11:30:50</时间>
<影评>
        It used to be about trying to do something.Now it&apos;s about trying to be someone.



——我永远也不会成为一个只会挽着丈夫的手臂保持安静和优雅的女人，或者独自在厨房里刷盘子的女人!



拿破仑称我们为店小二的民族，他的本意是侮辱，但在我看来是赞美。这就是他为什么没有打垮我们，这就是为什么希特勒没有打垮我们！   我们要给人民创造机遇以发挥他们的潜力，尤其是青年人。不要假装人人平等，人从来都不平等，将来也不会。 我们应当鼓励孩子去的比我们更大的成就,因为孩子们将是我们明日的领袖！   



你只需要记住出你以外的人都很粗心或者无能，或者两者兼有。自己掌舵的时候就要勇敢。



如果你想改变一个政党，领导它；如果你想改变一个国家，领导它。你拥有赢得最后胜利所需要的一切。



当今社会最大的问题之一，就是人们被那些更注重感觉而不是思想和意识形态的人所管理。我更关心思想和意识形态。别问我“你觉得怎么样”，问我“你在想什么”，而我想“我很好”。



小心你的思想，因为它们会成为言辞；小心你的言辞，因为他们会成为行为；小心你的行为，因为他们会成为习惯；小心你的习惯，因为他们会成为性格；小心你的性格，因为他们会成为命运。



如果我明知我是对的还不去做那我还当什么领导。



——夫人恕我直言当人们经历过战争……

——恕我直言，我的生命中每一天都像是战争。男人们低估我，并且他们还会继续低估下去，而他们会追悔莫及。
      </影评>
<有用数>239</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>老温</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2012-02-27 17:57:07</时间>
<影评>
        虽然我真的哭得眼睛又肿了。

挺煽情的不是。

我在写这篇影评之前看了其他的评轮，大约和我要说的没什么两样。而由于我对英国的各种政治问题毫无研究，于是就只能通过一个天朝人士的眼光去看这位曾经被称作铁娘子的女人。

话说我小学的时候，香港回归了。

然后当时很多报道称赞小平同志的强硬手腕。以及撒切尔夫人摔的一跤。我觉得这一个事件才是最能体现她身为一个女性领导人的矛盾。

没办法呀，必须穿的高跟鞋，要是这事换男人了，一个恍惚倒还不至于要摔跤(-&quot;-) 


废话打住回到片子。

一开始真的好飙泪啊，我也是知道她和丈夫之间的感情真的不是一般的深厚，所以一开始就没忍住……

可是越看越觉得不是味儿，泪点依然很足梅丽尔大妈的表演也很是老练……但是人家比较想看她怎么把那些男人杀得片甲不留啊！片名是铁娘子！我要看一个铁娘子！不是一个现在已垂垂老矣的女人啊！她并不是普通的女人啊英国人！她是你们的前首相啊！尼玛写她柔情就是等于把她大力把国民福利都砍掉的屠夫般的生猛形象的玷污啊！！

她怎么奋斗的啊！！没说啊！！只说了她要去竞选然后老公跑啦！女儿怒啦！！不上驾驶课啦！！然后不知道怎么的镜头切来切去就当选啦！

马岛战役不想吐槽啊！！明明连女王的小儿子也差点在那边挂了啊！！这么淡定不可能啊！！


再看一遍后糟糕的感觉简直超出了我的预想啊！！！！！从我第一次看开头的时候就想按照顺序写好不好啊！！尼玛出来的是倒叙啊！！还是断断续续的倒叙啊！！多想在本剧高潮的时候看到她在三届任期里面做的那些“下地狱”的事情啊！！搬出唐宁街10号有那么浪漫吗！！还玫瑰花瓣！！人家叫撒切尔不是叫玛丽苏啊！！


看现在欧元区一片混乱啊！！英国人偷笑啊！！这又是谁的功劳啊！！怎么都没说啊！！要是她是希腊领导人,希腊根本不存在经济危机啊擦！！！！！！！！！！！


没有说她有多么讨人厌就直接说晚景凄凉，因果都失控了好吗！！

绝不原谅那些赶她下台的人也没错啊！！反正圣人都会犯错啊！！失业率都这么高了不是吗！！后来的哪一个男首相不是做美国的小跟班啊？？美国是你们英国一手带大的好吗！！


而只有她老年痴呆她才变成一个女人【编剧们的自以为是】，才有了煽情的材料。【不禁要问一句，是这样吗？】毕竟老公去世了她还是会脆弱的。【这个才是真的！】


所以剩下的都是编剧的错！！只有男人【最懂她的男人已经去了】才知道她在想什么啊！！你们两个女人在瞎搅和什么啊！！老骥伏枥志在千里听过没有啊！！她老了但是心没老啊！！


而不争气的儿子似乎就是特意为了加重她的病情存在的——又有谁敢说她儿子一度变成全球通缉犯和她早年专心往上爬一点关系都没有咩！老说住在南非住在南非！他再婚了你也不知道啊！！


现在连自己都已经只成为一个符号而已啊！！名字不仅代表她自己啊！！还代表一个时代啊！！真是又光荣又骄傲啊！！亲爱的你看了记录自己一生传奇的片子不要觉得太陌生！！因为那个女人是你但又不是你啊！！！！！





据说现在英国已经考虑了给她安排国葬了，即使是恨她的人也觉得她很伟大【恶魔般的伟大？】，即使她完全不像个女人，不煽情，是个女权主义者，强得像鬼一样，被时间一点一点地蚕食着。

但是TM的她依然是那个号称铁娘子的、强硬不屈的、真实又充满智慧的撒切尔夫人！



ps.诶，不如发起个“我给撒切尔夫人写张生日卡”活动……就是不知道这算是调戏还是致敬。


==========================================

过了很久再回来看看这个影评，百般滋味涌向心头。当初写这个的时候我年轻，想法多。现在看来，对于英国来讲，她做的其实根本没错。如今老人家早已仙去，若她还在，看到现在的欧盟不知道要讲什么呢？

                                                                                                  2015.10.06
      </影评>
<有用数>143</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>林愈静</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-03-25 18:08:48</时间>
<影评>
        “以前人们渴望做大事，现在则渴望做大官。”这是电影中老年撒切尔夫人的感叹，记者问她怎么看如今的恐怖主义，她想了想说，“我们一直与邪恶同行，只是魔鬼们从没有像现在这样有耐心”。


类似的金句，就算是编出来的，也颇能乱真。

撒切尔夫人，是个真正的政治家，政治家的人生目的不是权力，权力只是手段，其目的，是获得更大的权限做事，正如当年她听从同僚建议：你想改变我们的党，Lead it。你想改变我们的国家，Lead it。


这是政治家才会有的抱负，所以她当选后，手腕强硬，作风剽悍，因为这是她一早就想做的事，她做教育大臣时，面对质疑就已经很强硬，择善固执，处变不惊。


这部电影能打动人心，也在于此，它撷取了撒切尔夫人一生的几个代表片段做代表，算是持平客观的描述，她在英国评价反差很大，支持和反对者都不少，也都很铁。


在我看来，这部电影表达的撒切尔夫人，是我想象中比较认同的那种政治家--从政最大的意义就是可以改变人的生活，受影响的人数最多，中国古人说：不为良相则为良医。同样是改变人的生活，良相影响的人更多。


她还是大学生时，听了希斯的演讲，备受鼓舞，觉得理念相近，加入保守党，一步步竞选，终于走进希斯影子内阁，但后来她觉得希斯过于软弱，已经不适合领导党，于是参选，击败希斯，做了党魁，继而做了第一个女首相，背后的动力都是一条，她要做事，要践行自己的理念，她的理念里，最关键的一条就是：避免英国走向社会主义。


通过电影中表现的这些事件（事实上，大部分与历史吻合，这段历史并不遥远），可以看出撒切尔夫人是个深明剃刀原理的领袖，她总是坚持简单明了的理念，并把复杂的失误简单明朗化，比如福克兰群岛战役，她看不懂海军司令的作战图，也不理会国际社会的和平斡旋，只是坚持一个简单的道理:不和流氓谈判。后来战争胜利，英国夺回了福克兰群岛，在国会发言时，她说：我想今天这个日子，不适合用来质疑，不适合用来批判我的判断。我们需要为死去的士兵祈祷，这是大英帝国的辉煌时刻。


美国来斡旋时她也是用简单的提问破解了复杂的国际关系问题，她只是问美国外长：夏威夷也离你们国家很远，离日本倒是很近，如果日本占领了夏威夷，你们会不会和它们议和？


其它的政策也是如此，她总是能把看似复杂的问题简单化，并找出方案，强硬推行。这是合格政治家的技艺。


当然，政治本身的复杂，当局者未必能够全部看清，她最后的恰好败在党内。而不是对手政党。11年，对她而言，做了不少事，还有不少没做完。


这部电影和其它英国电影（比如 《奇异的恩典》则是更早时期的议会），可以看到老牌民主国家的议会情形，我在BBC看过一点布莱尔去国会答问的实况，几百年过去了，其实差别不大：大家做那儿大声对骂，议长拼命的大叫：order！Order！，然后静下来，有人发言，一句话刚说完，下面又是反对党大叫大骂，或者执政党议员大力支持。撒切尔夫人第一次开会时，党友对她说欢迎来到疯人院。事实的确如此，西方国家的议会气氛都是疯人院式的（有的初学者如台湾韩国，还大打出手），可中国人一面茶余饭后嘲笑这种政治形式，一面默默的攒钱把子女送到了英美法日这些万恶的资本主义国家。这其实也是投票的一种：用脚投票。


撒切尔夫人的人生算是成功还是失败？英国人字典里没有成功失败，生命的意义并非如此衡量，第一次选举失败，男友丹尼斯手持一份儿英国著名的也是唯一的美食：炸鱼薯条递给她，然后开始求婚，他说，尽管你有牛津大学的学位，但你是杂货店出身的姑娘，如果你是一个富商的妻子，你的政治生涯就会顺利很多，嫁给我吧。


这样的求婚可一点儿也不浪漫。

年纪轻轻的Maggie接受丈夫求婚前，抑制住激动和喜悦，认真的说：我必须说清楚，我可不想一生在厨房洗碗细碟中度过，在照顾小孩儿中度过。准老公回答：当然，我们会请工人的。她干脆把话说清楚：我不是那个意思，我是说，人生要有意义，这意义不仅仅是做一个好妻子，好母亲。


她一直在追求人生的意义，片中出现两个孪生孩子追着她的汽车跑了很远，希望妈妈能看看自己画的画，她坐在车里，冷静的飞驰而去，留下一对失望的儿女。连一直支持她的丈夫，在听到她要竞选党魁时，也表示不满，不过最后他说，“不要担心我，小玛，我没事儿的”。


电影从她失去丈夫后的老年生活开始，贯穿电影始终的，除了撒切尔夫人做的几件大事外，还有她的感情生活，她的晚年，对丈夫和子女的回忆，比那些军国大事要多得多。直至最后被幻听幻觉困扰的她，说出自己心底话：


”遇到你之前我独自一个人活了24年，生活打理的井井有条。你突然闯进我的生活，害得我不能独立只能依赖你。“

然后，她看到丹尼斯真的走了，在她幻觉中消失，不禁悲从中来。


陶杰曾经多次提到，他在英国生活的十年，正是撒切尔夫人执政的十年，亲眼所见，亲身经历，她如何重塑了英国，每次说起都佩服的五体投地。他在93年（撒切尔夫人下台那年）返回HK定居，希望能经历97的回归，看一看HK的变迁，现在他看到了。


上星期看《60分》采访发明Twitter的Jack Dorcrsey，他的下一个计划是参选纽约市长，他说，我喜欢纽约，我想改变它。这是个地道的宅男，甚至除了打字，不能和人正常的沟通，他设计了twitter，是被twitter公司的股东踢走后，又创办了Square--一个电子支付系统xit系统。因为他一位朋友在一场艺术品展会上一件作品也没成交，仅仅因为他没钱安装Visa或者银联的终端机。


记者问他，到时公开演讲，拉票你怎么办？他说我再想办法吧，其实也可以通过twitter啊。采访过程中，他一直都是羞涩的感觉，眼睛看着下方，从未正视记者。


希望他竞选可以成功，因为驱动他一直向前走的，是做事的冲动而不是权力的欲望。
      </影评>
<有用数>60</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>CyberKnight电子骑士</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-11-29 15:58:01</时间>
<影评>

传记电影之所以吸引人，重要的原因之一就是它给予观众一种错觉：可以借2小时的银幕之旅来了解历史、一个重要人物的一生，还有他的心灵。有时导演未必有这样的野心或能力在电影中重建历史、伟人，只有少数伟大的传记片才会让观众在看过之后产生更多的思考和探寻历史真实的冲动，而不是仅仅得到“哦，原来这人是这样的”感觉——例如《公民凯恩》，例如《阿拉伯的劳伦斯》，例如《时时刻刻》。

以英国前首相撒切尔夫人为主角的《铁娘子》就是这样一部电影：它试图诠释一个“铁娘子”称号下“真实”的玛格丽特·撒切尔，但在看过影片之后，我们仍然无法确认银幕上的撒切尔和真正的撒切尔有多大程度上的吻合。这是一个导演的撒切尔，一个梅丽尔·斯特里普的撒切尔，但肯定，不是撒切尔的撒切尔。

11月19日，“中美文化艺术论坛”上小范围放映了本片。在与斯特里普交流的环节中，一位英国人站起来表示，他就是当年朝撒切尔夫人的车子扔东西，高喊“撒切尔滚蛋”的那些年轻人之一，至今仍然不赞同撒切尔的主张和作为，但影片让他有了一个重新的认识，这都要感谢斯特里普的精彩表演。

出乎我们的意料，影片从退休后身体每况愈下的撒切尔开始写起，中间穿插着闪回来讲述这位政坛的铁腕人物是如何走到这一步的。这个结构就已经奠定了整部影片的基调：回忆的、个人的、温和与失落的《铁娘子》。

老年的铁娘子神经质、敏感，甚至可以说多愁善感，她时常有看到死去丈夫的幻觉，对孩子充满母性的思念之情。斯特里普的表演已臻化境，演起这样一位老人来真切自如（她能让你完全忘记斯特里普，只感觉在银幕上看到的是撒切尔），但从效果来看，则远不如回忆段落中从青年走到盛年的撒切尔夫人来得有戏。当她第一次和政敌在议员中论战时，当她斩钉截铁地决定与阿根廷开战时，那种历史风云人物的震撼才在银幕上展现出来，令你全心投入。

《铁娘子》试图把被当时媒体称为“没有同情心”撒切尔夫人加以感情化的处理，却正好丢掉了她最重要的特质：争议性和复杂性。我们看到的是一个几乎完美的女性：从杂货商的女儿一步步走上政坛；她的政见被调和成了父亲关于“英国人需要做实事，需要自强自立”的宣言；她身上的光芒则转变成了“我每天都在战斗”的励志传说。

影片的导演菲利达·劳埃德之前只拍过一部音乐剧电影《妈妈咪呀》，这位女导演让影片充满细腻温婉的气氛，却也失去了传记电影最吸引人的力量感。反复的闪回、倒叙使影片颇具有现代感，同时则失去了叙事的流畅性。对比《国王的演讲》的高度集中、高度戏剧化，《铁娘子》就显得有些琐碎轻盈。

“当心你的思想，因为思想会变成言语；当心你的言语，因为言语会变成行动；当心你的行动，因为行动会变成习惯；当心你的习惯，因为习惯会变成性格；而性格会变成你的命运。”这是影片中老年撒切尔夫人对她的医生说的一段话。我们在《铁娘子》中看到了撒切尔的性格，她的习惯，她的言语，可对于她的思想，她何以成为撒切尔夫人，还是只能停留在导演提供的片面解读上——没有中英谈判的内容，对收取“人头税”也一笔带过。对并不了解撒切尔夫人的观众而言，银幕上只是一个曾经奋斗成功最后孑身一人的老妇罢了。

在影片中，当丹尼斯·撒切尔向年轻的玛格丽特求婚时，玛格丽特非常认真地对他说：“我不想成为一个在家洗碗洗到死的女人。”但影片的最后一幕中，晚年的撒切尔夫人慢慢喝完咖啡，蹒跚地走向洗碗池，自己把咖啡杯洗净，然后转身离开。这个巨大的悖论似乎正是《铁娘子》的矛盾之处：到底是作为Lady的玛格丽特，还是作为Iron Lady的撒切尔？这还是一个问题。

</影评>
<有用数>41</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>jixiaoxiao</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2012-02-15 22:26:35</时间>
<影评>
        A man should be encouraged to stand on his own two feet.


I love you so much but I will never be one of thoes women who stay silent and pretty on the arm of her husband or remote and alone in the kitchen doing the washing uo for that matter. One&apos;s life must matter beyond all cooking and cleaning and children.One&apos;s life must mean more than that.

I can not die washing up tea cup


Someone has to say the unsayable. None of those man have the guts.


People dont think any more. They feel. &quot;How are you feeling?&quot; Do you know one of the great problems of our age is that we are governed by

people who care more about feelings than they do about thoughts and ideas... Watch your thoughts for they become words. Watch your words for they become action. Wacth your action for they become habitsWatch your habits for they become your character. Watch your habits for they become your destiny. 


What we think we become


</影评>
<有用数>50</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>老探戈</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2012-03-18 21:50:06</时间>
<影评>
        说实话，我根本没指望编剧艾比·摩根和导演菲利达·劳埃德能够把握撒切尔夫人这样一个复杂人物，所以，我没有对《铁娘子》抱太大的希望，即便菲利达请出了梅丽尔·斯特里普这尊神担纲。


撒切尔夫人担任英国首相11年，从1979至1990，这个时间段涵盖了我的中学和大学时代。正经开始关注撒切尔夫人，是1982年的马岛战争，因为她是那场战争中的一方首领，而那场战争让我这个军人子弟领略了什么叫做现代战争。当然，这个概念很快就在九年后被1991年海湾战争重新定义了。但在1982年那个时候，电视里的镜头和报纸上的新闻还是让我们对这场战争津津乐道，从此，撒切尔夫人就进入了我的视野。


说来好笑，撒切尔夫人留给我最大的印象，并非她所奉行的撒切尔主义，也不是她与里根总统一起领导西方赢得冷战的胜利，而是她那从来都纹丝不乱的发型和那些得体的服饰以及她的风度。这种印象是如此深刻，以至于每每提起撒切尔夫人，首先浮现在我脑海里的，就是她的外表和风度。我始终觉得，在1980年代，撒切尔夫人和里根总统是当时政治舞台上的绝佳搭档，相得益彰。


撒切尔夫人是一个争议人物。这种争议更多地来自英国国内，源于她在首相任内推行的撒切尔主义。虽然撒切尔主义的施行让英国摆脱了二战之后的“英国病”，广泛改变了英国经济、社会乃至文化的面貌，但也给英国社会带来了深刻的分裂。虽然从政治意义上说，现在的英国人都是“撒切尔的孩子”，但正如同一个严厉的母亲总是招致儿女们不同的评价一样，英国人对撒切尔夫人也是有人爱有人恨。而值得注意的是，撒切尔夫人的治国之道恰恰与一位严厉母亲的持家之道颇为相似。


这部描写撒切尔夫人的电影同样饱受争议。在我看来，这部电影是肤浅的，并没有真正把握撒切尔夫人作为一个政治家、一个女政治家的复杂性，虽然穿插于撒切尔夫人晚年孤独生活中那些记忆片段，面面俱到地涉及了撒切尔主义的种种，但却都是蜻蜓点水，浮光掠影；而且可以明显地感到艾比和菲利达对撒切尔主义是持批评态度的，这让贯穿电影始终的撒切尔夫人凄凉晚景显得多少有些幸灾乐祸。


菲利达说，这部电影“像是一部关于撒切尔夫人的交响曲”。但很显然这部交响曲的主部主题是脆弱的老女人撒切尔夫人，作为首相的铁娘子撒切尔夫人则是副部主题，而这副部主题又被碎片化的记忆淡化了很多。更重要的是，在主部主题和副部主题之间缺乏连接部。于是，这部电影看上去更像是关于撒切尔夫人的一个随性的、表面化的微博，而非一部严格意义上的传记。


英国的《每日电讯报》日前曾援引撒切尔夫人一位匿名家人的话，说这部电影是“左翼分子的意淫，旨在抹黑撒切尔的政治遗产”。我深以为然。艾比和菲利达是不是左翼分子，我不知道，但从电影本身来说，她们很像。


毫无疑问，梅姐的表演是这部电影最大的亮点。她神鬼般的演技，让她捧得第三尊奥斯卡小金人，也让我在看电影的过程中赞叹不已。但让我感到一点点遗憾的是，梅姐演绎的似乎只是艾比和菲利达的撒切尔夫人，而不是那个真实的撒切尔夫人。于是，我大约可以理解梅姐在奥斯卡获奖之后发表的那句感言——“我要感谢每一个英国人，允许我这样践踏他们的历史”。


铁娘子这个绰号，是苏联人送给撒切尔夫人的，因为她高调而且强硬地反苏反共。结束冷战恰恰是撒切尔夫人的历史功绩之一，而仅凭这一点她便足以当得上“伟大”这个词。至于什么英国历史上迄今为止唯一一位女首相、什么任职时间最长的英国首相，则都是浮云。而这种伟大，不是一部电影所能消解的。即便是梅姐也不能挽救左派的意淫，未来某一天人们提起这部电影的时候，仍然会记得梅姐神鬼般的演技，但或许会忘记这部电影说了些什么。
      </影评>
<有用数>33</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>Evil</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-02-17 03:45:28</时间>
<影评>
        我看的电影并不多，所以没有能力和资格用一种技术的眼光去评价这部电影。那，只想说这是一部非常好看的电影。我不明白为什么好多人说碎碎念，无数的闪回让人摸不着头脑。也许吧。不过因为仗着自己对英国近代政治的了解，我反而觉得这部电影对这段撒切尔夫人执政期间的历史反应的相当到位。


英国在我眼中是一个十分精妙的国家。他们很少动用激情澎湃的革命去改变自己的体制，很少有翻天覆地的破坏与创造。一切都像是查尔斯王子的性格那样，温吞吞的固守着自己本身拥有的一切性格，对外界的变化迟缓的做出反应。他们喜欢在本来就存在的机制上修修补补，不断改进。这也许就是为什么他们会拥有最官僚但是十分有效的政府体制。英国人最伟大的发明，我觉得不是蒸汽机，而是对权力的掌控。权力这个东西如同怪兽一样，随时随地都会想尽办法自我膨胀。权力的过度膨胀必然导致的是掌握权力的一方对其对立方进行压迫和统治。但这好像不是英国的做事方法。他们精妙的体制就像是玲珑剔透的监狱，将各个方面的权力困在其中，互相制衡。若是一方太过强大，那么这个机制相对的会进行自我调整，以重新调整这一平衡。英国政治始终是在衰落中寻找发展，在抗衡中寻找平衡。他们始终在想方设法通过改革寻找两全策。


很多英国人不太喜欢撒切尔夫人，尤其是劳苦大众。因为正是她将法律引入到工业关系中间，使得原本由自愿主义（Voluntarism）被个体主义（Individualism）代替。个体主义本来就是美国的东东，而英国最不待见的就是美国的各种玩意儿。而且，这么一来，本来工会可以通过集体谈判取得回旋余地的领域一瞬间都被法律夺走，甚至连罢工的程序也受到极大的限制。这使得性格温顺的英国人也无法忍受继而诉诸暴力，当年各种暴动从影片中可见一斑。


工会（Trade Union）作为劳动人民的代表，为了保障雇员利益而存在的组织，就仿佛是在法律之外的另一种对雇主的管理和统治。但是上世纪后期，英国的情况远远不是这样的。面对着全球经济一体化的威胁，英国的高成本人力使得英国产品在国际市场上没有竞争力。由于与工会达成的协议，使得英国雇主们想要重组自己的人力是几乎不可能的，也不可能走向国际市场寻求更为低廉的劳动力资源。销量的下降必然导致产量的下降，产量的下降必然迫使走投无路的雇主走向裁员。裁员会引起罢工，罢工更进一步加剧人力资源成本。恶性循环导致的是经济衰落，失业率居高不下。


但为什么工会不考虑“企业也要生存，只有企业能生存，才会有工人一口饭吃”，而是咄咄逼人将企业往死路逼呢？我觉得有两个原因。一个原因就是工会绑架工人，获取政治力量和经济利益。（这种情况在动画片马达加斯加里企鹅和猴子的谈判里表现的活灵活现，对不起，乱入了）另外一个原因是因为，虽然市场里个体都是理性的，但是由于信息不对称造成了人不能做出绝对理性的选择。工人们只知道自己想要更高的工资，更多的休息时间，更多的劳动权益，但是他们不知道这样会让自己最终失去工作。


在这样的历史背景下，玛格丽特.撒切尔出场了。我之所以说那么背景，是因为我觉得撒切尔夫人身上最重要的一点就是“不妥协”。工会的力量足以调动全国整个无产阶级，与政府抗衡。而她站出来并且顶住了改革阵痛带来的压力，这种魄力绝对可以和丘吉尔当时和德国死磕到底的精神相提并论。


有人说这部片子女性化过头了，我反而觉得这是一件好事。因为撒切尔夫人为了符合首相的身份，在英国这个到今天还非常性别歧视的社会里为自己塑造了一个“铁娘子”的形象，让人觉得她无可匹敌，尖锐的如同刀子一样。但你怎么可以忘记她是以为女性？她把治理国家比喻成house holding，治国如治家的政治手腕充满了智慧。她是如母亲一样的照料着整个国家。政府的立场既不是雇主也不是雇员，而是按照经济学上说的“提高了效率对所有市场主体都有好处”的思维对市场秩序进行调整。这正如一个母亲管教她的大儿子和小儿子一样。


梅姨的表演真的是炉火纯青，出神入化。其实梅姨本身不是那种气势无比滂沱的人，见过真人之后觉得此阿姨是笑起来温柔无边的邻家阿姨，不愧是我和我娘的共享偶像。但是在片中我揍是忍不住想要像选民一样跳起来喝彩。片中“首相质询”一段，她和shadow cabinet的数次交锋真的是让人忍不住为她鼓掌。在BBC上看了多次当今首相David的首相质询，真的觉得还是撒切尔夫人更加有魄力更加有性格。


（我就是忽然不想写了，先这样吧。要是想起来再补。）
      </影评>
<有用数>37</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
