<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>环太平洋 Pacific Rim</电影名>
<年份>2013</年份>
<评分>7.7</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2043625972.jpg</封面>
<导演>吉尔莫·德尔·托罗</导演>
<演员>查理·汉纳姆 / 菊地凛子 / 伊德里斯·艾尔巴 / 查理·戴 / 朗·普尔曼 / 罗伯特·卡辛斯基 / 马克斯·马蒂尼 / 伯恩·戈曼 / 小克利夫顿·克林斯 / 芦田爱菜 / 迪亚哥·克莱特霍夫 / 希瑟·多克森 / 罗伯特·梅耶 / 刘智福 / 刘智满 / 刘智堂</演员>
<简介>近未来，地球环境逐步恶化。神秘外星殖民者通过大洋底部的虫洞“缺口”将身形庞大、残冷迅猛、身藏剧毒的怪兽接连派往地球，有条不紊地实施着它们的殖民毁灭计划。为此，人类联手打造“贼鸥计划”，制造出与怪兽体型相当的机甲战士迎战，但随着怪兽渐次进化，机甲战士全面溃败，各国政要试图修筑偏于防守的“生命之墙”以阻挡侵略者的脚步，无奈很快遭遇挫折。在此危急关头，暗中仍推进“贼鸥计划”的斯特克·潘特考斯特将军（伊德瑞斯·艾尔巴 Idris Elba 饰）找回五年前曾遭受重大打击的“危险流浪者”驾驶员（查理·汉纳姆 Charlie Hunnam 饰），并通过严格选拔为他选择了新的搭档森麻子（菊地凛子 饰）。复活的“流浪者”即将与另外三台仅存的机甲战士迎战更强大的怪兽侵略者，同时寻找彻底扫除敌人的良机。
                                    
                                　　苍茫的大海之上，人类保卫之战接连而起……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>李赛特</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-08-03 21:29:26</时间>
<影评>
        BETA来袭！地球告急！

NERV：不要担心，我们有巨大人型兵器，还是双插头的！

人类胜利了！美国队长万岁！（全剧终

BETA：慢着，我升级！

VEDA：BETA2.0来袭！暂时命名为伽姆！初号机出击！

洛克昂兄弟：兄弟齐心，其利断金，我们的同步率是最高的！看招啦！

VEDA：伽姆沉默了。不对，检测到生命反应！雪风快回来！

洛克昂兄弟：怎么跟说好的不一样，啊！

洛克昂（兄）阵亡。

洛克昂（弟）：没有哥哥的话，我宁可去搬砖！

SEELE：不能再让NERV这群废柴烧钱了，快请方校长来造墙。

那一天，人类再次回想起了受那些家伙支配的恐怖和被囚禁在鸟笼之中的屈辱……


（五年后）


BETA又升级了！出现了新的超大型BETA和铠型BETA，这墙好像不行了！

奥兹马.切嗣将军：洛克昂（弟），我们马克罗斯天人组织需要你，别搬砖了。

洛克昂（弟）：我不要！我的精神创伤还没好！

切嗣：这是我的养女刹那.F.土狼子，她的精神创伤比你还重。

洛克昂（弟）：好，为了保护大家，我愿意重新成为EVA驾驶员。


（回到基地）


切嗣：我们原来有二十多台量产型的，现在只剩下四台了。你看那台红色的，是共军造的TG-03震荡波型高达，有三个驾驶员，分别是乐平A、乐平B、乐平C，是目前机动性最高的。旁边那台是人革联的KGB-E型SKULL，驾驶员是短笛兄妹，肉搏战性能最高。不过他们都是酱油角色你懂的。哦这边这位是AEU的总流.兰格雷.飞鸟君，他是傲娇角色。

飞鸟：你是笨蛋吗？行动中不要拖我的后腿。

洛克昂（弟）：我……

飞鸟：你是笨蛋吗？


（数日后）


莱德：切嗣将军！作为一个资深BETA研究者，我认为人类可以与BETA产生共感！

谢耳朵：将军别听他瞎扯，你能推出公式吗白痴。根据我的推算，BETA的出现周期在成倍缩短，不久后将同时出现两只乃至更多！

莱德：淦，不过是个夏侯惇，竟敢拆我台，这便要赌上性命证明我的理论！

切嗣：别闹了，我有更重要的事情要忙呢。

土狼子：我要当EVA MEISTER！

洛克昂（弟）：我要土狼子！

切嗣：驳回！

土狼子：粑粑求求你，就让人家试一回嘛！

切嗣：唉，真是架不住你。

土狼子：哦哦，欧雷瓦刚大目！

MAGI：初号机失控了！前方检测到高能中二粒子反应！

众人：呀咩爹！快断电！

洛克昂（弟）和土狼子进入了NEW TYPE裸飘状态：那是十年前的冬木镇，在一片废墟和烈火中逃亡的土狼子，昏迷之前隐约看到了一台巨大人型机器人，驾驶舱里走出的大叔露出不知是哭还是笑的表情……

千钧一发之际，初号机跳闸了。

众人：呼，中二当驾驶员太尼玛危险了。


VEDA&amp;MAGI：BETA4.0来袭！这次有两只！命名为弗利萨与沙鲁！

切嗣：二号机、三号机、五号机出击！初号机待命。

乐平A&amp;B&amp;C：看我们的三倍速轮舞！啊！

三号机重伤沉默。

短笛兄妹：兔子你们顶住，我们这就来救你们！啊！

五号机被埋伏的沙鲁击沉，短笛兄妹阵亡！

导演：这是你们五个的盒饭，可以走了。

飞鸟：只能看我的二号机了！啊！

BETA使用了超级武器.电磁风暴，二号机重伤，人类基地POWER LOW中。


切嗣：你们败得也太快了！雪风，只有你们使用的上古模拟电路管用了，快上！

洛克昂（弟）&amp;土狼子：银河美少年（女），飒爽登场！中二力场全开！主角光环全开！

初号机的攻击出现了四倍暴击效果，弗利萨阵亡，沙鲁战略性迂回。

沙鲁：吃我大屌啦！

初号机陷入了混乱效果。

洛克昂（弟）：怎么办！没有能量了！

土狼子：还有那个！

洛克昂（弟）：哦，对，还有那个！快拿出来用！

土狼子：埃克斯咖哩棒！洛克昂（弟）：隆基努斯之枪！

沙鲁：尼玛到底是哪招啊给我说清楚啊！

沙鲁阵亡。


人类又胜利了！美国队长万岁！

美国队长：我真没做什么啊……

切嗣：革命尚未胜利，同志仍须努力，弗利萨和沙鲁只不过是BETA四天王中最弱的，洛克昂，你看这是土狼子小时候的照片可爱吧哈哈哈，等下次战斗结束之后我有一件事情要告诉你……

洛克昂（弟）&amp;土狼子：将军（爸爸）你的话真是太感人了快给我停下啦啦！

莱德：将军，我成功与BETA共感了，它们在恐龙时代就来过地球，现在它们瞄准的就是地球污染最严重也最适合它们生存的部分！

切嗣：神马？！这果然是一场死斗，莱德你再去共感一次吧。给你，这是史蒂芬周的名片。到尖沙咀沙县小吃找他，接头暗号是“力拔山兮气盖世，时不利兮骓不逝”。同志们，我拟定了一份终极作战计划，这次一定要毁灭BETA到地球的通路！


（数小时后）


MAGI：BETA又出现了！这次出现的是五代，暂时命名为布欧！

切嗣：好累，感觉不会再爱了……初号机出动！

莱德来到沙县小吃与史蒂芬周接头，初号机迎击。

洛克昂（弟）&amp;土狼子：银河美少年（女），飒爽登场！中二力场全开！主角光环全开！

双方激战几十回合，初号机且战且退进入市中心，香港焦土化，民众嚎哭大喊：港人治港！梁振英下台！放开那瓶奶粉！

布欧：哈哈你的招数我已经通过母巢网络学习过了，无论是埃克斯咖哩棒还是隆基努斯之枪尽管招呼上来吧！

贾秀琰：天马流星拳！

布欧：我艹这不科学，还有你丫是谁！

布欧阵亡。

美国队长万岁！


切嗣：趁热打铁，我们反推他们基地，全体RUSH！

跟随莱德来到布欧尸体一旁的史蒂芬周，派手下进入布欧体内。

史蒂芬周：太遗憾了，我手下说神器级装备损坏了。

莱德：哦NO！

史蒂芬周：啊等下，他们说有动静……

莱德：天，布欧怀孕了，是谁干的！额这不重要了，快跑！

布欧体内窜出了名为欧布的BETA幼体，险些咬死莱德和史蒂芬周。

莱德：我还以为它会把我认成妈妈呢……

史蒂芬周：哈哈，我就知道这家伙脱离母体后活不了多久，这不是死透了吗。吼吼哈嘿，我持有双截棍，仁者无敌。啊！

史蒂芬周被回光返照的欧布吃掉了。


莱德：靠，我还以为你下一部还有戏份呢，怎么就这么死了。

谢耳朵：哟，基友你还活着啊。

莱德：是啊，我准备用这只幼虫的大脑进行共感。

谢耳朵：哼，如果你恳求我和你一起进行实验，我也不是不能答应你……喂，你等下我！

莱德：好好好，来跟我一起实验吧。

莱德&amp;谢耳朵：Our whole universe was in a hot dense state, Then nearly fourteen billion years ago expansion started. Wait... 

莱德：卧槽又发现了不得了的秘密，原来BETA的世界也要打卡的！快去告诉切嗣将军！


切嗣与飞鸟驾驶的二号机正与初号机一同向通路进发，莱德和谢耳朵赶到，通知了二号机和初号机他们的新发现。

总部：BETA在你身边转来转去呢，小心别被撞到。

切嗣：能见度太差了没办法，希望它文明上路……啊！靠！

二号机被追尾，重伤。

切嗣：老子跟你们拼了啊啊啊！吃我自爆啦！

飞鸟：你是笨蛋吗？你不是能单独驾驶吗！为什么要带上我啊！

洛克昂（弟）&amp;土狼子：将军（爸爸）！

飞鸟：你们是笨蛋吗？还有我啊啊啊！

二号机自爆，切嗣&amp;飞鸟阵亡，两只BETA死亡。


洛克昂（弟）：我们要化悲痛为力量，继承将军的遗志，毁坏通路！拖住那只BETA，为了全人类的胜利，冲啊！

土狼子：冲啊！

在切嗣临死前的BUFF下，挡路的五代BETA被十倍暴击效果秒掉。初号机冲进了通路，进入了BETA的世界。

BETA：娘子们，快来看上帝啊！

洛克昂（弟）：吃我核弹啦！我按！咦怎么不好使，马的怎么视线开始模糊了难道是……土狼子你怎么晕了？


洛克昂（弟）不得已先把土狼子弹射回去，然后手动引爆核弹，再弹回自己。BOOM！BETA世界完蛋了！可喜可贺。洛克昂（弟）和土狼子漂流在太平洋上。土狼子先醒过来，然后抱住洛克昂哭。

导演：好了，大家都知道你死不了，快点醒过来吧。

洛克昂（弟）醒了过来，发现整个剧组都站在身边。


洛克昂（兄）：哦没内多。

切嗣：哦没内多。

飞鸟：哦没内多。

莱德&amp;谢耳朵：哦没内多。

史蒂芬周&amp;方校长：哦没内多桑。

弗利萨&amp;沙鲁：狗没那塞。

布欧&amp;欧布：狗没那塞。

美国队长：满赛！

土狼子：阿姨洗铁路。

贾秀琰：天马——流星拳！



</影评>
<有用数>2778</有用数>
<没用数>276</没用数>
</review>
<review>
<作者>品客</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-07-31 21:29:16</时间>
<影评>
        *作者已二刷，梳理了剧情结构也理清电影的主题，在影评最后面可以找到我二刷后的补充。


豆瓣上已经有一篇很好的技术评论，我作为技术领域的门外汉就不去再赘述《环太平洋》的效果有多么牛逼到尿失禁了，总而言之如果你们所在的城市有imax影院，请一定要去看imax，不看不是中国人，下辈子再当中国人！


我就小论下《环太平洋》的剧本好了。可能很多人会问，这部电影的故事还用得着去分析吗？它就没故事嘛，故事弱爆了就是打打打，完全是看特效和机器人爆开菊兽菊花的嘛！这就是这篇评论的重点，因为恰恰相反，我认为这个剧本还是足够出色的。


“你好，请给我来一份法式蜗牛汉堡套餐，配餐要地中海沙拉，饮料要红酒可乐。”暂且不论这个比喻恰当不恰当，单看逻辑，这样的要求在一家西式快餐店里看来是不合理的。同理《环太平洋》是一部复合类型片，它融合了科幻、动作、以及冒险的主类型之外，还涉及了怪兽电影（kaiju movie）、机器人电影、灾难电影等子类型（sub genre）元素，它有自己的规矩和前提。


类型电影是一个非常古老的概念，或者说是电影从业者的基本常识。简单来说就是观众能通过海报、故事简介、片名就能大概知道这部电影所说的内容，从而决定是否买票观看。它也是电影这一商业化艺术的最基础组成概念，可以说电影这门艺术多少是建立在类型这一概念之上的，哪怕是文艺片，它也是属于剧情（drama）类型的范畴内。很可惜的是这个常识在国内近几年来才提及，而风行网的电影分类筛选还把“类型”写成了“题材”，可见中国电影从业者基础知识的薄弱……整天被一群土逼折磨得冤孽太重，不好意思跑题了。


而《环太平洋》这种概念的复合类型片都是投资极大，技术含量极高的电影，它的优先考量并不是艺术价值，而是商业价值。那么在这个前提下，越简单越容易理解的故事是它在商业上成功的前提，你总不能让一部1.8亿美元投资的动作商业电影的故事让普通观众看得云里雾里吧？


哎等等，那诺兰的《盗梦空间》怎么解释？它的剧情就挺复杂啊。《盗梦空间》同样是一部复合类型片，但它原始概念恰恰源于这个多层梦境空间的噱头，你抛开这个噱头，事实上它的故事还是最基本的动作、冒险故事核。《黑客帝国》三部曲也是同理，如果拿去matrix的概念，第一集就是传销组织下迷药骗人的开端，第二集就是传销组织大探秘，第三集就是彻底被蛊惑后誓死捍卫大本营……而《环太平洋》也有它的原始概念，就是怪兽+机器人的设定，在这个设定的前提规律下，影片的着重点已经是被钉死在战斗场面之上了。不要说创新什么的，创新在这个级别预算的电影中是极其不负责的。你一旦跳脱出类型电影的既定规律，那么别说普通观众，就连影评人也会因为你的轻重不分而不买账，哪怕是诺兰的《蝙蝠侠3》也没有创新，他只是把主要的焦点放在人物内心层面上，我们说过故事核还是一样的。


再退一步说，你认为Guillermo del Toro拍不出复杂有深度的电影吗？他可不是没有能力去把这个故事说复杂的导演，他2001年的《鬼童院》恰恰有着很曲折的故事，而且里面对西班牙内战历史的符号学隐喻更是可以写上一篇小论文。《潘神的迷宫》就更不用说了，所以了解类型片的客观因素是我们去评判这部电影剧本的前提。


那么说，这种商业片的故事就一定是简单的吗？《虎胆龙威1》的故事简单不简单？但它却是一部可以载入教科书的电影。我们所说的简单是指很多层面的，所有的故事核（或者戏剧目标）都是简单的，但是过程中的节奏，气氛，人物的塑造，事件的安排，想象力的运用缺是极其复杂的运作结构。我们来看看《环太平洋》到底有没有剧情。


剧情分析开始，让我们同步吧！


电影除了当之无愧的主角是Raleigh和Mako，但此外还有像Stacker（黑人将军）以及Hansen父子这样并不平面的人物。再往上一层，这群人因为长期相处在一个环境但有着共同目的，它可以被视作是复合人物（kind of）。

如果说这群人物唯一的威胁是开菊兽会怎样？那直接进入后半段杀怪兽好啦！在主情节（plot）之外，我们发现了次情节（sub plot），他们之间彼此构成了戏剧阻碍，如何将人物的次情节交织在一起相互影响是一个看似简单（当然，电影呈现出来的都简单）但却很困难的工作。

以下是几条主要的次情节：

Raleigh和Mako的悲惨过去，他们是否能互相帮助并顺利共同驾驶猎人机甲？*此外两人的性格也是两个对立面。Raleigh是自由随心ego的代表，而Mako则很明显的是台词中一直反复提到的服从obey。两个需要同步的驾驶者将如何协调性格的差异？*

Stacker将军和Mako之间的关系十分微妙，他一直压抑着热血的Mako是为何？

老Hansen对小Hansen的教育失败导致他对主角的敌对态度。

Gottlieb和Newton对于怪兽研究方向的冲突。

剧本里的人物一般是由冲突和选择来构建完成的。可以看到，复合角色里每一个人都有自己的立场和所引发的冲突。而迫使人物做出选择的威胁不仅是怪兽，还有其他层面的，如：社会、自我、环境等等。如你们在银幕上所看到的，每条次情节的高潮在影片后半段都相互影响并推动了主情节的发展直到结尾。大多数的国产电影（不是这个类型）的情节上可能是复杂过《环太平洋》，但仔细看来剧本之下要么是完全不存在这些碰撞，或者就是处理得过于幼稚。


拿我认为人物写得最好的《蝙蝠侠3》说一下。它的主角事实上很明显就只有一个——布鲁斯•韦恩，而且侧重点本身就在于蝙蝠侠对于身份的思考纠葛，给予了这部电影足够的人物深度。

我拿这两个例子比较确切的意思是：《环太平洋》2个小时里说的是两个人+一票人在同一空间有着同一目标的故事；《蝙蝠侠3》说的是2个半小时里一个人+一票人在不同时空有着不同目标的故事。《蝙蝠侠3》在二部曲和足够的时长、空间场景下相对更容易出人物，所以你会觉得更有力度。

《环太平洋》的时长（类型前提起码有40-60分钟要留给战斗，而且人物是从零开始构建）及空间集中的故事情境十分有局限性，可是在这种局限性下他们仍然完成了每一条次情节的交互影响；人物也建立起了足够用的深度，本身就是一件很不容易的事情。

所以我们无简单的以所谓深度评判高下，请理解两者是完全不同路数的剧本以及处理思路，且都是非常优秀的人物构建。


除了在人物冲突与主次情节之外，单场的写作也非常匠心独运，值得去学习。电影之所以和文学、戏剧区分开来的原因是，电影只写只拍我们所能看到的东西，内心世界的展现如果通过对白来揭示，就失去了艺术价值。而《环太平洋》里这些复杂内心层面人物之间关系的化解也符合了我们说电影视觉叙事的要素。我特别喜欢本片的剧情中点（middle point，一个把故事正负价值颠倒的剧情点），Mako在同步时去找兔子了，陷入了童年回忆，而我们跟随者她的视角去目睹了人物的过去，再结合到下意识的启动武器，回忆和现实两个空间的结合，同时剧情的危机感加剧了（一般的电影只会发展为女主角快死了的那种场景）。多么出色的视觉化表现场景，没有通过多余的对白就让我们知道了背景故事又揪心。你可以想象一下，如果是这样处理的话：

Mako抽了口烟，用日式英语口音对Raleigh说：实话跟你说吧Raleigh桑，我打小的时候就遇到了开菊兽，爹娘都死了，是黑将军救了我，并抚养我长大，我觉得他就像是我爸……

巴拉巴拉Mako把自己身世讲完后Raleigh拍了拍Mako的肩膀：真是同是天涯沦落人啊，看来每个人的过去都是鼻涕都是眼泪啊。

黑将军突然出现在他俩身后一语不发，Mako冲进黑将军怀里：就让我叫你一声爸吧……爹！！！！！

黑将军留下了感动的鼻血。这时两个主角才得知他命不久矣。


See？所以说剧情弱吗？我并不觉得，它只是为了纯粹性而处理得没有那么多纠葛。相比之下可能你会觉得《变形金刚3》的剧情更复杂更纠葛，御天敌还在最后玩了一出反骨仔的戏码，但仔细想来它的复合人物写得好吗（最后大战居然让人类占了头功，汽车人是吃斋菜长大的吗？为什么电影名不直接叫human warrior算了）？有哪个场景的处理让你印象深刻？而勒伯夫所饰演的Sam就更不用说了，完全就是一个漫画式人物。所以说复杂变来变去的剧情真的会比较好吗？那就叫有故事吗？


剧本是一个先宏观设计再细节再宏观的创作流程。要把剧情处理得再纠葛一些，对于Guillermo来说不是问题，但是刚才说了，电影并不是只有一个角色，宏观大结构也是要考量到的问题，这关系到影片的整体节奏。


节奏是这部电影最大的优点，它得益于一个很流畅的结构：

*第一幕（1-23分钟）：交代前情、今况然后把Raleigh送进香港基地踏上故事征程。

*第二幕前半段（23-55分钟）：着重于Raleigh和Mako的关系以及其他驾驶员的冲突。

*第二幕后半段（55-90分钟）：之前铺设的两只怪兽同时入侵的理论得到证实，机甲迎战吉普赛力挽狂澜。

*第三幕（90-120分钟）：三只怪兽盘旋在关岛海底，情况以及到达生死存亡之际，大战开始。

人物在第二幕前半段完成了所有构建问题也全部展开，第二幕后半段就全力解决所有问题。


如果加一个男女主角因为文化差异而产生的误解以及文化隔阂的困扰呢？不是不可以，故事也会变得更加纠葛复杂，可是这并不是必须的冲突，两人之间价值最大的是他们不同的悲惨过去如何同步，小于这个价值的都可以取舍掉。那如果说把它放在前面循序渐进的去提高纠葛的价值呢？当然可以！这也是正确的处理方式，我相信原剧本可能也是这样处理的，但还是回到节奏的问题上来，在前后两大块（一文一武）的剧情结构上（导演的好莱坞处女作《变种DNA》也是这个结构），在哪多加桥段都会拖累整体节奏，只留下最重要最纯粹的就好。所以《环太平洋》里没有《复仇者联盟》中间反反复复，要顺畅许多（当然我没有说妇联不好，我也很欣赏他对于超极英雄矛盾的探索，但节奏确实算不上称心）。


而纯粹性也是上文一直在强调的，就是故事一定要简约，主题要鲜明。在创作的时候很多人往往想表达自己丰富的内心情怀并试图融进电影里，结果到头来电影成了一盘散沙、节奏一塌糊涂、煽情用力过猛、叙事主次不分。你信不信，如果是中国人来做这部电影，Mako和Stacker将军的“父女”情感线一定会拉的很长，然后Raleigh和Mako最后会拥吻在一起……


我不想纠结于关于“特效重要还是剧情重要”这种非黑即白的论证，我只想说明一个简单的道理：过于深度复杂的故事在这里没必要，你有见过麻婆豆腐里不放肉末放鲑鱼卵的吗？什么类型的电影会配什么样的故事，而什么样的故事又受限于他的原始概念，简单复杂程度又在某种程度基于它的宏观设计。说没有故事是很不客观的，是特别表面的结论。


当然这部电影的剧本也不是神作级剧本，但却是一部相当成熟并极其匹配影片类型的剧本。如果你在电影院里度过了愉快的120分钟，那就说明你是因为导演的能力以及编剧优秀的写作技巧和结构编排而得到的这段快乐时光，你已经得到了值回票价的收获，那么就请给予这群优秀的创作者们一个客观而公正的评价吧！


【二刷补充】


*上面讨论的故事强弱是针对类型既定规律的前提，而这里探讨的故事主题是针对认为故事没有深度的说法。


我注意到有些网友说电影的节奏存在着问题（文武分成两半），我个人的话并没有那么强烈的感觉，可能有一部原因在于某些观众对于场面优先的商业片的心理预设吧，就像《行尸走肉》，哪怕那场文戏写得再高明，也会有一些套用《生化危机》心理预设的影迷批评剧情无聊，这是类型影视作品没办法避免的事。


二刷时我边看电影边整理了剧情结构（具体结构时间点已经在上文有补充）。在整体检视了结构设计和主题后，我认为电影的节奏设计完全没有问题，要细说这个话题的话，首先我们要弄清楚的电影的主题。


电影的主题在8分钟处通过男主角的叙述性旁白引申出来：

“有一些事情人类无法反抗，自然和上帝。如果你看到暴风雨来临，就要赶紧离开，但是如果你驾驶着猎人机甲， 你就会觉得无所不能，你能战胜一切。”


这段主题的阐述事实上并不是一个平铺直叙的白话——而是一个命题。这个命题在12分钟时的激励事件（inciting incident，电影剧作理论名词，指打破主角生活平衡状态的事件，可以将其视为电影戏剧上的真正开端）被判定为伪命题。我们对人类制造了巨型机器类人战士就能得到无穷力量的观点过于自信，导致了我们的骄傲与失败（事实上开头4分钟的background构建部分就有提到过人类将猎人机甲和开菊兽娱乐化的自大行为），所以电影的主题很显而易见的是——人（或者说人类的情感、爱与勇气）：我们为什么有资格存在这个世界上？我们与其他智能生物的差别是什么？我们的力量有多强大？


我们所看到的电影表面戏剧目标是save the world，但深层戏剧目标也就是我们所说的主题却被大部分观众所忽略了，我们看到的前半部分文戏里的人物的冲突、对事情的选择正是主题的探讨和应证。在位置的编排上是紧随着激励事件中所提出的命题的。


为什么不在第二幕前半部分安排一些动作场面或者曲折的错误导向剧情（常见于悬疑惊悚片）来让影片更具有可看性呢？乍一看这样确实可能会讨好观众，但在总的看来会削弱情感的力量，我们也不是没有看见过这样的例子，采取讨好观众做法的商业片效果往往不甚理想，看完后你甚至还会怀疑人物动机是否足够以及煽烂情。而在环太平洋中这两个问题就基本没有出现。


在大部分人物情感次情节闭合处迎来了表面与深层戏剧线的双重高潮，这也是为什么我不赞成说第二幕过于猛烈的视觉场面让第三幕的最后战斗显得疲乏的原因，因为第三幕的价值早已转变，它承载的不再仅仅是保卫世界的价值，而还有剧中人物情感的价值。当Raleigh把氧气供给Mako并独自手动毁灭机甲的行为进入了更具象的个人行为层面，击败外星殖民者的方式不再是通过更惨烈更宏大的战斗场面，而是作为拥有情感的人类的自我牺牲动作，这无疑是用实际动作为8分钟处旁白下了电影的最终定论。


回到法式蜗牛汉堡套餐的这个概念上。《环太》它就是一个传统的汉堡包，它满足了所有食客对传统口味汉堡的既定需求，用小S的话来说它又是一个不失深度的汉堡。一个传统又有深度的汉堡事实上比那种追求标新立异的法式蜗牛汉堡要伟大得多，难道不是吗？



【碎碎念】


1：我还真不是看了几本书就出来卖的那种人，对于某些评论我就统一只回这一句话吧。


2：然后对那些只具备直线幽默感的网友的谩骂，我只能呵呵了。不过我二刷看的是普通3D，那个效果比起imax真的差的不是一点半点哦。


3：还是不得不提到观影偏见的问题。为什么大多数观众都会对商业类型片不经思考便盖棺定论的说它没有内涵没有灵魂艺术成就低于文艺片？如果不说，很多人都认为美版《午夜凶铃》仅仅是一个惊悚恐怖的悬疑故事，但有多少人知道编剧事实上探讨的是现代社会父母责任感缺失的主题？这难道不是一种偏见吗？看到大胸金发美女就认定她一定很蠢，而文艺女青年就一定饱读诗书品味不凡一样。商业片隐藏在精心设计的结构和场面之下的内涵并不一定少于纯文艺片，而对想要成为有自主思想的影迷来说，一定要懂得如何去探究它的本质，而不是居高临下的下爆米花评语。我甚至还见过有人拿《娱乐至死》作为论证去批评William Goldman的《危情十日》（Misery）剧本是一个没有艺术价值的剧本……这方面要说的东西还有很多，也许日后会专门写一篇文章来专门讨论这一问题。
      </影评>
<有用数>1741</有用数>
<没用数>216</没用数>
</review>
<review>
<作者>Ixtab</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-07-31 17:51:08</时间>
<影评>
        先推荐个别人写的干货：
http://weibo.com/1815249517/A2LAwEon2


*************************************************

二楼：
http://movie.douban.com/review/6191302/?start=100

三楼：
http://movie.douban.com/review/6191302/?start=200

*************************************************


老了记性越来越差，速记能力也还给老师了，出门还忘记带笔记本，所以只能拿着笔记在两张收银条上零星记几个词。欢迎大家来补充。


【别说时态不重要，别说抠字眼不应该，翻译就是一个抠字眼的职业，既然做了这个工作就应该清楚这一点。】


作为一个低级翻译我再补充两句

【我生平最讨厌脑补的翻译，原文留给你脑补的部分是留给读者/观众的，不是留给译者显摆自己能看懂的。以及认为直译就不能符合中文语法的，你们也太小瞧中文了。顺便说一句我不认为这是意译，这完全就是歪曲原文。】

就算普通百姓不懂盖房子，觉得有家住就行，难道就能容许盖房子的人建豆腐渣吗？


Jaeger

电影里这个单词一出场就标明了German，不会查德语字典也没关系，因为“German”后面还显示了“Hunter”，为什么要翻译成“贼鸥”？好吧一定是台本上有什么高端洋气的注释是我等屁民看不见也看不懂的。

*******************************

二刷又仔细看了遍屏幕，片子一开头以字典词条的格式给出了名词解释，字典查过吗？格式认得吧！

KAIJU (怪獸; Japanese) Giant monster

JAEGER (音标; German) Hunter

不信的自己回去看

*******************************

以及这位专门提前了解过背景，官方小说、漫画、官网都研究过了啊：
http://www.douban.com/note/289877126/

外加Pacific Rim Wiki上的补充：
http://pacificrim.wikia.com/wiki/Jaeger

“Trivia”那里写着

    The word Jaeger (also, JÄGER) is German for &quot;Hunter&quot;. 


wonder if

开头独白那里说自己从小喜欢看星星并且wondered if there were lives，翻译成了幻想着上面有生命，其实是“好奇/想知道那上面是否有生命”的意思


mourned the dead

翻译成了“给死者建立墓碑”。

哀悼死者并不一定要建墓碑也许有的人就没有墓碑也许还建了纪念碑，虽然画面上照了几个墓碑，难道你还真的是看图说话啊？


created

一般过去式の原文只是在叙述历史，是说为了打败怪兽，我们【创造了】自己的怪兽，不是说为了打败怪兽我们【要创造】自己的怪兽啊亲。创造怪兽只是人类的一种选择而已，只能说当时人类选择了创造自己的怪兽，而不是【不得不】创造怪兽，如果人类愿意选择了其他的解决办法其实也未必不可以吧亲？


Gypsy Danger

我是一个很保守的人，我只能接受音译吉普赛。


澳大利亚打怪兽那里，原文里说的是XX汉森和OO汉森，翻译自作聪明地翻译成了“汉森兄弟”，澳大利亚那对是父子好吗……就算你不想老老实实按照原文把人名翻译出来，就算当时不知道他们俩的关系，但电影看到后面发现是父子就不能回头把前面改过来吗？


I&apos;m done.

翻译成了“我死了”

人家的意思是老子玩够了不玩了而不是说我哥死了我也跟着一起死了好吗……是说那种亲身体验亲人/战友死亡的感觉再也不想经历第二次……再也不想和别人联通大脑了吧……


nothing goes through it

goes through it翻译成了“毁坏它”

原文是说没有东西能够通过那条通道


I don&apos;t agree

翻译成了“不是这样的”，我不能接受！


unpredictable

翻译成了“不可控制”

不是在说“你的行为反复无常令人难以预知”吗……


there&apos;s nothing to talk about

翻译成了“无法改变他的主意”

没啥可说的了……

【好吧似乎不得不说点啥了：这里的上文是mako对男主说：我对他不是服从，是尊重（既然他不希望我驾驶，我是不会驾驶的）。所以这个话题我们没什么好谈的了。】


on scientific side

翻译成了“说句无关的话”

一个科学家从科学的角度来和另一个科学家说话，怎么就成了无关的呢……


what have you done

翻译成了“你在干什么”

你说说你都干了啥啊……


you look good

翻译成了“衣服很适合你”

也许人家的意思是你的气色/状态很好呢？

【就是有人看贴不看回复我只好把2楼和3楼复制过来了】

******************************************

2013-07-31 18:25:06 清悠哈


　　理解楼主的心情，，，但是有几处根据当时情境的意译还是可以的，，比如那个look good当时是麻子刚换上衣服所以明显是在称赞那套衣服称的她好看啊，不会是心情状态

2013-07-31 18:27:25 Ixtab (朕知道了)


　　但boss之前一直在说麻子的情绪状态不适合驾驶，只有男主相信她。

　　其实只要一句你看起来不赖就好了。管他夸的是什么，原文不说清，咱就不说清，这才是翻译该做的。

********************************************


水污染那里翻对了，但后面的populated也被翻译成污染了。


even if I wanted to

翻译成了“打死也不说”

人家的意思难道不是“哪怕我很想说，我也不能告诉你”吗？


Holy Geez

翻译成了“小兔崽子”

难道意思不是我的天哪/哎呀妈呀/我勒个去


Apocalypse

翻译成了“《启示录》里的末日预言”

你爱这么翻译我也不反对，我只能说你太可爱了


Let&apos;s do this. It&apos;s a pleasure.

澳大利亚的那个儿子死之前说的话。Let&apos;s do this翻译成了“能和你并肩作战”

这里是Chuck在死之前说：我老爸说过：“当你有机会去做事的时候，就要抓紧去做。”所以，我们开干吧，这（指有做事的机会）是我的荣幸。


Where&apos;s my goddamn shoe?

坚持到彩蛋里都有……谁说goddamn shoe是“牛逼的鞋”了……………………


还有一条是从别人那里看到的，据说i&apos;m a doctor给翻译成了医生哈哈哈哈，我觉得我看字幕注意力不够集中_(:з」∠)__【二刷看到了，这里看起来是双关啦我懒得老修改主楼了大家自由回复讨论吧。。】


首刷就这些，下回去刷要专心看电影了……

我好讨厌练柔术啊可是我好想像男主一样用真·直男の地面技夹倒个Robert Kazinsky！

ps.我只知道Gypsy Danger是打综合格斗的但妹有想到综合格斗里还有天马流星拳，我今天晚上就去问教练我武功练到第几层可以开始练天马流星拳……【好烦啦我只是卖个萌卖萌还需要说出来吗？既然这样那就说了吧，原文是elbow rocket出处为《魔神Z》里的火箭飞拳，不要搞错了日漫，老牛在向萝卜片致敬，跟星矢八竿子都打不到一起去。
      </影评>
<有用数>475</有用数>
<没用数>63</没用数>
</review>
<review>
<作者>伞保护协会</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-07-15 07:19:17</时间>
<影评>
        0. 首先，如果你有喜欢的熊孩子请一定带他去电影院看imax这会成为他一生的美好回忆（对小朋友来说这个剧本的程度也应该恰到好处）。。


1. 双驾驶员同步的设定绝对是神来之笔（跟第七使徒战概念完全不一样），把战斗中人机互动画面的操作感和冲击力都提升到了一个新的层次。


2. 只有中国机是三驾驶员这个设定略带腹黑地萌。机体设计也很炫酷。虽然说实话，打起来有一点像猴子。。


我还是准备入个模型。


3. 中国小红和俄罗斯烟囱头在雨夜从香港海域出战那一段，小红的主驾驶用略带粤语口音的普通话喊“三点钟！”的时候真是燃得我心潮澎湃


（4. 我不是萝莉控但是mana酱那个蓝色大衣+黑袜红鞋真的很赞。。）


5. 全片大量stereotype，其强度反而让人觉得这是一部定位准确，富有诚意的大片。。


6. 小剧情滥俗而且用力略过度，但基本上都不多余，尤其没有莫名其妙的所谓人物塑造。诚意+1


7. 我没有特意留心但我不记得看到了任何植入式广告（真实商标非常破坏视觉效果）。连餐厅的纸盒装饮料都是架空设计。诚意+1


8. 非要复盘战略和战术的话，蠢不蠢？是很蠢（比如双方都有大招不用什么的），科不科学？当然不科学（我保证比你能看出来的不科学十倍）。。不过只要怀着一颗吐槽的心，这些都是乐趣的一部分。。。。


9. 主题音乐深入脑海。。。。虾米上这就有了，膜拜：

http://www.xiami.com/song/1771959699


好评+++ 
      </影评>
<有用数>568</有用数>
<没用数>45</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱喝汽水</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-07-31 14:06:09</时间>
<影评>
        1.首先，绝对绝对绝对不能拍3D的，北野武说的好：“3D只适合拍色情片。”诺兰大神半辈子都在身体力行地抵制3D。所以3D只是生意人圈钱的手段，对电影艺术的亵渎，作为一名高端影迷，最多只能接受imax。要么追求艺术，要么就不拍。


2.《环太平洋》故事缺乏深度，尤其是开头，太简单粗暴了，高端影迷理想的开头应该这样拍:


地点：男主人公家后花园。


年少的罗利贝克特和哥哥在花园里一起玩耍，罗利边追哥哥边说：“哥哥，等一等，让我看看。”哥哥说：“谁找到就归谁。”罗利：“就看一下。”哥哥张开手。这时突然地动山摇，怪兽出现。


出现的一刹那，给我黑屏，然后切镜头。


地点：城墙工地宿舍。


成年的罗利从梦中惊醒，一旁的工友：“你做梦了么？”


罗利：“nightmare。”


（注意：此时的罗利人物造型应该是满脸胡子茬，衣着褴褛，颓废中带着久经沙场的坚毅）


如上说所示为开头拍法，为了让故事显得更加高端有深度，显得高贵上档次，要增加人物内心的纠葛和对内心戏的展现，下面的故事可以这样展开：


然后要在罗利搬完砖休息看电视的时候，在电视里简略交代怪兽攻击人类的现状，以及出于某种原因跟工友打一架并且胜利，打完架回到房间见到过去的黑人将军，然后黑人将军带他回基地接受复员训练，继而展开当下打怪兽的剧情。而后要继续用梦境或者神经同步交代罗利和他哥作为驾驶员的过去，以及那场事故。要突出表现那场哥哥惨死的事故对罗利产生的精神打击，以及对怪兽和失去亲友的深深的恐惧感。尤其重要的是，过去的时间线要和现在打怪兽的时间线交替同步前行。这样才显得高端，显得高贵，显得不同于一般意义上的无脑大片。虽然故事是一样的，只是换了种说法(叙事风格)就能显得高贵许多，比如9*5看起来很简单，换成5*9感觉立马变难了的样子，其实本质是一样的。


3.反派的怪兽不能跟只知道吃喝拉撒繁衍后代的牲畜一样，即便前面几头怪兽可以无脑，无论如何幕后要有一个高智商类型的怪兽boss，这头怪兽boss要对男主人公罗利的过去有着充分的了解，邪恶程度与智商成正比，而且要能说出类似于：Introduce a little anarchy, upset the established order, and everything becomes chaos, I’m an agent of chaos , and you know the thing about chaos? It’s fair. 的台词。或者也要说出： And what you really fear is inside yourself. You fear your own power. You fear your anger.之类牛逼哄哄的台词。只会喷毒液拆房子的怪兽显然太低端了，要有足够的耐心把反派作为正派来塑造。怪兽攻击人类的理由绝对不能是为了繁衍后代啊，寻找家园啊之类弱智的理由。作为高端反派，即使你只是头怪兽，也要确立足够高的世界观人生观价值观，拆房子的理由一定要跟“人性本恶”这四个字相关。


4.演员方面，男主人公可以考虑用克里斯蒂安贝尔，黑人将军要让摩根弗里曼来演，女主人公原本考虑的是玛丽昂歌迪亚，考虑到人物设定是个日本人，所以处于待定阶段。至于设想中的那位怪兽反派，写剧本的时候，原定是希斯莱杰，由于众所周知的原因，决定让汤姆哈迪来演。还有，要给男主人公安排一个亦父亦师的角色，一定要迈克尔凯恩来演。对了，中国驾驶员的炮灰角色，陈冠希应该可以胜任。


5.配乐方面，想都不用想，一定是汉斯季默。


6.对了，还有，pacific rim这几个字一定要配合汉斯季默悲壮雄浑的音乐出现在片尾字幕。

 




 



 
      </影评>
<有用数>452</有用数>
<没用数>90</没用数>
</review>
<review>
<作者>小鱼走失1890</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-07-31 10:44:08</时间>
<影评>
        首先，外星智慧总是擅长于生物科技，人类总是擅长于电子科技。所以一般是外星人来肉搏，地球人导弹大炮回击。不知道为什么一个高智慧物种的电子科技居然总是落后生物科技好几千年的样子。觉得他们缺少工程师。


其次，高科技生物的审美能力总是那么弱爆了。我觉得科技和审美能力都是共同提升的，虽然环境不同文化基础不同，但是对于宇宙的认识应该是基本一致的，对于简单、干净、简洁的追求应该是一直的。或者说不是一致的，那也应该是有一定特点的，比如说追求复杂和迷幻的美学。但是大多数都是又难看又满嘴流脓没什么统一设计感的战斗武器。觉得他们缺少设计师。


然后，和人类科技不同，他们那么高的科技，总是把攻击体最弱的地方放到体外，放在暴露的地方。觉得他们缺少产品经理。


最后，高智慧生物，智慧到更高水准，应该心智发展更为完全，为什么总是想侵占、屠杀、殖民，高智慧生物对和平的追求应该更多才对。他们星际之间没有外交，不追求共赢。还缺一个BD。
      </影评>
<有用数>388</有用数>
<没用数>73</没用数>
</review>
<review>
<作者>隔壁家的桃太太</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-07-29 19:37:35</时间>
<影评>
        今天陪朋友去了一次，这么一来就，三刷了……


三刷的话，看点就真的只集中在香港之战的半小时了。





1、影片中汉字的运用是格外的多，香港基地处处都是繁体中文。男主角房间的墙上写了一行字，居然还有语法错误。（“此处禁止凿墙”什么的）





2、将军没有休息之处。他的私人空间只有一个洗脸台，I字型的水泥地面，居然汪着两池水——这是整个基地最具有通透感的房间，唯一一处能看到外面天光的房间，水波的反光让整个房间更显明亮。

这种摒弃了凡人需求、并充满光明的环境布置，为将军这个悲情角色赋予神格。





3、两个姓名梗：


A-将军的名字叫Stacker Pentecost。彭蒂科斯特这个姓氏，具有“圣灵降临”的含义，狭义上照应的是小女孩看见大机甲，将军如天神下凡般现身的一幕，广义上则是点明其领航地位。


将军的主题音乐：
http://www.xiami.com/song/1771959715?spm=a1z1s.3057849.0.0.NnKWJs


B-老将角色名叫Herc Hansen，Herc的名字则无疑指向赫拉克勒斯。尽管影片一直称其为“赫克先生”，但在影片最后，他代替将军进行指挥，说“这里是赫拉克勒斯·汉森将军，我宣布战时钟永久归零”。这里我没听清原文，不知道是翻译的自作主张把名字写长了，还是他真的在这里第一次说出了自己的全名。如果是全名，那么在所有驾驶员当中，他与将军作为两位资历最老的人，将军是圣灵，他则是武神。


p.s.神话里，赫拉克勒斯也曾白发人送黑发人。





4、几段音乐的欣赏


怪兽登陆：
http://www.xiami.com/song/1771959703?spm=a1z1s.3057849.0.0.a0Neyk


EVA新剧场版-序-使徒来袭：
http://www.xiami.com/song/1768990365?spm=a1z1s.6626001.229054121.18.h1qSQz


命运（贝多芬C大调第五交响曲第1乐章）：

http://www.xiami.com/song/1771109753?spm=a1z1s.6626001.229054121.115.Kz62kZ





5、吉尔默·德尔·托罗，过去的著名作品：

《刀锋战士2》

《地狱男孩》系列

《潘神的迷宫》（这画风不对啊？）




——————————————————————————





前天和爸妈一起去二刷了一遍，发现了几个细节：


1、换了个影院，厅小，屏亮，但是由于眼镜颜色太深，实际上看起来是更暗了。这就导致很多场景看得不是很清楚……因为是第二遍所以清不清楚的感受非常清晰。一定要去设备最好的影院看。


2、中国队员不是没有特写，有。香港一战之前，将军布置任务，三胞胎之一的大脸上闪着坚毅（就义）的表情一闪而过。


3、“静如凌波丽，动如草薙素子”，这就是影片给女主角的设定——所以，影片的日语吹替不但豪华，而且很“懂”，直接让林原惠配森真子了。


4、男主角工人look的几个出场，手喜欢插在口袋里，太嫩。他长得像希斯·莱杰，但气质不如，少了一点浑身上下懒惰自在的气质。


5、 两个很奇怪的地方：

a-森小姐的出场一段戏非常奇怪，就是男女主角第一次面对面那里。不但台词内容很无厘头（“他和我想象的不一样”，“我在这呢”，“对不起，是我太失礼了”然后森小姐羞涩笑，这他妈太不自然了！）、配音员念得奇怪（呼吸和重音整个像被掐着了），甚至连后期口型都没对上！怎么想怎么别扭。

b-为什么博士和怪兽通感之后，对方就要找他？本以为是通感了之后对方就明白了人类的作战部署，直接去摧毁机器人本部之类，但是怪兽们居然去寻找博士——找他干嘛啊？？？目的何在？？？我不懂啊！！！


6、我去看这个片子也不是看剧情的。不过有人为影片的故事正名，从技术角度分析《环太平洋》剧本有多么精密。。。哥们，环环相扣的起伏冲突只是精密的好莱坞作业，只是一个达标，是非常非常基础的商业大片素养。作为一部好莱坞电影要是不能在剧本结构上【达标】，它根本都无法开机呀！这个就好像说，我也不喜欢MayDay，但是如果有人从“不够商业”的角度批评MayDay，你批评的切入点错了……

说它故事烂，完全是指它空有世界末日的好题材却没有做任何关于末日的思考，甚至未能在同类的机甲怪兽题材中开创新纪元。拿本片和《阿凡达》做比较，是高估了。


7、影片剧情上的几个闪光点：

a-怪兽是恐龙文明。这个设定非常可爱！这么一来，外星人，大恐龙，机器人，大怪兽，淘小子们喜欢的东西就全齐活了……

b-男主角形容杨希的死：“一个一直在你脑子里的灵魂突然沉默。”

片中其他浮皮潦草的对通感的形容，实在是不值一提。男主角完整地体验了一次死亡，此事应该用一个非常非常残酷且有分量的细节或台词来点透，但是片中未能做到，主人公几次对此加以形容都太浅薄，令人失望。


7、掐了一下时间，香港之战开始，影片进行刚好一小时。二刷本片，看点就集中在香港之战了。。别的地方真的会感觉无聊。。。


8、我喜欢切尔诺·阿尔法。=w=

有人注意到没，切尔诺·阿尔法貌似是女人为主驾驶啊？两个驾驶员出场的画面里全都是女性做主导（站在前面制定决策）的感觉啊。



9、罗伯特·卡辛斯基的影人简介……好悲伤的感觉，别闹了喂= =



——————————————————




    即将上映的《环太平洋》7月29日在深圳嘉禾影城举行了媒体场试片。由于影片之前声名在外，所以当日作为试片现场的1号大影厅座无虚席。

    这部有关“机器人大战外星怪兽”的科幻动作片，具有划时代的战斗场面，但是剧情非常单薄，以至于试片后有人写短评说：“本年度特效最棒但是剧情最没意义的大片就是这个了。”

    嗯，如果站在非AnimeFever的立场来看，非常中肯呀。

    散场后我采访了几位媒体同行，态度非常两极分化：

    热血青年、日本动漫迷和科幻爱好者都非常爱这部片子，说“麦扣背看完咬着枕头哭了，在这之后上映的变4可咋办啊？”

    但比较资深的艺术片爱好者就会觉得毫无内涵，说“怪兽好恶心”“闹死了”。

    嗯，笔者认为，对这部片子的态度，可以当做区分朋友的标准……

   


 

看点？除了特效一无所有

但这一个看点就足够了




    “好电影有两种，一种是让你把自己的故事代入产生共鸣，比如《大话西游》；另一种则是把你带进一个崭新的世界，让你张大嘴巴看完整部片子什么都不用想，上次是《阿凡达》，今年夏天则是《环太平洋》。”一位媒体人在看完影片之后如是说。

    没错，《环太平洋》以独特故事向观众展现了一个空前恢弘的奇幻世界，80米高的深海怪兽与机甲巨人的激战，无疑是影片的最大亮点，其精彩程度绝对让观众飙起肾上腺素，震撼视效更将在CG史上留下重重一笔。

    为了对抗从异世界来的巨大怪兽，由中、美、俄、澳、日等环太平洋国家设计研发的巨型“怪物猎人”被投入战场。这是一场壮烈的置之死地而后生的战斗，新英雄——长得像希斯·莱杰的新晋男星查理·汉纳姆，以及日本著名凹脸女星菊地凛子——又一次在末日之前拯救地球。

    该片日前在香港、台湾、韩国、泰国、马来西亚等亚洲七大市场火爆上映，影迷反响强烈，不少观众纷纷盛赞：“史上特效最赞的电影”“《变形金刚》三部加起来跟《环太平洋》比都是挠痒”、“这绝对是年度汉子电影”、“酷到捶地，爽到哭泣，这才叫大片”。影片最高潮的段落是香港的一战，看片后有人称之为“本世纪最伟大的动作戏”。

    的确，疾风怒涛、雷霆万钧的香港之战，爽的我目瞪口呆……简直要为在它之前上映的科幻动作片感到庆幸，并为在它之后上映的同题材影片感到悲伤——不久前刚刚上映的“超人”什么的，跟它一比都是小儿科了真的……




中国元素？华裔三胞胎打酱油

主战场香港魅力绝伦




    影片上映之前，曾经拿“中国元素”大做文章。为了取悦中国大陆这个除北美之外的最大票仓，他们还特意推出了一版“中国红”预告片，大肆宣传一部在中国常州制造的机器人“暴风赤红”，以及它的驾驶员华裔三胞胎兄弟。但事实证明，在一部好莱坞大片里，华裔人士如果不是反派，就只能是打酱油的。可怜的暴风赤红三兄弟，连个面部特写都没有，第一场战斗就变成炮灰领便当走人了……拯救世界的，还是美国英雄。

    不过他们牺牲前用不知道哪儿的方言喊了一句“三点钟方向”，稍感亲切。

    其实中国元素这个，倒不是谎言，应该说是“宣传方向错误”。这部影片的确有很浓重的中国元素，但不在于演员，而是在于场景：这部影片最重要的战斗场景，是在中国的香港。

    作为一个怪兽不断袭击的岛屿，香港是片中最大的战区之一。剧组搭建了毁灭前与毁灭后的两个香港，上环、中环、湾仔等地名街区均成为战场，在片子里可以看到香港街头遍布人类躲避怪兽袭击的防空洞。

    这部戏中的香港，既具有蒸汽朋克的硬科幻风格，又具有未来都市般的抽象感。严格来说，在地面地带的“人类视角”，就是稍嫌破旧的人文香港，高低错落的灯箱与路牌令人一眼就联想到《银翼杀手》和《攻壳机动队》。而在半空地带的“机器人视角”，就是充满现代感的高楼大厦与辉煌灯火，带有星战的宇宙高端范儿。两个视角的结合，中国好香港！

    香港这个城市作为战争场景，其实有其合理性，但是在好莱坞大片里就比较罕见——多元人文的融合，科技发展的新旧共存、侵略殖民与反击、黑市交易与地下组织——纯美国派的导演，通常只能想到南美国家，比如《野蛮人》啊《速6》啊《盗梦》啊《在路上》啊什么的，他们全都选墨西哥和巴西。

    但是，一个“日系”的导演，他就会选择香港！这是个属于OTAKU之间的，甜蜜的暗号啊……




“谈到世界末日，我们谈什么？”

“别他妈谈了你看不到我正在哭吗……”




    为了给战斗留充裕的空间，《环太平洋》基本没有什么剧情可言。不客气地说，人物塑造乏善可陈，也毫无对于“世界末日”这个命题的哲学思辨。《环太平洋》没有半点内涵，看我的口型——半点没有。

    你若想在《环太平洋》里找内涵，就像在森林里找鲸鱼，走错地方了啊哥。

    归根结底，这是一部适合科幻迷、机器人恐龙外星人迷、动漫迷、热血青少年的片子，他们可以给影片打到接近满分，但是文艺片爱好者啊、资深影评人啊、心脏病患者啊、甜蜜小情侣啊什么的就算了，大怪兽一惊一乍的可能还会把你吓着。

    如果你想探讨个人面临末日时的心理挣扎，不如去看庵野秀明或者大卫·林奇；如果你想探讨群体命运，出门左转找库不理克。

    不过我觉得这个片子卖的也不是热血——要说热血，笔者比较倾向于《天元突破红莲之眼》。那才是真的热血到哭好么，超宇宙大战舰红莲螺岩，浪漫死了我稍微回忆一下都湿了，

    而《环太平洋》，《环太平洋》——这他妈的，就是一个他妈的美国死宅，用他宅了五十年的血泪，为他中二史上所有影响人格的日本大神们，谱写的一首，简单的小情歌……

    使徒暴走，高达关节，哥斯拉脚印，精神传感，我现在最想做的事，就是回去重看一遍片尾的致敬名单，然后按图索骥把影片中的neta都他妈一个个捋出来啊TTATT 

    有谁知道那个俄罗斯的机体到底有没有参考《传说巨神伊迪安》啦TTATT！！！






    其实全片我最喷饭的地方是，博士趴在地上找眼镜的那个桥段……

    那一瞬间，我回到了中学，回到了淘气小亲亲的世界，也顺便去了一趟恋爱都市·爱爱。
      </影评>
<有用数>268</有用数>
<没用数>43</没用数>
</review>
<review>
<作者>kingkongofkhan</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-07-29 16:34:51</时间>
<影评>
        当吉尔莫·德尔·托罗为《环太平洋》打出浩长的感谢人员字幕之时，更像是对一个时代以及这个时代的传奇代表们刻下一座丰碑。那些来自东瀛ACG圈的大神们虽然已经在全世界功成名就，但确实还缺少一部可以使人们铭记机甲动作，怪物大电影以及特摄魂的不朽巨制；而这个遗憾没有再继续被束之高阁，作为全球死宅的新世代宠儿，吉尔莫跟大家想的一样，是时候行动起来了。

《环太平洋》带来的绝妙视听体验可能会遇到两种境地，看看在北美地区的票房惨淡似乎可以窥见一斑，即那些巨型机械人与大怪兽的缠斗已经提不起宅男们以外群体们的胃口。在《变形金刚》《终结者2018》甚至是《特种部队》这一系列的金属系科幻动作电影的蹂躏下，对于好莱坞高概念大制作科幻作品人们已经出现了审美疲劳，而机械人电影的种种类型也早已被过度消费，人们可以轻易的绕过这些轰鸣暴烈，震天动地的大场面而专注于很多更接地气的小制作。但是对于另外一批人来说，这部电影就像是一场终极的狂欢，在宅情弥漫世界的当下，他足够你和你的小伙伴们摧枯拉朽在大银幕前叫好助威，为自己的情结抹上一把热泪。打怪，机甲系，巨型机械人，神经元网络操控，哪个科幻小子没经历过这些海量元素的洗礼呢，当一部有着两亿制作，真人出演，强力特效打造，数一数二的硬核怪咖宅男大导演执导，换做谁都有理由血脉贲张，更何况他真的出色极了。

更以往的机械人电影相比，吉尔莫下足了血本打造出了一个真实可信的世界观场景。这可以从各种型号的机甲战士细致入微的数据资料，性能差别以及故事架构的时间线演进即可感受的到。当然片中的多种设定，乃至怪兽的外形也都是借鉴并致敬了很多同类型的ACG作品，这在观影中很容易会让你产生一种既视感。吉尔莫采用好莱坞真人大电影的技术表现手法和美式英雄主义来包装这样一部具备机甲乱斗（动画作品巨多，EVA，高达，战神金刚。。。）加怪兽特摄（日式传统怪兽电影，特摄片）内核的作品，这几乎是之前没有人做过的事情，所造成的视觉冲击力与震撼自然可以想见。影片的主要高潮落一头一尾，开篇的事件起源与“危险流浪者”惨败，以及香港之战。恢弘华丽的动作大战场面，雷霆万钧气盖云霄的机甲战士与怪兽近身搏击，乃至被破坏到渣粉的惨烈都市灾难景象，都被吉尔莫加以精良的VFX技术手法展示出来，令观者超越了以往作品受限于二次元或是小打小闹的局限，获得了只在好莱坞顶级制作中才能够体验到的视觉奇观，而这种全新的嫁接自然是会让众宅们爽到爆，N刷行动势在必行。除了劲爆的大场面，影片也没有忽略主要角色们的演绎塑造，兄弟情父子情爱情亲情一个都没落下，煽情G点满槽，尤其是基地内的两大怪鸡宅男科学家，又是卖萌又是耍宝，配合起“地狱男孩”郎普尔曼所饰演的怪兽商人，瞬间就让人找到了吉尔莫的恶趣味所在。整部电影节奏流畅，观影快感淋漓尽致的被释放，剪辑与运镜堪称巨型科幻动作电影楷模，无论在技术层面还是内核情结上几乎可以让《变形金刚》这样的同类作品好好反省。毕竟这是一部死宅献给死宅的大礼， 看上第一眼你就会秒懂。

吉尔莫用死宅血泪与两亿美子为自己挖了一个大坑，虽然票房鸭梨山大，但这一份热血级的惊喜或许将长时间持续回荡在无数卧室与四叠半的世界中。在每一个寂寞的凌晨让你内牛满面喊打喊杀，无论是拯救世界的中二晚期还是膝下儿女遍地跑的怪蜀黍节奏，《环太平洋》都值得我们传颂不息直到异次元。


[天涯首映场]《环太平洋》：用死宅血泪谱写一曲中二赞歌

http://bbs.tianya.cn/post-filmtv-408964-1.shtml

</影评>
<有用数>184</有用数>
<没用数>29</没用数>
</review>
<review>
<作者>Cyberpenk</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2013-08-02 01:55:57</时间>
<影评>

http://movie.douban.com/review/6191488/


看完本文我只想说：这也可以洗？？！！


说真的你可以不把观众当上帝，当爷，哪怕你把观众当孙子翻来覆去折腾，我特么也不是接受不了。什么云图什么盗梦我都很喜欢的。


但你把观众当成纯傻逼，这是反智反人类的。


撸一撸啊。

第一段画面关于两个人被怪兽直接干了。这段有3个问题。

1. 驾驶舱这么重要为啥非要放在那么不安全的地方呢！你看你胸口那个炉子看起来各种狂霸酷炫叼，你藏在炉子后面用摄像头观察局势不好吗？这个问题反复出现，不知道有多少台机甲是驾驶员被人日了结果跪了。。这么明显的问题，这么多年，不知道改进么。。哪怕你用个插入栓都好啊。。（是的我是EVA粉，而且我觉得就算插入栓很小但放一两人在里面折腾也足够了，还安全多了）

2. 明知道怪兽皮厚耐操同时弱点在头（脑）部，为啥直到大半部电影都过去了才用剑？哪怕最开始技术不行不能内装，你外接一把也行啊。。。特么香港那场戏你抡轮船是闹！哪！样！带把锤子或者带把剑很难么！

3. 从头到尾我没见过人类用机炮外的其他武器。看着F22开着机炮一头撞死在怪兽身上我深深的心碎了。。。你说坦克不好用，你用了吗！导弹不好用，你用了吗！你特么除了撞飞机就是撞飞机，你上辈子是日本神风驾驶员啊！


然后男猪脚就去当焊工修墙了。

4. 特么大希望国就是这么对待为国争光为国牺牲的烈士家属+民族英雄的啊！你让公知们还怎么活！

5. 特么大希望国就是这么对待建筑工人的啊！你让公知们还怎么活！


然后那道墙就被日了。

6. 我说啊。先不讨论物理定律关于怪兽为什么能站起来了。你就算用钢丝+混凝土在我面前搞了10cm厚的墙，我空手也日不动啊，怪兽就这么屌？他们要真这么屌日起没有墙高、没有墙厚，没有墙的坚固结构的机甲来还不是湿湿碎啦？

7. 有钱造一道环太平洋的墙，大概也就几万公里长，几百米高，几十米厚，没有钱造机甲。


然后冒出来一台机甲用导弹把怪兽日了。

8. 你麻痹你明明说导弹不管用的！

9. 老黑将军，请问你哪儿来的钱，哪儿来的人，哪儿来的装备？


然后老黑把男猪脚接走了。

10. 果然建筑工人才是隐藏boss。

11. 大叔救帅哥什么的从来也没有流行过啦摔！


然后女猪脚登场了。然后相互殴打。

12. 你究竟是干什么的啊摔！你说你在为男猪脚挑‘伙伴’可是从头到尾只见到你一个备用驾驶员好吗！这不就是“你想来点甜点吗？餐后甜点就·是·我~”的节奏吗！讽刺日本人也太过分啦你知道她（无误）们（无误）有多努力吗！

13. 为什么相互殴打就可以找到通感啦！打是亲骂是爱吗！棍棒底下出孝子吗！为什么要摆出拔刀术！为什么要一之太刀！为什么要摔跤！为什么要柔术！你特么的还来个安打？你是四棒啊嘞（作者已经坏掉了。。。）好了，冷静一下。其实我知道编剧的意思，是说从‘技’上可以看出‘道’，茶道，花道，武士道，从而感受到彼此的心灵。但是你根本表现的就不对啊喂！为什么天天努力训练的驾驶员打不过建筑工人！为什么少林棍僧打不过建筑工人！果然建筑工人才是隐藏boss对不对对不对！


一段稀烂的剧情过后女猪脚果然成为了partner。

14. 老黑你到底要有多贱！一会儿说你不行一会儿突然“哈哈我逗你玩其实就是你啦！”

15. 老黑你到底要有多贱！明知道女猪脚精神不稳定还专门给个诱发精神不稳定因素的道具小红鞋？你真的不是卧底吗！


果然女猪脚暴走了。（你看过EVA吧看过EVA吧。。）

16. 抄EVA也太明显了啊摔！又是切断电源，又是控制失效，精神污染。。。我说EVA那玩意控制不了是因为丫根本就是活的，有身体有灵魂有驾驶员，你特么一台机器人搞什么暴走啊！还所有控制手段都失效？你也有A·T·Field啊？

17. 城里人都死哪儿去了啊摔！为啥那个怪兽就要吃你丫个小女孩啊？“因为我很鲜美”的原因吗！


于是男女猪脚被冷藏，其余机甲三对二被日翻了。

18. 毛熊的机甲是有多喜欢抡拳头啊！那个啥啥电磁炮就算再他妈弱，蓄力慢到吐，好歹也算个武器；你们就死抱着‘共产主义铁拳’不放啊？你特么就算是个党员，也得有把镰刀吧。。

19. 兔子的机甲也太他妈弱了吧。。。装甲、机动、能源、火力、全部都不突出，三个胳膊又怎样啊！既然知道手越多越好怎么不来个哪吒啊！怎么不来百臂神孽凯利斯啊！怎么不来千手观音啊。。。

20. 喂喂喂EMP太犯规了好吗。。。你特么EMP都能放我真的是服了，啥时候放大和炮啊？您是爷，在开发出灵能之前我都认怂，凯丽甘！泽拉图！塔萨达！星际在召唤你们啊！


果然男女猪脚来拯救世界了。

21. 所谓的五代机甲，有空间放信号枪，没空间放启动器。

22. 你们那个炮这次倒是子弹挺多啊。。上次怎么没看出来。。。


与此同时，两个傻逼科学家（那个编剧绝对的反智。一个精神有问题一个是个跛子，喂！）进行了第一次同步后开始寻找其他怪兽组织。

23. 放着官方的资源不用，有机甲有怪兽，非要去黑市买？怪兽又杀不完，缺了就等几天再杀呗。。。

24. 你特么的掌握国家暴力机器，地球生死存亡之际，要东西还要买？还要亲自去买？还不带护卫？护卫就算了连个手机也不带？你脑子真的没烧坏？

25. 既然知道你和怪兽大脑链接了，知道怪兽在找你，你特么的就不要思考啊！找个人把自己干晕很难？打个电话找人来护送很难？实在不行为了地球大业你他妈把自己干死，都能追认个特么的烈士好么！一点没有思想觉悟！就算你精神慌乱，想不出来，你自带弱智光环啊你？你周围人都是傻逼？


无论如何总之把怪兽干趴了。正在解剖的时候死怪兽生了个小怪兽。。。

26. 我要是外星人我特么的一定全部都送怀孕的怪兽。“来来来瞧一瞧看一看啊，外星怪兽大甩卖啊，买一送一买一送一过了这村没这店啊”。。那那个什么所谓的跃迁规律有个蛋用！这次过来了俩，谁知道肚子里带着几个？你要是青蛙种一次成千上万个，咱GG吧别挣扎了。。

27. 怪兽还可以怀孕产子，人类是怎么坚持这些年的？我要是外星人我就送过来俩就能搞定。藏海沟里我一胎接一胎啊，斐波拉切数列学过吧？一波流懂不？


无论如何总之要大决战了。

28. 那些怪兽也是脑子有病。既然你们人类机甲根本过不去，我干嘛要守老家啊！你老窝空虚我直接偷基地啊还等什么等！人类不知道怎么跃迁我特么的自己也不知道？

29. 海沟真浅，机甲居然还能走俩步才沉下去。。


一顿莫名其妙的互相殴打。男猪脚爆种，老黑突然自我牺牲了。

30. 一刀从头开膛到尾，你真的没有看过《FF7圣子降临》？还有你特么在海底反而比陆地还能打？

31. 120万吨的核弹，几乎是零距离直击，居然没有炸死男猪脚。你特么的居然在冲击波面前站住了！你的核反应堆居然没有被高温和辐射引爆！你屁事没有还可以随随便便接着走？卧槽直接从真实系到超级系我便是承受不住啊！米氏粒子在哪里！ATF在哪里！你还要什么核弹你下去就能把外星人的星球全部砍爆好吗！


总之男女猪脚拯救了世界。。

我真的写不下去了。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。


总之，这剧本也可以洗地的？？！！


人身攻击的评论都删除了。

感谢10楼的认真回答，我也增加一点认真吐槽好了。


　1.俄国的切尔诺阿尔法驾驶舱在胸部 然后被淹死了 kaiju知道机甲的弱点在哪 而且事实上不管是危险流浪者还是切尔诺阿尔法都有弹射装置 没起作用就被干掉了。。。

毛熊那台机甲明显属于被埋伏了。问题是之前都很有用的雷达呢？那个什么生体探测呢？


　　2.怪兽有两颗大脑 一颗负责感知 一颗负责运动 很可惜的是 他们不是长一块的 至于不用剑 是因为这种锐利的冷兵器会造成开放性伤口 而kaiju血液剧毒 会全面破坏地球原始生态 这也解释了为什么不用别的热武器 因为需要把怪兽打的内出血致死 第一个入侵旧金山的斧首就是被核武器干掉的 结果一万多平方公里寸草不生了

哥 白头鹰的危险流浪者上来就直接甩电磁炮了吧。。。那玩意造成的巨型开放型伤口难道也能算‘内出血致死’？


　　3.除非f22的驾驶员真的是神 不然不撞太难了 用时速200公里的气动飞机去穿越天门山都是吉尼斯纪录了 天门山那里宽度可有70 80m呢 f22的巡航速度在1200公里左右 kaiju的胳肢窝才多宽？

问题是既然我开的是F22 我为啥非要穿越胳肢窝呢？这根本就是没有意义的好吧？我带的导弹呢？那么大个目标还锁定不住？中距弹好几十千米就能发射了，格斗弹好几千米也足够了，根本就是导演没法平衡战力差距才让F22去送死。。。再说‘哒哒哒’的甩机炮也和内出血致死毫无关系吧？


　　4.违纪被处分了好么 还烈士呢 让你丫撤你去送死 还损坏了这么昂贵的机甲 你还好意思当烈士？

不能算送死吧。。在绝境翻盘了啊？他就算乖乖撤了 回头怪兽还不是要登陆，还不是要再打。。


　　5.全世界的资金都用来维持猎人计划了 而且长期被kaiju袭击 经济还能发展才鬼咧

所谓全世界的资金，如果只用来维持这点破玩意，人类早就灭亡了。再说了也没造出来几台啊。。


　　6.你搞不动10cm的混凝土 不代表kaiju搞不动10m的反怪兽墙 同样是人 人家跳高 2.5m 你能跳1.5m么？何况是硅基的怪兽 硅的密度比碳大 估么着 单位出力比碳基生物强有问题么？何况人类的身体在碳基生物里叶算是很渣渣的好么

硅的密度比碳大，不代表硅基的强度就比碳基高，这是完全两个概念。多的不说，你先找个能打赢金刚石的再来吧。


　　7.反怪兽墙不是环绕太平洋建 而是围绕太平洋沿岸大型城市建 荒郊野外的保护谁去？

荒郊野外的怪兽登个陆。。还不是照样打城市。


　　9.黑人将军是环太平洋联合的最高指挥官 人类各国首脑不看经济压力 决定建造反怪兽墙 困守大陆 终止猎人计划 不过电影中说了很清楚 关闭除香港外全部基地 最后拨付8个月联军军费 人还是原来联军的人装备还是原来香港基地的装备 钱是各国拨付的

那这段时间地球政府在干啥？围观？打酱油？


　　12.之前打来打去那么多路人甲都是备选好么。。。你真当他们不存在？

他们要真是存在，也不至于麻子明明控制不了机甲，最后还要让麻子上了。


　　14.老黑差不多算是他爹好么 纠结一下让女儿上战场有问题么？

如果真是女儿 你别让人家当兵啊。。


　　16.切你妹电源啊 先是直接制动 失效 然后才拔线的好么 而且拔线直接就停机了 哪来的暴走？何况我都看了两遍了 我tm真不知道你那里看到精神污染了？作为一个EVA死忠 我表示不能忍 eva暴走连电源都不需要 危险流浪者核动力的控制系统停电都直接宕机。。。生拉硬拽的梗有意思？

真不是生拉硬拽。首先麻子在互感的时候精神失控，然后系统对机甲的全部控制措施都失效，武器蓄力（顺便补一个：后面打那个棱皮龟的时候，蓄力简直神速，为啥这时候这么慢啊。。。），真是当时就让我想起来了EVA的暴走。


　　17.城里人不知道跑啊？傻不拉几等死？ 芦田阿菜爹妈都死了好么 当然还在城里 无非就是逃跑半路被袭击了 作为幸存者留下来了呗 这还需要捉虫？所有灾难片都tm不用拍了

爹妈都死了，逃生能力最差的小女孩孤身一人干干净净的等在城里，也真是不容易。哪怕解释一个‘因为这是回忆所以自动忽略了其他人’都行啊。。


　　18.切尔诺阿尔法的武器就是拳头 能够释放415千伏的特斯拉铁拳 恩 这货的设计风格就是站着对捶 看谁先躺

那他都快死了也没见锤一拳啊。。我真心对写在设定里面却没表现出来的设定无感。


　　19.战绩第二 战力第二的四代机甲 为什么这么快便当 那个科学家和怪兽通感之后 先驱针对现存机甲弱点特别调制的两只怪兽 专门针对小红和突袭者的

没见到啥针对性，倒是表现出来了不少超级系的风格。真实系的设计中突然冒出来一个EMP风暴，这。。。这招根本就逆天了啊！！那只翼手龙直接掩护大乌龟上来放EMP控场，还需要打那么久？再说翼手龙。首先知道鸟类的骨骼为了减重是中空的，所以强度不高（最近的发现，历史上的翼手龙从基因角度讲与其说是爬行类其实更接近鸟类，不仅是翼手龙，全部恐龙都是），可那个怪用胳膊搏斗的倒是很欢快啊？再说尾巴。对于一切能飞的，尾巴都是很重要的，因为要控制平衡。那怪尾巴都没了还能起飞？用磁场转动控制的平衡？至于神速突破大气层，我都无力吐槽了。。


　　20.EMP有问题？

╮(￣▽￣&quot;)╭ 要是你觉得这个没问题我也无话可说了。。那人类机甲就至少也应该达到Jet Alone的水准，远程遥控+超强出力，打个怪兽湿湿碎啊。。


　　21.信号枪体积多大？启动器体积要多大？而且驾驶舱还是救生舱 是可弹出设计 你这纯属硬找茬了

真不是硬找茬。没说启动器要放在驾驶舱里啊？机甲的体积，放下一个启动器很轻松吧？驾驶舱内放遥控器不就解决了？就比如说你开车熄火了，也是拧钥匙而不是下车开引擎盖亲自动手点火啊。。。再补充一个吐槽：乌龟之前拆机甲动作蛮利索的，这次到底在等啥？等主角过来日他？


　　22.能量武器 子弹数量完全取决能量补给

那他既然是核动力的，后面怎么又说子弹打完了。。


　　23.官方没有怪兽 老黑说了为了解决资金困难 所有怪兽的收集权利都被授权给那个商人了 怪兽是杀不完 但是人类已经打不过怪兽了 而且这是第一波试探进攻的最后一批 下一批就是真正的清扫者了 数量比机甲还多 还都是150m的大家伙 人类直接投降来的痛快 电影里这些都说了。。。

但事实上五代怪也不是没砍死啊。。


　　24.环太平洋联军不是国家暴力机构 再说了 发国难财的人少了？你又在卖萌了吧

都地球‘联军’了还不是国家暴力机构，谁在卖萌？发国难财不是不行，问题是后面有人民民主专政等着呢。。


　　25.怪兽又不是依靠思维来定位的 通感只是在连接的时候才能分享思维和记忆 都tm断开了 还能找到？你看过电影没啊？

那怪兽是怎么准确定位科学家的？第六感？


　　29.不明白你想说什么？他们先到海底 然后跳下挑战者深渊有什么问题？

那个地方算不上大陆架吧。至少一两千米的平均深度，到底是怎么走两步的？顺便运几千吨机甲的居然是运力十几吨的CH-47直升机，运个纸模差不多。。
      </影评>
<有用数>478</有用数>
<没用数>301</没用数>
</review>
<review>
<作者>Yao</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-07-22 10:16:31</时间>
<影评>
        原文地址：
http://qinyao.xyz/?p=71


25层楼高的机器人大战巨型怪兽，参合了机器迷和怪兽迷们共同爱好的元素，是万众期待的一部巨片。也许很多人不知道这幕后还有来自一群中国的特效团队的贡献。有幸参与到这样一部电影中，除了提高了自身的制作能力，也同时圆了一个热血青年的梦。在《环太平洋》中，我主要负责的是带领环境和材质部门完成工业光魔公司交付给我们的工作，这是一个巨大的挑战，一方面需要及时地获取总监和客户提供的信息，并且准确地理解他们想要的效果，一方面在技术层面，我们也完全超越了以往的经验。


材质方面，我们主要制作了机器时钟的贴图和修理场的大脚贴图。

电影的背景虽然是一个拥有高科技的年代，但片中充满了蒸汽时代笨拙的元素，这也许是导演喜欢的风格吧，有类似宫崎骏的《哈尔的移动城堡》的情怀。机器时钟是为了计算上次怪兽袭击的时间，每一个数字都是由一个单独的面板组成，每分每秒都要经过物理翻动。我们制作了基本的贴图，最大的困难是为每一个数字制作不同的面板材质，要求每一块面板上的数字和划痕都要不同，也就是说光是那些数字，我们就制作了上百张贴图。


机器人的一只脚足以把人当蚂蚁一样踩扁，精度是我们制作大脚贴图时遇到的最大的困难。镜头不乏有很近的特写，要表现如此巨大的金属物体，我们必须准确地把握脚上纹理细节的尺寸，当人从大脚身边经过时，比例才不会显得奇怪，也要尽量凸显出机器人的巨大。


在数字背景和环境方面，我们的工作更为艰巨。

由于渲染资产的精度不可能满足所有角度所有景别镜头的要求，我们首先要做的是为每一个精度不够的镜头进行修饰，这个工作量很巨大。例如特写镜头的大手和大脚，合成部门会用现有的资产进行合成，当他们完成了大致的效果，会把单帧发送回数字背景和环境部门，由我们绘制细节。当效果得到确认，我们又会把绘制的层的序列发回合成，让他们加上新的细节。这个过程会不停地往复，直到最终的效果得到通过。


比较繁琐的工作是为大量的绿幕制作背景，工业光魔也给了我们很大的自由度，我们可以自主地为很多镜头设计并制作背景。工业光魔发给了我们基地场景的资产，很多情况下，我们能够使用现有的资产进行重新组合，跳过灯光部门直接由环境部门渲染出序列给合成部门，这样缩减了流程，从而很快速地完成一些不是最为重要的镜头的背景。



我个人独立制作环境的几个镜头中，比较重要的有电梯场和控制室外观loccent。

电影中有好几段电梯滑过电梯井的镜头，交代角色从楼顶的停机场下到基地shatterdome的过程。这个场景完全由我自己设计，客户喜欢电梯滑行中穿过电梯井里的灯光时产生的光影变化的效果，我为场景打了几十展灯，最后客户比较满意。由于屋顶下着大雨，最大的难点是为电梯顶增加积水的效果，经过了很多测试，依然很难达到真实的效果。记得遇到瓶颈的时候，nike叔（CG总监）都拿来矿泉水泼到地上让我观察。但其实电梯顶既有积水也有黑色的机油，它们有着不同的反射效果，平衡这种效果让我花费了不少时间。最后我还为电梯井里的风扇制作了简单的动画和体积光效果，特效部门也加了一些从上滴下的水，让整个画面丰富而有层次。

控制室的外观在电影中只有我们制作的几个镜头中会出现，所以客户也给了我们相对较大的自由度。控制室呈倒梯形，我根据实拍一部分控制室进行了场景的extension。客户对光的感觉比较敏感，我们要把握好场景的体积感，把每一个灯光都放到对效果有利的位置。其中一个镜头摄影机需要从控制室内拉到外边很远的地方，机器人发出的闪光对环境的光影也造成了很大的影响。我首先制作了一个基本的光线环境给合成，还另外制作了一个光线层，用来模拟闪光造成的影响。当最终把机器人和场景放在一起时，这几组镜头表现得很完美，非常炫。


制作工业光魔的项目，经常有废了很大劲儿才制作好的镜头，却被导演无情地阉割了。但这就是工作，为了给观众最完美的享受，我们也会有取有舍。这个项目对Base-FX有着里程碑似的意义，它证明了我们有能力去完成这样艰巨的任务，为未来的那些更加艰巨的任务打下了坚实的基础。
      </影评>
<有用数>136</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
