<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>怦然心动 Flipped</电影名>
<年份>2010</年份>
<评分>9.1</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p501177648.jpg</封面>
<导演>罗伯·莱纳</导演>
<演员>玛德琳·卡罗尔 / 卡兰·麦克奥利菲 / 瑞贝卡·德·莫妮 / 安东尼·爱德华兹 / 约翰·马奥尼 / 佩内洛普·安·米勒 / 艾丹·奎因 / 凯文·韦斯曼 / 摩根·莉莉 / 瑞安·克茨纳 / 吉莉安·普法夫 / 迈克尔·博萨 / 博·勒纳 / 杰奎琳·埃沃拉 / 泰勒·格鲁秀斯 / 艾莉·布莱恩特 / 阿什莉·泰勒 / 伊瑟尔·布罗萨德 / 科迪·霍恩 / 迈克尔·博尔顿 / 肖恩·哈珀 / 斯戴芬妮·斯考特 / 帕特丽夏·伦茨 / 马修·戈尔德 / 阿罗拉·凯瑟琳·史密斯 / 凯莉·唐纳利 / 索菲亚·撒高 / 米歇尔·梅斯默 / 斯科特·乔尔·吉兹基 / 罗德·迈尔斯 / 卡拉 帕西托 / 凯特琳·帕西托</演员>
<简介>布莱斯（卡兰•麦克奥利菲 Callan McAuliffe 饰）全家搬到小镇，邻家女孩朱丽（玛德琳•卡罗尔 Madeline Carroll 饰）前来帮忙。她对他一见钟情，心愿是获得他的吻。两人是同班同学，她一直想方设法接近他，但是他避之不及。她喜欢爬在高高的梧桐树上看风景。但因为施工，树被要被砍掉，她誓死捍卫，希望他并肩作战，但是他退缩了。她的事迹上了报纸，外公对她颇有好感，令他十分困惑。她凭借鸡下蛋的项目获得了科技展第一名，成了全场焦点，令他黯然失色。她把自家鸡蛋送给他，他听家人怀疑她家鸡蛋不卫生，便偷偷把鸡蛋丢掉。她得知真相，很伤心，两人关系跌入冰点。她跟家人诉说，引发争吵。原来父亲一直攒钱照顾傻弟弟，所以生活拮据。她理解了父母，自己动手，还得到了他外公的鼎力相助。他向她道歉，但是并未解决问题。他开始关注她。鸡蛋风波未平，家庭晚宴与午餐男孩评选又把两人扯在了一起……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>柏邦妮</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-12-01 17:42:09</时间>
<影评>
        一连看了两遍《怦然心动》，真的是怦然心动。一对小孩，一棵树，特别简单的故事，讲得荡气回肠。我感触最深的一点是：女生十来岁就有超脱的自省意识，审视自己爱的人到底值不值得爱。一旦触及她的自尊，立刻决定放弃这个男生。我们文化里的“爱”，似乎都要低到尘埃里，舍弃自尊才叫爱，犯贱当真爱。


《怦然心动》是很简单的故事，但是很丰富。主讲小孩早恋，其实这部电影里还讲了追求自己的梦想，尊重，勤劳，怎么看待贫穷，怎么接纳残障的家人，怎么维护自己的自尊。我印象很深的一个细节是父母吵架之后，立刻对孩子说：“我们会解决好，不是你的错。”然后轮流去安慰她，表示父母还是相爱的，让孩子安心。所以，孩子才会觉得：“我觉得妈妈很不容易，我觉得爸爸也很不容易。但是生在这个家庭里，我很幸运。”相爱的父母胜过富有的父母。


《怦然心动》里小女生跑回来哭，说男生当着所有人面要吻她，她妈妈说：“真的吗？我看你需要和他谈一谈。”男生再三敲门，妈妈只是有礼而抱歉的说：“她不想和任何人说话，她把自己锁在卧室里。”男生来自一个鄙视女生家的家庭，但是女生的父母能把他区分出来，看待他如同一个常人。


继续说《怦然心动》。我很羡慕美国文化里的这种女主角，就像《UP》里的老婆婆：有冒险精神，浪漫精神，敢于与众不同，智慧有担当，有实现梦想的脚踏实地的能力，生机勃勃，有爱，也会爱，有健康的体魄和灵魂。我们通俗文化里的女主角，大多还是傻而天真，迷糊，乐观，感情丰富这一型，等男主角来怜爱。一句话概括，美国这种女主角是树，开花的树，没有男主角也会生长得很好；我们的女主角是花，是残缺的花，有些还带着悲剧性的身世和身体，等着男人来拯救。


很多人讲，男生配不上女生，男生很纠结等等。我觉得电影讲了一个很简单的事实：小男生和小女生的心智发育不对等。很好理解，小学生总是女生成绩比男生好。女生早慧，男生懵懂，于是女生往往先喜欢上男生。男生开窍，女生已经开始思考。所以，他们俩显出心智的落差，但不是品质的落差。最后，他在自己的思考之后做出了决定，勇于忤逆父亲，做出了人生观和价值观的正确判断。


最后，我觉得我们和美国故事最大不同的一点是：他们不做“纠结”，无论分分合合，都是干干脆脆。我们吧，无论什么剧情，主要做的就是“纠结”，心里爱但是不敢说，说了但是不敢做，做了但是不敢爱，爱了但是没名分，有名分了但是没缘分……明明是扭曲，还老说这叫“戏剧张力”，或者“命中注定”。
      </影评>
<有用数>27506</有用数>
<没用数>713</没用数>
</review>
<review>
<作者>福鹿</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-12-10 17:41:43</时间>
<影评>
        听过一句话：我一直相信，这个世界上是有一些爱情如同宿命般无从逃避，不可取代，色授魂予，需以性命相拼。


前几天听我的母亲讲起她的初恋，无非是一个又高又帅气的男人从无数追求者中脱颖而出，无微不至地体贴和追求，抄情诗，写情书云云。

可是造化弄人，他们终没能在一起。在她要离开家乡的前夕，男人叫住她，说，我们认识了那么久，还没有碰过你的手呢，我能拉一下你的手么？

妈妈说到这时，脸上扬起了少女般的光辉：然后，我把手伸过去，刚碰到的时候，我一下子像触电一样跳起来了，然后就红着脸跑掉了。

她说：你知道么？从来没有过这样的感觉，心脏快要跳出胸膛一样。


我知道，我都知道，不管是二十年前，还是二十年后的今天，这就是每一个少女都体会过的，初恋的感觉。


当你遇到那个人的时候，你才能体会到那种感觉。


就是那种日思夜想辗转反侧，为一双迷人的眼睛着迷，或者偷偷地闻着某人干净的肥皂味道的格子衬衫，或者是偷偷期待那双纤长厚实的手可以把自己的小手握在掌心。


就是那种电光火石般的火花，那种噬魂彻骨的疯狂，那种把世界一切染上光辉的爱慕，只靠思念和期待就能生存的情愫。


我们能够在心里把一个人美化成那个样子，能够把他的缺点看成可爱，能够因为一个眼神一个笑容而颤抖颤栗，觉得他的声音婉转动听，他的名字所组成的音符也是那么悦耳。


是啊，于是就忍不住一直偷瞄他，闻他的气味，希望听到任何关于他的消息，重复他的名字...


当你遇到那个人的时候，你突然明白一件事，原来生命可以美好成这个样子。


电影里的外公说：有的人浅薄，有的人金玉其表败絮其中。有一天 你会遇到一个彩虹般绚烂的人，当你遇到这个人后，会觉得其他人都只是浮云而已。


Bryce&apos;s grandfather says about Juli, &quot;Some of us get dipped in flat, some in satin, some in gloss.... But every once in a while you find someone who&apos;s iridescent, and when you do, nothing will ever compare.&quot; 


我很开心，人性里还存在着这样美好的诗意的情怀，让我们互相点亮了彼此的生命，让这个越发暗淡的世界时不时地显得那么温暖美好。

让我们在容颜老去，失去梦想的能力之时，还能够在心里点起一盏小灯，让诗意从心底蔓延出来，化作嘴角边一抹不老的微笑。


乔


电光火石小电梯：
http://movie.douban.com/review/4517126/?start=100


彩虹绚烂的小电梯：
http://movie.douban.com/review/4517126/?start=200#comments

</影评>
<有用数>6145</有用数>
<没用数>382</没用数>
</review>
<review>
<作者>艾小柯</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-12-12 20:02:53</时间>
<影评>
        根据儿童作家文德琳•范•德拉安南2001年的小说《怦然心动》（Flipped）改编的同名电影中的女主人公朱莉是个非常与众不同的小女生。这家伙7岁就开始准备恋爱了，缠着新搬来的邻家男孩布莱斯不放，举止大胆热烈，直吓得布莱斯躲她如躲瘟神。布莱斯的老爸也不喜欢朱莉，更看不惯朱莉当业余画家的爸爸，还总嘲笑他家杂草丛生的丑陋院子。总之，朱莉一家是街区里的异类，朱莉是个小怪人，小小年纪就因妨碍邻居砍树上了当地报纸的头版头条。


但这么个小讨厌倒是长得极美，长长的栗色头发，大大的湖绿眼睛，笑容像在夏天里融化的冰淇凌，还真难以想象甜美小公主般的朱莉竟然会追在一个臭小子屁股后面乱跑！当然，电影一开始就解释了为什么朱莉会喜欢布莱斯，虽然那个理由在我看来并不怎么具有说服力。而电影的主题尽管围绕着纯真年代及青涩初恋展开，但我觉得故事最有趣的倒是一种交替比对切换叙事的手法，让人非常清晰地感受原来女孩与男孩眼里的同一个世界竟然有那么多差别、矛盾，甚至鸿沟，也难怪我们要说一个来自金星，另一个来自火星了。也正是这种差异为故事增添了很多笑料，增加了幽默的气氛，让后面很多沉重而严肃的东西以一种亲切的姿态不知不觉地润物细无声。


随着年龄的增长，朱莉与布莱斯的生活都在缓慢而微妙地发生变化，他们看待彼此与整个世界的视角也随之潜移默化地发生了改变。在这个过程中，布莱斯的外公查特是个特别关键性的人物，他是第一个帮助布莱斯看到朱莉身上发出迷人虹彩之光的人。他不辩解、也不多说，他主动帮朱莉修葺院子，建筑篱笆，他在布莱斯的爸爸嘲笑朱莉弱智叔叔的时候挺身而出——我真爱这老头！


但我更爱朱莉的爸爸。他在世界夺走女儿的大梧桐树之后送给了她一株永远的梧桐，他交给她部分的加总未必等于整体，他坚守清贫却要倾尽所有照顾自己残疾的兄弟。最重要的，他让自己的女儿体会到贫穷并非最可怕的事，他让朱莉衷心以家庭为荣，他培育出了人间最美的一束春光！


电影中我最欣赏的部分是两位男女主人公所经历的性格成长。大部分爱情题材的电影都是事件驱动，而非性格驱动，人物的心理转变及行为选择往往由一次性或几次的突发事件所主导；但《怦然心动》所要描绘的恰好是人物在日常生活中的成长与成熟过程。朱莉并非从小便热爱思考，她是在对美的天性追求中一步步意识到美的表象与内在之差；布莱斯也是从一个懦弱的小子开始一点一滴才学会了倾听自己内心的声音，学会了勇敢。至于两个人关系的部分，尽管我始终都没看到朱莉与布莱斯之间有任何火花存在，但不得不承认，结尾那一幕极其动人。我当然知道天使般的朱莉在现实生活中是不大可能存在的，自然更明白一个清贫家庭的父母教育孩子走自己的路，追求虚幻的理想与精神之美是多么得艰难（如果不是完全没有可能的话），但能看到这样美好的人物与家庭终究是一件十分幸福的事，哪怕是在电影与小说中，哪怕心动之后依旧是深深的叹息。
      </影评>
<有用数>4965</有用数>
<没用数>275</没用数>
</review>
<review>
<作者>小宇宙</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-04-25 15:07:10</时间>
<影评>
        A painting is more than the sum of its parts. A cow by itself is just a cow. A meadow by itself is just grass, flowers. And the sun peeking through the trees is just a beam of light. But you put them all together and it can be magic.

一幅画不是众多物件简单拼凑而成的。牛只是一头牛，草地也只有青草和鲜花，而穿过树枝的阳光也仅仅只是一束光，但如果将它们放到一起，就会产生魔一般的魅力。


The higher I got, the more amazed I was by the view.

我爬得越高，眼前的风景便愈发迷人。


Some days the sunsets would be purple and pink. And some days they were a blazing orange setting fire to the clouds on the horizon. It was during one of those sunsets that my father&apos;s idea of the whole being greater than the sum of its parts moved from my head to my heart.

有时落日泛起紫红的余晖，有时散发出橘红色的火光燃起天边的晚霞。在这绚烂的日落景象中，我慢慢领悟了父亲所说的整体胜于局部总和的道理。


Sometimes a little discomfort in the beginning can save a whole lot of pain down the road.

有时起初的隐忍可以避免一路的疼痛。


Some of us get dipped in flat, some in satin, some in gloss. But every once in a while you find someone who&apos;s iridescent, and when you do, nothing will ever compare.

有些人沦为平庸浅薄，金玉其外，而败絮其中。可不经意间，有一天你会遇到一个彩虹般绚丽的人，从此以后，其他人就不过是匆匆浮云。


The first day I met Bryce Loski, I flipped. It was those eyes, something in those dazzling eyes.

见到布莱斯·罗斯基的第一天，我心动了。他的双眸有种魔力让我如痴如醉。


The next thing I know, he&apos;s holding my hand and looking right into my eyes. My heart stopped. Was this it? Would this be my first kiss?

接下来，我所知道的就是，他紧紧握住我的手，与我深情对视。我的心跳停止了。就要来了吗？我的初吻就要来了吗？


Sherry Stalls was nothing but a whiny, gossipy, backstabbing flirt. All hair and no substance. And there she was holding hands with Bryce. My Bryce. The one who was walking around with my first kiss.

雪利·斯道尔斯是个絮絮叨叨、阴险毒辣的长舌妇，头发长见识短。可她竟然牵起了布莱斯的手。那可是我的布莱斯！带着我的初吻到处招摇的布莱斯！


- And she&apos;s been stalking me since the second grade.

- Well, a girl like that doesn&apos;t live next door to everyone.

- 她从二年级起就老是缠着我。

- 这种女孩可是可遇不可求的。


One’s character is set at an early age. I&apos;d hate to see you swim out so far you can&apos;t swim back.

从小看到老，我可不愿看到你做边城浪子回不了头。


The way she talked about what it felt like to be up in that tree to be held above the earth, brushed by the wind. Who in junior high talks like that? This weird feeling started taking over in the pit of my stomach and I didn&apos;t like it.

她说起那种置身树梢的感觉时说就像被高高举起，微风拂面。哪个初中生会说出这样的话呢？这种怪怪的感觉在我胃里翻腾，我不喜欢这种感觉。


The apple doesn&apos;t fall far from the tree.

树上掉下的苹果它落的地离树能有多远？


And I realized Garrett was right about one thing: I had flipped. Completely.

我意识到加利特一件事是说对了：我心动了。完全心动了。
      </影评>
<有用数>4698</有用数>
<没用数>77</没用数>
</review>
<review>
<作者>Delphi</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-11-13 21:22:10</时间>
<影评>
        看完电影，听完第一片尾曲《let it be me》，外面是不变的黑暗，玻璃窗面反射微弱的自己。

我认为这是一个遥远的春暮，那棵高高的树，围绕着落日聚合的远去的云朵，无疑是小女孩美丽心灵的映衬。然而只讨论映衬，难免失之庸俗和狭隘，不过当你看到一个八年级的小女孩爬上一棵傲然挺立郁郁青青的树，眺望遥远的叆叇暮云，你不可能感觉不到她纯洁坚强的心，有着某种夺人眼球的光环，也具有某种象征意义，我甚至要说这是一个多少带有些美国精神的故事（小姑娘的动手能力实在太强了！但，当然，这并不是电影的重点，对于一部美好的初恋电影，象征意义从来都不应该是重点。）小姑娘懂事，独立坚强，坚持自己的想法，挺身而出去捍卫一棵树，同时也捍卫自我，在捍卫自我的过程中，认清了自己对小男主这份迷恋的外在表现的中心点——dazzling eyes——可能只是一个美丽的枕套，里面不过是虚幻飘渺的羽绒，如果找不到得以延续的落脚点，将仅仅是另一个白日梦境，还可能是噩梦（而最后这落脚点以一棵树的姿态完整了电影）。


不得不说，导演明显偏爱小女主的角色，他给了这个女孩更多的内心，表现个性更加细腻，也更流畅：傻傻的迷恋，送鸡蛋（对于我的年龄来说的确是犯贱之举但是对于她这个年龄来说，自然、美好，仿佛是天底下最天经地义的事），发现鸡蛋被扔受到伤害，反思自己的现状，奋然修善庭院，表面原谅男主（看上去波澜不惊实则如履薄冰），去探望残疾的叔叔，偷听到男主讨论自己再次受伤害（不得不说那从一开始的开心到后来的悲伤愤怒的眼神转变让人揪心），去男主家吃饭并告诉男主他是coward，auction上无奈的善良之举导致阴差阳错，被强吻，最后真正意义上原谅男主同时也摆正了自己的位置，并极具治愈感地一起种树。整个过程都以一种真实的速度不紧不慢地展现了女主的成长之路。


而关于树，我想说的是，树真的是一个具有强大生命力和治愈力的意象，一开始小姑娘喜欢爬上树眺望远方，忘掉一切俗世浮云，但是后来有人要将树砍掉，她固执孤独地站在树上负隅顽抗，像个古老的寓言那样。爸爸望着她不无失落地说着（It&apos;s time)，她才开始明白，是啊，是时候，该下来了，于是，树被砍倒，变成了墙上一幅永恒的画，也永远留在了女主的心中。而结尾处，两人又在一起种树，说得矫情点儿，是初恋的树，梦想以让人信服的角度照进了现实，比阳光还灿烂明媚，多简单，不掺杂质。就是一个眼神，一个等了太久最终我们也未能有幸见证的吻。


男主的爷爷不仅仅帮助女主休憩了庭院，同时也是启动了男主这方由白痴操蛋花瓶男向着透过现象看本质初级能力者的转换过程的关键人物，这方面，男主他爹就是对立面，男主的缺点看来都是遗传自男主他爹：虚荣，懦弱，相比他爹多少轻微一些的自命不凡。

至于转变的步调就相对女主的心路历程快了一些，可能只是个人感觉，不过还好，仅仅是相对的，也不显得仓促。


看到最后两人在一起种树的时候，我几乎都有了大妈似的对小情侣和和美美没羞没臊的样子喜闻乐见的心态：你最后有幸跟你的prince charming到了一个台阶上并仰起头带着一丝胜利者的骄傲，而你的prince charming则向你单膝着地（原谅我yy）承认被你俘虏，一个标准的女追男大欢喜结局。但是因为是初恋，少了些娱乐意味，多了些成长的励志意义。女友邻们，女主又一次赤果果地证明了，女生只要自尊自爱摆正心态（这样的例子简直太多了，简爱，傲慢与偏见里的lizzy），最终能守得云开见月明（恩，死缠烂打是不可取的），never give up on yourself，never quit！


听到片尾曲《let it be me》的时候，我久远的记忆真正开始蠢动。很多年前，衣如白云黑发如永夜，停车场尽头，远远地飘过来一句，轻轻地，以只属于你的，特殊的，我还记得的语调，隔着那么多年飘了过来，让人事到如今还是泛起波澜。我可能是太久没想起这个了，仅仅在这个周六的夜晚，在被黑夜和孤独包围着的异样的宁静中，从别人的美好故事里，偷得了一分愉悦，偷得了一丝闲情逸致来重新翻阅往事，像初恋那样。或许很多年以后，我们各自结婚了，你听着你的爱人絮絮叨叨，每一两年极偶然地，能想起我的影子，记起我早年几乎从不发牢骚的和你曾言之温柔得难以理解的奇异个性，而我对着我的另一半把你永远留在黑暗中，但是这句话，就死死地缠绕在了每一个跟初恋有关的事物里，像一棵永远砍不去的树。


是啊，为什么不呢，像初恋那样，只要对方值得。
      </影评>
<有用数>1448</有用数>
<没用数>82</没用数>
</review>
<review>
<作者>达达</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-08-11 22:01:06</时间>
<影评>

记不清是第几次看这部电影了，一直没有想起来写影评。最近又重新看了一次，大概算是读懂了这部豆瓣排名25的纯爱电影吧，想记录下现阶段我所理解的爱情，这是我写这篇影评的初衷。
我一直对爱情没有特别深的感悟，从小到大，我最重视的是友情和亲情，这部电影对我的影响很大，因为它给了我最基本的爱情观。


偶然间在书里看到的这张台词截图，是我对这部电影的最初印象。

斯人若彩虹，遇上方知有。

那时才16岁，我带着看happyending的心情看完了全片。
看完很满足，男主长得有点像小李子，女主很美，角色讨喜。

这部电影和我之前看的爱情片是那么的不同，以至于第一遍我根本没看懂这电影讲的啥，稀里糊涂就大结局了，很好看但是好像没悟出什么道理来，于是看了一遍又一遍……
电影的叙事方式很独特，双线叙事，时间视角稍微错开了一点儿，观众的视角不段转化，让人非常满足，又很有代入感。


爷爷对男主说，有一天，你会遇到一个彩虹般的人，其他人都是浮云。
彩虹？什么时候会有彩虹？
当你的人生阴云密布，风雨交加，转眼雨过天晴，彩虹当空，你一定会心花怒放。
彩虹用来形容爱情里“爱上”这个瞬间简直不要太贴切！

就像李银河和王小波
&quot;一想到你，我的这张丑脸上就泛起微笑。&quot;
&quot;当我跨过一切，向沉沦开战的时候，你是我的旗帜。”

不是你爱上的人有多特别，而是她，恰好是你要的那个人，你的专属订制彩虹。
这部电影点出了真爱的前提条件——真爱的双方一定人格独立。

我们年轻时可能都像男孩，单纯，容易被周围那些看似很懂其实是不懂装懂的朋友所左右，我们的善良没有智慧，所以常常被利用。而像女孩那么酷的，绝对是稀有动物。



男孩像是一张白纸，遇到三观不正的朋友理所应当地被带偏了。



女孩从儿时的一见钟情到课堂上的细嗅气息，她钟情他的颜值。可是慢慢的，冲突开始显现，她不再是过去那个只看脸的little girl,于是他从白月光变成了饭黏子。


她从小就喜欢他，即使他从来没有给过任何回应，她还是义无反顾，于是她不可避免地难过神伤，尝尽了暗恋的五味。
有一天，父亲告诉她，画，要整体胜于全部才好看。
单个的颜色是颜色，单个的线条是线条，只有完美地组合在一起，才是一副好画。
聪明如她，人也是一样的。
她爱他宝石一般熠熠生辉的眼睛，她不欣赏他的懦弱无能和势利无知。
纵然你有一副我爱的皮囊，可你的灵魂空无一物。
山中高士晶莹雪，你最多只能是陪衬风景的雪。



梧桐树被砍，她几乎是哭着去乞求男孩爬上树和她一起捍卫，他的做法让人寒心，而她开始真正明白什么是整体胜于全部。
你爱的人不理会你的苦苦哀求，不懂你的悲伤和绝望，那你的快乐他也一定不懂，这样的人，何必喜欢？

只有爸爸爬上树，伸出手，恳切地望向她，没有什么比我女儿的安全重要。
没能保护梧桐树，爸爸却送给她一棵亲手画的梧桐树，那些清晨傍晚看到的美景，记得就好。


得益于父亲的鼓励教育，她才没有变得自卑，没有否定自己，没有丧失个性，她还是全镇那个爬上树顶的酷女孩，不受拘束，不接受质疑。
看似性情平淡如水的父亲，背后却有很多故事。
当他们一家因为草坪被轻蔑看不起，父母无所谓，可当女儿也受到连累，一向和和睦睦的父母终于因为舅舅的赡养问题起了巨大的争执。
在混乱中，她看见父亲的隐忍和真情，正是这样无言的教育，无形中影响着她要成为像父亲那样真诚而有原则的人。
全片最有智慧的两个人，都给予了女孩足够的引导，让她有足够的勇气和智慧去面对自己的内心。
在和爷爷一起整理好庭院之后，女主理清了自己的情感。
她转过头，定定地看着一脸歉疚准备道歉的他，看着那双曾经让她心动的眼睛。
她再没有丝毫留恋。
年少时，男孩干净的白衬衫会让人心动，可如果他是晦暗的，是邪恶的，你会选择及早抽身还是不以为意？
有太多人，在年轻时没有好眼光，又没有画家爸爸和好心爷爷领路，踩着一双不合脚的鞋，血流了一路。
上海杀妻藏尸冰箱案
天津杀妻骗保案
每一个案子，背后的人性都令人发指……
善良的人更应该懂得什么最好的选择。
她选择放弃。

放弃促使男主看清了自己原本善良的心。
什么是最好的选择？这就是。
他说错了太多话，做错了太多事。
之所以会这样，是因为他的中年势利爸爸没有给他好的家庭教育，没有正确教导他怎样做一个完整的人。
爸爸年轻时是搞乐队的，后来为了养家糊口放弃了，成了一个看《花花公子》的中年势利男。一个放弃梦想的人也许有很多苦衷，但一个连理想都没有的人，不值得可怜。
嫌弃着对面邻居的一切，扇女儿耳光，聊到弱智兄弟时被自己的老丈人怼，所谓本事不大，脾气却大。


他嘲讽对面家庭的生活，是因为他做不到。他做不到牺牲物质换取精神自由的生活，他辛苦工作，他看《花花公子》，他忘了他的爱好，他的梦想，所以有人一旦提起曾经，他就会把心底的一丝悔恨变为愤怒的狂卷风。
男孩本能厌恶自己的父亲和他的《花花公子》，他期望能和外公待在一起，外公能帮他解答疑惑。可外公却跑去和对面那个养鸡女一起除草，一开始，他就把这嫉妒顺理成章地变成了敌意。
他想吻她的那一刻他终于想清，身边的朋友是错的，矫情却美丽的女孩子不是他所爱，父亲是在被剥夺梦想后主动放弃中渐渐生活的……

而他所爱的，是那个独一无二的她。

他决定染上彩虹的颜色，追回七彩斑斓的她。

以她的方式，深情告白。
多美好的大团圆，多美好的爱情，可现实是生活太苦了，没有这么甜的恋爱。
男孩爸爸为了家庭和事业放弃爱好，内心腐烂，对生活就只剩下物质欲望的，或许才是大部分人的最终归宿。
原谅这世上大多数人都太平凡，找到那个彩虹一般的人太难。
谁都不愿意将就，但谁又能逃得过将就？
在爱情里，没有十全十美，如果爱到深处，没有其他，就连放屁太臭这样的缺点也会觉得可爱的。
所以将不将就的，没那么可怕，人类还是很有趣的。

</影评>
<有用数>1458</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>Deli-cat</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-11-28 18:09:10</时间>
<影评>
        书我看了好多遍，电影也很喜欢。


一是因为导演和编剧非常尊重原著，julianna 和bryce的独白基本和原著是一样的，我最喜欢chet外公的那段话,大致是some people are dip in flat, some in satin, some in glossy, but someday if you find someone who is iridescent, it&apos;ll never be the same.我觉得很温暖很美。


二是喜欢julianna的小演员，非常有灵气，完全不辜负我对原著里julianna的喜爱。


和电影的名字一样，绝对是一部能够让你和小主人公一起flipped的电影。
      </影评>
<有用数>491</有用数>
<没用数>35</没用数>
</review>
<review>
<作者>wangyi</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-08-08 15:14:47</时间>
<影评>
        当我走出电影院的时候,有一个60左右的老太太对她旁边的人说:&quot;It reminds me my boy friend at high school.&quot;

这是部清淡到有些日本风的电影,内容和经典台词基本靠看TRAILER就能了解了.我喜欢它柔和的画面,简单清新的音乐. 在很小的时候,喜欢一个人就是自我纠结着,沉浸在自己的世界里,小心翼翼的试探着去接近对方的世界.一个眼神就能让自己胡思乱想很久,想到接吻肺都几乎要炸开.那些都是单纯而直接的美好.

我觉得导演似乎是比较偏爱这个女孩的角色的,她相对于他更有个性些,性格更加丰满.一个不那么漂亮,来自于一个不那么富裕的家庭,却满足的坚强的活在充满爱意的世界里的姑娘.我一直觉得只有被爱浇灌大的孩子才懂得怎样去毫无保留的爱另一个人.只有当内心富足的时候才不会去介意别人的给与.

爱也许能经历诱惑,考验,误会,但是爱最怕失望和时间.

看电影的时候,我身边的男孩儿拉着我的手.曾经多少次我想问他我们到底是什么关系.当我走出电影院,我的内心突然异常清醒.不原意问是因为内心非常清楚答案.我总是想着这样那样的借口要给他些时间.其实,需要时间的恰恰是我自己.

晚上11点半开回DOWNTOWN的路上,LA依然堵得一塌糊涂.我拐错了弯,走了反方向,一路畅通无阻,当时我好想一路开下去.但是再畅通的路开不回家有何用呢.转弯,从头来过.在车流中,我深呼一口气,终于有勇气对自己说:&quot; Hey, girl, he&apos;s just not that into you.&quot; 

So what, get over him and move on.

是时候翻页拉 ：）
      </影评>
<有用数>513</有用数>
<没用数>83</没用数>
</review>
<review>
<作者>辰凌</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-04-21 20:29:47</时间>
<影评>
        “爱之于我，不是肌肤之亲，不是一蔬一饭。它是一种不死的欲望，是疲惫生活中的英雄梦想。” 

                                                   ——杜拉斯


《怦然心动》。看到自己喜欢的编剧柏邦妮极力推崇。看罢发现果然所言非虚，欣然怂恿身边的朋友去看。海报是一对小孩和一棵巨大的树，简单干净而又荡气回肠的样子。可喜的是，电影也是如此。“妾发初覆额，折花门前剧。 郎骑竹马来，绕床弄青梅。 同居长干里，两小无嫌猜。” 算是个诉说青梅竹马的情愫的清新小电影吧，却又不舍得就这么轻描淡写的将其定性。因为电影里还谈到了珍贵的尊重，勤劳和梦想。


他说：我这辈子只希望朱莉.贝克离我远点。她说：从我见到布莱斯.洛士奇第一眼，我就砰然心动了。这，就是他们的初见。


朱莉是个古灵精怪的漂亮姑娘，长长的栗色头发，大大的湖绿色眼睛，笑容温暖的让人融化。这小家伙7岁就开始准备恋爱了呢，她毫不掩饰自己对新搬来的邻家男孩布莱斯的喜爱，心愿就是得到他的吻。她缠着他不放，举止大胆热烈，好生可爱。除了布莱斯，小朱莉还很喜欢社区里的一棵大大的梧桐树。树的顶端，有她呼吸过的最甜蜜的空气和见过的最美的风景。为了不让大人们把树砍掉，她固执的哭着在上面坐了一天。可这一切的一切，布莱斯都不理解，他觉得她是个可怕的怪人。他千方百计的躲避她，不理会她一起保护梧桐树的恳求，扔掉她送的鸡蛋，死也不肯和她真诚的交谈。


突然有那么一天，朱莉想通了，她觉得布莱斯不过尔尔，伤害她的尊严，不尊重她的家人，于是决计将他忘记。然命运好幽默，他在外公的启发下慢慢发现了她的各种单纯美好聪明，情不自禁的想要与她亲近。他要亲吻她，她哭着跑回了家。最后，布莱斯扛着铁锹在朱莉家的院子里种下了一棵小梧桐树。朱莉笑了，出去和他一起培土。剧终，Bob Dylan浑厚悠远的嗓音缓缓响起，“I bless the day I found you; I wanna stay around you; Now and forever, let it be me.”


小姑娘究竟迷恋小男孩哪一点呢，是他闪烁如星辰般的眼眸，是他初识时羞红的玫瑰花般的脸颊，还是她坚信他有的能与之相通的美丽心灵呢，真是让人难以捉摸。我却爱极了这个橡皮糖一般想要黏住心上人的小姑娘。像大部分的美国电影里的女主角一样，她浪漫倔强爱冒险，有健康的体魄和灵魂，有实现梦想的脚踏实地的能力。她敢于与众不同也乐于与众不同。她有颗爱人的心，也懂得如何去追求自己的爱。然，更加难能可贵的是她的爱不盲目不愚蠢，她时刻反省自己的爱是否正确是否值得。她的爱有底线，那就是自尊和家人。小姑娘就如同她誓死捍卫的那棵梧桐树一般，自由而坚定的生长。陈丹燕在《起舞》里写，“我相信女人的一生，也要靠某种梦想的鼓励生活下去，这种梦想有时伤害她，有时将她的生活弄到不可收拾的地步。却仍旧是她内心的支柱。成长的过程本身就不是完美的，它包括在表达和体会纯真感情时最初的造作。要慢慢等你所经历的生活，来帮你洗去它的铅华。”我猜想，布莱斯算是小朱莉的一个英雄梦想。


　　还特喜欢布莱斯的外公，他理解且喜欢朱莉。除了帮助朱莉打理庭院，他还教布莱斯不带任何偏见的去看待朱莉发现朱莉的优点。他最美好的一句台词莫过于，”some of us get dipped in flat, some in satin, some in gloss. But every once in a while you find someone who&apos;s iridescent, and when you do, nothing will ever compare.”（有些人肤浅，有些人金玉其外，有些人败絮其中。但是有一天，你会遇到一个如彩虹般绚丽的人，当你遇到这个人后，就会觉得其他人都有如浮云一般。）这一点，我是深深相信的。


　 “我的灵魂里有很多地方玩世不恭，对人傲慢无礼，但是它有一个核心，这个核心害怕黑暗，柔弱得像绵羊一样。只有顶平等的爱才能使他得到安慰。你对我是属于这个核心的。”王小波在《爱你就像爱生命》里如是说。如果你遇见自己的英雄梦想，勇敢的走上前去打招呼吧。或许有一天，他会对你说，谢谢你依恋我，像一只固执的螃蟹。
      </影评>
<有用数>634</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
<review>
<作者>Gabriel吃多了</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-02-04 19:19:19</时间>
<影评>
        Juli一家是一群理想主义者（当然也包括Bryce的外公外婆），他们几乎集合了各种美好的素质，Juli爱憎分明、敢作敢当；父亲为了弟弟倾其所有；两个哥哥为了音乐放弃大学……不幸的是，他们所做的正是大多数人所不敢做或者没想过要做的。我们或许想过爬上树去看远方的风景，但是畏惧周围陌生的目光；我们或许想过为了某位亲友倾囊而赠，但是在漫无边际的贫困面前退缩；我们或许想过放弃社会认可的前程去追逐爱好，但是在世俗的压力下屈服。Juli只用coward一个词就撕破了所有人身上的新装。


Bryce一家几乎就是现实的写照，Bryce的老爸想必也算成功人士，但是他的内心却是在成功和有意义之间徘徊不定。从这个社会的价值取向来说，他是成功的，可是想必他自己都不认为自己的人生是有意义的。他刻薄的挖苦Juli一家，只是想通过这种卑微的方式来证明自己不卑微。或许他听到Juli两个哥哥追求音乐后的落寞，是因为他想起了“生活像一把无情刻刀改变了我们模样, 未曾绽放就要枯萎吗？我有过梦想……”这样的的歌词吧。刻薄挖苦只是为了掩饰自己的心虚，真正的食肉动物头上才不会长角……


不可否认，Bryce一家似乎和大多数人更为相似，不同的是我们可以用电影后的唏嘘表达并不属于自己的立场。因为虚伪所以珍视诚实，因为怯懦所以珍视直视的勇气，因为过于现实所以珍视保有理想的人儿……


真正悲哀的是，或许一系列煽情的自我剖析和鞭挞过后，还要继续到那个虚伪的世界中扮演自己，就像什么都没有发生过。


Juli家的存在似乎正是为了反讽这个世界的不美好……
      </影评>
<有用数>433</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
