<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>马戏之王 The Greatest Showman</电影名>
<年份>2017</年份>
<评分>7.7</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2896590031.jpg</封面>
<导演>迈克尔·格雷西</导演>
<演员>休·杰克曼 / 米歇尔·威廉姆斯 / 扎克·埃夫隆 / 赞达亚 / 丽贝卡·弗格森 / 奥丝汀·约翰森 / 卡梅伦·丝蕾 / 基拉·塞特尔 / 萨姆·汉弗莱 / 叶海亚·阿卜杜勒-迈丁 / 埃里克·安德森 / 伊利斯·鲁宾 / 斯凯勒·杜恩 / 丹尼尔·埃维里奇 / 拉杜·斯平格尔 / 小森优作 / 丹尼尔·松 / 保罗·斯帕克斯 / 威尔·斯文森</演员>
<简介>《马戏之王》取材自真人真事，好莱坞全能巨星休·杰克曼在片中饰演“马戏团鼻祖”、传奇人物P.T.巴纳姆。故事讲述了身处社会底层的巴纳姆依靠自己无穷想象力和锲而不舍的精神，从经营博物馆到一手开创世界上第一家马戏团的故事。巴纳姆的奇思妙想最开始并不被大众所认可，几乎没人花钱欣赏，他的家人好友帮他度过一次次绝境。在经历了一系列挫折、与合作伙伴的分歧之后，秉持梦想的他终于成为全美甚至全世界最为知名的“造梦大师”。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>坐等1900</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-01-13 21:49:59</时间>
<影评>
        看完这部音乐歌舞电影，除了被华美的场景和动听的音乐深深打动之外，我还迅速地意识到了一件事，到底是怎样的人生经历和观影经验，才让我在剧情发展的每一个转折点走向了编剧的反方向。


这部本该以场景和音乐取胜的电影，居然让我赞叹起它的剧本来，看剧情，编剧应该是一个很善良的人了。


转折1

贫穷的男主爱上富家小姐，在街头讨生活成长起来后好不容易当了个小职员，居然敢上门求亲。我以为，从小对女儿如此严厉的父亲会把穷小子赶出家门，断绝两个人的来往，没想到，富家小姐的父亲目送着女儿和穷小子一起离开，只是断言女儿会回来的。（棒打鸳鸯的套路，没有）


转折2

男主连小职员的工作都没保住，穷困状态回家，昔日的富家小姐已经生过两个孩子，要操持一家人的生计，听到男主失业的消息，我以为，她会担心难过，为一家人的未来着急，没想到，她既不震惊也不生气，完全有情饮水饱。（金钱考验爱情的套路，没有）


转折3

男主失业，孩子们要礼物，男主临时用蜡烛做了个星空灯让孩子许愿，我以为，这么浪漫至上的父母会有愿望天马行空的孩子，又或者，孩子知道经济困难超级懂事，没想到，男主女儿的愿望是去学芭蕾，根本不考虑经济条件。（催泪的小大人套路，没有）


转折4

男主失业之后并没有考虑继续找工作，甚至都没有试过再去找工作，直接找银行借钱办起了博物馆。我以为，他至少受到一点求职的打击才做出创业这种选择吧，没想到，人越穷胆越大，直接贷款去了。（被挫折激发才孤注一掷的套路，没有）


转折5

男主办博物馆失败，眼看着花出去的钱都回不来了。我以为，他至少仔细考虑一下未来先试试看止损吧，没想到，他越挫越勇，直接出门招募活体展品去了，完全不担心自己会再次失败。（对自己的选择产生怀疑的套路，没有）


转折6

男主招募各类身体异于常人的奇异人士组成马戏团获得成功，抗议这群怪人的反对者在门口和他的马戏团成员打架。我以为，男主会被正义之心激发出去为成员维护尊严，没想到，他把打架的人都叫回来息事宁人。（正义感爆发的领队套路，没有）


转折7

男主靠马戏团发达了，但受到舆论影响依然没有获得很好的社会地位。我以为，他会坚持做自己，努力完善马戏团证明给所有批评他的人看，他们这些人也是在做艺术。没想到，他就没觉得自己在做艺术，反而利用批评的声音推广演出票，吸引更多底层人士围观演出来赚钱。（一心追求艺术的套路，没有）


转折8

男主发达了，但是发现女儿因为他的社会地位遭到芭蕾舞团小孩子的嫌弃，意识到有钱是不够的，他趁上流剧院一位编剧事业低谷期挖人。我以为，他是要这位编剧来提高演出的故事性，没想到，这位编剧干得了导演和演员，就是不当编剧。（专业人士提高核心业务的套路，没有）


转折9

男主靠编剧朋友的人脉获得去英国皇室演出的机会，我以为，这场演出之后，整个马戏团的地位会突然提升，没想到，除了男主遇见一个女歌唱家，马戏团成员的生活没有发生任何变化，抗议者继续抵制这群“怪人”。（一次机遇改变命运的套路，没有）


转折10

男主刻意搭讪被英国皇室召见的女歌唱家，我以为，贵气十足的女歌唱家会对这种暴发户气质的马戏团老板嗤之以鼻，让男主受到自尊心的打击，没想到，女歌唱家被三言两语打动，跟着男主不远万里去美国演出。（上流社会轻视暴发户的套路，没有）


转折11

女歌唱家的演出获得了上流社会认可，男主终于跻身上层社交圈内，男主的豪门岳父母到场了解情况，我以为，男主会借机利用岳父母的地位巩固自己的声誉，没想到，男主装也不想装一下，直接指出岳父母当年看不起自己，场面一度十分尴尬。（进入上流社会虚与委蛇的套路，没有）


转折12

男主的马戏团成员们要进入上流酒会和男主一起庆祝成功，男主各种推脱拒绝，试图和“怪人”划清界限。我以为，他的马戏团成员们会一气之下全体离开，冷眼看他事业失败，没想到，什么都没有发生，马戏团成员只是一起唱了一首歌守护尊严。（被背叛后反击的套路，没有）


转折13

女歌唱家道出自己同样从底层开始奋斗的身世，和男主拉近了彼此的距离，男主为了巩固成功和女歌唱家一起开始了歌唱巡演。男主每每看着女歌唱家的演出热泪盈眶，女歌唱家明里暗里向男主示爱，我以为，他们远在异地演出会情不自禁犯规，没想到，男主坚决洁身自好，什么都没有发生。（凤凰男一成功就出轨的套路，没有）


转折14

男主回家当晚，马戏团被抗议者放火烧毁，男主为了救编剧朋友冲进火场，火场发生崩塌。我以为，或者有人死亡，或者男主受伤，构成激发他重新振作的力量。没想到，除了编剧朋友受了轻伤，男主金刚狼上身全身而退。（虐主角改变主角心态的套路，没有）


转折15

男主和女歌唱家在异地的吻照被报纸刊发，陷入绯闻风波。我以为，男主妻子愤然离家是因为她早就看出来的出轨异样，没想到，她完全相信丈夫什么都没做，生气只是因为丈夫更爱自己的梦想而不是家庭，以及房子被银行收走了。后来一劝即回之后，鉴于他们失去住所，而老丈人的豪宅又在同一条街上，强烈怀疑男主成功吃到软饭。（爱人间失去信任的套路，没有）


转折16

全片最大的反套路剧情大概是，一个马戏团有那么帅的领舞加歌手，观众喜欢这个剧团的理由居然不是因为领舞。（主角用自身能力吸引全世界的套路，没有）


看了那么多套路电影后，终于看到一部让我每一次猜测都落空的片子，而且落空并不是因为剧情不合逻辑，只是不合习惯性的电影逻辑。编剧用这么反套路的方式完成了一部歌舞音乐剧，真棒。
      </影评>
<有用数>2588</有用数>
<没用数>174</没用数>
</review>
<review>
<作者>RUNE</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-01-25 12:37:10</时间>
<影评>

文末附《马戏之王》幕后花絮

菲尼尔斯·泰勒·巴纳姆
P.T. 巴纳姆全名菲尼尔斯·泰勒·巴纳姆（Phineas Taylor Barnum）于1810年7月5日出生在美国康乃狄克州的一个叫做贝塞尔的小镇上，父亲经营着一家小商店。
巴纳姆在很小的时候就展现出过人的营销天赋，年仅12岁就贩卖过彩票，做过报纸编辑。
他在1834年迁居纽约市，曾经以推销帽子、经营寄宿中心为生，后来在杂货店工作时，得知有一名黑人老妇乔伊斯·海斯（Joice Heth）据传已有161岁高龄，曾为乔治·华盛顿（美国首位总统）的奶妈。
25岁的巴纳姆便瞅准商机，辞去工作，用所有积蓄和借款买下此老妇，成立了一个马戏团，专门展出和表演奇人奇事，开启了他的演艺生涯。
为了吸引广大观众，他首先在各种“便士报”上刊登了关于黑人老妇海斯的各种大大小小的广告。
便士报
因为这种报纸极为便宜，售价为最小货币单位一便士，于是被统称为“便士报”，在很短的时间里便成为了当时最大众化的信息传播媒介。
广告一经刊登便不出所料的引起了轰动。于是巴纳姆趁热打铁带着手下人使用不同笔名向“便士报”频频发去读者来信，以制造更大的轰动，后来竟然也有人主动地参与报纸讨论。
巴纳姆因此大赚一笔，当时每周光参观门票的就能高达1500美元（在19世纪1000美元大概能买25匹马）。
但在展出一年后海斯就不幸病逝了，法医解剖表明她的岁数其实不到80，并非巴纳姆所说的161岁。骗局被揭穿之后，巴纳姆自己表示十分震惊，一再声称自己也被骗了。
后来到巴纳姆晚年的时候，他承认海斯至少比乔治·华盛顿年轻30岁。
       关于乔伊斯·海斯（Joice Heth）的广告 
巴纳姆还曾对外宣传说他的马戏团的大象“江豹”是世界上最大的大象，曾经救了一个被孟加拉虎攻击的小女孩。
一边宣传他还做了国际的巡回演出，为了加强印象，他雇佣了一些残废的小孩免费骑着大象，赚足人们眼球，于是成千上万的人来观看“江豹”，巴纳姆则在6个星期内赚了多达数万美金的巨款。
因宣传的巨大益处，巴纳姆组建了自己的“宣传团队”，帮助他编造各种谎言、制造各种嘘头，他本人也经常亲自上阵，发明了很多标新立异、哗众取宠的宣传方式，尤其擅长于做“标题党”，为他的马戏团争取到了最大的曝光率。
他说:“在我们这样的国家，几乎人人都看报，报纸的发行量从5000份到20万份，如果不利用这个渠道向公众做广告，那就太不明智了。”
在巴纳姆的悉心经营下，马戏团得以欣欣向荣。
为安顿和利用这些人赚钱，巴纳姆在1841年买下了一座位于纽约市百老汇和安街的废弃博物馆。
百老汇大街
买下博物馆的第二年，巴纳姆就在康涅狄格州桥港里发现了当时年仅5岁的侏儒史特莱敦（Charles Stratton），将其带回纽约后教导他跳舞、唱歌、讲笑话，并准备多套军服，为他编造了一段神奇的经历，美名其曰“拇指汤姆将军”。
各地的便士报不出所料地都成为了巴纳姆的宣传阵地，在一个星期内，就有3万多来自美国各地的好奇的人们络绎不绝地排队观赏，曾轰动一时。
巴纳姆和拇指汤姆将军
《马戏之王》剧照
同年32岁的巴纳姆在纽约正式开办了“美国博物馆”（即上文纽约市百老汇和安街的废弃博物馆），博物馆以天花乱坠的广告和怪异离奇的展品而闻名，其中最有名的是假斐济美人鱼（FeeJee Mermaid）
斐济美人鱼
斐济美人鱼是巴纳姆以一只幼猴的躯干和头部，与鱼的后半部缝合，再覆盖混泥纸浆而制成的。并被巴纳姆博物馆宣传是袒乳海妖的艺术品，在该标本展览的近20年中，始终没人相信那是假的。但可惜的是，斐济美人鱼于1960年代美国博物馆发生一场火灾，那具斐济美人鱼的复合标本也在火灾中化为了灰烬。
这个有效的骗局，被博物学家们称为：「 An authentic anomaly of science 」，并让著名的心理学家 Paul Meehl 将这种「 人们会很容易相信一个笼统的、一般性格的描述，并认为那个描述非常符合自己的情况 」的心理状态，演变成一个专有名词：巴纳姆效应 （英语：Barnum effect，是Paul Meehl为表对费尼尔司·泰勒·巴纳姆的敬意而命名，又称弗拉效应、Forer effect）。
1844年巴纳姆携拇指汤姆访英，拇指汤姆成为了英国贵族的新宠，伦敦报界为之喧腾，时常进出白金汉宫，在维多利亚女王御前跳木笛舞和模仿拿破仑。接着，他又载誉来到巴黎，路易·菲力浦国王和王后立即召见了他。
巴纳姆以拇指汤姆在欧洲和美国巡回演出赚的钱，在桥港盖了座价值15万美元的东方宫殿建筑伊朗尼斯坦（Iranistan） 。
为了摆脱“穿插秀和滑稽小品推广大师”的名声，巴纳姆派人到欧洲邀请珍妮·林德到美国巡回表演。但林德要求巴纳姆预付18.75万美元，迫使巴纳姆抵押了伊朗尼斯坦、博物馆和其他财产，还跟朋友借钱才做成节目。
当时林德在美国的知名度还不高，但依靠着巴纳姆的宣传，当她抵达纽约的时候，已经有3万人聚集在她的旅馆那里，想要一睹芳容。
巴纳姆精心的安排及林德的金嗓子使演出取得了巨大成功。
“瑞典夜莺”珍妮·林德
巡回演出自1850年9月11日于纽约市城堡花园首演，共在19个城市演唱95场，颇获口碑，首场演出票源紧俏到甚至需要举办拍卖会的程度，95场下来共收入71万美元，巴纳姆净赚53万美元。
后来因为林德厌恶巴纳姆其炒作手段，在与巴纳姆签订的合同结束后，便迅速终止了合作。
丽贝卡·弗格森在《马戏之王》中饰演的珍妮·林德
1855年的时候，巴纳姆大量投资康涅狄格州某钟表公司，因经营不善，随即破产。各大报纸都嘲笑其有勇无谋。两年后依旧背负巨债的巴纳姆带着拇指汤姆和9岁天才儿童霍华德（Cordelia Howard,曾在《汤姆叔叔的小屋》饰演小伊娃）到英国和欧陆演出，大受欢迎，填补了债务的大洞。
次年巴纳姆在巡演的间隙中在伦敦第一次演讲了“赚钱的艺术”，听众数以千计，伦敦一家出版社更开付6千美元，买下将他演讲印成小册子的版权。
回到美国之后，巴纳德买回并整修了他的美国博物馆，收回了许多东桥港的财产。
他展示了新斯科舍外海捕获的白鲸，一只河马，一群印第安酋长，及两位新侏儒——纳特（Commodore Nutt）和拉维尼亚·沃伦小姐（Lavinia Warren）。
沃伦和拇指汤姆的罗曼史以及1863年2月10日举行的婚礼，均轰动一时，就连美国总统林肯也赠送了礼物，而且事后还曾多次邀请夫妇俩到白宫做客。
巴纳姆曾出价1万5千美元，希望两人婚礼延后一个月，让他充分利用这段罗曼史，被两人拒绝。
拇指汤姆将军在成为百万富翁，声誉到达顶峰之时，就失去了踪迹。
巴纳姆说他也不知道拇指汤姆去了哪里。
拇指汤姆将军和拉维尼亚·沃伦
1865年巴纳姆当选康涅狄格州州议员，并陆续地撰写了《世界上的骗子》和《奋斗和胜利》（或《四十年往事》）。
1871年巴纳姆建立了世界大马戏团，他将自己的马戏团称做“世界上最棒的表演”（The Greatest Show on Earth），也就是本片The Greatest Showman（马戏之王）名字的由来，马戏团的表演项目包括街头杂耍和高级文化，是第一批乘火车而非马车演出的马戏团之一。
1874年，巴纳姆租下了纽约麦迪逊大街和第26街的一个旧火车站，作为马戏团的安身之所，此地日后成为了美国体育史上的圣地，即麦迪逊广场花园。
麦迪逊广场花园
他于1875 ～ 1876年期间担任入桥港市市长。
在1881年那年与竞争对手詹姆士‧贝里（James Bailey）合并形成了巴纳姆贝里马戏团（Barnum and Bailey Circus）。他俩购买了来自伦敦动物园的两头号称世界最大的大象，但在交易谈成后，维多利亚女王、威尔斯王子、罗斯金和伦敦的泰晤士报等却都联名要求合约作废。
大象到达美国之后在六周内创造了33万6千美元的票房，成为马戏团的“摇钱树”在全美四处巡回演出，在巡演的路上，巴纳姆的小火车总是比他的马戏团早到两个星期，车上悬挂着他的照片。
巴纳姆贝里马戏团中的暹罗双胞胎
巴纳姆在1891年逝世，葬于树林山公墓中（Mountain Grove Cemetery）。
据说他死前的最后遗言是：“今天麦迪逊广场花园的收入怎样？”
P.T.巴纳姆的山林墓碑
他的马戏团于1907年以40万美金转让给玲玲兄弟（Ringling Brothers）。 
后因观众人数持续减少，营运成本高昂，以及动物保护团体对于马戏团虐待大象的指控（玲玲马戏团的母公司Feld Entertainment拥有的亚洲象是北美洲数量最多的）。
在2017年5月21日晚，“玲玲兄弟与巴纳姆贝里马戏团”在纽约长岛举行了谢幕演出。
这个有着146年历史的马戏团，在完成最后一场演出之后，走入了历史。
玲玲兄弟与巴纳姆贝里马戏团
“ 凡宣传皆好事 ”

” 一旦你吸引人们的注意力，绝对不要让它溜走，如果观众的目光转向其他人，那就是你的损失。”

巴纳姆因展现畸形人的表演而闻名世界，
以不择手段的营销方式获得公众的注目。
他经营的“巴纳姆贝里马戏团”是19世纪美国最受欢迎的马戏团，号称“全球最大的马戏表演团”。
他的观念和行为代表了19世纪中叶“报刊宣传活动”的主要特征。
后世的人们将这一时期称为——“”巴纳姆时期”，但由于他的宣传并不怎么光彩，还同时冠以“公众受愚弄时期”，甚至“反公共关系时期”，或者“公共关系的黑暗时期”。
巴纳姆
虽然一直和噱头相伴，但是人们因为他给大家带来欢乐反而评价他甚高，甚至伦敦《泰晤士报》都撰文肯定过他:
“他的去世使我们损失了一个古典人物，而他的名字早已经成为欢乐的代名词，并将一直维持下去，直到人类再也无法从游艺活动经理人的宣传喜剧中得到乐趣——而这是善意欺骗与乐于被骗的无害喜剧”。
因把马戏团的表演手法引入影视节目，轰动了影视界。在2006年年底，美国的权威期刊《大西洋月刊》将他评为20世纪在美国最有影响的一百个人之一。

▂▂▂▂▂▂▂▂▂▂▂▂▂▂▂▂▂▂
《马戏之王》幕后花絮↓
1.休·杰克曼读了30多本关于P.T.巴纳姆的书，为扮演这个角色做准备。
2.丽贝卡·弗格森的声音是由罗琳·阿尔雷德配音的。虽然弗格森曾学过音乐，并承认她能唱出一首曲子，但由于她的角色珍妮·林德被认为是世界上最好的歌手，所以配音将为她的角色服务。然而，为了扮演好角色，弗格森始终坚持在拍摄时在亲口（而不只是对嘴型）演唱这首歌。

3.赞达亚在电影中做了她自己所有的秋千特技动作。
4.珍妮·林德是以安妮·海瑟薇为模板写的。
5.在巴纳姆(休·杰克曼饰)试图说服卡莱尔(扎克·埃夫隆饰)加入他的马戏团的场景中，巴纳姆说卡莱尔在演艺界有一种天赋。这场戏最初持续了更长时间，卡莱尔说他不知道什么是“演艺圈”，巴纳姆回答说，这是因为他发明了这个节目。这条线在预告片中很显眼，但电影中却删掉了。

6.这是扎克·埃弗隆参演的第五部歌舞片，此前参演的四部分别为《歌舞青春》三部曲和《发胶》。
7.这部电影是休杰克曼自2009以来的一个梦想项目。据他本人说，之所以在七年之后才开始拍摄，在一定程度上是由于制片厂不愿意冒险拍原创的歌舞片。

8.影片开头和结尾的马戏团场景中所使用的许多戏服都是从菲尔德娱乐公司那里借用来的，而菲尔德娱乐公司则是玲玲兄弟与巴纳姆贝里马戏团的现任主人。
9.巴纳姆的美国博物馆非常受欢迎，以至于里面的人群会逗留太久，从而削减利润。为了给更多的付费客户让路，他贴上了标语，上面写着“这条路通往出口（This Way to the Egress）.”他不知道“Egress”是“Exit”的另一个词，人们跟着这些标志以为会走到一个他们认为是非常迷人的展览的地方，结果最后他们走到了外面。
10.休·杰克曼和导演迈克尔·格雷西在一次商业拍摄中相遇。杰克曼告诉格雷西，他想和他一起拍一部电影，格蕾西认为他是在开玩笑。杰克曼后来打电话给他，说他想让他执导《马戏之王》(2017)，在此之前，格雷西担任动画师、数字作曲家和视觉效果总监的工作已有二十年之久。

11.在现实生活中仅有P.T.巴纳姆和汤姆拇指将军见过维多利亚女王，马戏团的其他表演者从未见过。
12.扮演珍妮·林德的女演员丽贝卡·弗格森和真正的珍妮·林德都出生在瑞典的斯德哥尔摩。
13.在现实生活中P.T.巴纳姆在进入娱乐业之前曾涉足过几个行业，其中就包括彩票业务。在影片早期的公寓场景中，人们可以看到各种古老的标志贴在墙角上，其中包括用大写字母写着“巴纳姆彩票”的牌子，这是对他在成为最伟大的演艺家之前的做的许多努力的赞许。
14.巴纳姆的妻子的名字是“Hallett。”这个名字的发音和“Howlett”一样，“Howlett”是休·杰克曼的金刚狼角色(詹姆斯·洛根·豪利特)的姓。

15.22岁的澳大利亚演员萨姆·汉弗莱(Sam Humphrey)在《马戏之王》中饰演汤姆拇指将军。他身高127厘米，4英尺2英寸，但真正的汤姆拇指从未长过103厘米，因此，萨姆·汉弗莱在电影中不得不跪着走路，才能让他看起来更小。他的小腿和脚都是从照片中数码编辑出来的，但大部分时候他都是坐着或站着的，连小腿也没被拍到。
16.在马戏团苦苦挣扎的时候，巴纳姆的女儿们建议他买一些神奇的东西，比如“独角兽或美人鱼”。其中美人鱼可能是指巴纳姆的斐济美人鱼（详见上文）
17.迈克尔·格雷西说，这部电影与《西区故事》(1961年)、《欢乐满人间》(1964年)和《音乐之声》(1965年)相似。
18.凯瑞·穆里根和艾伦·佩吉最初被认为是饰演珍妮·林德的最佳人选，但导演迈克尔·格雷西却想让丽贝卡·弗格森扮演这个角色。
19.詹姆斯·曼高德（《金刚狼3》《致命ID》导演）被电影公司请来监督一周的补拍和后期制作，因为该工作室担心导演迈克尔·格雷西会被制作的规模所压倒，因此曼戈尔德获得了执行制片人的信任。
20.在拍摄《马戏之王》时一些烟火道具的威力有点太过，导致片场烧了起来，但在拍摄那场戏时，演员们还不知道是真着火了。当时的情况非常紧急，但休·杰克曼就像他在超级英雄电影中所饰演的那样，将扎克·埃夫隆从一栋着火的建筑里救了出来。


</影评>
<有用数>1716</有用数>
<没用数>121</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿德</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-01-31 12:58:14</时间>
<影评>

《马戏之王》在去年圣诞节上映时，并不被影评人看好，Metascore只给出了48的分数。

与影评人口味不同的是，IMDB上，有超过5万人给出了8.0的高分。

如果评分还不够让人诧异的话，在首周票房只有880万美元的情况下（对于这样一部投资8000万美元的全明星卡司来说，真的有点太低了），《马戏之王》的票房在第二周实现了逆天走势，增长了76%，之后一路高涨。
借用自评论区豆瓣网友弥的图，阴影部分是官方预测的票房走势，黄色的曲线是《马戏之王》实际的票房曲线。这样票房走势意外着越来越多的观众走进电影院观看《马戏之王》，凭借着12.8的票房系数，《马戏之王》已经成为了美国本土票房后劲第二强的电影，排名第一的是1997年的《泰坦尼克号》。
目前为止《马戏之王》已经有1.94亿美元的票房收入，怪不得《大西洋周刊》以【《马戏之王》让人吃惊的票房成功】为题目撰文。
在一个艰难的开局之后，休杰克曼主演的马戏歌舞片已经成为了全球口碑爆款
它的票房走势与口碑爆棚都证明了，《马戏之王》是独一无二的。相比起国内译为《马戏之王》，我更喜欢台湾地区简单直接的翻译《大娱乐家》，因为没有任何一个词比“娱乐”更适合描述这部电影。
现实中被巴纳姆创造的马戏团表演逗笑的观众，与今天坐在电影院里为他的歌舞音乐片而感动的人，本质上是一样的，而当年的评论家评价巴纳姆的秀为低俗，和今日给《马戏之王》打低分的影评人，也是惊人的相似。
对于歌舞类型片来说，音乐好听就已经成功了一半
作为一部音乐歌舞片，《马戏之王》的音乐毫无疑问是非常成功的，不仅得到了金球奖最佳原创歌曲的奖项，还刚刚提名了奥斯卡最佳原创歌曲奖，为去年大热歌舞片《爱乐之城》的作曲的Benj Pasek & Justin Paul，他们极有可能凭借《马戏之王》蝉联奥斯卡。 Billboard上《马戏之王》的原声碟拿过多周第一名，《This is me》也成了被口口传唱的hit金曲。


对于音乐歌舞片来说，最怕突然的尬唱尬跳，作为这部电影的核心与灵魂，《马戏之王》的音乐捕捉了电影中情绪的高低起伏，做到了剧情与音乐的完美融合。我最喜欢的歌舞片段是菲利普（扎克·埃夫隆）与黑人混血女孩安（赞达亚）的空中飞舞配合着歌曲《Rewrite the stars》，充分表现出了二人因为身份与阶级的差异不敢相爱的难处，相信看过的观众应该和我一样，希望他们能永远跳下去吧。

除了好听的音乐，电影在舞蹈上的编排也非常成功，尤其选对了演员。休·杰克曼强大的个人魅力让P·T·巴姆纳这样一个难以被定义的传奇人物充满了生机。
《大西洋周刊》评价道：没有人比休杰克曼更适合这个角色了，他有好莱坞黄金时期男明星的特质： 能唱能跳，需要时可以出演一个满身肌肉的壮汉，还可以在严肃剧中展现细腻的情感。片中他自如地在多种身份中切换，既是丈夫又是父亲，也是马戏团的支撑，还是靠得住的合伙人，他不仅甩着大长腿又唱又跳，托举起了妻子（米歇尔·威廉姆斯），也能唱着歌跳着舞与合伙人讨价还价。
休叔和扎克在酒吧讨价还价一段的歌舞和调度都令人赞叹
总而言之，好听的歌曲，动人的舞蹈再加上专业的特效让《马戏之王》成为了近年来最激动人心的视听盛宴，就如百年前巴纳姆命名自己的秀为the Greatest show on earth，《马戏之王》难道不是一场伟大的秀吗？


传统的美式合家欢：给怪胎们的归属感
提名了13项奥斯卡的《水形物语》被网友戏称为基佬，哑女，黑人还有怪兽的联合，那么《马戏之王》比前者更要拥抱极端的边缘怪人：他们是侏儒，连体婴儿，巨人还有模糊性别的胡子女，以及在当时备受歧视的黑人。
现实中巴纳姆与拇指将军的合照
尽管面临着剥削奇人异士的指责，无法否认的是，巴纳姆给了他们一个家。在劝说侏儒Charles Stratton（也就是日后的马戏团明星拇指将军Tom Thumb，曾为林肯总统还有维多利亚女王表演过）加入时，他说道，既然别人都嘲笑你了，为什么不拿这些来赚钱？刺耳却也真实。没有巴纳姆的马戏团，他们也许一辈子都要生活在底层。
这也就能够理解为什么片中插曲、马戏团成员们共同演绎的《This is me》为何能够拿下包括金球奖最佳原创歌曲等的一系列褒奖了，除去朗朗上口的激昂旋律，这首鼓励“怪胎”们面对真我的励志歌曲意韵同样十分“当下”：人们说，快走开，没人会喜欢你的样子。但是我们不会让他们击败我，我知道这世界总有我的容身之所。在电影里，这个容身之所正是巴纳姆的马戏团。
美国梦的真实演绎：他的故事是绝佳的造梦机器
很多人说歌舞部分的出众反衬了剧本的单薄，更有影评人批评电影对巴纳姆洗白式的刻画，我想送给他们外国观众说的一句话：如果你渴望在电影中看到有关巴纳姆的真实事迹，还是花20分钟看wiki页面比较快。如《名利场》所说，《马戏之王》是一部高度虚构化的歌舞传记片。对于他这样比电影更戏剧化的人物，我不信有编剧能编的比他的真实人生更精彩。
巴纳姆的父亲是一名裁缝，出身底层家庭，他很早就知道金钱的重要性，小时候巴纳姆就开始打零工赚钱：放过猪，赶过羊，15岁时，在父亲去世之后他就不再念书。在商业探索过程中，他经营过报纸业，买过博物馆，40岁之前酗酒成性，在体会到酒精的危害之后转而支持当时轰轰烈烈的禁酒运动。
巴纳姆本人VS休·杰克曼扮相
他被人诟病曾利用纽约州的法律漏洞，购买一个残疾的黑人女奴，宣称她是华盛顿总统161岁的女护士，并带她四处展览。我却认为巴纳姆代表了19世纪混沌时期下人性复杂却又有无限可能的美国，我看到的是一个从身无分文的少年到改变世界娱乐业的美国梦的实现，对于这样一个人物，没有办法用绝对的黑白对错来评判他。
电影中休叔饰演的巴纳姆大约是40岁左右，实际上巴纳姆在晚年大约60岁时意识到了美国民众娱乐生活的匮乏以及对奇观的好奇心理，才创造了以怪胎为主演的马戏团。在马戏团被兼并之后他投身于政治，又当了几年市长。
休杰克曼在采访说中说道，巴纳姆创造了之前没人想过的表演秀，他代表着你的人生只会被你的想象力限制，而不是你所处的社会地位。

电影中只是表现了他在面对批评与抗议时放任不管，实际上他可以算是那个时代的广告与营销大师，没有人比他再了解博得群众注意的重要性了，他口中说出了诸多类似【没有营销什么都不会发生】的金句。
电影中他花重金（1000美元一晚，他抵押了财产一次性预付了150晚）邀请来的女歌唱家瑞典夜莺珍妮·林德，可以看做是他登上上层社会的台阶。在她坐船登陆美国之前，巴纳姆做足了广告，光是在港口就有千人迎接她，规模不亚于现在的粉丝接机。片中隐晦的描述了他与珍妮的暧昧险些威胁到他的婚姻，其实二人相互一直不太看的顺眼，更不要说有什么浪漫爱情故事了。
电影中的珍妮VS现实中的瑞典夜莺
有传言他死前说的最后一句话是“今天麦迪逊广场花园的生意怎么样”，美国多家媒体连篇累牍报道他的逝世，然而更多的报道只是借此对他传奇生平的又一次消费，他的死亡也在为那个时代提供娱乐，满足人们对于一个传奇人物的窥探欲。1891年《纽约时报》的讣告中却证实，深陷婚昏迷前他说的最后一句话是：我要喝水。
他生平事迹的真真假假没有人愿意去考证，也并没有随着他的死去尘埃落定。关于他的传闻有真有假，但是他创造的马戏团带给人的笑声与欢乐绝不是假的。
所以《马戏之王》并不应该被定义为人物传记片，而应是一部有极强娱乐属性的歌舞片，就如休叔在采访中所说，《马戏之王》找回了《绿野仙踪》和《雨中曲》之后大银幕丢失已久的【让我们来娱乐一下】的精神。

面对着动物保护主义的反对与营业额下滑的现实，经营了146年的Ringling Bros. Barnum & Bailey Circus（巴纳姆马戏团）在2017年5月彻底关门，这部电影似乎在提醒世人，不要忘记巴纳姆带给世人们的欢乐，如巴纳姆最出名的一句话：
「The noblest art is that of making others happy」 “最高级的艺术是逗人开心。” 
所以看完电影的你，开心吗？


</影评>
<有用数>1246</有用数>
<没用数>109</没用数>
</review>
<review>
<作者>daisy</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-02-10 22:07:31</时间>
<影评>

首先不引战哈。每个人都有自己的偏好，《showman》imdb 8.0，《lalaland》 8.1。说明大家对这两个电影是喜爱程度是相似的，或者说喜欢这两个电影的人数的是五五开的。（这边为啥不说豆瓣评分我是觉得，国人似乎对歌舞片的接受程度相对比较低一点，大家可能会更加关注剧情本身而忽略歌舞部分）。

然后声明一下我更喜欢《showman》，可能会带粉丝滤镜，评价会没那么客观。以下的每个字里行间你都会发现我对《showman》的喜爱。

作为一个普通观众，从下面我比较能感觉到的几方面对比一下这两个电影。

一、音乐。
首先我必须说我觉得单听原声的话，我觉得爱乐之城曲子似乎更胜一筹。（我必须说这两部电影的每一首歌都是我的菜）
（但是我“私下”觉得可能是爱乐之城的音乐风格偏jazz，《showman》更偏pop。大众会带着某种滤镜觉得jazz高级一点）我也很喜欢爱乐之城的原声，睡前循环了不知道多少遍。爱乐之城听完会给人一种淡淡的忧伤。马戏之王听完是感觉激情，想跟着跳起来。似乎前面一种情感更深刻？不过论主要演员的唱功来说，显然是《showman》更好。

作曲贾斯汀与班奇说这个电影作曲最大的难度是“怎样用流行音乐表现19世纪的故事”。你刚听这些歌的时候，你只是觉得好听不违和。当你听了这句话以后再去听这些pop和musical风格结合的歌曲时，你可能会发现作曲在写每一首歌的时候的用心。（文末我写了我对每一首歌的一句话观感）

另外我觉得showman的歌最厉害的是，好多歌我听了都想跳舞！！！朋友你不想跳舞吗！！！！

二、舞蹈！

我认为一部优秀的歌舞电影，舞蹈、音乐、情绪和镜头的转换必须是一体的。

我最喜欢showman也是这一点。因为我觉得相对lalaland的舞蹈来说。《showman》才是我的菜啊！《lalaland》跳的太“随意”了吧（可能整个电影都是这种风格，比较随意），“软趴趴”的，音乐都响起来了，你居然还坐在石凳上一动不动？？？我觉得不行！！！我喜欢《showman》每个音符都有动作，喜欢《showman》完整的编舞（此处疯狂表白编舞），喜欢充满力量的舞蹈。
作为一个表演，我喜欢的是每个表演者每次演出都当成是最后一场演出，释放激情，燃烧生命！这种热情我在lalaland里面感觉不是很到。

这里可能是口味上差异的巨大分水岭。
喜欢lalaland的人可能更喜欢留白的手法，整个几分钟的镜头，全是男主在那边弹钢琴，或者全是酒吧里表演JAZZ MUSIC，你们也觉得alright。但我更喜欢饱满丰富的电影画面，我喜欢的歌舞电影的音乐必须是叙事性，歌曲的音乐性伴随着故事发展、情感的变化、舞蹈的节奏、画面的剪辑而流动。（天台那段float大发）
《showman》让我觉得我坐在电影院里的一分钟情绪都被这个故事的情节，被这个故事里人物的情感牵动着。

三、电影要传达的意义。（如果电影的意义可以用一两短评说清楚，film maker就不需要制作电影了）
很多人说《lalaland》是一个LA的爱情童话。我却觉得《showman》虽然是根据真人真事改编，但这才是“童话”啊！如果大家能用一个童话的角度来看这个电影，就会感觉这个剧里面很多你不喜欢的剧情顺理成章了。
童话就是真善美啊，no bad thing ever。

很多人说《showman》套路，但是我反而觉得《lalaland》更像是奥斯卡的命题作文。

我其实看电影的时候内心也是很阴暗的（成年人之殇），现实情况可能没有影片给我们讲述的那样：男二加入马戏团可能是因为利益的驱使、男主可能是真的出轨了但是离婚代价太大、重建马戏团什么的不过是男主逐利而为。我第一次去看这个电影的时候没办法控制自己这么想。但是每当歌曲响起，电影里每一个角色踏着坚定的舞步的时候，我内心最柔软美好的东西总是能被唤起。我想这就是“musical”的魅力。我甚至不想去查真人实际是怎么样了。这是一个美好的梦，不是吗？

电影难道不是为了造梦吗？

很多人说电影试图表现深刻，但是他失败了。但我不这么认为，我觉得一个好的电影总是能给人心里留下些什么？《showman》在我心里留下了太多。还有太多我写不出来的东西。


————————————————————————————————————————————————
说几个二刷电影后第一次看没发现的细节：

1、男主小时候有个长相奇怪的妇人给了他一个苹果。后来在男主在博物馆失败后的想办个活的时候，看见了桌上的苹果给了他“启发”。（这边稍微吐槽一下女二的话对于剧情转折有点硬）

2、《from now on》是男主心理转折最重要的一首歌，其实歌里面有很多内容，可以反复听下。
这首歌刚开始比较平缓，男主慢慢的回顾过往，然后那首歌唱到（我直接写网易云的翻译吧）“年复一年，我渴望着他们无畏的欢呼，疯狂而贪婪地渴望获得更多，但现在我停下脚步来见你，因为我仍记得是谁一直在这里守候”。
这里音乐走向高潮，男主看到了那张他们在刚开始办博物馆时候，一家四口的合影！（这里我泪目一次）这就是所谓的“初心”吧！男主找到了自己的初心，因此也顺理成章的回去找妻子了。这段感情我觉得特别顺。

3、还有就是刚开始开博物馆里那些“死物”，在最后一幕的马戏团表演里都变为了现实，特别是大象梗，这边感叹人有多大胆，秀有多精彩。不要让任何东西限制了你的想象力。

——————————————————————————————————————————————
下面我一句话的说一下马戏之王的每一首歌给我的观感。（love every single song indeed！）
《The Greatest Show》passion，passion，passion，就像是你在看马戏表演时候回感受到那种热情。
《A Million Dream》答应我不要对dream这个词反感。这是一个童话故事。
《Come Alive》活出你自己，be brave！强效“鸡血剂”！
《The Other Side》配合编舞，两个字“绝了”。
《Never Enough》厉害的是让你觉得pop music在opera house演出并收获掌声毫无违和，不需要任何剧情渲染，照样让你潸然泪下。
《This Is Me》更强效的“鸡血剂”，因为里面的情感层次更加丰富。从开始回想伤害，到愤怒，到坚定。
《Rewrite The Stars》这首稍微弱一丢丢，但是配合空中编舞，还是把我带进了情绪。
《Tightrope》我听到了一个女人的对爱的坚定和温柔。
《From Now On》感情层次丰富，配合编舞和电影叙事，完美地把男主的心态转变呈现出来。我觉得结合剧情听起来会特别感动。

</影评>
<有用数>318</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>Now or Never</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-12-26 14:18:57</时间>
<影评>
        作为歌舞片完全可以打四星以上，然而作为传记片简直想打负分。。。

整部电影就像一场过于华丽的作秀，起承转合都在提醒人这是一个主旋律的故事（或者说非常俗套），更不用说将所谓“真人真事”过于美化，以造就一位所谓的马戏之王。然而不查不知道实际上这位“greatest showman”的第一桶金几乎是用人命赚回来的，根据
Wiki
资料，真实的Barnum赚取第一桶金的方式实际极为残忍：他雇佣了一位又盲又瘫的老人女奴来假扮华盛顿总统的160高龄护士，迫使老人每天工作10-12个小时甚至在她不堪劳累去世之后举办了一场活体解剖为大众揭示这位老人的真实年龄，虽然估计也未必挣到几个钱（每位观众收费50美分）但这场毫无人性的解剖秀便是他策划的第一场秀并从此开始演出家之路。片中恰好出现过一位面目畸形的老妇人向年少时一无所有的主人公施以援手给了他生活的希望，虽然不知道是不是有意设计的，但对比历史真相来说实在有些讽刺。而影片中联合怪人们展开的马戏生意实际上是在Barnum六十岁以后才开始的，那时的他已经积累了足够的资本与名望，经营起来并无几多波折。影片虽然在最后有所转折，但事实上怪人们始终是这位马戏之王创新以及盈利的一种手段，而非他惺惺相惜的伙伴。


另外主人公和歌手Lind之间的感情线也实属加戏，真实情况中Lind只是受不了Barnum为了赚钱的高强度演出频率而中途辞演但两人好聚好散丝毫没有影响彼此事业，而Barnum后来的破产也只是因为私人投资失败跟巡演告吹完全无关。还有非常非常想吐槽既然保留了歌剧的设定为什么要给Lind写一首流行曲？？？虽然是首很考验唱功的歌但放在歌剧院的舞台上还是充满违和感，认真的希望美国人不要再搞这种皮毛的高雅了。


这里不得不提同样是因为马戏表演改变一生的故事，去年法国拍的Chocolat就很还原，关于种族、阶层和迷失自我的问题也远比这部深入人心，也可能确实Chocolat真人的故事性就更胜一筹吧，而且能请到James Thiérrée来搭档出演也太加分，有兴趣的朋友可以去搜搜看。


虽然碎碎念了这么多，但想说单纯为了歌舞这部电影也还是值得一看的，音乐很燃，全员舞台功底在线然后特别想给休叔的舞蹈爆灯！！！跳得太有力太流畅了！！！无论真相与故事多么糟糕，这部电影作为追求视觉听觉享受的作品来说仍然称得起是一场great show！
      </影评>
<有用数>162</有用数>
<没用数>65</没用数>
</review>
<review>
<作者>Vow</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-01-29 22:20:26</时间>
<影评>

一个一定要在电影院看的电影，光是音乐就值回票价好听到爆炸。歌舞场面非常非常燃，男主成长史powerful到泪奔，男主招募男二那首精彩到想二刷，全员舞台功底在线，跳得太有力太流畅了！
剧情是真的emmm，不过也挑不出大的糟点。人生低谷都修正的太快了，叙事方法也不高明。不过，节奏快总比慢好，才开场10分钟就把别人讲一部的老梗丝丝入扣讲完了，情节虽然老套，但是presentation非常出色，如此出色的歌舞原声和美轮美奂的场景已实属不易，如果故事能再精妙一点，一定是经典。
我个人不喜欢好莱坞英雄片（popcorn movie），无论是视觉还是情感上都觉得无聊，但这里的uplifting mythology却很有感染力，因为剧情弱了有歌舞凑啊，音乐赋予了电影新的生命，让它更生动与感人。
好剧情会把歌舞带入观众的心（la la land），走心多半要讲平凡的故事，如此题材大大受限也不妥，所以我也不苛求一定要有共鸣，看着能让人enjoy就是好。更何况我也不想看太多坎坷，借用结尾谢幕的台词：The noblest art is that of making others happy :)
豆瓣评分之低让我差点错过它，请很爱歌舞片的朋友一定不要错过！


</影评>
<有用数>141</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
<review>
<作者>Ｍｉｎa</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-01-30 10:57:37</时间>
<影评>


首先，我百思不得其解的“不爱歌舞片”有了答案。我一直觉得歌舞片体现不了电影艺术，最重要的原因是电影“卖假”而歌舞“卖真”，非专业的一出来就会被看穿，无论怎么拍摄怎么剪辑都是没用的。所以在我看来本片完爆爱乐之城：演员唱不了跳不了的绝不勉强，全部由专业人员替嗓替身，本片最直接就是男女主天台那场跳舞戏，那种力量美感和冲击力太真实了，所以，你到不了那条线就别上了。
其次，歌舞打动人心的方式和电影还是很不同的，歌舞简单粗暴直接和灵魂对话，五分钟见效；电影细腻讲逻辑循序渐进，可以蔓延两小时。就算时长差不多，Jessie J我是歌手一场表演和皮克斯五分钟短片，分别品一品。所以，歌舞和电影调动人情绪的原理是不一样的，硬要把“不讲理”的歌舞弄成电影的形式，就好像边做爱边接受采访讲述为什么这么爽，这不扯蛋吗。。
回到这场秀，我第一次为没有逻辑点赞！每个需要逻辑需要细腻的转折点全部反高潮（具体总结看这篇豆评https://m.douban.com/movie/review/9068421/）歌舞才不需要这些绊脚石，That's why it works. 歌舞只要给我们不断高潮和美的享受就好了，That's how it works.
那些给差评的，扪心自问一下，如果在国家大剧院看一场这个，你们会不会打十星。就是因为在电影院，以期待看电影的目光看了一场歌舞，才会不满意才会觉得没故事故事烂。fuck故事了，enjoy the SHOW！

</影评>
<有用数>129</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>不散</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2018-01-29 18:23:39</时间>
<影评>

不散作者 | 谢谢你们的鱼
还记得去年的2月14日，《爱乐之城》在大陆掀起了歌舞片罕见的观影热潮，大街小巷的影迷们传唱着City of stars，跳着Another day of sun，仿佛整个城市真的变成了大家的舞台，这也就是极致的音乐和极致的电影艺术集合在一起迸发的巨大魔力。
让我没想到的是，不到一年的时间，我就再次体会到了歌舞电影带给观众的魔力，而魔力的来源正是2月1日上映的这部《马戏之王》。

其实在《马戏之王》在北美上映之前，我基本上就没有关注过这部电影，毕竟自己对于传记片不是很感冒，而看到烂番茄54%不高不低的新鲜度之后更是不抱什么期待，但是我恰恰忽视了烂番茄90%的观众好评度，IMDB 8.0的评分以及CINEMASCORE A级的观众评价，而这部评论界冷眼的歌舞片也凭借着强大的观众口碑在北美不断逆跌呈现了十足的票房黑马之势。
观看完电影之后，我很理解影评人对于本片的批评是啥，但是谁管他呢，这就是我这辈子看过最爽的歌舞片！
在我的印象中，一般的歌舞片不是改编自歌剧就是改编自名著、童话，很少有传记片采用歌舞电影的形式呈现。感觉上传记片相对保守的类型风格和歌舞片的形式并不是特别搭得上，而《马戏之王》就是这么一部挑战不可能的电影，在个人看来，导演完成得相当出色！
眼花缭乱五彩缤纷的歌舞场面真让人大开眼界，高空杂耍等高空场面也感染力十足，《爱乐之城》比起来只能说“小打小闹”了。好莱坞要是办春晚，《马戏之王》肯定是压轴节目。
让人意外的是休·杰克曼、扎克·埃夫隆、米歇尔·威廉姆斯等豪华班底，而导演迈克尔·格雷西的竟然是第一次拍摄电影，他还将是2019年美版《火隐忍者》真人版的导演。
休·杰克曼饰演的“马戏团鼻祖”巴纳姆
虽说本片讲述的是马戏团之父P.T.巴纳姆的生平故事，但是整部电影的剧本可真是一点传记片的样子也没有。本片的剧本其实也就是引发评论界非议的“罪魁祸首”。一般的传记片一旦涉及到巨大的时间跨度几乎都会事无巨细地展现角色的故事，就算是那些叙事上有所设计的电影也会尽量做到面面俱到，以至于大多数的传记片的片长都是两小时起的，上不封顶。
P.T.巴纳姆本人
但是《马戏之王》则完全不同，它105分钟的片长简直是轻盈的要命，而编剧仅仅就是找了七八个故事点出来串起了巴纳姆从一无所有到成为马戏大亨的过程，所有的人物奋斗，所有的戏剧冲突都被打碎融入在了贯穿始终的歌舞情节之中。
就比如影片开场没多久的这一首A million dreams，短短4分半的这首歌直接讲述完了男主角从儿童时期和女主角的青梅竹马到成年之后结婚来到大都市生育两个女儿接着失业的情节。
而这一首Come alive也用了极短的时间讲述了男主角招募“奇人”到所有人第一次登台震撼全场的过程。



也许，喜欢研究剧本的大神会说影片一言不合就尬歌舞的剧作过于偷懒，人物塑造太过想当然，整部电影就是一个巨大的MV。但是大家也可以想想，每一个情节点的情绪，每一个传统传记片的核心瞬间，影片真的一个也没有拉下，而歌舞的形式不但强化的这些感觉，更让整部电影的观赏性大大强于传统的传记片。
《马戏之王》用105分钟的片长串起了大大小小的十场歌舞大秀，一半以上的时间都是演员们的载歌载舞，与其说剧本被音乐牵着走，不如说本片中唯一表达方式就是音乐，导演想让所有观众注意的不是什么伟人的生平，不是什么时代的印记，而是音乐和影像中包含的创造力和诠释的超越阶级的包容与家庭之爱。
所以，用我的话来说，《马戏之王》就是一部讲述在一个特殊的时代，一群来自不同阶级的人如何在一个冒险家的带领下克服种种困难成为彼此的家人、收获真爱并且最终把快乐传递给所有人的故事。
而我们作为观众在影片中感受到的也正是《马戏之王》的核心——“将快乐注入别人的生命就是最高贵的艺术。”

观看《马戏之王》的过程是愉悦的、爽快的，抛弃传统的叙事让影片的节奏犹如行云流水，极富激情和生命力，而所有的歌舞表演，我都只能用“叹为观止”来形容。
整部电影的观影过程，我无数次跟着节奏不自觉地律动，而影片的几段马戏团大秀更是看得人一身鸡皮疙瘩，尤其是首尾呼应的两段，可谓是畅快淋漓。
除了马戏表演，导演出色的镜头调度和视觉想象力也贡献了极其复杂的视听设计与绝妙的转场方式，让影片中几段人数不多的歌舞场面也精彩纷呈。
个人非常喜欢休·杰克曼与扎克·埃夫隆在酒吧的对唱情节和扎克·埃夫隆与赞达亚在马戏团的双人高空对唱，前者利用酒杯在吧台上的传递设计出了趣味十足的舞蹈场面，而后者则用高空绳索对于两个角色的缠绕激发出了角色心底的火热的爱情，这两段场面都值得一刷再刷。
休·杰克曼与扎克·埃夫隆作为好莱坞著名的唱跳演俱佳的演员，两人扎实的舞技和演唱真是没话讲。
休·杰克曼在《悲惨世界》

扎克·埃夫隆在《歌舞青春》
当然，当影片这首获得本届奥斯卡最佳原创歌曲奖提名的This is me响起的时候，力量感十足的集体舞蹈可谓是燃爆全场。
这样带感的歌舞感染下我旁边的妹子一直抖脚我都忍了，没跟着挥手算很有自制力了！幸好电影院里没有摄影机，不然一定会拍到我全程《我是歌手》观众脸。
《我是歌手》观众脸
所以，
你准备好迎接这把来自冬日的烈火了吗？
（春晚主持人脸）
· THE END· 这是“不散”的 第553期 文章。
本文由微信公众号 不散（busan-movie）原创首发，未经许可禁止转载。


</影评>
<有用数>105</有用数>
<没用数>22</没用数>
</review>
<review>
<作者>大海里的针</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-02-07 13:46:25</时间>
<影评>

丧文化、佛系文化风靡了一整年，难得在年底见到一部又燃又燥的歌舞片。
这部歌舞片由《爱乐之城》的音乐团队打造，“狼叔”休·杰克曼领衔主演，讲述了美国传奇人物P.T.巴纳姆的真实经历，影片的名字既是巴纳姆最著名的头衔——《马戏之王》。

巴纳姆（休·杰克曼 饰）出身于社会底层，与富家小姐查丽蒂（米歇尔·威廉姆斯 饰）是青梅竹马。虽然两人存在地位差异，巴纳姆的奇思妙想却总能吸引查丽蒂的好奇心。
长大成人之后，查丽蒂不顾家人反对嫁给了巴纳姆，并且有了两个女儿，日子虽然清贫，但一家人过的很幸福。

可是好景不长，巴纳姆突然失业了，一家人的生活陷入困顿。为了养家，巴纳姆突发奇想，他贷款买下一家博物馆，并且广招奇人异士，组建了一个马戏团。
巴纳姆召集的这些奇人异士中，有社会上的小偷、骗子、杂技演员，也有侏儒、巨人、毛孩、胡子女、连体婴这种能够吸引观众的边缘人。

为了制造噱头，巴纳姆运用了营销炒作的包装手法：将500磅的胖子虚报到750磅，谎称巨人拥有爱尔兰血统......
说服这些受尽歧视的边缘人站在舞台上并不容易，作为精明的商人，巴纳姆给出的理由直击痛点：反正别人总要嘲笑你，为什么不借此赚点钱？
巴纳姆还向这些边缘人保证，他们在舞台上不会受到歧视，得到的只有观众的赞美和掌声。

金钱和尊重正是这些边缘人所需要的，所以巴纳姆很快组建了一支训练有素的表演团队，每一次演出都赢得了满堂彩，巴纳姆也赚的盆满钵满。
当然，在保守的19世纪，也有不少人抵制马戏团的表演，认为他们是怪胎、异类，甚至在马戏团的周围抗议......
《马戏之王》更多是在表现歌舞，弱化了对巴纳姆人物经历的描写，因此并不算一部传记片。
历史上的巴纳姆除了创办马戏团，还是一位“骗局大师”。他曾在博物馆里展出过很多稀奇古怪的东西，例如著名的“斐济美人鱼”，以及号称活了161岁的黑人老妇，不过这些展品后来都被证明是假的。

可以看出， 巴纳姆玩的这些噱头可以哄骗普通观众，上流社会和知识分子则是嗤之以鼻的。
《马戏之王》里就有一位苛刻的剧评家，在报纸上将马戏团批的一文不值。巴纳姆于是反问他：为什么你作为一名剧评家，却在剧院里找不到快乐？
不过出于商业角度考虑，以及自身的凤凰男心态，巴纳姆还是决定转型。他不惜重金挖来著名的剧作家菲利普（扎克·埃夫隆 饰），以及有着“瑞典夜莺”之称的歌唱家珍妮·林德（丽贝卡·弗格森 饰），希望借此取悦上层社会。

作为一部歌舞片，《马戏之王》既有马戏团的下里巴人，也有“瑞典夜莺”的阳春白雪，没有踩一捧一，可谓雅俗共赏。
影片最大的亮点就是编舞、剪辑和原创音乐，其中几段舞蹈的设计可谓巧妙：
巴纳姆与妻子刚刚成家时，两个人在雾气弥漫的夜色中起舞，营造出一种浪漫的氛围。随后镜头一转，舞台变成挂满白色床单的阳台上，既体现了生活气息，床单也成了一项重要道具，和舞蹈完美的融合在一起。

巴纳姆在酒吧里拉菲利普入伙时，两个人（外加一个酒保）以酒杯为道具贡献了一段舞蹈。在这段歌舞中，巴纳姆向菲利普陈清利弊，菲利普则摇摆不定，趁机加价。两人的觥筹交错中，酒杯被不断的抛来掷去，却又无一失手。
以酒杯为道具，不仅易碎的特质让观众提心吊胆，酒本身也是结盟的象征。最终菲利普决定入伙，杯中酒也被两个人一饮而尽。

影片难度最大的一段歌舞，可能就是菲利普与黑人女孩安的双人高空对唱。其中饰演菲利普的扎克·埃夫隆是《歌舞青春》三部曲的男主角，饰演安的赞达亚也是舞台剧出身，两位演员的舞蹈功底自然不在话下。
这段舞蹈发生在菲利普与安的感情出现危机的时刻。因为地位不平等导致的自卑心理，安对菲利普刻意躲藏，利用绳索和吊环在舞台中来去无踪，菲利普多次想攀上安的绳索，却重重的摔倒地上，弄得满身尘土。
伴随着双方在歌词中倾诉情意，两个人的步调开始合拍，舞姿开始和谐，但是彼此的心结始终没有解开，舞蹈最终以安的离场结束。

除了近乎炫技的舞蹈，影片的原创歌曲也广受好评。《马戏之王》电影原声带（由大西洋唱片发行）连续4周位列Billboard（美国公告牌）专辑榜前三。
其中“胡子女士”Keala Settle主唱的《This Is Me》还获得了金球奖最佳原创歌曲奖，以及奥斯卡最佳原创歌曲提名，据悉Keala Settle将在第90届奥斯卡现场演唱这首歌。

如果说《This Is Me》是一首激昂、励志风格的歌曲，那么“瑞典夜莺”演唱的《Never Enough》则属于那种直击灵魂的抒情乐。
丽贝卡·弗格森饰演的“瑞典夜莺”在片中以惊艳的美貌亮相，不过为了歌曲达到最好的效果，这首《Never Enough》是由参加过《美国之声》的专业歌手Loren Allred演唱的。
这首歌有多好听呢？反正夜莺一开嗓全场都安静了，大海鸡皮疙瘩起了一身。

对于普通观众来说，艺术是没有高低贵贱之分的，无论是马戏团还是歌剧院，无论是“胡子女士”的《This Is Me》还是“瑞典夜莺”的《Never Enough》，只要好听好看，观众就会买单。
对于上流社会来说就不一样了，在他们的固有思维中，阳春白雪才是艺术，马戏团只是杂耍。但是看到巴纳姆马戏团给人们带来的欢乐与笑容，之前那位苛刻的剧评家也不得不改口：这也许不是艺术，但这是一场人性的狂欢。

十分应景的是，和片中那位剧评家的观点一样，《马戏之王》在上映后也遭到了口碑的两极分化。影评人和娱乐媒体对这部影片弃如敝履，普通观众却趋之若鹜。
在专业影评网站烂番茄上，影评人给《马戏之王》的新鲜度是不及格的55%，而观众的满意度却达到了90%；在大众影评网站IMDb上，有6万多名影迷打出了8.0的高分。

大海完全能想象专业人士们想要一部什么样的《马戏之王》，就像各大电影节最热衷的题材一样，传记片、文艺片、LGBT片，最好着重描写一下马戏团的奇人异士们怎样受到歧视，然后去抗争、求平权，这种套路最合学院派的口味。
如果再加上动物保护主义者与马戏团的矛盾冲突，以及这些因素造成马戏行业逐渐凋零的现状，影片的立意和深度绝对可以更上一个档次。
不过就像巴纳姆曾经想跻身上流社会，最终发现还是马戏团更具人情味一样，《马戏之王》在106分钟的时长里也做了取舍。影片舍弃人物的争议，而是选择呈现一场完美的，能够让观众快乐的歌舞秀。
事实证明，谁说又燃又燥的歌舞片就不受观众喜欢呢？

其他影评：
水形物语丨移动迷宫3丨三块广告牌丨马斯顿教授与神奇女侠丨星球大战8丨黑镜第四季丨虎啸龙吟丨嘉年华丨正义联盟丨家族之苦2丨相爱相亲丨雷神3丨银翼杀手2049丨王牌特工2丨天才枪手丨猎凶风河谷丨羞羞的铁拳丨人生密密缝丨蜘蛛侠：英雄归来丨敦刻尔克丨极盗车神丨杀破狼：贪狼丨二十二丨战狼2丨绣春刀2丨冈仁波齐丨异形：契约丨海边的曼彻斯特

</影评>
<有用数>115</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>朝暮雪</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-02-01 20:25:11</时间>
<影评>

从2000到2017年，休·杰克曼扮演“金刚狼”一角长达17年，也被影迷称为“狼叔”。
这是好事，也不是好事。
金刚狼成就了休·杰克曼，休·杰克曼也成就了金刚狼。他就是金刚狼，金刚狼就是他，他已经和金刚狼融为一体。凭借金刚狼这一个角色，他就足以算得上是优秀，甚至伟大的演员。
但与此同时，正因为他饰演的金刚狼已经深入人心，使得人们产生了刻板印象，往往会忽略他的其它作品。
事实上，他的作品不仅仅是《X战警》系列和《金刚狼》系列，还有《致命魔术》《悲惨世界》《铁甲钢拳》《飞鹰艾迪》《囚徒》等等，以及这部《马戏之王》。
对影迷而言，我们可以称他为“狼叔”，但不能忘了除了金刚狼之外，他还能娴熟驾驭各种类型的角色。
对休·杰克曼而言，他也始终尝试突破，出演不同类型的电影和角色。
在《X战警1》中，金刚狼是一个亦正亦邪的角色，他放纵不羁，潇洒自由，他只想做个普通人，不愿意打打杀杀，不愿意加入X教授或者万磁王任何一方。
《马戏之王》中，休·杰克曼饰演的巴纳姆的性格则迥然不同，甚至截然相反，他追名逐利，一度被虚名蒙蔽了双眼，忘记了初心，沦为名利的奴隶。
他需要放下功名利禄，忽略旁人眼光，才能重获新生。
电影取材于P.T.巴纳姆（1810-1891）的真人真事，他被称为“马戏团鼻祖”，被认为是世界最伟大的巡回演出团老板，并因展现畸形人的表演而闻名。
《马戏之王》的剧情比较老套，和《欢乐好声音》类似，甚至让人联想到《寻梦环游记》《缝纫机乐队》，但是导演旧瓶装新酒，给老套的剧情注入了活力，化腐朽为神奇，打造了一部算不上优秀，但绝对优良的歌舞片。
去年，《爱乐之城》在奥斯卡脱颖而出，获得了最佳原创歌曲奖，其幕后音乐团队为《马戏之王》倾情打造大量原创歌曲，使得本片入围今年的奥斯卡最佳原创歌曲奖。
很多人说，休·杰克曼“竟然”去演歌舞片了。
其实，此前他在《悲惨世界》中一展歌喉，也在许多节目中表演过跳舞，网上能搜到很多，而且平时他还喜欢弹钢琴和吉他。他本身就对歌舞充满热情和天赋，有优秀的舞技和歌喉，出演《马戏之王》这样一部歌舞片并不是什么难事。
饰演卡莱尔的扎克·埃夫隆也是兼具演唱、跳舞、表演三方面的才能，曾从600多人的海选中崭露头角，成为《歌舞青春》的男主角。
饰演安·惠勒的赞达亚是在莎士比亚剧院长大的，是迪士尼明星赛琳娜·戈麦斯的后备伴舞之一，还曾在《舞动芝加哥》饰演一个舞者。
在强大的音乐团队、演员阵容、幕后班底的共同努力下，《马戏之王》视听效果方面相当成功，歌舞部分登峰造极，总体精彩绝伦，妙趣横生，堪称年度最佳歌舞片之一。
一部歌舞片的质量，歌舞决定下限，剧本决定上限，歌舞的优劣代表电影表面上好不好看、精不精彩，而剧本的好坏代表它是华而不实还是内外兼顾。
《马戏之王》的剧本当然不能和剧情片相比，但在歌舞片中还是处于中上水平的。
电影涉及梦想、家庭、事业、友情、爱情、人性等话题，可以看出来导演迈克尔·格雷西是有诚意和野心的。可能是因为这是导演的处女作，发挥得还不够好，最终结果是比上不足比下有余。
对以上话题的探讨，使得《马戏之王》非常工整，或者说非常保守，剧本上没有明显的缺点，同时也没有太出彩的地方。本片绝对算不上烂片，但是太老套、普通、常规。
不过，我们也能看出来导演是用了心了，已经在尽力扭转乾坤，尽可能地让普通的剧本更好一点。
首先是“追梦”这个主题，并非完全俗套，也有创新的痕迹。
巴纳姆因为出身贫寒，他和父亲受尽了鄙视，他不能让女儿经历这些，所以不断追求功名利禄，企图成为第一名。
他自负的同时又兼具自卑，尽管被剧评人批评，他也坚持自我，从不动摇，相信自己是对的；同时，“越缺什么，就越炫耀什么”，巴纳姆从小缺爱，所以生性自卑，任何人不喜欢他，他都会非常敏感，所以他不欢迎岳父和剧评人。他已经风靡美国，却还不满足，继续开展巡回表演，想要所有人都喜欢他。
他太在意地位、名声，以及人们对他的看法，走上了追名逐利的不归路，忽略了家人，怠慢了同伴，伤害了珍妮。
同伴被巴纳姆拒之门外，心中愤懑不已；妻子受到冷落，决定离家出走；珍妮不被重视，选择了分道扬镳。
经受了这一系列过程，巴纳姆才终于明白，事业应当适可而止，朋友、家庭才是最珍贵的。
就像夏瑞蒂说的：你不需要让所有人都爱你。
他终于摆脱了名利的怪圈，见好就收，让卡莱尔当他的接班人，而自己需要做的，只有陪伴妻子、女儿。
巴纳姆小时候家里很穷，时常受到歧视，父亲也早早离世，所以才会如此爱慕虚荣。正如珍妮·林德说的，这是含着金钥匙出生的人理解不了的。
夏瑞蒂则截然相反，父亲以为她会无法容忍过苦日子，早晚会离开巴纳姆，然而正是因为出身名门，享尽荣华富贵，她也就不再在乎这些身外之物，只是希望踏踏实实过日子。
穷游穷的活法，富有富的活法，对她而言，她可以当她的千金小姐，也可以和家人一起吃苦。可以绫罗绸缎，山珍海味，也可以荆钗布裙，粗茶淡饭。
在她看来，有相爱的丈夫、可爱的孩子、幸福的家庭，比物质生活更加重要：我不奢望得到别的，我只想要我爱的人。
一向在上流社会受到尊重的卡莱尔，不再稀罕这些他早已拥有的东西。所以，他摆脱束缚，解放自己，加入了马戏团。他虽然失去了身份，但得到了友谊、爱情、事业。
许多电影，只讲述主角如何追梦，却没有告诉观众友情、亲情同样重要。《马戏之王》中巴纳姆从开始的盲目追梦，到后来的关心朋友、家庭的转变，使得电影塑造了正确的三观，同时也让追梦这么老套的题材尽可能不落俗套。
这一点和《寻梦环游记》有点像。
其次，《马戏之王》对种族、身份、人性的探讨，升华了电影的主题。
查尔斯是个侏儒，巴纳姆给了他做将军的机会。
莱蒂其貌不扬，只有巴纳姆发现她美的一面，发现她精湛的歌喉。
安·惠勒受到人们鄙夷的目光，卡莱尔在短暂的狭隘之后，做出了正确的选择，和安·惠勒同舟共济，甚至可以冒着生命危险去救她。
W.D.惠勒因为肤色遭到歧视，唯有马戏团的同伴把他当做兄弟、亲人。
马戏团的所有人，在人们眼中都是另类、怪胎，但是巴纳姆和马戏团让他们的才能有了发挥的空间，让他们相信天生我材必有用，相信自己是有价值的。
就像小时候的巴纳姆，你虽然失去了面包，但可能会得到善良的人送来的苹果。
同时，他们也都是弱势群体。他们的亲生父母都羞于面对他们，他们一辈子躲躲藏藏，是巴纳姆把他们从黑暗中拯救出来，给了他们第二个家庭。
他们互相理解，并肩作战，共同面对一切恶意、侮辱、伤害、歧视，永远自信、奋斗、坚强、勇敢。
正如剧评人所说：这是一场人性的狂欢。
本片的内地译名是《马戏之王》，港台译名是《大娱乐家》，巴纳姆说过：最高尚的艺术是给他人带来快乐。他不仅给观众带来了快乐，还给马戏团的同伴带来了快乐。
多年以来，休·杰克曼也给我们带来了许多快乐。因此，休·杰克曼戏里戏外都是马戏之王、大娱乐家。


</影评>
<有用数>70</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
