<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>国王的演讲 The King's Speech</电影名>
<年份>2010</年份>
<评分>8.4</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p768879237.jpg</封面>
<导演>汤姆·霍伯</导演>
<演员>科林·费尔斯 / 杰弗里·拉什 / 海伦娜·伯翰·卡特 / 盖·皮尔斯 / 迈克尔·刚本 / 蒂莫西·斯波 / 詹妮弗·艾莉 / 德里克·雅各比 / 安东尼·安德鲁斯 / 克莱尔·布鲁姆</演员>
<简介>约克郡公爵（柯林·菲尔斯 Colin Firth 饰）因患口吃，无法在公众面前发表演讲，这令他接连在大型仪式上丢丑。贤惠妻子伊丽莎白（海伦娜·邦汉·卡特 Helena Bonham Carter 饰）为了帮助丈夫，到处寻访名医，但是传统的方法总不奏效。一次偶然的机会，她慕名来到了语言治疗师莱纳尔罗格（杰弗里·拉什 Geoffrey Rush 饰）的宅邸，传说他的方式与众不同。虽然公爵对罗格稀奇古怪的招法并不感兴趣，首次诊疗也不欢而散。但是，公爵发现在聆听音乐时自己朗读莎翁竟然十分流利。这让他开始信任罗格，配合治疗，慢慢克服着心理的障碍。乔治五世驾崩，爱德华八世继承王位，却为了迎娶寡妇辛普森夫人不惜退位。艾伯特临危受命，成为了乔治六世。他面临的最大挑战就是如何在二战前发表鼓舞人心的演讲……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>张天翼</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-01-30 10:33:16</时间>
<影评>

一、伯蒂
身为政治人物，最重要的能力便是演讲。政客欲征服民众，只消一副好口才。一条三寸不烂之舌，胜过百万雄师，可拨动万众心弦，可不战而屈人之兵，可驱懦夫昂扬赴死。几乎每位政治家都有彪炳史册的演讲事迹，孔明“骂死王朗”，拿破仑有“蒙特诺特战役演讲”，金博士有“我有一个梦想”，麦克阿瑟之“老兵不死，只是逐渐凋零”……另外还有画了一个圈的“南方谈话”等等。身为领袖，“跟他们谈笑风生”是必备技巧。
《国王的演讲》开篇破题，上来就是一场“（未来）国王的演讲”。寥寥几笔，将主要人物定格在画板上。在直播间里，专业播音员用矜贵的手势操持精致的器具，漱口、开嗓，踌躇满志如一方之主；真正的尊贵王爷却正瑟缩在妻子身边，惶然四顾，绝望得像个没有温书、自知考试要交白卷的小孩子；贤惠的王妃轻吻丈夫脸颊，无声地在他手臂上捏一捏，主教和工作人员各自道出鼓励话语。但一切鼓励与温情统统作废，公爵张口结舌，演砸了一场原本轻而易举的演讲。
其实，王室的成员不过是些演员。套用某朝代某老演员的广告语：“没有声音，再好的戏也出不来。”国王要做的并不复杂。君主立宪制度之下，他无需直抵前线冒着弹雨鼓舞士气，无需振臂高呼、口若悬河，甚至无需直面千万双灼灼眼目，赖现代科技所赐，他只要在麦克风之前，声情并茂地（设若干巴枯燥，大概也能敷衍过去）念完几页幕僚草拟的演讲稿，便可交差大吉。然而就这么点“红领巾广播站”的小学生播音员都能完成的任务，恰是乔治六世的死穴。
他做不到几乎所有人能做到的事：顺畅地侃侃而谈。一应雄心、激情、温柔、愤懑、焦切……都被这痼疾桎梏，牢牢封锁在痉挛的两唇中。胸襟里尽有惊涛拍岸，也全被这无形堤坝拦截。
官家有疾。然，疾不在腠理，而在膏肓之间。正如莱昂纳尔所说：没有先天性的口吃。口吃折射了内心的怯懦，而口舌不便，更加剧了自卑与木讷，恶性循环十数年，无药可救。
绷得过紧的琴弦，是无法奏出任何乐曲的。国王他，其实是个可怜人。
他的眼神总是带着忧伤、胆怯。他不快乐。
片中大部分关于国王的镜头，总是将他委委屈屈地搁在画面下角。这场戏没有反派，国王要打败的是自己。这是一场自己与自己的斗争。
乔治六世，可怜、可叹、可钦、可感。

在影片开始十分钟后，时为约克郡公爵的伯蒂，穿着黑色燕尾服走进育儿室。父亲虽满心忧烦，对女儿仍温存不减：先是学着企鹅的模样走了几步，然后为两位小郡主讲睡前故事： 
“从前有两位小公主：伊丽莎白和玛格丽特，她们的爸爸是一只企鹅，因为他被一个邪恶的巫婆诅咒了。这对他来说太不方便啦，因为他喜欢抱着他的公主们……巫婆让他们去南极，如果不能飞，这可是很长的一段路。他一头钻进水里，只为了能在午饭前赶到，他还让一个过路的摆渡者带他过去，他成功地回到了宫殿里，给了厨师、妈妈一个大惊喜。小女孩们在厨房，给了他一个大大的拥抱和吻。在那个吻之后，你们猜他变成了什么？”
故事到这里，所有人都会跟伊丽莎白和玛格丽特一起神往地笑着，脱口而出：“他变成了一个帅帅的王子！”
但企鹅公爵给出的答案是：“他变成了一个短尾巴的信天翁。”
在公主们失望地“哦”了一声之后，企鹅爸爸张开双臂，解释说：“这下他有了很大的翅膀，可以抱着他的两个小宝贝了！”
然后，他略显笨拙地膝行到小郡主们面前，紧紧地搂住她们，在公爵夫人的微笑注视下，将慈父的亲吻降落在女孩们金黄的卷发中。
——信天翁是鸟类中翼展最宽的，张开翅膀，可达3米以上。
这个“企鹅变信天翁”的故事，初听来只为烘托王室一家亲的美好氛围，以及伯蒂的外冷内热。终篇之后会发现，此故事提纲挈领地喻意了全片：王子殿下英俊儒雅、仪表堂堂，却偏生有这上不得台面的毛病，真有如天降诅咒；“抱着他的公主们”，亦即守护他的臣民；带挈他前行的“摆渡者”，自然就是语言治疗师莱昂纳尔；至于“成功回到宫殿里，给了厨师和妈妈一个惊喜”，“惊喜”当指他完成了对他来说最艰难却又最重要的圣诞演讲；厨师，可理解为首相丘吉尔——治大国如烹小鲜嘛。（此处或是过度阐述）
故事结局最耐人寻味：“惊喜”过后怎样？笨拙企鹅是否就此脱胎换骨，变成完美王子？错！没看电影之前，大概所有人都会认为：最终莱昂纳尔医好了国王的口吃。其实，伯蒂的口吃始终未能治好。但是他完成了“圣诞演说”，并因此化成具有更坚强翅膀的“信天翁”——虽然还是禽类。

二、莱昂纳尔
做为软性大不列颠形象宣传片，《国王的演讲》铸起了一尊完美的英伦绅士标本：语言治疗师莱昂纳尔。
莱昂纳尔的年纪，当是六十尚不足，五十颇有余。他已经到了永不会觉得尴尬和别扭的年纪，一对冷静双眸洞悉世事，始终云淡风轻、宠辱不惊，让人对之如坐春风。
莱昂纳尔与伯蒂的交锋，则是贯彻全片的美妙二重奏。两人就像一对反义词：地位一尊一贱，态度一张一弛，情绪一明一晦。然而，尊者常露荏弱之态，贱者并无卑微之心。莱昂纳尔不卑不亢、泰然自若，伯蒂拘谨矜持、暴躁不安。草头郎中对一国之主不谄媚，九五之尊对草头郎中亦不轻蔑。
科林与拉什的对手戏，真如一发之上，悬千钧之力。

三、爱德华
爱德华八世对历史的贡献：一则韵事，一只“温莎结”。
有多少女人曾为这位“多情国王”的故事心旌摇曳？我也是到很久之后，才明白“不爱江山爱美人”其实不是褒义词。尤其值彼江山风雨飘摇之时，国赖明君，这份本应扛起的责任容不得推诿。他对那个女人多情，便是对自己的国家无情。
——曾身为乔治六世和女王伊丽莎白二世担任私人秘书的拉塞尔斯，对王储爱德华给出这样的评价：“他放肆地追求酒精和女人，而且自私。他以后可能不适合佩戴英国的王冠……他的性格变幻莫测、很不成熟，在精神、道德和美学等方面，停留在一个17岁男孩的水平；他对事情适当或不适当的唯一衡量标准就是：我能逃脱吗？”
秘书所下考语，多半是真。有一种“多情汉”实则是世间极自私的人——杨过就是明例，情之一字遮天蔽日，于是他什么也看不见了，宇宙核心只座落在他的爱情上。
电影中的爱德华八世，做为乔治六世的衬托，是位轻率任性的浮华男子。华利斯夫人举筵，伯蒂不得不携妻亮相。在黝暗狭窄的酒窖中，弟弟追在兄长身后结结巴巴地探讨国事，而哥哥焦虑的只是找不到情人想要的佳酿。这一场戏剧化得有些过分，不过也完成了对爱德华和华利斯的塑造任务。
第一眼看到盖-皮尔斯饰演的王储，那犹豫不决的、阴柔的嘴型、埋藏情欲的法令纹，立觉“对的！这就是爱德华”；而辛普森夫人虽只出场两次，亦形神兼具：老辣、虚荣、男性化、洋洋得意、野心勃勃。

四、国王
旧王交卸，新王接任。伯蒂被推上王座。在华美宫室的朦胧光线中，乔治六世的背影显得孤独。有弧度的镜头，略微夸张地聚焦在他哆嗦的脸肉和嘴唇上。
所有的画面，都强调了伯蒂此际的孤独。他其实始终是那个卑怯、懦弱的孩子。捏着讲稿，嘴巴开合如涸泽中的鱼，一径憋得面白唇青。晕眩中视线越过面无表情瞪视他的人群，落在墙上悬挂的先祖的画像上。新逝的老父盛装挺立画框中，威严冰冷的目光审视不争气的次子。
——偌大一份家业，靠个“无话儿”之辈来接任，先祖泉下有知，只怕也要叹息国运不济。
在莱昂纳尔面前，虚弱恐惧的伯蒂爆发了出来。
——此际岂知非薄命，此时只有泪沾衣。

伯蒂与妻女观看希特勒演讲一场戏，意味更为深远。
先来看看史料记载：希特勒曾专门在一位精通肢体语言的专家的指导下，设计演讲手势，并常常对着镜子和相机反复排练着，以求达到最震撼人心的效果。当时一个追随者说：“为了取得男女老少的无条件的信任，希特勒使用了符咒。”波兰记者阿克塞尔海斯特回忆：“从他的演讲中我们听到了被压抑的激情和爱意，表达这一切的是爱的语言，他的叫喊充满着憎恨和情欲，他的话语充盈着暴力和残忍。所有的语调和声音都受神秘的本能支配；它们如同被压抑太久的邪恶冲动。”
希特勒把语言暴力发挥到了极致，不论是敌人还是朋友，他纷纷将他们挑落马下。冯.米勒教授回想起某暴动中希特勒的演讲时说：“在我整整一生中，除了那一次，我再也想不起来，在几分钟或者几秒钟内能让群众态度转变如此神速的情景。”奥匈帝国最后一位皇帝的儿子奥托.冯.哈布斯堡在一次观察后说：“跟他站在一起的共产党人，在开口之前，就被他打动了，他是个有某种磁性的天才。”作为将领的布劳希奇说：“我和这个人争辩的时候，感觉就像是要窒息了，我再也说不出一句话来。”埃哈德.米尔希说：“在他面前我就像是做错算术题的小男孩。”凭这样的本事，希特勒不无骄傲的说：“世间有一种成就，可以使人很快完成并且获得世人的认识，那就是讲话令人喜悦的能力。”
说回电影：画面中滔滔不绝演讲的那人，就是挑起世界战争的公众之敌。但他的演说技巧与得到的效果，无可挑剔。伯蒂当有且恨且妒的一念闪现，但他目光随即平和坚毅下来：正义与邪恶之分野，不靠口才来划分。
引用某影评的话（我觉得我不可能总结得比这句还好）：有的人也许言辞流利，擅于煽动，但却可能是恶魔；那些羞涩木讷甚至笨拙的人，却可能有一颗善良勇敢的心。

五、国王的演讲
最后一场戏，当然就是那场华彩乐章：圣诞演讲。就像炉火上炖着的一壶水，虽然火苗始终温文，然不知不觉中水温已至沸点。一道道窄门敞开，贤妻良友随侍在侧，盛装的国王面沉如水，如赴战场。
最后的舞台是小小的密闭的直播间。在伯蒂第一次阅读的时候，莱昂纳尔的动作便是推开窗子。这一点在最后的“圣诞演讲”中得到呼应。
所有的起承转合，其实俱在意料之中：最后关头，我们都知道国王和治疗师要说一句温情脉脉的表白。果然，国王至诚道谢，而莱昂纳尔的最后一句话则是：忘掉其他一切，对我说，对我这个朋友说。三次红灯闪烁在伯蒂面上，照应了影片开初他的失败。在艰涩地起头之后，为隐蔽口吃而频繁做出的停顿，反而益显凝重沉痛，具有别样的力量。
间中也有几次，国王险些结巴起来，全赖莱昂纳尔的眼神与无声手势。但他渐入佳境，渐入佳境。咬字吐音，从未如此勇敢与坚定。要抵抗强权，要发出自己的声音，这演讲，为臣民亦为自己。
穿插出现在伯蒂演讲画面中的几组人，几乎回顾了全片情节，像协奏的器乐，令这一曲更调和与雄壮，更具有深度厚度：曾领教了约克公爵那糟糕透顶的演说的工厂工人，如今听得全神贯注、如痴如醉；曾多次鼓舞乔治六世的主教与首相，庄肃端坐，想必坚定了抗战之心；独处小室、守着孤灯的王太后，嘴边逐渐浮起微笑，自是对儿子的赞许与自豪；在遥远的精致公馆中躲清闲的爱德华与华利斯，表情复杂难言，华利斯发上绑着花纹发带，浮夸突兀得像个时装杂志上的假人；大卫则满面阴沉，是否在被弟弟打动的同时也嫉妒了他的感召力？倚靠着他的华利斯几乎是立刻察觉到他的异样情绪，伸手抚慰——当然，若无这等机敏，也不能俘虏君主之心（短短几秒钟的镜头，道出无数弦外之音）。
最后，莱昂纳尔垂下双臂，肃立聆听，他知道不必再指挥协助，乔治六世已脱胎换骨，真正的国王在这小小格子间中诞生。
历尽艰险，伯蒂终顺利完成最后一个词：“胜利”。始终抓紧座椅扶手的王后，欣慰地与女儿互望，面颊上有恰如其分的一滴热泪。那滴泪只星光似的一闪。大功告成后，莱昂纳尔与国王相视微笑。莱昂纳尔并未恭喜，只微笑道一句：“你在w上仍有些打结”。这轻描淡写的一句，掩盖胸中感慨与喜悦的澎湃波涛，简直有谢安的“小儿辈已破贼”的妙处。
完成之后又如何呢？紧闭的门次第敞开了。伯蒂终于微笑着走出昂首阔步的国王的步伐；悲欣交集的贤妻悄声道：“我知道你会很棒。”首相与主教诚挚祝贺；国王携眷走上阳台，领取民众的掌声与喝彩。温柔舒缓的钢琴，交替流转在国王与莱昂坚毅面容上。一切美好如童话。最童话的结局字幕是：从此他们幸福地生活在一起，做了一辈子的好朋友。

毋庸置疑，《国王的演讲》是一部完美的电影，就像是无可挑剔的美人：秾纤适中，修短合度，增之一分则太长，减之一分则太短，著粉则太白，施朱则太赤。由国民性决定，英伦影像总有一种克制的情绪，没有欢呼夹杂狂吼，也鲜少眼含热泪地相拥，画面与音乐均委婉而素净，芳泽无加，铅华弗御。
这便是：一片幽情冷处浓。

六：历史
上个月恰巧买到一本法国记者贝特朗-梅耶-斯塔布莱所写的《伊丽莎白二世时期的白金汉宫生活》。无论在民主国家、封建国家、君主立宪还是社会主义，宫闱秘辛都隐在层层帘幕之后。不过赖有大胆卷帘人，我们也随之窥探一二。该书中一些段落提及了乔治六世和他的王后。讲伯蒂的不多，对王后大加颂扬。我姑且把这些段落人肉搬运到这里，做为注脚：

幼时：乔治六世的绰号叫“Bertie”，此人用喝酒来增加力气，他的双腿夹着钢制夹板，因为他的双膝外翻。他进入会客厅时，仆人都伸出胳膊来推他，他总是哭着进去。

粗心的国王：某天，乔治六世不留心给一个人授衔两次，到了“第二轮”授奖的时候，国王觉察到：“您看来非常不安哪！”

可爱的王后：一名老仆人说：“第一次碰见王后，人们都不注意她矮小的身材（王后只有1.55米）和丰腴的体形。因为大家都被她的热情和魅力吸引了……她非常喜欢微笑。”
她是一个有头脑而又善于逗乐的人，从结婚到乔治六世登上王位的13年中，她的性格要服从王室的庄严与新位置带来的挑战。在出访活动中，约克公爵夫人能让事事都变得容易。她的玩笑能让最害羞的人捧腹大笑，在舞会上她对舞技平平的舞伴说：“加油！太棒了，你至少还没把我的王冠碰掉嘛！”她对份内的事情一点也不厌恶，人们赞美说：“她要是戴上了一枚新宝石，就高兴得仿佛刚刚发现愉快地度过一个美妙的下午的新方式。”公爵夫人如此自如，丈夫羡慕不已，因为他严重的口吃的确是个不小的缺陷。
1936年12月10日，爱德华八世逊位，约克公爵被即将落在自己和妻子身上的责任震惊得一个字也说不出来。12月10日，这位新国王的第一个动作就是授予妻子一枚嘉德勋章。他在登基演说中讲道：“没有妻子在我身边，没有她对我的帮助与支持，我是担负不起身上的重担的。”当时人们称呼她“联合王后”，时年36岁。在战争中，她尽其所能鼓舞英军士气，丘吉尔称她为“二战中最勇敢的女人”。
和丘吉尔一样，她也将重树英国精神。从伦敦遭到轰炸开始，王后就坚持不懈地视察被炸街道，鼓舞士气，安慰群众，语言得体。在伦敦战役进行得最惨烈的1940年9月13日，几枚炸弹击中了白金汉宫，当时王后的一句话家喻户晓：“我很庆幸遭到了轰炸，因为轰炸才使我能面对面地与东区（伦敦在空袭中受创最严重的一个区）人民接触。”
《泰晤士报》一名著名编辑说：“她将普通生活的美德在高贵生活中加以发扬。她拉近王室与百姓的距离，使王室显得自然，也远远没有前几代王室那么严厉。”伊丽莎白-安吉拉-玛格丽特-博斯-莱昂选择了阳光、生活与幸福，她是英国王室的支柱之一。



</影评>
<有用数>4694</有用数>
<没用数>123</没用数>
</review>
<review>
<作者>熊想躺平</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-12-26 16:25:32</时间>
<影评>
        看哈里波特的时候我就觉得很奇怪魔法世界只有大臣没有国王，那么王室在魔法世界里的地位究竟为何？身为英国臣民的罗琳大妈显然被下了封口令而语焉不详，不过看了国王的演讲，一切真相就大白了。


邓不利多的真实身份就是英王乔治五世所以他可以完全不鸟魔法部长，而英国被卷入二战完全是伏地魔搞的鬼：乔治六世娶了最疯狂的贝阿翠丝阿姨做老婆而首相则是虫尾巴，至于国王显然是被魔法操纵了以至于连话都说不利索了。


＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝

电梯 

http://movie.douban.com/review/4548924/?start=100

http://movie.douban.com/review/4548924/?start=200

</影评>
<有用数>1910</有用数>
<没用数>190</没用数>
</review>
<review>
<作者>seren</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-01-16 05:19:01</时间>
<影评>
        这是一部美丽的电影。是一件艺术品。


没有视效，没有美女，没有华服。不用让你辛苦的戴上眼镜在大屏幕前目不转睛屏息凝神两个小时兼带大呼小叫，这部电影不负责锁牢你的眼球，不负责点燃你的荷尔蒙， 不负责代入你的情绪，它只管兀自绽放着360度全方位无死角的美丽，仿佛夜半时分盛开的昙花，明明安静而没有高潮，却每一秒每一分都是高潮，雍容华贵得需要用慢镜头去体会。


毫无疑问描述《The King's Speech》的故事情节，怎么说都是苍白的：从前有个结巴的国王，后来他不结巴了。这是一个注定怎么讲都励志，换句话说，怎么讲都无聊的故事。怎么办？靠张力。张力哪里来？一靠表演，二靠剪辑。


此片匍一出，对Colin Firth斩获影帝的呼声又高了起来，人们似乎都在努力的忘记《A Single Man》里同样出色的他如何一如既往的被奥斯卡不待见。但是对于《The King's Speech》来说，Colin Firth 自身的表演不是唯一关键，他需要与其他同样重要的演员之间形成张力。很幸运又很幸福的是，Jeffery Rush确保了这点，Helena Bonham-Carter 确保了这点，Guy Pearce 确保了这点，参与电影的所有演员都确保了这种张力无时无刻包围着Colin Firth, 电影中的乔治六世，使他每场戏，每一分钟的酝酿和爆发，每一个转身都有完美的接应，使得这也许是Colin Firth从影以来最具挑战性的角色得以在语言的艰难中表现流畅的情感转折，在故事的单薄处积累厚重的表演质感。


是的，Colin Firth无疑达到了master级别的表演层次，他让一个结巴的国王同时具有令人怜惜和敬重的两种气质，他让平淡无奇的演讲戏份变得一波三折揪人心肺。可单凭一个演员，无论他多么出色，也是无法让一部电影成为一件艺术品的，而当Jeffery Rush那颗脑袋横着从门板处露出来的时候，当Helena Bonham-Carter面带微笑恰到时机的流下那不多不少正好一滴的眼泪的时候，当Jennifer Ehle用出镜仅三分之一的脸部表现各种层次的惊异的时候，你就知道，这是个可以让Colin Firth尽情挥洒演技的平台，永远有一个与之旗鼓相当的对手去接应，举重若轻也好，信马由缰也好，怎么演都不会过，更不会错，只会愈精彩，愈精美，值得用放大镜仔细推敲，反复鉴赏。


电影的剪辑给这种靠表演积累的纯张力提供了第二层保障。影片结尾处乔治六世的宣战演讲从头到尾仅三分多钟，可是我看到了什么啊，在贝多芬第七交响曲完美配合的语言节奏下，镜头对英国各个阶层人的速写渐渐铺展开，我看到了不列颠最引以自豪的气质和气场，那种面对最糟糕情况的从容和淡然，那种无需大张旗鼓宣扬即可万人一心的觉醒，那股冷静中透着的热血豪情，决心里蕴含的豁达自信，那是对人性至高的尊重，那是心灵最深处的优雅。这是个于无声处高潮的结尾，让我突然正襟危坐，让我不禁起立鼓掌。


很多时候，英国电影都是以小见大，但求精致不求大气，虽自成一派温婉的风格但久了未免让人心生疲倦，这与被商业票房3D炸弹轰炸多了而生出的懈怠是一样的。可一旦英国气质的电影在具备了表演上的收放自如的传统同时，达到了自身叙事节奏的平衡，那就成了masterpiece。而一旦masterpiece又具有了无懈可击的张力，那就是美丽的了，那就是于无人处怒放的昙花，那就是艺术品。


The King's Speech是艺术品，欢迎鉴定。
      </影评>
<有用数>1310</有用数>
<没用数>64</没用数>
</review>
<review>
<作者>王小能</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-01-25 19:12:10</时间>
<影评>

该片是一部非常典型的传统意义剧情片，没特技没反转，很正面很积极，故此也会带上一定程度的平庸。（这种新闻联播的评论风格怎么样！）

Geoffery Rush演得挺好，却也是不过不失稳健保守的那种好；Colin Firth还不错，人高马子大，适合制服Look，走路样子非常有气势，整部戏里他一直保持着小兔子眼睛红红的“下一秒钟就会掉泪”表情，挺惹人怜爱的，这么多基片没有白演啊！
Helenna Boham Carter的角色则很一般，无论是作为公爵夫人时和妯娌的对垒，抑或成为国母后的微妙变化——她在戏里缺乏一种淡然不动声色的精彩，因为这个故事没有脸谱化的英雄、没有怪异的女王、没有神经病角色，所有人——即便是王室成员——都必须首先是个具有日常行为逻辑的普通人。而且她和CF之间没有火花，即便抱在一起缠绵都感觉国王夫妻两个没有爱啊没有爱，以至于她在医生家吃茶时表情微妙地对医生太太说：“你丈夫叫我丈夫Bertie，我丈夫叫你丈夫Logue……”，我总是会忍不住觉得她是不是也以同样的表情对某位名叫Paradis的女士说：“我老公叫你老公小亲亲，你老公叫我老公小南瓜……我跟你们不共戴天！不共戴天！”然后就突然把头发抓乱跑出去了或者干脆在对方手臂上刻字……她还是演女疯子比较像话。

其他角色各有好坏，但是都不给人特别深的印象：Guy Pearce没什么发挥，中规中矩；演丘吉尔的那位，求求你还是回去演哈利波特吧！！！演辛普森太太的演员很像真的辛普森夫人！我一直觉得她是个非常丑的女人，但是约克公爵夫人对于她的评论（“她非常有技巧，一看就是在上海的圈子里磨练过的”）真是让人与有荣焉啊！Jennifer Ehle人到中年还是温婉又秀气，虽然这个角色真是配角中的配角。她和Firth相见的那一幕一定让很多95P&P粉丝回肠荡气吧：“你……你这个众牲……你居然讨了别的太太……在彭伯利庄园一见到你我就知道你不是个好东西！”

总的来说是部很老实但是老实中透着一股“我想上春晚”气质的正剧。画面色调很美，场景气氛也很古典很能满足英伦范儿迷的YY，演员基本都很到位，营造出的老派腔势也很浓郁。剧情就比较平庸，对于国王本身的性格和皇室人物之间的纠葛都没有深入，很稳健，很小心，不过也就这么回事点到为止了。用一句话形容，整个故事就是“结巴的男孩当上了国王还做了个演讲”。

但是看到最后国王演讲的场景，确实会觉得感动，也能明白为什么这部电影会吸引一批不会在网络上造势的中老年（英国）观众：不仅因为这几个皇室人物在英国民众心里的地位，也因为他们代表了过去某个黑暗时代里最激励人心的某些情怀和气质。当国王庄重而坚定的声音响起，的确可以在人内心唤起某种信念和勇气，而我们大多数正常人是会被这种信念和勇气感染的——“在这严峻的时刻，国家存亡的紧要关头……”

至于中国观众……我觉得大部分人还是抱持着对于演员和英国电影的热爱才喜欢这部片吧，毕竟我们一直以来都有新闻联播……要么是我太低俗了，在观影过程里有很多时候一直无法入戏，满脑子是“让我为新宇写一个气势恢弘格调庄严主题深刻的剧本来描述他如何克服自己身为红3遭受到种种冷眼与非议坚强地突破自我寻找本真并且练就了一手好书法的具有感染力的戏剧性人生！”这种妄想。如果拍摄手法嗲演员阵容强大剧本写得煽情，估计也会很好看的哦（划掉

大概我会在提篮桥完成创作并且在狱中拿到奥斯卡吧！

最后呼应标题一下：港译太有九十年代香港搞笑色情片的风韵了！！！很棒！！！谁想出来的？一看就不是个好东西！！！


PS：现如今超过港译的内地译名已经出现了——“国家领导人的重要讲话。”嗲啊！


</影评>
<有用数>687</有用数>
<没用数>174</没用数>
</review>
<review>
<作者>FF</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-11-28 19:40:40</时间>
<影评>
        在实际上瞎着一只狗眼的情况下还坐在天杀的影院第二排脖子一仰就是两个多小时只为能赶上The King‘s Speech的第一天上映。这是怎样的一种排除万难的坚韧不拔的很久没有了的苦逼精神。


所以我说，人总要是有点念想的。


从凯旋多伦多开始每天盼这片美国上映，盼啊盼阿盼啊盼。脑子里老转的是一个叫Colin Firth的男人在BAFTA上像个终于拿到最最心爱玩具的孩子一样地对着奖杯轻声说Hello时脸上的感激与平静，去年的奥斯卡轻薄地与他擦肩而过，但人们会记得他和他的银幕化身共同经历的那些痛苦、挣扎与顿悟——从那一刻开始，他与自己的过去道别，留恋已经是昨天的故事，而明天是一条未知的路。——不过，我似乎又跑题了。


那么就来说说The King's Speech吧。


记得前一阵子看到有人评论说，这种电影已经成为陈词滥调了。复制一个或远或近的年代，在这个年代里找一个似曾相识的故事，再找一帮熟门熟路的人来演。看完King's Speech，我不知道该对这样的评论作何评价，也许我该说，历史本来就是陈词滥调的，只是这陈词滥调，难说是你电影看得太多，还是书读得太少。——这句话不是想要呛谁的肺管子，我只不过想说，有些情节像驴拉磨一样一次又一次地发生着，你总不能跳到历史的车轮前面大叫喂喂喂编剧你是个傻缺：瞧，这不成了那个神马神马挡车的典故了么？


所以对于这种非无边际改编的历史片来说应该指出的是，当历史已经帮你写了百分之七十五点四的剧本之后，剩下的二十四点六到底如何才应该是我们公正评判依据。就这点来说，这部片子的剧本并无多少可以指摘之处：对话狡黠、讨巧，带着英国人歪歪扭扭干干巴巴的幽默感，每个人物都得到了自己的闪光点，最重要的是对于这帮憋足了劲儿要甩开膀子大干一场的英国佬们来说，这剧本既不扫兴又不抢戏：Oh, come on, 谁都看得出来，拉这么一套卡司大家的目的明摆着是要竭尽全英国之力踏平好莱坞的，猜还有哪部电影祭出了这阵仗？用英国两字全球吸金的哈利波特啊。


可惜的一点是导演这环弱了一点。Tom Hooper是个生于长于电视界、现在也还没完全脱离电视界的年轻导演，面对着这么一帮老辣的戏骨，估计他也只有放手让他们自己打个头破血流的份儿。整个片子的风格只能说是中规中矩，带着室内剧摄影棚里的聚光灯味儿，用镜略显单调，对于场面的掌控一般偏上，不过，嘿，这只不过是我说的——09年Slumdog Millionaire出来的时候，我很不识相地嘲笑人家是一流导演耗上个二流本子带着一群不入流的卡司，结果人家得了奥斯卡奖，10年A Single Man出来的时候，我思忖着这大概是有往一流冲的潜力但目前还夹在二流一流中间的导演、一流本子和一流卡司的结合，结果它神马影片奖也没得上。今年这King's Speech可更是完全是属于三流的导演加上二流的本子再加上一流的卡司，过往的悲催预测不论，今年奥斯卡这片除了表演奖之外的命运到底如何，还得看评奖季冲刺这一个半月里其他片子的脸色——目前为止一流本子一流导演再加上由Jimmy Franco一人组成的一流卡司祭出的127 Hours已经跑到了前头，科恩兄弟改编、很有可能也是一流三次方的True Grid正在不远处虎视眈眈，而且照例半路还很可能有至少半打的程咬金杀出来，所以King's Speech的最佳影片提名，还是自求多福吧。


总算说到了表演。——Colin，Colin，Colin，你该是个多让人记挂的乔治六世啊。挂满勋章的深蓝色制服，洁白挺拔的衬衣领，以及那双忧惧却坚毅的褐色眼睛。没错，他是结巴，没错，他是从小受欺负，没错，他是被一个狡猾得像老狐狸一样的治疗师像陀螺一样地转来转去，没错，他老婆是Helena Bonham-Carter，但是，他还是国王，天佑的国王。从约克公爵到乔治六世，这个男人的生活就像一个硬币的两面，一面是走不出童年阴影的Bertie，强硬的父亲、聪明伶俐却缺乏同情心的哥哥、以及孱弱残缺的弟弟；而另一面是忧心国事的约克公爵、关心兄长的阿尔伯特王子和两个小公主的父亲，只是对于他来说，这个硬币很不幸地印反了——本该印在反面的Bertie被牢牢地困在了正面，于是他害怕他父亲、害怕他哥哥、害怕和公众生活有关的一切，于是他总是紧张得喉咙打结下巴扣紧，无论面对的是上千的公众还是BBC一个小小的直播话筒。他的幽默、他的执着、他的勇敢、他对国家、对责任、对家庭和对友情的忠诚以及他偶尔的动摇（在不透露情节的前提下，我只能说国王书房里的那场戏他的表现近乎完美。Colin的电影我看了那么多，这是他的表演真真正正让人止不住眼泪的一次），完美，你的名字是每一个细节。Geoffrey Rush，一如既往地到位与犀利，看他和Colin两个人的对手戏就像看一场精彩的击剑表演，每个回合的你来我往都在展示自己实力的同时能衬托出对方有多么出色——说句题外话，Rush和美国万能胶Chris Cooper该是有多像啊，两人同年出生，分别是西区和百老汇滚打出来的正宗舞台剧演员，混迹好莱坞多年，无论任何类型、任何budget、任何年代的角色都能驾轻就熟地拿下，当然，最大的共同点还是他们俩都手握小金人一座——也许真是因为人家已经此生无憾了，所以才放得开手脚尝试所有想要尝试的角色？呃，这个我也不知道。


Helena Bonham-Carter，呃，阿姨啊阿姨我真真不是对您十几年前的homewreck还有偏见，但是您现在怎么演什么都有点Tim Burton电影的感觉了呢？您就真那么恨当年演Period Drama的历史，非得要把那范儿烧成了灰再倒进下水道里冲掉了才心满意足？语速太快、口音太怪还在其次，重要的是气场——我不是说在任何一场戏里HBC的表演不到位，她作为一个演员早就超越了这些基础要求，但是很遗憾哥特悍妇的影子不受控制地在她的演技之下时隐时现。想当年她出走好莱坞本是为了拒斥"Ms. Corset"的外号，可惜二十年后再回头，好像只是被套上了另外一副type casting的辕子而已。Queen Elizabeth（就是现在的女王登位之后母仪天下许多年的银发慈祥老太太，2002年101岁的时候才去世的）固然精明又坚强，但断断不是Red Queen那个硬朗法。片中配角的表现，比如老戏骨Derek Jacobi（再次膜拜爷爷），现在难得一见的Jennifer Ehle以及精气神十足的Guy Pearce一个个地都可以排在HBC阿姨的前头。Michael Gambon和Timothy Spall是只有几场戏没错，但是你又怎么能说给你的印象不深刻呢……


（于是整个电影里只要她一出现，我心里就会出现一个冷静的声音不停地轻轻念叨：Emma Thompson，Emma Thompson，Emma Thompson，Emma Thomp...）


（我是真的对多年前啃泥叔和爱玛姨离婚的那档子破事没有怨念了。真的。不管怎么说，没那离婚不还没Sense&Sensibility了么，不还没Emma阿姨和Greg叔叔的幸福生活了么。……）


这又是一部满是重聚时刻的片子。其实在英国片里说这个挺无聊，因为实质上不管神马英国片都TMD是重聚片：圈子实在太小，人实在太少，想凑出一部电影来怎么可能没几个人曾经合作过一两次的。但是这片踏踏实实地给我们贡献了个等了整整十五年的时刻——是的，我知道我是神经过敏，Colin和Jennifer Ehle一起只有一场戏，但当Mrs Logue弯下膝盖朝His Majesty鞠躬的时候我还是得拼命在满满当当的剧院里忍住鼓掌的冲动。十五年，足够他从Mr Darcy这棵大树底下走出来，足够她拿到两个托尼奖，但是经典，毕竟是永远不变的。


说了这么多，应该就此打住。再次，剧透可免，您大概不认识我，但认识我的人应该都知道，虽然鸡零狗碎地对这片发了这样那样那样这样的一堆牢骚，但当我最终揉着脖子饿着肚子眨巴着更瞎了的一只狗眼走出电影院的时候，我心里的满足劲儿一定是接近“幸福”那挺俗的两个字儿的。让我给这片打分，我也一定会给足五颗星的，因为这么强的表演，任何编剧导演上的不完美在这一刻我都可以忽略。我知道我看到了我想看到的。


在片中听到别人Bertie Bertie地叫未来的国王对我来说的确有点触发奇怪的笑点，因为这让我不停地想起另一个Bertie，另一个好心肠、好脾气、好欺负、爱帮别人忙的Bertie，所以忍不住在标题里用了这么个小典故。那本故事集本来叫"Stiff Upper Lip, Jeeves"的，不过what the hell。对The King's Speech赞不绝口的大伯一定不会介意。


再一次想像去年看完A Single Man一样许一个新年愿望。


Colin Firth for the Oscars。


五十岁的男人，在事业上留给你的机会还有多少？


答案是，无数。If you dare。


酒酣胸胆尚开张，鬓微霜，又何妨。


持节云中，何日遣冯唐？


会挽雕弓如满月，西北望，射天狼！
      </影评>
<有用数>479</有用数>
<没用数>72</没用数>
</review>
<review>
<作者>意闲</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-12-30 13:11:24</时间>
<影评>
        我一向是偏袒法国电影的，喜欢细入毫发的人性观察，也佩服同一颜面下的端然自持，好似关怀又能轻易脱身。但或者囿于样本限制，我不是不觉得影片往往过于“小我”，一个人一个小圈，很方便纵里发掘，却失之更宏迈的视线。与之一衣带水的英伦，也许偏偏又是被我的小采样撞到，我更多地感到电影人对他们丰硕文学艺术宗教历史的激扬，好像轻而易举就能织绢绣绸、成就伟大诗篇。圣诞季上映的小制作《国王的演讲》(The King's Speech)，就是这种荡气回肠的典例。


最吸引我看片的元素，当然非科林.菲尔什（Colin Firth)莫属。两任达西先生，英俊高贵、严肃矜持，菲尔什几乎包揽了观者对这个偶像称谓的一切爱慕。作家Helen Fielding的可爱之处就在于她把粉丝做到极致：以菲尔什为蓝本，脱胎达西金尊，并指明必邀菲尔什出演，一而再缠红绳，执着绑定他二人为等价。无论古典或摩登，菲尔什的达西先生也有过口吃的时候，比如在彭伯利重逢莉齐，颠三倒四语无伦次，在《单身日志》向BJ告白，吭吭咳咳手臂挥半天。再拎出王尔德名剧《贵在真诚》（The importance of being Earnest），菲尔什一本正经，常被揶揄抢白得够呛。然而这些段落其实涌动着爱情喜悦，人物语迟皆因心境上近情情怯。你大可不必担心，菲尔什挂满喜剧细胞的庄严嘴角，稍稍翕动，便会冒出一串流畅俏皮的话。《国王》一片，也不乏掀掀嘴皮逗人捧腹的表述，不过短炼得多，因为这一回，唇齿是高筑铆死的阀，任随怒火、悲哀、卑怯、耻辱等等情绪像野马一般腾荡冲击，就是不放行，菲尔什饰演的英王乔治六氏，必须背负着身心缺疾，踏上神坛。半封口、痛苦扭拧面部肌肉、昏眩滴汗，在技术层次上对演员的要求也许和雄辩滔滔是一体两面的事，然而于观者，这种欲言不得之痛出神入化锁加在菲尔什脸上，效果更令人震撼。


电影行进平缓，穿插日常点滴和历史转折，对后者并无夸耀的意思，举个例子，西敏寺王座加冕礼只插了一帧黑白老影像，影片反而更侧重此前颇跌宕的rehearsal，里翁奈尔.罗格（Lionel Logue）医生作为国王私人教助，初次登场，国王则第一次萌醒自我，大声呐喊：“Because I have a voice!” 又譬如爱德华八世自翩然而来，承袭父位，到浪漫退场，叙述也极为简朴扼要。有时候我简直感觉不出这班皇族贵胄同哀乐众生有多大分别，而历史嬗递也透过极私人视角，呈达得那么具实感。以小碎片讲故事，每一则都微露星芒，恰如亚历山德雷.戴斯普拉（Alexandre Desplat）为这部电影做的同主题钢琴（出现在影片开首），平静低敛，而铮铮音符，每一枚你都听得清清楚楚。


这种小中喻大，我以为博尔第（Bertie，英王昵称）和里翁奈尔火星四溢的初会非常典型，彼时博尔第还是约克公爵，纡降里翁奈尔的落魄公寓就诊。后者发问，您会讲笑话吗？前者冷冷抛一句：“掐准时间非我所长”（'Timing is not my strong suit.')。乍听此言的确好笑，可是想深一层，又何其可哀，潜台词是所有国人都知道这位皇子不擅辞令，当说话时辰，半天憋不出半个音。如此上不得台面，绝不止个人隐疾，已是举国上下的尴尬，兹事体大了。后来罗格医生拿《费加罗婚礼序曲》堵住博尔第的耳朵，请他大声诵读，内容不是别的，正是莎翁名段：


To be, or not to be– that is the question:

Whether 'tis nobler in the mind to suffer

The slings and arrows of outrageous fortune,

Or to take arms against a sea of troubles

And, by opposing, end them...


当你听得他雄浑抒发，一方面震惊他居然如此顺畅，另一方面，是否也疑心导演编剧的用意：这字表的永恒疑问， 不正昭明朗读人的郁胸愁苦？生或死、进或退、临危受命还是继续龟缩，他忐忑不安，踌躇难定，这道心防，莫不是更恶化了他的体肤痛，更叫他有口难言？博尔第的重重顾忌，又关乎国家命运，战还是降，迎击还是沦丧，to be or not to be，面临the outrageous fortune，真的唯余浩叹：that is the question。其后小细节，博尔第和女儿看希特勒演说的新闻，他的表情变化不大，而我们几乎只能从他眼神流动，感应那种羡妒到坚毅的过渡。这些英式含蓄的大命题，最后也经由最含蓄地道的英式表演传递出来。


影片的另一大亮点，在罗格医生（杰弗里.拉什（Geoffrey Rush）饰）。这个半途郎中饱受风霜，可以不动声色承担大小摧磨，他身上处处融合着矛盾，既有茁壮的傲气，又能放下身段，穷困潦倒而志气高扬，住破房子而家庭和暖。他有股子天不怕地不怕藐看权贵的劲头，骨子里却拥戴英雄忠于君主。可以说，他的一切都是博尔第的反象。他激将博尔第时的快言快语，以及对方逐渐活络、不那么刺猬的真性情流露，可谓全戏最机敏最幽默的对话回合。期间他主持“民间智慧”疗内，演说技艺辅外，断续构建国王成长之轨迹。很有趣的是，虽然全片“戏眼”为“第三只眼”，诸多观察却由里翁奈尔与博尔第交接实现，差不多秋色均分，里翁奈尔一边的国王画像笔墨更浓，也可见这个视角相当重要。


科林.菲尔什受访时曾连赞，同拉什对戏好比‘Heaven’！我看影片高潮即对德宣战演说部分，倒正像一次“天堂”享受，那个仅仅开一扇窗的小空间，那个真空中的小格子，没什么比它适合演绎能量大爆发了。暗处的罗格医生仿佛乐队指挥，位居中央的博尔第堪任首席演奏家，他背倚贝多芬，虚拟观众席上则坐满英国国民，乃至全世界。观者清晰可辨罗格由提心吊胆的教练渐渐退隐为诸多欣赏者之一，麦克风前的博尔第，从始至终都在气结边缘挣扎，且很难评价他是否完全成功--医生指出他的'w'仍然含混，然而他不曾停滞，几字一缓的诵读不再机械，反而蓄起奇异的感召力，与之相和，是一浪一浪沉稳磅礴的贝七乐章。如此声声交织、徐慢鼓点几令我无法负荷，它是真正意义上的演讲，是由一个话都说不清的弱者带领他的人民，向最铁悍的侵略势力发出的最强音，所以当我听到“天佑吾民，繁荣昌隆”之际，那份感动，简直排山倒海。我想，仅凭这段，“师徒”二人已然双双亮剑，足够给好莱坞上一堂优质表演课了。


说起《国王》的配乐，贝多芬与莫扎特差不多打个平手。戴斯普拉就后者的安排同等出彩，首先有前述朗读录音处嘈嘈切热络的《费加罗婚礼》，非常欢快喜悦，好像象征罗格医生的轻调侃态度，也似乎说他对病症抱持乐观。再来就是单簧管协奏曲（K622）首章了，脍炙人口的轻盈快板，交替互补、昂扬的弦音与管音，正符合画面中修行的博尔第与里翁奈尔。我印象里宣战演说结束后，又出现过这一乐段，好像执意逗观众破涕而笑，叫你来不及放纵感慨，就要用新生的乐观勇敢占据你。无论何时，莫扎特这个精灵天使总能轻易点拨人生，帮它自修自壮，不那么枯苦。


至于参演的“国王班底”，对英伦影片抓瞎如我，也颇认得几张熟脸。比如哈利.波特系列里的邓布利多、虫尾巴--现在是老皇帝、新首相，95版《傲慢与偏见》的万人嫌科林斯先生，再如老一辈温莎公爵、更早先Brideshead revisited里的花样美少年Anthony Andrews。罗格医生夫人（Jennifer Ehle）的笑容一读让我想起梅姑，直至她偶遇国王伉俪，我才意识到，这不正是伊丽莎白和达西先生的再度重逢吗？岁月多多少少老化了他们的青春俏貌，但今日之演绎，绝对犹胜当初。不少中外影评，谈Helen Bonham Carter，必提Tim Burton，我不知道这么拉扯有无道理，倒是在这位母性皇后依约的天真率直里，看到了一点A room with a view、A hazard of hearts时代的优雅小影。


我是在观影后，才查到《国王的演讲》斩获了好几项金球提名。平心而论，电影奖不是我的看片指南，影片能走多远，我比较麻木。全局来看，《盗梦空间》（Inception）提供了更新颖的视听经验，《社交网络》（The Social Network）也许更为传奇，一则重塑历史的小制作恐怕没有多大新意，末梢高潮也可谓全在期盼中的cliché，不过它的容量远不止海报上高挺的鼻翼、坚毅的唇际那么直线、简单，它带来的震动或者恰似主角吞吐的发音，缓释因而长久。如果一定要以电影奖项这杆俗世尺衡量它，我期待它在演出、剧本、配乐等等方向上的作为。就这个层面的'to be or not to be', 它已经给出了最有力的作答，套个俗词：王者归来。
      </影评>
<有用数>302</有用数>
<没用数>27</没用数>
</review>
<review>
<作者>袭人继续收破烂</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-02-19 10:34:42</时间>
<影评>
        看《国王的演讲》，看时欣赏表演，看后大做功课。



 


它是典型的以小见大的作品，切入点非常冷门，却匠心独运。也许，就算口吃没有矫正好，乔治六世仍会是个好国王，但是他愿意付出一切努力克服自身的缺陷，更好地履行职责，这件事本身比任何演讲和口号都能打动征服人心。


 


表演的确令人激赏，而且银幕上高手如云，目不暇给。随便数数，就有霍格沃兹第二任邓校长Michael Gambon爷爷，演乔治五世；虫尾巴Timothy Spall，演邱吉尔；当年演过《记忆碎片》的Guy Pearce，演爱德华八世；黑珍珠船长Geoffrey Rush演的语言治疗师，强势得一塌糊涂；Helena恢复刚出道时的英伦玫瑰本色，精准地表现出伊丽莎白王后的聪明幽默和相濡以沫；Colin Firth演的乔治六世真是叫人心疼。童年不幸，生活在父兄的阴影，被保姆虐待，本来是左撇子，硬给扭成右的。一辈子口吃被家人耻笑，尊贵和自卑混杂，偏偏本质上是个坚忍尽责的好人。看Firth的演绎，强烈同情这枚被口吃缺陷禁锢住的高贵灵魂。


 


影片结束，电影院里响起了一片掌声。片子本身拍得淡定低调，是张扬的表演虏获了观众的心。


 


然则没有中文字幕。


 


虽然精神领会了，很多细节没有听明白，于是回来做了好一阵功课。先去wiki把乔治六世，伊丽莎白王后，爱德华八世，乔治五世，伊丽莎白二世，玛格丽特公主，二战，Lionel Logue的背景都读了一遍。有趣，非常有趣。原来乔治六世虽然不如爱德华八世或伊丽莎白二世或黛安娜王妃出名，实在是个承前启后的重要人物。


 


爱德华八世，本来只知道他“爱美人不爱江山”，年轻的时候对这样的人物不免存着几分好感，但读过背景，发现这人只能用三个字形容：不靠谱。因为，爱美人不要紧，爱有丈夫的美人也不要紧，但是当国王总得干国王的事儿，当我读到他把国家机密文件在情妇家里乱放的时候，就不赞成他了；当我读到他退位以后，还整天跟皇室和政府要钱干这个干那个的时候，就把他划到不成器的富N代之列了；当我读到他居然亲希特勒，那就。。。 。。。彻底无语了。


 


这人幸好退位了。不管退位后面的真实内幕是什么，这位退得应该。




幸好他有个好兄弟。乔治六世其实也很英俊，比Firth本人英俊。他很会选女人，伊丽莎白王后是个有智慧又很幽默的女人，本来也是平民。所以黛安娜王妃并不是第一个平民王妃。搞清楚了。乔治六世是个好父亲，也关心人民。他还是王子的时候，认定自己不会当上国王，一般履行的职责是参观工厂，关心下层民众。他也爱好运动。什么都好，就是结巴。结巴是因为生长于王室，心理被环境扭曲造成的。所以他懂得隐忍。也有演说恐惧症的邱吉尔跟他特别合拍，真是半点也不奇怪。


 


二战期间，乔治六世一直是英国的精神领袖，在伦敦被空袭的时候坚持跟妻儿一起守在伦敦，也跟人民一样遵守配给制。这真是令人肃然起敬。可惜他在57岁的时候死于肺癌。大女儿伊丽莎白二世继位，直到如今。伊丽莎白王后则被尊称为Queen Mother, 活到101岁，2002年去世。在黛安娜王妃之前，她是英国人最喜爱的王室成员。


 


读历史总是津津有味。


 


读完历史，下载了剧本。又明白了好多。然后发现爱德华八世对政事的漫不经心，德国对他的笼络，乔治六世对国事的参与和精明，在台词中都有表现。也学了好多很英国的词汇，比如先令的昵称是Bob。


 


必须提一下，影片最后对乔治六世第一场战时演讲的表现，真是烘托渲染法的典范。国王的紧张和克服紧张，各阶层听众的反应，音乐，特写，近景，远景，以缓慢但从容的节奏结合在一起，使得国王的声音虽然听起来冷静稳重，但底下汹涌的波涛却呼之欲出。


 


读过剧本再去看一遍，应该更有收获。希望下周有空。


 


ps. 1930年代的男子风衣真是帅得无边无延啊～～～



 


pps. IMDB上的花絮说，本来编剧DAVID在写本子的时候，心目中的乔治六世人选是Paul Bettany, 但是Paul却以“要跟家人多团聚”为理由拒绝了这个角色。啊～～～ Paul！你这么棒的演技，眼光却差到极点。看看你错失了什么？你那个理由，根本就是在说：我看不上你这个剧本么。你去演The Tourist，那个戏已经有两个闪闪发光的邪门花瓶，你连做花瓶都轮不上。而这个戏，多么好！而且，你的确长得比较像乔治六世本人，你的本领也够。但是，你真的没有眼光。我无话可说，虽然我很喜欢你。



-------------------------------------------------------------------------------


笔记－－读《国王的演讲》剧本（当然剧透）



读这个剧本学到的：



 


1. 在约克公爵（乔治六世即位前的封号）第一次公开演讲的观众里，出现过Logue和他的儿子。这个在后面有呼应。第一遍看时完全没注意。


 


2. 让Bertie（乔治六世的昵称）含着玻璃球说话的医生，告诉伊莉莎白王后这种治疗法治好了Demosthenes. 这个D什么什么家伙中文叫做狄摩西尼，古希腊著名的演说家。传说他先天口吃（口吃有先天的咩？），后来含着石子朗诵诗歌，又到浪声呼号的海边去练习演说。王后讽刺医生，说这是古希腊的事情。


 


3. 伊王后第一次去见Logue时，后者开口就来了一句莎士比亚：Poor and content is rich and rich enough. 出自《奥赛罗》。意思是人能安贫就是富。这一句显示了Logue是莎剧粉丝，而且安贫。


 


4. 伊王后跟Logue说，她老公的工作要求他做公开演讲，Logue就建议换个工作好了。王后说他换不了。Logue开玩笑说他是个Indentured servitude？ 这个东东特指当年在美国殖民地工作的年青契约奴工，按契约给农场或雇主家干几年活，没有薪水，报酬用来偿还渡海的费用。


 


5. Bertie给两个女儿讲的“企鹅”里，提到一种动物herring，原来是鲱鱼。另一种动物Albatross，是信天翁。这个问花生米她会知道，不过自己查出来印象更深。


 


6. Logue去面试演员，他说了一段：Now is the winter of our discontent, made glorious summer by this sun of York... ... 出自莎士比亚《理查三世》。


 


7. 公爵夫妇第一次一起去见Logue，关上那扇老牙的电梯门之后，伊王后告诉公爵她是通过介绍得知Logue的，他向他们收高昂的费用，然后要去帮助穷人。伊王后这时故意恍然大悟状，说：perhaps he's a Bolshevik?! 我对着那个大写词，慢慢在脑子里拼出读音，也恍然大悟：布尔什维克嘛！


 


8. 重复一段让我笑歪的对白：


 


Logue: 吸烟会要了你的命。


Bertie: 我的医生说吸烟使我的咽喉放松。


Logue: 他们是白痴。


Bertie: 他们都被封为骑士了。


Logue: 那就是被正式确认（为白痴）了。


 


9. 先令的昵称：bob


 


10. 英语绕口令：I'm a thistle sifter. I have a sift of sifted thistles and unsifted thistles. Because I'm a thistle sifter. 



 


11. Logue为娱乐儿子们演的一段莎剧：



Be not afeard: the isle is full of noises, 



Sounds, and sweet airs, that give delight, and hurt not. 



Sometimes a thousand twangling instruments 



Will hum about mine ears; and sometimes voices,


That, if I then had wak'd after long sleep. 



Will make me sleep again... 



 


只说了一句就被大儿子说出了出处和人物。这一幕表现出Logue非常疼爱孩子，和儿子们非常亲密（与后来Bertie跟父亲的关系形成对比）。他的儿子很聪明，在他的熏陶下对莎翁也了如指掌。出处：《暴风雨》The Tempest，人物是凱列班（Caliban），是个畸形人。


 


12. Logue和Bertie谈话时提到Bertie的弟弟Johnnie，13岁就死了，患有epilesy，癫痫。这个属于复习，学心理学和特殊教育时学过的，但是长久没接触忘了。


 


13. 公爵夫妇前往参加爱德华八世的茶会，Bertie和David（爱德华八世的昵称）有过一场争论。Bertie责问David，做国王就是裁掉八十个佣仆，给Wallis（David的情妇）买更多的珠宝吗？知不知道欧洲大陆到处是唱着“红旗”的人们？David回答：别担心，希特勒会收拾他们。Bertie说：谁来收拾希特勒？


 


争到后来，David被逼得无法，只好反击道：原来是这样，这就是为什么你去上演说课对吗？你想要争取更多的观众是不是？弟弟企图把哥哥推下王位，典型的中世纪桥段！


 


这几句话让Bertie的口吃全面发作，张口结舌，沮丧无比。跟哥哥吵架从来不是他的强项。



 


这段精彩的交锋在看片时没有完全领会。


 


14. Logue鼓励Bertie说粗口，因为人在说粗口的时候很少结巴。Bertie一开始还放不开，Logue就让他S word，F word一一练习。他让Bertie说F word，Bertie狡猾地说：Fornication? 这个字，回来一查，是乱伦。笑倒。这段粗口很可爱。可惜电影因此在分级上吃了点亏。


 


15. Bertie成为国王以后，对着满桌的公文，焦虑到崩溃。伊王后安慰他，说了一段非常感人的话：


 


Dear, dear man... I refused your first two marriage proposals, not because I didn't love you, but because I couldn't bear the royal cage. Couldn't bear the idea of a life of tours and public duties, a life that no longer was really to be my own. Then I thought...he stammers so beautifully...they'll leave us alone. But if I must be Queen, I intend be a very good Queen. Queen to a very great King indeed.


 


在鼓励的话里丢进一句幽默：he stammers so beautifully...they'll leave us alone. 让人又哭又笑。


 


16. 他们在威斯敏斯特教堂里练习时，发生了一场冲突，王发现Louge没有学位和证书，Louge为自己辩护，最后更逼得王说出了"I HAVE A VOICE"那句至关重要的转折性的台词。然后大主教出现要赶走Louge，王全力保他。主教说：My concern is for the head upon which I must place the crown. 王说：I appreciate that Archbishop, but it's my head! 



 


笑岔气。


 


17. 王做结尾那场演讲之前，对Logue说：不管我今天说得怎样，（我都很感激），我不知道该如何感谢你所做的一切。Logue说：封我个骑士？


 


呼应前面的骑士白痴那节。


 


18. 王成功发表演讲，自我感觉大好。Logue说：你说到W时还是有点结巴。王说：总得丢几个（结巴）进去，他们才知道是我。


 


19. 最后王跟Logue握手，说：“谢谢你，我的朋友。” Logue说：“谢谢您...陛下。” 这两句话意味十分深长。在治疗王的过程中，Logue坚持叫他Bertie，要跟他平起平坐，硬要做他的朋友鼓励他敲打他。如今大功告成，他即刻退出局面，不敢再以王的朋友自居。这人十分机警识相。不由想起韦小宝与康熙的关系，到后来韦小宝也是如此方得自保。


 


 


----------------------------------------------------- 



Now I officially got over The King's Speech. 


</影评>
<有用数>284</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>隆咚锵</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-02-21 01:31:52</时间>
<影评>
        在英国当男人并不是一件很愉快的事情，腿过分的细长，头发掉的太草率，本来应该是一个彻头彻尾的酒鬼，却居然也被培养成在喝茶的时候总要放一些牛奶。如果说在美国，父母和子女的“裙带关系”并没有那么紧密的话，那在英国，大部分的小孩都是和母亲一起长大的。而很不幸的是，英国女性的教育程度普遍都太高，这样的结果就是，在母亲感召下的女孩儿都更加虎虎生风，而那些成长于母亲隐蔽下的男生们，从小就习惯于轻声细语彬彬有礼。傲慢与偏见不过是英国版的琼瑶，却孕育出了一个家喻户晓的伊丽莎白，戴安娜也不过就是一个家庭失败求爱无门的灰姑娘而已，而正是这些女性，点缀着这个由一个又一个成功的女王连接起来的帝国。放弃王位而奔向离婚高龄妇女怀抱的王子已经不是一个两个了。从亨利八世毅然决然的为了要离婚而与罗马天主教会分离开始，从1533年到今日，英国的男生们就成长这样一个历史氛围中，所有的历史书，小说，舞台剧，音乐剧都在传达着一个讯息，即使我们的男人总是爱着奇怪的女人，但是只要他们能成功的生出女孩就好了。以至于威廉大婚在即，而各大报纸却在不断的呼吁，不论多美的王妃，我们的王子总是要秃的，还是生女孩好！


皇室逸闻多为香艳历史，裙边往事，讴歌一段爱美人不爱江山的君王，再配上一位来自民间善良而单纯的村姑，搭配上一双丑陋守旧的保守派，结尾男女主角或死或伤，总之是佳话一段，取悦那些整日以白日梦为食粮的低智商女性。可惜的是，英国这个国家，女性的教育水平过高，这对于编剧将是一个很大的挑战。这就如同拍一群人精的马屁，一不小心拍在了马腿上就十分糟糕了，没有一个英国女性喜欢被塑造为简单的真善美，这就是傲慢与偏见在那个年代的成功之处，伊丽莎白，中产阶级的出身却有上流社会的智慧与优雅，身边的女性，从妈妈到姐姐妹妹要么是凡夫俗子要么是钱的努力，只有她自己视金钱如粪土，高洁宛如莲花，最后所有人都一败涂地，只有她自己不仅获得真爱还嫁入豪门，不要提什么一箭双雕了，根本就是她一个眼神，箭靶子就自戳靶心。可是这样的故事放到今日，明眼人早就不屑一顾了，于是一个更经典的女性形象出现了，乔治六世的夫人，Elizabeth Bowes-Lyon，又一位伊丽莎白。她是国王背后的女人，时刻挽着丈夫衣袖给与支持与安慰的妻子，她是饱含智慧，万事得体的贵族女性，而即使是这样的出身，她也总是把老公放在第一位，用她的温情与理解维护家庭。嫁入豪门早就不是当下的话题了，英国女性更喜欢被人阐释为识大体顾大局的负责任群体。而这与英国社会的现状也是普遍一致的，喝得烂醉的总是男性，职场上叱咤风云而回家后仍然持家有方的总是女性。其实电影中这位伊丽莎白只是编剧美好的杜撰，史实中她到底是因为喜欢哥哥还是喜欢什么别的人才留在乔治六世身边，最好还是不要写进故事之中，局部的美化是可以被接受的。不论如何，这位伊丽莎白，也就是现在伊丽莎白女王的母亲，一直活到了2002年，这也又一次印证了英国王室女的总也死不了这一传统。


乔治六世无论放到何时都是一个标准的帅哥，笔挺而细长，坚毅的面孔，充满了英伦男性外表上的所有优点，却是一个内心脆弱的人。他注定是一个悲剧人物，在历史交替的时刻走上王位，纳粹德国拥有全世界最善于激情派演讲法的狂热分子希特勒，而美国的迅速崛起也使得英国从此丧失了主宰世界的话语权，直到现在，多少年的力挽狂澜也无法阻止英国的持续衰落，而这一切的开始就在乔治六世的时代，就算他是一位英明神武的天赐君主，也不过就是把英国衰落的开端拖晚个几年而已。在这样的历史背景下，他的口吃就显得更为戏剧性。而我觉得影片最动人的一幕，Bertie和Logue在威敏教堂中的那一段争吵，一个自信的小人物和一位不自信的大人物，这就是两人的区别，Logue很坦然地说出自己不是doctor，而Bertie却害怕后人会称他为Mad King George, the stammer。如果说人生是一场戏的话，成功与否无非就在于你能否胜任这一生的角色，国王也好，Duke of York也好，语言障碍辅导教师也好，妻子也好，海军上将也好，我们恐惧不过是怕自己无法胜任，怕自己不够优秀，而这一位小时候口吃，左撇子，腿有麻痹的国王却还是在这样一个艰难的时刻接过了这个悲情的角色，这不能不说是一种勇敢。这故事中的很多细节都来源于Lionel Logue的日记，而小说其实早就成型，只是乔治六世的妻子，那位一直活到2002年的现任女王的母亲请求这个故事一定要在她死后才可以被放上荧幕，因为这一段过往对于她和她的家人来说将是最痛苦的一段回忆，由此可想而知，这位脆弱的国王为此付出了多大的努力。这恐怕也就是英国王室的魅力之所在了。


在伦敦不用很长的时间就能够分辨出典型英国男士的外观，他们大多长着哈利波特一样有些孩童式的面孔，身材颀长，腿细得令人咋舌，年轻时候的一头怎么疏都好看的金色乱发早早的就掉个精光，留下一些地中海也好，还是光亮圆润的后脑勺也好，总之都是一些受过良好教育，在公共场合说话声音不大，在酒吧却豪放不羁的怪胎。穿插在过分豪放的英国女性中间，英国男士总是显得过分文雅。这部电影虽然是一个国王的故事，却也是导演自己父亲的故事，也是很多英国男生的故事，战胜恐惧，勇敢承担责任，并不是两句前卫而有个性的话，却是最难做到的两句话。我恰好这个时候去了温莎，在教堂了看到了乔治六世的墓。站在一旁的工作人员，一位拄着拐杖的英国老妇人对我说，你看过国王的演讲吗？这就是那位国王，他不仅是我们的王室中最勇敢的男人，也是我们的王室中穿苏格兰裙子最好看的国王。
      </影评>
<有用数>205</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>柏邦妮</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-07-01 13:00:19</时间>
<影评>
        看了一遍《国王的演讲》的剧本，对这部电影的感受就更清晰了。


口吃往往代表着心理面临着某种障碍。

男主角伯蒂面对的是强权的父亲，任性的哥哥，

他们形成的势力将他压制，从童年起，

他被父亲凶狠的纠正，被哥哥冷酷的嘲笑，

这一切使他的口吃变得日益严重。

在父亲和哥哥面前，他的口吃最为严重。

而责任，权力，公众的期待，在他心目中，

与父亲和哥哥的阴影相同，这是他的心理症结。


什么使他好过一些呢？

与其他上流社会的女性不同，豁达灵动，深爱着他的妻子，

还有一对可爱的女儿，在她们面前，他是几乎不口吃的。

电影中家庭氛围的描写很动人，与平民莱昂内尔的家庭几乎相同，

（在电影中那是前后的两场戏，两个家庭，两个父亲）

家庭是伯蒂的避风港湾，流露出平凡人的温暖和亲密。


当他面对责任，不得不成为一个国王时，他的问题加重了。

父亲的离世，兄长的退位，并没有使他的内心症结打开，

反而形成更加巨大的责任阴影，逼迫他不得不以自己最弱的一项迎战：

那就是要面对公众做演讲。

他面临的是空前的危机。


如何成为一个君王？

习惯性的思路是，要有王气，要充满自信，要具有威严，

要有大的格局，要有大的能力，要使人信服，甚至使人畏惧。

他应该做很多外部的工作，比如征战，比如政变，比如外交……

有趣的是，在这部电影中，他在成为君王之前，

首先要成为一个普通的人，一个完整的人。

当他以君王的身份与莱昂内尔对话时，后者拒绝回答，

只有当他以一个人的身份要求对方聆听时，后者才予以接纳。


而在那个时代，君王已经不再是高高在上的神圣君主，

时代已逝去，王室仅仅是一个象征，

这是伯蒂当上国王之后，面临的更深层次的心灵危机：

战争迫在眉睫，他没有权力，没有军队，一无所有。

他是一个一无所有的国王，除了演讲，除了精神上的支持，

他不能为自己的民众做更多。


而这种无力感，最终也得到了化解，在平民的身上。

莱昂内尔是一介平民，却不断的，不断的，不断的要求平等，

要求心灵的对等沟通，要求分享，要求深邃，要求亲密……

国王与王后在一个平民家中谈笑甚欢，是影片的小高潮，

从这里开始，伯蒂接纳了自己的身份，接纳了自己的无力，

他从消极的接受转变为积极的接受，如果国王只能做演讲，

那么好吧，我会做一个完美的演讲。


总的来说，《国王的演讲》是一部中规中矩的电影，

剧作四平八稳，主要角色写得真实可信，尤其是伊丽莎白和莱昂内尔，

这两个人物很有神采，充满了他们的个性，并不过分的个性。

如果说有缺憾，我觉得创作者把伯蒂的父亲和哥哥戴维，

写得太简单化了，简单的粗暴冷漠，简单的逃避责任，

如果这两个人物更丰满宽厚，更有弹性，就更好了。


成为一个完整的人，一个打开的人，才能成为一个真正的国王。

而不是，一个国王，他为了自己的事业，可以不完整，可以封闭，可以不幸。

在我们的电影里，甚至以此来歌颂一个国王的伟大，认为是牺牲和奉献。

强调个人的牺牲，就能更好的完成自己的使命吗？

不，我想，起码《国王的演讲》，以及他们的观众，并不相信这一点。


先做好自己，然后去改变世界。

因为，每个人都是一个小世界。




</影评>
<有用数>270</有用数>
<没用数>25</没用数>
</review>
<review>
<作者>楚平</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-04-08 11:08:01</时间>
<影评>


关于这部电影，大家已经谈了很多，但还没人从自身就是一个结巴的角度来说一下。


嗯，请先耐心地看完这篇文章。



-----------------

            《关关关雎鸠，在在河之洲》


 

 相信你的眼睛，这个题目没有搞错。它是一句话，13岁那年从我的嘴中说出，改变了我的生活。 


初中时，我喜欢上了一位年轻的实习老师。那个夏日的午后，也许全班的人除了我和她都睡着了——她在唧唧喳喳地讲课，象屋檐下的麻雀，而我在心醉地捕捉她脸上若隐若现的酒窝。一会儿，她厌倦了这枯燥的时刻，拿出一本《诗经》，她解释说，古代的孩子都要大声地念这本书，要找个全班最有学问的人来念。 


她选中了我。我因为这突如其来的荣耀而不知所措。站起来，从她的手里接过《诗经》，头脑有点晕眩。我无法压制颤抖的声线：“ 关关关雎鸠，在在河之洲。”一阵寂静后爆发的笑声淹没了我。我从《诗经》里抬起头，看了老师一眼。她捂着肚子，笑得比谁都厉害，空气里无数个银铃铛在刺耳地敲响。一丝莫名的痛楚从我的心上蔓延而过，它裂开了一道缝隙——从那一刻起，我变成了一个医学上称为“语阻症”的患者，俗称结巴。 


若干年后，我读到三岛由纪夫的《金阁寺》，他描述一个结巴少年的困惑：在话语经苦苦挣扎完成之后，失去新鲜度的现实、散发着腐臭气的现实，总是横躺在眼前——我可以据此解释，如果不发生语言上的交通事故，迎接我的现实，就是老师的爱护与同学的羡慕；可现实却因为那一刻的挣扎与拖延，爱护与羡慕一下子变质，成为了嘲笑。 


王小波在《我的阴阳两界》中谈到一个阳痿者，他被放逐在世俗生活之外，享受独处的乐趣。事实上，阳痿与结巴的共同之处是对于身体某种器官不能操控自如。一个结巴除了无法拥有“新鲜的现实”之外，也可以享有这种独处的乐趣。喋喋不休的正常人一生要制造多少语言垃圾，在非常年代，人们还用恶毒的语言来相互伤害。结巴就少造许多口舌之孽，正如阳痿者难以犯下强暴的罪行。 


结巴比较阳痿还有一点好处——它具有高度的娱乐性。有一个经典的笑话，关于结巴买可乐的。当那个笨拙的家伙终于说出“买……不起”时，性急的卖主已经打开了可乐盖子。这次倒霉的是卖主，他要面对一罐即将“失去新鲜度”的可乐。 


“你有权利保持沉默，否则你现在所说的每一句话都将被当作呈堂证供。”结巴不但有权利，而且有充分的理由保持沉默。我们不必承受“言多必失”的损失，坚守住那金子般的沉默，在一片浅薄的浮嚣中显得卓尔不群，这也是我们被饶舌的庸人嘲笑的理由。查尔斯•兰姆自嘲是个爱讲笑话的结巴。他在公众场合发表演讲，正如张爱玲的形容：“人家是唾珠咳玉，他是被珠玉卡住喉咙了。”这时，台下就有人不断地发出嘘声。温和的兰姆给弄得恼火了，他说：“会发出这种声音的，只有蛇、鹫鸟和傻子。现在请你们到台上来，让我看看你们是什么东西？”这话说得可真痛快。然而，兰姆应该原谅那群庸人，他们不是蛇，也不是鹫鸟，只不过是冒冒傻气罢了。 


我很怀念那笑声甜美的实习老师。我找到了一个有力的佐证，动物学家发现一种鸟儿，类似于斑鸠的，叫起来音节顿挫重复，也会“结巴”。我想告诉她，我当年就是这样一只呆鸟，那么喜欢你，笨拙地呼唤你。因为喜欢的缘故，在那个喧嚷的教室里，虽然我心里充满了懊恼，却甘愿站在那里，让你一直开怀大笑。 


-------------------------                       


其实，这篇文章还是做了一些美化与修饰的，我并不是因为实习老师的缘故变成一个结巴，而是小时候贫嘴贱舌地学别人结巴，结果自己也成功地变成一个结巴。


当然，曾经遇到一个脾气暴烈的数学老师，他的棍棒教育也不无帮助。有一次，我的四则混合运算题，10道题错了8道，我的手心要承受8记教鞭的抽打。抽到第5鞭的时候，我终于忍不住了，很丢脸地求他：“老。。老。。。老。。。师，能。。。不能。。。这次。。。别打了。。。留着。。。下次。。。如果我。。。再错的话。。。一起打。。。”他没有同意。


长大之后，那些人生的阴影逐渐散去，在不着急、不紧张、不激动的情形下，我已经可以流畅地表达心中所想，但就像片中的国王一样，还是有一个小小的阴影默默地存留着：害怕突然回到过去。


今年，我的工作发生了变动，到了电台工作，总监有意让我参与一档谈话节目，类似锵锵三人行那种，充当固定的嘉宾。老天啊，久违的焦虑又来了。在晚上进入直播间之前，一整天都是心神不定的，下午打网球的时候，也莫名其妙地输掉了不该输的比赛。等真正坐到话筒前的时候，终于淡定了下来，还算圆满地完成了节目。这档节目如今做到第四期了，感觉还不坏，我甚至有点喜欢这种话筒前的感觉了，似乎有一个无边无际的小世界在前方拓展开去，。。。


好吧，我要承认，这部电影给了我力量，柯林·菲尔斯既然可以成功地扮演一个结巴，那我也可以成功地扮演一个话痨。不就是演技嘛！这个我有！在这个乱七八糟的世界上活了这么些年，没有一点演技傍身，怎么可以啊！


嗯哼， 我还希望，有朝一日，偶然遇到那个数学老师，铿锵有力地告诉他：“当年，你他玛的可真是一个混球！”







</影评>
<有用数>114</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
