<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>剪刀手爱德华 Edward Scissorhands</电影名>
<年份>1990</年份>
<评分>8.7</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2896589720.jpg</封面>
<导演>蒂姆·波顿</导演>
<演员>约翰尼·德普 / 薇诺娜·瑞德 / 黛安·韦斯特 / 安东尼·迈克尔·豪尔 / 凯西·贝克 / 罗伯特·奥利维里 / 康查塔·费雷尔 / 卡罗琳·阿隆 / 迪克·安东尼·威廉姆斯 / 澳澜·琼斯 / 文森特·普莱斯 / 艾伦·阿金 / 苏珊·布洛马特 / 约翰·戴维森 / 布莱恩·拉肯 / Victoria Price / Stuart Lancaster / Gina Gallagher / 阿隆·鲁斯汀 / 阿兰·弗吉 / 史蒂文·布里尔 / Peter Palmer / 马克·麦考利 / 唐娜·派洛尼 / Ken DeVaul / Kathy Dombo / Tabetha Thomas / 尼克·卡特</演员>
<简介>爱德华（约翰尼•戴普 饰）是一个机器人，他拥有人的心智，却有一双剪刀手，孤独地生活在古堡里，闯入古堡的化妆品推销员佩格把他带回家，让他走进了人类的世界。单纯的爱德华爱上了佩格的女儿金（薇诺娜•瑞德 饰），金也慢慢的被爱德华的善良所吸引。
                                    
                                　　但是，一连串的意外事情让周围的人邻居对爱德华的态度从喜欢变成无法接受，爱德华痛苦地发现，他总是好心办坏事，连自己的爱人都不能拥抱，或许，他注定就不属于这个世界。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>琨霓</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-10-26 01:16:54</时间>
<影评>
           约翰尼与薇诺娜初次相见是在一次影片首映典礼上。当时薇诺娜正去取一杯可乐，"爱神"使他俩互相认出对方，只四目相交，匆匆一瞥，外界的一切便在彼此眼中倏然消失。数月后，他俩便开始了爱情的程。在《剪刀手爱德华》一片中的默契配合，使他俩的恋情更深了，约翰尼在右臂上刺了"永远的薇诺娜"几个字，以示对爱情的忠贞不二。薇诺娜起初还以为那是贴纸，千方百计想把它擦掉，当她意识到只是徒劳时，惊得目瞪口呆。更令人叫绝的是，约翰尼表示死后要将刺了字的皮肤揭下留给子孙后代。 



     不仅仅是"爱德华"这个角色与众不同，更由于薇诺娜参演的缘故，约翰尼对《剪刀手爱德华》这部影片情有独钟、十分偏爱。他说："能和心爱的人一起工作，而且还有钱可赚，那种感觉简直是棒透了！"在炎炎烈日下，他整天穿着从头包到脚的黑皮衣，手戴12英寸长的"剪刀手"而毫无怨言，至于每日早晚要花很长时间很大功夫上妆、御装和苦练使用剪刀手的艰辛，则更不在话下。在爱的绿荫下，他心里流淌着不竭的甘泉。 


    " I knew right then,' adds Johnny. I knew then I had falling in love with the love of my life"----Johnny   

I thought maybe he would be a jerk,' says Winona. `I didn't know. But he was really, really shy and far from any jerk..' ---Winona   

(“我知道正是那个时候。”约翰尼补充道：“我知道那以后我爱上了我生命中的爱人。”——约翰尼 

“我原以为他可能是个古怪的人。”薇诺娜说，“我不知道，但是他真的真的最非常害羞，一点也不古怪。”——薇诺娜 ) 

   

1989年,德普遇见薇诺娜．”那一刻就像电影中一样，所有东西都逐渐模糊，而只有她是清晰的．”德普这样说．而薇诺娜说，那一刻，分明只有几秒钟，却能感觉到时间像静止一样停滞．   

一个是正在上升的女星，”全世界最幸运的女孩”;一个是性格男星，正被注视着的叛逆男孩．一见钟情．   


那一年，薇诺娜17岁．关于她的海报挂满美国各地．她是大众情人，她的美丽打动着所有影迷的心-----无论他们爱不爱她的电影．没人注意她的不快乐，没人能深刻的理解她的童年，没人知道，从13岁她便在镜头前NG,ACTION声中度过．她说，她是没有青春的孩子．   


那一年,德普25岁.年纪轻轻,却已结婚又离婚,并有两次订婚.他文身,吸毒,组摇滚乐队,不懂得结婚与订婚间的区别.他叛逆,拒绝传统,并反抗一切.   


他们的相似在于,表面风光，内心却苦闷无比.   


也许,就因为这个,他们心灵相通,互相理解,并疯狂相爱.   


   


    德普曾这样形容他们的爱情."跟她在一起,与以往的感觉完全不同.我觉得,之前我从未真正的与别人交往过.Lori,我的第一个女友,她很好,但似乎并不是真的爱我.Sherilyn 欺骗过我,而我也似乎不在乎她.Jen,我们建立深厚的关系,但仅仅是某种关系,我们没有任何实质的发展.而薇诺娜,她是不同的.她是我的一切,她是我的心,我的灵魂,她是我未来的妻子,我孩子的母亲,我们家的主人.没有人可以替代她的位置.相信我."   


    <剪刀手爱德华>上映后,两位主角的关系大白于天下,并被炒作的沸沸扬扬.他们肆无忌惮的对着记者宣泄自己的情感.是的,他们相爱,天下人都为之而感到幸福.而没有人想到,不幸的种子,正是这样悄悄种下.   


   


     18岁,薇诺娜迎来了事业的最高峰.而她的抑郁也达到了极点.她曾在凌晨两点对着写有"薇诺娜,世界上最幸运女孩"的广告牌痛哭失声.而此时,德普努力的分担着她的压力,并对这种痛苦感同身受."我很害怕她会死去，每当她看起来不太好时，我都会因担心她所受的苦难而哭着睡着。我不知道如果我的生命里没有了她我会怎么办。"   


    他照顾她,在她难过的时候,用手指插进她的喉咙,帮她吐出来.人人都说,在他的照顾下,她在逐渐好转.他们开始形影不离.在洛杉基,他们有了一栋房子,然后他们计划着再买一间阁楼.德普做早餐,而他们一起在床上享用.他们一起收拾器皿，德普负责清洗，而薇诺娜将它们弄干．尽管是明星，他们却有着普通情侣般的生活．而不同，也许就在于，他们比别人更加浪漫和疯狂．   


    ”她已经完全迷上他了．只要有他在身边，无论何时何地，她都会完全的拥入他怀中．”当时的采访中，有这样的描述．   


   


     他们是那么恩爱，以至于对着记者的采访记录述说衷肠，面向镜头，旁若无人的拥抱依偎．他们不能忍受分离，每次单独排戏，薇诺娜总要留些纪念物在身上，就好象德普陪在身旁．然后他们憧憬结婚,薇诺娜梦想着一次蜜月旅行，德普计划着两人一起离开美国，到处漫游，躺在沙滩上喝烈酒.事实上，他们确实准备了订婚戒指．而德普则做了更疯狂的事．他带着薇诺娜去文身,她看见她的名字是怎么样永远的留在了他的身上．75美元,"winona forever".   


    “我从来没有成为那些喜欢出去疯并且想在别人面前控制一切的男孩中的一个。当你在成长时会经历一系列判断错误。没有坏的选择，只有错误的选择……人总会犯错误。我们先前的关系并没有人们想象的那样深厚，但是我在过去27年所经历的任何事情都无法与我同薇诺娜在一起的感觉相比。你能够想象一些真实的事情，但那完全不同于你真正地去体验它。事实是相当有力的——相信我，这个“永远的薇诺娜”文身不是我轻率地做的一件事，她的眼睛可以杀了我……”德普这样谈论这件别人眼中似乎疯狂的事.面对采访者,他甚至说过这样的话,当他死后,将把文身淹制起来,送给薇诺娜和她的孩子们.而文身的计划，他其实已经思考了五个月． 


    童话之所以会被称为童话，也许就在于它的短暂和不真实．德普和薇诺娜的故事也是如此．他们的爱情只延续了四年．四年中，他们忍受着媒体的追捧和诽谤．他们的爱情被不负责任的夸张和扭曲．媒体解读他们的爱情，又制造着矛盾．因为两人的关系实在太完美，媒体甚至自己编造虚假新闻．两人最终和平分手．而整个故事最悲惨的那部分，莫过于，分手后，他们依然相爱．   


   


    而薇诺娜,她是不同的.她是我的一切,她是我的心,我的灵魂,她是我未来的妻子,我孩子的母亲,我们家的主人.没有人可以替代她的位置.相信我.   


   


     过了许多年，提起那段分手的往事，两人仍唏嘘不已．分手后，某次记者穷追猛打下，薇诺娜曾慌张的说下这段话．”关于我们之间的事情，你还要让我说什么？如果我恨德普，也许我会有许多话想说．但是，我仍然爱着他．对于我，他是最好的那个．而我只能尽量不去想这些事．”   


     ”遇见德普的时候，我还是处女．他改变了我一生．他是我最初的所有．他给了我第一次真正的吻．他是我第一个真正的男友．他是我第一个依靠．所以，他将留在我心里，到永远．”   


   


    而德普，过着更加放任的生活．对于他来说，薇诺娜是他前三十岁人生中最初与最后的爱．从此，他遇见一个又一个长相气质酷似薇诺娜的女人．面对采访，他说是自己搞砸了那段爱情．”当我想到薇诺娜的眼睛．Take My Breathe Away的曲子就会在我心中响起．”那首歌，是属于他们的主题曲，在他们的爱情中，这首歌被一提再提．”每次听到这首歌，我和薇诺娜的往事都会重会心中．事实上，89年到93年的那些歌，总会让我想到我和薇诺娜在一起的日子，那段时间，我真的很幸福．”分手四年后，提到薇诺娜，德普依旧这样说．再然后，他结婚，生子．往事被深锁在心中．对于薇诺娜，他终于做到只字不提．   


   


     但大家都说，德普不可能忘记薇诺娜．人们都说，薇诺娜是德普最初的爱情，他只是把她放在心里最隐秘的角落．甚至蒂姆波顿，德普的老朋友，也说过这样的话，”我相信德普仍会与薇诺娜在一起．也许不是现在，而是将来的某个时刻．虽然德普已经有了两个孩子．”在波顿眼里，他们是这般的天造地设．”他们爱的绝望．甚至当他们已经分手很久，德普都不愿承认已经分开这个事实．”   


     波顿说，德普想要个孩子．事实上，德普经常憧憬做父亲的那一刻．”我要给我的孩子看剪刀手爱德华．我的孩子会说，爸爸，你和妈妈在那部影片中真是太酷了！”他甚至计划着为未来的孩子戒烟，怕自己成为孩子眼中的混蛋父亲．而德普现在真的有了一儿一女，只是他们的妈妈，不是站在剪刀手身边的那一个．   


   


     尽管经过了很多年，人们仍然希望薇诺娜和德普可以复合．他们的朋友做出过很多努力．波顿曾怂恿克里斯蒂娜里奇跟德普谈谈＿他们是至交好友，人们希望薇诺娜能回到德普身边．之后的日子，人人都知道薇诺娜过的并不好，她传出过许多诽闻，但无一长久，而事业也渐入低谷．德普也一样．当他跟名模凯特莫斯共同出现在人们视野中时，谁都能发现，这不是从前的德普，就好象从前那个德普已被薇诺娜永远的带走了．   


     而德普自己也期待着与薇诺娜的另一次合作．他们在一起筹划着拍一部叫＜Just Be Together＞的电影．在他眼中，薇诺娜永远是最好的演员．为了第二次合作，他宁愿去等．他们有过愉快的谈话，德普期待着”未来的某天，有些什么可以再次发生．”甚至薇诺娜也做出过愉快的回应．   


    但是，他们之间，终究什么都没再发生．   


    2001年,薇诺娜带着未付款的衣物走出服装店.举世皆惊.谁都不理解为什么心中如此完美的偶像会堕落到做偷东西的贼.人们说她是想引起人们的注意.她因偷窃走上法庭,那段时间她频频暴光,负面新闻连连. 而德普在她最痛苦的时期站了出来.他送她一打粉红色的玫瑰.还有一个字条.上面写道:"不要烦恼.这种麻烦,总会在最出色的人身上发生.祝你在法庭上有好运.我相信你."   


     而从那以后,德普完整的洗去关于薇诺娜的文身.与妻子,儿子,女儿,隐居法国,归于平静安稳的家庭生活.德普的名字,再没有过与薇诺娜同时出现在小报上.   


   从此,再也没有人用 Babydoll 和My Tattooed Bad Boy互称对方.这段小插曲,成为德普和薇诺娜最后的传奇.   


   而好来坞的电影圈中,再没出现过如此疯狂,炽热,完整的爱情故事.   


   


   "我想为她去死.我是这样的爱她.我不知道没有她,我该做什么.我希望我可以吻遍她的所有疼痛,使它们消失,停止,不在出现在她身上.若她因此而哭泣,而我不知所措,我情愿杀死自己.我爱这个女孩,我爱她超过我爱自己."------约翰尼 德普 (1989年,12月)   


    约翰尼得普开车拉着荣获奥斯卡影后提名的玉女薇诺娜，带着身后的狗仔队飞驰在一条乡间的小路，先是从一只猫身上轧过去，然后在记者镜头下与薇诺娜激吻，接着告诉她以后离我远远的，就在薇诺娜愤怒地跳下车时，突然发现眼前巨大的广告牌子上写着，薇诺娜，我永远爱你，落款约翰尼得普。
      </影评>
<有用数>4360</有用数>
<没用数>164</没用数>
</review>
<review>
<作者>jie</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-10-28 21:14:10</时间>
<影评>
        “阴沉的天空在犹豫，是雪花？还是雨滴？  

  浑浊的河流在疾走，是追求？还是逃避？  

  远处的情侣在分手，是序幕？还是结局？”  

                                    ——顾城《初春》    

  

我们每个人都是伴随着童话长大的。  

有些童话从一开始就注定要有个悲伤的结尾。  

不管它表面是多么的轻快，多么梦幻，多么的让人心旷神怡。  

  

天为什么会下雪呢？  

小女孩问外婆, 一脸的天真和不解。  

换来外婆的一阵沉默, 那是很久以前的故事了。  

如果你乖, 我就讲给你听剪刀手爱德华的故事……  

窗外飘着漫天的飞雪, 外婆的声音变得悠远……  

  

"Before he came down here, it never snowed. 

 And afterwards, it did.  

I don't think it would be snowing now if he weren't still   

up there. 

 Sometimes you can still catch me dancing in it."   

  

有雪,就有Edward,有Edward,就有爱的温暖。  

  

很唯美的一部电影。  

  

清澈透明的天空  

泛着微蓝色泽的古堡  

一个奇怪的男人  

面色苍白，头发蓬乱  

有过人的天才，天真不受污染的心灵  

爱情为他带来了灵感  

  

可是  

EDWARD  

有一双剪刀手  

是一个未完成的机器人  

连自己的爱人都不能拥抱的机器人  

  

童话中的人物  

与现实世界的格格不入  

注定了悲伤的结局  

  

就象  

另一个星球的小王子  

无声的倒下，离开了我们  

追求不灭灵魂的小人鱼  

化成了泡沫  

永远的失去了她的爱人  

  

外面的世界太多风浪  

不是他们可以承受和愿意选择的  

  

EDWARD  

我看到了那张苍白的脸  

深深下陷的双眸中隐藏着浓重的孤单  

开始，是与世隔绝的孤单；  

然后，是异于常人的孤单；  

接着，是不被理解的孤单；  

还有委屈中的孤单。  

最终，他还是孤独一人在下雪的夜里用灵巧的双手雕刻心中的爱人形象。  

尽管，当年那个17岁的美丽少女已成了白发老妇，而爱德华依然和他没有改变的外表一样，没有放弃心中的思念。  

于是，他雕刻时的碎冰化作漫天的飞雪，在每一个冬天的雪夜里如约而至，告诉他的爱人，那依然不变的恒久思念。  

  

有雪,就有Edward,有Edward,就有爱的温暖。  

  

爱德华和他喜爱的女孩在一起的时间是那么短，而这段现实中短暂的爱情却维系了漫长的岁月。  

他也许会常常想起那年圣诞夜里和那女孩短暂的相拥吧。她没有畏惧他锋利的双手，投入了他的怀抱。。。  

  

但他注定是寂寞的，因为他不属于这个世界。。。  

  

但有时会想  

如果他有了一双手，过上平常人的生活  

他还会保留那颗纯真无暇的心灵，还会延续那恒久绵长的思念吗？  

这是一种很矛盾的心情...  

  

一些童话  

注定着悲伤的结局  

  

现在太阳从海里升起来了。  

阳光柔和地、温暖地照在冰冷的泡沫上，因此小人鱼并没有感觉到灭亡。  

她看到光明的太阳，看到在她上面飞着的无数透明的，美丽的生物。  

透过它们——她可以看到船上的白帆和天空的云彩。  

它们的声音是和谐的音乐，可是那么虚无飘渺，人类的耳朵简直没有办法听见，正如地上的眼睛不能看见它们一样。  

它们没有翅膀，它们只是凭它们轻飘的形体在空中浮动。  

小人鱼觉得自己也获得了它们这样的形体，渐渐地从泡沫中升起来。  

  

一些童话  

这样的结局  

无语  

  

为什么不是  

从此以后  

王子和公主就过着幸福的生活？  

  

流年。宿命。轮回。  



                                   2003。11。
      </影评>
<有用数>2088</有用数>
<没用数>187</没用数>
</review>
<review>
<作者>林夏生</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-09-10 13:56:32</时间>
<影评>
            我还依稀记得爱德华的脸。那是一张何等支离破碎的脸。那些疤痕像雪地上雪橇划过的印记，触目惊心却又让人心疼。

    他的眼神恐慌忧郁，他的嘴唇苍白冰冷，他的发丝凌乱纷杂。

    第一次被发现的时候，他躲在古堡屋顶无比黑暗的角落里。旁边是许多各色的剪报，他把它们剪成好看的形状，贴满了那扇突兀的墙。

    他就这么一步一步的朝我们走来。他惶恐却又渴望，紧张的不停挥动着他的剪刀手。

    他简单纯真，他爱周围的一切。他那锋利的武器，只懂拿来修剪花草却从不曾试图伤人。甚至连保护自己，都不懂。

    所以当看到那个狰狞可怕的剪刀手时，她嘴里说的却是。别担心，我不会伤害你。


    爱德华就这样被带到了那个充满污秽的世俗世界。

    他是小王子，他是彼得潘。他如同刚出生的婴儿一般善良纯洁，他是不属于这世界的恩赐。

    一切开始的太美好。

    他将他们的花草修剪成天使的形状，他为他们设计了最新潮的发型；他们给他做好吃的，他们欢喜的迎接他的到来。

    他给所有人以惊喜。他以善良的心对待身边每一个人。

    然而一切随着一场误会就结束了。这个世界始终是如此混浊不堪。


    金像一个天使一样，从天而降，来到爱德华的身边。

    他明知道不该泥足深陷。却爱上那个美丽生动的金。他不过是那个单纯的剪刀手爱德华，他不过是陷入爱情。而他不懂，为什么世间的爱情不随人意，为什么爱情让人跌入深渊。

    他义无反顾的去做金让他去做的事情，他知道那是罪恶，只是他觉得，那如何可以和爱情相比。他听到有趣的诗尚且需要思考自己的笑容，而他在金的身边可以无时无刻的微笑。

    他说，他要把所有都送给自己的朋友。在他的世界里，为爱人无条件的付出，才是真理。

    爱才是最重要的。


    然而当金说，请拥抱我。

    爱德华的剪刀手温柔的举起，一刻犹豫后，却颓然放下。

    他无比哀伤的说，不，我不能。

    面对心爱的人，他可以做些什么呢。

    他甚至没有一双可以拥抱所爱之人的手。

    他只是个未完成品，他锋利的剪刀手，会伤害到她。


    其实，这不是迟早的结果么。

    难道我们还巴望着爱德华将像一个正常人一般，和心爱的金结婚生子，幸福的生活在这个小镇里？

    童话无法讲到最后。

    爱德华在古堡里日复一日的回忆那些带给他爱的人。他依然年轻，依然挥舞着他锋利的剪刀，雕刻着他心里一切最最美好的东西。

    当他想念金的时候，满天大雪就翩然而至。

    而金却老了。她没有再去找过爱德华。她只是站在窗前，远远的望着那阴森的古堡。

    因为。“我已经老了，我希望他永远记得我年轻时的样子。” 

    只是。满天大雪中，金在欣喜的翩翩起舞。

    

    窗外又下起了雪。

    那是爱德华在思念。 
      </影评>
<有用数>1356</有用数>
<没用数>58</没用数>
</review>
<review>
<作者>知未</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-06-08 09:45:58</时间>
<影评>
        这是一个悲伤的电影，从一开始就注定是一个悲剧。我并不常常喜欢用注定这个词，或者是be destined to.但是你看，自从Edward走出古堡，一切就只能以悲剧收场。一切都充满隐喻，直到我看到最后Edward用剪子剪碎身上的衣服，这多像一个完满的隐喻。


我不知道导演想要表达的是什么，但是我在里面看到的是满眼的苍凉，好像一整片荒漠一样的世界。容不下一个简单的纯粹的Edward。 

　　 

Edward有一个热闹的到来，众人的目光，热切而灼人。Edward为别人修整庄园，为别人剪出可种不可思议的发型，他不收钱，他也从来都不为了什么，他只是单纯的喜欢，只是单纯的想要这样做而已，用他的剪刀手，好像这就应该是他生来的使命。 

热闹的聚会，排队等候的人群，他以为自己就这样让所有的人开心，所有的人满意，让所有的人接受自己了。当他听着各种各样的恭维或讽刺，当他的剪刀手上穿着各种各样的蔬菜站在烧烤架旁边，当他在人群里勉强的装出很灿烂的微笑。阳光很灿烂，天空很蓝。他以为一切都很美好。 

　　 

可是大家是不能理解的，在这个世界上生活得太久的我们只会以我们的自以为是去看他，把他当作一个天才或者一个怪胎，可是不是的，他什么名号也当不起，他只是一个最最纯净的灵魂而已。 

他不懂得人世间的利害关系，也不懂得人世间的亲情友情爱情，他不知道该怎样爱该怎样关怀，当他举着自己明晃晃的剪刀手的时候，他的无助和慌乱，我也只能在屏幕前心疼得不知所措而已。 

这就是他的爱，被划伤的Kevin，被划伤的Kim，伤痕累累的自己。 

他不知道什么是爱。他只是知道Peggy如果有一个专柜的话一定会很开心，他只是知道轻轻地对Kim说Because you asked me to.眼神清澈。 

这就是一切了，他还能怎样呢？他没有资本爱，没有未来，他能说的不是I love you, too.而只是，I can’t.只能是一句goodbye. 

　　 

It’s reality. 

现实就是这样了，有些东西是注定不能在这样的社会里生存下去的。Edward能怎样呢？他还不是只能怯畏的举起自己的剪刀手。他能见剪出漂亮的发型，剪出精美的园艺，剪掉自己身上的衣服，可是他却始终剪不掉，剪不掉别人对他的误解，剪不掉和这整个世界的格格不入，剪不出梦想的形状。 

　　 

　　 

Edward在电视里接受采访的时候，有观众问if you had regular hands, you would be like anyone else. Peggy帮他回答说，No matter what, Edward will always be special. 

但是我想也许不是的，Edward is special只是因为他有一双丢不掉的剪刀手，而我们在成长的过程中往往这样轻易的放弃，放弃自己曾经傻傻地执着的坚持的东西，放弃童年的梦想，丢掉自己的不被世人接受的剪刀手，然后再也剪不出那些神奇的形状。 

所以没有剪刀手的Edward就不再是Edward 了。 

我想Edward自己也是知道的，不然在听到这样的问题的时候，if you had regular hands, you would be like anyone else.这样被认定为尖锐的问题的时候，他不会只是淡淡地说一句Yes, I know. 

　　 

我们每一个人，都曾经是一个小小的Edward，有一双大大的剪刀手，它不常常受我们的控制，它笨拙得不能握手，它有时会伤害别人，可是它也是一双神奇的剪刀手，它剪得出这世界上最美的形状，剪得出大雪纷飞。 

后来呢？ 

后来我们在流言蜚语里成长，穿上衬衫，穿上裤子，穿上别人的期望。我们装模作样的成长，丢掉自己的剪刀手，为了生存，和大家变得一样。 

我们有了一双真的手，我们用这双手和自己不喜欢的人握手拥抱，玩弄各种各样我们新学会的花样。不用顾忌，不用谦恭的小心翼翼，不用温顺的微笑。 

成长真是一个疼痛的社会化过程。 

　　 

可是你还记得自己曾经的那个Edward吗？他小小的脆弱的身子，他不小心划在自己身上的伤痕，他安静的眉眼，他的简单倔强，横冲直撞，他率性而为，他有时不小心伤害别人，他常常懵懂又无助。 

你还记得吗？你心里还有一点点他的影子吗？ 

　　 

结局只能是这样，要不然就像我们一样，丢掉自己的剪刀手，丢掉那一部分不能被人接受的自我，要不然，就像Edward，用自己的剪刀手剪碎身上的衣服，扔掉所有的光环和伤害，剪掉这个世界强加给你的与自己格格不入的一切外壳，然后逃走。 

　　 

你还记得自己心中的那个小小的Edward吗？阳光的背后，你的脚下Edward小小的怯懦的影子就这样一点一点被吞没了。 
      </影评>
<有用数>1215</有用数>
<没用数>32</没用数>
</review>
<review>
<作者>Pandy</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-12-14 08:52:39</时间>
<影评>
           我在搜寻着自己的脑海，想找到一个词可以准确的概括这部电影的风格，奇情，梦幻，黑色，纯洁，它们仿佛都能在画面的指涉里露出一角，却又不能被完整的抽取。 


　　爱德华的剪刀手，一个天生的异类，Tim Burton赋予了这双手最凄美的悲情，带出人世的冷暖，带出爱情的纯粹。从人们接受了爱德华的存在开始，到人们将他赶回了古堡，不过是一场世俗生活的人性表演，接纳他是因为他的手，畏惧他也因为他的手，一场闹剧一场误会；而只有那个女孩，爱上的是他苍白的脸色下孤单又洁白的灵魂，可是还因为这双手，他不能拥抱爱人，不能和她厮守。 


　　难得看到这样的奇情，这样的梦幻。那个简单又五颜六色的社区，有每天按时上班下班的丈夫们，有成天除了探听人家隐私或者勾引男人就无所事事的妻子们，还有把Edward当作工具的人们。片头看见这斑斓的色彩，还以为是到了世外桃源，不曾想成了Tim Burton镜头里艳俗的讽刺对象，虚荣，私欲，流言，甚至是家长里短，人间该有的腐烂与规则这里都有，甚至是直接从人群中抽离出来的丑陋，特别的原汁原味。而爱德华身上那套到今天看来也另类的黑色皮装，他头顶那凌乱的长发，与他苍白的肤色和纯洁美好的内心成了绝佳的比对，象魔鬼的偏偏是天使，而人们，只空有一副完整的躯壳。 


　　也许就是一场摇晃的梦，从Edward的出生，到他认识了人间的美好与丑恶，可是无论美好还是丑恶，他一样的无法拥抱，也无法生活其中。他就带着一身的的黑色，一身的天才与清澈的眼神，摇摇晃晃的穿过艳俗的尘世，剪出了爱情与憎恨，剪出了梦幻与残酷，却不能驻留太久，象一片白羽滑过黝黑的池塘，重新飘起的时候，潜入来时的云层，一去不返。 


　　就是这样吧，Tim Burton的梦幻世界纵然奇情，也逃不开与现实生活的痴缠，当这个女孩将头埋在了爱德华的胸前，镜头里爱德华苍白凄清却有无限感伤的脸庞下，是他无法不正视的剪刀手，那双手是他的“父亲”没有完成的杰作，是他的身体与心智还没有成熟的标志，他象个孩子一样的单纯，即便是那感伤，也是象刚被捧到手里触在脸上一阵清凉的溪水，彻骨澄澈。总有不能面对的世事，也总有不能相亲的爱人，Tim Burton结结实实的煽了我一把。幸好看到结尾，长叹一口气，总算没有让Edward死在这个社区，Tim Burton还是让他回到了古堡，让出世的不能入尘，让纯粹的依然纯粹。 


　　俯瞰山下的人世，用Edward飞快的剪刀刻出的冰雕落下的雪花，飘向房屋，飘向街道，两个世界，两种生存；隔离开来，各自才能完整的呼吸，也许是我偏执了吧，不知道，只知道电影里的人世，尚可以飘落皑皑的白雪。 
      </影评>
<有用数>291</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>鸿逸</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-11-30 22:11:38</时间>
<影评>
        看大家都把此片看作爱情影片，我想没必要在此主题上再做文章——事实上我更愿意把此片讲述的故事看作一个隐喻，隐喻的是文明世界与他者的关系。我用如下的问答来阐述我的意思：


爱德华是谁？

——我看着有点莫名其妙，他似乎是个机器人。这不重要，重要的是他是一个“外来者”，即他者，他的外型、思维、技能都让他很特别——影片里有一句台词说事实上他在任何情况下都很special，这是关键所在。


爱德华为什么住在山上？这座山为什么看起来怪怪的？

——大家注意到，爱德华居住的那座山第一次出现在镜头中是通过雅芳女士的汽车反光镜，这似乎在告诉观众，这座山本来就是一个虚幻的所在，只存在于人们的观念之中。爱德华怎么会在这么个地方？这座山看起来离下面的村镇并不远，怎么人们以前都没有发现爱德华？总之有些不可思议，但是这同样不重要。重要的是，这座山不仅显得虚幻，而且从外面看它简直有点诡异——建筑看起来非常像教堂，但是你看不见十字架，这是否隐喻着这里不属于基督教世界？而不属于基督教世界，在西方即属于文明世界之外了。所以爱德华来自一个异教地区，来自文明之外。


雅芳女士为什么上山？

——因为商业的需要。我希望自己不是在臆测，这跟当年西方人开辟新航路是一个道理。雅芳女士是做美容品直销的，这天一无所获，于是想到山上碰碰运气。这很像近代西方人寻找东方——东方对西方就是他者——的动机。


雅芳女士为什么要带这个怪人下山？

——出于爱心和同情。本来她是为了做直销，但是她是个很有爱心的人，看到孤苦伶仃的爱德华，就决定带他回家。这样的爱心和慈悲也不是一般人能具备的，所以说这是童话。


村镇里的人怎么看爱德华？

——首先是好奇，然后是惊异于他的特殊才能，他给大家带来意想不到的惊喜。一时间似乎他成了这个他原本陌生的世界最受欢迎的人。但是大家并不了解他，大家只是各取所需——多数人是为了满足好奇心；也有让他帮忙干活的；还有位特别的女士想从他这里得到特别的体验——这也叫做“猎艳”吧，小说里也常见，譬如《上海宝贝》之类。


他怎么会获得嘉莉的爱情？

——因为他没有这个文明世界里的人们所有的那种虚伪、怯懦，他单纯、真诚、善良。这很像浪漫主义文学作品中基督徒爱上吉普赛人，譬如《卡门》之类，《巴黎圣母院》好像也是吧？


人们为什么又会驱逐他？

——因为人们本来就不了解他，也不想了解他。人们喜欢他是因为可以从他那里得到所需。他在人们的心目中本来就很怪异，一旦人们发现他可能带来威胁，会义无反顾地驱逐他。尤其是，他可能会赢得这里的女士们的爱情，那更不得了了。


爱德华是否可以与村镇的人和平共处？

——可以，除非他们之间保持距离，彼此互不威胁对方。就像曾经的东西方，或者今天的美国和中国。


为什么嘉莉到老还会记住爱德华？

——这个……打个不恰当的比方，1949年中国解放，美国人喜欢问一个问题：是谁弄丢了中国？我想，美国人，包括西方人，确实有一些是爱中国的吧。我们中国人不是也有很多人爱美国的吗？


为什么嘉莉不能跟爱德华在一起？

——这就是文明与他者之间关系的隐喻。爱德华无意伤害村镇里的人，但是他确实打破了这里宁静，他威胁了这里人们的安全。文明之间和平共处的前提就是不能彼此威胁安全，否则就会陷入敌对状态。尤其是涉及到女人的时候，则可能会引发流血冲突。所以，即便爱德华和嘉莉彼此相爱，他们也不能无所顾忌的拥抱对方。最后他们只能选择回到各自的群体-文明中（当然本片中的爱德华生活在一个孤独的世界），把对方放进记忆中，乃至，放到童话故事中。


文明世界给人带来安全感，但又可能会给人带来压抑感，所以人们需要一个想象的出口，这就是文明世界之外的他者，这是浪漫主义的一个重要灵感来源。我们经常发现文一作品中描述跨文明爱情——譬如东方人与西方人；又譬如基督徒与吉普赛人，甚至地球人与外星人，等等，但是这些终归是一种想象罢了，跨越文明的爱情确实有，但是很少，毕竟，文明之间的界限是不可能完全消除的。

对于绝大多数人而言，文明之外的世界更多的时候都是存在于想象之中，就像我们感到自己对美国很熟悉，对西方很熟悉，但这只是一种想象而已，一旦我们被放入对方的群体，陌生感便会油然而生，很多从前的幻想都被打破。对彼此而言，我们始终都是他者，现在是，将来也不会改变。
      </影评>
<有用数>352</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>微風</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-12-03 17:14:23</时间>
<影评>
        简介：

《剪刀手爱德华》（英语：Edward Scissorhands）是一部1990年由蒂姆·波顿执导、强尼·戴普主演的奇幻爱情电影。电影获得在奥斯卡、英国电影和电视艺术学院、土星奖等多项提名。伯顿和艾夫曼都认为这部电影对其个人来说是自己最喜爱的作品。也是我最喜爱的作品之一。电影讲述了一个名为爱德华的半成品人造人，他的双手被剪刀所取代。他住在一个与世隔绝的古堡中，当被带到文明社会后，与一个女孩子恋爱的爱情故事。



感评：


    每个人都是独一无二的。在千万人群中我能辨识独特的你吗？


    你有没有找到自己的天份？你有没有实现并証明自己？


    你有没有遇见自己挚爱的人？你有没有温柔拥抱过他？


    好多年前看过剪刀手Edward，看完心裡是悲伤的，很喜欢Edward也心疼Edward！


    爱德华是一位发明家製造的半成品机器人，被发明家教授当作自己的儿子养大，


    在古堡裡，爱德华受到良好教养，他聪明有才华、善良又温暖、优雅有礼貌。


    那个时候，他单纯地快乐着。



    正当教授要完成爱德华最后製作给他装上手时，却因病突发而猝死，


    从此爱德华的双手只能保持剪刀的形状。

   

    因缘际会雅芳推销员帕戈·博格斯来到山上的古堡，


    在那裡她遇见了爱德华，并将其带回自己的家中，认识了帕戈的老公，儿子凯文和女儿金。




    离开古堡后，Edward你将有不同命运，


    你将遇见爱，也要经历悲伤


    你彷佛进入人群，却要开始品嚐孤独


    人们曾鼓掌欢迎你的到来、好奇你如此与众不同、讚美你才华洋溢


    然而转眼骤变，


    在你想要拥抱信任他们的时候，


    人们开始误解你、嫉恨你、怀疑你、孤立你、伤害你。。。。


     想融入却格格不入  


     为此，爱德华，我曾为你悲伤哭泣。


    我多么喜爱你那单纯的眼神、温暖的笑容、真诚的心、孩子般调皮样


    我多么喜欢你那安静的眉眼，简单的倔强，横冲直撞懵懂又无助


    我多么喜欢你那双能剪出翻飞雪花的双手


    我多么喜欢 那喜欢着我的你


   你说

  

   如果晚上月亮升起的时候，月光照到我的门口，


    我希望月光女神能满足我一个愿望，


    我想要一双人类的手。


     我想用我的双手把我的爱人紧紧地拥在怀中，哪怕只有一次。


     如果我从没有品尝过温暖的感觉，也许我不会这样寒冷；


     如果我从没有感受过爱情的甜美，我也许就不会这样地痛苦；


     如果我从来不曾离开过我的房间，我就不会知道我原来是这样的孤独。


     在流言蜚语里，在异样眼光中 


     拥抱 是需要多大的勇气


    相爱的祝福 竟是如此遥不可及

   








   

    
      </影评>
<有用数>132</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>烨叶子</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-10-06 16:54:21</时间>
<影评>


小时候就很喜欢看童话，到最后总是王子与公主永远在一起，童话在孩子们的心总是完美甜蜜的。童话本就是人们心里的美好愿望，是那些不可能实现的美丽。

就像是唯美却凄凉的电影《剪刀手爱德华》，讲述着敏感羞涩的机器人爱德华，孤独的居住在一座神秘的古堡，创造他的科学家在准备给他完成最后一道工序的时候去世了，爱德华虽既有人的感情又有完整的血肉，却没有一双完整的手，而他有的是一双金属的剪刀手。好心的推销员佩格发现他后把他带回了家，爱德华爱上了佩格漂亮的女儿金，但最终因为他毕竟不属于这个世界，他又回到了古堡，只是用晶亮的冰雕来表达他的爱。

“天上为什么会下雪？”

“那要从很早以前的一个剪刀手说起。”

“那你为什么不去找他？”

“我已经老了，我希望他永远记得我年轻时的样子。”

“那他还活着吗？”

“在他下山之前，这里是不下雪的，所以如果天上在下雪就说明他还活着。”

年老的金和自己的孙女的几句简单的对话，像是充斥着遗憾和对往事的怀念。

电影是15年前的作品，没有高耸的楼房和穿梭频繁的车辆，只是在一个小镇，很简单的居民别墅，淡淡的彩色，像是少儿的蜡笔画，在小镇的尽头有一座山，山上隐隐约约显露的幽深古堡，通往古堡的路幽暗且荆棘丛生，走近了却看到郁郁葱葱的精美园艺雕塑。在古堡的阴黑角落里走出一个黑发蓬乱、脸色苍白还挂着伤痕的人。

爱德华的脸部很少有表情，也仅仅是在高兴或是感激的时候微微扬起嘴角，他纯净的眼神用来传达他的感情。有人说爱德华的语言很少，却是每句话都能打动人。

所有最真诚、纯洁的东西都在他身上，他说：“我只是想帮他们。”一个简简单单的小镇，有着世上各种人，势力、自私、冷漠、迷信。也许正是这些的衬托，才让我们看见了这个世界上最宝贵的东西。

爱德华对金的爱是无私的，宁愿因为金而去偷窃，在被抓住后没有招认是谁指使，最终因为“没有明辨是非的能力”而被释放，其实大家都知道，爱德华的爱憎分明，他只是不愿意伤害别人，自己默默承担所有不切实际的指责。

在那一个片段，当爱德华被释放回家后，他告诉金他很清楚的知道他们要做什么。金问爱德华：“你明明知道为什么还要去？”

爱德华用很轻微的声音说：“因为那是你让我做的。”

金最终是被爱德华无私的爱所感动，还是真正被爱德华的魅力吸引，又或是看透男友的丑陋，明白了爱德华的善良？我们无从知晓，或许都是原因，在最后金虽然表露了自己的心声，却是不能和爱德华在一起，古堡里最后爱德华刺死了金的男友，金拿了一把废弃的剪刀手，走到前来探寻的人们面前，告诉他们爱德华已经死了，群众们解散回家，爱德华又获得宁静的生活，这或许是金唯一能为爱德华做的事，那以后，他们不曾见面。

影片的每个细节都透出童话的意味，圣诞节晚上，天空飘起雪，爱德华雕刻一尊冰雕，金穿着一袭白裙在冰雪里跳舞，天上纷飞下来的是爱德华雕刻的冰渣还是雪花？导演用了很长的画面来描述这个场景，长镜头、短镜头相互交融，没有对话只有静静的背景乐。

有人在评论这部影片的时候说金对爱德华的爱只是世俗的爱，而爱德华对金的爱则是最真挚纯真的，是不朽的，是不存在于这个世界上，因此也注定了爱德华是不属于我们这个世界的。

电影选用机器人的题材，一开始就告诉大家故事不会是一个完美的结局，也只是因为他是个机器人？或许是这样，就像是影片介绍时说的：他是一个连拥抱自己所爱的人的权利都没有的机器人。

是否让人想起那句话：世界上最遥远的距离，不是我站在你的面前你却不知道我爱你，而是两个人明明相爱却不能在一起。

爱德华给了我们一个童话的世界，一个最纯粹的内心世界，一个悲伤的童话，一些无法用语言表达的感情。

尾声：影片于1990年由有鬼才之称的导演Tim Burton创作执导，Tim Burton总是能给人童话故事的感觉，我不认为这部电影是Johnny Depp最佳演技的电影，尽管他把爱德华的敏感羞涩演绎的淋漓尽致，他很好的把握住爱德华用来表达内心痛苦的眼神。但是这部影片却是他影片中我最感动的一部。很多人为影片的最后男女主人公没在一起而感到遗憾，但又想想，在一个真实且世俗的世界中，身为机器人的爱德华最后没有消失已是导演留给观众最大的宽慰。

     童话，本就是人们所虚构的并不存在的梦，因为美好，所以才有了期盼。
      </影评>
<有用数>135</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>锈</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-06-26 01:11:15</时间>
<影评>
        郁郁说我看剪刀手会哭死 于是我抱着一盒纸巾窝在沙发里看 

中午12点半 阳光明媚 不适合看电影 我一个人静静看完 没有哭

苍白的人 透明的灵魂 我完全认不出这是那个风情万种的加勒比海盗

明明有着那样尖锐的武器 却不懂得保护自己 以至于太太第一次见到他时 会不由自主地说：“别怕，我不会伤害你。”

声音是那样的绵软 怯怯的 微低着头 总是那样无所适从

这样柔软的人 该如何在恶俗的世间安身立命

他修剪花草 打扮小狗 给人理发 微微笑着 藏起自己小小的自豪

可是人啊 是太过于忘恩负义的东西 他们只懂得谴责与背叛

他只能逃了 逃回过去 那一个人寂寞的过去

可是他没有白受这一场轮回的苦 因为他知道爱了 那种最甜蜜最痛苦的东西 一如女孩最后的吻

那就好了 这还是个幸福的童话 要知道 多少人穷其一生也不知道什么是爱啊
      </影评>
<有用数>100</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>苏烟</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-01-23 18:05:25</时间>
<影评>
        爱德华，出自你冰冷尖锐的剪刀手的，是荒凉的城堡里晶莹剔透的冰雪雕刻，是城堡之外洋洋洒洒的白雪飞花。



　　爱德华，我看到你苍白面容上忧郁的眼睛，我看到你一次次不可避免地被自己锋利的剪刀手划破面颊，有些伤口已经古旧，有的还很新鲜。



　　你的居处，是那阴郁的城堡，如同童话里巫婆拘禁公主的黑暗所在，不同也许仅仅在于城堡里不是到处爬满毒虫，而是满满的机器，金属的碰撞声永不停歇……



　　那个老人，白发苍苍的发明家，给了机器人爱德华人类的心，却没有来得及给他一双人类的手，他手握本来准备为爱德华装上的手，瞪大双眼逼视面前兀立的死神，他倒下的时候，可曾看到爱德华苍白的脸上那双无助的眼睛？



　　成为一个真正的人，原本是如此清晰可见的明天，可是，爱德华，你拿到了那双如真人一般的手却依然不能成为人——那是做得很逼真的手，可它已经无法替代爱德华那双剪刀手了。



　　爱德华，如果老发明家没有为你装上人的心，如果你的情感是盲区，那么，手的质地如何根本不能算是什么问题。那样，你可以日日机械地修剪城堡外的灌木，不知道除此之外自己还需要做什么。



　　可是，爱德华，你有了人的心，你就会感动，会懂得——爱。



　　为了人间的爱，美丽的白娘子舍弃了无忧的精灵生涯；因为爱，她知道什么叫心痛，她知道了什么叫流泪……



　　爱，是注定无法摆脱与泪，与痛的牵系的，爱德华．即使你永远流不出泪水，可是你的心底早已经涕泗滂沱了。



　　爱德华，你不是人们叫作“天才白痴”的那种人，比如达斯汀.霍夫曼的“RAINMEN”，你有人的心，却只能是人类世界里的一个“异类”；你有着人们所有的悲喜，却无法在脸上流露一二，甚至，你不能扶助摔倒的孩童，你不能够拥抱和抚摩心爱的女孩，因为你的剪刀手不能传递你心中所有的浓情，只能够划破他们的肌肤，带来意外的恐慌。



　　所以，爱德华，你只能惶惶然一路奔逃。



　　爱德华，爱德华，你心里可曾隐隐地怪责过那创造了你却也无形中毁灭你的老发明家呢？他创造你，是为了让自己幽闭的生活中有个伴儿吗？或者，也为了向着更高更艰深的未知领域发起冲击？依傍着古堡，他的心远远离开了山下咫尺之遥的市镇，远远离开了喧嚣的人间，可是机器能够填补空虚的情感吗？发明的喜悦能医治长期孤独带来的创伤吗？



　　也许，在老发明家而言，爱德华，你，原本是他此生最重要最伟大的成就啊，他终极的目标应该是创造与人类完全相同的最伟大的机器人吧？



　　可是，这样一来，他逃离尘世的大半生就显得滑稽了起来。谁能与他同销这万古深愁呢？原来不是机器，只能是有情感的人，哪怕只是个机器人。



　　在老人骤然间死去的时候，合上他双眼的，只能是你，苍白脸孔的爱德华，尽管，那一瞬你的尖利的“手指”划破了他尚未冷却的肌肤，有一道血的印痕在他脸上，然后，挂在你的剪刀手上……



　　爱德华，你的产生原来是个悖论。



　　因为孤独与对自我的挑战，爱德华成为老发明家创造的新的生命体；因为怜悯，爱德华离开了阴冷的古堡，来到了山下的小镇，可是终究要回去。



　　悖论在继续，并且不断地深化着。



　　在人类的世界里，爱德华，你的“手”成为满足人们物欲的介质。你可以修剪出各种特色样貌的植物，可以剪出最富想象力的奇异发型。你不停地做，不仅因为自己能够这样做，而且因为自己的感激而喜欢这样做——



　　是的，你感激，感激人类的怜悯使你走入新的生活，即便当你发觉爱上那个美丽女孩儿的时候有些心痛与无望，即便当你因为这爱甘愿充当罪恶本身的替罪羊时有些伤心，你依然是感激的。



　　可是，最终你只能发足狂奔，逃回他那近在咫尺却注定与世永绝的古堡，身后那些驱逐你并且想要置你于死地的，正是你曾经为之奉献出才华与情感的人类。



　　你的爱是在心里的，爱德华，可人们却习惯了以一种姿态，一个动作去表达，所以你带着深深的爱抚摩心爱的女孩儿时，只能给她带来伤痕，只能使世人惊恐——他们不能习惯这一种发自内心却永远无法形于外的爱。



　　在人类的观念里，这样的柔情只能够被叫作＂残酷的温柔＂，你知道，你明了的．



　　怜悯与关心，曾经使你的心渐渐温暖，可是人类的欲望与规范终究无法容忍也不屑去了解你表达爱的方式，所以，爱德华，你只有逃离，怀着不能够爱我所爱的痛楚和被抛弃的惶惑。



　　爱德华，你依然在他的庭院里修剪那些属于你的植物，雕筑那些玲珑剔透的冰雕。金属的指尖与冰块摩擦着，发出轻微的嗤嗤声，手扬起的时候，一片片冰晶纷纷而落，越落越多，飘下山，飘到那个一向温暖的市镇，化做了雪花，从此，那里开始下雪……



　　爱德华，在你向山下偶尔投去的一瞥中，你可曾看到当年那个打动你心也被你打动的女孩儿？很久以前那个圣诞，她曾经在你雕刻她美丽容颜与青春的冰晶中翩翩起舞，裙裾飘飞，长发飘飘，语笑嫣然……如今，你双手幻化出的依然是她那时的飞扬青春 ，只是，山上一日，世上多年啊，那个姑娘早已是垂垂老矣的慈祥祖母了！可是，无论什么时候，看到窗外的雪花，她就知道是来自谁的思念。她在给她的小孙女讲故事，讲雪的来历，讲来自遥远的古堡，来自遥远的真爱的故事……



　　爱德华，从你来到世间，收获的似乎只有伤害，无论是你那宿命的剪刀手，还是老发明家，或者人世的同情和猜忌恐惧，可是，最终你交还人世的，是那样美丽的关于雪的传说，还有爱，那洁白晶莹如雪花的真爱……



　　不必再回眸，爱德华，且让我向古堡中你忧郁的背影投去长长的注视，并且，期盼雪花在一个静静的夜里飘落在如我一般的芸芸众生的梦中，然后在梦醒的时候看见窗外广漠晶莹的琉璃世界……


</影评>
<有用数>146</有用数>
<没用数>29</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
