<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>乔乔的异想世界 Jojo Rabbit</电影名>
<年份>2019</年份>
<评分>8.3</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2896590530.jpg</封面>
<导演>塔伊加·维迪提</导演>
<演员>罗曼·格里芬·戴维斯 / 托马辛·麦肯齐 / 斯嘉丽·约翰逊 / 塔伊加·维迪提 / 山姆·洛克威尔 / 蕾蓓尔·威尔森 / 阿尔菲·艾伦 / 斯戴芬·莫昌特 / 阿奇·耶茨 / 卢克·布兰登·菲尔德 / 山姆·海加斯 / 史丹斯拉夫·卡拉斯 / 乔·温特劳布 / 布莱恩·卡斯佩 / 加布里埃尔·安德鲁斯 / 罗伯特·伊斯特 / 比利·雷纳 / 克里斯蒂安·豪林斯 / 吉尔比·格里芬·戴维斯 / 哈迪·格里芬·戴维斯 / 柯蒂斯·马修 / 贝萨尼·亚当斯 / 朱迪思·乔治 / 维多利亚·霍根</演员>
<简介>二战时期，男孩乔乔(戴维斯)和母亲(斯嘉丽)生活在纳粹德国统治下，他不知道母亲在家中藏着一个犹太女孩(麦肯齐)，而母亲秘密为抵抗军工作。乔乔渴望加入希特勒青年团，他脑内出了一个颠覆版的希特勒，这个希特勒有魅力、傻傻的、天真可爱，是他的朋友，帮助他应付生活中的困境。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>店长</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-10-22 10:11:19</时间>
<影评>

在一个新纳粹主义抬头的世界和一个保守的好莱坞，很难想象《乔乔兔》这样一部以“十岁德国小男孩乔乔梦想成为最完美的法西斯”为剧情简介的影片是如何拍成的。
当然，《乔乔兔》不是第一部以纳粹和元首为取笑对象的讽刺喜剧。《乔乔兔》的发行方迪士尼，早在1943年就让自己的当家小生唐老鸭出演了讽刺动画《元首的尊容（Der Fuehrer's face）》，而卓别林在1940年的《大独裁者》中贡献了载入影史的滑稽希特勒形象。
《元首的尊容》
新老两版《金牌制作人》从娱乐业视角解构了第三帝国，时间更近的《无耻混蛋》则大胆地在一家电影院炸死希特勒，彻底改写历史。不能忘了罗伯特·贝尼尼的《美丽人生》，虽然不是严格意义的讽刺喜剧，但它用温柔和幽默包裹催人泪下的残酷，成为最有力量的集中营题材电影之一。
但《乔乔兔》和这些作品都不同。《乔乔兔》不只是一部讽刺喜剧，它是一部纯孩童视角下的战争片（虽然主角似乎站错了阵营），也是一部战争年代的青春成长故事（coming-of-age）。这个待成长的主角是十岁的乔乔，一头金色小卷毛，小脸圆圆眼睛红红，不会系鞋带，正要踏入纳粹青年营成为一名光荣的小法西斯。
斗志昂扬的乔乔不知道的是，在不远的将来，他所信仰的帝国和崇拜的偶像都将毁灭，而他想赶尽杀绝的仇敌将变成朋友又变成亲人。他将认清战争的可笑，而这可笑又是如此可悲。
整部《乔乔兔》跟随着乔乔的视角，展现一个二战尾声期的德国，战败将近但几乎所有人都还沉浸在非理性的集体狂欢中，纳粹军服像《月升王国》的童子军装带着韦斯·安德森式的鲜艳，所有大人都变成了孩子一样滑稽而盲目的希特勒信徒，而所有孩子都是满口政治的愤怒战争机器。
我们的乔乔当然也是纳粹意识形态下的一名小小标兵。虽然犹豫和不自信是他的日常，但乔乔确信他未来一定会站骄傲地在元首身边。他的房间贴满了希特勒的海报和纳粹旗帜，他每日穿着纳粹青年营军服，他因为自己祖父不是金发郁闷了整整三周。但乔乔其实已经站在元首身边了：像其他大多数孩子一样，乔乔也有一位想象朋友，而这位会像十岁小孩一样闹脾气，每天用幼稚的话语鼓励乔乔的朋友，正是阿道夫·希特勒本人。



我的朋友阿道夫和Heil他的最佳方法
《乔乔兔》有几乎三分之一的笑料，都来自导演塔伊加·维迪提本人扮演的这位想象中的元首。影片以元首对即将入营的乔乔发表的一番并不激动人心的动员演讲开头，伴随着一首激昂的德语版《I Want To Hold Your Hand》和民众"Heil Hitler"的历史片段，乔乔的好朋友阿道夫训练乔乔该如何正确地，中气十足地"Heil Hitler"。
《乔乔兔》改编自基调更黑暗的小说《Caging Skies》，而原著中是没有这个想象朋友希特勒的。导演原创了这个绝妙的设定，而福克斯探照灯对这个大胆想法只有一个要求：塔导本人出演这个低智版希特勒。有一半犹太血统的塔导出色地完成了这个角色，这个希特勒尽职地陪在乔乔身边，做着孩子想象中成年人该做的事，留着标志性的小胡子，挺着显眼抢镜的小肚腩，很容易焦虑，一焦虑就吸烟（虽然希特勒本人非常厌恶吸烟）。
但这个希特勒毕竟只是十岁小孩脑海中的产物，他只知道十岁小孩知道的有限的事，不断复述着乔乔对世界最肤浅的认识。随着帝国日渐瓦解，乔乔与这个想象朋友的友情也摇摇欲坠。
虽然十岁心智希特勒的设定带来了颠覆性的喜剧效果，这个希特勒却是乔乔被洗脑成果的悲剧性具象。他更是乔乔身边唯一的父亲形象，是乔乔那远在战场杳无音讯的父亲，和只出现在报纸广播里的“英雄”元首的混合体。孤单的乔乔是多么需要一个父亲，一个导师，一个尽职理智的成年人，去教导他如何长大成人如何正确认识这个世界，但在这个年代，极端的意识形态是他受到的唯一教育，而陪在他身边的，只有这个不伦不类的希特勒。

乔乔身边其他的本该充当起父亲形象的成年人，有的还沉醉在帝国的大梦之中，有的已经彻底幻灭放飞自我。在训练营，乔乔和好朋友Yorkie，还有一大群野心十足的男孩，被教授的是如何刺杀和投掷炸弹，而女孩们学习如何护理，如何为帝国生育血统崇高的孩子。他们学习关于犹太人的理论知识，不断被灌输犹太人是长犄角长尾巴的怪物，看见犹太人要举报或者杀害。
用这些看似可笑的训练营活动，《乔乔兔》建立起了一个完整而全面的体系，展现帝国机器是如何严丝合缝地培养出一代又一代的忠诚追随者，又如何用模式化的集体给予这些没有父亲的孩子们一丝家国的归属感。晚饭时间，看到妈妈因为战争将结束而喜悦的乔乔勃然大怒，拍着桌子吼道：“我们会把我们的敌人碾成渣滓，然后把他们的坟墓当厕所”。十岁的孩子对这套煽动说辞如此熟练，但他并不知道自己在说什么，更不知道热爱祖国和盼望战争早日结束根本就是并不矛盾的两件事。
如果不是因为一个关键瞬间，乔乔本会跟着自己的信仰一同覆灭。但在那一瞬间，他的天真善良本性盖过了向父辈追求认同的渴望和融入集体的热切，而那一瞬间引发的蝴蝶效应，给予了他最后逃离旋涡的机会。关上危险世界的门，在那个称为家的安全空间里，两位女性角色重新教会乔乔如何认识自己，认识身处的这个疯狂世界。

战场上的蝴蝶
妈妈告诉乔乔，当你喜欢上一个人的时候，会感觉胃里有蝴蝶在飞舞。乔乔怎么也没想到，作为一个高贵的雅利安人，骄傲的希特勒士兵，让他胃里的蝴蝶躁动不安的竟然是个犹太少女。
赋闲在家的乔乔，意外地发现妈妈在阁楼里藏了一个犹太姑娘。这个比他大不少的犹太姑娘叫艾莎，已经辗转了好多家庭的楼板和缝隙，最近被好心的乔乔妈妈收留。这个活生生的犹太人完全不是教科书上长犄角长尾巴的怪物，而在和艾莎的接触中，他对艾莎的敌意逐渐转变为对犹太民族的好奇和尊重，和艾莎的关系也慢慢经历友谊，心动，最终变成亲情。

艾莎由托马辛·麦肯齐（《不留痕迹》）饰演，在指导托马辛的戏份时，塔导要求她不仅要从历史资料中研究角色，也要参考《贱女孩》和《希德姐妹帮》里的恶女形象。艾莎这个犹太女孩虽然藏在黑暗里，却不是传统意义上的受害者形象：她个性十足，身手了得还极擅讽刺，几乎没有自怜和期艾。
这不只是个纳粹遇见犹太人的故事，也是个单纯的男孩遇上女孩的故事。经历了自己的“初恋”，乔乔终于明白德国人和犹太人都是平等人类这样两岁小孩就该明白的简单道理。看着乔乔渐渐改变，摒弃占据他心灵已久的仇恨和偏见，变成一个正常的，经常闹出笑话的小男孩，艾莎说：“乔乔，你不是一个纳粹，你只是一个爱穿搞笑制服，想成为俱乐部里一员的十岁小男孩”。

艾莎的出现直接促成了乔乔的转变，但还有一位了不起的女性，一直在潜移默化地间接对小乔乔产生影响。斯嘉丽·约翰逊饰演的妈妈，是整部色彩鲜艳的《乔乔兔》中最夺目的一道光。小乔乔本性中的天真善良，都毫无保留地继承自她。
乔乔的妈妈是一位普通的妈妈，她会穿和儿子同款的睡衣，睡前细细盘好头发，教儿子系鞋带，在儿子受伤后去和训练营老师理论。但她也是所有人都梦想有的那个妈妈，轻快活泼，穿一双俏丽的红皮鞋，喜欢喝红酒，喜欢跳舞，在玩乐的时候尽情地疯，在拥抱孩子的时候无限温柔；她可以眨着眼睛假装外面的世界很危险，可以抹一把炉灰假装是归家的丈夫，又马上快活地扭起屁股跳舞。
这样的妈妈，教会了心里只有纳粹的乔乔如何做一个普普通通的十岁孩子，又教会没有童年的艾莎如何做一个女人。乔乔感受到了胃里蝴蝶飞舞，艾莎学会了直视老虎的眼睛。妈妈也让乔乔知道，战争不是生活的全部，甚至不该是生活的一部分。在所有人都希望乔乔做战士的时候，妈妈只希望他做一个平凡的真正的人：浪漫，自由，满怀希望，随时可以起舞。

但妈妈并不是头脑空空的天真派，在吊着反抗组织成员的广场绞刑架旁，妈妈掰过乔乔的头，逼他直视风中的尸体。乔乔问：“他们做了什么？”妈妈回答：“他们做了能做的。”
当乔乔终于脱下纳粹军服，在街头他发现了一只蓝盈盈的蝴蝶。乔乔头一次像天真儿童一样追随着蝴蝶奔跑，却最终来到了令人心碎的那双红鞋前。蝴蝶串起了影响乔乔的女孩和女人，但这个意象美丽中带着残酷。雄性暴力狂欢的战乱时代即将结束，希特勒死在柏林，父亲和母亲形象一同陨灭，刚刚在女性的温柔和坚韧下回归孩童的乔乔，令人心碎地瞬间长大了。

“现在不是当纳粹的好时候”
乔乔在立起堡垒的街头遇见了训练营里的好朋友Yorkie。乔乔兴奋地告诉Yorkie自己快有女朋友了，是个犹太姑娘，而Yorkie非常替他开心：“女朋友！乔乔，真有你的！”透彻的小朋友早就明白对犹太人的仇恨有多可笑，而在自身难保的大战来临之际，也不再有人关注犹太人这一层身份，毕竟这肤浅可笑的敌视并不能阻挡战场上的死神。
在一段近二十分钟的慢镜头中，最后的战役打响。在枪炮之间，乔乔看清了一切。牧羊人举起了枪，早就幻灭的训练营长官穿着自己设计的五彩战服拎着号加入战斗。训练营里的女孩毫无头绪地摆弄着武器，而那一群男孩，人手一个手榴弹，欢呼着冲进弹雨中进行第一次实地操作。
所有的这一切，所有的信念和口号，都是如此滑稽而无意义。那些表情疑惑或兴奋的孩子不过都是推迟帝国溃败的炮灰，但那个失败的结局早就已经写定。

从一个德国孩子的眼睛，《乔乔兔》展现了被全世界放在对立面的那群人民在战争中的无所适从。战争的创伤从来不分正义或邪恶，历史的结局写好时，乔乔家门口的街道响起枪决战俘的枪声，普通民众眼神麻木。
他们终于知道现在不是当纳粹的好时候了，但这个从孩子口里说出的轻飘飘的教训，将是这个民族永远背负的沉重罪孽。

《乔乔兔》是一部情绪相当饱满的电影，它有多令人发笑，就有多令人难受。《乔乔兔》在引发共情上的成功很大一部分来源于主角乔乔的选角，第一次演电影的小演员罗曼·格里芬·戴维斯，像极了年轻的朱莉·德尔佩，天真懵懂，脆弱得令人心疼。

斯嘉丽·约翰逊则再次提醒观众她是一位多么严肃的好演员，这个多元的母亲形象有望为她拿到一个奥斯卡提名。但《乔乔兔》中的表演几乎都是奥斯卡级别的，塔导的希特勒和托马辛的犹太小姑娘都令人惊喜，小演员Archie Yates的Yorkie像一团元气十足的小奶油，斯戴芬·莫昌特的秘密警察头子，用五分钟的轮流“Heil Hitler”贡献本片最紧张也最爆笑的桥段。
但最出彩的配角，当属山姆·洛克威尔饰演的画妖娆眼线的深柜长官。这位去年的最佳男配角，透露自己演绎这个角色时本想从《辛德勒的名单》等作品中找灵感，最后却决定演一个“对帝国幻灭了的带德国口音的比尔·莫瑞”。不管洛克威尔对比尔·莫瑞的模仿到不到位，这个表面吆五喝六，内心又怂又丧的角色成功成为《乔乔兔》最有记忆点的配角，最终用一身奇装和大厦将塌之际的善良赚取了无数眼泪。

《卫报》去年的一项调查显示，41%的美国人，66%的美国千禧一代年轻人，已经不知道“奥斯维辛”意味着什么。但《乔乔兔》传达的信息，不是想要告诉我们纳粹有多坏，也无意通过讽刺纳粹来获取良好的自我感觉。
《乔乔兔》只是可贵地用一个孩子的视角，重新解读了战争和强权下的意识形态，重申一个虽不新鲜，但在当下尤其需要不断强调的普世价值观：没来由的仇恨是源于无知，而当我们放下偏见，会发现我们不过都是人类。犹太人不长犄角，德国小孩只是小孩。
骑车遇见一群伤兵时，妈妈微笑着挥手：“欢迎回来男孩们，现在回家去亲吻你们的母亲吧！”大战结束，劫后余生的乔乔在街头遇见Yorkie，小胖被逼上战场又死里逃生，这时已经褪下军服穿着一个皱巴巴的背心的他，挥着小胖手说：
“再见乔乔，我要回家亲吻我的母亲啦。”


</影评>
<有用数>2651</有用数>
<没用数>25</没用数>
</review>
<review>
<作者>小川</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-01-27 20:07:39</时间>
<影评>

塔伊加的电影像是一首诗歌，曼妙的构图与瑰异的色彩像是意义的礼物，完整地以一种未开封的状态呈现给观众。我超爱塔伊加！也喜欢用大量图片来展示电影的方式，图片应当像是阅读文字过程中的呼吸一般自如穿插。
 塔伊加·维迪提的镜头下不光有纷繁如春的色彩世界，还有瑰丽曼妙的奇异幻境，如果说前者作为情绪与节奏的暗示推动了剧情的发展，那么后者便是隐喻与符号的自由王国，对于塔伊加电影的陌生和色彩的无感使我选择审视后一个话题，而我之所以将“构图艺术”和“隐喻象征”并列是基于这样的理解——塔伊加的构图艺术在视觉审美的纯粹表现力之外还具有隐喻象征的另一层内涵，也是其诗性之所在。
然而我以为隐喻的魅力在于开放性，每个人都可以提出不同的看法，在隐喻世界与符号王国中，没有是非对错之分，只有巧拙美俗之辨，然而这种评判的标准又是极其私人化的，正如镜子的美妙之处不在于它折射了多大的世界，而在于每个人都可以通过它达到各自理想的境界，所以明白无误的指示与确凿有据的论调都只是万千小径中的一条，本文不打算列举笔者所走的路径，而只是提供若干包孕性的路口，供游览者择其所好而从。换句话说，笔者以为意象就是意象，作为隐喻的载体本身的价值远高于其可供解读的含义，没打开过的礼物才是最具有潜力也因而最美好的。
塔伊加狮子座的果敢与胆略
一.WHO IS THE RABBIT？（兔子的意象）
nazi党卫军的红黑配色而设计的标题
RABBIT在全剧中第一次出现是在片名展示的镜头里，我原先看中译名还以为英语原名应该是JOJO'S  FANTASTIC WORLD之类的，后来才发现是JOJO RABBIT（因此另一个版本中文译名作“乔乔兔”），刚刚看到兔子，我的直接感受是莫名的矛盾感，和整部剧格格不入，特别是在这一段宣誓之后——
jojo开头和虚拟领袖宣誓参加training weekend的场面
而rabbit似乎是与snake，wolf，panther，German极其矛盾撕裂的意象，正如在威权法西斯国家机器下孱弱善良的小男孩jojo一般，后面的剧情中则出现了jojo和兔子的第一次交锋，在Hitlerjugend training weekend（纳粹少年训练周末）的训练中，他被要求绞杀一只无辜的灰兔，却在善良的天性下将其放下让它逃命，而被众人嘲笑为jojo the rabbit，这是jojo第一次和兔子之间发生的故事。
绞杀兔子的方法也是具有象征性的，“用靴子堵住它的嘴，以便让它叫不出声”式样的残忍
兔子的第二次出现是在JOJO与Hitler的精神对话中，这让人想到希特勒在德军战略防守阶段的一些措辞与布局，也在某种程度上反映了小男孩的自我安慰与心理防御机制，兔子在年幼的JOJO眼中具有勇敢、狡猾而坚强的特点，让人想起后半段在炮火屠杀中坚强求生的JOJO。
"Be the rabbit"清脆的银铃声让人记忆尤新
第三次是在JOJO作死扔手榴弹炸伤自己后，妈妈帮JOJO系鞋带，看到斯嘉丽内心是狂喜的，也太撩了吧！这里系蝴蝶鞋带有了一个曼妙的隐喻，像是把兔子的尾巴绕在它的耳朵上，然后把它绑起来，塞回洞里。
L形稳定清晰的构图
但有意思的是兔子那短小的尾巴根本不能绕在它的耳朵上，也使得这段对话带上了无法实现的苍凉感与耐人寻味的魔幻感。
意味深长的镜子，使得空间开阔
而我想说鞋带在片中绝对是具有丰富象征力的，你不信的话不妨来看看这一段：
湖边和妈妈rosie的对话

炸药、肌肉、金属都使人联想到战争和法西斯主义

rosie借系鞋带之名，将JOJO的两只鞋绑在一起

或许这就是炸药、肌肉、金属在rosie看来的后果，自我绊倒，此路不通

是的，战争和nazi让rosie感觉恶心，正如下面片段中所说的，让她感觉像是喝醉了
而与之相反的蝴蝶结鞋带则可以自由自在地舞蹈，我以为“蝴蝶-鞋带-舞蹈”在电影中构成了一条完整且互相映衬的隐喻链，不多说了，多说就没有美感了，还是自己在电影中体悟这三者曼妙的交互吧，像极了一段舞蹈。
emmm跑题了，应该聊的好像是兔子，我们来看下一个出现兔子的镜头。
好像已经在很后面了。
这里是JOJO知道德国战败，Elsa自由以后，翻开他的书，出现的寓言性画面
握着钥匙的小男孩在考虑是否要放出笼子里的兔子，像极了知道秘密的JOJO在犹豫要不要告诉Elsa这个自由了的消息，看到这里，我才发现标题JOJO RABBIT不是从属关系而或许是并列！这本JOJO自己写的书实在是太妙了，我下次学了德语一定要写一篇研究的影评，给人一种斯特林堡的《半张纸》的感觉，嗯！文学应当是那半张纸，是同时也不是整个世界。我一直很感兴趣文本中的文本，电影中的电影，剧中的剧，音乐中的音乐，因为它们是让人审思媒介之所以为媒介的存在，在套用中我们开始意识到原先透明的媒介之存在，并打量他，通过这种方式触摸体悟不可见的隐形之物。
二.帐篷！帐篷！还是帐篷！（帐篷的意象）
在开头的Hitlerjugend training weekend（纳粹少年训练周末）里，斑斓缤纷的帐篷群是非常抓人眼的，共有两幕经典构图，一次是开营讲话，另一次是焚书夜眠，像是为一幅打好线稿的草作赋色，塔伊加展现了他对于色彩不凡的感知和调度能力。
开营讲话
两图对比之下，帐篷群的位置没有发生任何变化，空中飞舞的流火将其渲染为曼妙的视觉盛宴，寓残酷于温情，奥斯维辛之后，不光写诗，大抵什么都是残酷的。镜头画面极美，忍不住再放上一张。
焚书夜眠
我真的很喜欢塔伊加的镜头语言，像是游吟诗人。
飞火流丹的岁月
三.蝴蝶或是兔耳？（鞋带的意象）
笔者是一个恋足控，所以对鞋子的相关意象非常敏感，在电影中鞋子在很多处情节有身份象征与权力话语的色彩。
JOJO被军官嘲虐
这里的军靴象征了法西斯威权主义和集体的暴虐。
精致的绣线舞鞋和苍黄的光线，古典气息扑面而来
Inga的芭蕾舞鞋传达了接下来的镜头是Inga的房间
街头绞刑架
街头绞刑架上活吊的死人都是不露脸的，鞋子辨识也代表了他们的身份，或许这里想象征的是无数无名的反抗者们，从事着和JOJO妈妈一样的自由德国运动，在自由曙光来临的前夕这样不为人知地吊死街头，这个象征模式贯穿全片，以至于在传达JOJO妈妈被吊死的讯息时甚至没有给她一个正脸，而依旧只是鞋子的特写。
jojo第一次为妈妈系鞋带
从JOJO在街头张贴传单处，我们可以发现上图粘附于裤腿的传单的全貌，笔者不懂德语因而只能求助翻译“BEFREIT”是“被解放的，被拯救的”意思，“DEUTSCHLAND”是“德国”之意，“BEKAMPFT”是“与作斗争，克服”的意思，“DIE”是定冠词无意，“PARTEI”则是党派的意思，连起来这张纸片的信息就是“被解放的德国，与这个党作斗争”，它粘连在rosie的裤腿上，像是不容争辩的罪证。
借助小男孩的视角来传达信息
JOJO从不会系鞋带到替妈妈系上最后一次鞋带，也见证了他的成长，如果说蝴蝶鞋带有什么曼妙的内涵的话——比如自由，爱情，幸福，美好——那这系鞋带的能力或许也体现了JOJO观念上的转折与心灵的成长，他从一个nazi的狂热分子开始转变向对立面，这一点从和精神领袖的对话里日益清晰的矛盾与分歧中我们便可以看到。
然而蝴蝶鞋带的寓意并不是空穴来风，我们可以看一下电影中涉及到蝴蝶的有关镜头。
室内陈设的蝴蝶标本，被封装的自由
我个人觉得这个镜头预示了后面藏在阁楼中的Elsa，这样脆弱受缚，渴望光和自由的美丽生物。
JOJO的目光指引观众注意rosie的鞋子，又是一段以鞋代人的影视片段
想起鞋子就想起了舞蹈！这个湖边漫步的片段里，当rosie与jojo聊起爱时，提到是肚子里填满了蝴蝶的感觉，使得蝴蝶和爱情建立起直接的隐喻关系。
下面影片中出现了露骨的呼应

此处感激一位豆友的供图

JOJO在解放Elsa前帮她系上蝴蝶鞋带，使人想起自由

四.DANCE FOR FREEDOM（舞蹈的意象）

湖边谈话涉及到剧中很多关键的意象和隐喻之联系
跳舞当然使人联想起很多东西啊！比如自由，爱情，还有感激，正如影片中rosie提到的“对造物者的感激”，而这里再次提到我前面所说的“跳舞-蝴蝶-鞋子”的隐喻链，我觉得隐喻链真的很美妙！跳舞需要脚上有鞋子，鞋子是舞蹈的前提，而舞蹈的样子和蝴蝶飞舞如此接近，人不是正如蝴蝶那样在尘世翩跹吗？鞋子上有蝴蝶状的鞋带！哈哈哈，巧妙的隐喻链会构成互相关联的三角形，在这个结构里你找不到本体和喻体，因为机械呆板的它们本不应该存在，只有一种更高的意志凌驾于关联的三者之上，它们是不可指会的精神，你可以大声说出他们的所指，但人永远也无法接近他们的能指——纯粹的宇宙精神。
你一定觉得我是傻逼，哈哈哈！那我们继续看电影片段。
有胡子的斯嘉丽魅力值爆表啊！
这是在一段舞蹈的前面部分，插句题外话，或许片中隐喻象征色彩非常重的另一个原因是影片的叙事视角来自年幼的JOJO，在儿童的世界里，符号的象征意味非常浓重，因为儿童正是通过符号来搭筑对于世界的认知，比如抹上煤灰的rosie就成为了以胡子为标志的爸爸。
舞蹈可以说是JOJO得以出生的源头，也是rosie爱情的始端
或许舞蹈象征了恋爱的快活时光，当然还有自由！
JOJO放下了nazi宣传的心理偏见开始尽情舞蹈


JOJO和Elsa开始打响指摇摆，所以我们现在干什么好呢？不如跳舞！天那，这分明是绝世的情头！
侧颜好美

没想到阁楼少女居然还是个高手
五.过分整齐的构图
写到这里我已经无心再写了，我要去看《月升王国》了，emmm还有一点我特别想说的，且看下面四张图——







这是我随便截的，你会发现电影的镜头都过分地整齐了些，基本都与房间的边角脉络相平行，整齐严谨的构图使得房子成为密闭的沙箱，JOJO所在的空间也具有了奇异世界的色彩，这种风格非常纯粹经典，有点像是极简主义或是至上主义的感觉，也因此具有了充足的异域情调。风格上让人联想起韦斯·安德森，那么直白的浪漫，那么自然的残酷。

</影评>
<有用数>925</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>巴伐利亞酒神</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-01-18 17:26:56</时间>
<影评>

（本片将于2月12日上映）
塔伊加·维迪提可不是一盏省油的灯，就冲他把电影《乔乔的异想世界》里1945年的第三帝国拍得像春天般绚烂，我也得给他点个赞。 
他当然不是一盏省油的灯，他自己都按捺不住寂寞，粘上一嘴夸张的小胡子，一头扎进了小主人公乔乔的脑海里。每当这个10岁孩子失意的时候，他就会从他脑海里钻出来，以滑稽又不失俏皮的方式开导他。没错，我们的塔伊加·维迪提导演扮演的角色，正是乔乔心中最崇拜的一个男人——阿道夫·希特勒！ 
没有人会用俏皮这样的字眼去形容这位杀人魔头，正如没有人会让1945年的德国街头一片生机盎然，但塔伊加·维迪提做到了。他这通一反常态的操作，不但创造出一个史上最滑稽的希特勒，也就此定下这部电影的基调——尽管故事的背景足以用沉重来形容，甚至乔乔的妈妈还被残忍的纳粹绞死了，然而影片仍旧使用了轻松搞怪的喜剧方式，让人在悲伤的时候却忍不住想笑。 
这是塔伊加·维迪提一次危险的尝试，他成功了。所以当我们看到元首躺在小纳粹的床上，两个人像好朋友那样聊天时，我们必须惊讶于色彩在整个影片中的画龙点睛。这个剧组无疑拥有一个相当出色的美术指导，无论服化道还是各种暗藏的小细节，它们在剧情中所起到的推进作用，并不亚于演员们的精彩表演。让我们先从色彩的角度，来看看这部电影是如何“救活”那死气沉沉的第三帝国的。 
红黄绿——绚烂的暖色世界 
黄色是一种暖洋洋的颜色，它清新不失灵动，成为许多文艺片导演热衷的色系。基耶斯洛夫斯基便极其擅长使用黄色滤镜，也许你早就在他的电影《维罗妮卡的双重生命》中领教过了。在这部《乔乔的异想世界》里，偏向沙色的淡黄色更是成为一种近乎“标配”的基本色系，它正是小主人公身上穿着的那套德国少年团制服的颜色。德国少年团是希特勒青年团的附属组织，其成员全部为10-14岁的少年。年满14周岁后，这些少年便自动升级为“希特勒青年团”的一员。也难怪有人看到这些穿黄军装的孩子聚集在一起时，立马会想起韦斯·安德森的电影《月升王国》。在这部电影中，导演韦斯·安德森同样使用了大量黄色滤镜。 



同样黄色系的还有塔伊加·维迪提饰演的希特勒。在乔乔的想象中，他的元首还是一幅中青年时代的模样，身上穿着一套纳粹冲锋队的褐黄色制服。当两个“小黄人”挤在一起大眼瞪小眼时，本身便自带一种喜剧效果。而影片绝大多数的外景，都发生在阳光明媚的世界里，小镇中亦有多座淡黄色的建筑物，这种高亮度和低饱和度的小清新组合，让电影自然呈现出一种积极向上的格调。想象一下常见的二战题材电影，但凡出现1945年的德国城镇，无不一派铅灰色的天空，和一张张毫无生气的面孔。色彩的运用，可以直接表达出一部电影的内在气质。 
绿色也是这部电影特别偏爱的颜色，它是两位勇敢女性的专属色。从斯嘉丽·约翰逊扮演的罗茜一出场，我们便注意到她穿着薄荷绿的衬衫，身披一件有黄褐色花纹的淡绿色开衫，美丽优雅又迷人。绿色孕育着希望，就像电影中的妈妈，她的真实身份是一名地下工作者，是第三帝国的掘墓人。绿色象征着青春，就像那个犹太女孩艾尔莎，当她重获自由时，身上穿的正是那件乔乔姐姐留下的绿色毛衣，她终于可以在阳光下肆无忌惮地跳舞了。 



绿色还是德国国防军M36式军装的颜色，K上尉总是习惯性地把领口敞开，这一条我们稍后再说。绿色也躲在乔乔的“纳粹房间”里，那只中绿色的衣柜多次出现在镜头中，分外显眼。你可以认为这是美术指导出于平衡电影色系的一种考量，更可以相信这是一次锦上添花般的尝试。 
此外，红色虽然在影片中着墨不多，但每次运用都极富冲击力。它是挂在街头巷尾的红色万字旗，也是最后K上尉那极富浪漫色彩的红色斗篷。当然，最最让人印象深刻、堪称神来之笔的，当属那只可爱的红色铁皮机器人了。那憨憨的水桶头和长方形身体，配上为帝国征集锅碗瓢盆的口号，有谁能不被萌倒呢？你看，明明是一件逼迫少年儿童去做苦力的事情，经过塔伊加·维迪提一番天马行空般折腾，居然让人情不自禁地拍起了手。 
纷繁的细节——决定这部电影的成败 
说完色彩，我们再来聊聊细节。如果说电影打造了一个绚烂多彩的世界，那么这些纷繁多姿的细节，则决定了这个世界的成败。 
在《乔乔的异想世界》中有不少粉墨登场的角色。这其中无论主角还是配角，甚至一些龙套，他们的造型大都栩栩如生，表演风格上也具备喜剧电影的夸张或荒诞色彩。前文已经提到斯嘉丽的薄荷绿着装，但真正让观众感觉到切肤之痛的，却是她脚下的那双复古皮鞋。罗茜曾愤怒地让乔乔好好看看这些被挂在绞刑架上的人，没想到当绞刑架再次出现时，乔乔却看到了他母亲的鞋子。短短一组镜头中，导演做了两次细节上的前后呼应：绞刑架是一次，鞋子是一次。在芳草青青的河畔，罗茜曾给乔乔系鞋带。现在，该轮到乔乔给死去的妈妈系鞋带了。 
系鞋带是一个隐喻，标志着乔乔的成长：他必须告别一个无知的小男孩，而选择做一个大人了。这同时呼应了之后他给喜欢的犹太女孩——伊尔莎系鞋带。伊尔莎是并不是传言中头上长角的妖怪，而是一只不折不扣的“兔子”，一只被“囚禁”在暗室中的“兔子”。兔子当然又是一个重大的隐喻，而乔乔不忍心杀死那只兔子，在一番思想斗争后最终将其放生，这很可能是他人生中做出的最重要抉择，它释放出两个重大信号：一是乔乔从此守住了心中的善，哪怕面对自己的纳粹信仰威胁之时，他的第一选择仍旧是善良；二是为将来“放生”犹太女孩伊尔莎，埋下了伏笔。 
中国有个古老的成语，叫“狡兔三窟”。伊尔莎告诉乔乔，为了活下去，她已经换了好几座“窟”。乔乔又何尝不是那只兔子，在并不比德国人仁慈的俄国人面前，他就像一只兔子那样被拎到枪口上。本片的英文名叫《Jojo Rabbit》，也许所有那些在战争年代手无寸铁的平民，都不过是那只可怜的兔子。 
“放生”乔乔的并非俄国人，而是被俘的K上尉。讽刺的是，若不是他“污蔑”乔乔为犹太人，俄国人就会把乔乔当做纳粹枪毙了。一夜之间，蝼蚁不如的犹太人，居然成为小纳粹乔乔的救命符，这是一次多么荒谬的前后呼应啊。而K上尉，则是全片我最喜欢的配角。他是一个真正有血有肉的德国人，而电影同样通过一系列微不足道的小细节，来展现这位德意志军人的复杂内心。从他第一次登场起，我们便注意到他M36制服上的领口是敞开的。第三帝国的军纪极其严明，如此的不修边幅，倘若被德军宪兵发现，定会被施以惩罚。而他仍旧我行我素，说明他的内心已经麻木，对这场战争不再报以任何希望。这就让他之后放过伊尔莎和拯救乔乔的行为，有了更加令人信服的动机。 
至于那件夸张的红斗篷，以及M36钢盔上的红缨，更是将K上尉内心的浪漫主义情结推向极致。这绝对是一个心思细腻，又懂得享受生活的男人，和忠心耿耿的副官之间似乎也存在一些超脱友情的暧昧。可惜的是，他却生在了一个残酷的战争年代，这是当时千百万德国人无法逃避的宿命，和万劫不复的罪与罚。 
如此繁星般的细节，还能抓出好几把，哪怕在一些近乎龙套的角色上，导演也没忘记“前后呼应”。那五个黑衣人——盖世太保也是让人印象颇深的存在，老大是个又瘦又高的男人，四个矮子紧紧围在他身旁。而当他们再次出现时，盟军已经攻占了小镇，这些坏蛋全部脱掉了象征身份的黑色西装，换上了不同颜色的衣服，打算冒充平民逃跑。这是非常写实的一幕，有多少狡猾的魔鬼就此逃脱了战争制裁，难以计量。而那个胖胖的女人——号称为国家生了18个男孩的女秘书，则戏剧性地成为“困兽犹斗”的代表。她不但把孩子变成人肉炸弹，还差点害死不想打仗的乔乔。在第三帝国宣传机器的洗脑下，她已经彻底丧心病狂。最后关头，她甚至抄起一挺MG机枪，杀向硝烟弥漫的战场…… 
我又想起伊尔莎和罗茜的对话。当罗茜无奈地告诉伊尔莎，乔乔的思想有些极端时，她一定陷入深深的困惑之中。从她的为人处世和鼓励伊尔莎的那番话来看，谁都明白这是一位温柔、睿智又勇敢的好妈妈。可这样的好妈妈，为什么还是没法阻止儿子成为一名纳粹呢？我想这才是塔伊加·维迪提丢出的一个隐藏问题，它值得我们深深反思。但无论如何，守住心中的良善，永远都是生而为人最后的底线。就像塔伊加·维迪提在采访中所说的那样——“愿我们能够用爱消灭无知。”希望大家都像乔乔一样，面对心中那个纠缠不休的魔鬼，勇敢地对它说出——“Fuck off”！ 

</影评>
<有用数>458</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>罗套套</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2019-12-29 21:39:15</时间>
<影评>

我好久好久没有因为一部电影这么激动了。#JojoRabbit# 让我又笑又哭。我走出电影院的脚步像在跳舞，我和朋友想聊两句刚刚看完的故事，结果相视而笑说不出话来。
我这一年也算看了不少好电影，绝对有非常非常好的，但没有一部能让我激动成这样。
这故事把人讲得那么真，罪恶的正义的，黑暗的明亮的，荆棘的平整的，棱角的圆润的，所有这一切、整个世界，都是没有“区别”的，前者和后者是一体的是融合的是可恨的也是可爱的。
它也讲“爱”，最多的就是爱。它淋漓尽致地向你展示“爱”的力量——爱让人在绝境中保持人性，爱让人在最悲苦的时刻尝到甜，爱让人在枪炮与血肉模糊之外翩翩起舞。
JoJo的妈妈说，只有自由的人才跳舞。
JoJo的妈妈说，总有一天，你会遇到那个特别的人——她会教你爱。
然后爱能教你宇宙星河与人心万物。
“Find a lover, make him suffer. And trust without fear.”
一个懂得什么是爱的母亲，让两个天真的灵魂永远站在了“美好”的一边。
选择也是力量，而她给了他们选择“成为人”的力量。
所以最后Jojo问犹太女孩，“等你自由了，你第一件事要做什么？”的时候，我下意识就知道答案，比女孩在荧幕上还要快一步地答了：
Dance.
因为只有自由的人，才跳舞。
———————

附图是电影最后导演送给观众的话。谢谢Taika Waititi和他的Jojo Rabbit，谢谢他对于人类与爱意的理解与展示，谢谢他给予我的力量和希望。
如果电影有意义，这就是它的意义。
Just keep going, no feeling is final.

</影评>
<有用数>287</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>木石子</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-02-08 00:41:07</时间>
<影评>

关于孩童战争的电影，东西方皆有。
不过意义却完全不一样。
西方有《伊凡的童年》，中国有《小兵张嘎》。
今年的奥斯卡就有这么一部儿童战争电影——《乔乔的异想世界》。

背景是二战时期的德国。
这部电影有太多值得称道的地方。
不过，作为一名摇滚乐粉丝，我在意的当然少不了电影里的五首BGM。
第一首，披头士的“Komm gib mir deine hand” 。
原曲是“I Wanna Hold Your Hand”。

熟悉摇滚乐以及披头士的乐迷对这首歌曲并不陌生。
这是摇滚乐史上很重要的一首歌曲，也是披头士第一首登上美国排行榜冠军的单曲。
以这首歌为起点，英伦摇滚开始入侵美洲大陆，影响世界的“披头士狂热”开始席卷全球。
在《乔乔的异想世界》里，这首歌作为“希特勒狂热”的背景音乐出现。
披头士和希特勒，唯一的联系就是“狂热”，人们都想"紧握他们的手"。

披头士解散之后，约翰·列侬发行过一首歌曲“God”。
在这首歌里，列侬把佛陀、基督、希特勒、肯尼迪、鲍勃·迪伦、披头士放在一起。
在他的眼里，狂热是一种病，不管你追捧的是对象是谁！
第二首歌：汤姆·威兹演唱的“I don't wanna grow up”。
这首歌出现在乔乔和童子军野外训练的场景。

原本是一群懵懂孩童，却要在最纯真的年纪，去杀害兔兔、甚至扛起比自己个子还要高的枪支。
这首歌曲以小孩的口吻，讲述着自己不想长大的心情。
孩童的天真和电影现实的残酷形成强烈的反差。
里面有句歌词“I don't wanna be a good boy scout”，我不想做一名优秀的童子军。
把这首歌曲放在这部电影里，简直天衣无缝。
值得一提的是，汤姆·威兹不仅仅是一位歌手，而且还是一位出色的演员。

第三首歌：罗伊·奥比森的“Mama”。
顾名思义，这首歌是献给妈妈的一首歌曲。
结合电影剧情，更加让人动容。
乔乔和母亲骑着自行车，穿行在宽阔的马路上。
此时战败士兵的汽车经过，他们失去了当时从军时的意气风发，全身伤痕累累，目光呆滞。

斯嘉丽饰演的母亲说了一句：
“孩子们，回去亲吻你们的妈妈吧！”
我们从小常听别人说“祖国母亲”。
在中国，母亲和祖国，经常会被联系在一起。
可是在西方，国家是国家，母亲是母亲。
西方的很多战争电影里，他们战场杀敌不是报效祖国，而是回家看母亲。

说个题外话，我之前看到过这么一句评论：
“你们老说祖国是母亲，那父亲是谁？”
第四首歌：LOVE乐队的Everybody's gotta live。  
这首歌出现是在乔乔的母亲去世后，自己一个人面对贫瘠的街道。
镜头跟着乔乔的眼睛，大街小巷一片狼藉。

回到家中的餐桌上，乔乔面前只是一个小小的盘子；
而元首呢？
依旧锦衣玉食。
贫困的百姓和富足的希特勒形成鲜明的对比。
“朱门酒肉臭，路有冻死骨。”

“Everybody's gotta live，And everybody's gunna die.”
翻译成中文就是：
兴，百姓苦；亡，百姓苦！
片尾曲是 David Bowie 的“Helden”，英文版"Heroes"。
大卫·鲍伊的大名想必很多人都不陌生。
这首"Heroes"发行于1977年。

一首偏舞曲风格的艺术摇滚。
在电影的最后，乔乔和艾尔莎就是跟着大卫·鲍伊的节奏起舞的。
Hero 是谁？
是寡姐饰演的母亲吗？
她是当之无愧的英雄；
亦或者是乔乔？艾尔莎？
他们都是英雄，他们都是heroes。

英文歌词里有一句：
"I wish you could swim. Like the dolphins can swim."
电影里乔乔曾经在母亲的陪伴下学习过游泳。
当然，目的可能不太一样。
这五首歌曲有些可能是金曲，有些可能大家不是很熟悉。
他们原本就是意义非凡的歌曲，放在电影里，意义更加重大。
音乐是电影艺术不可或缺的一个重要部分。
而《乔乔的异想世界》更是给所有喜欢电影的人上了一课。
音乐的意义就在于此！电影的意义就在于此！


</影评>
<有用数>157</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>bamboo</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-03-13 13:34:14</时间>
<影评>

你若担心你不能飞，你有我的蝴蝶
《Jojo Rabbit》，看起来是一部欢快的儿童片--二战时期的德国小男孩乔乔，头发卷卷，脸蛋圆圆，还不太会系鞋带，梦想是要成为最完美的纳粹标兵，他脑海中的臆想好朋友是会帮他出谋划策的希特勒。
可是妈妈想让他成为这个年纪正常的小男孩，会爬树，然后从树上掉下来，怀抱希望，能自由地跳舞。妈妈跟Jojo说，爱是世界上最强大的事。Jojo问：爱是什么？妈妈说：等你遇到了你就知道了，可能还会有一些痛苦，就像…你的肚子里好像有很多蝴蝶在飞舞。

Jojo嗤之以鼻，他以为世界上最重要的事是金属、炸药和肌肉--那是法西斯主义教给他的冷血生存法则。
而他始终不过是一个心地善良的小男孩，连一只小兔子也不忍心伤害。有一天他发现妈妈的秘密--她竟在阁楼上偷偷藏了一个犹太女孩。这让Jojo如临大敌。在犹豫要不要举报犹太女孩的过程中，这个小小纳粹追随者，竟然荒谬地和“敌人”做上了朋友。
有一天他看着女孩的背影，发现自己的肚子里真的飞来了一群五彩斑斓的蝴蝶，塞得满满当当。

嘣，小男孩被爱击中了。蝴蝶飞进了他的肚子里🦋
故事的后半段有一些悲伤，Jojo顺着美丽的蝴蝶在广场奔跑，却发现了街头绞刑架上吊死的妈妈。熟悉的红色皮鞋悬挂在Jojo头顶上方，这回Jojo帮妈妈系好了最后一次鞋带。那个教会他“世界上最强大的是爱”的人不在了，而他刚刚才学会什么是爱。
所有人都希望Jojo做一个强悍冷血的战士，只有妈妈希望他做一个平凡的真正的人：浪漫、自由、随时起舞、心中有蝴蝶。

“爱就是肚子里塞了很多只蝴蝶。”

这个形容真好。不是一朵花开，一轮朝阳，一句清亮的歌声，一口蜜汁般的糖。爱并不全然是喜悦的，是意料之外、不知所措、七上八下、辗转反侧，是千万只蝴蝶扑闪着翅膀，从四面八方涌向你，慌了阵脚，没了主意。像立在一个美丽的深潭边缘，有一点心悸，同时感到一阵阵的荡漾。

美丽脆弱的蝴蝶，翩然而至，搅得整颗心不得安宁。

但还是要来的。一生中如果不遇到几次蝴蝶飞到心头，尝尝那患得患失的滋味，即便万事周全也仍留遗憾。

或许得有一次模模糊糊仿佛做梦似的倾诉，电话那端心平气和地问着“你的窗子里看得见月亮吗？我这边，窗子上面吊下一只藤花，挡住了一半。也许是玫瑰，也许不是。”

你声音哽咽起来，疑心那是梦，想了很久也不记得那个电话有没有发生过。

后来跟别人说起《倾城之恋》的这个故事，我说：这一段我经历过的。我不记得那是不是一个梦。时间久了，我都忘了是书里写的，还是我遇到过的。

往后每每读到，总归还会在心中停顿片刻，似有羽翼划过。

古龙小说里写：“纵然在无人处落泪，也总比无泪可流好几倍。”

从前看《末代皇帝》，里面的小溥仪幼时迷恋自己的乳母，那是他在整座冰冷的紫禁城唯一亲近的人。但他们不喜欢那样，他们从他身边抢走了乳母。溥仪追在后面奋力奔跑，人家跟他讲：你已经大了，不应该再有乳母了。他泪眼婆娑地说：可是她不止是我的乳母，She is my butterfly.

那个时候，我不太能理解butterfly的表达，只觉得有一种东方诗行哀忧的意境。

后来我就想通了，他的生命里曾有过蝴蝶，一次、两次、三次被人轻而易举地折断了翅膀。有些人的butterfly就是这般纤弱易折，在时代和命运的重压下，他那微不足道的小小的情感和灵魂简直不堪一击。
但如果可以的话，但愿我们每个人都能保存好心中的butterfly。人类的情感呵，有时脆弱如蝶翼，有时坚硬如钢铁。
我记得画家弗里达在发生车祸的那一年，脊椎折成三段，她在身体的石膏上画一只蝴蝶，把爱人的脸画在蝴蝶头上。后来年轻的男友离开她，她继续画更多的蝴蝶，每一只蝴蝶都有一张英俊的脸，低头微笑或者仰头沉思，五彩的蝴蝶在粗粝的石膏上翩翩欲飞。
人会离去，爱会消亡。可是心中的蝴蝶，永远都会在某个生命的某个峡谷或河流中出现，投下薄暮般旖旎的影子。
《Jojo Rabbit》电影的结尾，送给大家

天上风筝在天上飞
地上人儿在地上追
你若担心你不能飞
你有我的蝴蝶

</影评>
<有用数>139</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>mumudancing</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-01-29 10:44:49</时间>
<影评>

 
当一部喜剧片的标签里同时有“儿童”和“二战”时，我们就该小心，它可能是个悲剧。
含动物的片名（Jojo Rabbit），明亮色彩和欢快配乐的预告片，以英雄形象昂首立于海报中央的大眼睛男孩——一个又一个可爱元素无不在暗示我们，这部名为“乔乔的异想世界”的电影，可能一反战争片的严肃与残酷，带来全新的乐观氛围。而观众如我也会放下防备，以为它起码是一部欢快的暖心电影，乐意走进电影院消遣一番。毕竟，生活已经够残酷了，谁还想承受更多的苦楚呢？
于是“探照灯”的动画片头俏皮亮起，“披头士”的摇滚轻松响起，你坐在人群中准备好大嚼爆米花，导演塔伊加·维迪提却在银幕背后偷笑：
“开始吧小笨蛋们，我将发射一枚远程炮弹，轰炸你的内心。”


要从预告片识破导演塔伊加·维迪提的别有用心很难，毕竟大家熟知的他的作品是《雷神3》这样的商业片。要从主角辨明更难，因为这个名叫罗曼·格里芬·戴维斯的男孩从全球 1000 名孩子中被挑出，在此之前还没有一部电影作品。
那么我们的线索还有哪里？看看两个熟悉的名字：性感的斯嘉丽·约翰逊，以吊诡演技俘获人心的山姆·洛克威尔，他们要演什么？这两位明星怎么可能是一个初出茅庐男孩的配角？
万众齐呼“Heil Hitler！”的黑白纪录剪辑片头带出大背景，亢奋的摇滚乐忽然把内景转到色彩丰富的房间，一位头发梳得漂亮、制服穿得漂亮、瞳孔闪得漂亮的十岁男孩面对镜子，和众人一般大喊“Heil Hitler！”，我们看到他的梦中偶像出现——纳粹元首希特勒。
不过这个希特勒并不那么可怕。他腆着啤酒肚，军装似乎不那么合身，说话时也没有盖世太保令人发怵的表情，甚至有些滑稽地，他和这个男孩调侃一番。噢，原来他不是真的希特勒，他是想象中的。
“异想世界”就此开始。一位梦想为纳粹献身投入战斗保家卫国成为希特勒那样英雄的男孩乔乔，开始了他成长的故事。


影片的第一部分不可能告诉你它是个悲剧。而我对悲剧的警惕仅从训练营的某一刻开始。
当乔乔加入童子军开始他梦寐以求的军训后，一切操场上的跑跳、听教官训导都像是做梦。像泡泡糖被吹大迎着阳光闪烁迷人斑斓的美梦，在每一个疯跑的孩子心中发芽猛长。而教官似乎也不是我们印象中的纳粹军官——那种杀人不眨眼的恶魔形象和眼前这位喝一口酒讲一句废话、连衣服都穿得邋遢的男人大相径庭。放一枪，多轻松。孩子们也哈哈大笑。
我以为另一部韦斯·安德森风格的二战版《月升王国》就要开始的时候，可爱的乔乔却偷偷给了我一个信号。
——那是当孩子们被命令烧书时，乔乔开心地把书拿到火堆前。其他人像围着篝火晚会一样兴奋，而从不怀疑自己梦想的乔乔却在火焰闪烁中透出一丝怀疑。他看着那些被烧毁的书，仿佛在说：真的吗？真的要烧吗？
集体的力量终于让他扔出了手中的书。可这一丝丝犹豫让我开始戒备，他可能没有他表现的那样坚定。
果然，挫折很快就发生了。当两名年长的童子军白天提出一个更高级别的任务时，乔乔直接表现出了抗拒。他们让他杀死一个兔子。
兔子，好可爱啊。我怎么忍心杀死呢？乔乔应该下手的瞬间，却让它赶紧逃走。从此他落下一个懦夫的臭名，“乔乔兔”。
一个连兔子都不敢杀死的童子军，谈什么杀敌卫国？



影片第一部分几乎就在这样欢腾的气氛中进行。乔乔在训练营中遇到的障碍也迅速被化解，他负伤回到家中，康复，做一些简单的发传单的任务。随之铺陈开来的是他梦幻的成长环境：一位美貌的妈妈，一个漂亮温馨的家，还有奶油色涂抹的小城，生活着他可爱的邻居朋友们。
这与我们所理解的战争毫无关系。没有血，没有尸体，没有枪炮。你甚至怀疑他们生活在与世隔绝的仙境中，每天做着一些看似革命任务实际并不那么重要的琐事。
直到导演忽然让你看到那片广场。从乔乔的视角看去——一双双脚，悬于空中。乔乔的妈妈站在旁边，乔乔问她他们做了什么，她说，“他们只是做了他们能做的”。
这些脚是尸体。被毫无预兆地吊在广场中央，赤裸裸地向乔乔展示死亡。然而乔乔还没有真正体味畏惧，毕竟他美丽的妈妈会在晚餐时扮演他离开已久的父亲，还会和他一起唱唱歌跳跳舞。
妈妈的美艳温柔在这部影片里简直是最大的幌子，她让我们相信，纯真如乔乔这样的男孩一定会在温室中长大，他不用看到太多战争的残酷，不用真的奔赴战场，他可以安心在他彩色的房间里度过无忧无虑的童年。
直到……他听见楼上的奇异声响。


导演就这样抛出了第三个雷。不经意地，毫无预兆地，像快乐嚼着口香糖准备吹吐泡泡时你突然咬到一块石子，它硌坏了你的牙。
乔乔带着他的好奇走上楼，打开柜子门，看到一位女孩。秘密盒子打开，他的世界里来了一位不速之客。
这个女孩是谁？为什么会在乔乔姐姐的房间？她为什么一直躲在柜子里？
乔乔假装淡定面对陌生人，她与瘦弱身形完全相反的大胆却震慑了乔乔。乔乔假装是一个训练有素的纳粹童子军，她却如猛兽般迅速反击。乔乔不知所措，除了打不过她，还面临一道更难的题：她是个犹太人！
犹太人不是怪兽吗？怎么是这样漂亮的女孩？
犹太人不是很蠢吗？怎么这样聪明？
犹太人不是应该被抓起来吗？怎么躲在我家里？
乔乔脑中关于犹太人的一切，那位希特勒和教官们告诉他的一切，似乎都与眼前现实情况严重不符。他无疑受到了更大的冲击，比烧掉一堆书、杀死一只兔子还要猛烈，他直接面临一场与犹太人的战争。


楼上的战争悄然进行，一方面乔乔要忙不迭地与犹太人斗智斗勇，另一方面他也在挑战自己的信念：到底要不要像一个纳粹那样抓这个犹太人？哪怕只是说出她的名字，揭发她，在乔乔这里都成了一个难题。乔乔对着她就像对待那只兔子，她太美丽聪明可爱了，他一点儿都不想杀死她。
妈妈的态度在这场“隐形战争”中也变得十分诡异。毕竟母子俩几乎不太直面真正的政治。妈妈说，餐桌就是瑞士，你相信你的，我相信我的。妈妈同意他去参加纳粹训练营，自己却偷偷的发送“解放德国”的传单……
乔乔的信念和身边这两个人的行动形成了反差。而更好笑的是，原本坚定的他却变得越来越犹疑，他既没有揭发犹太女孩的身份，也没有揭发母亲——在那个人人自危的年代，他这样一位纳粹追随者，竟然荒谬的和“敌人”做着朋友，听她们讲自己的故事。
犹太女孩一句话戳中他：乔乔，你不是一个纳粹，你不过是个穿着纳粹制服的十岁男孩。


在长久的与犹太女孩交流的拉锯战后，导演抛出了第四个雷：盖世太保来了。他们像嗅觉灵敏的猎犬，敲响了乔乔家的门。
真正从心中喊出“Heil Hitler！”的人出现在乔乔眼前，他却不知所措。他忽然明白，他们可能把他的朋友带走，把她杀死，他开始恐惧。
原本在轻松烂漫中感受童真梦想与友谊的我也在这一刻被惊醒。因为盖世太保确实令人不寒而栗，他们让我想起昆汀·塔伦蒂诺在《无耻混蛋》中相似的那一幕。盖世太保犀利的眼神极易洞穿一切，把男孩的美梦杀死。
而此时拯救场面的竟然是那位邋遢教官。他看了看犹太女孩亮出的身份，听了她自报年龄，他说，没问题。他放了她一马。
盖世太保们离开，乔乔似乎明白了什么。

 
直到这里，我们才渐渐进入战争氛围。想起它是部二战片，它始终要面对真正的战争。
而真正的战争是什么？是死亡。
导演毫无预兆地丢出了第五个雷：乔乔的妈妈死了。
从他的视角看去，明明是一只美丽的蝴蝶，却忽然转到两只被悬吊高高的双脚。他看到他母亲的皮鞋，鞋带散了。
他抱着那双被悬于空中的腿哭泣。为她系好鞋带——像他妈妈告诉他的那样——他终于会系鞋带了，可妈妈已经死了。
至此乔乔的明亮世界变得灰暗。我们可以鲜明地感到饱和色调被涂上一层灰，进入冷色世界。乔乔迅速的感知寂寞、饥饿、生存，也迅速的感知炮火、尸体、死亡。战争终于打到他所在的奶油色小城，童话般的房屋被炸成黑色废墟。乔乔在尸体中行走，遇到他的伙伴约克。他真的成了一名士兵，他真的面临被炸死的危险。
战争这样血淋淋的在男孩眼前展开。我们不可能指望他还抱有一丝幻想。他心中的希特勒英雄也濒临幻灭，因为他感受到更多的是家园被毁、亲人离世、还有无情的女教官把炮弹塞在孩子的屁股后面让他们充当炮灰。
乔乔此时才明白战争是怎么一回事。而导演终于把美好的东西全部摧毁了给你看。



当我们在笑声中忽然流下眼泪，在眼泪中忽然发笑多次以后，可能再也不关心它是一个快乐还是悲伤的故事。但让我痛彻心扉的是，假设乔乔不过是有个坚定理想的孩子——不管他想成为的是希特勒还是什么——他的理想已被毁得粉碎。
他一脚踹开那心中的希特勒，和曾经坚信的偶像告别，好像我们童年长大的某一刻，忽然不再迷恋什么相信什么，决定真正的厘清自我，要做一个什么样的人，要走向何方。
乔乔的故事，是一个残忍的长大的故事。他的童年本应和妈妈散步河边，听妈妈说着故事，和她悠游骑着单车。他却要被迫离开温柔的她，被迫接受历史的教育。这让我深思起来不寒而栗，因为这位故事中的乔乔可能代表了整整一代在二战中成长起来的孩子，他们可能享受过片刻的和平，可能也梦想做个英雄，可他们更多的目睹了废墟和死亡，深深的明白隔阂与恐惧……
然而比这更可怕的提示是来自于乔乔身边的人。
那位温柔的妈妈，她怎样面对政见异己的孩子？她藏匿犹太人，她相信另一种价值观，可她必须和孩子和平相处，既要保护他的安全，还要完成潜移默化的教育。
那位坚强的犹太女孩，她是不是代表了无数犹太孩子，童年的大部分时间藏在黑暗柜中，忍受饥饿、歧视、生离死别和无尽的等待，然而她还要抱有希望，在这样不可能活下去的环境中坚强活下去。
那位邋遢教官，他是不是代表了一批从来都不相信纳粹的纳粹军官，成为军官不过是战时工作，他打心底里抵触可又不得不为活着忍耐，当战争结束时他还会相信什么？
还有那位胖胖的女教官，她真是坏极了。她已经没有了良知，在疯狂洗脑中全盘接受了恶。她直接的、间接的杀死了无数人，却不会为自己的行为有一丝后悔……
乔乔身边这些人构建的世界才让我真正意识到，战争是多么可怕。当镜头不再对准他的房间，而是房间以外，他的父母、他的老师、他的朋友、他的邻居、他不认识的广场上的那些人……
我才意识到，他们是战争的荒凉背景，历史长河中一个个被忽略的鲜活个体，最后却成为片头所预示那样的黑白底色，失去了自己的色彩，经历了各种各样悲剧的人们，承担了战争的种种恶最后却被遗忘……
想到这里难免痛心疾首，真正的悲剧不再是一个男孩成长的悲剧，而是他和他周围人群代表的一代战争中承受苦难的人，讲着无言的故事。有的人就像乔乔的爸爸一样从未出现，你不知道他的来处，也不知道他去向何方。有的人就那样消失在广场中央，消失在历史深处。
直到最后我才被塔伊加·维迪提发出的炮弹真正轰炸。他炸到我在和平年代的和平之心，让我为眼前的平和幸福感到庆幸而又可耻，更不敢想象如果自己的童年在战争中度过，我会经历什么。我是否也会那样勇敢，是否也有自己坚信的事物，是否会为友谊、亲情、爱情执着守护？
可爱的童话终究露出黑色之底。男孩梦想破碎孤单长大，在硝烟弥漫的年代体味人间悲苦。
十岁时那些画在绘本上的纯真想象不过是一层颜料，轻易被风沙抹去了颜色。


当故事结束后，里尔克的诗歌在黑色银幕上亮出，斯嘉丽·约翰逊饰演的妈妈形象却在我脑中徘徊。
她和孩子长久地徜徉在河边。绿色的草地，干净的河面，他们都穿着明媚，享受桥下的宁静。
她说孩子此时你应该去享受浪漫。
“总有一天你会发现比金属、炸药和肌肉更坚强的东西。”
“那就是爱。“ 

</影评>
<有用数>131</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>不散</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-12-16 11:21:53</时间>
<影评>

上周一，第77届金球奖提名名单公布，《爱尔兰人》《小丑》《婚姻故事》等夺奖大热影片毫无疑问领跑。
随着今年颁奖季形势的逐渐明朗，除了上述种子选手，更多值得关注的年度佳作也逐渐进入影迷们的视野。

豆瓣8.8分，烂番茄新鲜度79%，爆米花指数高达95%，《雷神3》鬼才导演携手“寡姐”斯嘉丽·约翰逊，今天要介绍的这部口碑新作，你绝对不想错过。
乔乔的异想世界 (2019)8.32019 / 美国 捷克 新西兰 / 剧情 喜剧 战争 / 塔伊加·维迪提 / 罗曼·格里芬·戴维斯 托马辛·麦肯齐


《少年乔乔的异想世界》（下称《乔乔兔》）是新西兰原住民导演塔伊加·维迪提（Taika Waititi）最新的电影作品。
他2004年初次为影展圈所知，拍摄短片在柏林影展拿奖并且提名奥斯卡。随后他有多部作品辗转世界各大影展，也拍摄了《追捕野蛮人》这部最能代表新西兰本土文化的电影之一。
《追捕野蛮人》(2016)
近几年他凭借执导漫威《雷神》系列被广大观众所熟悉，《乔乔兔》是他在两部《雷神》电影之间抽空拍摄的一部小成本电影。
近几年因为《雷神》的关系，Taika Waititi和几位超英电影大明星在媒体上频繁曝光，他自己的社交媒体热度也大幅上涨。
导演塔伊加·维迪提
大家看到的Waititi是一位非常活跃的另类神经质喜剧咖，似乎和《雷神》系列过往的风格不太相符。事实上，《雷神》在Waititi的作品集里才是真正另类的那一个，除了投资和题材以外，风格也与导演气质明显不同。
塔伊加·维迪提在《雷神3》片场
而《乔乔兔》是一部奇幻喜剧，更接近Waititi本人的套路。他自己也是非常出色的喜剧演员，在没有找到合适演员的情况下，他亲自出演《乔乔兔》希特勒一角，完全放任自己采用无厘头的方式诠释，为影片打上自己的独特烙印。
他的表演是影片最令人印象深刻的部分，戏份不多但非常抢眼。

影片故事很简单，二战期间一个德国少年战时到战后的经历，起源于也结束于美好的人性，中间到最后都有意料之中但改变故事走向的转折，所以不能剧透。
如果《铁皮鼓》是透过孩子纯真的眼睛看待沉重的历史，形式和内容做足厚重感，想要让观众感受到沉甸甸的历史，那么《乔乔兔》则完全是一次对沉重历史的温柔触碰。

故事主线很严肃，但呈现出来的情绪非常轻盈，没有任何要让观众收到情绪冲击，要让观众悲痛欲绝痛哭流涕的意思。
相反，影片从形式到节奏都是院线片风格的通俗童话故事，能把这样的题材做出合家欢的味道，需要编导有足够的直觉，找到好的表达方式。

《乔乔兔》的关注点是孩子的心路历程，一个在二战气氛生长的德国孩子，在各种人和事的影响下获得怎样的成长。从这个角度来说，影片很有教育意义，适合世界观形成中的青少年观看。
为了体现这个少年的心理活动，编导选用了一个很直接讨巧但还算有趣的方式：让这个孩子和脑中假想的希特勒对话，观众通过二人对话了解这位少年的心理活动，语言浅显直白，适合所有年龄段的观众。

因为是从孩子的视角出发，并且为了配合影片整体风格，所以片中希特勒的形象友善了许多，更像是邻家一个中年大叔，一个符号化的狂热国家主义者。
有不少观众对此提出抗议，认为影片是在美化这位人类史上最邪恶的战犯之一。这种提法我觉得不妥，如果任何的调侃都被认为是美化，就显得太不自信、缺乏勇气，艺术也将失去他的多样性。

所有沉重的历史故事除了反映本原的面貌以外，还应有不同角度和情绪的呈现。
也许恰恰是我们人类的历史还不够长，还不够从这场巨大的创伤中恢复，更客观地看待它；也可能是我们没有吸取教训，置身于陷入又一次创伤的可能性当中，害怕这样的呈现会把我们推向更危险的境地。

我们还太年轻，和片中的少年一样还会犯错误，《乔乔兔》这样的电影，正好能帮我们赶快成长。
★内地有望引进，敬请期待~


</影评>
<有用数>90</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>今天小熊不吃糖</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-07-31 12:39:35</时间>
<影评>

看电影涨姿势：如何洗脑与反洗脑？
今天，要和大家推荐一部我看了三遍、由于疫情影响延期近半年、今日终于顺利上映的高分影片《乔乔的异想世界》。
《乔乔的异想世界》于2019年10月18日在美国上映，分别在2020年奥斯卡金像奖和金球奖上获得了包括最佳影片、最佳女配角、最佳改编剧本、最佳剪辑、最佳艺术指导、最佳服装设计、最佳音乐/喜剧片、音乐/喜剧片最佳男主角8项提名。
除去人物丰满、场景绚丽这些优点不提，纵使仅为影片中优雅风情的斯嘉丽·约翰逊，也值得全程戴2个小时口罩去影院支持的年度佳片。







《乔乔的异想世界》跟随小男孩乔乔的视角，展现了二战末期的德国。
在铺天盖地的政治洗脑下，10岁的小男孩乔乔是一位狂热的纳粹追随者，稚嫩懵懂的他渴望成为真正的男人。





乔乔的父亲在两年前因为战争离开了他和妈妈，为了抵抗失去父亲的孤独与无助，在乔乔的想象中，他与“伟大领袖”希特勒是形影不离的好朋友——在他的异想世界中，这位亲切的、充满智慧的长者会随时出现在他的身边，像父亲一样，为他提供支持与陪伴。




影片将大时代背景下大众——尤其是儿童，对政治、纳粹的狂热追崇表现得荒诞且非理性，令人忍俊不已的同时也陷入思考。
于是,决定翻出了自己《社会心理学》的课堂笔记和讲述大众心理学的经典著作《乌合之众》，结合影片情节，从社会心理学的角度，与大家分享一二。





社会心理学是一门研究人们怎么想、怎么相互影响以及怎么与别人相联系的科学。

在影片中，乔乔随同龄的伙伴们一起进入纳粹少年训练营。
当一脸稚气的教官问这群10岁的孩子“是否愿意成为坚强的战士？是否愿意杀人？”时，所有孩子，包括懵懂犹豫的乔乔都随大溜儿一起举起自己的手，说“YES!”
当教官点名乔乔时，他虽犹豫，但在大家的注视下，仍然稚嫩且肯定地回答：“是的，我喜欢杀人。”
这便是群体对个体心理的影响。







进入群体的个人，在“集体潜意识”机制的作用下，在心理上会产生一种本质的变化，会不由自主地失去自我意识——用《乌合之众》作者勒庞的话说，就是“会变成另一种智力水平十分低下的生物。”
群体中的个人会表现出明显的从众心理，勒庞称之为“群体精神统一性的心理学规律”，这种精神统一性的倾向，会造成一些严重的后果，如：教条主义，偏执，人多势众、不可战胜的错觉，以及对责任意识的放弃。
约束个人的道德和社会机制——如孩子本应拥有的善良、同理心，在狂热的群体中往往会失去效力。





群体中个人的个性因为受到不同程度的压抑，即使在没有任何外力强制的情况下，也会情愿让群体的精神代替自己的精神——他们不再是自己，而是变成了一个被群体意志支配的玩偶。 

即使懵懂如乔乔，也会随着大家一起应允教官：“我愿意杀人，我喜欢杀人。”
但，当教官真的丢给他一只野兔让他杀的时候，他却吓呆了、一下清醒过来——他并没有意识到刚刚自己作出的承诺会带来这样的后果。



面对群体仪式般的压力与蛊惑，虽内心充满怯懦，乔乔仍鼓起勇气想要放走野兔。
他善良的行为受到了教官的羞辱与大家的嘲笑，伤心的乔乔内心充满自卑与疑惑，觉得自己是胆小的、卑微的，对他心中的偶像希特勒感到抱歉。
这便是个体无法融入群体时所会产生的迷茫与怀疑，即使个体的行为和决策是正确的，但如果不符合群体推崇的主流价值观，仍然会自我谴责、怀疑。
毕竟，乔乔要与之做对的，不仅仅是一种错误的行为，还有“多数的力量”，以及贯彻这种行为时群体的偏执态度。







人是社会性的动物，情景对人的作用会超越人格特点，在缺乏判断标准时，他人的行为会成为参照标准。
即使是博学且智力超群的精英，面对被空洞观念冲昏了头脑的群体，不但不会对自己的理智感到骄傲，反而会感觉自己十分迂腐和无聊。更为可悲的是，面对群体的荒谬与狂热，本应充满智慧的个体或许根本不会、抑或不敢做出反抗的努力，而是随群体一种陷入其中，在事后醒悟时才会惊叹自己当初的愚蠢。


而实现对群体的影响，洗脑是必不可少的。
在《乔乔的异想世界》中，就形象地展示了纳粹是如何对少年儿童进行洗脑的。



首先，内化行为。
不管孩子们能否理解、接受，先把观点PUSH给他们——如，将“希特勒万岁”作为一句日常的口号，组织孩子们集中参与纳粹训练营，要求他们随身佩戴刀具随时准备刺杀敌人，像游戏一样参与各种模拟的军事训练，通过课堂学习对敌人进行妖魔化。
潜移默化下，孩子的行为就会和他们的思维一样，受到影响。







与此同时，寻找“依从点”也很重要。
“依从”是社会心理学术语，亦称“顺从”。
“依从点”通俗点来讲，就是找到别人愿意听你话的理由。

对于孩子来说，没有什么比得到权威的认可与夸奖更能让他们兴奋的事了，所以，对年幼的孩子进行洗脑，往往是最简单的。






其次，洗脑还需利用“蹬门槛效应”。
即：对需求分级，从小到大循序渐进地向孩子们提要求。
从杀死一只兔子开始，最终把他们送上战场，成为杀人工具。


而洗脑最重要的，就是利用“团体效应”——群体的影响是巨大的。
邪恶的群体会令陷入其中的个体犹如被牵线的木偶一般迷失自我。



成功的洗脑行为主要有以下几个促进因素：
1. 有魅力、有煽动性的传达者
2. 生动感性的传播信息
3. 易被影响的听众。如，受教育程度低、理想主义、正处于人生转折点的年轻人，会更容易成为被煽动的对象。

从心理学角度说，每一位成功的领导者都是不自觉的心理学家，他们对于群体心理有着出自本能的洞察与了解，凭借着对群体心理的把握，他们可以轻而易举滴确立自己的领导地位。



在群体中如何避免或摆脱洗脑的影响呢？
在这部影片中也可洞察一二。

由于在训练营中拿手连弹炸伤了自己，乔乔不得不休学在家，脱离了群体。
而脱离群体、避免在群体中被去个性化，是摆脱洗脑影响最重要的一环——去个性化最易使人突破价值底线，造成过度服从。




犹太女孩埃莎的出现，为乔乔提供了群际接触的机会，逐渐消除了权威灌输给他的种族偏见意识——类似的情形，在同样反映种族偏见的影片《绿皮书》中也有所体现。


母亲罗茜的离去，让幼小的乔乔第一次近距离生死，让他意识到了有什么不对，更让他与埃莎的关系发生了质的改变——从此以后，他和埃莎一样，都没有了亲人，他们只能相依为命了。
对同一事物进行归因时，行动者和观察者的态度不同。
当事不关己时，在乔乔眼中，埃莎是异类、是敌人、是无法下定决心接纳的对象，作为一位年幼的旁观者，他是无法真正感同身受的，只有当他自己也深陷其中时，才会真正理解其中的迷茫与恐惧。




在影片中，母亲罗茜与乔乔有一组寓意深刻的情节设置，均与系鞋带有关。
第一次，罗茜准备带乔乔出门，发现他的鞋带开了，细心附身帮他系好，并用小兔子的口诀叮嘱他系鞋带的方法。



临出门时，乔乔问妈妈：“外面危险吗？”
妈妈做了个鬼脸俏皮地回答他：“非常危险。”





影片结尾，战争终于结束了。
当乔乔准备陪埃莎出门时，同样也附身细心替她系上散开的鞋带——这一刻，他已代替了母亲，成长为一个照顾者的角色。




当埃莎一脸忐忑地问乔乔：“外面危险吗？”
他模仿母亲的样子俏皮地回答：“非常危险。”然后一把拉开了通往自由的大门。





同样的一道门，打开的却是两个完全不同的世界。




由斯嘉丽·约翰逊饰演的母亲罗茜之所以令人动容，不仅仅是因为她的风情与优雅，更因为她代表了不甘泯灭于集体无意识的智者，代表了少数清醒、勇敢且坚定的人。





罗茜的离去，唤醒了在影片中由于负伤被战场淘汰、一直用酒精麻痹自己的K上尉。

他虽属于纳粹队伍中的一员，却早已对法西斯失去信心——他清楚地知道国家的战争已走向失败，却无心反抗这一切，他酒不离身，醉醺醺地随波逐流，麻木且玩世不恭地附和着这场荒诞而残酷的游戏。







罗茜被捕后，盖世太保来到乔乔的家进行搜查，在危急时刻，K上尉带着副官扛着自行车气喘吁吁地出现了。
从那时开始，K上尉的手中不再攥着酒壶，在残暴狡黠的盖世太保面前，他清醒、坚定地保护着乔乔与埃莎，更是在影片最后救了乔乔一命。






在诀别前，K上尉对乔乔说：“我对你母亲罗茜的事很抱歉，她是一个好人，一个真正的好人。”并安慰他说，“你会没事的，孩子，现在回家，照顾好自己，照顾好你的那位姐姐。”



即使战争结束了， K上尉仍然还是和他的那些战友们一样，死于了这场战争。
看到这一幕，不仅令人深刻意识到了战争的残酷与丑陋——无论是输是赢，深陷其中的人们，谁又能真正代表得了正义呢？






愿你遇到的每一件事，无论好事、坏事，没有一件是一成不变的。

愿身在人群中的你我，无论身在何处，都能保持几分理智与清醒，不会轻易迷失自我。




</影评>
<有用数>110</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>板栗苏</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-12-01 14:48:47</时间>
<影评>

好喜欢Jojo，小演员演的太好了！十岁左右的孩子，底线是摇摆的，天真可以让他们遵循本能的善良也可以让他们被诱导成邪恶。因为是孩子，所以一切情绪的表达那样直白纯粹，好的时候笑起来像天使，坏的时候像是另一种不可理喻的生物。
因为是主角，Jojo是全片中除犹太女孩外绝无仅有的几个“无罪”角色。他虽然参加了军事周末，却因为“胆小”连兔子也不敢杀，使用武器也只伤到了自己。他母亲是地下工作者。他救了一个犹太女孩；虽然威胁和欺骗过她，但那是因无知和蒙昧而犯下的错，他最终保护了她，告诉了她真相，和她在片尾音乐中一起跳舞。
其实蛮绝望的一个故事。疯狂的年代，不要说做一个好人，做一个手上不沾血的人，都那么难。
短短六个月，十岁的Jojo长到十岁半，梦碎了，家没了，这样可怜的孩子，我们却要说一声谢谢导演仁慈，这是一个浪漫结局——因为那么多同时代的曾经像他一样大的年轻人，要么死在了战场上，要么死在了自己的罪里。和平的舞曲，何其来之不易。
有些片段一直在我脑中闪回：Jojo放生那只兔子，他最终被Captain K放生；Rosy笑着给Jojo系鞋带，Jojo哭着给死去的Rosy系鞋带，最后再给Elsa系鞋带；Jojo隔着柜子门对Elsa说德国胜利了，他不敢面对她，怕被她看穿了心事；以及最后的最后，Elsa看见星条旗飘过，给了Jojo一耳光，最终选择原谅并看着男孩儿跳舞。
可惜一耳光能消解的罪那样少。

</影评>
<有用数>63</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
