<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>怪兽电力公司 Monsters, Inc.</电影名>
<年份>2001</年份>
<评分>8.8</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2896590108.jpg</封面>
<导演>彼特·道格特 / 大卫·西尔弗曼 / 李·昂克里奇</导演>
<演员>约翰·古德曼 / 比利·克里斯托 / 玛丽·吉布斯 / 史蒂夫·布西密 / 詹姆斯·柯本 / 詹妮弗·提莉 / 鲍勃·彼德森 / 约翰·拉森贝格 / 弗兰克·奥兹 / 丹尼尔·吉尔森 / 邦尼·亨特 / 杰克·安杰尔 / 塞缪尔·洛德·布莱克 / 史蒂夫·萨斯坎德</演员>
<简介>我们不知道，在那样的世界里住着那样一群怪物。他们长相滑稽，却必须装作狰狞。因为，在夜深的时候，他们要悄悄的出现在孩子的衣橱里，吓唬刚刚甜美睡去的宝宝。一切，只因为他们是怪物电力公司的员工，而孩子的尖叫，则是怪物王国发电的全部能量。怪物们害怕孩子，却又必须让孩子尖叫。在怪物的国度里，他们都是为全民造福的英雄。
                                    
                                　　毛怪苏利文（约翰•古德曼）是怪物公司最出色的员工，业绩总是摇摇领先，他吓哭的小孩儿不计其数。他与搭档大眼怪麦克（比利•克里斯托）很受大家的爱戴。一次偶然，毛怪不小心把一个两岁的小女孩阿布（玛丽•吉布斯）带回了怪物世界，引起了极大的恐慌，调皮可爱的阿布把这些可怕的怪物吓的人仰马翻。警方在追捕阿布，而坏蛋亨利（詹姆斯•柯博）也计划利用阿布进行他改革工厂的邪恶计划。
                                    
                                　　另一方面，在与阿布相处的过程中，毛怪渐渐对她产生莫名的情愫，甚至因此被放逐野外。可是一切都不能抵挡毛怪拯救女孩的信念，为了阿布，毛怪踏上了艰险的旅程……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Aii</作者>
<标题>我说你就是经典</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-11-09 15:01:58</时间>
<影评>
          最近《料理鼠王》非常的火，大家对之剧情也是褒贬不一，但对于皮克斯的技术都是无一例外的赞叹不已，他们提到小老鼠清晰逼真的毛发时总提到《怪物公司》，确实很久前的这部片子已经在当时掀起了相当的轰动，简直成为当时3D动画界无法超越的顶峰。


  最近回家把这部片子认真的看了一遍，穿着单薄的衣服坐在电脑前眼也不舍得眨一下，随着毛怪与阿布的分分离离唏唏嘘嘘，直到全身晾的冰凉。


  经典的力量还是无穷的。这样说虽然夸张了点，但是片子里宏大华丽的想象，煽情与幽默的巧妙搭配，故事情节奇妙的起承转合，悬念迭起，让我得到了比想象中多的惊奇和快乐。


  从那个不会说话的阿布到了怪物世界，那个世界就一团混乱。原来怪物是怕小孩儿的！就像我们怕他们一样。在怪物的世界眼里，不长毛的人类就是会喷火、眼睛里放出镭射光、能把人——哦，不好意思是怪物一口咬死的大怪物！看到这里我真的忍俊不禁。以后我再也不怕恐怖片了！也许那些吐着舌头穿着白袍披着头发的鬼姐姐们也是出来吓唬我们这样的无知少年来赚钱的吧~我想贞子姐姐一定是鬼世界里排行榜上当之无愧的第一名！德拉库拉先生也许是个万人迷，无数的大小鬼儿守在他的楼下求一个珍贵的牙印儿…….


  扯远了，呵呵。再回来说我们可爱的阿布和毛怪先生。当毛kitty先生发现这个小怪物是不危险的之后渐渐的对她有了感情，尤其当他发现险恶的蓝道想要绑架阿布之后，更是不顾一切的保护着阿布让她回到自己的家。但是万万没有想到，怪物电力公司的老板竟然是蓝岛恐怖试验的幕后主使，他甚至想绑架小孩子来做恐怖试验发电。不明真相的毛怪和独眼球（不好意思忘了叫什么了）被老板从一扇门里一把推入了喜马拉雅山。他们被残忍的放逐了！


  在这个冰天雪地的世界里他们竟然遇到了以前被放逐的白毛怪，那家伙整天乐呵呵，还会做柠檬味儿的雪糕。毛怪听他说山脚下由村庄时不顾暴风雪不顾性命的冲到山脚下的小村庄通过那些神奇的门又再次回到了怪兽世界，及时地救下了阿布，打败了邪恶的蓝道与老板。


  这个时候厉害人物出场了，原来那个面无表情强调诡异的资料处的老阿姨竟然是那些飞虎队一样的人的老大，在电力公司作卧底！这位大婶虽然出场时间很短，但在最后的花絮里却大展拳脚，一次又一次的在不该出现的地方以外出现，用她的标准干巴巴又邪恶的声音一次次地说：“i-t-s m-e!”,笑翻全场。


  坏人被打败，阿布要回家了。那扇白色有花纹的木门也在阿布回家后喀哧咔哧得被粉碎掉了。阿布再也看不见大kitty。独眼球看着伤心的毛怪没有说话，在地上捡起来一块门的小碎片，放在了毛怪手里。

如果电影到此为止，那就不是好莱坞了。


  在那之后，毛怪灵感凸现，把电力公司改造成收集笑声的工厂，原来整装待发去吓唬人的怪兽们都使出浑身解数去逗小孩子们发笑。大恐龙装上了会笑个不停的假牙，蜈蚣怪物练起了杂耍。毛怪脖子里系着一根精致可爱的小领带做起了小老板。手里的工作记录本的最后一页贴着阿布画的画，还有那一块小小的门的木屑。这里的毛怪多么像一个想念自己小女儿的爸爸。


  独眼球心知肚明，带着毛怪来到了一个房间。那扇粉碎的白色的门被完整的拚了起来，竖立在房间中央。毛怪心神领会的打开工作记录本，把那块木屑拼到了门上，灯亮了，毛怪忐忑的打开房门，里面乌七麻黑，他小心的探进头来：“阿布？”。“kitty”,小小的声音从房间里传出来，毛怪一张毛乎乎的大脸瞬间如惊喜的花朵般开了来。

电影到这里戛然而止。我们没有看见阿布和毛怪开心的抱在一起，但在每个人的心里他们已经快乐的在一起了吧。


  最后我非常想特别提出两点。一是在毛怪误以为阿布被垃圾处理器粉碎了时的情节是全片最可爱的地方。夸张的粉碎、碾压、刀劈的特写，和毛怪夸张的肢体语言一起，把我的心肝肺都乐透了~


  还有就是，本片不时宜吃饭时间看。虽然那里面的怪物都很可爱，但是当你眼前不断的闪动着蜈蚣手、蚯蚓脸、粘糊糊鼻涕怪物的时候，估计燕鲍翅也吃不进了。
      </影评>
<有用数>257</有用数>
<没用数>23</没用数>
</review>
<review>
<作者>清心咒</作者>
<标题>grow up</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-01-23 13:43:31</时间>
<影评>
        一路欢笑，但当分别的时候来临，麦克对阿布说，go,go to grow up,我的眼泪就这样流下来，人总是这样，无情地长大。
      </影评>
<有用数>143</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>orang2e</作者>
<标题>给它起个名字吧</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-01-30 03:45:29</时间>
<影评>
        麦克说，不要给它起名字，起了名字就有感情了。

我看了看身边熟睡的贝贝，看着它的小肚子因为均匀的呼吸一起一伏……

好像真的是这样哦：）


我们为什么要把生命分为这么多种呢？

我们只要用一颗善良的心去疼爱它们就好了。

给它起一个名字，它不一定就是你的，可是你就可以去爱它了。


去爱另一个生命，不是一件很快乐的事情么：）


感动的几个细节：

1、当毛怪以为阿布被当成垃圾粉碎了的时候；

2、当毛怪给其他的怪物示范吓人的时候，阿布看到了她的大猫咪厉害的样子，很害怕的躲毛怪，毛怪觉得很难过的时候；

3、当毛怪在喜马拉雅听说那里也有孩子，知道自己还可以回到怪物公司，不顾一切的选择回去救阿布的时候。

……


还有很多很搞笑或感人的细节了，很值得一看的卡通片。
      </影评>
<有用数>62</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>momo</作者>
<标题>怪兽电力公司</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-09 20:04:37</时间>
<影评>
        孩子们的哭声可以制作电能？感觉这个点很有创造力呢。


于是有一个怪物公司，专门去吓唬孩子，孩子们最怕的就是主角萨利。


孩子们怕怪兽，怪兽怕孩子们。。。两个生物碰撞出了不同的火花。。。然而，现在的孩子们并不是那么容易被吓到的。。。来自人类世界的阿布的女孩子，把怪物世界搞了个乱七八糟。


人物刻画十分成功，剧情也很精彩。特别是把门当成过山车，实在是太刺激了。
      </影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>考不上不换昵称</作者>
<标题>故事情节奇妙的起承转合，悬念迭起</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-06-04 17:37:24</时间>
<影评>
        《怪兽电力公司》是一部非常赞的影片，美国的动漫电影总是传达了很强的正能量。一部动画片，说的是怪物，反映的却是人类社会的现状。贪得无厌的人类对资源的攫取，永远都未曾停歇。牺牲其他物种来获取资源，这种勾当又是多么的令人唾弃！幸好，当长毛怪苏利文掌管电力公司后，他想出了更友善、更人性化、更科学的收集能量的方法：用孩子们的笑声取代尖叫声！这一改变让我为之欢呼！

苏利文和小孩阿布的真挚的友谊更是一大亮点。来自不同世界不同物种的两个个体，由陌生、排斥渐渐变得理解、信任。经典的力量是无穷的，这样说虽然夸张了点，但是片子里宏大华丽的想象，煽情与幽默的巧妙搭配，故事情节奇妙的起承转合，悬念迭起，让我得到了比想象中多的惊奇和快乐。
      </影评>
<有用数>25</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>傅踢踢</作者>
<标题>我隶属怪兽电力公司，这是我的故事</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-07-29 22:20:26</时间>
<影评>
        苏利文的故事


我在一只眼睛比脚还富余的类螃蟹手下打工，无论在一眼、多眼还是红毛、绿毛怪物的心里，我是当之无愧的业务明星。当然，除了那只叫兰道的变色龙。


我的伙计华斯基也是我的助手。他每天的工作就是不断上交报表、报表，像是一家跨国咨询公司的业务员。然而，他每天接收的不是电子邮件，而是一扇扇从天而降的门。我的工作则是，穿过这每扇门，用怪腔怪调来惊吓那些正在熟睡的孩子。他们的尖叫声是我们怪兽生活的动力。


其实，对孩子们的身体发肤甚至鞋袜玩偶，我们惟恐避之不及。该是我们更心虚才是，我们的入侵是一场噩梦，而孩子的入侵则是一场灾难。是的，我是说，像一场瘟疫。


最近公司的业绩每况愈下，你知道，现在的孩子越来越不知道什么是害怕，他们都被日本人惯坏了，看着凶铃和咒怨长大。所以，我们的怪兽世界正经历着一场旷日持久的能源危机。


祸福相倚，正因为能源紧俏，身为业务明星的我就更受到老板的重视。在不断冲击恐吓世界纪录之余，我也要给那些后进的实习生亲身示范。你知道，我厌倦这些，甚至常常把厌恶的情绪带进正常工作。只有不断上窜的工作数据和报表能刺激我的荷尔蒙，我想，这或许是我在倦怠及至麻木之后的全部意义。


哦对了，差点忘了介绍，我叫苏利文，有着一身顺滑的天蓝色绒毛。很多朋友对我说，那些间杂的红毛和背后的尖刺是最美的点缀。他们习惯的说法是，上帝的恩赐。


忽然有一天，是的，很多童话都用这句话开头。忽然有一天，我有了个新名字，kitty。没有hello，只有kitty。这一切，要从那个叫阿布的小女孩说起。


 


阿布的故事


我是阿布，一个小小小女孩，挽两个龚如心似的小辫子，永远穿一件红色的小睡衣，我觉得这样行动起来很方便。


那天夜里，我的房门忽然被打开。没有脚步声，月光透过窗帷照进来，在墙上投下了一个古怪的影子。很多脚，双眼比前额高出约10厘米，我正想笑出声来，它又倏地不见了。后来我才知道，它叫兰道，是一只惯常隐身的变色龙。


没过多久，吱吱的门声又响了。这次进来的是一个庞然大物，我下意识地穿过门，躲在它背后，以防被察觉。它的毛发好软，高高大大的，我决定把它收为宠物。想着想着，我就笑出了声。它像触电似的回过头，惊惧地看着我。我的天，这不就是个长了蓝毛，双眼间距更紧的shrek嘛。kitty，它是我的宠物了，kitty。


后来我才知道，那个玩笑似的夜晚给kitty和它的伙计华斯基惹了多少麻烦。kitty因为我而毁了华斯基的良宵，之后又处处躲避着CDA制服组的追缉。还因为兰道的存在，我在怪兽的世界里经历着一场大逃杀。我不擅于描绘动作场面，我是人类，我只善于在矫情的文字里寻求自我安慰。如果你想看一场充满惊奇和鬼点子的闹剧，可以在故事结束后去购买《怪兽电力公司》的正版影碟。在此可以透露的是，那场空中飞门的戏码，绝对的原创。虽然华斯基后来总是嘲笑苏利文是印第安纳·kitty。


对了，其实阿布是kitty起的名字，它喜欢叫我boo。后来我给改了个中文，至少这样看起来比较富有。这一点，华斯基也深表同意，看它的名字，就知道有很深的东欧血统。


 


华斯基的故事


寿司店的夜晚真是太糟糕了，蛇蝎美人刚说出那句话，苏利文就气急败坏地冲了进来。之后的故事如你所见，对，威尔·史密斯的经典戏码。


我想补充的是，要躲避那些满眼见黄的CDA制服组是完全意义上的Mission  impossible,如果你问我凭什么坚持到最后光明的结局，我只能告诉你，身后的摄像机泄了密，这里是Pixar的动画片拍摄现场。这一切让我勇往直前，看起来像那个科西嘉的怪物那样不可一世。你知道，有一次我的大眼睛被商标覆盖，另一次条形码无良地挡住了我，在动画片里露脸是为数不多的成名机会。


在暴风雪的刺激下，我差点和苏利文翻脸。曾经我认为他是怪兽电力公司的英雄，我的好伙计，未来的世界纪录保持者，而他竟会为了一个小女孩几乎将这一切葬送。真是疯了，这家伙和电力公司一样濒临短路。幸好，他最后成功运用投机倒把的手段置换了电力公司的能源，还一跃成为老板。永远不要担心这个世界会能源枯竭，永远不要低估一颗挖掘的心。


我不太喜欢苏利文的那身老总装扮，但那条领带实在惹人垂涎。你问我原来的类螃蟹大人去哪了？让那个总是和我过不去的罗斯太太来告诉你吧。


 


罗斯的故事


华斯基是个好逸恶劳的家伙，是的，你说的没错，骄奢淫逸。但我不会针对他，因为我来电力公司并不是为了监视他。我真正的目标是，类螃蟹老板。没错，我是个卧底。


在公司里，我是办公室主任，每天催促员工上交报表，这是个不招人待见的活计，尤其是这些怪兽全都懒得出奇。兰道是个例外，他每次都会在夜里偷偷的加班。一开始我以为他只是为了超越唯一排在他前面的苏利文，后来我才瞧出些端倪。这端倪太重要了，重要得我只能推荐你去看原片了解。毕竟，我不想让你的兴趣在我索然的讲述中丧失殆尽。最终的结果是，我不仅揪出了兰道，还发现了荷路德·每个成功的小喽罗背后总有个失败的boss·类螃蟹大人的阴谋。我的功德终告圆满，也不枉我遭人白眼这么多年。


你知道，这部由我主演的卧底片有点没头没尾，我也没有一星半点借此片向6年后的马丁·斯科塞斯致敬的意思，虽然他终于在无数泪眼和怨念中抄出了期盼已久的小金人。我只是讲我的故事，如此而已。由于这是一部动画片，所以我不能让身为反派角色的荷路德和兰道开口。你知道，坏人的布道永远比好人的传教可怕的多，参考七宗罪里的凯文·我才是真理的化身·斯派西。


好了，不管我想告诉你一个怎样曲折或是直白的故事，投票权在你手中。我们习惯了用一句隽语来结束一部动画片，像人人都可为厨师和there is no accident。在这个故事里，让我们大声说，笑的能量比哭大十倍。


你难道不觉得这是个温情的结局吗？我们所有演职人员合张影吧，让我们一起说：我隶属怪兽电力公司，这是我的故事。


 


（合影毕，众人散开，罗斯小姐艰难地扭过身躯，画面缩为一个小圆，聚焦在罗斯小姐迷人的眼神）：我们说的无趣的这些，只是为了让你去看一看原版。


 


 


 
      </影评>
<有用数>50</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>叶不羞的嘲讽脸</作者>
<标题>笑声战胜哭声</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-08-23 23:45:53</时间>
<影评>

画风如此氢气，用尖叫声来发电，这个创意绝了，而且反转让人出乎意料！
毛怪和独眼这对也是反差萌的好基友！
直到阿布的出现，一切慢慢发生改变！
这些吓人的怪物一边吓人一边又害怕，他们不能沾染人类的东西，，这是毛怪一开始想把阿布送回去的原因！可是在这个过程中，毛怪对阿布产生特别的感情，也发现阿布的笑声可以发电，甚至比哭声的力量大很多倍！可是让他们意想不到的是把阿布偷进来的却是他们的老板，这也让我很意外！
毛怪和独眼却因此被放逐！独眼一边抱怨着毛怪一边还是回来帮助他！偷偷把阿布的们粘好送给毛怪！
有点好奇毛怪最后打开阿布的们看到的是啥？

</影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>轻寻到下绿</作者>
<标题>纯粹的感动</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-28 19:09:05</时间>
<影评>

    编剧超级有想象力，居然能想到用孩子的哭声作为电力能量。
     毛怪最后灵感一闪，把电力公司改造成收集笑声的工厂，原来整装待发去吓唬人的怪兽们，都使出浑身解数去逗小孩子们发笑，很有爱的画面啊！
     这是一部在今日看来特效依旧那般值得称赞的光影童话，《怪兽电力公司》极富想象力的奇想，使昔日惊悚的西方怪物化身成了令人钟爱的萌物，欢笑永远比哭泣要好，大眼仔与毛怪这对为人忍俊不禁的搭档同也在点滴温情间给人以最为纯粹的感动！！！！

</影评>
<有用数>25</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>你不惹我不惹你</作者>
<标题>怪兽的世界</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-05-19 14:43:09</时间>
<影评>

这剧《怪兽的电力公司》我们一直以为躲在门后的怪兽是来吓人的。事实上，那些怪兽是来上班的。因为小孩的尖叫声是怪兽世界的主要能源，所以“怪兽电力公司”的怪兽们每天的工作就是透过衣橱的门进入人类世界去吓小孩，收集他们的尖叫声，并带回“怪兽电力公司”转换成能源。另一方面，怪兽们却相信人类小孩是有毒的，会危及怪兽的生命。有一天，一个小女孩意外地进入怪兽世界，她的出现会给怪兽们带来什么样的改变呢……

</影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>披萨君</作者>
<标题>人心才是最可怕的怪物</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-11-16 01:30:48</时间>
<影评>
        前几天看了勇敢传说挺失望的，于是去补了这部当年同样是皮克斯与迪斯尼合作时的经典之作《怪物公司》。


如同一些评论所说，这部片子最想传达的地方大概是笑比哭要强得多的概念，不过我看片子时倒是更加注意另外一个方面。直到看完，电影也没有解释，为什么会有“被小孩子触碰到就会死掉”之类的传言，为什么过去那么长的时间里也没有人发现笑的能量比哭强那么多（亦或是有所发现也不敢说？），也许电影是故意没有讲为什么，因为这是我们人类自己也无法解释的弊病：缺少沟通、缺少理解，宁可彼此抱着最大的敌意来两败俱伤，也不愿相信语言不通的对方会诚心地帮助自己。而这种敌意只会将裂痕越撕越大，好比苏利文出于意外惊吓到了阿布后那种误会是多么不容易解开。其实荷老板是个好BOSS，假如他能够早点发现笑的能量，他绝对不会选择逼迫孩子们的行为。只可惜我们的自闭让我们最终只能以刀戈来相互理解，而更可怕的是，当我们确信着自己的刀戈中存在着“正义”时，我们永远封锁了理解的可能性，因为一切试图理解的行为将被划等于背叛自我的“正义”。


也许正是这样，所以皮克斯宁愿做一部人与怪物能够相互理解的片子，也没有勇气去相信人之间能够相互相信的童话——事实上确实没有人敢去相信，包括我，在一块小小的二向箔可以毁灭一个维度的世界中，我们都是黑暗森林的猎人而已。
      </影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>