<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>上野千鹤子的最后一课 最後の講義「上野千鶴子」</电影名>
<年份>2021</年份>
<评分>9.3</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2675938111.jpg</封面>
<导演>NHK</导演>
<演员>上野千鹤子</演员>
<简介>NHK 最后一课 The Last Lecture系列：上野千鹤子的最后一课</简介>
<reviews>
<review>
<作者>十二楼🌈</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-08-21 20:08:50</时间>
<影评>

「我们在女性学,社会性别(gender)研究中做了些什么工作呢？就是把女性迄今为止的经验用另一种语言再定义，其中，“家务”就被定义为“无偿劳动”」
「能够转移给第三者的活动就是劳动」

「我就在想，东大的女生们装作蠢蠢的样子，说是不可爱的女孩子就没有人追？那可爱是什么意思呢？就是容易驾驭、容易操纵、容易控制，跟尊重沾不上边」
「这种被视作理所当然，并且无法从中逃离的劳动，就叫做“强制劳动”」
「那么，看护到底是什么呢？在谈到看护的时候，我经常用性来做比喻，性也必须要有两位当事者才能成立，从性这个比喻中可以看出，如果当事者只有一方得到了快乐，那就只是自我满足的行为，也就称不上是高质量的性了，以此类推，我确信高质量的看护活动必然发生在于多个当事者之间，必须让看护的双方都得到满足，也就是说，只有幸福的看护者能实现幸福的看护劳动，为什么这样说呢，因为不幸福的看护者必将她/他的不快转移到弱者身上，这些人就是被看护者和儿童们，其中一定会产生恶性影响」
「或许我们可以认为，所谓的看护，就是在漫长的历程中不断抑制权力滥用的过程」
「女性主义，就是追求一个能够让弱者得到尊重的社会」
「强者不可能永远是强者」
「所谓女性学，就是女性为了女性研究女性的学问，男性的谜题必须由男性来解开，男性需要好好研究“男性学”探讨男性的想法，最近，所谓的男性气概学登上了学术舞台，男性什么时候会感情用事？男性什么时候会避孕？什么时候会进行不避孕的无责任性行为？这种时候男性又在想些什么？愿意开诚布公的男性终于出现了」
「“变得像男人一样”也就是成为“强者、支配者、压迫者、歧视者”，女人一点都不愿意变成这样」
「就算是你们(男性)，从前也是弱者，终有一天还会成为弱者，自己也终有一天会成为弱者，既然如此，创造一个弱者也能安心生存的社会，不就是我们的目的吗？我们希望的，是能够安心成为弱者的社会，生活无法自理之后，也能安心过活的社会」

</影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Chloe</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-01-04 14:24:58</时间>
<影评>

  去年七月份，我对疫情政策的不满和对权力滥用的恶心到达了峰值。
  我们家乡的图书馆为了把城市建设的更“漂亮”的需要，被挪到了郊区，新建的它确实很漂亮，也很现代化，依山傍水。它还很新，我想它还会继续新下去，因为它离市区遥远的距离真的考验着太多的毅力和决心、金钱和闲心。不是为了考研究生，我真的不会去这个图书馆，因为这个图书馆还有一个很荒谬的特点，就是它没有书，不是真的没有书，而是没有真正的书，你想在图书馆看到上野千鹤子吗？别想了，《西游记》你都未必能找到全册，倒是可以在花鸟鱼虫手册面前嘲笑它一下，当图书馆只有自习功能的时候就已经够悲哀了，当它的附属价值还加上了当你学习学累了可以嘲笑它一下，那我也真的没力气笑了。
  自习室的情况好一些吗？疫情之前挺好的，平时虽然没什么人去，但也没什么限制，到了考试季、寒暑假，人多起来，我们至少还有一个可以不花一分钱聚在一起的地方。自习室一共一百多个座位，人最多的时候差不多能坐满，但因为桌子很宽敞，即使坐满了，和工作人员要来凳子还是可以坐的下。可疫情这三年就没那么简单了，除了要扫健康码，还要忍受图书馆动不动因为各种原因的闭馆——其实所谓装修等等原因，都是因为发现了新冠阳性——我爸开车送我到图书馆根本不敢直接走，因为怕又闭馆了还要回来再接我一趟。另外最让我生气的其实就是它的预约制度，其实我能理解大城市因为座位太抢手而这样做，但这里是延边朝鲜族自治州，一个你应该怕会不会没人来图书馆的地方，一个疫情三年得过新冠的人绝对不超过三位数的地方，你为什么要设立这样严苛的预约制度——严格的预约时间、严格的人数控制、严格的检查，所以这里存在着一个巨大的bug，平时，即使自习室里只有十个人，如果你没有预约你也要走；人多的时候，又没有位置，因为疫情防控，本来能坐100多个人的自习室，现在只让坐50个人；而不论怎么说，都忽略了两个群体，老人和孩子，老人是平日的常客，孩子是假日的常客。
  “你说的问题根本不存在，现在的孩子哪个没有手机？”这是图书馆工作人员给我的答复“如果没有手机也可以用爸爸的手机啊…”。看来他假设了两件事：1、孩子都有手机。这个根本不符合中国具体国情。2、孩子可以用爸爸手机。他有一个可以借给他一天手机的爸爸，有一个要一直陪着他的妈妈，因为孩子不仅要签到，离开还要退签。而这样的爸爸存在吗？这样的制度真的合理吗？还是它只是为了满足人们滥用权力的快感？
  这是我第一次这么正式的反抗一件事情，我写了长长的一篇建议信，找到了图书馆公众号上的建议信箱，准备发上去，但怎么也发不上去。“上级不让”，这是后来图书馆工作人员给我的回复。然后我又把这封长信直接发给了公众号，他回复我说可以和他见面聊聊吗？第一天我拒绝了，但是过了两天，因为不见面根本没有任何针对不合理制度的改善，所以我还是选择了见面。刚见面他好像以为我是故意找他茬儿的，所以见到我的第一句就问我看没看过防疫的什么几十几条，我说没有，你是负责人吗，他说我是，你回去自己看一下，我说我不回去找，你应该给我找来看。他说，我给找就太麻烦了，要打出来的话很多。我说那我也要看，于是他终于带我进了他的办公室，会不会是因为他在抽烟打游戏才不愿意给我看什么文件、才不愿意回答我的问题、也不愿意解决我的问题呢？毕竟这么大的图书馆，算上他只有两个人上班，他把他的游戏关上，给我看了电子版的防疫新政策。这之后，我提的问题其实都没有得到实质上的解答，我得到的总结起来只有三句话：防疫需求、上级不让、技术上不允许。但我为什么还是得到了解答，因为我和他说：我不是来找你吵架的，你没必要这么生气，我们心平气和的解决问题。他说：啊，没有没有，我们互相理解。虽然当时什么事情都没有解决，但是我成了他心里的疙瘩，下午，他在重置预约系统之前找到我，让我看看有哪里还不满意，我脑子很慢，什么事情都要准备很久心里才踏实，所以当时真没说出个所以然，以至于后来我再用那个预约系统感到不舒服时，感到非常非常非常自责。
  这个事情前后持续了不到一周时间，于我应该说持续了几个月，说真的，我累死了，措辞、面对、自我怀疑、找不到合适的词语反击、得不到大多数人的理解和支持，上野老师是支持我走下来的人（还有雅子理解支持我，我知道你在看呢！！！别装！！！）我爸妈和我说：这个世界还是在变好的，你怎么总是不满意。什么地方好了，什么地方还没好？好不是凭空变成的，时间不会抚平一切、也不会铸造一切，没有人的努力世界怎么会变好？我只做了一件小事儿就累得要死了，她们的不容易凭什么变得这么轻飘？我和我姐讲这件事，她说和我讲：老板说一加一等于三，我说对，因为我已经三十岁了。我也非常非常非常不理解，老板没那么牛逼吧，三十岁也不是要死了，自己的信念真的这么容易就可以被放弃吗？我的另一个同学她不知道为什么我要费力弄这些没用的事儿，我知道工作人员也觉得我幼稚且事儿逼还是个娘们儿。但是我想没有我这块儿臭疙瘩，图书馆预约制度不会早疫情放开前四个月就解除吧，反正不管是不是我也做了小小的贡献，当它解除的公众号一发，我真的卸下了不知道哪来的，可能是自找的沉重的负担。
  我总是渴求理解，我也总是奢望回报，一件事情怎么还没解决？这就足够让我焦心。这件事也是，它是我力所能及的，我也做到了，可我好像也很在意别人懂我吗？这件事解决的怎么样？会不会解决的不好，给别人平添烦恼？12月23号晚上，舟子对我说：能力有限的时候就先拯救自己。我会记得一辈子。上野老师的课再一次鼓励了我。嗯，现在我知道，至少我努力过了，这就够了。
From shiraz
 

</影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Silvia.🍁</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-02-19 23:02:28</时间>
<影评>


#读后感 《最后一课 上野千鹤子》

“每个人都拥有改变的能力”--但是也不要过于自负，以为自己只要努力可以轻易做到别人做不到的事情。怀着谦卑的心去做好简单的事情--“女性缺少的是可以一个个实现的小目标”,“我成功是得益于我是一个人现实主义者”。

决定好优先次序是很重要的，次要的事情可以随心所欲一点。不要太贪心、不要太自负。曾经理科太太最红的时候关注过她，现在她做的很多视频都没有印象了。但是有一句印象非常深刻--“想好你能在生活和事业上各自分配好多少时间。在这个限度里面尽力了就不要去后悔。”不要想着每件事情都要做到一百分，要准备到一百分才开始行动。这句话对我影响蛮大的。因为我一直是一个不擅长multi task的人--每件事情无论我喜不喜欢我都投入大量时间“磨、耗”到最后一丝精力，甚至对这件事情缺乏了兴趣和爱也要坚持死磕。但是这句话告诉我学会“计算和规划”不完美才是尽可能最大化丰富自己人生经验、充实自己的方式。

“女性主义就是创造一个能够安心作为弱者活着的社会。”这是我心中的理想社会，每个人都能尽可能有尊严地活着，就够了。

</影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>瞎看瞎说</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2023-02-28 08:34:56</时间>
<影评>

之前也看过她的书，一直觉得这才是真正的学者，国内很多带着学者头衔的和人家比真的差距是显而易见的。
说实话她的很多观点这些年都大致看到过，纪录片没有太多新奇的，但我却强烈地意识到了中国人对实用主义的贯彻落实可谓是全方位的，从古至今，从内而外。从求神拜佛只拜灵的，到过去十几年基建大发展期间国内院校工科专业的高度发展……我们很关注做一件事能不能在短期取得显著的收获，而这种思维习惯确实在很多领域还蛮高效的。
比如女权运动这块，日本那边比咱们起步早四五十年，现在来看比我们还滞后，结婚不冠夫姓犯法，更大的职场骚扰比例，合法性产业的蓬勃……这是2021年的纪录片，里面的日本女大学生还会觉得做家庭主妇理所应当，我是蛮震惊的，这个思路在中国很多年前都已经被捶碎了。
像是我们的基础学科发展缓慢，但工科却发展得很不错一样，中国人更擅长把一件事情落实地做出来，对于背后的底层逻辑和长线的理论研究热情不高，造成这种结果的原因很复杂但在这片土地上却很合理，在这不讨论为什么了。女权运动在国内发展“快”也是因为女生对于这件事关注的重点并不是怎么想，而是落实在怎么做，怎么去获得眼下的利益，普及各种从父权社会中获得权益的实用手段，也造成了一些妖魔鬼怪的横行和反噬。我们直接跳过了日本那边走的很多思想方面的前置步骤，现在还不能判断哪种道路是对的，但就我对于东亚这几个国家相同性的理解来看，这种社会问题我们是没办法弯道超车的。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>子不语</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-05-02 21:42:55</时间>
<影评>

“想要创造女性能够自如发声的社会”
不止是女性，男性也能变得幸福。
“女性主义就是让弱者能够以弱者的姿态生存（受到尊重）”
第一本书《读懂主妇论争》二战以后以职业女性对全职主妇的批判为契机的论战，针对女性的生活和工作方式展开了讨论。观点：女性不是问题，社会才是。
开创“女性学”，研究女性的全部，把女性迄今为止的经验用另一种语言再定义，其中“家务”就被定义为“无偿劳动”。
劳动定义：能够转移给第三者的活动。（让他人完成）
《逃避虽然可耻但有用》
《父权制与资本主义》
🌟为什么孕育新生命、临终者的陪护这类劳动处于所有劳动的最底层呢？如果这个问题不解决，女性主义问题恐怕不会消失。解决了这个问题虽然不能解决所有女性主义问题，但至少解决了大部分。
相爱就是彼此重视。
但可爱是什么意思呢？容易驾驭、操控和控制。跟尊重搭不上边。
对社会不公的愤怒和无穷无尽的好奇心是千鹤子的力量源泉。
🌟【东大入学演讲】：“努力未必也会有公平回报”的社会”，“请你们不要把所有的努力都用于追逐个人的胜利，你们被优越环境所塑造出来的能力优势不是为了凌驾于没有享受过同等资源的人们之上，而且应该发挥这些能力去帮助他们，然后不要逞强，而是承认自己的脆弱，与他人互帮互助”。…大学的意义不是获取已有的知识，还是孕育新的智慧。
护理劳动：生命的再生产劳动，家务/育儿/看护。看护工作可以转移给第三者，交给第三者之后会产生报酬。看护保险法出台，女性护理劳动从无偿劳动变成了有偿劳动。在此之前看护都是妻子的工作。在被视为理所应当，并且无法从中逃离的劳动就叫做“强制劳动”。🌟不幸福的看护者必然会将她/他的不快转移到弱者身上（被看护者、儿童）。看护者与被看护者存在极大的不对称，也不会存在角色互换，这种不对称关系的根本走向就是权力的滥用；看护就是在漫长过程中不断压抑权力滥用的过程，长时间与权力欲对抗，需要学习非暴力的过程。🌟男性也应该学习非暴力，而把他们纳入非暴力看护实践之中，则是女性的使命。
阪神淡路大地震，互助群体涌现，NPO涌现。
男性气概学诞生。
所谓的变化并不是自然诞生的，而是依靠改变。
每个人在有限的时间里能做的事情是有限的，要列出优先顺序，有了优先顺序之后就可以把精力分给重要的事情，暂时放下不重要的事，而且优先顺序总是会变的，变了也没关系，对现在的自己来说某件事情最重要，所以把能花的时间都放在上面。“不做自己就无法成为自己”
我能走到今天是因为我是一个现实主义者，只做自己能做到的事。女性们缺少的是建立一个个小目标然后实现的自我效能感。不要贪心，只做那些能做到的事，把能做到的一件件做好。
东大演讲：你们幸而身处优越的环境，拥有出众的能力，但这些不是用来让你们去贬损那些不受命运眷顾的人，请你们把自己的优势用来帮助他们。接着，不要逞强，承认自己的弱小，相互理解支持着走下去吧。——强者不可能永远是强者，强者以前是弱者，未来也会再次变成弱者。创造一个让弱者能安心的社会🌟
理想社会：弱者会发出求助，并在求助后得到他人帮助。
女性主义，就是追求一个能够让弱者得到尊重的社会。
“变成男人一样”意味着成为“强者、支配者、压迫者、歧视者”
《为了活下去的思想》封面用的是安藤忠雄“光之教堂”。推出基督教会，“不再祈祷”，此生的事情要在此生解决，并且能解决的事情一定要用人的力量来解决。🌟

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>抬头有月亮</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2023-07-10 09:41:51</时间>
<影评>

因为朋友聊起她，而且最近一本书《超越极限》在大陆比较火，所以顺道看了一下这部小纪录片。
她把女性在家庭的付出计算出来，把习以为常以为是合理的事情分析得挺透彻，女性在家里的地位应该值得尊重
我们都有做出改变的能力想要把不用说“变成这样我们很抱歉”的社会交给下一代
只做那些能做到的事情，把能做到的事情一件件做好
2023.3.10





</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>mili joy</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-04-05 15:34:20</时间>
<影评>

1. 我觉得相爱就是彼此重视，而被重视就是被尊重。最基本的就是不选择不尊重自己的男性，男性也要去选择那些可以被尊重的女性。
2. 要说从哪里汲取能量的话，那就是“愤怒”了吧。愤怒的火种真的是很难断绝，总是有像森先生这样的人冒出来。（哈哈哈哈哈哈笑shi我了）
3. 日本的人口在减少，诸位都是以无力的、只能依附于他人的状态降生的，最后也必然会以无力的、只能依附于他人的状态离开人世，我们都生活在这个大家不得不相互支撑着走向下坡路的社会中。
4. 一直以来，女人所做的看护劳动究竟是什么呢？这种不对称关系的根本就是权力的滥用。看护双方具有压倒性的不对称关系，几乎无法期待看护者与被看护者的角色互换，这种不对称关系的根本就是权力的滥用。
权力的滥用被称为“Abuse”，“Harassment”就定义为权力的滥用。这种权力滥用不仅存在于上司和下属、教师和学生之间，权力者也不总是男性，女性在成为母亲的时候，也成为了具有绝对权力的权力者。父母对孩子有生杀予夺之权，为人父母对你们一定知道：“能够不动杀心把孩子养大真是不容易啊”。
或许我们可以认为，所谓的看护，就是在漫长的历程中不断抑制权力滥用的过程。滥用权力的人能够从中获得快感，获得权力感。看护是长时间地对抗这种欲望的经验。我认为，如果看护是一种呼吁非暴力的实践，男性们也应该学习非暴力，而把他们纳入到非暴力看护实践之中，则是女性的使命。
5. 把疑问、困惑、忍耐都表达出来，就会发现这个世界上没有什么理所应当的事情。男性的谜题必须由男性来解开，男性需要好好研究“男性学”，探讨男性的想法。要做的工作还有很多，研究是很有意思的事情哦。
6. 所谓的变化，并不是自然发生的，而是我们改变了社会。所以你们也一定能改变一些什么，我想现在正是传达这一点的好时机。总有一天，年轻的后来人们也会对你们发问“世界变成这样是谁的原因？” 到了那个时候，希望能够把一个不用对他们说抱歉的社会交到他们手中。
7. 必须得出自己的优先顺序，我能走到今天，因为我是一个现实主义者，只做自己能做到的事情。缺少那些小小的成功体验，正因如此会被无力感侵袭，想着“算了”“没办法”“到头来”等等。不要贪心，只做那些能做到的事，把能做到的一件件做好。
女性一直缺少的，是设立一个个的小目标，又一项项实现的自我效能感。
8. 我在东大开学式上的讲话，最常被引用的一句话是这个：“你们幸而身处优越的环境，拥有出众的能力，但这不是用来让你们去贬损那些不受命运眷顾的人。请你们把自己的优势用来帮助他们。”有人就说：“喔唷，这可不就是贵族义务吗！” 慢着，在这句话之后还跟着一句“接着，不要逞强，承认自己的弱小，相互理解支持着走下去吧。” 鲜少有人连这句话也一起引用。
我为什么这么说呢？因为强者不可能永远都是强者。强者从前是弱者，总有一天还会成为弱者。既然如此，我们想要的究竟是什么样的社会呢？——成为弱者的时候，可以自然的说出“请帮帮我吧”，而且求助的时候，还能够得到他人的帮助。
9. 我在另一个演讲中讲到：女性主义，就是追求一个能够让弱者得到尊重的社会。女人才不想变成男人那样呢，“变得像男人一样”也就是成为“强者、支配者、压迫者、歧视者”，女人一点都不愿意变成这样。就算是男性，从前也是弱者，终有一天还会成为弱者，既然如此，创造一个弱者也能安心生存的社会，不就是我们的目的吗？
我们希望的，是能够安心成为弱者的社会，生活无法自理之后，也能安心过活的社会。
说到这个，我最近真的很讨厌“预防阿尔兹海默症”这句话，为什么呢，既然阿尔兹海默症能预防，岂不是就能对阿尔兹海默症患者说：“你自己没有好好预防，还能怪谁”，就能指责阿尔兹海默症患者是自作自受吗？又没有人是自愿得上阿尔兹海默症的，也没有人是自愿得上新冠肺炎的，对这些人难道就可以说“你这是自作自受”，“你自己没预防，还能怪谁”吗？
所谓“自强不息（自助努力）”的社会就是这个样子的话，真是没有比这更糟糕的了。
我想要建设的，是患上阿尔兹海默症也可以安心生活的社会，是不要像xxx事件那样，即使成为残章者，也不会被杀害的社会。建设这样的社会，就是我的愿望。我作为祝主妇研究者开始研究工作时的目标，因为这一次事件逐渐明晰了起来。
我真正的“最后一课”，十年前离开东京大学之前的最后一次讲座的主题也是这个——为了活下去的思想。当时这好是关东大地震，这个演讲也是我这本书的标题。这本书的装帧设计是我提出来的“拜托做出看不出是十字架的十字架设计”，其中包含着我的想法。
我其实出生于基督教家庭，我父亲是基督徒，在日本基督徒只有1%，且人数不见涨，是压倒性的少数派。我在青春期的时候和父亲关系不和，退出了教会，那个时候我就暗自决心，“不要祈祷”，我成为了社会学者，社会学者仅仅考虑当世的问题，只考虑人活着时候的事情，死了以后怎样都好，不管存不存在那个世界，倒不如说没有灵魂更轻松。“不再祈祷”的另一面，就是此生的事情要用此生解决好，而且，能解决的事情一定要用人的力量来解决。我带着这样的决心工作到现在。

听众反馈——
1. “家庭基于妻子或儿媳的无偿劳动得以成立”，我一直把这些作为“日本的优良传统”，现在我不再想无批判地将“古老的东西”当作“好的东西”了。
2. 老师谈到“与其说社会变了，不如自负地说，是我们改变了它”，我也想对自己包括下一代人说，“不要等待改变，去做出改变。”




</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>iloveltt@915</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-03-31 11:29:47</时间>
<影评>

·女性缺乏的特质：「勇气 」，她们害怕出错，害怕不完美。社会教育女孩子们追求完美，社会教育培养男孩子们勇敢。东京大学开学典礼上野千鹤子教授说到入学新生的女性比例不足20%，甚至跌至18.1%，女生入学率低，不是女生的学习成绩比男生差，多方数据可以证明，女生的偏差值普遍高于男生。只有18.1%原因是女生只敢报自己比较有把握的大学，而放弃选择东大，只有自己觉得比男学生优秀的女生才会报考东大，东京大学女生入学率低可以反映出大多数女性就是缺乏勇气，害怕不完美。还有在1980年代，心理学家carol dweck观察研究了五年级学生如何处理一项对他们来说太困难的作业。她发现聪明的女孩们很快就放弃了。智商越高的女孩，放弃的可能性越大。男孩们，将困难的材料视为一个挑战。他们为此精力充沛。他们更倾向于双倍努力。在五年级，女孩总的来说比男孩在各个科目的表现都要好，包括数学和科学，所以这不是能力的问题。不同点在于男孩和女孩如何看待挑战。这不止于五年级。一份惠普报告指出男性递出工作申请，如果他们只达到60%的招聘要求，而女性，女性只有在100%达到招聘要求的时候才会递出申请。这份研究通常会被作为证据来说，女性需要更多的自信，但我认为这是证据说明女性长期被赋予追逐完美，她们太过谨慎了。我们可以先设立一个个的目标，又一项项实现的自我效能感，成功经验不足，缺乏那些小小的成功体验，正因如此会被无力感侵袭，想着「算了」「没办法」「到头来」等等，不要贪心，只做那些能做到的事情，把能做到的一件件做好先。
·女性主义的意义：追求一个能够让弱者得到尊重的社会，让弱者能够以弱者的姿态生存。总言之，我们希望的，是能够安心成为弱者的社会，生活无法自理之后，也能安心过活的社会。许多男性对女性主义的理解是：“男女平等，就是你们女生想变成我们这样，那就抛弃女儿身，站到这边来吧！”女人有女人的活法，我们不是变成男人才值得尊重，我们身为女人就值得尊重。我们才不想变得像男人一样，变得像男人一样也就是成为「强者、支配者、压迫者、歧视者」。我们一点也不愿意变成那样。男人你们从前也是弱者，终有一天还会成为弱者，自己也终有一天成为弱者，既然如此，创造一个弱者也能安心生存的社会，不就是我们的目的吗？我们幸而身处优越的环境，拥有出众的能力，但这不是用来让我们去贬损那些不受命运眷顾的人，我们要把自己的优势用来帮助他们，接着，不要逞强，承认自己的弱小，相互理解支持着走下去吧！记住强者不可能永远是强者，强者从前是弱者，总有一天还会成为弱者，既然如此，我们想要的社会是成为弱者的时候，可以毫无顾忌地说出「请帮帮我吧！」而且求助的时候，还能够得到他人的帮助！
·家庭主妇的价值：家庭主妇价值被低估，她们在家庭和社会中是非常伟大和无私的；市场依存于资源、能源和劳动力而存在，抚养即将成为劳动力的儿童，照顾老后的劳动力，支撑家庭的劳动被分配给女性，经济的运转就建立在她们的免费劳动之上。女性在社会结构上做出太多的牺牲，男性在结构上占据上风，可见家庭主妇是非常伟大和无私奉献的！再者，家庭主妇做的家务是无偿强制劳动，劳动的定义是可以转移第三者，他们的劳动被视为理所当然，又无法从中逃离，因此被无偿强制劳动。他们具有无比的价值却不被珍惜；东京大学的经济学教授柳传范之，将日本家庭主妇每天的劳务工作，按日本劳动力市场的价格进行了换算，得出结论就是：一名日本家庭主妇每年的工作价值约为720万日元，也就是42万人民币。她们的家人却认为她做家务是理所当然的，男人们把自己妻子的照顾是不被回报、不被评价、不被感谢的工作，认为是理所当然的事情，因此最基本的「谢谢」也不会说一句，简直就是「明珠暗投」。所以家庭就是一座女人的监狱，进去了就得参加无偿强制劳动。而且家庭主妇的赌注风险极大，把命运挂在丈夫上，丈夫是唯一的经济来源，因没有在外工作，需要向丈夫拿钱，拿钱还要看丈夫的脸色， 丈夫甚至还不会体谅家庭主妇的辛苦，他们会说：”一天到晚只知道花钱，知不知道我挣钱很辛苦啊？”我想说的是：“女性难道就不辛苦吗？家庭的事情一天从早忙到晚，打理家庭的难度甚至比外面的工作还要大，打理家庭需要脑力加体力，有些工作只需要脑力。家庭主妇是全家睡得最晚，起得最早的人，她的劳动还是无偿的，她们全年无休，她们的价值完全被男人低估了，为什么男人就不会换角度去思考问题？你们是既得利益者，妻子在你们眼中就是免费的保姆。”很反胃男生说：“我会一辈子守护着你。”你们有对妻子说：”我会一辈子养家糊口的勇气吗？“不相信男人的承诺，之前承诺的诺言会改变，他会变，你会变，世界也会变。养你一辈子的男人找不到，但是养你一辈子的工作是找得到的。不建议女生成为家庭主妇，家庭主妇一旦失去经济收入，就无法谈及人格自由和精神自由，甚至在面临丈夫有婚外情的情况，手无寸铁，没有做出离婚决定的资本，只能忍受吞声。因为自己做家庭主妇与社会严重脱轨，重新出社会要付出更多的代价，再加上有孩子，家庭主妇怕离婚会影响孩子的成长，家庭主妇大多数把家里人的感受置于自己的前面，作出太多牺牲，真替他们不值得，面对这种情况家庭主妇们会选择继续留在这个家庭，装作若无其事。世界上最大的痛苦不是不结婚，而是结了婚却不能离婚。其实女性出去外面工作，能有助于彼此夫妻的感情，因为妻子没有脱离职场，没有脱离外面的世界，有更多的话题和沟通，互相帮助成长。而且在外赚钱也能保障自己，即使面临丈夫出轨，自己依然有底气和资本跟他离婚，去过更好的生活。接着关于下一代的教育问题，大家说：“女性做家庭主妇能给予孩子陪伴，更加有利于孩子的成长。”我想说：“和孩子陪伴不在于时间的多少，而在于陪伴的质量，如果不会教孩子，一天二十四小时黏在一起，又有什么用？根据研究，在外工作的女性更加能有利于孩子的成长，因为女性在外工作，自己的价值被发现和肯定，因此在外工作女性是自信的女性，自信的妈妈能给予孩子更好的成长，孩子会受其正面的影响。”女性应该自己的命运自己掌握，不能够把自己的命运赌注和依附在其他人身上，唯有靠自己才能靠得住！
·谈及现代的女孩喜欢「装蠢」的现象；上野千鹤子教授在东大开学礼提到东大的女生去联谊，他们不会说自己是东京大学的学生，她会说自己在东京的大学读书，那些女生认为不可爱的女人没人追，「可爱」的意思是容易驾驭、容易操纵、容易控制。我想问一下被这样的男生选择真的很幸福吗？这样的男生一味地想控制女生，也反映男生自己不够强大，害怕女生比自己强大，一段良好的关系应该是势均力敌，并不是一强一弱。做「装蠢」的女生真的会很快乐吗？这种行为完全是失去自我，一个人没有自我，活的意义在哪？承认自己强大这个事实，要相信终会有一天有个人会欣赏你的强大，不需要向下迁就，相信自己值得更好的，无须透过”装蠢“来取悦男性！你要取悦的人是你自己，社会很现实，自己一个人来世界，最后也是一个离开世界，大多数都是与自己独处，因此我们应该要寻求一种生活方式让我们过得很愉悦，这才是我们应该做的，别为别人而活，为自己而活。很反感当代的媒体一直传播女生应该如何去取悦男生，例如”斩男穿搭“，女性应该为自己而活，要自信，无须取悦他人，自己的美自己要学会欣赏，不用透过他人的认可来肯定自己的价值，不要依附于别人，让自己活得更加舒服一点。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Lady 11</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-03-20 01:15:25</时间>
<影评>

        上野千鹤子的最后一课讲述了她从主妇研究出发，到诠释女性主义为“追求一个能够让弱者得到尊重的社会”这样一个大致的研究历程，同时阐明了几个重要的观点，如“无偿劳动”与“强制劳动”的概念、“权力的滥用”“改变世界的方式”等，通过去除传统思想桎梏的枷锁，还原女性被不公对待的本质，从而唤醒社会的改变，推动社会在女性主义思潮中得到发展，以至于能够把不用说“变成这样我们很抱歉”的社会交给下一代。
        不知是否有人和我有同样的感受，在我们的日常生活中，压迫女性、阻碍女性“自由呼吸”的不只是异性，从古至今，恰恰是很多女性在做类似“贞烈牌坊”的忠实卫道夫，手拿砍刀要为女儿裹出最美“金莲”的大多也是身为母亲的女性，更有太多女性喜欢对着同性捕风捉影、指指点点、说三道四... ...
        世界上，同千鹤子母亲一样的母亲千千万，她们自己在失败的婚姻中痛苦不堪，却还是近乎死愚地催促自己的女儿进入婚姻、生养后代，似乎结婚生子就是一个女人活着的本分，不结婚不生孩子就不配为人，而对于生活的艰辛、丈夫的背叛、社会的不公... ...类似“从古至今不都是这么过来的”“谁家不是这样”“这就是女人的命”... ...就算是解释了。然而像千鹤子这样敢于向父母抗衡、拥有清醒思考的智慧以及独立把握自身命运的勇气的“女儿”们又有几个呢？ 太多的女性不愿承认自身的劣势处境，换之以自我催眠，比如千鹤子提到的：很多现代主妇拒绝将自己的家务活动称之为“无偿劳动”，而是自己美其名曰“爱的付出”；很多大学的高知女性迎合“男性”谓之“可爱”的品味，实则是“容易驾驭、容易操纵、容易控制”的蠢相罢了... ...
        女性不应在漫长历史的不公对待之下屈服、接受、习惯，而应该一点点一步步被唤醒、去改变。在此摘录影片中千鹤子老师最打动我的一段话：
        “这个世界好像从未改变，但其实又在变化。所谓变化，并不是自然发生的，而是我们改变了社会。女性不用再端茶送水是谁的功劳？我们把这些传达给你们的目的是让你们知道，你们也有做出改变的能力。我们改变了世界，在我们之前的姐妹们也改变了世界，所以你们也一定能改变一些什么，我想现在正是传达这一点的好时机。”
        身为2023年的女性，我们比1923年、1823年、1723年... ...的女性解放太多，这就是我们的光，每一位女性都可以辑着前人的光散发出自己的光和热，如上野老师所说，不用贪心，做力所能及的，一点点做好，女性们缺少的，是那种建立一个小目标然后实现的自我效能感，缺少那些小小的成功体验，滴水成海，按照生活的优先顺序，一点点去做、一点点改变，就是在真切地改变这个世界！
        女性主义并不是要女人成为现实两性中的男人那样，那真的太狭隘了。上野千鹤子的女性主义是要追求一个能够让弱者得到尊重的社会。女性主义说到底是人性主义，两性的不平等，本质上体现的是一种强弱的不平等，是弱者无法正常生存的社会问题，而强弱是相互转化的，强者不可能永远都是强者。上野老师的女性主义研究最终从性别区分升华到人性区别，提出理想的社会状态是“每个社会成员都不必逞强，承认自己的弱小，相互支撑地走下去”，弱者能够安心地做一个弱者的社会，才是女性主义的理想社会。


</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>小陈</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-03-15 23:41:00</时间>
<影评>

# 上野千鹤子的最后一课
- 女性主义，就是追求一个能让弱者得到尊重的社会。
- 家务→无偿劳动。
- 妻子的看护活是不被回报、不被评价、不被感谢的工作。
- 妻子/儿媳的看护工作却长期被视为理所当然，这种被视为理所当然并且无法从中逃离的劳动，就叫做“强制劳动”。
- 只有幸福的看护者能实现幸福的看护劳动。因为不幸福的看护者必将他/她的不快转移到弱者身上，这些人就是被看护者和儿童们，其中一定会产生恶性影响。
- 看护双方具有压倒性的不对称关系，这种关系的根本走向就是权力的滥用，这种权力滥用不仅存在于上司和下属、教师和学生之间，权力者也不总是男性，女性在成为母亲的时候，也成为了具有绝对权力的权力者。所谓的看护，就是在漫长的历程中不断抑制权力滥用的过程。滥用权力的人能够从中获得快感、权力感，看护是长时间对抗这种欲望的经验。如果看护是一种学习非暴力的实践，把男性纳入到非暴力看护实践中，是女性的使命。
- 有改变的能力。
- 我能走到今天，因为我是一个现实主义者，只做自己能做到的事。女性们缺少的，是那种建立一个个小目标然后实现的自我效能感，缺少那些小小的成功体验，正因为如此会被无力感侵袭，想着“算了“”没办法“”到头来“等等，不要贪心，只做那些能做到的事，把能做到的一件件做好。
- 社会学者只考虑当世的问题。此生的事情要用此生解决好，能解决的事情一定要用人的力量来解决。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
