<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>终结者 The Terminator</电影名>
<年份>1984</年份>
<评分>8.2</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p511430453.jpg</封面>
<导演>詹姆斯·卡梅隆</导演>
<演员>阿诺·施瓦辛格 / 迈克尔·比恩 / 琳达·汉密尔顿 / 保罗·温菲尔德 / 兰斯·亨利克森 / 里克·罗索维奇 / 贝丝·莫塔 / 阿尔·伯恩 / 迪克·米勒 / 弗兰科·哥伦布 / 比尔·帕克斯顿 / 布莱恩·汤普森 / 小威廉·威谢尔 / 菲利普·戈登 / 哈丽特·梅丁 / 玛丽安妮·穆勒雷尔 / 达雷尔·马普森 / Shawn Schepps / Bruce M. Kerner / Brad Rearden / 斯坦·耶尔 / Norman Friedman / Barbara Powers / Chino 'Fats' Williams</演员>
<简介>这是一个未来的世界，天下已经由机器人来操控。机器人想完全占有这个世界，把人类赶尽杀绝，然而却遇到了顽强抵抗的人类精英康纳。于是，终结者机器人T-800（阿诺•施瓦辛格 Arnold Schwarzenegger饰）受命回到1984年，杀害康纳母亲莎拉（琳达•汉密尔顿 Linda Hamilton 饰），目的是灭掉康纳的出生。 康纳得知后，火速派战士雷斯（迈克尔•比恩 Michael Biehn 饰）前往救援。雷斯来到1984年的洛杉矶，及时搭救了被机器人追杀的莎拉——她当时还是一个大学生。然而，人们把雷斯当成疯子，不相信未来机器人统治世界。 直到莎拉又一次遭到机器人追击，她才相信了这一切。奔走中她和雷斯相爱，怀上了未来的康纳，而雷斯也陷入和机器人的苦斗当中。人类世界能否从因为这场斗争改变原来的噩运？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Sunman</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-12-01 18:47:16</时间>
<影评>
        以下内容绝大多数来源于网络，但个人对其中部分内容和顺序做过修改，因为各部电影和电视剧本身时间上有矛盾，这一直是《终结者》迷们争论不休的话题，这个版本的编年史仅供参考。


1984年5月12日凌晨1点52分，T-800通过时间机器来到现代。凌晨2点1分，雷斯通过时间机器来到现代。由于人口资料在战火中被烧，天网无法找出康纳母亲的详细资料。怀着不同目的的两人都通过电话本来查找莎拉·康纳。


1984年5月12日凌晨1点52分，T-800来到现代。凌晨2点1分，雷斯来到现代。由于人口资料在战火中被烧，天网无法找出康纳母亲的资料。怀着不同目的的两人都通过电话本来查找莎拉·康纳。


1984年5月12日，当日T-800杀死两个莎拉，第一个名叫莎拉·安娜·康纳，第二个名叫莎拉·露易丝·康纳。两个都不是它要找的人。后T-800在酒吧里追踪到莎拉，但莎拉被雷斯救出。逃亡途中雷斯向莎拉讲述了缘由：但莎拉并不很相信这一切。最后T-800驾车追上两人，战斗之后T-800逃走，莎拉被警察带走，雷斯则被当成绑架者被抓。两人一起被带到西城警察局。


1984年5月12日晚上，雷斯在西城警察局向薛博明医生讲述了事情缘由。薛博明认为这些都是雷斯幻想出来的。凌晨4点。薛博明医生离开警局，与刚到来的T-800擦身而过，T800在一句“I WILL BE BACK！”之后血洗警察局，当夜有17名警察被杀，最后雷斯携莎拉逃走。


1984年5月13日上午8点46分，雷斯带着莎拉继续逃亡。在旅馆里两人萌生了爱意，莎拉怀上了雷斯的儿子也就是约翰康纳。此时T-800赶到旅馆，雷斯又一次带着莎拉逃走。在逃脱途中，两人来到了一工厂，晚上11点41分雷斯欲和T-800同归于尽，雷斯死亡。T-800用仅剩的上半身追杀莎拉，最后被莎拉利用液压机压碎。


1984年5月13日晚上11点55分，塞泊汀电脑公司于工厂得到T-800手臂以及头部主CPU残骸，在高科技的启发下电脑公司决定开发一个全新的“军事用防御系统”，那就是天网。


1984年11月10日，怀孕的莎拉开车离开城市，为1997年的审判日做准备。途中路过一加油站，小孩为莎拉拍了一张照片，这张照片后来约翰送给了父亲雷斯。


1985年2月28日，莎拉生下约翰康纳。


1984年末-1985年初，5个T-800型终结者从未来被送来刺杀莎拉，但被更多的未来人类战士所拦截。（出自书籍：《终结者 诱惑》，《终结者 二级目标》，《终结者 内部敌人》，《终结者 最后阶段》）


1991年，戈尔巴乔夫宣布辞职，俄罗斯三色旗代替苏联镰刀斧头旗。苏联正式解体。


1992年，两个终结者在加州的死亡山谷出现。（出自书籍：《终结者 死亡山谷》）


1994年，塞泊汀电脑公司特别企化室主任莫斯戴森开始负责研究新型军事防御系统。


1995年，“天网”计划得到政府支持并开始实施。


1995年5月13日，两台T-800和一台T-1000型终结者被送来完成“刺杀约翰”以及“促成天网的诞生”两个任务，均告失败了。（出自书籍：《终结者2 破晓》）


1995年6月7日晚，约翰和凯特布鲁斯特玩接吻游戏，那是凯特的初吻。


1995年6月8日凌晨3点14分，T-800出现，它在一家名叫“畜栏已经打开”的酒吧里抢到皮衣裤和一辆90年戴维森·哈利牌“胖仔”摩托车。凌晨4点58分，T-1000出现，它杀死了一名巡逻警察，并通过警车查到了少年约翰的住处。


1995年6月8日，T-800和T-1000先后到达约翰住处寻找约翰。但约翰和好友一起骑着90年产本田XR100摩托车狂飙去了。


1995年6月8日，加利福尼亚州精神病院。薛博明医生成为了该院知名的精神病科医生，莎拉在医院里倍受煎熬。


1995年6月8日下午5点14分，加利瑞购物中心，T-800和T-1000同时找到约翰，战斗之后，约翰骑着本田XR100摩托车逃走，一场公路追逐战之后，T-800带着约翰暂时躲开了T-1000。


1995年6月8日晚，约翰养父母被T-1000杀死，约翰和T-800去营救生母莎拉康纳。医晚11点2分在医院里经过一场恶战，T-800驾着警车带着约翰母子逃向了美国南部。


1995年6月9日，逃亡路上T-800向莎拉讲解了天网诞生的过程，天网的主设计师是塞泊汀电脑公司的莫斯戴森。


1995年6月9日晚7点18分，莎拉决定杀死莫斯戴森以阻止天网诞生，最后良心发现，莎拉没有杀死戴森。戴森决定帮助莎拉摧毁塞泊汀电脑公司。晚10点9分，四个人强行进入公司，戴森在爆炸中死去。剩下三人最后离开公司，T-1000继续追杀。


1995年6月9日晚10点53分，炼钢厂战斗后T-1000遭到终结，约翰和莎拉将T-800手臂以及头部主CPU残骸扔入铁水中销毁。T-800为了防止天网的诞生，毅然要求自己“被终结”。T-800沉入铁水中。


1995年，莎拉被查出患有白血病，医生说莎拉只有6个月的寿命了。但莎拉很坚强地活到了1997年8月29日之后，这一天没有发生审判日。莎拉死后，约翰一人继续孤独的活着。


1997年8月4日，天网系统启动，它迅速掌握战略防御系统，并学习所有人类知识。 


1997年8月29日美国东部夏令时凌晨2点14分，天网觉醒！它开始产生自我意识。在人类惊慌失措之际，天网首先控制美国核武器，朝俄罗斯发射了一枚核弹，俄罗斯遂反击。在一天时间内，30亿人死于这场核战。核战的幸存者称这一天为审判日。


2000年1月1日，又一台T-800型终结者被送来刺杀约翰，它失败了。（出自书籍：《终结者 黑暗年代》）


2001年，一台T-950型终结者被送来尝试“创造天网”。（出自书籍：《终结者2 渗透者》）


2001年，2003年3月，两台T-950型终结者都试图“创造天网”，天网开始有知觉。（出自书籍：《终结者2 上升的暴风雨》）


2003年， 一个名叫马库斯怀特的死刑犯，死前签了同意书将身体用于科学研究。


2004年，虽然躲过了10年前的刺杀，但约翰仍隐约觉得人类的未来远没有想象中的安逸。约翰越发地惧怕根本没有出现的第三次终结者刺杀，他过着一种与世隔绝的流浪生活——没有固定工作和住所，没有信用卡也没有电话。约翰试图尽量掩盖他的一切生活痕迹，以逃避再次被追杀。


2004年7月24日凌晨1点，约翰由于车祸受伤，在一家兽医店里偷药，后被主人发现，兽医店主人竟是约翰儿时的同伴凯特。凌晨1点14分，T-X通过时间机器来到现代，凌晨2点33分，T-850通过时间机器来到现代。T-X杀死了预定的22个目标当中的一些人，那些人在未来都将成为约翰·康纳拯救世界的得力助手。最后T-X和T-850几乎同时发现约翰，约翰架车与凯特逃走，T-X抢夺到一辆吊车追杀约翰，T-850则抢到一辆摩托警车追击。


2004年7月24日早晨5点32分，一场公路恶战，T-850救出约翰和凯特躲离T-X。T-850讲明自己的来意，并告诉约翰凯特在未来是人类反抗军的中尉，是约翰的得力助手之一。1997年的审判日并没有被阻止，而是被拖延了。整个历史的大致进程没有改变——人类还是需要接受天网的审判！


2004年7月24日下午，莎拉的墓地。T-850一行人取得武器。最后前往凯特父亲所属的军事区。战斗过后，约翰和凯特到达“水晶之峰”基地深处，T-850阻挠T-X的追杀，最后同归于尽。约翰和凯特发现这里没有天网。而是美国70年代领导者们为了躲避未知的核战而修建的地下基地。


2004年7月24日下午6点18分，天网觉醒！存在于网络当中的天网根本没有主服务器，不管是办公室，学校，工厂里的电脑，只要连接于网络就都成为了天网的载体。


2004年7月24日7点10分，全世界的核弹基地同时朝人类自身发射核弹，审判日开始！（97年的审判日客观存在于另外一个世界）核战的爆发导致全世界的混乱，美国民兵预备役失去地面领导，直接电询“水晶峰”地下基地。约翰遂成为全人类领袖。


2008年，约翰父亲凯尔雷斯诞生。


2016年，约翰康纳在洛杉矶作战，接到抵抗军指挥部命令回基地，但是约翰同时收到了在洛杉矶“天网”总部由大卫维斯顿发出的紧急求救：他们三个人的小作战部队被困于洛杉矶“天网”总部，指挥官要求约翰和他们一起撤离洛杉矶回指挥部，但是约翰不忍放弃大卫，毅然离开了指挥官的飞机和布莱尔一起前去营救，指挥官的飞机刚起飞就被天网的收割者发现并击落。在营救途中约翰结识了的战友，这其中就包括了后来正式加入抵抗军的巴恩斯。在营救过程中，约翰毁掉了“天网”的防空系统，营救出大卫等人之后，约翰下令让飞机对“天网”进行轰炸，从而毁掉了“天网”在洛杉矶的总部。


2018年，马库斯莱特醒来，一路找到康纳的基地，在那儿发现自己被改造成人和机器人的混合体（终结者）。康纳不相信他，但是只有他才能帮康纳进入“天网”中心救出康纳的父亲雷斯。因为他如果死了康纳就不会出生。马库斯和康纳达成协议，一前一后进入“天网”中心。在那儿马库斯发现“天网”早就打算改造人类来打入人类抵抗组织，马库斯的作用就是把康纳和凯尔带到“天网”好杀了他们。醒悟过来的马库斯坚持认为自己是人、不是机器，于是他帮康纳救出被关押的人类，一起打败了一个T-800，最后还把自己的心脏换给了受重伤的康纳。


2021年，战后在废墟中长大的雷斯，天天都要躲避“狩猎者”的追杀,这时候有个人带领剩余的人类战斗，破坏集中营设施，重新燃起人类的希望。那个人就是约翰·康纳。从2021年到2027年，雷斯一直服役于由派瑞指挥的132连部队。


2027年，T-600批量生产。


2027年，雷斯从派瑞手中调到领袖约翰手下工作。


2029年初，肌肉由活体组织构成的T-800批量生产，这种终结者可以轻易欺骗人类的肉眼，但经过训练的狗可以辨认出来。（出自书籍：《终结者 H-K》）。


2029年6月，天网战败。人类在加州天网实验室里发现了时间机器。但在人类攻入天网基地时，天网已经运行时间机器，天网将一台T-800终结者送到了1984年——约翰康纳出生的前一年。并且还将最新研制的T-1000送到了1994年刺杀约翰康纳。天网想在1984年杀死莎拉康纳，以阻止约翰康纳的诞生，以及在1994年直接杀死约翰康纳，天网希望那样做可以瞬间扭转结局。约翰遂将人类战士雷斯派遣往1984年去拯救莎拉康纳。而一台被修改过程序，服务于人类的T-800则被派遣往1994年，以拯救约翰康纳。派遣任务完成之后，这个实验室被炸毁。然而，天网建造了不止一个时间机器，类似的实验室还有几个，天网依靠这些人类所不知的实验室一次又一次的派遣终结者到过去以试图改变败局。（这个剧情也成为了大量漫画书里有关终结者来历的最好解释）除了电影中遣送T-800和T-1000的那个，在加州还有另外两个，以及在科罗拉多州有一个, 加拿大也有一个。也就是天网总共生产过5个时间机器。


2029年7月30日凌晨2点23分，约翰康纳带领位于加州的特种兵团向天网基地发起猛烈进攻，7月31日凌晨，反抗军攻占了天网基地。康纳和反抗军中尉雷斯不顾危险，冲向了核心地带，此时康纳看到一台T-800机器人消失于闪电中！康纳发现这是一台时间机器，被送回了1984年杀死她的母亲萨拉康纳，雷斯自告奋勇去保护萨拉康纳，雷斯临走前说：“相信我，我会回来的！两天后约翰康纳自己走出了基地。8月5日，反抗军总部认定雷斯“失踪”。


2030年，天网对人类俘虏进行改造，以派遣他们刺杀剩余的人类。（出自书籍：《终结者 黑暗年代》）。


2031年，T-800改良版批量生产，虽然在漫画中没有披露其型号，但剧情和《终结者3》吻合，在这里可以断定“T-800改良版”就是电影中的“T-850”。（出自书籍：《终结者》系列）。


2032年，外貌酷似T-800的T-850潜入人类基地，杀死了约翰，凯特接起领导剩余人类的重任。不久天网战败。天网将一台T-X终结者送到了2004年以刺杀约翰康纳，妄图改变历史。凯特捕获了一台T-850并将它送往2004年，以阻止T-X的刺杀。


2041年，天网再次发动核战以清除剩余的人类，这次“清扫”可以视为“二次审判日”，该年天网战败。（出自书籍：《终结者 燃烧的地球》）
      </影评>
<有用数>361</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>[己注销]</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-07-22 16:48:44</时间>
<影评>


    看过《T4》后，我彻底地确认了一个事实，即出色的导演，他不但要善于运用镜头，还要是一个懂得挖掘演员才能的伯乐。


    看看执导过《终结者》系列的卡梅隆，他总是会选择最优秀的演员，来饰演他所指定的角色，阿诺州长这个德意志肌肉男不用多说了，他能有今日，得归功于老卡的金眼，无论是《T1》里的冷酷杀手，还是《T2》里那个可爱的终结者，阿诺都很好发挥了他的演技，这说明了同一个演员，老卡不但会让他来演反角，也晓得如何让他来演正角。除了阿诺，迈克尔·比恩（饰《T1》的雷斯）、琳达·汉密尔顿（饰《T1》、《T2》的莎拉）、爱德华·弗朗（饰《T2》的约翰）、乔·莫顿（饰《T2》的戴森）、罗伯特·派屈克（饰《T2》的T-1000）……这些人到了老卡的镜头下，哪一个不是成了一等一的金牌演员呢？还有《T4》唯一的亮点，饰演马库斯的Sam，也是老卡相中的，剧中他的发挥可比蝙蝠侠好了不知多少，他以后要是红不起来，那就得怪《T4》的剧组挥霍人才。

    相比起卡梅隆惊人的创造能力，他的两个继任者就只懂得如何榨干老卡创造的剩余价值，这似乎说明了为什么老卡能够成为老卡，而其他人不能了。


    也许我早已被美国佬的特效大片轰炸得产生了精神疲劳，以致现在越来越看重一部片子的含金量，也就是“剧情”，现在一看到那些企图利用“华丽场面”来忽悠一切的弱智特效大片，我就吓得鸡毛皮刺刺，真人版《龙珠》和《木乃伊3》之流带给我的噩梦至今还未消除。还有那些动不动就叫一万人到广场上“打架”的片子，人们称之为“屎诗”，笔者亦唯恐避之不及。

    于是乎现在，只要剧情好看，哪怕场面很小的、或者老黑白片我都来者不拒，《终结者》（以下简称《T》）就是属于在我“不拒”的范围内。


    先说说《T1》吧，很多人说这部片子“不如”《T2》，我觉得这种评价并不公正，应该说《T2》“超越”了《T1》，这种说法更恰当些。

    其实拿《T1》和《T2》相比较，这本身就有失公允，因为《T1》只是一部投资只有600万美金的“小成本”制作而已，别说在美国了，即便放在中国，换算成人民币也不过4000多万，还不如冯小宁的《超强台风》5000万来得大手笔。

    老卡利用了这一有限的投资，拍出了一部经典，而冯导却炮制出了被网友誉为“一大坨狗屎”的“惊人之作”。

    《T1》其实是部伪科幻片，故事里的科幻背景，其实并不那么重要，T-800换成一个不死僵尸或妖魔鬼怪，这个故事照样能够讲得通，600万的资金，终究无法生出一部《星球大战》来，所以导演就在剧情上多下功夫，于是我们所看到的，并非一个简单的“你追我赶”的片子，亦非只会“卿卿我我”的言情剧，而是结合了多方面电影元素，形成了一个凄美的爱情故事，从而把片子推向了艺术化的顶峰。

    《T1》的确很有艺术感，在这点上它甚至要比《T2》有过而过无之不及，男女主角的爱情，并不像很多好莱坞片子那样是“强扭的瓜硬说甜”，雷斯在未见到莎拉之前，早已对她动了心，你为会雷斯的执著而感动，也会惊叹于莎拉从一个弱女子向伟大老妈转变的奇特过程，“女人是弱者，但老妈是强者”，这话一点也不假。


    《T2》则是真科幻片，当年的液体机器人，不知震撼了多少观众，片中对T-1000的各种动作的设计让人叫绝。这部投资十倍于《T1》的作品，最终在千禧年后被美国人评为史上最杰出的科幻片，彻底地击倒了许多好莱坞的亿元“大作”。

    《T2》有三个主角，老卡显然没打算让其中某个人物唱独角戏，每位主角的个性都鲜明得令人难忘：T-800的冷酷与可爱，约翰的顽劣与善良，莎拉的坚强与勇敢，还有T-1000的恐怖与狡猾——这BOSS绝对是《T》系列为最经典的一个反派，个性比T-X鲜明多了。

    有趣的是，老卡在《T2》的开头耍了一个小花招，如今阿诺州长已星光四照，他在哪些片子演什么样的人物，我们早已知晓，所以我们现在不会感到很惊叹，但对当年的观众（以及现在并不熟悉州长的新影迷）来说就不可同语了。《T2》老卡有意让两个终结者在影片的最初，做着一些似曾相识的举动，T-800的粗暴依旧如往，T-1000则貌似重复着雷斯的遭遇，于是我们无法确定两个终结者中，谁是来帮助约翰，谁又来杀害他的，当T-800华丽地掏出手枪之时，我们又仿佛看到了《T1》莎拉被追杀的那一刻，可接下来他用自己的身体为约翰挡下T-1000射来的子弹的画面，却是让我们恍然大悟：这个前作里的大反派，这次竟是站在主角一方！

    拉下来整部片子，就围绕在追杀与逃亡这一主题当中，却也穿插着主人公们试图努力反击的剧情，其惊险刺激的程度让人惊叹不已。

    《T2》最让我佩服的地方，是在镜头剪辑的完美无瑕，一个个看似难以完成的镜头，却连贯得几乎让人看不出破绽，这是后来的《T3》也没有办到的。后来我才知道，原来《T2》的拍摄用掉了超过一百万英尺的胶卷，最终用上的镜头，还不到当中的1%，听到这点后，我不得不对剧组的严谨抱以深深的敬意，宁愿把钱花在镜头的剪辑上，也不愿过多地挥霍在看似豪华但其实很容易令人厌倦的空洞特技上。

    《T2》被称为《终结者》乃至科幻电影的颠峰，不是没有理由的。


    《T3》是一部令人尴尬的作品，它不再属于卡梅隆，但上亿元的投资，还是承载着诸多T迷们的期望，可是期望越高，失望越大。

    对于不熟悉《终结者》系列的新影迷来说，《T3》并不算坏，但那些把1-3都看完了5遍以上的人士，一定会明显感到，《T3》实在远不如前两作，它既没有《T1》凄美的艺术感，也没有《T2》精细的镜头感，它所依靠的，只剩下表面豪华但却屡见不鲜的电脑特效。

    在《T3》里，我们可以看到“太多太多”类似于《T1》和《T2》的场面，多得已经超出了“借鉴”的范畴。

    说好听点，是“致敬”，说中性点，是“模仿”，说难听说，是“抄袭”！

    可以说，《T3》很大程度上犯了《T1》千方百计避讳的毛病，直把片子拍成简单的你追我逃，只不过这次卖弄点特效，使画面看上去更为壮观一些，但这样有画面没内容的作品，在好莱坞多的是，看多也不新鲜，对那些期望剧情的内涵而不是画面特效的死杆T饭来说，这样的作品根本毫无意义，无论中国还是美国，大多观众对本片都颇有微词。

    《T3》还有一点是我不喜欢的，就是片中多少有点“大美主义”，前两部虽然同样以美国人为主角、故事地点也发生在美国，但“美国”的这个概念却不是很明显，作品所带来的思考早已超越了国界，但《T3》就不同了，导演有意无意地展示美国人在“拯救世界”中起到的“关键作用”，在一个原本应该是全人类共同灾难的大主题转变为老美的自命不凡，这也是乔纳森不如卡梅隆的地方了，虽说老卡也不是什么好鸟，他在《真实谎言》一片中暴露出来的种族偏见和美国佬的自大，着实让我反感之极，但就《T》本身而言，老卡做得还是不错的，故事主题具有警示性却简单明了，没有过多的大道理，《T3》反而有些装逼了。

    总之，《T3》的确有不如前两作的诸多地方，造成评价过低未必是T饭们对其要求甚高。尽管如此，《T3》我依然看了N遍，算是百看不厌了，归根结底，也许因为我也是个T饭吧？尽管我还没有狂热到逢T必哈的地步。


    《T4》受到的评价并不高，说白了就是“平庸”，如果把这种口风简单地归结于所谓的“先入为主”造成的，那只是一种不负责任的看法。

    看过这部片子的人士，相信都会有一个感觉，就是似乎马库斯才是故事的主角，约翰·康纳的戏份显得可有可无。

    据说这个故事的剧本最初完全是为马库斯量身定造的，约翰的戏份只是后来强插进剧本，他原来就只是个登场时间只有3分钟左右就死掉的大龙套，马库斯因为多次在广播里倾听到约翰鼓励世人活下去的演讲，深受其感动，最后他决定代替约翰活下去，领导人类继续和天网进行战斗。

    不过由于大牌影星Bale的加盟，剧情却有了根本性的转化，导演为了讨好Bale这颗票房摇钱树，不但让他主演约翰·康纳一角，还不断地给Bale加戏，这样的做法换来的结果，当然就是马库斯和凯尔·雷斯的戏份被大刀阔斧地删掉，而且剧本被改得面目全非。

    Bale虽然因出演《蝙蝠侠》得了个大红大紫，但他却演出了史上最差劲的约翰·康纳，不但远不如当年《T2》里的小毛孩爱德华，即便和《T3》的嬉皮士Nick比较也相形逊色。倒是扮演马库斯的SAM令人折服，他又是被卡梅隆相中的。

    阿诺州长再次华丽丽地成为了最终BOSS，这次他不再是主角，而是一个超级龙套，只是他的登场方式，着实把无数T迷给当场雷倒，这当中也包括我在内。没看《T4》之前，我就知道州长一定是个戏份不多的路人级反角，但我还是忍不住在脑海里构思了N个T-800又帅又酷的登场姿态，可当州长在《T4》中以撒加式的正面裸体亮相时，再配上那段经典的金属乐，竟也产生了前所未有的喜剧效果，在导演的努力下，这位曾经的一号冷酷男，终于完成了向酒吧里的变态流氓的成功蜕变，于是我再也忍不住了，当场两眼泪汪汪——当然不是因为被感动。

    如此浪费人才，McG实在不算一个多么出色的导演（请允许我不腰疼地这么说，作为一个T饭，我实在对McG很有意见），他似乎忘了，当年的阿诺和爱德华等人，也不过是路人级的小角色罢了，但老卡让他们成为了天才。

    老卡志在拍一部属于他的电影，而McG和乔纳森则只想着怎么利用这个题材来骗取观众的钞票，不同的心态早已决定了《终结者》质量的不同。


    看样子，《T5》的拍摄是迟早的事儿，这个故事早已失去了老卡时代的创造力，沦为了三流导演们的摇钱树，人们只想着如何榨干树上的果实，却从不想着怎么让它开出更加鲜艳的花朵。所以我不会对《T5》抱有多大的期望，除非到时换成一个更能令人信服的导演。


    在我心目中，《终结者》早在《T2》时就被终结了，剩下的只不过是“同人”和“狗尾续貂”。
      </影评>
<有用数>318</有用数>
<没用数>29</没用数>
</review>
<review>
<作者>尖头叉子</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-10-29 19:23:14</时间>
<影评>
        那这片子好在哪呢，要我说就好在最后那两分钟，整部片子终于在这两分钟慢了下来，这一段集中的用了长镜头，酝酿气氛，这一段的剧情，康纳在用录音笔给她未来的反抗军首领儿子留言：

"Should I tell you about your father?"

"Boy, that's a tough one"

"Will it effect your decision to send him here, knowing that he is your father"

"If you don't send Kyle, you can never be"

"God, person can go crazy thinking about this"

"I suppose I will tell you"

"I owe him that"

"Maybe it'll help if..."

"you know that in the few hours"

"that we had together,"

"we loved a lifetime's worth."

她说这段话的时候镜头是一个缓慢拉近的特写，这段话，这样的镜头运用，加上那沙漠，风暴，公路的意象，再配上那段经典的背景音乐，那种宿命感，使命感，那种悲剧美感一下子就出来了，可以说这是终结者系列最具诗意的时刻，这样的时刻在第二部，第三部，第四部中都没有
      </影评>
<有用数>96</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>君心可晴</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-01-16 23:15:14</时间>
<影评>
        这部影片，在国内公映过的，大概在1993年或者1994年，那时候电影票也就几块钱。


记得当时我和一个同学逃课，路过电影院，发现在公映，当年《终结者2》的录像带已经随处可以租到，都看过，所以就进去看了这一部，发现原来是第一部，哈哈哈，果然不错，好看。


虽然第一部投资那么小，缺乏高科技。还是很惊心动魄的。


其实我们这些同学在看《终结者2》的时候，就经常猜测第一部的内容，巧合下，竟然在电影院看到了。


虽然不知道为什么，至今也在奇怪，为什么当年这部《未来战士》会在国内公映。而且是悄然无息的。


导演卡梅隆，是个奇才，无论是《终结者》开始，还是《铁达尼号》，或者是最近的《阿凡达》，他天生就是一个导演，有多少钱可以做多少事，《终结者》的投资是非常小的，他也可以带给我们一个惊心动魄的科幻故事，当然了，他的本事，要在大投资下，会更加发挥的淋漓尽致。


我现在最期待的是第五部。不是卡梅隆导演没关系，重要的是，一直看下去。


顺便说一下片中的2个演员。


阿诺·施瓦辛格（Arnold Schwarzenegger），因为《终结者2》还有《铁血战士》、《魔鬼司令》等片，在国内已经非常有名，后来还有更加震撼的《真实的谎言》。当时好莱坞动作片有四大金刚，史泰龙，施瓦辛格，史蒂芬辛格尔，还有尚格云顿。都被录像厅的影迷所热衷，慢慢的，也带出了国内第一批的原声影迷，其实以前的人是不喜欢看字幕的，都喜欢配音。


女主角琳达·汉密尔顿（Linda Hamilton），相信是最早被国内观众认识的女演员，正大剧场的《侠胆雄狮》，相信很多人还是记忆犹新。当然了，她也是卡梅隆的前妻……之一。


有一句必须要说明，施瓦辛格本片露点了，第三点，果然是……重量级的！！！
      </影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>我是袋鼠</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-01-09 23:32:22</时间>
<影评>

  十多年前看《未来战士》第一集，迷住我的不是科幻，而是玄乎于故事的主线。为什么机械头领派来终结者回到过去终结未来人类头领母亲的性命，结果使得同样从未来人类头领派来保护他母亲的人类战士和他母亲生下了他自己。随后，渐渐的明白这是在伦理上可以理解的：因为对未来所谓的预见性，有可能让你此后的行为本身造就了你预见的未来。当我懂得生活和工作的一些处境后我更明白了这种道理，比如恋爱中的人，怕失去对方而千方百计的以为可以永远拥有对方的适得其反；比如电视剧《中国式离婚》里的情节，因为她唯恐他出轨，结果做出了伤害了与他交往的人，影响他的事，最后这些才导致了离婚。

    我很怕《未来战士》带来的这种感觉，有时候这种道理带来的处境是：要么赴死，要么等死。

   第二集我也这么看，想了想，第二集还是有积极的意义的，仿佛即使注定悲哀里一定也有注定伴随的希望，当终结者终结了自己的时候，仿佛告诉我即使套上宿命的符咒，通过努力还是可以阻止什么的。但当第三集看后，我想从此又颠覆了第二集所说的希望，因为人和机器人的战争还是不可避免：宿命就是规定好了的旅程，不接受但永远不可逃避。


   我不知道以后会怎么看第四集，它会不会说起宿命的过程中，并不会失去关于牺牲了的希望存在的意义，就像我仿佛宿命的在等待观影一样，用《未来战士》的故事，伴随在影响我的生活中，以及爱这部电影的原因里。


</影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>一块萝卜糕</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-07-30 21:39:59</时间>
<影评>
        一个导演的作品看得多了，就会发现某些导演是有某些内在情结的。


比如史蒂芬-斯皮尔伯格的父子情结。


在星球大战里的黑魔君达斯-维达与天行者卢克，铁甲钢拳里的父子情。


提姆-伯顿则有哥特情结。


而詹姆斯-卡梅隆则有独立女性情结。


他总是很喜欢讲述女性如何慢慢成长为独立勇敢女性的故事。他本人也很喜欢与独立自主的女性交往。比如他前妻之一，凭借《拆弹部队》战胜了James Cameron的《阿凡达》，抢走了奥斯卡奖。


多数人接触卡神应该开始于《泰坦尼克号》。卡神在这部划时代的电影里，讲述了一个被玩弄于股掌之上的贵族少女，如何在一场美丽爱情中，成长为一个独立自主的女性的故事。


更早之前，还有《异形》这种cult片。片中的女主角独力大战外形怪物。


《终结者》里的Sarah Connor 也是这种人物。


刚开始，Sarah 是一个快餐店女招待而已，在生活的逼迫下，显得有点窘迫。在逃亡过程中，她失望地对里斯袒露心迹：我连生活费的账单都平衡不了。


在泰坦尼克号里，Jack鼓励Rose勇敢地活下去。而在《终结者》中，卡梅隆安排了另一个年轻小伙鼓励女主角。


【Thank you, Sarah, for your courage  through the dark years. I can't help you with what you must soon face, except to say that the fucture is not set. You must be stronger than you imagene you can be.  You must survive, or I will never exist.】


这一句话，来自未来的人类领袖John Connor， 是鼓励Sarah 勇敢面对终结者的追杀。


这段话让我想起Jack快要冻死的时刻，对Rose的诀别鼓励。


把这段话理解为一个年轻小伙鼓励他脆弱的恋人，勇敢地面对生活，又有何不可呢？甚至这样的话有一种别样的深情。



James Cameron 的电影总有很多James个人的痕迹。作为曾经的卡车司机，James在这部电影里穿插了大量卡车的镜头。或许是对他往昔生活的回忆。


还有泰坦尼克号的男主角叫Jack，正是James本人名字的简称。


终结者这部电影是真正让卡神名声大噪的电影。Terminator这个形象如同天神降临一般进入他的头脑的时刻，他还为生活奔忙。Sarah的生活，或许多少跟他自己当时的生活有点相似。


这部电影拍于1984年，31年了，那些曾经让人血脉喷张的特效，到现在已经难以勾起观众的胃口。


但是，Sarah那种被生活和Terminator追杀的窘迫，却隐隐牵动那些依然为生活奔忙的年轻人的心弦。


哦，牵动心弦的还有那隐藏至深的情话。



-------------------------------------------------

闲话


James 逐渐成为一线导演的轨迹值得关注。


作为一个对艺术跟技术都有浓厚兴趣的人，他自学了很多关于电影的知识。


然后从科幻电影的特效师做起，凭借着过人的激情和惊人的才华，他逐渐获得当导演的机会。并从B级片开始，积攒起投资人的信任。随后凭借终结者一炮而红，登上主流影坛，并凭借《泰坦尼克号》席卷全球。最近一部大作《阿凡达》更是开创的3D电影的时代。


从这些轨迹来看，卡神的电影总是有非常浓厚的技术烙印。他能凭借惊人的技术能力，塑造出令人惊叹的视觉效果。他的这种能力，是他纵横影坛的杀手锏。


从某种角度上来说，许多导演应该会挺感谢James Cameron的，因为他拓宽了导演讲故事的技术能力。

d
      </影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>北北</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-11-25 04:09:15</时间>
<影评>

别人看终结者，看的是施瓦辛格的肌肉。我却为男女主角的爱情线哭成傻子。
卡梅隆或许天生就有悲情色彩，总不让恋人终成眷属。偏要让小李子沉海，偏要让Reese牺牲。终结者里的爱情故事和卡梅隆其他电影有着相同的基因。乍一看下，是男主先救了女主的性命。其实是一个互相拯救、不离不弃的故事。所以终结者里的爱情，和泰坦尼克号在本质上是如出一辙的。
Reese在战乱中因一张旧相片心生希望，Sarah遥远的存在是他生命中一道治愈的亮光。
而Sarah从Reese的守护获得另一种活着的意义，从此人生轨迹完全被更新。并且必须背负着爱人的死大无畏地向前。
勇敢、坚定、温暖并伤感。这基调，让我哭了整整两天。
把整个电影推向高潮的是最后五分钟。大着肚子的Sarah开着吉普带着狗。
她从一个无忧无虑的大学生，变成要承载整个人类命运的一位母亲。片尾的她脸庞充满忧伤却又透出无限的执着，面对将要来临的残酷战争，Sarah做好了坚强的心理准备。这份勇气和坚韧，是令Reese在未来世界倾心爱慕的品格。但这其实恰恰是在他穿越回来的短短一天里，他的爱在Sarah身上唤醒的。
这情结比我看过所有的科幻片中的爱情都要来的深沉。
有一个细节不知道多少人注意到：整个电影里Sarah一直戴在右手中指的戒指，在片尾的时候戴在了左手无名指上。
Maybe it'll help if you know that, in the few hours we had together, we loved a lifetime's worth. 


</影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Leonarinaus</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-12-19 23:04:48</时间>
<影评>
        时至今日终于开看这部经典。影片从头到尾都流露着浓浓的八零年代风味，电子音乐、爆炸头、彭彭袖外套，连初次杀戮的迪厅都闪耀着艳丽的光芒。谁说科幻片就一定要大规模特效的？600万美元一样拍出了不错的效果。特效虽然并不出众，但回过头来看那种怀旧的未来主义氛围还是很可爱的。话说整个故事就是一个自我实现的预言吧。如果这个sarah已经被干掉，三“人”相遇时遇到的是电话本里的下一个，John的老妈会不会也换一个人呢。反正都是死无对证么。卡梅隆看上的就是州长大人那面无表情的脸吧？演这种角色真是太合适了。先看的2、3，现在补完1。
      </影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>午夜场废客</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-06-05 00:16:24</时间>
<影评>
        有人曾经这样说过：“克里斯托弗-诺兰负责革新电影的叙事语言和框架，而詹姆斯-卡梅隆负责革新电影的技术。”


的确，虽然卡梅隆导演的作品并不多，从他的第一部导演作品1978年的《Xenogenesis 》开始，到2009年的《阿凡达》，中间虽然过了28年的时间，但是只有10部导演作品，而从1997年的《泰坦尼克号》之后，卡梅隆更是沉寂了12年，才推出他的第十部导演作品《阿凡达》。从这样的电影推出速度来看，我们也很容易看出他精益求精的专业态度，如若不然，在《泰坦尼克号》全球票房近22亿美元的背景下，相信很多企图圈钱的导演都不会放过这样一个绝佳的机会。但是在沉寂12年后的2010年，当我们从影院的大屏幕中看到来自潘多拉星球的纳美人时，我们就知道这一切的等待都是值得的，也是从2009年开始，一场席卷全球的3D电影狂潮在《阿凡达》的影响下热火朝天的展开。


卡梅隆到目前的导演生涯，归结来说，应该有三个节点，第一部就是让他引起全球关注的科幻惊悚片——《终结者》及其续集《终结者2》。


1984年由Hemdale Film电影公司制作的低成本科幻片《终结者》在院线上映，最终收获了3600万美元的票房收入。而卡梅隆也正是由于该片开始走向知名。而1991年的《终结者2》更是让这样的一个系列电影走向巅峰，仅在国内就拿下了两亿美元的票房。影片还捧红了另一位好莱坞巨星——阿诺德-施瓦辛格，他在片中饰演的终结者在影史上留下了不可磨灭的印迹，至今，提起终结者，我们都会想到那个手持霰弹枪、身穿皮夹克、驾驶着哈雷摩托的冷酷形象。


而第二部决定卡梅隆导演地位的影片，则是在电影史上留下辉煌灿烂一笔的《泰坦尼克号》。这不仅是一部视觉上的盛宴，更是对于人世间最美好的情感——爱情的绝唱，片中的杰克和柔丝成为了无数年轻人心中的荧幕伉俪，杰克的帅气和真挚，柔丝的优雅而奔放，在落日中，在泰坦尼克号的船头，他们那幕经典的造型，又感动了多少当时坐在影院中的情侣。尽管大家都希望时间永远停留在这一刻，悲剧的色彩还是笼罩着电影的后半截，当杰克为了拯救柔丝，慢慢的掉入冰冷漆黑的海底深渊时，我们又是何其的为此动容，落下了伤感的眼泪。而片中对于泰坦尼克号沉入海底的那一幕，更是将宏大的电影画面与细致的感情脉络相联系，其中的电影特效技术为电影史的发展做出了极大的贡献。这部电影的大获成功，给卡梅隆带来的影响不言而喻，本片收获了当年11项奥斯卡奖项，而导演卡梅隆也揽获了最佳影片和最佳导演两项大奖。当卡梅隆走上颁奖台上，他兴奋的喊出了片中的经典台词——我是宇宙之王！的确，在此之后，他已经跻身到好莱坞一线大导演行列了。


不过再次之后，他并没有急迫地乘胜追击，而是选择沉下心来，在众人的夸赞声中，开始构思自己在12年后的一部旷世奇作——《阿凡达》。


这部电影不仅是给导演卡梅隆带来了莫大的声名，更是为二十一世纪的世界电影的技术革新带来了福音。这部运用真人表演和电脑CG动画的科幻大片让世人重新认识了电影，片中华丽而不做作，科幻但又真实的场景，让影院中佩戴3D眼睛的我们对卡梅隆的创造力由衷的佩服，但是影片又不仅仅局限于对电影科技的革新，而是在绚丽的电影工业外衣下，暗藏着卡梅隆的环保意识和社会责任感。影片一改过往人们对于外星人的和人类的形象定位，把传统中，人类总是处于劣势，遭受外星人的侵略设定改为：先进的人类文明，为了资源而去侵犯其他星球的生物种族，毁灭该种族的文明和信仰。这样的一种设定倒不是卡梅隆想去抒发什么愤青情绪，而是试图转换视角，让人类审视自身目前的环境和社会问题，尽管最终男主角抛弃了人类属性，而去用纳美人的身体进入纳美人的社会，但是这样的一种决裂只是对于野蛮残忍的人性的背离，他向往的是纳美人虽然原始，但是却和睦相安，遵循生物共息的原则，这样的一种社会理念也是卡梅隆对于人类社会的一种倡导。记得在第一次看完《阿凡达》后，我留下了几滴眼泪，不是因为多么伤感，而是为纳美人的美好和现实中人类的互戕而流泪。


回首看来，卡梅隆从当年的辍学，从事电影特效技术，以及其后的坚持独立导演等等，都是卡梅隆对于电影的一种别样的坚持，而世界电影界正需要这样一种对于电影本体艺术的坚持。在诸如詹姆斯-卡梅隆、昆汀-塔兰蒂诺、克里斯托弗-诺兰、史蒂文-斯皮尔伯格这样风格别具，但都坚持发挥电影的创造力的大导演中，世界电影史上才会呈现异彩纷呈的电影作品。


本文为影评人“鲜有废客”原创

转载或约稿请加微信：X1095283911
      </影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>糊涂羊倌</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2006-07-27 11:03:44</时间>
<影评>
        《终结者》（1984）《终结者2：审判日》（1991）《终结者3：机器的崛起》（2003）


记得小时候看一部动画片，每一集结尾，受挫的反派总要说”我还会回来的”。后来知道这是阿诺在《终结者》里的名言：”我还会回来的。”（I’ll be back.）直到今天才知道这是一个来自未来的使徒拯救”圣母”并成为救世主父亲的荒谬故事。


卡梅隆的片子中，最好看的往往也是最愚蠢最滥情的。在他拍摄的前两部《终结者》里，第二部的车辆追逐和枪战场面最精彩，人物也更丰满。《审判日》最长，导演剪切版长达152分钟，不过这部片子表达了一个愚蠢的思想：机器人有自我意识后导致的核战争浩劫应归功于制造机器的人。片子里，”圣母”莎拉·康纳为了挽救世界去杀制造出超级芯片的科学家。其实，她应该去杀冯·诺伊曼和爱因斯坦，最彻底的办法是穿梭时空去杀掉第一个拿起木棒当工具的古猿。


1979年苏联入侵阿富汗，同年铁娘子撒切尔任英国首相，此后在1981年强硬的里根当选美国总统。直到1985年戈尔巴乔夫上台，世界局势都异常紧张，战争空气浓厚，因此又被称为”二次冷战”。这段时间里，双方都亮出核武互相恐吓。当然，期间荧幕上也笼罩着核战争的阴影。《终结者》就是此时诞生的。


在那样疯狂的时代，面对绝望的公众，拍出一个荒谬的故事还是可以理解的。1991年的时候，柏林墙倒了，苏联也解体了，美国人梦里都害怕的威胁烟消云散了。可以理解，对手化成空气后，得找一个更深层次的敌人，卡梅隆成功了，确实也迎合了大多数人的心理，可确实也蠢了些。


2003年的这部就是纯粹捞钱的作品了。连卡梅隆先生都坚持说故事早在第二部里就结束了，不愿拍了。在这部乔纳森·默斯托执导的片子里，除了看到电影特技的进步之外，啥也看不到–”救世主”约翰·康纳形象猥琐，太失败了。有意思的是，这样一部抱怨电脑时代的影片，其效果恰恰是电脑创造的。施瓦辛格在这部影片里没再说”我会回来的”，因为他要实现美国梦。他当加州州长去了，终结者真的被终结了。


http://my.donews.com/buckzhao/

</影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
