<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>心花路放</电影名>
<年份>2014</年份>
<评分>7.2</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2221061003.jpg</封面>
<导演>宁浩</导演>
<演员>黄渤 / 徐峥 / 袁泉 / 周冬雨 / 陶慧 / 岳小军 / 沈腾 / 张俪 / 马苏 / 刘美含 / 王砚辉 / 焦俊艳 / 郭涛 / 李晨 / 熊乃瑾 / 夏雨 / 刘仪伟 / 雷佳音 / 雍梦婷 / 梁浩</演员>
<简介>二手音响商耿浩（黄渤 饰）婚姻失败，他想用锤子爆小三（李晨 饰）的头，却迟迟没有勇气，幸亏在剧组做制片的兄弟郝义（徐峥 饰）及时发现自暴自弃的耿浩，他决定带着耿浩开启一段“治愈之旅”。于是一对好基友带着一只狗上路，邂逅三千公里的“桃花”。“阿凡达女郎”（陶慧 饰）、“杀马特”周丽娟（周冬雨 饰）、“白富美”（张俪 饰），各式各样的女人接连登场，耿浩一路艳遇一路疗伤。时光倒转，5年前的此时，大龄文艺女青年（袁泉 饰）因为听了一首流浪歌手耿浩的歌，毅然前往大理……在经历一连串奇葩遭遇之后，大家都放下了心里的“阴影”，找到了通向幸福的道路。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>小岩井</作者>
<标题>真的失恋过的人，很难笑得出来</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2014-10-04 23:15:38</时间>
<影评>
        （不涉及剧透，反正也没什么好剧透的。）



今天正宅着呢，久在外地的老朋友G难得来电，约我喝茶看电影。大过节的想放松一下，自然选了这部颇受期待的喜剧电影。


进入影院之前，我期待的自然是 一部笑得前俯后仰的喜剧片，但看完之后，我和G都有点压抑，神情复杂，不是滋味。


这不是一部意料之中的喜剧片，甚至对于很多失恋过的人来说，很多地方可能真笑不出来。


故事的核心，是黄渤的失恋与徐峥的猎艳，然后两人分分合合，吵吵闹闹，最后甚至差点真搞基了...

黄渤这条线，满腹牢骚，充斥着怨气与戾气，角色本身并不讨喜；

徐峥这边呢，放浪形骸，没个正经，就是一个猎艳老手的设定。（不过就剧中的表现，很难信服啊...)



铭心刻骨的失恋有两种，

一种是双方明明想要在一起，却因种种原因不得不分开。

一种是单方还想要在一起，却被对方通知你已经game out。


第一种深情满满，第二种恨意绵绵。


黄渤饰演的耿浩，明显属于后一种。

电影中没有具体说明，他们是因什么原因而分开，表面上的原因，似乎是男小三李晨的横刀夺爱。


耿浩自己总结，前妻是因为喜欢钱才离婚的。这low心态，差反思啊..

其实亲爱的，我想说真的不是钱的问题，你看看李晨，再看看自己，难道真的不是因为脸吗？


耿浩失恋（准确来说是被妻子抛弃）后的表现，比较极端，对所有人都恶狠狠，一脸全世界都抛弃了他的怨男气场，酗酒抽烟，蓄意伤人，这眼看不是要住院，就是要坐牢的节奏。好基友徐峥出现了。


一场散心之旅，耿浩心中有阴霾，怎么可能马上放得开。


所以前半段耿浩的表现就很欠扁，说话欠，做事面。让人很不痛快，在他又一次对徐峥发无名火导致车祸时，我后面几个女生都忍不住骂了出来，“神经病啊这男人。”


是啊，男人真正失恋的时候，就是这德行。男人又不能像女人一样扑在闺蜜怀里哭得梨花带雨，一起数落男人的恶行，姐妹们轮番安慰唱歌逛街吃甜品。


男人这种时候，最怕被人看穿自己的软弱。

他们只想一个人呆着。


（想起我的一个好哥们，一次失恋差点都自尽了，可是许久之后才告诉我们，而那时候的我们，只是觉得他比平时沉默了...

后来他笑着说已经放下了，可是那喝了敌敌畏一般的表情谁信啊...）


所以耿浩在机场接到前妻要结婚的电话，哭得跟一个三岁的小孩丢了娘似的。可好兄弟徐峥一问，他不能说，他眼泪鼻涕都在嘴边，就是不对兄弟说，这就是男人啊！倔强又可笑的男人！


他不能说自己没种，自己脆弱，自己在意得跟死了亲爹一样。


只能装得淡定地自我开解，我妈来电话...


说句实在话，如果哪个男人遇到这种事能马上看开，不像耿浩那样郁闷，那只能说明一件事，他压根就不爱那个女人。


看得出来，耿浩对前妻感情之深，放手之难。这趟旅行，他压根就没准备好。所以结尾的看开，在我看来比较扯淡。


遇到妻子那些年，耿浩必然是无比幸福的，幸福到可以为了她放弃自己的理想，自己曾经的生活，重新开始。


曾经的穷小子，突然拥有了梦寐以求的爱情，那是什么感觉，我能够体会。明明穷得啥都没有，却觉得自己是世界之王，拥有着世上最宝贵的财富——一个自己最爱的人。



刹那间失去的时候，是什么感觉，我也能体会。就像孙悟空飞上九重天宫，一巴掌被贯穿十八重地狱，享受五百年烈火，五百年冰霜。生生世世， 独自轮回。



你以为人受伤之后，真的都会学会看开的吗？


失去爱人这种痛，是什么也治愈不了的，那个结疤，就在那里，就算印退了，你也知道，它在那。


最后的最后，他们看似恢复了，看似平静了，看似跟所有人一样傻兮兮地笑着闹着融入生活了。


其实无非是像史铁生那句话一般：


“有些事我没说，你别以为是我忘了。我什么也没忘，但有些事只适合收藏。不能说，也不能想，却又不能忘。”


大过节的，真的不要这样好吗，我是来找乐子的，不是来揭伤疤的。


</影评>
<有用数>3157</有用数>
<没用数>207</没用数>
</review>
<review>
<作者>王小鱼</作者>
<标题>关于《心花路放》你可能还不知道的13件事</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-09-22 15:24:23</时间>
<影评>
        1、《心花路放》电影的灵感来自编剧岳小军的一段经历。岳小军两年前曾经在情感上出现了一些困惑，宁浩就劝他，然后他们开着车一路从北京到了广西北海。这一路也是岳小军的治愈之旅。在影片中，岳小军演了那个梧桐客栈里刷墙的老板。


2、黄渤在电影里演了一个过气的歌手，其实他在1990年代就是一个酒吧驻场，那时候的他全国各地也巡演，不过是在歌厅里。歌曲CD的封面用的就是黄渤过去自己当歌手时的照片，所以没有违和感。


3、电影中，黄渤被打了两次，其中一次被人掀起衣服，上面写着“戒烟”两个字。其实，这是来自导演宁浩身上的，在宁浩的右脚脚踝上就文了“戒酒”两个字。而且，那个戒字还少了一撇。


4、宁浩挺喜欢《阿凡达》的，他在电影院里看了卡梅隆的《阿凡达》，就想啥时候我也要在电影里恶搞一下。结果后来在天门山发现旅游景区居然把阿凡达直接当成了旅游的噱头，自然而然使用了。尤其是阿凡达的身材那么美妙，在电影里拍出来不仅充满喜感，而且像极了动画制作出来的！


5、宁浩和韩寒关系不错，当时韩寒问宁浩，我想拍部公路片，给我推荐一个女演员演个文艺女青年吧？！宁浩说，袁泉不错。于是袁泉就去了《后会无期》剧组，结果人家先上映了拿了六亿多票房。宁浩打电话给韩寒说，行啊，你这样把袁泉抢去了，弄了六亿多票房，我比你拍的早还没上呢！咋办？韩寒说，大哥，你的电影至少八亿起。


6、宁浩、黄渤、徐峥已经成为喜剧铁三角，《心花路放》是继《疯狂的石头》、《疯狂的赛车》、《无人区》之后的第四部作品。据说他们在拍电影的时候已经策划下一部了，这仨人对这部电影的票房预期是十亿。


7、许多人都提到了影片中耿浩和康小雨的见面是最让人意想不到的场景，其实这是宁浩在开拍前就想好的一个梗。故事框架已经确定，我就还要这样一个让人想不到的见面。于是其他的段子就在围绕这个见面做准备了。


8、在《黄金大劫案》中饰演“小东北”的雷佳音，本次饰演了个火爆脾气的黑帮打手，口头禅是“尼玛”，据说这口头禅来自剧组的工作人员，猜猜是谁喜欢说？


9、导演还是一个屌丝的时候经常到处转，他有个疑问问编剧岳小军，为啥东北美女到处有？岳小军不知道怎么回答，就说：那你就多拍拍呗？于是在这部影片里，美女马苏就演了一个个性的东北歌厅女郎。中间十几分钟的搞笑桥段就来自她和黄渤的交锋。


10、《心花路放》的原名叫《玩命邂逅》，后来宁浩改了片名。因为在他去理发的时候，理发师不理解“邂逅”的意思。


11、《心花路放》的编剧依然有六个，岳小军从《疯狂的石头》就跟着宁浩，而第二编剧邢爱娜则是导演宁浩的妻子。


12、影片中黄渤和徐峥再次来了“好基友一辈子”的真情演绎，这完全是导演宁浩的恶趣味在搞怪。他一定要两人来上一发，最后胳膊拧不过大腿，两人之后在影片中极尽缠绵。


13、宁浩想创造一个属于自己的电影娱乐世界。于是经常在一些影片中用同样的名字，这也就是我们看一些外国电影时喜欢的彩蛋！比如，耿浩这个名字，在《疯狂的赛车》中由黄渤饰演，《心花路放》中也是。而在《疯狂的石头》、《无人区》和《心花路放》中都用了“夜巴黎”这个名词。（来自网友的评论）



（部分内容属于虚构。并根据网友评论随时修改……）
      </影评>
<有用数>2001</有用数>
<没用数>147</没用数>
</review>
<review>
<作者>一只麦麦</作者>
<标题>不知这17个彩蛋，你敢说看懂《心花路放》了吗</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2014-10-02 10:54:44</时间>
<影评>
        宁浩新片《心花路放》即将于十一期间登上全国院线。这次他放弃了花哨的结构和剪辑，隐去了暴力与犯罪，专心讲好一段轻松搞笑的艳遇之旅。可宁浩骨子里到底是个多愁善感的人，尤其在这个人到中年的危机时段，他对人生的思考也更加细腻与沉重。所以，你真的看懂了《心花路放》里的笑点和泪点吗？


宁浩在片中每一个细节上都花费了心思，“京N-ML691”的车牌、《徐福你别走》剧组的道具车、周冬雨的一身杀马特打扮、徐峥黄渤的哼唱、黄渤的“戒烟”文身、黄渤的凶器锤子、小柯主题曲的歌词……都暗藏了宁浩或腹黑恶搞、或暗自神伤的复杂感情。这些台前幕后的小故事都是小浪从宁浩身边工作人员嘴里撬出来的。他也不怕观众忽略，他只想纪念这段时光里的自己。



桃色玩笑

一场以约炮为目的的文艺旅行



1，片中那辆别克商务车的车牌号是“京N-ML691”，是美术指导郝艺（与徐峥饰演的角色同名）特别选定的号码。ML是缩写你懂的，后面三位数字是象形图案，竖过来看你也懂的。一开始剧组找了很久想找到这个号码的车牌，但最后还是自己做了一个假的，不知道算不算套牌。


2，有工作人员问宁浩，您让华语影坛最卖座的导演，车震了世界影史最卖座的电影，是不是代表您对这部电影的票房有着某种期待？宁浩笑而不语。所以之后再有人提出质疑“这片子为什么要有IMAX版？有什么可IMAX的呢……”时，他们便齐声回答，“因为徐峥要车震IMAX版的阿凡达！”


3，关于几场车震戏，本来是工作人员藏在里面拼命晃，但试拍了几条效果都不好，宁浩喊，“得换换姿势，不能同一个频率！”就在此时，坐在监视器后的徐峥早已急不可耐，激动大呼“这个必须我来搞，我懂戏，我懂节奏！”徐峥喊了十几句“我来我来”后窜上车，边晃边自己嘟囔，“太无耻了……”待车震镜头拍完之后，徐峥爬下车，满头大汗气喘吁吁，抱怨“哎呀妈呀累死我了，车里面又闷又热！”这时黄渤默默从徐峥身边飘过，留下一句“什么都是要有经验的。”


4，宁浩其实很坏的，找夏雨来演袁泉的前男友，还带新欢来参加婚礼……人家小两口感情正稳定着呢，这不咒人家呢嘛。还有，让文艺女神一连换了三个明星男友，先是夏雨，然后是黄渤，后来又是李晨，以为人人都像王菲那么厉害呀。


5，宁浩选定周冬雨演杀马特之后，一度想找窦骁来演她的杀马特男朋友……后来宁浩自己都觉得太搞了，窦骁个子太高，怕黄渤打不过他，最后作罢，这么黑《山楂树之恋》也太不厚道了。



友情植入

宁浩与好基友的二三事



6，道具车上的剧组信息是“大型古装史诗穿越剧《徐福你别走》”，这部剧的导演是岳小军，也就是宁浩在片尾客串的角色。而真实生活中的岳小军是宁浩的御用编剧，也是《疯狂的石头》里笨贼三人组之一，还是《心花路放》里梧桐客栈的老板。至于为什么叫“徐福你别走”，宁浩坏笑着说，“如果当年徐福没走，现在的日本会是什么样？”(忘了徐福是谁的请自行百度)宣传方一度想伪造一个“《徐福你别走》的预告片”，后因时间来不及没有实现。这个主意曾让编剧(也就是宁浩妻子)邢爱娜觉得很赞！


7，在被东北老妹儿叫来的人包围时，徐峥和黄渤被迫唱起了《敢问路在何方》，宁浩之所以给他们俩选择这首歌，是因为两人以前曾分别饰演过猪八戒和孙悟空。这场戏的场景也是宁浩费心思找到的，是在一个丁字路口，象征着人到中年、难以突围的困惑。包括前面那口井，代表着前方道路上的坑，大概是宁浩对哥仨人生阶段的一点思考吧。


8，在《心花路放》片头，黄渤手腕上露出个“戒烟”的文身，而画面上的他正好在抽烟，营造出一名loser的喜剧效果。事实上这是黄渤在片中与宁浩的“情侣文身”，宁浩真的有一个“戒酒”的文身，在脚踝处，其中镌刻的心事只有他自己知道了。


9，拍完《无人区》之后，徐峥觉得自己的演技突飞猛进，特别满意，觉得以后应该会有很多人来找他演戏了。结果《无人区》难产四年，徐峥没戏可演，郁闷不已，就自己去捣鼓《泰囧》了。后来他说，要不是因为《无人区》没按时上映，就没有《泰囧》了(当然也没有这位最卖座导演了)。


10，拍群殴戏时，几乎是真打。黄渤左眉骨被砸裂了，送去医院缝了好几针。剧组特意从深圳调了一位顶级医生过来，给黄渤处理伤口。当时宁浩特别心疼，向医生嘱咐道：“别看长成这样，毕竟也是靠脸吃饭的啊！”


11，宁浩、徐峥都是卖座导演了，就差黄渤了，宁浩说黄渤将来一定也会当导演的。当黄渤被问道如果他拍戏，是否会请宁浩来主演时，黄渤咬牙切齿地说：“一定会！这不15层楼吗，就让宁浩上去，往下跳，先在10楼脑袋磕个东西，然后2楼又被挡了一下，然后地面来了车，压过去又拖着走……一镜到底！”边幻想边一脸兴奋。这得是受过宁浩多少折磨才积下这么大哀怨啊。


12，徐峥、黄渤最后有一场吻戏，嘴对嘴那种。因为彼此都太熟悉了，在片场止不住地笑场。身为导演的宁浩只好正色道：“你俩忍耐一会，观众就会笑了！”后来在回忆起这一幕的时候，宁浩说：“每个人心里都有一座断背山，在片场他俩还没怎样，但是收工之后的事儿我就不知道了。”


13，徐峥执导的《泰囧》里，一头黄毛的王宝强是个杀马特，这一角色是受《中国达人秀》选手雍梦婷的启发。此次宁浩拍《心花路放》也请来了雍梦婷，饰演杀马特周冬雨的好友。宁浩说自己很喜欢杀马特，因为他们的世界很特别。他通过雍梦婷了解到，杀马特和非主流是两回事，发型、走路姿势都有细微的区别。宁浩还说给周冬雨造型耗时比阿凡达还长，因为怎么搭配都不对，最后把一个真的杀马特的穿戴都脱下来给周冬雨穿上才对味。



情怀彩蛋

贯穿宁氏喜剧的符号与线索



14，锤子大概是宁浩极其喜欢的一个物件，而且总跟黄渤的角色有关，黄渤说过一句台词，“你回去问问你主子，有钱人脑袋上挨一锤子，他流不流血啊？”在《疯狂的石头》里，笨贼黄渤成天念叨“就这么个玩意，我一锤子砸下去不就完了？”在《无人区》里有个锤子哥，黄渤最后就是被他给“解决”了的。到了这次《心花路放》，黄渤揣着一把锤子去找李晨，本打算加害他，没成想反被无意戏耍了一下，锤子爆头再次成为宁浩乐此不疲的梗。


15，“夜巴黎”这个店名也不是首次在宁浩的电影中亮相了，早在《无人区》里就有过。《心花路放》里的夜巴黎全称是“夜巴黎美发烫染中心”，也就是杀马特周冬雨的主场。


16，宁浩到底是个对电影视听品质很有追求的人，他不甘心只拍一部逗乐的片子，每次还要费心思设计很多炫技的镜头调度。这次也是，夜巴黎一场戏拍了整整两天，处女座强迫症宁浩快把自己也把所有人都逼疯了。在这场戏中，黄渤、徐峥、周冬雨、雍梦婷四个人轮番出场，各自说台词，而且要走过布满一排镜子的发廊。想想看，当时剧组那么多人，想不在镜子中穿帮是很有难度的，只能试了一遍又一遍。


17，电影片尾曲一般都是没有歌词字幕的，但是《心花路放》偏偏有，而且占据了一半的篇幅，只有右侧一条留给剧组人员名单滚幕。原因是宁浩太喜欢小柯的主题歌《轻轻的放下》了，就一屏一屏地出歌词。宁浩说，我这部电影想讲的东西，都在这首歌里了。骨子里宁浩还是个感性而悲观的人。



　　会有一个早已删了/却不会忘的号码/永远不会再打


　　但永远都会记得她/这到底算不算放下


　　早就过了看着一切/都会愤怒的年纪


　　默默看着时间/带着所有湍急而下/这样子是不是老了


　　当我轻轻的放下你/原以为可以就此而轻盈


　　可以就此上路/赶奔下一个黎明


　　当我轻轻地放下你/让时间洗掉所有的痕迹


　　面对岁月不息/谁能有什么办法


　　什么时候该去坚守/什么时候该去追求/给你喜欢要的


　　就能得到我所想要的/这难道就是所谓的明白


　　已经知道生活就是/不停哭啊笑啊累啊


　　一根烟会燃尽/所有对你的牵挂/这是否就算是颓了


　　当我轻轻地放下你/原以为可以就此而清零


　　可以就此上路/赶奔下一个黎明


　　当我轻轻地放下你/让时间洗掉所有的痕迹


　　面对岁月不息/谁能有什么办法


　　当我轻轻地放下你/把一切重新整理去归零


　　可以坦然走进/只有你我的电梯


　　当我轻轻的放下你/原以为逃离了轮回的足迹


　　可还是问了转世以后/你会认得我吗


　　会不会有那么一天/我真的可以轻轻地放下



          
http://ent.sina.com.cn/f/m/gdjd22/

</影评>
<有用数>922</有用数>
<没用数>69</没用数>
</review>
<review>
<作者>闫妮</作者>
<标题>怎么判断男人对女人是真心还是用计</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-07-22 19:58:29</时间>
<影评>

这部电影应该是个不错的回答。
看片子的时候，第一层，挺清晰的，大家都看得很开心。无非老婆跟别人跑了，基友带着上路约炮，一路槽点妹子不断，阿凡达杀马特大妈小混混轮番登场，最后观众满心期待黄渤和袁泉修成正果的时候，发现来了个时间错位，第一层故事一下子跃然纸上——
歌手耿浩在大理唱歌，被文艺女青年康小雨在网上听到，一路寻找而来。在大理一点点磨灭康小雨的希望之时，因为小果汁他们相遇了。一切都是那么恰到好处，俨然一个完美的爱情故事，就连一个橘子，都是你爱吃皮我吃瓣，加上最后黄渤在酒吧的释放和爆发，可谓张力十足，全无尿点。
到这里，片子就是一部不错的商业片了，似乎在“耿浩祝福康小雨”的地方结束，也挺圆满的。
所以在看到婚礼和导演的自嘲时，我的第一反应也是觉得这是为了商业化而妥协的大团圆结局。

可是等到袁泉那句“过日子，也不仅仅是过日子啊”一出来，电影的第二层味道就出来了。
康小雨为什么要离开耿浩？没有这句话，那些文艺婊负心人的judge就都是说得过去的了，因为在电影的大部分时间里，我们看到的都是通过耿浩嘴里说出来的原因——有钱就可以拐走别人老婆吗？
所以康小雨的形象塑造得越是独立越是文艺越是追逐理想，就越惹人讨厌，因为我们代入的是耿浩的视角，他痛苦，与其说是觉得小三靠钱挖走了他的康小雨，倒不如说是他想不明白，他心中那个圣洁美丽的康小雨，究竟为什么会离开他。
是啊，为什么呢？想不通啊，我不如的人家的，也只有钱了吧。
这句话一出，电影的第二层故事才有了依据：
歌手和文艺女青年的爱情修成了正果，二人在北京打拼，迫于生计耿浩放下了唱歌的梦想，开始倒卖二手音响。两人渐渐失去了相爱时的激情，最终康小雨另觅新欢，耿浩落魄外逃。
故事到这里，似乎还是意犹未尽，康小雨仅仅是因为耿浩不唱歌了才离开他的吗？为什么不能同甘共苦呢？

很多人看完都觉得最后耿浩帮小北拎道具并肩离开的桥段很作，太生硬了。毕竟坐了一个多小时，膀胱微胀，该笑的地方也笑完了，最后的大团圆么随便看看好了。
悄悄地觉得这里埋了个小伏笔，按理说耿浩把墙上的字改成祝福康小雨是酒吧打架之后，但为什么非要到郝义结婚了他才重新开始新的感情？
因为导演在让耿浩等康小雨说，“过日子，也不仅仅是过日子”。
没有这句话，耿浩做不到真正放下，一直到酒吧摔iPad前，他都还觉得这是人生中的阴影，他没有走出来，他只是接受了它。
可是，作为当事人的他，听到这句话，应该什么都明白了——送走康小雨的，就是他自己。不是背叛，不是金钱，而是“过日子”带给他的戾气，把他最爱的女人，送到了另一个男人那里。
这才是电影藏起来的第三层故事，也是黄渤影帝演技得以舒展的空间所在。
片头，律师来找耿浩签字，发现他家里所有的东西都被锯成了两半，耿嚣张地发问：“有钱就可以拐走别人的老婆吗？”
戾气之重，连律师都受不了，何况康小雨。
同样是开头，耿浩拎着榔头去找“小三”算账，“小三”回头找他借火。一边是自信大方的笑容，一边是落魄愤懑的不甘，那一瞬间的对比，不仅仅是“失败者”与“成功者”的地位之差，更是充斥戾气和乐观积极的心态之差。
往后的勾搭阿凡达也好，与杀马特男友叫打也好，机场痛哭也好，酒店甩钱也好，井边唱歌也好，黄渤都把这种戾气完美地呈现了出来，这是他的本性所在，眉间自有一点阴狠，可谓演得入木三分。这种戾气源自迫于生计的奔波，充满着对自己是失败者的不自信和怀疑，所以他简单地把康小雨离开他归结于钱。
可是在时间线交汇的时候，你完全感受不到黄渤身上是带着戾气的，他把橘子瓣放入酒杯时那个爽朗而略带痞气的笑，深深地征服了我。我也相信，是这样的耿浩，在那一瞬间征服了康小雨。
也唯有当耿浩放下了这股戾气，他才学会了什么是爱，慢慢从阴影走向光明。

</影评>
<有用数>555</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>刘康康</作者>
<标题>其实，她离开你真的不是因为钱……</标题><作者评分>1</作者评分>
<时间>2014-10-01 17:32:01</时间>
<影评>
        看完这部片子，圈姐问我，这片子癌不？我说癌，真癌，特别癌。


好笑不好笑其实是仁者见仁智者见智的事，有人觉得好笑有人就觉得不好笑，但剧情有硬伤很雷很奇葩这个就可以拿来讨论了。


比如徐峥那条线，感觉一股敷衍了事的态度。阿凡达小妹，一个在旅游区当托坑游客的老江湖，怎么就那么容易动真感情？两次不辞辛苦千里送逼，徐峥那么明显一夜情的态度，她居然看不出来？徐峥最后居然就感动了、人物就转变了、就浪子回头了？敢不敢稍微把他俩的感情线写得感人一点、细腻一点？


更明显的是那条狗果汁儿。完全就是为了最后那个两条时空线的叙事诡计而存在的东西，在中间一大段剧情里面，狗就凭空消失了。估计导演把这狗给忘了。


亏我还一直期待怎么拿狗来猎艳呢！说好的教学片呢？我狗都买好了你就给我看这个？


徐峥的性格转变莫名其妙，黄渤的性格转变其实也挺莫名其妙的。不知道为什么最后就突然想通了、放下了，还转过头去教育了一番酒吧老板和他的狐朋狗友们。


你要早这么豁达没准儿周冬雨都已经让你拿下了知道不？


大概是导演看影片时长差不多了，黄渤差不多该想通了，于是就安排他想通了。


说实话我就觉得这片子拍得太敷衍、太凑合事，真不用跟宁浩自己比，跟大部分院线里正在上映的、还在认认真真做电影的人写出来的本子比，这都是一个不认真的电影作品。


顺便替张艺谋、冯小刚他们说句话。他们是属于观点落伍思想跟不上潮流的人而已，说得狠点就是土了。但他们绝对是认认真真做电影的人，里面人物的动机、人物的性格，都是经得起推敲，一看就是写剧本时花心思想过了的，态度比宁浩端正多了。


我不相信宁浩这个剧本写出来的时间超过两个月。我也不信宁浩自己看不出来这个剧本漏洞很多。比起相信这是宁浩能力问题，我更倾向于认为这是他态度问题。


在我看来《心花怒放》的敷衍程度更《分手大师》差不多。但人家《分手大师》里邓超好歹露肉了啊……一个猎艳的片子你居然不让黄渤徐峥脱一次，是何居心？


我只从这部电影里看到情绪。后来知道这片子的缘起，是因为编剧岳小军同志被甩了，宁浩带着他一路向西去散心，路途上两弟兄聊出来的故事。


原来是个攒局电影啊……难怪难怪……


所以这片子里那种情绪是岳小军用来安慰自己的。


所以阿凡达小妹以这么卑微的态度死缠烂打、两次千里送逼来感化花心的徐峥；所以黄渤拿着一叠钱喝令马苏说“我错了”、“我爱你”，完事了黄渤还要嘲笑说，“你们女人是不是看见钱就能说我爱你啊”；所以虽然是袁泉甩了黄渤，但最后的高潮事件却是黄渤拯救了袁泉，虽然只是拯救一个影像。


实话实说，虽然片子说的是原谅、放下，但看完片子，没觉得岳小军同志放下了，还是怨气颇重。


在电影里发泄情绪没什么，但一是请稍微节制一点；二是能不能同时也把人物行动的合理性做充足一些呢？


最后，完全就事论事、不带人身攻击地说一句话，无论是片子里的黄渤，还是现实中的岳小军，我真的想说：其实吧，女人离开你，真的不是因为钱……






















也可能是因为丑。
      </影评>
<有用数>1314</有用数>
<没用数>1142</没用数>
</review>
<review>
<作者>张一片</作者>
<标题>其实是告诉我们文艺女青年不能找</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-10-05 22:57:47</时间>
<影评>

        黄渤在片子里是个纯屌丝，有过文青的梦，甚至多年前发过唱片，但终究要为了生活回归现实。

        袁泉貌美身段好，不缺求爱者，但因为要求很高，所以一直单身，在现实逼迫下成了所谓的剩女。在闺蜜结婚时巧遇已婚的前男友，又一次被深深的刺激到了。独自一人缩在家里舔舐伤口，又惨遭浴室漏水，被狂浇了一顿。最伤心的时候听到大屌丝黄渤多年前的文艺歌《去大理》。要说平时袁泉听到这种俗咖，也就一笑而过，但这首歌实在是太应景。听听歌词：“是不是对生活不太满意，很久没有笑过又不知为何，既然不快乐又不喜欢这里，不如一路向西去大理！”

    要说我们的大美女袁泉骨子里就是个女文青，她对男朋友的要求高在哪里呢？简单描述下：她需要的是那种心灵伴侣，渴望的是那种“想得却不可得，放手却舍不得，该来的我不推，走远的我不追”的受虐感情，追求的是那种“相逢一瞬心在动，再回首那人已远去”的男青年。于是在这首歌的刺激下远赴大理寻找“爱情”。

       要说怎么无巧不成书，袁泉在大理又被俗媚的现实一顿打压，最心灰意冷，最痛苦无助，决定离去的时候，遇见了《去大理》的词曲唱作者黄渤，黄渤那充满了故事褶皱的脸，在悲惨的现实对比下，看起来一下子成了金城武王力宏谢霆锋鹿晗汪东城混合脸，帅了1万倍，于是乎一切都那么顺理成章，两人走进爱情，走进婚姻。。。

        但他俩的婚姻只是这一切故事的开始。袁泉在黄渤这个大屌丝心里，是一个他根本没有机会染指的女神，他是那么深深的珍惜着这个媳妇，也许在外人和内人看来，他哪方面都配不上大美女袁泉，他唯一有的那么一点吸引袁泉的气质就是音乐人身份。但结婚了还是要过日子，做音乐能当饭吃吗？所以他非常努力的工作赚钱，从事了一个非常有钱途的职业——卖二手电器。（相对于音乐人身份，这简直是天天在捞钱的职业。）所以这个故事的句号是袁泉和一个开奥迪Q7的有钱男人跑了。她话里话外的意思，绝不是因为你黄渤没钱了才走，而是你丧失了自己当初美好的理想，丧失了追求美满生活的勇气。


        黄渤伤心，黄渤难过，在好基友徐峥的带领下走上了3000公里泡妞的旅程。经历了四个妞，一个让他明白自己是个无趣的人，一个让他明白他已经老了，一个让他明白以他的条件会对他好的女人只能是拉拉，一个让他明白有钱不是万能但没钱是万万不能。他发现，也许他最终能找到的还是一个文艺女青年，不断重复着自己上一段的故事。影片的最后，黄渤又遇到了一个mm，他又开始吹嘘自己是做音乐的了，mm恰好是个音乐老师，标准的女文青，对他瞬间感兴趣了。这其实寓意着他悲惨生活的又一次开启。

        所以，整个片子告诉我们：文艺女青年不能找。《黄金时代》也是告诉我们这些的。黄渤另一部片子《101次》求婚，文艺女青年林志玲爱上装修工黄渤，主动示爱求婚了。你没看那片子情节只敢进行到求婚，满足一下屌丝们的yy欲望吗？情节但凡敢往下进行，就是另一个无限轮回的心花路放。从这个角度看，宁浩很牛，我给这片子打五星。





</影评>
<有用数>393</有用数>
<没用数>45</没用数>
</review>
<review>
<作者>吃电影的番茄</作者>
<标题>《心花路放》：中国性喜剧在路上（注意，千万不要带着孩子去看！）</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-09-17 08:50:43</时间>
<影评>
               我曾经见过一次宁浩导演，一身蓝汗衫，两脚趿拉板，走上了三尺讲台，侃侃而谈他当时的新作《黄金大劫案》。虽然片子虎头蛇尾，甚至有学生公开说他的电影很烂。但是他仿佛不以为然，他的推辞很平庸，只是认为看得角度有差异而已。在他看来，他只是尽他所能去拍电影，不管上不上映，也不管吐槽多少。我一直在想他在拍完《疯狂的石头》《疯狂的赛车》那种纯粹“盖里奇”式的以剧本结构为噱头的热闹喜剧之后，还能玩出怎样的疯狂，结果去年“删节版的”无人区上映，线性叙事，但是却浩浩荡荡地拍了一部中国的暴力史，在喜剧的表面下却应藏着一个悲剧的宿命和发黑的心。他的天才完全没有受到四年删改的影响。没想到，疯狂仍然在延续，本周二北京各大影院举办了可以买票观看的试映，终于目睹了他的新作。

       影片聚焦于一直挂在中国人言语中的两种人，一个是屌丝，而且是刚刚失掉爱人的臭屌丝；还有一个是高富帅，傲慢且充满欲望。这两个人从一开始就针锋相对，矛盾重重。嘴快心不乱，两人还展开了一场关于“性爱”的较量，就看谁先怂。首先，这部电影的口味之重让人惊讶。骂街脱口而出，大胆的性信息直接陈列在影片的每个桥段，让人难以想象这部电影竟然上了龙标。但是我是知道中国大多数的性喜剧有多么粗制滥造，2009年的性喜剧《桃花运》就是一个偏于恶心的例子。就看下来的第一感觉，他每一处的喜剧处理都是合理的，甚至耐人寻味的，更能突显小人物角色在充满偶然的命运下的随波逐流，人心荒凉，与《无人区》在人物有着相似的悲剧性。只不过就台词来说，还是显得粗鲁地过分，但那也只是某些现代人说话方式的写照。  

      这部电影有着一颗第六代导演人共有的“地下心”，与贾樟柯的《天注定》可以相类比的是，如同那段著名的东莞片段，都在凸显中国当今社会的形式主义符号。在这里我们能见到农村迪斯科代表作《最炫民族风》，还有周冬雨饰演的洗剪吹杀马特姑娘，还有下图所展现的比贾导《任逍遥》中“蒙古王”更奇葩的商家宣传表演，这些都是中国在高速发展下出现的一系列广泛的低级现象。其中有一个镜头是这样的，背景是正在跳广场舞的大妈，前景是“车震”，它的视觉信息传达出了中国性的开放程度之高，而就目前我们去看社会新闻，什么导演，或者公务人员，与“性”有关的新闻是非常多的，性在中国已经成为了如同大马路摆地摊随随便便的事情。这样来看，这部电影的现实主义态度是十分犀利的，我们所生活的社会主义大中国是一个庸俗，尺度大的地方。

      同样这部电影还描绘了一个虚情假意的，功利主义的中国风情画。其中手机和网络成为非常重要道具。与冯小刚的讽刺佳作《手机》相似的是，影片怀疑了网络信息和手机言语的真实性，以及人在真情下的回避和失语。在现在，谎言却成了某种填补内心，塑造虚伪的自尊的东西，就像我们的自拍，以及我们不真实的头像和昵称。另外某些具有真情的话却可随时贱卖。有钱高于一切，虽然很多人都知道这是句错话，但是现实中真的有人敢去为了钱秀自己的下限。除此以外，虚情假意还体现在俗和雅的界限。片中大理旅店的老板强调自己的文艺范，理解不了俗趴们干的事。文艺范也只是为了自尊挂在嘴边的某种谎言。影片中有一段故事发生在红灯区，在俗丽的墙壁包围之中，却发现墙壁的电视机上确是犹如梵高《星空》的画面，俗人可雅，雅人可俗，俗雅的界线早已不再那么清晰，就像这部电影一样，雅的有一般公路电影都会有的途中风景，俗的有很多开放赤裸的话语和镜头。

    最近这几年国内的喜剧，讽刺很多现状的影片也是有的。比如说冯小刚的《私人定制》，但是那部片子让人感觉高处不胜寒而不接地气。虽然这部电影俗的成分很多，但很少能有喜剧能像这部电影一气呵成，甚至还有原先那个爱玩弄剧情的宁浩的影子，在叙事结构上甚至扭转时空。对于宁浩，电影研究家林旭东是这么说：“宁浩对叙事的拿捏，不紧不慢，娓娓道来，随着结尾的戛然而止，让人悠悠地生出一股惆怅：时代进步，人物挣扎，道德异化，信仰沦落......”宁浩的这部电影足以改变中国性喜剧的既有风貌。片末，很多人久久不肯离场，甚至为其鼓掌，其中也包括笔者在内，这也证明，这部电影为什么办可以买票的试映会，这是一部佳作自信力的体现。

   最近有很多网站在将中国电影与韩国电影比较，都说到一个分级制下的开放问题，前几天在电影资料馆看了朴赞郁的《亲切的金子》，确实觉得韩国电影敢拍一些敏感的话题。这部电影很多地方也十分敏感，中国没有分级制，也只希望各位带孩子的家长不要去看这部电影。
      </影评>
<有用数>185</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>木卫二</作者>
<标题>一路向西去大理</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2014-10-10 18:39:03</时间>
<影评>

看完《一路向西》，我的好朋友仁波切说，大理完了。

噢，不对。他说的是《心花路放》，反正意思也差不多。总之，面对宁浩这部新作，你说不清楚，他到底是在埋汰大理，还是变相给大理打了广告——就像《泰囧》出色完成了两国的友好交流任务。

这部电影对中国的现在时进行了一个夸张表现，从人们的出行方式（旅游和自驾），到人们的社交方式（微信和网络流行词汇），再到人们的婚姻情感状况（邂逅和离婚），虽然也有折射和变形处理，却堪称宁浩作品最贴近现实的一次。只不过，由于对男人性冲动的表现过于极端化，近乎丑陋卑琐，反而会激怒一些女性和中老年观众。

尽管还是黄渤和徐峥两个“丑男”搭档，但不同于《疯狂的石头》时代的脏乱差，《心花路放》的影像变得更加精致，也更像一部熟练的喜剧类型片，混搭了公路片和疗伤电影。电影最大的疑点，其实不存在于人物形象的塑造当中，而是这场过于荒唐的送道具之旅，谁会开几千公里的车去送道具？！反过来，这似乎也说明了徐峥的良苦用心和精打细算，他既可完成约炮之旅，同时还可以慰藉好友，把他送去开心地（伤心地）：大理。

《心花路放》一路做足了人物性格反差，发情的徐峥口口声声说，黄渤的人生是阴影，是男女感情的失败者。实际上，黄渤这种痴情离婚男反倒博取了观众同情，这是一个处在阳光底下的人物。与之相反，徐峥是媾女专家，对待感情粗暴且不负责任，其实是一反面人物。片中出现了四组女性形象，分别是阿凡达、杀马特、长腿女和东北小姐，加上袁泉饰演的文艺女。这些女的，要么一蹴而就，要么高不可攀，要么很傻天真，要么痛彻心扉，总之，女性角色基本没有太好的印象，也有人戏称说，这是屌丝心态大爆发，直男癌无可医治。

表面上，这部电影似乎草草而就，没什么操作难度。然而，从狗的不明状况到婚礼的前后呼应，从防狼喷雾现身到突如其来的基情，《心花路放》的剧本缜密度已经远胜过绝大多数中国院线片。更不用说还有石头和阿凡达的调侃，那个令很多观众陡然一惊的闭合结构，以及咖啡馆和旅途上随处可见的留言墙。宁浩将一个充满冲突矛盾的离婚事件，最终安放到了温馨日常的普通场景，完成了虚拟与现实的感受融合，这是《心花路放》的一大妙笔。

相比《亲爱的》人物角色的徐徐展开，黄渤在这部电影的角色不好演，他从一上来就是自暴自弃，对过去却再三吝言。直到完成了那次仿佛命中注定的相遇，这种被故意屏障、姗姗来迟的真相，似乎才令这个人物的形象得以丰满。原来玩不起感情的，有时候不只是女人。与之相比，袁泉的角色仿佛是一张白纸，却负面之至。

显然，宁浩还是不会表现男欢女爱，在他看来，那大概只是变换了体位和主被动关系的车震。实际上，除了那次简单而短暂的邂逅相遇，作为一部爱情片，这部电影完全没有男女角色的真正对手戏，这才是最大的喜剧所在。联想到作为一个梗出现的“说我爱你”，宁浩对爱情完全是拒绝、嘲笑和不信任的姿态。这不免让人联想到，宁浩的电影里几乎没有爱情的位置，唯一一次，还是《黄金大劫案》，简直粗暴愚蠢得令人发指。不懂得表达爱，更不懂得如何释怀爱，甚至沦落到彻底失去时才痛彻心扉（有如电影中的黄渤）。这是佯装冷酷的少年混混，也是故作纯情的中年流氓，它们正如宁浩的币之双面。

【微信公众号：movie432 请勿转载】


</影评>
<有用数>131</有用数>
<没用数>30</没用数>
</review>
<review>
<作者>马泽尔法克尔</作者>
<标题>和小雨的1800天</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-09-28 04:04:12</时间>
<影评>
        去年冬天，通过在数通越洋电话中假装若无其事的提到自己去电影院看了《无人区》这一事实，我成功拉起了那几个身在国外的爱看电影的基友的仇恨。对我这样的观众来说，《无人区》是份大礼，但同时也拉高了对宁浩的期待，担心他会由此盛极而衰。尤其是拿制作晚于《无人区》但却早于它上映的《黄金大劫案》来对比时，就更为宁浩捏一把汗了。最早知道这部《心花路放》开拍时，感觉是喜忧参半。一方面，宁浩有新作品了，我也就有盼头了，毕竟就算是《黄金大劫案》，在国产片中也算鹤立鸡群；另一方面，我隐约觉得这部在《无人区》之后最早面世的宁浩新作很可能印证我的不安猜想。后来的预告片也没缓解我这种不安情绪，我开始担心宁浩是不是也开始学那些山寨喜剧，拿网络词汇和流行元素拼凑电影了。到了看正片时，我才真正松了口气。光是开头部分已经让我意识到自己多虑了，而看到最后更是觉得原来自己的杞人忧天实在可笑。


宁浩最出名的是拍喜剧，视觉特效从来都不是他电影的卖点，但是他电影里为数不多却恰到好处的特效总能把一些冰冷甚至土气的物品最美的一面凸显出来，让人印象深刻，比如这一次开场的“电锯惊魂”，《疯狂的石头》里的弩箭发射，《疯狂的赛车》里的煤气爆炸，更不要提打了鸡血一样的半部动作大片《黄金大劫案》。之所以会有人把宁浩的电影跟一些抠抠哧哧的小成本喜剧片混为一谈并对其视觉效果视而不见，主要还是因为这些特效太过本份、太不喧宾夺主了。宁浩用特效去打磨那些不起眼的物件，往往能让特效与真实无缝连接；反倒是目前国内那些主打视觉特效的“大片”，特别是古装片，随着技术水平的进步却越看越假。之前宁浩说接下来要拍外星人的电影，我觉得绝不是戏言。接下来的几年中国要出像样的科幻商业片，恐怕真的要指望他。


锋利酷炫的电锯之后，一片狼藉的财产分割遗迹把我们拉回了熟悉的宁式喜剧风格里。紧接着的是在宁浩电影里总是与黄渤纠缠不清的一个元素——锤子。《疯狂的石头》里他坚信怪盗的奥义就在于“咣啷一锤子砸开拿了跑行了”；《无人区》里他不幸被人用锤子开了瓢；这次本以为风水轮流转该他拿锤子开别人了，结果关键时刻又怂了，你说他腰里别着锤子有个锤子用。


随着贱萌的徐峥的登场，两人的寻炮之旅正式展开。不知道是否有人跟我有同感，觉得脸上被套上了内裤的徐峥看上去很像《黑暗骑士崛起》里的贝恩。同样是两个男人加条狗开辆车，而且组合形式也都是一个迟钝一个精明，很难不让人联想到两个月前的《后会无期》，何况两部电影还有个共同的女主演袁泉。相比之下，《后》应该算是文艺小青年在向大叔过度，有点老男人的坏笑，但终归还是显得青涩；而本片则是真正的大叔在炫耀着“我没节操我自豪”的粉碎性骨折的三观。两个都是我的菜，但对我这种废柴大叔观众来说，毫无疑问后者的味儿更正，这酸爽。


在这个看脸的世界里，人们会觉得陈柏霖+冯绍峰这样的基友组合才能称得上是王道。但对我来说，还是本片里的这一对更能当得起“基情四射”这样的评价，不但是因为黄渤和徐峥早已是银幕上的老夫老妻了，更因为这次的角色设定就让二人之间充满火花。除了对女性表现的比较渣（但是最后也浪子回头了），徐峥这次的角色几乎可以称得上是完美了，至少是宁浩电影里少有的完美。事业有成但又不至于像《泰囧》里那样成了事业的奴隶，有勇有谋，讲义气，有幽默感，耿浩上辈子一定是奥特曼，才修来这么好的基友。中间耿浩被误认为基佬时，曾说了句加深对方误解的话，“现在也都出来了”，影片最后这俩糙老爷们也差点就真出来了，那个未完成的吻应该是宁浩给我们这些追看了这一对基友多年的观众的一点福利。这铁三角越来越有点埃德加赖特他们几人的意思了，未来也许会弄个“锤子与烤串儿N部曲”之类的。


刚开始看不久对这电影的期望就是半部《泰囧》+半部文艺小清新，最后两条线一并，主角的问题迎刃而解。像我一样的愚蠢的人类在那一刻被导演狠狠的打脸了。生疼的不只是脸，还有那颗因为带入主角耿浩而一直悬着的、本以为终于可以放下了的心。我觉得这里的处理简直比《黄金大劫案》最后女主角的罹难更加残忍。观众们在袁泉这个角色身上寄托了拯救主角的希望，结果却发现他才是主角一切痛苦的根源，那个万众期待的邂逅最后成了不幸的序曲。康小雨这个角色前面一直是只闻其声未见其人，甚至她在观众心目中都算不上一个角色，因此我们也就很难理解为什么耿浩会为了这个虚无缥缈的存在而如此悲痛欲绝。直到两条线并在一起，我们惊讶的发现原来是她啊，耿浩的深情也就不再显得没来由了。这次的被导演耍弄的体验跟当年看《和Summer的500天》很像：故事开始的第一个镜头是男女主角坐在长椅上亲切的交谈，让我相信这就是结局，Happy Ending，结果最后也是被打脸了。所幸，跟那部电影最后囧瑟夫从夏天走到了秋天一样，被雨淋的找不着北的耿浩最后也重新获得了方向感。（补充一点：我经常因为剧透这件事挨骂，所以也没什么立场教训别人，但是那些在短评里恶意剧透影片时间线、叙事手法来刷存在感的货们，还是适可而止吧）


黄渤这次终于独自唱了首插曲，一展歌喉的他唱的还是文艺调调的歌，可惜那张被好不容易从CD海洋里打捞起来的绝版CD就那么被扔掉了。这次宁浩给了“去西藏/云南/巴黎/威尼斯/维也纳/阿尔巴尼亚/埃塞俄比亚/卢旺达/索马里/巴格达净化心灵”党们一记响亮的耳光，所以对于那张CD的处理也是这种态度的体现。大浪淘沙真正撸下来的，还得是我们的广场舞神曲们。我最在意的还是天门山那首歌，我想知道那是否真是天门山当地的旅游宣传曲，还是这电影专门为天门山创作的。那首歌的歌词简直就是片中徐峥借给黄渤的那个网名，屌爆了。


最后再开个脑洞：耿浩办登机牌时给前妻去电话那里我开了会儿小差，没怎么听到他俩的对话，就知道大概意思是女的要结婚了，耿浩伤心不已。所以我脑子里自动补完的对话是这样的：


耿浩：我能最后再问你一个问题吗？


康小雨：蓝翔。
      </影评>
<有用数>83</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>傅踢踢</作者>
<标题>生活是该有多苦，笑点才能这么低</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2014-10-12 08:43:58</时间>
<影评>
        我们为了很多原因走进电影院。有时候是享受偌大的厅堂灯光骤暗的神秘气氛，有时候纯粹是为了一块Imax大屏，能看一场3D阿（rou）凡（pu）达（tuan）。


看很多片子的时候，我们默默流泪。还有很多电影，让我们笑成傻逼。这不丢人。电影院本就是无声的社交场所。


怕就怕，全场观众的笑点都和你的旨趣错位，旁边的人都在2333哈哈哈哈恍恍惚惚红红火火何厚铧，你却被他们蠢哭了。


看《心花路放》的时候，左右都坐着情侣。男生从头到位都在威武雄壮地发笑，活像一个套马的汉子。其中一位看到电影刚开始的风景，转头就对女友说：“北京以北的风光就是这样的。”结果台词一出，约炮去大理。


大哥，我特别欣赏你与生俱来的自信和勇气，给我签个名呗。


直到“耿浩对不起康小雨”的签名交代了两条时间线，两位男生凑到身边女友的耳边，异口同声地发出了整场观影中唯一信息量的评论：“什么意思啊？”


安安静静地看了90分钟，我终于笑了。两位男影迷的笑点和智商低得如此琴瑟和谐相得益彰，叫人会心。


讲真，我一点都不明白，这样的电影有什么好笑。看到车子抛锚要笑，看到车身摇晃妖精打架要笑，看到广场舞和最炫民族风要笑，看到阿凡达还要笑。你们的生活有多苦，才能培养出和吐鲁番盆地一样低的笑点啊。我给你们说个笑话啊：阿凡达的便便叫蓝翔。你们还笑吗？


回来查数据，《心花路放》票房有望登上10亿。按一张电影票50元计算，有2000万人买单。算算大概这也和中国的傻逼数量相当？很不幸，我也掏钱去看了，所以我也傻逼。


以前，凯歌导演拍《无极》，绷着说事儿，直到一个馒头出场，算是全场笑瘫。结果胡戈来一出，凯歌导演留下了千古名句“人不能无耻到这种地步”，才算是把整出喜剧演完。这是拿生命在搏观众一笑。到底是第五代的老艺术家。


现在到了拒认第六代的宁浩，抖几个机灵掉一点节操甩几句网络流行语就把你们笑成这样，考虑过春晚的感受吗？


据说宁浩接受采访时表示，《心花路放》其实就是一盘凉菜。凉菜你敢卖正餐的价，以为是刚空运到货的蓝鳍金枪鱼啊？看到网上不少评论说电影结构精巧。不就玩个时间线么，你们都是看着黄金8点档的电视剧长大的？


还有人说近来国内重现公路片热潮。哪里有公路片，所有在路上的场景不都是为了弥补情节不通逻辑不顺的短板。什么公路片，不就是宣传片。《泰囧》的别名叫《美丽的萨瓦迪卡我的家》，《心花路放》基本是《此情苍山高洱海深再到浓时相约在大理》。好不容易有部口碑尚可的《催眠大师》，搞到最后还是酒驾警示教育片。


至于爱情。如果以夜计算，片子里大概有吧。


有一种强盗逻辑是，因为宁浩遭禁了，作为资深宁浩粉，要支持他。这种论调熟悉吗？有诗为证：


宁浩尽力啦，谁都别黑他。你说他不行，你行你上啊。你可知道他，有多努力吗？情节不连贯，看过剧本吗？逻辑有硬伤，你没看懂吧。不是你的菜，那你别吃呀。吃了还骂街，你有毛病啊。管你怎么说，宁浩么么哒。


对我只是把小四换成了宁浩而已。你说剧组一边数钞票一边笑你傻逼，发誓下回还从你口袋里捞钱，你乐个什么劲，还觉得自己特有品位？


反正宁浩今后若是没有真正的惊艳之作，黑名单里怕是出不来了。至于捧上天的“影帝”黄渤，按现在这么乱接片子的架势，咱们等着瞧。
      </影评>
<有用数>255</有用数>
<没用数>274</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>