<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>超凡蜘蛛侠 The Amazing Spider-Man</电影名>
<年份>2012</年份>
<评分>7.7</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1609913975.jpg</封面>
<导演>马克·韦布</导演>
<演员>安德鲁·加菲尔德 / 艾玛·斯通 / 瑞斯·伊凡斯 / 丹尼斯·利瑞 / 马丁·辛 / 莎莉·菲尔德 / 伊尔凡·可汗 / 斯坦·李 / 坎贝尔·斯科特 / 艾伯丝·戴维兹 / 克里斯·泽尔卡 / 麦克斯·查尔斯 / C·托马斯·豪威尔 / 卡丽·科尔曼 / 迈克尔·巴拉 / 雷弗·甘特沃特 / 安迪·佩索亚 / 汉娜·马克斯 / 凯尔西·周 / 凯文·麦克克科尔 / 芭芭拉·伊芙·哈里斯 / 丹尼埃尔·布鲁吉奥 / 基思·坎贝尔 / 史蒂夫·德卡斯特罗 / 吉尔·弗林特 / 马克·多尔蒂 / 斯凯勒·吉桑多 / 查理·迪皮尤 / 维森特·拉雷斯卡 / 陈清仁 / 亚历山大·贝特里 / 蒂娅·德克萨达 / 杰·卡普托 / Jennifer Lyons / 迈克尔·麦斯 / 艾波·斯蒂文斯 / Ethan Cohn / 马米·科西科 / 佐伊·达奇 / 迈尔斯·艾略特 / 布莱恩·法里戴 / 沙沙维恩·豪尔 / 泰德·霍利斯 / 阿曼达·麦克唐纳 / 迈克尔·帕帕约翰 / 马蒂·帕帕奇安 / 克里斯汀·奎克 / 约翰·斯库蒂 / 肯特·绍克内克 / Jake Keiffer</演员>
<简介>童年的一起突发事件，令彼得·帕克（安德鲁·加菲尔德 Andrew Garfield 饰）和父母生离死别。转眼彼得成为一名高中生，他偶然发现父亲的公文包，并从叔父本（马丁·辛 Martin Sheen 饰）处得到线索，于是启程前往奥斯库公司拜访父亲当年的合作伙伴——科特·康纳斯博士（瑞斯·伊凡斯 Rhys Ifans 饰）。在公司内四处寻找线索的彼得意外被蜘蛛咬了一口，回程途中他的身体发生奇异的变化。在康纳斯博士德引导下，彼得不断了解并发掘体内着超乎寻常的能力，喜怒哀乐，各种意想不到的事情迅速向他袭来。直到某日，他便成了影响深远的超级战士蜘蛛侠。
                                    
                                　　而城市内也出现了凶恶的蜥蜴人，彼得不平凡的人生就此展开……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>D K U N</作者>
<标题>谁说超级英雄就要苦逼了？</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-07-05 20:58:02</时间>
<影评>
        有人说这部新的蜘蛛侠缺乏深度。拜托整个蜘蛛侠系列就是纯的商业片，超级英雄片的所谓“深度”也无非是翻炒伦理和双重身份，这点小九九难道就够你冲击三大电影节了？


于是就有人说这部蜘蛛侠里帕克的身份泄得太快。我得说够了我已经厌烦了超级英雄们中二地抱着自己的身份视若珍宝，然后制造出一堆让人扶额的误会，令身边人各种为之提心吊胆甚至搭上自己生命的猥琐桥段了。


当然就更有人说这部蜘蛛侠里帕克过得太人生淫家，不光技术宅抱得美人归而且家境也不如前三部那么凄惨。呵呵呵人过得好点招你惹你了？难道超级英雄就一定要蹲在夜空里某个摩天大楼的角落苦大仇深地盯着这个世界然后受尽苦难也没有人跟他分享？


真是够了。


所以我喜欢这部蜘蛛侠，省去了那些令我恶心的不必要的“情感挣扎”，只是简单地把高中爱情片和科幻打斗片糅合在一起，嘿，还真对我的口味。两个多小时吧唧吧唧地吃着爆米花一下子就过去了。更辅以小加菲天然呆萌的属性，一句简单的话都说不全，动不动就盯着铜铃般的小鹿眼睛微张大嘴朝你傻笑，再加上甩着两条小鹿腿一蹦一跳地像个痴呆儿童一般弹出画面，我喷发出的鼻血产生的推力都足够送我去火星。


是的我知道有些基友们都在自己跟超级英雄们之间找共鸣，变异人就是基佬的投影这个理论我也看到过好几次了。所以超级英雄和基佬这两个身份一定是具有可比性的，超级英雄们自爆一定要是出柜般的纠结，平常一定是背负着世人目光的注视却心中暗暗存在恐惧的，但在理想的状况下，一定是会得到大众的理解的。


但这种设定一定是会把我看得无比抓狂的。不是已经有三部蜘蛛侠可以纠结了吗？来部爽快点的不好吗？果然我还是喜欢老万这种“我是基佬……啊不对，变异人，我骄傲，我给地球埋炸药”的精神，顺便拉着教授给咱们来一发缠绵悱恻相爱相杀的爱情故事，这样我会看得很高兴，幻肢也很高兴【不太对】


所以看到小加菲像个白痴一样在地铁上调戏良家妇女我愉♂悦了，看到小加菲贤妻良母状地做针线活我愉♂悦了，看到小加菲一个蛛丝把石头拉近怀抱里接吻出柜我愉♂悦了，看到石头爹放出哥斯拉这种强力吐槽我愉♂悦了，看到小加菲在恶俗煽情的配乐中靠着人民群众搭吊桥这种恶俗煽情的桥段飞过纽约的街道我也愉♂悦了，最后一个地图炮打上天父亲的好基友良心发现拯救了小加菲我就更愉♂悦了。两个多小时里我被愉♂悦了这么多次，我为什么不给这片子高分呢！


总结一下。这部片子在榨干了超级英雄题材的所有娱乐性的同时，又抛弃了超级英雄题材里那些被说的太多的蛋疼元素，辅以加菲的萌属性和石头的美颜加气场，各种吐槽装呆增添笑点，更有很棒的视觉效果相助，作为今年的暑期无脑电影档的开场影片之一，我表示十分满意。
      </影评>
<有用数>1070</有用数>
<没用数>282</没用数>
</review>
<review>
<作者>小斑</作者>
<标题>再出发的不止3D，还有三观</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-07-06 05:09:42</时间>
<影评>
        超级英雄，以前撸新超人的时候我就给分成了“天生的”（如超人），“钱生的”（如蝙蝠侠），和“强生的”（如蜘蛛侠）三类。最后一种就像金庸小说的男主角，一定有个用黯然销魂掌养成巨雕的过程，跟婚誓似的，每次换个男人都必要讲一遍，当然一生离不弃是不可能的，但是好是歹至少也得一起养两三个后续才好分道扬镳。


这次紧身衣里换成加菲，敲起锣来打起鼓，故事又要从蜘蛛侠被强生的“很久很久以前”开始叨咕，将来续集的情节肯定大不相同了，但是被蜘蛛咬，死血亲，从普遍宅男变成超级英雄的初潮不适，还有搞掂未来的蜘蛛女，这些流程务必要走一遍。新瓶旧酒，冷饭回锅，肿么能在初夜把个三嫁的娘折腾得如少妇般新奇，决定了这新版蜘蛛侠后面能生几胎。


跟绿巨人之流主打“器大”路线的不同，蜘蛛侠卖弄的是柔韧灵活善于观察灵活用脑借力打力等类的“活好”，在3D这条路上就难走大场面高楼倾倒飞车爆炸这样啪啪啪的阳关道。这一版充分考虑到了蜘蛛侠在硬件上的局限性，在高楼大厦间穿梭的高速移动的追身镜头，硬是让一部真人电影呈现出了堪比3D动画《丁丁历险记》一样酣畅淋漓的视觉效果，配合蜘蛛侠的各种招牌动作和适当的高速摄影与定格，在画面上的漫画即视感和动作的流畅美感这条咻咻咻的阳关小路上达到了高潮，走出了有蜘蛛侠特色的超级英雄道路。热烈鼓掌。


诚然在视觉表现这一块上，前任蜘蛛侠在同时代中已然算佼佼者，只是在文戏上，蜘蛛侠这枚既不似超人血统特出又不比钢铁侠官富二代甚至都不敢跟绿巨人这样的高级精英比智商学识的超级英雄界的超级屌丝始终有些三观不正的倾向。拿红蓝配制服的老前辈超人来说，他的the woman极富女权运动方兴之际的独立范儿，对事业忘我投入对爱情积极主动，在个性上甚至压倒外星王子一程。

反观生在新时代长在红旗下的蜘蛛侠跟蜘蛛女，就上个系列的表现来说，堪称一对儿极品男女。

极品男多年苦恋不敢表白，直到有了超能力觉得自己虽然不高不富但至少帅气了那么一米米之后，才可劲儿撬他好基友的墙角，更极品的是丫在第一部撬成功之后，*又要摆出一副“我为了拯救世界牺牲爱情”的45度角明媚忧伤pose拒绝*，到第二部人家要结婚了又做出“我为了爱情甘愿不做超级英雄”的45度角忧伤明媚死乞白赖地去撬墙角，撬到了之后repeat星号部分。对他自称的“至爱”是这样，对基友自然更是没脸没皮，穿着紧身衣偷亲人家当时的女盆友心心念念挖人墙角不说（美国人虽然不讲究“朋友妻不可戏”，但能这样对青梅竹马的好朋友，心理素质也实在过硬，民那都记得在friends里Chandler因为泡Joey前女友肿么赎罪的吧），打死了人家老爸也不给个交待（人死鬼老爸不让你说出真相，你就看着自己最好的朋友日夜煎熬心理崩溃也不说么？），后来毁了人家的容算是基友本身要负主要责任吧，但在如此前尘往事的纠结背景下，还让基友为了你自我牺牲，并在最后摆出“我是超级英雄我好伟大”的pose就实在让人吐槽无能了。姐即使身为屌丝也是从一开始就同情Harry这枚高富帅，而对屌丝侠各种BS

至于极品女么，顶着一张未老先衰的大饼脸+老太太嘴吃着碗里的看着锅里的。跟高富帅恋爱的时候，男盆友要亲一下就露出心不甘情不愿好像圣女的样子，转头就向一个才见过两次的蜘蛛侠主动献吻。之后又跟Peter告白。告白失败之后，第二部又泡上个高富帅，又各种心不甘情不愿的样子，明示暗示Peter“我虽然跟别人谈恋爱，但我还是喜欢你哟，期待你来撬墙角哟”。都快要结婚了又去跟Peter告白。最后终于发现Peter和蜘蛛侠是同一个人，果断甩了未婚夫。

虽然蜘蛛侠系列的主要故事都是关于“人性中光明和阴暗面共存，关键在于个人的选择”，但是就这俩男女主角的做派不但飞越超级英雄电影的三观可承受的范畴甚至都超过普通人类的三观底限，只能用“极品”来形容了。


新版新气象。

加菲版的Peter仍旧宅依然没女人缘到了要表白的时候还是各种拧巴，但该坦白身份的时候坦白该亲的时候亲该食言的时候食言，没有旧版“矮油，我是蜘蛛侠耶，为了拯救世界树敌无数，真怕连累我女盆友”的大男子大英雄主义意识，既有年轻人冲动果敢的优点，又显得因社会经验不足对这个世界的黑暗面认识不充分对未来的危险认识不够，反而符合他大学新生的形象，将来的几部，除了延续“人类自身对善恶的选择”这一主题之外，副线应该就是蜘蛛侠更深一步地认知“责任”的涵义并更有担当地承荷起来。

至于石头妹的蜘蛛女，不再是成绩不佳家庭不睦的邻家女孩，反而更像是21世纪版的路易丝。不仅漂亮而且聪明，在学业上力压高材生Peter不说（至少从她坚称Peter是“第二名”来看有这样的竞争意识），在感情上也毫不扭捏拖沓，喜欢Peter就主动搭讪，邀他去家里吃饭。在剧情中也不再充当呜呜哇哇尖叫的待救人质，反而主动请缨，助了蜘蛛侠极大的一臂，成为战胜大boss的关键一环。

当Peter决意中断恋情时，Gwen没有误会他的品格，更没有怀疑他的感情，而是直截了当地猜到他是为了遵守诺言才做出这样违心的举动。尽管知道Peter的无奈，她也不哀求不说服不原谅，不因为对方是超级英雄就自认在感情上低一级欠一笔。比起旧版Peter和MJ的“爱在心头口难开”的纠结，新版Peter和Gwen不仅有Puppy love的单纯，更有对彼此的信任和理解，对自我的坚持和尊重，因而更符合——至少是我的——爱情观，也更具有时代气息。


和其他超级英雄相比，除了屌丝属性之外，蜘蛛侠最特殊的一点就是他“在校大学生”的身份。

旧版并未很好地将此一特色利用起来，校园戏份多是走过场。相比之下，新版就最大程度地发挥了这个隐形优势，Peter和Gwen的对话再没有苦大愁深的沧桑感，无论是尴尬暧昧还是调情，俱是青少年的口吻——当然这也得益于加菲和石头妹的颜，用Dunst的大婶脸来讲这些石头妹的台词估计影院能扫出一吨的鸡皮疙瘩。Peter初显超能力的桥段也从最通俗的打架斗殴变成他的Flash的篮球一对一。他设计蜘蛛侠制服也不是大师样的成图完装一路通，而拍他怎么参考速滑的服装怎么一针一线地DIY。在大决战后面对他人的牺牲，他手足无措痛哭失声。

这些细节上的调整，和三观——尤其是爱情观的重建，让一线超级英雄中生理年龄最年轻的蜘蛛侠更容易被高中-大学这个阶段的观众群所认同并做自我投射。从电影的销售策略来说十分明智。每年美帝都要拍一到两部超级英雄题材（今年就有妇联、蜘蛛侠和蝙蝠侠），这些的电影的观众群基本上相同，假使能通过细分从特定的市场中占去更大的份额，相对就有优势。而从《暮光》系列的成功来看，这个始终存在且消费能力日渐提高的市场，渴望着更与他们的言谈穿着趣味生活方式更为接近的超级英雄伴侣。


与托比相较，老老实实的说加菲在帅度上并不见得胜出。同样是娃娃脸，同样的演技略嫌单调僵硬，加菲赢在瘦削的身板，眉目间的孩子气，不怎么一本正经的表情，还有帽兜和滑板这两样装备。

杀很大的是石头妹那边。前版蜘蛛侠的第一部上档时，姐还在念大学，Dunst无论是长相还是神态还是穿着还是语气都无法让20来岁的女生产生羡慕向往，更加不是20来岁的男生撸管对象——姐对她第一部里穿的大婶睡衣理解不能，并至今对她在第二部里穿米色大妈版型连衣裙还不穿内衣露两吊木瓜奶还微激突的惊悚场景记忆犹新，挥之不去啊。石头妹青春无敌娃娃脸不说，在这一集里衬衣套头衫短裙长靴露一截筒袜和一截大腿的打扮校园风得来又不失it girl的风采，金发梳成马尾精心搭配不同色系的发带，还有略低沉的烟嗓子，简直就是一代校园icon啊，宅男们的女神，女生们的目标啊！


另外同旧版几部的大boss相比，金发碧眼声音温柔言语斯文眼神万受还断了一臂的Ifans蜀黍太过美好了，即使在变身后也完全没有“喋喋喋”的感嚼，反而隐隐让人心疼。他因为反对贸然人体实验而甘拿自己做白老鼠，在成败关键的时刻也没有故意伤害Gwen，甚至没有想到拿她做人质，在人品上也远胜那些“喋喋喋”到最后一刻人之将死才翻然悔悟的boss，更符合蜘蛛侠系列“选择”主题。


此版后续可期。石头妹我非常看好，有气场有存在感有身材有相貌有演技有观众缘。加菲的话，一个是身形实在太瘦，超级英雄们穿紧身衣除了“方便高速运动”这种硬要解释的话在物理上成立的原因之外，这个设定的主要动机还是想卖点eyes cream，所以太瘦削的话固然男孩感强些，但是在花痴度上就低很多。在这个身条的基础上，该的肌肉还是要再明显一点会更好。另一个是吃不住特写，眼睛是大但一吃到特写会有点缩，外加脸形有点轻微的鞋拔，气质上有待加强。旧版的腐兰兰，虽然只是演蜘蛛侠身边的大炮灰，但是一二三部下来，气质有了明显的提高，颜就跟着越来越出跳了（当然演技也是很大加分）。在腐和演员的自我修养两方面，加菲都可以腐兰兰为榜样。
      </影评>
<有用数>495</有用数>
<没用数>65</没用数>
</review>
<review>
<作者>刘康康</作者>
<标题>从《超凡蜘蛛侠》看神话结构的建立及其演变</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-11-12 00:30:11</时间>
<影评>
        我身边很多研究电影的朋友以及老师都相当不喜欢这部电影。听说北影的郝建老师曾被强行要求必须在课堂上讲一下蜘蛛侠，结果郝建老师说，非要我讲也可以，不过要多加一千块钱(*^__^*) ……


说实话我倒是挺喜欢这部电影的，我倒不是非想从美学或内涵上替它辩护什么，事实上也没什么可辩护的。就像我也很喜欢威尔史密斯的《全民超人汉考克》，我认为这两部电影都是很好的文本，用来证明超级英雄片的确是一种类型，而且其逻辑结构已经越发明显。


在很早以前，当我因为替一本杂志写文章而完整地看了一遍《超人》系列和《蜘蛛侠》系列后，我注意到，这两个系列虽然有着不同的主角和不同的故事，却有着完全一样的结构。


在《超人1》里，超人作为孤儿被一对农场主夫妇收养；幼年的超人发现自己拥有超能力并滥用自己的超能力去泡妞，被他的养父批评并指出他应该用他的力量帮助别人；超人拥有双重身份，一面是懦弱善良的普通人，一面是无敌的超人；邪恶的反派要求超人做出选择，是救无辜的民众还是自己的女友（反派往不同的方向各发射了两颗导弹）。在《蜘蛛侠1》里，情节是一致的：蜘蛛侠作为孤儿被叔叔婶婶收养；蜘蛛侠拥有超能力后滥用自己的力量并被叔叔教育（作为一种加强，叔叔用生命将自己的教育变成了强大的道德律令，永远留在蜘蛛侠内心之中）；蜘蛛侠拥有双重身份；反派绿魔同样要求蜘蛛侠选择救一校车的无辜儿童，还是救自己的女友。


在《超人2》里，路易斯识破了超人的双重身份，超人不得不在两个身份之间做出选择。超人最终放弃了自己的超能力，选择与路易斯长相厮守。然而邪恶的反派出现，超人再次意识到自己的责任，于是恢复了自己的超能力，并抹除了路易斯的记忆。在《蜘蛛侠2》中，蜘蛛侠也深受双重身份的折磨，并最终为了玛丽简而放弃了自己的超能力。但他同样再次意识到自己的责任，于是他又拒绝了玛丽简，重新获得了超能力。


在《超人3》里，超人由于受到放射性物质的影响，开始放纵自己的欲望，他肆意破坏，成为反派的帮凶。影片最后超人分裂成了两人，一个是西装革履的克拉克，一个是不驯服的邪恶超人，两人进行了一场战斗，克拉克最终战胜了超人。而《蜘蛛侠3》也是如此，蜘蛛侠被外星生物寄生，他变得自私、暴戾，为了复仇而试图杀死沙人。同样在一个充满象征意味的教堂里，蜘蛛侠借着教堂钟声赶走了外星生物。


在这个过程中，反复出现一组组对立项：孤儿（个人）与家庭、欲望与责任、超级英雄与普通人、女友与大众、放纵与文明。


如果进一步抽象，所有对立项都可以总结为一组对立项：一种个人主义的选择与一种集体主义的选择。


这对矛盾，被融合进超级英雄的身上，使得他成为调和这对矛盾的中间项。


按照列维·斯特劳斯对南美神话的考察，他认为“神话思维总是从对某些对立有所意识，然后发展到对这些对立逐步进行调和”（《结构人类学1》第十一章《神话的结构》206页）。


如何调和呢？进行一种隐喻性的转化，从一对无法被调和的二元对立结构，转化成一组可以包容一个中间项的三联体结构。比如，如果要调和“生与死”的矛盾，那么就把“生”转化成“农业”，把“死”转化成“战争”，那么在农业与战争之间，就可以包容一个中间过渡项“狩猎”了。


如果我们承认好莱坞的西部片是一种类型片，反映了一定的西部神话，并认为牛仔本身调和了蛮荒与小镇、自由与秩序、野蛮与文明的对立。那么，我们就没有理由反对，超级英雄片同样具备这种鲜明的类型结构。


而且，以这个结构反过头来再去检验其他超级英雄电影，可以清楚地从任意剧情中抽象出这种对立结构。比如《蝙蝠侠》系列、《刀锋战士》系列、《X战警》系列和《地狱男爵》系列。


尤其是后三部，它们与《超人》、《蜘蛛侠》和《蝙蝠侠》不一样，影片中的超级英雄没有双重身份作为一种调和与掩饰，于是故事中的超级英雄都要承受一种个人主义选择和集体主义选择之间矛盾的直接冲突。


表现为故事，则是片中的超级英雄同时被邪恶阵营和普通大众所排斥，但超级英雄又两者皆是。


刀锋战士是半人半吸血鬼，X战警本身就是变种人，地狱男爵是来自地狱里的恶魔之子。他们的对手全是他们自身的反大众一面（邪恶的吸血鬼、邪恶的变种人、邪恶的恶魔）。


二元对立结构、以及超级英雄作为调和这对矛盾的中间过渡项，在这里面尤为的明显。


而我之所以喜欢《全民超人汉考克》，其原因也无非是这部电影以一种充满自觉意识和戏谑的手法，将这些结构凸显了出来并进行了嘲笑。比如，故事里提到超级英雄必定是孤独的（孤儿），因为一旦他们找到女性伴侣，他们的超能力便会消失；又或者，原本不自律的超级英雄，当他穿上一套紧身衣制服后，他就慢慢学会了不再放纵自己。


这种感觉让我很舒服，因为它在证明我的观点是正确的，所以我会喜欢这部电影。


而这部《超凡蜘蛛侠》则在另一个层面上验证了我的观点。


列维·斯特劳斯提到，“神话的目的是提供一个逻辑模式，以便解决某种矛盾”，但“如果这种矛盾是实在的话，那么这项任务是无法完成的”（211页）。


所以，为了不断达到调节矛盾的功能，“神话将会螺旋式地发展，直到为它催生的智能冲动耗尽为止”（211页）。


这种发展便是，“极点上的两项之一和那个中间项被一个新的三联体所取代”（206页）。


简单解释，就是作为调和矛盾的中间项，已经无法继续让人信服地缓和这组对立关系了，于是，中间项与它所调和的两个极端项中的任意一项，组成一对新的对立关系，并由此产生一个新的中间项。


还是以生与死为例。生与死是初始对立项，它们被转化成一个三联体“农业、狩猎、战争”，其中狩猎是农业与战争的中间项。当狩猎无法继续调和二者矛盾时，狩猎与农业形成一组新的对立项，并被转化成第二组三联体：“草食性动物、食腐肉动物、猎食性动物”。其中草食性动物是农业的隐喻，猎食性动物是狩猎的隐喻，而食腐肉动物是二者新的中间项。


毫无疑问，西部片经历了这样一个转化的过程。如果说，《关山飞渡》、《搜索者》、《原野奇侠》里的西部牛仔，都是在罪犯与文明人、印第安人与白人、牛仔与农夫、枪与锄头、蛮荒（或远山）与小镇之间进行调和。那么，《正午》则是西部英雄与大众组成了一组新的对立结构，而警长的妻子成为了调和二者矛盾的新中间项。而《赤胆屠龙》则是西部英雄与野蛮的犯罪者之间的一组新对立项，一个有前科的女赌徒（她最后爱上了警长）则成为了这组矛盾的新中间项。


超级英雄片也有这样一个转化，开启这场转化的电影是诺兰的《黑暗骑士》，而扎克·施耐德的《守望者》则继续延续了这种转化。在这些片子里，大众、超级英雄和超级坏蛋这三者，形成了一个异常复杂的三联体结构。


原本超级英雄只需要调和大众（一种集体主义选择）和超级坏蛋（一种个人主义选择）之间的矛盾就可以了。但在这些片子里，超级英雄要与大众形成一组新的对立结构、超级英雄要与超级坏蛋形成一组新的对立结构。


双面人象征着在大众与小丑之间一种调和失败的产物，蝙蝠侠通过将自己与大众完全对立起来形成一个新的对立项，来掩饰这种失败。


而《守望者》则采取与《黑暗骑士》完全相反的方式讲述了同样的故事。《守望者》的核心预言讲的其实是，超级英雄为了缓和自己与大众的矛盾，通过制造一个“超级坏蛋”与大众形成对立，来缓和自己与大众的对立关系。


总之，不管是《黑暗骑士》也好、《守望者》也好，超级英雄与大众的矛盾关系都成为了一组新的矛盾。


而这种变化则鲜明地反映在《超凡蜘蛛侠》中。


在这部新作中，原版蜘蛛侠对于自己双重身份的痛苦被最大程度地消解掉了，作为英雄与作为个人的选择问题也不存在了（至少是淡化了，最后蜘蛛侠轻描淡写地说了句：“该毁约就得毁约。”就把老版蜘蛛侠与老版超人一辈子都没解决的矛盾化解了）


在新作中，反复渲染的却是超级英雄与大众的关系。


第一组三联体是：警察（父亲）、女友（女儿）、蜘蛛侠（男友）。


蜘蛛侠与警察的矛盾在老版的蜘蛛侠里不存在，老版蜘蛛侠唯一反映出的蜘蛛侠与大众的对立，仅仅是报社老板用报纸不痛不痒地抨击蜘蛛侠。


但在新版里，蜘蛛侠与警察的冲突简直成为了蜘蛛侠与蜥蜴魔的矛盾之外叙事里最强的一对冲突了。以至于蜘蛛侠大战蜥蜴魔之前，先要与警察展开一段大战。


最能体现这组对立的是警长的一句台词：他戴面具，而我戴警徽。而这对矛盾最终靠着蜘蛛侠的女友同时是警长的女儿，作为一个中间项而化解了。


第二组三联体则是为了修补第一组三联体而进行的美化：建筑工人（父亲）、小孩（儿子）、蜘蛛侠。


在这一组三联体里，蜘蛛侠与大众的关系则让人充满了感动。蜘蛛侠先是拯救了建筑工人的儿子（同时，值得指出的是，蜘蛛侠先是脱下面具获得小孩的信任，又通过让小孩戴上面具而使得小孩产生了勇气）。


然后，当蜘蛛侠被代表大众法律的警察击伤腿后，同样是代表大众的建筑工人们，用自己的大吊车组成了空中的桥梁，保护蜘蛛侠一路奔向目的地。


于是我们发现第二组三联体完全是出于修复第一组三联体而发挥自己的功能。


相似的分析还可以进行很多。比如原版蜘蛛侠的吐丝能力是个人的超能力，而新版的吐丝能力则是源于一种大众的科技化力量；原版蜘蛛侠是一个普通人，机缘巧合之下获得超能力，而新版蜘蛛侠的父亲本身就是这项基因技术的发明人，这使得蜘蛛侠获得超能力有种必然性。


因此我对新版蜘蛛侠怀有很大的欢迎和兴趣，并且异常期待它的第二部诞生。如果第二部新版蜘蛛侠继续印证我的观点的正确性，那么我们有理由说，超级英雄电影是继好莱坞西部片后，最有生命力和结构最完整的新类型。
      </影评>
<有用数>229</有用数>
<没用数>33</没用数>
</review>
<review>
<作者>davidfanglilu</作者>
<标题>就想说一句话：这电影实在太不科学了！从头到尾不科学！（真不明白怎么这么高的分……）</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2012-07-07 22:58:07</时间>
<影评>
        不至于说这片是大烂片吧，但至少也是让我从头到尾一直想吐槽苦于在电影院没法说话憋得满脑袋黑线的那种……


说说我有印象的吧……


因为有前作的存在，让我不自觉的将两片的各个细节进行比较


1. 主角拿了别人的名牌后就那么混进去了，被冒名的倒霉蛋被架了出去……多少检查一下别人的学生证吧！太不严密太不科学了！


2.如果说第一条也就罢了，那么我看到那个养蜘蛛的貌似极度机密的实验室的门禁居然是一个类似安卓屏幕锁——而且是简单到让人远远看一眼就能记下来的屏幕锁我就不知道怎么吐槽这公司了……太不科学了！


3.还是这实验室，主角进了一个貌似是收集蜘蛛丝的房间里，轻轻地弹了一下一根蛛丝——哗的下了一震蜘蛛雨……我艹这么危险这么机密这么容易弄丢的生物就这么养？养蚕宝宝还怕它跑了呢！太不科学了！


4.主角的能力的来历。落了满身蜘蛛后，有一只被主角夹带出来了……并不是什么万中无一的超级蜘蛛、也没有什么超级力量第六感，只是万万千千吐丝苦力中的一只，咬了peter一口！然后也没有什么觉得身体不适折腾了一夜啊，只是地铁上睡了一觉！然后就变身蜘蛛侠了！！太不科学了！


5.自此开了金手指，屌丝一朝变身YY小说男主角！先是在球技上打败了以前欺负他的坏学生，从此遇到主角就纳头便拜；然后是手到擒来的把到了心仪已久的女神……我头一次知道原来女生知道了某男一直在跟踪自己偷窥偷拍自己把自己照片作桌面后居然就会被他泡到！太不科学了！


6.本大叔的新死法也很不科学——作为一个美国人，有人会在看到歹徒有枪时的第一反应是冲上去抢枪吗？！太不科学了……


7.peter只是一个高中生啊，也没交代他有什么超级天才什么的背景，喷丝器这么高端的玩意他是怎么造出来的呢？！还有他给那个博士出点子选择基因让老鼠长断肢的那一幕——虽然科幻电影素来会有一些个神奇的“高科技设备”什么满屏幕的数据图啊、眼花缭乱的仪表啊、iphoneipad到立体成像设备、各种科学家也听不懂的科学分析啊……但是这次出现的东西实在太不科学了好不好！选择某某基因然后电脑就能在几秒钟内模拟出在老鼠身上使用的效果……这是什么电脑啊！全世界的科学家都可以失业了！


8.主角被蜘蛛咬一口就可以毫无后遗症的得到超能力，苦逼博士给自己注射蜥蜴基因药剂就变身异形了……都是“以形补形”咋差距这么大呢！而且我没看明白他咋就发了疯想把全市的人都变蜥蜴想把peter做掉最后被peter打回原型又要救他了呢……


9.原来美国的下水道里水这么清澈……而且没有老鼠，全是蜥蜴，而且弄不明白导演让一群小蜥蜴追随大蜥蜴的目的是什么，既没有见到大蜥蜴把小蜥蜴吃掉也没有见到一群小蜥蜴吃了药暴走也没见到小蜥蜴跟大蜥蜴来个人兽杂交也没有见到它们推动了任何剧情或者引导了任何线索，基本没有什么出现的理由。而且我印象里似乎蜥蜴大都是喜欢干燥的吧，怎么都往下水道里钻呢？总而言之太不科学了！


10.看到了工人叔叔接力运送蜘蛛侠的那一幕，我一瞬间有种自己在看国产主旋律电影的错觉……还有原来美国人是把吊车当信号基站用的么，隔几条街就有一个……太不科学了！


11.一开始打蜥蜴人蜘蛛人的时候各种飞机特警都动用了，结果到了最关键的时候全不见了，市民们也终于了解了只有蜘蛛侠才能救美国……为什么要让警察局的头头去单挑大boss啊！小弟呢？！飞机呢？！狙击手呢？！太不科学了！


12.蜥蜴人的威力也太强大了点……也不知道这是个什么原理……力大无穷（那些小蜥蜴有这个特点么？）爪子锋利无比（蜥蜴有锋利的爪子么？）再生能力彪悍到了不科学的地步！再生速度比液氮的冻结速度还要快！那可是连终结者都终结了的不死生物大杀器啊！太不科学了！


13.大厦尖顶上那个发射器应该不是蜥蜴博士后来自己一个人造的吧？应该是原本就有的吧？那发射时的声光效果……原来传说中的生化武器就是他们开发的吗？还专门在自家楼顶安一个可以在国亲节放放烟花吗？当那漫天蓝色花朵飘零的一瞬间，我整个人都阿凡达了……


应该还有不少吧……累了……


记性不好，欢迎补充；英语不好，说的不对的欢迎喷


（总而言之感觉这电影没有什么存在的理由……）
      </影评>
<有用数>209</有用数>
<没用数>87</没用数>
</review>
<review>
<作者>无名无姓</作者>
<标题>现在流行阳光宅男（电影以及电影之外的~~~）</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2012-07-08 21:11:44</时间>
<影评>
        万幸啊~~~~我超级有先见之明地带着0期望值去看的这个电影，所以么，还挺有些小惊喜的。演员的表演挺可圈可点的，俊男美女十分养眼，连大坏蛋蜥蜴人都帅到爆，一改原来丑到爆恶心到吐的颓势。画面都灰常精美，色彩靓丽，配乐悦耳。 好多让人莞尔的对话，轻松俏皮，端坐2个小时无压力呀。。。。。。。


不过，如果你抱着20+的心态去看这片，一定要失望死了——新蜘蛛侠不遗余力地排除了一切有深度的元素，或者一切沉重的话题，完美的做到了要多浅薄就有多浅薄。所以切记，shut down 一切在工作的脑细胞，先。看到男女猪脚在locker room里没来眼去，我心里就一沉……泥马，这是要上演“蜘蛛侠之无限twilight”呀。


梗还是老梗，人却以不是那个人。新版的蜘蛛侠其实都不能算是“侠”了，高智商细身材，爱美女，爱显白，更爱手机ipad。他的的超能力被淡化，甚至连“喷丝”的能力都不再是拜蜘蛛叮咬所赐，反而只是靠了geek宅男自己开发的小装置；攀岩走壁的能力也被平民化的描写成高级“跑酷”；蜘蛛服不再是一个符号，那就是一件跑起来方便的帅气运动服；蜘蛛侠甚至不用再背负任何社会责任了，他行为几乎可以100%用18以下儿童的逻辑来解释：本集为止，美白帅的小蜘蛛成功运用自己的能力1）为自己出气 2）为本叔叔报仇，3) 弥补自己无意闯的祸~~~~


简单，直接。本片最大的成就就是把小蜘蛛塑造得人人都可亲可近可YY。除此以外，一切老版里那种漫画式的夸张都不见了，影片很努力地试图解释一切，合理化一切。好的一面， 小蜘蛛不再拘泥于原来的漫画格局，他可以跳出来，以一个青春靓丽可爱现代的新形象出现，电影也大可以拍成个青春偶像系列剧。坏的一面么，如果你不经意之间，不当心稍稍动用了些脑细胞，就会发现~~~~~~~~~~~~~~~~哎呀，漏洞实在多到不忍睹！不在这里一一枚举了，认真就算输了。


这到底还是拍给小屁孩们看的电影——小蜘蛛被令人发指的低龄化成了高中生，接着， 所有沉重一点的话题都给摘得干干净净的。本叔叔不再提：“大才大能者当挑大责任”了，事实是“责任”这个词只出现过一次。因为这个词太沉重了， 没人喜欢苦哈哈。小蜘蛛也好像不怎么需要受到道德底线或者法律的束缚，至少他从来没为这个问题纠结过。除了女友他爸一开始不喜欢被“义务警察”抢了风头，其他一切人，不管是女友还是同学还是家人还是普通市民，甚是坏蛋蜥蜴人都爱s他了。本叔叔之死，不再是一种鞭策，小蜘蛛很快就化悲痛为力量，move on 了，无压力，完全无压力。另外，小蜘蛛也不需要隐忍不发，傻呆呆守住自己的identity。这个变化其实挺有趣的。联想到在现在的价值观里，正常的东西不被珍惜了，越夸张，越奇怪越和循规蹈矩不沾边的越受到追捧。。。 一直到片尾，我才讶异的发现，原来小蜘蛛还可敢爱敢恨呐！想要的女纸不顾一切去追涅~~~~ 其实keep promise什么的也不是老重要的，瞎许诺也是没问题的~~~~ 


颠覆，彻底的颠覆传统意义上的英雄。新一代小蜘蛛传递出这样一个信号：英雄之举亦可生于嬉笑之间。你信么？反正我是不信。


^)^ 关于电影以外的……大家想过这电影target什么人群呢：18-

小蜘蛛可是说是everything but darkness。说到这里，你没觉得小蜘蛛就是老蝙蝠的反面么？也难怪，在超级英雄林立的残酷的地球，你小蜘蛛肿么才能与众不同，多多为黑心老板挣钱咧？完美型，有superman了；悲怆性，有batman了；活雷锋型，有Captain America 爆发型有hulk了，一根筋型，有Thor了；各种文青型，有watchman了；顽皮高富帅，又有ironman了。... 哎。。其实也就只好走晨光路线了。。。。T_T


关于电影以外的，又：什么时候米国人民也开始大爱主旋律了？人民的汪洋大海虾米的，中国货进口滴么？这玩意儿，在中国就不work, 放在美国大片儿里一样矫情啊。。。。。




</影评>
<有用数>260</有用数>
<没用数>131</没用数>
</review>
<review>
<作者>Dr希鲁鲁克</作者>
<标题>论 蜘蛛侠——彼特帕克 是精神分裂的可能性</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-09-01 18:57:41</时间>
<影评>
        看完《超凡蜘蛛侠》我倒吸了一口凉气，这并不是一部简简单单的娱乐片，而是一部值得深入思考的心理学电影。导演的目的绝对不只是翻拍那么简单，每个情节都隐含着深意。待我慢慢道来。



我认为，蜘蛛侠这个故事，其实完全是彼特帕克本人的妄想，是他的梦。下面开始详细分析。



　

首先，我先简单的介绍一下几个于此有关的心理学概念及弗洛伊的有关梦的理论： 

　　1. 弗氏认为：梦是愿望的满足。梦的解析公式是：梦＝被压抑的欲望＋伪装起来的满足。也就是说，一定的梦境总是用以表达做梦者一定的愿望的，不过这个愿望的满足可能是经过伪饰的，不是那么一目了然。 

　　2. 仿同作用：简单的说就是一个人因某原因把自己代入另一个人的心理现象。

                 

                                                                  ---------引自《穆赫兰道》影评

 

 

现实中的蜘蛛侠身份大揭秘


 

天朝医学研究生小毕，因为不肯编造数据，迟迟写不出导师要的高影响因子SCI论文，他又不向导师贿赂求情，因此被延期毕业，他人本来就很老实，不擅长与人打交道，遇到这种事儿，人变得愈发孤僻起来，延期一年仍旧没有毕业，这一拖就是三年。小毕本来也有个女朋友，他们原本十分相爱，但终究抗不过现实的压力，分手了。

 

因为没拿到学位证书，所以也无法就业，高昂的学费让本来就家庭贫困的小毕雪上加霜。竟让他萌生了死意。在一次割腕自杀中，他被抢救了回来。但他的父亲因为受不到这种刺激突发心梗一命呜呼，母亲也脑出血挂了。

 

小毕陷入了深深的自责之中不能自拔，精神一日比一日恍惚起来。

 

 

梦中的蜘蛛侠——小毕的妄想

 

 

逃离现实的小毕将自己的赎罪放在了梦里。在遥远的美利坚，远离天朝。在梦里，小毕一改土气的外表，变成了一个帅气的阳光男孩彼特帕克，去高中上学了。

 

因为小毕在潜意识里不能接受延期三年都没毕业的现实，于是在梦里将时光倒流了几年。回到了美好的高中时代。

 

小毕从小成绩优秀，是农村家庭的希望。在进入大学之前，只要努力学习，就可以得到好成绩，那也是小毕最引以为豪的时期。


而大学研究生阶段踏入了社会，人际关系就变得复杂起来。小毕一直没有适应。所以在梦里，小毕避开了大学时代。

 

学校里人际关系单纯，虽然也有持强凌弱的孩子，但大家都没有那么深沉的心机。同学之前的感情也是纯洁的，喜欢就是喜欢，不那么容易被现实的因素所摆布。这些都反映了小毕对现实的逃避。

 

彼特帕克拒绝帮肌肉男欺负弱小，被肌肉男打翻在地。班花觉得彼特帕克是个不错的男孩，主动和他结交。

 

其实，这是小毕把前女友也移植进了梦中。在梦里她富有正义感，赞同小毕不欺负弱者的行为。（现实中的小毕一直期待着有人赞同自己不造假数据的行为，但没人理解。）

 

彼特帕克翻出了自己旧东西，看了到了一张就照片，是父亲和一个人的合影，看起来他是死去的父亲的朋友。经过调查，他发现父亲的朋友如今是一家大科技公司的科学家。心想他也许知道自己父亲的身世的秘密。

 

在梦里，彼特帕克将自己的父母虚构为““飞机失事双双亡故，将自己交给叔父寄养””。从而摆脱了现实中““因为自己自杀，而让父亲一命呜呼””的罪恶感。

 

刚上大学的时候，来到了大城市，衣着朴素的小毕经常被同学们嘲笑，有时候，在内心深处，他会怨自己为什么生在贫困的农民家庭。于是在梦里，父母变成了和自己导师一样的科学家，有着很高的社会地位。

 

在梦里，彼特帕克用了一个假名字，假装是那科技公司的实习生，混了进去。在公司里他遇到了班花，班花是这里员工。同时他也遇到了父亲的朋友——那个大科学家。大科学家问了几个高深的问题，把大家难住了，而彼特帕克轻松地答了出来，大家都用崇拜的眼神看着他，大科学家也对他青睐有加。

 

在这里，“梦的伪装和补偿”再明显不过了。现实中，小毕和女朋友考上了同一所学校，而女朋友如期顺利毕业留在了好单位。只剩下小毕迟迟无法毕业，他越来越害怕和导师接触，导师也就任他自生自灭了。在梦中，小毕用了一个假名字，象征了一个新的身份。他一改畏畏缩缩的形象，顺利地答出了导师出的难题，受到了导师的赞赏。说明了他在现实中也期待能博得导师的认同。

 

彼特帕克走不小心走进了实验室，被蜘蛛咬到了，回家的路上，突然发现自己具有了类似蜘蛛的能力，具有了无穷的力量，变成了超人。

 

其实蜘蛛是一个隐喻。我们都知道，蜘蛛最爱呆的地方，最爱做的行为，便是织网上网。而延期毕业的小毕一直在逃避现实，每日宅在家里上网，渐渐地将自己想象成了一只蜘蛛。而“被蜘蛛咬”的情节，自然来自于每个医学生都逃不开的动物实验，杀小白鼠（在现实中小毕对这种行为深恶痛绝）。

 

具有了超能力的彼特帕克在学校里大出风头，在篮球馆里，肌肉男的篮球打翻了眼镜娘的染料，彼特帕克挺身而出保护了眼镜娘，还戏耍了肌肉男，扣烂了篮板。

 

这段情节来源于小毕的初恋，高中时期小毕看上过一个白美富，但是因为他一直为自己农民的身份自卑，所以从来没有开口表白过。白美富最终被一个高帅富肌肉男始乱终弃了。被打翻的染料，象征了小毕心中的白美富被污染的纯洁。而骑士一样站出来的小毕，那是他一直没有实现过的梦想。

 

彼特帕克还不明白自己超能力的意义，跟叔父吵了架，赌气出了门，碰到了一个劫匪，他没有出手干预，任劫匪扬长而去。结果这个劫匪杀掉了自己的叔父。彼特帕克后悔莫及，终于明白了那句“能力越大，责任越大。”他决定要为叔父报仇雪恨，到处寻找那个劫匪。那劫匪身上有个特殊的标志——就是手腕上有一个纹身。

 

看到这里你应该能理解导演的深意了。不错，小毕仍旧无法从““气死父母””的自责感中逃脱，将情节转嫁到了叔父身上。他的叔父间接地因他而死，他需要为叔父报仇。

 

大家应该注意到这个细节——他一直也找不到那个劫匪。其实原因很简单——因为那个劫匪就是现实中的自己。那劫匪手腕上纹身，其实是现实中的小毕自杀留下的瘢痕。小毕虚构了一个敌人，将自己对自己的仇恨转移了。通过“追杀劫匪”的情节来完成自己对自己的救赎。

 

彼特帕克到处捉拿罪犯，受到了广大群众的一致好评。他算出了父亲一直没有算出来的公式，大科学家感到醍醐灌顶，研究有了新的突破。白美富对他好感日增，还邀请他去她家吃饭。一切都看起来那么美好。如果不是梦，一切会进行得这么顺利吗？

 

可是这光鲜的梦，却更深刻地反应了小毕惨淡的现实。现实中，没人理解小毕不愿向世俗妥协的心情。大家都在忙着造假，只为了能顺利毕业找到工作。导师也只是忙着拿名利赚钱，根本没有用心思在科研上。女朋友的家庭也嫌自己家境不好。

 

在梦中，我们可以发现导演将这种情况处理的非常微妙。虽然民众都很喜欢蜘蛛侠，但警察局（冰冷的现实的隐喻）却认为他是体制外的毒瘤，强调必须要依规矩办事，还想捉拿他。而他每次去女朋友家，都没有走正门，而是从窗户进去，也影射了现实中小毕被女友家所排斥的情节。

 

科学家用了彼特帕克的研究公式，研究在动物身上得到了新进展，小白鼠变成了一只那美克星鼠。但是他因为不愿意立刻做人体试验。被公司开除了。气愤的科学家拿自己做了试验，于是变成了一只哥斯拉，开始做哥斯拉爱做的事情，毁灭城市。

 

应该说，梦境在这里变得复杂了。现实中，小毕的导师身居高位，早已不用事必躬亲。一切交给手下来做，只负责名利双收。这就是天朝的现实，也是每个人都需要熬过的阶段。但小毕太幼稚，一直看不透现实。反而更加憎恨起这种不看实力，只看关系的社会风气来。在潜意识里，他希望自己的导师玩火自焚。所以会做那种梦。但他自己也明白这是不可能的，因为导师也没有错，错的是这个社会，你不与它苟合，它就会排斥你。

 

梦里那科学家的研究目的是“基因融合，造就没有弱点的生物。”其实和天朝主流社会观点是一致的，天朝的社会准则没有什么节操。名利当头，适者生存，强者生存，胜者为王。每个人都顺着这条路在适应，没人想去改变这个不公平的制度，也没有人去想对与错。

 

但是在梦里，彼特帕克要改变这一切。他相信是自己正义的，也相信自己不会变得邪恶。他在下水道布下了天罗地网，与怪物蜥蜴人大战。

 

下水道自然是小毕又脏又臭的卧室的隐喻，他在网上不停地发着牢骚，却没人理他。只能闲着玩玩网游……蜘蛛侠在楼房之间快速穿梭的镜头，其实就是现实中小毕在网上不停地切换网页的象征。

 

受了伤了彼特帕克，有着白美富的悉心照顾。让他又鼓起勇气和蜥蜴人大战。而蜥蜴人的野心就是将病毒撒满整个世界，让大家都变成蜥蜴人。

 

现实中，不仅仅小毕的导师是这样，整个社会都是如此。小毕无法改变他的导师。因为他面对的不仅仅是导师，而是整个天朝的社会风气，长久的惯性。

 

但，这并不妨碍他在梦中打败了蜥蜴人……受到了警察局（冰冷的现实的隐喻）的认可，所有人的病毒都被他和白美富解除了（社会风气得到了净化）。

 

讲到这里，大家应该理解这部电影了吧。彼特帕克其实是中国研究生小毕幻想出来的另一个人格，本片靠着出色的剪辑和隐喻，几乎可以跻身IMDB前十的位置，基本可以秒杀穆赫兰道等经典。

 

导演醉翁之意根本不在酒，而在借一个俗套的故事，影射了当代中国的种种不良风气和积重难返的社会问题。其思想深度和人文关怀值得我们敬佩。

 

深刻地体会本片精神，对未来中国研究生培养制度的改良是大有裨益的。愿小毕同学的这种悲剧不再重演。国家能够越变越好。

 




</影评>
<有用数>225</有用数>
<没用数>128</没用数>
</review>
<review>
<作者>刀Travis</作者>
<标题>“失败”的man</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-07-04 11:25:26</时间>
<影评>
               在美帝的国庆前夕，抱着些许激动和些许怀疑的心态去看了重制版的Amazing Spiderman。作为一个自认资深的美漫迷，十年前大一时托比马奎尔身影还在脑海中清晰如昔，在博士刚答辩完时这厢又来了个重制版的“高帅富”版的spiderman，一边感慨时光荏苒，一边还是忍不住心中对这个最平民化的超级英雄的热爱滚进了AMC。


       Spiderman之所以为大家所热爱，正是因为他是“失败”的man，是超级英雄中的屌丝，是能够映射出平民百姓如你如我的喜怒哀乐的荧幕英雄。十年前2002年第一部托比版的蜘蛛侠，还是在我组织的院系活动月我们系周电影节里欣赏的。那时并不觉得托比有多屌丝有多平民，那时对他的热爱，更多的停留在他在空中腾挪转移的曼妙身姿，以及红蓝紧身衣上身后世界尽在我脚下身后的潇洒。十年后的今天，对Peter Parker的理解却早已不同往日。为什么大家整日以屌丝自居？什么是屌丝精神的精华？这个世界不可否认存在着高帅富。但是绝大部分的人却是如你如我如Peter的普通人。虽说是普通人，每个普通人却都或多或少有着自己的“超能力”。有人能歌善舞，有人懂得穿衣打扮；有人书念得好，有的人善于领导交际；有的人精于模仿表演，有的人口齿伶俐。但大家总会在残酷的现实中饱经挫折，一遍一遍与自己世界里的Villain搏斗。这就是为什么大家看到在2004版Spidreman 2里Peter白天为了生计卖披萨卖自己照片被老板骂被老师批评，在夜里腾挪转移捉拿罪犯时心中总会有那么一丝共鸣。因为这是生活的共鸣。还记得当Peter失去超能力时只能坐电梯下楼和电梯那个大哥尴尬相处的几十秒，有没有让你想起你生活中的某个awkward时刻呢？所以当你看到复仇者中高帅富Tony Stark，神Thor，性格如红军政委高大全的Captain America，你有没有一丝怀念那个骑着小摩托在纽约市送披萨的一脸囧象的Peter Parker?


         混着自己情绪叽歪了半天Peter的历史，好吧，还是来说说这部电影。好看！第一印象是，10年后的今天，特技又上了一层楼，Spiderman在空中的动作更为潇洒更为自然！居然还出现了Peter Parker在空中的第一视角！大家年纪大的都玩过CS吧！年轻的玩过Call of Duty吧！对的，这次你可以以第一视角体验到Peter Parker在扭腰大楼间腾挪转移的无敌爽快感！（有恐高症的同学，搜瑞啦）第二印象，Peter Parker不屌丝啊？！首先，Andrew Garfield那正太脸，清瘦高挑的身材，时不时耍萌的气质，在高中整天拿着滑板走来走去，脚上还蹬着一双Nike 6.0板鞋！这哪里屌丝了！！！其次，Ema版的Gwen一直很专情，没有以前的Harry来当抢妻星人！所以Peter这次也不苦情了，虽然最后老丈人挂掉时让他保证不让Gwen卷入四百大妈的危险世界，但是最后课堂上老师的无心插柳让两个年轻人瞬间扔掉了那临终遗言的包袱，估计续集里两人会爱的死去活来吧！再然后，看得出这次剧组无论是对喷丝器还是喷出的蛛丝的刻画，都比以前更加细致，每次蛛丝喷出后到碰到目标前的轨迹，以及那体现速度的蛛丝音效，都是这部新蜘蛛侠的加分之处。而且Spiderman在下水道里搜寻蜥蜴人时，居然倒悬着慢慢从容的织了一张蜘蛛网，我忍不住在心里大吼了一声，太TM酷了！再再然后，不算在桥上救小孩时摘下面罩外，Peter居然第一次去Gwen家吃饭就向女人暴露了自己的身份，当然初吻时的小伎俩值得大赞特赞，（屌丝同学们记得学着点哦）后来被警察围捕时又向岳父暴露了身份，小哥你丫还保不保密了？？是不是想向那个高帅富Tony Stark学习啊？？你是屌丝啊！不要这样高调嘛。。。再再再然后，四百大妈这次还。。。。中枪子了！！尼玛要不要这么苦啊，瘸着个腿爬个楼还摔下来几百次，看得我虐心哦，旁边的黑人妇女观众都快哭出来了。。。。好在这次又来了人民煽情时刻，记得当年第二部时电车上的人民看到四百大妈为了救电车被章鱼博士搞的半死不活时深情抚摸Peter并充当了人间传送带，这次就是建筑工人们为了瘸腿的四百大妈能够尽快赶到Oscorp大楼用高空作业吊车为他的蛛丝充当空中桥梁，人民群众就是多情啊，哈哈哈哈！最后，导演不亏是拍过500 hundred days with summer的小清新爱情片的高手，每次Peter和Gwen在一起时的Peter的结巴，尴尬，纠结，以及狗急跳墙的初吻小伎俩，以及两人在一起的BGM，都很小清新啊有木有！尼玛综上所述，这次的Peter够高中生，够小清新文艺范，新制服够酷够醒目，但是唯一不足的是，不够屌丝。可能也是因为背景设置在高中吧，你想，高中时能有多屌丝啊，真正的屌丝是被社会所蹂躏过的，学校里的孩子们，你们还不够格当屌丝呢，好好享受幸福生活吧！

 

       可能之前的豆友们都提到过了，不过还是说几个我认为能够帮助大家理解影片情节的点。第一，那个Oscorp就是以前三部曲里的Norman Osborn的公司，这次他虽然没有亲自露面，但是至少为他将来的出场，为绿魔的出场留下了伏笔；第二，很多人问Mary Jane Watson不是Peter的女友么？这个Gwen不是第三部托比版里出现过的和黑Peter共舞的那个美女么？其实Gwen是漫画里Peter的原版女友，后来死了Peter才认识了MJW。这个是符合原著设定的；第三，Stan Lee！！！对的，他又出现了！这次还来了个无敌大特写！这次四百大妈和蜥蜴人在高中乱斗时，Stan Lee悠闲的戴着耳机在图书馆里整理书籍，然后两个打架的家伙着实给他当了回背景。对的，美国观众看到他又鼓掌了！第四，片尾有彩蛋！这个也不是什么新鲜事了。不过偶没明白那个阴影里的家伙是谁？难道是Norman Osborn??或者是他变身后的绿魔？？
      </影评>
<有用数>88</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>时漆</作者>
<标题>《超凡蜘蛛侠》：一认真，你就老了</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2012-08-31 07:51:20</时间>
<影评>
        文/时漆


在看片之前，就被各种“小清新”、“卖萌”的评论呼声打了预防针，寻思着这新版蜘蛛侠必然是要走充满活力的青春路线。可完全没料想到的是，“青春”谈不上，反倒成了“少儿”，甚至是“低幼”。马克•韦布的履历单凭一部《与莎莫的500天》就足以确立他在观众心目中的特殊位置。能将失恋的主题诠释得如此小清新，代入感与共鸣感达到史无前例的高度，实在是难能可贵。电影是一门狡黠的艺术，手法的细微转变，其效果便会大相径庭。马克•韦布《超凡蜘蛛侠》比之山姆•雷米版的《蜘蛛侠》几乎是彻头彻尾都刷新了一遍。革新本是好事，此番也必须革新，商业电影需要的不是看点，而是卖点。让皮特•帕克重返校园，“暮光之城”之心，昭然若揭。选择艾玛•斯通伴英雄左右，看重的则是她在《绯闻计划》里的成功上位。这对组合的针对性，其光芒丝毫不比托比•马奎尔与克斯汀•邓斯特的弱。加之这对金童玉女在场外假戏真做，免费的宣传攻势简直是如虎添翼。七七八八的因素一堆，几乎没有影片本身，这部《超凡蜘蛛侠》就已经半只脚踏入了真金白银里。此次重启的计划，着实有它的精妙之处。


只是，个人虽是马克•韦布如假包换的拥趸，但对本片却失望至极。细想一下，我还是不由自主的认真了。遗憾的是，一认真，我就老了。安德鲁•加菲尔德在《社交网络》里初试锋芒，除了清淡文艺之外，其余平平。尽管他乐此不疲地在片中卖萌，时常撅嘴，抓耳挠腮，三句话有两句话表达不清，模样很傻很天真。但我毕竟不是高中生，真心喜欢不起来。况且艾玛•斯通饰演的蜘蛛女格温，整一个纯情大花痴，爱情戏上没一点羁绊可言，说服力相当之微弱。不过更绝还是，皮特•帕克耐不住寂寞，第一回就将自己的身份直接暴露给了对方。那一吐豪爽激情的蜘蛛丝啊，瞬间震慑了我的三观，老了，真的是老了。居然容不得英雄抱得美人归，我很有面壁思过的冲动。回想下山姆•雷米版的《蜘蛛侠》，那个雨夜倒挂下的浅吻，是多么富有诗情画意而感天动地。


融入校园之后，并不意味着能无限的透支青春，最起码的价值观还是应该保留的。而影片完全被爱情冲昏了头脑，伯父死了，自责归自责，耍帅一定不能耽误。于是就有了第一次闹剧般的行侠仗义，直到警察来了，必须闪人的时候，才想到本次学雷锋做好事的目的。难怪要把经典独白“能力越大，责任越大”，换成“命运选择了你”，因为他根本就不配嘛。每每受伤，就回到温柔乡里享受温存，花痴格温也不负众望，面对严重的伤痕眼光里也没有爱怜，而只有爱恋，算是服了。就连校霸也莫名其妙的改邪归正，主动跟他攀亲戚，想必英雄的气场是无人能挡的。片末处花痴女其父牺牲，非但不埋怨蜘蛛侠，还主动投怀送抱。当听到心仪对象愿破誓言的时候，那一抹笑容啊，能不那么邪恶么，这叫九泉之下的父亲何以瞑目。想想老版的蜘蛛侠就苦不堪言：穷困潦倒，身心俱焚，肛肠寸断，美人难拥，伤痛自舐。前辈是现实与励志，后辈是虚幻与意淫。难道这是编剧在暗讽浮躁虚荣的社会现状么？


影片的视听效果较老版而言，娱乐性功能增强了许多，毕竟相差有10年有余。IMAX加3D，尝鲜的第一人称视角的确惊艳至极，但总感觉飞荡在林立大厦之间时的空间感、节奏感没有老版的味道。只有最后过场式的招牌结束动作，看着顺畅舒心。唯一的动情聚焦点，机械臂的搭桥，也淡淡的，掀不起持久的高潮。


虽说钟情山姆•雷米的蜘蛛侠，但并不希望他再消耗时间继续鼓捣，毕竟《魔兽世界》才是厚积薄发的重头戏。“革新”是值得鼓励，但如果味道完全变了，该有的没有，不该有的却泛滥成灾，那就沦为扯淡了。当然，以上都是我认真之后的恶果，因为我不可抗拒的老了。剩下的，除了叹息人无再少年之外，就只有重看一遍老版《蜘蛛侠》了。
      </影评>
<有用数>61</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>invierna。ி</作者>
<标题>This is me, Peter Parker.</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2012-07-29 05:23:35</时间>
<影评>

我是有多么多么怀念Tobey的Peter Parker，想起来心里就暖暖的。承认新蜘蛛侠的屁股够翘，形象够青春靓丽，身材轻盈，行头更cool，语言更机智幽默，反应更机敏灵活，或许他才是更符合peter parker的那一个。但这一切不足以改变我依然爱老蜘蛛侠的阳光温馨。我没看过漫画，看了10年蜘蛛侠电影，从青春初萌看到大学，也许是Tobey的形象已为我的认知定型，一直觉得蜘蛛侠就是那样，笑起来傻兮兮的，生活里温厚纯良的，偶尔玩玩小调皮的，嫉恶如仇的，对MJ专一执着的，对朋友Harry忠诚护佑的，危难之前又有救世情怀的，强大的也是亲切的。

看新蜘蛛侠的时候，我总是忍不住将每一个细节和十年前的老版互相对比，结果生出许多失落感，每每感叹岁月过往，已成流逝，从前所爱都罩上金色的雾霭。客观的说这部新蜘蛛侠，就是或许又会相伴十年的蜘蛛侠，还是一部中规中矩的电影，尤其是视觉效果等，更充分发挥出蜘蛛侠的各种空间角度可能性，可谓精彩，但神奇(或超凡)还扯不上。

有一点我想不通的其实是，无论是marvel还是哥伦比亚，为毛要耗费这个精力财力人力物力将一样的故事换个包装再讲一遍。从这一点来说很没趣。而且也自知不可避免观者闲来对比，彼此彼此。

十年之后，电影成了3D，蜘蛛侠有了无限广阔的空间施展各种特技pose，腾跃翻滚，在蜘蛛侠系列开拓的全新镜头领域里面更加变化无穷，对比来看，前作简直是简单的不能更简单，而且还bug百出，直到第二部之后才更好的展现了这种镜头特点。

绿魔人CG合成，效果震地有声，而威廉达弗的绿魔人踩个飞盘，来去呼啸，形象非常科幻，相比来说新绿魔人更接近于动物特征的怪兽，还记得第一部蜘蛛侠非常精彩的一段就是Harry爸爸对Peter嫉恨交加，不禁受邪恶欲念诱惑，在镜子里和自己对话的戏。而新的蜥蜴人对着玻璃梦想断臂重生和每次变回人形时复又失去手臂的情节也另人产生关怀共鸣，这正每一集蜘蛛侠的精神，反面角色触动人心的人性和最后一刻的悔恨觉醒，还记得第二部最后章鱼博士抱着太阳沉默海底么。。

女主角金发碧眼，完美的与洋娃娃一样，身世变成纽约警察局张的千金。十年前，我对黄片女星克里斯汀也没什么好感，Mary Jean的爸爸是个酒鬼，每天喝醉酒就大骂她和她妈，家庭暴力，出落于这样家庭的Mary Jane打扮俗气，大脑简单，除了相貌姣好，一头火红的头发，并没有什么特别动人的，她和一般漂亮的女孩子一样，约会着班里爱惹事的大块头男生。如果十年前两人一起出现，我(所有人)肯定喜欢清丽脱俗的公主一般的长袜姐姐。从MJ在街头被流氓调戏，到穿着旗袍坠楼，到最后被绿魔绑架在大桥上不住尖叫，我都觉得这个角色好世俗典型，但这就是MJ，从第二部开始，越发出落的美丽特别。看了十年MJ，怎样都觉得蜘蛛侠的女友就是她，有酒鬼老爸的并怀有明星梦想的女邻居。我觉得这也是蜘蛛侠精神。记得那时看到peter在某个楼顶上织了一张网，与MJ在网上赏月聊天，真觉得无限温馨美好。新版也出现两人乘丝而去的镜头，是蜘蛛侠经典，可惜我看的版本后面疑似被剪，所以两人去干了什么不得而知，所以想或许新版加入更多男女主角激情拥吻镜头(我在的这个国家专剪此类镜头)，却没有留下第一部雨中倒着轻轻一吻那般经典。而Peter对于我来说又是贫嘴有余，憨厚不足。警察局长这个角色实在牵强。新的长袜美女是完美的，但其本身和两人的爱情都觉得单薄不少，总之就是没有打动人心的力量。

Peter从前住的小房子还有老Ben叔叔May婶婶都有升级，房子从房屋结构到内部装饰都更为华丽。记得从前Peter他们家生活很拮据，电灯经常坏掉Ben叔叔要自己动手来修。后来Ben叔叔去世后，May婶婶要去申请救济金。给我的感觉是一个贫穷但是温情的小家。新作中没有强调这一点的意思。想起原作中的May婶婶，满头银发一个小老太太，总是面带慈祥的微笑，有时候吓坏的样子，却总能在需要的时候给Peter力量，仿佛是那种表面看来不谙世事，实际却极为强大的。新版印象不深。

蜘蛛侠的精神得以延续，记得十年前第一集最感动人心的情节之一就是在地铁里众人用手托起拯救他们的昏迷的英雄，还说，这么年轻，他还是个孩子。神奇的蜘蛛侠中，建筑工人们开动吊车，为蜘蛛侠搭建通路。可惜力量不及旧作。

总的来说，新一集的电影从人力和物力角度来说是完美的，技术无懈可击，视角空间和可能性远非前作所能比拟，选角得当，男女主角都有完美的身材完美的脸，绝对一等的青春偶像，剧情也更多细节，更符合逻辑，加入了很多合理解释和铺垫，不像第一部有点简单唐突。

从个人角度来说，这个长度总觉得有点冗长，或多或少可有可无的卖萌或许可以省去，看完又觉得少了点什么，打动人心的力量不足。几个主角英雄的系列电影都各有各的特点，如果蝙蝠侠是犯罪黑暗的，詹姆斯邦德是奢华视觉的，超人是光明正义的，骇客帝国是启示录一样的……那么蜘蛛侠就是最最阳光温暖的，他最孤独，却孤独的最可亲，他和他身边的那些人都没有什么特别的背景(有大背景的往往都变成坏蛋了)，就是我们身边最可亲可爱的那些普通人，有的经济困顿，有的有酒鬼爸爸，家庭暴力，没有极端高级的装备，只有自己在小本子上涂鸦设计又的手缝的紧身衣一件，没有神秘莫测的身世，没有命中注定的英雄，没有九死一生的奇遇，却大家相依为命相亲相爱，一心单纯只为以己之力尽已之责(权力越大责任也越重大)，也有迷惘也有抱怨，有犯错误，有过不想做蜘蛛侠做一个普通人的抛锚，因为Peter Parker就是一个普通人，一个笑起来傻兮兮，生活里温厚善良，爱情中呆头呆脑又专一执着的阳光五好青年，时常被各种高科技敌人打的惨不忍睹，却瞪着一双天底下最温柔的眼睛强作坚韧，平日助人又总能在关键时候得到振奋人心的外援。他性情善良从不至敌人于死地，因为他对人性充满信心，而他亦总幸运。一切结束之后，又是夜色中蓝红身影，城市丛林里飞檐走壁，独自织网，守望万家灯火。这就是蜘蛛侠。

http://invierna.blog.com/


</影评>
<有用数>42</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>抹茶大福君</作者>
<标题>剧透慎入！ 小备忘录记录对蜘蛛侠的吐槽</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-08-27 20:14:54</时间>
<影评>
        其实整体本来想给这部电影打四星的，不过男女主角实在是太养眼了！

忍不住加了一颗星！所以是五星！（打分有偏好，大家见谅！

首先感谢时光网，抽中我可以让我有幸参与首映，

还有幸参加了与主创人员的连线。我还举了块牌子！

相册链接：
http://www.douban.com/photos/album/77073780/

因为我这个人记性不好，所以为了能够牢牢记住整个剧情的吐槽，我在电影院还拿着小手机的备忘录默默的打字！（咦？！


正经吐槽来了。大家轻拍。

因为之前的那个三部曲蜘蛛侠勉强算是三部都看过，所以看超凡蜘蛛侠的时候感觉其实难免有些对比的部分。虽然主持人也说超凡蜘蛛侠忠实原著漫画的，神奇蜘蛛侠是有自己原创的改编部分

1 电影刚开始的小正太实在是太萌，戴上眼镜的时候苏死了！有hamish的感觉！赞一个！

2 刚开始拍到彼得房间的时候，我一眼就看到彼得的电脑桌面就是女主了丫！石头姐的金发太耀眼了。结果后面大伯进来就指出真的是！（快来夸我好眼力！

3 反派的大楼奥斯库公司倒是跟iron man的斯塔克大厦有得一拼！一样的高大霸气！相比之下蜘蛛侠实在是穷学生了Orz

4 刚学会能力的时候竟然无意调戏女生，噗噗~然后一路sorry回家！！！

这段真的笑死了呀！

5 肉糜卷引起的家庭纠纷！大伯与肉糜卷几十年来不得不说的爱恨情仇！这段是难得的前期温馨，后面大伯就走了。嘤嘤。

6 男主刚爬起来的时候对浴室造成的一系列家庭灾难拍的太棒了，剧院里的人都笑死了。最后彼得在那边一脸呆滞 。噗~~

7 篮球场那段，简直是加菲闪亮亮的部分啊！！！他对着另外个男生挑衅的灿烂一笑，我听到整个剧场的fandom轻轻的惊呼声！

迷倒了好么！！！！！！_(:3」∠)_ 加菲的校园戏都是超级养眼啊！

8 后面彼得伯父在女主面前拆彼得台的时候，两个人的对手戏实在是太青春校园了，果然导演是拍"和莎莫的500天(500) Days of Summer "出身，拍爱情戏部分妥妥的，让人都跟着心扑通扑通了好么！！！

结果很嘲的是，女主以为男主对着她的照片屏保那个！（说真的，那个我的理解是ZW ，是不是啊！！！！我还在想是不是我思想太邪恶了呢！

9 本伯父那段是真的让我落泪了。我还偷偷在3D眼睛下擦眼泪了，不知道是我太敏感了，还是这段的戏拍的太棒了。觉得很多事情可能就是差一点，就可以完结改变结局。*sigh

后期本伯父的录音很温暖，让我想到了HIMYM里Marshal叔叔最后都不敢听父亲最后的留言，这种人去世前最后的留言确实让人珍藏。TUT

顺便说一句女主拥抱好及时！

10 看到彼得自己制作制服的时候真的好想吐槽蜘蛛侠真是苦逼穷学生啊！！！制服还得自己缝制啊！一针一线缝出来啊！！！初期的制服挫的我都不知道该从何吐槽了啊！！！同样是漫威的英雄，娃儿你也太苦逼了！都没有神盾局给你提供制服，还不如加入复仇者联盟呢！

11 加菲这版的蜘蛛侠特别的有青春活力感（咦？ 边惩治罪犯还会跟罪犯玩一会儿。熊孩子你咋这么爱玩啊！看，玩伐玩伐，差点就把自己给玩到警察手里了吧！叫你去买鸡蛋好么！不买鸡蛋玩罪犯，你这反叛劲儿让伯母很捉急啊！！！！

12 彼得跑去女主家吃饭，（说真的，爸爸你真的不质疑下彼得怎么会突然出现在你女儿房间了麽！ bug明显了啊！）跟女主爸爸开起了嘴炮的时候，警察爸爸对蜘蛛侠真身皮特说，你以为警察都在干嘛。天天吃甜甜圈吗？ 当时我笑死了！！！！！瞬间想到探长有木有！！！啃着甜甜圈的探长表示躺着也中枪啊！#看电影也不能忘记吐槽三集片#    #Not My Division#

13 英雄调情有一手，在阳台上开启蜘蛛丝自带技能！屌丝们学不来！

14 那段桥上的片段，印度佬表情超级丰富好么！长得有点像HIMYM 里第七季的时候robin阿姨的心理医生蓝盆友，大概因为印度人长得都差不多，所以我分不大清。但是那段印度佬的表情笑死我了好么！颜艺啊！！桥上的打斗片段做的还不错，后期救得小孩子也为最后的众志成城打下了铺垫。

15 彼得跑去下水道织了一个蜘蛛网，结果镜头拍到他手机竟然在玩游戏。果然是小盆友。监视敌人的时候还顺便开个手机玩小游戏。跪。但是这个镜头很有意思，反而显示出彼得还是个小孩子心性。也更显得他的可爱之处。

16 后期打斗的时候看的我心惊肉跳，受伤后先跑去找女朋友（估计也不敢回家会让伯母担心，上次已经很让伯母捉急了）结果爸爸来打搅了，其实女主很高兴地好么！满脸激动！结果跟爸爸解释的时候全怪大姨妈！这个借口太棒了，以后fandom心情激动，全部解释怪大姨妈！哦也！

17 给加菲处理伤口那段，拍到加菲的伤口，整个剧院fandom又是一片惊呼和叹息。我也很心痛捉急的好么！然后哦，那个整个处理伤口的部分不要太romantic哦！都快苏死了好么。导演拍爱情戏一把手！good job！

18 博士跑去学校找彼得麻烦的时候，夫妻合作见证捆绑的艺术！图书馆老头那段我快笑死了好么！！！爷爷快说你用的是什么耳机！！！音效辣么好！！！如此淡定！！！

19 蜘蛛侠跑去大厦的时候，被枪击中摔倒在地上的时候注意臀部哦！真的很翘哦！！！（重点错。

20 在做不被怪物发现的事情的时候，漂亮小姑娘不要涂香水了，不然很容易被找到哦！（石头姐的友情提醒 还有这部分，我真的超爱石头姐。不像英雄电影里的花瓶，她也是聪明勇敢的！真棒！

21 众志成城！！！蜘蛛侠魅力大，吊车全部为你开！！！当时的BGM超级激昂！简直就可以做中央台众志成城的宣传片了好么！！！构建和谐社会靠你我他！

22 警察爸爸在打斗中冲出来说he's not alone的时候真的好感动啊！！！TUT 因为觉得蜘蛛侠其实有些孤独，父母双亡，伯父又因为他当时的不作为而不幸。太惨了好么！

23 女婿丈人搭配干活太帅了！！！！其实最后博士也很可怜的，这个反派一直很可怜，当时的初衷也不过是为了阻止印度人去伤害退休军人，才会牺牲自己，结果因为心里的一些黑暗的一面影响而越来越糟糕，其实我们每个人心里都有那些欲望，只是他不幸的碰到那个机会，不停的扩大了欲望，最后伤害别人伤害到了自己，其实不过是为了渴望一双完整的手。（博士最后还是救了蜘蛛侠上来，其实他真的很可怜嘛 TUT

24 警察爸爸！！我这么爱你！！！特么的别死啊！！！！TUT 漫威你给我说，为什么每次都让探员死啊！！！！！妇联的时候也是让卡森死了啊！！！！探员怎么了啊！！为啥为了英雄总是让探员死啊。。。郁闷脸。。哭瞎了好么。还好探长不是在美国当警察，平时就听听sherlock唠叨算了还不至于倒霉的在纽约这种大都市突然被奇怪的生物搞死了（咦？！

25 漫天的雪花样的东西很美，而且场景拍的非常衬托现在的人物的内心，这样的英雄似乎注定是孤独的，他见证了好几个对他来说重要的人的死亡。最后的黑伞片段拍的美的让我想哭，导演你怎么这么会拍这几个镜头啊！！！加菲像做错事的孩子躲在屋顶默默参加葬礼，英雄注定孤单，责任逼迫他离开，麻痹太心酸了好么！！！！！

26 所幸，最后还是伯母的一番话让彼得开窍了，偷偷的在女主身后说也会有例外的时候要不要那么青春啊！！！我都怀疑自己看的到底是再看蜘蛛侠还是青春爱情片了！！！女主嘴边的笑都掩饰不住了好么！！！我也跟着苏死了好么！！！！最后总算没让我惨兮兮了！谢谢你了啊！导演！！！_(:3」∠)_


总的来说这部剧比原版来说多了青春活力，男女主角特别的养眼。可是不知道是因为场子的原因，我觉得3D效果一般啊，只有最后的几个镜头能特别的感受到3D的特效，而且眼镜戴上去特别的暗，还不如摘掉眼镜色调明亮很多就是看的有点儿头晕。所以后期因为眼镜戴的效果画面变暗，搞得我有点儿郁闷。。不过看在男女主角特别养眼我就忍了。剧情方面有哭又有笑，抓住了观众的眼球。基本感觉还是不错的，所以还是推荐大家去电影院看！支持加菲哦！！！
      </影评>
<有用数>45</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>