<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>岁月神偷 歲月神偷</电影名>
<年份>2010</年份>
<评分>8.7</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p456666151.jpg</封面>
<导演>罗启锐</导演>
<演员>吴君如 / 任达华 / 钟绍图 / 李治廷 / 蔡颖恩 / 秦沛 / 夏萍 / 谷德昭 / 许鞍华 / 张同祖 / 庄域飞 / 威廉希路 / 李健兴 / 林耀祺 / 廖爱玲 / 张翼东 / 钱耀荣 / 谭瓒强 / 陈庆航 / 黎祥荣</演员>
<简介>60年代的香港，风云变幻。一面要忍受港英政府的压制，一面又受到内地运动的波及，更要面对不时登陆的台风暴雨。老字号的永利街就处在这样一个风暴的旋涡中心。
                                    
                                　　鞋匠罗一家四口，在街尾以做鞋为生。罗先生（任达华 饰）做得一手好鞋，在那个混乱的年代仅能养家糊口；罗太太（吴君如 饰）为人辛辣直率，人称“侠盗罗嫂”。大儿子罗进一（李治廷 饰）16岁，品学兼优，是运动会的冠军，全家人的希望，也是永利街的骄傲；小儿子罗进二（钟绍图 饰）8岁，在父母溺爱之下，天性顽劣，出了名的顽皮整蛊……一家人艰难度日，也算其乐融融。
                                    
                                　　然而大儿子与富家小姐芳菲（蔡颖恩 饰）之间一段纯美的初恋、一场扫荡整个香港的飓风暴雨、更有一场潜伏已久的噩梦，让这个普通家庭的平安幸福在一夜之间陡生变故、支离破碎……面对岁月这个最大的“神偷”，顽强不屈的人该如何去抵抗？
                                    
                                　　2010第60届柏林电影节“新生代单元”最佳影片水晶熊奖，第29届香港电影金像奖最佳编剧、最佳男主角、最佳新演员、最佳原创电影歌曲4项大奖。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>哀酱</作者>
<标题>永远有效·过时不候</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-04-11 16:16:57</时间>
<影评>
        对于一个像我这样哭点没有底线的人，看这样一部电影确实会让泪腺在两小时之内承担起超强负荷的工作。同样是回顾过往，同样是感慨亲情，同样是岁月流逝，看过蒋雯丽的《我们天上见》之后，越发觉得《岁月神偷》有很大的煽情之嫌，尤其是黎允文超强的配乐能力，足以让人伤感不已。而《我们天上见》的情感表达克制、理性、循序渐进，后劲十足，直到字幕向上滚动，未完的情绪依然在心里徘徊，虽然没能泪流满面，但却禁不住鼻尖阵阵微酸，难以抵御那份欲说还休的隐痛。

这个月与当代MOMA结下了不解之缘，又一个星期天，一个人打着伞，八通线，一号线，二号线，步行，按照和上周同样的路线去看了第二遍《岁月神偷》，然后按照和上次同样的顺序将所有哭点一一哭完。这是一次实验，虽然我极力克制，但是终究没有奏效，足以验证泪腺与掌管感情的神经确实紧紧相连，从而承认这确实是一部极有杀伤力的电影，即便在第二次看时我已预知了每个人的命运走向。

《岁月神偷》让人感动的因素很多，不只是亲情，不只是爱情，不只是生离死别，它还包含着一代人难以重现的成长经验。你再也不会被小伙伴嘲弄，再也不会和邻居一起在露天吃饭，再也不会吃完饭和兄弟姐妹一起写作业，再也不会把那些边边角角的东西当做宝贝。一切美好的旧时光，都毫无顾及地一去不复返了。好在还有大脑来承载记忆，好在还有电影能呈现这一切。

电影里的一家是普通的市民阶层，爸爸做鞋，妈妈卖鞋，哥哥功课优秀，弟弟调皮可爱。爸爸说，做人要保住顶，妈妈说，做人总要信。爸爸给妈妈做了一双鞋子，妈妈给鞋子分别取了名字，一步难，一步佳。台风来时刮穿了房子，电台里The monkees的《I wanna be free》和满屋的鞋子一同在风雨中飘散，人对美好的向往总是和现实的困苦相依相伴。因为贫穷，哥哥面对女友家的豪宅时神情黯然，弟弟无法一个人独享一盒月饼时嚎啕大哭，爸爸当掉了戒指给哥哥输血，妈妈抓着爸爸空空的手指哽咽难言。人各有命，富贵不同，但贫穷不一定就意味着不幸，情感的维系才是幸福与否的关键筹码。

《岁月神偷》的真诚之处便在于，它收敛了悲戚，流露了笑意，始终在守候着一份淡淡的希冀。

欲望与血缘与生俱来，每个人都兴致勃勃地往前走，少有人会停下回望来时的路。你在慢慢长大，却并不觉察身边的亲人正在慢慢变老乃至死去，总有一天你会要用欲望去置换感情。就像奶奶说的，你把所有喜欢的东西扔进苦海里，把苦海填满，就会和亲人团聚。

生活的美好与残酷便在于，真情永远有效，只是每人都有各自命运的期限，过时了，便不候了。 
      </影评>
<有用数>5745</有用数>
<没用数>175</没用数>
</review>
<review>
<作者>龙笑</作者>
<标题>金像奖电影幕后大揭秘：十问《岁月神偷》 为什么有冯宝宝没有李小龙？</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-04-20 11:12:28</时间>
<影评>
        Solo lau/文


    在今年香港电影金像奖上，《十月围城》固然是最大的赢家，但《岁月神偷》也收获颇丰。不但任达华斩获影帝桂冠，而且李治廷也轻松拿下最佳新人和最佳原创电影歌曲两项大奖，同时导演罗启锐自己也拿到了一尊沉甸甸的最佳编剧奖杯。可谓是风光八面，再联想起本片在柏林电影节上的出众表现以及当前取得的票房佳绩，不得不令人侧目。甚至还有人惊呼：难道小成本电影的春天已经到了？

        

    《岁月神偷》作为一个由香港人编织的六十年代本土梦，虽然感情是共通的，但是无论地域还是文化都与我们存在着较大的差异，比如为什么片中罗进二想娶冯宝宝这个大陆不甚熟悉的明星，而全片对大家耳熟能详的李小龙却只字未提？下面就十问《岁月神偷》，独家解读你可能所不知的种种疑问。

        

1为什么叫《岁月神偷》？


    很多人奇怪，一部没有神偷的电影却起名《岁月神偷》，对此，罗启锐表示，“我觉得那句广告语就是我最想表达的。原来生命里，岁月才是最大的神偷。它把我们最心爱的，最重视的，不知道不明白的，我们的爱情、宝贵的时光、心爱的和心痛的回忆都给偷走了。我觉得《岁月神偷》这个名字是跟这部电影最契合的。”


    据罗启锐介绍，创作初衷是纪念自己的童年和早逝的哥哥。据该片监制也是罗启锐的妻子的张婉婷说，投资人找上他们时，她和罗启锐同时给出一个关于各自童年的故事,“他们比较喜欢他那个纪念他哥哥的，我写的那个纪念我妈妈的故事就没有拍成。每部电影都有自己的命运，《岁月神偷》运气比较好。”

        

2永利街

        

    永利街是香港上环一条街道，位于上环南部必列者士街以南，楼梯街与城皇街之间，东西走向。该处以保留香港1960年代特色而著名，因此《岁月神偷》也在这里取景。像永利街这样的香港老街道，原住居民大都是上世纪五、六十年代从大陆来的移民。香港经济腾飞后，为了加快城市化建设，类似的老街道大都被先后拆除。原本永利街也在拆除名单内，但由于《岁月神偷》的巨大成功及其社会影响，香港政府决定永久保留这条沧桑的街道。


3冯宝宝


    本片中罗进二吵着要娶回来做老婆的这位冯宝宝，是上世纪五六十年代盛极一时的童星。15岁之前就演出了200部电影，成为全球拍摄作品最多的童星。后来留学英国学设计，回港后不久因设计工作失败，而重新回归娱乐圈。《岁月神偷》中电影院银幕上手持夜光杯的小女孩就是她（出自其代表作品《夜光杯》）。


4为什么没有李小龙？


    有影迷提出疑问，一般香港的怀旧电影中都会出现李小龙，毕竟他是香港的骄傲，是世界电影巨星。《岁月神偷》中没有出现李小龙是因为本片的时代背景是上世纪60年代，而那时李小龙还在美国打拼，直到1971年7月才与嘉禾电影公司合作拍摄了著名的《唐山大兄》。


5保护费和医院黑幕


    其实上世纪六十年代正是香港最黑暗的一段时期，社会矛盾尖锐，最严峻的问题莫过于贪污成风。那时的英国政府在对香港的管理上采取华人制华的方式，很快这种制度的弊端也显露出来。警察与黑社会同流合污，维持社会基本稳定的同时大肆收黑钱。在六十年代末甚至形成了一套规范化的贪污体系，以至于当时全港警察几乎没有几个不贪污的，单只华人总探长吕乐一人，就搜刮了近五亿的惊人财富。这种情况直到廉政公署成立之后，才得到有效的治理。


    医院额外收小费其实与警察收保护费的情况一样，面对当时漏洞百出的社会制度，整个香港能捞到油水的部门几乎都存在严重的贪污问题。而这两大社会毒瘤在当前我们的社会也非常有代表意义。

        

6月饼会

        

    电影中因为罗进二偷吃了半盒月饼，罗先生和罗太太受到了邻居的指责。要知道月饼在当时，特别是对于底层民众来讲完全是一件奢侈品，而且很难买到。每年的中秋节前一段时间，都是许多家庭一起分期集资预定，才有可能买到。像罗家四口本来打算一人半块月饼，而罗进二偷吃的半盒双黄莲蓉月饼，可能是几个家庭的中秋月饼份。


7金鱼


    香港人喜欢养金鱼，甚至如今还有一条专门的金鱼街——通菜街街口，顾客络绎不绝，非常热闹。当然港人对金鱼的喜爱不是无来头的，一方面港人的生活空间大都偏于狭窄，饲养别的宠物不是很方便。另一方面也跟他们特有的文化风俗有关，在港人心目中水就是财，于是金鱼这种漂亮的动物也成为旺财运的吉祥物。


8鱼缸头盔

        

    本片开始部分，罗进二偷了一个鱼缸套在头上做头盔，这当然不是无来由的突发奇想，而是与人类航天事业有关。1961年前苏联宇航员加加林成功登月，成了全人类的骄傲，而鱼缸头盔模仿的正是宇航员的球形头盔。

        

9明星友情参与《岁月神偷》


    众所周知，《岁月神偷》的投资成本仅1200万，如果不是主演任达华和吴君如自愿降低酬劳参演，恐怕这部《岁月神偷》无法有今天的成功。电影中还有不少明星也是友情客串，像秦沛和谷德昭。这里不得不提的是在电影中客串罗进二老师的许鞍华，这位金像导演之所以来本片中客串一个小角色，是因为罗启锐在他拍摄《天水围的日与夜》之时帮助过她。


10《岁月神偷》为何没有获得本届金像奖最佳导演和最佳电影的提名？


    作为第二十九届香港电影金像奖的热门，中奖率极高的电影（6个提名4项大奖），电影《岁月神偷》却没有入围最佳电影和最佳导演两大奖项。其实这倒不是因为《岁月神偷》实力不够，而是因为《岁月神偷》在金像奖评选的时候只是点映，看到的人少，评委也少，甚为可惜，但是电影的叫好叫座也证明了少拿一两个奖并不是多大的损失，关键还是电影好。
      </影评>
<有用数>2143</有用数>
<没用数>101</没用数>
</review>
<review>
<作者>太師絕滅</作者>
<标题>殖民挽歌</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-02-02 12:03:31</时间>
<影评>
           魯迅先生說中國只有兩個時代，一個是暫時做穩了奴隸的時代，一個是想做奴隸而不得的時代。借一下這句經典論述套用在香港身上，我們可以這麼說，對一部分港人來講，香港也只有兩個時代，一個是暫時做穩了被殖民者的時代，一個是想被殖民而不得的時代。中間的分界線，大家心知肚明。雖然十多年過去，如今和諧為先，但回歸，始終是一代香港人心中的痛。從這個角度講，《歲月神偷》便是一幫曾經在“暫時做穩了被殖民者”時代無限風光的人，來到“想被殖民而不得”的時代裏，唱給舊時東主的一首挽歌。

   導演羅啟銳和監製張婉婷是香港電影界的金牌組合了。兩人都是中學就讀於貴族式教會名校，大學在港大接受英式教育，研究生去到NYU深造電影，這一條發展線，走得都是當時的教育體系中正統好學生的路子。與他們同代的許鞍華也是如此。如果你看過許鞍華的紀錄片《去日苦多》，你會發現她當時港大的同學，這批跟羅張一樣出生於戰後50年代，成長於60年代的“精英”們，在90年代時已是香港政治、經濟、教育等各界的砥柱。他們的成長，與香港經濟飛躍、發展為國際化大都市的軌跡同時進行，已經摒除了戰後南下香港的那一代父輩的漂泊心，在這片土地上滋生了“生於斯長於斯”的本土意識。這些處於社會上層的精英們，是當時殖民地系統中的既得利益者，九七的一步步逼近，對他們來說意味著權力/利益的大洗牌，產生對港英政府的不舍及留戀再自然不過。作為電影人的羅啟銳和張婉婷將這種感情化為影像，對殖民地香港的留戀，便在回歸時拍攝的《玻璃之城》達到頂峰。戲裏有一幕，港大學生黎明帶頭示威被警察抓之後，舒淇去監獄探他。英女皇畫像下，黎明伸出大拇指，“We are the best。”中文字幕更直接，“我們最精英”。回歸後的殖民地精英們不是沒有在新時代做過努力。張婉婷羅啟銳北上拍過《北京樂與路》，只是票房口碑都不佳，於是退守香港。隔了七年，醞釀出《歲月神偷》，完全主打本地情懷，雖然不如十幾年前《玻璃》般外露，然而懷舊的表皮下，骨子裏仍然是殖民地精英意識在作祟。

    《歲月神偷》的背景是六十年代末，乃羅啟銳自己的半自傳。大概對於自己成長期的濃烈情意結，這段時空如同被抽離出來，同前後的歷史生生割裂，甚至與當時的現實也是脫離。那時香港有左傾的六七暴動，反對港英政府殖民統治，同時還孕育著七十年代初期一系列反殖色彩的如保釣、中文運動。當時的香港，思潮是反殖。但在《歲月》的鏡頭下，看不到反對殖民的大背景，羅對港英政府，稱得上是張開雙臂擁抱——光是羅進二偷來一面英國國旗披在身上狂奔，已經可以看作是一封羅啟銳對港英曲折示愛的情書。這種殖民地精英對殖民地時期的美化回憶中，生活在深水埗的一家人原本貧窮艱難的草根生活，在導演的處理下，也仿佛罩上了中產階級的美麗光環。比如，深水埗底層平民出身的哥哥，最後葬在幽美靜謐的西式墓地，注意，不是中國式的骨灰龕，是與宗教信仰、身份地位掛鈎的西式墓地。這種不合情理、違背常識的嫁接，透露作者的價值取向——不妨跟陳果的《細路祥》比較一下，你會知道什麼是真正的香港草根。在這樣的取向下，殖民時期的香港，一切都是好的，一切都是浪漫化的，連向父親要保護費的鬼佬警察，在羅進二眼中也是教他學好英文的玩伴。羅啟銳借用小孩的視點，消解了殖民時期的陰暗醜惡，一切都因為打上“童年”二字而冠冕堂皇地美好起來。就算十號風球吹過來，瓦飛梁摧家徒四壁，導演的鏡頭也充滿了“懷念”——對於過去，準確地說，殖民地過去，已經近乎於沉溺。

    這種自縛情結，在《玻璃之城》中有黎明舒淇兩人的愛情來稀釋、來轉移視線，即使get不到背後種種寓言含義的人，仍然可以當作一個愛情故事來看。但到了《歲月神偷》，羅進一和Flora蒼白貧血的愛情卻只會達到反效果。熱帶魚，彩虹，門不當戶不對，移民，絕症，所有戀愛元素都像土得掉渣的瓊瑤劇，加上明顯選角失敗的女主角慘不忍睹的表演，兩位名校精英的單純初戀令人止不住地掉雞皮疙瘩。呵，是啊，名校精英，當DBS（香港著名男校）優生羅進一流利地讀著英文時——不是一般的英文，是不帶廣東口音的非常標準好聽的英文，你便知道他跟《玻璃》的黎明一樣，是精英作者再次自我投射——在香港這個語言參與劃分階級的社會，英語是第一等，廣東話次之，普通話印度語之類小語種再次，這個語言體系仍然是英殖民時期的殘留（插一句，倒背26個英文字母同理，進二不僅自己追求這一體系的認同，最後還要教他勞工階層的母親）。明白人看到這裏會心一笑，好了，知道你接受了貴族式高等教育。作者在哥哥角色中投射的自戀，一定程度上削弱了其他人物的空間（任達華和吳君如演技一流，但他們本應有更多的戲份和發揮）。


    種種潛台詞，香港之外的觀眾未必能夠解讀，可以單純地將它看作是一部懷舊親情片。而對於生活在“想被殖民而不得時代”的一些港人來說，這是帶他們重返盛世的時光機，是幫他們逃避當下的麻醉劑。只是，不帶反思的一味沉溺，對當下、乃至以後的香港，沒有任何啟示意義。





PS: 推薦一篇很好的影評：
http://gucao.net/blog/2010/03/01/20100301/
 （原刊於《明報》星期日生活，2010年2月28日）


</影评>
<有用数>1172</有用数>
<没用数>383</没用数>
</review>
<review>
<作者>范困</作者>
<标题>催人老，不饶人。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-04-29 11:00:45</时间>
<影评>
        《岁月神偷》里用一个小街区就营造出一个时代老去的印记，老婆婆说有两个儿子，一个巷头，一个巷尾，占据着街区最好的位置。缩影在一个狭小的街区，在那些纯手工的年代，这是好的位置，也有好的象征，在她的年轻时代，以为这样就够了，只是时代变化的太快，他们根本就没有跟上，然后就被狠狠的摔在后面。当大的机器，大的工厂出现，当各式花样男女创建的美发沙龙出现，当各种摩天大楼开始创建，就真的好像谢安琪的喜帖街里唱的”就似这一区/曾经称得上美满甲天下 /但霎眼/全街的单位快要住满乌鸦”，人不能阻挡着时间的进去，人只能去适应快速发展的世界，因为这个世界的发展是人创造的，要么跟着他们走，要么超越他们，若被摔在后面，就只能被遗忘。

从一开始爸爸就很明白，所以他像所有的家长一样，盼着自己儿子能跟上，自己做最好的后盾，遮风避雨，不再重复从前的路。所有的希望都压在一个人的身上，要他强，然后要他好。进一也一直承受着，做的很好，他是最大的骄傲，成了街区的榜样，好像街区刚刚建立，所有的人都充满憧憬，自己也很努力，因为明天不远，明天都要到来，做人总要信的。

有人活的卑微，有人活的乐观，有人默默无闻，有人鸡毛蒜皮。看到维多利亚港的夜景，也只会觉得美丽，却又与自己无关，随他怎么闪烁，也只是一晚一晚又一晚，用的同样的灯管，只是数量少了点，花样少了点，颜色少了点，总归少了不止一点点，人家能照了整个海湾，自己的也只能灯光微弱却又忽闪忽闪。

感情最初只凭感觉去进行的时候无畏而纯真，没有卑微，没有等级，没有好坏，所有的衡量介于两人之间，因为平起平坐所以天枰也一直平衡。但一旦算上物质，天枰就开始偏，失去平衡的感情，又如何维持。有的人贫贱夫妻不相忘，糟糠之妻不下堂，过着普普通通的小日子，但仍会浪漫的想用，你帮我捏脚，我帮你捶背，你在我眼里是最美，你在我眼里是最累，日日夜夜，维持着一直的平衡。而有的人的天枰一开始就偏了，望着自己望尘莫及的东西，还有多少东西是能坚持的，就算我可以努力做到这样，但也是过了多少年我才能跟你坐在这里喝咖啡，而你那个时候也是半老徐娘了。有情人终成眷属，而成为亲属的感情永远比其他感情来的坚固纯粹。有时候真想要自由，你自由，我自由，我们都是自由的，那样真的是无拘无束的，可感情就是这样起起伏伏，没准一下没抓住就天崩地裂。我希望给你的美好你已经拥有，我还能给你什么呢？丝丝入扣的感情，伴着收音机里的歌曲，发酵，沉醉，然后跌碎，有些顶是一定要护住的，但房檐太高，踮着脚尖都够不着的时候，又有什么能力去护住这个房顶呢。

房子总有倒塌的一天，不倒塌也会被强拆。岁月催人老，也让房子老了，存在这个世界，看的清楚的东西有多少，还不都像带着个玻璃罩，看的到又摸不到么。时间沉淀下去之后，也都是两鬓斑白染发剂染的回容貌，染不掉沧桑。就因为这世间有太多的东西需要挽留又护不住，人才知道缺了一点运气。无力反抗永远是最叫人悲伤，尤其是命运不是握在自己手里，可以做最舒适的皮鞋，让一张普通的皮变成最耀眼的鞋子，但人的命运真的是不可改变。正如我现在腰疼的坐在电脑之前写这些，真恨不得立即就好起来，可无能为力。但做人总要信的,努力做了，遗憾就会少很多，因为岁月不饶人。

以前我总觉得这世界上不该说有什么运气，是因为我做了什么，你做了什么，他做了什么，我们互相影响，所以让我做什么，让你做什么，让他做什么，碰到必须有原因。就好像走在路上猜到香蕉皮跌倒，如果不是有个人吃了香蕉乱扔皮，如果不是有个人种了香蕉，如果不是有个人卖了香蕉的种子，等等等等，都可以串联出一个原因，但总归是因为别人行动带出来。后来想到了另一个问题，那就是为什么踩到香蕉皮的人是自己，偏偏就是自己，不是别人。这可能就是运气，运气是谁操纵的，就不知道了。好运气，坏运气，遇到了这些运气，人的生活变的不可测，岁月一直向前走。

电影里埋下了许多的伏笔，整体做了很好的铺垫，所以整个故事的发展是很流畅，虽然直到最后也没有让人觉得突兀，甚至觉得有些顺其自然的发展，在悲情之下有个很好的酝酿，让时代落寞，也让人人群消失，店铺关门，以为能跳出这个时代，但最后沦为了岁月的玩笑，本来希望能过的更好，逢二进一，只是命运并没有这样的好。多舛的命运总归落到了他们的头像，一下子打乱了所有的美好和步骤，患难之中，可以倾尽所有，有多少都还不回来一去不复返的时光。真的会怨恨这样的事情为什么会发生在他们的身上，说的难听点为什么没有发生在那些贪官污吏城管疯狗的身上，善恶有报到底又是什么，人怎么才能控制自己的命运，为什么六合彩中不到他们的身上，却要用跟六合彩奖金一样的钱去治病。最后还不是岁月把人逼成了大话精，汹涌的落幕。

经历了那么多风雨，要有多大的勇气再说出那句，做人总要信。写到这里，想起吴君如拿着油漆刷招牌的画面，又不禁鼻子酸了起来。看电影时，当吴君如去摸任达华的手的时候，泪闸就被打开了，一直就这么哭到了电影的落幕。两个让岁月历练的人，对这一个年少无知的小护士的时候，一个笑着，一个哭着，当北京的专家已经确诊没有希望之后，但一直还要信着，这已经不是相信自己，更应该说是相信奇迹了。能付出多少就要把百分之百都给予，这才是最坚固的屋顶，这才是一直都会保住的东西。

电影进行到结束的时候，芳菲回来的戏是让人又爱又恨的，因为那场戏有点不太合理，但如果去掉就又会让人特别的残忍。人都会有怜悯之心，也就让命运也怜悯一下，然后才能安安心心的结束。回忆慢慢的出现，人生从一开始就是倒计时，就算自己不直到多少的时间，但也明白过了多少的春夏秋冬，没法秒秒的计算，也有秒秒过的人生。

吴君如在电影里穿着那双鞋子，一步难，一步佳的走着，走完了最艰难的台风，也终于见到了美丽的彩虹。刚才特地去查了查骨髓移植的信息，上世纪六十年代左右出现的，如果换到现代来说有个弟弟的罗进一，也可能有救的不是。你感叹这个时代，其实时代才不去理会，而且是不是又该感谢这个时代，我们存活在里面，跟着它马不停蹄。人都是蚂蚁生活在这个城市里，却还要有马的速度，听着又怪可笑。艰难的小巷存活在摩天大楼之中不起眼，但也真想有个鱼缸来当保护伞，遮风避雨，只是过普普通通的生活，但真的岁月不饶人，把人就这么给扔掉了。

流光容易把人抛，岁月轻狂，苟且偷生。
      </影评>
<有用数>964</有用数>
<没用数>46</没用数>
</review>
<review>
<作者>木卫二</作者>
<标题>一步难，一步佳</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-03-28 10:02:41</时间>
<影评>
        做人，总要信，总要信。片中罗太这么说，这个信字可不是做生意要诚实守信之类，她是说人活一辈子，总要信点什么，那样才能一步难一步佳，一直走下去。话说回来，这看电影，当观众的也要信点什么。固然在中间也觉得哥哥的意外太狗血肥皂剧，然而发现它确实是导演罗启锐个人生命体验的一部分时，我又动摇了，觉得它真实可信，令人动容毫不为过。


看片时几度落泪，旁边大叔一直在擦拭眼泪，出场后几位大妈也是纸巾在手，看来大家都信了。对香港人来说，回望过去那好像是美好时光，可里面的罗家卖鞋为生，住的小屋简陋无比，生活过得又实在太辛苦了。电影有意穿插了上世纪60年代的老影像，唤起一代人的记忆。苦是苦，不比现在的压抑之苦，那会大家又会觉得他们的拼搏是值得的，有明天可以期待。看完后顺道去电影取景地永利街走了一遭，不想那边居然聚集了很多人，拍片的学生、拍照的游客，电影引发的社会影响果然不可小觑。从背后看，这些楼群确实破败得很，然而香港的过去一面就隐藏其中。毕竟所有的美好终究会黯然陨灭，万物逃不脱这样的规律。


即便抛开哥哥弟弟两个人物的呼应设置、不理会鬼佬差人钱迷护士，再有不去解读把米字旗丢进水中，把《岁月神偷》当做一部普通家庭剧来看待，影片还是能有优良水平。弟弟比较皮，喜欢偷拿些小东西来玩，结果不想这岁月才是人生里的最大小偷，它会偷走亲人，带走美好。手法高明，不留痕迹。不经意的一句话带过，时光流逝，父亲也就走了。


对于经历过苦难、看到亲人撒手离去的观众，电影的煽情点实在过于密集。子不教父之过，父亲会当面训起儿子怒火上心一顿打。贫贱夫妻百事哀，为了医治儿子，父母千思百虑，这《岁月神偷》说的都是人之常情，没有门槛。后半段简直是洪水决堤般的崩溃体验，台风来袭一直到给哥哥买东西，当真应了当下港片的悲情无望。中国人都信上一代人的牺牲会换来下一代人的幸福，然而历史总会无情反驳，给出一些啼笑皆非的答卷。


有人说这对夫妻档制作的《岁月神偷》延续了《玻璃之城》的剧作模式，它们可以被视为简单的家庭片、爱情片，然而一旦放置在当前背景下，它们又不同程度发出了微妙的声音。象征完美永远争第一的哥哥突然倒下，英文歌、好学校和未来梦都没有中止，弟弟倒背英文字母，接手了哥哥的一切，不过他无法做到尽善尽美，只是走下去。香港何去何从一直是这代导演所关心的话题，《岁月神偷》以鱼缸来说登月时代，以困苦来说黄金岁月，以底层来说精英梦想。逃的逃，走的走，剩下的只有叹息不止。电影里，弟弟时常发出撕裂心肺般的哭喊，应了小孩子的说哭就哭。这种哭好像是一种情感痛诉，也是不知如何应对的反应。当弟弟成长为赴美学电影的罗启锐，这《岁月神偷》还不至于成为一个悲剧。【理财一周-东方早报-上海杂志】 


小探《岁月神偷》外景地永利街：


http://www.douban.com/photos/photo/426124840/

http://www.douban.com/photos/photo/426124929/

http://www.douban.com/photos/photo/426125014/

http://www.douban.com/photos/photo/426125152/

</影评>
<有用数>370</有用数>
<没用数>67</没用数>
</review>
<review>
<作者>声音声音</作者>
<标题>庭有枇杷树，吾妻死之年所手植也，今已亭亭如盖矣。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-07-13 15:28:05</时间>
<影评>
        昨天考完高等代数，卷子发下来也就写了不到三十分的题，第一个交了卷。室友和我一起。交完我俩一起对着彼此大笑了三声。心照不宣。


谁还记得小学时数学第一次没有拿到一百分在卧室扑簌簌掉下来的眼泪花儿呢。到了大学，谁不是豪气千云地说，“学习成绩算个diao，我们要的是生活。”

于是把gap year挂在嘴边，借摇滚和香烟来点缀自己，年轻就是身未动心已远，反正一切还有人能够买单。

我们鄙薄的不只是曾经的自己，却是真真切切地把那踏实诚恳的一整个借着梦想发光的年少都一笔勾销。



岁月，到底偷走了什么。


当一些遥远模糊而又神秘的概念渐渐在眼前清晰，当我们打碎蜗牛壳走进乌托邦，二五八万的嘲讽模样。我们看着上一个年代的人从焦点从敏感词中走出，渐渐将我们推到风口浪尖，看着我们这一代人再变成焦点和敏感词。

年少轻狂过，自以为是过，落寞失意过，同样，也隐忍坚强过。 


这些年来我一直照着自己的想法过日子，恨透了世间所有的将就。将我妈的泪水汗水一点一点甘之如饴，再试图成为自己想要变成的模样。


“你怎么学成了这个样子？”

不仅是影片中那一家，这应该是每一家都出现过的台词。除此之外，大概还有一句，“别人能学好你怎么不能？”

当时应该是战战兢兢的有之，诚惶诚恐的有之，而更多的，应该都是应声低头，而垂下去的眼睛里，写着的却是口服心不服的倔强。


是的，我知道学习的诸多好处，我也相信刻苦学习能够给我带来艳阳天。

但是我的青春是我自己的呀，没有人有资格将自己的遗憾嫁接到孩子的身上。我相信你们走过的经验，我只是不愿拿你们的殷鉴当幌子，将自己扶正到一条能够一眼望到头的康庄大道上去。

仅此一生，如果连处置自己生活的权利都没有，那才是最糟糕的。


翅膀硬了，那就飞吧。

填报志愿的时候，愣是填到了离家千里的北方。碧海蓝天，浩淼无限。那时候我才觉得我的人生开始了。

 

I wanna be free

Like the blebirds flying by me

Like the waves out on the blue sea

If your love has to tie me, don't try me

Say good-bye


我要去北方，我要出国。而你，也是这么希望的。

两全其美。

虽然初衷不同，好歹殊途同归。


我们不停地逆水行舟，被时间不断地向后推，直到回到了往昔岁月。

 

没有经历过苦难的人，怎么可能理解苦难。而好不容易从苦难中走出的人，又怎么会轻易想起那些苦难的日子。而像我这样乘着父母的苦难之舟而踏上幸福之岸的人，又怎么能够感同身受地明白苦难之重。


影片开始的时候，我看到原来吃完饭用来倒水洗脸的瓷盆，心里一惊，原来已经离我这么远了。

我从吴君如的身上看到了太多自己母亲的影子，不知道你们是否也如此。

从农村，到县城，再到省城。我看见过好多人的生活的姿态。就像不同的模具，批量出几种生活。从我的爷爷奶奶，到我的父亲母亲，再到我，彼此之间心态的转变也不是互相能够切实理解的。

小学时，女孩子也爱漂亮，也爱打扮，也贪吃也贪玩。喜滋滋地花五毛钱买一包八条的冰棍然后一起乐呵着分享，或者在同学生日时买一个本子和一支笔当作生日礼物，也曾经很邪恶地从爸妈卧室抽屉里从那几包崭新的钞票里抽出过几张一块两块十块。

我一直觉得，我生长在那样的一个家庭，我过的就应该是那样的生活。

自从我买了第一双耐克的鞋，吃了第一次哈根达斯，我的生活就在悄然转变了。

 

进一去了芳菲的家里，看到的那番场景。手和脚都不知道怎么放才好的尴尬，和若有如无的羞惭，真的是和我当年一模一样。

那一年我刚从县城进到长沙，在一所算是贵族的寄宿学校念书。只因父亲是学校的老师，而其他人的背景都是非富即贵。

那一年我11岁，懂得的道理或许不多，那种落差却无法遮掩。当时我的随身听里放的是金海心和邓丽君的歌，她们却已经用 SONY 的 CD机听台湾那些新生偶像的专辑了。

我也会一直记得，在晚上熄灯以后，我独自蜷缩在被子里，默不作声地听着她们讨论我从来没有听说过的牌子，满不在乎地攀比价格。

我小时候学钢琴和舞蹈，有很多才艺，看多许多的书。但在那一刻，我真的心慌了。我能够跟他们聊什么？我拿什么来交换友情？


所以，在进二卖明星相供了半份月饼会，他喏喏地说，“我想自己吃完一盒双黄莲蓉”的时候，我的心里是那么的动容。


在开学不久，我的一篇文章被老师当作范文来朗读。之后有个女生跑过来，要我帮她写小说，写完给我300块钱。

我听了特别开心，单纯地觉得这么轻而易举地挣钱很合算，一个星期就写了给她了。

她看了我的小说很满意，十分爽快地给了我三百块钱。那可相当于我一个学期的生活费啊。我也不曾想过为什么我和这样的姑娘之间有这么大的差距，我凭什么要写文章给她发表，她又为何可以不痛不痒地这样的巨款掏出来给我，就像我掏钱去小卖部买冰棍一样。


直到今天，我也成为讨论衣服和鞋子牌子中的一员，渐渐地把他乡当作故乡，把享乐当作快乐。


岁月把我们变成面目全非的样子。

其实并没有这么夸张。青山依旧在，几度夕阳红。

只是我们都世俗，都功利，都浮夸，同时也都善良。我们都在向着一个更好的愿景奔去，过着这样一步难一步佳的日子，然后走了过来，走到今天。


到了影片的最后，我看到长大了的进二和她的母亲，忽然想到了高中时学的文言文：

庭有枇杷树，吾妻死之年所手植也，今已亭亭如盖矣。
      </影评>
<有用数>301</有用数>
<没用数>20</没用数>
</review>
<review>
<作者>柏邦妮</作者>
<标题>电影终究是属于穷人的</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-04-28 12:09:17</时间>
<影评>
        昨天下午，去电影院看了《岁月神偷》，

哭得不能停止，一直在电影院内抹眼泪，手头只有脖子上的薄棉围巾，

正好做了手帕用，出了电影院还觉得头晕晕沉沉的，哭得太多。

好久没看过这么感人的电影了，那些细节的铺排，那种人情的亲厚，

那种贫贱家庭中感人的温暖，正因为稀少所以更催泪，

加上吴君如和任达华都已经人过中年，人生阅历和积淀都够了，

演出来不动声色，游刃有余，使人信服和感怀。


到了今天，细细的想了想这部电影，感触又不同了。

我比较喜欢电影的前半部，有笑有泪，有声有色，

电影的后半部主要是写哥哥的病痛和死亡，

渐渐从一个群体性记忆转化为个体性记忆，

编剧和导演罗启锐难以抑制对亲身经历的往事追忆，

叙事显得冗长，缺少节制，煽情过度。

尤其是对哥哥死亡一节的描写，杯中吐血，黄玫瑰染红，手法显得老套了。

于是电影的格局便显得小了。


如果电影的下半部，时间的跨越更长，社会的阶层更广，

多几条线索，多写几个小人物，或者多写一组家庭的悲欢，

将格局再变得大一些，气魄大一些，滋味多一些，多一些分析隐在其后，

我相信这部电影应该会更好看。

调子呢，我觉得还是始终有泪有笑比较好，胜过一味的伤痛。


看到很多人说，这部电影是香港电影的回归，我想说，

不仅仅是香港电影的回归，其实是电影的回归。

电影是属于穷人的。

现在电影不好看了，就是因为社会主流价值观向中产阶级倾斜，

不再写穷人的故事，穷人的悲欢，所以，电影就不生动了。

这几年，香港电影开始有意识的回归，重新开始写小人物的故事，

于是电影好看起来，活泛起来，重新焕发出了光彩。


电影，终究是属于穷人的。
      </影评>
<有用数>258</有用数>
<没用数>59</没用数>
</review>
<review>
<作者>草威</作者>
<标题>向往事永远致歉</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-04-20 14:18:37</时间>
<影评>
        电影院里总共四个人，很好，没有吵闹声。不像是在看电影，像是看回忆。


得先说说罗启锐和张婉婷这对搭档，他俩比较执着，喜欢反刍香港人最柔软最滚烫的那部分，并总是提及这些精神与情感的存在，他们懂香港，因此在香港他们是王牌。最喜欢也最怀念他们合作的那部《秋天的童话》，它让我坚信这是爱情应该有的品质。有些反感那部猎奇般的《北京乐与路》，原因很简单，那不是香港。


回到《岁月神偷》，这电影从一开始就在渗透我。轻歌如诉的画面，勾人心神的配乐。布景、演员都那么香港，处处都是导演的心血。尤其值得一提的是是两个男孩的表演，小男孩未经雕琢、自然纯真，他让黑白的变成彩色的，让时光有了可以张望的眼睛。那个李治廷同学，他一出场，我就脱口而出，太帅鸟，王力宏！一细看，原来不是，他可比王力宏演得好，美中不足的是国语的配音无论怎样听上去都有点不寒而栗。王小波说，解释自己的作品最好看，我想《岁月神偷》应该归到最好看的那一类，只是这样的作品对一个创作者来说，就是全部了。


看这样的电影看到热泪盈眶大概是很常见的事情，导演的用心和观众的泪腺都显得有点用力过度，不过想想也对，在岁月面前即便平淡如水，也会掀起波澜，语言的作用几乎可以忽略不计，能说什么呢，说什么都是无言以对。那个又高又帅的罗进一，他样样都好，跑得比谁都快，可是他跑不出时间，命运只是设了一个坎，让他戛然而止，他得听命。


其实罗进一的死倒是没什么，甚至我觉得可有可无，他的存在感在这之前就受到挑战了，这才是致命的。当他走进芳菲的家，发现原来对方是个家大业大的大小姐，自己的那些“优秀”又算得了什么啊，不过是个穷小子，门不当户不对。从前日子里的那些温情与骄傲跟眼前硬邦邦的豪宅与格调根本不具备可比性，他的信仰倒塌一般的崩溃，自尊心决堤，眼前的景致是个无法逆转的灾难，没有爱情了，一肚子委屈。


我就是伴随着这种自卑感长大的，也许是因为从小我就上了最好的学校，但是现实是那些最出色的教育资源都是为有钱人家的孩子服务的。而那个时候我的家境并不好，这我很清楚，妈妈为了负担那个离谱的学费想了很多办法，在小学，我家是一直没有电话的。我不能说这是个明智的选择，因为从小就背负着贫困的感觉实在太沉重了，我宁愿去一个大家平等的差环境。但我感激，我感激他们，我知道他们做出的选择同样很难，他们的感触比我复杂得多。我记得小学那次体检，老师把妈妈叫到学校里，老师说全班只有我查出了问题，并且好像是什么没法治好的病，当时我小，不大记得。妈妈的脸色一直凝重，爸爸回家时听妈妈说了这事，第一句话竟是，那怎么办，把房子卖了吧。虽然当时我不大记事，但这句我永远记得住。好在命运没开太过火的玩笑，最后的确诊结果是我体内有一项数值先天性的比常人高，不是病。


可是自卑的感受是如影随形的。在小时候，我编了个有趣的谎言说给自己听，我认为我爸爸其实是一个亿万富翁，只是为了让我不要丢掉那宝贵的奋斗精神，而一直隐瞒着这个惊心动魄的真相。小时候我是信的，信了才觉得很安全。不过后来我比较幸运，在长大的过程中，周遭的人越来越物化，而我却对钱对物质愈发冷淡，在这之外，我有了别的理想，那让我很快乐。


考高中时，我进了个市重点，之后我就被文学创作的冲动完全占据了。我不仅把别人喝咖啡的时间用来写小说，我还把上课和睡觉的时间也用来写小说。我的成绩并没有一落千丈，主要原因是自我上高中起我的学习就一直很惨。


高三那年，我突发奇想，要去考中戏。家里边出现了各种反对的声音，大意就是这孩子不正常，又在犯浑。只有我爸一个人支持我，尽管我知道他并不从心理认同，他只是不希望让我遗憾。他请了一个星期的假，陪我去中戏，考试那天的凌晨，当我们站在那里时，还都没有人。结果我通过了初试和复试，却由于文化课的成绩没达标而错过了中戏。


那年高考，我是全年级最后一名。这对我来讲是史无前例的，我有一个朋友，他一直都是很稳定的倒数第一，可这次他比我高出四十多分。对我父母来讲，当然也有些难以承受。成长的代价，我很想自己一个人承担，所有失败对于我个人来说，不算什么，我可以笑笑再上路。有些东西别人很看重，我反而觉得没什么，但是我没法忍受有人要为我分担的那一刻，我没法忍受母亲在暗夜里发出的那声叹息。


父母从生下我的那天起，在上天眼里就成了一个负债人。他们必须抚养我、善待我，我时刻都在他们的生活中，他们时刻要为了有我的生活精打细算。我是他们必须要还的债，我们捆绑在一起，彼此是彼此的屋檐。


生活往往不是一步难，一步佳，而是步步难。我们回想往事，不论往事怎样，都必然是悲喜交织，甚而有些不愿回首。但无论如何，旧日时光都将是纯真的，永远散发着光芒，不能掩埋。我心怀愧疚的回想着这些那些，它们让我知道在这个世界上，渺小如我，也有可以依靠的时光。


就像弟弟站在哥哥的墓前，他一定会觉得亏欠，只因为哥哥在他身上倾注的岁月。我的心里有一个日记本，上面每一页都写满了对不起。没有别的原因，只因为我可以也应该做的更好，只因为我太害怕看到别人为我伤心。我应该多制造一些快乐给我爱的人，这也就是人活着的意义。我等不到时间惭愧，只好率先说声抱歉。


坐在电影院里，我已是半个老人。



草威

脉搏：
http://www.mtime.com/my/caowei/

</影评>
<有用数>155</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>公園仔</作者>
<标题>《岁月神偷》好不好？</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2010-04-09 18:28:42</时间>
<影评>

应该怎么说好呢？虽然我不喜欢《岁月神偷》，但也不至于觉得那些选此片为柏林影展“新世代最佳影片”水晶熊奖的14岁以下青年是有眼无珠。我走出戏院后胡思乱想，如果《岁月神偷》这个故事拍一个东欧版或者中东版，甚至来一个我会似懂非懂的日本版，用上相近的制作技巧和怀旧情调，配一批更合眼缘、演技稍佳的演员，我大概也会非常喜欢此片，看得津津有味吧。我其实并不是个有深度的观众。

所以我不喜欢《岁月神偷》，不是电影的问题，也不是那班14岁以下评审的问题，而是我自己的问题。问题是，我太认识香港这个地方，所以那些太虚空的神话，我投入不下去。

也不苛刻的说一家人四个主角的故事空洞薄弱，绝症桥段俗套煽情似韩片。所谓桥不怕旧，最紧要观众受落，看豆瓣的接近五星满分评级，就知不受落的只占极少数。

然而正因为我是地道香港仔，年纪也不算小，离60年代不算太遥远；可是年纪又也不算太老，对那份怀旧蒙眬美不太感冒，加上自己是本地人，电影看起来就少了一份异域风情，剩下来就只能检视那无情的现实，还有那些最好换成外国语的肉麻对白。

电影巧妙的回避了很多现实的尴尬，例如罗进一能考入男拔萃，我马上就不由自主的疑问，现今的男拔萃会取录多少个罗进一那样的穷鬼？（是真的不清楚的疑问而不是质问，有心人请指教。）

又例如，60年代的内地医疗真的那么吸引吗？有能治愈香港也不能治好的绝症的往绩（track record）吗？还是因为，当时香港的公务员（包括警察和医护人员）都贪污腐败，还不及内地的朴素清廉？我不太懂历史，60年代的北京不是刚刚完成了大跃进，在蕴藏着历时10年的文化大革命吗？要知道，谷德昭演的上海裁缝不是已经好不容易的来到香港落脚吗？我实在一时想不出这种着墨背后的玄机。

罗进一说，不是第一名就没意思了，真的吗？听起来很香港精神，拚博第一嘛。然后那个爱顺手牵羊的可爱小弟弟罗进二是怎样从天台社团小学（谢关平先生指正，详见留言）大跃进地考入男拔萃的呢？不知道。是哥哥给的家属分？还是神父显神迹呢？细心一想那些主角配角每一人都是的设计都太简略、太平面也太陈腔滥调，女生喜欢男生因为他是文武全材，男生喜欢女生是因为她貌美如花，看起来如MTV中的故事。就如有种音乐类别叫Easy Listening，《岁月神偷》可归入Easy Watching吧。

Easy Watching好不好？不知道，至少不算太坏吧。反正像我那样投入不下去的，应该是很少数吧。不大碍。


</影评>
<有用数>136</有用数>
<没用数>64</没用数>
</review>
<review>
<作者>愛永</作者>
<标题>填滿苦海，讓愛停駐</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-05-27 02:45:23</时间>
<影评>

『人生像是一片苦海，每個人遲早要離開，如果想見你愛的人，就要把你心愛的東西丟進海裡。』

這是香港電影『歲月神偷』中，羅家老奶奶對年幼頑皮的孫兒羅進二講的一段話。小男孩似懂非懂，不知道分離是什麼？也不知道時間的威力足以改變人生的狀態，他只是把奶奶的話當成寶貝一樣裝進心裡，轉身就跑進他無憂無慮的童年世界。

從羅進二純真的眼光看香港六十年代末的歲月，那是一個物質匱乏，什麼都很難得的時代。
羅家四口製鞋為生，沉默寡言，手藝傑出的鞋匠爸爸（任達華飾），能言善道，凡事樂觀的媽媽（吳君如飾），品學兼優，才華洋溢的哥哥羅進一，古靈精怪，天馬行空的弟弟羅進二，一家人守著破舊的老鞋店，過著簡單知足的生活。　
這幾乎是每個舊時代尋常人家的樣貌，過著吃不飽也餓不死的生活，雖然沒有多餘的錢，但一家人相親相愛，街坊鄰居相互照顧，老舊的街道上時時瀰漫著濃厚的人情味。

我一向喜歡充滿懷舊氣息的電影。喜歡當時的人們一無所有，卻依然快樂的純樸心性，雖然生活中充滿各式各樣的煩惱，可他們始終保有『人就是要信』的價值觀，相信只要繼續往前走，一定能漸入佳境；相信只要彼此相依，苦盡甘來的日子就不遠了。
相較現在這個不予匱乏的年代，人心就像無底洞，擁有再多仍感不足，什麼都能輕易取得，也就沒有所謂無法失去，或深感可惜的心情了。

沒有可惜，也就不會懂得珍惜。

我喜歡『歲月神偷』呈現出的舊時光：它讓我看見人與人之間最珍貴的情感互動，沒有那麼多自我，有的只是希望身邊人都好的簡單期盼。他們不會說愛，但愛就在生活的點滴相處中；他們並不富裕，但對家人滿滿的感情，讓心靈無比富足。
我相信，那是最壞的時代，卻也是最好的時代。


【從「難」處到「佳」境：一起走過的夫妻之情】

電影中，羅氏夫婦一路相伴的夫妻之情令我深感動容！
他們經常各自忙碌，但偶然間同時抬頭凝視對方，那心有靈犀的微微一笑，已道盡兩人之間多年來的默契：一起養育子女的辛苦，一起面對生活的磨難，也一起在生活夾縫中注入樂觀的因子。
我喜歡電影中夫妻倆對“鞋”字的對談，丈夫說“鞋”拿掉右邊成了“難”，但妻子卻說，拿掉左邊成了“佳”。她相信生活時有難處，卻總能漸入佳境。

難，到了底，佳，就不遠了。

這是無數生活艱辛所累積出的人生智慧，沒有人知道明天會不會更好？但心境的好壞往往左右了生活的好壞。所以妻子常說：『人總要信』，信，未必會好，但不信，永遠不會好。
我從她的信念看到一種堅韌的人生哲學，即便一無所有，心仍保有一線之光，而希望就在失望的夾縫中悄然茁壯。
他們一起苦過，因而更珍惜能一起開懷的日子。

兩人之間濃郁的夫妻之情展現在生活的細節中：丈夫為妻子特製了一雙紅色羊皮鞋，鞋面上左右各一朵花，美觀之餘，是為了讓妻子長雞眼的腳得以舒服透氣，看他低頭悉心為妻子穿鞋的畫面，我深受感動！他不會說甜言蜜語，但他牢記妻子無心說過的話。
愛一個人，不就是把她的話放在心上嗎？
總是能輕易遺忘的，愛也不會有多深。

印象最深的畫面是，當兩人因長子的病倍受現實折磨時，一向樂觀的妻子開始感到恐懼，她緊握丈夫長年勞動佈滿傷痕的手，輕輕帶過的畫面，有她的心酸，也有他們一起承擔的勇敢。不需言語，深厚的夫妻之情已盡在其中。
而我也漸漸明白，這樣看似平淡，卻珍貴無比的愛情有多重要。
曾經的濃情蜜意會隨著時光消逝轉變為相依的深層情感，那是一起經過歲月的厚度，更是讓人在任何時刻都能不害怕的緣由。因為你知道這世上有一個人，不管遭遇怎樣的困境，都會緊握你的雙手，堅持和你一起走過生命的起落。
我想，所謂人生伴侶的意義就在此。


【把最好的都給你：看似平常卻最恆長的家人之愛】

電影中羅氏一家四口的感情讓我看到許多似曾相識的影子，他們的尋常與我們的日常緊密相連。天天見面的家人，彷彿是一種習以為常的存在，那種日積月累的好，最容易被忽視，因為我們總是喜歡看向遠方，總以為不平常的感情或從天而降的關懷，才是人生得來不易的驚喜。
這就是為什麼我們總以為生活一成不變，總是將希望寄託於虛無縹緲的未知，因為我們很少關注生活的細節，當然也就看不見身在細節之中的家人了。
而我卻在羅氏一家的身上看到他們對待家人的方式：把最好的都給你。
    
 一向品學兼優運動比賽總拿冠軍的哥哥，非常疼愛與他有幾歲差距的弟弟，兩人一天到晚打打鬧鬧，他卻從不忘記把自己最好的給弟弟，他把象徵榮譽的金牌送給弟弟，他經常把動不動就嚎啕大哭的弟弟抱在懷裡輕聲安慰，那種發自心底的疼惜讓我十分感動！

我想起小時候總愛耍賴的我，有個和電影裡的哥哥一樣好的姊姊，總任憑我無理取鬧。以前我很愛外公送的一台小三輪車，當時太小不會騎，我喜歡姊姊載著我一圈又一圈的轉，姊姊騎累了想休息，我還是固執地不肯下來，大我三歲的姊姊沒有對我發脾氣，也沒有丟下我轉身就走，我一直記得一樣是小孩的姊姊柔聲哄我的畫面，那成為我心裡最溫暖的記號。後來因為有了妹妹，每次一起出門，我很難再牽到媽媽的手，這時姊姊總會牽著我，讓生性膽小的我不再害怕，我一直覺得她像是我另一個媽媽，陪我一起長大，更是我心裡安全感的來源。
我永遠記得小時候她對我說過：『別怕！有姊姊在。』
如果長大以後的我，能帶給別人一點溫暖，那是因為我始終在姊姊的保護下安然成長。
她把最好的給我，我也想把最好的給她。

所以，當我看到電影中的弟弟為了讓病中的哥哥開心，把所有的寶貝攤在哥哥面前時，心中忍不住一動。
弟弟童言童語道：『哥哥你不開心，我把這些都給你。』
想把自己最好的都給哥哥，是因為在他心裡，哥哥就是最好的。
這是最簡單，卻最綿長的愛，在不知不覺中，影響了我們的一生。

而父母對子女的愛，總是不小心就被生活的艱難輕易掩埋。
電影中不擅言辭的父親，在生活的巨大壓力下仍咬緊牙關讓兒子受最好的教育，我在他身上看到那種舊式傳統父親不知如何表達愛的困窘，憤怒責打孩子的背後，是對孩子的失望，也是對自己的失望。但我一直記得父親打完小兒子以後，心疼把他抱在懷裡，幫他擦藥的畫面；以及，傾家當產也要讓大兒子舒服一點的堅持。
他沒有唸書，也不知道如何表達對子女的愛？他只想把最好的給他兒子。
既平常又恆長，這就是一個父親的平凡與偉大。


【難忘純真初戀：想和你一起看見彩虹】

 『魚只有三秒鐘的記憶，但有些事一輩子都會記得。』

有時很羨慕只有三秒記憶的魚，一轉身就能忘卻煩惱，重新開始。有時卻又害怕記憶從眼前消逝，遺忘痛苦，也意謂著不再記起美好。
愛情讓人傷神，但我依然喜歡電影中那段青澀純真的初戀。
男孩遇見女孩，沒什麼特別，只是喜歡一起吃東西，一起聊天，一起散步。  
女孩喜歡男孩彈吉他的身影，男孩喜歡女孩微笑的臉龐。
女孩相信男孩所說：魚的記憶與幸福的彩虹，男孩相信刻骨銘心的想念會超越分離的命運。 
他們相信：心裡有一個人，天涯海角都會回到身邊。
    
如此不顧一切的確信，曾是我心中最美好的愛情模樣，相信同心的等待一定能換得開花結果的美麗，可惜事與願違似乎才是情感世界的尋常結局。
說來感傷，卻也能坦然接受了。
或者，我應該帶著初戀的心情，看待每一段經過的感情，讓苦澀中仍有淡淡的甜，讓魚的記憶在三秒鐘之後仍保有不被刪除部分，那是曾經一起看見彩虹的珍貴片刻，在不斷被偷走的時光中，依舊在彼此的生命中閃閃發亮。
所以最終，男孩和女孩留在相愛的時空，任歲月輕狂，任逝水年華。


【歲月偷走回憶，偷不走愛】

好久沒有深夜看電影，昨晚看完電影已接近凌晨兩點，一直坐到曲終人散才起身。離開的那一刻，心裡突然感到一片靜寂，那是安穩的寧靜與盈滿的空寂，感覺心中某些無解的情緒被溫柔撫平了。
那是來自電影的深刻感動，也是自己由內而外的無聲擁抱。
我看到在曲折的成長歲月中，我和羅氏兄弟一樣，始終擁有家人的愛，戀人的愛，朋友的愛，但我曾經以為走入回憶，愛，也隨之消逝。
看完電影之後，我體會到的是：歲月偷走回憶，偷不走愛。
也許有一天，我也會像羅進二一樣，把心愛的東西全部丟進苦海，我不擔心物件帶走回憶，因為我知道“愛”會用它的方式，在我心裡，永遠停駐。

我相信：如果是愛，永遠都會在。



</影评>
<有用数>155</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>