<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>死神来了 Final Destination</电影名>
<年份>2000</年份>
<评分>7.9</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2867790676.jpg</封面>
<导演>黄毅瑜</导演>
<演员>戴文·萨瓦 / 艾丽·拉特 / 科尔·史密斯 / 克里斯汀·克洛克 / 丹尼尔·洛巴克 / 罗杰·格午埃文·史密斯 / 查德·多纳拉 / 西恩·威廉·斯科特 / 托尼·托德 / 阿曼达·达特曼 / 布兰登·费尔 / Forbes Angus / Lisa Marie Caruk / 克里斯汀·查特莱恩 / 芭芭拉·泰森</演员>
<简介>剧情惊险恐怖，环环相扣。高中生艾利克斯-伯朗宁（德文•萨瓦 Devon Sawa  饰）与7名同班同学登机前往巴黎。起飞前，他突然预感到恐怖的一幕：飞机将会在空中爆炸。艾利克斯非常惊恐，大喊飞机即将出事，大家要立刻下机，结果混乱中他和其余6名乘客被机组人员赶了出来。但是，被艾利克斯不幸言中，飞机在半空中爆炸，全部人员罹难。
                                    
                                　　所有下了机的人都在庆幸大难不死，却不知死神还是不愿放过他们。接下来，等待他们的将会是更恐怖的死亡方式和更难逃脱的死亡命运。而艾利克斯又能从各人的死亡顺序里面发现什么秘密，在死神的魔爪中逃出生天？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>被子姑娘·做不成侠女</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-05-11 14:39:04</时间>
<影评>
        1

《死神来了》我看了前两部。


要推荐的是第一部：一个男孩预知了飞机失事的过程而在事故发生前救下了七个人，然而死亡名单是注定的，男孩不甘坐以待毙，企图破解死神夺命的模式，拯救自己和其他人。


故事简单却拍得扣人心弦。死神温文儒雅，在隐蔽处大玩技巧性招式。尤其是第一个人的死法，带着玄邪可又符合情理。而死神的技术性也衬托出与之对抗的男孩的胆识和智慧。除此之外，我们还能明显看到了影片对人们在日常生活中的不良习惯所存在的隐患大敲警钟。用水、用电、开车、过马路、烧水的方式、倒酒的细节、甚至抹布放置的习惯……与其说电影是在宣言宿命论，“阎王要你三更死，不会留你到五更”，倒不如说它是在提醒我们“大难不死”未必“有后福”，因为任何一处生活细节上的疏漏都可能让你丧命。


电影的收尾也很刺激。死神并没有因为人的一次成功躲避而放弃追杀，预示着我们一生都应该对生活留心，才能让生命持久延续。


2

人们常说，续篇往往不及首集。在第二部中，死神逆转了杀人顺序，新的死亡名单与旧的丧命者发生的事故息息相关，是第一部的人与命运抗争影响了第二部的人的命运，应该说创作思路是好的。但在这一部里面，死神的品味大大降低。除了夺命手法毫无悬念总能让观众提前猜中，其死亡场面的恶心也叫人“相当”反胃，并且以恶心镜头来体现恐怖的方法未免俗套，这种“恐怖”的效果也大打折扣。


在第一部中与死神斗智斗勇的男孩到了第二部时却早已死亡了，并且死亡原因的交代也模糊不清。而另一个在前集中存活下来的女孩也终在第二部末尾丧命。前集死亡名单上的人最后全军覆没，霸道的死神竟是斗不垮的，我们在前一部看见的一丝希望在第二部被冷漠的掐灭了。


而所谓的“重生”，其实不过是顺从命运的安排。女主角的预知里已经有女医生会来将她从死亡边缘拯救回来，她并没有改变死神的计划，相反是一味去应验预知，跟着设定的模式走。她的“死后重生”看起来更像死神的一个恶作剧而已。


影片还让逃生梯和安全气囊也出来充当谋命工具，为救人而发明的设施被反作用化。如此极致地表现死神不可躲避的手段让观众我除了失望泄气，无言以对。死神堕落了，缺了耐性，失了风度，丢了品味。


3


据悉，06年刚新推出了《死神来了》第三部。尽管听说其口碑不是很好，可仍然对它有所期待。


在前两部既爆过飞机又撞过汽车后，死亡模式正序也试了，倒序也玩了，我们是不是可以帮它预想一下：死神3就来个火车脱轨，然后跳跃顺序死人；死神4再来轮船沉海，至于“死序”，要不就从名单两头并进，向中间夹击吧。


落入俗套不要紧，能俗出个大雅就能获得“重生”。
      </影评>
<有用数>391</有用数>
<没用数>77</没用数>
</review>
<review>
<作者>Scaube</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2009-07-04 01:07:50</时间>
<影评>

    看完我笑了，笑得灿烂。今天不但结束了长期以来的变态考试，还有幸见到了一个这么纠结的死神。最近用脑过度，我不敢同诸多评论一样深思宿命之类的东西，只好猜猜这个死神玩。
    首先，死神很敬业。该死的一定得杀掉，出意外跑掉的就回去补杀，而且要按照计划的顺序杀。兢兢业业，有条不紊，从这一点上看死神是一位值得我们尊敬的神。至于全世界每天得死多少人来着我忘了，反正不会少，但是作为一个神，死神自然可以变出n个分身去完成这个巨大的工作量，这个不重要不用担心。
    其次，死神很专业。多年的职业生涯成就了他的精湛技艺，他能够让当事人于谈笑不经意间把各种小概率事件一一完成，指向一个非常华丽的死亡。但上面说了，死神是很忙的，他为什么会不顾效率而去做这么复杂的设计呢？其实死神是一个很有情调也很有童心的神，他之所以没有在几千万几亿年的枯燥工作中成为变态，就是因为他经常忙里偷闲，懂得变着花样干活，调戏调戏好玩的当事人，不断增加自己的工作乐趣。我还没工作，但以后我一定会学习的！
    最后，死神其实过得也不容易。工作是经常出意外的，尤其是碰到比较强悍逆反心理比较强的当事人，不但难以按计划顺序保质保量完成工作，还有可能被他们逃掉。这一次一下逃掉了三个，正常情况下我们敬业的死神今日事今日毕，应该立刻追上去把他们解决掉，但疏忽是难免的，他忙得忘了，让这三小孩多耍了半年。半年之后死神的老板，别忘了死神上面是有BOSS的，宙斯安拉玉皇大帝之类的，来检查中期工作，查到了这个重大疏忽，于是龙颜大怒，令死神立刻千里追杀到法国巴黎去完成工作另扣半年薪水，真惨啊。。。
    猜了这么多，我的心里不禁描绘出了一位勤勤恳恳的慈祥老人形象，为了全人类的人口控制和可持续发展努力工作着。我这时想起这是一部惊悚电影，而我却这么不识趣，写的东西也偏离了我的初衷。。。其实上面都是废话，不及我看完电影时大声发出的惊叹：“这死神真他妈闲得蛋疼啊！！！”

</影评>
<有用数>329</有用数>
<没用数>116</没用数>
</review>
<review>
<作者>jagpumpkin</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2006-03-02 16:31:37</时间>
<影评>
        “Death is all around”，观看“死神来了1/2”（Final Destination）时，我的脑中反反复复地出现这句由歌词改装而来的话。而“Death is all around”完全揭去了“Love is all around”的温情面纱，掷地有声，令人警醒。

    

在我眼里，这部针对teenage的惊悚片别具特色。没有变态连环杀人魔，没有吸血鬼，没有邪恶的外星生物，没有超自然力量的鬼怪……让你“惊声尖叫”的统统不是以上这些，也没人因为“知道你去年夏天干了什么”而暗中加以报复，这部影片让我们直面的是死亡本身，而死亡本身比任何能够造成死亡后果的外界力量更让人惊悚。


如同影片中连续两集出现的那个神秘的验尸管所言，“生来源于死，死来源于生”，死亡名单是相对的，平衡的，无法避免消减任何一条生命，你若有幸逃脱，那别人就要顶死。我不由自主地想到，“Everything that has a beginning has an end.”啊，错了，顺着这部影片的逻辑，我似乎该修正一下这句句子——“Everyting that has an end has a beginning.”因为这部影片是由结果推导向开始和过程的，死亡这个结局早就被预知，我们只能顺着从这个无可避免的结局追溯所有导致这个结局的原因。


前面我已经说过，在这部影片中没有任何超自然的神秘力量使生命显得苍白渺小不堪一击，让死神的魔爪不断靠近并捏住喉管的全是身边小事：漏水使插座导电、没有站在人行道上等车、一些家饰的疏忽保养、乱扔烟蒂引起火灾……其中也有因旁人的疏忽导致飞来横祸，但更多的是自己的心不在焉、注意力分散留下了每个微小疏忽，关联在一起，便滚成了雪崩似的灾难。家人在观看这部片的时候惊叹从不曾发现看似安全平凡的生活中居然有那么多足以毙命的危险因素潜伏。是的，我们不能控制旁人的举动，但我们至少可以谨慎自己的行为。若是任何时候都对生命心存敬畏之心，而非漫不经心，死神的魔爪不会轻易招呼上来。


刚看完影片时，我神经高度紧张，冷汗一身，彻夜难免。怎么办？没有人能够逃脱死亡名单。我第一次感到如此绝望。若是来自其他破坏性的力量，至少我还可以力求抗争——遇到魔鬼，我可以做交易；碰上冤魂，我可以开发我的“第六感”；对上外星人，我可以狠狠踩蟑螂或者唱乡村歌曲。可Final Destination告诉我，无论如何，我抗争不过自然法则。于是我被天花板上竖条纹的暗影折磨得神经衰弱，似乎看到无数鬼眼。

    

过了几天，我平静下来。我想我的恐惧不是件坏事，我借助影片也小小体味了一把对死亡的心存畏惧和对生命的心存感激。重新调整生活态度甚至生存态度，从中得到的意味将会更将深长久远。我们本是善于遗忘和麻木的动物，生时是盏绿灯，我们得知不易所以哭着而来；死时是盏红灯，他人知晓终结所以哭着送，不可预测戛然而止的死亡正是上天给予的黄灯。可惜大多时候，当上天把方向盘车行道交给我们自由驾驶时，我们却浑浑噩噩地高速撞向终点，所以他才会在我们开小差的时候把我们早已忘记珍惜的生命收回去。

    

想明白了，便觉得生命无常本就是种微妙的规律，只是很多时候明白了却不一定去实践，人性的弱点既在此，所以人类一思考，上帝就在那里偷笑，可能他也晓得在破坏杀戮方面，人类的思考力和执行力表现出惊人的和谐，而在珍惜生命方面，人类的思考力是一回事情，人类的执行力是另一回事情。


再说回影片，毕竟是teenage影片，因此血腥刺激的镜头随处可见，在第二集中由于故事大纲和第一集如出一辙，再无新意，更是借助感官刺激展示不同的血肉纷飞、横尸当场，令人颇有些不快。

    

好在涉及生死，影片的细节部分颇下了一番功夫，在第一集中表现尤甚。从闹钟、高速公路、音乐调频频道、航班……等，无不可以找到预示着死亡的“180”这个神秘数字（结果害得我家附近的农工商第180号超市开门横幅挂出时，我和母亲哭笑不得）。我认为最可爱的细节是男主角Alex在机场候机时不小心撞翻了女主角Clare正在看的书，而那本书讲述的黛安娜王妃的车祸事件，并且正好翻在车祸照片那一页，暗示了即将发生的“180航班”失事事件。此外，主角的预示部分处理为黑白画面，真实发生的部分处理为彩色画面的设置随无新意，但也很贴剧情。


现在，我已经不再害怕，可我却开始害怕我的不再害怕。就到这里吧——也请你，小心珍爱你的生命！因为Death is all around！
      </影评>
<有用数>144</有用数>
<没用数>22</没用数>
</review>
<review>
<作者>一年又一年</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-05-04 23:20:30</时间>
<影评>
        一天内我看了三部恐怖片，分别来自日本、韩国、美国。我同样认为日本恐怖片在捕捉人的心理某些恐惧点上很有见地，韩国片同样爱在咋咋呼呼的女性演员上下功夫或者穿插某种同志情节便以为足够另类，但令我有所改观的是美国恐怖片。所幸在中午、下午、夜晚这三个时间段，我选择于夜晚观看Final Destination。关上灯，关上阳台的门，一个人坐在床上，音响开得适中，因此影片得以好好享受。


我记得从小到大我不止一次梦见我或我爸爸惨死。而我爸爸曾有数次被我梦见车子撞进水中。事实上，我和我爸爸都仍活着，即使每一次梦醒我都有所担忧。我是非常相信命运与轮回的人，所以我对这部电影的理念十分理解。影片以200余名旅客罹难于飞机爆炸的重头戏为开端，Alex的恶梦为导火索，开始人的预感引爆人的死亡这一惊悚游戏。如果相信命运也能够如此巧合，观者便能继续下去。反之，观者会看出许多破绽。而我不愿意说破绽。


从我的感观角度，我很欣赏这部影片的情节设计。与其说人的死亡顺序是由当初于飞机引爆的座次而排列，不如说是以人对死亡的恐惧感排列。那些自我劝赎满心以为祈祷便可救生的人，反而死得较快。且不说他们的死亡有多离奇并荒谬，但每一个人的死亡设计都有所对应，或者说雷同，流动的水，突然疾驰的汽车，擦电起火，这些情形的开端总有莫名的风在刮。死神是一种死物，所以要找这些人陪葬。我看着这些人的垂死挣扎时不免想到我临死时的表现，也许坐以待毙会较为轻松，但绝对不能形成为这里的电影情节。能够形成电影情节的，必定要是精彩并出其不意的。所以原本顺序的死亡者中突然有了干预者，因此谁是下一个死去的人则成了后段影片的卖点。可惜干预者始终只有Alex一人，否则其他演员的表演将也能有所发挥。我所看的这一个影片版本，结束于巴黎街头商店的巨大招牌砸向Carter的脑袋。这个结尾很好。如果只为了说死亡，完全可以拍一个人从出生至老至死的过程。关键是，影片并不只是在说死亡。


当第一个原本生还者死于浴室时，有一名殡仪人员曾对Alex说了死亡皆是设计的话。这句话是一记醒药，因而开始了另外六人生死的流转。这名殡仪人员虽出现得短暂，但他勾起我对本职工作的某些联想。与我一起工作的法医，也与他般时不时需面对死尸。但是，从未有哪一位法医对这些死亡下定义为死神降临。当然，这也许是中国人与美国人的思维差别。可是我非常敬仰我所认识的法医们。他们能够从尸体上的任何一处细微纹理或器官检测而准确推断出其死因。而这部影片中上至联邦调查局，下至办事刑警，几乎没有一个人在认真干活，全都只作略微埋伏与审问。这是我不得不提出的一点。如果一个高中生的逻辑思维能够打败一切警力，那么无数凶案都可以尽情石沉大海。影片直至最后，也未能给这些警官一个翻身机会，我为他们默哀。


我知道这部影片是由于别人传说它将令观者很有阴影。我看后其实无多少阴影。但我原本想要给它五颗星，因为它足够卖力，而不似某些美国恐怖片般将特效花在尸体本身或人的狰狞面孔上。我事实上给它四颗星，则是因为它始终有所欠缺，而且影片落幕，我也基本抽身而退，甚至连坐在阴暗的屋子里打字时都不带一丝身后有影子扩大的隐患。
      </影评>
<有用数>60</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>离离原</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-05-24 22:30:14</时间>
<影评>

坎布尔罕高中的一群学生在老师的带领下，高高兴兴地准备前往巴黎观光，飞机出发前几分钟，艾利克斯忽然预感到飞机即将发生令人恐怖的爆炸，飞机燃烧、断裂、坠毁，所有的乘客无一幸免，惊恐万状的艾利克斯大叫大嚷，不准飞机起飞，结果被机场警察揪下了飞机，一同未能乘机离开的还有他的6个同学和1名老师。就在大家纷纷埋怨艾利克斯突发神经延误了大家的行程时，机场上空火云笼罩，突如其来的爆炸将他们所在休息室的玻璃震的粉碎，火象雨点从天而降。艾利克斯的悲剧预言变成了现实，他救下了本该死去的七个人。然而，在接下来的几个月里，这七个幸运者却不幸进入了“死神”定下的死亡名单，注定要一个接一个的死去。艾利克斯不甘心坐以待毙，努力破解“死神”夺命的模式，希望能够拯救自己和其他人，可是结果却无能为力

</影评>
<有用数>54</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>casio3</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-12-22 17:13:10</时间>
<影评>
        没想到，一部恐怖片能让我想了那么多的事，原本觉得纯属娱乐，反而让我对生命有了全新的认识。

让我相信我们每个人的命运都是早就安排好的，是上帝编好程序的，而我们是逃脱不了的，即使死神与我们擦肩而过，他还是会悄悄的回来找你的，让我真的很害怕。因为有人在脑袋上一直盯着我...

之后的两天，我一直在考虑这个问题，后来也就想明白了，我们的命运只有上面的那位知道，连我们自己都不知道，既然不知道，也就不用那么紧张了，按自己的想法过好每一天，过开开心心的每一天，有这样的想法其实也是上天安排的，他让我生来乐观啊！
      </影评>
<有用数>45</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>轻寻到下绿</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-11-23 15:28:28</时间>
<影评>
        老早就听说了这个系列的大名，一直不敢下手点开看。今天恰好有了空闲，鼓起勇气点开了。 我是一个不敢看恐怖片的人……

     刚开始还觉得男主表现得一惊一乍，表演太过做作浮夸，不过想到毕竟这是2000年的老片，也就不苛求了。但是随后发生的接二连三的死人事件，场景如此逼真血腥，这种诚意真的也是够了。

现在想一想还是觉得很恐怖。

    一共好几部竟然最后连在了一起，我不禁要感叹：导演真是一个好手，整个剧情紧凑严密，各种死法都是那么令人惊叹，不可思议。这就像一个工艺品，稍微有一点差错都不会完成或有瑕疵。


    当然，精彩的还在后面，人类也不是傻子，当意识到死神之手已经悄悄的向他们展开，他们也都顽强抵抗，期待用自己的智慧来殊死拼搏，但是最后会发现死神就像一个逗弄小孩子的大人，玩弄人类于鼓掌之中，当你以为你已经逃过了死亡，新一轮死亡征程才刚刚开始。

    整部片子结尾最为耐人寻味。
      </影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Stiles</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-07-22 17:52:30</时间>
<影评>

儿时对死亡最早的恐惧源于某晚在电视上观看死神来了4的经历，看罢心情久久不能平复。尽管现在想来那是部十足的烂片，但它引起了我内心深处的恐慌，这种恐慌在我最近观看这部系列首作时也影影绰绰地生发出来。
作为美国恐怖片IP的常青树（第六部正在筹拍），死神来了的名头在国内也可谓家喻户晓。究其原因首当其冲的可能就是这个简单粗暴的片名——比英文原名更直截了当，并且可以说完美概括了电影的内容。此外，血腥且脑洞大开的花式死法也为其积累了一批稳定的B级片受众。但对于一部没有悬念的恐怖片来说，如何吓到观众就成了问题。由于续集几乎沿用相同的理念，所以只能在死法上逐渐剑走偏锋。如今观看这部00年的首作，反而觉得非常新颖。
首先，自然是故事的创意本身。美国电影乃至西方电影中的恐怖形象数不胜数，但往往是具象化的怪物。即便是在心理惊悚片中也不例外，无论是一百多年前表现派的卡里加里博士，还是后来好莱坞电影里的异形、怪形等。死神来了里仅有一幕似乎显示了死神的“面目”，但仍是抽象的。死神是麦格芬，是纯粹的理念，是我们每个人经验里的东西。也正因此我们无法将它隔离在银幕中。电影里发生的事情随时随地都有可能发生在生活中，机难、火灾、车祸，各种安全隐患，只不过电影借“死神”之手把它们排列组合在了一起。
有一种说法是，当你认识到死亡的那一刻，你就已经死了。对这句话我认为有两种理解方式。一是由于对死亡过于忧惧，导致无法正常生活，就像片中的女教师，越是害怕越是慌乱，结果只能加速覆灭；二是意识到死亡的不可避免，便使自己屈从于命运的掌控，从而忽视了主体的能动性，活着等同于死了。后者有点像宿命论的观点，比较成熟的思想或许可以追溯到古希腊时期。在古代，人对自然灾害等没有科学的认知，所以很容易盲信命运。尤其在东方，类似的思想更是根深蒂固：“死生有命，富贵在天”。时至今日，“意外”仍不可避免，这真的是——按片中的话说——“上帝的玩笑”吗？用东方的话来说，“阎王叫你三更死，谁敢留人到五更”。身为华裔导演的黄毅瑜想必也深谙这一俗语，而将这种观念移入美式青少年电影中，的确是一次有趣的融合。
影片的开场是一段房间内部构造的蒙太奇，房内的物品在黑暗中看起来阴森诡异，制造出标准的恐怖片语气。这也强调了本片是一部重视氛围营造的恐怖片，在之后的某些段落中我们能体会到这一点。例如，女教师孤身一人待在家中，这是恐怖片惯用的桥段，让漆黑的夜色包围家宅，此时门窗都显得极为危险，恐惧感的蔓延类似卡朋特的月光光心慌慌等片。只不过“死神”没有形体，而是潜藏在拂动窗帘的微风、马桶底部渗出的怪异液体（此处联想到霍珀的停尸间）中，作为一种更加超自然的力量存在。影片另外绝大部分时间着力表现的便是青少年对这种力量的反应，男女主角因为被赋予了通灵的能力而较为冷静，实际上他们担任了理想化的旁观者的角色——预测、解谜、分析，而另外那些角色才更像是恐怖片中的角色：男主角的好基友，校霸男和他的女朋友，还有一个反应迟钝的倒霉蛋。临近结尾处四人在公路上逆向狂飙的桥段也几乎让人回到霍珀式恐怖片的纯粹语气中，这也是为什么惊世巨鳄在我看来是最好的恐怖电影之一。

</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>言炎</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-17 13:51:11</时间>
<影评>
        2000年轰动一时的恐怖片，如今已成为经典。


《死神来了》系列在当时成为风潮全赖无可匹敌的创意。在硬碰硬的暴力事件的传统后，死亡不再是精神病人或者受暴力者反暴力的工具，反而成为死神戏弄生存的一出无规则游戏。


  突破了以往所有恐怖惊悚片的类型和手法，没有怪物，没有恐怖杀手，没有鬼魂幽灵，一切都那么

地不可知，但却正迎合了“不可知的才最恐怖”的哲言。


成功核心其实并不是角色瞬间死亡的新奇方式，而是在于死亡前比死亡本身还恐怖的慢性折磨过程。在导演刻意的暗示和悬念设置之下，角色进入一个观众日常生活中熟悉的环境，他的每一个行动都有可能导致最终死亡，但观众却始终悬着心焦躁等待那一刻的到来。
      </影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>C</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-04-24 19:38:42</时间>
<影评>

慎入声明:虽然这部电影主要讲述的是关于命运与宿命的事，但大多数人看完这部电影时还是会对飞机有恐惧症。所以，如果哪位朋友经常坐飞机的话，强烈建议你不要看这部电影。
经费在燃烧！！！
今年（2020年），是“死神来了”系列推出的第二十周年。到目前为止，“死神来了”系列已经出了五部。分别上映于2000、2003、2006、2009和2011年，评分也是一部比一部低，从第一部的7.8，一直降到7.4、7.1、6.5，直到第五部才回升到了6.7。
死神来的第五次
总而言之，这个系列非常有规律的每三四年出一部，也非常有规律的一直在降分，到现在快十年了也没有出六（说的跟我把前五部都看完了一遍还非常关注这个系列一样），不过据说第六部也已经在计划中了（像Guy Ritchie的“福尔摩斯”系列一样，都属于有生之年系列）。
先介绍一下这个系列，“死神来了”系列的第一和第三部是一个导演执导的，二四又是另一个导演执导的（貌似这位导演60岁就死了，死在了浴缸之中，不知死神是不是觉得他拍的两部《死神来了》很有意思，于是去了趟他家，顺便还把他带走了）。这个系列的第五部又是另一个导演。“死神来了”的后两部好像还是3D版的，如此看来，这个死神的品味还真是与时俱进，实在是太有格调了。
这就是被死神带走的那位二、四部导演
下面，先说一下《死神来了1》这部电影。先从片名开始说起，它的原名是“Final Destination”，直译过来的话就是“最后的目的地”“终点”的意思，从某种意义上说，“死神来了”的翻译还是稍微有些剧透的，不过相比于“终点”什么的，倒是更令人印象深刻。
FINAL DESTINATION
提到“Final Destination”,就令我联想到另一部与其名称很像，甚至豆瓣评分都一样的（都是7.8分）另一部电影:“Predestination”,翻译成《前目的地》（其实这两部影片不仅片名很像，连时长都差不多，都非常短。一个1小时36分多，一个1小时37分多）。这两部都是题材新颖的科幻悬疑类影片，这里还是先不剧透《前目的地》了。
这部电影真的很烧脑，脑洞也是够大的
回到正题，在20年前，《死神来了》凭2300万美元的制作成本（在当时，这个成本虽然不算多，但也不能说是它是一部小成本悬疑惊悚电影，电影里倒是有很多爆米花爽片的基本特征。爆炸的飞机和成精的电线就是最好的例子），换来了1亿多美元的票房，也算是一部经典的悬疑惊悚类影片吧。
全球票房总计:1.1288亿美元
其实这部影片并不太好归类，因为它里面既有心理类悬疑惊悚片的特征（就像片中煮壶水、吃个罐头都让人大气不敢出一口的那种效果），同时它也具有刚才说过的爆米花电影的烧经费砸特效的特点。总而言之，在我眼中，这是一部坐拥多种特色但并不显得突兀的综合型悬疑惊悚片。
相信大家都注意到了，在刚才的两段话中，我已经说了4次“悬疑惊悚”这个词了，因为这是我能想到的最适合概括这部电影的形容词。在《死神来了》中，最悬疑的部分其实并不是什么时候死人或哪个人会死，而是那个人到底会怎样死。等到那个人死了的时候，惊悚的效果便出现了。这倒并不是因为这个人死的有多可怕、多血腥，而是因为他的死法往往出乎所有人的意料。
在片中，一个人死之前，会先营造出一种寂静到可怕、令人毛骨悚然的气氛，即将死的人便正在这种气氛中做一些普通的事。烧水啦，刮胡子啦，等等。与此同时，一些或至关重要，或没什么影响的道具将依次出现，继续令观众期待这个人具体会怎么死并加强死寂的气氛。就像Tod死前除了给马桶漏水和刮破下巴（这是个死亡预兆）镜头以外，还给了电插销好几个镜头，但Tod很快就把插销拔掉了。这也算是一个希望落空与渲染神秘气氛的典型事例。
鉴于这部电影不是很烧脑难懂，所以这里就不详细说剧情了。简单概括一下就是:一个有超能力（预知死亡）的高中生（男主）与自己因超能力救下的一帮同学（其中包括有低配版超能力的女主）一起与死神斗智斗勇的故事。
有人认为太平间里的那个黑人就是死神
这里主要整理一下各个同学（还有一位老师）的死亡方式（这是本片最大的悬疑点），同时附上一些死亡暗示（注:这些暗示有的是非常明显的，有的只有看过一遍电影才能明白，这里都整理了）。先说一下空难中七位没上飞机的幸存者:男主（预知死亡超能力）、女主（低配版预感死亡超能力）、Lewton（女老师）、Carter（除男女主外活的最久的，但还是没能活到电影结束）、Tod（踩马桶水滑倒被晾衣线勒死）、泰莉（话没说完被公交车撞死）、比利（他死的这段貌似被删减了，反正是被轧飞的汽车碎片一剑封喉了）。下面开始梳理暗示（顺便说一下死亡方式）:
   一、片头暗示（就是最开始一堆画面闪回堆砌出来的片段，最令我印象深刻的是那个一直出镜的电风扇）:这段是一行人上飞机前的那段。当时其实就已经暗示了那些同学的死因，如下（以下细节从网上找到，并不是我发现的）。
1.片头窗户中映出了飞机的影像，在屋外的雨中摇摆不定，预示之后的飞机事故。
2.片头还给了一个吊着的玩偶的画面，它在地面上的影子像一个被吊死的人，暗示了Tod（刮胡子刮破下巴踩马桶水滑倒被线勒死）的死状。
3.还有一本杂志也在片头出镜了，杂志上的画面是法国大革命的断头台，暗示了比利（坐车到火车轨道上下车后被车的碎片崩死）的死状。
4.杂志上的图片还有一张是一个倒在血泊中的女人和被刀插中胸部的人，暗示了女老师的死状。
5.片头还给了图书《推销员之死》一个镜头，书的封面是一个人站在大牌子前的画面，暗示了卡特（片尾救下男主结果自己被广告牌砸死）的死因。
6.透过我刚才说过的风扇，可以看到一张脸，那也预示着死神即将降临。
7.一本书被风吹开，掀到的那页写着“DEVIL”这个单词，是魔鬼的意思。
8.还是杂志（话说片头好像经常给杂志镜头），杂志上写着红字:THIS IS THE END.
9.片中经常出现的“180”这个数字（180号航班、晚上钟表的1:00变成了1:80），这也是不吉利的象征。
10.片头男主的母亲撕掉了行李箱上的标签，这被看做灾难的开始。
   二、飞机爆炸:一整班的同学准备去巴黎进行小学段学习，男主预知了飞机将会爆炸（注意:男主可以预知具体的死亡方式，而女主只能感知到死亡，不能预知具体的死亡方式）。
注意窗外的火花，飞机爆炸ing
在男主的一顿鸡飞狗跳的捣乱后，班中的七人（六同学加女老师）没有登上飞机，留在了机场，其余同学刚起飞便被炸死了。
火花扩散ing
还是整理下暗示，见下。
眉头紧皱，目光凛然，一身正气
1.航班起飞的日期是5月13日，13是一个不吉利的数字，5代表黑色星期五。
2.机场的神秘推销员告诉男主:“Death is not the end.”（死亡不是终点）
3.当机场登机人员知道男主的生日和飞机起飞时间一样时说:“Your birthday’s the same as your departure time.”(另一种翻译是你的生与死是同时的）
4.机场登机人员给男主的行李箱贴了一个标签，上面写着“Final Destination”（是本片的英文名，意思是“最后的目的地”“终点”，暗示死亡）。
细节:CDG上面就是FINAL DESTINATION
5.在登机前，男主回头看时刻表，上面显示的都是“TERMINAL”（终点）
6.女主的杂志掉了，捡起时翻到了戴安娜王妃（戴安娜王妃是出车祸死的，最后女主也险些被成精的电线困死在车里，也算是一个暗示吧）出事故的照片。
7.男主在机场厕所里听到了约翰·丹佛（他死于空难）的歌。歌中唱到I’ve seen it raining fire in the sky.”（我看到火雨从天而降，暗示了飞机爆炸后从天而降的火球）
8.在女老师让大家集合时，女主翻译了一句“The airport does not endorse solicitors”(机场不准乘客生事)，预示之后因为闹事被赶下飞机。
9.生锈的机舱门，机翼，坏掉的桌板。
10.登机后，男主看到的安全手册上的漫画就是之后飞机的失事过程。
11、登机过程中有婴儿在哭闹，说明灾难即将来临（据说婴儿能看到不吉之事）。
12、比利眼看着飞机缓缓起飞时说了一句:“There they go. Here we stay.”既可以翻译成“他们都坐飞机去巴黎了，我们只能留在机场”，也可以成“他们都去死了，我们留了下来”，一语双关。
大型家属见面会
   三、Tod（滑倒被晾衣绳勒死）:先是给了一个看似很危险的插销一个镜头，结果插销很快就被拔了。还给了马桶漏水好几个镜头，第一次没踩到，第二次才滑倒被勒死。暗示如下:
1.窗口吹来阵阵阴风，关上窗后依然有，并且还把门关上了。
2.Tod使用刮胡刀割破了下巴。
3.Tod打开录音机听歌时，又听到了在机场听到过的约翰·丹佛的那首歌。
4.镜子中反射出Tod身后的一道黑影（暗示着死神）。
5.男主也收到了有关Tod的暗示（报纸打猫头鹰卷风扇）。
被风扇卷碎的报纸
5.男主坐在飞机上后排时，两位女生央求和男主换座位，Tod做出了一只手横在脖子前面，一只手在头上向上提的动作，和吊死的样子类似，暗示了自己的死状。
男主你这白眼是几个意思啊？
6.“Tod”在德语中可译作“死亡”。
   四、泰莉（在说话说到一半时被马路上的公交车撞死）:当时在编剧的授意下，所有幸存者都聚集了起来，相互之间还吵了起来。暗示如下:
这也是编剧授意的，万恶的编剧啊
1.男主看到玻璃上反射出的公交车。
2.开始的时候，在泰莉与其他人被赶下飞机时，她的旁边挂了大量的巴士公交车的照片。
3.Carter在编剧的授意下是坐车来和其他幸存者会面的，汽车的收音机突然播放起了Nine Inch Nails的歌《Into the Voidh》，这首歌其中一句歌词就是“Final Destination”（最后的目的地）。
4、泰莉在骂Carter时所说的“Drop dead”（倒毙）刚好和她的死亡方式一模一样。
5、撞死泰莉的公交车的侧面装饰与180航班的机身配色非常相似。
6、泰莉死亡前涂的口红是偏黑色的，而女主曾说过一句:“黑色代表死亡。”
你问我这是什么⊙∀⊙？呃......这是泰莉被撞飞的瞬间
   五、Lewton（女老师）:先是马克杯热胀冷缩裂了，里面的酒都滴到了地上，还撒到了电脑里，后来电脑爆了，地上的酒全都着了，她想去够桌上的毛巾，被毛巾上掉下来的刀刺进胸部，之后她旁边的椅子还倒了，让刀插得更深。Lewton老师死后，她的屋子就发生了爆炸。暗示如下:
1.关闭的窗户吹进阵阵阴风。
2.Lewton拿出的唱片是JOHN DENVER（约翰·丹佛）唱的歌（男主在机场厕所听到的那首《Rocky Mountain High》也是他唱的）。
3.Lewton擦完水壶后，上面映出她身后的黑影（死神）。
4.Lewton走到电脑前时身后大门上的图案是一把刀锋向下的剑（暗示着掉下来的刀）。
5.男主在路上看见有人在烧落叶，漫天飞舞的火星使他想到了火光和爆炸（Lewton的致命伤是刀上，但是先被炸成了重伤，死后屋子也爆炸了）。
6.Lewton家里的沙发上放着一个人偶，很像是棺材里的人，代表了灾难与不详。
这表情太惊悚了，演技高啊
   六、Carter（片尾被广告牌砸死）：当时他带着其余的幸存者（又是编剧的授意）飙车，还“我命由我不由天”的飙到了火车道上。最后车子发动不了，安全带还打不开，但在火车撞汽车的前一刹那被男主拽了出去。暗示如下:
1.男主看见车窗上映出的火车的景象。
2.Carter被困在车内后，从后视镜里看到了弥漫而来的黑影。
   七、比利（这段貌似被删减了，而且他的死亡和Carter获救可以算作是同一件事）:Carter的车被火车撞爆时，留了一块铁片在铁轨上，铁片被火车轧飞，削掉了比利的头。
1.比利考驾照时，教练对他说：“Young man, you&apos;re going to die at a very young age.”（年轻人，你会英年早逝）

2.比利在机场看飞机起飞时，飞机的光映在窗户上，映在玻璃上的位置就是他的嘴的位置，光在他的嘴上划过，暗示了死亡位置。
3.Carter多次开车差点撞到比利，暗示了Carter的车将是杀死比利的罪魁祸首。最后比利被Carter的车的碎片崩死。
   八、女主:闪电劈断电线，导致晾衣杆子失去控制打破水缸，水导电，使得女主家的电源完全失控。女主开车出来时，成了精的电线飞到车子上，男主拿树枝都拨不走，汽油还漏了。最后男主握住电线，女主才从车中出来。暗示如下:
男主抓电线被炸飞
1.男主发现真正的死亡顺序时，油灯熄灭；他使用打火机，打出的火花使他联想到闪电，预示着女主的死法将与电有关。
2、女主穿衣服时，刚点燃的蜡烛就熄灭了。
3、女主在水流出来后爬上架子时，水中出现了一个黑影。
   九、男主获救，Carter被广告牌砸死:男主走到马路中间时女主叫了一声，男主闻声停下，面前的两辆车相撞，男主躲过一劫。但被撞的汽车失控撞到旁边的杆子，杆子飞起来划掉了广告牌上的几根钢筋，广告牌因无钢筋支撑而掉下来，向男主飞来，男主被Carter扑在地上，躲过一劫。Carter把男主扑倒后，广告牌飞过他们，但由于牵引力又飞了回来，这时Carter站了起来，于是被砸死。暗示如下:
死前一瞬间......可惜他没有男主的光环
1.六个月后，三人在巴黎机场通道里，死神特有的三角帽影子由远到近地映在墙上。
2.吉他手唱的歌、猪肉、滚动的圆杠打翻了装满钉子的桶、点火等不明确暗示。
3.女主的红酒被风吹倒，酒映红了纸上男主写的“ME”字样。
4.旅馆霓虹灯上的字，O81被打下来，倒回来恰好是18O（180，经常出现的180，航班号、深夜闹钟1:80）。
这个故事好像是有两个结局的，见下。
   原版:
为了终止死神的追杀计划，男主决定牺牲自己，以保护其余两位好友（女主和Carter），而故事最后是由人类获胜。男主捡起电线救了女主，却全身着火牺牲。男主死去的数个月后，剩下来的女主诞下了她跟男主的儿子，并带着他与Carter一起来到男主的墓前，回忆过去所发生的事，以喜剧收场（男主都死了还算喜剧???）。
   修订版:
为了终止死神追杀计划，男主最后决定牺牲自己，以保护其余两位好友，但他并没有死去，而故事最后是由死神获胜。男主捡起电线救了女主，两人都成功逃离死神追杀。6个月后，剩下的3人搭飞机到巴黎，庆祝他们欺骗死神成功。但是在他们于巴黎庆祝其间，男主差点被巴士撞倒，大型招牌因为被巴士撞飞的电线杆砸中而砸死了Carter（这也是我们现在看到的这版的结尾）。
话说我怎么觉得这两个结局都不太好呢（这里的好指圆满度，与设计的精巧无关）。
最后的最后，我这篇影评真的实在是太长了（我写的所有影评中做好的一篇），估计已经是《死神来了》这部电影260多条影评中最长的了（估计再过几年也没人能写这么长）。但我最后还是想吐槽一下，虽说这部电影翻译成死神来了，但死神一次脸都没露。而且这倒霉的死神也太敬业了吧，先是遇到了一个能预知死亡的男主，自己去他那里履行自己作为死神的职责，结果好几次都被男主拦下了，硬是从死神那里抢过了几条人命。死神也要拼业绩的吗！这么敬业，思想觉悟这么高，一次不成再试一次，这死神也太忙了吧，居然还有心情用各种各样的手段来杀人，这格调。而且“死神来了”系列都拍五部了，后两部还是3D版的，死神这档期也太满了吧，不知道剧组有没有给这位又敬业、又有格调、又有无人可及的思想觉悟的并且还懂得与时俱进的时代劳模死神准备片酬啊！怪不得自2011年《死神来了5》之后就没续集了呢，一看就知道是死神大大连拍了五部电影之后身心俱疲了，还要每时每刻履行自己工作的业务，外加之剧组估计还没给片酬，于是死神就不来了，也真是怪可怜的，我们也该好好体谅一下人家嘛～
现在也快休息十年了，我们敬业、高品味、思想觉悟高还没日没夜拼业绩的时代楷模死神大大，您准备好再奉上一部《死神来了6》了吗?
上映时间:2025?！









</影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
