<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>歌厅 Cabaret</电影名>
<年份>1972</年份>
<评分>8.8</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2359981021.jpg</封面>
<导演>鲍勃·福斯</导演>
<演员>丽莎·明奈利 / 麦克尔·约克 / 赫尔穆特·格里姆 / 乔尔·格雷 / 弗里茨·维伯 / 马里莎·贝伦森 / 伊丽莎白·诺伊曼-菲特尔 / 海伦·维塔 / 西格丽德·冯·里希特霍芬 / 格尔德·费斯佩曼 / 劳夫·沃尔特 / Estrongo Nachama / 凯瑟琳·多比 / Pierre Franckh / 埃伦·乌姆劳夫</演员>
<简介>20世纪30年代的德国柏林，纳粹势力正在兴起。美国女艺人Sally（丽莎·明奈利 Liza Minnelli 饰）是一家俱乐部的舞女，非常受欢迎。刚刚来到柏林的英国男教师Brian Roberts（麦克尔·约克 Michael York 饰）碰巧成了Sally的室友，他 以教英语来养活自己。Sally诱惑Brian没有成功，于是怀疑他是个男同性恋者。Sally和她的一个朋友Max（赫尔穆特·格里姆 Helmut Griem饰）发生了关系，后来她发现，Robert也和Max发生过关系。另一边，一个犹太人Fritz爱上了Robert学生Natalia，一个有钱的犹太小姐。为了和Natalia在一起，他从一个基督教徒转变成犹太教徒。Sally怀孕了，但她却不知道孩子是Robert还是Max的。纳粹在德国的势力越来越盛，Robert决定带Sally回英国.....
                                    
                                　　本片被提名1973年奥斯卡十项大奖，最终赢得包括最佳导演、最佳女主角等八项。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>TinyApplePie</作者>
<标题>一点细节</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-02-18 12:40:54</时间>
<影评>

0. Sally 的第一个歌舞桥段

Sally 在影片第 10 分钟首次单独表演时演唱的是 Mein Herr。这时她还不是太熟识 Brian。但是这首歌的歌词表达的却是影片结尾时 Sally 的心理。
歌词：https://www.stlyrics.com/lyrics/cabaret/meinherr.htm

节选：
Bye-Bye, Mein Lieber Herr.
再见了，我亲爱的先生。
Farewell, mein Lieber Herr.
再会吧，我亲爱的先生。
It was a fine affair,
这是段美好的感情，
But now it's over.
但已经结束。
And though I used to care,
虽然我曾在意，
I need the open air.
但我需要开放的空间。
You're better off without me,
没有我你会更好过，
Mein Herr.
我的先生。
Don't dab your eye, mein Herr,
不要擦拭你的泪水我的先生，
Or wonder why, Mein Herr.
也不要问为什么我的先生，
I've always said that I was a rover.
我总说我是个流浪者，
You mustn't knit your brow,
你不该皱眉头，
You should have known by now
你该知道了
You'd every cause to doubt me,
你不必怀疑我，
Mein, Herr.
我的先生。
The continent of Europe is so wide,
欧洲的大陆多么广阔，
Mein Herr.
我的先生。
Not only up and down, but side to side,
向四面八方，
Mein Herr.
我的先生。
I couldn't ever cross it if I tried,
我不能跨越它，
Mein Herr.
我的先生。



1. Sally 的父亲

Sally 向 Brian 介绍她父亲的时候，说他「跑遍全球去处理重大国家事件」，接着叹了一口气。Brian 于是说：「那你肯定很少见到他了」。这时 Sally 马上停下来并且惊讶地望着 Brian：「你在说什么？我们经常见面的。他没法忍受和我分开，一有时间就带我去度假。」后来在伯爵的饭桌上介绍自己父亲时也说：「我们有最好的（most marvelous）关系，他随时都可以离开工作冲到我这里来。」

然而，从 Sally 准备和他父亲见面的那幕我们可以看见，她不仅洗去了手上的指甲油（a nun's hand），整个妆容也和平时完全不一样，同时表现出了极度的期待。一切都表明她和父亲极少见面，正是这种见面的珍贵才导致了父亲失约后 Sally 的崩溃。

Sally 在指责他父亲时说：「刚好只有十个词」。她指的应该是发电报时，以十个词为一个单位计费，而她父亲每次都在一个计费单位内发来电报，一个词也不多说。

2. Sally 的介绍词

Cabaret 的主持人在介绍 Sally 的时候用语是：so beautiful, so talented... 后来 Sally 因为父亲失约哭泣时，Brian 安慰她时也说："You're a perfectly marvelous girl, and beautiful, and talented." 而 marvelous 也是 Sally 很爱用的一个词。

最开始 Sally 介绍自己时说 "I am a most strange and extraordinary person"。Brian 求婚后，Sally 也形容 Brian 为 "You are a most strange and extraordinary person"。在参加了 Fritz 的婚礼后，他们趴在草丛中，Sally 同样如此形容即将诞生的婴儿 “It'll be a most strange and extraordinary baby, won't it?" 但是 Brian 没有回答，心事重重地望着远处。

3. 蕾迪普蒂 Lya De Putti

Sally 说自己最喜欢的演员是蕾迪普蒂，她的发型也和蕾迪普蒂很相似。
Lya De Putti

4. Landauer 小姐的第一堂英语课

在第一堂英语课中，Fritz 在 Landauer 小姐面前偷偷藏起了自己有补丁的袖子，就和他隐藏自己的犹太身份一样。

Landauer 小姐说 "phlegm" 这个单词时发音是 "plegm"。被 Brian 纠正以后她困惑地问：「既然 g 不发音为什么还在那里？」Brian 也无法回答。这是由于德语的单词拼写和读写非常一致，而英语则有很多无法解释的现象。甚至还有人专门造了一个词说明这点：

Ghoti是一个为表现英语拼写的不规则性而被人为创造出来的单词。这个单词与“fish”（英语发音：/ˈfɪʃ/，意为“鱼”）一词发音相同，被认为是fish的另一种拼写形式。“ghoti”一词包括三个音位：
“gh”，发/f/音，与“tough”（英语发音：/tʌf/）、“enough”（英语发音：/ɪˈnʌf/）等词中的“gh”相同；
“o”，发/ɪ/音，与“women”（英语发音：/ˈwɪmɪn/）中的“o”相同；
“ti”，发/ʃ/音，与“mention”（英语发音：/ˈmɛnʃən/）、“action”（英语发音：/ˈækʃən/）等词中的“ti”相同。
大部分英语使用者见到这一单词会认为其发音与“goaty”（英语发音：/ˈɡoʊtɪ/）相同，因此这一单词常被人用于说明英语发音和拼写之间的不规则关系，也常被用作支持英语拼写改革的证据。

https://zh.wikipedia.org/wiki/Ghoti

5. Landauer 小姐向 Sally 的咨询

Landauer 小姐因为 Sally 有很多性经验向她咨询性和爱情有关的问题。在 Landauer 小姐困惑这到底是爱还是被 Fritz 的身体迷惑了时，Sally 不假思索地回答：「只要你们开心，这又有什么关系呢？」Landauer 小姐说 Fritz 向自己求婚，但是有太多现实障碍无法跨越后，Sally 又回答：「既然这样，你最好把整件事忘掉吧。」这和 Sally 后来对 Brian 的做法是一致的。

6. 和伯爵的关系

Sally 第一次见到伯爵时找他要烟，说出了第一次见到 Brian 时一模一样的话：「伟大的颓废」。这也符合 Sally 最开始那首歌中所唱的 "Man by man"。

镜头切到伯爵的豪车后，Sally 和主持人开始唱一首歌颂金钱的歌，Money, Money。随后三人结伴出行，主持人和两个女郎在唱 Two Ladies，讲述的是一位男人和两位女人的生活。初看时也许会以为歌中对应的关系为 Sally 与两位男性。但事实上两个女郎隐喻的是 Brian 与 Sally。

7. 纳粹

片中有多个歌舞桥段直接与纳粹有关，最开始酒店老板被纳粹殴打时反复切换的画面是一个没有人声的，主持人不断拍打女郎的舞蹈。之后在 Landauer 的宠物犬遇害时又出现了模仿纳粹姿势的无名舞蹈。还有一段主持人与猩猩舞蹈的桥段，最后主持人说：「如果你们能通过我的眼睛看到她，她看起来一点也不像犹太人。」接着是 Fritz 推开隐喻牢笼的大门去坦白犹太身份的镜头。

Brian 与伯爵在露天餐厅吃饭时，一位希特勒青年团的团员唱起 Tomorrow Belongs to Me 这首歌，引起很多人共鸣。这时 Brian 问伯爵：「你现在还认为可以控制他们（纳粹）吗？」之后伯爵把 Brian 送回公寓，并且向司机发了脾气，接着以自己「要去阿根廷」为借口取消了去非洲的计划。这是由于纳粹反对同性恋，伯爵察觉到风向不得不和 Brian 断绝关系。Brian 对纳粹的厌恶一定程度上也与此有关。

最后一段歌舞桥段 Finale 与开头的桥段 Willkommen 几乎完全一致。讽刺的是，围绕着 cabaret 发生过这么多事情以后，主持人仍然说着相同的台词：「我们这里没有烦恼。」在影片开始时，歌厅里仅仅出现了一个纳粹党员就被老板赶出，但是在结尾时，通过墙壁的反射，可以看到座位上已经有很多纳粹入座。

</影评>
<有用数>217</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>萝卜特别圆</作者>
<标题>《Cabaret》-----鲍勃·福斯编织的戏梦人生</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-01-19 20:31:50</时间>
<影评>
             鲍勃·福斯虽然只导演过5部电影，但依然不妨碍他跻身为好莱坞最优秀的导演之列，来看看他的成绩吧，《歌厅》荣获1973年奥斯卡8项大奖，鲍勃·福斯更是击败科波拉的《教父》拿下了最佳导演；《浮生若梦》摘下1980年的戛纳金棕榈；《列尼传》、《情难舍》分获戛纳和柏林最佳影片提名，几乎部部经典。

     20世纪30年代，纳粹在德国逐渐兴起，历史大变革前夜的柏林是欧洲乃至整个西方的中心之一，风云际会，大时代下的小人物虽被裹挟在历史潮流中但仍心怀梦想，歌舞女郎莎莉梦想成为一个电影明星，并为此结交和逢迎着一切有可能帮助她实现梦想的各类人物，英国来的英文教师布莱恩和莎莉是同一屋檐下的租客，二人渐渐滋生了若有若无的感情，但同为过客似乎两人谁也没将这段感情当真，直到他们俩遇到一位富家公子并展开了一段奇特的“三角恋情”。故事的副线是一位穷困潦倒的浪荡哥儿攀附富家女，本是只为求财的虚情假意最后却假戏真做把自己陷了进去，却也成就了一段真心姻缘，两人犹太身份的遭遇从侧面反映了当时纳粹势力在德国扩张的阴影。

      动听的歌曲和悦目的舞姿保证了歌舞片这种类型电影极佳的视听效果和娱乐性，难题在于如何将歌舞和剧情进行融合，或更进一步借助歌舞提升主题和电影艺术的表现力，《歌厅》无疑成为了这方面的典范。歌厅作为影片的主题和主要场景是反映那个时代特征的鲜明注脚，各色人群聚集，光怪陆离、醉生梦死。得益于鲍勃·福斯歌舞演员的出身，作为影片重头戏的几场歌舞表演精彩绝伦，酣畅淋漓，给影片增加无限魅力同时又恰到好处地推动着影片情绪的发展。

     开场的“welecome”点明了柏林在这个特定时代的巨大包容性，也赋予了故事无限的可能性；“money,money”是那个时代粗俗而准确的最强音，隐隐暗示了男女主人公貌似美丽实则没有希望的爱情；结尾的“cabaret”则准确的表达了那个时代大部分底层小人物的无奈心声，管它世事如何变幻，人生苦短，我辈只要醉生梦死，爱情，曾经拥有，终不能长久，不如大家一起人生如梦。虽然影片的主旨有虚无主义的嫌疑，但似乎这也是男女主人公唯一合乎实际的结局，如同相识时一样，我们挥一挥手，带走一片相思与哀愁。歌照唱、舞照跳，世界不会因为你我的分别而放慢或加快进化与堕落的节奏。

     和传统的歌舞片制造表面繁荣的欢乐景象不同，《歌厅》将歌舞场面固定在歌厅的场景中，在叙事的过程中将歌舞平行剪辑进来，有种象征蒙太奇的意味，华丽的歌舞，在这部电影里，不再只是点缀，而变得比以往更有意义，是升华了的表意部分，强化了故事中的几个关键点，又不破坏叙事的完整性。更重要的是，这种表达方式只有电影能够实现。这种表现手法在70年代具有极大的开创性，这也许是当年鲍勃·福斯可以再奥斯卡上击败科波拉的《教父》的原因。丽莎·明奈利当年凭本片夺下影后可以说是实至名归。无论是歌舞部分还是正剧部分，她完美的诠释了这个放荡且肤浅的歌女，而配角方面，乔尔·格雷实在是太强悍了，他的表演全部是出现在歌舞桥段，且扮成小丑，自始至终未以真面目示人，但是表现力十分惊人，张力十足，外放戏完全到位，反正在我看来，整部影片表现最抢眼的就是他了，甚至压制了女主角丽莎的发挥，他这个男配的小金人的含金量十足。
      </影评>
<有用数>90</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>🐦</作者>
<标题>其实他没那么爱她，她也没那么爱歌厅</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-08-24 18:33:25</时间>
<影评>

从来不写影评，这也算不上是影评，只是对看过的影评中一些内容的不赞同。以下皆为个人看法。
一、关于最后萨利为什么要离开布莱恩......我靠她说是因为她以自我为中心、无法忍受婚后生活、仍然想要争名逐利当个女演员，你们就和布莱恩一样都相信了吗！！！
1.俩犹太人的婚礼上，萨利一如既往地笑得很开心，可见是对婚姻生活怀有憧憬的；而布莱恩呢？低头不语，神色郁郁。
2.两人躺在树林里，萨利千方百计想要逗布莱恩开心，还主动提到了孩子，甚至将孩子和耶稣作比；而布莱恩还是没精打采。最后萨利伏在他的膝盖上，脸色也落寞起来。接着是快闪过他们过去荒诞快乐的时光和在歌厅里光怪陆离的日子。
3.萨利堕胎的时候，捡起了坐在楼梯上玩球的男孩丢下去的皮球，还在他身后停留看了他一会儿。她这样难道像是难道渴望堕胎的样子吗？
萨利通过布莱恩冷淡的反应，知道了他们不会有未来。她对布莱恩没有说出的before后面那句话，结合前文的内容，感觉更可能是“你不久就要厌倦这样的我，然后离开我了”。就像她的父亲一样，就像Max一样。
其实我一直想知道的是，布莱恩到底有没有和萨利结婚？想来是没有的，月台相别，布莱恩抬起萨利空荡荡的右手无名指，他犹豫了一下，最终也只是赞美了她的指甲艳色耀目，但是他难道不知道萨利的指甲一直都是这个颜色吗？曾经的海誓山盟不过是一纸空文。布莱恩在得知萨利堕胎时，不断指责萨利，要求一定要知道她堕胎的理由，又何尝不是希望能从她嘴里完全撇清自己的过错呢。
萨利太爱他了，所以她给了他想要的理由。
“我真的很爱你。”
“是的......我想你是真的爱我。”

二、萨利嘴里说着还是想要当一个女演员、唱着她爱歌厅......真的是这样吗？
1.月台离别萨利说她必须要去一个面试，结果是回到了歌厅。作为歌厅里的“国际巨星”，萨利想要回去肯定是不需要面试的，所以她这样说只是想要和布莱恩做一个潇洒的告别以及让他相信自己说不安于婚姻仍想闯荡的话而已。
而且，没有了皮草大衣之后，我们可以看到萨利的衣服破了好几个硕大的口子。她没钱了，想来布莱恩也没给她留下什么钱。没钱，怎么闯荡？问题在于，布莱恩知道吗？他怎么会不明白，他也是落魄过的，没钱寸步难行，萨利回去后还能做什么，他心知肚明。
2.快闪时出现了萨利被猥亵的画面，萨利在歌厅仍然是被欺压的对象。
3.萨利最后一首歌登台演出前惴惴不安的神情，在灯光打过来时一秒换成欣喜若狂。她在舞台上光芒四射地表达她对歌厅生活狂热的喜爱。可是我总觉得她几欲落泪。
最后回闪出影片开头歌厅放荡堕落的表演画面，最令人影响深刻的是两个女人抱着在污泥里摔跤，只为赢得台下阵阵喝彩。
比起稳定婚姻和可爱孩子，萨利怎么可能真正热爱这样的歌厅生活？只不过是后者是她唯一能抓住的东西罢了。
她的生活教会了她就算眼睛在流泪嘴角也要高高扬起，就算想要哭泣也只能一脸享受地大笑不已。
 “忘记了你生活中的烦恼了吗？我早就告诉你了，在这里生活是美丽的。” 
因为只要灯光打在你脸上，你就要给我笑出来。

</影评>
<有用数>79</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>ariel5336</作者>
<标题>演技真的很重要</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-05-17 23:10:37</时间>
<影评>

還是忍不住想來做個長評，純屬個人意見，請大家不要介意。

在馬來西亞看了同名的舞台劇版本，發現與電影的故事有著蠻大的差異。無論是男女主角之間的感情，還是演員的個性。

舞台劇版，可能是演員演技過於表面，我看不到男主角之間的感情，少了那種情感的細膩。劇裡的男女配角，變成了男主角的包租婆和同屋房客，因為德國排猶，包租婆放棄了是猶太人的房客，選擇了生存。男主知道納粹即將控制德國，所以想要帶著sally離開，sally卻不想放棄自己想要當女演員的夢想，選擇不走。最後，是host穿著橫線條的睡衣（猶太人在集中營穿的服裝）上吊死去。表示德國被納粹控制，一連串殺猶太人的行動即將開始。

看完舞台劇的感想是，我想看電影，只因舞台劇好像缺了些什麼。

電影版，老娘真的很喜歡這部電影，在電影中，你可以感受到sally對Brian的愛，從小父親不在，第一次有一個這麼溫柔的男人對她好，讓她感受到那種幸福與愉悅。雖然她知道Brian可能是同性戀，但她還是義無反顧的愛他。Brian對sally的感情，那不是男女之間的愛，而是一種安慰，Brian跟她發生了關係，就像在安慰一只受傷的小貓。

高富帥Max的出現，讓兩人的感情開始起了變化。Brian剛開始對max有些反感，有可能不是反感，而是一種擔心，就像擔心自己舊病會復發的感覺。在sally眼裡，max是個吸引人的money，在Brian心理卻不是。三人在一起時，max很正常的和大家相處。但在和Brian單獨相處時，你可以看到了那種很濃的曖昧氣氛。尤其是他說那句，你穿藍色毛衣比較好看，還有褲子放煙盒那段。三人抱在一起跳舞那時，你可以看到Brian的茫然，他望了max再望sally，他已經不知道該怎麼處理自己的感情。餐廳那段是個決定，拿出煙盒已經表明了一切，碰碰拿著打火機的小手，眼神之間的交流，腐女們看了都紛紛高了。撇開曖昧，那段也是個重點戲碼，納粹小兵唱著熱血奔騰的自由歌曲，餐廳的群眾跟著合唱，也暗示著納粹將控制德國。

旅行回來，sally開心準備要去非洲的行李。另一邊max載著Brian回到家，很明顯就是完事的氣氛，Brian下車深情的望著max，換來max冷酷的眼神，Brian也知道完了。Max急著離開，讓我覺得他像一個玩了處女的男人，想逃避責任。Brian上樓與sally吵架，當Brian說自己和max也做了的時候，我不自覺的發出了holy shit！這兩字。Sally傻了，她覺得自己被背叛。Brian為了宣洩，惡言被納粹兵圍毆。

Sally照顧受傷的Brian，sally為了不想失去Brian，故作開朗說兩人被max拋棄。不久Sally懷孕了，她不確定孩子的爸爸到底是誰，Brian思緒片刻後決定當孩子的爸爸。兩人開心慶祝這個小生命的到來，但心中還是帶著刺。因為一件事，讓Brian開始猶豫。Brian的學生frizt決定和natalia結婚，frizt為了逃避猶太人的身份，假裝是德國人保住了自己的安全。但他最後還是選擇了愛情，為自己的所愛放棄一切。Brian開始思緒，frizt和natalia是因為愛情結婚，而他和sally卻是因為孩子。他又開始茫然了，sally感覺到Brian的猶豫和心不在焉，她替Brian做出了決定，選擇墮胎不再束縛他。Brian開始很生氣，罵了sally自私，為了圓自己的明星夢放棄孩子。你可以看到sally的表情，一種被冤枉的表情，她開始說氣話，說她不想在家養孩子，兩人會為了生活吵架。但她少了那句，會吵架是因為我們的結合不是因為愛情，Brian似乎理解了sally的用意，保持了沉默。最後Sally只說了一句她很愛他，Brian沒說什麼離開房間。Sally有些後悔，因為她知道自己將會失去他。

火車站道別，sally紅著眼眶送Brian離開，她知道自己已經失去了他。Sally回到kit kat club，開心上台唱著那像是在道別人生的歌曲。電影的最後一幕，暗示著納粹已經控制了德國。整部電影的內容一直迴旋在我腦里，我進入了Brian的感情中，我喜歡他和max之間的關係，卻可憐和想疼惜sally這個女孩。導演讓歌舞片升華，不再只是快樂的歌舞劇情，而是一種現實的悲劇。演員之間的感情與關係，不用多餘的吻戲和床戲，只是一種暗示也能讓你深入其中，無法自拔。

</影评>
<有用数>55</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>傻乐的猫</作者>
<标题>爱上小受的女孩</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-07-21 17:25:29</时间>
<影评>
        重新看老电影就是一个不断见证自己当年“很傻很天真”的过程。


当年喜欢的，现在看来cliche;


当年没感觉的现在成了心水（《杯酒人生》，《心灵捕手》）；


当年没看懂的，现在一拍脑门，老兄你当时怎么了？


06年看cabaret,脑子里三个字母，


W--H--Y？


http://movie.douban.com/review/1067251/


为什么就叫好又叫座了？为什么就经典了？为什么就成为行业标杆了？


最重要的是，为什么lisa minnelli能得奖？


现在看，当然可以理直气壮的说，当然，当然。


就好象小时候看《月色撩人》，不懂cher好在哪里，多么普通的爱情喜剧啊。


前不久看，恍然明白，存在感啊存在感。


光彩夺目的银幕形象，从来演技就只占一半，甚至，一小半。


lisa minnelli，当年的小姑娘，冶艳的造型（连大卫鲍伊都称赞，大概大卫想把这身衣服也往自己身上套），还有那双夸张眼影衬托的大眼睛。


这个有些轻佻、有些放荡，却有着一双那么善良那么纯真的大眼睛的小姑娘，我看着电视机里的她，可以想象这张脸出现在大银幕上的时候，那无与伦比的存在感啊。


放荡混合着纯真，很矛盾是不是，玛丽莲也是，可是玛丽莲没有这种野性，这种只有bob fosse才弄的出来的野性。


她本该是个黑色电影的女主角，致命的吸引力，玩弄男人于鼓掌，她应该是琼克劳福，贝第黛维斯的接班人。


但她不是，她善良的发指，她用尽力气的爱。她一边和男人们上床一边使劲爱着那个有点害羞的大男生。


她必须使出浑身解数，她要勾引，她要魅惑，因为难度太大，因为她爱上的这个男孩，爱的也是男孩。


那个脸上有着腼腆微笑的大男生，多年后被一群亚洲女子赋予一个新名词，


小受。


Lisa最精彩的一场戏是片尾，这场足以令她载入影史的表演，无愧于那个最佳女主角头衔。


她最终打掉了孩子，她本想留住的孩子。她和情人分手，她告诉那个男孩，我要做明星，我不可以挺着肚子做电影明星。


眼睛里满是泪水，她要做个了断。


虽然男孩无法理解，为什么？我已经决定和你一起了，不是吗？我已经决定爱一个女生了，不是吗？我已经决定了，你，我，还有一个孩子我们一起建立我们的家，不是吗？


为什么要分手？就为了你那愚蠢的明星梦吗？


可是她知道为什么，她知道，


她知道他不可能爱上她，即使他努力的想爱她。


她在站台微笑挥手，告别她爱过的男孩，这男孩，以为自己也爱她。


她知道，有一天，他会找到自己真正的爱。


而她，回到舞台，振臂高歌。


然后，她成为了一代人的gay icon。


</影评>
<有用数>70</有用数>
<没用数>32</没用数>
</review>
<review>
<作者>Wenwen</作者>
<标题>Im Cabaret, au Cabaret, to Cabaret ——浅析音乐剧改编电影《歌厅》</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-04-30 16:15:42</时间>
<影评>
               百老汇与好莱坞之间的关系一直十分紧密，在上个世纪70至80年代，众多成功的音乐剧被好莱坞搬上银屏，最后的成果则是良莠不齐。其中，于1972年上映的电影《歌厅》（Cabaret）是成功改编作品的代表之一。这部影片可以说是次年奥斯卡最大赢家，虽然最佳影片奖最终被《教父》摘得，但《教父》最终只获得了三个奖项。而《歌厅》最终赢得1973年奥斯卡奖项十项大奖提名中的八项，包括最佳导演、最佳女主角和最佳配角。追平了原音乐剧的获奖记录——1967年托尼奖十一项提名、八项获奖（包括一项最佳音乐剧）。本文将以电影版作为素材，对这部经典的音乐剧目展开分析。


基本信息


       音乐剧《歌厅》的剧本前身是1951年制作的百老汇戏剧《我是一部相机》（I Am a Camera），这两部剧作品的故事情节均基于一本英国小说家克里斯托弗·伊舍伍德（Christopher Isherwood）的半自传式小说——在1939年出版的《再见柏林》（Goodbye to Berlin）。小说背景为纳粹势力抬头时期的魏玛共和国，由六段有内在联系的短篇小说构成。戏剧与音乐剧中大部分的主要人物就出自于这部小说，例如具有独特个性的歌厅歌手Sally Bowles（女主角）和富裕的犹太小姐Natalia Landauer。

       《歌厅》的音乐部分则是约翰·坎德尔（John Kander）与佛瑞德·埃伯（Fred Ebb）第二次合作的成果，由前者作曲，由后者作词。在进行创作的那时，他们的第一部作品并没有收获成功。而到了第二年，当《歌厅》成为托尼奖的最大赢家时，他们也凭借这些配乐拿下当年的最佳原创配乐奖，从此开启了他们的成名之路。


故事梗概


       Sally是一名在柏林某家小歌厅里面打拼的美国女艺人，她有着动人的外观，脸上经常挂着浓厚得些许怪异的妆，生活随性，善于社交，有着成为电影明星的愿望却一直找不到机会。在Sally居住的小旅馆里，她遇见了前来德国学习的英国男教师Brian Roberts，并且在一开始就对他产生了好感。于是Sally主动的与Brain交往，带他去看她在歌厅的演出，带他趁着电车经过时尖叫。她知道Brain通过教授英语与做英语翻译为生，于是便凭借自己的关系介绍学生与出版商给他，并且提供自己的房间给他作为教室用。在两人关系逐渐亲密的过程中，Sally向Brain伸出了橄榄枝，却意外发现了Brian的同性恋倾向，于是二人约定成为亲密的朋友。

       Fritz是Sally介绍给Brain学习英语的一名学生，在一次课程结束时他得知在他之后Brain的学生是Natalia Landauer，一个有着犹太背景的富裕小姐，这让他决定留下来。同时Sally匆忙出现也留了下来，四个人在这次课程中建立了基础的友谊。随着时间的推移，Fritz发现自己爱上了这位对他不温不火的高贵小姐而无计可施，而Sally则如愿与Brain建立了情侣关系。

接下来，在一次偶然的机会，Sally认识了贵族子弟Max，Max为人幽默风趣、富裕且慷慨，几乎是理想情人的代表。Brain在认识Max后最先表现出的是对于他与Sally之间亲密行为的抵触与敌意，而在Max邀请他们一起去他的府邸上游玩之后，三人之间产生了微妙的三角关系。在返回之后Sally与Brain在争吵中互相承认了与Max发生过性行为，更加戏剧性的是Sally发现自己怀孕了却无法确定孩子的父亲是谁。Brain最终接受了Sally与她腹中的孩子，他提议Sally与他一起返回英国，成立一个温馨而稳定的家庭。两人都为即将到来的未来感到高兴。

       与此同时，在德国，纳粹的思想开始愈发深入人心，犹太人开始受到歧视和猜忌。在这种情况下，Fritz始终没有放弃对Landauer的感情，Landauer却以自己是犹太人为由拒绝了他。这让Fritz十分痛苦，他向Brain坦白了原因：他其实是一名犹太人。Fritz做出了自己的选择，他回归了自己犹太人的身份并且与Landauer成婚。而Sally在犹豫与挣扎后，瞒着Brain选择了堕胎。最终Brain回去了英国，而Sally则再一次站上了歌厅的舞台。舞台上响起了同样的音乐，主持人用同样的方式开场，仿佛一切如旧。


电影：音乐和舞台


       作为从音乐剧改编而来的电影，本片继承了音乐剧的灵魂：音乐与舞台的艺术。并且不同于以往直接的翻拍方式，采取了一种极其巧妙的方式将电影语言与舞台语言进行结合。

或许我们可以说，《歌厅》的剧本就是为了这种舞台与影视融合的作品而书写的，因为歌厅本来就是一个舞台艺术的空间，同时还是剧情的设定背景。在全片中，歌厅的场景是与现实生活中的场景交叉剪辑的，所有音乐剧灵魂的成分均发在歌厅的场景，以歌厅日常演出的形式呈现，剧情则都在现实的场景中进展，完全使用电影语言。这种观看体验与观看其他音乐剧电影的体验截然不同，你不会感觉到你在看一部作为电影的音乐剧，而是一部作为音乐剧的电影！舞台与现实之间半平行半交叉的关系也是极有内涵的：当剧情发生在歌厅时台上的演出是剧情的一部分，当剧情与歌厅无关时台上的演出仍然在附和着剧情的发展。这种处理方式，我认为是电影版《歌厅》的成功之处。接下来我将选取几段舞台演出片段对音乐与舞台的部分进行具体的分析。


       开场演出：“Willkommen”


       《歌厅》的开场音乐，也是歌厅演出的开场，首先出场的是有着小丑一样妆扮与夸张表情动作的歌厅主持人，他的嗓音很扁，一点不立体，伴随着一个轻佻且幽默的旋律用德法英三语缓缓唱到：“欢迎你！陌生人！很高兴见到你！留下来吧！欢迎来到歌厅，来到歌厅，来到歌厅！”点明了这种场合是一种开放的、没有禁忌的甚至可以为所欲为的场所，而音乐则加深了这种轻浮感。接下来他继续说道：“把你的烦恼留在外面，即使生活是令人沮丧的，忘记它，在这里，生活是美丽的，女孩儿们是美丽的，甚至乐队都是美丽的。”继续在强调这个地方具有的虚幻气质，这里没有深度，没有内涵，只有寻欢作乐，只有最直接的享受。同时也从侧面说明了，生活中紧跟着进一段乐队的爵士乐独奏来烘托这种气氛，这里没有烦恼，只有美妙的音乐。同时镜头切换到另外一条主线，Brain来到德国，几个蒙太奇的镜头中，人们都是微笑的，Brain也是微笑的，仿佛现实生活也和歌厅里一样，是充满欢乐的。接下来女孩儿们出场，衣着性感的服装，配合着浓浓的眼影与红唇，透出一种神秘与诱惑。女孩儿们在充满挑逗性的音乐中扭动着躯体做出性感的动作，仍然在呼应着主持人的话：这里没有烦恼，只有享受。最终全场亮灯，主持人与女孩儿们一起，他们的动作是最大幅度的，嘴张到最大的限度，共同把气氛推向高潮。于是电影与演出就在这样一种从头至尾诡异与讽刺的效果中开场，它奠定了整个电影的基调，同时也暗示了最后的结局。


       Sally初遇Max：“Money, Money”


       在我看来，Max这一角色的出现在电影中标志着电影下半部的开始，故事完成了基础的剧情铺垫与人物塑造，开始制造冲突。在Sally认识Max后，在从洗衣店出来时有一个精妙的蒙太奇剪辑：先是给了Sally一个面部惊讶神情的特写，接着镜头反打，出现了Max的豪华轿车。在这之前观众就已经不断的从剧情中得到暗示Sally一直希望找到机会进入上流社会成为女明星，在这里，这段蒙太奇可以调动起观众对于Sally此时感受的猜想。于是，镜头开始切换到了歌厅中的一段精彩的双人演出：“Money, Money”。

       在舞台上，Sally看起来就像上流社会的小姐，而主持人则是典型的一身资本家的装扮。两人不断地重复：“金钱让世界转动，马克日元美元英镑叮叮当当响”，伴随着把钱从私密的部位掏出，仔细把玩之后再一一放回，小心地保护着自己的财富。接下来两个人开始谈论如果你有钱你的生活会是如何的，两个人在台上肢体收缩，缓缓的移动，给人以一种享受与沉浸在金钱所带来的极大愉悦中的印象。镜头特写两人的表情，充满了极度的渴望，甚至是癫狂。接着两人继续谈论，当你没钱的时候，宗教可以给你短暂的慰藉，可当你无法生存时你便会忘记牧师的那些鬼话。一切的一切都在不断的告诉观众，金钱是个好东西，有了钱你就可以有美好的生活。

这段表演，不仅仅是Sally的内心中对财富与名望渴望的真实写照，同时也渗透了对于电影时代背景的交代——二战前夕全球的经济萧条，进而推送整个电影情节的发展。比如列举的四个币种中，马克与日元排在首位，明显地暗示了德国与日本为了解决内部经济问题实行的对外扩张政策。而主持人守财奴的形象、夸张的表情与表演更是在嘲笑资本家的腐朽与势利。


       旅途归来：“Tomorrow Belongs to Me”


       在三人旅途归来途中，偶然遭遇了由一名年轻的纳粹士兵带头开始的即兴表演。我认为这一段可以说是全片中给人以最大震撼且最发人深省的一段。

       镜头先进行一些环境交代开始，铺垫接下来剧情的开展。在一片户外的小酒馆里，乐队在演奏欢快的进行曲，侍者忙着招待客人与把啤酒杯接满，人们边吃东西边互相交谈，一个孩子在父亲的陪同下学习象棋，一派祥和恬淡舒适的氛围。一曲结束后，出现了一名年轻的男子的歌声，镜头切换到他的面部特写，我们可以看出他很年轻，二十岁上下的样子。虽然我们并不知道他唱的是什么歌，但透过他那并不浑厚、甚至带着些许稚气的嗓音，我们可以辨别出旋律中那种雄壮与昂扬的成分。显然人们都注意到了他，闲谈与进食都停止了，环境渐渐安静下来，人们都望向他。他是谁？镜头下移给了我们答案——一名年轻的纳粹士兵。截止到这个时候，我们可以看到周围人群的反应是十分积极的，从他们的表情中我们甚至可以看出鼓励与欣赏。于是慢慢的，乐队开始为他伴奏，伴唱也附和起来。

       “祖国！祖国！向我们显示征兆！”，突然的，随着音调的升高，围观的群众也逐渐加入到这场演出中来，先是一个人两个人，进而发展到全场的起立与合唱。这时人们脸上的表情不再是刚才的赞许与欣赏了，而是自豪与坚定，因为他们的身份已经从刚才的围观者变成了参与者。就这样，我们见证了整场演出从个人爱国情感抒发转变成集体狂热国家认同表达的全过程！而到了这里还没有到高潮，拍摄纳粹年轻士兵镜头的位置发生了变化，视角已经从平视转变成了仰视，从半侧视变成了完全的正视。在这种视角下，他以一个英雄一样的形象，戴帽，致礼。看到这里，一股由衷的恐惧瞬间击中了我，这就是纳粹的力量。这一段以Brain的一句：“你还认为你能控制他们吗？”以及三人的驾车离开结束，更是直接点出了这种狂热之下迫在眉睫的危机。比较有意思的是，在镜头中歌厅主持一晃而过，他抬起头面带着诡异的微笑。这个镜头显然是具有意义的，其意义我们将在后文展开讨论。

       “Tomorrow Belongs to Me”是全片唯一一段发生在歌厅之外的演出，我认为这应该是剧作者的刻意安排，潜台词仿佛在说，这与歌厅中的荒诞演出如出一辙。


       结尾演出：“Cabaret”

 

       在送别Brain后，Sally再一次站上歌厅的舞台，带来这段名称即为歌厅的演出。我认为有两点可以进行分析解读，分别为歌词与灯光的变换。

       在Sally唱到Elsie时，她描绘了她在切尔西的生活：住在脏乱差的合租房里，用自己的身体来养活自己。邻居在她死后来嘲笑她无节制的生活。而在Sally看来，她却活得快乐、真实。而在唱到Elsie的同时，舞台灯光由暖转冷。我认为这里其实是一种暗示，Elsie到底是否存在并不重要，Sally其实是在与人倾诉她对自己未来凄惨结局的想象与预告。而Sally最终仍然没有被这种结局所恐吓到，她仍然清楚自己想要哪种生活，就像她选择了打掉腹中的孩子一样。于是灯光转回暖调，音乐重新回到开头的旋律。Sally几乎是在用生命喊出最后的歌词，同时也是她的宣言：“生活就像歌厅，也只是个歌厅，而我喜欢的，就是歌厅。”

       从开场演出的“生活是充满烦恼的，而歌厅是美丽的”到最后的“生活就像歌厅”，全片悄无声息的完成了对二者关系的呈现，留给观众的则是深深的思考。


       其他演出片段


       除却上面提到的这些片段外，本片中的其他演出片段同样都具有各自在电影中的作用，都值得进行细致的分析解读，例如“Two Ladies”片段对三位主人公在度假期间的关系进行了暗示与呼应；“Tiller Girls”片段蕴含了对法西斯主义的讽刺与批判；“If You Could See Her”片段以极端黑色幽默的方式反映了Fritz的思想变化，嘲笑民众的盲目与愚昧。


人物分析


       全片成功塑造了很多经典的荧幕形象，本片也因此获得了1973年奥斯卡最佳女演员奖与最佳配角奖，分别颁给了Sally的扮演者Liza Minnelli与歌厅主持的扮演者Joel Grey。接下来我会对这两个角色的塑造进行详细分析。


       Sally：觉醒女性与其宿命


       首先是Sally，作为女主角，当之无愧的核心人物，上文已经详细分析过以她为主要人物的两个演出场景。除此之外片中的很多细节的描写令这一人物十分立体与丰满。比如在一开始她与Brain在旅馆相遇的场景，以及与之呼应的接下来她的第一场演出“Mein Herr”，都生动的体现出她独特的个性，她活泼外向，善于主动的沟通。对于生活与爱情，她并不像当时的妇女那样——相比于男性是被动的，并且需要依附于男性。相反，她是相当独立的女性，例如她化自己喜欢的妆，从美国来德国追求自己的梦想，遇到Brain后她并不被动的等待而是主动地追求他，在演出中表达自己不愿被没有感情的关系所牵连。这些都首先把她刻画成了一个具有先进思想与观念的进步女性。我认为Sally的这一设定与当时在美国轰轰烈烈展开的第二次女权运动不无关联。

       虽然女权是Sally展现给观众的第一印象，但在后来的情节中这一印象随着更多细节的介入愈发的立体。比较重要的是有关Sally的家庭，她一开始跟Brain说自己有一位十分爱她黏着她的父亲，然后插入了一段她要去见父亲的剧情，当Brain回到旅店时，她坐在昏暗的房间里，穿戴整齐，妆容得体，脸上却尽是失望与沮丧。在Brian的关心询问下，Sally向他倾诉她的父亲每一次写信给她都是正正好好十个词，即使是在他爽约的情况下。接下来她第一次展现出了掩盖在她的直爽与独立下的那份柔弱与脆弱。她是那么的渴望父爱与认可，甚至发展成了自卑以及与父亲关系的不切实际的幻想。这些细节可以继续用弗洛伊德的厄勒克特拉情结（恋父）理论进行较好的解释，在此不表。无可否认，在这一情节之后，我们对这一角色有了更加多面且深入的认识。

       除此之外，影片中间大量有关Sally的细节同样值得解读，由于篇幅限制我只再单独分析一下最后的演出“Cabaret”在塑造Sally角色上的作用。正如上文对该段演出的分析中所提到的，这段演出应该被视为Sally在Brain离开后的情感自白，对于刻画这一角色有重要作用。我们可以看到，Sally清楚地洞见了自己的命运，她本可以选择与Brain一起回到英国，过平凡安定的日子，可是她宁可留在局势愈加紧张的德国。对于生活与歌厅，她的感情是复杂的，舞台上的演出或许是虚幻的，是逢场作戏，但生活又真的像看上去的那么真实吗？在经历过与Brain与Max之间复杂的感情经过后，她认识到了生活那虚幻的真实未展现给她的那一面，而舞台上真实的虚幻则更适合她，那是她的宿命。


       M.C.：上帝与恶魔共同的代言人


       歌厅主持是一个很有意思的角色，他既是演出的主持，同时也是电影的主持——由他开场，由他闭幕。他在整个情节发展中并没有关键性的作用，我们甚至不知道他的名字，只知道他的身份。可是他却在一开始就用怪异的装扮与浮夸的演出给我们留下极其深刻的印象，并且不断地在每一场演出中，连跟他无关的情节里都要给上他一两个镜头。那么这一人物在电影中究竟有什么作用呢？

在我看来，如果说Sally的设定是整部剧的核心的话，歌厅主持的设定简直就是这部电影的灵魂。他是一切真实与荒诞的主持人，是上帝与恶魔共同的代言人。上文我们用大量的篇幅分析了片中的演出片段，在除去Sally个人演出之外的所有的演出中，歌厅主持都是那个一直在夸张到极致的领头者。他无时无刻都保持着他怪异的妆容和诡谲的笑容，精彩的演出引来观众的阵阵笑声。然而他真的是一个搞笑者吗？我认为并不是。他从未参与现实的场景，但歌厅外的一切他都看在眼里。他只出现在舞台这个虚幻的真实中，把演出呈现给观众，在这里，没有任何深刻，没有价值的评判的，没有义正言辞的呵斥与批评，只有肤浅，只有坐着看戏，只有嬉笑和表演。就像最后Sally所洞悉到的那样，舞台因荒诞与闹剧而真实，生活却因真实而愈发荒诞与超现实。而这个意思可不止是只说给歌厅观众听的，也是说给电影观众听的，我们坐下座位上看着电影里的戏，有回想起自己的生活吗？

       所以开场时他说：“生活是苦恼的，这里是美丽的。”——戏里戏外清清楚楚。

       到了散场时他说：“忘记了你生活中的烦恼了吗？我早就告诉你了，在这里生活是美丽的。”——已分不清戏里戏外。


总结


       本文粗略地对《歌厅》中的一些手法、片段与人物进行了简单分析。我们可以看到，电影中舞台与现实交叉剪辑的手法对于整个剧情的发展与叙事的推动是十分成功的，镜头语言的运用恰到好处，人物塑造深入人心。本片仍然有大量的细节有待进一步的挖掘与解读，例如上文提到的Sally的厄勒克特拉情结，可以用精神分析的相关方法进一步探讨。考虑到当时的时代背景，《歌厅》还是一部少有的涉及同性话题的电影，我们可以继续利用酷儿理论的一些方法对其进行批评分析。

       由此看来，《歌厅》十足是一部品质极高同时有丰富内涵的电影，即使在制作完成30年后来观看也仍然如此。现在再回头来看，当时《歌厅》摘得各项大奖是实至名归的。
      </影评>
<有用数>57</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Amber</作者>
<标题>最最喜欢的歌舞片</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-07-22 23:04:19</时间>
<影评>
        酒店CABARET

导演：鲍勃•福斯

主演：丽萨•米戴利


   1972年的《酒店》，是著名导演鲍勃•福斯的代表作。或许人们对于这部影片闻所未闻，导演的名字也让人感到陌生，但是在电影史上，这却是一部传奇之作。更多人关于1972年第8届奥斯卡金像奖更多的记忆是《教父1》的惜败，但却对于这部悄无声息击败科波拉的〈教父〉的歌舞片，却没有投入更多的关注。〈教父1〉的确经典，但是当你面对〈酒店〉的时候，却不能不承认它的当之无愧。

   


   这部改编自百老汇同名音乐剧的影片，讲的是在纳粹控制下的柏林，一个在酒店表演歌舞女郎与同住一套公寓的男教师的感情故事。一条线索是舞台上的歌舞表演，另一条线索是传统的爱情故事，一个最为遵循早期歌舞片的故事模式——后台故事片的情节构架，却在类型片的格式中完成了对于类型的超越。



 

    歌舞片起源于电影的有声时代初期，1927有声电影发明以来，两年后的〈纽约之光〉和〈百老汇的旋律〉奠定了歌舞片的“前台歌舞，后台故事”的类型模式。受到当时30年代经济萧条的社会背景以及“制片规则”的颁布，歌舞影片向来是避世的，影片将所有的社会矛盾集中与爱情与个人奋斗的主题之上，爱情和个人事业的完满是影片的最终结局，歌舞作为影片中的独立段落，并不承载更多的叙事功能。1939年的〈绿野仙踪〉，最先开创了歌舞参与叙事的先河，之后的〈一个美国人在巴黎〉也突破了“后台歌舞片”的类型模式，以歌舞叙述心情，推动故事，但是，不管怎样，歌舞类型片不问世事的纯粹娱乐传统仍然没有改变。在新好莱坞的时代开始之初，鲍勃•福斯将更多的社会文化主题注入他的歌舞电影，但是他的表现形式却回归到最早期的“后台故事片”的叙事模式，甚至其歌舞在影片中弱化的叙事功能也是遵循着最早期的歌舞电影的规则与方式，但是影片却以其深刻的社会文化内涵，超越了其歌舞升平的表面。

    


     影片强化了纳粹统治时期柏林的背景，通过对法西斯势力的鞭挞暗喻现代暴力。影片中通过一个“酒店”这个不问世事歌舞升平的舞台，对比出外部这个充斥着暗杀、暴力的黑暗统治。那些看似与影片背景与叙事不相干的歌舞，却在潜层与主题有着密切的联系。影片整体的爱情线索也有着更加深入和敏感的探讨。男主人公在开始不能与女主人公发生性关系的心理障碍，正统教育出身的富家女的受虐心理，男女主人公都与一位富有的双性恋者发生纠葛。影片关于情欲和性的探讨都较之于以往歌舞片简单的恋爱模式有一个质的超越。并且，与以往爱情歌舞片那些明快、完满的故事所不同的是，影片对于男女主人公的爱情没有一个结局，对于他们的未来没有提示，对于那对以强暴开始最终成为真爱，却因为纳粹对犹太人的迫害而无疾而终的恋情也无所交代，整个影片结束于一场歌舞，却并非如〈一个美国人在巴黎〉，以一场歌舞解决所有矛盾那样虚假的完满。



影片中的每一场歌舞，在影片中即使摘除，也不影响叙事的进行，并且在影象风格上完全有别于其叙事段落的真实空间场景。在表层上看似全无联系的歌舞，仿佛独立于叙事，但是却又在其深层意义上对影片的主题上进行了释义和读解。一队红妆的歌舞女郎在男扮女装的司仪带领下，在表演完一段浮华艳俗的滑稽歌舞之后，骤然转入了对于法西斯军队行军的模仿，并且，以枪挑假发的无稽动作，对战争进行了嘲笑。在“我是唯一的男人”的歌舞段落里，夸张的两女一男和谐相处的情节，有趣的戏谑了大男子主义的盛行。夸张的人兽恋歌舞片段，对于当时的种族之间界限严格的婚恋规则和种族隔阂进行了暗含的影射。“钱让世界周转”的歌舞段落，夸张的语言动作、露骨的歌词对于拜金主义的嘲讽也显而易见。



在叙事层面上，《酒店》在同类型的歌舞电影中较为复杂。影片重点表现的是人物的情感障碍，复杂的情感关系，而并非通俗歌舞片对于“怎样相恋”的渲染。男女主人公在一开始相识并有好感，很快同居，并没有过多的感情发展脉络的旁支错节。男主角因为与他发生性关系的女孩相继死去，而对做爱产生心理障碍。而女主角也在是否用身体去换取名利还是忠于爱情而犹豫。两个人尽管同居并发生性关系，却仍在友情和爱情的边缘游移。他们共同的朋友是一个双性恋富翁，三人的关系十分微妙，但在剧作上对此却没有太多是非的判断。因为战争的发生，双性恋富翁将他们二人双双抛弃。两个人的关系再次变的游走在同病相怜和互相爱慕的边缘。但是，最终，怀孕的女主角把不知道是谁的孩子打掉了，男人在事前答应照顾女主角，却也面临着回国的归期临近。影片落幕在“欢迎你到歌厅来”歌舞桥段结束时司仪鞠躬谢幕，没有给出任何关于两人命运走向的提示，更不用说一个确切的结果。
      </影评>
<有用数>67</有用数>
<没用数>32</没用数>
</review>
<review>
<作者>邓若虚</作者>
<标题>不是《教父》，是《歌厅》</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-05-02 19:00:31</时间>
<影评>

《歌厅》厉害的地方在于它的创新能力。
本文首次发表于《环球银幕》2012 年 11 月刊，有改动。
歌舞片给人的印象通常是这样的：讲一小段故事 - 唱一首歌 - 再讲一小段故事 - 另一个人唱一首歌 - 终于出大事了 - 没关系，在一首压轴歌曲里，解决掉所有矛盾 - 剧终。
“我喜欢看歌舞片”，听上去总像是一个很奇怪的表达，它不像“我喜欢喜剧片”“喜欢悬疑”“喜欢追剧”那样来得自然。因为歌舞片不像是真正的电影，结局都太明确，叙事会被歌舞弱化，中间跟突然插播十段音乐广告似的，用三四分钟重复一句话的信息量；歌舞片的出现是用来逃开现实世界的，所以永远指向爱情或事业丰收：世界很美好，天天奋斗很开心，再大的困难也不怕——如果不是对赏心悦目的歌舞本身有什么特别的研究和钟爱，对于大多数人来说，何苦呢，放轻松还不如看演唱会。
去看歌舞片，要么是观众接受过这种艺术形式的传统熏陶，知道这是怎么一回事，要么各方面都拍得非常出色，让人产生了“感觉好美好啊，好让人憧憬啊”之类的愉悦感，要么是跟风看看经典，基本上，没有太多复杂的理由。
这上面说的，全是偏见，在歌舞片的世界里出现了《歌厅》之后。
1973 年，《教父》获得当年的奥斯卡最佳影片奖，此后成为传奇。但它不是当晚真正的赢家，最佳导演奖（弗朗西斯·科波拉）未被提名、最佳剪辑奖意外落空，计划拥有的荣誉几乎全部被《歌厅》获得。《歌厅》获得了 8 项重要奖项，最佳影片输给《教父》——是场意外，当时人们甚至对此感到分外惊讶。
《歌厅》厉害的地方在于它的创新能力。
它不是那样的歌舞片。它不歌颂美好，每一首歌却都透着对现实的深刻讽喻，让人不寒而栗。故事发生在 20 世纪 30 年代的柏林，两个场景：歌厅里，一切只与享乐和酒色有关；歌厅外，纳粹的势力暗自涌动。两者看上去毫无交集，其实却是各自的写照。犹太人、有钱人、穷光蛋、同性恋、双性恋、德国人、英国人、纳粹……形形色色的角色，复杂的关系和线索，便是这部“战前浮世绘”。
作为影史留名的电影，《歌厅》一直不那么有名，不像《音乐之声》《雨中曲》那么“必看”，但它更像是一个接头暗号：如果你认《歌厅》，那么你就见过真正的好电影是什么样子的。谁也无法否认，《歌厅》与《教父》有着相当的深度。跟《歌厅》的大导演鲍勃·福斯比起来，1937 年的弗朗西斯·科波拉只是个青涩的小后生。讲起爱和人性这样的主题，鲍勃·福斯的《歌厅》更能让人学一手。
电影首先讲的是爱的禁忌。
追逐名利的歌厅女可以和踏实教书的剑桥男在一起吗？美国歌厅女郎莎利·鲍尔斯和英国教师布莱恩·罗伯斯同住柏林的一家公寓，莎利奉行享乐主义，在《歌厅》一曲中表达了“即便因酗酒和嗑药致死也在所不惜”生活信念；布莱恩却肯每天靠教人英语赚 3 马克为生，最让他最快乐的不过是呆在剑桥一间小屋子里专心读书。两人深爱，并打算奉子成婚，女方深知自己无法离开酒色金钱的本性，后来又打掉孩子，决定分手。
异性恋可以和双性恋在一起吗？莎莉跟布莱恩上床之后，又看上了富豪男爵麦克斯，三个人居然走到了一起，产生了一种奇怪又自然的关系：她和布莱恩睡觉的时候，他在一旁坐着；她和麦克斯跳舞的时候，他在一旁看着。这是两个双性恋和一个异性恋发生的三角恋故事。那是 1973 年的电影。
穷光蛋可以和有钱人在一起吗？布莱恩的学生弗里兹·温德尔爱上了一起来学英语的富贵人家千金娜塔丽娅·兰道尔，弗里兹多次求爱无果，他开始怀疑自己的出身问题，怕是因为自己太穷了吧？后来他才知道对方也爱着他，一直不答应和他结婚只有一点，女方是犹太人，怕连累对方。弗里兹最后为了爱情，公开了自己苦心隐瞒了多年的犹太人身份，两人终成眷属。
比爱的禁忌更复杂的，是关于人性的阴暗处。任性又美好的爱情之外，电影记录着可怕而真实的另一面。纳粹把人类的主题交给了恐惧，对爱情的幻想或成泡影，人们将告别可以忘掉烦恼的享乐生活，必须直面死亡。
纳粹是怎样开始的？如果说《白丝带》讲述了纳粹的童年，《歌厅》讲述的就是纳粹的青春——在影片中，人们把犹太人和银行家勾结的谣言登在报纸上，无知的民众纷纷听信，毫不怀疑。里面有一首歌叫《明天将属于我》（Tomorrow Belongs to Me），前段在描写世间各种美妙的场景，如“菩提树的枝桠上长满了绿叶”，“摇篮里的婴儿闭上了双眼”，随后话锋一转：“但是在某个角落，荣誉在等待我们，明天属于我们。”民众们显然被歌声的优美所打动，却意识不到背后隐含的危机，都跟着唱了起来。不问世事的歌厅便是盲目群众的典型代表，在享乐的背景下，纳粹有机可乘。影片开头，镜头对准了观众席上人们欣喜的表情，似乎没有意识到危机的来临。影片末尾，在舞台金属布景的反射下，我们却看到了观众席上多了身穿纳粹军装的士兵——邪恶终于入侵，这座城市依然浑然不觉。
歌厅虽然代表了浅薄和浮华，但是影片借歌厅的歌舞表演所表达却是赤裸裸的现实。有几场戏（其中的歌舞片段）很值得反复看，尤其是《如果你能看见她》（If You Could See Her），它用滑稽的方式将人与大猩猩的爱情比喻为犹太人与其它种族之间的爱情，在影片中暗示犹太人已经面临的残酷处境。舞台站着一个小丑般打扮的男人，他开口演唱，解释自己为什么喜欢一位姑娘——“如果你像我一样了解她，你会改变自己的看法”；一段演唱过后，身边站着的一位背过身去、罩着披风的“女性”转过身来，原来是一只人扮演的大猩猩，底下的观众哄然大笑；但是演出继续，“小丑男人”对着这位大猩猩表现出倾慕之情，继续重复它的唱段：“如果你能像我那样看她，你就不会觉得奇怪；如果你能像我那样了解她，你也会像我一样爱上她”……这时的歌厅之外，犹太人即将遭难。《歌厅》里每一处歌舞表演都是《歌厅》本身要讲述的故事的后台和注解，它与情节本身隔离，大多由歌厅女郎莎莉·鲍尔斯（丽莎·明奈利饰）和一个完全不参与整个故事情节的歌厅小丑（乔尔·格雷饰）完成，但它让真相更加直白。
《歌厅》的 30 年后，《芝加哥》获得奥斯卡最佳影片奖。二者非常相似，首先都不是欢天喜地联欢晚会那一卦的歌舞片，是现实题材，《芝加哥》也极具讽刺意味，讽刺的是法制、媒体和大众，这是两个囚犯为了获得曝光如何争名逐利的故事；《芝加哥》就是《歌厅》的导演鲍勃·福斯 1975 年在百老汇创作的音乐剧；两部的曲作者都是约翰·肯德尔，风格也些许类似。如果无法理解歌舞片，《歌厅》和《芝加哥》会告诉你这种电影类型是如何讲故事的。
这部电影的主演丽莎·明奈利的母亲是朱迪·加兰，父亲是文森特·明奈利。母亲朱迪·加兰主演过著名的《绿野仙踪》，父亲曾因执导《琪琪》（也叫《金粉世界》）获奖。她的表演一流，并且比她父母都幸运，因为就歌舞电影来说，《歌厅》更是一座里程碑。



</影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>神侬教教主</作者>
<标题>如梦般迷幻的世界</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-04-12 22:07:56</时间>
<影评>

本片歌舞运用极佳，串联主线却又游离于故事之外，歌舞在片中的作用也有很多种：连接甚至是概括剧情；暗示政治背景；表达人物心声；用歌舞夸张地表现了当时纸醉金迷浮夸迷幻的社会；对小小的舞台和下面观众的描写刻画出了政治突变波涛汹涌时代下芸芸众生的躁动和恐惧。
女主角刻画很好，是剧变的时代背景下一个微不足道的小人物，现实窘迫却心怀梦想，愿意出卖身体来接近那些看似能帮助自己完成梦想的人。对自己身体满不在乎却拥有一双纯真动人的大眼睛。和别人说父亲和自己很亲近，却无法掩盖父亲爽约甚至不愿意在给自己的电报上多花钱的事实，因此而倍受打击，内心里其实是一个渴望父爱的孩子。放弃了自己爱的男孩和腹中的孩子，因为她知道男孩没有爱上她，她对梦想的憧憬胜于自己对男孩的爱，于是她回到舞台上，振臂高歌。无论梦想是否能实现，她都愿意去追寻，甚至是死在梦里。“生活就像是歌厅，也只是个歌厅，而我喜欢的，就是歌厅”。她代表了当时女性思想开始解放，认识自我，追逐梦想；也代表了那个时代千千万万的追梦人，愿意前仆后继地去追寻那个遥不可及但美丽无比的梦，却像那个妓女埃尔西一样无法逃脱其宿命般的结局。
纳粹青年表演那一段格外令人印象深刻，歌曲激昂高亢，观众的情绪很快被调动起来，由旁观变为参与其中，反对者反而显得弱小格格不入，直观的体现了纳粹具有的力量。民众的愚昧和易操煽动，人心脆弱可以轻而易举地操控在此暴露无遗。

</影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>田阳不想找工作</作者>
<标题>歌厅</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-04-10 09:23:05</时间>
<影评>
        它有一个精彩的开场，或者说，作为一部歌舞片，它开场的第一首歌便立马吸引了我。很遗憾我对任何事情——一件艺术作品，一起政治事件——至今没有自己的立场，知识上的欠缺、思考上的懒惰，以及虚荣心都可能是原因。而对于一部年代久远的电影，愈益不敢大胆地断言，而你最好保持崇敬和卑微，事实上，你不得不如此。相比于卓别林，我们谈论伍迪•艾伦要更轻松一些，这并不是说艺术在退化，而是年代本身，是不是就带有不可撼动的力量？排除年代因素，评论对于它的对象而言，也往往天生就有种自卑的情结。语言此时常常变得匮乏和无力。好吧，让我们把它看作一部刚上映的新片（“你没看过的电影都是新电影”），在没有和杰作做对比、也没有设定美学标准的前提下，它的确具有令人愉悦的魅力。

六个主要角色，莉莎、英文教师、投机者、犹太富女、侯爵（随便什么，有钱又有风度，要记住他们的名字太烦了）、主持人（说书人的角色，不参与故事）。没有一个人物是反派，即便是意欲借助女人爬上社会高层的投机者，也能因为真爱敢于承认自己的犹太人身份——这样说大概不太合适，不是因为真爱，而是每个人都是善良的。没有人会觉得自己天生就是坏人，如果将他们作为个体来考量的话。因此每个角色都可能是让观众同情、并顺利地将自己代入的。就算是高中常常受“坏种”同学欺负的乖乖男也会在观影时为“坏种”的叛逆欢呼，只要这部电影是从“坏种”的角度出发。尽管投机者在前半部分是个令人讨厌地角色，可是当其反思自己的功利、怯懦时，我想到的是我能做到的不会比他好。在纳粹横行的柏林，勇敢地娶了犹太富女为妻，这是顶风作案。我们能猜测到的，如果他不是不能预料到纳粹此后的暴行，那就是影片必须圆满要求如此。而在影片前半段，投机者道德上始终处于劣势地位，正是纳粹平衡了二者的关系（我们是在后来才知道富家女的犹太人身份，而“平衡”二字无异于承认了犹太人是一种罪过）。

想要通过攀龙附凤获得财富、地位，只有在艺术作品中才会让人觉得不可容忍，鲍勃•福斯的柏林就像巴尔扎克的巴黎，人人如此，它成为一种社会现象和普遍价值，而在生活中没人会感到可耻。对这种价值的嘲讽是本片的一个主题，但这种嘲讽是无奈的和平静的，它一点也不愤怒，是没有情绪的一种平铺直叙。但它却是一切矛盾产生的根源。

没有一个角色是完全反面的，这样一种现实主义（妈的）也就意味着没有一个角色是完美的。主人公莎莉缺乏父爱因而喜欢显摆自己的父亲以及和父亲的感情，缺乏名气因而想要通过其他人进入演艺圈，缺什么怕什么，丑陋的人最在意自己的外表，除此外，她还有一切女人的通病——虚荣。这本不是问题，但得假设你的男朋友不是一个穷酸教师。就像穷酸本不是问题，但得假设你没有一个富有的情敌。4000万不应该成为所有人的价值取向，因此教师不追求富贵和地位，但穷人——不管他有什么样伟大的价值观——在富人面前永远是窘迫的。英语老师开始嫉妒、猜疑，小肚鸡肠，最终被激怒，仿佛具备了一个男人最令人讨厌地弱点，不再像他以前那样平和。但我们知道责任不在他，不在莎莉，也不在侯爵，而在于三个典型的角色之间必然会产生的关系。你不得不承认，拥有财富和地位的人会立马在新建立的关系中掌握主导权。关系的问题产生于关系本身，既不在于女人的浪荡虚荣，也不在于男人的卑微懦弱（虽然看上去如此，这是最可悲之处），其正确的解决之道是，让我们坦诚相待。但这是一句废话，不能坦诚的解决知道是坦诚相待。

最后不得不谈谈本片中的歌舞，宏大艳丽，风骚淫荡，相对于社会功利性，歌厅就是乐园。最露骨却最高尚，最堕落却最清醒，对一切不合理极尽戏谑，目的却不在于令人失去希望：姑娘是美丽的，生活是美丽的，音乐是美丽的。其主题与每一段情节平行，起到的作用如同古白话小说中的“有诗为证”（歌舞片大概都是这样？），创造性地烘托了故事。除了其观赏性（色彩、舞蹈、音乐），将犹太人比作大猩猩来描画投机者和富家女的爱情令人印象深刻。影片要结束时，主持人逃入幕后，镜头慢移，映出镜面中模糊的观众，呼应了影片的开端，而几个纳粹军官的出现让你不得不发出赞叹。
      </影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>