<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>神秘河 Mystic River</电影名>
<年份>2003</年份>
<评分>7.9</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p852967070.jpg</封面>
<导演>克林特·伊斯特伍德</导演>
<演员>西恩·潘 / 蒂姆·罗宾斯 / 凯文·贝肯 / 劳伦斯·菲什伯恩 / 马西娅·盖伊·哈登 / 劳拉·琳妮 / 埃米·罗森</演员>
<简介>吉米（西恩•潘 Sean Penn  饰）、戴夫（蒂姆•罗宾斯 Tim Robbins 饰）和西恩（凯文•贝肯 Kevin Bacon 饰）是儿时最要好的玩伴。戴夫10岁那年的一桩事件却改变了单纯美好的童年和友谊。尚且年幼的戴夫被歹徒绑架，对他施以性虐待，这个羞辱的经历从此改变了戴夫的人生。他变得与别人越来越疏离，三人的友谊在慢慢消融。
                                    
                                　　三人各奔东西，却因为吉米的女儿遭杀害而重新有了联系。因为负责这个案件的，碰巧是西恩，此时他已是一名警探，面对好友女儿的被害，心急要找出真凶，却意外发现所有证据的矛头都指向了那个曾经亲密无间的伙伴——戴夫。关系变得剑拔弩张，而过去的友谊，如今的对立，都在拉扯着每个当事人的心。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>wlhui</作者>
<标题>《神秘河》：幸运儿与倒霉蛋</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-10-07 16:49:35</时间>
<影评>

当我看到结尾的杰米对着警察朋友微笑的时候，我惊叹于杰米的自愈能力。他失去了带给他生命动力的女儿，为给女儿报仇错杀了童年的朋友，在这一切发生之后，他居然还笑得出来，我觉得导演是这样一个人，他知道生活中的不完美，并且告诉我们要竭尽全力活下去，平静的表面下，有多少不被人所知的秘密，但身为人类，却要背负这一切，接受这一切。
这个父亲是个混混，年轻的时候不干好事，他有值得尊敬的地方，就是他懂得爱。他爱妻子，他杀死陷害他入狱的伙伴，是因为他没机会在癌症的妻子的最后时刻陪伴她。他改邪归正，是为了女儿凯蒂。他第二次杀人，是以为惩罚了杀死女儿的凶手。
只看动机，不问结果，导演将杰米的罪恶埋在了神秘河里，连同更多的秘密。而那个被他杀死的人戴夫，却再没机会得到宽恕，从他小时候被人带走关进地窖的4天的梦魇般的日子之后，他一直作为行尸走肉活着，当他想打开封闭的心与妻子建立正常的关系，他的大门被杰米关闭了。
也许是命运给每个人安排了不同的路，有的人总是有机会选择，而有的人，甚至没有选择的机会。所以杰米总是一个心满意足的人，妻子很爱他，而戴夫总是心事重重，甚至得不到妻子的信任。
幸运儿在被警察朋友西恩知道杀了人之后，西恩只是轻描淡写的说了一句，以后你也要给戴夫的老婆寄钱了。倒霉蛋在临死的时候，被不受罚的许诺骗了，假装承认自己是杀凯蒂的凶手，结果还是被干掉了，他甚至为杀人编了一个非常真实的理由，在酒吧里看到的凯蒂的热舞，让他看见了自己从未有过的青春。
生活里总是有这么两种人，一种是幸运儿，就像杰米，做了多少错事，但人们还是喜欢他，随时准备原谅他。还有一种是倒霉蛋，不管他自身受了多大创伤，如何试图活出意义，总是难以得到人们的喜欢，甭说信任，甚至连他的妻子也不能。前者像个喜剧，后者像个悲剧。悲剧谢幕的时候，人们甚至不会觉得有什么惋惜，觉得不失为一种好的结果，而纵容这喜剧，给他们一些乐子。人们觉得，这样理所当然。
结尾的游行，是喜剧的继续，欢庆的队伍，鼓掌的人们，围着幸运儿的有靠得住的兄弟和爱他的妻子，他在阳光下依然笑得那么自信，他还是可以迎接每一天，仿佛悲伤从未来临，是的，他失去了深爱的女儿，可他还有两个。
可是那个倒霉蛋呢，悄无声息的去了，游行队伍里低着头的他的小儿子，还有唤着儿子名字的妻子的忧郁，似乎证明他有来过，但是除此之外，他似乎被无情的抹去了。人们也许还会想起他——总是紧蹙着的眉头，高大的身影里都是疲惫，想起时也难免觉得不爽，然后这念头一闪而过，继续过他们有滋有味欢快的生活。
但戴夫自有他的分量。所以这部电影里他带我的震撼，远高于那个胜利者。他的微不足道的一生，向死而生的一切，都像一个人类的梦魇，没人想去经历，人人唯恐避之不及，但是难免遭遇，这是真实存在的，不能逃避的命运。
为什么同样是伤害，有人毫不在意，有人郁郁于此，杰米的轻松与戴夫的沉重，是两种选择。不过是两种存在。神秘河里的一切，较此都更为复杂。如果你细心去想神秘河里究竟隐藏了多少秘密，想必你会吓出一身冷汗。而人类的正义，又有多少公平呢？

</影评>
<有用数>478</有用数>
<没用数>36</没用数>
</review>
<review>
<作者>ipanema</作者>
<标题>我们终将在没有黑暗的地方相见</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-06-06 13:37:56</时间>
<影评>
        影片的基调是压抑的，这也是我下了N年，N次看了个开头都没有看下去的原因。不过有些片，存在于那里总有它的意义，于是再次PLAY，这次看完了，精彩，深思，然后浏览，发现网上很多影评都写得有失偏颇，虽然我同意每个人的想法不同，怎么去看都是可以的，但是仍然整理了一下自己的想法，分享一下。


人物

Jimmy

Jimmy从小就敢做敢为，从他少年时无视一切地在水泥地上刻名字到青年杀Ray到中年为女儿复仇错杀了Dave，更多时候他的世界里主宰人生的是他自己。对于应该做什么，他是不在乎的，他考虑的是他想做什么。大部分时间他也是如此地生活着，只是会有很少的瞬间迷失自我。比如少年时看到Dave回家有点无所适从，又比如当他意识到错杀了Dave时一度怀疑如何面对时，只是他的性格决定他不会沉溺于一种情感中无法自拔，他很快又会回到自己主宰的人生中来。

他在他的家庭中担任King的角色，这话是他老婆说的。对于一些人批判他老婆这么没良知看到老公错杀人还安慰她宝宝不要难过，你是我们家里的皇帝这一说法其实也无可厚非，对于Jimmy老婆来说，选择平息他恢复正常家庭生活和大义灭亲来说，当然是选择前者了。她总是不喜欢别人来打搅他们的生活，这在他们一天早上被一个电话吵醒后她那不耐烦的手势上也能看出。

Jimmy的悲剧造成也是有成见的原因。因为旧仇他无法接受Just Ray的儿子成为自己女儿的男友，于是两个小青年策划私奔，最终悲剧酿成。又一出现代的罗密欧与朱丽叶，也许他应该放下仇恨迎接新生活，但是他的性格也决定不可能如此洒脱，生活的游戏源于生活本身，对于结局，在选择进行这一轮开始的时候已经决定。

最后Jimmy的仇恨在自己犯下不可饶恕的罪责时被隐藏起来，这是何其讽刺又何其真实，他那无法抹去的仇恨与无法直视的罪责被中和。他觉得自己是受害者，所以他也不会有太多悔恨，也许他会同情可怜的Dave和他的妻子，但是他不会太过在意，他毁去了另一个家庭。


Sean

Sean的出现，基本是正面的，他会拒绝同事暧昧的邀请，办案也利索敏锐。他的人物塑造不如Jimmy和Dave饱满，不过也是穿起整个故事几个重要衔接点的人物。

他对外是正义、正直的化身，在意自己的形象，觉得童年发生的事是不光彩的。于是面对童年和朋友，他潜意识里是否定的。没有过多往来，谈起时也是尽量避免。对内自己的生活也有问题，妻子离开，无法交流。

最后尘埃落定之时，他稍能面对自我，尝试说出一些内心所想，谢谢你给我爱，也给我恨。


Dave

悲情人物，相比他的两个伙伴，他并没有过多主见，童年的阴影使他变得懦弱而麻木，生活如同行尸走肉。有些东西存在在那里，它就一直存在在那里。梦魇时时袭来，以任何有无相关的形式，微小或直接地，都一次次摧残着他的内心。

犹如当年在水泥地上没有书写完的名字，他的生活从那个时刻开始，彻底改变了轨迹。

他也有勇敢之时，当看见陌生的儿童遭受他童年遭受过的欺凌，他为他反抗，拯救了孩子的人生，然而仍无力改变自己的。

家庭是他唯一能寻求安慰的地方，那些细微的温暖，来自于他善解人意的妻子。这是他的精神支柱，最后妻子也不能信赖他时，世界轰塌，他无法接受，又无力改变。最终悲剧落幕，人生的舞台在神秘河上赫然而止。


场景

Jimmy和Sean站在路上，载着Dave的车在道上远去。少年时他们没有帮助他，成年时，仍然没有。这一幕将永远如烙印般留在他们脑海之中。


狂欢的人群，Sean和Jimmy的家庭安享快乐。Dave的妻子慌乱而绝望地寻找Dave的身影，Michael好像已经获知一切地木然而坐。快乐的节奏背后，他的童年已经被毁去，如同他的父亲的被毁去的童年一样，一切都只是接受，而无力去改变任何。


概念

假说当年谁上了那个车？

这个问题是萦绕在Dave脑海中无法释怀的，他潜意识觉得一切摧毁他生活的根源是童年的那场伤害。他怨恨的是为什么遭受这一切的是他自己，他羡慕Jimmy的女儿有这么鲜活的生命，而自己的，却黯淡无光。当他看到Jimmy因为失去女儿而悲苦万分时，他产生的情感里，多少有点惺惺相惜的理解和怜悯，也许不再觉得生活只是对他一个人残酷。


神秘河

最神秘的河是这些人物的内心。他们的所知所想，包围在一层一层的观念与意识中，有一些会与亲近的人交流，有一些秘不告人，有一些自己都无法获知。波澜不惊的表面，常常起伏着暗潮汹涌。行为与态度被这些所决定，呈现在众人面前的，永远只是表面而已。


自私

Just Ray的儿子有语言障碍，他是这个社会的弱势群体之一。社会对他并无太多包容，在别人心中，他是一个异类。只有他的兄长，给他无尽的呵护和爱。当他发现有一天兄长要为了女友而离他而去时，他无法接受这个现实。他觉得他能做的就是留下他，这样才能继续得到关怀与爱。他是自私的，也是无奈的，

其他的人，年轻情侣为了爱私奔，抛弃家庭；Sean选择了Jimmy的友谊隐瞒了事实；Jimmy为了报仇自做宣判去结束Dave的生命……这些都是自私的行为，也许导演想说，自私是人类最阴暗的心理之一，然而，却无法避免。


残酷

电影中本无公正可言，这不再是一个通过善有善报，恶有恶报取得平衡的影片。这些真实而残酷的场景一一呈现，敲击着观者的心。故事可以是虚构的，思想确是真切的。对于这些苦难与不公，能做的只有忍受，如果述之于命运，那么在命运的长河中，一切都是不可逆转的。


他们终将在没有黑暗的地方相见。
      </影评>
<有用数>284</有用数>
<没用数>25</没用数>
</review>
<review>
<作者>不夜影城</作者>
<标题>神秘河里有我们每个人的影子——评《神秘河》</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-05-26 15:32:43</时间>
<影评>
        非常喜欢这个电影的海报，三个人在河里的倒影，河里的影子属于岸上的人，但岸上的人是否愿意面对河里的影子呢？蓝色的河水和黑色的影子暗示着我们每个人都面临着矛盾挣扎，每个人都被迫着去面对内心那个真正的自我，每个人，也都必须回头去注视自己不为人知的过去，不管是美好，还是痛苦。 


JimmyMarkum/吉米(SEANPENN)、DaveBoyle/戴夫(TIMROBBINS)和SeanDevine/西恩(KEVINBACON)一起在波士顿长大，他们的童年就像那些普通孩子一样，在街上玩玩棍子球。周围很少有什么大新闻发生。他们的友谊似乎可以天长地久，直到一天其中一位的人生滑入另一条轨道。年幼的Dave遭绑架,这起事故改变了一切。在成长过程中，他们的关系瓦解了，越来越疏远。25年后，三人于波士顿重逢，却是另一场悲剧的开始，肇因于Jimmy19岁的长女在一起谋杀案中丧生。Jimmy的女儿凯蒂在其妹受圣礼的前一个晚上去酒吧喝酒跳舞。回来的路上遭人枪杀，抛尸公园，正好Dave当晚也在同一个酒吧喝酒，凌晨三点钟才回到家，浑身上下沾满别人的血迹。他告诉妻子说是遭歹徒打劫，出于防卫，可能把歹徒打死。其妻得知此事后一直忐忑不安，终日惶恐不安；而Dave也像是变了一个人，原本忧郁、凄苦的他，看上去更显得无助、迷茫、负罪与仇视。其妻凭直觉判断丈夫杀了Jimmy19岁的女儿凯蒂，最后决定离开丈夫，并告诉Jimmy丈夫所做的一切……Jimmy很爱前妻留下的女儿凯蒂，痛失爱女令其失去理智，暴戾冲动的本性暴露无遗，发誓要抢在警方之前找到凶手。案件的调查围绕着三人展开，变得越来越紧张。追逐凶手的“竞赛”进行到白热化时，他们也一步一步迈向自己黑暗过去的深渊，他们再也不能逃避真正的自己，不能逃避他们那不可抹去的人生污点.得知Dave可能就是杀害女儿的凶手时，不顾一切，把Dave杀害，抛尸神秘河。尽管Dave一再辩驳自己没有杀害凯蒂，承认杀了一个恋童癖者，因为这恋童癖都勾起了他少年时遭绑架时的遭蹂躏时的童年阴影……他已说出所有的真实，并发誓已经没有任何谎言与秘密，但还是无法浇灭Jimmy强烈的复仇欲望之火。Sean现在是一名警探，他和搭档负责侦办此案，他们必须密切留意着Jimmy，因为Jimmy不惜用双手替爱女讨回公道。当警察Seen告知Jimmy杀害其女儿的凶手已伏案自首，并发现一具男性尸体时，Jimmy得知自己错杀了Dave，痛苦、矛盾……


这部电影相对来说是比较长的，却能让你一口气把它看完，但绝对不是轻松和休闲，影片沉重的故事和引发的思考以及对人性的探讨，让你有一种如鲠在喉的感觉，虽然影片中的故事我们相信不会发生在自己身上，但对于故事揭示的人性的残酷，却足以让我们不寒而栗，甚至想到自己，神秘河里有我们每个人的影子。


影子之一：伴随着成长，儿时的友谊到底该如何维持。


三个儿时的朋友终日玩耍，他们的友谊似乎可以天长地久，直到一天其中一位的人生滑入另一条轨道，随后逐渐疏远，直至因误会反目成仇。影片中的冲突是戏剧化的，但现实中的我们是不是也已经很少与儿时的玩伴联系，那时的小朋友之间的友谊随着上学、上班逐渐淡忘，我们认识了很多人、交了很多朋友、搬了家、离开了童年的城市。大家都在忙自己的事情，经营着自己的事业，童年的朋友似乎已经如同自己的年龄一样，已经成为回忆了，甚至认为是幼稚的事情而不愿回忆和提起了。我们长大了、成熟了，孩童时的玩伴逐渐疏远，小时候的那种天真也逐渐消失，我们需要重新认识彼此。


影子之二：童年的阴影是终生的伤。


主人公之一戴夫少年时被人绑架并遭到性侵犯，恐怖的经历致使他的生活观念完全改变，但他没有尝试过摆脱这个阴影，而是长期生活在原来的地方。“戴夫是一个不管过去遭遇过多么恐怖的事情，也不会重新寻找生存方法的人。他本来可以离开那个有着可怕回忆的地方，去别处过新生活，但他没有。他将痛苦经历埋藏心底，不说也不去解决，如行尸走肉般，因此问题越来越严重……”影片中时常插入那块写着三个少年名字的水泥路面，戴夫那个没有写完的名字似乎预示着一个残缺的人生和一个没有未来的人生。被侵犯的少年时期令他的人生从此被扭曲，我们总是看到成年后的他那张空洞面无表情的脸庞。他的脸上几乎不曾出现过一丝笑容，总是紧锁双眉充满自闭，一生都不能摆脱掉那个儿时的噩梦。他连和自己的妻子都不能交流，而妻子因为恐惧和他的慌言为他的人生埋下了祸根。悲剧就是这是由这个深厚的根源造成的，这个童年阴影的故事也是穿插整部电影的主线之一。其实我们每个人都会对自己童年的一些经历永生难忘，有些童年是遭到的打击会改变我们的性格和人生态度，现实生活中有很多悲剧都是源于童年阴影。


影子之三：造物弄人，因果相连。


影片里仿佛又有一种悲剧式的轮回，过去的吉米曾经杀了“正义雷”，并每月给他的家人寄500美元。但他的女儿却和雷的儿子相爱，并且死在了雷的另两个儿子手中。戴夫因为儿时受到侵犯，一生笼罩在噩梦阴影之中，当某天遇到一名在车内与男孩做爱的男子，顿起复仇般的杀心，将他杀死，然而却阴差阳错为另一番缘由而死。其实戴夫一生早就被那个噩梦毁灭，生活得恍如行尸走肉，他只是在若干年后再次为这个噩梦作了个了解。戴夫死之前又是先上了一辆车，如同童年时一样，无助的看着窗后，不知道接下来会发生什么。


影子之四：我们埋葬自己的罪恶，然后将它们清洗干净……


当影片最后，阳光里游行的队伍前，吉米夫妇似乎从哀痛中恢复，一切仿佛开始从阴暗中走出，但死去的戴夫就这么不明不白的永远消失了，吉米可以因为为女儿报仇而果断的做出决定，杀掉认为是凶手的人，即使是儿时的朋友，虽然也痛苦过，但一如当年杀“正义雷”，很快就能在神秘河里埋葬掉自己的罪恶，并用河水清洗干净，阳光下我只听见戴夫的妻子在游行人群中寻找着戴夫，并一声声凄凉地呼唤着自己的儿子。 我们都曾经有意或无意的做出伤害别人的事情，当意识到之后都会产生自责和负罪感，然而很快我们就会说服自己，这样做总是有原因的，然后埋葬自己的罪恶，将它们清洗干净……



===============

我的BLOG  
http://baibo.blog.sohu.com

</影评>
<有用数>266</有用数>
<没用数>49</没用数>
</review>
<review>
<作者>寂路目者</作者>
<标题>看这部片的朋友，你们还有最基本的人性吗？</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-07-13 04:36:18</时间>
<影评>

20年前，安迪逃出了监狱；10年后，dave被扔进了神秘河。


本片很悬疑，但对于一批已经产生免疫力的观众来说，哪怕没有猜到最后的结局，也不会认定dave是凶嫌；也正因为如此，会不会让人感觉最后Dave死的很冤？

dave死的冤吗？看看他是怎么死的：

童年的阴影——导致他在人际关系上的自闭，无论怎么说，两个小伙伴对于那件事都没责任。

这种自闭使得他的生活在很多人眼里变得坎坷——中年才有婚姻（从他儿子年龄推断出），娶的老婆遇事不能扛，最后害了他。

案发当晚杀人——直接导致了他面对凯蒂事件时的可疑举动，形成了警察、老婆对他的怀疑，这些怀疑汇聚到jimmy那里，导致了jimmy认定他是杀害自己女儿凶手的判断。

临死前发神经——导致他承认自己是杀kitty的凶手，别人悲愤地问他“why”，他还说了一段很变态但有理有据的理由，使得具有暴力倾向的受害者的父亲选择私刑来复仇。


在这一连串事件演发的过程，他的两个童年好友（jimmy和Sean）一方面对当年的汽车事件心怀愧疚（或者说是遗憾），另一方面独立地审视整个事件；尽管jimmy失去了自己的女儿，sean在面对自身家庭问题的同时，还要顶住同僚不同意见的压力，他们两个一直在有意无意地保护dave。如果说，jimmy最后误杀了dave是个错误的话，那么在整个事件中，他为了自己被害的女儿讨回公道，所做的几件事实际上使得他更加接近真相：

第一时间布置人手寻找线索——警察没有通知他，但他在看到女儿的车之后马上布置兄弟寻找女儿（那时候还没发现尸体）并向警察施加压力；确认女儿遇害之后，让手下人对女儿接触过的人进行逐一排查。

确认最有问题的两个方向——手下人及时找到了几条最有力的线索：哈里斯儿子的动态、警察调查dave。这些都是事实，而且和案件直接相关。

获得最直接的线报——如果手下汇报情况还只是基于忠诚的话，dave的老婆直接把dave案发时的情况向jimmy汇报那就是基于信任了，请注意：dave和jimmy都问过瑟莱丝（dave老婆）“是不是怀疑dave杀害了凯蒂”，瑟莱丝只给了自己的表姐夫jimmy肯定的答案。

最后，“凶手”的招供——在获得承认罪行可以免死的保证下，dave承认了自己的“罪状”和“动机”，这使得jammy下定了杀心。

dave和jimmy两个人，有着迥然不同的童年和人生经历，在凯蒂的案件上，作为受害者父亲的jimmy抽丝剥茧地寻找凶手一点都不输与警方；而dave却硬生生地把自己从路人的身份转化成了连妻子都认定的“凶嫌”。俨然是人生的赢家和输家最鲜明的对照。


问题是，jimmy真的是人生的赢家吗？


曾经坐过牢、妻子在孤独中死去、女儿被害、背负至少两条人命，如果故事继续，警察会放松对他的调查吗？dave和哈里斯的儿子如果有朝一日找到父亲失踪的真相，jimmy的老婆和剩下的两个女儿会遇到什么事情呢？

我想应该不只是凯蒂式的意外了。

当他老婆在某个地下室苦苦哀求哈里斯的哑巴儿子放下手中的锤子的时候（未满14岁犯案不会判刑，哑巴终会从拘留所出来），等待她的不是那句“你是这座城市的王”，而是“你是这座城市的鬼”。


正如jimmy所说：“你（凯蒂）是因我而死”。


是的，虽然这次他错了，但说是迟早的事也并不武断。他捣乱涂鸦导致朋友被抓、他报复同伙导致对准女婿心存芥蒂、他独断专行导致警察对其另眼相看、他私刑复仇则会埋下另一个苦果。

他和dave一样惨。


所以有人说“性格决定命运”，dave自闭导致众叛亲离被冤杀、dave老婆软弱导致“坑夫”的下场，jimmy和他老婆强大地一致最后笑傲江湖。

他都那么惨了，强大又有什么用呢？

以丛林法则的名义施行强大的暴力，固然可以震慑软弱的群众，难道自己的心中就没有一丝恐惧吗？

我想jimmy是有的，不然也不会在女儿死后，苦苦思寻到底是哪个仇人所害、派手下四处搜集线索，最后感慨一句“你是因我而死”。

dave的冤死直接的原因是杀了那个恋童癖引发连锁反应，jimmy的复仇冲动则源于他以前作恶太多，把女儿的死归结于这个方向，dave老婆的悲剧源于自己多嘴、软弱不相信自己的老公。

一句话：no zuo no die 。

但这并不妨碍我们去同情dave的遭遇和他妻子的选择，dave杀恋童癖、想回家拥抱老婆都使得他开始走出几十年前的阴影，只是导演和黑社会没给他这个机会；dave老婆觉得自己男人是杀人嫌犯而选择举报他是正确的，只是方法不对，应该向警察举报或者和自己的男人摊一次牌，当然，这也是导演安排的。

而那些认同jimmy老婆论调的朋友，一口一个“千万别娶错妻”，宣扬“这就是个吃人的社会，就该强大地把别人狠狠地踩在脚底”、宣扬“jimmy老婆做得对、dave老婆活该”、宣扬“心狠手辣才会长命百岁”、宣扬“这部影片的丛林法则让我们学到很多”，

你们还有最基本的人性吗？

就算你们没有人性，白天像驴马一样劳作、晚上像苍蝇一样繁殖，遵循畜生世界的“丛林法则”，难道就可以认为：

“丈夫错杀了无辜的人，妻子爱他就可以认为他不用承担半点后果。”

“丈夫有杀人的重大嫌疑，妻子爱他就可以不论是非一味包庇。”

“为了复仇，可以在法律可以解决的范畴下仍旧动用私刑。”

“因为强大，对所有规则都无所畏惧，因为强大就是唯一的规则。”

难道只有你的孩子才是孩子，别人的孩子就可以用每月500美金来打发吗？

为什么改革开放都那么多年了，这里的人们还和南京大屠杀的时候一样愚昧自私呢？

最可悲的便是这是一个人的权利被肆意践踏的地方，而那些被践踏的“贱民”还想着去践踏他们心中“更贱的人”。

我说这些，并不是认同dave杀人有理、他老婆向jimmy告发合适，相反，这两件事情都可以用其他更好的方法解决，这也反映出了他们作为老实人、“心理残疾者”的缺陷和弱点，但他们的遭遇如果有别人的同情和帮助，最后的结局也不应该是这样；同样jimmy和他老婆固然处处强大，但这种不择手段真的就能换来一生的平安与幸福吗？

如果一定要从这个剧情中提炼什么“心灵鸡汤”出来，概不过：

1、无论何时何地，你都需要在身体和心灵上的强大，因为这个世界充满了无数的误解、纷争，还有无数的脑残。只有这样，你才能保护好自己和你的家人。

2、无论何时何地，人总要遵循一个最基本的价值观，一个放之四海而皆准的价值观，哪怕它与你的血缘至亲没有任何关系，但它终会通过无辜的人影响到你的亲人。（dave老婆包庇dave会不会使得他们的儿子成为下一个jimmy？因为那小孩是了解内情的）

3、这个价值观保持对别人根本权利最基本的尊重和维护。这样才能保证事态不会恶化成蝴蝶效应。


导演让片子戏剧化了，但并不妨碍我们分清对错黑白，因为人类发展到这个阶段，要是靠“丛林法则”来完全演绎一部电影，要么漏洞百出、要么精神错乱。

放之社会亦然。




</影评>
<有用数>106</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>迪迪</作者>
<标题>无关友情，无关侵害</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-03-04 14:26:32</时间>
<影评>
           最初吸引我的，是这张只有倒影没有演员面目显露的海报。的确很神秘，你看不清我，我也看不清你。了解彼此只是靠着水中的倒影，看着过去的点滴，汇成一条蜿蜒流淌的河流。是真是假，谁都分不清。

   片头5分钟左右的时刻，影片便能引起观众紧张的情绪。尤其是当戴夫上了那辆车，两个伙伴注视着他远离，从此，人生的轨道便会朝着预知不了的方向进展，就像那些掉入下水道里的球，谁都猜不到，怎么避开。

   命运就是命运，像一个张着大嘴的黑洞，想吞噬谁，怎么吞噬，都是它说的算。

   原本以为这是一个讲小时候心无芥蒂的兄弟们是如何一步步走向反目的状态的，尤其是看到这是三个朋友。三人行，又是一个三角关系，不管在爱情上还是友情上，都是编剧或导演们最爱的三角结构。

   原本以为这又是一个《喋血街头》似的故事，但幸好不是。

   小时候受过侵犯的戴夫，他的心灵并没有变成罪恶似的扭曲。他并没有变成人们预料中的变态。但这种痛苦的回忆同样带有强烈的打击——这种伤害将他永远的停留在小时候的状态：依旧带着棒球帽，依旧唯唯诺诺，依旧爱打球。这种阴影伴随着他，让他永远怀着一种怀疑的态度来对待所有人和事，所以他用不停的撒谎来保护自己。可撒谎保护不了他，因为扭曲的是周遭人的眼光，是他们戴上了有色眼镜开始给自己下了错误的定位，包括最亲近的妻子。这是一个最大的残酷。他逃过了狼群的魔爪，却逃不过自己妻子的怀疑。

   这部电影的重点不在于案件的侦破过程，不在于到底谁是有罪的，不在于凶手到底得没得到惩罚。它会让人胸口不舒服，发紧发闷，完全在于——我们亲眼目睹了一个原本正常的男孩是如何被摧残、被逼迫、被杀害、被掩盖以及被遗忘的全过程。就因为这一点，他的死亡，比起那个19岁少女的死亡，还要让人扼腕叹息。 

    有些球不能打偏，有些字不能随意刻下，有些车不能轻信然后登上。

   可惜命运就像一条神秘河，由它选择到底流向何方，由它选择究竟是把人洗涤干净，还是淹没干净。 
      </影评>
<有用数>92</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>少无所依</作者>
<标题>《神秘河》—从现实中浓缩的三类人</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-03-02 19:25:21</时间>
<影评>
         克林特.伊斯特伍德年逾花甲之年，自己拍起电影。似乎老有所思，拍着拍着拍出了这部《神秘河》。我看着看着最后也毫不犹豫的给了五星。剧情不算复杂，静下心来都能看懂。没有好莱坞式的子弹横飞，也没有希区柯克式的经典悬疑。只是讲述了发生在三个童年伙伴身上的“小故事”。当初吸引我去下载的还是 那充满神秘而诡异色彩的海报：一条安静的河流，幽蓝的水面倒影着三个人漆黑的影子。如同一面镜子照着每个人自己的灵魂。影片的故事很简单：三个童年时最好的伙伴，经常一起在街头打辊球。然而一个特别的日子两个男人强行带走了三人之中的戴夫，然后就是连续四天所谓的“爆菊”。童年时被猥亵的经历从此扭转了戴夫的一生。从此他成为一个内向，孤僻，软弱而缺乏的自信的人。而他的另外两个伙伴：吉米做了混混，并闯出了自己的天地；而肖恩则当上了警察。二十五年后，原本已无联系的三人因为吉米的女儿被杀重新连接到一起，随着案件调查的深入，当晚一身血回家的戴夫成了吉米最大的怀疑对象，狂怒的吉米了结了儿时玩伴的性命。但是次日警察肖恩破获了案件，凶手只不过是几个无知的少年玩手枪走火杀了人。误杀戴夫后吉米悔恨不已，影片在一片蹉跎之中结束。 


     相信很多人看完之后心中都难免有一种纠结之感。戴夫就这样无声无息的死去，而误杀好人的吉米却得到他老婆的谅解，继续带着他剩下的两个女儿享受生活。难免激起许多影迷不满，认为导演丑化了人性，唆使人们向恶。然而，我觉得这部片子之所以伟大，正因为它毫不避讳的揭露人性，阐述现实。什么是现实，我想起以前看金大侠书里写道：“现实中好人未必就有好报，坏人也未必就是坏结果。反之亦然。”《神秘河》就是通过浓缩的三个不同的人生，反映了社会上的三类人：


    1. 肖恩   作为一个警察 ，甚至还是一个资深警探。肖恩可能是三兄弟里混的最好的，也代表了生活中最为社会肯定的一类人。他们靠合法的手段和自己的能力拿着不错的薪水，同时又有受人尊重的社会地位。每当我们茶余饭后谈论到这种人，都会竖起大拇指。肖恩也他办案的原则，抓人讲究证据，没有把握绝不轻举妄动。面对枪口，他能扑上去救人。分析案情是细致谨慎，合乎逻辑。应该说，肖恩集合男人应有的智慧，勇敢，正直三大要素。是一个成功的男人。但正因为如此，他在片中的形象也远远不如吉米，戴夫两人复杂，多元化。值得一提的是，正是这样一个好男人，在朋友被人强暴，丧失人生趣味的岁月里。却没有给予朋友足够的关爱，援助。导演在电影中别有用心的提到肖恩和戴夫在成年后说到对方：“他不是我的朋友”。而戴夫痛苦的童年遭遇加之没有的到别人足够的关爱与交流，使他最终成了一个弱者，一个难以被理解的人，也最终酿成了他被朋友当成凶杀击毙的悲剧。导演似乎在用肖恩与戴夫从亲密朋友到点头之交的过程在告诉我们：随着城市生活节奏的加快和隔阂，越来越多儿时的朋友逐渐变成擦肩而过与点头之交。我们随着成长，学习，工作。身边的酒肉哥们在不断增多，却慢慢淡忘了曾经最单纯的伙伴，当他们需要帮助的时候也一无所知，最终朋友也成为路人。肖恩自己也说：“如果当年被抓上车的是我而不是戴夫，那么今天活在阴影中的人该是我”可见，肖恩从然伟大，关心的也主要是自己的命运，而很少关注过朋友的变化。这在城市生活中已被视为正常与潜规则。


    2   吉米  吉米如果抛开电影中的感情色彩，从客观上说是个混蛋与流氓。他在平时可以彬彬有礼，但是一旦得感情受到创伤，则会暴露他凶残的兽性。但是就是这么一头危险的野兽，却有着比其他二人更甜蜜的家庭，更幸福的生活。如果不是自己的大女儿意外应该是三人中过的最好的。吉米杀人，但他是为了他的女儿报仇心切而误杀了好人，他杀人之后会每月向家属偷偷汇伍佰元作为补偿。他纵有千般罪，万般恶，但他有一样好：就是对身边的人，对自己的家庭讲感情，有责任。而这一点闪光就掩盖了他所有的心狠手辣而是他分外吃香。朋友为他两肋插刀，老婆对他死心塌地。甚至当老婆知道他错杀了人，后悔莫及时，竟然说道：你是我们家的国王，你所作的一切都是出于你对我们的爱。所以当国王去做什么事的时候，是没人能说他有错的。”操他娘的，这哪是安慰的话，分明是阿道夫的演讲稿啊。导演最后用吉米的平安无事，而戴夫则永远长眠于神秘河里做结尾。也正是想告诉我们这些世俗：看到坏人得势，好人受欺可别愤愤不平。人家纵然坏，纵然谋生手段不正当，可是盗亦有道，只要他懂得如何生存，懂得如何笼络人心一样可以活的出彩，不用干瞪眼。


    3    戴夫   蒂姆.罗宾斯扮演的戴夫可以说讲压抑，懦弱，恐慌饰演到极致。他有气无力的声音，蹒跚的步伐，甚至略带佝偻的背都显示出这个人似乎丧失了生活的乐趣，似乎已成了行尸走肉。由于童年时被爆菊的痛苦经历，戴夫留下了永远的阴影。在这里，似乎也告诉我们童年时接触的人和事对我们一生的影响，虽然我们小时候不会有被爆菊的经历，但是譬如父母离异，经常遭父母殴打，或者经常遭同伴欺负。这些经历都会对我们今后人生产生极大的影响，影响到我们今后的自信以及做人的态度。戴夫是命运的弃儿，三个人中同性恋者不幸的挑中了他。正如他所说，童年时的一场噩梦像吸血鬼一样附在他身上，永远挥之不去。以至于案发当晚他看到了一个同性恋者与男童性交，勾起他对往事的痛苦回忆，愤怒之下打死了同性恋者，但是当吉米误认为戴夫杀死自己女儿逼问他时，他却崩溃了，不能真正的为自己辩解。他充斥在骨子里的恐慌，不安与自卑让吉米不相信他，警察不相信他，甚至自己的老婆也怀疑他。最终于外界隔绝的戴夫被当做羔羊一样宰杀，丢尽了神秘河中。戴夫不是一个傻瓜，从他在被警察盘问中机智的对答可以看出。但是不幸的遭遇，自身软弱的性格，以及冷漠的社会逐渐把他推向绝望的深渊。结尾出延绵不绝的神秘河埋藏了戴夫，也埋藏了他们三人中的罪恶与冷漠。肖恩继续做他的警官，吉米继续逍遥法外，只有可怜的戴夫消失人间。社会同情他，却不会记得他。这也不得不让人在现实前做出无奈的决定：宁可做牛逼的坏人，也不可做被踩在脚下的老好人。
      </影评>
<有用数>103</有用数>
<没用数>24</没用数>
</review>
<review>
<作者>笑是内增高</作者>
<标题>幼吾幼以及人之幼什么的通通都可以去死了，对吧</标题><作者评分>1</作者评分>
<时间>2010-11-20 23:21:33</时间>
<影评>

       Jimmy 做事从来没有负责任的态度，从他小时候就可以看出来。长大后他认为自己是不需要为自己的罪行付出代价的，所以向警方告发了他的雷就应该被他杀了扔河里。
    并且他觉得他自己就是上帝可以绕过司法系统绕过社会监督手刃任何他听说是杀他女儿凶手的人，哦，对了，以爱的名义，保护家人嘛，为了保护家人，做什么事情都是对的。

    哦，对了，无辜被害的David似乎也是某人的“家人”？麦可的老爸？瑟的老公？他爸妈的儿子？？噢，管他呢对吧，什么老吾老以及人之老幼吾幼以及人之幼什么的通通可以去死吧，心好大啊?不过自私的自我保护主义更是大大的哟。
    
   Jimmy手刃一无辜的童年玩伴之后，老婆安娜贝丝一边爬到Jimmy身上，一边对这个靠在窗边伪善地说“我杀错了人，事已至此，无法重来”（一如既往的“我做都做了，你想我怎样啊”的态度）的男人进行pet talk.。“我跟女儿们说，爸爸做的事情都是为了保护他所爱的人，她们就睡着啦。Jimmy你的心好大的哟，你是统领这个镇子的料，你是个国王！所有人都软弱鬼，而我们不是！”听完了妻子一段极端自我保护主义演讲，Jimmy重拾男子汉大丈夫雄风，翻身过来把妻子压住狠狠地前戏！太棒了，心底任何一丝（如果压根有过的话）内疚和不舒服，通通泄爽了。

    不过最杯具的是，现实生活中，安娜贝丝是对的。环顾四下，“统领镇子”的人，“国王”，从来都是Jimmy和安娜贝丝这样的人。How about that.




</影评>
<有用数>60</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
<review>
<作者>屿</作者>
<标题>神秘河影评</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-06-25 09:25:33</时间>
<影评>

     神秘河是一部还不错的电影，影片的紧张的氛围也还不错，主线的故事围绕戴夫吉米西恩展开。他们三个是童年时的好朋友。可惜戴夫遭遇绑架，几天里留下了很深的心理阴影，之后他们的关系渐渐疏远，到他们长大后，又因为吉米的女儿的惨遭杀害他们又重新紧联在一起，戴夫成了怀疑对象他们的关系更加紧张疏远，最终查明真相，可戴夫已被误杀，误杀的他的人也很懊悔故事也就这样结束了。故事结束了但却引人深思。不能忘怀。

</影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>槑槑</作者>
<标题>值得多刷</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-09-03 11:39:50</时间>
<影评>

  这个片子时间太长，一次看完不容易，到多看几次，你会发现真的很好看。
      开始沉浸在谁是凶手，到后来我已经不在乎谁是凶手，他在这部影片中已经显的不那么重要，故事中的三个主人公之间的情感关系成了吸引我的主要原因。一直都认为戴维是个可怜的人，童年的不幸遭遇让他失去了人生中最重要的东西---青春，成家后也比一般人更懦弱，没有吉米的果敢，也没西恩的干练，没什么朋友，没有什么特别的爱好。在吉米家的聚会上他显的那么的格格不入，像是在另一个世界中一样。
     影片最后西恩的话：“在现实中，我们仍是被关在地窖里的小孩，想象着要是我们逃走会怎么样。” 让我明白真正可怜的是我们这些人，童年的遭遇让戴维的心灵早已脱离这个浮躁，物质的社会，而我们却还深陷其中，想逃就逃不了，也不敢。
        我想如果没有这件凶杀案，戴维应该是三个人中最幸福的一个，没有吉米为与黑恶势力划清界限的烦恼，也没西恩因工作而失去家人的悲惨，他每天接送儿子麦克上下学，叫麦克打棒球，与妻子聊家常，晚上去酒吧喝喝酒，很轻松，快乐的生活。这不就是最幸福的生活吗 ！！！
       但他过早的脱离这个世界，也注定的他的 不幸，没有朋友，与人不能很好的沟通。他的人生是矛盾的。童年的遭遇成了他挥之不去的痛，成家后的简单生活，让他是幸福的。
      逃脱这个浮躁的世界，简陋的地窖，需要莫大的勇气。

</影评>
<有用数>35</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>折腾</作者>
<标题>这电影想说啥？</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-05-28 18:00:59</时间>
<影评>
        1．怎么就变成现在这样了?

  三个男孩，三个男人，三个家庭，一个故事，各自不同的结局。人物之间如此明显命运差异，电影想说些什么？我想大多数人会说：“电影想说的是：童年的阴影影响终身。”但我想，这至少不是电影告诉我的。

  在开头，三个男孩的差异很明显。小吉米带头出主意偷车，小吉米说在水泥地上签名你爸总不会杀里你吧，小吉米看到假COP也是一副很屌的样子，仰着头，撅着小嘴，甚至拿着曲棍球杆走向假COP，小吉米是三个男孩中眼中的恐惧最少的。小西恩看起来温和许多，没什么特别的。小DAVE就怂多了，当守门的，最后一个去到水泥地上签名，甚至在JIMMY和SEAN签名的时候，他只是躲在后面，小DAVE不敢直视假COP，他恐惧；假COP为什么挑DAVE，而不是其他两个？还不是因为看软柿子好捏。你无法阻止罪犯的出现，但是可以做到的是在他出现后你怎么去做，这能怪谁呢？ 即使是罪犯不出现，谁也可以想象到，JIMMY进入青春期肯定会去闹事儿，成人后也是当老大的样子，虽然说是几个猪头的大哥吧。而DAVE显然不是这样的。

  再说说三个男人对亲人的态度。DAVE对妻子隐瞒儿时的遭遇，在妻子怀疑他杀了凯蒂时（而他也明白妻子对他的怀疑），两个人也没有及时的沟通，而是两边儿都干耗着，相互猜忌折磨着。直到后来DAVE爆发了，这两个人也选择了逃避，妻子带着孩子去汽车旅馆，关系恶化。如果信任是爱重要的组成部分的话，那么这对夫妻不算相爱。再看SEAN，电影开头就出现了一个只打电话，不说话的妻子，但两人依旧会通电话，SEAN会对妻子说话，影片的结尾，SEAN向妻子开诚布公自身的错误，妻子回来，带着他的孩子。如果爱要通过责任体现的话，那么SEAN是爱他妻子的。最后，JIMMY，我想也许导演在影片最后借JIMMY妻子之口说出自己对JIMMY的态度：他懂爱。对第一任妻子的愧疚，对凯蒂的，包括通过向被自己杀死的雷的家庭寄钱去赎罪。

  从小男孩到长大有了自己的家庭，这样的差异，只是上了那个车的结果吗？你变成现在这个样子,为什么？因为我从小就没有含着金汤勺长大，没有机会接触好的教育，没有办法离开这个循环？因为我祖上的就给我这个基因，我注定就是这样？因为我的出生就像自由落体从静止开始下落一样，在落地前一切都已被安排好了？

  还是把能量指向内心吧，那些都不是借口。


2.出卖自己的至亲是不对的，虽然正义站在你这边。

  DAVE的妻子怀疑他杀了凯蒂，这很正常；然后去告诉了凯蒂的父亲，而不是和自己丈夫坐下来谈，这就不对了；这也注定影片的结尾她的样子。自己的家里人就是自己家里人，再不好也是家里人，这是生存之道。JIMMY的妻子明白这一点，知道JIMMY错杀了人，做了不对的事情，我想她内心会有冲突的---自己爱的人做了错事。但是与DAVE妻子不同的是，她知道调整自己，不会为了降低自己内心的冲突去和SEAN说JIMMY杀了DAVE；让自己永远站在爱的人这一边，但同时也知道正义在哪？我想做到这一点，对于一般人来说比较难。估计也就是这样内心冲突让卢武铉自杀的吧。

   其他人的团圆终究是其他人的，自己的痛苦别人是不能体会的。保护自己，保护自己爱的人，这个很重要的。

  

3.因果报应

  佛说：结善缘，得善果。

  年轻的雷出卖了JIMMY，JIMMY女儿的死，让自己的儿子，一个伤心，一个坐牢。

年轻的JIMMY杀了雷。雷的大儿子爱上了JIMMY年轻的女儿，小儿子杀她。

  年轻的DAVE上了车，一直被阴影笼罩；长大的后DAVE看到另一个男孩在车里被侵犯，杀了人；无论是直接还是间接，他因此丧命。

  
      </影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>