<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>地球改变之年 The Year Earth Changed</电影名>
<年份>2021</年份>
<评分>9.2</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2638827823.jpg</封面>
<导演>汤姆·比尔德</导演>
<演员>大卫·爱登堡 / Bhashkar Bara / Dulu Bora / Anshul Chopra / Christine Gabriele / Meghna Hazarika / Russell MacLaughlin / Salim Mandela / Janet Neilson / Justin Perrault / Suzie Teerlink</演员>
<简介>为庆祝 2021 年世界地球日 ，Apple TV+ 将首播原创纪录片特辑《这一年，地球变得不一样》，由获得艾美奖及 BAFTA 奖项的 David Attenborough 担任旁白。
                                    
                                　　《这一年，地球变得不一样》展示世界各地历经史无前例的一年之后所拍摄的独家影片，这部贴近时事的纪录片，不但以全新手法描绘全球大封锁的局面，也带大家看见许多由此而生的正向故事。沉寂的城市传来鸟鸣、鲸鱼有了新沟通方式、水豚出没于南美洲郊区，世界各地的人都有机会以前所未见的方式接触大自然。在一小时的特辑中，观众将看见人类的行为改变可为大自然带来实实在在的影响。诸如减少邮轮交通、每年关闭沙滩数日、找出人类和野生动物和谐共处的方法等，都是影响因素。这部由 David Attenborough 讲述旁白的纪录片，是一封献给地球的暖心情书，著重呈现大自然的复甦能为未来带来光明希望。《这一年，地球变得不一样》由 BBC Studios Natural History Unit 製作，Tom Beard 执导，Mike Gunton 及 Alice Keens-Soper 担任执行製作。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>不散</作者>
<标题>人类宅家这一年，它们变成地球主角</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-05-09 00:10:49</时间>
<影评>

作者： Bind 
 对人类而言，2020绝不是一个好年。在短暂的365天里，它给人们带来的痛苦实在太多了。
疫情、山火、战争、动乱、美国大选真人秀，任谁看了都想说一句「2020去死」。
但对动物而言，2020似乎是大自然奇妙的赠予。这一年，它们享受到了几十年来从未有过的轻松。当人类被疫情困在家中，不再受到干扰的生灵们让地球展现了原本的样貌。

去年年初，随着疫情的蔓延，世界各地的交通陷入停滞，全球噪音刹那间便因此减少了70%。
没了汽车喇叭声，这个繁殖季格外宁静，城市中的鸟儿一展歌喉，以人们闻所未闻的音调迎接着这不一样的年份。

城市中吵闹的汽车消失了，水面上庞大的轮船也不见了踪影。
没有一丝突兀的人类噪音存在，水面下的一切都平静了下来。
在往常人类大摇大摆的日子里，水下世界就像在外放抖音一样喧嚣。
因为船只噪音的影响，鲸鱼难以和远处的同类交流，甚至不能远离幼崽去觅食——它们害怕听不到孩子的呼唤。
而当一切船只销声匿迹，鲸鱼们在水下的交流明显增多，憨憨的它们变成了「话痨」。
雌性鲸鱼也可以离开幼崽，共同计划捕食，数头鲸鱼同时吞食鱼类的画面震撼人心。
在这更适合交流、更易于捕食的环境中，鲸鱼幼崽也更能茁壮成长。

平日里在城市中熙熙攘攘的人类，时不时倒也喜欢去「亲近自然」，然而这种「亲近自然」的行为其实相当自大和猎奇，还可能会给动物带来灭顶之灾。 
往年的旅游旺季，马赛马拉国家保护区挤满了开着吉普车的游客，人们迫不及待想要一睹猎豹捕食的名场面，只为满足自己的好奇心。 

 但人类带来的这些噪音严重影响了猎豹的生活，增加了它们的生存难度。
猎豹作为快如闪电的「刺客」，在力量方面其实是远不如狮子和斑鬣狗的，尤其是后者，经常仗势欺人，不仅偷抢猎豹的食物还会杀死猎豹幼崽。 
所以当雌豹捕食成功想要呼唤幼崽时，为了不被敌人发现，声音通常不大。「吃饭了吃饭了！」这样简简单单的一个信号，因为游客的噪声干扰，往往需要反复多次才能成功。
2020年没了游客的身影，猎豹的交流变得畅通无阻，幼崽被敌人捕食的几率大大降低，这群本就数量稀少的草原居民得以喘息。 

往年保护区的游客多，海滩上的游客更多。
美国佛罗里达海岸，每年回到海滩筑巢的海龟常年受到游客干扰，想安安稳稳下个蛋都难。
科学家一直想知道人类对海龟的影响有多大，但苦于没法（没钱）关闭海滩，一直研究不了。
2020年天降机会，研究结果终于得出。
没有人类出没，海龟筑巢成功率上升20%，直接到达了前所未有的61%，这对于已经濒危的海龟具有举足轻重的意义。

视角转到南非的开普敦，这里的海滩上生活着非洲唯一一种企鹅——斑嘴环企鹅。
和世界上其他的同类一样，它们抚养幼崽时需要千里迢迢下海捕鱼，然后回巢反刍喂给雏鸟。为了完成这一任务，它们吃进去的食物重量会达到自身体重的15%。
但在往常，它们一天只能吃一顿饭，原因只有一个：
游客实在太多啦！

海滩上密密麻麻的的游客，让很多下海的斑嘴环企鹅不敢上岸。
为了解决这个问题，它们只得早上出门捕鱼，晚上等人散了才能回家，绝对是企鹅界的苦逼996，而雏鸟也只得饿着肚子天天在家望眼欲穿。
疫情之下，游客骤降，斑嘴环企鹅每天都能早早回家，说不定还能多捕几次鱼。
往年喂一个孩子的都费劲的企鹅家庭，现在养对双胞胎都绰绰有余。

野生鲸鱼，野生猎豹，野生企鹅……野生生物没了人类会更好，那被人类喂食的动物呢？
奈良的小鹿可以说是世界闻名，众多慕名而来的游客每天都等不及投喂这些可爱的家伙们。
当游客消失，没饼吃的小鹿们一开始的确有些惆怅：饼呢？
不少人担心它们会饿死。
可生物的本能指引着它们的方向，在老鹿的带领之下，鹿群开始了在混凝土丛林中的长途跋涉。
小鹿们在奈良寻找废弃的土地，在杂草横生的城市角落寻回了自然本性。
没了人类，动物们并不会饿死，搞不好多吃草还更有利于鹿的身体健康。

金钱豹在白天出没了，河马、胡狼上街了，犀牛的数量变多了……
天上飞的，水里游的，地上跑的，2020年它们生活的改变乃至整个地球的改变都在说明一个道理——天下生灵苦人类久矣。
人类是地球的霸主，拥有其他生物无法比拟的力量和智慧。
所以人类能够研究自然界的奇妙，但也需要承担起照顾其他生物的责任。
印度阿萨姆邦，每到庄稼成熟的时候，很多大象「劫匪」会下山破坏农田，抢食庄稼。
之前当地居民一直选择以暴制暴，大象和人类在这场长期的对抗中都流血无数，却依然无法解决问题。
2020年，村子里很多打工人因为疫情回到了家乡，这些忽然多出的劳动力让村民有了一个全新的想法——给大象种田。

通过开垦土地，他们在农田外的大象的必经之路上种植了许多生长快速、经济价值不高的作物。
饥饿的大象就这样远离了人类的村落，长久的「人象战争」终于结束了，周边的村子也都准备学习这一做法。
所以说，有着更高智慧和力量的人类是能帮助动物的。
真正可怕的，是人类不自知的自私和自以为是的嚣张。
人类以为自己能和生物和谐共处，却处处像个巨婴毫不让步，还自认为是个大善人。
船只开慢一点、不去围观猎豹、海滩每年关闭一段时间，这些举措会对人类生活产生天翻地覆的影响吗？不会，但会大大改善动物们的生活。

事实上，这么多年来人类只是欺负动物们不会还击罢了。
换位思考一下，如果是人类无法和朋友、家人交流，无法哺育孩子，最惨的是有家不能回，估计早该骂骂咧咧了。
但动物不会，它们不明白人类自私自利的行为，或许压根不知道人类是什么，它们只知道，自己的生存变得愈发艰难和危险。
疫情来袭后的一年多时间里，很多动物享受了几十年未曾有过的安宁。
但疫情终会缓解，2022、2023等等未来的日子总会到来，这份安宁能维持多久呢？
前有乌克兰劫匪舍身安利《地球公民》，希望人类能人道地对待动物，减少残忍的虐杀；现有《地球改变之年》狠狠打了人类的脸—— 没有人类活动，地球会更好。 
人类需要反省，想想自己某些无足轻重的生活方式，到底伤害了多少生灵。
疫情终究是一时的，但人类退出动物们的生活可以是长久的。

</影评>
<有用数>100</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>十四十四</作者>
<标题>疫情，是人类暂停之时，却是万物繁盛之日。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-04-28 11:10:54</时间>
<影评>

 据约翰斯·霍普金斯大学的统计：
印度已经连续四天创单日新增确诊病例数新高，四天新增的患病人数共计已超138万人，而在全球，新冠疫情累计确诊人数已达1.48亿，累计死亡人数312万。

毋庸置疑，2020年3月，在全球爆发的新冠疫情，是世界史进入新世纪以来最严重的一次人类灾难——
大量企业面临倒闭，无数人丢失工作，更甚者失去生命......
但就是这一次史无前例的灾难里，却有“人”在底下偷笑——
它们似乎在说，真希望这一次疫情，永远不会结束。
看到这，你是不是已经开始破口大骂：你这样还算是人吗？
但这句话对于它们却再适合不过，因为它们不是人，而是动物——
《地球改变之年》

这部由Apple Tv出品，大卫·爱登堡爵士配音的纪录片，记录了在疫情爆发一年之后，全球动物的生活，产生了怎样的变化。
虽然评分人数不多，但高达9.1的豆瓣评分也可见一斑。

疫情，是人类暂停之时，却是万物繁盛之日。
2020年1月23日，国家宣布封锁武汉，限制居民出行。
当外国人在嘲笑中国小题大做的时候，殊不知，病毒却早已渗透到了世界上的每一个角落——
2020年3月，疫情在全球各地爆发，世界各国相继宣布封锁国门，一夜之间，人类仿佛被按下了暂停键，但是在自然界里，却出现了我们前所未见的变化。
疫情封锁一天之后，整个世界都变得安静了。
全球交通噪音减少了70%。
在美国通车量最高的大桥之一金门大桥上，你看不见任何一辆汽车。
研究员意外的发现，曾经习以为常的白冠麻雀，发出了一种人类从未听过的新叫声。

从前，它们的歌声被汽车噪音所淹没，但是如今，金门大桥的交通达到了自1950年以来的最低水平。
这些城市中繁衍的鸟类，迎来了“鸟生”中最好的繁衍时刻。
不仅如此，洛杉矶经历了40年来空气质量最好的一天，而已经封锁数月的中国，各个城市空气中有毒气体的含量下降一半。

最令人震惊的，是印度，这个全世界污染最严重的国家。
在疫情封锁12天后，住在印度贾朗达尔的人兴奋地发现，他们居然可以看见世界上最高的山脉——
喜马拉雅山。
原来，喜马拉雅山一直就在那里，但是由于当地的雾霾严重，它始终被掩藏在雾霾之后。

疫情封锁四周之后，各国颁布的旅行禁令进一步的限制了居民的“行动自由”。
航空业的订单呈现断崖式下滑，全世界航空业下跌了90%，国际游客减少了1亿1400万。
而这些现象对于一些生物来说，是它们这辈子听过最好的消息。
游客减少，海滩无人。
对于世界频危物种海龟来说，它们终于可以放心大胆的在曾经它们的沙滩上交配繁衍。
根据研究院的观察，海龟的生育率从曾经的40%，骤增到61%。

在美国南部阿拉斯加海岸，每年这个时刻，百万吨游轮的笛声，会淹没整个海岸，但现在，因为没有游客，游轮取消——
整个海平面之下，安静了25倍。
这对于曾经的海湾的主人座头鲸来说，是一次绝佳养育的机会。
以前的座头鲸，因为巨大的游轮噪音，它必须时刻把宝宝带在身边，但是现在，它终于可以放心的去更远的地方觅食，而不用担心宝宝听不到自己的呼唤。

在过去，幼鲸只有7%的存活率，但如今，充足的食物，安静的环境，让鲸鱼幼崽的存活率大大提升。
这一次疫情，让这些频危物种，得到了一丝“苟延残喘”的机会。

疫情封锁3个月之后，全球几乎一半的工作人员在家办公，人流量降低了90%——
城市清空了。
空无一物的城市里，出现了一些奇特的景象。
河马出现在加油站，胡狼在公园游荡，甚至在智利，一只美洲狮飞奔在人行道上。

然后最适应城市荒芜环境的，是在日本奈良的梅花鹿。
作为世界著名的旅游城市奈良，梅花鹿的栖息地早被剥夺殆尽，而它们也发现了一种新的觅食方式——
讨好人类。
在疫情之前，梅花鹿会跟游客索取米糠饼干，而这也是它们最重要的饮食来源。

那么疫情发生之后，它们没了食物来源，是不是就无法生存了？
大错特错，事实是，没有了人类的投喂，梅花鹿们生活的更加惬意。
在游客突然消失的那一刻，梅花鹿是迷惘的——
没人投喂了，草地也没有，咱们去哪儿搞吃的？

但似乎是刻在基因里的记忆，年长的梅花鹿带着小鹿们在无人的钢筋水泥中来回穿梭，经过2公里之后，它们来到了一块熟悉的草地——
这里，是他们曾经的觅食地。
不吃人造的米糠饼干之后，食草的梅花鹿饮食结构更加健康，并且因为游客减少，没有了塑料垃圾，它们误食塑料致死的风险也大大降低。



对于人类来说犹如“末日灾难”的疫情，但似乎对动物而言，却是一场狂欢的盛典。
疫情封锁6个月之后，到9月份，仍有40多个国家实行禁令，超过30亿人口的活动受到限制。
当我们在适应新环境的时候，大自然也在适应“没有人类”的生活——
印度恒河，被称为“世界上最脏的河流”，氧气含量增加了80%。
摩洛克海岸的海水清洁度评级，半年之内从差跃升至优良。

而在南非，一个奇特的动物迎来了前所未有的育儿潮——
非洲公驴企鹅。

对于公驴企鹅来说，以往的时节，他们每天早晨去海里捕鱼，但是却要在夜晚才能回到家里。
为什么？
因为海滩上挤满了游客，可能几乎所有动物（除了大熊猫），都在基因里刻下了畏惧人类的密码，企鹅看到人类，只能畏缩在海里，直到人潮褪去。

企鹅宝宝一天只能吃上一顿，但是现在却不一样了。
企鹅爸爸妈妈早上出海捕鱼，中午回家，下午再来一次，一天能捕两到三次，小家伙们的伙食和安全都大大提高。
过去的30年，南非的企鹅数量下降了近70%，但是在疫情停止的2020年，企鹅数量首次迎来了回升。

疫情封锁12个月之后，不仅是动物，连人类也开始慢慢改变。
全球年度二氧化碳排放量下降6%，这是有记录以来最大的降幅。
随着旅游和工业的停止，这是工业发展以来，地球最安静的一段时间。

在印度，有人就找到了一种新的方式和频危动物和谐共处。
在印度的一个小乡村，人类与大象有着不可调和的冲突——
随着农田的扩增，大象的栖息地和觅食场所被急剧压缩。
一头成年的亚洲象，每天要吃150公斤的食物，为了生存下去，它们不得不去破坏村民耕种的农作物。
而村民为了养家糊口，也不得不驱赶大象。
每年全球的人象冲突中，平均约有400个人和100头象失去生命。

但是因为疫情，这一情况发生了变化。
疫情导致村子里许多在外务工的青年返乡并且无事可做，大量闲置的劳动力为自然保护组织的一个项目提供了实施的可能性——
他们在村庄和森林里开垦1.6平方公里的缓冲地，用来种植一种速生水稻。

这种水稻生长快，无需太多人照料。
他们这样做的目的，是为大象提供一个可以觅食的场所。
又是一天夜晚，森林里的象群因为饥饿不得不入侵村庄。
但是这次，似乎有什么不太一样——
大象们走到了缓冲地带，停下了它们的脚步，津津有味的吃起了村民为他们种植的食物。
饭饱之后，礼貌离开。

原来，大象从来没有想过侵犯伤害人类，它们所做的一切，都是为了能活下去而奋力的挣扎。
因为疫情的原因，人类终于有时间停下脚步，看一看这千疮百孔的世界。

这一切一切的变化，似乎都像是地球在对人类的宣告——
当你们人类按下暂停的时候，这个世界是如此美丽。
不过很显然，这一次暂停，是短暂的，片刻的。
2020年是不同寻常的一年，这不仅对于人类，也对于自然，对于地球。
我相信很快，人类会马上重启，战胜这次疫情。
但是，我们的重启，会是它们的末日吗？

大卫·爱登堡爵士的结尾语说得很好：
“我们会再次起航，但如果我们要在未来繁荣发展，当下就是关键时刻，来寻找与地球所有生物共享我们这个星球的方式。”
因为我们，从来不是这颗美丽星球的主人。

作者：十四十四
公众号：十四十四

</影评>
<有用数>84</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>663</作者>
<标题>earth</标题><作者评分 />
<时间>2021-04-27 10:58:37</时间>
<影评>








INS账号earth发布的一个视频，从1984年到2020年来这三个地方的变化，因为人类活动越来越荒芜了。人类停止活动，给自然一个呼吸的机会 ，但是过后又会恢复到原来的样子                                          
 

</影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Reagan Wu</作者>
<标题>那么，然后呢？</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-04-24 07:44:17</时间>
<影评>

疫情终会过去，然后呢？
旅游业反扑，工业生产恢复，燃气排放回归，海洋捕捞继续……这么大一个车轮，不是说停就能停下来的，况且又有谁能真正停下来呢？先喘一口气，然后再变本加厉。
一直有这么一个问题：如果人类活动消失，地球会怎么样？以前我们不知道答案，只能靠猜测。现在与那时唯一的区别就是，现在我们知道了答案。也仅仅只是知道了答案而已。
也许2020年就是从今往后地球生态环境最美好的一年了。能有这样一部纪录片来记录下地球的样子，很幸运。

</影评>
<有用数>39</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>尉迟上九</作者>
<标题>一次重要的重生</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-06-02 15:17:27</时间>
<影评>

随着全球疫情的爆发与蔓延，占据各大新闻版面的都是以惊人的趋势增长的数字和各种令人揪心的画面。对于人类来说这无疑是一次巨大的灾难和打击。
禁足，隔离，居家办公，一切的活动都受到了限制，几乎所有的关注点都很自然的落在了人类的生存问题上。但地球上却有着另一群曾生活艰难的生物，其状态因人类活动的改变而得到了良好的改善，不是毁灭，而是重生。
纪录片《地球改变之年》是根据人类因疫情居家隔离的日子为时间线向前推移，搭配大神DA富有感染力的生动旁白，透过不同的地区和城市，观察并纪录野生动物生存状态的变化，以及引发人类和动物如何合理共生问题的思考。
这片的时长不到一个小时，却让人看得肃然起敬、眼泛泪光。进而更深一步的反观人类的存在到底给大自然和野生动物带来了哪些不被重视、不自觉的伤害（反差很大）。
没有人类的干扰和影响，从片中看到的野生动物可以勇敢出行和随心所欲的生存，获得主动权。曾被汽车的鸣笛声掩盖的鸟叫，从迷雾中显现的喜马拉雅山，难得在海滩上产卵的乌龟，鲸鱼也开始享受交流，曾经极其罕见的现象开始频繁出现。
唤起记忆的梅花鹿开始懂得觅食，还有能召唤到幼崽的猎豹，轻松上岸的企鹅，以及让我们体会到人和动物实际能和平共处的举措，当看到环保人士MH说出：如果我们爱大象，大象也会爱我们。让我十分动容，深受感动。
人类一直压榨和侵占着地球上的资源，野心勃勃繁衍加剧（惊人的三胎，真的不如提倡多种树），利己主义者横行，促使环境进一步恶化的消息甚嚣尘上。全球变暖，冰川融化，各种奇异的灾害，野生动物的生活空间和区域被严重压缩和占据，很多珍贵的物种不是已经消亡就是濒临灭绝。
即便这些新闻偶尔会从数以万计夺人耳目的碎片化信息中脱颖而出引发些许讨论，但对于大部分人而言，只要没有对个人生活造成太大的影响，基本上更多的是以一种事不关己的态度迅速遗忘。疫情使人类的生活陷入了困境，只有自身的利益受到威胁时，人类才会有更多的时间和精力去找原因看本质，有所悔悟。
当人类愿意停下脚步放慢节奏，地球才能从不堪重负的乌烟瘴气中得到片刻的净化和休息。新冠从另一个角度来看，就像是已忍无可忍的大自然给人类提出的一个严重警告，寻求的是敬畏和觉悟，看完促使我们思考的是未来之路。
最后环保人士提出的意见或许有用，但从以往的经验来看，还是治标不治本。比起积极，反倒更多的是担忧，回归正轨后，当人类的生活轨迹变得正常，是否还会记得片中那些美好的画面？或许还是一如既往，想要根本改变，可以说是一段非常艰难和漫长的过程。
想起了凤凰在领奖时说的那段感人肺腑的话，愈发与大自然背离的我们，对动物的各种剥削和控制，以自我为中心的普世价值观和上帝视角，各种不公残忍的对待，并给出了自己建议和期许，非常触动人。
特别是最后罕见提及了他的哥哥（River Phoenix）曾写下的：若心怀爱意伸出援手，和平不会遥远。不论是对同类、动物，还是环境，即便希望渺茫，我们也可以先从个人做起。
欢迎关注 | 首发公众号：yuchishangjiu 

</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>如果丶你是太阳</作者>
<标题>先入为主的调查不叫做调查</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2021-05-14 16:53:04</时间>
<影评>

      很像一些素食主义者的观点，吃肉是对其他生物的残忍，这种不站在现实角度而站在道德制高点拍的纪录片，实话说是可以看看，看看当我们被强大的新冠病毒隔离在家时，其他的生物是如何生活的。
       首先，电影并不是站在现实角度拍摄的。从最基本的角度看，一个生物的生存必定对另一个生物产生影响，就像一个既定大小的岛屿上注定不能有太多的大型哺乳动物存在一样，人类和其他动物也必定产生“领地”的重合。对于那些无害的生物，比如纪录片中的梅花鹿，人们和它们形成“共生”，它们提供乐趣，人们给它们提供食物，在这时你不能建立在理想的角度上说：如果把这里的人全部消灭，梅花鹿会有更好的环境生存，就像说杀死一个森林中所有狼就会让鹿获得更好的生存一样，是不科学，不靠谱的。
       其次，对比同样是大卫爱登堡配音的《地球动脉》，这部影片并不从自然或者无立场的角度来拍摄。《地球动脉》的视角便是很独特，像一本哲学书，作者把事实陈述给你，把特定的思想实验抛给你，让你的思维能够发散性的思考。当然，这个思考是没有答案的。我在观看中便能想到在千万甚至上亿年的进化中，有的动物进化出了灵活有力的双臂，有的动物能够在极端情况下生存，有的甚至有极其强大的记忆力以至于总能在一年的分别后找到自己的“原配”……不同的是人类的大脑发达， 如果没有一颗灵活的大脑，人类这种身体条件是不足以在漫长的历史进化中生存到现在的。
        然而同样在《地球改变之年》中，旁白无时不刻在提醒着一个中心思想：没有人类他们会更好。是的，没有人类他们会更好，但是这现实吗？这么说我们应该为了其他动物更好的生活而待在家里？（这便是许多评论中的思想）。还有些是过于独断的结论：梅花鹿没有人会更开心，鲸鱼因为轮渡的噪音而头疼的转圈……我们的思考难道不是应该放在如何在人类存在的时候如何与动物和谐相处吗？就像最近在中国发生的东北虎和金钱豹进入人类生活区的问题，那些城市本就属于人类的地盘吗？不是的，那里原本属于各种野生动物的地盘，但是现在它们和人类生活区的重叠对人类的生存产生了直接的威胁。我们的选择是把人从这个生活区赶出，还是把老虎和豹子捉住然后放回我们它们应生存的地区，为什么会这样，可以不这样选吗？这些才是我们应该思考的问题。
       所以给这个纪录片两颗星并没有冤枉它，过于主观的纪录片不能被称为一部好的纪录片。但是在疫情期间人类撤出大自然把它让给野生动物的时候拍这么一部纪录片是很有创意的。

</影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
<review>
<作者>小片片说大片</作者>
<标题>这片子豆瓣9.2，我都觉得低！</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-05-11 14:36:39</时间>
<影评>

 大家好，我是戴着眼镜拿着话筒的阿拉斯加，片片。
前段时间，为庆祝世界地球日，Apple TV+推出了一部纪录片《地球改变之年》。

记录了新冠肺炎疫情暴发以来，全球各地的变化，主创把全球集体居家这一行为称作“史无前例的全球性实验”。
全程画面相当之治愈，清新干净，带观众一览不能出游的这一年里，地球发生了怎样的改变。

看得我是热泪盈眶，恨不得立刻背上麻袋去雪山脚下捡垃圾，今天也分享给大家。
疫情来袭，全球大量居民被迫居家之后，人类行为对城市、自然的干预降到了非常低的程度。
最直观的变化就是，空气在短短几天时间内变得清新起来。
美国洛杉矶迎来了近四十年来最晴朗的天空，中国很多城市的雾霾也以肉眼可见的速度驱散开。
而在全球空气污染最为严重的印度，在雾霾之后隐藏了三十多年的喜马拉雅山脉第一次露出真容。

人们激动地爬上房顶，面对山脉大喊着“Mountains. Mountains”。
这是很多人有生以来第一次，从这个角度看见这座雄伟壮观的世界第一高山脉。
在其他城市，人流量减少了90%以上，一些动物也开始享受城市生活。
全球各地什么野猪、河马、胡狼甚至美洲狮都在街道上出没。

也有人为原本就跟城市共生的动物操起心来，比如日本奈良的梅花鹿。
经过一千三百年的磨合，奈良的梅花鹿已经非常习惯生活在城市当中了。
哪怕没有任何管理机构，每年上千万游客的投喂，让城市里的鹿过得十分舒适。
米糠饼干已经成了它们食物中的重要部分。

但疫情在一夜之间带走了这些梅花鹿的“外卖”，它们中间也确实经历过无处觅食的迷茫，但很快，它们靠着“前辈”的经验和本能回到了曾经觅食的草地。
更有趣的是，“辟谷”之后的梅花鹿肠胃健康状况还得到了改善，比游人如织的时候好了不少。

塑料等垃圾也随着旅游业的萧条而减少，梅花鹿误食垃圾死亡的风险也大大降低。
原来是人类自作多情了，在绝大多数情况下，没有人类，动物们反而会生存得更好。
与隔离防疫相伴的，是全球旅游业的折戟。
全球旅客人数同比下跌90%，人类的退场给了生物喘息的机会。
城市里，交通噪音减少了70%，美国旧金山的白冠雀迎来了自上世纪五十年代以来最好的繁殖季。

不再有喧闹的车马声、人声阻碍它们求偶发出的信号，白冠雀有了更多更好的繁殖机会。
而在海洋中，雌海龟每隔两到三年就会回到它们的出生地产卵。
近年来全球海龟数量不断下降的原因之一就是，它们不愿意到人满为患的海滩上产卵，而且很多海龟卵和海龟幼崽，在人类行为的干预下也很难长大。
制作团队跟踪了位于美国弗洛里达州的赤蠵龟产卵地，雌海龟也终于等到此生最不受干扰的一个产卵季。

往年，雌海龟筑巢产卵的成功率仅为40%，在没有人干扰的情况下，成功率骤增到了61%。
游人和航运的减少使太平洋比以往安静了25倍，座头鲸在海洋中的交流也比以前更多、范围更广。
远距离交流不成障碍之后，成年鲸鱼也敢于离开自己的孩子，去更远的海域捕食。
还有肯尼亚的猎豹，因为体型、力量不占优势，猎豹一般都会在距离幼崽几百米的地方捕猎，狩猎成功后，它还得守在猎物旁边，避免其他腐食动物趁虚而入。

在这种时候，猎豹能发出一种独特的啾鸣呼唤幼崽开饭。
但在过去，围观的游客影响了这种啾鸣的传播，草原变得寂静之后，成年母豹呼唤幼崽这件事也变得更加容易。

据统计，非洲仅剩大约七千只成年猎豹，疫情前也只有三分之一的猎豹幼崽能生存，而疫情提供的小假期，无疑为这个种群数量的增加，做出了极大贡献。
其实不仅是生物，人类活动减少也使大气中的二氧化碳浓度下降了约6%，是有记录以来的最高降幅。

地壳活动频率也因为工业生产的减少而下降。
但封锁不会一直持续，人类最终还是会占领这些地方。
研究人员提议赤蠵龟海滩或许可以每晚停止接待游客，供海洋生物休养生息。
太平洋上或许可以实行限速来减少海洋噪音，哪怕是在非洲野生动物园，游客也需要注意行为举止乃至音量。

虽然明知道这只是美好的希冀，但我还是幻想，人类真的能从这场灾难中学到些什么。
毕竟，从宇宙的尺度来看，地球经历过无数比当下更严酷的岁月，依然稳稳当当的。
地球已经45亿岁了，人类文明于它而言，只是生命里的微不足道的插曲。
都说到这儿了，不得不提的还有另外一部与地球生态有关的纪录片——《人类消失之后》。

这部纪录片通过一个有趣的设定，从侧面反映人类作到最后，伤害的只有自己。
纪录片假定全世界的人类原地消失，地球上会发生什么事。
首先，在没有人力维护的情况下，电力很快会消耗殆尽，地球上所有机器逐渐停止运行，大多数人工饲养的动物和宠物很快就会死去。

剩下的动物逐渐入侵城市，大自然逐渐夺回它对陆地和海洋的主导权。
而人类留下的最有杀伤力的遗产恐怕就是“核”。
人类消失之后，一般核电站大概能纯自动运行七天后。
七天后，核电站的备用燃料耗尽，蓄水池温度上升，无法继续冷却使用过的核废料。
仍在持续反应的核废料会导致电站爆炸、开始泄漏致命元素，仅一座核电站的辐射量就会超过广岛500倍。

但这些由于人类消失对地球造成的破坏终会消失，地球仅需要三十年就能把这些有害元素代谢掉。
之后，一切人类文明的印记逐一被腐蚀，人类花了一万年改造自然，自然只需要不到三百年的时间，就能抹去几乎所有人类留下的遗产。

这就像当年切尔诺贝利核电站泄漏之后，所有居民搬迁，切尔诺贝利被判定在未来两万四千年内不适宜人类居住。
然而，仅仅三十多年之后，切尔诺贝利又是一片葱郁，各种野生生物在这个区域内繁衍生息，核辐射于它们而言好像形同无物。

回到《地球改变之年》这部影片，疫情于人类而言毋庸置疑是一场灾难，但于大自然而言，却是难得的调整状态的机会。
我不由得想起中世纪在欧洲肆虐的大瘟疫。
瘟疫夺走了当时欧洲近三分之一的人口，深刻地改变了原有的社会结构。
（反映黑死病场面的画作）
灾难之后，欧洲迎来了思想解放、艺术昌盛的文艺复兴。
这场灾难目前看来当然没有像中世纪的黑死病一样，导致人类社会翻天覆地的变化。
但正如纪录片结尾提到的，这场疫情也让人类意识到，我们的生活和大自然的连接是如此深刻紧密。
而当下正是一个非常好的契机，供我们重新思考究竟应该如何与地球上其他生物共存。

毕竟，我们对地球造成的一切伤害，有朝一日都会回报到人类自己头上。
最后，强烈推荐大家去看原片，欣赏这波视觉暴击！
从喜马拉雅山南侧这个难得一见的角度欣赏这座山脉，看看座头鲸集体狩猎的壮观景象，也看看可爱到无法用语言形容的猎豹幼崽。

我也决定了，保护地球，就从下一次点外卖不另附餐具做起。
拜了个拜。

本文图片来自网络
编辑：阿苏 

</影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>哎哟喂</作者>
<标题>地球改变之年，那么美，那么快</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-05-05 12:19:25</时间>
<影评>

 金门大桥下，白冠麻雀有了新的求偶音调；
雾霾褪去后，喜马拉雅山得以在30年后重新映入眼帘；

游客退散后，佛罗里达的沙滩上迎来了海龟的大面积产卵；
鹿饼停售后，梅花鹿的食谱重回青草绿叶；

草原安静后，猎豹妈妈再也不用担心觅食信号变成死亡召唤；

轮船停运后，鲸鱼妈妈们终于可以独享海域，到更远更干净的海域，和同伴们进行更频繁的交谈；

河马、金钱豹、胡狼、美洲狮、水豚、猕猴……
出现在了曾经车水马龙的大街上、往年人来人往的酒店中，一直熙熙攘攘的住宅区内，

对于一直无底线侵占他们栖息地的人类，
动物们终于能够狠狠地出了口“恶气”！

2020年3月后，在新冠肺炎横扫世界之时，除了人类，大家都过得更好了。
一封给地球的情书

这一美丽新世界，正是近期大热的纪录片《地球改变之年》所描绘的世界。
《地球改变之年》（《The Year Earth Changed》）是Apple TV+为庆祝2021年世界地球日所制作的原创剧。
为了拍摄这部纪录片，制作团队横跨5大洲，从去年 4 月开始联合全球160多个NGO，进行远程合作，在30多个城市进行无人机拍摄，来自BBC的老朋友大卫·爱登堡大爷担任旁白。

得益于先进的技术与人类活动减少，这一次，我们得以看到一个“没有人类干扰”的真实地球。
而选择在2021年世界地球日上映，这部纪录片无疑是人全世界环保爱好者合力献给地球的一封情书。
自诩为自然之友的人类，实则用自大破坏着自然
因为我们是万物之灵，因此我们总认为自己可以把一切安排得明明白白，
我们建立保护区保护动物，我们修建动物园观赏动物，我们饲养宠物把他们成为家人
但，事实呢？

我们的每一次出现都是对动物生活的一次破坏，
游客侵占沙滩，草原，大海，让世世代代生长于此的动物们不得不改变自己的生活习性来习惯人类的自私。
经济发展污染空气，制造噪音，污染海洋，让所有生灵一同为人类的恶行买单，甚至永久灭绝。

人类依照自己生活方式所判断的“没有太打扰”，常常是攸关动物性命的瞬间。

新冠的肆虐，似乎将人类和自然进行了一个角色互换，
以往随心所欲的人类被迫受困家中，
而以往被人类侵占栖息地的动物们，得以在大街上大摇大摆地走路，甚至来到了以往不敢涉足的城市。

大自然受惠于人类行动的限制，获得了难得的复苏契机。
而也正是这样的复苏，让我们重新思考人与自然的关系。
改变不应只是暂时，需要重新定义与自然的共处方式
《地球改变之年》让人反思，也带观众看见正在实践的改变。
印度阿萨姆地区，亚洲象因为生活所需，常会闯进农村里觅食，如今农民们找到了更好的共处模式。

科学家们开始思考减少邮轮交通、每年关闭沙滩数日，都是试图和野生动物和谐共处的方式。
大自然坚韧的生命力也鼓舞着仍笼罩在疫情阴影下的我们，重新思考暂停的意义。

正如大卫·爱登堡所说，
在这充满逆境的一年里，让许多人再度看见大自然的美丽与价值，也从中得到许多慰藉。 封城措施同时也是一项前所未有的实验，让我们了解自己对大自然造成了哪些的影响。 这些故事展现野生生态对此的应对方式，带观众领略即使是微小的改变，也能产生巨大影响。

</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>大猩猩奔于旷野</作者>
<标题>人类果然是地球的病毒</标题><作者评分 />
<时间>2023-10-27 20:21:44</时间>
<影评>

和Cici一起看了《地球改变之年》——新冠元年，人类仅仅是放缓脚步一年，地球各地的各种动物都获得了非凡的生机。
人类果然是地球的病毒，并且一路朝自己作死的道路狂奔。很难说新冠和全球变暖无关。
上野说，石器时代的人们每天劳动四小时，和马克思描绘的共产主义社会中人均劳动时间一致；石器时代的人们除了花时间在谋生的劳动上，他们还唱歌跳舞吃饭，这些社交和艺术活动占据了整日的时间。
而我们呢？是什么让我们一刻都不能停，必须更高更快更强？我们真的需要永不停歇地进行“生产最大化”吗？我们真的需要越来越多的人口吗？

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Youngjun</作者>
<标题>人类的破坏性太强大又太容易被忽视了</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-04-24 19:53:24</时间>
<影评>

Lockdown确实改变了一些事情，但没想到对自然、对动物有这么大的改变。可能这个片子中呈现的内容有点过于理想化，我还是很乐意去传播分享推荐这个纪录片的。之前听播客了解到切尔诺贝利封锁区的物种多样性要明显好于周围区域，震惊之外需要更多的思考，人类的破坏性太强大又太容易被忽视了；还是在一个播客中了解到的信息，现在有些地方会在候鸟集中经过的那段时间关闭大部分装饰性灯光，通过短暂的减少光污染来减少对鸟类的影响，这个片子结尾也有提到类似的建议，人类需要做出一点改变，和其它生物更好的共享这个地球。
地球改变之年 (2021)9.22021 / 英国 / 纪录片 / 汤姆·比尔德 / 大卫·爱登堡 Bhashkar Bara


</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>