<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>生命循环：奇异的腐烂科学 After Life: The Strange Science of Decay</电影名>
<年份>2011</年份>
<评分>9.0</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2233004230.jpg</封面>
<导演>丹尼·卡洛 / 弗雷德·赫本</导演>
<演员>乔治·麦加文</演员>
<简介>人们对生命的定义大多始于出生，终于死亡。然而生命不是玦而是环，没有开头，没有结束，只有永恒的循环。人们惧怕死亡、厌恶腐烂，殊不知没有腐烂、没有消亡，便没有新生命的诞生。腐烂是自然界最重要的力量，形形色色的分解者们在其中八仙过海，各显神通。请与我们一起跟随镜头，踏上自死来、往生去的奇异之旅吧。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Stacey</作者>
<标题>瞧瞧人家这科研做的</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-05-20 17:23:23</时间>
<影评>
        这个片子的片段很早就看过，今天刷豆瓣大家都拿舌尖和这个对比，就顺便看了看，忍不住发牢骚。

其实整个片子里面所用到的技术并不炫，知识也不深奥，那个教授用一种骄傲的语气介绍氮元素转移的研究，还说从来没有人做过的时候，最后的结果多fascinating的时候，我就无语的想，这研究方法算是common routine了，高中生都知道，只不过是用在了这个研究而已，这创新点有什么值得说的呢？一开始介绍到科学家用8个月的时间造了一个屋子，我就自然的笑了，以我所熟识的中国科研工作者的速度，只要资金到位一个月不用就搞定，8个月时间估计论文都能发了。

可是看着看着，连我这个不搞生物的都开始希望能够参与到这样一个program里。为什么？因为乐趣。

就我现在接触到的国内的科研人员，大家每天科研的目标还是绕着钱，权，名，利，几个院士牵头拉来一个几千万甚至上亿的国家级的项目，一批海归青椒领着十几个名校硕博没日没夜的做实验，汇报，写论文，最后出几篇影响因子巨高的牛paper或者得个国家级的奖然后皆大欢喜继续这个循环，基本就是这种流程，在整个过程里，大家每天关心的就是项目批下来没，实验做得怎么样，论文中了没……我还真的没有见过一个人，真心的热爱这种探索的过程本身，真的享受这个奇妙的历程里自己做的工作，甚至更加畸形的是，这种无聊的科学界里面甚至已经建立起等级制度来，莫名其妙攀比和优越感，对技术的过分崇拜……

其实我一直都渴望的科研生活就像这样，不大但是有趣的课题，兴趣十足的同伴，无法预知的结果，与大众充分的互动……
      </影评>
<有用数>77</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>哇二哈</作者>
<标题>想到哪说哪</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-04-01 02:38:05</时间>
<影评>
        其实看下来也没那么恶心啦~也就是苍蝇和蛆的两个镜头比较有感觉


1.蔬菜水果腐败速度最快，肉类腐败后气味更难闻，面包上长霉的话实际上面包里已经有很多很多霉菌，吃多了容易致癌；

2.真菌、细菌互相抢地盘；

3.蛆-苍蝇幼虫（片中为丽蝇）蚕食肉类能力高，繁殖速度快，是腐败大军的主力；

4.腐败的肉类埋在土壤里会提高土壤的导电性，利用这一特点可检测未知坟墓、埋藏尸体等；

5.鬼笔菌（真菌）和苍蝇有共生关系，苍蝇吸食果冻状的肉，帮助其传播孢子；

6.多头绒泡菌（黏菌）是地球上最大的单细胞生物，黏菌会找出最快穿越迷宫的路线，黏菌建立的网络比工程师更优良（通过燕麦片展现东京铁路图），结合机器人探索人工智能模式；

7.蛆及菌类蚕食剩下的筋皮由甲虫类继续消化，这一过程很慢，通常需要数月甚至几年。

8.腐烂完成了由死到生的过程，闭合了食物链
      </影评>
<有用数>36</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>啦啦啦</作者>
<标题>After life:隐身于腐烂的大智慧</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-05-04 11:40:44</时间>
<影评>
               死亡是什么？死亡之后又是什么？在直面死亡的时候，人们只想将这一页快速翻过去，却不曾想，死亡从来不是结束，死亡同样孕育着新生。

    在BBC的纪录片中，公共价值的身影无处不在：他们愿意用独特的视角为观众打开一扇秘密的门，展现一个全新的世界，他们愿意用最直观的感受创造观众的视觉体验。《After life: the strange science of decay》就是这样一部纪录片。

    这是一个在名为after life box中进行的实验，其实它又不单纯是一个实验，更是一场视觉体验，虽然某些存在的形态是人们一直厌弃并试图避免的，比如霉菌，比如蛆虫。实验者用视觉、嗅觉、触觉等多重感观为我们描画出一个玄妙的微观世界。

    我们不清楚分解者在死生间名为腐烂的过程中如何扮演角色。也许在我们的潜意识中，卑微的生命本来就不值得过分尊重，它们不过各司其职，它们的作业是肮脏而恶心的，它们没有伟大的智慧，所以它们不值得关注。但是当你看着这些微小的生物，迸发出巨大的能量，甚至在某些方面，它们的简单反应可以和人类的高度智慧相媲美，没有人会不大赞其妙。

    看过这部片子的人，大概会对黏菌记忆犹新。乍看其反应机制简单，其中却蕴含了在自然选择中留存的大智慧。作为这个星球上最大的单细胞生物，黏菌能够破解简单的迷宫，能够建立最有效的路线——几乎完全吻合于世界上最高效的东京铁路线，当与机器人研究结合时，研究者从这种生物身上几乎看到了未来人工智能的曙光。这不是一个特例，自然界就是这样神奇，她将自己的智慧藏匿在世界的各个角落，陡然发现，让人瞠目结舌。

    经过5000万年的进化，地球上才产生了能够分解枯木的真菌类。在广阔的时间空间中，这些真菌尚且连一粒尘埃也不及，但若不是它们的出现，世界便会大不相同，想想石炭纪时期便知。

突然觉得，我们这个星球的发展仿佛就是自然界的一场预谋，这盘棋走得有条不紊，却险象环生，一步错，便会步步错，让自认聪明的后来者倒吸一口凉气，在大自然的莞尔一笑中自叹弗如。

    再把视线停留在实验本身，不由得惊叹腐烂过程的连贯和自然。各类分解者你方唱罢我登场，轮番上阵，时而势均力敌，譬如霉菌和细菌之争，时而态势陡转，譬如苍蝇与霉菌之争，却没有永远的胜利者。这些弱小的生命只是分解这个过程中的一个个齿轮，协同完成了分解整个过程。通过N原子标记，实验者撕破了腐烂丑陋的面纱，让我们得以一览生命循环的美妙：氮元素肥沃了土壤，并为新生植物充分吸收，孕育了美好的果实。腐烂过后，只剩下皮囊，只留下存在过的痕迹，物质从已一种形态转移向另外一种形态，正如实验者所言：“Who says pigs cannot fly?”自然的智慧浸润在土壤、空气和新生中，从生到死，由死到生。

    Life is an ever repeating cycle.这种循环间的奇妙让我们措手不及，让我们惊喜不已。

    敬畏自然赋予这小小生命的伟大能量与智慧！


</影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>小破站在读博士</作者>
<标题>猪为什么飞了？</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-02-08 14:08:11</时间>
<影评>

如果高中的生物课可以有这么生动，我想我会更早开启探索生命奥秘的大门。
谁说猪不会飞的？它化作漫天飞蝇，获得重生；这是大自然重新构建自己的一种方式。
我们生活中避之不及的腐烂，对地球上所有生命都至关重要，生命不因死亡而终止。从生到死，从死到生，周而复始。我们的每个原子，曾是其他生命的一部分。腐烂的真正力量是，它能够把复杂的生命体，分解成最基本的生命要素，大自然一遍又一遍，用同样的成分重新构建自己。
一、这里你将看到什么？
猪在飞；
聪明的真菌包围东京路网形状的燕麦；
甲壳虫埋葬老鼠；
二、死亡、腐烂与重生；
历时8周，追踪日常物品腐朽与循环的全过程；亲眼见证生命的循环，大自然的分崩离析，生生不息。帮助我们了解为何生命建立在死亡和腐烂之上。
三、整个实验进程
（第一周）
细菌 — 分解有机物释放气味 — 引来苍蝇 — 苍蝇产卵
同时霉菌（真菌的一种）入侵
（第二周）
细菌真菌大战，细菌被真菌打败
（第三周）
蛆虫大军出现，蛆虫通力合作，努力将死亡动物的养分转换成新生命
（第四-五周）
蛆虫进食速度变缓，开始化蛹变丽蝇。
要了解腐烂过程的转化力，只需要观察丽蝇吞噬尸体，这些幼虫遍布整具尸体，吃掉所有的肉，只剩下肉皮和骨头，那头猪已经化作漫天飞蝇，谁说猪不会飞的。
（第八周）
1、甲壳虫幼虫—处理剩余的猪皮等
2、萨克斯顿甲壳虫--埋葬虫  各种动物的尸体
小课堂：
1、真菌拯救了世界，今天的世界，建立在所有生物与一切腐蚀介质间的平衡之上。
2、黏菌，地球上最大的单细胞有机体。 聪明。黏菌神奇的处理能力。仿佛有思想，虽然没有大脑，没有神经系统。她却有能力解决一切复杂的问题。黏菌里可能隐藏着计算机革命，或者是创造人工智能的秘密。作为出身朽木间的生物，着实不凡。
3、氮元素追踪实验：来自死物的原子个体，被活物重新利用。这是生命循环第一次被清晰呈现。这是一个重生的过程。
都是生活中的场景，科学将它们串联起来，了解腐烂的伟大便不再只是厌恶它的恶臭。


</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>yelf</作者>
<标题>生命总令人惊奇</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-10-17 20:48:11</时间>
<影评>

印象深刻的几点：
1. 石炭纪的形成
因为霉菌无法分解木质，使得大量的碳被锁死在树木中而无法得以循环，最终为今天的人类提供了赖以发展的化石燃料。自然花费了5000万年，才最终进化出能够战胜木质素的霉菌。
2. 群体的协同
无论是原始的细菌、黏菌、蛆虫，所有的一切生物群体看起来一片混乱，但其实都天生懂得协同，最大化群体的利益。
3. 黏菌的智能
连神经都没有的简单单细胞生命，却能够做出复杂的智能决策，轻而易举的解决交通与运输问题，而一切都是为了生存，这其中似乎暗含着智慧的起源秘密，更提供了人工智能的一种可能。
4. 生命的疯狂
苍蝇的大爆发以及最后令人难以置信数量的苍蝇尸体从最后的水源——红酒瓶中倒出来时，太震撼了！不禁感叹苍蝇疯狂的繁殖、扩张，直至最后疯狂的奔赴死亡。然而细想之下，这里的细菌、霉菌哪个不是经历这样生命的疯狂与凋亡。
5. 自然的耐心
腐烂前期在细菌、霉菌、蛆虫、苍蝇的加持下进展神速，然而到了最后所剩不多的肉干，却需要几代甲虫花费几年时间才能完成后续工作。
6. 沟通的技巧
真菌想让苍蝇帮它传播孢子，而它为了“说服”苍蝇所做的是投其所好，让苍蝇心甘情愿的去满足它的需求。所以说服他人或者管理他人的技巧不在于说服或命令本身，而在于让他人在处理事情的同时满足自身的利益诉求，而这是《人性弱点》的核心观点。

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>lillian</作者>
<标题>全人类变丧尸的可能性有多高？看了纪录片我放心了</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-08-19 18:14:06</时间>
<影评>

喜欢玩游戏看美剧的人差不多都有一个噩梦，在梦里，世界遍布丧尸，见到新鲜的正常人就会冲过来撕咬···
作为一个胆小怂跑不快的胖子，醒过来之后当然要思考在这种极端残酷的环境中自己的生存几率，然后，就让我看到了这部纪录片——
如果你也给我一样战斗力为零，非常建议观看（看视频评论有说建议跟着《舌尖上的中国》一起观看的，听我说，这种重口味不适合我们这样的小清新，千——万——不——要——）
言归正传，还是先来看下纪录片的开场吧：BBC的工作人员，花了8个月，打造了一个300多平的玻璃房，在一个幸福五口之家的标配空间放满了准备开烧烤PARTY的美味食物：整猪、海鱼、牛排、白斩鸡、水果、蔬菜、红酒（更多请自行观看~）



画面中央那只放在烧烤架中的猪，拥有和人类一样的脂肪、肌肉和骨架，它将向我们展示受伤后死去的一句躯体的腐烂全过程，这也正是暴露在空气中的丧尸所处的环境。



这里插一句，生物学上有个超酷的名词—分解者（初中课本上的基础名词，不记得的童鞋回去面壁），简而言之，分解者一部分是细菌和真菌，一部分就是腐食性生物。
于是，在释放了苍蝇和真菌之后，大型食物（谁又不是大自然食物链中的一环呢）腐烂的剧场表演开始了，演出持续60天，在这60天里，只要有空闲有毅力，所有人可以天天过来打卡，直到屋子中所有的生命体化为渣渣~
时长：24小时，温度：25摄氏度，湿度：20%
水果开始熟透、鸡肉变了颜色，牛肉酱上长出了一层霉菌。现在让我们把视线聚焦到这只鸡身上，隔着屏幕闻不到异味，但在紫外线仪器的照射下，能清楚看到原本就存在在鸡身上的细菌像潮水一样快速扩张，蚕食尸体。看不见的细菌疯狂消化着蛋白质，鸡肉在分解的同时也释放出臭气，引来了大头苍蝇。



为了避免引起不适，以下文字将不再放视频截图，请大家放心食用
苍蝇到来后的10小时后，它们留下的卵孵化成qu虫，在鸡肉和猪肉里胡吃海喝5天后，它们成功把肉变成了一堆烂泥一样的物质，还有液体流淌在四周，当然首批孵化成功的现在已经结成了茧；7天后，更多的苍蝇破茧而出；15天以后，可怜的白条猪身上的脂肪和肌肉消耗殆尽，只剩下厚厚的皮覆盖在骨头上，形成怪异的形状，完全看不出是什么东西。联想到人类的体形和脂肪含量跟猪差不多，从变成丧尸的那一刻开始，15天后基本就丧失战斗力了。
所以，就算地球上的某一地区爆发了丧尸狂潮，只要设置隔离区，囤积足够的食物和水，然后静静等待他们自己变成一堆白骨和腐肉就可以了，当然，作为一个负责任的推荐者，除了天然的地理屏障：海岛、沙漠、南极洲外，我也帮大家找好了完美的隔离区TOP3——
top1：
中国西安的华山，有“自古华山一条道，洞房花烛上天梯”之说，到时候带上足够的粮食，先砍北峰的索道，再断中锋的天梯，让丧尸就在山下烂掉吧，哈哈哈哈呃~
TOP2：
中国四川的瓦屋山，据说山顶基本是平的，长宽超过三公里，面积11平方公里，平均海拔2830米，是世界上第二大的山顶平台（第一大看下面），这个地方的厉害之处，上山顶时需要走一条迷魂道，又称“瓦屋山迷魂凼”，一般人走进去出不来，就连专业探险家也有可能迷路，堪称是完美藏身处。
op3：号称世界第一大平台山顶，罗赖马山（飞屋环游记的原型），就在巴西、委内瑞拉、圭亚那三界相交的地方，远看像一块三明治，山体几乎垂直与地面，海拔2810米，除非丧尸会飞，绝对安全。
不再为丧尸烦恼的我，果然还是要继续强烈推荐观看这部纪录片《生命循环：奇异的腐烂科学》——
除了腐烂本身，导演更想要围绕制造腐烂的分解者，讲出更多的内容：
同样两盒牛排，一层薄薄的保鲜膜就造成了两种截然不同的腐烂方式，覆盖着保鲜膜的牛排，就不同于敞开放置后生满蛆虫的牛排，在保鲜膜中逐渐腐败，味道大的能熏人一个跟头，可谓是“生化毒气”；
湿度和氧气可以帮助食物更快腐化，那么要想长久保存食物的话就可以人工营造出一个隔绝水分的密封环境，不过味道究竟怎样还得吃过的人来评价；
尸体腐烂之后竟然可以帮助土地导电，所以可以利用电阻装置来探测地下是否有受害者尸体，这种仪器简直可以说是最受警察欢迎的高科技；
坚硬的木材也可以被真菌分解，为了修炼出这种技能真菌花费了四百万年甚至更多，就连灭绝的恐龙也是被真菌影响的一代生物，他们之间的关系可太复杂了；
长在生物体上的黏菌从构成上看，绝对是人世间最简单的物质，没想到联合起来的它们竟然能自动按照最先进的科学路网预设前进路线；
还有法医与腐烂、植物分子的转移，等等内容，看似毫无关联，其实大有乾坤。如果只有逐渐腐烂的画面，观众就会因为恶心的画面而放弃观看，加入关联内容，丰富了纪录片的机构，3-5分钟内切换讲述者的视角，给纪录片带来了一种内在的节奏，保持了观看者的兴趣始终不会减低。
将科学探索的献身精神和恶趣味满满的猎奇合二为一，这种事情也只有我们的老朋友BBC能干出来了。
最后的最后，让我们看着画面，为纪录片届的领头羊——BBC，干杯！



 


</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>XFire</作者>
<标题>很精彩的开放式试验</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-05-02 22:43:20</时间>
<影评>
        很精彩的开放式试验。


1、真菌能够控制生物的行为；


2、真菌与木质素的大作战改变了整个石炭纪；


3、人体分解后将产生的大量电解质；


4、多头绒泡菌（黏菌）作为最大的单细胞生物，能长成3平方米，能协助设计最佳交换网络，还成代替CPU控制机器。。


5、生命从来没有消失，只是不停的转换形式。
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>紫风舞恋</作者>
<标题>死亡与新生</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-01-13 22:49:04</时间>
<影评>

          腐烂，在我们的生活中司空见惯，我们认为它只是普通且又平常的日常之一，却不曾知道，腐烂背后的故事。
       BBC纪录片《生命循环：腐烂的科学》中，科学家们用独特的视角，带给我们一场惊人的视觉体验。（隔着屏幕，我好像也闻到了浓烈的腐臭的味道）腐烂的过程，需要细菌和昆虫（主要是霉菌和蛆虫）的共同参与才能完成。虽然这一过程，我们一直厌弃并试图避免看到，但实验者正是通过这样的一场视觉、嗅觉的双重体验，来给我们展现一个微观而奇妙的世界。
       不能想象，如果没有腐烂这一化学过程，地球上根本不可能成为今天这样一个地球。到处垃圾尸体遍布，到最后因为无机物缺乏而造成植物的死亡，又因植物的灭绝造成动物和人类的灭绝。科学家通过实验，撕开腐烂的丑陋面纱，让我们看到一个神奇而美妙得生命循环图谱：物质被分解为各种元素，这些元素被植物吸收利用，转化为氧气，孕育出美味的食物，氧气和食物又滋养了人类和动物。腐烂，让死亡成为生命图谱中的一个小小印记，物质已经从一种形态转化为另一种形态。
         自然界的智慧，就在这样的循环往复之中，从生到死，从死到生，周而复始。我们身体的每一个原子，都曾是其他生命的一部分，最终又将被重新使用。感谢让这一过程发生中，那微小而神奇小小生命，并敬畏它们伟大的能力与智慧！

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>宇宙真理猪大肠</作者>
<标题>The Strange Science of Corruption</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-07-10 05:24:58</时间>
<影评>



片子本身并没有多少新知识，但它展示了科普可以怎样做，科研的精神是什么。虽然是 '科' 普，但我很无奈地又想到了景德镇里社会文化和意识形态的无奈。一个急功近利疯狂抢食且不自知的所在，本就没什么科普的氛围可言。小时候也科普，长大了所有的'科'只不过是用来服务于自己活得长一点好一点。再想想前日看到某组织宣称什么二〇二几年要建成创新型国家云云，我不但告诉你铁定建不成，而且我顺便直接把原因说到根本：正因为你把创新当成政治，把什么都弄成政治，所以你铁定建不成，什么都 '建' 不成，永远都 '建' 不成。


</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>沧浪</作者>
<标题>腐烂科学很神奇，但没在讲腐烂本身</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-12-31 11:10:42</时间>
<影评>

很喜欢这样的科研精神和社会风气，团队精心策划了房间和花园的食品植物布置以及研究过程。研究向社会开放，让大众来了解食品腐败这一常见但又不甚理解的科学现象。
纪录片的主要篇幅并不在观察房间现场的腐化情况（只是细菌真菌虫子的片段和气味反应），更多在讲由食品腐化延伸出的其他科学问题：军队食品的保鲜、刑侦根据尸体腐败程度推断死亡时间、测量土壤腐化液导电性以检测掩埋尸体或无名坟墓、细菌真菌的竞争和进化历史、黏菌的整体协调性和行动智慧、植物腐殖质被新生植物吸收利用。除了第一个都挺有趣的，食品腐败竟能延伸出这么多科学技术真是神奇！第一个的军队食品保质期长，但干硬难吃，食品科学家的办法是用糖酱增味隔水，再用铁屑除氧，美味的军用三明治就大功告成？！但这不是现在包装食品的常用保质方法吗？就算在十年前的英美也不算多么高科技吧，这也是九年义务教育的常识吧，吹得太高大上了。
关于腐化本身，影片主要展示了腐化的外表和气味变化、三种分解者的作用，并没有没有讲食品腐败本身的现象，比如食品有哪些成分，被细菌真菌苍蝇怎么分解的有什么现象结果。为什么一些肉长霉菌不长霉菌又或是被蛆虫吃掉，素食还有各种加工食品是怎么腐败的没怎么展现，三种分解者的竞争是怎么样的。特别是出镜很多次的火鸡，不长霉菌也不被蛆虫吃，涨了瘪了又积腐水，明明跟其他结果大相径庭但怎么回事一点也没说，就莫名其妙。主要的只是在表现细菌霉菌生长和蛆虫蛄蛹的震撼恶心场景，给观众看了恶心又猎奇。
还有结尾的升华主旨部分，各成员点明生命循环的主题，什么死亡孕育生命，物质代代循环，那几根植物能吸收之前作物的氮元素长出来还不是有日光灯照着，房间里的菌虫把食物吃完下一代就没吃的了还循环什么？我认为生命循环在这个房间环境是不合理的，只能说细菌真菌蝇虫以死亡和尸体为生也很神奇吧。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>